"la hist\u00f2ria de barcelona s'est\u00e9n al llarg de 4.000 anys, des de l'acabament del neol\u00edtic, amb les primeres restes trobades al territori de la ciutat, fins a l'actualitat. el substrat dels seus habitants conjumina els pobles ibers, romans, jueus, visigots, musulmans i cristians. com a capital de catalunya i segona ciutat en import\u00e0ncia d'espanya, la ciutat comtal ha forjat la seva rellev\u00e0ncia amb el temps, des de ser una petita col\u00f2nia romana fins a convertir-se en una ciutat cosmopolita valorada internacionalment per aspectes com la seva economia, el seu patrimoni art\u00edstic, la seva cultura, el seu esport i la seva vida social.\nhi ha escassos vestigis anteriors a la fundaci\u00f3 de la ciutat pels romans al segle i ac. l'\u00e0rea del pla de barcelona i zones adjacents conserva restes del neol\u00edtic tardiu i principi del calcol\u00edtic. posteriorment es va desenvolupar la cultura dels laietans, un poble iber. la ciutat romana, fundada en temps d'august, va ser una col\u00f2nia pr\u00f2spera, encara que d'escassa grand\u00e0ria. a partir del segle iii es va introduir el cristianisme i, entre els segles v i viii, va formar part del regne visigot. despr\u00e9s d'una breu ocupaci\u00f3 musulmana, barcelona va entrar en l'\u00f2rbita de l'imperi carolingi, fins que es va constituir com a comtat i es va independitzar al segle x.\nen \u00e8poca medieval, el comtat de barcelona va adquirir preemin\u00e8ncia sobre la resta de comtats catalans i, amb la formaci\u00f3 de la corona d'arag\u00f3, la ciutat es va convertir en un dels centres pol\u00edtics, econ\u00f2mics, socials, culturals i comercials d'un vast territori que es va estendre per tota la mediterr\u00e0nia (catalunya, arag\u00f3, val\u00e8ncia, balears, rossell\u00f3, sardenya, sic\u00edlia, n\u00e0pols, atenes i neop\u00e0tria).\nla crisi econ\u00f2mica i social de l'\u00e8poca baixmedieval es va perllongar en bona part durant l'edat moderna: la uni\u00f3 de castella i arag\u00f3 en la monarquia hisp\u00e0nica va comportar el trasp\u00e0s del poder real a terres castellanes, fet que va comportar un per\u00edode de certa decad\u00e8ncia, agreujada per conflictes militars com la guerra dels segadors (1640-1651) o la guerra de successi\u00f3 (1701-1714), si b\u00e9 a partir del segle xviii va comen\u00e7ar una etapa de puixan\u00e7a econ\u00f2mica.\nel segle xix va ser d'un gran creixement per a la ciutat, tant demogr\u00e0ficament com econ\u00f2micament i urban\u00edsticament. el pla d'eixample i l'annexi\u00f3 de diversos municipis adjacents van suposar una gran ampliaci\u00f3 del per\u00edmetre urb\u00e0. la ciutat va viure un proc\u00e9s d'industrialitzaci\u00f3 i modernitzaci\u00f3 de les seves estructures urbanes, econ\u00f2miques i socials, tot i que, en l'\u00e0mbit social, es va viure una \u00e8poca de gran conflictivitat provocada per la lluita de classes entre el proletariat i la burgesia. es va experimentar tamb\u00e9 un renaixement cultural i, a la fi de segle, va sorgir el modernisme com l'expressi\u00f3 art\u00edstica per excel\u00b7l\u00e8ncia de la nova societat barcelonina.\nel segle xx va comen\u00e7ar amb les mateixes agitacions pol\u00edtiques amb qu\u00e8 va acabar el segle anterior, que cristal\u00b7litzarien en la guerra civil. la dictadura franquista va significar un per\u00edode de certa decad\u00e8ncia, tot i que la posterior arribada de la democr\u00e0cia va revitalitzar de nou la ciutat. el continu progr\u00e9s tant econ\u00f2mic com social van portar a barcelona a ser una urbs de gran rellev\u00e0ncia tant en el context espanyol com europeu, mentre que diversos esdeveniments socials, com els jocs ol\u00edmpics de 1992 i el f\u00f2rum universal de les cultures de 2004, van situar a la ciutat comtal com una metr\u00f2poli de reconegut prestigi internacional, important focus tur\u00edstic i cultural, aix\u00ed com un puixant centre financer i congress\u00edstic.\n\n\n== geografia i localitzaci\u00f3 ==\nbarcelona, capital de catalunya, es troba al sud-oest d'europa, a la costa mediterr\u00e0nia. la seva situaci\u00f3 geogr\u00e0fica se situa entre els 41\u00b0 16' i 41\u00b0 30' nord de latitud i entre els 1\u00b0 54' i 2\u00b0 18' est de longitud. amb una superf\u00edcie de 102,16 km\u00b2, est\u00e0 situada en una plana d'uns 11 km de llarg i 6 d'ample, limitada en els seus costats pel mar i per la serra de collserola \u2014amb el cim del tibidabo (516,2 m) com a punt m\u00e9s alt\u2014, aix\u00ed com pels deltes dels rius bes\u00f2s i llobregat. per sobre de la l\u00ednia de la costa i separant la ciutat del delta del llobregat es troba la muntanya de montju\u00efc (184,8 m).el pla de barcelona no \u00e9s uniforme, sin\u00f3 que presenta diverses ondulacions originades pels m\u00faltiples torrents que antany solcaven el terreny, i t\u00e9 aix\u00ed mateix una inclinaci\u00f3 uniforme des del mar fins a la serra de collserola, amb una ascensi\u00f3 d'uns 260 m. el terreny est\u00e0 format per un substrat de pissarres i formacions gran\u00edtiques, aix\u00ed com argiles i roques calc\u00e0ries. la costa estava ocupada antigament per marismes i albuferes, que van desapar\u00e8ixer en anar avan\u00e7ant la l\u00ednia de costa gr\u00e0cies als sediments aportats pels rius i torrents que desembocaven a la platja; es calcula que des del segle vi ac la l\u00ednia de costa ha pogut avan\u00e7ar uns 5 km.el clima \u00e9s mediterrani, d'hiverns suaus gr\u00e0cies a la protecci\u00f3 que l'orografia del terreny ofereix al pla, que queda protegit dels vents del nord. la temperatura sol oscil\u00b7lar entre els 9,5 \u00b0c i els 24,3 \u00b0c, com a mitjana. presenta poca pluviometria, uns 600 mm anuals, i la majoria de precipitacions es produeix a la primavera i tardor. la vegetaci\u00f3 pr\u00f2pia de la zona est\u00e0 composta principalment per pins i alzines, i sotabosc de bruc, marfull, arbo\u00e7 i plantes enfiladisses.barcelona, capital de la comarca del barcelon\u00e8s i de la prov\u00edncia de barcelona, \u00e9s el nucli urb\u00e0 m\u00e9s important de catalunya en l'\u00e0mbit demogr\u00e0fic, pol\u00edtic, econ\u00f2mic i cultural. \u00e9s la seu del govern de catalunya i del parlament de catalunya, aix\u00ed com de la diputaci\u00f3 provincial i de l'arquebisbat, i compta amb un port, un aeroport i una important xarxa de ferrocarrils i carreteres. amb una poblaci\u00f3 d'1.604.555 habitants el 2015, \u00e9s la segona ciutat m\u00e9s poblada d'espanya despr\u00e9s de madrid, i l'onzena de la uni\u00f3 europea.\n\n\n=== evoluci\u00f3 demogr\u00e0fica ===\nla poblaci\u00f3 barcelonina va tenir una progressiva evoluci\u00f3 des de l'edat mitjana fins al segle xviii, amb un lent per\u00f2 progressiu augment. entre els segles xviii i xix es va produir un augment considerable degut al proc\u00e9s d'industrialitzaci\u00f3 i la progressiva arribada de m\u00e0 d'obra del camp a la ciutat. els augments m\u00e9s significatius van tenir lloc entre el segle xix i el xx, a causa de la forta demanda de treballadors per a les obres p\u00fabliques de la ciutat, especialment gr\u00e0cies a esdeveniments com l'exposici\u00f3 universal de 1888 i l'internacional de 1929; i a mitjans del segle xx degut a la forta arribada d'immigraci\u00f3 procedent de la resta de comunitats de l'estat espanyol. no obstant aix\u00f2, des de la crisi econ\u00f2mica internacional de 1973 \u2014que es va sentir m\u00e9s a espanya entre els darrers anys 70 i els primers 80\u2014 la poblaci\u00f3 va comen\u00e7ar a descendir, degut a motius econ\u00f2mics, com el proc\u00e9s de desindustrialitzaci\u00f3 de la ciutat, i socials, com la progressiva deslocalitzaci\u00f3 de la poblaci\u00f3, una part de la qual es va establir a les localitats de fins a la segona corona de l'\u00e0rea metropolitana de barcelona, que inicialment van esdevenir ciutats dormitori. iniciat el segle xxi la poblaci\u00f3 va tornar a pujar lentament, per causa principalment de l'arribada d'immigraci\u00f3 internacional i un repunt de l'\u00e8xode rural.\n\n\n== topon\u00edmia ==\nl'origen i significat del top\u00f2nim \u00abbarcelona\u00bb \u00e9s incert. sembla provenir d'un poblat ib\u00e8ric denominat barkeno (), que s'esmenta en uns dracmes ib\u00e8rics del segle ii ac. aquesta forma va evolucionar al llat\u00ed barcino quan la ciutat va ser fundada com a col\u00f2nia romana al segle i ac. algunes llegendes apunten a un possible origen cartagin\u00e8s, derivat d'am\u00edlcar barca, per\u00f2 sembla poc probable, com la llegenda que atribueix la fundaci\u00f3 de la ciutat a h\u00e8rcules, que hauria recalat en ella en el nov\u00e8 d'una flota de vaixells, pel qual l'hauria anomenat barca-nona.el primer esment escrit sobre b\u00e0rcino procedeix del segle i, efectuat per pomponi mela, mentre que al segle ii l'astr\u00f2nom claudi ptolemeu l'esmenta en grec com \u03b2\u03b1\u03f1\u03f0\u03b9\u03bd\u03ce\u03bd (barkin\u1e53n) en la seva geographia. el top\u00f2nim va evolucionar entre els segles iv i vii: al segle iv avi\u00e8 l'anomena en la seva ora maritima com barcilo, tot i que apareixen llavors nombroses variants, com barcilona, barcinona, barcinonem, barchinon o barchinonam. d'altra banda, ja en l'any 402 el poeta persi parla de barcellone, un genitiu que fa suposar l'exist\u00e8ncia del nominatiu barcellona. isidor de sevilla l'anomena al segle vii com barcinona, mentre que ja en aquest segle apareix per primera vegada la forma actual barcelona.el top\u00f2nim \u00abbarcelona\u00bb es troba present en altres pa\u00efsos del m\u00f3n, amb unes 50 entitats de poblaci\u00f3 que porten aquest nom, la majoria en llatinoam\u00e8rica \u2014la m\u00e9s rellevant la barcelona vene\u00e7olana\u2014, per\u00f2 tamb\u00e9 a fran\u00e7a, it\u00e0lia, estats units, filipines, austr\u00e0lia i el camerun.\n\n\n== s\u00edmbols ==\n\nl'escut de barcelona es divideix en quatre quarters: el primer i el quart presenten la creu de sant jordi plena de gules sobre argent, i el segon i tercer la senyera reial de la corona d'arag\u00f3, de quatre pals de gules en camp d'or; porta per timbre una corona reial. l'escut est\u00e0 documentat per primera vegada el 1329, mentre que, el 1345, el rei pere iii va concedir a la ciutat el privilegi de portar signo nostro et signo dicti civitatis, \u00e9s a dir, la senyera reial i la municipal juntes. cal assenyalar que, entre els segles xiv i xviii, no hi havia un nombre fix de pals, que podien variar de dos a cinc. tamb\u00e9 el timbre ha tingut diverses versions al llarg del temps, podent ser una corona comtal o reial, o b\u00e9 una cimera reial en forma de drac alat o de ratpenat, de vegades amb lambrequins.per la seva banda, la bandera de barcelona \u00e9s her\u00e0ldica, ja que prov\u00e9 de la conversi\u00f3 de l'escut en bandera. la seva representaci\u00f3 m\u00e9s antiga \u00e9s en una carta n\u00e0utica de 1339, obra del cart\u00f2graf mallorqu\u00ed angel\u00ed dulcert. com l'escut, ha tingut diverses versions en el temps, amb dos o quatre pals, sent aquests verticals o horitzontals. una altra bandera usada hist\u00f2ricament va ser la de santa eul\u00e0lia, patrona de la ciutat, amb una imatge de la santa amb els s\u00edmbols del seu martiri (palma i creu en aspa), sobre fons carmes\u00ed. com a pend\u00f3 o estendard militar, va ser usada en nombrosos conflictes b\u00e8l\u00b7lics en els quals la ciutat es va veure immersa, especialment per la coronela. el seu primer esment prov\u00e9 de 1588.\n\n\n== antiguitat ==\n\n\n=== prehist\u00f2ria ===\nhi ha escassos vestigis d'\u00e8poca prehist\u00f2rica a la ciutat. durant el mioc\u00e8 (fa uns 13 milions d'anys) probablement va habitar la zona el pierolapithecus catalaunicus, una esp\u00e8cie extinta de primat homino\u00efdeu, els primers f\u00f2ssils del qual van ser descoberts al desembre de 2002 a els hostalets de pierola (anoia). les primeres restes vinculades a una esp\u00e8cie hom\u00ednida s\u00f3n d'homo neanderthalensis, que va viure durant el plistoc\u00e8 mitj\u00e0 i superior: aix\u00ed ho testifiquen unes restes d'arbres fossilitzats trobats prop de barcelona, que demostren la capacitat per utilitzar el mitj\u00e0 natural per part d'aquesta esp\u00e8cie. malgrat tot, per causes no del tot conegudes \u2014s'apunta a una glaciaci\u00f3, per\u00f2 no est\u00e0 del tot comprovat\u2014, el neandertal es va extingir en un moment imprec\u00eds entre fa uns 21000 i uns 35000 anys. tamb\u00e9 en un temps indeterminat va anar habitant el territori l'homo sapiens, que va conviure per un temps amb el neandertal. durant el paleol\u00edtic superior l'home de cromany\u00f3 es va dispersar per la regi\u00f3, portant una vida n\u00f2mada dedicada a la ca\u00e7a i la recol\u00b7lecci\u00f3. en aquest per\u00edode es van desenvolupar l'art i el llenguatge, fabricaven eines i confeccionaven teixits i pells. les primeres restes arqueol\u00f2giques del paleol\u00edtic s\u00f3n uns primitius instruments de pedra trobats en les terrasses del riu llobregat i algunes localitats de l'entorn.en el neol\u00edtic l'\u00e9sser hum\u00e0 es va tornar sedentari. en aquest per\u00edode, probablement, es va comen\u00e7ar a poblar el pla de barcelona amb cabanyes constru\u00efdes amb fusta d'arbre. es va comen\u00e7ar a conrear la terra (agricultura), es va aconseguir la domesticaci\u00f3 d'animals (ramaderia), i es va desenvolupar la cer\u00e0mica. del neol\u00edtic inicial (5000 ac-3500 ac) s'han trobat algunes restes de cer\u00e0mica epicardial i de talles de s\u00edlex i jaspi en el vessant sud-oriental de la muntanya de montju\u00efc.\nen el neol\u00edtic mitj\u00e0 (3500 ac-2500 ac) es troben les primeres restes arquitect\u00f2niques, que es manifesten principalment per les pr\u00e0ctiques funer\u00e0ries amb sepulcres de fossa, que solien ser de bastant profunditat i revestides de lloses. un exponent d'aix\u00f2 \u00e9s la tomba descoberta el 1917 en la vessant sud-oest del tur\u00f3 de monterols, entre els carrers de muntaner i cop\u00e8rnic; de dataci\u00f3 imprecisa, t\u00e9 60 cm d'alt i 80 d'ample, i estava formada per lloses planes de forma irregular. tamb\u00e9 es van trobar all\u00ed un ganivet de s\u00edlex de 10 cm i un altre fragment de s\u00edlex, probablement d'un altre ganivet. pel que fa a habitacles, d'aquesta \u00e8poca solament s'ha trobat un fons de cabanya en el que \u00e9s l'actual estaci\u00f3 de sant andreu comtal. tamb\u00e9 s'han trobat restes de pedra polida al parc g\u00fcell, el tur\u00f3 de la rovira i la travessera de gr\u00e0cia, aix\u00ed com uns trossos de jaspi i fragments de cer\u00e0mica al mont t\u00e0ber, i una punta de s\u00edlex i una destral de pedra polida al subs\u00f2l de la catedral.de l'edat del bronze (1800 ac-800 ac) es conserven igualment poques restes pel que fa al pla de barcelona. les principals procedeixen d'un jaciment descobert el 1990 al carrer de sant pau, on es van trobar restes de llars de foc i sepultures d'inhumaci\u00f3 individuals. tamb\u00e9 s\u00f3n segurament d'aquest per\u00edode les restes trobades el 1931 a can casanoves, darrere de l'hospital de sant pau, on es van trobar restes de muralles de pedra i els fons de tres cabanyes circulars d'uns 180 cm de di\u00e0metre, aix\u00ed com diversos vasos de cer\u00e0mica. hi ha d'altra banda testimonis escrits de dos monuments megal\u00edtics, situats a montju\u00efc i camp de l'arpa, dels quals, malgrat tot, no ha quedat cap rastre material. finalment, del calcol\u00edtic final hi ha unes escasses restes de la denominada cultura dels camps d'urnes, trobades a la masia de can don joan, a horta, on es van trobar uns trossos de cer\u00e0mica amb decoraci\u00f3 d'acanalats; i, al vessant sud-oriental de la muntanya de montju\u00efc, entre els camins del mol\u00ed antic i la font de la mamella, on es van trobar restes de cer\u00e0mica, inclosos dos trossos de cer\u00e0mica a torn de producci\u00f3 fen\u00edcia.\n\n\n=== per\u00edode ib\u00e8ric ===\n\nentre els segles vi ac i i ac el pla de barcelona estava ocupat pels laietans, un poble iber que ocupava les actuals comarques del barcelon\u00e8s, el vall\u00e8s, el maresme i el baix llobregat. els laietans vivien de l'agricultura, la ramaderia i la mineria \u2014principalment ferro, plata, coure i or\u2014, i tenien contactes comercials amb les col\u00f2nies gregues d'emp\u00faries. utilitzaven un alfabet de 28 signes, tot i que el seu llenguatge no ha estat encara desxifrat.a barcelona no queden gaireb\u00e9 restes arqueol\u00f2giques ib\u00e8riques: els principals vestigis d'aquesta cultura es van trobar als turons de la rovira, de la peira i del putget, aix\u00ed com a santa creu d'olorda \u2014al tibidabo\u2014, per\u00f2 no han perm\u00e8s establir unes especials caracter\u00edstiques pel que fa a habitacles o sepulcres funeraris. les principals restes procedeixen de la rovira, on el 1931 es van trobar vestigis d'un poblat ib\u00e8ric que, malauradadament, van ser destru\u00efts en instal\u00b7lar-se unes bateries antia\u00e8ries durant la guerra civil. pel que sembla, tenia una muralla amb dos accessos, mentre que, situat extramurs, es va trobar un conjunt de sitges amb 44 dip\u00f2sits excavats en la roca. tamb\u00e9 es van trobar diversos vasos de cer\u00e0mica.segons sembla, el principal assentament ib\u00e8ric de la zona va estar a montju\u00efc \u2014possiblement el barkeno que nomenen dues monedes encunyades a la fi del segle iii ac\u2014, tot i que la urbanitzaci\u00f3 de la muntanya en dates recents i el seu \u00fas intensiu com a pedrera durant tota la hist\u00f2ria de la ciutat ha provocat la p\u00e8rdua de la majoria de restes. el 1928 es van descobrir a la zona de mag\u00f2ria nou sitges de gran capacitat, que probablement formarien part d'un magatzem d'excedents agr\u00edcoles, a m\u00e9s de restes de cer\u00e0mica i dues llandes de roda de carro elaborades en ferro. d'altra banda, el 1984 es van trobar restes d'un assentament en la vessant sud-oest de la muntanya, en un terreny d'unes dues a tres hect\u00e0rees.possiblement va haver-hi un altre assentament al mont t\u00e0ber, per\u00f2 l'\u00fanic indici \u00e9s una estela de pedra amb una inscripci\u00f3 ib\u00e8rica trobada en una casa del carrer arc de sant ramon del call, trobada al segle xix i avui ja perduda. algunes refer\u00e8ncies a un assentament ib\u00e8ric anomenat laie o laiesken semblen llegend\u00e0ries; la inscripci\u00f3 laiesken trobada en algunes monedes probablement faria refer\u00e8ncia al nom de tot el territori laiet\u00e0, no d'un poblat.\n\n\n=== barcelona romana ===\n\nla rep\u00fablica romana va entrar per primer cop a la pen\u00ednsula ib\u00e8rica en el transcurs de la segona guerra p\u00fanica (218 ac), per contrarestar el poder dels cartaginesos a la zona, fet que va acabar per esdevenir en l'inici de la conquesta del territori, un lent proc\u00e9s que duraria gaireb\u00e9 dos segles, fins que l'any 19 ac l'emperador august donaria per concl\u00f2s el control de la pen\u00ednsula. les bases d'actuaci\u00f3 romana a la zona van ser inicialment emporion i rhodae (actuals emp\u00faries i roses), aix\u00ed com la principal fundaci\u00f3 romana al territori, t\u00e0rraco (tarragona). durant aquest per\u00edode, els romans segurament ocuparien l'enclavament laiet\u00e0 situat a montju\u00efc, per controlar la desembocadura del llobregat, un important centre estrat\u00e8gic. cal suposar igualment que durant aquest per\u00edode es produiria una aculturaci\u00f3 entre la poblaci\u00f3 aut\u00f2ctona i els nouvinguts.\nsegons sembla, va ser durant el regnat d'august (27 ac-14 dc) \u2014el qual va suposar la conversi\u00f3 de la rep\u00fablica romana en imperi\u2014 quan es va fundar la col\u00f2nia que donaria origen a la ciutat, batejada com barcino, segurament com a llatinitzaci\u00f3 del nom iber barkeno. fundada entre el 15 ac i el 10 ac, l'assentament es va situar en un petit promontori del pla de barcelona proper a la costa, el mont t\u00e0ber (25 msnm). el principal motiu de l'elecci\u00f3 d'aquest lloc va ser segurament el seu port natural, si b\u00e9 els al\u00b7luvions de les torrenteres i la sedimentaci\u00f3 de sorra dels corrents litorals anirien dificultant el calat del port. el nou poblat va rebre el nom complet de colonia iulia augusta faventia paterna barcino. els primers pobladors semblen haver estat legionaris llicenciats de les guerres c\u00e0ntabres, lliberts de la narbonense i colons it\u00e0lics.\nb\u00e0rcino va prendre la forma urbana de castrum inicialment, i oppidum despr\u00e9s, amb els habituals eixos organitzadors cardo maximus (actuals carrers llibreteria i call) i decumanus maximus (carrers bisbe, ciutat i regomir);  en la conflu\u00e8ncia de tots dos es trobava el forum (pla\u00e7a de sant jaume), la pla\u00e7a central dedicada a la vida p\u00fablica i als negocis. des d'aquest centre, la ciutat seguia un tra\u00e7at ortogonal, amb illes quadrades o rectangulars, seguint una disposici\u00f3 de malles que partia de dos eixos principals: un ordre axial horitzontal (nord-oest - sud-oest) i un altre vertical (sud-est - nord-est), els quals marcarien el futur tra\u00e7at de la ciutat, i seria recollit per ildefons cerd\u00e0 al seu pla d'eixample de 1859. el paper estrat\u00e8gic de b\u00e0rcino, punt d'arribada dels grans eixos del nord \u2014via augusta\u2014 i mediterrani, va atorgar a la ciutat des de molt aviat un actiu desenvolupament comercial i econ\u00f2mic; des de molt aviat tamb\u00e9 va gaudir d'exempci\u00f3 d'impostos. la m\u00e0xima esplendor de l'\u00e8poca romana es va donar durant els segles ii i iii, amb una poblaci\u00f3 que havia d'oscil\u00b7lar entre els 3500 i 5000 habitants. d'altra banda, cap al segle iv b\u00e0rcino havia ja despla\u00e7at a t\u00e0rraco com a referent de la regi\u00f3.\nla principal activitat econ\u00f2mica era el conreu de terres circumdants, especialment la vinya, que tenia bona fama i s'exportava a altres \u00e0rees de l'imperi com la g\u00e0l\u00b7lia, it\u00e0lia, el nord d'\u00e0frica i fins i tot a la frontera germ\u00e0nica. a m\u00e9s del vi, s'exportava cer\u00e0mica, sal de les mines de cardona i saladura de peix (garum). pel valor de les restes arqueol\u00f2giques (mida del temple, abund\u00e0ncia d'escultures, mosaics, \u00e0mfores) s'ha determinat que els habitants van gaudir d'un bon nivell de vida; malgrat aix\u00f2, no hi ha evid\u00e8ncies que la ciutat tingu\u00e9s teatre, amfiteatre ni circ.el govern de la ciutat seguia el model que l'imperi atorgava a les col\u00f2nies, que era relativament aut\u00f2nom. el municipi tenia jurisdicci\u00f3 sobre la ciutat (urbs) i l'\u00e0rea rural que l'envoltava (territorium). la c\u00faria municipal (ordo decurionum), formada per un centenar de membres (curiales), administrava tots els aspectes de la ciutat, tant pol\u00edtics com administratius i judicials. les classes socials es dividien entre ciutadans (cives), domiciliats sense ciutadania (incolae), residents transitoris (hospites) i esclaus. entre els pocs barcinonencs amb nom propi conegut destaca luci minici natal (segle ii), trib\u00fa militar, q\u00fcestor, pretor, senador, c\u00f2nsol i \u00e0ugur, i guanyador a m\u00e9s d'una prova de carreres de quadrigues en els antics jocs ol\u00edmpics (any 129).\nel recinte de b\u00e0rcino estava emmurallat, amb un per\u00edmetre de 1,5 km, que protegia un espai de 10,4 ha. la primera muralla de la ciutat, de f\u00e0brica senzilla, es va comen\u00e7ar a construir al segle i ac tenia poques torres, solament als angles i en les portes del per\u00edmetre emmurallat, de les quals hi havia quatre: la praetoria (pla\u00e7a nova), la decumana (carrer regomir), la principalis sinistra (pla\u00e7a de l'\u00e1ngel) i la principalis dextra (carrer del call). malgrat tot, les primeres incursions de francs i alamans a partir dels anys 250 van suscitar la necessitat de refor\u00e7ar les muralles, que van ser ampliades al segle iv. la nova muralla es va construir sobre les bases de la primera, i estava formada per un mur doble de 2 metres, amb espai al mig farcit de pedra i morter. el mur constava de 81 torres d'uns 18 metres d'altura, la majoria de base rectangular (deu amb base semicircular, situades en les portades).al f\u00f2rum de la ciutat es concentraven les construccions dedicades als negocis, la just\u00edcia, les termes o banys p\u00fablics, i era el lloc on les autoritats es reunien en la curia i la basilica. aqu\u00ed es trobava el temple d'august, constru\u00eft pocs anys despr\u00e9s de la fundaci\u00f3 de la ciutat, probablement a la fi del segle i ac. era un edifici de planta rectangular, sobre podi, hex\u00e0stil i per\u00edpter, amb una columnata d'ordre corinti, d'uns 35 metres de llarg per 17,5 d'ample, unes dimensions considerables per a la ciutat. actualment tan sols es conserven quatre columnes i parts del podi i de l'arquitrau, conservades a l'interior de la seu del centre excursionista de catalunya.de la resta d'elements urbans conservats d'\u00e8poca romana conv\u00e9 ressaltar la necr\u00f2poli, un conjunt de tombes situat en l'exterior de l'\u00e0rea emmurallada, a l'actual pla\u00e7a de la vila de madrid: compta amb m\u00e9s de 70 tombes dels segles ii i iii, descobertes casualment el 1954. tamb\u00e9 hi ha restes de dos aq\u00fceductes que condu\u00efen les aig\u00fces cap a la ciutat, un d'ells des de la serra de collserola, al nord-oest, i un altre des del nord, prenent aigua del riu bes\u00f2s; tots dos s'unien enfront de la porta praetoria de la ciutat (actual pla\u00e7a nova). altres restes s\u00f3n els de una domus (casa familiar) situada al carrer sant honorat, en el subs\u00f2l de l'edifici del departament de presid\u00e8ncia de la generalitat de catalunya, origin\u00e0ries del segle iv i excavades el 2003. una part significativa de l'antiga b\u00e0rcino \u00e9s visible en el subs\u00f2l arqueol\u00f2gic del museu d'hist\u00f2ria de barcelona, on tamb\u00e9 es troben testimonis dels seus monuments i de la vida quotidiana dels seus habitants.\n\n\n=== barcelona paleocristiana ===\nles primeres comunitats cristianes van comen\u00e7ar a establir-se aviat a la regi\u00f3: el 259 es va crear la di\u00f2cesi de t\u00e0rraco. a b\u00e0rcino, hi ha const\u00e0ncia d'una primitiva comunitat i bisbe propi entre 260 i principis del segle iv, per\u00edode en el qual van sorgir les primeres veneracions a cristians martiritzats durant la persecuci\u00f3 de diocleci\u00e0. \u00e9s el cas de sant cugat, que va ser martiritzat a castrum octavium (actual sant cugat del vall\u00e8s); o de santa eul\u00e0lia, martiritzada a barcelona l'any 303, als 13 anys. va ser canonitzada el 633 i, m\u00e9s o menys en aquesta data, va ser declarada patrona de barcelona; la catedral de la ciutat est\u00e0 consagrada a ella, a m\u00e9s de a la santa creu, la seva primera advocaci\u00f3 com a bas\u00edlica paleocristiana.el cristianisme va ser legalitzat l'any 313 per l'emperador constant\u00ed, a trav\u00e9s de l'edicte de mil\u00e0. per aquestes dates apareix com a bisbe llegendari de la ciutat sant sever, el qual malgrat tot no est\u00e0 documentat; el primer bisbe conegut de b\u00e0rcino va ser pretextat, qui l'any 347 va assistir al s\u00ednode antiarri\u00e0 de s\u00e0rdica (bulg\u00e0ria), amb osi de c\u00f2rdova. li va succeir sant paci\u00e0 (c. 360-390), considerat pare de l'esgl\u00e9sia.a la fi del segle iv, els municipis sota el poder de roma van comen\u00e7ar a perdre poder, en demanda per l'imperi de m\u00e9s recursos econ\u00f2mics, fet que finalment va derivar en la ruralitzaci\u00f3 de part de la poblaci\u00f3 i un moderat autogovern de la ciutat. finalment, despr\u00e9s de la mort de teodosi i el gran (395), es va produir la separaci\u00f3 definitiva de l'imperi rom\u00e0 en dos: l'imperi rom\u00e0 d'orient i l'imperi rom\u00e0 d'occident. durant aquest per\u00edode barcelona va ser la capital de dos usurpadors al tron imperial: m\u00e0xim (409-411), un noble hisp\u00e0 que va prendre el control de la tarraconense, fins a ser capturat i executat per l'emperador honori; i sebasti\u00e0 (444). m\u00e0xim va arribar a encunyar unes monedes amb la marca smba (sacra moneta barcinonensis).\n\n\n== alta edat mitjana ==\n\n\n=== barcelona visigoda ===\n\nl'inici del segle v va suposar el principi de la fi de l'imperi rom\u00e0 d'occident. els visigots, una branca dels pobles gots, van irrompre en l'imperi pels balcans i es van establir cap a l'oest. altres pobles b\u00e0rbars, com els v\u00e0ndals, els sueus i els alans, van entrar en la pen\u00ednsula ib\u00e8rica pel pirineu oriental el 409, i van prendre diverses prov\u00edncies de l'oest i sud d'hisp\u00e0nia. posteriorment, al comandament d'alaric i, els visigots van saquejar roma a l'agost del 410.el successor d'alaric, el seu germanastre ata\u00fclf (410-415), es va casar el 414 amb gal\u00b7la plac\u00eddia, filla de teodosi i, i va establir a barcelona la seva cort. la capitalitat va durar nom\u00e9s uns mesos, ja que ata\u00fclf va morir assassinat al seu palau de la ciutat per un esclau de sigeric; al seu torn, sigeric va ser assassinat al cap d'una setmana tamb\u00e9 a barcelona. cap el 416 es va permetre als visigots entrar a hisp\u00e0nia per controlar als altres pobles b\u00e0rbars establerts, en qualitat de f\u0153derati de roma. v\u00e0lia va reconquerir gran part d'hisp\u00e0nia, fet pel que l'emperador honori va permetre als visigots accedir a aquit\u00e0nia i gallia narbonensis per establir el seu territori, a partir del 417. v\u00e0lia va establir la seva cort a tolosa de llenguadoc. durant el regnat d'euric (466-484), el regne dels visigots es va declarar independent de roma. euric va prendre la tarraconense (470-475), i va for\u00e7ar amb l'h\u00e8rul odoacre deposar a l'\u00faltim emperador rom\u00e0 d'occident, r\u00f2mul aug\u00fastul, el 476.\na la mort d'alaric ii en lluita contra els francs el 507, el seu fill il\u00b7leg\u00edtim i successor, gesaleic (507-511), va replegar el seu regne i ho va concentrar a hisp\u00e0nia, amb capital novament a barcelona. una vegada deposat, la lluita entre els seus partidaris i els de l'ostrogot teodoric el gran va donar lloc a la batalla de barcelona (512), que va donar el regne a amalaric, fill d'alaric ii i net de teodoric, el qual va ser assassinat a barcelona el 531. el seu successor, teudis, va tornar a establir la cort a barcelona, fins a l'any de la seva mort el 548. finalment, despr\u00e9s de seus poc estables, leovigild va fixar capital estable a toledo el 573. tot i aix\u00ed, barcelona va continuar tenint una gran rellev\u00e0ncia econ\u00f2mica, com demostra el document de fisco barcinonensis (592), i el manteniment d'una seca fins al final d'aquest per\u00edode.l'any 673, una rebel\u00b7li\u00f3 iniciada pel duc paulus per prendre el poder a t\u00edtol de rei a narbona va incloure aproximadament els territoris de septim\u00e0nia i catalunya \u2014i, per tant, barcelona\u2014, tot i que va ser apaivagada pel rei visigot vamba. el regne visigot es va esfondrar amb el desembarcament musulm\u00e0 de gibraltar el 711, que va donar origen a la formaci\u00f3 de l'\u00e0ndalus.des del final de l'imperi rom\u00e0 la ciutat havia destacat a la tarraconense, i sembla que va tenir bastant import\u00e0ncia entre els visigots per establir cort i capital en diversos per\u00edodes (ata\u00fclf, gesaleic, teudis). en general, el per\u00edode visigot \u00e9s bastant desconegut. sembla que l'ocupaci\u00f3 del territori va ser pac\u00edfica, i que els ciutadans no van abandonar la forma de vida romana i paleocristiana de forma agressiva, en part perqu\u00e8 els visigots tamb\u00e9 estaven bastant romanitzats. a la ciutat, els visigots no van constituir una poblaci\u00f3 important, i solament van ocupar llocs de poder, com la guarnici\u00f3 militar i les autoritats, formades pel comte (comes civitatis) i el seu vicarius.els primers visigots que van ocupar la ciutat eren arrians, mentre que la ciutat, per tradici\u00f3 hispanoromana, era cat\u00f2lica. segons sembla, fins a la conversi\u00f3 de recared al catolicisme (589) la catedral de la santa creu va ser de credo arri\u00e0, mentre que el culte cat\u00f2lic es practicava a l'esgl\u00e9sia de sant just. durant el bisbat de nebridi es va celebrar a barcelona un concili cat\u00f2lic de la prov\u00edncia eclesi\u00e0stica de la tarraconense (540); un segon concili cat\u00f2lic es va celebrar el 599, a la catedral, sota el bisbat d'ugne.hi ha poques restes del per\u00edode visigot, en qu\u00e8 la ciutat es va mantenir intramurs. la major part del conservat \u00e9s visible al subs\u00f2l arqueol\u00f2gic del museu d'hist\u00f2ria de barcelona. es coneixen restes d'un palau edificat el segle v sobre l'antic f\u00f2rum rom\u00e0, posteriorment palau episcopal. un altre palau, potser on fos assassinat ata\u00fclf, es va descobrir sota l'actual sal\u00f3 del tinell, a la pla\u00e7a del rei, on tamb\u00e9 es va descobrir una necr\u00f2poli de l'\u00e8poca (segles vi-vii). a m\u00e9s de la catedral, que va evolucionar de la bas\u00edlica paleocristiana, i de l'esmentada esgl\u00e9sia de sant just, hi ha const\u00e0ncia de qu\u00e8 existien altres esgl\u00e9sies, com sant pau del camp i santa maria de les arenes \u2014posteriorment del mar\u2014.\n\n\n=== barcelona musulmana ===\n\nels musulmans van entrar a la pen\u00ednsula el 711. durant aquest any, a la part nord de la tarraconense estava en el poder \u00e0khila ii, un l\u00edder enemic del tamb\u00e9 visigot roderic, pel que es va servir dels musulmans per combatre-li, fet que va evitar la conquesta de la ciutat al primer moment de l'entrada musulmana a la pen\u00ednsula. li va seguir ard\u00f3, qui va fixar resid\u00e8ncia a narbona i, despr\u00e9s d'oposar resist\u00e8ncia als musulmans, aquests, sota el comandament d'al-hurr ibn abd-ar-rahman ath-thaqaf\u00ed, van conquerir definitivament el territori entre 717 i 718. l'entrada a barcelona va ser pactada i sense resist\u00e8ncia.el val\u00ed de barcelona sulayman ibn yaqdhan al-kalb\u00ed al-arab\u00ed, al costat d'altres val\u00eds contraris a l'emir abd-ar-rahman i, van buscar l'ajuda de carlemany per contrarestar el poder de l'emirat de c\u00f2rdova el 777. l'acord no va prosperar, i sulayman va ser capturat a saraqusta (saragossa). durant la batalla de roncesvalls va ser alliberat i, de tornada a saragossa, va enviar el seu fill matruh a controlar barcelona i girona. a la mort del seu pare el 780, pel val\u00ed hussayn de saragossa, va disposar la ciutat a favor de l'emirat de c\u00f2rdova, al que va ajudar assetjant saragossa el 781. el 789 es va rebel\u00b7lar de nou i va prendre el control de saragossa i wasqa (osca).a la mort de matruh el 792 va prendre el poder a barcelona sadun al-ruayni. el 797 va viatjar a aquisgr\u00e0 per sol\u00b7licitar ajuda contra l'emirat de c\u00f2rdova \u2014llavors sota el control d'al-h\u00e0kam i\u2014 a carlemany, al que va oferir la ciutat. aquest va enviar el seu fill llu\u00eds el piet\u00f3s, qui, al costat d'altres nobles, pretenia prendre la ciutat pac\u00edficament, a la tardor de 801. sadun no va complir la seva paraula i es va negar a lliurar la ciutat, pel que els francs van atacar barcelona. el setge va ser llarg, i sadun va escapar a la recerca d'ajuda de c\u00f2rdova. va ser capturat, i va prendre el poder harun, \u00faltim val\u00ed de barcelona. partidari de seguir defensant-se de l'atac franc, va ser destitu\u00eft pels seus afins i lliurat als francs el 3 d'abril de 801.el poder musulm\u00e0 a la ciutat va durar una mica m\u00e9s de 83 anys. durant l'ocupaci\u00f3 musulmana, la ciutat va ser coneguda com a \u0628\u0631\u0634\u0644\u0648\u0646\u0629 (barshil\u016bna). els ocupants no van intentar convertir a la poblaci\u00f3 local, i van permetre la llibertat de culte. els val\u00eds musulmans van habilitar una guarnici\u00f3 militar a la ciutat, i van cobrar impostos especials als no musulmans; potser per aix\u00f2 molts ciutadans es van convertir a la nova religi\u00f3, per no pagar impostos: eren els anomenats mulad\u00eds. el principal temple cristi\u00e0, la catedral, va ser probablement convertida en mesquita, tot i que no hi ha vestigis d'aix\u00f2; el culte cristi\u00e0 va passar a l'esgl\u00e9sia de sant just. el govern civil va ser respectat i la ciutat va conservar les autoritats tradicionals (comte i bisbe). es va reactivar l'economia gr\u00e0cies al comer\u00e7 amb orient, d'on arribaven perfums, joies i esclaus, mentre que s'exportava lli, mel i oli.\n\n\n=== barcelona carol\u00edngia ===\n\nel per\u00edode hist\u00f2ric de la ciutat sota depend\u00e8ncia de la dinastia carol\u00edngia abasta des de l'entrada a la ciutat de llu\u00eds el piet\u00f3s el 801 fins a l'ofensiva dirigida per almansor el 985. despr\u00e9s de l'entrada a la ciutat, llu\u00eds va designar a un got local, ber\u00e0, com a comte de barcelona. aquest va rebre tamb\u00e9 el t\u00edtol de marqu\u00e8s, en fer-se c\u00e0rrec del territori fronterer o marca (marca hisp\u00e0nica). el bisbat va passar a dependre de la seu metropolitana de narbona. el 815, un ex\u00e8rcit comandat per abd allah al-balans\u00ed, oncle d'al-h\u00e0kam i, es va disposar a conquerir la ciutat, per\u00f2 abans d'atacar-la un ex\u00e8rcit got reclutat per ber\u00e0 va frustrar l'intent i va obligar els atacants a retirar-se. a la mort d'odil\u00f3, comte de girona \u2014que inclo\u00efa els pagus de besal\u00fa i emp\u00faries\u2014, ber\u00e0 va rebre el poder sobre aquests territoris. cap el 820 ber\u00e0 i els seus seguidors gots es van revoltar contra el poder carolingi, pel que va ser deposat i els seus territoris van passar a les mans del comte ramp\u00f3.durant aquest per\u00edode va haver-hi nombroses incursions musulmanes: el 827 van assaltar la ciutat sense \u00e8xit, igual que el 841, 842 i 845; malgrat tot, el 852 s\u00ed van aconseguir prendre la ciutat, la qual van devastar. va haver-hi nous atacs el 856 i 861, data aquesta \u00faltima en qu\u00e8 van conquerir territoris propers i van assetjar la ciutat, tot i que el comte humfrid va aconseguir una treva. encara va haver-hi noves campanyes entre 911 i 914, i el 935, 940 i 956.\nla uni\u00f3 del comtat a l'imperi carolingi ja estava afeblida a la fi del segle ix. despr\u00e9s de ser deposat el comte bernat ii, el t\u00edtol ho va rebre guifr\u00e9 el pil\u00f3s, fill de sunifred i, d'origen hispanogot. enemistat amb el val\u00ed de lleida, llop ibn muh\u00e0mmad, barcelona va ser atacada el 897. el comte guifr\u00e9 va morir poc despr\u00e9s en lluita amb llop als voltants de nav\u00e8s. despr\u00e9s de guifr\u00e9, el comtat va ser heretat pels seus fills guifr\u00e9 ii borrell i sunyer i, ja sense designaci\u00f3 real franca. amb guifr\u00e9 va comen\u00e7ar una dinastia que regiria les terres catalanes durant diversos segles, la casa de barcelona.l'any 985, el cabdill musulm\u00e0 almansor va arribar als voltants de barcelona, despr\u00e9s de diverses incursions per altres regnes i comtats cristians del nord de la pen\u00ednsula ib\u00e8rica. despr\u00e9s d'un setge de vuit dies, el 6 de juliol va prendre la ciutat, la qual va saquejar i va prendre en flames. molts dels habitants de la ciutat van ser fets presoners, esclaus o assassinats. l'ocupaci\u00f3 va durar uns sis mesos. malgrat les peticions d'auxili als reis francs, barcelona va ser abandonada a la seva sort, fet pel que, el 988, el comte borrell ii va refusar rendir vassallatge al nou rei, hug capet, i va fer efectiva la independ\u00e8ncia de la marca, la qual va ser de facto, per\u00f2 no reconeguda per fran\u00e7a fins al 1258, en qu\u00e8 es va signar el tractat de corbeil entre llu\u00eds ix de fran\u00e7a i jaume i d'arag\u00f3.\ndurant l'etapa carol\u00edngia, el comtat era dirigit i governat directament pel comte, que s'ajudava per un vescomte, mentre que les q\u00fcestions de govern local de la ciutat les administrava un veguer, que tamb\u00e9 regia sobre l'\u00e0mbit militar i la direcci\u00f3 dels agutzils. durant els aproximadament dos segles que va durar la influ\u00e8ncia carol\u00edngia a barcelona, la ciutat comptava, a m\u00e9s de la catedral, amb les esgl\u00e9sies urbanes de sant just, sant miquel i sant jaume, a m\u00e9s de les localitzades extramurs de santa maria del pi, santa maria del mar, sant juli\u00e0 de montju\u00efc, el monestir benedict\u00ed de sant pau del camp i de monges benedictines de sant pere de les puel\u00b7les).durant aquest per\u00edode va prosperar el barri jueu (el call), situat entre els actuals carrers de ferran, banys nous, palla i bisbe. fundat el 692, va perviure fins a la seva destrucci\u00f3 el 1391 en un pogrom. els jueus constitu\u00efen un nucli actiu que es dedicava a la medicina, el comer\u00e7 i la petita ind\u00fastria, i van potenciar les relacions amb l'\u00e0ndalus. estava separat de la resta de la ciutat per una muralla, i tenia dues sinagogues (major, actualment un museu, i menor, avui dia parr\u00f2quia de sant jaume), banys, escoles i hospitals.fora dels murs de la ciutat, el pla de barcelona estava dedicat a l'agricultura, especialment dedicada a proveir a la ciutat: era el conegut com hort i vinyet de barcelona, que produ\u00efa fruita, verdura i vi, en una \u00e0rea compresa entre les rieres d'horta i sants, i entre la serra de collserola, el puig aguilar i el coll de codines fins al mar. aquest desenvolupament agr\u00edcola es va consolidar amb la construcci\u00f3, a mitjans del segle x \u2014i segurament pel comte mir\u00f3\u2014, de dos canals que dirigien les aig\u00fces del riu llobregat i del bes\u00f2s als voltants de la ciutat: la del bes\u00f2s era coneguda com a rec comtal, i era paral\u00b7lela a la strata francisca, una via que suposava una variant de l'antiga via augusta romana, i que va ser constru\u00efda pels francs per aproximar millor la ciutat al centre de l'imperi carolingi.d'altra banda, al pla de barcelona van anar sorgint entre els segles x i xii diversos llogarets i nuclis de poblaci\u00f3, generalment entorn de parr\u00f2quies i de car\u00e0cter eminentment agr\u00edcola: sant andreu de palomar, sant gen\u00eds dels agudells, sant vicen\u00e7 de sarri\u00e0, sant gervasi de cassoles, santa cec\u00edlia de pedralbes, santa maria de sants, santa maria de vallvidrera, sant mart\u00ed de proven\u00e7als, santa eul\u00e0lia de vilapicina, sant joan d'horta, santa maria de font-r\u00fabia, santa eul\u00e0lia de proven\u00e7ana, santa maria de bellvitge i sant adri\u00e0 de bes\u00f2s.\n\n\n== baixa edat mitjana ==\n\ndespr\u00e9s de l'expansi\u00f3 territorial del comtat de barcelona, la ciutat va passar a formar part de la corona d'arag\u00f3, convertint-se en un dels centres pol\u00edtics, econ\u00f2mics i socials d'un vast territori que inclo\u00efa possessions per tota la mar mediterr\u00e0nia. el recinte de la ciutat va anar creixent des del primitiu nucli urb\u00e0 \u2014el que avui dia \u00e9s el barri g\u00f2tic\u2014 i, al segle xiv, va sorgir el barri d'el raval. barcelona tenia llavors uns 25 000 habitants.\n\n\n=== barcelona medieval ===\nen el context del feudalisme medieval, barcelona va gaudir d'uns notables privilegis, concedits primer pels reis francs i, posteriorment, pels comtes catalans. els barcelonins eren homes lliures, podent-se dedicar sense traves a les seves activitats artesanals i comercials. aquest fet, al costat del factor protector de la seva muralla i una envejable situaci\u00f3 geogr\u00e0fica, van convertir a la ciutat en motor del principat de catalunya.al llarg del segle xi el comtat de barcelona va efectuar una r\u00e0pida expansi\u00f3 territorial amb els territoris guanyats als musulmans, fet que va atorgar una gran prosperitat a la ciutat amb els tributs d'aquests terrenys feudataris. el comte ramon berenguer i va unificar els comtats de barcelona, girona i osona despr\u00e9s de la ren\u00fancia dels seus germans, va sufocar la rebel\u00b7li\u00f3 del noble mir geribert i va aconseguir la submissi\u00f3 de la resta de comtats catalans, adquirint el de barcelona l'hegemonia sobre la resta. el 1068 va comprar a m\u00e9s els comtats de ras\u00e8s i carcassona, a occit\u00e0nia, amb el que es va convertir en el senyor d'un vast territori. els seus fills ramon berenguer ii i berenguer ramon ii van mantenir la supremacia del comtat, van incrementar les paries que li tributaven els regnes musulmans de tortosa i saragossa i les van estendre a altres regnes, com d\u00e8nia i granada. per la seva banda, ramon berenguer iii va incorporar els comtats de besal\u00fa (1111) i cerdanya (1117) i, gr\u00e0cies al seu matrimoni amb dol\u00e7a de proven\u00e7a (1112), va passar a governar igualment en aquest comtat. d'altra banda, el 1118, l'esgl\u00e9sia catalana va aconseguir independitzar-se de l'arquebisbat de narbona, gr\u00e0cies a l'autoritzaci\u00f3 del papa per restaurar la seu de tarragona.\nel matrimoni de ramon berenguer iv amb peronella d'arag\u00f3 (1137) va unificar els dos territoris sota una mateixa dinastia, amb el que es va formar la corona d'arag\u00f3, de la qual barcelona va ser una de les ciutats m\u00e9s importants i seu pr\u00e0ctica de la cort. la uni\u00f3 dels dos regnes no va ser jurisdiccional, ja que tots dos van mantenir les seves institucions, furs i privilegis. d'altra banda, ramon berenguer iv va conquerir lleida i tortosa, amb el que va aconseguir un territori similar al de l'actual catalunya. el 1165 va reincorporar a m\u00e9s el comtat de proven\u00e7a. els territoris conquerits \u2014la catalunya nova\u2014 van ser repoblats amb poblaci\u00f3 cristiana, la qual va gaudir de certs privilegis respecte a la catalunya vella, que seguia sota el r\u00e8gim feudal.\nal segle xii es van construir diverses fortificacions per refor\u00e7ar les defenses de les portes de la muralla: el castell nou, al call; el castell del regomir, a la porta del mar; i el castell de l'ardiaca al portal del bisbe (pla\u00e7a nova). la prosperitat guanyada amb l'expansi\u00f3 territorial va propiciar els primers assentaments extramurs de la ciutat, una vegada allunyat el perill de les incursions musulmanes. es van crear diversos nuclis de poblaci\u00f3 (vila nova), generalment entorn d'esgl\u00e9sies i monestirs: aix\u00ed va oc\u00f3rrer al voltant de l'esgl\u00e9sia de santa maria del mar, on es va crear un barri de car\u00e0cter portuari; igualment a l'esgl\u00e9sia de sant cugat, de car\u00e0cter agrari; el barri de sant pere entorn de sant pere de les puel\u00b7les; el barri del pi va sorgir al voltant de l'esgl\u00e9sia de santa maria del pi; el de santa anna al costat de l'esgl\u00e9sia hom\u00f2nima; el barri d'arcs es va assentar al voltant del portal del bisbe; i el mercadal, entorn del mercat del portal major. tamb\u00e9 es va anar formant a poc a poc el barri d'el raval, inicialment un suburbi poblat d'horts i alguns edificis religiosos, com el monestir de sant pau del camp (914), l'esgl\u00e9sia de sant antoni abat (1157), el convent dels carmelites cal\u00e7ats (1292), el priorat de natzaret (1342) o el monestir de montalegre (1362).\nla creaci\u00f3 d'aquests nous barris va obligar a ampliar el per\u00edmetre emmurallat, pel que el 1260 es va construir una nova muralla des de sant pere de les puel\u00b7les fins a les drassanes, cara al mar. el nou tram era de 5100 m, i englobava una \u00e0rea de 1,5 km\u00b2. el recinte comptava amb vuitanta torres i vuit portes: sant daniel, campder\u00e0 \u2014posterior portal nou\u2014, jonqueres, orbs \u2014despr\u00e9s portal de l'\u00e0ngel\u2014, santa anna, portaferrissa, boqueria i trentaclaus. tamb\u00e9 es va construir en la perif\u00e8ria urbana un entramat de fortificacions per a la defensa de la ciutat, com el castell de port, a montju\u00efc; els de martorell i castellv\u00ed de rosanes, a l'entrada del riu llobregat; els d'erampruny\u00e0 (gav\u00e0) i castelldefels al delta del mateix riu; i el de montcada a l'entrada del riu bes\u00f2s.la ciutat va ser durant l'edat mitjana un important enclavament comercial, tant per la seva situaci\u00f3 entre fran\u00e7a i els dominis musulmans \u2014que va anar disminuint conforme avan\u00e7ava la reconquesta\u2014, com en la seva projecci\u00f3 cap al mar. a l'\u00e0rea portu\u00e0ria era corrent la ubicaci\u00f3 de mercaders de variada proced\u00e8ncia, sobretot genovesos, pisans, grecs, egipcis i nord-africans.cal remarcar tamb\u00e9 la import\u00e0ncia que en l'era medieval va tenir l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica, present en la vida de la ciutat a trav\u00e9s de diversos ordes mon\u00e0stics que van erigir multitud de convents i monestirs per tot el per\u00edmetre urb\u00e0: benedictins (sant pau del camp, sant pere de les puel\u00b7les, valldaura, santa maria de valldonzella, santa maria de jonqueres), templaris (establerts en el que despr\u00e9s seria el palau reial menor), hospitalaris (hospital de la santa creu), franciscans (convent de sant francesc, anomenat framenors), dominics (convent de santa caterina), trinitaris (convent de la mare de d\u00e9u de la bonanova), agustins (convent de sant agust\u00ed), carmelites (convent del carme), orde del sant sepulcre (monestir de santa anna), etc. a barcelona va sorgir a m\u00e9s l'orde mercedari, despr\u00e9s de l'aparici\u00f3 segons la llegenda de la verge de la merc\u00e8 a jaume i, sant ramon de penyafort i sant pere nolasc el 1218, als quals va imposar la redempci\u00f3 de cristians captius de musulmans; establerts en el convent de la merc\u00e8 (actual capitania general), el seu culte es va difondre r\u00e0pidament i, el 1687, la merc\u00e8 va ser declarada patrona de la di\u00f2cesi de barcelona.\n\n\n=== noves institucions ===\nel creixement econ\u00f2mic i social de la ciutat va propiciar des del segle xii l'establiment de diversos \u00f2rgans d'autogovern i de fonts pr\u00f2pies de legislaci\u00f3 urbana. aix\u00ed, el 1228 es van promulgar els usatges de barcelona, un codi legislatiu que seria la base jur\u00eddica per al govern de la ciutat, regit fins llavors pels vells codis rom\u00e0 i visigot. els usatges van passar posteriorment de la ciutat a la resta del territori, i van asseure les bases del dret catal\u00e0. es conserva un manuscrit en llat\u00ed, del segle xii, i una versi\u00f3 catalana del segle xiii.el govern de la ciutat estava en mans del veguer, ajudat per l'agutzil o batlle, i assessorat per un consell de notables, aix\u00ed com \u2014a vegades\u2014 una assemblea de ve\u00efns, el consell de ple. per\u00f2, en anar creixent la ciutat, va augmentar la representaci\u00f3 ciutadana, fins que el 1258 jaume i va crear una nova estructura de govern municipal, composta per quatre veguers, que estaven assistits per vuit consellers i una assemblea de jurats \u2014ciutadans que representaven els diversos estaments i gremis de la ciutat\u2014. inicialment, aquesta assemblea comptava amb dos-cents jurats, per\u00f2, el 1265, va ser redu\u00efda a cent, donant nom al govern municipal des de llavors: consell de cent, que va perdurar fins al 1714. el consell gaudia d'\u00e0mplia autonomia per exercir el poder municipal, la qual va ser reconeguda el 1284 per pere iii amb el privilegi recognoverunt proceres. aquesta entitat operava en un camp d'actuaci\u00f3 que anava des de montcada fins a molins de rei, i des de castelldefels fins a montgat. entre altres coses, s'encarregava del subministrament de queviures i aigua, del manteniment dels camins, del cens de la poblaci\u00f3 i de la demarcaci\u00f3 territorial. tamb\u00e9 va establir els primers patrons d'edificaci\u00f3 urbana, coneguts com a consuetuds de sanctac\u00edlia i promulgats per jaume i.\nen l'\u00e0mbit comercial, el 1258 es va crear el consolat del mar, agrupaci\u00f3 d'armadors i comerciants que regulava el comer\u00e7 mar\u00edtim i la reglamentaci\u00f3 portu\u00e0ria. aquesta associaci\u00f3 va crear la seva pr\u00f2pia legislaci\u00f3 mercantil, recollida en el segle xiv en el llibre del consolat de mar, el primer codi mar\u00edtim conegut a nivell mundial, que va asseure les bases del comer\u00e7 mar\u00edtim en tota la mediterr\u00e0nia.la m\u00e0xima instituci\u00f3 del principat eren les corts, institu\u00efdes el 1283 per pere iii amb una funci\u00f3 principalment legislativa. estaven formades per tres estaments o \u00abbra\u00e7os\u00bb: l'eclesi\u00e0stic (presidit per l'arquebisbe de tarragona), el militar (presidit pel comte de cardona) i el reial (presidit pel s\u00edndic primer de barcelona). en elles, tant el rei com els diversos estaments feien peticions i presentaven queixes i, despr\u00e9s de diverses deliberacions, votaven els acords als que haguessin arribat. la base d'aquest sistema era el pactisme, fet que minvava l'autoritat absoluta del rei, que havia de cedir davant els estaments si volia la col\u00b7laboraci\u00f3 dels seus s\u00fabdits. les corts eren itinerants, pel que se celebraven en diverses localitats del principat segons l'ocasi\u00f3. cada regne tenia les seves pr\u00f2pies corts, per\u00f2 a vegades es convocaven unes corts generals de la corona d'arag\u00f3, que solien celebrar-se a fraga o monts\u00f3. malgrat tot, el car\u00e0cter olig\u00e0rquic de les corts, que solament representaven als estaments privilegiats, va provocar friccions socials en el futur.\nel 1365 va establir la seva seu a barcelona la generalitat de catalunya, un organisme encarregat de recaptar tributs i supervisar el compliment dels acords presos en corts, fet que en la pr\u00e0ctica equivalia al govern executiu del regne. tot i que el seu \u00e0mbit era tot el territori catal\u00e0, la seva ubicaci\u00f3 a barcelona va comportar un cert control sobre els afers urbans. entre altres funcions de la generalitat figuraven comeses militars vinculades a la defensa, ordre p\u00fablic i mediaci\u00f3 en disputes judicials \u2014quelcom semblant a un tribunal suprem\u2014 i, en general, va ser un instrument de l'oligarquia per mantenir els seus privilegis enfront de la monarquia. la seva presid\u00e8ncia solia recaure en alts c\u00e0rrecs de la jerarquia eclesi\u00e0stica.el 1401 es va crear la taula de canvi de barcelona, el primer banc p\u00fablic creat a europa. la taula tenia per objectiu afavorir el canvi de moneda per a les transaccions comercials, al mateix temps que servia de dip\u00f2sit de tots els cabals p\u00fablics i judicials. estava regida per dos administradors triats per dos anys, que havien de dipositar una fian\u00e7a de 6000 florins d'or per garantir la seva bona gesti\u00f3. la taula va mantenir les seves funcions amb \u00e8xit fins a ser dissolta per felip v el 1714.totes aquestes institucions van requerir un n\u00famero cada cop major de funcionaris p\u00fablics. els principals eren: advocats (assessors), clavari (responsable d'hisenda), mestre racional (comptable), escriv\u00e0 major (notari), procuradors (administradors de les possessions de la ciutat), s\u00edndics, obrers (responsables d'obres p\u00fabliques), mostassaf (policia de mercats) i cap de guaita (responsable d'ordre p\u00fablic).d'altra banda, en \u00e8poca medieval va apar\u00e8ixer l'escut de la corona d'arag\u00f3, origen de la bandera catalana o senyera. l'escut presenta quatre pals de gules en camp d'or, i la llegenda estableix el seu origen en la imposici\u00f3 de quatre dits tacats en sang del rei franc carles el calb sobre l'escut daurat de guifr\u00e9 el pil\u00f3s. malgrat tot, aquesta llegenda apareix per primer cop en la cr\u00f3nica general de espa\u00f1a, y especialmente de arag\u00f3n, cathalu\u00f1a y valencia de pere antoni beuter (1551), i no hi ha indicis medievals d'aix\u00f2, encara que l'escut est\u00e0 documentat per primer cop el 1150. d'altra banda, les primeres evid\u00e8ncies no tenien un nombre fix de barres, que van quedar fixades en quatre al segle xiv, durant el regnat de pere el cerimoni\u00f3s. cal remarcar igualment que l'emblema era en origen din\u00e0stic, de la casa de barcelona, no territorial.\n\n\n=== esplendor medieval ===\nels successius reis de la corona d'arag\u00f3 van anar ampliant el regne gradualment: alfons ii va incorporar els comtats de rossell\u00f3 i pallars juss\u00e0, i va ampliar les terres aragoneses per terol i casp; pere ii va guanyar per matrimoni la senyoria de montpeller; jaume i va conquerir mallorca (1229) i val\u00e8ncia (1232-1245); pere iii va ocupar sic\u00edlia (1282); alfons iii va reincorporar mallorca i va ocupar menorca (1287); jaume ii va rebre sardenya de la santa seu (1295), i va ocupar m\u00farcia (1296); i pere iv va rebre la sobirania dels ducats d'atenes (1311) i neop\u00e0tria (1318), conquerits per la gran companyia catalana, formada per almog\u00e0vers. aquesta expansi\u00f3 territorial va forjar un aut\u00e8ntic imperi, hegem\u00f2nic a la mediterr\u00e0nia occidental durant bona part de l'edat mitjana.\ndes del segle xiii, barcelona va gaudir d'un per\u00edode de gran esplendor econ\u00f2mica, social i cultural, motivada per l'expansi\u00f3 territorial i comercial per la mediterr\u00e0nia: tun\u00edsia i alger, on es comerciava en or i esclaus; sic\u00edlia i sardenya, que aportaven blat i sal; constantinoble, on s'obtenia cot\u00f3, esp\u00e8cies i esclaus; xipre, damasc i alexandria, una altra font d'esp\u00e8cies. durant aquest per\u00edode, la ciutat rivalitz\u00e0 amb g\u00e8nova i flor\u00e8ncia quant a volum comercial i pot\u00e8ncia mar\u00edtima. jaume i va afavorir especialment l'economia barcelonina: el 1227 va prohibir la c\u00e0rrega de mercaderies en vaixells estrangers mentre hi hagu\u00e9s naus catalanes disponibles; el 1230 va atorgar la llibertat de comer\u00e7 amb mallorca; i, el 1232, el comer\u00e7 barcelon\u00ed va ser exempt de qualsevol imposici\u00f3 reial als territoris de la corona. gr\u00e0cies als seus privilegis, la ciutat gaudia de gran autonomia, i el seu volum de recaptaci\u00f3 d'impostos era superior al de la corona; a m\u00e9s, obtenia capitals gr\u00e0cies a emissions d'obligacions. era tamb\u00e9 el punt neur\u00e0lgic d'un abundant tr\u00e0fic terrestre (blat, oli, vi, productes l\u00e0ctics, fusta, ferro), i un important centre manufacturer (t\u00e8xtils, armes, ferro forjat, cuir).\nla fiscalitat barcelonina estava repartida entre la reial i la municipal. la reial es basava principalment en impostos indirectes, que gravaven principalment les mercaderies: lleudes, sobre la compravenda; passatges, sobre la circulaci\u00f3; i mesuratges, pel mesurament p\u00fablic durant les transaccions. la fiscalitat municipal era en general directa, a trav\u00e9s de talles, col\u00b7lectes o repartiments, recaptats en funci\u00f3 de la riquesa de cada ciutad\u00e0. quant al sistema monetari, al diner carolingi va succeir despr\u00e9s de la independitzaci\u00f3 del comtat el diner de bill\u00f3, amb un 75 % menys de plata. al segle xi va apar\u00e8ixer el manc\u00fas d'or, inspirat en el dinar califal, tot i que al segle seg\u00fcent va desapar\u00e8ixer. en temps de jaume i la moneda de barcelona va passar a ser de tota catalunya. el 1285 va apar\u00e8ixer el croat, amb un valor de dotze diners; va perviure fins al 1707. finalment, en temps de pere iv, va apar\u00e8ixer el flor\u00ed d'or.el continu creixement urban\u00edstic va propiciar una nova prolongaci\u00f3 del recinte emmurallat, amb la construcci\u00f3 de la muralla del raval, a la zona occidental de la ciutat, que va englobar una superf\u00edcie de 218 ha, amb un per\u00edmetre de 6 km. les obres van durar al voltant d'un segle, des de mitjan segle xiv fins a mitjan segle xv. el nou recinte urb\u00e0 partia de les drassanes, seguint les actuals rondes (san pau, sant antoni, universitat i sant pere), baixant per l'actual passeig de llu\u00eds companys fins al convent de santa clara (en l'actual parc de la ciutadella), fins al mar (per l'avinguda marqu\u00e8s de l'argentera). actualment tan sols es conserva el portal de santa madrona, a les drassanes.\n\n\n=== la decad\u00e8ncia ===\ndes de mitjans del segle xiv barcelona va viure una crisi demogr\u00e0fica motivada per l'escassetat d'aliments i una perllongada successi\u00f3 de pestes que van delmar la poblaci\u00f3. paradoxalment, aix\u00f2 va provocar un repunt de l'economia, ja que la pujada de preus per l'escassetat d'aliments va afavorir l'especulaci\u00f3, al mateix temps que la crisi demogr\u00e0fica derivada de les pestes va portar a la concentraci\u00f3 de capitals. malgrat tot, a partir de mitjans del segle xv el comer\u00e7 mar\u00edtim es va veure afectat per la pirateria i, des de comen\u00e7aments del segle xvi, per l'obertura de la ruta a orient per l'atl\u00e0ntic circumnavegant \u00e0frica. els comerciants genovesos i proven\u00e7als van substituir als catalans als principals mercats mediterranis i, a comen\u00e7aments del segle xvi, tan sols les places conquerides al nord d'\u00e0frica per la monarquia hisp\u00e0nica mantenien viva l'activitat comercial catalana. aquests factors, al costat de l'endeutament de la monarquia i les revoltes camperoles, van generalitzar un ambient de crisi econ\u00f2mica. d'altra banda, l'arribada al poder dels trast\u00e0mara despr\u00e9s del comprom\u00eds de casp va relegar a barcelona com a centre pol\u00edtic i comercial de la corona d'arag\u00f3. el rei alfons el magn\u00e0nim va fixar la cort a n\u00e0pols, allunyant-se dels interessos peninsulars i iniciant una pol\u00edtica imperialista situada molt per sobre de les seves possibilitats, que va agreujar la crisi.\ndes de 1333, primer any de fam a causa d'unes males collites, es van succeir els desastres: el 1348 la pesta negra va assolar la ciutat, reapareixent c\u00edclicament fins a la fi del segle xv: 1363, 1371, 1396, 1410, 1429, 1439, 1448, 1466, 1476, 1483, 1494 i 1497. en segle i mig, la poblaci\u00f3 es va reduir en uns 10 000 habitants. el 1359, barcelona va ser assetjada per mar per part de la flota castellana de pere i el cruel, en el context de la guerra dels dos peres (1356-1375). a m\u00e9s, el terratr\u00e8mol del 2 de febrer de 1428 va deixar un saldo de vint-i-dos morts. d'altra banda, el 1391 es va produir un assalt al barri jueu del call, a causa de l'acusaci\u00f3 infundada d'originar la pesta, que es va saldar amb una matan\u00e7a de bona part de la poblaci\u00f3 jueva. el barri ja no es va recuperar, fins que, el 1401, el rei mart\u00ed l'hum\u00e0 ho va clausurar; l'expulsi\u00f3 total dels jueus es va materialitzar el 1492, ordenada pels reis cat\u00f2lics.la crisi econ\u00f2mica, d'escala europea des de mitjans del segle xiv, va afectar greument a barcelona, que va haver de rec\u00f3rrer a emissions de deute p\u00fablic per finan\u00e7ar-se: es van emetre t\u00edtols de rendes perp\u00e8tues (censals, amb un inter\u00e8s del 7,14 %) o vitalicis (violaris, amb un inter\u00e8s del 14,28 %), fet que, unit al descens dels ingressos per impostos municipals (del 84 % el 1359 al 34 % el 1414), va provocar una greu recessi\u00f3 econ\u00f2mica. tamb\u00e9 va perjudicar a l'economia el canvi de moneda del croat al flor\u00ed, ordenat per pere iv el 1346, una mesura contraproduent per les fortes c\u00e0rregues necess\u00e0ries per mantenir la solidesa de la nova moneda, fet que va produir cont\u00ednues devaluacions.\nla relaci\u00f3 amb la nova dinastia regnant va ser tibant, el que es va reflectir en el conflicte del vectigal (1416), un impost sobre les transaccions de carn i peix fresc, que va enfrontar al consell de cent amb el rei ferran i. en una estada a la ciutat, els emissaris del rei van comprar vitualles i es van negar a pagar l'impost, fet que va motivar una en\u00e8rgica protesta del conseller segon, joan fiveller, davant el rei. finalment, va haver-hi una soluci\u00f3 de comprom\u00eds: el rei no va pagar, per\u00f2 ho va fer en el seu nom un dels seus subordinats, bernat de gualbes. durant el regnat de ferran i es van compilar les constitucions i altres drets de catalunya (1413-1422, primera edici\u00f3 el 1495).durant aquest temps es van succeir les revoltes populars, fet que va propiciar la creaci\u00f3 de dues faccions enfrontades: la biga, un grup lligat a l'oligarquia noble i eclesi\u00e0stica; i la busca, un estament de les classes populars, mercaders i artesans. el 1453, la busca va accedir al govern municipal, i va promoure una s\u00e8rie de reformes com la democratitzaci\u00f3 del govern municipal, la devaluaci\u00f3 de la moneda i el proteccionisme comercial. despr\u00e9s de set anys de govern, la biga, recolzada per la generalitat, va reprendre el poder municipal, i va iniciar una pol\u00edtica revenjista que va comportar l'execuci\u00f3 de diversos dirigents de la busca.d'altra banda, la ciutat es va veure involucrada en el conflicte entre joan ii i el seu fill, carles de viana, enemistats per la successi\u00f3 al regne de navarra despr\u00e9s de la mort de la reina blanca, esposa de joan i mare de carles. aquesta rivalitat es va reflectir en el terreny pol\u00edtic: joan, enfrontat a l'oligarquia que pretenia retallar els drets reials, es va recolzar en les classes populars, especialment els remences, camperols lligats a la terra per lla\u00e7os de vassallatge, cansats dels mals usos exercits pels terratinents sobre ells; en contrapartida, carles es va recolzar en l'oligarquia. aix\u00ed, un cop recuperat el control de la ciutat per la biga, van recolzar al pr\u00edncep en les seves pretensions, i va ser rebut triomfalment a la ciutat el 1460. poc despr\u00e9s, el pr\u00edncep va ser empresonat a lleida acusat de tra\u00efci\u00f3, pel que les corts van aixecar un ex\u00e8rcit contra el rei i el van obligar a alliberar-ho. de tornada a barcelona, al cap de poc temps el pr\u00edncep va morir, per\u00f2 ja hi havia una situaci\u00f3 tibant entre la monarquia i els dignataris catalans.\nel 1462 va esclatar la revolta dels remences, als quals va combatre la generalitat. la reina joana enr\u00edquez va buscar el suport de la busca, que va ser immediatament dissolta per la generalitat, pel que la reina va haver de fugir a girona, on va ser assetjada per les tropes de la generalitat. en ser socorreguda pel rei joan ii, qui en entrar militarment al principat va transgredir una acta constitucional, es va iniciar una guerra civil entre el rei i la generalitat (1462-1472), que va involucrar a altres pa\u00efsos: joan ii va comptar amb el suport de fran\u00e7a, mentre que la generalitat va obtenir l'ajuda de castella, a canvi d'oferir la corona a enric iv. m\u00e9s endavant, despr\u00e9s de la ren\u00fancia d'enric iv, la generalitat va oferir la corona al conestable pere de portugal; i, despr\u00e9s de la mort d'aquest, a renat d'anjou, i amb aix\u00f2 va bufar vent contrari: fran\u00e7a va passar a ajudar la generalitat, i castella a joan ii, despr\u00e9s del matrimoni del seu fill ferran amb isabel. finalment, la guerra va acabar amb la presa de barcelona per l'ex\u00e8rcit reial el 1472. la pau de pedralbes (1472) va preservar els privilegis del govern municipal, per\u00f2 deu anys de guerra van suposar l'enfonsament econ\u00f2mic de la ciutat.\nel fill de joan, ferran ii \u2014anomenat el cat\u00f2lic\u2014, va buscar la pacificaci\u00f3 general, i va introduir el proc\u00e9s d'insaculaci\u00f3 en la designaci\u00f3 de c\u00e0rrecs en la generalitat i el consell de cent. en les corts de 1480-1481 es va introduir la constituci\u00f3 de l'observan\u00e7a, que va instaurar l'equilibri entre les pretensions reials i les de l'oligarquia catalana. tamb\u00e9 va propiciar la sent\u00e8ncia arbitral de guadalupe (1486), que va abolir els mals usos feudals. d'altra banda, va estimular l'economia amb la seva pol\u00edtica de redre\u00e7, per la qual reservava a la marina catalana els mercats de sic\u00edlia i sardenya, al mateix temps que estipulava una protecci\u00f3 aranzel\u00e0ria per a les manufactures catalanes.ferran es va casar amb isabel i de castella, una uni\u00f3 din\u00e0stica que no va implicar la unitat dels regnes, que van mantenir les seves institucions i particularitats, inclosa una moneda diferent. el 1486 es va establir a barcelona la inquisici\u00f3, i es va nomenar primer inquisidor al dominic alfonso de la espina, qui el 1488 va realitzar el seu primer acte de fe, que va portar a la foguera a quatre persones. ferran va sofrir un atemptat el 1492 durant la seva estada a barcelona, per part d'un camperol, joan de canyamars, probablement pertorbat mental, qui li va fer una ferida en el coll. els reis cat\u00f2lics van rebre a barcelona a crist\u00f2for colom al retorn del seu primer viatge a am\u00e8rica, el 1493. aquest mateix any van signar amb carles viii de fran\u00e7a el tractat de barcelona, pel qual recuperaven rossell\u00f3 i cerdanya, preses per fran\u00e7a durant la guerra civil, a canvi de recon\u00e8ixer els drets del franc\u00e8s sobre el regne de n\u00e0pols.\n\n\n=== territori ===\nel territori de la ciutat durant l'\u00e8poca medieval excedia el del seu recinte urb\u00e0, delimitat per les seves muralles. entre els segles viii i xiv barcelona va anar delimitant una \u00e0rea d'influ\u00e8ncia amb les localitats del seu entorn, que va arribar a englobar una superf\u00edcie d'uns 275 km\u00b2. en el segle xi el territori de la ciutat es trobava aproximadament entre molins de rei, collserola i vallvidrera fins al mar, d'una banda, i entre badalona i cornell\u00e0. posteriorment es va ampliar aquest territori fins a montgat, i fins a castelldefels en l'altre extrem de la costa, tal com recullen els usatges en el segle xii. fins al segle xiv aquest territori es va ampliar fins a matar\u00f3 i caldes d'estrac, a m\u00e9s de montcada i abrera; aquest segle es va ampliar provisionalment amb rub\u00ed, vilamajor i les franqueses, per\u00f2 aquests no van arribar a consolidar-se. el domini institucional de la ciutat sobre aquest territori va desapar\u00e8ixer el 1716, amb el decret de nova planta.aquest territori es va estructurar jurisdiccionalment com a vegueria, un tipus de demarcaci\u00f3 establerta al voltant d'una ciutat o vicus, i administrada per un veguer, usual a catalunya durant l'edat mitjana. per l'oest delimitava amb la vegueria del pened\u00e8s, a trav\u00e9s dels termes d'erampruny\u00e0, cervell\u00f3, corbera, castellv\u00ed i martorell; pel nord i l'est delimitava amb la vegueria del vall\u00e8s, amb frontera en les localitats d'el papiol, molins de rei, vallvidrera, santa coloma de gramenet, la conreria i montgat. posteriorment es va ampliar aquesta demarcaci\u00f3 amb les localitats d'abrera, sant esteve sesrovires, castellbisbal, alella, tei\u00e0, vilassar, burriac, cabrils, argentona, matar\u00f3, llavaneres i caldes d'estrac.\nd'altra banda, al llarg del per\u00edode medieval barcelona va adquirir diverses baronies, pel que es va convertir en senyora feudal. aquestes adquisicions, generalment per compra, responien a interessos estrat\u00e8gics de la ciutat, per assegurar-se centres de prove\u00efment o controlar certes rutes vi\u00e0ries. aix\u00ed, el 1390, la ciutat va comprar el castell i lloc de montcada, aix\u00ed com la senyoria alodial del castell de cervell\u00f3; i, el 1400, el castell de flix i el lloc de la palma. altres adquisicions es van fer per ajudar econ\u00f2micament al monarca: el 1391 es va comprar a carta de gr\u00e0cia \u2014amb retrovenda\u2014 el castell d'arraona i les viles de sabadell, terrassa, t\u00e0rrega, vilagrassa, elx i crevillent, aquestes dues \u00faltimes retornades el 1473; i, el 1409, una part del comtat d'emp\u00faries (castell\u00f3 i la vall de banyuls). altres compres, per diferents interessos, van ser: la senyoria alodial del castell de montorn\u00e8s (1390), caldes d'estrac (1396), la batllia de forti\u00e0 (1445) i la baronia de montbui (1490). barcelona va conservar aquestes baronies fins al segle xvii.cal assenyalar tamb\u00e9 un privilegi que la ciutat podia concedir a altres localitats pel qual passaven a ser considerades com a \u00abcarrers\u00bb de barcelona, i aix\u00ed quedaven sota la protecci\u00f3 institucional de la ciutat: el carreratge. en aquests casos, la jurisdicci\u00f3 d'aquestes localitats es compartia entre la ciutat i el monarca: la primera mantenia la titularitat i, el segon, l'usdefruit. barcelona va arribar a tenir 74 localitats considerades com a carrers, entre elles: igualada, cardedeu, vilamajor, lli\u00e7\u00e0 d'amunt, l'ametlla del vall\u00e8s, sant feliu de codines, mollet del vall\u00e8s, cerdanyola del vall\u00e8s, granollers, caldes de montbui, montmel\u00f3, sant cugat del vall\u00e8s, santa perp\u00e8tua de mogoda, vallvidrera, martorell, molins de rei, olesa de montserrat, matar\u00f3, vilassar de dalt, argentona, premi\u00e0 de mar, vilanova i la geltr\u00fa, moi\u00e0, palam\u00f3s, sant sadurn\u00ed d'anoia, ripoll i cambrils.pel que fa a la divisi\u00f3 administrativa de la ciutat, la primera delimitaci\u00f3 es va establir el 1389, data que es va dividir el recinte urb\u00e0 en quatre quarters: framenors, pi, mar i sant pere. aquesta divisi\u00f3 es va efectuar establint una quadr\u00edcula amb la pla\u00e7a del blat com a centre geom\u00e8tric, amb una separaci\u00f3 dels quarters del nord i del sud fixada en l'antic cardo maximus rom\u00e0. en el segle xv es va afegir un altre quarter, el d'el raval, amb el que es va establir una divisi\u00f3 que va arribar fins al segle xviii.finalment, cal remarcar que barcelona tenia plena autonomia per actuar fins i tot amb les armes en defensa del seu territori i els seus interessos, davant qualsevol conflicte plantejat amb altres senyors feudals del seu entorn. aix\u00ed, la ciutat tenia una mil\u00edcia formada pels diversos estaments de la ciutat, l'host o sometent, ben preparat i organitzat, que actuava segons requer\u00eds la situaci\u00f3.\n\n\n=== societat ===\nla societat de l'\u00e8poca era estamental, amb classes socials ben definides i poca mobilitat vertical ascendent. hi havia tres estaments: la noblesa, el clergat i el general (o \u00abbra\u00e7 reial\u00bb). aquest \u00faltim es dividia al seu torn en tres categories o \u00abmans\u00bb: la m\u00e0 major, formada pel patriciat urb\u00e0, la burgesia econ\u00f2mica, alts funcionaris i altres personatges relacionats amb el poder econ\u00f2mic, anomenats en general ciutadans honrats; la m\u00e0 mitjana, composta per mercaders i professionals (notaris, juristes, cirurgians, farmac\u00e8utics, escribes); i la m\u00e0 menor (o poble menut), en qu\u00e8 s'englobaven les classes populars, formades per obrers, artesans, peons, petits comerciants i uns altres. fora d'aquests estaments es trobaven els exclosos de la societat: esclaus, captaires i prostitutes, a m\u00e9s dels jueus, tot i que alguns d'aquests tinguessin gran poder adquisitiu. les difer\u00e8ncies socials i el monopoli del govern municipal per l'oligarquia urbana van provocar tibantors a certs moments, i ocasionalment es va viure alguna rebel\u00b7li\u00f3 popular, com la protagonitzada per berenguer oller el 1285 en demanda d'una distribuci\u00f3 del poder municipal.la vida di\u00e0ria se centrava en els treballs artesanals i el comer\u00e7, que se celebrava als escassos espais p\u00fablics de la ciutat: a la pla\u00e7a de l'oli es venia oli, ous, formatge i aviram; a la pla\u00e7a del blat, blat i farina; i a les places nova i de les cols es venien fruites i verdures. hi havia diverses carnisseries per tota la ciutat, per\u00f2 solament una peixateria, al barri costaner de la ribera. hi havia tamb\u00e9 escampades per la ciutat diverses botigues de queviures com a llegums, llard i saladures, tavernes on se servia vi i botigues d'especiers, que despatxaven esp\u00e8cies, dol\u00e7os i sucre. malgrat tot, l'aliment b\u00e0sic era el pa, que se solia preparar en la llar, i despr\u00e9s es portava a coure als forns p\u00fablics, que tamb\u00e9 ho venien. se solia fer de farina de blat, ordi, cereals o llegums (cigrons o faves), tot i que el m\u00e9s car era el de blat, pel que solament estava a l'abast de les classes benestants. els treballs artesanals estaven agrupats en gremis, cadascun dels quals ocupava una zona espec\u00edfica de la ciutat, fet palpable encara avui dia pel nom de diversos carrers del nucli antic.\nles cases solien ser del \u00abtipus artesanal\u00bb, amb una planta baixa destinada al taller i un o dos pisos d'habitatge, generalment amb unes mesures de 4 metres d'ample i 10-12 de profunditat, de vegades amb un petit hort en la part posterior. no tenien bany, ja que la higiene no era un costum molt est\u00e8s; algunes cases tenien excusat al pati o hort, que donava a un pou cec, per\u00f2 sin\u00f3 les necessitats s'efectuaven en un orinal, que sovint es buidava al carrer.l'activitat di\u00e0ria quedava frenada a la nit, horari en qu\u00e8 es tancaven les portes de la ciutat i la gent es quedava a les seves cases. en aquestes hores no es podia cridar, caminar disfressat o sense portar algun llum, at\u00e8s que era motiu de sospita i den\u00fancia. en aquesta \u00e8poca amb prou feines hi havia il\u00b7luminaci\u00f3 nocturna p\u00fablica, tan sols algunes teieres escampades per la ciutat, amb combustible de fusta resinosa o quitr\u00e0; encara es conserva alguna, com les de la pla\u00e7a del rei o les de santa maria del mar. l'\u00fanica activitat se centrava en els bordells: en aquesta \u00e8poca es va regular la prostituci\u00f3, activitat que solament es podia exercir dels dotze als vint anys, i sota un ferri control per part de les autoritats; les prostitutes havien de vestir de blanc i amb un cintur\u00f3 blau quan sortien al carrer i, en setmana santa, eren confinades en convents. la major part dels bordells es trobava a les rambles.en l'\u00e0mbit festiu, des del 1319 es va iniciar la process\u00f3 de corpus christi, que va passar a ser la festivitat m\u00e9s popular de la ciutat tant en l'\u00e0mbit religi\u00f3s com social. barcelona va ser la segona ciutat de tot el m\u00f3n cristi\u00e0 a celebrar aquesta process\u00f3, despr\u00e9s de roma. en la process\u00f3 participaven, a m\u00e9s del clergat i les autoritats civils i militars, els principals gremis de la ciutat i, a m\u00e9s de la comitiva, se celebraven unes comparses teatrals anomenades entremesos. d'aquestes comparses van sorgir algunes figures tradicionals que encara perduren en les festivitats de la ciutat, com els gegants i capgrossos, els correfocs, diables i dracs de foc. una altra tradici\u00f3 del corpus era l'ou com balla, consistent a fer ballar un ou sobre un sortidor d'aigua, que encara es practica en la catedral de barcelona.\n\n\n=== cultura ===\nla cultura medieval es va forjar amb diversos substrats procedents de les diverses civilitzacions que van deixar la seva empremta al territori catal\u00e0 des de l'antiguitat, des de la societat hispanoromana, passant per la visigoda, jueva i musulmana, fins a la franca, a m\u00e9s d'altres influ\u00e8ncies com l'occitana. les relacions amb l'emirat de c\u00f2rdova, malgrat l'enemistat i les m\u00faltiples campanyes militars entre tots dos regnes, van ser fruct\u00edferes, tant en el terreny econ\u00f2mic com en el cultural: gr\u00e0cies al contacte amb la civilitzaci\u00f3 isl\u00e0mica van arribar a terres catalanes \u2014i, sovint, va servir de pont amb europa\u2014 aven\u00e7os culturals i descobriments cient\u00edfics com la numeraci\u00f3 ar\u00e0biga, l'\u00e0lgebra, l'astrolabi, el paper, la p\u00f3lvora i la br\u00faixola; les t\u00e8cniques m\u00e8diques i els descobriments farmac\u00e8utics; la filosofia i el pensament isl\u00e0mic, principalment l'averroista; i tamb\u00e9 va ser significativa la recuperaci\u00f3 del llegat cultural grecollat\u00ed, preservat pels musulmans en un per\u00edode de decad\u00e8ncia occidental.un dels fets m\u00e9s rellevants d'aquest per\u00edode en l'\u00e0mbit cultural va ser el sorgiment del catal\u00e0 com a idioma, a trav\u00e9s de la seva evoluci\u00f3 del llat\u00ed vulgar local. a barcelona, com a seu del comtat i una de les m\u00e9s importants ciutats de la corona d'arag\u00f3, es va forjar el catal\u00e0 m\u00e9s normatiu, especialment per la tasca realitzada pels escrivents de la cancelleria reial. al segle xv va sorgir un dels primers escrits normatius del catal\u00e0, regles d'esquivar vocables o mots grossers o pages\u00edvols, que aconsellava un model de llengua basat en els dialectes de barcelona i val\u00e8ncia.durant l'\u00e8poca medieval es va consolidar el catal\u00e0 com a idioma literari: els primers vestigis del catal\u00e0 com a llengua escrita apareixen en frases soltes i petits textos en documents jur\u00eddics, administratius o econ\u00f2mics, entre els segles xi i xii; el primer text escrit \u00edntegrament en catal\u00e0 \u00e9s una traducci\u00f3 del liber iudiciorum del segle xii; de comen\u00e7aments del segle xiii s\u00f3n les homilies d'organy\u00e0, una col\u00b7lecci\u00f3 de sermons quaresmals. durant bona part del per\u00edode medieval la poesia es va escriure en llengua d'oc, mentre que el catal\u00e0 va proliferar en les cr\u00f2niques, com el llibre dels fets de jaume i o les cr\u00f2niques de bernat desclot i ramon muntaner. un dels principals escriptors barcelonins de l'\u00e8poca va ser bernat metge, introductor de l'estil renaixentista en la literatura catalana (lo somni, 1399).\ndurant aquest per\u00edode la filosofia va ser indissoluble de la teologia, i va florir en els scriptoria mon\u00e0stics. el dominic ramon mart\u00ed va estudiar a par\u00eds amb albert magne, i va ser condeixeble de tom\u00e0s d'aquino. arnau de vilanova va ser deixeble seu. joan bassols va estudiar tamb\u00e9 a par\u00eds, amb joan duns escot. ramon llull va passar algunes estades a barcelona, on va rebre la protecci\u00f3 de jaume ii; el 1392 es va fundar l'escola lul\u00b7liana de barcelona. d'aquesta \u00e8poca cal destacar tamb\u00e9 la filosofia jueva, representada per abraham bar hiyya, bonastruc \u00e7a porta \u2014protagonista el 1263 de la disputa de barcelona amb pau cristi\u00e0\u2014, shlomo ben adret i hasdai cresques.durant l'edat mitjana es van donar dos principals estils art\u00edstics: el rom\u00e0nic i el g\u00f2tic. el rom\u00e0nic es va desenvolupar des de prop de l'any 1000 fins al segle xiii: en arquitectura destaquen el monestir de sant pau del camp (segles xii-xiii), el monestir de santa anna (segle xii),\n i el palau episcopal de barcelona (segle xiii). en escultura van destacar els tallers de sant pau del camp i del palau episcopal, responsable aquest \u00faltim probablement del portal del claustre de la catedral. pel que fa a pintura, els primers art\u00edfexs coneguts s\u00f3n arnau de terrassa i el mestre mart\u00ed, ja a la fi del segle xiii.\nel g\u00f2tic es va desenvolupar entre els segles xiii i xvi. en arquitectura destaca la catedral de barcelona, reformada entre 1298 i 1405 (la fa\u00e7ana \u00e9s del segle xix), a m\u00e9s de les esgl\u00e9sies de santa maria del pi (1319-final del segle xiv), santa maria del mar (1329-1384), i sants just i pastor (1342-1360); en el terreny civil va destacar el palau reial mayor, la casa de la ciutat, el palau de la generalitat de catalunya, les drassanes, la llotja i l'hospital de la santa creu. en escultura, els primers exemples destacats s\u00f3n els sepulcres de santa eul\u00e0lia de la catedral de barcelona i el d'elisenda de montcada al monestir de pedralbes; posteriorment van destacar jordi de d\u00e9u i aloi de montbrai i, en el g\u00f2tic internacional, pere \u00e7a anglada i pere johan. en pintura va haver-hi diverses fases: \u00abg\u00f2tic lineal\u00bb o \u00abfrancog\u00f2tic\u00bb (pintures murals del sal\u00f3 del tinell i del palau aguilar); \u00abg\u00f2tic italianitzant\u00bb (jaume ferrer bassa); \u00abg\u00f2tic internacional\u00bb (joan mates, bernat martorell); i \u00abg\u00f2tic flamenquitzant\u00bb (llu\u00eds dalmau, jaume huguet, bartolom\u00e9 bermejo).la m\u00fasica en aquesta \u00e8poca era preferentment religiosa o cortesana, interpretada per cantors, organistes i ministrers, que tocaven instruments com flautes, lla\u00fcts, tambors, cornetes, xeremies, sacabutxos i baixons. la capella de m\u00fasica de la corona d'arag\u00f3 va ser durant el segle xiv un dels centres musicals m\u00e9s rellevants d'europa.durant l'edat mitjana la ci\u00e8ncia va estar circumscrita als cercles monacals que preservaven els coneixements llegats per grecs i romans, tot i que no es va avan\u00e7ar especialment quant a recerca. al segle x l'ardiaca sunifred llobet va traduir un tractat astrol\u00f2gic de l'\u00e0rab al llat\u00ed. tamb\u00e9 van destacar alguns estudiosos jueus del call, especialment en medicina i matem\u00e0tiques. la primera universitat, l'estudi general, es va fundar el 1450. d'altra banda, el 1474 es va introduir la impremta, que va ajudar enormement a la difusi\u00f3 cient\u00edfica. pel que fa a medicina, el 1401 es va crear l'estudi de medicina per a la doc\u00e8ncia d'aquesta activitat i, aquell mateix any, es va iniciar la construcci\u00f3 de l'hospital de la santa creu. com a metges van destacar pere gavet, semuel ben benvenist i antoni ricard.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n== edat moderna ==\n\nen aquest per\u00edode barcelona va passar a formar part de la monarquia hisp\u00e0nica, sorgida de la uni\u00f3 de les corones de castella i arag\u00f3. va ser una \u00e8poca d'alternan\u00e7a entre per\u00edodes de prosperitat i de crisis econ\u00f2miques, especialment per les epid\u00e8mies de pesta al segle xvi i per conflictes socials i b\u00e8l\u00b7lics com la guerra dels segadors i la guerra de successi\u00f3 entre els segles xvii i xviii, tot i que en aquest \u00faltim segle va repuntar l'economia gr\u00e0cies a l'obertura del comer\u00e7 amb am\u00e8rica i a l'inici de la ind\u00fastria t\u00e8xtil. la ciutat seguia encotillada en les seves muralles \u2014l'\u00fanica ampliaci\u00f3 va ser a la platja, el barri de la barceloneta\u2014, malgrat que al final del per\u00edode tenia gaireb\u00e9 100 000 habitants.\n\n\n=== la barcelona gremial ===\ndurant la primera meitat del segle xvi van continuar les pestes i les fams: el 1530 barcelona va perdre 6250 habitants en quatre mesos per la pesta; la falta de blat era cr\u00f2nica, i representava una preocupaci\u00f3 constant per a les autoritats de la ciutat, malgrat que la sent\u00e8ncia arbitral de guadalupe va beneficiar a l'agricultura, que va comptar amb nova m\u00e0 d'obra gr\u00e0cies a l'arribada d'immigrants del sud de fran\u00e7a, especialment d'occit\u00e0nia, fet que va pal\u00b7liar el descens demogr\u00e0fic.\nen aquest per\u00edode es va instituir la figura del virrei \u2014o lloctinent\u2014, generalment de la noblesa castellana, el qual representava al monarca i tenia funcions militars, administratives, financeres i judicials. el virrei estava ajudat per un capit\u00e0 general per a l'ex\u00e8rcit destinat a catalunya, i un governador encarregat de l'ordre p\u00fablic; tamb\u00e9 es va crear una tresoreria per a les finances, i la reial audi\u00e8ncia per a l'administraci\u00f3 de just\u00edcia. les relacions dels successius virreis amb la generalitat van ser tibants, ja que aquesta recaptava la major part dels impostos a catalunya, i preservava gelosament els interessos de l'oligarquia catalana. al segle xvi es va establir a la ciutat l'orde jesu\u00efta, fundador del col\u00b7legi de cordelles (1593), dedicat a l'educaci\u00f3 dels nobles, pel que es va contraposar a l'estudi general, patrocinat pel consistori.durant els segles xvi i xvii van adquirir cada cop major rellev\u00e0ncia en l'activitat econ\u00f2mica de la ciutat \u2014i, conseg\u00fcentment, al govern municipal\u2014 els gremis i confraries, institucions d'origen medieval per\u00f2 que van cobrar protagonisme en aquest per\u00edode de la hist\u00f2ria. els gremis, sorgits a partir del segle xiii, eren associacions professionals que regulaven la pr\u00e0ctica dels diversos oficis artesanals de l'\u00e8poca, tant a nivell professional com econ\u00f2mic i social, instaurant un estricte reglament per controlar la producci\u00f3 i els preus, aix\u00ed com per evitar la compet\u00e8ncia i el monopoli. tamb\u00e9 controlaven la formaci\u00f3 i la graduaci\u00f3 dels seus membres \u2014per ordre jer\u00e0rquic: aprenents, oficials i mestres\u2014. amb el temps van anar adquirint pes al govern municipal i, el 1641, van aconseguir una representaci\u00f3 de dos consellers en el consistori.\ndurant aquesta \u00e8poca la monarquia hisp\u00e0nica va florir amb el comer\u00e7 amb am\u00e8rica, monopolitzat per la corona de castella, per\u00f2 en el qual va intervenir indirectament catalunya \u2014i, per tant, barcelona\u2014, a trav\u00e9s del comer\u00e7 de cabotatge amb cadis i sevilla, principalment de productes com panys, vidre, cuir i llibres, a m\u00e9s de vi, aguardent i fruits secs. tamb\u00e9 es va reactivar el comer\u00e7 amb saragossa, com a porta d'entrada cap a castella dels productes catalans. malgrat tot, la crisi econ\u00f2mica i un cert buit d'autoritat van propiciar durant aquests anys l'auge del bandolerisme per les terres catalanes. d'altra banda, la ciutat va tenir un paper destacat en la pol\u00edtica mediterr\u00e0nia de carles i, i va ser el centre organitzatiu de l'expedici\u00f3 a tunis el 1535, on van treballar sense parar les seques i les drassanes. el 1529 es va signar la pau de barcelona entre carles i i el papa climent vii, per la qual el monarca reconeixia els drets de la fam\u00edlia m\u00e8dici \u2014a la qual pertanyia el papa\u2014 sobre la ciutat de flor\u00e8ncia i altres places italianes, al mateix temps que el pont\u00edfex reconeixia a carles com a rei de n\u00e0pols.\u00e9s de remarcar que durant l'edat moderna, al contrari que en la resta d'europa, on predominaven les classes aristocr\u00e0tiques, a barcelona destacava la classe mitjana, que gaudia de prestigi i prosperitat, i on un simple artes\u00e0 podia arribar a regir el govern de la ciutat. l'humanista itali\u00e0 lucio marineo s\u00edculo, de visita a barcelona a la fi del segle xv, va escriure el seg\u00fcent: \n\naquesta \u00e8poca no va ser d'excessives reformes urban\u00edstiques, ja que la p\u00e8rdua de la capitalitat de barcelona va comportar la disminuci\u00f3 de projectes de gran envergadura. en la primera meitat del segle xvi es va construir la muralla de mar, on es van empla\u00e7ar els baluards de llevant, torre nova, sant ramon i migdia. en el segle xvii es va ampliar novament la muralla de la ciutat amb la construcci\u00f3 de cinc noves portes (sant sever, tallers, sant antoni, sant pau i santa madrona, aquesta \u00faltima una reconstrucci\u00f3 de la del segle xiv). durant els segles xv i xvi es va construir un port artificial que cobr\u00eds per fi les necessitats de l'important centre mercantil que era barcelona: paradoxalment, durant l'\u00e8poca d'esplendor del comer\u00e7 catal\u00e0 per la mediterr\u00e0nia, barcelona no comptava amb un port preparat per al volum portuari que era habitual a la ciutat. l'antic port al peu de montju\u00efc havia estat abandonat, i la ciutat comptava \u00fanicament amb la platja per rebre passatgers i mercaderies. els vaixells de gran calat havien de descarregar mitjan\u00e7ant barques i mossos de corda (bastaixos). per fi, el 1438, es va obtenir el perm\u00eds reial per construir un port: en primer lloc, es va enfonsar un vaixell carregat de pedres per servir de base al mur que va unir la platja amb l'illa de maians; refor\u00e7at el mur el 1477, es va allargar en forma d'espig\u00f3 el 1484. a mitjans del segle xvi es va ampliar el port davant la campanya iniciada per carles i contra tunis. a la fi de segle, el moll comptava amb una longitud de 180 metres per 12 d'ample. noves obres de millora al segle xvii van donar per fi un port en condicions per a la ciutat.\n\n\n=== guerra dels segadors ===\n\ndes de la uni\u00f3 de castella i arag\u00f3 amb els reis cat\u00f2lics, barcelona va perdre la primacia que tenia durant l'\u00e8poca medieval, un cop traslladada la cort i instaurada una lloctin\u00e8ncia per al govern del principat. les relacions amb la nova casa regnant, els \u00e0ustries, van ser bastant bones al comen\u00e7ament: el 1519 carles i va ser rebut triomfalment a la ciutat comtal, i va ser en ella on va rebre la not\u00edcia de la mort del seu avi l'emperador maximili\u00e0 i, pel que va convocar una reuni\u00f3 de l'orde del tois\u00f3 d'or i, dies m\u00e9s tard, va ser triat emperador; les autoritats barcelonines van ser les primeres a rendir-li honors pel seu nomenament. felip ii va assistir a algunes corts, i va comptar com un dels seus homes de confian\u00e7a amb el barcelon\u00ed llu\u00eds de requesens, qui va participar en la batalla de lepant (1571) i va ser governador dels pa\u00efsos baixos (1574-1576).malgrat tot, amb els regnats de felip iii i felip iv aquestes relacions van comen\u00e7ar a ser tibants i, gradualment, els monarques van deixar d'assistir a les corts catalanes. les relacions es van anar deteriorant, especialment des que el rei felip iv i el seu privat, el comte-duc d'olivares, van proposar el 1626 la uni\u00f3 d'armes, un projecte per crear un ex\u00e8rcit permanent en territori espanyol, al qual catalunya hauria d'haver aportat 16 000 soldats, a m\u00e9s de cobrir les seves despeses. per a aix\u00f2, el rei es va dirigir a les corts el 18 d'abril de 1616 i, en la seva condici\u00f3 de comte de barcelona, va exhortar als diputats a augmentar la seva contribuci\u00f3 a les despeses de la corona en la seva pol\u00edtica exterior, al que aquests es van negar. des de llavors va anar creixent l'intent de la monarquia d'incrementar la pressi\u00f3 fiscal, aix\u00ed com la resist\u00e8ncia de les corts a fer concessions. tanmateix, les poblacions catalanes, entre elles barcelona, es resistien al pagament del quint, un impost que recaptava la cinquena part de les rendes municipals. en aquest ambient, quan el 1635 va esclatar la guerra amb fran\u00e7a, olivares va iniciar les hostilitats per la frontera catalana, per involucrar al principat plenament en el conflicte. segons va manifestar:\n\ndurant la guerra, els camperols catalans van ser obligats a allotjar als soldats \u2014en la seva majoria, mercenaris\u2014 i donar-los sal, vinagre, foc, taula i servei de franc. despr\u00e9s de les primeres hostilitats, el 1640 es va arribar a un cert statu quo, pel que les tropes \u2014uns 10 000 soldats\u2014 van quedar recloses en territori catal\u00e0. es van produir llavors nombrosos abusos i excessos, fins que va haver-hi una revolta a santa coloma de farners, on va ser assassinat l'agutzil monrodon. per aix\u00f2, la localitat va ser destru\u00efda, fet que va generalitzar la revolta en tot el territori i, el 7 de juny de 1640, es va produir a barcelona una rebel\u00b7li\u00f3 popular coneguda com el corpus de sang, en la qual va ser assassinat el virrei, comte de santa coloma.\naquest va ser l'origen de l'anomenada guerra dels segadors (1640-1651), denominada aix\u00ed per comptar majorit\u00e0riament entre els seus membres amb la pagesia catalana, a la que es va unir el poble menut, les classes baixes urbanes. l'al\u00e7ament va ser inicialment una insurrecci\u00f3 popular contra les injust\u00edcies socials i els abusos comesos per les tropes mercen\u00e0ries, per\u00f2 sense cap reivindicaci\u00f3 pol\u00edtica o territorial; de fet, els amotinats, al costat de lemes com visca la terra i muira el mal govern, cridaven igualment visca el rei, i molts dels ajusticiats van ser funcionaris catalans. malgrat tot, el proc\u00e9s va ser aviat patrimonialitzat per la generalitat, dirigida pel seu president, pau claris, els qui, en defensa dels seus privilegis, es van rebel\u00b7lar contra la corona. cal remarcar que tamb\u00e9 va existir a catalunya un b\u00e0ndol realista, pel que la contesa va tenir tamb\u00e9 un component de guerra civil.la generalitat va aconseguir l'ajuda de fran\u00e7a, a canvi de recon\u00e8ixer a llu\u00eds xiii com a comte de barcelona. malgrat els \u00e8xits inicials de les tropes filipistes, el 26 de gener de 1641 van ser derrotades en la batalla de montju\u00efc. no obstant aix\u00f2, despr\u00e9s de la mort de claris, els francesos van prendre el rumb de la guerra, com es va veure en la seva vict\u00f2ria en la batalla en el port de barcelona el 30 de juny de 1642. en el transcurs de la guerra, fran\u00e7a va ocupar el rossell\u00f3; aix\u00f2, al costat dels excessos de les tropes franceses, similars als anteriorment comesos per les castellanes, va provocar el desafecte catal\u00e0 respecte als seus aliats, fet que, unit als gestos conciliadors del rei felip iv, va propiciar la capitulaci\u00f3 de barcelona el 1652. el rei va promulgar una amnistia general i va acatar la constituci\u00f3 catalana, tot i que barcelona va perdre la gesti\u00f3 dels seus recursos militars: les muralles, els baluards, les drassanes i el castell de montju\u00efc van passar a la corona, que va establir guarnicions en ells.malgrat tot, la guerra amb fran\u00e7a va continuar fins al 1659, data en qu\u00e8 es va signar la pau dels pirineus, per la qual la monarquia hisp\u00e0nica va perdre el rossell\u00f3, conflent, vallespir i el nord de la cerdanya. la pau dels pirineus va durar poc temps, i els conflictes entre espanya i fran\u00e7a en el context europeu van continuar (guerra dels nou anys, 1688-1697), afectant a catalunya i la seva capital: el 1691 una flota francesa va bombardejar barcelona i, el 1697, van ocupar la ciutat despr\u00e9s d'un setge de dos mesos, fins a ser alliberada despr\u00e9s de la pau de ryswick.posteriorment a la guerra, el regnat de carles ii va ser una etapa de reconciliaci\u00f3 entre catalunya i la corona, al mateix temps que es va viure un per\u00edode de recuperaci\u00f3 econ\u00f2mica, gr\u00e0cies a la millora dels processos manufacturers, l'augment del tr\u00e0fic mercantil i l'expansi\u00f3 de nous conreus. tot aix\u00f2 va portar a denominar aquesta etapa com de \u00abneoforalisme\u00bb.\n\n\n=== la guerra de successi\u00f3 ===\n\nel 1700, la mort sense descend\u00e8ncia del rei carles ii va provocar un conflicte successori que va donar origen a la guerra de successi\u00f3 (1701-1714), on van intervenir les principals pot\u00e8ncies europees: fran\u00e7a en defensa del pretendent felip de borb\u00f3 \u2014futur felip v\u2014, i el sacre imperi romanogerm\u00e0nic, gran bretanya, pa\u00efsos baixos i portugal a favor de carles d'\u00e0ustria \u2014futur emperador carles vi\u2014.\ncatalunya va optar inicialment per felip, el qual va jurar les constitucions catalanes davant les corts (1701). el 1704 hi va haver un intent de desembarcament aliat a barcelona, comandat per jordi de darmstadt, el qual va fracassar. malgrat tot, alguns excessos comesos pel virrei francisco antonio de velasco \u2014entre ells, l'expulsi\u00f3 del bisbe de barcelona, benet de sala\u2014 va provocar un gir en les simpaties d'alguns dirigents catalans, els quals el 1705 es van passar al b\u00e0ndol de carles. la majoria eren nobles, eclesi\u00e0stics i comerciants rics, generalment antifrancesos i partidaris d'un sistema no absolutista, amb un model econ\u00f2mic inspirat en el capitalisme holand\u00e8s. un prohom barcelon\u00ed, antoni de peguera, al costat de membres del partit austriacista de vic \u2014els anomenats vigatans\u2014, van signar amb anglaterra el pacte de g\u00e8nova, que comprometia a aquesta a ajudar-los militarment a canvi del seu suport a l'arxiduc. el 1705, les tropes aliades van ocupar barcelona, despr\u00e9s de prendre el castell de montju\u00efc i assetjar i bombardejar la ciutat durant un mes. en la batalla va haver-hi contingents catalans per tots dos b\u00e0ndols, fet que va continuar durant tota la guerra, que va ser de nou una guerra civil en el context del principat. el 1706 l'arxiduc va ser proclamat rei carles iii per les corts catalanes.felip v va intentar denodadament recuperar la capital catalana i, el 1706, va comandar personalment un ex\u00e8rcit que va assetjar barcelona per terra i mar; despr\u00e9s d'un mes d'intensos combats va aconseguir capturar el castell de montju\u00efc, per\u00f2 quan comen\u00e7ava a assaltar les muralles de la ciutat va ser atacat per mar per una flota aliada i obligat a retirar-se. malgrat tot, l'\u00e8xit de l'ofensiva francesa en les batalles d'almansa (1707), brihuega i villaviciosa (1710), amb l'ocupaci\u00f3 de val\u00e8ncia i arag\u00f3, i la retirada del pretendent austr\u00edac despr\u00e9s de la seva entronitzaci\u00f3 com a emperador el 1711 (tractat d'utrecht, 1713), van deixar sola catalunya. barcelona va sofrir un setge perllongat (14 mesos), per\u00f2 va mantenir una forta resist\u00e8ncia malgrat els seus escassos efectius \u2014uns 5500 homes, d'ells solament 500 soldats, al costat de voluntaris castellans, aragonesos i valencians, a m\u00e9s de la coronela, una mil\u00edcia gremial que comptava amb uns 3.000 efectius\u2014, liderada pel conseller en cap rafael de casanova i el general antoni de villarroel. finalment, la ciutat va ser presa l'11 de setembre de 1714, data que va ser triada posteriorment (des del 1901) com diada nacional. les baixes entre els defensors van ser d'uns 7000 homes, i el posterior clima de repressi\u00f3 va provocar nombrosos exilis.\n\n\n=== la barcelona borb\u00f2nica ===\nla derrota va suposar per a barcelona la p\u00e8rdua dels seus furs i els seus \u00f2rgans d'autogovern: amb els decrets de nova planta (1716) es van abolir les corts, la generalitat i el consell de cent. es va suprimir la figura del virrei, que va ser substitu\u00efda pel capit\u00e0 general, que reunia la figura de cap de l'ex\u00e8rcit, governador i president de la reial audi\u00e8ncia. el govern de la ciutat va passar al nou ajuntament, dirigit per una junta de 24 regidors, presidida per un corregidor, tots de designaci\u00f3 reial i generalment de car\u00e0cter vitalici i, de vegades, hereditari \u2014el c\u00e0rrec es podia llogar en la figura del \u00abtinent\u00bb\u2014; el primer ajuntament es va constituir el 6 de desembre de 1718. tamb\u00e9 es van suprimir les vegueries, i el principat va ser dividit en dotze corregiments, un d'ells amb seu a barcelona, que tenia una demarcaci\u00f3 similar a l'antiga vegueria, a la qual tan sols s'havia segregat el maresme. les poblacions de l'entorn de barcelona \u2014excepte gr\u00e0cia\u2014 es van deslligar de la jurisdicci\u00f3 de la ciutat, i van establir ajuntaments propis. en aquesta \u00e8poca es va crear el cos de mossos d'esquadra, una for\u00e7a d'ordre p\u00fablic.es va clausurar la universitat (l'estudi general), i es van traslladar els estudis superiors \u2014excepte medicina\u2014 a la universitat de cervera, ciutat que s'havia mantingut fidel a felip v. tanmateix, es va prohibir l'\u00fas de l'idioma catal\u00e0 a nivell de l'administraci\u00f3 p\u00fablica i la just\u00edcia i, mig segle despr\u00e9s, de l'ensenyament. el propi rei va enviar instruccions als corregidors per a la imposici\u00f3 del castell\u00e0:\n\nen l'\u00e0mbit econ\u00f2mic, es va instaurar el reial cadastre, un impost sobre les propietats immobles i les activitats econ\u00f2miques. la taula de canvi es va convertir en un banc privat, i el consolat de mar va continuar com a entitat, per\u00f2 perdent gaireb\u00e9 tots els seus recursos financers. el canvi de moneda al ral espanyol va comportar un greu perjudici a l'economia ciutadana, provocant la caiguda de preus i salaris.\namb la finalitat de controlar militarment la ciutat i sufocar possibles aldarulls, es va reconstruir el castell de montju\u00efc i es va aixecar una nova fortalesa, la ciutadella, per la qual es van enderrocar 1200 cases del barri de la ribera \u2014quedant 4500 persones sense casa i sense indemnitzaci\u00f3\u2014, aix\u00ed com els convents de sant agust\u00ed i santa clara, i es va desviar el rec comtal. per a la seva construcci\u00f3 es van emprar als presoners que havien participat en la defensa de la ciutat. obra de joris prosper van verboom, era un baluard emmurallat de forma pentagonal, amb una fossa de protecci\u00f3 i una esplanada de 120 metres de separaci\u00f3 entre les muralles i les construccions del voltant. enderrocat en la revoluci\u00f3 de 1868, en el seu per\u00edmetre es va instal\u00b7lar el parc de la ciutadella. tamb\u00e9, el 1720, es va crear la reial acad\u00e8mia militar de matem\u00e0tiques, per a la formaci\u00f3 d'enginyers militars; i, en el recinte de l'hospital de la santa creu, es va fundar el col\u00b7legi de cirurgia.malgrat tot, durant aquesta cent\u00faria es va produir una creixent reactivaci\u00f3 econ\u00f2mica, basada en el creixement demogr\u00e0fic (de 30 000 habitants el 1717 a 130 000 a la fi de segle) i en els nous procediments industrials que va comportar la revoluci\u00f3 industrial, de la qual catalunya va ser pionera en la pen\u00ednsula. tamb\u00e9 va coadjuvar la millora de les t\u00e8cniques agr\u00edcoles, com l'especialitzaci\u00f3 i la rotaci\u00f3 de conreus, fet que va permetre generar excedents i allunyar el perill de les fams. va cr\u00e9ixer l'exportaci\u00f3 de productes a tot l'\u00e0mbit nacional, preferentment vi, aiguardent, fruits secs i manufactures (teixits, barrets i paper). va comen\u00e7ar en aquest per\u00edode la industrialitzaci\u00f3 dels processos t\u00e8xtils, el primer sector que va incorporar nous processos de fabricaci\u00f3 basats en les noves tecnologies i l'\u00fas intensiu de m\u00e0 d'obra de la classe obrera. la primera f\u00e0brica d'indianes (teixits de cot\u00f3 estampats) va ser creada el 1737 per esteve canals, a la qual van seguir moltes altres durant aquesta cent\u00faria i la seg\u00fcent.\n\nun altre factor que va ajudar l'economia va ser l'obertura del comer\u00e7 amb am\u00e8rica, que va resultar molt fructu\u00f3s per a la ciutat: el 1745, la fragata nostra senyora de montserrat va ser la primera nau catalana a recalar a am\u00e8rica. el 1756 es va fundar la reial companyia de comer\u00e7 de barcelona, que va obtenir el monopoli comercial amb puerto rico, santo domingo i l'illa margarita i, el 1764, la junta particular de comer\u00e7, que va aconseguir de carles iii l'autoritzaci\u00f3 de comerciar directament amb el carib i, posteriorment, amb louisiana (1765) i tota am\u00e8rica (1778), donant origen a una intensa relaci\u00f3 comercial sobretot amb l'illa de cuba, on molts comerciants catalans \u2014coneguts com a indians\u2014 es van fer rics, una riquesa que van portar de tornada a la ciutat. barcelona exportava productes agr\u00edcoles i manufactures t\u00e8xtils, i importava sucre, caf\u00e8, cacau, cot\u00f3 i tabac. d'altra banda, la pau signada per carles iii amb l'imperi otom\u00e0 el 1785 va permetre l'arribada de mercaderies procedents de la xina. el 1763 es va inaugurar un servei bisemanal de dilig\u00e8ncies entre barcelona i madrid. a la fi de segle es va crear igualment la reial companyia de pesca de barcelona, que va establir factories a patag\u00f2nia.\na l'\u00faltim quart de segle va haver-hi algunes revoltes populars: el 1773 es va produir una revolta anomenada avalot de les quintes, motivada per l'intent del govern central d'instaurar un sistema de lleves per a l'ex\u00e8rcit basat en quintes per sorteig \u2014fins llavors l'ex\u00e8rcit es nodria solament de voluntaris\u2014. el 4 de maig, un grup de joves va entrar en la catedral i va tocar a sometent; la revolta es va estendre per la ciutat i, quan un grup de rebels va intentar sortir de la ciutat, va ser tirotejat per gu\u00e0rdies del portal nou, causant diversos morts. posteriorment va intervenir l'ajuntament, que va enviar una queixa al govern, el qual va fer marxa enrere en la mesura. igualment, el 1789, unes males collites van provocar l'augment del preu del pa, pel que es va produir una revolta popular coneguda com rebomboris del pa: es van cremar diversos despatxos de pa i, al crit de visca el rei, mori lo general, la multitud es va dirigir cap al pla de palau, on es trobaven les principals institucions estatals de la ciutat; tot i que el capit\u00e0 general, el comte de l'asalto, s'havia refugiat a la ciutadella, va haver-hi diversos enfrontaments amb la tropa, que van provocar la mort d'un soldat i un sergent, aix\u00ed com nombrosos ferits. finalment, despr\u00e9s de dos dies de rebel\u00b7li\u00f3, es va imposar l'ordre, amb una dura repressi\u00f3 que va causar un centenar de deportats i sis condemnats a mort.\na final de segle, les conseq\u00fc\u00e8ncies de la revoluci\u00f3 francesa van arribar a la pen\u00ednsula: despr\u00e9s d'entrar espanya en la coalici\u00f3 antirevolucion\u00e0ria, el 1793 fran\u00e7a li va declarar la guerra. la guerra gran (1793-1795) va tenir diferents ofensives i contraofensives, fins a desembocar en la pau de basilea (1795), per la qual espanya va passar a ser aliada de fran\u00e7a. aquest gir va provocar dues guerres contra l'anterior aliat, gran bretanya (1796-1801 i 1804-1808), que van afectar greument a l'economia catalana.en l'\u00e0mbit urb\u00e0, cal remarcar la construcci\u00f3 el 1753 del barri de la barceloneta, promoguda pel marqu\u00e8s de la mina, el qual tamb\u00e9 va reparar i ampliar el port i va fomentar la instal\u00b7laci\u00f3 del primer enllumenat p\u00fablic amb llum d'oli. el barri de la barceloneta es va empla\u00e7ar en una petita pen\u00ednsula de terrens guanyats al mar, amb un tra\u00e7at dissenyat per l'enginyer pedro mart\u00edn cerme\u00f1o, caracteritzat per una trama de carrers ortogonals i illes de cases de planta allargada, que va suposar un clar exponent de l'urbanisme acad\u00e8mic barroc. entre 1776 i 1778 es va efectuar la reurbanitzaci\u00f3 de la rambla, un antic torrent que durant l'edat mitjana marcava el l\u00edmit occidental de la ciutat, que es va anar poblant des del segle xvi, principalment per teatres i convents. en aquestes dates es va enderrocar la muralla interior, es van realinear els edificis i es va dissenyar un nou passeig enjardinat, a l'estil del boulevard franc\u00e8s. tamb\u00e9 es van projectar els passejos de sant joan i de gr\u00e0cia, tot i que no es van dur a terme fins al canvi de segle el primer i 1820-1827 el segon. durant aquest segle es van establir els mercats del born i la boqueria com els dos \u00fanics de prove\u00efment general i, el 1752, es van regular aspectes com a pesos i mesures per a la comercialitzaci\u00f3 de productes alimentaris, a m\u00e9s del carb\u00f3.el 1769 es va fer una reforma administrativa de la ciutat per la qual es van crear cinc quarters subdividits cadascun en vuit barris: i-palau comprenia el port i el nou barri de la barceloneta; ii-sant pere era una zona eminentment industrial; iii-audi\u00e8ncia es corresponia amb el centre de la ciutat; iv-casa de la ciutat era una zona sobretot residencial; i v-raval acollia el terreny a l'oest de la rambla.\n\n\n=== societat ===\nels inicis de l'edat moderna van estar marcats per les grans difer\u00e8ncies socials procedents del per\u00edode medieval, tot i que a poc a poc va comen\u00e7ar a instaurar-se un cert ascens vertical originat en la prosperitat econ\u00f2mica. durant el segle xvi la classe alta seguia estant formada per la noblesa d'origen terratinent, el clergat i els prohoms de la ciutat, mentre va anar creixent una certa classe mitjana, formada per mercaders i artesans; a la classe baixa es trobaven obrers i peons, a m\u00e9s de certs grups socials aliens als estaments cl\u00e0ssics, com els esclaus, els gitanos i els estrangers i, m\u00e9s a baix encara, pobres i marginats.en el segle xviii la societat va experimentar importants canvis en les seves estructures socials: malgrat la perviv\u00e8ncia dels tres estaments d'origen medieval (noblesa, clergat i tercer estat), en aquest \u00faltim va comen\u00e7ar a haver-hi certes diferenciacions, ja que alguns segments van comen\u00e7ar a destacar-se del poble menut, tals com comerciants, fabricants, camperols acomodats, funcionaris i professionals liberals; aquest seria el germen de la burgesia, la nova classe social que adquiriria el predomini en el segle xix. igualment, dins del tercer estament va sorgir una capa interm\u00e8dia formada per botiguers, menestrals i camperols autosuficients. finalment, en les capes inferiors es trobaven obrers, peons, jornalers, criats i marginats socials.\npel que fa a costums socials, en el segle xviii la moda era elegant i ostentosa: els homes vestien casaca, camisa, xarreteres, calces i mitjes fins al genoll; les dones, cotilla, cosset i vestit, i era usual portar perruques, generalment empolsades. la noblesa solia fumar pols de tabac (rap\u00e8), mentre que les classes populars fumaven cigars i pipes. en la seva obra viatge a espanya (1787), l'escriptor angl\u00e8s henry swinburne va testimoniar que:\n\nel 1520 es va imprimir a la ciutat el primer llibre de cuina de la pen\u00ednsula, el llibre de coch, del mestre robert, que ressenya la cuina catalana de l'\u00e8poca. durant aquest per\u00edode es van introduir nombrosos aliments importats d'am\u00e8rica, com la patata, el tom\u00e0quet i la xocolata. tamb\u00e9 es van establir diversos cuiners francesos i italians, que van popularitzar nombrosos plats d'aquests pa\u00efsos, al mateix temps que l'arribada d'emigrants del camp a la ciutat incorporava a la gastronomia barcelonina plats de totes les comarques catalanes.durant aquest per\u00edode una de les festes m\u00e9s populars era la de carnestoltes, en la qual se celebraven balls, mascarades i moixigangues. segons el diari de la ciutat, l'any 1702 felip v va participar en la rua de la rambla. el bar\u00f3 de mald\u00e0 va descriure detalladament aquesta festa al seu calaix de sastre; detalla per exemple els m\u00e9s de 90 saraos que va haver-hi el 1778. pel que fa a espectacles, un dels m\u00e9s populars era el de la taurom\u00e0quia, del que es tenen not\u00edcies a la ciutat des de l'edat mitjana tardiua: el 1387 el rei joan i va organitzar una corrida de braus al pati del seu palau (actual pla\u00e7a del rei). durant aquest per\u00edode hi ha refer\u00e8ncies espor\u00e0diques: el 1560 va haver-hi un toreig a cavall a la pla\u00e7a de l'\u00e0ngel amb motiu de les noces de felip ii; el 1629 va haver-hi un correbou a la pla\u00e7a de sant agust\u00ed vell per celebrar el naixement del pr\u00edncep baltasar carles. fins al segle xviii la majoria de corrides es feien al passeig del born, fins que, el 1758, es va construir una pla\u00e7a de toros a la barceloneta.\n\n\n=== cultura ===\naquest per\u00edode va contemplar dos principals estils art\u00edstics: el renaixement i el barroc. les innovacions del renaixement itali\u00e0 van arribar tard, cap al final del segle xvi i, mentrestant, van perviure les formes g\u00f2tiques. en arquitectura, les principals realitzacions van ser: el convent dels \u00e0ngels i del peu de la creu (1562-1566), la pia almoina \u2014actual museu dioces\u00e0 de barcelona\u2014, el palau del lloctinent (1549-557) \u2014actual arxiu general de la corona d'arag\u00f3\u2014, i la nova fa\u00e7ana del palau de la generalitat (1596-1619), de pere blai. l'escultura i la pintura tamb\u00e9 mostren una s\u00edntesi de l'estil g\u00f2tic amb les noves influ\u00e8ncies italiana, flamenca i francesa. en aquest per\u00edode van treballar alguns artistes estrangers, com el brabant\u00ed aine bru, el portugu\u00e8s pere nunyes o l'alsaci\u00e0 joan de burgunya. en escultura destaquen el burgal\u00e8s bartolom\u00e9 ord\u00f3\u00f1ez (cor de la catedral de barcelona, 1515-1520), i agust\u00ed pujol, autor del retaule del roser de la catedral de barcelona.\ncom va passar amb les innovacions renaixentistes, el barroc va anar penetrant gradualment, amb perviv\u00e8ncia de les tipologies anteriors i una nova barreja estil\u00edstica en l'execuci\u00f3 de les obres. pr\u00e0cticament fins al 1660 va perviure el classicisme renaixentista, que va ser substitu\u00eft per un barroc \u00absalom\u00f2nic decorativista\u00bb fins al 1705, data en qu\u00e8 l'arquitectura es va anar tornant m\u00e9s acad\u00e8mica, fins a desembocar en el neoclassicisme. entre les obres m\u00e9s destacades caldria citar: la casa de convalesc\u00e8ncia de l'hospital de la santa creu (1629-1680), l'esgl\u00e9sia de betlem (1681-1732) i l'esgl\u00e9sia de sant sever (1698-1705), aix\u00ed com el palau del virrei -hala dels draps- (1668-1688) i l'esgl\u00e9sia de la mare de d\u00e9u de gr\u00e0cia i sant josep (1687), obres de fra josep de la concepci\u00f3. al segle xviii cal esmentar les esgl\u00e9sies de sant felip neri (1721-1752), sant miquel del port (1753) i de la merc\u00e8 (1765-1775), aix\u00ed com el col\u00b7legi de cirurgia de barcelona (1762-1764), el palau de la llotja (1774-1802), el palau de la virreina (1772-1778) i la duana (1790-1792). de final del segle xviii procedeix el jard\u00ed m\u00e9s antic que es conserva a la ciutat, el parc del laberint d'horta, d'estil neocl\u00e0ssic.l'escultura barroca es va emmarcar en el treball gremial i dins d'escoles o de dinasties familiars, com els tramulles, grau, costa, pujol, rovira, sunyer i bonifa\u00e7. entre les obres m\u00e9s importants estan l'altar-baldaqu\u00ed de santa maria del mar (1772-1783), de salvador gurri; i el sepulcre de sant oleguer de la catedral de barcelona (1678), de francesc grau i dom\u00e8nec rovira el jove. el 1673 es va erigir a la pla\u00e7a del pedr\u00f3 el monument p\u00fablic m\u00e9s antic que es conserva a la ciutat en el seu empla\u00e7ament original, el monument a santa eul\u00e0lia, obra de ll\u00e0tzer tramulles i llu\u00eds bonifa\u00e7. la pintura barroca t\u00e9 en el segle xvii escassa rellev\u00e0ncia, en ser substitu\u00efda en els retaules pel relleu escult\u00f2ric policromat. destaca pere cuquet, autor dels murals de les estances de la casa de la ciutat de barcelona (1647-1648). al segle xviii, en canvi, va cobrar m\u00e9s import\u00e0ncia, sobretot en l'\u00e0mbit civil i de l'enc\u00e0rrec privat. la figura cabdal de la primera meitat de segle va ser antoni viladomat i, despr\u00e9s, destaquen noms com francesc tramulles, pere pau muntanya i francesc pla el vigat\u00e0.en aquesta \u00e8poca van proliferar gr\u00e0cies al projecte il\u00b7lustrat les institucions culturals, fet que es va concretar en la fundaci\u00f3 de diverses acad\u00e8mies: reial acad\u00e8mia de bones lletres de barcelona (1729), reial acad\u00e8mia de medicina de catalunya (1754), reial acad\u00e8mia de ci\u00e8ncies i arts de barcelona (1764) i acad\u00e8mia de jurisprud\u00e8ncia i legislaci\u00f3 de catalunya (1777).\nla literatura a l'inici d'aquest per\u00edode va ser predominantment en catal\u00e0, tot i que es va anar introduint el castell\u00e0 en l'ambient literari, com en l'obra de joan bosc\u00e0. durant els segles xvi i xvii el castell\u00e0 va guanyar prestigi gr\u00e0cies al segle d'or de les lletres hispanes, i va ser dominant entre l'aristocr\u00e0cia i la burgesia, mentre que el catal\u00e0 va quedar arraconat a l'\u00e0mbit familiar, pastoral, epistolar, docent i de la literatura popular. entre els autors barrocs es troben pere seraf\u00ed, francesc fontanella, josep romaguera, narc\u00eds feliu de la penya, el bar\u00f3 de mald\u00e0 i antoni de capmany. hi ha indicis de qu\u00e8 miguel de cervantes va visitar almenys un cop la ciutat i, en la seva obra el ingenioso hidalgo don quijote de la mancha (segona part, 1615), es fa esment a barcelona, en un to bastant elogi\u00f3s:\n\ndurant aquest per\u00edode la m\u00fasica va estar relegada a les capelles musicals dels centres religiosos, de les quals destacaven, a m\u00e9s de la de la catedral, les de les esgl\u00e9sies de santa maria del mar, santa maria del pi i sant just; tamb\u00e9 cal citar la del palau de la comtessa (palau reial menor). el mestre de capella solia exercir de compositor, director musical i professor i, a m\u00e9s de les composicions per a oficis lit\u00fargics, en llat\u00ed, componia algunes peces en llengua roman\u00e7 per a algunes festivitats, entre les quals destaquen els villancets. entre els compositors m\u00e9s famosos cal esmentar a: pere alberch, joan pau pujol, llu\u00eds vicent gargallo, francesc valls i carles baguer. al segle xviii es va introduir la m\u00fasica secular i l'\u00f2pera, terreny en el qual va destacar el compositor dom\u00e8nec terradellas, autor d'una dotzena d'\u00f2peres serioses i un altre tant de c\u00f2miques.la ci\u00e8ncia va adquirir un gran impuls durant aquest per\u00edode, gr\u00e0cies a la nova concepci\u00f3 del m\u00f3n i de l'\u00e9sser hum\u00e0 afavorida per l'humanisme i, posteriorment, per la il\u00b7lustraci\u00f3. tot i que el 1714 barcelona va perdre la seva universitat, va mantenir els estudis de medicina a l'hospital de la santa creu, on el 1761 es va crear el col\u00b7legi de cirurgia. el 1736 es va fundar tamb\u00e9 l'acad\u00e8mia de matem\u00e0tiques. entre els diversos cient\u00edfics d'aquesta \u00e8poca es pot esmentar a: jaume salvador, bot\u00e0nic; antoni de mart\u00ed, francesc salv\u00e0 i francesc santpon\u00e7, f\u00edsics; carles de gimbernat, ge\u00f2leg; tom\u00e0s cerd\u00e0, matem\u00e0tic; i francesc carbonell, qu\u00edmic. en el camp de la medicina, joan d'al\u00f3s va defensar la idea de la circulaci\u00f3 de la sang de harvey (de corde hominis disquisitio, 1694), i jaume sol\u00e0 va ser un dels propulsors de la transfusi\u00f3 sangu\u00ednia; altres reconeguts metges van ser pere virgili i antoni de gimbernat.finalment, conv\u00e9 recordar la data de l'1 d'octubre de 1792 com la de l'aparici\u00f3 del primer peri\u00f2dic editat a la ciutat, el diario de barcelona. inicialment tan sols publicava not\u00edcies de l'estranger i de cort cient\u00edfic, aix\u00ed com avisos i anuncis, proclames oficials, informaci\u00f3 meteorol\u00f2gica, moviments del port i similars; en canvi, estaven censurats els comentaris pol\u00edtics. en principi es va publicar en castell\u00e0, tot i que al cap del temps va incloure alguns poemes en catal\u00e0; durant l'ocupaci\u00f3 napole\u00f2nica es va editar en catal\u00e0 i franc\u00e8s, per tornar despr\u00e9s al castell\u00e0.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n== segle xix ==\nen aquest per\u00edode va haver-hi una gran revitalitzaci\u00f3 econ\u00f2mica, lligada a la revoluci\u00f3 industrial \u2014especialment la ind\u00fastria t\u00e8xtil\u2014, fet que va comportar al temps un renaixement cultural. entre 1854 i 1859 es va produir l'enderrocament de les muralles, pel que la ciutat va poder expandir-se, motiu pel qual es va impulsar el projecte d'eixample, elaborat per ildefons cerd\u00e0 el 1859. tanmateix, gr\u00e0cies a la revoluci\u00f3 de 1868, es va aconseguir l'enderrocament de la ciutadella, els terrenys de la qual van ser transformats en un parc p\u00fablic. la poblaci\u00f3 va anar creixent, especialment gr\u00e0cies a la immigraci\u00f3 de la resta de l'estat, arribant a la fi de segle als 400 000 habitants.\n\n\n=== guerra del franc\u00e8s i fi de l'antic r\u00e8gim ===\n\nel segle va comen\u00e7ar amb la crisi econ\u00f2mica derivada de la guerra amb fran\u00e7a i, posteriorment, gran bretanya, fet que va provocar la paralitzaci\u00f3 de la ind\u00fastria, l'augment de l'atur i l'increment de la mendicitat. malgrat tot, el 1802, la ciutat va acollir amb entusiasme l'arribada de la fam\u00edlia reial per als enlla\u00e7os matrimonials del pr\u00edncep d'ast\u00faries, ferran, amb maria ant\u00f2nia de borb\u00f3-dues sic\u00edlies, i de la infanta maria isabel amb francesc gener de les dues sic\u00edlies. per a l'esdeveniment es van engalanar els carrers, es van realitzar obres p\u00fabliques, i es van organitzar balls, representacions teatrals, mascarades, desfilades amb carrosses, focs artificials i ascensions amb globus.el 1808 les tropes de napole\u00f3 van entrar a espanya amb el pretext d'avan\u00e7ar cap a portugal. malgrat tot, el que semblava una operaci\u00f3 entre aliats es va convertir en una ocupaci\u00f3 de la pen\u00ednsula, fet que va donar origen a la guerra del franc\u00e8s (1808-1814). el 13 de febrer d'aquest any el general duhesme va ocupar pac\u00edficament barcelona. aviat es van succeir les revoltes populars, que tamb\u00e9 van cobrar tints socials contra el ja moribund sistema de l'antic r\u00e8gim, sota el lema \u00absi no tenim rei, no hem de pagar\u00bb. a la fi del 1808 (3 de novembre-17 de desembre) barcelona va ser assetjada pel general joan miquel de vives, que comptava amb el suport per mar de la royal navy anglesa, la qual va bombardejar la ciutat el 19 de novembre; malgrat tot, van ser derrotats en les batalles de cardedeu (16 de desembre) i molins de rei (17 de desembre) pels refor\u00e7os francesos comandats per saint-cyr.\nun altre episodi va succeir el 9 de mar\u00e7 de 1809, quan la ciutat era a punt de ser alliberada per joan pau clar\u00f3s, quan un temporal va obligar a la flota anglesa que li recolzava a retirar-se. poc despr\u00e9s es va produir l'anomenat complot de l'ascensi\u00f3 (12 de maig de 1809), un intent de revolta frustrat per la delaci\u00f3 d'un dels conspiradors, que va comportar penes de mort a cinc detinguts; el dia de la seva execuci\u00f3, tres ciutadans van repicar les campanes cridant a sometent, pel que tamb\u00e9 van ser ajusticiats. per\u00f2 excepte petits conats com aquests, la ciutat no va oposar molta resist\u00e8ncia a l'invasor. l'ocupaci\u00f3 francesa es va fer efectiva gradualment i, el 1812, catalunya va ser annexionada directament a fran\u00e7a. es va fer una nova divisi\u00f3 territorial en departaments, a l'estil franc\u00e8s, en qu\u00e8 barcelona va ser capital del departament de montserrat (1812). amb la fi de la guerra i la derrota napole\u00f2nica, el 28 de maig de 1814 les tropes franceses van abandonar la ciutat.durant l'ocupaci\u00f3, es va encunyar a barcelona una moneda de 2 1/2 pessetes (1808), i, a l'any seg\u00fcent, una de 5 pessetes, de la mida i pes de les de 8 rals, que van funcionar fins al final de la guerra. el 1868 la pesseta va passar a ser la moneda oficial en tot el pa\u00eds.\nen l'\u00e0mbit nacional, el 1810 es van reunir les corts de cadis, que van redactar la primera constituci\u00f3 espanyola el 1812; catalunya va aportar 15 diputats, entre ells dos barcelonins, antoni de capmany i ramon ll\u00e0tzer de dou. la nova constituci\u00f3 va suposar la modernitzaci\u00f3 de les estructures de l'estat; entre altres coses, va donar pas a la creaci\u00f3 dels moderns ajuntaments, presidits per la figura de l'alcalde, d'elecci\u00f3 popular. per\u00f2 les expectatives creades per la nova constituci\u00f3 es van veure frustrades i, despr\u00e9s de la derrota de les tropes napole\u00f2niques, el regnat de ferran vii va suposar la reinstauraci\u00f3 de l'absolutisme.malgrat tot, les idees liberals aportades pels francesos van calar en la poblaci\u00f3 i, des de llavors, barcelona va ser un important centre difusor del liberalisme. el 1817 el general lacy va protagonitzar una fracassada revolta que li va costar la vida. per\u00f2, el 1820, el pronunciament de rafael del riego va tenir el seu reflex a la ciutat comtal, i una revolta popular al pla de palau va obligar el general casta\u00f1os a proclamar la constituci\u00f3. es va iniciar llavors el trienni liberal (1820-1823), que va comportar la llibertat d'impremta, l'abolici\u00f3 de la inquisici\u00f3 i, entre altres coses, la provisional restauraci\u00f3 de la universitat de barcelona \u2014revertida al final del trienni\u2014. va sorgir tamb\u00e9 llavors el primer ajuntament constitucional, el primer alcalde del qual, triat el 24 de mar\u00e7 de 1820, va ser narc\u00eds sans i de rius. d'aquesta etapa cal assenyalar un fort brot de febre groga viscut a la ciutat el 1821, que va deixar m\u00e9s de 8000 morts.\nla situaci\u00f3 va canviar el 1823, quan el rei va retornar de nou a l'absolutisme, amb ajuda francesa (els cent mil fills de sant llu\u00eds). barcelona va ser ocupada per tropes franceses, que es van aquarterar a la ciutat durant quatre anys. paradoxalment, aix\u00f2 va suposar un cert benestar per a la societat, perqu\u00e8 en la resta del pa\u00eds les revenges contra els sectors liberals van ser cruentes. per\u00f2, el 1827, despr\u00e9s de la retirada dels francesos, va ser nomenat capit\u00e0 general de catalunya el comte d'espanya, qui va iniciar una brutal repressi\u00f3 contra els liberals, amb centenars d'execucions i milers d'empresonaments, generalment sense judici ni proves. aquest mateix any, el rei va iniciar un t\u00edmid aperturisme, amb algunes reformes moderades, que malgrat tot no van ser de l'agrat dels sectors conservadors, els quals van protagonitzar una revolta anomenada guerra dels malcontents (mar\u00e7-setembre de 1827). per acontentar-los, el rei va visitar barcelona, i va fer algunes concessions, tot i que els dirigents malcontents van ser ajusticiats. ferran vii va residir mig any a la ciutat, des del 4 de setembre de 1827 al 9 d'abril de 1828.la d\u00e8cada ominosa (1823-1833) va evidenciar malgrat tot el caduc d'un sistema superat per nous factors socials com l'auge de la burgesia i l'inici de l'era industrial, que succe\u00efa al sistema preferentment agrari en qu\u00e8 es basava l'antic r\u00e8gim. finalment, l'adveniment d'isabel ii, recolzada pels sectors liberals enfront dels m\u00e9s conservadors de la facci\u00f3 carlina que es va oposar a la seva entronitzaci\u00f3, va afavorir l'avan\u00e7 social i la democratitzaci\u00f3 del sistema pol\u00edtic. una de les primeres mesures del nou r\u00e8gim liberal va ser una nova divisi\u00f3 administrativa en prov\u00edncies, que va oferir quatre per a catalunya: barcelona, tarragona, lleida i girona. el 1835 es va reprendre la l\u00ednia constitucional d'alcaldes de la ciutat \u2014amb la figura de josep mari\u00e0 de cabanes\u2014, ininterrompuda des de llavors. d'altra banda, el 1836 es va aconseguir el definitiu restabliment de la universitat de barcelona, que s'empla\u00e7aria en un nou edifici constru\u00eft per elies rogent.\nno obstant aix\u00f2, les disputes entre els sectors moderats i progressistes dins del partit liberal van provocar diversos enfrontaments. a barcelona, aquest clima de tensi\u00f3 va produir nombrosos aldarulls \u2014coneguts com a bullangues\u2014, que se solien traduir en una oberta hostilitat cap a la noblesa i el clergat: el 1835, arran d'una protesta popular per la mala qualitat dels toros d'una corrida, els revoltats van cremar els convents de santa caterina, sant josep, sant francesc, sant agust\u00ed, els trinitaris i el carme, aix\u00ed com la f\u00e0brica bonaplata (el vapor), i van assassinar al general bassa. el 1836, les not\u00edcies arribades a la ciutat dels excessos comesos pels carlins van conduir a la multitud a assaltar la pres\u00f3 de la ciutadella i matar uns cent presoners de guerra carlins. el 13 de gener de 1837, alguns batallons de la mil\u00edcia nacional es van revoltar a favor de la constituci\u00f3 de 1812, per\u00f2 la revolta va ser sufocada pel capit\u00e0 general, bar\u00f3 de meer. el 1842, sent regent el general baldomero espartero, un petit incident al burot de portal de l'\u00e0ngel va provocar la intervenci\u00f3 de l'ex\u00e8rcit, que va ocupar la pla\u00e7a de sant jaume; es va iniciar llavors una reacci\u00f3 popular que va obligar a l'ex\u00e8rcit a sortir de la ciutat, i es va reclamar la dimissi\u00f3 d'espartero, la convocat\u00f2ria de corts constituents i la defensa del proteccionisme. barcelona va ser assetjada per l'ex\u00e8rcit, que es va negar a qualsevol negociaci\u00f3 i, despr\u00e9s de l'arribada d'espartero a la ciutat, aquest va ordenar el bombardeig des del castell de montju\u00efc (3 i 4 de desembre de 1842), que va durar dotze hores i va destruir 462 cases. igualment, el 1843, una nova revolta coneguda com la jam\u00e0ncia va provocar un altre bombardeig de la ciutat, des del 7 de setembre fins al 19 de novembre, a c\u00e0rrec del general prim, que no va cessar fins que es va rendir la junta que havia pres el poder a la ciutat; els tres mesos de setge van deixar un saldo de 335 morts, a m\u00e9s de nombrosos danys materials.\nentre 1844 i 1854 es va viure l'anomenada d\u00e8cada moderada, per ser aquest sector el que es va mantenir en el poder. el 1845 es va promulgar una nova constituci\u00f3 bastant m\u00e9s conservadora i centralista, ben rebuda per la burgesia catalana \u2014aglutinada en l'institut agr\u00edcola catal\u00e0 de sant isidre\u2014, per\u00f2 impopular entre les classes baixes, que es van veure desfavorides, m\u00e9s especialment des de la crisi econ\u00f2mica de 1846, la qual va afavorir l'esclat de la segona guerra carlina (1846-1849), circumscrita a l'\u00e0mbit catal\u00e0. la pol\u00edtica del govern central amb catalunya en aquest per\u00edode va ser criticada pel general prim, qui en un discurs en les corts pronunciat el 1851 va manifestar que:\n\nel per\u00edode moderat va acabar per un nou aixecament protagonitzat pel general o'donnell el 1854, que va ser secundat per les classes populars barcelonines, descontentes amb els baixos salaris i l'escassetat d'ocupaci\u00f3. es va iniciar llavors el bienni progressista (1854-1856), que va suposar la tornada al poder d'espartero. per\u00f2, a causa dels continus amotinaments i falta d'estabilitat, el 1856 va tornar el poder a les mans dels moderats, liderats per narv\u00e1ez (1856-1858), al que va succeir o'donnell (1858-1863). malgrat tot, la burgesia catalana, desencantada ja amb els moderats, i influ\u00efda pel romanticisme i l'inici de la renaixen\u00e7a cultural, s'aniria decantant cap a un regionalisme conservador, que derivaria a la fi de segle en el catalanisme.\n\n\n=== industrialitzaci\u00f3 ===\nla revoluci\u00f3 industrial va tenir una r\u00e0pida implantaci\u00f3 a catalunya, sent pionera al territori nacional en la implantaci\u00f3 dels procediments fabrils iniciats a gran bretanya en el segle xviii. el 1737 es va crear a barcelona la primera f\u00e0brica de manufactures t\u00e8xtils, la d'esteve canals. a aquesta van succeir diverses f\u00e0briques instal\u00b7lades al raval i extramurs, com la d'erasme de g\u00f2nima, que va arribar a tenir mil treballadors. a la fi de segle es van introduir noves m\u00e0quines mogudes per energia hidr\u00e0ulica. el 1800 hi havia a barcelona 150 f\u00e0briques del ram t\u00e8xtil, entre les quals destacava el vapor, fundada per josep bonaplata. el 1849 es va obrir a sants el complex l'espanya industrial, propietat dels germans muntadas. la ind\u00fastria t\u00e8xtil va tenir un continu creixement fins a la crisi de 1861, motivada per l'escassetat de cot\u00f3 deguda a la guerra de secessi\u00f3 nord-americana. tamb\u00e9 va anar cobrant import\u00e0ncia la ind\u00fastria metal\u00b7l\u00fargica, potenciada per la creaci\u00f3 del ferrocarril i la navegaci\u00f3 a vapor. el 1836 va obrir la foneria i drassana nuevo vulcano, a la barceloneta; i, el 1841, va arrencar la barcelonesa, antecedent de la maquinista terrestre i mar\u00edtima (1855), una de les m\u00e9s importants f\u00e0briques de la hist\u00f2ria de barcelona.a mitjans de segle, l'augment de la industrialitzaci\u00f3 a la ciutat es va veure frenat per la falta d'espai, ja que les noves f\u00e0briques requerien amplis terrenys per instal\u00b7lar-se, i la ciutat ja estava saturada. fora de les muralles estava prohibit construir a una dist\u00e0ncia d'un tir de bala de can\u00f3 des de la muralla (1200 m), a causa de la consideraci\u00f3 de pla\u00e7a militar de la ciutat. aix\u00ed que les noves ind\u00fastries van comen\u00e7ar a instal\u00b7lar-se als pobles de l'entorn, que van experimentar llavors un fort desenvolupament urb\u00e0, principalment sants, gr\u00e0cia, san andreu i sant mart\u00ed.\nla proliferaci\u00f3 de noves ind\u00fastries va comportar un auge del sector financer, afavorit tamb\u00e9 per l'arribada de fortunes forjades en les col\u00f2nies \u2014principalment cuba\u2014, les dels anomenats indians. el 1844 es va crear el banc de barcelona i, el mateix any, la caixa d'estalvis i mont de pietat de barcelona i la banca vilalta i mas; el 1852, la societat garriga germans i fills; el 1856, el cr\u00e8dit mobiliari barcelon\u00ed i la caixa catalana industrial i mercantil; el 1876, el banc hispano colonial; el 1881, el banc de catalunya; i, el 1886, el banc garriga nogu\u00e9s. tamb\u00e9 es van fundar la societat catalana general de cr\u00e8dit (1856) i la catalana general d'assegurances.\nun dels majors factors de dinamitzaci\u00f3 de la ciutat com a capital d'un ampli entorn metropolit\u00e0 va ser l'arribada del ferrocarril: de barcelona va partir el 1848 la primera l\u00ednia de ferrocarril de l'espanya peninsular, que comunicava la ciutat comtal amb la vila de matar\u00f3. es van crear llavors les estacions de fran\u00e7a (1854), sants (1854) i del nord (1862). la capital catalana es va convertir en el centre d'una xarxa ferrovi\u00e0ria en forma de 8 \u2014l'anomenat \u00abvuit catal\u00e0\u00bb\u2014, formada per dues anelles que es creuen a la ciutat. en els anys 1880 hi havia ja enlla\u00e7os amb fran\u00e7a, madrid, saragossa i val\u00e8ncia, a m\u00e9s de la resta de capitals de prov\u00edncia catalanes. operaven en aquesta \u00e8poca dues companyies: ferrocarril del nord i mza (madrid-saragossa-alacant), integrades el 1941 en renfe. d'altra banda, al port de barcelona es va submergir per primer cop un submar\u00ed, l'ict\u00edneo i, creat per narc\u00eds monturiol, el qual va ser botat el 28 de juny de 1859. es va presentar al p\u00fablic el 23 de setembre, data en qu\u00e8 es va submergir durant 2 hores i 20 minuts a una profunditat de 20 metres.\nels nous processos industrials van suposar un augment de la conflictivitat laboral, ja que els treballadors temien ser substitu\u00efts per les noves m\u00e0quines. aix\u00ed, per exemple, el 14 de juliol de 1854, a l'abric d'una nova revolta liberal, diversos obrers van saquejar f\u00e0briques i van cremar maquin\u00e0ria industrial (conflicte de les selfactines). a poc a poc va anar guanyant terreny un nou sentiment de classe que va propiciar l'associacionisme obrer: el 1840 es va fundar l'associaci\u00f3 m\u00fatua d'obrers de la ind\u00fastria cotonera, primera entitat que tenia per objectiu millorar les condicions de vida i laborals dels treballadors. el 1854 es va crear la uni\u00f3 de classes, primera associaci\u00f3 que va promoure l'\u00fas de la vaga com a mesura de pressi\u00f3. el 1855, amb motiu de l'execuci\u00f3 del dirigent obrer josep barcel\u00f3, es va declarar la primera vaga general, al mateix temps que una revolta ciutadana va ser violentament sufocada pel governador militar.la industrialitzaci\u00f3 va comportar importants canvis en l'urbanisme de la ciutat, a causa de les noves necessitats dels sectors econ\u00f2mics de sistema capitalista, que requerien una forta concentraci\u00f3 de m\u00e0 d'obra i de serveis auxiliars. barcelona va sofrir aix\u00ed un important salt a la modernitat, caracteritzada per tres factors: la migraci\u00f3 poblacional del camp a la ciutat, la vinculaci\u00f3 entre els avan\u00e7os industrials i els urban\u00edstics, i una millor articulaci\u00f3 del territori mitjan\u00e7ant una \u00e0mplia xarxa de carreteres i ferrocarrils, que portaria a barcelona a convertir-se en una metr\u00f2poli colonitzadora del seu entorn territorial.en aquelles dates, barcelona comen\u00e7ava a ser una ciutat moderna comparable a altres ciutats europees, com testifiquen alguns testimonis de l'\u00e8poca: el 1835 el viatger franc\u00e8s charles didier va escriure que \u00abbarcelona \u00e9s a espanya all\u00f2 que mil\u00e0 \u00e9s a it\u00e0lia\u00bb; el 1872, el bar\u00f3 jean-charles davillier opinava que \u00abha estat nomenada amb just\u00edcia el manchester de la pen\u00ednsula\u00bb; i l'historiador franc\u00e8s louis teste comentava el 1872 que era \u00abla m\u00e9s bella de les ciutats modernes, la m\u00e9s activa i la m\u00e9s rica d'espanya\u00bb. tamb\u00e9 hans christian andersen la va definir com \u00abel par\u00eds d'espanya\u00bb.\n\n\n=== transformacions urbanes ===\n\nparal\u00b7lelament als processos industrials, barcelona va viure al llarg del segle xix una \u00e0mplia s\u00e8rie de transformacions urbanes: es va obrir el carrer de ferran el 1827, entre la rambla i la pla\u00e7a de sant jaume, amb una posterior continuaci\u00f3 cap al born amb els carrers de jaume i (1849-53) i princesa (1853). el 1833 es va iniciar l'ampliaci\u00f3 del pla de palau, que en aquells temps era el centre neur\u00e0lgic de la ciutat, a causa de la pres\u00e8ncia del palau reial, la llotja i la duana; es va ampliar la pla\u00e7a i es va construir el portal de mar (1844-1848), un monumental p\u00f2rtic d'acc\u00e9s a la barceloneta des del nucli antic, obra de josep massan\u00e8s, que va ser derrocat el 1859 conjuntament amb les muralles de la ciutat. massan\u00e8s va ser autor tamb\u00e9 d'un pla d'eixample el 1838 que no va ser dut a terme, que comprenia el triangle situat entre canaletes, la pla\u00e7a de la universitat i la pla\u00e7a urquinaona, i que ja esbossava el que seria la pla\u00e7a de catalunya, situada al centre del triangle.un altre factor que va afavorir l'urbanisme d'aquests anys va ser la desamortitzaci\u00f3 de 1836, que va deixar nombrosos solars que van ser edificats o convertits en espais p\u00fablics, com els mercats de la boqueria i santa caterina, el gran teatre del liceu i dues places tra\u00e7ades per francesc daniel molina: la pla\u00e7a reial i la pla\u00e7a del duc de medinaceli. d'igual forma, les noves disposicions sanit\u00e0ries promulgades en aquesta \u00e8poca van suposar la desaparici\u00f3 de nombrosos cementiris parroquials, els solars dels quals es van urbanitzar com a noves places p\u00fabliques: van sorgir aix\u00ed places com la de santa maria, del pi, de sant josep oriol, de sant felip neri, de sant just, de sant pere i de san jaume. aquesta darrera es va convertir en el cor pol\u00edtic de la ciutat, ja que es troben all\u00ed l'ajuntament de barcelona i la generalitat de catalunya. d'altra banda, la desaparici\u00f3 dels cementiris parroquials va comportar la creaci\u00f3 d'un nou cementiti situat fora de la ciutat, el cementiri de l'est o de poblenou, basat en un projecte de 1773 per\u00f2 que es va construir principalment entre 1813 i 1819; li va seguir el 1883 el cementiri del sud-oest o de montju\u00efc, mentre que ja en el segle xx es va construir el del nord o de collserola (1969).\nel 1842 es va donar inici a un dels m\u00e9s clars factors de modernitat derivats dels nous avan\u00e7os cient\u00edfics, la il\u00b7luminaci\u00f3 de gas. els primers carrers il\u00b7luminats van ser la rambla, el carrer de ferran i la pla\u00e7a de sant jaume, concretament amb gas produ\u00eft per destil\u00b7laci\u00f3 seca de l'hulla (gas ciutat). aquest any es va crear la societat catalana per a l'enllumenat per gas, rebatejada el 1912 com catalana de gas i electricitat. en aquests anys es va condicionar el port, cada cop m\u00e9s important com a arribada de mat\u00e8ria primera \u2014sobretot cot\u00f3 i carb\u00f3\u2014, amb la construcci\u00f3 d'un nou moll i el dragatge del port, a c\u00e0rrec de l'enginyer josep rafo, qui va presentar el seu projecte el 1859.cal remarcar tamb\u00e9 que en aquest segle van apar\u00e8ixer els primers parcs p\u00fablics, ja que l'augment dels entorns urbans a causa del fenomen de la revoluci\u00f3 industrial, sovint en condicions de degradaci\u00f3 del medi ambient, va aconsellar la creaci\u00f3 de grans parcs i jardins urbans, que van c\u00f3rrer a compte de les autoritats p\u00fabliques. el primer jard\u00ed p\u00fablic de barcelona es va crear el 1816: el jard\u00ed del general, una iniciativa del capit\u00e0 general casta\u00f1os; estava situat entre l'actual avinguda marqu\u00e8s de l'argentera i la ciutadella \u2014davant d'on avui es troba l'estaci\u00f3 de fran\u00e7a\u2014, i tenia una extensi\u00f3 de 0,4 ha, fins que va desapar\u00e8ixer el 1877 durant la urbanitzaci\u00f3 del parc de la ciutadella.a mitjans de segle es va produir un fet transcendental que va canviar per complet la fisonomia de la ciutat, l'enderrocament de les muralles. durant els segles xviii i xix la poblaci\u00f3 va anar creixent constantment (de 34 000 habitants a principis del segle xviii a 160 000 a mitjans del xix), fet que va comportar un augment de la densitat poblacional alarmant (850 habitants per hect\u00e0rea), posant en risc la salubritat de la ciutadania. malgrat tot, a causa de la seva condici\u00f3 de pla\u00e7a forta, el govern central s'oposava a l'enderrocament de les muralles. va comen\u00e7ar llavors un fort clam popular, liderat per pere felip monlau, qui el 1841 va publicar la mem\u00f2ria abajo las murallas, en la qual defensava la seva destrucci\u00f3 per evitar malalties i epid\u00e8mies. per fi, el 1854 es va donar el perm\u00eds per al seu enderrocament, amb el que es va donar la via de sortida per a l'expansi\u00f3 territorial de la ciutat.\nl'enderrocament de les muralles va afavorir el projecte d'eixample, elaborat per ildefons cerd\u00e0 el 1859. el pla cerd\u00e0 institu\u00efa un tra\u00e7at ortogonal entre montju\u00efc i el bes\u00f2s, amb un sistema de carrers rectilinis d'orientaci\u00f3 nord-oest-sud-est, de 20 metres d'ampl\u00e0ria, tallats per altres d'orientaci\u00f3 sud-oest-nord-est paral\u00b7lels a la costa i a la serra de collserola. quedaven aix\u00ed delimitades una s\u00e8rie d'illes de planta quadrada de 113,3 m de costat, de les quals cerd\u00e0 tenia previst edificar solament dos costats i deixar els altres espais per a jardins, tot i que aquest punt no es va complir i finalment es va aprofitar pr\u00e0cticament tot el s\u00f2l edificable; les edificacions es van projectar amb una planta octogonal caracter\u00edstica de l'eixample, amb uns xamfrans que afavorien la circulaci\u00f3. el pl\u00e0nol preveia la construcci\u00f3 de diverses avingudes principals: la diagonal, la meridiana, el paral\u00b7lel, la gran via i el passeig de sant joan; aix\u00ed com diverses grans places en les seves interseccions: tetuan, gl\u00f2ries, espanya, verdaguer, letamendi i universitat. tanmateix, contemplava una s\u00e8rie de noves rondes que circumval\u00b7larien la ciutat antiga, al lloc deixat per les muralles: les rondes de san pau, sant antoni, universitat i sant pere.\nen aquestes dates van apar\u00e8ixer tamb\u00e9 els primers serveis de bombers i policia propis de la ciutat. el 1843 es va crear la gu\u00e0rdia urbana de barcelona, encarregada de la defensa de la seguretat ciutadana; el 1938 van assumir tamb\u00e9 el control del tr\u00e0fic i la circulaci\u00f3 urbana. d'altra banda, el 1849 va sorgir la societat de socors mutu contra incendis, una empresa privada que el 1865 va ser substitu\u00efda per la societat d'extinci\u00f3 d'incendis i salvament de barcelona, el primer servei p\u00fablic de bombers gestionat per l'ajuntament. d'altra banda, el 1855 es va iniciar el servei de tel\u00e8graf, amb una xarxa de car\u00e0cter radial centrada a madrid, que a partir de 1920 es va estendre de forma perif\u00e8rica amb val\u00e8ncia, sevilla i la corunya. controlada per l'estat, el servei va ser incorporat al de correus, creant-se la direcci\u00f3 general de correus i tel\u00e8grafs.d'aquesta \u00e8poca cal destacar tamb\u00e9 la introducci\u00f3 del tramvia per al transport urb\u00e0. el 1860 s'havia obert una l\u00ednia d'\u00f2mnibus que recorria la rambla, per\u00f2 la lentitud dels carruatges feia poc viable aquest mitj\u00e0 de transport. el 1872 es van col\u00b7locar rails per a la seva tracci\u00f3, fet que va alleugerir el transport, amb cotxes de model imperial \u2014d'origen angl\u00e8s\u2014, tirats per dos o quatre cavalls. la l\u00ednia es va allargar des del port (drassanes) fins a la vila de gr\u00e0cia, i posteriorment des de les drassanes fins a la barceloneta. una de les primeres l\u00ednies a operar va ser l'anglesa barcelona tramways company limited. el 1899 els tramvies van ser electrificats.\nen aquests anys va anar creixent tamb\u00e9 el mobiliari urb\u00e0, especialment des de la designaci\u00f3 el 1871 d'antoni rovira i trias com a responsable d'edificacions i ornamentaci\u00f3 de l'ajuntament, aix\u00ed com del seu successor, pere falqu\u00e9s, els qui van posar un especial inter\u00e8s a conjuminar est\u00e8tica i funcionalitat per a aquest tipus d'elements urbans. l'increment d'elements com a fanals, fonts, bancs, quioscs, baranes, jardineres, b\u00fasties i altres serveis p\u00fablics es va veure afavorit per l'auge de la ind\u00fastria del ferro, que permetia la seva fabricaci\u00f3 en s\u00e8rie i resultava de major resist\u00e8ncia i durabilitat.en els anys 1880 va comen\u00e7ar la instal\u00b7laci\u00f3 d'il\u00b7luminaci\u00f3 el\u00e8ctrica, que va anar substituint gradualment a la de gas en les vies p\u00fabliques. el 1882 es van col\u00b7locar els primers fanals a la pla\u00e7a de sant jaume i, entre 1887 i 1888, es van electrificar la rambla i el passeig de colom. malgrat tot, la generalitzaci\u00f3 de la llum el\u00e8ctrica no es va produir fins a inicis del segle xx, amb la invenci\u00f3 de la bombeta, i no es va concloure fins al 1929.\nun altre dels serveis que va sorgir a la fi de segle va ser el tel\u00e8fon. a barcelona es va produir la primera comunicaci\u00f3 telef\u00f2nica de tota la pen\u00ednsula, efectuada el 1877 entre el castell de montju\u00efc i la fortalesa de la ciutadella. aquest mateix any es va realitzar la primera transmissi\u00f3 interurbana entre barcelona i girona, a c\u00e0rrec de l'empresa dalmau i fills, pionera en la instal\u00b7laci\u00f3 de l\u00ednies a la ciutat comtal. el 1884 es va establir el monopoli estatal del servei, per\u00f2 dos anys despr\u00e9s es va autoritzar la seva explotaci\u00f3 a l'empresa societat general de tel\u00e8fons de barcelona, que va ser posteriorment absorbida per la companyia peninsular de tel\u00e8fons. el 1925 el servei va ser nacionalitzat per la dictadura de primo de rivera, i es va crear la compa\u00f1\u00eda telef\u00f3nica nacional de espa\u00f1a.cal assenyalar tamb\u00e9 que durant el segle xix l'augment de la poblaci\u00f3 i les noves necessitats industrials van comportar un augment del consum d'aigua, fet que va requerir una major xarxa de captaci\u00f3 i distribuci\u00f3 d'aquest element. aix\u00ed, a la fi de segle es va construir una nova canalitzaci\u00f3 des de dosrius (maresme), amb una galeria de 17 km i un aq\u00fceducte de 37 km que portava l'aigua a la ciutat. van apar\u00e8ixer llavors les primeres empreses comercialitzadores, la principal de les quals va ser la societat general d'aig\u00fces de barcelona (agbar), creada el 1882.a la fi de segle es va comen\u00e7ar a urbanitzar els carrers amb voreres de panots i cal\u00e7ada de llambordes, substitu\u00efts en els anys 1960 per asfalt. les llambordes solien ser de pedra de montju\u00efc, de 25 cm de di\u00e0metre, mentre que els panots per a voreres solien ser de morter de ciment, en rajoles de 20 x 20 cm, amb diversos dissenys entre els quals destaquen un de flors creat per josep puig i cadafalch o un de motius marins ideat per antoni gaud\u00ed.en l'\u00e0mbit administratiu, en aquest segle es van realitzar nombroses divisions, la majoria efectuades per motius pol\u00edtics, ja que els districtes marcaven tamb\u00e9 les circumscripcions electorals. les m\u00e9s destacades van ser les de 1837, en qu\u00e8 la ciutat va quedar dividida en quatre districtes (llotja, sant pere, universitat i sant pau); i la de 1878, despr\u00e9s de l'enderrocament de les muralles, en qu\u00e8 es van establir 10 districtes: i-la barceloneta, ii-born, iii-llotja, iv-drassanes, v-hospital, vi-audi\u00e8ncia, vii-institut, viii-universitat, ix-hostafrancs i x-concepci\u00f3.\n\n\n=== el sexenni democr\u00e0tic i la restauraci\u00f3 ===\nla crisi econ\u00f2mica que vivia espanya des del 1866 i la falta d'alternan\u00e7a pol\u00edtica entre moderats i progressistes van propiciar el 1868 una revoluci\u00f3 \u2014anomenada la gloriosa\u2014, iniciada amb el pronunciament de l'almirall topete a cadis el 17 de setembre, que va donar comen\u00e7ament a l'anomenat sexenni democr\u00e0tic (1868-1874). la reina isabel ii es va exiliar a fran\u00e7a, i va prendre el poder un govern provisional dirigit pels generals prim i serrano. a barcelona es va fer c\u00e0rrec del poder una junta revolucion\u00e0ria, la qual, entre altres mesures, va iniciar l'enderrocament de la fortalesa de la ciutadella. el 1869 es van realitzar unes eleccions a corts constituents, les primeres per sufragi universal, i es va promulgar una nova constituci\u00f3, la qual, malgrat el seu car\u00e0cter liberal i democr\u00e0tic, mantenia la monarquia i el centralisme, fet que va provocar el descontentament dels sectors federalistes. per aix\u00f2, a l'octubre de 1869, es va iniciar una rebel\u00b7li\u00f3 per tota catalunya, que va ser sufocada pel capit\u00e0 general gaminde. el 1870 va haver-hi una nova revolta popular en contra de les lleves de soldats per la guerra de cuba, un dels principals focus de la qual va estar en la llavors vila de gr\u00e0cia \u2014avui un barri de la ciutat\u2014, que va ser bombardejada pel general gaminde durant quatre dies.\nel 1870 es va designar rei a amadeu de savoia, qui es va enfrontar a creixents dificultats, com la tercera guerra carlina o la insurrecci\u00f3 cubana, fins que finalment va abdicar el 1873. aix\u00ed, l'11 de febrer d'aquell any, es va proclamar la primera rep\u00fablica, presidida per un barcelon\u00ed, estanislau figueras, al que va succeir un altre fill de la ciutat comtal, francesc pi i margall. malgrat tot, l'experi\u00e8ncia republicana va ser de curta durada, ja que un cop d'estat protagonitzat pel general pav\u00eda, el 3 de gener de 1874, va instaurar un govern provisional del general serrano, mentre que un altre cop el 29 de desembre, del general mart\u00ednez campos, va obrir el cam\u00ed de la restauraci\u00f3 mon\u00e0rquica, en la persona d'alfons xii. el monarca va arribar a espanya a trav\u00e9s de barcelona, on va recalar el 9 de gener de 1875 a bord de la fragata navas de tolosa, procedent de marsella. el poble barcelon\u00ed li va dispensar un entusiasta acolliment.\nla restauraci\u00f3 borb\u00f2nica va obrir un per\u00edode d'estabilitat pol\u00edtica gr\u00e0cies a l'alternan\u00e7a de conservadors (c\u00e1novas del castillo) i liberals (sagasta), gr\u00e0cies a un sistema pactista forjat als despatxos, que s'escudava en unes eleccions per sufragi que solien ser manipulades, fet que va afavorir el clientelisme electoral. a barcelona, aquest sistema va estar representat pel conservador manuel planas i casals i el liberal josep comas i masferrer.\ndurant aquest per\u00edode es va viure l'anomenada febre d'or (1876-1886), una etapa de bonan\u00e7a econ\u00f2mica sorgida en un clima d'especulaci\u00f3 financera a trav\u00e9s de les societats de cr\u00e8dit. es va iniciar amb l'auge del mercat vin\u00edcola propiciat per l'aparici\u00f3 de la fil\u00b7loxera a fran\u00e7a i, paradoxalment, va acabar amb l'arribada de la fil\u00b7loxera a catalunya. d'altra banda, va continuar l'expansi\u00f3 de la ind\u00fastria t\u00e8xtil i metal\u00b7l\u00fargica, van sorgir noves empreses energ\u00e8tiques (gas i electricitat) i grans navilieres com la companyia transatl\u00e0ntica (1881), pertanyent a l'indi\u00e0 antonio l\u00f3pez y l\u00f3pez, fundador tamb\u00e9 a la ciutat de la compa\u00f1\u00eda general de tabacos de filipinas (1881). el 1886 es va fundar la cambra de comer\u00e7 de barcelona, que fomentava els interessos dels empresaris i industrials catalans.accionistes locals van fundar el 1881 la societat espanyola d'electricitat i, d'acord amb la premsa t\u00e8cnica de l'\u00e8poca, barcelona va ser la vuitena ciutat del m\u00f3n i la sisena europea amb distribuci\u00f3 p\u00fablica d'electricitat, despr\u00e9s de berl\u00edn, sant petersburg, londres, brussel\u00b7les i amsterdam a europa, i chicago i nova york a am\u00e8rica. la primera central el\u00e8ctrica s'instal\u00b7l\u00e0 al carrer cid i poc despr\u00e9s ja es disposava d'il\u00b7luminaci\u00f3 el\u00e8ctrica al passeig de colom, per continuar poc despr\u00e9s per la rambla i la pla\u00e7a de catalunya.\nal temps, es van anar introduint les noves ideologies obreres, el comunisme i l'anarquisme: el 1870 es va celebrar a l'ateneu obrer de barcelona el primer congr\u00e9s obrer espanyol, que va suposar el triomf de la doctrina anarquista i va comportar la creaci\u00f3 del sindicat federaci\u00f3 regional espanyola de l'ait. el 1888 es va fundar el sindicat uni\u00f3 general de treballadors (ugt), de signe socialista, el qual va patrocinar a la ciutat el primer congr\u00e9s del partit socialista obrer espanyol, fundat a madrid el 1879 per pablo iglesias.\nd'aquest per\u00edode cal destacar la celebraci\u00f3 de l'exposici\u00f3 universal de 1888, un gran esdeveniment urban\u00edstic i social gr\u00e0cies al qual es va urbanitzar una gran extensi\u00f3 de terreny que comprenia des del parc de la ciutadella \u2014despr\u00e9s de l'enderrocament de la fortalesa militar i la cessi\u00f3 dels terrenys a la ciutat el 1869\u2014 fins a la barceloneta, i es van millorar infraestructures en tota la ciutat. l'exposici\u00f3 es va poder veure des de l'11 d'abril fins al 9 de desembre, i va comptar amb l'assist\u00e8ncia de dos milions de visitants. estava formada per diversos edificis oficials i nombrosos pavellons, amb una \u00e0mplia representaci\u00f3 internacional i de les principals empreses de la ciutat comtal. despr\u00e9s del seu tancament, van quedar en peu diversos edificis, com el castell dels tres dragons (actual museu de zoologia), l'hivernacle i l'umbracle, aix\u00ed com l'arc de triomf que servia d'entrada a l'exposici\u00f3 i el monument a colom. tamb\u00e9 es van construir altres edificis, com el palau de just\u00edcia, el mercat del born i la seu de correus. amb aquesta celebraci\u00f3, barcelona va aprendre que l'organitzaci\u00f3 de grans esdeveniments internacionals no nom\u00e9s li facilitava la urbanitzaci\u00f3 de la ciutat, sin\u00f3 que li reportava multitud de visitants i projecci\u00f3 internacional.per a l'esdeveniment es van realitzar nombroses obres i millores per tota la ciutat: es va finalitzar la urbanitzaci\u00f3 de tot el front mar\u00edtim de la ciutat, entre el parc de la ciutadella i les rambles, a trav\u00e9s de la remodelaci\u00f3 del passeig de colom i un nou moll, el de la fusta; es va cobrir la riera d'en malla, donant lloc a la rambla de catalunya; es va iniciar l'avinguda del paral\u00b7lel; i es va perllongar el passeig de sant joan cap a gr\u00e0cia i la gran via cap a ponent. tamb\u00e9 es va comen\u00e7ar a urbanitzar la pla\u00e7a de catalunya, proc\u00e9s que culminaria el 1929 gr\u00e0cies a una altra exposici\u00f3, la internacional d'ind\u00fastries el\u00e8ctriques; pr\u00e0cticament des del canvi de segle la nova pla\u00e7a va passar a ser el centre neur\u00e0lgic de la ciutat, despla\u00e7ant al pla de palau. d'altra banda, va apar\u00e8ixer al port el servei de golondrinas, unes embarcacions que ofereixen des de llavors un passeig pel port de la ciutat i s'han convertit amb el temps en un popular focus d'atracci\u00f3 tur\u00edstica. cal remarcar tamb\u00e9 que per a l'exposici\u00f3 es va instaurar la figura del sereno, un vigilant nocturn armat de pica i sabre, amb un fanal i les claus de les portes de la seva zona de la ciutat.\n\n\n=== fi de segle: inestabilitat pol\u00edtica i expansi\u00f3 territorial ===\nen l'\u00e0mbit pol\u00edtic, la fi de segle va ser una \u00e8poca turbulenta i de gran agitaci\u00f3 social: es va consolidar el catalanisme, amb la publicaci\u00f3 del diari catal\u00e0 per valent\u00ed almirall (1879), la celebraci\u00f3 el 1880 del primer congr\u00e9s catalanista, el lliurament el 1885 al rei alfons xii del memorial de greuges, la fundaci\u00f3 el 1887 de la lliga de catalunya, el 1891 de la uni\u00f3 catalanista i, finalment, el 1901, de la lliga regionalista d'enric prat de la riba. la progressiva difusi\u00f3 del regionalisme, que es tornava a poc a poc en nacionalisme catal\u00e0, va ser mal vista pels sectors conservadors espanyols i, sobretot, l'ex\u00e8rcit: el 1905 un grup d'oficials va assaltar la seu del diari la veu de catalunya i del setmanari sat\u00edric cu-cut! i, en comptes de ser represos per la seva acci\u00f3, el govern central va declarar l'estat de guerra a catalunya.al pas del segle xix al xx es van succeir les revoltes i van proliferar els atemptats amb bomba: el 24 de setembre de 1893 un anarquista va atemptar contra el general mart\u00ednez campos, que va resultar ferit, alhora que moria un gu\u00e0rdia civil. l'autor de l'atemptat, paul\u00ed pall\u00e0s, va ser afusellat, fet que va comportar la repres\u00e0lia d'un altre anarquista, santiago salvador franch, el qual, el 7 de novembre de 1893, va llan\u00e7ar una bomba a l'interior del teatre del liceu, causant 20 morts. igualment, el 7 de juny de 1896, l'anarquista tom\u00e0s ascheri va fer explotar una bomba en la process\u00f3 de corpus, amb un resultat de 12 morts, fet que va causar una dura repressi\u00f3, el conegut com a proc\u00e9s de montju\u00efc. aquests atemptats van provocar que barcelona fos coneguda com la \u00abciutat de les bombes\u00bb.\nd'altra banda, la primera commemoraci\u00f3 del primer de maig com a reivindicaci\u00f3 obrera el 1890 va derivar en una vaga general fomentada per sectors anarquistes, fet que va motivar la declaraci\u00f3 de l'estat de guerra pel govern, i es van succeir durs enfrontaments entre els manifestants i la gu\u00e0rdia civil. el segle va acabar amb un nou enfrontament entre catalunya i el govern central: el 1899 es va donar l'anomenat \u00abtancament de caixes\u00bb, una protesta de comerciants i industrials contra la pujada d'impostos del gabinet silvela, que va ser liderada per l'alcalde de barcelona, bartomeu robert. el conflicte es va saldar amb la suspensi\u00f3 de garanties constitucionals i diverses detencions, a m\u00e9s de la dimissi\u00f3 de l'alcalde; tot i que tamb\u00e9 va comportar la dimissi\u00f3 dels ministres polavieja i duran i bas del govern central.\nel 1897, per una reial ordre de 27 d'abril, barcelona es va annexionar sis poblacions lim\u00edtrofes, fins llavors independents: sants, les corts, sant gervasi de cassoles, gr\u00e0cia, sant andreu de palomar i sant mart\u00ed de proven\u00e7als. igualment, el 1904 va ser annexionat horta; el 1921, sarri\u00e0 i santa creu d'olorda (un petit terreny de collserola segregat de molins de rei); el 1924, collblanc i la marina d'hospitalet, on es va fer la zona franca; i, el 1943, el bon pastor i bar\u00f3 de viver, segregats de santa coloma de gramenet. la ciutat va passar de 15,5 km\u00b2 a 77,8 km\u00b2, i d'una poblaci\u00f3 de 383 908 habitants a 559 589.es va realitzar llavors una nova reordenaci\u00f3 administrativa, per la qual es van establir deu districtes: i-barceloneta i poble nou, ii-sant pere, iii-llotja i audi\u00e8ncia, iv-concepci\u00f3, v-drassanes i hospital, vi-universitat, vii-sants, les corts i hostafrancs, viii-gr\u00e0cia i sant gervasi, ix-horta i sant andreu de palomar, x-sant mart\u00ed de proven\u00e7als. l'annexi\u00f3 dels nous municipis va plantejar la necessitat d'un pla d'enlla\u00e7os de la ciutat, que va sortir a concurs p\u00fablic el 1903 (concurs internacional sobre avantprojectes d'enlla\u00e7os de la zona d'eixample de barcelona i els pobles agregats entre si i amb la resta del terme municipal de sarri\u00e0 i horta), en el qual va resultar guanyador l'urbanista franc\u00e8s l\u00e9on jaussely. el pla jaussely es basava principalment en tres criteris: un esquema viari d'eixos principals (cinc radials i dos anells de circumval\u00b7laci\u00f3), la zonificaci\u00f3 d'activitats i la sistematitzaci\u00f3 dels espais verds. el projecte preveia grans infraestructures vi\u00e0ries (bulevards, grans places, passejos de ronda, diagonals, passejos mar\u00edtims), parcs i jardins, enlla\u00e7os ferroviaris \u2014amb les l\u00ednies interiors soterrades\u2014, edificis p\u00fablics i col\u00b7lectius en els punts centrals de les traces vi\u00e0ries, equipaments i \u00e0rees de serveis. el projecte es va realitzar tan sols parcialment i, el 1917, es va reformular amb l'anomenat pla romeu-porcel;  no obstant aix\u00f2, l'innovador de les seves idees va deixar una profunda petjada i va inspirar l'urbanisme barcelon\u00ed durant gran part del segle.en aquests anys es van anar perfilant les difer\u00e8ncies socials entre les diverses zones de la ciutat: les corts, sarri\u00e0, sant gervasi i part d'horta van passar a ser els principals llocs de resid\u00e8ncia de la burgesia, mentre que sants, sant andreu i sant mart\u00ed van quedar com a centres industrials i d'allotjament de la classe obrera; gr\u00e0cia va mantenir un car\u00e0cter intermedi entre la menestralia i la industrialitzaci\u00f3. cal destacar que, malgrat l'agregaci\u00f3, la vida dels antics municipis no va variar substancialment, i els seus habitants no tenien sensaci\u00f3 de pertinen\u00e7a a la ciutat; aix\u00ed, fins a ben avan\u00e7at el segle xx, quan es traslladaven al centre sovint deien \u00abvaig a barcelona\u00bb.\n\n\n=== renaixement cultural ===\n\nla prosperitat econ\u00f2mica i la puixan\u00e7a social de la ciutat en aquest segle van afavorir un ressorgiment de la cultura catalana, l'anomenada renaixen\u00e7a. aquest moviment cultural es va desenvolupar aproximadament entre 1830 i 1880, i va tenir com a punt de partida l'oda a la p\u00e0tria de bonaventura carles aribau (1833), un poema escrit en catal\u00e0 que va prestigiar novament aquest idioma per a la literatura culta. a causa de la influ\u00e8ncia del romanticisme, es va revaloritzar la llengua catalana com a vehicle d'expressi\u00f3 propi, fet que va comportar un nou sentiment de consci\u00e8ncia nacional i d'especificitat de la cultura catalana. la literatura va ser incentivada amb la creaci\u00f3 dels jocs florals, un concurs de poesia promogut per l'ajuntament de barcelona que es va comen\u00e7ar a celebrar el 1859. tamb\u00e9 van difondre el moviment noves publicacions com calendari catal\u00e0, lo gay saber i la renaixensa. autors com aribau, joaquim rubi\u00f3 i ors, v\u00edctor balaguer, manuel mil\u00e0 i fontanals i antoni de bofarull van asseure les bases del ressorgiment literari catal\u00e0.la literatura de l'\u00faltim quart de segle va estar dominada per tres grans figures, cadascuna en un g\u00e8nere diferent: en poesia, jacint verdaguer (l'atl\u00e0ntida, 1877; canig\u00f3, 1886); en teatre, \u00e0ngel guimer\u00e0 (mar i cel, 1888; terra baixa, 1896); i, en novel\u00b7la, narc\u00eds oller (la papallona, 1882; la febre d'or, 1893). a aquests va succeir una generaci\u00f3 que va viure a cavall entre els dos segles, formada per joan maragall, raimon casellas, joaquim ruyra, pere coromines, prudenci bertrana i santiago rusi\u00f1ol.\nes va desenvolupar notablement la filosofia, revitalitzada amb la fundaci\u00f3 el 1815 de la societat filos\u00f2fica de barcelona i l'aparici\u00f3 de l'anomenada \u00abescola filos\u00f2fica catalana\u00bb, representada inicialment per ramon mart\u00ed d'eixal\u00e0 i francesc xavier llorens i barba, propulsors d'un nou ideari de to psicologista i allunyat de l'escol\u00e0stica. tamb\u00e9 va desenvolupar la seva obra a la ciutat el te\u00f2leg vigat\u00e0 jaume balmes. a mitjans de segle es va rebre la influ\u00e8ncia del positivisme, com es denota en mari\u00e0 cub\u00ed, pere mata, josep de letamendi i ramon turr\u00f3.tamb\u00e9 va augmentar l'edici\u00f3 i difusi\u00f3 period\u00edstica, amb diaris en catal\u00e0 (lo verdader catal\u00e1, 1843; diari catal\u00e0, 1879; la veu de catalunya, 1899) i castell\u00e0 (el tel\u00e9grafo, 1858; el correo catal\u00e1n, 1876; la publicidad, 1878; el diluvio, 1879; la vanguardia, 1881; el noticiero universal, 1888; las noticias, 1896). es va continuar editant el diario de barcelona que, sota la direcci\u00f3 de joan ma\u00f1\u00e9 i flaquer, va ser un dels principals referents de tot l'estat. el 1880 va n\u00e9ixer la ilustraci\u00f3 catalana, la primera revista gr\u00e0fica en catal\u00e0.la primera meitat de segle va ser encara una \u00e8poca d'escasses realitzacions a nivell art\u00edstic. des de la fi del segle xviii i a principi del segle xix es va donar el neoclassicisme, impulsat per l'escola de belles arts de barcelona (la llotja), les principals realitzacions de la qual van ser la nova fa\u00e7ana de la casa de la ciutat (1830), la casa xifr\u00e9 (1835-1840), i el teatre principal (1847). la pintura neocl\u00e0ssica va tenir un primer moment d'influ\u00e8ncia francesa a causa de la pres\u00e8ncia de l'artista proven\u00e7al joseph flaugier, mentre que despr\u00e9s es troben noms com vicen\u00e7 rod\u00e9s i salvador mayol. en escultura destaquen dami\u00e0 campeny i antoni sol\u00e0.\n\nel romanticisme es va donar especialment en les arts visuals: la pintura rom\u00e0ntica t\u00e9 la seva primera figura capital en llu\u00eds rigalt, a m\u00e9s de claudi lorenzale i pelegr\u00ed clav\u00e9. en escultura, van continuar les formes neocl\u00e0ssiques vinculades a l'academicisme, per\u00f2 amb una renovaci\u00f3 tem\u00e0tica i major \u00e8mfasi en l'expressivitat, on destaca l'obra de josep bover. en arquitectura, el seu equivalent va ser l'historicisme, un corrent que propugnava la revitalitzaci\u00f3 d'estils arquitect\u00f2nics passats (neorom\u00e0nic, neog\u00f2tic, neomud\u00e8jar). es van crear llavors obres com la universitat de barcelona (1862-1873), el gran teatre del liceu (1862), i la nova fa\u00e7ana de la catedral de barcelona (1887-1890).cap a mitjans de segle, i per influ\u00e8ncia francesa, es va imposar el realisme, amb noms com mari\u00e0 fortuny, ramon mart\u00ed i alsina, benet mercad\u00e9, modest urgell i apel\u00b7les mestres. en escultura van destacar els germans agapit i venanci vallmitjana, al costat d'andreu aleu, rossend nobas, joan roig i sol\u00e9, josep reyn\u00e9s, manuel fux\u00e0 i rafael atch\u00e9. el 1850 es va fundar l'acad\u00e8mia provincial de belles arts de barcelona, que el 1928 va passar a denominar-se reial acad\u00e8mia catalana de belles arts de sant jordi. a la seva seu compta amb un museu de refer\u00e8ncia quant a la producci\u00f3 pict\u00f2rica i escult\u00f2rica del neoclassicisme, del romanticisme i del realisme catalans.\na la fi de segle va sorgir un moviment que seria el principal vehicle d'expressi\u00f3 de la societat catalana de l'\u00e8poca: el modernisme. desenvolupat entre els segles xix i xx, va ser un moviment heterogeni, amb moltes difer\u00e8ncies entre artistes, cadascun amb el seu segell personal, per\u00f2 amb un mateix esperit, un afany de modernitzar i europe\u00eftzar catalunya. l'obra d'antoni gaud\u00ed (temple expiatori de la sagrada fam\u00edlia, 1883-en construcci\u00f3; casa batll\u00f3, 1904-1906; casa mil\u00e0, 1906-1910), llu\u00eds dom\u00e8nech i montaner (hospital de la santa creu i sant pau, 1902-1913; palau de la m\u00fasica catalana, 1905-1908) o josep puig i cadafalch (casa amatller, 1898-1900; casa terrades, 1903-1905) va suposar un gran impuls per a la imatge de la ciutat.la pintura modernista va estar representada principalment per ramon casas i santiago rusi\u00f1ol; m\u00e9s tard es va rebre la influ\u00e8ncia del simbolisme franc\u00e8s, practicat per artistes com alexandre de riquer, adri\u00e0 gual, joan llimona, dion\u00eds baixeras i eliseu meifr\u00e8n. en un anomenat \u00abpostmodernisme\u00bb es troben noms com joaquim mir, isidre nonell, hermenegild anglada i camarasa i francesc gimeno, i \u00e9s de remarcar la pres\u00e8ncia d'un jove pablo picasso, que es va endinsar en l'ambient modernista barcelon\u00ed al voltant de l'any 1900, fet que suposaria un canvi en la seva traject\u00f2ria i la seva adscripci\u00f3 a l'art d'avantguarda. l'escultura \u00e9s hereva del monumentalisme dels vallmitjana, si b\u00e9 amb posterioritat va rebre la influ\u00e8ncia del simbolisme franc\u00e8s, especialment de l'obra d'auguste rodin. destaquen els noms d'eusebi arnau, josep llimona, miquel blay, agust\u00ed querol i enric claras\u00f3. el modernisme va destacar tamb\u00e9 quant a disseny, i va generar un gran nombre d'obres de gran qualitat en terrenys com el cartellisme, la impressi\u00f3 (llibres, revistes, postals), joies, cer\u00e0mica, mobles, forja, vidrieria, mosaic, etc.\nen aquest segle va tenir un gran auge l'art p\u00fablic: conv\u00e9 esmentar la font d'h\u00e8rcules, situada a la cru\u00eflla del passeig de sant joan amb el carrer c\u00f2rsega, obra de 1802 realitzada per josep moret sobre un projecte de salvador gurri, la qual \u00e9s considerada com l'est\u00e0tua p\u00fablica de confecci\u00f3 original m\u00e9s antiga de barcelona; posteriorment cal destacar el monument a colom (1888), a la pla\u00e7a del portal de la pau, obra de gaiet\u00e0 bu\u00efgas, amb l'est\u00e0tua de colom de l'escultor rafael atch\u00e9; i la font de canaletes (1892), a la rambla amb la pla\u00e7a de catalunya, obra de pere falqu\u00e9s, que amb el temps s'ha convertit en un s\u00edmbol de la ciutat i sol ser lloc de reuni\u00f3 dels afeccionats del futbol club barcelona en les celebracions de l'equip.la m\u00fasica va tenir gran rellev\u00e0ncia durant aquesta cent\u00faria, potenciada pel sorgiment de les orquestres simf\u00f2niques. el principal corrent musical d'inicis de segle va ser el romanticisme, representat per compositors com ferran sor, ramon carnicer, mateu ferrer, ramon vilanova i mari\u00e0 obiols. el 1844 es va fundar la societat filharm\u00f2nica de barcelona, que va presentar a franz liszt a la ciutat. el 1886 es va fundar el conservatori municipal de m\u00fasica de barcelona, aix\u00ed com la banda municipal de barcelona. a la fi de segle, i en paral\u00b7lel al fenomen modernista, va sorgir el \u00ablied catal\u00e0\u00bb, que tindria un gran auge fins a mitjans del segle xx. un dels seus primers exponents va ser felip pedrell, qui a m\u00e9s va investigar la m\u00fasica popular i va ser pioner del nacionalisme musical catal\u00e0 i espanyol; deixebles seus van ser isaac alb\u00e9niz i enric granados. el 1891, llu\u00eds millet i amadeu vives van fundar l'orfe\u00f3 catal\u00e0. en aquest per\u00edode es va popularitzar tamb\u00e9 la m\u00fasica coral, especialment amb els anomenats \u00abcors de clav\u00e9\u00bb, que aglutinaven la m\u00fasica amb la fraternitat obrera. a la fi de segle es va popularitzar una can\u00e7\u00f3 que amb el temps es convertiria en l'himne catal\u00e0, els segadors, una antiga can\u00e7\u00f3 popular que va ser adaptada entre 1892 (m\u00fasica, francesc ali\u00f3) i 1899 (lletra, emili guanyavents). tot i que en principi no tenia cap connotaci\u00f3 reivindicativa ni patri\u00f2tica, va ser adoptada com a himne nacional pel catalanisme, sense reconeixement oficial fins a la seva consagraci\u00f3 per la generalitat el 1993.l'\u00f2pera va tenir una gran popularitat durant aquesta cent\u00faria, representada inicialment al teatre de la santa creu (teatre principal des del 1838) i, des del 1847, al gran teatre del liceu, que es convertiria en el cor de la l\u00edrica barcelonina. entre els principals int\u00e8rprets cal citar als baixos agust\u00ed rodas, josep mirall i jaume ballesc\u00e0; els bar\u00edtons adolf gironella, joan cuy\u00e0s i ramon blanchart; els tenors rossend dalmau, enric bertran i francesc vi\u00f1as; la contralto emerenciana wehrle; i les sopranos manuela rossi-caccia, carmelina poch, dion\u00edsia fit\u00e9 i andreua carrera. tamb\u00e9 durant aquest segle va tenir molt \u00e8xit la sarsuela, representada fonamentalment al teatre principal, aix\u00ed com en altres escenaris, com el teatre del bosque, el nou, el t\u00edvoli i l'odeon.\nla dansa cl\u00e0ssica (o ballet) es va desenvolupar notablement en aquesta cent\u00faria, amb dos escenaris principals: el gran teatre del liceu i el teatre principal. van destacar especialment els ballarins joan camprub\u00ed i pere mauri, les ballarines roseta mauri i pauleta p\u00e0mies, i els core\u00f2grafs josep alsina i ricard moragas. en aquest segle van arribar a la ciutat les primeres companyies circenses internacionals: el 1800 va presentar el seu espectacle el circ itali\u00e0 de frescara i chiarini, el qual va retornar els anys seg\u00fcents a causa del seu \u00e8xit entre el p\u00fablic barcelon\u00ed. el 1827 es va instal\u00b7lar el circ eq\u00fcestre de louis auriol al solar on despr\u00e9s es construiria el teatre del liceu. el 1855 es va presentar la fam\u00edlia franconi i, el 1863, el fun\u00e0mbul blondin. en canvi, l'espectacle del salvatge oest de buffalo bill no va tenir molt \u00e8xit el 1890.la ci\u00e8ncia tamb\u00e9 va adquirir un notable avan\u00e7 en aquest segle, especialment gr\u00e0cies a la teoria positivista. el 1805 es va crear l'escola de qu\u00edmica, el 1807 la de bot\u00e0nica i, el 1808, la de mec\u00e0nica. el 1842 va retornar la universitat de barcelona. el 1882 es va fundar el museu de ci\u00e8ncies naturals de barcelona (museu martorell). el 1886 l'ajuntament va crear el laboratori de microbiologia, dirigit per jaume ferran i clua. el 1887 es van construir dues torres per a l'estudi de l'astronomia, i una altra per a la meteorologia. com noms propis, cal destacar a: francesc xavier de bol\u00f2s, farmac\u00e8utic i naturalista; joan francesc bah\u00ed, antoni cebri\u00e0 costa i joan cadevall, bot\u00e0nics; estanislau vayreda i vila, bot\u00e0nic i farmac\u00e8utic; pere marcer, f\u00edsic; josep antoni llobet, f\u00edsic i ge\u00f2leg; llu\u00eds mari\u00e0 vidal, enginyer i ge\u00f2leg; artur bofill, ge\u00f2leg i naturalista; jaume almera, ge\u00f2leg; francesc martorell, naturalista; rafael roig, enginyer agr\u00edcola; i jaume arb\u00f3s, qu\u00edmic. en medicina, van destacar, a m\u00e9s de jaume ferran: \u00e0lvar esquerdo, cirurgi\u00e0; jaume pi i sunyer, fisi\u00f2leg; miquel \u00e0ngel fargas, ginec\u00f2leg; llu\u00eds su\u00f1\u00e9, otorrinolaring\u00f2leg; bartomeu robert, internista; i ramon turr\u00f3, bacteri\u00f2leg.en aquest segle va sorgir la fotografia: a barcelona es va realitzar la primera fotografia de tota espanya, presa amb un daguerreotip el 10 de novembre de 1839 al pla de palau per ramon alabern. la majoria dels primers fot\u00f2grafs que van treballar a la ciutat van ser estrangers, com alexandre gobinet de villecholes, charles chavan o eug\u00e8ne lorichon. malgrat tot, aviat van sorgir fot\u00f2grafs aut\u00f2ctons, com severo bruguera o antonio fern\u00e1ndez \u201cnapole\u00f3n\u201d. des del 1850, amb l'aparici\u00f3 de la t\u00e8cnica positiu-negatiu, el procediment es va popularitzar. van sorgir llavors nombrosos estudis, com molin\u00e9 i albareda, rafael arenyes, frank i wigle, gustavo larauza i juan mart\u00ed. amb l'exposici\u00f3 universal de 1888 es van consagrar dues rellevants figures del nou art: antoni esplugas i pau audouard.\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n=== societat ===\ndes del final del segle xviii es va sorgir una distinci\u00f3 entre la burgesia: a l'antiga burgesia de tipus comercial, d'origen medieval, es va supeditar la nova burgesia de tipus industrial, sorgida dels nous procediments econ\u00f2mics derivats del capitalisme i l'inici de la industrialitzaci\u00f3. aquesta nova burgesia aniria ascendint fins a gaireb\u00e9 despla\u00e7ar l'antiga aristocr\u00e0cia terratinent, en adquirir t\u00edtols nobiliaris \u2014moltes vegades comprats\u2014, com seria el cas del fabricant t\u00e8xtil joan pau canals, nomenat el 1777 bar\u00f3 de vallroja per carles iii. l'estament que va continuar sense gaireb\u00e9s variacions va ser l'eclesi\u00e0stic: a comen\u00e7aments del segle xix hi havia a barcelona m\u00e9s de 25 convents i uns 200 sacerdots, que tenien un gran ascendent sobre la poblaci\u00f3. l'esgl\u00e9sia estava a m\u00e9s molt present en el terreny educatiu i el cultural.d'altra banda, el proc\u00e9s d'industrialitzaci\u00f3 va comportar la creaci\u00f3 d'un nou tipus de classe social de baix estament: el proletariat, un conjunt d'obrers no especialitzats de car\u00e0cter urb\u00e0, que va anar creixent a la ciutat entorn de les f\u00e0briques en les quals treballaven. tamb\u00e9 va cr\u00e9ixer notablement la mendicitat. amb el temps, les difer\u00e8ncies socials es van engrandir, especialment per la desaparici\u00f3 de la classe artesana de tipus gremial: les noves mesures estatals afavoridores de la llibertat d'ind\u00fastria preses entre el final del segle xviii i comen\u00e7ament del segle xix van comportar la desaparici\u00f3 dels privilegis gremials, fet que va provocar la gradual desaparici\u00f3 dels gremis.\nles condicions de la classe obrera en aquesta \u00e8poca eren de mis\u00e8ria, amb jornades de 16 hores di\u00e0ries de dilluns a dissabte, sense vacances, jubilaci\u00f3 ni segur m\u00e8dic, sense cap estabilitat contractual, i en p\u00e8ssimes condicions de salubritat. la majoria d'obrers residia als barris d'el raval i sant pere, prop de les f\u00e0briques, de les quals els arribava la contaminaci\u00f3 fins a la llar. la dieta aliment\u00e0ria de les classes populars se centrava en f\u00e8cules (pa, llegums i patates), bacall\u00e0 i sardines. per aix\u00f2 la desnutrici\u00f3, al costat del tifus i la tuberculosi, eren els principals problemes de salut que solien tenir els treballadors. en aquesta \u00e8poca l'esperan\u00e7a de vida era baixa: en la seva monografia estad\u00edstica de la classe obrera (1867), ildefons cerd\u00e0 assenyalava que l'esperan\u00e7a de vida era de 38,3 anys per als rics i 19,7 per als pobres. cal assenyalar que a mitjans de segle hi havia un \u00edndex d'analfabetisme del 46,5 %, major en el segment femen\u00ed que en el mascul\u00ed.les noves condicions de vida van impulsar en la societat civil l'associacionisme: durant aquesta \u00e8poca van sorgir multitud de clubs i associacions de tota classe, tant en el terreny pol\u00edtic com el cultural, o simplement el c\u00edvic. les principals van sorgir al voltant de moviments com les societats corals, els centres excursionistes, els ateneus i agrupacions cient\u00edfiques (ateneu barcelon\u00e8s, ateneu catal\u00e0 de la classe obrera), cert\u00e0mens literaris com els jocs florals o cercles art\u00edstics com el de sant lluc o el reial cercle art\u00edstic de barcelona.\ndurant aquesta cent\u00faria la moda va seguir preferentment els corrents internacionals m\u00e9s en voga a cada moment: a principis de segle dominava la moda imperi procedent de fran\u00e7a, influ\u00efda per la estatu\u00e0ria grecoromana, amb vestits rectes i vaporosos; en els anys 1830, el romanticisme va posar de moda un tipus d'indument\u00e0ria popular i castissa, amb vestits amples i pesats; a la fi de segle es va posar de moda el polisson. quant a indument\u00e0ria masculina, durant gaireb\u00e9 tot el segle es va seguir el patr\u00f3 angl\u00e8s de pantalons llargs, armilla i levita. el 1876 es va formar la confian\u00e7a societat de mestres sastres de barcelona. pel que fa a la perruqueria, va evolucionar des de la professi\u00f3 de barber-perruquer cap a la nova coiffure d'influ\u00e8ncia francesa; el 1892 va obrir un lux\u00f3s establiment tom\u00e1s cebado, situat a la rambla. en l'\u00e0mbit de la gastronomia, el 1835 es va publicar el receptari la cuynera catalana, d'autor desconegut, un manual de la cuina catalana del moment.\nen aquest segle, els principals espectacles a la ciutat eren la sarsuela, el sainet, la revista i el vodevil, a m\u00e9s del flamenc i els toros. el 1834 es va construir una pla\u00e7a de toros a la barceloneta, el tor\u00edn, que va substituir l'anterior pla\u00e7a de fusta; el 1887 es va establir un reglament taur\u00ed propi, el segon de l'estat. en aquest per\u00edode, el torero m\u00e9s fam\u00f3s va ser el cordov\u00e8s lagartijo. entre els balls tradicionals es trobaven el ball de deu, el ball del vano i el ram i el ball d'en serrallonga, que es ballaven a les festes majors, tot i que a poc a poc van anar decaient a mesura que s'introdu\u00efen els balls de sal\u00f3 d'origen europeu. la vida nocturna se centrava en els teatres, sales de ball i tavernes. la prostituci\u00f3 era clandestina, ja que els prost\u00edbuls estaven prohibits des del 1623; malgrat tot, l'ambient de marginalitat derivat de la prostituci\u00f3 de carrer i l'augment de malalties ven\u00e8ries van portar el 1863 a fer un reglament per a la pr\u00e0ctica d'aquesta activitat. el 1888 va obrir el bordell madame petit, que va tenir molta fama.\nles tradicions populars van experimentar una gran revitalitzaci\u00f3 durant aquest segle gr\u00e0cies al renaixement cultural propiciat per la renaixen\u00e7a, la revaloraci\u00f3 del folklore afavorida pel romanticisme i l'embranzida donada als elements culturals propis pel catalanisme. aix\u00f2 es va reflectir principalment en dos components culturals que, malgrat no tenir tradici\u00f3 a la ciutat comtal, van arrelar profundament des de llavors: la sardana i els castells. la primera, un ball popular en grup dansat al ritme de la cobla, era origin\u00e0ria de l'empord\u00e0. es va introduir a la ciutat des del 1871, i va anar creixent en popularitat en el tr\u00e0nsit amb el segle xx; el 1921 es va crear l'associaci\u00f3 foment de la sardana de barcelona. per la seva banda, els castells eren unes torres humanes origin\u00e0ries del camp de tarragona i el pened\u00e8s, que es van introduir a la ciutat a la fi de segle: el 1877 consta la participaci\u00f3 en les festes de la merc\u00e8 d'una colla barcelonina, que no tenia un nom establert; el 1902 hi ha refer\u00e8ncies a una colla nova de gr\u00e0cia, tot i que durant la primera meitat del segle xx l'afici\u00f3 va devallar, fins que el 1958 es va formar la colla de castellers de barcelona, a la qual van seguir diverses als diferents barris de la ciutat.\npel que fa a festivitats, la m\u00e9s popular seguia sent el carnestoltes, en la qual se celebraven rues, balls i mascarades; sovint servien per ridiculitzar a les autoritats, actuant com a v\u00e0lvula de fuita pol\u00edtica, i tamb\u00e9 es feien concursos literaris humor\u00edstics, com el certamen poliling\u00fce moixiganesc. durant tot aquest segle i fins a mitjans del segle xx un costum molt popular era la fontada, un tipus d'excursi\u00f3 campestre que consistia a acudir a alguna de les diverses fonts situades als afores de la ciutat, especialment en paratges de montju\u00efc i collserola (com la font del gat o la del lle\u00f3), i organitzar algun menjar o berenar; a vegades servien per a algun acte de tipus cultural o pol\u00edtic, com els organitzats per corals claverianes, agrupacions sardanistes o concentracions obreres del primer de maig.d'altra banda, a la fi del segle xix els barcelonins van comen\u00e7ar a experimentar la proliferaci\u00f3 de noves formes de vida, oci i relaci\u00f3 social que tenien en l'esport i la pr\u00e0ctica d'activitat f\u00edsica la seva m\u00e0xima expressi\u00f3. una de les primeres aficions dels barcelonins va ser el muntanyisme, aglutinada en l'associaci\u00f3 catalana d'excursions cient\u00edfiques (1876), posterior centre excursionista de catalunya (1890). li van seguir esports com l'atletisme (cursa jean bouin), el ciclisme, la boxa, el rugbi o l'automobilisme. en els \u00faltims anys del segle la ciutat va veure n\u00e9ixer els primers gimnasos, aix\u00ed com una gran quantitat de clubs de nataci\u00f3, tennis o futbol, que tindrien una gran import\u00e0ncia en el segle xx en la vida social dels barcelonins i en la projecci\u00f3 exterior de la ciutat. clubs com el futbol club barcelona (fundat el 1899), el rcd espa\u00f1ol (1900), el reial club de tennis barcelona o el club nataci\u00f3 barcelona van cobrar de seguida una gran popularitat a la ciutat, i van convertir a barcelona en la gran capital de l'esport espanyol de comen\u00e7aments del segle xx. el mateix bar\u00f3 de coubertin, pare dels jocs ol\u00edmpics moderns, va comentar en una visita a la ciutat a comen\u00e7aments del segle xx: \u00abcreia saber el que era una ciutat esportiva abans de visitar barcelona, per\u00f2 estava equivocat; ara s\u00ed ho s\u00e9\u00bb.\n\n\n== segle xx ==\n\nel segle xx va estar condicionat per la convulsa situaci\u00f3 pol\u00edtica, amb la dictadura de primo de rivera (1923-1930), la fi de la monarquia el 1931 i l'arribada de la segona rep\u00fablica, finalitzada amb la guerra civil i substitu\u00efda per la dictadura franquista, fins al restabliment de la monarquia i l'arribada de la democr\u00e0cia. el continu progr\u00e9s tant econ\u00f2mic com social va portar a la ciutat a ser una urbs de gran rellev\u00e0ncia tant en el context espanyol com europeu, mentre que diversos esdeveniments socials, com els jocs ol\u00edmpics de 1992, van situar a barcelona com una metr\u00f2poli de reconegut prestigi internacional. socialment, aquest segle va veure l'arribada massiva d'immigraci\u00f3 a la ciutat, amb el conseq\u00fcent augment de la poblaci\u00f3: si el 1900 hi havia 530 000 habitants, el 1930 gaireb\u00e9 s'havien doblat (1 009 000 hab), per arribar entre 1970 i 1980 al bec m\u00e0xim (1 754 900) i a la fi de segle a 1 500 000 habitants.\n\n\n=== inici de segle convuls: la setmana tr\u00e0gica ===\namb el canvi de segle es va obrir un nou escenari pol\u00edtic marcat per la p\u00e8rdua de les col\u00f2nies a am\u00e8rica i \u00e0sia i l'auge de la lliga regionalista, dirigida per pol\u00edtics com francesc camb\u00f3, enric prat de la riba i l'arquitecte josep puig i cadafalch, els qui van manifestar el seu desig de situar a barcelona en la primera l\u00ednia internacional, al nivell de ciutats com par\u00eds, nova york, berl\u00edn o viena. era el model de la \u00abbarcelona imperial\u00bb plantejat per prat de la riba, o de la \u00abnova par\u00eds del migdia\u00bb comentada per puig i cadafalch. van sorgir en aquest sentit projectes de millores de les infraestructures, els ferrocarrils, els transports i els equipaments, la creaci\u00f3 d'un port franc, l'atenci\u00f3 a les necessitats d'una societat cada cop m\u00e9s industrialitzada, la cerca de mecanismes per acollir l'augment de la poblaci\u00f3 i satisfer aspectes fins ara poc atesos com l'educaci\u00f3, la cultura i els espais verds.el segle es va iniciar en el mateix ambient de confrontaci\u00f3 social que havia caracteritzat la societat barcelonina els anys anteriors. el 17 de febrer de 1902 va comen\u00e7ar una vaga general que va durar diversos dies, secundada per uns cent mil treballadors, que va acabar amb fortes repres\u00e0lies i sense concessions per part de la patronal. es va obrir una subscripci\u00f3 p\u00fablica per als ferits i familiars dels vaguistes, que va donar origen a la creaci\u00f3 de la caixa de pensions per a la vellesa i d'estalvis de catalunya i balears (1905). malgrat tot, l'economia seguia en puixan\u00e7a i, el 1904, es va crear la f\u00e0brica d'autom\u00f2bils hispano-suiza, situada inicialment en la cantonada dels carrers floridablanca i cal\u00e0bria, per\u00f2 traslladada el 1911 a una nova factoria a la sagrera. els autom\u00f2bils d'aquesta marca van gaudir de gran fama internacional, sobretot per la seva mec\u00e0nica, i van participar en diverses competicions, guanyant la coupe de l'auto el 1910 i la carrera d'indian\u00e0polis el 1928.\nla visita del rei alfons xiii a barcelona el 1904, acompanyat del president del govern, antonio maura, va ser aprofitada per la lliga regionalista per a exposar al monarca les reivindicacions de la societat catalana. malgrat tot, el rei no va prendre en consideraci\u00f3 les seves peticions, davant el que es va iniciar una escissi\u00f3 en el partit entre el sector m\u00e9s conservador i el m\u00e9s republic\u00e0. va prendre la primacia l'ala conservadora, partid\u00e0ria d'una pol\u00edtica possibilista amb el govern central, amb el qual volien arribar a un acord de tipus federalista, com va expressar prat de la riba el 1906:\n\nel 1908, alejandro lerroux va crear a barcelona el partit republic\u00e0 radical que, amb les seves soflames de fort contingut demag\u00f2gic i radical, anticatalanista i anticlerical, va exacerbar els \u00e0nims a les classes populars. en aquest ambient, el 1909 es va produir la setmana tr\u00e0gica: les successives derrotes de l'ex\u00e8rcit espanyol al marroc van obligar el govern a reclutar noves lleves per enviar al front, que es van nodrir sobretot de gent humil, at\u00e8s que les classes afavorides podien comprar la dispensa per una m\u00f2dica quantitat de diners. aquest fet va provocar un aixecament popular a la ciutat comtal, que va canalitzar la ira i frustraci\u00f3 de la classe obrera per la seva situaci\u00f3 marginal. entre el 26 de juliol i el 2 d'agost de 1909 els revoltats van aixecar barricades i es van dedicar a la crema d'esgl\u00e9sies i convents (uns 80). finalment, la revolta va ser sufocada per l'ex\u00e8rcit, amb un saldo de 2500 detinguts, dels quals 1725 van ser jutjats militarment. es van dictar 59 sent\u00e8ncies de cadena perp\u00e8tua i 17 de mort, de les quals es van efectuar cinc, entre ells el pedagog francesc ferrer i gu\u00e0rdia, que va servir de cap de turc.\nels successos de la setmana tr\u00e0gica van comportar un viratge radical en el si del catalanisme, que va canviar d'opci\u00f3 pol\u00edtica: despr\u00e9s de la visualitzaci\u00f3 de la viol\u00e8ncia obrera, la burgesia catalanista es va decantar definitivament cap a un conservadorisme estatalista que creia podria defensar els seus interessos; en canvi, la classe obrera, cansada de veure com el govern central desatenia de forma sistem\u00e0tica les seves necessitats m\u00e9s b\u00e0siques, es va decantar per un catalanisme de signe m\u00e9s republic\u00e0, que preconitzava un canvi de r\u00e8gim, donant origen al catalanisme d'esquerres que, despr\u00e9s de diversos projectes pol\u00edtics d'escassa envergadura, s'aglutinaria en esquerra republicana de catalunya. d'altra banda, la setmana tr\u00e0gica va comportar un auge de l'associacionisme obrer, que es va plasmar en la creaci\u00f3 el 1910 del sindicat confederaci\u00f3 nacional del treball (cnt), de signe anarcosindicalista.\nen l'\u00e0mbit urban\u00edstic, l'actuaci\u00f3 m\u00e9s important en aquests anys va ser l'obertura de la via laietana, que connectava l'eixample amb el mar, projectada amb la lletra a en el pla baixeras de 1878. les obres es van realitzar finalment el 1908, amb un finan\u00e7ament conjunt entre l'ajuntament i el banc hispano colonial. la nova via es va dissenyar amb la voluntat de crear una avinguda d'aspecte uniforme, fet pel qual la majoria d'edificis s\u00f3n d'aspecte noucentista, amb certa influ\u00e8ncia de l'escola de chicago. les cr\u00edtiques a les obres d'obertura d'aquesta via, que van comportar nombrosos enderrocaments de cases \u2014alguns edificis de valor art\u00edstic van ser traslladats\u2014, van paralitzar la construcci\u00f3 dels altres dos vials prevists per baixeras, tot i que amb posterioritat es van fer algunes intervencions puntuals en aquests llocs, conforme als projectes d'antoni darder (1918), joaquim vilaseca (1932, pla de reforma, urbanitzaci\u00f3 i enlla\u00e7 entre els punts singulars del casc antic) i soteras-bordoy (1956, pla parcial d'ordenaci\u00f3 del casc antic de barcelona).\ntamb\u00e9 en els primers anys del segle es va urbanitzar la vessant del tibidabo, amb una \u00e0mplia avinguda que unia l'avinguda de sant gervasi amb la muntanya, que va ser ocupada per cases unifamiliars a l'estil de les ciutats-jard\u00ed angleses. per al transport es va instal\u00b7lar un tramvia a l'avinguda i un funicular per ascendir a dalt de la muntanya (1901), on es va empla\u00e7ar el parc d'atraccions del tibidabo. el 1906 es va obrir tamb\u00e9 el funicular de vallvidrera. un altre projecte similar va ser l'impulsat per eusebi g\u00fcell a la finca can muntaner de dalt, a la vessant del tur\u00f3 del carmel, el projecte de la qual va encarregar a antoni gaud\u00ed; malgrat tot, el projecte d'urbanitzaci\u00f3 de cases unifamiliars va fracassar, i posteriorment es va convertir en un parc p\u00fablic, el parc g\u00fcell.durant els primers anys del segle es va efectuar una ampliaci\u00f3 del port, amb un projecte elaborat per julio vald\u00e9s i realitzat entre 1905 i 1912: es va perllongar el dic de l'est i es van construir un contradic i els molls interiors. aquestes obres van donar al port pr\u00e0cticament la seva fisonomia actual, exceptuant la construcci\u00f3 del moll sud i la d\u00e0rsena interior el 1965. a comen\u00e7aments de segle van apar\u00e8ixer tamb\u00e9 els primers autobusos: el 1906 es va crear la primera l\u00ednia entre la pla\u00e7a de catalunya i la de trilla, a gr\u00e0cia, operada per la companyia la catalana, amb cinc cotxes brilli\u00e9-schneider. el servei es va suprimir el 1908 per les protestes de les companyies de tramvies, per les quals era una clara compet\u00e8ncia, per\u00f2 el 1916 van apar\u00e8ixer algunes l\u00ednies suburbanes, que feien el trajecte entre barcelona i sant just desvern, santa coloma de gramenet, hospitalet, badalona, el prat, sant boi, gav\u00e0 i sant climent de llobregat. el 1922 es van restablir els autobusos urbans, a c\u00e0rrec de la companyia general d'autobusos de barcelona (cga), que posteriorment va ser absorbida per tramvies de barcelona, la qual va passar a operar tots dos transports. tamb\u00e9 en aquesta \u00e8poca van apar\u00e8ixer els primers taxis: el 1910 es va atorgar la llic\u00e8ncia als 21 primers vehicles; el 1920 ja hi havia mil taxis, amb 64 parades per tota la ciutat. el 1928 es va incorporar la llum verda com a senyal de \u00ablliure\u00bb i, el 1931, es va establir el color negre i groc com a distintiu de la ciutat. cal remarcar que a barcelona es va produir el primer vol d'un aeropl\u00e0 de tota la pen\u00ednsula, realitzat el 12 de febrer de 1910 pel pilot franc\u00e8s julien mamet a bord d'un bl\u00e9riot xi amb motor de 25 cv, el qual va sobrevolar l'hip\u00f2drom de can tunis.\n\n\n=== la mancomunitat ===\nel 1914 es va crear la mancomunitat de catalunya, dirigida per la lliga regionalista i presidida en primer lloc per enric prat de la riba. amb atribucions reunides de les quatre diputacions provincials, tenia compet\u00e8ncies sobre certs \u00e0mbits administratius i de foment cultural. entre altres actuacions, va ser la responsable de la creaci\u00f3 de l'escola industrial, l'escola del treball, l'escola superior de bells oficis, l'institut d'orientaci\u00f3 professional i les escoles d'infermeres i bibliotec\u00e0ries, va reorganitzar l'escola d'administraci\u00f3 local i l'escola catalana d'art dram\u00e0tic, i va impulsar la biblioteca de catalunya i l'institut d'estudis catalans. al costat de l'ajuntament, el qual va crear el 1922 el patronat escolar, van fomentar l'educaci\u00f3 laica, biling\u00fce i de renovaci\u00f3 pedag\u00f2gica, i van impulsar un ambici\u00f3s pla de construccions escolars, entre les quals destaquen les edificades en estil noucentista per josep goday (col\u00b7legis ramon llull, collaso i gil, llu\u00eds vives, mil\u00e0 i fontanals, baixeras i pere vila). tamb\u00e9 van crear una c\u00e0tedra de llengua catalana a la universitat de barcelona, dirigida per pompeu fabra.\nel sistema pol\u00edtic de la restauraci\u00f3 va comen\u00e7ar a esquerdar-se el 1917: aquest any, la creaci\u00f3 de les juntes de defensa militars va provocar el tancament de les corts per part del govern d'eduardo dato. a barcelona, la lliga regionalista va convocar als parlamentaris espanyols per iniciar unes noves corts que estudiessin la reorganitzaci\u00f3 de l'estat. va aconseguir reunir a 69 diputats i senadors, principalment republicans, socialistes i catalanistes; malgrat tot, aquesta assemblea de parlamentaris va ser dissolta per la policia. a l'agost d'aquest any es va produir una nova vaga general, convocada per ugt i cnt, la qual va ser reprimida violentament per l'ex\u00e8rcit. d'altra banda, la fi de la primera guerra mundial i la contracci\u00f3 del mercat europeu van portar a una crisi econ\u00f2mica, que va provocar el 1920 la fallida del banc de barcelona.la crisi derivada de la fi de la guerra mundial i la decepci\u00f3 provocada per la campanya autonomista de 1918-1919 van fer aflorar per primer cop el sentiment independentista en un petit sector de la societat catalana, especialment en el si del sindicat centre autonomista de dependents del comer\u00e7 i de la ind\u00fastria (cadci). el 1919 es va fundar la federaci\u00f3 democr\u00e0tica nacionalista, liderada per francesc maci\u00e0, la qual es convertiria el 1922 en el partit estat catal\u00e0.durant aquests anys va prosseguir l'agitaci\u00f3 social: el 1919 es va produir la vaga de la canadenca \u2014com era coneguda l'empresa el\u00e8ctrica barcelona traction, light and power\u2014, motivada per l'acomiadament de diversos obrers \u00fanicament per estar sindicats. en ella es va mostrar per primer cop la for\u00e7a de la cnt: el 5 de febrer de 1919 es va declarar la vaga del ram de gas i electricitat, amb el que barcelona va quedar a les fosques i es va paralitzar l'activitat industrial. l'ex\u00e8rcit va intervenir reprenent el subministrament, amb el que la vaga es va generalitzar. es va declarar l'estat de guerra, i van ser detinguts 3.000 vaguistes. el conflicte va continuar, fins que el 14 d'abril es va arribar a un acord en el qual, entre altres coses, el govern va acceptar la jornada laboral de vuit hores. malgrat tot, la patronal, descontenta, va realitzar un tancament de dotze dies, que va afectar a cent mil obrers que van quedar en atur. des de llavors es va exasperar l'enfrontament entre obrers i empresaris, i es va iniciar un clima de viol\u00e8ncia que va generar una s\u00e8rie d'atemptats i assassinats \u2014el pistolerisme\u2014 que van portar el terror als carrers. en poc temps va haver-hi 230 morts violentes a barcelona, entre elles les de l'advocat sindicalista francesc layret (1920) i el dirigent anarquista salvador segu\u00ed (1923), mentre que en el sector governamental va ser assassinat el cap de la policia, manuel bravo portillo.en els anys 1920 es va millorar el transport urb\u00e0 amb la construcci\u00f3 del metro de barcelona. les obres van comen\u00e7ar el 1920 amb la instal\u00b7laci\u00f3 de dues l\u00ednies: la 3 (lesseps-liceu), inaugurada el 1924, i la 1 (bordeta-catalunya), posada en servei el 1926. la xarxa es va anar expandint progressivament, i en l'actualitat barcelona compta amb 11 l\u00ednies. inicialment estava explotat per tres companyies: gran metropolit\u00e0 de barcelona (l3), metropolit\u00e0 transversal (l1) i ferrocarril de sarri\u00e0 a barcelona (actual ferrocarrils de la generalitat de catalunya); les dues primeres es van fusionar el 1957 en la companyia ferrocarril metropolit\u00e0 de barcelona, que, al costat de la companyia d'autobusos transports de barcelona, va formar el 1979 la companyia transports metropolitans de barcelona (tmb).\n\n\n=== la dictadura de primo de rivera ===\n\nl'ambient de conflictivitat social viscut entre els anys 1910 i primers 1920 \u2014especialment l'assassinat del cap de govern, eduardo dato, assassinat a madrid per anarquistes catalans\u2014 va propiciar un cop d'estat el 13 de setembre de 1923, realitzat pel capit\u00e0 general de catalunya, miguel primo de rivera, que va comptar amb el suport del rei alfons xiii. la nova dictadura va eliminar les institucions democr\u00e0tiques, i va iniciar una fero\u00e7 repressi\u00f3 de les organitzacions sindicals. va suprimir la mancomunitat de catalunya i va prohibir l'\u00fas de l'idioma catal\u00e0 i de la bandera catalana. es van clausurar institucions com l'orfe\u00f3 catal\u00e0, i fins i tot el futbol club barcelona va ser susp\u00e8s per sis mesos. tamb\u00e9 es va dissoldre el consistori barcelon\u00ed, i va ser nomenat alcalde per reial ordre el tinent coronel fernando \u00e1lvarez de la campa, al que va succeir el 1924 darius rumeu i freixa, bar\u00f3 de viver. el mar\u00e7 de 1924 jos\u00e9 calvo sotelo va redactar un nou estatut municipal, pel qual es configurava un executiu consistorial format per l'alcalde i el tinent d'alcalde, i restava protagonisme al ple de l'ajuntament.la resist\u00e8ncia contra la dictadura va portar a diversos complots que van ser desbaratats, com l'intent d'atemptat contra alfons xiii en la seva visita a barcelona al maig de 1925, planejat per la bandera negra, un grup\u00fascul del partit estat catal\u00e0. tamb\u00e9 va haver-hi un intent insurreccional de la cnt el 1924, a les drassanes, per\u00f2, en general, el moviment obrer va estar reprimit.\nel principal esdeveniment d'aquesta \u00e8poca va ser l'exposici\u00f3 internacional de 1929, celebrada a montju\u00efc. per a aquest esdeveniment es va urbanitzar tota la zona de la pla\u00e7a d'espanya, i es van construir els pavellons que acullen actualment la fira de barcelona. l'exposici\u00f3 va tenir lloc del 20 de maig de 1929 al 15 de gener de 1930, sobre una superf\u00edcie de 118 ha, i va tenir un cost de 130 milions de pessetes. a m\u00e9s del recinte firal, la mostra va deixar nombrosos edificis i instal\u00b7lacions, alguns dels quals s'han convertit en emblemes de la ciutat, com el palau nacional, la font m\u00e0gica, el teatre grec, el poble espanyol i l'estadi ol\u00edmpic, a m\u00e9s d'un exponent de l'arquitectura internacional d'avantguarda com el pavell\u00f3 d'alemanya de ludwig mies van der rohe.\ncom va oc\u00f3rrer el 1888, l'exposici\u00f3 de 1929 va suposar un gran impacte per a la ciutat de barcelona en l'\u00e0mbit urban\u00edstic, no nom\u00e9s a la zona de montju\u00efc, per tota la ciutat es van realitzar obres de millora i condicionament: es van enjardinar les places de tetuan, urquinaona i letamendi; es va construir el pont de marina; es va urbanitzar la pla\u00e7a de catalunya; i es van perllongar l'avinguda diagonal cap a l'oest i la gran via cap al sud-oest. tamb\u00e9 es van realitzar diverses obres p\u00fabliques: es va millorar l'asfaltat de carrers i el clavegueram, es van instal\u00b7lar lavabos p\u00fablics i es va substituir la il\u00b7luminaci\u00f3 de gas per l'el\u00e8ctrica. tamb\u00e9 es van instal\u00b7lar les primeres papereres p\u00fabliques, del model tulipa, aix\u00ed com els primers sem\u00e0fors. tanmateix, es van remodelar diversos edificis, com la casa de la ciutat o el palau de la generalitat de catalunya \u2014on es va construir el pont flam\u00edger que creua el carrer bisbe\u2014, i es van acabar l'edifici de correus i l'estaci\u00f3 de fran\u00e7a, que portaven diversos anys en obres; tamb\u00e9 es va construir el palau reial de pedralbes, com a resid\u00e8ncia de la fam\u00edlia reial.\nes van millorar les comunicacions de la ciutat, amb la construcci\u00f3 de l'aeroport de barcelona-el prat, la millora dels enlla\u00e7os amb els barris perif\u00e8rics, la supressi\u00f3 dels passos a nivell dins de la ciutat, el soterrament de les vies del tren a l'interior urb\u00e0 \u2014en carrers com arag\u00f3, balmes i via augusta\u2014 i l'electrificaci\u00f3 dels tramvies p\u00fablics. tamb\u00e9 es va construir un funicular per accedir fins a dalt de la muntanya de montju\u00efc \u2014amb un segon tram per ascendir fins al castell, que el 1970 va ser substitu\u00eft per un telecabina\u2014, aix\u00ed com un telef\u00e8ric per accedir a la mateixa des del port de barcelona, una obra de carles bu\u00efgas que per un retard en les obres va ser inaugurada el 1931.totes aquestes obres p\u00fabliques van comportar una forta demanda d'ocupaci\u00f3, que va provocar un gran augment de la immigraci\u00f3 cap a la ciutat comtal, provinent de tot arreu d'espanya. aquest augment de poblaci\u00f3 va comportar la construcci\u00f3 de diversos barris obrers de cases barates, com el grup eduardo aun\u00f3s a montju\u00efc (desaparegut), el de ramon alb\u00f3 a horta (actual can peguera) i els grups milans del bosch (actual bon pastor) i bar\u00f3 de viver al bes\u00f2s. malgrat tot, un dels seus pitjors efectes va ser l'augment del barraquisme, ja que molts dels immigrants que no podien accedir a un habitatge van rec\u00f3rrer a l'autoconstrucci\u00f3, amb edificacions prec\u00e0ries realitzades amb materials de deixalla (canya, fusta, llaut\u00f3), en espais \u00fanics per a la fam\u00edlia d'uns 25 m\u00b2. el 1930 hi havia unes 30 000 barraques a barcelona, principalment a sant andreu, la muntanya de montju\u00efc i les platges de la barceloneta i el poblenou, on encara es recorden barris com el de pequ\u00edn, la perona i el somorrostro.\n\n\n=== segona rep\u00fablica ===\nvers la fi dels anys 1920 la dictadura de primo de rivera va anar perdent suports, tant de la corona com de part de l'ex\u00e8rcit i la burgesia, fins que va presentar la seva dimissi\u00f3 al rei el 28 de gener de 1930. despr\u00e9s dels governs ef\u00edmers de berenguer i aznar, el 12 d'abril de 1931 es van celebrar eleccions municipals, que van suposar la fi de la monarquia. a barcelona, va guanyar majorit\u00e0riament el partit nacionalista esquerra republicana de catalunya, amb un total de 25 regidors, i va ser elegit alcalde jaume aiguader. el 14 d'abril, dia que es va proclamar la rep\u00fablica, el dirigent republic\u00e0 francesc maci\u00e0 va instaurar un govern provisional a catalunya i, des del balc\u00f3 del palau de la diputaci\u00f3, va proclamar la \u00abrep\u00fablica catalana com a part integrant de la federaci\u00f3 ib\u00e8rica\u00bb. malgrat tot, tres dies despr\u00e9s el govern central va aconseguir la ren\u00fancia a aquest prop\u00f2sit a canvi de la restauraci\u00f3 de la generalitat i d'un estatut d'autonomia.la primera redacci\u00f3 de l'anomenat estatut de n\u00faria definia a catalunya com \u00abun estat aut\u00f2nom dins de la rep\u00fablica espanyola\u00bb, establia el catal\u00e0 com a \u00fanica llengua oficial i regulava nombroses compet\u00e8ncies transferides des del govern central; va ser refrendat pels ajuntaments catalans durant la segona quinzena de juliol, aix\u00ed com a trav\u00e9s d'una consulta popular el 2 d'agost, que va donar un 99 % de vots positius. malgrat tot, despr\u00e9s del seu pas per les corts espanyoles, el text va sofrir algunes modificacions, com la definici\u00f3 de \u00abregi\u00f3 aut\u00f2noma dins de l'estat espanyol\u00bb i la cooficialitat de castell\u00e0 i catal\u00e0, a m\u00e9s d'algunes compet\u00e8ncies retallades; el text definitiu va ser aprovat el 9 de setembre de 1932. d'altra banda, el 20 de novembre de 1932 es van celebrar les primeres eleccions al parlament de catalunya, que va guanyar erc, amb el que, el 14 de desembre, maci\u00e0 va ser nomenat president de la restaurada generalitat. despr\u00e9s de la seva defunci\u00f3 el 1933, va ser succe\u00eft per llu\u00eds companys.\nels primers anys de la segona rep\u00fablica van significar una profunda transformaci\u00f3 social, gr\u00e0cies a l'aprovaci\u00f3 de nombroses lleis de signe progressista que van millorar les condicions de les classes m\u00e9s desfavorides. malgrat tot, aquests primers anys van ser de pen\u00faria econ\u00f2mica, motivada per la crisi internacional de 1929, que va provocar l'augment de l'atur i la baixada de salaris. el 1933 es van produir 66 vagues, secundades per m\u00e9s de 150 000 treballadors.en les eleccions de 1933 va triomfar la dreta de la ceda, fet que va suposar un increment de la tensi\u00f3 social. en les eleccions municipals de gener de 1934 va sortir elegit alcalde carles pi i sunyer, d'erc. la situaci\u00f3 entre la generalitat i el govern central es va anar tibant i, despr\u00e9s de diverses disputes, el president companys va proclamar el 6 d'octubre de 1934 l'estat catal\u00e0, pronunciament que va ser r\u00e0pidament sufocat per l'ex\u00e8rcit. es va suspendre l'estatut, i el govern auton\u00f2mic va passar directament a les mans de l'administraci\u00f3 central. a barcelona, l'alcalde pi sunyer va ser deposat i substitu\u00eft per un militar, jos\u00e9 mart\u00ednez herrero, al qual va succeir el gener de 1935 el dret\u00e0 joan pich i pon. malgrat tot, el canvi de govern amb el triomf del front popular en les eleccions del 16 de febrer de 1936 va comportar la restauraci\u00f3 de la generalitat i del president companys. tamb\u00e9 va retornar a l'alcaldia carles pi i sunyer. la situaci\u00f3 va continuar, no obstant aix\u00f2, sent tibant, com es va evidenciar amb l'assassinat el 28 d'abril de 1936 dels germans josep i miquel badia per membres de la fai \u2014organitzaci\u00f3 anarquista creada a val\u00e8ncia el 1927\u2014, en venjan\u00e7a per la repressi\u00f3 d'anarquistes duta a terme pels badia des del seu lloc en la comissaria general d'ordre p\u00fablic de la generalitat.\ndurant els anys de la rep\u00fablica es va realitzar un projecte de reestructuraci\u00f3 territorial, la divisi\u00f3 territorial de catalunya (1936), a partir d'un treball encarregat per la generalitat el 1932 a pau vila. el projecte buscava una organitzaci\u00f3 espacial amb base en els serveis p\u00fablics administratius, que es va traduir en una divisi\u00f3 en 9 regions i 38 comarques. la ciutat comtal va quedar com la capital de la comarca del barcelon\u00e8s, que englobava a l'hospitalet de llobregat, badalona, santa coloma de gramenet i sant adri\u00e0 de bes\u00f2s. en aquests anys es va generar un interessant projecte urban\u00edstic, el pla maci\u00e0 (1932-1935), elaborat pels arquitectes del gatcpac, amb josep llu\u00eds sert al capdavant, en col\u00b7laboraci\u00f3 amb l'arquitecte racionalista franc\u00e8s le corbusier. el projecte preveia una distribuci\u00f3 funcional de la ciutat amb un nou ordre geom\u00e8tric, a trav\u00e9s de grans eixos vertebradors i amb una nova fa\u00e7ana mar\u00edtima definida per gratacels cartesians, a m\u00e9s de la millora d'equipaments i serveis, el foment de l'habitatge p\u00fablic i la creaci\u00f3 d'un gran parc i centre d'oci al costat del delta del llobregat. tot i que el pla maci\u00e0 no es va dur a la pr\u00e0ctica, el seu disseny innovador i avantguardista ho va convertir en una de les fites de l'urbanisme barcelon\u00ed, i alguns dels seus aspectes van inspirar l'urbanisme de la ciutat en el per\u00edode democr\u00e0tic.el 1933 es va fer una nova reformulaci\u00f3 administrativa de la ciutat, amb deu districtes: i-barceloneta, ii-poble sec i montju\u00efc, iii-sarri\u00e0, vallvidrera i sant gervasi, iv- sant pere i dreta de l'eixample, v-raval, vi-esquerra de l'eixample, vii-sants, les corts i hostafrancs, viii-gr\u00e0cia, ix-horta, sant andreu de palomar, sagrera i camp de l'arpa, x-sant mart\u00ed de proven\u00e7als, clot i poblenou. aquests districtes van ser ampliats el 1949 amb dos m\u00e9s: xi-les corts i xii-sagrada fam\u00edlia.\n\n\n=== guerra civil ===\n\nen l'estiu de 1936, barcelona es disposava a organitzar un gran esdeveniment esportiu internacional: l'olimpiada popular. malgrat tot, poc abans que comenc\u00e9s, el 18 de juliol, una part de l'ex\u00e8rcit va iniciar un cop militar contra la segona rep\u00fablica, que va donar origen a la guerra civil. el 19 de juliol diverses columnes militars es van dirigir al centre de la ciutat amb la intenci\u00f3 de prendre els punts m\u00e9s estrat\u00e8gics per aconseguir el control de la poblaci\u00f3. per\u00f2 la ferma resist\u00e8ncia organitzada per les tropes de la generalitat, la gu\u00e0rdia civil \u2014que es va mantenir fidel a la rep\u00fablica\u2014 i les mil\u00edcies urbanes, van provocar el frac\u00e0s de l'aixecament a la ciutat comtal. el general manuel goded, que havia volat des de mallorca per fer-se c\u00e0rrec del govern rebel a catalunya, va ser detingut i posteriorment afusellat.\na barcelona es va viure un proc\u00e9s revolucionari mitjan\u00e7ant el qual gran part de les empreses i serveis van ser col\u00b7lectivitzats per sindicats com la cnt i la ugt. pocs dies despr\u00e9s del cop, el 23 de juliol, es va fundar el partit socialista unificat de catalunya (psuc), d'ideologia comunista. l'autoritat del govern de la rep\u00fablica i la generalitat era te\u00f2rica, ja que els qui controlaven de forma efectiva els carrers eren els anarquistes, els qui van iniciar la revoluci\u00f3 i van emprendre un proc\u00e9s de repressi\u00f3 dels sectors dretans i eclesi\u00e0stics de la ciutat. en aquestes repres\u00e0lies van ser assassinades a la ciutat 2328 persones, de les quals un 20 % pertanyien al clergat, entre ells el bisbe manuel irurita. es va crear el comit\u00e8 central de mil\u00edcies antifeixistes, que es va encarregar de reclutar i armar voluntaris per combatre al front d'arag\u00f3 al costat de les tropes regulars. george orwell va comentar sobre la barcelona d'aquells dies:\n\nmalgrat tot, a partir dels fets de maig del 1937, que van enfrontar als comunistes prosovi\u00e8tics del psuc i els republicans catalanistes d'erc \u2014partidaris de guanyar primer la guerra\u2014 amb els anarquistes de cnt-fai i els comunistes de tend\u00e8ncia trotskista del poum \u2014defensors de realitzar primer la revoluci\u00f3 social\u2014, la influ\u00e8ncia dels anarquistes va decr\u00e9ixer. aquesta petita guerra civil dins de la m\u00e9s gran a nivell estatal va deixar un saldo de 200 morts, entre ells el l\u00edder del poum, andreu nin.durant la guerra, barcelona va ser bombardejada en diverses ocasions per l'ex\u00e8rcit nacional: el primer bombardeig va ser del creuer itali\u00e0 eugenio di savoia el 13 de febrer de 1937, que va deixar 18 morts. el primer bombardeig aeri va tenir lloc el 29 de maig (60 morts), al que es van succeir nombroses r\u00e8pliques a tot el llarg de la guerra, amb especial virul\u00e8ncia de l'1 al 30 de gener de 1938. els bombardejos aeris m\u00e9s intensos i que m\u00e9s baixes van causar van ser els desenvolupats entre el 16 i el 18 de mar\u00e7 de 1938. el balan\u00e7 final va ser d'unes 2500 v\u00edctimes, la majoria civils. especialment cruent va ser el bombardeig d'una escola infantil a la pla\u00e7a de sant felip neri, el 22 de desembre de 1937, que va deixar 153 morts, 50 d'ells nens; encara queden petjades de la metralla a l'esgl\u00e9sia de sant felip neri.en els temps finals de la guerra barcelona va ser la seu del govern espanyol, ja que, a la tardor del 1937, el govern de la rep\u00fablica, presidit per juan negr\u00edn, es va traslladar des de val\u00e8ncia a barcelona. tamb\u00e9 va recalar a la ciutat el govern aut\u00f2nom basc del lehendakari jos\u00e9 antonio aguirre. la ciutat va ser ocupada per l'ex\u00e8rcit nacional el 26 de gener de 1939. una gran part de la poblaci\u00f3 barcelonina va haver de marxar a l'exili. des de l'exterior va continuar la resist\u00e8ncia, aglutinada en el front nacional de catalunya (fnc), fundat el 1940 a fran\u00e7a, que va ajudar els aliats durant la segona guerra mundial.\n\n\n=== la dictadura franquista ===\n\namb la instauraci\u00f3 del nou r\u00e8gim, es va realitzar una purga pol\u00edtica que va relegar a qualsevol persona vinculada a la rep\u00fablica, al comunisme o al catalanisme. moltes persones van haver d'exiliar-se, mentre que unes altres van ser empresonades i algunes executades, com el president companys, afusellat a montju\u00efc el 1940. a barcelona es van instal\u00b7lar diversos camps de concentraci\u00f3, com els de montju\u00efc, poblenou i vall d'hebron. els executats eren afusellats al camp de la bota i enterrats al fossar de la pedrera, on es calcula que es van inhumar uns 1725 represaliats entre 1939 i 1952.  d'altra banda, es van abolir l'estatut, la generalitat i altres institucions i organitzacions pol\u00edtiques, sindicals i culturals, va ser prohibit l'\u00fas del catal\u00e0 a nivell p\u00fablic i oficial, aix\u00ed com la bandera i l'himne catalans, es va canviar el nom dels carrers i es van retirar monuments de signe catalanista o esquerr\u00e0, que van ser substitu\u00efts per la nova iconografia franquista. el primer alcalde franquista de la ciutat va ser miquel mateu i pla, al qui van succeir josep maria albert i despujol, antoni maria simarro i puig, josep maria de porcioles, enric mas\u00f3 i joaquim viola.l'anticatalanisme del nou r\u00e8gim es va evidenciar en la marginalitzaci\u00f3 tant pol\u00edtica com econ\u00f2mica, social i cultural amb qu\u00e8 va sotmetre a catalunya durant aquests anys, fins al punt que fins a un franquista notori com l'alcalde de sabadell, josep maria marcet, va escriure el 1956 al general\u00edsimo una llista de greuges que eren patents fins per als adeptes al r\u00e8gim. entre altres coses, deia:\n\nla postguerra va ser un per\u00edode de gran pen\u00faria econ\u00f2mica, pel col\u00b7lapse sofert durant la guerra i el posterior a\u00efllament del r\u00e8gim franquista a nivell internacional. el r\u00e8gim va imposar un sistema aut\u00e0rquic que va implicar un fort racionament de productes b\u00e0sics i va afavorir l'especulaci\u00f3, amb l'aparici\u00f3 d'un mercat negre (estraperlo) que va arribar a controlar fins al 50 % de l'economia catalana. les condicions de vida de les classes populars eren p\u00e8ssimes: el 1949 hi havia a la ciutat 5000 persones que vivien en coves, 60 000 en barraques i 150 000 reallotjades. fins als anys 1950, amb l'alian\u00e7a amb els estats units \u2014que comport\u00e0 l'arribada d'ajuda econ\u00f2mica\u2014 i el pla d'estabilitzaci\u00f3 de 1959, no es va reactivar l'economia. llavors va comen\u00e7ar un progressiu desenvolupament, plasmat en la implantaci\u00f3 en la zona franca barcelonina de l'empresa seat, primera gran factoria d'autom\u00f2bils constru\u00efda a espanya.els anys de la dictadura franquista (1939-1975) es van caracteritzar pel desenvolupisme urb\u00e0, que va consistir en la construcci\u00f3 desenfrenada d'habitatges barats, en gran part de protecci\u00f3 oficial, per absorbir la immigraci\u00f3 procedent de la resta d'espanya. en dues d\u00e8cades es va passar dels 1 280 179 habitants el 1950 a 1 745 142 el 1970. per\u00f2 tot i que es va fomentar l'habitatge protegit, aix\u00f2 no va frenar l'especulaci\u00f3. el nou habitatge es va desenvolupar sobretot en la perif\u00e8ria de la ciutat \u2014una superf\u00edcie d'unes 2500 ha, el doble de l'eixample\u2014, amb tres models principals: barris d'expansi\u00f3 suburbana, barris d'urbanitzaci\u00f3 marginal o d'autoconstrucci\u00f3, i pol\u00edgons d'habitatge massiu. la construcci\u00f3 d'habitatges es va dur a terme, en molts casos, sense una planificaci\u00f3 urban\u00edstica pr\u00e8via, i utilitzant materials barats que, amb els anys, provocarien problemes diversos, com l'aluminosi. la febre constructora va provocar la creaci\u00f3 o expansi\u00f3 de nous barris, com el carmel, nou barris, el guinard\u00f3, la vall d'hebron, la sagrera, el clot o el poblenou. el creixement dels suburbis va provocar la connexi\u00f3 ininterrompuda amb els municipis adjacents (santa coloma de gramenet, badalona, sant adri\u00e0 de bes\u00f2s, l'hospitalet de llobregat, esplugues de llobregat), que al seu torn van cr\u00e9ixer enormement, fet que va portar a l'alcalde porcioles a encunyar el concepte de la \u00abgran barcelona\u00bb. per a la renovaci\u00f3 urban\u00edstica de postguerra es va confeccionar un projecte d'ordenaci\u00f3 de la ciutat i el seu entorn, el pla comarcal del 1953, desenvolupat per josep soteras, un intent d'integrar la ciutat amb els municipis adjacents en vies de satisfer la forta demanda d'habitatge, al mateix temps que intentava frenar l'especulaci\u00f3 immobili\u00e0ria i millorar l'entorn urb\u00e0. malgrat tot, el projecte no es va dur a terme \u00edntegrament, i tan sols es van realitzar alguns plans parcials.durant els primers anys de la dictadura franquista es van accentuar les difer\u00e8ncies entre la burgesia i el proletariat: la primera, adepta al r\u00e8gim, va renunciar al catalanisme i va adoptar la ideologia nacionalcatolicista, si b\u00e9 alguns empresaris amb el temps criticarien l'intervencionisme estatal en l'economia, tot i que molts d'ells van fer grans fortunes a causa de la conjuntura; la segona, llastrada per la p\u00e8rdua de tots els drets socials aconseguits durant la rep\u00fablica, va sofrir un per\u00edode de pen\u00faria econ\u00f2mica, mentre que pol\u00edticament militaven en la seva majoria en l'antifranquisme. tamb\u00e9 existia una classe mitjana formada per comerciants, petits propietaris, funcionaris i professionals liberals, que en general tolerava el franquisme per\u00f2 no combregava totalment amb les seves idees.\na partir dels anys 1950 van sorgir els primers indicis de malestar social, i es va reactivar la lluita obrera, la qual es va evidenciar en la vaga de tramvies de 1951, motivada per l'augment del preu dels bitllets de tramvia i el conseg\u00fcent increment del cost de la vida. convertida en vaga general, la pressi\u00f3 popular va aconseguir revertir l'augment de les tarifes. d'altra banda, en aquesta d\u00e8cada es va produir una certa millora econ\u00f2mica: el 1952 van desapar\u00e8ixer les cartilles de racionament i, en els primers anys de la d\u00e8cada, els salaris van pujar un 30 %. el 1952, barcelona va acollir el xxxv congr\u00e9s eucar\u00edstic internacional, que va permetre la urbanitzaci\u00f3 d'un nou barri conegut com a congr\u00e9s, que inclo\u00efa un conjunt d'habitatges, esgl\u00e9sia, escola i diversos equipaments. l'esdeveniment va ser impulsat pel bisbe gregorio modrego, qui, el 1964, es va convertir en el primer arquebisbe de la ciutat, en ser aquesta elevada a arxidi\u00f2cesi. a mitjans d'aquesta d\u00e8cada va comen\u00e7ar un cert aperturisme del r\u00e8gim: el 1957 franco va nomenar un nou govern dirigit per tecn\u00f2crates, la majoria vinculats a l'opus dei, els quals van iniciar un proc\u00e9s de liberalitzaci\u00f3 de l'economia espanyola, m\u00e9s encaminada al mercat exterior. aix\u00ed, el 1958, espanya va entrar en l'organitzaci\u00f3 europea de cooperaci\u00f3 econ\u00f2mica (oece) i en el fons monetari internacional (fmi).en aquests anys va augmentar notablement el tr\u00e0fic automobil\u00edstic, el que va portar a millorar la xarxa vi\u00e0ria de la ciutat: es va obrir l'avinguda meridiana, es va construir el primer cintur\u00f3 de ronda (ronda del mig) i es va planificar el segon, es va iniciar la construcci\u00f3 d'aparcaments subterranis i es va ampliar la xarxa d'autopistes gr\u00e0cies al projecte de xarxa arterial de 1962, amb un conjunt d'autopistes radials que partien de barcelona en diversos eixos (vall\u00e8s, llobregat, maresme). en transports, es van substituir els tramvies per autobusos, i es va ampliar la xarxa de metro; el 1941 van apar\u00e8ixer els troleibusos, desapareguts el 1968. tamb\u00e9 es va millorar el subministrament d'aigua amb l'aportaci\u00f3 provinent del riu ter, es va introduir el gas natural i el but\u00e0, i es van renovar les xarxes el\u00e8ctriques i telef\u00f2niques. en els anys 1960 es va construir la zona franca, un sector industrial situat entre la muntanya de montju\u00efc, el port i el llobregat, que, malgrat el seu nom, provinent d'un projecte inicial de zona franca per al port de barcelona, va acabar sent un pol\u00edgon industrial; inclou l'empresa mercabarna, un mercat central d'alimentaci\u00f3 de venda al major que proveeix a tota la ciutat.\nentre 1957 i 1973 va ser alcalde josep maria de porcioles, un llarg mandat conegut com l'\u00abera porciolista\u00bb, que va destacar en urbanisme pel seu desenfrenament especulador, afavorit per la carta municipal de 1960, que atorgava a l'ajuntament amplis poders en nombrosos camps, entre ells l'urbanisme. porcioles va crear el patronat municipal de l'habitatge, que va patrocinar la creaci\u00f3 de grans pol\u00edgons d'habitatges, com els de montbau (1958-1961), el sud-oest del bes\u00f2s (1959-1960) o canyelles (1974). l'economia va millorar gr\u00e0cies al pla de desenvolupament de 1964-1967, que va comportar un increment salarial i l'augment del consum: els ciutadans van tenir llavors un millor acc\u00e9s a productes com electrodom\u00e8stics \u2014inclosa la televisi\u00f3\u2014 i autom\u00f2bils \u2014com el fam\u00f3s 600 de seat\u2014, i van poder invertir tamb\u00e9 en oci, especialment en les vacances, amb un fort increment del turisme intern, sobretot el de platja.des dels anys 1960 va cr\u00e9ixer el descontent pol\u00edtic amb el r\u00e8gim, que es va manifestar en diversos actes de protesta i moviments associatius de les forces opositores al r\u00e8gim. el 1960 es va donar l'anomenat afer galinsoga, nom d'un director de la vanguardia que, en protesta per l'\u00fas del catal\u00e0 en una missa, va dir que \u00abtots els catalans s\u00f3n una merda\u00bb, el que va provocar un boicot a aquest peri\u00f2dic que va conduir a la seva destituci\u00f3. el mateix any es van donar els fets del palau de la m\u00fasica, ocorreguts en aquest auditori durant l'estada a la ciutat de franco en desgreuge pel cas galinsoga i per promulgar certes concessions a la societat catalana; durant la representaci\u00f3, el p\u00fablic es va posar a cantar el cant de la senyera, un himne catalanista prohibit per les autoritats, fet que va portar a la detenci\u00f3 i empresonament de jordi pujol, un dels dirigents de la protesta. una altra confrontaci\u00f3 va ser la commemoraci\u00f3 de la diada de l'11 de setembre de 1964, que va reunir a 3.000 manifestants, els quals van ser dissolts violentament per la policia. el novembre de 1964 es va fundar a la parr\u00f2quia de sant medir la branca catalana del sindicat comissions obreres.a aquests moviments els van succeir diversos actes reivindicatius, com el tancament en el convent dels caputxins de sarri\u00e0 per constituir un sindicat democr\u00e0tic d'estudiants (1966); la \u00abmarxa contra la tortura\u00bb protagonitzada el 1966 per 130 sacerdots als carrers de la ciutat; o l'assalt al rectorat de la universitat de barcelona el 1969, que va portar a l'estat d'excepci\u00f3 decretat per les autoritats. el 1968 es va fundar el partit socialista d'alliberament nacional (psan), d'ideologia independentista. el 1971 es va crear a la parr\u00f2quia de sant agust\u00ed l'assemblea de catalunya, d'on va sorgir la consigna llibertat, amnistia, estatut d'autonomia. tamb\u00e9 el 1971 va resultar mort un treballador de seat, antonio ruiz villalba, en l'assalt de la policia a aquesta f\u00e0brica, ocupada pels treballadors en defensa dels drets laborals. una altra execuci\u00f3 pol\u00e8mica va ser la de salvador puig antich, un membre del mil condemnat a mort per un tribunal militar per l'homicidi d'un sotsinspector de policia en el transcurs d'un tiroteig. a m\u00e9s d'aquestes protestes, amplis sectors de la societat es van anar sumant al descontentament popular, com el m\u00f3n cultural aglutinat en el grup de cantautors els setze jutges, o com un ampli moviment ve\u00efnal de den\u00fancia de les condicions urbanes dels barris perif\u00e8rics de la ciutat, que es va plasmar en la creaci\u00f3 el 1974 de la federaci\u00f3 d'associacions de ve\u00efns de barcelona.el 1973, el r\u00e8gim va iniciar un cert aperturisme, fomentat pel nou govern d'arias navarro, successor de l'almirall carrero blanco, que havia estat assassinat per eta. a barcelona, l'alcalde porcioles va ser substitu\u00eft per enric mas\u00f3 (1973-1975), qui va iniciar un di\u00e0leg amb les associacions ve\u00efnals i va acceptar algunes de les seves propostes per millorar la ciutat, com la de soterrar la ronda del mig sota la pla\u00e7a de lesseps perqu\u00e8 aquest espai estigu\u00e9s obert a la ciutadania; tamb\u00e9 va ser el primer alcalde a presentar el d\u00e8ficit del consistori i, el 1974, va crear la corporaci\u00f3 metropolitana de barcelona. malgrat tot, la seva abstenci\u00f3 en una votaci\u00f3 municipal per subvencionar l'ensenyament del catal\u00e0 va provocar la seva caiguda, i el nou alcalde, joaquim viola, va revertir la pol\u00edtica dialogant del seu predecessor.\n\n\n=== la democr\u00e0cia ===\ndespr\u00e9s de la mort de franco, es va iniciar un proc\u00e9s de transici\u00f3 cap a la democr\u00e0cia. al dictador li va succeir en la prefectura de l'estat el rei joan carles i, qui va visitar barcelona al febrer de 1976 i va pronunciar un discurs en el sal\u00f3 del tinell, una part del qual va ser en catal\u00e0. el rei va ratificar temporalment en el seu c\u00e0rrec al president de l'\u00faltim govern franquista, carlos arias navarro, qui va dimitir al juliol de 1976. el rei va nomenar llavors a adolfo su\u00e1rez, qui va convocar les primeres eleccions generals democr\u00e0tiques el 15 de juny de 1977, les quals van donar el triomf a la ucd de su\u00e1rez. d'altra banda, al desembre de 1976, va ser substitu\u00eft l'\u00faltim alcalde franquista, joaquim viola, per josep maria soc\u00edas, qui va iniciar el cam\u00ed de la transici\u00f3 a l'ajuntament. l'11 de setembre de 1977 (diada de catalunya) es va produir una multitudin\u00e0ria manifestaci\u00f3 a barcelona reclamant un estatut d'autonomia, secundada per un mili\u00f3 de ciutadans. aquest fet va precipitar la decisi\u00f3 de su\u00e1rez de restaurar la generalitat el 29 de setembre, el que es va traduir en el retorn del president en l'exili, josep tarradellas.el 1978 es va aprovar per refer\u00e8ndum una nova constituci\u00f3, que va consolidar la monarquia parlament\u00e0ria i va afavorir l'estat de les autonomies. aix\u00f2 va propiciar l'aprovaci\u00f3 de l'estatut d'autonomia el 18 de desembre de 1979. aix\u00ed, barcelona tornava a ser capital de la catalunya auton\u00f2mica i seu del nou parlament i del govern aut\u00f2nom. el 20 de mar\u00e7 de 1980 es van produir les primeres eleccions auton\u00f2miques, que van donar el triomf a jordi pujol, de ciu, qui es va mantenir en el c\u00e0rrec fins al 2003. el nou govern catal\u00e0 va assumir compet\u00e8ncies en terrenys com economia, educaci\u00f3 i cultura, just\u00edcia, sanitat, treball, ind\u00fastria i energia, consum i turisme, agricultura, ramaderia i pesca, obres p\u00fabliques, benestar social i medi ambient; el 1983, a m\u00e9s, es va acordar la creaci\u00f3 d'una policia auton\u00f2mica, els mossos d'esquadra. en l'\u00e0mbit municipal, les primeres eleccions democr\u00e0tiques van ser el 3 d'abril de 1979, en les quals va ser elegit alcalde el socialista narc\u00eds serra, qui va reorganitzar l'administraci\u00f3 municipal i va desenvolupar un ampli programa de reformes a la ciutat.el 23 de febrer de 1981 es va produir un intent de cop d'estat del tinent coronel de la gu\u00e0rdia civil antonio tejero, que va fracassar davant la negativa del rei joan carles a secundar-ho. a barcelona, el governador civil va convocar la junta d'ordre p\u00fablic, i l'alcalde va encomanar a la gu\u00e0rdia urbana la vigil\u00e0ncia d'edificis p\u00fablics i de centrals de r\u00e0dio i televisi\u00f3. el coronel jos\u00e9 vald\u00e9s, del regiment de cavalleria num\u00e0ncia de sant boi, va rebre pel que sembla ordres de prendre la ciutat amb carros blindats, per\u00f2 es va negar a acatar aquestes ordres.\ndespr\u00e9s de la vict\u00f2ria del psoe en les eleccions generals de 1982, el nou president, felipe gonz\u00e1lez, va nomenar serra ministre de defensa, pel que va ser rellevat en l'alcaldia per pasqual maragall. aquest va continuar les reformes empreses a la ciutat, i va impulsar la candidatura de la ciutat comtal pels jocs ol\u00edmpics de 1992, l'adjudicaci\u00f3 dels quals va ser anunciada el 1987 pel president del coi, el barcelon\u00ed joan antoni samaranch. des del 1979 fins al 2011 el psc va estar sempre encap\u00e7alant el govern de la ciutat: a maragall va succeir el 1997 joan clos i, a aquest, jordi hereu el 2006. la dualitat entre la generalitat convergent i l'ajuntament socialista va provocar durant aquests anys nombrosos conflictes de compet\u00e8ncies, que es van materialitzar en l'anul\u00b7laci\u00f3 de la corporaci\u00f3 metropolitana de barcelona, impulsada pel cintur\u00f3 d'ajuntaments socialistes de l'entorn barcelon\u00ed, i que va ser desmantellada pel govern convergent gr\u00e0cies a la seva majoria parlament\u00e0ria, ja que veia en la corporaci\u00f3 un contrapoder al govern auton\u00f2mic.\nal comen\u00e7ament de la transici\u00f3 van sorgir a catalunya alguns grups terroristes de signe independentista, com l'ex\u00e8rcit popular catal\u00e0, responsable dels assassinats de l'empresari josep maria bult\u00f3 (1977) i l'exalcalde joaquim viola (1978). el 1978 es va crear terra lliure, que va realitzar nombrosos atemptats en oficines banc\u00e0ries, jutjats i locals de l'administraci\u00f3, aix\u00ed com contra la policia i l'ex\u00e8rcit, fins a la seva dissoluci\u00f3 el 1991. barcelona va ser tamb\u00e9 objectiu del terrorisme independentista basc d'eta, i va ser escenari d'un dels seus atemptats m\u00e9s cruents, el d'hipercor, el 19 de juny de 1987, que va deixar un saldo de 21 morts. tamb\u00e9 va ser la responsable de l'assassinat de l'exministre socialista ernest lluch, el 21 de novembre de 2000.l'inici dels anys 1980 va ser de dificultats econ\u00f2miques: el 1985 hi havia una taxa de desocupaci\u00f3 del 22 %, amb una forta caiguda del pib que va afectar el poder adquisitiu i, per tant, al consum. el 1984 va fer fallida banca catalana, que va ser intervinguda pel banc d'espanya; la seva deficient gesti\u00f3 va esquitxar a jordi pujol, que havia estat un dels seus principals directius. malgrat tot, en la segona meitat de la d\u00e8cada i durant els anys 1990 \u2014excepte una recessi\u00f3 entre 1991 i 1993\u2014 va millorar l'economia, amb mig mili\u00f3 de nous llocs de treball creats entre 1985 i 1991, especialment en els sectors de la construcci\u00f3 i serveis. el 1990 es van fusionar la caixa d'estalvis i mont de pietat de barcelona i la caixa de pensions per a la vellesa i d'estalvis, donant lloc a la caixa d'estalvis i pensions de barcelona. cal assenyalar que el 1985 espanya va entrar en la comunitat econ\u00f2mica europea, gr\u00e0cies al tractat d'adhesi\u00f3 signat el 12 de juny per felipe gonz\u00e1lez.\ndurant els anys de democr\u00e0cia la poblaci\u00f3 va descendir lleugerament, a causa de la caiguda de la taxa de natalitat (de 19,7 naixements per cada mil habitants el 1975 a 10 el 1984) i el descens de l'arribada d'immigrants, motivat per la crisi econ\u00f2mica de la fi dels anys 1970, que va portar a unes cotes d'atur de fins al 22 % de la poblaci\u00f3 activa. d'altra banda, l'augment de l'esperan\u00e7a de vida va comportar un envelliment progressiu de la poblaci\u00f3: si el 1950 hi havia un 8 % d'habitants majors de 65 anys, el 1988 la taxa es va elevar al 15 %. tamb\u00e9 cal remarcar el relleu en la nacionalitat dels immigrants, que van passar de ser majorit\u00e0riament espanyols a procedir sobretot d'hispanoam\u00e8rica i nord d'\u00e0frica.\nl'arribada de la democr\u00e0cia va afavorir la renovaci\u00f3 urban\u00edstica de la ciutat: amb el nomenament d'oriol bohigas com a delegat d'urbanisme, es va iniciar un per\u00edode de forta inversi\u00f3 p\u00fablica a la ciutat, que va comportar un canvi radical en la fisonomia urbana. bona part de les actuacions municipals van consistir en l'adquisici\u00f3 de s\u00f2l urb\u00e0, fet afavorit per la deslocalitzaci\u00f3 de f\u00e0briques i complexos industrials que es van traslladar fora de la ciutat, gr\u00e0cies al que es va poder incrementar el nombre d'equipaments, com escoles, parcs i jardins, vies i espais urbans, centres c\u00edvics, culturals i esportius. el nou urbanisme es va plasmar en el pla general metropolit\u00e0 d'ordenaci\u00f3 urbana (1976), redactat per joan antoni solans, un intent de frenar l'especulaci\u00f3 i rehabilitar els espais urbans m\u00e9s degradats, posant especial \u00e8mfasi en els equipaments socials, assistencials i culturals, amb diverses l\u00ednies d'actuaci\u00f3: rehabilitaci\u00f3 urbana a petita escala, reestructuraci\u00f3 urbana i reorganitzaci\u00f3 morfol\u00f2gica. realitzat tan sols parcialment, les seves directrius generals han marcat les actuacions urban\u00edstiques de final del segle xx i comen\u00e7aments del xxi. entre les actuacions urbanes d'aquest per\u00edode cal destacar la creaci\u00f3 de noves zones verdes: van sorgir nombrosos parcs reconvertits d'antigues instal\u00b7lacions municipals, com el parc de joan mir\u00f3 (1980-1982), instal\u00b7lat en el solar de l'antic escorxador central de barcelona; o b\u00e9 en zones industrials (parc de l'espanya industrial, 1981-1985; parc de la pegaso, 1982-1986; parc del clot, 1982-1986) o d'antigues instal\u00b7lacions ferrovi\u00e0ries (parc de sant mart\u00ed, 1985; parc de l'estaci\u00f3 del nord, 1988). en el solar d'una antiga pedrera es va establir igualment el parc de la creueta del coll (1981-1987), obra de l'equip mbm arquitectes.el 1984 es va aprovar la divisi\u00f3 administrativa de la ciutat en deu districtes, vigent avui dia. va ser establerta amb l'objectiu de descentralitzar l'ajuntament, transferint compet\u00e8ncies als nous consistoris. els nous districtes van ser establerts buscant el m\u00e0xim respecte a la seva identitat hist\u00f2rica i morfol\u00f2gica, per\u00f2 procurant tamb\u00e9 una delimitaci\u00f3 pr\u00e0ctica i funcional, que garant\u00eds als ve\u00efns una \u00e0mplia cobertura assistencial. en general, es va procurar respectar les antigues demarcacions procedents de la ciutat antiga, el seu eixample i els municipis agregats, tot i que algunes zones van variar respecte a la seva pertinen\u00e7a hist\u00f2rica: pedralbes, anteriorment pertanyent a sarri\u00e0, va passar a les corts; vallcarca, abans d'horta, es va incorporar a gr\u00e0cia; el guinard\u00f3, originari de sant mart\u00ed, va ser agregat a horta; i el nou districte de nou barris va ser segregat de san andreu.\n\n\n=== jocs ol\u00edmpics de 1992 ===\n\nbarcelona va ser designada el 17 d'octubre de 1987 ciutat organitzadora dels xxv jocs ol\u00edmpics de 1992 (i ix jocs paral\u00edmpics). els anys que van transc\u00f3rrer entre 1987 i 1992 van ser de gran transformaci\u00f3 per a la ciutat: no solament es van construir els complexos esportius necessaris (remodelaci\u00f3 de l'estadi ol\u00edmpic, construcci\u00f3 del palau sant jordi), sin\u00f3 que es van dur a terme obres tan importants com la construcci\u00f3 de les rondes de circumval\u00b7laci\u00f3 de la ciutat (ronda de dalt i ronda del litoral), la recuperaci\u00f3 de les platges i tot el front mar\u00edtim, la construcci\u00f3 de nous barris com la vila ol\u00edmpica, la millora del sistema de transport i modernitzaci\u00f3 del metro, la renovaci\u00f3 i ampliaci\u00f3 de l'aeroport de barcelona, la renovaci\u00f3 de la flota de taxis, la neteja de fa\u00e7anes dels edificis de la ciutat (campanya barcelona posa't guapa), la modernitzaci\u00f3 d'hospitals, la construcci\u00f3 de poliesportius municipals, la multiplicaci\u00f3 de places hoteleres, i un llarg etc\u00e8tera. els jocs, a m\u00e9s, van internacionalitzar definitivament la imatge d'una moderna barcelona davant de tot el m\u00f3n, i van recuperar la il\u00b7lusi\u00f3 dels barcelonins, orgullosos de la seva ciutat.\nels jocs es van celebrar entre el 25 de juliol i el 9 d'agost de 1992. van participar 9356 atletes de 169 pa\u00efsos, que van competir en 28 esports i 257 especialitats. posteriorment es van celebrar els jocs paral\u00edmpics, entre el 3 i el 14 de setembre de 1992. la major part dels esdeveniments esportius es van disputar en instal\u00b7lacions de barcelona ciutat i la seva prov\u00edncia, si b\u00e9 va haver-hi altres seus secund\u00e0ries, com la seu d'urgell (pirag\u00fcisme en aig\u00fces braves) o el llac de banyoles (rem), a m\u00e9s dels estadis de la romareda (saragossa) i mestalla (val\u00e8ncia) per a alguns partits de futbol. durant els jocs es van batre un total de 32 r\u00e8cords mundials i 73 ol\u00edmpics.\namb motiu dels jocs es va remodelar tamb\u00e9 el port vell, amb un projecte de jordi henrich i olga tarras\u00f3. el nou espai es va dedicar a l'oci, amb la creaci\u00f3 del centre l\u00fadic marem\u00e0gnum, unit a terra per la rambla de mar, un pont pivotant dissenyat per helio pi\u00f1\u00f3n i albert viaplana. per a l'esdeveniment es va instituir tamb\u00e9 un pla de costes amb vista a la regeneraci\u00f3 de les platges de la ciutat, bastant erosionades fins llavors, i que van ser renovades totalment i guanyades per al gaudi dels ciutadans. platges com les de sant sebasti\u00e0, la barceloneta, nova ic\u00e0ria, bogatell, mar bella i nova mar bella van ser netejades i emplenades de sorra del fons mar\u00ed, es van construir depuradores als rius bes\u00f2s i llobregat, i es van col\u00b7locar esculls submarins per afavorir la flora i la fauna. d'altra banda, el riu llobregat va ser desviat en el seu tram final 2,5 km al sud, amb el que es va poder ampliar el port en aquesta direcci\u00f3. una altra actuaci\u00f3 urban\u00edstica va ser al barri d'el raval, que es va remodelar amb un projecte de jaume artigues i pere cabrera, que va consistir en l'obertura de la rambla del raval i l'adequaci\u00f3 de l'entorn de la pla\u00e7a dels \u00e0ngels com a centre cultural, on es van situar el centre de cultura contempor\u00e0nia de barcelona (1990-1993) i el museu d'art contemporani de barcelona (1987-1996).els jocs tamb\u00e9 van comportar un avan\u00e7 en el sector tecnol\u00f2gic, amb noves infraestructures especialment en el sector de les telecomunicacions: es van construir les torres de comunicacions de collserola (obra de norman foster) i de montju\u00efc (de santiago calatrava), i es van instal\u00b7lar 150 km de cablejat de fibra \u00f2ptica al subs\u00f2l de la ciutat.el canvi de segle va veure tamb\u00e9 l'increment de projectes plurimunicipals, especialment quant a infraestructures i transports, com l'ampliaci\u00f3 del port i l'aeroport, el tra\u00e7at de l'ave i el pla per al transport p\u00fablic, o els projectes de rehabilitaci\u00f3 dels deltes del llobregat i el bes\u00f2s. el pla director d'infraestructures (pdi) va marcar l'ampliaci\u00f3 i millora dels transports p\u00fablics, amb una xarxa de metro que abasta tota l'\u00e0rea metropolitana, la reintroducci\u00f3 del tramvia en els dos extrems de la diagonal (baix llobregat i bes\u00f2s), i la millora de la xarxa d'autob\u00fas.\n\n\n=== societat ===\nla societat de comen\u00e7aments del segle xx no distava molt de la del segle anterior quant a difer\u00e8ncies socials, amb una clara diferenciaci\u00f3 entre burgesia i proletariat, si b\u00e9 les cada cop majors mobilitzacions obreres van anar aconseguint amb el pas del temps millores en les condicions de treball i els drets laborals. durant la dictadura franquista va seguir existint aquesta clara diferenciaci\u00f3 social, si b\u00e9 a poc a poc va anar augmentant la classe mitjana, formada per petits empresaris i comerciants, professionals liberals i funcionaris. amb l'arribada de la democr\u00e0cia es van anar pal\u00b7liant les difer\u00e8ncies socials, i es va incrementar notablement el segment intermedi. durant el primer ter\u00e7 del segle va disminuir considerablement l'analfabetisme: d'un 48,20 % el 1900 es va passar a un 36,25 % el 1910, un 26,05 % el 1920 i un 21,02 % el 1930. en aquest per\u00edode es va produir un constant augment de l'esperan\u00e7a de vida: el 1900 era de 31,6 anys; el 1940, de 56,1; el 1980, de 76,4; el 2002, de 79,1 (75,3 per a homes i 82,6 per a dones).amb l'augment de la poblaci\u00f3 van cr\u00e9ixer les necessitats de log\u00edstica i distribuci\u00f3 d'aliments, pel que va augmentar el nombre de mercats de prove\u00efment; a comen\u00e7aments de segle es consumien a la ciutat 28 000 tones de carn, 8400 de peix, 24 600 de patates, 30 000 de fruites i verdures, 20 000 de llegums i 70 milions d'ous, a m\u00e9s de 71 000 tones de pa i mig mili\u00f3 d'hectolitres de vi. els anys de la postguerra van ser d'una gran pen\u00faria en l'\u00e0mbit alimentari: la carn, el peix i la llet eren productes de luxe, i la dieta se centrava en el pa, els llegums, patates, pastes, verdures, ous i saladures. l'aparici\u00f3 de les pastilles de brou de pollastre avecrem el 1950 \u2014anomenat el \u00abbrou dels pobres\u00bb\u2014 va alleujar en bona part les necessitats nutricionals de la poblaci\u00f3.\nl'idioma catal\u00e0 va tenir diversos alts i baixos al llarg del segle, en estar prohibit per les dictadures de primo de rivera i franco. amb l'arribada de la democr\u00e0cia i la instauraci\u00f3 del catal\u00e0 com a llengua cooficial es van iniciar pol\u00edtiques de foment i conservaci\u00f3 de l'idioma, que van cristal\u00b7litzar amb la pol\u00edtica de normalitzaci\u00f3 ling\u00fc\u00edstica en l'ensenyament. el 1985 hi havia un 60,8 % de la poblaci\u00f3 que tenia el castell\u00e0 com a llengua materna, per un 34,2 % que considerava el catal\u00e0 com a llengua pr\u00f2pia; un 2,4 % es declarava biling\u00fce. en canvi, l'any 2000 havia crescut el nombre d'habitants que dominaven les dues lleng\u00fces, un 13,5 %, enfront del 29,8 % de catal\u00e0 i el 56,1 % de castell\u00e0. en general, la poblaci\u00f3 catalana es concentrava en sectors socials elevats, mentre que el castell\u00e0 es donava m\u00e9s en sectors populars, procedents majorit\u00e0riament de la immigraci\u00f3.\nentre les principals minories socials es troba la dels gitanos, documentats a la ciutat des del segle xv. formen un conjunt heterogeni, amb diversos grups segons la seva proced\u00e8ncia, des dels anomenats \u00abgitanos catalans\u00bb fins als d'altres zones de l'estat o altres pa\u00efsos \u2014principalment romania, hongria i portugal\u2014. el 1999 hi havia censats a la capital catalana uns 6620 gitanos, la majoria en els districtes de sants-montju\u00efc, nou barris i sant mart\u00ed; el 80 % d'ells eren nascuts a la mateixa ciutat. el 1998 l'ajuntament va crear el consell municipal del poble gitano de barcelona, on estan representades les principals associacions gitanes de la ciutat.pel que fa a immigraci\u00f3, si b\u00e9 des de la fi del segle xix la majoria havia vingut d'altres regions espanyoles, durant el per\u00edode de la transici\u00f3 a la democr\u00e0cia va passar a provenir d'altres pa\u00efsos, principalment d'hispanoam\u00e8rica i el nord d'\u00e0frica. un dels majors becs d'arribada d'immigrants es va produir entre els anys 1960 i 1970, quan van arribar a la ciutat uns 100 000, la majoria procedents d'andalusia, extremadura, m\u00farcia i gal\u00edcia. posteriorment, es va produir un fort increment al pas del segle xx al xxi quan la majoria va ser origin\u00e0ria de l'equador, per\u00fa, marroc, col\u00f2mbia, argentina i pakistan. si el 1995 hi havia a la ciutat gaireb\u00e9 30 000 estrangers (un 1,9 % de la poblaci\u00f3), el 2005 hi havia 230 000 (14,6 %).\ndes de la fi del segle xix van augmentar les reivindicacions de la poblaci\u00f3 femenina, que es van materialitzar en el feminisme com a moviment d'emancipaci\u00f3 de g\u00e8nere. durant aquesta cent\u00faria es van aconseguir nombrosos drets dels quals estaven desprove\u00efdes, com el vot (1931) o l'acc\u00e9s a l'educaci\u00f3, i es van anul\u00b7lar nombroses disposicions legals discriminat\u00f2ries. durant la segona rep\u00fablica es van aconseguir drets com el divorci (1932) i l'avortament (1936), que van ser revertits per la dictadura franquista, la qual va suposar una reculada dels drets de les dones. el 1976, la celebraci\u00f3 de les primeres jornades catalanes de la dona va rellan\u00e7ar les reivindicacions feministes. la constituci\u00f3 de 1978 va garantir uns drets essencials, per\u00f2 en la pr\u00e0ctica la desigualtat ha continuat tant a nivell laboral com a social, i continuen aspectes sociol\u00f2gics com el masclisme i la viol\u00e8ncia de g\u00e8nere. l'any 2000 hi havia m\u00e9s dones que homes en l'\u00e0mbit universitari (un 27 % de la poblaci\u00f3 enfront del 15 % mascul\u00ed), i l'ocupaci\u00f3 femenina al mercat laboral era d'un 56,5 %.un altre sector de la poblaci\u00f3 que ha vist reconeguts els seus drets a la fi d'aquesta cent\u00faria ha estat el col\u00b7lectiu lgbt. fins a pr\u00e0cticament l'arribada de la democr\u00e0cia el 1975, aquest col\u00b7lectiu es trobava marginat socialment, i pr\u00e0cticament abocat a la clandestinitat. el seu aspecte m\u00e9s visible era en els espectacles de cabaret, apart d'alguns cercles art\u00edstics i intel\u00b7lectuals. durant la dictadura franquista va haver-hi una forta repressi\u00f3 de l'homosexualitat, que malgrat tot era permesa en els ambients de la prostituci\u00f3 al raval. el 1970 es va fundar clandestinament a la ciutat el moviment espanyol d'alliberament homosexual que, el 1975, es va convertir en el front d'alliberament gai de catalunya. el 28 de juny de 1977 es va produir la primera manifestaci\u00f3 del dia de l'orgull gai, la primera feta a espanya. aquest any es va crear dins del fagc el col\u00b7lectiu de lesbianes. des de llavors han estat reconeguts els drets d'aquest col\u00b7lectiu: el 1988 el parlament de catalunya va aprovar la llei d'unions estables de parella \u2014que inclo\u00efa les homosexuals\u2014 i, el 2005, el govern espanyol va aprovar el matrimoni homosexual.\nla moda va avan\u00e7ar notablement en aquest segle, amb una cada cop m\u00e9s r\u00e0pida successi\u00f3 d'estils en voga. a partir dels anys 1910 es va introduir la moda parisenca, revolucionada en aquella \u00e8poca per coco chanel. el 1919 pedro rodr\u00edguez va obrir a la ciutat la primera casa d'alta costura d'espanya, amb un sistema d'inspiraci\u00f3 francesa de confeccionar un cat\u00e0leg per temporada anual, i de desfilades de models davant la clientela. en els anys 1920-1930 van dominar els estils art d\u00e9co, noucentista i racionalista. el 1940 es va crear la cooperativa d'alta costura; van destacar en aquesta \u00e8poca carmen mir, asunci\u00f3n bastida i manuel pertegaz. des dels anys 1970 es van introduir les col\u00b7leccions pr\u00eat-\u00e0-porter, i el m\u00f3n de la moda es va industrialitzar, al mateix temps que es rebia la influ\u00e8ncia de corrents internacionals com la hippy, la folk o la punk. entre els \u00faltims creadors cal destacar a margarita nuez, kima guitart, antonio mir\u00f3, custo barcelona i lydia delgado. en els anys 1980 va n\u00e9ixer la passarel\u00b7la gaud\u00ed, anomenada des del 2006 barcelona fashion week. pel que fa a perruqueria, entre els anys 1910-1930 va sorgir un estil propi a la ciutat que va portar a parlar d'una \u00abescola barcelonina\u00bb de perruqueria, representada per cecilio tarruella, raffel pag\u00e8s i uns altres; m\u00e9s endavant cal destacar el nom de llu\u00eds llongueras, perruquer de fama internacional.el calendari festiu va evolucionar al llarg del segle i, des de les antigues solemnitats religioses, es va passar en la transici\u00f3 a un model m\u00e9s l\u00fadic i popular. les m\u00e9s rellevants en \u00e8poca actual s\u00f3n les festes de carnestoltes, setmana santa, sant medir, sant jordi, sant joan, la merc\u00e8 i nadal. a m\u00e9s, cada barri t\u00e9 la seva festa major; les m\u00e9s conegudes i populars s\u00f3n les de festa major de gr\u00e0cia i sants. el 1971 va comen\u00e7ar per part d'immigrants o persones d'origen andal\u00fas \u2014tot i que la festa es va fer extensiva a tothom\u2014 la celebraci\u00f3 de la fira d'abril, la primera setmana de maig; inicialment s'organitzava en terrenys de les rodalies de barcelona, com barber\u00e0 del vall\u00e8s, santa coloma de gramenet o sant adri\u00e0 de bes\u00f2s, tot i que des del 2001 se celebra a la ciutat, primer a la platja de la mar bella i, des del 2004, al parc del f\u00f2rum. tamb\u00e9 des dels anys 1970 se celebra la romeria del roc\u00edo, amb diferents localitzacions, tot i que des del 2001 se sol celebrar en un bosc entre ripollet i montcada i reixac.\ndurant la primera meitat del segle xx l'espectacle favorit dels barcelonins seguia sent els toros, i les tres places de la ciutat s'omplien gaireb\u00e9 di\u00e0riament. al tor\u00edn es van afegir les places de toros de les arenes i la monumental, amb el que barcelona es va convertir, durant el segon ter\u00e7 del segle, en la primera pla\u00e7a taurina del m\u00f3n. en aquesta \u00e8poca van destacar toreros com joselito, belmonte, manolete i chamaco, a m\u00e9s de barcelonins com mario cabr\u00e9, carlos corpas i joaqu\u00edn bernad\u00f3, o b\u00e9 el torero c\u00f2mic charlot, figura destacada de la charlotada o \u00abtoreig c\u00f2mic\u00bb.pel que fa a vida nocturna, a comen\u00e7aments de segle es va posar de moda l'avinguda del paral\u00b7lel, on es van concentrar diversos caf\u00e8s, teatres i music-halls, com el teatre arnau \u2014on va triomfar raquel meller\u2014, els teatres espanyol, nou, condal, apol\u00b7lo i vict\u00f2ria, o el fam\u00f3s cabaret el molino, inspirat en el parisenc moulin rouge. els balls de moda de l'\u00e8poca van ser el vals i la masurca en despuntar el segle, el xarleston en els anys 1920 i el tango i el jazz en els 1930. en els anys 1920 es va popularitzar l'anomenat barri xino, un sector d'el raval de tipus marginal on era abundant la prostituci\u00f3 i el tr\u00e0fic de drogues; va ser batejat aix\u00ed el 1925 pel periodista francisco madrid. durant el per\u00edode franquista els cabarets m\u00e9s famosos van ser bolero, r\u00edo, emp\u00f3rium, folies, casablanca i lamoga, i sales de ball com cibeles i la paloma; van destacar en aquesta \u00e8poca la bella dorita, mary santpere, carmen de lirio i maty mont. el 1956 es van prohibir els bordells, fet que va originar l'aparici\u00f3 de meubl\u00e9s; alguns van tenir molta fama, com la casita blanca o el diagonal.en els anys de la democr\u00e0cia es van donar diversos canvis socials en el sector de la poblaci\u00f3 jove: entre els anys 1980 i 1990 van apar\u00e8ixer les denominades tribus urbanes (mods, rockers, punkies, heavies, rapers, g\u00f2tics, skinheads, rastafaris, etc.), unes subcultures caracteritzades per unes caracter\u00edstiques pr\u00f2pies i diferencials, generalment centrades en un determinat tipus de m\u00fasica, i diferenciades per aspectes com la roba, el pentinat, els tatuatges o els p\u00edrcings. aquestes subcultures van estar lligades sovint al consum d'alcohol i drogues. la vida nocturna se centrava en discoteques com bikini (1953-1991) i zeleste (1968-2000). d'altra banda, durant aquests anys va haver-hi un repunt de la delinq\u00fc\u00e8ncia, vinculada sovint al tr\u00e0fic de drogues, aix\u00ed com a la delinq\u00fc\u00e8ncia juvenil i de bandes urbanes. personatges com el vaquilla es van convertir en fen\u00f2mens sociol\u00f2gics de l'\u00e8poca. tamb\u00e9 en aquests anys va sorgir el moviment okupa, vinculat generalment a sectors de poblaci\u00f3 propers al marxisme i l'anarquisme \u2014tot i que de forma bastant heterodoxa\u2014, els quals van comen\u00e7ar a ocupar cases i pisos abandonats, b\u00e9 per viure en ells o b\u00e9 per a la creaci\u00f3 de centres socials i culturals.\ndurant aquest segle va cr\u00e9ixer l'afici\u00f3 a l'esport com a espectacle, especialment el futbol, la boxa, l'automobilisme i el ciclisme. la boxa va tenir el seu auge de popularitat entre els anys 1920 i 1940, especialment el combat entre primo carnera i paulino uzcudun a l'estadi de montju\u00efc el 1930; com a p\u00fagils barcelonins van destacar josep giron\u00e8s i luis romero. quant a l'automobilisme, el 1903 es va fundar el reial autom\u00f2bil club de catalunya, impulsor de la copa catalunya (1908), la copa barcelona (1911) i la copa tibidabo (1914); en els anys 1920 es va establir el circuit de montju\u00efc per a les competicions automobil\u00edstiques, utilitzat fins al 1975; el 1991 la f\u00f3rmula 1 es va traslladar a montmel\u00f3. el ciclisme va cobrar popularitat gr\u00e0cies a l'aparici\u00f3 de vel\u00f2droms i l'organitzaci\u00f3 de carreres, com la volta a catalunya, celebrada des del 1911; com a ciclistes van destacar mariano ca\u00f1ardo i miquel poblet. el 1924 es va fundar a barcelona el comit\u00e8 ol\u00edmpic espanyol. barcelona es va postular als jocs ol\u00edmpics de 1924 i 1936, per\u00f2 no va ser triada. per l'exposici\u00f3 internacional de 1929 es va construir l'estadi ol\u00edmpic de montju\u00efc, aix\u00ed com la piscina municipal i pistes de tennis. el 1936 es va intentar organitzar una olimp\u00edada popular, que va ser frustrada per la guerra civil. la postguerra no va ser molt prop\u00edcia per a la pr\u00e0ctica de l'esport, tot i que en aquests anys cal destacar la celebraci\u00f3 el 1955 dels ii jocs mediterranis, pels quals es va construir el pavell\u00f3 municipal d'esports. un referent en aquests anys va ser el gimnasta joaquim blume. en la democr\u00e0cia es va revitalitzar l'esport, cada cop m\u00e9s a nivell popular, com es demostra en esdeveniments multitudinaris com la cursa de la merc\u00e8. el punt culminant de l'esport a la ciutat va ser amb la consecuci\u00f3 dels jocs ol\u00edmpics el 1992.\nen aquesta cent\u00faria l'esport m\u00e9s popular va passar a ser el futbol, celebrat en grans estadis, com el de les corts (1922) del futbol club barcelona (el 1957 va inaugurar el seu nou estadi, el camp nou) o el de sarri\u00e0 (1923) del rcd espa\u00f1ol (des del 2009 a cornell\u00e0-el prat). a comen\u00e7aments de segle van destacar futbolistes com alc\u00e1ntara, samitier o zamora. durant la dictadura franquista el bar\u00e7a va comptar amb la m\u00edtica figura de kubala, i la seva afici\u00f3 va aglutinar un important sentiment identitari i d'oposici\u00f3 al r\u00e8gim, fet que es va plasmar en el lema \u00abel bar\u00e7a \u00e9s m\u00e9s que un club\u00bb. ja en democr\u00e0cia, el f.c. barcelona va comptar amb figures com johan cruyff, quini, schuster, diego armando maradona, ronald koeman, hristo stoichkov, rom\u00e1rio i ronaldo, i va viure una \u00e8poca daurada durant l'etapa d'entrenador de cruyff (1988-1996), en la qual es va forjar l'anomenat dream team, un equip que va guanyar quatre lligues i una copa, una recopa i una supercopa d'europa. per la seva banda, el rcd espa\u00f1ol va comptar amb figures com mara\u00f1\u00f3n, tint\u00edn m\u00e1rquez, lauridsen i n'kono; el 1995 va catalanitzar el seu nom (espanyol).en altres esports van destacar: els pilots sito pons i sete gibernau; en b\u00e0squet, nacho soloz\u00e1bal, joan creus, juan antonio san epifanio i rafael jofresa; en tennis, sergi bruguera, sergio casal, \u00e0lex corretja i arantxa s\u00e1nchez vicario; en handbol, enric masip; en atletisme, javier garc\u00eda chico; i, en waterpolo, manel estiarte. d'altra banda, el 1991 es va crear l'equip de rugbi barcelona dragons.a comen\u00e7aments de segle es va introduir l'escoltisme i, el 1912, es va crear l'associaci\u00f3 exploradors barcelonesos. durant l'exposici\u00f3 internacional de 1929 es va organitzar una reuni\u00f3 internacional (jamboree) a la qual van assistir 2000 escortes de 14 pa\u00efsos. prohibit inicialment durant el franquisme, el 1957 va ressorgir amb la delegaci\u00f3 diocesana d'escoltisme de barcelona, presidida per jordi bonet i armengol. a la fi de segle hi havia a la ciutat unes seixanta agrupacions escortes.\n\n\n=== cultura ===\nen l'aspecte cultural, les dictadures de primo de rivera i franco van ser d'una forta repressi\u00f3 sobre la llengua catalana, fet que va provocar una reculada en la seva utilitzaci\u00f3 i difusi\u00f3. a m\u00e9s, l'arribada massiva d'immigraci\u00f3 va multiplicar el nombre d'hispanoparlants en una ciutat en la qual, fins als anys 1930, l'idioma catal\u00e0 era la llengua clarament preponderant. el 1961 es va fundar \u00f2mnium cultural, una associaci\u00f3 de difusi\u00f3 de la llengua i la cultura catalana. el 1975 es va fundar el congr\u00e9s de cultura catalana, encarregat de recuperar i promoure la cultura de catalunya. en aquest segle es van fundar diverses universitats a la ciutat: la universitat aut\u00f2noma de barcelona (1968), la universitat polit\u00e8cnica de catalunya (1971), la universitat pompeu fabra (1990), la universitat ramon llull (1990), la universitat oberta de catalunya (1994) i la universitat internacional de catalunya (1997).en l'\u00e0mbit del periodisme, a comen\u00e7aments de segle van apar\u00e8ixer a la ciutat diversos diaris, com el poble catal\u00e0 (1905) o solidaridad obrera (1907). el 1906 va sorgir mundo deportivo, dedicat a l'esport. el 1913 es va crear l'associaci\u00f3 de periodistes de barcelona. el 1924 es va crear r\u00e0dio barcelona, primera emissora de tota espanya. durant la dictadura franquista, la vanguardia va passar a ser la vanguardia espa\u00f1ola, i va sorgir el diari solidaridad nacional (1939); tamb\u00e9 va n\u00e9ixer el fenomen de les revistes del cor (lecturas, 1941; \u00a1hola!, 1944; pronto, 1972). les emissions de televisi\u00f3 (tve) van comen\u00e7ar a la ciutat comtal el 1959, gaireb\u00e9 tres anys despr\u00e9s que a la capital de l'estat, gr\u00e0cies a l'obertura dels estudis de miramar, a montju\u00efc. el 1968 es va crear l'escola oficial de periodisme de barcelona. el 1976 es va fundar el diari avui, en catal\u00e0 i, el 1978, el peri\u00f3dico de catalunya, en castell\u00e0 \u2014des del 1997 tamb\u00e9 en catal\u00e0\u2014; al costat de la vanguardia i l'edici\u00f3 catalana d'el pa\u00eds s\u00f3n els diaris m\u00e9s venuts a catalunya en l'actualitat. el 1979 va sorgir sport, especialitzat en l'esport. el 1983 es va crear la cadena de televisi\u00f3 auton\u00f2mica tv3, amb emissions \u00edntegrament en catal\u00e0, aix\u00ed com catalunya r\u00e0dio. el 1994 es va fundar barcelona televisi\u00f3 (btv), i, el 2001, city tv (actual 8tv), del grup god\u00f3.durant aquest segle es va introduir l'esperantisme, gr\u00e0cies a la difusi\u00f3 internacional del nou llenguatge creat pel doctor zamenhof. el 1906 va sorgir el grup esperantista de barcelona, al que van seguir nombroses federacions per tota la ciutat. el 1909 es va organitzar a la ciutat el v congr\u00e9s internacional d'esperanto, presidit pel mateix zamenhof i, a l'any seg\u00fcent, es va crear la kataluna esperantista federacio. a la fi de segle hi havia uns quinze grups esperantistes a la ciutat.\nart i arquitecturael panorama art\u00edstic del segle xx va estar marcat per la r\u00e0pida successi\u00f3 d'estils i moviments. al modernisme de la transici\u00f3 entre els segles xix i xx va succeir el noucentisme, on van destacar arquitectes com joan rubi\u00f3, josep goday, nicolau maria rubi\u00f3 i tudur\u00ed, ramon revent\u00f3s, francesc folguera, francesc nebot, eusebi bona, adolf florensa i eugenio cendoya; pintors com l'uruguai\u00e0 joaqu\u00edn torres garc\u00eda, joaquim sunyer, josep maria sert, xavier nogu\u00e9s, josep aragay i francesc d'ass\u00eds gal\u00ed; i escultors com josep clar\u00e0, manolo hugu\u00e9, frederic mar\u00e8s, enric casanovas, julio antonio i apel\u00b7les fenosa.a partir dels anys 1910 es van anar introduint els corrents d'avantguarda: un primer i ef\u00edmer intent va ser l'agrupaci\u00f3 courbet, fundada a barcelona el 1918 i dissolta el 1919, amb noms com joan mir\u00f3, josep de togores, josep obiols i la georgiana olga sacharoff. en els anys 1920 va sorgir el surrealisme, que va donar a catalunya dos grans noms: salvador dal\u00ed i joan mir\u00f3. l'escultura va entrar plenament en l'avantguarda amb l'obra de pau gargallo i juli gonz\u00e1lez, a m\u00e9s del grup adlan (amics de l'art nou), on van destacar \u00e1ngel ferrant \u2014madrileny per\u00f2 establert a barcelona entre 1920 i 1934\u2014, eudald serra i ramon marinel\u00b7lo.\ncoincidint pr\u00e0cticament amb la segona rep\u00fablica es va desenvolupar el racionalisme arquitect\u00f2nic, representat pel grup gatcpac (grup d'artistes i t\u00e8cnics catalans per al progr\u00e9s de l'arquitectura contempor\u00e0nia), format per josep llu\u00eds sert, josep torres clav\u00e9, germ\u00e1n rodr\u00edguez arias, sixte illescas, ricardo de churruca i joan baptista subirana.la postguerra va suposar la tornada a les formes acad\u00e8miques, amb arquitectes com raimon duran i reynals, llu\u00eds bonet i gar\u00ed, francesc mitjans, manuel de sol\u00e0-morales, francisco juan barba corsini, pere benavent de barber\u00e0 i josep soteras. malgrat tot, en els anys 1950 va haver-hi una renovaci\u00f3 del panorama arquitect\u00f2nic gr\u00e0cies al grup r (1951-1961), representat per josep antoni coderch, antoni de moragas, josep maria sostres, oriol bohigas i josep martorell. aquesta renovaci\u00f3 es va afermar entre els anys 1960 i 1970 amb la denominada escola de barcelona, entre els membres de la qual figuraven de nou oriol bohigas i josep martorell, a m\u00e9s de federico correa, alfons mil\u00e0, ricardo bofill i el grup studio per, format per llu\u00eds clotet, \u00f2scar tusquets, cristian cirici i josep bonet.\nen les arts visuals, a la fi dels anys 1940 va comen\u00e7ar a ressorgir el panorama art\u00edstic a trav\u00e9s de moviments com el cercle maillol o el grup dau al set, creat el 1948 per antoni t\u00e0pies, modest cuixart, joan brossa, joan josep tharrats, joan pon\u00e7 i arnau puig. en els anys 1950 es va imposar l'informalisme, encap\u00e7alat per antoni t\u00e0pies, a m\u00e9s de modest cuixart, josep guinovart, albert r\u00e0fols casamada, joan hern\u00e1ndez pijuan i eduard arranz bravo, mentre que en escultura van destacar joan brossa, dom\u00e8nec fita, manuel cusachs, salvador aul\u00e8stia i mois\u00e8s vill\u00e8lia.en el per\u00edode democr\u00e0tic va haver-hi una revitalitzaci\u00f3 art\u00edstica gr\u00e0cies a la nova pol\u00edtica impulsada per l'ajuntament, especialment en l'\u00e0mbit urban\u00edstic, el desenvolupament del qual en aquests anys va portar a parlar d'un \u00abmodel barcelona\u00bb d'urbanisme, reconegut amb diversos premis i distincions, com el premi pr\u00edncep de gal\u00b7les d'urbanisme de la universitat harvard (1990), la medalla d'or del reial institut d'arquitectes brit\u00e0nics (riba) el 1999 i el premi de la biennal de ven\u00e8cia el 2002. en arquitectura, cal citar en aquest per\u00edode noms com josep llin\u00e0s, enric miralles, carlos ferrater, elies torres, jos\u00e9 antonio mart\u00ednez lape\u00f1a, helio pi\u00f1\u00f3n i albert viaplana. des del 1988 a barcelona s'atorga el premi mies van der rohe d'arquitectura contempor\u00e0nia, concedit juntament amb la uni\u00f3 europea. les arts visuals es van endinsar des dels anys 1980 en els corrents internacionals, amb artistes com francesc abad o jordi benito, adscrits a l'art conceptual;. des de final del segle xx va predominar l'art postmodern, practicat per miquel barcel\u00f3 \u2014artista mallorqu\u00ed instal\u00b7lat a barcelona\u2014, joan pere viladecans o ferran garc\u00eda sevilla. en escultura, el principal nom de la segona meitat del segle xx va ser josep maria subirachs, a m\u00e9s de xavier corber\u00f3, susana solano i jaume plensa.\nen l'\u00e0mbit de l'art p\u00fablic aquest segle va ser molt prol\u00edfic, i conv\u00e9 citar obres com: el monument al doctor robert (1910), a la pla\u00e7a de tetuan, obra de josep llimona; l'escultura desconsol (1917), al parc de la ciutadella, de josep llimona; el monument a moss\u00e8n jacint verdaguer (1924), a la pla\u00e7a hom\u00f2nima, de joan borrell i nicolau; el conjunt escult\u00f2ric de la pla\u00e7a de catalunya (1929), un total de 28 escultures de diversos autors; el monument a la rep\u00fablica (1934), a la pla\u00e7a de la rep\u00fablica, de josep viladomat; el monument a pau casals (1982), a l'avinguda hom\u00f2nima, format per una est\u00e0tua de josep viladomat i una estela d'apel\u00b7les fenosa; dona i ocell (1983), de joan mir\u00f3, al parc hom\u00f2nim; a goya (1984), de jos\u00e9 gonzalvo, a l'avinguda de roma; elogi de l'aigua (1987), d'eduardo chillida, al parc de la creueta del coll; gat (1990), de fernando botero, a la rambla del raval; el monument a francesc maci\u00e0 (1991), de josep maria subirachs, a la pla\u00e7a de catalunya; i cap de barcelona (1992), de roy lichtenstein, al moll de bosch i alsina.pel que fa a institucions art\u00edstiques, el 1903 es va fundar l'entitat foment de les arts decoratives (fad), impulsora de la creaci\u00f3 i el disseny a catalunya; el 1929 es va crear l'escola massana; el 1963 es va fundar el museu picasso i, el 1971, la fundaci\u00f3 joan mir\u00f3; el 1990 es va instituir el museu nacional d'art de catalunya (mnac), i es va fundar la fundaci\u00f3 antoni t\u00e0pies; el 1995 es va inaugurar el museu d'art contemporani de barcelona (macba). tamb\u00e9 cal citar en el terreny de l'arqueologia la figura d'agust\u00ed duran i sanpere, qui va emprendre nombroses campanyes d'estudi de restes arqueol\u00f2giques en el per\u00edmetre urb\u00e0; va ser el primer director del museu d'hist\u00f2ria de la ciutat, inaugurat el 1943.\nliteraturaen literatura, el segle es va iniciar amb certa perviv\u00e8ncia del modernisme, que va destacar principalment en novel\u00b7la, amb dues tend\u00e8ncies: novel\u00b7la rural (raimon casellas, josep pous i pag\u00e8s) i novel\u00b7la urbana (pere coromines, joaquim ruyra, santiago rusi\u00f1ol); la poesia va ser conreada en castell\u00e0 per eduard marquina; en teatre, cal citar a adri\u00e0 gual, amb un estil po\u00e8tic i simb\u00f2lic, i ignasi igl\u00e9sias, en una l\u00ednia m\u00e9s de teatre social d'influ\u00e8ncia ibseniana. entre els anys 1910-1930 es va desenvolupar el noucentisme, representat en prosa per eugeni d'ors, tot i que m\u00e9s desenvolupat en poesia, de to intel\u00b7lectual i perfeccionament formal, representada fonamentalment per josep carner i carles riba, a m\u00e9s de guerau de liost, josep pijoan i clementina arderiu. en els anys anteriors a la guerra, la prosa va denotar la influ\u00e8ncia de la novel\u00b7la psicol\u00f2gica europea, amb arrels en proust i joyce, amb autors com carles soldevila i sebasti\u00e0 juan arb\u00f3, a m\u00e9s de la figura de josep pla, que va conrear diversos g\u00e8neres; la poesia es va emmarcar en l'avantguardisme europeu, especialment el surrealisme, i va comptar amb poetes com joan salvat-papasseit, pere quart, josep vicen\u00e7 foix, ventura gassol i mari\u00e0 manent; en teatre cal esmentar a josep maria de sagarra, tamb\u00e9 poeta i novel\u00b7lista.en la postguerra, tot i que inicialment l'edici\u00f3 en catal\u00e0 va ser prohibida, es va permetre des del 1946, encara que sotmesa a la censura. la prosa va abandonar la novel\u00b7la psicol\u00f2gica per rebre influ\u00e8ncies contempor\u00e0nies, com les de kafka i faulkner; cal citar noms com: pere calders, merc\u00e8 rodoreda, joan puig i ferreter, xavier benguerel, joan perucho, manuel de pedrolo, jordi sarsanedas, maria aur\u00e8lia capmany, josep maria espin\u00e0s, baltasar porcel i terenci moix; i, en castell\u00e0, ignasi agust\u00ed, carmen laforet, ana mar\u00eda matute, juan goytisolo, luis goytisolo, mercedes salisachs i juan mars\u00e9. en poesia, joan teixidor i joan vinyoli van conrear un to intimista i d'arrel existencial, mentre que salvador espriu representa el pas de l'existencial al social, i joan brossa i gabriel ferrater tenen un llenguatge m\u00e9s renovador; en l'anomenada generaci\u00f3 del 50 van destacar poetes en castell\u00e0, com carlos barral, jaime gil de biedma i jos\u00e9 agust\u00edn goytisolo; en els anys 1960 va predominar el realisme, lligat a la poesia social, amb figures com francesc vallverd\u00fa; i, en els anys 1970, va sorgir un nou formalisme, els \u00abnov\u00edssims\u00bb, representat per pere gimferrer i, en castell\u00e0, f\u00e9lix de az\u00faa. en quant al teatre, va haver-hi escassa producci\u00f3 fins als anys 1950, sorgint llavors el teatre de l'absurd de la m\u00e0 de joan brossa i manuel de pedrolo; m\u00e9s tard es va donar un realisme d'influ\u00e8ncia brechtiana, representat per jordi teixidor i josep maria benet i jornet. el 1949 es va crear el premi nadal i es va fundar l'editorial planeta, una de les m\u00e9s rellevants de les lletres hispanes, que des del 1952 atorga el premi planeta. tamb\u00e9 cal destacar el paper exercit pel m\u00f3n editorial barcelon\u00ed en el boom de la literatura hispanoamericana (gabriel garc\u00eda m\u00e1rquez, mario vargas llosa) durant els anys 1960, especialment gr\u00e0cies a la tasca de l'agent liter\u00e0ria carme balcells i de l'editor carlos barral. de temps democr\u00e0tics cal citar, en catal\u00e0, a quim monz\u00f3 i sergi p\u00e0mies, en prosa; i a joan margarit i enric casasses, en poesia; en castell\u00e0, destaquen manuel v\u00e1zquez montalb\u00e1n, eduardo mendoza, francisco gonz\u00e1lez ledesma, enrique vila-matas, ignacio vidal-folch, ignacio mart\u00ednez de pis\u00f3n i alicia gim\u00e9nez bartlett.en el terreny de la filosofia, va sorgir a comen\u00e7aments de segle, arran de la creaci\u00f3 el 1912 de la c\u00e0tedra de filosofia de la universitat de barcelona, l'anomenada escola de barcelona, representada per jaume serra i hunter, tom\u00e0s carreras i artau, joaquim xirau, eduard nicol i josep ferrater i mora. el noucentisme va estar representat per eugeni d'ors. posteriorment, el marxisme va tenir el seu exponent en manuel sacrist\u00e1n. altres autors destacats s\u00f3n: xavier rubert de vent\u00f3s, eugenio tr\u00edas, norbert bilbeny, salvador p\u00e0niker, raimon panikkar i llu\u00eds maria xirinacs.\nm\u00fasicaen m\u00fasica, el segle va comen\u00e7ar amb una certa perviv\u00e8ncia del modernisme nacionalista, representat per enric morera, jaume pahissa, crist\u00f2for taltabull i joan lamote de grignon. el 1908 es va crear el palau de la m\u00fasica catalana, el 1914 la banda municipal es va convertir en orquestra simf\u00f2nica i, el 1920, es va fundar l'orquestra pau casals, dirigida per l'insigne violoncel\u00b7lista. en el si del noucentisme van destacar eduard toldr\u00e0, frederic mompou i manuel blancafort, i robert gerhard es va apropar als corrents avantguardistes internacionals. durant la dictadura franquista es van clausurar moltes associacions musicals, orfeons i corals; d'aquesta \u00e8poca cal citar com a compositors destacats a joaquim homs, xavier montsalvatge, josep maria mestres quadreny, xavier benguerel i joan guinjoan. el 1944 es va fundar l'orquestra municipal de barcelona, que el 1994 va passar a denominar-se orquestra simf\u00f2nica de barcelona i nacional de catalunya. el 1999 es va inaugurar l'auditori de barcelona.l'\u00f2pera va seguir comptant en aquesta cent\u00faria amb molt bon acolliment, i el gran teatre del liceu va passar a ser un dels centres oper\u00edstics m\u00e9s prestigiosos a nivell internacional. el 1963 es va iniciar el concurs internacional de cant francesc vi\u00f1as, per a donar a con\u00e8ixer a joves talents. com a principals int\u00e8rprets cal destacar als bar\u00edtons manuel ausensi i josep simorra; els tenors hip\u00f2lit l\u00e1zaro, jaume aragall i josep carreras; les mezzosopranos conxita supervia i anna ricci; i les sopranos maria barrientos, graziella pareto, merc\u00e8 capsir, victoria de los \u00e1ngeles i montserrat caball\u00e9. entre 1994 i 1999 es va remodelar totalment el gran teatre del liceu despr\u00e9s d'un incendi; va obrir de nou les seves portes al p\u00fablic el 17 d'octubre de 1999. a comen\u00e7aments de segle, enric morera va intentar crear una sarsuela catalana, per\u00f2 va tenir esc\u00e0s \u00e8xit enfront de la castellana, que va gaudir de gran popularitat fins a mitjans de segle. l'orfe\u00f3 catal\u00e0 va estar prohibit fins al 1946, per\u00f2 des de llavors va reprendre les seves actuacions. la sardana tamb\u00e9 va estar prohibida fins al 1943; el 1950 es va fundar l'obra del ballet popular, que fomentava tant aquest com altres balls populars.en els anys 1930 es va introduir a barcelona el jazz, un dels centres del qual es trobava al hot club, obert el 1936; un dels seus principals int\u00e8rprets va ser el pianista tete montoliu. el flamenc, introdu\u00eft a la ciutat ja des del segle xix, va tenir una edat d'or en els anys 1920-1930, amb figures excepcionals com carmen amaya i vicente escudero. en l'\u00e0mbit popular, la m\u00fasica m\u00e9s escoltada a comen\u00e7aments de la dictadura franquista va ser la copla i, posteriorment, el bolero i la balada (jos\u00e9 guardiola, salom\u00e9, ramon calduch, moncho, dyango). a mitjans dels anys 1950 va sorgir l'anomenada \u00abrumba catalana\u00bb, amb int\u00e8rprets com el pesca\u00edlla i peret; en els anys 1970, van destacar los amaya i rumba tres. d'altra banda, en els anys 1960 va ser l'eclosi\u00f3 de la m\u00fasica pop (los s\u00edrex, d\u00fao din\u00e1mico) i rock (los salvajes, los mustang). el 3 de juliol de 1965 van actuar a barcelona the beatles. entre els 60 i els 70 va sorgir l'anomenada ona laietana, un estil de rock simf\u00f2nic, representat fonamentalment per companyia el\u00e8ctrica dharma. durant els \u00faltims anys del r\u00e8gim va sorgir el moviment els setze jutges, un grup de cantautors fortament polititzats, que amb la seva m\u00fasica reclamaven la democr\u00e0cia, l'amnistia pol\u00edtica i la normalitzaci\u00f3 de la cultura catalana; estava compost, entre altres, per llu\u00eds llach, guillermina motta, quico pi de la serra, maria del mar bonet i joan manuel serrat; al costat d'altres int\u00e8rprets de nova can\u00e7\u00f3, com ovidi montllor o raimon, van crear un front de batalla de reivindicaci\u00f3 catalanista i democr\u00e0tica. en els anys 1970 va sorgir la can\u00e7\u00f3 catalana, amb int\u00e8rprets com marina rossell, jaume sisa, pere t\u00e0pias o joan isaac, o grups com la trinca. ja en per\u00edode democr\u00e0tic, dins de la m\u00fasica pop-rock van destacar loquillo, los rebeldes, el \u00faltimo de la fila, los sencillos, obk i jarabedepalo; en el flamenc, mayte mart\u00edn, miguel poveda i ojos de brujo; i, en la rumba, los manolos, mentre que gato p\u00e9rez va barrejar rumba, jazz i rock.\narts esc\u00e8niquesel m\u00f3n del teatre va comptar en el primer ter\u00e7 del segle amb l'excepcional figura de margarida xirgu. despr\u00e9s de l'aturada de la guerra civil i la postguerra, des dels anys 1960 les arts esc\u00e8niques van experimentar una gran revitalitzaci\u00f3, gr\u00e0cies a l'activitat de ricard salvat i l'escola d'art dram\u00e0tic adri\u00e0 gual, directors com fabi\u00e0 puigserver i llu\u00eds pasqual, actors com n\u00faria espert, josep maria flotats, rosa novell i joan capri, i grups teatrals com els joglars, els comediants, dagoll dagom, tricicle i la fura dels baus. el 1976 es va fundar el teatre lliure, i va comen\u00e7ar el festival grec; el 1983 es va obrir el teatre municipal mercat de les flors; i, el 1997, es va inaugurar el teatre nacional de catalunya.la dansa va evolucionar notablement durant aquesta cent\u00faria. entre 1917 i 1930 va haver-hi nombroses actuacions dels ballets russos de di\u00e0guilev al gran teatre del liceu, que van exercir una enorme influ\u00e8ncia en el ballet catal\u00e0, que es va incorporar als corrents d'avantguarda amb figures com joan magri\u00f1\u00e0, ballar\u00ed i core\u00f2graf, el qual va fundar el 1951 la companyia ballet de barcelona. deixeble seu va ser joan tena, qui va introduir el dodecafonisme en la dansa catalana. tamb\u00e9 es va denotar la influ\u00e8ncia d'isadora duncan en ballarins com t\u00f3rtola valencia, josefina cira i \u00e0urea de sarr\u00e0. en els anys 1960 es va introduir el jazz i el modern dance de la m\u00e0 d'anna maleras. el 1976, ramon sol\u00e9 va fundar el ballet contemporani de barcelona, mentre que en els anys 1980 van sorgir nombroses companyies, com metros, tr\u00e0nsit, danat dansa, gelabert-azzopardi, lan\u00f2nima imperial, nats nus i mal pelo, aix\u00ed com el centre pedag\u00f2gic la f\u00e0brica.durant aquest segle el m\u00f3n del circ va comptar amb els millors espectacles internacionals, a m\u00e9s de les companyies aut\u00f2ctones. des de 1956 es van organitzar els festivals mundials del circ al palau d'esports. el 1968 es va organitzar a la ciutat el iv congr\u00e9s mundial d'amics del circ, que va comptar amb charlie rivel com a estrella principal. el 1976, la companyia la tr\u00e0gica va inaugurar el circ contemporani catal\u00e0. el 1981, el pallasso tortell poltrona va fundar el circ cric, el primer en idioma catal\u00e0. el 1991 es va crear l'associaci\u00f3 de circ de catalunya i, el 1995, el centre de recerca de les arts del circ.\nfotografiadurant aquest segle es van millorar els procediments t\u00e8cnics del nou art aparegut la cent\u00faria anterior, i es va popularitzar la seva pr\u00e0ctica entre la poblaci\u00f3. el 1918 es va fundar la uni\u00f3 fotogr\u00e0fica de catalunya, editora de la revista lux. en aquests anys es van anar incorporant fotografies en revistes i diaris, pel que va apar\u00e8ixer la figura del fotoperiodista o reporter, alguns dels primers representants del qual van ser: alessandro merletti, adolf mas i ginest\u00e0, josep brangul\u00ed i carlos p\u00e9rez de rozas. tamb\u00e9 va sorgir el pictorialisme, que defensava l'esteticitat de la fotografia (pere casas abarca, joaquim pla i janini, antoni campa\u00f1\u00e0). un altre vessant desenvolupat aquests anys va ser la fotografia publicit\u00e0ria (josep masana, pere catal\u00e0 i pic). en el per\u00edode de la guerra civil va destacar l'excepcional obra d'agust\u00ed centelles. durant la dictadura franquista van destacar fot\u00f2grafs com francesc catal\u00e0 roca, ramon masats, xavier miserachs, joan colom, oriol maspons, leopold pom\u00e9s i eugeni forcano. posteriorment van destacar figures com colita, paco elvira, kim manresa, joan fontcuberta, ferran freixa i pere formiguera.\ncinemadespr\u00e9s de la invenci\u00f3 del cinemat\u00f2graf pels germans lumi\u00e8re el 1895, l'arribada del set\u00e8 art a la ciutat comtal va ser r\u00e0pida: el 10 de desembre de 1896 es va presentar el nou aparell al sal\u00f3 fotogr\u00e0fic de antonio fern\u00e1ndez \u201cnapole\u00f3n\u201d, amb gran \u00e8xit de p\u00fablic. el primer realitzador barcelon\u00ed i pioner en tot l'estat va ser fructu\u00f3s gelabert, autor el 1897 de la pel\u00b7l\u00edcula baralla en un caf\u00e8, a la qual van seguir diverses produccions fins al 1928. un altre pioner va ser el terolenc segundo de chom\u00f3n, instal\u00b7lat a barcelona el 1902 despr\u00e9s d'una estada a par\u00eds, autor de nombroses produccions que destacaven per la seva m\u00e0gia visual i els seus efectes de trucatge. aviat es va convertir barcelona en el principal centre productor de tota espanya, i molts cineastes i t\u00e8cnics internacionals es van instal\u00b7lar a la ciutat. el 1927 es va introduir el cinema sonor i, aquest mateix any, es va filmar la primera pel\u00b7l\u00edcula parlada parcialment en catal\u00e0: la marieta de l'ull viu o baixant de la font del gat, de josep amich. durant la segona rep\u00fablica, la generalitat va crear el 1932 el comit\u00e8 de cinema, impulsor de la cinematografia catalana, el qual va patrocinar la creaci\u00f3 el mateix any dels estudis orphea film. la guerra civil i la instauraci\u00f3 de la dictadura franquista van afectar greument a la producci\u00f3 cinematogr\u00e0fica, constreta a m\u00e9s per la censura i la prohibici\u00f3 del catal\u00e0. en aquests anys van destacar directors com ricard gasc\u00f3n, artur moreno i francesc rovira-beleta. durant els anys 1950 es van realitzar nombroses produccions de cinema negre, que va acabar per ser un segell propi del cinema barcelon\u00ed. en els anys 1960 va sorgir l'anomenada escola de barcelona, amb directors com vicente aranda, jacinto esteva, jaime camino, pere portabella, joaquim jord\u00e0 i antoni ribas. l'arribada de la democr\u00e0cia va significar la fi de la censura i la revitalitzaci\u00f3 del cinema en catal\u00e0, despr\u00e9s d'un cert aperturisme durant els anys finals del r\u00e8gim, en qu\u00e8 es van poder fer unes quantes produccions en aquest idioma. el 1975 es va crear l'institut del cinema catal\u00e0 i, el 1976, la filmoteca de catalunya. en aquests anys van destacar autors com francesc bellmunt, ventura pons, bigas luna, francesc betriu, antoni verdaguer, rosa verg\u00e9s, manuel huerga, marc recha, mario gas i marta balletb\u00f2-coll. en el terreny de la interpretaci\u00f3, cal destacar a rafael bardem, albert closas, aurora redondo, emma cohen, amparo bar\u00f3, adolfo marsillach, fernando guill\u00e9n, carlos larra\u00f1aga, llu\u00eds homar, juanjo puigcorb\u00e9, rosa maria sard\u00e0, eduard fern\u00e1ndez, loles le\u00f3n i ariadna gil.\nc\u00f2micel c\u00f2mic modern va n\u00e9ixer amb les tires de vinyetes de diari als estats units, en la transici\u00f3 dels segles xix-xx. de primers de segle s\u00f3n revistes sat\u00edriques com l'esquella de la torratxa (1872-1939) i cu-cut! (1902-1912), i la revista infantil en patufet (1904-1938). a barcelona va n\u00e9ixer el 1917 el setmanari tbo, pioner del c\u00f2mic espanyol, que va arribar a ser tan popular que va donar origen al terme tebeo com a sin\u00f2nim de c\u00f2mic. li van seguir revistes com pulgarcito (des de 1921), mickey (1935-1936) i pocholo (1931-1952). el 1940 es va crear l'editorial bruguera, que va donar origen a tota una escola d'historietistes, com josep escobar, jos\u00e9 pe\u00f1arroya, manuel v\u00e1zquez, guillermo cifr\u00e9 i francisco ib\u00e1\u00f1ez. v\u00edctor mora va crear el 1956 el capit\u00e1n trueno. el 1957, diversos dibuixants de bruguera van crear la cooperativa d.e.r. (dibuixants espanyols reunits), i van llan\u00e7ar la revista t\u00edo vivo, dirigida a un p\u00fablic m\u00e9s adult. el 1961 va apar\u00e8ixer la revista en catal\u00e0 cavall fort, inspirada en el c\u00f2mic francobelga. el 1973 el dibuixant jan va crear superl\u00f3pez. tamb\u00e9 el 1973 va sorgir el rrollo enmascarado, emmarcada en el c\u00f2mic underground; el 1977, el jueves, d'humor sat\u00edric; i, el 1979, el v\u00edbora, representant de l'anomenada l\u00ednia xunga. el 1981 van apar\u00e8ixer cairo i cimoc, de l\u00ednia clara.\nci\u00e8nciala ci\u00e8ncia va adquirir un progressiu desenvolupament durant aquest segle, un per\u00edode de grans aven\u00e7os cient\u00edfics i tecnol\u00f2gics, i de grans descobriments tant te\u00f2rics com pr\u00e0ctics. el 1900 es va crear la instituci\u00f3 catalana d'hist\u00f2ria natural. el 1904 es va fundar l'observatori fabra d'astronomia, situat a la muntanya del tibidabo, al que el 1912 es va afegir una secci\u00f3 meteorol\u00f2gica i s\u00edsmica; el seu primer director, josep comas, va descobrir entre 1915 i 1930 dos cometes i onze asteroides, un d'ells batejat barcelona. el 1906 es va crear la junta municipal de ci\u00e8ncies naturals de barcelona. el 1916 es van inaugurar l'institut biol\u00f2gic de sarri\u00e0 i l'institut qu\u00edmic de sarri\u00e0, tots dos patrocinats pels jesu\u00eftes. el 1920 es va crear l'institut de fisiologia; el 1924, el museu de zoologia; el 1931, la reial acad\u00e8mia de farm\u00e0cia; i, el 1934, el jard\u00ed bot\u00e0nic de barcelona. tamb\u00e9 cal destacar la tasca divulgativa del museu de la ci\u00e8ncia, creat el 1981 (actual cosmocaixa, que compta amb un magn\u00edfic planetari. entre els cient\u00edfics d'aquest segle destaquen: eduard fontser\u00e8, meteor\u00f2leg i sism\u00f2leg; isidre p\u00f2lit, f\u00edsic i astr\u00f2nom; ramon jard\u00ed, f\u00edsic i meteor\u00f2leg; joaquim febrer, astr\u00f2nom i matem\u00e0tic; pius font i quer, qu\u00edmic, farmac\u00e8utic i bot\u00e0nic; esteve terradas, enginyer i matem\u00e0tic; miquel masriera, f\u00edsic; norbert font i sagu\u00e9, naturalista i ge\u00f2leg; mari\u00e0 faura, ge\u00f2leg i paleont\u00f2leg; josep ramon bataller i calatayud, jaume marcet, noel llopis i llad\u00f3 i valent\u00ed masachs, ge\u00f2legs; antoni torroja, enginyer i matem\u00e0tic; pere puig i adam, josep maria orts i ferran sunyer, matem\u00e0tics; jaume pujiula, bi\u00f2leg; salvador maluquer i francesc pardillo, naturalistes; i eduard vit\u00f2ria, qu\u00edmic. el panorama cultural barcelon\u00ed va tenir l'honor de la visita el 1923 del cient\u00edfic albert einstein, autor de la teoria de la relativitat, el qual va impartir un curs monogr\u00e0fic sobre la seva teoria a l'escola industrial.en el camp de la medicina, es van construir els hospitals cl\u00ednic, del mar, de san pau i de la vall d'hebron, aix\u00ed com la casa de maternitat. van destacar noms com: august pi i sunyer, fisi\u00f2leg; jaume peyr\u00ed, dermat\u00f2leg; pere nubiola, toc\u00f2leg; hermenegild arruga, josep antoni barraquer, ignasi barraquer i joaquim barraquer, oftalm\u00f2legs; llu\u00eds barraquer, neur\u00f2leg; manuel corachan, antoni i joaquim trias i pujol, i josep trueta, cirurgians; salvador gil i vernet i antoni puigvert, ur\u00f2legs; agust\u00ed pedro i pons, internista; francesc gallart, digest\u00f2leg; leandre cervera, endocrin\u00f2leg; emili mira i jeroni de moragas, psiquiatres; valent\u00ed fuster, cardi\u00f2leg; i josep alsina i bofill, nefr\u00f2leg.\n\n\n== segle xxi ==\nla barcelona del segle xxi \u00e9s una ciutat pr\u00f2spera i amb projecci\u00f3 internacional, que aposta per la cultura, la qualitat de vida, la innovaci\u00f3, la solidaritat i la sostenibilitat. els profunds canvis experimentats gr\u00e0cies a la celebraci\u00f3 d'esdeveniments com els jocs ol\u00edmpics de 1992 i el f\u00f2rum universal de les cultures de 2004 van deixar una ciutat renovada, cosmopolita i de gran atractiu tur\u00edstic i cultural. malgrat tot, el preu que van pagar els barcelonins va ser el desorbitat increment del preu del s\u00f2l, que va provocar una espectacular al\u00e7a en el preu dels pisos, situant a barcelona com una de les ciutats m\u00e9s cares d'europa, amb pisos al mateix nivell de preus que ciutats com madrid o par\u00eds. a l'inici del segle, l'economia va experimentar una certa desindustrialitzaci\u00f3, al mateix temps que apostava per nous sectors, com el de les noves tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3, establertes en l'anomenat districte 22@. el turisme va anar en augment des de l'inici de la projecci\u00f3 internacional de la ciutat amb els jocs ol\u00edmpics, afavorit a m\u00e9s per l'increment de l'arribada de creuers al port de barcelona. tamb\u00e9 va augmentar la celebraci\u00f3 a la ciutat d'importants fires i congressos, alguns de rellev\u00e0ncia internacional, com el mobile world congress, celebrat a la ciutat comtal des del 2006. el 2002 es va introduir la nova moneda europea, l'euro, en substituci\u00f3 de la pesseta.\nel 2003 es va produir una important mobilitzaci\u00f3 ciutadana en contra de la invasi\u00f3 de l'iraq per part dels estats units, la qual estava secundada pel govern de jos\u00e9 mar\u00eda aznar; a barcelona, el 15 de febrer es van manifestar prop de 1 300 000 persones \u2014la manifestaci\u00f3 m\u00e9s multitudin\u00e0ria de la hist\u00f2ria de la ciutat\u2014, sota el lema \u00abaturem la guerra\u00bb. aquell any va acabar la llarga etapa de jordi pujol al govern de la generalitat. en les eleccions auton\u00f2miques del 16 de novembre de 2003 va guanyar el socialista pasqual maragall en nombre de vots, per\u00f2 en escons va triomfar ciu, liderada pel delf\u00ed de pujol, artur mas. malgrat tot, maragall va aconseguir un pacte de govern amb icv-euia i erc, donant pas a l'anomenat \u00abgovern del tripartit\u00bb (2003-2006), el qual va tenir com a eix de la seva legislatura la redacci\u00f3 d'un nou estatut d'autonomia amb major marge d'autogovern. el nou estatut va ser aprovat pel parlament de catalunya al setembre de 2005, confirmat per les corts espanyoles \u2014despr\u00e9s d'algunes retallades\u2014 el 30 de mar\u00e7 de 2006, i votat en refer\u00e8ndum pel poble catal\u00e0 el 18 de juny de 2006.\nla celebraci\u00f3 d'un nou esdeveniment l'any 2004, el f\u00f2rum universal de les cultures, va permetre uns canvis urban\u00edstics de rellev\u00e0ncia a la ciutat: es va recuperar tota la zona del bes\u00f2s, fins llavors poblada d'antigues f\u00e0briques en des\u00fas, fet que va permetre regenerar tot el barri del poblenou i construir el nou barri de diagonal mar, aix\u00ed com fer arribar l'avinguda diagonal fins al mar. a m\u00e9s, el f\u00f2rum va llegar a la ciutat nous parcs i amplis espais per a l'oci dels ciutadans, noves places hoteleres d'alta categoria, i dos nous edificis per a exposicions i congressos que van donar noves possibilitats al perfil econ\u00f2mic de la ciutat. el f\u00f2rum es va celebrar entre el 9 de maig i el 26 de setembre de 2004, i va reunir un ampli conjunt d'exposicions, festivals, debats i espectacles organitzats entorn de tres eixos fonamentals: la pau, la sostenibilitat i la diversitat cultural.\n\n\n=== crisi econ\u00f2mica ===\nal setembre de 2006, jordi hereu va succeir a joan clos al capdavant de l'alcaldia, en fer-se c\u00e0rrec aquest de la cartera d'ind\u00fastria del govern de jos\u00e9 luis rodr\u00edguez zapatero. al novembre d'aquest any, les eleccions auton\u00f2miques van donar la presid\u00e8ncia de la generalitat al socialista jos\u00e9 montilla, successor de maragall, al capdavant d'un nou tripartit. la seva legislatura va estar marcada per les tibantors amb els seus socis de govern i per l'inici de la crisi econ\u00f2mica internacional el 2008. amb la crisi va augmentar considerablement la desocupaci\u00f3, fet que, unit a les retallades en prestacions socials, va portar a un considerable sector de la poblaci\u00f3 a una situaci\u00f3 de precarietat sense precedents. la crisi va accentuar de nou les bretxes socials entre rics i pobres, amb l'efecte d'un descens pronunciat de la classe mitjana: entre 2007 i 2013 les rendes mitjanes van caure un 14,2 %, i les baixes van passar del 21,7 % al 41,8 %. en rendes familiars, els set barris m\u00e9s rics de la ciutat triplicaven als dinou m\u00e9s pobres. d'altra banda, el descens del nivell de vida va afectar la salut, el que es va constatar en una difer\u00e8ncia de fins a 11 anys d'esperan\u00e7a de vida entre barris rics i pobres. en aquests anys van augmentar els \u00edndexs de pobresa: el 2014, el 26 % de la poblaci\u00f3 es trobava en risc de pobresa o exclusi\u00f3; el 2016 hi havia 2914 persones dormint al carrer o en centres socials. la crisi tamb\u00e9 va posar en relleu drames socials com els desnonaments \u2014pel que el 2009 es va crear la plataforma d'afectats per la hipoteca\u2014, o la malnutrici\u00f3 infantil. a causa de la desocupaci\u00f3, va sorgir de nou l'emigraci\u00f3 a altres pa\u00efsos, principalment de l'entorn europeu; entre 2010 i 2011 van sortir de la prov\u00edncia de barcelona unes 200 000 persones, gaireb\u00e9 un 4 % de la poblaci\u00f3.\nla crisi econ\u00f2mica va provocar una s\u00e8rie de protestes populars que es van concretar en l'anomenat moviment 15-m, iniciat amb una s\u00e8rie de manifestacions en tota espanya el 15 de maig de 2011. a partir d'aquesta data, es van fer acampades en nombroses ciutats en senyal de protesta i com a forma de canalitzar totes les reivindicacions efectuades per aquest col\u00b7lectiu ciutad\u00e0. a barcelona, el centre de l'acampada va ser la pla\u00e7a de catalunya, que va durar fins al 30 de juny. les conseq\u00fc\u00e8ncies d'aquest moviment van ser principalment el sorgiment de nous partits pol\u00edtics per vehiculitzar les reivindicacions del col\u00b7lectiu, com proc\u00e9s constituent, guanyem barcelona (posterior barcelona en com\u00fa) i podem.durant aquest per\u00edode van sorgir diversos casos de corrupci\u00f3 pol\u00edtica que van suposar un fort impacte en l'opini\u00f3 p\u00fablica, cada cop m\u00e9s desencantada de la classe pol\u00edtica. els principals van ser: el cas del 3%, un presumpte cobrament de comissions d'obres p\u00fabliques realitzat per la generalitat, governada per ciu, denunciat per pasqual maragall el 2005; el cas millet, destapat el 2009, un desfalc realitzat al palau de la m\u00fasica catalana pel seu director, f\u00e8lix millet i tusell, i que va esquitxar a ciu, acusat de finan\u00e7ar-se il\u00b7legalment; el cas pret\u00f2ria (2009), amb diversos c\u00e0rrecs de psc i ciu acusats de suborn, corrupci\u00f3 urban\u00edstica i blanqueig de diners; el cas pallerols, sentenciat el 2013, que de nou esquitxava a ciu; i el cas pujol (2014), en qu\u00e8 s'imputava a jordi pujol, la seva esposa i els seus fills, diversos delictes de corrupci\u00f3 i evasi\u00f3 fiscal. coincidint amb tot aix\u00f2, el 2009 es va inaugurar la ciutat de la just\u00edcia de barcelona i l'hospitalet de llobregat.\nles eleccions del 23 de desembre de 2010 van suposar la tornada al govern auton\u00f2mic de ciu, sota la presid\u00e8ncia d'artur mas, la qual va estar marcada pel creixent augment de l'independentisme, estimulat per la sent\u00e8ncia del tribunal constitucional d'aquell any que retallava compet\u00e8ncies a l'estatut, i liderat per moviments socials protagonitzats per les associacions assemblea nacional catalana (anc) i \u00f2mnium cultural. en contrapartida, el proc\u00e9s independentista va comptar amb forts detractors en el si de la societat catalana, encap\u00e7alats pels partits ppc i ciutadans, i per plataformes civils com societat civil catalana, fundada el 2014.el 2011 es va produir el relleu pol\u00edtic en l'alcaldia en guanyar ciu les eleccions municipals, sent elegit alcalde xavier trias. el nou consistori va haver de fer front a la crisi econ\u00f2mica, tot i que el d\u00e8ficit de la capital catalana era bastant moderat, comparat amb altres ciutats espanyoles: al tancament del 2011 el d\u00e8ficit era de 398 milions d'euros, menor a l'estimat en l'elaboraci\u00f3 del pressupost de 2012.\nen aquests anys va augmentar la reivindicaci\u00f3 independentista: el 10 d'abril de 2011 es va efectuar a barcelona una consulta popular sobre la independ\u00e8ncia, en la qual va participar un 21,3 % del cens electoral, amb un resultat del 89,7 % a favor de la independ\u00e8ncia, el 8,8 % en contra, l'1,5 % en blanc, i el 0,2 % de vots nuls. l'11 de setembre de 2012, diada de catalunya, es va produir una manifestaci\u00f3 a la ciutat comtal sota el lema \u00abcatalunya, nou estat d'europa\u00bb, a la qual van assistir entre 600 000 i 1 500 000 persones. igualment, en la diada de 2013 es va organitzar la via catalana cap a la independ\u00e8ncia, una cadena humana d'uns 400 km que va unir tota catalunya de nord a sud amb la finalitat de reivindicar el dret a un refer\u00e8ndum d'autodeterminaci\u00f3, amb la participaci\u00f3 de 1 600 000 persones; i, en la diada de 2014, es va formar una v (de votar) entre l'avinguda diagonal i la gran via de les corts catalanes, formada per un mili\u00f3 i mig de persones. en la consulta sobre la independ\u00e8ncia de catalunya celebrada el 9 de novembre de 2014 van participar en la ciutat comtal 495 249 persones, sent l'opci\u00f3 majorit\u00e0ria la del 'si-si' (78,53 %), seguida del 'si-no' (12,87 %) i del 'no' (4,43 %).\nen les eleccions municipals del 24 de maig de 2015 va resultar guanyadora en nombre de vots (25 %) la plataforma barcelona en com\u00fa, liderada per ada colau, qui va ser nomenada alcaldessa el 13 de juny de 2015. colau es va mostrar partid\u00e0ria de realitzar una pol\u00edtica m\u00e9s social i lluitar contra la corrupci\u00f3, i va anunciar que efectuaria una auditoria del govern anterior. com en anys anteriors, la diada de l'11 de setembre va servir com a acte de reivindicaci\u00f3 independentista, tot i que l'alcaldessa colau no va assistir per mantenir la neutralitat institucional.despr\u00e9s de les eleccions auton\u00f2miques del 27 de setembre de 2015, la falta d'acords pol\u00edtics va provocar la ren\u00fancia d'artur mas a la presid\u00e8ncia de la generalitat, que finalment va ser ocupada per carles puigdemont, qui va prendre possessi\u00f3 el 12 de gener de 2016. l'objectiu principal d'aquesta nova legislatura \u00e9s l'engegada d'un full de ruta cap a la independ\u00e8ncia de catalunya, que es pret\u00e9n aconseguir en un termini de 18 mesos.la posici\u00f3 en minoria del consistori d'ada colau va portar a un pacte amb el psc el 13 de maig de 2016. el seu dirigent, jaume collboni, va passar a ocupar el lloc de segon tinent d'alcalde. tot i aix\u00ed, les dificultats per governar es van fer evidents davant la impossibilitat d'aprovar els pressupostos municipals per 2017, motiu pel qual l'alcaldessa va haver d'enfrontar-se a una moci\u00f3 de confian\u00e7a, que va superar el 25 de gener de 2017 al no presentar-se cap candidat alternatiu.els dos primers anys de govern de colau van evidenciar la impossibilitat d'afrontar reformes en profunditat per part del consistori, especialment quant a habitatge i turisme. no obstant aix\u00f2, es va incrementar la inversi\u00f3 social: de 221 milions d'euros al final del mandat anterior a 332 milions el 2017.el 2016 la s\u00edndica de greuges de barcelona va responsabilitzar com a causa de l'augment del preu dels lloguers als pisos tur\u00edstics, fet que provocaria que molta gent es qued\u00e9s al carrer. les expulsions van provocar una crida d'atenci\u00f3 a les administracions p\u00fabliques. la patronal dels propietaris de pisos tur\u00edstics, apartur, va atribuir el 2017 la pujada del preu dels lloguers a la millora econ\u00f2mica.\nel 17 d'agost de 2017 barcelona va ser escenari d'un atemptat vinculat al terrorisme gihadista: a les 17:00 (utc+2) h de la tarda una furgoneta va envestir a diverses persones a la rambla, un dels centres neur\u00e0lgics de la ciutat, freq\u00fcentat per turistes, deixant 14 morts i un centenar de ferits; poc despr\u00e9s va haver-hi altra v\u00edctima a la diagonal, a la qual van robar el cotxe per la fugida. l'atac, reivindicat per estat isl\u00e0mic, va ser perpretat per una c\u00e8l\u00b7lula terrorista, de la qual cinc membres van ser abatuts per la policia hores despr\u00e9s a cambrils, despr\u00e9s de matar una altra v\u00edctima per apunyalament, mentre que quatre d'ells van ser detinguts. el conductor de la furgoneta va ser abatut el 21 d'agost a subirats.en l'\u00e0mbit urban\u00edstic, en els inicis del nou segle les comunicacions van millorar amb l'arribada de l'alta velocitat, que uneix la ciutat amb la capital del pa\u00eds, mentre que en direcci\u00f3 nord hi ha una l\u00ednia directa fins a par\u00eds (fran\u00e7a); cap al sud queda pendent el corredor mediterrani, que enlla\u00e7aria amb val\u00e8ncia, m\u00farcia i almeria. es va ampliar el port i l'aeroport de barcelona-el prat, amb l'objectiu de convertir a barcelona en el centre log\u00edstic del sud d'europa. tamb\u00e9 es va ampliar la xarxa de metro, amb la prolongaci\u00f3 de diverses l\u00ednies (3 i 5), i la creaci\u00f3 d'algunes noves (9, 10 i 11), algunes d'elles totalment automatitzades. el 2012 es va iniciar una reordenaci\u00f3 de la xarxa d'autobusos en forma ortogonal, per crear una xarxa d'autob\u00fas de tr\u00e0nsit r\u00e0pid. tamb\u00e9 est\u00e0 prevista la construcci\u00f3 d'un quart cintur\u00f3 de ronda per millorar les comunicacions de l'\u00e0rea metropolitana, aix\u00ed com la connexi\u00f3 entre els tramvies del baix llobregat i del bes\u00f2s a trav\u00e9s de l'avinguda diagonal.des de l'1 de juliol de 2018 el subministrament d'energia el\u00e8ctrica de l'ajuntament passar\u00e0 a provindre de la comercialitzadora municipal d'energia en comptes d'endesa i nexus energia. el contracte nou suposa un estalvi de 500.000 euros.\n\n\n=== proc\u00e9s independentista ===\nen el marc del proc\u00e9s independentista, l'1 d'octubre de 2017 la generalitat va organitzar un refer\u00e8ndum considerat il\u00b7legal pel tribunal constitucional. la consulta va ser promulgada pel govern catal\u00e0 mitjan\u00e7ant la llei del refer\u00e8ndum aprovada el 6 de setembre pel parlament de catalunya amb els vots de junts pel s\u00ed i la cup, llei que no obstant aix\u00f2 va ser suspesa l'endem\u00e0 pel tribunal constitucional. malgrat tot, l'executiu de carles puigdemont va continuar endavant, i va establir com a pregunta per a la ciutadania \u00abvoleu que catalunya sigui un estat independent en forma de rep\u00fablica? s\u00ed o no\u00bb. per la seva banda, el govern de mariano rajoy va intentar impedir la celebraci\u00f3 del refer\u00e8ndum mitjan\u00e7ant un gran desplegament policial, l'operaci\u00f3 anubis, que va arribar a concentrar a catalunya uns 10 000 agents entre efectius dels mossos d'esquadra, la gu\u00e0rdia civil i el cos nacional de policia. quant a l'ajuntament de barcelona, l'alcaldessa colau va demanar en una carta dirigida a alcaldes de les principals capitals europees la mediaci\u00f3 de la uni\u00f3 europea en la q\u00fcesti\u00f3 catalana. el dia de la votaci\u00f3 es van produir c\u00e0rregues policials que van deixar 844 ferits, segons la generalitat, tot i que el nombre d'ingressats hospitalaris va ser de quatre, dos greus i dos lleus. els resultats donats a con\u00e8ixer per la generalitat van ser de 2 262 424 vots emesos (un 42,58 % de l'electorat), dels que un 90 % (2 020 144) serien a favor del s\u00ed, un 7,8 % (176 000) partidaris del no, un 2 % (45 585) vots en blanc i un 0,8 % (20 129) nuls.\nel 10 d'octubre el president puigdemont va declarar en funci\u00f3 dels resultats el dret de catalunya a ser una rep\u00fablica independent, per\u00f2 va suspendre la proclamaci\u00f3 de la mateixa per obrir un per\u00edode de di\u00e0leg i negociaci\u00f3 amb el govern central. l'endem\u00e0, el govern central va fer un requeriment al president puigdemont perqu\u00e8 aclar\u00eds si efectivament havia declarat la independ\u00e8ncia, com a pas previ a la intervenci\u00f3 estatal de l'autonomia segons l'article 155 de la constituci\u00f3. la resposta de puigdemont no va ser aclaridora, fet pel qual el 21 d'octubre el govern de rajoy va iniciar els tr\u00e0mits per a l'aplicaci\u00f3 de l'article 155, que comportaria el cessament de l'executiu auton\u00f2mic i l'assumpci\u00f3 de les seves funcions pel govern central, el control del parlament catal\u00e0, dels mossos d'esquadra i dels mitjans de comunicaci\u00f3 p\u00fablics, i la promulgaci\u00f3 d'unes eleccions auton\u00f2miques en el termini m\u00e0xim de sis mesos. la intervenci\u00f3 de l'autonomia va ser aprobada pel senat el 27 d'octubre, el mateix dia en qu\u00e8 el parlament de catalunya va aprobar per votaci\u00f3 la declaraci\u00f3 d'independ\u00e8ncia. despr\u00e9s d'un consell de ministres, el president rajoy va anunciar el cessament del govern catal\u00e0 i la convocat\u00f2ria d'eleccions auton\u00f2miques pel 21 de desembre de 2017. la indignaci\u00f3 del sector independentista despr\u00e9s d'aquests esdeveniments va propiciar l'aparici\u00f3 dels anomenats comit\u00e8s de defensa de la rep\u00fablica, unes associacions d'estructura horitzontal defensores de la desobedi\u00e8ncia civil com a eina de protesta pol\u00edtica, que van dur a terme diverses accions en defensa dels resultats del refer\u00e8ndum. com a efecte col\u00b7lateral, el 12 de novembre l'alcaldessa colau va anunciar la ruptura del pacte de govern que mantenia amb el psc, a causa del suport d'aquest partit a l'aplicaci\u00f3 de l'article 155, amb el que des de llavors va passar a governar en minoria.les eleccions del 21 de desembre van ser guanyades en vots i escons per ciutadans, la candidata del qual era in\u00e9s arrimadas. tot i aix\u00ed, no va arribar a la majoria absoluta, cosa que s\u00ed va aconseguir el bloc independentista format per junts per catalunya, erc i cup. es va obrir llavors un per\u00edode d'inestabilitat en qu\u00e8 es van produir diversos intents fallits d'investidura: carles puigdemont, que no va poder ser nomenat president per trobar-se a b\u00e8lgica despr\u00e9s de sortir del pa\u00eds acusat de rebel\u00b7li\u00f3 i malversaci\u00f3; jordi s\u00e0nchez, tampoc nomenat per trobar-se a pres\u00f3 preventiva acusat de sedici\u00f3; i jordi turull, tamb\u00e9 a la pres\u00f3 per prevaricaci\u00f3, desobedi\u00e8ncia i malversaci\u00f3. finalment, el 14 de maig de 2018 va ser investit president quim torra.despr\u00e9s de la moci\u00f3 de censura contra mariano rajoy, celebrada entre el 31 de maig i l'1 de juny de 2018, va ser elegit president del govern espanyol pedro s\u00e1nchez, del psoe. aquest canvi va propiciar una certa distensi\u00f3 i el reinici del di\u00e0leg entre tots dos governs, que es va materialitzar en una primera reuni\u00f3 entre torra i s\u00e1nchez a la moncloa el 9 de juliol de 2018, en la qual es va acordar reactivar la comissi\u00f3 bilateral estat-generalitat. en el mateix clima de di\u00e0leg, el govern central va acordar celebrar un consell de ministres a barcelona el 21 de desembre de 2018, el primer celebrat a la ciutat comtal en 42 anys. en aquest consell el govern va acordar, entre altres mesures, i com a gest simb\u00f2lic cap a catalunya, el nomenar l'aeroport de barcelona-el prat com josep tarradellas, aix\u00ed com condemnar el judici sumar\u00edssim al que va ser sotm\u00e8s llu\u00eds companys i restaurar la seva honorabilitat.\nel mandat d'ada colau es va caracteritzar per l'augment del super\u00e0vit \u20147,7 milions d'euros al tancament de 2018\u2014 i l'augment de la despesa social, aix\u00ed com la lluita contra el frau, que va comportar la recaptaci\u00f3 de 69 milions d'euros de grans companyies evasores d'impostos. una de les seves majors apostes va ser la creaci\u00f3 d'una companyia energ\u00e8tica municipal (barcelona energia), l'operadora energ\u00e8tica p\u00fablica m\u00e9s gran de l'estat, que va iniciar la seva marxa proporcionant energia a 20 000 llars. tamb\u00e9 es va crear una moneda local, el rec (recurs econ\u00f2mic ciutad\u00e0), en una prova pilot amb els comer\u00e7os de la ciutat. un altre dels eixos del mandat va ser l'impuls a l'habitatge social: es va multiplicar per quatre la inversi\u00f3 en habitatge, es van destinar 5250 habitatges p\u00fablics per a lloguer sostenible, es van paralitzar 6500 desnonaments, es va establir a les constructores una quota del 30 % d'habitatge assequible en les noves promocions i es van imposar tres milions d'euros en multes a entitats especuladores per mantenir habitatges buits. tamb\u00e9 es va apostar pel turisme sostenible, l'ecologia, l'atenci\u00f3 social, la defensa del feminisme i els drets de les minories, el transport urb\u00e0, els projectes de barri, l'educaci\u00f3 \u2014especialment en guarderies\u2014, la cultura, la ci\u00e8ncia \u2014creaci\u00f3 del premi europeu de ci\u00e8ncia hip\u00e0tia\u2014, la salut \u2014amb la creaci\u00f3 d'un dentista municipal per primera vegada a espanya\u2014 i el contacte amb el ciutad\u00e0 a trav\u00e9s de reunions entre alcaldessa i ve\u00efns cada quinze dies. per contra, se li ha criticat l'augment de la inseguretat deguda a la delinq\u00fc\u00e8ncia comuna, l'auge dels narcopisos, la proliferaci\u00f3 del top manta, el vedat a la inversi\u00f3 tur\u00edstica, l'augment de la pobresa o la proliferaci\u00f3 de vagues i manifestacions com a deterioraci\u00f3 de la imatge de la ciutat.en les eleccions municipals del 26 de maig de 2019 va haver-hi un empat entre barcelona en com\u00fa i esquerra republicana de catalunya, tots dos amb deu regidors; no obstant aix\u00f2, erc va guanyar en nombre de vots per un estret marge, per la qual cosa el seu candidat, ernest maragall, va manifestar la seva intenci\u00f3 d'accedir a l'alcaldia. malgrat aix\u00f2, el 15 de juny ada colau va ser reelegida alcaldessa despr\u00e9s d'aconseguir un pacte de govern amb el psc i gr\u00e0cies al vot sense contraprestacions de tres regidors de barcelona pel canvi-ciutadans, per la qual cosa va ser investida per majoria absoluta (21 vots de 41).\ndespr\u00e9s de la sent\u00e8ncia del tribunal suprem que condemnava per sedici\u00f3 als l\u00edders independentistes catalans, el 14 d'octubre de 2019, es van iniciar una s\u00e8rie de protestes i manifestacions en tota catalunya, inclusivament diversos actes reivindicatius promoguts pel moviment tsunami democr\u00e0tic, com l'ocupaci\u00f3 de l'aeroport del prat. aquests actes van culminar amb una vaga general i una manifestaci\u00f3 multitudin\u00e0ria (marxes per la llibertat) a barcelona el 18 d'octubre, a la qual van assistir uns 500 000 manifestants vinguts de tota catalunya \u2014segons la gu\u00e0rdia urbana, 750 000 segons els organitzadors\u2014. paral\u00b7lelament a aquests actes de protesta, fonamentalment pac\u00edfics, a les nits es van produir diversos disturbis i aldarulls als carrers del centre de barcelona protagonitzats per independentistes radicals i grups antisistema \u2014alguns d'ells procedents d'altres pa\u00efsos europeus\u2014, entre els quals van ser habituals l'aixecament de barricades i l'incendi de mobiliari urb\u00e0, amb un cost estimat per a la ciutat d'uns dos milions d'euros en p\u00e8rdues, aix\u00ed com centenars de ferits i detinguts.\na finals de 2019 es va iniciar a nivell mundial una pand\u00e8mia de coronavirus covid-19, que tamb\u00e9 va afectar la ciutat. el 14 de mar\u00e7 de 2020, el govern espanyol va decretar l'entrada en vigor de l'estat d'alarma en tot el territori nacional, amb l'obligaci\u00f3 de la ciutadania de confinar-se en els seus domicilis excepte per a serveis essencials. a barcelona, com a la resta de ciutats, es van prendre mesures per a evitar el contagi i disminuir la seva propagaci\u00f3, i es van habilitar els mitjans necessaris per a assistir als malalts. es va rebre l'ajuda de la unitat militar d'emerg\u00e8ncies, que es va encarregar de desinfectar llocs estrat\u00e8gics com l'aeroport del prat o el port, aix\u00ed com estacions, resid\u00e8ncies d'ancians i altres punts sensibles de la ciutat. l'ex\u00e8rcit es va encarregar igualment d'habilitar un pavell\u00f3 de la fira de barcelona situat a montju\u00efc per a l'allotjament de persones sense llar. tamb\u00e9 es van habilitar espais tant p\u00fablics \u2014especialment pavellons esportius\u2014 com privats \u2014sobretot hotels\u2014 per a ampliar les places hospital\u00e0ries disponibles, en trobar-se els hospitals pr\u00e0cticament saturats. la pand\u00e8mia va provocar una forta mortalitat: el 2020 es calcula que van morir a la ciutat comtal unes 4300 persones a causa del coronavirus, la qual cosa, unit al baix nivell de natalitat, va suposar un fort descens en el padr\u00f3 d'habitants, el major registrat des de la guerra civil.\nen les eleccions al parlament de catalunya celebrades el 14 de febrer de 2021 va guanyar en nombre de vots el psc, encara que empatat en escons amb erc, seguit en esc\u00e0s marge per jxcat, el nou partit fundat per carles puigdemont. les eleccions van estar marcades per la pand\u00e8mia de covid-19, la qual cosa va provocar una elevada abstenci\u00f3. per primer cop l'independentisme va superar la meitat dels vots, amb un 51,25% del sufragi. pocs dies despr\u00e9s, es van succeir una s\u00e8rie de manifestacions en protesta per l'empresonament del raper pablo has\u00e9l, que van derivar en una s\u00e8rie de disturbis en el curs dels quals es van cometre actes de saqueig i vandalisme per elements incontrolats, entre el 16 i el 27 de febrer. el 21 de maig de 2021 va ser elegit nou president de la generalitat pere aragon\u00e8s, d'erc, despr\u00e9s de formar una alian\u00e7a de govern amb jxcat.en el tram final del segon mandat de colau les principals prioritats van continuar sent la pol\u00edtica social \u2014barcelona va comptar durant aquest temps amb la major inversi\u00f3 social de tot l'estat\u2014 i de protecci\u00f3 del medi ambient, especialment amb la reducci\u00f3 de l'espai destinat a tr\u00e0nsit rodat, mitjan\u00e7ant la creaci\u00f3 de superilles i ampliaci\u00f3 dels carrils bici, aix\u00ed com l'adaptaci\u00f3 de tots els espais confrontants a escoles en zones lliures de tr\u00e0nsit. es va crear un servei p\u00fablic de salut mental, aix\u00ed com un servei de cangur municipal gratu\u00eft i un centre lgtbi municipal.en les eleccions municipals de 28 de maig de 2023 va resultar guanyador en n\u00famero de vots i regidors el representant de junts per catalunya, xavier trias. no obstant aix\u00f2, gr\u00e0cies al suport de barcelona en com\u00fa i del pp, el 17 de juny va ser investit com a nou alcalde el candidat del psc, jaume collboni. el nou govern municipal es va formar en solitari, per\u00f2 en estar en minoria haur\u00e0 de pactar les seves propostes de govern amb altres formacions.\n\n\n=== cultura i societat ===\nel perfil de la ciutat va canviar novament despr\u00e9s de la construcci\u00f3 d'un gran gratacel de forma cil\u00edndrica, la torre agbar (2000-2005), obra de jean nouvel; aix\u00ed com l'hotel w barcelona (2009), de ricardo bofill, que ha modificat la fisonomia del port de barcelona i, per tant, del seu front mar\u00edtim. actualment s'est\u00e0 remodelant la pla\u00e7a de les gl\u00f2ries catalanes, un important eix viari on est\u00e0 previst el soterrament del tr\u00e0nsit automobil\u00edstic i la recuperaci\u00f3 del terreny per a \u00fas p\u00fablic, projecte en el qual ja s'ha executat l'edifici disseny hub barcelona, on se situa el museu del disseny de barcelona, aix\u00ed com el nou empla\u00e7ament del mercat d'encants fira de bellcaire. la finalitzaci\u00f3 de les obres est\u00e0 prevista per 2016 o 2017. pel que fa a espais verds, entre els \u00faltims realitzats cal esmentar: el parc central de nou barris (1997-2007), de carme fiol i andreu arriola; el parc de diagonal mar (1999-2002), d'enric miralles i benedetta tagliabue; i el parc del centre del poblenou (2008), de jean nouvel.\nla societat barcelonina va iniciar el nou mil\u00b7lenni amb els mateixos par\u00e0metres que la cent\u00faria anterior, basats en un cert predomini de la classe mitjana, tot i que la crisi econ\u00f2mica va provocar un augment de l'atur i p\u00e8rdua del poder adquisitiu, fet que va afectar a \u00e0mplies capes de la societat i va accentuar les difer\u00e8ncies entre classes. la immigraci\u00f3 va descendir gradualment, tamb\u00e9 com a efecte de la crisi. les principals comunitats d'estrangers s\u00f3n la magreb\u00ed, la xinesa i la pakistanesa, aix\u00ed com les de diversos pa\u00efsos llatinoamericans. la major part d'immigrants es concentren al barri d'el raval.\nen l'\u00e0mbit cultural, el panorama art\u00edstic ha tingut una soluci\u00f3 de continu\u00eftat respecte al final del segle passat, especialment quant a la filiaci\u00f3 a l'art postmodern, si b\u00e9 la tend\u00e8ncia cada cop m\u00e9s atomitzadora de l'art porta a parlar m\u00e9s de noms propis d'artistes que no d'escoles o estils. en arquitectura, cal destacar a enric ruiz-geli (edifici media-tic, 2010) i enric massip-bosch (torre diagonal zerozero, 2008-2011); en escultura, robert llim\u00f3s, antoni llena, rosa serra i frederic amat; i, en pintura, josep i pere santilari, josep moscard\u00f3 i pedro moreno meyerhoff. en literatura, en aquests anys es poden citar escriptors com m\u00e0rius serra, alfred bosch, merc\u00e8 ibarz, llu\u00eds-anton baulenas, enric casasses i albert s\u00e1nchez pi\u00f1ol, en catal\u00e0; i francisco casavella, ildefonso falcones i carlos ruiz zaf\u00f3n en castell\u00e0. en m\u00fasica, caldria citar a manolo garc\u00eda, muchachito bombo infierno, facto delaf\u00e9 y las flores azules, las migas, m\u00fcrfila, \u00e8ric vinaixa, els amics de les arts i manel. en cinema, destaquen directors com isabel coixet, cesc gay i juan antonio bayona, i actors com fernando guill\u00e9n cuervo, daniel br\u00fchl, laia marull, leticia dolera i michelle jenner; el 2009 es van comen\u00e7ar a atorgar els premis gaud\u00ed de cinema catal\u00e0. en l'\u00e0mbit de la ci\u00e8ncia, el 2005 es va engegar en el centre nacional de supercomputaci\u00f3 de barcelona el supercomputador marenostrum, el m\u00e9s potent d'espanya i un dels m\u00e9s potents d'europa, segons la llista top500; el 2006 es va inaugurar el parc de recerca biom\u00e8dica de barcelona, un gran centre dedicat a la recerca en terrenys com la bioinform\u00e0tica, la regulaci\u00f3 g\u00e8nica i epigen\u00e8tica, la biologia cel\u00b7lular i del desenvolupament, la farmacologia i patofisiologia cl\u00ednica, la gen\u00e8tica humana i biologia de l'evoluci\u00f3, i l'epidemiologia.en esports, el futbol club barcelona va viure una nova \u00e8poca daurada amb l'entrenador pep guardiola, amb un equip liderat per leo messi, xavi i iniesta, guanyador entre 2009 i 2012 de tres lligues, dues copes del rei, tres supercopes d'espanya, dues supercopes d'europa, dos t\u00edtols de champios i dues copes mundial de clubs; el 2009 van aconseguir un sextet, l'\u00fanic equip del m\u00f3n a aconseguir-ho. el rcd espanyol va guanyar la copa del rei l'any del seu centenari (2000), i de nou el 2006, amb un equip liderat per ra\u00fal tamudo. en altres esports, cal esmentar a pau gasol, juan carlos navarro i ricky rubio en b\u00e0squet; david barrufet en handbol; pedro de la rosa i jaume alguersuari en automobilisme; tito rabat en motociclisme; marcel granollers en tennis; joaquim rodr\u00edguez en ciclisme; erika villa\u00e9cija, gemma mengual i ona carbonell en nataci\u00f3; i nat\u00e0lia via-dufresne en vela.\n\n\n== historiografia ==\nla hist\u00f2ria de la ciutat ha estat compilada al llarg del temps per diverses personalitats, tant del m\u00f3n de la cultura com de la pol\u00edtica, la societat, el clergat o el m\u00f3n acad\u00e8mic i universitari. el primer esment escrit sobre la ciutat procedeix del segle i, efectuat per pomponi mela, mentre que poc despr\u00e9s l'astr\u00f2nom claudi ptolemeu l'esmentava en la seva geographia. en l'edat mitjana van apar\u00e8ixer les primeres narracions de fets esdevinguts a la ciutat o en l'\u00e0mbit del comtat de barcelona o de la corona d'arag\u00f3. el format m\u00e9s usual de l'\u00e8poca era el de les cr\u00f2niques, que solien ser una anotaci\u00f3 cronol\u00f2gica de dates i successos, com la vita seu passio sanctae eulaliae barcinonensis (segle xii), la cr\u00f2nica de sant pere de les puel\u00b7les (segle xiii) o els cronicons barcinonenses (segle xiv). cal destacar en aquest sentit les quatre grans cr\u00f2niques: el llibre dels fets, el llibre del rei en pere d'arag\u00f3, la cr\u00f2nica de ramon muntaner i la cr\u00f2nica de pere el cerimoni\u00f3s (segles xiii-xiv). d'altra banda, al segle xiii, rodrigo jim\u00e9nez de rada va introduir en la seva historia de rebus hispaniae la llegenda de la fundaci\u00f3 de la ciutat per h\u00e8rcules. tamb\u00e9 mereixen especial atenci\u00f3 els registres d'escrivania del consell de cent: el manual de novells ardits, un diari de fets esdevinguts a la ciutat elaborat des del 1390 i fins al 1839, i que es conserva a l'arxiu hist\u00f2ric de la ciutat de barcelona en 49 volums; i el llibre de les solemnitats de barcelona, elaborat per l'escrivania del racional del consell de cent entre els segles xiv i xviii, un complement de l'anterior, dedicat a esdeveniments excepcionals de la ciutat.\na comen\u00e7aments de l'edat moderna i, especialment, amb l'humanisme, van sorgir els primers historiadors dedicats m\u00e9s o menys plenament a aquesta professi\u00f3. cal destacar a pere tomic, autor d'histories e conquestes dels reys de arago e comtes de barcelona (1438); i jeroni pau, qui en la seva obra barcino (1491) va ser el primer a atribuir la fundaci\u00f3 de la ciutat a am\u00edlcar barca. entre els segles xvi i xvii van abundar els \u00e0lbums i atles geogr\u00e0fics, que oferien m\u00e9s imatges que textos, sovint destacant els aspectes m\u00e9s folkl\u00f2rics i pintorescs de la ciutat. molts d'ells van ser elaborats per estrangers, com anton van den wyngaerde (barcelona, 1563), georg braun, frans hogenberg, daniel meissner, s\u00e9bastien de pontault, francesco valesio, etc. tamb\u00e9 cal destacar en aquest per\u00edode a jeroni pujades (coronica universal del principat de cathalunya, 1609). amb la il\u00b7lustraci\u00f3, la historiografia va adquirir un car\u00e0cter m\u00e9s cient\u00edfic; cal destacar l'obra d'antoni de capmany (memorias hist\u00f3ricas sobre la marina, comercio, y artes de la antigua ciudad de barcelona, 4 volums, 1779-1792); i de pr\u00f2sper de bofarull (los condes de barcelona vindicados, 1836). tamb\u00e9 cal destacar en aquest per\u00edode a rafael d'amat i de cortada, bar\u00f3 de mald\u00e0, autor de calaix de sastre (1769-1819), un diari on recollia not\u00edcies i reflexions que van des del to period\u00edstic fins al costumisme.\nen el segle xix diversos escriptors i erudits van abordar la hist\u00f2ria de la ciutat des de la perspectiva de la nova urbs moderna que es comen\u00e7ava a gestar, en obres que anaven des de la historiografia cient\u00edfica fins a l'assaig narratiu, amb autors com laure\u00e0 figuerola (estad\u00edstica de barcelona en 1849, 1849), andreu avel\u00b7l\u00ed pi i arimon (barcelona antiga i moderna, 1854), ildefons cerd\u00e0 (monografia estad\u00edstica de la classe obrera a barcelona, 1867), salvador sanpere i miquel (barcelona. son passat, present i porvenir, 1878) i antoni aul\u00e8stia (hist\u00f2ria de catalunya, 1887-1889). un altre corrent historiogr\u00e0fic va ser el vinculat al romanticisme, que es va traduir en obres que evocaven el passat i que, sovint, tendien a exaltar els esdeveniments nacionals i les gl\u00f2ries viscudes temps enrere; el seu m\u00e9s clar exponent seria v\u00edctor balaguer (hist\u00f2ria de catalunya i de la corona d'arag\u00f3, 1860-63; els carrers de barcelona, 1865).al segle xx la historiografia va adquirir una metodologia m\u00e9s cient\u00edfica, si b\u00e9 a vegades es deixava influir per tend\u00e8ncies pol\u00edtiques confrontades, ja fos del signe esquerra-dreta o del catalanisme-espanyolisme. cal citar autors com: francesc carreras candi (la ciutat de barcelona, 1916), pere bosch i gimpera (la historia catalana, 1919), ramon d'abadal (catalunya carol\u00edngia, 1926-1971), ferran soldevila (hist\u00f2ria de catalunya, 1934-1935), francesc curet (visions barcelonines, 1935, amb il\u00b7lustracions de lola anglada), jaume vicens i vives (fernando ii y la ciudad de barcelona (1479-1516), 1937; noticia de catalu\u00f1a, 1954; catalu\u00f1a en el siglo xix, 1961), aureli capmany (baladrers de barcelona, 1947; calendari de llegendes, costums i festes tradicionals catalanes, 1951), santiago sobrequ\u00e9s (los grandes condes de barcelona, 1961), miquel tarradell (las ra\u00edces de catalu\u00f1a, 1962), josep maria garrut (barcelona, vint segles d'hist\u00f2ria, 1963), alexandre cirici (barcelona pam a pam, 1971), agust\u00ed duran i sanpere (barcelona, 1972-1975), josep maria carandell (guia secreta de barcelona, 1974), pierre vilar (hist\u00f2ria de catalunya, 1987-1990), francesc xavier hern\u00e0ndez cardona (barcelona. hist\u00f2ria d'una ciutat, 1993) i borja de riquer (hist\u00f2ria. pol\u00edtica, societat i cultura dels pa\u00efsos catalans, 1995-99). tamb\u00e9 cal destacar la tasca de diversos cronistes de barcelona procedents del m\u00f3n period\u00edstic, com andreu-avel\u00b7l\u00ed art\u00eds \u201csempronio\u201d (barcelona tal com \u00e9s, 1948), francesc candel (els altres catalans, 1964), sebasti\u00e0 gasch (les nits de barcelona, 1969), jaume fabre i josep maria huertas claveria (tots els barris de barcelona, 1976, vuit volums; hist\u00f2ries i llegendes de barcelona, 1984; barcelona: la construcci\u00f3 d'una ciutat, 1988) i llu\u00eds permanyer (barcelona, un museo de esculturas al aire libre, 1991). tamb\u00e9 cal assenyalar la tasca editorial en aquest terreny, especialment la colossal hist\u00f2ria de barcelona (1991) en vuit volums, dirigida per jaume sobrequ\u00e9s; i l'enciclop\u00e8dia de barcelona (2005) en quatre volums, ambdues publicades per enciclop\u00e8dia catalana. finalment, cal destacar el treball de recerca i difusi\u00f3 realitzat per l'institut municipal d'hist\u00f2ria de barcelona, creat per l'ajuntament el 1943.\n\n\n== vegeu tamb\u00e9 ==\n\n\n== notes ==\n\n\n== refer\u00e8ncies ==\n\n\n== bibliografia ==\nagust\u00ed, david. historia breve de barcelona.  madrid: s\u00edlex, 2008. isbn 978-84-7737-205-9. \na\u00f1\u00f3n feli\u00fa, carmen; luengo, m\u00f3nica. jardines de espa\u00f1a.  madrid: lunwerg, 2003. isbn 84-9785-006-8. \nazc\u00e1rate ristori, jos\u00e9 mar\u00eda de; p\u00e9rez s\u00e1nchez, alfonso emilio; ram\u00edrez dom\u00ednguez, juan antonio. historia del arte.  madrid: anaya, 1983. isbn 84-207-1408-9. \nbaham\u00f3n, alejandro; losantos, \u00e0gata. barcelona. atlas hist\u00f3rico de arquitectura.  barcelona: parram\u00f3n, 2007. isbn 978-84-342-2945-7. \nbaldellou, miguel \u00e1ngel; capitel, ant\u00f3n. summa artis xl: arquitectura espa\u00f1ola del siglo xx.  madrid: espasa calpe, 2001. isbn 84-239-5482-x. \nbarral i altet, xavier; beseran, pere; canalda, s\u00edlvia; guardi\u00e0, marta; jornet, n\u00faria. guia del patrimoni monumental i art\u00edstic de catalunya, vol. 1.  barcelona: p\u00f2rtic, 2000. isbn 84-7306-947-1. \nbusquets, joan. barcelona. la construcci\u00f3n urban\u00edstica de una ciudad compacta.  barcelona: serbal, 2004. isbn 84-7628-458-6. \ncanal, jordi. historia m\u00ednima de catalu\u00f1a.  madrid: turner publicaciones s.l., 2015. isbn 978-84-16142-08-8. \ncarreras, carles. geografia urbana de barcelona.  barcelona: oikos-tau, 1993. isbn 84-281-0802-1. \nchilvers, ian. diccionario de arte.  madrid: alianza editorial, 2007. isbn 978-84-206-6170-4. \nddaa. hist\u00f2ria de barcelona 1. la ciutat antiga.  barcelona: enciclop\u00e8dia catalana, 1991. isbn 84-7739-179-3. \nddaa. hist\u00f2ria de barcelona 2. la formaci\u00f3 de la barcelona medieval.  barcelona: enciclop\u00e8dia catalana, 1992. isbn 84-7739-398-2. \nddaa. enciclop\u00e8dia catalana b\u00e0sica.  barcelona: enciclop\u00e8dia catalana, 1996. \nddaa. el llibre d'or de l'art catal\u00e0.  barcelona: edicions primera plana, 1997. \nddaa. art de catalunya 3: urbanisme, arquitectura civil i industrial.  barcelona: edicions l'isard, 1998. isbn 84-89931-04-6. \nddaa. els barris de barcelona i. ciutat vella, l'eixample.  barcelona: gran enciclop\u00e8dia catalana, 1999. isbn 84-412-2768-3. \nddaa. barcelona. guia de la ciutat.  barcelona: ajuntament de barcelona, 2002. isbn 84-7609-702-6. \nddaa. enciclop\u00e8dia de barcelona 1. 22@ / ciutat meridiana.  barcelona: gran enciclop\u00e8dia catalana, 2006. isbn 84-412-1395-x. \nddaa. enciclop\u00e8dia de barcelona 2. ciutat vella / govern militar.  barcelona: gran enciclop\u00e8dia catalana, 2006. isbn 84-412-1396-8. \nddaa. enciclop\u00e8dia de barcelona 3. gr\u00e0cia / petritxol.  barcelona: gran enciclop\u00e8dia catalana, 2006. isbn 84-412-1397-6. \nddaa. enciclop\u00e8dia de barcelona 4. pi / zurich.  barcelona: gran enciclop\u00e8dia catalana, 2006. isbn 84-412-1398-4. \nfabre, jaume; huertas, josep m.; bohigas, pere. monuments de barcelona.  barcelona: l'aven\u00e7, 1984. isbn 84-85905-21-0. \nfontana, josep. la formaci\u00f3 d'una identitat. una hist\u00f2ria de catalunya.  vic: eumo, 2014. isbn 978-84-9766-526-1. \nfontbona, francesc. hist\u00f2ria de l'art catal\u00e0 vi. del neoclassicisme a la restauraci\u00f3 1808-1888.  barcelona: edicions 62, 1997. isbn 84-297-2064-2. \nfusi, juan pablo. historia m\u00ednima de espa\u00f1a.  madrid: turner publicaciones s.l., 2013. isbn 978-84-7506-677-6. \ngalofr\u00e9, jordi. historia de catalunya.  barcelona: ediciones primera plana s.a., 1992. \ngausa, manuel; cervell\u00f3, marta; pla, maurici. barcelona: gu\u00eda de arquitectura moderna 1860-2002.  barcelona: actar, 2002. isbn 84-89698-47-3. \ngonz\u00e1lez ruiz, david. breve historia de la corona de arag\u00f3n.  madrid: nowtilus, 2012. isbn 978-84-9967-306-6. \ngrandas, m. carmen. l'exposici\u00f3 internacional de barcelona de 1929.  sant cugat del vall\u00e8s: els llibres de la frontera, 1988. isbn 84-85709-68-3. \nhern\u00e0ndez i cardona, francesc xavier. barcelona, hist\u00f2ria d'una ciutat.  barcelona: llibres de l'\u00edndex, 2001. isbn 84-95317-22-2. \nhostalrich, mar\u00eda jos\u00e9; tortajada, manuel. llums. hist\u00f2ria de l'enllumenat p\u00fablic del segle xx.  barcelona: sece, 1998. \nlacuesta, raquel; gonz\u00e1lez, antoni. barcelona, gu\u00eda de arquitectura 1929-2000.  barcelona: gustavo gili, 1999. isbn 84-252-1801-2. \nl\u00e1zaro carreter, fernando; tus\u00f3n, vicente. literatura espa\u00f1ola.  madrid: anaya, 1982. isbn 84-207-1758-4. \nlecea, ignasi de; fabre, jaume; grandas, carme; huertas, josep m.; remesar, antoni; sobrequ\u00e9s, jaume art p\u00fablic de barcelona.  barcelona: ajuntament de barcelona i \u00e0mbit serveis editorials, 2009. isbn 978-84-96645-08-0. \nmidant, jean-paul. diccionario akal de la arquitectura del siglo xx.  madrid: akal, 2004. isbn 84-460-1747-4. \nmiralles, roger. barcelona, arquitectura modernista y noucentista 1888-1929.  barcelona: pol\u00edgrafa, 2008. isbn 978-84-343-1178-7. \nmontaner, josep maria. arquitectura contempor\u00e0nia a catalunya.  barcelona: edicions 62, 2005. isbn 84-297-5669-8. \nparraguez, nicol\u00e1s. modelo barcelona de espacio p\u00fablico y dise\u00f1o urbano. el mobiliario urbano en la cualificaci\u00f3n del espacio p\u00fablico.  barcelona: universitat de barcelona, 2013. \nportavella i isidoro, jes\u00fas. diccionari nomencl\u00e0tor de les vies p\u00fabliques de barcelona.  barcelona: ajuntament de barcelona, 2010. isbn 978-84-9850-216-9. \nrod\u00e0 de llanza, isabel; barral i altet, xavier; ter\u00e9s i tom\u00e0s, m. rosa. art de catalunya 6: escultura antiga i medieval.  barcelona: edicions l'isard, 1997. isbn 84-921314-6-2. \nroig, josep l. historia de barcelona.  barcelona: primera plana s.a., 1995. isbn 84-8130-039-x. \nromaguera i rami\u00f3, joaquim. diccionari del cinema a catalunya.  barcelona: enciclop\u00e8dia catalana, 2005. isbn 84-412-1379-8. \nrubio, albert. barcelona, arquitectura antigua (siglos i-xix).  barcelona: pol\u00edgrafa, 2009. isbn 978-84-343-1212-8. \nsoler, narc\u00eds; guitart i duran, josep; barral i altet, xavier; bracons clap\u00e9s, josep. art de catalunya 4: arquitectura religiosa antiga i medieval.  barcelona: edicions l'isard, 1999. isbn 84-89931-13-5. \ntriad\u00f3, joan ramon; barral i altet, xavier. art de catalunya 5: arquitectura religiosa moderna i contempor\u00e0nia.  barcelona: edicions l'isard, 1999. isbn 84-89931-14-3. \ntriad\u00f3, joan ramon; subirachs, judit. art de catalunya 7: escultura moderna i contempor\u00e0nia.  barcelona: edicions l'isard, 1998. isbn 84-89931-03-8. \ntriad\u00f3, joan ramon; subirana rebull, rosa m.; trenc, eliseu; barral i altet, xavier. art de catalunya 9: pintura moderna i contempor\u00e0nia.  barcelona: edicions l'isard, 2001. isbn 84-89931-19-4. \nvi\u00f1as i vallverd\u00fa, ramon; castells i camp, josep; carri\u00f3n i masgrau, imma; barral i altet, xavier; alcoy i pedr\u00f3s, rosa. art de catalunya 8: pintura antiga i medieval.  barcelona: edicions l'isard, 1998. isbn 84-89931-06-2. \n\n\n== enlla\u00e7os externs ==\nhist\u00f2ria de barcelona. web oficial de l'ajuntament\nweb del museu d'hist\u00f2ria de barcelona\nllibre verd de barcelona - versi\u00f3 digital d'almanac hist\u00f2ric publicat el 1848\nhistoriadebarcelona.org, espai virtual\narxiu hist\u00f2ric de la ciutat de barcelona"