["catalunya", "\u00e9s", "un", "territori", "hist\u00f2ric", "format", "originalment", "a", "partir", "dels", "comtats", "establerts", "pels", "francs", "al", "nordest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "en", "temps", "de", "carlemany", "avui", "en", "dia", "el", "mot", "catalunya", "s'empra", "sobretot", "per", "referirse", "a", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunya", "a", "espanya", "i", "la", "catalunya", "del", "nord", "que", "forma", "el", "departament", "dels", "pirineus", "orientals", "a", "fran\u00e7a", "quan", "parlem", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "com", "a", "entitat", "territorial", "no", "es", "refereix", "a", "les", "delimitacions", "territorials", "de", "l'actual", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunya", "sin\u00f3", "a", "les", "delimitacions", "del", "territori", "hist\u00f2ric", "del", "principat", "de", "catalunya", "per", "tant", "en", "aquest", "article", "tamb\u00e9", "es", "recull", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "catalunya", "nord", "sobre", "la", "base", "llatina", "es", "van", "superposar", "dos", "prestrats", "principals", "en", "la", "formaci\u00f3", "del", "que", "ser\u00e0", "catalunya", "el", "visigot", "i", "l'\u00e0rab", "amb", "diferent", "grau", "d'incid\u00e8ncia", "segons", "la", "part", "de", "catalunya", "nova", "o", "vella", "i", "diversa", "influ\u00e8ncia", "en", "el", "temps", "d'estada", "i", "la", "composici\u00f3", "social", "gran", "part", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "fins", "al", "est\u00e0", "vinculada", "a", "l'establiment", "d'una", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "i", "el", "principat", "de", "catalunya", "que", "es", "materialitz\u00e0", "pol\u00edticament", "en", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "per", "tant", "la", "gran", "majoria", "dels", "fets", "hist\u00f2rics", "que", "afectaren", "catalunya", "tracten", "d'esdeveniments", "que", "ja", "havien", "implicat", "o", "acaben", "implicant", "igualment", "la", "resta", "dels", "pa\u00efsos", "hisp\u00e0nics", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "pel", "car\u00e0cter", "confederal", "de", "la", "seva", "estructura", "pol\u00edtica", "els", "esdeveniments", "poden", "haver", "tingut", "en", "moments", "diferents", "o", "fins", "i", "tot", "amb", "algunes", "difer\u00e8ncies", "respecte", "de", "la", "resta", "del", "territori", "aix\u00ed", "per", "exemple", "la", "numeraci\u00f3", "dels", "reis", "de", "la", "corona", "com", "a", "sobirans", "de", "catalunya", "podria", "no", "coincidir", "amb", "la", "numeraci\u00f3", "respectiva", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "o", "al", "regne", "d'arag\u00f3", "o", "un", "altre", "exemple", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "no", "s'aplicaren", "exactament", "igual", "ni", "en", "el", "temps", "ni", "en", "la", "forma", "ni", "en", "el", "contingut", "la", "gran", "expansi\u00f3", "feudal", "catalana", "es", "dona", "per\u00f2", "al", "segle", "xiii", "i", "principi", "del", "xiv", "i", "arran", "de", "la", "qual", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "s'ampli\u00e0", "amb", "els", "dominis", "mediterranis", "de", "mallorca", "sic\u00edlia", "i", "sardenya", "a", "m\u00e9s", "de", "val\u00e8ncia", "l'expansi\u00f3", "s'inici\u00e0", "amb", "el", "rei", "jaume", "i", "que", "va", "conquerir", "mallorca", "d'on", "expuls\u00e0", "la", "poblaci\u00f3", "musulmana", "i", "val\u00e8ncia", "territori", "al", "qual", "es", "don\u00e0", "l'estatut", "de", "regne", "i", "que", "fou", "repoblat", "majorit\u00e0riament", "per", "catalans", "posteriorment", "i", "coincidint", "amb", "el", "gran", "desenvolupament", "social", "i", "econ\u00f2mic", "de", "catalunya", "a", "l'edat", "mitjana", "els", "dominis", "catalans", "s'estengueren", "mediterr\u00e0nia", "enll\u00e0", "fins", "a", "sic\u00edlia", "i", "sardenya", "tanmateix", "a", "partir", "de", "mitjan", "segle", "xiv", "s'inici\u00e0", "una", "\u00e8poca", "de", "crisi", "demogr\u00e0fica", "desencadenada", "fonamentalment", "per", "la", "pesta", "negra", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "les", "recurrents", "crisis", "agr\u00e0ries", "econ\u00f2mica", "i", "pol\u00edtica", "que", "culminar\u00e0", "en", "el", "desenvolupament", "d'una", "guerra", "civil", "catalana", "entre", "i", "la", "prehist\u00f2ria", "a", "catalunya", "malgrat", "els", "esfor\u00e7os", "fets", "en", "els", "darrers", "vint", "anys", "el", "coneixement", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "a", "catalunya", "resulten", "encara", "superficials", "i", "incomplets", "fins", "fa", "pocs", "anys", "es", "considerava", "que", "els", "primers", "signes", "clars", "de", "pres\u00e8ncia", "humana", "a", "l'espai", "geogr\u00e0fic", "que", "avui", "es", "coneix", "com", "a", "catalunya", "corresponien", "a", "la", "fase", "del", "paleol\u00edtic", "mitj\u00e0", "i", "presentaven", "una", "antiguitat", "aproximada", "de", "anys", "si", "b\u00e9", "a", "la", "catalunya", "nord", "es", "conserven", "restes", "del", "paleol\u00edtic", "inferior", "d'una", "antiguitat", "de", "ara", "b\u00e9", "els", "treballs", "realitzats", "en", "els", "darrers", "anys", "a", "alguns", "jaciments", "importants", "com", "la", "cova", "de", "la", "font", "major", "l'espluga", "de", "francol\u00ed", "algunes", "troballes", "fetes", "a", "salt", "i", "altres", "indicis", "detectats", "arreu", "del", "pa\u00eds", "apunten", "la", "possibilitat", "d'una", "ocupaci\u00f3", "en", "el", "paleol\u00edtic", "inferior", "de", "fins", "a", "anys", "d'antiguitat", "pel", "que", "fa", "al", "paleol\u00edtic", "mitj\u00e0", "es", "conserven", "diferents", "jaciments", "prehist\u00f2rics", "al", "nord", "i", "sud", "de", "catalunya", "com", "ara", "el", "cau", "del", "duc", "o", "la", "cova", "de", "mollet", "pla", "de", "l'estany", "i", "el", "paleol\u00edtic", "superior", "que", "es", "desenvolupa", "fa", "aproximadament", "uns", "anys", "i", "que", "ha", "deixat", "restes", "a", "indrets", "com", "la", "bora", "gran", "d'en", "carreres", "a", "seriny\u00e0", "o", "el", "cau", "de", "les", "goges", "en", "sant", "juli\u00e0", "de", "ramis", "entre", "el", "i", "el", "ac", "es", "desenvoluparia", "la", "fase", "prehist\u00f2rica", "coneguda", "com", "a", "mesol\u00edtic", "o", "epipaleol\u00edtic", "vers", "el", "ac", "s'iniciaria", "la", "fase", "del", "neol\u00edtic", "del", "qual", "s'ha", "destacat", "que", "la", "sedentaritzaci\u00f3", "presenta", "uns", "trets", "molt", "menys", "profunds", "que", "en", "altres", "territoris", "a", "causa", "de", "la", "forta", "pres\u00e8ncia", "de", "bosc", "mediterrani", "que", "permetria", "el", "manteniment", "d'una", "elevada", "activitat", "ca\u00e7adora", "i", "recol\u00b7lectora", "es", "troba", "representat", "fonamentalment", "pels", "jaciments", "de", "les", "mines", "de", "gav\u00e0", "o", "de", "la", "draga", "banyoles", "entre", "els", "anys", "i", "ac", "es", "desenvolupar\u00e0", "la", "fase", "del", "calcol\u00edtic", "en", "la", "qual", "apareixeran", "els", "primers", "objectes", "de", "coure", "li", "segueix", "l'edat", "del", "bronze", "entre", "els", "anys", "i", "ac", "moment", "que", "coincidir\u00e0", "amb", "l'arribada", "dels", "pobles", "indoeuropeus", "i", "en", "el", "segle", "vii", "ac", "el", "territori", "assolir\u00e0", "l'edat", "del", "ferro", "edat", "antiga", "els", "pobles", "ibers", "els", "ibers", "s\u00f3n", "un", "conjunt", "de", "pobles", "que", "segons", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "dels", "historiadors", "escriptors", "i", "ge\u00f2grafs", "grecs", "i", "romans", "com", "hecateu", "de", "milet", "avi\u00e8", "her\u00f2dot", "estrab\u00f3", "etc", "identifiquen", "a", "la", "costa", "oriental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "amb", "aquest", "nom", "almenys", "del", "segle", "vi", "ac", "en\u00e7\u00e0", "el\u00edsics", "s\u00f2rdons", "ceretans", "airenosis", "andosins", "bargusis", "ausetans", "ind\u00edgets", "castel\u00b7lans", "lacetans", "laietans", "cessetans", "ilergets", "iacetans", "suessetans", "sedetans", "ilercavons", "edetans", "contestans", "oretans", "bastetans", "i", "turdetans", "tot", "i", "que", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "no", "sempre", "coincideixen", "en", "els", "l\u00edmits", "geogr\u00e0fics", "precisos", "ni", "en", "l'enumeraci\u00f3", "de", "pobles", "concrets", "sembla", "que", "la", "llengua", "\u00e9s", "el", "criteri", "fonamental", "que", "els", "identificava", "com", "a", "ibers", "at\u00e8s", "que", "les", "inscripcions", "en", "llengua", "ib\u00e8rica", "apareixen", "a", "grans", "trets", "en", "el", "territori", "que", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "assignen", "als", "ibers", "la", "zona", "costanera", "que", "va", "des", "del", "sud", "del", "llenguadoc", "fins", "a", "alacant", "que", "penetra", "a", "l'interior", "per", "la", "vall", "de", "l'ebre", "per", "la", "vall", "del", "segura", "i", "per", "la", "vall", "alta", "del", "guadalquivir", "el", "concepte", "de", "cultura", "ib\u00e8rica", "no", "\u00e9s", "un", "patr\u00f3", "que", "es", "repeteix", "de", "forma", "uniforme", "en", "cadascun", "dels", "pobles", "identificats", "com", "a", "ibers", "sin\u00f3", "la", "suma", "de", "les", "cultures", "individuals", "que", "sovint", "presenten", "trets", "similars", "per\u00f2", "que", "es", "diferencien", "clarament", "en", "d'altres", "i", "que", "a", "vegades", "comparteixen", "amb", "pobles", "no", "identificats", "com", "a", "ibers", "l'arribada", "dels", "pobles", "orientals", "des", "del", "final", "del", "segon", "mil\u00b7lenni", "els", "pobles", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "oriental", "es", "van", "sentir", "atrets", "per", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "com", "ho", "demostra", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "de", "les", "primeres", "col\u00f2nies", "fen\u00edcies", "a", "andalusia", "vers", "el", "ac", "seguint", "les", "rutes", "obertes", "pels", "fenicis", "en", "el", "segle", "viii", "ac", "es", "fundaren", "les", "primeres", "col\u00f2nies", "gregues", "a", "l'est", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "com", "ara", "rhode", "en", "l'actualitat", "roses", "i", "el", "emporion", "en", "l'actualitat", "emp\u00faries", "tot", "deixant", "per", "als", "fenicis", "el", "sud", "de", "la", "costa", "b\u00e0rcino", "seria", "origin\u00e0riament", "una", "posta", "fen\u00edcia", "colonitzaci\u00f3", "romana", "el", "per\u00edode", "rom\u00e0", "a", "catalunya", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "seg\u00fcent", "al", "per\u00edode", "iber", "comen\u00e7a", "el", "segle", "iii", "ac", "amb", "la", "romanitzaci\u00f3", "i", "va", "acabar", "amb", "la", "invasi\u00f3", "dels", "visigots", "el", "territori", "a", "l'arribada", "dels", "romans", "estava", "compost", "per", "un", "conjunt", "de", "tribus", "iberes", "i", "col\u00f2nies", "hel\u00b7l\u00e8niques", "i", "no", "seria", "fins", "segles", "despr\u00e9s", "que", "es", "formaria", "el", "que", "avui", "s'anomena", "principat", "de", "catalunya", "l'ebre", "va", "ser", "la", "primera", "frontera", "militar", "entre", "cartaginesos", "i", "romans", "ac", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "de", "sagunt", "ciutat", "aliada", "dels", "romans", "per", "les", "tropes", "p\u00faniques", "liderades", "per", "hann\u00edbal", "el", "ac", "va", "esclatar", "la", "segona", "guerra", "p\u00fanica", "que", "duria", "al", "ple", "domini", "rom\u00e0", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "els", "romans", "van", "ser", "els", "estructuradors", "b\u00e0sics", "del", "territori", "de", "catalunya", "tal", "com", "avui", "s'ent\u00e9n", "tant", "en", "infraestructures", "com", "en", "creadors", "de", "ciutats", "la", "hisp\u00e0nia", "citerior", "fou", "una", "de", "les", "dues", "prov\u00edncies", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "dividir", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "romana", "va", "ser", "creada", "el", "ac", "i", "s'hi", "inclou", "l'actual", "territori", "de", "catalunya", "l'increment", "de", "territori", "controlat", "per", "roma", "i", "l'enriquiment", "que", "aix\u00f2", "produ\u00efa", "en", "els", "seus", "governants", "va", "conduir", "a", "una", "etapa", "molt", "convulsa", "entre", "els", "segles", "ii", "i", "i", "ac", "que", "van", "transformar", "la", "rep\u00fablica", "romana", "en", "imperi", "rom\u00e0", "quan", "octavi", "august", "va", "v\u00e8ncer", "tots", "els", "seus", "enemics", "el", "ac", "august", "va", "proclamar", "l'imperi", "el", "de", "gener", "de", "l'any", "ac", "en", "virtut", "d'aquesta", "reforma", "s'encarregava", "del", "proconsolat", "de", "totes", "aquelles", "prov\u00edncies", "que", "tenien", "acantonades", "legions", "prenent", "aix\u00ed", "el", "comandament", "de", "tot", "l'ex\u00e8rcit", "i", "del", "mateix", "august", "dependrien", "els", "oficials", "i", "soldats", "entre", "les", "prov\u00edncies", "afectades", "per", "aquestes", "mesures", "hi", "havia", "la", "citerior", "hisp\u00e0nia", "constitu\u00efda", "per", "dues", "prov\u00edncies", "la", "citerior", "i", "l'ulterior", "va", "ser", "dividida", "en", "tres", "tarraconense", "b\u00e8tica", "i", "lusit\u00e0nia", "ac", "la", "pressi\u00f3", "dels", "huns", "que", "liderats", "per", "\u00e0tila", "va", "arribar", "a", "les", "portes", "de", "roma", "va", "emp\u00e8nyer", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "cap", "a", "europa", "occidental", "per", "intentar", "fer", "front", "a", "aquesta", "crisi", "a", "la", "mort", "de", "teodosi", "i", "el", "gran", "va", "deixar", "la", "part", "occidental", "en", "la", "que", "es", "trobava", "hisp\u00e0nia", "de", "l'imperi", "al", "seu", "fill", "honori", "i", "la", "part", "oriental", "al", "seu", "fill", "arcadi", "la", "invasi\u00f3", "va", "precipitar", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "el", "edat", "mitjana", "a", "catalunya", "en", "la", "historiografia", "europea", "l'edat", "mitjana", "ha", "estat", "representada", "com", "un", "per\u00edode", "de", "decad\u00e8ncia", "passant", "d'una", "societat", "altament", "tecnificada", "i", "amb", "xarxes", "de", "comer\u00e7", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "cap", "a", "una", "societat", "m\u00e9s", "fragmentada", "basada", "en", "l'economia", "de", "subsist\u00e8ncia", "basada", "en", "el", "feudalisme", "catalunya", "no", "\u00e9s", "una", "excepci\u00f3", "en", "aquest", "sentit", "per", "altra", "banda", "l'edat", "mitjana", "culmina", "a", "catalunya", "amb", "l'assoliment", "progressiu", "d'una", "personalitat", "jur\u00eddica", "pr\u00f2pia", "associada", "a", "un", "context", "geogr\u00e0fic", "determinat", "i", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "neix", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "diferenciada", "del", "llat\u00ed", "i", "de", "les", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "i", "tamb\u00e9", "gaudeix", "d'un", "auge", "com", "a", "llengua", "liter\u00e0ria", "i", "oficial", "tant", "als", "comtats", "catalans", "com", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "alta", "edat", "mitjana", "a", "partir", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "els", "visigots", "passen", "a", "controlar", "la", "hisp\u00e0nia", "la", "septim\u00e0nia", "i", "l'aquit\u00e0nia", "tanmateix", "durant", "els", "segles", "vi", "vii", "i", "viii", "els", "visigots", "van", "perdent", "progressivament", "els", "control", "d'aquests", "territoris", "l'arribada", "dels", "\u00e0rabs", "a", "la", "pen\u00ednsula", "representa", "la", "desaparici\u00f3", "formal", "del", "regne", "de", "toledo", "i", "de", "facto", "un", "canvi", "en", "l'equilibri", "de", "poders", "a", "europa", "els", "francs", "perden", "el", "seu", "ve\u00efnatge", "amb", "un", "poble", "germ\u00e0nic", "i", "s\u00f3n", "amena\u00e7ats", "directament", "per", "un", "imperi", "amb", "el", "qual", "no", "comparteixen", "ni", "llengua", "ni", "\u00e8tnia", "ni", "religi\u00f3", "els", "visigots", "els", "gots", "eren", "un", "poble", "dels", "considerats", "b\u00e0rbars", "pels", "romans", "que", "procedent", "de", "l'est", "es", "van", "anar", "traslladant", "al", "llarg", "del", "segle", "iii", "i", "iv", "vers", "occident", "empesos", "pels", "huns", "al", "danubi", "els", "gots", "es", "van", "separar", "en", "visigots", "i", "ostrogots", "van", "adoptar", "la", "religi\u00f3", "cristiana", "en", "la", "forma", "arriana", "i", "eren", "de", "fet", "els", "m\u00e9s", "romanitzats", "de", "tots", "els", "pobles", "germ\u00e0nics", "que", "van", "arribar", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "durant", "el", "segle", "v", "el", "els", "visigots", "van", "saquejar", "roma", "i", "van", "establirse", "a", "barcelona", "el", "poc", "despr\u00e9s", "arriben", "a", "un", "pacte", "foedus", "amb", "roma", "segons", "el", "qual", "es", "federaven", "i", "combatrien", "a", "favor", "de", "l'imperi", "enfrontantse", "als", "huns", "a", "qui", "venceren", "a", "la", "batalla", "dels", "camps", "catal\u00e0unics", "es", "va", "establir", "el", "regne", "de", "tolosa", "des", "d'on", "iniciaren", "durant", "el", "regnat", "d'euric", "una", "expansi\u00f3", "que", "els", "port\u00e0", "a", "la", "pen\u00ednsula", "arribant", "a", "dominar", "la", "hisp\u00e0nia", "i", "gran", "part", "de", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "al", "llarg", "del", "segle", "v", "els", "francs", "un", "poble", "germ\u00e0nic", "establert", "a", "la", "frontera", "de", "la", "gal\u00b7logerm\u00e0nica", "els", "van", "anar", "empenyent", "fins", "a", "v\u00e8ncerlos", "a", "la", "batalla", "de", "vouill\u00e9", "llavors", "van", "establir", "la", "capital", "a", "narbona", "barcelona", "un", "altre", "cop", "i", "finalment", "toledo", "lloc", "des", "d'on", "podien", "controlar", "per", "una", "banda", "els", "sueus", "establerts", "al", "que", "avui", "\u00e9s", "m\u00e9s", "o", "menys", "gal\u00edcia", "els", "vascons", "i", "c\u00e0ntabres", "al", "nord", "i", "els", "romans", "d'orient", "establerts", "a", "la", "b\u00e8tica", "en", "morir", "v\u00edtiza", "el", "els", "seus", "enemics", "elegiren", "rei", "roderic", "els", "fills", "de", "v\u00edtiza", "partidaris", "d'aquila", "ii", "es", "refugiaren", "a", "ceuta", "on", "governava", "el", "comte", "olb\u00e0", "dit", "tamb\u00e9", "juli\u00e0", "sota", "el", "domini", "de", "mussa", "ibn", "nussayr", "amb", "ells", "negociaren", "un", "ajut", "per", "tal", "de", "recuperar", "el", "tron", "i", "el", "patrimoni", "familiar", "mentre", "roderic", "assetjava", "pamplona", "i", "lluitava", "contra", "els", "bascs", "revoltats", "els", "\u00e0rabs", "comandats", "per", "t\u00e0riq", "ibn", "ziyad", "i", "ajudats", "per", "olb\u00e0", "passaren", "l'estret", "i", "s'establiren", "al", "lloc", "despr\u00e9s", "anomenat", "gibraltar", "contra", "l'opini\u00f3", "del", "califa", "roderic", "torn\u00e0", "a", "c\u00f2rdova", "i", "reun\u00ed", "l'ex\u00e8rcit", "i", "s'entaul\u00e0", "la", "batalla", "de", "guadalete", "en", "la", "que", "els", "vitizans", "encarregats", "de", "les", "ales", "abandonaren", "el", "combat", "i", "el", "centre", "d'aquest", "fou", "destru\u00eft", "les", "batalles", "es", "van", "anar", "succeint", "i", "ard\u00f3", "que", "va", "succeir", "aquila", "ii", "va", "concedir", "l'ocupaci\u00f3", "de", "catalunya", "que", "es", "va", "completar", "el", "i", "mussa", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "val\u00ed", "de", "l'\u00e0ndalus", "l'organitzaci\u00f3", "de", "catalunya", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "domini", "visig\u00f2tic", "va", "continuar", "sent", "la", "mateixa", "que", "durant", "el", "domini", "rom\u00e0", "i", "l'impacte", "demogr\u00e0fic", "molt", "limitat", "at\u00e8s", "que", "els", "visigots", "eren", "relativament", "poca", "poblaci\u00f3", "respecte", "als", "hispanoromans", "a", "m\u00e9s", "que", "van", "establirse", "preferentment", "al", "centre", "de", "la", "pen\u00ednsula", "deixant", "potser", "guarnicions", "militars", "en", "llocs", "claus", "la", "di\u00f2cesi", "de", "tarragona", "i", "la", "narbonense", "sembla", "que", "eren", "el", "marc", "de", "refer\u00e8ncia", "administratiu", "la", "revolta", "de", "paulus", "al", "personatge", "d'origen", "grec", "\u00e9s", "el", "primer", "intent", "de", "crear", "un", "estat", "en", "aquests", "territoris", "el", "rei", "vamba", "ho", "va", "impedir", "aprofitant", "que", "era", "a", "prop", "de", "catalunya", "amb", "un", "ex\u00e8rcit", "per", "reprimir", "els", "vascons", "el", "judici", "a", "paulus", "general", "visigot", "s'ha", "conservat", "el", "llegat", "dels", "visigots", "principalment", "\u00e9s", "el", "dret", "rom\u00e0", "compilat", "junt", "amb", "el", "visigot", "el", "codi", "d'euric", "o", "el", "liber", "iudicum", "van", "tenir", "una", "gran", "repercussi\u00f3", "al", "llarg", "de", "tota", "l'\u00e8poca", "medieval", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "van", "quedar", "alguns", "noms", "propis", "com", "alfred", "o", "arnau", "i", "for\u00e7a", "vocabulari", "sobretot", "militar", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "alguns", "com", "maduixa", "bru", "bogada", "i", "top\u00f2nims", "com", "geltr\u00fa", "o", "areny", "segons", "l'historiador", "ferran", "soldevila", "aqu\u00ed", "ja", "es", "troben", "certes", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "el", "frac\u00e0s", "de", "l'intent", "de", "creaci\u00f3", "d'un", "regne", "a", "banda", "i", "banda", "dels", "pirineus", "el", "fet", "estrat\u00e8gic", "de", "la", "meseta", "altipl\u00e0", "central", "com", "punt", "de", "partida", "d'organitzaci\u00f3", "militar", "i", "pol\u00edtica", "i", "la", "conflictivitat", "de", "barcelona", "els", "\u00e0rabs", "en", "la", "primavera", "del", "abdalaziz", "ibn", "mussa", "fill", "de", "mussa", "ibn", "nussayr", "governador", "de", "kairuan", "firmava", "un", "pacte", "de", "capitulaci\u00f3", "amb", "el", "noble", "teodomir", "pel", "qual", "aquest", "reconeixeria", "la", "sobirania", "isl\u00e0mica", "i", "passava", "administrar", "un", "ampli", "territori", "que", "abastava", "les", "conques", "dels", "rius", "segura", "i", "vinalop\u00f3", "la", "futura", "cora", "de", "tudmir", "amb", "el", "seu", "centre", "a", "oriola", "aquest", "\u00e9s", "el", "punt", "de", "partida", "de", "la", "islamitzaci\u00f3", "del", "xarq", "al\u00e0ndalus", "per", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "ib\u00e8rica", "el", "abdarrahman", "i", "proclama", "l'emirat", "de", "c\u00f2rdova", "independitzant", "pol\u00edticament", "als", "musulmans", "de", "l'\u00e0ndalus", "tamb\u00e9", "es", "consoliden", "com", "a", "territoris", "independents", "la", "taifa", "de", "turtuixa", "i", "la", "taifa", "de", "l\u00e0rida", "abdarrahman", "iii", "consider\u00e0", "adient", "la", "seua", "autoproclamaci\u00f3", "com", "a", "califa", "\u00e9s", "a", "dir", "com", "a", "cap", "pol\u00edtic", "i", "religi\u00f3s", "dels", "musulmans", "i", "successor", "de", "mahoma", "basantse", "en", "quatre", "fets", "ser", "descendent", "del", "profeta", "branca", "omeia", "haver", "liquidat", "les", "revoltes", "internes", "frenar", "les", "ambicions", "dels", "nuclis", "cristians", "del", "nord", "peninsular", "i", "la", "creaci\u00f3", "del", "califat", "fatimita", "en", "egipte", "oposat", "als", "califes", "abb\u00e0ssides", "de", "bagdad", "\u00e9s", "l'etapa", "pol\u00edtica", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "isl\u00e0mica", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "de", "major", "esplendor", "encara", "que", "de", "curta", "durada", "at\u00e8s", "que", "acab\u00e0", "en", "el", "amb", "la", "fitna", "o", "guerra", "civil", "pel", "tron", "que", "es", "desencaden\u00e0", "entre", "els", "partidaris", "de", "l'\u00faltim", "califa", "leg\u00edtim", "hixam", "ii", "i", "els", "successors", "del", "seu", "primer", "ministre", "o", "h\u00e0jib", "almansor", "en", "el", "rerefons", "tamb\u00e9", "existien", "problemes", "amb", "l'excessiva", "pressi\u00f3", "fiscal", "necess\u00e0ria", "per", "a", "finan\u00e7ar", "el", "cost", "dels", "esfor\u00e7os", "b\u00e8l\u00b7lics", "oficialment", "aix\u00f2", "no", "obstant", "el", "califat", "segu\u00ed", "existint", "fins", "a", "l'any", "en", "qu\u00e8", "fou", "abolit", "donant", "lloc", "a", "la", "fragmentaci\u00f3", "de", "l'estat", "omeia", "en", "multitud", "de", "regnes", "coneguts", "com", "a", "taifes", "la", "divisi\u00f3", "en", "taifes", "es", "va", "reproduir", "en", "diverses", "ocasions", "creantse", "m\u00e9s", "taifes", "tamb\u00e9", "se", "succe\u00efren", "diferents", "invasions", "des", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "com", "la", "dels", "almor\u00e0vits", "els", "almohades", "i", "els", "benimerins", "francs", "el", "terme", "g\u00f2tia", "es", "va", "fer", "servir", "per", "designar", "els", "territoris", "que", "serien", "els", "comtats", "catalans", "per", "part", "dels", "francs", "o", "tamb\u00e9", "com", "a", "sin\u00f2nim", "d'hisp\u00e0nia", "fins", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "dels", "comtats", "respecte", "a", "l'imperi", "franc", "segurament", "tamb\u00e9", "formava", "part", "del", "territori", "la", "septim\u00e0nia", "el", "terme", "tamb\u00e9", "es", "va", "estendre", "per", "definici\u00f3", "als", "habitants", "aut\u00f2ctons", "dels", "pirineus", "en", "contraposici\u00f3", "als", "hispani", "la", "resta", "de", "la", "pen\u00ednsula", "carlemany", "va", "establir", "una", "s\u00e8rie", "de", "comtats", "als", "territoris", "entorn", "dels", "pirineus", "per", "actuar", "com", "a", "frontera", "militar", "entre", "l'imperi", "carolingi", "i", "el", "califat", "de", "c\u00f2rdova", "territori", "historiogr\u00e0ficament", "i", "en", "algunes", "cr\u00f2niques", "franques", "com", "a", "\"marca", "hisp\u00e0nica\"", "era", "una", "terra", "fronterera", "amb", "continus", "canvis", "organitzatius", "i", "pactes", "amb", "els", "ve\u00efns", "\u00e0rabs", "aquesta", "marca", "neix", "despr\u00e9s", "d'un", "avan\u00e7", "pr\u00e0cticament", "imparable", "dels", "moros", "fins", "a", "la", "batalla", "de", "poitiers", "els", "comtats", "que", "feien", "frontera", "amb", "el", "poder\u00f3s", "emirat", "de", "c\u00f2rdova", "van", "ser", "el", "nucli", "territorial", "i", "pol\u00edtic", "del", "que", "seria", "posteriorment", "catalunya", "destaquen", "els", "comtats", "com", "a", "nuclis", "territorials", "i", "el", "paper", "de", "l'esgl\u00e9sia", "a", "trav\u00e9s", "dels", "seus", "monestirs", "com", "el", "de", "ripoll", "per", "exemple", "els", "primers", "comtes", "depenien", "totalment", "dels", "carolingis", "per\u00f2", "a", "mesura", "que", "passaven", "els", "anys", "es", "van", "anar", "independitzant", "de", "la", "mateixa", "manera", "previsiblement", "aquests", "primers", "comtes", "no", "eren", "originaris", "de", "les", "terres", "que", "governaven", "sin\u00f3", "d'arreu", "de", "l'imperi", "a", "la", "llarga", "es", "passaria", "de", "comtes", "forans", "a", "comtes", "naturals", "del", "pa\u00eds", "essent", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "potser", "el", "primer", "d'aquests", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "reun\u00ed", "els", "comtats", "d'urgell", "cerdanya", "barcelona", "i", "girona", "progressivament", "m\u00e9s", "aut\u00f2noms", "dels", "francs", "amb", "borrell", "ii", "comte", "de", "barcelona", "es", "considera", "que", "aquests", "comtats", "arriben", "a", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "envers", "el", "regne", "franc", "en", "tant", "que", "borrell", "considera", "trencat", "el", "vincle", "de", "vassallatge", "que", "el", "lligava", "al", "rei", "franc", "quan", "aquest", "no", "l'ajud\u00e0", "davant", "l'atac", "d'almansur", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "la", "societat", "d'aquesta", "\u00e8poca", "era", "fortament", "rural", "cada", "nucli", "de", "poblaci\u00f3", "produ\u00efa", "el", "que", "necessitava", "hi", "havia", "poc", "excedent", "i", "poc", "comer\u00e7", "tret", "de", "a", "les", "ciutats", "barcelona", "va", "anar", "guanyant", "import\u00e0ncia", "formaci\u00f3", "i", "consolidaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "a", "l'edat", "mitjana", "durant", "aquest", "per\u00edode", "s'evidencien", "els", "canvis", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "que", "desembocaren", "a", "la", "formaci\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "gr\u00e0cies", "a", "l'esfor\u00e7", "de", "carlemany", "es", "produ\u00ed", "dins", "l'imperi", "carolingi", "del", "qual", "formava", "part", "la", "\"marca\"", "una", "renaixen\u00e7a", "intel\u00b7lectual", "la", "\"renovatio", "carolingea\"", "que", "promovia", "el", "renaixement", "de", "la", "cultura", "llatina", "cristiana", "per", "a", "ferho", "efectiu", "es", "propos\u00e0", "el", "restabliment", "del", "llat\u00ed", "culte", "el", "resultat", "d'aquest", "intent", "va", "ser", "que", "la", "immensa", "majoria", "de", "la", "gent", "no", "entenia", "el", "que", "li", "deien", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "prendre", "consci\u00e8ncia", "que", "aquell", "llat\u00ed", "que", "es", "creien", "que", "parlaven", "havia", "evolucionat", "fins", "al", "punt", "de", "convertirse", "en", "una", "llengua", "completament", "diferent", "dissortadament", "i", "encara", "que", "es", "pensa", "que", "la", "llengua", "catalana", "va", "seguir", "una", "evoluci\u00f3", "paral\u00b7lela", "a", "la", "de", "la", "resta", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "la", "documentaci\u00f3", "que", "n'ha", "perviscut", "no", "\u00e9s", "directa", "i", "no", "explicita", "la", "consci\u00e8ncia", "de", "diferenciaci\u00f3", "entre", "el", "llat\u00ed", "i", "el", "primitiu", "roman\u00e7", "catal\u00e0", "diversos", "indicis", "fan", "pensar", "que", "el", "catal\u00e0", "ja", "era", "parlat", "en", "aquest", "rac\u00f3", "de", "la", "pen\u00ednsula", "cap", "al", "segle", "viii", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "llat\u00ed", "parlat", "a", "catalunya", "des", "dels", "primers", "segles", "de", "la", "nostra", "era", "havia", "evolucionat", "prou", "per", "a", "diferenciarse", "de", "la", "llengua", "vulgar", "de", "roma", "i", "ser", "notablement", "diferent", "baixa", "edat", "mitjana", "la", "derrota", "aragonesa", "a", "la", "batalla", "de", "muret", "el", "de", "setembre", "de", "i", "la", "mort", "del", "rei", "pere", "el", "cat\u00f2lic", "signific\u00e0", "la", "fi", "de", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "al", "llenguadoc", "en", "endavant", "l'expansi\u00f3", "es", "dirigir\u00e0", "a", "val\u00e8ncia", "i", "a", "les", "illes", "balears", "i", "la", "resta", "del", "mediterrani", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "\u00e9s", "l'\u00e8poca", "de", "m\u00e0xima", "esplendor", "catalana", "i", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "els", "monarques", "catalanoaragonesos", "especialment", "jaume", "el", "conqueridor", "o", "jaume", "i", "van", "conquerir", "als", "\u00e0rabs", "gran", "part", "dels", "seus", "territoris", "expandint", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "idioma", "de", "cultura", "a", "m\u00e9s", "unes", "potents", "armades", "van", "expandirse", "per", "la", "mediterr\u00e0nia", "fins", "al", "punt", "que", "la", "llegenda", "diu", "que", "\"ni", "un", "peix", "gosava", "nedar", "sense", "les", "quatre", "barres\"", "s'escriuen", "les", "quatre", "grans", "cr\u00f2niques", "catalanes", "tirant", "lo", "blanc", "curial", "e", "g\u00fcelfa", "i", "apareixen", "personatges", "com", "ramon", "llull", "i", "el", "per\u00edode", "del", "segle", "d'or", "valenci\u00e0", "en", "el", "tr\u00e0nsit", "d'un", "sistema", "feudal", "a", "un", "estat", "mon\u00e0rquic", "es", "va", "anar", "configurant", "un", "sistema", "pol\u00edtic", "que", "tenia", "com", "a", "base", "el", "pactisme", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "limitaci\u00f3", "del", "poder", "reial", "per", "part", "de", "les", "corts", "on", "eren", "representats", "la", "noblesa", "el", "clergat", "i", "la", "burgesia", "urbana", "aquest", "sistema", "constitucional", "don\u00e0", "lloc", "al", "a", "unes", "institucions", "de", "govern", "sorgides", "a", "partir", "del", "segle", "xiii", "en", "el", "cas", "del", "principat", "de", "catalunya", "s'establ\u00ed", "la", "diputaci\u00f3", "del", "general", "el", "coneguda", "tamb\u00e9", "com", "a", "generalitat", "de", "catalunya", "que", "va", "adquirir", "progressivament", "un", "paper", "pol\u00edtic", "el", "govern", "es", "feia", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cort", "general", "de", "catalunya", "i", "les", "administracions", "locals", "entre", "les", "quals", "destaca", "el", "consell", "de", "cent", "de", "barcelona", "les", "vegueries", "eren", "el", "sistema", "m\u00e9s", "arrelat", "de", "divisi\u00f3", "administrativa", "tant", "en", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "com", "en", "tota", "la", "moderna", "estaven", "sota", "les", "ordres", "d'un", "veguer", "nomenat", "pel", "rei", "amb", "el", "pas", "de", "l'edat", "moderna", "i", "l'allunyament", "de", "la", "cort", "reial", "els", "conflictes", "jurisdiccionals", "es", "van", "agreujar", "i", "complicar", "at\u00e8s", "que", "molts", "llocs", "estaven", "sota", "diversa", "administraci\u00f3", "senyorial", "religiosa", "o", "de", "la", "generalitat", "i", "com", "que", "les", "corts", "cada", "vegada", "eren", "convocades", "amb", "menys", "assidu\u00eftat", "els", "representants", "de", "les", "viles", "i", "els", "veguers", "perdien", "poder", "aix\u00f2", "va", "fer", "que", "moltes", "disputes", "es", "resolgueren", "paral\u00b7lelament", "a", "l'audi\u00e8ncia", "i", "mitjan\u00e7ant", "bandolers", "a", "la", "mort", "del", "rei", "mart\u00ed", "l'hum\u00e0", "el", "darrer", "monarca", "del", "casal", "de", "barcelona", "representants", "del", "principat", "de", "catalunya", "i", "dels", "regnes", "d'arag\u00f3", "i", "de", "val\u00e8ncia", "van", "dur", "a", "terme", "l'elecci\u00f3", "del", "nou", "monarca", "entre", "els", "diversos", "pretendents", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "al", "comprom\u00eds", "de", "casp", "l'any", "finalment", "van", "sortir", "victori\u00f3s", "ferran", "de", "trast\u00e0mara", "enfront", "de", "jaume", "d'urgell", "que", "no", "accept\u00e0", "el", "resultat", "es", "revolt\u00e0", "i", "va", "ser", "empresonat", "fins", "a", "la", "seva", "mort", "la", "m\u00e0xima", "extensi\u00f3", "que", "ocup\u00e0", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "\u00e9s", "durant", "el", "segle", "xiv", "i", "segle", "xv", "quan", "a", "part", "dels", "dominis", "peninsulars", "es", "posseeixen", "les", "balears", "sardenya", "el", "regne", "de", "sic\u00edlia", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "i", "els", "ducats", "d'atenes", "i", "neop\u00e0tria", "el", "successor", "de", "ferran", "alfons", "iv", "el", "magn\u00e0nim", "va", "impulsar", "una", "nova", "etapa", "d'expansi\u00f3", "catalanoaragonesa", "aquesta", "vegada", "sobre", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "sobre", "el", "qual", "finalment", "va", "aconseguir", "conquerir", "el", "al", "mateix", "temps", "per\u00f2", "es", "va", "agreujar", "la", "crisi", "social", "del", "principat", "de", "catalunya", "tant", "al", "camp", "com", "a", "les", "ciutats", "el", "conflicte", "pol\u00edtic", "a", "barcelona", "va", "sorgir", "per", "les", "disputes", "pel", "control", "del", "consell", "de", "cent", "entre", "dues", "faccions", "pol\u00edtiques", "la", "biga", "i", "la", "busca", "les", "quals", "cercaven", "una", "soluci\u00f3", "a", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "mentrestant", "els", "pagesos", "de", "remen\u00e7a", "plenament", "sotmesos", "als", "abusos", "feudals", "coneguts", "com", "a", "mals", "usos", "van", "comen\u00e7ar", "a", "organitzarse", "com", "a", "sindicat", "remen\u00e7a", "contra", "les", "pressions", "senyorials", "buscant", "la", "protecci\u00f3", "del", "monarca", "el", "germ\u00e0", "d'alfons", "joan", "ii", "sense", "fe", "trob\u00e0", "una", "ferma", "oposici\u00f3", "de", "les", "institucions", "catalanes", "i", "de", "diverses", "faccions", "pol\u00edtiques", "l'oposici\u00f3", "de", "les", "institucions", "catalanes", "a", "les", "pol\u00edtiques", "de", "joan", "ii", "va", "donar", "com", "a", "resultat", "el", "seu", "suport", "al", "fill", "de", "joan", "carles", "pr\u00edncep", "de", "viana", "sobre", "els", "seus", "drets", "din\u00e0stics", "negats", "en", "resposta", "a", "la", "detenci\u00f3", "de", "carles", "pel", "seu", "pare", "la", "generalitat", "va", "establir", "un", "\u00f2rgan", "pol\u00edtic", "el", "consell", "del", "principat", "amb", "el", "qual", "sota", "l'amena\u00e7a", "d'un", "conflicte", "joan", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "negociar", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "vilafranca", "va", "obligar", "a", "alliberar", "carles", "de", "la", "pres\u00f3", "i", "a", "nomenarlo", "lloctinent", "de", "catalunya", "mentre", "que", "el", "rei", "necessitaria", "el", "perm\u00eds", "de", "la", "generalitat", "per", "entrar", "al", "principat", "el", "contingut", "de", "la", "capitulaci\u00f3", "va", "representar", "una", "culminaci\u00f3", "i", "consolidaci\u00f3", "del", "pactisme", "i", "del", "sistema", "constitucional", "de", "catalunya", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'oposici\u00f3", "de", "joan", "ii", "a", "l'acord", "la", "mort", "de", "carles", "poc", "despr\u00e9s", "i", "l'esclat", "de", "la", "revolta", "dels", "remences", "el", "van", "provocar", "la", "guerra", "civil", "catalana", "de", "deu", "anys", "que", "va", "deixar", "el", "pa\u00eds", "esgotat", "i", "devastat", "el", "l'\u00faltim", "governant", "separat", "de", "catalunya", "el", "rei", "renat", "d'anjou", "\"el", "bo\"", "va", "perdre", "la", "guerra", "contra", "el", "rei", "joan", "el", "conflicte", "de", "la", "remen\u00e7a", "no", "va", "arribar", "a", "cap", "conclusi\u00f3", "definitiva", "i", "el", "fran\u00e7a", "va", "retornar", "els", "comtats", "del", "rossell\u00f3", "i", "la", "cerdanya", "que", "havia", "ocupat", "durant", "el", "conflicte", "ferran", "ii", "el", "cat\u00f2lic", "va", "reformar", "profundament", "les", "institucions", "catalanes", "va", "recuperar", "sense", "guerra", "els", "comtats", "nordcatalans", "va", "augmentar", "la", "participaci\u00f3", "activa", "a", "it\u00e0lia", "i", "finalment", "va", "resoldre", "els", "principals", "greuges", "dels", "remences", "amb", "la", "sentencia", "arbitral", "de", "guadalupe", "de", "a", "canvi", "de", "diverses", "concessions", "econ\u00f2miques", "per", "part", "dels", "pagesos", "la", "sent\u00e8ncia", "va", "permetre", "l'inici", "del", "dret", "a", "contractar", "lliurement", "acords", "emfit\u00e8utics", "que", "seria", "un", "factor", "important", "en", "la", "prosperitat", "general", "del", "camp", "catal\u00e0", "al", "llarg", "dels", "segles", "seg\u00fcents", "en", "el", "marc", "de", "les", "reformes", "institucionals", "del", "rei", "ferran", "l'any", "les", "corts", "catalanes", "van", "aprovar", "la", "constituci\u00f3", "de", "l'observan\u00e7a", "que", "establia", "la", "te\u00f2rica", "submissi\u00f3", "del", "poder", "reial", "a", "les", "lleis", "del", "principat", "de", "catalunya", "edat", "moderna", "de", "catalunya", "amb", "el", "matrimoni", "d'isabel", "de", "castella", "i", "ferran", "ii", "el", "cat\u00f2lic", "tots", "dos", "de", "la", "casa", "castellana", "dels", "trast\u00e0mara", "el", "els", "destins", "de", "les", "dues", "corones", "s'uniren", "algunes", "interpretacions", "provients", "de", "la", "historiografia", "espanyolista", "volen", "veure", "aqu\u00ed", "el", "naixement", "d'espanya", "tot", "i", "aix\u00f2", "no", "es", "pot", "ignorar", "que", "els", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "va", "mantenir", "totes", "les", "seves", "institucions", "fins", "als", "decrets", "de", "nova", "planta", "de", "fet", "el", "primer", "rei", "anomenat", "nom\u00e9s", "de", "les", "espanyes", "en", "plural", "ser\u00e0", "jos\u00e9", "bonaparte", "el", "per", "l'estatut", "de", "baiona", "el", "seu", "antecessor", "carles", "iv", "d'espanya", "encara", "feia", "servir", "tot", "el", "reguitzell", "de", "t\u00edtols", "inclosos", "els", "algarves", "jerusalem", "i", "gibraltar", "no", "ser\u00e0", "fins", "a", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "que", "es", "parlar\u00e0", "nom\u00e9s", "de", "regne", "d'espanya", "l'auge", "de", "l'imperi", "hisp\u00e0nic", "amb", "el", "domini", "de", "mig", "europa", "i", "el", "descobriment", "d'am\u00e8rica", "i", "la", "crisi", "interna", "catalana", "van", "portar", "a", "una", "certa", "castellanitzaci\u00f3", "de", "la", "societat", "catalana", "l'edat", "moderna", "de", "catalunya", "\u00e9s", "una", "\u00e8poca", "molt", "convulsa", "caracteritzada", "per", "els", "continus", "conflictes", "contra", "el", "poder", "reial", "guerra", "civil", "catalana", "segona", "revolta", "remen\u00e7a", "guerra", "dels", "segadors", "i", "finalment", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "durant", "el", "final", "d'aquest", "per\u00edode", "es", "produ\u00ed", "la", "fragmentaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "i", "l'anul\u00b7laci\u00f3", "de", "les", "institucions", "lleis", "i", "sobirania", "de", "catalunya", "va", "ser", "amb", "felip", "iv", "que", "la", "tensi\u00f3", "entre", "l'absolutisme", "dels", "habsburg", "i", "la", "tradici\u00f3", "pactista", "va", "acabar", "esclatant", "al", "principat", "de", "catalunya", "en", "l'anomenada", "guerra", "dels", "segadors", "i", "enmig", "de", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "a", "causa", "de", "les", "reformes", "inconstitucionals", "que", "volia", "impulsar", "el", "valido", "comteduc", "d'olivares", "en", "mat\u00e8ria", "pol\u00edtica", "i", "fiscal", "catalunya", "va", "arribar", "a", "destronarlo", "i", "coronar", "com", "a", "rei", "llu\u00eds", "xiii", "de", "fran\u00e7a", "per\u00f2", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "l'habsburg", "acabaren", "imposantse", "contra", "els", "ex\u00e8rcits", "catalans", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "els", "comtats", "l'actual", "catalunya", "nord", "foren", "separats", "de", "la", "resta", "d'aquest", "pa\u00eds", "i", "cedit", "a", "la", "monarquia", "francesa", "el", "arran", "del", "tractat", "dels", "pirineus", "entre", "les", "corones", "espanyola", "i", "francesa", "catalunya", "perd\u00e9", "una", "a", "part", "del", "territori", "i", "poblaci\u00f3", "en", "passar", "sota", "administraci\u00f3", "francesa", "el", "rossell\u00f3", "el", "capcir", "la", "fenolleda", "el", "conflent", "i", "la", "meitat", "de", "la", "cerdanya", "menys", "ll\u00edvia", "el", "rei", "felip", "v", "va", "decretar", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "una", "vegada", "derrotats", "els", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "a", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "que", "marginava", "el", "catal\u00e0", "i", "gravava", "l'economia", "local", "les", "vegueries", "es", "van", "substituir", "per", "corregiments", "sota", "comandament", "militar", "despr\u00e9s", "de", "la", "desfeta", "de", "tal", "com", "tota", "catalunya", "quedava", "sota", "el", "comandament", "d'un", "capit\u00e0", "general", "el", "nou", "r\u00e8gim", "va", "afavorir", "els", "qui", "l'havien", "donat", "suport", "els", "anomenats", "botiflers", "en", "contraposici\u00f3", "els", "fidels", "a", "la", "causa", "austriacista", "que", "eren", "anomenats", "vigatans", "un", "d'aquests", "il\u00b7lustres", "botiflers", "va", "ser", "en", "pere", "anton", "veciana", "al", "qual", "s'atribueix", "la", "formaci\u00f3", "dels", "les", "esquadres", "de", "catalunya", "el", "que", "es", "convertiria", "aix\u00ed", "en", "la", "primera", "policia", "catalana", "aquest", "cos", "reorganitzat", "a", "partir", "de", "serviria", "per", "perseguir", "la", "muni\u00f3", "de", "guerrilles", "antiborb\u00f2niques", "que", "restaven", "pel", "pa\u00eds", "a", "final", "de", "segle", "xviii", "tindr\u00e0", "lloc", "merc\u00e8s", "a", "l'empenta", "de", "la", "societat", "catalana", "la", "renaixen\u00e7a", "econ\u00f2mica", "del", "pa\u00eds", "que", "preparar\u00e0", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "de", "catalunya", "al", "segle", "seg\u00fcent", "i", "el", "naixement", "del", "catalanisme", "pol\u00edtic", "guerra", "dels", "segadors", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "els", "nous", "impostos", "i", "les", "noves", "necessitats", "militars", "fan", "que", "es", "produeixi", "un", "intent", "del", "mateix", "principat", "de", "anarse'n", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "les", "raons", "de", "fons", "s\u00f3n", "de", "dos", "tipus", "en", "primer", "lloc", "per", "les", "anomenades", "\"causes", "antigues\"", "reducci\u00f3", "dels", "privilegis", "medievals", "de", "la", "noblesa", "des", "de", "la", "uni\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "castella", "la", "no", "convocat\u00f2ria", "i", "presid\u00e8ncia", "de", "les", "corts", "catalanes", "la", "introducci\u00f3", "d'alguns", "dels", "impostos", "que", "es", "pagaven", "a", "castella", "i", "la", "introducci\u00f3", "a", "catalunya", "de", "la", "inquisici\u00f3", "espanyola", "nova", "en", "substituci\u00f3", "de", "la", "vella", "inquisici\u00f3", "que", "ja", "operava", "des", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "que", "va", "ser", "el", "model", "pel", "qual", "es", "va", "implantar", "la", "inquisici\u00f3", "a", "castella", "en", "l'\u00e8poca", "dels", "reis", "cat\u00f2lics", "i", "en", "segon", "lloc", "per", "la", "pol\u00edtica", "centralitzadora", "del", "comteduc", "d'olivares", "que", "pretenia", "unificar", "els", "regnes", "d'arag\u00f3", "i", "castella", "reorganitzar", "i", "pujar", "el", "pagament", "d'impostos", "per", "mantenir", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "es", "pot", "resumir", "els", "principals", "problemes", "en", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "el", "malestar", "de", "la", "guerra", "els", "intents", "castellans", "de", "imposar", "les", "seves", "tradicions", "en", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "la", "petici\u00f3", "de", "nous", "impostos", "i", "lleves", "per", "mantenir", "l'esfor\u00e7", "militar", "durant", "la", "guerra", "durant", "la", "guerra", "existent", "entre", "fran\u00e7a", "i", "espanya", "des", "de", "els", "francesos", "van", "envair", "el", "rossell\u00f3", "al", "comandament", "de", "cond\u00e9", "i", "es", "van", "apoderar", "de", "la", "vila", "i", "la", "pla\u00e7a", "de", "salses", "les", "corts", "catalanes", "van", "aixecar", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "homes", "amb", "ajuda", "de", "soldats", "reials", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "soldats", "al", "comandament", "del", "virrei", "de", "santa", "coloma", "i", "de", "francescs", "de", "tamarit", "que", "va", "recuperar", "la", "pla\u00e7a", "el", "de", "gener", "de", "despr\u00e9s", "del", "que", "olivares", "va", "pretendre", "portar", "la", "guerra", "a", "l'interior", "de", "fran\u00e7a", "i", "for\u00e7ar", "la", "pau", "amb", "aquesta", "intenci\u00f3", "es", "va", "ordenar", "una", "lleva", "for\u00e7osa", "d'uns", "soldats", "catalans", "enervant", "encara", "m\u00e9s", "els", "\u00e0nims", "de", "manera", "que", "a", "mitjans", "de", "mar\u00e7", "els", "consellers", "pau", "claris", "i", "la", "diputaci\u00f3", "van", "iniciar", "negociacions", "secretes", "amb", "el", "cardenal", "richelieu", "primer", "ministre", "de", "fran\u00e7a", "que", "van", "ser", "ratificades", "a", "final", "de", "maig", "el", "comen\u00e7a", "la", "revolta", "d'independ\u00e8ncia", "a", "portugal", "amb", "suport", "de", "fran\u00e7a", "i", "anglaterra", "un", "gran", "\u00e8xit", "per", "a", "la", "diplom\u00e0cia", "internacional", "francesa", "que", "obre", "un", "nou", "front", "per", "les", "tropes", "del", "rei", "d'espanya", "que", "ja", "havia", "vist", "com", "comen\u00e7ava", "una", "revolta", "a", "n\u00e0pols", "i", "sic\u00edlia", "el", "de", "maig", "van", "arribar", "a", "barcelona", "camperols", "del", "vall\u00e8s", "armats", "de", "retorn", "a", "l'empord\u00e0", "van", "assassinar", "als", "oficials", "del", "rei", "refugiats", "en", "els", "convents", "obligantlos", "a", "retrocedir", "cap", "al", "rossell\u00f3", "cometent", "aquests", "actes", "de", "venjan\u00e7a", "a", "calonge", "palafrugell", "roses", "i", "altres", "pobles", "el", "de", "juny", "que", "era", "la", "festivitat", "de", "corpus", "dia", "que", "posteriorment", "ha", "estat", "recordat", "amb", "el", "nom", "de", "corpus", "de", "sang", "els", "segadors", "van", "entrar", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "a", "la", "recerca", "de", "treball", "a", "la", "sega", "sent", "acompanyats", "per", "rebels", "armats", "cometent", "assassinats", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "du", "plessis", "besancon", "es", "va", "reunir", "a", "barcelona", "amb", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "pau", "claris", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "treure", "el", "principat", "en", "l'alian\u00e7a", "d'unificaci\u00f3", "entre", "la", "corona", "de", "arag\u00f3", "i", "castella", "es", "va", "arribar", "a", "un", "acord", "mitjan\u00e7ant", "la", "signatura", "del", "tractat", "el", "desembre", "de", "i", "catalunya", "i", "les", "seves", "corts", "van", "nomenar", "al", "rei", "llu\u00eds", "xiii", "de", "fran\u00e7a", "princeps", "de", "catalunya", "el", "de", "desembre", "de", "va", "morir", "richelieu", "i", "pocs", "mesos", "despr\u00e9s", "el", "rei", "llu\u00eds", "xiii", "per", "la", "seva", "banda", "felip", "iv", "va", "prescindir", "del", "comte", "duc", "d'olivares", "tot", "aix\u00f2", "va", "marcar", "un", "canvi", "de", "tend\u00e8ncia", "en", "la", "guerra", "i", "encara", "que", "les", "tropes", "franceses", "van", "entrar", "a", "catalunya", "com", "aliats", "dels", "catalans", "aviat", "va", "ser", "evident", "per", "aquests", "que", "els", "soldats", "francesos", "es", "comportaven", "de", "la", "mateixa", "manera", "a", "com", "ho", "havien", "fet", "els", "de", "felip", "iv", "un", "any", "despr\u00e9s", "van", "ser", "recuperades", "lleida", "i", "les", "comarques", "lleidatanes", "que", "no", "van", "tornar", "a", "caure", "en", "mans", "franceses", "el", "acaba", "la", "guerra", "dels", "anys", "amb", "la", "pau", "de", "westf\u00e0lia", "el", "que", "deixa", "lliures", "a", "les", "tropes", "del", "rei", "per", "intervenir", "en", "catalunya", "el", "els", "reialistes", "van", "avan\u00e7ar", "fins", "a", "gaireb\u00e9", "barcelona", "on", "el", "comportament", "dels", "francesos", "va", "fer", "inclinar", "la", "balan\u00e7a", "novament", "a", "favor", "de", "felip", "iv", "produint", "fins", "i", "tot", "diverses", "conspiracions", "en", "aquest", "sentit", "i", "cal", "destacar", "la", "protagonitzada", "per", "la", "senyora", "hip\u00f2lita", "d'arag\u00f3", "baronessa", "d'albi", "el", "joan", "d'\u00e0ustria", "inici\u00e0", "el", "setge", "de", "barcelona", "recuperant", "en", "menys", "d'un", "any", "matar\u00f3", "canet", "de", "mar", "calella", "blanes", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "i", "palam\u00f3s", "la", "diputaci\u00f3", "del", "general", "va", "recon\u00e8ixer", "a", "felip", "iv", "provocant", "la", "fugida", "de", "margarit", "president", "de", "la", "diputaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "clar\u00eds", "i", "els", "seus", "partidaris", "a", "fran\u00e7a", "la", "ciutat", "en", "estat", "de", "pesta", "despr\u00e9s", "d'un", "any", "de", "setge", "es", "va", "rendir", "poc", "despr\u00e9s", "el", "de", "gener", "de", "felip", "iv", "va", "confirmar", "les", "lleis", "i", "constituci\u00f3", "del", "principat", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "es", "va", "saldar", "amb", "l'annexi\u00f3", "del", "rossell\u00f3", "el", "conflent", "el", "vallespir", "i", "part", "de", "la", "cerdanya", "a", "la", "corona", "francesa", "annexi\u00f3", "confirmada", "en", "el", "tractat", "dels", "pirineus", "encara", "que", "en", "la", "catalunya", "del", "nord", "sota", "administraci\u00f3", "francesa", "els", "furs", "catalans", "van", "ser", "derogats", "el", "i", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "poc", "despr\u00e9s", "incomplint", "el", "rei", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "aquest", "tractat", "tractat", "dels", "pirineus", "i", "partici\u00f3", "de", "catalunya", "el", "tractat", "dels", "pirineus", "o", "pau", "dels", "pirineus", "va", "ser", "signat", "el", "de", "novembre", "del", "per", "part", "dels", "representants", "de", "felip", "iv", "de", "castella", "i", "iii", "d'arag\u00f3", "luis", "de", "haro", "i", "pedro", "coloma", "i", "els", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "cardenal", "mazzarino", "i", "hugues", "de", "lionne", "a", "l'illa", "dels", "faisans", "al", "riu", "bidasoa", "als", "l\u00edmits", "del", "pa\u00eds", "basc", "nord", "tot", "posant", "fi", "al", "litigi", "de", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "una", "de", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "d'aquest", "tractat", "va", "ser", "la", "cessi\u00f3", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "del", "comtat", "del", "rossell\u00f3", "i", "part", "del", "de", "la", "cerdanyafelip", "iv", "va", "negociar", "aquest", "tractat", "sense", "consultar", "les", "corts", "catalanes", "ni", "els", "afectats", "de", "fet", "els", "ho", "va", "amagar", "oficialment", "fins", "a", "les", "corts", "de", "barcelona", "de", "tot", "i", "que", "va", "ser", "p\u00fablic", "i", "notori", "des", "de", "tal", "com", "consta", "al", "dietari", "de", "la", "generalitat", "on", "la", "diputaci\u00f3", "va", "haver", "de", "fer", "una", "ambaixada", "al", "virrei", "per", "a", "\"donarli", "l'enhorabona", "de", "la", "feli\u00e7", "nova", "de", "l'ajustament", "de", "les", "paus", "entre", "espanya", "y", "fran\u00e7a\"", "els", "territoris", "afectats", "van", "conspirar", "durant", "anys", "per", "tornar", "a", "unirse", "amb", "el", "principat", "i", "les", "autoritats", "catalanes", "tamb\u00e9", "es", "van", "resistir", "a", "acceptar", "la", "partici\u00f3", "que", "no", "va", "poder", "fer", "efectiva", "fins", "al", "el", "territori", "catal\u00e0", "es", "dividia", "aix\u00ed", "en", "contra", "de", "la", "voluntat", "de", "les", "institucions", "catalanes", "contra", "el", "jurament", "per", "les", "illes", "pel", "qual", "les", "terres", "de", "l'antic", "regne", "de", "mallorca", "no", "podien", "separarse", "de", "les", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "per", "la", "voluntat", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "de", "cedir", "els", "territoris", "del", "nord", "de", "catalunya", "a", "canvi", "de", "mantenir", "les", "possessions", "a", "flandes", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "gibraltar", "o", "menorca", "cedides", "a", "anglaterra", "el", "pel", "tractat", "d'utrecht", "cap", "govern", "espanyol", "ha", "demanat", "la", "restituci\u00f3", "dels", "territoris", "nordcatalans", "cedits", "en", "el", "tractat", "dels", "pirineus", "sovint", "es", "considera", "al", "tractat", "dels", "pirineus", "com", "a", "part", "dels", "tractats", "de", "westf\u00e0lia", "del", "que", "es", "considera", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "l'", "de", "setembre", "de", "i", "l'abolici\u00f3", "de", "les", "institucions", "lleis", "i", "la", "sobirania", "de", "catalunya", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "catalunya", "com", "la", "resta", "d'estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "es", "va", "decantar", "a", "favor", "de", "l'arxiduc", "carles", "qui", "va", "ser", "reconegut", "a", "barcelona", "el", "com", "a", "rei", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "carles", "iii", "i", "all\u00ed", "va", "situar", "la", "seva", "cort", "la", "fidelitat", "de", "catalunya", "a", "la", "causa", "austriacista", "la", "convertir\u00e0", "en", "l'\u00faltim", "reducte", "juntament", "amb", "el", "regne", "de", "mallorca", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "a", "l'avan\u00e7", "de", "felip", "v", "fins", "i", "tot", "despr\u00e9s", "que", "s'haguessin", "signat", "els", "tractats", "d'utrechtrastatt", "que", "van", "posar", "fi", "a", "la", "guerra", "a", "europa", "despr\u00e9s", "de", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "barcelona", "el", "de", "setembre", "de", "el", "rei", "va", "promulgar", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "que", "va", "obrir", "una", "nova", "etapa", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "l'", "de", "setembre", "de", "tingu\u00e9", "lloc", "la", "darrera", "defensa", "de", "barcelona", "despr\u00e9s", "de", "mesos", "de", "setge", "davant", "el", "duc", "de", "berwick", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "en", "la", "qual", "els", "borbons", "felip", "v", "i", "els", "\u00e0ustries", "amb", "l'arxiduc", "carles", "varen", "lluitar", "per", "tota", "europa", "per", "la", "corona", "d'espanya", "on", "va", "adquirir", "car\u00e0cter", "de", "guerra", "civil", "ja", "que", "els", "partidaris", "d'ambd\u00f3s", "candidats", "estaven", "repartits", "per", "tot", "el", "territori", "concentrantse", "els", "filipistes", "a", "la", "part", "de", "la", "corona", "de", "castella", "castella", "andalusia", "i", "nordoest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "i", "els", "austriacistes", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "regne", "d'arag\u00f3", "principat", "de", "catalunya", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "regne", "de", "mallorca", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "de", "felip", "v", "s'implant\u00e0", "un", "sistema", "pol\u00edtic", "uniforme", "a", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "seus", "dominis", "que", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "comprengueren", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "corona", "de", "castella", "la", "d'arag\u00f3", "es", "van", "derogar", "els", "privilegis", "nobiliaris", "els", "furs", "locals", "i", "les", "institucions", "d'autogovern", "abans", "respectades", "per", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "a", "tots", "els", "regnes", "declarats", "austriacistes", "menorca", "llavors", "sota", "domini", "angl\u00e8s", "se'n", "va", "escapar", "temporalment", "per", "aix\u00f2", "l'", "de", "setembre", "tamb\u00e9", "es", "recorda", "la", "conseg\u00fcent", "abolici\u00f3", "de", "les", "institucions", "i", "llibertats", "civils", "catalanes", "la", "nova", "planta", "absolutista", "de", "catalunya", "el", "de", "gener", "de", "es", "va", "publicar", "el", "reial", "decret", "de", "i", "que", "establia", "el", "nou", "sistema", "de", "govern", "absolutista", "establint", "la", "nova", "planta", "de", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "catalunya", "borb\u00f2nica", "seguint", "el", "model", "castell\u00e0", "el", "dret", "civil", "catal\u00e0", "el", "dret", "penal", "i", "el", "processal", "m\u00e9s", "severs", "els", "catalans", "que", "els", "castellans", "quedaren", "restablerts", "per", "defecte", "en", "no", "pronunciarse", "sobre", "aquests", "en", "el", "reial", "decret", "de", "i", "i", "establir", "en", "l'article", "que", "quedaven", "com", "a", "subsidiaris", "en", "tot", "all\u00f2", "que", "no", "estigui", "en", "els", "cap\u00edtols", "precedents", "d'aquest", "decret", "s'observen", "les", "constitucions", "que", "abans", "hi", "havia", "a", "catalunya", "entenentse", "que", "s\u00f3n", "de", "nou", "establertes", "per", "aquest", "decret", "i", "que", "tenen", "la", "mateixa", "for\u00e7a", "i", "vigor", "que", "l'individual", "manat", "per", "ell", "havent", "estat", "abolit", "el", "dret", "p\u00fablic", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "quedava", "presidida", "pel", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "que", "aquest", "recollia", "les", "atribucions", "dels", "antics", "virreis", "en", "el", "govern", "local", "tamb\u00e9", "s'aplicaren", "les", "lleis", "castellanes", "quedant", "abolides", "les", "tradicionals", "vegueries", "que", "foren", "substitu\u00efdes", "per", "dotze", "corregiments", "al", "capdavant", "dels", "quals", "hi", "havia", "un", "corregidor", "escollit", "pel", "rei", "i", "es", "prohibia", "el", "sometent", "per", "defecte", "es", "mantingu\u00e9", "el", "consolat", "de", "mar", "i", "la", "jurisdicci\u00f3", "que", "aquest", "exercia", "el", "catal\u00e0", "fou", "substitu\u00eft", "pel", "castell\u00e0", "que", "des", "de", "llavors", "passava", "a", "ser", "oficial", "i", "obligatori", "a", "l'administraci\u00f3", "i", "a", "la", "judicatura", "l'inici", "de", "l'estatnaci\u00f3", "espanyol", "partint", "del", "p\u00f2sit", "pol\u00edtic", "del", "comteduc", "d'olivares", "i", "l'absolutisme", "d'en", "felip", "v", "l'assimilaci\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "per", "la", "corona", "castellana", "mitjan\u00e7ant", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "fou", "el", "primer", "pas", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'estatnaci\u00f3", "espanyol", "i", "com", "altres", "estats", "naci\u00f3", "europeus", "en", "formaci\u00f3", "tampoc", "fou", "sobre", "una", "base", "\u00e8tnica", "uniforme", "sin\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "la", "imposici\u00f3", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "pol\u00edtiques", "i", "culturals", "de", "l'\u00e8tnia", "dominant", "en", "aquest", "cas", "la", "castellana", "sobre", "les", "de", "les", "altres", "\u00e8tnies", "esdevingues", "minories", "nacionals", "a", "assimilar", "mitjan\u00e7ant", "pol\u00edtiques", "nacionalistes", "aquestes", "pol\u00edtiques", "nacionalistes", "en", "ocasions", "molt", "agressives", "i", "encara", "vigents", "han", "sigut", "i", "s\u00f3n", "la", "llavor", "dels", "reiterats", "conflictes", "territorials", "dins", "l'estat", "edat", "contempor\u00e0nia", "de", "catalunya", "la", "hist\u00f2ria", "contempor\u00e0nia", "de", "catalunya", "s'inicia", "el", "segle", "xix", "amb", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "en", "l'\u00e0mbit", "institucional", "\u00e9s", "una", "fita", "destacada", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'estat", "liberal", "a", "espanya", "i", "la", "conseg\u00fcent", "crisi", "del", "sistema", "d'antic", "r\u00e8gim", "en", "l'\u00e0mbit", "econ\u00f2mic", "catalunya", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "resta", "de", "l'estat", "exceptuant", "el", "pa\u00eds", "basc", "realitza", "de", "forma", "sorprenent", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "de", "catalunya", "durant", "el", "segle", "xix", "en", "l'\u00e0mbit", "cultural", "neix", "la", "renaixen\u00e7a", "catalana", "\u00e9s", "un", "moviment", "cultural", "catal\u00e0", "del", "segle", "xix", "el", "seu", "nom", "sorgeix", "de", "la", "voluntat", "de", "fer", "ren\u00e9ixer", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "liter\u00e0ria", "i", "de", "cultura", "despr\u00e9s", "de", "segles", "de", "digl\u00f2ssia", "respecte", "al", "castell\u00e0", "per\u00edode", "anomenat", "gen\u00e8ricament", "decad\u00e8ncia", "en", "l'\u00e0mbit", "pol\u00edtic", "el", "segle", "xix", "veu", "apar\u00e9ixer", "una", "nova", "for\u00e7a", "ideol\u00f2gica", "el", "naixement", "del", "catalanisme", "pol\u00edtic", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "fou", "un", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "entre", "espanya", "i", "el", "primer", "imperi", "franc\u00e8s", "que", "s'inici\u00e0", "el", "amb", "l'entrada", "de", "les", "tropes", "napole\u00f2niques", "i", "que", "conclogu\u00e9", "el", "amb", "el", "retorn", "de", "ferran", "vii", "d'espanya", "al", "poder", "en", "l'an\u00e0lisi", "dels", "fets", "militars", "no", "es", "pot", "parlar", "d'un", "enfrontament", "entre", "els", "ex\u00e8rcits", "franc\u00e8s", "i", "espanyol", "sin\u00f3", "que", "existeix", "una", "important", "pres\u00e8ncia", "de", "la", "guerra", "de", "guerrilles", "en", "una", "dimensi\u00f3", "desconeguda", "fins", "al", "moment", "corts", "de", "c\u00e0dis", "i", "per\u00ecode", "absolutista", "del", "ferran", "vii", "havent", "quedat", "el", "pa\u00eds", "sense", "poder", "central", "a", "arrel", "de", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "es", "constitu\u00efren", "juntes", "de", "govern", "locals", "i", "regionals", "amb", "funcionament", "aut\u00f2nom", "en", "el", "cas", "de", "catalunya", "es", "constitu\u00ed", "una", "junta", "superior", "amb", "seu", "a", "lleida", "que", "don\u00e0", "als", "diputats", "catalans", "a", "les", "corts", "de", "c\u00e0dis", "el", "mandat", "de", "requerir", "el", "restabliment", "els", "furs", "en", "funci\u00f3", "de", "com", "es", "planteg\u00e8s", "el", "nou", "estat", "espanyol", "per\u00f2", "a", "c\u00e0dis", "triomfaren", "les", "tend\u00e8ncies", "unit\u00e0ries", "d'influ\u00e8ncia", "francesa", "com", "ara", "un", "poder", "central", "fort", "i", "una", "divisi\u00f3", "territorial", "per", "prov\u00edncies", "a", "imitaci\u00f3", "de", "la", "francesa", "el", "retorn", "del", "ferran", "vii", "anul\u00b7l\u00e0", "els", "canvis", "plantejats", "excepte", "pel", "que", "feia", "a", "catalunya", "continuant", "el", "proc\u00e9s", "centralitzador", "el", "es", "derog\u00e0", "el", "dret", "penal", "catal\u00e0", "el", "s'establ\u00ed", "arreu", "d'espanya", "l'ensenyament", "uniforme", "en", "castell\u00e0", "el", "es", "public\u00e0", "el", "codi", "de", "comer\u00e7", "espanyol", "a", "imitaci\u00f3", "del", "franc\u00e8s", "anul\u00b7lant", "el", "dret", "mercantil", "catal\u00e0", "i", "el", "llibre", "del", "consolat", "del", "mar", "construcci\u00f3", "de", "l'estat", "liberal", "a", "espanya", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'estat", "liberal", "a", "espanya", "va", "comen\u00e7ar", "a", "partir", "de", "la", "mort", "el", "de", "ferran", "vii", "monarca", "absolutista", "aquest", "arribar\u00e0", "fins", "a", "la", "revoluci\u00f3", "de", "es", "narra", "doncs", "el", "complex", "i", "imperfecte", "proc\u00e9s", "de", "modernitzaci\u00f3", "de", "les", "estructures", "socials", "i", "de", "la", "transformaci\u00f3", "de", "l'estat", "espanyol", "en", "un", "sentit", "liberal", "i", "constitucionalista", "les", "condicions", "institucionals", "pr\u00f2pies", "d'una", "economia", "de", "mercat", "moderna", "van", "quedar", "finalment", "establertes", "superantse", "doncs", "la", "societat", "d'antic", "r\u00e8gim", "\u00e9s", "durant", "aquest", "per\u00ecode", "que", "es", "recupera", "la", "divisi\u00f3", "provincial", "promoguda", "per", "les", "corts", "de", "c\u00e0dis", "i", "es", "prossegu\u00ed", "el", "proc\u00e9s", "centralitzador", "espanyol", "amb", "mesures", "diverses", "de", "les", "que", "es", "poden", "assenyalar", "algunes", "el", "es", "crea", "el", "tribunal", "suprem", "a", "madrid", "i", "es", "torna", "a", "exigir", "l'escolaritzaci\u00f3", "en", "castell\u00e0", "el", "va", "ser", "el", "darrer", "cop", "que", "s'encuny\u00e0", "moneda", "catalana", "el", "es", "prohibeix", "que", "els", "epitafis", "dels", "cementiris", "siguin", "en", "catal\u00e0", "el", "es", "suprim\u00ed", "el", "cadastre", "que", "venia", "a", "ser", "una", "mena", "de", "concert", "econ\u00f2mic", "i", "s'imposaren", "els", "tributs", "generals", "el", "s'imposaren", "els", "consums", "i", "les", "quintes", "el", "la", "nova", "llei", "del", "notariat", "prohib\u00ed", "les", "escriptures", "p\u00fabliques", "en", "catal\u00e0", "la", "crisi", "de", "la", "monarquia", "absoluta", "l'economia", "catalana", "havia", "estat", "seriosament", "afectada", "per", "les", "guerres", "del", "final", "del", "segle", "xviii", "i", "el", "principi", "del", "xix", "car", "aquestes", "produeixen", "despeses", "extraordin\u00e0ries", "immenses", "sense", "increments", "proporcionals", "a", "la", "tributaci\u00f3", "ordin\u00e0ria", "i", "deprimeixen", "l'activitat", "econ\u00f2mica", "i", "per", "tant", "motiven", "la", "caiguda", "de", "la", "recaptaci\u00f3", "els", "desequilibris", "es", "fan", "molt", "grans", "i", "l'estat", "ha", "de", "rec\u00f3rrer", "a", "l'endeutament", "massiu", "el", "per\u00edode", "de", "guerres", "que", "es", "va", "iniciar", "a", "espanya", "el", "va", "presentar", "una", "situaci\u00f3", "d'aquesta", "naturalesa", "agreujada", "per", "la", "mateixa", "continu\u00eftat", "dels", "conflictes", "aix\u00ed", "de", "l'any", "al", "la", "despesa", "anual", "de", "l'estat", "es", "va", "duplicar", "mentre", "que", "els", "ingressos", "interiors", "es", "van", "mantenir", "estables", "i", "l'augment", "de", "les", "transfer\u00e8ncies", "dels", "territoris", "americans", "de", "l'imperi", "no", "va", "aconseguir", "assolir", "els", "equilibris", "perduts", "la", "traducci\u00f3", "m\u00e9s", "patent", "va", "ser", "l'emissi\u00f3", "massiva", "de", "vales", "reales", "a", "mig", "cam\u00ed", "entre", "diner", "fiduciari", "i", "t\u00edtols", "del", "deute", "que", "es", "van", "depreciar", "r\u00e0pidament", "i", "l'endeutament", "liberalisme", "i", "carlisme", "el", "carlisme", "va", "ser", "un", "moviment", "pol\u00edtic", "ultraconservador", "a", "espanya", "que", "pretenia", "d'establir", "una", "branca", "alternativa", "dels", "borbons", "al", "tron", "d'espanya", "ideol\u00f2gicament", "el", "carlisme", "\u00e9s", "tradicional", "anti\"liberal\"", "i", "reaccionari", "va", "n\u00e9ixer", "el", "i", "el", "seu", "lema", "de", "d\u00e9up\u00e0triafursrei", "avui", "ho", "reflecteixen", "i", "actualitzen", "com", "federalismeconfederaci\u00f3socialismeautogesti\u00f3", "el", "seu", "suport", "social", "provenia", "tradicionalment", "de", "les", "\u00e0rees", "rurals", "at\u00e8s", "que", "molts", "pagesos", "veien", "amena\u00e7ada", "la", "seva", "forma", "tradicional", "de", "viure", "amb", "l'entrada", "dels", "principis", "econ\u00f2mics", "liberals", "al", "camp", "a", "causa", "de", "les", "successives", "desamoritzacions", "i", "tamb\u00e9", "dels", "constants", "atacs", "per", "a", "privarlos", "dels", "comunals", "el", "suport", "del", "baix", "clergat", "al", "primer", "moviment", "carl\u00ed", "tamb\u00e9", "fou", "considerable", "per", "la", "seva", "defensa", "d'un", "catolicisme", "militant", "at\u00e8s", "que", "l'esgl\u00e9sia", "llavors", "no", "admetia", "la", "llibertat", "de", "culte", "aix\u00ed", "com", "tampoc", "la", "la\u00efcitat", "de", "l'estat", "altrament", "aix\u00ed", "com", "els", "furs", "bascos", "i", "navarresos", "en", "el", "marc", "de", "catalunya", "cal", "considerar", "tamb\u00e9", "el", "rerefons", "de", "recuperaci\u00f3", "dels", "furs", "perduts", "despr\u00e9s", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "segons", "la", "promesa", "del", "pretendent", "carles", "maria", "isidre", "de", "borb\u00f3", "guerres", "carlines", "les", "guerres", "carlines", "dites", "tamb\u00e9", "popularment", "en", "catal\u00e0", "carlinades", "foren", "tres", "guerres", "que", "tingueren", "lloc", "a", "espanya", "al", "segle", "xix", "foren", "l'origen", "del", "moviment", "pol\u00edtic", "carl\u00eddurant", "el", "trienni", "liberal", "els", "sectors", "absolutistes", "van", "organitzar", "les", "partides", "reialistes", "que", "van", "disposar", "d'un", "ampli", "suport", "a", "les", "comarques", "interiors", "de", "catalunya", "la", "insurrecci\u00f3", "va", "reprendre", "amb", "la", "guerra", "dels", "malcontents", "la", "primera", "guerra", "carlina", "es", "va", "iniciar", "a", "la", "mort", "de", "ferran", "vii", "aquest", "conflicte", "va", "enfrontar", "els", "carlins", "partidaris", "dels", "drets", "din\u00e0stics", "de", "carles", "maria", "isidre", "germ\u00e0", "del", "monarca", "difunt", "i", "els", "isabelins", "o", "cristins", "defensors", "dels", "drets", "de", "la", "seva", "filla", "isabel", "ii", "com", "a", "resultat", "de", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "pragm\u00e0tica", "sanci\u00f3", "que", "havia", "abolit", "la", "llei", "s\u00e0lica", "dels", "borbons", "segons", "la", "qual", "la", "successi\u00f3", "havia", "de", "ser", "sempre", "masculina", "la", "segona", "guerra", "carlina", "va", "tenir", "lloc", "a", "catalunya", "on", "es", "va", "anomenar", "tamb\u00e9", "guerra", "dels", "matiners", "el", "desembarcament", "carl\u00ed", "de", "sant", "carles", "de", "la", "r\u00e0pita", "o", "ortegada", "l'intent", "de", "cop", "d'estat", "protagonitzat", "per", "jaime", "ortega", "el", "durant", "la", "tercera", "guerra", "carlina", "les", "forces", "carlistes", "van", "arribar", "a", "ocupar", "algunes", "ciutats", "de", "la", "catalunya", "interior", "isabel", "ii", "d'espanya", "era", "a", "l'exili", "i", "el", "rei", "amadeu", "i", "monarca", "des", "del", "no", "era", "gaire", "popular", "carles", "vii", "net", "de", "carles", "maria", "isidre", "de", "borb\u00f3", "va", "prometre", "a", "catalans", "valencians", "i", "aragonesos", "el", "retorn", "dels", "furs", "i", "les", "constitucions", "que", "havia", "abolit", "felip", "v", "sexenni", "democr\u00e0tic", "el", "sexenni", "democr\u00e0tic", "o", "sexenni", "revolucionari", "\u00e9s", "un", "per\u00edode", "hist\u00f2ric", "del", "regne", "constitucional", "d'espanya", "compr\u00e8s", "entre", "la", "revoluci\u00f3", "de", "que", "supos\u00e0", "la", "fi", "del", "regnat", "d'isabel", "ii", "d'espanya", "i", "la", "restauraci\u00f3", "de", "la", "dinastia", "borb\u00f2nica", "el", "gener", "del", "aquesta", "etapa", "de", "la", "hist\u00f2ria", "espanyola", "es", "pot", "considerar", "un", "fet", "hom\u00f2leg", "a", "la", "primavera", "dels", "pobles", "que", "visqueren", "les", "nacions", "europees", "arribada", "com", "molts", "altres", "fets", "o", "corrents", "amb", "un", "cert", "retard", "a", "la", "pen\u00ednsula", "revoluci\u00f3", "de", "l'any", "tot", "un", "conjunt", "d'opositors", "al", "r\u00e8gim", "mon\u00e0rquic", "d'isabel", "ii", "acordaren", "l'anomenat", "tractat", "d'ostende", "tractat", "amb", "el", "qual", "pretenien", "posar", "fi", "a", "la", "dinastia", "borb\u00f2nica", "aix\u00ed", "com", "amb", "el", "seu", "contemporani", "govern", "corrupte", "de", "narv\u00e1ez", "com", "a", "resultat", "d'aquest", "pacte", "al", "setembre", "de", "a", "cadis", "s'inici\u00e0", "la", "coneguda", "revoluci\u00f3", "de", "tamb\u00e9", "dita", "\"la", "gloriosa\"", "a", "part", "de", "ser", "un", "aixecament", "militar", "liderat", "per", "joan", "prim", "i", "francisco", "serrano", "cal", "tenir", "present", "el", "suport", "de", "la", "poblaci\u00f3", "car", "en", "molts", "pobles", "la", "ciutadania", "ocup\u00e0", "els", "carrers", "amb", "el", "crit", "de", "\"morin", "els", "borbons\"", "havent", "triomfat", "l'aixecament", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "redacci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "m\u00e9s", "liberal", "del", "sxix", "de", "seguida", "sorg\u00ed", "el", "problema", "de", "en", "quina", "figura", "havia", "de", "recaure", "la", "monarquia", "espanyola", "finalment", "amadeu", "de", "savoia", "membre", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "italiana", "que", "havia", "dut", "a", "terme", "la", "reunificaci\u00f3", "del", "seu", "estat", "fou", "elegit", "com", "a", "nou", "monarca", "constitucional", "\u00e9s", "a", "dir", "rei", "que", "regna", "per\u00f2", "que", "no", "governa", "l'any", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "regnat", "d'amadeu", "i", "dur\u00e0", "fins", "al", "moment", "en", "qu\u00e8", "abdic\u00e0", "en", "vistes", "de", "la", "manca", "de", "suport", "dels", "diferents", "partits", "pol\u00edtics", "de", "les", "sublevacions", "populars", "decebudes", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "tercera", "guerra", "carlina", "la", "qual", "havia", "estat", "detonada", "per", "la", "seva", "elecci\u00f3", "com", "a", "rei", "en", "comptes", "del", "pretendent", "carl\u00ed", "a", "la", "seva", "marxa", "es", "va", "proclamar", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "febrer", "gener", "va", "ser", "el", "primer", "per\u00edode", "en", "la", "hist\u00f2ria", "d'espanya", "en", "el", "qual", "l'elecci\u00f3", "tant", "del", "cap", "d'estat", "com", "del", "cap", "de", "govern", "era", "democr\u00e0tica", "el", "rei", "amadeu", "de", "savoia", "abdic\u00e0", "el", "dia", "de", "febrer", "de", "al", "mateix", "temps", "el", "poble", "de", "madrid", "va", "prendre", "els", "principals", "punts", "de", "la", "ciutat", "en", "suport", "dels", "diputats", "republicans", "que", "aconseguiren", "l'endem\u00e0", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "republicanisme", "est\u00e0", "dividit", "entre", "els", "que", "volen", "una", "rep\u00fablica", "unit\u00e0ria", "un", "\u00fanic", "govern", "per", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "i", "els", "que", "volen", "la", "rep\u00fablica", "federal", "estats", "aut\u00f2noms", "que", "es", "posen", "d'acord", "per", "a", "crear", "un", "estat", "de", "rang", "superior", "des", "de", "febrer", "fins", "a", "juny", "la", "presid\u00e8ncia", "recau", "sobre", "estanislau", "figueras", "home", "relativament", "feble", "a", "qui", "donen", "suport", "els", "unitaris", "al", "juny", "les", "corts", "constituents", "que", "preparen", "una", "nova", "constituci\u00f3", "republicana", "federal", "nomenen", "de", "president", "francesc", "pi", "i", "margall", "republic\u00e0", "federal", "aquest", "result\u00e0", "un", "valu\u00f3s", "intel\u00b7lectual", "i", "capa\u00e7", "home", "d'estat", "per\u00f2", "que", "es", "va", "veure", "sobrepassat", "pels", "esdeveniments", "fins", "a", "els", "republicans", "espanyols", "celebraven", "l'", "de", "febrer", "l'aniversari", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "posteriorment", "la", "commemoraci\u00f3", "es", "va", "traslladar", "al", "d'abril", "aniversari", "de", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "dia", "que", "entre", "i", "va", "ser", "festa", "nacional", "restauraci\u00f3", "mon\u00e0rquica", "la", "restauraci\u00f3", "borb\u00f2nica", "fou", "el", "per\u00edode", "de", "la", "hist\u00f2ria", "d'espanya", "compr\u00e8s", "entre", "el", "pronunciament", "del", "general", "arsenio", "mart\u00ednez", "campos", "el", "que", "pos\u00e0", "fi", "a", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "i", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "el", "d'abril", "de", "el", "pronunciament", "de", "mart\u00ednez", "campos", "el", "restabl\u00ed", "la", "monarquia", "espanyola", "i", "la", "dinastia", "borb\u00f2nica", "en", "el", "fill", "d'isabel", "ii", "el", "rei", "alfons", "xii", "d'espanya", "el", "per\u00edode", "es", "caracteritza", "per", "una", "certa", "estabilitat", "institucional", "la", "conformaci\u00f3", "d'un", "model", "liberal", "de", "l'estat", "i", "la", "incorporaci\u00f3", "dels", "moviments", "socials", "i", "pol\u00edtics", "fruit", "de", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "que", "comen\u00e7a", "la", "seva", "decad\u00e8ncia", "amb", "la", "dictadura", "de", "miguel", "primo", "de", "rivera", "en", "la", "rep\u00fablica", "espanyola", "es", "trob\u00e0", "amb", "un", "gran", "nombre", "de", "dificultats", "en", "primer", "lloc", "la", "gran", "majoria", "de", "pol\u00edtics", "i", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "desconfiaven", "mentre", "que", "la", "jerarquia", "eclesi\u00e0stica", "els", "carlins", "i", "altres", "conservadors", "hi", "estaven", "clarament", "en", "contra", "per", "altra", "banda", "els", "camperols", "veieren", "en", "la", "rep\u00fablica", "la", "possibilitat", "d'una", "reforma", "agr\u00e0ria", "fet", "que", "els", "governs", "republicans", "ni", "es", "van", "plantejar", "i", "els", "obrers", "sortiren", "a", "ocupar", "els", "carrers", "a", "tot", "aix\u00f2", "cal", "afegirhi", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "les", "confrontacions", "entre", "els", "republicans", "unitaris", "i", "els", "federalistes", "i", "cantonalistes", "aix\u00ed", "com", "l'intent", "de", "catalunya", "de", "crear", "un", "estat", "catal\u00e0", "dins", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "espanyola", "com", "a", "resultat", "el", "gener", "de", "manuel", "pav\u00eda", "va", "fer", "un", "pronunciament", "lliurant", "el", "poder", "al", "general", "francisco", "serrano", "qui", "govern\u00e0", "de", "forma", "dictatorial", "durant", "mesos", "finit", "aquest", "temps", "arsenio", "mart\u00ednezcampos", "ant\u00f3n", "realitz\u00e0", "un", "cop", "d'estat", "a", "sagunt", "i", "el", "de", "desembre", "de", "es", "proclam\u00e0", "rei", "alfons", "xii", "fill", "d'isabel", "ii", "amb", "qu\u00e8", "es", "tornava", "a", "la", "monarquia", "borb\u00f2nica", "que", "va", "iniciar", "l'\u00e8poca", "de", "la", "restauraci\u00f3", "revoluci\u00f3", "industrial", "de", "catalunya", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "de", "catalunya", "o", "l'era", "del", "vapor", "es", "va", "produir", "entre", "i", "fet", "que", "va", "convertir", "catalunya", "en", "un", "dels", "territoris", "de", "major", "dinamisme", "industrial", "i", "va", "incorporarse", "al", "grup", "redu\u00eft", "de", "les", "regions", "europees", "que", "van", "assolir", "abans", "del", "uns", "nivells", "d'industrialitzaci\u00f3", "elevats", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "va", "ser", "possible", "per", "la", "renaixen\u00e7a", "econ\u00f2mica", "que", "va", "experimentar", "la", "societat", "i", "l'economia", "catalana", "durant", "el", "segle", "xviii", "l'augment", "de", "la", "demanda", "i", "la", "transformaci\u00f3", "del", "sistema", "productiu", "amb", "una", "mobilitzaci\u00f3", "important", "d'iniciativa", "treball", "i", "capital", "van", "ser", "elements", "centrals", "durant", "la", "primera", "etapa", "del", "proc\u00e9s", "d'industrialitzaci\u00f3", "des", "de", "l'acabament", "de", "la", "revoluci\u00f3", "liberal", "fins", "a", "la", "virada", "nacionalista", "del", "capitalisme", "espanyol", "les", "relacions", "econ\u00f2miques", "amb", "la", "resta", "d'estat", "espanyol", "es", "van", "intensificar", "molt", "decididament", "la", "integraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "va", "progressar", "al", "mateix", "temps", "que", "es", "va", "avan\u00e7ar", "en", "la", "unificaci\u00f3", "de", "l'\u00e0mbit", "administratiu", "fiscal", "i", "financer", "el", "desenvolupament", "de", "les", "infraestructures", "modernes", "especialment", "gr\u00e0cies", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "va", "incentivar", "aquesta", "din\u00e0mica", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "catal\u00e0", "va", "ser", "resultat", "en", "gran", "part", "de", "la", "r\u00e0pida", "integraci\u00f3", "a", "l'economia", "espanyola", "les", "vendes", "dels", "productes", "de", "la", "nova", "ind\u00fastria", "van", "conformar", "el", "corrent", "m\u00e9s", "actiu", "d'aquestes", "relacions", "tamb\u00e9", "van", "augmentar", "les", "connexions", "amb", "el", "mercat", "colonial", "de", "cuba", "i", "puerto", "rico", "i", "b\u00e9", "que", "de", "forma", "limitada", "el", "tr\u00e0fic", "amb", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "naixement", "del", "catalanisme", "cultural", "la", "renaixen\u00e7a", "la", "renaixen\u00e7a", "\u00e9s", "un", "moviment", "cultural", "catal\u00e0", "del", "segle", "xix", "el", "seu", "nom", "sorgeix", "de", "la", "voluntat", "de", "fer", "ren\u00e9ixer", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "liter\u00e0ria", "i", "de", "cultura", "despr\u00e9s", "de", "segles", "de", "digl\u00f2ssia", "respecte", "al", "castell\u00e0", "per\u00edode", "anomenat", "gen\u00e8ricament", "decad\u00e8ncia", "\u00e9s", "paral\u00b7lel", "a", "altres", "similars", "com", "el", "rexurdimento", "galego", "sovint", "s'ha", "discutit", "l'oportunitat", "del", "terme", "renaixen\u00e7a", "perqu\u00e8", "comporta", "el", "seu", "antecessor", "la", "decad\u00e8ncia", "s'ha", "proposat", "la", "necessitat", "d'aprofundir", "en", "l'estudi", "d'aquesta", "mal", "anomenada", "decad\u00e8ncia", "d'altra", "banda", "s'ha", "negat", "que", "sigui", "entesa", "com", "una", "\u00e8poca", "i", "se", "subratlla", "que", "\u00e9s", "un", "moviment", "cultural", "que", "disposa", "d'est\u00edmuls", "inicials", "a", "la", "d\u00e8cada", "compresa", "entre", "i", "per\u00f2", "que", "es", "desenvolupa", "entre", "i", "cada", "cop", "\u00e9s", "m\u00e9s", "evident", "la", "urg\u00e8ncia", "d'establir", "el", "moment", "en", "qu\u00e8", "s'empra", "de", "manera", "sistem\u00e0tica", "el", "mot", "renaixen\u00e7aels", "conceptes", "de", "llengua", "i", "p\u00e0tria", "queden", "equiparats", "per", "herder", "en", "el", "romanticisme", "alemany", "la", "renaixen\u00e7a", "es", "consolida", "entorn", "d'una", "burgesia", "culta", "que", "troba", "en", "el", "romanticisme", "un", "inter\u00e8s", "pel", "propi", "passat", "es", "reivindica", "un", "passat", "glori\u00f3s", "durant", "la", "formaci\u00f3", "de", "les", "diferents", "nacions", "europees", "a", "l'edat", "mitjana", "en", "el", "transcurs", "del", "moviment", "que", "coneixem", "com", "renaixen\u00e7a", "s'utilitza", "poc", "aquest", "terme", "davant", "renaixement", "referintse", "a", "la", "llengua", "a", "la", "literatura", "i", "a", "la", "p\u00e0tria", "el", "primer", "cop", "que", "hi", "ha", "const\u00e0ncia", "de", "l'\u00fas", "del", "terme", "\u00e9s", "quan", "pere", "de", "rossell\u00f3", "realitza", "un", "discurs", "com", "a", "secretari", "dels", "jocs", "florals", "de", "el", "es", "fund\u00e0", "la", "revista", "quinzenal", "la", "renaixensa", "per\u00f2", "en", "els", "seus", "articles", "es", "continua", "emprant", "el", "mot", "renaixement", "per", "a", "referirse", "a", "la", "p\u00e0tria", "i", "a", "les", "lletres", "catalanes", "renaixen\u00e7a", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "literari", "que", "va", "des", "del", "final", "de", "la", "decad\u00e8ncia", "fins", "al", "modernisme", "emmarcat", "per", "un", "moviment", "cultural", "i", "de", "conscienciaci\u00f3", "catalanista", "m\u00e9s", "ampli", "abasta", "totes", "les", "manifestacions", "culturals", "sorgit", "dins", "la", "burgesia", "arran", "de", "les", "transformacions", "provocades", "per", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "la", "renaixen\u00e7a", "s'identifica", "clarament", "amb", "el", "redre\u00e7ament", "cultural", "catal\u00e0", "i", "sobretot", "amb", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "seva", "llengua", "naixement", "del", "catalanisme", "pol\u00edtic", "el", "segle", "xix", "veu", "tamb\u00e9", "la", "primera", "vertebraci\u00f3", "del", "catalanisme", "com", "un", "moviment", "pol\u00edtic", "en", "aquest", "proc\u00e9s", "hi", "destacaren", "tres", "sectors", "principals", "el", "republicanisme", "federal", "liderat", "per", "valent\u00ed", "almirall", "amb", "la", "publicaci\u00f3", "del", "diari", "catal\u00e0", "i", "l'obra", "lo", "catalanisme", "l'esgl\u00e9sia", "a", "trav\u00e9s", "del", "moviment", "encap\u00e7alat", "per", "torras", "i", "bages", "i", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "jacint", "verdaguer", "la", "publicaci\u00f3", "m\u00e9s", "destacada", "d'aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "la", "veu", "del", "montserrat", "els", "intel\u00b7lectuals", "mitjan\u00e7ant", "el", "grup", "liderat", "per", "\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "i", "la", "revista", "la", "renaixensael", "t\u00e9", "lloc", "el", "primer", "congr\u00e9s", "catalanista", "reclamen", "una", "escola", "en", "llengua", "catalana", "per", "transmetre", "la", "cultura", "i", "la", "llengua", "aquesta", "demanda", "t\u00e9", "una", "primera", "resposta", "el", "amb", "la", "creaci\u00f3", "del", "centre", "catal\u00e0", "constitu\u00eft", "per", "valent\u00ed", "almirall", "el", "es", "reuneixen", "al", "segon", "congr\u00e9s", "catalanista", "donant", "pas", "al", "primer", "acte", "oficial", "en", "catal\u00e0", "el", "memorial", "de", "greuges", "es", "tracta", "d'un", "escrit", "demanant", "al", "rei", "alfons", "xii", "certs", "privilegis", "pol\u00edtics", "els", "components", "del", "centre", "catal\u00e0", "volien", "aconseguir", "el", "suport", "de", "la", "burgesia", "per\u00f2", "aix\u00f2", "fou", "inviable", "la", "burgesia", "no", "feia", "seu", "el", "catal\u00e0", "medievalitzant", "que", "parlaven", "i", "fins", "i", "tot", "sorg\u00ed", "un", "moviment", "anomenat", "la", "renaixen\u00e7a", "popular", "burlantse", "d'aquells", "sectors", "m\u00e9s", "cultes", "veient", "que", "no", "aconseguien", "el", "suport", "de", "la", "burgesia", "els", "integrants", "del", "grup", "de", "la", "renaixensa", "se", "separaren", "del", "centre", "catal\u00e0", "i", "crearen", "la", "lliga", "de", "catalunya", "aconseguint", "aix\u00ed", "el", "suport", "que", "cercaven", "el", "aprofitant", "la", "visita", "de", "la", "reina", "regent", "a", "barcelona", "per", "l'exposici\u00f3", "universal", "redacten", "el", "missatge", "a", "la", "reina", "regent", "demanant", "autonomia", "pol\u00edtica", "per", "catalunya", "el", "es", "fund\u00e0", "la", "uni\u00f3", "catalanista", "per\u00f2", "no", "es", "presentaren", "a", "les", "eleccions", "ja", "que", "ho", "veuen", "absurd", "per", "les", "manipulacions", "caciquistes", "i", "les", "tupinades", "aquest", "partit", "redact\u00e0", "les", "bases", "de", "manresa", "un", "programa", "d'autonomia", "pol\u00edtica", "per", "catalunya", "\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "pronunci\u00e0", "un", "discurs", "demanant", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "oficial", "i", "tot", "seguit", "la", "burgesia", "retir\u00e0", "el", "seu", "suport", "a", "aquest", "partit", "per", "identificar", "la", "demanda", "de", "la", "llengua", "oficial", "amb", "el", "republicanisme", "el", "federalisme", "paral\u00b7lelament", "al", "rebrot", "del", "catalanisme", "sorgeix", "una", "nova", "manera", "d'entendre", "les", "relacions", "pol\u00edtiques", "el", "federalisme", "francesc", "pi", "i", "margall", "un", "catal\u00e0", "resident", "a", "madrid", "i", "un", "dels", "presidents", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "fou", "el", "gran", "ide\u00f2leg", "del", "federalisme", "fora", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "que", "definia", "que", "nom\u00e9s", "el", "pacte", "federal", "lliurement", "establert", "entre", "les", "diverses", "regions", "ib\u00e8riques", "podia", "garantir", "el", "respecte", "total", "a", "la", "realitat", "plural", "de", "la", "pen\u00ednsula", "a", "catalunya", "en", "canvi", "el", "federalisme", "va", "ser", "una", "de", "les", "cares", "que", "va", "adoptar", "el", "catalanisme", "pol\u00edtic", "una", "ideologia", "populista", "i", "interclassista", "que", "estava", "estretament", "relacionada", "amb", "els", "inicis", "del", "moviment", "obrer", "el", "federalisme", "catal\u00e0", "va", "viure", "una", "\u00e8poca", "gloriosa", "el", "sexenni", "revolucionari", "durant", "aquest", "per\u00edode", "es", "va", "produir", "una", "divisi\u00f3", "entre", "federalistes", "els", "moderats", "i", "els", "radicals", "ambd\u00f3s", "eren", "partidaris", "de", "la", "federaci\u00f3", "per\u00f2", "els", "radicals", "exigien", "com", "a", "pas", "previ", "a", "la", "igualtat", "la", "independ\u00e8ncia", "per", "tal", "de", "poder", "decidir", "lliurement", "la", "federaci\u00f3", "posterior", "els", "moderats", "preferien", "un", "federalisme", "impulsat", "des", "del", "govern", "central", "el", "arran", "de", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "un", "grup", "de", "federals", "intransigents", "van", "intentar", "des", "de", "la", "diputaci\u00f3", "de", "barcelona", "proclamar", "l'estat", "catal\u00e0", "valent\u00ed", "almirall", "i", "el", "congr\u00e9s", "catalanista", "del", "en", "aquesta", "etapa", "inicial", "del", "catalanisme", "pol\u00edtic", "la", "personalitat", "m\u00e9s", "not\u00f2ria", "\u00e9s", "valent\u00ed", "almirall", "qui", "particip\u00e0", "activament", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "al", "costat", "dels", "federals", "intransigents", "o", "radicals", "oposantse", "al", "centralisme", "l'oligarquia", "i", "l'especulaci\u00f3", "almirall", "pretenia", "regenerar", "catalunya", "de", "manera", "que", "repercut\u00eds", "a", "la", "resta", "de", "l'estat", "que", "imaginava", "com", "una", "associaci\u00f3", "de", "pobles", "a", "manera", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "almirall", "va", "intentar", "unir", "les", "dretes", "i", "les", "esquerres", "catalanistes", "per\u00f2", "no", "ho", "va", "aconseguir", "perqu\u00e8", "existien", "massa", "diverg\u00e8ncies", "entre", "els", "dos", "corrents", "va", "impulsar", "el", "primer", "congr\u00e9s", "catalanista", "que", "es", "va", "celebrar", "el", "en", "el", "que", "es", "conjuntaren", "els", "diferents", "grups", "catalanistes", "el", "federalisme", "republic\u00e0", "i", "el", "corrent", "apol\u00edtic", "el", "literari", "el", "propulsor", "dels", "jocs", "florals", "i", "de", "la", "revista", "la", "renaixensa", "sic", "per\u00f2", "les", "tend\u00e8ncies", "esquerranes", "d'almirall", "va", "fer", "que", "el", "grup", "de", "la", "renaixensa", "abandon\u00e9s", "el", "congr\u00e9s", "i", "trenqu\u00e9s", "l'entesa", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "congr\u00e9s", "va", "prendre", "tres", "acords", "cabdals", "crear", "una", "entitat", "aglutinadora", "del", "catalanisme", "el", "centre", "catal\u00e0", "el", "comen\u00e7ament", "de", "gestions", "per", "constituir", "l'acad\u00e8mia", "de", "la", "llengua", "catalana", "que", "tindr\u00e0", "una", "curta", "vida", "i", "la", "redacci\u00f3", "d'un", "document", "en", "defensa", "del", "catal\u00e0", "posteriorment", "valent\u00ed", "almirall", "impuls\u00e0", "el", "segon", "congr\u00e9s", "catalanista", "que", "es", "va", "declarar", "partidari", "de", "la", "cooficialitat", "del", "catal\u00e0", "a", "catalunya", "va", "proclamar", "l'exist\u00e8ncia", "de", "catalunya", "com", "a", "realitat", "per", "sobre", "de", "divisions", "administratives", "i", "va", "condemnar", "la", "milit\u00e0ncia", "de", "catalanistes", "a", "partits", "d'\u00e0mbit", "estatal", "aquest", "\u00faltim", "fet", "impuls\u00e0", "la", "creaci\u00f3", "de", "partits", "d'\u00e0mbit", "\u00fanicament", "catal\u00e0", "inexistents", "fins", "al", "moment", "l'\u00e8poca", "gloriosa", "del", "centre", "catal\u00e0", "i", "d'almirall", "va", "culminar", "amb", "el", "memorial", "de", "greuges", "i", "la", "publicaci\u00f3", "de", "lo", "catalanisme", "el", "despr\u00e9s", "de", "ser", "derrotat", "a", "les", "eleccions", "a", "la", "junta", "directiva", "el", "centre", "catal\u00e0", "el", "sector", "m\u00e9s", "conservador", "es", "va", "escindir", "i", "junt", "amb", "un", "grup", "d'universitaris", "anomenat", "centre", "escolar", "catalanista", "van", "crear", "la", "lliga", "de", "catalunya", "els", "dirigents", "la", "qual", "m\u00e9s", "tard", "es", "van", "integrar", "en", "un", "altre", "partit", "pol\u00edtic", "catal\u00e0", "la", "lliga", "regionalista", "partint", "de", "la", "seva", "iniciativa", "es", "va", "crear", "la", "uni\u00f3", "catalanista", "que", "englobava", "diverses", "entitats", "unides", "pel", "catalanisme", "dividits", "en", "dues", "tend\u00e8ncies", "la", "gent", "de", "la", "renaixensa'", "m\u00e9s", "culturalista", "i", "apol\u00edtica", "i", "la", "lliga", "de", "catalunya", "m\u00e9s", "partid\u00e0ria", "de", "participar", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "els", "catalanistes", "d'esquerres", "almirall", "i", "els", "federalistes", "no", "en", "formaven", "part", "la", "uni\u00f3", "catalanista", "va", "convocar", "una", "assemblea", "a", "manresa", "el", "on", "es", "va", "congregar", "bona", "part", "de", "la", "burgesia", "catalana", "conservadora", "en", "aquesta", "assemblea", "es", "van", "aprovar", "les", "bases", "per", "la", "constituci\u00f3", "regional", "catalana'", "m\u00e9s", "conegudes", "com", "a", "bases", "de", "manresa'", "aquestes", "bases", "marcaven", "les", "pautes", "a", "seguir", "per", "una", "futura", "constituci\u00f3", "regional", "catalana'", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "estatut", "aquestes", "bases", "expressen", "els", "plantejaments", "del", "regionalisme", "conservador", "i", "tradicionalista", "oposat", "al", "sistema", "parlamentari", "basat", "en", "el", "sufragi", "universal", "la", "posterior", "actuaci\u00f3", "de", "la", "lliga", "regionalista", "es", "fonamenta", "en", "aquestes", "bases", "segle", "xx", "a", "catalunya", "entre", "el", "naixement", "del", "catalanisme", "pol\u00edtic", "i", "fins", "a", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "el", "segle", "xx", "a", "catalunya", "es", "va", "caracteritzar", "pels", "conflictes", "obrers", "i", "per", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "l'autonomia", "pol\u00edtica", "de", "catalunya", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "abolici\u00f3", "el", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "la", "segona", "rep\u00fablica", "la", "guerra", "civil", "el", "franquisme", "la", "transici\u00f3", "i", "el", "govern", "de", "jordi", "pujol", "la", "divisi\u00f3", "en", "comarques", "de", "catalunya", "va", "ser", "establerta", "per", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "durant", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "el", "despr\u00e9s", "d'una", "enquesta", "als", "ajuntaments", "despr\u00e9s", "de", "la", "dictadura", "franquista", "fou", "aprovat", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "la", "generalitat", "restitu\u00efda", "va", "tornar", "a", "establir", "la", "divisi\u00f3", "en", "comarques", "elaborada", "durant", "el", "per\u00edode", "republic\u00e0", "sota", "el", "lideratge", "de", "pau", "vila", "formantse", "el", "les", "noves", "comarques", "del", "pla", "de", "l'estany", "separat", "del", "giron\u00e8s", "i", "amb", "la", "curiositat", "del", "vall\u00e8s", "occidental", "\u00fanica", "comarca", "que", "t\u00e9", "dues", "capitals", "a", "causa", "de", "la", "seva", "rivalitat", "setmana", "tr\u00e0gica", "es", "coneix", "com", "a", "setmana", "tr\u00e0gica", "als", "esdeveniments", "succe\u00efts", "a", "barcelona", "i", "altres", "localitats", "catalanes", "entre", "el", "de", "juliol", "i", "el", "d'agost", "de", "el", "detonant", "d'aquests", "fets", "va", "ser", "la", "mobilitzaci\u00f3", "de", "reservistes", "per", "al", "seu", "enviament", "a", "la", "zona", "de", "melilla", "on", "el", "dia", "del", "mateix", "mes", "havia", "comen\u00e7at", "la", "guerra", "de", "melilla", "per", "a", "molts", "motivada", "exclusivament", "pel", "descobriment", "l'any", "anterior", "d'unes", "mines", "propietat", "d'una", "societat", "controlada", "pel", "comte", "de", "romanones", "el", "marqu\u00e8s", "de", "comillas", "i", "el", "comte", "de", "g\u00fcell", "aquesta", "mobilitzaci\u00f3", "\u00e9s", "molt", "mal", "acollida", "per", "les", "classes", "populars", "ja", "que", "a", "causa", "de", "la", "legislaci\u00f3", "de", "reclutament", "es", "podia", "quedar", "exempt", "de", "la", "incorporaci\u00f3", "a", "files", "mitjan\u00e7ant", "el", "pagament", "de", "sis", "mil", "rals", "quantitat", "que", "no", "estava", "a", "l'abast", "dels", "m\u00e9s", "pobres", "el", "sou", "d'un", "obrer", "de", "l'\u00e8poca", "no", "era", "de", "m\u00e9s", "de", "pessetes", "o", "rals", "al", "dia", "d'altra", "banda", "els", "reservistes", "majorit\u00e0riament", "ja", "eren", "casats", "i", "amb", "fam\u00edlia", "a", "c\u00e0rrec", "seu", "el", "govern", "de", "maura", "i", "el", "nou", "governador", "civil", "evaristo", "crespo", "azor\u00edn", "porta", "a", "terme", "una", "repressi\u00f3", "dur\u00edssima", "i", "pitjor", "arbitr\u00e0ria", "en", "total", "entre", "juliol", "de", "i", "abril", "de", "foren", "detingudes", "persones", "i", "m\u00e9s", "foren", "expulsades", "a", "kil\u00f2metres", "de", "barcelona", "s'organitz\u00e0", "un", "proc\u00e9s", "militar", "contra", "individus", "d'ells", "en", "contum\u00e0cia", "dels", "quals", "foren", "sobrese\u00efts", "i", "absolts", "es", "dictaren", "penes", "de", "mort", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "foren", "aplicades", "seguint", "l'acusaci\u00f3", "formulada", "en", "una", "carta", "que", "li", "dirigeixen", "els", "prelats", "de", "barcelona", "\u00e9s", "detingut", "francesc", "ferrer", "i", "gu\u00e0rdia", "creador", "de", "l'escola", "moderna", "qui", "acusen", "de", "ser", "l'instigador", "de", "la", "revolta", "malgrat", "les", "protestes", "internacionals", "el", "d'octubre", "del", "mateix", "any", "ferrer", "\u00e9s", "afusellat", "juntament", "amb", "eugenio", "del", "hoyo", "manj\u00f3n", "antoni", "malet", "i", "pujol", "ramon", "clemente", "i", "garcia", "i", "josep", "miquel", "i", "bar\u00f3", "al", "castell", "de", "montju\u00efc", "cap", "d'ells", "no", "havia", "estat", "dirigent", "destacat", "durant", "la", "revolta", "aquests", "afusellaments", "ocasionen", "una", "\u00e0mplia", "repulsa", "cap", "a", "maura", "a", "espanya", "i", "a", "tot", "europa", "amb", "una", "gran", "campanya", "a", "la", "premsa", "estrangera", "com", "tamb\u00e9", "manifestacions", "i", "assalts", "a", "diverses", "ambaixades", "el", "rei", "alfons", "xiii", "alarmat", "per", "aquestes", "reaccions", "tant", "en", "l'exterior", "com", "en", "l'interior", "destitueix", "maura", "i", "el", "substitueix", "pel", "liberal", "segismundo", "moret", "despr\u00e9s", "dels", "fets", "de", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "la", "barcelona", "anarquista", "va", "rebre", "el", "sobrenom", "de", "la", "rosa", "de", "foc", "mancomunitat", "de", "catalunya", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "va", "ser", "una", "instituci\u00f3", "que", "agrup\u00e0", "les", "quatre", "diputacions", "catalanes", "barcelona", "girona", "tarragona", "i", "lleida", "es", "va", "formar", "el", "d'abril", "del", "si", "b\u00e9", "el", "proc\u00e9s", "per", "a", "la", "seva", "creaci\u00f3", "va", "comen\u00e7ar", "el", "el", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "d'espanya", "la", "va", "aprovar", "per\u00f2", "amb", "compet\u00e8ncies", "molt", "retallades", "respecte", "al", "projecte", "enviat", "pel", "govern", "en", "canvi", "el", "senat", "d'espanya", "no", "ho", "va", "fer", "tancant", "la", "via", "legislativa", "finalment", "el", "govern", "necessitat", "del", "suport", "parlamentari", "dels", "catalanistes", "es", "va", "decidir", "per", "la", "via", "del", "decret", "que", "el", "de", "desembre", "del", "el", "rei", "sign\u00e0", "el", "dret", "de", "mancomunitats", "provincials", "la", "mancomunitat", "responia", "a", "una", "llarga", "demanda", "hist\u00f2rica", "dels", "catalans", "en", "significar", "la", "federaci\u00f3", "de", "les", "quatre", "diputacions", "catalanes", "i", "en", "cert", "sentit", "un", "retorn", "de", "la", "capacitat", "de", "la", "gesti\u00f3", "administrativa", "de", "les", "antigues", "corts", "catalanes", "tot", "i", "que", "havia", "de", "tenir", "funcions", "purament", "administratives", "i", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "no", "anaven", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "diputacions", "provincials", "va", "adquirir", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "pol\u00edtica", "representava", "el", "primer", "reconeixement", "per", "part", "de", "l'estat", "espanyol", "de", "la", "personalitat", "i", "de", "la", "unitat", "territorial", "de", "catalunya", "des", "del", "la", "instituci\u00f3", "estava", "integrada", "per", "una", "assemblea", "que", "aplegava", "els", "diputats", "provincials", "per", "barcelona", "i", "per", "les", "tres", "restants", "i", "que", "es", "renovava", "doncs", "al", "mateix", "temps", "que", "aquestes", "per", "meitats", "cada", "dos", "anys", "per", "sufragi", "universal", "mascul\u00ed", "a", "ra\u00f3", "de", "diputats", "per", "partit", "judicial", "i", "pel", "consell", "format", "per", "vuit", "consellers", "i", "el", "president", "la", "seva", "acci\u00f3", "pol\u00edtica", "va", "estar", "regida", "pel", "consens", "entre", "les", "diferents", "orientacions", "presents", "fossin", "o", "no", "catalanistes", "foren", "elegides", "sis", "assemblees", "generals", "l'abril", "de", "mar\u00e7", "de", "mar\u00e7", "de", "juliol", "de", "juny", "de", "i", "juny", "de", "la", "iii", "assemblea", "general", "el", "estava", "composta", "per", "mon\u00e0rquics", "din\u00e0stics", "liberals", "conservadors", "i", "maurins", "de", "la", "lliga", "republicans", "carlins", "reformistes", "i", "independent", "i", "la", "vi", "i", "darrera", "el", "catalanistes", "de", "la", "lliga", "i", "d'acci\u00f3", "catalana", "mon\u00e0rquics", "republicans", "del", "partit", "republic\u00e0", "catal\u00e0", "i", "radicals", "lerrouxistes", "i", "de", "diverses", "menors", "adscripions", "pol\u00edtiques", "mostrant", "doncs", "la", "instituci\u00f3", "una", "gran", "estabilitat", "pol\u00edtica", "va", "ser", "presidida", "per", "enric", "prat", "de", "la", "riba", "i", "despr\u00e9s", "per", "josep", "puig", "i", "cadafalch", "militants", "tots", "dos", "de", "la", "lliga", "regionalista", "a", "continuaci\u00f3", "ho", "feu", "alfons", "sala", "imposat", "per", "primo", "de", "rivera", "el", "en", "general", "la", "mancomunitat", "va", "dur", "a", "terme", "una", "important", "tasca", "de", "creaci\u00f3", "d'infraestructures", "de", "camins", "i", "ports", "obres", "hidr\u00e0uliques", "ferrocarrils", "tel\u00e8fons", "benefic\u00e8ncia", "o", "sanitat", "tamb\u00e9", "va", "emprendre", "iniciatives", "per", "augmentar", "els", "rendiments", "agr\u00edcoles", "i", "forestals", "introduint", "millores", "tecnol\u00f2giques", "de", "serveis", "i", "educatives", "i", "va", "potenciar", "els", "ensenyaments", "tecnol\u00f2gics", "necessaris", "per", "a", "la", "ind\u00fastria", "catalana", "normativitzaci\u00f3", "de", "la", "llengua", "catalana", "a", "principi", "del", "segle", "xx", "el", "catal\u00e0", "era", "la", "llengua", "majorit\u00e0ria", "i", "natural", "de", "la", "gent", "per\u00f2", "no", "existia", "encara", "un", "est\u00e0ndard", "ni", "unes", "normes", "a", "m\u00e9s", "enric", "prat", "de", "la", "riba", "era", "conscient", "que", "\"de", "la", "cultura", "catalana", "l'estat", "no", "se'n", "preocupa", "i", "les", "diputacions", "hem", "de", "suplir", "aquesta", "defici\u00e8ncia", "de", "l'estat", "fomentant", "el", "conreu", "i", "perfeccionament", "de", "la", "llengua\"quan", "es", "va", "crear", "l'iec", "es", "van", "fer", "dos", "enc\u00e0rrecs", "a", "la", "secci\u00f3", "filol\u00f2gica", "liderada", "per", "pompeu", "fabra", "sistematitzar", "unes", "regles", "d'escriptura", "i", "promocionar", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "d'\u00fas", "cient\u00edfic", "objectius", "que", "es", "van", "explicitar", "durant", "la", "constituci\u00f3", "de", "l'iec", "\"el", "restabliment", "i", "l'organitzaci\u00f3", "de", "tot", "el", "que", "es", "refereix", "a", "la", "cultura", "genu\u00efnament", "catalana\"", "i", "\"la", "investigaci\u00f3", "cient\u00edfica", "de", "tots", "els", "elements", "de", "la", "cultura", "catalana\"", "l'iec", "va", "publicar", "les", "normes", "ortogr\u00e0fiques", "el", "dotant", "el", "catal\u00e0", "d'una", "ortografia", "formal", "immediatament", "es", "van", "generar", "grans", "i", "durs", "debats", "sobre", "algunes", "de", "les", "decisions", "ortogr\u00e0fiques", "preses", "el", "m\u00e9s", "aferrissat", "fou", "el", "d'escriure", "els", "plurals", "es", "i", "no", "as", "per\u00f2", "de", "mica", "en", "mica", "s'anaren", "acceptant", "la", "mancomunitat", "va", "adoptar", "de", "seguida", "el", "catal\u00e0", "de", "fabra", "i", "va", "promocionar", "les", "seves", "obres", "totes", "les", "seves", "institucions", "l'adoptaren", "com", "a", "llengua", "vehicular", "des", "de", "les", "diverses", "escoles", "d'educaci\u00f3", "professional", "fins", "a", "les", "escoles", "de", "prim\u00e0riael", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "va", "enviar", "una", "petici\u00f3", "oficial", "per", "recon\u00e8ixer", "la", "llengua", "catalana", "com", "a", "cooficial", "tot", "adjuntant", "un", "detallat", "programa", "de", "normalitzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "la", "proposta", "va", "provocar", "queixes", "i", "pressions", "de", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "fins", "que", "el", "llavors", "president", "comte", "de", "romanones", "va", "dir", "que", "mai", "donaria", "aquest", "reconeixement", "al", "catal\u00e0", "perqu\u00e8", "es", "feia", "servir", "com", "a", "emblema", "pol\u00edtic", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "fou", "el", "r\u00e8gim", "pol\u00edtic", "autoritari", "que", "s'instaur\u00e0", "a", "espanya", "entre", "el", "de", "setembre", "del", "i", "el", "de", "gener", "del", "sota", "la", "direcci\u00f3", "del", "general", "miguel", "primo", "de", "rivera", "y", "orbaneja", "i", "l'acceptaci\u00f3", "per", "part", "del", "rei", "alfons", "xiii", "en", "mig", "d'una", "situaci\u00f3", "social", "amb", "tensions", "revolucion\u00e0ries", "creixement", "del", "proletariat", "industrial", "i", "la", "concentraci\u00f3", "urbana", "creaci\u00f3", "del", "partido", "comunista", "de", "espa\u00f1a", "el", "nombrosos", "episodis", "d'enfrontaments", "entre", "patrons", "i", "obrers", "etc", "una", "crisi", "econ\u00f2mica", "des", "del", "a", "causa", "de", "la", "contracci\u00f3", "dels", "mercats", "europeus", "durant", "la", "primera", "guerra", "mundial", "i", "la", "commoci\u00f3", "de", "la", "societat", "que", "provoquen", "els", "fracassos", "de", "la", "pol\u00edtica", "colonial", "espanyola", "al", "marroc", "desastre", "d'annual", "el", "es", "produeix", "el", "cop", "d'estat", "del", "general", "primo", "de", "rivera", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "que", "provoc\u00e0", "la", "dimissi\u00f3", "del", "govern", "de", "garc\u00eda", "prieto", "l'alternativa", "autorit\u00e0ria", "per", "resoldre", "els", "problemes", "de", "l'estat", "compt\u00e0", "amb", "el", "suport", "de", "la", "monarquia", "d'alfons", "xiii", "el", "suport", "evident", "de", "l'ex\u00e8rcit", "de", "la", "burgesia", "dels", "terratinents", "i", "dels", "medis", "eclesi\u00e0stics", "el", "r\u00e8gim", "nasqu\u00e9", "amb", "la", "pretensi\u00f3", "de", "constituirse", "en", "un", "sistema", "de", "govern", "estable", "amb", "fonaments", "constitucionals", "propis", "influ\u00eft", "per", "les", "maneres", "del", "feixisme", "itali\u00e0", "tot", "i", "no", "identificars'hi", "repressi\u00f3", "del", "catalanisme", "a", "catalunya", "va", "ser", "inicialment", "aplaudit", "pels", "sectors", "de", "l'alta", "burgesia", "conservadora", "que", "van", "donar", "la", "benvinguda", "a", "primo", "com", "a", "salvaguarda", "davant", "les", "forces", "radicals", "de", "l'anarquisme", "en", "un", "primer", "moment", "es", "va", "permetre", "que", "la", "mancomunitat", "continu\u00e9s", "existint", "per\u00f2", "la", "dictadura", "va", "treballar", "a", "fons", "contra", "el", "catalanisme", "republic\u00e0", "cada", "cop", "m\u00e9s", "radicalitzat", "i", "en", "al\u00e7a", "prohibint", "partits", "associacions", "i", "institucions", "aut\u00f2ctones", "finalment", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "va", "ser", "definitivament", "suprimida", "l'any", "i", "prohibit", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "i", "la", "bandera", "catalanes", "en", "l'administraci\u00f3", "i", "en", "la", "vida", "p\u00fablica", "catalunya", "es", "va", "convertir", "aviat", "en", "un", "dels", "focus", "m\u00e9s", "actius", "i", "un\u00e0nimes", "d'oposici\u00f3", "a", "la", "dictadura", "ambient", "que", "va", "afavorir", "el", "creixement", "de", "la", "for\u00e7a", "i", "popularitat", "del", "catalanisme", "republic\u00e0", "que", "va", "tenir", "en", "estat", "catal\u00e0", "i", "en", "el", "seu", "l\u00edder", "francesc", "maci\u00e0", "el", "lluitador", "m\u00e9s", "comprom\u00e8s", "per", "contra", "el", "catalanisme", "moderat", "i", "socialment", "conservador", "de", "la", "lliga", "regionalista", "va", "quedar", "molt", "desprestigiat", "catalunya", "republicana", "i", "restauraci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "pel", "pacte", "de", "sant", "sebasti\u00e0", "de", "d'agost", "de", "els", "partits", "pol\u00edtics", "republicans", "d'espanya", "es", "posaren", "d'acord", "en", "un", "disseny", "global", "per", "a", "l'imminent", "canvi", "de", "r\u00e8gim", "que", "inclo\u00efa", "l'autonomia", "pol\u00edtica", "de", "catalunya", "dins", "l'anhelada", "rep\u00fablica", "arran", "de", "les", "eleccions", "municipals", "de", "d'abril", "de", "que", "determinaren", "la", "caiguda", "de", "la", "monarquia", "francesc", "maci\u00e0", "l\u00edder", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "partit", "triomfador", "a", "catalunya", "proclam\u00e0", "de", "manera", "unilateral", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "a", "l'espera", "que", "els", "altres", "pobles", "d'espanya", "es", "constitueixin", "com", "a", "rep\u00fabliques", "per", "formar", "la", "confederaci\u00f3", "ib\u00e8rica", "el", "dia", "d'abril", "poques", "hores", "abans", "que", "a", "madrid", "es", "proced\u00eds", "a", "proclamar", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "aquesta", "proclamaci\u00f3", "preocup\u00e0", "el", "govern", "provisional", "espanyol", "i", "el", "dia", "maci\u00e0", "arrib\u00e0", "a", "un", "pacte", "amb", "els", "ministres", "fernando", "de", "los", "r\u00edos", "urruti", "marcel\u00b7l\u00ed", "domingo", "i", "llu\u00eds", "nicolau", "d'olwer", "representants", "del", "govern", "provisional", "espanyol", "en", "virtut", "del", "qual", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "era", "rebatejada", "amb", "el", "nom", "m\u00e9s", "ambigu", "de", "generalitat", "de", "catalunya", "en", "inexacta", "recuperaci\u00f3", "del", "nom", "medieval", "de", "la", "diputaci\u00f3", "del", "general", "l'arxiu", "sonor", "que", "ens", "ha", "arribat", "avui", "dia", "proclamo", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "com", "a", "estat", "integrant", "de", "la", "federaci\u00f3", "ib\u00e8rica", "no", "\u00e9s", "la", "proclamaci\u00f3", "original", "sin\u00f3", "que", "ho", "\u00e9s", "la", "citada", "anteriorment", "la", "generalitat", "provisional", "i", "l'estatut", "de", "n\u00faria", "aquesta", "generalitat", "provisional", "presidida", "pel", "mateix", "francesc", "maci\u00e0", "i", "composta", "per", "un", "consell", "o", "govern", "una", "assemblea", "de", "representants", "dels", "municipis", "diputaci\u00f3", "provisional", "de", "la", "generalitat", "i", "uns", "comissaris", "que", "en", "qualitat", "de", "delegats", "del", "govern", "s'encarregaven", "dels", "serveis", "pertanyents", "a", "les", "suprimides", "diputacions", "provincials", "de", "girona", "tarragona", "i", "lleida", "mentre", "que", "s'establia", "la", "seu", "de", "la", "generalitat", "al", "palau", "de", "la", "pla\u00e7a", "sant", "jaume", "els", "diputats", "catalans", "elaboraren", "un", "projecte", "d'estatut", "a", "n\u00faria", "aprovat", "en", "refer\u00e8ndum", "el", "d'agost", "de", "i", "modificat", "i", "aprovat", "a", "les", "corts", "espanyoles", "el", "de", "setembre", "de", "amb", "l'estatut", "aprovat", "el", "de", "novembre", "de", "es", "varen", "fer", "les", "\u00faniques", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "del", "per\u00edode", "republic\u00e0", "per", "constituir", "les", "institucions", "i", "passar", "d'un", "govern", "provisional", "a", "un", "govern", "estatutari", "amb", "francesc", "maci\u00e0", "ratificat", "com", "a", "president", "i", "llu\u00eds", "companys", "com", "a", "president", "del", "parlament", "proclamaci\u00f3", "de", "companys", "el", "de", "desembre", "de", "mor\u00ed", "maci\u00e0", "i", "el", "parlament", "nomen\u00e0", "companys", "com", "a", "successor", "qui", "va", "exercir", "el", "c\u00e0rrec", "fins", "al", "final", "de", "la", "guerra", "civil", "excepte", "el", "par\u00e8ntesi", "de", "suspensi\u00f3", "de", "l'estatut", "bienni", "negreque", "va", "d'octubre", "de", "a", "febrer", "de", "ocasionat", "pels", "fets", "del", "sis", "d'octubre", "al", "capdavant", "del", "parlament", "succe\u00efren", "companys", "joan", "casanovas", "i", "maristany", "fins", "a", "octubre", "de", "amb", "el", "mateix", "par\u00e8ntesi", "i", "josep", "irla", "i", "bosch", "a", "partir", "d'aquesta", "data", "l'estatut", "interior", "de", "catalunya", "de", "de", "maig", "de", "va", "deixar", "fixades", "les", "institucions", "auton\u00f2miques", "i", "les", "relacions", "entre", "elles", "i", "es", "configur\u00e0", "el", "consell", "executiu", "encap\u00e7alat", "pel", "president", "de", "la", "generalitat", "o", "per", "un", "conseller", "primer", "com", "a", "delegat", "de", "l'anterior", "i", "format", "per", "consellers", "titulars", "dels", "departaments", "de", "l'administraci\u00f3", "el", "trasp\u00e0s", "dels", "serveis", "d'ordre", "p\u00fablic", "permet\u00e9", "eliminar", "els", "governadors", "civils", "de", "gener", "don\u00e0", "lloc", "a", "la", "junta", "de", "seguretat", "de", "catalunya", "que", "coordinava", "les", "accions", "auton\u00f2mica", "i", "estatal", "en", "aquesta", "\u00e0rea", "el", "tribunal", "de", "cassaci\u00f3", "amb", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "les", "mat\u00e8ries", "civils", "i", "administratives", "de", "compet\u00e8ncia", "auton\u00f2mica", "el", "d'octubre", "en", "resposta", "a", "l'entrada", "de", "les", "dretes", "de", "la", "ceda", "al", "govern", "espanyol", "el", "president", "companys", "va", "proclamar", "unilateralment", "un", "estat", "catal\u00e0", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "espanyola", "per\u00f2", "la", "insurrecci\u00f3", "va", "ser", "ven\u00e7uda", "el", "mateix", "dia", "pel", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "i", "companys", "destitu\u00eft", "i", "empresonat", "entre", "octubre", "de", "i", "febrer", "de", "l'estatut", "va", "ser", "susp\u00e8s", "pel", "govern", "d'espanya", "i", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "fou", "ocupada", "per", "persones", "designades", "pel", "govern", "espanyol", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "governadors", "generals", "de", "catalunya", "francisco", "jim\u00e9nez", "arenas", "manuel", "portela", "valladares", "el", "pol\u00edtic", "radical", "joan", "pich", "i", "pon", "eduardo", "alonso", "alonso", "el", "cedista", "valenci\u00e0", "ignasi", "villalonga", "i", "el", "lliguista", "f\u00e8lix", "escales", "amb", "el", "triomf", "del", "front", "popular", "a", "les", "eleccions", "de", "de", "febrer", "de", "es", "va", "aixecar", "la", "suspensi\u00f3", "de", "l'estatut", "i", "companys", "va", "tornar", "a", "ser", "president", "de", "la", "generalitat", "la", "generalitat", "en", "temps", "de", "guerra", "el", "cop", "i", "l'aixecament", "militar", "del", "de", "juliol", "fracass\u00e0", "a", "catalunya", "gr\u00e0cies", "principalment", "a", "l'actuaci\u00f3", "de", "les", "mil\u00edcies", "populars", "les", "forces", "sindicals", "de", "la", "cnt", "van", "imposar", "un", "comit\u00e8", "central", "de", "mil\u00edcies", "antifeixistes", "que", "actu\u00e0", "de", "facto", "com", "un", "poder", "governamental", "al", "llarg", "dels", "mesos", "seg\u00fcents", "el", "setembre", "de", "josep", "tarradellas", "com", "a", "conseller", "primer", "va", "formar", "un", "govern", "d'unitat", "amb", "forces", "d'esquerra", "i", "va", "fer", "el", "decret", "de", "col\u00b7lectivitzacions", "de", "d'octubre", "els", "fets", "de", "maig", "de", "conflicte", "entre", "anarquistes", "i", "faccions", "comunistes", "aturaren", "la", "revoluci\u00f3", "i", "les", "forces", "republicanes", "concentraren", "l'activitat", "en", "la", "guerra", "barcelona", "al", "final", "de", "la", "guerra", "acoll\u00ed", "al", "govern", "republic\u00e0", "espanyol", "cosa", "que", "va", "originar", "molts", "conflictes", "entre", "els", "dos", "governs", "si", "b\u00e9", "formalment", "el", "general", "franco", "va", "abolir", "la", "generalitat", "quan", "entr\u00e0", "el", "a", "catalunya", "per", "lleida", "la", "generalitat", "republicana", "va", "seguir", "actuant", "fins", "a", "l'entrada", "de", "les", "tropes", "nacionalistes", "el", "gener", "de", "actuacions", "de", "la", "generalitat", "en", "gran", "part", "va", "continuar", "i", "va", "ampliar", "la", "pol\u00edtica", "educativa", "de", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "tingu\u00e9", "moltes", "dificultats", "financeres", "i", "la", "cessi\u00f3", "de", "compet\u00e8ncies", "no", "es", "va", "acabar", "mai", "de", "fer", "completament", "en", "general", "aquest", "per\u00edode", "va", "constituir", "un", "assaig", "i", "una", "lli\u00e7\u00f3", "hist\u00f2rica", "per", "a", "la", "realitzaci\u00f3", "posterior", "de", "la", "generalitat", "de", "la", "guerra", "civil", "a", "catalunya", "la", "guerra", "civil", "a", "catalunya", "s'esdevingu\u00e9", "com", "a", "la", "resta", "de", "l'estat", "espanyol", "amb", "l'al\u00e7ament", "de", "l'ex\u00e8rcit", "colonial", "del", "marroc", "junt", "amb", "altres", "guarnicions", "a", "la", "pen\u00ednsula", "el", "de", "juliol", "de", "en", "contra", "de", "la", "rep\u00fablica", "legal", "i", "institucionalment", "establerta", "catalunya", "fou", "l'\u00fanica", "zona", "de", "tota", "espanya", "que", "aconsegu\u00ed", "una", "llei", "de", "col\u00b7lectivitzaci\u00f3", "fruit", "de", "la", "uni\u00f3", "de", "totes", "les", "forces", "republicanes", "dins", "el", "consell", "d'economia", "de", "catalunya", "es", "produ\u00ed", "el", "d'octubre", "de", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "decret", "anomenat", "col\u00b7lectivitzaci\u00f3", "i", "control", "obrer", "d'ind\u00fastries", "i", "comer\u00e7os", "a", "la", "resta", "de", "l'espanya", "republicana", "no", "es", "pogu\u00e9", "generalitzar", "la", "legislaci\u00f3", "col\u00b7lectivitzadora", "vigent", "a", "catalunyadespr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "electoral", "de", "les", "esquerres", "el", "febrer", "de", "a", "catalunya", "sota", "la", "bandera", "del", "front", "d'esquerres", "de", "catalunya", "i", "la", "substituci\u00f3", "del", "president", "conservador", "niceto", "alcal\u00e1zamora", "per", "l'esquerr\u00e0", "manuel", "aza\u00f1a", "la", "tensi\u00f3", "pol\u00edtica", "es", "va", "continuar", "incrementant", "els", "actes", "violents", "dels", "dos", "b\u00e0ndols", "van", "culminar", "amb", "l'assassinat", "del", "l\u00edder", "de", "la", "dreta", "radical", "jos\u00e9", "calvo", "sotelo", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "va", "tenir", "lloc", "el", "fallit", "cop", "d'estat", "contra", "la", "ii", "rep\u00fablica", "que", "va", "desembocar", "en", "la", "guerra", "civil", "a", "barcelona", "el", "cop", "va", "ser", "liderat", "pel", "general", "manuel", "goded", "per\u00f2", "l'oposici\u00f3", "armada", "dels", "militants", "de", "sindicats", "i", "partits", "d'esquerra", "i", "la", "decisiva", "intervenci\u00f3", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "va", "propiciar", "el", "frac\u00e0s", "de", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "catalunya", "quedaria", "dins", "el", "sector", "no", "controlat", "pels", "revoltats", "i", "sota", "la", "te\u00f2rica", "autoritat", "del", "govern", "republic\u00e0", "el", "desenvolupament", "de", "la", "guerra", "a", "catalunya", "es", "va", "caracteritzar", "en", "una", "primera", "fase", "per", "una", "situaci\u00f3", "de", "doble", "poder", "el", "de", "les", "institucions", "oficials", "la", "generalitat", "i", "el", "govern", "republic\u00e0", "d'una", "banda", "i", "el", "de", "les", "mil\u00edcies", "populars", "armades", "coordinades", "per", "un", "comit\u00e8", "central", "de", "mil\u00edcies", "antifeixistes", "de", "catalunya", "per", "un", "altre", "es", "va", "desencadenar", "una", "onada", "de", "repressi\u00f3", "contra", "els", "sectors", "als", "quals", "es", "considerava", "afins", "als", "revoltats", "principalment", "religiosos", "cat\u00f2lics", "i", "simpatitzants", "de", "la", "lliga", "catalana", "la", "poc", "coordinada", "acci\u00f3", "militar", "es", "va", "encaminar", "en", "dues", "direccions", "una", "ofensiva", "contra", "l'arag\u00f3", "controlat", "pels", "revoltats", "que", "nom\u00e9s", "va", "permetre", "estabilitzar", "el", "front", "durant", "un", "temps", "i", "un", "fracassat", "intent", "de", "conquerir", "mallorca", "amb", "l'avan\u00e7", "de", "la", "guerra", "es", "van", "produir", "tamb\u00e9", "greus", "enfrontaments", "entre", "les", "organitzacions", "que", "volien", "donar", "prioritat", "a", "la", "revoluci\u00f3", "social", "principalment", "la", "cnt", "i", "el", "partit", "obrer", "d'unificaci\u00f3", "marxista", "i", "els", "qui", "consideraven", "prioritari", "dirigir", "els", "esfor\u00e7os", "al", "front", "b\u00e8l\u00b7lic", "i", "mantenir", "el", "suport", "dels", "sectors", "moderats", "aquest", "segon", "sector", "integrava", "al", "govern", "republic\u00e0", "el", "psuc", "l'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "i", "altres", "partits", "l'enfrontament", "va", "culminar", "en", "les", "jornades", "de", "maig", "de", "durant", "les", "quals", "ambd\u00f3s", "b\u00e0ndols", "es", "van", "enfrontar", "amb", "les", "armes", "la", "vict\u00f2ria", "del", "b\u00e0ndol", "governamental", "va", "suposar", "una", "major", "integraci\u00f3", "dels", "anarcosindicalistes", "en", "la", "disciplina", "de", "l'ex\u00e8rcit", "popular", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "l'eliminaci\u00f3", "fins", "i", "tot", "f\u00edsica", "del", "poum", "inc\u00f2mode", "rival", "comunista", "per", "al", "pce", "i", "el", "psuc", "i", "dominat", "pels", "prosovi\u00e8tics", "tampoc", "va", "ser", "bona", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "entre", "la", "generalitat", "dirigida", "per", "companys", "i", "el", "govern", "republic\u00e0", "a", "causa", "del", "desig", "d'aquest", "de", "centralitzar", "el", "comandament", "b\u00e8l\u00b7lic", "i", "a", "la", "tend\u00e8ncia", "d'aquella", "a", "excedir", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "estatut\u00e0ries", "finalment", "l'ex\u00e8rcit", "rebel", "va", "trencar", "en", "dos", "el", "front", "republic\u00e0", "en", "ocupar", "vinar\u00f2s", "el", "que", "va", "a\u00efllar", "a", "catalunya", "de", "la", "resta", "del", "territori", "republic\u00e0", "constitu\u00eft", "ja", "nom\u00e9s", "per", "val\u00e8ncia", "i", "la", "zona", "central", "la", "derrota", "dels", "ex\u00e8rcits", "republicans", "a", "la", "batalla", "de", "l'ebre", "va", "permetre", "l'ocupaci\u00f3", "de", "catalunya", "per", "les", "tropes", "encap\u00e7alades", "pel", "general", "franco", "entre", "i", "la", "vict\u00f2ria", "total", "del", "general\u00edsimo", "va", "suposar", "la", "fi", "de", "l'autonomia", "catalana", "i", "l'inici", "d'una", "llarga", "dictadura", "el", "franquisme", "a", "catalunya", "el", "franquisme", "a", "catalunya", "va", "implantarse", "entre", "i", "les", "primeres", "eleccions", "democr\u00e0tiques", "tingueren", "lloc", "el", "de", "juny", "de", "en", "un", "context", "determinat", "per", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "derivades", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "i", "la", "repressi\u00f3", "franquista", "la", "dictadura", "a", "catalunya", "complement\u00e0", "a", "m\u00e9s", "la", "supressi\u00f3", "de", "les", "llibertats", "democr\u00e0tiques", "amb", "la", "repressi\u00f3", "de", "la", "cultura", "catalana", "durant", "el", "per\u00edode", "franquista", "el", "catal\u00e0", "va", "ser", "objecte", "d'una", "agressi\u00f3", "brutal", "i", "va", "quedar", "redu\u00eft", "a", "l'\u00fas", "familiar", "el", "castell\u00e0", "va", "passar", "a", "ser", "l'\u00fanica", "llengua", "de", "l'ensenyament", "de", "l'administraci\u00f3", "i", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "la", "situaci\u00f3", "es", "va", "agreujar", "per", "les", "grans", "onades", "immigrat\u00f2ries", "de", "castellanoparlants", "del", "segle", "xx", "sobretot", "les", "dels", "anys", "i", "procedents", "de", "la", "resta", "d'espanya", "sobretot", "d'andalusia", "i", "extremadura", "i", "que", "en", "gran", "part", "es", "van", "concentrar", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "tot", "aix\u00f2", "va", "provocar", "un", "gran", "retroc\u00e9s", "de", "l'\u00fas", "social", "del", "catal\u00e0", "i", "del", "seu", "coneixement", "fins", "al", "punt", "que", "a", "catalunya", "el", "castell\u00e0", "va", "superar", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "a", "catalunya", "el", "factor", "m\u00e9s", "important", "del", "biling\u00fcisme", "social", "\u00e9s", "la", "immigraci\u00f3", "procedent", "de", "la", "resta", "d'espanya", "hom", "ha", "calculat", "que", "sense", "migracions", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "hauria", "passat", "d'uns", "milions", "de", "persones", "el", "a", "el", "en", "comptes", "dels", "m\u00e9s", "de", "milions", "censats", "en", "aquesta", "data", "i", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "de", "el", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "poblaci\u00f3", "sense", "immigraci\u00f3", "hauria", "estat", "el", "de", "la", "real", "el", "el", "seu", "car\u00e0cter", "totalitari", "i", "els", "seus", "objectius", "unificadors", "significaren", "la", "imposici\u00f3", "d'una", "sola", "cultura", "i", "una", "sola", "llengua", "la", "castellana", "a", "m\u00e9s", "el", "tarann\u00e0", "anticatal\u00e0", "del", "r\u00e8gim", "va", "constituir", "un", "tret", "espec\u00edfic", "per\u00f2", "no", "va", "ser", "un", "obstacle", "decisiu", "perqu\u00e8", "creix\u00e9s", "un", "franquisme", "catal\u00e0", "que", "s'havia", "anat", "forjant", "durant", "la", "guerra", "i", "s'havia", "alimentat", "amb", "la", "vict\u00f2riael", "franquisme", "va", "suposar", "a", "catalunya", "com", "a", "la", "resta", "d'espanya", "l'anul\u00b7laci\u00f3", "de", "les", "llibertats", "democr\u00e0tiques", "la", "prohibici\u00f3", "i", "persecuci\u00f3", "dels", "partits", "pol\u00edtics", "excepte", "falange", "espanyola", "tradicionalista", "i", "de", "les", "jons", "la", "clausura", "de", "la", "premsa", "no", "adscrita", "a", "la", "dictadura", "militar", "i", "l'eliminaci\u00f3", "de", "les", "entitats", "d'esquerres", "a", "m\u00e9s", "es", "van", "suprimir", "l'estatut", "d'autonomia", "i", "les", "institucions", "d'ell", "derivades", "i", "es", "va", "perseguir", "amb", "sistematicitat", "la", "llengua", "i", "la", "cultura", "catalanes", "almenys", "al", "principi", "en", "moltes", "de", "les", "seves", "manifestacions", "p\u00fabliques", "i", "fins", "i", "tot", "en", "els", "primers", "temps", "privades", "els", "ven\u00e7uts", "van", "ser", "desvertebrats", "als", "nombrosos", "morts", "durant", "la", "guerra", "cal", "sumar", "els", "que", "van", "ser", "afusellats", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "franquista", "com", "el", "mateix", "president", "llu\u00eds", "companys", "molts", "altres", "obligats", "a", "l'exili", "no", "tornarien", "al", "seu", "pa\u00eds", "gran", "nombre", "dels", "quals", "no", "van", "fugir", "van", "ser", "empresonats", "i", "molts", "m\u00e9s", "van", "ser", "\"depurats\"", "i", "inhabilitats", "per", "ocupar", "c\u00e0rrecs", "p\u00fablics", "o", "exercir", "determinades", "professions", "el", "que", "els", "va", "deixar", "en", "p\u00e8ssima", "situaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "en", "una", "\u00e8poca", "ja", "dura", "de", "per", "si", "un", "petit", "sector", "d'anarquistes", "i", "comunistes", "va", "intentar", "lliurar", "una", "guerra", "de", "guerrilles", "en", "unitats", "conegudes", "com", "a", "maquis", "la", "seva", "acci\u00f3", "m\u00e9s", "destacada", "va", "ser", "la", "invasi\u00f3", "de", "la", "vall", "d'aran", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "etapa", "d'economia", "aut\u00e0rquica", "en", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "l'economia", "va", "entrar", "en", "una", "etapa", "de", "modernitzaci\u00f3", "agr\u00edcola", "d'increment", "de", "la", "ind\u00fastria", "i", "va", "rebre", "l'impacte", "del", "turisme", "de", "masses", "catalunya", "va", "ser", "tamb\u00e9", "una", "de", "les", "metes", "del", "moviment", "migratori", "que", "va", "donar", "a", "barcelona", "i", "a", "les", "localitats", "del", "seu", "entorn", "un", "creixement", "accelerat", "tamb\u00e9", "es", "va", "desenvolupar", "fortament", "l'oposici\u00f3", "antifranquista", "les", "manifestacions", "m\u00e9s", "visibles", "en", "el", "moviment", "obrer", "van", "ser", "comissions", "obreres", "des", "del", "sindicalisme", "i", "el", "psuc", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "el", "conjunt", "de", "forces", "democr\u00e0tiques", "es", "van", "unificar", "al", "voltant", "de", "l'assemblea", "de", "catalunya", "el", "novembre", "de", "va", "morir", "el", "dictador", "franco", "fet", "que", "obriria", "un", "nou", "per\u00edode", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "la", "transici\u00f3", "democr\u00e0tica", "i", "l'estatut", "d'autonomia", "la", "transici\u00f3", "democr\u00e0tica", "espanyola", "transici\u00f3", "espanyola", "o", "simplement", "transici\u00f3", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "compr\u00e8s", "entre", "la", "fi", "de", "la", "dictadura", "franquista", "i", "el", "restabliment", "de", "les", "institucions", "democr\u00e0tiques", "a", "espanya", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "i", "l'aprovaci\u00f3", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "quan", "es", "consolid\u00e0", "l'actual", "sistema", "espanyol", "de", "delegaci\u00f3", "politicoadministrativa", "en", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "estatueix", "en", "el", "seu", "pre\u00e0mbul", "que", "el", "parlament", "de", "catalunya", "recollint", "el", "sentiment", "i", "la", "voluntat", "de", "la", "ciutadania", "de", "catalunya", "ha", "definit", "catalunya", "com", "a", "naci\u00f3", "tot", "i", "que", "la", "vigent", "constituci\u00f3", "espanyola", "limita", "el", "reconeixement", "de", "la", "realitat", "nacional", "de", "catalunya", "al", "d'una", "nacionalitat", "hist\u00f2rica", "amb", "la", "mort", "del", "general", "franco", "es", "va", "iniciar", "el", "per\u00edode", "conegut", "com", "a", "transici\u00f3", "democr\u00e0tica", "al", "llarg", "del", "qual", "s'anirien", "aconseguint", "les", "llibertats", "b\u00e0siques", "consagrades", "per", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "s'hi", "reconeix", "l'exist\u00e8ncia", "de", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "dins", "d'espanya", "el", "que", "dona", "lloc", "a", "la", "formulaci\u00f3", "de", "l'estat", "de", "les", "autonomies", "restauraci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "contempor\u00e0nia", "despr\u00e9s", "de", "les", "primeres", "eleccions", "generals", "el", "es", "va", "restaurar", "provisionalment", "la", "generalitat", "gr\u00e0cies", "a", "l'impuls", "de", "la", "societat", "civil", "catalana", "representada", "per", "la", "massiva", "manifestaci\u00f3", "que", "va", "tenir", "lloc", "a", "barcelona", "l'", "de", "setembre", "d'aquest", "any", "i", "la", "iniciativa", "del", "govern", "d'adolfo", "su\u00e1rez", "recolzada", "pel", "rei", "i", "les", "altes", "inst\u00e0ncies", "de", "l'estat", "al", "capdavant", "de", "la", "generalitat", "restaurada", "es", "va", "situar", "josep", "tarradellas", "que", "havia", "preservat", "la", "legalitat", "de", "l'autogovern", "catal\u00e0", "com", "a", "president", "a", "l'exili", "despr\u00e9s", "de", "declarar", "la", "seva", "adhesi\u00f3", "al", "rei", "i", "al", "proc\u00e9s", "de", "reforma", "pol\u00edtica", "tarradellas", "va", "constituir", "un", "govern", "aut\u00f2nom", "provisional", "compost", "per", "representants", "de", "les", "forces", "m\u00e9s", "rellevants", "en", "aquell", "moment", "tarradellas", "form\u00e0", "un", "govern", "de", "concentraci\u00f3", "amb", "dotze", "consellers", "per", "tal", "de", "redactar", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "que", "seria", "aprovat", "en", "refer\u00e8ndum", "el", "novembre", "de", "finalment", "va", "convocar", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "i", "als", "comicis", "convocats", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "foren", "elegits", "els", "primers", "diputats", "del", "parlament", "de", "catalunya", "que", "qued\u00e0", "constitu\u00eft", "el", "d'abril", "finalment", "amb", "l'elecci\u00f3", "del", "president", "del", "parlament", "i", "del", "president", "de", "la", "generalitat", "qued\u00e0", "format", "el", "primer", "govern", "estatutari", "i", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "qued\u00e0", "total", "i", "novament", "constitu\u00efda", "el", "es", "va", "aprovar", "finalment", "un", "nou", "estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "netament", "superior", "al", "de", "en", "alguns", "aspectes", "com", "ensenyament", "i", "cultura", "per\u00f2", "inferior", "a", "altres", "com", "just\u00edcia", "finances", "i", "ordre", "p\u00fablic", "en", "ell", "catalunya", "es", "defineix", "com", "\"nacionalitat\"", "es", "reconeix", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "\"llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya\"", "i", "aconsegueix", "l'oficialitat", "al", "costat", "del", "castell\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "promulgaci\u00f3", "van", "tenir", "lloc", "les", "primeres", "eleccions", "catalanes", "que", "van", "donar", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "a", "jordi", "pujol", "de", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "c\u00e0rrec", "que", "ostentaria", "despr\u00e9s", "de", "sis", "triomfs", "electorals", "consecutius", "fins", "a", "l'any", "catalunya", "en", "l'actualitat", "entre", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "i", "avui", "dia", "el", "de", "setembre", "del", "la", "icann", "aprov\u00e0", "oficialment", "el", "domini", "cat", "el", "primer", "domini", "per", "a", "una", "comunitat", "ling\u00fc\u00edstica", "l'any", "s'aprov\u00e0", "un", "nou", "estatut", "per", "via", "parlament\u00e0ria", "i", "per", "refer\u00e8ndum", "que", "establia", "una", "nova", "relaci\u00f3", "bilateral", "i", "pr\u00e0cticament", "federal", "de", "catalunya", "amb", "espanya", "per\u00f2", "posteriorment", "el", "tribunal", "constitucional", "el", "va", "retallar", "profundament", "desenvolupament", "auton\u00f2mic", "al", "llarg", "dels", "anys", "i", "anys", "es", "van", "desenvolupar", "diferents", "aspectes", "de", "la", "construcci\u00f3", "auton\u00f2mica", "entre", "ells", "el", "desplegament", "de", "la", "policia", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "els", "mossos", "d'esquadra", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'administraci\u00f3", "comarcal", "i", "el", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "es", "va", "desenvolupar", "la", "llei", "de", "normalitzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "la", "immersi\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "a", "les", "escoles", "per", "tal", "de", "fomentar", "el", "coneixement", "i", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "i", "es", "va", "crear", "la", "corporaci\u00f3", "catalana", "de", "mitjans", "audiovisuals", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "de", "r\u00e0dio", "i", "televisi\u00f3", "de", "titularitat", "p\u00fablica", "catalana", "tv", "i", "catalunya", "r\u00e0dio", "el", "de", "novembre", "de", "espanya", "va", "ratificar", "a", "estrasburg", "la", "carta", "europea", "de", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "o", "minorit\u00e0ries", "per", "la", "qual", "adquireix", "entre", "altres", "el", "comprom\u00eds", "de", "recon\u00e8ixerles", "respectarles", "i", "promoureles", "el", "barcelona", "va", "celebrar", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "que", "van", "servir", "per", "donar", "a", "catalunya", "i", "a", "espanya", "un", "reconeixement", "internacional", "al", "llarg", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "l'abs\u00e8ncia", "de", "majories", "absolutes", "al", "govern", "espanyol", "tot", "just", "va", "contribuir", "a", "ampliar", "les", "compet\u00e8ncies", "auton\u00f2miques", "malgrat", "el", "suport", "de", "ciu", "a", "l'\u00faltim", "govern", "de", "felipe", "gonz\u00e1lez", "i", "al", "primer", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "el", "president", "jordi", "pujol", "des", "dels", "anys", "actu\u00e0", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "contra", "el", "r\u00e8gim", "del", "general", "franco", "a", "trav\u00e9s", "d'identitats", "cat\u00f2liques", "pol\u00edtiques", "o", "culturals", "en", "defensa", "de", "la", "democr\u00e0cia", "de", "la", "identitat", "de", "catalunya", "i", "sobretot", "de", "la", "seva", "llengua", "i", "de", "la", "seva", "cultura", "perseguides", "per", "la", "dictadura", "en", "una", "d'aquestes", "associacions", "el", "grup", "torras", "i", "bages", "hi", "coincid\u00ed", "amb", "l'activista", "pere", "figuera", "i", "serra", "pujol", "va", "ser", "arretat", "el", "per", "les", "seves", "activitats", "antifranquistes", "i", "va", "ser", "sentenciat", "a", "set", "anys", "de", "pres\u00f3", "pels", "fets", "del", "palau", "al", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "dels", "quals", "en", "va", "complir", "dos", "i", "mig", "a", "la", "pres\u00f3", "de", "saragossa", "i", "un", "de", "confinament", "a", "la", "ciutat", "de", "girona", "lider\u00e0", "les", "campanyes", "contra", "el", "director", "de", "la", "vanguardia", "luis", "de", "galinsoga", "coneguda", "com", "l'afer", "galinsoga", "la", "dels", "fets", "del", "palau", "o", "la", "de", "\"volem", "bisbes", "catalans\"", "un", "cop", "en", "llibertat", "va", "tornar", "a", "l'activitat", "pol\u00edtica", "amb", "l'objectiu", "d'organitzar", "un", "moviment", "catalanista", "presid\u00ed", "l'entitat", "financera", "banca", "catalana", "la", "qual", "fou", "un", "centre", "de", "finan\u00e7ament", "d'activitats", "culturals", "catalanes", "com", "el", "grup", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "\u00f2mnium", "cultural", "o", "la", "llibreria", "ona", "el", "va", "ser", "un", "dels", "fundadors", "de", "converg\u00e8ncia", "democr\u00e0tica", "de", "catalunya", "i", "en", "va", "ser", "escollit", "secretari", "general", "va", "\u00e9sser", "conseller", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "en", "temps", "del", "president", "josep", "tarradellas", "va", "ser", "elegit", "president", "de", "la", "generalitat", "a", "les", "eleccions", "del", "parlament", "de", "catalunya", "del", "i", "reelegit", "a", "les", "del", "i", "el", "en", "acabar", "el", "seu", "darrer", "mandat", "es", "va", "retirar", "de", "la", "primera", "l\u00ednia", "pol\u00edtica", "deixant", "la", "direcci\u00f3", "del", "partit", "en", "mans", "d'artur", "mas", "i", "fou", "nomenat", "president", "fundador", "de", "ciu", "tot", "i", "que", "continu\u00e0", "com", "a", "president", "de", "cdc", "el", "fou", "proclamat", "de", "nou", "president", "de", "cdc", "c\u00e0rrec", "que", "mantingu\u00e9", "fins", "a", "l'any", "quan", "pass\u00e0", "a", "ser", "president", "honorari", "de", "cdc", "l'any", "feu", "donaci\u00f3", "a", "la", "biblioteca", "de", "catalunya", "del", "fons", "bibliogr\u00e0fic", "recollit", "durant", "l'exercici", "del", "seu", "c\u00e0rrec", "de", "president", "de", "la", "generalitat", "format", "per", "m\u00e9s", "de", "documents", "el", "primer", "tripartit", "catal\u00e0", "a", "catalunya", "el", "mot", "s'empra", "per", "designar", "dos", "governs", "successius", "de", "la", "generalitat", "en", "el", "per\u00edode", "el", "primer", "tripartit", "\u00e9s", "el", "que", "es", "va", "formar", "arran", "de", "les", "eleccions", "del", "de", "novembre", "de", "pel", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunyaciutadans", "pel", "canvi", "psccpc", "esquerra", "republicana", "de", "catalunyacatalunya", "erc", "i", "iniciativa", "per", "catalunya", "verdsesquerra", "unida", "i", "alternativa", "icveuia", "a", "pesar", "que", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "havia", "guanyat", "en", "nombre", "d'escons", "aix\u00ed", "el", "de", "desembre", "de", "els", "m\u00e0xims", "dirigents", "de", "les", "tres", "formacions", "signaren", "l'acord", "per", "a", "un", "govern", "catalanista", "i", "d'esquerres", "a", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "pacte", "del", "tinell", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "lloc", "on", "es", "va", "signar", "el", "sal\u00f3", "del", "tinell", "del", "palau", "reial", "major", "de", "barcelona", "del", "qual", "sorg\u00ed", "un", "govern", "presidit", "pel", "socialista", "pasqual", "maragall", "i", "format", "per", "consellers", "i", "conselleres", "del", "psc", "d'erc", "i", "d'icveuia", "aquest", "primer", "govern", "tripartit", "va", "tenir", "una", "vida", "molt", "agitada", "marcada", "pel", "proc\u00e9s", "d'elaboraci\u00f3", "del", "nou", "estatut", "i", "sotm\u00e8s", "a", "diverses", "crisis", "de", "govern", "i", "pol\u00e8miques", "m\u00faltiples", "que", "en", "certa", "manera", "en", "van", "amagar", "la", "gesti\u00f3", "di\u00e0ria", "l'", "de", "maig", "de", "arran", "de", "l'anunci", "d'erc", "que", "la", "formaci\u00f3", "demanaria", "el", "vot", "negatiu", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "sobre", "el", "nou", "estatut", "el", "president", "pasqual", "maragall", "va", "decidir", "sense", "consultarho", "amb", "els", "seus", "socis", "de", "govern", "expulsar", "els", "consellers", "i", "conselleres", "d'erc", "del", "govern", "aquest", "fet", "va", "suposar", "el", "pas", "d'erc", "a", "l'oposici\u00f3", "aix\u00ed", "com", "fortes", "cr\u00edtiques", "d'icveuia", "formaci\u00f3", "que", "es", "va", "negar", "a", "gestionar", "cap", "de", "les", "conselleries", "vacants", "i", "que", "va", "condicionar", "el", "seu", "suport", "a", "maragall", "al", "fet", "que", "aquest", "convoqu\u00e9s", "eleccions", "anticipades", "despr\u00e9s", "de", "la", "realitzaci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "estatutari", "el", "de", "juny", "de", "el", "president", "pasqual", "maragall", "anunci\u00e0", "que", "no", "es", "tornaria", "a", "presentar", "com", "a", "candidat", "deixant", "via", "lliure", "d'aquesta", "manera", "perqu\u00e8", "el", "de", "juny", "la", "comissi\u00f3", "executiva", "del", "psc", "propos\u00e9s", "el", "seu", "primer", "secretari", "jos\u00e9", "montilla", "que", "aleshores", "era", "ministre", "d'ind\u00fastria", "del", "govern", "espanyol", "com", "a", "candidat", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "segon", "tripartit", "catal\u00e0", "el", "resultat", "de", "les", "eleccions", "de", "feu", "possible", "la", "reedici\u00f3", "del", "tripartit", "malgrat", "que", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "en", "vots", "i", "escons", "ja", "que", "les", "tres", "forces", "pol\u00edtiques", "que", "el", "formaven", "sumaren", "escons", "dos", "m\u00e9s", "dels", "que", "suposen", "la", "majoria", "al", "parlament", "aquesta", "possibilitat", "es", "materialitz\u00e0", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "quan", "les", "esmentades", "forces", "van", "arribar", "a", "un", "acord", "per", "reeditar", "aquesta", "f\u00f3rmula", "de", "govern", "ara", "batejada", "com", "a", "entesa", "nacional", "pel", "progr\u00e9s", "i", "amb", "el", "nou", "candidat", "socialista", "jos\u00e9", "montilla", "com", "a", "president", "sovint", "s'interpreta", "aquesta", "decisi\u00f3", "com", "a", "contr\u00e0ria", "a", "la", "voluntat", "del", "psoe", "que", "hauria", "vist", "amb", "millors", "ulls", "un", "acord", "del", "psc", "amb", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "atesa", "la", "posici\u00f3", "cada", "cop", "m\u00e9s", "independentista", "d'erc", "tend\u00e8ncia", "que", "ha", "estat", "qualificada", "de", "\"deriva", "sobiranista\"", "tot", "i", "aix\u00ed", "la", "postura", "que", "oficialment", "adopt\u00e0", "el", "psoe", "fou", "la", "de", "respectar", "la", "lliure", "decisi\u00f3", "del", "psc", "respecte", "de", "les", "seves", "aliances", "a", "catalunya", "entre", "les", "lleis", "aprovades", "sota", "aquest", "segon", "tripartit", "destaquen", "la", "llei", "d'erradicaci\u00f3", "de", "la", "viol\u00e8ncia", "masclista", "i", "la", "llei", "de", "serveis", "socials", "entre", "altres", "amb", "la", "contundent", "derrota", "a", "les", "eleccions", "del", "de", "novembre", "del", "que", "pateixen", "especialment", "el", "psc", "i", "erc", "es", "fa", "inviable", "una", "nova", "reedici\u00f3", "del", "tripartit", "que", "d'altra", "banda", "montilla", "ja", "hi", "havia", "renunciat", "abans", "de", "l'inici", "de", "la", "campanya", "electoral", "el", "president", "artur", "mas", "haventse", "constitu\u00eft", "el", "parlament", "de", "la", "ix", "legislatura", "el", "de", "desembre", "de", "la", "presidenta", "del", "parlament", "n\u00faria", "de", "gispert", "el", "propos\u00e0", "com", "a", "candidat", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "en", "el", "discurs", "d'investidura", "mas", "reivindic\u00e0", "un", "nou", "model", "de", "finan\u00e7ament", "per", "a", "catalunya", "inspirat", "en", "el", "concert", "econ\u00f2mic", "com", "el", "gran", "repte", "per", "als", "pr\u00f2xims", "anys", "i", "proclam\u00e0", "la", "transici\u00f3", "nacional", "de", "catalunya", "basada", "en", "el", "dret", "a", "decidirfou", "investit", "el", "\u00e8", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "de", "desembre", "de", "gr\u00e0cies", "al", "suport", "del", "grup", "parlamentari", "de", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "i", "l'abstenci\u00f3", "del", "grup", "parlamentari", "del", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "en", "una", "segona", "volta", "va", "prendre", "possessi\u00f3", "del", "c\u00e0rrec", "el", "de", "desembre", "recollint", "el", "testimoni", "del", "seu", "predecessor", "jos\u00e9", "montilla", "mas", "va", "prometre", "exercir", "el", "c\u00e0rrec", "amb", "lleieltat", "al", "rei", "la", "constituci\u00f3", "i", "l'estatut", "i", "amb", "plena", "fidelitat", "al", "poble", "de", "catalunya", "primer", "mandat", "va", "nomenar", "el", "seu", "primer", "govern", "l'endem\u00e0", "d'accedir", "al", "palau", "de", "la", "generalitat", "que", "va", "entrar", "en", "funcionament", "a", "partir", "del", "de", "desembre", "entre", "els", "seus", "integrants", "cal", "destacar", "la", "vicepresidenta", "del", "govern", "joana", "ortega", "d'udc", "i", "propers", "de", "l'entorn", "de", "mas", "com", "ara", "felip", "puig", "interior", "irene", "rigau", "ensenyament", "llu\u00eds", "miquel", "recoder", "territori", "i", "sostenibilitat", "tamb\u00e9", "hi", "va", "haver", "lloc", "per", "l'entrada", "d'independents", "com", "boi", "ruiz", "al", "capdavant", "del", "departament", "de", "salut", "francesc", "xavier", "mena", "a", "empresa", "i", "ocupaci\u00f3", "o", "tamb\u00e9", "la", "del", "socialista", "i", "exconseller", "ferran", "mascarell", "a", "la", "conselleria", "de", "cultura", "en", "el", "seu", "primer", "discurs", "de", "cap", "d'any", "mas", "va", "fer", "una", "crida", "a", "reaccionar", "amb", "serenitat", "i", "fermesa", "davant", "les", "amenaces", "contra", "la", "realitat", "nacional", "catalana", "per", "aix\u00f2", "va", "fer", "una", "crida", "a", "la", "unitat", "animant", "a", "buscar", "els", "m\u00ednims", "comuns", "m\u00e9s", "que", "les", "difer\u00e8nciesen", "la", "seva", "primera", "trobada", "com", "a", "president", "de", "la", "generalitat", "amb", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "el", "febrer", "de", "zapatero", "li", "va", "exigir", "que", "la", "retallada", "an\u00e9s", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "mas", "va", "sortir", "de", "la", "moncloa", "reconeixent", "nom\u00e9s", "dos", "acords", "concrets", "el", "reconeixement", "a", "pagar", "un", "deute", "pendent", "amb", "catalunya", "del", "de", "milions", "d'euros", "i", "que", "el", "govern", "autoritzar\u00e0", "una", "nova", "emissi\u00f3", "de", "deute", "de", "la", "generalitat", "per", "valor", "de", "milions", "en", "poques", "setmanes", "l'obra", "de", "govern", "realitzada", "en", "el", "seu", "primer", "executiu", "es", "va", "veure", "marcada", "per", "l'adopci\u00f3", "de", "mesures", "per", "reduir", "el", "nivell", "de", "d\u00e8ficit", "de", "la", "generalitat", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "retallades", "pressupost\u00e0ries", "o", "b\u00e9", "amb", "l'augment", "de", "taxes", "en", "\u00e0mbits", "com", "la", "universitat", "o", "la", "just\u00edcia", "i", "la", "implantaci\u00f3", "d'algunes", "com", "la", "d'un", "euro", "per", "cada", "producte", "receptat", "pel", "servei", "catal\u00e0", "de", "la", "salut", "o", "la", "taxa", "tur\u00edstica", "malgrat", "haver", "pres", "com", "a", "mesura", "inicial", "del", "mandat", "la", "supressi\u00f3", "de", "l'impost", "de", "succeccions", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "deix\u00e0", "la", "secretaria", "general", "de", "converg\u00e8ncia", "democr\u00e0tica", "de", "catalunya", "at\u00e8s", "que", "els", "estatuts", "del", "partit", "li", "impedien", "un", "nou", "mandat", "i", "pass\u00e0", "a", "presidir", "el", "partit", "com", "a", "substitut", "de", "l'hist\u00f2ric", "jordi", "pujol", "arran", "de", "la", "hist\u00f2rica", "diada", "de", "l'", "de", "setembre", "de", "marcada", "per", "la", "manifestaci\u00f3", "convodada", "per", "l'assemblea", "nacional", "catalana", "a", "favor", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "amb", "prop", "de", "dos", "milions", "d'assistents", "segons", "els", "organitzadors", "i", "tamb\u00e9", "de", "la", "negativa", "del", "president", "del", "govern", "espanyol", "mariano", "rajoy", "a", "negociar", "la", "proposta", "de", "pacte", "fiscal", "aprobada", "pel", "parlament", "aquell", "mateix", "any", "mas", "i", "ciu", "es", "van", "posicionar", "a", "favor", "d'un", "estat", "propi", "per", "a", "catalunya", "i", "va", "convocar", "eleccions", "a", "la", "cambra", "catalana", "pel", "de", "novembre", "amb", "el", "debat", "de", "l'autodeterminaci\u00f3", "i", "del", "dret", "a", "decidir", "com", "a", "aspecte", "protagonista", "segon", "mandat", "els", "comicis", "que", "van", "elegir", "el", "parlament", "de", "la", "x", "legislatura", "van", "suposar", "la", "p\u00e8rdua", "de", "vots", "per", "a", "les", "candidatures", "de", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "liderades", "pel", "president", "mas", "que", "tot", "i", "guanyar", "les", "eleccions", "van", "obtenir", "diputats", "dels", "totals", "menys", "que", "fins", "llavors", "en", "una", "contesa", "amb", "una", "participaci\u00f3", "in\u00e8dita", "del", "del", "cens", "electoral", "per\u00f2", "artur", "mas", "va", "firmar", "un", "acord", "de", "governabilitat", "amb", "erc", "la", "gran", "guanyadora", "de", "les", "eleccions", "en", "quedar", "segona", "en", "escons", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "postfranquista", "que", "inclou", "la", "celebraci\u00f3", "d'un", "consulta", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "l'any", "una", "vegada", "constitu\u00efda", "la", "cambra", "catalana", "la", "reelegida", "presidenta", "del", "parlament", "n\u00faria", "de", "gispert", "el", "va", "proposar", "de", "nou", "com", "a", "candidat", "a", "presidir", "la", "generalitat", "el", "de", "desembre", "fou", "investit", "per", "segona", "vegada", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "de", "desembre", "de", "per", "vots", "a", "favor", "ciu", "i", "erc", "i", "en", "contra", "psc", "pp", "icveuia", "ciutadans", "i", "cup", "el", "de", "desembre", "va", "prendre", "possessi\u00f3", "del", "c\u00e0rrec", "al", "palau", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunyaen", "els", "\u00faltims", "anys", "s'ha", "produ\u00eft", "un", "fort", "creixement", "de", "l'independentisme", "les", "consultes", "populars", "la", "manifestaci\u00f3", "del", "de", "juliol", "de", "la", "manifestaci\u00f3", "multitudin\u00e0ria", "de", "l'", "de", "setembre", "del", "provocat", "per", "la", "retallada", "del", "tribunal", "constitucional", "a", "l'estatut", "del", "i", "pel", "rebuig", "del", "govern", "de", "rajoy", "al", "pacte", "fiscal", "la", "promesa", "electoral", "d'artur", "mas", "que", "pretenia", "eliminar", "el", "d\u00e8ficit", "fiscal", "que", "pateix", "catalunya", "amb", "un", "sistema", "semblant", "al", "concert", "basc", "el", "i", "es", "van", "celebrar", "manifestacions", "multitudin\u00e0ries", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "que", "van", "for\u00e7ar", "a", "artur", "mas", "a", "convocar", "una", "consulta", "el", "de", "novembre", "de", "i", "unes", "eleccions", "parlament\u00e0ries", "considerades", "plebiscit\u00e0ries", "el", "de", "setembre", "de", "el", "de", "gener", "de", "arran", "de", "l'acord", "entre", "junts", "pel", "s\u00ed", "i", "la", "cup", "es", "va", "anunciar", "que", "seria", "substitu\u00eft", "com", "a", "president", "de", "la", "generalitat", "per", "carles", "puigdemont", "i", "el", "dia", "de", "gener", "va", "entrar", "en", "vigor", "el", "seu", "cessament", "el", "president", "carles", "puigdemont", "i", "el", "cam\u00ed", "cap", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "des", "de", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "corresponents", "a", "l'xi", "legislatura", "se", "celebraren", "el", "de", "setembre", "de", "l'any", "s'anunciaren", "el", "de", "gener", "de", "\u00e9s", "a", "dir", "poc", "temps", "despr\u00e9s", "que", "les", "institucions", "espanyoles", "suspenguessin", "la", "consulta", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "i", "intentessin", "evitar", "la", "celebraci\u00f3", "del", "proc\u00e9s", "participatiu", "que", "la", "substitu\u00ed", "per", "aquest", "motiu", "per", "l'independentisme", "van", "esdevenir", "unes", "eleccions", "plebiscit\u00e0ries", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "de", "fet", "artur", "mas", "defin\u00ed", "aquestes", "eleccions", "com", "la", "consulta", "definitiva", "segons", "la", "lectura", "plebiscit\u00e0ria", "les", "forces", "independentistes", "van", "guanyar", "amb", "escons", "per\u00f2", "a", "l'independentisme", "li", "van", "mancar", "vots", "per", "obtenir", "la", "majoria", "absoluta", "en", "vots", "segons", "artur", "mas", "els", "nous", "parlamentaris", "tenen", "un", "mandat", "democr\u00e0tic", "clar", "per", "comen\u00e7ar", "un", "proc\u00e9s", "pol\u00edtic", "responsable", "i", "negociat", "que", "acabar\u00e0", "amb", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "estat", "independent", "per", "catalunyael", "de", "gener", "de", "carles", "puigdemont", "i", "casamaj\u00f3", "va", "ser", "investit", "president", "de", "la", "generalitat", "pel", "parlament", "de", "catalunya", "gr\u00e0cies", "a", "l'acord", "dut", "a", "terme", "el", "dia", "abans", "entre", "junts", "pel", "s\u00ed", "i", "la", "cup", "i", "en", "el", "qual", "es", "va", "anunciar", "que", "substituiria", "artur", "mas", "com", "a", "president", "de", "la", "generalitat", "a", "canvi", "de", "garantir", "l'estabilitat", "parlament\u00e0ria", "al", "govern", "el", "de", "gener", "va", "presentar", "el", "seu", "nou", "govern", "de", "la", "generalitat", "el", "juny", "de", "carles", "puigdemont", "va", "convocar", "un", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "que", "es", "va", "celebrar", "l'", "d'octubre", "de", "i", "va", "donar", "m\u00e9s", "d'un", "de", "vots", "a", "favor", "del", "s\u00ed", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "va", "fer", "una", "declaraci\u00f3", "parcial", "d'independ\u00e8ncia", "a", "l'espera", "d'una", "mediaci\u00f3", "internacional", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "el", "pel", "president", "de", "la", "generalitat", "carles", "puigdemont", "despr\u00e9s", "del", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "va", "proclamar", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "tot", "i", "que", "en", "el", "mateix", "acte", "la", "va", "deixar", "en", "suspens", "temporal", "per", "tal", "d'intentar", "propiciar", "una", "mediaci\u00f3", "internacional", "posteriorment", "el", "dia", "d'octubre", "el", "parlament", "de", "catalunya", "va", "proclamar", "la", "rep\u00fablica", "amb", "vots", "favorables", "contraris", "i", "en", "blanc", "els", "fets", "que", "han", "esdevingut", "des", "d'aquella", "sessi\u00f3", "del", "parlament", "judicialitzaci\u00f3", "del", "proc\u00e9s", "empresonaments", "exili", "i", "indults", "han", "donat", "com", "a", "resultat", "un", "estancament", "del", "proc\u00e9s", "i", "un", "debat", "intern", "que", "ha", "facilitat", "al", "govern", "d'espanya", "l'estabilitzaci\u00f3", "del", "model", "territorial", "auton\u00f2mic", "i", "el", "manteniment", "de", "la", "integritat", "territorial", "vegeu", "tamb\u00e9", "hist\u00f2ria", "de", "la", "llengua", "catalana", "hist\u00f2ria", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "hist\u00f2ria", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "a", "catalunya", "condici\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "catal\u00e0", "llista", "de", "comtes", "de", "barcelona", "art", "de", "catalunya", "contribucions", "catalanes", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "llista", "de", "cat\u00e0strofes", "de", "catalunya", "llista", "d'invents", "i", "descobriments", "catalans", "cronologia", "de", "la", "repressi\u00f3", "del", "catal\u00e0", "emigraci\u00f3", "catalana", "del", "segle", "xviii", "a", "isla", "cristina", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "obres", "de", "refer\u00e8ncia", "balaguer", "v\u00edctor", "historia", "de", "catalu\u00f1a", "y", "de", "la", "corona", "de", "argaon", "llibre", "electr\u00f2nic", "gratu\u00eft", "en", "castell\u00e0", "ii", "vols", "barcelona", "libreria", "de", "salvador", "manero", "&c", "bori", "y", "fontesta", "a", "historia", "de", "catalu\u00f1a", "en", "castell\u00e0", "barcelona", "imprenta", "de", "henrich", "y", "ca", "p", "reig", "i", "vilardell", "j", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "monografies", "de", "catalunya", "balari", "y", "jovany", "j", "or\u00edgines", "hist\u00f3ricos", "de", "catalu\u00f1a", "en", "castell\u00e0", "barcelona", "establecimiento", "tipogr\u00e1fico", "de", "hijos", "de", "jaime", "jes\u00fas", "soldevila", "ferran", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "iii", "volums", "isbn", "vilar", "pierre", "director", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "edicions", "isbn", "llorens", "montserrat", "ortega", "rosa", "roig", "joan", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "ed", "vicens", "vives", "isbn", "mestre", "i", "campi", "jes\u00fas", "director", "diccionari", "d'hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "edicions", "isbn", "hern\u00e1ndez", "xavier", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "rafael", "dalmau", "editor", "isbn", "fontana", "josep", "la", "formaci\u00f3", "d'una", "identitat", "una", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "ed", "eumo", "isbn", "cultura", "de", "riquer", "mart\u00ed", "hist\u00f2ria", "de", "la", "literatura", "catalana", "barcelona", "edicions", "ariel", "maranges", "i", "prat", "isidra", "la", "indument\u00e0ria", "civil", "catalana", "segles", "xiiixv", "institut", "d'estudis", "catalans", "isbn", "terry", "arthur", "a", "companion", "to", "catalan", "literature", "en", "angl\u00e8s", "woodbridge", "suffolk", "uk", "rochester", "ny", "tamesis", "aavv", "hist\u00f2ria", "de", "l'art", "catal\u00e0", "barcelona", "edicions", "isbn", "eaude", "michael", "catalonia", "a", "cultural", "history", "en", "angl\u00e8s", "oxford", "oxford", "university", "press", "p", "landscapes", "of", "the", "imagination", "isbn", "prehist\u00f2ria", "i", "edat", "antiga", "tarradell", "miquel", "la", "ciutat", "antiga", "dels", "or\u00edgens", "urbans", "als", "visigots", "quaderns", "d'hist\u00f2ria", "econ\u00f2mica", "de", "catalunya", "edicions", "de", "la", "magrana", "institut", "municipal", "d'hist\u00f2ria", "ajuntament", "de", "barcelona", "barcelona", "p\u00e0g", "mayer", "marc", "roma", "a", "catalunya", "barcelona", "institut", "catal\u00e0", "d'estudis", "mediterranis", "isbn", "sanmart\u00ed", "e", "nolla", "j", "m", "emp\u00faries", "carbonell", "i", "roura", "eduald", "el", "complex", "del", "pleistoc\u00e8", "mitj\u00e0", "del", "puig", "d'en", "roca", "csic", "isbn", "alonso", "tejada", "anna", "grimal", "navarro", "alexandre", "l'art", "rupestre", "del", "cogul", "primeres", "imatges", "humanes", "a", "catalunya", "lleida", "pag\u00e8s", "editors", "isbn", "edats", "mitjana", "i", "moderna", "de", "tejada", "y", "sp\u00ednola", "francisco", "el\u00edas", "las", "doctrinas", "pol\u00edticas", "en", "la", "catalu\u00f1a", "medieval", "en", "castell\u00e0", "barcelona", "ayma", "ed", "vilar", "pierre", "la", "catalogne", "dans", "l'espagne", "moderne", "recherches", "sur", "les", "fondements", "\u00e9conomiques", "des", "structures", "nationales", "en", "franc\u00e8s", "iii", "volums", "eliott", "john", "the", "revolt", "of", "the", "catalans", "a", "study", "in", "the", "decline", "of", "spain", "en", "angl\u00e8s", "isbn", "serra", "eva", "la", "guerra", "dels", "segadors", "barcelona", "ed", "bruguera", "p", "setton", "kenneth", "m", "the", "catalans", "in", "greece", "a", "a", "history", "of", "the", "crusades", "en", "angl\u00e8s", "volume", "iii", "the", "fourteenth", "and", "fifteenth", "centuries", "university", "of", "wisconsin", "press", "p", "isbn", "bisson", "thomas", "no\u00ebl", "the", "medieval", "crown", "of", "aragon", "a", "short", "history", "en", "angl\u00e8s", "oxford", "clarendon", "press", "p", "isbn", "ferro", "v\u00edctor", "el", "dret", "p\u00fablic", "catal\u00e0", "les", "institucions", "a", "catalunya", "fins", "al", "decret", "de", "nova", "planta", "vic", "edicions", "eumo", "isbn", "bisson", "thomas", "no\u00ebl", "tormented", "voices", "power", "crisis", "and", "humanity", "in", "rural", "catalonia", "en", "angl\u00e8s", "cambridge", "massachusetts", "harvard", "university", "press", "p", "isbn", "torres", "i", "sans", "xavier", "naciones", "sin", "nacionalismo", "catalu\u00f1a", "en", "la", "monarqu\u00eda", "hisp\u00e1nica", "en", "castell\u00e0", "publicacions", "de", "la", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "isbn", "capdeferro", "josep", "serra", "eva", "la", "defensa", "de", "les", "constitucions", "de", "catalunya", "el", "tribunal", "de", "contrafaccions", "generalitat", "de", "catalunya", "departament", "de", "just\u00edcia", "isbn", "edat", "contempor\u00e0nia", "vicens", "vives", "jaume", "els", "catalans", "en", "el", "segle", "xix", "barcelona", "ed", "teide", "sobrequ\u00e9s", "i", "callic\u00f3", "jaume", "catalunya", "i", "la", "segona", "rep\u00fablica", "barcelona", "edicions", "d'ara", "isbn", "nadal", "i", "oller", "jordi", "hist\u00f2ria", "econ\u00f2mica", "de", "la", "catalunya", "contempor\u00e0nia", "s", "xix", "la", "formaci\u00f3", "d'una", "societat", "industrial", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "isbn", "benet", "josep", "l'intent", "franquista", "de", "genocidi", "cultural", "contra", "catalunya", "ed", "l'abadia", "de", "montserrat", "isbn", "maluquer", "de", "motes", "jordi", "hist\u00f2ria", "econ\u00f2mica", "de", "catalunya", "segles", "xix", "i", "xx", "barcelona", "edicions", "isbn", "balcells", "a", "sabater", "j", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "i", "l'autonomia", "barcelona", "ed", "proa", "isbn", "figueres", "josep", "maria", "hist\u00f2ria", "contempor\u00e0nia", "de", "catalunya", "editorial", "uoc", "isbn", "aavv", "la", "guerra", "civil", "a", "catalunya", "vol", "barcelona", "edicions", "isbn", "roglan", "joaquim", "d'abril", "la", "catalunya", "republicana", "cosset\u00e0nia", "edicions", "isbn", "l\u00f3pez", "manel", "els", "fets", "del", "d'octubre", "de", "ed", "base", "isbn", "historiografia", "mill\u00e0s", "i", "vallicrosa", "josep", "maria", "textos", "dels", "historiadors", "\u00e0rabs", "referents", "a", "la", "catalunya", "carolingia", "institut", "d'estudis", "catalans", "isbn", "simon", "i", "tarr\u00e9s", "antoni", "director", "diccionari", "enciclop\u00e8dic", "d'historiografia", "catalana", "barcelona", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "isbn", "cingolani", "stefano", "maria", "seguir", "les", "vest\u00edgies", "dels", "antecessors", "llinatge", "reialesa", "i", "historiografia", "a", "catalunya", "des", "de", "ramon", "berenguer", "iv", "a", "pere", "ii", "a", "anuario", "de", "estudios", "medievales", "enlla\u00e7os", "externs", "programa", "\"hist\u00f2ries", "de", "catalunya\"", "de", "tv", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "v\u00eddeo", "breu", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya"]