["la", "hist\u00f2ria", "de", "mesopot\u00e0mia", "comen\u00e7a", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "les", "comunitats", "sedent\u00e0ries", "al", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "que", "correspon", "al", "territori", "que", "abasta", "la", "conca", "fluvial", "dels", "rius", "tigris", "i", "eufrates", "al", "comen\u00e7ament", "del", "neol\u00edtic", "i", "acaba", "en", "l'antiguitat", "tardana", "s'ha", "reconstru\u00eft", "gr\u00e0cies", "a", "lan\u00e0lisi", "d'excavacions", "arqueol\u00f2giques", "dels", "jaciments", "daquesta", "regi\u00f3", "i", "a", "partir", "del", "mil\u00b7lenni", "iv", "ac", "per", "textos", "escrits", "principalment", "sobre", "tauletes", "dargila", "at\u00e8s", "que", "mesopot\u00e0mia", "\u00e9s", "una", "de", "les", "primeres", "civilitzacions", "a", "inventar", "l'escriptura", "junt", "amb", "l'antic", "egipte", "els", "primers", "pobles", "de", "mesopot\u00e0mia", "n'apareixen", "al", "nord", "al", "comen\u00e7ament", "del", "neol\u00edtic", "una", "zona", "que", "era", "un", "espai", "on", "s'havia", "propagat", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "plantes", "i", "animals", "i", "no", "un", "dels", "seus", "focus", "que", "es", "localitzen", "principalment", "al", "sudest", "de", "l'anat\u00f2lia", "i", "al", "llevant", "tanmateix", "a", "partir", "del", "mil\u00b7lenni", "vii", "ac", "veu", "el", "desenvolupament", "de", "cultures", "din\u00e0miques", "i", "la", "progressiva", "expansi\u00f3", "dels", "pobles", "agr\u00edcoles", "a", "tota", "mesopot\u00e0mia", "la", "cultura", "d'hassuna", "c", "ac", "la", "cultura", "de", "samarra", "c", "ac", "i", "la", "cultura", "d'halaf", "c", "ac", "al", "nord", "i", "centre", "i", "la", "cultura", "dobeid", "c", "ac", "que", "veu", "lascens", "del", "sud", "i", "exerceix", "una", "influ\u00e8ncia", "important", "al", "nord", "el", "per\u00edode", "d'uruk", "c", "ac", "va", "veure", "continuar", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "societats", "mesopot\u00e0miques", "cap", "a", "comunitats", "m\u00e9s", "integrades", "pol\u00edticament", "i", "social", "i", "va", "culminar", "en", "la", "seva", "\u00faltima", "fase", "la", "recent", "uruk", "c", "ac", "amb", "l'aparici\u00f3", "de", "construccions", "pol\u00edtiques", "que", "es", "poden", "caracteritzar", "com", "a", "estats", "i", "aglomeracions", "que", "es", "poden", "qualificar", "com", "a", "ciutats", "en", "primer", "lloc", "uruk", "en", "aquest", "per\u00edode", "tamb\u00e9", "va", "apar\u00e8ixer", "l'escriptura", "sense", "cap", "mena", "de", "dubte", "en", "aquest", "darrer", "lloc", "i", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "basada", "en", "una", "agricultura", "de", "regadiu", "molt", "productiva", "va", "tenir", "un", "paper", "com", "a", "regi\u00f3", "impulsora", "influint", "notablement", "en", "els", "seus", "ve\u00efns", "sobretot", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "es", "pot", "observar", "al", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "que", "la", "civilitzaci\u00f3", "urbana", "del", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "continua", "el", "seu", "desenvolupament", "aquesta", "regi\u00f3", "\u00e9s", "llavors", "ocupada", "per", "dos", "grups", "principals", "els", "que", "parlen", "sumeri", "i", "els", "que", "parlen", "accadi", "una", "llengua", "sem\u00edtica", "es", "divideix", "en", "un", "conjunt", "de", "petites", "entitats", "pol\u00edtiques", "que", "sanomenen", "habitualment", "ciutats", "estat", "uruk", "ur", "lagaix", "umma", "kix", "etc", "que", "sunifiquen", "dues", "vegades", "al", "final", "del", "mil\u00b7lenni", "en", "dos", "imperis", "l'imperi", "accadi", "c", "ac", "i", "la", "tercera", "dinastia", "d'ur", "c", "ac", "el", "comen\u00e7ament", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "est\u00e0", "marcat", "per", "la", "creaci\u00f3", "de", "dinasties", "en", "tota", "mesopot\u00e0mia", "i", "s\u00edria", "pels", "reis", "amorrites", "isin", "larsa", "eixnunna", "mari", "yamkhad", "etc", "aquest", "per\u00edode", "de", "gran", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "acaba", "amb", "la", "breu", "unificaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "per", "part", "de", "babil\u00f2nia", "a", "mitjan", "segle", "xviii", "ac", "despr\u00e9s", "dun", "per\u00edode", "obscur", "mal", "documentat", "a", "mitjan", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "nous", "regnes", "m\u00e9s", "grans", "que", "els", "anteriors", "comparteixen", "mesopot\u00e0mia", "al", "sud", "els", "cassites", "regnant", "des", "de", "babil\u00f2nia", "i", "al", "nord", "els", "mitanni", "despr\u00e9s", "d'ass\u00edria", "el", "final", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "\u00e9s", "un", "nou", "per\u00edode", "de", "crisi", "a", "l'orient", "mitj\u00e0", "amb", "l'enfonsament", "dels", "grans", "regnes", "i", "l'arribada", "de", "noves", "poblacions", "en", "primer", "lloc", "els", "arameus", "que", "van", "ocupar", "tant", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "com", "la", "baixa", "al", "comen\u00e7ament", "del", "mil\u00b7lenni", "i", "ac", "els", "sobirans", "d'ass\u00edria", "assoliren", "tanmateix", "subjugarlos", "i", "estendre", "la", "seva", "dominaci\u00f3", "sobre", "les", "zones", "ve\u00efnes", "inclosa", "babil\u00f2nia", "i", "constitu\u00efren", "el", "primer", "imperi", "que", "abastava", "una", "part", "important", "del", "pr\u00f2xim", "orient", "no", "obstant", "aix\u00f2", "foren", "enderrocats", "a", "finals", "del", "segle", "vii", "ac", "pels", "medes", "i", "els", "babilonis", "aquests", "darrers", "constitu\u00efren", "un", "nou", "imperi", "que", "r\u00e0pidament", "es", "va", "ensorrar", "fou", "derrotat", "i", "substitu\u00eft", "pel", "dels", "perses", "aquem\u00e8nides", "el", "ac", "durant", "els", "segles", "de", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "i", "tardana", "mesopot\u00e0mia", "va", "estar", "dominada", "per", "imperis", "fundats", "per", "dinasties", "estrangeres", "primer", "els", "perses", "aquem\u00e8nides", "ac", "despr\u00e9s", "els", "grecs", "sel\u00e8ucides", "que", "van", "succeir", "les", "conquestes", "d'alexandre", "el", "gran", "ac", "despr\u00e9s", "els", "parts", "\u00e0rsacides", "ac", "i", "els", "perses", "sass\u00e0nides", "si", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "fou", "una", "regi\u00f3", "rica", "durant", "aquests", "imperis", "per", "la", "seva", "banda", "el", "final", "dels", "regnes", "mesopot\u00e0mics", "pr\u00f2piament", "dits", "indica", "la", "fi", "de", "lantiga", "cultura", "mesopot\u00e0mica", "que", "va", "desapar\u00e8ixer", "durant", "aquests", "segles", "amb", "la", "seva", "caracter\u00edstica", "escriptura", "cune\u00efforme", "i", "es", "va", "esborrar", "en", "gran", "part", "de", "la", "mem\u00f2ria", "fins", "al", "seu", "redescobriment", "al", "segle", "xix", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "les", "fonts", "utilitzades", "les", "fonts", "utilitzades", "per", "reconstruir", "la", "hist\u00f2ria", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "provenen", "en", "la", "seva", "majoria", "d'excavacions", "de", "jaciments", "arqueol\u00f2gics", "daquesta", "zona", "que", "van", "comen\u00e7ar", "a", "mitjan", "segle", "xix", "i", "continuen", "actualment", "encara", "que", "amb", "moltes", "dificultats", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "a", "causa", "del", "conflicte", "armat", "que", "afecta", "l'iraq", "des", "del", "i", "s\u00edria", "des", "del", "per", "la", "seva", "part", "oriental", "que", "correspon", "a", "la", "meitat", "oriental", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0miales", "excavacions", "dels", "jaciments", "mesopot\u00e0mics", "es", "van", "centrar", "principalment", "en", "les", "antigues", "fases", "hist\u00f2riques", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "al", "mil\u00b7lenni", "i", "ac", "de", "manera", "secund\u00e0ria", "en", "els", "per\u00edodes", "protohist\u00f2rics", "i", "molt", "menys", "en", "les", "fases", "de", "l'antiguitat", "recent", "i", "tardana", "se", "centraren", "sobretot", "en", "els", "sectors", "monumentals", "de", "les", "grans", "ciutats", "antigues", "temples", "i", "palaus", "i", "tamb\u00e9", "en", "diverses", "ocasions", "en", "espais", "residencials", "mentre", "que", "diverses", "prospeccions", "arqueol\u00f2giques", "van", "estudiar", "les", "fases", "de", "locupaci\u00f3", "antiga", "de", "diferents", "zones", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "d'altra", "banda", "l'estudi", "dels", "sectors", "residencials", "i", "l'estil", "de", "vida", "de", "la", "gent", "corrent", "es", "realitz\u00e0", "principalment", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "es", "dedueix", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "essencial", "en", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "la", "cronologia", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "les", "dades", "arqueol\u00f2giques", "sutilitzen", "sobretot", "per", "a", "analitzar", "les", "expressions", "arquitect\u00f2niques", "i", "art\u00edstiques", "de", "les", "diferents", "organitzacions", "pol\u00edtiques", "daquesta", "civilitzaci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "diversos", "casos", "la", "vida", "quotidiana", "dels", "antics", "mesopot\u00e0mics", "especialment", "entre", "les", "elits", "urbanes", "l'estudi", "de", "les", "desenes", "de", "milers", "de", "documents", "cune\u00efformes", "exhumats", "en", "jaciments", "arqueol\u00f2gics", "per", "arque\u00f2legs", "i", "excavadors", "clandestins", "des", "de", "linici", "de", "les", "excavacions", "a", "mesopot\u00e0mia", "i", "el", "desxiframent", "de", "l'escriptura", "cune\u00efforme", "han", "perm\u00e8s", "reconstruir", "amb", "m\u00e9s", "precisi\u00f3", "la", "hist\u00f2ria", "daquesta", "zona", "aportant", "material", "considerable", "per", "ser", "estudiat", "pels", "assiri\u00f2legs", "historiadors", "especialitzats", "en", "l'antiga", "mesopot\u00e0mia", "els", "textos", "cune\u00efformes", "sagrupen", "en", "diverses", "categories", "molt", "desigualment", "distribu\u00efdes", "en", "nombre", "els", "m\u00e9s", "nombrosos", "amb", "difer\u00e8ncia", "s\u00f3n", "els", "documents", "de", "les", "oficines", "d'institucions", "palaus", "o", "temples", "o", "de", "fam\u00edlies", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "sovint", "textos", "administratius", "registre", "de", "la", "circulaci\u00f3", "de", "productes", "cessi\u00f3", "de", "treballadors", "etc", "i", "tamb\u00e9", "textos", "legals", "contractes", "de", "venda", "lloguer", "pr\u00e9stec", "matrimoni", "etc", "i", "de", "vegades", "textos", "de", "correspond\u00e8ncia", "privada", "o", "oficial", "diplom\u00e0tica", "els", "textos", "de", "car\u00e0cter", "literari", "religi\u00f3s", "o", "cient\u00edfic", "s\u00f3n", "generalment", "textos", "escrits", "per", "escriptors", "aprenents", "en", "un", "context", "escolar", "tanmateix", "es", "poden", "considerar", "biblioteques", "algunes", "fonts", "procedents", "de", "tauletes", "dels", "darrers", "per\u00edodes", "que", "es", "troben", "en", "institucions", "religioses", "o", "cases", "de", "sacerdots", "finalment", "es", "coneixen", "textos", "commemoratius", "que", "sutilitzen", "per", "a", "glorificar", "i", "preservar", "la", "mem\u00f2ria", "de", "les", "gestes", "del", "rei", "com", "ara", "inscripcions", "relatives", "a", "la", "construcci\u00f3", "o", "restauraci\u00f3", "dun", "edifici", "batalles", "victorioses", "o", "himnes", "a", "la", "gl\u00f2ria", "del", "rei", "aix\u00ed", "com", "cr\u00f2niques", "hist\u00f2riques", "i", "llistes", "din\u00e0stiques", "que", "s\u00f3n", "molt", "\u00fatils", "per", "a", "reconstruir", "la", "cronologia", "d'esdeveniments", "la", "distribuci\u00f3", "de", "textos", "en", "l'espai", "i", "el", "temps", "no", "\u00e9s", "regular", "per", "exemple", "hi", "ha", "prop", "de", "tauletes", "administratives", "que", "daten", "de", "la", "tercera", "dinastia", "dur", "ac", "per\u00f2", "amb", "prou", "feines", "provenen", "de", "m\u00e9s", "de", "set", "jaciments", "arqueol\u00f2gics", "diferents", "i", "daten", "essencialment", "del", "final", "del", "regnat", "de", "xulgi", "i", "dels", "regnats", "d'amarsin", "i", "xusin", "\u00e9s", "a", "dir", "repartits", "en", "un", "per\u00edode", "de", "anys", "en", "qu\u00e8", "la", "dinastia", "va", "estar", "al", "poder", "durant", "un", "segle", "de", "la", "mateixa", "manera", "cap", "dels", "textos", "que", "descriuen", "l\u00e8poca", "del", "regnat", "d'hammurabi", "no", "prov\u00e9", "de", "babil\u00f2nia", "que", "en", "fou", "la", "capital", "de", "fet", "el", "nivell", "arqueol\u00f2gic", "del", "jaciment", "de", "babil\u00f2nia", "que", "es", "troba", "actualment", "\u00e9s", "sota", "nivell", "fre\u00e0tic", "els", "or\u00edgens", "del", "regne", "de", "mitanni", "tamb\u00e9", "es", "veuen", "enfosquits", "per", "la", "manca", "de", "documentaci\u00f3", "escrita", "les", "tauletes", "dargila", "es", "mantenen", "molt", "millor", "que", "qualsevol", "altre", "mitj\u00e0", "en", "el", "clima", "de", "la", "zona", "cosa", "que", "per", "exemple", "fa", "entendre", "la", "comprensi\u00f3", "que", "hem", "tingut", "del", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "durant", "el", "qual", "es", "van", "escriure", "documents", "administratius", "en", "grec", "sobre", "pergam\u00ed", "de", "manera", "que", "nom\u00e9s", "algunes", "se'n", "tradu\u00efren", "posteriorment", "a", "l'accadi", "en", "tauletes", "cune\u00efformes", "amb", "finalitats", "arxiv\u00edstiques", "a", "m\u00e9s", "moltes", "tauletes", "provenen", "dexcavacions", "clandestines", "cosa", "que", "en", "dificulta", "la", "tra\u00e7abilitat", "i", "impedeix", "con\u00e8ixer", "el", "context", "arqueol\u00f2gic", "en", "qu\u00e8", "se'n", "van", "trobarla", "reconstrucci\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'antiga", "mesopot\u00e0mia", "es", "repart\u00ed", "des", "del", "principi", "entre", "arque\u00f2legs", "i", "historiadors", "de", "l'art", "per", "una", "banda", "i", "fil\u00f2legs", "epigr\u00e0fics", "i", "historiadors", "especialitzats", "en", "l'estudi", "de", "textos", "per", "l'altra", "s\u00f3n", "pocs", "els", "investigadors", "que", "es", "formen", "en", "els", "dos", "\u00e0mbits", "o", "els", "que", "combinen", "els", "dos", "enfocaments", "de", "forma", "avan\u00e7ada", "tot", "i", "aix\u00f2", "aquest", "tipus", "denfocament", "sha", "desenvolupat", "recentment", "en", "particular", "perqu\u00e8", "el", "progr\u00e9s", "de", "les", "an\u00e0lisis", "antropol\u00f2giques", "sociol\u00f2giques", "i", "ambientals", "en", "larqueologia", "mesopot\u00e0mica", "les", "fa", "imprescindibles", "per", "analitzar", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "zona", "i", "aquest", "tipus", "denfocament", "ha", "perm\u00e8s", "donar", "una", "s\u00edntesi", "de", "qualitat", "sobre", "la", "societat", "i", "l'economia", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "perqu\u00e8", "la", "import\u00e0ncia", "de", "lan\u00e0lisi", "del", "context", "arqueol\u00f2gic", "del", "descobriment", "de", "lots", "de", "tauletes", "que", "s\u00f3n", "una", "forma", "de", "material", "arqueol\u00f2gic", "la", "tenen", "m\u00e9s", "en", "compte", "els", "assir\u00f2legs", "sempre", "que", "sigui", "possible", "perioditzaci\u00f3", "la", "divisi\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "en", "per\u00edodes", "de", "diversos", "segles", "utilitza", "classificacions", "espec\u00edfiques", "per", "a", "aquesta", "regi\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "d'altres", "compartides", "amb", "la", "resta", "de", "l'antic", "orient", "pr\u00f2xim", "la", "situaci\u00f3", "es", "fa", "m\u00e9s", "complexa", "pels", "debats", "sobre", "la", "cronologia", "relativa", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "l'exist\u00e8ncia", "de", "perioditzacions", "cronol\u00f2giques", "concurrents", "i", "divergents", "i", "el", "fet", "que", "el", "nord", "i", "el", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "rarament", "comparteixen", "els", "mateixos", "destins", "i", "per", "tant", "no", "tenen", "una", "perioditzaci\u00f3", "id\u00e8ntica", "la", "divisi\u00f3", "basada", "en", "dades", "arqueol\u00f2giques", "sorgida", "de", "l'antiga", "teoria", "de", "les", "edats", "de", "pedra", "i", "dels", "metalls", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "generalitzada", "i", "\u00e9s", "comuna", "i", "compartida", "amb", "les", "zones", "ve\u00efnes", "al", "paleol\u00edtic", "li", "va", "succeir", "el", "neol\u00edtic", "c", "ac", "despr\u00e9s", "l'edat", "del", "coure", "o", "calcol\u00edtic", "seguida", "de", "la", "del", "bronze", "c", "ac", "i", "la", "del", "ferro", "c", "ac", "aquesta", "divisi\u00f3", "extreta", "de", "l'estudi", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "europea", "en", "qu\u00e8", "l'escriptura", "apareix", "nom\u00e9s", "durant", "l'edat", "del", "ferro", "\u00e9s", "especialment", "v\u00e0lida", "per", "a", "mesopot\u00e0mia", "per", "a", "les", "fases", "de", "l'alta", "antiguitat", "perqu\u00e8", "l'escriptura", "apareix", "en", "la", "primerenca", "edat", "del", "bronze", "i", "per", "tant", "permet", "establir", "perioditzacions", "hist\u00f2riques", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "noci\u00f3", "dedat", "del", "bronze", "amb", "les", "seves", "subdivisions", "en", "l'edat", "del", "bronze", "antic", "c", "ac", "l'edat", "del", "bronze", "mitj\u00e0", "c", "ac", "i", "l'edat", "del", "bronze", "final", "c", "ac", "\u00e9s", "molt", "freq\u00fcent", "en", "estudis", "sobre", "lantic", "orient", "pr\u00f2xim", "en", "canvi", "les", "seves", "subdivisions", "per", "exemple", "bronze", "antic", "i", "ii", "iii", "i", "iv", "s\u00f3n", "menys", "importants", "en", "particular", "per", "a", "mesopot\u00e0mia", "on", "la", "cronologia", "es", "perfecciona", "segons", "les", "dades", "escrites", "les", "divisions", "arqueol\u00f2giques", "segons", "les", "cultures", "regionals", "sutilitzen", "per", "als", "per\u00edodes", "protohist\u00f2rics", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "es", "basen", "en", "un", "lloc", "de", "control", "que", "dona", "nom", "al", "per\u00edode", "i", "cultura", "hassuna", "halaf", "samarra", "obeid", "uruk", "la", "divisi\u00f3", "hist\u00f2rica", "es", "pot", "utilitzar", "a", "partir", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "quan", "comen\u00e7a", "el", "desenvolupament", "de", "fonts", "textuals", "que", "permeten", "con\u00e8ixer", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "esdeveniments", "al", "voltant", "dentitats", "pol\u00edtiques", "la", "terminologia", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "presa", "de", "lantiguitat", "accad", "ur", "iii", "isinlarsa", "babil\u00f2nia", "i", "etc", "i", "del", "per\u00edode", "de", "les", "dinasties", "arcaiques", "c", "ac", "que", "resten", "definides", "per", "criteris", "arqueol\u00f2gics", "aquests", "\u00faltims", "per\u00edodes", "es", "determinen", "a", "partir", "de", "la", "situaci\u00f3", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "tradicionalment", "el", "centre", "dels", "estudis", "sobre", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "per\u00f2", "realment", "no", "saplica", "a", "les", "zones", "del", "nord", "que", "sovint", "segueixen", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "traject\u00f2ries", "d'altra", "banda", "a", "partir", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "hi", "ha", "una", "perioditzaci\u00f3", "al", "voltant", "de", "la", "divisi\u00f3", "de", "mesopot\u00e0mia", "entre", "babil\u00f2nia", "i", "ass\u00edria", "o", "m\u00e9s", "exactament", "el", "sud", "i", "el", "nord", "que", "adopta", "una", "terminologia", "ling\u00fc\u00edstica", "per\u00edode", "paleobabil\u00f2nic", "c", "ac", "per\u00edode", "babil\u00f2nic", "mitj\u00e0", "c", "ac", "i", "per\u00edode", "neobabil\u00f2nic", "c", "ac", "per\u00edode", "assiri", "antic", "poques", "vegades", "est\u00e8s", "a", "la", "resta", "del", "nord", "per\u00edode", "assiri", "mitj\u00e0", "c", "ac", "i", "per\u00edode", "neoassiri", "ac", "les", "fases", "tardanes", "es", "defineixen", "segons", "els", "imperis", "dominants", "perses", "aquem\u00e8nides", "sel\u00e8ucides", "parts", "o", "b\u00e9", "la", "noci\u00f3", "de", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "per", "al", "per\u00edode", "de", "dominaci\u00f3", "gregapel", "que", "fa", "al", "marc", "cronol\u00f2gic", "l'estudi", "de", "lart", "i", "larqueologia", "de", "lantic", "orient", "pr\u00f2xim", "comen\u00e7a", "amb", "lanomenat", "per\u00edode", "epipaleol\u00edtic", "c", "ac", "que", "marca", "la", "transici\u00f3", "del", "paleol\u00edtic", "final", "al", "neol\u00edtic", "final", "l'estudi", "hist\u00f2ric", "basat", "en", "els", "textos", "comen\u00e7a", "amb", "laparici\u00f3", "de", "l'escriptura", "al", "voltant", "del", "ac", "daltra", "banda", "el", "final", "de", "lantic", "orient", "pr\u00f2xim", "i", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "no", "\u00e9s", "objecte", "de", "consens", "l'enfocament", "m\u00e9s", "com\u00fa", "\u00e9s", "aturarse", "al", "final", "de", "l'imperi", "aquem\u00e8nida", "el", "ac", "mentre", "que", "la", "conquesta", "d'alexandre", "el", "gran", "i", "linici", "del", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "\u00e9s", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "a", "partir", "del", "qual", "shan", "destudiar", "les", "civilitzacions", "dorient", "mitj\u00e0", "en", "un", "altre", "marc", "seguint", "l'enfocament", "tradicional", "que", "deixa", "l'estudi", "del", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "a", "\u00fanicament", "especialistes", "en", "hist\u00f2ria", "grega", "enfocament", "ara", "disputat", "aix\u00ed", "els", "historiadors", "amplien", "lan\u00e0lisi", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "fins", "al", "final", "de", "la", "documentaci\u00f3", "cune\u00efforme", "sota", "els", "parts", "els", "especialistes", "en", "art", "i", "arqueologia", "de", "lantic", "orient", "pr\u00f2xim", "orient", "tamb\u00e9", "indiquen", "el", "mateix", "per\u00edode", "o", "fins", "i", "tot", "fins", "a", "l'antiguitat", "tardana", "per", "tant", "fins", "a", "la", "conquesta", "isl\u00e0micala", "taula", "seg\u00fcent", "presenta", "les", "fases", "hist\u00f2riques", "principals", "de", "l'antiga", "mesopot\u00e0mia", "les", "dates", "de", "les", "edats", "s\u00f3n", "aproximades", "i", "la", "cronologia", "mitjana", "s'utilitza", "per", "a", "les", "fases", "hist\u00f2riques", "antigues", "datacions", "la", "hist\u00f2ria", "de", "mesopot\u00e0mia", "abasta", "tres", "mil\u00b7lennis", "la", "precisi\u00f3", "de", "les", "dates", "dels", "diversos", "esdeveniments", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "\u00e9s", "variable", "i", "est\u00e0", "subjecta", "durant", "certs", "per\u00edodes", "a", "una", "manca", "de", "documentaci\u00f3", "per", "a", "datar", "un", "fet", "hist\u00f2ric", "s\u00f3n", "possibles", "dos", "enfocaments", "la", "dataci\u00f3", "absoluta", "que", "dona", "l'any", "de", "l'esdeveniment", "en", "relaci\u00f3", "amb", "els", "calendaris", "actuals", "i", "la", "dataci\u00f3", "relativa", "que", "ordena", "cronol\u00f2gicament", "esdeveniments", "en", "relaci\u00f3", "amb", "altres", "sense", "poder", "donar", "la", "data", "de", "nom\u00e9s", "un", "dells", "per", "exemple", "amb", "llistes", "de", "successions", "dels", "diferents", "regnats", "dels", "reis", "duna", "determinada", "zona", "els", "historiadors", "disposen", "d'una", "cronologia", "absoluta", "per", "a", "esdeveniments", "posteriors", "a", "l'any", "ac", "gr\u00e0cies", "a", "dos", "corpus", "de", "fonts", "superposats", "la", "llista", "reial", "ass\u00edria", "que", "dona", "una", "cronologia", "segura", "que", "va", "del", "al", "ac", "el", "c\u00e0non", "de", "ptolemeu", "que", "cobreix", "el", "per\u00edode", "transcorregut", "del", "al", "ac", "data", "en", "qu\u00e8", "labund\u00e0ncia", "de", "fonts", "permet", "una", "bona", "sincronitzaci\u00f3", "amb", "totes", "les", "civilitzacions", "ve\u00efnes", "sobretot", "la", "gregadaltra", "banda", "la", "determinaci\u00f3", "duna", "cronologia", "dels", "per\u00edodes", "anteriors", "\u00e9s", "m\u00e9s", "problem\u00e0tica", "ja", "que", "est\u00e0", "marcada", "per", "dues", "fases", "importants", "considerades", "edats", "fosques", "durant", "les", "quals", "no", "hi", "ha", "continu\u00eftat", "documental", "i", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "molt", "poca", "documentaci\u00f3", "la", "primera", "edat", "fosca", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "de", "crisi", "que", "afect\u00e0", "l'orient", "mitj\u00e0", "entre", "finals", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "i", "linici", "del", "mil\u00b7lenni", "i", "ac", "la", "transici\u00f3", "entre", "la", "recent", "edat", "del", "bronze", "i", "les", "primeres", "fases", "de", "l'edat", "del", "ferro", "com", "a", "resultat", "els", "esdeveniments", "entre", "el", "i", "el", "ac", "s\u00f3n", "datats", "aproximadament", "per\u00f2", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "dataci\u00f3", "absoluta", "daquest", "per\u00edode", "no", "provoca", "debats", "importants", "i", "es", "considera", "relativament", "segura", "d'altra", "banda", "l'edat", "fosca", "que", "abasta", "aproximadament", "els", "segles", "de", "mitjan", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "problem\u00e0tica", "i", "per", "a", "les", "fases", "anteriors", "les", "aproximacions", "de", "la", "cronologia", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "importants", "si", "la", "durada", "dels", "esdeveniments", "que", "van", "des", "del", "final", "de", "la", "din\u00e0stica", "arcaica", "fins", "al", "final", "de", "la", "primera", "dinastia", "de", "babil\u00f2nia", "s\u00f3n", "menys", "discutibles", "hi", "ha", "discussions", "sobre", "la", "durada", "del", "per\u00edode", "entre", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "accadi", "i", "l'inici", "de", "la", "tercera", "dinastia", "d'urel", "debat", "principal", "\u00e9s", "doncs", "datar", "els", "esdeveniments", "que", "acompanyen", "la", "caiguda", "de", "la", "primera", "dinastia", "babil\u00f2nica", "que", "obre", "aquest", "per\u00edode", "fosc", "i", "causa", "el", "buit", "que", "els", "separa", "de", "l'establiment", "de", "les", "dinasties", "de", "l'\u00e8poca", "del", "bronze", "tardana", "cassites", "i", "mitanni", "un", "punt", "d'ancoratge", "utilitzat", "consisteix", "en", "observacions", "astron\u00f2miques", "realitzades", "durant", "el", "regnat", "d'ammiaduqa", "uns", "quaranta", "anys", "abans", "de", "la", "caiguda", "de", "babil\u00f2nia", "en", "particular", "les", "ocultacions", "de", "venus", "aquestes", "observacions", "s'han", "conservat", "gr\u00e0cies", "a", "una", "c\u00f2pia", "realitzada", "al", "segle", "vii", "ac", "per\u00f2", "la", "seva", "interpretaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "inequ\u00edvoca", "i", "es", "poden", "deduir", "moltes", "cronologies", "a", "partir", "de", "les", "seg\u00fcents", "la", "cronologia", "mitjana", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "utilitzada", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "encara", "s'utilitza", "actualment", "la", "formulaci\u00f3", "cl\u00e0ssica", "la", "don\u00e0", "j", "a", "brinkman", "el", "els", "estudis", "basats", "en", "la", "dataci\u00f3", "absoluta", "del", "carboni", "o", "la", "dendrocronologia", "tendeixen", "a", "afavorir", "la", "cronologia", "mitjana", "per\u00f2", "hi", "ha", "consens", "la", "cronologia", "curta", "ha", "estat", "durant", "molt", "de", "temps", "lalternativa", "principal", "i", "la", "cronologia", "molt", "curta", "es", "presenta", "a", "finals", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "sobretot", "a", "partir", "dan\u00e0lisis", "arqueol\u00f2giquespel", "que", "fa", "a", "la", "dataci\u00f3", "de", "per\u00edodes", "anteriors", "a", "mitjan", "segle", "iii", "ac", "per", "al", "qual", "no", "hi", "ha", "cap", "documentaci\u00f3", "textual", "que", "permeti", "proposar", "una", "dataci\u00f3", "precisa", "les", "dates", "s\u00f3n", "encara", "m\u00e9s", "aproximades", "alguns", "esdeveniments", "tamb\u00e9", "es", "poden", "sincronitzar", "amb", "la", "hist\u00f2ria", "daltres", "zones", "del", "m\u00f3n", "n'\u00e9s", "particularment", "el", "cas", "de", "la", "destrucci\u00f3", "d'ebla", "que", "tingu\u00e9", "lloc", "durant", "el", "regnat", "de", "pepi", "i", "fara\u00f3", "de", "la", "sisena", "dinastiales", "dates", "per", "a", "les", "fases", "protohist\u00f2riques", "es", "basen", "en", "una", "dataci\u00f3", "calibrada", "absoluta", "de", "carboni", "i", "secund\u00e0riament", "en", "la", "dendrocronologia", "llargues", "tend\u00e8ncies", "i", "discontinu\u00eftats", "el", "plantejament", "evolutiu", "diacr\u00f2nic", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "revela", "en", "particular", "les", "evolucions", "a", "llarg", "termini", "de", "les", "formes", "dorganitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "social", "i", "\u00e9s", "aquest", "plantejament", "el", "que", "domina", "les", "s\u00edntesis", "sobre", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "i", "m\u00e9s", "generalment", "de", "l'antic", "orient", "pr\u00f2xim", "percebuts", "com", "a", "civilitzacions", "dels", "or\u00edgens", "de", "l'estat", "la", "ciutat", "l'administraci\u00f3", "l'imperialisme", "i", "l'escriptura", "si", "la", "protohist\u00f2ria", "veu", "l'establiment", "d'entitats", "pol\u00edtiques", "caracteritzades", "com", "a", "cabdills", "el", "per\u00edode", "d'uruk", "vei\u00e9", "l'aparici\u00f3", "dels", "primers", "estats", "i", "despr\u00e9s", "del", "final", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "dels", "primers", "estats", "territorials", "que", "uneixen", "gaireb\u00e9", "tota", "mesopot\u00e0mia", "els", "primers", "imperis", "i", "finalment", "el", "mil\u00b7lenni", "i", "ac", "est\u00e0", "marcat", "pels", "grans", "imperis", "que", "estenen", "progressivament", "la", "seva", "dominaci\u00f3", "a", "tot", "orient", "mitj\u00e0", "sigui", "quina", "sigui", "la", "recerca", "de", "les", "causes", "daquestes", "diferents", "evolucions", "molt", "discutida", "l'estudi", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "est\u00e0", "doncs", "en", "gran", "manera", "marcat", "per", "lan\u00e0lisi", "daquestes", "primeres", "formes", "destats", "i", "imperis", "les", "preguntes", "sobre", "la", "seva", "naturalesa", "la", "seva", "ideologia", "i", "les", "seves", "pr\u00e0ctiques", "pol\u00edtiques", "en", "particular", "les", "seves", "empreses", "b\u00e8l\u00b7liques", "i", "pr\u00e0ctiques", "diplom\u00e0tiques", "les", "relacions", "entre", "el", "centre", "i", "les", "perif\u00e8ries", "daquestes", "entitats", "pol\u00edtiques", "i", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "els", "seus", "aspectes", "socials", "i", "econ\u00f2micsdaltra", "banda", "la", "hist\u00f2ria", "de", "lantic", "orient", "pr\u00f2xim", "tamb\u00e9", "es", "caracteritza", "per", "la", "recurr\u00e8ncia", "de", "les", "discontinu\u00eftats", "les", "fases", "de", "les", "crisis", "profundes", "i", "el", "declivi", "ensorraments", "que", "afecten", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "totes", "les", "activitats", "de", "les", "societats", "es", "produeixen", "despr\u00e9s", "de", "l'enfonsament", "de", "nombroses", "i", "poderoses", "entitats", "pol\u00edtiques", "sobretot", "al", "final", "del", "per\u00edode", "final", "duruk", "c", "ac", "i", "al", "final", "de", "la", "recent", "edat", "del", "bronze", "c", "ac", "per", "fen\u00f2mens", "generalitzats", "a", "tota", "mesopot\u00e0mia", "i", "a", "l'orient", "pr\u00f2xim", "o", "m\u00e9s", "concretament", "a", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "durant", "la", "decad\u00e8ncia", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "la", "primera", "dinastia", "de", "babil\u00f2nia", "c", "ac", "i", "a", "la", "mesopot\u00e0mia", "superior", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "assiri", "c", "ac", "aquests", "per\u00edodes", "es", "caracteritzen", "per", "una", "disminuci\u00f3", "de", "lhabitatge", "urb\u00e0", "i", "labandonament", "de", "molts", "llocs", "a", "vegades", "reorganitzacions", "de", "la", "distribuci\u00f3", "dhabitatges", "i", "un", "descens", "de", "les", "institucions", "i", "elits", "urbanes", "que", "es", "tradueix", "en", "una", "gran", "disminuci\u00f3", "o", "desaparici\u00f3", "de", "documentaci\u00f3", "escrita", "i", "per", "tant", "s\u00f3n", "els", "per\u00edodes", "menys", "documentats", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "caracteritzats", "com", "a", "\u00e8poques", "fosques", "similars", "als", "per\u00edodes", "intermedis", "egipcis", "temps", "pol\u00edticament", "problem\u00e0tics", "probablement", "tamb\u00e9", "marcats", "per", "crisis", "econ\u00f2miques", "en", "canvi", "sens", "dubte", "afecten", "menys", "la", "vida", "de", "les", "comunitats", "rurals", "excepte", "en", "moments", "dalta", "inseguretat", "el", "descens", "de", "l'espai", "permanentment", "habitat", "tamb\u00e9", "pot", "reflectir", "una", "import\u00e0ncia", "m\u00e9s", "gran", "de", "les", "poblacions", "n\u00f2mades", "o", "semin\u00f2mades", "en", "aquests", "moments", "per\u00f2", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "comprendre", "per", "arqueologia", "aquest", "fenomen", "tot", "i", "que", "els", "textos", "descriuen", "repetidament", "la", "import\u00e0ncia", "dels", "grups", "n\u00f2mades", "durant", "aquests", "per\u00edodes", "els", "amorrites", "a", "la", "fi", "de", "l'edat", "del", "bronze", "antic", "i", "arameus", "al", "final", "de", "l'edat", "del", "bronze", "final", "aix\u00f2", "pot", "produirse", "especialment", "per", "a", "l'edat", "del", "bronze", "antic", "en", "un", "enfocament", "c\u00edclic", "per", "a", "les", "organitzacions", "pol\u00edtiques", "que", "experimenten", "un", "punt", "\u00e0lgid", "seguit", "duna", "caiguda", "atribu\u00efda", "en", "gran", "manera", "a", "contradiccions", "internes", "encara", "que", "les", "causes", "invocades", "tornin", "a", "ser", "diverses", "i", "debatudes", "derrotes", "militars", "i", "destrucci\u00f3", "invasions", "de", "pobles", "de", "fora", "fragilitat", "i", "bloquejos", "de", "lorganitzaci\u00f3", "social", "i", "institucional", "episodis", "clim\u00e0tics", "etc", "per\u00f2", "les", "an\u00e0lisis", "posen", "de", "manifest", "altres", "aspectes", "daquests", "per\u00edodes", "veientlos", "com", "fen\u00f2mens", "inherents", "a", "les", "construccions", "antigues", "destat", "contrapartides", "a", "les", "seves", "fases", "dexpansi\u00f3", "que", "sovint", "s\u00f3n", "r\u00e0pides", "posant", "de", "manifest", "la", "seva", "fragilitat", "interna", "tamb\u00e9", "\u00e8poca", "de", "reorganitzaci\u00f3", "social", "en", "particular", "de", "modificaci\u00f3", "de", "l'estructura", "de", "les", "elits", "i", "duna", "major", "compet\u00e8ncia", "que", "comporta", "laparici\u00f3", "de", "noves", "oportunitats", "pol\u00edtiques", "i", "dun", "nou", "ordre", "socioecon\u00f2mic", "en", "qualsevol", "cas", "es", "tracta", "de", "per\u00edodes", "crucials", "per", "comprendre", "la", "naturalesa", "de", "les", "societats", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "els", "desenvolupaments", "a", "llarg", "termini", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "visibles", "en", "el", "camp", "de", "les", "t\u00e8cniques", "i", "els", "coneixements", "com", "ja", "fa", "temps", "que", "sha", "destacat", "per", "les", "consideracions", "sobre", "les", "edats", "de", "les", "t\u00e8cniques", "referides", "a", "la", "idea", "de", "progr\u00e9s", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'edat", "del", "bronze", "i", "de", "l'edat", "del", "ferro", "segueix", "estructurantse", "per", "a", "la", "perioditzaci\u00f3", "de", "l'antic", "orient", "pr\u00f2xim", "encara", "que", "de", "fet", "el", "treball", "d'aquests", "metalls", "nom\u00e9s", "s'estengu\u00e9", "tard", "durant", "l'\u00e8poca", "a", "la", "qual", "van", "donar", "nom", "aquests", "canvis", "es", "produeixen", "durant", "un", "per\u00edode", "molt", "llarg", "per\u00f2", "veuen", "per\u00edodes", "de", "canvis", "m\u00e9s", "marcats", "la", "revoluci\u00f3", "neol\u00edtica", "que", "vei\u00e9", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "plantes", "i", "animals", "per", "tant", "linici", "de", "l'agricultura", "i", "la", "ramaderia", "i", "la", "sedentitzaci\u00f3", "amb", "la", "construcci\u00f3", "dels", "primers", "pobles", "despr\u00e9s", "en", "la", "seg\u00fcent", "fase", "apareix", "la", "cer\u00e0mica", "el", "reg", "i", "les", "primeres", "experi\u00e8ncies", "de", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "del", "coure", "calcol\u00edtic", "la", "revoluci\u00f3", "urbana", "del", "comen\u00e7ament", "de", "l'edat", "del", "bronze", "es", "va", "notar", "sobretot", "per", "laparici\u00f3", "de", "la", "terrisseria", "per", "a", "la", "volta", "els", "aliatges", "met\u00e0l\u00b7lics", "sobretot", "el", "bronze", "la", "roda", "l'aixada", "l'escriptura", "en", "un", "context", "d'intensificaci\u00f3", "del", "treball", "desenvolupament", "de", "la", "producci\u00f3", "artesana", "i", "explotaci\u00f3", "de", "la", "for\u00e7a", "animal", "el", "per\u00edode", "de", "la", "fi", "de", "l'edat", "del", "bronze", "i", "linici", "de", "l'edat", "del", "ferro", "c", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "i", "mil\u00b7lenni", "i", "ac", "veu", "la", "propagaci\u00f3", "de", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "del", "ferro", "manualitats", "de", "materials", "vitris", "cer\u00e0mica", "vidrada", "i", "vidre", "i", "l'alfabetdaltra", "banda", "les", "an\u00e0lisis", "diacr\u00f2niques", "a", "llarg", "termini", "s\u00f3n", "menys", "evidents", "en", "els", "camps", "de", "la", "hist\u00f2ria", "demogr\u00e0fica", "econ\u00f2mica", "religiosa", "o", "intel\u00b7lectual", "i", "la", "impressi\u00f3", "destancament", "pot", "sorgir", "destudis", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "aix\u00f2", "es", "deu", "principalment", "al", "fet", "que", "aquests", "fen\u00f2mens", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "destudiar", "des", "daquest", "angle", "la", "documentaci\u00f3", "cune\u00efforme", "es", "distribueix", "de", "manera", "irregular", "en", "l'espai", "i", "el", "temps", "documentant", "determinats", "llocs", "i", "per\u00edodes", "i", "nom\u00e9s", "alguns", "aspectes", "de", "la", "vida", "de", "les", "persones", "mentre", "que", "molts", "daltres", "es", "queden", "en", "obscuritat", "documental", "a", "causa", "de", "les", "incid\u00e8ncies", "de", "les", "troballes", "durant", "les", "excavacions", "deixant", "moltes", "preguntes", "sense", "resposta", "per", "les", "possibilitats", "de", "fen\u00f2mens", "indocumentats", "per\u00f2", "fins", "a", "cert", "punt", "les", "troballes", "de", "tauletes", "tamb\u00e9", "revelen", "evolucions", "hist\u00f2riques", "per", "exemple", "la", "massa", "documental", "considerable", "datada", "del", "per\u00edode", "d'ur", "iii", "es", "deu", "a", "les", "seves", "tend\u00e8ncies", "burocr\u00e0tiques", "i", "al", "desenvolupament", "de", "documentaci\u00f3", "privada", "a", "partir", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "que", "indubtablement", "est\u00e0", "lligat", "a", "un", "fenomen", "dafirmaci\u00f3", "dactors", "privats", "de", "l'economia", "a", "m\u00e9s", "sembla", "que", "molts", "esdeveniments", "estan", "vinculats", "a", "factors", "pol\u00edtics", "i", "es", "veuen", "afectats", "per", "les", "fases", "de", "decad\u00e8ncia", "que", "indueixen", "un", "reflux", "seguit", "duna", "recuperaci\u00f3", "sense", "impedir", "les", "continu\u00eftats", "aix\u00ed", "la", "investigaci\u00f3", "sobre", "la", "naturalesa", "de", "l'economia", "mesopot\u00e0mica", "tracta", "principalment", "totes", "les", "q\u00fcestions", "estructurals", "com", "ara", "el", "paper", "de", "les", "institucions", "i", "els", "diferents", "actors", "econ\u00f2mics", "o", "la", "import\u00e0ncia", "o", "no", "dels", "mecanismes", "de", "mercat", "debat", "entre", "modernistes", "i", "substantivistes", "en", "lloc", "dun", "possible", "creixement", "econ\u00f2mic", "aproximat", "per", "un", "nombre", "redu\u00eft", "d'investigadors", "sobretot", "els", "modernistes", "que", "defensen", "una", "economia", "m\u00e9s", "monetitzada", "i", "en", "creixement", "per", "al", "mil\u00b7lenni", "i", "ac", "i", "considerats", "inversemblants", "per", "altres", "els", "sondejos", "arqueol\u00f2gics", "regionals", "en", "particular", "al", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "han", "donat", "lloc", "a", "interessants", "intents", "dan\u00e0lisi", "diacr\u00f2nica", "en", "l\u00e0mbit", "demogr\u00e0fic", "i", "econ\u00f2mic", "tot", "i", "que", "limitada", "per", "les", "dificultats", "daquest", "tipus", "dexercicis", "i", "en", "destaquen", "les", "tend\u00e8ncies", "a", "llarg", "termini", "en", "particular", "les", "diverses", "discontinu\u00eftats", "que", "s\u00f3n", "els", "per\u00edodes", "de", "retroc\u00e9s", "docupaci\u00f3", "probablement", "corresponents", "a", "crisis", "demogr\u00e0fiques", "tamb\u00e9", "una", "tend\u00e8ncia", "a", "la", "ruralitzaci\u00f3", "de", "lh\u00e0bitat", "durant", "el", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "i", "un", "augment", "considerable", "de", "l'espai", "ocupat", "durant", "la", "recent", "i", "antiguitat", "tardana", "el", "rastreig", "d'una", "hist\u00f2ria", "religiosa", "i", "intel\u00b7lectual", "es", "pot", "fer", "tenint", "en", "compte", "en", "particular", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "documentaci\u00f3", "acad\u00e8mica", "i", "es", "pot", "tenir", "la", "temptaci\u00f3", "de", "posar", "de", "manifest", "els", "desenvolupaments", "significatius", "del", "pante\u00f3", "i", "de", "determinades", "creences", "religioses", "o", "de", "la", "redacci\u00f3", "i", "estudi", "de", "textos", "literarisper", "tant", "\u00e9s", "possible", "recon\u00e8ixer", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'antic", "orient", "pr\u00f2xim", "com", "ho", "fa", "mario", "liverani", "les", "tend\u00e8ncies", "a", "llarg", "termini", "cap", "a", "lampliaci\u00f3", "de", "l'escala", "de", "les", "unitats", "pol\u00edtiques", "la", "millora", "de", "les", "tecnologies", "de", "producci\u00f3", "i", "tamb\u00e9", "de", "destrucci\u00f3", "lampliaci\u00f3", "dels", "horitzons", "geogr\u00e0fics", "i", "tamb\u00e9", "el", "paper", "creixent", "de", "les", "individualitats", "alhora", "que", "sidentifica", "una", "seq\u00fc\u00e8ncia", "c\u00edclica", "de", "creixement", "i", "col\u00b7lapse", "que", "crea", "discontinu\u00eftats", "l'assiriologia", "i", "la", "b\u00edblia", "hebraica", "lassiriologia", "s'institu\u00ed", "com", "a", "disciplina", "al", "segle", "xix", "durant", "els", "seus", "primers", "anys", "lassiriologia", "fou", "una", "mena", "de", "ci\u00e8ncia", "auxiliar", "per", "a", "estudis", "b\u00edblics", "funcionant", "com", "a", "simple", "il\u00b7lustraci\u00f3", "dels", "passatges", "i", "narracions", "de", "la", "b\u00edblia", "hebraica", "mentre", "que", "els", "estudis", "b\u00edblics", "van", "romandre", "en", "gran", "part", "no", "hist\u00f2rics", "aix\u00f2", "es", "deu", "al", "fet", "que", "mesopot\u00e0mia", "nom\u00e9s", "era", "coneguda", "pels", "occidentals", "fins", "aleshores", "per", "dues", "fonts", "considerades", "avui", "fins", "a", "un", "cert", "punt", "controvertides", "la", "b\u00edblia", "i", "les", "fonts", "gregues", "particularment", "les", "hist\u00f2ries", "d'her\u00f2dot", "a", "m\u00e9s", "dels", "estudis", "assiriol\u00f2gics", "que", "representen", "la", "mesopot\u00e0mia", "en", "termes", "clarament", "etnoc\u00e8ntrics", "contribu\u00efren", "a", "l'enfortiment", "de", "la", "posici\u00f3", "occidental", "a", "l'orient", "particularment", "pel", "que", "fa", "als", "interessos", "imperials", "d'estats", "com", "fran\u00e7a", "anglaterra", "i", "alemanya", "les", "peces", "arqueol\u00f2giques", "tractades", "com", "a", "rel\u00edquies", "per", "la", "seva", "connexi\u00f3", "amb", "la", "hist\u00f2ria", "cl\u00e0ssica", "i", "sagrada", "van", "ser", "portades", "com", "a", "trofeus", "a", "europa", "on", "encara", "romanen", "avui", "en", "dia", "al", "segle", "xx", "lassiriologia", "respongu\u00e9", "a", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "ci\u00e8ncia", "dependent", "amb", "teories", "radicals", "que", "pretenien", "a\u00efllar", "mesopot\u00e0mia", "de", "l'estudi", "b\u00edblic", "entre", "aquestes", "hi", "havia", "les", "idees", "de", "friedrish", "delitzsch", "i", "les", "dels", "panbabil\u00f2nics", "que", "parlaven", "duna", "suposada", "superioritat", "cultural", "mesopot\u00e0mica", "actualment", "tant", "els", "estudis", "b\u00edblics", "com", "lassiriologia", "tenen", "en", "compte", "els", "estudis", "comparatius", "com", "una", "manera", "dentendre", "les", "societats", "antigues", "del", "pr\u00f2xim", "orient", "tanmateix", "cal", "tenir", "en", "compte", "el", "car\u00e0cter", "discursiu", "dels", "llibres", "hist\u00f2rics", "b\u00edblics", "com", "els", "grecs", "a", "lhora", "destudiar", "mesopot\u00e0mia", "la", "b\u00edblia", "de", "jerusalem", "assenyala", "que", "els", "manuscrits", "hebreus", "tenien", "un", "significat", "particular", "per", "a", "la", "seva", "gent", "que", "influ\u00ed", "en", "la", "seva", "forma", "de", "narrar", "esdeveniments", "passats", "alguns", "llibres", "com", "ester", "probablement", "una", "variant", "del", "nom", "accadi", "ixtar", "van", "adoptar", "un", "to", "molt", "nacionalista", "i", "narren", "fets", "que", "no", "s\u00f3n", "gaire", "cre\u00efbles", "des", "del", "punt", "de", "vista", "hist\u00f2ric", "com", "ara", "la", "promulgaci\u00f3", "d'un", "ordre", "d'extermini", "dels", "jueus", "pels", "aquem\u00e8nides", "a", "m\u00e9s", "els", "cr\u00edtics", "de", "la", "b\u00edblia", "assenyalen", "que", "la", "preocupaci\u00f3", "de", "les", "escriptures", "hebrees", "era", "d'un", "ordre", "teol\u00f2gic", "en", "relaci\u00f3", "amb", "els", "documents", "grecs", "cal", "admetre", "diverses", "perspectives", "amelie", "kuhrt", "en", "un", "article", "titulat", "mesopot\u00e0mia", "antiga", "en", "el", "pensament", "grec", "cl\u00e0ssic", "i", "hel\u00b7len\u00edstic", "destaca", "el", "fet", "que", "les", "narracions", "cl\u00e0ssiques", "sobre", "mesopot\u00e0mia", "varien", "segons", "el", "prop\u00f2sit", "del", "seu", "autor", "les", "hist\u00f2ries", "d'her\u00f2dot", "per", "exemple", "s\u00f3n", "considerades", "vagues", "i", "la", "seva", "caracteritzaci\u00f3", "dels", "costums", "mesopot\u00e0mics", "es", "defineix", "per", "les", "normes", "gregues", "com", "un", "mirall", "distorsionat", "hip\u00f2tesi", "de", "l'origen", "extraterrestre", "de", "les", "cultures", "mesopot\u00e0miques", "la", "s\u00e8rie", "de", "llibres", "de", "l'escriptor", "i", "pseudocient\u00edfic", "zecharia", "sitchin", "les", "cr\u00f2niques", "de", "la", "terra", "comen\u00e7ant", "amb", "el", "\u00e8", "planeta", "gira", "al", "voltant", "de", "la", "interpretaci\u00f3", "de", "sitchin", "dels", "escrits", "antics", "sumeris", "i", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "llocs", "megal\u00edtics", "i", "artefactes", "del", "m\u00f3n", "ell", "va", "teoritzar", "que", "els", "d\u00e9us", "de", "l'antiga", "mesopot\u00e0mia", "eren", "en", "realitat", "astronautes", "del", "planeta", "nibiru", "el", "qual", "segons", "sitchin", "els", "sumeris", "creien", "que", "era", "un", "remot", "\u00e8", "planeta", "comptant", "el", "sol", "la", "lluna", "i", "plut\u00f3", "com", "planetes", "associat", "amb", "el", "d\u00e9u", "marduk", "segons", "sitchin", "nibiru", "continua", "orbitant", "el", "sol", "en", "un", "cicle", "de", "anys", "sitchin", "tamb\u00e9", "suggeria", "que", "el", "cintur\u00f3", "d'asteroides", "entre", "mart", "i", "j\u00fapiter", "s\u00f3n", "els", "trossos", "restants", "de", "l'antic", "planeta", "tiamat", "que", "segons", "ell", "va", "ser", "destru\u00eft", "en", "una", "de", "les", "\u00f2rbites", "de", "nibiru", "pel", "sistema", "solar", "l'astronomia", "moderna", "no", "ha", "trobat", "evid\u00e8ncies", "per", "donar", "suport", "a", "les", "afirmacions", "de", "sitchin", "sitchin", "sostenia", "que", "existien", "escrits", "sumeris", "que", "narraven", "la", "hist\u00f2ria", "de", "anunnaki", "habitants", "d'un", "planeta", "anomenat", "nibiru", "que", "vingueren", "a", "la", "terra", "aproximadament", "fa", "anys", "amb", "la", "intenci\u00f3", "d'extreure", "mat\u00e8ria", "primera", "especialment", "or", "per", "transportarlo", "a", "nibiru", "a", "causa", "del", "seu", "petit", "nombre", "aviat", "es", "cansaren", "de", "la", "seva", "tasca", "i", "comen\u00e7aren", "a", "crear", "obrers", "per", "a", "les", "mines", "per", "mitj\u00e0", "d'enginyeria", "gen\u00e8tica", "despr\u00e9s", "de", "moltes", "proves", "eventualment", "crearen", "l'homo", "sapiens", "adapa", "hum\u00e0", "model", "o", "adam", "de", "la", "mitologia", "jueva", "sitchin", "afirmava", "que", "els", "anunnaki", "participaven", "activament", "en", "els", "assumptes", "humans", "fins", "que", "la", "seva", "cultura", "fou", "destru\u00efda", "per", "cat\u00e0strofes", "mundials", "causades", "per", "l'abrupte", "final", "de", "l'\u00faltim", "per\u00edode", "glacial", "fa", "uns", "anys", "veient", "que", "els", "humans", "havien", "sobreviscut", "i", "que", "tot", "el", "que", "havien", "constru\u00eft", "havia", "estat", "destru\u00eft", "els", "anunnaki", "van", "marxar", "de", "la", "terra", "despr\u00e9s", "d'haver", "donat", "als", "humans", "l'oportunitat", "i", "els", "mitjans", "de", "governarse", "a", "si", "mateixos", "sitchin", "va", "interpretar", "les", "traduccions", "en", "lleng\u00fces", "modernes", "dels", "textos", "escrits", "en", "diverses", "tauletes", "d'argila", "que", "es", "troben", "en", "diferents", "museus", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "encara", "que", "moltes", "s\u00f3n", "falses", "o", "inexistents", "no", "documentades", "en", "cap", "font", "verificable", "externa", "al", "propi", "sitchin", "de", "les", "tauletes", "existents", "va", "arribar", "a", "confondre", "textos", "en", "accadi", "amb", "textos", "en", "sumeri", "i", "n'inventava", "les", "traduccions", "de", "manera", "lliure", "el", "treball", "de", "sitchin", "no", "ha", "rebut", "suport", "d'erudits", "convencionals", "i", "ha", "estat", "criticat", "per", "professionals", "que", "han", "avaluat", "les", "seves", "teories", "els", "arque\u00f2legs", "i", "cient\u00edfics", "en", "revisar", "les", "traduccions", "de", "sitchin", "les", "qualificaren", "d'especulatives", "i", "fantasioses", "i", "van", "acabar", "per", "descartarne", "el", "treball", "l'expert", "en", "lleng\u00fces", "sem\u00edtiques", "michael", "s", "heiser", "ha", "trobat", "multitud", "d'errors", "i", "inexactituds", "en", "les", "traduccions", "de", "sitchin", "i", "va", "dir", "que", "moltes", "de", "les", "traduccions", "que", "sitchin", "feu", "de", "paraules", "sum\u00e8ries", "i", "mesopot\u00e0miques", "no", "s\u00f3n", "consistents", "amb", "els", "diccionaris", "biling\u00fces", "de", "cune\u00efforme", "mesopot\u00e0mic", "produ\u00efts", "per", "antics", "mestres", "de", "accadis", "el", "professor", "ronald", "h", "fritze", "en", "el", "seu", "llibre", "coneixement", "inventat", "falsa", "hist\u00f2ria", "falsa", "ci\u00e8ncia", "i", "pseudoreligi\u00f3", "esmenta", "com", "a", "exemple", "de", "falsificaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "l'afirmaci\u00f3", "de", "stichin", "que", "el", "signe", "sumeri", "dingir", "d\u00e9u", "significa", "els", "purs", "dels", "coets", "fumejants", "afegint", "que", "l'assignaci\u00f3", "de", "significats", "a", "paraules", "antigues", "per", "part", "de", "sitchin", "\u00e9s", "tendenciosa", "i", "sovint", "for\u00e7ada", "fritze", "tamb\u00e9", "critica", "la", "metodologia", "de", "sitchin", "assegurant", "que", "quan", "els", "cr\u00edtics", "han", "comprovat", "les", "refer\u00e8ncies", "de", "sitchin", "han", "trobat", "que", "aquest", "cita", "sovint", "fora", "de", "context", "o", "trunca", "les", "seves", "cites", "per", "distorsionar", "l'evid\u00e8ncia", "i", "provar", "les", "seves", "afirmacions", "l'evid\u00e8ncia", "\u00e9s", "presentada", "de", "forma", "selectiva", "i", "tota", "evid\u00e8ncia", "contradict\u00f2ria", "\u00e9s", "eliminada", "no", "obstant", "aix\u00f2", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "s'han", "unit", "a", "la", "teoria", "ufol\u00f2gica", "figures", "com", "el", "genetista", "laurence", "gardner", "el", "ge\u00f2leg", "philip", "schneider", "o", "el", "pol\u00edtic", "brit\u00e0nic", "david", "icke", "alguns", "dels", "seguidors", "d'aquesta", "teoria", "postulen", "que", "el", "seu", "treball", "encara", "que", "imperfecte", "prepondera", "l'ess\u00e8ncia", "a", "la", "qual", "donen", "molta", "import\u00e0ncia", "els", "primers", "pobles", "mesopot\u00e0mics", "les", "primeres", "comunitats", "que", "viuen", "en", "pobles", "apareixen", "a", "l'antic", "orient", "pr\u00f2xim", "en", "el", "neol\u00edtic", "a", "partir", "del", "final", "de", "l'\u00faltim", "per\u00edode", "glacial", "i", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'holoc\u00e8", "aquesta", "llarga", "fase", "de", "transici\u00f3", "entre", "societats", "ca\u00e7adores", "recol\u00b7lectores", "que", "viuen", "per", "depredaci\u00f3", "i", "societats", "sedent\u00e0ries", "d'agricultors", "i", "ramaders", "que", "subsisteixen", "essencialment", "en", "la", "seva", "producci\u00f3", "t\u00e9", "lloc", "en", "diverses", "fases", "el", "per\u00edode", "conegut", "com", "a", "epipaleol\u00edtic", "final", "el", "natufi\u00e0", "del", "llevant", "conegut", "tamb\u00e9", "com", "a", "protoneol\u00edtic", "c", "ac", "veu", "l'inici", "de", "la", "sedentaritzaci\u00f3", "amb", "l'aparici\u00f3", "dels", "primers", "pobles", "sovint", "h\u00e0bitats", "estacionals", "sense", "domesticaci\u00f3", "de", "plantes", "ni", "animals", "els", "per\u00edodes", "neol\u00edtics", "coneguts", "com", "a", "precer\u00e0mics", "o", "aceramics", "c", "ac", "veu", "linici", "de", "l'agricultura", "i", "la", "cria", "d'animals", "per\u00f2", "encara", "no", "hi", "apareix", "la", "terrisseria", "les", "fases", "del", "neol\u00edtic", "cer\u00e0mic", "i", "les", "primeres", "fases", "de", "l\u00e8poca", "del", "coure", "calcol\u00edtic", "c", "ac", "van", "veure", "una", "expansi\u00f3", "dels", "pobles", "laparici\u00f3", "d'artesania", "de", "la", "terrisseria", "el", "desenvolupament", "de", "lagricultura", "amb", "el", "desenvolupament", "del", "reg", "els", "primers", "desenvolupaments", "de", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "i", "les", "societats", "no", "s\u00f3n", "gaire", "diferents", "a", "mesopot\u00e0mia", "aquests", "per\u00edodes", "es", "testifiquen", "especialment", "al", "nord", "i", "al", "centre", "perqu\u00e8", "els", "llocs", "protohist\u00f2rics", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "en", "aquest", "moment", "s\u00f3n", "dif\u00edcils", "de", "comprendre", "a", "causa", "de", "les", "evolucions", "f\u00edsiques", "de", "la", "zona", "amb", "l'efecte", "del", "dip\u00f2sit", "d'al\u00b7luvions", "per", "part", "dels", "rius", "a", "l'extrem", "sud", "\u00e9s", "un", "delta", "que", "podria", "haver", "provocat", "una", "forta", "sedimentaci\u00f3", "mentre", "que", "la", "l\u00ednia", "de", "costa", "tamb\u00e9", "es", "modific\u00e0", "per", "l'augment", "durant", "la", "transgressi\u00f3", "postglacial", "que", "es", "produeix", "en", "aquest", "per\u00edode", "per", "tant", "els", "antics", "jaciments", "de", "la", "regi\u00f3", "s\u00f3n", "enterrats", "sota", "el", "llim", "o", "les", "aig\u00fces", "mar\u00edtimes", "els", "inicis", "del", "neol\u00edtic", "l'epipaleol\u00edtic", "final", "c", "ac", "de", "l'iraq", "correspon", "a", "la", "cultura", "de", "zarzi", "que", "cobreix", "el", "kurdistan", "iraqui\u00e0", "amb", "les", "coves", "de", "zarzi", "palegawra", "shanidar", "b", "i", "b", "i", "zawi", "chemi", "i", "tamb\u00e9", "zagros", "occidental", "aquests", "llocs", "s\u00f3n", "campaments", "estacionals", "generalment", "sota", "un", "recer", "i", "sense", "construccions", "permanents", "excepte", "una", "enigm\u00e0tica", "construcci\u00f3", "circular", "a", "zawi", "chemi", "al", "final", "del", "per\u00edode", "ocupats", "per", "grups", "que", "practiquen", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "recolecci\u00f3", "amb", "ampli", "espectre", "i", "utilitzen", "diverses", "eines", "en", "particular", "micr\u00f2lits", "de", "formes", "geom\u00e8triques", "i", "destrals", "de", "pedra", "polida", "l\u00e8poca", "neol\u00edtica", "comen\u00e7a", "al", "nord", "de", "llevant", "i", "al", "sudest", "d'anat\u00f2lia", "cap", "al", "ac", "neol\u00edtic", "precer\u00e0mic", "a", "a", "l'est", "la", "zona", "de", "zagros", "tamb\u00e9", "experiment\u00e0", "desenvolupaments", "similars", "durant", "el", "mateix", "per\u00edode", "aquest", "canvi", "es", "va", "anar", "fent", "m\u00e9s", "evident", "en", "el", "natufi\u00e0", "c", "ac", "principalment", "a", "les", "\u00e0rees", "de", "s\u00edria", "i", "canaan", "entre", "i", "ac", "les", "formes", "protoneol\u00edtiques", "ja", "predominaven", "en", "aquestes", "\u00e0rees", "a", "m\u00e9s", "de", "comen\u00e7ar", "a", "notarse", "a", "anat\u00f2lia", "i", "les", "muntanyes", "zagros", "regions", "totes", "perif\u00e8riques", "a", "l'\u00e0rea", "de", "mesopot\u00e0miaen", "el", "cas", "del", "coneixement", "actual", "limitat", "pel", "que", "fa", "a", "les", "poques", "excavacions", "arqueol\u00f2giques", "en", "particular", "a", "la", "plana", "al\u00b7luvial", "on", "en", "qualsevol", "cas", "s\u00f3n", "dif\u00edcils", "per", "les", "condicions", "ecol\u00f2giques", "les", "experimentacions", "del", "neol\u00edtic", "primerenc", "no", "semblen", "preocuparse", "de", "l'espai", "mesopot\u00e0mic", "que", "no", "era", "un", "dels", "centres", "de", "la", "neolititzaci\u00f3", "sin\u00f3", "un", "espai", "de", "difusi\u00f3", "daquest", "proc\u00e9s", "molts", "llocs", "representatius", "del", "neol\u00edtic", "primerenc", "es", "troben", "a", "la", "seva", "vora", "a", "la", "zona", "de", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "en", "particular", "mureybet", "abu", "hureyra", "i", "jerf", "el", "ahmar", "que", "tenen", "h\u00e0bitats", "sedentaris", "permanents", "amb", "edificis", "comunitaris", "aquests", "grups", "humans", "sens", "dubte", "inicien", "les", "experimentacions", "decisives", "que", "haurien", "de", "conduir", "a", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "plantes", "i", "animals", "agricultura", "i", "ramaderia", "que", "es", "constata", "amb", "certesa", "per", "al", "per\u00edode", "seg\u00fcent", "al", "nord", "de", "s\u00edria", "i", "als", "contraforts", "de", "les", "muntanyes", "del", "taure", "al", "voltant", "del", "ac", "neol\u00edtic", "precer\u00e0mic", "b", "\u00e7ay\u00f6n\u00fc", "cafer", "h\u00f6y\u00fck", "mureybet", "abu", "hureyra", "tamb\u00e9", "a", "l'oest", "de", "zagros", "ganj", "dareh", "sheikhe", "abad", "jani", "els", "llocs", "de", "la", "primera", "fase", "del", "neol\u00edtic", "iraqui\u00e0", "s\u00f3n", "coneguts", "de", "nou", "especialment", "pel", "kurdistan", "el", "petits", "campaments", "estacionals", "de", "zawi", "chemi", "shanidar", "b", "i", "karim", "shahir", "\u00e9s", "a", "partir", "de", "la", "seg\u00fcent", "fase", "que", "sembla", "que", "apareixen", "els", "primers", "pobles", "coneguts", "del", "nord", "de", "l'iraq", "situats", "a", "la", "conflu\u00e8ncia", "dels", "contraforts", "de", "zagros", "i", "de", "l'estepa", "mesopot\u00e0mica", "nord", "m'lefaat", "qermez", "dere", "nemrik", "magzaliya", "es", "tracta", "de", "petits", "llogarets", "on", "els", "habitants", "practiquen", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "junt", "amb", "l'agricultura", "i", "la", "cria", "danimals", "amb", "afinitats", "amb", "les", "cultures", "contempor\u00e0nies", "del", "llevant", "nord", "i", "de", "zagros", "laugment", "de", "les", "comunitats", "agr\u00edcoles", "els", "per\u00edodes", "del", "neol\u00edtic", "cer\u00e0mic", "comencen", "al", "voltant", "del", "ac", "amb", "l'eclosi\u00f3", "de", "les", "primeres", "comunitats", "agr\u00edcoles", "i", "despr\u00e9s", "el", "primers", "poblats", "que", "ocupaven", "cada", "cop", "m\u00e9s", "l'espai", "mesopot\u00e0mic", "a", "l'interior", "de", "mesopot\u00e0mia", "l'agricultura", "i", "la", "ramaderia", "s'imposaren", "entre", "el", "i", "ac", "suposant", "l'entrada", "de", "ple", "al", "calcol\u00edtic", "durant", "aquest", "per\u00edode", "les", "noves", "t\u00e8cniques", "de", "producci\u00f3", "que", "s'havien", "desenvolupat", "a", "l'\u00e0rea", "inicial", "del", "neol\u00edtic", "s'expandiren", "per", "les", "zones", "m\u00e9s", "tardanes", "entre", "aquestes", "la", "mesopot\u00e0mia", "interior", "aix\u00f2", "port\u00e0", "el", "desenvolupament", "de", "ciutats", "entre", "les", "quals", "es", "trobaven", "bouqras", "umm", "dabaghiya", "i", "yarim", "tepe", "i", "m\u00e9s", "tardanament", "tell", "es", "sawwan", "i", "txoga", "mami", "les", "cultures", "m\u00e9s", "caracter\u00edstiques", "d'aquest", "per\u00edode", "s\u00f3n", "les", "cultura", "hassunasamarra", "c", "i", "ac", "i", "halaf", "entre", "c", "ac", "els", "primers", "jaciments", "neol\u00edtics", "amb", "material", "cer\u00e0mic", "daten", "del", "voltant", "del", "ac", "la", "fase", "de", "protohassuna", "jarmo", "situat", "a", "les", "altures", "del", "kurdistan", "iraqui\u00e0", "presenta", "aix\u00ed", "un", "testimoni", "de", "laparici\u00f3", "de", "la", "terrisseria", "el", "seu", "\u00fas", "sest\u00e9n", "molt", "r\u00e0pidament", "el", "lloc", "principal", "al", "principi", "del", "mil\u00b7lenni", "vii", "ac", "a", "les", "regions", "baixes", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "\u00e9s", "umm", "dabaghiya", "un", "poble", "format", "per", "diverses", "cases", "rectangulars", "situades", "en", "una", "zona", "estep\u00e0ria", "que", "t\u00e9", "similituds", "amb", "els", "jaciments", "contemporanis", "de", "l'eufrates", "siri\u00e0", "sobretot", "amb", "bouqrasel", "per\u00edode", "d'hassuna", "c", "ac", "que", "pren", "el", "nom", "de", "tell", "hassuna", "lloc", "proper", "a", "mossul", "cobreix", "el", "nord", "de", "la", "mesopot\u00e0mia", "del", "kurdistan", "fins", "a", "l'eufrates", "els", "llocs", "de", "l'\u00e8poca", "hassuna", "yarim", "tepe", "inclouen", "les", "primeres", "construccions", "de", "maons", "aix\u00ed", "com", "forns", "de", "terrissers", "m\u00e9s", "grans", "que", "abans", "i", "graners", "col\u00b7lectius", "presenten", "en", "les", "seves", "fases", "recents", "l'evoluci\u00f3", "cap", "a", "la", "cultura", "de", "samarra", "c", "ac", "coneguda", "gr\u00e0cies", "als", "jaciments", "de", "tell", "essawwan", "i", "txoga", "mami", "a", "la", "mesopot\u00e0mia", "central", "va", "veure", "el", "desenvolupament", "de", "cer\u00e0mica", "pintada", "dalta", "qualitat", "ma\u00f3", "modelat", "que", "va", "permetre", "la", "construcci\u00f3", "de", "resid\u00e8ncies", "m\u00e9s", "homog\u00e8nies", "i", "els", "primers", "testimonis", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "irrigaci\u00f3", "al", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "apareix", "la", "cultura", "d'halaf", "c", "ac", "el", "cor", "del", "qual", "es", "troba", "a", "l'alta", "dj\u00e9zireh", "on", "s\u00f3n", "tell", "halaf", "tell", "sabi", "abyad", "chagar", "ba\u00e7ar", "i", "que", "sest\u00e9n", "pel", "nord", "de", "lactual", "iraq", "zona", "de", "n\u00ednive", "tepe", "gaura", "arpachiyah", "yarim", "tepe", "i", "tamb\u00e9", "al", "nord", "de", "s\u00edria", "yunus", "h\u00f6y\u00fck", "i", "al", "sudest", "d'anat\u00f2lia", "domuztepe", "es", "caracteritza", "sobretot", "per", "la", "seva", "cer\u00e0mica", "pintada", "amb", "motius", "geom\u00e8trics", "que", "es", "troba", "en", "un", "ampli", "espai", "que", "va", "de", "zagros", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "les", "seves", "construccions", "circulars", "de", "tova", "caracteritzades", "com", "a", "tholoi", "per", "max", "mallowan", "l'\u00fas", "d'obsidiana", "importada", "de", "l'est", "d'anat\u00f2lia", "i", "els", "primers", "testimonis", "d'\u00fas", "de", "segells", "a", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "contempor\u00e0nia", "el", "poble", "m\u00e9s", "antic", "conegut", "\u00e9s", "tell", "el'oueili", "documentant", "els", "inicis", "de", "la", "cultura", "d'obeid", "fase", "obeid", "c", "ac", "tenia", "grans", "habitatges", "i", "graners", "els", "seus", "habitants", "practicaven", "l'agricultura", "de", "regadiu", "i", "la", "pescase", "suposa", "que", "els", "sumeris", "van", "arribar", "des", "del", "nordoest", "vers", "el", "ac", "i", "van", "substituir", "les", "poblacions", "locals", "o", "s'hi", "barrejaren", "el", "desenvolupament", "i", "difusi\u00f3", "de", "la", "cultura", "dobeid", "l'extensa", "cultura", "d'obeid", "c", "ac", "origin\u00e0ria", "del", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "\u00e9s", "el", "primer", "complex", "cultural", "que", "s'est\u00e9n", "per", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "mesopot\u00e0mia", "\u00e9s", "un", "per\u00edode", "caracteritzat", "inicialment", "pel", "seu", "lloc", "hom\u00f2nim", "tell", "al'ubaid", "situat", "a", "prop", "d'ur", "i", "la", "perioditzaci\u00f3", "del", "qual", "es", "basa", "sobretot", "en", "les", "excavacions", "del", "sector", "sagrat", "d'\u00e8ridu", "tell", "abu", "sharein", "i", "els", "descobriments", "de", "tell", "e'oueili", "pels", "seus", "inicis", "el", "comen\u00e7ament", "d'aquesta", "etapa", "coincideix", "aproximadament", "amb", "l'entrada", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "n\u00f2mades", "provinents", "de", "les", "muntanyes", "zagros", "durant", "aquest", "per\u00edode", "les", "ciutats", "van", "cr\u00e9ixer", "en", "poblaci\u00f3", "i", "les", "seves", "estructures", "socials", "van", "sofrir", "grans", "canvisobeid", "romangu\u00e9", "en", "una", "societat", "relativament", "igualit\u00e0ria", "fins", "al", "voltant", "del", "comen\u00e7ament", "del", "mil\u00b7lenni", "v", "ac", "quan", "comen\u00e7a", "el", "seu", "per\u00edode", "tard\u00e0", "que", "veu", "una", "acceleraci\u00f3", "de", "la", "complexificaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "social", "durant", "el", "seu", "per\u00edode", "final", "c", "ac", "fins", "i", "tot", "mostra", "trets", "protourbans", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "les", "fases", "que", "de", "vegades", "s\u00f3n", "designades", "amb", "el", "nom", "dels", "jaciments", "de", "tell", "el'oueili", "i", "\u00e8ridu", "o", "hajji", "muhammad", "c", "ac", "o", "fases", "dobeid", "i", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "antigues", "per", "les", "quals", "es", "coneix", "una", "ocupaci\u00f3", "a", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "testimoni", "d'una", "cultura", "que", "presenta", "afinitats", "amb", "l'estat", "tard\u00e0", "de", "samarra", "la", "majoria", "dels", "jaciments", "daquest", "per\u00edode", "probablement", "estan", "enterrats", "sota", "els", "sediments", "portats", "pels", "rius", "que", "conformaven", "el", "delta", "mesopot\u00e0mic", "i", "per", "tant", "no", "s\u00f3n", "visibles", "a", "la", "superf\u00edcie", "cosa", "que", "explica", "per", "qu\u00e8", "generalment", "no", "es", "podrien", "localitzar", "amb", "algunes", "excepcions", "tell", "al'ubaid", "\u00e8ridu", "i", "tell", "el'oueili", "tamb\u00e9", "hajji", "muhammad", "i", "ras", "alamiyah", "que", "es", "descobriren", "accidentalment", "en", "pedreres", "i", "tell", "abada", "al", "jebel", "hamrin", "sens", "dubte", "aquest", "per\u00edode", "correspon", "a", "una", "expansi\u00f3", "de", "l'agricultura", "de", "regadiu", "en", "aquesta", "zona", "malgrat", "que", "el", "clima", "era", "aparentment", "m\u00e9s", "humit", "que", "l'actualitat", "i", "no", "necessitaven", "t\u00e8cniques", "hidr\u00e0uliques", "complexes", "i", "sens", "dubte", "tamb\u00e9", "afavoriria", "l'explotaci\u00f3", "de", "recursos", "d'aiguamolls", "i", "altres", "zones", "humides", "peixos", "canyes", "que", "\u00e9s", "un", "altre", "factor", "important", "en", "el", "desenvolupament", "de", "les", "comunitats", "humanes", "al", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "les", "bases", "de", "la", "futura", "arquitectura", "mesopot\u00e0mica", "tamb\u00e9", "sassenten", "amb", "la", "construcci\u00f3", "dedificis", "dun", "pla", "tripartit", "organitzats", "al", "voltant", "dun", "espai", "central", "delimitat", "a", "dos", "vessants", "per", "parts", "secund\u00e0ries", "trobem", "estructures", "col\u00b7lectives", "ja", "presents", "anteriorment", "graners", "cases", "comunit\u00e0ries", "i", "larquitectura", "monumental", "sagrada", "o", "laica", "que", "sembla", "sorgir", "amb", "la", "construcci\u00f3", "temples", "a", "\u00e8ridu", "o", "ledifici", "a", "de", "tell", "abada", "inicialment", "aquests", "edificis", "tenien", "la", "forma", "de", "terrasses", "edificis", "de", "planta", "rectangular", "i", "sostre", "pla", "i", "s\u00f3n", "l'origen", "dels", "ziggurats", "formats", "per", "la", "superposici\u00f3", "de", "diverses", "terrasses", "d'ampl\u00e0ria", "descendent", "a", "les", "necr\u00f2polis", "del", "per\u00edode", "no", "s'aprecien", "desigualtats", "socials", "marcades", "tot", "i", "que", "en", "aquest", "per\u00edode", "apareix", "una", "gran", "complexificaci\u00f3", "professional", "per", "exemple", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "despais", "per", "a", "terrissers", "i", "les", "innovacions", "tecnol\u00f2giques", "amb", "els", "primers", "objectes", "de", "terrisseria", "al", "voltant", "de", "mil\u00b7lenni", "vi", "acal", "nord", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "vi", "ac", "est\u00e0", "marcat", "per", "una", "transici\u00f3", "de", "les", "cultures", "hereves", "de", "samarra", "i", "halaf", "cap", "a", "un", "material", "cer\u00e0mic", "i", "edificis", "rectangulars", "tripartits", "similars", "als", "de", "la", "cultura", "meridional", "d'obeid", "comen\u00e7a", "el", "per\u00edode", "obeid", "del", "nord", "c", "ac", "els", "trets", "culturals", "obeidians", "es", "troben", "als", "principals", "jaciments", "del", "nord", "del", "per\u00edode", "arpachiyah", "i", "tepe", "gaura", "situats", "a", "prop", "de", "mossul", "tell", "zeidan", "a", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "i", "fins", "a", "deirmentepe", "a", "l'est", "d'anat\u00f2lia", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "lloc", "testimonial", "de", "laparici\u00f3", "de", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "del", "coure", "durant", "aquest", "per\u00edode", "aquesta", "expansi\u00f3", "dels", "trets", "culturals", "de", "lobeid", "es", "podria", "interpretar", "de", "diverses", "maneres", "sabandona", "l'explicaci\u00f3", "per", "part", "de", "les", "migracions", "i", "m\u00e9s", "aviat", "es", "veu", "la", "difusi\u00f3", "dun", "sistema", "ideol\u00f2gic", "procedent", "del", "sud", "o", "la", "prova", "duna", "major", "integraci\u00f3", "regionalen", "qualsevol", "cas", "fins", "a", "finals", "del", "mil\u00b7lenni", "v", "les", "societats", "semblen", "poc", "jer\u00e0rquiques", "laparici\u00f3", "de", "les", "ciutats", "i", "dels", "estats", "entre", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "v", "ac", "i", "el", "mil\u00b7lenni", "iv", "ac", "es", "veu", "un", "canvi", "en", "les", "formes", "d'integraci\u00f3", "social", "i", "pol\u00edtica", "marcades", "per", "laparici\u00f3", "dels", "primers", "estats", "i", "de", "les", "primeres", "societats", "urbanes", "aquesta", "\u00e8poca", "correspon", "al", "per\u00edode", "obeid", "tard\u00e0", "c", "ac", "i", "al", "per\u00edode", "d'uruk", "c", "ac", "mentre", "que", "per", "al", "nord", "es", "pot", "proposar", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "per\u00edode", "gaura", "aproximadament", "contemporani", "c", "ac", "aquest", "llarg", "per\u00edode", "t\u00e9", "una", "cronologia", "molt", "discutida", "i", "s'ha", "reunit", "recentment", "sota", "una", "designaci\u00f3", "global", "la", "de", "calcol\u00edtic", "tard\u00e0", "c", "ac", "que", "s'ha", "subdividit", "en", "cinc", "subper\u00edodesel", "plantejament", "del", "final", "de", "la", "protohist\u00f2ria", "de", "lantic", "orient", "pr\u00f2xim", "i", "de", "mesopot\u00e0mia", "est\u00e0", "marcat", "per", "la", "identificaci\u00f3", "d'importants", "desenvolupaments", "pol\u00edtics", "i", "socials", "a", "molt", "llarg", "termini", "aquestes", "an\u00e0lisis", "en", "particular", "les", "que", "incorporen", "enfocaments", "neoevolucionaris", "posen", "de", "manifest", "una", "complexificaci\u00f3", "de", "les", "societats", "de", "l'antic", "orient", "pr\u00f2xim", "que", "constitueixen", "gradualment", "formes", "d'integraci\u00f3", "social", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "jer\u00e0rquiques", "tribu", "clan", "cabdillatge", "estat", "les", "societats", "del", "final", "del", "neol\u00edtic", "van", "esdevenir", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "jer\u00e0rquiques", "socialment", "i", "pol\u00edtica", "fins", "a", "la", "constituci\u00f3", "de", "caps", "en", "el", "calcol\u00edtic", "despr\u00e9s", "l'aparici\u00f3", "dels", "primers", "estats", "i", "les", "primeres", "ciutats", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "iv", "ac", "organitzada", "al", "voltant", "d'institucions", "encarregades", "del", "culte", "i", "de", "les", "activitats", "econ\u00f2miques", "m\u00e9s", "importants", "les", "grans", "organitzacions", "aquesta", "fase", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "marcada", "per", "laparici\u00f3", "de", "l'escriptura", "les", "tribus", "i", "el", "protourbanisme", "el", "mil\u00b7lenni", "corresponent", "al", "per\u00edode", "final", "de", "lobeid", "i", "aproximadament", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "v", "ac", "calcol\u00edtic", "tard\u00e0", "i", "el", "comen\u00e7ament", "del", "per\u00edode", "d'uruk", "primera", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "iv", "ac", "calcol\u00edtic", "tard\u00e0", "i", "\u00e9s", "una", "etapa", "decisiva", "en", "la", "complexificaci\u00f3", "de", "les", "societats", "lampliaci\u00f3", "de", "les", "desigualtats", "socials", "i", "la", "integraci\u00f3", "pol\u00edtica", "poc", "se", "sap", "daquests", "desenvolupaments", "al", "sud", "els", "sondejos", "arqueol\u00f2gics", "semblen", "indicar", "un", "creixement", "de", "la", "superf\u00edcie", "habitada", "i", "en", "particular", "laparici\u00f3", "daglomeracions", "importants", "uruk", "que", "cobriria", "m\u00e9s", "de", "ha", "i", "daltres", "com", "\u00e8ridu", "tell", "dlehim", "i", "tell", "alhayyad", "entre", "i", "ha", "per\u00f2", "el", "coneixement", "de", "l'arquitectura", "daquest", "per\u00edode", "es", "limita", "als", "temples", "sobre", "una", "plataforma", "d'\u00e8ridu", "continuant", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "iniciada", "en", "l\u00e8poca", "anterior", "nivells", "vii", "i", "vi", "i", "a", "traces", "dedificis", "similars", "a", "la", "zona", "d'eanna", "d'uruk", "nivells", "xvi", "a", "xii", "d'altra", "banda", "es", "troben", "una", "mica", "millor", "identificats", "als", "llocs", "del", "sudoest", "de", "l'iran", "susa", "i", "chogha", "mish", "que", "\u00f2bviament", "hi", "estan", "vinculats", "per", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "\u00e9s", "tradicionalment", "el", "jaciment", "de", "tepe", "gaura", "situat", "a", "prop", "de", "n\u00ednive", "el", "que", "constitueix", "la", "refer\u00e8ncia", "per", "a", "aquest", "per\u00edode", "amb", "els", "monuments", "dels", "nivells", "xii", "al", "viii", "actualment", "datats", "entre", "c", "i", "ac", "mentre", "que", "anteriorment", "el", "per\u00edode", "de", "gaura", "per", "al", "qual", "serv\u00ed", "de", "refer\u00e8ncia", "era", "datat", "aproximadament", "entre", "c", "i", "ac", "gr\u00e0cies", "a", "una", "s\u00e8rie", "dexcavacions", "la", "perspectiva", "sobre", "aquesta", "zona", "ha", "canviat", "abans", "es", "considerava", "un", "espai", "perif\u00e8ric", "seguidor", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "per\u00f2", "actualment", "es", "considera", "que", "t\u00e9", "un", "paper", "propi", "en", "laparici\u00f3", "de", "societats", "complexes", "aix\u00f2", "\u00e9s", "particularment", "evident", "a", "partir", "de", "l'observaci\u00f3", "que", "diversos", "jaciments", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "d'aquest", "per\u00edode", "experimentaren", "un", "fort", "creixement", "i", "es", "pot", "qualificar", "de", "protourb\u00e0", "la", "vasta", "tell", "brak", "de", "a", "hect\u00e0rees", "tell", "alhawa", "hamoukar", "grai", "resh", "i", "n\u00ednive", "tamb\u00e9", "estan", "envoltats", "de", "molts", "jaciments", "secundaris", "que", "testimonien", "una", "important", "expansi\u00f3", "de", "lh\u00e0bitat", "sens", "dubte", "tamb\u00e9", "tenen", "una", "arquitectura", "monumental", "similar", "a", "la", "de", "gaura", "tot", "i", "que", "encara", "\u00e9s", "poc", "coneguda", "el", "primer", "nivell", "del", "temple", "amb", "els", "ulls", "de", "brak", "data", "d'aquesta", "\u00e8poca", "les", "necr\u00f2polis", "de", "diversos", "llocs", "gaura", "grai", "resh", "tell", "melp", "a", "prop", "de", "brak", "tamb\u00e9", "testimonien", "la", "pres\u00e8ncia", "d'individus", "enterrats", "amb", "objectes", "d'or", "i", "argent", "i", "sens", "dubte", "morts", "d'acompanyament", "a", "m\u00e9s", "s'est\u00e9n", "l\u00fas", "dels", "segells", "i", "la", "seva", "iconografia", "es", "diversifica", "cosa", "que", "indica", "un", "desenvolupament", "deines", "administratives", "i", "modes", "dexpressi\u00f3", "del", "poder", "hi", "ha", "per", "tant", "per", "a", "aquest", "per\u00edode", "elements", "que", "demostren", "l'eixamplament", "de", "les", "desigualtats", "socials", "dins", "de", "les", "comunitats", "del", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "dominades", "per", "una", "elit", "m\u00e9s", "poderosa", "que", "abans", "dirigint", "entitats", "pol\u00edtiques", "que", "poden", "ser", "qualificades", "de", "cabdillatges", "els", "inicis", "de", "les", "primeres", "ciutats", "i", "dels", "estats", "si", "cada", "cop", "tenim", "m\u00e9s", "tend\u00e8ncia", "a", "veure", "les", "innovacions", "iniciades", "durant", "lobeid", "final", "com", "el", "moment", "decisiu", "\u00e9s", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "iv", "ac", "els", "darrers", "per\u00edodes", "d'uruk", "finals", "del", "calcol\u00edtic", "i", "quan", "es", "produeix", "un", "canvi", "d'escala", "que", "el", "m\u00e9s", "segur", "permet", "parlar", "d'estructures", "urbanes", "i", "estatals", "va", "ser", "el", "sud", "mesopot\u00e0mic", "qui", "va", "tenir", "un", "paper", "important", "durant", "aquest", "per\u00edode", "els", "descobriments", "m\u00e9s", "espectaculars", "sobre", "laparici\u00f3", "de", "societats", "m\u00e9s", "complexes", "provenen", "del", "jaciment", "d'uruk", "devia", "cobrir", "hect\u00e0rees", "comunament", "considerada", "la", "primera", "ciutat", "i", "amb", "molt", "la", "major", "aglomeraci\u00f3", "de", "la", "zona", "durant", "el", "final", "del", "per\u00edode", "d'uruk", "el", "sector", "eanna", "daquesta", "\u00e8poca", "nivells", "v", "iv", "i", "iii", "\u00e9s", "un", "grup", "monumental", "de", "gaireb\u00e9", "hect\u00e0rees", "format", "per", "diversos", "edificis", "de", "funci\u00f3", "indeterminada", "que", "s\u00f3n", "en", "part", "continuats", "amb", "els", "edificis", "de", "l\u00e8poca", "anterior", "alguns", "reprenen", "el", "pla", "tripartit", "daltres", "testifiquen", "nous", "experiments", "per\u00f2", "duna", "mida", "molt", "m\u00e9s", "gran", "i", "decorats", "amb", "forn\u00edcules", "i", "graons", "o", "mosaics", "de", "cons", "pintats", "mentre", "que", "al", "sector", "ve\u00ed", "danu", "hi", "ha", "el", "temple", "blanc", "sobre", "una", "la", "terrassa", "l\u00fanic", "edifici", "de", "la", "ciutat", "daquest", "per\u00edode", "que", "es", "pot", "qualificar", "amb", "una", "certa", "seguretat", "de", "santuari", "els", "nivells", "iv", "i", "iii", "c", "van", "presentar", "els", "testimonis", "m\u00e9s", "antics", "d'escriptura", "signes", "lineals", "pictogr\u00e0fics", "inscrits", "en", "tauletes", "que", "registren", "les", "operacions", "administratives", "d'institucions", "la", "naturalesa", "de", "les", "quals", "es", "desconeix", "fora", "duruk", "aquest", "per\u00edode", "est\u00e0", "mal", "documentat", "a", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "tot", "i", "que", "alguns", "edificis", "han", "estat", "desenterrats", "a", "tell", "uqair", "el", "temple", "pintat", "abu", "salabikh", "resid\u00e8ncies", "i", "\u00e8ridu", "en", "el", "nivell", "iii", "hi", "ha", "restes", "d'escriptures", "en", "sumeri", "per", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "possible", "que", "ja", "en", "el", "nivell", "iv", "aquesta", "fos", "la", "llengua", "emprada", "a", "m\u00e9s", "del", "desenvolupament", "de", "l'escriptura", "i", "de", "les", "tauletes", "administratives", "altres", "novetats", "del", "per\u00edode", "testimonien", "el", "canvi", "en", "lorganitzaci\u00f3", "del", "poder", "els", "m\u00e8todes", "de", "segellat", "es", "modifiquen", "amb", "l'aparici\u00f3", "del", "segell", "cil\u00edndric", "en", "els", "nivells", "v", "i", "iv", "en", "substituci\u00f3", "al", "segell", "pla", "la", "impressi\u00f3", "del", "qual", "es", "reprodueix", "fent", "rodar", "el", "segell", "sobre", "una", "superf\u00edcie", "d'argila", "que", "s'esdev\u00e9", "caracter\u00edstic", "de", "la", "cultura", "material", "mesopot\u00e0mica", "malgrat", "el", "desenvolupament", "del", "torn", "terrissaire", "en", "substituci\u00f3", "dels", "anteriors", "m\u00e8todes", "la", "qual", "cosa", "podria", "indicar", "una", "major", "necessitat", "de", "peces", "cer\u00e0miques", "i", "que", "constitueix", "un", "primer", "exemple", "de", "producci\u00f3", "en", "cadena", "el", "tipus", "de", "cer\u00e0mica", "m\u00e9s", "com\u00fa", "en", "aquest", "moment", "el", "bol", "amb", "vores", "bisellades", "es", "moldeja", "a", "m\u00e0", "de", "manera", "gruixuda", "i", "es", "produeix", "en", "massa", "seguint", "un", "mateix", "model", "potser", "per", "distribuir", "racions", "als", "dependents", "de", "les", "institucions", "en", "l'art", "est\u00e0tues", "esteles", "i", "gl\u00edptics", "apareix", "un", "personatge", "amb", "barba", "que", "duia", "una", "diadema", "representat", "com", "a", "lluitador", "ca\u00e7ador", "o", "constructor", "que", "sembla", "que", "el", "converteix", "en", "una", "figura", "del", "tipus", "protoreial", "sovint", "anomenat", "rei", "sacerdot", "per\u00f2", "el", "seu", "paper", "religi\u00f3s", "\u00e9s", "incert", "la", "import\u00e0ncia", "del", "culte", "oficial", "en", "lafirmaci\u00f3", "de", "l'elit", "governant", "governants", "i", "grans", "sacerdots", "es", "veu", "especialment", "en", "el", "gerro", "duruk", "d'alabastre", "que", "representa", "les", "ofrenes", "realitzades", "a", "una", "de\u00eftat", "la", "gran", "dea", "local", "inanna", "el", "nom", "de", "la", "qual", "apareix", "a", "les", "tauletes", "i", "que", "\u00f2bviament", "t\u00e9", "un", "paper", "crucial", "en", "la", "legitimaci\u00f3", "del", "poder", "pol\u00edticlauge", "de", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "sobretot", "del", "coure", "tamb\u00e9", "fomenta", "el", "desenvolupament", "del", "comer\u00e7", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "\u00e9s", "en", "aquest", "per\u00edode", "quan", "va", "apar\u00e8ixer", "la", "roda", "que", "revolucion\u00e0", "el", "transport", "d'objectes", "al", "final", "del", "per\u00edode", "es", "comen\u00e7a", "a", "utilitzar", "el", "bronze", "produ\u00eft", "a", "for\u00e7a", "de", "coure", "i", "ars\u00e8nic", "o", "estanyaquests", "desenvolupaments", "han", "estat", "objecte", "de", "moltes", "reflexions", "sovint", "les", "ciutats", "s\u00f3n", "vistes", "com", "la", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "centralitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "administrativa", "i", "econ\u00f2mica", "al", "voltant", "de", "les", "institucions", "m\u00e9s", "importants", "de", "les", "quals", "despr\u00e9s", "sorgeixen", "les", "grans", "organitzacions", "de", "la", "producci\u00f3", "i", "la", "redistribuci\u00f3", "dels", "recursos", "en", "forma", "de", "racions", "distribu\u00efdes", "als", "seus", "administradors", "i", "dependents", "i", "ofrenes", "fetes", "als", "d\u00e9us", "en", "destaca", "en", "especial", "el", "pes", "de", "la", "producci\u00f3", "t\u00e8xtil", "procedent", "de", "la", "llana", "d'ovelles", "provinents", "de", "ramats", "testificats", "per", "tauletes", "administratives", "i", "tamb\u00e9", "la", "producci\u00f3", "de", "cereals", "de", "l'agricultura", "de", "regadiu", "que", "permet\u00e9", "el", "desenvolupament", "daquesta", "regi\u00f3", "altrament", "\u00e0rida", "i", "desfavorable", "al", "conreu", "que", "sens", "dubte", "li", "va", "permetre", "obtenir", "rendiments", "elevats", "i", "recolzar", "un", "important", "creixement", "agr\u00edcola", "il\u00b7lustrat", "per", "l'expansi\u00f3", "del", "nombre", "de", "pobles", "tamb\u00e9", "cal", "tenir", "en", "compte", "en", "aquesta", "zona", "del", "delta", "la", "import\u00e0ncia", "dels", "recursos", "de", "les", "zones", "humides", "sobretot", "aiguamolls", "i", "les", "vies", "de", "comunicacions", "constitu\u00efdes", "pels", "cursos", "daigua", "lafirmaci\u00f3", "de", "la", "divisi\u00f3", "del", "treball", "al", "voltant", "de", "diverses", "activitats", "que", "despr\u00e9s", "es", "defineixen", "m\u00e9s", "clarament", "com", "sindica", "en", "les", "llistes", "doficis", "daquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "un", "altre", "element", "molt", "important", "daquesta", "complexitat", "en", "una", "societat", "organitzada", "al", "voltant", "de", "cases", "llars", "de", "diferents", "mides", "i", "relacionades", "complexament", "i", "totes", "se'n", "poden", "analitzar", "com", "una", "millora", "que", "beneficia", "tota", "la", "comunitat", "per\u00f2", "una", "altra", "lectura", "insistint", "en", "el", "pes", "creixent", "de", "la", "jerarquia", "i", "les", "desigualtats", "entre", "les", "persones", "i", "les", "cases", "que", "es", "converteixen", "en", "una", "dada", "social", "fonamental", "considera", "que", "aquest", "per\u00edode", "es", "caracteritza", "per", "una", "apropiaci\u00f3", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "marcada", "de", "la", "producci\u00f3", "per", "part", "de", "les", "elits", "i", "institucions", "dominants", "en", "detriment", "daltres", "actors", "socials", "i", "econ\u00f2mics", "tots", "aquests", "canvis", "van", "tenir", "especial", "difusi\u00f3", "a", "la", "zona", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "per\u00f2", "es", "van", "estendre", "per", "tota", "la", "regi\u00f3", "aix\u00ed", "se'n", "troben", "mostres", "al", "nord", "de", "s\u00edria", "a", "turquia", "o", "a", "susa", "a", "l'actual", "iran", "tots", "aquests", "avan\u00e7os", "i", "la", "seva", "difusi\u00f3", "foren", "el", "substrat", "que", "va", "permetre", "el", "desenvolupament", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "sum\u00e8ria", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "al", "nord", "els", "principals", "llocs", "de", "l'obeid", "tard\u00e0", "i", "de", "l'uruk", "primerenc", "veuen", "un", "creixement", "lent", "o", "aturat", "tell", "brak", "hamoukar", "tell", "alhawa", "o", "coneixen", "un", "descens", "marcat", "tepe", "gaura", "si", "b\u00e9", "la", "urbanitzaci\u00f3", "del", "per\u00edode", "anterior", "es", "basa", "en", "la", "din\u00e0mica", "local", "la", "zona", "est\u00e0", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "integrada", "en", "les", "din\u00e0miques", "iniciades", "per", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "com", "tamb\u00e9", "ho", "estan", "altres", "regions", "en", "particular", "susiana", "el", "fenomen", "m\u00e9s", "caracter\u00edstic", "d'aquesta", "expansi\u00f3", "d'uruk", "cap", "al", "nord", "\u00e9s", "l'establiment", "a", "la", "zona", "de", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "de", "llocs", "caracteritzats", "com", "a", "col\u00f2nies", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "unes", "fundacions", "la", "cultura", "material", "de", "les", "quals", "sembla", "en", "tots", "els", "aspectes", "semblant", "a", "la", "d'uruk", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "habuba", "kabira", "djebel", "aruda", "tanmateix", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "cultura", "d'uruk", "es", "troba", "en", "diversos", "altres", "llocs", "del", "nord", "generalment", "al", "costat", "d'un", "tipus", "local", "de", "cultura", "material", "cosa", "que", "va", "suggerir", "que", "en", "determinats", "llocs", "hi", "havia", "una", "cohabitat", "entre", "comunitats", "del", "nord", "i", "gent", "del", "sud", "sobretot", "hacinebi", "com", "m\u00e9s", "s'allunya", "d'uruk", "m\u00e9s", "es", "dissipa", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "i", "en", "queda", "gaireb\u00e9", "imperceptible", "al", "jaciment", "anat\u00f2lic", "d'arslantepe", "al", "contrari", "de", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "cultura", "d'obeid", "que", "\u00e9s", "\u00e0mpliament", "vista", "com", "un", "fenomen", "d'influ\u00e8ncia", "cultural", "l'expansi\u00f3", "d'uruk", "\u00e9s", "m\u00e9s", "aviat", "interpretada", "com", "un", "proc\u00e9s", "voluntari", "que", "implica", "moviments", "de", "persones", "d'aqu\u00ed", "les", "col\u00f2nies", "amb", "l'objectiu", "de", "expansi\u00f3", "econ\u00f2mica", "sobretot", "comercial", "basada", "en", "la", "superioritat", "econ\u00f2mica", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "per\u00f2", "no", "com", "a", "fenomen", "pol\u00edtic", "pocs", "investigadors", "han", "arribat", "a", "assumir", "l'exist\u00e8ncia", "dun", "estat", "territorial", "expansionista", "l\u00e8poca", "dels", "estats", "arcaics", "despr\u00e9s", "del", "desenvolupament", "de", "les", "primeres", "formes", "estatals", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "iv", "ac", "la", "transici\u00f3", "entre", "aquest", "mil\u00b7lenni", "i", "el", "seg\u00fcent", "est\u00e0", "marcada", "per", "un", "descens", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "i", "mesopot\u00e0mia", "i", "les", "seves", "zones", "ve\u00efnes", "es", "veuen", "marcades", "per", "laparici\u00f3", "de", "diverses", "cultures", "regionals", "les", "tradicions", "de", "les", "quals", "s'estenen", "per", "l'\u00e0rea", "el", "sud", "mesopot\u00e0mic", "del", "per\u00edode", "de", "les", "dinasties", "arcaiques", "c", "ac", "continua", "sent", "una", "regi\u00f3", "molt", "urbanitzada", "marcada", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "diversos", "microestats", "el", "nord", "mesopot\u00e0mic", "per", "la", "seva", "banda", "va", "viure", "una", "fase", "devoluci\u00f3", "de", "la", "urbanitzaci\u00f3", "que", "no", "es", "va", "reprendre", "fins", "al", "segle", "xvii", "ac", "i", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "conjunt", "destats", "arcaics", "en", "aquest", "per\u00edode", "es", "consolida", "el", "poder", "de", "la", "instituci\u00f3", "reial", "ladministraci\u00f3", "estatal", "l'escriptura", "i", "la", "represa", "dels", "intercanvis", "materials", "i", "culturals", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "de", "nou", "amb", "la", "preemin\u00e8ncia", "del", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "una", "fase", "de", "regionalitzaci\u00f3", "el", "darrer", "segle", "del", "mil\u00b7lenni", "iv", "ac", "veu", "una", "marcada", "disminuci\u00f3", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "d'uruk", "sobre", "les", "zones", "ve\u00efnes", "com", "ho", "demostra", "l'abandonament", "de", "les", "col\u00f2nies", "de", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "encara", "no", "s'ha", "pogut", "determinar", "les", "causes", "daquest", "descens", "en", "qualsevol", "cas", "aix\u00f2", "es", "tradueix", "en", "lafirmaci\u00f3", "de", "diverses", "cultures", "regionals", "a", "principis", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "acal", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "aquest", "per\u00edode", "correspon", "a", "la", "fi", "del", "per\u00edode", "d'uruk", "nivell", "iii", "de", "l'eanna", "i", "a", "l'anomenat", "per\u00edode", "de", "djemdet", "nasr", "c", "ac", "m\u00e9s", "aviat", "mal", "definit", "els", "segueixen", "directament", "linici", "de", "la", "din\u00e0stica", "arcaica", "da", "i", "c", "ac", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "no", "sembla", "afectada", "per", "una", "crisi", "ja", "que", "es", "conserven", "els", "principals", "trets", "del", "per\u00edode", "d'uruk", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "grans", "complexos", "monumentals", "edificis", "de", "nivell", "iii", "d'eanna", "i", "djemdet", "nasr", "i", "l'\u00fas", "de", "l'escriptura", "amb", "finalitats", "administratives", "per", "poderoses", "institucions", "per", "sobre", "de", "tot", "la", "urbanitzaci\u00f3", "de", "la", "zona", "sembla", "assolir", "el", "primer", "punt", "m\u00e0xim", "el", "lloc", "d'uruk", "cobreix", "hect\u00e0rees", "i", "cada", "vegada", "hi", "ha", "m\u00e9s", "llocs", "que", "superen", "les", "hect\u00e0rees", "que", "els", "converteixen", "en", "centres", "importants", "regionals", "kix", "zabalam", "umma", "badtibira", "i", "el", "dels", "jaciments", "identificats", "durant", "els", "sondeigs", "a", "la", "zona", "del", "voltant", "de", "nippur", "superen", "les", "hect\u00e0rees", "el", "l\u00edmit", "a", "partir", "del", "qual", "se", "sol", "considerar", "que", "es", "tracta", "d'un", "establiment", "urb\u00e0", "les", "empremtes", "dels", "segells", "que", "simbolitzen", "diverses", "ciutats", "importants", "semblen", "indicar", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "forma", "de", "lliga", "que", "les", "uneix", "encara", "que", "no", "s'ha", "pogut", "determinar", "amb", "quina", "finalitat", "religiosa", "o", "militaren", "altres", "llocs", "les", "cultures", "es", "destaquen", "de", "l'her\u00e8ncia", "d'uruk", "i", "no", "presenten", "el", "grau", "de", "complexitat", "organitzativa", "de", "les", "ciutats", "del", "sud", "aquestes", "cultures", "es", "caracteritzen", "per", "la", "seva", "cer\u00e0mica", "t\u00edpica", "amb", "decoracions", "pintades", "o", "incises", "i", "es", "distingeixen", "aix\u00ed", "de", "la", "cer\u00e0mica", "sense", "decoraci\u00f3", "del", "final", "del", "per\u00edode", "duruk", "a", "la", "vall", "de", "diyala", "i", "en", "una", "part", "de", "l'est", "del", "zagros", "es", "desenvolupa", "la", "cultura", "caracteritzada", "per", "la", "cer\u00e0mica", "escarlata", "scarlet", "ware", "pintada", "amb", "patrons", "negres", "i", "de", "color", "vermell", "brillant", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "diversos", "establiments", "fortificats", "al", "sector", "de", "l'hamrin", "tell", "gubba", "tell", "maddhur", "i", "les", "jerarquies", "socials", "semblen", "romandre", "marcades", "necr\u00f2polis", "de", "kheit", "qasim", "al", "nord", "actual", "de", "l'iraq", "la", "cer\u00e0mica", "pintada", "i", "incisa", "coneguda", "com", "a", "n\u00ednive", "o", "ninivita", "c", "ac", "s'est\u00e9n", "segons", "el", "lloc", "i", "el", "nivell", "estratigr\u00e0fic", "on", "s'identific\u00e0", "per", "primera", "vegada", "i", "solia", "caracteritzar", "la", "cultura", "dels", "primers", "segles", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "a", "la", "regi\u00f3", "i", "tamb\u00e9", "es", "troba", "a", "la", "part", "occidental", "de", "djezireh", "on", "els", "arque\u00f2legs", "prefereixen", "cada", "cop", "m\u00e9s", "la", "perioditzaci\u00f3", "local", "el", "djezireh", "arcaic", "i", "djezireh", "primerenc", "lalta", "mesopot\u00e0mia", "daquest", "per\u00edode", "actualment", "encara", "poc", "conegut", "sembla", "marcat", "per", "un", "descens", "de", "la", "urbanitzaci\u00f3", "i", "la", "complexitat", "social", "i", "pol\u00edtica", "les", "traces", "duna", "pr\u00e0ctica", "descriptura", "s\u00f3n", "inexistents", "les", "darquitectura", "monumental", "s\u00f3n", "limitades", "i", "els", "centres", "regionals", "no", "superen", "en", "general", "les", "vint", "hect\u00e0rees", "tot", "i", "que", "alguns", "llocs", "importants", "encara", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "importants", "tell", "brak", "tell", "alhawa", "i", "aquest", "per\u00edode", "va", "veure", "la", "fundaci\u00f3", "duna", "ciutat", "d'import\u00e0ncia", "prim\u00e0ria", "a", "la", "regi\u00f3", "meridional", "de", "leufrates", "mitj\u00e0", "mari", "tell", "hariri", "els", "sumeris", "i", "els", "semites", "les", "tauletes", "cune\u00efformes", "de", "la", "din\u00e0stica", "arcaica", "s\u00f3n", "les", "primeres", "que", "inclouen", "clarament", "signes", "fon\u00e8tics", "cosa", "que", "permet", "aprendre", "les", "lleng\u00fces", "que", "transcriuen", "per", "tant", "per", "primera", "vegada", "es", "pot", "tenir", "una", "idea", "sobre", "la", "composici\u00f3", "\u00e8tnica", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "que", "es", "basa", "fonamentalment", "en", "el", "criteri", "de", "la", "llengua", "l'escrita", "en", "els", "textos", "i", "tamb\u00e9", "la", "llengua", "dels", "noms", "de", "les", "persones", "i", "de", "lan\u00e0lisi", "de", "la", "cultura", "material", "que", "no", "permet", "suposicions", "clares", "sobre", "aquest", "tipus", "de", "q\u00fcestions", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "rar", "que", "un", "tipus", "de", "material", "arqueol\u00f2gic", "coincideixi", "amb", "un", "grup", "\u00e8tnic", "de", "fet", "si", "b\u00e9", "la", "seva", "cultura", "material", "\u00e9s", "homog\u00e8nia", "els", "textos", "indiquen", "que", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "\u00e9s", "una", "zona", "multi\u00e8tnica", "aquestes", "\u00e8tnies", "es", "componen", "principalment", "de", "persones", "que", "parlen", "una", "llengua", "a\u00efllada", "el", "sumeri", "que", "es", "designen", "per", "extensi\u00f3", "com", "els", "sumeris", "que", "aparentment", "eren", "dominants", "a", "la", "part", "sud", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "el", "pa\u00eds", "de", "sumer", "dels", "textos", "de", "per\u00edodes", "posteriors", "i", "de", "persones", "que", "parlen", "una", "llengua", "semita", "branca", "oriental", "l'accadi", "antic", "que", "es", "designen", "com", "a", "accadis", "que", "dominen", "la", "part", "nord", "la", "futura", "regi\u00f3", "d'accad", "aquesta", "oposici\u00f3", "sumeraccad", "prov\u00e9", "dels", "noms", "daquests", "idiomes", "durant", "els", "seg\u00fcents", "per\u00edodes", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "ja", "que", "no", "hi", "ha", "res", "que", "indiqui", "com", "s'anomenaven", "realment", "aquestes", "lleng\u00fces", "en", "aquest", "moment", "es", "debat", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "del", "per\u00edode", "darribada", "daquestes", "poblacions", "a", "la", "zona", "els", "sumeris", "van", "estar", "sens", "dubte", "presents", "en", "el", "mil\u00b7lenni", "anterior", "ja", "que", "\u00e9s", "plausible", "que", "els", "creadors", "de", "l'escriptura", "fossin", "parlants", "daquesta", "llengua", "per\u00f2", "\u00e9s", "impossible", "retrocedir", "m\u00e9s", "amunt", "en", "el", "temps", "el", "sumeri", "i", "l'accadi", "presenten", "similituds", "l\u00e8xiques", "i", "fins", "i", "tot", "pr\u00e9stecs", "morfol\u00f2gics", "que", "indiquen", "que", "tenen", "una", "hist\u00f2ria", "comuna", "antiga", "i", "constitueixen", "una", "\u00e0rea", "ling\u00fc\u00edstica", "a", "m\u00e9s", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "termes", "que", "no", "tenen", "ni", "un", "origen", "sumeri", "ni", "semita", "indica", "que", "molt", "probablement", "al", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "hi", "havia", "poblacions", "que", "no", "parlaven", "aquestes", "lleng\u00fces", "en", "qualsevol", "cas", "a", "la", "vista", "del", "seu", "perfil", "\u00e8tnic", "mixt", "es", "tracta", "duna", "civilitzaci\u00f3", "h\u00edbrida", "i", "ja", "no", "saccepta", "que", "es", "pugui", "atribuir", "al", "geni", "dun", "poble", "en", "concret", "el", "dels", "sumeris", "el", "principal", "m\u00e8rit", "dels", "assoliments", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "durant", "aquest", "per\u00edodeles", "zones", "ve\u00efnes", "al", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "tamb\u00e9", "tenien", "un", "perfil", "ling\u00fc\u00edstic", "variat", "el", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "estava", "clarament", "habitat", "per", "poblacions", "que", "parlaven", "lleng\u00fces", "sem\u00edtiques", "orientals", "relacionades", "amb", "l'accadi", "o", "variants", "d'aquesta", "llengua", "incloses", "l'assiri", "i", "el", "babil\u00f2nic", "antic", "diferents", "de", "l'accadi", "antic", "i", "potser", "tamb\u00e9", "lleng\u00fces", "sem\u00edtiques", "occidentals", "i", "gelb", "propos\u00e0", "reagrupar", "les", "poblacions", "sem\u00edtiques", "orientals", "de", "la", "baixa", "i", "alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "s\u00edria", "kix", "abu", "salabikh", "mari", "ebla", "amb", "el", "nom", "de", "civilitzaci\u00f3", "de", "kix", "un", "grup", "cultural", "dominat", "per", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "kix", "sense", "dominaci\u00f3", "pol\u00edtica", "o", "m\u00e9s", "modestament", "una", "tradici\u00f3", "kix", "especialment", "visible", "en", "la", "formaci\u00f3", "i", "pr\u00e0ctiques", "dels", "escribes", "en", "qualsevol", "cas", "sembla", "que", "aquestes", "zones", "tenien", "una", "organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "una", "cultura", "similars", "que", "les", "diferenciaria", "de", "sumerles", "poblacions", "de", "parla", "hurrita", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "presents", "al", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "i", "s\u00edria", "durant", "aquest", "per\u00edode", "probablement", "procedents", "de", "la", "transcauc\u00e0sia", "els", "regnes", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "els", "segles", "de", "la", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "corresponents", "als", "per\u00edodes", "de", "les", "dinasties", "arcaiques", "ii", "da", "ii", "c", "ac", "i", "iii", "da", "iii", "c", "ac", "s\u00f3n", "per", "a", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "un", "per\u00edode", "d'important", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "entre", "moltes", "ciutats", "estat", "microestats", "generalment", "constitu\u00efts", "per", "una", "vasta", "capital", "diversos", "llocs", "superen", "les", "hect\u00e0rees", "fins", "a", "per", "lagaix", "envoltades", "de", "ciutats", "secund\u00e0ries", "i", "diverses", "ciutats", "rurals", "i", "pobles", "el", "creixement", "de", "la", "documentaci\u00f3", "epigr\u00e0fica", "permet", "posar", "un", "nom", "a", "la", "majoria", "daquestes", "entitats", "estan", "per", "sobre", "de", "totes", "uruk", "ur", "lagaix", "umma", "i", "adab", "al", "sud", "kix", "\u00e9s", "la", "principal", "i", "fins", "i", "tot", "l\u00fanica", "entitat", "del", "nord", "mentre", "que", "la", "ciutat", "de", "nippur", "\u00e9s", "un", "centre", "religi\u00f3s", "la", "seu", "del", "gran", "d\u00e9u", "enlil", "que", "aparentment", "no", "constitueix", "una", "entitat", "pol\u00edtica", "notable", "encara", "m\u00e9s", "al", "nord", "hi", "ha", "altres", "entitats", "pol\u00edtiques", "sobretot", "akshak", "i", "les", "ciutats", "de", "diyala", "khafadja", "tell", "asmar", "i", "tell", "agrab", "de", "les", "quals", "no", "es", "coneix", "la", "naturalesa", "pol\u00edtica", "en", "aquest", "per\u00edode", "per\u00f2", "que", "comparteixen", "el", "mateix", "univers", "cultural", "que", "les", "ciutats", "del", "sud", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "esdeveniments", "daquest", "per\u00edode", "segueix", "sent", "poc", "coneguda", "tot", "i", "que", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "\u00e9s", "fa", "m\u00e9s", "clara", "les", "hist\u00f2ries", "tradicionals", "posteriors", "dels", "m\u00edtics", "reis", "d'uruk", "gilgameix", "lugalbanda", "enmerkar", "i", "kix", "enmebaragesi", "agga", "podrien", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "esdeveniments", "que", "van", "tenir", "lloc", "durant", "la", "da", "ii", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "es", "pot", "confirmar", "els", "arxius", "de", "la", "da", "iii", "presenten", "una", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "marcada", "per", "conflictes", "en", "particular", "els", "que", "soposen", "de", "forma", "recurrent", "als", "regnes", "de", "lagaix", "i", "ummagisha", "al", "voltant", "de", "la", "possessi\u00f3", "dun", "territori", "fronterer", "aix\u00ed", "com", "una", "alian\u00e7a", "entre", "diverses", "ciutats", "documentada", "als", "arixus", "de", "shuruppak", "alguns", "sobirans", "com", "eannatum", "i", "de", "lagaix", "i", "enxakanxaana", "d'uruk", "guanyen", "conflictes", "contra", "altres", "ciutats", "i", "per", "tant", "se", "situen", "en", "una", "posici\u00f3", "hegem\u00f2nica", "de", "curta", "durada", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "seu", "espai", "les", "ciutats", "mesopot\u00e0miques", "entren", "en", "contacte", "pac\u00edfic", "o", "conflictiu", "amb", "entitats", "ubicades", "en", "direcci\u00f3", "a", "l'espai", "siri\u00e0", "mari", "i", "laltipl\u00e0", "irani\u00e0", "elam", "awan", "hamazi", "marhashi", "aquests", "estats", "s\u00f3n", "governats", "per", "sobirans", "amb", "diversos", "t\u00edtols", "que", "sens", "dubte", "no", "designen", "el", "mateix", "tipus", "dautoritat", "com", "en", "i", "ensi", "m\u00e9s", "antics", "i", "que", "tenen", "un", "aspecte", "religi\u00f3s", "i", "lugal", "gran", "persona", "que", "simposa", "com", "el", "t\u00edtol", "reial", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "aquests", "personatges", "adquiriren", "gran", "import\u00e0ncia", "i", "es", "diferenciaren", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "de", "la", "resta", "de", "la", "gent", "les", "tombes", "reials", "d'ur", "a", "linici", "del", "da", "iii", "amb", "rics", "mobles", "funeraris", "i", "els", "seus", "ocupants", "acompanyats", "de", "desenes", "de", "servents", "en", "la", "seva", "mort", "s\u00f3n", "un", "cas", "sense", "paral\u00b7lel", "a", "la", "regi\u00f3", "s'han", "identificat", "llocs", "de", "poder", "reial", "\u00e9gal", "casa", "gran", "palau", "en", "diversos", "llocs", "eridu", "kix", "tell", "asmar", "aparentment", "hi", "ha", "alguns", "tipus", "dassemblees", "ukkin", "formades", "per", "notables", "per\u00f2", "probablement", "no", "shi", "hauria", "de", "veure", "les", "emanacions", "o", "les", "restes", "duna", "democr\u00e0cia", "primitiva", "com", "es", "podria", "haver", "proposat", "sense", "cap", "tipus", "dal\u00b7lusi\u00f3", "a", "favor", "duna", "interpretaci\u00f3", "daquest", "tipus", "els", "temples", "s\u00f3n", "les", "millors", "institucions", "documentades", "tant", "arquitect\u00f2nicament", "com", "epigr\u00e0fica", "aquest", "per\u00edode", "es", "caracteritz\u00e0", "notablement", "per", "la", "construcci\u00f3", "dun", "tipus", "particular", "de", "temple", "els", "temples", "ovalats", "en", "qu\u00e8", "l'edifici", "de", "culte", "estava", "envoltat", "dun", "recinte", "ovoide", "khafadje", "tell", "elobeid", "lagaix", "els", "temples", "s\u00f3n", "una", "important", "instituci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "social", "de", "la", "qual", "prov\u00e9", "la", "major", "part", "de", "la", "documentaci\u00f3", "administrativa", "de", "les", "ciutats", "del", "sud", "sobretot", "els", "arxius", "del", "temple", "de", "la", "dea", "bau", "a", "girsu", "ciutat", "del", "regne", "de", "lagaix", "tenen", "un", "important", "domini", "agr\u00edcola", "grans", "ramats", "tallers", "embarcacions", "i", "dirigeixen", "els", "treballadors", "per", "explotarlos", "generalment", "retribuintlos", "amb", "racions", "de", "manteniment", "aquests", "temples", "s\u00f3n", "unitats", "importants", "per\u00f2", "clarament", "no", "s\u00f3n", "aut\u00f2noms", "ja", "que", "sembla", "que", "el", "poder", "reial", "els", "governa", "per", "tant", "no", "hi", "ha", "cap", "ciutat", "temple", "ni", "cap", "r\u00e8gim", "teocr\u00e0tic", "al", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "com", "s'havia", "proposat", "en", "el", "passat", "a", "m\u00e9s", "els", "temples", "no", "s\u00f3n", "les", "\u00faniques", "institucions", "ja", "que", "conviuen", "amb", "altres", "tipus", "de", "cases", "sobretot", "palaus", "i", "sens", "dubte", "dominis", "privatslagricultura", "de", "la", "regi\u00f3", "funciona", "igual", "que", "en", "l\u00e8poca", "anterior", "sobretot", "en", "la", "divisi\u00f3", "dels", "terrenys", "en", "tres", "parts", "camps", "on", "creixen", "els", "cereals", "zona", "de", "pastures", "per", "als", "ramats", "pantans", "per", "a", "la", "pesca", "i", "obtenci\u00f3", "de", "canyes", "sobretot", "al", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "m\u00e9s", "humida", "en", "l\u00e0mbit", "artes\u00e0", "els", "textos", "indiquen", "que", "les", "activitats", "t\u00e8xtils", "tenen", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "sobretot", "gr\u00e0cies", "a", "la", "llana", "dels", "ramats", "d'ovelles", "de", "les", "institucions", "mentre", "que", "els", "\u00e8xits", "de", "lartesania", "de", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "i", "l'orfebreria", "estan", "ben", "documentats", "gr\u00e0cies", "als", "descobriments", "arqueol\u00f2gics", "en", "particular", "el", "domini", "de", "diversos", "aliatges", "a", "base", "de", "coure", "com", "ara", "el", "bronze", "d'ars\u00e8nic", "i", "el", "bronze", "d'estany", "l'\u00fas", "del", "qual", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "estendre", "de", "la", "mateixa", "manera", "com", "ho", "van", "fer", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "de", "l'argent", "i", "de", "l'orles", "tombes", "reials", "d'ur", "amb", "un", "material", "arqueol\u00f2gic", "molt", "ric", "tamb\u00e9", "indiquen", "l'exist\u00e8ncia", "dextenses", "xarxes", "d'intercanvis", "ja", "que", "les", "elits", "mesopot\u00e0miques", "tenen", "notablement", "objectes", "de", "lapisl\u00e0tzuli", "de", "lactual", "afganistan", "i", "perles", "de", "cornalina", "de", "l'indus", "a", "m\u00e9s", "de", "minerals", "tamb\u00e9", "importats", "de", "pa\u00efsos", "llunyans", "estany", "de", "l'iran", "i", "coure", "d'oman", "la", "ideologia", "politicoreligiosa", "especialment", "coneguda", "gr\u00e0cies", "a", "la", "documentaci\u00f3", "epigr\u00e0fica", "i", "art\u00edstica", "de", "girsu", "en", "particular", "l'estela", "dels", "voltors", "estableix", "que", "el", "sobir\u00e0", "\u00e9s", "el", "representant", "terrestre", "dels", "d\u00e9us", "a", "qui", "li", "encomanen", "el", "seu", "paper", "al", "regne", "de", "lagaix", "\u00e9s", "sobretot", "el", "gran", "d\u00e9u", "local", "ningirsu", "qui", "es", "troba", "al", "capdavant", "dun", "pante\u00f3", "local", "a", "l'escala", "del", "regne", "per\u00f2", "els", "reis", "tamb\u00e9", "invoquen", "el", "mecenatge", "d'inanna", "la", "gran", "dea", "d'uruk", "i", "especialment", "enlil", "el", "lloc", "de", "culte", "del", "qual", "es", "troba", "a", "nippur", "que", "\u00e9s", "almenys", "d'aquest", "per\u00edode", "el", "d\u00e9u", "major", "del", "pante\u00f3", "unificat", "del", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "que", "es", "concreta", "en", "alguns", "textos", "especialment", "les", "llistes", "de", "divinitats", "d'abu", "salabikh", "i", "xuruppak", "i", "inclou", "els", "panteons", "locals", "el", "vincle", "entre", "els", "d\u00e9us", "i", "el", "rei", "i", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "les", "elits", "es", "manifesta", "pels", "nombrosos", "objectes", "votius", "inscrits", "desenterrats", "als", "temples", "daquest", "per\u00edode", "en", "particular", "gerros", "de", "pedra", "o", "metall", "baixos", "relleus", "de", "pedra", "perforats", "en", "pedra", "decorada", "i", "est\u00e0tues", "de", "figures", "en", "posici\u00f3", "de", "preg\u00e0ria", "en", "el", "camp", "de", "l'escriptura", "i", "les", "lletres", "en", "aquest", "per\u00edode", "es", "concreta", "l'establiment", "definitiu", "de", "l'ortografia", "cune\u00efforme", "en", "forma", "de", "cant\u00f3", "triangle", "o", "clau", "dels", "signes", "d'escriptura", "anteriorment", "lineals", "i", "una", "diversificaci\u00f3", "dels", "usos", "de", "l'escriptura", "amb", "laparici\u00f3", "dhimnes", "rituals", "textos", "sapiencials", "a", "xuruppak", "i", "abu", "salabikh", "comen\u00e7ament", "de", "la", "da", "iii", "i", "de", "textos", "historiogr\u00e0fics", "en", "inscripcions", "reials", "de", "girsu", "el", "per\u00edode", "de", "la", "segona", "urbanitzaci\u00f3", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "a", "partir", "del", "final", "de", "n\u00ednive", "c", "ac", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "el", "nord", "de", "s\u00edria", "experimenten", "una", "fase", "de", "represa", "de", "la", "urbanitzaci\u00f3", "de", "vegades", "definida", "com", "una", "segona", "urbanitzaci\u00f3", "djezireh", "primerenc", "ii", "i", "iii", "molts", "llocs", "antics", "s'estenen", "i", "queden", "envoltats", "dun", "gran", "nombre", "de", "llocs", "secundaris", "aquestes", "xarxes", "urbanes", "molt", "jer\u00e0rquiques", "defineixen", "clarament", "les", "organitzacions", "pol\u00edtiques", "entre", "els", "llocs", "m\u00e9s", "importants", "de", "l\u00e8poca", "es", "troben", "n\u00ednive", "assur", "yorghan", "tepe", "gasur", "a", "la", "part", "oriental", "i", "tell", "leilan", "tell", "brak", "nagar", "tell", "alhawa", "tell", "khoshi", "tell", "taya", "tell", "mozan", "urkish", "tell", "chuera", "tell", "hariri", "mari", "a", "l'oest", "aquests", "llocs", "sorganitzen", "generalment", "al", "voltant", "dun", "centre", "situat", "al", "cim", "d'un", "tur\u00f3", "envoltat", "duna", "ciutat", "baixa", "que", "en", "molts", "casos", "t\u00e9", "una", "forma", "circular", "s'han", "anomenat", "aquests", "llocs", "turons", "coronats", "de", "flors", "en", "alemany", "kranzh\u00fcgel", "segons", "els", "arxius", "descoberts", "al", "jaciment", "d'ebla", "al", "centre", "de", "s\u00edria", "que", "data", "del", "segle", "xxi", "ac", "les", "principals", "entitats", "pol\u00edtiques", "de", "djezireh", "occidental", "en", "aquell", "moment", "s\u00f3n", "mari", "a", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "nagar", "al", "triangle", "de", "khabur", "i", "armium", "armanum", "a", "l'alt", "eufratesa", "mari", "es", "van", "realitzar", "diverses", "construccions", "monumentals", "d'aquesta", "\u00e8poca", "temples", "i", "un", "palau", "reial", "sota", "els", "nivells", "anteriors", "aquesta", "ciutat", "pertanyia", "al", "senyor", "d'ebla", "per\u00f2", "finalment", "es", "va", "allunyar", "del", "seu", "domini", "el", "regne", "de", "nagar", "un", "aliat", "d'ebla", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "conegut", "a", "partir", "de", "les", "excavacions", "d'un", "dels", "jaciments", "dependents", "tell", "beydar", "nabada", "on", "es", "van", "exhumar", "les", "ru\u00efnes", "d'un", "palau", "i", "dels", "arxius", "administratius", "testimoni", "de", "l'exist\u00e8ncia", "en", "aquesta", "zona", "d'institucions", "similars", "a", "les", "de", "les", "ciutats", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "sumeri", "i", "del", "cune\u00efforme", "en", "aquests", "llocs", "aix\u00ed", "com", "alguns", "objectes", "art\u00edstics", "sobretot", "est\u00e0tues", "votives", "indiquen", "que", "la", "regi\u00f3", "era", "un", "receptor", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "cultural", "del", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "que", "sembla", "tenir", "un", "paper", "important", "en", "l'emulaci\u00f3", "de", "les", "elits", "del", "nordtanmateix", "l'economia", "agr\u00edcola", "del", "nord", "\u00e9s", "diferent", "a", "la", "del", "sud", "\u00e9s", "m\u00e9s", "extensiva", "malgrat", "una", "intensificaci\u00f3", "que", "podria", "acompanyar", "el", "desenvolupament", "d'institucions", "amb", "un", "cultiu", "de", "cereals", "amb", "poca", "irrigaci\u00f3", "perqu\u00e8", "hi", "ha", "m\u00e9s", "precipitacions", "excepte", "al", "baix", "djezireh", "i", "una", "agricultura", "de", "pastors", "probablement", "controlada", "en", "part", "per", "grups", "n\u00f2mades", "o", "semin\u00f2mades", "l\u00e8poca", "dels", "primers", "imperis", "els", "darrers", "segles", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "estan", "marcats", "per", "laparici\u00f3", "dentitats", "pol\u00edtiques", "l'extensi\u00f3", "territorial", "de", "les", "quals", "supera", "en", "gran", "manera", "les", "dels", "estats", "de", "l\u00e8poca", "de", "les", "dinasties", "arcaiques", "l'imperi", "accadi", "c", "ac", "i", "la", "tercera", "dinastia", "d'ur", "c", "ac", "separats", "per", "un", "per\u00edode", "de", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "cadasc\u00fa", "va", "dominar", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "part", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "tamb\u00e9", "de", "les", "regions", "de", "l'iran", "occidental", "davant", "daquesta", "extensi\u00f3", "supraregional", "\u00e9s", "habitual", "considerarlos", "com", "els", "primers", "imperis", "tot", "i", "que", "l\u00fas", "daquest", "terme", "\u00e9s", "discutible", "\u00e9s", "una", "entitat", "considerable", "pel", "que", "fa", "a", "la", "seva", "important", "extensi\u00f3", "territorial", "associant", "un", "centre", "on", "es", "troben", "les", "elits", "dominants", "i", "les", "perif\u00e8ries", "dominades", "basat", "en", "una", "expressi\u00f3", "pronunciada", "de", "la", "legitimitat", "pol\u00edtica", "i", "ideol\u00f2gica", "dels", "seus", "monarques", "que", "es", "converteixen", "en", "figures", "sense", "rival", "reivindicant", "el", "domini", "mundial", "i", "un", "estatus", "div\u00edtot", "i", "que", "es", "tracta", "de", "noves", "experi\u00e8ncies", "pol\u00edtiques", "que", "van", "influir", "considerablement", "en", "els", "per\u00edodes", "posteriors", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "aquests", "dos", "primers", "imperis", "eren", "estructures", "pol\u00edtiques", "insostenibles", "i", "van", "experimentar", "un", "declivi", "tan", "r\u00e0pid", "com", "la", "seva", "expansi\u00f3", "limperi", "accadi", "a", "mitjan", "segle", "xxi", "ac", "la", "regi\u00f3", "de", "sumer", "veu", "el", "comen\u00e7ament", "d'una", "concentraci\u00f3", "pol\u00edtica", "amb", "les", "conquestes", "de", "lugalzagesi", "c", "ac", "sens", "dubte", "originari", "d'umma", "per\u00f2", "establert", "a", "uruk", "que", "sotmet", "sobretot", "lagaix", "al", "mateix", "per\u00edode", "al", "regne", "de", "kix", "va", "prendre", "el", "poder", "un", "nouvingut", "sargon", "daccad", "c", "ac", "l'enfrontament", "entre", "els", "dos", "sobirans", "es", "converteix", "en", "un", "avantatge", "per", "al", "segon", "que", "va", "conquerir", "tota", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "els", "anys", "seg\u00fcents", "va", "realitzar", "conquestes", "a", "la", "zona", "de", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "mari", "djezireh", "nagar", "sudoest", "de", "l'iran", "susa", "i", "probablement", "s\u00edria", "ebla", "potser", "fins", "a", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "el", "seu", "regnat", "est\u00e0", "documentat", "principalment", "per", "fonts", "tardanes", "que", "el", "van", "envoltar", "amb", "una", "aura", "llegend\u00e0ria", "i", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "saber", "el", "progr\u00e9s", "daquestes", "conquestes", "tot", "i", "que", "van", "marcar", "clarament", "el", "seu", "esperit", "per", "la", "seva", "escala", "sense", "precedents", "els", "seus", "successors", "rimuix", "i", "manixtuixu", "conserven", "el", "seu", "llegat", "el", "primer", "suprimint", "una", "revolta", "a", "les", "ciutats", "del", "sud", "i", "el", "consoliden", "mitjan\u00e7ant", "noves", "campanyes", "cap", "a", "l'est", "naramsin", "c", "ac", "\u00e9s", "la", "segona", "gran", "figura", "de", "la", "dinastia", "acc\u00e0dia", "consolid\u00e0", "la", "dominaci\u00f3", "del", "seu", "regne", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "a", "la", "zona", "de", "s\u00edria", "capturant", "armanum", "i", "fins", "i", "tot", "al", "sudest", "d'anat\u00f2lia", "i", "dirig\u00ed", "altres", "campanyes", "a", "laltipl\u00e0", "irani\u00e0", "i", "potser", "fins", "a", "magan", "oman", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "s'enfront\u00e0", "a", "unes", "grans", "revoltes", "a", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "els", "focus", "principals", "de", "les", "quals", "es", "trobaven", "a", "kix", "i", "uruk", "que", "va", "reprimir", "durament", "sens", "dubte", "aquest", "esdeveniment", "li", "va", "fer", "guanyar", "una", "reputaci\u00f3", "sinistra", "en", "la", "tradici\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "posterior", "que", "critica", "sobretot", "la", "seva", "vanitat", "naramsin", "\u00e9s", "el", "primer", "sobir\u00e0", "mesopot\u00e0mic", "que", "va", "tenir", "un", "estatus", "div\u00ed", "i", "es", "proclam\u00e0", "a", "si", "mateix", "rei", "dels", "quatre", "racons", "rei", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "va", "fer", "una", "reivindicaci\u00f3", "del", "seu", "domini", "mundial", "si", "el", "regne", "daccad", "es", "defineix", "com", "un", "imperi", "\u00e9s", "particularment", "pels", "seus", "aspectes", "ideol\u00f2gics", "afirmats", "des", "del", "regnat", "de", "naramsin", "i", "les", "seves", "ambicions", "universals", "els", "reis", "d'accad", "es", "presenten", "en", "general", "com", "a", "escollits", "pel", "gran", "d\u00e9u", "enlil", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "presenten", "la", "figura", "d'ixtar", "d'accad", "dea", "protectora", "de", "la", "seva", "capital", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "aquesta", "construcci\u00f3", "pol\u00edtica", "que", "\u00e9s", "la", "primera", "coneguda", "hist\u00f2ricament", "a", "mesopot\u00e0mia", "que", "intenta", "reunir", "sota", "el", "seu", "control", "diversos", "territoris", "heterogenis", "sembla", "essencialment", "lligada", "a", "la", "capacitat", "del", "poder\u00f3s", "ex\u00e8rcit", "daccad", "de", "mantenir", "els", "seus", "territoris", "sota", "control", "la", "dominaci\u00f3", "dels", "reis", "daccad", "sembla", "deixar", "un", "gran", "marge", "de", "maniobra", "a", "les", "institucions", "locals", "que", "es", "conserven", "convertint", "aix\u00ed", "les", "ciutats", "estat", "sum\u00e8ries", "en", "prov\u00edncies", "sense", "interrompre", "les", "seves", "institucions", "en", "particular", "els", "temples", "que", "funcionen", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "en", "el", "passat", "a", "les", "regions", "perif\u00e8riques", "del", "nord", "el", "govern", "sembla", "establir", "c\u00e0rrecs", "militars", "com", "el", "palau", "fortalesa", "de", "tell", "brak", "constru\u00eft", "durant", "el", "regnat", "de", "naramsin", "no", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "ha", "un", "proc\u00e9s", "de", "monopolitzaci\u00f3", "i", "redistribuci\u00f3", "de", "terres", "en", "benefici", "dels", "parents", "del", "rei", "testimoniat", "per", "les", "donacions", "commemorades", "per", "lobelisc", "de", "manixtuixu", "els", "reis", "daccad", "tamb\u00e9", "tenen", "lh\u00e0bit", "d'instal\u00b7lar", "determinats", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "al", "capdavant", "de", "grans", "santuaris", "el", "cas", "m\u00e9s", "conegut", "n'\u00e9s", "el", "d'enheduanna", "filla", "de", "sargon", "gran", "sacerdotessa", "de", "la", "divinitat", "lunar", "nanna", "a", "ur", "i", "a", "qui", "la", "tradici\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "li", "ha", "atribu\u00eft", "l'escriptura", "de", "textos", "literaris", "en", "sumeri", "cap", "al", "final", "del", "per\u00edode", "hi", "va", "haver", "una", "estandarditzaci\u00f3", "de", "les", "pr\u00e0ctiques", "administratives", "que", "es", "pot", "veure", "en", "la", "difusi\u00f3", "de", "l'accadi", "com", "a", "llengua", "oficial", "el", "per\u00edode", "d'accad", "\u00e9s", "poc", "conegut", "des", "del", "punt", "de", "vista", "arqueol\u00f2gic", "sobretot", "perqu\u00e8", "no", "est\u00e0", "ben", "identificat", "als", "jaciments", "ja", "que", "no", "hi", "ha", "canvis", "importants", "en", "la", "cultura", "material", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "el", "final", "de", "la", "din\u00e0stica", "arcaica", "i", "per", "tant", "el", "l\u00edmit", "entre", "els", "dos", "per\u00edodes", "\u00e9s", "impossible", "de", "rastrejar", "a", "m\u00e9s", "es", "desconeix", "la", "ubicaci\u00f3", "de", "la", "capital", "accad", "d'altra", "banda", "en", "el", "camp", "art\u00edstic", "les", "evolucions", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "marcades", "a", "partir", "dels", "successors", "de", "sargon", "les", "esteles", "posen", "en", "relleu", "les", "escenes", "de", "combat", "i", "la", "supremacia", "de", "la", "figura", "reial", "com", "l'estela", "de", "vict\u00f2ria", "de", "naramsin", "que", "escenifica", "una", "lluita", "contra", "els", "lullubi", "a", "les", "muntanyes", "del", "zagros", "daquest", "per\u00edode", "data", "un", "notable", "cap", "dun", "sobir\u00e0", "fet", "amb", "un", "aliatge", "de", "coure", "descobert", "a", "n\u00ednive", "els", "gl\u00edptics", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "dalta", "qualitat", "dexecuci\u00f3", "limperi", "d'accad", "s'ensorr\u00e0", "a", "principis", "del", "segle", "xxi", "ac", "durant", "el", "regnat", "de", "sharkalisharri", "fill", "de", "naramsin", "la", "tradici\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "posterior", "sobretot", "el", "text", "historicomitol\u00f2gic", "la", "maledicci\u00f3", "d'accad", "atribueix", "aquesta", "caiguda", "als", "gutis", "un", "poble", "dels", "zagros", "presentats", "amb", "els", "trets", "caracter\u00edstics", "dels", "invasors", "b\u00e0rbars", "que", "ho", "destrueixen", "tot", "sens", "dubte", "el", "rei", "d'accad", "tamb\u00e9", "s'enfront\u00e0", "als", "assalts", "m\u00e9s", "agressius", "dels", "elamites", "a", "l'est", "i", "dels", "amorrites", "de", "s\u00edria", "probablement", "nom\u00e9s", "domin\u00e0", "un", "espai", "limitat", "al", "voltant", "de", "la", "seva", "capital", "al", "final", "del", "seu", "regnat", "i", "malgrat", "que", "va", "tenir", "alguns", "successors", "no", "van", "ser", "capa\u00e7os", "de", "restaurar", "el", "seu", "regne", "que", "va", "desapar\u00e8ixer", "poc", "despr\u00e9s", "entre", "les", "principals", "causes", "que", "expliquen", "la", "caiguda", "del", "regne", "daccad", "destaquen", "especialment", "les", "seves", "debilitats", "estructurals", "amb", "una", "integraci\u00f3", "pol\u00edtica", "limitada", "que", "deixa", "encara", "molt", "de", "marge", "a", "les", "ciutats", "estat", "del", "sud", "i", "de", "vegades", "tamb\u00e9", "les", "causes", "clim\u00e0tiques", "especialment", "pel", "que", "fa", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "vegeune", "m\u00e9s", "avall", "un", "nou", "per\u00edode", "de", "divisi\u00f3", "el", "segle", "xxi", "ac", "est\u00e0", "marcat", "per", "la", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "aquest", "per\u00edode", "posterior", "a", "la", "caiguda", "daccad", "est\u00e0", "mal", "definit", "cronol\u00f2gicament", "en", "concret", "no", "sabem", "quant", "de", "temps", "separa", "el", "final", "de", "l'imperi", "d'accad", "de", "laparici\u00f3", "de", "la", "tercera", "dinastia", "dur", "en", "general", "es", "considera", "que", "aquest", "interludi", "va", "durar", "uns", "anys", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "podia", "haverne", "durat", "els", "gutis", "considerats", "per", "la", "tradici\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "com", "els", "qui", "van", "deposar", "els", "reis", "daccad", "mantenen", "un", "regne", "al", "voltant", "de", "la", "ciutat", "d'adab", "per\u00f2", "sorgeixen", "altres", "regnes", "de", "les", "ciutats", "sum\u00e8ries", "en", "particular", "a", "uruk", "i", "tamb\u00e9", "a", "susa", "on", "un", "cert", "puzurinshushinak", "assol\u00ed", "el", "poder", "i", "va", "rivalitzar", "amb", "els", "gutisen", "aquest", "per\u00edode", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "lagaix", "una", "nova", "s\u00e8rie", "de", "reis", "que", "no", "semblen", "formar", "estrictament", "una", "dinastia", "el", "principal", "governant", "daquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "gudea", "que", "deix\u00e0", "una", "documentaci\u00f3", "art\u00edstica", "i", "epigr\u00e0fica", "abundant", "desenterrada", "a", "girsu", "tello", "les", "seves", "obres", "commemoren", "les", "seves", "accions", "pac\u00edfiques", "incloenthi", "la", "construcci\u00f3", "del", "gran", "temple", "del", "d\u00e9u", "guardi\u00e0", "del", "seu", "regne", "ningirsu", "les", "est\u00e0tues", "de", "diorita", "que", "representen", "gudea", "constitueixen", "grans", "obres", "d'art", "de", "l'antiga", "mesopot\u00e0mia", "en", "les", "darreres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xxi", "ac", "el", "rei", "utukhengal", "d'uruk", "assoleix", "una", "vict\u00f2ria", "contra", "els", "gutis", "i", "proclama", "la", "seva", "hegemonia", "sobre", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "tot", "i", "aix\u00f2", "fou", "enderrocat", "per", "urnammu", "potser", "el", "seu", "germ\u00e0", "fundador", "de", "la", "tercera", "dinastia", "d'ur", "l'imperi", "d'ur", "iii", "urnammu", "ac", "\u00e9s", "lorigen", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "limperi", "de", "la", "tercera", "dinastia", "d'ur", "o", "ur", "iii", "domina", "les", "ciutats", "sum\u00e8ries", "despr\u00e9s", "dhaver", "enderrocat", "utukhengal", "despr\u00e9s", "expulsa", "les", "tropes", "elamites", "de", "puzurinshushinak", "la", "mesopot\u00e0mia", "central", "i", "els", "ataca", "fins", "a", "susa", "que", "la", "integra", "al", "seu", "regne", "redissenya", "els", "canals", "i", "carreteres", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "els", "grans", "santuaris", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "sumer", "procedeix", "a", "una", "estandarditzaci\u00f3", "de", "peses", "i", "mesures", "i", "promulga", "un", "codi", "de", "lleis", "el", "codi", "d'urnammu", "el", "m\u00e9s", "antic", "conegut", "el", "seu", "fill", "i", "successor", "xulgi", "ac", "segueix", "aquesta", "empresa", "de", "consolidaci\u00f3", "de", "les", "bases", "del", "regne", "particularment", "amb", "la", "reorganitzaci\u00f3", "de", "l'administraci\u00f3", "provincial", "en", "un", "sentit", "m\u00e9s", "centralitzat", "tamb\u00e9", "adopta", "les", "ambicions", "imperialistes", "de", "naramsin", "daccad", "proclamantse", "rei", "dels", "quatre", "racons", "i", "es", "de\u00effica", "per\u00f2", "no", "va", "ser", "fins", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "seu", "regnat", "que", "es", "proposa", "estendre", "el", "seu", "regne", "sotmet", "diverses", "regions", "cap", "al", "nordest", "fins", "a", "arbeles", "i", "assur", "va", "dirigir", "campanyes", "als", "zagros", "i", "en", "direcci\u00f3", "al", "territori", "dels", "elamites", "i", "erigeix", "un", "mur", "al", "nord", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "per", "protegirse", "de", "les", "amenaces", "externes", "m\u00e9s", "aviat", "xulgi", "recorre", "als", "canals", "diplom\u00e0tics", "per", "assolir", "la", "pau", "amb", "els", "reis", "de", "l'altipl\u00e0", "irani\u00e0", "sobretot", "mitjan\u00e7ant", "la", "conclusi\u00f3", "d'aliances", "matrimonials", "amb", "ells", "la", "segona", "part", "del", "seu", "regnat", "est\u00e0", "marcada", "tamb\u00e9", "per", "la", "construcci\u00f3", "dun", "nou", "centre", "administratiu", "que", "serveix", "de", "resid\u00e8ncia", "reial", "puzrishh", "dagan", "drehem", "el", "final", "del", "regnat", "de", "xulgi", "i", "els", "dels", "seus", "successors", "amarsin", "ac", "i", "xusin", "ac", "s\u00f3n", "quantitativament", "els", "millors", "documentats", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "concentren", "la", "major", "part", "de", "les", "m\u00e9s", "de", "tauletes", "conegudes", "del", "per\u00edode", "dur", "iii", "sobretot", "de", "car\u00e0cter", "administratiu", "aix\u00f2", "reflecteix", "la", "voluntat", "de", "ladministraci\u00f3", "daquest", "imperi", "de", "controlar", "m\u00e9s", "estretament", "les", "estructures", "econ\u00f2miques", "de", "la", "zona", "de", "sumer", "i", "daccad", "organitzant", "especialment", "un", "sistema", "de", "redistribuci\u00f3", "de", "productes", "agr\u00edcoles", "a", "escala", "de", "tot", "el", "regne", "gestionat", "des", "de", "puzrishdagan", "i", "posant", "els", "dominis", "dels", "temples", "sota", "l'estret", "control", "dels", "governadors", "aquestes", "institucions", "tenen", "\u00e0mplies", "zones", "agr\u00edcoles", "explotades", "intensament", "i", "tamb\u00e9", "tallers", "de", "vegades", "amb", "milers", "de", "treballadors", "sota", "un", "estricte", "control", "malgrat", "aquesta", "extensa", "burocratitzaci\u00f3", "les", "estructures", "del", "regne", "d'ur", "iii", "s\u00f3n", "patrimonials", "el", "casal", "del", "rei", "es", "basa", "en", "les", "grans", "fam\u00edlies", "provincials", "i", "sovint", "les", "grans", "ciutats", "estan", "dominades", "pel", "mateix", "grup", "familiar", "els", "sobirans", "dur", "que", "succeeixen", "xulgi", "continuen", "sent", "de\u00efficats", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "reben", "culte", "tenien", "himnes", "escrits", "a", "la", "seva", "gl\u00f2ria", "com", "els", "vinculats", "al", "tema", "del", "matrimoni", "sagrat", "en", "qu\u00e8", "el", "rei", "encarnant", "el", "d\u00e9u", "dumuzi", "s'uneix", "amb", "la", "dea", "inanna", "per", "assegurar", "la", "prosperitat", "del", "pa\u00eds", "de", "manera", "m\u00e9s", "general", "aquest", "per\u00edode", "experimenta", "un", "auge", "en", "la", "literatura", "sum\u00e8ria", "que", "es", "recolza", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "llocs", "per", "formar", "els", "escribes", "desenvolupar", "i", "copiar", "himnes", "oracions", "reculls", "de", "refranys", "epopeies", "mites", "etc", "aix\u00f2", "ha", "propiciat", "que", "aquest", "periode", "es", "vegi", "com", "un", "renaixement", "sumeri", "o", "un", "periode", "neosumeri", "durant", "el", "qual", "els", "reis", "d'ur", "promouen", "les", "tradicions", "de", "sumer", "en", "reacci\u00f3", "al", "passat", "domini", "d'accad", "de", "fet", "aquesta", "oposici\u00f3", "cultural", "sumeraccad", "\u00e9s", "sovint", "exagerada", "i", "a", "m\u00e9s", "aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "sens", "dubte", "durant", "el", "qual", "el", "sumeri", "deixa", "de", "ser", "una", "llengua", "vulgar", "per", "ser", "nom\u00e9s", "una", "llengua", "cultades", "dun", "punt", "de", "vista", "arquitect\u00f2nic", "els", "primers", "reis", "dur", "iii", "van", "realitzar", "obres", "importants", "que", "es", "van", "anar", "configurant", "durant", "els", "segles", "per", "arribar", "a", "laspecte", "dels", "principals", "llocs", "de", "culte", "de", "sumer", "nippur", "ur", "uruk", "eridu", "en", "primer", "lloc", "reorganitzantlos", "al", "voltant", "d'imponents", "patis", "emmurallats", "dominats", "per", "un", "temple", "en", "terrasses", "un", "tipus", "dedifici", "que", "despr\u00e9s", "va", "prendre", "el", "nom", "de", "ziggurat", "aquesta", "mena", "de", "normalitzaci\u00f3", "de", "grans", "llocs", "de", "culte", "reflecteix", "les", "tend\u00e8ncies", "unificadores", "daquest", "imperi", "i", "la", "seva", "capacitat", "per", "mobilitzar", "recursos", "importants", "les", "obres", "dels", "reis", "dur", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "conegudes", "a", "la", "ciutat", "dorigen", "de", "la", "dinastia", "on", "el", "gran", "temple", "del", "d\u00e9u", "nanna", "est\u00e0", "vorejat", "d'altres", "edificis", "importants", "entre", "aquests", "un", "que", "servia", "de", "resid\u00e8ncia", "per", "a", "lalta", "sacerdotessa", "del", "d\u00e9u", "un", "mausoleu", "reial", "i", "un", "edifici", "palau", "els", "reis", "dur", "iii", "commemoren", "la", "seva", "acci\u00f3", "com", "a", "constructors", "mitjan\u00e7ant", "petites", "estatuetes", "en", "forma", "de", "claus", "col\u00b7locades", "sota", "els", "fonaments", "dedificis", "que", "representaven", "personatges", "que", "portaven", "una", "cistella", "de", "maons", "amarsin", "i", "xusin", "assoleixen", "preservar", "l'aparell", "pol\u00edtic", "i", "administratiu", "llegat", "per", "xulgi", "malgrat", "que", "van", "emprendre", "campanyes", "a", "l'iran", "i", "a", "loest", "de", "zagros", "en", "diverses", "ocasions", "xusin", "refor\u00e7\u00e0", "el", "mur", "defensiu", "erigit", "per", "xulgi", "tret", "que", "es", "tracti", "duna", "nova", "construcci\u00f3", "sembla", "que", "es", "degu\u00e9", "a", "la", "pressi\u00f3", "creixent", "de", "les", "tribus", "amorrites", "al", "nord", "de", "l'imperi", "ibbisin", "ac", "perd", "des", "dels", "seus", "primers", "anys", "de", "regnat", "el", "control", "de", "la", "majoria", "de", "les", "prov\u00edncies", "de", "limperi", "i", "sorgeixen", "diverses", "dinasties", "aut\u00f2nomes", "en", "particular", "a", "isin", "on", "sestableix", "ishiberra", "un", "antic", "servent", "del", "rei", "d'ur", "la", "tradici\u00f3", "posterior", "en", "particular", "el", "cicle", "de", "lamentacions", "sobre", "la", "caiguda", "de", "sumer", "i", "les", "cartes", "ap\u00f2crifes", "atribu\u00efdes", "a", "figures", "destacades", "d'aquella", "\u00e8poca", "descriuen", "la", "situaci\u00f3", "llavors", "dram\u00e0tica", "marcada", "per", "escassetat", "i", "enfrontaments", "entre", "regnes", "rivals", "aix\u00ed", "com", "els", "atacs", "dels", "amorrites", "i", "elamites", "van", "ser", "aquests", "darrers", "qui", "van", "derrocar", "la", "dinastia", "d'ur", "el", "ac", "quan", "el", "sobir\u00e0", "dominava", "nom\u00e9s", "la", "ciutat", "i", "els", "seus", "voltants", "shan", "presentat", "diversos", "arguments", "per", "explicar", "la", "r\u00e0pida", "caiguda", "del", "regne", "dur", "la", "incapacitat", "de", "l'ex\u00e8rcit", "de", "mantenir", "la", "seguretat", "a", "les", "fronteres", "la", "pesadesa", "de", "laparell", "administratiu", "i", "m\u00e9s", "generalment", "el", "fet", "que", "malgrat", "els", "intents", "duna", "integraci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "m\u00e9s", "profunda", "limperi", "dur", "iii", "no", "va", "extingir", "clarament", "les", "forces", "centr\u00edfugues", "que", "salliberen", "r\u00e0pidament", "de", "la", "seva", "presa", "en", "els", "primers", "signes", "desgotament", "del", "seu", "poderels", "estats", "successius", "tenen", "abast", "territorial", "molt", "m\u00e9s", "redu\u00eft", "per\u00f2", "la", "mem\u00f2ria", "dels", "imperis", "daccad", "i", "ur", "es", "mant\u00e9", "forta", "durant", "els", "segles", "seg\u00fcents", "encarnant", "un", "model", "per", "als", "sobirans", "m\u00e9s", "ambiciosos", "que", "planegen", "assumir", "la", "dominaci\u00f3", "mundial", "el", "nord", "a", "finals", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "els", "dos", "darrers", "segles", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "veuen", "un", "fenomen", "significatiu", "dabandonament", "de", "llocs", "al", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "o", "almenys", "una", "disminuci\u00f3", "significativa", "de", "l'espai", "ocupat", "en", "particular", "a", "la", "part", "de", "l'alt", "djezireh", "sobretot", "tell", "leilan", "tell", "chuera", "tell", "beydar", "es", "discuteixen", "molt", "les", "causes", "daquest", "fenomen", "la", "temporalitat", "del", "qual", "no", "\u00e9s", "clara", "una", "tesi", "n'\u00e9s", "la", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "canvi", "clim\u00e0tic", "que", "condueix", "a", "una", "major", "aridesa", "a", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "afectada", "daltres", "destaquen", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "les", "conquestes", "i", "la", "destrucci\u00f3", "que", "van", "emprendre", "els", "reis", "daccad", "o", "els", "efectes", "duna", "sobreexplotaci\u00f3", "del", "medi", "per", "part", "dels", "centres", "urbans", "de", "fet", "fins", "i", "tot", "a", "la", "zona", "m\u00e9s", "afectada", "el", "triangle", "de", "khabur", "no", "hi", "ha", "un", "col\u00b7lapse", "real", "hi", "ha", "certs", "centres", "que", "han", "patit", "un", "descens", "menor", "com", "chagar", "bazaar", "i", "especialment", "urkish", "i", "nagar", "tell", "mozan", "i", "tell", "brak", "que", "estan", "unificats", "per", "una", "dinastia", "hurrita", "testificada", "per", "alguns", "objectes", "i", "inscripcions", "a", "l'eufrates", "no", "hi", "ha", "cap", "descens", "mari", "est\u00e0", "dominada", "per", "una", "nova", "dinastia", "c", "ac", "els", "monarques", "de", "la", "qual", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "akkanakku", "realitzen", "importants", "construccions", "sobretot", "el", "palau", "reial", "i", "temples", "i", "estan", "representats", "per", "est\u00e0tues", "de", "gran", "qualitat", "a", "m\u00e9s", "de", "tuttul", "tell", "bi'a", "que", "tamb\u00e9", "veu", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "palaua", "l'est", "tampoc", "hi", "ha", "rastre", "de", "crisi", "n\u00ednive", "sembla", "que", "es", "mant\u00e9", "aut\u00f2noma", "en", "canvi", "assur", "arbeles", "i", "arrapha", "han", "estat", "dominats", "durant", "un", "temps", "pels", "reis", "d'ur", "iii", "l'era", "de", "les", "dinasties", "amorrites", "el", "per\u00edode", "de", "l'edat", "de", "bronze", "mitj\u00e0", "dura", "aproximadament", "la", "primera", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "aquest", "per\u00edode", "abundantment", "documentat", "tant", "des", "del", "punt", "de", "vista", "epigr\u00e0fic", "com", "arqueol\u00f2gic", "correspon", "a", "la", "fase", "hist\u00f2rica", "anomenada", "paleobabil\u00f2nica", "al", "sud", "i", "a", "la", "fase", "paleoass\u00edria", "a", "assur", "i", "s'ha", "proposat", "designarla", "per", "a", "mesopot\u00e0mia", "i", "s\u00edria", "com", "a", "era", "dels", "amorrites", "per", "la", "import\u00e0ncia", "d'aquest", "poble", "de", "fet", "fins", "i", "tot", "si", "es", "q\u00fcestiona", "per", "alguns", "limpacte", "cultural", "dels", "amorrites", "aquest", "per\u00edode", "est\u00e0", "com", "les", "altres", "fases", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "marcat", "per", "lobertura", "i", "la", "barreja", "\u00e8tnica", "les", "dinasties", "m\u00e9s", "importants", "de", "mesopot\u00e0mia", "daquest", "per\u00edode", "tenen", "origen", "amorrita", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "dur", "mesopot\u00e0mia", "experimenta", "un", "nou", "per\u00edode", "de", "divisi\u00f3", "pol\u00edtica", "malgrat", "les", "empreses", "de", "diverses", "dinasties", "amb", "reivindicacions", "hegem\u00f2niques", "isin", "larsa", "eixnunna", "mari", "ekallatum", "i", "despr\u00e9s", "babil\u00f2nia", "que", "van", "assolir", "dominar", "diversos", "regnes", "ve\u00efns", "i", "van", "formar", "part", "dun", "sistema", "de", "relacions", "diplom\u00e0tiques", "jer\u00e0rquiques", "que", "tamb\u00e9", "inclou", "s\u00edria", "yamkhadaleppo", "qatna", "part", "d'anat\u00f2lia", "i", "elam", "la", "fase", "final", "daquest", "per\u00edode", "est\u00e0", "marcada", "per", "l'ef\u00edmera", "unificaci\u00f3", "duna", "part", "important", "de", "la", "mesopot\u00e0mia", "arran", "de", "les", "conquestes", "del", "rei", "hammurabi", "de", "babil\u00f2nia", "c", "ac", "i", "despr\u00e9s", "per", "laparici\u00f3", "de", "noves", "entitats", "pol\u00edtiques", "i", "linici", "dun", "nou", "per\u00edode", "fosc", "molt", "mal", "documentat", "els", "amorrites", "els", "amorrites", "martu", "en", "sumeri", "apareixen", "en", "els", "textos", "de", "la", "fi", "de", "l'era", "accad", "i", "tenen", "un", "paper", "important", "en", "la", "caiguda", "de", "la", "dinastia", "dur", "iii", "abans", "desdevenir", "un", "important", "component", "del", "paisatge", "\u00e8tnic", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "durant", "l'edat", "del", "bronze", "tard\u00e0", "quant", "a", "all\u00f2", "que", "es", "pot", "deduir", "de", "les", "fonts", "cune\u00efformes", "fonamentalment", "dels", "noms", "de", "persones", "i", "llocs", "aquestes", "poblacions", "parlaven", "una", "llengua", "del", "tipus", "sem\u00edtic", "nordoccidental", "per", "tant", "relacionada", "amb", "l'arameu", "amb", "les", "lleng\u00fces", "canaanites", "amb", "l'hebreu", "coneguda", "com", "a", "amorritaals", "ulls", "dels", "mesopot\u00e0mics", "els", "amorrites", "provenen", "de", "moltes", "regions", "occidentals", "tamb\u00e9", "designades", "pel", "terme", "amurru", "el", "seu", "origen", "sembla", "tenir", "lloc", "a", "l'espai", "s\u00edriallevant", "entre", "grups", "que", "practiquen", "el", "nomadisme", "pastoral", "que", "\u00e9s", "un", "component", "important", "de", "les", "comunitats", "humanes", "daquestes", "regions", "junt", "amb", "les", "seves", "ciutats", "i", "la", "seva", "agricultura", "segons", "un", "escenari", "proposat", "els", "amorrites", "haurien", "sorgit", "durant", "la", "crisi", "de", "les", "ciutats", "de", "linterior", "de", "s\u00edria", "i", "shaurien", "est\u00e8s", "amb", "la", "progressi\u00f3", "de", "l'estil", "de", "vida", "n\u00f2mada", "arran", "del", "declivi", "urb\u00e0", "sense", "que", "aquesta", "expansi\u00f3", "prengu\u00e9s", "la", "forma", "d'invasi\u00f3", "els", "amorrites", "apareixen", "als", "textos", "administratius", "de", "la", "tercera", "dinastia", "dur", "al", "servei", "de", "les", "institucions", "en", "particular", "com", "a", "pastors", "o", "mercenaris", "aix\u00f2", "va", "acompanyat", "d'incursions", "hostils", "de", "tribus", "amorrites", "a", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "particularment", "durant", "el", "col\u00b7lapse", "de", "limperi", "dur", "a", "principis", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "aquestes", "tribus", "es", "distribueixen", "per", "tot", "l'espai", "s\u00edriamesopot\u00e0mia", "sobretot", "la", "majoria", "de", "les", "dinasties", "fundades", "a", "l'edat", "del", "bronze", "mitj\u00e0", "a", "les", "ciutats", "daquesta", "zona", "tenen", "un", "origen", "amorrita", "i", "aporten", "noves", "pr\u00e0ctiques", "pol\u00edtiques", "socials", "i", "religioses", "cosa", "que", "ha", "perm\u00e8s", "designar", "aquest", "per\u00edode", "com", "a", "\u00e8poca", "amorrita", "aspecte", "probablement", "m\u00e9s", "marcat", "a", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "djezireh", "i", "la", "s\u00edria", "central", "que", "constitueixen", "el", "cor", "de", "l'espai", "ocupat", "pels", "amorrites", "on", "s\u00f3n", "l'element", "m\u00e9s", "important", "o", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "a", "les", "regions", "tradicionals", "amb", "domini", "sem\u00edtic", "l'espai", "de", "lantiga", "tradici\u00f3", "kix", "el", "per\u00edode", "d'isinlarsa", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "dur", "el", "principal", "candidat", "a", "la", "successi\u00f3", "del", "regne", "desaparegut", "\u00e9s", "isin", "independitzat", "per", "ishiberra", "abans", "de", "la", "fi", "de", "la", "tercera", "dinastia", "dur", "que", "controla", "ur", "uruk", "i", "nippur", "per", "tant", "les", "principals", "ciutats", "de", "sum\u00e8ria", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "es", "divideix", "entre", "diverses", "dinasties", "locals", "larsa", "al", "sud", "eixnunna", "i", "sens", "dubte", "kix", "al", "nord", "la", "historiografia", "ha", "reconegut", "que", "isin", "domin\u00e0", "el", "joc", "pol\u00edtic", "al", "segle", "xx", "ac", "i", "despr\u00e9s", "la", "seva", "rival", "larsa", "al", "segle", "xix", "ac", "despr\u00e9s", "de", "les", "vict\u00f2ries", "dels", "seus", "reis", "gungunnum", "ac", "i", "sumuel", "ac", "les", "dues", "ciutats", "van", "competir", "en", "diverses", "ocasions", "per", "la", "dominaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "santa", "de", "nippur", "per", "assolir", "la", "supremacia", "simb\u00f2lica", "aquesta", "etapa", "s'ha", "anomenat", "per\u00edode", "d'isinlarsa", "per\u00f2", "la", "tend\u00e8ncia", "\u00e9s", "de", "fet", "cap", "a", "la", "divisi\u00f3", "pol\u00edtica", "que", "saccelera", "despr\u00e9s", "del", "ac", "sobretot", "al", "nord", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "amb", "laparici\u00f3", "de", "les", "dinasties", "amorrites", "a", "kazallu", "uruk", "i", "babil\u00f2nia", "entre", "d'altres", "en", "canvi", "les", "antigues", "ciutats", "dumma", "i", "lagaix", "estan", "en", "decad\u00e8ncia", "larsa", "fou", "la", "pot\u00e8ncia", "meridional", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "ac", "sense", "haver", "d'eliminar", "els", "seus", "oponents", "de", "vegades", "s'un\u00ed", "diplom\u00e0ticament", "a", "les", "dues", "grans", "pot\u00e8ncies", "ve\u00efnes", "de", "la", "regi\u00f3", "eixnunna", "i", "elam", "el", "ac", "la", "dinastia", "larsa", "canvi\u00e0", "amb", "la", "presa", "de", "poder", "de", "kudurmabuk", "fl", "ac", "cap", "de", "la", "tribu", "amorrita", "emutbal", "que", "instal\u00b7l\u00e0", "el", "seu", "fill", "waradsin", "fl", "ac", "substitu\u00eft", "pel", "seu", "altre", "fill", "rimsin", "fl", "ac", "la", "dinastia", "m\u00e9s", "llarga", "de", "la", "hist\u00f2ria", "mesopot\u00e0mica", "aquest", "\u00faltim", "va", "assolir", "dominar", "fermament", "nippur", "provoc\u00e0", "diverses", "derrotes", "als", "regnes", "rivals", "annexion\u00e0", "uruk", "i", "isin", "i", "unific\u00e0", "l'extrem", "meridional", "de", "la", "mesopot\u00e0mia", "per\u00f2", "no", "assoleix", "el", "mateix", "reeiximent", "contra", "babil\u00f2nia", "que", "s'annexion\u00e0", "gradualment", "les", "ciutats", "ve\u00efnes", "kix", "sippar", "dilbat", "damrum", "kazallu", "i", "marad", "i", "va", "constituir", "un", "gran", "regne", "que", "heret\u00e0", "hammurabi", "quan", "es", "va", "convertir", "en", "rei", "el", "acels", "reis", "disin", "i", "larsa", "adopten", "la", "continu\u00eftat", "de", "la", "ideologia", "reial", "i", "les", "institucions", "de", "la", "tercera", "dinastia", "d'ur", "commemoren", "els", "seus", "\u00e8xits", "en", "inscripcions", "sum\u00e8ries", "se", "celebren", "amb", "himnes", "en", "el", "mateix", "idioma", "promulguen", "textos", "de", "lleis", "el", "codi", "de", "lipitistar", "proclamen", "edictes", "de", "perd\u00f3", "dels", "deutes", "que", "prenen", "lideal", "de", "rei", "just", "i", "alguns", "s\u00f3n", "de\u00efficats", "sobretot", "rimsin", "restauren", "els", "grans", "centres", "religiosos", "en", "la", "continu\u00eftat", "dels", "reis", "dur", "en", "particular", "els", "d'ur", "i", "nippur", "que", "no", "s\u00f3n", "centres", "pol\u00edtics", "per\u00f2", "tenen", "una", "import\u00e0ncia", "religiosa", "primordial", "i", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "les", "seves", "capitals", "aix\u00f2", "ho", "demostra", "especialment", "larsa", "que", "aleshores", "eren", "grans", "complexos", "religiosos", "amb", "un", "gran", "santuari", "i", "el", "seu", "ziggurat", "en", "aquest", "per\u00edode", "es", "va", "desenvolupar", "larquitectura", "de", "palaus", "atestada", "al", "sud", "pels", "palaus", "de", "larsa", "i", "uruk", "que", "tenen", "un", "pla", "distintiu", "amb", "un", "sector", "cerimonial", "organitzat", "al", "voltant", "dun", "gran", "pati", "que", "sobre", "amb", "dues", "sales", "oblongues", "la", "segona", "\u00e9s", "la", "sala", "del", "tron", "no", "identificable", "en", "edificis", "palaus", "anteriors", "s'han", "descobert", "diverses", "zones", "residencials", "a", "uruk", "i", "nippur", "tamb\u00e9", "a", "larsa", "i", "a", "sippar", "per", "a", "l'\u00fanic", "per\u00edode", "de", "dominaci\u00f3", "babil\u00f2nica", "que", "han", "proporcionat", "documentaci\u00f3", "epigr\u00e0fica", "important", "els", "notables", "daquests", "per\u00edodes", "sovint", "evolucionen", "en", "ladministraci\u00f3", "dels", "temples", "exercint", "funcions", "religioses", "en", "el", "sistema", "de", "pretributs", "permetentlos", "beneficiarse", "de", "concessions", "de", "terres", "si", "els", "temples", "i", "el", "palau", "continuen", "tenint", "un", "paper", "econ\u00f2mic", "important", "i", "constitueixen", "la", "principal", "font", "denriquiment", "dels", "notables", "en", "aquest", "per\u00edode", "es", "veu", "laugment", "de", "la", "documentaci\u00f3", "de", "car\u00e0cter", "privat", "que", "\u00f2bviament", "reflecteix", "un", "auge", "en", "les", "activitats", "econ\u00f2miques", "privades", "es", "tracta", "en", "particular", "de", "les", "activitats", "de", "pr\u00e9stec", "i", "\u00fas", "del", "s\u00f2l", "ur", "i", "larsa", "tamb\u00e9", "tenen", "comunitats", "de", "comerciants", "actius", "en", "el", "comer\u00e7", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "al", "golf", "cap", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "dilmun", "bahrain", "on", "obtenen", "coure", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "magan", "oman", "les", "resid\u00e8ncies", "de", "nippur", "ur", "i", "sippar", "tamb\u00e9", "han", "proporcionat", "una", "documentaci\u00f3", "abundant", "relativa", "a", "la", "vida", "acad\u00e8mica", "i", "intel\u00b7lectual", "que", "\u00e9s", "principalment", "obra", "dels", "membres", "del", "clergat", "que", "escriuen", "els", "textos", "i", "ensenyen", "el", "per\u00edode", "d'isinlarsa", "encara", "est\u00e0", "marcat", "per", "la", "dominaci\u00f3", "de", "la", "llengua", "sum\u00e8ria", "que", "en", "aquell", "moment", "ja", "no", "es", "parlava", "sin\u00f3", "que", "adquir\u00ed", "un", "estat", "eminent", "que", "assegura", "la", "seva", "preservaci\u00f3", "en", "l'entorn", "erudit", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "el", "llat\u00ed", "a", "l'europa", "medieval", "la", "majoria", "de", "tauletes", "que", "documenten", "literatura", "sum\u00e8ria", "daten", "d'aquest", "per\u00edode", "i", "generalment", "tenen", "un", "context", "escolar", "llistes", "l\u00e8xiques", "\u00e0mpliament", "utilitzades", "per", "a", "aprendre", "escriptura", "cune\u00efforme", "himnes", "i", "oracions", "utilitzades", "per", "a", "rituals", "mites", "i", "epopeies", "textos", "historiogr\u00e0fics", "com", "la", "llista", "reial", "sum\u00e8ria", "etc", "tanmateix", "es", "desenvolupa", "la", "literatura", "acc\u00e0dia", "en", "el", "camp", "art\u00edstic", "els", "jaciments", "daquest", "per\u00edode", "van", "proporcionar", "nombroses", "plaques", "de", "terracota", "modelades", "sovint", "representant", "temes", "religiosos", "cosa", "que", "significa", "que", "sinterpreten", "com", "a", "testimonis", "duna", "religi\u00f3", "popular", "i", "dom\u00e8stica", "altrament", "molt", "poc", "documentada", "els", "segells", "cil\u00edndrics", "tamb\u00e9", "representen", "escenes", "religioses", "principalment", "la", "presentaci\u00f3", "dun", "creient", "a", "una", "divinitat", "les", "est\u00e0tues", "s\u00f3n", "molt", "variades", "tant", "pels", "suports", "pedra", "o", "bronze", "que", "despr\u00e9s", "tendeix", "a", "convertirse", "en", "laliatge", "m\u00e9s", "com\u00fa", "com", "pels", "temes", "animals", "divinitats", "gent", "orant", "el", "nord", "i", "centre", "de", "la", "mesopot\u00e0mia", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "es", "caracteritza", "pol\u00edticament", "per", "una", "divisi\u00f3", "territorial", "extrema", "ocupada", "per", "una", "infinitat", "de", "regnes", "de", "poca", "import\u00e0ncia", "dominats", "per", "uns", "regnes", "que", "tenen", "un", "paper", "de", "senyor", "segons", "l'\u00e8poca", "mari", "eixnunna", "ekal\u00b7latum", "yamkhad", "s\u00edria", "i", "djezireh", "estan", "ocupats", "principalment", "per", "poblacions", "que", "parlen", "dialectes", "amorrites", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "troben", "poblacions", "que", "parlen", "variants", "de", "l'accadi", "en", "particular", "a", "assur", "i", "tamb\u00e9", "al", "regne", "de", "mari", "i", "l'hurrita", "en", "particular", "a", "la", "franja", "nord", "i", "a", "l'est", "del", "tigris", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "sobretot", "els", "turukkus", "a", "la", "vall", "de", "diyala", "sestableix", "una", "dinastia", "a", "eixnunna", "tell", "asmar", "abans", "de", "la", "caiguda", "de", "la", "tercera", "dinastia", "dur", "documentada", "per", "inscripcions", "reials", "els", "seus", "sobirans", "van", "haver", "de", "lluitar", "contra", "tribus", "amorrites", "establertes", "a", "la", "zona", "aleshores", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "ac", "en", "altres", "ciutats", "ve\u00efnes", "sorgeixen", "altres", "regnes", "tutub", "khafadja", "nerebtum", "ishchali", "meturan", "tell", "haddad", "i", "shadlash", "ubicaci\u00f3", "desconeguda", "des", "del", "regnat", "dipiqadad", "ii", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "ac", "eixnunna", "comen\u00e7a", "a", "unificar", "els", "altres", "regnes", "de", "diyala", "per", "despr\u00e9s", "estendre", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "cap", "al", "zagros", "aig\u00fces", "amunt", "de", "diyala", "i", "sobretot", "cap", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "el", "seu", "fill", "naramsin", "fl", "ac", "assoleix", "per", "un", "temps", "fer", "recon\u00e8ixer", "la", "seva", "autoritat", "a", "mari", "i", "amena\u00e7ar", "el", "regne", "d'ekal\u00b7latum", "les", "dues", "forces", "principals", "de", "lalta", "mesopot\u00e0mia", "de", "l\u00e8poca", "l'expansi\u00f3", "deixnunna", "a", "l'eufrates", "est\u00e0", "demostrada", "per", "la", "construcci\u00f3", "d'harradum", "khirbet", "eddiniye", "aig\u00fces", "avall", "de", "mari", "el", "seu", "successor", "daduixa", "fou", "un", "dels", "principals", "rivals", "de", "xamxiadad", "d'ekal\u00b7latum", "quan", "establ\u00ed", "el", "seu", "regne", "a", "principis", "del", "segle", "xviii", "ac", "amb", "qui", "posteriorment", "acord\u00e0", "sotmetre's", "i", "compartir", "les", "regions", "situades", "a", "l'est", "del", "tigris", "al", "voltant", "d'arbeles", "erbil", "i", "arrapha", "kirkuk", "els", "jaciments", "de", "la", "conca", "de", "diyala", "han", "lliurat", "una", "abundant", "documentaci\u00f3", "escrita", "i", "hi", "ha", "una", "arquitectura", "monumental", "el", "palau", "de", "shuiluya", "a", "eixnunna", "el", "pla", "del", "qual", "recorda", "el", "dels", "altres", "edificis", "palaus", "amorrites", "el", "temple", "d'ixtar", "a", "nerebtum", "i", "dom\u00e8stics", "en", "particular", "el", "lloc", "de", "tell", "harmal", "lantiga", "shaduppum", "ciutat", "provincial", "depenent", "deixnunna", "una", "font", "important", "dordenaci\u00f3", "urban\u00edstica", "del", "per\u00edode", "i", "moltes", "obres", "dart", "plaques", "de", "terracota", "escultures", "de", "bronze", "testimoniant", "una", "cultura", "propera", "a", "la", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "que", "s'estengu\u00e9", "especialment", "lluny", "fins", "a", "l'est", "potser", "fins", "a", "chogha", "gavaneh", "a", "l'oest", "de", "l'iran", "on", "van", "apar\u00e8ixer", "textos", "contemporanis", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "del", "nord", "al", "segle", "xix", "ac", "est\u00e0", "molt", "mal", "documentada", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "locupaci\u00f3", "aquest", "per\u00edode", "que", "correspon", "materialment", "al", "desenvolupament", "dun", "determinat", "tipus", "de", "terrisseria", "la", "cer\u00e0mica", "de", "khabur", "sobretot", "a", "djezireh", "es", "recupera", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "del", "final", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "en", "particular", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "petites", "aglomeracions", "a", "les", "zones", "m\u00e9s", "irrigades", "de", "l'alt", "djezireh", "triangle", "de", "khabur", "balikh", "per\u00f2", "la", "regi\u00f3", "no", "assoleix", "recuperar", "els", "nivells", "d'urbanitzaci\u00f3", "de", "la", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "precedent", "aix\u00f2", "podria", "reflectir", "una", "part", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "practica", "el", "nomadisme", "de", "pastoreig", "dif\u00edcil", "de", "detectar", "durant", "els", "sondeigs", "arqueol\u00f2gics", "per\u00f2", "coneguda", "gr\u00e0cies", "als", "arxius", "de", "mari", "vegeune", "m\u00e9s", "avall", "aquesta", "reocupaci\u00f3", "de", "llocs", "podria", "estar", "relacionada", "amb", "l'establiment", "de", "grups", "i", "dinasties", "amorrites", "a", "djezireh", "en", "l\u00e8poca", "dels", "arxius", "de", "mari", "principis", "del", "segle", "xviii", "ac", "la", "topon\u00edmia", "local", "est\u00e0", "en", "tot", "cas", "fortament", "marcada", "per", "l'amorrita", "cosa", "que", "implica", "que", "els", "seus", "parlants", "han", "estat", "presents", "a", "la", "zona", "des", "de", "fa", "generacions", "per", "als", "segle", "xx", "xix", "ac", "la", "documentaci\u00f3", "cune\u00efforme", "es", "refereix", "sobretot", "a", "la", "ciutat", "d'assur", "i", "al", "seu", "lucratiu", "comer\u00e7", "basat", "en", "una", "xarxa", "de", "llocs", "comercials", "a", "l'anat\u00f2lia", "principalment", "la", "de", "kanesh", "k\u00fcltepe", "que", "va", "lliurar", "m\u00e9s", "de", "tauletes", "i", "fragments", "de", "tauletes", "que", "documenten", "aquesta", "xarxa", "d'intercanvis", "animats", "per", "comerciants", "assiris", "que", "obtenien", "estany", "diran", "i", "el", "revenien", "amb", "gran", "benefici", "a", "anat\u00f2lia", "tamb\u00e9", "amb", "teixits", "produ\u00efts", "a", "assur", "o", "comprats", "a", "babil\u00f2nia", "sobretot", "a", "canvi", "d'argent", "assur", "t\u00e9", "un", "rei", "per\u00f2", "\u00e9s", "m\u00e9s", "que", "un", "primus", "inter", "pares", "dirigint", "la", "ciutat", "junt", "amb", "un", "grup", "de", "notables", "ajuntament", "mentre", "que", "els", "mostradors", "de", "la", "instituci\u00f3", "dirigent", "el", "moll", "krum", "de", "kanesh", "el", "districte", "comercial", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "en", "la", "resoluci\u00f3", "de", "disputes", "comercials", "el", "funcionament", "de", "la", "ciutat", "estat", "d'assur", "durant", "aquest", "per\u00edode", "es", "pot", "comparar", "amb", "el", "d'una", "rep\u00fablica", "mercant", "aquesta", "organitzaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "at\u00edpica", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "a", "s\u00edria", "ja", "que", "en", "el", "moment", "dels", "arxius", "de", "mari", "van", "n\u00e0ixer", "les", "ciutats", "d'emar", "on", "tamb\u00e9", "sorigina", "una", "comunitat", "comercial", "activa", "implicada", "en", "el", "comer\u00e7", "destany", "i", "de", "tuttul", "que", "tamb\u00e9", "disposen", "d'una", "assemblea", "tahtamum", "que", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "el", "gran", "arxiu", "del", "palau", "reial", "de", "mari", "aproximadament", "tauletes", "i", "fragments", "proporciona", "la", "major", "part", "de", "la", "documentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "sobre", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "de", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xviii", "ac", "junt", "amb", "daltres", "m\u00e9s", "petits", "daltres", "llocs", "tell", "rimah", "tell", "shemshara", "al", "regne", "de", "mari", "lantiga", "dinastia", "dels", "akkanakku", "fou", "substitu\u00efda", "per", "una", "l\u00ednia", "de", "reis", "amorrites", "que", "inicialment", "conservaven", "el", "mateix", "t\u00edtol", "abans", "dabandonarlo", "probablement", "despr\u00e9s", "dun", "nou", "canvi", "de", "dinastia", "a", "l'\u00e8poca", "del", "rei", "yakhdunlim", "fl", "ac", "mari", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poderososa", "de", "la", "zona", "i", "rival", "a", "principis", "del", "segle", "de", "l'ekal\u00b7latum", "governada", "per", "xamxiadad", "fl", "contra", "la", "qual", "gaudeix", "del", "suport", "d'eixnunna", "tamb\u00e9", "oposada", "a", "aquest", "regne", "xamxiadad", "despr\u00e9s", "denfrontarse", "a", "les", "ofensives", "daquest", "\u00faltim", "arriba", "a", "establir", "un", "poder\u00f3s", "regne", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "tigris", "sapodera", "en", "particular", "d'assur", "i", "n\u00ednive", "i", "sovint", "\u00e9s", "considerat", "equivocadament", "com", "a", "rei", "assiri", "i", "per", "estendrela", "cap", "al", "djezireh", "per", "despr\u00e9s", "sotmetre", "mari", "va", "crear", "una", "organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "original", "escollint", "establirse", "a", "shekhna", "rebatejat", "com", "a", "shubatenlil", "tell", "leilan", "i", "va", "col\u00b7locar", "els", "seus", "fills", "ishmedagan", "i", "iasmahadad", "als", "trons", "d'ekal\u00b7latum", "i", "mari", "xamxiadad", "tamb\u00e9", "assoleix", "mantenirse", "b\u00e9", "amb", "el", "seu", "principal", "rival", "oriental", "eixnunna", "vegeune", "m\u00e9s", "amunt", "aquesta", "construcci\u00f3", "pol\u00edtica", "sovint", "coneguda", "com", "el", "regne", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "va", "desapar\u00e8ixer", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "cap", "al", "ac", "a", "mari", "iasmahadad", "\u00e9s", "enderrocat", "per", "zimrilim", "que", "es", "presenta", "com", "a", "descendent", "de", "l'antiga", "dinastia", "local", "i", "\u00e9s", "recolzat", "pel", "rei", "de", "yamkhad", "la", "major", "part", "de", "la", "documentaci\u00f3", "de", "mari", "\u00e9s", "del", "seu", "regnat", "aquests", "textos", "s\u00f3n", "la", "principal", "font", "per", "con\u00e8ixer", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "cultural", "de", "mesopot\u00e0mia", "i", "s\u00edria", "dels", "anys", "ac", "el", "regne", "de", "mari", "est\u00e9n", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "al", "llarg", "de", "leufrates", "al", "voltant", "de", "terqa", "tuttul", "saggaratum", "qattunan", "i", "al", "triangle", "de", "khabur", "regnes", "dilansura", "talhayum", "ashlakka", "andarig", "etc", "lautoritat", "de", "zimrilim", "sexerceix", "sobre", "les", "poblacions", "sedent\u00e0ries", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "sobre", "les", "tribus", "amorrites", "semin\u00f2mades", "els", "bedu\u00efns", "els", "khaneus", "dels", "textos", "antics", "ja", "que", "sel", "considera", "com", "el", "xeic", "de", "la", "poderosa", "tribu", "dels", "bensimalites", "rivals", "de", "laltra", "gran", "tribu", "els", "benjaminites", "a", "qui", "zimrilim", "ha", "dafrontar", "diverses", "vegades", "en", "els", "primers", "anys", "del", "seu", "regnat", "sobretot", "quan", "salien", "amb", "un", "ex\u00e8rcit", "deixnunna", "que", "amena\u00e7a", "les", "seves", "posicions", "al", "triangle", "de", "khabur", "aquestes", "tribus", "tenen", "una", "organitzaci\u00f3", "basada", "en", "assemblees", "evolucionen", "en", "petits", "grups", "semin\u00f2mades", "\u00e9s", "a", "dir", "practicant", "tant", "un", "nomadisme", "pastoral", "transhumant", "com", "una", "agricultura", "de", "regadiu", "en", "aquesta", "zona", "poc", "humida", "per\u00f2", "limitada", "als", "fons", "de", "la", "vall", "coberta", "a", "causa", "del", "relleu", "format", "per", "terrasses", "tallades", "pels", "rius", "lluny", "de", "ser", "antag\u00f2nics", "els", "estils", "de", "vida", "n\u00f2mades", "i", "sedentaris", "hi", "s\u00f3n", "complementaris", "d'altra", "banda", "zimrilim", "dirigeix", "el", "seu", "regne", "des", "del", "seu", "imponent", "palau", "reial", "amb", "una", "administraci\u00f3", "que", "adopta", "els", "h\u00e0bits", "dels", "antics", "regnes", "de", "la", "zona", "en", "particular", "un", "ampli", "domini", "agr\u00edcola", "a", "la", "seva", "disposici\u00f3", "els", "documents", "de", "mari", "tamb\u00e9", "ens", "parlen", "de", "la", "vida", "religiosa", "daquest", "per\u00edode", "el", "pante\u00f3", "est\u00e0", "dominat", "per", "la", "figura", "del", "d\u00e9u", "de", "la", "tempesta", "addu", "el", "temple", "major", "del", "qual", "es", "troba", "a", "alep", "i", "del", "d\u00e9u", "agrari", "dagan", "els", "grans", "temples", "del", "qual", "es", "troben", "a", "terqa", "i", "tuttul", "zimrilim", "t\u00e9", "endevins", "al", "seu", "voltant", "que", "practiquen", "l'hepatosc\u00f2pia", "extispicina", "interpretaci\u00f3", "de", "missatges", "divins", "al", "fetge", "o", "a", "les", "entranyes", "dels", "xais", "sacrificats", "per", "ajudarlo", "en", "la", "seva", "presa", "de", "decisions", "els", "principals", "jaciments", "del", "nord", "excavats", "tenien", "palaus", "reials", "i", "provincials", "mari", "tell", "rimah", "tell", "leilan", "i", "assur", "en", "particular", "limponent", "palau", "reial", "de", "mari", "constru\u00eft", "en", "continu\u00eftat", "amb", "els", "d\u00e8poques", "anteriors", "sorganitz\u00e0", "al", "voltant", "dun", "pati", "principal", "i", "dun", "de", "cerimonial", "que", "sobria", "a", "la", "sala", "del", "tron", "i", "a", "la", "casa", "del", "rei", "i", "presentava", "la", "peculiaritat", "dallotjar", "un", "santuari", "tamb\u00e9", "s'han", "descobert", "complexos", "religiosos", "sobretot", "els", "grans", "temples", "d'assur", "i", "tell", "rimah", "que", "van", "ser", "restaurats", "i", "dotats", "de", "ziggurats", "el", "primer", "al", "nord", "en", "l'\u00e8poca", "de", "xamsiaddu", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "la", "mesopot\u00e0mia", "central", "i", "meridional", "canvi\u00e0", "el", "ac", "quan", "el", "sobir\u00e0", "elamita", "siwepalarhuppak", "decid\u00ed", "atacar", "eixnunna", "amb", "el", "suport", "o", "almenys", "la", "complicitat", "de", "mari", "i", "babil\u00f2nia", "eixnunna", "cau", "per\u00f2", "els", "elamites", "decideixen", "recuperar", "les", "possessions", "dels", "ven\u00e7uts", "aix\u00ed", "com", "les", "seves", "pretensions", "sobre", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "penetrar", "fins", "a", "l'alt", "djezireh", "tot", "i", "aix\u00ed", "senfronten", "a", "una", "coalici\u00f3", "dirigida", "per", "mari", "i", "babil\u00f2nia", "que", "es", "van", "dirigir", "contra", "ells", "els", "derrotaren", "el", "ac", "i", "es", "van", "retirar", "de", "mesopot\u00e0mia", "aquesta", "ofensiva", "va", "ser", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "crucial", "en", "aquest", "per\u00edode", "marc\u00e0", "el", "final", "del", "poder", "deixnunna", "i", "obr\u00ed", "el", "cam\u00ed", "cap", "a", "les", "ambicions", "d'hammurabi", "a", "babil\u00f2nia", "el", "primer", "ascens", "de", "babil\u00f2nia", "a", "principis", "del", "segle", "xviii", "ac", "babil\u00f2nia", "dirigida", "per", "una", "dinastia", "d'origen", "amorrita", "relacionada", "amb", "la", "d'ekal\u00b7latum", "\u00e9s", "una", "pot\u00e8ncia", "secund\u00e0ria", "al", "nord", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "que", "domina", "algunes", "ciutats", "importants", "kix", "sippar", "dilbat", "i", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "causar", "problemes", "als", "reis", "de", "larsa", "la", "primera", "part", "del", "regnat", "d'hammurabi", "ac", "no", "va", "estar", "marcada", "per", "grans", "empreses", "militars", "fins", "al", "punt", "d'inflexi\u00f3", "de", "la", "invasi\u00f3", "elamita", "de", "ac", "babil\u00f2nia", "i", "mari", "s\u00f3n", "despr\u00e9s", "dhaver", "recolzat", "la", "invasi\u00f3", "elamita", "els", "dos", "actors", "principals", "de", "la", "coalici\u00f3", "per", "aturar", "aquesta", "ofensiva", "per\u00f2", "el", "primer", "n'obt\u00e9", "m\u00e9s", "beneficis", "pol\u00edtics", "al", "principi", "lalian\u00e7a", "continua", "i", "l'ex\u00e8rcit", "de", "babil\u00f2nia", "amb", "el", "suport", "del", "de", "mari", "sapodera", "de", "larsa", "el", "ac", "lany", "seg\u00fcent", "s'apodera", "d'eixnunna", "aprofitant", "el", "seu", "debilitament", "despr\u00e9s", "dels", "latacs", "dels", "elamites", "en", "el", "seu", "cam\u00ed", "hammurabi", "intenta", "estendre", "la", "seva", "autoritat", "cap", "al", "djezireh", "oriental", "\u00e9s", "potser", "aix\u00f2", "que", "va", "iniciar", "les", "hostilitats", "amb", "el", "seu", "aliat", "zimrilim", "de", "mari", "que", "va", "ser", "derrotat", "el", "ac", "i", "la", "ciutat", "va", "ser", "destru\u00efda", "durant", "els", "seg\u00fcents", "anys", "sotmet", "les", "ciutats", "del", "nord", "situades", "al", "llarg", "del", "tigris", "ekal\u00b7latum", "assur", "n\u00ednive", "per", "tant", "en", "un", "per\u00edode", "de", "sis", "anys", "hammurabi", "va", "construir", "un", "regne", "proporcional", "al", "dels", "reis", "d'accad", "i", "ur", "iii", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "va", "sobreviure", "una", "dotzena", "d'anys", "el", "triomf", "de", "babil\u00f2nia", "dona", "la", "primacia", "a", "un", "regne", "de", "la", "part", "nord", "de", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "de", "tradici\u00f3", "accadiana", "que", "es", "diferencia", "en", "certa", "manera", "dels", "regnes", "del", "sumer", "sobretot", "pel", "fet", "que", "el", "sobir\u00e0", "no", "es", "divinifica", "per", "a", "la", "resta", "de", "coses", "les", "institucions", "babil\u00f2niques", "segueixen", "les", "de", "les", "altres", "dinasties", "amorrites", "meridionals", "en", "gran", "part", "impregnades", "de", "les", "antigues", "tradicions", "de", "sumer", "i", "accad", "com", "demostren", "les", "restauracions", "dels", "santuaris", "realitzats", "pels", "reis", "babil\u00f2nics", "hammurabi", "governa", "amb", "un", "consell", "format", "pels", "seus", "parents", "i", "est\u00e0", "molt", "implicat", "en", "la", "reorganitzaci\u00f3", "dels", "territoris", "conquerits", "com", "ho", "demostren", "les", "seves", "cartes", "trobades", "a", "larsa", "el", "regnat", "d'hammurabi", "\u00e9s", "conegut", "principalment", "pel", "seu", "codi", "de", "lleis", "el", "codi", "d'hammurabi", "cosa", "que", "el", "converteix", "en", "una", "llarga", "inscripci\u00f3", "a", "la", "seva", "gl\u00f2ria", "que", "commemora", "el", "seu", "paper", "de", "rei", "de", "la", "just\u00edcia", "que", "promulga", "un", "conjunt", "de", "preceptes", "a", "seguir", "quan", "es", "tracta", "de", "casos", "concrets", "funcionant", "tamb\u00e9", "com", "un", "tractat", "legal", "per", "a", "institucions", "judicials", "el", "jaciment", "arqueol\u00f2gic", "m\u00e9s", "conegut", "datat", "del", "regnat", "d'hammurabi", "i", "els", "seus", "successors", "\u00e9s", "la", "petita", "ciutat", "d'harradum", "khirbet", "eddiniye", "una", "nova", "ciutat", "fundada", "poc", "abans", "del", "domini", "babiloni", "establerta", "a", "l'eufrates", "aig\u00fces", "avall", "de", "mari", "amb", "un", "planejament", "urban\u00edstic", "ortonormal", "d'altra", "banda", "no", "se", "sap", "res", "de", "la", "ciutat", "de", "babil\u00f2nia", "en", "aquest", "moment", "els", "nivells", "contemporanis", "d'hammurabi", "se", "situen", "sota", "el", "nivell", "fre\u00e0tic", "de", "l'eufrates", "des", "dun", "punt", "de", "vista", "religi\u00f3s", "el", "per\u00edode", "de", "dominaci\u00f3", "babil\u00f2nica", "veu", "el", "protagonisme", "de", "les", "divinitats", "de", "les", "grans", "ciutats", "de", "la", "zona", "de", "babil\u00f2nia", "marduk", "de", "babil\u00f2nia", "nergal", "de", "kutha", "nabu", "de", "borsippa", "xamaix", "de", "sippar", "fins", "i", "tot", "si", "enlil", "conserva", "el", "seu", "protagonisme", "en", "el", "codi", "d'hammurabi", "en", "el", "camp", "de", "la", "literatura", "l'\u00fas", "de", "l'accadi", "s'est\u00e0", "estenent", "en", "detriment", "del", "sumeri", "\u00e9s", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "la", "primera", "dinastia", "babil\u00f2nica", "que", "es", "daten", "la", "primera", "versi\u00f3", "de", "lepopeia", "de", "guilgameix", "i", "l'atrahasis", "dos", "textos", "mitologico\u00e8pics", "labast", "dels", "quals", "supera", "el", "de", "les", "obres", "en", "sumeri", "l'art", "\u00e9s", "una", "continuaci\u00f3", "del", "per\u00edode", "anterior", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "est\u00e0tues", "i", "esteles", "babil\u00f2niques", "representen", "repetidament", "la", "figura", "reial", "poc", "testificada", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'era", "amorrita", "crisis", "i", "fragmentacions", "la", "caiguda", "de", "babil\u00f2nia", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'hammurabi", "el", "seu", "fill", "samsuiluna", "ac", "hereta", "una", "construcci\u00f3", "pol\u00edtica", "depenent", "en", "gran", "manera", "de", "la", "feina", "del", "seu", "pare", "que", "no", "triga", "a", "esmicolarse", "a", "causa", "de", "la", "persist\u00e8ncia", "del", "desig", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "regnes", "acabats", "de", "sotmetre", "des", "del", "vuit\u00e8", "any", "de", "regnat", "s'enfronta", "a", "una", "important", "revolta", "de", "les", "ciutats", "del", "sud", "del", "regne", "sobretot", "de", "la", "zona", "de", "sum\u00e8ria", "com", "larsa", "i", "uruk", "dif\u00edcils", "de", "sotmetre", "aquesta", "regi\u00f3", "comen\u00e7a", "a", "enfonsarse", "en", "una", "profunda", "crisi", "i", "les", "seves", "grans", "ciutats", "s\u00f3n", "abandonades", "gradualment", "tal", "com", "indica", "l'arqueologia", "uruk", "ur", "larsa", "nippur", "etc", "i", "textos", "posteriors", "que", "demostren", "que", "la", "gent", "d'aquestes", "se'n", "refugiaven", "a", "les", "ciutats", "del", "nord", "probablement", "aquesta", "crisi", "t\u00e9", "aspectes", "econ\u00f2mics", "per\u00f2", "potser", "tamb\u00e9", "ecol\u00f2gics", "sigui", "com", "sigui", "el", "poder", "babil\u00f2nic", "sotmet", "les", "regions", "del", "sud", "al", "nou", "regne", "el", "de", "la", "primera", "dinastia", "del", "pa\u00eds", "de", "la", "mar", "o", "dinastia", "d'uruk", "els", "sobirans", "de", "la", "qual", "senfronten", "repetidament", "als", "successors", "de", "samsuiluna", "si", "els", "babilonis", "assoleixen", "mantenir", "un", "peu", "a", "la", "vall", "de", "diyala", "malgrat", "una", "revolta", "perden", "el", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "a", "partir", "del", "regnat", "de", "samsuiluna", "malgrat", "una", "campanya", "el", "ac", "que", "notablement", "va", "veure", "la", "destrucci\u00f3", "de", "shekhna", "tell", "leilan", "on", "es", "descobr\u00ed", "un", "arxiu", "que", "indica", "que", "abans", "havia", "passat", "a", "l'esfera", "del", "rei", "de", "yamkhad", "la", "capital", "del", "qual", "era", "alep", "un", "dels", "regnes", "amorrites", "m\u00e9s", "poderosos", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "es", "mant\u00e9", "en", "qualsevol", "cas", "dividida", "entre", "diverses", "entitats", "pol\u00edtiques", "poc", "conegudes", "sovint", "rivals", "tal", "com", "indiquen", "els", "textos", "de", "tell", "leilan", "i", "tamb\u00e9", "es", "troba", "amb", "problemes", "interns", "com", "assur", "que", "despr\u00e9s", "va", "sofrir", "alguns", "canvis", "din\u00e0sticssota", "els", "regnats", "d'abieshu", "ac", "i", "ammiditana", "ac", "lautoritat", "dels", "reis", "de", "babil\u00f2nia", "es", "redu\u00ed", "fins", "al", "voltant", "dun", "nucli", "situat", "al", "nord", "de", "babil\u00f2nia", "i", "tamb\u00e9", "a", "la", "part", "sud", "de", "leufrates", "mitj\u00e0", "fins", "a", "terqa", "tot", "i", "aix\u00f2", "aquestes", "regions", "mantenen", "la", "seva", "prosperitat", "i", "els", "seus", "centres", "religiosos", "i", "intel\u00b7lectuals", "din\u00e0mics", "al", "segle", "xvii", "ac", "com", "ho", "demostren", "els", "arxius", "de", "sippar", "amnanum", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "rivalitat", "amb", "el", "pa\u00eds", "de", "la", "mar", "que", "continua", "i", "sens", "dubte", "motiva", "la", "construcci\u00f3", "en", "aquest", "moment", "de", "la", "fortalesa", "militar", "anomenada", "durabieshu", "fort", "d'abieshu", "al", "centre", "de", "babil\u00f2nia", "a", "on", "s'envien", "arxius", "els", "reis", "de", "babil\u00f2nia", "senfronten", "al", "nord", "contra", "entitats", "pol\u00edtiques", "formades", "per", "senyors", "de", "la", "guerra", "cassites", "sobretot", "samharu", "i", "bimatu", "un", "poble", "de", "la", "zona", "del", "zagros", "alguns", "dels", "membres", "del", "qual", "lluiten", "en", "l'ex\u00e8rcit", "babiloni", "leufrates", "mitj\u00e0", "i", "el", "nord", "de", "babil\u00f2nia", "es", "perden", "sota", "els", "regnats", "d'ammisaduqa", "ac", "i", "samsuditana", "acaquesta", "mateixa", "\u00e8poca", "pat\u00ed", "alguns", "trastorns", "en", "la", "geopol\u00edtica", "del", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "en", "particular", "l'expansi\u00f3", "cap", "a", "aquesta", "zona", "i", "el", "nord", "de", "s\u00edria", "dels", "hitites", "procedents", "de", "l'anat\u00f2lia", "central", "el", "seu", "rei", "hattusilis", "i", "c", "ac", "o", "ac", "condu\u00ed", "les", "seves", "tropes", "a", "les", "regions", "de", "leufrates", "superior", "i", "del", "tigris", "superior", "on", "s'enfront\u00e0", "a", "diverses", "ciutats", "governades", "per", "hurrites", "per\u00f2", "ell", "i", "el", "seu", "fill", "mursilis", "i", "ac", "o", "ac", "van", "concentrar", "el", "seu", "esfor\u00e7", "contra", "el", "regne", "de", "yamkhad", "que", "finalment", "fou", "destru\u00eft", "per", "aquest", "\u00faltim", "en", "el", "proc\u00e9s", "i", "per", "motius", "no", "identificats", "llan\u00e7\u00e0", "una", "ofensiva", "en", "direcci\u00f3", "a", "babil\u00f2nia", "que", "va", "ser", "presa", "i", "saquejada", "i", "es", "van", "emportar", "l'est\u00e0tua", "del", "seu", "d\u00e9u", "marduk", "el", "regnat", "de", "l'\u00faltim", "sobir\u00e0", "de", "la", "primera", "dinastia", "de", "babil\u00f2nia", "samsuditana", "acab\u00e0", "en", "aquest", "moment", "o", "poc", "despr\u00e9s", "lafirmaci\u00f3", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "regionals", "el", "per\u00edode", "de", "l'edat", "del", "bronze", "final", "al", "pr\u00f2xim", "orient", "cobreix", "aproximadament", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "es", "concreta", "en", "el", "per\u00edode", "de", "l\u00e8poca", "obscura", "que", "segueix", "a", "la", "caiguda", "de", "la", "primera", "dinastia", "de", "babil\u00f2nia", "que", "va", "veure", "la", "constituci\u00f3", "de", "dues", "grans", "pot\u00e8ncies", "regionals", "al", "nord", "i", "al", "sud", "establertes", "per", "poblacions", "fins", "ara", "poc", "importants", "pol\u00edticament", "la", "mitanni", "formada", "per", "una", "dinastia", "hurrita", "del", "djezireh", "central", "i", "la", "dinastia", "cassita", "de", "babil\u00f2nia", "formada", "per", "una", "l\u00ednia", "d'origen", "cassita", "del", "nord", "de", "babil\u00f2nia", "aquesta", "\u00faltima", "s'establ\u00ed", "definitivament", "al", "sud", "mentre", "que", "la", "mitanni", "fou", "suplantada", "al", "segle", "xiv", "ac", "per", "ass\u00edria", "una", "antiga", "entitat", "pol\u00edtica", "que", "es", "converteix", "per", "primera", "vegada", "en", "una", "important", "pot\u00e8ncia", "els", "monarques", "daquests", "tres", "regnes", "arriben", "cadasc\u00fa", "a", "l'estatus", "de", "gran", "rei", "que", "es", "consagra", "en", "les", "relacions", "diplom\u00e0tiques", "de", "l\u00e8poca", "documentades", "per", "les", "cartes", "damarna", "desenterrades", "a", "alamrna", "egipte", "lantic", "akhetaton", "capital", "del", "fara\u00f3", "amenhotep", "ivakhenaton", "la", "posici\u00f3", "dels", "monarques", "m\u00e9s", "grans", "que", "lideren", "grans", "ex\u00e8rcits", "dominen", "vasts", "territoris", "i", "nombrosos", "vassalls", "sense", "ser", "ells", "mateixos", "sotmesos", "per", "un", "altre", "els", "altres", "grans", "reis", "s\u00f3n", "els", "d'egipte", "i", "els", "dels", "hitites", "en", "menor", "mesura", "els", "dels", "alaixiya", "xipre", "els", "reis", "elamites", "tenien", "un", "poder", "comparable", "per\u00f2", "aparentment", "no", "formaven", "part", "daquest", "concert", "internacional", "a", "mesopot\u00e0mia", "els", "regnes", "secundaris", "vassalls", "dels", "m\u00e9s", "poderosos", "s\u00f3n", "eliminats", "gradualment", "fins", "al", "punt", "que", "nom\u00e9s", "queda", "al", "final", "del", "per\u00edode", "ass\u00edria", "i", "babil\u00f2nia", "un", "proc\u00e9s", "de", "concentraci\u00f3", "pol\u00edtica", "que", "consagra", "la", "divisi\u00f3", "nordsud", "de", "mesopot\u00e0mia", "que", "no", "t\u00e9", "un", "equivalent", "a", "llevant", "i", "anat\u00f2lia", "que", "es", "mantenen", "fragmentats", "pol\u00edticament", "i", "tamb\u00e9", "un", "proc\u00e9s", "de", "territorialitzaci\u00f3", "dentitats", "pol\u00edtiques", "menys", "lligat", "a", "una", "ciutat", "dorigen", "i", "m\u00e9s", "a", "un", "territori", "respectivament", "ass\u00edria", "el", "pa\u00eds", "de", "d\u00e9u", "assur", "i", "babil\u00f2nia", "anomenada", "karduniaix", "pels", "cassites", "aquest", "per\u00edode", "acaba", "amb", "una", "altra", "\u00e8poca", "obscura", "la", "de", "la", "caiguda", "dels", "grans", "regnes", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "des", "del", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xii", "ac", "tot", "i", "que", "aquest", "fenomen", "es", "refereix", "sobretot", "a", "les", "regions", "de", "l'est", "llevant", "hatti", "egipte", "i", "que", "la", "crisi", "de", "mesopot\u00e0mia", "es", "produeix", "especialment", "a", "partir", "del", "segle", "xi", "ac", "un", "temps", "de", "reconstrucci\u00f3", "pol\u00edtica", "el", "per\u00edode", "directament", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "la", "primera", "dinastia", "babil\u00f2nica", "es", "presenta", "generalment", "com", "una", "edat", "obscura", "molt", "poc", "documentada", "arqueol\u00f2gicament", "i", "epigr\u00e0fica", "i", "dif\u00edcil", "d'interpretar", "perqu\u00e8", "s'hi", "concentra", "una", "bona", "part", "del", "debat", "sobre", "la", "cronologia", "absoluta", "de", "l'antiga", "mesopot\u00e0mia", "segons", "la", "cronologia", "mitjana", "transcorre", "aproximadament", "un", "segle", "entre", "la", "caiguda", "de", "babil\u00f2nia", "que", "tindria", "lloc", "el", "ac", "i", "l'expansi\u00f3", "de", "mitanni", "al", "nord", "moment", "de", "la", "seva", "primera", "aparici\u00f3", "en", "un", "text", "egipci", "i", "dels", "cassites", "al", "sud", "conquesta", "del", "pa\u00eds", "de", "la", "mar", "a", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xv", "ac", "per", "a", "la", "cronologia", "molt", "per", "sota", "que", "situa", "la", "caiguda", "de", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "els", "esdeveniments", "s\u00f3n", "molt", "propers", "en", "el", "temps", "o", "gaireb\u00e9", "simultanis", "\u00e9s", "en", "tot", "cas", "un", "per\u00edode", "de", "reconstituci\u00f3", "de", "poders", "centralitzats", "al", "nord", "i", "al", "sud", "des", "de", "diferents", "entitats", "que", "s'expandiren", "als", "darrers", "temps", "de", "la", "primera", "dinastia", "de", "babil\u00f2nia", "amb", "el", "triomf", "progressiu", "dels", "hurrites", "de", "mitanni", "i", "dels", "cassites", "de", "babil\u00f2niala", "documentaci\u00f3", "escrita", "daquest", "per\u00edode", "no", "\u00e9s", "inexistent", "per\u00f2", "sent\u00e9n", "que", "no", "es", "pot", "situar", "amb", "confian\u00e7a", "en", "el", "temps", "i", "que", "shauria", "de", "substituir", "en", "algun", "lloc", "durant", "el", "segle", "xv", "ac", "de", "la", "cronologia", "mitjana", "els", "textos", "dels", "reis", "hitites", "que", "succeeixen", "a", "mursilis", "i", "que", "no", "es", "va", "poder", "mantenir", "a", "s\u00edria", "indiquen", "que", "els", "hurrites", "s\u00f3n", "cada", "cop", "m\u00e9s", "actius", "a", "s\u00edria", "que", "semblen", "referirse", "a", "l'aparici\u00f3", "del", "mitanni", "les", "tauletes", "terqa", "indiquen", "que", "un", "regne", "anomenat", "hana", "existeix", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "l'eufrates", "mitj\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "del", "poder", "babiloni", "i", "fins", "a", "l'expansi\u00f3", "de", "mitanni", "algunes", "inscripcions", "reials", "documenten", "lactivitat", "dels", "reis", "aparentment", "independents", "d'assur", "que", "regnaven", "en", "aquella", "mateixa", "\u00e8poca", "tauletes", "administratives", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "liter\u00e0ries", "dorigen", "desconegut", "i", "altres", "tauletes", "administratives", "trobades", "dins", "d'una", "mena", "de", "palau", "al", "petit", "jaciment", "de", "tell", "khaiber", "a", "prop", "d'ur", "indiquen", "que", "els", "reis", "del", "pa\u00eds", "de", "la", "mar", "van", "establir", "una", "administraci\u00f3", "a", "la", "seva", "regi\u00f3", "sense", "que", "hi", "hagu\u00e9s", "rastres", "de", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "a", "les", "grans", "ciutats", "de", "l'antiga", "regi\u00f3", "de", "sumer", "manifestament", "despoblades", "els", "hurrites", "i", "el", "regne", "de", "mitanni", "la", "formaci\u00f3", "i", "la", "conquesta", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "pel", "regne", "de", "mitanni", "sovint", "tamb\u00e9", "anomenat", "hanigalbat", "en", "textos", "antics", "no", "est\u00e0", "documentada", "i", "les", "fonts", "de", "qu\u00e8", "disposem", "per", "a", "principis", "del", "segle", "xv", "ac", "regnat", "de", "barattarna", "indiquen", "que", "ja", "\u00e9s", "una", "pot\u00e8ncia", "hegem\u00f2nica", "al", "nord", "de", "s\u00edria", "i", "a", "djezireh", "aquest", "regne", "est\u00e0", "regit", "per", "hurrites", "i", "domina", "regions", "on", "aquest", "grup", "\u00e8tnic", "constitueix", "una", "part", "important", "de", "la", "poblaci\u00f3", "aquestes", "persones", "van", "arribar", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "des", "del", "nord", "potser", "des", "del", "sud", "del", "caucas", "i", "hi", "ha", "testimonis", "de", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "a", "la", "zona", "des", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "iii", "ac", "constituint", "diverses", "entitats", "pol\u00edtiques", "dabast", "limitat", "abans", "que", "els", "reis", "hurrites", "fossin", "lorigen", "duna", "centralitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "en", "els", "darrers", "temps", "dels", "regnes", "amorrites", "no", "\u00e9s", "clar", "si", "el", "regne", "mitanni", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "l\u00e8poca", "de", "les", "primeres", "ofensives", "hitites", "a", "s\u00edria", "a", "finals", "del", "segle", "xvii", "ac", "els", "hitites", "es", "van", "trobar", "amb", "un", "rei", "de", "les", "tropes", "hurrites", "darrere", "del", "qual", "alguns", "volen", "veure", "el", "rei", "de", "mitanni", "o", "b\u00e9", "si", "aquest", "regne", "sorgeix", "despr\u00e9s", "d'aquestes", "guerres", "aprofitant", "el", "buit", "pol\u00edtic", "deixat", "per", "la", "caiguda", "d'alep", "i", "babil\u00f2nia", "el", "regne", "de", "mitanni", "\u00e9s", "poc", "conegut", "ja", "que", "est\u00e0", "documentat", "principalment", "per", "fonts", "externes", "\u00e9s", "un", "regne", "dominat", "per", "una", "elit", "hurrita", "per\u00f2", "la", "dinastia", "dels", "governants", "de", "mitanni", "tenen", "un", "nom", "indoari", "cosa", "que", "indicaria", "que", "aquesta", "dinastia", "est\u00e0", "vinculada", "a", "aquest", "grup", "de", "poblaci\u00f3", "molt", "poc", "testificat", "a", "l'orient", "pr\u00f2xim", "sabem", "que", "el", "seu", "centre", "se", "situava", "al", "triangle", "de", "khabur", "la", "zona", "anomenada", "hanigalbat", "on", "es", "trobava", "la", "capital", "washukanni", "per\u00f2", "aquesta", "no", "s'ha", "identificat", "amb", "certesa", "potser", "correspon", "al", "tell", "fekheriye", "i", "en", "general", "aquest", "per\u00edode", "segueix", "sent", "poc", "conegut", "arqueol\u00f2gicament", "en", "aquesta", "zona", "a", "part", "d'uns", "quants", "monuments", "un", "vast", "palau", "a", "tell", "alhamidiya", "probablement", "lantic", "taidu", "un", "palau", "i", "un", "temple", "a", "tell", "brak", "un", "palau", "a", "tell", "mozan", "pel", "que", "mostren", "les", "fonts", "dels", "llocs", "dominats", "pels", "mitanni", "fora", "d'aquesta", "regi\u00f3", "especialment", "alalakh", "i", "qatna", "a", "s\u00edria", "i", "nuzi", "al", "nordest", "de", "l'iraq", "es", "tractava", "d'un", "conjunt", "de", "prov\u00edncies", "administrades", "directament", "per", "la", "cort", "de", "mitanni", "i", "de", "regnes", "i", "ciutats", "vassalls", "en", "especial", "alalakh", "ugarit", "qatna", "nuhase", "cadeix", "carquemix", "kizzuwatna", "ashtata", "a", "l'oest", "terqa", "assur", "actualment", "discutit", "i", "arrapha", "al", "sud", "i", "a", "l'est", "els", "reis", "de", "mitanni", "estaven", "involucrats", "en", "diversos", "conflictes", "a", "s\u00edria", "contra", "egipte", "durant", "el", "segle", "xv", "ac", "sobretot", "contra", "tuthmosis", "iii", "i", "despr\u00e9s", "contra", "els", "hitites", "que", "van", "obtenir", "importants", "vict\u00f2ries", "a", "finals", "del", "segle", "xv", "ac", "el", "rei", "artatama", "i", "conclou", "una", "alian\u00e7a", "amb", "tuthmosis", "iv", "que", "es", "casa", "amb", "la", "seva", "filla", "segellant", "aix\u00ed", "relacions", "amistoses", "entre", "els", "dos", "regnes", "que", "van", "continuar", "despr\u00e9s", "com", "indica", "la", "correspond\u00e8ncia", "entre", "els", "dos", "trobada", "entre", "les", "cartes", "damarna", "datades", "a", "mitjan", "segle", "xiv", "ac", "que", "documenten", "especialment", "el", "matrimoni", "del", "fara\u00f3", "amenhotep", "iii", "amb", "la", "princesa", "mitanni", "tadukhipa", "filla", "del", "rei", "tushratta", "tanmateix", "el", "poder", "de", "mitanni", "comen\u00e7a", "a", "caure", "a", "causa", "de", "disturbis", "a", "la", "cort", "i", "per", "una", "s\u00e8rie", "dofensives", "victorioses", "dels", "hitites", "del", "rei", "subiluliuma", "i", "que", "prenen", "la", "capital", "hurrita", "washukanni", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xiv", "ac", "apareixen", "disputes", "dher\u00e8ncia", "que", "divideixen", "el", "regne", "de", "mitanni", "entre", "dues", "branques", "rivals", "una", "passa", "sota", "el", "control", "dels", "hitites", "i", "laltra", "sota", "el", "d'ass\u00edria", "antic", "vassall", "de", "mitanni", "que", "finalment", "se'n", "fa", "c\u00e0rrec", "durant", "el", "segle", "xiii", "ac", "i", "a", "poc", "a", "poc", "sannexen", "hanigalbat", "el", "cor", "del", "mitanni", "el", "per\u00edode", "de", "dominaci\u00f3", "de", "mitanni", "est\u00e0", "documentat", "principalment", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "per", "descobriments", "arqueol\u00f2gics", "i", "epigr\u00e0fics", "unes", "tauletes", "fets", "a", "nuzi", "yorghan", "tepe", "ciutat", "que", "pertanyia", "al", "regne", "d'arrapha", "actual", "kirkuk", "vassall", "de", "mitanni", "finals", "del", "segle", "xv", "ac", "primera", "meitat", "del", "segle", "xiv", "ac", "s'ha", "excavat", "un", "palau", "provincial", "aix\u00ed", "com", "diversos", "temples", "i", "resid\u00e8ncies", "pertanyents", "a", "l'elit", "provincial", "incl\u00f2s", "el", "pr\u00edncep", "silwateshub", "els", "textos", "exhumats", "escrits", "en", "un", "accadi", "fortament", "barrejat", "amb", "hurrita", "indiquen", "que", "la", "societat", "local", "estava", "dominada", "pels", "conductors", "de", "carros", "rkib", "narkabti", "que", "corresponen", "als", "maryannu", "elit", "b\u00e8l\u00b7lica", "que", "es", "troba", "en", "tots", "els", "territoris", "sota", "dominaci\u00f3", "hurrita", "de", "fet", "en", "les", "fonts", "locals", "apareixen", "majorit\u00e0riament", "com", "a", "propietaris", "adinerats", "aquest", "lloc", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "el", "primer", "on", "es", "troba", "un", "tipus", "de", "cer\u00e0mica", "fina", "anomenada", "cer\u00e0mica", "de", "nuzi", "per", "tota", "l'\u00e0rea", "de", "difusi\u00f3", "de", "l'autoritat", "de", "mitanni", "nuzi", "i", "el", "regne", "darrapha", "van", "ser", "destru\u00efts", "a", "mitjan", "segle", "xiv", "ac", "durant", "la", "conquesta", "de", "la", "regi\u00f3", "per", "ass\u00edria", "els", "reis", "cassites", "de", "babil\u00f2nia", "els", "cassites", "s\u00f3n", "un", "poble", "aparentment", "arribat", "a", "la", "mesopot\u00e0mia", "procedent", "de", "zagros", "durant", "l'era", "amorrita", "quan", "els", "senyors", "de", "la", "guerra", "van", "assolir", "afirmarse", "durant", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "de", "la", "primera", "dinastia", "de", "babil\u00f2nia", "un", "dells", "sens", "dubte", "agum", "ii", "en", "condicions", "indefinides", "s'imposa", "i", "col\u00b7loca", "la", "seva", "dinastia", "cassita", "al", "tron", "de", "babil\u00f2nia", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "captura", "pels", "hitites", "aquesta", "dinastia", "\u00e9s", "la", "que", "m\u00e9s", "temps", "ha", "regnat", "al", "tron", "de", "babil\u00f2nia", "amb", "una", "estabilitat", "notable", "la", "primera", "part", "de", "la", "dinastia", "cassita", "est\u00e0", "molt", "poc", "documentada", "i", "poc", "coneguda", "les", "llistes", "reials", "babil\u00f2niques", "indiquen", "els", "noms", "de", "sobirans", "per\u00f2", "la", "seva", "activitat", "\u00e9s", "rarament", "documentada", "\u00e9s", "obvi", "que", "aquests", "sobirans", "dominen", "el", "nord", "de", "babil\u00f2nia", "i", "que", "el", "sud", "est\u00e0", "en", "mans", "de", "la", "dinastia", "del", "pa\u00eds", "de", "la", "mar", "fins", "a", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xv", "ac", "quan", "aquest", "darrer", "\u00e9s", "sotm\u00e8s", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "campanyes", "babil\u00f2nia", "llavors", "sovint", "anomenada", "kardunia", "nom", "vinculat", "als", "cassites", "experimenta", "una", "nova", "expansi\u00f3", "la", "unificaci\u00f3", "de", "la", "zona", "succe\u00ed", "despr\u00e9s", "dun", "per\u00edode", "de", "reocupaci\u00f3", "i", "reconstrucci\u00f3", "dels", "principals", "centres", "religiosos", "del", "sud", "de", "mesopot\u00e0mia", "que", "havien", "estat", "abandonats", "durant", "la", "darrera", "part", "de", "la", "primera", "dinastia", "de", "babil\u00f2nia", "en", "particular", "uruk", "ur", "i", "nippur", "aix\u00ed", "la", "regi\u00f3", "es", "reconstrueix", "sobre", "noves", "bases", "els", "cassites", "no", "han", "de", "fer", "front", "a", "les", "inclinacions", "dautonomia", "local", "al", "sud", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "seus", "predecessors", "i", "estableixen", "les", "condicions", "per", "a", "una", "dominaci\u00f3", "m\u00e9s", "estable", "i", "duradora", "que", "en", "el", "passat", "aquesta", "din\u00e0mica", "est\u00e0", "especialment", "marcada", "sota", "els", "regnats", "de", "karaindaix", "finals", "del", "segle", "xv", "ac", "i", "kurigalzu", "i", "principis", "del", "segle", "xiv", "ac", "aquest", "\u00faltim", "probablement", "fou", "el", "constructor", "d'una", "nova", "capital", "a", "durkurigalzu", "al", "nord", "de", "babil\u00f2nia", "on", "erig\u00ed", "un", "vast", "palau", "reial", "que", "aparentment", "es", "feia", "servir", "durant", "les", "cerim\u00f2nies", "de", "coronaci\u00f3", "i", "un", "santuari", "al", "gran", "d\u00e9u", "reial", "enlil", "amb", "un", "ziggurat", "s\u00edmbol", "del", "fet", "que", "els", "sobirans", "cassites", "pretenien", "situarse", "en", "la", "continu\u00eftat", "dels", "antics", "sobirans", "mesopot\u00e0mics", "aquests", "dos", "sobirans", "tamb\u00e9", "retornen", "babil\u00f2nia", "al", "concert", "de", "les", "grans", "pot\u00e8ncies", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "establint", "relacions", "diplom\u00e0tiques", "amb", "egipte", "com", "es", "recorda", "a", "les", "cartes", "d'amarna", "datades", "dels", "regnats", "de", "kadaixmanenlil", "i", "ac", "i", "burnaburiaix", "ii", "ac", "sobirans", "que", "completen", "la", "tasca", "de", "restaurar", "la", "prosperitat", "i", "el", "poder", "de", "babil\u00f2nia", "el", "segon", "casa", "les", "seves", "filles", "amb", "el", "fara\u00f3", "amenhotep", "ivakhenaton", "i", "el", "rei", "hitita", "subiluliuma", "i", "i", "es", "va", "casar", "amb", "una", "filla", "del", "rei", "assiri", "aixurubal\u00b7lit", "i", "lalian\u00e7a", "matrimonial", "amb", "ass\u00edria", "va", "ser", "el", "desencadenant", "duna", "llarga", "s\u00e8rie", "de", "conflictes", "amb", "aquest", "regne", "en", "el", "context", "de", "disputes", "de", "successi\u00f3", "dins", "dels", "dos", "regnes", "la", "situaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "social", "de", "la", "dinastia", "cassita", "de", "babil\u00f2nia", "est\u00e0", "mal", "documentada", "el", "regne", "sembla", "estar", "dominat", "per", "una", "elit", "d'origen", "cassita", "que", "exerceix", "notablement", "funcions", "militars", "i", "dirigeix", "dominis", "importants", "la", "documentaci\u00f3", "principal", "del", "per\u00edode", "prov\u00e9", "dels", "nombrosos", "m\u00e9s", "de", "tauletes", "segons", "una", "estimaci\u00f3", "arxius", "de", "nippur", "c", "ac", "dels", "quals", "nom\u00e9s", "una", "minoria", "ha", "estat", "publicada", "documenten", "especialment", "les", "activitats", "dels", "poderosos", "governants", "de", "la", "ciutat", "que", "vetllen", "per", "la", "gesti\u00f3", "d\u00e0rees", "importants", "i", "un", "gran", "nombre", "de", "dependents", "que", "duen", "a", "terme", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "dactivitats", "agr\u00edcoles", "i", "artesanes", "els", "sondejos", "arqueol\u00f2gics", "indiquen", "una", "fase", "de", "recuperaci\u00f3", "de", "lh\u00e0bitat", "per\u00f2", "amb", "un", "car\u00e0cter", "urb\u00e0", "menys", "pronunciat", "que", "abans", "en", "la", "seva", "majoria", "pobles", "o", "llogarets", "babil\u00f2nia", "tamb\u00e9", "es", "beneficia", "de", "la", "represa", "de", "les", "relacions", "internacionals", "en", "particular", "laflu\u00e8ncia", "d'or", "egipci", "aquest", "metall", "fou", "per", "un", "temps", "la", "moneda", "de", "canvi", "dels", "comerciants", "i", "els", "comerciants", "babil\u00f2nics", "fan", "negocis", "a", "llevant", "egipte", "i", "als", "dominis", "hitites", "lactivitat", "dels", "reis", "cassites", "tamb\u00e9", "es", "materialitza", "en", "laixecament", "de", "kudurrus", "esteles", "amb", "inscripcions", "de", "donacions", "de", "dominis", "i", "exempcions", "d'impostos", "en", "benefici", "de", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "o", "de", "grans", "dignataris", "del", "regne", "aquests", "esteles", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "documents", "art\u00edstics", "d'inter\u00e8s", "primari", "que", "representen", "s\u00edmbols", "de", "les", "grans", "de\u00eftats", "del", "pante\u00f3", "mesopot\u00e0micen", "l\u00e0mbit", "religi\u00f3s", "i", "intel\u00b7lectual", "la", "influ\u00e8ncia", "cassita", "no", "\u00e9s", "detectable", "aquest", "poble", "es", "barreja", "en", "gran", "part", "en", "el", "motlle", "cultural", "babiloni", "aquest", "per\u00edode", "suposa", "un", "comen\u00e7ament", "de", "la", "normalitzaci\u00f3", "de", "les", "obres", "liter\u00e0ries", "erudites", "i", "acad\u00e8miques", "per", "exemple", "el", "desenvolupament", "de", "la", "versi\u00f3", "est\u00e0ndard", "de", "l'epopeia", "de", "guilgameix", "i", "les", "versions", "est\u00e0ndard", "de", "les", "principals", "llistes", "l\u00e8xiques", "un", "desenvolupament", "de", "la", "literatura", "sapiencial", "reflectida", "sobre", "les", "relacions", "entre", "humans", "i", "d\u00e9us", "que", "mantingu\u00e9", "en", "la", "tradici\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "posterior", "una", "reputaci\u00f3", "del", "per\u00edode", "durant", "el", "qual", "van", "viure", "grans", "estudiosos", "a", "m\u00e9s", "es", "difongu\u00e9", "\u00e0mpliament", "la", "cultura", "babil\u00f2nica", "a", "les", "capitals", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "sobretot", "a", "hattusa", "ugarit", "i", "amarna", "i", "el", "babiloni", "fou", "la", "llengua", "diplom\u00e0tica", "de", "l\u00e8poca", "i", "la", "cultura", "mesopot\u00e0mica", "\u00f2bviament", "de", "gran", "prestigi", "a", "partir", "del", "darrer", "quart", "del", "segle", "xiii", "ac", "la", "dinastia", "cassita", "entra", "en", "un", "per\u00edode", "de", "trastorns", "significatius", "marcat", "pels", "conflictes", "contra", "ass\u00edria", "i", "elam", "el", "resultat", "del", "qual", "\u00e9s", "desfavorable", "i", "condueix", "a", "problemes", "din\u00e0stics", "aquesta", "fase", "sinicia", "amb", "la", "captura", "de", "babil\u00f2nia", "per", "lassiri", "tukultininurta", "i", "el", "ac", "i", "finalitza", "amb", "la", "conquesta", "de", "babil\u00f2nia", "per", "les", "tropes", "elamites", "de", "sutruknakhunte", "i", "kutirnakhunte", "iii", "aquest", "\u00faltim", "va", "prendre", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "i", "se'n", "va", "dur", "l'est\u00e0tua", "del", "d\u00e9u", "marduk", "esdeveniment", "que", "marca", "el", "final", "de", "la", "dinastia", "cassita", "fou", "tamb\u00e9", "durant", "aquest", "saqueig", "quan", "diversos", "objectes", "commemoratius", "mesopot\u00e0mics", "es", "portaren", "a", "susa", "la", "capital", "d'elam", "incloenthi", "el", "codi", "d'hammurabi", "i", "l'estela", "de", "vict\u00f2ria", "de", "naramsin", "els", "elamites", "s\u00f3n", "expulsats", "r\u00e0pidament", "de", "babil\u00f2nia", "per", "una", "nova", "l\u00ednia", "de", "reis", "la", "segona", "dinastia", "d'isin", "el", "seu", "principal", "sobir\u00e0", "nabucodonosor", "i", "ac", "finalment", "es", "venj\u00e0", "contra", "el", "regne", "elamita", "i", "recuper\u00e0", "l'est\u00e0tua", "del", "d\u00e9u", "marduk", "i", "el", "codi", "d'hamurabi", "portantlos", "de", "tornada", "a", "babil\u00f2nia", "sens", "dubte", "durant", "aquest", "per\u00edode", "marduk", "esdevingu\u00e9", "definitivament", "el", "d\u00e9u", "suprem", "de", "la", "teologia", "oficial", "en", "substituci\u00f3", "d'enlil", "una", "evoluci\u00f3", "que", "comen\u00e7a", "en", "l'\u00e8poca", "cassita", "sembla", "que", "lepopeia", "de", "la", "creaci\u00f3", "enuma", "elix", "ha", "estat", "datada", "d'aquest", "moment", "segle", "xii", "ac", "un", "conte", "mitol\u00f2gic", "que", "glorifica", "la", "supremacia", "de", "marduk", "i", "babil\u00f2nia", "els", "reis", "d'aquesta", "dinastia", "conserven", "les", "institucions", "heretades", "dels", "cassites", "fins", "a", "mitjan", "segle", "xi", "ac", "quan", "babil\u00f2nia", "sendinsa", "en", "una", "crisi", "profunda", "i", "duradora", "lascens", "dass\u00edria", "lantiga", "ciutat", "d'assur", "amb", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "d'idioma", "sem\u00edtic", "oriental", "una", "variant", "de", "l'accadi", "continua", "mantenint", "una", "l\u00ednia", "de", "reis", "aut\u00f2noms", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "transici\u00f3", "entre", "l'edat", "del", "bronze", "primerenc", "i", "l'edat", "del", "bronze", "tard\u00e0", "aix\u00f2", "es", "documenta", "principalment", "amb", "una", "llista", "reial", "lluny", "de", "ser", "totalment", "fiable", "i", "amb", "escasses", "inscripcions", "reials", "les", "cr\u00f2niques", "posteriors", "indiquen", "que", "diversos", "dels", "seus", "reis", "conclouen", "acords", "fronterers", "amb", "els", "reis", "cassites", "i", "una", "altra", "font", "indica", "que", "aquest", "regne", "fou", "derrotat", "pel", "regne", "de", "mitanni", "a", "finals", "del", "segle", "xv", "ac", "que", "sovint", "sinterpreta", "com", "el", "fet", "que", "es", "converteix", "en", "el", "seu", "vassall", "en", "tot", "cas", "ass\u00edria", "\u00e9s", "el", "principal", "beneficiari", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "de", "l'enfonsament", "de", "mitanni", "despr\u00e9s", "de", "les", "vict\u00f2ries", "hitites", "el", "seu", "rei", "aixurubal\u00b7lit", "i", "ac", "consolida", "la", "posici\u00f3", "del", "regne", "a", "la", "part", "oriental", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "avan\u00e7a", "cap", "a", "djezireh", "on", "es", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "de", "part", "de", "les", "possessions", "dels", "mitanni", "malgrat", "l'oposici\u00f3", "dels", "hitites", "que", "van", "assegurar", "per", "un", "temps", "la", "superviv\u00e8ncia", "dels", "mitanni", "hanigalbat", "aquests", "\u00e8xits", "marquen", "linici", "de", "lanomenat", "regne", "assiri", "mitj\u00e0", "el", "nou", "estat", "d'ass\u00edria", "tamb\u00e9", "es", "veu", "en", "dues", "cartes", "d'amarna", "enviades", "per", "aixurubal\u00b7lit", "i", "al", "fara\u00f3", "per", "tal", "de", "presentarse", "com", "un", "dels", "grans", "reis", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "en", "substituci\u00f3", "al", "rei", "de", "mitanni", "tamb\u00e9", "conclou", "una", "alian\u00e7a", "matrimonial", "amb", "el", "rei", "de", "babil\u00f2nia", "burnaburiaix", "ii", "que", "l'implica", "els", "darrers", "anys", "del", "seu", "regnat", "en", "un", "conflicte", "de", "successi\u00f3", "en", "aquest", "regne", "els", "seus", "successors", "avancen", "cap", "a", "la", "part", "oriental", "de", "mesopot\u00e0mia", "fins", "a", "la", "vall", "de", "diyala", "lluitant", "diverses", "vegades", "contra", "els", "babilonis", "i", "annexant", "definitivament", "el", "regne", "de", "mitanni", "posant", "sota", "el", "seu", "control", "tota", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "sota", "els", "regnats", "d'adadnirari", "i", "ac", "i", "salmanassar", "i", "ac", "a", "l'oest", "no", "sembla", "que", "superin", "els", "l\u00edmits", "de", "l'eufrates", "cosa", "que", "marca", "la", "frontera", "amb", "la", "zona", "d'influ\u00e8ncia", "hitita", "tukultininurta", "i", "ac", "causa", "successivament", "grans", "derrotes", "als", "hitites", "i", "als", "babilonis", "la", "capital", "dels", "quals", "\u00e9s", "presa", "i", "saquejada", "i", "es", "proclama", "rei", "de", "babil\u00f2nia", "per\u00f2", "el", "seu", "triomf", "\u00e9s", "breu", "ja", "que", "babil\u00f2nia", "es", "perd", "r\u00e0pidament", "i", "mor", "assassinat", "despr\u00e9s", "duna", "s\u00e8rie", "de", "reis", "amb", "\u00e8xits", "menys", "notables", "l\u00faltim", "gran", "sobir\u00e0", "del", "per\u00edode", "assiri", "mitj\u00e0", "teglatfalassar", "i", "ac", "llan\u00e7a", "diverses", "expedicions", "a", "loest", "cap", "a", "s\u00edria", "on", "arriba", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "aprofitant", "el", "buit", "que", "queda", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "limperi", "hitita", "al", "primer", "quart", "del", "segle", "xii", "ac", "d'altra", "banda", "fracassa", "en", "les", "seves", "empreses", "contra", "babil\u00f2nia", "el", "seu", "regnat", "tamb\u00e9", "va", "estar", "marcat", "pels", "primers", "enfrontaments", "contra", "els", "arameus", "que", "es", "van", "convertir", "en", "una", "preocupaci\u00f3", "constant", "per", "als", "seg\u00fcents", "sobirans", "assiris", "aix\u00ed", "el", "per\u00edode", "assiri", "mitj\u00e0", "veu", "la", "constituci\u00f3", "dun", "regne", "dominant", "lalta", "mesopot\u00e0mia", "des", "de", "la", "seva", "capital", "assur", "objecte", "de", "moltes", "obres", "de", "construcci\u00f3", "restauraci\u00f3", "i", "ampliaci\u00f3", "dels", "temples", "i", "de", "lantic", "palau", "construcci\u00f3", "dun", "nou", "palau", "i", "ampliaci\u00f3", "de", "les", "muralles", "tukultininurta", "va", "construir", "una", "nova", "capital", "kartukultininurta", "'port", "de", "tukultininurta'", "al", "voltant", "de", "hect\u00e0rees", "on", "va", "erigir", "un", "palau", "reial", "i", "un", "gran", "temple", "dedicat", "al", "d\u00e9u", "nacional", "assur", "amb", "un", "ziggurat", "un", "projecte", "que", "dur\u00e0", "poc", "de", "temps", "en", "l'ideari", "pol\u00edtic", "assiri", "que", "s'imposa", "el", "d\u00e9u", "nacional", "assimilat", "a", "enlil", "ocupa", "un", "lloc", "preeminent", "i", "\u00e9s", "considerat", "el", "veritable", "sobir\u00e0", "del", "regne", "en", "particular", "la", "seva", "regi\u00f3", "central", "la", "terra", "d'assur", "els", "governants", "del", "per\u00edode", "assiri", "mitj\u00e0", "van", "desenvolupar", "una", "literatura", "de", "propaganda", "pol\u00edtica", "amb", "la", "redacci\u00f3", "de", "relats", "llargs", "a", "la", "seva", "gl\u00f2ria", "en", "particular", "l'epopeia", "de", "tukultininurta", "que", "commemora", "el", "triomf", "d'aquest", "rei", "sobre", "babil\u00f2nia", "la", "constituci\u00f3", "del", "poder", "assiri", "va", "acompanyada", "de", "laparici\u00f3", "duna", "elit", "pol\u00edtica", "vinculada", "al", "servei", "del", "poder", "que", "rep", "funcions", "i", "dominis", "a", "les", "prov\u00edncies", "de", "djezireh", "sinicia", "una", "pol\u00edtica", "de", "construcci\u00f3", "de", "centres", "provincials", "controlats", "directament", "sovint", "des", "de", "ciutats", "m\u00e9s", "antigues", "on", "hi", "ha", "instal\u00b7lats", "assiris", "amb", "una", "pol\u00edtica", "manifestament", "m\u00e9s", "centralitzadora", "que", "la", "del", "regne", "de", "mitanni", "en", "qu\u00e8", "la", "resta", "de", "regnes", "s\u00f3n", "vassalls", "alguns", "daquests", "llocs", "han", "estat", "identificats", "i", "se", "n'han", "trobat", "els", "arxius", "tell", "sheikh", "hamad", "durkatlimmu", "tell", "chuera", "harbe", "tell", "sabi", "abyad", "giricano", "dunnushauzibi", "etc", "s\u00f3n", "centres", "provincials", "o", "districtes", "rurals", "administrats", "des", "de", "palaus", "en", "mans", "de", "governants", "assiris", "i", "per", "la", "seva", "administraci\u00f3", "que", "dirigeixen", "els", "dependents", "que", "exerceixen", "activitats", "essencialment", "agr\u00edcoles", "crisis", "i", "recomposicions", "el", "final", "de", "l'edat", "del", "bronze", "tard\u00e0", "\u00e9s", "un", "per\u00edode", "desfondrament", "de", "les", "grans", "pot\u00e8ncies", "que", "van", "dominar", "l'escena", "pol\u00edtica", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "els", "hitites", "l'imperi", "egipci", "a", "llevant", "despr\u00e9s", "babil\u00f2nia", "i", "ass\u00edria", "aix\u00ed", "com", "els", "nombrosos", "regnes", "llevantins", "van", "desapar\u00e8ixer", "en", "particular", "sota", "els", "atacs", "dels", "pobles", "de", "la", "mar", "a", "m\u00e9s", "de", "tenir", "en", "compte", "factors", "interns", "de", "fet", "aquest", "fenomen", "afecta", "des", "del", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xii", "ac", "anat\u00f2lia", "i", "el", "llevant", "per\u00f2", "no", "afecta", "mesopot\u00e0mia", "fins", "al", "segle", "seg\u00fcent", "i", "de", "manera", "diferent", "en", "particular", "l'expansi\u00f3", "dels", "arameus", "poblacions", "semites", "occidentals", "origin\u00e0ries", "de", "l'espai", "siromesopot\u00e0mic", "redueix", "gradualment", "el", "territori", "dominat", "per", "ass\u00edria", "i", "despr\u00e9s", "tamb\u00e9", "el", "de", "babil\u00f2nia", "que", "tamb\u00e9", "ha", "disminu\u00eft", "fortament", "a", "causa", "de", "conflictes", "interns", "els", "arameus", "funden", "entitats", "pol\u00edtiques", "m\u00e9s", "o", "menys", "complexes", "als", "territoris", "que", "dominaven", "en", "particular", "un", "conjunt", "de", "regnes", "a", "s\u00edria", "i", "djezireh", "i", "s'imposen", "com", "a", "tret", "essencial", "del", "paisatge", "\u00e8tnic", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "durant", "els", "segles", "seg\u00fcents", "si", "a", "llarg", "termini", "els", "regnes", "mesopot\u00e0mics", "comparteixen", "el", "dest\u00ed", "dels", "seus", "ve\u00efns", "orientals", "els", "temps", "s\u00f3n", "diferents", "la", "qual", "cosa", "comporta", "diferents", "explicacions", "aix\u00ed", "l'emerg\u00e8ncia", "dels", "arameus", "es", "fa", "en", "gran", "manera", "en", "el", "context", "dels", "trastorns", "que", "sofr\u00ed", "el", "llevant", "que", "veu", "a", "linici", "de", "l'edat", "del", "ferro", "el", "sorgiment", "de", "noves", "organitzacions", "pol\u00edtiques", "i", "socials", "sobre", "les", "bases", "de", "l'edat", "del", "bronze", "tard\u00e0", "fenicis", "neohitites", "israelites", "que", "repercuteixen", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "despr\u00e9s", "a", "la", "baixa", "les", "intrusions", "aramees", "a", "babil\u00f2nia", "m\u00e9s", "tard", "combinades", "amb", "la", "dun", "altre", "grup", "els", "caldeus", "es", "van", "produir", "tamb\u00e9", "en", "un", "context", "pol\u00edtic", "ja", "dif\u00edcil", "vinculat", "a", "la", "inestabilitat", "de", "les", "dinasties", "que", "van", "succeir", "als", "cassites", "sigui", "com", "sigui", "hi", "va", "haver", "de", "fet", "una", "marcada", "disminuci\u00f3", "de", "les", "institucions", "estatals", "i", "urbanes", "durant", "aquest", "per\u00edode", "i", "un", "descens", "de", "lh\u00e0bitat", "permanent", "la", "retirada", "d'ass\u00edria", "i", "l'expansi\u00f3", "dels", "arameus", "cap", "al", "nord", "els", "arameus", "apareixen", "en", "fonts", "assiries", "a", "l'\u00e8poca", "de", "teglatfalassar", "i", "l'\u00faltim", "moment", "m\u00e9s", "destacat", "del", "regne", "assiri", "mitj\u00e0", "formen", "part", "de", "grups", "de", "poblacions", "que", "senfronten", "reiteradamentals", "als", "reis", "assiris", "al", "costat", "daltres", "sobretot", "els", "ahlamu", "que", "desapareixen", "despr\u00e9s", "i", "probablement", "es", "confonguin", "amb", "ells", "els", "arameus", "no", "s\u00f3n", "nouvinguts", "a", "l'espai", "siriomesopot\u00e0mic", "ja", "que", "es", "tracta", "dun", "grup", "de", "persones", "que", "parlen", "una", "llengua", "del", "grup", "sem\u00edtic", "nordoccidental", "que", "apareix", "a", "la", "zona", "de", "leufrates", "mitj\u00e0", "els", "m\u00e8todes", "dexpansi\u00f3", "dels", "quals", "recorden", "fortament", "els", "dels", "amorrites", "sense", "que", "sigui", "possible", "establir", "un", "vincle", "clar", "entre", "aquests", "dos", "grups", "quan", "els", "assiris", "s'hi", "enfronten", "per", "primera", "vegada", "aparentment", "provenien", "de", "les", "regions", "a", "l'oest", "de", "l'eufrates", "afectades", "per", "la", "crisi", "del", "segle", "xii", "ac", "i", "que", "experimentaren", "importants", "trastorns", "pol\u00edtics", "i", "moviments", "de", "poblaci\u00f3", "encara", "poc", "entesos", "sovint", "els", "grups", "arameus", "primerencs", "s\u00f3n", "presentats", "com", "a", "tribus", "n\u00f2mades", "o", "semin\u00f2mades", "ja", "presents", "a", "l'espai", "siri\u00e0", "aprofitant", "el", "buit", "pol\u00edtic", "per", "afirmarse", "almenys", "a", "llarg", "termini", "que", "tamb\u00e9", "integren", "elements", "de", "la", "poblaci\u00f3", "sedent\u00e0ria", "aquests", "grups", "arameus", "xoquen", "per", "primera", "vegada", "amb", "ex\u00e8rcits", "assiris", "sota", "el", "comandament", "de", "teglatfalassar", "i", "i", "aixurbelkala", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xi", "ac", "per\u00f2", "els", "grups", "arameus", "consoliden", "gradualment", "les", "seves", "bases", "i", "expulsen", "els", "assiris", "de", "la", "major", "part", "de", "djezireh", "a", "partir", "del", "final", "del", "segle", "xi", "ac", "i", "al", "segle", "x", "ac", "constitueixen", "a", "la", "zona", "un", "conjunt", "de", "regnes", "independents", "l'espai", "siromesopot\u00e0mic", "va", "tornar", "llavors", "a", "una", "situaci\u00f3", "de", "forta", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "entre", "els", "regnes", "arameus", "a", "linterior", "i", "sud", "de", "s\u00edria", "mentre", "que", "al", "nord", "i", "a", "loest", "es", "troben", "altres", "entitats", "hereves", "de", "lantic", "regne", "hitita", "designats", "com", "a", "neohitites", "en", "realitat", "luvites", "tot", "i", "que", "l'element", "arameu", "hi", "\u00e9s", "molt", "important", "els", "regnes", "arameus", "m\u00e9s", "poderosos", "es", "troben", "a", "l'oest", "de", "l'eufrates", "bit", "agusi", "i", "sam'al", "al", "nord", "hama", "al", "centre", "regne", "d'aram", "mentre", "que", "els", "de", "l'est", "s\u00f3n", "manifestament", "menys", "potents", "bit", "bahiani", "amb", "la", "capital", "tilbarsip", "tell", "ahmar", "a", "l'eufrates", "bit", "adini", "al", "triangle", "de", "khabur", "amb", "la", "capital", "guzana", "el", "lloc", "multimil\u00b7lenari", "de", "tell", "halaf", "que", "aleshores", "va", "viure", "una", "nova", "era", "de", "bonan\u00e7a", "i", "m\u00e9s", "al", "nord", "els", "regnes", "de", "nisibis", "i", "bit", "zamani", "mentre", "que", "al", "sud", "bit", "halupe", "i", "laq\u00ea", "s\u00f3n", "construccions", "pol\u00edtiques", "menys", "potents", "per", "tant", "aquestes", "entitats", "s\u00f3n", "fundades", "per", "grups", "de", "tribus", "pastorals", "tal", "com", "indica", "el", "fet", "que", "diverses", "se'n", "presenten", "com", "a", "cases", "bt", "u", "i", "prenen", "el", "nom", "d'un", "avantpassat", "com", "\u00e9s", "habitual", "en", "entitats", "d'origen", "tribal", "per\u00f2", "quan", "es", "van", "consolidar", "constitu\u00efren", "regnes", "reials", "sobre", "el", "model", "heretat", "del", "per\u00edode", "anterior", "i", "van", "participar", "en", "una", "renovaci\u00f3", "urbana", "de", "la", "zona", "despr\u00e9s", "dun", "per\u00edode", "de", "decad\u00e8ncia", "de", "lh\u00e0bitat", "reurbanitzant", "certs", "llocs", "antics", "per", "erigirhi", "petits", "centres", "fortificats", "l'exemple", "m\u00e9s", "representatiu", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "\u00e9s", "tell", "halaf", "una", "ciutadella", "quadrada", "amb", "un", "complex", "monumental", "amb", "un", "palau", "datat", "del", "regnat", "del", "rei", "kapara", "segle", "ix", "ac", "per", "tant", "contemporani", "de", "l'expansi\u00f3", "assiriana", "del", "tipus", "bithilani", "caracter\u00edstic", "de", "l'arquitectura", "sirohitita", "amb", "un", "p\u00f2rtic", "d'entrada", "les", "columnes", "de", "les", "quals", "recolzen", "en", "est\u00e0tues", "d'esfinxs", "un", "edifici", "on", "tamb\u00e9", "s'han", "descobert", "baixos", "relleus", "tallats", "en", "lloses", "de", "pedra", "ort\u00f2stats", "probablement", "reutilitzades", "dun", "per\u00edode", "anterior", "aquest", "art", "i", "arquitectura", "tenen", "moltes", "semblances", "amb", "les", "d'ass\u00edria", "sobretot", "a", "nimrud", "que", "data", "aproximadament", "del", "mateix", "per\u00edode", "testimonien", "importants", "intercanvis", "culturals", "entre", "l'oest", "i", "l'est", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "tamb\u00e9", "els", "devem", "als", "arameus", "la", "introducci\u00f3", "a", "la", "mesopot\u00e0mia", "de", "l'escriptura", "alfab\u00e8tica", "amb", "l'alfabet", "arameu", "adaptat", "del", "fenici", "pel", "que", "fa", "als", "assiris", "subsisteixen", "al", "cor", "del", "seu", "regne", "al", "voltant", "de", "la", "capital", "assur", "i", "tamb\u00e9", "en", "alguns", "punts", "conservats", "propers", "als", "regnes", "arameus", "almenys", "a", "l'est", "de", "djezireh", "fins", "a", "khabur", "on", "conserven", "els", "llocs", "fronterers", "lactivitat", "dels", "governants", "assiris", "als", "segles", "xi", "x", "ac", "no", "\u00e9s", "ben", "coneguda", "per\u00f2", "\u00e9s", "clar", "que", "conserven", "una", "l\u00ednia", "de", "reis", "amb", "regnes", "a", "vegades", "llargs", "i", "les", "bases", "del", "seu", "poder", "preserven", "la", "seva", "autoritat", "a", "les", "grans", "ciutats", "ve\u00efnes", "n\u00ednive", "kalkhu", "arbeles", "en", "les", "darreres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "x", "ac", "aixurdan", "ii", "ac", "i", "adadnirari", "ii", "ac", "foren", "capa\u00e7os", "de", "dur", "a", "terme", "campanyes", "m\u00e9s", "ambicioses", "contra", "els", "arameus", "la", "inestabilitat", "de", "la", "babil\u00f2nia", "postcassita", "els", "darrers", "regnats", "de", "la", "segona", "dinastia", "d'isin", "estan", "marcats", "per", "les", "primeres", "incursions", "de", "grups", "d'arameus", "a", "babil\u00f2nia", "acompanyats", "duna", "altra", "gent", "pr\u00e8viament", "testimoniada", "a", "la", "zona", "de", "leufrates", "mitj\u00e0", "i", "s\u00edria", "els", "suteus", "que", "es", "van", "enfrontrar", "als", "reis", "amorrites", "de", "mari", "a", "partir", "del", "regnat", "d'adadapaliddina", "ac", "aquestes", "incursions", "s\u00f3n", "prou", "importants", "com", "per", "saquejar", "diverses", "ciutats", "importants", "del", "nord", "i", "del", "nordoest", "de", "babil\u00f2nia", "durkurigalzu", "sippar", "nippur", "der", "aquestes", "incursions", "van", "continuar", "durant", "les", "d\u00e8cades", "seg\u00fcents", "marcades", "per", "una", "forta", "inestabilitat", "din\u00e0stica", "al", "tron", "de", "babil\u00f2nia", "que", "s\u00f3n", "mal", "documentades", "les", "llistes", "reials", "i", "cr\u00f2niques", "indiquen", "en", "tot", "cas", "una", "successi\u00f3", "de", "dinasties", "ef\u00edmeres", "a", "difer\u00e8ncia", "dass\u00edria", "on", "sassegura", "l'estabilitat", "din\u00e0stica", "sembla", "que", "els", "arameus", "i", "els", "suteus", "van", "causar", "molts", "estralls", "en", "aquest", "per\u00edode", "i", "babil\u00f2nia", "se", "submerg\u00ed", "en", "el", "caos", "a", "finals", "del", "segle", "xi", "i", "principis", "del", "segle", "x", "ac", "com", "ho", "demostra", "un", "text", "mitol\u00f2gic", "posterior", "l'epopeia", "d'erra", "que", "tenia", "com", "a", "objectiu", "donar", "una", "explicaci\u00f3", "teol\u00f2gica", "a", "aquests", "temps", "problem\u00e0tics", "explicant", "que", "la", "zona", "shauria", "lliurat", "a", "la", "f\u00faria", "del", "d\u00e9u", "destructor", "erra", "quan", "es", "va", "retirar", "el", "gran", "el", "d\u00e9u", "nacional", "marduk", "aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "poc", "documentat", "per", "fonts", "contempor\u00e0nies", "quan", "la", "situaci\u00f3", "es", "fa", "m\u00e9s", "clara", "a", "principis", "del", "segle", "ix", "ac", "sembla", "que", "hagi", "hagut", "moviments", "significatius", "de", "poblaci\u00f3", "els", "suteus", "no", "apareixen", "com", "a", "elements", "importants", "en", "canvi", "els", "arameus", "estan", "ben", "establerts", "al", "nordoest", "de", "babil\u00f2nia", "al", "voltant", "del", "tigris", "on", "sorganitzen", "segons", "un", "mode", "de", "vida", "tribal", "i", "pastoral", "tamb\u00e9", "apareix", "un", "altre", "grup", "\u00e8tnic", "els", "caldeus", "els", "or\u00edgens", "dels", "quals", "s\u00f3n", "obscurs", "generalment", "es", "considera", "que", "s\u00f3n", "una", "altra", "poblaci\u00f3", "dorigen", "sem\u00edtic", "occidental", "per\u00f2", "podrien", "ser", "poblacions", "ind\u00edgenes", "a", "les", "zones", "humides", "de", "l'extrem", "sud", "de", "babil\u00f2nia", "es", "localitzen", "principalment", "en", "aquesta", "zona", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "al", "nordoest", "de", "babil\u00f2nia", "organitzats", "tamb\u00e9", "segons", "un", "principi", "tribal", "cases", "bt", "u", "per\u00f2", "s\u00f3n", "poblacions", "d'agricultors", "sedentaris", "amb", "pobles", "i", "d'establiments", "fortificats", "servint", "com", "a", "capitals", "dels", "seus", "territoris", "les", "grans", "ciutats", "babil\u00f2niques", "van", "experimentar", "aleshores", "una", "marcada", "disminuci\u00f3", "i", "els", "sobirans", "que", "regnen", "sobre", "babil\u00f2nia", "dominen", "sens", "dubte", "nom\u00e9s", "aquesta", "ciutat", "i", "la", "rodalia", "al", "voltant", "de", "leufrates", "l'era", "dels", "imperis", "mesopot\u00e0mics", "al", "final", "de", "la", "fase", "de", "transici\u00f3", "entre", "l'edat", "del", "bronze", "i", "l'edat", "del", "ferro", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "a", "mesopot\u00e0mia", "est\u00e0", "marcada", "per", "lafirmaci\u00f3", "d'ass\u00edria", "com", "\u00fanic", "poder", "hegem\u00f2nic", "babil\u00f2nia", "es", "vei\u00e9", "immersa", "en", "una", "situaci\u00f3", "de", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "que", "limita", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "reis", "de", "babil\u00f2nia", "ass\u00edria", "constitueix", "gradualment", "un", "imperi", "que", "abasta", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "s'est\u00e9n", "sobre", "s\u00edria", "el", "llevant", "i", "babil\u00f2nia", "i", "les", "regions", "ve\u00efnes", "els", "governants", "assiris", "obren", "per", "tant", "l'era", "dels", "grans", "imperis", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "formacions", "pol\u00edtiques", "caracter\u00edstiques", "d'aquesta", "regi\u00f3", "durant", "els", "seg\u00fcents", "mil\u00b7lennis", "ass\u00edria", "fou", "finalment", "enderrocada", "per", "una", "coalici\u00f3", "de", "dos", "dels", "seus", "antics", "vassalls", "els", "babilonis", "i", "els", "medes", "els", "primers", "van", "prendre", "la", "continu\u00eftat", "imperial", "durant", "menys", "d'un", "segle", "abans", "de", "ser", "derrotats", "pels", "perses", "la", "nova", "expansi\u00f3", "ass\u00edria", "durant", "els", "regnats", "d'aixurdan", "ii", "ac", "i", "adadnirari", "ii", "ac", "ass\u00edria", "va", "emprendre", "la", "seva", "expansi\u00f3", "contra", "els", "regnes", "arameus", "implementant", "progressivament", "una", "pr\u00e0ctica", "de", "campanyes", "sistem\u00e0tiques", "contra", "ells", "amb", "resultat", "de", "setges", "saquejos", "i", "presa", "d'homenatges", "\u00e9s", "el", "comen\u00e7ament", "de", "l\u00e8poca", "anomenada", "neoass\u00edria", "els", "regnes", "arameus", "es", "defensen", "r\u00e0pidament", "contra", "aquest", "adversari", "durant", "els", "regnats", "d'assurnasirpal", "ii", "ac", "i", "salmanassar", "iii", "ac", "ass\u00edria", "domina", "definitivament", "sobre", "els", "regnes", "arameus", "i", "neohitites", "de", "s\u00edria", "i", "fins", "a", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "ja", "que", "el", "segon", "sotmet", "ciutats", "de", "fen\u00edcia", "i", "palestina", "per", "tant", "aquest", "per\u00edode", "comen\u00e7a", "com", "una", "empresa", "per", "reconquerir", "l'espai", "dominat", "durant", "el", "per\u00edode", "assiri", "mitj\u00e0", "c", "ac", "per", "arribarne", "finalment", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "a", "manca", "d'un", "adversari", "del", "mateix", "nivell", "que", "els", "assiris", "les", "seves", "campanyes", "dif\u00edcilment", "es", "veuen", "obstaculitzades", "fins", "a", "la", "batalla", "de", "qarqar", "ac", "en", "qu\u00e8", "s'enfronten", "amb", "una", "coalici\u00f3", "de", "dotze", "reis", "de", "s\u00edria", "i", "del", "llevant", "en", "aquella", "\u00e8poca", "l'ex\u00e8rcit", "assiri", "no", "tenia", "rivals", "i", "duia", "a", "terme", "campanyes", "gaireb\u00e9", "cada", "any", "els", "reis", "de", "les", "regions", "que", "travessava", "es", "veien", "obligats", "generalment", "a", "donar", "lleialtat", "als", "assiris", "i", "a", "pagarlos", "un", "tribut", "les", "revoltes", "acabaven", "en", "setges", "i", "una", "repressi\u00f3", "ferotge", "marcada", "per", "saquejos", "massacres", "i", "deportacions", "establint", "una", "veritable", "pol\u00edtica", "de", "terror", "entre", "els", "ven\u00e7uts", "assurnasirpal", "ii", "empr\u00e8n", "la", "construcci\u00f3", "duna", "nova", "capital", "ass\u00edria", "a", "la", "ciutat", "de", "kalkhu", "lactual", "nimrud", "que", "estava", "poblada", "per", "deportats", "de", "les", "zones", "sotmeses", "a", "campanyes", "militars", "ass\u00edries", "que", "\u00e9s", "objecte", "de", "grans", "obres", "urban\u00edstiques", "i", "del", "desenvolupament", "del", "gran", "palau", "nordoest", "de", "la", "seva", "ciutadella", "al", "costat", "d'alguns", "temples", "\u00e9s", "el", "primer", "exemple", "de", "palau", "reial", "neoassiri", "planificat", "organitzat", "al", "voltant", "d'una", "zona", "p\u00fablica", "per", "a", "l'administraci\u00f3", "separat", "de", "la", "zona", "privada", "on", "el", "rei", "i", "la", "fam\u00edlia", "reial", "viuen", "per", "una", "sala", "del", "tron", "decorada", "amb", "est\u00e0tues", "genis", "androcef\u00e0lics", "alats", "i", "nombrosos", "baixos", "relleus", "de", "genis", "protectors", "i", "de", "commemoraci\u00f3", "de", "les", "campanyes", "militars", "del", "sobir\u00e0", "acompanyats", "d'inscripcions", "a", "la", "seva", "gl\u00f2ria", "aquest", "per\u00edode", "va", "veure", "el", "desenvolupament", "de", "llargues", "inscripcions", "reials", "que", "commemoraven", "les", "campanyes", "militars", "dels", "reis", "assiris", "en", "forma", "d'annals", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "les", "seves", "obres", "de", "constructors", "sobretot", "la", "construcci\u00f3", "de", "kalkhu", "lart", "que", "commemora", "els", "\u00e8xits", "dels", "reis", "assiris", "es", "manifesta", "no", "sols", "en", "forma", "de", "baixos", "relleus", "al", "palau", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "en", "esteles", "est\u00e0tues", "i", "portes", "com", "es", "mostra", "en", "els", "relleus", "de", "bronze", "de", "les", "portes", "de", "balawat", "per", "tant", "aquests", "textos", "i", "imatges", "pretenen", "demostrar", "el", "poder", "dels", "sobirans", "assiris", "al", "servei", "del", "d\u00e9u", "nacional", "asshur", "que", "era", "considerat", "el", "veritable", "cap", "del", "regne", "la", "situaci\u00f3", "del", "regne", "babil\u00f2nic", "\u00e9s", "molt", "menys", "estable", "amb", "una", "inestabilitat", "din\u00e0stica", "cont\u00ednua", "mentre", "apareixen", "entitats", "pol\u00edtiques", "aut\u00f2nomes", "caldeus", "arameus", "i", "algunes", "ciutats", "independents", "de", "facto", "diversos", "conflictes", "enfronten", "els", "reis", "de", "babil\u00f2nia", "als", "dass\u00edria", "a", "principis", "del", "segle", "ix", "ac", "nab\u00fbshumaukin", "i", "ac", "i", "nab\u00fbaplaiddina", "ac", "assoleixen", "restaurar", "la", "situaci\u00f3", "al", "nord", "de", "babil\u00f2nia", "segons", "van", "demostrar", "les", "empreses", "de", "restauraci\u00f3", "del", "culte", "pel", "segon", "a", "sippar", "i", "a", "establir", "relacions", "amistoses", "amb", "ass\u00edria", "salmanassar", "iii", "interv\u00e9", "aix\u00ed", "per", "ajudar", "mardukzakirshumi", "ac", "a", "resoldre", "un", "conflicte", "dher\u00e8ncia", "i", "durant", "la", "seva", "campanya", "derrota", "alguns", "principats", "caldeus", "que", "havien", "guanyat", "al", "poder", "el", "seu", "fill", "xamxiadad", "v", "deman\u00e0", "al", "rei", "babiloni", "que", "l'ajud\u00e9s", "durant", "la", "seva", "successi\u00f3", "i", "despr\u00e9s", "va", "intervenir", "en", "els", "assumptes", "babil\u00f2nics", "durant", "les", "disputes", "success\u00f2ries", "el", "regnat", "d'adadnirari", "iii", "ac", "confirma", "que", "ass\u00edria", "\u00e9s", "un", "actor", "clau", "en", "els", "assumptes", "d'una", "babil\u00f2nia", "dividida", "on", "les", "confederacions", "caldees", "s\u00f3n", "cada", "cop", "m\u00e9s", "importants", "fins", "al", "punt", "que", "alguns", "dels", "seus", "caps", "ascendeixen", "al", "tron", "de", "babil\u00f2nia", "per\u00f2", "sense", "crear", "una", "dinastia", "duradora", "tanmateix", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "viii", "ac", "ass\u00edria", "apareix", "menys", "poderosa", "que", "abans", "tot", "i", "que", "segueix", "sent", "hegem\u00f2nica", "malgrat", "l'ascens", "del", "regne", "d'urartu", "el", "centre", "del", "qual", "es", "troba", "a", "l'est", "d'anat\u00f2lia", "i", "arm\u00e8nia", "a", "la", "seva", "frontera", "nord", "els", "sobirans", "assiris", "que", "continuen", "regnant", "a", "kalkhu", "on", "construeixen", "diversos", "palaus", "perden", "influ\u00e8ncia", "en", "els", "afers", "del", "regne", "davant", "laugment", "del", "poder", "dels", "seus", "turtanu", "grans", "generals", "sobretot", "xamxiilu", "que", "sinstal\u00b7la", "a", "til", "barsip", "tell", "ahmar", "on", "erigeix", "un", "palau", "des", "d'on", "actua", "com", "a", "virrei", "en", "les", "regions", "occidentals", "dominades", "per", "ass\u00edria", "els", "governadors", "assiris", "prenen", "m\u00e9s", "poder", "de", "vegades", "combinant", "el", "lideratge", "de", "diverses", "prov\u00edncies", "el", "regne", "assiri", "va", "experimentar", "manifestament", "una", "extensi\u00f3", "sense", "precedents", "sense", "adaptar", "la", "seva", "estructura", "interna", "i", "permet\u00e9", "als", "alts", "dignataris", "agafar", "m\u00e9s", "influ\u00e8ncia", "a", "les", "zones", "conquerides", "lluny", "del", "control", "del", "rei", "l'imperi", "neoassiri", "ass\u00edria", "coneix", "una", "nova", "fase", "dexpansi\u00f3", "a", "partir", "del", "regnat", "de", "teglatfalassar", "iii", "ac", "sens", "dubte", "un", "membre", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "que", "va", "usurpar", "el", "tron", "que", "des", "del", "comen\u00e7ament", "del", "seu", "regnat", "derrota", "una", "coalici\u00f3", "organitzada", "pel", "regne", "d'urartu", "a", "s\u00edria", "per", "despr\u00e9s", "derrotar", "i", "annexionar", "diversos", "regnes", "arameus", "en", "lloc", "de", "deixar", "els", "reis", "vassalls", "al", "capdavant", "va", "establir", "governadors", "transformant", "les", "regions", "subjugades", "en", "prov\u00edncies", "ass\u00edries", "aquest", "proc\u00e9s", "d'integraci\u00f3", "pol\u00edtica", "refor\u00e7a", "l'estructura", "de", "l'estat", "assiri", "que", "realment", "pren", "una", "forma", "imperial", "aquest", "regnat", "tamb\u00e9", "va", "veure", "els", "primers", "enfrontaments", "contra", "les", "tribus", "\u00e0rabs", "a", "loest", "la", "darrera", "important", "campanya", "de", "teglatfalassar", "iii", "port\u00e0", "a", "la", "submissi\u00f3", "de", "babil\u00f2nia", "on", "va", "ser", "proclamat", "rei", "amb", "el", "nom", "de", "p\u00fbluel", "seu", "fill", "i", "successor", "salmanassar", "v", "ac", "tamb\u00e9", "rei", "de", "babil\u00f2nia", "lidera", "una", "campanya", "a", "llevant", "on", "destrueix", "notablement", "palestina", "per\u00f2", "\u00e9s", "enderrocat", "en", "condicions", "no", "determinades", "per", "un", "altre", "pr\u00edncep", "assiri", "que", "es", "converteix", "en", "rei", "sota", "el", "nom", "de", "sargon", "ii", "ac", "el", "comen\u00e7ament", "del", "regnat", "de", "sargon", "ii", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "ja", "que", "ha", "de", "tornar", "a", "pacificar", "les", "regions", "llevantines", "on", "egipte", "t\u00e9", "la", "intenci\u00f3", "de", "bloquejar", "l'expansi\u00f3", "ass\u00edria", "donant", "suport", "a", "les", "revoltes", "i", "a", "babil\u00f2nia", "que", "finalment", "ha", "de", "deixar", "un", "sobir\u00e0", "caldeu", "mardukapaliddina", "ii", "per", "mirar", "cap", "als", "pa\u00efsos", "\u00e0rabs", "i", "especialment", "anat\u00f2lia", "el", "ac", "les", "tropes", "ass\u00edries", "van", "dirigir", "una", "campanya", "a", "urartu", "i", "debiliten", "considerablement", "aquest", "adversari", "despr\u00e9s", "va", "tornar", "a", "babil\u00f2nia", "on", "derrot\u00e0", "mardukapaliddina", "ii", "que", "havia", "rebut", "el", "suport", "d'elam", "sargon", "ii", "va", "morir", "el", "en", "una", "campanya", "contra", "tabal", "a", "anat\u00f2lia", "els", "tres", "successors", "de", "sargon", "ii", "sobrenomenats", "sargonides", "van", "dirigir", "un", "imperi", "sense", "equivalent", "anterior", "i", "van", "portar", "les", "seves", "fronteres", "encara", "m\u00e9s", "lluny", "sense", "haver", "d'aturar", "el", "cicle", "de", "conflictes", "que", "les", "seves", "tropes", "havien", "d'enfrontar", "que", "eren", "principalment", "revoltes", "de", "prov\u00edncies", "i", "vassalls", "rebels", "el", "regnat", "de", "senn\u00e0querib", "ac", "destaca", "notablement", "per", "nombroses", "intervencions", "a", "babil\u00f2nia", "on", "instal\u00b7la", "el", "seu", "fill", "per", "regnar", "per\u00f2", "aquest", "finalment", "\u00e9s", "assassinat", "pels", "elamites", "que", "comporta", "una", "r\u00e8plica", "ass\u00edria", "que", "condueix", "al", "saqueig", "de", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "el", "seu", "regnat", "acaba", "amb", "el", "seu", "assassinat", "per", "un", "dels", "seus", "fills", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "impedeix", "que", "el", "seu", "successor", "designat", "assarhaddon", "ac", "prengu\u00e9s", "el", "poder", "despr\u00e9s", "d'una", "curta", "guerra", "civil", "assarhaddon", "empr\u00e9n", "la", "restauraci\u00f3", "de", "babil\u00f2nia", "on", "actua", "com", "a", "rei", "local", "s'enfronta", "al", "nord", "i", "a", "l'est", "de", "les", "seves", "fronteres", "amb", "l'aparici\u00f3", "de", "certs", "pobles", "els", "cimmeris", "i", "els", "escites", "i", "l'enfortiment", "d'altres", "els", "manneans", "i", "sobretot", "els", "medes", "que", "viuen", "un", "proc\u00e9s", "d'integraci\u00f3", "pol\u00edtica", "a", "loest", "interv\u00e9", "contra", "les", "campanyes", "eg\u00edpcies", "i", "les", "seves", "tropes", "penetren", "a", "egipte", "i", "prenen", "memfis", "el", "ac", "assarhaddon", "va", "morir", "al", "retorn", "daquesta", "campanya", "el", "seu", "fill", "assurbanipal", "o", "ac", "el", "succe\u00ed", "sense", "dificultats", "es", "planific\u00e0", "la", "seva", "successi\u00f3", "durant", "la", "vida", "del", "seu", "pare", "i", "fou", "recolzada", "per", "la", "poderosa", "reina", "mare", "naqi'a", "zakutu", "i", "com", "a", "prevenci\u00f3", "feu", "que", "el", "seu", "germ\u00e0", "i", "potencial", "rival", "shamashshumukin", "fos", "el", "rei", "de", "babil\u00f2nia", "com", "a", "vassall", "linici", "del", "regnat", "dassurbanipal", "es", "veu", "refor\u00e7at", "per", "campanyes", "ass\u00edries", "a", "l'orient", "i", "centre", "d'anat\u00f2lia", "i", "per", "una", "nova", "expedici\u00f3", "a", "egipte", "que", "aquesta", "vegada", "arriba", "a", "tebes", "el", "ac", "el", "seu", "germ\u00e0", "shamashshumukin", "s'aixeca", "contra", "ell", "amb", "una", "revolta", "a", "babil\u00f2nia", "amb", "el", "suport", "d'elam", "i", "les", "tribus", "\u00e0rabs", "al", "final", "dun", "conflicte", "dif\u00edcil", "babilonia", "\u00e9s", "presa", "el", "ac", "i", "el", "rebel", "mor", "i", "per", "venjarse", "dels", "elamites", "saqueja", "susa", "el", "ac", "i", "a", "lany", "seg\u00fcent", "sotmet", "les", "tribus", "\u00e0rabs", "despr\u00e9s", "una", "important", "campanya", "per", "tant", "babil\u00f2nia", "segueix", "sota", "control", "despr\u00e9s", "dun", "conflicte", "dif\u00edcil", "per\u00f2", "al", "mateix", "temps", "egipte", "sallunyava", "de", "la", "tutela", "ass\u00edria", "els", "darrers", "anys", "del", "regnat", "d'assurbanipal", "estan", "poc", "documentats", "fins", "a", "l'any", "de", "la", "seva", "mort", "que", "es", "discuteix", "entre", "i", "ac", "igual", "que", "havia", "fet", "assurnasirpal", "ii", "a", "kalkhu", "els", "sobirans", "sarg\u00f2nides", "mobilitzen", "els", "recursos", "importants", "del", "seu", "imperi", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "dues", "noves", "capitals", "culminant", "all\u00e0", "de", "nou", "en", "la", "construcci\u00f3", "de", "grans", "palaus", "decorats", "amb", "nombroses", "est\u00e0tues", "i", "baixos", "relleus", "sargon", "ii", "erigeix", "una", "nova", "ciutat", "dur", "xarrukin", "'fort", "sargon'", "l'actual", "khorsabad", "on", "es", "construeix", "un", "gran", "palau", "reial", "en", "pocs", "anys", "al", "costat", "d'un", "conjunt", "d'edificis", "de", "culte", "i", "palaus", "secundaris", "per\u00f2", "s'abandona", "el", "lloc", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "el", "seu", "fill", "senn\u00e0querib", "decideix", "fer", "de", "la", "vella", "ciutat", "de", "n\u00ednive", "la", "capital", "reurbanitza", "l'antic", "lloc", "l'actual", "quyunjik", "per", "erigir", "el", "seu", "vast", "palau", "sense", "rival", "assarhaddon", "i", "assurbanipal", "al", "seu", "torn", "van", "construir", "palaus", "a", "n\u00ednive", "que", "esdevingu\u00e9", "llavors", "una", "gran", "ciutat", "poblada", "per", "gent", "duta", "per", "la", "for\u00e7a", "que", "abastava", "unes", "hect\u00e0rees", "i", "potser", "poblada", "per", "habitants", "les", "construccions", "al", "voltant", "daquestes", "noves", "capitals", "tamb\u00e9", "inclouen", "grans", "obres", "d'irrigaci\u00f3", "per", "tal", "de", "permetre", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "damplis", "jardins", "reials", "a", "on", "es", "porten", "plantes", "i", "animals", "procedents", "dels", "pa\u00efsos", "conquerits", "s\u00edmbol", "del", "saqueig", "dels", "reis", "assiris", "de", "les", "diverses", "riqueses", "del", "m\u00f3n", "i", "m\u00e9s", "ampli", "el", "seu", "desenvolupament", "per", "alimentar", "la", "poblaci\u00f3", "urbana", "que", "creix", "artificialment", "les", "estructures", "agr\u00e0ries", "s\u00f3n", "dominades", "pel", "rei", "i", "els", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "aix\u00ed", "com", "els", "alts", "dignataris", "assiris", "que", "van", "rebre", "donacions", "reials", "en", "canvi", "els", "temples", "assiris", "no", "pertanyen", "a", "grans", "propietaris", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "babil\u00f2nia", "alguns", "textos", "indiquen", "que", "a", "les", "zones", "de", "l'alt", "djezireh", "al", "costat", "dels", "camps", "de", "cereals", "tamb\u00e9", "es", "desenvolupa", "el", "cultiu", "de", "la", "vinya", "probablement", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "m\u00e9s", "lucratiu", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "segle", "vii", "ac", "sembla", "estar", "marcat", "per", "un", "debilitament", "de", "l'ass\u00edria", "rural", "per", "la", "crisi", "demogr\u00e0fica", "i", "econ\u00f2mica", "a", "causa", "de", "les", "importants", "demandes", "del", "poder", "central", "en", "mat\u00e8ria", "de", "fiscalitat", "i", "mobilitzaci\u00f3", "militar", "i", "per", "donar", "suport", "al", "creixement", "for\u00e7at", "de", "les", "ciutats", "que", "sens", "dubte", "debilit\u00e0", "el", "regne", "a", "m\u00e9s", "les", "nombroses", "deportacions", "organitzades", "pel", "poder", "assiri", "a", "escala", "de", "limperi", "van", "donar", "lloc", "a", "una", "important", "barreja", "de", "poblaci\u00f3", "que", "a", "llarg", "termini", "resulta", "en", "una", "forta", "difusi\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "lidioma", "arameu", "en", "primer", "lloc", "a", "lalta", "mesopot\u00e0mia", "al", "cor", "dass\u00edria", "on", "larameu", "sembla", "convertirse", "en", "la", "llengua", "dominant", "al", "segle", "vii", "ac", "l'entorn", "de", "la", "cort", "reial", "est\u00e0", "molt", "ben", "documentat", "per", "aquest", "per\u00edode", "gr\u00e0cies", "als", "nombrosos", "textos", "commemoratius", "deixats", "pels", "sobirans", "annals", "reials", "inscripcions", "de", "fundacions", "informes", "i", "himnes", "dedicats", "a", "les", "de\u00eftats", "ass\u00edries", "etc", "i", "labundant", "documentaci\u00f3", "oficial", "actualitzada", "a", "n\u00ednive", "al", "voltant", "de", "tauletes", "incloenthi", "en", "especial", "un", "conjunt", "de", "cartes", "destinades", "al", "rei", "o", "als", "seus", "parents", "datades", "principalment", "dels", "regnats", "de", "sargon", "ii", "assarhaddon", "i", "assurbanipal", "documenten", "aix\u00ed", "el", "lloc", "de", "construcci\u00f3", "de", "dursharrukin", "o", "fins", "i", "tot", "la", "vigil\u00e0ncia", "de", "les", "fronteres", "de", "limperi", "especialment", "al", "nord", "en", "particular", "destaquen", "les", "activitats", "dels", "diversos", "especialistes", "religiosos", "i", "daltres", "erudits", "que", "envolten", "el", "rei", "com", "endevins", "que", "practiquen", "hepatosc\u00f2pia", "i", "astrologia", "per", "facilitar", "la", "comunicaci\u00f3", "entre", "el", "sobir\u00e0", "i", "els", "grans", "d\u00e9us", "assiris", "exorcistes", "i", "metges", "per", "a", "la", "salut", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "o", "per", "protegirla", "contra", "les", "forces", "fosques", "i", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "tots", "els", "responsables", "dels", "rituals", "que", "ocupaven", "bona", "part", "de", "lactivitat", "del", "sobir\u00e0", "aix\u00f2", "es", "relaciona", "sobretot", "amb", "el", "fet", "que", "el", "monarca", "\u00e9s", "considerat", "el", "gran", "sacerdot", "del", "d\u00e9u", "assur", "el", "veritable", "cap", "del", "pa\u00eds", "cosa", "que", "no", "impedeix", "la", "celebraci\u00f3", "de", "l'omnipot\u00e8ncia", "de", "la", "figura", "reial", "en", "els", "textos", "oficials", "i", "l'art", "per", "exemple", "les", "escenes", "de", "ca\u00e7a", "en", "qu\u00e8", "el", "rei", "triomfa", "sobre", "els", "lleons", "simbolitzant", "la", "seva", "capacitat", "per", "superar", "la", "for\u00e7a", "del", "caos", "i", "ordenar", "el", "m\u00f3n", "que", "tamb\u00e9", "es", "troba", "en", "el", "rerefons", "dels", "projectes", "de", "construcci\u00f3", "de", "ciutats", "camp", "i", "jardins", "reials", "tota", "lactivitat", "religiosa", "al", "voltant", "de", "la", "persona", "reial", "tamb\u00e9", "ha", "motivat", "en", "gran", "manera", "la", "recop\u00eclaci\u00f3", "per", "part", "dassurbanipal", "de", "milers", "de", "tauletes", "rituals", "i", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "de", "tot", "tipus", "de", "textos", "erudits", "llistes", "l\u00e8xiques", "himnes", "oracions", "mites", "epopeies", "etc", "existents", "a", "ass\u00edria", "i", "babil\u00f2nia", "que", "conserva", "la", "primacia", "en", "l\u00e0mbit", "cultural", "aquestes", "tauletes", "constitu\u00efen", "el", "que", "els", "erudits", "moderns", "han", "anomenat", "la", "biblioteca", "d'assurbanipal", "la", "principal", "font", "per", "al", "redescobriment", "de", "la", "literatura", "mesopot\u00e0mica", "despr\u00e9s", "de", "les", "excavacions", "de", "n\u00ednive", "a", "mitjan", "segle", "xix", "tal", "com", "demostra", "l'assassinat", "de", "senn\u00e0querib", "la", "dif\u00edcil", "presa", "de", "poder", "d'assarhaddon", "i", "la", "revolta", "de", "shamashshumukin", "contra", "el", "seu", "germ\u00e0", "assurbanipal", "l'imperi", "assiri", "fins", "i", "tot", "en", "la", "seva", "m\u00e0xima", "explendor", "est\u00e0", "marcat", "per", "la", "intriga", "dins", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "que", "n'amena\u00e7a", "l'estabilitat", "i", "aix\u00f2", "es", "confirma", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "dassurbanipal", "sembla", "que", "aquest", "confi\u00e0", "les", "regnes", "del", "poder", "al", "seu", "fill", "aixuretililani", "abans", "de", "morir", "per\u00f2", "aquest", "va", "desapar\u00e8ixer", "el", "ac", "en", "circumst\u00e0ncies", "no", "especificades", "malaltia", "o", "assassinat", "en", "qualsevol", "cas", "el", "cap", "dels", "eunucs", "sinxumulixir", "pren", "el", "poder", "cosa", "que", "provoca", "contra", "ell", "la", "revolta", "dun", "altre", "fill", "dassurbanipal", "sinxarixkun", "aleshores", "a", "babil\u00f2nia", "i", "aliat", "d'un", "governador", "local", "nabopolassar", "els", "dos", "\u00faltims", "prevalen", "per\u00f2", "immediatament", "entren", "en", "conflicte", "els", "assiris", "no", "assoleixen", "recuperar", "el", "control", "de", "babil\u00f2nia", "on", "nabopolassar", "estableix", "la", "seva", "dominaci\u00f3", "entre", "el", "i", "el", "ac", "els", "conflictes", "van", "continuar", "m\u00e9s", "al", "nord", "quan", "els", "medes", "dirigits", "pel", "seu", "rei", "ciaxares", "van", "unirse", "a", "la", "lluita", "contra", "els", "assiris", "i", "es", "van", "aliar", "amb", "babil\u00f2nia", "aleshores", "ja", "es", "decideix", "el", "dest\u00ed", "dass\u00edria", "assur", "cau", "el", "ac", "kalkhu", "i", "n\u00ednive", "el", "ac", "i", "\u00e9s", "assassinat", "a", "s\u00eensharishkun", "les", "grans", "ciutats", "ass\u00edries", "s\u00f3n", "saquejades", "i", "destru\u00efdes", "de", "nord", "a", "sud", "un", "tartan", "comandant", "en", "cap", "de", "l'ex\u00e8rcit", "assiri", "anomenat", "aixurubal\u00b7lit", "ii", "pren", "el", "poder", "des", "d'haran", "amb", "el", "suport", "d'egipte", "per\u00f2", "\u00e9s", "derrotat", "el", "ac", "i", "marca", "el", "final", "de", "l'imperi", "assiri", "l'imperi", "neobabil\u00f2nic", "gran", "guanyador", "d'ass\u00edria", "amb", "lajuda", "dels", "medes", "el", "rei", "babiloni", "nabopolassar", "regnat", "ac", "va", "reclamar", "els", "territoris", "dominats", "per", "ass\u00edria", "que", "no", "semblaven", "interessar", "als", "seus", "aliats", "d'altra", "banda", "els", "egipcis", "de", "nec\u00f3", "ii", "es", "van", "convertir", "en", "rivals", "a", "les", "prov\u00edncies", "occidentals", "havent", "establert", "una", "guarnici\u00f3", "a", "carquemix", "a", "la", "riba", "de", "l'eufrates", "per", "bloquejar", "la", "ruta", "cap", "a", "l'oest", "als", "babilonis", "la", "conducci\u00f3", "de", "la", "guerra", "contra", "els", "egipcis", "finalment", "es", "confia", "al", "fill", "del", "rei", "de", "babil\u00f2nia", "nabucodonosor", "que", "obt\u00e9", "una", "vict\u00f2ria", "decisiva", "a", "carquemix", "el", "ac", "i", "els", "va", "derrotar", "de", "nou", "m\u00e9s", "al", "sud", "a", "hama", "per", "tant", "babil\u00f2nia", "s'assegura", "el", "domini", "sobre", "la", "majoria", "dels", "territoris", "que", "anteriorment", "pertanyien", "a", "l'imperi", "assirinabopolassar", "va", "morir", "el", "mateix", "any", "i", "nabucodonosor", "ii", "regnat", "ac", "el", "va", "succeir", "limperi", "neobabil\u00f2nic", "pren", "en", "gran", "manera", "les", "estructures", "del", "seu", "antecessor", "assiri", "el", "rei", "de", "babil\u00f2nia", "s'esfor\u00e7a", "a", "assegurar", "la", "seva", "dominaci\u00f3", "a", "l'oest", "en", "diverses", "campanyes", "a", "cil\u00edcia", "contra", "les", "tribus", "\u00e0rabs", "per\u00f2", "sobretot", "al", "llevant", "encara", "que", "no", "pot", "expulsar", "els", "egipcis", "de", "gaza", "i", "ha", "de", "fer", "front", "el", "ac", "la", "revolta", "de", "jud\u00e0", "que", "acaba", "amb", "la", "captura", "de", "jerusalem", "l'any", "seg\u00fcent", "i", "la", "deportaci\u00f3", "de", "bona", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "local", "amb", "el", "seu", "rei", "joaquim", "els", "babilonis", "hi", "van", "tornar", "deu", "anys", "despr\u00e9s", "per", "lluitar", "contra", "sedecies", "el", "sobir\u00e0", "que", "nabucodonosor", "ii", "havia", "col\u00b7locat", "al", "tron", "de", "jud\u00e0", "per\u00f2", "finalment", "s'hi", "rebel\u00b7l\u00e0", "cosa", "que", "va", "portar", "al", "ac", "a", "una", "nova", "captura", "de", "jerusalem", "la", "destrucci\u00f3", "del", "seu", "gran", "temple", "i", "la", "deportaci\u00f3", "de", "tota", "la", "poblaci\u00f3", "els", "anys", "seg\u00fcents", "van", "estar", "marcats", "per", "conflictes", "contra", "les", "ciutats", "de", "fen\u00edcia", "en", "particular", "el", "llarg", "setge", "de", "tir", "ac", "que", "va", "permetre", "a", "babil\u00f2nia", "mantenir", "m\u00e9s", "fermament", "les", "seves", "prov\u00edncies", "occidentals", "nabucodonosor", "ii", "realitza", "obres", "importants", "a", "babil\u00f2nia", "en", "part", "a", "partir", "de", "projectes", "iniciats", "pel", "seu", "pare", "va", "construir", "o", "reconstru\u00ed", "les", "muralles", "de", "la", "ciutat", "tres", "palaus", "reials", "incl\u00f2s", "el", "palau", "sud", "que", "fou", "completament", "destru\u00eft", "durant", "la", "caiguda", "de", "babil\u00f2nia", "el", "gran", "temple", "del", "d\u00e9u", "nacional", "b\u00ealmarduk", "esagila", "i", "el", "seu", "ziggurat", "etemenanki", "i", "la", "via", "processional", "de", "la", "ciutat", "connectant", "el", "gran", "temple", "amb", "la", "porta", "d'ixtar", "la", "via", "i", "la", "porta", "han", "lliurat", "una", "impressionant", "decoraci\u00f3", "de", "maons", "vidriats", "que", "representen", "motius", "florals", "i", "animals", "lleons", "dracs", "toros", "d'altra", "banda", "els", "jardins", "penjants", "que", "la", "tradici\u00f3", "grega", "situa", "a", "babil\u00f2nia", "no", "hi", "han", "estat", "identificats", "ni", "per", "textos", "ni", "per", "arqueologia", "cosa", "que", "deixa", "dubtes", "sobre", "la", "veracitat", "d'aquests", "relats", "aquesta", "ciutat", "\u00e9s", "en", "qualsevol", "cas", "la", "m\u00e9s", "gran", "de", "lantiga", "mesopot\u00e0mia", "gaireb\u00e9", "hect\u00e0rees", "amb", "potser", "habitants", "nabucodonosor", "ii", "tamb\u00e9", "ordena", "obres", "als", "altres", "santuaris", "principals", "de", "babil\u00f2nia", "sippar", "borsippa", "accad", "kix", "dilbat", "uruk", "larsa", "ur", "etc", "aquesta", "empresa", "segueix", "al", "camp", "amb", "la", "restauraci\u00f3", "i", "excavaci\u00f3", "de", "nous", "canals", "de", "rec", "en", "general", "durant", "el", "regnat", "de", "nabucodonosor", "ii", "reconstrueix", "i", "embelleix", "babil\u00f2nia", "gr\u00e0cies", "a", "les", "riqueses", "obtingudes", "del", "seu", "imperide", "fet", "a", "partir", "del", "final", "del", "segle", "vii", "ac", "la", "pacificaci\u00f3", "i", "reconstrucci\u00f3", "de", "babil\u00f2nia", "i", "laflu\u00e8ncia", "de", "riqueses", "i", "persones", "despr\u00e9s", "de", "conquestes", "saquejos", "i", "deportacions", "van", "provocar", "un", "per\u00edode", "de", "prosperitat", "i", "fins", "i", "tot", "un", "creixement", "econ\u00f2mic", "al", "segle", "vi", "ac", "per\u00edode", "en", "tot", "cas", "caracteritzat", "per", "una", "expansi\u00f3", "de", "l'espai", "ocupat", "amb", "un", "augment", "de", "llocs", "urbans", "i", "per", "tant", "d'un", "creixement", "demogr\u00e0fic", "\u00e9s", "a", "babil\u00f2nia", "i", "a", "les", "ciutats", "ve\u00efnes", "borsippa", "sippar", "on", "es", "desenvolupen", "els", "jardins", "palmerars", "combinant", "el", "conreu", "de", "palmeres", "datileres", "phoenix", "dactylifera", "i", "l'horticultura", "per", "als", "mercats", "urbans", "la", "reorganitzaci\u00f3", "de", "la", "xarxa", "de", "canals", "no", "sols", "permet", "l'extensi\u00f3", "de", "terres", "conreades", "sin\u00f3", "que", "facilita", "el", "transport", "de", "productes", "agr\u00edcoles", "a", "escala", "regional", "l'explotaci\u00f3", "del", "bestiar", "en", "particular", "la", "llana", "d'ovelles", "destinada", "als", "tallers", "t\u00e8xtils", "constitueix", "una", "altra", "activitat", "lucrativa", "els", "temples", "segueixen", "sent", "un", "actor", "econ\u00f2mic", "important", "tal", "com", "ho", "documenten", "els", "importants", "arxius", "de", "lebabbar", "de", "sippar", "i", "leanna", "duruk", "que", "tenen", "grans", "finques", "i", "ramats", "tallers", "resid\u00e8ncies", "urbanes", "de", "lloguer", "i", "que", "utilitza", "una", "gran", "poblaci\u00f3", "de", "dependents", "en", "particular", "una", "poblaci\u00f3", "servil", "destinada", "a", "tot", "tipus", "d'activitats", "en", "aquest", "per\u00edode", "es", "va", "desenvolupar", "el", "paper", "dactors", "privats", "amb", "laparici\u00f3", "de", "fam\u00edlies", "de", "notables", "urbans", "que", "practicaven", "diferents", "activitats", "en", "relaci\u00f3", "amb", "els", "temples", "i", "el", "palau", "prebendes", "presa", "de", "terres", "impostos", "etc", "o", "b\u00e9", "activitats", "personals", "pr\u00e9stecs", "comer\u00e7", "de", "productes", "agr\u00edcoles", "o", "fins", "i", "tot", "creaci\u00f3", "de", "dominis", "en", "un", "model", "redu\u00eft", "al", "de", "les", "grans", "organitzacions", "algunes", "daquestes", "fam\u00edlies", "actives", "durant", "diverses", "generacions", "i", "designades", "per", "un", "avantpassat", "com\u00fa", "constitueixen", "empreses", "reials", "que", "senriqueixen", "considerablement", "com", "els", "descendents", "degibi", "a", "babil\u00f2niales", "deportacions", "dels", "sobirans", "babilonis", "sobretot", "de", "nabucodonosor", "ii", "feren", "de", "babil\u00f2nia", "una", "zona", "encara", "m\u00e9s", "cosmopolita", "que", "abans", "aquest", "per\u00edode", "copsa", "sobretot", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "comunitat", "jueva", "de", "babil\u00f2nia", "vinguts", "per", "la", "seva", "deportaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "captura", "de", "jerusalem", "com", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "aquest", "mestissatge", "beneficia", "finalment", "l'arameu", "que", "n'esdev\u00e9", "gradualment", "la", "llengua", "dominant", "la", "situaci\u00f3", "de", "lalta", "mesopot\u00e0mia", "sota", "dominaci\u00f3", "babil\u00f2nica", "est\u00e0", "molt", "poc", "documentada", "es", "van", "destruir", "les", "capitals", "ass\u00edries", "i", "probablement", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "supervivent", "fou", "en", "gran", "part", "deportada", "i", "no", "es", "reconstrueixen", "excepte", "les", "ocupades", "per", "aquells", "que", "els", "arque\u00f2legs", "han", "definit", "com", "a", "okupes", "dels", "antics", "palaus", "els", "governadors", "estan", "instal\u00b7lats", "en", "algunes", "ciutats", "i", "no", "es", "produeix", "cap", "intent", "de", "restaurar", "l'imperi", "assiri", "despr\u00e9s", "de", "la", "destrucci\u00f3", "implacable", "del", "cor", "de", "l'imperi", "sens", "dubte", "\u00e9s", "una", "zona", "rural", "documentant", "alguns", "camps", "agr\u00edcoles", "de", "djezireh", "les", "traces", "duna", "estrat\u00e8gia", "activa", "de", "control", "i", "millora", "de", "les", "prov\u00edncies", "occidentals", "de", "limperi", "s\u00f3n", "igualment", "limitades", "cosa", "que", "refor\u00e7a", "la", "impressi\u00f3", "que", "durant", "la", "seva", "curta", "experi\u00e8ncia", "imperial", "els", "sobirans", "neobabil\u00f2nics", "concentraven", "fonamentalment", "els", "seus", "esfor\u00e7os", "a", "babil\u00f2nia", "i", "es", "conform\u00e0", "a", "recon\u00e8ixer", "la", "seva", "sobirania", "al", "llevant", "per", "lacci\u00f3", "militar", "la", "repressi\u00f3", "i", "la", "imposici\u00f3", "de", "tributs", "nabucodonosor", "ii", "va", "morir", "el", "ac", "despr\u00e9s", "d'un", "regnat", "molt", "llarg", "i", "el", "succe\u00ed", "el", "seu", "fill", "amelmarduk", "fou", "assassinat", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "per", "conspiradors", "dirigits", "pel", "seu", "cunyat", "neriglissar", "un", "general", "que", "havia", "sigut", "un", "bon", "amic", "del", "seu", "pare", "sens", "dubte", "ja", "era", "anci\u00e0", "i", "va", "morir", "el", "ac", "el", "seu", "fill", "i", "successor", "labashimarduk", "fou", "assassinat", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "dos", "mesos", "de", "regnat", "la", "successi\u00f3", "de", "nabucodonosor", "ii", "fou", "per", "tant", "particularment", "ca\u00f2tica", "encara", "que", "aix\u00f2", "no", "es", "tradu\u00eds", "en", "conflictes", "importants", "en", "limperiel", "nou", "governant", "babiloni", "va", "ser", "nab\u00f2nides", "regnat", "ac", "probablement", "ja", "anci\u00e0", "durant", "el", "cop", "d'estat", "una", "figura", "amb", "or\u00edgens", "foscos", "clarament", "no", "relacionats", "amb", "la", "fam\u00edlia", "reial", "el", "seu", "fill", "gran", "baltasar", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "al", "seu", "costat", "sense", "cap", "mena", "de", "preparaci\u00f3", "per", "al", "seu", "futur", "ascens", "al", "tron", "en", "els", "seus", "primers", "anys", "de", "regnat", "nab\u00f2nides", "dirig\u00ed", "els", "seus", "ex\u00e8rcits", "a", "cil\u00edcia", "i", "restaur\u00e0", "alguns", "grans", "temples", "de", "babil\u00f2nia", "ancorantlos", "en", "la", "continu\u00eftat", "de", "nabucodonosor", "ii", "una", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "del", "nou", "sobir\u00e0", "\u00e9s", "la", "seva", "devoci\u00f3", "cap", "al", "d\u00e9u", "lunar", "sin", "sense", "deixar", "de", "banda", "la", "veneraci\u00f3", "del", "gran", "d\u00e9u", "tutelar", "de", "babil\u00f2nia", "b\u00ealmarduk", "que", "sembla", "que", "li", "atragu\u00e9", "enemistats", "dins", "del", "poder\u00f3s", "clergat", "de", "babil\u00f2nia", "despr\u00e9s", "d'una", "campanya", "a", "jord\u00e0nia", "el", "ac", "es", "trasllada", "a", "tayma", "a", "l'ar\u00e0bia", "occidental", "a", "l'hijaz", "on", "va", "residir", "fins", "al", "ac", "per", "motius", "no", "determinats", "mentre", "que", "baltasar", "era", "a", "babil\u00f2niaquan", "va", "tornar", "a", "babil\u00f2nia", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "era", "cr\u00edtica", "el", "rei", "cir", "ii", "de", "p\u00e8rsia", "havia", "derrotat", "els", "medes", "i", "havia", "pres", "el", "control", "de", "la", "majoria", "dels", "pa\u00efsos", "iranians", "despr\u00e9s", "es", "va", "estendre", "a", "l'anat\u00f2lia", "i", "sotmet\u00e9", "l\u00eddia", "el", "ac", "el", "conflicte", "entre", "perses", "i", "babilonis", "esclata", "el", "ac", "i", "\u00e9s", "de", "curta", "durada", "els", "invasors", "van", "prendre", "babil\u00f2nia", "sense", "grans", "dificultats", "despr\u00e9s", "d'un", "conflicte", "molt", "curt", "limperi", "neobabil\u00f2nic", "desapareix", "i", "els", "seus", "territoris", "s\u00f3n", "ocupats", "pel", "vencedor", "els", "imperis", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "i", "ac", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "l'imperi", "persa", "aquem\u00e8nida", "va", "prendre", "el", "control", "de", "l'imperi", "neobabil\u00f2nic", "despr\u00e9s", "domin\u00e0", "una", "\u00e0rea", "considerablement", "m\u00e9s", "gran", "des", "dels", "balcans", "fins", "a", "l'indus", "i", "aix\u00f2", "el", "convert\u00ed", "en", "l'imperi", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'antic", "orient", "mitj\u00e0", "despr\u00e9s", "va", "ser", "derrocat", "pels", "grecs", "dirigits", "per", "alexandre", "el", "gran", "els", "anys", "ac", "i", "alguns", "grecs", "es", "van", "quedar", "a", "la", "regi\u00f3", "ente", "el", "ac", "formant", "l'imperi", "sel\u00e8ucida", "aquest", "darrer", "es", "va", "retirar", "de", "mesopot\u00e0mia", "a", "mitjan", "segle", "ii", "ac", "per", "la", "pressi\u00f3", "dels", "parts", "que", "constitueixen", "un", "altre", "imperi", "que", "dur\u00e0", "fins", "a", "principis", "del", "segle", "ii", "l'imperi", "part", "aquests", "imperis", "s\u00f3n", "dorigen", "estranger", "iran\u00ed", "o", "grec", "des", "del", "punt", "de", "vista", "mesopot\u00e0mic", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "d'ass\u00edria", "i", "babil\u00f2nia", "per\u00f2", "formen", "part", "de", "la", "seva", "continu\u00eftat", "directa", "les", "fases", "de", "transici\u00f3", "din\u00e0stica", "s\u00f3n", "r\u00e0pides", "i", "la", "continu\u00eftat", "institucional", "\u00e9s", "essencial", "lalta", "mesopot\u00e0mia", "era", "aleshores", "una", "zona", "poc", "important", "daquests", "imperis", "almenys", "fins", "al", "moment", "en", "qu\u00e8", "esdevingu\u00e9", "un", "terreny", "de", "conflicte", "entre", "roma", "i", "els", "parts", "d'altra", "banda", "babil\u00f2nia", "el", "pes", "demogr\u00e0fic", "i", "econ\u00f2mic", "de", "la", "qual", "era", "principalment", "agr\u00edcola", "\u00e9s", "considerable", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "majoria", "de", "les", "altres", "regions", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "constitueix", "una", "prov\u00edncia", "de", "primera", "import\u00e0ncia", "per", "als", "tres", "imperis", "que", "la", "dominen", "successivament", "i", "s'hi", "estableixen", "resid\u00e8ncies", "reials", "i", "fins", "i", "tot", "capitals", "en", "aquesta", "fase", "es", "veuen", "profunds", "trastorns", "culturals", "les", "tradicions", "mesopot\u00e0miques", "s\u00f3n", "cada", "vegada", "menys", "recolzades", "pels", "sobirans", "els", "quals", "les", "consideren", "poc", "prestigioses", "i", "es", "limiten", "als", "temples", "babilonis", "en", "qu\u00e8", "la", "pr\u00e0ctica", "desapareix", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "nostra", "era", "com", "l'escriptura", "cune\u00efforme", "i", "amb", "aquesta", "la", "mem\u00f2ria", "de", "les", "antigues", "civilitzacions", "mesopot\u00e0miques", "per", "tant", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "ha", "deixat", "de", "ser", "un", "important", "centre", "cultural", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "a", "partir", "daquest", "per\u00edode", "la", "documentaci\u00f3", "cune\u00efforme", "\u00e9s", "cada", "cop", "menys", "nombrosa", "essencialment", "limitada", "a", "babil\u00f2nia", "i", "la", "producci\u00f3", "escrita", "es", "fa", "principalment", "en", "arameu", "i", "grec", "sobre", "suports", "perecedors", "papirs", "i", "pergamins", "actualment", "desapareguts", "la", "reconstrucci\u00f3", "daquests", "per\u00edodes", "es", "basa", "cada", "cop", "m\u00e9s", "en", "les", "fonts", "generalment", "mobilitzades", "per", "a", "l'estudi", "de", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "inscripcions", "en", "pedra", "de", "l'alfabet", "arameu", "i", "grec", "sovint", "breus", "i", "hist\u00f2ries", "antigues", "transmeses", "fins", "a", "l\u00e8poca", "moderna", "sobretot", "l'obra", "d'historiadors", "de", "llengua", "grega", "i", "llatina", "l'imperi", "aquem\u00e8nida", "la", "conquesta", "de", "babil\u00f2nia", "per", "cir", "ii", "aparentment", "es", "fa", "sense", "grans", "dificultats", "el", "nouvingut", "es", "presenta", "en", "la", "propaganda", "la", "cr\u00f2nica", "de", "nab\u00f2nides", "el", "cilindre", "de", "cir", "com", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "la", "voluntat", "del", "gran", "d\u00e9u", "beelmarduk", "en", "oposici\u00f3", "a", "l'impiu", "nab\u00f2nides", "babil\u00f2nia", "es", "convert\u00ed", "aleshores", "en", "la", "capital", "duna", "prov\u00edncia", "que", "abasta", "els", "mateixos", "territoris", "que", "lantic", "imperi", "babiloni", "i", "sutilitza", "repetidament", "com", "a", "resid\u00e8ncia", "reial", "no", "obstant", "aix\u00f2", "es", "va", "al\u00e7ar", "el", "ac", "en", "el", "marc", "de", "les", "revoltes", "que", "sacsejaven", "l'imperi", "persa", "sota", "l'impuls", "de", "personatges", "que", "prenien", "el", "nom", "de", "nabucodonosor", "iii", "i", "iv", "r\u00e0pidament", "eliminats", "per", "darios", "el", "gran", "linici", "del", "regnat", "del", "seu", "successor", "xerxes", "i", "est\u00e0", "marcat", "per", "una", "altra", "revolta", "a", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "r\u00e0pidament", "sotmesa", "que", "aparentment", "es", "tradueix", "en", "una", "represa", "energ\u00e8tica", "de", "la", "zona", "pels", "perses", "que", "es", "veu", "per", "la", "manca", "de", "documentaci\u00f3", "escrita", "de", "diversos", "arxius", "de", "temples", "i", "fam\u00edlies", "importants", "que", "sens", "dubte", "van", "patir", "una", "forma", "de", "repressi\u00f3", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "la", "documentaci\u00f3", "cune\u00efforme", "disminueix", "en", "quantitat", "perqu\u00e8", "l'alfabet", "arameu", "escrit", "en", "papir", "i", "pergam\u00ed", "es", "feu", "m\u00e9s", "habitual", "i", "es", "recolza", "en", "el", "poder", "persa", "que", "promogu\u00e9", "l'arameu", "de", "l'imperi", "fins", "al", "rang", "de", "llengua", "oficial", "de", "l'administraci\u00f3", "imperial", "la", "prov\u00edncia", "de", "babil\u00f2nia", "es", "divideix", "en", "dues", "durant", "el", "regnat", "de", "xerxes", "i", "o", "poc", "despr\u00e9s", "almenys", "abans", "del", "ac", "i", "se'n", "separaren", "les", "prov\u00edncies", "occidentals", "per", "constituir", "la", "satrapia", "de", "s\u00edria", "ebernri", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "riu", "eufrates", "durant", "la", "major", "part", "del", "segle", "v", "ac", "i", "del", "iv", "ac", "la", "zona", "deixa", "de", "tenir", "un", "paper", "pol\u00edtic", "important", "tanmateix", "babil\u00f2nia", "\u00e9s", "una", "regi\u00f3", "crucial", "per", "a", "l'imperi", "aquem\u00e8nida", "per", "la", "seva", "gran", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "mobilitzada", "per", "la", "pot\u00e8ncia", "central", "i", "aix\u00f2", "encara", "que", "sembla", "con\u00e8ixer", "un", "lleuger", "reflux", "urb\u00e0", "al", "segle", "v", "ac", "els", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "hi", "tenen", "moltes", "finques", "i", "hi", "han", "establert", "estaments", "per", "mantenir", "soldats", "de", "l'ex\u00e8rcit", "persa", "la", "principal", "font", "de", "textos", "cune\u00efformes", "daquesta", "\u00e8poca", "nippur", "es", "refereix", "a", "lactivitat", "de", "la", "fam\u00edlia", "rica", "dels", "descendents", "de", "murash\u00fb", "que", "proporcionen", "recursos", "agr\u00edcoles", "als", "titulars", "de", "les", "tinences", "militars", "les", "fam\u00edlies", "babil\u00f2nies", "notables", "poden", "continuar", "prosperant", "en", "el", "marc", "de", "ladministraci\u00f3", "persa", "daltra", "banda", "la", "situaci\u00f3", "dels", "santuaris", "sembla", "que", "sha", "deteriorat", "en", "tot", "cas", "no", "est\u00e0", "documentada", "durant", "la", "major", "part", "del", "segle", "v", "ac", "la", "situaci\u00f3", "de", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "sota", "el", "domini", "persa", "est\u00e0", "molt", "mal", "documentada", "els", "textos", "esmenten", "algunes", "ciutats", "principalment", "perqu\u00e8", "es", "troben", "a", "les", "principals", "carreteres", "de", "limperi", "a", "l'est", "arbeles", "i", "lahiru", "ubicaci\u00f3", "desconeguda", "entre", "el", "zab", "inferior", "i", "diyala", "a", "loest", "thapsacos", "ubicaci\u00f3", "desconeguda", "punt", "dencreuament", "de", "l'eufrates", "entre", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "la", "mesopot\u00e0mia", "aparentment", "aquestes", "carreteres", "estan", "ben", "cuidades", "i", "tenen", "estacions", "de", "gu\u00e0rdia", "i", "subministrament", "els", "dominis", "reials", "es", "trobarien", "a", "la", "regi\u00f3", "les", "antigues", "capitals", "ass\u00edries", "s\u00f3n", "poc", "ocupades", "o", "abandonades", "a", "banda", "daix\u00f2", "la", "impressi\u00f3", "que", "es", "despr\u00e8n", "dalguns", "textos", "i", "de", "larqueologia", "de", "suport", "limitat", "perqu\u00e8", "la", "cultura", "material", "del", "per\u00edode", "daquesta", "regi\u00f3", "no", "est\u00e0", "ben", "definida", "\u00e9s", "que", "el", "nord", "\u00e9s", "una", "zona", "gaireb\u00e9", "no", "urbanitzada", "on", "principalment", "es", "troben", "comunitats", "agr\u00edcoles", "disperses", "aix\u00ed", "com", "grups", "\u00e0rabs", "n\u00f2mades", "procedents", "de", "les", "estepes", "de", "l\u00e0mbit", "siro\u00e0rab", "la", "conquesta", "dalexandre", "i", "limperi", "sel\u00e8ucida", "limperi", "aquem\u00e8nida", "fou", "derrotat", "en", "pocs", "anys", "pel", "rei", "macedoni", "alexandre", "el", "gran", "la", "seva", "campanya", "comen\u00e7\u00e0", "el", "ac", "creu\u00e0", "l'eufrates", "el", "juliol", "del", "ac", "i", "venc\u00e9", "els", "perses", "de", "nou", "a", "gaugamela", "despr\u00e9s", "entr\u00e0", "a", "babil\u00f2nia", "a", "l'octubre", "la", "ciutat", "es", "va", "sotmetre", "sense", "lluitar", "i", "les", "seves", "elits", "van", "recon\u00e8ixer", "alexandre", "com", "el", "seu", "leg\u00edtim", "sobir\u00e0", "l'\u00faltim", "rei", "aquem\u00e8nida", "darius", "iii", "va", "morir", "l'any", "seg\u00fcent", "despr\u00e9s", "de", "les", "seves", "llargues", "campanyes", "a", "l'est", "alexandre", "torna", "a", "babil\u00f2nia", "on", "s'instal\u00b7la", "el", "ac", "per\u00f2", "va", "morir", "all\u00ed", "el", "juny", "de", "acdespr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'alexandre", "els", "seus", "principals", "generals", "els", "di\u00e0docs", "van", "lluitar", "entre", "ells", "per", "succeir", "alexandre", "babil\u00f2nia", "fou", "aleshores", "un", "lloc", "de", "lluites", "recurrents", "els", "seus", "santuaris", "van", "ser", "utilitzats", "repetidament", "pels", "rivals", "i", "va", "patir", "atacs", "i", "destrucci\u00f3", "els", "conflictes", "m\u00e9s", "intensos", "foren", "els", "enfrontaments", "entre", "ant\u00edgon", "el", "borni", "i", "seleuc", "i", "nic\u00e0tor", "durant", "la", "guerra", "de", "babil\u00f2nia", "dels", "anys", "ac", "en", "qu\u00e8", "el", "segon", "surt", "victori\u00f3s", "va", "fundar", "la", "dinastia", "sel\u00e8ucida", "que", "domin\u00e0", "mesopot\u00e0mia", "durant", "gaireb\u00e9", "dos", "seglesel", "segle", "iii", "ac", "est\u00e0", "marcat", "pels", "conflictes", "entre", "els", "sel\u00e8ucides", "i", "els", "l\u00e0gides", "que", "dominen", "l'egipte", "ptolemaic", "especialment", "concentrat", "a", "s\u00edria", "per\u00f2", "finalment", "els", "ex\u00e8rcits", "l\u00e0gides", "arriben", "a", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "la", "dominaci\u00f3", "hel\u00b7len\u00edstica", "de", "mesopot\u00e0mia", "est\u00e0", "marcada", "per", "la", "fundaci\u00f3", "de", "diverses", "ciutats", "gregues", "on", "simplanten", "ciutadans", "grecs", "la", "poliaditzaci\u00f3", "primer", "preferiblement", "en", "llocs", "verges", "o", "poc", "poblats", "per\u00f2", "de", "vegades", "tamb\u00e9", "en", "ciutats", "antigues", "el", "primer", "n'\u00e9s", "el", "cas", "de", "sel\u00e8ucia", "del", "tigris", "fundada", "cap", "el", "ac", "per", "convertirse", "en", "la", "principal", "ciutat", "de", "babil\u00f2nia", "i", "capital", "del", "regne", "entre", "les", "fundacions", "del", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "en", "aquella", "\u00e8poca", "es", "troben", "jebel", "khalid", "i", "dura", "europos", "que", "despr\u00e9s", "esdevingu\u00e9", "una", "aut\u00e8ntica", "ciutat", "situats", "a", "l'eufrates", "entre", "les", "principals", "ciutats", "de", "s\u00edria", "tetr\u00e0polis", "seugma", "apamea", "i", "babil\u00f2nia", "la", "situaci\u00f3", "de", "djezireh", "i", "l'antiga", "ass\u00edria", "durant", "aquest", "per\u00edode", "encara", "\u00e9s", "molt", "mal", "coneguda", "per", "manca", "de", "documentaci\u00f3", "aquestes", "regions", "continuen", "sent", "predominantment", "rurals", "poc", "poblades", "fins", "i", "tot", "si", "han", "estat", "objecte", "d'intents", "de", "desenvolupament", "almenys", "puntualment", "al", "voltant", "de", "determinades", "ciutats", "que", "shan", "convertit", "en", "ciutats", "gregues", "edessa", "antioquia", "de", "cal\u00edrroe", "nisibis", "que", "es", "converteix", "en", "antioquia", "de", "mygdonia", "i", "potser", "n\u00ednive", "emetent", "una", "moneda", "local", "que", "es", "pot", "veure", "com", "una", "extensi\u00f3", "oriental", "de", "la", "s\u00edria", "hel\u00b7lenitzada", "reben", "una", "topon\u00edmia", "maced\u00f2nia", "com", "aquesta", "darrera", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "babil\u00f2nia", "per", "altra", "banda", "la", "baixa", "mesopot\u00e0mia", "segueix", "sent", "una", "regi\u00f3", "rica", "i", "poblada", "de", "primera", "import\u00e0ncia", "per", "als", "sel\u00e8ucids", "la", "seva", "situaci\u00f3", "\u00e9s", "coneguda", "gr\u00e0cies", "a", "les", "fonts", "cune\u00efformes", "encara", "nombroses", "en", "aquest", "per\u00edode", "en", "particular", "a", "babil\u00f2nia", "i", "uruk", "es", "mantenen", "dominats", "pels", "seus", "grans", "temples", "que", "es", "converteixen", "en", "una", "instituci\u00f3", "m\u00e9s", "central", "que", "mai", "que", "dirigeix", "la", "seva", "vida", "pol\u00edtica", "al", "comen\u00e7ament", "del", "per\u00edode", "ant\u00edoc", "i", "s\u00f2ter", "encara", "patrocin\u00e0", "la", "construcci\u00f3", "de", "temples", "babil\u00f2nics", "despr\u00e9s", "es", "deix\u00e0", "aquesta", "tasca", "a", "les", "elits", "urbanes", "com", "ho", "demostra", "b\u00e9", "uruk", "que", "va", "veure", "a", "mitjan", "segle", "ii", "ac", "la", "construcci\u00f3", "dun", "vast", "complex", "religi\u00f3s", "de", "tradici\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "amb", "l\u00faltim", "ziggurat", "constru\u00eft", "les", "comunitats", "gregues", "establertes", "a", "babil\u00f2nia", "i", "les", "poblacions", "locals", "es", "van", "barrejar", "des", "del", "primer", "moment", "sobretot", "enmig", "de", "les", "elits", "i", "l'hel\u00b7lenisme", "va", "esdevenir", "una", "caracter\u00edstica", "de", "la", "cultura", "regional", "tot", "i", "que", "era", "dif\u00edcil", "valorar", "el", "grau", "d'hel\u00b7lenitzaci\u00f3", "de", "la", "zona", "el", "proc\u00e9s", "de", "poliaditzaci\u00f3", "s'acceler\u00e0", "quan", "babil\u00f2nia", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "ciutat", "grega", "cap", "a", "principis", "del", "segle", "ii", "ac", "i", "s'hi", "constru\u00ed", "un", "teatre", "sobretot", "per", "servir", "de", "lloc", "de", "trobada", "de", "la", "comunitat", "c\u00edvica", "les", "tauletes", "del", "per\u00edode", "es", "refereixen", "principalment", "a", "activitats", "acad\u00e8miques", "els", "textos", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "econ\u00f2mics", "i", "jur\u00eddics", "estan", "escrits", "en", "suports", "peribles", "papir", "pells", "en", "grec", "o", "arameu", "el", "clergat", "dels", "temples", "de", "babil\u00f2nia", "i", "uruk", "preserva", "les", "antigues", "tradicions", "mesopot\u00e0miques", "en", "un", "context", "cada", "cop", "menys", "receptiu", "copiant", "textos", "religiosos", "antics", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "produeixen", "obres", "noves", "especialment", "en", "el", "camp", "historiogr\u00e0fic", "cr\u00f2niques", "hist\u00f2riques", "en", "aquest", "per\u00edode", "tamb\u00e9", "l'astronomia", "mesopot\u00e0mica", "fou", "m\u00e9s", "productiva", "i", "innovadora", "i", "en", "aquest", "el", "camp", "els", "erudits", "mesopot\u00e0mics", "van", "tenir", "m\u00e9s", "renom", "als", "ulls", "dels", "grecs", "l'imperi", "part", "durant", "el", "segle", "iii", "ac", "els", "sel\u00e8ucides", "van", "perdre", "el", "control", "de", "les", "satrapies", "orientals", "sobretot", "la", "p\u00e0rtia", "on", "arsaces", "i", "de", "p\u00e0rtia", "va", "prendre", "el", "poder", "el", "ac", "i", "fund\u00e0", "la", "dinastia", "dels", "parts", "ars\u00e0cids", "la", "mort", "d'ant\u00edoc", "iv", "aoo", "el", "ac", "mentre", "intentava", "recuperar", "el", "control", "d'aquestes", "regions", "fou", "seguida", "per", "un", "per\u00edode", "de", "gran", "inestabilitat", "din\u00e0stica", "que", "debilit\u00e0", "els", "sel\u00e8ucides", "mentre", "que", "el", "rei", "part", "mitridates", "i", "ac", "conquereix", "la", "m\u00e8dia", "el", "ac", "i", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "amb", "la", "seva", "capital", "sel\u00e8ucia", "del", "tigris", "els", "anys", "seg\u00fcents", "van", "estar", "marcats", "per", "dos", "vigorosos", "contraatacs", "pels", "sel\u00e8ucides", "demetri", "ii", "nic\u00e0tor", "ac", "i", "ant\u00edoc", "vii", "sidetes", "ac", "que", "van", "reconquerir", "temporalment", "mesopot\u00e0mia", "per\u00f2", "finalment", "van", "haver", "d'inclinarse", "davant", "els", "parts", "durant", "el", "regnat", "de", "fraates", "ii", "de", "p\u00e0rtia", "ac", "els", "parts", "mantenen", "fermament", "la", "regi\u00f3", "tanmateix", "els", "problemes", "continuen", "a", "babil\u00f2nia", "sobretot", "a", "causa", "de", "laparici\u00f3", "dun", "regne", "independent", "al", "sud", "a", "caracene", "finalment", "sotm\u00e8s", "per", "mitridates", "ii", "el", "ac", "despr\u00e9s", "els", "seus", "ex\u00e8rcits", "pujaren", "per", "l'eufrates", "on", "estableixen", "defenses", "a", "les", "fronteres", "dels", "sel\u00e8ucides", "en", "particular", "a", "dura", "europos", "en", "els", "anys", "seg\u00fcents", "es", "va", "sotmetre", "la", "resta", "de", "mesopot\u00e0mia", "i", "la", "dominaci\u00f3", "dels", "parts", "es", "va", "estendre", "per", "un", "temps", "a", "arm\u00e8nia", "i", "commagena", "a", "partir", "del", "ac", "els", "romans", "es", "converteixen", "en", "els", "rivals", "occidentals", "dels", "parts", "amb", "la", "seva", "tutela", "i", "la", "posterior", "caiguda", "de", "la", "dinastia", "sel\u00e8ucida", "el", "ac", "la", "frontera", "entre", "romans", "i", "parts", "s'estableix", "al", "llarg", "del", "riu", "eufrates", "i", "\u00e9s", "posada", "en", "dubte", "pels", "c\u00f2nsols", "romans", "gneu", "pompeu", "magne", "i", "marc", "licini", "cras", "que", "es", "tradueix", "en", "la", "derrota", "d'aquest", "\u00faltim", "en", "la", "batalla", "de", "carrhae", "el", "ac", "i", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "parts", "al", "llevant", "i", "anat\u00f2lia", "finalment", "suprimits", "pels", "romans", "amb", "lacci\u00f3", "de", "marc", "antoni", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "parts", "conserven", "la", "seva", "sobirania", "sobre", "els", "dos", "regnes", "m\u00e9s", "importants", "del", "nord", "de", "mesopot\u00e0mia", "osroene", "i", "adiabene", "despr\u00e9s", "daquest", "per\u00edode", "l'imperi", "part", "sembla", "experimentar", "un", "per\u00edode", "d'inestabilitat", "dun", "segle", "a", "causa", "de", "les", "lluites", "de", "poder", "dins", "de", "la", "seva", "elit", "per\u00f2", "aix\u00f2", "resta", "mal", "documentat", "roma", "ho", "aprofita", "per", "a", "dominar", "arm\u00e8nia", "cosa", "que", "obr\u00ed", "un", "conflicte", "del", "qual", "va", "sortir", "victori\u00f3s", "volog\u00e8s", "i", "que", "va", "restablir", "l'estabilitat", "de", "l'imperi", "part", "les", "hostilitats", "contra", "roma", "van", "continuar", "despr\u00e9s", "sobretot", "durant", "el", "govern", "de", "traj\u00e0", "que", "va", "conquerir", "arm\u00e8nia", "i", "despr\u00e9s", "osroene", "per\u00f2", "la", "seva", "campanya", "a", "babil\u00f2nia", "fou", "un", "frac\u00e0s", "les", "fronteres", "de", "limperi", "part", "es", "van", "conservar", "durant", "la", "resta", "del", "segle", "iiels", "reis", "parts", "abandonen", "r\u00e0pidament", "la", "seva", "regi\u00f3", "dorigen", "on", "es", "troba", "la", "seva", "primera", "capital", "nasa", "per", "instal\u00b7larse", "primer", "a", "ecb\u00e0tana", "m\u00e8dia", "despr\u00e9s", "a", "ctesifont", "babil\u00f2nia", "just", "al", "costat", "de", "sel\u00e8ucia", "del", "tigris", "seguint", "la", "continu\u00eftat", "dels", "imperis", "anteriors", "i", "tornant", "a", "fer", "de", "babil\u00f2nia", "una", "zona", "central", "durant", "aquest", "primer", "per\u00edode", "de", "dominaci\u00f3", "dels", "parts", "l'\u00e0rea", "fou", "molt", "pr\u00f2spera", "tot", "i", "els", "conflictes", "inicials", "les", "ciutats", "de", "babil\u00f2nia", "i", "uruk", "tornen", "a", "ser", "importants", "i", "han", "lliurat", "documentaci\u00f3", "cune\u00efforme", "d'aquest", "per\u00edode", "que", "demostra", "la", "continu\u00eftat", "dels", "cultes", "dels", "seus", "grans", "temples", "i", "de", "les", "seves", "elits", "locals", "tanmateix", "sel\u00e8ucia", "del", "tigris", "continua", "sent", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "regi\u00f3des", "del", "segle", "i", "lorganitzaci\u00f3", "de", "lassentament", "a", "babil\u00f2nia", "va", "patir", "canvis", "marcats", "per", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "babil\u00f2nia", "i", "uruk", "potser", "en", "el", "context", "pol\u00edtic", "inquiet", "de", "l\u00e8poca", "per\u00f2", "per", "contra", "nippur", "experimenta", "un", "nou", "auge", "amb", "la", "construcci\u00f3", "duna", "fortalesa", "al", "lloc", "de", "lantic", "temple", "del", "d\u00e9u", "enlil", "i", "es", "funda", "una", "nova", "ciutat", "a", "vologesia", "a", "la", "riba", "de", "leufrates", "mentre", "que", "al", "nord", "de", "babil\u00f2nia", "la", "ciutat", "de", "ctesifont", "adquireix", "m\u00e9s", "import\u00e0ncia", "i", "es", "construeix", "una", "xarxa", "de", "canals", "important", "al", "voltant", "fora", "de", "la", "seva", "capital", "l'imperi", "part", "sorganitza", "al", "voltant", "dun", "conjunt", "de", "regnes", "vassalls", "alguns", "posats", "en", "mans", "dels", "membres", "de", "la", "dinastia", "parta", "i", "generalment", "es", "considera", "m\u00e9s", "descentralitzat", "que", "els", "seus", "predecessors", "per\u00f2", "no", "va", "haverhi", "una", "dominaci\u00f3", "real", "abans", "del", "segle", "ii", "els", "vassalls", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "mesopot\u00e0mia", "s\u00f3n", "caracene", "al", "sud", "al", "voltant", "de", "karax", "spasinos", "a", "la", "vora", "del", "golf", "p\u00e8rsic", "osroene", "de", "la", "dinastia", "dels", "abgar", "al", "nord", "al", "voltant", "d'edessa", "i", "adiabene", "a", "l'est", "territoris", "importants", "per", "a", "l'imperi", "part", "ja", "que", "s\u00f3n", "cobdiciats", "i", "finalment", "conquerits", "per", "roma", "al", "nord", "n\u00ednive", "\u00e9s", "una", "ciutat", "amb", "una", "comunitat", "grega", "activa", "tot", "i", "que", "va", "disminuir", "durant", "dominaci\u00f3", "dels", "parts", "nisibis", "continua", "sent", "un", "centre", "important", "en", "els", "eixos", "comercials", "entre", "est", "i", "oest", "la", "ciutat", "d'assur", "experimenta", "un", "nou", "auge", "des", "del", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "i", "en", "particular", "es", "va", "construir", "un", "palau", "utilitzat", "per", "la", "dinastia", "local", "i", "en", "aquests", "mateixos", "anys", "es", "funda", "la", "ciutat", "d'hatra", "que", "abasta", "un", "notable", "conjunt", "monumental", "a", "mitjan", "segle", "ii", "i", "que", "esdevingu\u00e9", "la", "principal", "ciutat", "dels", "parts", "al", "nord", "mentre", "que", "edessa", "ja", "es", "troba", "sota", "el", "control", "dels", "romans", "aquestes", "ciutats", "estan", "habitades", "per", "poblacions", "que", "parlen", "principalment", "arameu", "i", "tamb\u00e9", "\u00e0rab", "al", "nord", "les", "dinasties", "d'edessa", "i", "hatra", "s\u00f3n", "\u00e0rabs", "i", "escrivien", "especialment", "en", "l'alfabet", "arameu", "el", "per\u00edode", "part", "va", "veure", "el", "final", "dels", "arxius", "cune\u00efformes", "d'uruk", "i", "despr\u00e9s", "de", "babil\u00f2nia", "alguns", "especialistes", "creuen", "que", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "cune\u00efforme", "pot", "haver", "continuat", "fins", "al", "segle", "ii", "en", "qualsevol", "cas", "aquest", "per\u00edode", "es", "considera", "el", "final", "de", "l'antiga", "civilitzaci\u00f3", "mesopot\u00e0mica", "les", "creences", "religioses", "combinen", "les", "antigues", "tradicions", "mesopot\u00e0miques", "asshur", "continua", "sent", "el", "d\u00e9u", "principal", "d'assur", "mentre", "que", "a", "hatra", "el", "d\u00e9u", "sol", "xamaix", "i", "la", "dea", "nanaia", "s\u00f3n", "molt", "populars", "amb", "les", "influ\u00e8ncies", "occidentals", "els", "d\u00e9us", "m\u00e9s", "populars", "semblen", "ser", "nergal", "assimilat", "a", "h\u00e8racles", "i", "nabu", "assimilat", "a", "apol\u00b7lo", "el", "culte", "del", "qual", "es", "troba", "en", "particular", "a", "palmira", "aquest", "\u00faltim", "destaca", "sobretot", "en", "les", "representacions", "divines", "de", "tipus", "grecorom\u00e0", "el", "mazdeisme", "la", "religi\u00f3", "dels", "parts", "est\u00e0", "menys", "contrastada", "a", "m\u00e9s", "dun", "politeisme", "dominant", "existeixen", "comunitats", "jueves", "grans", "i", "din\u00e0miques", "a", "babil\u00f2nia", "dirigides", "per", "un", "exilarca", "i", "tamb\u00e9", "a", "adiabene", "els", "governants", "dels", "quals", "es", "van", "convertir", "al", "judaisme", "al", "segle", "i", "en", "aquest", "per\u00edode", "tamb\u00e9", "apareixen", "les", "primeres", "comunitats", "cristianes", "a", "mesopot\u00e0mia", "un", "bisbe", "va", "ser", "ordenat", "a", "ctesifont", "a", "finals", "del", "segle", "i", "des", "del", "punt", "de", "vista", "art\u00edstic", "i", "arquitect\u00f2nic", "el", "per\u00edode", "part", "conserva", "molts", "elements", "heretats", "del", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "que", "ara", "forma", "part", "integral", "de", "la", "cultura", "local", "fins", "i", "tot", "si", "lh\u00e0bitat", "i", "els", "temples", "conserven", "una", "gran", "quantitat", "delements", "mesopot\u00e0mics", "en", "arquitectura", "de", "palaus", "i", "sagrada", "l'estructura", "caracter\u00edstica", "de", "la", "segona", "part", "del", "per\u00edode", "part", "del", "segle", "i", "\u00e9s", "l'iwan", "un", "porxo", "voltat", "un", "costat", "del", "qual", "s'obre", "a", "un", "pati", "atestat", "a", "nippur", "abu", "qubur", "assur", "i", "hatralimperi", "part", "sesfonsa", "durant", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "iii", "despr\u00e9s", "de", "dif\u00edcils", "guerres", "contra", "roma", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "i", "sobretot", "guerres", "internes", "despr\u00e9s", "laparici\u00f3", "de", "la", "dinastia", "sass\u00e0nida", "a", "fars", "el", "sobir\u00e0", "d'aquesta", "\u00faltima", "ardaixir", "i", "s'aixeca", "contra", "els", "parts", "i", "els", "derrota", "controla", "babil\u00f2nia", "el", "despr\u00e9s", "domina", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "els", "anys", "per\u00edode", "de", "destrucci\u00f3", "d'hatra", "i", "es", "planteja", "com", "a", "nou", "rival", "a", "roma", "a", "l'orient", "pr\u00f2xim", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia"]