["hongria", "hongar\u00e8s", "magyarorsz\u00e1g", "ipa", "mosag", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "de", "l'europa", "central", "basada", "en", "l'hist\u00f2ric", "regne", "d'hongria", "limita", "al", "nord", "amb", "eslov\u00e0quia", "i", "ucra\u00efna", "a", "l'est", "i", "al", "sudest", "amb", "romania", "al", "sud", "amb", "s\u00e8rbia", "i", "cro\u00e0cia", "i", "a", "l'oest", "amb", "eslov\u00e8nia", "i", "\u00e0ustria", "hist\u00f2ria", "l'arribada", "de", "les", "tribus", "magiars", "sota", "el", "comandament", "del", "cabdill", "\u00e1rp\u00e1d", "des", "de", "les", "planes", "de", "l'eur\u00e0sia", "central", "entre", "els", "urals", "i", "el", "volga", "l'any", "marca", "l'inici", "del", "primitiu", "estat", "hongar\u00e8s", "pels", "volts", "de", "l'any", "el", "rei", "esteve", "es", "converteix", "al", "cristianisme", "durant", "l'edat", "mitjana", "el", "regne", "d'hongria", "s'estendr\u00e0", "al", "vessant", "sud", "dels", "carpats", "a", "la", "plana", "del", "danubi", "englobant", "el", "que", "avui", "s\u00f3n", "eslov\u00e0quia", "transsilv\u00e0nia", "vojvodina", "i", "eslav\u00f2nia", "el", "terme", "regne", "d'hongria", "es", "fa", "servir", "per", "a", "referirse", "a", "l'anteriorment", "citada", "duradora", "configuraci\u00f3", "multi\u00e8tnica", "de", "territoris", "amb", "l'objecte", "de", "marcar", "una", "clara", "distinci\u00f3", "amb", "el", "modern", "estat", "d'hongria", "que", "\u00e9s", "significativament", "m\u00e9s", "petit", "i", "m\u00e9s", "homogeni", "\u00e8tnicament", "abans", "i", "durant", "el", "segle", "xix", "el", "terme", "hongar\u00e8s", "feia", "ja", "refer\u00e8ncia", "a", "qualsevol", "habitant", "d'aquest", "estat", "independentment", "de", "la", "seva", "\u00e8tnia", "els", "termes", "en", "llat\u00ed", "natio", "hungarica", "i", "hungarus", "es", "referien", "a", "tots", "els", "nobles", "del", "regne", "la", "consci\u00e8ncia", "d'hungarus", "lleialtat", "i", "patriotisme", "per", "sobre", "dels", "or\u00edgens", "\u00e8tnics", "es", "va", "donar", "entre", "qualsevol", "habitant", "d'aquest", "estat", "encara", "que", "d'acord", "amb", "el", "tripartitum", "d'esteve", "werbczy", "natio", "hungarica", "o", "hungarus", "van", "ser", "nom\u00e9s", "els", "nobles", "privilegiats", "subjectes", "de", "la", "santa", "corona", "independentment", "del", "seu", "origen", "\u00e8tnic", "els", "magiars", "tendeixen", "a", "emfasitzar", "la", "continu\u00eftat", "de", "l'estat", "hongar\u00e8s", "i", "consideren", "el", "regne", "d'hongria", "com", "una", "fase", "del", "seu", "desenvolupament", "hist\u00f2ric", "la", "idea", "de", "continu\u00eftat", "es", "reflecteix", "en", "els", "s\u00edmbols", "nacionals", "i", "en", "les", "festivitats", "aix\u00ed", "com", "en", "la", "commemoraci\u00f3", "oficial", "del", "mil\u00b7lenni", "d'hist\u00f2ria", "l'any", "d'acord", "amb", "el", "seu", "punt", "de", "vista", "el", "regne", "d'hongria", "va", "ser", "en", "principi", "un", "pa\u00eds", "del", "poble", "magiar", "encara", "que", "sense", "negar", "la", "pres\u00e8ncia", "i", "import\u00e0ncia", "d'altres", "nacionalitats", "i", "molt", "menys", "discriminarles", "de", "cap", "manera", "el", "regne", "d'hongria", "va", "ser", "juntament", "amb", "el", "regne", "d'anglaterra", "el", "regne", "de", "fran\u00e7a", "el", "regne", "de", "pol\u00f2nia", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "i", "els", "regnes", "hisp\u00e0nics", "una", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "durant", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "i", "part", "de", "l'\u00e8poca", "moderna", "molts", "d'aquests", "ja", "han", "desaparegut", "en", "l'actualitat", "com", "a", "r\u00e8gims", "mon\u00e0rquics", "edat", "mitjana", "el", "regne", "d'hongria", "fou", "fundat", "el", "pel", "rei", "sant", "esteve", "i", "tindr\u00e0", "reis", "al", "llarg", "de", "m\u00e9s", "d'un", "mil\u00b7lenni", "d'exist\u00e8ncia", "va", "resistir", "els", "atacs", "de", "tribus", "b\u00e0rbares", "d'orient", "com", "els", "cumans", "i", "petxenegs", "i", "foren", "expulsats", "pels", "reis", "salom\u00f3", "d'hongria", "g\u00e9za", "i", "d'hongria", "i", "sant", "ladislau", "i", "d'hongria", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "del", "rei", "croat", "el", "sant", "ladislau", "s'annexionar\u00e0", "els", "territoris", "del", "regne", "de", "cro\u00e0cia", "a", "hongria", "dissolentlos", "dins", "de", "les", "fronteres", "hongareses", "el", "regne", "hongar\u00e8s", "s'enfrontar\u00e0", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "en", "diverses", "oportunitats", "mantenint", "guerres", "com", "la", "del", "rei", "g\u00e9za", "ii", "d'hongria", "entre", "i", "on", "despr\u00e9s", "l'emperador", "manuel", "i", "comn\u00e8", "aconseguir\u00e0", "estendre", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "sota", "el", "regnat", "de", "b\u00e9la", "iii", "d'hongria", "fill", "de", "g\u00e9za", "ii", "posteriorment", "la", "debilitaci\u00f3", "romana", "d'orient", "davant", "dels", "turcs", "generar\u00e0", "p\u00e8rdua", "d'inter\u00e8s", "a", "hongria", "i", "haur\u00e0", "de", "concentrarse", "en", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "defensa", "contra", "els", "ex\u00e8rcits", "otomans", "entre", "el", "i", "el", "va", "participar", "en", "la", "cinquena", "croada", "sota", "el", "rei", "andreu", "ii", "d'hongria", "i", "el", "va", "patir", "la", "invasi\u00f3", "dels", "mongols", "de", "batu", "khan", "que", "van", "arrasar", "el", "territori", "hongar\u00e8s", "aix\u00f2", "for\u00e7ar\u00e0", "el", "rei", "b\u00e9la", "iv", "a", "reconstruir", "l'estat", "i", "a", "crear", "una", "l\u00ednia", "de", "defensa", "de", "m\u00e9s", "de", "castells", "al", "llarg", "del", "regne", "el", "va", "morir", "andreu", "iii", "d'hongria", "l'\u00faltim", "membre", "de", "la", "casa", "d'\u00e0rpad", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "ca\u00f2tic", "de", "transici\u00f3", "el", "va", "pujar", "al", "poder", "carles", "i", "robert", "d'hongria", "de", "la", "casa", "d'anjousic\u00edlia", "besnet", "per", "l\u00ednia", "materna", "d'esteve", "v", "d'hongria", "el", "nou", "monarca", "va", "restablir", "el", "debilitat", "poder", "reial", "i", "venc\u00e9", "els", "cabdills", "nobles", "que", "cada", "vegada", "tenien", "m\u00e9s", "poder", "sobre", "hongria", "despr\u00e9s", "del", "seu", "llarg", "regnat", "va", "ser", "succe\u00eft", "a", "la", "seva", "mort", "pel", "seu", "fill", "gran", "llu\u00eds", "i", "el", "en", "heretar", "el", "tron", "del", "seu", "oncle", "el", "rei", "polon\u00e8s", "al", "final", "del", "seu", "regnat", "llu\u00eds", "i", "es", "va", "convertir", "tamb\u00e9", "en", "rei", "de", "pol\u00f2nia", "des", "del", "regnat", "de", "llu\u00eds", "i", "el", "gran", "els", "hongaresos", "van", "lluitar", "contra", "els", "turcs", "otomans", "que", "realitzaven", "incursions", "invasives", "a", "europa", "posteriorment", "el", "rei", "segimon", "d'hongria", "va", "arribar", "a", "ser", "sobir\u00e0", "de", "pol\u00f2nia", "boh\u00e8mia", "i", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "i", "fou", "la", "figura", "m\u00e9s", "important", "a", "europa", "del", "seu", "temps", "enfrontantse", "novament", "als", "turcs", "renaixement", "sota", "el", "regnat", "de", "mateu", "corv\u00ed", "hongria", "va", "ser", "el", "primer", "regne", "a", "europa", "a", "adoptar", "el", "renaixement", "despr\u00e9s", "d'it\u00e0lia", "rebent", "un", "impuls", "cultural", "i", "tecnol\u00f2gic", "superior", "al", "de", "qualsevol", "altra", "naci\u00f3", "europea", "en", "el", "seu", "temps", "per\u00f2", "al", "voltant", "del", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "en", "la", "batalla", "de", "moh\u00e1cs", "juntament", "amb", "la", "mort", "del", "rei", "llu\u00eds", "ii", "d'hongria", "el", "regne", "va", "caure", "en", "oblit", "i", "l'ocupaci\u00f3", "turca", "otomana", "va", "generar", "una", "constant", "situaci\u00f3", "de", "guerres", "i", "defenses", "de", "ciutats", "i", "fortaleses", "en", "el", "pa\u00eds", "fins", "al", "en", "qu\u00e8", "va", "caure", "la", "capital", "del", "regne", "buda", "el", "regne", "hongar\u00e8s", "es", "va", "dividir", "en", "tres", "parts", "una", "controlada", "pels", "habsburg", "i", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "una", "altra", "com", "el", "viladat", "de", "buda", "dominada", "pels", "turcs", "i", "una", "tercera", "independent", "per\u00f2", "vassalla", "dels", "otomans", "coneguda", "com", "el", "principat", "de", "transsilv\u00e0nia", "aquesta", "situaci\u00f3", "continuar\u00e0", "fins", "al", "quan", "els", "ex\u00e8rcits", "cristians", "aliats", "dels", "europeus", "van", "alliberar", "el", "regne", "de", "l'ocupaci\u00f3", "turca", "i", "aviat", "el", "van", "reunificar", "sota", "la", "figura", "de", "l'emperador", "germ\u00e0nic", "com", "el", "seu", "rei", "principat", "de", "transsilv\u00e0nia", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "soferta", "a", "moh\u00e1cs", "el", "el", "comte", "joan", "szapolyai", "voivodat", "de", "transsilv\u00e0nia", "va", "ser", "coronat", "com", "a", "rei", "hongar\u00e8s", "i", "al", "mateix", "temps", "el", "noble", "ferran", "i", "d'habsburg", "germ\u00e0", "de", "l'emperador", "germ\u00e0nic", "tamb\u00e9", "es", "va", "fer", "coronar", "monarca", "d'hongria", "tots", "dos", "monarques", "van", "actuar", "com", "a", "antireis", "per", "un", "temps", "fins", "a", "la", "mort", "de", "szapolyai", "quan", "ferran", "va", "prendre", "el", "poder", "i", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "nom\u00e9s", "la", "casa", "d'habsburg", "ocuparia", "la", "corona", "del", "regne", "la", "regi\u00f3", "de", "transsilv\u00e0nia", "es", "va", "convertir", "amb", "el", "fill", "de", "szapolyai", "joan", "segism\u00f3n", "szapolyai", "en", "el", "principat", "independent", "de", "transsilv\u00e0nia", "i", "a", "partir", "d'aquest", "seguir\u00e0", "irradiant", "la", "cultura", "hongaresa", "enmig", "del", "caos", "politicoadministratiu", "alguns", "pr\u00ednceps", "de", "transsilv\u00e0nia", "van", "dur", "a", "terme", "guerres", "independentistes", "contra", "els", "habsburg", "amb", "l'objectiu", "de", "reunificar", "el", "regne", "d'hongria", "sota", "una", "figura", "hongaresa", "per\u00f2", "com", "a", "vassalls", "del", "sult\u00e0", "turc", "les", "guerres", "dels", "pr\u00ednceps", "esteve", "bocskai", "i", "gabriel", "bethlen", "van", "resultar", "en", "un", "frac\u00e0s", "i", "el", "regne", "va", "continuar", "pr\u00e0cticament", "dividit", "fins", "al", "quan", "els", "ex\u00e8rcits", "germ\u00e0nics", "de", "l'emperador", "leopold", "i", "d'habsburg", "van", "irrompre", "a", "hongria", "i", "van", "expulsar", "els", "turcs", "otomans", "el", "principat", "de", "transsilv\u00e0nia", "va", "ser", "dissolt", "tal", "com", "havia", "estat", "creat", "dins", "del", "regne", "hongar\u00e8s", "i", "la", "figura", "del", "pr\u00edncep", "va", "desapar\u00e8ixer", "abans", "d'aquest", "proc\u00e9s", "els", "dos", "\u00faltims", "pr\u00ednceps", "de", "transsilv\u00e0nia", "emeric", "th\u00f6k\u00f6ly", "i", "francesc", "ii", "r\u00e1k\u00f3czi", "van", "fer", "guerres", "independentistes", "per", "obtenir", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "poder", "dels", "habsburg", "per\u00f2", "totes", "fracassaren", "com", "les", "dels", "seus", "predecessors", "hongria", "reunificada", "el", "regne", "va", "ser", "reunificat", "sota", "la", "figura", "del", "monarca", "germ\u00e0nic", "i", "aviat", "li", "va", "seguir", "un", "proc\u00e9s", "de", "reoccidentalitzaci\u00f3", "i", "germanitzaci\u00f3", "per", "l'emperador", "germ\u00e0nic", "i", "rei", "hongar\u00e8s", "els", "seus", "descendents", "la", "reina", "maria", "teresa", "i", "d'\u00e0ustria", "i", "el", "seu", "fill", "josep", "ii", "d'habsburg", "van", "intensificar", "aquest", "proc\u00e9s", "mantenint", "molt", "a", "prop", "d'ells", "el", "regne", "i", "en", "moltes", "ocasions", "marginant", "els", "arist\u00f2crates", "hongaresos", "despr\u00e9s", "de", "la", "dissoluci\u00f3", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "per", "napole\u00f3", "bonaparte", "iniciat", "el", "segle", "xix", "va", "sorgir", "l'imperi", "austr\u00edac", "amb", "l'emperador", "francesc", "i", "d'\u00e0ustria", "que", "era", "al", "mateix", "temps", "tamb\u00e9", "rei", "d'hongria", "i", "de", "boh\u00e8mia", "edat", "moderna", "la", "desfeta", "hongaresa", "en", "la", "batalla", "de", "moh\u00e1cs", "davant", "les", "tropes", "otomanes", "comportar\u00e0", "la", "pr\u00e0ctica", "desaparici\u00f3", "del", "regne", "d'hongria", "del", "qual", "sols", "restar\u00e0", "una", "estreta", "franja", "de", "territori", "a", "la", "part", "occidental", "d'aquest", "i", "amb", "capital", "a", "p\u00f3zsony", "pressburg", "actualment", "bratislava", "unit", "din\u00e0sticament", "a", "les", "possessions", "dels", "habsburg", "per", "aclamaci\u00f3", "de", "la", "noblesa", "que", "havia", "aconseguit", "escapolirse", "dels", "turcs", "no", "ser\u00e0", "fins", "al", "pas", "del", "segle", "xvii", "al", "xviii", "que", "es", "produeixi", "la", "reconquesta", "del", "territori", "perdut", "tanmateix", "el", "pa\u00eds", "ser\u00e0", "redu\u00eft", "administrativament", "a", "prov\u00edncia", "austr\u00edaca", "i", "l'alemany", "declarat", "llengua", "oficial", "edat", "contempor\u00e0nia", "el", "es", "va", "dur", "a", "terme", "una", "protesta", "que", "va", "culminar", "en", "una", "revoluci\u00f3", "hongaresa", "contra", "la", "monarquia", "austr\u00edaca", "aquesta", "va", "fallar", "igual", "que", "les", "anteriors", "guerres", "d'independ\u00e8ncia", "per\u00f2", "lentament", "va", "obrir", "pas", "per", "a", "la", "formaci\u00f3", "de", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "declarat", "el", "i", "fou", "francesc", "josep", "i", "el", "seu", "emperador", "la", "revoluci\u00f3", "de", "provocar\u00e0", "la", "revolta", "d'hongria", "i", "la", "seva", "proclamaci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "sota", "el", "govern", "de", "lajos", "kossuth", "els", "habsburg", "sufocaran", "la", "revolta", "l'any", "seg\u00fcent", "amb", "l'ajut", "de", "la", "r\u00fassia", "de", "nicolau", "i", "de", "r\u00fassia", "s'inici\u00e0", "llavors", "un", "per\u00edode", "de", "repressi\u00f3", "pol\u00edtica", "que", "sols", "s'atenuar\u00e0", "a", "partir", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "austr\u00edaca", "en", "la", "batalla", "de", "sadowa", "el", "govern", "imperial", "acordar\u00e0", "amb", "les", "personalitats", "hongareses", "m\u00e9s", "influents", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "institucions", "pr\u00f2pies", "l'acord", "ser\u00e0", "materialitzat", "el", "la", "monarquia", "ser\u00e0", "dual", "en", "la", "mateixa", "persona", "alhora", "emperador", "d'\u00e0ustria", "i", "rei", "d'hongria", "fins", "al", "final", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "govern", "estar\u00e0", "en", "mans", "de", "la", "poderosa", "aristocr\u00e0cia", "terratinent", "que", "endegar\u00e0", "una", "campanya", "de", "magiaritzaci\u00f3", "de", "les", "minories", "\u00e8tniques", "mentre", "una", "florent", "burgesia", "impulsa", "la", "industrialitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "la", "nova", "capital", "budapest", "formada", "per", "la", "uni\u00f3", "de", "les", "ciutats", "de", "buda", "obuda", "i", "pest", "septuplicar\u00e0", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "en", "cinquanta", "anys", "i", "assolir\u00e0", "un", "ambient", "absolutament", "cosmopolita", "a", "causa", "de", "la", "derrota", "en", "la", "gran", "guerra", "esclat\u00e0", "a", "budapest", "el", "novembre", "de", "una", "revolta", "que", "dur\u00e0", "a", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "presidida", "pel", "comte", "mih\u00e1ly", "k\u00e1rolyi", "el", "mar\u00e7", "de", "els", "comunistes", "dirigits", "per", "b\u00e9la", "kun", "assumiran", "el", "poder", "de", "la", "rep\u00fablica", "sovi\u00e8tica", "hongaresa", "fins", "a", "ser", "derrotats", "per", "les", "forces", "contrarevolucion\u00e0ries", "ajudades", "per", "l'ex\u00e8rcit", "roman\u00e8s", "durant", "la", "guerra", "hongaroromanesapel", "tractat", "del", "trianon", "se", "sancion\u00e0", "el", "pa\u00eds", "amb", "la", "p\u00e8rdua", "de", "dues", "terceres", "parts", "del", "seu", "territori", "atorgantse", "a", "romania", "iugosl\u00e0via", "i", "txecoslov\u00e0quia", "deixant", "aix\u00ed", "molts", "hongaresos", "com", "a", "minories", "als", "estats", "recentment", "formats", "l'almirall", "mikl\u00f3s", "horthy", "intent\u00e0", "reinstaurar", "la", "monarquia", "en", "la", "persona", "del", "derrocat", "carles", "i", "d'\u00e0ustria", "i", "iv", "d'hongria", "per\u00f2", "acab\u00e0", "traintlo", "i", "autoproclamantse", "regent", "sense", "rei", "l'afebliment", "econ\u00f2mic", "d'hongria", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "va", "ser", "canalitzat", "i", "corregit", "pel", "regent", "horthy", "que", "va", "conduir", "el", "regne", "en", "la", "segona", "guerra", "mundial", "al", "costat", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "tot", "i", "que", "no", "era", "de", "postura", "pro", "nazi", "horthy", "es", "va", "veure", "for\u00e7at", "a", "pactar", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "la", "guerra", "i", "posteriorment", "a", "acceptar", "l'ocupaci\u00f3", "alemanya", "el", "negoci\u00e0", "unilateralment", "la", "pau", "amb", "els", "aliats", "i", "aleshores", "fou", "ocupada", "per", "les", "tropes", "alemanyes", "horthy", "va", "ser", "detingut", "i", "traslladat", "a", "baviera", "i", "el", "seu", "lloc", "fou", "ocupat", "per", "ferenc", "sz\u00e1lasi", "dirigent", "del", "partit", "de", "la", "creu", "fletxada", "declaradament", "pro", "nazi", "el", "pa\u00eds", "pat\u00ed", "en", "pocs", "mesos", "la", "massiva", "deportaci\u00f3", "i", "extermini", "de", "m\u00e9s", "de", "mig", "mili\u00f3", "de", "jueus", "un", "cop", "alliberat", "el", "pa\u00eds", "per", "les", "tropes", "russes", "hi", "haur\u00e0", "un", "breu", "per\u00edode", "democr\u00e0tic", "per\u00f2", "el", "s'instaurar\u00e0", "a", "hongria", "un", "r\u00e8gim", "comunista", "sota", "el", "partit", "dels", "treballadors", "hongaresos", "el", "pa\u00eds", "ingressar\u00e0", "al", "comecon", "i", "al", "pacte", "de", "vars\u00f2via", "afavorida", "pels", "nous", "vents", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "stalin", "el", "hi", "hagu\u00e9", "una", "revolta", "popular", "encap\u00e7alada", "pel", "primer", "ministre", "reformista", "imre", "nagy", "que", "fou", "cruentament", "sufocada", "per", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "nagy", "fou", "deportat", "a", "romania", "i", "afusellat", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "mentre", "el", "pa\u00eds", "era", "sotm\u00e8s", "al", "govern", "titella", "de", "j\u00e1nos", "k\u00e1d\u00e1r", "que", "romangu\u00e9", "en", "el", "poder", "fins", "a", "la", "seva", "dimissi\u00f3", "el", "tanmateix", "aquest", "havia", "impulsat", "progressivament", "l'economia", "de", "mercat", "i", "el", "multipartidisme", "de", "manera", "que", "hongria", "seria", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "desenvolupat", "de", "l'europa", "de", "l'est", "amb", "el", "col\u00b7lapse", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "hongria", "recuper\u00e0", "la", "democr\u00e0cia", "per", "simple", "reconversi\u00f3", "dels", "dirigents", "comunistes", "el", "ingress\u00e0", "a", "l'otan", "i", "el", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "tanmateix", "l'economia", "totalment", "estatalitzada", "i", "la", "magnitud", "del", "deute", "extern", "han", "causat", "que", "el", "pa\u00eds", "no", "hagi", "estat", "adm\u00e8s", "a", "l'eurozona", "el", "d'agost", "de", "es", "va", "produir", "un", "accident", "mediambiental", "a", "la", "localitat", "d'ajkael", "dia", "de", "gener", "de", "la", "rep\u00fablica", "d'hongria", "magyar", "k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g", "va", "canviar", "oficialment", "el", "seu", "nom", "a", "hongria", "magyarorsz\u00e1g", "un", "canvi", "emmarcat", "en", "la", "pol\u00e8mia", "reforma", "de", "la", "constituci\u00f3", "aprovada", "l'any", "anterior", "subdivisions", "hongria", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "el", "seu", "nom", "oficial", "\u00e9s", "magyarorsz\u00e1g", "el", "pa\u00eds", "est\u00e0", "dividit", "en", "megye", "o", "prov\u00edncies", "ciutats", "aut\u00f2nomes", "i", "la", "capital", "geografia", "geografia", "f\u00edsica", "hongria", "es", "pot", "dividir", "en", "tres", "zones", "principals", "el", "nord", "muntany\u00f3s", "amb", "turons", "i", "muntanyes", "baixes", "prop", "de", "la", "frontera", "eslovena", "la", "m\u00e9s", "elevada", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "el", "k\u00e9kes", "amb", "m", "la", "gran", "plana", "a", "l'est", "del", "danubi", "l'alf\u00f6ld", "i", "la", "part", "occidental", "tamb\u00e9", "plana", "amb", "alguns", "turons", "on", "destaca", "el", "llac", "balaton", "i", "les", "muntanyes", "bakony", "t\u00e9", "tres", "grans", "rius", "el", "danubi", "i", "els", "seus", "afluents", "tisza", "i", "dr\u00e1va", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "llacs", "de", "diversa", "consideraci\u00f3", "com", "el", "ja", "esmentat", "balaton", "i", "el", "fert", "o", "neusiedler", "a", "la", "frontera", "amb", "\u00e0ustria", "la", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "de", "km\u00b2", "geografia", "humana", "a", "hongria", "hi", "viuen", "poc", "m\u00e9s", "de", "deu", "milions", "d'habitants", "estimaci\u00f3", "del", "amb", "un", "creixement", "anual", "negatiu", "el", "la", "majoria", "dels", "hongaresos", "pertanyen", "a", "l'\u00e8tnia", "magiar", "que", "parlen", "hongar\u00e8s", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "una", "poblaci\u00f3", "important", "de", "gitanos", "i", "d'altres", "minories", "europees", "com", "romanesos", "alemanys", "serbis", "o", "eslovacs", "la", "capital", "n'\u00e9s", "budapest", "l'\u00edndex", "d'alfabetitzaci\u00f3", "\u00e9s", "for\u00e7a", "alt", "el", "els", "hongaresos", "han", "desenvolupat", "una", "literatura", "de", "bona", "qualitat", "a", "nivell", "mundial", "amb", "autors", "reconeguts", "com", "imre", "kert\u00e9sz", "s\u00e1ndor", "petfi", "o", "s\u00e1ndor", "m\u00e1rai", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "budapest", "i", "les", "ciutats", "principals", "s\u00f3n", "debrecen", "miskolc", "szeged", "p\u00e9cs", "i", "gyr", "ciutats", "economia", "en", "el", "f\u00f2rint", "es", "va", "tornar", "convertible", "per", "a", "totes", "les", "transaccions", "comptables", "i", "l'any", "seg\u00fcent", "amb", "l'admissi\u00f3", "a", "l'ocde", "tamb\u00e9", "per", "a", "totes", "les", "transaccions", "de", "capital", "despr\u00e9s", "del", "refer\u00e8ndum", "d'adhesi\u00f3", "d'hongria", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "de", "es", "va", "produir", "la", "incorporaci\u00f3", "en", "de", "maig", "de", "per", "evitar", "la", "fallida", "durant", "la", "crisi", "financera", "global", "es", "va", "veure", "obligada", "a", "demanar", "un", "ajut", "de", "milions", "d'euros", "al", "fons", "monetari", "internacional", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "el", "banc", "mundial", "que", "es", "va", "acabar", "de", "tornar", "en", "cultura", "la", "cultura", "hongaresa", "ha", "tingut", "una", "evoluci\u00f3", "magistral", "al", "llarg", "dels", "segles", "rebent", "influ\u00e8ncies", "turques", "llatines", "germ\u00e0niques", "entre", "moltes", "d'altres", "recentment", "s'ha", "esbrinat", "que", "el", "seu", "idioma", "existeix", "gaireb\u00e9", "invariable", "des", "de", "fa", "diversos", "milers", "d'anys", "en", "haverse", "descobert", "un", "gravat", "en", "magyar", "nyelv", "idioma", "hongar\u00e8s", "antic", "quant", "a", "l'arquitectura", "a", "hongria", "es", "poden", "veure", "la", "m\u00e9s", "gran", "sinagoga", "d'europa", "la", "gran", "sinagoga", "del", "carrer", "doh\u00e1ny", "el", "bany", "medicinal", "europeu", "m\u00e9s", "gran", "el", "bany", "medicinal", "sz\u00e9chenyi", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "bas\u00edliques", "d'europa", "bas\u00edlica", "esztergom", "aix\u00ed", "com", "la", "necr\u00f2poli", "cristiana", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "a", "p\u00e9cs", "a", "part", "de", "les", "que", "hi", "ha", "a", "it\u00e0lia", "els", "estils", "arquitect\u00f2nics", "m\u00e9s", "importants", "d'hongria", "s\u00f3n", "l'arquitectura", "historicista", "i", "l'art", "nouveau", "en", "l'\u00faltim", "va", "destacar", "l'arquitecte", "od\u00f3n", "lechner", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "es", "cat\u00f2lica", "un", "de", "calvinistes", "i", "un", "de", "no", "religiosos", "o", "altres", "creences", "esports", "hongria", "destaca", "en", "l'esport", "col\u00b7lectiu", "del", "waterpolo", "aix\u00ed", "com", "en", "el", "llan\u00e7ament", "de", "martell", "tamb\u00e9", "tenen", "molta", "tradici\u00f3", "l'esgrima", "i", "la", "nataci\u00f3", "per", "la", "qual", "hongria", "ha", "aconseguit", "molts", "\u00e8xits", "internacionals", "les", "seves", "figures", "m\u00e0ximes", "en", "l'esport", "de", "tots", "els", "temps", "han", "estat", "els", "futbolistes", "ferenc", "pusk\u00e1s", "i", "ladislau", "kubala", "que", "van", "realitzar", "unes", "reeixides", "carreres", "en", "el", "futbol", "espanyol", "la", "millor", "participaci\u00f3", "d'hongria", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "va", "ser", "el", "quan", "va", "obtenir", "el", "tercer", "lloc", "en", "el", "quadre", "de", "medallesgaleria", "galeria", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "accident", "mediambiental", "d'ajka", "llista", "de", "peixos", "d'hongria", "llista", "de", "pobles", "i", "ciutats", "d'hongria", "enlla\u00e7os", "externs", "guia", "de", "budapest", "catal\u00e0", "lloc", "web", "del", "parlament", "d'hongria", "en", "hongar\u00e8s", "lloc", "web", "del", "parlament", "d'hongria", "en", "angl\u00e8s", "ambaixada", "d'hongria", "a", "espanya", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "cont\u00e9", "informaci\u00f3", "general", "sobre", "el", "pa\u00eds", "ambaixada", "d'hongria", "a", "m\u00e8xic", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "informaci\u00f3", "sobre", "hongria", "portal", "del", "govern", "d'hongria", "en", "hongar\u00e8s", "lloc", "web", "del", "president", "d'hongria", "en", "hongar\u00e8s", "lloc", "web", "del", "primer", "ministre", "d'hongria", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "hongar\u00e8s"]