["els", "ibers", "s\u00f3n", "un", "conjunt", "de", "pobles", "que", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "hecateu", "de", "milet", "avi\u00e8", "her\u00f2dot", "estrab\u00f3", "etc", "identifiquen", "a", "la", "costa", "oriental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "amb", "aquest", "nom", "almenys", "del", "segle", "vi", "ac", "en\u00e7\u00e0", "tot", "i", "que", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "no", "sempre", "coincideixen", "en", "els", "l\u00edmits", "geogr\u00e0fics", "precisos", "ni", "en", "l'enumeraci\u00f3", "de", "pobles", "concrets", "sembla", "que", "la", "llengua", "\u00e9s", "el", "criteri", "fonamental", "que", "els", "identificava", "com", "a", "ibers", "at\u00e8s", "que", "les", "inscripcions", "en", "llengua", "ib\u00e8rica", "apareixen", "a", "grans", "trets", "en", "el", "territori", "que", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "assignen", "als", "ibers", "la", "zona", "costanera", "que", "va", "des", "del", "sud", "del", "rossell\u00f3", "fins", "a", "l'alacant\u00ed", "que", "penetra", "a", "l'interior", "per", "la", "vall", "de", "l'ebre", "per", "la", "vall", "del", "segura", "i", "per", "la", "vall", "alta", "del", "guadalquivir", "el", "concepte", "de", "cultura", "ib\u00e8rica", "no", "\u00e9s", "un", "patr\u00f3", "que", "es", "repeteix", "de", "manera", "uniforme", "en", "cadascun", "dels", "pobles", "identificats", "com", "a", "ibers", "sin\u00f3", "la", "suma", "de", "les", "cultures", "individuals", "que", "sovint", "presenten", "trets", "similars", "per\u00f2", "que", "es", "diferencien", "clarament", "en", "d'altres", "i", "que", "a", "vegades", "comparteixen", "amb", "pobles", "no", "identificats", "com", "a", "ibers", "aix\u00ed", "cal", "destacar", "l'\u00fas", "de", "dos", "sistemes", "d'escriptura", "diferents", "al", "nord", "i", "al", "sud", "l'\u00fas", "exhaustiu", "de", "l'escriptura", "al", "nord", "enfront", "de", "l'\u00fas", "residual", "al", "sud", "l'abs\u00e8ncia", "d'escultura", "al", "nord", "que", "contrasta", "amb", "les", "manifestacions", "brillants", "del", "sud", "l'\u00fas", "de", "falcates", "al", "sud", "i", "d'espases", "c\u00e8ltiques", "tipus", "la", "t\u00e8ne", "al", "nord", "grans", "tombes", "i", "monuments", "funeraris", "al", "sud", "en", "contrast", "amb", "els", "petits", "t\u00famuls", "i", "esteles", "inscrites", "del", "nord", "decoraci\u00f3", "cer\u00e0mica", "geom\u00e8trica", "al", "nord", "i", "figurada", "al", "sud", "etc", "la", "variant", "\u00edber", "que", "se", "sent", "a", "voltes", "\u00e9s", "err\u00f2nia", "extensi\u00f3", "territorial", "l'anomenada", "cultura", "ib\u00e8rica", "tingu\u00e9", "la", "seva", "m\u00e0xima", "expansi\u00f3", "territorial", "aproximadament", "entre", "la", "desembocadura", "del", "riu", "roine", "i", "cadis", "i", "abra\u00e7ava", "aix\u00ed", "gran", "part", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "aquesta", "cultura", "flor\u00ed", "des", "del", "segle", "vi", "al", "ii", "o", "el", "i", "ac", "depenent", "de", "la", "romanitzaci\u00f3", "de", "cada", "zona", "en", "concret", "diversos", "autors", "grecs", "dels", "segles", "vi", "i", "iv", "esmenten", "els", "pobles", "que", "habitaven", "la", "fa\u00e7ana", "mediterr\u00e0nia", "de", "la", "pen\u00ednsula", "justament", "s\u00f3n", "esmentats", "per", "primer", "cop", "a", "l'ora", "maritima", "d'avi\u00e8", "escrita", "al", "segle", "iv", "per\u00f2", "que", "es", "basa", "en", "un", "periple", "del", "segle", "vi", "ac", "possiblement", "redactat", "a", "partir", "d'un", "original", "fenici", "en", "els", "versos", "i", "llegim", "i", "al", "davant", "de", "les", "illes", "els", "ibers", "estengueren", "el", "seu", "domini", "fins", "als", "pirineus", "establerts", "\u00e0mpliament", "al", "llarg", "de", "la", "mar", "interior", "a", "part", "del", "periple", "copiat", "per", "avi\u00e8", "els", "autors", "cl\u00e0ssics", "grecs", "i", "romans", "que", "parlen", "dels", "ibers", "anomenats", "com", "a", "tals", "se", "situen", "cronol\u00f2gicament", "entre", "el", "segle", "ii", "ac", "i", "el", "ii", "dc", "\u00e9s", "a", "dir", "en", "plena", "\u00e8poca", "romana", "ens", "referim", "a", "api\u00e0", "estrab\u00f3", "polibi", "i", "ptolemeu", "b\u00e0sicament", "els", "autors", "de", "l'antiguitat", "dividiren", "aquesta", "civilitzaci\u00f3", "en", "diferents", "pobles", "o", "\u00e8tnies", "que", "acabaren", "consolidantse", "en", "el", "segle", "v", "ac", "encara", "que", "com", "afirmen", "molinos", "i", "ruiz", "no", "s'ha", "de", "confondre", "els", "termes", "\u00e8tnia", "i", "estat", "ja", "que", "una", "formaci\u00f3", "pol\u00edtica", "estat", "pot", "abra\u00e7ar", "diverses", "\u00e8tnies", "igual", "que", "succeeix", "en", "l'actualitat", "o", "una", "\u00e8tnia", "pot", "estar", "fraccionada", "en", "diversos", "estats", "cas", "de", "l'actual", "kurdistan", "per", "tant", "nom\u00e9s", "ens", "podem", "fiar", "de", "l'arqueologia", "de", "les", "poques", "inscripcions", "ib\u00e8riques", "i", "del", "testimoni", "dels", "cl\u00e0ssics", "per", "a", "establir", "l'abast", "de", "les", "formacions", "pol\u00edtiques", "de", "la", "fa\u00e7ana", "mediterr\u00e0nia", "hisp\u00e0nica", "de", "l'edat", "del", "ferro", "pobles", "ibers", "entre", "els", "diferents", "grups", "considerats", "comunament", "com", "a", "ibers", "hi", "ha", "els", "seg\u00fcents", "el\u00edsics", "s\u00f2rdons", "ceretans", "airenosis", "andosins", "bargusis", "ausetans", "ind\u00edgets", "castel\u00b7lans", "lacetans", "laietans", "cessetans", "ilergets", "iacetans", "suessetans", "sedetans", "ilercavons", "edetans", "contestans", "oretans", "bastetans", "i", "turdetans", "origen", "i", "influ\u00e8ncies", "culturals", "la", "regi\u00f3", "on", "es", "va", "parlar", "la", "llengua", "ib\u00e8rica", "presenta", "diversos", "substrats", "culturals", "el", "m\u00e9s", "ancestral", "seria", "la", "cultura", "cardial", "del", "primer", "neol\u00edtic", "d'origen", "oriental", "durant", "l'\u00e8poca", "calcol\u00edtica", "el", "nord", "desenvolupar\u00e0", "el", "megalitisme", "l'inici", "de", "l'edat", "del", "bronze", "est\u00e0", "marcat", "per", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "cultura", "del", "vas", "campaniforme", "des", "d'on", "es", "desenvoluparan", "diversos", "grups", "culturals", "regionals", "durant", "la", "resta", "del", "per\u00edode", "\u00e9s", "evident", "que", "en", "l'actualitat", "desconeixem", "quina", "llengua", "o", "lleng\u00fces", "van", "parlar", "aquests", "grups", "culturals", "per\u00edodes", "clau", "segle", "vii", "ac", "presa", "de", "contacte", "entre", "els", "colonitzadors", "grecs", "i", "els", "pobles", "ibers", "ac", "desenvolupament", "i", "plenitud", "de", "la", "cultura", "ib\u00e8rica", "segle", "iii", "ac", "guerres", "p\u00faniques", "revolta", "ibera", "de", "ac", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "d'emporion", "els", "romans", "consoliden", "la", "pres\u00e8ncia", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "segle", "iii", "ac", "proc\u00e9s", "de", "romanitzaci\u00f3", "pel", "qual", "la", "poblaci\u00f3", "ibera", "resta", "sotmesa", "i", "la", "cultura", "ibera", "decau", "progressivament", "fins", "a", "ser", "engolida", "per", "la", "cultura", "llatina", "l'arribada", "dels", "indoeuropeus", "sabem", "que", "els", "primers", "pobladors", "indoeuropeus", "establerts", "a", "les", "nostres", "terres", "havien", "vingut", "de", "l'europa", "central", "cap", "al", "segle", "xv", "ac", "en", "primer", "lloc", "colonitzaren", "sembla", "que", "de", "manera", "pac\u00edfica", "les", "terres", "situades", "al", "nord", "del", "curs", "de", "l'ebre", "i", "a", "poc", "a", "poc", "les", "penetracions", "d'aquests", "pobles", "s'estengueren", "per", "quasi", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "aix\u00ed", "segons", "villar", "a", "catalunya", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "al", "sud", "peninsular", "hi", "ha", "indicis", "de", "topon\u00edmia", "protoindoeuropea", "pertanyent", "al", "llenguatge", "que", "aquest", "indoeuropeista", "anomena", "antic", "europeu", "parlat", "abans", "de", "l'arribada", "dels", "celtes", "a", "la", "pen\u00ednsula", "s", "viii", "ac", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "molts", "noms", "de", "lloc", "especialment", "de", "rius", "i", "d'alguns", "noms", "comuns", "com", "per", "exemple", "la", "paraula", "tur\u00f3", "garc\u00eda", "alonso", "tamb\u00e9", "ha", "documentat", "molts", "top\u00f2nims", "indoeuropeus", "a", "la", "meitat", "nord", "de", "catalunya", "despr\u00e9s", "de", "travessar", "la", "cadena", "pirenaica", "probablement", "a", "trav\u00e9s", "del", "rossell\u00f3", "l'empord\u00e0", "i", "la", "cerdanya", "els", "indoeuropeus", "acabarien", "imposantse", "entre", "el", "i", "el", "ac", "\u00e8poca", "dels", "urnenfelder", "o", "camps", "d'urnes", "sobre", "les", "poblacions", "aut\u00f2ctones", "catalanes", "s'instal\u00b7laren", "especialment", "a", "les", "planes", "costaneres", "de", "l'empord\u00e0", "el", "vall\u00e8s", "el", "pened\u00e8s", "el", "camp", "de", "tarragona", "a", "m\u00e9s", "de", "l'urgell", "altres", "autors", "com", "santacana", "o", "ib\u00e1\u00f1ez", "rebaixen", "al", "segle", "ix", "ac", "la", "data", "d'arribada", "d'aquestes", "poblacions", "al", "nordest", "peninsular", "i", "sembla", "que", "en", "el", "segle", "vi", "ac", "se'n", "produ\u00efren", "les", "\u00faltimes", "onades", "migrat\u00f2ries", "aquestes", "gents", "que", "alguns", "historiadors", "ja", "consideren", "celtes", "tingueren", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "ib\u00e8rica", "al", "territori", "catal\u00e0", "aix\u00ed", "aportaren", "novetats", "com", "el", "poblament", "en", "llogarrets", "fortificats", "situats", "en", "turons", "la", "planta", "rectangular", "de", "les", "cases", "fetes", "amb", "s\u00f2col", "de", "pedres", "i", "fang", "i", "amb", "parets", "de", "t\u00e0pia", "com", "aix\u00ed", "es", "veu", "al", "poblat", "de", "cortes", "de", "navarra", "l'arada", "de", "ferro", "la", "devotio", "al", "cabdill", "i", "el", "ritual", "t\u00edpicament", "indoeuropeu", "de", "la", "incineraci\u00f3", "del", "cad\u00e0ver", "amb", "la", "deposici\u00f3", "de", "les", "cendres", "en", "una", "urna", "que", "era", "dipositada", "en", "un", "clot", "a", "terra", "d'aqu\u00ed", "la", "denominaci\u00f3", "de", "cultura", "dels", "camps", "d'urnes", "altres", "innovacions", "en", "foren", "segons", "almagro", "noves", "esp\u00e8cies", "d'animals", "com", "vaques", "lleteres", "porcs", "celtes", "el", "cavall", "domesticat", "aix\u00ed", "com", "diverses", "varietats", "de", "cereals", "tot", "aix\u00f2", "sense", "comptar", "amb", "les", "novetats", "en", "el", "terreny", "de", "les", "armes", "aquesta", "gent", "es", "barrejaran", "amb", "la", "massa", "de", "poblaci\u00f3", "aut\u00f2ctona", "i", "formaran", "un", "nou", "grup", "\u00e8tnic", "que", "amb", "l'esdevenir", "del", "temps", "acabarem", "per", "con\u00e8ixer", "com", "a", "ibers", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "adstrat", "procedent", "dels", "camps", "d'urnes", "a", "la", "catalunya", "costanera", "del", "nord", "del", "llobregat", "quedaria", "reflectida", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "d'alguns", "d\u00e9us", "com", "bel", "rub\u00ed", "o", "herotoragus", "rellinars", "que", "tenen", "paral\u00b7lelismes", "en", "el", "m\u00f3n", "gal", "del", "sud", "de", "fran\u00e7a", "i", "top\u00f2nims", "com", "burriac", "lloc", "on", "se", "situ\u00e0", "el", "poblat", "m\u00e9s", "important", "dels", "laietans", "a", "m\u00e9s", "m", "pilar", "garc\u00edabellido", "tamb\u00e9", "assenyala", "que", "la", "propensi\u00f3", "a", "la", "c\u00f2pia", "de", "la", "moneda", "aliena", "que", "practiquen", "els", "pobles", "preromans", "de", "l'actual", "catalunya", "que", "cerca", "el", "caire", "decoratiu", "de", "les", "l\u00ednies", "s\u00f3n", "caracter\u00edstiques", "t\u00edpiques", "de", "les", "monedes", "c\u00e8ltiques", "tamb\u00e9", "alguns", "elements", "del", "folklore", "catal\u00e0", "especialment", "al", "del", "nord", "del", "pa\u00eds", "tenen", "clares", "reminisc\u00e8ncies", "c\u00e8ltiques", "o", "indoeuropees", "com", "la", "creen\u00e7a", "en", "les", "bruixes", "els", "follets", "les", "dones", "d'aigua", "garc\u00eda", "alonso", "afirma", "que", "una", "s\u00e8rie", "de", "penetracions", "g\u00e0l\u00b7liques", "ja", "d'\u00e8poca", "tardana", "\u00e9s", "a", "dir", "del", "segle", "i", "ac", "imposarien", "sobre", "un", "substrat", "iber", "que", "en", "tot", "cas", "ja", "havia", "rebut", "indoeuropeitzaci\u00f3", "amb", "la", "vinguda", "de", "les", "gents", "dels", "camps", "d'urnes", "uns", "top\u00f2nims", "clarament", "celtes", "a", "la", "meitat", "nord", "de", "catalunya", "i", "potser", "alguns", "dels", "elements", "culturals", "que", "hem", "esmentat", "l'origen", "del", "poble", "ib\u00e8ric", "pel", "que", "fa", "al", "poble", "conegut", "per", "les", "fonts", "com", "a", "iber", "posterior", "a", "aquestes", "penetracions", "hi", "ha", "tres", "grans", "corrents", "te\u00f2rics", "el", "que", "considera", "que", "\u00e9s", "un", "producte", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "pobles", "colonitzadors", "sobre", "les", "poblacions", "ind\u00edgenes", "el", "m\u00e9s", "simple", "al", "nostre", "entendre", "i", "no", "va", "haver", "cap", "invasi\u00f3", "el", "que", "a", "part", "d'aquest", "impacte", "colonial", "creu", "que", "aquest", "concepte", "\u00e9s", "\u00e8tnic", "i", "designa", "un", "determinat", "poble", "que", "va", "n\u00e9ixer", "al", "sudest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "la", "zona", "ocupada", "actualment", "per", "les", "prov\u00edncies", "d'alacant", "i", "m\u00farcia", "aproximadament", "i", "que", "posteriorment", "expand\u00ed", "els", "seus", "est\u00edmuls", "culturals", "i", "probablement", "tamb\u00e9", "part", "de", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "cap", "al", "nord", "i", "el", "que", "proposa", "una", "expansi\u00f3", "de", "nord", "a", "sud", "seguint", "la", "fase", "d'expansi\u00f3", "de", "la", "cultura", "dels", "camps", "d'urnes", "en", "tots", "tres", "casos", "es", "rebutja", "la", "idea", "del", "seu", "origen", "nordafric\u00e0", "que", "havia", "estat", "estesa", "durant", "els", "anys", "i", "i", "que", "partia", "de", "les", "tesis", "de", "pere", "bosch", "i", "gimpera", "aquest", "historiador", "i", "arque\u00f2leg", "en", "la", "seva", "obra", "etnologia", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "afirmava", "que", "els", "ibers", "hist\u00f2rics", "haurien", "sorgit", "de", "poblacions", "saharianocam\u00edtiques", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "emigrades", "a", "la", "pen\u00ednsula", "en", "\u00e8poca", "prehist\u00f2rica", "i", "que", "haurien", "donat", "lloc", "en", "un", "primer", "moment", "a", "la", "cultura", "eneol\u00edtica", "d'almeria", "no", "obstant", "aix\u00f2", "recents", "investigacions", "mostren", "una", "gran", "barrera", "gen\u00e8tica", "entre", "les", "poblacions", "espanyola", "i", "nordafricana", "causada", "per", "l'estret", "de", "gibraltar", "i", "que", "les", "coincid\u00e8ncies", "culturals", "entre", "ambdues", "regions", "es", "deuen", "a", "aportacions", "culturals", "d'origen", "oriental", "el", "se", "peninsular", "havia", "estat", "en", "\u00edntim", "contacte", "en", "l'edat", "del", "coure", "amb", "la", "cultura", "d'almeria", "que", "evolucionaria", "cap", "als", "horitzons", "d'el", "argar", "en", "l'edat", "del", "bronze", "tamb\u00e9", "fins", "a", "aquesta", "zona", "que", "\u00e9s", "l'\u00e0rea", "nuclear", "ib\u00e8rica", "segons", "terminologia", "de", "molts", "autors", "tamb\u00e9", "s'havia", "est\u00e8s", "la", "cultura", "tart\u00e8ssia", "origin\u00e0ria", "del", "so", "peninsular", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "primer", "mil\u00b7lenari", "el", "llegat", "d'aquella", "civilitzaci\u00f3", "es", "va", "veure", "enriquit", "amb", "el", "contacte", "dels", "pobles", "colonitzadors", "i", "en", "aquesta", "zona", "del", "se", "aix\u00ed", "com", "a", "la", "zona", "de", "ja\u00e9n", "on", "la", "cultura", "ib\u00e8rica", "al", "segle", "vi", "i", "v", "assoliria", "la", "seva", "m\u00e0xima", "esplendor", "en", "l'\u00e8poca", "anomenada", "ib\u00e8ric", "antic", "sorgiria", "el", "brou", "de", "cultiu", "que", "donaria", "lloc", "a", "la", "civilitzaci\u00f3", "ib\u00e8rica", "a", "m\u00e9s", "l'espasatipus", "ib\u00e8rica", "la", "falcata", "es", "troba", "b\u00e0sicament", "al", "se", "hisp\u00e0nic", "i", "a", "les", "tombes", "m\u00e9s", "riques", "cosa", "que", "denota", "una", "ideologia", "aristocr\u00e0tica", "i", "guerrera", "prop\u00edcia", "a", "l'expansionisme", "territorial", "pel", "que", "fa", "a", "la", "identitat", "d'aquest", "poble", "nom\u00e9s", "sabem", "que", "avi\u00e8", "anomenava", "els", "habitants", "del", "sudest", "hisp\u00e0nic", "gimnetes", "i", "esmenta", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "tart\u00e8ssia", "m\u00e9s", "tard", "hi", "aparegueren", "els", "contestans", "prov\u00edncia", "d'alacant", "mastiens", "m\u00farcia", "i", "bastetans", "granada", "i", "almeria", "aproximadament", "d'aquesta", "manera", "suposadament", "els", "caps", "ib\u00e8rics", "del", "sud", "conqueririen", "els", "antics", "pobles", "preexistents", "a", "la", "fa\u00e7ana", "mediterr\u00e0nia", "fins", "a", "arribar", "al", "se", "de", "fran\u00e7a", "on", "sotmeteren", "els", "ligurs", "fins", "a", "la", "ratlla", "del", "riu", "erau", "i", "m\u00e9s", "tard", "del", "roine", "sembla", "segons", "alguns", "autors", "que", "tamb\u00e9", "s'establiren", "a", "l'aquit\u00e0nia", "so", "de", "fran\u00e7a", "el", "pseudoesc\u00edlax", "de", "carianda", "autor", "d'una", "compilaci\u00f3", "de", "textos", "efectuada", "en", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "iv", "ac", "afirma", "que", "els", "misgetes", "van", "ser", "el", "resultat", "de", "la", "fusi\u00f3", "entre", "els", "ligurs", "aut\u00f2ctons", "i", "els", "ibers", "conqueridors", "i", "que", "s'estenien", "entre", "el", "roine", "i", "el", "pirineu", "padr\u00f3", "i", "sanmart\u00ed", "tamb\u00e9", "consideraven", "aquests", "misgetes", "com", "el", "resultat", "de", "la", "barreja", "entre", "els", "ibers", "i", "la", "poblaci\u00f3", "que", "habitava", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "meridional", "en", "canvi", "hecateu", "de", "milet", "en", "una", "\u00e8poca", "anterior", "el", "segle", "vi", "ac", "en", "la", "seva", "obra", "\u00e9thnika", "ens", "esmenta", "els", "misgetes", "com", "a", "habitants", "la", "zona", "que", "va", "des", "del", "garraf", "fins", "als", "rius", "orb", "i", "erau", "algun", "temps", "despr\u00e9s", "cap", "al", "segle", "iv", "els", "ibers", "abandonarien", "el", "sud", "de", "fran\u00e7a", "i", "retrocedirien", "cap", "als", "pirineus", "aix\u00ed", "el", "pseudoesc\u00edlax", "de", "carianda", "ens", "diu", "que", "la", "col\u00f2nia", "d'emporion", "ja", "en", "territori", "ligur", "marcava", "el", "l\u00edmit", "nord", "del", "poble", "iber", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "possiblement", "en", "el", "segle", "iv", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "meitat", "nord", "de", "catalunya", "ja", "estaria", "prou", "iberitzada", "perqu\u00e8", "el", "pseudoesc\u00edlax", "ja", "nom\u00e9s", "consider\u00e9s", "misgetes", "els", "habitants", "al", "nord", "dels", "pirineus", "que", "ja", "havia", "estat", "abandonat", "pels", "ibers", "tanmateix", "tot", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "especulacions", "en", "tot", "cas", "ja", "al", "segle", "ii", "ac", "es", "considera", "els", "pirineus", "com", "la", "frontera", "entre", "el", "m\u00f3n", "ib\u00e8ric", "i", "el", "celta", "g\u00e0l\u00b7lic", "com", "per", "exemple", "ens", "diu", "polibi", "en", "la", "seva", "historia", "vol", "iii", "quan", "indica", "que", "aquesta", "cadena", "muntanyenca", "separa", "celtes", "d'ibers", "pel", "que", "fa", "a", "la", "imposici\u00f3", "for\u00e7ada", "de", "la", "seva", "llengua", "en", "aquesta", "expansi\u00f3", "cap", "al", "nord", "molts", "estudiosos", "en", "l'actualitat", "pensen", "que", "l'ib\u00e8ric", "era", "la", "llengua", "original", "de", "les", "poblacions", "d'aquest", "nucli", "del", "se", "i", "que", "s'estengu\u00e9", "cap", "al", "nord", "fins", "a", "arribar", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "en", "un", "primer", "moment", "com", "a", "llengua", "franca", "per", "afavorir", "els", "intercanvis", "comercials", "posteriorment", "la", "poblaci\u00f3", "acabaria", "per", "assumirla", "com", "a", "pr\u00f2pia", "si", "b\u00e9", "aquesta", "teoria", "ha", "sigut", "criticada", "per", "diversos", "autors", "pel", "que", "fa", "a", "la", "difusi\u00f3", "d'elements", "de", "cultura", "material", "i", "poblaci\u00f3", "i", "no", "sols", "de", "la", "llengua", "d'aquest", "centre", "nuclear", "del", "se", "tenim", "com", "un", "dels", "principals", "defensors", "josep", "barber\u00e0", "i", "enric", "sanmart\u00ed", "que", "argumenten", "que", "l'expansi\u00f3", "vers", "el", "nord", "fou", "bastant", "r\u00e0pida", "gimeno", "i", "izquierdo", "han", "adoptat", "la", "data", "del", "segle", "vi", "ac", "per", "a", "l'arribada", "de", "grups", "ib\u00e8rics", "a", "l'actual", "costa", "catalana", "procedents", "del", "sud", "aquesta", "teoria", "ha", "sigut", "criticada", "perqu\u00e8", "no", "seria", "la", "m\u00e9s", "econ\u00f2mica", "pel", "que", "fa", "a", "la", "possibilitat", "que", "la", "cultura", "ib\u00e8rica", "s'estengu\u00e9s", "de", "nord", "a", "sud", "una", "teoria", "recent", "ballester", "proposa", "que", "els", "pirineus", "orientals", "van", "ser", "el", "nucli", "central", "de", "la", "llengua", "ib\u00e8rica", "ja", "que", "nom\u00e9s", "aquesta", "situaci\u00f3", "explicaria", "les", "afinitats", "fon\u00e8tiques", "i", "l\u00e8xiques", "amb", "el", "grup", "bascoaquit\u00e0", "dels", "pirineus", "occidentals", "afinitats", "que", "devien", "ser", "molt", "antigues", "ja", "que", "no", "van", "poder", "afectar", "tamb\u00e9", "el", "celtiber", "una", "altra", "possibilitat", "\u00e9s", "responsabilitzar", "de", "les", "afinitats", "entre", "iber", "basc", "i", "aquit\u00e0", "a", "un", "origen", "cultural", "com\u00fa", "i", "que", "segons", "jes\u00fas", "rodr\u00edguez", "seria", "la", "cultura", "centroeuropea", "dels", "camps", "d'urnes", "cosa", "que", "per", "a", "javier", "velaza", "faria", "que", "l'iber", "s'hauria", "est\u00e8s", "de", "nord", "a", "sud", "ja", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquesta", "cultura", "\u00e9s", "m\u00e9s", "antiga", "al", "nord", "i", "perqu\u00e8", "la", "unitat", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "l'iber", "nom\u00e9s", "es", "pot", "entendre", "com", "a", "producte", "d'una", "expansi\u00f3", "recent", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "pobles", "colonitzadors", "grecs", "fenicis", "i", "cartaginesos", "ja", "des", "del", "ac", "encara", "que", "segons", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "la", "ciutat", "fen\u00edcia", "de", "gadir", "l'actual", "cadis", "fou", "fundada", "cap", "al", "ac", "els", "fenicis", "i", "en", "una", "\u00e8poca", "posterior", "segle", "vi", "ac", "els", "grecs", "viatjaven", "cap", "a", "occident", "a", "fi", "de", "cercar", "metalls", "i", "terres", "per", "cultivar", "producte", "dels", "intercanvis", "comercials", "i", "culturals", "dels", "ind\u00edgenes", "del", "so", "de", "la", "pen\u00ednsula", "amb", "els", "nouvinguts", "en", "aquesta", "zona", "flor\u00ed", "la", "refinada", "civilitzaci\u00f3", "de", "tartessos", "rica", "en", "recursos", "miners", "que", "tant", "interessaven", "fenicis", "i", "grecs", "aquesta", "cultura", "estava", "molt", "influenciada", "per", "les", "factories", "fen\u00edcies", "de", "la", "costa", "andalusa", "en", "realitat", "durant", "el", "segle", "vii", "ac", "tingueren", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "els", "fenicis", "en", "la", "conformaci\u00f3", "del", "substrat", "sobre", "el", "qual", "actuar\u00e0", "la", "cultura", "ib\u00e8rica", "l'expansi\u00f3", "dels", "comerciants", "fenicis", "s'estengu\u00e9", "tamb\u00e9", "cap", "al", "ne", "peninsular", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "concretament", "a", "partir", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "vii", "ac", "obtenien", "de", "les", "nostres", "terres", "metalls", "productes", "agraris", "i", "esclaus", "fins", "al", "ac", "en", "qu\u00e8", "la", "seva", "hegemonia", "seria", "substitu\u00efda", "per", "la", "dels", "grecs", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "en", "el", "segle", "vii", "ac", "quan", "es", "fund\u00e0", "la", "col\u00f2nia", "fen\u00edcia", "d'ebusim", "a", "l'illa", "d'eivissa", "i", "ja", "abans", "que", "es", "fund\u00e9s", "la", "ciutat", "de", "mass\u00e0lia", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "a", "principis", "del", "segle", "vi", "ac", "els", "etruscos", "un", "poble", "procedent", "de", "la", "it\u00e0lia", "central", "exportaren", "els", "seus", "productes", "a", "les", "costes", "del", "golf", "del", "lle\u00f3", "per", "altra", "banda", "cap", "al", "ac", "aparegueren", "al", "golf", "de", "roses", "les", "ciutats", "gregues", "de", "rhode", "roses", "i", "una", "mica", "m\u00e9s", "tard", "cap", "al", "ac", "aproximadament", "emporion", "emp\u00faries", "fundada", "pels", "massaliotes", "aquesta", "petita", "ciutat", "per\u00f2", "en", "el", "seu", "primer", "segle", "de", "vida", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "un", "port", "redistribu\u00efdor", "de", "productes", "manufacturats", "entre", "els", "ind\u00edgenes", "i", "sembla", "que", "no", "tindr\u00e0", "un", "territori", "propi", "khora", "fins", "al", "segle", "v", "ac", "aix\u00ed", "etruscos", "en", "menor", "grau", "fenicis", "i", "grecs", "als", "quals", "s'afegiran", "els", "cartaginesos", "el", "segle", "iv", "ac", "van", "contribuir", "amb", "les", "seves", "aportacions", "a", "la", "formaci\u00f3", "del", "que", "anomenem", "cultura", "ib\u00e8rica", "la", "cultura", "ib\u00e8rica", "en", "tot", "cas", "segons", "santos", "presenta", "com", "a", "elements", "distintius", "la", "cer\u00e0mica", "a", "torn", "un", "incipient", "urbanisme", "i", "l'\u00fas", "del", "mineral", "de", "ferro", "per", "a", "la", "confecci\u00f3", "d'armes", "i", "eines", "nosaltres", "hi", "afegir\u00edem", "l'escriptura", "i", "l'evoluci\u00f3", "gradual", "cap", "a", "un", "model", "semiurb\u00e0", "de", "societat", "que", "els", "romans", "accelerarien", "notablement", "en", "benefici", "seu", "com", "tamb\u00e9", "per", "alguns", "trets", "mediterranis", "com", "el", "culte", "a", "la", "dea", "mare", "testimoniat", "per", "les", "abundoses", "troballes", "de", "terracotes", "que", "representen", "la", "dea", "tanitdem\u00e8ter", "llengua", "i", "escriptura", "la", "llengua", "dels", "ibers", "est\u00e0", "documentada", "per", "escrit", "fonamentalment", "en", "escriptura", "ib\u00e8rica", "nordoriental", "i", "residualment", "en", "escriptura", "ib\u00e8rica", "sudoriental", "i", "en", "alfabet", "grecoib\u00e8ric", "els", "textos", "en", "llengua", "ib\u00e8rica", "es", "poden", "llegir", "gaireb\u00e9", "sense", "dificultats", "per\u00f2", "en", "la", "seva", "major", "part", "s\u00f3n", "incomprensibles", "at\u00e8s", "que", "la", "llengua", "ib\u00e8rica", "\u00e9s", "una", "llengua", "sense", "parents", "prou", "propers", "per", "a", "ser", "\u00fatils", "en", "la", "traducci\u00f3", "de", "textos", "una", "de", "les", "escasses", "excepcions", "s\u00f3n", "els", "textos", "curts", "que", "nom\u00e9s", "contenen", "noms", "de", "persones", "at\u00e8s", "que", "l'antropon\u00edmia", "ib\u00e8rica", "\u00e9s", "un", "dels", "aspectes", "m\u00e9s", "ben", "coneguts", "de", "la", "llengua", "ib\u00e8rica", "gr\u00e0cies", "a", "les", "inscripcions", "llatines", "estructura", "social", "en", "aquest", "medi", "potenciat", "per", "les", "influ\u00e8ncies", "colonials", "que", "actuaven", "des", "de", "la", "costa", "les", "primitives", "formacions", "tribals", "heretades", "de", "l'edat", "del", "bronze", "van", "comen\u00e7ar", "a", "entrar", "en", "crisi", "a", "partir", "del", "moment", "en", "qu\u00e8", "la", "demanda", "exterior", "va", "exigir", "la", "constituci\u00f3", "d'unes", "comunitats", "estructurades", "de", "manera", "que", "la", "producci\u00f3", "i", "les", "xarxes", "de", "distribuci\u00f3", "estiguessin", "garantides", "per", "una", "autoritat", "central", "amb", "la", "conseg\u00fcent", "aparici\u00f3", "d'aristocr\u00e0cies", "i", "d'una", "divisi\u00f3", "del", "treball", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "acusada", "l'exist\u00e8ncia", "d'aquesta", "aristocr\u00e0cia", "la", "coneixem", "gr\u00e0cies", "a", "l'arqueologia", "i", "m\u00e9s", "concretament", "a", "l'exist\u00e8ncia", "al", "sud", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "d'una", "escultura", "animal\u00edstica", "funer\u00e0ria", "de", "prestigi", "elaborada", "amb", "pedra", "que", "formava", "part", "de", "tombes", "m\u00e9s", "o", "menys", "monumentals", "datables", "des", "de", "final", "del", "segle", "vi", "al", "principi", "del", "segle", "iv", "en", "les", "quals", "enterraven", "els", "membres", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "certs", "indicis", "fornits", "per", "les", "fonts", "escrites", "relatives", "a", "les", "accions", "menades", "pels", "b\u00e0rquides", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "iii", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "soferta", "en", "la", "primera", "contesa", "de", "cartago", "contra", "roma", "assenyalen", "que", "com", "a", "m\u00ednim", "als", "territoris", "meridionals", "ib\u00e8rics", "s'havia", "desenvolupat", "una", "transformaci\u00f3", "de", "l'estructura", "del", "poder", "tendent", "a", "l'aparici\u00f3", "de", "monarquies", "sovint", "heredit\u00e0ries", "un", "fenomen", "que", "sembla", "que", "tamb\u00e9", "es", "va", "donar", "entre", "els", "ilergets", "de", "la", "catalunya", "de", "ponent", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "l'estratificaci\u00f3", "social", "si", "hem", "de", "fer", "cas", "de", "les", "dades", "proporcionades", "per", "l'arqueologia", "com", "a", "m\u00ednim", "pel", "que", "fa", "a", "catalunya", "l'excavaci\u00f3", "dels", "h\u00e0bitats", "ib\u00e8rics", "no", "mostra", "una", "diferenciaci\u00f3", "social", "gaire", "acusada", "si", "cal", "jutjar", "a", "partir", "de", "l'amplitud", "i", "el", "confort", "d'uns", "habitatges", "respecte", "als", "altres", "ni", "tampoc", "es", "detecten", "unes", "\u00e0rees", "que", "privilegi\u00efn", "les", "pr\u00e0ctiques", "d'unes", "activitats", "econ\u00f2miques", "o", "laborals", "concretes", "a", "l'hora", "de", "copsar", "difer\u00e8ncies", "socials", "entre", "els", "membres", "d'una", "comunitat", "ib\u00e8rica", "potser", "les", "necr\u00f2polis", "s\u00f3n", "els", "indrets", "on", "aquestes", "es", "poden", "manifestar", "amb", "m\u00e9s", "contund\u00e8ncia", "per\u00f2", "aix\u00f2", "que", "per", "exemple", "a", "andalusia", "o", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "factible", "al", "principat", "ho", "\u00e9s", "molt", "menys", "perqu\u00e8", "el", "nombre", "de", "necr\u00f2polis", "descobertes", "fins", "ara", "en", "el", "seu", "\u00e0mbit", "territorial", "\u00e9s", "molt", "migrat", "pel", "que", "fa", "al", "control", "del", "territori", "en", "una", "excavaci\u00f3", "urbana", "a", "badalona", "es", "va", "trobar", "un", "segment", "de", "cam\u00ed", "ib\u00e8ric", "amb", "senyals", "que", "hi", "havia", "hagut", "fites", "o", "mil\u00b7liaris", "i", "edificis", "modests", "que", "s'han", "interpretat", "com", "a", "punts", "de", "control", "del", "tr\u00e0nsit", "si", "aquesta", "interpretaci\u00f3", "fos", "encertada", "aix\u00f2", "denotaria", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "poder", "pol\u00edtic", "amb", "la", "capacitat", "de", "tenir", "una", "administraci\u00f3", "i", "de", "crear", "i", "gestionar", "una", "infraestructura", "p\u00fablica", "en", "qualsevol", "cas", "la", "mateixa", "exist\u00e8ncia", "de", "camins", "ja", "comporta", "un", "cert", "grau", "de", "gesti\u00f3", "p\u00fablica", "i", "per", "tant", "pol\u00edtica", "economia", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "no", "ofereixen", "pr\u00e0cticament", "cap", "informaci\u00f3", "sobre", "l'economia", "dels", "ibers", "per", "tant", "l'\u00fanica", "font", "d'informaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "procedent", "de", "l'arqueologia", "pel", "que", "fa", "a", "l'agricultura", "els", "cereals", "van", "constituir", "la", "base", "de", "la", "producci\u00f3", "l'ordi", "el", "blat", "dur", "el", "mill", "el", "pan\u00eds", "l'espelta", "l'espelta", "petita", "l'escanda", "i", "la", "civada", "una", "part", "de", "la", "producci\u00f3", "es", "devia", "panificar", "mentre", "que", "una", "altra", "part", "es", "dedicava", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "cervesa", "els", "llegums", "s\u00f3n", "el", "segon", "grup", "en", "import\u00e0ncia", "la", "llentia", "el", "p\u00e8sol", "la", "fava", "etc", "el", "lli", "era", "important", "tant", "per", "l'obtenci\u00f3", "de", "fibres", "per", "a", "fer", "teixits", "com", "d'oli", "tamb\u00e9", "la", "vinya", "era", "un", "conreu", "freq\u00fcent", "tant", "pel", "seu", "consum", "directe", "com", "per", "la", "seva", "transformaci\u00f3", "en", "vi", "pel", "que", "fa", "a", "la", "ramaderia", "els", "b\u00f2vids", "mascles", "eren", "explotats", "fonamentalment", "com", "a", "for\u00e7a", "de", "treball", "en", "l'activitat", "agr\u00edcola", "i", "les", "femelles", "per", "a", "l'obtenci\u00f3", "de", "llet", "els", "porcs", "nom\u00e9s", "eren", "usats", "per", "la", "seva", "aportaci\u00f3", "aliment\u00e0ria", "mentre", "que", "cabres", "i", "ovelles", "serien", "usats", "per", "obtenir", "de", "manera", "complement\u00e0ria", "carn", "llet", "i", "llana", "els", "cavalls", "serien", "animals", "de", "prestigi", "i", "\u00fatils", "per", "a", "la", "guerra", "pels", "poblats", "costaners", "la", "pesca", "tamb\u00e9", "devia", "ser", "una", "activitat", "important", "at\u00e8s", "que", "s'han", "trobat", "hams", "i", "ploms", "de", "xarxa", "per\u00f2", "no", "es", "coneixen", "els", "tipus", "de", "barques", "que", "empraven", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "del", "ferro", "s'aplica", "tant", "a", "la", "producci\u00f3", "d'armes", "com", "una", "gran", "diversitat", "d'instruments", "de", "treball", "relles", "d'arada", "pics", "destrals", "aixades", "magalls", "fal\u00e7s", "tisores", "d'esquilar", "etc", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "del", "bronze", "s'aplica", "a", "la", "producci\u00f3", "d'objectes", "personals", "sivelles", "de", "cintur\u00f3", "f\u00edbules", "agulles", "anelles", "arracades", "etc", "l'activitat", "t\u00e8xtil", "est\u00e0", "ben", "documentada", "tant", "per", "algunes", "representacions", "iconogr\u00e0fiques", "de", "dones", "filant", "com", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "abundant", "de", "pesos", "de", "teler", "i", "fusaioles", "els", "ibers", "vestien", "roba", "de", "lli", "i", "llana", "el", "teixit", "es", "realitzava", "dins", "les", "cases", "o", "a", "l'exterior", "al", "costat", "de", "l'entrada", "el", "proc\u00e9s", "d'elaboraci\u00f3", "d'un", "teixit", "constava", "de", "diverses", "fases", "cardat", "de", "la", "llana", "filatura", "i", "teixidura", "la", "filatura", "es", "feia", "amb", "un", "fus", "de", "fusta", "en", "un", "extrem", "del", "qual", "es", "col\u00b7locava", "una", "fusaiola", "d'argila", "la", "teixidura", "es", "realitzava", "en", "telers", "verticals", "formats", "per", "una", "estructura", "de", "fusta", "quadrangular", "en", "la", "qual", "s'agrupaven", "els", "fils", "tibantlos", "amb", "ajuda", "de", "pesos", "d'argila", "amb", "la", "llan\u00e7adora", "de", "m\u00e0", "es", "feia", "la", "trama", "passant", "horitzontalment", "els", "fils", "i", "alternant", "amb", "fils", "verticals", "als", "poblats", "ib\u00e8rics", "aquesta", "activitat", "ha", "estat", "identificada", "gr\u00e0cies", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "fusaioles", "llavors", "de", "lli", "i", "restes", "de", "fibres", "altres", "activitats", "artesanals", "que", "hi", "tenien", "lloc", "per\u00f2", "que", "s\u00f3n", "dif\u00edcils", "de", "documentar", "s\u00f3n", "l'adobament", "de", "pells", "el", "treball", "de", "l'espart", "i", "de", "la", "fusta", "materials", "\u00e0mpliament", "utilitzats", "pels", "ibers", "la", "producci\u00f3", "cer\u00e0mica", "\u00e9s", "molt", "variada", "i", "de", "molt", "bona", "qualitat", "amb", "pastes", "treballades", "depurades", "i", "cuites", "a", "alta", "temperatura", "\u00e0mfores", "per", "al", "transport", "vaixella", "de", "taula", "vasos", "d'emmagatzematge", "i", "per", "la", "transformaci\u00f3", "d'aliments", "etc", "les", "decoracions", "acostumen", "a", "ser", "pintades", "en", "vermell", "tant", "geom\u00e8triques", "com", "figuratives", "el", "comer\u00e7", "d'importaci\u00f3", "es", "documenta", "fonamentalment", "per", "la", "troballa", "de", "vaixella", "de", "taula", "i", "grans", "envasos", "de", "transport", "de", "productes", "alimentaris", "vi", "oli", "i", "salons", "de", "peix", "grecs", "feniciop\u00fanics", "etruscs", "i", "romans", "el", "comer\u00e7", "d'exportaci\u00f3", "es", "documenta", "mitjan\u00e7ant", "la", "troballa", "d'\u00e0mfores", "ib\u00e8riques", "al", "llenguadoc", "a", "cartago", "i", "a", "eivissa", "que", "probablement", "contenien", "vi", "i", "cervesa", "els", "cereals", "probablement", "van", "constituir", "una", "gran", "part", "de", "les", "exportacions", "tenint", "en", "compte", "els", "grans", "conjunts", "de", "camps", "de", "sitges", "que", "es", "documenten", "al", "segle", "vi", "ac", "coincidint", "amb", "la", "intensificaci\u00f3", "de", "les", "importacions", "tamb\u00e9", "els", "metalls", "devien", "ser", "objecte", "d'exportaci\u00f3", "especialment", "el", "coure", "i", "la", "plata", "moneda", "les", "primeres", "monedes", "que", "empren", "els", "ibers", "per", "a", "realitzar", "intercanvis", "comercials", "s\u00f3n", "les", "produ\u00efdes", "pels", "grecs", "a", "emp\u00faries", "i", "roses", "en", "el", "segle", "v", "ac", "de", "fet", "inicialment", "els", "ibers", "empraven", "la", "moneda", "fen\u00edcia", "i", "grega", "com", "a", "objecte", "ex\u00f2tic", "d'ostentaci\u00f3", "a", "finals", "del", "segle", "iv", "ac", "s'encunya", "moneda", "a", "arse", "l'actual", "sagunt", "l'esclat", "de", "la", "segona", "guerra", "p\u00fanica", "comporta", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "gran", "quantitat", "de", "moneda", "de", "plata", "durant", "la", "dominaci\u00f3", "romana", "a", "la", "hisp\u00e0nia", "citerior", "la", "hisp\u00e0nia", "ulterior", "i", "en", "poblacions", "celtiberes", "s'encunya", "moneda", "amb", "inscripcions", "iberesaquestes", "monedes", "han", "esdevingut", "una", "eina", "privilegiada", "per", "a", "con\u00e8ixer", "denominacions", "de", "poblacions", "d\u00e9us", "mites", "o", "indument\u00e0ria", "que", "d'altra", "manera", "haguessin", "restat", "en", "l'oblit", "un", "exemple", "de", "moneda", "ibera", "seria", "el", "dracma", "de", "plata", "barkeno", "anomenat", "aix\u00ed", "per", "la", "llegenda", "que", "hi", "consta", "datada", "al", "segle", "iii", "ac", "a", "l'anvers", "de", "la", "moneda", "hi", "ha", "un", "cap", "femen\u00ed", "i", "al", "revers", "un", "cavall", "alat", "o", "peg\u00e0s", "amb", "la", "inscripci\u00f3", "barkeno", "una", "se'n", "conserva", "al", "museu", "de", "copenhagen", "i", "tamb\u00e9", "s'han", "trobat", "dracmes", "iberes", "amb", "aquesta", "llegenda", "en", "un", "jaciment", "de", "salamanca", "es", "creu", "que", "aquestes", "monedes", "foren", "encunyades", "a", "l'assentament", "iber", "anomenat", "barkeno", "situat", "a", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "barcelona", "religi\u00f3", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "sacrificis", "d'animals", "entre", "els", "ibers", "n'informa", "estrab\u00f3", "que", "diu", "que", "els", "ibers", "sacrificaven", "segons", "el", "ritual", "dels", "grecs", "recollien", "sang", "en", "una", "p\u00e0tera", "entonaven", "c\u00e0ntics", "i", "tocaven", "m\u00fasica", "de", "flautes", "molts", "dels", "exvots", "o", "petites", "figuretes", "de", "bronze", "trobades", "en", "els", "llocs", "de", "culte", "apareixen", "amb", "els", "bra\u00e7os", "oberts", "en", "actitud", "orant", "i", "en", "les", "decoracions", "pintades", "de", "la", "cer\u00e0mica", "del", "puig", "de", "sant", "miquel", "ll\u00edria", "val\u00e8ncia", "apareixen", "sovint", "escenes", "de", "dansa", "ritual", "els", "cultes", "als", "avantpassats", "tenien", "lloc", "a", "les", "cases", "mentre", "que", "els", "relacionats", "amb", "les", "forces", "de", "la", "natura", "es", "desenvolupaven", "en", "santuaris", "situats", "fora", "dels", "assentaments", "tot", "i", "que", "als", "jaciments", "m\u00e9s", "importants", "es", "detecten", "edificis", "singulars", "que", "probablement", "tenien", "una", "funci\u00f3", "religiosa", "un", "dels", "cultes", "m\u00e9s", "populars", "era", "el", "de", "dem\u00e8ter", "una", "divinitat", "grega", "femenina", "relacionada", "amb", "l'agricultura", "i", "la", "mort", "assimilada", "en", "el", "m\u00f3n", "p\u00fanic", "a", "tanit", "i", "que", "en", "el", "m\u00f3n", "ib\u00e8ric", "estaria", "assimilada", "a", "alguna", "divinitat", "local", "no", "es", "coneixen", "els", "noms", "de", "les", "divinitats", "ib\u00e8riques", "tot", "i", "que", "en", "dues", "inscripcions", "llatines", "apareixen", "citades", "dues", "divinitats", "de", "nom", "c\u00e8ltic", "herotoragus", "i", "el", "d\u00e9u", "seitundus", "en", "el", "m\u00f3n", "ib\u00e8ric", "meridional", "hi", "ha", "evid\u00e8ncies", "de", "la", "hero\u00eftzaci\u00f3", "de", "personatges", "humans", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "santuari", "del", "pajarillo", "huelma", "ja\u00e9n", "els", "cad\u00e0vers", "eren", "cremats", "vestits", "sovint", "amb", "les", "seves", "armes", "i", "altres", "objectes", "personals", "les", "restes", "eren", "rentades", "abans", "de", "ser", "col\u00b7locades", "en", "una", "urna", "que", "s'enterrava", "en", "un", "clot", "acompanyada", "d'objectes", "personals", "i", "d'altres", "ofrenes", "al", "sud", "s\u00f3n", "molt", "freq\u00fcents", "les", "grans", "tombes", "i", "els", "monuments", "funeraris", "al", "nord", "nom\u00e9s", "es", "documenten", "petits", "t\u00famuls", "i", "esteles", "a", "vegades", "inscrites", "com", "la", "trobada", "a", "rub\u00ed", "tot", "i", "que", "la", "incineraci\u00f3", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "universal", "entre", "els", "ibers", "cal", "destacar", "que", "\u00e9s", "molt", "freq\u00fcent", "la", "inhumaci\u00f3", "de", "nadons", "dins", "de", "les", "cases", "pel", "que", "fa", "als", "aspectes", "ideol\u00f2gics", "del", "ritual", "d'incineraci\u00f3", "es", "pensava", "que", "el", "cad\u00e0ver", "del", "difunt", "es", "convertia", "en", "fum", "que", "ascendia", "al", "cel", "en", "cas", "d'un", "guerrer", "traspassat", "les", "armes", "eren", "doblegades", "i", "cremades", "al", "foc", "funerari", "posteriorment", "les", "brases", "s'apagarien", "possiblement", "amb", "vi", "i", "la", "resta", "dels", "ossos", "que", "no", "s'havien", "cremat", "es", "rentaven", "i", "eren", "dipositats", "a", "l'urna", "tot", "seguit", "se", "celebrava", "un", "\u00e0pat", "funerari", "que", "era", "m\u00e9s", "sofisticat", "com", "m\u00e9s", "alta", "era", "la", "jerarquia", "del", "personatge", "sepultat", "que", "precedia", "a", "la", "cerim\u00f2nia", "de", "la", "libaci\u00f3", "o", "vessament", "de", "vi", "sobrant", "d'aquest", "banquet", "i", "es", "col\u00b7locaven", "ofrenes", "d'aliments", "a", "la", "tomba", "tamb\u00e9", "es", "trencaven", "de", "manera", "ritual", "els", "vasos", "cer\u00e0mics", "que", "havien", "estat", "utilitzats", "en", "l'\u00e0pat", "i", "es", "dipositaven", "al", "costat", "de", "l'urna", "aix\u00ed", "es", "procurava", "que", "l'\u00fas", "dels", "vasos", "finalitz\u00e9s", "amb", "la", "vida", "del", "propietari", "aquest", "ritual", "de", "trencament", "de", "vaixella", "cer\u00e0mica", "es", "troba", "constatat", "fins", "al", "segle", "iii", "ac", "a", "les", "necr\u00f2polis", "ib\u00e8riques", "a", "les", "necr\u00f2polis", "iberes", "documentades", "els", "vasos", "cer\u00e0mics", "formaven", "part", "de", "les", "ofrenes", "o", "aixovar", "funerari", "i", "tamb\u00e9", "l'armament", "art", "les", "millors", "manifestacions", "de", "l'art", "iber", "s\u00f3n", "escult\u00f2riques", "realitzades", "en", "pedra", "i", "bronze", "les", "restes", "conservades", "en", "fusta", "i", "cer\u00e0mica", "en", "ser", "materials", "peribles", "s\u00f3n", "escassesl'\u00e0rea", "d'expansi\u00f3", "de", "l'escultura", "ib\u00e8rica", "no", "\u00e9s", "gaire", "gran", "encara", "que", "s\u00ed", "molt", "diversificada", "la", "qual", "cosa", "va", "afavorir", "una", "gran", "varietat", "regional", "propiciada", "en", "bona", "part", "per", "les", "riqueses", "naturals", "i", "els", "trets", "culturals", "de", "cada", "zona", "les", "seues", "manifestacions", "se", "centren", "en", "tres", "\u00e0rees", "andalusia", "el", "centre", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "l'\u00e0rea", "andalusa", "de", "huelva", "i", "granada", "\u00e9s", "d'una", "gran", "complexitat", "per", "la", "influ\u00e8ncia", "cultural", "dels", "pobles", "colonitzadors", "orientals", "que", "s'hi", "havien", "instal\u00b7lat", "amb", "anterioritat", "fenicis", "grecs", "etc", "i", "per", "la", "tradici\u00f3", "deixada", "pels", "tartessis", "la", "proliferaci\u00f3", "de", "restes", "arquitect\u00f2niques", "i", "escult\u00f2riques", "aix\u00ed", "com", "mostres", "d'orfebreria", "i", "cer\u00e0mica", "s\u00f3n", "els", "trets", "m\u00e9s", "distintius", "d'aquesta", "regi\u00f3", "junt", "amb", "aquest", "corrent", "oriental", "s'aprecia", "a", "andalusia", "una", "altra", "d'origen", "hel\u00b7l\u00e8nic", "que", "s'introdueix", "des", "de", "les", "costes", "alacantines", "cap", "al", "sud", "present", "en", "el", "conjunt", "de", "porcuna", "i", "al", "jaciment", "d'osuna", "del", "segle", "iii", "ac", "a", "l'interior", "als", "santuaris", "de", "despe\u00f1aperros", "i", "castellar", "ja\u00e9n", "s'han", "recollit", "petits", "exvots", "i", "figuretes", "de", "bronze", "a", "l'est", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "en", "l'antiga", "edet\u00e0nia", "les", "manifestacions", "ib\u00e8riques", "mostren", "grans", "vinculacions", "no", "solament", "amb", "les", "velles", "tradicions", "dels", "primers", "pobladors", "del", "bronze", "i", "del", "ferro", "com", "per", "exemple", "en", "la", "incineraci\u00f3", "com", "a", "sistema", "d'enterrament", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "amb", "els", "corrents", "orientals", "aportats", "pels", "colonitzadors", "grecs", "dels", "quals", "recullen", "caracter\u00edstiques", "pr\u00f2pies", "del", "per\u00edode", "arcaic", "grec", "tracten", "els", "mateixos", "temes", "esfinxs", "grifs", "i", "utilitzen", "decoraci\u00f3", "geom\u00e8trica", "en", "la", "cer\u00e0mica", "amb", "fons", "grocs", "o", "lleugerament", "rogencs", "aquest", "corrent", "mediterrani", "es", "transmet", "a", "zones", "a\u00efllades", "de", "la", "vall", "de", "l'ebre", "on", "es", "barreja", "amb", "els", "substrats", "c\u00e8ltics", "i", "posteriorment", "romans", "cer\u00e0mica", "l'activitat", "m\u00e9s", "coneguda", "de", "l'art", "ib\u00e8ric", "\u00e9s", "l'escultura", "figurativa", "amb", "xicotetes", "est\u00e0tues", "de", "bronze", "utilitzades", "com", "a", "ofrenes", "o", "exvots", "i", "est\u00e0tues", "de", "pedra", "de", "major", "mida", "els", "jaciments", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "els", "santuaris", "del", "cerro", "de", "los", "santos", "i", "el", "de", "llanos", "de", "la", "consolaci\u00f3n", "a", "albacete", "el", "santuari", "del", "collado", "de", "los", "jardines", "a", "despe\u00f1aperros", "ja\u00e9n", "i", "el", "del", "cigarralejo", "a", "m\u00farcia", "entre", "les", "escultures", "realitzades", "en", "pedra", "classificables", "segons", "la", "seua", "finalitat", "funer\u00e0ria", "o", "religiosa", "es", "troba", "la", "dama", "de", "baza", "i", "la", "dama", "d'elx", "museu", "arqueol\u00f2gic", "nacional", "de", "madrid", "que", "presenten", "una", "rica", "decoraci\u00f3", "i", "que", "serviren", "d'urna", "funer\u00e0ria", "m\u00e9s", "primitiva", "que", "les", "anteriors", "i", "amb", "finalitat", "religiosa", "\u00e9s", "la", "gran", "dama", "oferent", "del", "segle", "vi", "ac", "procedent", "del", "cerro", "de", "los", "santos", "en", "la", "qual", "s'aprecien", "les", "influ\u00e8ncies", "arcaiques", "de", "la", "pl\u00e0stica", "grega", "en", "la", "llarga", "vestimenta", "de", "profunds", "i", "geom\u00e8trics", "plecs", "d'aquesta", "mateixa", "\u00e8poca", "\u00e9s", "la", "bicha", "de", "balazote", "museu", "arqueol\u00f2gic", "nacional", "de", "madrid", "relacionada", "amb", "els", "bous", "antropocef\u00e0lics", "mesopot\u00e0mics", "i", "\u00e9ssers", "d'aspecte", "ferotge", "del", "m\u00f3n", "hitita", "escultura", "en", "l'orfebreria", "destaca", "el", "tresor", "de", "x\u00e0bia", "format", "per", "peces", "d'or", "i", "plata", "de", "delicada", "labor", "d'influ\u00e8ncia", "grega", "orfebreria", "poblats", "i", "jaciments", "els", "poblats", "ibers", "dominaven", "els", "terrenys", "i", "camins", "del", "voltant", "i", "estaven", "envoltats", "de", "muralles", "i", "torres", "aixecades", "directament", "sobre", "el", "terreny", "amb", "unes", "primeres", "fileres", "de", "pedres", "de", "mida", "molt", "gran", "sense", "fonaments", "els", "habitatges", "es", "constru\u00efen", "amb", "parets", "de", "fang", "aixecades", "sobre", "unes", "primeres", "filades", "de", "pedra", "sense", "fonament", "la", "coberta", "era", "de", "branques", "i", "fang", "en", "els", "poblats", "existien", "places", "i", "eren", "d'\u00fas", "com\u00fa", "aix\u00ed", "com", "edificis", "p\u00fablics", "com", "temples", "hi", "havia", "tamb\u00e9", "forns", "per", "al", "pa", "o", "la", "cer\u00e0mica", "cisternes", "d'aigua", "o", "les", "basses", "per", "a", "les", "escombraries", "aix\u00f2", "suggeria", "una", "organitzaci\u00f3", "estructurada", "i", "que", "seguia", "una", "certa", "jerarquia", "social", "jaciments", "a", "catalunya", "actualment", "hi", "ha", "a", "catalunya", "diversos", "jaciments", "oberts", "al", "p\u00fablic", "comarques", "gironines", "ciutat", "ib\u00e8rica", "d'ullastret", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "la", "punta", "del", "castell", "palam\u00f3s", "puig", "castellet", "lloret", "de", "mar", "osona", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "l'esquerda", "roda", "de", "ter", "el", "casol", "de", "puigcastellet", "folgueroles", "muralles", "de", "montgr\u00f2s", "el", "brull", "ponent", "ciutat", "ib\u00e8rica", "del", "mol\u00ed", "d'esp\u00edgol", "tornabous", "poblat", "fortificat", "o", "fortalesa", "dels", "vilars", "arbeca", "\u00e0mbit", "metropolit\u00e0", "de", "barcelona", "poblat", "ib\u00e8ric", "del", "puig", "castellar", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "tur\u00f3", "d'en", "bosc\u00e0", "badalona", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "les", "maleses", "montcada", "i", "reixac", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "ca", "n'oliver", "cerdanyola", "del", "vall\u00e8s", "pened\u00e8s", "conjunt", "monumental", "d'ol\u00e8rdola", "fondo", "d'en", "roig", "cunit", "ciutadella", "de", "les", "toixoneres", "calafell", "darr\u00f3", "vilanova", "i", "la", "geltr\u00fa", "terres", "de", "l'ebre", "el", "castellet", "de", "banyoles", "tivissa", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "la", "moleta", "del", "remei", "alcanaraltres", "jaciments", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "sant", "sebasti\u00e0", "de", "la", "guarda", "palafrugell", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "burriac", "cabrera", "de", "mar", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "la", "cadira", "del", "bisbe", "premi\u00e0", "de", "dalt", "la", "torre", "roja", "caldes", "de", "montbui", "poblat", "ib\u00e8ric", "de", "can", "fatj\u00f3", "rub\u00ed", "gebut", "soses", "el", "pla", "de", "santa", "b\u00e0rbara", "montblanc", "jaciments", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "comarques", "del", "nord", "puig", "de", "la", "miseric\u00f2rdia", "i", "torre", "de", "defensa", "del", "perengil", "vinar\u00f2s", "puig", "de", "la", "nau", "benicarl\u00f3", "el", "torrell\u00f3", "de", "boverot", "el", "solaig", "betx\u00ed", "vall", "de", "cofrents", "el", "castellar", "de", "meca", "aiora", "comarques", "centrals", "el", "castell", "del", "castellar", "oliva", "la", "bastida", "de", "les", "alcusses", "i", "el", "corral", "de", "saus", "a", "moixent", "la", "covalta", "albaida", "benimaquia", "i", "pic", "de", "l'\u00e0guila", "a", "d\u00e9nia", "el", "xarpolar", "margarida", "el", "tossal", "de", "la", "cala", "benidorm", "les", "jovades", "cocentaina", "el", "pic", "negre", "cocentaina", "la", "serreta", "i", "el", "puig", "a", "alcoi", "regi\u00f3", "d'alacant", "illeta", "dels", "banyets", "el", "campello", "lucentum", "tossal", "de", "manises", "l'albufereta", "alacant", "el", "camp", "de", "l'escultor", "agost", "el", "puntal", "de", "salines", "el", "monastil", "d'elda", "la", "penya", "negra", "i", "el", "castell\u00e0", "colorat", "a", "crevillent", "l'alc\u00fadia", "d'elx", "baix", "segura", "l'oral", "i", "l'escuera", "a", "sant", "fulgenci", "cabezo", "lucero", "a", "rojals", "i", "guardamar", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "enlla\u00e7os", "externs", "els", "ibers", "al", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "en", "gu\u00e0rdia!", "programa", "els", "ibers", "els", "ibers", "a", "la", "revista", "petit", "s\u00e0piens"]