["les", "illes", "balears", "s\u00f3n", "un", "arxip\u00e8lag", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "format", "per", "quatre", "grans", "illes", "mallorca", "menorca", "eivissa", "i", "formentera", "i", "diversos", "illots", "s\u00f3n", "reconegudes", "com", "a", "nacionalitat", "hist\u00f2rica", "i", "constitu\u00efdes", "actualment", "com", "a", "comunitat", "aut\u00f2noma", "d'espanya", "\u00e9s", "un", "dels", "territoris", "pertanyents", "als", "pa\u00efsos", "catalansamb", "d'habitants", "distribu\u00efts", "entre", "mallorquins", "menorquins", "eivissencs", "i", "formenterencs", "les", "illes", "balears", "representen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "gaireb\u00e9", "de", "l'espanya", "\u00e9s", "una", "delimitaci\u00f3", "basada", "en", "la", "similitud", "ling\u00fc\u00edstica", "no", "va", "existir", "mai", "com", "a", "subjecte", "pol\u00edtic", "tot", "i", "que", "la", "comunitat", "de", "territoris", "catalanoparlants", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "hist\u00f2ric", "en", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "nom", "el", "nom", "de", "les", "illes", "balears", "prov\u00e9", "del", "grec", "nom", "amb", "el", "qual", "eren", "conegudes", "mallorca", "i", "menorca", "a", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "eivissa", "i", "formentera", "de", "poblament", "fenici", "eren", "conegudes", "amb", "el", "nom", "de", "piti\u00fcsses", "els", "autors", "grecs", "i", "romans", "derivaven", "el", "nom", "del", "poble", "de", "la", "seva", "habilitat", "com", "a", "llan\u00e7adors", "amb", "fona", "derivat", "de", "'llan\u00e7ar'", "encara", "que", "estrab\u00f3", "considerava", "que", "l'origen", "del", "nom", "era", "fenici", "de", "fet", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "hip\u00f2tesis", "modernes", "que", "vinculen", "aquest", "nom", "als", "fenicis", "com", "ara", "que", "fossin", "consagrades", "al", "d\u00e9u", "baal", "o", "b\u00e9", "del", "fenici", "ba", "l\u00e9", "yaroh", "'mestres", "del", "llan\u00e7ament'", "\u00e9s", "probable", "que", "no", "es", "tracti", "d'un", "mot", "grec", "at\u00e8s", "que", "els", "grecs", "ja", "disposaven", "d'un", "mot", "per", "referirs'hi", "gimn\u00e8sies", "gymnesiae", "per", "referirse", "a", "les", "illes", "de", "menorca", "i", "mallorca", "en", "canvi", "cartaginesos", "i", "romans", "van", "preferir", "la", "denominaci\u00f3", "de", "balears", "per", "a", "menorca", "i", "mallorca", "eivissa", "i", "formentera", "van", "ser", "anomenades", "per", "tots", "piti\u00fcses", "posteriorment", "amb", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "les", "piti\u00fcses", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "roma", "el", "nom", "de", "balears", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "fer", "extensiu", "a", "totes", "les", "illes", "sigui", "com", "sigui", "sembla", "que", "el", "nom", "de", "balears", "faria", "refer\u00e8ncia", "a", "l'habilitat", "dels", "foners", "de", "les", "illes", "efectivament", "ge\u00f2grafs", "com", "plini", "el", "vell", "i", "estrab\u00f3", "historiadors", "com", "titus", "livi", "i", "diodor", "de", "sic\u00edlia", "i", "fins", "i", "tot", "poetes", "com", "virgili", "i", "ovidi", "lloaren", "la", "destresa", "d'aquests", "soldats", "d'armadura", "lleugera", "lic\u00f2fron", "de", "calcis", "ofereix", "la", "narraci\u00f3", "seg\u00fcent", "a", "prop\u00f2sit", "dels", "fugitius", "de", "la", "guerra", "de", "troia", "que", "arribaren", "a", "les", "balears", "liter\u00e0riament", "l'arxip\u00e8lag", "ha", "rebut", "noms", "po\u00e8tics", "com", "el", "de", "jard\u00ed", "de", "les", "hesp\u00e8rides", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "seva", "situaci\u00f3", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "i", "la", "seva", "fertilitat", "i", "bon", "clima", "hist\u00f2ria", "el", "poblament", "a", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "molt", "antic", "com", "atesten", "els", "famosos", "talaiots", "de", "mallorca", "i", "menorca", "grans", "apilaments", "de", "pedres", "de", "a", "metres", "d'al\u00e7ada", "el", "poblament", "des", "d'un", "bon", "principi", "\u00e9s", "for\u00e7a", "diferenciat", "a", "les", "gimn\u00e8sies", "i", "a", "les", "piti\u00fcses", "en", "les", "primeres", "l'aparici\u00f3", "de", "l'home", "\u00e9s", "m\u00e9s", "remota", "v", "mil\u00b7lenni", "ac", "i", "es", "fa", "de", "forma", "m\u00e9s", "intensa", "primer", "en", "coves", "i", "cases", "a\u00efllades", "i", "despr\u00e9s", "en", "poblats", "d'estructura", "urbana", "les", "colonitzacions", "protohist\u00f2riques", "grecs", "fenicis", "cartaginesos", "romans", "seran", "d\u00e8bils", "o", "b\u00e9", "tardanes", "en", "les", "segones", "l'aparici\u00f3", "de", "l'home", "\u00e9s", "m\u00e9s", "moderna", "mil\u00b7lenni", "ii", "ac", "i", "es", "fa", "de", "manera", "poc", "intensa", "no", "seran", "poblacions", "sedent\u00e0ries", "sin\u00f3", "m\u00e9s", "aviat", "espor\u00e0diques", "accidentals", "o", "b\u00e9", "estacionals", "aix\u00ed", "que", "les", "arribades", "de", "les", "grans", "civilitzacions", "mediterr\u00e0nies", "seran", "primerenques", "i", "notables", "i", "causants", "del", "primer", "poblament", "estable", "a", "les", "illes", "aquesta", "difer\u00e8ncia", "rau", "en", "la", "diferent", "hist\u00f2ria", "paleogeogr\u00e0fica", "que", "ha", "condicionat", "ecosistemes", "diferents", "molt", "pobres", "per", "als", "humans", "en", "el", "cas", "de", "les", "piti\u00fcses", "i", "amb", "m\u00e9s", "recursos", "aprofitables", "en", "el", "cas", "de", "les", "gimn\u00e8sies", "en", "\u00e8poca", "posttalai\u00f2tica", "durant", "l'edat", "del", "ferro", "la", "gran", "fama", "dels", "foners", "balears", "i", "possiblement", "tamb\u00e9", "un", "exc\u00e9s", "de", "poblaci\u00f3", "va", "fer", "que", "molts", "acabassin", "nodrint", "els", "ex\u00e8rcits", "cartagin\u00e8s", "i", "m\u00e9s", "tard", "rom\u00e0", "la", "primera", "menci\u00f3", "expressa", "dels", "balears", "en", "l'ex\u00e8rcit", "cartagin\u00e8s", "en", "lluita", "amb", "els", "grecs", "de", "sic\u00edlia", "la", "fa", "diodor", "de", "sic\u00edlia", "referintse", "al", "ac", "sembla", "que", "el", "costum", "d'utilitzar", "la", "fona", "a", "les", "illes", "no", "es", "va", "deixar", "entre", "la", "gent", "del", "camp", "fins", "ben", "entrat", "el", "segle", "xx", "de", "fet", "tradicionalment", "\u00e9s", "anomenada", "bassetja", "mot", "d'origen", "incert", "per\u00f2", "possiblement", "prerom\u00e0", "\u00e9s", "a", "dir", "contemporani", "dels", "foners", "que", "van", "donar", "nom", "a", "les", "balears", "a", "menorca", "segons", "expliquen", "antoni", "maria", "alcover", "i", "francesc", "de", "borja", "moll", "i", "casasnovas", "existia", "la", "tradici\u00f3", "fins", "a", "no", "fa", "gaire", "que", "per", "entrar", "en", "el", "gremi", "dels", "bassetgers", "l'aspirant", "havia", "d'encertar", "amb", "la", "pedra", "de", "la", "fona", "i", "sense", "errar", "cap", "tir", "els", "barrerons", "d'una", "barrera", "o", "b\u00e9", "els", "espais", "buits", "entre", "barra", "i", "barraels", "fenicis", "s'estableixen", "a", "eivissa", "el", "s", "viii", "ac", "i", "el", "ac", "funden", "la", "ciutat", "d'eivissa", "durant", "la", "ii", "guerra", "p\u00fanica", "l'illa", "pacta", "amb", "roma", "una", "capitulaci\u00f3", "que", "li", "permet", "conservar", "autonomia", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "el", "general", "cartagin\u00e8s", "mag\u00f3", "intenta", "entrar", "a", "l'illa", "i", "en", "no", "permetreli", "els", "eivissencs", "intenta", "desembarcar", "a", "mallorca", "en", "fracassar", "l'intent", "de", "desembarcar", "a", "mallorca", "decideix", "posar", "rumb", "a", "menorca", "on", "s'estableix", "temporalment", "i", "tradicionalment", "s'ha", "dit", "que", "funda", "ma\u00f3", "avui", "aix\u00f2", "es", "posa", "en", "dubte", "els", "foners", "menorquins", "s'uneixen", "als", "ex\u00e8rcits", "cartaginesos", "acabada", "la", "guerra", "p\u00fanica", "els", "romans", "intenten", "sotmetre", "mallorca", "en", "diverses", "ocasions", "per\u00f2", "fracassen", "fins", "al", "ac", "quan", "quint", "cecili", "metel", "anomenat", "per", "aix\u00f2", "\"el", "bale\u00e0ric\"", "conquereix", "l'illa", "i", "funda", "les", "ciutats", "de", "palma", "i", "pollentia", "a", "alc\u00fadia", "els", "romans", "creen", "la", "prov\u00edncia", "de", "les", "illes", "balears", "unint", "balears", "i", "piti\u00fcses", "amb", "la", "caiguda", "de", "roma", "les", "illes", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "queden", "en", "mans", "dels", "v\u00e0ndals", "que", "estableixen", "el", "seu", "regne", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "en", "temps", "de", "justini\u00e0", "i", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "reconquereix", "el", "regne", "v\u00e0ndal", "i", "les", "illes", "queden", "sota", "el", "seu", "domini", "a", "finals", "del", "segle", "viii", "l'any", "davant", "els", "continus", "atacs", "musulmans", "a", "les", "illes", "balears", "s'enviaren", "ambaixades", "a", "la", "cort", "de", "carlemany", "per", "tal", "d'oferirli", "la", "submissi\u00f3", "de", "les", "balears", "als", "carolingis", "a", "canvi", "d'ajut", "la", "qual", "fou", "acceptada", "no", "es", "documenta", "la", "continu\u00eftat", "d'aquesta", "submissi\u00f3", "per\u00f2", "no", "sembla", "que", "aquesta", "depend\u00e8ncia", "es", "pogu\u00e9s", "mantenir", "una", "vegada", "iniciades", "les", "guerres", "civils", "franques", "i", "en", "tot", "cas", "despr\u00e9s", "de", "la", "renovaci\u00f3", "del", "tractat", "de", "submissi\u00f3", "amb", "l'emir", "de", "c\u00f2rdova", "d'abd", "alrahman", "ii", "l'any", "tots", "aquests", "episodis", "juntament", "amb", "l'expedici\u00f3", "normanda", "de", "posen", "de", "manifest", "els", "balears", "havien", "d'afrontar", "aquestes", "dificultats", "per", "si", "sols", "i", "que", "si", "encara", "existia", "una", "depend\u00e8ncia", "de", "constantinoble", "aquesta", "era", "purament", "formal", "fins", "a", "la", "invasi\u00f3", "dels", "\u00e0rabs", "el", "la", "caiguda", "i", "desmembrament", "del", "califat", "de", "c\u00f2rdova", "deixa", "les", "balears", "dins", "la", "taifa", "de", "d\u00e9nia", "posteriorment", "les", "illes", "s'independitzen", "i", "formen", "una", "taifa", "pr\u00f2pia", "que", "dura", "fins", "a", "la", "conquesta", "catalana", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "durant", "els", "segles", "xii", "i", "xiii", "experimenta", "un", "fort", "proc\u00e9s", "d'expansi\u00f3", "cap", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "que", "la", "porta", "a", "fer", "seves", "les", "terres", "balears", "l'actual", "extensi\u00f3", "del", "catal\u00e0", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "on", "era", "la", "llengua", "dominant", "parlada", "pel", "de", "la", "poblaci\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "que", "succeir\u00e0", "amb", "val\u00e8ncia", "que", "ser\u00e0", "una", "conquesta", "conjunta", "de", "catalans", "i", "aragonesos", "la", "conquesta", "del", "regne", "de", "mallorca", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "catalana", "el", "jove", "rei", "aragon\u00e8s", "jaume", "i", "el", "conqueridor", "tenia", "anys", "comanda", "una", "flota", "que", "desembarca", "a", "mallorca", "a", "finals", "d'estiu", "de", "despr\u00e9s", "d'ardents", "combats", "que", "es", "van", "prolongar", "durant", "mesos", "entra", "victori\u00f3s", "a", "la", "ciutat", "el", "de", "desembre", "d'aquell", "any", "l'assalt", "fou", "seguit", "d'una", "matan\u00e7a", "indiscriminada", "que", "va", "ocasionar", "un", "veritable", "genocidi", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mallorquina", "els", "milers", "de", "cossos", "morts", "que", "no", "podien", "ser", "enterrats", "van", "produir", "una", "epid\u00e8mia", "entre", "els", "conqueridors", "que", "provoc\u00e0", "nombroses", "morts", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "els", "nobles", "van", "voler", "apoderarse", "de", "tot", "el", "bot\u00ed", "en", "compte", "de", "sortejarlo", "entre", "la", "tropa", "aix\u00f2", "va", "motivar", "la", "revolta", "de", "peons", "i", "cavallers", "finalment", "es", "va", "fer", "el", "repartiment", "del", "bot\u00ed", "que", "dur\u00e0", "fins", "al", "d'abril", "de", "gr\u00e0cies", "a", "tot", "plegat", "els", "musulmans", "supervivents", "van", "tenir", "temps", "d'organitzar", "diferents", "focus", "de", "resist\u00e8ncia", "a", "les", "muntanyes", "cosa", "que", "va", "fer", "allargar", "durant", "un", "parell", "d'anys", "m\u00e9s", "les", "lluites", "contra", "els", "musulmans", "a", "mallorca", "que", "finalment", "van", "acabar", "convertits", "en", "esclaus", "o", "semiesclaus", "arran", "de", "tota", "aquesta", "destrucci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "a", "causa", "de", "la", "debilitat", "en", "qu\u00e8", "havia", "quedat", "l'ex\u00e8rcit", "de", "jaume", "i", "menorca", "va", "demanar", "el", "vassallatge", "de", "la", "corona", "i", "aix\u00ed", "li", "va", "ser", "concedit", "d'aquesta", "manera", "menorca", "esdevindria", "una", "taifa", "aut\u00f2noma", "on", "la", "religi\u00f3", "i", "la", "cultura", "\u00e0rab", "encara", "van", "mantenirse", "mig", "segle", "m\u00e9s", "tanmateix", "en", "ple", "gener", "de", "i", "amb", "una", "flota", "mig", "delmada", "per", "un", "fort", "temporal", "alfons", "el", "franc", "arrib\u00e0", "al", "port", "de", "ma\u00f3", "el", "moixerif", "va", "pactar", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "manera", "que", "cabdills", "i", "nobles", "pogueren", "escapar", "dels", "catalans", "a", "canvi", "de", "lliurar", "la", "resta", "de", "la", "poblaci\u00f3", "perqu\u00e8", "l'esclavitzessin", "pel", "que", "fa", "a", "eivissa", "tamb\u00e9", "va", "ser", "conquerida", "durant", "el", "regnat", "de", "jaume", "i", "el", "d'agost", "del", "els", "seus", "habitants", "tamb\u00e9", "van", "ser", "esclavitzats", "i", "els", "seus", "b\u00e9ns", "repartits", "entre", "els", "magnats", "les", "illes", "balears", "van", "ser", "repoblades", "per", "cristians", "de", "l'empord\u00e0", "i", "de", "la", "catalunya", "vella", "que", "van", "establir", "el", "catal\u00e0", "com", "la", "nova", "llengua", "de", "les", "illes", "el", "nou", "regne", "cristi\u00e0", "de", "mallorca", "o", "mallorques", "queda", "institu\u00eft", "per", "la", "carta", "de", "privilegis", "i", "franqueses", "de", "mallorca", "com", "el", "seu", "nom", "indica", "no", "nom\u00e9s", "institueix", "el", "nou", "regne", "sin\u00f3", "que", "\u00e9s", "una", "carta", "de", "poblament", "que", "dona", "una", "s\u00e8rie", "de", "llibertats", "als", "nous", "repobladors", "en", "un", "intent", "de", "protegirlos", "dels", "abusos", "del", "r\u00e8gim", "feudal", "i", "per", "tal", "d'atreure'ls", "a", "les", "noves", "terres", "les", "illes", "eren", "governades", "pels", "respectius", "consells", "insulars", "i", "com", "a", "element", "pol\u00edtic", "com\u00fa", "hi", "havia", "el", "gran", "i", "general", "consell", "durant", "un", "temps", "les", "illes", "balears", "regne", "de", "mallorca", "disposaren", "d'un", "casal", "real", "propi", "que", "m\u00e9s", "tard", "en", "\u00e8poca", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "foren", "els", "virreis", "els", "encarregats", "de", "dirigir", "les", "administracions", "de", "l'arxip\u00e8lag", "el", "mor", "jaume", "i", "i", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "es", "parteix", "quedantse", "els", "territoris", "peninsulars", "arag\u00f3", "catalunya", "i", "val\u00e8ncia", "en", "mans", "del", "fill", "major", "pere", "el", "gran", "i", "el", "regne", "de", "mallorca", "en", "mans", "del", "fill", "menor", "jaume", "ii", "de", "mallorca", "si", "b\u00e9", "el", "rei", "d'arag\u00f3", "va", "sotmetre", "a", "vassallatge", "al", "rei", "de", "mallorca", "a", "de", "gener", "de", "neix", "aix\u00ed", "l'anomenat", "regne", "privatiu", "de", "mallorca", "fent", "refer\u00e8ncia", "a", "l'autonomia", "donada", "per", "disposar", "d'una", "casa", "real", "pr\u00f2pia", "i", "la", "corona", "de", "mallorca", "aquesta", "corona", "estava", "format", "a", "m\u00e9s", "de", "per", "les", "illes", "balears", "pels", "comtats", "catalans", "del", "nord", "dels", "pirineus", "rossell\u00f3", "i", "cerdanya", "i", "les", "possessions", "que", "encara", "li", "restaven", "a", "occit\u00e0nia", "els", "reis", "de", "mallorca", "alternaven", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "entre", "el", "seu", "palau", "dels", "reis", "de", "mallorca", "a", "perpiny\u00e0", "i", "el", "palau", "de", "l'almudaina", "a", "palma", "a", "m\u00e9s", "disposaven", "del", "palau", "dels", "reis", "de", "mallorca", "a", "sineu", "mallorca", "i", "el", "palau", "del", "rei", "sanxo", "san\u00e7", "i", "de", "mallorca", "a", "valldemossa", "durant", "aquest", "per\u00edode", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "conquereix", "menorca", "que", "definitivament", "s'incorpora", "al", "regne", "de", "mallorca", "el", "el", "per\u00edode", "del", "regne", "privatiu", "va", "durar", "de", "a", "quan", "pere", "el", "cerimoni\u00f3s", "d'arag\u00f3", "conquereix", "mallorca", "a", "jaume", "iii", "conegut", "com", "el", "temerari", "jaume", "iii", "de", "mallorca", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "desenvolupar", "una", "pol\u00edtica", "seguidista", "respecte", "de", "la", "d'arag\u00f3", "aix\u00ed", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "participar", "en", "la", "guerra", "amb", "g\u00e8nova", "el", "que", "es", "va", "traduir", "en", "p\u00e8rdua", "de", "mercats", "per", "al", "regne", "va", "ser", "necessari", "tornar", "a", "rec\u00f3rrer", "a", "nous", "impostos", "i", "multes", "a", "la", "comunitat", "jueva", "la", "qual", "cosa", "per\u00f2", "no", "va", "ser", "suficient", "per", "superar", "la", "crisi", "financera", "els", "problemes", "del", "regne", "semblaven", "no", "tenir", "fi", "ja", "que", "en", "pere", "iv", "el", "cerimoni\u00f3s", "d'arag\u00f3", "obre", "proc\u00e9s", "a", "jaume", "iii", "per", "prendreli", "el", "regne", "de", "mallorca", "el", "proc\u00e9s", "manejat", "pel", "rei", "pere", "conclou", "en", "condemnant", "a", "jaume", "iii", "a", "la", "confiscaci\u00f3", "de", "tots", "els", "seus", "b\u00e9ns", "al", "maig", "d'aquest", "any", "pere", "iv", "conquesta", "mallorca", "en", "el", "rossell\u00f3", "i", "la", "cerdanya", "en", "jaume", "iii", "ven", "el", "senyoriu", "de", "montpeller", "i", "altres", "possessions", "d'occit\u00e0nia", "al", "rei", "felip", "vi", "de", "fran\u00e7a", "i", "posteriorment", "desembarca", "a", "mallorca", "per", "intentar", "recuperar", "el", "regne", "per\u00f2", "\u00e9s", "derrotat", "i", "mort", "en", "la", "batalla", "de", "llucmajor", "d'octubre", "de", "on", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "ferit", "i", "fet", "presoner", "el", "seu", "fill", "jaume", "amb", "la", "seva", "mort", "van", "desapar\u00e8ixer", "els", "reis", "privatius", "de", "mallorca", "el", "regne", "de", "mallorca", "va", "passar", "a", "tenir", "com", "sobirans", "als", "reis", "d'arag\u00f3", "econ\u00f2micament", "les", "illes", "gaudeixen", "de", "la", "puixan\u00e7a", "econ\u00f2mica", "el", "segle", "xiii", "i", "bona", "part", "del", "xiv", "quan", "comen\u00e7a", "la", "crisi", "baix", "medieval", "les", "illes", "pateixen", "durant", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "retroc\u00e9s", "econ\u00f2mic", "i", "demogr\u00e0fic", "a", "m\u00e9s", "pateixen", "tamb\u00e9", "durant", "l'edat", "mitjana", "i", "el", "principi", "de", "la", "moderna", "nombrosos", "atacs", "de", "la", "pirateria", "berberesca", "i", "el", "cors", "en", "aquest", "aspecte", "destaquen", "el", "desembarcament", "i", "saqueig", "de", "barbaroja", "a", "ma\u00f3", "el", "i", "el", "de", "ciutadella", "el", "el", "esclata", "a", "mallorca", "la", "germania", "en", "part", "com", "a", "continuaci\u00f3", "de", "la", "de", "val\u00e8ncia", "els", "agermanats", "aconsegueixen", "el", "control", "de", "ciutat", "i", "el", "virrei", "es", "veu", "obligat", "a", "fugir", "i", "refugiarse", "a", "eivissa", "que", "pateix", "l'atac", "dels", "agermanats", "la", "revolta", "acab\u00e0", "amb", "l'enviament", "d'una", "flota", "a", "mallorca", "per", "part", "de", "carles", "i", "el", "segle", "xvii", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "segle", "de", "persecuci\u00f3", "religiosa", "a", "mallorca", "els", "processos", "i", "la", "discriminaci\u00f3", "p\u00fablica", "contra", "els", "jueus", "anomenats", "despectivament", "xuetes", "s\u00f3n", "especialment", "durs", "des", "de", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "els", "xuetes", "havien", "estat", "discriminats", "i", "obligats", "a", "convertirse", "vivint", "com", "a", "criptojueus", "les", "illes", "balears", "es", "declaren", "lleials", "a", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "el", "els", "castellans", "ocupen", "mallorca", "i", "les", "piti\u00fcses", "i", "es", "fa", "efectiva", "la", "derrota", "s'aprova", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "de", "les", "illes", "balears", "que", "posa", "fi", "a", "l'administraci\u00f3", "sorgida", "de", "la", "conquesta", "catalana", "i", "implanta", "el", "municipi", "castell\u00e0", "a", "m\u00e9s", "la", "llengua", "catalana", "desapareix", "de", "l'administraci\u00f3", "el", "els", "anglesos", "ocupen", "menorca", "en", "nom", "de", "l'arxiduc", "i", "posteriorment", "se", "la", "queden", "com", "a", "col\u00f2nia", "en", "virtut", "del", "tractat", "d'utrecht", "l'administraci\u00f3", "p\u00fablica", "fa", "servir", "l'angl\u00e8s", "en", "les", "relacions", "amb", "la", "metr\u00f2poli", "per\u00f2", "a", "nivell", "intern", "continua", "fentse", "servir", "la", "llengua", "catalana", "essent", "menorca", "l'\u00fanic", "territori", "on", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "oficial", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "la", "pres\u00e8ncia", "brit\u00e0nica", "a", "menorca", "deixa", "canvis", "en", "la", "ramaderia", "i", "l'agricultura", "introducci\u00f3", "de", "vaques", "porcs", "i", "conreus", "de", "lleguminoses", "i", "farratges", "i", "es", "construeixen", "noves", "carreteres", "destaca", "el", "cam\u00ed", "d'en", "kane", "que", "ajuden", "a", "la", "prosperitat", "demogr\u00e0fica", "i", "econ\u00f2mica", "de", "l'illa", "a", "m\u00e9s", "els", "anglesos", "suprimeixen", "la", "inquisici\u00f3", "i", "deixen", "la", "seva", "empremta", "arquitect\u00f2nica", "en", "les", "cases", "senyorials", "del", "camp", "menorqu\u00ed", "entre", "i", "els", "francesos", "ocupen", "l'illa", "que", "va", "tornar", "a", "domini", "angl\u00e8s", "la", "pau", "d'amiens", "va", "suposar", "el", "domini", "definitiu", "d'espanya", "sobre", "menorca", "el", "segle", "xviii", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "un", "segle", "de", "reformes", "il\u00b7lustrades", "dins", "la", "pol\u00edtica", "general", "de", "la", "monarquia", "borb\u00f2nica", "es", "funda", "la", "societat", "econ\u00f2mica", "d'amics", "del", "pa\u00eds", "de", "mallorca", "que", "intenta", "posar", "en", "marxa", "reformes", "importants", "amb", "la", "introducci\u00f3", "de", "conreus", "m\u00e9s", "comercials", "cot\u00f3", "lli", "morera", "vinya", "ametller", "garrover", "i", "difondre", "la", "utilitzaci\u00f3", "d'adobs", "a", "m\u00e9s", "de", "participar", "en", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "companyia", "de", "comer\u00e7", "que", "pretenia", "fomentar", "els", "intercanvis", "comercials", "amb", "am\u00e8rica", "i", "impulsar", "les", "primeres", "f\u00e0briques", "a", "eivissa", "el", "canvi", "en", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "tamb\u00e9", "pretenia", "urbanitzar", "l'illa", "ja", "que", "els", "il\u00b7lustrats", "consideraven", "que", "el", "poblament", "dispers", "al", "camp", "era", "el", "major", "obstacle", "per", "al", "progr\u00e9s", "de", "l'illa", "la", "davallada", "de", "la", "pirateria", "i", "el", "cors", "fa", "que", "definitivament", "es", "repobli", "formentera", "que", "mai", "no", "havia", "tingut", "un", "poblament", "estable", "des", "del", "segle", "xiii", "en", "conjunt", "s'ha", "de", "dir", "que", "malgrat", "els", "esfor\u00e7os", "totes", "les", "mesures", "il\u00b7lustrades", "a", "mallorca", "i", "les", "piti\u00fcses", "seran", "en", "general", "fracassos", "o", "\u00e8xits", "m\u00e9s", "aviat", "relatius", "\u00e9s", "a", "dir", "continuen", "sent", "zones", "b\u00e0sicament", "endarrerides", "geografia", "f\u00edsica", "la", "geografia", "de", "l'arxip\u00e8lag", "de", "les", "illes", "balears", "compr\u00e8n", "mallorca", "i", "les", "adjacents", "illes", "de", "cabrera", "es", "conills", "i", "sa", "dragonera", "i", "les", "m\u00e9s", "menudes", "de", "na", "redona", "plana", "i", "foradada", "menorca", "amb", "les", "illes", "de", "colom", "i", "l'aire", "i", "les", "piti\u00fcses", "eivissa", "formentera", "i", "les", "adjacents", "illes", "de", "tagomago", "santa", "eul\u00e0ria", "sa", "conillera", "s'espardell", "s'espalmador", "es", "vedr\u00e0", "es", "bosc", "ses", "bledes", "i", "ses", "margalides", "en", "total", "el", "territori", "fa", "km\u00b2", "i", "va", "des", "del", "nivell", "del", "mar", "fins", "a", "m", "d'altitud", "al", "puig", "major", "de", "la", "serra", "de", "tramuntana", "de", "mallorca", "les", "coordenades", "geogr\u00e0fiques", "estan", "entre", "els", "\u00ba''", "i", "\u00b0", "de", "latitud", "n", "i", "entre", "\u00b0", "i", "\u00ba'", "de", "longitud", "e", "eivissa", "est\u00e0", "separada", "de", "la", "costa", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "per", "nom\u00e9s", "km", "de", "mar", "aquesta", "mateixa", "dist\u00e0ncia", "separa", "mallorca", "d'eivissa", "la", "dist\u00e0ncia", "m\u00ednima", "que", "separa", "mallorca", "de", "menorca", "\u00e9s", "de", "km", "mallorca", "est\u00e0", "constitu\u00efda", "per", "dues", "serres", "de", "muntanyes", "orientades", "de", "nordest", "a", "sudest", "i", "per", "una", "plana", "baixa", "m\u00e9s", "o", "menys", "accidentada", "situada", "entremig", "de", "les", "dues", "serralades", "la", "serra", "de", "tramuntana", "est\u00e0", "a", "la", "banda", "nordoest", "de", "l'illa", "t\u00e9", "nombrosos", "cims", "de", "m\u00e9s", "de", "metres", "d'altitud", "hi", "predomina", "el", "modelat", "c\u00e0rstic", "la", "serra", "de", "llevant", "paral\u00b7lela", "a", "la", "costa", "al", "sudest", "de", "mallorca", "\u00e9s", "m\u00e9s", "baixa", "i", "de", "morfologia", "m\u00e9s", "suau", "l'altitud", "m\u00e0xima", "\u00e9s", "al", "puig", "de", "sa", "talaia", "freda", "de", "m", "d'altitud", "la", "plana", "central", "de", "mallorca", "presenta", "pujols", "i", "baixes", "muntanyes", "on", "hi", "destaca", "el", "puig", "de", "randa", "amb", "m", "menorca", "\u00e9s", "una", "illa", "baixa", "la", "m\u00e0xima", "altitud", "\u00e9s", "a", "la", "muntanya", "del", "toro", "amb", "nom\u00e9s", "m", "el", "sud", "de", "l'illa", "de", "menorca", "\u00e9s", "calcari", "per\u00f2", "el", "nord", "\u00e9s", "\u00e0cid", "amb", "roques", "sil\u00edcies", "eivissa", "\u00e9s", "una", "illa", "calc\u00e0ria", "i", "muntanyosa", "els", "cims", "de", "la", "qual", "no", "s\u00f3n", "gaire", "elevats", "sa", "talaiassa", "m", "formentera", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "calc\u00e0ria", "encara", "que", "m\u00e9s", "baixa", "sa", "mola", "ml'arxip\u00e8lag", "est\u00e0", "format", "per", "dos", "grans", "grups", "les", "gimn\u00e8sies", "menorca", "mallorca", "cabrera", "i", "els", "illots", "menors", "que", "les", "envolten", "les", "balears", "pr\u00f2piament", "dites", "en", "l'antigor", "les", "piti\u00fcses", "eivissa", "formentera", "i", "els", "illots", "menors", "que", "les", "envolten", "illots", "paleogeografia", "l'origen", "geol\u00f2gic", "de", "les", "illes", "balears", "exceptuant", "part", "de", "menorca", "ha", "de", "ser", "ent\u00e8s", "com", "una", "continuaci\u00f3", "al", "mar", "de", "les", "serralades", "b\u00e8tiques", "al", "secundari", "es", "van", "acumulant", "al", "mar", "sediments", "procedents", "del", "mass\u00eds", "hesp\u00e8ric", "al", "geosinclinal", "b\u00e8ticorifeny", "que", "s\u00f3n", "aixecats", "i", "elevats", "durant", "el", "plegament", "alp\u00ed", "aix\u00ed", "mallorca", "i", "les", "piti\u00fcses", "presenten", "clarament", "una", "disposici\u00f3", "sone", "a", "m\u00e9s", "les", "muntanyes", "d'ambdues", "illes", "s'encavalquen", "en", "aquesta", "mateixa", "direcci\u00f3", "i", "presenten", "gran", "multitud", "de", "materials", "secundaris", "especialment", "calcaris", "aquests", "materials", "calcaris", "s\u00f3n", "responsables", "del", "modelat", "c\u00e0rstic", "de", "les", "serres", "mallorquines", "i", "de", "gaireb\u00e9", "tota", "eivissa", "amb", "canons", "i", "importants", "coves", "i", "aq\u00fc\u00edfers", "posteriorment", "entre", "el", "terciari", "i", "el", "quaternari", "apareixen", "per", "sedimentaci\u00f3", "els", "plans", "tant", "es", "pla", "de", "mallorca", "com", "els", "altres", "petits", "plans", "de", "les", "dues", "illes", "l'origen", "geol\u00f2gic", "de", "menorca", "\u00e9s", "discutit", "menorca", "s'ha", "de", "dividir", "en", "dues", "parts", "tramuntana", "i", "migjorn", "on", "la", "part", "de", "tramuntana", "est\u00e0", "formada", "per", "materials", "primaris", "i", "el", "migjorn", "per", "materials", "secundaris", "i", "terciaris", "igual", "que", "mallorca", "i", "les", "piti\u00fcses", "alguns", "ge\u00f2legs", "lliguen", "la", "tramuntana", "menorquina", "a", "les", "serralades", "litorals", "catalanes", "si", "b\u00e9", "hi", "ha", "altres", "hip\u00f2tesis", "i", "encara", "no", "hi", "ha", "conclusions", "clares", "el", "fet", "que", "la", "tramuntana", "menorquina", "estigui", "formada", "per", "materials", "primaris", "explica", "el", "seu", "litoral", "desigual", "que", "alterna", "grans", "caps", "amb", "grans", "ports", "naturals", "al", "terciari", "es", "forma", "formentera", "formada", "essencialment", "per", "dos", "massissos", "de", "sediments", "cap", "de", "barbaria", "i", "la", "mola", "units", "per", "un", "cord\u00f3", "de", "dunes", "litificat", "al", "quaternari", "gimn\u00e8sies", "i", "piti\u00fcses", "han", "tingut", "una", "hist\u00f2ria", "geogr\u00e0fica", "diferent", "durant", "les", "glaciacions", "del", "quaternari", "a", "causa", "de", "l'acumulaci\u00f3", "de", "l'aigua", "en", "forma", "de", "gla\u00e7", "en", "els", "casquets", "polars", "i", "a", "les", "grans", "serralades", "mars", "i", "oceans", "van", "baixar", "de", "nivell", "aix\u00f2", "va", "donar", "que", "s'unissin", "menorca", "i", "mallorca", "per", "un", "cant\u00f3", "i", "eivissa", "i", "formentera", "per", "l'altre", "totes", "les", "faunes", "i", "flores", "aleshores", "es", "van", "barrejar", "per\u00f2", "entre", "la", "gran", "gimn\u00e8sia", "i", "la", "gran", "piti\u00fcsa", "no", "va", "ser", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "va", "romandre", "un", "canal", "mar\u00ed", "de", "m\u00e9s", "de", "km", "infranquejable", "per", "la", "fauna", "terrestre", "la", "menor", "mida", "de", "la", "gran", "gimn\u00e8sia", "km\u00b2", "i", "un", "clima", "m\u00e9s", "\u00e0rid", "mm", "va", "provocar", "l'extinci\u00f3", "de", "la", "fauna", "terrestre", "i", "la", "manca", "de", "poblaments", "vegetals", "arboris", "notables", "flora", "la", "flora", "de", "les", "illes", "destaca", "per", "un", "gran", "nombre", "d'endemismes", "es", "poden", "distingir", "components", "geogr\u00e0fics", "l'element", "flor\u00edstic", "tirr\u00e8nic", "balear", "endemismes", "catalogats", "fins", "al", "l'element", "flor\u00edstic", "ib\u00e8ric", "balear", "endemismes", "catalogats", "fins", "al", "l'element", "flor\u00edstic", "bale\u00e0ric", "endemismes", "catalogats", "fins", "al", "en", "el", "passat", "gimn\u00e8sies", "i", "piti\u00fcses", "varen", "tenir", "ecosistemes", "diferents", "les", "gimn\u00e8sies", "tenen", "boscos", "d'alzina", "a", "l'interior", "i", "a", "les", "planes", "costaneres", "grans", "boscos", "de", "boix", "balear", "buxus", "balearica", "actualment", "planta", "en", "estat", "relicte", "a", "mallorca", "les", "piti\u00fcses", "estan", "pr\u00e0cticament", "despullades", "de", "vegetaci\u00f3", "arb\u00f2ria", "algunes", "pinedes", "solament", "d'aqu\u00ed", "l'origen", "del", "mot", "ni", "tampoc", "del", "boix", "balear", "i", "en", "canvi", "dominarien", "els", "herbassars", "nitr\u00f2fils", "producte", "de", "l'efecte", "aclaparador", "de", "les", "dejeccions", "de", "la", "gran", "quantitat", "de", "col\u00f2nies", "d'avifauna", "que", "tindrien", "fauna", "la", "fauna", "de", "les", "illes", "balears", "destaca", "per", "un", "gran", "nombre", "d'endemismes", "hi", "ha", "uns", "doscents", "trenta", "endemismes", "animals", "catalogats", "fins", "a", "l'any", "el", "s\u00f3n", "invertebrats", "entre", "els", "r\u00e8ptils", "end\u00e8mics", "destaquen", "les", "sargantanes", "com", "la", "sargantana", "balear", "i", "la", "sargantana", "de", "les", "piti\u00fcses", "tamb\u00e9", "destaquen", "les", "poblacions", "balears", "de", "la", "tortuga", "mediterr\u00e0nia", "la", "tortuga", "d'estany", "la", "serp", "blanca", "i", "la", "serp", "d'aigua", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "el", "ferreret", "petit", "amfibi", "que", "habita", "els", "torrents", "de", "la", "serra", "de", "tramuntana", "i", "descobert", "l'any", "entre", "els", "ocells", "destaca", "la", "col\u00f2nia", "mallorquina", "del", "voltor", "negre", "i", "l'\u00e0guila", "peixatera", "entre", "els", "mam\u00edfers", "destaca", "l'abs\u00e8ncia", "del", "porc", "senglar", "per\u00f2", "hi", "\u00e9s", "present", "la", "martano", "cal", "dir", "que", "la", "informaci\u00f3", "existent", "no", "\u00e9s", "la", "mateixa", "per", "a", "cada", "t\u00e0xon", "els", "vertebrats", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "ben", "estudiats", "els", "invertebrats", "tenen", "grups", "sencers", "dels", "quals", "es", "t\u00e9", "molt", "poca", "informaci\u00f3", "en", "el", "passat", "la", "fauna", "de", "les", "gimn\u00e8sies", "i", "de", "les", "piti\u00fcses", "era", "ben", "diferent", "sembla", "que", "llevat", "de", "les", "esp\u00e8cies", "voladores", "ocells", "ratespinyades", "i", "insectes", "voladors", "no", "compartien", "quasi", "cap", "esp\u00e8cies", "terrestre", "diferents", "comunitats", "vegetals", "diferents", "herb\u00edvors", "diferents", "carn\u00edvors", "un", "dels", "grans", "esdeveniments", "faun\u00edstics", "a", "les", "illes", "relativament", "recent", "ha", "estat", "la", "desaparici\u00f3", "de", "tota", "una", "fauna", "de", "mam\u00edfers", "insulars", "end\u00e8mica", "durant", "el", "plioquaternari", "es", "desenvolup\u00e0", "a", "les", "gimn\u00e8sies", "peculiar", "fauna", "terrestre", "myotragus", "esp\u00e8cies", "amb", "aparen\u00e7a", "de", "cabra", "encara", "que", "estan", "poc", "emparentades", "amb", "elles", "eliomys", "morpheus", "la", "rata", "cellarda", "aut\u00f2ctona", "un", "rosegador", "soriculus", "hidalgoi", "la", "musaranya", "aut\u00f2ctona", "un", "insect\u00edvorl'arribada", "de", "l'home", "a", "les", "illes", "va", "conduir", "a", "la", "desaparici\u00f3", "d'aquesta", "fauna", "s'han", "trobat", "ossos", "en", "les", "excavacions", "dels", "poblats", "talai\u00f2tics", "a", "les", "piti\u00fcses", "a", "partir", "del", "plistoc\u00e8", "superior", "la", "fauna", "es", "troba", "desprove\u00efda", "de", "mam\u00edfers", "terrestres", "i", "d'amfibis", "tanmateix", "\u00e9s", "una", "fauna", "molt", "rica", "en", "ocells", "algunes", "desaparicions", "es", "van", "donar", "just", "en", "les", "primeres", "albors", "de", "pres\u00e8ncia", "humana", "les", "darreres", "evid\u00e8ncies", "de", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "s\u00f3n", "de", "fa", "uns", "anys", "haliaeetus", "albicilla", "l'\u00e0guila", "marina", "anser", "sp", "l'oca", "d'eivissa", "pol\u00edtica", "i", "govern", "les", "institucions", "de", "les", "illes", "balears", "actualment", "les", "illes", "balears", "s\u00f3n", "una", "nacionalitat", "hist\u00f2rica", "integrada", "jur\u00eddicament", "com", "una", "comunitat", "aut\u00f2noma", "d'espanya", "i", "regides", "per", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "les", "illes", "balears", "el", "sistema", "institucional", "balear", "est\u00e0", "integrat", "pel", "parlament", "el", "govern", "el", "president", "i", "els", "consells", "insulars", "de", "mallorca", "menorca", "eivissa", "i", "formentera", "el", "parlament", "de", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "sobre", "el", "qual", "recau", "el", "poder", "legislatiu", "del", "govern", "est\u00e0", "integrat", "per", "diputats", "electes", "pel", "principi", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "per", "un", "mandat", "de", "quatre", "anys", "el", "parlament", "aprova", "els", "pressupostos", "i", "controla", "l'acci\u00f3", "del", "govern", "la", "seu", "del", "parlament", "\u00e9s", "la", "ciutat", "de", "palma", "el", "govern", "de", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "col\u00b7legiat", "sobre", "que", "exerceix", "el", "poder", "executiu", "i", "administratiu", "i", "dirigeix", "la", "pol\u00edtica", "general", "el", "govern", "est\u00e0", "format", "per", "consellers", "i", "\u00e9s", "encap\u00e7alat", "pel", "president", "de", "les", "illes", "balears", "i", "si", "n'\u00e9s", "el", "cas", "pel", "vicepresident", "el", "president", "de", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "de", "l'executiu", "i", "el", "representant", "m\u00e9s", "alt", "de", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "i", "alhora", "l'ordin\u00e0ria", "de", "l'estat", "espanyol", "a", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "elegit", "pel", "parlament", "d'entre", "els", "seus", "membres", "i", "nomenat", "pel", "reia", "m\u00e9s", "el", "parlament", "va", "crear", "la", "sindicatura", "de", "greuges", "de", "les", "illes", "balears", "l'\u00f2rgan", "encarregat", "de", "la", "defensa", "de", "les", "llibertats", "i", "el", "drets", "fonamentals", "dels", "ciutadans", "tamb\u00e9", "supervisa", "i", "investiga", "les", "activitats", "de", "l'administraci\u00f3", "de", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "el", "s\u00edndic", "\u00e9s", "elegit", "pel", "parlament", "el", "s\u00edndic", "actua", "com", "a", "defensor", "del", "poble", "divisi\u00f3", "politicoadministrativa", "hi", "ha", "actualment", "quatre", "consells", "insulars", "a", "mallorca", "a", "menorca", "a", "eivissa", "i", "a", "formentera", "a", "la", "piti\u00fcsa", "menor", "l'ajuntamentconsell", "ha", "assumit", "les", "compet\u00e8ncies", "que", "tenia", "el", "que", "s'anomenava", "abans", "consell", "insular", "d'eivissa", "i", "formentera", "arran", "de", "la", "reforma", "de", "l'estatut", "de", "les", "illes", "balears", "els", "consells", "insulars", "s\u00f3n", "les", "institucions", "de", "govern", "de", "les", "illes", "i", "n'exerceixen", "el", "govern", "l'administraci\u00f3", "i", "la", "representaci\u00f3", "de", "manera", "aut\u00f2noma", "en", "la", "gesti\u00f3", "dels", "seus", "interessos", "com", "a", "tals", "es", "consideren", "institucions", "de", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "les", "illes", "balears", "administrativament", "les", "illes", "balears", "es", "divideixen", "en", "municipis", "a", "eivissa", "a", "formentera", "a", "mallorca", "i", "a", "menorca", "tamb\u00e9", "existeixen", "comarques", "a", "mallorca", "si", "b\u00e9", "no", "t\u00e9", "reconeixement", "oficial", "ni", "gaudeixen", "d'autonomia", "per", "a", "la", "gesti\u00f3", "dels", "seus", "interessos", "les", "seves", "fronteres", "s\u00f3n", "consensuades", "pels", "ge\u00f2grafs", "la", "capital", "de", "les", "illes", "balears", "i", "de", "l'illa", "de", "mallorca", "\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "de", "palma", "hi", "ha", "la", "seu", "del", "govern", "balear", "del", "parlament", "i", "del", "consell", "insular", "de", "mallorca", "les", "capitals", "de", "cada", "illa", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "palma", "de", "l'illa", "de", "mallorca", "ma\u00f3", "de", "l'illa", "de", "menorca", "eivissa", "de", "l'illa", "d'eivissa", "i", "sant", "francesc", "xavier", "de", "l'illa", "de", "formentera", "els", "s\u00edmbols", "els", "s\u00edmbols", "de", "les", "illes", "balears", "s\u00f3n", "integrats", "en", "la", "bandera", "aquests", "s\u00edmbols", "s\u00f3n", "distintius", "i", "legitimats", "hist\u00f2ricament", "les", "quatre", "barres", "horitzontals", "sobre", "un", "fons", "groc", "i", "el", "quarter", "de", "fons", "morat", "amb", "un", "castell", "blanc", "de", "cinc", "torres", "enmig", "cada", "illa", "tamb\u00e9", "pot", "tenir", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "bandera", "tanmateix", "s'ha", "anat", "q\u00fcestionant", "des", "de", "la", "seva", "oficialitzaci\u00f3", "l'\u00fas", "preauton\u00f2mic", "de", "la", "bandera", "quarterada", "tamb\u00e9", "anomenada", "de", "\"model", "americ\u00e0\"", "i", "la", "seva", "legitimaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "que", "moltes", "vegades", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "considerada", "una", "modificaci\u00f3", "de", "la", "bandera", "de", "mallorca", "que", "de", "fet", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "bandera", "inspirada", "en", "l'escut", "de", "palma", "l'altre", "s\u00edmbol", "de", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "la", "diada", "de", "les", "illes", "balears", "l'", "de", "mar\u00e7", "data", "en", "qu\u00e8", "entr\u00e0", "en", "vigor", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "economia", "el", "turisme", "a", "les", "balears", "\u00e9s", "l'element", "m\u00e9s", "determinant", "socioecon\u00f2mic", "de", "les", "darreres", "d\u00e8cades", "en", "les", "illes", "balears", "s'havien", "convertit", "en", "la", "comunitat", "de", "l'estat", "espanyol", "on", "menys", "havia", "crescut", "el", "producte", "interior", "brut", "pib", "per", "c\u00e0pita", "en", "els", "darrers", "anys", "a", "causa", "de", "la", "baixa", "productivitat", "del", "turisme", "caient", "de", "la", "segona", "posici\u00f3", "a", "la", "desena", "posici\u00f3", "entre", "les", "comunitats", "entre", "i", "el", "comportament", "tur\u00edstic", "per\u00f2", "\u00e9s", "diferenciat", "segons", "l'illa", "mallorca", "i", "eivissa", "han", "tingut", "un", "flux", "tur\u00edstic", "m\u00e9s", "intens", "i", "han", "rebut", "turistes", "principalment", "alemanys", "i", "anglesos", "a", "parts", "iguals", "a", "eivissa", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "important", "l'aflu\u00e8ncia", "d'italians", "menorca", "ha", "entrat", "m\u00e9s", "tard", "en", "la", "ind\u00fastria", "del", "turisme", "de", "masses", "i", "ha", "rebut", "turistes", "principalment", "anglesos", "formentera", "ha", "estat", "llargament", "apartada", "dels", "efectes", "de", "la", "ind\u00fastria", "tur\u00edstica", "a", "causa", "de", "la", "minsa", "mida", "de", "l'illa", "i", "la", "manca", "d'aigua", "potable", "i", "ha", "rebut", "turistes", "principalment", "italiansen", "totes", "les", "illes", "el", "turisme", "de", "la", "resta", "d'espanya", "no", "representa", "m\u00e9s", "d'un", "quart", "del", "total", "i", "a", "eivissa", "\u00e9s", "on", "\u00e9s", "m\u00e9s", "marcat", "principalment", "joves", "atrets", "per", "la", "fama", "de", "les", "seves", "discoteques", "el", "turisme", "ja", "es", "va", "iniciar", "al", "segle", "xix", "el", "es", "va", "inaugurar", "la", "primera", "l\u00ednia", "de", "vaixells", "de", "vapor", "entre", "barcelona", "i", "palma", "les", "descripcions", "de", "george", "sand", "un", "hiver", "\u00e0", "majorque", "fr\u00e9d\u00e9ric", "chopin", "i", "l'arxiduc", "llu\u00eds", "salvador", "die", "balearen", "van", "difondre", "l'atracci\u00f3", "per", "les", "illes", "demografia", "segons", "el", "cens", "del", "ine", "del", "la", "poblaci\u00f3", "era", "d'", "persones", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "les", "illes", "viu", "a", "palma", "o", "a", "la", "seva", "\u00e0rea", "metropolitana", "poblaci\u00f3", "de", "les", "illes", "balears", "el", "segons", "ine", "mallorca", "habitants", "del", "total", "de", "les", "illes", "dels", "quals", "viuen", "a", "palma", "i", "a", "la", "part", "forana", "menorca", "habitants", "del", "total", "de", "les", "illes", "eivissa", "habitants", "del", "total", "de", "les", "illes", "formentera", "habitants", "del", "total", "de", "les", "illesla", "poblaci\u00f3", "balear", "creix", "a", "ritme", "vertigin\u00f3s", "principalment", "per", "l'arribada", "d'estrangers", "o", "peninsulars", "per", "altra", "banda", "i", "pel", "car\u00e0cter", "de", "la", "seua", "economia", "basada", "principalment", "en", "el", "sector", "tur\u00edstic", "la", "poblaci\u00f3", "'flotant'", "\u00e9s", "molt", "important", "lleng\u00fces", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "les", "illes", "balears", "aix\u00ed", "definida", "en", "el", "seu", "estatut", "d'autonomia", "i", "cooficial", "al", "costat", "del", "castell\u00e0", "per", "serho", "aquesta", "en", "tot", "l'estat", "presenta", "uns", "trets", "dialectals", "propis", "el", "cas", "balear", "\u00e9s", "semblant", "al", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "aqu\u00ed", "el", "factor", "principal", "en", "l'expansi\u00f3", "del", "castell\u00e0", "ha", "estat", "la", "immigraci\u00f3", "en", "mesura", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edsticala", "situaci\u00f3", "socioling\u00fc\u00edstica", "del", "catal\u00e0", "a", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "diferent", "segons", "l'illa", "i", "la", "zona", "a", "menorca", "i", "a", "la", "part", "forana", "de", "mallorca", "\u00e9s", "on", "m\u00e9s", "es", "parla", "el", "catal\u00e0", "i", "a", "palma", "i", "a", "eivissa", "\u00e9s", "on", "menys", "es", "parla", "a", "m\u00e9s", "a", "les", "zones", "tur\u00edstiques", "es", "parlen", "l'angl\u00e8s", "i", "l'alemany", "encara", "que", "amb", "menys", "impacte", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "un", "idioma", "freq\u00fcent", "sobretot", "a", "formentera", "que", "compta", "amb", "un", "alt", "\u00edndex", "de", "turisme", "d'aquesta", "nacionalitat", "d'acord", "amb", "les", "dades", "del", "cens", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "les", "illes", "balears", "de", "l'any", "i", "les", "dades", "socioling\u00fc\u00edstiques", "del", "iec", "de", "pel", "que", "fa", "al", "catal\u00e0", "la", "poblaci\u00f3", "es", "distribuiria", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "el", "sap", "parlar", "el", "l'ent\u00e9n", "el", "el", "sap", "llegir", "el", "el", "sap", "escriure", "el", "per", "la", "seva", "banda", "segons", "una", "enquesta", "duta", "a", "terme", "el", "per", "la", "secretaria", "de", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "dels", "habitants", "de", "les", "illes", "balears", "l'entenen", "el", "el", "saben", "parlar", "el", "i", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "de", "persones", "el", "cultura", "gastronomia", "la", "gastronomia", "de", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "fruit", "de", "l'her\u00e8ncia", "gastron\u00f2mica", "dels", "fenicis", "romans", "\u00e0rabs", "catalans", "i", "italians", "entre", "altres", "i", "de", "la", "seua", "condici\u00f3", "insular", "i", "mar\u00edtima", "\u00e9s", "sobretot", "una", "cuina", "casolana", "de", "pag\u00e8s", "i", "de", "mariner", "amb", "un", "\u00fas", "destacat", "del", "porc", "de", "l'aviram", "dels", "llegums", "de", "l'arr\u00f2s", "i", "del", "peix", "hi", "destaquen", "els", "produ\u00efts", "frescos", "locals", "cuinats", "sovint", "d'una", "manera", "senzilla", "per", "gaudir", "millor", "del", "seu", "gust", "tanmateix", "el", "fet", "de", "ser", "llocs", "de", "pas", "per", "a", "mariners", "i", "comerciants", "els", "ha", "perm\u00e8s", "desenvolupar", "una", "exportaci\u00f3", "d'aliments", "elaborats", "com", "el", "formatge", "embotits", "galetes", "conserves", "de", "fruita", "com", "el", "figat", "o", "el", "codonyat", "etc", "s'emmarca", "dins", "la", "cuina", "mediterr\u00e0nia", "i", "de", "la", "cuina", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "tot", "i", "que", "t\u00e9", "les", "seves", "particularitats", "una", "d'elles", "\u00e9s", "la", "necessitat", "d'\u00e9sser", "aut\u00f2noma", "i", "de", "vegades", "i", "fins", "i", "tot", "de", "superviv\u00e8ncia", "ja", "que", "cada", "illa", "podia", "passar", "temps", "sense", "contacte", "amb", "l'exterior", "aix\u00f2", "mateix", "fa", "que", "la", "cuina", "de", "cada", "illa", "tingui", "una", "personalitat", "pr\u00f2pia", "i", "diferenciada", "adaptada", "a", "les", "condicions", "geogr\u00e0fiques", "clim\u00e0tiques", "i", "hist\u00f2riques", "la", "cuina", "de", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "la", "cuina", "de", "mallorca", "menorca", "i", "les", "piti\u00fcses", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "cuina", "de", "mallorca", "la", "cuina", "de", "menorca", "la", "cuina", "d'eivissa", "i", "formentera", "races", "aut\u00f2ctones", "aquestes", "s\u00f3n", "les", "races", "aut\u00f2ctones", "de", "les", "illes", "balears", "que", "popularment", "tradicionalment", "i", "cient\u00edficament", "s\u00f3n", "considerades", "genu\u00efnes", "i", "no", "s\u00f3n", "criades", "enlloc", "m\u00e9s", "que", "a", "les", "illes", "balears", "i", "que", "mantenen", "unes", "caracter\u00edstiques", "fenot\u00edpiques", "i", "genot\u00edpiques", "constants", "hi", "destaquen", "els", "cavalls", "el", "cavall", "mallorqu\u00ed", "i", "el", "cavall", "menorqu\u00ed", "amb", "una", "gran", "tradici\u00f3", "sobretot", "a", "menorca", "amb", "els", "anomenats", "jaleos", "tamb\u00e9", "destaquen", "l'ase", "mallorqu\u00ed", "la", "vaca", "mallorquina", "la", "vaca", "menorquina", "el", "porc", "negre", "la", "cabra", "mallorquina", "la", "cabra", "piti\u00fcsa", "l'ovella", "blanca", "mallorquina", "l'ovella", "roja", "mallorquina", "l'ovella", "d'art\u00e0", "extinta", "l'ovella", "menorquina", "i", "l'ovella", "eivissenca", "els", "cans", "aut\u00f2ctons", "s\u00f3n", "el", "ca", "de", "bou", "el", "ca", "de", "bestiar", "el", "ca", "m\u00e8", "el", "ca", "rater", "el", "ca", "eivissenc", "i", "el", "ca", "de", "conills", "entre", "els", "animals", "de", "granja", "destaquen", "el", "conill", "pag\u00e8s", "d'eivissa", "la", "gallina", "mallorquina", "la", "gallina", "menorquina", "la", "gallina", "eivissenca", "l'indiot", "mallorqu\u00ed", "el", "gall", "dindi", "de", "menorca", "l'\u00e0nnera", "mallorquina", "el", "colom", "de", "casta", "grossa", "el", "colom", "d'escampadissa", "el", "colom", "de", "pinta", "el", "colom", "borino", "el", "colom", "gavatxut", "mallorqu\u00ed", "i", "el", "colom", "nas", "de", "xot", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "casanovas", "camps", "ma", "hist\u00f2ria", "de", "les", "illes", "balears", "mallorca", "editorial", "moll", "pisbn", "belenguer", "e", "hist\u00f2ria", "de", "les", "illes", "balears", "v", "ii", "l'\u00e8poca", "foral", "i", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "barcelona", "edicions", "p", "isbn", "volum", "ii", "vegeu", "tamb\u00e9", "cuina", "de", "les", "illes", "balears", "races", "aut\u00f2ctones", "de", "les", "illes", "balears", "jueus", "mallorquins", "xuetes", "top\u00f2nims", "balears", "preromans", "enlla\u00e7os", "externs", "viccionari", "govern", "de", "les", "illes", "balears", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "institut", "d'estad\u00edstica", "de", "les", "illes", "balears", "ibestat", "infraestructura", "de", "dades", "espacials", "de", "les", "illes", "balears", "ideib", "portal", "oficial", "de", "turisme", "de", "les", "illes", "balears", "enciclop\u00e8dia", "d'eivissa", "i", "formentera", "illes", "balears"]