["l'imperi", "rom\u00e0", "llat\u00ed", "imperium", "romanum", "grec", "vassilia", "ton", "rom\u00e9on", "successor", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "va", "controlar", "el", "m\u00f3n", "mediterrani", "i", "bona", "part", "de", "l'europa", "occidental", "a", "partir", "del", "segle", "i", "l'\u00faltim", "emperador", "de", "la", "part", "occidental", "de", "l'imperi", "va", "ser", "deposat", "el", "la", "part", "oriental", "va", "anar", "perdent", "territori", "per\u00f2", "va", "subsistir", "fins", "al", "quan", "els", "otomans", "van", "prendre", "constantinoble", "els", "governants", "de", "diversos", "estats", "successors", "dels", "imperis", "d'occident", "o", "d'orient", "van", "utilitzar", "t\u00edtols", "adoptats", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "fins", "a", "l'\u00e8poca", "moderna", "hist\u00f2ria", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "august", "i", "va", "finalitzar", "el", "i", "va", "estar", "marcada", "per", "l'ascens", "i", "caiguda", "dels", "seus", "m\u00e0xims", "responsables", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "ser", "una", "etapa", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "en", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "caracteritzada", "per", "una", "forma", "de", "govern", "autocr\u00e0tic", "el", "naixement", "de", "l'imperi", "ve", "precedit", "per", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "seva", "capital", "roma", "que", "va", "estendre", "el", "seu", "control", "entorn", "del", "mar", "mediterrani", "sota", "l'etapa", "imperial", "els", "dominis", "de", "roma", "van", "seguir", "augmentant", "arribant", "a", "la", "seva", "m\u00e0xima", "extensi\u00f3", "durant", "el", "regnat", "de", "traj\u00e0", "abastant", "des", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "a", "l'oest", "fins", "a", "les", "ribes", "del", "mar", "caspi", "el", "mar", "roig", "i", "el", "golf", "p\u00e8rsic", "a", "l'est", "i", "des", "del", "desert", "del", "s\u00e0hara", "al", "sud", "fins", "a", "les", "terres", "boscoses", "a", "la", "vora", "dels", "rius", "rin", "i", "danubi", "i", "la", "frontera", "amb", "la", "caled\u00f2nia", "al", "nord", "la", "seva", "superf\u00edcie", "m\u00e0xima", "estimada", "seria", "d'uns", "milions", "de", "km\u00b2", "el", "terme", "\u00e9s", "la", "traducci\u00f3", "de", "l'expressi\u00f3", "llatina", "imperium", "romanum", "que", "no", "significa", "altra", "cosa", "que", "el", "domini", "de", "roma", "sobre", "aquest", "territori", "polibi", "va", "ser", "un", "dels", "primers", "cronistes", "a", "documentar", "l'expansi\u00f3", "de", "roma", "encara", "com", "a", "rep\u00fablica", "durant", "gaireb\u00e9", "tres", "segles", "abans", "de", "c\u00e8sar", "august", "roma", "havia", "adquirit", "nombrosos", "dominis", "en", "forma", "de", "prov\u00edncies", "directament", "sota", "administraci\u00f3", "senatorial", "o", "sota", "gesti\u00f3", "consular", "i", "tamb\u00e9", "mitjan\u00e7ant", "pactes", "d'adhesi\u00f3", "com", "a", "protectorats", "d'estats", "aliats", "la", "seva", "principal", "competidora", "en", "aquella", "\u00e8poca", "va", "ser", "la", "ciutat", "p\u00fanica", "de", "cartago", "que", "es", "va", "expandir", "molt", "i", "rivalitzava", "amb", "la", "de", "roma", "i", "per", "aix\u00f2", "va", "ser", "la", "primera", "gran", "v\u00edctima", "de", "la", "rep\u00fablica", "les", "guerres", "p\u00faniques", "van", "obligar", "roma", "a", "sortir", "de", "les", "seves", "fronteres", "naturals", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "i", "a", "poc", "a", "poc", "va", "anar", "adquirint", "nous", "dominis", "que", "havia", "d'administrar", "com", "sic\u00edlia", "sardenya", "c\u00f2rsega", "hisp\u00e0nia", "il\u00edria", "etc", "els", "dominis", "de", "roma", "es", "van", "fer", "tan", "extensos", "que", "aviat", "van", "ser", "dif\u00edcilment", "governables", "per", "un", "senat", "incapa\u00e7", "de", "moure's", "de", "la", "capital", "ni", "de", "prendre", "decisions", "amb", "rapidesa", "aix\u00ed", "mateix", "un", "ex\u00e8rcit", "creixent", "va", "revelar", "la", "import\u00e0ncia", "que", "tenia", "posseir", "l'autoritat", "sobre", "les", "tropes", "amb", "vista", "a", "obtenir", "r\u00e8dits", "pol\u00edtics", "aix\u00ed", "va", "ser", "com", "van", "sorgir", "personatges", "ambiciosos", "amb", "l'objectiu", "principal", "del", "poder", "aquest", "va", "ser", "el", "cas", "de", "juli", "c\u00e8sar", "que", "no", "nom\u00e9s", "va", "ampliar", "els", "dominis", "de", "roma", "conquerint", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "sin\u00f3", "que", "va", "desafiar", "l'autoritat", "del", "senat", "rom\u00e0", "l'imperi", "rom\u00e0", "com", "a", "sistema", "pol\u00edtic", "va", "sorgir", "despr\u00e9s", "de", "les", "guerres", "civils", "que", "van", "seguir", "a", "la", "mort", "de", "juli", "c\u00e8sar", "als", "moments", "finals", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "es", "va", "al\u00e7ar", "com", "a", "mandatari", "absolut", "de", "roma", "fentse", "nomenar", "dictator", "aquesta", "gosadia", "no", "va", "agradar", "als", "membres", "del", "senat", "rom\u00e0", "que", "van", "conspirar", "contra", "ell", "assassinantlo", "durant", "els", "idus", "de", "mar\u00e7", "a", "les", "mateixes", "escalinates", "del", "senat", "restablint", "aix\u00ed", "la", "rep\u00fablica", "per\u00f2", "la", "seva", "tornada", "seria", "ef\u00edmer", "el", "precedent", "no", "va", "passar", "desapercebut", "per", "al", "jove", "fill", "adoptiu", "de", "c\u00e8sar", "octavi", "august", "que", "seria", "enviat", "anys", "m\u00e9s", "tard", "a", "combatre", "contra", "l'ambiciosa", "alian\u00e7a", "de", "marc", "antoni", "i", "cle\u00f2patra", "vii", "al", "seu", "retorn", "victori\u00f3s", "la", "implantaci\u00f3", "del", "sistema", "pol\u00edtic", "imperial", "sobre", "un", "imperi", "territorial", "que", "de", "fet", "ja", "existia", "fou", "inevitable", "tot", "i", "mantenir", "les", "formes", "republicanes", "august", "va", "assegurar", "el", "poder", "imperial", "amb", "importants", "reformes", "i", "una", "unitat", "pol\u00edtica", "i", "cultural", "civilitzaci\u00f3", "grecoromana", "centrada", "en", "els", "pa\u00efsos", "mediterranis", "que", "mantindrien", "la", "seva", "vig\u00e8ncia", "fins", "a", "l'arribada", "de", "diocleci\u00e0", "que", "va", "tractar", "de", "salvar", "un", "imperi", "que", "queia", "cap", "a", "l'abisme", "va", "ser", "aquest", "\u00faltim", "qui", "per", "primera", "vegada", "va", "dividir", "l'imperi", "per", "facilitar", "la", "seva", "gesti\u00f3", "l'imperi", "es", "va", "tornar", "a", "unir", "i", "separar", "en", "diverses", "ocasions", "seguint", "el", "ritme", "de", "guerres", "civils", "usurpadors", "i", "repartiments", "entre", "hereus", "al", "tron", "fins", "que", "a", "la", "mort", "de", "teodosi", "i", "el", "gran", "va", "quedar", "definitivament", "dividit", "finalment", "el", "odoacre", "va", "deposar", "l'\u00faltim", "emperador", "d'occident", "r\u00f2mul", "aug\u00fastul", "el", "senat", "va", "enviar", "les", "ins\u00edgnies", "a", "constantinoble", "la", "capital", "d'orient", "formalitzant", "aix\u00ed", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "l'imperi", "d'occident", "l'imperi", "oriental", "perduraria", "diversos", "segles", "m\u00e9s", "sota", "el", "nom", "d'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "fins", "que", "el", "constantinoble", "va", "caure", "sota", "l'imperi", "otom\u00e0", "el", "llegat", "de", "roma", "va", "ser", "immens", "tant", "\u00e9s", "aix\u00ed", "que", "diversos", "van", "ser", "els", "intents", "de", "restauraci\u00f3", "de", "l'imperi", "almenys", "en", "la", "seva", "denominaci\u00f3", "destaca", "l'intent", "de", "justini\u00e0", "i", "per", "mitj\u00e0", "dels", "seus", "generals", "nars\u00e8s", "i", "belisari", "el", "de", "carlemany", "aix\u00ed", "com", "el", "del", "mateix", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "per\u00f2", "cap", "va", "arribar", "mai", "a", "reunificar", "tots", "els", "territoris", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "com", "una", "vegada", "va", "aconseguir", "la", "roma", "dels", "temps", "cl\u00e0ssics", "amb", "el", "col\u00b7lapse", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "va", "finalitzar", "oficialment", "l'edat", "antiga", "i", "va", "donar", "pas", "a", "l'edat", "mitjana", "les", "primeres", "dinasties", "els", "primers", "emperadors", "des", "d'august", "fins", "a", "la", "mort", "de", "ner\u00f3", "ac", "formaren", "la", "dinastia", "juliocl\u00e0udia", "que", "despr\u00e9s", "del", "per\u00edode", "del", "al", "l'any", "dels", "quatre", "emperadors", "va", "donar", "pas", "a", "la", "dinastia", "fl\u00e0via", "amb", "tres", "emperadors", "del", "al", "i", "a", "la", "dinastia", "antonina", "els", "cinc", "bons", "emperadors", "del", "al", "el", "es", "va", "iniciar", "la", "dinastia", "severa", "que", "va", "durar", "fins", "a", "la", "mort", "d'alexandre", "sever", "el", "august", "ac", "dc", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "d'octavi", "sobre", "marc", "antoni", "la", "rep\u00fablica", "es", "va", "annexionar", "de", "facto", "les", "riques", "terres", "d'egipte", "encara", "que", "la", "nova", "possessi\u00f3", "no", "va", "ser", "inclosa", "dins", "el", "sistema", "regular", "de", "govern", "de", "les", "prov\u00edncies", "ja", "que", "va", "ser", "convertida", "en", "una", "propietat", "personal", "de", "l'emperador", "i", "com", "a", "tal", "legable", "als", "seus", "successors", "al", "seu", "retorn", "a", "roma", "el", "poder", "d'octavi", "fou", "enorme", "tant", "com", "ho", "fou", "la", "influ\u00e8ncia", "sobre", "les", "seves", "legions", "l'any", "ac", "es", "va", "establir", "una", "ficci\u00f3", "de", "normalitat", "pol\u00edtica", "a", "roma", "atorgant", "a", "august", "per", "part", "del", "senat", "el", "t\u00edtol", "d'imperator", "caesar", "augustus", "emperador", "c\u00e8sar", "august", "el", "t\u00edtol", "d'emperador", "que", "significa", "vencedor", "a", "la", "batalla", "el", "convertia", "en", "comandant", "de", "tots", "els", "ex\u00e8rcits", "va", "assegurar", "el", "seu", "poder", "mantenint", "un", "fr\u00e0gil", "equilibri", "entre", "l'aparen\u00e7a", "republicana", "i", "la", "realitat", "d'una", "monarquia", "din\u00e0stica", "amb", "aspecte", "constitucional", "principat", "pel", "que", "fa", "compartia", "les", "seves", "funcions", "amb", "el", "senat", "per\u00f2", "de", "fet", "el", "poder", "del", "pr\u00edncep", "era", "complet", "per", "aix\u00f2", "formalment", "mai", "va", "acceptar", "el", "poder", "absolut", "encara", "que", "de", "fet", "va", "exercir", "assegurant", "el", "seu", "poder", "amb", "diversos", "llocs", "importants", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "mantenint", "l'ordre", "sobre", "diverses", "legions", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "octavi", "va", "ser", "consagrat", "com", "a", "fill", "del", "divus", "div\u00ed", "juli", "c\u00e8sar", "la", "qual", "cosa", "el", "convertiria", "a", "la", "seva", "mort", "en", "d\u00e9u", "en", "el", "pla", "militar", "august", "va", "establir", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "als", "limes", "elbadanubi", "en", "el", "que", "ell", "considerava", "havien", "de", "ser", "els", "seus", "l\u00edmits", "m\u00e0xims", "d'extensi\u00f3", "al", "nord", "aix\u00ed", "mateix", "va", "finalitzar", "la", "conquesta", "d'hisp\u00e0nia", "doblegant", "les", "\u00faltimes", "tribus", "del", "nord", "de", "les", "muntanyes", "cant\u00e0briques", "c\u00e0ntabres", "i", "asturs", "que", "romanien", "encara", "al", "marge", "del", "control", "militar", "rom\u00e0", "aquesta", "sagnant", "lluita", "seria", "coneguda", "com", "les", "guerres", "c\u00e0ntabres", "tan", "dif\u00edcil", "va", "ser", "la", "tasca", "que", "august", "es", "va", "traslladar", "personalment", "amb", "tota", "la", "seva", "cort", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "establint", "t\u00e0rraco", "com", "a", "capital", "provisional", "imperial", "en", "aquest", "per\u00edode", "l'urbs", "va", "experimentar", "un", "gran", "creixement", "urban\u00edstic", "cap", "al", "ac", "hisp\u00e0nia", "passa", "a", "domini", "rom\u00e0", "per", "complet", "quedant", "el", "territori", "organitzat", "en", "tres", "prov\u00edncies", "lusit\u00e0nia", "tarraconense", "i", "b\u00e8tica", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "prov\u00edncia", "transduriana", "que", "organitzava", "els", "territoris", "recentment", "conquerits", "del", "nordoest", "i", "de", "l'exist\u00e8ncia", "tenim", "not\u00edcia", "per", "un", "ep\u00edgraf", "aparegut", "al", "bierzo", "recentment", "descobert", "l'edicte", "del", "bierzoal", "sud", "a", "egipte", "va", "batallar", "contra", "les", "tropes", "unides", "de", "marc", "antoni", "i", "cle\u00f2patra", "vii", "a", "les", "quals", "va", "v\u00e8ncer", "a", "la", "batalla", "d'\u00e0ccium", "dc", "m\u00e9s", "tard", "la", "conquesta", "de", "les", "terres", "dels", "ptolemeus", "el", "general", "que", "va", "governar", "egipte", "quan", "va", "morir", "alexandre", "el", "gran", "i", "el", "llinatge", "del", "qual", "era", "ostentat", "per", "cle\u00f2patra", "vii", "aix\u00ed", "va", "conquerir", "egipte", "des", "d'alexandria", "fins", "a", "gaireb\u00e9", "el", "desert", "del", "s\u00e0hara", "al", "nord", "august", "tamb\u00e9", "va", "obtenir", "grans", "vict\u00f2ries", "adquirint", "per", "a", "l'imperi", "la", "germ\u00e0nia", "magna", "els", "l\u00edmits", "de", "la", "qual", "s'estenien", "al", "llarg", "del", "riu", "elba", "aquesta", "situaci\u00f3", "per\u00f2", "no", "duraria", "gaire", "ja", "que", "august", "va", "confiar", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "prov\u00edncia", "a", "un", "inexpert", "governador", "publi", "quintili", "varus", "la", "seva", "ineptitud", "i", "el", "seu", "poc", "enteniment", "de", "les", "cultures", "locals", "gens", "acostumades", "a", "plegarse", "davant", "d'un", "conqueridor", "van", "incrementar", "els", "recels", "dels", "vilatans", "aix\u00ed", "va", "ser", "com", "durant", "el", "ac", "una", "revolta", "protagonitzada", "per", "armini", "va", "aniquilar", "les", "tres", "legions", "de", "varus", "en", "una", "brutal", "emboscada", "coneguda", "com", "la", "batalla", "del", "bosc", "de", "teutoburg", "la", "r\u00e0pida", "reacci\u00f3", "romana", "va", "permetre", "evacuar", "no", "sense", "problemes", "la", "resta", "de", "cossos", "militars", "acantonats", "a", "la", "germ\u00e0nia", "august", "escandalitzat", "davant", "el", "desastre", "militar", "exclamaria", "quintili", "varus", "torna'm", "les", "meves", "legions!", "finalment", "i", "malgrat", "els", "desitjos", "inicials", "d'august", "les", "legions", "es", "van", "retirar", "a", "defensar", "el", "front", "del", "rin", "el", "qual", "seria", "la", "frontera", "nord", "de", "l'imperi", "fins", "al", "col\u00b7lapse", "d'aquest", "ja", "que", "seguint", "el", "consell", "d'august", "tiberi", "i", "successors", "no", "varen", "tractar", "d'estendre", "l'imperi", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'eix", "rindanubi", "la", "dinastia", "juliocl\u00e0udia", "dc", "els", "successors", "d'august", "no", "van", "demostrar", "ser", "especialment", "dotats", "evidenciant", "les", "debilitats", "d'un", "sistema", "din\u00e0stic", "hereditari", "tiberi", "cal\u00edgula", "i", "ner\u00f3", "van", "ser", "especialment", "desp\u00f2tics", "deixantse", "portar", "fins", "i", "tot", "pels", "excessos", "de", "bogeria", "que", "van", "posar", "a", "prova", "la", "fortalesa", "del", "sistema", "consolidat", "sota", "la", "s\u00e0via", "administraci\u00f3", "d'octavi", "tiberi", "dc", "tiberi", "era", "fill", "de", "l\u00edvia", "drusilla", "i", "de", "tiberi", "claudi", "ner\u00f3", "el", "de", "setembre", "de", "l'any", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'octavi", "va", "quedar", "nom\u00e9s", "en", "la", "reg\u00e8ncia", "que", "havia", "obtingut", "amb", "l'acumulaci\u00f3", "de", "t\u00edtols", "dels", "anys", "anteriors", "no", "va", "adoptar", "el", "t\u00edtol", "de", "imperator", "i", "va", "demostrar", "la", "seva", "desafecci\u00f3", "al", "poder", "des", "d'inicis", "del", "seu", "regnat", "una", "de", "les", "seves", "primeres", "decisions", "va", "ser", "reformar", "les", "institucions", "per", "a", "aix\u00f2", "va", "augmentar", "el", "poder", "del", "senat", "donantli", "la", "facultat", "de", "nomenar", "magistrats", "de", "manera", "que", "els", "comicis", "institucions", "la", "principal", "tasca", "era", "aquesta", "van", "ser", "debilitades", "en", "augmentar", "el", "poder", "del", "senat", "i", "anul\u00b7lar", "el", "del", "poble", "tiberi", "va", "buscar", "equilibrar", "augmentant", "de", "a", "cohorts", "els", "efectius", "pretorians", "i", "assignantli", "un", "campament", "permanent", "a", "roma", "la", "castra", "praetoria", "el", "senat", "va", "comen\u00e7ar", "la", "publicaci\u00f3", "de", "nombroses", "lleis", "recuperant", "el", "seu", "antic", "poder", "alhora", "que", "es", "tornava", "a", "l'entitat", "fiscalitzadora", "sobre", "els", "governadors", "de", "les", "prov\u00edncies", "romans", "va", "ser", "pocs", "anys", "d'iniciat", "el", "seu", "regnat", "que", "en", "les", "regions", "de", "pann\u00f2nia", "i", "germ\u00e0nia", "els", "legionaris", "es", "van", "revoltar", "exigint", "pagaments", "no", "realitzats", "germ\u00e0nic", "un", "jove", "i", "brillant", "general", "i", "el", "fill", "de", "tiberi", "juli", "c\u00e8sar", "drus", "van", "ser", "enviats", "per", "sufocarla", "aix\u00ed", "germ\u00e0nic", "va", "unir", "als", "rebels", "a", "la", "seva", "causa", "i", "va", "emprendre", "una", "campanya", "a", "la", "germ\u00e0nia", "travessant", "el", "rin", "aquests", "fets", "units", "al", "fet", "que", "germ\u00e0nic", "recuperar", "les", "\u00e0guiles", "de", "les", "legions", "destru\u00efdes", "en", "la", "batalla", "del", "bosc", "de", "teutoburg", "van", "generar", "euf\u00f2ria", "entre", "el", "poble", "i", "la", "popularitat", "de", "germ\u00e0nic", "es", "va", "disparar", "el", "despr\u00e9s", "de", "desenes", "d'anys", "sense", "triomfs", "germ\u00e0nic", "va", "commemorar", "el", "seu", "el", "germ\u00e0nic", "va", "morir", "enverinat", "sense", "con\u00e8ixerassass\u00ed", "encara", "que", "moltes", "sospites", "van", "recaure", "en", "tiberi", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "del", "seu", "fill", "tiberi", "es", "va", "sumir", "en", "un", "estat", "depressiu", "i", "lentament", "va", "ser", "delegant", "poders", "en", "el", "seu", "prefecte", "del", "pretori", "qui", "exercia", "el", "c\u00e0rrec", "des", "de", "luci", "eli", "sej\u00e0", "fins", "que", "finalment", "el", "tiberi", "es", "va", "retirar", "a", "l'illa", "de", "capri", "deixant", "el", "poder", "absolut", "en", "sex\u00e0", "a", "qui", "estimava", "molt", "els", "homes", "que", "sex\u00e0", "tenia", "al", "seu", "comandament", "li", "donaven", "el", "poder", "de", "roma", "la", "mort", "de", "l\u00edvia", "drusilla", "la", "temible", "dona", "va", "envalentir", "al", "fins", "aleshores", "moderat", "sex\u00e0", "va", "comen\u00e7ar", "una", "s\u00e8rie", "de", "judicis", "contra", "els", "seus", "enemics", "executant", "i", "robant", "les", "seves", "propietats", "i", "bandejar", "a", "la", "descend\u00e8ncia", "de", "germ\u00e0nic", "l'any", "el", "es", "va", "tornar", "c\u00f2nsol", "al", "costat", "de", "tiberi", "aquest", "mateix", "any", "un", "complot", "senatorial", "el", "va", "portar", "a", "judici", "i", "posteriorment", "a", "la", "mort", "va", "ser", "reempla\u00e7at", "pel", "prefecte", "del", "pretori", "nevi", "sutori", "macre", "en", "assabentarse", "d'aix\u00f2", "tiberi", "va", "tornar", "r\u00e0pid", "a", "roma", "i", "va", "iniciar", "una", "carnisseria", "delmant", "les", "files", "senatorials", "i", "executant", "a", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "seus", "membres", "molts", "altres", "patricis", "van", "ser", "executats", "exiliats", "o", "empresonats", "a", "causa", "de", "la", "caiguda", "de", "sex\u00e0", "amic", "personal", "de", "tiberi", "en", "aquest", "temps", "van", "comen\u00e7ar", "a", "sortir", "a", "la", "llum", "rumors", "de", "suposats", "actes", "indeguts", "de", "tiberi", "durant", "la", "seva", "estada", "a", "capri", "entre", "ells", "de", "perversi\u00f3", "sexual", "despr\u00e9s", "d'acabar", "les", "seves", "execucions", "tiberi", "es", "va", "retirar", "del", "poder", "i", "es", "va", "a\u00efllar", "completament", "deixant", "que", "l'imperi", "an\u00e9s", "per", "si", "sol", "finalment", "mor", "a", "mis\u00e8", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "suposadament", "assassinat", "o", "per", "macre", "o", "per", "cal\u00edgula", "a", "qui", "deixaria", "el", "poder", "en", "el", "seu", "testament", "per", "ser", "fill", "de", "germ\u00e0nic", "amb", "el", "seu", "net", "tiberi", "bess\u00f3", "cal\u00edgula", "dc", "cal\u00edgula", "assumeix", "el", "poder", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "l'any", "el", "testament", "de", "tiberi", "li", "deixava", "el", "poder", "al", "costat", "del", "net", "de", "tiberi", "tiberi", "bess\u00f3", "amb", "l'ajuda", "del", "prefecte", "del", "pretori", "nevi", "sutori", "macre", "aquest", "va", "anul\u00b7lar", "el", "testament", "i", "es", "va", "declarar", "emperador", "cal\u00edgula", "havia", "estat", "al", "costat", "de", "tiberi", "en", "la", "seva", "estada", "a", "capri", "i", "s'havia", "congraciar", "amb", "ell", "el", "de", "mar\u00e7", "feia", "una", "entrada", "triomfal", "a", "roma", "pel", "fet", "que", "el", "record", "del", "seu", "pare", "el", "gran", "general", "germ\u00e0nic", "unit", "a", "l'alegria", "de", "la", "fi", "de", "regnat", "de", "tiberi", "i", "a", "la", "seu", "joventut", "feia", "augurar", "bons", "temps", "els", "primers", "sis", "mesos", "van", "ser", "bastant", "prometedors", "cal\u00edgula", "va", "repartir", "una", "s\u00e8rie", "de", "recompenses", "monet\u00e0ries", "als", "pretorians", "a", "les", "tropes", "urbanes", "i", "a", "les", "frontereres", "va", "absoldre", "a", "tots", "els", "condemnats", "i", "exiliats", "del", "r\u00e8gim", "de", "tiberi", "encoratjantlos", "a", "tornar", "a", "roma", "tanmateix", "despr\u00e9s", "de", "sis", "mesos", "de", "regnat", "cau", "greument", "malalt", "canviant", "radicalment", "la", "seva", "forma", "de", "governar", "encara", "que", "no", "es", "coneix", "quina", "malaltia", "va", "patir", "no", "obstant", "aix\u00f2", "cal\u00edgula", "va", "continuar", "amb", "els", "seus", "bons", "actes", "publicant", "les", "seves", "despeses", "personals", "i", "reformant", "profundament", "les", "pol\u00edtiques", "econ\u00f2miques", "de", "l'imperi", "no", "obstant", "aix\u00f2", "va", "ordenar", "una", "s\u00e8rie", "d'assassinats", "sense", "judici", "incloenthi", "macre", "que", "el", "va", "elevar", "al", "tron", "entre", "el", "i", "el", "es", "va", "desencadenar", "una", "greu", "crisi", "econ\u00f2mica", "a", "causa", "de", "la", "fallida", "de", "l'emperador", "qui", "havia", "buidat", "les", "arques", "imperials", "en", "nombrosos", "jocs", "banquets", "recompenses", "monet\u00e0ries", "i", "en", "la", "construcci\u00f3", "d'obres", "p\u00fabliques", "va", "comen\u00e7ar", "a", "multar", "i", "fins", "i", "tot", "a", "assassinar", "molts", "senadors", "i", "cavallers", "romans", "per", "arrabassar", "el", "seu", "patrimoni", "i", "aix\u00ed", "resoldre", "la", "seva", "alacaiguda", "situaci\u00f3", "aix\u00ed", "mateix", "va", "posar", "impostos", "a", "les", "noces", "prost\u00edbuls", "i", "judicis", "a", "m\u00e9s", "va", "comen\u00e7ar", "a", "captar", "p\u00fablicament", "en", "els", "actes", "del", "circ", "davant", "el", "poble", "rebaixant", "la", "seva", "dignitat", "va", "tergiversar", "molts", "testaments", "per", "rebre", "els", "b\u00e9ns", "que", "s'hi", "establien", "els", "centurions", "van", "tornar", "les", "seves", "propietats", "rebudes", "en", "saquejos", "i", "funcionaris", "p\u00fablics", "van", "ser", "multats", "per", "corrupci\u00f3", "i", "incompet\u00e8ncia", "es", "va", "deslligar", "una", "enorme", "fam", "que", "va", "assolar", "l'imperi", "a", "causa", "segons", "molts", "historiadors", "al", "mateix", "cal\u00edgula", "i", "els", "seus", "mandats", "en", "obres", "p\u00fabliques", "va", "reconstruir", "els", "ports", "de", "regium", "i", "sic\u00edlia", "i", "va", "acabar", "el", "teatre", "pompeu", "i", "el", "temple", "d'august", "es", "van", "construir", "els", "canals", "d'aqua", "claudia", "i", "anio", "novus", "amb", "l'ascens", "de", "cal\u00edgula", "el", "senat", "va", "perdre", "el", "poder", "adquirit", "amb", "tiberi", "cosa", "que", "va", "agreujar", "les", "seves", "relacions", "executar", "o", "humiliar", "a", "nombrosos", "senadors", "sense", "cap", "motiu", "en", "el", "pla", "militar", "cal\u00edgula", "va", "conquistar", "maurit\u00e0nia", "i", "va", "preparar", "la", "invasi\u00f3", "a", "brit\u00e0nia", "des", "de", "l'any", "cal\u00edgula", "va", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "en", "p\u00fablic", "caracteritzat", "com", "a", "d\u00e9u", "o", "semid\u00e9u", "aix\u00ed", "va", "construir", "tres", "temples", "en", "el", "seu", "honor", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "reempla\u00e7ar", "als", "d\u00e9us", "romans", "per", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "imatge", "en", "la", "seva", "vida", "privada", "cal\u00edgula", "va", "ser", "un", "veritable", "man\u00edac", "sexual", "va", "embarassar", "i", "va", "prostituir", "a", "les", "seves", "germanes", "i", "fins", "i", "tot", "es", "diu", "que", "va", "voler", "que", "incitat", "el", "seu", "cavall", "fos", "c\u00f2nsol", "i", "sacerdot", "casius", "querea", "finalment", "el", "va", "assassinar", "amb", "suport", "del", "senat", "despr\u00e9s", "d'un", "any", "d'homicidis", "per", "part", "del", "dement", "emperador", "cau", "el", "de", "gener", "de", "l'any", "claudi", "claudi", "era", "l'oncle", "de", "cal\u00edgula", "i", "fill", "d'ant\u00f2nia", "minor", "i", "ner\u00f3", "claudi", "drus", "els", "dies", "posteriors", "a", "la", "mort", "de", "cal\u00edgula", "va", "ser", "proclamat", "emperador", "per", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "frustrant", "els", "plans", "de", "casius", "querea", "d'assassinar", "la", "fam\u00edlia", "imperial", "hi", "havia", "estat", "allunyat", "de", "la", "pol\u00edtica", "pel", "fet", "que", "patia", "de", "coixesa", "tartamudesa", "nombroses", "malalties", "respirat\u00f2ries", "i", "un", "car\u00e0cter", "t\u00edmid", "nom\u00e9s", "va", "ser", "quan", "cal\u00edgula", "el", "va", "nomenar", "c\u00f2nsol", "i", "senador", "que", "va", "assumir", "una", "mica", "de", "protagonisme", "el", "seu", "nomenament", "el", "d'agost", "del", "es", "va", "realitzar", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "del", "senat", "aquest", "havia", "estat", "nomenat", "perqu\u00e8", "se", "li", "va", "creure", "un", "subjecte", "f\u00e0cilment", "manipulable", "en", "comptes", "d'aix\u00f2", "claudi", "va", "demostrar", "ser", "un", "dels", "emperadors", "m\u00e9s", "grans", "de", "la", "hist\u00f2ria", "romana", "sent", "un", "h\u00e0bil", "jutge", "excelent", "legislador", "un", "geni", "militar", "i", "una", "persona", "autorit\u00e0ria", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "piadosa", "humil", "i", "amable", "l'expansi\u00f3", "militar", "va", "ser", "notable", "annexant", "tr\u00e0cia", "n\u00f2rica", "l\u00edcia", "pamf\u00edlia", "i", "judea", "l'any", "claudi", "va", "enviar", "al", "general", "auli", "plauci", "al", "costat", "de", "quatre", "legions", "a", "preparar", "la", "invasi\u00f3", "de", "brit\u00e0nia", "que", "constituiria", "el", "major", "\u00e8xit", "militar", "de", "claudi", "finalment", "la", "vict\u00f2ria", "romana", "va", "ser", "celebrada", "al", "en", "obres", "p\u00fabliques", "va", "acabar", "els", "aq\u00fceductes", "o", "canals", "d'aqua", "cl\u00e0udia", "i", "anio", "novus", "va", "construir", "el", "port", "d'\u00f2stia", "facilitant", "el", "transport", "de", "subministraments", "a", "roma", "en", "mat\u00e8ria", "judicial", "va", "arribar", "a", "jutjar", "nombrosos", "plets", "ja", "que", "va", "agilitzar", "el", "sistema", "judicial", "va", "comen\u00e7ar", "a", "convidar", "a", "l'aristocr\u00e0cia", "d'altres", "pobles", "b\u00e0rbars", "inclosos", "a", "venir", "a", "roma", "i", "fins", "i", "tot", "va", "nomenar", "alguns", "senadors", "va", "arribar", "a", "decretar", "edictes", "per", "dia", "va", "afavorir", "els", "drets", "dels", "esclaus", "en", "detriment", "dels", "senyors", "prohibint", "l'eutan\u00e0sia", "per", "part", "d'aquests", "cap", "als", "seus", "esclaus", "amb", "el", "senat", "es", "va", "mostrar", "humil", "negantse", "a", "ocupar", "el", "seu", "tron", "al", "mig", "de", "la", "sala", "i", "asseientamb", "la", "resta", "dels", "senadors", "a", "m\u00e9s", "els", "va", "concedir", "el", "control", "d'antigues", "prov\u00edncies", "imperials", "els", "va", "permetre", "encunyar", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "monedes", "i", "fins", "i", "tot", "va", "rebutjar", "tots", "els", "t\u00edtols", "que", "mereixia", "per", "guanyarse'ls", "quan", "fos", "el", "moment", "va", "formar", "un", "senat", "m\u00e9s", "eficient", "i", "representatiu", "tot", "i", "aix\u00f2", "molts", "senadors", "van", "intentar", "enderrocar", "generant", "una", "dura", "resposta", "de", "claudi", "que", "executa", "a", "molts", "sediciosos", "va", "concedir", "un", "lloc", "especial", "als", "lliberts", "donantlos", "una", "\u00e0mplia", "plataforma", "d'acci\u00f3", "en", "els", "\u00f2rgans", "burocr\u00e0tics", "el", "es", "va", "casar", "amb", "valeria", "mesalina", "durant", "el", "seu", "matrimoni", "es", "van", "con\u00e8ixer", "nombrosos", "esc\u00e0ndols", "de", "mesalina", "que", "era", "llibertina", "en", "exc\u00e9s", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'esc\u00e0ndol", "que", "la", "portaria", "a", "la", "mort", "va", "ser", "quan", "es", "va", "casar", "amb", "caius", "sili", "p\u00fablicament", "a", "roma", "al", "per", "evitar", "la", "humiliaci\u00f3", "la", "va", "enviar", "a", "executar", "es", "va", "casar", "per", "quarta", "vegada", "sent", "aquesta", "vegada", "la", "triada", "agripina", "la", "menor", "al", "el", "d'octubre", "de", "mor", "segons", "molts", "enverinat", "per", "la", "seva", "esposa", "agripina", "ner\u00f3", "ner\u00f3", "va", "assumir", "el", "tron", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "del", "seu", "padrastre", "claudi", "gr\u00e0cies", "a", "les", "conjures", "de", "la", "seva", "mare", "agripina", "la", "menor", "esposa", "del", "difunt", "emperador", "en", "reempla\u00e7ament", "de", "l'hereu", "reial", "brit\u00e0nic", "que", "per", "ser", "fill", "de", "claudi", "tenia", "millor", "dret", "que", "ner\u00f3", "que", "era", "fill", "d'aenobarb", "despr\u00e9s", "d'assumir", "el", "tron", "el", "d'octubre", "va", "ser", "realment", "la", "seva", "mare", "qui", "va", "prendre", "el", "poder", "mentre", "que", "ner\u00f3", "prenia", "les", "decisions", "nominalment", "els", "primers", "anys", "del", "seu", "govern", "van", "ser", "moderats", "degut", "en", "gran", "part", "a", "la", "influ\u00e8ncia", "que", "en", "ell", "exercien", "el", "fil\u00f2sof", "i", "el", "seu", "tutor", "personal", "s\u00e8neca", "i", "el", "prefecte", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "sixt", "afrani", "burre", "entre", "les", "seves", "mesures", "va", "estar", "intentar", "frenar", "la", "corrupci\u00f3", "que", "s'havia", "instal\u00b7lat", "al", "senat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aviat", "va", "voler", "prendre", "les", "regnes", "del", "poder", "amb", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "mesures", "i", "va", "anar", "arrabassant", "a", "la", "seva", "mare", "la", "influ\u00e8ncia", "agripina", "enutjada", "va", "intentar", "conspirar", "contra", "ner\u00f3", "intentant", "ara", "enderrocar", "el", "seu", "fill", "i", "suplantarlo", "per", "brit\u00e0nic", "no", "obstant", "aix\u00f2", "ner\u00f3", "avan\u00e7antse", "a", "la", "seva", "mare", "va", "manar", "enverinar", "en", "un", "banquet", "a", "brit\u00e0nic", "acabant", "amb", "l'\u00fanic", "successor", "possible", "quan", "aquest", "va", "haver", "complert", "anys", "el", "de", "febrer", "de", "va", "ser", "en", "aquells", "temps", "quan", "ner\u00f3", "va", "expulsar", "agripina", "del", "palat\u00ed", "la", "resid\u00e8ncia", "imperial", "durant", "aquest", "temps", "avorrit", "del", "seu", "matrimoni", "amb", "cl\u00e0udia", "oct\u00e0via", "filla", "de", "claudi", "va", "iniciar", "un", "fam\u00f3s", "roman\u00e7", "amb", "una", "de", "les", "seves", "llibertes", "cl\u00e0udia", "actea", "despr\u00e9s", "de", "l'expulsi\u00f3", "de", "la", "seva", "mare", "la", "seva", "autonomia", "va", "augmentar", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "imposar", "la", "seva", "voluntat", "reduint", "el", "paper", "de", "burre", "i", "s\u00e8neca", "a", "moderadors", "el", "va", "iniciar", "un", "roman\u00e7", "amb", "popea", "sabina", "esposa", "del", "general", "marc", "salvi", "ot\u00f3", "en", "el", "volent", "lliurarse", "de", "la", "seva", "mare", "la", "va", "manar", "assassinar", "aconseguintho", "al", "tercer", "intent", "amb", "aix\u00f2", "va", "comen\u00e7ar", "a", "baixar", "la", "seva", "popularitat", "el", "mor", "burrus", "i", "s\u00e8neca", "\u00e9s", "acusat", "de", "corrupci\u00f3", "de", "manera", "que", "es", "retira", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "el", "mateix", "any", "es", "divorcia", "i", "bandeja", "a", "oct\u00e0via", "i", "es", "casa", "amb", "popea", "tria", "a", "gai", "ofoni", "tigel\u00b7l\u00ed", "com", "a", "prefecte", "del", "pretori", "sent", "un", "h\u00e0bil", "sequa\u00e7", "i", "mal\u00e8fic", "encoratjador", "dels", "plans", "malvats", "de", "ner\u00f3", "el", "es", "va", "produir", "el", "fam\u00f3s", "incendi", "de", "roma", "que", "destruiria", "per", "complet", "la", "ciutat", "molts", "testimonis", "asseguren", "que", "van", "veure", "pretorians", "calant", "foc", "en", "diferents", "punts", "de", "la", "ciutat", "i", "la", "creen\u00e7a", "que", "ner\u00f3", "va", "cantar", "un", "poema", "veient", "l'incendi", "de", "roma", "emulant", "el", "de", "troia", "confirma", "la", "creences", "que", "ner\u00f3", "va", "ser", "l'incendiari", "aquest", "per", "alliberarse", "va", "culpar", "als", "cristians", "que", "ja", "eren", "una", "comunitat", "nombrosa", "a", "roma", "i", "va", "iniciar", "una", "ferotge", "persecuci\u00f3", "contra", "ells", "les", "sospites", "van", "ser", "confirmades", "quan", "va", "comen\u00e7ar", "una", "s\u00e8rie", "de", "remodelacions", "al", "palat\u00ed", "amb", "un", "cost", "de", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "sestercis", "despr\u00e9s", "de", "l'incendi", "el", "fou", "descoberta", "una", "conjura", "del", "senador", "caius", "calpurni", "pis\u00f3", "per", "enderrocarlo", "pel", "seu", "exc\u00e9s", "de", "poder", "i", "per", "la", "seva", "tirania", "despr\u00e9s", "de", "ser", "executats", "molts", "patricis", "s\u00e8neca", "es", "va", "su\u00efcidar", "despr\u00e9s", "d'admetre", "que", "havia", "escoltat", "de", "la", "conspiraci\u00f3", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "mor", "popea", "assassinada", "accidentalment", "per", "ner\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "donarli", "una", "puntada", "al", "ventre", "ella", "embarassada", "el", "penediment", "de", "ner\u00f3", "es", "veu", "en", "la", "seva", "recerca", "infructuosa", "d'un", "amant", "que", "la", "reemplac\u00e9s", "arribant", "a", "cercar", "homosexuals", "i", "transvestits", "ner\u00f3", "es", "torna", "fam\u00f3s", "per", "la", "seva", "creen\u00e7a", "que", "era", "un", "excel\u00b7lent", "cantant", "poeta", "i", "actor", "quan", "la", "seva", "habilitat", "era", "terrible", "els", "seus", "humiliants", "actes", "a", "roma", "i", "altres", "parts", "de", "l'imperi", "va", "indignar", "a", "l'aristocr\u00e0cia", "romana", "arribant", "fins", "i", "tot", "a", "actuar", "nu", "d'h\u00e8rcules", "a", "gr\u00e8cia", "i", "molts", "altres", "papers", "un", "any", "abans", "el", "havia", "esclatat", "a", "la", "judea", "una", "poderosa", "revolta", "aixafada", "oportunament", "pel", "general", "titus", "flavi", "vespasi\u00e0", "el", "la", "reina", "b\u00e0rbara", "boudica", "s'havia", "revoltat", "contra", "l'imperi", "i", "fou", "sufocada", "la", "revolta", "entre", "el", "i", "el", "el", "governador", "de", "la", "galia", "lugdunensis", "caius", "juliol", "vindex", "va", "revoltar", "a", "les", "seves", "tropes", "contra", "ner\u00f3", "luci", "vergini", "rufus", "governador", "de", "la", "germ\u00e0nia", "superior", "el", "va", "derrotar", "havent", "de", "su\u00efcidarse", "el", "juny", "del", "el", "governador", "de", "la", "hisp\u00e0nia", "tarraconense", "servi", "sulpici", "galba", "es", "va", "revoltar", "i", "el", "senat", "el", "va", "declarar", "emperador", "declarant", "al", "mateix", "temps", "a", "ner\u00f3", "enemic", "de", "roma", "ner\u00f3", "va", "fugir", "i", "es", "va", "su\u00efcidar", "el", "de", "juny", "del", "galba", "servi", "sulpici", "galba", "era", "el", "governador", "de", "la", "hisp\u00e0nia", "tarraconense", "des", "del", "despr\u00e9s", "de", "la", "revolta", "de", "gai", "juli", "vindex", "va", "decidir", "unirse", "a", "la", "seva", "causa", "despr\u00e9s", "d'assabentarse", "de", "la", "mort", "de", "ner\u00f3", "aix\u00ed", "va", "reclutar", "tropes", "a", "hisp\u00e0nia", "i", "va", "marxar", "a", "roma", "amb", "el", "suport", "general", "ja", "que", "se'l", "considerava", "un", "fiable", "candidat", "al", "tron", "despr\u00e9s", "de", "v\u00e8ncer", "als", "seus", "rivals", "el", "prefecte", "del", "pretori", "ninfidi", "sab\u00ed", "font\u00e8", "capit", "i", "clodi", "macer", "va", "prendre", "el", "poder", "el", "de", "juny", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "seva", "avan\u00e7ada", "edat", "el", "va", "fer", "extremadament", "manipulable", "i", "influenciat", "pels", "seus", "consellers", "m\u00e9s", "\u00edntims", "va", "prendre", "moltes", "decisions", "pol\u00edtiques", "que", "van", "resultar", "un", "complet", "desastre", "l'adopci\u00f3", "del", "senador", "luci", "calpurni", "pis\u00f3", "per", "intentar", "pujar", "la", "seva", "popularitat", "va", "provocar", "que", "el", "general", "marc", "salvi", "ot\u00f3", "es", "revolt\u00e9s", "contra", "ell", "a", "principis", "del", "aix\u00ed", "va", "ser", "assassinat", "en", "una", "emboscada", "el", "de", "gener", "en", "el", "f\u00f2rum", "i", "els", "seus", "enemics", "a", "la", "capital", "van", "declarar", "a", "ot\u00f3", "com", "a", "emperador", "ot\u00f3", "marc", "salvi", "ot\u00f3", "va", "ser", "reconegut", "com", "a", "emperador", "pel", "senat", "el", "mateix", "dia", "de", "la", "mort", "de", "galba", "el", "nou", "emperador", "va", "ser", "rebut", "amb", "alleujament", "malgrat", "la", "seva", "ambici\u00f3", "i", "cobd\u00edcia", "a", "ot\u00f3", "no", "se", "li", "coneixia", "que", "fos", "tir\u00e0nic", "ni", "cruel", "i", "per", "aix\u00f2", "s'esperava", "que", "fos", "un", "emperador", "just", "per\u00f2", "hi", "havia", "el", "problema", "de", "viteli", "que", "portava", "dies", "marxant", "cap", "a", "it\u00e0lia", "des", "de", "la", "germ\u00e0nia", "viteli", "posse\u00efa", "el", "comandament", "de", "les", "legions", "d'elit", "de", "l'imperi", "compostes", "per", "veterans", "de", "les", "guerres", "germ\u00e0niques", "com", "la", "i", "germ\u00e0nica", "i", "la", "xxi", "rapax", "aquests", "eren", "els", "seus", "millors", "arguments", "per", "aconseguir", "el", "poder", "ot\u00f3", "no", "tenia", "intencions", "d'iniciar", "una", "altra", "guerra", "civil", "i", "va", "enviar", "missatgers", "per", "proposar", "una", "pau", "i", "convidar", "a", "viteli", "a", "ser", "el", "seu", "fill", "adoptat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "era", "ja", "massa", "tard", "i", "l'ex\u00e8rcit", "de", "viteli", "va", "colpejar", "it\u00e0lia", "amb", "una", "s\u00e8rie", "de", "vict\u00f2ries", "menors", "ot\u00f3", "va", "ser", "finalment", "derrotat", "en", "la", "batalla", "de", "bedriacum", "en", "comptes", "de", "fugir", "i", "intentar", "un", "contraatac", "ot\u00f3", "va", "decidir", "posar", "fi", "al", "caos", "su\u00efcidantse", "havia", "estat", "emperador", "durant", "poc", "m\u00e9s", "de", "tres", "mesos", "viteli", "viteli", "despr\u00e9s", "de", "la", "not\u00edcia", "del", "su\u00efcidi", "d'ot\u00f3", "va", "ser", "reconegut", "com", "a", "emperador", "pel", "senat", "amb", "l'acceptaci\u00f3", "garantida", "viteli", "va", "sortir", "de", "roma", "malgrat", "tot", "el", "comen\u00e7ament", "del", "seu", "regnat", "no", "va", "ser", "favorable", "la", "ciutat", "va", "acollir", "amb", "inquietud", "l'acc\u00e9s", "al", "c\u00e0rrec", "com", "pontifex", "maximus", "de", "viteli", "en", "les", "mateixa", "data", "de", "l'aniversari", "de", "la", "batalla", "d'\u00e0lia", "ac", "un", "dia", "de", "mals", "auspicis", "per", "a", "la", "supersticiosa", "societat", "romana", "els", "esdeveniments", "que", "seguirien", "demostrarien", "la", "certesa", "d'aquests", "temors", "amb", "el", "tron", "fortament", "assegurat", "viteli", "va", "iniciar", "una", "s\u00e8rie", "de", "festes", "banquets", "i", "desfilades", "que", "van", "portar", "a", "la", "tresoreria", "imperial", "a", "la", "fallida", "aviat", "es", "van", "acumular", "els", "deutes", "i", "els", "prestadors", "van", "comen\u00e7ar", "a", "demanar", "els", "pagaments", "viteli", "va", "mostrar", "la", "seva", "naturalesa", "violenta", "en", "reprimir", "amb", "crueltat", "l'atreviment", "dels", "demandants", "mitjan\u00e7ant", "tortures", "i", "execucions", "amb", "les", "finances", "imperials", "en", "un", "estat", "p\u00e8ssim", "viteli", "va", "fer", "assassinar", "tots", "els", "ciutadans", "que", "es", "diguessin", "com", "ell", "o", "el", "seu", "hereu", "es", "va", "deslligar", "llavors", "una", "persecuci\u00f3", "de", "qualsevol", "possible", "rival", "convidantlos", "a", "palau", "amb", "promeses", "de", "poder", "per", "despr\u00e9s", "assassinarlos", "mentrestant", "les", "legions", "estacionades", "a", "les", "prov\u00edncies", "d'orient", "pr\u00f2xim", "judea", "i", "s\u00edria", "van", "aclamar", "a", "vespasi\u00e0", "com", "a", "emperador", "vespasi\u00e0", "havia", "estat", "un", "comandant", "excepcional", "a", "judea", "sota", "el", "mandat", "de", "ner\u00f3", "l'any", "quan", "va", "assumir", "la", "tasca", "de", "sufocar", "la", "revolta", "jueva", "es", "va", "guanyar", "el", "suport", "del", "governador", "de", "s\u00edria", "caius", "licini", "muci\u00e0", "les", "experimentades", "legions", "que", "havien", "combatut", "durament", "a", "judea", "van", "marxar", "sobre", "roma", "al", "comandament", "de", "muci\u00e0", "vespasi\u00e0", "va", "viatjar", "a", "alexandria", "on", "va", "ser", "aclamat", "com", "a", "emperador", "l'", "de", "juliol", "obtenint", "el", "control", "dels", "vitals", "subministraments", "de", "gra", "d'egipte", "tit\u00f3", "el", "fill", "de", "vespasi\u00e0", "va", "romandre", "a", "la", "judea", "per", "acabar", "amb", "la", "revolta", "jueva", "abans", "que", "les", "legions", "orientals", "poguessin", "arribar", "a", "roma", "les", "legions", "danubianes", "de", "les", "prov\u00edncies", "de", "forta", "i", "mesia", "van", "aclamar", "a", "vespasi\u00e0", "com", "a", "emperador", "a", "l'agost", "i", "van", "encap\u00e7alar", "la", "invasi\u00f3", "d'it\u00e0lia", "al", "comandament", "de", "marc", "antoni", "primer", "a", "l'octubre", "les", "forces", "de", "primer", "van", "obtenir", "una", "aclaparadora", "vict\u00f2ria", "sobre", "l'ex\u00e8rcit", "de", "viteli", "en", "la", "segona", "batalla", "de", "bedriacum", "envoltat", "d'enemics", "viteli", "va", "fer", "un", "\u00faltim", "intent", "de", "guanyarse", "el", "suport", "de", "la", "ciutat", "subornar", "i", "va", "prometre", "poder", "a", "qui", "va", "fer", "falta", "mentrestant", "els", "ex\u00e8rcits", "del", "danubi", "estaven", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "a", "prop", "davant", "la", "imminent", "amena\u00e7a", "viteli", "va", "tractar", "de", "guanyar", "temps", "i", "va", "enviar", "a", "uns", "emissaris", "acompanyats", "per", "verges", "vestals", "per", "negociar", "una", "treva", "i", "iniciar", "converses", "de", "pau", "l'endem\u00e0", "els", "missatgers", "van", "tornar", "amb", "la", "not\u00edcia", "que", "l'enemic", "estava", "a", "les", "portes", "de", "la", "ciutat", "viteli", "es", "va", "disposar", "llavors", "a", "amagarse", "i", "fugir", "per\u00f2", "abans", "va", "decidir", "fer", "una", "\u00faltima", "visita", "al", "palau", "all\u00e0", "va", "ser", "assassinat", "per", "un", "dels", "homes", "de", "vespasi\u00e0", "el", "senat", "va", "acollir", "l'endem\u00e0", "a", "vespasi\u00e0", "com", "a", "emperador", "aix\u00f2", "va", "oc\u00f3rrer", "el", "de", "desembre", "del", "el", "mateix", "any", "que", "havia", "comen\u00e7at", "amb", "galba", "en", "el", "tron", "la", "dinastia", "fl\u00e0via", "dc", "aquesta", "dinastia", "dels", "emperadors", "va", "sobresortir", "en", "l'aspecte", "de", "l'administraci\u00f3", "i", "la", "construcci\u00f3", "van", "mantenir", "protegides", "les", "fronteres", "mitjan\u00e7ant", "campaments", "militars", "i", "van", "atorgar", "drets", "de", "ciutadania", "romana", "als", "habitants", "de", "les", "prov\u00edncies", "de", "l'imperi", "vespasi\u00e0", "dc", "vespasi\u00e0", "descendia", "d'una", "fam\u00edlia", "de", "l'orde", "eq\u00fcestre", "que", "havia", "aconseguit", "el", "rang", "senatorial", "durant", "els", "regnats", "dels", "emperadors", "de", "la", "dinastia", "juliocl\u00e0udia", "sent", "designat", "c\u00f2nsol", "el", "va", "guanyar", "renom", "com", "a", "comandant", "militar", "destacant", "en", "la", "invasi\u00f3", "romana", "de", "brit\u00e0nia", "va", "comandar", "les", "forces", "romanes", "que", "van", "fer", "front", "a", "la", "revolta", "dels", "jueus", "de", "l'any", "quan", "es", "disposava", "a", "assetjar", "jerusalem", "la", "capital", "rebel", "l'emperador", "ner\u00f3", "es", "va", "su\u00efcidar", "sumint", "a", "l'imperi", "en", "un", "any", "de", "guerres", "civils", "conegut", "com", "l'any", "dels", "quatre", "emperadors", "despr\u00e9s", "de", "la", "r\u00e0pida", "successi\u00f3", "i", "mort", "de", "galba", "i", "ot\u00f3", "i", "l'ascens", "al", "poder", "de", "viteli", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "les", "prov\u00edncies", "d'egipte", "i", "judea", "van", "proclamar", "emperador", "a", "vespasi\u00e0", "l'", "de", "juliol", "del", "en", "el", "seu", "cam\u00ed", "cap", "al", "tron", "imperial", "vespasi\u00e0", "es", "va", "aliar", "amb", "el", "governador", "de", "s\u00edria", "caius", "licini", "muci\u00e0", "qui", "va", "conduir", "les", "tropes", "de", "vespasi\u00e0", "contra", "viteli", "mentre", "el", "mateix", "vespasi\u00e0", "prenia", "el", "control", "sobre", "egipte", "el", "de", "desembre", "viteli", "va", "ser", "derrotat", "i", "l'endem\u00e0", "vespasi\u00e0", "va", "ser", "proclamat", "emperador", "pel", "senat", "poca", "informaci\u00f3", "ha", "sobreviscut", "del", "regnat", "de", "vespasi\u00e0", "despr\u00e9s", "dels", "seus", "deu", "anys", "de", "govern", "destaca", "del", "seu", "regnat", "el", "programa", "de", "reformes", "financeres", "que", "va", "promoure", "tan", "necessari", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "la", "dinastia", "juliocl\u00e0udia", "la", "seva", "reeixida", "campanya", "a", "judea", "i", "els", "seus", "ambiciosos", "projectes", "de", "construcci\u00f3", "com", "l'amfiteatre", "flavi", "conegut", "popularment", "com", "el", "coliseu", "rom\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "el", "de", "juny", "de", "va", "ser", "succe\u00eft", "en", "el", "tron", "pel", "seu", "fill", "gran", "tit\u00f3", "tit", "dc", "tit", "abans", "de", "ser", "proclamat", "emperador", "va", "aconseguir", "renom", "com", "comandant", "militar", "en", "servir", "a", "les", "ordres", "del", "seu", "pare", "a", "judea", "durant", "el", "conflicte", "conegut", "com", "la", "primera", "guerra", "judeoromana", "aquesta", "campanya", "va", "patir", "una", "breu", "pausa", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "l'emperador", "ner\u00f3", "de", "juny", "de", "quan", "el", "seu", "pare", "va", "ser", "proclamat", "emperador", "per", "les", "seves", "tropes", "de", "desembre", "de", "en", "aquest", "punt", "vespasi\u00e0", "va", "iniciar", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "el", "conflicte", "civil", "que", "va", "assolar", "l'imperi", "durant", "l'any", "del", "seu", "nomenament", "com", "a", "emperador", "conegut", "com", "l'any", "dels", "quatre", "emperadors", "despr\u00e9s", "d'aquest", "nomenament", "va", "recaure", "sobre", "tit", "la", "responsabilitat", "d'acabar", "amb", "els", "jueus", "sediciosos", "tasca", "que", "va", "realitzar", "de", "forma", "satisfact\u00f2ria", "despr\u00e9s", "d'assetjar", "i", "destruir", "jerusalem", "el", "temple", "va", "ser", "destru\u00eft", "en", "l'incendi", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "recompensada", "amb", "un", "triomf", "i", "commemorada", "amb", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'arc", "de", "tit\u00f3", "sota", "el", "regnat", "del", "seu", "pare", "tit", "va", "recollir", "recels", "entre", "els", "ciutadans", "de", "roma", "a", "causa", "del", "seu", "servei", "com", "prefecte", "del", "cos", "de", "guardaespatlles", "de", "l'emperador", "conegut", "com", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "i", "tamb\u00e9", "causa", "de", "la", "seva", "intolerable", "relaci\u00f3", "amb", "la", "reina", "berenice", "de", "cil\u00edcia", "malgrat", "aquestes", "faltes", "a", "la", "moral", "romana", "tit", "va", "governar", "amb", "gran", "popularitat", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "vespasi\u00e0", "el", "juny", "dc", "i", "\u00e9s", "considerat", "com", "un", "bon", "emperador", "per", "suetoni", "i", "altres", "historiadors", "contemporanis", "el", "m\u00e9s", "important", "del", "seu", "regnat", "va", "ser", "el", "seu", "programa", "de", "construcci\u00f3", "d'edificis", "p\u00fablics", "a", "roma", "tit", "va", "finalitzar", "l'amfiteatre", "flavi", "conegut", "comunament", "com", "el", "coliseu", "l'enorme", "popularitat", "de", "tit", "tamb\u00e9", "es", "va", "deure", "a", "la", "seva", "gran", "generositat", "amb", "les", "v\u00edctimes", "dels", "desastres", "que", "va", "patir", "l'imperi", "durant", "el", "seu", "breu", "regnat", "l'erupci\u00f3", "del", "vesuvi", "l'any", "dc", "i", "l'incendi", "de", "roma", "del", "dc", "despr\u00e9s", "de", "dos", "anys", "en", "el", "c\u00e0rrec", "tit", "va", "morir", "a", "causa", "d'unes", "febres", "el", "setembre", "del", "dc", "la", "gran", "popularitat", "de", "tit", "va", "fer", "que", "el", "senat", "el", "proclam\u00e9s", "com", "a", "d\u00e9u", "tit", "va", "ser", "succe\u00eft", "pel", "seu", "germ\u00e0", "menor", "domici\u00e0", "domici\u00e0", "dc", "la", "seva", "joventut", "i", "els", "inicis", "de", "la", "seva", "carrera", "van", "transc\u00f3rrer", "a", "l'ombra", "del", "seu", "germ\u00e0", "tit", "que", "va", "aconseguir", "un", "considerable", "renom", "militar", "durant", "les", "campanyes", "de", "germ\u00e0nia", "i", "de", "judea", "dels", "anys", "aquesta", "situaci\u00f3", "es", "va", "mantenir", "durant", "el", "regnat", "del", "seu", "pare", "vespasi\u00e0", "coronat", "emperador", "el", "de", "desembre", "de", "despr\u00e9s", "d'un", "llarg", "any", "de", "guerres", "civils", "conegut", "com", "l'any", "dels", "quatre", "emperadors", "al", "mateix", "temps", "que", "el", "seu", "germ\u00e0", "va", "gaudir", "de", "poders", "semblants", "als", "del", "seu", "pare", "ell", "va", "ser", "recompensat", "amb", "honors", "nominals", "que", "no", "implicaven", "cap", "responsabilitat", "a", "la", "mort", "del", "seu", "pare", "el", "de", "juny", "de", "tit\u00f3", "el", "va", "succeir", "pac\u00edficament", "per\u00f2", "el", "seu", "curt", "regnat", "va", "finalitzar", "abruptament", "i", "inesperadament", "a", "la", "seva", "mort", "per", "malaltia", "esdevinguda", "el", "de", "setembre", "del", "l'endem\u00e0", "domici\u00e0", "va", "ser", "proclamat", "emperador", "per", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "el", "seu", "regnat", "que", "duraria", "quinze", "anys", "seria", "el", "m\u00e9s", "llarg", "des", "del", "de", "tiberi", "les", "fonts", "cl\u00e0ssiques", "el", "descriuen", "com", "un", "tir\u00e0", "cruel", "i", "paranoic", "situant", "entre", "els", "emperadors", "m\u00e9s", "odiats", "en", "comparar", "la", "seva", "vilesa", "amb", "les", "de", "cal\u00edgula", "o", "ner\u00f3", "aix\u00f2", "no", "obstant", "la", "major", "part", "de", "les", "afirmacions", "sobre", "ell", "tenen", "l'origen", "en", "escriptors", "que", "li", "van", "ser", "obertament", "hostils", "t\u00e0cit", "plini", "el", "jove", "i", "suetoni", "aquests", "homes", "van", "exagerar", "la", "crueltat", "del", "monarca", "en", "efectuar", "adverses", "comparacions", "amb", "els", "cinc", "bons", "emperadors", "que", "el", "van", "succeir", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "tot", "aix\u00f2", "la", "historiografia", "moderna", "rebutja", "la", "major", "part", "de", "la", "informaci\u00f3", "que", "contenen", "les", "obres", "d'aquests", "escriptors", "al", "considerarlos", "poc", "objectius", "se", "li", "descriu", "com", "un", "aut\u00f2crata", "despietat", "per\u00f2", "eficient", "els", "programes", "pac\u00edfics", "culturals", "i", "econ\u00f2mics", "van", "ser", "precursors", "del", "pr\u00f2sper", "segle", "ii", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "el", "turbulent", "crepuscle", "del", "segle", "i", "la", "seva", "mort", "va", "marcar", "el", "final", "de", "la", "dinastia", "fl\u00e0via", "aix\u00ed", "com", "la", "instauraci\u00f3", "de", "l'antonina", "dinastia", "antonina", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "domici\u00e0", "el", "es", "va", "succeir", "la", "dinastia", "antonina", "dels", "quals", "els", "seus", "cinc", "primers", "emperadors", "van", "ser", "coneguts", "dins", "de", "la", "dinastia", "dels", "cinc", "emperadors", "bons", "perqu\u00e8", "tots", "van", "ser", "savis", "i", "van", "dirigir", "molt", "b\u00e9", "roma", "aix\u00f2", "fou", "gr\u00e0cies", "a", "un", "nou", "sistema", "de", "successi\u00f3", "que", "es", "basava", "en", "la", "designaci\u00f3", "del", "successor", "en", "comptes", "de", "ser", "el", "parent", "m\u00e9s", "proper", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "es", "va", "assegurar", "una", "bona", "successi\u00f3", "fins", "que", "marc", "aureli", "va", "trencar", "la", "norma", "designant", "al", "seu", "fill", "c\u00f2mode", "decisi\u00f3", "que", "resultaria", "desastrosa", "nerva", "dc", "nerva", "al", "seu", "ascens", "al", "tron", "tenia", "anys", "aquest", "prestigi\u00f3s", "senador", "havia", "dedicat", "la", "seva", "vida", "al", "servei", "de", "l'imperi", "durant", "els", "regnats", "de", "ner\u00f3", "vespasi\u00e0", "tit\u00f3", "i", "domici\u00e0", "amb", "ner\u00f3", "com", "a", "emperador", "va", "ser", "membre", "del", "seguici", "imperial", "i", "va", "exercir", "un", "important", "paper", "en", "el", "descobriment", "d'una", "conspiraci\u00f3", "contra", "l'emperador", "orquestrada", "pel", "senador", "caius", "calpurni", "pis\u00f3", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "se", "li", "va", "recompensar", "amb", "dos", "consolats", "i", "el", "de", "setembre", "de", "l'any", "l'emperador", "domici\u00e0", "va", "ser", "assassinat", "v\u00edctima", "d'una", "conspiraci\u00f3", "palatina", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "veure", "implicats", "diversos", "membres", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "i", "diversos", "lliberts", "l'endem\u00e0", "el", "senat", "el", "va", "nomenar", "emperador", "com", "a", "nou", "monarca", "va", "jurar", "restaurar", "els", "drets", "que", "havien", "estat", "abolits", "o", "simplement", "obviats", "durant", "el", "regnat", "de", "domici\u00e0", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "seva", "administraci\u00f3", "va", "estar", "marcada", "per", "problemes", "financers", "i", "per", "la", "seva", "falta", "d'habilitat", "a", "l'hora", "de", "tractar", "amb", "les", "tropes", "una", "revolta", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "l'any", "gaireb\u00e9", "el", "va", "for\u00e7ar", "a", "adoptar", "el", "popular", "marc", "ulpi", "traj\u00e0", "com", "el", "seu", "hereu", "i", "successor", "despr\u00e9s", "del", "que", "aproximadament", "van", "ser", "divuit", "mesos", "de", "gesti\u00f3", "nerva", "va", "morir", "de", "mort", "natural", "el", "de", "gener", "de", "a", "la", "seva", "mort", "va", "ser", "succe\u00eft", "pel", "seu", "fill", "adoptiu", "traj\u00e0", "encara", "que", "es", "desconeix", "gran", "part", "de", "la", "vida", "de", "nerva", "\u00e9s", "considerat", "pels", "historiadors", "antics", "com", "un", "emperador", "savi", "i", "moderat", "aquesta", "opini\u00f3", "ha", "estat", "confirmada", "pels", "historiadors", "moderns", "un", "dels", "quals", "edward", "gibbon", "anomena", "a", "nerva", "i", "als", "seus", "quatre", "successors", "els", "cinc", "bons", "emperadors", "l'adopci\u00f3", "de", "traj\u00e0", "com", "a", "hereu", "va", "finalitzar", "amb", "la", "tradici\u00f3", "dels", "anteriors", "emperadors", "que", "nomenaven", "a", "algun", "dels", "seus", "parents", "com", "a", "fill", "adoptiu", "en", "el", "cas", "en", "qu\u00e8", "no", "els", "succe\u00efssin", "els", "seus", "propis", "fills", "traj\u00e0", "dc", "traj\u00e0", "va", "succeir", "l'emperador", "nerva", "l'any", "com", "a", "administrador", "civil", "traj\u00e0", "\u00e9s", "conegut", "sobretot", "pel", "seu", "ampli", "programa", "de", "construcci\u00f3", "d'edificis", "p\u00fablics", "que", "van", "reformar", "la", "ciutat", "de", "roma", "i", "va", "deixar", "nombrosos", "monuments", "perdurables", "com", "el", "f\u00f2rum", "de", "traj\u00e0", "el", "mercat", "de", "traj\u00e0", "i", "la", "columna", "trajana", "tanmateix", "va", "ser", "com", "a", "comandant", "militar", "per", "la", "qual", "cosa", "va", "celebrar", "els", "seus", "majors", "triomfs", "el", "va", "llan\u00e7ar", "una", "expedici\u00f3", "punitiva", "contra", "el", "regne", "de", "d\u00e0cia", "governat", "pel", "rei", "dec\u00e8bal", "derrotant", "a", "l'ex\u00e8rcit", "daci", "a", "prop", "de", "tapae", "al", "i", "finalment", "va", "conquerir", "d\u00e0cia", "completament", "el", "el", "traj\u00e0", "va", "anar", "m\u00e9s", "a", "l'est", "i", "es", "va", "annexionar", "el", "regne", "nabateu", "establint", "la", "prov\u00edncia", "d'ar\u00e0bia", "p\u00e8trea", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "de", "relativa", "pau", "dins", "de", "l'imperi", "va", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "campanya", "final", "el", "contra", "p\u00e0rtia", "arribant", "fins", "a", "la", "ciutat", "de", "susa", "al", "i", "aconseguint", "amb", "aix\u00f2", "la", "m\u00e0xima", "expansi\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "en", "tota", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "durant", "aquesta", "campanya", "traj\u00e0", "va", "emmalaltir", "i", "va", "morir", "mentre", "tornava", "a", "roma", "va", "ser", "de\u00efficat", "pel", "senat", "i", "les", "seves", "cendres", "es", "van", "enterrar", "sota", "la", "columna", "trajana", "el", "va", "succeir", "el", "seu", "nebot", "adri\u00e0", "adri\u00e0", "dc", "adri\u00e0", "va", "n\u00e9ixer", "a", "it\u00e0lica", "o", "a", "roma", "en", "el", "si", "d'una", "fam\u00edlia", "benestant", "ori\u00fcnda", "del", "pis\u00e8", "it\u00e0lia", "i", "establerta", "a", "final", "del", "segle", "iii", "ac", "a", "it\u00e0lica", "hisp\u00e0nia", "b\u00e8tica", "prop", "de", "la", "moderna", "ciutat", "de", "sevilla", "espanya", "era", "nebot", "segon", "per", "l\u00ednia", "materna", "de", "traj\u00e0", "que", "encara", "que", "mai", "el", "va", "nomenar", "p\u00fablicament", "el", "seu", "hereu", "li", "va", "donar", "diverses", "mostres", "de", "prefer\u00e8ncia", "durant", "el", "seu", "regnat", "i", "d'acord", "amb", "el", "manifestat", "per", "la", "seva", "dona", "pompeia", "plotina", "el", "va", "declarar", "com", "a", "tal", "moments", "abans", "de", "morir", "encara", "que", "\u00e9s", "possible", "que", "acced\u00eds", "el", "tron", "sobretot", "al", "favor", "de", "plotina", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "possible", "successor", "va", "ser", "sent", "marcada", "pel", "mateix", "traj\u00e0", "durant", "el", "seu", "regnat", "aix\u00ed", "en", "el", "per\u00edode", "compr\u00e8s", "entre", "els", "anys", "li", "va", "concedir", "la", "m\u00e0", "de", "vibia", "sabina", "el", "va", "nomenar", "quaestor", "imperatoris", "i", "menges", "augusti", "li", "va", "regalar", "el", "diamant", "de", "nerva", "com", "a", "esperan\u00e7a", "de", "successi\u00f3", "i", "el", "va", "recomanar", "com", "a", "c\u00f2nsol", "suffectus", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "honors", "i", "distincions", "encara", "que", "era", "descendent", "de", "traj\u00e0", "el", "suport", "de", "plotina", "i", "de", "luci", "licini", "sura", "mort", "el", "van", "ser", "determinants", "en", "el", "seu", "ascens", "al", "tron", "les", "seves", "relacions", "amb", "el", "senat", "no", "van", "ser", "bones", "potser", "va", "tenir", "a", "veure", "amb", "aix\u00f2", "que", "adri\u00e0", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "molts", "emperadors", "anteriors", "no", "desitg\u00e9s", "exercir", "el", "consolat", "ordinari", "m\u00e9s", "que", "dues", "vegades", "totes", "dues", "consecutives", "i", "al", "comen\u00e7ament", "del", "seu", "regnat", "en", "el", "primer", "semestre", "del", "tenint", "com", "a", "col\u00b7lege", "el", "seu", "nebot", "el", "barcinonenc", "gneu", "ped\u00e0nia", "fusc", "salinator", "i", "en", "el", "primer", "quadrimestre", "del", "amb", "publi", "dasumi", "r\u00fastic", "un", "altre", "possible", "parent", "aquesta", "vegada", "dels", "dasumii", "italicenses", "aix\u00ed", "mateix", "les", "reformes", "administratives", "dutes", "a", "terme", "durant", "el", "seu", "regnat", "van", "suscitar", "l'oposici\u00f3", "dels", "senadors", "l'emperador", "va", "modernitzar", "el", "sistema", "administratiu", "estatal", "ascendint", "a", "experts", "i", "a", "tecn\u00f2crates", "cosa", "que", "va", "suposar", "que", "moltes", "seccions", "de", "l'administraci\u00f3", "quedaren", "en", "mans", "d'aquests", "funcionaris", "a", "causa", "d'aix\u00f2", "l'elit", "senatorial", "i", "aristocr\u00e0tica", "va", "veure", "minvada", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "anton\u00ed", "pius", "dc", "anton\u00ed", "pius", "despr\u00e9s", "d'exercir", "amb", "un", "sorprenent", "\u00e8xit", "els", "c\u00e0rrecs", "de", "q\u00fcestor", "i", "pretor", "va", "obtenir", "el", "consolat", "al", "va", "ser", "posteriorment", "nomenat", "per", "adri\u00e0", "com", "un", "dels", "quatre", "proc\u00f2nsols", "que", "administraven", "it\u00e0lia", "la", "seva", "tasca", "durant", "el", "seu", "proconsolat", "a", "\u00e0sia", "va", "augmentar", "en", "gran", "manera", "la", "seva", "reputaci\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "bona", "conducta", "anton\u00ed", "pius", "va", "ser", "afavorit", "durant", "la", "seva", "carrera", "per", "adri\u00e0", "que", "el", "va", "adoptar", "com", "el", "seu", "hereu", "el", "de", "febrer", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "del", "seu", "fill", "adoptiu", "luci", "aeli", "verus", "amb", "la", "condici\u00f3", "que", "el", "mateix", "anton\u00ed", "pius", "adopt\u00e9s", "marc", "anni", "verus", "el", "fill", "de", "la", "dona", "del", "seu", "germ\u00e0", "luci", "fill", "d'aeli", "verus", "que", "despr\u00e9s", "es", "convertirien", "en", "els", "emperadors", "marc", "aureli", "i", "luci", "verus", "el", "seu", "regnat", "va", "transc\u00f3rrer", "pac\u00edficament", "tot", "i", "una", "s\u00e8rie", "de", "disturbis", "militars", "que", "van", "assolar", "l'imperi", "durant", "el", "seu", "govern", "a", "maurit\u00e0nia", "judea", "i", "a", "brit\u00e0nia", "contra", "els", "brigants", "encara", "que", "cap", "d'aquestes", "insurreccions", "es", "consideren", "d'import\u00e0ncia", "es", "creu", "que", "la", "insurrecci\u00f3", "a", "brit\u00e0nia", "va", "portar", "a", "l'emperador", "a", "erigir", "el", "mur", "d'anton\u00ed", "al", "fiord", "de", "forth", "i", "el", "fiord", "de", "clyde", "tot", "i", "que", "va", "ser", "aviat", "abandonada", "va", "ser", "un", "dels", "pocs", "emperadors", "que", "es", "van", "enfrontar", "a", "les", "crisis", "del", "seu", "govern", "sense", "sortir", "d'it\u00e0lia", "tractant", "els", "assumptes", "b\u00e8l\u00b7lics", "provincials", "a", "trav\u00e9s", "de", "governadors", "o", "per", "mitj\u00e0", "de", "cartes", "a", "ciutats", "com", "efes", "aquest", "estil", "de", "govern", "va", "ser", "molt", "elogiat", "pels", "seus", "contemporanis", "i", "per", "les", "generacions", "futures", "poc", "es", "coneix", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "del", "govern", "d'anton\u00ed", "encara", "que", "a", "jutjar", "pels", "esdeveniments", "conseq\u00fcents", "d'ella", "no", "van", "esdevenir", "importants", "esdeveniments", "durant", "aquest", "per\u00edode", "comparat", "amb", "els", "seus", "antecessors", "i", "predecessors", "en", "el", "tron", "alguns", "historiadors", "defensen", "que", "va", "tractar", "amb", "gran", "cura", "els", "assumptes", "de", "l'imperi", "o", "que", "potser", "es", "va", "desinteressar", "dels", "esdeveniments", "que", "van", "succeir", "a", "l'exterior", "d'it\u00e0lia", "i", "del", "seu", "inactivitat", "es", "van", "derivar", "els", "problemes", "als", "quals", "es", "va", "haver", "d'enfrontar", "no", "nom\u00e9s", "marc", "aureli", "sin\u00f3", "un", "gran", "nombre", "d'emperadors", "del", "segle", "iii", "anton\u00ed", "pius", "va", "mantenir", "bones", "relacions", "amb", "el", "senat", "en", "contrast", "amb", "el", "seu", "predecessor", "adri\u00e0", "el", "seu", "regnat", "juntament", "amb", "el", "dels", "seus", "predecessors", "traj\u00e0", "i", "adri\u00e0", "i", "el", "del", "seu", "successor", "marc", "aureli", "es", "coneix", "com", "l'edat", "d'or", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "marc", "aureli", "dc", "el", "seu", "govern", "va", "estar", "marcat", "pels", "conflictes", "militars", "a", "\u00e0sia", "davant", "d'un", "revitalitzat", "imperi", "part", "i", "a", "la", "germ\u00e0nia", "enfront", "de", "les", "tribus", "b\u00e0rbares", "assentades", "al", "llarg", "del", "limes", "germanicus", "en", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "i", "al", "llarg", "del", "danubi", "durant", "el", "seu", "regnat", "va", "haver", "de", "fer", "front", "a", "una", "revolta", "a", "les", "prov\u00edncies", "de", "l'est", "liderada", "per", "avidi", "casius", "a", "la", "qual", "va", "aixafar", "la", "gran", "obra", "de", "marc", "aureli", "meditacions", "escrita", "durant", "les", "campanyes", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "encara", "\u00e9s", "considerada", "com", "un", "monument", "al", "govern", "perfecte", "\u00e9s", "descrita", "com", "una", "obra", "escrita", "de", "manera", "exquisida", "i", "amb", "infinita", "tendresa", "c\u00f2mode", "dc", "c\u00f2mode", "va", "ser", "el", "primer", "emperador", "que", "succe\u00efa", "en", "el", "tron", "al", "seu", "pare", "des", "del", "regnat", "de", "tit\u00f3", "el", "jove", "fill", "de", "marc", "aureli", "va", "ser", "tamb\u00e9", "el", "primer", "emperador", "nascut", "per", "a", "la", "porpra", "s\u00edmbol", "de", "reialesa", "romana", "ja", "que", "era", "el", "primer", "que", "naixia", "quan", "el", "seu", "pare", "ja", "havia", "ascendit", "al", "tron", "el", "seu", "govern", "es", "pot", "dividir", "en", "dues", "fases", "regnat", "conjunt", "amb", "el", "seu", "pare", "marc", "aureli", "en", "aquesta", "etapa", "les", "accions", "de", "c\u00f2mode", "es", "poden", "definir", "com", "a", "moderades", "entre", "altres", "coses", "c\u00f2mode", "va", "lluitar", "amb", "els", "ex\u00e8rcits", "del", "danubi", "govern", "en", "solitari", "la", "manera", "de", "regnar", "del", "jove", "va", "anar", "degenerant", "en", "una", "paranoia", "incontrolable", "que", "va", "portar", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "a", "una", "de", "les", "seves", "majors", "crisis", "des", "dels", "governs", "de", "cal\u00edgula", "ner\u00f3", "o", "domici\u00e0a", "la", "seva", "mort", "l'imperi", "es", "va", "sumir", "en", "una", "\u00e8poca", "de", "guerres", "civils", "coneguda", "com", "l'any", "dels", "cinc", "emperadors", "al", "final", "d'aquest", "conflicte", "va", "assumir", "el", "tron", "septimi", "sever", "que", "va", "instaurar", "la", "dinastia", "dels", "severs", "o", "dinastia", "severa", "dinastia", "severa", "despr\u00e9s", "d'un", "breu", "per\u00edode", "an\u00e0rquic", "septimi", "sever", "militar", "no", "pertanyent", "a", "l'aristocr\u00e0cia", "romana", "va", "aconseguir", "establir", "una", "nova", "dinastia", "l'any", "per", "aix\u00f2", "havia", "de", "sortir", "victori\u00f3s", "en", "la", "major", "i", "m\u00e9s", "sagnant", "confrontaci\u00f3", "entre", "ex\u00e8rcits", "romans", "la", "batalla", "de", "lugd\u00fanum", "alexandre", "sever", "\u00e9s", "l'\u00faltim", "emperador", "d'aquesta", "l\u00ednia", "heredit\u00e0ria", "donant", "pas", "a", "la", "tercera", "anarquia", "la", "primera", "va", "ser", "l'any", "dels", "quatre", "emperadors", "i", "la", "segona", "la", "que", "va", "precedir", "els", "severs", "a", "partir", "de", "llavors", "es", "van", "succeir", "en", "el", "tron", "diversos", "emperadors", "que", "van", "arribar", "al", "poder", "gr\u00e0cies", "a", "haver", "pujat", "en", "l'escalaf\u00f3", "militar", "per", "m\u00e8rits", "sense", "ser", "necess\u00e0riament", "de", "proced\u00e8ncia", "noble", "el", "primer", "emperador", "d'aquesta", "nova", "era", "\u00e9s", "maxim\u00ed", "el", "traci", "fill", "de", "camperols", "i", "procedent", "d'una", "zona", "de", "l'actual", "bulg\u00e0ria", "septimi", "sever", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "c\u00f2mode", "el", "de", "novembre", "de", "el", "general", "publi", "helvia", "pertinax", "va", "assumir", "el", "poder", "despr\u00e9s", "de", "pagar", "un", "contundent", "suborn", "a", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "a", "causa", "de", "la", "pol\u00edtica", "financera", "de", "pertinax", "que", "va", "implicar", "rebaixar", "la", "paga", "dels", "pretorians", "es", "va", "revoltar", "la", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "i", "va", "acabar", "assassinat", "el", "ric", "senador", "didi", "juli\u00e0", "va", "comprar", "en", "una", "subhasta", "p\u00fablica", "el", "tron", "imperial", "despr\u00e9s", "de", "l'arribada", "de", "la", "not\u00edcia", "de", "la", "mort", "de", "pertinax", "les", "legions", "del", "danubi", "el", "rin", "i", "la", "germ\u00e0nia", "van", "proclamar", "emperador", "a", "septimi", "sever", "despr\u00e9s", "d'un", "fuga\u00e7", "i", "maldestre", "regnat", "de", "juli\u00e0", "aquest", "va", "ser", "executat", "l'", "de", "juny", "per", "ordre", "del", "senat", "el", "de", "juny", "les", "tropes", "de", "sever", "entraven", "a", "la", "capital", "per", "desferse", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "pretorians", "els", "va", "convidar", "a", "un", "banquet", "en", "qu\u00e8", "van", "ser", "desarmats", "els", "va", "reempla\u00e7ar", "per", "soldats", "lleials", "a", "ell", "el", "el", "governador", "de", "s\u00edria", "pesceni", "n\u00edger", "es", "va", "rebel\u00b7lar", "contra", "sever", "per\u00f2", "acabaria", "sent", "derrotat", "a", "issos", "a", "brit\u00e0nia", "clodi", "alb\u00ed", "va", "amena\u00e7ar", "el", "poder", "de", "l'emperador", "en", "tenir", "al", "seu", "comandament", "un", "poder\u00f3s", "ex\u00e8rcit", "per\u00f2", "sever", "li", "va", "atorgar", "un", "consolat", "i", "el", "t\u00edtol", "de", "c\u00e8sar", "apaivagant", "els", "\u00e0nims", "no", "obstant", "aix\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "el", "sever", "es", "va", "enfrontar", "a", "alb\u00ed", "que", "va", "marxar", "amb", "homes", "contra", "sever", "a", "la", "batalla", "de", "lugd\u00fanum", "l'actual", "li\u00f3", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "v\u00e8ncer", "sever", "i", "alb\u00ed", "es", "va", "su\u00efcidar", "entre", "el", "i", "el", "va", "portar", "una", "reeixida", "campanya", "contra", "l'imperi", "part", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "va", "establir", "la", "prov\u00edncia", "de", "mesopot\u00e0mia", "el", "seu", "govern", "de", "marcat", "car\u00e0cter", "militar", "va", "tendir", "a", "atorgar", "favors", "als", "militars", "com", "ara", "la", "creaci\u00f3", "de", "noves", "legions", "l'augment", "del", "seu", "salari", "i", "dels", "seus", "privilegis", "la", "qual", "cosa", "va", "redundar", "en", "un", "augment", "del", "seu", "estatus", "social", "i", "va", "fundar", "noves", "escoles", "militars", "finalment", "va", "emprendre", "nombroses", "obres", "p\u00fabliques", "per", "a", "augmentar", "la", "riquesa", "de", "roma", "a", "la", "seva", "mort", "el", "de", "febrer", "de", "va", "nomenar", "els", "seus", "fills", "caracalla", "i", "geta", "caracalla", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "del", "seu", "pare", "el", "l'imperi", "va", "quedar", "sota", "el", "govern", "de", "publi", "septimi", "geta", "germ\u00e0", "de", "caracalla", "i", "aquest", "mateix", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "cruel", "conflicte", "entre", "els", "germans", "va", "acabar", "amb", "el", "su\u00efcidi", "de", "geta", "el", "despr\u00e9s", "de", "pressions", "de", "caracalla", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "caracalla", "es", "va", "retirar", "de", "roma", "i", "va", "emprendre", "una", "s\u00e8rie", "de", "campanyes", "militars", "a", "la", "germ\u00e0nia", "va", "aconseguir", "la", "pacificaci\u00f3", "de", "les", "fronteres", "a", "alexandria", "gr\u00e8cia", "els", "seus", "soldats", "van", "saquejar", "i", "van", "assassinar", "milers", "d'habitants", "despr\u00e9s", "d'una", "humiliaci\u00f3", "a", "l'emperador", "fet", "que", "va", "fer", "cr\u00e9ixer", "l'odi", "del", "poble", "ja", "bastant", "fomentat", "amb", "la", "mort", "de", "geta", "i", "les", "massives", "execucions", "que", "el", "van", "seguir", "en", "obres", "p\u00fabliques", "manaria", "construir", "unes", "espectaculars", "termes", "a", "roma", "que", "porten", "el", "seu", "nom", "i", "a", "m\u00e9s", "va", "decretar", "la", "constitutio", "antoniniana", "en", "el", "que", "nomenava", "ciutadans", "romans", "a", "tots", "els", "habitants", "lliures", "de", "les", "prov\u00edncies", "durant", "una", "campanya", "contra", "els", "parts", "el", "prefecte", "del", "pretori", "marc", "opeli", "macr\u00ed", "acabaria", "revoltantse", "contra", "ell", "amb", "aix\u00f2", "va", "ser", "assassinat", "a", "p\u00e0rtia", "prenent", "macr\u00ed", "el", "poder", "el", "macr\u00ed", "va", "continuar", "la", "campanya", "de", "p\u00e0rtia", "despr\u00e9s", "d'autoproclamarse", "emperador", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "nisibis", "que", "va", "resultar", "en", "empat", "va", "pagar", "als", "parts", "milions", "de", "sestercis", "per", "aconseguir", "la", "pau", "que", "va", "treure", "en", "part", "del", "sou", "dels", "legionaris", "com", "que", "es", "va", "proclamar", "sense", "el", "consentiment", "del", "senat", "aquest", "va", "decidir", "nomenar", "un", "adolescent", "anomenat", "vari", "\u00e0vit", "el", "futur", "heliog\u00e0bal", "com", "a", "successor", "de", "caracalla", "aix\u00ed", "macr\u00ed", "va", "veure", "la", "seva", "situaci\u00f3", "compromesa", "el", "juny", "del", "es", "va", "enfrontar", "a", "les", "tropes", "que", "donaven", "suport", "a", "heliog\u00e0bal", "i", "fou", "derrotat", "a", "la", "batalla", "d'antioquia", "heliog\u00e0bal", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "macr\u00ed", "a", "la", "batalla", "d'antioquia", "el", "de", "juny", "de", "la", "legi\u00f3", "iii", "galica", "que", "va", "proclamar", "a", "heliog\u00e0bal", "el", "va", "instal\u00b7lar", "al", "tron", "gr\u00e0cies", "a", "les", "dilig\u00e8ncies", "de", "la", "seva", "\u00e0via", "j\u00falia", "mesa", "per\u00f2", "passaria", "poc", "temps", "abans", "que", "les", "legions", "romanes", "es", "penedissin", "d'haverlo", "recolzat", "la", "seva", "desenfrenada", "conducta", "sexual", "unida", "a", "la", "seva", "devoci\u00f3", "per", "un", "d\u00e9u", "nou", "van", "generar", "ampli", "rebuig", "a", "la", "societat", "romana", "va", "intentar", "suplantar", "a", "j\u00fapiter", "pel", "d\u00e9u", "sol", "invictus", "aquestes", "conductes", "unides", "a", "acusacions", "com", "que", "es", "prostitu\u00efa", "en", "el", "palau", "imperial", "n'hi", "va", "haver", "prou", "perqu\u00e8", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "\u00e0via", "j\u00falia", "mesa", "conspir\u00e9s", "contra", "ell", "recolzada", "pel", "poble", "i", "el", "senat", "rom\u00e0", "es", "diu", "que", "va", "arribar", "a", "casarse", "sis", "vegades", "amb", "homosexuals", "va", "ser", "assassinat", "quan", "tenia", "anys", "i", "fou", "reempla\u00e7at", "pel", "seu", "cos\u00ed", "alexandre", "sever", "alexandre", "sever", "el", "nou", "emperador", "tranquil", "i", "pac\u00edfic", "acabaria", "deixant", "el", "poder", "en", "la", "seva", "mare", "i", "\u00e0via", "que", "es", "van", "dedicar", "a", "reparar", "els", "errors", "comesos", "durant", "l'administraci\u00f3", "de", "heliog\u00e0bal", "el", "seu", "govern", "va", "ser", "poc", "significatiu", "i", "despr\u00e9s", "d'una", "campanya", "contra", "els", "sass\u00e0nides", "va", "realitzar", "una", "marxa", "triomfal", "a", "roma", "durant", "les", "seves", "campanyes", "contra", "les", "tribus", "de", "la", "germ\u00e0nia", "va", "ser", "assassinat", "per", "les", "seves", "tropes", "el", "seu", "govern", "fou", "l'\u00faltim", "govern", "civil", "de", "roma", "i", "amb", "la", "seva", "mort", "s'inicien", "anys", "de", "total", "anarquia", "militar", "a", "l'imperi", "i", "finalitza", "la", "dinastia", "severa", "vegeune", "la", "continuaci\u00f3", "a", "administraci\u00f3", "territorial", "amb", "l'imperi", "el", "senat", "va", "ser", "relegat", "a", "un", "cos", "consultiu", "que", "preparava", "lleis", "i", "ordenances", "per", "l'administraci\u00f3", "i", "les", "promulgava", "el", "nombre", "de", "senadors", "era", "de", "noucents", "membres", "prov\u00edncies", "roma", "converteix", "en", "prov\u00edncies", "seves", "els", "pobles", "que", "conquereix", "la", "creaci\u00f3", "d'aquest", "conglomerat", "geogr\u00e0fic", "i", "pol\u00edtic", "culmina", "en", "temps", "d'august", "segle", "i", "qui", "despr\u00e9s", "d'una", "llarga", "s\u00e8rie", "de", "guerres", "civils", "estableix", "un", "nou", "r\u00e8gim", "el", "principat", "que", "s'acabaria", "convertint", "en", "l'imperi", "establint", "un", "sistema", "de", "prov\u00edncies", "senatorials", "o", "p\u00fabliques", "governades", "pels", "c\u00e0rrecs", "sortints", "proc\u00f2nsols", "senatorials", "i", "prov\u00edncies", "imperials", "governades", "per", "llegats", "imperials", "designats", "per", "l'emperador", "amb", "ell", "comen\u00e7a", "una", "\u00e8poca", "relativament", "pac\u00edfica", "durant", "la", "qual", "t\u00e9", "lloc", "la", "romanitzaci\u00f3", "o", "sigui", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "per", "tots", "els", "territoris", "conquerits", "els", "emperadors", "posteriors", "a", "august", "van", "acabar", "de", "configurar", "l'imperi", "tal", "com", "seria", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "\u00e9s", "a", "dir", "est\u00e8s", "al", "voltant", "del", "mediterrani", "i", "amb", "les", "fronteres", "des", "de", "brit\u00e0nia", "fins", "a", "l'eufrates", "l'any", "l'imperi", "va", "assolir", "la", "seva", "m\u00e0xima", "extensi\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "les", "conquestes", "de", "traj\u00e0", "en", "aquells", "moments", "estava", "dividit", "en", "unes", "prov\u00edncies", "tot", "i", "aix\u00f2", "en", "molts", "casos", "les", "prov\u00edncies", "contenien", "ciutats", "amb", "r\u00e8gims", "especials", "i", "zones", "militars", "que", "feien", "que", "no", "tot", "el", "territori", "fos", "homogeni", "les", "invasions", "i", "la", "situaci\u00f3", "d'imperi", "van", "obligar", "a", "una", "reorganitzaci\u00f3", "administrativa", "en", "temps", "de", "diocleci\u00e0", "es", "van", "crear", "quatre", "prefectures", "territoris", "que", "abra\u00e7aven", "moltes", "prov\u00edncies", "i", "les", "di\u00f2cesis", "o", "agrupacions", "de", "prov\u00edncies", "i", "el", "nombre", "de", "prov\u00edncies", "va", "ser", "augmentat", "la", "prefectura", "era", "governada", "pel", "prefecte", "del", "pretori", "i", "la", "di\u00f2cesi", "pel", "vicari", "mentre", "les", "prov\u00edncies", "van", "seguir", "en", "mans", "de", "proc\u00f2nsols", "o", "llegats", "anomenats", "tamb\u00e9", "praesides", "als", "quals", "es", "va", "designar", "un", "auxiliar", "per", "les", "funcions", "militars", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "dux", "la", "desaparici\u00f3", "de", "prov\u00edncies", "senatorials", "redu\u00efdes", "a", "\u00e0sia", "i", "\u00e0frica", "va", "fer", "disminuir", "fins", "i", "tot", "m\u00e9s", "el", "poder", "del", "senat", "convertit", "en", "\u00f2rgan", "consultiu", "no", "vinculant", "en", "algunes", "prov\u00edncies", "hi", "podia", "haver", "diversos", "duces", "per\u00f2", "un", "sol", "praeses", "el", "nombre", "de", "prov\u00edncies", "va", "arribar", "el", "a", "norantasis", "quan", "el", "eren", "cinquantaset", "m\u00e9s", "tard", "fins", "i", "tot", "van", "augmentar", "m\u00e9s", "fins", "a", "cent", "vint", "a", "principis", "del", "segle", "iv", "l'imperi", "rom\u00e0", "es", "va", "dividir", "definitivament", "a", "la", "mort", "de", "teodosi", "i", "el", "gran", "el", "en", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "i", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "ciutats", "un", "municipi", "rom\u00e0", "fou", "cada", "una", "de", "les", "ciutats", "romanes", "amb", "dret", "de", "ciutadania", "les", "quals", "conservaven", "les", "seves", "institucions", "interiors", "derivades", "de", "l'antic", "ordre", "i", "adaptades", "per", "ser", "b\u00e0sicament", "iguals", "a", "les", "de", "roma", "sovint", "solament", "amb", "canvis", "de", "nom", "els", "magistrats", "locals", "imposaven", "la", "seva", "autoritat", "al", "municipi", "igual", "que", "els", "de", "roma", "ho", "feien", "en", "aquesta", "ciutat", "tanmateix", "no", "estaven", "exempts", "d'obeir", "als", "magistrats", "romans", "aix\u00ed", "roma", "podia", "imposar", "tributs", "sense", "tenir", "en", "compte", "els", "tributs", "d'ordre", "local", "imposats", "per", "les", "autoritats", "municipals", "i", "aquestes", "podien", "imposar", "tributs", "independents", "dels", "de", "roma", "els", "treballs", "i", "els", "serveis", "eren", "ordenats", "indistintament", "per", "ambd\u00f3s", "poders", "els", "ordenats", "per", "les", "autoritats", "municipals", "solament", "podien", "realitzarse", "en", "el", "mateix", "municipi", "quan", "existia", "un", "conflicte", "la", "llei", "de", "roma", "s'imposava", "la", "jurisdicci\u00f3", "judicial", "municipal", "era", "pels", "casos", "menors", "i", "als", "jutges", "de", "roma", "corresponien", "els", "casos", "greus", "l'arquitectura", "romana", "\u00e9s", "probablement", "el", "testimoni", "m\u00e9s", "significatiu", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "es", "caracteritza", "per", "la", "diversificaci\u00f3", "de", "les", "seves", "construccions", "i", "la", "grandiositat", "dels", "espais", "interiors", "la", "seva", "solidesa", "ha", "perm\u00e8s", "que", "moltes", "d'elles", "perdurin", "fins", "als", "nostres", "dies", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "normalitzar", "les", "t\u00e8cniques", "constructives", "de", "manera", "que", "es", "poden", "veure", "construccions", "molt", "semblants", "a", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "enlla\u00e7ades", "sovint", "per", "les", "vies", "romanes", "les", "ciutats", "romanes", "estaven", "emmurallades", "i", "tenien", "un", "tra\u00e7at", "prou", "regular", "el", "f\u00f2rum", "del", "llat\u00ed", "forum", "era", "el", "centre", "neur\u00e0lgic", "geogr\u00e0fic", "comercial", "i", "pol\u00edtic", "de", "la", "ciutat", "romana", "equivalent", "a", "l'\u00e0gora", "grega", "s'hi", "creuaven", "les", "dues", "vies", "principals", "de", "la", "ciutat", "el", "cardo", "i", "el", "decumanus", "maximus", "pren", "el", "nom", "del", "f\u00f2rum", "de", "la", "ciutat", "de", "roma", "era", "una", "pla\u00e7a", "porticada", "rodejada", "per", "les", "tabernae", "botigues", "on", "es", "bastien", "edificis", "com", "el", "temple", "la", "bas\u00edlica", "i", "la", "c\u00faria", "per", "l'esbarjo", "i", "l'entreteniment", "dels", "habitants", "la", "ciutat", "disposava", "de", "teatres", "termes", "amfiteatres", "i", "circs", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "monuments", "com", "ara", "arcs", "de", "triomf", "per", "commemorar", "alguna", "gesta", "b\u00e8l\u00b7lica", "i", "aq\u00fceductes", "per", "abastar", "d'aigua", "la", "ciutat", "la", "resta", "de", "la", "ciutat", "estava", "ocupada", "per", "habitatges", "els", "ciutadans", "rics", "vivien", "en", "una", "casa", "unifamiliar", "que", "s'anomenava", "domus", "mentre", "que", "els", "m\u00e9s", "humils", "habitaven", "cases", "de", "pisos", "anomenades", "insulae", "'illes'", "al", "segle", "i", "es", "van", "popularitzar", "les", "cases", "anomenades", "d'atrium", "d'un", "sol", "pis", "centrades", "en", "un", "pati", "cobert", "amb", "una", "obertura", "per", "la", "qual", "l'aigua", "de", "la", "pluja", "es", "precipitava", "a", "l'impluvium", "per\u00f2", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "anteriors", "se", "li", "van", "afegir", "patis", "amb", "columnates", "jardins", "i", "m\u00e9s", "habitacions", "a", "partir", "del", "segle", "ii", "la", "tend\u00e8ncia", "va", "ser", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "segon", "pis", "i", "moltes", "cases", "de", "les", "ciutats", "s'habilitaven", "per", "locals", "comercials", "en", "els", "quals", "es", "comerciava", "amb", "tota", "classe", "de", "productes", "mercantils", "o", "artesanats", "mentre", "els", "propietaris", "es", "constru\u00efen", "les", "villae", "en", "els", "suburbis", "ex\u00e8rcit", "el", "comandament", "suprem", "de", "l'ex\u00e8rcit", "corresponia", "a", "l'emperador", "a", "prov\u00edncies", "el", "comandament", "corresponia", "al", "governador", "provincial", "per\u00f2", "aquest", "al", "seu", "torn", "estava", "supeditat", "a", "l'emperador", "que", "podia", "apartarlo", "quan", "volgu\u00e9s", "podent", "tamb\u00e9", "assumirlo", "temporalment", "l'emperador", "el", "nombre", "de", "legions", "oscil\u00b7l\u00e0", "en", "tota", "l'\u00e8poca", "imperial", "amb", "un", "nombre", "pr\u00f2xim", "a", "la", "trentena", "els", "cavallers", "i", "les", "classes", "altes", "havien", "desaparegut", "pr\u00e0cticament", "de", "l'ex\u00e8rcit", "i", "les", "legions", "s'havien", "de", "reclutar", "entre", "els", "ciutadans", "primer", "a", "it\u00e0lia", "per\u00f2", "es", "van", "reclutar", "progressivament", "a", "les", "prov\u00edncies", "on", "estaven", "acantonades", "i", "si", "calia", "es", "recorria", "a", "mercenaris", "estrangers", "sobretot", "germans", "amb", "l'entrada", "dels", "proletaris", "l'ex\u00e8rcit", "va", "tendir", "a", "una", "professionalitzaci\u00f3", "si", "b\u00e9", "aquests", "soldats", "tenien", "m\u00e9s", "facilitat", "per", "al", "saqueig", "els", "ascensos", "es", "guanyaven", "per", "m\u00e8rits", "per", "favors", "o", "per", "diners", "el", "temps", "de", "servei", "va", "ser", "augmentat", "progressivament", "i", "no", "eren", "excepcionals", "serveis", "de", "trenta", "o", "m\u00e9s", "anys", "per", "exercir", "alguns", "c\u00e0rrecs", "municipals", "calia", "un", "cert", "temps", "de", "servei", "en", "l'ex\u00e8rcit", "la", "legi\u00f3", "disposava", "d'arsenals", "armamentaria", "i", "de", "tallers", "de", "fabricaci\u00f3", "i", "reparaci\u00f3", "els", "soldats", "rebien", "un", "sou", "donatius", "imperials", "en", "ocasi\u00f3", "de", "l'acc\u00e9s", "al", "tron", "les", "festes", "o", "els", "motins", "regals", "stillaturae", "i", "el", "bot\u00ed", "de", "guerra", "la", "raci\u00f3", "d'aliments", "di\u00e0ria", "va", "ser", "creixent", "i", "se", "li", "proporcionava", "blat", "sal", "vi", "vinagre", "carn", "fresca", "i", "carn", "salada", "els", "campaments", "es", "van", "convertir", "en", "places", "fortes", "disposaven", "de", "muralles", "i", "torrasses", "i", "es", "dividien", "interiorment", "en", "quatre", "parts", "marcades", "per", "dues", "vies", "perpendiculars", "contenien", "sala", "de", "banys", "sala", "de", "reunions", "capelles", "oficines", "pres\u00f3", "hospital", "i", "magatzems", "els", "mercaders", "artistes", "prostitutes", "i", "altres", "acudien", "a", "les", "seves", "rodalia", "i", "s'establien", "constituintse", "aglomeracions", "urbanes", "i", "creixien", "les", "poblacions", "civils", "canabae", "i", "les", "cases", "de", "banys", "i", "amfiteatres", "els", "terrenys", "pr\u00f2xims", "s'utilitzaven", "com", "pastures", "per", "al", "bestiar", "i", "en", "general", "s'arrendaven", "per", "aquest", "fi", "als", "pagesos", "de", "la", "zona", "estructura", "de", "la", "legi\u00f3", "una", "legi\u00f3", "romana", "l'emblema", "de", "la", "qual", "era", "una", "\u00e0guila", "platejada", "consistia", "en", "deu", "cohorts", "amb", "el", "seu", "respectiu", "estendard", "cadascuna", "de", "les", "quals", "amb", "cinc", "o", "sis", "cent\u00faries", "de", "cent", "homes", "subdividides", "en", "dec\u00faries", "comptant", "doncs", "cada", "legi\u00f3", "o", "homes", "d'infanteria", "dividits", "en", "cinquanta", "o", "seixanta", "cent\u00faries", "comptava", "tamb\u00e9", "amb", "els", "escamots", "regulars", "auxiliars", "i", "de", "cavalleria", "alae", "cent", "vint", "homes", "de", "cavalleria", "el", "nomenament", "dels", "legati", "legionis", "lloctinents", "de", "la", "legi\u00f3", "amb", "funcions", "de", "pretor", "assistits", "pels", "tribuns", "militars", "designats", "tots", "ells", "pel", "governador", "provincial", "o", "per", "l'emperador", "que", "tamb\u00e9", "podien", "nomenar", "als", "centurions", "al", "costat", "dels", "llegats", "de", "la", "legi\u00f3", "estaven", "els", "benefiaciarii", "encarregats", "de", "missions", "de", "confian\u00e7a", "els", "straten", "escuders", "els", "comentarienses", "arxivers", "els", "cornicularii", "comptadors", "i", "els", "actuarii", "escrivents", "els", "tribuns", "militars", "es", "dividien", "en", "laticlavii", "afectes", "a", "l'administraci\u00f3", "i", "angusticlavii", "missions", "pr\u00f2piament", "militars", "als", "centurions", "els", "auxiliava", "un", "oficial", "secundari", "anomenat", "optio", "alguns", "dels", "quals", "tamb\u00e9", "exercien", "funcions", "administratives", "en", "cavalleria", "el", "sotsoficial", "que", "manava", "una", "turma", "nou", "genets", "era", "anomenat", "decuri\u00f3", "altres", "sotsoficials", "eren", "el", "tesserarius", "equivalent", "a", "un", "sergent", "el", "signifer", "o", "vexillarius", "portaestandart", "l'aquilifer", "el", "portador", "de", "l'\u00e0guila", "legion\u00e0ria", "el", "campiductor", "instructor", "i", "el", "pecunarius", "furriel", "cohorts", "les", "cohorts", "s'estructuraven", "en", "deu", "files", "de", "o", "fileres", "que", "en", "temps", "de", "traj\u00e0", "es", "van", "reduir", "a", "cinc", "files", "amb", "adri\u00e0", "va", "sorgir", "la", "cohort", "miliar", "composta", "de", "soldats", "escollits", "mentre", "les", "restants", "cohorts", "van", "ser", "anomenades", "quingentaries", "i", "comptaven", "soldats", "des", "del", "regnat", "d'adri\u00e0", "el", "reclutament", "es", "va", "fer", "exclusivament", "a", "les", "prov\u00edncies", "on", "servia", "la", "legi\u00f3", "es", "van", "estructurar", "diverses", "cohorts", "especialitzades", "les", "d'infanteria", "peditata", "la", "de", "cavalleria", "o", "mixta", "equitata", "la", "policial", "togata", "la", "de", "vigil\u00e0ncia", "excubitoria", "la", "de", "guarnici\u00f3", "en", "una", "ciutat", "urbana", "l'encarregada", "d'apagar", "incendis", "vigilii", "i", "l'encarregada", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "i", "cust\u00f2dia", "imperial", "o", "d'un", "cabdill", "praetoriana", "aquesta", "gu\u00e0rdia", "personal", "del", "general", "en", "cap", "va", "ser", "habitual", "en", "l'imperi", "existia", "el", "quarter", "general", "gu\u00e0rdia", "pretoriana", "o", "gu\u00e0rdia", "del", "general", "en", "cap", "els", "membres", "de", "la", "qual", "tenien", "m\u00e9s", "sou", "i", "estaven", "dispensats", "dels", "treballs", "del", "campament", "i", "que", "van", "arribar", "a", "ser", "els", "\u00e0rbitres", "de", "l'imperi", "cent\u00faries", "les", "cent\u00faries", "estaven", "al", "comandament", "de", "centurions", "el", "centuri\u00f3", "de", "m\u00e9s", "prestigi", "era", "el", "primus", "pilus", "habitualment", "el", "m\u00e9s", "veter\u00e0", "per", "damunt", "del", "qual", "havia", "sis", "tribuns", "de", "la", "legi\u00f3", "de", "rang", "eq\u00fcestre", "i", "el", "legatus", "de", "la", "legi\u00f3", "de", "rang", "senatorial", "que", "havia", "estat", "anteriorment", "pretor", "a", "les", "prov\u00edncies", "on", "solament", "hi", "havia", "una", "legi\u00f3", "el", "legatus", "de", "la", "prov\u00edncia", "i", "el", "de", "la", "legi\u00f3", "era", "la", "mateixa", "persona", "equipament", "l'equipament", "dels", "legionaris", "canviava", "substancialment", "depenent", "del", "grau", "militar", "durant", "les", "campanyes", "els", "legionaris", "anaven", "equipats", "amb", "armadura", "lorica", "segmentata", "escut", "scutum", "casc", "galae", "un", "pilum", "pesant", "i", "un", "lleuger", "una", "espasa", "curta", "gladius", "una", "daga", "pugio", "un", "parell", "de", "sand\u00e0lies", "caligae", "una", "sarcina", "motxilla", "de", "marxa", "i", "menjar", "i", "aigua", "per", "dues", "setmanes", "equip", "de", "cuina", "dues", "estaques", "sudes", "murale", "per", "la", "construcci\u00f3", "de", "murs", "i", "una", "pala", "o", "cistell", "marina", "la", "marina", "romana", "en", "llat\u00ed", "classis", "literalment", "'flota'", "era", "la", "for\u00e7a", "naval", "de", "la", "roma", "antiga", "tot", "i", "tenir", "un", "paper", "decisiu", "en", "l'expansi\u00f3", "romana", "per", "la", "mediterr\u00e0nia", "la", "marina", "romana", "mai", "va", "tenir", "el", "prestigi", "de", "les", "legions", "romanes", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "els", "romans", "van", "ser", "un", "poble", "essencialment", "terrestre", "i", "van", "deixar", "els", "temes", "n\u00e0utics", "en", "mans", "de", "pobles", "m\u00e9s", "familiaritzats", "amb", "ells", "com", "els", "grecs", "i", "els", "egipcis", "per", "construir", "vaixells", "parcialment", "a", "causa", "d'aix\u00f2", "la", "marina", "mai", "va", "ser", "totalment", "abra\u00e7ada", "per", "l'estat", "rom\u00e0", "i", "es", "considerava", "no", "romana", "en", "l'antiguitat", "les", "marines", "i", "les", "flotes", "comercials", "no", "tenien", "l'autonomia", "log\u00edstica", "de", "l'actualitat", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "forces", "navals", "modernes", "la", "marina", "romana", "fins", "i", "tot", "en", "el", "seu", "apogeu", "no", "va", "existir", "de", "forma", "aut\u00f2noma", "sin\u00f3", "que", "va", "operar", "com", "un", "adjunt", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "la", "marina", "romana", "es", "va", "crear", "en", "temps", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "l'any", "ac", "es", "va", "instituir", "la", "figura", "dels", "almiralls", "duoviri", "navals", "per", "dirigir", "la", "petita", "marina", "romana", "formada", "per", "uns", "pocs", "vaixells", "galeres", "sobretot", "i", "pels", "contingents", "mar\u00edtims", "de", "les", "ciutats", "aliades", "que", "posse\u00efen", "marina", "com", "n\u00e0pols", "el", "ac", "es", "van", "instituir", "els", "quatre", "q\u00fcestors", "de", "la", "marina", "classici", "quoestores", "amb", "seus", "respectives", "en", "quatre", "ports", "ostia", "calis", "a", "camp\u00e0nia", "ariminium", "r\u00edmini", "i", "una", "altra", "seu", "de", "la", "qual", "el", "nom", "i", "situaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "conegut", "en", "el", "transcurs", "de", "la", "primera", "guerra", "p\u00fanica", "la", "marina", "romana", "va", "ser", "estesa", "massivament", "i", "va", "tenir", "un", "paper", "vital", "en", "la", "vict\u00f2ria", "romana", "i", "en", "l'ascensi\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "a", "l'hegemonia", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "ii", "ac", "roma", "va", "destruir", "cartago", "i", "subjug\u00e0", "els", "regnes", "hel\u00b7len\u00edstics", "de", "l'est", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "aconseguint", "el", "domini", "complet", "de", "totes", "les", "ribes", "del", "mar", "interior", "que", "ells", "van", "anomenar", "mare", "nostrum", "les", "flotes", "romanes", "van", "tornar", "a", "tenir", "un", "paper", "preponderant", "en", "el", "segle", "i", "ac", "en", "les", "guerres", "contra", "els", "pirates", "i", "en", "les", "guerres", "civils", "romanes", "que", "van", "provocar", "la", "caiguda", "de", "la", "rep\u00fablica", "les", "campanyes", "es", "van", "estendre", "al", "llarg", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "en", "el", "ac", "la", "gran", "batalla", "d'\u00e0ccium", "finalitz\u00e0", "la", "tercera", "guerra", "civil", "romana", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "final", "d'august", "i", "l'establiment", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "durant", "el", "per\u00edode", "imperial", "la", "mediterr\u00e0nia", "va", "ser", "un", "pac\u00edfic", "llac", "rom\u00e0", "per", "l'abs\u00e8ncia", "d'un", "rival", "mar\u00edtim", "i", "la", "marina", "romana", "va", "quedar", "redu\u00efda", "al", "patrullatge", "i", "a", "tasques", "de", "transport", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "en", "les", "noves", "conquestes", "o", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "en", "la", "defensa", "contra", "les", "invasions", "b\u00e0rbares", "les", "flotes", "romanes", "van", "estar", "plenament", "implicades", "el", "declivi", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "al", "segle", "iii", "es", "va", "sentir", "en", "la", "marina", "romana", "que", "va", "quedar", "redu\u00efda", "a", "l'ombra", "de", "si", "mateixa", "tant", "en", "grand\u00e0ria", "com", "en", "capacitat", "de", "combat", "en", "les", "successives", "onades", "dels", "pobles", "b\u00e0rbars", "contra", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "la", "marina", "romana", "nom\u00e9s", "va", "poder", "tenir", "un", "paper", "secundari", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "v", "dc", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "van", "ser", "trencades", "i", "aviat", "van", "apar\u00e8ixer", "regnes", "b\u00e0rbars", "a", "la", "vora", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "un", "d'ells", "el", "dels", "v\u00e0ndals", "va", "crear", "una", "marina", "pr\u00f2pia", "i", "va", "atacar", "les", "costes", "del", "mediterrani", "fins", "i", "tot", "va", "arribar", "a", "saquejar", "roma", "mentre", "les", "disminu\u00efdes", "flotes", "romanes", "van", "ser", "incapaces", "d'oferir", "resist\u00e8ncia", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "es", "va", "enfonsar", "al", "segle", "v", "dc", "i", "la", "posterior", "marina", "romana", "del", "durador", "imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "\u00e9s", "anomenada", "pels", "historiadors", "marina", "romana", "d'orient", "economia", "tot", "i", "que", "la", "vida", "se", "centrava", "a", "les", "ciutats", "la", "majoria", "dels", "habitants", "vivien", "al", "camp", "on", "conreaven", "la", "terra", "i", "tenien", "cura", "del", "bestiar", "l'economia", "estava", "basada", "en", "el", "sistema", "de", "producci\u00f3", "esclavista", "el", "nombre", "d'esclaus", "d'una", "hisenda", "era", "variable", "segons", "el", "tipus", "d'explotaci\u00f3", "com", "m\u00e9s", "esclaus", "hi", "havia", "en", "una", "finca", "menys", "bracers", "o", "jornalers", "calien", "i", "sovint", "per", "evitar", "l'\u00fas", "d'un", "nombre", "excessiu", "de", "bracers", "es", "transformava", "una", "explotaci\u00f3", "agr\u00e0ria", "en", "una", "explotaci\u00f3", "ramadera", "una", "gran", "part", "dels", "esclaus", "eren", "presoners", "de", "guerra", "existien", "mercats", "d'esclaus", "als", "quals", "acudien", "els", "traficants", "molts", "esclaus", "portaven", "cadenes", "i", "si", "estaven", "marcats", "amb", "el", "signe", "del", "senyor", "es", "deia", "que", "portaven", "l'stigma", "o", "notatio", "els", "grans", "dominis", "els", "grans", "dominis", "variaven", "notablement", "en", "superf\u00edcie", "depenent", "de", "la", "prov\u00edncia", "conreaven", "aquests", "grans", "dominis", "els", "esclaus", "i", "en", "els", "per\u00edodes", "de", "la", "collita", "es", "contractava", "a", "politors", "parcers", "lliures", "el", "propietari", "no", "vivia", "ni", "treballava", "en", "la", "hisenda", "la", "visitava", "peri\u00f2dicament", "encara", "que", "a", "vegades", "quan", "estava", "en", "una", "prov\u00edncia", "allunyada", "podia", "no", "visitarla", "mai", "el", "seu", "funcionament", "estava", "confiat", "a", "un", "villicus", "administrador", "les", "depend\u00e8ncies", "de", "la", "hisenda", "vila", "r\u00fastica", "comprenien", "la", "casa", "de", "l'amo", "els", "estables", "els", "graners", "els", "magatzems", "i", "els", "allotjaments", "del", "capat\u00e0s", "i", "dels", "altres", "esclaus", "l'amo", "prove\u00efa", "els", "esclaus", "de", "vestits", "i", "cal\u00e7ats", "aix\u00ed", "com", "el", "blat", "la", "sal", "i", "altres", "aliments", "olives", "peix", "salat", "va", "venir", "oli", "en", "quantitat", "proporcionada", "al", "treball", "de", "cadasc\u00fa", "demensum", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "capat\u00e0s", "que", "era", "el", "m\u00e9s", "important", "per\u00f2", "el", "que", "menys", "treballava", "rebia", "menys", "encara", "que", "era", "el", "que", "tenia", "m\u00e9s", "possibilitats", "de", "ser", "manum\u00e8s", "a", "les", "ordres", "del", "villicus", "estava", "la", "villica", "majordoma", "de", "la", "casa", "rural", "cuinera", "cuidadora", "del", "rebost", "del", "galliner", "i", "del", "colomar", "seguien", "els", "bulbuci", "llauradors", "els", "criats", "el", "somerer", "el", "porquer", "i", "si", "hi", "havia", "ramat", "el", "pastor", "o", "pastors", "als", "esclaus", "se'ls", "comprava", "ja", "adults", "i", "quan", "estaven", "malalts", "o", "vells", "eren", "venuts", "ramaderia", "les", "grans", "hisendes", "dedicades", "a", "la", "ramaderia", "estaven", "formades", "per", "terres", "de", "pastures", "i", "de", "boscos", "sent", "la", "seva", "extensi\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "que", "els", "grans", "dominis", "agr\u00edcoles", "es", "pot", "dir", "que", "com", "a", "m\u00ednim", "superaven", "les", "duescentes", "hect\u00e0rees", "i", "en", "alguns", "casos", "arribaven", "fins", "a", "diversos", "milers", "un", "ter\u00e7", "dels", "treballadors", "havien", "de", "ser", "homes", "lliures", "quan", "els", "politor", "van", "desapar\u00e8ixer", "van", "donar", "pas", "als", "villici", "jornalers", "dirigits", "pel", "procurador", "o", "intendent", "de", "la", "hisenda", "algunes", "explotacions", "agr\u00edcoles", "van", "arribar", "a", "comptar", "centenars", "de", "bracers", "dels", "ramats", "d'ovelles", "que", "pasturaven", "en", "les", "muntanyes", "durant", "l'estiu", "i", "en", "els", "planes", "a", "l'hivern", "s'aprofitava", "la", "llana", "i", "la", "carn", "apreciada", "en", "moltes", "prov\u00edncies", "la", "cura", "dels", "ramats", "corresponia", "gaireb\u00e9", "sempre", "a", "esclaus", "que", "a", "l'estiu", "romanien", "amb", "el", "bestiar", "fins", "i", "tot", "de", "nit", "allotjantse", "en", "cabanyes", "o", "enmig", "d'assetjats", "el", "pastor", "gaudia", "de", "llibertat", "de", "moviments", "i", "se", "li", "donaven", "cavalls", "i", "armes", "els", "bous", "destinats", "a", "les", "tasques", "agr\u00edcoles", "procedien", "de", "compres", "i", "estaven", "castrats", "altres", "cavalls", "bous", "ases", "i", "mules", "eren", "destinats", "a", "la", "venda", "a", "pagesos", "carreters", "i", "l'ex\u00e8rcit", "els", "animals", "lliurats", "a", "colons", "o", "parcers", "eren", "cuidats", "per", "aquests", "que", "havien", "de", "retornar", "una", "part", "de", "les", "cries", "i", "una", "quantitat", "de", "formatge", "i", "llet", "hi", "havia", "tamb\u00e9", "gallines", "i", "coloms", "que", "s'alimentaven", "sols", "es", "criaven", "conills", "i", "llebres", "i", "existien", "dip\u00f2sits", "de", "peixos", "els", "porcs", "blancs", "eren", "alimentats", "en", "estables", "per\u00f2", "els", "negres", "semblants", "als", "senglars", "pasturaven", "als", "boscos", "alimentantse", "de", "garrofes", "prunes", "glans", "i", "pomes", "silvestres", "agricultura", "les", "terres", "agr\u00edcoles", "eren", "encerclades", "amb", "oms", "pins", "o", "xiprers", "mentre", "que", "els", "prats", "i", "vergers", "eren", "assetjats", "amb", "tanques", "estaques", "fossats", "o", "murs", "de", "pedra", "totxana", "o", "ciment", "els", "esclaus", "podien", "descansar", "en", "els", "dies", "festius", "i", "en", "els", "de", "pluja", "entre", "i", "a", "l'any", "aproximadament", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "sembra", "a", "l'hivern", "uns", "dies", "sovint", "els", "propietaris", "es", "prestaven", "els", "esclaus", "per", "ajudarse", "desinteressadament", "o", "per", "un", "salari", "convingut", "rarament", "es", "contractava", "a", "treballadors", "estrangers", "llevat", "del", "temps", "de", "la", "sega", "que", "es", "necessitava", "m\u00e9s", "gent", "llavors", "es", "contractaven", "segadors", "als", "quals", "es", "pagava", "amb", "una", "part", "de", "la", "collita", "recollida", "hi", "havia", "fins", "i", "tot", "qui", "acudia", "a", "les", "collites", "amb", "els", "seus", "esclaus", "altres", "vegades", "l'amo", "venia", "la", "collita", "abans", "de", "recollirla", "i", "el", "comprador", "feia", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "moltes", "vegades", "els", "amos", "posaven", "la", "collita", "en", "mans", "de", "publicans", "s'usaven", "la", "pala", "l'aixada", "el", "pic", "el", "rul\u00b7lo", "la", "fal\u00e7", "la", "forca", "i", "altres", "eines", "la", "feina", "era", "realitzat", "en", "gran", "part", "per", "esclaus", "familia", "rustica", "encap\u00e7alats", "per", "un", "capat\u00e0s", "vilicus", "que", "cobrava", "i", "pagava", "comprava", "i", "venia", "exercia", "la", "inspecci\u00f3", "i", "en", "abs\u00e8ncia", "de", "l'amo", "tamb\u00e9", "castigava", "els", "conreus", "m\u00e9s", "comuns", "eren", "els", "cereals", "l'olivera", "que", "es", "plantava", "enmig", "dels", "sembrats", "i", "la", "vinya", "cobrint", "els", "vessants", "dels", "turons", "entre", "les", "que", "no", "se", "sembrava", "la", "sembra", "es", "feia", "a", "la", "tardor", "i", "excepcionalment", "en", "primavera", "es", "practicaven", "els", "regs", "i", "l'abonat", "amb", "fem", "margues", "i", "vegetals", "cal\u00e7", "argila", "i", "sorra", "els", "prats", "naturals", "eren", "aprofitats", "i", "se'ls", "millorava", "amb", "regs", "artificials", "com", "arbres", "fruiters", "estaven", "les", "figueres", "les", "pereres", "les", "pomeres", "el", "cirerer", "l'albercoc", "el", "taronger", "i", "el", "llimoner", "els", "arbres", "s'usaven", "per", "fusta", "de", "construcci\u00f3", "en", "els", "dominis", "agr\u00edcoles", "s'usava", "un", "bou", "per", "cada", "hect\u00e0rees", "aproximadament", "que", "tiraven", "de", "l'arada", "romana", "l'ase", "s'utilitzava", "preferentment", "en", "el", "transport", "fem", "llavors", "productes", "i", "per", "moure", "les", "rodes", "dels", "molins", "de", "farina", "es", "disposava", "de", "vaques", "de", "les", "quals", "per", "la", "producci\u00f3", "de", "llet", "el", "cavall", "era", "per", "l'\u00fas", "personal", "del", "propietari", "o", "es", "criava", "per", "vendre'l", "s'usaven", "uns", "dos", "bous", "cada", "vinticinc", "hect\u00e0rees", "en", "els", "dominis", "agr\u00edcoles", "s'usava", "un", "bou", "per", "cada", "hect\u00e0rees", "aproximadament", "i", "un", "ase", "per", "cada", "hect\u00e0rees", "els", "petits", "dominis", "en", "la", "petita", "propietat", "es", "reprodu\u00efa", "la", "situaci\u00f3", "dels", "grans", "dominis", "per\u00f2", "el", "cultiu", "anava", "a", "c\u00e0rrec", "exclusivament", "del", "propietari", "i", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "i", "sols", "com", "a", "excepci\u00f3", "treballen", "esclaus", "les", "quantitats", "d'animals", "i", "productes", "eren", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "menors", "si", "la", "propietat", "era", "diminuta", "es", "cultivava", "amb", "aixada", "com", "un", "petit", "hort", "o", "jard\u00ed", "el", "cultiu", "m\u00e9s", "est\u00e8s", "eren", "els", "cereals", "per\u00f2", "el", "m\u00e9s", "productiu", "seguia", "sent", "la", "vinya", "seguint", "despr\u00e9s", "les", "hortalisses", "l'olivera", "i", "els", "productes", "derivats", "de", "la", "ramaderia", "el", "cultiu", "menys", "rendible", "eren", "els", "cereals", "les", "ciutats", "l'economia", "ciutadana", "estava", "basada", "en", "els", "gremis", "d'activitat", "i", "entre", "ells", "els", "nous", "gremis", "dels", "joiers", "obrers", "de", "la", "seda", "obrers", "del", "lli", "obrers", "de", "la", "p\u00farpura", "perfumistes", "saboners", "cerers", "adobadors", "carnissers", "peixaters", "forners", "i", "altres", "el", "comer\u00e7", "el", "comer\u00e7", "era", "molt", "intens", "a", "principis", "de", "l'imperi", "el", "port", "egipci", "de", "myoshormes", "va", "rebre", "mercaderies", "romanes", "per", "cinc", "milions", "de", "sestercis", "l'esc\u00edtia", "servia", "de", "tr\u00e0nsit", "per", "les", "mercaderies", "de", "l'\u00edndia", "seda", "b\u00e0lsams", "i", "pedres", "precioses", "de", "germ\u00e0nia", "arribaven", "l'ambre", "i", "pedres", "precioses", "d'\u00edstria", "i", "r\u00e8cia", "procedia", "el", "vi", "dol\u00e7", "i", "arom\u00e0tic", "d'il\u00b7l\u00edria", "les", "pells", "i", "bestiar", "de", "n\u00f3rica", "el", "ferro", "de", "les", "g\u00e0l\u00b7lies", "cabres", "cavalls", "llana", "i", "or", "dels", "pirineus", "teles", "i", "draps", "d'hisp\u00e0nia", "plata", "mel", "alum", "cera", "safr\u00e0", "peix", "blat", "c\u00e0nem", "i", "lli", "de", "brit\u00e0nia", "estany", "i", "plom", "de", "gr\u00e8cia", "coure", "mel", "llanes", "p\u00farpures", "i", "oli", "d'\u00e0sia", "menor", "ferro", "fusta", "goma", "i", "llanes", "d'ar\u00e0bia", "mirra", "canyella", "arbres", "olorosos", "i", "encens", "de", "p\u00e8rsia", "i", "s\u00edria", "seda", "i", "pells", "de", "tir", "p\u00farpura", "d'eti\u00f2pia", "perfums", "marfil", "cot\u00f3", "i", "feres", "amb", "claudi", "es", "va", "iniciar", "la", "concessi\u00f3", "de", "monopolis", "comercials", "que", "van", "fer", "augmentar", "el", "preu", "dels", "productes", "obligant", "a", "fixar", "el", "seu", "preu", "m\u00e0xim", "per", "llei", "posat", "cas", "que", "algun", "monopolista", "retir\u00e9s", "el", "producte", "de", "la", "circulaci\u00f3", "augmentant", "el", "seu", "preu", "el", "monopoli", "passava", "a", "un", "altre", "comerciant", "la", "concessi\u00f3", "de", "monopolis", "va", "ser", "freq\u00fcent", "en", "tota", "l'\u00e8poca", "imperial", "just\u00edcia", "romana", "l'emperador", "tenia", "atribucions", "judicials", "juntament", "amb", "els", "pretors", "i", "els", "seus", "llegats", "i", "en", "les", "ciutats", "confederades", "els", "magistrats", "locals", "quan", "els", "havia", "o", "si", "no", "n'hi", "havia", "als", "governadors", "provincials", "que", "tenien", "atribu\u00eft", "impartir", "just\u00edcia", "o", "els", "seus", "llegats", "els", "pretors", "instru\u00efen", "el", "proc\u00e9s", "i", "un", "jutge", "jurat", "iudex", "decidia", "els", "magistrats", "definien", "el", "punt", "del", "drets", "ius", "per\u00f2", "la", "seva", "aplicaci\u00f3", "judicium", "corresponia", "a", "altres", "ciutadans", "jutges", "integrats", "en", "la", "decurias", "judicials", "un", "magistrat", "especial", "de", "policia", "anomenat", "edil", "exercia", "la", "potestat", "sobre", "litigis", "relatius", "a", "compres", "i", "vendes", "en", "mercats", "p\u00fablics", "i", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "s'estenia", "tamb\u00e9", "a", "altres", "q\u00fcestions", "d'ordre", "que", "podien", "ser", "sancionades", "amb", "multes", "per", "les", "classes", "m\u00e9s", "baixes", "i", "per", "certs", "delictes", "menors", "existien", "els", "triunviri", "o", "jutges", "nocturns", "tres", "viri", "nocturni", "i", "altres", "magistrats", "del", "grup", "anomenat", "dels", "vigintisexvir", "que", "per", "desaparici\u00f3", "d'algunes", "de", "les", "seves", "magistratures", "s'havia", "convertit", "en", "els", "vigintivir", "que", "assumien", "tamb\u00e9", "funcions", "administratives", "per", "les", "causes", "civils", "menors", "en", "diversos", "municipis", "existien", "els", "anomenats", "jutges", "menors", "molts", "emperadors", "es", "van", "arrogar", "el", "consolat", "el", "poder", "tribunici", "i", "facultats", "d'altres", "magistratures", "entre", "elles", "la", "censura", "que", "estava", "dotada", "de", "nou", "de", "les", "atribucions", "republicanes", "i", "especialment", "la", "designaci\u00f3", "de", "senadors", "els", "poders", "consulars", "van", "passar", "doncs", "als", "emperadors", "que", "exercien", "virtualment", "com", "dictadors", "per", "assessorar", "a", "l'emperador", "en", "els", "assumptes", "pol\u00edtics", "es", "va", "instituir", "el", "consilium", "princeps", "els", "pretors", "que", "van", "augmentar", "fins", "a", "conservant", "les", "seves", "atribucions", "i", "exercien", "a", "m\u00e9s", "el", "comandament", "a", "prov\u00edncies", "el", "pretor", "peregr\u00ed", "va", "haver", "de", "desapar\u00e8ixer", "despr\u00e9s", "de", "la", "concessi\u00f3", "universal", "de", "ciutadania", "de", "caracal\u00b7la", "els", "censors", "tamb\u00e9", "van", "conservar", "les", "seves", "funcions", "encara", "que", "van", "perdre", "la", "designaci\u00f3", "de", "senadors", "que", "pas", "a", "un", "triumvirat", "especial", "per\u00f2", "claudi", "els", "reintegr\u00e0", "aquesta", "atribuci\u00f3", "que", "van", "conservar", "algun", "temps", "domici\u00e0", "les", "va", "assumir", "ell", "mateix", "el", "poder", "tribunici", "ja", "en", "decad\u00e8ncia", "pass\u00e0", "tamb\u00e9", "als", "emperadors", "encara", "que", "es", "van", "seguir", "nomenant", "tribuns", "amb", "poders", "locals", "la", "magistratura", "dels", "tribuns", "militars", "va", "perdre", "import\u00e0ncia", "al", "passar", "el", "comandament", "de", "la", "legi\u00f3", "a", "llegats", "imperials", "encara", "que", "van", "seguir", "existint", "amb", "un", "comandament", "per\u00f2", "redu\u00eft", "el", "prefecte", "de", "l'urbs", "va", "assumir", "algunes", "funcions", "d'ajuda", "a", "l'emperador", "per", "exemple", "respondre", "a", "les", "queixes", "dels", "s\u00fabdits", "per\u00f2", "va", "perdre", "les", "seves", "antigues", "funcions", "els", "q\u00fcestors", "llevat", "del", "q\u00fcestor", "principal", "van", "ser", "posats", "sota", "depend\u00e8ncia", "del", "prefecte", "de", "l'urbs", "els", "edils", "es", "van", "crear", "diverses", "magistratures", "d'edils", "i", "els", "tribuns", "quan", "es", "van", "nomenar", "van", "assumir", "funcions", "municipals", "d'administraci\u00f3", "de", "roma", "van", "sorgir", "noves", "magistratures", "el", "prefecte", "de", "l'annona", "el", "prefecte", "del", "pretori", "i", "altres", "edils", "municipals", "especialitzats", "amb", "adri\u00e0", "es", "va", "iniciar", "l'experi\u00e8ncia", "de", "nomenar", "quatre", "jutges", "suprems", "per", "damunt", "dels", "jutges", "locals", "el", "seu", "successor", "anton\u00ed", "pius", "va", "suprimir", "a", "aquests", "jutges", "per\u00f2", "van", "ser", "instaurats", "de", "nous", "en", "temps", "de", "marc", "aureli", "jurisdicci\u00f3", "ordin\u00e0ria", "la", "just\u00edcia", "romana", "es", "canalitzava", "mitjan\u00e7ant", "la", "jurisdicci\u00f3", "ordin\u00e0ria", "ordo", "judiciorum", "per", "casos", "civils", "i", "alguns", "criminals", "i", "exclosos", "els", "relatius", "a", "accions", "contra", "l'estat", "la", "majoria", "de", "les", "magistratures", "republicanes", "van", "seguir", "existint", "sota", "l'imperi", "la", "durada", "de", "les", "magistratures", "majors", "va", "ser", "sovint", "vital\u00edcia", "i", "no", "es", "requeria", "cap", "per\u00edode", "intermedi", "entre", "dos", "exercicis", "diversos", "emperadors", "van", "practicar", "la", "venda", "de", "les", "magistratures", "i", "d'absolucions", "amb", "finalitat", "d'aconseguir", "una", "major", "recaptaci\u00f3", "per", "al", "tresor", "p\u00fablicjurisdicci\u00f3", "extraordin\u00e0ria", "existia", "tamb\u00e9", "el", "procediment", "extraordinari", "que", "se", "seguia", "en", "certes", "causes", "civils", "i", "criminals", "m\u00e9s", "importants", "en", "les", "quals", "en", "lloc", "de", "decidir", "el", "iudex", "decidia", "un", "jurat", "presidia", "el", "judici", "generalment", "un", "pretor", "aquest", "procediment", "era", "utilitzada", "per", "les", "comissions", "especials", "temporals", "i", "permanents", "pels", "casos", "de", "concussi\u00f3", "repetundarum", "en", "l'administraci\u00f3", "provincial", "assassinat", "desicariis", "i", "enverinament", "veneficiis", "i", "probablement", "corrupci\u00f3", "d'\u00e0mbit", "electoral", "i", "altres", "crims", "en", "diversos", "per\u00edodes", "van", "existir", "comissions", "per", "altres", "crims", "les", "comissions", "estaven", "formades", "pels", "membres", "del", "senat", "o", "per", "cavallers", "o", "per", "ambd\u00f3stribunal", "dels", "un", "tercer", "\u00e0mbit", "d'actuaci\u00f3", "de", "la", "just\u00edcia", "era", "el", "tribunal", "dels", "o", "dels", "centuvirs", "centumviralia", "judicia", "que", "instru\u00efa", "processos", "que", "jugava", "la", "propietat", "actiones", "in", "rem", "o", "reivindicationes", "i", "que", "era", "anomenat", "tribunal", "de", "la", "llan\u00e7a", "asta", "centum", "vix", "ales", "per", "la", "llan\u00e7a", "clavada", "davant", "els", "jutgestribunal", "dels", "ducenaris", "un", "quart", "tribunal", "era", "el", "dels", "ducenaris", "creat", "per", "august", "i", "que", "s'encarregava", "de", "judicis", "d'import\u00e0ncia", "mitjanacinquena", "dec\u00faria", "finalment", "des", "de", "cal\u00b7l\u00edgula", "es", "cre\u00e0", "una", "cinquena", "dec\u00faria", "judicial", "religi\u00f3", "politeisme", "la", "mitologia", "romana", "representa", "el", "conjunt", "de", "d\u00e9us", "i", "creences", "de", "proced\u00e8ncia", "diversa", "que", "integraven", "el", "pensament", "religi\u00f3s", "a", "l'antiga", "roma", "inicialment", "consistia", "en", "la", "creen\u00e7a", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "d\u00e9us", "amb", "funcions", "espec\u00edfiques", "i", "clergues", "associats", "per\u00f2", "sense", "les", "narracions", "llegend\u00e0ries", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "mitologia", "grega", "els", "m\u00e9s", "venerats", "eren", "j\u00fapiter", "minerva", "i", "juno", "en", "honor", "d'ells", "constru\u00efen", "temples", "i", "oferien", "sacrificis", "d'animals", "l'emperador", "era", "adorat", "com", "un", "d\u00e9u", "i", "a", "tot", "l'imperi", "es", "practicava", "el", "culte", "imperial", "els", "romans", "tamb\u00e9", "veneraven", "a", "casa", "els", "d\u00e9us", "protectors", "de", "la", "llar", "i", "de", "la", "fam\u00edlia", "a", "cada", "casa", "hi", "havia", "un", "altar", "dedicat", "a", "aquests", "d\u00e9us", "a", "m\u00e9s", "els", "romans", "eren", "molt", "supersticiosos", "i", "abans", "de", "prendre", "una", "decisi\u00f3", "consultaven", "la", "voluntat", "dels", "d\u00e9us", "expressada", "per", "mitj\u00e0", "dels", "oracles", "les", "festes", "religioses", "el", "calendari", "religi\u00f3s", "rom\u00e0", "reflectia", "l'hospitalitat", "de", "roma", "davant", "dels", "cultes", "i", "divinitats", "dels", "territoris", "conquerits", "originalment", "eren", "poques", "les", "festivitats", "religioses", "romanes", "algunes", "de", "les", "m\u00e9s", "antigues", "varen", "sobreviure", "fins", "a", "final", "de", "l'imperi", "pag\u00e0", "preservaven", "la", "mem\u00f2ria", "de", "la", "fertilitat", "i", "els", "ritus", "propiciatoris", "d'un", "primitiu", "poble", "agr\u00edcola", "malgrat", "aix\u00f2", "es", "van", "introduir", "noves", "festes", "que", "van", "assenyalar", "l'assimilaci\u00f3", "dels", "nous", "deus", "van", "arribar", "a", "incorporarse", "tantes", "festes", "que", "els", "dies", "festius", "eren", "m\u00e9s", "nombrosos", "que", "els", "feiners", "existien", "diverses", "organitzacions", "religioses", "per", "cada", "divinitat", "amb", "els", "seus", "corresponents", "sacerdots", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "nous", "d\u00e9us", "s'uneixen", "al", "culte", "rom\u00e0", "entre", "les", "festes", "religioses", "romanes", "m\u00e9s", "importants", "figuraven", "les", "saturnals", "les", "lupercals", "les", "equirria", "i", "els", "jocs", "seculars", "es", "va", "popularitzar", "extraordin\u00e0riament", "el", "culte", "als", "genius", "for\u00e7a", "divina", "engendradora", "d'abund\u00e0ncia", "alegria", "i", "prosperitat", "car", "s'adaptava", "a", "les", "diverses", "col\u00b7lectivitats", "i", "va", "ser", "una", "manera", "de", "culte", "als", "emperadors", "havia", "genis", "propis", "per", "les", "ciutats", "col\u00f2nies", "municipis", "gremis", "classes", "comunitats", "pobles", "aldees", "castes", "esclaus", "lliberts", "oficis", "i", "professions", "i", "fins", "a", "de", "carrers", "places", "fonts", "portes", "etc", "al", "principi", "de", "cada", "menjar", "es", "feien", "libacions", "pel", "genius", "de", "l'emperador", "i", "va", "transcendir", "a", "nivells", "populars", "el", "jurament", "pel", "genius", "de", "l'emperador", "o", "per", "la", "divinitat", "numen", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "els", "emperadors", "es", "van", "convertir", "en", "d\u00e9us", "i", "fins", "i", "tot", "en", "parents", "de", "d\u00e9us", "durant", "les", "festes", "dels", "jocs", "seculars", "es", "realitzaven", "tant", "espectacles", "atl\u00e8tics", "com", "sacrificis", "la", "tradici\u00f3", "deia", "que", "s'havien", "de", "celebrar", "un", "cop", "cada", "saeculum", "segle", "per", "assenyalar", "el", "comen\u00e7ament", "d'un", "de", "nou", "per\u00f2", "en", "realitat", "se'n", "feien", "m\u00e9s", "rituals", "funeraris", "els", "romans", "varen", "practicar", "indistintament", "durant", "tota", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "dos", "rituals", "d'enterrament", "o", "rituals", "funeraris", "la", "inhumaci\u00f3", "o", "la", "incineraci\u00f3", "els", "mites", "grecs", "que", "presentaven", "hades", "conegut", "tamb\u00e9", "per", "plut\u00f3", "com", "el", "d\u00e9u", "que", "exercia", "el", "poder", "sobre", "els", "morts", "al", "m\u00f3n", "subterrani", "eren", "coneguts", "pels", "romans", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "tardanament", "foren", "assumits", "per", "un", "petit", "sector", "de", "l'oligarquia", "els", "primitius", "d\u00e9us", "manes", "es", "mantingueren", "fins", "a", "la", "consolidaci\u00f3", "del", "cristianisme", "com", "els", "d\u00e9us", "d'ultratomba", "els", "manes", "eren", "les", "\u00e0nimes", "dels", "difunts", "el", "temor", "als", "d\u00e9us", "manes", "es", "tradu\u00efa", "en", "la", "dedicaci\u00f3", "d'ofrenes", "anuals", "de", "flors", "llet", "vi", "i", "mel", "en", "les", "festes", "parentalia", "del", "de", "febrer", "rituals", "semblants", "tenien", "ocasi\u00f3", "durant", "el", "novenarium", "que", "seguia", "tots", "els", "enterraments", "existia", "la", "creen\u00e7a", "que", "els", "dies", "de", "mitjans", "del", "mes", "de", "maig", "era", "un", "temps", "en", "qu\u00e8", "els", "fantasmes", "dels", "morts", "es", "trobaven", "especialment", "insatisfets", "el", "pare", "de", "fam\u00edlia", "les", "nits", "del", "i", "de", "maig", "havia", "de", "rec\u00f3rrer", "la", "casa", "pronunciant", "conjurs", "per", "foragitarlos", "el", "lloc", "on", "hi", "havia", "dipositat", "un", "cad\u00e0ver", "era", "propietat", "dels", "d\u00e9us", "manes", "i", "tenia", "car\u00e0cter", "religi\u00f3s", "temples", "i", "santuaris", "el", "temple", "rom\u00e0", "\u00e9s", "la", "morada", "inviolable", "del", "d\u00e9u", "al", "qual", "est\u00e0", "consagrat", "nom\u00e9s", "els", "sacerdots", "tenen", "acc\u00e9s", "al", "santuari", "l'altar", "on", "s'ofereixen", "els", "sacrificis", "est\u00e0", "sempre", "davant", "de", "l'entrada", "a", "l'interior", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "l'est\u00e0tua", "del", "d\u00e9u", "al", "voltant", "de", "la", "qual", "els", "sacerdots", "dipositen", "les", "ofrenes", "dels", "devots", "generalment", "nom\u00e9s", "tenen", "columnes", "a", "la", "fa\u00e7ana", "davantera", "i", "s\u00f3n", "de", "planta", "rectangular", "el", "temple", "m\u00e9s", "important", "era", "el", "de", "la", "triada", "capitolina", "j\u00fapiter", "juno", "minerva", "al", "capitoli", "tenia", "un", "magn\u00edfic", "p\u00f2rtic", "amb", "tres", "fileres", "de", "sis", "columnes", "cadascuna", "l'\u00fanica", "est\u00e0tua", "humana", "que", "el", "senat", "permet\u00e9", "posar", "al", "capitoli", "fou", "la", "d'escipi\u00f3", "l'afric\u00e0", "en", "\u00e8poca", "d'august", "en", "endavant", "l'ordre", "corinti", "ser\u00e0", "l'\u00fanic", "utilitzat", "per", "sustentar", "mentre", "que", "el", "j\u00f2nic", "i", "el", "d\u00f2ric", "nom\u00e9s", "per", "decorar", "els", "oracles", "d'origen", "oriental", "van", "ser", "populars", "a", "roma", "al", "principi", "de", "l'imperi", "estava", "en", "decad\u00e8ncia", "l'oracle", "de", "ammon", "a", "egipte", "gaudint", "de", "m\u00e9s", "predicament", "els", "oracles", "de", "les", "sibil\u00b7les", "de", "roma", "august", "va", "ordenar", "la", "confiscaci\u00f3", "dels", "llibres", "sibil\u00b7lins", "molts", "dels", "quals", "eren", "c\u00f2pies", "partidistes", "que", "interpretaven", "els", "oracles", "a", "favor", "d'una", "tend\u00e8ncia", "determinada", "amb", "major", "o", "menor", "acceptaci\u00f3", "van", "persistir", "durant", "tot", "l'imperi", "amb", "l'emperador", "vitel\u00b7li", "van", "ser", "expulsats", "d'it\u00e0lia", "per\u00f2", "no", "cal", "dubtar", "que", "van", "tornar", "o", "no", "van", "arribar", "a", "sortir", "les", "religions", "orientals", "la", "superficialitat", "del", "culte", "que", "no", "cobria", "els", "desitjos", "populars", "de", "devoci\u00f3", "purificaci\u00f3", "expiaci\u00f3", "uni\u00f3", "a", "la", "divinitat", "i", "misticisme", "en", "general", "va", "motivar", "un", "espectacular", "creixement", "de", "les", "religions", "orientals", "judaisme", "creences", "eg\u00edpcies", "isis", "i", "osiris", "sobretot", "les", "creences", "d'\u00e0sia", "menor", "com", "c\u00edbele", "bel\u00b7lona", "i", "atis", "el", "d\u00e9u", "pastor", "de", "fr\u00edgia", "que", "simbolitza", "la", "mort", "i", "la", "resurrecci\u00f3", "i", "el", "culte", "a", "mitra", "d'origen", "persa", "d\u00e9u", "de", "la", "veritat", "i", "de", "l'amistat", "assimilat", "despr\u00e9s", "al", "sol", "cristianisme", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "les", "principals", "caracter\u00edstiques", "del", "cristianisme", "en", "els", "seus", "temps", "primitius", "s\u00f3n", "la", "seva", "ferma", "creen\u00e7a", "en", "el", "monoteisme", "la", "igualtat", "entre", "els", "homes", "i", "la", "ferma", "negaci\u00f3", "de", "qualsevol", "altre", "d\u00e9u", "en", "aquest", "context", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "entendre", "que", "els", "successius", "emperadors", "romans", "per", "tal", "d'eliminar", "aquesta", "amena\u00e7a", "a", "la", "unitat", "religiosa", "de", "l'imperi", "basada", "en", "el", "culte", "a", "l'emperador", "i", "en", "el", "respecte", "a", "les", "religions", "dels", "pobles", "conquerits", "van", "decretar", "ferotges", "persecucions", "als", "cristians", "mitjan\u00e7ant", "diversos", "m\u00e8todes", "prohibici\u00f3", "de", "la", "conversi\u00f3", "al", "cristianisme", "septim\u00ed", "sever", "dirigirse", "contra", "els", "seus", "l\u00edders", "o", "persecucions", "generals", "deci", "i", "altres", "tanmateix", "el", "cristianisme", "es", "va", "estendre", "r\u00e0pidament", "a", "causa", "que", "es", "desautoritzava", "el", "servei", "a", "l'ex\u00e8rcit", "factor", "clau", "en", "la", "pot\u00e8ncia", "militar", "de", "molts", "ex\u00e8rcits", "predicava", "la", "pau", "i", "no", "permetia", "el", "combat", "i", "aix\u00f2", "atreia", "moltes", "capes", "de", "la", "poblaci\u00f3", "donades", "les", "nombroses", "guerres", "civils", "que", "va", "haverhi", "a", "partir", "del", "segle", "iii", "amb", "l'ascens", "al", "poder", "de", "constant\u00ed", "per", "tal", "de", "tornar", "a", "compondre", "la", "unitat", "religiosa", "de", "l'imperi", "el", "cristianisme", "es", "va", "convertir", "en", "la", "religi\u00f3", "oficial", "i", "va", "portar", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "que", "les", "lluites", "de", "gladiadors", "van", "ser", "abolides", "per", "constant\u00ed", "i", "els", "condemnats", "ja", "no", "eren", "llan\u00e7ats", "a", "les", "feres", "sin\u00f3", "obligats", "a", "treballar", "en", "les", "mines", "de", "l'estat", "amb", "el", "que", "s'obtenia", "m\u00e0", "d'obra", "barata", "altres", "lleis", "de", "constant\u00ed", "van", "restringir", "el", "divorci", "i", "van", "castigar", "molt", "severament", "el", "rapte", "va", "protegir", "els", "pupils", "tutelats", "va", "estendre", "el", "dret", "d'her\u00e8ncia", "matern", "i", "l'\u00fas", "dels", "codicils", "va", "establir", "penes", "pels", "que", "provoquessin", "litigis", "sense", "fonament", "i", "va", "introduir", "en", "els", "plets", "el", "jurament", "dels", "testimonis", "les", "penes", "de", "crucifixi\u00f3", "i", "de", "marcatge", "del", "front", "van", "ser", "suprimides", "va", "prohibir", "l'embargament", "d'animals", "o", "eines", "de", "conreu", "per", "deutes", "fiscals", "cosa", "que", "va", "contribuir", "al", "desenvolupament", "agr\u00edcola", "i", "va", "dispensar", "els", "pagesos", "dels", "serveis", "personals", "en", "temps", "de", "recollida", "de", "les", "collites", "cosa", "que", "va", "permetre", "augmentar", "la", "mida", "de", "les", "collites", "cada", "any", "societat", "les", "classes", "socials", "es", "dividien", "en", "dos", "grans", "grups", "conformaven", "el", "grup", "dels", "divites", "rics", "o", "honestiores", "o", "potens", "enfront", "dels", "humiliores", "o", "plebei", "o", "populum", "considerats", "els", "pauperes", "pobres", "tanmateix", "progressivament", "aquestes", "classes", "fins", "i", "tot", "mantenintse", "ja", "no", "ho", "van", "ser", "per", "naixement", "sin\u00f3", "per", "ra\u00f3", "de", "l'ofici", "i", "l'activitat", "divites", "senatorials", "la", "m\u00e9s", "alta", "noblesa", "estava", "composta", "pels", "senatorials", "que", "no", "necess\u00e0riament", "havien", "de", "ser", "senadors", "alguns", "no", "procedien", "de", "fam\u00edlies", "de", "ranci", "llinatge", "per\u00f2", "el", "criteri", "es", "basava", "estrictament", "en", "la", "seva", "fortuna", "els", "senatorials", "van", "rebre", "el", "t\u00edtol", "de", "clarissimus", "vir", "tanmateix", "al", "costat", "d'ells", "poden", "considerarse", "com", "a", "integrants", "de", "la", "nobilitas", "els", "que", "havien", "exercit", "alguna", "magistratura", "fins", "i", "tot", "no", "pertanyent", "a", "l'ordre", "senatorialcavallers", "per", "ostentar", "la", "condici\u00f3", "de", "cavaller", "calia", "ser", "un", "home", "lliure", "de", "fam\u00edlia", "lliure", "almenys", "durant", "dues", "generacions", "i", "posseir", "un", "capital", "d'almenys", "quatrecents", "mil", "sestercis", "havien", "accedit", "a", "aquesta", "classe", "els", "comerciants", "rics", "i", "molts", "intermediaris", "publicani", "el", "seu", "ingr\u00e9s", "en", "la", "classe", "es", "feia", "mitjan\u00e7ant", "designaci\u00f3", "per", "un", "triumvirat", "o", "sota", "influ\u00e8ncia", "de", "l'emperador", "cal\u00b7l\u00edgula", "va", "revisar", "les", "llistes", "de", "cavallers", "i", "en", "va", "eliminar", "molts", "membres", "per\u00f2", "amb", "altres", "emperadors", "la", "classe", "eq\u00fcestre", "es", "va", "veure", "incrementada", "amb", "nombroses", "personeshonestiores", "a", "la", "classe", "dels", "honestiores", "s'hi", "accedia", "per", "naixement", "o", "per", "promoci\u00f3", "sobretot", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'ex\u00e8rcit", "la", "classe", "m\u00e9s", "alta", "dels", "honestiores", "que", "constitu\u00efa", "una", "esp\u00e8cie", "d'aristocr\u00e0cia", "entroncada", "amb", "l'antiga", "classe", "senatorial", "havia", "anat", "desapareixent", "al", "llarg", "el", "segle", "iii", "per", "donar", "pas", "a", "una", "fornada", "sorgida", "de", "fam\u00edlies", "enriquides", "procedents", "de", "l'antiga", "classe", "dels", "cavallers", "i", "alguns", "supervivents", "de", "la", "classe", "senatorial", "aquesta", "classe", "va", "ser", "delmada", "en", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "iiipotents", "els", "honestiores", "van", "donar", "pas", "a", "una", "classe", "latifundista", "potents", "sorgida", "dels", "alts", "c\u00e0rrecs", "militars", "i", "pol\u00edtics", "i", "els", "supervivents", "de", "l'antiga", "classe", "m\u00e9s", "alta", "juntament", "amb", "alguns", "enriquits", "durant", "els", "conflictes", "del", "segle", "iii", "sorgits", "de", "la", "classe", "alta", "de", "les", "ciutats", "homines", "novi", "o", "clarissimi", "novi", "tots", "aquests", "honestiores", "o", "potens", "el", "t\u00edtol", "de", "senadors", "no", "es", "va", "perdre", "tenien", "normalment", "el", "t\u00edtol", "de", "vir", "clarissimi", "i", "van", "ser", "adquirint", "privilegis", "considerables", "exempci\u00f3", "d'impostos", "locals", "possessi\u00f3", "d'organismes", "judicials", "propis", "no", "pertinen\u00e7a", "a", "la", "c\u00faria", "i", "altres", "el", "proc\u00e9s", "de", "formaci\u00f3", "d'aquesta", "nova", "classe", "formada", "per", "les", "restes", "de", "la", "vella", "aristocr\u00e0cia", "agr\u00e0ria", "senadors", "la", "noblesa", "militar", "i", "administrativa", "posse\u00efdora", "de", "terres", "i", "fam\u00edlies", "de", "l'ordre", "eq\u00fcestre", "enriquides", "homines", "novi", "que", "en", "el", "llenguatge", "usual", "de", "l'\u00e8poca", "es", "va", "designar", "com", "potents", "va", "abra\u00e7ar", "tot", "el", "segle", "iv", "humiliores", "els", "humiliores", "eren", "les", "capes", "m\u00e9s", "humils", "de", "la", "poblaci\u00f3", "romana", "lliures", "al", "camp", "eren", "petits", "pagesos", "amb", "propietats", "no", "rendibles", "en", "els", "camps", "o", "que", "cultivaven", "les", "terres", "d'altres", "com", "jornalers", "o", "colons", "i", "vivien", "en", "cabanes", "conjuntes", "o", "disseminades", "els", "propietaris", "independents", "eren", "poc", "nombrosos", "i", "molts", "treballaven", "terres", "alienes", "els", "colons", "havien", "de", "treballar", "i", "donar", "serveis", "a", "l'amo", "de", "les", "terres", "que", "podia", "acomiadarlos", "i", "fuetejarlos", "els", "humiliores", "lliures", "a", "la", "ciutat", "exercien", "diversos", "oficis", "fusters", "treballadors", "del", "cuir", "forjadors", "de", "metalls", "teixidors", "de", "cot\u00f3", "o", "llana", "vidriers", "marbristes", "treballadors", "de", "la", "cera", "terrissaires", "escrivents", "treballadors", "de", "metalls", "argenters", "bataners", "fabricants", "de", "vestits", "de", "cal\u00e7at", "moliners", "forners", "tenyidors", "venedors", "de", "tota", "classe", "de", "productes", "paletes", "pintors", "i", "altres", "oficis", "els", "esclaus", "ocupaven", "l'\u00faltim", "esgla\u00f3", "social", "i", "es", "dividien", "en", "dom\u00e8stics", "a", "les", "ciutats", "i", "agr\u00edcoles", "al", "camp", "la", "seva", "manera", "de", "vida", "no", "havia", "canviat", "molt", "des", "de", "l'\u00e8poca", "republicana", "amb", "l'excepci\u00f3", "d'alguns", "edictes", "imperials", "a", "ells", "referits", "per", "evitar", "morts", "i", "maltractaments", "excessius", "que", "van", "alleugerir", "una", "mica", "la", "seva", "sort", "vida", "social", "malgrat", "combatre's", "a\u00eflladament", "el", "luxe", "i", "el", "refinament", "van", "avan\u00e7ar", "durant", "l'imperi", "l'emperador", "dictava", "les", "modes", "i", "all\u00f2", "que", "adoptaven", "els", "l\u00edders", "suprems", "era", "secundat", "r\u00e0pidament", "pel", "poble", "per\u00f2", "la", "moda", "era", "ef\u00edmera", "i", "acabava", "amb", "el", "canvi", "de", "sobir\u00e0", "alguns", "lliberts", "van", "arribar", "a", "una", "posici\u00f3", "preeminent", "gr\u00e0cies", "al", "favor", "que", "els", "van", "dispensar", "alguns", "emperadors", "el", "fast", "i", "la", "riquesa", "desplegada", "per", "les", "classes", "altes", "romanes", "s'assemblava", "al", "desplegat", "a", "l'orient", "els", "banquets", "van", "seguir", "creixent", "en", "luxe", "i", "s'acompanyaven", "de", "recitals", "de", "poesia", "balls", "actuacions", "de", "mims", "representacions", "teatrals", "cors", "i", "actuacions", "musicals", "les", "visites", "socials", "consumien", "part", "del", "temps", "dels", "romans", "els", "natalicis", "els", "condols", "les", "visites", "als", "malalts", "assist\u00e8ncia", "a", "processos", "i", "altres", "actes", "p\u00fablics", "etc", "els", "subjectes", "que", "ocupaven", "tot", "el", "seu", "temps", "en", "aquests", "actes", "van", "arribar", "a", "constituir", "una", "verdadera", "casta", "a", "roma", "essent", "anomenats", "ardelliones", "per\u00f2", "no", "van", "proliferar", "a", "les", "altres", "ciutats", "tamb\u00e9", "va", "ser", "corrent", "la", "dedicaci\u00f3", "a", "captar", "una", "her\u00e8ncia", "els", "que", "ho", "intentaven", "no", "sempre", "ho", "aconseguien", "les", "reunions", "socials", "habituals", "a", "places", "termes", "temples", "biblioteques", "tendes", "barberies", "etc", "no", "van", "minvar", "durant", "l'imperi", "a", "la", "tarda", "era", "costum", "passejar", "per", "les", "avingudes", "plantades", "d'arbres", "o", "en", "els", "p\u00f2rtics", "decorats", "amb", "est\u00e0tues", "durant", "tota", "l'\u00e8poca", "imperial", "els", "viatges", "eren", "molt", "freq\u00fcents", "des", "de", "prov\u00edncies", "s'acudia", "a", "roma", "per", "assistir", "als", "jocs", "o", "per", "altres", "activitats", "tamb\u00e9", "es", "visitaven", "totes", "les", "prov\u00edncies", "de", "l'imperi", "contribu\u00efen", "a", "aix\u00f2", "la", "facilitat", "per", "trobar", "carruatges", "o", "mitjans", "de", "transports", "els", "bons", "camins", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "mansions", "o", "posades", "i", "la", "pau", "general", "els", "viatges", "podien", "suposar", "incomoditats", "per\u00f2", "no", "eren", "excessivament", "perillosos", "motius", "dels", "viatges", "eren", "el", "comer\u00e7", "la", "curiositat", "la", "salut", "les", "visites", "socials", "els", "negocis", "i", "altres", "l'opini\u00f3", "popular", "s'expressava", "en", "les", "demostracions", "del", "p\u00fablic", "en", "els", "espectacles", "en", "cites", "dels", "actors", "i", "en", "pasquins", "les", "not\u00edcies", "que", "circulaven", "eren", "sovint", "rumors", "fantasiosos", "o", "not\u00edcies", "certes", "per\u00f2", "exagerades", "canvis", "de", "costums", "socials", "era", "costum", "besarse", "cada", "dia", "el", "que", "va", "ser", "prohibit", "per", "tiberi", "probablement", "sense", "gaire", "\u00e8xit", "estava", "molt", "estesa", "tamb\u00e9", "el", "costum", "dels", "regals", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'any", "i", "a", "vegades", "es", "feien", "quan", "ja", "passaven", "molts", "dies", "de", "les", "calendes", "de", "gener", "tiberi", "va", "limitar", "els", "regals", "a", "la", "primera", "secci\u00f3", "calendes", "de", "gener", "les", "joves", "quan", "es", "casaven", "ho", "feien", "a", "una", "edat", "primerenca", "i", "la", "seva", "educaci\u00f3", "dom\u00e8stica", "continuava", "sent", "el", "coneixement", "del", "teixit", "i", "el", "filat", "les", "dones", "de", "classe", "alta", "acudien", "a", "classes", "de", "literatura", "ret\u00f2rica", "dansa", "i", "altres", "arts", "posse\u00efen", "la", "plena", "administraci\u00f3", "dels", "seus", "b\u00e9ns", "i", "feien", "valer", "la", "seva", "autoritat", "durant", "l'\u00e8poca", "imperial", "van", "ser", "freq\u00fcents", "els", "esc\u00e0ndols", "de", "grans", "dames", "amb", "divorcis", "i", "relliscades", "notables", "la", "dona", "freq\u00fcentava", "els", "espectacles", "i", "els", "festins", "practicaven", "esports", "i", "activitats", "art\u00edstiques", "va", "seguir", "descendint", "la", "natalitat", "i", "el", "matrimoni", "i", "es", "va", "estendre", "l'homosexualisme", "en", "acabar", "els", "negocis", "i", "abans", "del", "menjar", "principal", "es", "procedia", "al", "bany", "quotidi\u00e0", "a", "les", "termes", "reunintse", "amb", "aquesta", "finalitat", "centenars", "d'homes", "en", "les", "edificacions", "destinades", "a", "tal", "efecte", "el", "vestuari", "l'\u00fas", "de", "la", "t\u00fanica", "sobre", "la", "toga", "es", "va", "generalitzar", "i", "van", "sorgir", "diversos", "tipus", "de", "t\u00fanica", "camisa", "de", "poca", "amplada", "amb", "m\u00e0negues", "curtes", "i", "sostinguda", "per", "un", "cenyidor", "estant", "cosit", "el", "tancament", "de", "l'espatlla", "la", "laticlavae", "menys", "ajustada", "i", "m\u00e9s", "llarga", "la", "vesta", "o", "distincta", "o", "talaris", "fins", "als", "peus", "la", "manicata", "amb", "m\u00e0negues", "la", "fimbriata", "amb", "m\u00e0negues", "i", "ornaments", "o", "franges", "les", "picta", "i", "palmata", "segurament", "decorades", "amb", "vegetals", "la", "dalmatica", "apareguda", "amb", "l'emperador", "commode", "que", "era", "ampla", "i", "fins", "a", "sota", "dels", "genolls", "i", "amb", "m\u00e0negues", "amples", "fins", "als", "canells", "el", "seu", "\u00fas", "es", "va", "fer", "general", "la", "paraganda", "similar", "a", "l'anterior", "per\u00f2", "sense", "m\u00e0negues", "la", "llitera", "o", "t\u00fanica", "dels", "camils", "amb", "m\u00e0negues", "llargues", "i", "folgades", "i", "falda", "pronunciadales", "matrones", "romanes", "tapaven", "la", "seva", "t\u00fanica", "amb", "un", "vestit", "que", "les", "cobria", "completament", "denominat", "stola", "i", "un", "vestit", "anomenat", "palla", "per\u00f2", "progressivament", "van", "adoptar", "el", "vestit", "grec", "les", "dones", "del", "poble", "vestien", "la", "t\u00fanica", "i", "a", "sobre", "un", "mantell", "o", "un", "vestit", "anomenat", "supparum", "el", "lli", "va", "suplantar", "a", "la", "llana", "les", "robes", "interiors", "es", "feien", "de", "cot\u00f3", "o", "de", "seda", "medicina", "la", "medicina", "a", "l'antiga", "roma", "combinava", "diverses", "t\u00e8cniques", "utilitzant", "diferents", "eines", "hi", "va", "haver", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "grega", "en", "la", "medicina", "romana", "amb", "metges", "grecs", "incloenthi", "diosc\u00f2rides", "pedaci", "i", "gal\u00e8", "que", "treballaren", "i", "escrigueren", "sobre", "medicina", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "amb", "el", "coneixement", "de", "centenars", "d'herbes", "medicinals", "i", "altres", "l'antiga", "medicina", "romana", "antiga", "es", "divideix", "en", "especialitats", "com", "ara", "oftalmologia", "i", "urologia", "es", "duien", "a", "terme", "una", "gran", "varietat", "de", "procediments", "quir\u00fargics", "utilitzant", "molts", "instruments", "diferents", "incloenthi", "f\u00f2rceps", "bistur\u00eds", "i", "cat\u00e8ters", "l'imperi", "rom\u00e0", "fou", "una", "combinaci\u00f3", "complexa", "i", "vigorosa", "dels", "elements", "culturals", "grecs", "i", "romans", "forjats", "al", "llarg", "de", "segles", "de", "guerra", "posteriorment", "diversos", "autors", "llatins", "en", "particular", "cat\u00f3", "i", "plini", "cregueren", "en", "un", "tipus", "concret", "rom\u00e0", "de", "curaci\u00f3", "basat", "en", "herbes", "cants", "oracions", "i", "encanteris", "de", "f\u00e0cil", "acc\u00e9s", "a", "qualsevol", "cap", "de", "fam\u00edlia", "no", "va", "ser", "sin\u00f3", "fins", "a", "l'establiment", "i", "desenvolupament", "de", "contactes", "militars", "i", "pol\u00edtics", "amb", "gr\u00e8cia", "que", "la", "medicina", "grega", "va", "fer", "la", "seva", "entrada", "a", "it\u00e0lia", "no", "obstant", "aix\u00f2", "no", "va", "ser", "sin\u00f3", "fins", "a", "la", "introducci\u00f3", "del", "d\u00e9u", "sanador", "asclepi", "el", "ac", "i", "de", "l'arribada", "del", "metge", "grec", "arc\u00e0gat", "el", "ac", "que", "la", "medicina", "forana", "fou", "p\u00fablicament", "acceptada", "deixant", "de", "banda", "algunes", "de", "les", "implicacions", "m\u00e9s", "\u00e0mplies", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "grega", "en", "la", "societat", "romana", "l'efecte", "de", "la", "medicina", "grega", "l'etnografia", "i", "la", "meteorologia", "fou", "particularment", "pertinent", "en", "dos", "camps", "l'arquitectura", "i", "la", "cura", "de", "la", "salut", "aix\u00f2", "va", "ser", "particularment", "important", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "dins", "de", "l'\u00e0mbit", "dels", "militars", "romans", "hi", "va", "haver", "molts", "aven\u00e7os", "m\u00e8dics", "es", "va", "establir", "un", "corpus", "m\u00e8dic", "es", "van", "fixar", "metges", "permanents", "es", "va", "establir", "el", "valetudinarium", "hospitals", "militars", "i", "en", "temps", "de", "c\u00e8sar", "es", "van", "crear", "els", "primers", "vestigis", "de", "l'atenci\u00f3", "sistem\u00e0tica", "dels", "ferits", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "important", "tenir", "en", "compte", "que", "la", "varietat", "i", "la", "naturalesa", "dels", "instruments", "quir\u00fargics", "descoberts", "en", "restes", "romanes", "indiquen", "un", "bon", "coneixement", "de", "la", "cirurgia", "festes", "romanes", "a", "roma", "se", "celebraven", "moltes", "i", "diverses", "festivitats", "la", "majoria", "estaven", "dedicades", "a", "alguna", "divinitat", "encara", "que", "l'objectiu", "d'algunes", "era", "tamb\u00e9", "servir", "d'esbargiment", "a", "la", "poblaci\u00f3", "o", "celebrar", "una", "vict\u00f2ria", "entre", "les", "m\u00e9s", "destacades", "estaven", "la", "lupercalia", "la", "festa", "d'h\u00e8rcules", "la", "de", "j\u00fapiter", "capitol\u00ed", "altres", "festes", "importants", "eren", "la", "compit\u00e0lia", "les", "festes", "en", "honor", "de", "mart", "i", "la", "vinalia", "durant", "l'\u00e8poca", "imperial", "les", "preferides", "pels", "romans", "eren", "les", "que", "inclo\u00efen", "jocs", "esportius", "anomenats", "ludi", "la", "principal", "font", "d'informaci\u00f3", "sobre", "aquest", "tema", "\u00e9s", "un", "llibre", "d'ovidi", "ac", "ac", "titulat", "fasti", "que", "es", "podria", "traduir", "per", "el", "calendari", "rom\u00e0", "tipus", "de", "festes", "hi", "havia", "tres", "tipus", "de", "dies", "festius", "els", "stativae", "que", "eren", "dies", "prefixats", "al", "calendari", "i", "corresponien", "a", "festes", "de", "celebraci\u00f3", "annual", "els", "conceptivae", "que", "eren", "festes", "anuals", "sense", "dia", "fix", "com", "passa", "amb", "la", "pasqua", "del", "calendari", "cristi\u00e0", "la", "data", "de", "la", "celebraci\u00f3", "era", "anunciada", "pels", "sacerdots", "uns", "dies", "abans", "els", "imperativae", "eren", "celebracions", "especials", "dies", "festius", "d'obligat", "compliment", "del", "verb", "imperare", "manar", "designats", "pels", "governants", "per", "expiar", "un", "problema", "en", "concret", "amb", "els", "d\u00e9us", "o", "tamb\u00e9", "per", "a", "celebrar", "vict\u00f2riesentre", "les", "del", "primer", "tipus", "estava", "la", "sementivae", "tamb\u00e9", "coneguda", "amb", "el", "nom", "de", "pagnalia", "perqu\u00e8", "la", "celebraven", "els", "pagi", "coincidint", "amb", "l'inici", "de", "la", "sembra", "entre", "les", "del", "segon", "tipus", "estaven", "la", "festa", "de", "mart", "se", "celebrava", "de", "l'", "al", "de", "mar\u00e7", "la", "festa", "de", "la", "deessa", "tellus", "o", "el", "de", "la", "deessa", "dels", "camps", "sembrats", "que", "era", "el", "d'abril", "i", "es", "deia", "fordicidia", "el", "d'abril", "eren", "les", "festes", "de", "ceres", "cerealia", "i", "el", "d'abril", "era", "la", "festa", "de", "la", "parilia", "dedicada", "al", "d\u00e9u", "dels", "ramats", "pales", "altres", "festes", "de", "data", "fixa", "eren", "les", "vinalia", "d'abril", "les", "robigalia", "d'abril", "les", "saturnalia", "de", "desembre", "les", "compitalia", "algunes", "festes", "sembla", "que", "hagin", "perviscut", "en", "el", "temps", "com", "ara", "la", "saturae", "una", "festa", "de", "m\u00e0scares", "semblant", "als", "actuals", "carnavals", "en", "qu\u00e8", "es", "feia", "una", "desfilada", "amb", "m\u00fasica", "de", "flautes", "tibia", "o", "tamb\u00e9", "podem", "trobar", "semblances", "entre", "l'actual", "festa", "de", "nadal", "i", "la", "saturnalia", "algunes", "festes", "estaven", "relacionades", "directament", "o", "indirecta", "amb", "els", "morts", "per", "exemple", "l'anomenada", "festa", "dels", "ragis", "hi", "havia", "uns", "dies", "anomenats", "dies", "sacrificae", "que", "no", "afectaven", "la", "poblaci\u00f3", "en", "general", "sin\u00f3", "nom\u00e9s", "els", "sacerdots", "els", "quals", "havien", "de", "sacrificar", "als", "d\u00e9us", "un", "animal", "en", "un", "lloc", "p\u00fablic", "altres", "festes", "com", "el", "lectisternium", "d'origen", "grec", "implicaven", "oferir", "un", "abundant", "banquet", "teatre", "el", "teatre", "llat\u00ed", "\u00e9s", "el", "teatre", "que", "es", "feia", "a", "l'antiga", "roma", "incloenthi", "textos", "m\u00fasica", "escenografia", "indument\u00e0ria", "i", "costums", "representat", "en", "llengua", "llatina", "alguns", "dramaturgs", "romans", "c\u00e8lebres", "van", "ser", "plaute", "terenci", "i", "s\u00e8neca", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "destaquen", "per", "exemple", "fabi", "doss\u00e8", "luci", "atti", "i", "titini", "algunes", "obres", "s\u00f3n", "encara", "ben", "conegudes", "com", "el", "truculent", "de", "plaute", "o", "nombroses", "trag\u00e8dies", "de", "luci", "atti", "com", "medea", "o", "les", "troianes", "algunes", "d'elles", "sobretot", "gr\u00e0cies", "a", "nombroses", "adaptacions", "de", "teatre", "cinema", "\u00f2pera", "dansa", "etc", "d'autors", "posteriors", "al", "contrari", "dels", "grecs", "pels", "romans", "la", "funci\u00f3", "del", "teatre", "va", "passar", "de", "ser", "una", "forma", "de", "formaci\u00f3", "filosofia", "o", "cr\u00edtica", "social", "a", "prendrehi", "import\u00e0ncia", "l'entreteniment", "i", "l'espectacle", "per", "si", "mateix", "la", "com\u00e8dia", "era", "extremadament", "popular", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "feien", "trag\u00e8dies", "i", "altres", "g\u00e8neres", "pel", "gust", "de", "gaudir", "d'altres", "emocions", "es", "van", "crear", "companyies", "de", "teatre", "professionals", "formades", "per", "grups", "d'actors", "que", "feien", "gires", "per", "diverses", "prov\u00edncies", "gladiadors", "un", "gladiador", "en", "llat\u00ed", "gladiator", "era", "el", "terme", "emprat", "per", "referirse", "als", "lluitadors", "dels", "jocs", "p\u00fablics", "de", "l'antiga", "roma", "aquests", "espectacles", "es", "van", "originar", "com", "a", "ofrenes", "privades", "en", "honor", "d'un", "difunt", "en", "el", "dia", "del", "seu", "funeral", "munus", "per\u00f2", "van", "acabar", "sent", "espectacles", "massius", "que", "podien", "consistir", "a", "lluitar", "contra", "altres", "gladiadors", "o", "contra", "un", "animal", "venatio", "la", "teoria", "m\u00e9s", "acceptada", "sobre", "l'origen", "d'aquest", "mot", "\u00e9s", "que", "deriva", "de", "la", "paraula", "gladius", "l'espasa", "que", "feien", "servir", "curses", "de", "carros", "aquests", "espectacles", "es", "van", "introduir", "a", "roma", "a", "trav\u00e9s", "dels", "etruscs", "els", "quals", "els", "van", "importar", "dels", "grecs", "tanmateix", "els", "romans", "tamb\u00e9", "van", "estar", "influenciats", "directament", "pels", "grecs", "sobretot", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "del", "territori", "grec", "el", "dc", "segons", "una", "llegenda", "romana", "r\u00f2mul", "va", "celebrar", "una", "cursa", "de", "cavalls", "just", "despr\u00e9s", "de", "fundar", "roma", "el", "ac", "com", "a", "estrat\u00e8gia", "per", "distreure", "els", "sabins", "aix\u00ed", "mentre", "els", "sabins", "es", "delectaven", "amb", "l'espectacle", "r\u00f2mul", "i", "els", "seus", "homes", "van", "agafar", "i", "van", "raptar", "les", "seves", "dones", "aquest", "fet", "es", "coneix", "comunament", "com", "el", "rapte", "de", "les", "sabinesa", "l'antiga", "roma", "el", "lloc", "m\u00e9s", "important", "on", "se", "celebraven", "les", "curses", "de", "cavalls", "era", "el", "circ", "m\u00e0xim", "localitzat", "entre", "el", "tur\u00f3", "palat\u00ed", "i", "el", "tur\u00f3", "avent\u00ed", "que", "podia", "albergar", "un", "p\u00fablic", "de", "persones", "aquest", "circ", "datava", "probablement", "de", "l'\u00e8poca", "etrusca", "encara", "que", "al", "voltant", "de", "l'any", "ac", "va", "ser", "reconstru\u00eft", "per", "juli", "c\u00e8sar", "tenint", "aproximadament", "una", "longitud", "de", "m", "i", "una", "amplada", "de", "m", "un", "dels", "extrems", "de", "la", "pista", "era", "m\u00e9s", "obert", "que", "l'altre", "en", "aquest", "extrem", "\u00e9s", "on", "els", "carros", "feien", "cua", "per", "comen\u00e7ar", "la", "cursa", "els", "romans", "utilitzaven", "una", "s\u00e8rie", "de", "portes", "conegudes", "com", "a", "carceres", "equivalents", "a", "les", "hysplex", "gregues", "igual", "que", "les", "hysplex", "anaven", "esglaonades", "les", "carceres", "estaven", "aixecades", "a", "l'extrem", "angul\u00f3s", "de", "la", "pista", "i", "els", "carros", "es", "posaven", "darrere", "de", "les", "portes", "les", "quals", "s'obrien", "per", "un", "ressort", "quan", "els", "carros", "estaven", "preparats", "l'emperador", "o", "qualsevol", "que", "fos", "l'amfitri\u00f3", "en", "cas", "de", "no", "celebrarse", "a", "roma", "tirava", "un", "drap", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "mappa", "per", "indicar", "d'aquesta", "manera", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "competici\u00f3", "les", "portes", "s'obririen", "r\u00e0pidament", "de", "manera", "que", "en", "comen\u00e7ar", "al", "mateix", "temps", "la", "cursa", "fos", "m\u00e9s", "justa", "situaci\u00f3", "de", "la", "dona", "en", "les", "fam\u00edlies", "riques", "la", "dona", "havia", "de", "portar", "una", "vida", "d'obedi\u00e8ncia", "el", "treball", "li", "era", "ali\u00e8", "excepte", "el", "filar", "i", "teixir", "com", "a", "mestressa", "de", "casa", "havia", "de", "supervisar", "les", "tasques", "dom\u00e8stiques", "acomplertes", "pels", "esclaus", "per", "als", "romans", "el", "crim", "m\u00e9s", "gran", "que", "podia", "cometre", "una", "dona", "era", "l'adulteri", "considerat", "no", "nom\u00e9s", "un", "crim", "de", "car\u00e0cter", "moral", "sin\u00f3", "una", "tra\u00efci\u00f3", "per", "als", "d\u00e9us", "tutelars", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "l'home", "la", "dona", "estava", "exempta", "del", "reclutament", "a", "l'ex\u00e8rcit", "i", "de", "combatre", "en", "les", "campanyes", "militars", "homosexualitat", "a", "l'antiga", "roma", "les", "fonts", "hist\u00f2riques", "disponibles", "sobre", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'homosexualitat", "a", "l'antiga", "roma", "les", "seves", "actituds", "i", "l'acceptaci\u00f3", "del", "fet", "s\u00f3n", "abundants", "hi", "ha", "obres", "liter\u00e0ries", "poemes", "grafits", "i", "comentaris", "sobre", "les", "predileccions", "de", "tota", "mena", "de", "personatges", "fins", "i", "tot", "d'emperadors", "solters", "i", "casats", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "representacions", "gr\u00e0fiques", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "escasses", "que", "a", "la", "gr\u00e8cia", "cl\u00e0ssica", "les", "actituds", "cap", "a", "l'homosexualitat", "van", "anar", "canviant", "amb", "el", "temps", "segons", "el", "context", "hist\u00f2ric", "oscil\u00b7lant", "des", "de", "la", "forta", "condemna", "fins", "a", "una", "considerablement", "\u00e0mplia", "acceptaci\u00f3", "de", "fet", "va", "ser", "considerada", "un", "costum", "cultural", "a", "certes", "prov\u00edncies", "tractant", "aquests", "comportaments", "\u00e9s", "fonamental", "recalcar", "que", "el", "terme", "homosexualitat", "\u00e9s", "problem\u00e0tic", "i", "imprec\u00eds", "aplicat", "al", "m\u00f3n", "antic", "ni", "tan", "sols", "hi", "havia", "una", "paraula", "tradu\u00efble", "com", "a", "tal", "en", "llat\u00ed", "ni", "en", "grec", "antic", "amb", "el", "mateix", "significat", "que", "el", "modern", "concepte", "d'homosexualitat", "la", "bisexualitat", "sembla", "que", "era", "la", "norma", "per\u00f2", "ja", "autors", "antics", "reconeixen", "que", "a", "l'antiga", "roma", "hi", "havia", "homes", "que", "mantenien", "relacions", "sexuals", "exclusivament", "amb", "homes", "cultura", "romana", "aquesta", "va", "ser", "el", "resultat", "d'un", "important", "intercanvi", "entre", "civilitzacions", "diferents", "la", "cultura", "grega", "i", "les", "cultures", "desenvolupades", "a", "orient", "mesopot\u00e0mia", "i", "egipte", "sobretot", "van", "contribuir", "a", "formar", "la", "cultura", "i", "l'art", "dels", "romans", "un", "dels", "vehicles", "que", "m\u00e9s", "va", "contribuir", "a", "la", "universalitzaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "romana", "que", "aviat", "va", "ser", "la", "de", "tot", "l'imperi", "va", "ser", "l'\u00fas", "del", "llat\u00ed", "com", "a", "llengua", "comuna", "de", "tots", "els", "pobles", "sotmesos", "a", "roma", "en", "els", "dos", "segles", "que", "van", "seguir", "a", "la", "guerra", "d'august", "l'imperi", "va", "aconseguir", "la", "seva", "major", "extensi\u00f3", "i", "va", "realitzar", "una", "intensa", "tasca", "civilitzadora", "la", "cultura", "romana", "ja", "no", "va", "quedar", "limitada", "a", "roma", "i", "it\u00e0lia", "sin\u00f3", "que", "es", "va", "estendre", "fins", "a", "les", "m\u00e9s", "llunyanes", "prov\u00edncies", "frontereres", "es", "van", "destacar", "en", "la", "tecnologia", "en", "els", "edictes", "dels", "pretors", "en", "les", "disposicions", "del", "senat", "de", "l'assemblea", "popular", "i", "dels", "emperadors", "i", "les", "opinions", "dels", "jurisconsults", "romans", "els", "principis", "fonamentals", "s'han", "incorporat", "a", "la", "legislaci\u00f3", "de", "tots", "els", "pobles", "civilitzats", "per", "roma", "llengua", "el", "llat\u00ed", "\u00e9s", "una", "llengua", "indoeuropea", "de", "la", "branca", "it\u00e0lica", "parlada", "antigament", "pels", "romans", "a", "partir", "de", "l'evoluci\u00f3", "de", "la", "seva", "versi\u00f3", "vulgar", "en", "sorgiren", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "que", "sobreviuen", "avui", "dia", "tot", "i", "que", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "va", "desapar\u00e8ixer", "com", "a", "llengua", "habitual", "de", "comunicaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "que", "es", "parlava", "als", "diversos", "territoris", "de", "l'imperi", "va", "evolucionar", "cap", "a", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "actuals", "d'altra", "banda", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "es", "va", "mantenir", "com", "a", "llengua", "de", "cultura", "a", "europa", "durant", "molts", "segles", "la", "majoria", "de", "lleng\u00fces", "europees", "sobretot", "les", "rom\u00e0niques", "i", "l'angl\u00e8s", "han", "manllevat", "molt", "de", "vocabulari", "directament", "del", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "sobretot", "per", "termes", "d'\u00fas", "t\u00e8cnic", "el", "llat\u00ed", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "en", "la", "classificaci\u00f3", "taxon\u00f2mica", "dels", "\u00e9ssers", "vius", "el", "llat\u00ed", "tamb\u00e9", "es", "va", "mantenir", "com", "a", "llengua", "de", "culte", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "fins", "al", "concili", "vatic\u00e0", "segon", "avui", "dia", "no", "hi", "ha", "parlants", "nadius", "del", "llat\u00ed", "per\u00f2", "\u00e9s", "l'idioma", "oficial", "de", "l'estat", "del", "vatic\u00e0", "i", "per", "aix\u00f2", "no", "es", "pot", "considerar", "una", "llengua", "completament", "morta", "art", "rom\u00e0", "per", "art", "rom\u00e0", "sense", "adjectius", "ulteriors", "s'ent\u00e9n", "l'art", "de", "l'antiga", "roma", "des", "de", "la", "fundaci\u00f3", "fins", "a", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "sigui", "a", "la", "ciutat", "de", "roma", "o", "en", "la", "resta", "d'it\u00e0lia", "i", "en", "les", "prov\u00edncies", "orientals", "i", "occidentals", "l'art", "de", "la", "part", "oriental", "de", "l'imperi", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "d'occident", "si", "b\u00e9", "est\u00e0", "en", "continu\u00eftat", "amb", "l'imperi", "rom\u00e0", "s'anomena", "art", "rom\u00e0", "d'orient", "les", "formes", "art\u00edstiques", "aut\u00f2ctones", "en", "la", "fase", "de", "l'origen", "de", "roma", "i", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "romana", "s\u00f3n", "for\u00e7a", "elementals", "i", "poc", "refinades", "amb", "el", "contacte", "amb", "la", "civilitzaci\u00f3", "grega", "roma", "tindr\u00e0", "progressivament", "n'apreciar\u00e0", "les", "formes", "mentre", "depreciar\u00e0", "socialment", "als", "artistes", "grecs", "davant", "dels", "conqueridors", "romans", "amb", "el", "pas", "dels", "segles", "l'art", "grec", "s'apreciar\u00e0", "m\u00e9s", "per\u00f2", "no", "hi", "mancaran", "tend\u00e8ncies", "aut\u00f2ctones", "anticl\u00e0ssiques", "que", "seran", "un", "element", "de", "continu\u00eftat", "amb", "l'art", "rom\u00e0nic", "posterior", "arquitectura", "romana", "l'arquitectura", "romana", "\u00e9s", "probablement", "el", "testimoni", "m\u00e9s", "significatiu", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "es", "caracteritza", "per", "la", "diversificaci\u00f3", "de", "les", "seves", "construccions", "i", "la", "grandiositat", "dels", "espais", "interiors", "la", "seva", "solidesa", "ha", "perm\u00e8s", "que", "moltes", "d'elles", "perdurin", "fins", "als", "nostres", "dies", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "normalitzar", "les", "t\u00e8cniques", "constructives", "de", "manera", "que", "es", "poden", "veure", "construccions", "molt", "semblants", "a", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "enlla\u00e7ades", "sovint", "per", "les", "vies", "romanes", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "mommsen", "theodor", "r\u00f6mische", "geschichte", "en", "alemany", "reimer", "&", "hirsel", "adkins", "lesley", "roy", "adkins", "handbook", "to", "life", "in", "ancient", "rome", "oxford", "oxford", "university", "press", "isbn", "casson", "lionel", "everyday", "life", "in", "ancient", "rome", "baltimore", "the", "johns", "hopkins", "university", "press", "isbn", "dio", "cassius", "dio's", "rome", "volume", "v", "books", "ad", "httpwwwgutenbergorgfileshhhtm", "retrieved", "duiker", "william", "jackson", "spielvogel", "world", "history", "third", "edition", "ed", "wadsworth", "isbn", "durant", "will", "the", "story", "of", "civilization", "volume", "iii", "caesar", "and", "christ", "simon", "and", "schuster", "inc", "elton", "hugh", "warfare", "in", "roman", "europe", "ad", "oxford", "oxford", "university", "press", "isbn", "flower", "editor", "harriet", "i", "the", "cambridge", "companion", "to", "the", "roman", "republic", "cambridge", "uk", "cambridge", "university", "press", "isbn", "cowell", "frank", "richard", "life", "in", "ancient", "rome", "nova", "york", "gp", "putnam's", "sons", "paperback", "isbn", "gabucci", "ada", "rome", "dictionaries", "of", "civilizations", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "paperback", "isbn", "scheidel", "walter", "ian", "morris", "and", "richard", "p", "saller", "eds", "the", "cambridge", "economic", "history", "of", "the", "grecoroman", "world", "pp", "wyke", "maria", "projecting", "the", "past", "ancient", "rome", "cinema", "and", "history", "nova", "york", "londres", "routledge", "hardcover", "isbn", "x", "paperback", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "comicis", "romans", "llista", "de", "vies", "romanes", "notari", "rom\u00e0", "m\u00f3n", "grecorom\u00e0", "per\u00edode", "rom\u00e0", "a", "catalunya", "per\u00edode", "rom\u00e0", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "per\u00edode", "rom\u00e0", "d'egipte", "enlla\u00e7os", "externs", "el", "laberint", "de", "roma", "catal\u00e0", "informaci\u00f3", "completa", "sobre", "els", "or\u00edgens", "de", "roma", "els", "reis", "la", "rep\u00fablica", "la", "roma", "imperial", "la", "decad\u00e8ncia", "els", "personatges", "i", "les", "dinasties", "m\u00e9s", "importants", "informaci\u00f3", "sobre", "pol\u00edtica", "i", "la", "societat", "de", "l'\u00e8poca", "l'ex\u00e8rcit", "la", "religi\u00f3", "l'economia", "les", "lleis", "l'art", "i", "la", "literatura", "l'arquitectura", "i", "mapes", "p\u00e0gina", "centrada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "roma", "hi", "ha", "un", "apartat", "molt", "interessant", "sobre", "filmografia", "articles", "i", "textos", "cl\u00e0ssics", "sobre", "cultura", "religi\u00f3", "economia", "i", "hist\u00f2ria", "del", "m\u00f3n", "rom\u00e0"]