["l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "conegut", "igualment", "com", "a", "imperi", "bizant\u00ed", "en", "la", "seva", "fase", "medieval", "fou", "la", "part", "oriental", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "amb", "capital", "a", "constantinoble", "actualment", "istanbul", "i", "antigament", "bizanci", "que", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "el", "assum\u00ed", "la", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "la", "totalitat", "de", "l'imperi", "i", "es", "mantingu\u00e9", "durant", "un", "mil\u00b7lenni", "fins", "a", "la", "seva", "conquesta", "pels", "otomans", "el", "fou", "la", "major", "pot\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "cultural", "i", "militar", "d'europa", "durant", "gran", "part", "de", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "la", "denominaci\u00f3", "imperi", "bizant\u00ed", "\u00e9s", "un", "terme", "anacr\u00f2nic", "inventat", "amb", "posterioritat", "a", "la", "seva", "desaparici\u00f3", "els", "seus", "habitants", "s'hi", "referien", "simplement", "com", "a", "imperi", "rom\u00e0", "grec", "vassilia", "ton", "rom\u00e9on", "llat\u00ed", "imperium", "romanum", "o", "romania", "i", "es", "consideraven", "romans", "entre", "el", "segle", "iv", "i", "el", "segle", "vi", "diversos", "esdeveniments", "clau", "marcaren", "un", "per\u00edode", "de", "transici\u00f3", "durant", "el", "qual", "l'orient", "grec", "i", "l'occident", "llat\u00ed", "de", "l'imperi", "seguiren", "camins", "diferents", "en", "primer", "lloc", "constant\u00ed", "i", "r", "emprengu\u00e9", "reformes", "trasllad\u00e0", "la", "capital", "a", "constantinoble", "i", "legalitz\u00e0", "el", "cristianisme", "seguidament", "teodosi", "i", "r", "convert\u00ed", "el", "cristianisme", "en", "religi\u00f3", "oficial", "i", "persegu\u00ed", "les", "altres", "religions", "finalment", "heracli", "r", "refongu\u00e9", "l'estructura", "militar", "i", "administrativa", "de", "l'imperi", "i", "establ\u00ed", "el", "grec", "com", "a", "llengua", "oficial", "en", "detriment", "del", "llat\u00ed", "malgrat", "que", "era", "la", "continuaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "de", "l'antiguitat", "i", "en", "conservava", "les", "tradicions", "els", "historiadors", "moderns", "veuen", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "com", "una", "fase", "a", "part", "en", "tant", "que", "tenia", "la", "capital", "a", "constantinoble", "un", "nucli", "cultural", "grec", "en", "lloc", "de", "llat\u00ed", "i", "el", "cristianisme", "ortodox", "oriental", "com", "a", "base", "religiosales", "seves", "fronteres", "fluctuaren", "al", "llarg", "dels", "segles", "assol\u00ed", "la", "seva", "m\u00e0xima", "extensi\u00f3", "durant", "el", "regnat", "de", "justini\u00e0", "i", "r", "quan", "reconquer\u00ed", "gran", "part", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "incloenthi", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "it\u00e0lia", "i", "la", "ciutat", "de", "roma", "que", "rest\u00e0", "sota", "el", "seu", "control", "durant", "uns", "altres", "dos", "segles", "la", "guerra", "romanosass\u00e0nida", "del", "exhaur\u00ed", "els", "recursos", "de", "l'imperi", "que", "ced\u00ed", "definitivament", "les", "seves", "prov\u00edncies", "m\u00e9s", "pr\u00f2speres", "egipte", "i", "s\u00edria", "al", "califat", "\u00e0rab", "durant", "l'expansi\u00f3", "de", "l'islam", "al", "segle", "vii", "sota", "la", "dinastia", "maced\u00f2nia", "segles", "x", "i", "xi", "l'imperi", "torn\u00e0", "a", "expandirse", "i", "florir", "durant", "el", "renaixement", "macedoni", "aquests", "dos", "segles", "d'estabilitat", "s'acabaren", "amb", "la", "caiguda", "de", "gran", "part", "d'anat\u00f2lia", "en", "mans", "dels", "turcs", "selj\u00facides", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "manazkert", "que", "obr\u00ed", "la", "porta", "a", "l'assentament", "de", "la", "pen\u00ednsula", "pels", "turcs", "l'imperi", "ressorg\u00ed", "sota", "la", "dinastia", "comn\u00e8", "i", "al", "segle", "xii", "constantinoble", "ja", "tornava", "a", "ser", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "rica", "d'europa", "tanmateix", "el", "pat\u00ed", "un", "rev\u00e9s", "catastr\u00f2fic", "amb", "la", "quarta", "croada", "en", "la", "qual", "la", "capital", "imperial", "fou", "saquejada", "i", "els", "territoris", "romans", "foren", "dividits", "entre", "estats", "grecs", "i", "llatins", "en", "constant", "rivalitat", "malgrat", "que", "un", "dels", "seus", "estats", "successors", "aconsegu\u00ed", "recuperar", "constantinoble", "i", "restablir", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "durant", "els", "dos", "\u00faltims", "segles", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "no", "fou", "m\u00e9s", "que", "un", "dels", "diversos", "estats", "petits", "que", "competien", "per", "imposar", "els", "seus", "interessos", "a", "la", "regi\u00f3", "els", "otomans", "anaren", "conquerint", "els", "seus", "territoris", "restants", "en", "el", "transcurs", "de", "les", "guerres", "romanootomanes", "dels", "segles", "xiv", "i", "xv", "la", "caiguda", "de", "constantinoble", "en", "mans", "dels", "turcs", "el", "constitu\u00ed", "el", "punt", "final", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "seu", "\u00faltim", "estat", "successor", "l'imperi", "de", "trebisonda", "fou", "conquerit", "pels", "otomans", "vuit", "anys", "m\u00e9s", "tard", "nom", "els", "seus", "habitants", "coneixien", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "com", "a", "imperi", "rom\u00e0", "llat\u00ed", "imperium", "romanum", "imperi", "dels", "romans", "grec", "vassilia", "ton", "rom\u00e9on", "o", "arkh\u00ed", "ton", "rom\u00e9on", "llat\u00ed", "imperium", "romanorum", "romania", "rep\u00fablica", "romana", "grec", "politia", "ton", "rom\u00e9on", "llat\u00ed", "res", "publica", "romana", "o", "roma\u00eds", "els", "seus", "ciutadans", "es", "consideraven", "romans", "romei", "i", "de", "fet", "els", "grecs", "continuaren", "referintse", "a", "la", "seva", "llengua", "com", "a", "rom\u00e0", "romeika", "fins", "al", "segle", "xix", "a", "partir", "del", "quan", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "qued\u00e0", "redu\u00eft", "fonamentalment", "a", "les", "seves", "prov\u00edncies", "completament", "gregues", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "fer", "servir", "el", "nom", "hel\u00b7lensmalgrat", "que", "fou", "un", "estat", "multi\u00e8tnic", "durant", "gran", "part", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "i", "que", "mantingu\u00e9", "vives", "les", "tradicions", "romanohel\u00b7len\u00edstiques", "els", "seus", "contemporanis", "occidentals", "i", "septentrionals", "identificaren", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "amb", "el", "seu", "element", "grec", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "predominant", "les", "fonts", "medievals", "occidentals", "tamb\u00e9", "es", "referien", "a", "l'imperi", "com", "a", "imperi", "dels", "grecs", "llat\u00ed", "imperium", "graecorum", "i", "al", "seu", "emperador", "com", "a", "emperador", "dels", "grecs", "imperator", "graecorum", "aquests", "termes", "es", "feien", "servir", "per", "distingirlo", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "que", "reivindicava", "el", "llegat", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "cl\u00e0ssic", "a", "occident", "aquesta", "distinci\u00f3", "no", "existia", "ni", "al", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "ni", "al", "m\u00f3n", "eslau", "que", "veien", "l'imperi", "directament", "com", "a", "continuaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "de", "l'edat", "antiga", "els", "otomans", "empraren", "el", "nom", "milleti", "r\u00fbm", "'naci\u00f3", "romana'", "fins", "al", "segle", "xx", "per", "referirse", "als", "antics", "s\u00fabdits", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "comunitat", "cristiana", "ortodoxa", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "el", "terme", "imperi", "bizant\u00ed", "no", "fou", "encunyat", "fins", "al", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "quan", "l'historiador", "alemany", "hieronymus", "wolf", "el", "feu", "servir", "en", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "fonts", "hist\u00f2riques", "anomenada", "corpus", "historiae", "byzantinae", "deriva", "de", "bizanci", "el", "nom", "de", "la", "ciutat", "a", "la", "qual", "constant\u00ed", "i", "el", "gran", "transfer\u00ed", "la", "seva", "capital", "des", "de", "roma", "i", "que", "fou", "reconstru\u00efda", "i", "rebatejada", "com", "a", "constantinoble", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "bizanci", "caigu\u00e9", "en", "des\u00fas", "fora", "de", "contextos", "hist\u00f2rics", "i", "po\u00e8tics", "la", "publicaci\u00f3", "de", "la", "byzantine", "du", "louvre", "corpus", "scriptorum", "historiae", "byzantinae", "el", "i", "de", "la", "historia", "byzantina", "de", "du", "cange", "el", "estengu\u00e9", "l'\u00fas", "del", "nom", "imperi", "bizant\u00ed", "entre", "els", "autors", "francesos", "incloenthi", "montesquieu", "tanmateix", "fou", "poc", "utilitzat", "al", "m\u00f3n", "occidental", "fins", "a", "mitjans", "del", "segle", "xix", "i", "malgrat", "que", "avui", "en", "dia", "t\u00e9", "un", "\u00fas", "for\u00e7a", "ampli", "continua", "sent", "objecte", "de", "cr\u00edtica", "pel", "seu", "car\u00e0cter", "anacr\u00f2nic", "i", "els", "seus", "biaixos", "ideol\u00f2gics", "pol\u00edtics", "i", "ling\u00fc\u00edstics", "l'historiador", "john", "bagnell", "bury", "autor", "d'un", "conjunt", "d'obres", "considerades", "un", "dels", "m\u00e0xims", "exponents", "del", "renaixement", "dels", "estudis", "bizantins", "rebutj\u00e0", "el", "nom", "imperi", "bizant\u00ed", "tot", "destacant", "l'arbitrarietat", "del", "l\u00edmit", "entre", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "el", "suposat", "imperi", "bizant\u00ed", "hist\u00f2ria", "antecedents", "arribat", "el", "segle", "iii", "l'imperi", "rom\u00e0", "dominava", "un", "extens", "territori", "centrat", "en", "el", "mar", "mediterrani", "a", "grans", "trets", "les", "prov\u00edncies", "orientals", "que", "havien", "passat", "per", "un", "proc\u00e9s", "d'hel\u00b7lenitzaci\u00f3", "durant", "la", "seva", "pertinen\u00e7a", "a", "l'imperi", "macedoni", "i", "els", "seus", "successors", "estaven", "m\u00e9s", "urbanitzades", "que", "les", "occidentals", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "occident", "pat\u00ed", "m\u00e9s", "els", "efectes", "de", "la", "crisi", "del", "segle", "iii", "que", "orient", "aquestes", "fissures", "entre", "un", "orient", "hel\u00b7lenitzat", "i", "ben", "arrelat", "i", "un", "occident", "llatinitzat", "i", "menys", "consolidat", "anaren", "eixamplantse", "amb", "el", "pas", "dels", "segles", "del", "segle", "iii", "al", "segle", "v", "a", "finals", "del", "segle", "iii", "diocleci\u00e0", "va", "instituir", "el", "r\u00e8gim", "de", "govern", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "tetrarquia", "per", "tal", "d'assegurar", "el", "control", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "ferne", "m\u00e9s", "eficient", "l'administraci\u00f3", "l'imperi", "va", "ser", "dividit", "en", "dues", "meitats", "governades", "per", "dos", "emperadors", "augusts", "o", "augusti", "cada", "un", "dels", "quals", "incorporava", "al", "govern", "un", "viceemperador", "i", "futur", "hereu", "c\u00e8sar", "o", "caesares", "despr\u00e9s", "de", "l'abdicaci\u00f3", "de", "diocleci\u00e0", "el", "sistema", "va", "perdurar", "pocs", "anys", "i", "es", "va", "obrir", "un", "per\u00edode", "de", "guerres", "civils", "que", "no", "van", "concloure", "fins", "al", "quan", "constant\u00ed", "i", "va", "unificar", "ambdues", "parts", "de", "l'imperi", "constant\u00ed", "va", "reconstruir", "la", "ciutat", "de", "bizanci", "que", "seria", "la", "nova", "capital", "al", "i", "la", "va", "anomenar", "nova", "roma", "tot", "i", "que", "popularment", "se", "la", "coneixia", "amb", "el", "nom", "de", "constantinoble", "en", "grec", "constantinoupolis", "o", "'ciutat", "de", "constant\u00ed'", "la", "nova", "administraci\u00f3", "va", "instal\u00b7larse", "en", "la", "capital", "que", "tenia", "una", "situaci\u00f3", "estrat\u00e8gica", "envejable", "ben", "situada", "al", "nus", "de", "les", "rutes", "comercials", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "oriental", "a", "la", "mort", "de", "l'emperador", "teodosi", "l'imperi", "es", "va", "dividir", "definitivament", "flavi", "honori", "el", "seu", "fill", "gran", "va", "heretarne", "la", "meitat", "occidental", "amb", "capital", "a", "mediol\u00e0num", "mentre", "que", "al", "seu", "altre", "fill", "arcadi", "li", "va", "correspondre", "la", "meitat", "oriental", "amb", "capital", "a", "constantinoble", "per", "a", "la", "majoria", "dels", "autors", "\u00e9s", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "quan", "comen\u00e7a", "pr\u00f2piament", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "que", "es", "perllongaria", "durant", "gaireb\u00e9", "un", "mil\u00b7lenni", "cap", "a", "l'any", "els", "huns", "van", "quedar", "units", "sota", "el", "rei", "ruas", "que", "va", "donar", "suport", "a", "aeci", "en", "les", "intrigues", "de", "poder", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "i", "va", "exigir", "el", "retorn", "dels", "fugitius", "huns", "que", "s'havien", "refugiat", "en", "territori", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "al", "servei", "de", "teodosi", "ii", "el", "jove", "o", "trencaria", "la", "pau", "a", "la", "seva", "mort", "el", "va", "deixar", "els", "seus", "nebots", "bleda", "i", "\u00e0tila", "fills", "del", "seu", "germ\u00e0", "mundzuk", "amb", "el", "poder", "sobre", "totes", "les", "tribus", "dels", "huns", "i", "encara", "s'estava", "negociant", "amb", "els", "enviats", "de", "teodosi", "el", "lliurament", "dels", "renegats", "l'any", "seg\u00fcent", "\u00e0tila", "i", "bleda", "es", "van", "trobar", "amb", "la", "delegaci\u00f3", "imperial", "a", "la", "ciutat", "de", "margum", "actual", "poarevac", "i", "tots", "muntats", "a", "cavall", "d'acord", "amb", "els", "costums", "huns", "van", "negociar", "un", "acord", "favorable", "els", "romans", "no", "tan", "sols", "van", "retornar", "les", "tribus", "fugitives", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "van", "doblar", "el", "tribut", "de", "lliures", "d'or", "romanes", "van", "obrir", "les", "fronteres", "als", "mercaders", "huns", "i", "van", "pagar", "un", "rescat", "de", "vuit", "s\u00f2lids", "per", "cada", "presoner", "rom\u00e0", "satisfets", "amb", "el", "tractat", "els", "huns", "van", "retornar", "cap", "casa", "amb", "l'objectiu", "de", "consolidar", "el", "seu", "imperi", "teodosi", "va", "aprofitar", "per", "refor\u00e7ar", "les", "muralles", "de", "constantinoble", "construir", "el", "primer", "mur", "mar\u00edtim", "i", "fortificar", "les", "posicions", "a", "les", "fronteres", "al", "curs", "del", "danubi", "els", "huns", "es", "van", "mantenir", "fora", "de", "la", "vista", "dels", "romans", "durant", "els", "seg\u00fcents", "cinc", "anys", "en", "qu\u00e8", "van", "intentar", "envair", "l'imperi", "persa", "una", "derrota", "a", "arm\u00e8nia", "va", "fer", "que", "abandonessin", "aquesta", "iniciativa", "i", "tornessin", "a", "dirigir", "la", "vista", "a", "europa", "el", "van", "reapar\u00e8ixer", "a", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "atacant", "mercaders", "a", "la", "riba", "nord", "del", "danubi", "que", "havia", "quedat", "fixada", "pel", "tractat", "\u00e0tila", "i", "bleda", "van", "amena\u00e7ar", "de", "declarar", "la", "guerra", "argumentant", "que", "els", "romans", "no", "havien", "complert", "la", "seva", "part", "del", "tracte", "i", "que", "el", "bisbe", "de", "margus", "havia", "travessat", "el", "danubi", "per", "profanar", "les", "tombes", "reials", "dels", "huns", "van", "travessar", "el", "danubi", "i", "van", "arrasar", "els", "fortins", "i", "la", "ciutat", "il\u00b7l\u00edria", "a", "la", "riba", "sud", "incloenthi", "segons", "l'historiador", "priscus", "vim\u00e0ncium", "que", "era", "la", "ciutat", "dels", "mesis", "a", "il\u00b7l\u00edria", "el", "seu", "avan\u00e7", "va", "comen\u00e7ar", "a", "margus", "on", "mentre", "els", "romans", "discutien", "la", "possibilitat", "d'entregar", "el", "bisbe", "origen", "de", "la", "disputa", "aquest", "va", "desertar", "als", "huns", "i", "els", "va", "ajudar", "a", "prendre", "la", "ciutat", "teodosi", "havia", "deixat", "les", "defenses", "del", "riu", "desprotegides", "per", "respondre", "a", "la", "captura", "de", "cartago", "per", "part", "del", "v\u00e0ndal", "genseric", "al", "i", "la", "invasi\u00f3", "d'\u00e0rm\u00e8nia", "del", "sass\u00e0nida", "yazdegerd", "ii", "el", "provocant", "una", "crisi", "financera", "immediata", "a", "l'imperi", "d'occident", "la", "di\u00f2cesi", "d'\u00e0frica", "era", "pr\u00f2spera", "i", "requeria", "poques", "tropes", "per", "mantenirla", "segura", "aportant", "grans", "ingressos", "fiscals", "i", "exportava", "blat", "per", "alimentar", "roma", "i", "moltes", "altres", "zones", "les", "tropes", "romanes", "es", "van", "reunir", "a", "sic\u00edlia", "deixar", "a", "\u00e0tila", "i", "bleda", "un", "cam\u00ed", "clar", "a", "trav\u00e9s", "d'il\u00b7l\u00edria", "cap", "als", "balcans", "que", "acusant", "els", "de", "trencar", "el", "tractat", "de", "margum", "van", "envair", "l'any", "saquejant", "viminacium", "margum", "sigindunum", "i", "s\u00edrmium", "despr\u00e9s", "d'una", "breu", "treva", "el", "teodosi", "ii", "el", "jove", "va", "retirar", "les", "seves", "tropes", "de", "sic\u00edlia", "i", "va", "ordenar", "una", "gran", "emissi\u00f3", "de", "noves", "monedes", "per", "finan\u00e7ar", "les", "operacions", "contra", "els", "huns", "creia", "que", "podia", "derrotar", "els", "huns", "i", "va", "rebutjar", "les", "demandes", "dels", "reis", "huns", "que", "van", "continuar", "amb", "els", "seus", "atacs", "i", "\u00e0tila", "i", "bleda", "van", "respondre", "reprenent", "la", "seva", "campanya", "el", "atacant", "a", "trav\u00e9s", "del", "danubi", "van", "fer", "caure", "els", "centres", "militars", "de", "rati\u00e0ria", "i", "van", "assetjar", "amb", "\u00e8xit", "la", "ciutat", "de", "naissus", "amb", "ariets", "i", "torres", "m\u00f2bils", "avan\u00e7os", "militars", "que", "eren", "nous", "pels", "huns", "van", "prosseguir", "la", "campanya", "prenent", "s\u00e0rdica", "filip\u00f2polis", "i", "arcadi\u00f2polis", "van", "derrotar", "les", "forces", "romanes", "a", "les", "portes", "de", "constantinoble", "i", "tan", "sols", "van", "aturarse", "per", "la", "manca", "de", "l'equipament", "necessari", "per", "posar", "setge", "a", "la", "ciutat", "i", "les", "seves", "imponents", "muralles", "teodosi", "va", "admetre", "la", "derrota", "i", "va", "enviar", "l'oficial", "de", "la", "cort", "anatoli", "per", "negociar", "les", "condicions", "de", "pau", "que", "van", "acabar", "sent", "m\u00e9s", "dures", "que", "l'anterior", "tractat", "l'emperador", "va", "accedir", "a", "entregar", "lliures", "romanes", "d'or", "com", "a", "penalitzaci\u00f3", "per", "haver", "desobe\u00eft", "els", "termes", "del", "tractat", "durant", "la", "invasi\u00f3", "el", "tribut", "anual", "es", "va", "triplicar", "arribant", "a", "lliures", "romanes", "d'or", "i", "el", "rescat", "per", "cada", "rom\u00e0", "presoner", "va", "pujar", "a", "s\u00f2lids", "aix\u00ed", "que", "no", "va", "haver", "invasions", "b\u00e0rbares", "significatives", "a", "les", "riques", "zones", "del", "sud", "d'anat\u00f2lia", "el", "llevant", "i", "egipte", "que", "seguirien", "sent", "pr\u00f2speres", "contribu\u00efdores", "als", "ingressos", "fiscalsamb", "les", "seves", "demandes", "satisfetes", "els", "reis", "huns", "es", "van", "retirar", "altre", "cop", "cap", "a", "l'interior", "del", "seu", "imperi", "el", "amb", "la", "mort", "de", "bleda", "els", "huns", "es", "van", "unir", "sota", "\u00e0tila", "qui", "un", "cop", "va", "ser", "l'\u00fanic", "rei", "dels", "huns", "va", "dirigir", "la", "seva", "gent", "cap", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "occidental", "els", "seus", "s\u00fabdits", "inclo\u00efen", "els", "huns", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "altres", "grups", "molt", "m\u00e9s", "nombrosos", "predominantment", "els", "pobles", "germ\u00e0nics", "el", "seu", "poder", "es", "basava", "en", "part", "en", "la", "seva", "capacitat", "continuada", "per", "recompensar", "els", "seus", "seguidors", "preferits", "amb", "metalls", "preciosos", "i", "va", "continuar", "atacant", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "fins", "al", "quan", "havia", "extret", "grans", "sumes", "de", "diners", "i", "moltes", "altres", "concessionsel", "\u00e0tila", "va", "cavalcar", "de", "nou", "a", "trav\u00e9s", "de", "m\u00e8sia", "a", "constantinoble", "la", "intervenci\u00f3", "del", "prefecte", "flavi", "constant\u00ed", "va", "organitzar", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "les", "muralles", "que", "s'havien", "ensorrat", "per", "un", "terratr\u00e8mol", "i", "en", "alguns", "indrets", "va", "fer", "construir", "una", "segona", "l\u00ednia", "de", "fortificaci\u00f3", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "sota", "les", "ordres", "del", "magistrat", "got", "arnegisclus", "va", "enfrontars'hi", "i", "va", "ser", "derrotat", "a", "la", "batalla", "de", "l'utus", "i", "tot", "i", "que", "va", "aconseguir", "d'infligir", "importants", "baixes", "els", "huns", "van", "quedar", "sense", "oposici\u00f3", "i", "en", "lloc", "d'atacar", "constantinoble", "van", "destruir", "la", "ciutat", "de", "marcian\u00f2polis", "i", "arrasar", "les", "indefenses", "prov\u00edncies", "balc\u00e0niques", "d'il\u00b7l\u00edria", "tr\u00e0cia", "m\u00e8sia", "esc\u00edtia", "i", "ambdues", "prov\u00edncies", "de", "d\u00e0cia", "fins", "arribar", "a", "term\u00f2piles", "on", "va", "girar", "cua", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "va", "desapar\u00e8ixer", "com", "a", "tal", "el", "quan", "el", "jove", "r\u00f2mul", "aug\u00fastul", "va", "ser", "deposat", "pel", "cabdill", "germ\u00e0nic", "odoacre", "per\u00f2", "a", "l'imperi", "d'orient", "els", "successors", "de", "teodosi", "van", "ser", "capa\u00e7os", "de", "conjurar", "les", "successives", "invasions", "de", "pobles", "b\u00e0rbars", "els", "visigots", "van", "ser", "desviats", "cap", "a", "occident", "per", "l'emperador", "arcadi", "el", "seu", "successor", "teodosi", "ii", "va", "refor\u00e7ar", "les", "muralles", "de", "constantinoble", "i", "la", "va", "convertir", "en", "una", "ciutat", "inexpugnable", "de", "fet", "no", "seria", "conquerida", "per", "tropes", "estrangeres", "fins", "al", "i", "va", "aconseguir", "evitar", "la", "invasi\u00f3", "dels", "huns", "mitjan\u00e7ant", "el", "pagament", "de", "tributs", "fins", "que", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'\u00e0tila", "aquests", "van", "deixar", "de", "representar", "un", "perill", "zen\u00f3", "va", "evitar", "la", "invasi\u00f3", "dels", "ostrogots", "de", "teodoric", "que", "es", "van", "dirigir", "cap", "a", "it\u00e0lia", "l'era", "de", "justini\u00e0", "durant", "el", "regnat", "de", "justini\u00e0", "i", "l'imperi", "es", "va", "expandir", "l'emperador", "va", "iniciar", "un", "programa", "de", "reformes", "i", "d'iniciatives", "militars", "amb", "les", "quals", "va", "restaurar", "les", "fronteres", "de", "l'antic", "imperi", "rom\u00e0", "aix\u00ed", "mentre", "a", "la", "frontera", "oriental", "va", "detenir", "els", "projectes", "expansionistes", "de", "l'emperador", "persa", "cosroes", "i", "va", "emprendre", "una", "s\u00e8rie", "de", "guerres", "de", "conquesta", "a", "la", "part", "occidental", "entre", "i", "un", "ex\u00e8rcit", "sota", "comandament", "del", "general", "belisari", "va", "conquerir", "el", "regne", "dels", "v\u00e0ndals", "a", "l'antiga", "prov\u00edncia", "romana", "d'\u00e0frica", "el", "territori", "una", "vegada", "pacificat", "va", "ser", "governat", "per", "un", "funcionari", "denominat", "magister", "militum", "entre", "i", "belisari", "va", "arrabassar", "als", "ostrogots", "sic\u00edlia", "i", "el", "sud", "d'it\u00e0lia", "i", "arrib\u00e0", "fins", "a", "roma", "despr\u00e9s", "d'una", "breu", "recuperaci\u00f3", "militar", "dels", "ostrogots", "un", "nou", "ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "d'orient", "comandat", "aquesta", "vegada", "per", "nars\u00e8s", "finalment", "va", "annexionar", "tot", "it\u00e0lia", "a", "l'imperi", "i", "establ\u00ed", "la", "capital", "dels", "territoris", "conquerits", "a", "ravenna", "el", "els", "romans", "d'orient", "van", "intervenir", "en", "disputes", "internes", "de", "la", "hisp\u00e0nia", "visigoda", "i", "van", "annexionarse", "extensos", "territoris", "del", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "la", "pres\u00e8ncia", "romana", "d'orient", "a", "hisp\u00e0nia", "es", "perllong\u00e0", "fins", "a", "l'any", "l'\u00e8poca", "de", "justini\u00e0", "no", "solament", "destaca", "pels", "seus", "\u00e8xits", "militars", "sin\u00f3", "que", "sota", "el", "seu", "regnat", "bizanci", "va", "viure", "una", "\u00e8poca", "d'esplendor", "cultural", "malgrat", "la", "clausura", "de", "l'acad\u00e8mia", "d'atenes", "cal", "destacar", "entre", "moltes", "d'altres", "les", "figures", "dels", "poetes", "nonos", "de", "pan\u00f2polis", "i", "pau", "el", "silenciari", "l'historiador", "procopi", "i", "el", "fil\u00f2sof", "joan", "filop\u00f3", "entre", "i", "una", "comissi\u00f3", "nomenada", "per", "l'emperador", "va", "codificar", "el", "dret", "rom\u00e0", "en", "l'anomenat", "corpus", "iuris", "civilis", "fent", "possible", "aix\u00ed", "la", "transmissi\u00f3", "a", "la", "posteritat", "d'un", "dels", "llegats", "del", "m\u00f3n", "antic", "m\u00e9s", "importants", "al", "mateix", "temps", "es", "portaran", "a", "terme", "grans", "obres", "arquitect\u00f2niques", "com", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "sofia", "dissenyada", "pels", "cient\u00edfics", "antemi", "de", "tralles", "i", "isidor", "de", "milet", "encara", "es", "debat", "si", "el", "gran", "programa", "militar", "i", "cultural", "de", "justini\u00e0", "que", "certament", "dugu\u00e9", "al", "l\u00edmit", "les", "capacitats", "i", "la", "hisenda", "de", "l'estat", "va", "precipitar", "l'imperi", "cap", "a", "una", "crisi", "que", "s'iniciaria", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "justini\u00e0", "i", "arribaria", "al", "punt", "culminant", "a", "mitjans", "del", "segle", "vii", "els", "anys", "foscos", "i", "la", "reorganitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "el", "segle", "vii", "comen\u00e7a", "amb", "la", "crisi", "provocada", "per", "l'espectacular", "ofensiva", "del", "monarca", "sass\u00e0nida", "cosroes", "ii", "que", "amb", "les", "seves", "conquestes", "a", "egipte", "s\u00edria", "i", "\u00e0sia", "menor", "va", "arribar", "a", "amena\u00e7ar", "l'exist\u00e8ncia", "mateixa", "de", "l'imperi", "aquesta", "situaci\u00f3", "va", "ser", "aprofitada", "per", "altres", "enemics", "dels", "romans", "d'orient", "com", "els", "\u00e0vars", "i", "els", "eslaus", "que", "van", "posar", "setge", "a", "constantinoble", "el", "l'emperador", "heracli", "va", "ser", "capa\u00e7", "despr\u00e9s", "d'una", "guerra", "llarga", "i", "esgotadora", "de", "rebutjar", "l'atac", "d'\u00e0vars", "i", "eslaus", "i", "de", "derrotar", "totalment", "els", "perses", "l'any", "el", "frac\u00e0s", "de", "la", "invasi\u00f3", "sass\u00e0nida", "va", "revertir", "els", "dos", "imperis", "a", "l'statu", "quo", "ante", "bellum", "amb", "la", "retirada", "dels", "sass\u00e0nides", "de", "tots", "els", "territoris", "ocupats", "i", "el", "retorn", "de", "la", "vera", "creu", "als", "romans", "d'orient", "i", "l'exhauriment", "dels", "dos", "imperis", "que", "van", "quedar", "vulnerables", "a", "l'expansi\u00f3", "de", "l'islamentre", "el", "i", "el", "la", "fulgurant", "expansi\u00f3", "de", "l'islam", "arrabass\u00e0", "per", "sempre", "a", "l'imperi", "les", "prov\u00edncies", "de", "s\u00edria", "palestina", "\u00e0frica", "i", "egipte", "a", "mitjans", "del", "segle", "vii", "les", "fronteres", "es", "van", "estabilitzar", "tot", "i", "que", "els", "\u00e0rabs", "van", "continuar", "pressionant", "i", "van", "arribar", "a", "amena\u00e7ar", "la", "capital", "la", "superioritat", "naval", "romana", "d'orient", "les", "magn\u00edfiques", "fortificacions", "i", "el", "monopoli", "del", "foc", "grec", "van", "protegir", "bizanci", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "civil", "que", "va", "tenir", "lloc", "amb", "l'arribada", "al", "poder", "del", "califat", "rashidun", "d'al\u00ed", "ibn", "abit\u00e0lib", "l'any", "va", "permetre", "a", "l'emperador", "bizant\u00ed", "constant", "ii", "va", "utilitzar", "per", "refor\u00e7ar", "les", "seves", "defenses", "estendre", "i", "consolidar", "el", "seu", "control", "sobre", "arm\u00e8nia", "i", "sobretot", "iniciar", "una", "important", "reforma", "de", "l'ex\u00e8rcit", "amb", "l'establiment", "dels", "temes", "els", "grans", "comandaments", "territorials", "en", "qu\u00e8", "anat\u00f2lia", "el", "principal", "territori", "que", "quedava", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "es", "va", "dividir", "en", "cadascun", "d'ells", "s'hi", "van", "instal\u00b7lar", "les", "restes", "dels", "antics", "ex\u00e8rcits", "de", "camp", "i", "s'hi", "van", "assignar", "terres", "als", "soldats", "en", "pagament", "del", "seu", "servei", "els", "temes", "formarien", "el", "nucli", "dur", "del", "sistema", "defensiu", "bizant\u00ed", "durant", "els", "segles", "a", "veniruns", "anys", "m\u00e9s", "tard", "l'emperador", "constant\u00ed", "iv", "es", "vei\u00e9", "obligat", "a", "acceptar", "la", "creaci\u00f3", "del", "primer", "imperi", "b\u00falgar", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "m\u00e8sia", "durant", "tota", "aquesta", "\u00e8poca", "a", "m\u00e9s", "diversos", "pobles", "eslaus", "es", "van", "instal\u00b7lar", "als", "balcans", "i", "arribaren", "fins", "i", "tot", "al", "pelopon\u00e8s", "pel", "que", "fa", "a", "la", "part", "occidental", "la", "invasi\u00f3", "dels", "longobards", "va", "fer", "molt", "m\u00e9s", "precari", "el", "domini", "rom\u00e0", "d'orient", "sobre", "it\u00e0lia", "despr\u00e9s", "del", "frac\u00e0s", "de", "capturar", "constantinoble", "entre", "i", "els", "omeies", "van", "desviar", "la", "seva", "atenci\u00f3", "durant", "un", "temps", "cap", "a", "un", "altre", "lloc", "permetent", "als", "bizantins", "passar", "a", "l'ofensiva", "i", "aconseguir", "alguns", "guanys", "a", "arm\u00e8nia", "a", "partir", "del", "per\u00f2", "els", "ex\u00e8rcits", "\u00e0rabs", "van", "reprendre", "les", "seves", "expedicions", "contra", "l'anat\u00f2lia", "bizantina", "encara", "que", "ara", "ja", "no", "tenien", "com", "a", "objectiu", "la", "conquesta", "sin\u00f3", "les", "incursions", "a", "gran", "escala", "el", "saqueig", "i", "la", "devastaci\u00f3", "del", "camp", "i", "nom\u00e9s", "ocasionalment", "atacant", "forts", "o", "grans", "assentaments", "amb", "els", "darrers", "califes", "omeies", "i", "els", "primers", "abb\u00e0ssides", "la", "frontera", "entre", "bizanci", "i", "el", "califat", "es", "va", "estabilitzar", "al", "llarg", "de", "les", "muntanyes", "del", "taure", "al", "costat", "\u00e0rab", "cil\u00edcia", "va", "estar", "permanentment", "ocupada", "i", "les", "ciutats", "que", "havien", "quedat", "desertes", "com", "adana", "mopsu\u00e8stia", "i", "tars", "van", "ser", "refortificades", "i", "repoblades", "sota", "els", "primers", "abb\u00e0ssides", "i", "a", "l'alta", "mesopot\u00e0mia", "llocs", "com", "maraix", "alhadath", "i", "malatya", "es", "van", "convertir", "en", "grans", "centres", "militars", "aquestes", "dues", "regions", "van", "arribar", "a", "formar", "les", "dues", "meitats", "d'una", "nova", "zona", "fronterera", "fortificada", "amb", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "althughurentre", "els", "anys", "i", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "ser", "esquin\u00e7at", "per", "les", "lluites", "internes", "entre", "els", "iconoclastes", "partidaris", "de", "la", "prohibici\u00f3", "de", "les", "imatges", "religioses", "i", "els", "icon\u00f2duls", "contraris", "a", "la", "prohibici\u00f3", "la", "primera", "\u00e8poca", "iconoclasta", "es", "va", "prolongar", "des", "del", "any", "en", "qu\u00e8", "lle\u00f3", "iii", "va", "suprimir", "el", "culte", "a", "les", "imatges", "fins", "al", "quan", "aquest", "culte", "va", "ser", "restablert", "pel", "ii", "concili", "de", "nicea", "la", "segona", "va", "tenir", "lloc", "entre", "i", "any", "en", "qu\u00e8", "va", "ser", "restablerta", "definitivament", "l'ortod\u00f2xia", "malgrat", "una", "certa", "decad\u00e8ncia", "militar", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "cal", "destacar", "el", "fet", "que", "l'imperi", "va", "seguir", "existint", "per", "aix\u00f2", "actualment", "els", "historiadors", "consideren", "que", "malgrat", "l'aparent", "decad\u00e8ncia", "d'aquests", "segles", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "l'estat", "rom\u00e0", "d'orient", "fou", "deguda", "a", "la", "fortalesa", "de", "tota", "l'estructura", "social", "i", "pol\u00edtica", "i", "a", "les", "importants", "reformes", "dels", "emperadors", "de", "l'\u00e8poca", "en", "aquest", "sentit", "cal", "tenir", "presents", "alguns", "fets", "significatius", "uniformitzaci\u00f3", "cultural", "i", "religiosa", "la", "p\u00e8rdua", "davant", "l'islam", "de", "les", "prov\u00edncies", "de", "s\u00edria", "palestina", "i", "egipte", "va", "portar", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "una", "major", "uniformitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "ja", "que", "van", "desapar\u00e8ixer", "els", "grans", "nuclis", "del", "monofisisme", "i", "el", "va", "poder", "culminar", "finalment", "la", "unitat", "religiosa", "els", "territoris", "que", "l'imperi", "conservava", "a", "mitjans", "del", "segle", "vii", "eren", "de", "cultura", "fonamentalment", "grega", "i", "el", "llat\u00ed", "va", "ser", "definitivament", "abandonat", "en", "favor", "del", "grec", "reorganitzaci\u00f3", "territorial", "al", "segle", "vii", "probablement", "en", "\u00e8poca", "de", "constant", "ii", "l'imperi", "es", "va", "dotar", "d'una", "nova", "organitzaci\u00f3", "territorial", "que", "va", "ferne", "m\u00e9s", "efica\u00e7", "la", "defensa", "el", "territori", "rom\u00e0", "d'orient", "es", "va", "organitzar", "en", "temes", "districtes", "militars", "que", "eren", "alhora", "circumscripcions", "administratives", "i", "el", "governador", "i", "cap", "militar", "dels", "quals", "l'estrateg", "gaudia", "d'una", "\u00e0mplia", "autonomia", "ruralitzaci\u00f3", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "prov\u00edncies", "del", "sud", "on", "m\u00e9s", "desenvolupament", "havien", "assolit", "l'artesania", "i", "el", "comer\u00e7", "va", "implicar", "que", "l'economia", "romana", "d'orient", "pass\u00e9s", "a", "ser", "essencialment", "agr\u00e0ria", "la", "irrupci\u00f3", "de", "l'islam", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "a", "partir", "del", "segle", "viii", "va", "dificultar", "les", "rutes", "comercials", "va", "decr\u00e9ixer", "la", "poblaci\u00f3", "i", "la", "import\u00e0ncia", "de", "les", "ciutats", "en", "el", "conjunt", "de", "l'imperi", "en", "tant", "que", "comen\u00e7ava", "a", "desenvoluparse", "una", "nova", "classe", "social", "l'aristocr\u00e0cia", "latifundista", "especialment", "a", "l'\u00e0sia", "menor", "renaixement", "macedoni", "el", "final", "de", "les", "lluites", "iconoclastes", "va", "permetre", "un", "desenvolupament", "important", "de", "l'imperi", "visible", "ja", "durant", "el", "regnat", "de", "miquel", "iii", "\u00faltim", "emperador", "de", "la", "dinastia", "amoriana", "i", "sobretot", "durant", "els", "gaireb\u00e9", "dos", "segles", "en", "qu\u00e8", "bizanci", "va", "ser", "regit", "per", "la", "dinastia", "maced\u00f2nica", "aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "conegut", "pels", "historiadors", "com", "el", "renaixement", "maced\u00f2nic", "d'altra", "banda", "la", "crisi", "que", "pateix", "el", "califat", "abb\u00e0ssida", "principal", "enemic", "de", "l'imperi", "a", "orient", "debilita", "considerablement", "l'ofensiva", "isl\u00e0mica", "tot", "i", "aix\u00ed", "els", "nous", "estats", "musulmans", "que", "van", "sorgir", "com", "a", "resultat", "de", "la", "dissoluci\u00f3", "del", "califat", "principalment", "els", "agl\u00e0bides", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "el", "califat", "fatimita", "d'egipte", "reactivaria", "la", "lluita", "amb", "els", "romans", "d'orient", "per", "la", "supremacia", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "oriental", "en", "el", "segle", "ix", "creta", "seria", "conquerida", "pels", "musulmans", "el", "i", "despr\u00e9s", "arrabassarien", "definitivament", "sic\u00edlia", "a", "l'imperi", "en", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "x", "els", "romans", "d'orient", "iniciarien", "ofensives", "importants", "contra", "l'islam", "i", "van", "recuperar", "territoris", "perduts", "molts", "segles", "abans", "nic\u00e8for", "focas", "va", "reconquerir", "el", "nord", "de", "s\u00edria", "incloenthi", "la", "ciutat", "d'antioquia", "aix\u00ed", "com", "les", "illes", "de", "creta", "i", "xipre", "el", "gran", "enemic", "occidental", "de", "l'imperi", "durant", "aquesta", "etapa", "va", "ser", "l'estat", "b\u00falgar", "convertida", "al", "cristianisme", "a", "mitjan", "segle", "ix", "bulg\u00e0ria", "va", "assolir", "el", "seu", "apogeu", "en", "temps", "del", "tsar", "sime\u00f3", "educat", "a", "constantinoble", "des", "del", "l'imperi", "va", "estar", "obligat", "a", "pagar", "un", "tribut", "a", "bulg\u00e0ria", "i", "el", "sime\u00f3", "va", "estar", "a", "punt", "d'atacar", "la", "capital", "a", "la", "mort", "d'aquest", "monarca", "el", "seu", "regne", "comprenia", "bona", "part", "de", "maced\u00f2nia", "de", "tr\u00e0cia", "s\u00e8rbia", "i", "alb\u00e0nia", "el", "poder", "de", "bulg\u00e0ria", "per\u00f2", "va", "decaure", "durant", "el", "segle", "x", "i", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "seg\u00fcent", "l'emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "basili", "ii", "anomenat", "bulgar\u00f2ctonos", "'matador", "de", "b\u00falgars'", "va", "conquerir", "bulg\u00e0ria", "la", "va", "annexionar", "a", "l'imperi", "tot", "dividintla", "en", "quatre", "temes", "les", "relacions", "amb", "occident", "van", "ser", "tenses", "a", "partir", "de", "la", "coronaci\u00f3", "de", "carlemany", "i", "les", "pretensions", "dels", "seus", "successors", "al", "t\u00edtol", "d'emperador", "rom\u00e0", "i", "al", "domini", "sobre", "it\u00e0lia", "durant", "tota", "aquesta", "etapa", "malgrat", "la", "p\u00e8rdua", "de", "sic\u00edlia", "l'imperi", "va", "continuar", "tenint", "una", "enorme", "influ\u00e8ncia", "al", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "les", "disputes", "amb", "ot\u00f3", "i", "que", "pretenia", "expulsar", "els", "romans", "d'orient", "d'it\u00e0lia", "es", "van", "resoldre", "mitjan\u00e7ant", "el", "matrimoni", "de", "la", "princesa", "romana", "d'orient", "te\u00f2fana", "neboda", "de", "l'emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "joan", "i", "tsimisc\u00e9s", "amb", "ot\u00f3", "ii", "amena\u00e7a", "turca", "i", "croades", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "s'annexa", "oficialment", "bulg\u00e0ria", "el", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "del", "per\u00edode", "d'esplendor", "que", "va", "suposar", "el", "renaixement", "maced\u00f2nic", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xi", "va", "iniciar", "un", "per\u00edode", "de", "crisi", "marcat", "per", "la", "creixent", "feudalitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "i", "la", "seva", "debilitat", "davant", "l'aparici\u00f3", "de", "dos", "poderosos", "enemics", "l'imperi", "selj\u00facida", "i", "els", "regnes", "cristians", "d'europa", "occidental", "a", "la", "frontera", "oriental", "els", "turcs", "selj\u00facides", "que", "fins", "al", "moment", "havien", "centrat", "el", "seu", "inter\u00e8s", "a", "derrotar", "l'egipte", "fatimita", "van", "comen\u00e7ar", "a", "fer", "incursions", "a", "l'\u00e0sia", "menor", "el", "va", "acabar", "l'hegemonia", "romana", "d'orient", "a", "l'\u00e0sia", "menor", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "inesperada", "derrota", "en", "la", "batalla", "de", "manazkert", "de", "l'emperador", "rom\u00e0", "iv", "di\u00f2genes", "davant", "l'ex\u00e8rcit", "d'alp", "arslan", "sold\u00e0", "dels", "selj\u00facides", "els", "intents", "posteriors", "dels", "emperadors", "comn\u00e8", "per", "reconquerir", "els", "territoris", "perduts", "es", "revelaran", "sempre", "infructuosos", "m\u00e9s", "encara", "un", "segle", "despr\u00e9s", "manuel", "i", "comn\u00e8", "sofriria", "una", "altra", "humiliant", "derrota", "davant", "els", "selj\u00facides", "en", "la", "batalla", "de", "mirioc\u00e8fal", "a", "occident", "entre", "el", "i", "el", "els", "normands", "van", "atacar", "i", "finalment", "arribaren", "a", "expulsar", "d'it\u00e0lia", "els", "romans", "d'orient", "tot", "conquerint", "dirr\u00e0quion", "a", "il\u00b7l\u00edria", "des", "d'on", "pretenien", "obrirse", "cam\u00ed", "fins", "a", "constantinoble", "la", "mort", "de", "robert", "guiscard", "l'any", "va", "evitar", "que", "aquests", "plans", "es", "portessin", "a", "efecte", "tanmateix", "pocs", "anys", "despr\u00e9s", "la", "primera", "croada", "es", "convertiria", "en", "un", "maldecap", "per", "a", "l'emperador", "aleix", "i", "comn\u00e8", "encara", "que", "te\u00f2ricament", "els", "croats", "s'havien", "comprom\u00e8s", "a", "posar", "sota", "l'autoritat", "de", "bizanci", "els", "territoris", "conquerits", "els", "croats", "van", "acabar", "per", "establir", "diversos", "estats", "independents", "a", "antioquia", "edessa", "tr\u00edpoli", "i", "jerusalem", "els", "governs", "d'andr\u00f2nic", "i", "comn\u00e8", "i", "isaac", "ii", "\u00e0ngel", "van", "empitjorar", "la", "situaci\u00f3", "de", "la", "pagesia", "i", "la", "noblesa", "b\u00falgara", "i", "els", "rebels", "b\u00falgars", "van", "recon\u00e8ixer", "pere", "iv", "ass\u00e8n", "de", "bulg\u00e0ria", "com", "a", "rei", "donant", "inici", "a", "la", "formaci\u00f3", "del", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "a", "la", "zona", "septentrional", "amb", "capital", "a", "veliko", "t\u00e0rnovo", "que", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "important", "centre", "cultural", "el", "desmembrament", "de", "l'imperi", "frederic", "barbaroja", "emperador", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "va", "intentar", "conquerir", "sense", "\u00e8xit", "l'imperi", "durant", "la", "tercera", "croada", "per\u00f2", "va", "ser", "la", "quarta", "la", "que", "va", "tenir", "un", "efecte", "m\u00e9s", "devastador", "sobre", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "la", "intenci\u00f3", "inicial", "de", "la", "quarta", "croada", "era", "conquerir", "egipte", "tanmateix", "unes", "expectatives", "de", "reclutament", "de", "croats", "molt", "superiors", "a", "les", "que", "realment", "es", "varen", "donar", "provocaren", "l'endeutament", "dels", "l\u00edders", "croats", "en", "aquest", "context", "el", "pr\u00edncep", "aleix", "fill", "de", "l'emperador", "derrocat", "isaac", "ii", "\u00e0ngel", "va", "prometre", "una", "extraordin\u00e0ria", "recompensa", "si", "els", "croats", "l'ajudaven", "a", "recuperar", "el", "tron", "imperial", "rom\u00e0", "d'orient", "els", "croats", "reeixiren", "a", "derrocar", "l'usurpador", "aleix", "iii", "\u00e0ngel", "i", "entronitzaren", "el", "pr\u00edncep", "aleix", "amb", "el", "t\u00edtol", "d'aleix", "iv", "\u00e0ngel", "tanmateix", "poc", "despr\u00e9s", "aquest", "fou", "assassinat", "per", "un", "nou", "usurpador", "l'emperador", "aleix", "v", "ducas", "que", "es", "neg\u00e0", "a", "saldar", "els", "deutes", "de", "l'emperador", "assassinat", "aleix", "iv", "\u00e0ngel", "finalment", "els", "croats", "tornaren", "a", "atacar", "constantinoble", "i", "la", "ciutat", "va", "caure", "el", "d'abril", "del", "i", "fou", "sotmesa", "a", "un", "brutal", "saqueig", "restauraci\u00f3", "a", "partir", "d'aleshores", "es", "fund\u00e0", "l'imperi", "llat\u00ed", "aix\u00ed", "com", "altres", "estats", "croats", "en", "els", "territoris", "europeus", "de", "l'extint", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "a", "m\u00e9s", "sorgiren", "estats", "grecs", "que", "se'n", "proclamaven", "hereus", "l'imperi", "de", "nicea", "i", "l'imperi", "de", "trebisonda", "aix\u00ed", "com", "el", "despotat", "de", "morea", "el", "despotat", "de", "l'epir", "etc", "el", "primer", "controlat", "per", "la", "dinastia", "dels", "pale\u00f2leg", "va", "reconquerir", "constantinoble", "el", "sota", "el", "regnat", "de", "miquel", "viii", "pale\u00f2leg", "i", "va", "derrotar", "l'epir", "revitalitzant", "l'imperi", "tanmateix", "estaven", "massa", "preocupats", "amb", "europa", "quan", "s'estava", "produint", "un", "important", "increment", "de", "la", "penetraci\u00f3", "dels", "turcs", "a", "l'\u00e0sia", "menor", "cosa", "que", "seria", "ben", "aviat", "el", "principal", "problema", "a", "partir", "del", "mateix", "l'aven\u00e7", "turc", "va", "reduir", "considerablement", "els", "dominis", "asi\u00e0tics", "de", "l'imperi", "que", "en", "alguns", "per\u00edodes", "\u00e9s", "convertit", "en", "vassall", "dels", "otomans", "d'altra", "banda", "als", "balcans", "va", "haver", "de", "competir", "amb", "els", "estats", "grecs", "i", "llatins", "que", "havien", "sorgit", "arran", "de", "la", "conquesta", "de", "constantinoble", "el", "i", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "la", "superioritat", "naval", "veneciana", "deixava", "poques", "opcions", "a", "l'imperi", "el", "creixent", "poder", "del", "regne", "de", "s\u00e8rbia", "des", "de", "finals", "del", "segle", "xiii", "va", "preocupar", "el", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "i", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "que", "es", "van", "aliar", "contra", "s\u00e8rbia", "el", "el", "esteve", "uro", "iii", "de", "deani", "derrot\u00e0", "els", "b\u00falgars", "a", "la", "batalla", "de", "velbajd", "en", "la", "que", "l'emperador", "b\u00falgar", "va", "morir", "i", "els", "b\u00falgars", "van", "ser", "incapa\u00e7os", "d'aturar", "l'aven\u00e7", "serbi", "cap", "a", "la", "maced\u00f2nia", "bizantina", "companyia", "catalana", "d'orient", "durant", "el", "segle", "xiv", "l'imperi", "va", "haver", "d'afrontar", "la", "terrible", "revolta", "de", "la", "companyia", "catalana", "d'orient", "i", "dues", "devastadores", "guerres", "civils", "durant", "un", "temps", "l'imperi", "va", "sobreviure", "perqu\u00e8", "selj\u00facides", "mongols", "i", "perses", "saf\u00e0vides", "estaven", "massa", "dividits", "per", "a", "poder", "atacar", "per\u00f2", "finalment", "els", "turcs", "otomans", "van", "envair", "totes", "les", "possessions", "romanes", "d'orient", "a", "excepci\u00f3", "d'unes", "poques", "ciutats", "portu\u00e0ries", "caiguda", "final", "en", "mans", "dels", "otomans", "finalment", "la", "caiguda", "de", "constantinoble", "es", "va", "produir", "despr\u00e9s", "d'un", "setge", "de", "dos", "mesos", "dut", "a", "terme", "per", "mehmet", "ii", "el", "de", "maig", "de", "l'\u00faltim", "emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "constant\u00ed", "xi", "pale\u00f2leg", "va", "ser", "vist", "per", "\u00faltima", "vegada", "quan", "entrava", "en", "combat", "defensant", "les", "muralles", "mehmet", "ii", "tamb\u00e9", "va", "conquerir", "mistra", "el", "i", "el", "darrer", "nucli", "trebisonda", "el", "era", "la", "fi", "de", "l'imperi", "el", "m\u00f3n", "rom\u00e0", "d'orient", "demografia", "s\u00f3n", "molt", "poques", "les", "dades", "que", "permeten", "calcular", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "tot", "i", "que", "se", "sap", "que", "la", "major", "concentraci\u00f3", "de", "poblaci\u00f3", "va", "estar", "sempre", "en", "la", "part", "asi\u00e0tica", "de", "l'imperi", "especialment", "en", "el", "litoral", "de", "l'egeu", "d'\u00e0sia", "menor", "es", "calcula", "que", "a", "finals", "del", "segle", "iv", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "era", "d'uns", "milions", "repartits", "per", "una", "\u00e0rea", "d'aproximadament", "km\u00b2", "en", "el", "segle", "ix", "despr\u00e9s", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "prov\u00edncies", "de", "s\u00edria", "egipte", "i", "palestina", "i", "la", "crisi", "de", "poblaci\u00f3", "del", "segle", "iv", "es", "calcula", "que", "devien", "viure", "dins", "l'imperi", "uns", "milions", "de", "persones", "en", "un", "territori", "de", "km\u00b2", "al", "segle", "xiii", "amb", "les", "importants", "p\u00e8rdues", "territorials", "patides", "per", "l'imperi", "no", "\u00e9s", "probable", "que", "els", "basileus", "dirigissin", "el", "dest\u00ed", "de", "m\u00e9s", "de", "de", "persones", "des", "d'aleshores", "el", "territori", "de", "l'imperi", "i", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "van", "anar", "decreixent", "r\u00e0pidament", "fins", "a", "la", "caiguda", "de", "constantinoble", "el", "el", "creixement", "de", "constantinoble", "va", "ser", "espectacular", "durant", "els", "segles", "iv", "i", "v", "mentre", "que", "la", "capital", "d'occident", "roma", "havia", "passat", "des", "dels", "prop", "d'un", "mili\u00f3", "d'habitants", "en", "temps", "d'august", "a", "tan", "sols", "uns", "en", "el", "segle", "v", "constantinoble", "que", "en", "el", "moment", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "tenia", "escassament", "habitants", "arrib\u00e0", "als", "en", "\u00e8poca", "de", "justini\u00e0", "i", "tanmateix", "constantinoble", "no", "era", "l'\u00fanica", "gran", "ciutat", "de", "l'imperi", "s'ha", "calculat", "que", "la", "poblaci\u00f3", "d'alexandria", "en", "aquella", "mateixa", "\u00e8poca", "tenia", "al", "voltant", "dels", "habitants", "una", "mica", "m\u00e9s", "gran", "que", "antioquia", "amb", "seguida", "d'altres", "ciutats", "com", "efes", "esmirna", "p\u00e8rgam", "trebisonda", "edessa", "nicea", "tessal\u00f2nica", "tebes", "i", "atenes", "els", "esdeveniments", "del", "segle", "vi", "van", "provocar", "un", "important", "retroc\u00e9s", "de", "la", "urbanitzaci\u00f3", "tant", "per", "les", "guerres", "com", "per", "una", "desgraciada", "successi\u00f3", "d'epid\u00e8mies", "i", "cat\u00e0strofes", "naturals", "en", "el", "segle", "seg\u00fcent", "despr\u00e9s", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "s\u00edria", "palestina", "egipte", "i", "cartago", "a", "l'imperi", "nom\u00e9s", "hi", "havia", "dues", "grans", "ciutats", "constantinoble", "i", "tessal\u00f2nica", "sembla", "que", "la", "poblaci\u00f3", "de", "constantinoble", "va", "decr\u00e9ixer", "considerablement", "durant", "els", "segles", "vi", "i", "vii", "a", "causa", "entre", "altres", "raons", "de", "la", "pesta", "i", "nom\u00e9s", "va", "comen\u00e7ar", "a", "recuperarse", "a", "mitjans", "del", "segle", "viii", "es", "calcula", "que", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "era", "d'uns", "habitants", "durant", "el", "renaixement", "maced\u00f2nic", "i", "de", "no", "menys", "de", "sota", "la", "dinastia", "dels", "comnens", "en", "els", "darrers", "anys", "de", "l'imperi", "les", "ciutats", "van", "patir", "un", "pronunciat", "decreixement", "es", "calcula", "que", "en", "el", "moment", "de", "la", "conquesta", "de", "constantinoble", "pels", "turcs", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "capital", "es", "movia", "al", "voltant", "dels", "habitants", "i", "la", "de", "la", "segona", "ciutat", "de", "l'imperi", "tessal\u00f2nica", "rondava", "els", "economia", "l'economia", "romana", "d'orient", "va", "ser", "la", "m\u00e9s", "avan\u00e7ada", "d'europa", "durant", "molts", "segles", "les", "reformes", "de", "constant\u00ed", "v", "al", "voltant", "de", "l'any", "marcaren", "el", "comen\u00e7ament", "d'un", "ressorgiment", "que", "va", "ser", "continuat", "fins", "al", "des", "del", "segle", "x", "fins", "al", "final", "del", "xii", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "mostrava", "al", "m\u00f3n", "una", "imatge", "de", "grandesa", "i", "els", "viatgers", "quedaven", "impressionats", "per", "la", "riquesa", "que", "s'acumulava", "a", "la", "capital", "tot", "aix\u00f2", "va", "canviar", "amb", "l'arribada", "de", "la", "quarta", "croada", "que", "va", "ser", "una", "veritable", "cat\u00e0strofe", "els", "pale\u00f2leg", "intentaren", "reactivar", "l'economia", "per\u00f2", "l'\u00faltim", "estat", "rom\u00e0", "d'orient", "no", "aconsegu\u00ed", "recuperar", "el", "control", "del", "poder", "econ\u00f2mic", "gradualment", "tamb\u00e9", "perdrien", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "en", "les", "diverses", "activitats", "del", "comer\u00e7", "i", "els", "mecanismes", "de", "control", "dels", "preus", "aix\u00ed", "com", "el", "control", "sobre", "la", "sortida", "dels", "metalls", "preciosos", "i", "segons", "alguns", "erudits", "fins", "i", "tot", "sobre", "la", "capacitat", "d'encunyar", "monedes", "l'agricultura", "i", "la", "ind\u00fastria", "com", "en", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "en", "l'edat", "mitjana", "la", "principal", "activitat", "econ\u00f2mica", "era", "l'agricultura", "aquesta", "estava", "organitzada", "en", "latifundis", "en", "mans", "de", "la", "noblesa", "i", "el", "clergat", "la", "principal", "ind\u00fastria", "era", "la", "t\u00e8xtil", "basada", "en", "tallers", "de", "seda", "estatals", "que", "feien", "servir", "grans", "quantitats", "d'operaris", "l'imperi", "depenia", "per", "complet", "del", "comer\u00e7", "amb", "orient", "pel", "prove\u00efment", "de", "seda", "fins", "que", "a", "mitjans", "del", "segle", "vi", "uns", "monjos", "desconeguts", "van", "aconseguir", "portar", "cucs", "de", "seda", "a", "justini\u00e0", "l'imperi", "va", "comen\u00e7ar", "a", "produir", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "seda", "principalment", "a", "s\u00edria", "i", "la", "seva", "fabricaci\u00f3", "va", "ser", "un", "secret", "zelosament", "guardat", "i", "desconegut", "a", "la", "resta", "d'europa", "fins", "almenys", "al", "segle", "xii", "el", "comer\u00e7", "el", "comer\u00e7", "va", "gaudir", "d'una", "gran", "import\u00e0ncia", "recolzat", "en", "el", "prestigi", "que", "tenia", "la", "seva", "moneda", "el", "s\u00f2lid", "en", "el", "comer\u00e7", "mundial", "de", "l'\u00e8poca", "per", "la", "seva", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "ser", "un", "intermediari", "necessari", "entre", "orient", "i", "el", "mediterrani", "com", "a", "m\u00ednim", "fins", "al", "segle", "vii", "quan", "l'islam", "es", "va", "apoderar", "de", "les", "prov\u00edncies", "meridionals", "de", "l'imperi", "va", "ser", "especialment", "important", "la", "posici\u00f3", "de", "la", "capital", "que", "controlava", "el", "pas", "d'europa", "a", "\u00e0sia", "dominaven", "l'estret", "del", "b\u00f2sfor", "i", "amb", "aix\u00f2", "tenien", "el", "control", "dels", "intercanvis", "entre", "el", "mediterrani", "des", "d'on", "s'accedia", "a", "l'europa", "occidental", "i", "el", "mar", "negre", "que", "enlla\u00e7ava", "amb", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "r\u00fassia", "existien", "tres", "rutes", "principals", "que", "enlla\u00e7aven", "el", "mediterrani", "amb", "l'extrem", "orient", "el", "cam\u00ed", "m\u00e9s", "curt", "travessava", "p\u00e8rsia", "i", "despr\u00e9s", "\u00e0sia", "central", "samarcanda", "bukhar\u00e0", "es", "coneix", "com", "a", "ruta", "de", "la", "seda", "una", "segona", "ruta", "molt", "m\u00e9s", "complicada", "evitava", "p\u00e8rsia", "i", "passava", "pel", "mar", "negre", "pels", "ports", "de", "crimea", "el", "caspi", "i", "des", "d'all\u00e0", "cap", "a", "l'\u00e0sia", "central", "aquesta", "ruta", "va", "ser", "oberta", "en", "\u00e8poca", "de", "just\u00ed", "ii", "per", "mar", "des", "de", "la", "costa", "d'egipte", "pel", "mar", "roig", "i", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "aprofitant", "els", "monsons", "fins", "a", "sri", "lanka", "aquesta", "ruta", "mar\u00edtima", "possibilitava", "no", "sols", "el", "comer\u00e7", "amb", "l'\u00edndia", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "amb", "el", "regne", "d'aksun", "en", "l'actual", "eritrea", "una", "relaci\u00f3", "de", "les", "seves", "vicissituds", "es", "troba", "en", "l'obra", "del", "viatger", "cosmas", "indicopleustes", "el", "comer\u00e7", "rom\u00e0", "d'orient", "que", "utilitzava", "aquesta", "ruta", "va", "desapar\u00e8ixer", "quan", "en", "el", "segle", "vii", "es", "van", "perdre", "les", "prov\u00edncies", "meridionals", "de", "l'imperiel", "comer\u00e7", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "entrar", "en", "decad\u00e8ncia", "durant", "els", "segles", "xi", "i", "xii", "a", "causa", "de", "les", "ru\u00efnoses", "concessions", "que", "es", "van", "fer", "a", "les", "pot\u00e8ncies", "econ\u00f2miques", "emergents", "com", "ven\u00e8cia", "i", "en", "menor", "mesura", "g\u00e8nova", "i", "pisa", "organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "administrativa", "tant", "l'organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "com", "l'administrativa", "va", "ser", "en", "un", "primer", "moment", "la", "mateixa", "que", "hi", "havia", "hagut", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "emperador", "el", "cap", "suprem", "de", "l'imperi", "era", "l'emperador", "o", "basileu", "que", "dirigia", "l'ex\u00e8rcit", "i", "l'administraci\u00f3", "cada", "emperador", "tenia", "dret", "a", "escollir", "el", "seu", "successor", "al", "qual", "associava", "a", "les", "tasques", "de", "govern", "atorgantli", "el", "t\u00edtol", "de", "c\u00e8sar", "en", "algun", "moment", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "bizanci", "i", "m\u00e9s", "concretament", "durant", "el", "regnat", "de", "rom\u00e0", "lecap\u00e8", "van", "arribar", "a", "haverhi", "fins", "a", "cinc", "c\u00e8sars", "simult\u00e0niament", "el", "successor", "no", "era", "necess\u00e0riament", "fill", "de", "l'emperador", "en", "molts", "casos", "la", "successi\u00f3", "va", "ser", "d'oncle", "a", "nebot", "justini\u00e0", "per", "exemple", "va", "succeir", "al", "seu", "oncle", "just\u00ed", "i", "i", "va", "ser", "succe\u00eft", "pel", "seu", "nebot", "just\u00ed", "ii", "d'altra", "banda", "altres", "futurs", "governants", "van", "arribar", "a", "la", "dignitat", "imperial", "pel", "matrimoni", "com", "nic\u00e8for", "ii", "o", "rom\u00e0", "iv", "di\u00f2genes", "tot", "i", "que", "l'emperador", "escollia", "el", "seu", "successor", "van", "ser", "molts", "els", "que", "van", "arribar", "al", "poder", "proclamats", "per", "l'ex\u00e8rcit", "com", "ara", "heracli", "o", "aleix", "i", "comn\u00e8", "o", "gr\u00e0cies", "a", "les", "intrigues", "cortesanes", "a", "vegades", "culminades", "amb", "diversos", "assassinats", "per", "evitar", "que", "els", "emperadors", "deposats", "i", "els", "seus", "familiars", "reclamessin", "el", "tron", "sovint", "els", "provocaven", "la", "ceguesa", "o", "en", "alguns", "casos", "els", "castraven", "i", "els", "tancaven", "en", "monestirs", "un", "cas", "particular", "n'\u00e9s", "el", "de", "justini\u00e0", "ii", "anomenat", "rhinotmetos", "'nas", "tallat'", "a", "qui", "l'usurpador", "lleonci", "ii", "li", "va", "tallar", "el", "nas", "i", "el", "va", "desterrar", "tot", "i", "que", "posteriorment", "recuperaria", "el", "tron", "la", "figura", "de", "l'emperador", "estava", "especialment", "relacionada", "amb", "l'esgl\u00e9sia", "que", "es", "va", "convertir", "en", "un", "factor", "estabilitzador", "i", "especialment", "amb", "el", "patriarca", "de", "constantinoble", "la", "monarquia", "romana", "d'orient", "tenia", "un", "cert", "car\u00e0cter", "div\u00ed", "i", "en", "certes", "prerrogatives", "del", "seu", "c\u00e0rrec", "remeten", "al", "rex", "sacerdos", "'rei", "sacerdot'", "de", "la", "monarquia", "israelita", "cal", "recordar", "que", "un", "dels", "t\u00edtols", "dels", "emperadors", "era", "el", "d'isapostolos", "\u00e9s", "a", "dir", "'igual", "als", "ap\u00f2stols'", "l'emperador", "i", "el", "patriarca", "tenien", "una", "relaci\u00f3", "de", "m\u00fatua", "interdepend\u00e8ncia", "tot", "i", "que", "l'emperador", "designava", "el", "patriarca", "era", "aquest", "qui", "confirmava", "el", "seu", "acc\u00e9s", "al", "poder", "mitjan\u00e7ant", "la", "cerim\u00f2nia", "de", "coronaci\u00f3", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'imperi", "entre", "l'emperador", "i", "el", "patriarca", "va", "haverhi", "moments", "dif\u00edcils", "ja", "que", "en", "certs", "moments", "els", "interessos", "de", "l'estat", "diferien", "dels", "de", "l'esgl\u00e9sia", "aix\u00f2", "va", "succeir", "especialment", "en", "la", "darrera", "etapa", "de", "l'imperi", "quan", "els", "emperadors", "per", "obtenir", "l'ajuda", "d'occident", "per", "fer", "front", "als", "turcs", "intentaven", "restaurar", "la", "unitat", "religiosa", "entre", "la", "seva", "esgl\u00e9sia", "i", "la", "de", "roma", "en", "aquests", "moments", "evidentment", "es", "trobaren", "amb", "la", "f\u00e8rria", "oposici\u00f3", "dels", "patriarques", "una", "de", "les", "principals", "accions", "en", "qu\u00e8", "es", "fonamentava", "el", "poder", "de", "l'emperador", "era", "el", "seu", "control", "sobre", "una", "efica\u00e7", "administraci\u00f3", "que", "es", "regia", "pel", "copus", "iuris", "civilis", "tractat", "elaborat", "en", "\u00e8poca", "de", "justini\u00e0", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "es", "basava", "des", "del", "segle", "vii", "en", "els", "temes", "o", "prov\u00edncies", "sota", "el", "comandament", "d'un", "estrateg", "t\u00edtols", "nobiliaris", "t\u00edtols", "imperials", "aquests", "van", "ser", "els", "t\u00edtols", "m\u00e9s", "alts", "generalment", "limitats", "als", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "imperial", "o", "per", "a", "seleccionar", "uns", "pocs", "governants", "estrangers", "t\u00edtols", "utilitzats", "pels", "emperadors", "basileu", "'sobir\u00e0'", "origin\u00e0riament", "es", "referia", "a", "qualsevol", "rei", "a", "les", "zones", "de", "parla", "grega", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "tamb\u00e9", "es", "va", "referir", "als", "emperadors", "de", "p\u00e8rsia", "heracli", "el", "va", "adoptar", "per", "substituir", "el", "t\u00edtol", "llat\u00ed", "august", "el", "i", "es", "va", "convertir", "en", "la", "paraula", "grega", "per", "a", "emperador", "heracli", "tamb\u00e9", "utilitz\u00e0", "els", "t\u00edtols", "autokrator", "'autocr\u00e0ta'", "i", "kyriad", "'senyor'", "els", "romans", "d'orient", "reservaven", "el", "terme", "basileus", "exclusivament", "per", "a", "l'emperador", "de", "constantinoble", "i", "es", "referien", "als", "reis", "d'europa", "occidental", "com", "a", "reg\u00e0s", "hel\u00b7lenitzaci\u00f3", "de", "la", "paraula", "llatina", "rex", "'rei'", "la", "forma", "femenina", "basilissa", "es", "refereix", "a", "l'emperadriu", "les", "emperadrius", "es", "van", "tractar", "com", "a", "eusebestat", "avgousta", "kyria", "'senyora'", "o", "despoina", "la", "forma", "femenina", "de", "d\u00e8spota", "porfirog\u00e8nit", "'nascut", "en", "la", "porpra'", "els", "emperadors", "volien", "posar", "\u00e8mfasi", "en", "la", "legitimitat", "de", "la", "seva", "ascensi\u00f3", "al", "tron", "i", "annexen", "aquest", "t\u00edtol", "als", "seus", "noms", "autocr\u00e0tor", "'autogovernant'", "o", "'que", "es", "governa", "a", "si", "mateix'", "equivalent", "a", "imperator", "va", "ser", "utilitzat", "pels", "emperadors", "t\u00edtols", "utilitzats", "per", "la", "fam\u00edlia", "imperial", "basileop\u00e0tor", "creat", "per", "descriure", "el", "pare", "d'un", "emperador", "encara", "que", "el", "basileopatr", "no", "era", "necess\u00e0riament", "el", "pare", "real", "de", "l'emperador", "el", "primer", "basileopatr", "fou", "estili\u00e0", "za\u00fctzes", "noble", "de", "lle\u00f3", "vi", "el", "fil\u00f2sof", "rom\u00e0", "i", "lecap\u00e8", "tamb\u00e9", "utilitz\u00e0", "el", "terme", "quan", "va", "ser", "regent", "de", "constant\u00ed", "vii", "el", "basileopatr", "ocupava", "el", "rang", "m\u00e9s", "alt", "entre", "l'administraci\u00f3", "i", "sovint", "implicava", "\u00e0mplies", "tasques", "administrativesd\u00e8spota", "'senyor'", "t\u00edtol", "emprat", "pels", "emperadors", "des", "de", "justini\u00e0", "fou", "un", "t\u00edtol", "honor\u00edfic", "dels", "fills", "dels", "emperadors", "regnants", "en", "el", "segle", "xii", "manuel", "i", "comn\u00e8", "el", "convert\u00ed", "en", "el", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "alt", "despr\u00e9s", "del", "d'emperador", "la", "forma", "femenina", "despoina", "es", "refereix", "a", "una", "dona", "d\u00e8spota", "o", "l'esposa", "d'un", "d\u00e8spota", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "va", "utilitzar", "per", "a", "designar", "l'emperadriusebastocr\u00e0tor", "'venerable", "governant'", "creat", "per", "aleix", "i", "com", "una", "combinaci\u00f3", "d'autocr\u00e0tor", "i", "sebast", "era", "essencialment", "un", "t\u00edtol", "honor\u00edfic", "que", "significava", "nom\u00e9s", "una", "estreta", "relaci\u00f3", "amb", "l'emperador", "per\u00f2", "es", "va", "classificar", "immediatament", "despr\u00e9s", "de", "despots", "la", "forma", "femenina", "n'\u00e9s", "sebastokratorissac\u00e8sar", "'c\u00e8sar'", "origin\u00e0riament", "com", "en", "l'imperi", "rom\u00e0", "tard\u00e0", "es", "va", "utilitzar", "un", "subordinat", "per", "al", "coemperador", "o", "l'hereu", "aparent", "ocupant", "el", "rang", "m\u00e9s", "alt", "el", "c\u00e8sar", "gaudia", "d'amplis", "privilegis", "gran", "prestigi", "i", "poder", "quan", "aleix", "i", "cre\u00e0", "el", "t\u00edtol", "de", "sebastokratr", "kaiser", "es", "va", "convertir", "en", "el", "tercer", "t\u00edtol", "en", "import\u00e0ncia", "i", "quart", "despr\u00e9s", "de", "manuel", "i", "va", "crear", "d\u00e8spotes", "la", "forma", "femenina", "n'\u00e9s", "kaisarissa", "va", "ser", "poques", "vegades", "concedit", "als", "estrangers", "justini\u00e0", "ii", "anomenava", "tervel", "kan", "dels", "b\u00falgars", "kaiser", "l'any", "llavors", "el", "t\u00edtol", "es", "va", "convertir", "en", "eslau", "en", "el", "terme", "tsar", "andr\u00f2nic", "ii", "pale\u00f2leg", "nomen\u00e0", "kaiser", "roger", "de", "flor", "l\u00edder", "de", "la", "companyia", "catalana", "d'orient", "el", "nobil\u00edssim", "'els", "m\u00e9s", "nobles'", "adaptaci\u00f3", "del", "llat\u00ed", "nobilissimus", "origin\u00e0riament", "un", "t\u00edtol", "donat", "als", "parents", "propers", "de", "l'emperador", "subordinats", "\u00fanicament", "al", "kaiser", "el", "t\u00edtol", "pat\u00ed", "diverses", "variacions", "prtonobelissimos", "fou", "creat", "en", "el", "seu", "lloc", "nom\u00e9s", "per", "ser", "substitu\u00eft", "per", "una", "forma", "m\u00e9s", "ampliada", "prtonobelissimohypertatos", "a", "final", "de", "la", "dinastia", "pale\u00f2leg", "el", "primer", "havia", "desaparegut", "mentre", "que", "el", "segon", "era", "un", "funcionari", "provincialcuropalata", "del", "llat\u00ed", "cura", "palatii", "'a", "c\u00e0rrec", "del", "palau'", "emprat", "ja", "en", "temps", "de", "justini\u00e0", "era", "el", "funcionari", "encarregat", "de", "la", "gesti\u00f3", "del", "palau", "imperial", "va", "ser", "adjudicat", "a", "importants", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "imperial", "i", "a", "partir", "del", "segle", "xi", "en", "general", "s'adjudic\u00e0", "als", "governants", "vassalls", "d'arm\u00e8nia", "i", "del", "regne", "d'ib\u00e8ria", "caucassebast", "'honorable'", "aquest", "t\u00edtol", "\u00e9s", "la", "traducci\u00f3", "literal", "grega", "del", "terme", "llat\u00ed", "august", "o", "augoustos", "de", "vegades", "aplicada", "als", "emperadors", "com", "un", "t\u00edtol", "que", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xi", "i", "que", "va", "ser", "\u00e0mpliament", "concedit", "per", "aleix", "i", "comn\u00e8", "als", "seus", "germans", "i", "parents", "a", "partir", "del", "segle", "xii", "disminu\u00ed", "r\u00e0pidament", "en", "import\u00e0ncia", "l'ex\u00e8rcit", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "ser", "durant", "segles", "el", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "de", "tots", "hereu", "del", "victori\u00f3s", "ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "durant", "els", "segles", "iii", "i", "iv", "va", "ser", "substancialment", "reformat", "desenvolup\u00e0", "sobretot", "la", "cavalleria", "pesant", "catafracta", "d'origen", "s\u00e0rmata", "en", "un", "primer", "moment", "existien", "dos", "tipus", "de", "tropes", "els", "limitanei", "les", "guarnicions", "de", "la", "frontera", "i", "els", "comitatenses", "a", "partir", "del", "segle", "vii", "l'imperi", "va", "ser", "organitzat", "en", "temes", "circumscripcions", "tant", "administratives", "com", "militars", "dirigides", "per", "un", "estrateg", "amb", "qu\u00e8", "es", "va", "millorar", "la", "capacitat", "defensiva", "de", "l'imperi", "davant", "els", "seus", "nombrosos", "enemics", "exteriors", "en", "la", "defensa", "de", "bizanci", "va", "tenir", "un", "important", "paper", "l'h\u00e0bil", "diplom\u00e0cia", "dels", "seus", "emperadors", "els", "pagaments", "de", "tributs", "van", "mantenir", "molt", "de", "temps", "la", "pau", "amb", "alguns", "dels", "seus", "enemics", "i", "el", "seu", "servei", "d'espionatge", "va", "ser", "una", "aut\u00e8ntica", "ag\u00e8ncia", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "que", "recollia", "informaci\u00f3", "dels", "rivals", "de", "l'imperi", "amb", "diversos", "sistemes", "de", "recollida", "d'informaci\u00f3una", "de", "les", "debilitats", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "d'orient", "que", "va", "anar", "accentuantse", "amb", "el", "temps", "va", "ser", "la", "necessitat", "de", "fer", "servir", "tropes", "mercen\u00e0ries", "de", "fidelitat", "dubtosa", "entre", "els", "cossos", "mercenaris", "m\u00e9s", "coneguts", "hi", "havia", "la", "famosa", "gu\u00e0rdia", "varega", "provinents", "dels", "pobles", "n\u00f2rdics", "i", "els", "almog\u00e0vers", "que", "generaren", "una", "crisi", "terrible", "dins", "l'imperi", "amb", "la", "seva", "revolta", "durant", "el", "segle", "xiv", "l'estrat\u00e8gia", "militar", "va", "tenir", "un", "auge", "en", "\u00e8poca", "romana", "d'orient", "i", "diversos", "emperadors", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "maurici", "van", "escriure", "tractats", "sobre", "l'art", "de", "la", "guerra", "en", "qu\u00e8", "entre", "altres", "q\u00fcestions", "es", "lloava", "la", "discreci\u00f3", "la", "sorpresa", "i", "el", "lideratge", "dels", "comandants", "la", "marina", "la", "marina", "romana", "d'orient", "va", "ser", "la", "for\u00e7a", "naval", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "aix\u00ed", "com", "l'imperi", "mateix", "en", "els", "seus", "or\u00edgens", "es", "va", "desenvolupar", "a", "partir", "de", "la", "marina", "romana", "per\u00f2", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "seva", "predecessora", "va", "tenir", "un", "paper", "m\u00e9s", "important", "en", "la", "defensa", "de", "l'imperi", "la", "marina", "romana", "operava", "com", "a", "policia", "mar\u00edtima", "per", "desactivar", "amenaces", "per\u00f2", "la", "marina", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "era", "vital", "per", "a", "l'exist\u00e8ncia", "de", "l'imperi", "a", "qui", "molts", "historiadors", "han", "qualificat", "d'imperi", "mar\u00edtim", "la", "marina", "romana", "d'orient", "va", "tenir", "un", "paper", "preponderant", "en", "l'hegemonia", "de", "l'imperi", "gr\u00e0cies", "a", "les", "seves", "\u00e0gils", "embarcacions", "anomenades", "dromos", "i", "l'\u00fas", "d'armes", "innovadores", "com", "el", "foc", "grec", "la", "superioritat", "naval", "de", "bizanci", "li", "va", "proporcionar", "el", "domini", "del", "mediterrani", "oriental", "fins", "al", "segle", "xi", "quan", "va", "comen\u00e7ar", "a", "ser", "substitu\u00efda", "per", "l'incipient", "poder", "d'algunes", "ciutats", "estat", "italianes", "especialment", "la", "rep\u00fablica", "de", "ven\u00e8cia", "la", "primera", "amena\u00e7a", "a", "l'hegemonia", "de", "la", "marina", "romana", "va", "venir", "dels", "v\u00e0ndals", "al", "segle", "v", "per\u00f2", "va", "ser", "liquidada", "per", "les", "guerres", "de", "justini\u00e0", "i", "al", "segle", "seg\u00fcent", "el", "restabliment", "d'una", "marina", "romana", "d'orient", "permanent", "i", "la", "introducci\u00f3", "de", "les", "galeres", "en", "el", "mateix", "per\u00edode", "marca", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "el", "desenvolupament", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "prim\u00e0ries", "de", "la", "marina", "romana", "d'orient", "aquest", "proc\u00e9s", "va", "augmentar", "durant", "l'adveniment", "de", "l'islam", "despr\u00e9s", "de", "les", "p\u00e8rdues", "del", "llevant", "mediterrani", "i", "de", "l'\u00e0frica", "el", "mediterrani", "es", "va", "convertir", "en", "un", "camp", "de", "batalla", "entre", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "l'imperi", "dels", "\u00e0rabs", "en", "aquest", "punt", "va", "ser", "molt", "important", "la", "marina", "romana", "d'orient", "no", "sols", "per", "a", "la", "defensa", "de", "les", "possessions", "imperials", "al", "mar", "sin\u00f3", "per", "a", "repel\u00b7lir", "atacs", "contra", "constantinoble", "amb", "l'\u00fas", "del", "foc", "grec", "l'arma", "secreta", "romana", "d'orient", "m\u00e9s", "letal", "constantinoble", "es", "va", "salvar", "de", "diversos", "setges", "i", "en", "moltes", "batalles", "la", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "per", "a", "les", "tropes", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "la", "religi\u00f3", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "ser", "des", "dels", "seus", "inicis", "cristi\u00e0", "ja", "que", "constant\u00ed", "i", "va", "ser", "el", "primer", "emperador", "a", "adoptar", "el", "cristianisme", "i", "en", "aquella", "\u00e8poca", "gran", "part", "de", "l'imperi", "ja", "era", "cristi\u00e0", "religi\u00f3", "que", "va", "anar", "incrementant", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "al", "llarg", "del", "segle", "iv", "i", "va", "culminar", "quan", "l'emperador", "teodosi", "i", "a", "finals", "del", "mateix", "segle", "la", "va", "proclamar", "religi\u00f3", "oficial", "de", "l'imperi", "inicialment", "la", "m\u00e0xima", "autoritat", "religiosa", "de", "l'imperi", "era", "l'emperador", "que", "tenia", "el", "c\u00e0rrec", "de", "pont\u00edfex", "m\u00e0xim", "aix\u00ed", "doncs", "l'any", "constant\u00ed", "convoc\u00e0", "el", "primer", "concili", "de", "nicea", "en", "qu\u00e8", "es", "decid\u00ed", "entre", "altres", "coses", "que", "s'organitzaria", "l'esgl\u00e9sia", "en", "patriarcats", "i", "aquest", "en", "di\u00f2cesis", "l'any", "en", "el", "primer", "concili", "de", "constantinoble", "es", "decid\u00ed", "que", "el", "patriarca", "de", "constantinoble", "prevaldria", "damunt", "dels", "altres", "fins", "i", "tot", "del", "de", "roma", "la", "unitat", "religiosa", "va", "ser", "amena\u00e7ada", "per", "les", "heretgies", "que", "van", "proliferar", "en", "la", "meitat", "oriental", "de", "l'imperi", "i", "que", "van", "posar", "en", "relleu", "la", "divisi\u00f3", "en", "mat\u00e8ria", "doctrinal", "entre", "les", "quatre", "principals", "seus", "orientals", "constantinoble", "antioquia", "jerusalem", "i", "alexandria", "l'any", "el", "concili", "de", "nicea", "havia", "condemnat", "l'arrianisme", "que", "negava", "la", "naturalesa", "divina", "de", "crist", "el", "el", "concili", "d'efes", "va", "declarar", "her\u00e8tic", "el", "nestorianisme", "la", "crisi", "m\u00e9s", "duradora", "tanmateix", "va", "ser", "la", "causada", "per", "l'heretgia", "monofisita", "que", "afirmava", "que", "crist", "nom\u00e9s", "tenia", "una", "naturalesa", "la", "divina", "encara", "que", "va", "ser", "tamb\u00e9", "condemnada", "pel", "concili", "de", "calced\u00f2nia", "havia", "guanyat", "nombrosos", "adeptes", "sobretot", "a", "egipte", "i", "s\u00edria", "i", "tots", "els", "emperadors", "van", "fracassar", "en", "l'intent", "de", "restablir", "la", "unitat", "religiosa", "en", "aquest", "per\u00edode", "s'inici\u00e0", "tamb\u00e9", "l'estreta", "associaci\u00f3", "entre", "l'esgl\u00e9sia", "i", "l'imperi", "lle\u00f3", "i", "va", "ser", "el", "primer", "emperador", "coronat", "pel", "patriarca", "de", "constantinoble", "un", "dels", "fets", "m\u00e9s", "decisius", "i", "d'efectes", "m\u00e9s", "duradors", "va", "ser", "la", "incorporaci\u00f3", "dels", "pobles", "eslaus", "a", "l'\u00f2rbita", "cultural", "i", "religiosa", "de", "bizanci", "en", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "ix", "els", "monjos", "metodi", "i", "ciril", "van", "ser", "enviats", "a", "evangelitzar", "mor\u00e0via", "a", "petici\u00f3", "del", "seu", "monarca", "rastislau", "per", "dur", "a", "terme", "la", "seva", "tasca", "van", "crear", "una", "llengua", "liter\u00e0ria", "l'antic", "eslau", "eclesi\u00e0stic", "o", "lit\u00fargic", "basada", "en", "el", "dialecte", "eslau", "parlat", "a", "tessal\u00f2nica", "d'on", "eren", "originaris", "aquests", "monjos", "tamb\u00e9", "van", "elaborar", "un", "nou", "alfabet", "per", "posarla", "per", "escrit", "l'alfabet", "glagol\u00edtic", "despr\u00e9s", "substitu\u00eft", "per", "l'alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "encara", "que", "la", "missi\u00f3", "a", "mor\u00e0via", "va", "fracassar", "a", "mitjans", "del", "segle", "x", "es", "va", "produir", "la", "conversi\u00f3", "del", "principat", "de", "k\u00edev", "incorpor\u00e0", "aix\u00ed", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "bizanci", "un", "estat", "d'una", "extensi\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "del", "mateix", "imperi", "d'aquells", "dies", "els", "afers", "religiosos", "per\u00f2", "es", "tornaren", "especialment", "delicats", "pel", "que", "fa", "a", "les", "relacions", "amb", "l'esgl\u00e9sia", "de", "roma", "la", "ruptura", "definitiva", "es", "va", "consumar", "el", "amb", "motiu", "d'una", "disputa", "sobre", "el", "text", "del", "credo", "en", "el", "qual", "els", "te\u00f2legs", "llatins", "havien", "incl\u00f2s", "la", "cl\u00e0usula", "filioque", "significant", "aix\u00ed", "en", "contra", "de", "la", "tradici\u00f3", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "orientals", "que", "l'esperit", "sant", "procedia", "no", "solament", "del", "pare", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "del", "fill", "hi", "havia", "tamb\u00e9", "desacord", "en", "molts", "altres", "temes", "menors", "i", "en", "el", "fons", "tamb\u00e9", "es", "discutia", "la", "primacia", "entre", "les", "dues", "antigues", "capitals", "de", "l'imperi", "aquest", "trencament", "es", "coneix", "amb", "el", "nom", "del", "gran", "cisma", "d'orient", "i", "va", "donar", "lloc", "a", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "cultura", "i", "art", "la", "llengua", "en", "els", "or\u00edgens", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "existir", "una", "situaci\u00f3", "de", "digl\u00f2ssia", "entre", "el", "llat\u00ed", "i", "el", "grec", "la", "primera", "era", "la", "llengua", "de", "l'administraci\u00f3", "estatal", "mentre", "que", "el", "grec", "era", "la", "llengua", "parlada", "i", "el", "principal", "vehicle", "d'expressi\u00f3", "liter\u00e0ria", "dins", "l'esgl\u00e9sia", "i", "en", "l'educaci\u00f3", "s'utilitzava", "el", "grec", "a", "aix\u00f2", "s'ha", "d'afegir", "que", "en", "altres", "regions", "de", "l'imperi", "es", "feien", "servir", "altres", "lleng\u00fces", "com", "l'arameu", "i", "la", "seva", "variant", "el", "siri\u00e0", "a", "s\u00edria", "i", "palestina", "i", "la", "llengua", "copta", "a", "egipte", "amb", "el", "temps", "el", "llat\u00ed", "va", "ser", "definitivament", "despla\u00e7at", "pel", "grec", "que", "es", "va", "convertir", "tamb\u00e9", "en", "la", "llengua", "de", "l'administraci\u00f3", "imperial", "\u00e9s", "significatiu", "que", "ja", "en", "\u00e8poca", "d'heracli", "el", "t\u00edtol", "d'augustus", "en", "llat\u00ed", "fos", "substitu\u00eft", "pel", "de", "basileus", "en", "grec", "per\u00f2", "el", "llat\u00ed", "encara", "va", "continuar", "apareixent", "en", "inscripcions", "i", "en", "monedes", "fins", "al", "segle", "xi", "la", "invasi\u00f3", "de", "l'islam", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "prov\u00edncies", "orientals", "van", "causar", "una", "major", "hel\u00b7lenitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "el", "grec", "parlat", "era", "el", "resultat", "de", "l'evoluci\u00f3", "del", "grec", "antic", "que", "va", "donar", "lloc", "al", "grec", "medieval", "o", "bizant\u00ed", "existien", "grans", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "llenguatge", "literari", "deliberadament", "arcaic", "i", "el", "llenguatge", "parlat", "la", "koin\u00e9", "popular", "que", "no", "s'acostumava", "a", "utilitzar", "en", "literatura", "la", "literatura", "com", "en", "general", "la", "cultura", "romana", "d'orient", "en", "tots", "els", "\u00e0mbits", "es", "caracteritzava", "per", "tres", "elements", "hel\u00b7lenisme", "cristianisme", "i", "influ\u00e8ncia", "oriental", "hel\u00b7lenisme", "perqu\u00e8", "continua", "la", "tradici\u00f3", "de", "la", "gr\u00e8cia", "cl\u00e0ssica", "a", "pesar", "dels", "intents", "romanitzadors", "de", "justini\u00e0", "i", "el", "seu", "nebot", "just\u00ed", "ii", "que", "nom\u00e9s", "van", "consolidar", "el", "dret", "cristianisme", "perqu\u00e8", "des", "de", "constant\u00ed", "va", "ser", "la", "religi\u00f3", "de", "l'imperi", "tot", "i", "la", "dura", "oposici\u00f3", "intel\u00b7lectual", "fins", "ben", "entrat", "el", "segle", "vi", "influ\u00e8ncia", "oriental", "per", "l'estreta", "relaci\u00f3", "amb", "els", "pobles", "asi\u00e0tics", "i", "africans", "literatura", "la", "literatura", "romana", "d'orient", "inclou", "un", "poema", "\u00e8pic", "en", "grec", "popular", "digen\u00eds", "acrites", "i", "l\u00edrics", "de", "primer", "ordre", "com", "teodor", "pr\u00f2dom", "cont\u00e9", "uns", "g\u00e8neres", "caracter\u00edstics", "com", "els", "bestiaris", "volucraris", "lapidaris", "i", "les", "novel\u00b7les", "romanes", "d'orient", "els", "amors", "d'is\u00ednia", "i", "ismino", "d'estaci", "macrembolita", "els", "amors", "de", "rodant", "i", "dosicles", "de", "teodor", "pr\u00f2dom", "les", "aventures", "de", "drusilla", "i", "caricles", "de", "nicetes", "eugeni\u00e0", "aventures", "d'aristandre", "i", "calitea", "de", "constant\u00ed", "manasesva", "ser", "especialment", "fecunda", "en", "escrits", "teol\u00f2gics", "cristol\u00f2gics", "i", "hagiogr\u00e0fics", "va", "ser", "en", "particular", "rellevant", "per", "a", "la", "literatura", "occidental", "la", "hist\u00f2ria", "de", "barlaam", "i", "josafat", "en", "qu\u00e8", "es", "troben", "al\u00b7lusions", "a", "la", "vida", "de", "buda", "i", "que", "va", "ser", "divulgada", "per", "tot", "occident", "la", "hist\u00f2ria", "va", "tenir", "representants", "eminents", "com", "procopi", "de", "ces\u00e0rea", "secretari", "del", "fam\u00f3s", "general", "belisari", "durant", "el", "regnat", "de", "justini\u00e0", "i", "a", "la", "vegada", "panegirista", "de", "l'emperador", "en", "els", "sis", "llibres", "de", "les", "seves", "hist\u00f2ries", "i", "el", "seu", "detractor", "en", "l'anomenada", "hist\u00f2ria", "secreta", "en", "la", "l\u00edrica", "destaca", "l'epigrama", "amb", "figures", "com", "pau", "el", "silenciari", "i", "agaties", "aquest", "\u00faltim", "ant\u00f2leg", "i", "historiador", "del", "per\u00edode", "que", "va", "seguir", "justini\u00e0", "jordi", "de", "pis\u00eddia", "va", "compondre", "poesia", "\u00e8pica", "i", "epigrames", "existeix", "un", "interessant", "llibre", "de", "viatges", "de", "cosmas", "indicopleustes", "del", "segle", "vii", "destaca", "un", "historiador", "simocata", "que", "no", "va", "arribar", "a", "tenir", "la", "import\u00e0ncia", "de", "procopi", "en", "aquest", "segle", "tamb\u00e9", "destaca", "el", "poeta", "rom\u00e0", "el", "melode", "o", "el", "cantor", "autor", "d'himnes", "religiosos", "entre", "els", "segles", "viii", "i", "el", "xi", "es", "compila", "ja", "la", "mencionada", "epopeia", "nacional", "digen\u00eds", "acrites", "composta", "en", "una", "llengua", "semiculta", "tamb\u00e9", "es", "fan", "poemes", "\u00e8pics", "sobre", "alexandre", "el", "gran", "i", "es", "componen", "enciclop\u00e8dies", "com", "la", "suda", "o", "su\u00efdes", "de", "car\u00e0cter", "gramatical", "etimol\u00f2gic", "biogr\u00e0fic", "geogr\u00e0fic", "hist\u00f2ric", "cient\u00edfic", "i", "literari", "es", "va", "recopilar", "el", "corpus", "d'epigram\u00e0tica", "grega", "m\u00e9s", "important", "que", "es", "conserva", "l'antologia", "palatina", "el", "cristianisme", "s'incorpora", "al", "g\u00e8nere", "tradicional", "pag\u00e0", "amb", "les", "obres", "del", "monjo", "teodor", "estudita", "que", "escriu", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "iconoclasta", "aix\u00ed", "com", "obres", "asc\u00e8tiques", "i", "d'exegesi", "i", "de", "la", "monja", "poeta", "kassia", "sant", "joan", "damasc\u00e8", "va", "compondre", "tractats", "teol\u00f2gics", "i", "pol\u00e8mics", "en", "un", "estil", "obscur", "d'altra", "banda", "alguns", "emperadors", "es", "van", "dedicar", "a", "les", "lletres", "com", "lle\u00f3", "vi", "el", "fil\u00f2sof", "que", "va", "ser", "poeta", "aix\u00ed", "com", "el", "seu", "fill", "constant\u00ed", "vii", "en", "l'\u00faltim", "per\u00edode", "des", "de", "finals", "del", "segle", "xi", "existeix", "una", "gran", "quantitat", "de", "literatura", "pol\u00e8mica", "religiosa", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "escriuen", "foci", "i", "miquel", "psel\u00b7los", "sobre", "altres", "temes", "i", "es", "propicia", "un", "renaixement", "de", "les", "lletres", "gregues", "aquest", "renaixement", "passar\u00e0", "a", "europa", "amb", "la", "dispersi\u00f3", "dels", "erudits", "romans", "d'orient", "per", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "constantinoble", "pels", "otomans", "a", "it\u00e0lia", "renaixer\u00e0", "l'estudi", "del", "grec", "i", "l'humanisme", "i", "d'all\u00e0", "passar\u00e0", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "joan", "tzetzes", "escriu", "poemes", "did\u00e0ctics", "i", "erudits", "s'escriuen", "novel\u00b7les", "a", "gr\u00e8cia", "i", "proliferen", "els", "bestiaris", "els", "lapidaris", "i", "cr\u00f2niques", "com", "la", "c\u00e8lebre", "cr\u00f2nica", "de", "morea", "que", "va", "manar", "traduir", "a", "l'aragon\u00e8s", "el", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "de", "sant", "joan", "de", "jerusalem", "juan", "fern\u00e1ndez", "de", "heredia", "l'inquiet", "i", "inconformista", "poeta", "teodor", "prodom", "escriu", "quatre", "poemes", "sat\u00edrics", "en", "llengua", "popular", "i", "escriu", "la", "seva", "catomiomaquia", "o", "lluita", "dels", "gats", "contra", "els", "ratolins", "un", "model", "de", "par\u00f2dia", "\u00e8pica", "hi", "ha", "excel\u00b7lents", "historiadors", "que", "deixen", "testimoni", "de", "les", "croades", "com", "la", "dels", "germans", "choniates", "miquel", "i", "sobretot", "nicetas", "tamb\u00e9", "paquimeras", "nicefor", "brienni", "o", "la", "seva", "dona", "anna", "comnena", "princesa", "imperial", "autora", "de", "l'alex\u00edada", "hist\u00f2ria", "sobre", "el", "seu", "pare", "aleix", "i", "comn\u00e8", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "la", "dinastia", "pale\u00f2leg", "la", "literatura", "entra", "en", "decad\u00e8ncia", "tot", "i", "que", "despr\u00e9s", "sorgeix", "amb", "for\u00e7a", "la", "filologia", "arquitectura", "l'arquitectura", "romana", "d'orient", "\u00e9s", "hereva", "de", "l'arquitectura", "romana", "i", "l'arquitectura", "paleocristiana", "\u00e9s", "essencialment", "religiosa", "tot", "i", "que", "no", "falten", "edificis", "civils", "d'import\u00e0ncia", "presenta", "una", "marcada", "predilecci\u00f3", "pel", "totxo", "com", "a", "material", "de", "construcci\u00f3", "tot", "i", "que", "dissimulat", "per", "detalls", "de", "pedra", "en", "l'exterior", "i", "pel", "sumptu\u00f3s", "mosaic", "en", "l'interior", "encara", "s'utilitzava", "la", "columna", "i", "la", "seva", "innovaci\u00f3", "m\u00e9s", "destacada", "\u00e9s", "l'\u00fas", "sistem\u00e0tic", "de", "la", "coberta", "de", "volta", "els", "tipus", "de", "volta", "m\u00e9s", "utilitzada", "s\u00f3n", "la", "de", "can\u00f3", "i", "la", "d'aresta", "per\u00f2", "destaca", "sobretot", "la", "c\u00fapula", "amb", "la", "seva", "caracter\u00edstica", "base", "sobre", "petxines", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "es", "va", "fer", "servir", "ocasionalment", "la", "c\u00fapula", "sobre", "trompes", "respecte", "a", "la", "planta", "la", "m\u00e9s", "freq\u00fcent", "en", "els", "temples", "\u00e9s", "la", "que", "t\u00e9", "forma", "de", "creu", "grega", "amb", "una", "c\u00fapula", "en", "la", "intersecci\u00f3", "de", "les", "naus", "en", "els", "temples", "sovint", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "del", "cos", "de", "la", "nau", "principal", "hi", "ha", "un", "atri", "o", "narthex", "d'origen", "paleocristi\u00e0", "i", "el", "presbiteri", "precedit", "de", "la", "icon\u00f2stasi", "anomenat", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "all\u00e0", "es", "col\u00b7locaven", "les", "icones", "pintades", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'art", "i", "l'arquitectura", "romans", "d'orient", "se", "solen", "distingir", "tres", "per\u00edodes", "o", "edats", "d'or", "la", "primera", "edat", "d'or", "t\u00e9", "el", "moment", "m\u00e9s", "representatiu", "en", "l'\u00e8poca", "de", "justini\u00e0", "i", "els", "seus", "edificis", "m\u00e9s", "destacats", "s\u00f3n", "l'esgl\u00e9sia", "dels", "sants", "sergi", "i", "bac", "la", "de", "santa", "irene", "i", "sobretot", "la", "de", "santa", "sofia", "totes", "a", "la", "ciutat", "de", "constantinoble", "la", "segona", "edat", "d'or", "coincideix", "amb", "el", "renaixement", "maced\u00f2nic", "segles", "ix", "x", "i", "xi", "continua", "sent", "l'esgl\u00e9sia", "de", "planta", "central", "coberta", "amb", "una", "c\u00fapula", "d'acord", "amb", "el", "model", "fonamental", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "les", "esgl\u00e9sies", "de", "planta", "de", "creu", "grega", "inscrita", "en", "un", "quadre", "amb", "els", "bra\u00e7os", "de", "la", "creu", "coberts", "amb", "una", "volta", "de", "can\u00f3", "i", "cinc", "voltes", "l'una", "en", "el", "centre", "i", "les", "altres", "quatre", "en", "els", "angles", "el", "prototip", "va", "serne", "la", "nova", "esgl\u00e9sia", "o", "nea", "constru\u00efda", "per", "basili", "i", "avui", "desapareguda", "altres", "esgl\u00e9sies", "destacades", "s\u00f3n", "les", "dels", "sants", "ap\u00f2stols", "de", "constantinoble", "santa", "caterina", "de", "sal\u00f2nica", "la", "catedral", "d'atenes", "i", "la", "bas\u00edlica", "de", "sant", "marc", "de", "ven\u00e8cia", "la", "tercera", "edat", "d'or", "comen\u00e7a", "despr\u00e9s", "de", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "constantinoble", "el", "\u00e9s", "una", "\u00e8poca", "de", "difusi\u00f3", "de", "les", "formes", "romanes", "d'orient", "tant", "al", "nord", "r\u00fassia", "com", "a", "l'oest", "les", "novetats", "d'aquest", "per\u00edode", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "decoratives", "que", "estructurals", "destaquen", "esgl\u00e9sies", "com", "la", "de", "santa", "maria", "pammakaristos", "a", "constantinoble", "les", "esgl\u00e9sies", "del", "mont", "atos", "o", "el", "conjunt", "d'esgl\u00e9sies", "de", "mistra", "al", "pelopon\u00e8s", "escultura", "mosaics", "i", "pintura", "l'estil", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "quedar", "definit", "a", "partir", "del", "segle", "vi", "anteriorment", "dominava", "l'estil", "rom\u00e0", "tard\u00e0", "fins", "i", "tot", "en", "la", "mateixa", "constantinoble", "segons", "ho", "evidencien", "diverses", "est\u00e0tues", "erigides", "per", "tota", "la", "ciutat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "altres", "monuments", "de", "l'\u00e8poca", "mostren", "ja", "l'inici", "pel", "gust", "rom\u00e0", "d'orient", "com", "el", "disc", "de", "teodosi", "un", "baix", "relleu", "amb", "les", "figures", "de", "l'emperador", "i", "la", "seva", "cort", "\u00e9s", "un", "estil", "que", "es", "pot", "considerar", "com", "una", "derivaci\u00f3", "de", "l'estil", "rom\u00e0", "amb", "influ\u00e8ncia", "asi\u00e0tica", "es", "caracteritza", "en", "general", "per", "una", "certa", "uniformitat", "amanerament", "i", "rigidesa", "o", "falta", "de", "naturalitat", "en", "les", "figures", "que", "apareixen", "en", "esmalts", "imitacions", "de", "pedres", "i", "enfilalls", "de", "perles", "en", "trossos", "geom\u00e8trics", "i", "en", "el", "fullam", "estilitzat", "o", "mancat", "de", "naturalitat", "l'art", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "cultivar", "molt", "poc", "l'embalum", "rod\u00f3", "per\u00f2", "abunda", "en", "relleus", "sobre", "marfil", "plata", "i", "bronze", "i", "no", "va", "abandonar", "del", "tot", "l'\u00fas", "dels", "camafeus", "i", "entallats", "en", "pedres", "fines", "tant", "en", "els", "relleus", "com", "en", "les", "pintures", "i", "mosaics", "es", "presenten", "les", "figures", "mirant", "cap", "endavant", "de", "la", "cultura", "romana", "bizanci", "va", "heretar", "la", "decoraci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "mosaics", "que", "van", "arribar", "a", "la", "seva", "m\u00e0xima", "esplendor", "en", "aquest", "imperi", "els", "mosaics", "eren", "figures", "formades", "per", "petits", "trossos", "de", "pedra", "o", "vidre", "de", "colors", "seguien", "estrictes", "normes", "per", "il\u00b7lustrar", "passatges", "de", "la", "vida", "dels", "emperadors", "i", "escenes", "religioses", "que", "en", "aquest", "darrer", "cas", "trobem", "tot", "cobrint", "les", "muralles", "i", "cels", "rasos", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "pel", "que", "fa", "a", "la", "pintura", "cal", "destacar", "d'una", "manera", "particular", "els", "retaules", "de", "tem\u00e0tica", "religiosa", "coneguts", "com", "a", "icones", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "romana", "d'orient", "de", "car\u00e0cter", "normalment", "religi\u00f3s", "estava", "fortament", "relacionada", "amb", "el", "cant", "gregori\u00e0", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "monodia", "vocal", "sense", "acompanyament", "instrumental", "i", "est\u00e0", "organitzada", "en", "un", "sistema", "musical", "l'oktoekhos", "que", "est\u00e0", "format", "per", "modes", "o", "escales", "es", "diferencia", "del", "gregori\u00e0", "perqu\u00e8", "es", "canta", "en", "grec", "i", "s'acompanya", "vocalment", "amb", "un", "so", "greu", "de", "base", "la", "isocratima", "llegat", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "ser", "una", "organitzaci\u00f3", "multicultural", "hereva", "de", "la", "tradici\u00f3", "romana", "que", "va", "desapar\u00e8ixer", "el", "i", "era", "un", "regne", "grec", "de", "religi\u00f3", "ortodoxa", "l'escriptor", "brit\u00e0nic", "robert", "byron", "va", "descriure", "la", "seva", "ess\u00e8ncia", "com", "el", "resultat", "d'una", "triple", "fusi\u00f3", "un", "cos", "rom\u00e0", "una", "ment", "grega", "i", "una", "\u00e0nima", "oriental", "bizanci", "va", "ser", "l'\u00fanica", "pot\u00e8ncia", "estable", "de", "l'edat", "mitjana", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "va", "servir", "de", "factor", "estabilitzador", "a", "europa", "de", "barrera", "contra", "la", "pressi\u00f3", "de", "les", "conquestes", "dels", "ex\u00e8rcits", "isl\u00e0mics", "i", "actuant", "com", "a", "enlla\u00e7", "amb", "el", "passat", "cl\u00e0ssic", "i", "la", "seva", "antiga", "legitimitat", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "va", "ser", "traum\u00e0tica", "tant", "que", "durant", "molt", "de", "temps", "es", "va", "considerar", "el", "com", "la", "divisi\u00f3", "entre", "l'edat", "mitjana", "i", "l'edat", "moderna", "el", "conquistador", "otom\u00e0", "mehmet", "ii", "i", "els", "seus", "successors", "es", "consideraren", "a", "si", "mateixos", "hereters", "leg\u00edtims", "dels", "emperadors", "romans", "d'orient", "fins", "a", "la", "fi", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "tanmateix", "el", "paper", "de", "l'emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "com", "a", "cap", "de", "l'ortod\u00f2xia", "oriental", "va", "ser", "reclamat", "pels", "grans", "ducs", "de", "moscou", "comen\u00e7ant", "per", "ivan", "iii", "el", "seu", "net", "ivan", "el", "terrible", "es", "convertiria", "en", "el", "primer", "tsar", "de", "r\u00fassia", "t\u00edtol", "tsar", "que", "prov\u00e9", "del", "c\u00e8sar", "rom\u00e0", "els", "seus", "successors", "van", "donar", "suport", "a", "la", "idea", "que", "moscou", "era", "l'hereva", "leg\u00edtima", "de", "roma", "i", "constantinoble", "la", "tercera", "roma", "una", "idea", "mantinguda", "per", "l'imperi", "rus", "fins", "a", "la", "seva", "fi", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xx", "des", "del", "punt", "de", "vista", "comercial", "bizanci", "era", "el", "punt", "de", "partida", "de", "la", "ruta", "de", "la", "seda", "l'eix", "econ\u00f2mic", "que", "unia", "europa", "amb", "orient", "per", "on", "s'importaven", "mat\u00e8ries", "de", "luxe", "com", "la", "seda", "i", "les", "esp\u00e8cies", "la", "interrupci\u00f3", "d'aquesta", "ruta", "a", "causa", "de", "la", "desaparici\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "provocar", "l'obertura", "de", "noves", "rutes", "comercials", "i", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "espanyols", "i", "portuguesos", "van", "arribar", "a", "am\u00e8rica", "i", "a", "\u00e0frica", "tot", "buscant", "rutes", "alternatives", "els", "portuguesos", "van", "acabar", "la", "conquesta", "abans", "i", "van", "disposar", "dels", "recursos", "necessaris", "amb", "antelaci\u00f3", "per", "crear", "un", "imperi", "atl\u00e0ntic", "que", "permetria", "arribar", "a", "l'\u00edndia", "tot", "circumnavegant", "\u00e0frica", "els", "espanyols", "posteriorment", "patrocinarien", "colom", "i", "diversos", "conquistadors", "per", "crear", "un", "imperi", "que", "transformaria", "espanya", "en", "la", "primera", "superpot\u00e8ncia", "mundial", "bizanci", "va", "tenir", "un", "paper", "important", "en", "la", "conservaci\u00f3", "de", "textos", "cl\u00e0ssics", "tant", "en", "el", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "com", "en", "l'europa", "occidental", "que", "serien", "clau", "per", "al", "desenvolupament", "del", "renaixement", "la", "seva", "tradici\u00f3", "historiogr\u00e0fica", "va", "ser", "una", "font", "d'informaci\u00f3", "sobre", "els", "\u00e8xits", "del", "m\u00f3n", "cl\u00e0ssic", "fins", "al", "punt", "que", "es", "creu", "que", "el", "ressorgiment", "cultural", "econ\u00f2mic", "i", "cient\u00edfic", "del", "segle", "xv", "no", "hauria", "estat", "possible", "sense", "les", "bases", "establertes", "per", "la", "gr\u00e8cia", "romana", "d'orient", "d'altra", "banda", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "bizanci", "en", "q\u00fcestions", "com", "la", "teologia", "seria", "vital", "per", "als", "pensadors", "europeus", "com", "sant", "tom\u00e0s", "d'aquino", "tamb\u00e9", "s'ha", "d'esmentar", "que", "l'imperi", "va", "ser", "clau", "en", "la", "divulgaci\u00f3", "del", "cristianisme", "religi\u00f3", "que", "definiria", "europa", "durant", "segles", "dels", "quatre", "principals", "focus", "d'aquesta", "religi\u00f3", "tres", "jerusalem", "antioquia", "i", "constantinoble", "es", "trobaven", "en", "el", "seu", "territori", "i", "fins", "al", "cisma", "d'orient", "va", "ser", "el", "major", "focus", "espiritual", "tamb\u00e9", "va", "ser", "el", "punt", "de", "partida", "de", "l'evangelitzaci\u00f3", "dels", "pobles", "eslaus", "amb", "l'adaptaci\u00f3", "de", "l'alfabet", "grec", "per", "crear", "el", "sistema", "d'escriptura", "que", "avui", "anomenen", "alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "sense", "deixar", "de", "menystenir", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "sobre", "les", "esgl\u00e9sies", "copta", "et\u00edop", "i", "arm\u00e8nia", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "bar\u00f3", "i", "queralt", "x", "skanderbeg", "heroi", "nacional", "alban\u00e8s", "entre", "la", "realitat", "i", "el", "mite", "temps", "d'educaci\u00f3", "p\u00e0g", "doi", "te", "brand", "c", "m", "byzantium", "confronts", "the", "west", "en", "angl\u00e8s", "harvard", "university", "press", "isbn", "bury", "j", "b", "a", "history", "of", "the", "later", "roman", "empire", "from", "arcadius", "to", "irene", "ad", "to", "ad", "en", "angl\u00e8s", "volum", "i", "te\u00f2fanes", "el", "confessor", "classen", "j", "theophanes", "chronographia", "corpus", "scriptorum", "histori\u00e6", "byzantin\u00e6", "en", "llat\u00ed", "vol", "i", "fern\u00e1ndezmorera", "d", "the", "myth", "of", "the", "andalusian", "paradise", "en", "angl\u00e8s", "intercollegiate", "studies", "institute", "ord", "isbn", "florist\u00e1n", "im\u00edzcoz", "j", "m", "los", "\u00faltimos", "pale\u00f3logos", "los", "reinos", "peninsulares", "y", "la", "cruzada", "a", "b\u00e1denas", "de", "la", "pe\u00f1a", "p", "p\u00e9rez", "mart\u00edn", "i", "constantinopla", "mitos", "y", "realidades", "en", "castell\u00e0", "consell", "superior", "d'investigacions", "cient\u00edfiques", "p", "isbn", "fouracre", "p", "gerberding", "r", "a", "late", "merovingian", "france", "history", "and", "hagiography", "en", "angl\u00e8s", "manchester", "university", "press", "isbn", "gabriel", "r", "a", "the", "great", "armies", "of", "antiquity", "en", "angl\u00e8s", "greenwood", "isbn", "grafton", "a", "most", "g", "w", "settis", "s", "the", "classical", "tradition", "en", "angl\u00e8s", "belknap", "press", "isbn", "gibbon", "e", "the", "history", "of", "the", "decline", "and", "fall", "of", "the", "roman", "empire", "en", "angl\u00e8s", "volum", "collins", "&", "hanney", "heather", "p", "the", "fall", "of", "the", "roman", "empire", "a", "new", "history", "en", "angl\u00e8s", "pan", "macmillan", "isbn", "kaldel\u00b7lis", "a", "hellenism", "in", "byzantium", "the", "transformations", "of", "greek", "identity", "and", "the", "reception", "of", "the", "classical", "tradition", "en", "angl\u00e8s", "cambridge", "university", "press", "isbn", "kaldel\u00b7lis", "a", "romanland", "ethnicity", "and", "empire", "in", "byzantium", "en", "angl\u00e8s", "harvard", "university", "press", "isbn", "lepree", "j", "f", "uki", "l", "the", "byzantine", "empire", "a", "historical", "encyclopedia", "en", "angl\u00e8s", "volum", "i", "abcclio", "isbn", "mango", "c", "introduction", "a", "mango", "c", "the", "oxford", "history", "of", "byzantium", "en", "angl\u00e8s", "oxford", "university", "press", "p", "isbn", "marcos", "hierro", "e", "els", "catalans", "i", "l'imperi", "bizant\u00ed", "a", "ferrer", "i", "mallol", "m", "t", "els", "catalans", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "oriental", "a", "l'edat", "mitjana", "institut", "d'estudis", "catalans", "secci\u00f3", "hist\u00f2ricoarqueol\u00f2gica", "p", "isbn", "marcos", "hierro", "e", "bizanci", "a", "la", "historiografia", "medieval", "catalana", "les", "vespres", "sicilianes", "i", "l'emperador", "dels", "grecs", "en", "les", "cr\u00f2niques", "de", "bernat", "desclot", "i", "ramon", "muntaner", "anuari", "de", "filologia", "secci\u00f3", "d", "studia", "graeca", "et", "latina", "p\u00e0g", "issn", "millar", "f", "a", "greek", "roman", "empire", "power", "and", "belief", "under", "theodosius", "ii", "en", "angl\u00e8s", "university", "of", "california", "press", "isbn", "nicol", "d", "m", "the", "byzantine", "view", "of", "western", "europe", "en", "angl\u00e8s", "greek", "roman", "and", "byzantine", "studies", "issn", "norwich", "j", "j", "a", "short", "history", "of", "byzantium", "en", "angl\u00e8s", "penguin", "isbn", "ostrogorski", "g", "the", "byzantine", "empire", "in", "the", "world", "of", "the", "seventh", "century", "en", "angl\u00e8s", "dumbarton", "oaks", "papers", "p\u00e0g", "doi", "ostrogorski", "g", "history", "of", "the", "byzantine", "state", "en", "angl\u00e8s", "rutgers", "university", "press", "isbn", "pla", "j", "les", "illes", "ediciones", "destino", "pounds", "n", "j", "g", "an", "historical", "geography", "of", "europe", "en", "angl\u00e8s", "cambridge", "university", "press", "isbn", "rosser", "j", "h", "historical", "dictionary", "of", "byzantium", "en", "angl\u00e8s", "a", "edici\u00f3", "scarecrow", "press", "isbn", "sturaitis", "i", "roman", "identity", "in", "byzantium", "a", "critical", "approach", "en", "angl\u00e8s", "byzantinische", "zeitschrift", "p\u00e0g", "tar\u00e0ssov", "o", "icon", "and", "devotion", "sacred", "spaces", "in", "imperial", "russia", "en", "angl\u00e8s", "reaktion", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "vies", "romanes"]