["internet", "\u00e9s", "una", "xarxa", "p\u00fablica", "i", "global", "d'ordinadors", "que", "estan", "connectats", "entre", "si", "per", "mitj\u00e0", "del", "protocol", "d'internet", "internet", "protocol", "i", "que", "comuniquen", "mitjan\u00e7ant", "la", "commutaci\u00f3", "de", "paquets", "internet", "\u00e9s", "la", "uni\u00f3", "de", "milions", "de", "subxarxes", "dom\u00e8stiques", "acad\u00e8miques", "comercials", "i", "governamentals", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "a", "vegades", "se", "l'anomena", "la", "xarxa", "de", "xarxes", "qualsevol", "conjunt", "de", "xarxes", "interconnectades", "ser\u00e0", "una", "internet", "per\u00f2", "d'internet", "en", "maj\u00fascules", "nom\u00e9s", "n'hi", "ha", "una", "sobre", "aquesta", "xarxa", "hi", "corren", "un", "conjunt", "de", "serveis", "als", "quals", "tothom", "pot", "accedir", "des", "de", "qualsevol", "part", "del", "m\u00f3n", "mitjan\u00e7ant", "un", "aparell", "electr\u00f2nic", "com", "ara", "un", "ordinador", "un", "dels", "serveis", "que", "utilitza", "internet", "com", "a", "mitj\u00e0", "de", "transmissi\u00f3", "i", "que", "ha", "tingut", "m\u00e9s", "\u00e8xit", "\u00e9s", "la", "world", "wide", "web", "www", "o", "\"la", "web\"", "fins", "al", "punt", "que", "\u00e9s", "habitual", "la", "confusi\u00f3", "entre", "els", "dos", "conceptes", "la", "www", "\u00e9s", "un", "conjunt", "de", "protocols", "que", "permet", "de", "forma", "senzilla", "la", "consulta", "remota", "d'arxius", "d'hipertext", "i", "fou", "un", "desenvolupament", "posterior", "a", "internet", "altres", "serveis", "tamb\u00e9", "molt", "populars", "s\u00f3n", "l'enviament", "de", "correu", "electr\u00f2nic", "protocol", "smtp", "la", "transmissi\u00f3", "d'arxius", "ftp", "i", "pp", "les", "converses", "en", "l\u00ednia", "irc", "la", "missatgeria", "instant\u00e0nia", "i", "presencial", "p", "ex", "xmpp", "la", "transmissi\u00f3", "de", "contingut", "i", "comunicaci\u00f3", "multim\u00e8diatelefonia", "voip", "televisi\u00f3", "iptv", "els", "butlletins", "electr\u00f2nics", "nntp", "l'acc\u00e9s", "remot", "a", "altres", "dispositius", "ssh", "i", "telnet", "i", "molts", "altres", "protocols", "que", "no", "segueixen", "un", "est\u00e0ndard", "sin\u00f3", "que", "s\u00f3n", "privats", "com", "per", "exemple", "els", "que", "puguin", "usar", "els", "jocs", "en", "l\u00ednia", "terminologia", "internet", "\u00e9s", "una", "forma", "abreujada", "del", "terme", "t\u00e8cnic", "angl\u00e8s", "internetworking", "en", "catal\u00e0", "interconnexi\u00f3", "de", "xarxes", "que", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "la", "interconnexi\u00f3", "de", "xarxes", "inform\u00e0tiques", "amb", "passarel\u00b7les", "especials", "o", "routers", "internet", "tamb\u00e9", "sovint", "es", "coneix", "com", "\"la", "xarxa\"", "el", "terme", "internet", "quan", "es", "refereix", "a", "tot", "el", "sistema", "mundial", "de", "xarxes", "ip", "ha", "estat", "tradicionalment", "tractat", "com", "un", "nom", "propi", "des", "que", "va", "ser", "normalitzat", "en", "catal\u00e0", "i", "per", "tant", "escrit", "amb", "una", "lletra", "inicial", "maj\u00fascula", "en", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "la", "cultura", "popular", "s'ha", "desenvolupat", "una", "tend\u00e8ncia", "a", "considerarho", "com", "un", "substantiu", "un", "nom", "com\u00fa", "i", "per", "tant", "tamb\u00e9", "s'escriu", "\"internet\"", "amb", "una", "min\u00fascula", "inicialels", "termes", "internet", "i", "world", "wide", "web", "s\u00f3n", "d'\u00fas", "freq\u00fcent", "en", "la", "parla", "quotidiana", "i", "s'usen", "sense", "gaire", "distinci\u00f3", "com", "si", "fossin", "sin\u00f2nims", "no", "obstant", "aix\u00f2", "internet", "i", "world", "wide", "web", "no", "s\u00f3n", "el", "mateix", "internet", "\u00e9s", "un", "sistema", "mundial", "de", "comunicaci\u00f3", "de", "dades", "un", "sistema", "de", "comunicaci\u00f3", "d'informaci\u00f3", "global", "es", "tracta", "d'una", "infraestructura", "de", "maquinari", "i", "programari", "que", "proporciona", "connectivitat", "entre", "ordinadors", "per", "contra", "la", "web", "\u00e9s", "un", "dels", "serveis", "de", "comunicaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "d'internet", "aprofita", "internet", "com", "una", "infraestructura", "de", "comunicacions", "la", "world", "wide", "web", "\u00e9s", "un", "conjunt", "un", "recull", "de", "documents", "interconnectats", "i", "altres", "recursos", "enlla\u00e7ats", "per", "hiperenlla\u00e7os", "i", "urls", "per", "tant", "la", "world", "wide", "web", "\u00e9s", "una", "part", "de", "la", "interneten", "moltes", "il\u00b7lustracions", "t\u00e8cniques", "on", "no", "\u00e9s", "important", "el", "lloc", "exacte", "o", "la", "interrelaci\u00f3", "dels", "recursos", "d'internet", "xarxes", "extenses", "s\u00f3n", "sovint", "representades", "com", "un", "n\u00favol", "aquesta", "imatge", "verbal", "s'ha", "formalitzat", "en", "el", "concepte", "m\u00e9s", "recent", "de", "la", "inform\u00e0tica", "al", "n\u00favol", "o", "nuvol", "inform\u00e0tic", "que", "originalment", "en", "angl\u00e8s", "rep", "el", "nom", "de", "cloud", "computing", "hist\u00f2ria", "la", "prehist\u00f2ria", "d'internet", "es", "basa", "en", "una", "xarxa", "de", "car\u00e0cter", "militar", "creada", "pel", "departament", "de", "defensa", "dels", "estats", "units", "el", "d'octubre", "de", "arrencava", "a", "la", "ucla", "universitat", "de", "calif\u00f2rnia", "a", "los", "angeles", "el", "primer", "node", "d'aquesta", "xarxa", "anomenada", "arpanet", "per\u00f2", "t\u00e8cnicament", "el", "naixement", "d'internet", "es", "produ\u00ed", "l'", "de", "gener", "de", "amb", "la", "primera", "xarxa", "de", "llarg", "abast", "wan", "basada", "en", "tecnologia", "tcpip", "posada", "en", "marxa", "per", "la", "national", "science", "foundation", "nsf", "dels", "eua", "l'any", "aquesta", "xarxa", "s'obr\u00ed", "als", "interessos", "comercials", "durant", "la", "d\u00e8cada", "del", "la", "xarxa", "guany\u00e0", "en", "densitat", "l'agost", "de", "el", "cern", "public\u00e0", "el", "projecte", "world", "wide", "web", "i", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "tim", "bernerslee", "inici\u00e0", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'html", "i", "http", "l'any", "el", "centre", "nacional", "per", "aplicacions", "de", "supercomputaci\u00f3", "de", "la", "universitat", "d'illinois", "desenvolup\u00e0", "el", "primer", "navegador", "web", "el", "mosaic", "en", "la", "seva", "versi\u00f3", "internet", "com", "a", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "generalitzar", "en", "els", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "a", "mitjans", "dels", "anys", "en", "gran", "part", "internet", "l'han", "anat", "fent", "els", "internautes", "tot", "creant", "serveis", "majorit\u00e0riament", "gratu\u00efts", "de", "tota", "manera", "des", "de", "finals", "dels", "anys", "els", "serveis", "de", "pagament", "i", "el", "comer\u00e7", "electr\u00f2nic", "hi", "tenen", "una", "pres\u00e8ncia", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "gran", "segons", "diu", "la", "publicaci\u00f3", "alemanya", "der", "spiegel", "\"al", "final", "de", "les", "primeres", "dues", "d\u00e8cades", "de", "l'era", "digital", "s'est\u00e0", "afeblint", "la", "visi\u00f3", "que", "tenim", "de", "l'internet", "bo", "fomentada", "sense", "cap", "dubte", "per", "la", "humanitat\"", "a", "causa", "de", "les", "amenaces", "a", "la", "seguretat", "causades", "per", "agents", "russos", "la", "manipulaci\u00f3", "social", "feta", "mitjan\u00e7ant", "els", "serveis", "de", "xarxes", "socials", "i", "les", "fake", "newsen", "una", "presentaci\u00f3", "cronol\u00f2gica", "de", "fets", "es", "pot", "destacar", "el", "mes", "de", "juliol", "leonard", "kleinrock", "va", "publicar", "des", "del", "mit", "el", "primer", "document", "sobre", "la", "teoria", "de", "commutaci\u00f3", "de", "paquets", "kleinrock", "va", "conv\u00e8ncer", "lawrence", "roberts", "de", "la", "factibilitat", "te\u00f2rica", "de", "les", "comunicacions", "via", "paquets", "en", "comptes", "de", "circuits", "la", "qual", "cosa", "va", "resultar", "ser", "un", "gran", "aven\u00e7", "en", "el", "cam\u00ed", "cap", "al", "treball", "inform\u00e0tic", "en", "xarxa", "l'altre", "pas", "fonamental", "va", "ser", "fer", "dialogar", "els", "ordinadors", "entre", "ells", "per", "explorar", "aquest", "terreny", "el", "roberts", "va", "connectar", "un", "ordinador", "tx", "a", "massachusetts", "amb", "un", "q", "ubicat", "a", "calif\u00f2rnia", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "l\u00ednia", "telef\u00f2nica", "commutada", "de", "baixa", "velocitat", "creant", "aix\u00ed", "la", "primera", "encara", "redu\u00efda", "xarxa", "d'ordinadors", "d'\u00e0rea", "\u00e0mplia", "la", "primera", "xarxa", "interconnectada", "va", "n\u00e9ixer", "el", "de", "novembre", "de", "quan", "es", "cre\u00e0", "el", "primer", "enlla\u00e7", "entre", "les", "universitats", "d'ucla", "i", "la", "de", "stanford", "per", "mitj\u00e0", "d'una", "l\u00ednia", "telef\u00f2nica", "commutada", "i", "gr\u00e0cies", "als", "treballs", "i", "estudis", "anteriors", "de", "diversos", "cient\u00edfics", "i", "organitzacions", "des", "de", "el", "mite", "que", "arpanet", "la", "primera", "xarxa", "es", "va", "construir", "simplement", "per", "sobreviure", "a", "atacs", "nuclears", "segueix", "sent", "molt", "popular", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquest", "no", "va", "ser", "l'\u00fanic", "motiu", "si", "b\u00e9", "\u00e9s", "cert", "que", "arpanet", "va", "ser", "dissenyada", "per", "sobreviure", "a", "fallades", "en", "la", "xarxa", "la", "veritable", "ra\u00f3", "fou", "que", "els", "nodes", "de", "commutaci\u00f3", "eren", "poc", "fiables", "tal", "com", "es", "testifica", "en", "la", "seg\u00fcent", "cita", "es", "va", "realitzar", "la", "primera", "demostraci\u00f3", "p\u00fablica", "d'arpanet", "una", "nova", "xarxa", "de", "comunicacions", "finan\u00e7ada", "per", "la", "darpa", "en", "angl\u00e8s", "defense", "advanced", "research", "projects", "agency", "que", "funcionava", "de", "forma", "distribu\u00efda", "sobre", "la", "xarxa", "telef\u00f2nica", "commutada", "l'\u00e8xit", "d'aquesta", "nova", "arquitectura", "va", "servir", "perqu\u00e8", "l'any", "la", "darpa", "inici\u00e9s", "un", "programa", "de", "recerca", "sobre", "possibles", "t\u00e8cniques", "per", "interconnectar", "xarxes", "de", "diferents", "classes", "orientades", "al", "tr\u00e0nsit", "de", "paquets", "amb", "aquesta", "finalitat", "van", "desenvolupar", "nous", "protocols", "de", "comunicacions", "que", "permetessin", "aquest", "intercanvi", "d'informaci\u00f3", "de", "forma", "\"transparent\"", "per", "a", "les", "computadores", "connectades", "de", "la", "filosofia", "del", "projecte", "va", "sorgir", "el", "nom", "de", "\"internet\"", "que", "es", "va", "aplicar", "al", "sistema", "de", "xarxes", "interconnectades", "mitjan\u00e7ant", "els", "protocols", "tcp", "i", "ip", "l'", "de", "gener", "arpanet", "va", "canviar", "el", "protocol", "ncp", "per", "tcpip", "aquest", "mateix", "any", "es", "va", "crear", "l'iab", "per", "tal", "d'estandarditzar", "el", "protocol", "tcpip", "i", "de", "proporcionar", "recursos", "de", "recerca", "a", "internet", "d'altra", "banda", "es", "va", "centrar", "la", "funci\u00f3", "d'assignaci\u00f3", "d'identificadors", "en", "la", "iana", "que", "m\u00e9s", "tard", "va", "delegar", "part", "de", "les", "seves", "funcions", "al", "registre", "d'internet", "internet", "registry", "que", "al", "seu", "torn", "proporciona", "serveis", "als", "dns", "domain", "name", "system", "la", "nsf", "va", "comen\u00e7ar", "el", "desenvolupament", "de", "nsfnet", "en", "angl\u00e8s", "national", "science", "foundation's", "network", "que", "es", "va", "convertir", "en", "la", "principal", "xarxa", "en", "arbre", "d'internet", "complementada", "despr\u00e9s", "amb", "les", "xarxes", "nsinet", "i", "esnet", "totes", "elles", "als", "estats", "units", "paral\u00b7lelament", "aparegueren", "altres", "xarxes", "troncals", "a", "europa", "tant", "p\u00fabliques", "com", "comercials", "i", "juntament", "amb", "les", "americanes", "formaren", "l'esquelet", "b\u00e0sic", "o", "\"backbone\"", "d'internet", "amb", "la", "integraci\u00f3", "dels", "protocols", "osi", "open", "system", "interconnection", "o", "interconnexi\u00f3", "de", "sistemes", "oberts", "en", "l'arquitectura", "d'internet", "es", "va", "iniciar", "la", "tend\u00e8ncia", "actual", "de", "permetre", "no", "nom\u00e9s", "la", "interconnexi\u00f3", "de", "xarxes", "d'estructures", "diferents", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "la", "de", "facilitar", "l'\u00fas", "de", "diferents", "protocols", "de", "comunicacions", "al", "cern", "de", "ginebra", "un", "grup", "de", "f\u00edsics", "encap\u00e7alat", "per", "tim", "bernerslee", "va", "crear", "el", "llenguatge", "html", "basat", "en", "el", "sgml", "standard", "generalized", "markup", "language", "el", "el", "mateix", "equip", "va", "construir", "el", "primer", "client", "web", "anomenat", "worldwideweb", "www", "i", "el", "primer", "servidor", "web", "el", "de", "gener", "internet", "va", "arribar", "als", "mil", "cent", "milions", "d'usuaris", "es", "preveu", "que", "en", "deu", "anys", "la", "quantitat", "de", "navegants", "de", "la", "xarxa", "augmentar\u00e0", "a", "milions", "tecnologia", "protocols", "d'internet", "el", "maig", "de", "l'institute", "of", "electrical", "and", "electronics", "engineers", "institut", "d'enginyers", "el\u00e8ctrics", "i", "electr\u00f2nics", "o", "ieee", "va", "publicar", "un", "document", "titulat", "a", "protocol", "for", "packet", "network", "interconnection", "protocol", "per", "al", "paquet", "d'interconnexi\u00f3", "de", "xarxes", "els", "autors", "de", "l'article", "vint", "cerf", "i", "bob", "kahn", "hi", "descrivien", "un", "protocol", "d'interconnexi\u00f3", "de", "xarxes", "per", "compartir", "recursos", "amb", "paquets", "commutaci\u00f3", "entre", "els", "nodes", "un", "component", "central", "de", "control", "d'aquest", "model", "va", "ser", "el", "transmission", "control", "program", "tcp", "programa", "de", "control", "de", "transmissi\u00f3", "que", "incorpora", "tant", "els", "vincles", "orientats", "a", "la", "connexi\u00f3", "i", "els", "serveis", "de", "datagrames", "entre", "hosts", "el", "monol\u00edtic", "de", "control", "de", "transmissi\u00f3", "del", "programa", "es", "va", "dividir", "m\u00e9s", "tard", "en", "una", "arquitectura", "modular", "que", "consisteix", "al", "protocol", "de", "control", "de", "transmissi\u00f3", "en", "el", "nivell", "orientat", "a", "la", "connexi\u00f3", "i", "el", "protocol", "d'internet", "en", "la", "interconnexi\u00f3", "datagrama", "capa", "el", "model", "va", "ser", "conegut", "informalment", "com", "a", "tcp", "ip", "encara", "que", "formalment", "es", "fa", "refer\u00e8ncia", "en", "endavant", "com", "la", "suite", "de", "protocol", "d'internet", "el", "component", "m\u00e9s", "important", "del", "model", "d'internet", "\u00e9s", "el", "protocol", "d'internet", "internet", "protocol", "o", "ip", "que", "preveu", "fer", "front", "als", "sistemes", "adreces", "ip", "per", "als", "ordinadors", "a", "internet", "ip", "permet", "interconnexi\u00f3", "i", "essencialment", "estableix", "la", "mateixa", "internet", "ip", "versi\u00f3", "ipv", "\u00e9s", "la", "versi\u00f3", "inicial", "utilitzat", "en", "la", "primera", "generaci\u00f3", "de", "la", "internet", "d'avui", "i", "encara", "est\u00e0", "en", "\u00fas", "dominant", "va", "ser", "dissenyat", "per", "fer", "front", "a", "~", "usuaris", "d'internet", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "creixement", "explosiu", "d'internet", "ha", "portat", "a", "l'esgotament", "d'adreces", "ipv", "que", "s'estima", "que", "entrar\u00e0", "en", "la", "seva", "etapa", "final", "en", "aproximadament", "una", "nova", "versi\u00f3", "del", "protocol", "ipv", "es", "va", "desenvolupar", "a", "mitjans", "de", "que", "proporciona", "molta", "m\u00e9s", "capacitat", "de", "fer", "front", "a", "encaminament", "eficient", "del", "tr\u00e0nsit", "d'internet", "ipv", "est\u00e0", "actualment", "en", "fase", "de", "desenvolupament", "comercial", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "i", "els", "registres", "d'adreces", "d'internet", "rir", "han", "comen\u00e7at", "a", "instar", "a", "tots", "els", "administradors", "de", "recursos", "per", "a", "planificar", "la", "r\u00e0pida", "adopci\u00f3", "i", "la", "conversi\u00f3el", "protocol", "d'internet", "\u00e9s", "un", "dels", "elements", "determinants", "que", "defineixen", "la", "internet", "el", "protocol", "d'interconnexi\u00f3", "dominant", "a", "la", "capa", "d'internet", "en", "\u00fas", "avui", "en", "dia", "\u00e9s", "ipv", "amb", "el", "n\u00famero", "assignat", "com", "el", "nombre", "de", "protocol", "versi\u00f3", "formal", "realitzat", "en", "tots", "els", "datagrames", "ip", "ipv", "es", "descriu", "en", "el", "rfc", "el", "successor", "d'ipv", "\u00e9s", "ipv", "la", "seva", "modificaci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "des", "de", "la", "versi\u00f3", "\u00e9s", "el", "sistema", "d'adreces", "ipv", "utilitza", "adreces", "de", "bits", "c", "milions", "de", "d\u00f2lars", "o", "\u00d7", "direccions", "mentre", "que", "ipv", "utilitza", "adreces", "de", "bits", "undecilions", "c", "o", "\u00d7", "adreces", "encara", "que", "l'adopci\u00f3", "d'ipv", "ha", "estat", "lent", "a", "partir", "de", "juny", "de", "tots", "els", "sistemes", "de", "govern", "dels", "estats", "units", "han", "demostrat", "suport", "a", "la", "infraestructura", "b\u00e0sica", "per", "a", "ipv", "encara", "que", "nom\u00e9s", "sigui", "en", "la", "columna", "vertebralels", "n\u00fameros", "de", "versi\u00f3", "de", "a", "van", "ser", "versions", "de", "desenvolupament", "d'ipv", "utilitzats", "entre", "i", "la", "versi\u00f3", "va", "ser", "utilitzada", "pel", "protocol", "d'internet", "stream", "un", "protocol", "experimental", "de", "streaming", "els", "n\u00fameros", "de", "versi\u00f3", "van", "ser", "proposats", "per", "a", "diversos", "models", "de", "protocol", "dissenyat", "per", "substituir", "ipv", "sipp", "simple", "internet", "protocol", "plus", "ara", "conegut", "com", "a", "ipv", "tp", "ix", "rfc", "pip", "rfc", "i", "la", "tuba", "tcp", "i", "udp", "amb", "el", "m\u00e9s", "gran", "les", "adreces", "rfc", "la", "versi\u00f3", "va", "ser", "triada", "finalment", "com", "l'assignaci\u00f3", "oficial", "per", "al", "protocol", "d'internet", "successor", "posteriorment", "estandarditzat", "com", "ipv", "una", "sol\u00b7licitud", "de", "comentaris", "humor\u00edstics", "que", "van", "fer", "un", "centre", "de", "protocol", "ipv", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "va", "ser", "publicada", "l'", "d'abril", "de", "per", "la", "ietf", "va", "ser", "pensat", "com", "una", "broma", "de", "l'april", "fool's", "day", "altres", "propostes", "protocol", "denominat", "\"ipv\"", "i", "\"ipv\"", "tamb\u00e9", "han", "aparegut", "breument", "encara", "que", "aquests", "van", "arribar", "amb", "poc", "o", "cap", "suport", "de", "la", "ind\u00fastria", "en", "general", "i", "el", "m\u00f3n", "acad\u00e8mic", "capes", "a", "la", "capa", "m\u00e9s", "baixa", "d'internet", "capa", "de", "xarxa", "hi", "ha", "protocol", "ip", "ipv", "adreces", "de", "bytes", "aquest", "protocol", "serveix", "per", "identificar", "els", "equips", "\u00fanicament", "dins", "internet", "mitjan\u00e7ant", "adreces", "de", "l'estil", "en", "un", "futur", "pr\u00f2xim", "ha", "de", "ser", "reempla\u00e7at", "per", "ipv", "adreces", "de", "bytes", "ja", "que", "l'espai", "d'adreces", "que", "ofereix", "ip", "versi\u00f3", "s'est\u00e0", "quedant", "esgotat", "un", "exemple", "d'adre\u00e7a", "ipv", "\u00e9s", "dbad", "ae", "al", "mateix", "nivell", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "icmp", "no", "orientat", "a", "la", "connexi\u00f3", "serveix", "per", "controlar", "i", "senyalitzar", "els", "errors", "que", "es", "puguin", "produir", "a", "la", "seg\u00fcent", "capa", "la", "capa", "de", "transport", "hi", "trobem", "els", "protocols", "tcp", "transmission", "control", "protocol", "i", "udp", "user", "datagram", "protocol", "s\u00f3n", "els", "encarregats", "de", "transportar", "les", "dades", "tcp", "estableix", "una", "connexi\u00f3", "virtual", "cosa", "que", "dona", "un", "cert", "nivell", "de", "fiabilitat", "udp", "\u00e9s", "un", "protocol", "de", "millor", "intent", "sense", "connexi\u00f3", "en", "el", "qual", "els", "paquets", "perduts", "en", "la", "transmissi\u00f3", "no", "s\u00f3n", "reenviats", "a", "l'\u00faltima", "capa", "hi", "ha", "els", "protocols", "d'aplicaci\u00f3", "http", "web", "ftp", "intercanvi", "de", "fitxers", "smtp", "email", "estructura", "l'estructura", "d'internet", "i", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "d'\u00fas", "s'han", "estudiat", "extensivament", "s'ha", "determinat", "que", "tant", "l'estructura", "d'encaminament", "de", "la", "ip", "i", "els", "enlla\u00e7os", "d'hipertext", "de", "la", "world", "wide", "web", "s\u00f3n", "exemples", "de", "xarxes", "lliures", "d'escala", "d'una", "forma", "similar", "a", "com", "els", "prove\u00efdors", "d'internet", "comercials", "es", "connecten", "per", "mitj\u00e0", "de", "punts", "neutres", "les", "xarxes", "de", "recerca", "s'acostumen", "a", "interconnectar", "en", "grans", "subxarxes", "com", "geant", "gloriad", "internet", "i", "janet", "aquestes", "al", "seu", "torn", "es", "construeixen", "al", "voltant", "de", "xarxes", "m\u00e9s", "petites", "molts", "inform\u00e0tics", "descriuen", "com", "a", "\"un", "bon", "exemple", "de", "sistema", "a", "gran", "escala", "d'alta", "enginyeria", "i", "tanmateix", "altament", "complex\"", "la", "internet", "\u00e9s", "heterog\u00e8nia", "per", "exemple", "el", "ritme", "de", "transfer\u00e8ncia", "de", "dades", "i", "les", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "de", "les", "connexions", "varien", "molt", "serveis", "m\u00e9s", "comuns", "world", "wide", "web", "probablement", "\u00e9s", "el", "servei", "m\u00e9s", "conegut", "dins", "aqu\u00ed", "les", "p\u00e0gines", "m\u00e9s", "populars", "s\u00f3n", "discutiblement", "googlecom", "yahoocom", "youtubecom", "fotologcom", "wikipediaorg", "myspacecom", "facebookcom", "msncom", "tot", "i", "que", "molta", "gent", "usa", "els", "termes", "internet", "i", "www", "indistintament", "\u00e9s", "important", "remarcar", "que", "no", "s\u00f3n", "el", "mateix", "correu", "electr\u00f2nic", "el", "correue", "o", "email", "permet", "enviar", "missatges", "de", "text", "de", "forma", "an\u00e0loga", "al", "correu", "ordinari", "els", "dos", "serveis", "m\u00e9s", "populars", "que", "ofereixen", "correu", "electr\u00f2nic", "gratu\u00eftament", "s\u00f3n", "gmail", "i", "hotmail", "no", "tot", "el", "correue", "t\u00e9", "acc\u00e9s", "a", "internet", "de", "fet", "hi", "ha", "empreses", "que", "usen", "correu", "electr\u00f2nic", "sense", "tenir", "realment", "una", "adre\u00e7a", "externa", "per", "altra", "banda", "hi", "ha", "dues", "formes", "d'usar", "el", "correu", "electr\u00f2nic", "a", "trav\u00e9s", "del", "web", "gmail", "hotmail", "yahoo", "o", "mitjan\u00e7ant", "programes", "espec\u00edfics", "com", "mozilla", "thunderbird", "o", "microsoft", "outlook", "el", "correu", "electr\u00f2nic", "permet", "afegir", "arxius", "al", "text", "a", "trav\u00e9s", "del", "que", "es", "coneix", "com", "a", "mime", "compartiment", "de", "fitxers", "diverses", "tecnologies", "permeten", "compartir", "fitxers", "des", "d'un", "adjunt", "en", "un", "email", "o", "un", "servidor", "ftp", "arquitectura", "client", "servidor", "o", "les", "famoses", "xarxes", "pp", "emule", "napster", "bittorrent", "on", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "les", "desc\u00e0rregues", "de", "m\u00fasica", "en", "formats", "com", "mp", "v\u00eddeos", "en", "formats", "com", "divx", "ebooks", "i", "programari", "en", "general", "el", "fet", "que", "avui", "dia", "tot", "el", "que", "es", "pugui", "reduir", "a", "text", "imatge", "v\u00eddeo", "i", "so", "pot", "ser", "enviat", "per", "internet", "a", "molt", "baix", "cost", "ha", "fet", "que", "les", "grans", "ind\u00fastries", "encarregades", "de", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "discogr\u00e0fiques", "premsa", "productores", "de", "cinema", "estiguin", "patint", "grans", "canvis", "trucades", "telef\u00f2niques", "voice", "over", "ip", "skype", "hi", "ha", "en", "proc\u00e9s", "una", "converg\u00e8ncia", "digital", "els", "dos", "mons", "s'estan", "acostant", "per", "una", "banda", "mitjan\u00e7ant", "passarel\u00b7les", "es", "permet", "des", "d'internet", "trucar", "a", "tel\u00e8fons", "convencionals", "a", "preus", "redu\u00efts", "per", "altra", "banda", "tamb\u00e9", "s'estan", "fabricant", "tel\u00e8fons", "similars", "als", "convencionals", "que", "funcionen", "sobre", "tecnologia", "ip", "si", "a", "aix\u00f2", "ajuntem", "la", "gran", "quantitat", "de", "xarxes", "wifi", "existents", "les", "possibilitats", "s\u00f3n", "molt", "grans", "televisi\u00f3", "per", "internet", "usant", "la", "mateixa", "filosofia", "que", "les", "xarxes", "pp", "de", "compartici\u00f3", "de", "fitxers", "s'estan", "experimentant", "de", "transmetre", "televisi\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "d'internet", "en", "una", "tecnologia", "anomenada", "pptv", "joost", "zattoo", "tamb\u00e9", "hi", "hauria", "una", "t\u00e8cnica", "m\u00e9s", "convencional", "de", "clientservidor", "anomenada", "iptv", "xat", "missatgeria", "instant\u00e0nia", "i", "irc", "f\u00f2rums", "webcams", "altres", "serveis", "minoritaris", "altres", "serveis", "m\u00e9s", "minoritaris", "especialitzats", "o", "caducs", "s\u00f3n", "el", "gopher", "va", "ser", "el", "precursor", "de", "la", "world", "wide", "web", "el", "whois", "serveix", "per", "con\u00e8ixer", "el", "titular", "d'un", "nom", "de", "domini", "o", "d'una", "adre\u00e7a", "ip", "el", "telnet", "servia", "per", "accedir", "remotament", "a", "un", "ordinador", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "terminal", "d'ordinador", "el", "ssh", "\u00e9s", "la", "versi\u00f3", "moderna", "del", "telnet", "la", "novetat", "\u00e9s", "que", "la", "informaci\u00f3", "va", "encriptada", "el", "ldap", "ofereix", "serveis", "de", "directori", "llistat", "de", "persones", "i", "les", "seves", "dades", "personals", "acc\u00e9s", "a", "internet", "normalment", "es", "paga", "un", "prove\u00efdor", "d'acc\u00e9s", "a", "internet", "en", "forma", "de", "tarifa", "plana", "per", "poder", "accedir", "a", "la", "xarxa", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "modalitats", "de", "pagament", "en", "funci\u00f3", "del", "volum", "de", "dades", "transm\u00e8s", "normal", "en", "connexions", "m\u00f2bils", "la", "connexi\u00f3", "gratu\u00efta", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "for\u00e7a", "t\u00edpica", "en", "el", "wifi", "servei", "com\u00fa", "en", "biblioteques", "hotels", "aeroports", "i", "alguns", "bars", "aix\u00ed", "mateix", "alguns", "ajuntaments", "faciliten", "punts", "wifi", "gratuits", "tant", "al", "carrer", "com", "en", "espais", "municipals", "connexi\u00f3", "telef\u00f2nica", "convencional", "usant", "la", "xarxa", "telef\u00f2nica", "commutada", "plain", "old", "telephone", "service", "com", "a", "medi", "de", "transmissi\u00f3", "de", "dades", "m\u00f2dem", "telef\u00f2nic", "tamb\u00e9", "coneguts", "com", "a", "m\u00f2dems", "dialup", "estan", "limitats", "a", "una", "velocitat", "m\u00e0xima", "de", "connexi\u00f3", "de", "kbps", "at\u00e8s", "que", "fan", "servir", "el", "canal", "de", "veu", "telef\u00f2nic", "de", "khz", "d'amplada", "de", "banda", "per", "aix\u00f2", "no", "permetien", "parlar", "per", "tel\u00e8fon", "i", "establir", "una", "connexi\u00f3", "de", "dades", "simult\u00e0niament", "adsl", "entre", "i", "mbits", "per", "segon", "de", "baixada", "i", "kbps", "de", "pujada", "permet", "navegar", "a", "molta", "m\u00e9s", "velocitat", "que", "la", "connexi\u00f3", "amb", "m\u00f2dem", "est\u00e0ndard", "connexi\u00f3", "per", "fibra", "\u00f2ptica", "la", "fam\u00edlia", "de", "tecnologies", "fttx", "fiber", "to", "the", "x", "permet", "a", "l'usuari", "connectarse", "a", "la", "prove\u00efdora", "de", "connexi\u00f3", "a", "internet", "a", "trav\u00e9s", "de", "fibra", "\u00f2ptica", "ja", "sigui", "tot", "el", "cam\u00ed", "ftth", "o", "sense", "arribar", "al", "domicili", "fttc", "en", "el", "cas", "ftth", "l'usuari", "rep", "a", "casa", "seva", "un", "cable", "de", "fibra", "\u00f2ptica", "que", "transporta", "les", "dades", "en", "tots", "dos", "sentits", "la", "conversi\u00f3", "\u00f2pticdigital", "es", "fa", "en", "un", "dispositiu", "modem", "anomenat", "onu", "optical", "network", "unit", "aquest", "es", "connecta", "usualment", "amb", "un", "cable", "ethernet", "al", "dispositiu", "que", "fa", "de", "router", "punt", "d'acc\u00e9s", "wifi", "i", "altres", "per\u00f2", "conegut", "popularment", "i", "simplement", "com", "a", "router", "les", "velocitats", "oferides", "oscil\u00b7len", "entre", "comparables", "amb", "adsl", "mbps", "i", "mbps", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "s'ofereixen", "connexions", "sim\u00e8triques", "bona", "part", "dels", "contractes", "oferts", "tenen", "una", "velocitat", "de", "pujada", "menor", "de", "l'ordre", "de", "deu", "vegades", "menys", "el", "desplegament", "de", "fibra", "\u00f2ptica", "a", "catalunya", "va", "comen\u00e7ar", "a", "barcelona", "l'any", "i", "a", "poc", "a", "poc", "es", "va", "estenent", "per", "altres", "ciutats", "i", "nuclis", "de", "poblaci\u00f3", "connexi\u00f3", "per", "sat\u00e8l\u00b7lit", "poc", "comuna", "en", "usuaris", "dom\u00e8stics", "es", "fa", "servir", "en", "territoris", "amb", "infraestructures", "de", "telecomunicaci\u00f3", "inadequades", "o", "inexistents", "wimax", "connexi\u00f3", "m\u00f2bil", "edge", "sistema", "global", "per", "a", "comunicacions", "m\u00f2bils", "gsm", "g", "gprs", "umts", "g", "hdspa", "lte", "g", "plc", "utilitza", "els", "cables", "d'electricitat", "per", "a", "transmetre", "les", "dades", "els", "m\u00f2dems", "plc", "es", "connecten", "a", "una", "presa", "de", "corrent", "i", "a", "l'ordinador", "soluci\u00f3", "per", "a", "llocs", "rurals", "on", "la", "centraleta", "\u00e9s", "prou", "allunyada", "per", "poder", "rebre", "adsl", "una", "variant", "dom\u00e8stica", "d'aquest", "tipus", "de", "m\u00f2dems", "s'utilitza", "com", "a", "sistema", "d'interconnexi\u00f3", "entre", "dos", "o", "m\u00e9s", "equips", "utilitzant", "la", "xarxa", "el\u00e8ctrica", "d'un", "habitatge", "en", "lloc", "d'utilitzar", "un", "cable", "o", "una", "connexi\u00f3", "wifi", "per", "a", "connectarlos", "aix\u00f2", "permet", "tenir", "el", "router", "de", "connexi\u00f3", "a", "internet", "en", "una", "habitaci\u00f3", "i", "l'ordinador", "en", "una", "altra", "connectats", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "xarxa", "el\u00e8ctrica", "de", "l'habitatge", "impacte", "social", "la", "internet", "ha", "perm\u00e8s", "formes", "completament", "noves", "d'interacci\u00f3", "social", "activitats", "i", "organitzaci\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "b\u00e0siques", "com", "acc\u00e9s", "generalitzat", "xarxes", "socials", "com", "facebook", "twitter", "i", "myspace", "han", "creat", "noves", "maneres", "de", "socialitzar", "i", "interaccionar", "els", "usuaris", "d'aquests", "webs", "poden", "afegir", "una", "gran", "varietat", "d'informaci\u00f3", "a", "p\u00e0gines", "compartir", "interessos", "i", "connectar", "amb", "altres", "tamb\u00e9", "permet", "trobar", "gent", "ja", "coneguda", "i", "permetre", "comunicaci\u00f3", "entre", "grups", "de", "persones", "ja", "existents", "llocs", "com", "linkedin", "fomenten", "connexions", "comercials", "i", "per", "a", "empreses", "youtube", "i", "flickr", "s'especialitzen", "en", "v\u00eddeos", "i", "fotografies", "dels", "usuaris", "respectivament", "la", "world", "wide", "web", "representa", "per", "als", "tecnooptimistes", "una", "revoluci\u00f3", "cultural", "que", "permet", "l'acc\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "de", "terabytes", "la", "majoria", "d'ells", "d'acc\u00e9s", "gratu\u00eft", "un", "exemple", "de", "la", "distribuci\u00f3", "gratuita", "de", "coneixement", "\u00e9s", "la", "viquip\u00e8diacap\u00edtol", "en", "llengua", "catalana", "de", "la", "wikipedia", "original", "que", "fa", "possible", "que", "aquest", "article", "el", "visitin", "centenars", "de", "lectors", "mensualment", "aquestes", "veus", "favorables", "entre", "les", "quals", "hi", "ha", "experts", "com", "clive", "thompson", "consideren", "que", "la", "xarxa", "\u00e9s", "una", "cosa", "positiva", "summament", "beneficiosa", "i", "enriquidora", "per", "a", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "que", "a", "m\u00e9s", "fa", "\u00e0gil", "la", "ment", "i", "entrena", "les", "neurones", "en", "el", "m\u00f3n", "empresarial", "ha", "perm\u00e8s", "progressar", "en", "l'economia", "en", "les", "despeses", "en", "la", "distribuci\u00f3", "de", "productes", "mundial", "etc", "per", "a", "d'altres", "com", "l'escriptor", "nicholas", "carr", "navegar", "de", "manera", "intensiva", "erosiona", "la", "capacitat", "de", "concentraci\u00f3", "de", "mem\u00f2ria", "i", "de", "pensament", "profund", "i", "creatiu", "al\u00b7leguen", "que", "accedir", "a", "continguts", "en", "l\u00ednia", "requereix", "un", "focus", "d'atenci\u00f3", "canviant", "i", "curt", "que", "pot", "anar", "en", "detriment", "de", "l'atenci\u00f3", "sostingudadurant", "la", "primera", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xxi", "la", "primera", "generaci\u00f3", "ha", "crescut", "amb", "disponibilitat", "generalitzada", "de", "connexi\u00f3", "a", "internet", "provocant", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "i", "aixecant", "dubtes", "en", "aspectes", "com", "la", "privadesa", "i", "la", "distribuci\u00f3", "de", "materials", "amb", "drets", "d'autor", "aquests", "\"natius", "digitals\"", "s'encaren", "amb", "una", "diversitat", "de", "desafiaments", "no", "presents", "amb", "generacions", "anteriors", "la", "internet", "ha", "aconseguit", "rellev\u00e0ncia", "com", "a", "eina", "pol\u00edtica", "provocant", "censura", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "per", "part", "d'alguns", "estats", "la", "campanya", "presidencial", "de", "howard", "dean", "el", "va", "ser", "notable", "als", "estats", "units", "pel", "seu", "\u00e8xit", "el", "sol\u00b7licitar", "una", "donaci\u00f3", "per", "internet", "molts", "grups", "pol\u00edtics", "utilitzen", "internet", "per", "aconseguir", "un", "nou", "m\u00e8tode", "d'organitzar", "i", "dur", "a", "terme", "la", "seva", "missi\u00f3", "donant", "lloc", "a", "activisme", "a", "internet", "notablement", "practicat", "pels", "rebels", "durant", "la", "primavera", "\u00e0rab", "censura", "\u00e9s", "extremadament", "dif\u00edcil", "si", "no", "impossible", "establir", "un", "control", "centralitzat", "i", "global", "d'internet", "alguns", "governs", "de", "nacions", "tals", "com", "iran", "ar\u00e0bia", "saudita", "cuba", "corea", "del", "nord", "i", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "restringeixen", "els", "continguts", "pol\u00edtics", "i", "religiosos", "que", "persones", "dels", "seus", "pa\u00efsos", "poden", "veure", "a", "internet", "considerats", "contraris", "als", "seus", "criteris", "la", "censura", "es", "fa", "a", "vegades", "mitjan\u00e7ant", "filtres", "controlats", "pel", "govern", "recolzats", "en", "lleis", "o", "motius", "culturals", "castigant", "la", "propagaci\u00f3", "d'aquests", "continguts", "no", "obstant", "aix\u00f2", "molts", "usuaris", "d'internet", "poden", "burlar", "aquests", "filtres", "perqu\u00e8", "la", "major", "part", "del", "contingut", "d'internet", "est\u00e0", "disponible", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "sense", "importar", "on", "estiguis", "sempre", "que", "es", "tingui", "l'habilitat", "i", "els", "medis", "t\u00e8cnics", "necessaris", "una", "altra", "possibilitat", "com", "en", "el", "cas", "de", "la", "censura", "d'internet", "a", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "es", "combinin", "amb", "l'autocensura", "de", "les", "mateixes", "empreses", "prove\u00efdores", "de", "serveis", "d'internet", "com", "yahoo", "microsoft", "o", "google", "per", "aix\u00ed", "ajustarse", "a", "les", "demandes", "del", "govern", "del", "pa\u00eds", "receptor", "perills", "i", "riscos", "d'internet", "a\u00efllament", "social", "el", "fet", "de", "passar", "moltes", "hores", "connectat", "a", "internet", "pot", "acabar", "per", "produir", "un", "a\u00efllament", "social", "en", "les", "persones", "aquestes", "sense", "adonarse'n", "van", "passant", "m\u00e9s", "hores", "davant", "de", "l'ordinador", "ja", "sigui", "jugant", "a", "jocs", "en", "l\u00ednia", "f\u00f2rums", "xarxes", "socials", "que", "fent", "les", "activitats", "que", "abans", "solien", "fer", "com", "quedar", "amb", "els", "amics", "fer", "esport", "i", "acaben", "per", "a\u00efllarse", "de", "la", "seva", "gent", "a", "espanya", "es", "considera", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "sent", "a\u00efllament", "en", "estar", "al", "costat", "d'altres", "persones", "que", "usen", "el", "m\u00f2bil", "sense", "parlar", "la", "persona", "que", "t\u00e9", "una", "addicci\u00f3", "a", "l'ordinador", "t\u00e9", "una", "malaltia", "tot", "i", "aix\u00f2", "si", "aquesta", "persona", "se", "n'adona", "i", "est\u00e0", "disposta", "a", "anar", "al", "psic\u00f2leg", "o", "si", "fa", "falta", "al", "psiquiatre", "es", "pot", "curar", "i", "tornar", "a", "fer", "una", "vida", "normal", "amena\u00e7ar", "i", "difamar", "en", "l'anonimat", "el", "fet", "d'insultar", "una", "persona", "per", "internet", "deixarho", "escrit", "als", "f\u00f2rums", "o", "a", "les", "xarxes", "socials", "com", "per", "exemple", "el", "facebook", "\u00e9s", "un", "delicte", "ja", "que", "t\u00e9", "la", "mateixa", "gravetat", "que", "si", "es", "digu\u00e9s", "a", "la", "cara", "per", "tant", "la", "persona", "insultada", "o", "amena\u00e7ada", "ho", "pot", "denunciar", "a", "la", "policia", "a", "la", "qual", "no", "li", "resultar\u00e0", "molt", "dif\u00edcil", "saber", "des", "de", "quin", "ordinador", "s'ha", "fet", "gr\u00e0cies", "a", "la", "ip", "que", "t\u00e9", "cadascun", "falta", "de", "privacitat", "un", "estudi", "del", "del", "centre", "d'investigacions", "sociol\u00f2giques", "trob\u00e0", "que", "el", "dels", "enquestats", "estaven", "preocupats", "per", "la", "seua", "privacitat", "el", "penediment", "per", "la", "informaci\u00f3", "compartida", "a", "internet", "\u00e9s", "un", "perill", "derivat", "de", "l'\u00fas", "d'internet", "un", "estudi", "del", "del", "centre", "d'investigacions", "sociol\u00f2giques", "entitat", "espanyola", "trob\u00e0", "que", "la", "quarta", "part", "dels", "usuaris", "es", "penedeix", "d'all\u00f2", "que", "havia", "publicat", "a", "internet", "lleng\u00fces", "l'idioma", "predominant", "de", "comunicaci\u00f3", "a", "internet", "\u00e9s", "l'angl\u00e8s", "aix\u00f2", "pot", "ser", "degut", "al", "lloc", "d'origen", "d'internet", "aix\u00ed", "com", "el", "paper", "de", "l'angl\u00e8s", "com", "a", "llengua", "franca", "tamb\u00e9", "pot", "estar", "relacionat", "amb", "la", "capacitat", "dels", "primers", "ordinadors", "en", "gran", "part", "originaris", "dels", "estats", "units", "per", "manejar", "car\u00e0cters", "diferents", "dels", "de", "la", "variant", "d'angl\u00e8s", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "despr\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "dels", "usuaris", "d'internet", "els", "idiomes", "m\u00e9s", "sol\u00b7licitats", "a", "la", "xarxa", "s\u00f3n", "el", "xin\u00e8s", "el", "castell\u00e0", "el", "japon\u00e8s", "el", "portugu\u00e8s", "i", "l'alemany", "cadascun", "l'\u00e0rab", "el", "franc\u00e8s", "i", "el", "rus", "cadascun", "i", "el", "core\u00e0", "per", "regions", "el", "d'usuaris", "d'internet", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "de", "l'\u00e0sia", "el", "d'europa", "el", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "el", "d'am\u00e8rica", "llatina", "i", "el", "carib", "en", "el", "seu", "conjunt", "el", "de", "l'\u00e0frica", "el", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "i", "l'", "d'austr\u00e0lia", "i", "oceania", "a", "\u00e0sia", "corea", "del", "sud", "t\u00e9", "la", "major", "penetraci\u00f3", "d'internet", "amb", "el", "d'usuaris", "la", "segueixen", "jap\u00f3", "amb", "un", "i", "els", "eua", "amb", "el", "les", "tecnologies", "d'internet", "s'han", "desenvolupat", "prou", "durant", "els", "\u00faltims", "anys", "especialment", "en", "l'\u00fas", "d'unicode", "i", "bons", "programes", "estan", "disponibles", "per", "al", "desenvolupament", "i", "la", "comunicaci\u00f3", "en", "les", "lleng\u00fces", "m\u00e9s", "utilitzades", "del", "m\u00f3n", "no", "obstant", "aix\u00f2", "segueixen", "existint", "alguns", "problemes", "de", "visualitzaci\u00f3", "incorrecta", "d'algunes", "lleng\u00fces", "situaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "internet", "ha", "plantejat", "un", "escenari", "d'oportunitats", "per", "a", "l'espai", "catal\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "ja", "que", "permet", "que", "els", "mitjans", "s'estableixin", "a", "la", "xarxa", "amb", "una", "inversi\u00f3", "relativament", "lleugera", "per\u00f2", "encara", "ha", "de", "demostrar", "ser", "rendible", "aix\u00ed", "que", "el", "repte", "actual", "\u00e9s", "identificar", "les", "vies", "d'explotaci\u00f3", "per", "fer", "viable", "la", "majoria", "d'iniciatives", "i", "inversions", "realitzades", "organismes", "reguladors", "icann", "gesti\u00f3", "de", "dominis", "depenent", "del", "departament", "de", "comer\u00e7", "dels", "estats", "units", "iana", "entitat", "depenent", "del", "icann", "ietf", "encarregat", "dels", "documents", "rtf", "formada", "per", "voluntaris", "vegeu", "tamb\u00e9", "layered", "service", "provider", "winsock", "egosurfing", "sniper", "intercreativitat", "web", "clickbait", "freedompop", "dia", "de", "la", "internet", "segura", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "the", "internet", "engineering", "task", "force", "comunitat", "encarregada", "de", "dissenyar", "els", "protocols", "i", "les", "arquitectures", "d'internet", "eduinternet", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "p\u00e0gina", "de", "divulgaci\u00f3", "the", "internet", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "national", "science", "foundation", "berkman", "center", "for", "internet", "and", "society", "the", "internet", "society", "european", "commission", "information", "society", "comissi\u00f3", "europea", "sobre", "la", "societat", "de", "la", "informaci\u00f3"]