["l'international", "standard", "name", "identifier", "o", "isni", "\u00e9s", "una", "base", "de", "dades", "que", "gereix", "un", "m\u00e8tode", "per", "identificar", "de", "forma", "un\u00edvoca", "les", "persones", "que", "col\u00b7laboren", "amb", "continguts", "en", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "com", "llibres", "programes", "de", "televisi\u00f3", "articles", "de", "diaris", "o", "revistes", "etc", "aquest", "identificador", "consisteix", "en", "setze", "xifres", "dividides", "en", "quatre", "blocs", "de", "quatre", "cadascun", "exemple", "el", "n\u00famero", "isni", "de", "llu\u00eds", "companys", "i", "jover", "\u00e9s", "va", "ser", "desenvolupat", "sota", "els", "auspicis", "de", "l'organitzaci\u00f3", "internacional", "per", "a", "l'estandarditzaci\u00f3", "iso", "amb", "la", "seva", "norma", "internacional", "iso", "publicada", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "la", "subcomissi\u00f3", "novena", "del", "comit\u00e8", "t\u00e8cnic", "\u00e9s", "el", "responsable", "del", "seu", "desenvolupament", "l'isni", "pot", "ser", "utilitzat", "per", "a", "la", "desambiguaci\u00f3", "de", "noms", "que", "d'altra", "forma", "podrien", "ser", "confosos", "i", "enllacen", "les", "dades", "sobre", "aquestes", "persones", "que", "s\u00f3n", "recollides", "i", "utilitzades", "en", "tots", "els", "sectors", "de", "la", "ind\u00fastria", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "el", "la", "banca", "de", "dades", "de", "l'isni", "contenia", "m\u00e9s", "de", "vuit", "milions", "d'identitats", "o", "sia", "milions", "de", "persones", "i", "organitzacions", "hi", "col\u00b7laboren", "institucions", "i", "banques", "de", "dades", "aix\u00ed", "com", "quaranta", "biblioteques", "nacionals", "o", "de", "recerca", "s'hi", "integren", "tamb\u00e9", "les", "dades", "del", "registre", "virtual", "international", "authority", "file", "viaf", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "oficial"]