["l'islam", "\u00e0rab", "alislm", "i", "escolteune", "la", "pronunciaci\u00f3", "en", "\u00e0rab", "'submissi\u00f3", "a", "d\u00e9u'", "\u00e9s", "una", "religi\u00f3", "monoteista", "abrah\u00e0mica", "fundada", "al", "segle", "vii", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ar\u00e0biga", "els", "seus", "fidels", "musulmans", "creuen", "que", "d\u00e9u", "en", "\u00e0rab", "al\u00b7l\u00e0", "va", "revelar", "el", "seu", "missatge", "al", "profeta", "mahoma", "muh\u00e0mmad", "mitjan\u00e7ant", "l'arc\u00e0ngel", "gabriel", "jibril", "aquest", "missatge", "va", "quedar", "plasmat", "en", "l'alcor\u00e0", "el", "llibre", "sagrat", "d'aquesta", "religi\u00f3", "el", "contingut", "fonamental", "d'aquesta", "revelaci\u00f3", "\u00e9s", "que", "d\u00e9u", "\u00e9s", "un", "i", "que", "tot", "\u00e9s", "obra", "de", "d\u00e9u", "aix\u00ed", "que", "la", "finalitat", "de", "la", "vida", "\u00e9s", "sotmetre's", "a", "la", "seva", "voluntat", "per", "tal", "de", "viurehi", "en", "acord", "i", "obtenir", "la", "salvaci\u00f3", "els", "musulmans", "consideren", "la", "seva", "religi\u00f3", "com", "la", "versi\u00f3", "final", "i", "universal", "d'una", "fe", "primordial", "monoteista", "revelada", "en", "diverses", "\u00e8poques", "i", "en", "diversos", "indrets", "mitjan\u00e7ant", "els", "profetes", "en", "especial", "abraham", "en", "\u00e0rab", "ibrahim", "mois\u00e8s", "mussa", "i", "jes\u00fas", "issa", "la", "tradici\u00f3", "majorit\u00e0ria", "sost\u00e9", "que", "els", "missatges", "i", "revelacions", "anteriors", "han", "estat", "alterats", "i", "que", "muh\u00e0mmad", "\u00e9s", "el", "darrer", "profeta", "l'home", "perfecte", "que", "aporta", "el", "missatge", "definitiu", "i", "que", "tanca", "aix\u00ed", "el", "cicle", "prof\u00e8tic", "iniciat", "per", "adam", "per", "aix\u00f2", "les", "dites", "i", "fetes", "del", "profeta", "constitueixen", "un", "model", "a", "seguir", "per", "a", "tots", "els", "musulmans", "estan", "recollides", "en", "uns", "texts", "anomenats", "hadits", "que", "es", "consideren", "gaireb\u00e9", "tan", "sagrats", "com", "el", "mateix", "alcor\u00e0", "el", "conjunt", "dels", "hadits", "constitueix", "la", "sunna", "o", "tradici\u00f3", "del", "profetales", "pr\u00e0ctiques", "b\u00e0siques", "de", "l'islam", "consisteixen", "a", "respectar", "els", "anomenats", "pilars", "de", "la", "religi\u00f3", "que", "s\u00f3n", "cinc", "actes", "de", "devoci\u00f3", "obligatoris", "si", "es", "vol", "obtenir", "la", "salvaci\u00f3", "i", "la", "creen\u00e7a", "en", "els", "sis", "articles", "de", "fe", "d'altra", "banda", "aquesta", "religi\u00f3", "es", "caracteritza", "per", "no", "tenir", "lit\u00fargia", "ni", "classe", "sacerdotal", "excepte", "en", "algunes", "variants", "minorit\u00e0ries", "considerant", "que", "no", "ha", "d'haverhi", "cap", "interlocutor", "entre", "el", "fidel", "i", "d\u00e9uper", "tal", "de", "codificar", "el", "comportament", "dels", "humans", "explicat", "en", "les", "fonts", "documentals", "que", "per", "la", "seva", "naturalesa", "de", "missatge", "revelat", "permeten", "diverses", "interpretacions", "s'ha", "desenvolupat", "la", "llei", "isl\u00e0mica", "o", "xaria", "que", "regeix", "tots", "els", "aspectes", "de", "la", "vida", "humana", "sense", "que", "es", "consideri", "cap", "divisi\u00f3", "entre", "vida", "religiosa", "personal", "social", "o", "pol\u00edticaavui", "dia", "els", "musulmans", "es", "divideixen", "b\u00e0sicament", "entre", "sunnites", "i", "xi\u00eftes", "els", "primers", "anomenats", "tamb\u00e9", "ortodoxos", "constitueixen", "una", "majoria", "aclaparadora", "al", "voltant", "del", "mentre", "que", "els", "segons", "situats", "principalment", "a", "l'iran", "i", "a", "l'iraq", "formen", "poc", "m\u00e9s", "d'un", "del", "conjunt", "de", "fidels", "n'existeixen", "per\u00f2", "altres", "corrents", "minoritaris", "aix\u00ed", "com", "nombroses", "escoles", "de", "pensament", "dins", "dels", "corrents", "principals", "l'islam", "\u00e9s", "la", "segona", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "i", "inclou", "prop", "de", "milions", "de", "fidels", "\u00e9s", "a", "dir", "aproximadament", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "al", "voltant", "d'un", "viuen", "a", "indon\u00e8sia", "el", "major", "pa\u00eds", "musulm\u00e0", "al", "subcontinent", "indi", "a", "l'orient", "pr\u00f2xim", "i", "a", "l'\u00e0frica", "subsahariana", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "comunitats", "importants", "a", "la", "xina", "i", "a", "r\u00fassia", "aix\u00ed", "com", "en", "zones", "del", "carib", "tanmateix", "es", "poden", "trobar", "comunitats", "estables", "de", "musulmans", "gaireb\u00e9", "arreu", "del", "m\u00f3n", "sovint", "aquesta", "religi\u00f3", "es", "representa", "amb", "un", "creixent", "lunar", "present", "en", "moltes", "banderes", "dels", "pa\u00efsos", "musulmans", "a", "vegades", "al", "costat", "d'una", "estrella", "igualment", "s'hi", "sol", "associar", "el", "color", "verd", "etimologia", "i", "significat", "la", "paraula", "islam", "de", "l'arrel", "slm", "deriva", "del", "verb", "\u00e0rab", "aslam", "que", "significa", "literalment", "acceptar", "rendirse", "o", "sotmetre's", "aix\u00ed", "l'islam", "representa", "l'acceptaci\u00f3", "i", "submissi\u00f3", "davant", "d\u00e9u", "tot", "i", "aix\u00ed", "l'arabista", "pedro", "mart\u00ednez", "mont\u00e1vez", "precisa", "es", "diu", "habitualment", "que", "islam", "significa", "submissi\u00f3", "total", "a", "d\u00e9u", "cosa", "que", "\u00e9s", "indubtablement", "certa", "encara", "que", "no", "\u00e9s", "menys", "cert", "que", "aix\u00f2", "correspon", "a", "la", "traducci\u00f3", "de", "nom\u00e9s", "una", "part", "de", "la", "paraula", "resta", "una", "segona", "part", "per", "traduir", "atenent", "l'arrel", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "la", "qual", "deriva", "que", "cobreix", "el", "camp", "sem\u00e0ntic", "del", "benestar", "de", "la", "salvaguarda", "de", "la", "salut", "de", "la", "pau", "aix\u00f2", "vol", "dir", "simplement", "i", "profundament", "que", "el", "creient", "se", "sotmet", "a", "d\u00e9u", "es", "posa", "a", "les", "seves", "mans", "perqu\u00e8", "t\u00e9", "la", "seguretat", "que", "aix\u00ed", "es", "posa", "fora", "de", "perill", "noti's", "tamb\u00e9", "que", "islam", "i", "salam", "que", "\u00e9s", "com", "en", "llengua", "\u00e0rab", "es", "diu", "pau", "s\u00f3n", "termes", "germans", "en", "derivar", "tots", "dos", "de", "la", "mateixa", "arrelen", "el", "mateix", "alcor\u00e0", "la", "paraula", "ja", "t\u00e9", "diversos", "significats", "en", "alguns", "versicles", "aleia", "s'emfatitza", "la", "qualitat", "de", "l'islam", "com", "una", "convicci\u00f3", "interna", "a", "tot", "aquell", "que", "d\u00e9u", "vulgui", "guiar", "li", "eixamplar\u00e0", "el", "pit", "a", "l'islam", "sura", "altres", "versos", "relacionen", "la", "paraula", "islam", "amb", "din", "tradu\u00eft", "normalment", "com", "a", "religi\u00f3", "o", "fe", "avui", "he", "perfeccionat", "la", "vostra", "religi\u00f3", "din", "per", "a", "vosaltres", "he", "completat", "la", "meva", "benedicci\u00f3", "sobre", "vosaltres", "he", "aprovat", "l'islam", "per", "a", "la", "vostra", "religi\u00f3", "sura", "encara", "d'altres", "descriuen", "l'islam", "com", "una", "acci\u00f3", "de", "tornar", "a", "d\u00e9u", "m\u00e9s", "que", "nom\u00e9s", "una", "afirmaci\u00f3", "verbal", "de", "feel", "mot", "muslim", "significa", "sotm\u00e8s", "en", "sentit", "original", "i", "musulm\u00e0", "en", "sentit", "teol\u00f2gic", "\u00e9s", "a", "dir", "hi", "ha", "un", "salt", "sem\u00e0ntic", "en", "el", "temps", "i", "en", "la", "cultura", "per", "exemple", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "significatiu", "que", "en", "\u00e0rab", "en", "comen\u00e7ar", "la", "frase", "pel", "verb", "que", "\u00e9s", "l'ess\u00e8ncia", "es", "vol", "dir", "que", "d\u00e9u", "\u00e9s", "el", "principi", "de", "tot", "en", "canvi", "les", "lleng\u00fces", "que", "comencen", "pel", "subjecte", "indiquen", "que", "anteposen", "l'exist\u00e8ncia", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "humanitat", "a", "l'ess\u00e8ncia", "o", "sia", "la", "divinitat", "usant", "termes", "aristot\u00e8lics", "en", "\u00e0rab", "es", "comen\u00e7a", "per", "l'ess\u00e8ncia", "i", "en", "les", "lleng\u00fces", "occidentals", "es", "comen\u00e7a", "per", "l'exist\u00e8ncia", "altres", "especificacions", "la", "paraula", "islam", "en", "min\u00fascula", "defineix", "la", "religi\u00f3", "predicada", "per", "muh\u00e0mmad", "islam", "amb", "maj\u00fascula", "es", "fa", "servir", "per", "a", "parlar", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "el", "conjunt", "de", "pobles", "musulmans", "l'adjectiu", "isl\u00e0mic", "qualifica", "tot", "el", "que", "es", "relaciona", "amb", "l'islam", "en", "tant", "que", "religi\u00f3", "o", "civilitzaci\u00f3", "islamisme", "\u00e9s", "en", "principi", "sin\u00f2nim", "de", "religi\u00f3", "isl\u00e0mica", "per\u00f2", "aquest", "mot", "se", "sol", "utilitzar", "m\u00e9s", "sovint", "per", "a", "designar", "l'islamisme", "pol\u00edtic", "o", "el", "fonamentalisme", "isl\u00e0mic", "en", "catal\u00e0", "tamb\u00e9", "s'utilitzen", "els", "mots", "mahometisme", "i", "mahomet\u00e0", "per\u00f2", "el", "seu", "\u00fas", "\u00e9s", "desaconsellat", "pels", "musulmans", "ja", "que", "impliquen", "que", "es", "tracta", "d'una", "religi\u00f3", "creada", "per", "muh\u00e0mmad", "mahoma", "quan", "per", "als", "seus", "creients", "l'islam", "\u00e9s", "paraula", "de", "d\u00e9u", "i", "el", "profeta", "nom\u00e9s", "n'ha", "estat", "el", "transmissor", "el", "mot", "musulm\u00e0", "en", "\u00e0rab", "muslim", "designa", "l'adepte", "a", "l'islam", "t\u00e9", "el", "mateix", "origen", "que", "islam", "slm", "i", "significa", "el", "qui", "se", "sotmet", "a", "d\u00e9u", "creences", "i", "pr\u00e0ctiques", "el", "significat", "religi\u00f3s", "del", "mot", "islam", "correspon", "doncs", "a", "seguir", "la", "voluntat", "o", "a", "la", "llei", "de", "d\u00e9u", "segons", "l'alcor\u00e0", "la", "mateixa", "natura", "\u00e9s", "musulmana", "ja", "que", "obeeix", "a", "les", "lleis", "a", "qu\u00e8", "d\u00e9u", "l'ha", "sotmesa", "pel", "que", "fa", "als", "\u00e9ssers", "humans", "que", "tenen", "una", "voluntat", "pr\u00f2pia", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'islam", "no", "implica", "necess\u00e0riament", "una", "obligaci\u00f3", "sin\u00f3", "la", "lliure", "acceptaci\u00f3", "dels", "manaments", "de", "d\u00e9u", "el", "musulm\u00e0", "creu", "en", "la", "revelaci\u00f3", "de", "l'alcor\u00e0", "i", "forma", "aix\u00ed", "part", "de", "la", "comunitat", "isl\u00e0mica", "l'ummaes", "considera", "que", "d\u00e9u", "va", "crear", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "i", "la", "natura", "en", "un", "acte", "de", "miseric\u00f2rdia", "primordial", "oferint", "a", "cada", "element", "de", "la", "seva", "creaci\u00f3", "una", "naturalesa", "pr\u00f2pia", "i", "unes", "lleis", "que", "el", "regeixen", "el", "m\u00f3n", "\u00e9s", "un", "tot", "ordenat", "harm\u00f2nic", "un", "cosmos", "en", "qu\u00e8", "tot", "t\u00e9", "un", "lloc", "i", "uns", "l\u00edmits", "el", "buit", "no", "existeix", "per", "tant", "la", "natura", "no", "presenta", "cap", "ruptura", "ni", "fractura", "articles", "de", "fe", "la", "religi\u00f3", "isl\u00e0mica", "din", "t\u00e9", "tres", "dimensions", "constitu\u00efdes", "per", "les", "nocions", "de", "islam", "submissi\u00f3", "a", "les", "lleis", "divines", "iman", "tenir", "fe", "en", "aquestes", "lleis", "ihsan", "harmonitzars'hi", "amb", "excel\u00b7l\u00e8nciael", "segon", "punt", "la", "fe", "o", "iman", "es", "tradueix", "per", "la", "creen\u00e7a", "aqida", "en", "sis", "articles", "de", "fe", "arkan", "aliman", "la", "unitat", "i", "la", "unicitat", "de", "d\u00e9u", "tawhid", "la", "creen\u00e7a", "en", "un", "d\u00e9u", "\u00fanic", "i", "omnipotent", "\u00e9s", "el", "fonament", "de", "l'islam", "l'ess\u00e8ncia", "de", "l'alcor\u00e0", "gira", "al", "voltant", "del", "tawhid", "o", "principi", "de", "la", "unitat", "absoluta", "de", "l'exist\u00e8ncia", "que", "queda", "condensat", "en", "la", "f\u00f3rmula", "la", "ilaha", "il\u00b7la", "l\u00b7lahu", "no", "hi", "ha", "m\u00e9s", "divinitat", "que", "d\u00e9u", "aquest", "\u00e9s", "el", "nucli", "de", "la", "cosmovisi\u00f3", "isl\u00e0mica", "del", "qual", "es", "despr\u00e8n", "una", "concepci\u00f3", "hol\u00edstica", "de", "l'exist\u00e8ncia", "com", "un", "tot", "integrat", "segons", "l'islam", "d\u00e9u", "presenta", "quatre", "funcions", "particulars", "la", "creaci\u00f3", "els", "mitjans", "de", "subsist\u00e8ncia", "el", "consell", "i", "el", "judici", "d\u00e9u", "que", "va", "crear", "l'univers", "per", "pura", "pietat", "est\u00e0", "condemnat", "a", "continuar", "d\u00e9u", "ha", "creat", "la", "natura", "per", "afavorir", "la", "humanitat", "per\u00f2", "l'objectiu", "final", "de", "la", "humanitat", "\u00e9s", "servir", "a", "d\u00e9u", "cosa", "que", "significa", "nom\u00e9s", "adorarlo", "i", "construir", "un", "ordre", "\u00e8tic", "i", "social", "a", "la", "seva", "imatge", "\u00e9s", "a", "dir", "sense", "corrupci\u00f3la", "realitat", "dels", "\u00e0ngels", "mal\u00e0\u00efka", "la", "paraula", "\u00e0rab", "per", "dir", "\u00e0ngel", "m\u00e0lak", "significa", "'missatger'", "aix\u00ed", "com", "els", "mots", "equivalents", "en", "hebreu", "malakh", "i", "en", "grec", "angelos", "segons", "l'alcor\u00e0", "els", "\u00e0ngels", "no", "tenen", "lliure", "albir", "i", "adoren", "d\u00e9u", "amb", "una", "obedi\u00e8ncia", "total", "tenen", "la", "missi\u00f3", "de", "comunicar", "les", "revelacions", "de", "d\u00e9u", "glorificar", "d\u00e9u", "enregistrar", "les", "accions", "de", "cada", "persona", "i", "acompanyar", "la", "seva", "\u00e0nima", "en", "el", "moment", "de", "la", "mort", "es", "creu", "que", "poden", "intercedir", "en", "favor", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "i", "\u00e9s", "perm\u00e8s", "adre\u00e7arlos", "preg\u00e0ries", "la", "legitimitat", "de", "les", "sagrades", "escriptures", "k\u00fatub", "d'acord", "amb", "la", "doctrina", "isl\u00e0mica", "hi", "ha", "hagut", "diverses", "escriptures", "revelades", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "les", "quals", "les", "m\u00e9s", "conegudes", "s\u00f3n", "l'alcor\u00e0", "revelat", "a", "muh\u00e0mmad", "la", "tor\u00e0", "attawrat", "revelada", "a", "mois\u00e8s", "el", "llibre", "dels", "salms", "azzabur", "revelat", "a", "david", "i", "l'evangeli", "alinjil", "revelat", "a", "jes\u00fas", "si", "b\u00e9", "totes", "han", "estat", "veritables", "revelacions", "divines", "per", "als", "musulmans", "l'alcor\u00e0", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "llibre", "en", "qu\u00e8", "el", "contingut", "roman", "intacte", "mentre", "que", "el", "dels", "altres", "texts", "hauria", "estat", "alterat", "els", "profetes", "com", "a", "veritables", "missatgers", "de", "d\u00e9u", "nab\u00ed", "l'alcor\u00e0", "afirma", "que", "d\u00e9u", "va", "enviar", "missatgers", "profetes", "en", "diferents", "\u00e8poques", "per", "explicar", "a", "cada", "comunitat", "que", "cal", "seguir", "les", "seves", "lleis", "afirma", "que", "cadascun", "va", "ser", "vera\u00e7", "i", "just", "obeint", "els", "designis", "de", "d\u00e9u", "i", "cap", "no", "va", "canviar", "o", "alterar", "el", "seu", "missatge", "especifica", "que", "tots", "van", "ser", "\u00e9ssers", "humans", "creacions", "de", "d\u00e9u", "sense", "qualitats", "divines", "per\u00f2", "que", "se'ls", "va", "permetre", "realitzar", "miracles", "el", "miracle", "de", "muh\u00e0mmad", "va", "ser", "relatar", "l'alcor\u00e0", "els", "texts", "expliquen", "que", "adam", "va", "inaugurar", "aquesta", "funci\u00f3", "prof\u00e8tica", "i", "que", "va", "ser", "clausurada", "per", "muh\u00e0mmad", "qualificat", "de", "segell", "de", "la", "profecia", "s'esmenten", "m\u00e9s", "de", "profetes", "entre", "els", "quals", "abraham", "ibrahim", "david", "d\u00e0wud", "isaac", "ishaq", "ismael", "isma\u00efl", "jacob", "yaqub", "joan", "baptista", "yahya", "jetr\u00f3", "xuayb", "job", "ayyub", "jon\u00e0s", "yunus", "josep", "y\u00fassuf", "lot", "lut", "mois\u00e8s", "mussa", "no\u00e8", "nuh", "salom\u00f3", "sulayman", "zacaries", "zakariy\u00e0", "i", "jes\u00fas", "issa", "a", "qui", "es", "nega", "no", "obstant", "la", "seva", "qualitat", "de", "fill", "de", "d\u00e9u", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "judici", "final", "qiyama", "els", "musulmans", "creuen", "en", "el", "dia", "de", "la", "resurrecci\u00f3", "yawm", "alqiyama", "o", "yawm", "addin", "dia", "del", "judici", "o", "assaa", "l'\u00faltima", "hora", "i", "en", "tota", "una", "s\u00e8rie", "d'esdeveniments", "escatol\u00f2gics", "associats", "aquell", "dia", "els", "humans", "ressuscitaran", "de", "la", "mort", "en", "carn", "i", "ossos", "i", "veuran", "d\u00e9u", "el", "qual", "els", "jutjar\u00e0", "sense", "intermediaris", "segons", "els", "seus", "actes", "en", "vida", "aniran", "al", "parad\u00eds", "jann\u00e0", "o", "a", "l'infern", "jahannama", "els", "profetes", "podran", "intercedir", "davant", "d\u00e9u", "en", "els", "casos", "dubtosos", "certs", "d'aquests", "detalls", "i", "d'altres", "s\u00f3n", "descrits", "en", "l'alcor\u00e0", "per\u00f2", "molts", "provenen", "de", "la", "tradici\u00f3", "i", "de", "les", "interpretacions", "dels", "experts", "en", "llei", "isl\u00e0mica", "ulemes", "per", "aix\u00f2", "alguns", "aspectes", "permeten", "diverses", "visions", "i", "s\u00f3n", "causa", "de", "controv\u00e8rsies", "teol\u00f2giques", "com", "el", "temps", "que", "passaran", "els", "condemnats", "a", "l'infern", "o", "l'afirmaci\u00f3", "que", "es", "ressuscitar\u00e0", "literalment", "en", "carn", "i", "ossos", "fins", "i", "tot", "corrents", "m\u00edstics", "interpreten", "els", "plaers", "del", "parad\u00eds", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "l'obtenci\u00f3", "d'una", "consci\u00e8ncia", "ext\u00e0tica", "de", "d\u00e9u", "la", "predestinaci\u00f3", "q\u00e0dar", "segons", "la", "creen\u00e7a", "isl\u00e0mica", "en", "la", "predestinaci\u00f3", "d\u00e9u", "coneix", "i", "controla", "completament", "tots", "els", "esdeveniments", "del", "m\u00f3n", "tot", "el", "que", "passa", "sigui", "bo", "o", "dolent", "ha", "estat", "escrit", "per", "endavant", "i", "no", "pot", "succeir", "res", "que", "no", "estigui", "perm\u00e8s", "per", "d\u00e9u", "malgrat", "aix\u00f2", "segons", "els", "te\u00f2legs", "musulmans", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "t\u00e9", "el", "lliure", "albir", "pel", "fet", "de", "poder", "de", "triar", "entre", "el", "b\u00e9", "i", "el", "mal", "i", "\u00e9s", "per", "tant", "responsable", "dels", "seus", "actes", "segons", "la", "tradici\u00f3", "isl\u00e0mica", "tot", "el", "que", "ha", "estat", "decretat", "per", "d\u00e9u", "es", "troba", "escrit", "en", "una", "taula", "preservada", "allawh", "almahfudh", "pilars", "de", "l'islam", "la", "pr\u00e0ctica", "religiosa", "isl\u00e0mica", "s'expressa", "en", "cinc", "preceptes", "b\u00e0sics", "els", "cinc", "pilars", "de", "la", "religi\u00f3", "arkan", "alislam", "que", "tot", "bon", "musulm\u00e0", "ha", "de", "complir", "la", "professi\u00f3", "de", "fe", "xahada", "\u00e9s", "una", "f\u00f3rmula", "que", "diu", "no", "hi", "ha", "cap", "divinitat", "tret", "de", "d\u00e9u", "i", "muh\u00e0mmad", "\u00e9s", "el", "profeta", "de", "d\u00e9u", "aquesta", "frase", "resumeix", "l'ess\u00e8ncia", "de", "la", "creen\u00e7a", "isl\u00e0mica", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "unicitat", "de", "d\u00e9u", "i", "l'\u00fanica", "guia", "constitu\u00efda", "pel", "seu", "profeta", "\u00e9s", "utilitzada", "en", "els", "principals", "moments", "de", "la", "vida", "i", "per", "a", "esdevenir", "musulm\u00e0", "no", "hi", "ha", "cap", "ritus", "d'iniciaci\u00f3", "o", "baptisme", "nom\u00e9s", "cal", "recitar", "davant", "de", "testimonis", "i", "amb", "sincera", "convicci\u00f3", "aquesta", "professi\u00f3", "de", "fe", "la", "preg\u00e0ria", "ritual", "salat", "cinc", "cops", "al", "dia", "a", "hores", "preestablertes", "i", "en", "direcci\u00f3", "a", "la", "meca", "els", "fidels", "s'han", "de", "dirigir", "a", "d\u00e9u", "amb", "la", "preg\u00e0ria", "una", "sola", "preg\u00e0ria", "la", "del", "migdia", "del", "divendres", "ha", "de", "ser", "feta", "en", "com\u00fa", "i", "a", "la", "mesquita", "es", "reciten", "sures", "de", "l'alcor\u00e0", "i", "sovint", "es", "repeteix", "la", "invocaci\u00f3", "al\u00b7lahu", "\u00e0kbar", "d\u00e9u", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran!", "coneguda", "com", "a", "takbir", "l'almoina", "zakat", "l'almoina", "t\u00e9", "dues", "modalitats", "l'exercida", "espont\u00e0niament", "i", "lliure", "per", "agradar", "d\u00e9u", "i", "la", "reglamentada", "i", "obligat\u00f2ria", "zakat", "segons", "la", "qual", "tots", "els", "musulmans", "han", "d'aportar", "als", "pobres", "i", "a", "la", "comunitat", "una", "desena", "part", "de", "les", "seves", "rendes", "i", "capital", "el", "dejuni", "durant", "el", "mes", "de", "ramad\u00e0", "sawm", "el", "ramad\u00e0", "\u00e9s", "el", "nov\u00e8", "mes", "del", "calendari", "lunar", "i", "\u00e9s", "el", "mes", "en", "qu\u00e8", "comen\u00e7\u00e0", "la", "revelaci\u00f3", "de", "l'alcor\u00e0", "durant", "tot", "aquest", "per\u00edode", "es", "practica", "un", "dejuni", "purificador", "des", "de", "l'alba", "a", "la", "posta", "del", "sol", "el", "fidel", "s'ha", "d'abstenir", "de", "menjar", "i", "beure", "de", "fumar", "i", "de", "tenir", "relacions", "sexuals", "el", "pelegrinatge", "hajj", "el", "cinqu\u00e8", "pilar", "b\u00e0sic", "de", "la", "fe", "isl\u00e0mica", "\u00e9s", "el", "pelegrinatge", "als", "llocs", "sants", "de", "la", "meca", "que", "s'ha", "de", "portar", "a", "terme", "almenys", "un", "cop", "a", "la", "vida", "la", "visita", "estricta", "als", "llocs", "sants", "de", "la", "meca", "\u00e9s", "el", "pelegrinatge", "menor", "o", "umra", "i", "la", "visita", "combinada", "dels", "llocs", "sants", "de", "la", "meca", "i", "del", "seu", "terme", "sagrat", "albalad", "alharam", "durant", "el", "mes", "de", "dhulhijja", "\u00e9s", "el", "gran", "pelegrinatge", "o", "hajj", "l'objectiu", "essencial", "del", "pelegrinatge", "\u00e9s", "la", "visita", "de", "la", "kaba", "texts", "i", "lleis", "en", "l'islam", "la", "visi\u00f3", "de", "la", "societat", "\u00e9s", "teocr\u00e0tica", "en", "el", "sentit", "en", "qu\u00e8", "l'objectiu", "dels", "musulmans", "\u00e9s", "seguir", "la", "llei", "de", "d\u00e9u", "a", "la", "terra", "per", "als", "creients", "totes", "les", "esferes", "de", "la", "vida", "espiritual", "ritual", "personal", "familiar", "pol\u00edtica", "o", "econ\u00f2mica", "formen", "una", "unitat", "indivisible", "aix\u00ed", "apareix", "el", "concepte", "de", "llei", "isl\u00e0mica", "la", "xaria", "per", "ajudar", "a", "definir", "quins", "comportaments", "estan", "d'acord", "amb", "la", "llei", "divina", "i", "quins", "no", "la", "xaria", "es", "basa", "en", "les", "dues", "fonts", "documentals", "musulmanes", "l'alcor\u00e0", "considerat", "com", "la", "paraula", "de", "d\u00e9u", "i", "la", "sunna", "l'exemple", "del", "profeta", "i", "quan", "no", "troba", "una", "resposta", "prou", "clara", "en", "els", "textos", "utilitza", "diferents", "m\u00e8todes", "d'interpretaci\u00f3", "constituint", "aix\u00ed", "una", "jurisprud\u00e8ncia", "religiosa", "fiqh", "aix\u00f2", "implica", "que", "molts", "costums", "i", "regles", "d'aquesta", "religi\u00f3", "procedeixen", "de", "la", "tradici\u00f3", "i", "la", "interpretaci\u00f3", "i", "no", "pas", "directament", "de", "l'alcor\u00e0", "per", "la", "qual", "cosa", "algunes", "s\u00f3n", "discutides", "pels", "erudits", "i", "certes", "n'han", "variat", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "alcor\u00e0", "l'alcor\u00e0", "alquran", "lectura", "en", "veu", "alta", "recitaci\u00f3", "predicaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "llibre", "sagrat", "de", "l'islam", "per", "als", "musulmans", "cont\u00e9", "textualment", "la", "paraula", "de", "d\u00e9u", "i", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "etern", "i", "miraculosament", "inimitable", "ijaz", "en", "la", "teologia", "musulmana", "l'autoritat", "de", "l'alcor\u00e0", "ho", "domina", "tot", "es", "tracta", "igualment", "del", "primer", "llibre", "escrit", "en", "\u00e0rab", "i", "l'estil", "que", "utilitza", "proper", "a", "la", "poesia", "va", "marcar", "profundament", "el", "desenvolupament", "de", "la", "literatura", "en", "aquesta", "llengua", "a", "causa", "d'aix\u00f2", "en", "els", "actes", "religiosos", "isl\u00e0mics", "es", "fa", "servir", "exclusivament", "l'\u00e0rab", "es", "considera", "que", "quan", "l'alcor\u00e0", "es", "tradueix", "es", "perd", "part", "del", "missatge", "que", "cont\u00e9", "a", "m\u00e9s", "nom\u00e9s", "pot", "ser", "copiat", "en", "escriptura", "cal\u00b7ligr\u00e0fica", "tamb\u00e9", "es", "considera", "que", "cal", "escoltarlo", "per", "la", "qual", "cosa", "quan", "es", "llegeix", "s'ha", "de", "fer", "en", "veu", "alta", "existeixen", "set", "sistemes", "can\u00f2nics", "de", "lectura", "de", "l'alcor\u00e0muh\u00e0mmad", "va", "transmetre", "oralment", "les", "revelacions", "que", "rebia", "i", "els", "auditors", "les", "van", "transcriure", "en", "fulles", "de", "palmera", "trossos", "de", "cuir", "o", "ossos", "a", "la", "mort", "del", "profeta", "l'any", "es", "van", "comen\u00e7ar", "a", "reunir", "els", "textos", "fins", "a", "quedar", "fixats", "durant", "el", "califat", "d'uthman", "ibn", "affan", "amb", "la", "forma", "que", "avui", "presenten", "cap\u00edtols", "sures", "cadascun", "dividit", "en", "versicles", "ayat", "tradici\u00f3", "del", "profeta", "l'alcor\u00e0", "proposa", "moltes", "normes", "de", "comportament", "per", "als", "fidels", "no", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "ha", "molts", "altres", "aspectes", "no", "especificats", "tant", "religiosos", "com", "seculars", "per", "a", "trobar", "respostes", "l'islam", "cerca", "en", "els", "hadits", "uns", "texts", "que", "recullen", "les", "dites", "i", "accions", "de", "muh\u00e0mmad", "transmesos", "pels", "seus", "contemporanis", "els", "companys", "del", "profeta", "o", "sahaba", "i", "que", "s\u00f3n", "considerats", "com", "a", "exemples", "a", "seguir", "per", "als", "musulmans", "el", "conjunt", "dels", "hadits", "i", "les", "seves", "interpretacions", "han", "constitu\u00eft", "la", "sunna", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "tradici\u00f3", "del", "profeta", "els", "hadits", "han", "estat", "compendiats", "en", "diversos", "reculls", "classificats", "segons", "la", "seva", "credibilitat", "i", "els", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "el", "recull", "de", "bukhar\u00ed", "i", "el", "recull", "de", "m\u00faslim", "llei", "isl\u00e0mica", "la", "llei", "isl\u00e0mica", "la", "xaria", "'el", "cam\u00ed'", "es", "va", "desenvolupar", "per", "permetre", "als", "fidels", "de", "seguir", "els", "manaments", "divins", "ja", "que", "es", "considera", "que", "en", "la", "seva", "obedi\u00e8ncia", "rau", "l'\u00fanica", "possibilitat", "de", "salvaci\u00f3", "per", "a", "un", "creient", "tots", "els", "actes", "de", "la", "vida", "quotidiana", "s'han", "de", "practicar", "a", "la", "llum", "d'aquest", "principi", "de", "submissi\u00f3", "a", "d\u00e9u", "aquesta", "llei", "cobreix", "doncs", "tots", "els", "\u00e0mbits", "de", "la", "vida", "des", "de", "la", "manera", "correcta", "de", "vestirse", "l'alimentaci\u00f3", "la", "fam\u00edlia", "el", "matrimoni", "les", "her\u00e8ncies", "els", "contractes", "l'economia", "o", "el", "dret", "penal", "fins", "al", "dret", "militar", "i", "defineix", "b\u00e0sicament", "el", "que", "\u00e9s", "l\u00edcit", "halal", "i", "el", "que", "\u00e9s", "il\u00b7l\u00edcit", "haram", "la", "seva", "aplicaci\u00f3", "pr\u00e0ctica", "es", "realitza", "amb", "f\u00e0tues", "decisions", "doctrinals", "adoptades", "per", "erudits", "religiosos", "muft\u00eds", "a", "partir", "de", "la", "interpretaci\u00f3", "de", "l'alcor\u00e0", "i", "la", "sunna", "seguint", "les", "regles", "tradicionals", "ussul", "alfiqh", "l'\u00fas", "de", "la", "interpretaci\u00f3", "permet", "per\u00f2", "l'adopci\u00f3", "de", "diversos", "punts", "de", "vista", "per", "la", "qual", "cosa", "no", "es", "pot", "parlar", "d'una", "xaria", "ja", "que", "no", "existeix", "una", "sola", "llei", "isl\u00e0mica", "codificada", "aquesta", "diversitat", "jur\u00eddica", "\u00e9s", "una", "caracter\u00edstica", "majorit\u00e0riament", "acceptada", "en", "l'islam", "legitimada", "molt", "d'hora", "per", "hadits", "en", "qu\u00e8", "muh\u00e0mmad", "hauria", "dit", "per", "exemple", "sigui", "quin", "sigui", "el", "company", "meu", "que", "seguireu", "estareu", "en", "el", "bon", "cam\u00ed", "jurisprud\u00e8ncia", "el", "fiqh", "\u00e9s", "la", "jurisprud\u00e8ncia", "isl\u00e0mica", "que", "mira", "d'aclarir", "en", "cada", "cas", "el", "que", "s'exigeix", "fardh", "el", "que", "est\u00e0", "prohibit", "haram", "recomanat", "mostahab", "desaprovat", "makr\u00fa", "o", "merament", "perm\u00e8s", "mub\u00e0", "va", "apar\u00e8ixer", "per", "tal", "de", "convertir", "les", "directives", "dels", "texts", "sagrats", "en", "una", "legislaci\u00f3", "aplicable", "i", "amb", "aquest", "objectiu", "els", "juristes", "isl\u00e0mics", "alfaquins", "utilitzen", "dos", "m\u00e8todes", "d'interpretaci\u00f3", "el", "consens", "de", "la", "comunitat", "ijm\u00e0", "i", "l'analogia", "qiy\u00e0s", "aquestes", "dues", "fonts", "d'estudi", "junt", "amb", "les", "dues", "fonts", "documentals", "s'anomenen", "les", "arrels", "de", "la", "llei", "ussul", "alfiqh", "durant", "els", "dos", "primers", "segles", "d'exist\u00e8ncia", "de", "l'islam", "es", "van", "desenvolupar", "nombroses", "escoles", "de", "jurisprud\u00e8ncia", "m\u00e0dhhabs", "de", "les", "quals", "actualment", "en", "resten", "actives", "quatre", "de", "principals", "dins", "del", "sunnisme", "les", "escoles", "xafi\u00efta", "hanafita", "malikita", "i", "hanbalita", "que", "malgrat", "llurs", "difer\u00e8ncies", "es", "reconeixen", "totes", "com", "a", "leg\u00edtimes", "i", "una", "dins", "del", "xiisme", "la", "jafarita", "corrents", "de", "pensament", "als", "seus", "inicis", "l'islam", "naixent", "es", "va", "confrontar", "amb", "les", "idees", "de", "les", "cultures", "mil\u00b7len\u00e0ries", "que", "va", "conquerir", "i", "les", "dels", "fidels", "d'altres", "religions", "que", "va", "assimilar", "per", "tal", "d'afirmarse", "i", "distingirse", "la", "nova", "religi\u00f3", "va", "efectuar", "un", "important", "esfor\u00e7", "de", "pensament", "tenint", "recurs", "en", "l'especulaci\u00f3", "filos\u00f2fica", "aquest", "m\u00e8tode", "d'estudi", "va", "afavorir", "el", "floriment", "d'una", "gran", "activitat", "intel\u00b7lectual", "i", "va", "propiciar", "el", "desenvolupament", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "cal", "distingir", "per\u00f2", "dos", "corrents", "dins", "d'aquest", "pensament", "isl\u00e0mic", "especulatiu", "el", "kalam", "que", "tracta", "sobretot", "de", "q\u00fcestions", "teol\u00f2giques", "mirant", "de", "demostrar", "que", "el", "missatge", "alcor\u00e0nic", "\u00e9s", "m\u00e9s", "plausible", "que", "el", "dels", "seus", "adversaris", "i", "la", "f\u00e0lsafa", "que", "centrantse", "a", "interpretar", "l'aristotelisme", "i", "el", "neoplatonisme", "va", "defensar", "el", "valor", "superior", "de", "la", "ra\u00f3", "per", "a", "comprendre", "aquest", "mateix", "missatge", "i", "el", "m\u00f3n", "en", "general", "hi", "hagu\u00e9", "intents", "posteriors", "per", "part", "de", "fil\u00f2sofste\u00f2legs", "d'harmonitzar", "les", "dues", "tend\u00e8ncies", "en", "particular", "els", "d'avicenna", "i", "averrois", "aix\u00ed", "com", "els", "d'ibn", "alh\u00e0ytham", "alhazen", "albirun\u00ed", "ibn", "tufayl", "i", "ibn", "annaf\u00eds", "escoles", "teol\u00f2giques", "kalam", "la", "primera", "escola", "important", "de", "teologia", "isl\u00e0mica", "va", "ser", "el", "mutazilisme", "que", "subratllava", "la", "compatibilitat", "entre", "religi\u00f3", "i", "l\u00f2gica", "defensant", "la", "noci\u00f3", "de", "lliure", "albir", "i", "la", "validesa", "de", "l'\u00fas", "de", "la", "ra\u00f3", "per", "a", "comprendre", "i", "explicar", "la", "fe", "la", "seva", "teologia", "va", "esdevenir", "r\u00e0pidament", "molt", "influent", "fins", "a", "ser", "establerta", "com", "a", "credo", "oficial", "pel", "califa", "almamun", "que", "va", "regnar", "entre", "i", "cap", "al", "segle", "x", "per\u00f2", "es", "va", "produir", "una", "reacci\u00f3", "la", "dels", "aixarites", "aquests", "negaven", "el", "lliure", "albir", "considerant", "el", "concepte", "incompatible", "amb", "el", "poder", "absolut", "i", "la", "voluntat", "de", "d\u00e9u", "i", "rebutjaven", "que", "la", "ra\u00f3", "humana", "pogu\u00e9s", "conduir", "al", "coneixement", "del", "b\u00e9", "i", "del", "mal", "els", "conceptes", "d'aquesta", "escola", "es", "van", "anar", "imposant", "amb", "lentitud", "entre", "els", "sunnites", "fins", "a", "esdevenir", "predominants", "i", "el", "mutazilisme", "va", "acabar", "per", "dissoldre's", "completament", "tanmateix", "la", "influ\u00e8ncia", "d'aquest", "corrent", "va", "marcar", "amb", "profunditat", "moltes", "nocions", "de", "l'islam", "altres", "escoles", "teol\u00f2giques", "van", "ser", "el", "maturidisme", "variant", "de", "l'escola", "aixarita", "o", "el", "murgisme", "de", "concepcions", "tolerants", "i", "influent", "durant", "el", "per\u00edode", "omeia", "per\u00f2", "que", "va", "acabar", "sent", "considerada", "com", "a", "bida", "o", "innovaci\u00f3", "no", "ortodoxa", "tamb\u00e9", "va", "ser", "important", "l'atharisme", "que", "considerava", "que", "calia", "seguir", "els", "texts", "al", "peu", "de", "la", "lletra", "sense", "cercar", "a", "interpretarlos", "i", "que", "va", "influir", "fortament", "l'escola", "jur\u00eddica", "hanbalita", "i", "mitjan\u00e7ant", "aquesta", "el", "wahhabisme", "filosofia", "f\u00e0lsafa", "el", "mecenes", "i", "erudit", "alkind\u00ed", "segle", "ix", "\u00e9s", "considerat", "el", "pare", "de", "la", "filosofia", "isl\u00e0mica", "en", "contribuir", "a", "sintetitzar", "el", "neoplatonisme", "gr\u00e0cies", "a", "les", "primeres", "traduccions", "dels", "fil\u00f2sofs", "grecs", "a", "l'\u00e0rab", "tot", "i", "aix\u00ed", "la", "seva", "via", "era", "m\u00e9s", "aviat", "propera", "a", "la", "del", "k\u00e0lam", "molt", "m\u00e9s", "radical", "va", "ser", "arraz\u00ed", "fervent", "partidari", "del", "racionalisme", "per\u00f2", "les", "seves", "propostes", "filos\u00f2fiques", "no", "van", "obtenir", "gaire", "ress\u00f2", "va", "ser", "a", "partir", "d'alfarab\u00ed", "i", "els", "seus", "successors", "avicenna", "i", "averrois", "que", "van", "sistematitzar", "les", "obres", "l\u00f2giques", "d'arist\u00f2til", "que", "la", "f\u00e0lsafa", "pot", "considerarse", "una", "plena", "disciplina", "aquesta", "va", "mirar", "de", "conciliar", "ra\u00f3", "revelaci\u00f3", "i", "profetisme", "per\u00f2", "va", "acabar", "topantse", "amb", "l'oposici\u00f3", "de", "certs", "esperits", "religiosos", "com", "alghazal\u00ed", "i", "de", "mica", "en", "mica", "va", "periclitar", "amb", "tot", "la", "feina", "feta", "pels", "fil\u00f2sofs", "musulmans", "va", "marcar", "el", "renaixement", "de", "la", "filosofia", "occidental", "medieval", "i", "va", "continuar", "desenvolupantse", "mitjan\u00e7ant", "aquesta", "branques", "aquesta", "bull\u00edcia", "d'idees", "aix\u00ed", "com", "altres", "problemes", "de", "car\u00e0cter", "pol\u00edtic", "van", "posar", "ben", "d'hora", "de", "manifest", "diverg\u00e8ncies", "entre", "la", "comunitat", "de", "creients", "aix\u00ed", "van", "apar\u00e8ixer", "els", "corrents", "que", "s'anomenaran", "m\u00e9s", "tard", "sunnisme", "xiisme", "kharigisme", "i", "mutazilisme", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "encara", "van", "sorgir", "altres", "variants", "i", "corrents", "com", "la", "comunitat", "ahmadia", "alguns", "van", "evolucionar", "en", "religions", "derivades", "com", "el", "babisme", "la", "fe", "bahai", "o", "els", "drusos", "d'altres", "sobretot", "a", "partir", "del", "segle", "xix", "van", "defensar", "un", "retorn", "a", "l'islam", "veritable", "com", "els", "moviments", "fonamentalistes", "wahhabita", "i", "salafista", "que", "van", "influir", "l'actual", "islamisme", "pol\u00edtic", "d'altres", "finalment", "van", "mirar", "de", "reconciliar", "religi\u00f3", "secularisme", "i", "modernitat", "com", "l'anomenat", "islam", "liberal", "o", "els", "corrents", "seculars", "paral\u00b7lelament", "es", "va", "desenvolupar", "un", "corrent", "m\u00edstic", "el", "sufisme", "practicat", "indistintament", "per", "musulmans", "de", "les", "diverses", "branques", "aquest", "moviment", "per\u00f2", "ha", "estat", "regularment", "mal", "vist", "i", "fins", "i", "tot", "condemnat", "per", "la", "visi\u00f3", "religiosa", "ortodoxa", "sunnites", "els", "sunnites", "ahl", "assunna", "la", "gent", "de", "la", "tradici\u00f3", "\u00e9s", "la", "gran", "majoria", "que", "defensa", "que", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'islam", "ha", "d'estar", "en", "mans", "dels", "califes", "sense", "tenir", "en", "compte", "els", "lla\u00e7os", "de", "sang", "amb", "mahoma", "xi\u00eftes", "els", "xi\u00eftes", "aixxia", "seguidors", "d'al\u00ed", "s\u00f3n", "l'\u00fanic", "grup", "dissident", "d'import\u00e0ncia", "pel", "que", "fa", "a", "l'ortod\u00f2xia", "sunnita", "que", "sobreviu", "en", "l'islam", "van", "sorgir", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'una", "disputa", "sobre", "la", "successi\u00f3", "de", "muh\u00e0mmad", "a", "la", "mort", "d'uthman", "ibn", "affan", "el", "tercer", "dels", "califes", "ben", "guiats", "aquest", "grup", "va", "declararse", "partidari", "d'al\u00ed", "ibn", "abit\u00e0lib", "enfront", "del", "pretendent", "omeia", "mu\u00e0wiya", "pels", "xi\u00eftes", "el", "guiatge", "de", "la", "comunitat", "\u00e9s", "un", "dret", "div\u00ed", "reservat", "als", "descendents", "del", "profeta", "ahl", "albayt", "mitjan\u00e7ant", "la", "seva", "filla", "f\u00e0tima", "azzahr\u00e0", "i", "el", "seu", "marit", "al\u00ed", "ibn", "abit\u00e0lib", "que", "creien", "que", "havia", "estat", "designat", "pel", "profeta", "per", "a", "succeirlo", "l'imam", "que", "per", "a", "ells", "ha", "de", "ser", "un", "descendent", "d'al\u00ed", "i", "a", "qui", "s'atribueix", "un", "car\u00e0cter", "semidiv\u00ed", "\u00e9s", "per", "la", "seva", "mateixa", "condici\u00f3", "l'\u00fanic", "capacitat", "per", "a", "explicar", "la", "llei", "de", "d\u00e9u", "aix\u00ed", "l'autoritat", "que", "se", "li", "atribueix", "dona", "peu", "a", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "jerarquia", "religiosa", "o", "clergat", "dins", "d'aquest", "corrent", "els", "imamites", "majoritaris", "creuen", "que", "a", "partir", "d'al\u00ed", "arrenca", "una", "s\u00e8rie", "de", "dotze", "imams", "infal\u00b7libles", "el", "dotz\u00e8", "va", "desapar\u00e8ixer", "l'any", "ocultaci\u00f3", "i", "esperen", "que", "al", "seu", "retorn", "el", "m\u00f3n", "sigui", "redimit", "i", "presidit", "per", "la", "just\u00edcia", "creen\u00e7a", "en", "el", "mahd\u00ed", "el", "xiisme", "cont\u00e9", "aix\u00ed", "un", "component", "esot\u00e8ric", "i", "messi\u00e0nic", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "o", "menys", "important", "segons", "les", "branques", "kharigites", "els", "kharigites", "alkhaw\u00e0rij", "els", "que", "surten", "van", "ser", "un", "grup", "purista", "i", "fan\u00e0tic", "que", "en", "el", "seu", "moment", "no", "va", "optar", "ni", "per", "recolzar", "al\u00ed", "ibn", "abit\u00e0lib", "ni", "mu\u00e0wiya", "considerant", "que", "cap", "dels", "dos", "no", "eren", "prou", "purs", "per", "a", "esdevenir", "califes", "entre", "els", "seus", "punts", "de", "vista", "destaca", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "si", "un", "musulm\u00e0", "podia", "continuar", "sentho", "despr\u00e9s", "de", "cometre", "pecats", "greus", "els", "kharigites", "sostenien", "que", "la", "comissi\u00f3", "de", "pecats", "greus", "sense", "el", "degut", "penediment", "podia", "portar", "fins", "i", "tot", "a", "l'exclusi\u00f3", "del", "musulm\u00e0", "de", "la", "comunitat", "isl\u00e0mica", "encara", "que", "continu\u00e9s", "observant", "els", "restants", "articles", "de", "fe", "per", "a", "ells", "les", "bones", "obres", "i", "no", "sols", "la", "fe", "eren", "essencials", "per", "a", "l'islam", "els", "kharigites", "van", "arribar", "a", "considerar", "impies", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "autoritats", "pol\u00edtiques", "musulmanes", "i", "despr\u00e9s", "de", "nombroses", "revoltes", "van", "ser", "eliminats", "tot", "i", "aix\u00ed", "una", "facci\u00f3", "kharigita", "m\u00e9s", "moderada", "els", "ibadites", "va", "aconseguir", "sobreviure", "i", "actualment", "perviu", "al", "nord", "i", "a", "l'est", "d'\u00e0frica", "i", "en", "alguns", "pa\u00efsos", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "s\u00edria", "i", "oman", "sufisme", "el", "moviment", "m\u00edstic", "que", "hom", "anomenar\u00e0", "sufisme", "tass\u00e0wwuf", "ja", "existia", "al", "segle", "viii", "quan", "petits", "cercles", "de", "musulmans", "pietosos", "com", "a", "reacci\u00f3", "davant", "la", "creixent", "atracci\u00f3", "pels", "b\u00e9ns", "terrenals", "que", "mostrava", "la", "comunitat", "isl\u00e0mica", "van", "comen\u00e7ar", "a", "cridar", "l'atenci\u00f3", "sobre", "la", "import\u00e0ncia", "de", "la", "vida", "interior", "de", "l'esperit", "i", "la", "purificaci\u00f3", "moral", "durant", "el", "segle", "ix", "el", "sufisme", "es", "va", "desenvolupar", "com", "una", "doctrina", "m\u00edstica", "i", "amb", "l'ideal", "d'una", "comuni\u00f3", "directa", "o", "millor", "encara", "una", "uni\u00f3", "d'\u00e8xtasi", "amb", "d\u00e9u", "aquesta", "aspiraci\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3", "m\u00edstica", "amb", "d\u00e9u", "violava", "el", "comprom\u00eds", "isl\u00e0mic", "ortodox", "amb", "el", "monoteisme", "per", "aquesta", "causa", "va", "ser", "executat", "a", "bagdad", "l'any", "el", "suf\u00ed", "alhal\u00b7laj", "acusat", "d'haver", "manifestat", "la", "seva", "identitat", "amb", "d\u00e9u", "destacats", "suf\u00eds", "van", "intentar", "m\u00e9s", "tard", "aconseguir", "una", "s\u00edntesi", "entre", "el", "sufisme", "moderat", "i", "l'ortod\u00f2xia", "i", "al", "segle", "xi", "el", "respectat", "erudit", "persa", "alghazal\u00ed", "va", "aconseguir", "introduir", "el", "moviment", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'ortod\u00f2xia", "sunnitaal", "segle", "xii", "el", "sufisme", "va", "deixar", "de", "ser", "patrimoni", "d'una", "elit", "instru\u00efda", "i", "es", "va", "transformar", "en", "un", "complex", "moviment", "popular", "la", "insist\u00e8ncia", "suf\u00ed", "en", "el", "coneixement", "i", "en", "l'amor", "de", "d\u00e9u", "va", "augmentar", "l'atractiu", "de", "l'islam", "per", "a", "les", "masses", "i", "va", "fer", "possible", "la", "seva", "extensi\u00f3", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "arribant", "a", "m\u00e9s", "zones", "d'\u00e0frica", "i", "de", "l'\u00e0sia", "oriental", "les", "germandats", "suf\u00eds", "turuq", "es", "van", "multiplicar", "des", "de", "l'atl\u00e0ntic", "fins", "a", "indon\u00e8sia", "tot", "i", "que", "algunes", "comunitats", "van", "abra\u00e7ar", "tot", "el", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "i", "d'altres", "van", "ser", "regionals", "o", "locals", "l'enorme", "implantaci\u00f3", "d'aquestes", "fraternitats", "es", "va", "deure", "en", "primer", "terme", "a", "la", "capacitat", "i", "a", "la", "generositat", "de", "llurs", "fundadors", "i", "dirigents", "els", "quals", "no", "sols", "atenien", "les", "necessitats", "espirituals", "de", "llurs", "seguidors", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "ajudaven", "els", "pobres", "sense", "importar", "quines", "eren", "llurs", "creences", "i", "actuaven", "amb", "assidu\u00eftat", "com", "a", "intermediaris", "entre", "el", "poble", "i", "els", "dirigents", "pol\u00edtics", "llocs", "sants", "i", "s\u00edmbols", "per", "a", "no", "desviar", "els", "fidels", "de", "la", "noci\u00f3", "d'unicitat", "divina", "nom\u00e9s", "d\u00e9u", "mereix", "l'adoraci\u00f3", "l'islam", "no", "integra", "la", "devoci\u00f3", "envers", "objectes", "o", "sants", "nogensmenys", "hi", "ha", "tres", "ciutats", "que", "es", "consideren", "com", "a", "sagrades", "per", "albergar", "indrets", "d'un", "simbolisme", "molt", "especial", "la", "primera", "ciutat", "santa", "\u00e9s", "la", "meca", "makka", "a", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "on", "es", "troba", "la", "kaba", "segons", "la", "tradici\u00f3", "aquest", "edifici", "va", "ser", "el", "primer", "lloc", "de", "culte", "a", "la", "terra", "constru\u00eft", "per", "adam", "i", "reconstru\u00eft", "per", "ibrahim", "abraham", "per", "ordre", "divina", "la", "kaba", "\u00e9s", "considerada", "el", "centre", "de", "l'islam", "indret", "vers", "el", "qual", "tots", "els", "fidels", "del", "m\u00f3n", "s'orienten", "per", "a", "pregar", "alquibla", "cada", "musulm\u00e0", "ha", "de", "pelegrinarhi", "almenys", "una", "vegada", "a", "la", "vida", "si", "en", "t\u00e9", "la", "capacitat", "f\u00edsica", "i", "financera", "la", "segona", "\u00e9s", "medina", "almadina", "ciutat", "on", "el", "profeta", "muh\u00e0mmad", "va", "emigrar", "durant", "l'episodi", "alcor\u00e0nic", "de", "l'h\u00e8gira", "i", "on", "va", "morir", "i", "s'hi", "troba", "enterrat", "a", "la", "mesquita", "del", "profeta", "la", "tercera", "\u00e9s", "jerusalem", "alquds", "amb", "la", "mesquita", "d'alaqsa", "i", "la", "c\u00fapula", "de", "la", "roca", "lloc", "des", "d'on", "segons", "la", "tradici\u00f3", "muh\u00e0mmad", "va", "efectuar", "un", "viatge", "miracul\u00f3s", "vers", "d\u00e9u", "l\u00e0ylat", "almirajels", "musulmans", "d'eti\u00f2pia", "afegeixen", "a", "aquesta", "llista", "una", "quarta", "ciutat", "santa", "harar", "que", "va", "ser", "l'antic", "centre", "de", "l'islam", "a", "la", "banya", "d'\u00e0frica", "els", "xi\u00eftes", "reconeixen", "dues", "altres", "ciutats", "santes", "najaf", "i", "karbala", "a", "l'iraq", "a", "la", "primera", "s'hi", "troba", "el", "mausoleu", "d'al\u00ed", "ibn", "abit\u00e0lib", "a", "la", "segona", "va", "tenir", "lloc", "el", "martiri", "de", "hussayn", "net", "del", "profeta", "i", "fill", "d'al\u00ed", "esdeveniment", "conegut", "com", "la", "matan\u00e7a", "de", "karbala", "i", "que", "constitueix", "un", "dels", "mites", "fundadors", "de", "l'islam", "xi\u00efta", "commemorat", "cada", "any", "durant", "l'aixura", "una", "altra", "ciutat", "santa", "del", "xiisme", "\u00e9s", "qom", "a", "l'iran", "centre", "principal", "d'erudici\u00f3", "d'aquest", "corrent", "els", "suf\u00eds", "i", "alguns", "xi\u00eftes", "tamb\u00e9", "solen", "recollirse", "a", "les", "tombes", "de", "certs", "mestres", "espirituals", "xeics", "o", "imams", "considerats", "com", "a", "sants", "per", "tal", "d'evitar", "la", "temptaci\u00f3", "d'adorar", "imatges", "l'islam", "ortodox", "basantse", "en", "els", "hadits", "tampoc", "no", "encoratja", "i", "fins", "i", "tot", "prohibeix", "les", "representacions", "de", "figures", "humanes", "tant", "en", "pintura", "com", "en", "escultura", "per", "aix\u00f2", "com", "a", "s\u00edmbols", "decoratius", "s'han", "desenvolupat", "m\u00e9s", "aviat", "la", "cal\u00b7ligrafia", "reprenent", "sobretot", "versicles", "de", "l'alcor\u00e0", "les", "formes", "geom\u00e8triques", "o", "representacions", "de", "la", "kaba", "el", "color", "verd", "se", "sol", "associar", "a", "aquesta", "religi\u00f3", "ja", "que", "es", "va", "utilitzar", "d'hora", "en", "les", "banderes", "com", "a", "s\u00edmbol", "del", "color", "del", "parad\u00eds", "tot", "i", "aix\u00ed", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "l'islam", "ha", "estat", "simbolitzat", "per", "altres", "colors", "els", "fatimites", "van", "utilitzar", "el", "verd", "per\u00f2", "el", "color", "dels", "omeies", "va", "ser", "el", "blanc", "els", "dels", "haiximites", "va", "ser", "el", "vermell", "s\u00edmbol", "de", "la", "sang", "dels", "m\u00e0rtirs", "i", "els", "abb\u00e0ssides", "van", "utilitzar", "el", "negre", "finalment", "el", "s\u00edmbol", "utilitzat", "m\u00e9s", "sovint", "\u00e9s", "el", "creixent", "lunar", "i", "l'estrella", "que", "de", "fet", "prov\u00e9", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "va", "ser", "repr\u00e8s", "per", "l'imperi", "otom\u00e0", "societat", "moltes", "pr\u00e0ctiques", "socials", "s\u00f3n", "especificades", "per", "la", "xaria", "i", "l'\u00e0dab", "codi", "isl\u00e0mic", "de", "l'etiqueta", "desenvolupades", "i", "detallades", "pel", "fiqh", "les", "diferents", "normes", "han", "variat", "al", "llarg", "del", "temps", "i", "algunes", "s\u00f3n", "diferents", "d'una", "contrada", "a", "l'altra", "d'altra", "banda", "sovint", "hi", "ha", "confusi\u00f3", "entre", "regles", "religioses", "i", "costums", "locals", "i", "en", "certs", "pa\u00efsos", "isl\u00e0mics", "la", "llei", "civil", "pot", "desaconsellar", "o", "te\u00f2ricament", "prohibir", "certes", "d'aquestes", "pr\u00e0ctiques", "l'alcor\u00e0", "especifica", "una", "s\u00e8rie", "de", "lleis", "hudud", "d'altres", "provenen", "dels", "hadits", "els", "pecats", "considerats", "m\u00e9s", "greus", "s\u00f3n", "el", "politeisme", "l'assassinat", "l'adulteri", "el", "robatori", "i", "la", "injust\u00edcia", "vida", "personal", "i", "familiar", "l'etiqueta", "inclou", "costums", "for\u00e7a", "estesos", "com", "dir", "les", "f\u00f3rmules", "assalamu", "alaykum", "'la", "pau", "sigui", "amb", "v\u00f3s'", "per", "saludar", "o", "la", "b\u00e0smala", "'en", "nom", "de", "d\u00e9u'", "abans", "dels", "\u00e0pats", "aix\u00ed", "com", "el", "fet", "d'utilitzar", "nom\u00e9s", "la", "m\u00e0", "dreta", "per", "a", "menjar", "i", "beure", "les", "regles", "religioses", "tamb\u00e9", "detallen", "molts", "aspectes", "de", "la", "higiene", "per", "exemple", "es", "practica", "la", "circumcisi\u00f3", "i", "els", "rituals", "de", "l'enterrament", "inclouen", "la", "recitaci\u00f3", "d'una", "oraci\u00f3", "f\u00fanebre", "salat", "aljanazah", "aix\u00ed", "com", "rentar", "i", "embolcallar", "el", "difunt", "en", "un", "sudari", "abans", "d'enterrarlo", "en", "una", "tomba", "tamb\u00e9", "es", "legisla", "sobre", "la", "dieta", "hi", "ha", "subst\u00e0ncies", "prohibides", "com", "el", "porc", "la", "sang", "la", "carronya", "i", "l'alcohol", "tota", "carn", "ha", "de", "procedir", "d'un", "animal", "herb\u00edvor", "sacrificat", "segons", "un", "cert", "ritual", "purificador", "dhabiha", "excepte", "els", "animals", "fruit", "de", "la", "cacera", "personal", "la", "xaria", "defineix", "igualment", "les", "obligacions", "i", "drets", "legals", "dels", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "considerada", "com", "la", "unitat", "b\u00e0sica", "de", "la", "societat", "es", "tracta", "d'un", "sistema", "patriarcal", "el", "pare", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "responsable", "financer", "de", "la", "fam\u00edlia", "i", "ha", "de", "vetllar", "pel", "seu", "benestar", "el", "matrimoni", "\u00e9s", "un", "contracte", "civil", "que", "consisteix", "en", "una", "oferta", "i", "en", "la", "seva", "acceptaci\u00f3", "entre", "les", "dues", "parts", "en", "pres\u00e8ncia", "de", "dos", "testimonis", "qualificats", "el", "nuvi", "ha", "de", "pagar", "un", "dot", "mahr", "a", "la", "n\u00favia", "segons", "el", "que", "estipula", "el", "contracte", "la", "llei", "religiosa", "accepta", "la", "polig\u00e0mia", "un", "home", "pot", "tenir", "fins", "a", "quatre", "esposes", "a", "condici\u00f3", "de", "poder", "garantir", "un", "tractament", "estrictament", "igual", "entre", "elles", "mentre", "que", "la", "dona", "nom\u00e9s", "pot", "tenir", "un", "marit", "tamb\u00e9", "es", "considera", "la", "repudiaci\u00f3", "talaqpel", "que", "fa", "a", "la", "indument\u00e0ria", "l'etiqueta", "i", "la", "llei", "isl\u00e0mica", "preconitzen", "la", "mod\u00e8stia", "i", "el", "pudor", "un", "dels", "costums", "m\u00e9s", "estesos", "per", "part", "de", "les", "dones", "musulmanes", "\u00e9s", "el", "de", "cobrirse", "els", "cabells", "amb", "diversos", "models", "de", "vel", "o", "hijab", "tot", "i", "que", "els", "estudiosos", "no", "estan", "d'acord", "en", "si", "els", "texts", "sagrats", "justifiquen", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "la", "xaria", "fruit", "del", "context", "i", "l'\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "anar", "dictant", "les", "lleis", "permet", "una", "interpretaci\u00f3", "variada", "dels", "drets", "i", "deures", "de", "la", "dona", "que", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "sovint", "s'ha", "decantat", "vers", "el", "patriarcat", "estricte", "les", "prescripcions", "de", "l'alcor\u00e0", "van", "millorar", "les", "condicions", "de", "la", "dona", "en", "relaci\u00f3", "amb", "els", "comportaments", "tribals", "de", "l'\u00e8poca", "preisl\u00e0mica", "l'home", "i", "la", "dona", "van", "ser", "declarats", "iguals", "excepte", "que", "l'home", "se", "situa", "en", "un", "pla", "superior", "ja", "que", "\u00e9s", "el", "responsable", "de", "la", "subsist\u00e8ncia", "de", "la", "fam\u00edlia", "aix\u00ed", "si", "la", "dona", "rep", "her\u00e8ncia", "aquesta", "\u00e9s", "menor", "que", "per", "a", "l'hereu", "mascle", "i", "en", "cas", "de", "judici", "el", "seu", "testimoniatge", "t\u00e9", "la", "meitat", "de", "valor", "que", "el", "d'un", "home", "a", "partir", "del", "segle", "xx", "els", "reformadors", "socials", "musulmans", "han", "argumentat", "amb", "un", "\u00e8xit", "variable", "en", "contra", "de", "certes", "pr\u00e0ctiques", "tradicionals", "com", "la", "polig\u00e0mia", "la", "purdah", "reclusi\u00f3", "de", "les", "dones", "o", "certs", "costums", "referents", "als", "vestits", "alhora", "moltes", "dones", "musulmanes", "han", "tractat", "de", "conciliar", "la", "tradici\u00f3", "amb", "la", "modernitat", "mitjan\u00e7ant", "la", "combinaci\u00f3", "d'una", "vida", "activa", "amb", "la", "mod\u00e8stia", "exterior", "religi\u00f3", "i", "pol\u00edtica", "la", "uni\u00f3", "indissociable", "dins", "de", "l'islam", "entre", "totes", "les", "esferes", "de", "la", "vida", "implica", "que", "la", "pol\u00edtica", "estigui", "igualment", "associada", "a", "consideracions", "religioses", "aix\u00ed", "com", "els", "aspectes", "econ\u00f2mic", "i", "militar", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "ideal", "des", "del", "punt", "de", "vista", "religi\u00f3s", "\u00e9s", "el", "califat", "el", "mot", "califa", "designa", "el", "successor", "de", "muh\u00e0mmad", "aquell", "qui", "com", "el", "profeta", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "garantir", "la", "unitat", "de", "l'umma", "i", "de", "dirigirla", "segons", "les", "lleis", "divines", "aquesta", "instituci\u00f3", "per\u00f2", "es", "va", "afeblir", "r\u00e0pidament", "fins", "a", "desapar\u00e8ixer", "completament", "amb", "la", "fi", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "que", "encara", "feia", "servir", "aquesta", "denominaci\u00f3", "la", "seva", "reposici\u00f3", "\u00e9s", "el", "somni", "de", "molts", "islamistes", "considerantla", "l'\u00fanic", "remei", "perqu\u00e8", "els", "creients", "segueixin", "la", "via", "justa", "dictada", "per", "d\u00e9u", "despr\u00e9s", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "pels", "europeus", "certs", "pa\u00efsos", "s'han", "constitu\u00eft", "en", "estats", "isl\u00e0mics", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "estan", "oficialment", "regits", "per", "la", "xaria", "com", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "o", "l'iran", "els", "altres", "han", "combinat", "amb", "percentatge", "diferent", "una", "legislaci\u00f3", "laica", "amb", "els", "continguts", "de", "la", "llei", "religiosa", "l'economia", "en", "l'islam", "gaudeix", "igualment", "d'unes", "determinades", "caracter\u00edstiques", "pr\u00f2pies", "com", "la", "utilitzaci\u00f3", "del", "zakat", "impost", "can\u00f2nic", "pel", "b\u00e9", "de", "la", "comunitat", "la", "prohibici\u00f3", "d'elements", "d'incertesa", "en", "els", "contractes", "i", "la", "prohibici\u00f3", "de", "la", "usura", "actualment", "aquest", "sistema", "econ\u00f2mic", "es", "descriu", "sovint", "com", "una", "tercera", "via", "entre", "capitalisme", "i", "socialisme", "sense", "els", "seus", "inconvenients", "i", "obt\u00e9", "un", "cert", "ress\u00f2", "en", "el", "m\u00f3n", "occidental", "com", "a", "alternativa", "m\u00e9s", "segura", "pel", "que", "fa", "als", "aspectes", "financers", "d'altra", "banda", "hist\u00f2ricament", "la", "moneda", "pr\u00f2pia", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "ha", "estat", "i", "continua", "sent", "en", "molts", "pa\u00efsos", "el", "dinar", "l'aspecte", "militar", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "considerat", "dins", "de", "la", "xaria", "l'alcor\u00e0", "inclou", "el", "concepte", "de", "gihad", "que", "significa", "'lluita'", "aquesta", "es", "pot", "entendre", "a", "diferents", "nivells", "lluita", "del", "b\u00e9", "contra", "el", "mal", "utilitzada", "per", "aconseguir", "la", "perfecci\u00f3", "moral", "i", "espiritual", "en", "l'\u00e0mbit", "personal", "per\u00f2", "igualment", "lluita", "leg\u00edtima", "de", "la", "comunitat", "contra", "els", "seus", "enemics", "aquest", "darrer", "aspecte", "\u00e9s", "el", "que", "ha", "justificat", "que", "la", "gihad", "s'entengui", "com", "a", "'guerra", "santa'", "la", "qual", "est\u00e0", "molt", "codificada", "per", "la", "jurisprud\u00e8ncia", "isl\u00e0mica", "art", "i", "cultura", "la", "cultura", "isl\u00e0mica", "va", "tenir", "des", "del", "comen\u00e7ament", "un", "car\u00e0cter", "ecl\u00e8ctic", "els", "territoris", "conquerits", "als", "romans", "d'orient", "i", "als", "perses", "sass\u00e0nides", "pertanyien", "a", "dues", "de", "les", "cultures", "m\u00e9s", "desenvolupades", "de", "la", "seva", "\u00e8poca", "la", "integraci\u00f3", "d'aquestes", "amb", "les", "tradicions", "\u00e0rabs", "van", "donar", "lloc", "al", "que", "s'anomena", "civilitzaci\u00f3", "isl\u00e0mica", "que", "va", "ser", "al", "marge", "de", "la", "llunyana", "civilitzaci\u00f3", "xinesa", "la", "m\u00e9s", "desenvolupada", "del", "m\u00f3n", "durant", "l'edat", "mitjana", "tant", "el", "califat", "omeia", "com", "l'abb\u00e0ssida", "van", "con\u00e8ixer", "una", "gran", "esplendor", "i", "quan", "la", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "semblava", "debilitar", "la", "puixan\u00e7a", "de", "l'islam", "va", "sorgir", "a", "l'al\u00e0ndalus", "el", "brillant", "califat", "de", "c\u00f2rdova", "un", "dels", "cims", "culturals", "de", "tota", "l'edat", "mitjana", "aquesta", "cultura", "isl\u00e0mica", "va", "destacar", "en", "els", "camps", "de", "la", "literatura", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "filosofia", "aix\u00f2", "no", "obstant", "des", "del", "final", "de", "l'edat", "mitjana", "es", "va", "produir", "un", "estancament", "cultural", "que", "contrasta", "amb", "la", "vitalitat", "que", "va", "adquirir", "la", "cultura", "europeal'art", "isl\u00e0mic", "sobresurt", "principalment", "en", "els", "camps", "de", "l'arquitectura", "la", "cal\u00b7ligrafia", "la", "pintura", "i", "la", "cer\u00e0mica", "la", "seva", "expressi\u00f3", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "probablement", "l'arquitectura", "en", "particular", "la", "de", "les", "mesquites", "i", "les", "madrasses", "aquesta", "arquitectura", "no", "\u00e9s", "uniforme", "i", "va", "barrejarse", "amb", "els", "estils", "presents", "en", "els", "diversos", "pa\u00efsos", "on", "va", "florir", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "per", "exemple", "va", "incloure", "elements", "romans", "i", "romans", "d'orient", "com", "es", "pot", "veure", "a", "la", "mesquita", "de", "kairuan", "al", "palau", "de", "l'alhambra", "de", "granada", "o", "la", "mesquita", "de", "c\u00f2rdova", "pel", "seu", "cant\u00f3", "l'arquitectura", "mogola", "va", "sintetitzar", "els", "estils", "isl\u00e0mic", "persa", "indi", "i", "turc", "i", "n'\u00e9s", "un", "exemple", "el", "taj", "mahal", "altres", "aspectes", "la", "mesquita", "\u00e9s", "el", "lloc", "de", "culte", "dels", "musulmans", "encara", "que", "la", "seva", "funci\u00f3", "principal", "\u00e9s", "servir", "de", "lloc", "de", "preg\u00e0ria", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "important", "per", "a", "la", "comunitat", "musulmana", "com", "a", "indret", "de", "trobada", "i", "d'estudi", "el", "calendari", "isl\u00e0mic", "\u00e9s", "un", "calendari", "lunar", "l'inici", "oficial", "de", "l'\u00e8poca", "musulmana", "va", "ser", "triat", "per", "celebrar", "l'h\u00e8gira", "any", "dc", "que", "va", "significar", "l'acte", "fundacional", "de", "la", "comunitat", "isl\u00e0mica", "umma", "aquest", "calendari", "consta", "de", "dinou", "anys", "ordinaris", "de", "dies", "i", "onze", "anys", "de", "trasp\u00e0s", "de", "dies", "en", "un", "cicle", "de", "trenta", "anys", "els", "mesos", "comencen", "quan", "es", "veu", "el", "primer", "creixent", "de", "lluna", "a", "partir", "de", "la", "lluna", "nova", "un", "dia", "en", "el", "calendari", "isl\u00e0mic", "es", "defineix", "de", "vespre", "a", "vespre", "les", "festivitats", "isl\u00e0miques", "s'escauen", "en", "dates", "fixes", "del", "calendari", "lunar", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "produeixen", "en", "les", "diferents", "estacions", "en", "relaci\u00f3", "amb", "el", "calendari", "gregori\u00e0", "les", "celebracions", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "l'id", "alfitr", "'festa", "de", "purificaci\u00f3'", "l'", "de", "xawwal", "que", "marca", "la", "ruptura", "del", "dejuni", "del", "mes", "de", "ramad\u00e0", "i", "l'id", "alad\u00b7ha", "'festa", "del", "sacrifici'", "celebrada", "el", "de", "dhulhijja", "coincidint", "amb", "la", "fi", "del", "pelegrinatge", "a", "la", "meca", "hi", "ha", "molts", "termes", "en", "l'islam", "per", "a", "referirse", "als", "c\u00e0rrecs", "religiosos", "tot", "i", "que", "en", "no", "haverhi", "clergat", "aquests", "mots", "defineixen", "de", "fet", "els", "diversos", "tipus", "d'erudits", "i", "juristes", "dedicats", "als", "diferents", "camps", "dels", "estudis", "isl\u00e0mics", "en", "el", "sentit", "m\u00e9s", "ampli", "es", "fa", "servir", "el", "terme", "ulema", "per", "a", "descriure", "aquells", "que", "han", "completat", "diversos", "anys", "de", "formaci\u00f3", "i", "estudi", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "isl\u00e0miques", "com", "els", "muft\u00eds", "els", "cadis", "els", "alfaquins", "o", "els", "m\u00fajtahids", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "els", "mul\u00b7l\u00e0s", "imams", "i", "mawlas", "considerats", "com", "a", "autoritats", "nom\u00e9s", "per", "alguns", "corrents", "de", "l'islam", "hist\u00f2ria", "en", "temps", "de", "muh\u00e0mmad", "la", "pen\u00ednsula", "ar\u00e0biga", "estava", "habitada", "per", "bedu\u00efns", "n\u00f2mades", "dedicats", "a", "la", "ramaderia", "i", "al", "bandidatge", "i", "per", "ciutadans", "que", "vivien", "del", "comer\u00e7", "en", "general", "prop", "de", "les", "costes", "la", "religi\u00f3", "dels", "\u00e0rabs", "de", "llavors", "era", "politeista", "encara", "que", "existia", "una", "antiga", "tradici\u00f3", "de", "monoteisme", "o", "si", "m\u00e9s", "no", "la", "creen\u00e7a", "en", "una", "divinitat", "suprema", "les", "comunitats", "jueves", "i", "cristianes", "potser", "van", "contribuir", "a", "crear", "una", "major", "receptivitat", "cap", "a", "les", "doctrines", "monoteistes", "tot", "i", "que", "ni", "el", "judaisme", "ni", "el", "cristianisme", "van", "atreure", "els", "\u00e0rabs", "abans", "de", "muh\u00e0mmad", "hi", "va", "haver", "alguns", "predicadors", "monoteistes", "encara", "que", "amb", "poc", "d'\u00e8xit", "l'islam", "va", "incloure", "elements", "arrelats", "en", "la", "tradici\u00f3", "\u00e0rab", "preisl\u00e0mica", "aix\u00ed", "per", "exemple", "institucions", "tan", "importants", "com", "la", "peregrinaci\u00f3", "al", "santuari", "de", "la", "kaba", "van", "ser", "integrades", "encara", "que", "modificadessegons", "un", "investigador", "l'islam", "al", "contrari", "que", "diu", "la", "mateixa", "tradicional", "propaganda", "isl\u00e0mica", "no", "va", "suposar", "un", "canvi", "tan", "trencador", "respecte", "la", "jahiliyya", "muh\u00e0mmad", "muh\u00e0mmad", "va", "tenir", "la", "seva", "primera", "experi\u00e8ncia", "prof\u00e8tica", "als", "quaranta", "anys", "quan", "segons", "va", "afirmar", "se", "li", "va", "apar\u00e8ixer", "l'arc\u00e0ngel", "jibril", "gabriel", "en", "una", "visi\u00f3", "muh\u00e0mmad", "va", "confiar", "a", "la", "seva", "fam\u00edlia", "pertanyent", "a", "la", "tribu", "quraixita", "que", "gaudia", "del", "poder", "pol\u00edtic", "a", "la", "meca", "i", "amics", "\u00edntims", "el", "contingut", "d'aquesta", "visi\u00f3", "i", "d'altres", "posteriors", "al", "cap", "de", "quatre", "anys", "va", "comen\u00e7ar", "a", "predicar", "en", "p\u00fablic", "a", "la", "seva", "ciutat", "natal", "i", "principal", "nucli", "comercial", "d'ar\u00e0bia", "la", "meca", "davant", "l'hostilitat", "dels", "habitants", "d'aquesta", "ciutat", "va", "marxar", "a", "medina", "l'any", "aquest", "esdeveniment", "l'h\u00e8gira", "o", "emigraci\u00f3", "marca", "el", "primer", "any", "del", "calendari", "isl\u00e0mic", "a", "la", "ciutat", "de", "medina", "muh\u00e0mmad", "va", "adquirir", "ben", "aviat", "una", "autoritat", "espiritual", "i", "temporal", "i", "va", "arribar", "a", "ser", "reconegut", "com", "a", "legislador", "i", "profeta", "despr\u00e9s", "de", "v\u00e8ncer", "l'oposici\u00f3", "\u00e0rab", "i", "jueva", "que", "havia", "trobat", "a", "medina", "va", "emprendre", "una", "guerra", "contra", "la", "meca", "de", "mica", "en", "mica", "les", "tribus", "\u00e0rabs", "li", "van", "declarar", "llur", "lleialtat", "i", "la", "meca", "es", "va", "retre", "l'any", "quan", "muh\u00e0mmad", "va", "morir", "era", "el", "m\u00e0xim", "dirigent", "d'un", "estat", "\u00e0rab", "que", "incrementava", "el", "seu", "poder", "amb", "una", "gran", "rapidesaels", "ensenyaments", "centrals", "de", "muh\u00e0mmad", "eren", "que", "d\u00e9u", "era", "bo", "omnipotent", "i", "\u00fanic", "la", "necessitat", "que", "la", "generositat", "i", "la", "just\u00edcia", "guiessin", "les", "relacions", "humanes", "i", "va", "establir", "la", "igualtat", "entre", "els", "creients", "sense", "distincions", "de", "nacionalitat", "\u00e8tnia", "rang", "social", "o", "sexe", "umma", "per\u00edode", "primerenc", "entre", "els", "anys", "i", "sota", "el", "regnat", "dels", "quatre", "primers", "califes", "i", "dels", "omeies", "es", "va", "produir", "una", "expansi\u00f3", "territorial", "fulgurant", "de", "l'islam", "que", "va", "sotmetre", "imperis", "tan", "importants", "com", "el", "persa", "o", "el", "rom\u00e0", "d'orient", "dominant", "un", "territori", "que", "anava", "des", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "fins", "a", "l'actual", "pakistan", "altrament", "durant", "aquestes", "dues", "cent\u00faries", "i", "les", "dues", "immediatament", "posteriors", "es", "van", "desenvolupar", "les", "q\u00fcestions", "legislatives", "i", "teol\u00f2giques", "b\u00e0siques", "de", "l'islam", "ortodox", "aquest", "per\u00edode", "va", "veure", "tamb\u00e9", "les", "dues", "primeres", "fitnes", "que", "van", "provocar", "el", "cisma", "entre", "sunnites", "i", "xi\u00eftes", "aix\u00ed", "com", "el", "naixement", "del", "sufisme", "inspirat", "en", "exemples", "d'ascetes", "com", "alh\u00e0ssan", "albasr\u00ed", "per", "a", "l'aristocr\u00e0cia", "omeia", "l'islam", "era", "la", "religi\u00f3", "exclusiva", "dels", "\u00e0rabs", "l'economia", "de", "l'imperi", "es", "va", "basar", "en", "els", "impostos", "pagats", "per", "la", "majoria", "de", "no", "musulmans", "dhimmis", "a", "la", "minoria", "d'\u00e0rabs", "musulmans", "un", "no\u00e0rab", "que", "volia", "convertirse", "a", "l'islam", "havia", "d'integrarse", "primer", "a", "una", "tribu", "\u00e0rab", "i", "fins", "i", "tot", "despr\u00e9s", "de", "la", "conversi\u00f3", "aquests", "nous", "musulmans", "mawali", "no", "aconseguien", "la", "igualtat", "social", "i", "econ\u00f2mica", "amb", "els", "\u00e0rabs", "els", "descendents", "de", "l'oncle", "de", "muh\u00e0mmad", "alabb\u00e0s", "ibn", "abdalm\u00fattalib", "van", "reunir", "contra", "els", "omeies", "els", "mawali", "descontents", "els", "\u00e0rabs", "pobres", "i", "alguns", "xi\u00eftes", "i", "van", "enderrocarlos", "amb", "l'ajut", "del", "general", "abum\u00faslim", "inaugurant", "la", "dinastia", "abb\u00e0ssida", "l'any", "per\u00edode", "d'esplendor", "durant", "el", "primer", "per\u00edode", "abb\u00e0ssida", "dinastia", "que", "va", "regnar", "del", "al", "amb", "la", "seva", "capital", "a", "la", "cosmopolita", "ciutat", "de", "bagdad", "la", "civilitzaci\u00f3", "isl\u00e0mica", "va", "viure", "una", "\u00e8poca", "de", "gran", "floriment", "cultural", "i", "econ\u00f2mic", "coneguda", "a", "vegades", "com", "l'edat", "d'or", "de", "l'islam", "durant", "aquest", "per\u00edode", "es", "van", "compilar", "els", "principals", "reculls", "de", "hadits", "i", "es", "van", "establir", "les", "quatre", "m\u00e0dhhabs", "sunnites", "modernes", "tamb\u00e9", "es", "va", "afinar", "en", "gran", "manera", "la", "llei", "isl\u00e0mica", "gr\u00e0cies", "als", "esfor\u00e7os", "del", "jurista", "aixxafi\u00ed", "que", "va", "codificar", "un", "m\u00e8tode", "per", "establir", "la", "fiabilitat", "dels", "hadits", "un", "tema", "fins", "aleshores", "objecte", "de", "disputes", "d'erudits", "els", "fil\u00f2sofs", "van", "tractar", "d'incorporar", "els", "principis", "de", "la", "filosofia", "grega", "a", "la", "teologia", "isl\u00e0mica", "mentre", "que", "els", "te\u00f2legs", "argumentaven", "en", "contra", "seva", "i", "finalment", "van", "prevaler", "el", "sufisme", "va", "esdevenir", "un", "moviment", "en", "tota", "regla", "evolucionant", "cap", "al", "misticisme", "allunyantse", "de", "les", "seves", "arrels", "asc\u00e8tiques", "mentre", "que", "el", "xiisme", "\u00e9s", "dividit", "a", "causa", "de", "desacords", "sobre", "la", "successi\u00f3", "dels", "imams", "va", "ser", "una", "\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "produir", "grans", "aven\u00e7os", "tecnol\u00f2gics", "i", "cient\u00edfics", "amb", "astr\u00f2noms", "matem\u00e0tics", "i", "metges", "de", "gran", "renom", "ibn", "alh\u00e0ytham", "per", "exemple", "\u00e9s", "considerat", "com", "el", "pare", "del", "m\u00e8tode", "cient\u00edfic", "modern", "la", "literatura", "\u00e0rab", "tamb\u00e9", "va", "viure", "la", "seva", "\u00e8poca", "d'esplendor", "fragmentaci\u00f3", "de", "l'imperi", "a", "la", "fi", "de", "segle", "ix", "per\u00f2", "el", "califat", "abb\u00e0ssida", "va", "comen\u00e7ar", "a", "fracturarse", "en", "diverses", "regions", "cada", "cop", "m\u00e9s", "aut\u00f2nomes", "fins", "que", "l'any", "abdarrahman", "iii", "de", "l'al\u00e0ndalus", "va", "proclamar", "el", "califat", "de", "c\u00f2rdova", "declarantse", "aix\u00ed", "pol\u00edticament", "independent", "de", "bagdad", "alhora", "els", "poderosos", "gazn\u00e8vides", "van", "conquerir", "en", "nom", "de", "l'islam", "les", "regions", "de", "p\u00e8rsia", "afganistan", "i", "gran", "part", "del", "subcontinent", "indi", "i", "foren", "reempla\u00e7ats", "al", "segle", "xii", "pels", "g\u00farides", "el", "els", "turcs", "selj\u00facides", "havien", "eclipsat", "els", "abb\u00e0ssides", "en", "tant", "que", "pot\u00e8ncia", "militar", "tot", "i", "que", "van", "continuar", "respectant", "l'autoritat", "titular", "del", "califa", "amb", "tot", "l'expansi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "musulm\u00e0", "va", "continuar", "i", "les", "xarxes", "comercials", "es", "van", "estendre", "per", "l'\u00e0frica", "subsahariana", "i", "occidental", "l'\u00e0sia", "central", "europa", "bulg\u00e0ria", "i", "l'arxip\u00e8lag", "malai", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "es", "va", "iniciar", "la", "conquesta", "contra", "els", "principats", "musulmans", "mentre", "que", "les", "possessions", "italianes", "es", "van", "perdre", "a", "mans", "dels", "normands", "a", "partir", "del", "segle", "xi", "els", "regnes", "cristians", "europeus", "van", "establir", "aliances", "per", "iniciar", "una", "s\u00e8rie", "de", "guerres", "conegudes", "com", "les", "croades", "amb", "l'objectiu", "d'apoderarse", "de", "la", "part", "oriental", "de", "l'antic", "imperi", "rom\u00e0", "especialment", "terra", "santa", "l'\u00e8xit", "inicial", "d'aquestes", "campanyes", "va", "permetre", "l'establiment", "dels", "estats", "croats", "posicions", "reconquerides", "m\u00e9s", "tard", "per", "certs", "generals", "musulmans", "com", "salad\u00ed", "que", "va", "recuperar", "jerusalem", "l'any", "a", "l'est", "el", "l'imperi", "mongol", "va", "posar", "fi", "a", "la", "dinastia", "abb\u00e0ssida", "en", "la", "batalla", "de", "bagdad", "mentrestant", "l'any", "els", "soldatsesclaus", "mamelucs", "d'egipte", "van", "prendre", "el", "poder", "en", "un", "al\u00e7ament", "i", "en", "alian\u00e7a", "amb", "l'horda", "d'or", "van", "aturar", "la", "progressi\u00f3", "dels", "ex\u00e8rcits", "mongols", "en", "la", "batalla", "d'ayn", "jalut", "durant", "el", "segle", "seg\u00fcent", "els", "kanats", "mongols", "es", "va", "convertir", "a", "l'islam", "i", "aquesta", "absorci\u00f3", "religiosa", "i", "cultural", "va", "donar", "pas", "a", "una", "nova", "era", "de", "s\u00edntesi", "mongolicoisl\u00e0mica", "ilkanat", "que", "va", "propiciar", "la", "propagaci\u00f3", "de", "l'islam", "per", "l'\u00e0sia", "central", "el", "subcontinent", "indi", "i", "l'europa", "de", "l'est", "el", "kanat", "de", "crimea", "va", "ser", "una", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "m\u00e9s", "importants", "fins", "al", "final", "del", "segle", "xviivers", "la", "meitat", "del", "segle", "xiv", "la", "pesta", "negra", "va", "devastar", "gran", "part", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "probablement", "duta", "pels", "comerciants", "aprofitant", "la", "lliure", "circulaci\u00f3", "afavorida", "per", "la", "pax", "mongolica", "pel", "seu", "cant\u00f3", "a", "partir", "del", "segle", "xiii", "el", "sufisme", "s'havia", "transformat", "en", "un", "important", "moviment", "popular", "en", "gran", "part", "com", "a", "resultat", "dels", "esfor\u00e7os", "d'alghazal\u00ed", "per", "legitimarlo", "i", "reorganitzarlo", "d'aquesta", "\u00e8poca", "data", "la", "creaci\u00f3", "del", "masnavi", "un", "recull", "de", "poesia", "m\u00edstica", "del", "poeta", "persa", "rumi", "aquest", "recull", "va", "tenir", "una", "profunda", "influ\u00e8ncia", "en", "el", "desenvolupament", "del", "pensament", "religi\u00f3s", "suf\u00ed", "i", "\u00e9s", "considerat", "per", "molts", "dels", "seus", "practicants", "com", "l'obra", "m\u00e9s", "important", "despr\u00e9s", "de", "l'alcor\u00e0", "noves", "dinasties", "i", "colonialisme", "durant", "els", "segles", "xiii", "i", "xiv", "va", "emergir", "el", "futur", "imperi", "otom\u00e0", "del", "nom", "d'osman", "i", "que", "es", "va", "establir", "com", "a", "tal", "despr\u00e9s", "d'haver", "conquerit", "els", "balcans", "part", "de", "gr\u00e8cia", "i", "l'oest", "d'anat\u00f2lia", "el", "sota", "mehmed", "ii", "els", "otomans", "van", "assetjar", "constantinoble", "la", "capital", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "van", "iniciar", "una", "s\u00e8rie", "de", "campanyes", "europees", "que", "el", "els", "van", "dur", "fins", "a", "les", "portes", "de", "viena", "sota", "el", "domini", "otom\u00e0", "molts", "habitants", "dels", "balcans", "es", "va", "convertir", "a", "l'islam", "durant", "el", "segle", "xviii", "malgrat", "els", "intents", "de", "modernitzaci\u00f3", "l'imperi", "otom\u00e0", "va", "comen\u00e7ar", "a", "sentirse", "amena\u00e7at", "per", "l'avan\u00e7", "econ\u00f2mic", "i", "tecnol\u00f2gic", "europeu", "del", "segle", "xiv", "al", "segle", "xvi", "la", "major", "part", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "oriental", "va", "experimentar", "una", "altra", "\u00e8poca", "daurada", "sota", "la", "dinastia", "tim\u00farida", "al", "segle", "xvi", "la", "dinastia", "saf\u00e0vida", "va", "assumir", "el", "control", "de", "p\u00e8rsia", "i", "va", "establirhi", "el", "xiisme", "com", "a", "religi\u00f3", "oficial", "els", "saf\u00e0vides", "van", "romandre", "en", "el", "poder", "durant", "dos", "segles", "fins", "a", "serne", "foragitats", "per", "la", "dinastia", "hotaki", "al", "segle", "xviii", "despr\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "de", "p\u00e8rsia", "i", "el", "saqueig", "de", "bagdad", "pels", "mongols", "a", "mitjans", "del", "segle", "xiii", "delhi", "va", "esdevenir", "el", "centre", "cultural", "m\u00e9s", "important", "dels", "musulmans", "de", "l'est", "a", "partir", "del", "segle", "x", "diverses", "parts", "del", "subcontinent", "indi", "ja", "havien", "estat", "sotmeses", "per", "dinasties", "isl\u00e0miques", "per\u00f2", "les", "m\u00e9s", "destacades", "van", "ser", "el", "sultanat", "de", "delhi", "i", "l'imperi", "mogol", "aquests", "regnats", "van", "permetre", "la", "propagaci\u00f3", "de", "l'islam", "cap", "a", "l'\u00e0sia", "del", "sud", "per\u00f2", "al", "segle", "xviii", "l'imperi", "maratha", "hind\u00fa", "va", "esdevenir", "la", "pot\u00e8ncia", "preeminent", "del", "nord", "de", "l'\u00edndia", "que", "va", "dominar", "fins", "a", "l'adveniment", "de", "l'imperi", "durrani", "al", "segle", "xix", "els", "brit\u00e0nics", "van", "liquidar", "oficialment", "la", "dinastia", "mogol", "i", "van", "enderrocar", "els", "musulmans", "del", "regne", "de", "mysore", "convertint", "l'\u00edndia", "en", "una", "col\u00f2nia", "els", "grecs", "es", "van", "independitzar", "dels", "otomans", "imitats", "per", "diversos", "estats", "balc\u00e0nics", "a", "partir", "de", "la", "derrota", "otomana", "en", "la", "guerra", "russoturca", "de", "durant", "aquest", "temps", "molts", "musulmans", "majorit\u00e0riament", "de", "l'\u00edndia", "i", "indon\u00e8sia", "van", "emigrar", "com", "a", "servents", "cap", "al", "carib", "on", "van", "formar", "la", "comunitat", "musulmana", "m\u00e9s", "important", "en", "percentatge", "de", "tot", "el", "continent", "americ\u00e0", "a", "m\u00e9s", "l'augment", "del", "comer\u00e7", "a", "l'\u00e0frica", "i", "la", "urbanitzaci\u00f3", "resultant", "va", "decidir", "for\u00e7a", "musulmans", "a", "emigrar", "vers", "noves", "zones", "on", "van", "difondre", "la", "seva", "fe", "com", "a", "resultat", "entre", "i", "el", "nombre", "de", "musulmans", "de", "l'\u00e0frica", "subsahariana", "es", "va", "pr\u00e0cticament", "duplicardurant", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xx", "la", "major", "part", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "havia", "estat", "absorbit", "per", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "l'imperi", "otom\u00e0", "darrer", "gran", "regne", "de", "l'\u00e0mbit", "musulm\u00e0", "va", "dissoldre's", "a", "la", "fi", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "i", "el", "es", "va", "abolir", "definitivament", "la", "instituci\u00f3", "del", "califat", "que", "havia", "perdurat", "simb\u00f2licament", "fins", "aleshores", "l'islam", "en", "el", "m\u00f3n", "contemporani", "durant", "els", "segles", "xviii", "i", "xix", "la", "constataci\u00f3", "per", "part", "de", "diversos", "pensadors", "de", "la", "p\u00e8rdua", "d'influ\u00e8ncia", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "i", "de", "l'estancament", "de", "la", "seva", "cultura", "va", "conduir", "a", "una", "renovada", "insist\u00e8ncia", "en", "el", "pensament", "original", "i", "a", "l'aparici\u00f3", "de", "moviments", "de", "reforma", "religiosa", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "principals", "moviments", "doctrinals", "i", "filos\u00f2fics", "medievals", "els", "corrents", "moderns", "es", "van", "preocupar", "fonamentalment", "de", "les", "reformes", "socials", "i", "morals", "el", "primer", "moviment", "d'aquest", "tipus", "va", "ser", "el", "wahhabisme", "anomenat", "aix\u00ed", "pel", "nom", "del", "seu", "fundador", "ibn", "abdalwahhab", "que", "va", "sorgir", "a", "ar\u00e0bia", "al", "segle", "xviii", "per", "esdevenir", "una", "vasta", "tend\u00e8ncia", "integrista", "amb", "ramificacions", "en", "tot", "el", "m\u00f3n", "musulm\u00e0", "el", "moviment", "wahhabita", "pretenia", "reactivar", "l'islam", "purificat", "de", "les", "seves", "influ\u00e8ncies", "no", "isl\u00e0miques", "i", "en", "particular", "de", "les", "que", "havien", "corromput", "el", "seu", "monoteisme", "original", "subratllant", "la", "responsabilitat", "individual", "dels", "musulmans", "per", "damunt", "de", "l'acceptaci\u00f3", "passiva", "de", "les", "tradicionsaltres", "reformadors", "isl\u00e0mics", "van", "estar", "marcats", "per", "les", "idees", "d'occident", "la", "figura", "m\u00e9s", "influent", "del", "segle", "xix", "va", "ser", "l'egipci", "muh\u00e0mmad", "\u00e0bduh", "que", "es", "troba", "a", "l'origen", "del", "moviment", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "isl\u00e0mica", "conegut", "com", "a", "nahda", "per", "a", "\u00e0bduh", "la", "ra\u00f3", "i", "el", "pensament", "modern", "occidental", "confirmaven", "la", "doctrina", "de", "l'islam", "en", "comptes", "de", "soscavarla", "i", "aix\u00ed", "podia", "ser", "reformulada", "en", "termes", "moderns", "muhammad", "iqbal", "\u00e9s", "un", "altre", "fil\u00f2sof", "modern", "que", "va", "abordar", "la", "reinterpretaci\u00f3", "de", "les", "doctrines", "isl\u00e0miques", "altres", "intel\u00b7lectuals", "a", "turquia", "egipte", "i", "l'\u00edndia", "van", "tractar", "de", "reconciliar", "els", "ensenyaments", "de", "l'alcor\u00e0", "amb", "les", "idees", "sorgides", "despr\u00e9s", "de", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "democr\u00e0cia", "constitucional", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "lluita", "per", "l'emancipaci\u00f3", "de", "la", "dona", "l'alcor\u00e0", "ensenya", "el", "principi", "del", "govern", "per", "consulta", "que", "en", "temps", "moderns", "afirmaven", "pot", "ser", "realitzat", "millor", "per", "governs", "representatius", "que", "per", "monarquies", "van", "advertir", "que", "l'alcor\u00e0", "afavoreix", "l'estudi", "i", "l'explotaci\u00f3", "de", "la", "natura", "tot", "i", "que", "els", "musulmans", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "segles", "de", "brillant", "treball", "cient\u00edfic", "i", "d'haver", "realitzat", "una", "important", "tasca", "de", "transmissi\u00f3", "a", "europa", "el", "van", "abandonar", "despr\u00e9s", "sostenien", "que", "l'alcor\u00e0", "havia", "donat", "a", "la", "dona", "els", "mateixos", "drets", "que", "a", "l'home", "i", "que", "aquests", "havien", "estat", "usurpats", "pel", "patriarcat", "el", "qual", "va", "abusar", "de", "manera", "ostensible", "de", "la", "polig\u00e0mia", "i", "d'altres", "privilegis", "semblants", "encara", "que", "les", "idees", "modernes", "estaven", "basades", "en", "interpretacions", "plausibles", "de", "l'alcor\u00e0", "els", "fonamentalistes", "isl\u00e0mics", "s'hi", "van", "oposar", "en\u00e8rgicament", "sobretot", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "reacci\u00f3", "contra", "la", "modernitat", "ha", "pres", "impuls", "des", "d'aquells", "anys", "per", "diverses", "raons", "els", "fonamentalistes", "no", "s'oposen", "a", "l'educaci\u00f3", "moderna", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "tecnologia", "per", "si", "mateixes", "per\u00f2", "acusen", "els", "reformadors", "de", "ser", "els", "vehicles", "transmissors", "de", "la", "moralitat", "d'occident", "creuen", "que", "l'emancipaci\u00f3", "de", "la", "dona", "tal", "com", "\u00e9s", "concebuda", "a", "occident", "\u00e9s", "responsable", "de", "la", "desintegraci\u00f3", "de", "la", "fam\u00edlia", "i", "d'una", "moral", "sexual", "permissiva", "en", "exc\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "alguns", "fonamentalistes", "es", "malfien", "de", "la", "democr\u00e0cia", "perqu\u00e8", "no", "confien", "en", "el", "sentit", "moral", "de", "les", "masses", "d'altra", "banda", "els", "dirigents", "i", "funcionaris", "d'alguns", "pa\u00efsos", "musulmans", "no", "han", "aconseguit", "pas", "millorar", "de", "manera", "significativa", "la", "situaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "de", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "finalment", "el", "ressentiment", "que", "certs", "grups", "musulmans", "senten", "cap", "al", "colonialisme", "occidental", "ha", "originat", "que", "per", "a", "molts", "d'ells", "tot", "all\u00f2", "relacionat", "amb", "les", "cultures", "occidentals", "sigui", "sin\u00f2nim", "i", "representaci\u00f3", "del", "mal", "en", "l'\u00e0mbit", "pol\u00edtic", "a", "partir", "de", "mitjan", "segle", "xx", "els", "antics", "pa\u00efsos", "isl\u00e0mics", "van", "retrobar", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "noves", "q\u00fcestions", "van", "adquirir", "preponder\u00e0ncia", "com", "ara", "la", "riquesa", "obtinguda", "gr\u00e0cies", "al", "petroli", "o", "les", "relacions", "amb", "l'estat", "d'israel", "a", "principis", "del", "segle", "xxi", "s'hi", "van", "afegir", "els", "aspectes", "de", "l'auge", "de", "l'islamisme", "pol\u00edtic", "amb", "el", "seu", "vessant", "terrorista", "i", "els", "conflictes", "armats", "o", "no", "entre", "els", "occidentals", "i", "l'afganistan", "l'iraq", "o", "l'iran", "des", "de", "la", "fi", "de", "l'any", "i", "fins", "a", "l'inici", "del", "s'enceten", "una", "s\u00e8rie", "d'importants", "protestes", "i", "revoltes", "sense", "precedents", "al", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "en", "qu\u00e8", "la", "poblaci\u00f3", "sovint", "jove", "reclama", "canvis", "pol\u00edtics", "que", "permetin", "millorar", "les", "seves", "condicions", "de", "vida", "d'altra", "banda", "l'islam", "contemporani", "ha", "continuat", "incorporant", "nous", "creients", "a", "les", "seves", "files", "de", "manera", "molt", "acusada", "entre", "els", "negres", "africans", "i", "entre", "alguns", "grups", "afroamericans", "dels", "estats", "units", "atrets", "pel", "seu", "igualitarisme", "i", "el", "seu", "estricte", "sentit", "de", "la", "solidaritat", "i", "darrerament", "de", "manera", "igualment", "significativa", "al", "continent", "europeu", "l'islam", "i", "les", "altres", "religions", "l'islam", "va", "incorporar", "importants", "elements", "del", "cristianisme", "i", "del", "judaisme", "i", "de", "fet", "considera", "els", "fidels", "d'aquestes", "religions", "amb", "defer\u00e8ncia", "en", "tant", "que", "gent", "del", "llibre", "malgrat", "aix\u00f2", "conven\u00e7uts", "de", "la", "veritat", "absoluta", "de", "l'islam", "pocs", "musulmans", "han", "cercat", "entaular", "un", "di\u00e0leg", "amb", "representants", "d'altres", "confessions", "encara", "que", "alguns", "investigadors", "isl\u00e0mics", "medievals", "van", "escriure", "obres", "bastant", "imparcials", "sobre", "aquestes", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "per\u00f2", "els", "musulmans", "han", "iniciat", "un", "di\u00e0leg", "amb", "representants", "del", "cristianisme", "i", "del", "judaisme", "encara", "que", "el", "record", "del", "colonialisme", "occidental", "hagi", "generat", "desconfian\u00e7a", "i", "frustrat", "sovint", "les", "temptatives", "ecum\u00e8niques", "distribuci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "es", "llisten", "a", "continuaci\u00f3", "els", "pa\u00efsos", "on", "hi", "ha", "m\u00e9s", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "musulmana", "m\u00e9s", "del", "dels", "habitants", "ar\u00e0bia", "saudita", "turquia", "afganistan", "alg\u00e8ria", "marroc", "iran", "pakistan", "iraq", "egipte", "a", "catalunya", "a", "catalunya", "l'islam", "\u00e9s", "present", "a", "tot", "el", "territori", "i", "generalment", "es", "tracta", "d'islam", "sunnita", "la", "comunitat", "xi\u00efta", "m\u00e9s", "important", "se", "situa", "a", "barcelona", "i", "la", "seva", "\u00e0rea", "d'influ\u00e8ncia", "mentre", "que", "els", "suf\u00eds", "estan", "representats", "principalment", "per", "persones", "d'origen", "subsahari\u00e0", "amb", "una", "creixent", "incorporaci\u00f3", "de", "conversos", "i", "n'hi", "ha", "all\u00e0", "on", "aquesta", "pres\u00e8ncia", "\u00e9s", "m\u00e9s", "notable", "l'augment", "de", "la", "comunitat", "isl\u00e0mica", "ha", "estat", "constant", "i", "sostingut", "el", "hi", "havia", "centres", "de", "culte", "a", "tot", "catalunya", "l'any", "i", "el", "any", "en", "qu\u00e8", "tan", "sols", "no", "hi", "havia", "una", "pres\u00e8ncia", "organitzada", "isl\u00e0mica", "en", "sis", "comarques", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "esposito", "john", "l", "islam", "pasado", "y", "presente", "de", "las", "comunidades", "musulmanas", "paid\u00f3s", "p", "paid\u00f3s", "historia", "contempor\u00e1nea", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "l'islam", "a", "catalunya", "web", "introduct\u00f2ria", "amb", "enlla\u00e7os", "interessants", "l'islam", "un", "ve\u00ed", "per", "con\u00e8ixer", "extracte", "l'islam", "la", "seguretat", "dels", "nostres", "ve\u00efns", "temple", "de", "respostes", "viccionari"]