["l'itali\u00e0", "italiano", "\u00b7p\u00e0g", "o", "lingua", "italiana", "\u00e9s", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "parlada", "principalment", "a", "europa", "it\u00e0lia", "su\u00efssa", "san", "marino", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "com", "a", "segon", "idioma", "a", "malta", "eslov\u00e8nia", "i", "cro\u00e0cia", "i", "per", "minories", "a", "alb\u00e0nia", "crimea", "eritrea", "fran\u00e7a", "l\u00edbia", "m\u00f2naco", "montenegro", "romania", "i", "som\u00e0lia", "i", "per", "les", "comunitats", "d'expatriats", "a", "europa", "a", "am\u00e8rica", "i", "a", "austr\u00e0lia", "molts", "parlants", "s\u00f3n", "biling\u00fces", "nadius", "tant", "de", "l'itali\u00e0", "estandarditzat", "com", "d'altres", "lleng\u00fces", "regionalsd'acord", "amb", "les", "estad\u00edstiques", "de", "bolonya", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "parlat", "com", "a", "llengua", "materna", "per", "milions", "de", "persones", "a", "la", "ue", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "ue", "principalment", "a", "it\u00e0lia", "i", "com", "a", "segona", "llengua", "per", "milions", "incloent", "els", "parlants", "italians", "en", "els", "pa\u00efsos", "europeus", "no", "comunitaris", "com", "su\u00efssa", "i", "alb\u00e0nia", "i", "en", "altres", "continents", "el", "nombre", "total", "de", "parlants", "\u00e9s", "d'uns", "milionsa", "su\u00efssa", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "una", "de", "les", "tres", "lleng\u00fces", "oficials", "el", "romanx", "\u00e9s", "una", "llengua", "nacional", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "oficial", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "s'estudia", "i", "s'apr\u00e9n", "a", "totes", "les", "escoles", "de", "la", "confederaci\u00f3", "i", "es", "parla", "com", "a", "llengua", "materna", "en", "els", "cantons", "su\u00efssos", "de", "ticino", "i", "els", "grisons", "predominantment", "als", "grisons", "italians", "i", "pels", "immigrants", "italians", "que", "estan", "presents", "en", "gran", "nombre", "als", "cantons", "de", "parla", "alemanya", "i", "francesa", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "de", "san", "marino", "aix\u00ed", "com", "l'idioma", "principal", "de", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "\u00e9s", "cooficial", "a", "l'\u00edstria", "eslovena", "i", "al", "comtat", "d'\u00edstria", "de", "cro\u00e0cia", "la", "llengua", "italiana", "adoptada", "per", "l'estat", "despr\u00e9s", "de", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "es", "basa", "en", "el", "tosc\u00e0", "que", "pr\u00e8viament", "era", "una", "llengua", "parlada", "principalment", "per", "la", "classe", "alta", "de", "la", "societat", "florentina", "el", "seu", "desenvolupament", "tamb\u00e9", "va", "ser", "influenciat", "per", "altres", "lleng\u00fces", "italianes", "i", "per", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "dels", "invasors", "postromans", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "descendent", "del", "llat\u00ed", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "majoria", "de", "les", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'itali\u00e0", "conserva", "el", "contrast", "del", "llat\u00ed", "entre", "consonants", "simples", "i", "consonants", "geminades", "com", "en", "la", "majoria", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'accent", "\u00e9s", "distintiu", "entre", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "propera", "al", "llat\u00ed", "en", "t\u00e9rmens", "de", "vocabularil'itali\u00e0", "presenta", "una", "gran", "diferenciaci\u00f3", "dialectal", "per", "exemple", "hi", "ha", "dialectes", "italians", "molt", "m\u00e9s", "diferents", "entre", "si", "que", "el", "portugu\u00e9s", "i", "el", "castell\u00e0", "al", "sud", "al", "nord", "en", "alguna", "part", "del", "sud", "i", "a", "sardenya", "s'hi", "parla", "itali\u00e0", "juntament", "amb", "les", "lleng\u00fces", "locals", "llombard", "piemont\u00e9s", "l\u00edgur", "catal\u00e0", "v\u00e8net", "francoproven\u00e7al", "occit\u00e0", "emili\u00e0romanyol", "furl\u00e0", "napolit\u00e0", "sard", "sicili\u00e0", "controv\u00e8rsia", "i", "ocultaci\u00f3", "annexionisme", "invisibilitzat", "fins", "ac\u00ed", "la", "versi\u00f3", "tradicional", "de", "la", "roman\u00edstica", "que", "coincideix", "amb", "l'opini\u00f3", "oficial", "de", "l'estat", "itali\u00e0", "i", "amb", "la", "propaganda", "nacionalista", "italiana", "de", "fet", "durant", "moltes", "d\u00e8cades", "la", "roman\u00edstica", "internacional", "ha", "tingut", "const\u00e0ncia", "que", "aqueixa", "definici\u00f3", "oficial", "d'itali\u00e0", "era", "propaganda", "pol\u00edtica", "en", "sentit", "literal", "per\u00f2", "no", "s'hi", "ha", "fet", "gaire", "\u00e8mfasi", "per", "motius", "pragm\u00e0tics", "que", "l'itali\u00e0", "presente", "\"diferenciaci\u00f3", "dialectal\"", "interna", "de", "grau", "superior", "al", "que", "distingeix", "el", "portugu\u00e9s", "de", "l'espanyol", "ja", "ens", "problematitza", "la", "definici\u00f3", "territorial", "de", "la", "llengua", "i", "m\u00e9s", "encara", "si", "es", "constata", "que", "hi", "ha", "\"diferenciacions", "dialectals\"", "internes", "que", "de", "fet", "s\u00f3n", "de", "grau", "superior", "a", "tot", "el", "que", "distingeix", "el", "catal\u00e0", "del", "portugu\u00e9s", "el", "cas", "\u00e9s", "que", "la", "definici\u00f3", "oficialista", "d'itali\u00e0", "\u00e9s", "un", "constructe", "ideol\u00f2gic", "produ\u00eft", "pel", "nacionalisme", "panitalianista", "en", "qu\u00e8", "es", "basa", "l'exist\u00e8ncia", "de", "l'estat", "itali\u00e0", "actual", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "ling\u00fc\u00edstica", "el", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "de", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "territori", "on", "l'itali\u00e0", "constitueix", "la", "llengua", "aut\u00f2ctona", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "redu\u00eft", "d'antuvi", "\u00e9s", "incontrovertible", "que", "totes", "les", "parles", "situades", "al", "nord", "de", "la", "l\u00ednia", "la", "speziarimini", "s'inscriuen", "en", "la", "rom\u00e0nia", "occidental", "sonoritzaci\u00f3", "de", "p", "t", "k", "llatines", "intervoc\u00e0liques", "en", "b", "d", "g", "formaci\u00f3", "del", "plural", "afegint", "s", "al", "singular", "per", "tant", "\u00e9s", "impossible", "que", "formen", "part", "de", "la", "llengua", "italiana", "membre", "protot\u00edpic", "de", "la", "rom\u00e0nia", "oriental", "conservaci\u00f3", "de", "p", "t", "k", "llatines", "intervoc\u00e0liques", "formaci\u00f3", "del", "plural", "canviant", "la", "vocal", "final", "un", "altre", "tipus", "d'acumulacions", "d'isoglosses", "significatives", "permet", "dubtar", "seriosament", "que", "les", "parles", "del", "sud", "it\u00e0lic", "a", "l'entorn", "de", "n\u00e0pols", "i", "de", "sic\u00edlia", "puguen", "ser", "considerades", "seriosament", "com", "a", "formant", "part", "del", "mateix", "sistema", "ling\u00fc\u00edstic", "que", "l'itali\u00e0", "itali\u00e0", "i", "lleng\u00fces", "subsumides", "aix\u00ed", "doncs", "en", "termes", "generals", "l'an\u00e0lisi", "ling\u00fc\u00edstica", "divideix", "el", "presumpte", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "itali\u00e0", "en", "tres", "grans", "blocs", "septentrional", "central", "i", "meridional", "nom\u00e9s", "el", "bloc", "central", "pot", "considerarse", "com", "a", "ling\u00fc\u00edsticament", "itali\u00e0", "es", "debat", "si", "les", "parles", "del", "nord", "constitueixen", "una", "\u00fanica", "llengua", "o", "b\u00e9", "dues", "d'una", "banda", "el", "pad\u00e0", "o", "gal\u00b7loit\u00e0lic", "compost", "per", "piemont\u00e9s", "llombard", "l\u00edgur", "i", "emil\u00e0romanyol", "de", "l'altra", "el", "v\u00e8net", "pel", "que", "fa", "al", "sud", "hi", "ha", "motius", "per", "a", "postular", "l'exist\u00e8ncia", "de", "dues", "lleng\u00fces", "prou", "caracteritzades", "el", "napolit\u00e0", "i", "el", "sicili\u00e0", "l'itali\u00e0", "doncs", "seria", "el", "que", "queda", "enmig", "i", "vindria", "a", "coincidir", "amb", "el", "ter\u00e7", "central", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "amb", "c\u00f2rsega", "\u00e9s", "a", "dir", "des", "del", "punt", "de", "vista", "administratiu", "comprendria", "c\u00f2rsega", "la", "toscana", "les", "marques", "centrals", "\u00fambria", "el", "laci", "i", "els", "abru\u00e7os", "septentrionals", "tot", "i", "aix\u00f2", "i", "de", "manera", "for\u00e7a", "discutible", "alguns", "ling\u00fcistes", "q\u00fcestionen", "fins", "i", "tot", "la", "italianitat", "del", "romanesc", "parla", "pr\u00f2pia", "de", "roma", "el", "cors", "en", "tot", "cas", "\u00e9s", "una", "de", "les", "formes", "d'itali\u00e0", "m\u00e9s", "properes", "a", "l'est\u00e0ndard", "aproximaci\u00f3", "a", "l'itali\u00e0", "real", "la", "llengua", "italiana", "pr\u00f2piament", "dita", "seria", "constitu\u00efda", "doncs", "pels", "grups", "dialectals", "i", "dialectes", "seg\u00fcents", "cors", "corso", "amb", "bastia", "i", "ajaccio", "i", "incloenthi", "el", "gal\u00b7lur\u00e9s", "i", "el", "sassar\u00e9s", "de", "l'extrem", "septentrional", "de", "sardenya", "tosc\u00e0", "toscano", "amb", "flor\u00e8ncia", "siena", "massa", "carrara", "l'illa", "d'elba", "etc", "umbromarques\u00e0", "umbromarchigiano", "compost", "de", "marques\u00e0", "central", "marchigiano", "centrale", "amb", "ancona", "macerata", "etc", "umbre", "umbro", "amb", "perusa", "orvieto", "terni", "viterbo", "etc", "laci\u00e0", "laziale", "compost", "de", "romanesc", "romanesco", "o", "laci\u00e0", "occidental", "amb", "roma", "i", "la", "seva", "comarca", "laci\u00e0", "centroseptentrional", "laziale", "centrosettentrionale", "amb", "frosinone", "latina", "etc", "sab\u00ed", "sabino", "amb", "rieti", "l'aquila", "etc", "inclou", "el", "ciociaro", "els", "mecanismes", "d'ocultaci\u00f3", "aquesta", "realitat", "sorprenent", "per", "al", "p\u00fablic", "no", "avesat", "s'explica", "per", "motius", "socioling\u00fc\u00edstics", "i", "pol\u00edtics", "de", "persist\u00e8ncia", "multisecular", "arran", "del", "renaixement", "la", "parla", "florentina", "dante", "boccaccio", "petrarca", "adquir\u00ed", "un", "prestigi", "molt", "gran", "i", "per", "aquesta", "via", "acab\u00e0", "imposantse", "a", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "i", "a", "sic\u00edlia", "com", "a", "llengua", "de", "l'alta", "cultura", "i", "de", "l'administraci\u00f3", "i", "acab\u00e0", "rebent", "el", "nom", "antonom\u00e0stic", "d'itali\u00e0", "cosa", "que", "permetia", "jugar", "amb", "el", "terme", "it\u00e0lia", "referit", "al", "conjunt", "peninsular", "si", "n\u00e0pols", "i", "llombardia", "eren", "it\u00e0lia", "l'itali\u00e0", "havia", "d'\u00e9sser", "la", "seua", "llengua", "tant", "m\u00e9s", "que", "la", "feien", "servir", "els", "administradors", "i", "els", "intel\u00b7lectuals", "i", "a", "penes", "ning\u00fa", "m\u00e9s", "fora", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "de", "l'itali\u00e0", "estricte", "a", "les", "al\u00e7ades", "del", "risorgimento", "es", "consider\u00e0", "que", "tots", "els", "territoris", "on", "l'itali\u00e0", "era", "la", "llengua", "que", "feia", "funcions", "d'est\u00e0ndard", "i", "d'oficialitat", "eren", "alhora", "territoris", "on", "l'itali\u00e0", "era", "la", "llengua", "aut\u00f2ctona", "i", "per", "tant", "constitu\u00efen", "el", "domini", "ling\u00fcistic", "itali\u00e0", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "es", "consider\u00e0", "que", "constitu\u00efen", "globalment", "una", "\u00fanica", "naci\u00f3", "caracteritzada", "per", "la", "comunitat", "de", "llengua", "i", "de", "cultura", "sobre", "aqueixa", "ideologia", "es", "constru\u00ed", "el", "projecte", "d'unificaci\u00f3", "italiana", "en", "reeixir", "aqueixa", "el", "principi", "esdevingu\u00e9", "ideologia", "oficial", "d'estat", "i", "l'estat", "feu", "tot", "el", "possible", "per", "a", "durlo", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "tot", "imposant", "l'itali\u00e0", "com", "a", "\u00fanica", "llengua", "concebible", "i", "negant", "la", "condici\u00f3", "de", "llengua", "a", "totes", "les", "altres", "lleng\u00fces", "aix\u00ed", "subsumides", "a", "les", "al\u00e7ades", "de", "mitjans", "segle", "xx", "la", "pol\u00edtica", "ling\u00fcicida", "de", "l'estat", "havia", "aconseguit", "conv\u00e9ncer", "tots", "aquests", "al\u00b7l\u00f2fons", "que", "no", "parlaven", "lleng\u00fces", "diferents", "de", "l'itali\u00e0", "sin\u00f3", "mers", "dialetti", "inclosos", "en", "el", "marc", "general", "de", "la", "llengua", "italiana", "els", "quals", "se", "suposava", "que", "ja", "tenien", "en", "l'itali\u00e0", "el", "registre", "est\u00e0ndard", "que", "els", "calia", "situaci\u00f3", "actual", "d'en\u00e7\u00e0", "mitjans", "segle", "xx", "s'hi", "ha", "aconseguit", "d'engegar", "un", "proc\u00e9s", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "en", "favor", "de", "l'itali\u00e0", "que", "amb", "tot", "encara", "es", "troba", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "perqu\u00e8", "encara", "hi", "ha", "milions", "de", "parlants", "d'aqueixes", "lleng\u00fces", "subsumides", "en", "l'itali\u00e0", "que", "la", "cultura", "oficial", "insisteix", "a", "menystenir", "com", "a", "mers", "dialetti", "italians", "fins", "al", "punt", "d'excloure's", "de", "la", "t\u00edmida", "protecci\u00f3", "que", "esbossa", "la", "llei", "de", "al", "nord", "postindustrial", "la", "situaci\u00f3", "socioling\u00fcistica", "de", "les", "lleng\u00fces", "aut\u00f2ctones", "pad\u00e0", "v\u00e8net", "\u00e9s", "especialment", "dura", "al", "sud", "per\u00f2", "napolit\u00e0", "i", "sicili\u00e0", "semblen", "resistir", "amb", "especial", "vigor", "la", "substituci\u00f3", "tendencial", "per", "via", "d'\u00fas", "restringidament", "col\u00b7loquial", "el", "cas", "del", "cors", "el", "reconeixement", "tendencial", "de", "l'estatus", "de", "llengua", "per", "al", "cors", "\u00e9s", "un", "subproducte", "de", "tot", "plegat", "que", "il\u00b7lumina", "for\u00e7a", "sobre", "la", "realpolitik", "i", "els", "jocs", "pol\u00edticosocioling\u00fc\u00edstics", "resulta", "especialment", "simptom\u00e0tic", "que", "malgrat", "tanta", "persist\u00e8ncia", "irredemptista", "ni", "que", "sigui", "en", "noves", "formes", "l'estat", "itali\u00e0", "s'oblidi", "sempre", "del", "cors", "la", "parla", "m\u00e9s", "an\u00e0loga", "a", "l'antonom\u00e0stic", "tosc\u00e0", "i", "\u00e9s", "que", "enfrontarse", "amb", "l'estat", "franc\u00e9s", "\u00e9s", "q\u00fcesti\u00f3", "delicada", "quant", "a", "fran\u00e7a", "no", "t\u00e9", "cap", "intenci\u00f3", "de", "recon\u00e9ixer", "que", "ocupa", "territori", "ital\u00f2fon", "els", "nacionalistes", "corsos", "finalment", "eviten", "afirmar", "la", "italianitat", "de", "la", "seua", "llengua", "per", "a", "evitar", "majors", "complicacions", "internacionals", "a", "banda", "de", "constarlos", "que", "l'estat", "itali\u00e0", "se'n", "desent\u00e9n", "o", "siga", "que", "el", "cors", "itali\u00e0", "protot\u00edpic", "\u00e9s", "una", "llengua", "diferent", "de", "l'itali\u00e0", "mentre", "que", "el", "pad\u00e0", "m\u00e9s", "similar", "al", "franc\u00e9s", "al", "r\u00e8tic", "o", "al", "catal\u00e0", "que", "no", "a", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "un", "conglomerat", "de", "dialectes", "italians", "protot\u00edpics", "l'itali\u00e0", "exterior", "quant", "als", "presumptes", "ital\u00f2fons", "externs", "a", "l'estat", "itali\u00e0", "hist\u00f2ricament", "en", "el", "millor", "dels", "casos", "han", "sigut", "al\u00b7l\u00f2fons", "que", "per", "les", "vies", "que", "hem", "vist", "tenien", "interioritzada", "la", "curiosa", "idea", "que", "l'itali\u00e0", "era", "el", "registre", "culte", "de", "llur", "parla", "espont\u00e0nia", "aix\u00ed", "els", "dialectes", "italians", "de", "l'estat", "franc\u00e8s", "de", "san", "marino", "de", "la", "su\u00efssa", "italiana", "s\u00f3n", "variants", "zonals", "de", "la", "llengua", "padana", "els", "d'eslov\u00e8nia", "i", "cro\u00e0cia", "formes", "de", "furl\u00e0", "o", "sobretot", "de", "v\u00e8net", "els", "italians", "de", "la", "di\u00e0spora", "distanciats", "de", "l'estat", "itali\u00e0", "a", "temps", "o", "b\u00e9", "perden", "llur", "llengua", "o", "b\u00e9", "conserven", "la", "que", "tenien", "i", "no", "\u00e9s", "l'itali\u00e0", "en", "tres", "quarts", "dels", "casos", "l'itali\u00e0", "de", "malta", "pa\u00eds", "de", "llengua", "sem\u00edtica", "ha", "sigut", "sempre", "virtual", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "l'itali\u00e0", "a", "som\u00e0lia", "i", "a", "eritrea", "\u00e9s", "un", "mer", "subproducte", "colonial", "e", "cos\u00ec", "via", "amb", "aquesta", "classe", "de", "materials", "es", "bast\u00ed", "tot", "l'edifici", "de", "l'irredemptisme", "itali\u00e0", "\u00e9s", "cert", "per\u00f2", "que", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "aut\u00f2ctona", "del", "vatic\u00e0", "\u00e9s", "situat", "en", "plena", "roma", "hist\u00f2ria", "or\u00edgens", "la", "llengua", "italiana", "est\u00e0ndard", "t\u00e9", "un", "origen", "po\u00e8tic", "i", "literari", "al", "segle", "xii", "i", "la", "moderna", "llengua", "est\u00e0ndard", "ha", "sigut", "en", "gran", "part", "determinada", "per", "esdeveniments", "relativament", "recents", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'itali\u00e0", "com", "a", "llengua", "usada", "a", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "t\u00e9", "una", "hist\u00f2ria", "m\u00e9s", "llarga", "de", "fet", "els", "textos", "m\u00e9s", "antics", "que", "sobreviuen", "que", "sens", "dubte", "es", "poden", "qualificar", "d'itali\u00e0", "o", "m\u00e9s", "exactament", "vernacle", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "seu", "predecessor", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "s\u00f3n", "f\u00f3rmules", "legals", "conegudes", "com", "els", "placiti", "cassinesi", "del", "ducat", "de", "benevent", "aquests", "daten", "del", "tot", "i", "que", "l'endevinalla", "veronesa", "cont\u00e9", "una", "forma", "tardana", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "que", "pot", "ser", "vista", "com", "un", "molt", "primerenc", "dialecte", "itali\u00e0", "el", "que", "vindria", "a", "ser", "considerat", "com", "l'itali\u00e0", "es", "va", "formalitzar", "per", "primera", "vegada", "al", "segle", "xiv", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "obres", "de", "l'escriptor", "de", "la", "toscana", "dante", "alighieri", "que", "escrivia", "en", "el", "seu", "natal", "dialecte", "florent\u00ed", "els", "poemes", "\u00e8pics", "del", "dante", "coneguts", "en", "conjunt", "com", "la", "commedia", "els", "quals", "un", "altre", "poeta", "tosc\u00e0", "giovanni", "boccaccio", "posteriorment", "va", "marcar", "amb", "el", "t\u00edtol", "divina", "varen", "ser", "llegits", "a", "tot", "it\u00e0lia", "i", "el", "seu", "dialecte", "escrit", "es", "va", "convertir", "en", "la", "\"norma", "can\u00f2nica\"", "que", "tots", "els", "italians", "educats", "cultes", "podien", "entendre", "dante", "encara", "es", "reconeix", "com", "l'estandarditzador", "de", "la", "llengua", "italiana", "i", "per", "tant", "el", "dialecte", "de", "flor\u00e8ncia", "es", "va", "convertir", "en", "la", "base", "del", "que", "es", "convertiria", "en", "l'idioma", "oficial", "d'it\u00e0lia", "l'itali\u00e0", "era", "sovint", "una", "llengua", "oficial", "dels", "diversos", "estats", "italians", "anteriors", "a", "la", "unificaci\u00f3", "que", "lentament", "usurp\u00e0", "el", "lloc", "del", "llat\u00ed", "fins", "i", "tot", "quan", "eren", "governats", "per", "pot\u00e8ncies", "estrangeres", "com", "els", "aragonesos", "al", "regne", "de", "n\u00e0pols", "o", "els", "austr\u00edacs", "al", "regne", "llombardov\u00e8net", "tot", "i", "que", "les", "masses", "parlaven", "lleng\u00fces", "i", "dialectes", "vernacles", "principalment", "l'itali\u00e0", "tamb\u00e9", "va", "ser", "un", "dels", "molts", "idiomes", "reconeguts", "en", "l'imperi", "austrohongar\u00e9s", "it\u00e0lia", "sempre", "ha", "tingut", "un", "dialecte", "distintiu", "de", "cada", "ciutat", "perqu\u00e8", "les", "ciutats", "fins", "fa", "poc", "eren", "considerades", "com", "a", "ciutats", "estat", "aquests", "dialectes", "ara", "tenen", "considerables", "variants", "at\u00e9s", "que", "el", "derivat", "de", "la", "toscana", "va", "arribar", "a", "ser", "usat", "en", "tot", "it\u00e0lia", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "parla", "local", "es", "varen", "adoptar", "de", "manera", "natural", "i", "varen", "produir", "diverses", "versions", "regionals", "de", "l'itali\u00e0", "les", "difer\u00e8ncies", "m\u00e9s", "caracter\u00edstiques", "per", "exemple", "entre", "el", "rom\u00e0", "i", "el", "milan\u00e9s", "s\u00f3n", "la", "geminaci\u00f3", "de", "les", "consonants", "inicials", "i", "la", "pronunciaci\u00f3", "de", "la", "\"e\"", "t\u00f2nica", "i", "de", "la", "\"s\"", "en", "alguns", "casos", "per", "exemple", "va", "bene", "\"b\u00e9\"", "\"va", "b\u00e9\"", "\"tot", "correcte\"", "es", "pronuncia", "va", "bne", "per", "un", "rom\u00e0", "i", "per", "a", "qualsevol", "parlant", "est\u00e0ndard", "va", "bene", "per", "un", "milan\u00e9s", "i", "per", "qualsevol", "parlant", "del", "dialecte", "nadiu", "que", "es", "trobe", "al", "nord", "de", "la", "l\u00ednia", "massasenigallia", "a", "casa", "\u00e9s", "a", "kasa", "per", "al", "rom\u00e0", "i", "est\u00e0ndard", "a", "kaza", "per", "al", "milan\u00e9s", "i", "en", "general", "al", "nord", "en", "contrast", "amb", "la", "llengua", "italiana", "del", "nord", "els", "dialectes", "i", "lleng\u00fces", "del", "sud", "d'it\u00e0lia", "romangueren", "en", "gran", "manera", "al", "marge", "de", "les", "influ\u00e8ncies", "francooccitanes", "introdu\u00efdes", "a", "it\u00e0lia", "principalment", "pels", "bards", "de", "fran\u00e7a", "durant", "l'edat", "mitjana", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "normanda", "del", "mezzogiorno", "sic\u00edlia", "es", "va", "convertir", "en", "la", "primera", "terra", "italiana", "a", "adoptar", "estats", "d'\u00e0nim", "occitans", "l\u00edrics", "i", "paraules", "en", "la", "poesia", "fins", "i", "tot", "en", "el", "cas", "de", "la", "llengua", "del", "nord", "d'it\u00e0lia", "per\u00f2", "els", "estudiosos", "tenen", "cura", "de", "no", "exagerar", "els", "efectes", "dels", "estrangers", "en", "els", "desenvolupaments", "ind\u00edgenes", "naturals", "dels", "idiomes", "el", "poder", "econ\u00f2mic", "i", "el", "desenvolupament", "relativament", "avan\u00e7at", "de", "la", "toscana", "en", "aquella", "\u00e8poca", "baixa", "edat", "mitjana", "va", "donar", "el", "seu", "pes", "al", "dialecte", "tot", "i", "que", "el", "v\u00e8net", "va", "seguir", "present", "de", "manera", "generalitzada", "en", "la", "vida", "comercial", "medieval", "italiana", "i", "el", "l\u00edgur", "o", "genov\u00e9s", "es", "van", "mantenir", "en", "\u00fas", "en", "el", "comer\u00e7", "mar\u00edtim", "a", "la", "riba", "del", "mediterrani", "la", "creixent", "rellev\u00e0ncia", "pol\u00edtica", "i", "cultural", "de", "flor\u00e8ncia", "durant", "els", "per\u00edodes", "de", "l'ascens", "del", "banc", "medici", "l'humanisme", "i", "el", "renaixement", "va", "fer", "del", "seu", "dialecte", "o", "m\u00e9s", "aviat", "d'una", "versi\u00f3", "refinada", "d'aquesta", "un", "est\u00e0ndard", "en", "les", "arts", "renaixement", "comen\u00e7ant", "amb", "el", "renaixement", "l'itali\u00e0", "es", "va", "convertir", "en", "l'idioma", "emprat", "en", "els", "tribunals", "de", "tots", "els", "estats", "de", "la", "pen\u00ednsula", "el", "redescobriment", "de", "l'obra", "de", "dante", "de", "vulgari", "eloquentia", "i", "un", "renovat", "inter\u00e9s", "per", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "al", "segle", "xvi", "va", "provocar", "un", "debat", "que", "es", "va", "estendre", "per", "tot", "it\u00e0lia", "sobre", "els", "criteris", "que", "han", "de", "regir", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "llengua", "italiana", "liter\u00e0ria", "i", "parlada", "moderna", "els", "estudiosos", "es", "varen", "dividir", "en", "tres", "faccions", "la", "purista", "dirigida", "pel", "veneci\u00e0", "pietro", "bembo", "que", "en", "el", "seu", "gli", "asolani", "afirmava", "que", "l'idioma", "nom\u00e9s", "pot", "basarse", "en", "els", "grans", "cl\u00e0ssics", "de", "la", "literatura", "com", "ara", "petrarca", "i", "una", "part", "de", "boccaccio", "els", "puristes", "pensaven", "que", "la", "divina", "com\u00e8dia", "no", "era", "prou", "digna", "puix", "que", "utilitza", "elements", "de", "registres", "no", "l\u00edrics", "de", "la", "llengua", "maquiavel", "i", "altres", "florentins", "preferien", "la", "versi\u00f3", "parlada", "per", "la", "gent", "comuna", "en", "els", "seus", "propis", "temps", "els", "cortesans", "com", "baldassare", "castiglione", "i", "gian", "giorgio", "trissino", "insistien", "que", "cada", "llengua", "vernacla", "contribu\u00eds", "a", "la", "nova", "normauna", "quarta", "facci\u00f3", "afirmava", "que", "el", "millor", "itali\u00e0", "era", "l'adoptat", "per", "la", "cort", "papal", "que", "era", "una", "barreja", "de", "florent\u00ed", "i", "el", "dialecte", "de", "roma", "amb", "el", "temps", "les", "idees", "de", "bembo", "varen", "prevaldre", "i", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "accademia", "della", "crusca", "a", "flor\u00e8ncia", "l'\u00f2rgan", "legislatiu", "oficial", "de", "la", "llengua", "italiana", "va", "portar", "a", "la", "publicaci\u00f3", "del", "tom", "llat\u00ed", "d'agnolo", "monosini", "floris", "italicae", "lingue", "libri", "novem", "el", "seguit", "pel", "primer", "diccionari", "itali\u00e0", "el", "edat", "moderna", "un", "esdeveniment", "important", "que", "va", "ajudar", "a", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "llengua", "italiana", "va", "ser", "la", "conquesta", "i", "ocupaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "per", "napole\u00f3", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "cal", "recordar", "que", "napole\u00f3", "era", "d'ascend\u00e8ncia", "italocorsa", "i", "que", "la", "seua", "llengua", "nadiua", "era", "el", "cors", "aquesta", "conquesta", "va", "impulsar", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "algunes", "d\u00e8cades", "despr\u00e9s", "i", "va", "emp\u00e9nyer", "la", "llengua", "italiana", "a", "convertirse", "en", "una", "lingua", "franca", "utilitzada", "no", "nom\u00e9s", "entre", "el", "clergat", "la", "noblesa", "i", "els", "funcionaris", "dels", "tribunals", "italians", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "en", "el", "si", "de", "la", "burgesia", "\u00e8poca", "contempor\u00e0nia", "la", "primera", "novel\u00b7la", "moderna", "de", "la", "literatura", "italiana", "i", "promessi", "sposi", "els", "promesos", "d'alessandro", "manzoni", "va", "definir", "posteriorment", "l'est\u00e0ndard", "com", "a", "\"esbandir\"", "el", "seu", "milan\u00e9s", "\"en", "les", "aig\u00fces", "de", "l'arno\"", "un", "riu", "de", "flor\u00e8ncia", "com", "afirma", "en", "el", "pr\u00f2leg", "a", "la", "seua", "edici\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "unificaci\u00f3", "un", "gran", "nombre", "de", "funcionaris", "i", "soldats", "reclutats", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "va", "introduir", "moltes", "m\u00e9s", "paraules", "i", "modismes", "dels", "seus", "idiomes", "d'origen", "\"ciao\"", "es", "deriva", "de", "la", "paraula", "veneciana", "\"sciavo\"", "esclau", "\"panettone\"", "ve", "del", "mot", "llombard", "\"panetton\"", "etc", "nom\u00e9s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "podia", "parlar", "el", "llenguatge", "estandarditzat", "itali\u00e0", "correctament", "quan", "la", "naci\u00f3", "es", "va", "unificar", "el", "classificaci\u00f3", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "un", "descendent", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "l'itali\u00e0", "est\u00e0ndard", "es", "basa", "en", "el", "tosc\u00e0", "especialment", "en", "el", "seu", "dialecte", "florent\u00ed", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "una", "llengua", "italod\u00e0lmata", "grup", "al", "qual", "pertanyen", "el", "sicili\u00e0", "i", "l'extint", "d\u00e0lmata", "entre", "alguns", "altres", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "majoria", "de", "les", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'itali\u00e0", "conserva", "el", "contrast", "del", "llat\u00ed", "entre", "consonants", "simples", "i", "consonants", "geminades", "com", "en", "la", "majoria", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'accent", "\u00e9s", "distintiu", "en", "particular", "entre", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "propera", "al", "llat\u00ed", "en", "t\u00e9rmens", "de", "vocabulari", "la", "similitud", "l\u00e8xica", "\u00e9s", "d'un", "amb", "el", "franc\u00e9s", "del", "amb", "el", "catal\u00e0", "del", "amb", "el", "sard", "del", "amb", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "portugu\u00e9s", "del", "amb", "el", "retorom\u00e0nic", "i", "del", "amb", "el", "roman\u00e9stradicionalment", "s'ha", "discutit", "la", "posici\u00f3", "de", "l'itali\u00e0", "com", "a", "llengua", "dins", "de", "les", "nombroses", "classificacions", "proposades", "per", "a", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "la", "m\u00e9s", "estesa", "\u00e9s", "la", "que", "separa", "aquest", "grup", "de", "lleng\u00fces", "en", "dues", "branques", "el", "vessant", "occidental", "que", "inclou", "el", "gallecportugu\u00e9s", "l'asturlleon\u00e9s", "el", "castell\u00e0", "l'aragon\u00e8s", "el", "catal\u00e0", "l'occit\u00e0", "el", "franc\u00e9s", "entre", "altres", "lleng\u00fces", "d'o\u00efl", "l'arpit\u00e0", "el", "retorom\u00e0nic", "romanx", "lad\u00ed", "i", "furl\u00e0", "el", "gal\u00b7loit\u00e0lic", "llombard", "piemont\u00e9s", "emili\u00e0romanyol", "l\u00edgur", "el", "v\u00e8net", "i", "el", "sard", "el", "vessant", "oriental", "que", "inclou", "el", "roman\u00e9s", "dacoroman\u00e8s", "aroman\u00e9s", "macedoroman\u00e9s", "istroroman\u00e8s", "al", "costat", "del", "grup", "italod\u00e0lmata", "que", "inclou", "l'extint", "d\u00e0lmata", "m\u00e9s", "el", "sicili\u00e0", "el", "napolit\u00e0", "i", "l'itali\u00e0", "o", "m\u00e9s", "pr\u00f2piament", "tosc\u00e0", "en", "aquesta", "\u00faltima", "branca", "encara", "que", "amb", "algunes", "discussions", "\u00e9s", "on", "usualment", "s'inclou", "l'abruc\u00e9s", "fonologia", "consonants", "l'inventari", "conson\u00e0ntic", "de", "l'itali\u00e0", "ve", "donat", "per", "l'itali\u00e0", "t\u00e9", "un", "sistema", "t\u00edpicament", "rom\u00e0nic", "format", "per", "vocals", "amb", "quatre", "graus", "d'obertura", "format", "per", "a", "e", "i", "o", "u", "m\u00e9s", "fonemes", "conson\u00e0ntics", "el", "so", "fon\u00e8tic", "no", "el", "produeix", "una", "consonant", "o", "una", "combinaci\u00f3", "conson\u00e0ntica", "com", "a", "tal", "el", "so", "es", "forma", "en", "col\u00b7locar", "la", "consonant", "\"n\"", "seguida", "d'una", "consonant", "velar", "com", "en", "catal\u00e0", "amb", "els", "mots", "\"fang\"", "\"sang\"", "etc", "l'itali\u00e0", "com", "qualsevol", "llengua", "al", "m\u00f3n", "posseeix", "paraules", "d'origen", "estranger", "la", "qual", "cosa", "representa", "algunes", "addicions", "de", "sons", "fon\u00e8tics", "per", "exemple", "les", "vocals", "i", "\u00f8", "les", "quals", "es", "troben", "en", "paraules", "com", "\"liseuse\"", "'liz\u00f8z", "i", "\"fohn\"", "'f\u00f8n", "o", "la", "vocal", "y", "en", "paraules", "com", "\"buvette\"", "by'vt", "i", "\"fuseaux\"", "fy'zo", "comparada", "amb", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "altament", "conservador", "en", "fonologia", "vocals", "el", "sistema", "voc\u00e0lic", "de", "l'itali\u00e0", "est\u00e0ndard", "com", "es", "veu", "ac\u00ed", "davall", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "igual", "al", "del", "catal\u00e0", "occidental", "compr\u00e9n", "set", "fonemes", "a", "e", "i", "o", "u", "aquests", "set", "fonemes", "voc\u00e0lics", "es", "troben", "en", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "accentuada", "t\u00f2nica", "mentre", "que", "en", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "no", "accentuada", "es", "redueixen", "a", "cinc", "a", "e", "i", "o", "u", "en", "atonia", "l'oposici\u00f3", "d'obertura", "voc\u00e0lica", "\u00e9s", "neutralitzada", "en", "les", "vocals", "mitjanes", "les", "vocals", "col\u00b7locades", "en", "una", "s\u00edl\u00b7laba", "accentuada", "oberta", "que", "no", "vaja", "seguida", "d'una", "consonant", "pertanyent", "a", "la", "mateixa", "s\u00edl\u00b7laba", "s\u00f3n", "sempre", "llargues", "llevat", "que", "estiguen", "al", "final", "de", "les", "paraules", "sciame", "ame", "segons", "alguns", "ling\u00fcistes", "com", "luciano", "canepari", "fins", "i", "tot", "les", "vocals", "en", "s\u00edl\u00b7laba", "t\u00f2nica", "tancada", "serien", "llargues", "per\u00f2", "aix\u00f2", "sovint", "no", "es", "reporta", "en", "les", "transcripcions", "cap", "al", "nord", "per\u00f2", "on", "els", "dialectes", "no", "fan", "geminaci\u00f3", "les", "vocals", "es", "pronuncien", "sovint", "totes", "iguals", "i", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "llargada", "\u00e9s", "m\u00ednima", "pros\u00f2dia", "en", "itali\u00e0", "l'accent", "\u00e9s", "m\u00f2bil", "les", "paraules", "es", "divideixen", "en", "quatre", "grups", "segons", "quina", "siga", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "accentuada", "paraules", "agudes", "en", "itali\u00e0", "tronchi", "l'accent", "recau", "en", "l'\u00faltima", "s\u00edl\u00b7laba", "els", "mots", "aguts", "generalment", "es", "deriven", "de", "la", "tercera", "declinaci\u00f3", "del", "llat\u00ed", "les", "paraules", "que", "deriven", "en", "general", "de", "l'acusatiu", "singular", "han", "patit", "una", "caiguda", "de", "l'arrel", "virtus", ">", "acvirtutem", "caiguda", "de", "tem", "a", "partir", "de", "la", "qual", "sorgeix", "l'itali\u00e0", "virt\u00f9", "pietas", ">", "ac", "pietatem", "caiguda", "de", "tem", "de", "la", "qual", "en", "sorgeix", "piet\u00e0", "les", "paraules", "d'origen", "itali\u00e0", "inq\u00fcestionable", "quan", "no", "s\u00f3n", "monos\u00edl\u00b7labs", "truncats", "o", "monos\u00edl\u00b7labs", "acabats", "en", "vocal", "i", "sense", "accent", "serien", "bis\u00edl\u00b7labs", "i", "s'escriurien", "amb", "accent", "escrit", "obligatori", "met\u00e0", "gi\u00e0", "etc", "paraules", "planes", "l'accent", "recau", "en", "la", "pen\u00faltima", "s\u00edl\u00b7laba", "la", "major", "part", "de", "les", "paraules", "en", "itali\u00e0", "tenen", "l'accent", "en", "aquesta", "s\u00edl\u00b7laba", "en", "llat\u00ed", "les", "paraules", "agudes", "eren", "molt", "poques", "i", "no", "hi", "havia", "biesdr\u00faixoles", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "la", "major", "part", "de", "les", "paraules", "italianes", "s\u00f3n", "planes", "o", "esdr\u00faixoles", "exemples", "and\u00e0re", "far\u00ecna", "cosci\u00e8nza", "paraules", "esdr\u00faixoles", "accent", "t\u00f2nic", "a", "l'antepen\u00faltima", "s\u00edl\u00b7laba", "exemples", "l\u00ecmite", "asp\u00e0ragi", "b\u00f2tola", "biesdr\u00faixoles", "accent", "t\u00f2nic", "en", "la", "quarta", "s\u00edl\u00b7laba", "s\u00f3n", "rares", "i", "es", "tracta", "generalment", "d'entrades", "verbals", "\u00f2ccupano", "\u00e8sitano", "de", "vegades", "constru\u00efdes", "amb", "pronom", "encl\u00edtic", "dim\u00e9nticalo", "l'addici\u00f3", "de", "m\u00e9s", "afixos", "pronominal", "pot", "produir", "paraules", "excepcionalment", "accentuades", "en", "la", "cinquena", "s\u00edl\u00b7laba", "triesdr\u00faixoles", "dim\u00e9nticatelo", "o", "fins", "i", "tot", "en", "la", "sisena", "quadriesdr\u00faixoles", "f\u00e0bbricamicelo", "ortografia", "l'itali\u00e0", "t\u00e9", "una", "ortografia", "prou", "regular", "en", "qu\u00e8", "cada", "lletra", "o", "d\u00edgraf", "t\u00e9", "una", "pronunciaci\u00f3", "fixa", "amb", "excepcions", "predictibles", "es", "caracteritza", "per", "la", "conservaci\u00f3", "de", "les", "vocals", "finals", "i", "per", "la", "pronunciaci\u00f3", "de", "les", "consonants", "geminades", "consonants", "dobles", "l'accent", "t\u00f2nic", "es", "troba", "normalment", "en", "la", "pen\u00faltima", "s\u00edl\u00b7laba", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "pot", "estar", "en", "l'\u00faltima", "o", "en", "l'avantpen\u00faltima", "algunes", "regles", "de", "pronunciaci\u00f3", "poden", "per\u00f2", "confondre", "als", "catalan\u00f2fons", "per", "exemple", "la", "c", "seguida", "d'e", "o", "i", "es", "pronuncia", "tx", "ipa", "t", "mentre", "que", "davant", "d'a", "o", "i", "u", "es", "pronuncia", "k", "per", "tal", "de", "mantenir", "el", "so", "k", "davant", "de", "e", "o", "i", "caldr\u00e0", "afegir", "una", "h", "chiamo", "es", "pronuncia", "quiamo", "ipa", "'kjamo", "per", "a", "obtenir", "el", "so", "tx", "davant", "de", "la", "resta", "de", "vocals", "s'afegeix", "una", "i", "ciao", "es", "pronuncia", "\"txao\"", "'tao", "la", "i", "no", "es", "pronuncia", "de", "forma", "an\u00e0loga", "davant", "de", "e", "o", "i", "la", "g", "es", "pronuncia", "ipa", "com", "en", "occit\u00e0", "o", "catal\u00e0", "occidental", "i", "semblant", "al", "catal\u00e0", "oriental", "es", "pronunciar\u00e0", "g", "com", "a", "gat", "davant", "de", "la", "resta", "de", "vocals", "tal", "com", "passa", "en", "catal\u00e0", "la", "h", "i", "la", "i", "es", "fan", "servir", "tamb\u00e9", "per", "a", "modificar", "la", "seua", "pronunciaci\u00f3", "les", "consonants", "dobles", "es", "diferencien", "de", "les", "simples", "en", "la", "pronunciaci\u00f3", "una", "analogia", "amb", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "m", "d'immoble", "l'itali\u00e0", "utilitza", "lletres", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "en", "efecte", "les", "lletres", "k", "j", "w", "x", "i", "y", "es", "fan", "servir", "\u00fanicament", "en", "paraules", "d'origen", "estranger", "o", "variants", "gr\u00e0fiques", "d'escriptura", "d'\u00fas", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "com\u00fa", "en", "la", "comunicaci\u00f3", "escrita", "a", "internet", "i", "els", "missatges", "instantanis", "en", "tel\u00e8fons", "m\u00f2bils", "igual", "que", "el", "franc\u00e9s", "l'itali\u00e0", "gasta", "el", "grup", "conson\u00e0ntic", "gn", "per", "a", "representar", "el", "so", "del", "d\u00edgraf", "catal\u00e0", "ny", "utilitza", "el", "grup", "de", "lletres", "gli", "per", "a", "fer", "un", "so", "similar", "al", "del", "portugu\u00e9s", "lhi", "o", "al", "catal\u00e0", "lli", "en", "el", "cas", "de", "la", "lletra", "h", "molt", "poques", "paraules", "italianes", "la", "tenen", "de", "manera", "isolada", "incloenthi", "les", "formes", "conjugades", "en", "present", "del", "verb", "avere", "tenir", "normalment", "apareix", "en", "els", "grups", "ch", "i", "gh", "equivalents", "en", "catal\u00e0", "a", "qu", "i", "gu", "seguits", "de", "e", "o", "i", "respectivament", "de", "forma", "an\u00e0loga", "c", "i", "g", "es", "combinen", "amb", "la", "i", "davant", "de", "a", "o", "i", "u", "per", "a", "obtenir", "el", "mateix", "so", "que", "c", "i", "g", "davant", "de", "e", "i", "i", "en", "aquest", "cas", "la", "i", "\u00e9s", "muda", "i", "nom\u00e9s", "modifica", "el", "so", "de", "la", "lletra", "a", "la", "qual", "precedeix", "en", "itali\u00e0", "com", "en", "franc\u00e9s", "i", "en", "catal\u00e0", "es", "produeixen", "moltes", "contraccions", "les", "quals", "s'indiquen", "mitjan\u00e7ant", "un", "ap\u00f2strof", "'", "exemple", "l'ora", "\"l'hora\"", "en", "lloc", "de", "la", "ora", "l'itali\u00e0", "com", "el", "catal\u00e0", "utilitza", "dos", "accents", "a", "l'hora", "d'escriure", "l'accent", "greu", "o", "obert", "`", "damunt", "de", "a", "e", "i", "o", "u", "\u00e0", "\u00e8", "\u00ec", "\u00f2", "\u00f9", "i", "l'accent", "agut", "o", "tancat", "\u00b4", "nom\u00e9s", "damunt", "la", "e", "\u00e9", "en", "paraules", "com", "perch\u00e9", "per", "qu\u00e8", "perqu\u00e8", "i", "unes", "altres", "conjuncions", "compostes", "per", "preposicions", "adverbis", "i", "el", "ch\u00e9", "qu\u00e8", "els", "quals", "sempre", "recauen", "en", "la", "darrera", "s\u00edl\u00b7laba", "aquests", "accents", "tenen", "valor", "fonol\u00f2gic", "gram\u00e0tica", "la", "gram\u00e0tica", "italiana", "presenta", "nombroses", "similituds", "amb", "la", "francesa", "la", "portuguesa", "la", "castellana", "o", "la", "catalana", "amb", "les", "quals", "comparteix", "la", "pertinen\u00e7a", "a", "la", "fam\u00edlia", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "substantius", "els", "substantius", "tenen", "dos", "g\u00e8neres", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "aix\u00ed", "com", "dos", "nombres", "singular", "i", "plural", "les", "principals", "terminacions", "per", "g\u00e8nere", "i", "nombre", "s\u00f3n", "mascul\u00ed", "en", "o", "plural", "en", "i", "libro", "libri", "mascul\u00ed", "o", "femen\u00ed", "en", "e", "plural", "en", "i", "fiore", "fiori", "luce", "luci", "mascul\u00ed", "en", "a", "plural", "en", "i", "poeta", "poeti", "femen\u00ed", "en", "a", "plural", "en", "e", "scala", "scales\u00f3n", "invariables", "en", "itali\u00e0", "els", "substantius", "que", "acaben", "en", "vocal", "accentuada", "la", "virt\u00f9", "li", "virt\u00f9", "la", "virtut", "les", "virtuts", "els", "substantius", "gaireb\u00e9", "tots", "d'origen", "estranger", "que", "acaben", "en", "consonant", "il", "bar", "i", "bar", "el", "bar", "els", "bars", "els", "substantius", "que", "acaben", "en", "i", "no", "accentuada", "il", "bikini", "i", "bikini", "la", "crisi", "li", "crisi", "el", "biquini", "els", "bikinis", "la", "crisi", "les", "crisis", "i", "molts", "altres", "substantius", "els", "substantius", "que", "acaben", "en", "a", "solen", "ser", "femenins", "mentre", "que", "els", "acabats", "en", "o", "solen", "ser", "masculins", "i", "els", "que", "acaben", "en", "i", "poden", "ser", "masculins", "o", "femenins", "el", "plural", "es", "forma", "en", "i", "quan", "la", "paraula", "acaba", "en", "a", "o", "en", "i", "quan", "la", "paraula", "acaba", "en", "o", "o", "i", "hi", "ha", "en", "canvi", "una", "multitud", "d'excepcions", "que", "es", "deriven", "dels", "t\u00e9rmens", "llatins", "per", "exemple", "la", "mano", "i", "el", "seu", "plural", "le", "mani", "tots", "dos", "femenins", "hi", "ha", "un", "grup", "prou", "nombr\u00f3s", "de", "mots", "que", "tenen", "plurals", "dobles", "alguns", "noms", "masculins", "en", "o", "b\u00e9", "tenen", "el", "plural", "regular", "en", "i", "de", "g\u00e8nere", "mascul\u00ed", "o", "b\u00e9", "en", "tenen", "un", "altre", "en", "a", "de", "g\u00e8nere", "femen\u00ed", "en", "la", "major", "part", "o", "molts", "dels", "casos", "el", "plural", "mascul\u00ed", "t\u00e9", "un", "significat", "figurat", "mentre", "el", "femen\u00ed", "s'usa", "en", "sentit", "propi", "per\u00f2", "no", "sempre", "\u00e9s", "aix\u00ed", "en", "abs\u00e8ncia", "d'una", "regla", "general", "l'unica", "soluci\u00f3", "\u00e9s", "de", "rec\u00f3rrer", "al", "diccionari", "i", "examinar", "els", "diversos", "casos", "un", "per", "un", "budello", "budelli", "budella", "calcagno", "calcagni", "calcagna", "cervello", "cervelli", "cervella", "corno", "corni", "corna", "cuoio", "cuoio", "cuoia", "dito", "diti", "dita", "filo", "fili", "fila", "fondamento", "fondamenti", "fondamenta", "labbro", "labbri", "labbra", "lenzuolo", "lenzuoli", "lenzuola", "muro", "muri", "mura", "'muri'", "indica", "la", "simple", "obra", "considerada", "separadament", "i", "muri", "portanti", "i", "muri", "di", "collegamenti", "el", "plural", "femen\u00ed", "'mura'", "s'usa", "quand", "hom", "es", "refereix", "a", "l'obra", "de", "murs", "en", "la", "seua", "totalitat", "com", "a", "recinte", "o", "muralla", "le", "mura", "della", "citt\u00e0", "le", "mura", "domestiche", "le", "mura", "di", "casa", "urlo", "urli", "urlahi", "ha", "un", "grup", "prou", "nombr\u00f3s", "de", "mots", "majorit\u00e0riament", "referents", "a", "parts", "del", "cos", "hum\u00e0", "que", "en", "singular", "acaben", "en", "o", "i", "s\u00f3n", "de", "g\u00e8nere", "mascul\u00ed", "mentre", "que", "en", "plural", "acaben", "en", "a", "i", "passen", "a", "ser", "de", "g\u00e8nere", "femen\u00ed", "per", "exemple", "il", "braccio", "le", "braccia", "el", "bra\u00e7", "els", "bra\u00e7os", "o", "l'uovo", "le", "uova", "l'ou", "els", "ous", "originalment", "aquests", "mots", "tenien", "g\u00e8nere", "neutre", "en", "llat\u00ed", "brachium", "brachia", "i", "ovum", "ova", "articles", "els", "articles", "en", "itali\u00e0", "s\u00f3n", "de", "dos", "tipus", "indeterminat", "i", "determinat", "els", "primers", "serveixen", "per", "a", "indicar", "un", "element", "gen\u00e8ric", "d'un", "tot", "mentre", "els", "segons", "per", "indicar", "un", "element", "espec\u00edfic", "d'un", "tot", "articles", "indeterminats", "mascul\u00ed", "singular", "un", "uno", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "z", "gn", "x", "pn", "ps", "o", "s", "impura", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "s", "seguida", "per", "una", "consonant", "femen\u00ed", "singular", "una", "un'", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "vocalno", "hi", "ha", "una", "forma", "plural", "\u00fanica", "aut\u00e8ntica", "per", "aix\u00f2", "es", "pot", "fer", "\u00fas", "de", "l'article", "partitatu", "mascul\u00ed", "dei", "degli", "davant", "de", "mots", "que", "comencen", "per", "z", "gn", "x", "pn", "ps", "o", "s", "impura", "o", "femen\u00ed", "delle", "articles", "determinats", "mascul\u00ed", "singular", "il", "es", "contrau", "en", "l'", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "vocal", "lo", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "z", "gn", "x", "pn", "ps", "o", "s", "impura", "femen\u00ed", "singular", "la", "es", "contrau", "en", "l'", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "vocal", "mascul\u00ed", "plural", "i", "gli", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "zx", "gn", "pn", "ps", "s", "impura", "o", "vocal", "femen\u00ed", "plural", "lela", "contracci\u00f3", "de", "gli", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "i", "i", "de", "le", "davant", "de", "paraules", "que", "comencen", "per", "e", "gl'individui", "l'erbe", "es", "considera", "a", "hores", "d'ara", "arcaica", "en", "el", "llenguatge", "burocr\u00e0tic", "i", "legal", "existeix", "la", "tend\u00e8ncia", "a", "no", "contraure", "la", "davant", "d'una", "vocal", "la", "espressione", "nota", "l'elecci\u00f3", "de", "l'article", "s'efectua", "sobre", "la", "base", "de", "la", "paraula", "que", "segueix", "encara", "si", "aquesta", "no", "\u00e9s", "un", "substantiu", "sin\u00f3", "una", "part", "del", "discurs", "alguns", "exemples", "a", "les", "diferents", "formes", "de", "l'article", "determinat", "li", "corresponen", "altres", "tantes", "variants", "de", "l'adjectiu", "demostratiu", "quello", "quello", "specchio", "quel", "comportamento", "etc\u00e8tera", "pronoms", "personals", "els", "pronoms", "personals", "subjectes", "se", "sobreentenen", "llevat", "que", "es", "vulga", "insistir", "en", "la", "persona", "que", "realitza", "l'acci\u00f3", "les", "gram\u00e0tiques", "tradicionals", "italianes", "diuen", "que", "cal", "fer", "servir", "els", "pronoms", "egli", "ell'", "ella", "ella", "essi", "ells'", "quan", "fan", "de", "subjecte", "i", "que", "cal", "utilitzar", "lui", "ell'", "lei", "ella", "i", "loro", "ells'", "quan", "fan", "de", "complement", "tanmateix", "hui", "gaireb\u00e9", "ning\u00fa", "no", "fa", "servir", "egli", "ella", "i", "essi", "com", "a", "subjecte", "aix\u00f2", "ha", "fet", "que", "fins", "i", "tot", "algunes", "gram\u00e0tiques", "i", "manuals", "escolar", "de", "la", "llengua", "italiana", "ja", "utilitzen", "en", "tots", "els", "casos", "lui", "lei", "i", "loro", "verbs", "els", "verbs", "es", "poden", "conjugar", "en", "indicatiu", "subjuntiu", "condicional", "i", "imperatiu", "existeixen", "tamb\u00e9", "tres", "formes", "impersonals", "infinitiu", "gerundi", "i", "participi", "els", "verbs", "es", "divideixen", "en", "tres", "categories", "o", "conjugacions", "els", "verbs", "en", "are", "els", "verbs", "en", "ere", "i", "els", "verbs", "en", "ire", "alguns", "verbs", "com", "essere", "\u00e9sser", "estar", "s\u00f3n", "irregulars", "al", "passato", "prossimo", "pret\u00e8rit", "perfecte", "s'utilitza", "tant", "el", "verb", "essere", "\u00e9sser", "com", "el", "verb", "avere", "haver", "segons", "el", "tipus", "de", "verb", "que", "acompanyen", "de", "moviment", "d'estat", "reflexiu", "s'utilitza", "\"essere\"", "en", "alguns", "verbs", "intransitius", "de", "moviment", "tal", "com", "tamb\u00e9", "passa", "en", "occit\u00e0", "franc\u00e8s", "\u00eatre", "avoir", "o", "en", "alemany", "sein", "haben", "si", "s'utilitza", "el", "verb", "essere", "el", "participi", "concorda", "en", "g\u00e8nere", "i", "nombre", "amb", "el", "subjecte", "per", "exemple", "sono", "venuto", "he", "vingut", "sono", "caduti", "han", "caigut", "en", "lloc", "de", "*sono", "caduto", "el", "present", "indicatiu", "d'essere", "\u00e9sser", "estar", "i", "avere", "haver", "tenir", "\u00e9s", "trets", "evolutius", "de", "l'itali\u00e0", "geminaci\u00f3", "dels", "grups", "conson\u00e0ntics", "ct", "i", "pt", "del", "llat\u00ed", "que", "passen", "la", "consonant", "doble", "tt", "exemples", "llat\u00ed", "acceptre", "'acceptar'", ">", "itali\u00e0", "accettare", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "alguna", "excepci\u00f3", "com", "praticare", "i", "els", "seus", "derivats", "i", "lat", "oct", "'huit'", ">", "it", "otto", "el", "resultat", "per", "a", "ct", "contrasta", "amb", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "occidentals", "incloent", "les", "gal\u00b7loit\u00e0liques", "del", "nord", "d'it\u00e0lia", "que", "en", "aquesta", "posici\u00f3", "presenten", "palatalitzaci\u00f3", "palatalitzaci\u00f3", "dels", "grups", "conson\u00e0ntics", "pl", "i", "cl", "del", "llat\u00ed", "pels", "grups", "pi", "y", "chi", "exemples", "piano", "'pla'", "del", "llat\u00ed", "planus", "pi\u00f9", "'m\u00e9s'", "del", "llat\u00ed", "plus", "chiesa", "'esgl\u00e9sia'", "del", "llat\u00ed", "ecclesia", "p\u00e8rdua", "de", "la", "s", "final", "llatina", "exemples", "ges\u00f9", "'jes\u00fas'", "del", "llat\u00ed", "iesus", "giovanni", "'joan'", "del", "llat\u00ed", "iohannes", "p\u00e8rdua", "de", "la", "i", "dels", "diftongs", "finals", "llatins", "exemples", "impero", "del", "llat\u00ed", "imperium", "essenza", "del", "llat\u00ed", "esentia", "l\u00e8xic", "el", "l\u00e8xic", "de", "la", "llengua", "italiana", "\u00e9s", "descrit", "hui", "per", "nombrosos", "diccionaris", "fets", "amb", "criteris", "moderns", "que", "inclouen", "entre", "i", "paraules", "d'\u00fas", "consolidat", "en", "el", "curs", "dels", "segles", "el", "l\u00e8xic", "de", "l'itali\u00e0", "ha", "acollit", "nombrosos", "manlleus", "i", "calcs", "ling\u00fc\u00edstics", "d'altres", "lleng\u00fces", "i", "cultures", "manlleus", "de", "lleng\u00fces", "prellatines", "algunes", "paraules", "de", "l'itali\u00e0", "deriven", "de", "lleng\u00fces", "parlades", "a", "it\u00e0lia", "abans", "de", "l'adveniment", "del", "llat\u00ed", "tenen", "aquest", "origen", "per", "exemple", "persona", "provinent", "de", "l'etrusc", "i", "bufalo", "provinent", "de", "l'oscoumbri\u00e0", "se", "suposa", "que", "aquestes", "paraules", "han", "entrat", "en", "l'itali\u00e0", "i", "en", "els", "seus", "dialectes", "per", "mitj\u00e0", "del", "llat\u00ed", "llatinismes", "el", "l\u00e8xic", "itali\u00e0", "deriva", "en", "part", "fonamental", "del", "llat\u00ed", "tant", "del", "vulgar", "com", "del", "cl\u00e0ssic", "aquest", "darrer", "pel", "que", "fa", "al", "l\u00e8xic", "cient\u00edfic", "i", "filos\u00f2fic", "hel\u00b7lenismes", "del", "grec", "han", "entrat", "molts", "de", "termes", "cient\u00edfics", "i", "religiosos", "aquests", "darrers", "deguts", "a", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "vulgata", "de", "la", "b\u00edblia", "parola", "paraula", "angelo", "\u00e0ngel", "chiesa", "esgl\u00e9sia", "martire", "m\u00e0rtir", "etc", "hebra\u00efsmes", "de", "l'hebreu", "deriven", "paraules", "emprades", "en", "els", "ritus", "cristians", "com", "sabato", "dissabte", "osanna", "al\u00b7leluia", "pasqua", "pasqua", "setmana", "santa", "i", "d'altres", "com", "manna", "arabismes", "\u00e9s", "nombr\u00f3s", "el", "l\u00e8xic", "que", "prov\u00e9", "de", "paraules", "\u00e0rabs", "entre", "les", "quals", "diversos", "termes", "alimentaris", "arancia", "limone", "spinaci", "zucchero", "termes", "comercials", "i", "administratius", "dogana", "fondaco", "magazzino", "tariffa", "sultano", "califfo", "sceicco", "ammiraglio", "cient\u00edfics", "alchimia", "alambicco", "elisir", "matem\u00e0tics", "algebra", "algoritmo", "cifra", "zero", "i", "recentment", "termes", "referits", "a", "la", "cultura", "\u00e0rab", "com", "burqa", "intifada", "i", "kefiah", "gal\u00b7licismes", "del", "franc\u00e9s", "medieval", "o", "de", "l'occit\u00e0", "provenen", "molts", "termes", "per", "exemple", "burro", "cugino", "giallo", "giorno", "mangiare", "manicaretto", "saggio", "savio", "cavaliere", "gonfalone", "usbergo", "sparviere", "levriere", "dama", "messere", "scudiero", "lignaggio", "liuto", "viola", "gioiello", "despr\u00e9s", "de", "l'edat", "mitjana", "els", "manlleus", "de", "l'\u00e0rea", "francesa", "es", "redueixen", "per", "a", "reprendre", "en", "ocasi\u00f3", "de", "l'ocupaci\u00f3", "de", "la", "llombardia", "en", "el", "segle", "xv", "maresciallo", "batteria", "carabina", "i", "tamb\u00e9", "bign\u00e8", "besciamella", "rag\u00f9", "en", "l'\u00e8poca", "de", "les", "llums", "i", "la", "napole\u00f2nica", "entraren", "per", "exemple", "rivoluzione", "giacobino", "complotto", "fanatico", "ghigliottina", "terrorismo", "en", "el", "huitcents", "entren", "encara", "paraules", "com", "casseruola", "maionese", "pat\u00e9", "men\u00f9", "ristorante", "cr\u00eape", "omelette", "croissant", "cuina", "boutique", "d\u00e9collet\u00e9", "plisse", "griffe", "pr\u00eat\u00e0porter", "fuseaux", "moda", "boulevard", "toilette", "sarcasmo", "cinema", "avanspettacolo", "soubrette", "boxeur", "anglicisme", "passat", "al", "franc\u00e9s", "chassis", "germanismes", "en", "gran", "part", "d'origen", "longobard", "o", "got", "per", "exemple", "guerra", "zanna", "grinfia", "stambecco", "sapone", "vanga", "banda", "guardia", "elmo", "albergo", "spola", "guercio", "stanga", "iberismes", "del", "castell\u00e0", "durant", "l'ocupaci\u00f3", "dels", "habsburg", "han", "entrat", "en", "l'itali\u00e0", "termes", "com", "infante", "posata", "brio", "creanza", "lazzarone", "etichetta", "sfarzo", "sussiego", "puntiglio", "zaino", "parata", "guerriglia", "i", "tamb\u00e9", "els", "americanismes", "cacao", "ananas", "amaca", "cioccolata", "del", "portugu\u00e9s", "deriven", "paraules", "com", "mais", "patata", "condor", "lama", "banana", "cocco", "tots", "americanismes", "o", "mandarino", "pagoda", "mots", "d'origen", "xin\u00e8s", "entre", "aquestes", "moltes", "tenen", "origen", "en", "els", "nous", "referents", "provinents", "de", "la", "descoberta", "d'am\u00e8rica", "anglicismes", "des", "de", "l'angl\u00e8s", "entren", "molts", "termes", "relatius", "al", "desenvolupament", "tecnol\u00f2gic", "i", "econ\u00f2mic", "molts", "s\u00f3n", "manllevats", "per", "necessitat", "o", "tamb\u00e9", "perqu\u00e8", "no", "poden", "ser", "tradu\u00efts", "amb", "paraules", "ja", "existents", "kit", "jeans", "film", "killer", "partner", "okay", "puzzle", "scout", "spray", "west", "punk", "rock", "l\u00e8xic", "financer", "com", "budget", "marketing", "meeting", "business", "parttime", "l\u00e8xic", "inform\u00e0tic", "com", "click", "cliccare", "computer", "formattare", "hardware", "software", "mouse", "i", "l\u00e8xic", "esportiu", "com", "goal", "corner", "cross", "assist", "baseball", "basketball", "sponsor", "hobby", "zoom", "pres\u00e8ncia", "en", "el", "m\u00f3n", "les", "estimacions", "de", "la", "societat", "de", "ling\u00fc\u00edstica", "internacional", "diuen", "que", "al", "m\u00f3n", "hi", "ha", "prop", "de", "milions", "de", "persones", "que", "parlen", "itali\u00e0", "dels", "quals", "viuen", "a", "it\u00e0lia", "i", "a", "l'estranger", "llengua", "oficial", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "llengua", "oficial", "a", "it\u00e0lia", "a", "san", "marino", "a", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "juntament", "amb", "el", "llat\u00ed", "a", "su\u00efssa", "juntament", "amb", "l'alemany", "el", "franc\u00e9s", "i", "el", "romanx", "a", "tres", "municipis", "d'eslov\u00e8nia", "i", "a", "la", "regi\u00f3", "d'\u00edstria", "a", "cro\u00e0cia", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "rogers", "derek", "d'arcangeli", "luciana", "italian", "journal", "of", "the", "international", "phonetic", "association", "p\u00e0g", "doi", "s", "m", "vitale", "studi", "di", "storia", "della", "lingua", "italiana", "led", "edizioni", "universitarie", "milano", "isbn", "x", "s", "morgana", "capitoli", "di", "storia", "linguistica", "italiana", "led", "edizioni", "universitarie", "milano", "isbn", "x", "j", "kinder", "clic", "cultura", "e", "lingua", "d'italia", "in", "cdrom", "cultura", "i", "llengua", "d'it\u00e0lia", "en", "cdrom", "interlinea", "novara", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "falsos", "amics", "del", "catal\u00e0", "amb", "l'itali\u00e0", "enlla\u00e7os", "externs", "diccionari", "itali\u00e0catal\u00e0", "i", "catal\u00e0itali\u00e0", "en", "l\u00edniacurs", "d'itali\u00e0", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "castell\u00e0", "dizionario", "d'ortografia", "e", "di", "pronunzia", "dop", "diccionari", "ortogr\u00e0fic", "i", "de", "pron\u00fancia", "rai", "itali\u00e0"]