["it\u00e0lia", "en", "itali\u00e0", "italia", "oficialment", "la", "rep\u00fablica", "italiana", "en", "itali\u00e0", "repubblica", "italiana", "\u00e9s", "un", "estat", "europeu", "situat", "a", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "i", "que", "inclou", "les", "dues", "illes", "m\u00e9s", "grans", "de", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "sic\u00edlia", "i", "sardenya", "it\u00e0lia", "limita", "al", "nord", "amb", "fran\u00e7a", "su\u00efssa", "\u00e0ustria", "i", "eslov\u00e8nia", "els", "petits", "estats", "independents", "de", "san", "marino", "i", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "s\u00f3n", "enclavaments", "dins", "el", "territori", "itali\u00e0", "mentre", "que", "campione", "d'it\u00e0lia", "\u00e9s", "un", "enclavament", "itali\u00e0", "dins", "de", "su\u00efssa", "en", "l'actualitat", "it\u00e0lia", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "i", "un", "pa\u00eds", "desenvolupat", "amb", "el", "set\u00e8", "producte", "interior", "brut", "m\u00e9s", "alt", "del", "m\u00f3n", "i", "el", "\u00e8", "\u00edndex", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "m\u00e9s", "alt", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "membre", "del", "grup", "dels", "vuit", "i", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "topon\u00edmia", "l'origen", "del", "mot", "\"it\u00e0lia\"", "de", "l'itali\u00e0", "italia", "del", "llat\u00ed", "talia", "\u00e9s", "imprec\u00eds", "segons", "les", "teories", "m\u00e9s", "esteses", "el", "terme", "va", "ser", "un", "pr\u00e9stec", "del", "grec", "antic", "i", "aquest", "de", "l'osc\u00e0", "viteli\u00fa", "que", "significa", "\"terra", "dels", "bous\"", "en", "honor", "del", "d\u00e9u", "del", "bestiar", "mart", "el", "bou", "era", "el", "s\u00edmbol", "de", "les", "tribus", "del", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "i", "sovint", "era", "representat", "banyant", "el", "llop", "rom\u00e0", "com", "a", "s\u00edmbol", "provocador", "de", "la", "it\u00e0lia", "lliure", "durant", "les", "guerres", "samnites", "el", "nom", "\"italia\"", "es", "referia", "a", "una", "regi\u00f3", "del", "territori", "que", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "el", "sud", "d'it\u00e0lia", "d'acord", "amb", "ant\u00edoc", "de", "siracusa", "originalment", "nom\u00e9s", "es", "referia", "a", "la", "porci\u00f3", "del", "sud", "del", "bruttium", "l'actual", "cal\u00e0bria", "per\u00f2", "durant", "el", "seu", "temps", "el", "terme", "ja", "era", "sin\u00f2nim", "d'enotris", "i", "inclo\u00efa", "la", "major", "part", "de", "luc\u00e0nia", "els", "grecs", "van", "comen\u00e7ar", "a", "fer", "\u00fas", "del", "terme", "per", "referirse", "a", "una", "regi\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "per\u00f2", "no", "seria", "sin\u00f3", "fins", "als", "temps", "de", "les", "conquestes", "romanes", "que", "el", "terme", "es", "va", "estendre", "per", "inclourehi", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "geografia", "f\u00edsica", "it\u00e0lia", "consisteix", "en", "una", "part", "continental", "plana", "del", "po", "plana", "veneta", "i", "els", "alps", "i", "predominantment", "en", "una", "gran", "pen\u00ednsula", "que", "s'est\u00e9n", "cap", "al", "mar", "mediterrani", "on", "junt", "amb", "les", "seves", "dues", "principals", "illes", "sic\u00edlia", "i", "sardenya", "crea", "masses", "aqu\u00e0tiques", "importants", "com", "el", "mar", "adri\u00e0tic", "al", "nordest", "i", "el", "mar", "j\u00f2nic", "al", "sudest", "limita", "al", "nord", "amb", "fran\u00e7a", "su\u00efssa", "\u00e0ustria", "i", "eslov\u00e8nia", "la", "serralada", "dels", "apenins", "forma", "la", "columna", "vertebral", "de", "la", "pen\u00ednsula", "anant", "des", "del", "nordoest", "fins", "on", "s'uneixen", "amb", "els", "alps", "la", "cadena", "muntanyosa", "que", "despr\u00e9s", "forma", "un", "arc", "el", "qual", "tanca", "a", "it\u00e0lia", "des", "del", "nord", "all\u00ed", "es", "troba", "tamb\u00e9", "una", "gran", "esplanada", "al\u00b7luvial", "l'esplanada", "poveneciana", "drenada", "pel", "riu", "po", "i", "els", "seus", "diversos", "afluents", "provinents", "dels", "alps", "apenins", "i", "dolomites", "el", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "d'it\u00e0lia", "\u00e9s", "el", "mont", "blanc", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "una", "disputa", "geogr\u00e0fica", "amb", "fran\u00e7a", "hi", "ha", "diversos", "volcans", "actius", "a", "it\u00e0lia", "com", "l'etna", "a", "sic\u00edlia", "el", "volc\u00e0", "actiu", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "o", "el", "vesuvi", "a", "prop", "de", "n\u00e0pols", "el", "clima", "\u00e9s", "molt", "divers", "atesa", "la", "variaci\u00f3", "de", "l'altitud", "aix\u00ed", "doncs", "ens", "trobem", "un", "territori", "amb", "clima", "mediterrani", "a", "la", "costa", "clima", "continental", "al", "nord", "i", "clima", "humit", "subtropical", "al", "sud", "el", "clima", "de", "la", "costa", "pot", "diferir", "molt", "del", "clima", "a", "altituds", "molt", "majors", "encara", "que", "siguin", "territoris", "molt", "propers", "especialment", "durant", "els", "mesos", "d'hivern", "en", "qu\u00e8", "a", "les", "muntanyes", "el", "clima", "\u00e9s", "fred", "humit", "acompanyat", "de", "neu", "mentre", "que", "les", "regions", "costaneres", "gaudeixen", "d'hiverns", "m\u00e9s", "temperats", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "constitucional", "el", "govern", "de", "la", "rep\u00fablica", "italiana", "es", "basa", "en", "el", "parlamentarisme", "el", "parlament", "itali\u00e0", "\u00e9s", "bicameral", "integrat", "per", "la", "cambra", "dels", "diputats", "camera", "dei", "deputati", "i", "el", "senat", "de", "la", "rep\u00fablica", "senato", "della", "repubblica", "el", "poder", "executiu", "\u00e9s", "constitu\u00eft", "pel", "consell", "dels", "ministres", "consiglio", "dei", "ministri", "encap\u00e7alat", "pel", "primer", "ministre", "o", "president", "del", "consell", "dels", "ministres", "que", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "el", "cap", "d'estat", "\u00e9s", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "presidente", "della", "repubblica", "electe", "cada", "set", "anys", "pel", "parlament", "i", "un", "petit", "nombre", "de", "delegats", "regionals", "el", "president", "nomena", "el", "primer", "ministre", "el", "qual", "al", "seu", "torn", "nomena", "els", "altres", "ministres", "el", "consell", "de", "ministres", "ha", "de", "conservar", "el", "suport", "fiducia", "d'ambdues", "cambres", "del", "parlament", "les", "cambres", "del", "parlament", "s'elegeixen", "directament", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "sistema", "electoral", "complex", "esmenat", "per", "\u00faltima", "vegada", "el", "que", "combina", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "i", "un", "premi", "majoritari", "per", "a", "la", "coalici\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "tots", "els", "ciutadans", "italians", "majors", "de", "anys", "poden", "votar", "els", "diputats", "per", "poder", "votar", "els", "senadors", "tanmateix", "n'han", "de", "tenir", "m\u00e9s", "de", "la", "cambra", "dels", "diputats", "t\u00e9", "membres", "i", "el", "senat", "senadors", "electes", "a", "m\u00e9s", "el", "senat", "inclou", "els", "expresidents", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "altres", "senadors", "vitalicis", "designats", "pel", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "segons", "les", "provisions", "especials", "de", "la", "constituci\u00f3", "ambdues", "cambres", "es", "renoven", "cada", "cinc", "anys", "per\u00f2", "poden", "ser", "dissoltes", "pel", "president", "abans", "de", "l'expiraci\u00f3", "del", "terme", "si", "per", "falta", "de", "qualsevol", "majoria", "el", "parlament", "no", "pot", "elegir", "cap", "govern", "una", "caracter\u00edstica", "\u00fanica", "del", "parlament", "itali\u00e0", "\u00e9s", "que", "t\u00e9", "representaci\u00f3", "dels", "italians", "a", "l'estranger", "al", "voltant", "de", "milions", "dels", "diputats", "i", "els", "senadors", "i", "s\u00f3n", "elegits", "respectivament", "en", "quatre", "circumscripcions", "estrangeres", "aquests", "representants", "van", "ser", "elegits", "per", "primera", "vegada", "el", "i", "gaudeixen", "dels", "mateixos", "privilegis", "que", "els", "representants", "electes", "a", "it\u00e0lia", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "it\u00e0lia", "es", "divideix", "en", "diverses", "regions", "que", "d'acord", "amb", "la", "constituci\u00f3", "de", "gaudeixen", "d'autonomia", "local", "en", "qu\u00e8", "el", "paper", "de", "la", "constituci\u00f3", "\u00e9s", "recon\u00e8ixer", "protegir", "i", "promoure", "l'autonomia", "local", "assegurar", "que", "els", "serveis", "de", "l'estat", "siguin", "descentralitzats", "i", "adaptar", "els", "principis", "i", "les", "lleis", "establint", "l'autonomia", "i", "descentralitzaci\u00f3", "no", "obstant", "cinc", "d'aquestes", "regions", "vall", "d'aosta", "fri\u00fcl", "ven\u00e8cia", "j\u00falia", "sic\u00edlia", "sardenya", "i", "trentinoalto", "adigetirol", "del", "sud", "tenen", "un", "estatus", "auton\u00f2mic", "especial", "per", "ra\u00f3", "de", "la", "seva", "natura", "geogr\u00e0fica", "cultural", "o", "social", "i", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "minories", "\u00e8tniques", "les", "altres", "llombardia", "lig\u00faria", "v\u00e8neto", "piemont", "cal\u00e0bria", "toscana", "abru\u00e7os", "basilicata", "camp\u00e0nia", "em\u00edliaromanya", "laci", "marques", "molise", "pulla", "i", "\u00fambria", "tenen", "un", "estatut", "com\u00fa", "d'administraci\u00f3", "van", "ser", "establertes", "finalment", "com", "a", "regions", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "cada", "regi\u00f3", "elegeix", "un", "consell", "i", "una", "giunta", "regionale", "junta", "regional", "encap\u00e7alada", "per", "un", "president", "electe", "per", "sufragi", "directe", "la", "junta", "\u00e9s", "responsable", "davant", "el", "consell", "i", "ha", "de", "retenir", "el", "vot", "de", "confian\u00e7a", "del", "consell", "la", "reforma", "constitucional", "del", "van", "ampliar", "les", "compet\u00e8ncies", "de", "les", "regions", "en", "especial", "quant", "als", "poders", "legislatius", "la", "majoria", "dels", "controls", "de", "l'estat", "van", "ser", "abolits", "les", "regions", "se", "subdivideixen", "en", "prov\u00edncies", "i", "aquestes", "en", "comuns", "o", "municipalitats", "economia", "l'economia", "italiana", "segons", "el", "c\u00e0lcul", "del", "seu", "producte", "interior", "brut", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "\u00e9s", "la", "vuitena", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "i", "la", "quarta", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "d'acord", "amb", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "el", "it\u00e0lia", "va", "ser", "el", "sis\u00e8", "exportador", "m\u00e9s", "gran", "de", "b\u00e9ns", "manufacturats", "econ\u00f2micament", "el", "pa\u00eds", "est\u00e0", "dividit", "en", "dues", "\u00e0rees", "una", "nord", "industrialitzada", "dominada", "per", "les", "empreses", "privades", "i", "una", "\u00e0rea", "menys", "desenvolupada", "principalment", "agr\u00edcola", "al", "sud", "l'economia", "submergida", "segons", "el", "ministeri", "de", "finances", "s'ha", "estimat", "que", "representa", "prop", "del", "del", "pib", "oficial", "it\u00e0lia", "posseeix", "una", "economia", "industrial", "capitalista", "diversificada", "amb", "pr\u00e0cticament", "la", "mateixa", "renda", "per", "capita", "que", "fran\u00e7a", "i", "el", "regne", "unit", "s'observa", "una", "difer\u00e8ncia", "entre", "el", "nord", "industrial", "i", "desenvolupat", "l'economia", "de", "la", "qual", "est\u00e0", "dominada", "per", "les", "empreses", "privades", "i", "el", "sud", "agr\u00edcola", "menys", "desenvolupat", "i", "depenent", "del", "suport", "governamental", "amb", "una", "taxa", "d'atur", "del", "la", "major", "part", "de", "les", "mat\u00e8ries", "primeres", "necess\u00e0ries", "per", "a", "la", "ind\u00fastria", "s\u00f3n", "importades", "aix\u00ed", "com", "m\u00e9s", "del", "de", "l'energiaal", "llarg", "de", "l'\u00faltima", "d\u00e8cada", "it\u00e0lia", "ha", "implementat", "una", "pol\u00edtica", "fiscal", "estricta", "per", "assolir", "els", "requeriments", "de", "les", "unions", "monet\u00e0ries", "i", "econ\u00f2miques", "la", "inflaci\u00f3", "i", "les", "taxes", "d'inter\u00e8s", "s'han", "mantingut", "a", "nivells", "baixos", "el", "govern", "actual", "ha", "implementat", "nombroses", "reformes", "per", "tal", "de", "millorar", "la", "competitivitat", "i", "el", "creixement", "a", "llarg", "termini", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "implementaci\u00f3", "d'altres", "reformes", "a", "curt", "termini", "com", "ara", "reduir", "la", "c\u00e0rrega", "fiscal", "i", "reformar", "el", "sistema", "de", "pensions", "encara", "s\u00f3n", "un", "repte", "ateses", "la", "desacceleraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "l'oposici\u00f3", "dels", "sindicats", "el", "l'economia", "va", "cr\u00e9ixer", "marginalment", "i", "la", "taxa", "d'atur", "encara", "era", "elevadael", "el", "govern", "itali\u00e0", "va", "implementar", "diverses", "reformes", "importants", "en", "el", "sistema", "tributari", "primerament", "va", "reduir", "la", "taxa", "de", "la", "cohort", "m\u00e9s", "elevada", "de", "l'impost", "sobre", "la", "renda", "al", "tamb\u00e9", "va", "incrementar", "la", "capacitat", "tribut\u00e0ria", "de", "les", "regions", "i", "els", "municipis", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'impost", "a", "les", "empreses", "del", "no", "ha", "estat", "canviat", "des", "del", "les", "regions", "gaudeixen", "tamb\u00e9", "de", "la", "capacitat", "de", "recaptar", "impostos", "per", "a", "finan\u00e7ar", "els", "serveis", "de", "sanitat", "que", "varia", "entre", "el", "i", "el", "el", "valor", "total", "dels", "b\u00e9ns", "exportats", "el", "va", "ser", "de", "milions", "d'euros", "i", "el", "valor", "de", "les", "importacions", "va", "ser", "de", "milions", "d'euros", "amb", "un", "d\u00e8ficit", "comercial", "de", "milions", "d'euros", "mentre", "que", "el", "compte", "corrent", "tamb\u00e9", "va", "mostrar", "un", "d\u00e8ficit", "de", "milions", "d'euros", "equivalent", "al", "del", "producte", "interior", "brut", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "l'\u00faltim", "report", "de", "l'institut", "nacional", "d'estad\u00edstica", "istat", "va", "estimar", "la", "poblaci\u00f3", "en", "habitants", "el", "desembre", "del", "un", "increment", "del", "des", "del", "la", "poblaci\u00f3", "italiana", "\u00e9s", "la", "quarta", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "despr\u00e9s", "d'alemanya", "fran\u00e7a", "i", "el", "regne", "unit", "i", "la", "a", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "el", "creixement", "poblacional", "\u00e9s", "degut", "principalment", "a", "la", "immigraci\u00f3", "i", "a", "l'increment", "en", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "que", "s'ha", "estimat", "en", "anys", "malgrat", "el", "creixement", "poblacional", "it\u00e0lia", "est\u00e0", "envellint", "r\u00e0pidament", "amb", "una", "taxa", "de", "fecunditat", "d'", "nens", "per", "dona", "prop", "d'un", "de", "cada", "cinc", "italians", "\u00e9s", "pensionat", "it\u00e0lia", "t\u00e9", "una", "de", "les", "densitats", "de", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "altes", "d'europa", "amb", "persones", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "la", "densitat", "\u00e9s", "major", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "nordoest", "de", "fet", "dues", "de", "les", "vint", "regions", "llombardia", "i", "piemont", "sumades", "agrupen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "l'estat", "dels", "quals", "milions", "viuen", "a", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "de", "mil\u00e0", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "m\u00e9s", "poblada", "l'alfabetisme", "arriba", "al", "aproximadament", "dos", "ter\u00e7os", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "una", "xifra", "menor", "al", "d'altres", "nacions", "de", "l'europa", "occidental", "lleng\u00fces", "la", "llengua", "oficial", "d'it\u00e0lia", "\u00e9s", "l'itali\u00e0", "una", "estandarditzaci", "del", "tosc\u00e0", "llengua", "descendent", "del", "llat\u00ed", "abans", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "italiana", "el", "aquesta", "llengua", "existia", "nom\u00e9s", "com", "llengua", "liter\u00e0ria", "i", "era", "parlada", "per", "menys", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "nombroses", "lleng\u00fces", "es", "parlaven", "a", "la", "pen\u00ednsula", "la", "majoria", "lleng\u00fces", "romances", "que", "s'havien", "desenvolupat", "a", "cadascuna", "de", "les", "regions", "i", "regnes", "a", "causa", "de", "la", "fragmentaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "la", "pen\u00ednsula", "moltes", "d'aquestes", "lleng\u00fces", "han", "sobreviscut", "sovint", "impr\u00f2piament", "anomenades", "dialetti", "dialectes", "massimo", "d'azeglio", "un", "dels", "ministres", "de", "cavour", "va", "declarar", "despr\u00e9s", "de", "la", "unificaci\u00f3", "italiana", "que", "ja", "que", "s'havia", "creat", "it\u00e0lia", "nom\u00e9s", "faltava", "crear", "italians", "at\u00e8s", "el", "gran", "nombre", "de", "lleng\u00fces", "que", "es", "parlaven", "a", "la", "pen\u00ednsula", "es", "va", "establir", "que", "l'itali\u00e0", "\"correcte\"", "o", "\"est\u00e0ndard\"", "seria", "basat", "en", "el", "dialecte", "florent\u00ed", "de", "la", "toscana", "at\u00e8s", "que", "seria", "la", "primera", "regi\u00f3", "a", "produir", "autors", "importants", "com", "dante", "alighieri", "es", "va", "establir", "un", "sistema", "educatiu", "la", "qual", "cosa", "va", "reduir", "la", "variaci\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "amb", "el", "temps", "no", "seria", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "que", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "i", "la", "televisi\u00f3", "van", "permetre", "la", "universalitzaci\u00f3", "de", "l'itali\u00e0", "els", "grups", "minoritaris", "s\u00f3n", "petits", "essent", "el", "major", "d'aquests", "el", "de", "parla", "alemanya", "al", "sud", "del", "tirol", "segons", "el", "cens", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "troba", "composta", "per", "persones", "de", "parla", "alemanya", "i", "nom\u00e9s", "de", "parla", "italiana", "i", "els", "eslovens", "al", "voltant", "de", "trieste", "altres", "grups", "minoritaris", "amb", "idiomes", "parcialment", "oficials", "inclouen", "la", "minoria", "de", "parla", "occitana", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "vall", "d'aosta", "els", "sards", "el", "catal\u00e0", "el", "fri\u00fcl\u00e8s", "el", "v\u00e8net", "i", "el", "lad\u00ed", "a", "les", "muntanyes", "dolomites", "essent", "tots", "idiomes", "roman\u00e7os", "educaci\u00f3", "l'educaci\u00f3", "a", "it\u00e0lia", "\u00e9s", "gratu\u00efta", "i", "obligat\u00f2ria", "entre", "els", "i", "anys", "consta", "de", "cinc", "nivells", "scuola", "dell'infanzia", "scuola", "primaria", "scuola", "secondaria", "di", "primo", "grado", "scuola", "secondaria", "di", "secondo", "grado", "i", "universit\u00e0", "la", "universitat", "m\u00e9s", "antiga", "del", "pa\u00eds", "i", "de", "tot", "occident", "\u00e9s", "la", "universitat", "de", "bolonya", "per", "altra", "banda", "entre", "les", "institucions", "polit\u00e8cniques", "sobresurten", "el", "polit\u00e8cnic", "de", "tor\u00ed", "i", "el", "de", "mil\u00e0", "la", "universitat", "de", "roma", "\"la", "sapienza\"", "i", "la", "universitat", "de", "mil\u00e0", "totes", "amb", "pres\u00e8ncia", "habitual", "als", "llistats", "dels", "millors", "centres", "d'estudi", "en", "el", "camp", "cient\u00edfic", "religi\u00f3", "el", "catolicisme", "rom\u00e0", "\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'estat", "itali\u00e0", "tot", "i", "que", "ja", "no", "n'\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "oficial", "encara", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "en", "els", "afers", "pol\u00edtics", "nacionals", "en", "part", "a", "causa", "de", "la", "locaci\u00f3", "de", "la", "santa", "seu", "dins", "roma", "el", "dels", "italians", "s'identifiquen", "com", "a", "cat\u00f2lics", "encara", "que", "nom\u00e9s", "el", "\u00e9s", "practicant", "o", "membre", "actiualtres", "grups", "cristians", "a", "it\u00e0lia", "s\u00f3n", "els", "cristians", "ortodoxos", "orientals", "i", "els", "cristians", "ortodoxos", "grecs", "els", "grups", "protestants", "m\u00e9s", "nombrosos", "s\u00f3n", "els", "pentecostals", "i", "evang\u00e8lics", "que", "agrupen", "persones", "els", "testimonis", "de", "jehov\u00e0", "s'han", "estimat", "en", "persones", "com", "a", "resultat", "de", "les", "onades", "recents", "d'immigraci\u00f3", "d'altres", "regions", "el", "m\u00f3n", "hi", "ha", "a", "prop", "de", "musulmans", "cultura", "i", "lleure", "it\u00e0lia", "com", "a", "estat", "no", "existia", "abans", "de", "la", "unificaci\u00f3", "dels", "diversos", "regnes", "i", "rep\u00fabliques", "el", "a", "causa", "de", "la", "seva", "unificaci\u00f3", "relativament", "tardana", "aix\u00ed", "com", "de", "l'autonomia", "hist\u00f2rica", "de", "les", "diverses", "regions", "que", "comprenen", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "moltes", "de", "les", "tradicions", "i", "costums", "que", "en", "l'actualitat", "reconeixem", "com", "a", "italianes", "poden", "alhora", "identificarse", "d'acord", "amb", "la", "seva", "regi\u00f3", "d'origen", "la", "contribuci\u00f3", "italiana", "al", "patrimoni", "cultural", "i", "hist\u00f2ric", "d'europa", "\u00e9s", "immens", "it\u00e0lia", "\u00e9s", "la", "llar", "del", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "de", "llocs", "designats", "com", "a", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "del", "m\u00f3n", "gastronomia", "la", "gastronomia", "d'it\u00e0lia", "reflecteix", "la", "varietat", "cultural", "de", "les", "seves", "regions", "aix\u00ed", "com", "la", "diversitat", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "la", "cuina", "italiana", "est\u00e0", "inclosa", "dins", "de", "l'anomenada", "gastronomia", "mediterr\u00e0nia", "i", "com", "a", "dieta", "mediterr\u00e0nia", "ha", "estat", "declarada", "patrimoni", "cultural", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "actualment", "\u00e9s", "imitada", "i", "practicada", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "i", "se'n", "destaquen", "plats", "tan", "famosos", "com", "la", "pizza", "la", "pasta", "el", "risotto", "i", "el", "gelat", "arts", "visuals", "it\u00e0lia", "ha", "estat", "la", "llar", "de", "diversos", "moviments", "art\u00edstics", "i", "intel\u00b7lectuals", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "els", "quals", "s'han", "est\u00e8s", "per", "tota", "europa", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "com", "ara", "el", "renaixement", "i", "el", "barroc", "alguns", "dels", "grans", "artistes", "visuals", "italians", "s\u00f3n", "miquel", "\u00e0ngel", "leonardo", "da", "vinci", "donatello", "botticelli", "fra", "angelico", "tintoretto", "caravaggio", "bernini", "tici\u00e0", "i", "rafael", "literatura", "la", "base", "de", "la", "llengua", "italiana", "moderna", "va", "ser", "establerta", "per", "primera", "vegada", "amb", "les", "obres", "del", "poeta", "florent\u00ed", "dante", "alighieri", "l'obra", "m\u00e9s", "gran", "del", "qual", "\u00e9s", "considerada", "una", "de", "les", "obres", "liter\u00e0ries", "m\u00e9s", "importants", "de", "l'europa", "medieval", "la", "divina", "com\u00e8dia", "altres", "escriptors", "i", "poetes", "reconeguts", "s\u00f3n", "giovanni", "boccaccio", "giacomo", "leopardi", "alessandro", "manzoni", "torquato", "tasso", "ludovico", "ariosto", "i", "francesco", "petrarca", "el", "vehicle", "d'expressi\u00f3", "dels", "quals", "va", "ser", "inventat", "a", "it\u00e0lia", "el", "sonet", "alguns", "fil\u00f2sofs", "prominents", "foren", "giordano", "bruno", "ficino", "machiavelli", "i", "giambattista", "vico", "algunes", "figures", "liter\u00e0ries", "modernes", "i", "premis", "nobel", "s\u00f3n", "el", "poeta", "nacionalista", "giosu\u00e8", "carducci", "l'escriptora", "realista", "grazia", "deledda", "l'autor", "d'obres", "de", "teatre", "luigi", "pirandello", "els", "poetes", "salvatore", "quasimodo", "i", "eugenio", "montale", "i", "el", "satirista", "i", "autor", "d'obres", "de", "teatre", "dario", "fo", "ci\u00e8ncia", "en", "la", "ci\u00e8ncia", "galileo", "galilei", "va", "realitzar", "importants", "avan\u00e7os", "cap", "a", "la", "revoluci\u00f3", "cient\u00edfica", "i", "leonardo", "da", "vinci", "\u00e9s", "l'ep\u00edtom", "de", "l'enginyer", "renaixentista", "it\u00e0lia", "ha", "estat", "la", "llar", "de", "diversos", "cient\u00edfics", "i", "inventors", "de", "gran", "renom", "enrico", "fermi", "un", "dels", "pares", "de", "la", "mec\u00e0nica", "qu\u00e0ntica", "i", "cap", "del", "projecte", "manhattan", "l'astr\u00f2nom", "giovanni", "domenico", "cassini", "el", "f\u00edsic", "alessandro", "volta", "inventor", "de", "la", "bateria", "el\u00e8ctrica", "els", "matem\u00e0tics", "joseph", "louis", "lagrange", "i", "fibonacci", "el", "premi", "nobel", "de", "f\u00edsica", "guglielmo", "marconi", "inventor", "de", "la", "r\u00e0dio", "i", "antonio", "meucci", "inventor", "del", "tel\u00e8fon", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "ha", "tingut", "un", "paper", "molt", "important", "en", "la", "cultura", "italiana", "sigui", "la", "m\u00fasica", "popular", "o", "la", "m\u00fasica", "acad\u00e8mica", "com", "a", "origen", "de", "l'\u00f2pera", "it\u00e0lia", "va", "proveir", "molts", "dels", "fonaments", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "acad\u00e8mica", "o", "cl\u00e0ssica", "els", "instruments", "que", "se", "n'associen", "com", "ara", "el", "piano", "i", "el", "viol\u00ed", "hi", "foren", "inventats", "i", "moltes", "de", "les", "formes", "musicals", "cl\u00e0ssiques", "tenen", "llurs", "arrels", "en", "les", "innovacions", "de", "la", "m\u00fasica", "italiana", "dels", "segles", "xvi", "i", "xvii", "com", "ara", "la", "simfonia", "el", "concert", "i", "la", "sonata", "entre", "els", "compositors", "italians", "m\u00e9s", "reconeguts", "es", "troben", "els", "renaixentistes", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "i", "claudio", "monteverdi", "els", "barrocs", "alessandro", "scarlatti", "arcangelo", "corelli", "i", "antonio", "vivaldi", "els", "cl\u00e0ssics", "niccol\u00f2", "paganini", "i", "gioacchino", "rossini", "i", "els", "rom\u00e0ntics", "giuseppe", "verdi", "i", "giacomo", "puccini", "els", "compositors", "contemporanis", "italians", "com", "ara", "luciano", "berio", "i", "luigi", "nono", "han", "contribu\u00eft", "significativament", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "m\u00fasica", "electr\u00f2nica", "i", "experimental", "esports", "el", "futbol", "\u00e9s", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "a", "it\u00e0lia", "la", "selecci\u00f3", "nacional", "de", "futbol", "masculina", "s'ha", "imposat", "en", "ocasions", "a", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "i", "una", "a", "l'eurocopa", "de", "futbol", "en", "canvi", "la", "femenina", "no", "ha", "aconseguit", "mai", "cap", "dels", "principals", "t\u00edtols", "de", "futbol", "altres", "esports", "populars", "tot", "i", "que", "amb", "menor", "seguiment", "s\u00f3n", "el", "b\u00e0squet", "dos", "cops", "campions", "del", "campionat", "europeu", "mascul\u00ed", "i", "i", "un", "cop", "del", "femen\u00ed", "el", "voleibol", "vencedors", "del", "campionat", "del", "m\u00f3n", "femen\u00ed", "i", "mascul\u00ed", "i", "cops", "de", "la", "lliga", "mundial", "masculina", "el", "waterpolo", "tres", "medalles", "d'or", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "masculins", "i", "una", "al", "femen\u00ed", "cops", "campions", "del", "mundial", "mascul\u00ed", "i", "del", "femen\u00ed", "i", "cops", "campions", "del", "campionat", "d'europa", "mascul\u00ed", "i", "del", "femen\u00ed", "i", "el", "rugbi", "especialment", "des", "que", "es", "va", "incorporar", "al", "torneig", "de", "les", "sis", "nacions", "el", "els", "esports", "d'hivern", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "molt", "populars", "al", "nord", "festes", "hist\u00f2ria", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "a", "la", "magna", "gr\u00e8cia", "les", "excavacions", "arqueol\u00f2giques", "arreu", "del", "territori", "itali\u00e0", "mostren", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "humana", "data", "del", "per\u00edode", "paleol\u00edtic", "fa", "anys", "durant", "els", "segles", "vii", "i", "viii", "es", "van", "establir", "col\u00f2nies", "gregues", "en", "diverses", "\u00e0rees", "de", "la", "costa", "occidental", "de", "la", "mar", "negra", "sic\u00edlia", "i", "marsella", "els", "romans", "van", "anomenar", "el", "territori", "conjunt", "de", "la", "sic\u00edlia", "i", "el", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "la", "\"magna", "grecia\"", "ja", "que", "era", "habitada", "principalment", "per", "immigrants", "o", "descendents", "grecs", "antiga", "roma", "la", "roma", "antiga", "va", "ser", "una", "civilitzaci\u00f3", "que", "va", "cr\u00e9ixer", "a", "partir", "d'una", "comunitat", "agr\u00edcola", "fundada", "a", "prop", "del", "segle", "viii", "fins", "a", "convertirse", "en", "un", "imperi", "colossal", "que", "s'estenia", "per", "tot", "el", "mediterrani", "durant", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "de", "dotze", "segles", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "va", "evolucionar", "d'una", "monarquia", "a", "una", "rep\u00fablica", "basada", "en", "una", "combinaci\u00f3", "d'oligarquia", "i", "democr\u00e0cia", "cap", "a", "l'imperi", "autocr\u00e0tic", "va", "dominar", "l'europa", "occidental", "i", "tota", "l'\u00e0rea", "que", "envolta", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "conquestes", "i", "l'assimilaci\u00f3", "cultural", "\"it\u00e0lia\"", "durant", "la", "rep\u00fablica", "i", "l'imperi", "romans", "va", "ser", "el", "nom", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "it\u00e0lia", "que", "s'estenia", "des", "de", "rubic\u00f3", "a", "cal\u00e0bria", "no", "era", "una", "prov\u00edncia", "sin\u00f3", "el", "territori", "de", "la", "ciutat", "de", "roma", "i", "per", "tant", "gaudia", "d'un", "estatus", "especial", "per", "exemple", "els", "comandants", "militars", "no", "hi", "podien", "entrar", "amb", "llurs", "ex\u00e8rcits", "l'entrada", "de", "juli", "c\u00e8sar", "amb", "les", "seves", "legions", "va", "provocar", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "guerra", "civil", "a", "partir", "del", "segle", "iii", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "entrar", "en", "decad\u00e8ncia", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "que", "inclo\u00efa", "hisp\u00e0nia", "g\u00e0l\u00b7lia", "i", "it\u00e0lia", "es", "va", "dividir", "en", "diversos", "regnes", "el", "segle", "v", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "governat", "des", "de", "la", "ciutat", "de", "constantinoble", "va", "sobreviure", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "roma", "el", "dc", "data", "que", "tamb\u00e9", "marca", "el", "comen\u00e7ament", "de", "l'edat", "mitjana", "edat", "mitjana", "els", "longobards", "van", "crear", "un", "regne", "d'it\u00e0lia", "que", "va", "sobreviure", "fins", "al", "data", "en", "qu\u00e8", "va", "ser", "conquerit", "pels", "francs", "al", "segle", "vi", "l'emperador", "justini\u00e0", "i", "va", "reconquerir", "it\u00e0lia", "dels", "ostrogots", "la", "invasi\u00f3", "d'una", "nova", "onada", "de", "tribus", "germ\u00e0niques", "els", "llombards", "van", "condemnar", "aquest", "assaig", "de", "ressuscitar", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "per\u00f2", "les", "repercussions", "del", "frac\u00e0s", "de", "justini\u00e0", "van", "perdurar", "amb", "el", "temps", "durant", "els", "tretze", "segles", "posteriors", "quan", "les", "nacionsestats", "van", "sorgir", "al", "nord", "dels", "alps", "l'estructura", "pol\u00edtica", "d'it\u00e0lia", "era", "una", "xarxa", "de", "ciutats", "estats", "feudals", "tiranies", "petites", "i", "d'invasors", "estrangers", "els", "estats", "medievals", "italians", "m\u00e9s", "importants", "van", "ser", "el", "regne", "de", "sic\u00edlia", "els", "estats", "papals", "el", "ducat", "de", "mil\u00e0", "i", "la", "rep\u00fablica", "de", "ven\u00e8cia", "durant", "diversos", "segles", "els", "successors", "de", "justini\u00e0", "van", "convertirse", "en", "una", "for\u00e7a", "tena\u00e7", "en", "la", "pol\u00edtica", "italiana", "prevenint", "que", "altres", "pot\u00e8ncies", "com", "ara", "els", "\u00e0rabs", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "o", "el", "papat", "hi", "formessin", "un", "regne", "itali\u00e0", "unificat", "i", "alhora", "sense", "aconseguir", "recrear", "la", "it\u00e0lia", "romana", "altres", "imperis", "transalpins", "van", "aconseguir", "dominar", "diverses", "regions", "d'it\u00e0lia", "i", "encara", "que", "el", "seu", "domini", "va", "ser", "temporal", "i", "la", "it\u00e0lia", "com", "a", "estat", "unificat", "no", "es", "va", "formar", "sin\u00f3", "fins", "al", "segle", "xix", "cap", "dels", "imperis", "transalpins", "van", "assolir", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "ja", "que", "el", "seu", "\u00e8xit", "amena\u00e7ava", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "medievals", "d'it\u00e0lia", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "papat", "i", "els", "normands", "aquests", "\u00faltims", "i", "els", "descendents", "dels", "llombards", "es", "van", "oposar", "a", "la", "formaci\u00f3", "de", "qualsevol", "ordre", "pol\u00edtic", "dominant", "sobre", "it\u00e0lia", "comuns", "i", "senyorius", "l'aixecament", "dels", "senyorius", "\u00e9s", "una", "fase", "de", "la", "hist\u00f2ria", "italiana", "associada", "amb", "el", "declivi", "del", "sistema", "comunal", "medieval", "de", "govern", "i", "el", "sorgiment", "de", "l'estat", "din\u00e0stic", "en", "aquest", "context", "la", "paraula", "senyoriu", "it", "signoria", "es", "fa", "\u00fas", "en", "oposici\u00f3", "a", "la", "instituci\u00f3", "del", "com\u00fa", "it", "commune", "o", "de", "la", "ciutatrep\u00fablica", "de", "fet", "els", "observadors", "i", "historiadors", "contemporanis", "consideren", "l'aixecament", "dels", "senyorius", "com", "una", "reacci\u00f3", "al", "frac\u00e0s", "dels", "comuns", "per", "a", "mantenir", "la", "llei", "i", "l'ordre", "i", "suprimir", "la", "disc\u00f2rdia", "civil", "enmig", "de", "les", "condicions", "an\u00e0rquiques", "que", "dominaven", "les", "ciutats", "estats", "medievals", "italianes", "el", "poble", "cercava", "homes", "forts", "per", "restaurarhi", "l'ordre", "i", "controlar", "les", "elits", "feudals", "en", "temps", "d'anarquia", "o", "crisi", "les", "ciutats", "oferien", "el", "senyoriu", "als", "individus", "que", "consideraven", "prou", "forts", "per", "salvar", "l'estat", "per", "exemple", "l'estat", "tusc\u00e0", "de", "pisa", "va", "oferir", "el", "senyoriu", "a", "carles", "viii", "de", "fran\u00e7a", "amb", "l'esperan\u00e7a", "que", "ell", "proteg\u00eds", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "del", "seu", "enemic", "flor\u00e8ncia", "rep\u00fabliques", "mar\u00edtimes", "it\u00e0lia", "durant", "aquest", "per\u00edode", "va", "ser", "famosa", "per", "les", "seves", "rep\u00fabliques", "mercantils", "la", "rep\u00fablica", "de", "flor\u00e8ncia", "i", "les", "rep\u00fabliques", "mar\u00edtimes", "eren", "ciutats", "estats", "organitzades", "com", "a", "rep\u00fabliques", "en", "el", "sentit", "que", "eren", "formalment", "independents", "encara", "que", "la", "majoria", "es", "van", "originar", "a", "partir", "de", "territoris", "que", "pertanyien", "abans", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "totes", "aquestes", "ciutats", "durant", "la", "seva", "\u00e8poca", "independent", "tenien", "sistemes", "de", "govern", "similars", "que", "no", "id\u00e8ntics", "en", "qu\u00e8", "les", "classes", "mercantils", "hi", "tenien", "molt", "poder", "encara", "que", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "eren", "olig\u00e0rquiques", "i", "s'assemblen", "molt", "poc", "a", "les", "democr\u00e0cies", "modernes", "la", "llibertat", "pol\u00edtica", "relativa", "va", "permetre", "el", "desenvolupament", "acad\u00e8mic", "i", "art\u00edstic", "les", "quatre", "rep\u00fabliques", "mar\u00edtimes", "cl\u00e0ssiques", "foren", "la", "rep\u00fablica", "de", "ven\u00e8cia", "g\u00e8nova", "pisa", "i", "amalfi", "i", "sempre", "es", "presenten", "en", "aquest", "ordre", "que", "mostra", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "temporal", "del", "seu", "domini", "tanmateix", "altres", "pobles", "d'it\u00e0lia", "tamb\u00e9", "van", "ser", "en", "un", "per\u00edode", "rep\u00fabliques", "mar\u00edtimes", "encara", "que", "amb", "menys", "import\u00e0ncia", "com", "ara", "gaeta", "molfetta", "trani", "i", "a", "dalm\u00e0cia", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "italiana", "ragusa", "i", "zara", "la", "rep\u00fablica", "de", "ven\u00e8cia", "i", "g\u00e8nova", "es", "van", "convertir", "en", "la", "porta", "del", "comer\u00e7", "amb", "l'orient", "i", "productors", "de", "vidre", "veneci\u00e0", "mentre", "que", "flor\u00e8ncia", "era", "la", "capital", "de", "la", "seda", "la", "llana", "els", "bancs", "i", "la", "joieria", "la", "riquesa", "que", "van", "comportar", "aquestes", "activitats", "van", "tenir", "com", "a", "resultat", "que", "molts", "projectes", "art\u00edstics", "p\u00fablics", "i", "privats", "de", "gran", "envergadura", "podien", "ser", "finan\u00e7ats", "les", "rep\u00fabliques", "mar\u00edtimes", "tamb\u00e9", "van", "contribuir", "significativament", "en", "les", "croades", "amb", "suport", "econ\u00f2mic", "per\u00f2", "sobretot", "prenent", "avantatge", "de", "les", "oportunitats", "pol\u00edtiques", "i", "comercials", "que", "resultaven", "d'aquestes", "guerres", "la", "quarta", "croada", "que", "nominalment", "volia", "alliberar", "jerusalem", "de", "fet", "tamb\u00e9", "inclo\u00efa", "l'intent", "de", "conquesta", "de", "zara", "i", "constantinoble", "per", "ven\u00e8cia", "cada", "una", "de", "les", "rep\u00fabliques", "mar\u00edtimes", "en", "el", "temps", "tenia", "control", "de", "diverses", "terres", "d'ultramar", "com", "ara", "moltes", "de", "les", "illes", "de", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "especialment", "de", "sardenya", "i", "c\u00f2rsega", "aix\u00ed", "com", "les", "terres", "de", "la", "mar", "adri\u00e0tica", "i", "les", "terres", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "i", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "va", "annexionar", "diversos", "territoris", "del", "sud", "d'it\u00e0lia", "i", "de", "sardenya", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "mercantil", "i", "mar\u00edtima", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "va", "ser", "repoblada", "amb", "immigrants", "catalans", "i", "fins", "a", "l'actualitat", "la", "ciutat", "ha", "conservat", "la", "cultura", "i", "la", "llengua", "catalanes", "renaixement", "alguns", "historiadors", "han", "suggerit", "que", "l'estructura", "pol\u00edtica", "excepcional", "de", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "va", "permetre", "el", "sorgiment", "d'una", "efloresc\u00e8ncia", "cultural", "\u00fanica", "it\u00e0lia", "era", "dividida", "en", "petites", "ciutats", "estats", "i", "altres", "territoris", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "controlava", "el", "sud", "la", "rep\u00fablica", "de", "flor\u00e8ncia", "i", "els", "estats", "papals", "controlaven", "el", "centre", "g\u00e8nova", "i", "el", "ducat", "de", "mil\u00e0", "el", "nord", "i", "l'oest", "i", "la", "rep\u00fablica", "de", "ven\u00e8cia", "l'est", "la", "it\u00e0lia", "del", "segle", "xvi", "era", "un", "dels", "territoris", "m\u00e9s", "urbanitzats", "d'europa", "la", "majoria", "dels", "historiadors", "concorden", "en", "qu\u00e8", "les", "idees", "que", "van", "caracteritzar", "el", "renaixement", "van", "tenir", "el", "seu", "origen", "a", "la", "flor\u00e8ncia", "del", "segle", "xiii", "en", "especial", "amb", "els", "escrits", "de", "dante", "alighieri", "i", "francesco", "petrarca", "aix\u00ed", "com", "les", "pintures", "de", "giotto", "di", "bondone", "el", "renaixement", "va", "rebre", "el", "seu", "nom", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "nou", "naixement", "d'algunes", "idees", "cl\u00e0ssiques", "que", "s'havien", "perdut", "a", "europa", "s'ha", "argumentat", "que", "el", "catalitzador", "d'aquest", "renaixement", "va", "ser", "el", "descobriment", "d'alguns", "texts", "antics", "que", "la", "civilitzaci\u00f3", "occidental", "havia", "oblidat", "per\u00f2", "que", "van", "ser", "preservats", "dins", "algunes", "biblioteques", "de", "monestirs", "i", "pel", "m\u00f3n", "musulm\u00e0", "i", "la", "traducci\u00f3", "dels", "antics", "texts", "del", "grec", "i", "l'\u00e0rab", "al", "llat\u00ed", "els", "humanistes", "renaixentistes", "com", "ara", "niccol\u00f2", "de'", "niccoli", "i", "poggio", "bracciolini", "van", "rec\u00f3rrer", "les", "biblioteques", "a", "la", "recerca", "de", "les", "obres", "dels", "autors", "cl\u00e0ssics", "com", "ara", "plat\u00f3", "cicer\u00f3", "i", "vitruvi", "les", "obres", "dels", "escriptors", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "i", "de", "la", "gr\u00e8cia", "hel\u00b7len\u00edstica", "aix\u00ed", "com", "dels", "cient\u00edfics", "musulmans", "van", "ser", "importats", "al", "m\u00f3n", "cristi\u00e0", "postmedieval", "la", "pesta", "negra", "de", "va", "afectar", "greument", "it\u00e0lia", "matant", "un", "ter\u00e7", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "amb", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "desastre", "les", "ciutats", "van", "ressorgir", "com", "a", "centres", "de", "comer\u00e7", "domini", "estranger", "del", "segle", "xvi", "al", "segle", "xix", "despr\u00e9s", "d'un", "segle", "d'un", "sistema", "pol\u00edtic", "fragmentat", "en", "qu\u00e8", "els", "petits", "estats", "italians", "i", "els", "principats", "havien", "pogut", "mantenir", "una", "independ\u00e8ncia", "relativa", "i", "el", "balan\u00e7", "de", "poder", "en", "la", "pen\u00ednsula", "el", "el", "rei", "franc\u00e8s", "carles", "viii", "va", "comen\u00e7ar", "la", "primera", "d'una", "s\u00e8rie", "d'invasions", "que", "es", "va", "estendre", "per", "tota", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xvi", "una", "compet\u00e8ncia", "entre", "fran\u00e7a", "i", "espanya", "per", "la", "possessi\u00f3", "del", "territori", "itali\u00e0", "al", "final", "espanya", "va", "dominar", "el", "tractat", "de", "cateaucambresis", "de", "va", "recon\u00e8ixer", "la", "possessi\u00f3", "espanyola", "del", "ducat", "de", "mil\u00e0", "i", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "i", "per", "gaireb\u00e9", "dos", "segles", "es", "va", "convertir", "en", "la", "for\u00e7a", "pol\u00edtica", "dominant", "d'it\u00e0lia", "la", "santa", "alian\u00e7a", "entre", "espanya", "sota", "la", "casa", "d'habsburg", "i", "la", "santa", "seu", "va", "tenir", "com", "a", "resultat", "la", "persecuci\u00f3", "sistem\u00e0tica", "de", "qualsevol", "moviment", "protestant", "que", "al", "seu", "torn", "va", "fer", "que", "la", "pen\u00ednsula", "romangu\u00e9s", "cat\u00f2lica", "amb", "poca", "o", "nul\u00b7la", "pres\u00e8ncia", "protestant", "el", "control", "espanyol", "d'it\u00e0lia", "va", "comportar", "l'aplicaci\u00f3", "d'impostos", "molt", "elevats", "en", "conjunci\u00f3", "amb", "una", "administraci\u00f3", "lenta", "i", "sovint", "ineficient", "\u00e0ustria", "va", "succeir", "espanya", "com", "a", "principal", "pot\u00e8ncia", "a", "controlar", "it\u00e0lia", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "d'utrecht", "adquirint", "mil\u00e0", "i", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "el", "domini", "austr\u00edac", "contemporani", "amb", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "promoguda", "pels", "emperadors", "d'habsburg", "va", "produir", "un", "millorament", "considerable", "de", "les", "condicions", "socials", "la", "regi\u00f3", "del", "nord", "d'it\u00e0lia", "sota", "el", "control", "de", "viena", "va", "recuperar", "el", "seu", "dinamisme", "econ\u00f2mic", "i", "el", "fervor", "intel\u00b7lectual", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "i", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "van", "introduir", "les", "idees", "d'igualtat", "democr\u00e0cia", "llei", "i", "naci\u00f3", "a", "it\u00e0lia", "la", "pen\u00ednsula", "ja", "no", "era", "el", "camp", "de", "batalles", "del", "passat", "per\u00f2", "napole\u00f3", "que", "va", "n\u00e9ixer", "a", "c\u00f2rsega", "el", "un", "any", "despr\u00e9s", "de", "la", "cessi\u00f3", "de", "l'illa", "de", "g\u00e8nova", "a", "fran\u00e7a", "va", "canviar", "completament", "el", "mapa", "pol\u00edtic", "destruint", "el", "la", "rep\u00fablica", "de", "ven\u00e8cia", "la", "qual", "mai", "no", "recuperaria", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "els", "estats", "creats", "per", "napole\u00f3", "amb", "el", "suport", "de", "grups", "minoritaris", "de", "patriotes", "italians", "van", "ser", "ef\u00edmers", "i", "no", "van", "sobreviure", "a", "la", "derrota", "de", "l'emperador", "franc\u00e8s", "el", "risorgimento", "la", "creaci\u00f3", "del", "regne", "d'it\u00e0lia", "va", "ser", "el", "resultat", "dels", "esfor\u00e7os", "coordinats", "entre", "els", "nacionalistes", "italians", "i", "els", "mon\u00e0rquics", "lleials", "a", "la", "casa", "de", "savoia", "per", "a", "establir", "un", "regne", "unit", "que", "abast\u00e9s", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "sencera", "el", "regne", "de", "sardenyapiemont", "es", "va", "industrialitzar", "a", "partir", "de", "una", "constituci\u00f3", "l'estatut", "albert\u00ed", "va", "ser", "promulgat", "en", "un", "any", "de", "revolucions", "el", "sota", "la", "pressi\u00f3", "liberal", "en", "aquest", "temps", "es", "va", "declarar", "la", "primera", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "italiana", "d'\u00e0ustria", "despr\u00e9s", "dels", "\u00e8xits", "inicials", "tanmateix", "el", "regne", "de", "sardenya", "va", "perdre", "despr\u00e9s", "de", "les", "revolucions", "de", "el", "l\u00edder", "aparent", "de", "la", "unificaci\u00f3", "italiana", "va", "ser", "el", "nacionalista", "giuseppe", "garibaldi", "garibaldi", "era", "popular", "amb", "els", "italians", "del", "sud", "ell", "va", "encap\u00e7alar", "el", "moviment", "d'unificaci\u00f3", "republicana", "al", "sud", "per\u00f2", "la", "monarquia", "del", "nord", "d'it\u00e0lia", "tamb\u00e9", "tenia", "l'ambici\u00f3", "d'establir", "un", "estat", "itali\u00e0", "unificat", "encara", "que", "el", "regne", "no", "tenia", "cap", "connexi\u00f3", "f\u00edsica", "amb", "roma", "considerada", "la", "capital", "natural", "d'it\u00e0lia", "va", "reptar", "amb", "\u00e8xit", "l'imperi", "austr\u00edac", "durant", "la", "segona", "guerra", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "italiana", "alliberant", "llombardia", "i", "ven\u00e8cia", "del", "domini", "austr\u00edac", "el", "regne", "tamb\u00e9", "va", "concretar", "aliances", "importants", "que", "li", "van", "permetre", "millorar", "les", "possibilitats", "de", "reunificar", "it\u00e0lia", "com", "ara", "l'alian\u00e7a", "amb", "el", "regne", "unit", "i", "fran\u00e7a", "en", "la", "guerra", "de", "crimea", "el", "el", "primer", "ministre", "prussi\u00e0", "otto", "von", "bismarck", "va", "oferir", "a", "victor", "emmanuel", "ii", "una", "alian\u00e7a", "amb", "el", "seu", "regne", "en", "la", "guerra", "austroprussiana", "prometent", "l'annexi\u00f3", "de", "ven\u00e8cia", "a", "it\u00e0lia", "aleshores", "controlada", "per", "\u00e0ustria", "el", "rei", "emmanuel", "va", "acceptar", "la", "qual", "cosa", "va", "marcar", "la", "tercera", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "italiana", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "dels", "aliats", "i", "l'annexi\u00f3", "de", "ven\u00e8cia", "l'\u00fanic", "obstacle", "major", "a", "la", "reunificaci\u00f3", "era", "roma", "el", "pr\u00fassia", "va", "declarar", "la", "guerra", "a", "fran\u00e7a", "en", "la", "guerra", "francoprussiana", "per", "tal", "de", "ferne", "front", "fran\u00e7a", "va", "abandonar", "les", "seves", "possessions", "a", "roma", "it\u00e0lia", "es", "va", "beneficiar", "de", "la", "vict\u00f2ria", "prussiana", "per", "prendre", "el", "control", "dels", "estats", "papals", "de", "l'autoritat", "francesa", "la", "unificaci\u00f3", "italiana", "s'havia", "completat", "i", "poc", "despr\u00e9s", "la", "capital", "d'it\u00e0lia", "es", "va", "moure", "a", "roma", "del", "liberalisme", "al", "feixisme", "al", "nord", "d'it\u00e0lia", "la", "industrialitzaci\u00f3", "i", "la", "modernitzaci\u00f3", "havien", "comen\u00e7at", "durant", "l'\u00faltima", "meitat", "del", "segle", "xix", "el", "sud", "al", "mateix", "temps", "era", "sobrepoblat", "la", "qual", "cosa", "va", "for\u00e7ar", "l'emigraci\u00f3", "massiva", "de", "milions", "de", "persones", "cap", "a", "altres", "regions", "d'europa", "i", "d'am\u00e8rica", "principalment", "als", "estats", "units", "l'argentina", "l'uruguai", "i", "el", "brasil", "la", "democr\u00e0cia", "parlament\u00e0ria", "es", "va", "desenvolupar", "r\u00e0pidament", "durant", "el", "segle", "xx", "l'estatut", "albert\u00ed", "de", "es", "va", "estendre", "per", "incloure", "tot", "el", "regne", "d'it\u00e0lia", "el", "atorgant", "les", "llibertats", "b\u00e0siques", "per\u00f2", "les", "lleis", "electorals", "exclo\u00efen", "les", "classes", "sense", "propietats", "i", "educaci\u00f3", "del", "dret", "al", "vot", "el", "es", "va", "aprovar", "el", "sufragi", "universal", "per", "als", "homes", "el", "partit", "socialista", "es", "va", "convertir", "en", "el", "partit", "pol\u00edtic", "principal", "a", "partir", "de", "les", "\u00faltimes", "dues", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xix", "it\u00e0lia", "va", "prendre", "possessions", "d'ultramar", "com", "ara", "les", "col\u00f2nies", "de", "som\u00e0lia", "italiana", "i", "eritrea", "i", "va", "intentar", "sense", "\u00e8xit", "annexionarse", "eti\u00f2pia", "primera", "guerra", "italoet\u00edop", "a", "m\u00e9s", "el", "el", "govern", "de", "giovanni", "giolitti", "va", "enviar", "forces", "per", "ocupar", "l\u00edbia", "it\u00e0lia", "va", "declarar", "la", "guerra", "a", "l'imperi", "otom\u00e0", "guerra", "italoturca", "l'annexi\u00f3", "de", "l\u00edbia", "i", "del", "dodecanese", "un", "grup", "d'illes", "de", "la", "mar", "egea", "va", "fer", "el", "fonament", "dels", "nacionalistes", "per", "a", "advocar", "pel", "domini", "d'it\u00e0lia", "per", "tot", "el", "mediterrani", "i", "l'annexi\u00f3", "de", "gr\u00e8cia", "i", "la", "regi\u00f3", "de", "dalm\u00e0ciael", "cam\u00ed", "cap", "a", "la", "democr\u00e0cia", "liberal", "moderna", "va", "ser", "interromput", "per", "la", "primera", "guerra", "mundial", "al", "comen\u00e7ament", "it\u00e0lia", "va", "romandre", "neutral", "per\u00f2", "el", "sota", "la", "pressi\u00f3", "del", "regne", "unit", "i", "fran\u00e7a", "it\u00e0lia", "va", "signar", "el", "pacte", "de", "londres", "fentse", "un", "aliat", "a", "canvi", "de", "la", "seva", "participaci\u00f3", "els", "altres", "dos", "estats", "van", "prometre", "que", "en", "finalitzar", "la", "guerra", "it\u00e0lia", "rebria", "trento", "trieste", "istria", "dalm\u00e0cia", "i", "alguns", "territoris", "de", "l'actual", "turquia", "it\u00e0lia", "va", "derrotar", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "el", "novembre", "de", "durant", "la", "guerra", "tanmateix", "italians", "van", "morir", "i", "l'economia", "es", "va", "col\u00b7lapsar", "amb", "altes", "taxes", "d'inflaci\u00f3", "i", "d'atur", "en", "el", "tractat", "de", "pau", "it\u00e0lia", "nom\u00e9s", "va", "rebre", "trento", "trieste", "i", "istria", "per\u00f2", "no", "pas", "totes", "les", "terres", "promeses", "en", "el", "pacte", "de", "londres", "de", "manera", "que", "la", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "considerada", "com", "a", "vict\u00f2ria", "\"mutilada\"", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "grecoturca", "de", "it\u00e0lia", "va", "annexar", "formalment", "el", "dodecan\u00e8s", "territori", "que", "havia", "ocupat", "durant", "la", "guerra", "feixisme", "i", "la", "segona", "guerra", "mundial", "despr\u00e9s", "de", "la", "devastaci\u00f3", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "molts", "treballadors", "italians", "es", "van", "unir", "a", "les", "vagues", "generals", "per", "demanar", "m\u00e9s", "drets", "i", "millors", "condicions", "laborals", "alguns", "inspirats", "per", "la", "revoluci\u00f3", "russa", "van", "comen\u00e7ar", "a", "prendre", "les", "f\u00e0briques", "els", "molins", "les", "granges", "i", "altres", "llocs", "de", "feina", "els", "liberals", "amb", "por", "d'una", "revoluci\u00f3", "socialista", "van", "donar", "el", "seu", "suport", "al", "petit", "partit", "nacional", "feixista", "encap\u00e7alat", "per", "benito", "mussolini", "que", "reaccionaria", "violentament", "a", "les", "vagues", "amb", "la", "mil\u00edcia", "mentre", "que", "el", "govern", "parlava", "moderadament", "d'aquestes", "accions", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "anys", "de", "lluita", "l'octubre", "de", "els", "feixistes", "van", "planejar", "un", "cop", "d'estat", "la", "marcia", "su", "roma", "\"marxa", "a", "roma\"", "les", "forces", "feixistes", "eren", "inferiors", "per\u00f2", "el", "rei", "va", "ordenar", "l'ex\u00e8rcit", "que", "no", "intervengu\u00e9s", "aliantse", "amb", "mussolini", "i", "convencent", "el", "partit", "liberal", "de", "permetre", "un", "govern", "dirigit", "pels", "feixistes", "durant", "els", "anys", "seg\u00fcents", "mussolini", "conegut", "com", "il", "duce", "\"el", "l\u00edder\"", "va", "eliminar", "tots", "els", "partits", "pol\u00edtics", "incloenthi", "els", "liberals", "i", "va", "restringir", "les", "llibertats", "personals", "sota", "el", "pretext", "de", "la", "\"prevenci\u00f3", "d'una", "revoluci\u00f3\"", "el", "mussolini", "va", "declarar", "de", "nou", "la", "guerra", "a", "eti\u00f2pia", "segona", "guerra", "italoet\u00edop", "la", "qual", "va", "ser", "subjugada", "en", "pocs", "mesos", "una", "acci\u00f3", "que", "va", "tenir", "com", "a", "resultat", "l'a\u00efllament", "d'it\u00e0lia", "dels", "seus", "aliats", "tradicionals", "fran\u00e7a", "i", "el", "regne", "unit", "i", "alhora", "l'oportunitat", "de", "donar", "suport", "a", "l'alemanya", "nazi", "es", "va", "signar", "un", "primer", "pacte", "amb", "alemanya", "el", "i", "un", "altre", "el", "it\u00e0lia", "va", "donar", "suport", "a", "francisco", "franco", "en", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "i", "a", "l'annexi\u00f3", "alemanya", "d'\u00e0ustria", "l'octubre", "de", "mussolini", "va", "reunir", "el", "regne", "unit", "fran\u00e7a", "i", "alemanya", "en", "el", "tractat", "de", "m\u00fanic", "el", "d'abril", "it\u00e0lia", "va", "ocupar", "alb\u00e0nia", "invasi\u00f3", "italiana", "d'alb\u00e0nia", "un", "protectorat", "defacto", "per", "moltes", "d\u00e8cades", "per\u00f2", "el", "setembre", "del", "mateix", "any", "despr\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "de", "pol\u00f2nia", "mussolini", "va", "decidir", "no", "participar", "en", "la", "guerra", "al", "costat", "d'alemanya", "atesa", "la", "preparaci\u00f3", "pobra", "de", "les", "forces", "armades", "it\u00e0lia", "va", "entrar", "a", "la", "guerra", "el", "ja", "que", "fran\u00e7a", "havia", "estat", "ven\u00e7uda", "mussolini", "esperava", "que", "it\u00e0lia", "podria", "guanyar", "en", "poc", "temps", "it\u00e0lia", "va", "envair", "gr\u00e8cia", "l'octubre", "de", "des", "d'alb\u00e0nia", "per\u00f2", "va", "haverse'n", "de", "retirar", "a", "causa", "de", "la", "forta", "resist\u00e8ncia", "hel\u00b7lena", "fet", "que", "va", "for\u00e7ar", "que", "alemanya", "enva\u00eds", "l'h\u00e8l\u00b7lade", "posteriorment", "va", "conquerir", "la", "som\u00e0lia", "brit\u00e0nica", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "d'un", "contraatac", "dels", "aliats", "it\u00e0lia", "va", "perdre", "tot", "el", "seu", "imperi", "a", "l'\u00e0frica", "ja", "que", "va", "ser", "derrotada", "per", "les", "forces", "aliades", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "va", "salvarse", "nom\u00e9s", "gr\u00e0cies", "al", "suport", "alemany", "encap\u00e7alat", "per", "erwin", "rommel", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "derrotes", "it\u00e0lia", "va", "ser", "enva\u00efda", "el", "juny", "de", "des", "de", "sic\u00edlia", "el", "rei", "v\u00edctor", "manuel", "i", "un", "grup", "de", "feixistes", "es", "van", "oposar", "a", "mussolini", "i", "el", "juliol", "de", "el", "dictador", "feixista", "va", "ser", "arrestat", "amb", "el", "ressorgiment", "dels", "antics", "partits", "pol\u00edtics", "no", "feixistes", "es", "van", "realitzar", "negociacions", "de", "pau", "secretes", "amb", "els", "aliats", "el", "setembre", "de", "it\u00e0lia", "es", "va", "rendir", "immediatament", "alemanya", "va", "envair", "it\u00e0lia", "i", "el", "territori", "va", "estar", "dividit", "per", "dos", "anys", "convertintse", "en", "un", "camp", "de", "batalla", "la", "secci\u00f3", "ocupada", "pels", "nazis", "es", "va", "reconstruir", "un", "estat", "feixista", "sota", "el", "poder", "de", "mussolini", "va", "ser", "un", "camp", "de", "batalla", "entre", "els", "partisans", "italians", "els", "partigiani", "i", "les", "tropes", "nazis", "i", "feixistes", "it\u00e0lia", "va", "ser", "finalment", "alliberada", "el", "d'abril", "la", "primera", "rep\u00fablica", "el", "el", "fill", "de", "v\u00edctor", "manuel", "iii", "humbert", "ii", "d'it\u00e0lia", "va", "prendre", "el", "tron", "tanmateix", "it\u00e0lia", "va", "ser", "constitu\u00efda", "com", "a", "rep\u00fablica", "despr\u00e9s", "d'un", "refer\u00e8ndum", "portat", "a", "terme", "el", "de", "juny", "dia", "que", "se", "celebra", "cada", "any", "com", "la", "diada", "de", "la", "rep\u00fablica", "aquestes", "foren", "les", "primeres", "eleccions", "en", "qu\u00e8", "les", "dones", "van", "poder", "votar", "la", "rep\u00fablica", "va", "guanyar", "amb", "un", "marge", "del", "per", "cent", "es", "va", "aprovar", "una", "constituci\u00f3", "republicana", "que", "va", "entrar", "en", "vigor", "l'", "de", "gener", "sota", "el", "tractat", "de", "pau", "de", "par\u00eds", "de", "una", "\u00e0rea", "de", "la", "frontera", "oriental", "va", "ser", "annexionada", "per", "iugosl\u00e0via", "el", "el", "territori", "lliure", "de", "trieste", "va", "ser", "dividit", "entre", "els", "dos", "estats", "el", "it\u00e0lia", "es", "va", "fer", "aliat", "dels", "estats", "units", "per", "la", "qual", "cosa", "va", "rebre", "suport", "econ\u00f2mic", "sota", "el", "pla", "marshall", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "it\u00e0lia", "es", "va", "fer", "membre", "fundador", "de", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "que", "despr\u00e9s", "esdevindria", "la", "uni\u00f3", "europea", "entre", "el", "i", "el", "el", "pa\u00eds", "va", "cr\u00e9ixer", "econ\u00f2micament", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "es", "va", "agreujar", "entre", "els", "anys", "setanta", "i", "vuitanta", "aquest", "per\u00edode", "va", "ser", "caracteritzat", "pels", "conflictes", "socials", "i", "actes", "terroristes", "portats", "a", "terme", "per", "moviments", "extraparlamentaris", "l'assassinat", "del", "l\u00edder", "de", "la", "democr\u00e0cia", "cristiana", "aldo", "moro", "va", "oc\u00f3rrer", "al", "final", "del", "comprom\u00eds", "hist\u00f2ric", "entre", "els", "dem\u00f2crates", "cristians", "i", "el", "partit", "comunista", "itali\u00e0", "el", "per", "la", "primera", "vegada", "es", "van", "formar", "dos", "governs", "consecutius", "encap\u00e7alats", "per", "un", "republic\u00e0", "i", "socialista", "benito", "craxi", "en", "comptes", "d'un", "membre", "de", "la", "democr\u00e0cia", "cristiana", "segona", "rep\u00fablica", "fins", "a", "l'actualitat", "de", "a", "it\u00e0lia", "es", "va", "enfrontar", "a", "diversos", "reptes", "atesa", "la", "par\u00e0lisi", "pol\u00edtica", "la", "grand\u00e0ria", "del", "deute", "del", "govern", "la", "corrupci\u00f3", "i", "el", "crim", "organitzat", "i", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "els", "ciutadans", "anomenaren", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "com", "el", "tangentopoli", "el", "tangentopoli", "va", "ser", "investigat", "judicialment", "per", "les", "mani", "pulite", "\"les", "mans", "netes\"", "els", "ciutadans", "van", "demanar", "m\u00e9s", "reformes", "pol\u00edtiques", "econ\u00f2miques", "socials", "i", "\u00e8tiques", "els", "esc\u00e0ndols", "del", "tangentopoli", "inclo\u00efen", "tots", "els", "partits", "pol\u00edtics", "importants", "per\u00f2", "sobretot", "aquells", "en", "la", "coalici\u00f3", "de", "govern", "la", "democr\u00e0cia", "cristiana", "va", "entrar", "en", "crisi", "i", "es", "va", "dissoldre", "separantse", "en", "diversos", "altres", "partits", "el", "partit", "socialista", "itali\u00e0", "es", "va", "dissoldre", "per", "complet", "en", "les", "eleccions", "de", "silvio", "berlusconi", "va", "ser", "elegit", "com", "a", "primer", "ministre", "per\u00f2", "el", "desembre", "del", "mateix", "any", "va", "ser", "destitu\u00eft", "ja", "que", "la", "lega", "nord", "\"lliga", "nord\"", "va", "retirar", "el", "seu", "suport", "al", "seu", "govern", "va", "ser", "succe\u00eft", "per", "lamberto", "dini", "fins", "al", "l'abril", "del", "mateix", "any", "en", "les", "eleccions", "nacionals", "romano", "prodi", "d'una", "coalici\u00f3", "de", "centreesquerra", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "i", "el", "seu", "primer", "govern", "va", "ser", "el", "tercer", "m\u00e9s", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "per\u00f2", "va", "ser", "remogut", "en", "perdre", "el", "vot", "de", "confian\u00e7a", "per", "tres", "vots", "el", "un", "nou", "govern", "de", "dem\u00f2crates", "d'esquerra", "es", "va", "formar", "sota", "massimo", "d'alema", "per\u00f2", "el", "va", "renunciar", "i", "va", "ser", "succe\u00eft", "per", "giuliano", "amato", "el", "la", "coalici\u00f3", "de", "silvio", "berlusconi", "va", "guanyar", "i", "va", "romandre", "en", "el", "poder", "per", "un", "mandat", "complet", "de", "cinc", "anys", "el", "per\u00edode", "m\u00e9s", "llarg", "de", "govern", "des", "de", "la", "fi", "de", "la", "ii", "guerra", "mundial", "en", "les", "eleccions", "del", "prodi", "va", "retornar", "al", "govern", "guanyant", "amb", "nom\u00e9s", "per", "m\u00e9s", "dels", "vots", "vegeu", "tamb\u00e9", "cos", "de", "les", "capitanies", "de", "port", "gu\u00e0rdia", "costanera", "llista", "de", "peixos", "d'it\u00e0lia", "panteons", "i", "tombes", "de", "sobirans", "a", "it\u00e0lia", "regne", "d'it\u00e0lia", "transport", "per", "ferrocarril", "d'it\u00e0lia", "unificaci\u00f3", "italiana", "espais", "naturals", "protegits", "d'it\u00e0lia", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "itali\u00e0", "parlament", "en", "itali\u00e0", "portal", "nacional", "del", "ciutad\u00e0", "en", "itali\u00e0", "gazzetta", "ufficiale", "serie", "generale", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "itali\u00e0"]