["jerusalem", "hebreu", "yeruixal\u00e0yim", "\u00e0rab", "rxalm", "alquds", "lit", "jerusalem", "la", "santa", "o", "senzillament", "alquds", "llat\u00ed", "hierosolyma", "grec", "antic", "ieros\u00f3lyma", "o", "ierusalm", "\u00e9s", "la", "capital", "d'israel", "per", "als", "jueus", "i", "de", "palestina", "per", "als", "\u00e0rabs", "situada", "en", "un", "altipl\u00e0", "en", "les", "muntanyes", "de", "judea", "entre", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "la", "mar", "morta", "\u00e9s", "una", "de", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "antigues", "del", "m\u00f3n", "es", "considera", "sagrada", "per", "les", "tres", "grans", "religions", "abrah\u00e0miques", "judaisme", "cristianisme", "i", "islam", "israelians", "i", "palestins", "reclamen", "jerusalem", "com", "la", "seva", "capital", "tal", "com", "ho", "ha", "va", "ser", "hist\u00f2ricament", "ja", "que", "israel", "mant\u00e9", "les", "seves", "institucions", "governamentals", "prim\u00e0ries", "all\u00e0", "de", "forma", "il\u00b7legal", "segons", "la", "llei", "internacional", "palestina", "reclama", "la", "capitalitat", "d'acord", "amb", "la", "resoluci\u00f3", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "l'onu", "i", "la", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "de", "palestina", "de", "l'any", "l'oap", "l'inclou", "efectivament", "com", "a", "capital", "avui", "en", "dia", "l'estatus", "de", "jerusalem", "segueix", "sent", "un", "dels", "temes", "centrals", "en", "el", "conflicte", "palest\u00edisraeli\u00e0", "durant", "la", "guerra", "araboisraeliana", "de", "o", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "jerusalem", "oest", "va", "ser", "una", "de", "les", "zones", "capturades", "i", "posteriorment", "annexat", "per", "israel", "mentre", "que", "jerusalem", "oriental", "inclosa", "la", "ciutat", "vella", "va", "ser", "capturat", "i", "posteriorment", "annexada", "per", "jord\u00e0nia", "israel", "va", "capturar", "jerusalem", "oriental", "de", "jord\u00e0nia", "durant", "la", "guerra", "dels", "sis", "dies", "de", "que", "posteriorment", "es", "va", "annexar", "a", "jerusalem", "oest", "juntament", "amb", "el", "territori", "circumdant", "addicional", "una", "de", "les", "lleis", "fonamentals", "d'israel", "la", "llei", "de", "de", "jerusalem", "es", "refereix", "a", "jerusalem", "com", "a", "capital", "indivisible", "del", "pa\u00eds", "vulnerant", "les", "resolucions", "de", "l'onu", "que", "no", "reconeixen", "aquesta", "annexi\u00f3", "del", "territori", "ocupat", "totes", "les", "branques", "del", "govern", "israeli\u00e0", "es", "troben", "a", "jerusalem", "inclosa", "la", "knesset", "parlament", "israeli\u00e0", "les", "resid\u00e8ncies", "del", "primer", "ministre", "i", "el", "president", "i", "el", "tribunal", "suprem", "mentre", "que", "la", "comunitat", "internacional", "va", "rebutjar", "l'annexi\u00f3", "i", "tracta", "a", "jerusalem", "est", "com", "a", "\"territori", "palest\u00ed", "ocupat", "per", "israel\"", "israel", "t\u00e9", "m\u00e9s", "dret", "a", "la", "sobirania", "sobre", "jerusalem", "oest", "la", "comunitat", "internacional", "no", "reconeix", "jerusalem", "com", "a", "capital", "d'israel", "i", "els", "amfitrions", "de", "la", "ciutat", "no", "hi", "ha", "ambaixades", "estrangeres", "jerusalem", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "llar", "d'algunes", "institucions", "israelianes", "no", "governamentals", "d'import\u00e0ncia", "nacional", "com", "ara", "la", "universitat", "hebrea", "i", "el", "museu", "d'israel", "amb", "el", "seu", "santuari", "del", "llibre", "el", "jerusalem", "tenia", "un", "total", "de", "habitants", "jueus", "del", "total", "musulmans", "cristians", "i", "persones", "sense", "adscripci\u00f3", "religiosa", "la", "ciutat", "antiga", "de", "jerusalem", "i", "les", "seves", "muralles", "van", "ser", "declarades", "l'any", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "etimologia", "l'origen", "prec\u00eds", "del", "nom", "hebreu", "yeruixal\u00e0yim", "\u00e9s", "incert", "i", "els", "acad\u00e8mics", "n'ofereixen", "diferents", "interpretacions", "alguns", "afirmen", "que", "procedeix", "de", "les", "paraules", "hebrees", "yeru", "casa", "i", "xalem", "o", "xalom", "'", "pau", "fet", "que", "vindria", "a", "representar", "que", "jerusalem", "significaria", "casa", "de", "la", "pau", "aix\u00f2", "pot", "ser", "degut", "al", "fet", "que", "generalment", "\u00e9s", "conegut", "com", "la", "terra", "de", "d\u00e9u", "una", "altra", "interpretaci\u00f3", "diu", "que", "podria", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "salem", "un", "antic", "nom", "de", "la", "ciutat", "que", "apareix", "al", "g\u00e8nesi", "el", "nom", "\u00e0rab", "\u00e9s", "alquds", "alquds", "que", "significa", "el", "sagrat", "o", "m\u00e9s", "rarament", "bayt", "almaqdis", "bayt", "almaqdis", "casa", "del", "santuari", "l'estat", "d'israel", "utilitza", "sovint", "com", "a", "denominaci\u00f3", "en", "\u00e0rab", "el", "nom", "arcaic", "urxalim", "rxalm", "que", "no", "t\u00e9", "\u00fas", "en", "la", "llengua", "parlada", "i", "molt", "esc\u00e0s", "en", "l'escrita", "o", "la", "forma", "mixta", "urxalim", "alquds", "rxalm", "alquds", "el", "gentilici", "en", "catal\u00e0", "dels", "habitants", "de", "la", "ciutat", "de", "jerusalem", "\u00e9s", "jerosolimit\u00e0", "i", "jerosolimitana", "o", "b\u00e9", "jerosolimitans", "i", "jerosolimitanes", "geografia", "f\u00edsica", "relleu", "i", "geologia", "el", "nucli", "de", "la", "ciutat", "estava", "al", "lloc", "actualment", "denominat", "ir", "david", "ciutat", "de", "david", "al", "vessant", "sud", "de", "la", "muntanya", "del", "temple", "limitada", "per", "les", "valls", "d'hinnom", "a", "llevant", "i", "del", "tyropeon", "a", "ponent", "que", "s'ajunten", "al", "sud", "al", "nord", "hi", "ha", "el", "cim", "del", "mont", "mori\u00e0", "on", "el", "rei", "salom\u00f3", "constru\u00ed", "el", "temple", "de", "jerusalem", "alguns", "segles", "m\u00e9s", "tard", "fou", "afegit", "a", "la", "ciutat", "el", "tur\u00f3", "occidental", "en", "temps", "del", "rei", "herodes", "fou", "eixamplada", "cap", "al", "nord", "valls", "al", "nordoest", "la", "vall", "d'hinnom", "prop", "de", "la", "qual", "hi", "ha", "les", "tombes", "dels", "reis", "a", "la", "vall", "de", "jehoixafat", "i", "la", "vall", "de", "kidron", "turons", "la", "ciutat", "alta", "o", "alta", "\u00e0gora", "acra", "ciutat", "baixa", "tur\u00f3", "del", "temple", "de", "jerusalem", "i", "tur\u00f3", "de", "bezetha", "o", "ciutat", "nova", "un", "turonet", "al", "nordest", "del", "temple", "es", "diu", "ant\u00f2nia", "llat\u00ed", "antonia", "pel", "nom", "del", "castell", "all\u00ed", "constru\u00eft", "hidrologia", "el", "subministrament", "d'aigua", "sempre", "ha", "estat", "un", "dels", "grans", "problemes", "de", "la", "ciutat", "de", "jerusalem", "com", "certifiquen", "la", "intricada", "xarxa", "d'antics", "aq\u00fceductes", "t\u00fanels", "estancs", "i", "cisternes", "que", "s'han", "trobat", "a", "la", "ciutat", "clima", "la", "ciutat", "es", "caracteritza", "per", "un", "clima", "mediterrani", "amb", "estius", "secs", "i", "calorosos", "i", "uns", "hiverns", "freds", "i", "plujosos", "hi", "pot", "haver", "lleus", "nevades", "un", "parell", "de", "cops", "durant", "l'hivern", "i", "cada", "tres", "o", "quatre", "anys", "de", "mitjana", "es", "produeixen", "nevades", "importants", "el", "gener", "\u00e9s", "el", "mes", "m\u00e9s", "fred", "de", "l'any", "amb", "una", "temperatura", "mitjana", "de", "\u00b0c", "per", "altra", "banda", "els", "mesos", "de", "juliol", "i", "agost", "s\u00f3n", "els", "que", "tenen", "les", "temperatures", "m\u00e9s", "elevades", "amb", "una", "mitjana", "de", "\u00b0c", "les", "temperatures", "varien", "for\u00e7a", "entre", "el", "dia", "i", "la", "nit", "i", "els", "vespres", "a", "jerusalem", "s\u00f3n", "t\u00edpicament", "freds", "fins", "i", "tot", "a", "l'estiu", "la", "precipitaci\u00f3", "mitjana", "anual", "\u00e9s", "pr\u00f2xima", "als", "mil\u00b7l\u00edmetres", "amb", "les", "majors", "precipitacions", "entre", "octubre", "i", "maig", "import\u00e0ncia", "religiosa", "jerusalem", "\u00e9s", "sagrada", "per", "al", "judaisme", "des", "de", "fa", "aproximadament", "anys", "per", "al", "cristianisme", "des", "de", "fa", "uns", "anys", "i", "per", "a", "l'islam", "des", "de", "fa", "uns", "anys", "l'anuari", "estad\u00edstic", "de", "jerusalem", "de", "l'any", "recull", "sinagogues", "esgl\u00e9sies", "i", "mesquites", "a", "la", "ciutat", "malgrat", "els", "esfor\u00e7os", "per", "mantenir", "una", "coexist\u00e8ncia", "religiosa", "pac\u00edfica", "alguns", "llocs", "com", "el", "mont", "del", "temple", "han", "estat", "font", "cont\u00ednua", "de", "friccions", "i", "controv\u00e8rsies", "judaisme", "jerusalem", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "sagrada", "del", "judaisme", "i", "la", "p\u00e0tria", "ancestral", "i", "espiritual", "del", "poble", "jueu", "des", "que", "el", "rei", "david", "la", "va", "proclamar", "la", "seva", "capital", "al", "segle", "x", "ac", "sense", "comptar", "els", "seus", "altres", "noms", "jerusalem", "apareix", "a", "la", "b\u00edblia", "hebrea", "vegades", "a", "la", "primera", "part", "la", "tor\u00e0", "pentateuc", "nom\u00e9s", "s'esmenta", "moriah", "per\u00f2", "en", "parts", "posteriors", "de", "la", "b\u00edblia", "la", "ciutat", "s'esmenta", "expl\u00edcitament", "el", "mont", "del", "temple", "que", "va", "ser", "l'empla\u00e7ament", "del", "temple", "de", "salom\u00f3", "i", "del", "segon", "temple", "\u00e9s", "el", "lloc", "m\u00e9s", "sagrat", "del", "judaisme", "i", "el", "lloc", "cap", "al", "qual", "es", "tornen", "els", "jueus", "durant", "l'oraci\u00f3", "el", "mur", "occidental", "una", "resta", "del", "mur", "que", "envoltava", "el", "segon", "temple", "\u00e9s", "el", "lloc", "m\u00e9s", "sagrat", "on", "els", "jueus", "poden", "resar", "les", "sinagogues", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "es", "construeixen", "tradicionalment", "amb", "l'arca", "sagrada", "mirant", "cap", "a", "jerusalem", "i", "les", "arques", "dins", "de", "jerusalem", "miren", "cap", "al", "lloc", "sant\u00edssim", "segons", "el", "prescrit", "a", "la", "mixn\u00e0", "i", "codificat", "al", "xulhan", "arukh", "les", "oracions", "di\u00e0ries", "es", "reciten", "mirant", "cap", "a", "jerusalem", "i", "el", "mont", "del", "temple", "molts", "jueus", "tenen", "plaques", "\"mizrach\"", "penjades", "a", "la", "paret", "de", "casa", "seva", "per", "indicar", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'oraci\u00f3", "cristianisme", "jerusalem", "\u00e9s", "considerat", "el", "bressol", "del", "cristianisme", "que", "el", "venera", "per", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "a", "l'antic", "testament", "i", "per", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "en", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "segons", "el", "nou", "testament", "jes\u00fas", "va", "ser", "portat", "a", "jerusalem", "poc", "despr\u00e9s", "del", "seu", "naixement", "i", "m\u00e9s", "tard", "a", "la", "seva", "vida", "va", "netejar", "el", "segon", "temple", "el", "cenacle", "que", "es", "creu", "que", "va", "ser", "el", "lloc", "de", "l'\u00faltim", "sopar", "de", "jes\u00fas", "est\u00e0", "situat", "al", "mont", "si\u00f3", "al", "mateix", "edifici", "que", "alberga", "la", "tomba", "del", "rei", "david", "un", "altre", "destacat", "lloc", "cristi\u00e0", "a", "jerusalem", "\u00e9s", "el", "g\u00f2lgota", "el", "lloc", "de", "la", "crucifixi\u00f3", "l'evangeli", "de", "joan", "ho", "descriu", "com", "situat", "fora", "de", "jerusalem", "per\u00f2", "recents", "proves", "arqueol\u00f2giques", "suggereixen", "que", "el", "g\u00f2lgota", "es", "troba", "a", "poca", "dist\u00e0ncia", "de", "les", "muralles", "de", "la", "ciutat", "vella", "dins", "dels", "l\u00edmits", "actuals", "de", "la", "ciutat", "el", "terreny", "ocupat", "per", "l'esgl\u00e9sia", "del", "sant", "sepulcre", "es", "considera", "un", "dels", "principals", "candidats", "per", "al", "g\u00f2lgota", "i", "per", "tant", "ha", "estat", "un", "lloc", "de", "peregrinaci\u00f3", "cristiana", "durant", "els", "darrers", "anys", "l'esgl\u00e9sia", "del", "sant", "sepulcre", "es", "considera", "generalment", "l'esgl\u00e9sia", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "cristiandat", "islam", "jerusalem", "\u00e9s", "la", "tercera", "ciutat", "m\u00e9s", "sagrada", "de", "l'islam", "sunnita", "la", "tradici\u00f3", "isl\u00e0mica", "sost\u00e9", "que", "durant", "aproximadament", "un", "any", "abans", "que", "es", "canvi\u00e9s", "permanentment", "a", "la", "kaba", "a", "la", "meca", "l'alquibla", "direcci\u00f3", "de", "l'oraci\u00f3", "per", "als", "musulmans", "era", "jerusalem", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "lloc", "durador", "de", "la", "ciutat", "a", "l'islam", "es", "deu", "principalment", "al", "viatge", "nocturn", "de", "mahoma", "dc", "els", "musulmans", "creuen", "que", "mahoma", "va", "ser", "transportat", "miraculosament", "una", "nit", "des", "de", "la", "gran", "mesquita", "de", "la", "meca", "fins", "al", "mont", "del", "temple", "de", "jerusalem", "des", "d'on", "va", "ascendir", "al", "cel", "per", "reunirse", "amb", "els", "profetes", "anteriors", "de", "l'islam", "el", "primer", "verset", "del", "surat", "alisra", "de", "l'alcor\u00e0", "assenyala", "la", "destinaci\u00f3", "del", "viatge", "de", "mahoma", "com", "almasyid", "alaq", "\"el", "lloc", "d'oraci\u00f3", "m\u00e9s", "lluny\u00e0\"", "en", "els", "primers", "temps", "de", "l'islam", "s'entenia", "com", "una", "refer\u00e8ncia", "a", "un", "lloc", "al", "cel", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "erudits", "isl\u00e0mics", "posteriors", "al", "rashidun", "van", "entendre", "que", "es", "referia", "a", "jerusalem", "i", "en", "particular", "a", "l'empla\u00e7ament", "de", "l'antic", "temple", "jueu", "l'hadit", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "dites", "de", "mahoma", "esmenta", "que", "la", "mesquita", "d'alaqsa", "es", "troba", "a", "jerusalem", "la", "mesquita", "d'alaqsa", "el", "nom", "original", "del", "qual", "\u00e9s", "el", "del", "recinte", "m\u00e9s", "ampli", "en", "qu\u00e8", "es", "troba", "es", "va", "construir", "al", "mont", "del", "temple", "sota", "el", "califa", "omeia", "alwalid", "diverses", "d\u00e8cades", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "mahoma", "per", "commemorar", "el", "lloc", "des", "del", "qual", "els", "musulmans", "creuen", "que", "va", "ascendir", "al", "cel", "mandeisme", "segons", "jorunn", "j", "buckley", "els", "mandeus", "es", "veuen", "a", "si", "mateixos", "com", "a", "antics", "judeus", "amb", "base", "a", "jerusalem", "i", "creu", "que", "el", "mandeisme", "\u00e9s", "d'origen", "jueu", "o", "israelita", "els", "mandeus", "creuen", "que", "el", "seu", "profeta", "principal", "joan", "baptista", "va", "n\u00e9ixer", "a", "jerusalem", "segons", "l'haran", "gawaita", "els", "mandeus", "van", "estimar", "el", "senyor", "adonai", "fins", "al", "naixement", "de", "jes\u00fas", "i", "van", "haver", "de", "fugir", "de", "jerusalem", "a", "causa", "de", "la", "persecuci\u00f3", "al", "segle", "i", "de", "l'era", "cristianismejames", "f", "mcgrath", "compta", "mencions", "de", "jerusalem", "al", "ginza", "rabba", "l'escriptura", "sagrada", "m\u00e9s", "llarga", "i", "important", "del", "mandeisme", "i", "al", "llibre", "maneig", "de", "joan", "un", "llibre", "sagrat", "mandeig", "en", "arameu", "mandeu", "assenyalant", "que", "es", "tracta", "d'una", "major", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "mencions", "per", "p\u00e0gina", "que", "les", "mencions", "del", "talmud", "babil\u00f2nic", "m\u00e9s", "extens", "els", "relats", "sobre", "jerusalem", "esmenten", "joan", "el", "baptista", "miriai", "jacob", "i", "benjam\u00ed", "i", "les", "visites", "dels", "uthras", "anush", "uthra", "i", "hibil", "ziwa", "mcgrath", "assenyala", "que", "els", "relats", "de", "la", "destrucci\u00f3", "de", "jerusalem", "a", "la", "ginza", "dreta", "la", "presenten", "com", "a", "just\u00edcia", "per", "la", "persecuci\u00f3", "dels", "mandeus", "i", "suggereix", "que", "aix\u00f2", "\u00e9s", "una", "prova", "de", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "comunitat", "protomandea", "coherent", "a", "jerusalem", "abans", "de", "la", "seva", "destrucci\u00f3", "aix\u00f2", "\u00e9s", "similar", "al", "relat", "cristi\u00e0", "que", "veia", "la", "destrucci\u00f3", "de", "jerusalem", "com", "a", "venjan\u00e7a", "per", "la", "persecuci\u00f3", "de", "jes\u00fas", "i", "els", "seus", "seguidors", "mcgrath", "tamb\u00e9", "afegeix", "que", "cap", "altra", "ciutat", "de", "la", "literatura", "mandea", "rep", "tanta", "atenci\u00f3", "com", "jerusalem", "pol\u00edtica", "i", "govern", "capital", "de", "palestina", "israel", "va", "proclamar", "jerusalem", "com", "a", "capital", "de", "l'estat", "d'israel", "l'any", "i", "va", "instal\u00b7larhi", "la", "seu", "de", "la", "resid\u00e8ncia", "presidencial", "el", "parlament", "israeli\u00e0", "ken\u00e9sset", "la", "cort", "suprema", "i", "altres", "institucions", "administratives", "com", "que", "la", "ciutat", "havia", "estat", "dividida", "entre", "jerusalem", "i", "jord\u00e0nia", "despr\u00e9s", "de", "l'armistici", "de", "la", "guerra", "araboisraeliana", "de", "aquesta", "declaraci\u00f3", "de", "capitalitat", "nom\u00e9s", "afectava", "la", "part", "occidental", "de", "la", "ciutat", "que", "era", "administrada", "per", "l'estat", "d'israel", "aquesta", "capitalitat", "no", "est\u00e0", "reconeguda", "per", "la", "comunitat", "internacional", "i", "contrav\u00e9", "les", "diferents", "resoluciosn", "de", "l'onu", "sobre", "l'estatus", "de", "jerusalem", "durant", "la", "guerra", "dels", "sis", "dies", "israel", "va", "conquistar", "la", "part", "oriental", "de", "la", "ciutat", "l'anomenada", "jerusalem", "est", "i", "immediatament", "la", "va", "segregar", "de", "cisjord\u00e0nia", "i", "la", "va", "annexionar", "de", "facto", "a", "la", "resta", "del", "municipi", "el", "israel", "va", "englobar", "dins", "la", "seva", "legislaci\u00f3", "nacional", "ambdues", "parts", "est", "i", "oest", "proclamantla", "com", "la", "seva", "capital", "eterna", "i", "indivisible", "mitjan\u00e7ant", "la", "llei", "de", "jerusalem", "juliol", "de", "aix\u00f2", "no", "obstant", "el", "consell", "de", "seguretat", "de", "l'onu", "va", "aprovar", "la", "resoluci\u00f3", "immediatament", "despr\u00e9s", "l'agost", "de", "mitjan\u00e7ant", "la", "qual", "va", "declarar", "nul\u00b7la", "la", "llei", "de", "jerusalem", "israeliana", "i", "va", "aconsellar", "als", "seus", "estats", "membres", "que", "situessin", "les", "seves", "ambaixades", "a", "tel", "aviv", "la", "majoria", "amb", "l'excepci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "pa\u00efsos", "hispanoamericans", "ja", "havien", "traslladat", "les", "seves", "ambaixades", "a", "tel", "aviv", "abans", "d'aprovarse", "aquesta", "resoluci\u00f3", "el", "salvador", "va", "anunciar", "el", "d'agost", "de", "el", "seu", "trasllat", "a", "tel", "aviv", "paraguai", "i", "bol\u00edvia", "mantenen", "les", "seves", "al", "suburbi", "jerosolimit\u00e0", "de", "mevasseret", "zion", "respecte", "als", "estats", "units", "el", "seu", "congr\u00e9s", "va", "aprovar", "una", "llei", "el", "que", "declarava", "que", "jerusalem", "havia", "de", "ser", "reconeguda", "com", "la", "capital", "de", "l'estat", "d'israel", "i", "l'ambaixada", "estatunidenca", "d'israel", "haur\u00e0", "d'establirse", "a", "tot", "tardar", "el", "de", "maig", "de", "el", "trasllat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "no", "s'ha", "dut", "encara", "a", "terme", "divisi\u00f3", "de", "la", "ciutat", "vella", "barri", "armeni", "barri", "jueu", "barri", "musulm\u00e0", "el", "mont", "del", "temple", "en", "hebreu", "har", "hab\u00e0yit", "o", "muntanya", "del", "temple", "i", "en", "\u00e0rab", "elharamessherif", "o", "el", "santuari", "noble", "haret", "barri", "bab", "alhitta", "i", "barri", "cristi\u00e0", "ciutat", "nova", "al", "nordoest", "del", "mont", "si\u00f3", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "el", "desembre", "de", "jerusalem", "tenia", "una", "poblaci\u00f3", "estimada", "de", "el", "eren", "jueus", "musulmans", "i", "cristians", "al", "final", "del", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "era", "de", "habitants", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "d'acord", "amb", "un", "estudi", "publicat", "el", "el", "percentatge", "de", "jueus", "dins", "la", "poblaci\u00f3", "total", "ha", "anat", "decreixent", "aix\u00f2", "s'atribueix", "a", "una", "major", "taxa", "de", "natalitat", "dels", "palestins", "i", "al", "fet", "que", "alguns", "dels", "residents", "jueus", "estan", "deixant", "la", "ciutat", "l'estudi", "tamb\u00e9", "va", "trobar", "que", "el", "dels", "habitants", "de", "la", "ciutat", "vella", "eren", "jueus", "cultura", "jerusalem", "\u00e9s", "considerada", "una", "ciutat", "sagrada", "per", "les", "tres", "grans", "religions", "monoteistes", "el", "cristianisme", "el", "judaisme", "i", "l'islam", "per", "al", "cristianisme", "\u00e9s", "all\u00e0", "on", "va", "predicar", "jes\u00fas", "i", "on", "va", "ser", "crucificat", "per", "al", "judaisme", "\u00e9s", "all\u00e0", "on", "el", "rei", "david", "va", "establir", "la", "capital", "del", "regne", "d'israel", "i", "el", "lloc", "d'assentament", "de", "l'arca", "de", "l'alian\u00e7a", "i", "on", "el", "seu", "fill", "salom\u00f3", "d'israel", "va", "construir", "el", "temple", "cap", "on", "han", "de", "dirigirse", "les", "preg\u00e0ries", "i", "l'islam", "recull", "d'aquestes", "religions", "el", "car\u00e0cter", "sagrat", "de", "la", "ciutat", "a", "la", "qual", "miraven", "els", "primers", "musulmans", "en", "resar", "abans", "de", "passar", "a", "ferho", "cara", "a", "la", "meca", "segons", "la", "religi\u00f3", "musulmana", "la", "c\u00fapula", "de", "la", "roca", "\u00e9s", "el", "temple", "musulm\u00e0", "m\u00e9s", "important", "de", "jerusalem", "ubicat", "al", "centre", "del", "mont", "del", "temple", "\u00e9s", "un", "santuari", "no", "una", "mesquita", "constru\u00eft", "entre", "els", "anys", "i", "pel", "nov\u00e8", "califa", "abdalm\u00e0lik", "ibn", "marwan", "al", "voltant", "de", "la", "roca", "en", "qu\u00e8", "abraham", "va", "estar", "a", "punt", "de", "sacrificar", "el", "seu", "fill", "ismael", "segons", "els", "musulmans", "i", "des", "d'on", "mahoma", "mitjan\u00e7ant", "una", "aleya", "va", "ascendir", "fins", "al", "tron", "d'al\u00b7l\u00e0", "en", "el", "transcurs", "d'un", "viatge", "nocturn", "des", "de", "la", "ciutat", "de", "medina", "l\u00e0ylat", "almiraj", "segons", "la", "religi\u00f3", "jueva", "el", "mur", "de", "les", "lamentacions", "\u00e9s", "el", "lloc", "m\u00e9s", "important", "per", "a", "la", "religi\u00f3", "jueva", "\u00faltimes", "restes", "del", "temple", "jueu", "constru\u00eft", "per", "herodes", "el", "gran", "sobre", "les", "ru\u00efnes", "del", "temple", "de", "salom\u00f3", "est\u00e0", "compost", "pel", "mur", "occidental", "secci\u00f3", "principal", "del", "mur", "ubicat", "al", "ve\u00efnat", "jueu", "de", "la", "ciutat", "vella", "i", "pel", "petit", "mur", "extensi\u00f3", "del", "mur", "occidental", "situat", "en", "un", "ve\u00efnat", "\u00e0rab", "que", "\u00e9s", "el", "lloc", "d'oraci\u00f3", "per", "als", "jueus", "dels", "diferents", "corrents", "el", "temple", "va", "ser", "constru\u00eft", "en", "el", "lloc", "en", "el", "qual", "segons", "la", "tradici\u00f3", "jueva", "abraham", "volia", "sacrificar", "el", "seu", "fill", "isaac", "el", "mont", "del", "temple", "on", "avui", "es", "troba", "la", "c\u00fapula", "de", "roca", "i", "la", "mesquita", "d'alaqsa", "\u00e9s", "considerat", "com", "el", "punt", "m\u00e9s", "sagrat", "ja", "que", "s'hi", "trobava", "el", "sancta", "sanctorum", "on", "s'allotjaven", "les", "taules", "de", "la", "llei", "segons", "la", "religi\u00f3", "cristiana", "l'esgl\u00e9sia", "del", "sant", "sepulcre", "all\u00ed", "s'hi", "troba", "el", "calvari", "on", "va", "ser", "crucificat", "jes\u00fas", "aix\u00ed", "com", "el", "sepulcre", "del", "salvador", "\u00e9s", "el", "lloc", "m\u00e9s", "sant", "del", "cristianisme", "cenacle", "habitaci\u00f3", "del", "pis", "alt", "on", "jes\u00fas", "va", "celebrar", "l'\u00faltim", "sopar", "i", "on", "es", "va", "apar\u00e8ixer", "als", "ap\u00f2stols", "i", "on", "aquests", "van", "rebre", "l'esperit", "sant", "en", "pentecosta", "bas\u00edlica", "de", "les", "nacions", "o", "de", "l'agonia", "ubicada", "al", "mont", "de", "les", "oliveres", "on", "jes\u00fas", "va", "passar", "els", "\u00faltims", "moments", "abans", "de", "ser", "detingut", "esgl\u00e9sia", "del", "dominus", "flevit", "des", "d'all\u00e0", "jes\u00fas", "va", "contemplar", "la", "ciutat", "santa", "i", "va", "plorar", "per", "ella", "el", "diumenge", "de", "rams", "esgl\u00e9sia", "del", "pare", "nostre", "lloc", "on", "jes\u00fas", "va", "ensenyar", "aquesta", "oraci\u00f3", "als", "seus", "deixebles", "sant", "pere", "a", "gallicantu", "esgl\u00e9sia", "que", "recorda", "el", "lloc", "on", "es", "trobava", "la", "casa", "de", "caif\u00e0s", "on", "va", "ser", "jutjat", "jes\u00fas", "i", "on", "va", "ser", "negat", "per", "pere", "litostrots", "paviment", "de", "l'antiga", "fortalesa", "ant\u00f2nia", "dels", "romans", "on", "jes\u00fas", "va", "ser", "coronat", "amb", "espines", "i", "ultratjat", "pels", "soldats", "romans", "via", "dolorosa", "cam\u00ed", "que", "va", "seguir", "jes\u00fas", "amb", "la", "creu", "des", "de", "la", "fortalesa", "ant\u00f2nia", "fins", "al", "calvari", "hi", "estan", "marcades", "les", "estacions", "i", "les", "\u00faltimes", "es", "troben", "a", "la", "bas\u00edlica", "del", "sant", "sepulcre", "bas\u00edlica", "de", "la", "dormici\u00f3", "recorda", "el", "lloc", "on", "segons", "la", "tradici\u00f3", "cristiana", "va", "morir", "la", "verge", "rodejada", "dels", "ap\u00f2stols", "a", "la", "seva", "cripta", "s'hi", "troba", "una", "imatge", "de", "la", "verge", "jacent", "esgl\u00e9sia", "de", "santa", "anna", "aqu\u00ed", "d'acord", "amb", "la", "tradici\u00f3", "cristiana", "va", "n\u00e9ixer", "la", "verge", "maria", "ed\u00edcula", "de", "l'ascensi\u00f3", "ed\u00edcula", "des", "d'on", "jes\u00fas", "va", "ascendir", "al", "cel", "monuments", "hist\u00f2rics", "de", "la", "ciutat", "vella", "el", "cardo", "la", "ciutat", "de", "david", "complex", "del", "mont", "del", "temple", "cementiri", "jueu", "del", "mont", "de", "les", "oliveres", "amb", "les", "tombes", "dels", "profetes", "tombes", "dels", "reis", "t\u00fanel", "del", "xil\u00f3ah", "murs", "del", "mont", "del", "temple", "incl\u00f2s", "el", "mur", "occidental", "o", "dels", "laments", "t\u00fanel", "del", "mur", "occidental", "economia", "hist\u00f2ricament", "l'economia", "de", "jerusalem", "va", "ser", "recolzada", "gaireb\u00e9", "exclusivament", "pels", "pelegrins", "ja", "que", "es", "troba", "lluny", "dels", "ports", "m\u00e9s", "importants", "de", "jaffa", "i", "de", "gaza", "els", "seus", "monuments", "religiosos", "continuen", "avui", "sent", "la", "gran", "estrella", "per", "als", "visitants", "estrangers", "amb", "la", "majoria", "dels", "turistes", "que", "visiten", "el", "mur", "occidental", "i", "la", "ciutat", "vella", "per\u00f2", "a", "l'\u00faltim", "mig", "segle", "ha", "estat", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "clar", "que", "el", "sosteniment", "de", "jerusalem", "no", "sols", "pot", "basarse", "en", "el", "seu", "significat", "religi\u00f3sencara", "que", "les", "estad\u00edstiques", "indiquen", "un", "creixement", "econ\u00f2mic", "a", "la", "ciutat", "des", "de", "jerusalem", "est", "s'ha", "quedat", "enrere", "en", "el", "desenvolupament", "respecte", "a", "jerusalem", "oest", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "percentatge", "de", "llars", "amb", "persones", "ocupades", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "a", "les", "llars", "\u00e0rabs", "que", "a", "les", "llars", "jueves", "la", "taxa", "d'atur", "a", "jerusalem", "\u00e9s", "lleugerament", "millor", "que", "la", "mitjana", "estatal", "encara", "que", "la", "poblaci\u00f3", "civil", "activa", "representa", "menys", "de", "la", "meitat", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "de", "tel", "aviv", "i", "haifa", "la", "pobresa", "a", "la", "ciutat", "s'ha", "incrementat", "dram\u00e0ticament", "als", "\u00faltims", "anys", "durant", "el", "mandat", "brit\u00e0nic", "es", "va", "aprovar", "una", "llei", "requerint", "que", "tots", "els", "edificis", "es", "construeixin", "de", "pedra", "de", "jerusalem", "per", "tal", "de", "preservar", "l'est\u00e8tica", "i", "car\u00e0cter", "hist\u00f2ric", "\u00fanic", "de", "la", "ciutat", "com", "a", "complement", "d'aquest", "codi", "de", "construcci\u00f3", "que", "encara", "est\u00e0", "en", "vigor", "es", "troba", "el", "des\u00e0nim", "de", "la", "ind\u00fastria", "pesant", "a", "jerusalem", "ja", "que", "nom\u00e9s", "al", "voltant", "del", "de", "la", "terra", "de", "jerusalem", "\u00e9s", "\"zona", "d'ind\u00fastria", "i", "infraestructura\"", "en", "comparaci\u00f3", "aquest", "percentatge", "a", "tel", "aviv", "\u00e9s", "dues", "vegades", "m\u00e9s", "gran", "i", "a", "haifa", "set", "vegades", "m\u00e9s", "alt", "nom\u00e9s", "el", "dels", "llocs", "de", "treball", "del", "districte", "de", "jerusalem", "s'empra", "en", "el", "sector", "manufacturer", "que", "\u00e9s", "la", "meitat", "de", "la", "mitjana", "estatal", "tamb\u00e9", "per", "sobre", "dels", "percentatges", "mitjans", "s'empren", "en", "l'educaci\u00f3", "vs", "la", "salut", "i", "el", "benestar", "vs", "serveis", "comunitaris", "i", "socials", "vs", "hotels", "i", "restaurants", "vs", "i", "administraci\u00f3", "p\u00fablica", "vs", "tot", "i", "que", "tel", "aviv", "continua", "sent", "el", "centre", "financer", "d'israel", "un", "creixent", "nombre", "de", "les", "empreses", "d'alta", "tecnologia", "s'estan", "movent", "cap", "a", "jerusalem", "proporcionant", "llocs", "de", "treball", "el", "el", "parc", "industrial", "har", "hotzvim", "al", "nord", "de", "jerusalem", "\u00e9s", "la", "llar", "d'algunes", "de", "les", "principals", "empreses", "d'israel", "entre", "aquestes", "intel", "teva", "pharmaceutical", "industries", "ophir", "optronics", "i", "eci", "telecom", "els", "plans", "d'expansi\u00f3", "per", "al", "parc", "projecten", "un", "centenar", "d'empreses", "una", "estaci\u00f3", "de", "bombers", "i", "una", "escola", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "m", "des", "de", "l'establiment", "de", "l'estat", "d'israel", "el", "govern", "nacional", "ha", "continuat", "sent", "un", "jugador", "important", "en", "l'economia", "de", "jerusalem", "el", "govern", "centrat", "a", "jerusalem", "genera", "un", "gran", "nombre", "de", "llocs", "de", "treball", "i", "ofertes", "de", "subvenci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "d'incentius", "per", "a", "noves", "iniciatives", "empresarials", "i", "de", "nova", "creaci\u00f3el", "jerusalem", "va", "ser", "nomenada", "la", "ciutat", "d'oci", "de", "viatge", "superior", "a", "l'\u00e0frica", "i", "l'orient", "mitj\u00e0", "per", "la", "revista", "travel", "+", "leisure", "educaci\u00f3", "la", "universitat", "hebrea", "t\u00e9", "tres", "campus", "a", "jerusalem", "a", "la", "muntanya", "scopus", "a", "givat", "ram", "i", "un", "campus", "m\u00e8dic", "a", "l'hospital", "hadassah", "ein", "kerem", "l'acad\u00e8mia", "de", "la", "llengua", "hebrea", "es", "troba", "a", "la", "universitat", "hebrea", "de", "givat", "ram", "i", "l'acad\u00e8mia", "israeliana", "de", "ci\u00e8ncies", "i", "humanitats", "situades", "prop", "de", "la", "casa", "dels", "presidents", "hist\u00f2ria", "un", "establiment", "cananeu", "dels", "jebusites", "suposadament", "que", "eren", "la", "tribu", "que", "ocupava", "el", "lloc", "va", "existir", "al", "lloc", "al", "tercer", "mil\u00b7lenni", "ac", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "esmentada", "la", "ciutat", "fins", "a", "un", "document", "egipci", "del", "segon", "mil\u00b7lenni", "llavors", "es", "deia", "urualim", "'ciutat", "de", "pau'", "des", "de", "vers", "el", "ac", "els", "seus", "reis", "locals", "cananeus", "van", "recon\u00e8ixer", "la", "sobirania", "eg\u00edpcia", "durant", "uns", "trescents", "anys", "en", "aquest", "temps", "fou", "atacada", "pels", "habiru", "probablement", "els", "hebreus", "que", "volien", "instal\u00b7larse", "a", "canaan", "segons", "la", "b\u00edblia", "la", "ciutat", "fou", "conquerida", "pel", "rei", "david", "abans", "de", "l'any", "ac", "i", "fins", "llavors", "era", "dels", "jebusites", "david", "la", "va", "engrandir", "i", "la", "va", "declarar", "capital", "del", "regne", "el", "primer", "temple", "fou", "constru\u00eft", "per", "salom\u00f3", "vers", "el", "ac", "fou", "atacada", "pel", "que", "la", "b\u00edblia", "anomena", "xixak", "d'egipte", "que", "probablement", "era", "shoshenq", "i", "vers", "el", "ac", "i", "uns", "anys", "despr\u00e9s", "pels", "\u00e0rabs", "de", "z\u00e9rah", "vers", "i", "despr\u00e9s", "per", "les", "forces", "combinades", "de", "filisteus", "i", "\u00e0rabs", "durant", "el", "regnat", "de", "jehoram", "de", "jud\u00e0", "vers", "ac", "ac", "i", "altre", "cop", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "del", "rei", "amasies", "o", "amaci\u00e0", "vers", "ac", "ac", "davant", "els", "israelites", "a", "betx\u00e9meix", "durant", "el", "regnat", "d'ahaz", "vers", "ac", "ac", "fou", "atacada", "per", "pekah", "d'israel", "i", "rezin", "de", "damasc", "i", "poc", "despr\u00e9s", "ja", "en", "el", "seg\u00fcent", "regnat", "per", "les", "forces", "de", "senaquerib", "d'ass\u00edria", "vers", "ac", "vers", "la", "meitat", "del", "segle", "vii", "ac", "fou", "segurament", "ocupada", "altra", "vegada", "per\u00f2", "el", "fet", "no", "\u00e9s", "esmentat", "en", "la", "b\u00edblia", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "megiddo", "fou", "conquerida", "pel", "fara\u00f3", "nekau", "ii", "d'egipte", "vers", "el", "ac", "que", "la", "va", "conservar", "uns", "dos", "anys", "fins", "que", "va", "tornar", "als", "babilonis", "que", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "karkemish", "es", "van", "emportar", "el", "rei", "jehoiakim", "i", "tots", "els", "pr\u00ednceps", "reials", "a", "babil\u00f2nia", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "el", "van", "retornar", "al", "regne", "com", "a", "vassall", "ac", "despr\u00e9s", "de", "tres", "anys", "el", "rei", "es", "va", "revoltar", "vers", "ac", "i", "els", "babilonis", "van", "assetjar", "jerusalem", "ac", "el", "rei", "va", "morir", "violentament", "i", "fou", "mostrat", "a", "les", "muralles", "per", "conv\u00e8ncer", "els", "babilonis", "de", "la", "seva", "mort", "i", "la", "ciutat", "fou", "llavors", "ocupada", "pels", "babilonis", "vers", "el", "ac", "el", "fill", "del", "rei", "zedequies", "o", "zedekiah", "fou", "nomenat", "rei", "vassall", "per\u00f2", "al", "cap", "de", "deu", "anys", "tamb\u00e9", "es", "va", "revoltar", "i", "nabucodonosor", "ii", "va", "assetjar", "la", "ciutat", "altra", "vegada", "ac", "el", "temple", "de", "salom\u00f3", "fou", "destru\u00eft", "i", "les", "muralles", "demolides", "i", "la", "poblaci\u00f3", "deportada", "a", "babil\u00f2nia", "no", "van", "poder", "retornar", "fins", "al", "ac", "gr\u00e0cies", "al", "rei", "persa", "cir", "ii", "el", "gran", "que", "els", "va", "permetre", "tamb\u00e9", "reconstruir", "el", "temple", "despr\u00e9s", "d'alexandre", "el", "gran", "que", "hi", "va", "ser", "el", "ac", "els", "ptolomeus", "i", "els", "sel\u00e8ucides", "amb", "ant\u00edoc", "iv", "epifanes", "ac", "ac", "el", "temple", "fou", "privat", "dels", "seus", "costosos", "recipients", "sagrats", "el", "palau", "incendiat", "i", "les", "muralles", "demolides", "i", "es", "van", "aixecar", "altars", "als", "\u00eddols", "al", "mateix", "altar", "del", "temple", "on", "es", "van", "fer", "sacrificis", "aix\u00f2", "va", "provocar", "la", "revolta", "nacional", "dels", "macabeus", "que", "van", "establir", "el", "regne", "independent", "ant\u00edoc", "vii", "sidetes", "o", "evergetes", "ac", "ac", "durant", "el", "regnat", "de", "joan", "hirc\u00e0", "i", "va", "ocupar", "la", "ciutat", "vers", "ac", "i", "les", "muralles", "que", "havien", "estat", "restaurades", "foren", "altra", "vegada", "demolides", "va", "passar", "als", "romans", "el", "ac", "quan", "hi", "va", "entrar", "pompeu", "segons", "estrab\u00f3", "per", "intervenir", "en", "les", "disputes", "entre", "els", "germans", "hirc\u00e0", "i", "arist\u00f2bul", "ii", "de", "judea", "fills", "d'alexandre", "janeu", "que", "es", "disputaven", "la", "successi\u00f3", "pompeu", "va", "destruir", "altre", "cop", "les", "fortificacions", "i", "va", "cobrir", "una", "fosa", "que", "s'havia", "fet", "per", "defensar", "el", "temple", "els", "tresors", "del", "temple", "no", "foren", "tocats", "per\u00f2", "els", "va", "saquejar", "crassus", "el", "ac", "en", "el", "seu", "cam\u00ed", "cap", "a", "p\u00e0rtia", "la", "lluita", "pel", "poder", "entre", "ant\u00edgon", "fill", "d'arist\u00f2bul", "i", "herodes", "fill", "del", "governador", "asmoneu", "ant\u00edpater", "l'idumeu", "va", "permetre", "als", "parts", "saquejar", "la", "ciutat", "ac", "el", "senat", "rom\u00e0", "va", "crear", "el", "regne", "de", "judea", "i", "en", "fa", "fer", "rei", "herodes", "el", "gran", "que", "nom\u00e9s", "va", "poder", "conquerir", "la", "ciutat", "a", "costa", "d'un", "setge", "en", "el", "qual", "fou", "ajudat", "pel", "rom\u00e0", "sosius", "lloctinent", "de", "marc", "antoni", "herodes", "el", "ac", "va", "construir", "el", "segon", "temple", "i", "en", "va", "restaurar", "el", "primer", "i", "va", "erigir", "o", "almenys", "engrandir", "la", "fortalesa", "ant\u00f2nia", "a", "la", "ciutat", "es", "va", "construir", "un", "teatre", "i", "un", "circ", "i", "es", "van", "establir", "jocs", "cada", "cinc", "anys", "en", "honor", "de", "l'emperador", "herodes", "va", "morir", "el", "ac", "i", "el", "seu", "fill", "arquelau", "de", "judea", "fou", "deposat", "el", "dc", "i", "la", "ciutat", "fou", "incorporada", "a", "la", "nova", "prov\u00edncia", "de", "judea", "depenent", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "s\u00edria", "el", "procurador", "de", "judea", "residia", "normalment", "a", "la", "fortalesa", "ant\u00f2nia", "per\u00f2", "la", "ciutat", "de", "cesarea", "i", "la", "de", "jerusalem", "compartien", "la", "capitalitat", "coponius", "fou", "el", "primer", "procurador", "dependent", "del", "prefecte", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "s\u00edria", "cyrenius", "el", "procurador", "ponci", "pilat", "va", "construir", "un", "aq\u00fceducte", "que", "fou", "l'\u00fanic", "monument", "permanent", "deixat", "pels", "procuradors", "romans", "i", "que", "portava", "l'aigua", "de", "les", "anomenades", "piscines", "de", "salom\u00f3", "fins", "a", "la", "ciutat", "la", "gran", "revolta", "jueva", "del", "durant", "la", "qual", "els", "zelotes", "van", "prendre", "el", "control", "de", "jerusalem", "va", "provocar", "la", "destrucci\u00f3", "del", "temple", "durant", "el", "setge", "de", "jerusalem", "per", "titus", "que", "va", "tenir", "ocupats", "milers", "de", "soldats", "romans", "durant", "cinc", "mesos", "abril", "a", "setembrevers", "el", "fou", "visitada", "per", "adri\u00e0", "que", "va", "pensar", "a", "restaurar", "la", "ciutat", "i", "va", "deixar", "el", "seu", "amic", "\u00e0quila", "per", "supervisar", "els", "treballs", "els", "treballs", "quedaren", "aturats", "durant", "la", "revolta", "de", "bar", "kokheb\u00e0", "quan", "van", "intentar", "restaurar", "el", "temple", "fou", "saquejada", "el", "la", "ciutat", "fou", "llavors", "poblada", "per", "romans", "i", "es", "va", "fundar", "un", "temple", "al", "j\u00fapiter", "capitoli", "del", "qual", "la", "ciutat", "derivava", "el", "seu", "nom", "de", "julia", "aelia", "capitolina", "el", "temple", "i", "altres", "instal\u00b7lacions", "religioses", "paganes", "especialment", "la", "capella", "de", "venus", "es", "van", "construir", "amb", "pedra", "del", "temple", "el", "mont", "si\u00f3", "fou", "excl\u00f2s", "de", "la", "ciutat", "sota", "l'emperador", "constant\u00ed", "el", "gran", "jerusalem", "que", "ja", "era", "lloc", "de", "pelegrinatge", "dels", "cristians", "fou", "dotada", "de", "noves", "instal\u00b7lacions", "per", "l'emperador", "i", "la", "seva", "mare", "l'esgl\u00e9sia", "del", "martiri", "i", "la", "resurrecci\u00f3", "fou", "constru\u00efda", "a", "partir", "del", "i", "inaugurada", "el", "el", "el", "bisbat", "de", "jerusalem", "fou", "erigit", "en", "patriarcat", "justini\u00e0", "i", "hi", "va", "fer", "tamb\u00e9", "algunes", "construccions", "cristianes", "i", "hospitals", "el", "fou", "ocupada", "pels", "perses", "comandats", "pel", "general", "shahrbaraz", "i", "els", "jueus", "foren", "partidaris", "dels", "invasors", "i", "van", "massacrar", "la", "poblaci\u00f3", "cristiana", "i", "els", "perses", "s'endugueren", "la", "veracreu", "recuperada", "la", "ciutat", "pels", "romans", "d'orient", "fou", "visitada", "per", "heracli", "i", "el", "patriarca", "modest", "es", "va", "cuidar", "de", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "i", "va", "expulsar", "els", "jueus", "de", "la", "ciutat", "el", "fou", "atacada", "pels", "\u00e0rabs", "i", "al", "cap", "de", "quatre", "mesos", "va", "capitular", "davant", "del", "mateix", "califa", "omar", "els", "jueus", "i", "cristians", "van", "poder", "practicar", "la", "seva", "religi\u00f3", "a", "canvi", "d'una", "taxa", "els", "jueus", "que", "havien", "estat", "expulsats", "van", "poder", "tornar", "a", "jerusalem", "el", "califa", "omar", "per", "un", "pacte", "amb", "l'emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "construir", "l'anomenada", "mesquita", "d'omar", "masjid", "umar", "el", "fou", "conquerida", "durant", "la", "primera", "croada", "i", "van", "morir", "molts", "dels", "seus", "habitants", "jueus", "i", "musulmans", "i", "es", "fund\u00e0", "el", "regne", "de", "jerusalem", "el", "salad\u00ed", "la", "va", "reconquerir", "el", "quan", "es", "va", "declarar", "la", "sisena", "croada", "i", "fins", "al", "va", "estar", "en", "mans", "de", "l'emperador", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "frederic", "ii", "al", "qual", "la", "va", "cedir", "alkamil", "de", "la", "fam\u00edlia", "ai\u00fabida", "el", "va", "passar", "als", "mamelucs", "i", "el", "als", "otomans", "les", "tropes", "brit\u00e0niques", "del", "general", "edmund", "allenby", "la", "van", "ocupar", "el", "i", "fou", "integrada", "en", "el", "mandat", "brit\u00e0nic", "de", "palestina", "el", "s'hi", "va", "fundar", "la", "universitat", "hebrea", "de", "jerusalem", "el", "les", "nacions", "unides", "van", "recomanar", "la", "internacionalitzaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "i", "que", "fos", "administrada", "per", "l'organisme", "per\u00f2", "mai", "es", "va", "posar", "en", "practica", "el", "pla", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "va", "quedar", "dividida", "entre", "israel", "i", "transjord\u00e0nia", "la", "secci\u00f3", "oest", "va", "restar", "ocupada", "per", "israel", "i", "la", "secci\u00f3", "est", "de", "la", "ciutat", "incloenthi", "la", "ciutat", "vella", "amb", "la", "regi\u00f3", "de", "cisjord\u00e0nia", "va", "quedar", "per", "als", "\u00e0rabs", "i", "unida", "al", "regne", "de", "transjord\u00e0nia", "el", "israel", "va", "ocupar", "la", "part", "jordana", "israel", "la", "va", "declarar", "capital", "del", "pa\u00eds", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "fou", "reconegut", "per", "la", "comunitat", "internacional", "nom\u00e9s", "puntualment", "per", "alguns", "pa\u00efsos", "fills", "il\u00b7lustres", "yasmin", "levy", "jacob", "isra\u00ebl", "de", "haan", "vegeu", "tamb\u00e9", "sinagogues", "de", "jerusalem", "sinagoga", "hurva", "gran", "sinagoga", "de", "jerusalem", "gran", "sinagoga", "belz", "de", "jerusalem", "sinagoga", "ades", "de", "jerusalemhospitals", "de", "jerusalem", "hospital", "alyn", "woldenberg", "hospital", "augusta", "vict\u00f2ria", "hospital", "oftalmol\u00f2gic", "sant", "joan", "de", "jerusalem", "givat", "mordechai", "galeria", "municipalitat", "de", "jerusalem", "panorama", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "web", "oficial", "de", "jerusalem", "en", "hebreu", "\u00e0rab", "angl\u00e8s", "jerusalemp", "visites", "virtuals", "en", "mp", "al", "municipi", "de", "jerusalem", "en", "hebreu", "angl\u00e8s", "arxivat", "de", "l'original", "el", "consulta", "setembre", "lonely", "planet", "jerusalem", "en", "angl\u00e8s", "arxivat", "de", "l'original", "el", "consulta", "setembre", "basic", "law", "jerusalem", "capital", "of", "israel", "government", "of", "israel", "the", "israeli", "law", "making", "jerusalem", "the", "capital", "of", "israel", "israel", "museum", "one", "of", "jerusalem's", "premier", "art", "museums", "yad", "vashem", "israeli", "memorial", "to", "victims", "of", "the", "holocaust", "hebrew", "university", "of", "jerusalem", "jerusalem's", "foremost", "institution", "of", "higher", "learning", "alquds", "university", "\"the", "only", "arab", "university", "in", "jerusalem\"", "viccionari"]