["joan", "maragall", "i", "gorina", "barcelona", "d'octubre", "de", "de", "desembre", "de", "fou", "un", "poeta", "i", "escriptor", "catal\u00e0", "figura", "cabdal", "dins", "la", "poesia", "modernista", "del", "canvi", "de", "segle", "xix", "al", "xx", "la", "seva", "obra", "manuscrita", "es", "conserva", "a", "l'arxiu", "joan", "maragall", "de", "barcelona", "membre", "de", "la", "intel\u00b7lectualitat", "culta", "de", "la", "barcelona", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "de", "la", "qual", "havia", "heretat", "el", "floralisme", "i", "el", "retoricisme", "va", "fer", "una", "defensa", "de", "l'espontane\u00eftat", "i", "de", "la", "recerca", "de", "la", "simplicitat", "i", "arrib\u00e0", "a", "desenvolupar", "la", "seva", "teoria", "de", "la", "paraula", "viva", "que", "va", "crear", "escola", "va", "fer", "de", "la", "seva", "obra", "po\u00e8tica", "la", "vessant", "liter\u00e0ria", "m\u00e9s", "coneguda", "si", "b\u00e9", "destaca", "la", "important", "producci\u00f3", "en", "prosa", "amb", "m\u00e9s", "de", "textos", "entre", "articles", "assaigs", "discursos", "semblances", "biogr\u00e0fiques", "i", "pr\u00f2legs", "a", "m\u00e9s", "la", "gran", "activitat", "com", "a", "periodista", "al", "diari", "de", "barcelona", "i", "la", "veu", "de", "catalunya", "va", "ser", "un", "dels", "mitjans", "que", "li", "va", "permetre", "projectar", "una", "opini\u00f3", "que", "gener\u00e0", "una", "important", "influ\u00e8ncia", "social", "aix\u00ed", "mateix", "va", "traduir", "al", "catal\u00e0", "obres", "de", "goethe", "nietzsche", "i", "novalis", "de", "tal", "manera", "que", "introdu\u00ed", "a", "catalunya", "una", "bona", "part", "de", "la", "literatura", "alemanyaen", "el", "vessant", "personal", "joan", "maragall", "va", "ser", "un", "home", "d'arrels", "religioses", "i", "una", "forta", "implicaci\u00f3", "pol\u00edtica", "entre", "l'ad\u00e9u", "espanya!", "formulat", "a", "l'oda", "a", "espanya", "i", "l'iberisme", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "sempre", "va", "ser", "vigent", "a", "catalunya", "de", "forma", "m\u00e9s", "o", "menys", "visible", "va", "ser", "un", "personatge", "amb", "m\u00faltiples", "contactes", "amb", "els", "quals", "mantenia", "una", "extensa", "correspond\u00e8ncia", "d'un", "inter\u00e8s", "que", "supera", "de", "molt", "el", "fet", "purament", "anecd\u00f2tic", "o", "biogr\u00e0fic", "un", "dels", "seus", "nets", "pasqual", "maragall", "i", "mira", "fou", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "entre", "i", "biografia", "joan", "maragall", "va", "ser", "el", "fill", "petit", "eren", "tres", "germanes", "i", "ell", "del", "matrimoni", "format", "pel", "fabricant", "t\u00e8xtil", "barcelon\u00ed", "josep", "maragall", "i", "vilarosal", "ca", "i", "rosa", "gorina", "i", "folch", "provinent", "d'una", "fam\u00edlia", "d'industrials", "de", "sabadell", "va", "n\u00e9ixer", "al", "del", "carrer", "de", "jaume", "giralt", "al", "barri", "de", "santa", "caterina", "de", "barcelona", "on", "el", "seu", "pare", "tenia", "la", "f\u00e0brica", "vegeu", "casa", "vallesc\u00e0", "joan", "maragall", "va", "ser", "batejat", "a", "la", "catedral", "de", "barcelona", "el", "d'octubre", "de", "rebent", "els", "noms", "de", "joan", "josep", "i", "eduard", "sent", "els", "seus", "padrins", "joan", "gorina", "i", "folch", "germ\u00e0", "de", "la", "mare", "i", "la", "seva", "esposa", "teresa", "parasols", "i", "armengols", "el", "joan", "maragall", "despr\u00e9s", "d'uns", "anys", "d'estudi", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "com", "a", "aprenent", "a", "la", "ind\u00fastria", "familiar", "aquest", "fou", "un", "per\u00edode", "que", "ell", "mateix", "defin\u00ed", "com", "d'infelicitat", "ja", "que", "va", "ser", "arrencat", "dels", "llibres", "nom\u00e9s", "acabar", "el", "batxillerat", "per", "anar", "a", "treballar", "a", "la", "ind\u00fastria", "va", "ser", "un", "cop", "molt", "fort", "per", "al", "jove", "joan", "que", "furtivament", "comen\u00e7ava", "a", "escriure", "poesies", "en", "unes", "estones", "que", "robava", "a", "la", "feinal'any", "va", "viatjar", "amb", "tota", "la", "fam\u00edlia", "primer", "a", "val\u00e8ncia", "i", "per", "espanya", "granada", "c\u00f2rdova", "madrid", "i", "saragossa", "i", "a", "continuaci\u00f3", "a", "marsella", "i", "par\u00eds", "maragall", "recordava", "aquests", "viatges", "de", "la", "seva", "adolesc\u00e8ncia", "com", "aut\u00e8ntics", "oasis", "de", "goig", "dos", "respiros", "la", "meva", "situaci\u00f3", "era", "insostenible", "passats", "dos", "anys", "vingu\u00e9", "la", "convicci\u00f3", "que", "jo", "no", "servia", "per", "a", "industrial", "y", "se'm", "don\u00e0", "a", "escollir", "carrera", "finalment", "despr\u00e9s", "d'una", "forta", "discussi\u00f3", "amb", "el", "seu", "pare", "l'octubre", "de", "va", "deixar", "la", "f\u00e0brica", "per", "a", "ingressar", "a", "la", "facultat", "de", "dret", "joventut", "primeres", "lletres", "i", "la", "creaci\u00f3", "del", "c\u00edrcol", "maragall", "ja", "havia", "publicat", "el", "primer", "poema", "\u00f3ptica", "al", "diari", "lo", "nunci", "el", "de", "setembre", "de", "per\u00f2", "fou", "a", "la", "facultat", "on", "va", "tenir", "l'oportunitat", "de", "desenvolupar", "l'inter\u00e8s", "per", "les", "lletres", "va", "compartir", "amb", "els", "companys", "d'estudis", "tert\u00falies", "en", "les", "quals", "debatien", "sobre", "les", "lectures", "l'\u00f2pera", "i", "la", "m\u00fasica", "en", "general", "el", "grup", "dels", "set", "companys", "m\u00e9s", "afins", "s'autoanomenava", "el", "c\u00edrcol", "i", "hi", "figuraven", "amics", "com", "antoni", "roura", "josep", "maria", "lloret", "i", "garrigosa", "o", "josep", "soler", "i", "miquel", "que", "ho", "serien", "per", "a", "tota", "la", "vida", "va", "ser", "un", "per\u00edode", "de", "definici\u00f3", "personal", "de", "lectures", "rom\u00e0ntiques", "d'escriptura", "de", "poesies", "algunes", "emulant", "la", "literatura", "barroca", "espanyola", "unes", "altres", "d'amoroses", "o", "simples", "divertiments", "l'afirmaci\u00f3", "passava", "per", "una", "certa", "rebel\u00b7lia", "per", "una", "tend\u00e8ncia", "anarquitzant", "i", "la", "defensa", "del", "nihilisme", "maragall", "va", "passar", "en", "aquells", "moments", "per", "una", "fase", "d'enamorament", "pr\u00f2pia", "de", "l'edat", "d'estimar", "i", "voler", "ser", "estimat", "i", "arrib\u00e0", "a", "obsessionarse", "a", "no", "aconseguir", "els", "seus", "objectius", "es", "coneixen", "dos", "amors", "previs", "al", "de", "clara", "la", "que", "seria", "la", "seva", "esposa", "amanda", "amb", "qui", "coincidiria", "al", "liceu", "i", "a", "qui", "en", "l'epistolari", "que", "mantenia", "amb", "el", "seu", "amic", "josep", "maria", "lloret", "dedicaria", "frases", "apassionades", "i", "que", "a", "m\u00e9s", "seria", "la", "destinat\u00e0ria", "del", "seu", "poema", "a", "dues", "violetes", "i", "teresa", "ferran", "una", "estiuejant", "de", "puigcerd\u00e0va", "manifestarse", "admirador", "de", "la", "literatura", "germ\u00e0nica", "a", "la", "qual", "havia", "arribat", "a", "partir", "de", "la", "traducci\u00f3", "del", "poeta", "valenci\u00e0", "teodor", "llorente", "i", "la", "seva", "obra", "leyendas", "de", "oro", "llorente", "el", "va", "introduir", "a", "l'obra", "de", "friedrich", "von", "schiller", "heinrich", "heine", "i", "especialment", "goethe", "el", "va", "llegir", "de", "goethe", "la", "versi\u00f3", "francesa", "de", "werther", "faust", "i", "hermann", "i", "dorothea", "mentre", "que", "paral\u00b7lelament", "es", "manifestava", "com", "un", "catalanista", "entusiasta", "i", "llegia", "recuerdos", "de", "viaje", "de", "v\u00edctor", "balaguer", "inspirat", "en", "aquestes", "obres", "va", "escriure", "el", "poema", "dins", "sa", "cambra", "amb", "el", "qual", "va", "guanyar", "el", "seu", "primer", "premi", "literari", "als", "jocs", "florals", "de", "badalona", "de", "per", "poder", "entendre", "les", "obres", "germ\u00e0niques", "en", "la", "seva", "llengua", "vernacla", "va", "fer", "servir", "el", "llibre", "d'eug\u00e8ne", "favre", "premi\u00e8res", "le\u00e7ons", "d'allemand", "ou", "grammaire", "\u00e9l\u00e9mentaire", "et", "pratique", "de", "la", "langue", "allemande", "si", "b\u00e9", "el", "va", "decidir", "comen\u00e7ar", "a", "estudiar", "amb", "un", "professor", "particular", "jaume", "sturzenegger", "un", "bavar\u00e8s", "que", "vivia", "prop", "dels", "maragall", "i", "amb", "qui", "va", "mantenir", "contactes", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "vidaquan", "es", "va", "llicenciar", "el", "de", "juny", "de", "va", "decidir", "regalarse", "les", "obres", "de", "goethe", "en", "alemany", "a", "continuaci\u00f3", "va", "entrar", "a", "treballar", "de", "passant", "al", "despatx", "de", "l'advocat", "dan\u00e9s", "on", "segons", "explicava", "en", "una", "carta", "a", "josep", "maria", "lloret", "tinc", "poca", "feina", "i", "a", "les", "tardes", "aprofito", "per", "anar", "a", "l'ateneu", "i", "a", "la", "nit", "al", "liceu", "maragall", "vivia", "sense", "obligacions", "ni", "pen\u00faries", "econ\u00f2miques", "dedicat", "a", "una", "vida", "relaxada", "envoltat", "d'amics", "un", "habitual", "de", "les", "tert\u00falies", "un", "jove", "lliure", "de", "responsabilitats", "el", "es", "va", "fer", "soci", "de", "l'ateneu", "barcelon\u00e8s", "on", "es", "va", "relacionar", "amb", "escriptors", "com", "josep", "yxart", "joan", "sard\u00e0", "i", "narc\u00eds", "oller", "entre", "d'altres", "crisi", "econ\u00f2mica", "i", "maduresa", "imposada", "l'any", "el", "seu", "pare", "va", "explicar", "en", "una", "reuni\u00f3", "familiar", "que", "tenia", "problemes", "econ\u00f2mics", "a", "causa", "d'unes", "inversions", "fallides", "davant", "la", "greu", "situaci\u00f3", "va", "patir", "una", "crisi", "que", "li", "feu", "perdre", "l'autoestima", "joan", "maragall", "com", "a", "\u00fanic", "fill", "mascle", "es", "va", "veure", "for\u00e7at", "per", "la", "fam\u00edlia", "a", "intervenirhi", "i", "a", "agafar", "les", "regnes", "de", "la", "situaci\u00f3", "i", "hagu\u00e9", "de", "renunciar", "a", "la", "c\u00f2moda", "vida", "anterior", "per\u00f2", "a", "m\u00e9s", "va", "suposar", "un", "cop", "per", "al", "jove", "menyspreador", "de", "les", "convencions", "socials", "i", "amant", "de", "la", "naturalesa", "i", "la", "bellesa", "va", "haver", "d'entrar", "en", "contacte", "amb", "un", "m\u00f3n", "que", "desconeixia", "i", "que", "li", "repugnava", "i", "arrib\u00e0", "a", "manifestar", "renego", "de", "la", "societat", "del", "progr\u00e9s", "del", "diner", "de", "l'educaci\u00f3", "del", "dret", "de", "la", "moral", "i", "de", "qui", "va", "inventar", "totes", "aquestes", "porqueriesles", "notes", "autobiogr\u00e0fiques", "que", "havia", "comen\u00e7at", "a", "escriure", "en", "complir", "els", "anys", "les", "va", "acabar", "aquell", "mateix", "any", "el", "darrer", "par\u00e0graf", "marca", "clarament", "el", "seu", "sentiment", "sobre", "el", "moment", "que", "vivia", "la", "fam\u00edlia", "estiuejant", "a", "puigcerd\u00e0", "el", "maragall", "va", "con\u00e8ixer", "clara", "noble", "malvido", "d'abril", "de", "filla", "del", "comerciant", "angl\u00e8s", "ernest", "noble", "barber", "i", "d'una", "dama", "andalusa", "mar\u00eda", "de", "las", "angustias", "malvido", "nocedo", "clara", "esdevindria", "la", "seva", "esposa", "tot", "i", "que", "en", "aquell", "moment", "nom\u00e9s", "la", "veia", "com", "el", "que", "era", "una", "adolescent", "de", "setze", "anysfins", "que", "va", "fer", "els", "trenta", "anys", "el", "preocupava", "encarrilar", "la", "seva", "vida", "professional", "i", "personal", "va", "entrar", "a", "treballar", "al", "despatx", "de", "l'advocat", "brugada", "i", "l'any", "quan", "semblava", "que", "es", "resignava", "a", "ser", "un", "advocat", "de", "segona", "va", "trobar", "feina", "al", "diari", "de", "barcelona", "com", "a", "secretari", "del", "director", "joan", "ma\u00f1\u00e9", "i", "flaquer", "s'obria", "aix\u00ed", "una", "nova", "perspectiva", "professional", "el", "seu", "trent\u00e8", "aniversari", "va", "representar", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "i", "quasi", "d'obsessi\u00f3", "per", "no", "haver", "formalitzat", "una", "relaci\u00f3", "amorosa", "estable", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "ruptura", "amb", "teresa", "ferran", "va", "ser", "llavors", "que", "comen\u00e7\u00e0", "la", "relaci\u00f3", "epistolar", "amb", "clara", "noble", "amb", "qui", "despr\u00e9s", "d'uns", "mesos", "de", "festeig", "formal", "es", "va", "casar", "el", "de", "desembre", "de", "l'enlla\u00e7", "fou", "el", "resultat", "d'un", "enamorament", "apassionat", "i", "for\u00e7a", "diferent", "d'altres", "propostes", "m\u00e9s", "interessades", "que", "li", "comen\u00e7ava", "a", "fer", "la", "fam\u00edlia", "de", "viatge", "de", "noces", "varen", "anar", "a", "ni\u00e7a", "montecarlo", "flor\u00e8ncia", "pisa", "g\u00e8nova", "i", "marsella", "la", "parella", "es", "va", "instal\u00b7lar", "en", "un", "pis", "del", "carrer", "roger", "de", "ll\u00faria", "al", "cap", "de", "tres", "anys", "es", "varen", "traslladar", "al", "passeig", "de", "gr\u00e0cia", "actual", "n\u00fam", "el", "van", "tornar", "a", "canviar", "de", "casa", "per", "anar", "al", "carrer", "consell", "de", "cent", "n", "i", "el", "s'instal\u00b7laren", "al", "que", "seria", "l'habitatge", "definitiu", "i", "que", "ha", "esdevingut", "la", "casa", "pairal", "de", "la", "nissaga", "maragall", "i", "l'actual", "casa", "museu", "al", "carrer", "alfons", "xii", "n", "al", "barri", "de", "sant", "gervasi", "el", "mateix", "carrer", "on", "vivien", "els", "seus", "sogres", "els", "noble", "malvido", "i", "molt", "a", "prop", "del", "carrer", "brusi", "on", "hi", "havia", "el", "diari", "de", "barcelona", "varen", "tenir", "tretze", "fills", "helena", "maria", "eul\u00e0lia", "clara", "i", "anna", "josep", "joan", "antoni", "ernest", "guillem", "raimon", "elvira", "gabriel", "i", "jordi", "maduresa", "personal", "i", "professional", "la", "feina", "de", "secretari", "de", "redacci\u00f3", "al", "diari", "de", "barcelona", "llavors", "diario", "de", "barcelona", "va", "representar", "la", "seva", "professionalitzaci\u00f3", "com", "a", "escriptor", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "el", "diari", "entre", "el", "i", "el", "es", "va", "materialitzar", "en", "articles", "que", "li", "serviren", "per", "infiltrar", "les", "idees", "modernistes", "a", "una", "burgesia", "conservadora", "el", "d'abril", "de", "va", "acceptar", "el", "nomenament", "de", "membre", "numerari", "de", "l'acad\u00e8mia", "de", "bones", "lletres", "de", "barcelona", "uns", "mesos", "m\u00e9s", "tard", "va", "ser", "un", "testimoni", "presencial", "de", "la", "bomba", "del", "liceu", "atemptat", "que", "produiria", "un", "canvi", "en", "la", "seva", "concepci\u00f3", "del", "comportament", "hum\u00e0l'any", "fou", "nomenat", "secretari", "de", "l'ateneu", "barcelon\u00e8s", "i", "en", "condici\u00f3", "de", "tal", "\u00e9s", "testimoni", "del", "primer", "discurs", "d'inauguraci\u00f3", "de", "curs", "fet", "en", "catal\u00e0", "per", "\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "a", "comen\u00e7aments", "de", "enric", "prat", "de", "la", "riba", "refund\u00e0", "la", "veu", "de", "catalunya", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "la", "lliga", "regionalista", "i", "ofer\u00ed", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "publicaci\u00f3", "a", "maragall", "per\u00f2", "el", "poeta", "hi", "va", "renunciarel", "de", "maig", "de", "mor\u00ed", "el", "seu", "pare", "i", "ell", "pat\u00ed", "una", "forta", "depressi\u00f3", "reactiva", "la", "seva", "dona", "clara", "decid\u00ed", "posarlo", "en", "mans", "del", "doctor", "robert", "qui", "li", "va", "recomanar", "que", "desconnect\u00e9s", "de", "la", "vida", "urbana", "i", "que", "es", "trasllad\u00e9s", "a", "cauterets", "durant", "els", "primers", "anys", "del", "nou", "segle", "maragall", "encara", "afectat", "per", "la", "mort", "del", "seu", "pare", "i", "tamb\u00e9", "pel", "su\u00efcidi", "del", "seu", "amic", "josep", "soler", "i", "miquel", "va", "veure", "com", "perdia", "altres", "\u00e9ssers", "estimats", "joan", "ma\u00f1\u00e9", "i", "flaquer", "el", "sa", "mare", "el", "i", "antoni", "roura", "el", "el", "va", "publicar", "la", "patria", "nueva", "un", "article", "pel", "qual", "fou", "processat", "aquest", "fet", "i", "la", "publicaci\u00f3", "de", "san", "jorge", "patr\u00f3n", "de", "catalu\u00f1a", "sentimiento", "catalanista", "i", "el", "tr\u00e1gico", "conflicto", "li", "varen", "suposar", "un", "enfrontament", "amb", "el", "nou", "director", "del", "diario", "de", "barcelona", "i", "maragall", "va", "abandonar", "la", "redacci\u00f3", "durant", "uns", "anys", "el", "mateix", "any", "va", "ser", "nomenat", "president", "de", "l'ateneu", "barcelon\u00e8s", "i", "hi", "pronunci\u00e0", "el", "discurs", "elogi", "de", "la", "paraula", "en", "el", "qual", "desgranava", "la", "seva", "teoria", "de", "la", "paraula", "viva", "juntament", "amb", "l'opuscle", "elogi", "de", "la", "poesiaentre", "i", "el", "de", "febrer", "de", "va", "tenir", "una", "col\u00b7laboraci\u00f3", "continuada", "a", "ilustraci\u00f3", "catalana", "on", "va", "publicar", "un", "total", "de", "vintidos", "articles", "uns", "mesos", "abans", "de", "la", "seva", "mort", "el", "va", "entrar", "com", "a", "membre", "fundador", "de", "la", "secci\u00f3", "filol\u00f2gica", "de", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "la", "seva", "mort", "joan", "maragall", "va", "morir", "el", "de", "desembre", "de", "amb", "nom\u00e9s", "anys", "havia", "agafat", "una", "estranya", "malaltia", "diagnosticada", "com", "a", "febre", "de", "malta", "encara", "que", "la", "febre", "no", "es", "va", "presentar", "fins", "als", "darrers", "dies", "tot", "i", "estar", "al", "llit", "des", "de", "comen\u00e7ament", "de", "desembrela", "seva", "mort", "va", "suposar", "un", "cop", "molt", "fort", "dins", "del", "m\u00f3n", "de", "la", "cultura", "i", "va", "provocar", "innombrables", "mostres", "de", "condol", "corrents", "en", "la", "seva", "obra", "la", "tem\u00e0tica", "de", "l'obra", "de", "joan", "maragall", "\u00e9s", "molt", "diversa", "tots", "els", "motius", "eterns", "de", "la", "poesia", "hi", "s\u00f3n", "presents", "l'amor", "la", "natura", "el", "cant", "a", "la", "seva", "terra", "i", "a", "la", "seva", "ciutat", "llegendes", "i", "herois", "de", "catalunya", "els", "elements", "espirituals", "els", "temes", "sempre", "s\u00f3n", "tractats", "amb", "un", "lirisme", "directe", "i", "primari", "expressiu", "i", "sincer", "la", "seva", "poesia", "passa", "per", "diverses", "etapes", "per\u00f2", "sempre", "influ\u00efda", "per", "dos", "corrents", "el", "vitalisme", "d'arrel", "nietzschiana", "i", "el", "decadentisme", "en", "la", "natura", "com", "en", "el", "paisatge", "i", "les", "tradicions", "t\u00f2pics", "dels", "poetes", "rom\u00e0ntics", "maragall", "hi", "veia", "unes", "possibilitats", "vitals", "de", "salut", "de", "regeneraci\u00f3", "de", "l'energia", "vital", "maragall", "representa", "una", "ruptura", "ideol\u00f2gica", "i", "liter\u00e0ria", "amb", "la", "generaci\u00f3", "immediatament", "anterior", "a", "la", "seva", "i", "no", "volia", "tenir", "res", "a", "veure", "amb", "el", "positivisme", "i", "el", "naturalisme", "de", "mitjan", "segle", "xix", "que", "joaquim", "m", "bartrina", "pompeu", "gener", "i", "narc\u00eds", "oller", "representaven", "a", "catalunya", "va", "entroncar", "amb", "l'idealisme", "de", "les", "darreres", "generacions", "rom\u00e0ntiques", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "amic", "josep", "soler", "i", "miquel", "i", "joan", "sard\u00e0", "va", "contribuir", "decisivament", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "catalanisme", "a", "trav\u00e9s", "d'uns", "g\u00e8neres", "que", "incideixen", "en", "la", "col\u00b7lectivitat", "cants", "himnes", "i", "can\u00e7ons", "i", "tamb\u00e9", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "po\u00e8tica", "dinamitzant", "la", "llengua", "i", "arraconant", "formes", "massa", "complexes", "els", "poemes", "del", "seu", "segon", "llibre", "visions", "i", "cants", "publicat", "el", "en", "seran", "el", "millor", "exemple", "mitjan\u00e7ant", "aquest", "proc\u00e9s", "de", "simplificaci\u00f3", "va", "arribar", "a", "la", "consolidaci\u00f3", "de", "la", "reflexi\u00f3", "sobre", "la", "pr\u00f2pia", "experi\u00e8ncia", "creadora", "la", "teoria", "de", "la", "paraula", "viva", "des", "d'aqu\u00ed", "assol\u00ed", "una", "major", "llibertat", "en", "les", "t\u00e8cniques", "m\u00e8triques", "i", "de", "versificaci\u00f3", "en", "els", "recursos", "ling\u00fc\u00edstics", "i", "en", "els", "procediments", "ret\u00f2rics", "la", "seva", "obra", "enll\u00e0", "publicada", "el", "recull", "aquesta", "tend\u00e8nciala", "seva", "activitat", "com", "a", "traductor", "el", "port\u00e0", "a", "aprofundir", "en", "el", "coneixement", "de", "les", "lleng\u00fces", "a", "enamorarse", "dels", "originals", "i", "eixamplar", "cada", "dia", "m\u00e9s", "el", "camp", "de", "la", "seva", "visi\u00f3", "autors", "com", "ruskin", "schopenhauer", "carlyle", "nietzsche", "i", "novalis", "els", "va", "interioritzar", "profundament", "novalis", "per\u00f2", "m\u00e9s", "que", "cap", "altre", "teoria", "de", "la", "paraula", "viva", "maragall", "va", "viure", "la", "transici\u00f3", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "al", "noucentisme", "de", "la", "primera", "n'havia", "heretat", "el", "floralisme", "i", "el", "retoricisme", "per\u00f2", "va", "fer", "una", "defensa", "de", "l'espontane\u00eftat", "i", "de", "la", "recerca", "de", "la", "simplicitat", "arribant", "a", "desenvolupar", "la", "seva", "teoria", "de", "la", "paraula", "viva", "que", "va", "crear", "escola", "rebutjava", "la", "grandiloq\u00fc\u00e8ncia", "i", "perseguia", "una", "naturalitat", "emanada", "de", "l'experi\u00e8ncia", "personal", "apropava", "el", "llenguatge", "a", "la", "parla", "col\u00b7loquial", "deslligantse", "de", "l\u00edmits", "formals", "convertintse", "en", "un", "exponent", "de", "vitalisme", "contrari", "al", "simbolisme", "que", "havia", "redu\u00eft", "la", "dimensi\u00f3", "social", "de", "la", "poesia", "la", "paraula", "viva", "s'oposa", "a", "les", "paraules", "vanes", "amb", "la", "for\u00e7a", "espont\u00e0nia", "de", "la", "sinceritat", "lluny", "de", "la", "ret\u00f2rica", "i", "connectada", "amb", "el", "parlar", "popular", "amb", "el", "catal\u00e0", "que", "ara's", "parla", "amb", "tot", "la", "defensa", "de", "l'espontane\u00eftat", "de", "maragall", "no", "va", "aparellada", "a", "la", "improvisaci\u00f3", "ni", "a", "la", "ren\u00fancia", "de", "la", "correcci\u00f3", "perqu\u00e8", "maragall", "revisava", "molt", "a", "fons", "els", "seus", "poemes", "com", "expressava", "agust\u00ed", "bartra", "i", "lleonart", "per", "a", "manuel", "de", "montoliu", "la", "paraula", "viva", "\u00e9s", "l'expressi\u00f3", "completament", "cristal\u00b7litzada", "no", "\u00e9s", "l'expressi\u00f3", "\u00e9s", "una", "superexpressi\u00f3", "en", "que", "el", "verb", "encara", "en", "ignici\u00f3", "se", "volta", "i", "s'embolcalla", "a", "si", "mateix", "d'una", "aur\u00e8ola", "d'irradiacions", "i", "fluids", "impalpables", "i", "irreductibles", "a", "l'an\u00e0lisi", "dels", "laboratoris", "on", "se", "manipula", "la", "paraula", "humana", "etapes", "de", "la", "seva", "vida", "tot", "i", "les", "diferents", "categoritzacions", "que", "s'han", "elaborat", "i", "les", "discrep\u00e0ncies", "existents", "a", "l'esb\u00f3s", "biogr\u00e0fic", "realitzat", "per", "gabriel", "maragall", "aquest", "autor", "estructura", "la", "biografia", "de", "joan", "maragall", "en", "quatre", "seccions", "o", "etapes", "cronol\u00f2giques", "primera", "etapa", "aquesta", "primera", "etapa", "d'escriptor", "i", "poeta", "anomenada", "sovint", "com", "a", "vitalista", "abasta", "des", "de", "les", "seves", "primeres", "obres", "fins", "al", "seu", "casament", "l'any", "i", "destaca", "pels", "poemes", "plens", "de", "vitalitat", "i", "energia", "el", "poeta", "pateix", "una", "crisi", "de", "joventut", "que", "acaba", "quan", "poden", "confluir", "les", "inclinacions", "naturals", "i", "els", "valors", "espirituals", "\u00e9s", "l'amor", "a", "la", "dona", "real", "el", "que", "acaba", "la", "trasbalsada", "incoherent", "per\u00f2", "riqu\u00edssima", "actitud", "de", "l'home", "que", "ha", "deixat", "de", "ser", "un", "infant", "la", "dona", "\u00e9s", "definida", "com", "el", "receptacle", "perfecte", "o", "la", "conjunci\u00f3", "on", "s'encarnaven", "i", "prenien", "realitat", "els", "somnis", "i", "les", "divagacions", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "recollit", "a", "les", "notes", "autobiogr\u00e0fiques", "dels", "vinticinc", "anys", "i", "a", "les", "cartes", "i", "poemes", "conservats", "d'aquest", "per\u00edode", "incl\u00f2s", "l'epistolari", "amb", "josep", "maria", "lloret", "el", "d'abril", "de", "va", "publicar", "el", "seu", "primer", "poema", "important", "l'oda", "infinita", "una", "obra", "que", "cont\u00e9", "la", "seva", "teoria", "po\u00e8ticael", "amb", "motiu", "de", "les", "seves", "noces", "es", "va", "fer", "un", "recull", "de", "tota", "la", "seva", "obra", "pr\u00f2pia", "o", "tradu\u00efda", "que", "sota", "el", "nom", "de", "poesias", "i", "en", "una", "edici\u00f3", "limitada", "de", "cent", "exemplars", "li", "varen", "regalar", "els", "seus", "amics", "enric", "buxaderas", "jeroni", "buxareu", "emili", "clausolles", "joan", "gubern", "francesc", "matheu", "narc\u00eds", "oller", "josep", "ribas", "anton", "roman\u00ed", "v\u00edctor", "sanpere", "joan", "sard\u00e0", "josep", "soler", "josep", "ventayol", "i", "josep", "yxart", "segona", "etapa", "en", "aquesta", "etapa", "s'alterna", "el", "vitalisme", "amb", "el", "decadentisme", "es", "manifesta", "un", "maragall", "dual", "que", "gaziel", "descriu", "amb", "la", "seva", "teoria", "del", "doble", "fons", "una", "figura", "desenvolupada", "arran", "d'unes", "paraules", "de", "maragall", "on", "manifestava", "la", "vida", "contemplada", "per", "sobre", "i", "en", "total", "\u00e9s", "hermosa", "la", "vida", "viscuda", "\u00e9s", "trista", "d'aquesta", "manera", "explicava", "el", "fet", "que", "apareguin", "a", "l'obra", "de", "maragall", "per", "una", "banda", "uns", "textos", "de", "proced\u00e8ncia", "m\u00e9s", "aviat", "externa", "i", "intel\u00b7lectual", "els", "comentaris", "d'actualitat", "al", "diario", "de", "barcelona", "i", "per", "l'altra", "uns", "altres", "procedents", "d'una", "font", "m\u00e9s", "profunda", "i", "\u00edntima", "els", "textos", "m\u00e9s", "religiososla", "seva", "feina", "al", "diario", "de", "barcelona", "va", "representar", "la", "seva", "professionalitzaci\u00f3", "com", "a", "escriptor", "i", "el", "d'octubre", "de", "es", "va", "estrenar", "com", "a", "redactor", "amb", "l'article", "el", "paraguay", "el", "va", "comen\u00e7ar", "a", "publicar", "a", "la", "revista", "l'aven\u00e7", "amb", "un", "article", "sobre", "nietzsche", "que", "va", "ser", "el", "seu", "primer", "article", "en", "catal\u00e0", "i", "que", "va", "signar", "amb", "el", "pseud\u00f2nim", "pamphilos", "posteriorment", "va", "col\u00b7laborarhi", "com", "a", "traductor", "i", "poeta", "i", "bona", "part", "de", "la", "seva", "obra", "va", "ser", "editada", "mitjan\u00e7ant", "aquesta", "publicaci\u00f3", "mentrestant", "el", "va", "escriure", "pirinenques", "una", "obra", "amb", "fragments", "decadentistes", "i", "el", "mateix", "any", "va", "participar", "en", "la", "festa", "modernista", "de", "sitges", "on", "va", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "fragments", "de", "nietzsche", "a", "l'estiu", "de", "vacances", "a", "sant", "joan", "de", "les", "abadesses", "va", "escriure", "la", "vaca", "cega", "a", "la", "seva", "col\u00b7laboraci\u00f3", "setmanal", "com", "a", "articulista", "parla", "sobre", "la", "ciutat", "sobre", "pol\u00edtica", "propera", "i", "internacional", "sobre", "costums", "i", "sobre", "els", "nous", "invents", "t\u00e9", "una", "clara", "vocaci\u00f3", "did\u00e0ctica", "mirant", "de", "guiar", "la", "burgesia", "barcelonina", "mancada", "d'inquietuds", "culturals", "cosa", "que", "a", "maragall", "el", "molestava", "extraordin\u00e0riamentl'any", "en", "arribar", "a", "casa", "despr\u00e9s", "de", "la", "bomba", "del", "liceu", "va", "veure", "la", "seva", "dona", "donant", "el", "pit", "al", "seu", "fill", "i", "a", "partir", "d'aquesta", "imatge", "va", "escriure", "paternal", "que", "esdev\u00e9", "una", "optimista", "declaraci\u00f3", "de", "fe", "en", "la", "bondat", "\u00faltima", "de", "la", "vida", "i", "l'afirmaci\u00f3", "de", "la", "innoc\u00e8ncia", "sobre", "els", "interessos", "pol\u00edtics", "l'odi", "i", "la", "por", "de", "fet", "la", "for\u00e7a", "del", "poema", "consisteix", "no", "en", "el", "simple", "contrast", "entre", "la", "vida", "p\u00fablica", "i", "la", "privada", "sin\u00f3", "en", "l'associaci\u00f3", "entre", "dos", "tipus", "de", "barb\u00e0rie", "la", "de", "la", "viol\u00e8ncia", "civil", "i", "la", "de", "l'infant", "innocent", "d'aquest", "mateix", "any", "\u00e9s", "el", "poema", "excelsior", "que", "tamb\u00e9", "prov\u00e9", "del", "vitalisme", "nietzschi\u00e0", "parla", "del", "rebuig", "a", "l'immobilisme", "ideol\u00f2gic", "i", "proclama", "el", "viatge", "inacabable", "obert", "a", "tot", "el", "que", "\u00e9s", "nou", "un", "programa", "de", "vida", "intentant", "no", "perdre", "el", "nord", "a", "la", "recerca", "d'un", "objectiu", "insistint", "en", "el", "viatge", "mateix", "el", "moviment", "continuel", "i", "una", "mica", "influ\u00eft", "per", "la", "moda", "del", "moment", "va", "entrar", "en", "un", "per\u00edode", "decadentista", "del", "qual", "destaquen", "les", "estrofes", "decadentistes", "i", "el", "recull", "poesies", "estructurat", "en", "tres", "parts", "claror", "pirinenques", "i", "tr\u00edptic", "de", "l'any", "amb", "l'oda", "infinita", "com", "a", "pr\u00f2leg", "i", "excelsior", "com", "a", "ep\u00edleg", "en", "aquest", "recull", "apareix", "publicat", "la", "vaca", "cega", "un", "poema", "que", "s'inclou", "dins", "la", "tem\u00e0tica", "de", "la", "natura", "un", "dels", "temes", "cabdals", "en", "la", "poesia", "de", "maragall", "aquell", "mateix", "va", "guanyar", "l'englantina", "d'or", "als", "jocs", "florals", "de", "barcelona", "amb", "el", "poema", "la", "sardana", "a", "l'edici\u00f3", "del", "va", "obtenir", "la", "viola", "d'argent", "amb", "el", "mal", "ca\u00e7adoren", "aquesta", "segona", "etapa", "maragall", "comen\u00e7a", "a", "desenvolupar", "un", "catalanisme", "diferent", "del", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "que", "aparellava", "al", "vitalisme", "l'any", "va", "publicar", "els", "seus", "tres", "cants", "de", "guerra", "els", "ad\u00e9us", "oda", "a", "espanya", "i", "cant", "del", "retorn", "iniciantse", "un", "proc\u00e9s", "de", "ruptura", "amb", "espanyacap", "al", "maragall", "ha", "acceptat", "uns", "valors", "morals", "i", "al", "mateix", "temps", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "sentirse", "lliure", "dels", "dictats", "de", "les", "pr\u00f2pies", "idees", "i", "d'obrirse", "a", "tot", "el", "que", "li", "arriba", "tercera", "etapa", "l'inici", "d'aquesta", "etapa", "es", "caracteritza", "per", "una", "serenitat", "relacionada", "amb", "la", "p\u00e8rdua", "dels", "amics", "el", "mor", "josep", "soler", "i", "miquel", "i", "l'amistat", "amb", "pijoan", "no", "comen\u00e7a", "fins", "al", "els", "amics", "no", "solament", "l'estimulaven", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "l'apartaven", "del", "seguiment", "de", "les", "pr\u00f2pies", "conviccions", "l'actitud", "de", "maragall", "\u00e9s", "prompta", "a", "l'entrega", "i", "a", "la", "ren\u00fancia", "a", "la", "serenitat", "i", "a", "la", "nost\u00e0lgiael", "escriu", "el", "seu", "llibre", "culminant", "visions", "&", "cants", "\u00e9s", "el", "moment", "en", "qu\u00e8", "comen\u00e7a", "el", "distanciament", "del", "modernisme", "i", "esdev\u00e9", "un", "escriptor", "de", "fama", "reconeguda", "en", "aquests", "anys", "va", "traduir", "novalis", "escriptor", "alemany", "i", "va", "fixar", "la", "seva", "teoria", "liter\u00e0ria", "el", "seu", "elogi", "de", "la", "paraula", "pronunciat", "el", "en", "ser", "elegit", "president", "de", "l'ateneu", "de", "barcelona", "\u00e9s", "un", "discurs", "on", "remarcava", "el", "poder", "que", "t\u00e9", "la", "paraula", "per", "expressar", "tot", "el", "pensament", "l'any", "maragall", "va", "ser", "proclamat", "mestre", "en", "gai", "saber", "quarta", "etapa", "en", "aquesta", "etapa", "maragall", "entra", "en", "una", "fase", "de", "relativa", "passivitat", "aquest", "per\u00edode", "es", "caracteritzar\u00e0", "per", "una", "transfusi\u00f3", "de", "corrents", "de", "dintre", "a", "fora", "i", "de", "fora", "a", "dintre", "que", "constitueix", "una", "osmosi", "espiritual", "la", "data", "de", "\u00e9s", "clau", "el", "proc\u00e9s", "de", "purificaci\u00f3", "espiritual", "dur\u00e0", "quasi", "tota", "la", "seva", "vida", "per\u00f2", "des", "de", "l'any", "els", "cinc", "\u00faltims", "anys", "\u00e9s", "transparent", "per", "a", "tothom", "seguintlo", "en", "aquests", "temps", "seguim", "un", "aut\u00e8ntic", "catecumen", "en", "aquests", "anys", "s'an\u00e0", "definint", "i", "conformant", "el", "veritable", "missatge", "que", "havia", "de", "deixar", "gabriel", "maragall", "subratlla", "l'actitud", "contemplativa", "del", "poeta", "que", "aquests", "anys", "escriu", "menys", "i", "repassa", "els", "escrits", "sobre", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "el", "cant", "espiritual", "i", "la", "darrera", "s\u00e8rie", "d'articles", "al", "diario", "de", "barcelona", "on", "maragall", "abomina", "de", "l'esperit", "gregari", "i", "defensa", "la", "humanitat", "manifestada", "en", "l'individu", "concret", "tot", "l'any", "transcorre", "sota", "el", "pressentiment", "de", "la", "mort", "que", "gabriel", "maragall", "defensa", "d'acord", "amb", "el", "testimoni", "de", "clara", "noble", "i", "dels", "fills", "m\u00e9s", "grans", "en", "aquests", "anys", "maragall", "va", "patir", "un", "moment", "de", "depressi\u00f3", "degut", "a", "la", "incomprensi\u00f3", "que", "sentia", "i", "se", "sent\u00ed", "inc\u00f2mode", "davant", "l'avan\u00e7", "del", "noucentisme", "d'aquesta", "\u00e8poca", "s\u00f3n", "enll\u00e0", "un", "recull", "de", "poesies", "on", "apareix", "la", "segona", "part", "del", "comte", "arnau", "haid\u00e9", "i", "nausica", "basat", "en", "el", "personatge", "d'aquest", "nom", "de", "l'odissea", "d'homer", "en", "aquesta", "\u00faltima", "etapa", "maragall", "recupera", "l'individualisme", "i", "el", "vitalisme", "de", "les", "primeres", "\u00e8poques", "es", "dedica", "a", "intranquil\u00b7litzar", "l'\u00e0nim", "burg\u00e8s", "que", "s'autoexculpa", "dels", "fets", "de", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "amb", "articles", "com", "la", "igl\u00e9sia", "cremada", "d'aquesta", "\u00e8poca", "\u00e9s", "seq\u00fc\u00e8ncies", "que", "cont\u00e9", "el", "cant", "espiritual", "i", "la", "tercera", "part", "d'el", "comte", "arnau", "i", "oda", "nova", "a", "barcelona", "pol\u00edtica", "i", "religi\u00f3", "pensament", "religi\u00f3s", "la", "relaci\u00f3", "de", "maragall", "amb", "el", "catolicisme", "va", "evolucionar", "de", "forma", "diferent", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "vida", "considerant", "en", "certs", "moments", "que", "el", "llenguatge", "cat\u00f2lic", "era", "insuficient", "per", "expressar", "el", "seu", "pensament", "religi\u00f3s", "s'ha", "considerat", "que", "el", "seu", "catolicisme", "era", "merament", "epid\u00e8rmic", "fruit", "d'una", "autoimposici\u00f3", "segons", "josep", "palau", "i", "fabre", "maragall", "\u00e9s", "panteista", "i", "pag\u00e0", "no", "\u00e9s", "sin\u00f3", "per", "disciplina", "per", "autoprescripci\u00f3", "que", "esdev\u00e9", "cristi\u00e0", "amb", "tot", "els", "textos", "en", "qu\u00e8", "maragall", "utilitza", "un", "llenguatge", "inequ\u00edvocament", "cristi\u00e0", "s\u00f3n", "nombrosos", "tant", "o", "m\u00e9s", "que", "els", "panteistes", "i", "pagansl'evoluci\u00f3", "del", "seu", "pensament", "religi\u00f3s", "passa", "per", "quatre", "etapes", "la", "religi\u00f3", "de", "la", "bellesa", "l'exaltaci\u00f3", "dels", "forts", "un", "neoespiritualisme", "modernista", "la", "relaci\u00f3", "amb", "l'eternitat", "a", "la", "primera", "etapa", "va", "evolucionar", "de", "ser", "un", "infant", "plenament", "cat\u00f2lic", "a", "un", "rebuig", "en", "l'adolesc\u00e8ncia", "i", "una", "recuperaci\u00f3", "panteista", "d'arrel", "rom\u00e0ntica", "en", "la", "seva", "joventut", "la", "seva", "religi\u00f3", "era", "una", "exaltaci\u00f3", "de", "la", "naturalesa", "l'art", "l'amor", "i", "la", "bellesa", "en", "definitiva", "una", "religi\u00f3", "rom\u00e0ntica", "i", "est\u00e8tica", "al", "mateix", "temps", "rebutjava", "la", "burgesia", "a", "la", "qual", "pertanyia", "el", "segon", "maragall", "es", "va", "integrar", "dins", "la", "societat", "burgesa", "acceptant", "de", "manera", "acr\u00edtica", "el", "catolicisme", "com", "a", "part", "del", "seu", "nou", "ordre", "per\u00f2", "sense", "ferne", "bandera", "va", "escriure", "molt", "poc", "sobre", "q\u00fcestions", "religioses", "progressivament", "va", "anar", "incorporant", "l'ideari", "juvenil", "d'anar", "sempre", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "anar", "sempre", "m\u00e9s", "amunt", "que", "materialitzaria", "al", "seu", "exc\u00e8lsior", "po\u00e8ticament", "maragall", "va", "expressar", "la", "seva", "fidelitat", "a", "una", "religi\u00f3", "c\u00f2smica", "no", "institucionalitzada", "a", "la", "tercera", "etapa", "va", "fer", "una", "crida", "a", "recuperar", "les", "dimensions", "espirituals", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "tractant", "als", "seus", "escrits", "les", "q\u00fcestions", "religioses", "des", "d'una", "\u00f2ptica", "for\u00e7a", "convencional", "mantingu\u00e9", "un", "distanciament", "dels", "que", "representaven", "l'ortod\u00f2xia", "torras", "i", "bages", "i", "gaud\u00ed", "comen\u00e7a", "a", "elaborar", "una", "po\u00e8tica", "amb", "una", "reflexi\u00f3", "clarament", "religiosa", "descrivint", "i", "fins", "i", "tot", "experi\u00e8ncies", "m\u00edstiques", "viscudes", "l'\u00faltima", "etapa", "situa", "la", "seva", "obra", "en", "una", "reflexi\u00f3", "sobre", "l'origen", "i", "la", "finalitat", "religiosa", "de", "l'home", "feu", "una", "crida", "als", "seus", "coetanis", "impulsant", "la", "recerca", "d'una", "fe", "viva", "i", "reflexion\u00e0", "a", "fons", "sobre", "la", "relaci\u00f3", "entre", "el", "temps", "i", "l'eternitat", "maragall", "conclogu\u00e9", "que", "els", "humans", "han", "de", "convertir", "tots", "els", "instants", "en", "eterns", "assolint", "una", "reconciliaci\u00f3", "del", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "amb", "el", "m\u00e9s", "en\u00e7\u00e0", "la", "visi\u00f3", "d'espanya", "els", "desastres", "colonials", "d'espanya", "de", "varen", "comportar", "una", "crisi", "de", "consci\u00e8ncia", "un", "estat", "d'\u00e0nim", "on", "es", "barrejaven", "el", "despit", "la", "vergonya", "i", "el", "menyspreu", "del", "passat", "amb", "un", "desig", "de", "redre\u00e7", "mentre", "la", "generaci\u00f3", "del", "volia", "europe\u00eftzar", "espanya", "unamuno", "la", "volia", "africanitzar", "en", "aquest", "context", "maragall", "va", "publicar", "els", "seus", "tres", "cants", "de", "guerra", "els", "ad\u00e9us", "oda", "a", "espanya", "i", "cant", "del", "retorn", "el", "catalanisme", "irrompia", "en", "la", "pol\u00edtica", "per\u00f2", "les", "velles", "oligarquies", "es", "varen", "refer", "i", "la", "veu", "dels", "regeneradors", "clamant", "en", "el", "desert", "va", "anar", "extingintse", "maragall", "va", "expressar", "en", "la", "seva", "oda", "a", "espanya", "el", "repudi", "per", "l'espanya", "oficial", "una", "espanya", "subdesenvolupada", "regida", "per", "una", "oligarquia", "agr\u00e0ria", "oposada", "al", "progr\u00e9s", "catal\u00e0", "originat", "pel", "catalanisme", "pol\u00edtic", "els", "fets", "del", "\u00a1cucut!", "del", "de", "novembre", "de", "que", "varen", "suposar", "una", "fita", "i", "la", "posterior", "creaci\u00f3", "de", "solidaritat", "catalana", "varen", "fer", "esperan\u00e7ar", "maragall", "que", "va", "manifestar", "amb", "tot", "va", "identificar", "la", "baixa", "capacitat", "d'un", "moviment", "reivindicatiu", "per", "redre\u00e7ar", "espanya", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "forjar", "un", "ideal", "de", "superaci\u00f3", "de", "s\u00edntesi", "sota", "la", "idea", "de", "l'ideal", "ib\u00e8ric", "la", "federaci\u00f3", "que", "uniria", "com", "a", "pobles", "lliures", "totes", "les", "p\u00e0tries", "naturals", "totes", "les", "lleng\u00fces", "peninsularsva", "ser", "en", "aquesta", "l\u00ednia", "quan", "el", "de", "maig", "de", "va", "publicar", "l'article", "visca", "espanya", "tota", "una", "definici\u00f3", "de", "la", "seva", "interpretaci\u00f3", "d'una", "espanya", "integradora", "i", "respectuosa", "amb", "els", "seus", "poblestot", "i", "que", "maragall", "va", "adonarse", "que", "el", "seu", "iberisme", "no", "tenia", "partidaris", "ni", "a", "lisboa", "ni", "a", "madrid", "ni", "gaireb\u00e9", "tampoc", "a", "catalunya", "estava", "conven\u00e7ut", "que", "la", "federaci\u00f3", "ib\u00e8rica", "era", "l'\u00fanic", "cam\u00ed", "de", "salvament", "a", "l'article", "l'ideal", "ib\u00e8ric", "coetani", "himne", "ib\u00e8ric", "desenvolup\u00e0", "i", "raon\u00e0", "les", "idees", "que", "li", "servien", "de", "base", "la", "integritat", "de", "la", "p\u00e0tria", "per", "a", "maragall", "la", "p\u00e0tria", "ib\u00e8rica", "comuna", "com", "ell", "diu", "hauria", "d'\u00e9sser", "la", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "les", "diverses", "p\u00e0tries", "naturals", "o", "lleng\u00fces", "peninsulars", "federaci\u00f3", "de", "portugal", "castella", "basc\u00f2nia", "i", "catalunyaper", "a", "entendre", "el", "posicionament", "espanyol", "sobre", "el", "catal\u00e0", "manifestava", "l'entestament", "dels", "castellans", "que", "no", "s'escrigui", "en", "altra", "llengua", "que", "no", "sigui", "la", "castellana", "ni", "se'n", "parli", "m\u00e9s", "que", "en", "castell\u00e0", "obeeix", "a", "la", "seva", "lleugeresa", "de", "car\u00e0cter", "i", "a", "la", "seva", "egoista", "mandra", "que", "li", "s\u00f3n", "comunes", "amb", "els", "francesos", "que", "s'entesten", "que", "el", "seu", "idioma", "sigui", "llengua", "universal", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "joan", "maragall", "mai", "no", "va", "estar", "vinculat", "a", "cap", "partit", "ni", "es", "va", "involucrar", "en", "pol\u00edtica", "tot", "i", "que", "va", "fer", "servir", "els", "seus", "articles", "al", "diario", "de", "barcelona", "i", "a", "la", "veu", "de", "catalunya", "per", "a", "expressar", "les", "seves", "idees", "pol\u00edtiques", "un", "dels", "episodis", "en", "qu\u00e8", "va", "prendre", "partit", "va", "ser", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "que", "quan", "va", "succeir", "de", "juliol", "al", "d'agost", "de", "va", "trobar", "a", "maragall", "a", "caldetes", "i", "aix\u00ed", "que", "va", "poder", "tornar", "a", "barcelona", "va", "rec\u00f3rrer", "amb", "el", "seu", "amic", "josep", "pijoan", "els", "llocs", "afectats", "maragall", "va", "decidir", "parlar", "mitjan\u00e7ant", "els", "seus", "escrits", "el", "dos", "d'octubre", "edici\u00f3", "del", "mat\u00ed", "de", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "la", "veu", "de", "catalunya", "l'article", "ah!", "barcelona", "on", "acusava", "subtilment", "a", "la", "ciutadania", "de", "barcelona", "mirant", "de", "despertar", "la", "consci\u00e8ncia", "col\u00b7lectiva", "i", "proposant", "l'amor", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "regeneradora", "com", "que", "hi", "havia", "detinguts", "alguns", "de", "dubtosa", "culpabilitat", "va", "escriure", "el", "d'octubre", "la", "ciutat", "del", "perd\u00f3", "on", "maragall", "feia", "una", "cr\u00edtica", "ferotge", "a", "la", "burgesia", "dominant", "i", "els", "demanava", "que", "exigissin", "l'indult", "de", "francesc", "ferrer", "i", "gu\u00e0rdia", "i", "altres", "detinguts", "prat", "de", "la", "riba", "director", "de", "la", "veu", "de", "catalunya", "va", "impedir", "la", "seva", "publicaci\u00f3", "a", "causa", "del", "comprom\u00eds", "que", "tenia", "amb", "el", "president", "maurafinalment", "va", "escriure", "l'article", "la", "igl\u00e9sia", "cremada", "inspirat", "en", "el", "fort", "impacte", "que", "li", "va", "causar", "l'assist\u00e8ncia", "a", "una", "missa", "dins", "d'una", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "que", "havien", "estat", "cremades", "fa", "un", "discurs", "cr\u00edtic", "cap", "al", "distanciament", "entre", "la", "instituci\u00f3", "i", "el", "poble", "amb", "una", "progressiva", "identificaci\u00f3", "amb", "els", "posicionaments", "de", "la", "burgesia", "mantenint", "per", "exemple", "barreres", "culturals", "com", "la", "utilitzaci\u00f3", "del", "llat\u00ed", "o", "l'ostentaci\u00f3", "de", "riquesa", "dels", "temples", "l'article", "descriu", "un", "imaginari", "serm\u00f3", "cr\u00edtic", "fet", "pel", "moss\u00e8n", "als", "feligresos", "descriu", "a", "continuaci\u00f3", "la", "reacci\u00f3", "entre", "els", "ben", "pensants", "nom", "amb", "qu\u00e8", "es", "coneixia", "els", "burgesos", "lectors", "de", "la", "veu", "de", "catalunya", "i", "de", "com", "ressonarien", "les", "paraules", "del", "serm\u00f3", "unes", "paraules", "que", "de", "fet", "ja", "estaven", "a", "l'aire", "des", "de", "feia", "temps", "a", "l'escrit", "acaba", "criticant", "directament", "la", "falsa", "pietat", "de", "la", "burgesia", "aquesta", "posici\u00f3", "era", "compartida", "amb", "sectors", "cr\u00edtics", "de", "dins", "l'esgl\u00e9sia", "com", "en", "el", "cas", "del", "jesu\u00efta", "ignasi", "casanovas", "i", "camprub\u00ed", "qui", "tamb\u00e9", "es", "va", "pronunciar", "arran", "dels", "fets", "maragall", "traductor", "l'inter\u00e8s", "juvenil", "de", "joan", "maragall", "per", "l'obra", "dels", "autors", "alemanys", "influ\u00eft", "per", "teodor", "llorente", "el", "va", "portar", "a", "interessarse", "per", "l'alemany", "amb", "l'objectiu", "de", "poder", "llegir", "l'obra", "en", "la", "llengua", "original", "per\u00f2", "el", "que", "havia", "comen\u00e7at", "com", "una", "necessitat", "instrumental", "es", "va", "convertir", "en", "una", "activitat", "permanent", "en", "la", "vida", "de", "maragall", "estava", "conven\u00e7ut", "que", "traduir", "altres", "lleng\u00fces", "ajudava", "a", "modernitzar", "la", "pr\u00f2pia", "llengua", "en", "el", "moment", "que", "maragall", "va", "comen\u00e7ar", "a", "escriure", "el", "catal\u00e0", "escrit", "no", "estava", "encara", "normalitzat", "i", "existia", "una", "inquietud", "per", "aconseguir", "unes", "regles", "harmonitzades", "que", "evitessin", "certes", "llic\u00e8ncies", "tant", "dels", "escriptors", "com", "dels", "editors", "les", "traduccions", "a", "m\u00e9s", "suposaven", "l'obertura", "de", "la", "literatura", "catalana", "als", "continguts", "i", "models", "de", "la", "literatura", "internacional", "traduint", "les", "millors", "obres", "s'incorporaven", "els", "continguts", "universals", "millorant", "la", "formaci\u00f3", "espiritual", "i", "es", "marcava", "el", "cam\u00ed", "cap", "al", "progr\u00e9s", "hum\u00e0maragall", "va", "traduir", "una", "ampla", "selecci\u00f3", "d'obres", "de", "goethe", "novalis", "enric", "d'osterdingen", "i", "nietzsche", "aix\u00ed", "com", "obres", "d'autors", "cl\u00e0ssics", "com", "homer", "i", "p\u00edndar", "a", "aquests", "treballs", "m\u00e9s", "voluminosos", "cal", "afegir", "les", "m\u00faltiples", "traduccions", "de", "can\u00e7ons", "populars", "de", "mendelssohn", "brahms", "o", "schumann", "i", "poesies", "de", "eichendorff", "daudet", "lamartine", "o", "reinickles", "primeres", "traduccions", "de", "goethe", "varen", "ser", "publicades", "entre", "a", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "catalana", "continuant", "a", "l'aven\u00e7", "fins", "al", "seu", "tancament", "el", "en", "aquell", "moment", "maragall", "estava", "treballant", "en", "can\u00e7ons", "per", "a", "l'orfe\u00f3", "catal\u00e0", "dins", "del", "programa", "musical", "d'aquest", "grup", "coral", "es", "troben", "traduccions", "de", "peces", "de", "wilhelm", "m\u00fcller", "reinick", "friedrich", "r\u00fcckert", "escenes", "del", "parsifal", "de", "wagner", "i", "alguna", "coral", "de", "bach", "l'any", "va", "publicar", "a", "catal\u00f2nia", "les", "seves", "traduccions", "de", "nietzsche", "i", "ifig\u00e8nia", "a", "t\u00e0urida", "de", "goethe", "que", "posteriorment", "es", "va", "editar", "en", "un", "llibre", "les", "traduccions", "dels", "darrers", "anys", "varen", "apar\u00e8ixer", "a", "les", "revistes", "joventut", "i", "la", "catalu\u00f1a", "amb", "tot", "el", "de", "novembre", "de", "un", "mes", "abans", "de", "la", "seva", "mort", "en", "una", "carta", "dirigida", "a", "pere", "bosch", "i", "gimpera", "confessava", "les", "seves", "dificultats", "per", "entendre", "la", "parla", "alemanyal'any", "va", "comen\u00e7ar", "a", "traduir", "els", "himnes", "hom\u00e8rics", "que", "foren", "publicats", "p\u00f2stumament", "per", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "influ\u00e8ncies", "cl\u00e0ssiques", "joan", "maragall", "associava", "el", "classicisme", "amb", "la", "ret\u00f2rica", "que", "considerava", "impersonal", "i", "oposada", "a", "la", "poesia", "segons", "la", "teoria", "de", "la", "paraula", "viva", "va", "ser", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "literatura", "de", "l'escriptor", "alemany", "goethe", "que", "maragall", "va", "poder", "comprendre", "l'esperit", "cl\u00e0ssic", "que", "fins", "aleshores", "sempre", "havia", "rebutjat", "per", "l'embolcall", "formal", "complex", "a", "m\u00e9s", "gr\u00e0cies", "a", "una", "representaci\u00f3", "d'\u00e8dip", "rei", "va", "comen\u00e7ar", "a", "apreciar", "la", "intemporalitat", "de", "la", "trag\u00e8dia", "grega", "tamb\u00e9", "se", "sap", "que", "maragall", "llegia", "virgili", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "poeta", "llat\u00ed", "que", "cital'odissea", "d'homer", "i", "la", "trag\u00e8dia", "nausica", "de", "goethe", "van", "causar", "un", "canvi", "en", "l'\u00e8pica", "de", "maragall", "que", "va", "esdevenir", "m\u00e9s", "natural", "a", "nausica", "maragall", "utilitza", "mat\u00e8ria", "hom\u00e8rica", "dels", "cants", "vi", "al", "xii", "de", "l'odissea", "i", "aprofita", "alguns", "aspectes", "dram\u00e0tics", "de", "la", "figura", "de", "l'heroi", "que", "el", "fan", "m\u00e9s", "popular", "m\u00e9s", "fabul\u00f3s", "i", "extraordinari", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "m\u00e9s", "ultrat", "protagonista", "de", "grans", "trag\u00e8dies", "m\u00e9s", "terrible", "l'autor", "va", "intuir", "l'al\u00e8", "de", "l'odissea", "i", "va", "intentar", "aconseguir", "un", "efecte", "semblant", "amb", "els", "recursos", "de", "la", "pros\u00f2dia", "catalana", "llu\u00eds", "segal\u00e0", "l'encarregat", "del", "treball", "t\u00e8cnic", "de", "la", "renovaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "human\u00edstica", "catalana", "el", "segle", "xx", "va", "confiar", "diversos", "treballs", "a", "maragall", "com", "ara", "la", "traducci\u00f3", "en", "vers", "catal\u00e0", "del", "text", "grec", "primera", "ol\u00edmpica", "de", "p\u00edndar", "que", "va", "haver", "de", "fer", "basantse", "en", "les", "obres", "tradu\u00efdes", "al", "castell\u00e0", "per", "francesc", "barjau", "i", "luis", "de", "le\u00f3n", "ja", "que", "maragall", "no", "sabia", "grec", "i", "no", "en", "va", "aprendre", "mai", "en", "traduir", "el", "poema", "pind\u00e0ric", "maragall", "usava", "decas\u00edl\u00b7labs", "i", "hexas\u00edl\u00b7labs", "de", "manera", "que", "no", "tenia", "en", "compte", "la", "m\u00e8trica", "tot", "i", "que", "s\u00ed", "que", "va", "respectar", "les", "imatges", "i", "met\u00e0forestamb\u00e9", "per", "enc\u00e0rrec", "de", "segal\u00e0", "maragall", "va", "passar", "l'\u00faltim", "any", "de", "la", "seva", "vida", "posant", "en", "hex\u00e0metres", "catalans", "la", "traducci\u00f3", "literal", "que", "pere", "bosch", "i", "gimpera", "havia", "fet", "dels", "himnes", "hom\u00e8rics", "aquesta", "obra", "va", "ser", "l'exemple", "m\u00e9s", "clar", "de", "poesia", "espont\u00e0nia", "amb", "qu\u00e8", "va", "trobarse", "i", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "on", "es", "troba", "el", "catal\u00e0", "m\u00e9s", "ambici\u00f3s", "de", "maragall", "en", "el", "qual", "es", "planteja", "i", "mira", "de", "resoldre", "m\u00e9s", "problemesmaragall", "va", "establir", "les", "bases", "per", "a", "l'adaptaci\u00f3", "catalana", "del", "vers", "\u00e8pic", "que", "despr\u00e9s", "riba", "portaria", "a", "la", "perfecci\u00f3", "aix\u00ed", "doncs", "es", "pot", "considerar", "que", "maragall", "va", "ser", "qui", "va", "desbrossar", "el", "cam\u00ed", "per", "a", "altres", "autors", "com", "ara", "riba", "llegat", "el", "llegat", "de", "joan", "maragall", "\u00e9s", "present", "en", "els", "fets", "materials", "i", "en", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "la", "seva", "obra", "la", "seva", "casa", "familiar", "al", "carrer", "d'alfons", "xii", "de", "barcelona", "allotja", "l'arxiu", "joan", "maragall", "un", "centre", "patrimonial", "on", "es", "conserva", "informaci\u00f3", "de", "l'autor", "disposar", "dels", "escrits", "originals", "notes", "o", "correccions", "d'articles", "\u00e9s", "un", "privilegi", "que", "cal", "agrair", "a", "l'exemplar", "dedicaci\u00f3", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "de", "fet", "va", "ser", "la", "fam\u00edlia", "qui", "es", "va", "encarregar", "de", "la", "primera", "publicaci\u00f3", "de", "les", "obres", "completes", "a", "c\u00e0rrec", "de", "l'editorial", "gustavo", "gili", "alhora", "la", "seva", "fam\u00edlia", "\u00e9s", "una", "altra", "part", "important", "del", "seu", "llegat", "clara", "noble", "i", "els", "seus", "fills", "varen", "lluitar", "per", "perpetuar", "la", "mem\u00f2ria", "del", "poeta", "d'ell", "varen", "heretar", "l'inter\u00e8s", "pel", "pa\u00eds", "i", "per", "la", "cultura", "varen", "ser", "pol\u00edtics", "fil\u00f2sofs", "escriptors", "pintors", "escultors", "tot", "perpetuant", "la", "nissaga", "un", "dels", "seus", "nebots", "en", "josep", "lleonart", "i", "maragall", "tamb\u00e9", "va", "seguir", "la", "petja", "del", "seu", "oncle", "i", "va", "ser", "escriptor", "poeta", "i", "traductor", "pel", "que", "fa", "a", "la", "seva", "obra", "varen", "ser", "molts", "els", "seus", "seguidors", "si", "b\u00e9", "l'espontane\u00eftat", "i", "la", "nova", "est\u00e8tica", "imposada", "amb", "la", "teoria", "de", "la", "paraula", "viva", "tan", "personal", "va", "fer", "dir", "a", "carles", "riba", "que", "no", "tenia", "f\u00f3rmules", "transmissibles", "i", "fou", "aix\u00ed", "que", "maragall", "no", "pogu\u00e9", "tenir", "seguidorspotenciadors", "sin\u00f3", "imitadors", "com", "francesc", "pujols", "josep", "pijoan", "joan", "maria", "guasch", "o", "joan", "llongueres", "a", "la", "llarga", "aquests", "autors", "van", "connectar", "amb", "les", "tend\u00e8ncies", "classicitzants", "o", "es", "dissolgueren", "com", "a", "poetes", "espontanis", "des", "de", "l'\u00e9cole", "romane", "de", "jean", "mor\u00e9as", "fins", "al", "parnassianisme", "recollint", "tamb\u00e9", "l'empremta", "de", "nietzsche", "un", "seguidor", "especial", "del", "seu", "frustrat", "iberisme", "va", "ser", "salvador", "espriu", "concretament", "en", "la", "pell", "de", "brau", "de", "la", "qual", "dir\u00e0", "\u00e9s", "una", "mena", "de", "prolongaci\u00f3", "del", "missatge", "de", "maragall", "al", "seu", "poema", "\"ib\u00e8ria\"l'institut", "d'estudis", "catalans", "va", "crear", "el", "premi", "joan", "maragall", "en", "el", "seu", "honor", "per", "premiar", "el", "millor", "treball", "d'investigaci\u00f3", "sobre", "maragall", "la", "seva", "vida", "la", "seva", "obra", "la", "seva", "llengua", "o", "b\u00e9", "sobre", "q\u00fcestions", "d'antecedents", "i", "influ\u00e8ncies", "premis", "i", "honors", "maragall", "va", "rebre", "els", "seg\u00fcents", "premis", "i", "honors", "majors", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "vida", "flor", "natural", "als", "jocs", "florals", "de", "badalona", "per", "dins", "la", "cambra", "englantina", "als", "jocs", "florals", "de", "barcelona", "per", "la", "sardana", "viola", "d'or", "i", "argent", "als", "jocs", "florals", "de", "barcelona", "per", "el", "mal", "ca\u00e7ador", "flor", "natural", "als", "jocs", "florals", "de", "barcelona", "per", "glosa", "mestre", "en", "gai", "saber", "en", "haver", "guanyat", "m\u00e9s", "de", "tres", "premis", "als", "jocs", "florals", "premi", "fastenrath", "als", "jocs", "florals", "de", "barcelona", "per", "enll\u00e0", "un", "retrat", "seu", "forma", "part", "de", "la", "galeria", "de", "catalans", "il\u00b7lustres", "de", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "publicacions", "de", "la", "seva", "obra", "edicions", "en", "vida", "de", "maragall", "poesias", "originals", "i", "traduccions", "la", "ilustraci\u00f3", "catalana", "barcelona", "llegiulo", "poesies", "l'aven\u00e7", "barcelona", "llegiulo", "joan", "sard\u00e0", "estudi", "necrol\u00f2gic", "l'aven\u00e7", "barcelona", "llegiulo", "visions", "&", "cants", "l'aven\u00e7", "barcelona", "el", "sentimiento", "catalanista", "tr\u00e1gico", "conflicto", "la", "patria", "nueva", "con", "la", "s\u00edntesis", "del", "programa", "de", "manresa", "b", "rodr\u00edguez", "serra", "madrid", "les", "disperses", "poesies", "originals", "i", "traduccions", "de", "goethe", "pr\u00f2leg", "de", "llu\u00eds", "via", "joventut", "barcelona", "de", "les", "reials", "jornades", "l'aven\u00e7", "barcelona", "art\u00edculos", "fidel", "gir\u00f3", "barcelona", "llegiulo", "enll\u00e0", "poesies", "l'aven\u00e7", "barcelona", "elogi", "de", "la", "poesia", "bartomeu", "baixarias", "barcelona", "tria", "llibre", "de", "lectures", "selectes", "en", "prosa", "i", "vers", "per", "als", "nois", "i", "noies", "de", "les", "escoles", "i", "col\u00b7legis", "de", "catalunya", "dalmau", "carles", "girona", "llegiulo", "seq\u00fc\u00e8ncies", "poesies", "l'aven\u00e7", "barcelona", "obres", "completes", "obres", "completes", "vols", "edici\u00f3", "de", "la", "viuda", "gustau", "gili", "barcelona", "dels", "dos", "primers", "volums", "que", "contenen", "l'obra", "en", "vers", "se'n", "feu", "una", "segona", "edici\u00f3", "el", "amb", "pr\u00f2legs", "de", "joaquim", "ruyra", "i", "oms", "al", "vol", "i", "de", "poesies", "i", "miquel", "dels", "sants", "oliver", "al", "vol", "i", "d'art\u00edculos", "obres", "completes", "edici\u00f3", "definitiva", "vols", "direcci\u00f3", "joan", "estelrich", "edici\u00f3", "dels", "fills", "de", "joan", "maragall", "sala", "par\u00e9s", "llibreria", "tret", "del", "vol", "xxv", "edimar", "barcelona", "amb", "pr\u00f2legs", "de", "josep", "maria", "capdevila", "antoni", "m", "de", "barcelona", "miquel", "dels", "sants", "oliver", "carles", "soldevila", "josep", "farran", "i", "mayoral", "josep", "m", "de", "sagarra", "ferran", "valls", "i", "taberner", "josep", "lleonart", "carles", "rahola", "gaziel", "manuel", "revent\u00f3s", "agust\u00ed", "esclasans", "francesc", "camb\u00f3", "carles", "card\u00f3", "miquel", "d'esplugues", "joan", "estelrich", "miguel", "de", "unamuno", "josep", "sebasti\u00e0", "pons", "manuel", "de", "montoliu", "josep", "carner", "francesc", "pujols", "carles", "riba", "i", "eugeni", "d'orsobres", "completes", "vol", "selecta", "barcelona", "amb", "pr\u00f2legs", "de", "josep", "m", "capdevila", "reproducci\u00f3", "del", "que", "encap\u00e7ala", "el", "primer", "volum", "de", "l'edici\u00f3", "dels", "fills", "i", "miquel", "dels", "sants", "oliver", "reproducci\u00f3", "del", "que", "encap\u00e7ala", "el", "sis\u00e8", "volum", "de", "l'edici\u00f3", "de", "gustau", "gili", "obres", "completes", "vols", "selecta", "barcelona", "el", "primer", "volum", "obra", "catalana", "fou", "reeditat", "el", "i", "el", "el", "segon", "obra", "castellana", "fou", "reeditat", "el", "el", "primer", "volum", "cont\u00e9", "la", "cronologia", "elaborada", "per", "solervicens", "reproducci\u00f3", "de", "la", "publicada", "al", "vol", "xxv", "de", "l'edici\u00f3", "dels", "fills", "un", "pr\u00f2leg", "de", "josep", "carner", "i", "en", "ap\u00e8ndix", "els", "textos", "po\u00e8tics", "de", "pijoan", "ja", "publicats", "al", "vol", "xxv", "de", "l'edici\u00f3", "dels", "fills", "el", "pr\u00f2leg", "de", "ruyra", "a", "l'edici\u00f3", "de", "gustau", "gili", "i", "vintidos", "dels", "vintitres", "pr\u00f2legs", "de", "l'edici\u00f3", "dels", "fills", "el", "que", "manca", "\u00e9s", "el", "de", "miquel", "dels", "sants", "oliver", "d'aquests", "textos", "els", "que", "havien", "estat", "publicats", "en", "castell\u00e0", "apareixen", "tradu\u00efts", "al", "catal\u00e0", "el", "segon", "volum", "cont\u00e9", "un", "pr\u00f2leg", "de", "pedro", "la\u00edn", "entralgo", "dos", "textos", "in\u00e8dits", "que", "completen", "el", "primer", "volum", "la", "cronologia", "de", "les", "obres", "de", "maragall", "reproducci\u00f3", "de", "la", "publicada", "al", "vol", "xxv", "de", "l'edici\u00f3", "dels", "fills", "els", "dos", "pr\u00f2legs", "de", "l'edici\u00f3", "de", "gustau", "gili", "i", "els", "vintitres", "de", "l'edici\u00f3", "dels", "fills", "que", "sumen", "vintiquatre", "textos", "perqu\u00e8", "el", "pr\u00f2leg", "de", "miquel", "dels", "sants", "oliver", "apareixia", "a", "les", "dues", "edicions", "d'aquests", "textos", "els", "que", "havien", "estat", "publicats", "en", "catal\u00e0", "apareixen", "tradu\u00efts", "al", "castell\u00e0", "una", "\u00e0mplia", "bibliografia", "i", "diversos", "\u00edndexs", "obra", "digitalitzada", "es", "pot", "accedir", "a", "la", "seva", "obra", "liter\u00e0ria", "digitalitzada", "a", "trav\u00e9s", "del", "portal", "el", "m\u00f3n", "de", "joan", "maragall", "col\u00b7lecci\u00f3", "visual", "de", "la", "vida", "i", "l'obra", "de", "l'autor", "o", "directament", "a", "la", "mem\u00f2ria", "digital", "de", "catalunya", "vegeu", "tamb\u00e9", "premi", "joan", "maragall", "d'assaig", "festa", "de", "l'ametller", "florit", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "enlla\u00e7os", "externs", "arxiu", "joan", "maragall", "web", "de", "la", "biblioteca", "de", "catalunya", "joan", "maragall", "el", "poeta", "de", "la", "\"paraula", "viva\"", "fons", "digitalitzats", "de", "joan", "maragall", "a", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "catalunya", "joan", "maragall", "i", "gorina", "associaci\u00f3", "d'escriptors", "en", "llengua", "catalana", "lletra", "joan", "maragall", "i", "gorina", "universitat", "oberta", "de", "catalunya", "i", "institut", "ramon", "llull", "v\u00eddeo", "joan", "maragall", "any", "joan", "maragall", "visita", "virtual", "a", "la", "casa", "museu", "joan", "maragall"]