"karol j\u00f3zef wojty\u0142a (hom pronuncia, en polon\u00e8s, voi-t\u00ed-hua), m\u00e9s conegut com a sant joan pau ii (en llat\u00ed: ioannes paulus ii), (wadowice, rep\u00fablica de pol\u00f2nia, 18 de maig de 1920 - ciutat del vatic\u00e0, 2 d'abril de 2005) fou un clergue cat\u00f2lic polon\u00e8s, que exerc\u00ed de papa de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica romana entre 1978 i 2005. entre alguns cat\u00f2lics \u00e9s anomenat \"sant joan pau el gran\".va ser elegit papa el 16 d'octubre de 1978, en el segon conclave de 1978, convocat despr\u00e9s de la mort sobtada del papa joan pau i, que regn\u00e0 nom\u00e9s 33 dies. el cardenal wojtyla va ser elegit en el tercer dia del conclave i adopt\u00e0 el nom del seu predecessor, en homenatge a ell.primer papa no itali\u00e0 despr\u00e9s de 455 anys, \u00e9s a dir des de l'\u00e8poca del neerland\u00e8s adri\u00e0 vi (1522 \u2013 1523), va ser el primer papa polon\u00e8s de la hist\u00f2ria i el primer procedent d'un pa\u00eds de parla eslava. el seu pontificat va durar 26 anys, 5 mesos i 17 dies i va ser el tercer pontificat m\u00e9s llarg de la hist\u00f2ria (despr\u00e9s del de pius ix (31 anys) i el tradicionalment atribu\u00eft a sant pere (hom creu entre 34 i 37 anys).\njoan pau ii sorprengu\u00e9 des del comen\u00e7ament del seu pontificat la seva acci\u00f3 pol\u00edtica i diplom\u00e0tica vigorosa contra el comunisme i l'opressi\u00f3 pol\u00edtica, i \u00e9s considerat un dels arquitectes del col\u00b7lapse del sistema de socialisme real, controlat per la uni\u00f3 sovi\u00e8tica. va combatre la teologia de l'alliberament, intervenint en diverses ocasions durant les aproximacions d'alguns membres del clergat als partits pol\u00edtics marxistes. tamb\u00e9 estigmatitz\u00e0 el capitalisme i el consumisme desenfrenat, considerats l'ant\u00edtesi de la recerca de la just\u00edcia social, a causa de la desigualtat injustificada entre els pobles i ofensiu per a la dignitat humana. el seu pontificat va ser molt conservador; en el camp de la moral s'opos\u00e0 fermament a l'avortament i a l'eutan\u00e0sia i confirma l'enfocament tradicional de l'esgl\u00e9sia sobre la sexualitat, l'\u00e9sser hum\u00e0, el celibat i el sacerdoci femen\u00ed. un objectiu clau del papat de joan pau era transformar i reposicionar l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica. el seu desig era \u00abcol\u00b7locar la seva esgl\u00e9sia en el cor d'una nova alian\u00e7a religiosa que reun\u00eds jueus, cristians i musulmans en un gran ex\u00e8rcit religi\u00f3s.\u00bbva ser un dels l\u00edders mundials que m\u00e9s viatj\u00e0 en tota la hist\u00f2ria, visitant 129 pa\u00efsos en els seus 104 viatges per tot el m\u00f3n, els quals van veure l'enorme participaci\u00f3 de multituds (les m\u00e9s grans mai reunides per a un esdeveniment religi\u00f3s). amb aquests viatges apost\u00f2lics, joan pau ii va cobrir una dist\u00e0ncia molt m\u00e9s gran que la que cobreixen tots els altres papes conjuntament. aquesta gran activitat de contacte (fins i tot amb la generaci\u00f3 m\u00e9s jove, amb la creaci\u00f3 de les jornades mundials de la joventut) es va interpretar com un signe d'una seriosa intenci\u00f3 de construir un pont de les relacions entre les nacions i religions, en nom de l'ecumenisme, que va ser un dels pilars del seu pontificat.\npel que fa a les relacions amb it\u00e0lia, els viatges subratllaren la intenci\u00f3 de separar la pol\u00edtica de la religi\u00f3, com el mateix papa va celebrar destacar, dos anys despr\u00e9s de la revisi\u00f3 del tractat de later\u00e0, el 1986, a forl\u00ec, recordant que l'anterior papa a visitar aquesta ciutat va ser pius ix, en la seva qualitat tamb\u00e9 com a cap d'estat: \u00abdes d'aleshores, la situaci\u00f3 pol\u00edtica ha canviat radicalment, i ha estat reconegut oficialment per l'esgl\u00e9sia com a tal.\u00bb\ncom a part del seu \u00e8mfasi especial en la crida universal a la santedat, el papa wojtyla beatific\u00e0 i canonitz\u00e0, encara que \u00e9s dif\u00edcil de provar a causa que els documents relacionats amb moltes de les primeres canonitzacions s\u00f3n incomplets, falsos o inexactes, moltes m\u00e9s persones que qualsevol altre papa, gr\u00e0cies a la supressi\u00f3, per la seva banda, l'oficina de promotor fidei (promotor de la fe, tamb\u00e9 conegut com l'advocat del diable), motiu pel qual aquest proc\u00e9s \u00e9s m\u00e9s suau: 1338 persones van ser beatificades, i 482 canonitzades, mentre que els predecessors durant els quatre segles anteriors nom\u00e9s havien proclamant 300 sants.\nva ser anomenat \"l'atleta de d\u00e9u\" per les seves diverses passions esportives: practic\u00e0 l'esqu\u00ed, la nataci\u00f3, el pirag\u00fcisme, el futbol  i era un amant de la muntanya. continuant fent esport, sempre que la seva salut li va permetre.\nla causa de canonitzaci\u00f3 de joan pau ii va comen\u00e7ar el 2005, un mes despr\u00e9s de la seva mort, ometent-se el tradicional per\u00edode de 5 anys d'espera. el 19 de desembre de 2009, joan pau ii va ser proclamat venerable pel seu successor, el papa benet xvi, i va ser beatificat l'1 de maig de 2011 (diumenge de la divina miseric\u00f2rdia), despr\u00e9s que la congregaci\u00f3 per a les causes dels sants atribu\u00eds un miracle gr\u00e0cies a la seva intercessi\u00f3, la curaci\u00f3 d'una religiosa francesa de la malaltia de parkinson. en la hist\u00f2ria de l'esgl\u00e9sia no havia succe\u00eft mai en tot un mil\u00b7lenni que un papa proclam\u00e9s beat el seu predecessor immediat. un segon miracle atribu\u00eft a la intercessi\u00f3 de joan pau ii va ser aprovat el 2 de juliol de 2013, i confirmat pel papa francesc dos dies despr\u00e9s (dos miracles s'han d'atribuir a la intercessi\u00f3 d'una persona per ser declarada santa).\njoan pau ii va ser canonitzat el 27 d'abril de 2014 (una altra vegada diumenge de la divina miseric\u00f2rdia), juntament amb el papa joan xxiii. l'11 de setembre de 2014, el papa francesc va afegir el dia de festa de mem\u00f2ria opcional de joan pau ii al calendari general rom\u00e0 de tot el m\u00f3n, en resposta a les peticions que arribaven d'arreu del m\u00f3n. \u00e9s tradicional celebrar festes de sants en l'aniversari de les seves morts, per\u00f2 la de joan pau ii (22 d'octubre) se celebra en l'aniversari de la seva inauguraci\u00f3 papal.\n\n\n== biografia ==\n\n\n=== inf\u00e0ncia i joventut ===\nkarol j\u00f3zef wojty\u0142a va n\u00e9ixer a la ciutat polonesa de wadowice, prop de la ciutat de crac\u00f2via, al sud del pa\u00eds. era el m\u00e9s jove de tres fills nascuts de karol wojty\u0142a (1879-1941), un polon\u00e8s \u00e8tnic, i emilia kaczorowska (1884-1929), el cognom de soltera de la seva mare era scholz. emilia, que era mestra d'escola, va morir en el part el 1929 quan karol tenia vuit anys. la seva germana gran olga havia mort abans del seu naixement, i karol se sentia molt proper al seu germ\u00e0 edmund, sobrenomenat mundek. la feina d'edmund com a metge finalment va provocar-li la mort a causa de l'escarlatina, una p\u00e8rdua que va afectar profundament karol.com a noi, wojty\u0142a era atl\u00e8tic, sovint jugava al futbol com a porter. durant la seva inf\u00e0ncia, wojty\u0142a va tenir contacte amb la gran comunitat jueva de wadowice. els partits de futbol de l'escola eren sovint organitzats entre equips de jueus i cat\u00f2lics, i wojty\u0142a sovint jugava al costat jueu. \u00abrecordo que almenys un ter\u00e7 dels meus companys de classe a l'escola prim\u00e0ria de wadowice eren jueus. a l'escola prim\u00e0ria hi havia menys. era molt amic d'alguns. i el que em va sorprendre d'alguns d'ells era el seu patriotisme polon\u00e8s.\u00bb va ser al voltant d'aquest temps que va tenir una primera relaci\u00f3 seriosa amb una noia. es va acostar a ginka beer, descrita com \u00abuna bellesa jueva, amb uns ulls estupendes i un cabell negre que volava, esvelta, una excel\u00b7lent actriu\u00bb.a mitjan de l'any 1938, wojty\u0142a i el seu pare van deixar wadowice i es van traslladar a crac\u00f2via, on va ingressar a la universitat jagell\u00f2nica i tamb\u00e9 en una escola de teatre. mentre estudiava filologia i diverses lleng\u00fces, va treballar com a bibliotecari voluntari i va haver de participar en una conscripci\u00f3 a la legi\u00f3 acad\u00e8mica, per\u00f2 es va negar a disparar una arma. va actuar amb diversos grups teatrals i va treballar com a dramaturg. durant aquest temps, el seu talent per al llenguatge va florir, i va aprendre fins a dotze idiomes: polon\u00e8s, llat\u00ed, itali\u00e0, castell\u00e0, portugu\u00e8s, franc\u00e8s, angl\u00e8s, alemany, ucra\u00efn\u00e8s, eslovac, serbocroat i esperanto, nou dels quals empr\u00e0 extensivament quan va ser papa.\nel 1939, les forces d'ocupaci\u00f3 alemanyes nazis van tancar la universitat despr\u00e9s d'envair pol\u00f2nia. els homes h\u00e0bils havien de treballar, de manera que entre 1940 i 1944 wojty\u0142a va fer de missatger per a un restaurant, de picapedrer i dinamiter en una pedrera de pedra calc\u00e0ria a batki i per a la f\u00e0brica qu\u00edmica solvay, per evitar la deportaci\u00f3 a alemanya. el 1940 va ser colpejat per un tramvia, i va patir una fractura cranial. el mateix any, va ser atropellat per un cami\u00f3 en una pedrera, que li va deixar amb una espatlla m\u00e9s alta que l'altra i una gepa permanent. el seu pare, un antic sots-oficial austrohongar\u00e8s i posterior oficial de l'ex\u00e8rcit polon\u00e8s, va morir d'un atac de cor el 1941, deixant wojty\u0142a com l'\u00fanic membre supervivent de la fam\u00edlia immediata. \u00abno vaig estar a la mort de la meva mare, no vaig estar en la mort del meu germ\u00e0, no vaig estar a la mort del meu pare\u00bb, va dir, reflexionant sobre aquests temps de la seva vida, gaireb\u00e9 quaranta anys m\u00e9s tard. \u00abals vint anys, ja havia perdut totes les persones que estimava.\u00bbdespr\u00e9s de la mort del pare, va comen\u00e7ar a pensar seriosament en el sacerdoci. a l'octubre de 1942, mentre continuava la guerra, va trucar a la porta del palau episcopal de crac\u00f2via i va preguntar per estudiar per el sacerdoci. poc despr\u00e9s, va comen\u00e7ar cursos al seminari subterrani clandest\u00ed dirigit per l'arquebisbe de crac\u00f2via, adam stefan sapieha. el 29 de febrer de 1944, wojty\u0142a va ser colpejat per un cami\u00f3 alemany. oficials alemanys de la wehrmacht el portaren a un hospital. va passar dues setmanes recuperant-se d'una severa conmoci\u00f3 i una lesi\u00f3 a l'espatlla. li va semblar que aquest accident i la seva superviv\u00e8ncia eren una confirmaci\u00f3 de la seva vocaci\u00f3. el 6 d'agost de 1944, un dia conegut com a \u00abdiumenge negre\u00bb, la gestapo va reunir els homes joves de crac\u00f2via per reduir l'aixecament, similar al recent aixecament a vars\u00f2via. wojty\u0142a va escapar amagant-se al soterrani de la casa de son oncle al carrer tyniecka 10, mentre que les tropes alemanyes van buscar a dalt. m\u00e9s de vuit mil homes i nens van ser presos aquell dia, mentre que wojty\u0142a va escapar al palau de l'arquebisbe, on va romandre fins que els alemanys se'n van anar.la nit del 17 de gener de 1945, els alemanys van fugir de la ciutat i els estudiants van recuperar el seminari en ru\u00efnes. wojty\u0142a i un altre seminarista es van oferir per a la tasca de desmuntar el munt d'excrements congelats dels lavabos. wojty\u0142a tamb\u00e9 va ajudar una nena refugiada jueva de quatorze anys, anomenada edith zierer, que havia escapat d'un camp de treball nazi a cz\u0119stochowa. edith s'havia desmaiat en una andana ferrovi\u00e0ria, per la qual cosa wojtyla la va portar a un tren i es va quedar amb ella durant tot el viatge fins a crac\u00f2via. edith va dir que wojty\u0142a li va salvar la vida aquest dia. b'nai b'rith i altres autoritats van dir que wojty\u0142a va ajudar a protegir molts altres jueus polonesos dels nazis. durant l'ocupaci\u00f3 nazi de pol\u00f2nia, una fam\u00edlia jueva va enviar el seu fill, stanley berger, perqu\u00e8 fos amagat per una fam\u00edlia polonesa gentil. els pares jueus biol\u00f2gics de berger van morir durant l'holocaust i, despr\u00e9s de la guerra, els nous pares cristians de berger van demanar al sacerdot karol wojty\u0142a, que bateg\u00e9s el nen. el futur papa va refusar, afirmant que el nen hauria de ser criat en la fe jueva dels seus pares, no pas com a cat\u00f2lic. al setembre de 2003, emmanuelle pacifici, cap de la comunitat jueva d'it\u00e0lia, va proposar que joan pau ii reb\u00e9s la medalla d'un just entre les nacions per salvar un nen jueu de dos anys donant-lo a una fam\u00edlia polonesa gentil perqu\u00e8 fos amagat el 1942, quan karol wojtyla era seminarista. despr\u00e9s de la guerra, els pares adoptius cristians d'aquest nen van demanar al futur papa joan pau ii que bateg\u00e9s al nen, i una vegada m\u00e9s es va negar, igual que havia fet amb berger. despr\u00e9s de la guerra, karol wojty\u0142a va fer tot el possible per assegurar que aquest noi jueu que va salvar abandon\u00e9s pol\u00f2nia per ser criat pels seus parents jueus als estats units. l'abril de 2005, poc despr\u00e9s de la mort de joan pau ii, el govern israeli\u00e0 va crear una comissi\u00f3 per honrar el seu llegat. va proposar donar-li la medalla dels justos entre les nacions. en l'\u00faltim llibre de wojty\u0142a, mem\u00f2ria i identitat, va descriure els dotze anys del r\u00e8gim nazi com una bestialitat, citant del te\u00f2leg polon\u00e8s i fil\u00f2sof konstanty michalski.\n\n\n=== presbiterat ===\ndespr\u00e9s d'acabar els estudis al seminari a crac\u00f2via, wojty\u0142a va ser ordenat sacerdot el dia de tots sants, l'1 de novembre de 1946, per l'arquebisbe de crac\u00f2via, el cardenal sapieha. sapieha va enviar wojty\u0142a a l'ateneu pontifici internacional angelicum de roma, la futura universitat pontif\u00edcia de sant tom\u00e0s d'aquino per estudiar sota la direcci\u00f3 del dominic franc\u00e8s r\u00e9ginald garrigou-lagrange, que comen\u00e7a el 26 de novembre de 1946. va residir al col\u00b7legi pontifici belga durant aquest temps, sota la presid\u00e8ncia de maximilien de furstenberg. wojty\u0142a va obtenir una llicenciatura el juliol de 1947, va aprovar el seu examen de doctorat el 14 de juny de 1948, i va defensar amb \u00e8xit la seva tesi doctoral titulada doctrina de fide apud s. ioannem a cruce (\u00abla doctrina de la fe a sant joan de la creu\u00bb) en filosofia el 19 de juny de 1948. l'angelicum conserva la c\u00f2pia original mecanografiada de la tesi. entre altres cursos a l'angelicum, wojty\u0142a va estudiar hebreu amb el dominic holand\u00e8s peter g. duncker, autor del compendium grammaticae linguae hebraicae biblicae.segons el company de classe de wojty\u0142a, el futur cardenal austr\u00edac alfons stickler, el 1947, durant la seva estada a l'angelicum wojty\u0142a va visitar el pare pius, que va escoltar la seva confessi\u00f3 i li hauria dit que un dia ascendria \u00abal lloc m\u00e9s alt de l'esgl\u00e9sia\u00bb. el cardenal stickler va afegir que wojty\u0142a creia que la profecia es va complir quan va ser promogut en cardenal.\nwojty\u0142a va tornar a pol\u00f2nia l'estiu de 1948 i va exercir la seva primera tasca pastoral al poble de niegowi\u0107, a vint-i-quatre quil\u00f2metres de crac\u00f2via, a l'esgl\u00e9sia de l'assumpci\u00f3. hi va arribar en \u00e8poca de collita, on la seva primera acci\u00f3 va ser agenollar-se i besar el terra. va repetir aquest gest, que va adaptar del sant franc\u00e8s jean marie baptiste vianney, al llarg del seu papat.\nel mar\u00e7 de 1949, wojty\u0142a va ser traslladat a la parr\u00f2quia de sant flori\u00e0 a crac\u00f2via. va ensenyar \u00e8tica a la universitat jagell\u00f2nica i posteriorment a la universitat cat\u00f2lica de lublin. durant aquesta \u00e8poca va reunir una vintena de joves, que van comen\u00e7ar a anomenar-se rodzinka, la \u00abpetita fam\u00edlia\u00bb. es van reunir per a la preg\u00e0ria, la discussi\u00f3 filos\u00f2fica i per ajudar els cecs i els malalts. el grup va arribar a aproximadament dos-cents participants, i les seves activitats es van expandir per incloure esquiades anuals i viatges en caiac.el 1953, la tesi d'habilitaci\u00f3 de wojty\u0142a va ser acceptada per la facultat de teologia de la universitat jagell\u00f2nica. el 1954, va obtenir un doctorat en teologia sagrada, en la qual va avaluar la viabilitat d'una \u00e8tica cat\u00f2lica sobre la base del sistema \u00e8tic del fenomen\u00f2leg max scheler amb una tesi titulada reavaluaci\u00f3 de la possibilitat de fundar una \u00e8tica cat\u00f2lica sobre el sistema \u00e8tic de max scheler (ocena mo\u017cliwo\u015bci zbudowania etyki chrze\u015bcija\u0144skiej przy za\u0142o\u017ceniach system maksa schelera). scheler era un fil\u00f2sof alemany que va fundar un ampli moviment filos\u00f2fic que va fer \u00e8mfasi en l'estudi de l'experi\u00e8ncia conscient. malgrat aix\u00f2, les autoritats comunistes van abolir la facultat de teologia de la universitat jagell\u00f2nica, el que va impedir-lo d'obtenir el t\u00edtol fins a 1957. wojty\u0142a va desenvolupar un enfocament teol\u00f2gic que combinava el tomisme cat\u00f2lic tradicional amb les idees del personalisme, un enfocament filos\u00f2fic derivat de la fenomenologia, que va ser popular entre els intel\u00b7lectuals cat\u00f2lics a crac\u00f2via d'questa \u00e8poca. va traduir el formalisme i l'\u00e8tica dels valors substantius de scheler.\ndurant aquest per\u00edode, wojty\u0142a va escriure una s\u00e8rie d'articles al diari cat\u00f2lic de crac\u00f2via, tygodnik powszechny (\u00absetmanal universal\u00bb), on va tractar temes de l'esgl\u00e9sia d'aleshores. va escriure unes obres liter\u00e0ries originals durant els seus primers dotze anys com a sacerdot. la guerra, la vida sota el comunisme i les seves responsabilitats pastorals van alimentar la seva obra. wojty\u0142a va publicar el seu treball sota dos pseud\u00f2nims\u2014andrzej jawie\u0144 i stanis\u0142aw andrzej gruda\u2014: per distingir la seva obra liter\u00e0ria dels seus escrits religiosos (escrits sota el seu propi nom), i tamb\u00e9 perqu\u00e8 les seves obres liter\u00e0ries es consideressin en els seus m\u00e8rits. el 1960, wojty\u0142a va publicar l'influent llibre teol\u00f2gic amor i responsabilitat, una defensa de la doctrina de l'esgl\u00e9sia sobre el matrimoni des d'un nou punt de vista filos\u00f2fic.mentre era sacerdot a crac\u00f2via, grups d'estudiants es van unir regularment amb wojty\u0142a per fer senderisme, esquiar, anar en bicicleta, acampar i navegar en caiac, acompanyats d'oracions, misses a l'aire lliure i debats teol\u00f2gics. a l'\u00e8poca estalinista, no es permetia als sacerdots viatjar amb grups d'estudiants. wojty\u0142a va demanar als seus companys m\u00e9s joves que li diguessin wujek (polon\u00e8s per \u00aboncle\u00bb) per evitar que els forasters dedu\u00efssin que era sacerdot. el sobrenom va guanyar popularitat entre els seus seguidors. el 1958, quan va ser nomenat bisbe auxiliar de crac\u00f2via, els seus coneguts van expressar la seva preocupaci\u00f3 que aix\u00f2 faria que canvi\u00e9s. wojty\u0142a va respondre als seus amics: \u00abwujek continuar\u00e0 sent wujek\u00bb, i va continuar una vida senzilla, ignorant els artefactes que van arribar amb el seu c\u00e0rrec de bisbe. aquest sobrenom estimat es va quedar amb wojty\u0142a per tota la seva vida sobretot pels cat\u00f2lics polonesos.\n\n\n=== bisbe i cardenal ===\nel 4 de juliol de 1958, mentre wojty\u0142a feia unes vacances en caiac a la regi\u00f3 dels llacs del nord de pol\u00f2nia, el papa pius xii el va nomenar bisbe auxiliar de crac\u00f2via. despr\u00e9s va ser convocat a vars\u00f2via per complir amb el primat de pol\u00f2nia, stefan cardenal wyszynski, que el va informar del seu nomenament. es va comprometre a servir com a bisbe auxiliar de l'arquebisbe de crac\u00f2via eugeniusz baziak i va rebre la consagraci\u00f3 episcopal (com a bisbe titular d'ombi) el 28 de setembre de 1958 per baziak i els coconsegrador, els bisbes boleslaw kominek (bisbe titular de sofene i v\u00e5g\u00e5, auxiliar de l'arxidi\u00f2cesi de wroclaw, i futur cardenal i arquebisbe de wroc\u0142aw) i franciszek jop de la di\u00f2cesi de sandomierz (bisbe titular de daulia ; m\u00e9s tard bisbe auxiliar de l'arxidi\u00f2cesi de wroclaw i finalment bisbe d'opole). a l'edat de 38 anys, wojty\u0142a era el bisbe m\u00e9s jove de pol\u00f2nia. l'any seg\u00fcent, 1959, wojtyla va celebrar la primera missa de nowa huta, una missa de mitjanit el dia de nadal. baziak va morir el juny de 1962 i el 16 de juliol wojtyla va ser triat com  vicari capitular (administrador temporal) de l'arxidi\u00f2cesi fins que pogu\u00e9s ser nomenat un nou arquebisbe.l'octubre de 1962, wojty\u0142a va participar en el concili vatic\u00e0 ii (1962-1965),), on va fer contribucions a dos dels seus productes m\u00e9s hist\u00f2rics i influents, el decret sobre la llibertat religiosa (en llat\u00ed, dignitatis humanae) i la constituci\u00f3 pastoral sobre l'esgl\u00e9sia en el m\u00f3n modern (gaudium et spes). wojty\u0142a i els bisbes polonesos van aportar un projecte de text al concili per a  gaudium et spes. segons l'historiador john w. o'malley, el projecte de text gaudium et spes que wojty\u0142a i la delegaci\u00f3 polonesa van enviar \u00abva tenir una certa influ\u00e8ncia en la versi\u00f3 que va ser enviada als pares conciliars aquell estiu, per\u00f2 no va ser acceptat com a text b\u00e0sic.\u00bb segons john f. crosby, en ser papa, joan pau ii va fer servir els termes de gaudium et spes posteriorment per introduir els seus propis punts de vista sobre la naturalesa de la persona humana en relaci\u00f3 a d\u00e9u: l'home \u00e9s \u00abla \u00fanica criatura de la terra que d\u00e9u vol per si mateix\u00bb, per\u00f2 l'home \u00abpot descobrir completament el seu veritable jo nom\u00e9s en un sincer lliurament de si mateix\u00bb.\ntamb\u00e9 va participar en les assemblees del s\u00ednode dels bisbes. el 13 de gener de 1964, el pau vi el nomen\u00e0 arquebisbe de crac\u00f2via. el 8 de desembre de 1965 pass\u00e0 a formar part de les congregacions per als sagraments i per a l'educaci\u00f3 cat\u00f2lica, i del consell per als laics. el 26 de juny de 1967, pau vi va anunciar la promoci\u00f3 de l'arquebisbe karol wojty\u0142a al col\u00b7legi de cardenals. al consistori del 29 de maig de 1967, wojty\u0142a va ser nomenat cardenal prevere de san cesareo en palatio, amb nom\u00e9s 47 anys, el segon m\u00e9s jove de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica.\nel 1967, va tenir un paper important en la formulaci\u00f3 de l a controvertida enc\u00edclica humanae vitae, que tractava dels mateixos problemes que prohibien l'avortament i el control de la natalitat artificial.el 1970, segons un testimoni contemporani, wojty\u0142a estava en contra de la distribuci\u00f3 d'una carta al voltant de crac\u00f2via, afirmant que l'episcopat polon\u00e8s es preparava per al 50\u00e8 aniversari de la guerra poloneso-sovi\u00e8tica.el 1973 wojtyla es va reunir amb la fil\u00f2sofa anna-teresa tymieniecka, l'esposa de hendrik s. houthakker, professor d'economia a les universitats de stanford i de harvard, i membre del consell d'assessors econ\u00f2mics del president richard m. nixon tymieniecka va col\u00b7laborar amb wojty\u0142a en diversos projectes, incloent-hi una traducci\u00f3 a l'angl\u00e8s del seu llibre osoba i czyn (persona i acte). \u00e9s una de les seves primeres obres liter\u00e0ries, escrita en polon\u00e8s. tymieniecka va produir la versi\u00f3 en angl\u00e8s. els dos van mantenir una relaci\u00f3 epistolar amb els anys, i van esdevenir bons amics. quan wojty\u0142a va visitar nova anglaterra a l'estiu de 1976, tymieniecka el va instal\u00b7lar com a convidat a la seva llar familiar. wojty\u0142a va gaudir de les seves vacances a pomfret, vermont navegant en caiac i gaudint com antany ho havia fet a pol\u00f2nia. a les fotografies dels dos amics de vacances junts, es veu wojty\u0142a en pantalons curts, en el seu estat m\u00e9s relaxat, practicant esqu\u00ed, camping i fent picnicks.durant les visites de wojty\u0142a a pomfret, tymieniecka tamb\u00e9 va organitzar una reuni\u00f3 amb els cardenals americans a trav\u00e9s de les connexions del seu marit. aquests mateixos cardenals serien els que li donarien m\u00e9s suport en el conclave d'octubre de 1978 \n\n\n== el pontificat ==\n\n\n=== l'elecci\u00f3 ===\n\nl'agost de 1978, despr\u00e9s de la mort del pau vi, wojtyla particip\u00e0 en el conclave, que va triar joan pau i. joan pau i va morir despr\u00e9s de nom\u00e9s 33 dies com a papa, el que va provocar un altre conclave.el segon conclave de 1978 va comen\u00e7ar el 14 d'octubre, deu dies despr\u00e9s del funeral. es va dividir entre dos forts candidats per al papat: giuseppe siri, el conservador arquebisbe de g\u00e8nova, i el progresista arquebisbe de flor\u00e8ncia, el cardenal giovanni benelli, amic \u00edntim de joan pau i.els partidaris de benelli confiaven que seria elegit, i en els primers escrutinis, benelli va arribar a nou vots d'\u00e8xit. no obstant aix\u00f2, ambd\u00f3s homes es van enfrontar a una oposici\u00f3 suficient perqu\u00e8 cap dels dos prevalgu\u00e9s. giovanni colombo, l'arquebisbe de mil\u00e0 va ser considerat com un candidat comprom\u00e8s entre els electors cardenals italians, per\u00f2 quan va comen\u00e7ar a rebre els vots, va anunciar que no acceptaria la funci\u00f3. el cardenal franz k\u00f6nig, arquebisbe de viena, va suggerir als seus companys electors un altre candidat de comprom\u00eds: el cardenal polon\u00e8s karol j\u00f3zef wojty\u0142a. wojty\u0142a va guanyar a la vuitena votaci\u00f3 el tercer dia (16 d'octubre) amb, segons la premsa italiana, 99 vots dels 111 electors.\ntamb\u00e9 entre els cardenals que s'aplegaren darrere wojty\u0142a hi havia partidaris de giuseppe siri, stefan wyszy\u0144ski, la majoria dels cardenals nord-americans (dirigits per john krol), i altres cardenals moderats. va acceptar l'elecci\u00f3 amb aquestes paraules: \u00abamb l'obedi\u00e8ncia en la fe a crist, el meu senyor, i amb confian\u00e7a en la mare de crist i l'esgl\u00e9sia, malgrat les grans dificultats, accepto\u00bb. en homenatge al seu predecessor immediat, despr\u00e9s va prendre el nom papal de joan pau ii, tamb\u00e9 en honor del papa pau vi i el tradicional fum blanc va informar la multitud reunida a la pla\u00e7a de sant pere que havia estat triat un papa. hi havia hagut rumors que el nou papa volia ser conegut com el \u00abpapa estanislau i\u00bb en honor d'estanislau de crac\u00f2via, un sant polon\u00e8s, per\u00f2 va ser conven\u00e7ut pels cardenals que no era un nom rom\u00e0. quan el nou pont\u00edfex va apar\u00e8ixer al balc\u00f3, va trencar la tradici\u00f3 abordant la multitud reunida:\n\nwojty\u0142a \u00e9s el 264\u00e8 papa segons la llista cronol\u00f2gica dels papes, el primer no-itali\u00e0 en 455 anys (l'anterior havia estat el neerland\u00e8s adri\u00e0 vi el 1552). amb tan sols 58 anys, era el papa m\u00e9s jove des de pius ix el 1846, que tenia 54 anys. igual que el seu predecessor, joan pau ii va abandonar la coronaci\u00f3 papal tradicional i va rebre una investidura eclesi\u00e0stica amb una inauguraci\u00f3 papal simplificada el 22 d'octubre de 1978. durant la seva inauguraci\u00f3, quan els cardenals es van agenollar davant ell per prendre els seus vots i besar el seu anell, es va aixecar quan el prelat polon\u00e8s stefan wyszy\u0144ski s'anava a agenollar, el va impedir besar l'anell i simplement el va abra\u00e7ar.\ntres dies despr\u00e9s de la seua elecci\u00f3 viatj\u00e0 a castel gandolfo i el 5 de novembre visit\u00e0 ass\u00eds, el primer dels seus 144 viatges per it\u00e0lia.\n\n\n=== viatges pastorals ===\n\ndurant el seu pontificat, el papa joan pau ii visitar 129 pa\u00efsos, viatjant m\u00e9s de 1.100.000 quil\u00f2metres. constantment va atreure multituds, algunes de les m\u00e9s grosses de la hist\u00f2ria de la humanitat, com ara el dia mundial de la joventut a manila (1995), que va reunir fins a quatre milions de persones, la major reuni\u00f3 papal de sempre, segons el vatic\u00e0. les primeres visites oficials de joan pau ii van ser a la rep\u00fablica dominicana i a m\u00e8xic el gener de 1979.mentre que alguns dels seus viatges (com als estats units o a terra santa) eren llocs visitats anteriorment per pau vi, joan pau ii va ser el primer papa a visitar la casa blanca l'octubre de 1979, on va ser calorosament acollit pel llavors president jimmy carter. va ser el primer pape a visitar diversos pa\u00efsos en un any, a partir de 1979 amb m\u00e8xic i irlanda. va ser el primer papa regnant que viatj\u00e0 al regne unit, el 1982, on es va trobar amb la reina elizabeth ii, el governador suprem de l'esgl\u00e9sia d'anglaterra. en aquest viatge tamb\u00e9 visit\u00e0 la catedral de canterbury i es va agenollar per pregar amb robert runcie, l'arquebisbe de canterbury, al lloc on thomas becket va ser assassinat, aix\u00ed com la celebraci\u00f3 de diverses misses multitudin\u00e0ries a l'aire lliure, inclosa una a l'estadi de wembley, a la qual van assistir unes 80.000 persones.va viatjar a hait\u00ed el 1983, on va parlar en crioll a milers de cat\u00f2lics empobrits que es van reunir per saludar-lo a l'aeroport. el seu missatge, \u00ables coses han de canviar a hait\u00ed\u00bb, referint-se a la disparitat entre els rics i els pobres, van rebre una eixordadora ovaci\u00f3. el 2000, va ser el primer papa modern a visitar egipte, on es va reunir amb el papa copte, el papa shenouda iii i el patriarca ortodox d'alexandria. va ser el primer papa cat\u00f2lic a visitar i resar en una mesquita isl\u00e0mica, a damasc, s\u00edria, el 2001. va visitar la mesquita dels omeies, una antiga esgl\u00e9sia cristiana on joan baptista hauria sigut enterrat, on va fer un discurs en qu\u00e8 es convida els musulmans, els cristians i els jueus a conviure.\nel 15 de gener de 1995, durant la x jornada mundial de la joventut, va celebrar una missa a un grup estimat d'entre cinc i set milions al luneta park, manila, filipines, probablement la major concentraci\u00f3 de la hist\u00f2ria cat\u00f2lica. el mar\u00e7 de 2000 viatj\u00e0 a terra santa, on visit\u00e0 el mont nebo, on el profeta mois\u00e9s vei\u00e9 la terra promesa abans de morir, segons l'antic testament; betlem, jerusalem, natzaret, i diverses localitats de galilea. durant aquest viatge, joan pau ii, el primer a recon\u00e8ixer el 1986 \u00abels drets nacionals\u00bb del poble palest\u00ed i establir relacions diplom\u00e0tiques plenes amb israel el 1994, va celebrar una missa a la pla\u00e7a del pessebre de betlem, deman\u00e0 perd\u00f3 al mur de les lamentacions (sent el primer papa de la hist\u00f2ria a visitar i pregar all\u00e0) i al museu de l'holocaust de jerusalem pels errors comesos pels cristians que perseguiren els jueus, i celebr\u00e0 missa a la bas\u00edlica del sant sepulcre. el 2001, enmig de les preocupacions posteriors als atacs de l'11 de setembre de 2001, va viatjar a kazakhstan, amb un auditori compost principalment de musulmans i a arm\u00e8nia, per participar en la celebraci\u00f3 dels 1.700 anys de cristianisme armeni.al juny de 1979, va viatjar a pol\u00f2nia, on multituds ext\u00e0tiques l'envoltaren constantment. aquest primer viatge a pol\u00f2nia va elevar l'esperit del pa\u00eds i va provocar la formaci\u00f3 del moviment solidarno\u015b\u0107 el 1980. els dirigents comunistes de pol\u00f2nia van intentar utilitzar la visita del papa per mostrar a la gent que, tot i que el papa era polon\u00e8s, no alterava la seva capacitat de governar i distribuir els b\u00e9ns de la societat. tamb\u00e9 esperaven que si el papa complia amb les regles establertes, que el poble polon\u00e8s veuria el seu exemple i el seguirien. si la visita del papa inspirava un mot\u00ed, els l\u00edders comunistes de pol\u00f2nia eren disposats a aplastar l'aixecament i culpar els patiments al papa.\n\nsegons john lewis gaddis, un dels historiadors m\u00e9s influents de la guerra freda, el viatge va conduir a la formaci\u00f3 de solidaritat i comen\u00e7aria el proc\u00e9s de desaparici\u00f3 del comunisme a europa de l'est:\n\nen futurs viatges a pol\u00f2nia, va donar suport t\u00e0cit a l'organitzaci\u00f3 solidarno\u015b\u0107. aquestes visites van refor\u00e7ar aquest missatge i van contribuir al esfondrament del comunisme de l'europa de l'est que va tenir lloc entre 1989 i 1990 amb la reintroducci\u00f3 de la democr\u00e0cia a pol\u00f2nia i que es va estendre per europa oriental (1990-1991) i europa sud-oriental (1990-1992).l'\u00faltim viatge fou el 14 d'agost de 2004 al santuari de lorda, a fran\u00e7a.\n\n\n=== magisteri ===\nva escriure catorze encicl\u00edques i pontific\u00e0 sobre la sexualitat en el que es coneix com la \u00abteologia del cos\u00bb. alguns elements clau de la seva estrat\u00e8gia per reposicionar l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica van ser enc\u00edcliques com ecclesia de eucharistia, reconciliatio et paenitentia i redemptoris mater. en el seu al comen\u00e7ament del nou mil\u00b7lenni (novo millennio ineunte), ha posat \u00e8mfasi en la import\u00e0ncia de \u00abcaminar des de crist\u00bb: \u00abno, no serem salvats per una f\u00f3rmula, sin\u00f3 una persona\u00bb. a l'esplendor de la veritat (veritatis splendor), va destacar la depend\u00e8ncia de l'home sobre d\u00e9u i el seu dret (\u00absense el creador, la criatura desapareix\u00bb) i la \u00abdepend\u00e8ncia de la llibertat sobre la veritat\u00bb. va advertir que l'home \u00abentregant-se al relativisme i l'escepticisme, va a la recerca d'una llibertat il\u00b7lus\u00f2ria a part de la pr\u00f2pia veritat\u00bb. a fides et ratio (sobre la relaci\u00f3 entre la fe i la ra\u00f3), joan pau ii va promoure un renovat inter\u00e8s per la filosofia i la recerca aut\u00f2noma de la veritat en mat\u00e8ria teol\u00f2gica. a partir de moltes fonts diferents (com el tomisme), va descriure la relaci\u00f3 m\u00fatua de suport entre la fe i la ra\u00f3, i va subratllar que els te\u00f2legs haurien de centrar-se en aquesta relaci\u00f3. joan pau ii va escriure extensament sobre els treballadors i la doctrina social de l'esgl\u00e9sia, que va tractar en tres enc\u00edcliques: laborem exercens, sollicitudo rei socialis i centesimus annus. a trav\u00e9s de les seves enc\u00edcliquess i moltes cartes i exhortacions apost\u00f2liques, joan pau ii va parlar sobre la dignitat de les dones i sobre la import\u00e0ncia de la fam\u00edlia per al futur de la humanitat. altres enc\u00edcliques inclouen l'evangeli de la vida (evangelium vitae) i ut unum sint (que poden ser un). tot i que els cr\u00edtics l'acusaven d'inflexibilitat en reafirmar expl\u00edcitament les ensenyances morals cat\u00f2liques contra l'avortament i l'eutan\u00e0sia, va instar una visi\u00f3 m\u00e9s matisada de la pena de mort. en la seva segona enc\u00edclica, immersi\u00f3 en la miseric\u00f2rdia va destacar que la miseric\u00f2rdia divina \u00e9s la caracter\u00edstica m\u00e9s important de d\u00e9u, necess\u00e0ria especialment en els temps moderns.\n\n\n==== postures morals ====\n\njoan pau ii va ser considerat conservador sobre doctrina i q\u00fcestions relacionades amb la reproducci\u00f3 sexual humana i l'ordenaci\u00f3 de dones.mentre visitava els estats units el 1977, l'any anterior a la seva elecci\u00f3 com papa, wojtyla va dir: \u00abtota la vida humana, des dels moments de la concepci\u00f3 i fins a totes les etapes posteriors, \u00e9s sagrada\u00bb.una s\u00e8rie de 129 confer\u00e8ncies impartides per joan pau ii durant les sevess audi\u00e8ncies p\u00fabliques de dimecres a roma entre setembre de 1979 i novembre de 1984 es van compilar i publicar posteriorment com una sola obra titulada \"teologia del cos\", una meditaci\u00f3 \u00e0mplia sobre la sexualitat humana. ho va estendre a la condemna de l'avortament, l'eutan\u00e0sia i pr\u00e0cticament tota pena de mort, anomenant-los a tots una part de la \u00abcultura de la mort\u00bb que seria omnipresent al m\u00f3n modern. va fer campanya pel perd\u00f3 del deute mundial i la just\u00edcia social. va encunyar el terme \u00abhipoteca social\u00bb, que va relatar que tota la propietat privada t\u00e9 una dimensi\u00f3 social, \u00e9s a dir, que \u00abels b\u00e9ns d'aquest estan destinats originalment per a tots\u00bb. el 2000, va donar suport p\u00fablicament durant la campanya del jubileu del 2000 sobre l'alleugeriment del deute afric\u00e0 liderada per les estrelles de rock bob geldof i bono. un dia va interrompre una sessi\u00f3 d'enregistrament d'u2, telefonant l'estudi i demanant parlar amb bono.joan pau ii, que va participar i va ser molt influent en el concili vatic\u00e0 ii de 1962-65, va afirmar els ensenyaments d'aquest concili i va fer molt per implementar-los. no obstant aix\u00f2, els seus cr\u00edtics solien desitjar que abrac\u00e9s l'anomenada agenda progressiva que alguns esperaven evolucionarien a conseq\u00fc\u00e8ncia del concili. de fet, el concili no va advocar per canvis progressius en aquests \u00e0mbits; per exemple, encara condemnaven l'avortament com un delicte indescriptible. joan pau ii va continuar declarant que l'anticoncepci\u00f3, l'avortament i els actes homosexuals eren greus i, amb joseph ratzinger, s'oposaven a la teologia de l'alliberament.\ndespr\u00e9s de l'exaltaci\u00f3 de l'acte marital de les relacions sexuals entre un home i una dona batejats dins del matrimoni sacramental com a propi i exclusiu del sagrament del matrimoni, joan pau ii creia que era, en tot cas, profanat per l'anticoncepci\u00f3, l'avortament, el divorci seguit per un \u00absegon\u00bb matrimoni, i per actes homosexuals. el 1994, joan pau ii va afirmar la manca d'autoritat de l'esgl\u00e9sia per ordenar les dones al sacerdoci i va dir que sense aquesta ordenaci\u00f3 de l'autoritat no \u00e9s leg\u00edtimament compatible amb la fidelitat a crist. aix\u00f2 tamb\u00e9 es va considerar un repudi de les crides per trencar amb la tradici\u00f3 constant de l'esgl\u00e9sia ordenant dones al sacerdoci. a m\u00e9s, joan pau ii va optar per no acabar amb la disciplina del celibat sacerdotal obligatori, tot i que en un nombre redu\u00eft de circumst\u00e0ncies inusuals, va permetre a certs clergues casats d'altres tradicions cristianes que es van convertir en cat\u00f2lics com a sacerdots cat\u00f2lics.\n\n\n==== apartheid a sud-\u00e0frica ====\njoan pau ii va ser un oponent franc de l'apartheid a sud-\u00e0frica. el 1985, mentre visitava els pa\u00efsos baixos, va pronunciar un discurs apassionat que condemnava l'apartheid a la cort internacional de just\u00edcia, proclamant que \u00abcap sistema d'apartheid o desenvolupament separat mai ser\u00e0 acceptable com a model per a les relacions entre pobles o race'\u00bb. el setembre de 1988, va fer una peregrinaci\u00f3 a deu pa\u00efsos de l'\u00e0frica meridional, inclosos els que limiten amb sud-\u00e0frica, mentre que evitava de manera clara sud-\u00e0frica. durant la seva visita a zimb\u00e0bue va demanar sancions econ\u00f2miques contra el govern de sud-\u00e0frica. despr\u00e9s de la mort de joan pau ii, tant nelson mandela com l'arquebisbe desmond tutu van elogiar el papa per defensar els drets humans i condemnar la injust\u00edcia econ\u00f2mica.\n\n\n==== pena de mort ====\njoan pau ii va ser un oponent franc de la pena de mort, tot i que els papes anteriors havien acceptat la pr\u00e0ctica. en una missa papal a saint louis (missouri), als estats units, va dir:\n\ndurant aquesta visita, joan pau ii va conv\u00e8ncer el llavors governador de missouri, mel carnahan, per canviar la sent\u00e8ncia de mort de l'assass\u00ed condemnat darrell j. mease a cadena perp\u00e8tua sense llibertat condicional. els altres intents de joan pau ii de reduir la condemna de presoners del corredor de la mort no van tenir \u00e8xit. el 1983 va visitar guatemala i va demanar sense \u00e8xit al president del pa\u00eds, efra\u00edn r\u00edos montt, que redu\u00eds la condemna de sis guerrillers d'esquerres condemnats a mort.el 2002, va viatjar de nou a guatemala. en aquest moment, guatemala era un dels dos pa\u00efsos de l'am\u00e8rica llatina (l'altre era cuba) on s'aplicava la pena de mort. joan pau ii va demanar al president guatemalenc, alfonso portillo, una morat\u00f2ria sobre les execucions.\n\n\n==== uni\u00f3 europea ====\njoan pau ii va pressionar perqu\u00e8 es fes refer\u00e8ncia a les arrels culturals cristianes d'europa en el projecte de la constituci\u00f3 europea. en la seva exhortaci\u00f3 apost\u00f2lica de 2003 ecclesia a europa, va escriure que \u00abcompletament (respecta) la naturalesa secular de les institucions (europees)\u00bb. no obstant aix\u00f2, volia que la constituci\u00f3 de la uni\u00f3 europea consagr\u00e9s els drets religiosos, incloent-hi el reconeixement dels drets dels grups religiosos d'organitzar-se lliurement, recon\u00e8ixer la identitat espec\u00edfica de cada denominaci\u00f3 i permetre un \u00abdi\u00e0leg estructurat\u00bb entre cada comunitat religiosa i la uni\u00f3, i estendre a trav\u00e9s de la uni\u00f3 europea l'estatut jur\u00eddic que gaudeixen les institucions religioses dels estats membres. \u00abdesitjo una vegada m\u00e9s apel\u00b7lar aquells que elaboren el futur tractat constitucional europeu perqu\u00e8 inclogui una refer\u00e8ncia a la religi\u00f3 i, en particular, a l'her\u00e8ncia cristiana d'europa\u00bb, va dir. el seu desig d'una refer\u00e8ncia a la identitat cristiana europea a la constituci\u00f3 va rebre el suport de representants no cat\u00f2lics de l'esgl\u00e9sia d'anglaterra i esgl\u00e9sies ortodoxes de r\u00fassia, romania i gr\u00e8cia. la demanda de joan pau ii per incloure una refer\u00e8ncia a les arrels cristianes d'europa en la constituci\u00f3 europea va ser recolzada per alguns no cristians, com joseph weiler, un jueu ortodox practicant i advocat constitucional reconegut, que va dir que la manca d'una refer\u00e8ncia de la constituci\u00f3 al cristianisme no era una demostraci\u00f3 de neutralitat, sin\u00f3 m\u00e9s aviat una actitud jacobina.al mateix temps, per\u00f2, joan pau ii era un partidari entusiasta de la integraci\u00f3 europea; en particular, va recolzar l'entrada de pol\u00f2nia al bloc. el 19 de maig de 2003, tres setmanes abans de la celebraci\u00f3 d'un refer\u00e8ndum a pol\u00f2nia sobre la pertinen\u00e7a a la uni\u00f3, el papa es va dirigir als seus compatriotes i els va instar a votar per la pertinen\u00e7a a pol\u00f2nia a la pla\u00e7a de sant pere de l'estat de la ciutat del vatic\u00e0. mentre que alguns pol\u00edtics conservadors i pol\u00edtics cat\u00f2lics a pol\u00f2nia es van oposar a l'entrada en la uni\u00f3, va dir:\n\nel papa va comparar l'entrada de pol\u00f2nia a la uni\u00f3 europea a la uni\u00f3 de lublin, que va ser signada el 1564 i va unir el regne de pol\u00f2nia i el gran ducat de litu\u00e0nia en una sola naci\u00f3 i va crear una monarquia electiva.\n\n\n==== evoluci\u00f3 ====\nel 22 d'octubre de 1996, en un discurs a la sessi\u00f3 plen\u00e0ria de l'acad\u00e8mia pontif\u00edcia de ci\u00e8ncies del vatic\u00e0, joan pau ii va dir sobre l'evoluci\u00f3 que \u00abaquesta teoria ha estat acceptada progressivament pels investigadors, despr\u00e9s d'una s\u00e8rie de descobriments en diversos camps del coneixement. la converg\u00e8ncia, ni buscada ni fabricada, dels resultats del treball que es va dur a terme de forma independent \u00e9s en si mateix un argument significatiu a favor d'aquesta teoria.\u00bb l'abra\u00e7ada de joan pau ii a la teoria de l'evoluci\u00f3 va ser elogiat amb entusiasme pel paleont\u00f2leg nord-americ\u00e0 i bi\u00f2leg evolucionista stephen jay gould, amb el qual va tenir una audi\u00e8ncia el 1984.encara que generalment acceptava la teoria de l'evoluci\u00f3, joan pau ii hi va exceptuar l'\u00e0nima humana: \u00absi el cos hum\u00e0 t\u00e9 el seu origen en un material viu que el preexisteix, l'\u00e0nima espiritual \u00e9s immediatament creada per d\u00e9u\u00bb.\n\n\n==== guerra de l'iraq ====\nl'any 2003, va criticar la invasi\u00f3 de l'iraq de l'any 2003 encap\u00e7alada pels estats units i va dir que \u00abno a la guerra, la guerra no sempre \u00e9s inevitable. sempre \u00e9s una derrota per a la humanitat\u00bb. va enviar el cardenal pio laghi, l'antic nunci apost\u00f2lic als estats units, per parlar amb george w. bush, el president nord-americ\u00e0, per expressar la seva oposici\u00f3 a la guerra. joan pau ii va dir que corresponia a les nacions unides resoldre el conflicte internacional a trav\u00e9s de la diplom\u00e0cia i que una agressi\u00f3 unilateral \u00e9s un crim contra la pau i una violaci\u00f3 del dret internacional. l'oposici\u00f3 del papa a la guerra de l'iraq li va permetre ser candidat a guanyar el premi nobel de la pau de 2003, que finalment es va atorgar a l'advocat i jutge irani\u00e0 i destacat defensor dels drets humans, shirin ebadi.\n\n\n==== teologia de l'alliberament ====\nel 1984 i el 1986, a trav\u00e9s del cardenal ratzinger com a prefecte de la congregaci\u00f3 per a la doctrina de la fe, joan pau ii va condemnar oficialment aspectes de la teologia de l'alliberament, que tena molts seguidors a am\u00e8rica del sud. visitant a europa, \u00f3scar romero intent\u00e0 sense \u00e8xit una condemna del r\u00e8gim de el salvador per violacions dels drets humans i el seu suport als escamots de la mort. en el seu viatge a managua, nicaragua, l'any 1983, joan pau ii va condemnar durament el que va anomenar la \u00abesgl\u00e9sia popular\u00bb (\u00e9s a dir, \u00abcomunitats eclesials\u00bb recolzades pel celam), i les tend\u00e8ncies del clergat nicarag\u00fcenc de donar suport als sandinistes, recordant al clergat les seves obligacions d'obedi\u00e8ncia cap a la santa seu. durant aquesta visita ernesto cardenal, sacerdot i ministre del govern sandinista, es va agenollar per besar-li la m\u00e0. joan pau la va retirar i li va dir mentre que l'assenyalava amb el dit: \u00abcal redre\u00e7ar la vostra posici\u00f3 amb l'esgl\u00e9sia\u00bb.\n\n\n==== crim organitzat ====\njoan pau ii va ser el primer pont\u00edfex a lluitar activament contra la viol\u00e8ncia de la m\u00e0fia al sud d'it\u00e0lia. el 1993, durant una peregrinaci\u00f3 a agrigent, sic\u00edlia, va apel\u00b7lar al mafiosos: \u00abjo dic als responsables: \u2018convertiu-vos! un dia, el judici de d\u00e9u arribar\u00e0!\u2019\u00bb. el 1994, va visitar cat\u00e0nia i va convidar les v\u00edctimes de la viol\u00e8ncia de la m\u00e0fia a \u00abaixecar-se i encobrir-vos a la llum i la just\u00edcia\u00bb. el 1995, la m\u00e0fia va bombardejar dues esgl\u00e9sies hist\u00f2riques a roma. alguns creien que era una venjan\u00e7a contra el papa per les seves den\u00fancies del crim organitzat.\n\n\n==== guerra del golf p\u00e8rsic ====\nentre 1990 i 1991, una coalici\u00f3 de 34 nacions dirigida pels estats units va fer una guerra contra l'iraq de saddam hussein, que havia enva\u00eft i annexat kuwait. joan pau ii es va oposar vehementment a aquesta guerra. al llarg del conflicte, va rec\u00f3rrer a la comunitat internacional per aturar-la, i despr\u00e9s d'haver-se dut a terme iniciatives diplom\u00e0tiques dirigides a negociar la pau a l'orient mitj\u00e0. en la seva enc\u00edclica centesimus annus de 1991, joan pau ii va condemnar durament el conflicte:\n\na l'abril de 1991, durant el missatge urbi et orbi de diumenge a la bas\u00edlica de sant pere, joan pau ii va demanar a la comunitat internacional que \u00abdigu\u00e9s i escolt\u00e9s les aspiracions ignorades dels pobles oprimits\u00bb. va nomenar espec\u00edficament els kurds, un poble que estava lluitant contra una guerra civil contra les tropes de saddam hussein a l'iraq, com una d'aquestes pobles, i es va referir a la guerra com una \u00abfoscor amena\u00e7ant a la terra\u00bb. durant aquest temps, el vatic\u00e0 va expressar la seva frustraci\u00f3 amb la ignor\u00e0ncia internacional de les crides del papa a la pau a l'orient mitj\u00e0.\n\n\n==== el genocidi ruand\u00e8s ====\n\njoan pau ii va ser el primer l\u00edder mundial a descriure com a genocidi la massacre dels tutsis a mans dels hutus al pa\u00eds majorit\u00e0riament cat\u00f2lic de rwanda, que va comen\u00e7ar el 1990 i va arribar a l'apogeu el 1994. va demanar un alto el foc i va condemnar les massacres el 10 d'abril i del 15 de maig de 1990. el 1995, durant la seva tercera visita a kenya davant d'una audi\u00e8ncia de 300.000 persones, va advocar per acabar amb la viol\u00e8ncia a rwanda i burundi, demanant perd\u00f3 i reconciliaci\u00f3 com a soluci\u00f3 al genocidi. va dir als refugiats ruandesos i burundians que \u00abestava a prop d'ells i compartia el seu immens dolor\u00bb. va dir:\n\n\n==== vistes sobre la sexualitat ====\n\nmentre prenia una posici\u00f3 tradicional sobre la sexualitat humana, mantenint l'oposici\u00f3 de l'esgl\u00e9sia contra els actes homosexuals, joan pau ii va afirmar que les persones amb inclinacions homosexuals tenen la mateixa dignitat i drets inherents que tothom. en el seu llibre mem\u00f2ria i identitat es va referir a les\u00abfortes pressions\u00bb del parlament europeu per recon\u00e8ixer les unions homosexuals com un tipus alternatiu de fam\u00edlia, amb el dret d'adoptar fills. en el llibre, com va citar reuters, va escriure: \u00ab\u00e9s leg\u00edtim i necessari preguntar-se si aix\u00f2 no \u00e9s part d'una nova ideologia del mal, m\u00e9s subtil i oculta, potser, d'intentar explotar els drets humans en contra de l'home i contra la fam\u00edlia\u00bb. un estudi de 1997 va determinar que el 3% de les declaracions del papa eren sobre la moral sexual.\n\n\n=== reforma del dret can\u00f2nic ===\n\njoan pau ii va completar una reforma a gran escala del sistema legal de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica, llatina i oriental, i una reforma de la c\u00faria romana.\nel 18 d'octubre de 1990, quan es va promulgar el codi de canons de les esgl\u00e9sies orientals, joan pau ii va afirmar\n\nel 1998, el papa joan pau ii va publicar el motu proprio ad tuendam fidem, que va modificar dos c\u00e0nons (750 i 1371) del codi de dret can\u00f2nic de 1983 i dos c\u00e0nons (598 i 1436) del codi de canons de les esgl\u00e9sies orientals de 1990.\n\n\n==== codi de dret can\u00f2nic de 1983 ====\n\nel 25 de gener de 1983, amb la constituci\u00f3 apost\u00f2lica sacrae disciplinae leges, joan pau ii va promulgar l'actual codi de dret can\u00f2nic per a tots els membres de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica que pertanyien a l'esgl\u00e9sia llatina. va entrar en vigor el primer diumenge del seg\u00fcent advent, el 27 de novembre de 1983. joan pau ii va descriure el nou codi com \"l'\u00faltim document del vatic\u00e0 ii\". edward n. peters va fer refer\u00e8ncia al codi de 1983 com el \"codi johanno-pauline\" paral\u00b7lelament al codi \"pius-benedict\u00ed\" de 1917 que va reempla\u00e7ar.\n\n\n==== codi de c\u00e0nons de les esgl\u00e9sies orientals ====\n\nel papa joan pau ii va promulgar el codi de canons de les esgl\u00e9sies orientals (cceo) el 18 d'octubre de 1990, pel document sacri canones. el cceo va entrar en vigor la llei l'1 d'octubre de 1991. \u00e9s la codificaci\u00f3 de les porcions comunes del dret can\u00f2nic per a 23 de les 24 esgl\u00e9sies sui iuris de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica que s\u00f3n les esgl\u00e9sies cat\u00f2liques orientals. est\u00e0 dividit en 30 t\u00edtols i t\u00e9 un total de 1540 c\u00e0nons.\n\n\n==== pastor bonus ====\n\njoan pau ii va promulgar la constituci\u00f3 apost\u00f2lica pastor bonus el 28 de juny de 1988. va instituir una s\u00e8rie de reformes en el proc\u00e9s d'execuci\u00f3 de la c\u00faria. la pastor bonus va exposar amb detall l'organitzaci\u00f3 de la c\u00faria romana, especificant precisament els noms i la composici\u00f3 de cada dicasteri i enumerant les compet\u00e8ncies de cadascun. va reempla\u00e7ar la llei especial anterior, regimini ecclesi\u00e6 univers\u00e6, que va ser promulgada per pau vi el 1967.\n\n\n=== catecisme de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica ===\n\nl'11 d'octubre de 1992, en la seva constituci\u00f3 apost\u00f2lica fidei depositum. (el dip\u00f2sit de la fe), joan pau ii va ordenar la publicaci\u00f3 del catecisme de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica.\nva declarar que la publicaci\u00f3 era \"una norma segura per ensenyar la fe (...). un text de refer\u00e8ncia segur i aut\u00e8ntic per a l'ensenyament de la doctrina cat\u00f2lica i, en particular, per preparar els catecismes locals\". era \"encoratjar i ajudar a redactar nous catecismes locals [aplicables i fidels]\" en lloc de substituir-los.\n\n\n=== paper en la caiguda de dictadures ===\nel papa joan pau ii ha estat acreditat amb un canvi pol\u00edtic inspirador que no nom\u00e9s va conduir al col\u00b7lapse del comunisme a la seva pol\u00f2nia nativa i eventualment a tota l'europa de l'est, sin\u00f3 tamb\u00e9 a molts pa\u00efsos governats per dictadors. en paraules de joaqu\u00edn navarro-valls, secretari de premsa de joan pau ii:\n\n\n==== xile ====\nabans de la peregrinaci\u00f3 de joan pau ii a am\u00e8rica llatina, durant una reuni\u00f3 amb periodistes, va criticar el r\u00e8gim d'augusto pinochet com a \"dictatorial\". en paraules de the new york times, va utilitzar un \"llenguatge extraordin\u00e0riament fort\" per criticar a pinochet i va afirmar als periodistes que l'esgl\u00e9sia a xile no nom\u00e9s havia de resar, sin\u00f3 que havia de lluitar activament per la restauraci\u00f3 de la democr\u00e0cia a xile.\ndurant la seva visita a xile el 1987, joan pau ii va demanar als 31 bisbes cat\u00f2lics de xile que fessin campanya per a eleccions lliures al pa\u00eds. segons george weigel i el cardenal stanis\u0142aw dziwisz, va animar a pinochet a acceptar una obertura democr\u00e0tica del r\u00e8gim i fins i tot va demanar la seva ren\u00fancia. segons monsenyor s\u0142awomir oder, el postulador de la causa de beatificaci\u00f3 de joan pau ii, les paraules de joan pau a pinochet van tenir un profund impacte sobre el dictador xil\u00e8. el papa confi\u00e0 a un amic: \u00abvaig rebre una carta de pinochet en qu\u00e8 em va dir que, com a cat\u00f2lic, havia escoltat les meves paraules, les havia acceptat i havia decidit iniciar el proc\u00e9s per canviar el lideratge del seu pa\u00eds.\u00bbdurant la seva visita a xile, joan pau ii va donar suport al vicariat de solidaritat, l'organitzaci\u00f3 prodemocr\u00e0cia i anti-pinochet dirigida per l'esgl\u00e9sia. joan pau ii va visitar les oficines del vicariat de solidaritat, va parlar amb els seus treballadors i \"els va demanar que continuessin la seva feina, destacant que l'evangeli insisteix constantment en el respecte dels drets humans\". mentre que es trob\u00e0 a xile, el papa joan pau ii va fer gestos de suport p\u00fablic de l'oposici\u00f3 democr\u00e0tica anti-pinochet al pa\u00eds. per exemple, va abra\u00e7ar i va besar a carmen gloria quintana, una jove estudiant cremada viva per la policia xilena i li va dir que \u00abhem de pregar per la pau i la just\u00edcia a xile\u00bb. m\u00e9s tard, es va reunir amb diversos grups d'oposici\u00f3, inclosos els que havien estat declarats il\u00b7legals pel govern de pinochet. l'oposici\u00f3 va elogiar a joan pau ii per denunciar a pinochet com un \"dictador\", perqu\u00e8 molts membres de l'oposici\u00f3 de xile van ser perseguits per declaracions molt m\u00e9s suaus. el bisbe carlos camus, un dels cr\u00edtics m\u00e9s durs de la dictadura de pinochet dins de l'esgl\u00e9sia xilena, va elogiar la postura de joan pau ii durant la visita papal: \u00abestic bastant commogut, perqu\u00e8 el nostre pastor ens recolza totalment. ning\u00fa mai no podr\u00e0 dir que nosaltres interferim en la pol\u00edtica quan defensem la dignitat humana\u00bb. va afegir: \u00abcap pa\u00eds que ha visitat el papa ha seguit sent el mateix despr\u00e9s de la seva partida. la visita del papa \u00e9s una missi\u00f3, un extraordinari catecisme social, i la seva estada aqu\u00ed quedar\u00e0 gravada a la hist\u00f2ria xilena.\u00bbalguns han acusat err\u00f2niament a joan pau ii d'afirmar el r\u00e8gim de pinochet apareixent amb el governant xil\u00e8 en p\u00fablic. no obstant aix\u00f2, el cardenal roberto tucci, organitzador de les visites de joan pau ii, va revelar que pinochet va enganyar al pont\u00edfex dient-li que el portaria a la seva sala d'estar, mentre que en realitat el va portar al seu balc\u00f3. tucci afirma que el pont\u00edfex estava \"furi\u00f3s\".\n\n\n==== hait\u00ed ====\nel papa joan pau ii va visitar hait\u00ed el 9 de mar\u00e7 de 1983, quan el pa\u00eds va ser governat per jean-claude \"baby doc\" duvalier. va criticar bruscament la pobresa del pa\u00eds, dirigint-se directament a duvalier i a la seva dona, mich\u00e8le bennett, davant d'una gran multitud d'haitians:\n\njoan pau ii va parlar en franc\u00e8s i ocasionalment en crioll, i en l'homilia va esbossar els drets humans b\u00e0sics que la majoria dels haitians mancaven:\u00abll'oportunitat de menjar prou, tenir cura quan est\u00e0 malalt, trobar habitatge, estudiar, superar l'analfabetisme, trobar feina valuosa i degudament remunerada, tot all\u00f2 que proporciona una vida realment humana per a homes i dones, per a joves i grans\u00bb. despr\u00e9s de la peregrinaci\u00f3 de joan pau ii, l'oposici\u00f3 haitiana a duvalier freq\u00fcentment va reproduir i va citar el missatge del papa. poc abans d'abandonar hait\u00ed, joan pau ii va demanar el canvi social a hait\u00ed dient: \u00abaixequeu els vostres caps, tingueu en compte la vostra dignitat d'homes creats a la imatge de d\u00e9u ...\u00bbla visita de joan pau ii va inspirar protestes massives contra la dictadura de duvalier. en resposta a la visita, 860 sacerdots i treballadors de l'esgl\u00e9sia van signar un comunicat que va comprometre a l'esgl\u00e9sia a treballar en nom dels pobres. el 1986, duvalier va ser deposat en un aixecament.\n\n\n==== paraguai ====\nel col\u00b7lapse de la dictadura del general alfredo stroessner de paraguai estava vinculat, entre altres coses, a la visita de joan pau ii al pa\u00eds sud-americ\u00e0 el 1989. d'en\u00e7\u00e0 que stroessner prengu\u00e9 el poder a trav\u00e9s d'un cop d'estat el 1954, els bisbes de paraguai cada vegada van criticar la r\u00e8gim d'abusos contra els drets humans, eleccions rigoroses i economia feudal del pa\u00eds. durant la seva reuni\u00f3 privada amb stroessner, joan pau ii va dir al dictador:\n\nm\u00e9s tard, durant una missa, el papa joan pau ii va criticar el r\u00e8gim per empobrir els camperols i els aturats, al\u00b7legant que el govern havia de donar m\u00e9s acc\u00e9s a la terra als ciutadans. encara que stroessner va intentar impedir-li que ho fes, el papa joan pau ii es va reunir amb els l\u00edders de l'oposici\u00f3 en un estat d'un sol partit.\n\n\n=== paper en la caiguda del bloc comunista ===\n\njoan pau ii ha estat acreditat com un instrument decisiu en la caiguda del comunisme a europa central i oriental, per ser la inspiraci\u00f3 espiritual darrere de la seva caiguda i el seu catalizador per a \"una revoluci\u00f3 pac\u00edfica \"a pol\u00f2nia. lech wa\u0142\u0119sa, el fundador de solidaritat i el primer president de pol\u00f2nia postcomunista, va acreditar a joan pau ii que don\u00e9s als polonesos el valor d'exigir canvis. segons wa\u0142\u0119sa, \u00ababans del seu pontificat, el m\u00f3n estava dividit en blocs. ning\u00fa no sabia desfer el comunisme. a vars\u00f2via, el 1979, simplement va dir: \"no tingueu por\", i m\u00e9s tard va pregar: \"deixeu que el vostre esperit descendeixi i canvi\u00ef la imatge de la terra... aquesta terra\u00bb. tamb\u00e9 s'ha afirmat \u00e0mpliament que la banca vaticana finan\u00e7\u00e0 generosament solidaritat.\nla correspond\u00e8ncia del president dels estats units ronald reagan amb el papa revela que \u00abun esfor\u00e7 continu per refor\u00e7ar el suport del vatic\u00e0 a les pol\u00edtiques nord-americanes. potser, de manera sorprenent, els comunicats mostren que, fins a 1984, el papa no creia que el govern polon\u00e8s comunista pogu\u00e9s ser canviat.\u00bbl'historiador brit\u00e0nic timothy garton ash, qui es descriu com un \"liberal agn\u00f2stic\", va dir poc despr\u00e9s de la mort de joan pau ii:\n\nal desembre de 1989, joan pau ii es va reunir amb el l\u00edder sovi\u00e8tic mikha\u00efl gorbatxov al vatic\u00e0 i cadascun expressava el seu respecte i admiraci\u00f3 per l'altre. gorbatxov va dir una vegada: \u00abel col\u00b7lapse del tel\u00f3 d'acer hagu\u00e9s estat impossible sense joan pau ii\u00bb. sobre la mort de joan pau ii, mikhail gorbachev va dir: \u00abla devoci\u00f3 dels seus seguidors al papa joan pau ii \u00e9s un exemple notable per a tots\u00bb.el 4 de juny de 2004, el president dels estats units, george w. bush, va presentar la medalla presidencial de la llibertat, el m\u00e0xim honor civil dels estats units, a joan pau ii durant una cerim\u00f2nia al palau apost\u00f2lic. el president va llegir la cita que acompanyava la medalla, que reconeixia \u00abaquest fill de pol\u00f2nia, que el seu suport a la pau i la llibertat de principis ha inspirat milions i ha ajudat a derrocar el comunisme i la tirania\u00bb. despr\u00e9s de rebre el premi, joan pau ii va dir: \u00abque el desig de llibertat, pau, un m\u00f3n m\u00e9s hum\u00e0 simbolitzat per aquesta medalla inspiri homes i dones de bona voluntat en cada moment i lloc\u00bb.\n\n\n==== intent comunista d'humiliar joan pau ii ====\nel 1983, el govern comunista de pol\u00f2nia va tractar sense \u00e8xit humiliar a joan pau ii falsament dient que havia tingut un fill il\u00b7leg\u00edtim. la secci\u00f3 d de la s\u0142u\u017cba bezpiecze\u0144stwa (sb), el servei de seguretat, va tenir una acci\u00f3 anomenada \"triangolo\" per dur a terme operacions criminals contra l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica; l'operaci\u00f3 abast\u00e0 totes les accions hostils poloneses contra el papa. el capit\u00e0 grzegorz piotrowski, un dels assassins de jerzy popie\u0142uszko, va ser el l\u00edder de la secci\u00f3 d. van drogat a irena kinaszewska, la secret\u00e0ria de la revista cat\u00f2lica setmanal de crac\u00f2via, tygodnik powszechny, on karol wojtyla havia treballat i, sense \u00e8xit, va intentar fer que ella admet\u00e9s haver tingut relacions sexuals amb ell.a continuaci\u00f3, el sb va intentar comprometre al sacerdot de crac\u00f2via, andrzej bardecki, un editor de tygodnik powszechny i un dels amics m\u00e9s propers del cardenal karol wojty\u0142a abans de convertir-se en papa, plantant falses mem\u00f2ries a la seva resid\u00e8ncia, per\u00f2 piotrowski va ser exposat i les falsures van ser trobades i destru\u00efdes abans que el sb pogu\u00e9s \"descobrir-los\".\n\n\n=== relacions amb altres esgl\u00e9sies i religions ===\njoan pau ii va viatjar molt i es va reunir amb creients de moltes religions divergents. en el dia mundial de la preg\u00e0ria per la pau, celebrat a ass\u00eds el 27 d'octubre de 1986, m\u00e9s de 120 representants de diferents religions i denominacions van passar un dia de dejuni i preg\u00e0ria.\n\n\n==== anglicanisme ====\njoan pau ii va tenir bones relacions amb l'esgl\u00e9sia d'anglaterra. va ser el primer papa regnant a viatjar al regne unit, el 1982, on va con\u00e8ixer a la reina elisabeth ii, el governador suprem de l'esgl\u00e9sia d'anglaterra. va predicar a la catedral de canterbury i va rebre a robert runcie, l'arquebisbe de canterbury. va dir que estava decebut per la decisi\u00f3 de l'esgl\u00e9sia d'anglaterra d'ordenar dones i ho veia a com un pas enrere de la unitat entre la comuni\u00f3 anglicana i l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica.el 1980, joan pau ii va emetre una disposici\u00f3 pastoral que permetia que els sacerdots episcopals casats es convertissin en sacerdots cat\u00f2lics i que acceptessin les parr\u00f2quies de l'esgl\u00e9sia episcopal a l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica. va permetre la creaci\u00f3 de l'\u00fas anglic\u00e0 del ritu llat\u00ed, que incorpora el llibre anglic\u00e0 d'oraci\u00f3 comuna. va ajudar a establir l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica de la mare de d\u00e9u de l'expedici\u00f3, juntament amb l'arquebisbe patrick flores de san antonio, texas, com a parr\u00f2quia inaugural de la lit\u00fargia d'\u00fas anglic\u00e0.\n\n\n==== animisme ====\nen el seu llibre-entrevista \"travessant el llindar de l'esperan\u00e7a\" amb el periodista itali\u00e0 vittorio messori publicat el 1995, joan pau ii dibuixa paral\u00b7lelismes entre l'animisme i el cristianisme. afirma que:\n\nel 1985, el papa va visitar el pa\u00eds afric\u00e0 de togo, on el 60% de la poblaci\u00f3 defensava creences animistes. per honrar al papa, els l\u00edders religiosos animistes el van trobar en un santuari mar\u00edtim cat\u00f2lic al bosc, molt per a la del\u00edcia del pont\u00edfex. joan pau ii va procedir a demanar la necessitat de la toler\u00e0ncia religiosa, elogi\u00e0 la naturalesa i emfatitzava elements comuns entre l'animisme i el cristianisme, dient:\n\ndurant la investidura del president thomas yayi boni de ben\u00edn, amb el t\u00edtol de cap ioruba el 20 de desembre de 2008, el regnant ooni d'ile-ife, nig\u00e8ria, olubuse ii, es va referir al papa joan pau ii com a destinatari anterior del mateix honor reial.\n\n\n==== esgl\u00e9sia apost\u00f2lica arm\u00e8nia ====\njoan pau ii va tenir bones relacions amb l'esgl\u00e9sia apost\u00f2lica arm\u00e8nia. el 1996, va acostar l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica i l'esgl\u00e9sia arm\u00e8nia per acordar amb l'arquebisbe armeni karekin ii la naturalesa de crist. durant una audi\u00e8ncia l'any 2000, joan pau ii i karekin ii, per llavors el catholicos de tots els armenis, van emetre una declaraci\u00f3 conjunta que condemnava el genocidi armeni. mentrestant, el papa va donar a karekin les rel\u00edquies de sant gregori l'il\u00b7luminador, primer cap de l'esgl\u00e9sia arm\u00e8nia, conservades a n\u00e0pols durant 500 anys. al setembre de 2001, joan pau ii va fer una peregrinaci\u00f3 de tres dies a arm\u00e8nia per participar en una celebraci\u00f3 ecum\u00e8nica amb karekin ii a la recentment consagrada catedral de sant gregori il\u00b7luminador a erevan. els dos l\u00edders de l'esgl\u00e9sia van signar una declaraci\u00f3 recordant les v\u00edctimes del genocidi armeni.\n\n\n==== budisme ====\ntenzin gyatso, el 14\u00e8 dalai lama, va visitar joan pau ii vuit vegades. els dos homes van tenir moltes visions similars i van entendre situacions semblants, ambdues procedents de les nacions afectades pel comunisme i ambd\u00f3s servint com a caps de grans organismes religiosos. com a arquebisbe de crac\u00f2via, molt abans el xiv dalai lama era una figura de fama mundial, wojty\u0142a va celebrar missions especials per pregar per la lluita no-violenta del poble tibet\u00e0 per la llibertat de la xina maoista. durant la seva visita a sri lanka el 1995, un pa\u00eds on la majoria de la poblaci\u00f3 s'adhereix al budisme theravada, joan pau ii va expressar la seva admiraci\u00f3 pel budisme:\n\n\n==== esgl\u00e9sia ortodoxa oriental ====\n\nel maig de 1999, joan pau ii va visitar romania per invitaci\u00f3 del patriarca teoctist ar\u0103pa\u015fu de l'esgl\u00e9sia ortodoxa romanesa. aquesta va ser la primera vegada que un papa visitava un pa\u00eds predominantment ortodox oriental des del gran cisma del 1054. a la seva arribada, el patriarca i el president de romania, emil constantinescu, van rebre el papa. el patriarca va declarar: \u00abel segon mil\u00b7lenni de la hist\u00f2ria cristiana va comen\u00e7ar amb una dolorosa ferida de la unitat de l'esgl\u00e9sia: el final d'aquest mil\u00b7lenni ha vist un veritable comprom\u00eds per restaurar la unitat cristiana\u00bb.els dies 23 i 27 de juny de 2001, joan pau ii va visitar ucra\u00efna, una altra naci\u00f3 fortament ortodoxa, per invitaci\u00f3 del president d'ucra\u00efna i dels bisbes de l'esgl\u00e9sia grecocat\u00f2lica ucra\u00efnesa. el papa va parlar amb l\u00edders del consell d'esgl\u00e9sies i organitzacions religioses d'ucra\u00efna, i va demanar \u00abun di\u00e0leg obert, tolerant i honest\u00bb. aproximadament 200.000 persones van assistir a les lit\u00fargies celebrades pel papa a k\u00edev, i la lit\u00fargia a lviv va reunir gaireb\u00e9 un mili\u00f3 i mig de fidels. joan pau ii va dir que el final del gran cisma era un dels seus desitjos m\u00e9s afortunats. divisions curatives entre els cat\u00f2lics i les esgl\u00e9sies ortodoxes orientals relatives a les tradicions llatines i gregues eren clarament de gran inter\u00e8s personal. durant molts anys, joan pau ii va tractar de facilitar el di\u00e0leg i la unitat que va afirmar a principis de 1988 a euntes in mundum: \u00abeuropa t\u00e9 dos pulmons, mai no respirar\u00e0 f\u00e0cilment fins que els utilitzi.\u00bbdurant els viatges de 2001, joan pau ii es va convertir en el primer papa a visitar gr\u00e8cia en 1291 anys. a atenes, el papa es va reunir amb l'arquebisbe christodoulos, el cap de l'esgl\u00e9sia de gr\u00e8cia. despr\u00e9s d'una reuni\u00f3 privada de 30 minuts, els dos van parlar p\u00fablicament. christodoulos va llegir una llista de \"13 delictes\" de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica contra l'esgl\u00e9sia ortodoxa oriental des del gran cisma, incloent-hi el saqueig de constantinoble pels croats en 1204, i va lamentar la manca de disculpes de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica, dient que \u00abfins ara, no s'ha escoltat cap sol\u00b7licitud de perd\u00f3 pels croats maniacs del segle xiii\u00bb.el papa va respondre dient: \u00abper a les ocasions passades i presents, quan fills i filles de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica han pecat per acci\u00f3 o omissi\u00f3 contra els seus germans i ortodoxos, el senyor ens concedeix el perd\u00f3\u00bb, al que christodoulos immediatament va aplaudir. joan pau ii va dir que el saqueig de constantinoble era font de \"profunds pesar\" per als cat\u00f2lics. m\u00e9s tard, joan pau ii i cristodoulos es van reunir en un lloc on sant pau havia predicat una vegada als cristians atenesos. van emetre una \"declaraci\u00f3 comuna\", dient que \u00abfarem tot el que estigui al nostre abast, de manera que es puguin preservar les arrels cristianes d'europa i la seva \u00e0nima cristiana... condemnem tot recurs a la viol\u00e8ncia, el proselitisme i el fanatisme, en nom de religi\u00f3\u00bb. els dos l\u00edders van dir llavors el parenostre, trencant un tab\u00fa ortodox contra pregar amb els cat\u00f2lics.el papa va dir al llarg del seu pontificat que un dels seus grans somnis era visitar r\u00fassia, on la seva trobada amb el patriarca aleix ii suposaria un gran pas a la unitat dels cristians, per\u00f2 aix\u00f2 mai va oc\u00f3rrer. va intentar resoldre els problemes que havien sorgit durant segles entre les esgl\u00e9sies cat\u00f2liques i ortodoxes russes, i el 2004 els va donar una c\u00f2pia de 1730 de la icona perduda de la mare de d\u00e9u de kazan.\n\n\n==== islam ====\njoan pau ii va fer esfor\u00e7os considerables per millorar les relacions entre el catolicisme i l'islam.el 6 de maig de 2001 va ser el primer papa cat\u00f2lic a entrar i resar en una mesquita, la mesquita dels omeies a damasc a s\u00edria. traient-se les sabates, va entrar a l'antiga esgl\u00e9sia cristiana de l'\u00e8poca romana d'orient dedicada a joan baptista, que tamb\u00e9 \u00e9s venerat com a profeta de l'islam. va pronunciar un discurs que inclo\u00efa la declaraci\u00f3: \u00abper tots els temps que els musulmans i els cristians s'han of\u00e8s els uns als altres, hem de buscar el perd\u00f3 del totpoder\u00f3s i oferir-nos el perd\u00f3\u00bb. va besar l'alcor\u00e0 a s\u00edria, un acte que li va fer popular entre els musulmans per\u00f2 que va molestar a molts cat\u00f2lics.el 2004, joan pau ii va acollir el concert papal de la reconciliaci\u00f3, que va reunir els l\u00edders de l'islam amb els l\u00edders de la comunitat jueva i de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica al vatic\u00e0 per a un concert del cor filarm\u00f2nic de crac\u00f2via, el cor filarm\u00f2nic de londres, l'orquestra simf\u00f2nica de pittsburgh i el cor polif\u00f2nic d'ankara. l'esdeveniment va ser concebut i dirigit per sir gilbert levine i es va transmetre per tot el m\u00f3n.joan pau ii va supervisar la publicaci\u00f3 del catecisme de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica, que fa una disposici\u00f3 especial per als musulmans; hi escriu: \u00abel designi salvador abasta tamb\u00e9 aquells que reconeixen el creador: entre els quals cal citar, en primer lloc, els musulmans. honorant-se de tenir la fe d'abraham, adoren com nosaltres un sol d\u00e9u, misericordi\u00f3s i jutge dels homes a la fi del m\u00f3n\u00bb\n\n\n==== jainisme ====\nel 1995, joan pau ii va celebrar una reuni\u00f3 amb 21 jains, una secta que es va separar del cos principal de l'hinduisme el 600 ac, organitzada pel consell pontifici per al di\u00e0leg interreligi\u00f3s. va lloar mohandas gandhi per la seva \u00abfe inquebrantable en d\u00e9u\u00bb, va assegurar als jains que l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica continuar\u00e0 di\u00e0leg amb els i va parlar de la necessitat comuna d'ajudar els pobres. els l\u00edders jains van quedar impressionats per la \u00abtranspar\u00e8ncia i simplicitat\u00bb del papa, i la reuni\u00f3 va rebre molta atenci\u00f3 a l'estat de gujarat a l'oest de l'\u00edndia, on hi ha molts jains.\n\n\n==== judaisme ====\n\nles relacions entre el catolicisme i el judaisme van millorar durant el seu pontificat. va parlar amb freq\u00fc\u00e8ncia sobre la relaci\u00f3 de l'esgl\u00e9sia amb el juda\u00efsme.el 1979, va visitar el camp de concentraci\u00f3 d'auschwitz a pol\u00f2nia, on molts dels seus compatriotes (en la seva majoria jueus) havien mort durant l'ocupaci\u00f3 nazi de pol\u00f2nia. el 1998 va publicar recordem: una reflexi\u00f3 sobre l'holocaust. va ser el primer pape conegut que va visitar oficialment una sinagoga, la gran sinagoga de roma el 13 d'abril de 1986.el 30 de desembre de 1993, va establir relacions diplom\u00e0tiques formals entre la santa seu i l'estat d'israel, i va recon\u00e8ixer la seva centralitat en la vida i la fe jueves.el 7 d'abril de 1994 va acollir el concert papal per commemorar l'holocaust. va ser el primer esdeveniment del vatic\u00e0 dedicat a la mem\u00f2ria dels sis milions de jueus assassinats a la segona guerra mundial. aquest concert, concebut i dirigit pel director nord-americ\u00e0 gilbert levine, va comptar amb la pres\u00e8ncia del rab\u00ed en cap de roma, elio toaff, el president d'it\u00e0lia, oscar luigi scalfaro, i supervivents de l'holocaust d'arreu al m\u00f3n. la royal philharmonic orchestra, l'actor richard dreyfuss i el violoncel\u00b7lista lynn harrell van actuar en aquesta ocasi\u00f3 sota la direcci\u00f3 de levine. al mat\u00ed del concert, el papa va rebre els membres assistents de la comunitat de supervivents en una audi\u00e8ncia especial al palau apost\u00f2lic.\nel mar\u00e7 de 2000, joan pau ii va visitar yad vashem, el memorial nacional de l'holocaust a israel, i m\u00e9s tard va fer hist\u00f2ria tocant un dels llocs m\u00e9s sagrats del judaisme, el mur occidental de jerusalem, posant una carta a l'interior on demanava perd\u00f3 per les accions contra els jueus. en part del seu discurs va dir: \u00abasseguro al poble jueu que l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica... est\u00e0 profundament entristida per l'odi, els actes de persecuci\u00f3 i exhibici\u00f3 de l'antisemitisme dirigit contra els jueus pels cristians a en qualsevol moment i en qualsevol lloc\u00bb, va afegir que \u00abno hi havia paraules prou fortes per deplorar la terrible trag\u00e8dia de l'holocaust\u00bb  el ministre israeli\u00e0 rab\u00ed michael melchior, que va acollir la visita del papa, va dir que estava \u00abmolt commogut\u00bb pel gest del papa.\n\nl'octubre de 2003, la lliga anti-difamaci\u00f3 (adl) va emetre una declaraci\u00f3 felicitant a joan pau ii pel seu 25\u00e8 any de papat. el gener de 2005, joan pau ii es va convertir en el primer pape conegut per rebre una benedicci\u00f3 sacerdotal d'un rab\u00ed, quan els rabins benjamin blech, barry dov schwartz i jack bemporad van visitar el pont\u00edfex a la sala clementina del palau apost\u00f2lic.immediatament despr\u00e9s de la mort de joan pau ii, l'adl va emetre un comunicat on afirmava que el papa traspassat havia revolucionat les relacions cat\u00f2liques-jueves, dient que \u00ab va tenir lloc m\u00e9s canvi en el seu papat de 27 anys que en els prop de 2.000 anys anteriors\u00bb. en una altra declaraci\u00f3 emesa pel consell d'afers jueus d'austr\u00e0lia/israel, el director dr. colin rubenstein va dir: \u00abel papa ser\u00e0 recordat pel seu inspirador lideratge espiritual en la causa de la llibertat i la humanitat. va aconseguir molt m\u00e9s en termes de transformaci\u00f3 de les relacions amb el poble jueu i amb l'estat d'israel que qualsevol altra figura de la hist\u00f2ria de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica\u00bb.\n\nen una entrevista amb l'ag\u00e8ncia de premsa polonesa, michael schudrich, rab\u00ed en de pol\u00f2nia, va dir que mai en la hist\u00f2ria ning\u00fa no feia tant pel di\u00e0leg cristi\u00e0-jueu com el papa joan pau ii, i va afegir que molts jueus tenien un major respecte pel difunt papa que per a alguns rabins. schudrich va lloar a joan pau ii per condemnar l'antisemitisme com un pecat, que cap pr\u00edncep anterior havia fet.sobre la beatificaci\u00f3 de joan pau ii, el rab\u00ed en cap de roma, riccardo di segni, va dir en una entrevista al diari vatic\u00e0 l'osservatore romano que \u00abjoan pau ii era revolucionari perqu\u00e8 va derrocar un mur de mil anys de desconfian\u00e7a cat\u00f2lica vers el m\u00f3n jueu\u00bb. mentrestant, elio toaff, l'anterior rab\u00ed en cap de roma, va dir que:\n\n\n==== luteranisme ====\ndel 15 al 19 de novembre de 1980, joan pau ii va visitar l'alemanya occidental en el seu primer viatge a un pa\u00eds amb una gran poblaci\u00f3 protestant luterana. a mainz, es va reunir amb l\u00edders de l'esgl\u00e9sia evang\u00e8lica a alemanya, i amb representants d'altres denominacions cristianes.\nl'11 de desembre de 1983, joan pau ii va participar en un servei ecum\u00e8nic a l'esgl\u00e9sia evang\u00e8lica luterana a roma, la primera visita papal mai feta a una esgl\u00e9sia luterana. la visita va tenir lloc 500 anys despr\u00e9s del naixement de mart\u00ed luter, el monjo agustini\u00e0 alemany que va iniciar la reforma protestant.\nen la seva peregrinaci\u00f3 apost\u00f2lica a noruega, isl\u00e0ndia, finl\u00e0ndia, dinamarca i su\u00e8cia de juny de 1989, joan pau ii es va convertir en el primer papa a visitar pa\u00efsos amb majoria luterana. a m\u00e9s de celebrar missa amb creients cat\u00f2lics, va participar en serveis ecum\u00e8nics en llocs que havien estat santuaris cat\u00f2lics abans de la reforma: la catedral de nidaros a noruega; prop de l'esgl\u00e9sia de sant olav a \u00feingvellir a isl\u00e0ndia; la catedral de turku a finl\u00e0ndia; la catedral de roskilde a dinamarca; i la catedral d'uppsala a su\u00e8cia.\nel 31 d'octubre de 1999 (el 482\u00e8 aniversari del dia de la reforma, quan mart\u00ed luter publica les 95 tesis), els representants del vatic\u00e0 i de la federaci\u00f3 luterana mundial (lwf) van signar una declaraci\u00f3 conjunta sobre la doctrina de la justificaci\u00f3, com un gest d'unitat. la signatura va ser fruit d'un di\u00e0leg teol\u00f2gic que s'havia iniciat entre el federaci\u00f3 luterana mundial i el vatic\u00e0 des de 1965.\n\n\n=== intents d'assassinat i complots ===\n\nmentre entrava a la pla\u00e7a de sant pere per dirigir-se a un p\u00fablic el 13 de maig de 1981, el papa joan pau ii va ser disparat i ferit de manera cr\u00edtica per mehmet ali a\u011fca, un tirador expert turc que era membre del grup feixista llops grisos, qui li dispar\u00e0 a escassa dist\u00e0ncia des de la gentada. l'assass\u00ed va utilitzar una pistola semiautom\u00e0tica browning 9 mm, disparant al papa en l'abdomen i perforant el c\u00f2lon i l'intest\u00ed prim diverses vegades. joan pau ii va ser traslladat al complex del vatic\u00e0 i despr\u00e9s cap a l'hospital gemelli. en el cam\u00ed cap a l'hospital, va perdre la consci\u00e8ncia. tot i que les dues bales no van tocar la seva art\u00e8ria mesent\u00e8rica i l'aorta abdominal, va perdre gaireb\u00e9 tres quartes parts de la seva sang. va rebre cinc hores de cirurgia per tractar les seves ferides. els cirurgians van realitzar una colostomia, de manera temporal, es va reprendre la part superior de l'intest\u00ed gros per deixar que la part inferior es dany\u00e9s. quan va tornar breument la consci\u00e8ncia abans de ser operat, va instruir als metges que no li traguessin l'escapulari marr\u00f3 durant l'operaci\u00f3. una de les poques persones que van poder-lo veure'l a la cl\u00ednica gemelli va ser una dels seus amics m\u00e9s propers, la fil\u00f2sofa anna-teresa tymieniecka, que va arribar el dissabte 16 de maig i la va mantenir companyia mentre es recuperava de la cirurgia d'emerg\u00e8ncia. posteriorment, el papa va declarar que la mare de d\u00e9u de f\u00e0tima va ajudar a mantenir-lo viu durant tota la seva prova.\n\na\u011fca va ser capturat i retingut per una monja i altres transe\u00fcnts fins que la policia va arribar. va ser sentenciat a cadena perp\u00e8tua. dos dies despr\u00e9s del nadal de 1983, joan pau ii va visitar a\u011fca a la pres\u00f3. joan pau ii i a\u011fca van parlar en privat durant uns vint minuts. joan pau ii va dir: \u00abel que hem parlat haur\u00e0 de seguir sent un secret entre ell i jo. he parlat amb ell com un germ\u00e0 que he perdonat i en el qual tinc la meva total confian\u00e7a.\u00bb\nes van publicar nombroses altres teories per explicar l'intent d'assassinat, algunes d'elles pol\u00e8miques. una d'aquestes teories, avan\u00e7ada per michael ledeen i fortament impulsada per l'ag\u00e8ncia central d'intel\u00b7lig\u00e8ncia dels estats units en el moment de l'assassinat, per\u00f2 mai confirmada per l'evid\u00e8ncia, era que la uni\u00f3 sovi\u00e8tica estava darrere de l'intent de la vida de joan pau ii en repres\u00e0lia pel suport del papa de solidaritat, el moviment obrer polon\u00e8s prodemocr\u00e0tic. aquesta teoria va ser recolzada per la comissi\u00f3 mitrokhin de 2006, creada per silvio berlusconi i encap\u00e7alada pel senador de forza it\u00e0lia, paolo guzzanti, que va al\u00b7legar que els departaments comunistes de seguretat b\u00falgars van ser utilitzats per impedir que el paper de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica fos descobert, i va concloure que la intel\u00b7lig\u00e8ncia militar sovi\u00e8tica, no la kgb, n'era la responsable. el portaveu del servei d'intel\u00b7lig\u00e8ncia estrangera de r\u00fassia boris labusov va qualificar l'acusaci\u00f3 \"d'absurda\". el papa va declarar durant una visita de maig de 2002 a bulg\u00e0ria que el lideratge de l'era del bloc sovi\u00e8tic del pa\u00eds no tenia res a veure amb l'intent d'assassinat. no obstant aix\u00f2, el seu secretari, el cardenal stanis\u0142aw dziwisz, va afirmar en el seu llibre \"una vida amb karol\", que el papa estava conven\u00e7ut de manera privada que l'antiga uni\u00f3 sovi\u00e8tica estava darrere de l'atac. m\u00e9s tard es va descobrir que molts dels ajudants de joan pau ii tenien apegos del govern estranger; bulg\u00e0ria i r\u00fassia van disputar les conclusions de la comissi\u00f3 italiana, assenyalant que el pape havia negat p\u00fablicament la connexi\u00f3 b\u00falgara.un segon intent d'assassinat es va fer el 12 de maig de 1982, nom\u00e9s un dia abans de l'aniversari del primer intent de la seva vida a f\u00e0tima, portugal quan un home va intentar apunyalar a joan pau ii amb una baioneta. va ser detingut pels gu\u00e0rdies de seguretat. stanis\u0142aw dziwisz va dir m\u00e9s tard que joan pau ii havia estat ferit durant l'intent, per\u00f2 va aconseguir ocultar una ferida no mortal. l'agressor, un sacerdot tradicionalista espanyol anomenat juan mar\u00eda fern\u00e1ndez y krohn, quehavia estat ordenat sacerdot per l'arquebisbe marcel lefebvre de la societat de sant pius x i oposat als canvis realitzats pel concili vatic\u00e0 ii, afirmant que el papa era un agent del moscou comunista i del bloc oriental marxista. fern\u00e1ndez i krohn van abandonar posteriorment el sacerdoci i van complir tres anys d'una sent\u00e8ncia de sis anys. l'ex sacerdot va ser tractat per malaltia mental i despr\u00e9s expulsat de portugal per convertir-se en advocat a b\u00e8lgica.la trama de bojinka, fundada per al-qaeda, va planejar matar a joan pau ii durant una visita a les filipines durant les celebracions del dia mundial de la joventut de 1995. el 15 de gener de 1995, un bombarder su\u00efcida pensava vestir-se de sacerdot i detonar una bomba quan el papa pass\u00e9s en el seu cam\u00ed cap al seminari de sant carles a la ciutat de makati. l'assassinat se suposava que desviaria l'atenci\u00f3 de la seg\u00fcent fase de l'operaci\u00f3. no obstant aix\u00f2, un incendi qu\u00edmic que va comen\u00e7ar inadvertidament va alertar la policia del seu parador i tots van ser arrestats una setmana abans de la visita del papa, i van confessar a la trama.el 2009, john koehler, un periodista i ex oficial d'intel\u00b7lig\u00e8ncia de l'ex\u00e8rcit, va publicar \"espies al vatic\u00e0: la guerra freda de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica contra l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica\". revisnat la majoria dels arxius secrets de la policia secreta alemanya i polonesa, koehler, diu que els intents d'assassinat eren \"recolzats pel kgb\" i don\u00e0 detalls. durant el papat de joan pau ii hi va haver molts clergues dins del vatic\u00e0 que, en la seva nominaci\u00f3, es van negar a ser ordenats, i despr\u00e9s van sortir misteriosament de l'esgl\u00e9sia. hi ha una gran especulaci\u00f3 que eren, en realitat, agents del kgb .\n\n\n=== disculpes ===\n\njoan pau ii es va disculpar amb molts grups que havien sofert a mans de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica al llarg dels anys. abans de convertir-se en papa, havia estat un destacat editor i partidari d'iniciatives com la carta de la reconciliaci\u00f3 dels bisbes polonesos als bisbes alemanys de 1965. com a papa, va fer p\u00fablicament disculpes per m\u00e9s de 100 faltes, incloent-hi:\nel proc\u00e9s legal del cient\u00edfic i fil\u00f2sof itali\u00e0 galileo galilei, ell mateix devot cat\u00f2lic, al voltant de 1633 (31 d'octubre de 1992).\nparticipaci\u00f3 dels cat\u00f2lics amb els caps africans que van vendre els seus s\u00fabdits i captius en el comer\u00e7 d'esclaus africans (9 d'agost de 1993).\nel paper de la jerarquia de l'esgl\u00e9sia en les morts a la foguera i les guerres de religi\u00f3 que van seguir la reforma protestant (maig de 1995 a la rep\u00fablica txeca).\nles injust\u00edcies comeses contra la dona, la violaci\u00f3 dels drets de les dones i la denigraci\u00f3 hist\u00f2rica de les dones (29 de juny de 1995, en una carta a \"totes les dones\").\nla inactivitat i el silenci de molts cat\u00f2lics durant l'holocaust (vegeu l'article esgl\u00e9sia cat\u00f2lica durant el nazisme) (16 de mar\u00e7 de 1998).\nel 20 de novembre de 2001, des d'un ordinador port\u00e0til al vatic\u00e0, el papa joan pau ii va enviar el seu primer correu electr\u00f2nic demanant disculpes als casos cat\u00f2lics d'ab\u00fas sexual, les \"generacions robades\" dels nens abor\u00edgens a austr\u00e0lia i a la xina per la conducta de missioners cat\u00f2lics durant l'\u00e8poca colonial.\n\n\n=== salut ===\n\nquan es va convertir en papa el 1978 a l'edat de 58 anys, joan pau ii era un \u00e0vid esportista. era extremadament saludable i actiu, corrent pels jardins vaticans, entrenant amb peses, nadant i fent senderisme a les muntanyes. era molt afeccionat al futbol. els mitjans de comunicaci\u00f3 van contrastar l'atletisme del nou papa i la imatge de pobre salut de joan pau i i pau vi, la pietat de joan xxiii i les afirmacions constants de malalties de pius xii. l'\u00fanic papa modern amb una bona imatge f\u00edsica havia estat el papa pius xi (1922-1939), que era un \u00e0vid alpinista. un article al irish independent a la d\u00e8cada dels vuitanta va anomenar joan pau ii, el \"papa guard\u00f3\" (\"the keep-fit pope\").\nno obstant aix\u00f2, despr\u00e9s de m\u00e9s de vint-i-cinc anys com a papa, dos intents d'assassinat, un dels quals el va ferir greument, un cert nombre de c\u00e0ncers (principalment un c\u00e0ncer d'intest\u00ed), una fractura del f\u00e8mur i de l'espatlla, la salut f\u00edsica de john paul es va reduir. el 2001 va ser diagnosticat de la malaltia de parkinson. els observadors internacionals ja ho havien sospitat durant un temps, per\u00f2 el 2003 el vatic\u00e0 ho va recon\u00e8ixer p\u00fablicament. malgrat la dificultat de parlar m\u00e9s d'unes poques frases a la vegada, problemes d'o\u00efda i osteoartrosis severa, va seguir recorrent el m\u00f3n tot i que rares vegades caminant en p\u00fablic.\n\n\n=== mort i funeral ===\n\n\n==== mesos finals ====\nel papa joan pau ii va ser hospitalitzat al gemelli de roma amb problemes respiratoris causats per un atac de grip l'1 de febrer de 2005. va deixar l'hospital el 10 de febrer, per\u00f2 posteriorment va ser internat de nou amb problemes respiratoris dues setmanes m\u00e9s tard i va patir una traqueotomia a mitjans de mar\u00e7.\n\n\n==== malaltia final i mort ====\nel 31 de mar\u00e7 de 2005 pat\u00ed una septic\u00e8mia, despr\u00e9s d'una infecci\u00f3 urin\u00e0ria, va desenvolupar un xoc s\u00e8ptic, una forma d'infecci\u00f3 amb febre alta i baixa pressi\u00f3 arterial, per\u00f2 no va ser hospitalitzat. en lloc d'aix\u00f2, va ser monitoritzat per un equip m\u00e8dic a la seva resid\u00e8ncia privada. aix\u00f2 va ser pres com una indicaci\u00f3 del papa, i els propers a ell, que estava a punt de morir; hauria estat d'acord amb els seus desitjos de morir al vatic\u00e0. m\u00e9s tard, les fonts del vatic\u00e0 van anunciar que joan pau ii havia rebut la unci\u00f3 dels malalts pel seu amic i secretari stanis\u0142aw dziwisz. el dia abans de la seva mort, una de les seves amigues m\u00e9s properes, anna-teresa tymieniecka el va visitar al seu costat de llit. durant els darrers dies de la vida del papa, les llums es van mantenir encesos durant la nit, on es trobava a l'apartament papal a la planta superior del palau apost\u00f2lic. desenes de milers de persones es van reunir durant vuit dies a la pla\u00e7a de sant pere i als carrers dels voltants. despr\u00e9s d'escoltar-se d'aix\u00f2, es deia que el papa moribund havia dit: \u00abus he buscat i ara heu vingut a mi i us agraeixo\u00bb.en la seva agonia, dict\u00e0 al seu secretari, stanislao dzwiwisz, una carta en qu\u00e8 deia: \u00abs\u00f3c feli\u00e7, sigueu-ho tamb\u00e9 vosaltres. no vull ll\u00e0grimes. orem plegats amb satisfacci\u00f3. a la mare de d\u00e9u m'hi confie tot feli\u00e7ment\u00bb. en els seus \u00faltims moments, dedic\u00e0 unes paraules a la gent, sobretot a la gent jove, reunida a la pla\u00e7a de sant pere: \u00abus he buscat i ara heu vingut a mi i us agraeixo\u00bb.\nel dissabte 2 d'abril de 2005, aproximadament a les 15:30 cest, joan pau ii va pronunciar les paraules finals en polon\u00e8s: \u00abpozw\u00f3lcie mi odej\u015b\u0107 do domu ojca\u00bb (\"deixeu-me anar a la casa del pare\"), als seus ajudants, i va caure en coma uns quatre hores m\u00e9s tard. es va dir que la seva \u00faltima paraula fou: \"am\u00e9n\" fent el gest de benedicci\u00f3 cap a la finestra de la seua estan\u00e7a, cap als fidels que es trobaven a la pla\u00e7a de sant pere, per\u00f2 l'esgl\u00e9sia ho va desmentir. la missa de la vig\u00edlia del segon diumenge de pasqua que commemorava la canonitzaci\u00f3 de santa maria faustina el 30 d'abril de 2000, acabava de celebrar-se al seu davant, presidida per stanis\u0142aw dziwisz i dos companys polonesos. als peus del llit tamb\u00e9 estava un cardenal ucra\u00efn\u00e8s, que serv\u00ed com a sacerdot amb joan pau a pol\u00f2nia, juntament amb les monges poloneses de la congregaci\u00f3 de les germanes servents del sagrat cor de jes\u00fas, que dirigien la casa papal. el papa joan pau ii va morir al seu apartament privat a les 21:37 cest (19:37 utc) d'insufici\u00e8ncia card\u00edaca a causa de la profunda hipotensi\u00f3 i col\u00b7lapse circulatori complet del xoc s\u00e8ptic, agreujat per la seva malaltia de parkinson, 46 dies abans del seu 85 aniversari. pocs minuts despr\u00e9s de la mort, el cardenal vicari de roma, camilo ruini, don\u00e0 la not\u00edcia als pelegrins que ompien la pla\u00e7a de sant pere i a tot arreu del m\u00f3n, declarant-se la vacant papal. en ser anunciada la seva mort, enmig de l'oraci\u00f3 del rosari, el p\u00fablic present a la pla\u00e7a de sant pere prorromp\u00e9 en sorollosos aplaudiments. les llums de la seva habitaci\u00f3 al vatic\u00e0 s'apagaren per un instant per a comunicar d'aquesta manera el moment de la seva mort.\nno tenia cap fam\u00edlia propera en el moment de la seva mort; els seus sentiments es reflecteixen en les seves paraules escrites l'any 2000 al final de la seva darrera voluntat i testament. stanis\u0142aw dziwisz m\u00e9s tard va dir que no havia cremat les notes personals del pont\u00edfex, tot i que la petici\u00f3 fos part del testament. recentment ha estat publicat un recull d'apunts personals tot i que en el seu testament deix\u00e0 ben clar el seu desig que aquests documents fossin cremats. aquest fet ha provocat una encesa pol\u00e8mica entre els partidaris del compliment \u00edntegre del testament de joan pau ii i aquells qui valoren la seva publicaci\u00f3 i la iniciativa duta a terme pel seu antic secretari i actual cardenal de crac\u00f2via, stanislaw dziwisz.\n\n\n==== despr\u00e9s de la mort ====\nla mort del pont\u00edfex posa en marxa rituals i tradicions que es remunten a l'\u00e8poca medieval. el ritu de la visita va tenir lloc del 4 d'abril de 2005 al 7 d'abril de 2005 a la bas\u00edlica de sant pere. el testament de joan pau ii, publicat el 7 d'abril de 2005, va revelar que el pont\u00edfex volia ser enterrat a la seva pol\u00f2nia nativa, per\u00f2 va deixar la decisi\u00f3 definitiva al col\u00b7legi de cardenals, que, preferia l'enterrament sota la bas\u00edlica de sant pere, tot i que respectaren la petici\u00f3 del pont\u00edfex per ser col\u00b7locat \"a la terra nua\".\n\nla missa de r\u00e8quiem celebrada el 8 d'abril de 2005 va establir registres mundials tant per assist\u00e8ncia com per al nombre de caps d'estat presents en un funeral. (veure: llista de dignataris). va ser la reuni\u00f3 m\u00e9s gran de caps d'estat en la hist\u00f2ria, superant els funerals de winston churchill (1965) i josip broz tito (1980). quatre reis, cinc reines, almenys 70 presidents i primers ministres, i m\u00e9s de 14 dirigents d'altres religions van assistir al costat dels fidels. \u00e9s probable que hagi estat la major peregrinaci\u00f3 \u00fanica del cristianisme amb xifres que superen els quatre milions de dolents que es trobaren a la ciutat del vatic\u00e0. entre 250.000 i 300.000 van mirar l'esdeveniment des dels murs del vatic\u00e0.el deg\u00e0 del col\u00b7legi cardenalici, el cardenal joseph ratzinger, va presidir la cerim\u00f2nia. joan pau ii va ser enterrat a les grutes sota la bas\u00edlica, on es troben les tombes dels papes. va ser dipositat a una tomba creada a la mateixa alcova pr\u00e8viament ocupada per les restes del papa joan xxiii. l'alcova havia estat buida des que les restes de joan xxiii havien estat traslladades al cos principal de la bas\u00edlica despr\u00e9s de la seva beatificaci\u00f3.\n\n\n== reconeixement p\u00f2stum ==\n\n\n=== t\u00edtol \"el gran\" ===\ndespr\u00e9s de la mort de joan pau ii, diversos clergues al vatic\u00e0 i laics de tot el m\u00f3n  van comen\u00e7ar a referir-se al difunt pont\u00edfex com \"joan pau el gran\", sent solament el quart papa per ser aclamat aix\u00ed i el primer des del primer mil\u00b7lenni. els estudiosos del dret can\u00f2nic diuen que no hi ha cap proc\u00e9s oficial per declarar un papa \"gran\"; el t\u00edtol simplement s'estableix a trav\u00e9s de l'\u00fas popular i continuat, com va ser el cas dels l\u00edders seculars celebrats (per exemple, alexandre iii de maced\u00f2nia \u00e9s conegut popularment com a alexandre magne). els tres papes que avui es coneixen comunament com a \"grans\" s\u00f3n lle\u00f3 i, que va regnar des del 440-461 i va conv\u00e8ncer \u00e0tila per retirar-se de roma; gregori i, 590-604, en honor del qual \u00e9s nomenat el cant gregori\u00e0; i el papa nicolau i, 858-867, que va consolidar l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica al m\u00f3n occidental a l'edat mitjana.el seu successor, benet xvi, es va referir a ell com \u00abel gran papa joan pau ii\u00bb en el seu primer discurs des de la loggia de la bas\u00edlica de sant pere, i el cardenal angelo sodano va refererir-se a joan pau com \"el gran\" en la seva homilia escrita per escrit la missa funeral del papa.des que va pronunciar la seva homil\u00eda al funeral del papa joan pau, el papa benet xvi va continuar referint-se a joan pau ii com \"el gran\". a la 20a jornada mundial de la joventut a alemanya el 2005, el papa benet xvi, parlant en polon\u00e8s, la llengua materna de joan pau, va dir: \u00abcom diria el gran papa joan pau: \"mantenir la flama de la fe viva en les vostres vides i el vostre poble\"\u00bb. el maig de 2006, el papa benet xvi va visitar la pol\u00f2nesa nativa de joan pau. durant aquesta visita, va fer diverses vegades refer\u00e8ncies a \"el gran joan pau\" i \"el meu gran predecessor\".dos diaris l'han anomenat \"el gran\" o \"el m\u00e9s gran\". el diari itali\u00e0 corriere della sera el va anomenar \"el m\u00e9s gran\" i el diari cat\u00f2lic sud-afric\u00e0, the southern cross el va senyalar com \"joan pau ii el gran\". algunes institucions cat\u00f2liques van canviar els seus noms per incorporar \"el gran\", incloent-hi la universitat cat\u00f2lica joan pau el gran\n\n\n=== beatificaci\u00f3 ===\n\ninspirat per les aclamacions de \"santo subito!\" (\"[feu-lo] sant immediatament\") de les multituds reunides durant la missa de funeral que va realitzar, benet xvi va comen\u00e7ar el proc\u00e9s de beatificaci\u00f3 per al seu predecessor, evitant la restricci\u00f3 normal que han de passar cinc anys despr\u00e9s de la mort d'una persona abans de comen\u00e7ar el proc\u00e9s. en un auditori amb el papa benet xvi, camillo ruini, vicari general de la di\u00f2cesi de roma, responsable de promoure la causa de la canonitzaci\u00f3 de qualsevol persona que hagu\u00e9s mort dins d'aquesta di\u00f2cesi, cit\u00e0 \u00abcircumst\u00e0ncies excepcionals\u00bb. aquesta decisi\u00f3 va ser anunciada el 13 de maig de 2005, la festa de la mare de d\u00e9u de f\u00e1tima i el 24 aniversari de l'intent d'assassinat de joan pau ii a la pla\u00e7a de sant pere.a principis de 2006 es va informar que el vatic\u00e0 estava investigant un possible miracle associat a joan pau ii. la germana marie simon-pierre, una monja francesa i membre de la congregaci\u00f3 de les germanetes de la maternitat cat\u00f2lica, confinada al llit per la malaltia de parkinson, va rebre una \"cura completa i duradora despr\u00e9s que les membres de la seva comunitat va pregar per la intercessi\u00f3 del papa joan pau ii\". des de maig de 2008, la germana marie-simon-pierre, llavors amb 46 anys, estava treballant de nou en un hospital de maternitat dirigit pel seu institut religi\u00f3s.\n\u00abestava malalta i ara m'he curat\u00bb, va dir al periodista gerry shaw. \u00abestic curada, per\u00f2 ara l'esgl\u00e9sia ha de dir si \u00e9s un miracle o no\u00bb.el 28 de maig de 2006, el papa benet xvi va celebrar la missa abans d'aproximadament 900.000 persones a la pol\u00f2nia nativa de joan pau ii. durant la seva homilia, va encoratjar les oracions per la canonitzaci\u00f3 anticipada de joan pau ii i va afirmar que esperava que la canonitzaci\u00f3 tingu\u00e9s lloc \u00aben un futur pr\u00f2xim\u00bb.el gener del 2007, el cardenal stanislaw dziwisz va anunciar que la fase d'entrevistes del proc\u00e9s de beatificaci\u00f3, a it\u00e0lia i pol\u00f2nia, estava a punt de finalitzar. al febrer de 2007, les rel\u00edquies de segona classe del papa joan pau ii, peces de sotanes papals blanques que solia portar, estaven distribu\u00efdes lliurement amb cartes d'oraci\u00f3 per la causa, una pr\u00e0ctica piatosa t\u00edpica despr\u00e9s d'un sant cat\u00f2lic mor. el 8 de mar\u00e7 de 2007, el vicariat de roma va anunciar que la fase diocesana de la causa de beatificaci\u00f3 de joan pau havia acabat. despr\u00e9s d'una cerim\u00f2nia el 2 d'abril de 2007 -el segon aniversari de la mort del pont\u00edfex-, la causa es va procedir a l'escrutini del comit\u00e8 dels membres laics, clericals i episcopals de la congregaci\u00f3 per a les causes dels sants, per dur a terme una investigaci\u00f3 independent. en el quart aniversari de la mort del papa joan pau, el cardenal dziwisz, el 2 d'abril de 2009, va dir als periodistes que s'havia produ\u00eft recentment un presumpte miracle a la tomba de l'ex-papa a la bas\u00edlica de sant pere. un nen polon\u00e8s de nou anys de gda\u0144sk, que patia c\u00e0ncer de rony\u00f3 i que no podia caminar completament, havia visitat la tomba amb els seus pares. en sortir de la bas\u00edlica de sant pere, el noi els va dir: \"vull caminar\" i va comen\u00e7ar a caminar normalment. el 16 de novembre de 2009, un grup d'avaluadors de la congregaci\u00f3 per a les causes dels sants va votar per unanimitat que el papa joan pau ii havia viscut una vida de virtut heroica. el 19 de desembre de 2009, el papa benet xvi va signar el primer dels dos decrets necessaris per a la beatificaci\u00f3 i va proclamar joan pau ii \"venerable\", afirmant que havia viscut una vida heroica i virtuosa. la segona votaci\u00f3 i el segon decret signat que certifica l'autenticitat del primer miracle, la cura de la germana marie simon-pierre, una monja francesa, de la malaltia de parkinson. un cop signat el segon decret, es complet\u00e0 la positiva (l'informe sobre la causa, amb documentaci\u00f3 sobre la seva vida i escrits i amb informaci\u00f3 sobre la causa) . ja podia ser beatificat. alguns especulaven que seria beatificat en algun moment durant (o poc despr\u00e9s) el mes del 32 aniversari de la seva elecci\u00f3 de 1978, a l'octubre de 2010. tal com ha dit monsenyor oder, aquest curs hauria estat possible si el segon decret hagu\u00e9s estat signat a temps per benet xvi, afirmant que s'havia produ\u00eft un miracle p\u00f2stum directament atribu\u00efble a la seva intercessi\u00f3, completant el positio.\nel vatic\u00e0 va anunciar el 14 de gener de 2011 que el papa benet xvi havia confirmat el miracle de la germana marie simon-pierre i que joan pau ii seria beatificat l'1 de maig, la festa de la divina miseric\u00f2rdia. l'1 de maig es commemora en antics pa\u00efsos comunistes, com a pol\u00f2nia i alguns pa\u00efsos d'europa occidental com el dia de maig, i joan pau ii era conegut per la seva contribuci\u00f3 a la desaparici\u00f3 relativament pac\u00edfica del comunisme. el mar\u00e7 de 2011, la casa de la moneda polonesa va emetre una moneda d'or amb valor de 1.000 zlotys (equivalent a 350 d\u00f2lars estatunidencs), amb la imatge del papa per commemorar la seva beatificaci\u00f3.\nel 29 d'abril de 2011, el ta\u00fct de joan pau ii va ser exhumat de la gruta sota la bas\u00edlica de sant pere abans de la seva beatificaci\u00f3, ja que desenes de milers de persones van arribar a roma per un dels majors esdeveniments des del seu funeral. les restes de joan pau ii (en un ta\u00fct tancat) es van col\u00b7locar davant l'altar major de la bas\u00edlica, on els fidels van poder mostrar el seu respecte abans i despr\u00e9s de la missa de beatificaci\u00f3 a la pla\u00e7a de sant pere l'1 de maig de 2011. el 3 de maig de 2011, les restes es van tornar a enterrar, aquest cop a l'altar de marbre de la capella de sant sebasti\u00e0 de pier paolo cristofari, on el papa innocenci xi havia estat enterrat. aquesta ubicaci\u00f3 m\u00e9s destacada, al costat de la capella de la pietat, la capella del sant\u00edssim sagrament, i les est\u00e0tues dels papes pius xi i pius xii, tenien com a objectiu permetre que m\u00e9s pelegrins vegin el seu memorial. la festa lit\u00fargica \u00e9s el 22 d'octubre, aniversari del comen\u00e7ament del seu pontificat (el 1978).al juliol de 2012, el colombi\u00e0 marco fidel rojas, exalcalde de huila, col\u00f2mbia, va declarar que \u00abes va cuidar miraculosament\u00bb de la malaltia de parkinson despr\u00e9s d'un viatge a roma on va con\u00e8ixer a joan pau ii i va resar amb ell. el doctor antonio schlesinger piedrahita, reconegut neur\u00f2leg a col\u00f2mbia, certific\u00e0 la curaci\u00f3 de fidel. la documentaci\u00f3 s'envi\u00e0 a l'oficina del vatic\u00e0 per causa de saitedat.\n\n\n=== canonitzaci\u00f3 ===\n\nper ser elegible per a la canonitzaci\u00f3 (per ser declarat sant) per l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica, han de ser atribu\u00efts a un candidat dos miracles.\nel primer miracle atribu\u00eft a joan pau va ser la seva curaci\u00f3 d'un cas de malaltia de parkinson, que va ser reconeguda durant el proc\u00e9s de beatificaci\u00f3. segons un article del servei de not\u00edcies cat\u00f2liques (cns) de data 23 d'abril de 2013, una comissi\u00f3 de metges del vatic\u00e0 va concloure que la cura no tenia cap explicaci\u00f3 natural (m\u00e8dica), que \u00e9s el primer requisit per documentar oficialment un miracle reclamat.el segon miracle que es va considerar va tenir lloc poc despr\u00e9s de la beatificaci\u00f3 del difunt papa l'1 de maig de 2011; es va informar que era la curaci\u00f3 de la dona costarricense floribeth mora d'un aneurisma cerebral terminal. un panell de te\u00f2legs experts del vatic\u00e0 va examinar l'evid\u00e8ncia, va determinar que era directament atribu\u00efble a la intercessi\u00f3 de joan pau ii, i el va recon\u00e8ixer com a miracul\u00f3s. la seg\u00fcent etapa va ser per als cardenals que integren la congregaci\u00f3 per a les causes dels sants per donar la seva opini\u00f3 al papa francesc per decidir si signar i promulgar el decret i fixar una data de canonitzaci\u00f3.el 4 de juliol de 2013, el papa francesc va confirmar la seva aprovaci\u00f3 per la canonitzaci\u00f3 de joan pau ii, reconeixent formalment el segon miracle atribu\u00eft a la seva intercessi\u00f3. va ser canonitzat juntament amb el papa joan xxiii. la data de la canonitzaci\u00f3 va ser el 27 d'abril de 2014, diumenge de la divina miseric\u00f2rdia.la missa de canonitzaci\u00f3 per als papes juan pablo ii i joan xxiii, va ser celebrada pel papa francesc (amb el papa em\u00e8rit benet xvi), el 27 d'abril de 2014 a la pla\u00e7a de sant pere al vatic\u00e0 (el papa joan pau havia mort a la vig\u00edlia de la divina miseric\u00f2rdia diumenge el 2005). uns 150 cardenals i 700 biscles van concelebrar la missa, i almenys 500.000 persones van assistir a la missa, amb un estimat de 300.000 m\u00e9s que veien des de les pantalles de v\u00eddeo situades al voltant de roma.\n\n\n== cr\u00edtiques i controv\u00e8rsies ==\n\njoan pau ii va ser \u00e0mpliament criticat, per una varietat de les seves opinions, incloent-hi la seva oposici\u00f3 a l'ordenaci\u00f3 de les dones i l'\u00fas de la contracepci\u00f3, el seu suport al concili vatic\u00e0 ii i la seva reforma de la lit\u00fargia, i la seva resposta a ab\u00fas sexual infantil dins de l'esgl\u00e9sia.\nfou criticat per haver visitat pa\u00efsos de r\u00e8gim dictatorial, per excomunicar el bisbe franc\u00e8s marcel lefebvre el 2 de juliol de 1988 (qui invest\u00ed a quatre bisbes sense la seva autoritzaci\u00f3), per la canonitzaci\u00f3 el 2002 del controvertit fundador de l'opus dei, josemar\u00eda escriv\u00e1 de balaguer o per la beatificaci\u00f3 el 1998 del controvertit cardenal croat alojzije stepinac.\n\n\n=== oposici\u00f3 a la seva canonitzaci\u00f3 ===\nalguns te\u00f2legs cat\u00f2lics no estaven d'acord amb la convocat\u00f2ria de la beatificaci\u00f3 de joan pau ii. onze te\u00f2legs dissidents, entre ells el professor jesu\u00efta jos\u00e9 mar\u00eda castillo i el te\u00f2leg itali\u00e0 giovanni franzoni, van dir que la seva postura contra la contracepci\u00f3 i l'ordenaci\u00f3 de les dones i els esc\u00e0ndols de l'esgl\u00e9sia durant el seu pontificat presentaven \u00abfets que, segons les seves consci\u00e8ncies i les seves conviccions, haurien de ser un obstacle a la beatificaci\u00f3\u00bb. alguns cat\u00f2lics tradicionalistes es van oposar a la seva beatificaci\u00f3 i canonitzaci\u00f3 per les seves opinions sobre la lit\u00fargia i la participaci\u00f3 en la preg\u00e0ria amb els no cristians.\n\n\n=== esc\u00e0ndols d'ab\u00fas sexual infantil ===\n\njoan pau ii va ser criticat per representants de les v\u00edctimes d'abusos sexuals per membres del clergat per no respondre prou r\u00e0pidament a la crisi dels abusos sexuals. en la seva resposta, va afirmar que \u00abno hi ha lloc en el sacerdoci i la vida religiosa per a aquells que perjudiquen els joves\u00bb. l'esgl\u00e9sia va instituir reformes per prevenir l'ab\u00fas en el futur exigint antecedents per als empleats de l'esgl\u00e9sia i, perqu\u00e8 una majoria significativa de v\u00edctimes eren nois, que no permetien l'ordenaci\u00f3 dels homes amb \"tend\u00e8ncies homosexuals profundes\". ara exigeixen que les di\u00f2cesis s'enfronten a una al\u00b7legaci\u00f3 per alertar a les autoritats, dur a terme una investigaci\u00f3 i eliminar l'acusat del deure. l'any 2008, l'esgl\u00e9sia va afirmar que l'esc\u00e0ndol era un problema molt greu i va estimar que era \"probablement causat per\" no m\u00e9s de l'1% \"(o 5.000) dels m\u00e9s de 500.000 sacerdots cat\u00f2lics de tot el m\u00f3n.a l'abril de 2002, joan pau ii, tot i estar feble per la malaltia de parkinson, va convocar tots els cardenals estatunidencs al vatic\u00e0 per debatre possibles solucions al tema de l'ab\u00fas sexual a l'esgl\u00e9sia americana. els va demanar \"investigar amb dilig\u00e8ncia les acusacions\". joan pau ii va suggerir que els bisbes nord-americans fossin m\u00e9s oberts i transparents a l'hora d'enfrontar-se a aquests esc\u00e0ndols i subratllar el paper de la formaci\u00f3 del seminari per evitar la desviaci\u00f3 sexual entre els futurs sacerdots. en el que el the new york times anomen\u00e0 un \"llenguatge extraordin\u00e0riament directe\", joan pau va condemnar l'arrog\u00e0ncia dels sacerdots que van provocar els esc\u00e0ndols:\n\nel papa va llegir una declaraci\u00f3 destinada als cardenals nord-americans, anomenant l'ab\u00fas sexual \u00abun pecat espant\u00f3s\u00bb i va dir que el sacerdoci no tenia espai per a aquests homes.el 2002, l'arquebisbe juliusz paetz, l'arquebisbe cat\u00f2lic de pozna\u0144, va ser acusat de molestar seminaristes. el papa joan pau ii va acceptar la seva ren\u00fancia i va sancionar, prohibint que paetz exercia el seu ministeri com a bisbe. aquestes restriccions van ser aixecades el 2010 pel papa benet xvi.el 2003, joan pau ii va reiterar que \u00abno hi ha lloc en el sacerdoci i la vida religiosa per a aquells que perjudiquen els joves\u00bb i, a l'abril de 2003, es va celebrar una confer\u00e8ncia de tres dies, titulada \"ab\u00fas de nens i joves per sacerdots i religiosos cat\u00f2lics\", on vuit experts psiqui\u00e0trics no cat\u00f2lics van ser convidats a parlar a prop de tots els representants del dicasteri del vatic\u00e0. el grup d'experts es va oposar a la implementaci\u00f3 de pol\u00edtiques de \"toler\u00e0ncia zero\" tal com va ser proposat per la confer\u00e8ncia dels bisbes cat\u00f2lics dels estats units. un dels experts va qualificar aquestes pol\u00edtiques com un \"cas excessiu\", ja que no permeten la flexibilitat per permetre les difer\u00e8ncies entre els casos individuals.el 2004, joan pau ii va recordar que bernard francis law era l'arxipresent de la bas\u00edlica papal de santa maria major a roma. la llei havia renunciat pr\u00e8viament com a arquebisbe de boston el 2002 en resposta als casos d'ab\u00fas sexual de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica despr\u00e9s de revelar documents de l'esgl\u00e9sia que suggereixen que havia ocultat abusos sexuals comesos pels sacerdots en la seva arxidi\u00f2cesi. law va dimitir d'aquest c\u00e0rrec al novembre de 2011. [314]\njoan pau ii va ser un ferm partidari de la legi\u00f3 de crist, i el 1998 va interrompre les investigacions sobre la mala conducta sexual del seu l\u00edder marcial maciel, que el 2005 va renunciar al seu lideratge i el vatic\u00e0 va demanar m\u00e9s tard que es retir\u00e9s del seu ministeri.\n\n\n=== controv\u00e8rsies de l'opus dei ===\n\njoan pau ii va ser criticat pel seu suport a la prelatura de l'opus dei i la canonitzaci\u00f3 de 2002 del seu fundador, josemar\u00eda escriv\u00e1 de balaguer, a qui va nomenar \u00abel sant de la vida ordin\u00e0ria\u00bb. altres moviments i organitzacions religioses de l'esgl\u00e9sia van quedar decididament sota el seu esguard, com la legi\u00f3 de crist, el cam\u00ed neocatecumenal, el moviment schoenstatt, el moviment carism\u00e0tic, etc.). i va ser acusat repetidament de tenir una m\u00e0 suau amb ells, especialment en el cas de marcial maciel, fundador de la legi\u00f3 de crist.el 1984 juan pablo ii va nomenar joaqu\u00edn navarro-valls, membre de l'opus dei, com a director de l'oficina de premsa del vatic\u00e0. un portaveu de l'opus dei afirm\u00e0 que \u00abla influ\u00e8ncia de l'opus dei al vatic\u00e0 ha estat exagerad \u00bb. dels prop de 200 cardenals de l'esgl\u00e9sia cat\u00f2lica, nom\u00e9s dos s\u00f3n coneguts per formar part de l'opus dei.\n\n\n=== l'esc\u00e0ndol del banco ambrosiano ===\n\ns'afirm\u00e0 que el papa joan pau tenia vincles amb el banco ambrosiano, un banc itali\u00e0 que va fer fallida l'any 1982. al centre de la fallida del banc, el seu president, roberto calvi, i la seva pertinen\u00e7a a la il\u00b7legal l\u00f2gia mas\u00f2nica propaganda due (p2). el banc del vatic\u00e0 era el principal accionista del banco ambrosiano, i la mort del papa joan pau i el 1978 es rumorej\u00e0 que estava relacionada amb l'esc\u00e0ndol de l'ambrosiano.calvi, sovint referit com \u00abel banquer de d\u00e9u\u00bb, tamb\u00e9 havia participat el banc del vatic\u00e0, l'institut per a les obres de religi\u00f3, en els seus tractes, i estava a prop del bisbe paul marcinkus, el president del banc. l'ambrosiano tamb\u00e9 va proporcionar fons per als partits pol\u00edtics a it\u00e0lia, tant per a la dictadura de somoza a nicaragua com per la seva oposici\u00f3 sandinista. s'ha afirmat \u00e0mpliament que el banc del vatic\u00e0 va proporcionar diners al sindicat solidarno\u015b\u0107 a pol\u00f2nia.calvi va utilitzar la seva complexa xarxa de bancs i empreses d'ultramar per traslladar els seus diners a it\u00e0lia, inflar els preus de les accions i contractar pr\u00e9stecs sense garantia massius. el 1978, el banc d'it\u00e0lia va elaborar un informe sobre l'ambrosiano on va predir un desastre futur. el 5 de juny de 1982, dues setmanes abans del col\u00b7lapse del banc ambrosiano, calvi havia escrit una carta d'advert\u00e8ncia al papa joan pau ii, afirmant que un esdeveniment tan proper \"provocaria una cat\u00e0strofe de proporcions inimaginables en qu\u00e8 l'esgl\u00e9sia patiria el dany m\u00e9s greu\". el 18 de juny de 1982, el cos de calvi va ser trobat penjat sota el pont de blackfriars, al districte financer de londres. la roba de calvi es va omplir de maons i contenia un efectiu valorat en 14.000 d\u00f2lars estatunidencs, en tres monedes diferents.\n\n\n=== problemes amb els tradicionalistes ===\na m\u00e9s de totes les cr\u00edtiques de les exigents modernitzacions, els cat\u00f2lics tradicionalistes tamb\u00e9 ho van denunciar. aquests temes inclo\u00efen la necessitat de retornar a la missa tridentina i el repudi de les reformes institu\u00efdes despr\u00e9s del concili vatic\u00e0 ii, com l'\u00fas del llenguatge vernacle a la missa llatina de ritu rom\u00e0, l'ecumenisme i el principi de llibertat religiosa. tamb\u00e9 va ser criticat per permetre i nomenar bisbes liberals en els seus veus i, per tant, promocionar silenciosament el modernisme, que va ser fermament condemnat com la \u00abs\u00edntesi de totes les heretgies\u00bb pel seu predecessor, el papa sant pius x. el 1988, el controvertit arist\u00f3crata tradicionalista marcel lefebvre, fundador de la societat de sant pius x (1970), va ser excomunicat per joan pau ii a causa de l'ordenaci\u00f3 no aprovada de quatre bisbes, que va ser convocada per la santa seu per un \"acte cism\u00e0tic\".el dia mundial de preg\u00e0ria per la pau, amb una reuni\u00f3 a ass\u00eds, it\u00e0lia, el 1986, en qu\u00e8 el papa va resar nom\u00e9s amb els cristians, va ser criticat per donar la impressi\u00f3 que el sincretisme i la indifer\u00e8ncia es van abra\u00e7ar obertament pel magisteri papal. quan es va celebrar un segon \"dia de la preg\u00e0ria per la pau al m\u00f3n\", el 2002 va ser condemnat a confondre els laics i comprometre's amb les falses religions. tamb\u00e9 es va criticar el seu pet\u00f3 de l'alcor\u00e0 a damasc, s\u00edria, en un dels seus viatges el 6 de maig de 2001. el seu crit a la llibertat religiosa no sempre va ser recolzat; bisbes com ant\u00f4nio de castro mayer va promoure la toler\u00e0ncia religiosa, per\u00f2 alhora va rebutjar el principi de la llibertat religiosa del vatic\u00e0 ii com a liberalista i ja va ser condemnat pel papa pius ix en el seu syllabus errorum (1864) i en el primer concili vatic\u00e0.alguns cat\u00f2lics s'oposaren a la seva beatificaci\u00f3 i canonitzaci\u00f3 pels motius anteriors.\n\n\n=== religi\u00f3 i sida ===\n\nla posici\u00f3 de joan pau contra el control de la natalitat artificial, incl\u00f2s l'\u00fas de preservatius per prevenir la propagaci\u00f3 del vih, va ser durament criticada per metges i activistes de la sida, els quals van afirmar que va provocar innombrables morts i milions d'orfes de la sida. els cr\u00edtics tamb\u00e9 han afirmat que les fam\u00edlies nombroses s\u00f3n causades per la manca d'anticoncepci\u00f3 i agreugen la pobresa i els problemes del tercer m\u00f3n com els nens del carrer a am\u00e8rica del sud. l'ag\u00e8ncia cat\u00f2lica per al desenvolupament a ultramar va publicar un article en el qual deia: \u00abqualsevol estrat\u00e8gia que permeti a una persona passar d'un risc m\u00e9s alt cap a la part inferior del continu, [creiem que] \u00e9s una estrat\u00e8gia de reducci\u00f3 de risc v\u00e0lida\u00bb.\n\n\n=== programes socials ===\nhi va haver una forta cr\u00edtica al papa per la controv\u00e8rsia que envoltava la suposada utilitzaci\u00f3 de programes socials de caritat com a mitj\u00e0 de convertir les persones del tercer m\u00f3n al catolicisme. el papa va crear una revolta al subcontinent indi quan va suggerir que es donaria una gran collita de fe al subcontinent en el tercer mil\u00b7lenni cristi\u00e0.\n\n\n=== ian paisley ===\nel 1988, quan el papa joan pau ii va pronunciar un discurs al parlament europeu, ian paisley, el l\u00edder del partit unionista democr\u00e0tic i moderador de l'esgl\u00e9sia presbiteriana lliure de l'ulster, va cridar \u00abet denuncio com a l'anticrist!\u00bb, i va exhibir una pancarta vermella on es llegia \"papa joan pau ii anticrist\". otto von habsburg (l'\u00faltim pr\u00edncep hereu d'\u00e0ustria-hongria), eurodiputat per a alemanya, va arrabassar la pancarta de paisley, la va trencar i, juntament amb altres eurodiputats, va ajudar a expulsar-lo de la cambra. el papa continu\u00e0 amb el seu discurs despr\u00e9s que paisley hagu\u00e9s estat expulsat.\n\n\n=== les aparicions de me\u0111ugorje ===\nalgunes cites sobre les aparicions de me\u0111ugorje, a b\u00f2snia i hercegovina, s'han atribu\u00eft a joan pau ii. el 1998, quan un alemany va recollir diverses declaracions que suposadament havien fet el papa i el cardenal ratzinger, i les va enviar al vatic\u00e0 en forma d'un memor\u00e0ndum, ratzinger va respondre per escrit el 22 de juliol de 1998: \u00abl'\u00fanic el que puc dir en refer\u00e8ncia a les declaracions sobre me\u0111ugorje atribu\u00efdes al sant pare i a mi \u00e9s que s\u00f3n una absoluta invenci\u00f3\u00bb.\n\n\n== la rel\u00edquia robada ==\nel 27 de gener de 2014, es va informar que havia estat robada una rel\u00edquia de joan pau ii, un vial que contenia gotes de sang, de l'esgl\u00e9sia de san pere de la ienca al nord de l'aquila, a la regi\u00f3 muntanyosa dels abru\u00e7os de la it\u00e0lia central, una regi\u00f3 on li agradava anar de vacances a esquiar. el cardenal dziwisz havia donat pr\u00e8viament el vial a l'esgl\u00e9sia en reconeixement a les seves connexions amb el pont\u00edfex. com que nom\u00e9s hi ha tres rel\u00edquies que contenen la seva sang, pocs o cap altre objecte va veure molestat, i seria dif\u00edcil de vendre, la policia italiana investigadora creu que va ser un robatori comissionat i va especular que la sang podria ser utilitzada en ritus sat\u00e0nics. el robatori va provocar una gran recerca dels culpables. dos homes van confessar el delicte, i el 30 de gener es va recuperar un relicari de ferro i una creu robada, per\u00f2 no la reliquia, van ser recuperades a una planta de rehabilitaci\u00f3 de drogaadictes a l'aquila; la sang es va recuperar poc despr\u00e9s de les papereres a prop d'on s'havia trobat el reliquiari.\n\n\n== vida personal ==\ndespr\u00e9s d'haver jugat com a porter, joan pau ii era un seguidor de l'equip de futbol angl\u00e8s liverpool, on el seu compatriota jerzy dudek jugava en la mateixa posici\u00f3.\nel 1973, quan encara era l'arquebisbe de crac\u00f2via, karol wojty\u0142a es va fer amic d'una fil\u00f2sofa nord-americana nascuda a pol\u00f2nia, anna-teresa tymieniecka. l'amistat de trenta-dos anys (i una col\u00b7laboraci\u00f3 acad\u00e8mica ocasional) va durar fins a la seva mort. va ser la seva amfitriona quan va visitar nova anglaterra el 1976 i les fotografies els mostren junts fent esqu\u00ed i els viatges d'acampada. les cartes que li va escriure eren part d'una col\u00b7lecci\u00f3 de documents comercialitzats per la propietat de tymieniecka el 2008 a la biblioteca nacional de pol\u00f2nia. segons la bbc, la biblioteca havia mantingut inicialment les cartes fora de la vista p\u00fablica, en part a causa del proc\u00e9s de beatificaci\u00f3 de joan pau, per\u00f2 el febrer de 2016, un funcionari de la biblioteca va anunciar que les cartes serien publicades. al febrer de 2016, el programa documental de la bbc panorama va informar que joan pau ii tenia aparentment una \"estreta relaci\u00f3\" amb la fil\u00f2sofa nascuda a pol\u00f2nia. la parella va intercanviar cartes personals durant m\u00e9s de 30 anys, i tymieniecka li va dir a wojty\u0142a que l'estimava. el vatic\u00e0 va descriure el documental com \"m\u00e9s fum que miralls\", i tymieniecka va negar la seva implicaci\u00f3 amb joan pau iiels escriptors carl bernstein, el veter\u00e0 periodista d'investigaci\u00f3 de l'esc\u00e0ndol watergate i l'expert vatic\u00e0 marco politi, van ser els primers periodistes a parlar amb anna-teresa tymieniecka en els anys noranta sobre la seva import\u00e0ncia en la vida de joan pau. van entrevistar-la i li van dedicar 20 p\u00e0gines al seu llibre de 1996 \"sa santedat\". bernstein i politi, fins i tot, li van preguntar si alguna vegada havia desenvolupat alguna relaci\u00f3 rom\u00e0ntica amb joan pau ii, \u00abtanmateix, per un costat sol podria haver estat\u00bb. ella va respondre: \u00abno, mai em vaig enamorar del cardenal. com podria enamorar-me d'un clergue de mitja edat? a m\u00e9s, s\u00f3c una dona casada\u00bb.\n\n\n== registre del pontifici ==\ntercer pontificat m\u00e9s llarg de la hist\u00f2ria.\n3 llibres escrits.\n6 s\u00ednodes de bisbe realitzats.\n6 ingressos hospitalaris.\n9 consistoris.\n11 constitucions apost\u00f2liques.\n14 enc\u00edcliques.\n14 exhortacions apost\u00f2liques.\n28 motu proprio.\n52 cerim\u00f2nies de canonitzaci\u00f3.\n77 matrimonis comunitaris celebrats.\n104 viatges.\n129 nacions visitades.\n145 cerim\u00f2nies de beatificaci\u00f3.\n226 primers ministres rebuts en audi\u00e8ncia.\n232 cardenals creats.\n274 uncions de malalts.\n300 confessions.\n301 parr\u00f2quies visitades.\n321 bisbes ordenats.\n482 sants proclamats.\n697 ciutats visitades.\n703 entrevistes amb caps d'estats.\n740 visites a la di\u00f2cesi de roma.\n1060 audi\u00e8ncies p\u00fabliques.\n1339 beats proclamats.\n1378 baptismes administrats.\n1595 confirmacions.\n2125 sacerdots ordenats.\n2412 discursos pronunciats.\n1.163,865 km de viatge.\n\n\n== discografia ==\njoan pau ii \u00e9s el papa que m\u00e9s ha utilitzat els mitjans fonogr\u00e0fics per a difondre el seu missatge, b\u00e9 en forma de discursos, oracions (com el rosari) i cants gregorians entonats per ell mateix. a continuaci\u00f3 es mostra una relaci\u00f3 aproximada de les seues gravacions, totes en format de cd.\n\na continuaci\u00f3 es mostra una altra relaci\u00f3 de la discografia sobre sa santedat joan pau ii.\n\n\n== enc\u00edcliques ==\necclesia de eucharistia, (17 d'abril de 2003)\nfides et ratio (14 de setembre de 1998)\nut unum sint (25 de maig de 1995)\nevangelium vitae (25 de mar\u00e7 de 1995)\nveritatis splendor (6 d'agost de 1993)\ncentesimus annus (1 de maig de 1991)\nredemptoris missio (7 de desembre de 1990)\nsollicitudo rei socialis (30 de desembre de 1987)\nredemptoris mater (25 de maig de 1987)\ndominum et vivificantem (18 de maig de 1986)\nslavorum apostoli (2 de juny de 1985)\nlaborem exercens (14 de setembre de 1981)\ndives in misericordia (30 de novembre de 1980)\nredemptor hominis (4 de mar\u00e7 de 1979)\n\n\n== honors ==\n orde ol\u00edmpic d'or\n\n\n== refer\u00e8ncies ==\n\n\n== bibliografia ==\nbertone, tarcisio. \u00abthe message of f\u00e1tima\u00bb.   the holy see. arxivat de l'original el 21 agost 2014. [consulta: 1r gener 2009].\n\u00abcause for beatification and canonization of the servant of god: john paul ii\u00bb.   vicariato di roma. arxivat de l'original el 30 desembre 2009. [consulta: 1r gener 2009].\n \u00ab'cured' pope returns to vatican\u00bb. bbc news, 10-02-2005 [consulta: 22 octubre 2014].\ndom\u00ednguez, juan. \u00abpope john paul ii and communism\u00bb.   religion-cults.com, 04-04-2005. arxivat de l'original el 6 abril 2004. [consulta: 1r gener 2009].\ndziwisz, bishop stanis\u0142aw. \u00ab13 maig 1981 conference of bishop stanis\u0142aw dziwisz for honorary doctorate\u00bb.   catholicculture.org, 13-05-2001. [consulta: 1r gener 2009].\n \u00abfrail pope suffers heart failure\u00bb. bbc news, 01-04-2005 [consulta: 22 octubre 2014].\n \u00abhalf alive: the pope vs. his doctors\u00bb. time magazine, 25-01-1982 [consulta: 1r gener 2009].(subscripci\u00f3 necess\u00e0ria) arxivat 13 de febrer 2006 a wayback machine.\n \u00abpope back at vatican by easter? it's possible\u00bb. associated press. nbc news, 03-03-2005 [consulta: 1r gener 2009].\neditorial \u00abpope john paul ii\u00bb. voice of america, 05-04-2005 [consulta: 2 febrer 2014]. arxivat 1 de febrer 2014 at archive.is\n \u00abpope returns to vatican after op\u00bb. bbc news, 13-03-2005 [consulta: 22 octubre 2014].\nsean gannon \u00abpapal fallibility\u00bb. haaretz, 07-04-2006 [consulta: 22 octubre 2014].\n \u00abstasi files implicate kgb in pope shooting\u00bb. deutsche welle [consulta: 22 octubre 2014].\n \u00abpope john paul ii's final days\u00bb. st anthony messenger press. americancatholic.org [consulta: 1r gener 2009].\ntchorek, kamil; roger boyes \u00abkracow lights a candle for its favourite son's last fight\u00bb. the times [londres], 02-04-2005 [consulta: 1r gener 2009].(subscripci\u00f3 necess\u00e0ria)\nvinci, alessio \u00abvatican source: pope given last rites\u00bb. cnn, 01-04-2005 [consulta: 1r gener 2009].\nalessio vinci; chris burns; jim bittermann; miguel marquez; walter rodgers \u00abworld awaits word on pope's condition\u00bb. cnn, 02-04-2005 [consulta: 22 octubre 2014].\nberry, jason; gerald renner. vows of silence: the abuse of power in the papacy of john paul ii.  nova york, london, toronto, sydney: free press, 2004. isbn 978-0-7432-4441-1. \ndavies, norman. rising '44: the battle for warsaw.  londres: viking penguin, 2004. isbn 978-0-670-03284-6. \nde montfort, st. louis-marie grignion. true devotion to mary.  san diego, california: avetine press, 27 mar\u00e7 2007. isbn 978-1-59330-470-6. \ndziwisz, stanis\u0142aw. una vida con karol : conversaci\u00f3n con gian franco svidercoschi.  madrid: esfera de los libros, 2007. \nduffy, eamon. santos y pecadores, una historia de los papas.  acento editorial, 1997. isbn 84-483-0364-4.  (castell\u00e0)\nhebblethwaite, peter. pope john paul ii and the church.  londres: 1995 rowman & littlefield, 1995. isbn 978-1-55612-814-1. \n the vision of john paul ii: assessing his thought and influence.  collegeville, mn.: liturgical press, 2008. isbn 978-0-8146-5309-8. \nmaxwell-stuart, p.g.. chronicle of the popes: trying to come full circle.  londres: thames & hudson, 2006. isbn 978-0-500-28608-1. \nmenachery, prof. george. \u00abjohn paul ii election surprises\u00bb, 11-11-1978.\nmenachery, prof. george. \u00ablast days of pope john paul ii\u00bb, 11-04-2005.\nmeissen, randall. living miracles: the spiritual sons of john paul the great.  alpharetta, ga.: mission network, 2011. isbn 978-1-933271-27-9. \nnoonan, peggy. john paul the great: remembering a spiritual father.  nova york: penguin group (usa), novembre 2005. isbn 978-0-670-03748-3 [consulta: 1r gener 2009]. \nnavarro-valls, joaquin. il santo padre \u00e8 deceduto questa sera alle ore 21.37 nel suo appartamento privato (en italian).  the holy see, 2 abril 2005. \no'connor, garry. universal father: a life of pope john paul ii.  londres: 2005 bloomsbury publishing, 2006. isbn 978-0-7475-8241-0 [consulta: 1r gener 2009].  arxivat 14 de febrer 2012 a wayback machine.\npope john paul ii. memory and identity\u2014personal reflections.  londres: 2006 weidenfeld & nicolson, 2005. isbn 978-0-297-85075-5. \nrenehan, edward; schlesinger, arthur meier (int). pope john paul ii.  chelsea house, novembre 2006. isbn 978-0-7910-9227-9 [consulta: 25 febrer 2010]. \njohn paul ii, pope. rise, let us be on our way.  2004 warner books, 2004. isbn 978-0-446-57781-6. \nstanley, george e. pope john paul ii: young man of the church.  fitzgerald books, gener 2007. isbn 978-1-4242-1732-8 [consulta: 25 febrer 2010]. \nstourton, edward. john paul ii: man of history.  londres: hodder & stoughton, 2006. isbn 978-0-340-90816-7. \nszulc, tadeusz. pope john paul ii: the biography.  londres: 2007 simon & schuster adult publishing group. isbn 978-1-4165-8886-3. \nthe poynter institute. pope john paul ii: 18 may 1920 - 2 april 2005. first.  st. petersburg, florida: andrews mcmeel publishing, 1 maig 2005. isbn 978-0-7407-5110-3 [consulta: 25 febrer 2010]. \nweigel, george. witness to hope.  nova york: harpercollins, 2001. isbn 978-0-06-018793-4. \nwojty\u0142a, karol [11 febrer 2009]. love and responsibility.  londres: william collins sons & co. ltd., 1981. isbn 978-0-89870-445-7 [consulta: 1r gener 2009].  arxivat 11 de febrer 2009 a wayback machine.\nyallop, david. el poder y la gloria : la historia oculta del papado de juan pablo ii.  madrid: temas de hoy, 2007. \n\n\n== vegeu tamb\u00e9 ==\nconsistoris de joan pau ii\nviatges apost\u00f2lics de joan pau ii\nsants canonitzats per joan pau ii\n\n\n== enlla\u00e7os externs ==\nsu santidad juan pablo ii, breve biograf\u00eda (servidor del vaticano) (castell\u00e0)\nescritos pontificios de juan pablo ii (castell\u00e0)\ncondols per la mort del papa joan pau ii arxivat 2005-04-04 a wayback machine. (castell\u00e0)\npremi internacional carlemany, edici\u00f3 2004 (angl\u00e8s)\nthird pilgrimage of john paul ii to poland, institute of national remembrance (angl\u00e8s)"