["joan", "carles", "alfons", "v\u00edctor", "maria", "de", "borb\u00f3", "i", "borb\u00f3dues", "sic\u00edlies", "roma", "de", "gener", "de", "fou", "rei", "d'espanya", "sota", "el", "nom", "de", "joan", "carles", "i", "entre", "el", "de", "novembre", "de", "i", "el", "de", "juny", "de", "data", "de", "la", "seva", "abdicaci\u00f3", "i", "de", "l'acc\u00e9s", "com", "a", "cap", "d'estat", "del", "seu", "fill", "felip", "vi", "ostenta", "de", "manera", "vital\u00edcia", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "i", "\u00e9s", "capit\u00e0", "general", "de", "les", "forces", "armades", "a", "la", "reserva", "encara", "que", "no", "exerceix", "funcions", "constitucionals", "sin\u00f3", "nom\u00e9s", "protocol\u00b7l\u00e0ries", "com", "a", "membre", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "el", "juny", "de", "cinc", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "abdicaci\u00f3", "va", "anunciar", "la", "seva", "retirada", "definitiva", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "i", "institucionaljoan", "carles", "\u00e9s", "el", "net", "d'alfons", "xiii", "l'\u00faltim", "rei", "d'espanya", "abans", "de", "l'abolici\u00f3", "de", "la", "monarquia", "el", "i", "la", "posterior", "declaraci\u00f3", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "joan", "carles", "va", "n\u00e9ixer", "a", "roma", "durant", "l'exili", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "el", "general\u00edsimo", "francisco", "franco", "es", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "del", "govern", "d'espanya", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "a", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "el", "aix\u00ed", "i", "tot", "el", "es", "va", "afirmar", "la", "condici\u00f3", "d'espanya", "com", "a", "monarquia", "i", "es", "va", "aprovar", "una", "llei", "que", "permetia", "a", "franco", "triar", "el", "seu", "successor", "el", "pare", "de", "joan", "carles", "joan", "de", "borb\u00f3", "i", "battenberg", "era", "el", "tercer", "fill", "del", "rei", "alfons", "i", "va", "renunciar", "a", "les", "seves", "reivindicacions", "al", "tron", "el", "gener", "de", "franco", "veia", "joan", "de", "borb\u00f3", "com", "a", "massa", "liberal", "i", "el", "va", "decidir", "que", "joan", "carles", "fos", "el", "seu", "successor", "com", "a", "cap", "d'estat", "va", "exercir", "funcions", "interines", "com", "a", "cap", "d'estat", "durant", "la", "malaltia", "de", "franco", "joan", "carles", "va", "ser", "proclamat", "cap", "d'estat", "el", "de", "novembre", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "francisco", "franco", "d'acord", "amb", "la", "llei", "de", "successi\u00f3", "del", "cap", "d'estat", "de", "i", "la", "llei", "de", "de", "juliol", "de", "s'esperava", "que", "joan", "carles", "continu\u00e9s", "el", "llegat", "franquista", "per\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "proclamaci\u00f3", "va", "introduir", "reformes", "per", "desmantellar", "el", "r\u00e8gim", "franquista", "i", "iniciar", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "cap", "a", "la", "democr\u00e0cia", "aix\u00f2", "va", "provocar", "l'aprovaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "ratificada", "per", "refer\u00e8ndum", "popular", "el", "de", "desembre", "de", "i", "promulgada", "el", "de", "desembre", "del", "mateix", "any", "que", "va", "restablir", "una", "monarquia", "constitucional", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "reconeix", "expressament", "a", "joan", "carles", "com", "a", "rei", "d'espanya", "i", "leg\u00edtim", "hereu", "de", "la", "dinastia", "hist\u00f2rica", "de", "borb\u00f3", "la", "constituci\u00f3", "confereix", "a", "la", "seva", "dignitat", "el", "rang", "de", "s\u00edmbol", "de", "la", "unitat", "nacional", "i", "cap", "de", "l'estat", "el", "paper", "de", "rei", "en", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "i", "la", "seva", "intervenci\u00f3", "durant", "l'intent", "de", "cop", "d'estat", "del", "el", "seu", "suport", "a", "la", "unitat", "europea", "i", "la", "seva", "contribuci\u00f3", "a", "l'hora", "d'estr\u00e8nyer", "relacions", "diplom\u00e0tiques", "han", "estat", "objecte", "de", "diversos", "homenatges", "reconeixements", "premis", "i", "guardons", "internacionals", "sobre", "el", "seu", "paper", "durant", "els", "primers", "anys", "del", "seu", "regnat", "la", "revista", "time", "publicaria", "que", "el", "rei", "joan", "carles", "va", "sorgir", "com", "un", "dels", "herois", "m\u00e9s", "sorprenents", "i", "inspiradors", "de", "la", "llibertat", "del", "segle", "xx", "al", "desafiar", "un", "intent", "de", "cop", "militar", "que", "pretenia", "subvertir", "la", "jove", "democr\u00e0cia", "postfranquista", "d'espanya", "el", "va", "ser", "considerat", "el", "l\u00edder", "m\u00e9s", "popular", "de", "tota", "iberoam\u00e8ricala", "seva", "imatge", "davant", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "davant", "l'opini\u00f3", "p\u00fablica", "va", "comen\u00e7ar", "a", "deteriorarse", "arran", "del", "cas", "n\u00f3os", "un", "judici", "per", "corrupci\u00f3", "que", "implicava", "directament", "a", "una", "de", "les", "seves", "filles", "la", "infanta", "cristina", "i", "que", "culminaria", "amb", "l'ingr\u00e9s", "a", "pres\u00f3", "de", "l'esp\u00f2s", "d'aquesta", "i\u00f1aki", "urdangar\u00edn", "despr\u00e9s", "el", "el", "monarca", "va", "patir", "un", "accident", "a", "botswana", "pel", "qual", "va", "haver", "de", "ser", "evacuat", "a", "espanya", "per", "aquest", "contratemps", "es", "va", "saber", "que", "el", "rei", "havia", "viatjat", "a", "pa\u00eds", "afric\u00e0", "per", "a", "participar", "en", "una", "cacera", "d'elefants", "patrocinada", "per", "influents", "homes", "de", "negocis", "saudites", "i", "organitzada", "per", "la", "seva", "llavors", "amant", "corinna", "zu", "saynwittgenstein", "m\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "corinna", "larsenel", "juny", "de", "va", "abdicar", "en", "el", "seu", "fill", "felip", "que", "va", "pujar", "al", "tron", "com", "felipe", "vi", "d'espanya", "es", "va", "decretar", "per\u00f2", "que", "joan", "carles", "conserv\u00e9s", "de", "manera", "vital\u00edcia", "i", "honor\u00edfica", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "el", "tractament", "de", "majestat", "i", "honors", "an\u00e0legs", "als", "de", "l'hereu", "de", "la", "corona", "cinc", "anys", "despr\u00e9s", "el", "va", "comunicar", "que", "abandonava", "definitivament", "la", "vida", "institucional", "i", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "a", "causa", "de", "les", "creixents", "sospites", "de", "corrupci\u00f3", "va", "ser", "privat", "pel", "seu", "fill", "felip", "vi", "de", "l'assignaci\u00f3", "pressupost\u00e0ria", "que", "percebia", "de", "la", "casa", "reialel", "d'agost", "de", "la", "casa", "reial", "espanyola", "va", "anunciar", "la", "seva", "sortida", "del", "pa\u00eds", "despr\u00e9s", "d'enviar", "una", "carta", "al", "seu", "fill", "en", "qu\u00e8", "justificava", "la", "seva", "decisi\u00f3", "arran", "de", "la", "repercussi\u00f3", "p\u00fablica", "de", "certs", "esdeveniments", "passats", "de", "la", "seva", "vida", "privada", "relacionats", "amb", "les", "investigacions", "dutes", "a", "terme", "per", "la", "just\u00edcia", "su\u00efssa", "i", "posteriorment", "espanyola", "per", "presumptes", "casos", "de", "corrupci\u00f3", "i", "enriquiment", "il\u00b7l\u00edcit", "gr\u00e0cies", "als", "suposats", "vincles", "amb", "empreses", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "encara", "no", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "d'haver", "fugit", "joan", "carles", "i", "va", "tornar", "a", "espanya", "en", "un", "viatge", "personal", "del", "seu", "exili", "a", "abu", "dhabi", "diversos", "mitjans", "van", "assegurar", "que", "el", "rei", "em\u00e8rit", "s'hostatjaria", "a", "la", "casa", "de", "sanxenxo", "del", "seu", "amic", "regatista", "pedro", "campos", "abans", "de", "viatjar", "a", "madrid", "per", "a", "reunirse", "amb", "el", "seu", "fill", "felip", "vi", "i", "despr\u00e9s", "tornar", "a", "abu", "dhabi", "biografia", "joventut", "batejat", "com", "juan", "carlos", "alfonso", "v\u00edctor", "mar\u00eda", "de", "borb\u00f3n", "y", "borb\u00f3ndos", "sicilias", "\u00e9s", "net", "per", "via", "paterna", "d'alfons", "xiii", "fill", "del", "matrimoni", "hagut", "entre", "joan", "de", "borb\u00f3", "i", "battenberg", "comte", "de", "barcelona", "i", "de", "maria", "merc\u00e8", "de", "borb\u00f3dues", "sic\u00edlies", "i", "orleans", "juanito", "com", "l'anomenen", "els", "seus", "m\u00e9s", "pr\u00f2xims", "per", "diferenciarlo", "del", "seu", "pare", "joan", "de", "borb\u00f3", "va", "n\u00e9ixer", "com", "es", "despr\u00e8n", "d'un", "comunicat", "de", "la", "casa", "reial", "espanyola", "en", "un", "apartament", "de", "l'edifici", "situat", "al", "n\u00famero", "del", "viale", "dei", "parioli", "de", "roma", "it\u00e0lia", "ciutat", "on", "vivien", "els", "seus", "pares", "durant", "l'exili", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "absent", "d'espanya", "des", "de", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "el", "va", "ser", "batejat", "el", "de", "gener", "de", "a", "la", "capella", "de", "palau", "magistral", "de", "l'ordre", "de", "malta", "de", "roma", "pel", "cardenal", "secretari", "d'estat", "de", "la", "santa", "seu", "monsenyor", "eugenio", "pacelli", "futur", "papa", "pius", "xii", "la", "seva", "\u00e0via", "paterna", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "eug\u00e8nia", "va", "ser", "la", "padrina", "i", "el", "seu", "avi", "matern", "carlos", "tancredo", "de", "borb\u00f3dues", "sic\u00edlies", "pr\u00edncep", "de", "les", "dues", "sicilias", "i", "infant", "d'espanya", "el", "padr\u00ed", "el", "es", "va", "traslladar", "juntament", "amb", "la", "resta", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "a", "lausana", "su\u00efssa", "en", "una", "entrevista", "celebrada", "el", "d'agost", "de", "entre", "franco", "i", "el", "comte", "de", "barcelona", "en", "el", "golf", "de", "biscaia", "es", "va", "acordar", "que", "el", "pr\u00edncep", "es", "traslladaria", "a", "espanya", "per", "cursar", "els", "seus", "estudis", "el", "de", "novembre", "de", "als", "deu", "anys", "joan", "carles", "va", "trepitjar", "per", "primera", "vegada", "s\u00f2l", "espanyol", "all\u00e0", "estudiaria", "durant", "aquell", "any", "acad\u00e8mic", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "l'estiu", "de", "el", "deteriorament", "de", "les", "relacions", "entre", "franco", "i", "joan", "de", "borb\u00f3", "portarien", "a", "aquest", "\u00faltim", "a", "decidir", "que", "el", "seu", "fill", "no", "torn\u00e9s", "de", "moment", "a", "espanya", "despr\u00e9s", "d'un", "any", "a", "estoril", "portugal", "joan", "de", "borb\u00f3", "va", "accedir", "a", "que", "joan", "carles", "torn\u00e9s", "a", "espanya", "a", "la", "tardor", "de", "per", "continuar", "els", "seus", "estudis", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "acompanyat", "del", "seu", "germ\u00e0", "menor", "alfons", "de", "borb\u00f3", "per", "a", "l'estiu", "de", "joan", "carles", "havia", "acabat", "el", "batxillerat", "posteriorment", "va", "realitzar", "la", "seva", "instrucci\u00f3", "militar", "a", "l'acad\u00e8mia", "general", "militar", "de", "saragossa", "a", "l'escola", "naval", "militar", "de", "mar\u00edn", "i", "finalment", "a", "l'acad\u00e8mia", "general", "de", "l'aire", "de", "san", "javier", "va", "completar", "la", "seva", "formaci\u00f3", "a", "la", "universitat", "de", "madrid", "on", "va", "cursar", "estudis", "de", "dret", "pol\u00edtic", "i", "internacional", "economia", "i", "hisenda", "p\u00fablica", "durant", "les", "vacances", "de", "setmana", "santa", "de", "el", "de", "mar\u00e7", "dijous", "sant", "en", "la", "resid\u00e8ncia", "familiar", "d'estoril", "anomenada", "vila", "giralda", "joan", "carles", "que", "ja", "tenia", "anys", "complerts", "va", "disparar", "accidentalment", "un", "rev\u00f2lver", "mentre", "jugava", "a", "les", "golfes", "de", "la", "casa", "amb", "el", "seu", "germ\u00e0", "menor", "alfons", "de", "borb\u00f3", "el", "que", "causaria", "la", "mort", "d'alfons", "l'ambaixada", "espanyola", "a", "portugal", "va", "emetre", "un", "comunicat", "explicant", "que", "mentre", "els", "dos", "germans", "netejaven", "l'arma", "un", "tret", "disparat", "al", "cap", "va", "provocar", "la", "mort", "del", "petit", "dels", "germans", "s'estengu\u00e9", "el", "rumor", "als", "diaris", "que", "l'arma", "estava", "en", "mans", "de", "joan", "carles", "en", "el", "moment", "de", "l'accident", "el", "germ\u00e0", "gran", "del", "comte", "de", "barcelona", "i", "oncle", "de", "joan", "carles", "jaume", "de", "borb\u00f3", "sol\u00b7licitaria", "mesos", "despr\u00e9s", "una", "investigaci\u00f3", "judicial", "del", "succ\u00e9s", "petici\u00f3", "qualificada", "per", "l'historiador", "paul", "preston", "com", "d'inaudita", "insensibilitat", "i", "pura", "malvolen\u00e7a", "i", "que", "segurament", "va", "ser", "motivada", "per", "procurarse", "beneficis", "pol\u00edtics", "a", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "causael", "de", "setembre", "de", "es", "va", "anunciar", "oficialment", "el", "comprom\u00eds", "de", "joan", "carles", "amb", "la", "princesa", "sofia", "de", "gr\u00e8cia", "la", "seva", "cosina", "tercera", "i", "filla", "dels", "reis", "pau", "i", "de", "gr\u00e8cia", "i", "frederica", "de", "hannover", "vuit", "mesos", "despr\u00e9s", "el", "de", "maig", "de", "la", "parella", "contreia", "matrimoni", "a", "atenes", "pels", "ritus", "ortodox", "i", "cat\u00f2lic", "amb", "anterioritat", "a", "la", "seva", "celebraci\u00f3", "franco", "havia", "manifestat", "el", "seu", "inter\u00e8s", "en", "qu\u00e8", "joan", "carles", "i", "sofia", "visquessin", "a", "espanya", "de", "manera", "que", "a", "principis", "de", "i", "malgrat", "l'oposici\u00f3", "inicial", "de", "joan", "de", "borb\u00f3", "el", "matrimoni", "es", "va", "traslladar", "a", "madrid", "per", "fixar", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "en", "el", "palau", "de", "la", "zarzuela", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "va", "celebrar", "una", "reuni\u00f3", "del", "consell", "privat", "del", "comte", "de", "barcelona", "a", "estoril", "per", "commemorar", "el", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "mort", "d'alfons", "xiii", "a", "la", "qual", "havia", "estat", "convidat", "joan", "carles", "la", "reuni\u00f3", "havia", "de", "ser", "un", "acte", "de", "reafirmaci\u00f3", "dels", "drets", "din\u00e0stics", "de", "joan", "de", "borb\u00f3", "malgrat", "que", "dos", "mesos", "abans", "joan", "carles", "havia", "declarat", "que", "mai", "acceptaria", "la", "corona", "mentre", "visqu\u00e9s", "el", "seu", "pare", "va", "decidir", "no", "assistir", "a", "la", "reuni\u00f3", "a", "inst\u00e0ncies", "de", "la", "seva", "dona", "sofia", "de", "gr\u00e8cia", "utilitzant", "com", "a", "pretext", "una", "indisposici\u00f3", "joan", "de", "borb\u00f3", "va", "considerar", "aquell", "fet", "com", "una", "ruptura", "de", "la", "unitat", "din\u00e0stica", "per", "part", "de", "joan", "carles", "pr\u00edncep", "d'espanya", "en", "virtut", "de", "la", "ley", "de", "sucesi\u00f3n", "en", "la", "jefatura", "del", "estado", "de", "franco", "va", "establir", "que", "el", "futur", "rei", "d'espanya", "seria", "designat", "per", "ell", "al", "juliol", "de", "designaria", "a", "joan", "carles", "com", "a", "successor", "a", "t\u00edtol", "de", "rei", "nomenament", "ratificat", "per", "les", "corts", "espanyoles", "el", "de", "juliol", "de", "davant", "les", "quals", "el", "jove", "pr\u00edncep", "prestaria", "jurament", "el", "mateix", "dia", "de", "guardar", "i", "fer", "guardar", "les", "lleis", "fonamentals", "del", "regne", "i", "els", "principis", "del", "moviment", "nacional", "\u00e9s", "a", "dir", "l'ideari", "franquista", "no", "obstant", "aix\u00f2", "es", "va", "basar", "en", "les", "facultats", "que", "aquestes", "lleis", "li", "atorgaven", "per", "impulsar", "el", "canvi", "de", "r\u00e8gim", "i", "facilitar", "l'adveniment", "de", "la", "democr\u00e0cia", "seguint", "les", "regles", "din\u00e0stiques", "la", "successi\u00f3", "hagu\u00e9s", "hagut", "de", "recaure", "en", "el", "seu", "pare", "joan", "de", "borb\u00f3", "i", "battenberg", "tercer", "fill", "i", "hereu", "dels", "drets", "din\u00e0stics", "d'alfons", "xiii", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "no", "molt", "cordials", "relacions", "entre", "joan", "de", "borb\u00f3", "i", "franco", "van", "determinar", "el", "salt", "en", "la", "l\u00ednia", "de", "successi\u00f3", "i", "el", "nomenament", "de", "joan", "carles", "com", "a", "pr\u00edncep", "d'espanya", "t\u00edtol", "de", "nou", "encuny", "amb", "el", "qual", "franco", "pretenia", "salvar", "dist\u00e0ncies", "respecte", "a", "la", "monarquia", "liberal", "dit", "salt", "va", "ser", "acceptat", "pel", "pr\u00edncep", "joan", "carles", "creant", "un", "conflicte", "intern", "a", "la", "casa", "reial", "de", "borb\u00f3", "el", "comte", "de", "barcelona", "no", "renunciaria", "oficialment", "als", "seus", "drets", "successoris", "fins", "al", "joan", "carles", "i", "va", "assumir", "interinament", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'estat", "entre", "el", "de", "juliol", "i", "el", "de", "setembre", "de", "i", "despr\u00e9s", "entre", "el", "d'octubre", "i", "el", "de", "novembre", "de", "per", "malalties", "de", "franco", "el", "de", "juliol", "de", "franco", "era", "ingressat", "per", "una", "flebitis", "a", "la", "cama", "dreta", "abans", "de", "marxar", "cap", "a", "l'hospital", "va", "cridar", "al", "president", "de", "govern", "carlos", "arias", "navarro", "i", "al", "president", "de", "les", "corts", "franquistes", "alejandro", "rodr\u00edguez", "de", "valc\u00e1rcel", "perqu\u00e8", "preparessin", "el", "trasp\u00e0s", "inter\u00ed", "de", "poders", "al", "pr\u00edncep", "amb", "tot", "dos", "dies", "m\u00e9s", "tard", "joan", "carles", "que", "no", "volia", "un", "trasp\u00e0s", "inter\u00ed", "per", "part", "de", "franco", "i", "va", "intentar", "persuadir", "arias", "perqu\u00e8", "fes", "veure", "al", "dictador", "que", "havia", "de", "traspassarli", "el", "poder", "de", "manera", "definitiva", "davant", "la", "negativa", "del", "president", "de", "govern", "el", "pr\u00edncep", "va", "demanar", "a", "franco", "que", "no", "sign\u00e9s", "el", "decret", "de", "trasp\u00e0s", "el", "de", "juliol", "l'estat", "del", "dictador", "es", "va", "agreujar", "de", "manera", "que", "arias", "va", "acudir", "a", "l'hospital", "perqu\u00e8", "aprov\u00e9s", "el", "trasp\u00e0s", "el", "gendre", "de", "franco", "crist\u00f3bal", "mart\u00ednezbordi\u00fa", "va", "intentar", "impedir", "que", "arias", "entr\u00e9s", "a", "l'habitaci\u00f3", "del", "cap", "de", "l'estat", "finalment", "va", "aconseguir", "accedirhi", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "va", "conv\u00e8ncer", "el", "dictador", "perqu\u00e8", "ced\u00eds", "el", "poder", "de", "manera", "interina", "el", "que", "va", "provocar", "la", "f\u00faria", "del", "marqu\u00e8s", "de", "villaverde", "i", "de", "carmen", "polo", "l'esposa", "del", "dictador", "joan", "carles", "assumia", "per", "primera", "vegada", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'estat", "de", "manera", "interina", "despr\u00e9s", "d'un", "nou", "empitjorament", "de", "la", "salut", "de", "franco", "el", "d'octubre", "de", "valc\u00e1rcel", "i", "arias", "navarro", "van", "acudir", "a", "la", "zarzuela", "per", "proposar", "al", "pr\u00edncep", "que", "assum\u00eds", "de", "nou", "interinament", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'estat", "joan", "carles", "es", "va", "negar", "si", "la", "substituci\u00f3", "no", "era", "definitiva", "el", "d'octubre", "franco", "va", "patir", "una", "peritonitis", "informat", "de", "la", "gravetat", "del", "seu", "estat", "per", "l'equip", "m\u00e8dic", "que", "l'atenia", "el", "dictador", "va", "ordenar", "la", "seva", "substituci\u00f3", "per", "part", "del", "pr\u00edncep", "joan", "carles", "el", "que", "aquest", "va", "acceptar", "un", "cop", "va", "tenir", "la", "certesa", "que", "la", "malaltia", "del", "dictador", "era", "terminal", "rei", "d'espanya", "a", "l'anunciarse", "la", "mort", "de", "franco", "de", "novembre", "de", "joan", "carles", "va", "jurar", "acatar", "els", "principis", "del", "moviment", "nacional", "destinats", "a", "perpetuar", "el", "franquisme", "va", "ser", "proclamat", "rei", "d'espanya", "per", "les", "corts", "espanyoles", "com", "joan", "carles", "i", "d'espanya", "el", "de", "novembre", "de", "i", "exaltat", "al", "tron", "el", "de", "novembre", "amb", "una", "cerim\u00f2nia", "d'unci\u00f3", "anomenada", "missa", "d'esperit", "sant", "l'equivalent", "a", "una", "coronaci\u00f3", "celebrada", "a", "la", "hist\u00f2rica", "esgl\u00e9sia", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "el", "real", "de", "madrid", "tot", "i", "haver", "jurat", "fidelitat", "a", "les", "lleis", "del", "moviment", "amb", "la", "seva", "actitud", "va", "promoure", "i", "va", "encoratjar", "la", "llei", "per", "a", "la", "reforma", "pol\u00edtica", "que", "va", "ser", "votada", "pel", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "el", "de", "novembre", "de", "i", "aprovada", "en", "refer\u00e8ndum", "amb", "un", "aclaparador", "suport", "del", "el", "que", "va", "iniciar", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "cap", "a", "la", "democr\u00e0cia", "el", "de", "febrer", "de", "en", "la", "primera", "visita", "oficial", "a", "catalunya", "en", "un", "acte", "celebrat", "al", "sal\u00f3", "del", "tinell", "conscient", "que", "l'\u00fas", "oficial", "de", "la", "llengua", "catalana", "havia", "estat", "prohibit", "pel", "general", "franco", "el", "rei", "joan", "carles", "pronunci\u00e0", "bona", "part", "del", "discurs", "en", "catal\u00e0", "el", "de", "maig", "de", "el", "seu", "pare", "el", "comte", "de", "barcelona", "va", "renunciar", "als", "seus", "drets", "din\u00e0stics", "hist\u00f2rics", "i", "a", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "casa", "reial", "en", "la", "persona", "de", "joan", "carles", "un", "cop", "que", "hi", "va", "haver", "constatat", "la", "impossibilitat", "d'accedir", "personalment", "al", "tron", "amb", "aquesta", "ren\u00fancia", "es", "reprenia", "la", "dinastia", "hist\u00f2rica", "i", "d'aquesta", "manera", "despr\u00e9s", "de", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "joan", "carles", "i", "com", "a", "rei", "d'espanya", "i", "amb", "la", "ren\u00fancia", "de", "joan", "de", "borb\u00f3", "als", "seus", "drets", "felip", "es", "va", "convertir", "en", "hereu", "de", "la", "corona", "i", "va", "assumir", "el", "t\u00edtol", "de", "pr\u00edncep", "d'ast\u00faries", "el", "r", "de", "novembre", "de", "don", "joan", "va", "efectuar", "la", "seva", "ren\u00fancia", "en", "un", "acte", "a", "on", "va", "estar", "present", "entre", "molts", "landelino", "lavilla", "en", "qualitat", "de", "notari", "major", "del", "regne", "despr\u00e9s", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "don", "joan", "va", "declarar", "que", "renunciava", "amb", "molt", "amor", "a", "espanya", "i", "afecte", "pel", "meu", "filljoan", "carles", "i", "va", "tenir", "un", "paper", "decisiu", "a", "l'hora", "de", "restablir", "les", "institucions", "catalanes", "que", "van", "ser", "abolides", "pel", "franquisme", "havia", "iniciat", "contactes", "amb", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "a", "l'exili", "josep", "tarradellas", "a", "qui", "el", "juny", "de", "va", "rebre", "al", "palau", "de", "la", "zarzuela", "el", "govern", "espanyol", "va", "acordar", "el", "restabliment", "de", "la", "generalitat", "nomenant", "tarradellas", "com", "a", "presidentel", "de", "juny", "de", "joan", "carles", "i", "va", "enviar", "una", "carta", "al", "xa", "de", "l'iran", "reza", "pahlavi", "en", "qu\u00e8", "confirmava", "la", "seva", "aposta", "per", "la", "democr\u00e0cia", "per\u00f2", "veia", "perillar", "la", "monarquia", "ja", "que", "adolfo", "su\u00e1rez", "el", "candidat", "de", "la", "seva", "plena", "confian\u00e7a", "i", "que", "el", "considerava", "com", "un", "suport", "del", "sistema", "mon\u00e0rquic", "no", "tenia", "les", "fonts", "externes", "de", "finan\u00e7ament", "que", "disposaven", "altres", "ideologies", "com", "la", "dreta", "els", "comunistes", "i", "els", "socialistes", "recalcant", "d'aquests", "\u00faltims", "la", "seva", "ideologia", "marxista", "el", "psoe", "es", "va", "definir", "com", "a", "tal", "fins", "a", "finalment", "el", "rei", "sol\u00b7licitava", "al", "xa", "en", "nom", "del", "partit", "pol\u00edtic", "del", "president", "su\u00e1rez", "un", "pr\u00e9stec", "de", "deu", "milions", "de", "d\u00f2lars", "com", "la", "seva", "contribuci\u00f3", "personal", "a", "l'enfortiment", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "la", "carta", "va", "ser", "revelada", "despr\u00e9s", "de", "la", "publicaci\u00f3", "el", "del", "diari", "d'asadollah", "alam", "ministre", "de", "l'interior", "i", "primer", "ministre", "del", "xadurant", "el", "seu", "regnat", "es", "va", "aprovar", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "que", "defineix", "les", "funcions", "del", "rei", "suprimint", "tota", "participaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "la", "corona", "i", "convertint", "espanya", "en", "una", "monarquia", "parlament\u00e0ria", "aix\u00ed", "mateix", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "li", "reconeix", "com", "l'hereu", "leg\u00edtim", "de", "la", "dinastia", "hist\u00f2ricala", "constituci\u00f3", "va", "ser", "ratificada", "en", "refer\u00e8ndum", "de", "de", "desembre", "i", "el", "rei", "la", "va", "sancionar", "el", "de", "desembre", "un", "dels", "moments", "m\u00e9s", "greus", "als", "quals", "va", "haver", "de", "fer", "front", "el", "rei", "joan", "carles", "i", "va", "ser", "l'intent", "de", "cop", "d'estat", "del", "de", "febrer", "de", "el", "conegut", "com", "f", "aquest", "dia", "durant", "la", "segona", "votaci\u00f3", "de", "la", "investidura", "del", "candidat", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "govern", "leopoldo", "calvosotelo", "es", "va", "produir", "la", "presa", "de", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "per", "part", "de", "forces", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "al", "comandament", "del", "tinent", "coronel", "antonio", "tejero", "simult\u00e0niament", "a", "la", "capitania", "general", "de", "la", "iii", "regi\u00f3", "militar", "val\u00e8ncia", "el", "tinent", "general", "jaime", "mil\u00e1ns", "del", "bosch", "va", "ocupar", "els", "carrers", "de", "la", "ciutat", "amb", "tancs", "i", "hi", "va", "haver", "diversos", "conats", "en", "altres", "punts", "com", "ara", "la", "presa", "dels", "estudis", "de", "televisi\u00f3", "espanyola", "a", "prado", "de", "rey", "madrid", "la", "intervenci\u00f3", "televisiva", "de", "joan", "carles", "i", "desautoritzant", "el", "cop", "d'estat", "va", "acabar", "amb", "la", "insurrecci\u00f3", "que", "pensava", "comptar", "amb", "el", "suport", "de", "la", "corona", "i", "va", "contribuir", "a", "augmentar", "el", "seu", "carisma", "entre", "sectors", "pol\u00edtics", "que", "fins", "llavors", "no", "eren", "molt", "afins", "a", "la", "forma", "de", "govern", "mon\u00e0rquica", "despr\u00e9s", "d'aquest", "conflicte", "la", "monarquia", "va", "quedar", "consolidada", "el", "de", "febrer", "de", "el", "setmanari", "alemany", "der", "spiegel", "va", "publicar", "un", "telegrama", "diplom\u00e0tic", "desclassificat", "per", "alemanya", "segons", "el", "qual", "el", "rei", "hauria", "mostrat", "simpatia", "pels", "colpistes", "durant", "una", "trobada", "amb", "el", "llavors", "ambaixador", "d'alemanya", "a", "espanya", "lothar", "lahn", "en", "resposta", "rafael", "spottorno", "cap", "de", "la", "casa", "de", "rei", "va", "desmentir", "aquesta", "atribu\u00efda", "simpatia", "i", "va", "afirmar", "ni", "la", "seva", "majestat", "el", "rei", "ni", "aquesta", "casa", "acostumen", "a", "valorar", "escrits", "o", "opinions", "de", "tercers", "que", "s\u00f3n", "responsabilitat", "exclusiva", "dels", "seus", "autors", "i", "que", "en", "aquest", "cas", "concret", "no", "es", "compadeixen", "amb", "la", "realitat", "d'uns", "fets", "el", "desenvolupament", "i", "corol\u00b7lari", "final", "dels", "quals", "s\u00f3n", "de", "p\u00fablic", "coneixement", "el", "va", "ser", "guardonat", "amb", "el", "premi", "internacional", "carlemany", "concedit", "per", "la", "ciutat", "d'aquisgr\u00e0", "alemanya", "en", "reconeixement", "dels", "seus", "esfor\u00e7os", "en", "favor", "de", "la", "integraci\u00f3", "europea", "el", "el", "govern", "vene\u00e7ol\u00e0", "li", "va", "atorgar", "el", "premi", "internacional", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "abans", "de", "sancionar", "i", "promulgar", "el", "la", "llei", "que", "despenalitzava", "l'avortament", "a", "espanya", "en", "alguns", "sup\u00f2sits", "va", "viatjar", "al", "vatic\u00e0", "per", "demanar", "comprensi\u00f3", "al", "papa", "joan", "pau", "ii", "contrari", "a", "l'avortamentel", "davant", "les", "especulacions", "sobre", "que", "joan", "carles", "mantenia", "una", "relaci\u00f3", "sentimental", "amb", "la", "mallorquina", "marta", "gay\u00e1", "tant", "el", "cap", "de", "la", "casa", "de", "rei", "sabino", "fern\u00e1ndez", "campo", "com", "el", "president", "de", "govern", "felipe", "gonz\u00e1lez", "van", "manifestar", "la", "seva", "preocupaci\u00f3", "sobre", "que", "es", "pogu\u00e9s", "haver", "orquestrat", "una", "campanya", "contra", "el", "rei", "el", "de", "setembre", "de", "el", "llavors", "pr\u00edncep", "salman", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "i", "joan", "carles", "i", "d'espanya", "van", "inaugurar", "la", "mesquita", "de", "la", "m", "finan\u00e7ada", "amb", "milions", "de", "pessetes", "del", "rei", "fahd", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "la", "publicaci\u00f3", "el", "per", "l'arist\u00f2crata", "jos\u00e9", "luis", "de", "vilallonga", "de", "el", "rei", "la", "darrera", "biografia", "autoritzada", "fins", "al", "moment", "pel", "rei", "joan", "carles", "va", "suscitar", "controv\u00e8rsia", "ja", "que", "l'edici\u00f3", "espanyola", "ometia", "comentaris", "de", "joan", "carles", "i", "sobre", "el", "f", "que", "s\u00ed", "apareixien", "en", "altres", "edicions", "europees", "del", "llibre", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "posava", "en", "boca", "de", "vilallonga", "comentaris", "que", "en", "altres", "edicions", "s'atribu\u00efen", "al", "propi", "joan", "carles", "vilallonga", "havia", "declarat", "mesos", "abans", "en", "una", "entrevista", "que", "el", "rei", "li", "havia", "demanat", "que", "respecte", "del", "f", "en", "el", "llibre", "digu\u00e9s", "jo", "per", "vilallonga", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "cosesel", "va", "obtenir", "el", "premi", "de", "la", "pau", "de", "la", "unesco", "juntament", "amb", "l'expresident", "dels", "estats", "units", "jimmy", "carterel", "d'abril", "de", "amb", "motiu", "de", "l'entrega", "del", "premi", "cervantes", "va", "declarar", "en", "castell\u00e0", "mai", "no", "fou", "la", "nostra", "una", "llengua", "d'imposici\u00f3", "sin\u00f3", "de", "trobada", "ning\u00fa", "no", "fou", "mai", "obligat", "a", "parlar", "en", "castell\u00e0", "foren", "els", "pobles", "m\u00e9s", "diversos", "els", "qui", "feren", "seu", "per", "voluntat", "lib\u00e8rrima", "l'idioma", "de", "cervantes", "aquest", "discurs", "que", "va", "coincidir", "amb", "la", "diada", "de", "sant", "jordi", "va", "desfermar", "una", "gran", "pol\u00e8mica", "institucional", "a", "catalunya", "al", "pa\u00eds", "basc", "i", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "on", "diverses", "veus", "van", "trobar", "inacceptables", "aquelles", "paraules", "nogensmenys", "la", "casa", "reial", "espanyola", "mai", "es", "va", "retractar", "matisar", "o", "corregir", "el", "contingut", "negacionista", "sobre", "la", "minoritzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "castell\u00e0", "d'aquell", "discursel", "juliol", "de", "van", "comen\u00e7ar", "una", "s\u00e8rie", "consecutiva", "d'esdeveniments", "que", "van", "trencar", "amb", "la", "calma", "habitual", "que", "envoltava", "la", "figura", "del", "rei", "joan", "carles", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "el", "primer", "\u00e9s", "la", "publicaci\u00f3", "d'un", "n\u00famero", "de", "la", "revista", "el", "jueves", "que", "duia", "a", "la", "portada", "un", "dibuix", "de", "felip", "de", "borb\u00f3", "tenint", "relacions", "sexuals", "amb", "la", "seva", "esposa", "letizia", "ortiz", "el", "n\u00famero", "va", "ser", "censurat", "per", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "fet", "que", "gener\u00e0", "una", "\u00e0mplia", "pol\u00e8micadespr\u00e9s", "de", "la", "primera", "visita", "del", "monarca", "a", "ceuta", "a", "principis", "de", "novembre", "del", "s'origin\u00e0", "un", "conflicte", "diplom\u00e0tic", "entre", "espanya", "i", "el", "marroc", "el", "primer", "ministre", "marroqu\u00ed", "havia", "manifestat", "que", "confiava", "que", "els", "reis", "renunciarien", "a", "la", "visita", "a", "ceuta", "com", "que", "no", "va", "ser", "aix\u00ed", "l'ambaixador", "marroqu\u00ed", "a", "espanya", "fou", "cridat", "a", "consultes", "per", "un", "per\u00edode", "indeterminatel", "de", "novembre", "del", "mateix", "any", "va", "protagonitzar", "un", "incident", "diplom\u00e0tic", "internacional", "en", "el", "marc", "del", "cimera", "iberoamericana", "durant", "una", "intervenci\u00f3", "del", "president", "del", "govern", "espanyol", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "el", "rei", "joan", "carles", "va", "fer", "callar", "el", "president", "vene\u00e7ol\u00e0", "hugo", "ch\u00e1vez", "que", "anava", "interrompent", "zapatero", "en", "el", "seu", "parlament", "titllant", "de", "feixista", "a", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "i", "acusant", "l'expresident", "del", "govern", "espanyol", "d'estar", "involucrat", "en", "l'intent", "de", "cop", "d'estat", "contra", "ch\u00e1vez", "el", "amb", "un", "ja", "fam\u00f3s", "i", "irritat", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "no", "te", "callas", "el", "rei", "va", "voler", "parar", "les", "interrupcions", "de", "ch\u00e1vez", "despr\u00e9s", "d'estona", "moventse", "inquiet", "a", "la", "cadira", "a", "la", "mateixa", "reuni\u00f3", "durant", "la", "intervenci\u00f3", "del", "president", "nicarag\u00fcenc", "daniel", "ortega", "que", "carregava", "contra", "l'empresa", "espanyola", "uni\u00f3n", "fenosa", "per", "les", "seves", "t\u00e0ctiques", "gangsterils", "i", "acusava", "els", "ambaixadors", "espanyols", "d'haver", "intentant", "interferir", "en", "les", "eleccions", "nicarag\u00fcenques", "de", "l'any", "anterior", "el", "rei", "va", "abandonar", "la", "salaarran", "d'una", "visita", "del", "monarca", "a", "girona", "on", "va", "aprofitar", "per", "defensar", "la", "unitat", "d'espanya", "diversos", "joves", "van", "cremar", "fotos", "de", "joan", "carles", "i", "en", "senyal", "de", "protesta", "crema", "que", "es", "va", "estendre", "m\u00e9s", "tard", "a", "diversos", "punts", "de", "catalunyael", "van", "sortir", "a", "la", "llum", "p\u00fablica", "informacions", "que", "implicaven", "el", "seu", "gendre", "i\u00f1aki", "urdangarin", "duc", "consort", "de", "palma", "de", "mallorca", "en", "el", "cas", "n\u00f3os", "un", "esc\u00e0ndol", "financer", "que", "m\u00e9s", "tard", "tamb\u00e9", "va", "esquitxar", "la", "seva", "filla", "la", "infanta", "cristina", "el", "de", "desembre", "de", "despr\u00e9s", "de", "les", "informacions", "aparegudes", "en", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "sobre", "la", "probable", "imputaci\u00f3", "per", "malversaci\u00f3", "frau", "prevaricaci\u00f3", "falsedat", "i", "blanqueig", "de", "capitals", "d'i\u00f1aki", "urdangarin", "la", "zarzuela", "va", "anunciar", "que", "l'apartava", "de", "tots", "els", "actes", "institucionals", "per", "entendre", "que", "la", "seva", "conducta", "no", "havia", "estat", "exemplar", "a", "m\u00e9s", "durant", "el", "seu", "tradicional", "missatge", "de", "la", "nit", "de", "nadal", "el", "rei", "va", "insistir", "en", "la", "necessitat", "d'un", "comportament", "exemplar", "per", "part", "de", "totes", "les", "persones", "amb", "responsabilitats", "p\u00fabliques", "despr\u00e9s", "del", "que", "va", "afirmar", "que", "la", "just\u00edcia", "\u00e9s", "igual", "per", "a", "tothom", "el", "que", "es", "va", "interpretar", "com", "una", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "la", "probable", "imputaci\u00f3", "del", "seu", "gendre", "amb", "tot", "despr\u00e9s", "del", "seu", "discurs", "en", "la", "solemne", "obertura", "de", "la", "x", "legislatura", "el", "de", "desembre", "el", "rei", "joan", "carles", "va", "lamentar", "que", "s'hagu\u00e9s", "personalitzat", "el", "seu", "missatge", "de", "nadal", "dos", "dies", "m\u00e9s", "tard", "el", "jutge", "instructor", "jos\u00e9", "castro", "imputava", "a", "i\u00f1aki", "urdangarin", "durant", "la", "seva", "declaraci\u00f3", "davant", "el", "jutge", "instructor", "a", "palma", "els", "dies", "i", "de", "febrer", "de", "urdangarin", "va", "manifestar", "que", "el", "rei", "li", "havia", "demanat", "que", "abandon\u00e9s", "els", "seus", "negocis", "al", "mar\u00e7", "de", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "d'abril", "de", "es", "van", "fer", "p\u00fablics", "tres", "correus", "electr\u00f2nics", "escrits", "per", "urdangarin", "i", "aportats", "al", "jutge", "instructor", "pel", "seu", "exsoci", "diego", "torres", "que", "implicarienal", "rei", "en", "negocis", "a", "favor", "del", "seu", "gendre", "amb", "posterioritat", "a", "aquesta", "data", "el", "d'abril", "de", "joan", "carles", "i", "va", "patir", "una", "fractura", "de", "maluc", "durant", "una", "cacera", "d'elefants", "a", "la", "qual", "havia", "estat", "convidat", "a", "botswana", "el", "que", "va", "aixecar", "cr\u00edtiques", "des", "de", "diferents", "\u00e0mbits", "causa", "que", "va", "oc\u00f3rrer", "en", "la", "pitjor", "setmana", "de", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "i", "despr\u00e9s", "un", "discurs", "en", "el", "qual", "el", "rei", "havia", "demanat", "rigor", "i", "sacrificis", "als", "espanyols", "mentre", "que", "partit", "popular", "i", "partit", "socialista", "obrer", "espanyol", "no", "van", "voler", "valorar", "p\u00fablicament", "el", "contratemps", "esquerra", "plural", "uni\u00f3", "progr\u00e9s", "i", "democr\u00e0cia", "i", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "van", "anunciar", "que", "preguntarien", "al", "govern", "per", "aquest", "assumpte", "al", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "el", "lehendakari", "patxi", "l\u00f3pez", "va", "afirmar", "que", "no", "estaria", "malament", "una", "disculpa", "p\u00fablica", "per", "part", "de", "monarca", "el", "d'abril", "al", "sortir", "de", "l'hospital", "on", "va", "ser", "intervingut", "el", "rei", "es", "va", "disculpar", "p\u00fablicament", "per", "aquests", "fets", "situaci\u00f3", "sense", "precedents", "des", "que", "va", "comen\u00e7ar", "el", "seu", "regnat", "qualificada", "com", "un", "episodi", "absolutament", "nou", "en", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "reialesa", "l'any", "arran", "de", "sortir", "a", "la", "llum", "l'estreta", "relaci\u00f3", "que", "el", "rei", "mantenia", "amb", "l'empres\u00e0ria", "alemanya", "corinna", "zu", "saynwittgenstein", "alguns", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "van", "fer", "p\u00fablic", "que", "la", "casa", "de", "rei", "utilitzant", "dos", "milions", "d'euros", "procedents", "del", "fons", "p\u00fablics", "de", "patrimoni", "nacional", "va", "remodelar", "profundament", "la", "finca", "la", "angorrilla", "lloc", "molt", "proper", "a", "palau", "de", "la", "zarzuela", "on", "durant", "diversos", "anys", "hauria", "viscut", "corinna", "abdicaci\u00f3", "el", "de", "juny", "de", "joan", "carles", "i", "va", "manifestar", "el", "desig", "d'abdicar", "en", "el", "seu", "fill", "felip", "per", "a", "aix\u00f2", "segons", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "que", "\u00e9s", "el", "que", "regula", "la", "successi\u00f3", "a", "el", "tron", "calia", "l'aprovaci\u00f3", "d'una", "llei", "org\u00e0nica", "per", "les", "corts", "generals", "reunides", "en", "sessi\u00f3", "solemne", "aix\u00ed", "seria", "dictada", "dues", "setmanes", "despr\u00e9s", "la", "llei", "org\u00e0nica", "que", "al", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "va", "obtenir", "vots", "a", "favor", "vots", "en", "contra", "i", "abstencions", "i", "al", "senat", "vots", "a", "favor", "vots", "en", "contra", "i", "abstencions", "el", "mateix", "dia", "de", "ferse", "p\u00fablic", "l'anunci", "els", "principals", "partits", "republicans", "com", "iu", "bng", "i", "erc", "aix\u00ed", "com", "moviments", "socials", "antimon\u00e0rquics", "que", "volen", "una", "profunda", "remodelaci\u00f3", "del", "sistema", "actual", "amb", "l'obertura", "d'un", "proc\u00e9s", "constituent", "total", "i", "altres", "\u00e0mplies", "reformes", "com", "la", "coordinadora", "s", "i", "el", "moviment", "m", "van", "convocar", "manifestacions", "a", "les", "principals", "capitals", "de", "pa\u00eds", "i", "en", "altres", "municipis", "difoses", "per", "les", "xarxes", "socials", "per", "a", "reivindicar", "la", "rep\u00fablica", "i", "la", "celebraci\u00f3", "d'un", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "forma", "d'estat", "a", "les", "quals", "van", "assistir", "desenes", "de", "milers", "de", "persones", "en", "aquestes", "manifestacions", "es", "van", "poder", "observar", "nombroses", "banderes", "tricolors", "republicanes", "a", "catalunya", "les", "manifestacions", "van", "ser", "principalment", "convocades", "per", "erc", "mitjan\u00e7ant", "una", "crida", "per", "a", "donar", "suport", "a", "una", "rep\u00fablica", "catalana", "independent", "en", "aquestes", "manifestacions", "sumantse", "a", "la", "tricolor", "es", "van", "observar", "estelades", "i", "pancartes", "a", "favor", "de", "la", "secessi\u00f3", "de", "catalunya", "una", "situaci\u00f3", "semblant", "es", "va", "produir", "a", "gal\u00edcia", "on", "les", "manifestacions", "van", "ser", "secundades", "entre", "d'altres", "pel", "bng", "i", "n\u00f3sunidade", "popular", "tots", "dos", "a", "favor", "de", "l'autodeterminaci\u00f3", "de", "gal\u00edcia", "es", "van", "observar", "estreleires", "i", "consignes", "a", "favor", "d'una", "rep\u00fablica", "gallega", "independent", "el", "dissabte", "de", "juny", "es", "van", "impulsar", "novament", "entre", "d'altres", "per", "plataformes", "i", "partits", "ja", "esmentats", "manifestacions", "en", "m\u00e9s", "de", "ciutats", "espanyoles", "reiterant", "la", "demanda", "anterior", "la", "pres\u00e8ncia", "en", "aquesta", "convocat\u00f2ria", "va", "ser", "bastant", "menor", "que", "la", "del", "dia", "la", "participaci\u00f3", "en", "ambdues", "manifestacions", "va", "ser", "molt", "inferior", "a", "la", "d'altres", "convocat\u00f2ries", "a", "favor", "de", "la", "rep\u00fablica", "des", "de", "la", "restauraci\u00f3", "de", "la", "monarquia", "l'abdicaci\u00f3", "va", "ser", "efectiva", "el", "de", "juny", "i", "joan", "carles", "i", "va", "deixar", "de", "ser", "rei", "d'espanya", "moment", "en", "qu\u00e8", "el", "seu", "fill", "pass\u00e0", "a", "ser", "el", "titular", "de", "la", "corona", "el", "mateix", "dia", "fou", "proclamat", "com", "a", "felip", "vi", "tot", "i", "l'abdicaci\u00f3", "continua", "mantenint", "la", "dignitat", "de", "rei", "i", "la", "seva", "esposa", "la", "de", "reina", "en", "qualsevol", "cas", "sota", "la", "consideraci\u00f3", "de", "rei", "em\u00e8rit", "va", "continuar", "exercint", "durant", "uns", "quants", "anys", "un", "cert", "paper", "de", "representaci\u00f3", "institucional", "aix\u00ed", "el", "desembre", "del", "va", "assistir", "com", "a", "m\u00e0xima", "representaci\u00f3", "de", "l'estat", "a", "la", "presa", "de", "possessi\u00f3", "com", "a", "president", "de", "l'argentina", "de", "mauricio", "macri", "retir", "a", "finals", "de", "maig", "de", "joan", "carles", "va", "comunicar", "oficialment", "a", "felip", "vi", "que", "es", "retirava", "definitivament", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "i", "que", "ja", "no", "participaria", "en", "actes", "oficialsel", "mar\u00e7", "de", "el", "grup", "parlamentari", "d'esquerra", "republicana", "i", "altres", "partits", "van", "registrar", "al", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "una", "iniciativa", "en", "qu\u00e8", "sol\u00b7licitaven", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "comissi\u00f3", "d'investigaci\u00f3", "l'objectiu", "era", "determinar", "les", "responsabilitats", "civils", "\u00e8tiques", "i", "pol\u00edtiques", "de", "l'excap", "d'estat", "en", "relaci\u00f3", "a", "una", "donaci\u00f3", "de", "milions", "d'euros", "de", "l'any", "i", "relacionada", "amb", "el", "llavors", "monarca", "la", "seva", "amiga", "corinna", "larsen", "i", "l'adjudicaci\u00f3", "de", "grans", "obres", "a", "l'ar\u00e0bia", "sauditael", "mateix", "mes", "va", "ser", "el", "mateix", "rei", "felip", "vi", "el", "qual", "va", "emetre", "un", "comunicat", "en", "el", "qual", "renunciava", "a", "l'her\u00e8ncia", "del", "seu", "pare", "aix\u00ed", "com", "a", "qualsevol", "actiu", "inversi\u00f3", "o", "estructura", "financera", "l'origen", "caracter\u00edstiques", "o", "finalitat", "puguin", "no", "estar", "d'acord", "amb", "la", "legalitat", "i", "els", "criteris", "de", "rectitud", "i", "integritat", "que", "regeixen", "la", "seva", "activitat", "institucional", "i", "privada", "segons", "els", "estatuts", "de", "les", "societats", "fundaci\u00f3", "lucum", "i", "fundaci\u00f3", "zagazka", "felip", "seria", "el", "beneficiari", "directe", "en", "cas", "de", "defunci\u00f3", "del", "seu", "pare", "i", "encarregat", "del", "sosteniment", "de", "la", "resta", "de", "la", "fam\u00edlia", "va", "comunicar", "aix\u00ed", "mateix", "que", "retirava", "al", "seu", "pare", "l'assignaci\u00f3", "que", "cobrava", "dels", "pressupostos", "de", "la", "casa", "de", "reidavant", "la", "investigaci\u00f3", "de", "la", "fiscalia", "su\u00efssa", "sobre", "el", "presumpte", "cobrament", "fraudulent", "de", "comissions", "a", "m\u00e9s", "de", "l'inici", "d'una", "investigaci\u00f3", "pel", "tribunal", "suprem", "i", "la", "fiscalia", "espanyols", "diversos", "diaris", "van", "afirmar", "que", "el", "rei", "joan", "carles", "hauria", "decidit", "marxar", "a", "viure", "a", "una", "zona", "privilegiada", "de", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "pa\u00eds", "amb", "una", "legislaci\u00f3", "laxa", "en", "cas", "de", "petici\u00f3", "d'extradici\u00f3", "sortida", "del", "pa\u00eds", "el", "d'agost", "de", "el", "palau", "de", "la", "zarzuela", "va", "fer", "p\u00fablic", "un", "comunicat", "anunciant", "la", "intenci\u00f3", "de", "joan", "carles", "dirigida", "al", "seu", "fill", "en", "una", "carta", "de", "traslladarse", "a", "viure", "fora", "d'espanya", "davant", "la", "repercussi\u00f3", "p\u00fablica", "de", "certs", "esdeveniments", "passats", "de", "la", "seva", "vida", "privada", "la", "decisi\u00f3", "es", "va", "produir", "en", "el", "transcurs", "de", "les", "investigacions", "obertes", "sobre", "els", "presumptes", "fons", "de", "joan", "carles", "acumulats", "en", "paradisos", "fiscals", "sembla", "que", "quan", "la", "carta", "es", "va", "fer", "p\u00fablica", "ja", "havia", "abandonat", "el", "pa\u00edsel", "dia", "d'agost", "van", "apar\u00e8ixer", "fotografies", "del", "rei", "em\u00e8rit", "a", "abu", "dhabi", "on", "hauria", "volat", "des", "de", "vigo", "i", "es", "publicava", "que", "podria", "seguir", "el", "seu", "periple", "cap", "a", "nova", "zelanda", "o", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "pr\u00e8viament", "s'havia", "especulat", "que", "hauria", "arribat", "a", "portugal", "per", "instal\u00b7larse", "a", "estoril", "sortida", "negociada", "amb", "la", "intervenci\u00f3", "de", "la", "llavors", "vicepresidenta", "del", "govern", "espanyol", "carmen", "calvo", "finalment", "la", "casa", "reial", "espanyola", "inform\u00e0", "que", "joan", "carles", "i", "de", "borb\u00f3", "s'havia", "instal\u00b7lat", "als", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "m\u00e9s", "de", "setanta", "exministres", "espanyols", "expresidents", "auton\u00f2mics", "ambaixadors", "i", "altres", "c\u00e0rrecs", "p\u00fablics", "destacats", "varen", "subscriure", "un", "manifest", "de", "suport", "al", "rei", "em\u00e8rit", "espanyol", "joan", "carles", "i", "en", "qu\u00e8", "en", "defensaren", "la", "presumpci\u00f3", "d'innoc\u00e8ncia", "i", "el", "llegat", "dels", "seus", "darrers", "quaranta", "anys", "entre", "els", "firmants", "del", "manifest", "es", "trobarien", "el", "de", "novembre", "es", "feia", "p\u00fablic", "que", "la", "fiscalia", "anticorrupci\u00f3", "portava", "un", "any", "investigant", "l'\u00fas", "de", "tarjetes", "black", "que", "impliquen", "terceres", "persones", "anomenades", "testaferros", "les", "quals", "pagaven", "despeses", "del", "rei", "i", "la", "seva", "fam\u00edliaal", "desembre", "l'advocat", "del", "rei", "em\u00e8rit", "anuncia", "que", "s'havia", "presenta", "una", "declaraci\u00f3", "extraordin\u00e0ria", "volunt\u00e0ria", "davant", "l'administraci\u00f3", "p\u00fablica", "espanyola", "per", "regularitzar", "la", "seva", "situaci\u00f3", "fiscal", "en", "total", "va", "pagar", "euros", "valoraci\u00f3", "la", "confian\u00e7a", "ciudadana", "segons", "diversos", "sondejos", "d'opini\u00f3", "durant", "la", "major", "part", "del", "seu", "regnat", "el", "rei", "va", "gaudir", "d'un", "nivell", "de", "popularitat", "molt", "elevat", "a", "espanya", "i", "en", "certes", "parts", "d'iberoam\u00e8rica", "on", "va", "arribar", "a", "ser", "considerat", "el", "l\u00edder", "m\u00e9s", "popular", "a", "la", "seva", "figura", "considerada", "una", "garantia", "d'ordre", "i", "estabilitat", "sempre", "va", "gaudir", "d'un", "elevat", "suport", "popular", "fins", "i", "tot", "durant", "els", "primers", "anys", "de", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "iniciada", "el", "mentre", "es", "produ\u00efa", "un", "profund", "desenc\u00eds", "ciutad\u00e0", "cap", "a", "la", "resta", "d'institucions", "de", "l'estatno", "obstant", "aix\u00f2", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "va", "patir", "el", "primer", "canvi", "dr\u00e0stic", "a", "l'abril", "de", "despr\u00e9s", "de", "saberse", "que", "havia", "participat", "en", "una", "cacera", "duta", "a", "terme", "a", "botswana", "durant", "els", "pitjors", "moments", "de", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "en", "aquell", "moment", "el", "suport", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "es", "trobava", "en", "el", "va", "caure", "fins", "al", "tot", "i", "que", "el", "percentatge", "d'aprovaci\u00f3", "cr\u00e9ixer", "lentament", "i", "es", "va", "situar", "al", "desembre", "del", "mateix", "any", "en", "el", "el", "aquest", "percentatge", "es", "va", "desplomar", "a", "l'abril", "d'aquell", "any", "per", "primera", "vegada", "i", "tot", "i", "continuar", "sent", "la", "figura", "del", "sistema", "pol\u00edtic", "espanyol", "amb", "millor", "valoraci\u00f3", "per", "sobre", "dels", "ajuntaments", "el", "parlament", "el", "govern", "els", "partits", "pol\u00edtics", "i", "els", "representants", "pol\u00edtics", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "desaprovava", "la", "forma", "en", "qu\u00e8", "el", "rei", "exercia", "les", "seves", "funcions", "davant", "el", "que", "s\u00ed", "que", "l'aprovava", "no", "obstant", "aix\u00f2", "dos", "mesos", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "dada", "la", "confian\u00e7a", "ciutadana", "va", "pujar", "vuit", "punts", "percentuals", "fins", "a", "situarse", "al", "d'aprovaci\u00f3", "tot", "i", "situarse", "lluny", "de", "les", "dades", "obtingudes", "en", "anys", "anteriors", "el", "suport", "ciutad\u00e0", "seguia", "sent", "superior", "a", "l'obtingut", "per", "la", "resta", "d'institucions", "del", "sistema", "pol\u00edtic", "espanyol", "i", "tamb\u00e9", "superior", "a", "l'obtingut", "per", "altres", "caps", "d'estat", "en", "els", "seus", "respectius", "pa\u00efsos", "com", "als", "estats", "units", "fran\u00e7a", "o", "it\u00e0liaen", "un", "sondeig", "d'opini\u00f3", "realitzat", "al", "juny", "de", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "d'anunciarse", "la", "seva", "abdicaci\u00f3", "el", "rei", "joan", "carles", "va", "obtenir", "un", "sobre", "a", "l'hora", "de", "qualificar", "el", "respecte", "que", "inspirava", "la", "seva", "figura", "entre", "la", "ciutadaniatot", "i", "la", "ren\u00fancia", "la", "instituci\u00f3", "de", "la", "corona", "no", "va", "recuperar", "la", "popularitat", "perduda", "de", "fet", "en", "el", "bar\u00f2metre", "del", "centre", "d'investigacions", "sociol\u00f2giques", "d'abril", "de", "tot", "just", "obtenia", "un", "sobre", "des", "d'aquest", "any", "l'organisme", "ja", "no", "pregunta", "als", "espanyols", "sobre", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'estat", "el", "punt", "de", "vista", "dels", "historiadors", "i", "cronistes", "segons", "jos\u00e9", "\u00e1lvarez", "junco", "segons", "santos", "juli\u00e1", "segons", "juan", "pablo", "fusi", "segons", "victoria", "prego", "autora", "del", "llibre", "as\u00ed", "se", "hizo", "la", "transici\u00f3n", "segons", "charles", "powell", "segons", "paul", "preston", "cr\u00edtiques", "algunes", "ong", "i", "moviments", "socials", "van", "sostenir", "que", "en", "les", "seves", "visites", "al", "marroc", "joan", "carles", "actuava", "com", "a", "intermediari", "del", "govern", "espanyol", "en", "la", "venda", "d'armes", "a", "aquest", "pa\u00eds", "que", "haurien", "estat", "utilitzades", "per", "reprimir", "el", "poble", "sahrau\u00ed", "tamb\u00e9", "se", "li", "ha", "criticat", "la", "seva", "coneguda", "amistat", "amb", "les", "fam\u00edlies", "reials", "de", "pa\u00efsos", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "com", "ar\u00e0bia", "saudita", "kuwait", "o", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "pa\u00efsos", "amb", "r\u00e8gims", "autoritaris", "destacant", "el", "cas", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "la", "monarquia", "absoluta", "controla", "tots", "els", "organismes", "de", "l'estat", "i", "ha", "estat", "durant", "anys", "acusada", "de", "corrupci\u00f3", "massiva", "i", "de", "constituir", "un", "r\u00e8gim", "feudal", "i", "no", "lliuredins", "de", "les", "cr\u00edtiques", "com", "a", "rei", "sovint", "tamb\u00e9", "s'han", "incl\u00f2s", "als", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "espanyols", "que", "segons", "els", "seus", "cr\u00edtics", "donen", "una", "imatge", "deliberadament", "positiva", "de", "la", "seva", "figura", "que", "fins", "i", "tot", "alguns", "mitjans", "estrangers", "han", "assenyalat", "com", "un", "aut\u00e8ntic", "culte", "a", "la", "personalitat", "altres", "cr\u00edtiques", "es", "van", "referir", "a", "la", "irresponsabilitat", "penal", "de", "monarca", "consagrada", "en", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "que", "ho", "feien", "noimputable", "per", "qualsevol", "delicte", "que", "pogu\u00e9s", "cometre", "a", "m\u00e9s", "diversos", "autors", "han", "assenyalat", "el", "tab\u00fa", "existent", "en", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "espanyols", "al", "voltant", "de", "la", "figura", "del", "rei", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "criticat", "en", "alguns", "sectors", "seu", "paper", "en", "el", "f", "el", "fallit", "cop", "d'estat", "que", "va", "tenir", "lloc", "el", "ja", "que", "el", "rei", "hauria", "sabut", "pr\u00e8viament", "de", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "o", "fins", "i", "tot", "podria", "haver", "estat", "part\u00edcip", "de", "la", "mateixa", "manera", "alguns", "autors", "van", "considerar", "inadequat", "el", "\u00bfpor", "qu\u00e9", "no", "te", "callas", "que", "el", "rei", "va", "deixar", "anar", "al", "president", "vene\u00e7ol\u00e0", "hugo", "ch\u00e1vez", "a", "la", "xvii", "cimera", "iberoamericana", "l'any", "the", "times", "un", "dels", "diaris", "m\u00e9s", "importants", "del", "regne", "unit", "va", "criticar", "el", "lux\u00f3s", "estil", "de", "vida", "del", "rei", "i", "la", "idealitzaci\u00f3", "que", "s'ha", "fet", "de", "la", "seva", "figura", "durant", "anys", "al", "temps", "que", "el", "qualificava", "de", "playboysegons", "una", "investigaci\u00f3", "period\u00edstica", "del", "diari", "p\u00fablico", "que", "va", "tenir", "acc\u00e9s", "a", "documents", "classificats", "publicada", "el", "el", "rei", "joan", "carles", "i", "hauria", "intermediat", "entre", "la", "dictadura", "militar", "de", "videla", "a", "l'argentina", "i", "el", "govern", "d'espanya", "presidit", "per", "adolfo", "su\u00e1rez", "des", "de", "segons", "la", "investigaci\u00f3", "i", "els", "documents", "confidencials", "espanya", "hauria", "proporcionat", "ajuda", "econ\u00f2mica", "a", "trav\u00e9s", "d'acords", "comercials", "i", "diplom\u00e0tics", "al", "seu", "torn", "el", "rei", "tamb\u00e9", "hauria", "fet", "d'intermediari", "entre", "la", "dictadura", "argentina", "i", "grans", "empresaris", "i", "banquers", "espanyols", "entre", "els", "quals", "es", "trobaria", "emilio", "bot\u00edn", "pare", "propietari", "del", "banc", "santander", "la", "necessitat", "de", "l'argentina", "per", "obtenir", "divises", "provindria", "de", "les", "grans", "despeses", "que", "suposaven", "en", "aquests", "anys", "els", "seus", "programes", "de", "repressi\u00f3", "pol\u00edtica", "vegeu", "vols", "de", "la", "mort", "i", "detingutsdesapareguts", "pel", "terrorisme", "d'estat", "a", "l'argentina", "la", "investigaci\u00f3", "tamb\u00e9", "assenyalava", "l'intercanvi", "de", "regals", "i", "condecoracions", "entre", "alts", "c\u00e0rrecs", "de", "les", "dues", "nacions", "per", "exemple", "el", "rei", "joan", "carles", "el", "li", "va", "concedir", "a", "videla", "la", "gran", "creu", "de", "l'orde", "del", "m\u00e8rit", "militar", "i", "el", "collaret", "de", "l'orde", "d'isabel", "la", "cat\u00f2lica", "mentre", "que", "el", "llavors", "pr\u00edncep", "felip", "va", "ser", "nomenat", "per", "l'armada", "argentina", "guardiamarina", "honoris", "causa", "el", "espanya", "tamb\u00e9", "hauria", "donat", "cursos", "a", "militars", "argentins", "entre", "i", "ja", "en", "la", "democr\u00e0cia", "part\u00edcips", "de", "la", "repressi\u00f3", "al", "seu", "pa\u00eds", "l'incident", "de", "botswana", "a", "la", "matinada", "de", "el", "divendres", "de", "abril", "de", "joan", "carles", "va", "patir", "una", "caiguda", "a", "l'ensopegar", "en", "la", "foscor", "amb", "un", "esgla\u00f3", "i", "aquest", "contratemps", "dom\u00e8stic", "desencadenaria", "la", "major", "crisi", "del", "seu", "regnat", "fins", "llavors", "la", "ra\u00f3", "era", "que", "el", "contratemps", "s'havia", "produ\u00eft", "en", "un", "bungalou", "de", "luxe", "a", "botswana", "on", "el", "rei", "s'havia", "despla\u00e7at", "amb", "uns", "amics", "per", "practicar", "la", "cacera", "d'elefants", "mentre", "que", "espanya", "es", "trobava", "sumida", "en", "una", "greu", "crisi", "econ\u00f2mica", "iniciada", "el", "donada", "la", "gravetat", "de", "la", "caiguda", "i", "l'avan\u00e7ada", "edat", "del", "monarca", "anys", "es", "va", "decidir", "repatriarlo", "a", "espanya", "va", "ser", "ingressat", "a", "l'hospital", "usp", "san", "jos\u00e9", "de", "madrid", "on", "va", "haver", "de", "ser", "sotm\u00e8s", "a", "dues", "operacions", "quir\u00fargiques", "per", "substituir", "una", "pr\u00f2tesi", "de", "maluc", "i", "reparar", "una", "triple", "fractura", "de", "f\u00e8mur", "en", "sortir", "de", "l'habitaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "rebre", "l'alta", "hospital\u00e0ria", "es", "va", "dirigir", "a", "una", "c\u00e0mera", "de", "televisi\u00f3", "que", "l'esperava", "i", "va", "demanar", "disculpes", "amb", "aquestes", "paraules", "ho", "sento", "molt", "m'he", "equivocat", "i", "no", "tornar\u00e0", "a", "passar", "aquesta", "frase", "es", "convertiria", "amb", "el", "temps", "en", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "c\u00e8lebres", "del", "seu", "regnat", "els", "detalls", "de", "l'expedici\u00f3", "al", "principi", "ni", "la", "casa", "del", "rei", "ni", "el", "govern", "van", "informar", "del", "viatge", "i", "mai", "es", "va", "donar", "versi\u00f3", "oficial", "fidedigna", "alguna", "del", "que", "havia", "succe\u00eft", "al", "llarg", "d'aquests", "cinc", "dies", "d'estada", "al", "pa\u00eds", "afric\u00e0", "per\u00f2", "segons", "investigacions", "period\u00edstiques", "despr\u00e9s", "d'aterrar", "a", "maun", "a", "nord", "de", "pa\u00eds", "afric\u00e0", "el", "monarca", "havia", "agafat", "un", "avi\u00f3", "privat", "fins", "al", "seu", "campament", "de", "destinaci\u00f3", "al", "delta", "del", "riu", "okavangoanava", "acompanyat", "de", "la", "seva", "amant", "corinna", "zu", "saynwittgenstein", "dels", "seus", "amics", "josep", "cus\u00ed", "i", "philip", "adkins", "el", "primer", "marit", "de", "corinna", "i", "de", "l'empresari", "siri\u00e0", "mohamed", "kayali", "amb", "corinna", "va", "viatjar", "tamb\u00e9", "el", "seu", "fill", "alexander", "de", "deu", "anys", "a", "qu\u00e8", "joan", "carles", "havia", "convidat", "com", "a", "regal", "pel", "seu", "des\u00e8", "aniversari", "el", "dia", "el", "monarca", "va", "abatre", "un", "elefant", "de", "anys", "despr\u00e9s", "de", "dispararli", "set", "vegades", "amb", "el", "seu", "rifle", "rigby", "express", "del", "calibre", "la", "fotografia", "del", "monarca", "i", "el", "director", "de", "rann", "safaris", "empresa", "de", "serveis", "cineg\u00e8tics", "posant", "davant", "de", "l'exemplar", "abatut", "va", "ser", "recollida", "en", "portada", "per", "nombrosos", "mitjans", "informatius", "i", "va", "significar", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "davallada", "del", "seu", "regnat", "davant", "l'opini\u00f3", "p\u00fablica", "espanyola", "el", "cost", "del", "safari", "segons", "informacions", "del", "diari", "digital", "el", "espa\u00f1ol", "el", "cost", "per", "persona", "era", "d'almenys", "euros", "segons", "el", "diari", "abc", "ca\u00e7ar", "un", "elefant", "costava", "el", "uns", "eurosel", "safari", "de", "luxe", "que", "inclo\u00efa", "la", "cacera", "l'avi\u00f3", "privat", "i", "el", "campament", "va", "ser", "pagat", "per", "mohamed", "eyad", "kayali", "magnat", "siri\u00e0", "de", "la", "construcci\u00f3", "representant", "de", "la", "casa", "reial", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "a", "espanya", "i", "home", "de", "confian\u00e7a", "del", "pr\u00edncep", "mohammed", "bin", "salman", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "sobre", "la", "seva", "reputaci\u00f3", "entre", "els", "ciutadans", "espanyols", "es", "van", "despertar", "seriosos", "recels", "primer", "perqu\u00e8", "el", "rei", "no", "hauria", "d'acceptar", "regals", "que", "superessin", "determinada", "quantia", "i", "segon", "perqu\u00e8", "l'executiu", "hauria", "d'haver", "informat", "del", "cost", "per", "a", "l'erari", "p\u00fablic", "ja", "que", "el", "monarca", "s'havia", "despla\u00e7at", "com", "de", "costum", "acompanyat", "de", "quatre", "escortes", "i", "el", "seu", "metge", "intensivista", "en", "una", "dura", "editorial", "publicada", "el", "dissabte", "el", "diari", "el", "mundo", "sentenciava", "la", "imatge", "de", "la", "monarquia", "va", "caure", "a", "m\u00ednims", "hist\u00f2rics", "en", "el", "bar\u00f2metre", "del", "cis", "d'abril", "de", "els", "espanyols", "van", "qualificar", "la", "seva", "confian\u00e7a", "en", "la", "instituci\u00f3", "amb", "un", "sobre", "en", "contrast", "amb", "el", "que", "s'havia", "registrat", "al", "novembre", "de", "sospites", "de", "corrupci\u00f3", "el", "fons", "del", "ssif", "el", "fons", "sobir\u00e0", "de", "l'autoritat", "general", "d'inversions", "d'ar\u00e0bia", "saudita", "saudi", "arabian", "general", "investment", "authority", "sagia", "inicialment", "batejat", "com", "a", "fons", "hispanosaudita", "d'infraestructures", "ssif", "per", "les", "sigles", "en", "angl\u00e8s", "es", "va", "gestar", "durant", "la", "visita", "oficial", "de", "joan", "carles", "a", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "a", "l'abril", "de", "i", "va", "quedar", "segellada", "dos", "mesos", "despr\u00e9s", "quan", "el", "monarca", "saudita", "abdul\u00b7lah", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "va", "tornar", "la", "visita", "a", "espanya", "ideat", "en", "principi", "com", "un", "consorci", "d'empreses", "hispanosaudita", "va", "ser", "presentat", "al", "palau", "del", "pardo", "al", "juny", "de", "encara", "que", "per", "llavors", "ja", "s'havia", "fixat", "la", "seva", "seu", "social", "a", "l'illa", "de", "guernsey", "un", "parad\u00eds", "fiscal", "ubicat", "al", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "la", "invitaci\u00f3", "als", "inversors", "espanyols", "s'havia", "tramitat", "directament", "des", "del", "palau", "de", "la", "zarzuela", "el", "projecte", "consistia", "a", "crear", "un", "fons", "d'inversi\u00f3", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "per", "al", "desenvolupament", "d'inversions", "en", "infraestructures", "d'energia", "en", "particular", "d'energies", "renovables", "transport", "i", "telecomunicacions", "i", "com", "a", "intermedi\u00e0ria", "d'operacions", "figurava", "entre", "d'altres", "consultors", "corinna", "larsen", "tres", "anys", "despr\u00e9s", "els", "inversors", "espanyols", "es", "van", "queixar", "als", "gestors", "de", "fons", "sobre", "els", "reiterats", "retards", "en", "les", "aportacions", "per", "part", "dels", "seus", "socis", "saudites", "el", "consorci", "espanyol", "portava", "desemborsats", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "quan", "va", "decidir", "subscriure", "un", "acord", "de", "cancel\u00b7laci\u00f3", "a", "canvi", "de", "liquidar", "completament", "els", "compromisos", "contrets", "els", "empresaris", "defraudats", "renunciaven", "a", "les", "quantitats", "ja", "desemborsades", "i", "a", "m\u00e9s", "abonarien", "el", "de", "les", "aportacions", "totals", "compromeses", "el", "muntant", "total", "de", "les", "p\u00e8rdues", "va", "ascendir", "a", "milions", "de", "d\u00f2lars", "en", "aquesta", "quantitat", "s'inclo\u00efa", "la", "minuta", "de", "l'empres\u00e0ria", "germanodanesa", "que", "va", "ascendir", "a", "prop", "de", "cinc", "milions", "de", "d\u00f2lars", "el", "cas", "de", "les", "cintes", "de", "corinna", "al", "juliol", "de", "els", "mitjans", "digitals", "okdiario", "i", "el", "espa\u00f1ol", "van", "fer", "p\u00fabliques", "les", "gravacions", "d'una", "trobada", "que", "havia", "tingut", "lloc", "tres", "anys", "abans", "a", "londres", "entre", "corinna", "zu", "saynwittgenstein", "el", "comissari", "jos\u00e9", "manuel", "villarejo", "i", "l'expresident", "de", "telef\u00f3nica", "juan", "villalonga", "amic", "com\u00fa", "de", "tots", "dos", "en", "aquests", "\u00e0udios", "corinna", "acusa", "joan", "carles", "i", "de", "cobrar", "comissions", "que", "ascendirien", "a", "milions", "d'euros", "per", "l'adjudicaci\u00f3", "de", "les", "obres", "de", "construcci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "tren", "d'alta", "velocitat", "la", "mecamedina", "aix\u00ed", "com", "d'ocultar", "a", "su\u00efssa", "la", "seva", "suposada", "fortuna", "servintse", "de", "testaferros", "i", "d'empreses", "fantasmadurant", "la", "conversa", "l'empres\u00e0ria", "germanodanesa", "afirma", "que", "el", "rei", "l'havia", "utilitzat", "per", "comprar", "nombroses", "propietats", "al", "marroc", "i", "en", "altres", "pa\u00efsos", "fins", "i", "tot", "a", "les", "seves", "espatlles", "i", "que", "no", "ho", "feia", "per", "generositat", "sin\u00f3", "perqu\u00e8", "corinna", "tenia", "el", "seu", "domicili", "fiscal", "a", "montecarlo", "un", "cop", "acabada", "la", "relaci\u00f3", "sentimental", "el", "rei", "li", "hauria", "exigit", "traspassar", "els", "b\u00e9ns", "al", "seu", "cos\u00ed", "\u00e1lvaro", "d'orleans", "i", "borb\u00f3", "resident", "tamb\u00e9", "a", "m\u00f2naco", "en", "els", "\u00e0udios", "sembla", "traslluir", "la", "por", "de", "l'empres\u00e0ria", "que", "si", "efectuava", "el", "trasp\u00e0s", "es", "veuria", "implicada", "en", "un", "delicte", "de", "blanqueig", "de", "diners", "el", "cas", "dels", "papers", "de", "ginebra", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "diari", "ginebr\u00ed", "tribune", "de", "gen\u00e8ve", "va", "revelar", "que", "arran", "de", "la", "difusi\u00f3", "dels", "enregistraments", "del", "comissari", "villarejo", "a", "corinna", "larsen", "a", "londres", "en", "cas", "de", "les", "cintes", "de", "corinna", "el", "fiscal", "en", "cap", "premier", "procureur", "del", "cant\u00f3", "de", "ginebra", "yves", "bertossa", "estava", "duent", "a", "terme", "una", "investigaci\u00f3", "penal", "secreta", "per", "un", "possible", "delicte", "de", "blanqueig", "de", "capitals", "agreujat", "la", "causa", "judicial", "p", "tamb\u00e9", "coneguda", "per", "la", "premsa", "transalpina", "com", "els", "papers", "secrets", "de", "ginebra", "es", "tractava", "d'esbrinar", "una", "suposada", "donaci\u00f3", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "de", "l'aleshores", "rei", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "abdullah", "ibn", "abdulaziz", "que", "havia", "estat", "ingressada", "el", "d'agost", "de", "a", "un", "compte", "d'una", "sucursal", "banc\u00e0ria", "panamenya", "d'un", "banc", "privat", "ginebr\u00ed", "mirabaud", "el", "compte", "havia", "estat", "obert", "el", "dia", "anterior", "pel", "gestor", "de", "fons", "helv\u00e8tic", "arturo", "fasana", "a", "nom", "d'una", "entitat", "instrumental", "anomenada", "fundaci\u00f3", "lucum", "radicada", "tamb\u00e9", "a", "panam\u00e0", "el", "beneficiari", "era", "el", "llavors", "rei", "d'espanya", "joan", "carles", "i", "el", "fiscal", "su\u00eds", "sospitava", "que", "hi", "havia", "una", "relaci\u00f3", "entre", "l'", "obsequi", "del", "monarca", "saudita", "i", "l'adjudicaci\u00f3", "de", "les", "obres", "de", "l'ave", "a", "la", "meca", "una", "de", "les", "hip\u00f2tesis", "que", "s'estudiaven", "era", "que", "l'import", "fos", "un", "percentatge", "que", "el", "rei", "saudita", "hagu\u00e9s", "reservat", "al", "monarca", "i", "la", "comissionista", "larsen", "a", "canvi", "de", "conv\u00e8ncer", "el", "consorci", "que", "redu\u00eds", "substancialment", "la", "seva", "proposta", "com", "aquest", "finalment", "va", "accedir", "a", "la", "rebaixa", "la", "parella", "va", "rebre", "la", "seva", "comissi\u00f3", "per", "part", "dels", "saudites", "en", "paraules", "de", "periodista", "d'el", "pa\u00eds", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "irujo", "en", "el", "documental", "el", "virus", "de", "la", "corona", "per", "maria", "peral", "de", "el", "espa\u00f1ol", "es", "tractaria", "d'una", "sobrecomissi\u00f3", "pagada", "pels", "adjudicataris", "encara", "que", "l'operaci\u00f3", "no", "es", "va", "formalitzar", "fins", "a", "l'octubre", "de", "la", "licitaci\u00f3", "acordada", "en", "milions", "d'euros", "es", "va", "produir", "en", "els", "testaferros", "les", "investigacions", "de", "bertossa", "es", "van", "encaminar", "en", "primer", "lloc", "cap", "als", "presumptes", "intermediaris", "utilitzats", "per", "a", "la", "gesti\u00f3", "i", "disponibilitat", "de", "diners", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "pr\u00f2pia", "corinna", "en", "aquestes", "maniobres", "estaven", "implicats", "arturo", "fasana", "gestor", "de", "grans", "fortunes", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "bufet", "de", "consultoria", "financera", "rh\u00f4ne", "gestion", "va", "estar", "encausat", "en", "el", "cas", "g\u00fcrtel", "com", "a", "gestor", "de", "l'empresari", "espanyol", "francisco", "correa", "i", "apareixia", "en", "els", "papers", "de", "panam\u00e0", "com", "a", "assessor", "de", "jordi", "pujol", "dante", "canonica", "advocat", "amb", "domicili", "fiscal", "a", "m\u00f2naco", "junt", "amb", "fasana", "va", "assumir", "l'enc\u00e0rrec", "de", "joan", "carles", "de", "crear", "l'estructura", "financera", "opaca", "que", "s'encarregaria", "de", "rebre", "la", "donaci\u00f3", "tamb\u00e9", "va", "haver", "de", "declarar", "per", "la", "trama", "g\u00fcrtel", "\u00e1lvaro", "de", "orleans", "i", "borb\u00f3", "cos\u00ed", "lluny\u00e0", "de", "joan", "carles", "de", "borb\u00f3", "i", "resident", "a", "m\u00f2naco", "el", "despr\u00e9s", "de", "cobrar", "milions", "de", "francs", "su\u00efssos", "per", "actuar", "d'intermediari", "en", "la", "venda", "del", "banc", "zaragozano", "al", "barclays", "bank", "londinenc", "va", "constituir", "la", "fundaci\u00f3", "zagatka", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "els", "papers", "de", "panam\u00e0", "com", "a", "director", "d'un", "entramat", "de", "societats", "opaques", "radicades", "en", "paradisos", "fiscals", "per", "a", "realitzar", "operacions", "immobili\u00e0ries", "a", "la", "costa", "gaditana", "les", "empreses", "fantasma", "fundaci\u00f3", "lucum", "constitu\u00efda", "el", "de", "juliol", "de", "fasana", "va", "obrir", "un", "compte", "bancari", "amb", "el", "n\u00famero", "en", "una", "sucursal", "panamenya", "de", "la", "banca", "mirabaud", "vinculada", "a", "aquesta", "societat", "mirabaud", "actuava", "com", "banc", "custodi", "mentre", "que", "els", "fons", "eren", "administrats", "per", "rh\u00f4ne", "gestion", "com", "a", "president", "figuraria", "el", "propi", "fasana", "com", "a", "secretari", "i", "assessor", "jur\u00eddic", "dante", "canonica", "i", "com", "a", "beneficiari", "econ\u00f2mic", "\u00faltim", "el", "llavors", "rei", "d'espanya", "joan", "carles", "i", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "es", "va", "registrar", "l'ingr\u00e9s", "de", "la", "donaci\u00f3", "sospitosa", "quatre", "anys", "m\u00e9s", "tard", "els", "executius", "de", "mirabaud", "davant", "les", "possibles", "repercussions", "negatives", "per", "a", "la", "reputaci\u00f3", "de", "la", "seva", "entitat", "sobretot", "despr\u00e9s", "de", "l'accident", "de", "botswana", "van", "demanar", "a", "fasana", "i", "canonica", "que", "la", "fundaci\u00f3", "rescat\u00e9s", "els", "fons", "i", "es", "desvincul\u00e9s", "de", "banc", "el", "rei", "que", "tampoc", "se", "sentia", "c\u00f2mode", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "creixent", "de", "la", "banca", "su\u00efssa", "amb", "les", "autoritats", "supervisores", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "va", "comen\u00e7ar", "llavors", "a", "buidar", "el", "compte", "entre", "els", "seus", "moviments", "menors", "va", "quedar", "registrat", "el", "d'un", "mili\u00f3", "d'euros", "atorgat", "a", "una", "amant", "ginebrina", "i", "dos", "milions", "a", "la", "seva", "examant", "i", "amiga", "marta", "gay\u00e1", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "major", "part", "milions", "d'euros", "va", "anar", "a", "parar", "a", "un", "compte", "de", "la", "solare", "investors", "corporation", "darrere", "de", "la", "qual", "estava", "larsen", "al", "banc", "gonet", "i", "cie", "en", "nassau", "bahames", "el", "periodista", "d'el", "pa\u00eds", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "irujo", "al", "documental", "el", "virus", "de", "la", "corona", "afirma", "que", "al", "seu", "torn", "d'aquests", "milions", "van", "ser", "traspassats", "a", "un", "banc", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "finalment", "es", "va", "cancel\u00b7lar", "el", "compte", "i", "es", "va", "liquidar", "la", "societat", "fundaci\u00f3", "zagatka", "fundada", "el", "a", "la", "capital", "de", "liechtenstein", "vaduz", "per", "\u00e1lvaro", "d'orleans", "el", "de", "juliol", "de", "arturo", "fasana", "en", "representaci\u00f3", "d'aquesta", "societat", "va", "obrir", "en", "una", "sucursal", "ginebrina", "de", "la", "banca", "credit", "suisse", "el", "compte", "bancari", "n\u00famero", "amb", "\u00e1lvaro", "d'orleans", "com", "a", "beneficiari", "efectiu", "o", "indirecte", "segons", "the", "telegraph", "entre", "les", "condicions", "de", "contractaci\u00f3", "es", "va", "fer", "constar", "una", "disponibilitat", "de", "fins", "a", "euros", "cada", "dos", "mesos", "per", "necessitats", "personals", "i", "factures", "d'aquesta", "manera", "qualsevol", "persona", "amb", "una", "targeta", "de", "cr\u00e8dit", "vinculada", "al", "compte", "podia", "treure", "diners", "en", "met\u00e0l\u00b7lic", "d'un", "caixer", "o", "endossar", "les", "despeses", "de", "la", "seva", "activitat", "social", "sense", "deixar", "rastre", "segons", "les", "indagacions", "del", "fiscal", "de", "ginebra", "zagatka", "va", "servir", "de", "pantalla", "per", "contractar", "an\u00f2nimament", "jets", "privats", "i", "factures", "d'hotels", "per", "joan", "carles", "nom\u00e9s", "en", "vols", "es", "van", "abonar", "entre", "i", "cinc", "milions", "d'euros", "el", "periodista", "manuel", "cerd\u00e1n", "d'ok", "diario", "va", "esbrinar", "que", "de", "orleans", "donava", "en", "totes", "les", "seves", "operacions", "amb", "zagatka", "el", "domicili", "del", "rei", "em\u00e8rit", "palau", "de", "la", "zarzuela", "madrid", "l'arist\u00f2crata", "sempre", "ha", "defensat", "que", "el", "seu", "objectiu", "era", "ajudar", "a", "fam\u00edlies", "reials", "europees", "les", "repercussions", "pol\u00edtiques", "i", "judicials", "el", "cas", "va", "posar", "en", "alerta", "a", "diverses", "inst\u00e0ncies", "pol\u00edtiques", "i", "judicials", "a", "espanya", "juliol", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "incorpora", "les", "revelacions", "a", "la", "causa", "cas", "villarejo", "en", "una", "pe\u00e7a", "separada", "la", "pe\u00e7a", "carol", "juliol", "els", "partits", "unidos", "podemos", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "pdecat", "comprom\u00eds", "i", "bildu", "que", "aglutinaven", "un", "total", "de", "diputats", "registren", "la", "petici\u00f3", "que", "s'obr\u00eds", "una", "comissi\u00f3", "d'investigaci\u00f3", "al", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "juliol", "la", "formaci\u00f3", "catalanista", "en", "com\u00fa", "podem", "planteja", "una", "pregunta", "per", "saber", "si", "el", "govern", "socialista", "de", "pedro", "s\u00e1nchez", "t\u00e9", "previst", "investigar", "a", "l'executiu", "anterior", "aquesta", "investigaci\u00f3", "tindria", "com", "a", "objectiu", "determinar", "si", "el", "comissari", "villarejo", "va", "acudir", "a", "la", "reuni\u00f3", "de", "londres", "per", "enc\u00e0rrec", "del", "govern", "de", "mariano", "rajoy", "i", "aclarir", "per", "tant", "si", "aquest", "va", "sol\u00b7licitar", "o", "autoritzar", "aquesta", "reuni\u00f3", "setembre", "el", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "amb", "els", "vots", "de", "pp", "psoe", "i", "ciutadans", "rebutja", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "comissi\u00f3", "d'investigaci\u00f3", "invocant", "la", "inviolabilitat", "de", "joan", "carles", "quan", "suposadament", "van", "succeir", "els", "fets", "setembre", "el", "jutge", "diego", "de", "egea", "arxiva", "la", "causa", "basantse", "en", "la", "falta", "de", "credibilitat", "del", "testimoni", "de", "l'examiga", "del", "rei", "em\u00e8rit", "en", "la", "prescripci\u00f3", "dels", "suposats", "delictes", "fiscals", "i", "en", "l'abs\u00e8ncia", "d'indicis", "de", "criminalitat", "d'algunes", "de", "les", "conductes", "de", "mar\u00e7", "de", "psoe", "pp", "i", "vox", "rebutgen", "per", "tercera", "vegada", "en", "un", "mes", "la", "petici\u00f3", "per", "crear", "una", "comissi\u00f3", "d'investigaci\u00f3", "al\u00b7legant", "que", "la", "cambra", "baixa", "no", "pot", "controlar", "al", "rei", "en", "virtut", "del", "seu", "inviolabilitat", "de", "juny", "de", "la", "fiscalia", "del", "tribunal", "suprem", "obre", "dilig\u00e8ncies", "preprocessals", "per", "dos", "possibles", "delictes", "frau", "fiscal", "i", "blanqueig", "de", "capitals", "comesos", "pel", "rei", "em\u00e8rit", "despr\u00e9s", "de", "l'adjudicaci\u00f3", "de", "la", "fase", "ii", "de", "les", "obres", "de", "l'", "ave", "del", "desert", "de", "juny", "de", "ciutadans", "se", "suma", "a", "un", "nou", "rebuig", "que", "aquesta", "vegada", "diu", "fonamentarse", "en", "el", "criteri", "dels", "lletrats", "de", "la", "cambra", "baixa", "a", "seguir", "indagant", "en", "les", "activitats", "del", "rei", "em\u00e8rit", "de", "juliol", "de", "la", "instituci\u00f3", "cultural", "catalana", "\u00f2mnium", "cultural", "presenta", "davant", "del", "tribunal", "suprem", "una", "querella", "criminal", "contra", "joan", "carles", "perqu\u00e8", "s'investigui", "l'origen", "de", "la", "seva", "fortuna", "a", "l'estranger", "paral\u00b7lelament", "sol\u00b7licita", "al", "consell", "federal", "su\u00eds", "el", "bloqueig", "dels", "seus", "comptes", "de", "juliol", "de", "el", "jutjat", "central", "d'instrucci\u00f3", "de", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "acorda", "reobrir", "la", "pe\u00e7a", "carol", "que", "havia", "estat", "arxivada", "provisionalment", "pel", "jutge", "diego", "de", "egea", "el", "de", "setembre", "de", "davant", "l'aparici\u00f3", "de", "nous", "indicis", "de", "suborn", "el", "titular", "del", "jutjat", "cita", "a", "declarar", "com", "a", "imputats", "a", "juan", "villalonga", "jos\u00e9", "manuel", "villarejo", "el", "seu", "soci", "rafael", "redondo", "i", "corinna", "larsen", "el", "viatge", "a", "la", "polin\u00e8sia", "segons", "informacions", "del", "diari", "el", "confidencial", "del", "dia", "de", "juliol", "de", "joan", "carles", "per", "celebrar", "el", "seu", "\u00e8", "aniversari", "va", "gaudir", "el", "gener", "de", "d'un", "viatge", "a", "la", "polin\u00e8sia", "francesa", "les", "despeses", "de", "despla\u00e7ament", "del", "viatge", "havien", "estat", "sufragats", "amb", "diners", "de", "dubtosa", "proced\u00e8ncia", "aquestes", "despeses", "corresponents", "a", "cinc", "bitllets", "d'avi\u00f3", "d'anada", "i", "tornada", "per", "a", "joan", "carles", "i", "els", "seus", "quatre", "escortes", "a", "la", "capital", "papeete", "van", "ascendir", "a", "uns", "eurosal", "novembre", "de", "l'any", "anterior", "l'entorn", "del", "rei", "em\u00e8rit", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'advocat", "dante", "canonica", "es", "va", "posar", "en", "contacte", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "zagatka", "perqu\u00e8", "aquesta", "societat", "es", "fes", "c\u00e0rrec", "del", "desemborsament", "credit", "suisse", "banc", "que", "gestionava", "el", "compte", "associat", "va", "pagar", "la", "quantitat", "estipulada", "a", "la", "societat", "offshore", "fathomless", "advisory", "services", "limited", "i", "d'aquesta", "a", "una", "altra", "anomenada", "cadenza", "evening", "limited", "aquesta", "\u00faltima", "estava", "administrada", "per", "philip", "adkins", "primer", "marit", "de", "corinna", "i", "amic", "del", "rei", "que", "va", "ser", "qui", "un", "mes", "abans", "havia", "comprat", "els", "bitllets", "d'avi\u00f3si", "es", "confirma", "l'origen", "il\u00b7l\u00edcit", "del", "capital", "de", "zagatka", "el", "rei", "em\u00e8rit", "que", "per", "aquelles", "dates", "ja", "havia", "perdut", "la", "condici\u00f3", "d'inviolable", "podria", "enfrontarse", "a", "acusacions", "de", "blanqueig", "de", "capitals", "la", "seva", "fortuna", "personal", "la", "fortuna", "de", "joan", "carles", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "quantificar", "al", "setembre", "de", "el", "diari", "the", "new", "york", "times", "va", "publicar", "un", "article", "titulat", "un", "rei", "escarmentat", "que", "busca", "la", "redempci\u00f3", "per", "a", "espanya", "i", "la", "seva", "monarquia", "en", "el", "text", "dif\u00f3s", "cinc", "dies", "despr\u00e9s", "que", "el", "monarca", "visit\u00e9s", "el", "diari", "per", "explicar", "la", "situaci\u00f3", "espanyola", "i", "millorar", "la", "imatge", "de", "pa\u00eds", "s'indicava", "entre", "altres", "dades", "que", "la", "fortuna", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "espanyola", "ha", "estat", "estimada", "en", "fins", "a", "milions", "de", "d\u00f2lars", "gaireb\u00e9", "milions", "d'euros", "fonts", "del", "diari", "novaiorqu\u00e8s", "van", "indicar", "posteriorment", "que", "el", "c\u00e0lcul", "no", "havia", "estat", "producte", "d'una", "investigaci\u00f3", "pr\u00f2pia", "sin\u00f3", "que", "es", "basava", "en", "una", "mitjana", "de", "xifres", "ja", "publicades", "les", "\u00faniques", "publicacions", "que", "fins", "a", "aquesta", "data", "havien", "incl\u00f2s", "una", "xifra", "per", "la", "fortuna", "del", "rei", "d'espanya", "havien", "estat", "les", "revistes", "eurobusiness", "i", "i", "forbes", "precisament", "aquesta", "\u00faltima", "va", "justificar", "la", "inclusi\u00f3", "del", "monarca", "espanyol", "en", "les", "seves", "llistes", "de", "per", "la", "dada", "que", "un", "any", "abans", "havia", "publicat", "eurobusiness", "eurobusiness", "va", "ser", "la", "primera", "a", "parlar", "de", "milions", "d'euros", "en", "la", "llista", "que", "va", "publicar", "el", "amb", "les", "persones", "m\u00e9s", "riques", "d'europa", "encara", "que", "en", "el", "suplement", "anterior", "publicat", "l'any", "el", "rei", "ja", "havia", "aparegut", "amb", "una", "fortuna", "estimada", "en", "uns", "milions", "d'euros", "la", "dada", "va", "passar", "desapercebuda", "i", "les", "reaccions", "no", "van", "arribar", "fins", "que", "es", "va", "publicar", "el", "nombre", "de", "l'any", "on", "s'afirmava", "en", "aquella", "ocasi\u00f3", "el", "govern", "i", "la", "casa", "del", "rei", "s\u00ed", "van", "tenir", "coneixement", "de", "la", "informaci\u00f3", "i", "reaccionar", "desmentintla", "l'ambaixador", "espanyol", "al", "regne", "unit", "pa\u00eds", "en", "el", "qual", "s'editava", "la", "revista", "va", "enviar", "una", "carta", "al", "director", "de", "la", "mateixa", "en", "la", "qual", "li", "transmetia", "l'estupor", "de", "la", "casa", "de", "sa", "majestat", "el", "rei", "d'espanya", "i", "qualificava", "d'absurda", "la", "estimaci\u00f3", "d'eurobusiness", "al", "que", "afegia", "la", "possible", "explicaci\u00f3", "a", "l'erroni", "c\u00e0lcul", "de", "la", "revista", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "si", "els", "b\u00e9ns", "immobles", "de", "patrimoni", "nacional", "van", "ser", "inclosos", "en", "l'estimaci\u00f3", "de", "la", "fortuna", "l'article", "de", "the", "new", "york", "times", "sent\u00e8ncia", "una", "suma", "els", "milions", "de", "d\u00f2lars", "que", "els", "seus", "defensors", "afirmen", "que", "va", "ser", "inflada", "per", "la", "inclusi\u00f3", "de", "propietats", "del", "governla", "premsa", "generalista", "espanyola", "que", "va", "analitzar", "la", "informaci\u00f3", "sobre", "la", "suposada", "fortuna", "va", "alinear", "les", "seves", "tesis", "amb", "el", "dictamen", "del", "govern", "qualificant", "la", "dada", "d'exorbitant", "i", "inversemblant", "de", "c\u00e0lcul", "incorrecte", "xifra", "equivocada", "i", "inflada", "o", "de", "xocant", "no", "obstant", "aix\u00f2", "a", "espanya", "altres", "veus", "com", "l'economista", "i", "catedr\u00e0tic", "de", "la", "upm", "a", "m\u00e9s", "d'antic", "conseller", "delegat", "de", "campsa", "roberto", "centeno", "que", "es", "presenta", "a", "si", "mateix", "com", "a", "assessor", "de", "la", "campanya", "de", "donald", "trump", "a", "espanya", "va", "donar", "per", "v\u00e0lida", "la", "xifra", "de", "the", "new", "york", "times", "i", "va", "acusar", "el", "monarca", "i", "el", "seu", "antic", "administrador", "manuel", "prado", "y", "col\u00f3n", "de", "carvajal", "de", "cobrar", "comissions", "pel", "petroli", "importat", "per", "l'estat", "procedent", "de", "pa\u00efsos", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "d'", "a", "d\u00f2lars", "per", "barril", "des", "de", "finals", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "es", "va", "filtrar", "una", "conversa", "gravada", "pel", "centre", "nacional", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "on", "l'empresari", "javier", "de", "la", "rosa", "afirmava", "que", "el", "corredor", "de", "borsa", "arturo", "fasana", "implicat", "en", "diverses", "trames", "de", "corrupci\u00f3", "i", "blanqueig", "de", "diners", "va", "guardar", "en", "algun", "moment", "milions", "a", "joan", "carlesamb", "tot", "un", "dels", "m\u00e9s", "analistes", "m\u00e9s", "cr\u00edtics", "respecte", "a", "les", "activitats", "de", "joan", "carles", "\u00e9s", "l'enginyer", "economista", "i", "escriptor", "espanyol", "roberto", "centeno", "col\u00b7laborador", "del", "diari", "alerta", "digital", "la", "seva", "traject\u00f2ria", "professional", "havia", "transcorregut", "en", "diverses", "empreses", "p\u00fabliques", "relacionades", "amb", "el", "sector", "energ\u00e8tic", "centeno", "sost\u00e9", "que", "despr\u00e9s", "de", "ferse", "ell", "responsable", "en", "l'exercici", "de", "les", "seves", "responsabilitats", "de", "la", "contractaci\u00f3", "d'un", "carregament", "de", "petroli", "kuwaiti\u00e0", "el", "llavors", "ministre", "d'hisenda", "francisco", "fern\u00e1ndez", "ord\u00f3\u00f1ez", "li", "va", "fer", "arribar", "un", "toc", "d'atenci\u00f3", "perqu\u00e8", "no", "torn\u00e9s", "a", "formalitzar", "un", "contracte", "de", "subministrament", "de", "petroli", "al", "pr\u00f2xim", "orient", "perqu\u00e8", "li", "va", "advertir", "aquest", "terreny", "estava", "reservat", "per", "a", "manuel", "prado", "y", "col\u00f3n", "de", "carvajal", "segons", "l'economista", "fern\u00e1ndez", "ord\u00f3\u00f1ez", "va", "arribar", "a", "dirli", "mira", "ha", "estat", "aqu\u00ed", "manolo", "prado", "que", "s'ha", "assabentat", "que", "estaves", "a", "kuwait", "i", "m'ha", "muntat", "un", "pollastre", "que", "no", "pots", "imaginar", "m'ha", "dit", "que", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "i", "els", "emirats", "s\u00f3n", "exclusivament", "seus", "i", "ning\u00fa", "m\u00e9s", "que", "ell", "pot", "negociar", "ni", "un", "barril", "aix\u00ed", "que", "ni", "se't", "passi", "pel", "cap", "tornar", "a", "fer", "res", "semblant", "i", "acaba", "assegurant", "que", "joan", "carles", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "representant", "i", "administrador", "privat", "manuel", "de", "prado", "tenia", "el", "monopoli", "dels", "nostres", "subministraments", "extra", "durant", "la", "crisi", "del", "petroli", "i", "que", "hisenda", "pagava", "pel", "petroli", "el", "que", "posava", "a", "la", "factura", "sense", "entrar", "en", "esbrinaments", "i", "menys", "cometre", "la", "grolleria", "de", "dir", "que", "es", "podia", "comprar", "m\u00e9s", "barat", "que", "quan", "l'aconseguidor", "era", "pradoaix\u00ed", "mateix", "la", "casa", "del", "rei", "rep", "cada", "any", "una", "aportaci\u00f3", "dels", "pressupostos", "generals", "de", "l'estat", "que", "per", "exemple", "el", "fou", "de", "milions", "d'euros", "el", "de", "milions", "d'euros", "i", "el", "de", "milions", "d'euros", "aix\u00f2", "\u00e9s", "sota", "el", "concepte", "de", "sosteniment", "de", "fam\u00edlia", "i", "casaes", "desfeu", "una", "part", "d'ombra", "sobre", "els", "ingressos", "de", "la", "casa", "reial", "el", "quan", "arran", "de", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "i", "de", "les", "reduccions", "de", "sou", "conseg\u00fcents", "a", "aquesta", "es", "revel\u00e0", "que", "el", "rei", "rebia", "un", "sou", "anual", "de", "euros", "bruts", "mentre", "que", "el", "seu", "fill", "en", "cobrava", "el", "rei", "i", "la", "seva", "fortuna", "van", "fer", "l'objecte", "d'un", "article", "del", "diari", "estatunidenc", "el", "new", "york", "times", "el", "setembre", "de", "a", "l'article", "els", "periodistes", "afegien", "que", "a", "m\u00e9s", "del", "patrimoni", "conegut", "no", "existia", "cap", "llista", "de", "tots", "els", "nombrosos", "regals", "com", "ara", "cotxes", "de", "luxe", "iots", "o", "resid\u00e8ncies", "secund\u00e0ries", "rebuts", "pel", "monarca", "al", "llarg", "del", "seu", "regnat", "l'opacitat", "de", "les", "finances", "de", "la", "casa", "reial", "espanyola", "han", "estat", "criticades", "constantment", "pel", "diputat", "d'erc", "joan", "tard\u00e0", "que", "present\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "iniciatives", "anteriors", "rebutjades", "pel", "govern", "espanyol", "o", "la", "mesa", "del", "congr\u00e9s", "gr\u00e0cies", "als", "vots", "del", "psoe", "pp", "i", "ciu", "el", "d'abril", "de", "al", "tribunal", "d'estrasburg", "una", "demanda", "contra", "l'estat", "espanyol", "per", "manca", "de", "transpar\u00e8ncia", "en", "aquest", "afer", "fundacions", "on", "n'\u00e9s", "beneficiari", "i", "donacions", "a", "presumptes", "examants", "el", "en", "diversos", "mitjans", "espanyols", "parlar", "de", "gravacions", "fetes", "per", "jos\u00e9", "manuel", "villarejo", "en", "les", "que", "l'empres\u00e0ria", "alemanya", "corinna", "larsen", "parlava", "de", "comissions", "rebudes", "per", "joan", "carles", "i", "pel", "contracte", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "tren", "d'alta", "velocitat", "la", "mecamedina", "es", "va", "investigar", "per", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "que", "la", "va", "arxivar", "al\u00b7legant", "que", "no", "hi", "havia", "indicis", "racionals", "de", "delictes", "i", "que", "encara", "que", "es", "provessin", "els", "fets", "s'haurien", "produ\u00eft", "quan", "el", "rei", "era", "inviolable", "el", "ministeri", "p\u00fablic", "su\u00eds", "primer", "i", "la", "fiscalia", "anticorrupci\u00f3", "despr\u00e9s", "investiguen", "el", "cas", "joan", "carles", "hauria", "rebut", "milions", "de", "d\u00f2lars", "d'abdul\u00b7lah", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "ingressats", "en", "un", "compte", "corrent", "al", "banc", "su\u00eds", "mirabaud", "a", "nom", "de", "la", "fundaci\u00f3", "panamenca", "lucum", "de", "la", "qual", "joan", "carles", "i", "era", "l'\u00fanic", "beneficiari", "i", "en", "cas", "de", "defunci\u00f3", "el", "seu", "fill", "felip", "vi", "d'espanya", "dels", "que", "el", "va", "donar", "dos", "milions", "a", "marta", "gay\u00e0", "entre", "i", "i", "milions", "a", "corinna", "larsen", "que", "els", "va", "ingressar", "a", "la", "filial", "d'un", "altre", "banc", "su\u00eds", "a", "bahamestamb\u00e9", "va", "rebre", "milions", "de", "d\u00f2lars", "del", "sult\u00e0", "de", "bahrain", "el", "a", "la", "fundaci\u00f3", "lucumtamb\u00e9", "s'ha", "donat", "a", "con\u00e8ixer", "que", "a", "la", "fundaci\u00f3", "zagatka", "del", "seu", "cos\u00ed", "\u00e1lvaro", "de", "orl\u00e9ansborb\u00f3n", "des", "de", "la", "que", "s'ha", "finan\u00e7at", "despesa", "personal", "de", "joan", "carles", "de", "borb\u00f3", "apareix", "como", "a", "tercer", "beneficiari", "retirada", "de", "l'assignaci\u00f3", "en", "en", "sortir", "a", "la", "llum", "p\u00fablica", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "fundacions", "nodrides", "amb", "fons", "opacs", "el", "seu", "fill", "felip", "vi", "d'espanya", "va", "retirarli", "l'assignaci\u00f3", "anual", "de", "euros", "i", "va", "renunciar", "a", "l'her\u00e8ncia", "monet\u00e0ria", "i", "financera", "que", "no", "s'ajust\u00e9s", "a", "la", "legalitat", "rectitud", "i", "integritat", "de", "l'activitat", "institucional", "i", "privada", "vida", "privada", "i", "familiar", "ascendents", "el", "joan", "carles", "\u00e9s", "descendent", "directe", "d'importants", "governants", "de", "diversos", "pa\u00efsos", "europeus", "\u00e9s", "descendent", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "i", "del", "regne", "unit", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "seva", "\u00e0via", "vict\u00f2ria", "eug\u00e8nia", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "de", "l'emperador", "carles", "v", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "membre", "de", "la", "dinastia", "dels", "habsburg", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "i", "de", "la", "casa", "de", "savoia", "d'it\u00e0lia", "descend\u00e8ncia", "el", "de", "maig", "de", "es", "va", "casar", "a", "atenes", "amb", "la", "princesa", "sofia", "de", "gr\u00e8cia", "i", "dinamarca", "amb", "la", "qual", "va", "tenir", "tres", "fills", "d'altra", "banda", "albert", "sol\u00e0", "i", "jim\u00e9nez", "empordan\u00e8s", "nascut", "el", "i", "ingrid", "sartiau", "belga", "nascuda", "el", "asseguren", "ser", "fills", "il\u00b7leg\u00edtims", "de", "joan", "carles", "com", "a", "prova", "tenen", "els", "testimonis", "de", "les", "seves", "mares", "i", "les", "an\u00e0lisis", "gen\u00e8tiques", "que", "donen", "un", "de", "probabilitat", "que", "siguin", "germans", "el", "tribunal", "suprem", "no", "va", "admetre", "la", "demanda", "de", "reconeixement", "de", "paternitat", "perqu\u00e8", "no", "s'havien", "aportat", "prou", "dades", "suficients", "ats", "de", "de", "gener", "en", "un", "segon", "cas", "el", "tribunal", "suprem", "va", "admetre", "la", "demanda", "ats", "de", "de", "febrer", "i", "posteriorment", "es", "va", "retractar", "afirmant", "que", "no", "hi", "ha", "un", "principi", "de", "prova", "que", "justificara", "la", "continuaci\u00f3", "de", "la", "investigaci\u00f3", "ats", "de", "de", "mar\u00e7", "es", "van", "presentar", "recursos", "d'empara", "davant", "els", "dos", "casos", "i", "foren", "no", "admesos", "pel", "tribunal", "constitucional", "al", "mes", "de", "juny", "de", "l'any", "s'acabaren", "filtrant", "les", "proves", "de", "paternitat", "que", "donaven", "un", "resultat", "positiu", "del", "de", "coincid\u00e8ncia", "entre", "joan", "carles", "i", "i", "albert", "sol\u00e0", "aficions", "joan", "carles", "va", "participar", "com", "a", "regatista", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "m\u00fanic", "competint", "en", "la", "classe", "drag\u00f3", "amb", "la", "seva", "embarcaci\u00f3", "fortuna", "els", "seus", "dos", "tripulants", "van", "ser", "f\u00e9lix", "gancedo", "i", "gonzalo", "fern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "posteriorment", "va", "formar", "part", "de", "l'equip", "brib\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "d\u00e8cades", "d'alta", "competici\u00f3", "incloent", "un", "breu", "retir", "entre", "i", "joan", "carles", "es", "va", "proclamar", "campi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "de", "vela", "el", "als", "anys", "en", "la", "categoria", "d'embarcacions", "cl\u00e0ssiques", "de", "metres", "al", "mundial", "de", "vancouver", "canad\u00e0una", "altra", "de", "les", "seves", "grans", "passions", "ha", "estat", "l'esqu\u00ed", "que", "li", "ha", "causat", "alguns", "contratemps", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "vela", "i", "l'esqu\u00ed", "la", "seva", "tercera", "gran", "afici\u00f3", "ha", "estat", "la", "ca\u00e7a", "encara", "que", "aquesta", "ha", "suscitat", "freq\u00fcents", "pol\u00e8miques", "aix\u00ed", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "desfermada", "arran", "del", "seu", "viatge", "a", "botswana", "el", "el", "d'octubre", "de", "va", "participar", "en", "una", "cacera", "d'ossos", "a", "romania", "el", "va", "pagar", "euros", "per", "matar", "a", "pol\u00f2nia", "un", "dels", "\u00faltims", "bisons", "vius", "d'europa", "i", "el", "diversos", "mitjans", "de", "r\u00fassia", "el", "van", "acusar", "d'haver", "matat", "un", "os", "drogat", "el", "que", "va", "portar", "a", "l'obertura", "d'una", "investigaci\u00f3", "per", "part", "de", "les", "autoritats", "russes", "la", "casa", "del", "rei", "va", "qualificar", "de", "rid\u00edcules", "tals", "informacions", "arran", "d'aquestes", "pol\u00e8miques", "el", "de", "juliol", "de", "la", "secci\u00f3", "espanyola", "del", "fons", "mundial", "per", "a", "la", "natura", "wwf", "va", "decidir", "retirarli", "el", "c\u00e0rrec", "de", "president", "d'honor", "c\u00e0rrec", "que", "havia", "ocupat", "des", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "l'ongdurant", "un", "temps", "va", "ser", "radioaficionat", "relacions", "extramatrimonials", "l'excoronel", "de", "l'ex\u00e8rcit", "espanyol", "diplomat", "d'estat", "major", "historiador", "militar", "i", "escriptor", "amadeo", "mart\u00ednez", "ingl\u00e9s", "atribu\u00efa", "el", "a", "la", "monarquia", "joancarlista", "dues", "debilitats", "principals", "d'una", "banda", "el", "r\u00e0pid", "per", "no", "dir", "mete\u00f2ric", "incomprensible", "i", "presumptament", "delictiu", "enriquiment", "de", "la", "casa", "reial", "espanyola", "i", "de", "l'altra", "l'escandalosa", "vida", "sentimental", "del", "seu", "titular", "el", "rei", "joan", "carles", "i", "que", "s'ha", "tradu\u00eft", "al", "llarg", "dels", "anys", "en", "multitud", "de", "t\u00e8rboles", "relacions", "extramatrimonials", "tamb\u00e9", "l'\u00edntim", "amic", "del", "monarca", "manuel", "sic", "bouza", "per", "justificar", "aquesta", "actitud", "del", "rei", "joan", "carles", "va", "comentar", "que", "un", "rei", "est\u00e0", "molt", "m\u00e9s", "exposat", "que", "qualsevol", "de", "nosaltres", "a", "assetjaments", "i", "propostes", "i", "a", "m\u00e9s", "ho", "tenia", "molt", "f\u00e0cil", "la", "corona", "impressiona", "amb", "la", "seva", "brillantora", "la", "llarg", "de", "tot", "el", "seu", "regnat", "joan", "carles", "ha", "mantingut", "diverses", "relacions", "sentimentals", "fora", "del", "matrimoni", "a", "continuaci\u00f3", "se", "citen", "les", "m\u00e9s", "conegudes", "liliane", "sartiau", "institutriu", "el", "roman\u00e7", "es", "va", "iniciar", "a", "par\u00eds", "a", "la", "primavera", "de", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "deu", "anys", "de", "trobades", "espor\u00e0diques", "quan", "el", "llavors", "pr\u00edncep", "ja", "era", "pare", "d'helena", "i", "cristina", "liliane", "va", "quedar", "embarassada", "d'una", "nena", "ingrid", "que", "el", "va", "promoure", "una", "demanda", "en", "qu\u00e8", "pretenia", "que", "el", "monarca", "la", "reconegu\u00e9s", "com", "a", "filla", "natural", "la", "seva", "petici\u00f3", "va", "arribar", "fins", "al", "tribunal", "suprem", "que", "finalment", "la", "va", "desestimar", "marta", "gay\u00e0", "decoradora", "divorciada", "procedia", "d'una", "acabalada", "fam\u00edlia", "mallorquina", "d'ascend\u00e8ncia", "catalana", "i", "filipina", "la", "revista", "tribuna", "va", "ser", "el", "primer", "mitj\u00e0", "en", "ferse", "ress\u00f2", "el", "de", "la", "\u00edntima", "amistat", "que", "existia", "entre", "ells", "per", "a", "alguns", "mitjans", "aquest", "ha", "estat", "el", "gran", "i", "veritable", "amor", "de", "joan", "carles", "el", "seu", "entorn", "m\u00e9s", "proper", "els", "considerava", "una", "parella", "estable", "una", "mena", "de", "segon", "matrimoni", "b\u00e1rbara", "rey", "vedet", "va", "ser", "el", "llavors", "president", "de", "govern", "adolfo", "su\u00e1rez", "que", "li", "va", "presentar", "el", "en", "un", "acte", "de", "campanya", "del", "seu", "partit", "uni\u00f3", "de", "centre", "democr\u00e0tic", "b\u00e1rbara", "rey", "pseud\u00f2nim", "de", "mar\u00eda", "garc\u00eda", "garc\u00eda", "era", "llavors", "una", "actriu", "de", "pit", "i", "cuixa", "de", "bellesa", "impactant", "molt", "sexy", "amb", "les", "cames", "llargues", "una", "veu", "sensual", "una", "simpatia", "esquin\u00e7ada", "i", "un", "desvergonyiment", "ple", "de", "picardia", "tots", "dos", "es", "solien", "citar", "en", "un", "pis", "ubicat", "en", "una", "urbanitzaci\u00f3", "de", "boadilla", "del", "monte", "sempre", "sota", "el", "control", "i", "la", "protecci\u00f3", "dels", "serveis", "de", "la", "seguretat", "de", "l'estat", "el", "cesid", "avui", "denominat", "cni", "el", "el", "rei", "tracta", "de", "trencar", "la", "relaci\u00f3", "i", "llavors", "ella", "decideix", "ferli", "xantatge", "amb", "v\u00eddeos", "de", "les", "seves", "trobades", "\u00edntimes", "que", "havia", "gravat", "amb", "ajuda", "d'un", "familiar", "l'extorsi\u00f3", "va", "continuar", "fins", "a", "maig", "de", "en", "qu\u00e8", "el", "president", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "aznar", "va", "ordenar", "la", "paralitzaci\u00f3", "immediata", "dels", "pagaments", "b\u00e1rbara", "rey", "va", "oferir", "un", "acord", "definitiu", "cobrar", "d'una", "sola", "vegada", "una", "generosa", "liquidaci\u00f3", "i", "oblidarse", "per", "sempre", "de", "l'assumpte", "el", "govern", "temia", "m\u00e9s", "que", "l'esc\u00e0ndol", "sexual", "la", "revelaci\u00f3", "de", "secrets", "d'estat", "que", "el", "rei", "hauria", "compartit", "amb", "ella", "en", "la", "intimitat", "com", "el", "seu", "paper", "en", "el", "f", "sembla", "que", "segons", "la", "periodista", "rebeca", "quint\u00e1ns", "una", "de", "les", "cintes", "havia", "registrat", "una", "trucada", "telef\u00f2nica", "en", "qu\u00e8", "el", "monarca", "li", "hauria", "advertit", "escolta", "el", "dilluns", "procura", "no", "sortir", "de", "casa!", "perqu\u00e8", "pot", "passar", "alguna", "cosa", "davant", "el", "temor", "que", "l'esc\u00e0ndol", "forc\u00e9s", "la", "fi", "de", "la", "legislatura", "i", "la", "seva", "acabada", "d'estrenar", "majoria", "absoluta", "aznar", "va", "accedir", "a", "les", "pretensions", "de", "l'actriu", "segons", "antics", "alts", "comandaments", "del", "cesid", "els", "pagaments", "s'abonaven", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "compte", "del", "kredietbank", "de", "luxemburg", "i", "d'altres", "comptes", "opacs", "a", "su\u00efssa", "vam", "obrir", "comptes", "secrets", "a", "nom", "d'identitats", "falses", "i", "de", "societats", "interposades", "tant", "els", "diners", "com", "les", "joies", "i", "els", "regals", "es", "pagaven", "majorit\u00e0riament", "des", "de", "la", "pr\u00f2pia", "presid\u00e8ncia", "del", "govern", "amb", "c\u00e0rrec", "als", "fons", "reservats", "sol", "bacharach", "empres\u00e0ria", "dona", "d'ampli", "curr\u00edculum", "i", "dilatada", "vida", "professional", "visitava", "en", "ocasions", "el", "palau", "de", "la", "zarzuela", "en", "representaci\u00f3", "de", "l'associaci\u00f3", "internacional", "united", "world", "college", "que", "ella", "havia", "fundat", "per\u00f2", "ning\u00fa", "sospitava", "de", "la", "relaci\u00f3", "fins", "que", "es", "van", "difondre", "els", "enregistraments", "de", "corinna", "el", "la", "relaci\u00f3", "va", "durar", "tres", "anys", "corinna", "larsen", "empres\u00e0ria", "joan", "carles", "va", "con\u00e8ixer", "a", "corinna", "zu", "saynwittgenstein", "en", "una", "cacera", "al", "febrer", "de", "en", "la", "qual", "ella", "acudia", "en", "qualitat", "de", "directora", "gerent", "i", "relacions", "p\u00fabliques", "de", "l'empresa", "organitzadora", "quan", "s'estava", "preparant", "el", "sopar", "el", "monarca", "li", "va", "demanar", "seu", "al", "meu", "costat", "que", "aquesta", "\u00e9s", "una", "meuca", "que", "ve", "a", "ca\u00e7arme", "joan", "carles", "s'enamora", "d'ella", "un", "mes", "i", "mig", "despr\u00e9s", "manuel", "prado", "y", "col\u00f3n", "de", "carvajal", "administrador", "de", "la", "zarzuela", "va", "ser", "empresonat", "per", "delictes", "econ\u00f2mics", "i", "corinna", "va", "passar", "a", "assumir", "algunes", "de", "les", "seves", "funcions", "de", "seguida", "joan", "carles", "es", "va", "posar", "a", "encarregarli", "coses", "i", "en", "poc", "temps", "s'havia", "convertit", "en", "la", "seva", "consultora", "ajudant", "personal", "relacions", "p\u00fabliques", "mediadora", "com", "prado", "corinna", "zu", "saynwittgenstein", "gaudia", "de", "passaport", "diplom\u00e0tic", "el", "rei", "es", "feia", "acompanyar", "per", "la", "seva", "amant", "en", "les", "seves", "trobades", "amb", "l'alta", "societat", "espanyola", "i", "fins", "i", "tot", "formant", "part", "del", "seu", "seguici", "en", "els", "viatges", "d'estat", "l'any", "va", "ajudar", "a", "i\u00f1aki", "urdangar\u00edn", "al", "val\u00e8ncia", "summit", "patrocinat", "per", "l'institut", "n\u00f3os", "i", "va", "organitzar", "la", "lluna", "de", "mel", "del", "pr\u00edncep", "felip", "amb", "letizia", "ortiz", "per", "diversos", "pa\u00efsos", "del", "m\u00f3n", "aix\u00ed", "mateix", "va", "participar", "en", "operacions", "comercials", "per", "a", "grans", "empreses", "espanyoles", "com", "l'ohl", "dels", "grans", "amics", "del", "rei", "juan", "miguel", "villar", "mir", "i", "de", "el", "pr\u00edncep", "felip", "javier", "l\u00f3pez", "madrid", "cobrava", "comissions", "d'entorn", "del", "el", "a", "joan", "carles", "se", "li", "va", "detectar", "un", "n\u00f2dul", "en", "un", "pulm\u00f3", "i", "el", "monarca", "va", "pensar", "que", "es", "moriria", "de", "c\u00e0ncer", "encara", "que", "l'amor", "havia", "decaigut", "l'alemanya", "va", "continuar", "al", "seu", "costat", "afortunadament", "el", "tumor", "era", "benigne", "despr\u00e9s", "la", "relaci\u00f3", "sentimental", "i", "de", "negocis", "va", "remontar", "la", "reina", "sofia", "ja", "residia", "a", "londres", "quan", "corinna", "es", "va", "instal\u00b7lar", "a", "la", "angorrilla", "una", "casa", "de", "camp", "dins", "del", "complex", "de", "la", "zarzuela", "la", "parella", "tamb\u00e9", "passava", "llargues", "temporades", "en", "un", "d\u00faplex", "de", "luxe", "que", "havia", "adquirit", "a", "su\u00efssa", "el", "va", "succeir", "l'accident", "de", "botswana", "la", "parella", "va", "posar", "punt", "final", "a", "la", "seva", "relaci\u00f3", "al", "novembre", "de", "l'any", "problemes", "de", "salut", "joan", "carles", "ha", "patit", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "vida", "diversos", "de", "problemes", "de", "salut", "i", "contratemps", "f\u00edsics", "que", "en", "nombroses", "ocasions", "l'han", "obligat", "a", "entrar", "al", "quir\u00f2fan", "el", "va", "haver", "de", "ser", "operat", "d'apendicitis", "el", "de", "juny", "de", "va", "haver", "de", "ser", "operat", "d'urg\u00e8ncia", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'un", "cop", "contra", "una", "porta", "de", "vidre", "quan", "es", "disposava", "a", "banyarse", "a", "la", "piscina", "del", "palau", "de", "la", "zarzuela", "que", "li", "va", "produir", "un", "tall", "en", "el", "nervi", "radial", "el", "de", "gener", "de", "va", "patir", "una", "fissura", "a", "la", "pelvis", "mentre", "esquiava", "a", "gstaad", "su\u00efssa", "per", "la", "qual", "va", "haver", "d'estar", "tres", "mesos", "de", "baixa", "el", "de", "juliol", "de", "va", "haver", "de", "ser", "intervingut", "novament", "per", "a", "extirparli", "una", "fibrosi", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aquell", "accident", "d'esqu\u00ed", "el", "de", "desembre", "de", "va", "tenir", "un", "nou", "accident", "d'esqu\u00ed", "a", "baqueiraberet", "en", "xocar", "amb", "un", "altre", "esquiador", "despr\u00e9s", "del", "qual", "va", "haver", "de", "ser", "operat", "del", "genoll", "i", "aix\u00f2", "el", "va", "portar", "a", "estar", "quatre", "mesos", "de", "baixa", "el", "de", "maig", "de", "li", "va", "ser", "extret", "un", "tumor", "benigne", "de", "pulm\u00f3", "el", "d'abril", "de", "va", "haver", "de", "ser", "operat", "d'urg\u00e8ncia", "de", "trencament", "de", "maluc", "durant", "una", "cacera", "d'elefants", "a", "la", "qual", "havia", "estat", "convidat", "a", "botswana", "el", "de", "novembre", "de", "va", "ser", "intervingut", "per", "a", "implantarli", "una", "pr\u00f2tesi", "en", "l'articulaci\u00f3", "del", "maluc", "esquerra", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "va", "ser", "operat", "de", "discopaties", "i", "d'estenosi", "de", "canal", "lumbar", "el", "de", "setembre", "de", "va", "ser", "operat", "del", "maluc", "esquerre", "el", "de", "novembre", "de", "va", "ser", "operat", "de", "nou", "del", "maluc", "esquerre", "per", "a", "substituir", "la", "pr\u00f2tesi", "provisional", "implantada", "en", "l'anterior", "intervenci\u00f3", "per", "una", "de", "definitiva", "el", "d'agost", "de", "va", "haver", "de", "sotmetre's", "a", "una", "intervenci\u00f3", "quir\u00fargica", "a", "cor", "obert", "per", "a", "practicarli", "bypass", "t\u00edtols", "honors", "i", "nomenaments", "durant", "el", "seu", "regnat", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "en", "el", "seu", "t\u00edtol", "ii", "article", "par\u00e0graf", "va", "designar", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "per", "a", "joan", "carles", "i", "podent", "fer", "\u00fas", "d'altres", "t\u00edtols", "i", "dignitats", "generalment", "referides", "a", "entitats", "hist\u00f2riques", "i", "que", "han", "estat", "tradicionalment", "associades", "a", "la", "corona", "espanyola", "rei", "d'espanya", "rei", "de", "castella", "de", "lle\u00f3", "d'arag\u00f3", "de", "les", "dues", "sicilias", "referit", "a", "n\u00e0pols", "i", "sic\u00edlia", "de", "jerusalem", "de", "navarra", "de", "granada", "de", "toledo", "de", "val\u00e8ncia", "de", "gal\u00edcia", "de", "mallorca", "de", "sevilla", "de", "sardenya", "de", "c\u00f2rdova", "de", "c\u00f2rsega", "de", "m\u00farcia", "de", "menorca", "de", "ja\u00e9n", "dels", "algarves", "d'algesires", "de", "gibraltar", "de", "les", "illes", "can\u00e0ries", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "i", "occidentals", "i", "de", "les", "illes", "i", "terra", "ferma", "del", "mar", "oce\u00e0", "arxiduc", "d'\u00e0ustria", "duc", "de", "borgonya", "de", "brabant", "de", "mil\u00e0", "d'atenes", "i", "de", "neop\u00e0tria", "comte", "d'habsburg", "de", "flandes", "de", "tirol", "de", "l'rossell\u00f3", "i", "de", "barcelona", "senyor", "de", "biscaia", "i", "de", "molina", "etcno", "obstant", "aix\u00f2", "la", "majoria", "d'aquests", "t\u00edtols", "tenen", "un", "car\u00e0cter", "merament", "honor\u00edfic", "altres", "t\u00edtols", "i", "dignitats", "associats", "a", "titular", "de", "la", "corona", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "rei", "cat\u00f2lic", "capit\u00e0", "general", "de", "les", "forces", "armades", "i", "el", "seu", "comandant", "suprem", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "del", "tois\u00f3", "d'or", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "de", "carles", "iii", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "d'isabel", "la", "cat\u00f2lica", "i", "de", "l'ordre", "del", "m\u00e8rit", "civil", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "d'alfons", "x", "el", "savi", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "de", "sant", "ramon", "de", "penyafort", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "de", "cisneros", "gran", "mestre", "de", "les", "ordes", "militars", "de", "montesa", "alc\u00e1ntara", "calatrava", "i", "santiago", "aix\u00ed", "com", "d'altres", "ordes", "militars", "menors", "o", "condecoracions", "d'espanya", "gran", "mestre", "de", "la", "reial", "orde", "de", "cavallers", "de", "santa", "maria", "del", "puig", "cavaller", "de", "l'orde", "de", "san", "javier", "de", "l'orde", "de", "sant", "jenaro", "de", "la", "suprema", "orde", "de", "la", "sant\u00edssima", "anunciaci\u00f3", "de", "l'orde", "de", "la", "garrotera", "i", "de", "l'orde", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "des", "de", "bail\u00edo", "gran", "creu", "de", "just\u00edcia", "amb", "collar", "de", "l'orde", "constantini\u00e0", "de", "sant", "jordi", "bail\u00edo", "gran", "creu", "d'honor", "i", "devoci\u00f3", "de", "l'orde", "de", "malta", "gran", "collar", "de", "l'orde", "de", "la", "reina", "de", "saba", "imperi", "et\u00edop", "i", "de", "l'orde", "de", "pahlavi", "imperi", "de", "l'iran", "gran", "cord\u00f3", "de", "la", "suprema", "orde", "del", "crisantem", "de", "l'estat", "del", "jap\u00f3", "orde", "de", "juan", "habita", "fern\u00e1ndez", "costa", "rica", "cavaller", "gran", "creu", "de", "la", "legi\u00f3", "d'honor", "i", "de", "l'orde", "nacional", "del", "m\u00e8rit", "germ\u00e0", "major", "de", "la", "germandat", "del", "sant", "enterrament", "de", "sevilla", "germandat", "del", "sant", "enterrament", "de", "bollullos", "par", "del", "condado", "huelva", "de", "la", "reial", "confraria", "del", "sant", "sepulcre", "i", "de", "la", "soledat", "de", "villarrobledo", "de", "la", "reial", "confraria", "de", "el", "sant", "sepulcre", "de", "medina", "del", "campo", "valladolid", "reial", "confraria", "la", "presa", "de", "hell\u00edn", "i", "de", "les", "reials", "maestrances", "de", "cavalleria", "de", "ronda", "granada", "val\u00e8ncia", "sevilla", "i", "saragossa", "membre", "de", "la", "real", "asociaci\u00f3n", "de", "hidalgos", "de", "espa\u00f1a", "gran", "creu", "de", "la", "real", "orden", "del", "m\u00e9rito", "deportivoaix\u00ed", "mateix", "va", "ser", "guanyador", "del", "premi", "carlemany", "el", "i", "del", "premi", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "el", "i", "ha", "rebut", "doctorats", "honoris", "causa", "en", "universitats", "com", "les", "de", "bolonya", "oxford", "cambridge", "harvard", "la", "sorbona", "i", "de", "la", "universitat", "de", "buenos", "aires", "despr\u00e9s", "del", "seu", "regnat", "despr\u00e9s", "abdicar", "joan", "carles", "i", "sofia", "mantenen", "amb", "car\u00e0cter", "honor\u00edfic", "i", "de", "forma", "vital\u00edcia", "el", "t\u00edtol", "de", "reis", "reis", "em\u00e8rits", "i", "reben", "tractament", "de", "majestat", "i", "honors", "an\u00e0legs", "als", "establerts", "per", "als", "hereus", "de", "la", "corona", "capit\u00e0", "general", "en", "la", "reserva", "de", "les", "forces", "armades", "espanyoles", "premis", "internacionals", "premi", "internacional", "carlemany", "premi", "f\u00e9lix", "houphou\u00ebtboigny", "per", "a", "la", "recerca", "de", "la", "pau", "de", "la", "unesco", "medalla", "de", "la", "democr\u00e0cia", "de", "la", "universitat", "yeshiva", "premi", "estadista", "mundial", "de", "la", "fundaci\u00f3", "appeal", "of", "conscience", "premi", "estatal", "de", "la", "federaci\u00f3", "russa", "nomenaments", "en", "homenatge", "a", "joan", "carles", "nombrosos", "llocs", "infraestructures", "i", "objectes", "han", "estat", "nomenats", "en", "homenatge", "a", "joan", "carles", "i", "en", "la", "pr\u00f2pia", "espanya", "aix\u00ed", "com", "a", "la", "resta", "de", "m\u00f3n", "entre", "els", "m\u00e9s", "significatius", "s\u00f3n", "la", "base", "ant\u00e0rtica", "joan", "carles", "i", "a", "l'illa", "livingston", "illes", "shetland", "del", "sud", "el", "vaixell", "juan", "carlos", "i", "l", "pertanyent", "a", "l'armada", "espanyola", "el", "parc", "joan", "carles", "i", "a", "madrid", "la", "universitat", "rei", "joan", "carles", "a", "m\u00f3stoles", "i", "el", "the", "king", "juan", "carlos", "i", "of", "spain", "center", "a", "nova", "york", "cinema", "i", "televisi\u00f3", "al", "llarg", "dels", "anys", "la", "figura", "de", "joan", "carles", "i", "s'ha", "convertit", "en", "personatge", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "telefilms", "a", "espanya", "podent", "esmentarse", "els", "seg\u00fcents", "n", "los", "\u00faltimos", "d\u00edas", "de", "franco", "interpretat", "per", "fernando", "cayo", "f", "el", "d\u00eda", "m\u00e1s", "dif\u00edcil", "del", "rey", "interpretat", "per", "llu\u00eds", "homar", "adolfo", "su\u00e1rez", "el", "presidente", "interpretat", "per", "fernando", "cayo", "alfonso", "el", "pr\u00edncipe", "maldito", "interpretat", "per", "fernando", "gil", "felipe", "y", "letizia", "interpretat", "per", "juanjo", "puigcorb\u00e9", "taranc\u00f3n", "el", "quinto", "mandamiento", "interpretat", "per", "\u00e1lex", "tormo", "f", "la", "pel\u00edcula", "interpretat", "per", "fernando", "cayo", "los", "d\u00edas", "de", "gloria", "interpretat", "per", "\u00e1ngel", "hidalgo", "sof\u00eda", "interpretat", "per", "jorge", "suquet", "el", "rey", "interpretat", "per", "fernando", "gil", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "la", "casa", "reial", "d'espanya", "en", "castell\u00e0"]