["joan", "mir\u00f3", "i", "ferr\u00e0", "barcelona", "d'abril", "de", "palma", "mallorca", "de", "desembre", "de", "va", "ser", "un", "pintor", "escultor", "gravador", "i", "ceramista", "catal\u00e0", "considerat", "un", "dels", "m\u00e0xims", "representants", "del", "surrealisme", "a", "la", "seva", "obra", "va", "reflectir", "el", "seu", "inter\u00e8s", "pel", "subconscient", "i", "pel", "seu", "pa\u00eds", "les", "seves", "primeres", "obres", "mostren", "fortes", "influ\u00e8ncies", "fauvistes", "cubistes", "i", "expressionistes", "evolucionant", "cap", "a", "una", "pintura", "m\u00e9s", "plana", "com", "ho", "\u00e9s", "el", "seu", "conegut", "quadre", "la", "masia", "de", "que", "evoca", "el", "mas", "d'estiueig", "de", "la", "fam\u00edlia", "a", "montroig", "del", "camp", "a", "partir", "de", "la", "seva", "estada", "a", "par\u00eds", "la", "seva", "obra", "es", "torna", "m\u00e9s", "on\u00edrica", "coincidint", "amb", "les", "directrius", "del", "surrealisme", "per\u00f2", "sense", "arribar", "a", "incorporarse", "formalment", "a", "aquest", "moviment", "en", "nombroses", "entrevistes", "i", "escrits", "que", "daten", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "mir\u00f3", "va", "manifestar", "el", "seu", "desig", "d'abandonar", "els", "m\u00e8todes", "convencionals", "de", "pintura", "que", "en", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "paraules", "es", "concreta", "en", "matarlos", "assassinarlos", "o", "violarlos", "per", "poder", "afavorir", "una", "forma", "d'expressi\u00f3", "que", "fos", "contempor\u00e0nia", "i", "no", "voler", "doblegarse", "a", "les", "exig\u00e8ncies", "ni", "a", "l'est\u00e8tica", "d'aquests", "m\u00e8todes", "ni", "tan", "sols", "en", "els", "seus", "compromisos", "vers", "els", "surrealistes", "m\u00e9s", "endavant", "l'autor", "mostra", "inter\u00e8s", "per", "l'espiritualitat", "japonesa", "de", "tipus", "zen", "i", "per", "l'expressionisme", "abstracte", "dels", "estats", "units", "als", "anys", "es", "va", "instal\u00b7lar", "a", "palma", "on", "va", "trobar", "un", "espai", "de", "refugi", "i", "de", "treball", "gr\u00e0cies", "al", "taller", "constru\u00eft", "pel", "seu", "amic", "josep", "llu\u00eds", "sert", "mir\u00f3", "va", "morir", "a", "palma", "als", "noranta", "anys", "un", "dels", "espais", "on", "millor", "es", "troba", "representada", "la", "seva", "obra", "\u00e9s", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "fundada", "el", "i", "ubicada", "a", "barcelona", "es", "tracta", "d'un", "centre", "cultural", "i", "art\u00edstic", "creat", "per", "difondre", "les", "noves", "tend\u00e8ncies", "de", "l'art", "contemporani", "constituintse", "amb", "un", "gran", "fons", "d'obres", "donades", "pel", "mateix", "autor", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "importants", "fons", "d'obra", "seva", "a", "la", "fundaci\u00f3", "pilar", "i", "joan", "mir\u00f3", "de", "palma", "al", "centre", "georges", "pompidou", "de", "par\u00eds", "al", "moma", "al", "museu", "reina", "sofia", "i", "a", "l'espacio", "mir\u00f3", "de", "madrid", "al", "guggenheim", "de", "nova", "york", "a", "la", "tate", "modern", "de", "londres", "i", "al", "moderna", "museet", "d'estocolm", "biografia", "miquel", "mir\u00f3", "i", "adzeries", "fill", "d'un", "ferrer", "de", "cornudella", "de", "montsant", "tenia", "un", "taller", "d'orfebreria", "i", "rellotgeria", "a", "la", "porteria", "del", "n\u00famero", "del", "carrer", "de", "ferran", "de", "barcelona", "all\u00e0", "va", "con\u00e8ixer", "dolors", "ferr\u00e0", "i", "orom\u00ed", "nascuda", "a", "palma", "i", "filla", "d'un", "ebenista", "mallorqu\u00ed", "es", "van", "casar", "i", "van", "establir", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "al", "passatge", "del", "cr\u00e8dit", "on", "van", "n\u00e9ixer", "els", "seus", "dos", "fills", "joan", "i", "dolors", "joan", "josep", "miquel", "mir\u00f3", "i", "ferr\u00e0", "va", "n\u00e9ixer", "el", "d'abril", "de", "a", "les", "nou", "del", "vespre", "al", "primer", "pis", "del", "n\u00famero", "del", "passatge", "del", "cr\u00e8dit", "li", "van", "posar", "el", "nom", "que", "compartien", "els", "seus", "dos", "avis", "joan", "mir\u00f3", "i", "joan", "ferr\u00e0", "un", "any", "despr\u00e9s", "el", "de", "desembre", "de", "va", "n\u00e9ixer", "el", "seu", "germ\u00e0", "miquel", "josep", "trinitat", "mir\u00f3", "que", "va", "morir", "el", "de", "maig", "de", "amb", "cinc", "mesos", "de", "vida", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "neix", "una", "germana", "josepa", "francesca", "trinitat", "que", "moriria", "al", "cap", "de", "poc", "m\u00e9s", "endavant", "el", "de", "maig", "de", "va", "n\u00e9ixer", "la", "seva", "germana", "dolors", "josepa", "trinitat", "estudis", "el", "mir\u00f3", "va", "comen\u00e7ar", "a", "anar", "a", "l'escola", "privada", "del", "carrer", "del", "regomir", "on", "assistiria", "entre", "d'altres", "a", "classes", "de", "dibuix", "no", "era", "un", "bon", "alumne", "m\u00e9s", "endavant", "el", "va", "comen\u00e7ar", "a", "estudiar", "comer\u00e7", "segons", "desig", "del", "seu", "pare", "per", "aix\u00ed", "poder", "tenir", "una", "bona", "formaci\u00f3", "i", "aconseguir", "d'\u00e9sser", "alg\u00fa", "a", "la", "vida", "davant", "el", "desig", "del", "seu", "fill", "de", "matricularse", "a", "l'escola", "llotja", "de", "dibuix", "i", "en", "tenir", "la", "possibilitat", "d'assistir", "a", "les", "classes", "nocturnes", "el", "seu", "pare", "ho", "va", "acceptar", "com", "si", "fos", "un", "passatemps", "per", "al", "noi", "a", "la", "llotja", "va", "rebre", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "dos", "mestres", "modest", "urgell", "i", "josep", "pasc\u00f3", "tal", "com", "ho", "demostren", "diversos", "dibuixos", "de", "l'\u00e8poca", "conservats", "a", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3el", "amb", "disset", "anys", "va", "acabar", "els", "seus", "estudis", "de", "comer\u00e7", "i", "va", "entrar", "a", "treballar", "durant", "dos", "anys", "com", "empleat", "en", "l'adrogueria", "casa", "dalmau", "i", "oliveres", "ubicada", "al", "passeig", "de", "la", "ind\u00fastria", "avui", "passeig", "picasso", "fins", "que", "una", "febre", "tifoide", "el", "va", "obligar", "a", "retirarse", "a", "la", "casa", "familiar", "que", "els", "seus", "pares", "tot", "just", "havien", "comprat", "al", "poble", "de", "montroig", "del", "camp", "ara", "conegut", "com", "a", "mas", "mir\u00f3", "on", "es", "pass\u00e0", "dos", "mesos", "al", "llit", "fou", "all\u00e0", "on", "el", "paisatge", "esdevindria", "un", "clar", "est\u00edmul", "a", "la", "seva", "pintura", "i", "on", "mir\u00f3", "va", "prendre", "la", "ferma", "resoluci\u00f3", "de", "ser", "pintor", "i", "tot", "i", "que", "amb", "retic\u00e8ncies", "va", "comptar", "amb", "el", "perm\u00eds", "patern", "el", "va", "ingressar", "a", "l'acad\u00e8mia", "d'art", "dirigida", "per", "francesc", "gal\u00ed", "on", "va", "con\u00e8ixer", "les", "\u00faltimes", "tend\u00e8ncies", "art\u00edstiques", "europees", "i", "on", "assistiria", "les", "tardes", "de", "a", "fins", "que", "es", "va", "clausurar", "el", "centre", "el", "mentrestant", "de", "a", "tamb\u00e9", "assistia", "al", "cercle", "art\u00edstic", "de", "sant", "lluc", "on", "rebia", "classes", "de", "dibuix", "de", "la", "natura", "fou", "aqu\u00ed", "on", "mir\u00f3", "va", "descobrir", "la", "seva", "passi\u00f3", "per", "la", "poesia", "i", "on", "va", "fer", "amistat", "amb", "josep", "francesc", "r\u00e0fols", "sebasti\u00e0", "gasch", "enric", "crist\u00f2for", "ricart", "i", "josep", "llorens", "i", "artigas", "amb", "els", "qui", "anys", "m\u00e9s", "tard", "constitu\u00efren", "el", "grup", "art\u00edstic", "agrupaci\u00f3", "courbet", "poc", "despr\u00e9s", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "interessar", "per", "la", "poesia", "i", "per", "les", "revistes", "d'avantguarda", "el", "va", "con\u00e8ixer", "el", "galerista", "i", "marxant", "josep", "dalmaucal", "dir", "que", "entre", "i", "mir\u00f3", "va", "haver", "de", "fer", "el", "servei", "militar", "fou", "un", "soldat", "ras", "del", "regiment", "d'infanteria", "de", "bergara", "n\u00famero", "destaca", "l'episodi", "en", "qu\u00e8", "el", "seu", "regiment", "va", "ser", "cridat", "a", "dissoldre", "els", "vaguistes", "de", "barcelona", "i", "sabadell", "la", "tardor", "de", "amb", "ecricart", "va", "compartir", "taller", "primer", "al", "carrer", "de", "l'arc", "de", "jonqueres", "i", "m\u00e9s", "endavant", "al", "carrer", "de", "sant", "pere", "m\u00e9s", "baix", "espai", "que", "compartirien", "fins", "al", "primeres", "exposicions", "la", "seva", "primera", "exposici\u00f3", "individual", "va", "tenir", "lloc", "a", "les", "galeries", "dalmau", "de", "barcelona", "entre", "el", "de", "febrer", "i", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "amb", "la", "presentaci\u00f3", "de", "obres", "entre", "pintures", "aquarel\u00b7les", "i", "pastels", "fetes", "entre", "i", "aquestes", "primeres", "pintures", "tenen", "una", "clara", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "tend\u00e8ncies", "franceses", "l'impressionisme", "el", "fauvisme", "i", "el", "cubisme", "a", "les", "pintures", "ciurana", "el", "poble", "i", "ciurana", "l'esgl\u00e9sia", "es", "veu", "la", "proximitat", "amb", "els", "colors", "de", "van", "gogh", "i", "els", "paisatges", "de", "c\u00e9zanne", "refor\u00e7ats", "amb", "una", "pinzellada", "fosca", "aix\u00ed", "com", "l'empremta", "de", "van", "dongen", "i", "de", "gleizes", "tamb\u00e9", "crida", "l'atenci\u00f3", "nordsud", "obra", "anomenada", "com", "la", "revista", "francesa", "on", "el", "pierre", "reverdy", "va", "escriure", "sobre", "el", "cubisme", "en", "aquest", "quadre", "mir\u00f3", "mescla", "els", "tra\u00e7os", "de", "c\u00e9zanne", "amb", "la", "inclusi\u00f3", "de", "r\u00e8tols", "dins", "la", "pintura", "com", "a", "les", "obres", "cubistes", "de", "juan", "gris", "o", "pablo", "picasso", "en", "altres", "obres", "com", "el", "retrat", "de", "v", "nubiola", "mostra", "la", "fusi\u00f3", "del", "cubisme", "amb", "l'agressiu", "color", "fauvista", "josep", "maria", "junoy", "va", "presentar", "l'exposici\u00f3", "amb", "un", "d\u00edpt\u00edc", "on", "a", "la", "coberta", "hi", "havia", "un", "cal\u00b7ligrama", "fet", "amb", "la", "paraula", "mir\u00f3", "on", "es", "podia", "llegir", "forta", "pict\u00f2rica", "mat\u00e8ria", "impregnada", "d'una", "refractabilitat", "congestionant", "la", "reacci\u00f3", "de", "la", "cr\u00edtica", "va", "ser", "diversa", "i", "mir\u00f3", "nom\u00e9s", "va", "aconseguir", "vendre", "una", "obra", "natura", "morta", "del", "molinet", "de", "caf\u00e8", "que", "josep", "mompou", "va", "adquirir", "per", "pessetes", "la", "primavera", "del", "mateix", "entre", "el", "de", "maig", "i", "el", "de", "juny", "va", "participar", "en", "la", "primera", "exposici\u00f3", "col\u00b7lectiva", "de", "la", "flamant", "agrupaci\u00f3", "courbet", "que", "va", "tenir", "lloc", "al", "cercle", "art\u00edstic", "de", "sant", "lluc", "dins", "de", "l'exposici\u00f3", "municipal", "de", "primavera", "montroig", "del", "camp", "com", "era", "el", "seu", "costum", "i", "continuaria", "fentho", "durant", "tota", "la", "vida", "mir\u00f3", "va", "passar", "aquell", "estiu", "de", "a", "montroig", "del", "camp", "on", "va", "abandonar", "els", "colors", "i", "les", "formes", "dures", "emprades", "fins", "aleshores", "per", "altres", "de", "m\u00e9s", "minucioses", "segons", "va", "explicar", "en", "una", "carta", "dirigida", "al", "seu", "amic", "ricart", "datada", "el", "de", "juliol", "de", "als", "paisatges", "pintats", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "s'observa", "un", "arquetip", "mitjan\u00e7ant", "un", "vocabulari", "nou", "d'iconografies", "i", "de", "signes", "meticulosament", "seleccionats", "i", "organitzats", "sent", "el", "dibuix", "l'agent", "estructurador", "per", "exemple", "a", "vinyes", "i", "oliveres", "de", "montroig", "es", "veuen", "les", "arrels", "que", "estan", "dibuixades", "sota", "la", "terra", "completament", "individualitzades", "d'aquesta", "manera", "pret\u00e9n", "aconseguir", "la", "connexi\u00f3", "f\u00edsica", "amb", "la", "terra", "a", "montroig", "mir\u00f3", "pren", "consci\u00e8ncia", "de", "la", "idea", "de", "primitivisme", "present", "en", "les", "arrels", "culturals", "del", "pa\u00eds", "en", "l'art", "medieval", "i", "en", "l'art", "popular", "gr\u00e0cies", "al", "contacte", "amb", "la", "natura", "que", "el", "relaciona", "amb", "objectes", "quotidians", "que", "li", "serviran", "de", "base", "per", "als", "seus", "projectes", "i", "investigacions", "t\u00e8cniques", "i", "formals", "fran\u00e7a", "el", "febrer", "de", "joan", "mir\u00f3", "va", "fer", "el", "seu", "primer", "viatge", "a", "par\u00eds", "es", "va", "allotjar", "a", "l'hotel", "de", "rouen", "all\u00e0", "va", "visitar", "els", "principals", "museus", "galeries", "d'art", "tamb\u00e9", "va", "anar", "a", "veure", "a", "picasso", "i", "a", "altres", "pintors", "destacats", "despr\u00e9s", "de", "passar", "l'estiu", "a", "montroig", "el", "febrer", "de", "va", "retornar", "a", "la", "capital", "francesa", "aquest", "com", "amb", "l'objectiu", "d'establirse", "a", "la", "ciutat", "segons", "mir\u00f3", "la", "seva", "estada", "parisenca", "va", "alliberarlo", "no", "nom\u00e9s", "del", "cubisme", "que", "havia", "conegut", "a", "barcelona", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "per", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "meus", "amics", "poetes", "i", "pintors", "surrealistes", "dels", "temes", "convencionals", "la", "natura", "morta", "el", "retrat", "i", "el", "paisatge", "realistagr\u00e0cies", "a", "la", "intervenci\u00f3", "del", "seu", "amic", "papitu", "artigas", "va", "aconseguir", "que", "l'escultor", "pablo", "gargallo", "li", "ced\u00eds", "temporalment", "el", "taller", "que", "aquest", "tenia", "a", "la", "rue", "blomet", "ja", "que", "nom\u00e9s", "el", "feia", "servir", "durant", "els", "mesos", "d'estiu", "mir\u00f3", "l'aprofitaria", "durant", "la", "temporada", "d'hivern", "les", "gestions", "fetes", "pel", "galerista", "josep", "dalmau", "i", "rafel", "li", "van", "proporcionar", "una", "exposici\u00f3", "individual", "a", "la", "galerie", "la", "licorne", "que", "es", "va", "inaugurar", "el", "d'abril", "de", "malgrat", "no", "aconseguir", "cap", "venda", "d'obra", "la", "cr\u00edtica", "va", "ser", "favorable", "picasso", "va", "mostrar", "inter\u00e8s", "per", "l'obra", "autoretrat", "i", "mir\u00f3", "li", "va", "regalar", "en", "agra\u00efment", "per", "les", "recomanacions", "que", "d'aquest", "havia", "fet", "a", "cr\u00edtics", "i", "marxants", "parisencs", "en", "aquesta", "exposici\u00f3", "ja", "es", "podien", "apreciar", "els", "canvis", "en", "la", "seva", "obra", "que", "progressivament", "aniria", "abandonant", "diversos", "convencionalismes", "al", "barri", "de", "montparnasse", "va", "con\u00e8ixer", "la", "comunitat", "art\u00edstica", "que", "s'hi", "agrupava", "entre", "d'altres", "a", "andr\u00e9", "masson", "ve\u00ed", "del", "seu", "taller", "al", "carrer", "blomet", "i", "amb", "qui", "coincidia", "en", "les", "reunions", "amb", "max", "jacob", "va", "entrar", "llavors", "en", "contacte", "amb", "artistes", "provinents", "del", "dadaisme", "i", "del", "surrealisme", "amb", "el", "poeta", "andr\u00e9", "breton", "al", "capdavant", "la", "trobada", "va", "ser", "decisiva", "per", "al", "progr\u00e9s", "de", "la", "seva", "obra", "quan", "els", "amics", "es", "van", "afiliar", "al", "grup", "surrealista", "mir\u00f3", "es", "va", "situar", "molt", "a", "prop", "sense", "arribar", "per\u00f2", "a", "formarne", "mai", "part", "formalment", "amb", "tot", "a", "partir", "del", "penjava", "obres", "en", "la", "majoria", "d'exposicions", "del", "grup", "mir\u00f3", "per\u00f2", "es", "va", "veure", "m\u00e9s", "atret", "i", "influenciat", "pel", "grup", "de", "poetes", "que", "pel", "grup", "de", "pintors", "va", "fer", "amistat", "amb", "gent", "com", "desnos", "\u00e9luard", "aragon", "leiris", "i", "es", "va", "aficionar", "a", "llegir", "obres", "de", "rimbaud", "lautr\u00e9amont", "baudelaire", "i", "apollinaire", "entre", "molts", "altres", "al", "llarg", "de", "i", "durant", "nou", "mesos", "de", "dura", "elaboraci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "va", "pintar", "la", "masia", "que", "seria", "l'obra", "culminant", "d'aquesta", "\u00e8poca", "detallista", "la", "relaci\u00f3", "m\u00edtica", "mantinguda", "per", "mir\u00f3", "amb", "la", "terra", "es", "resumeix", "en", "aquest", "quadre", "que", "representa", "el", "mas", "mir\u00f3", "la", "masia", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "a", "montroig", "cal", "destacar", "el", "grafisme", "realista", "de", "tots", "els", "objectes", "els", "animals", "dom\u00e8stics", "i", "les", "plantes", "amb", "les", "quals", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "treballa", "i", "s'hi", "relaciona", "aix\u00ed", "com", "la", "resta", "objectes", "quotidians", "amb", "la", "masia", "quadre", "d'un", "detallisme", "gaireb\u00e9", "espectral", "va", "culminar", "una", "\u00e8poca", "d'observaci\u00f3", "directa", "de", "la", "realitatprogressivament", "mir\u00f3", "va", "abandonar", "la", "seva", "\u00e8poca", "detallista", "i", "va", "sintetitzar", "la", "m\u00e0gia", "ja", "apuntada", "en", "aquesta", "etapa", "anterior", "del", "realisme", "de", "la", "masia", "va", "passar", "a", "la", "fantasia", "desbordant", "de", "carnaval", "d'arlequ\u00ed", "obra", "plena", "de", "figures", "i", "s\u00edmbols", "\u00e9s", "en", "l'inconscient", "i", "el", "que", "\u00e9s", "on\u00edric", "en", "aquest", "potencial", "que", "li", "oferia", "el", "surrealisme", "on", "mir\u00f3", "va", "trobar", "el", "material", "idoni", "per", "a", "les", "seves", "futures", "obres", "aix\u00f2", "es", "pot", "copsar", "a", "la", "terra", "llaurada", "amb", "una", "clara", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "la", "masia", "per\u00f2", "amb", "elements", "surrealistes", "com", "s\u00f3n", "un", "ull", "i", "una", "orella", "al", "costat", "d'un", "arbre", "carnaval", "d'arlequ\u00ed", "va", "aconseguir", "un", "gran", "\u00e8xit", "a", "l'exposici\u00f3", "col\u00b7lectiva", "de", "la", "peinture", "surr\u00e9aliste", "de", "la", "galeria", "pierre", "de", "par\u00eds", "estrenat", "el", "de", "novembre", "de", "l'any", "exposada", "al", "costat", "d'obres", "de", "giorgio", "de", "chirico", "paul", "klee", "man", "ray", "pablo", "picasso", "i", "max", "ernst", "l'", "d'abril", "de", "va", "signar", "un", "contracte", "amb", "jacques", "viot", "de", "la", "galerie", "pierre", "qui", "li", "pagaria", "francs", "mensuals", "a", "canvi", "de", "tota", "la", "seva", "producci\u00f3", "art\u00edstica", "viot", "va", "voler", "promocionar", "la", "carrera", "de", "mir\u00f3", "organitzantli", "una", "bona", "exposici\u00f3", "entre", "el", "i", "el", "de", "juny", "de", "el", "text", "aniria", "a", "c\u00e0rrec", "de", "benjamin", "p\u00e9ret", "i", "va", "aconseguir", "que", "la", "carta", "d'invitaci\u00f3", "al", "vernissage", "fos", "signada", "pels", "principals", "impulsors", "del", "surrealisme", "l'exposici\u00f3", "va", "tenir", "lloc", "al", "n\u00famero", "de", "la", "rue", "bonaparte", "i", "a", "la", "inauguraci\u00f3", "hi", "van", "assistir", "les", "principals", "autoritats", "del", "moment", "i", "es", "va", "ajuntar", "tanta", "gent", "que", "calia", "fer", "cua", "al", "carrer", "picasso", "va", "encarregar", "una", "cobla", "de", "sardanes", "que", "amenitzaven", "l'espera", "com", "un", "obsequi", "al", "seu", "amic", "catal\u00e0", "aquesta", "exposici\u00f3", "va", "suposar", "un", "rellan\u00e7ament", "de", "la", "carrera", "de", "mir\u00f3", "a", "partir", "de", "carnaval", "d'arlequ\u00ed", "mir\u00f3", "abandon\u00e0", "els", "paisatges", "com", "a", "font", "d'inspiraci\u00f3", "i", "comen\u00e7\u00e0", "a", "basarse", "en", "els", "estats", "mentals", "com", "les", "al\u00b7lucinacions", "les", "obres", "executades", "entre", "el", "i", "el", "conegudes", "com", "a", "pintures", "de", "somnis", "i", "paisatges", "imaginaris", "oferien", "uns", "fons", "monocroms", "extremadament", "plans", "amb", "tra\u00e7os", "de", "signes", "gaireb\u00e9", "jerogl\u00edfics", "de", "vegades", "s'hi", "podien", "llegir", "inscripcions", "que", "semblaven", "petits", "poemes", "autom\u00e0tics", "el", "es", "va", "traslladar", "a", "viure", "a", "un", "altre", "estudi", "m\u00e9s", "gran", "del", "carrer", "tourlaque", "on", "es", "va", "trobar", "amb", "vells", "amics", "com", "max", "ernst", "i", "paul", "\u00e9luard", "i", "va", "con\u00e8ixer", "pierre", "bonnard", "ren\u00e9", "magritte", "i", "jean", "arp", "va", "experimentar", "amb", "ells", "yves", "tanguy", "man", "ray", "i", "max", "morise", "el", "joc", "del", "cad\u00e0ver", "exquisit", "fou", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "quan", "comen\u00e7\u00e0", "a", "descobrir", "els", "gravats", "amb", "punta", "secavan", "ser", "uns", "anys", "de", "gran", "generositat", "creativa", "que", "van", "culminar", "amb", "notable", "\u00e8xit", "de", "cr\u00edtica", "i", "de", "vendes", "en", "l'exposici\u00f3", "individual", "del", "maig", "del", "a", "la", "galeria", "georges", "bernheim", "de", "par\u00eds", "on", "el", "moma", "va", "adquirir", "obres", "i", "la", "universitat", "de", "nova", "york", "va", "adquirir", "gos", "bordant", "la", "lluna", "progressivament", "els", "grans", "col\u00b7leccionistes", "d'art", "van", "anar", "adquirint", "obra", "seva", "pa\u00efsos", "baixos", "amb", "l'exposici\u00f3", "a", "la", "bernheim", "s'acabava", "una", "etapa", "en", "la", "traject\u00f2ria", "de", "mir\u00f3", "un", "dia", "despr\u00e9s", "de", "la", "inauguraci\u00f3", "mir\u00f3", "va", "fer", "un", "viatge", "d'uns", "dies", "per", "b\u00e8lgica", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "on", "va", "visitar", "els", "museus", "m\u00e9s", "importants", "del", "pa\u00eds", "els", "pintors", "neerlandesos", "vermeer", "i", "els", "mestres", "del", "segle", "xvii", "van", "causar", "un", "gran", "impacte", "en", "l'artista", "que", "va", "comprar", "postals", "acolorides", "d'aquestes", "pintures", "i", "al", "seu", "retorn", "a", "par\u00eds", "es", "va", "dedicar", "a", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "s\u00e8rie", "coneguda", "com", "a", "interiors", "holandesos", "inspirada", "en", "els", "mestres", "del", "passat", "en", "aquesta", "s\u00e8rie", "mir\u00f3", "va", "transformar", "la", "pintura", "dels", "seus", "somnis", "surrealistes", "amb", "un", "espai", "buit", "en", "el", "qual", "imperava", "el", "grafisme", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "composici\u00f3", "en", "perspectiva", "i", "les", "formes", "analitzades", "molt", "similar", "a", "aquests", "interiors", "holandesos", "va", "ser", "la", "seg\u00fcent", "s\u00e8rie", "de", "retrats", "imaginaris", "tamb\u00e9", "amb", "el", "punt", "de", "partida", "d'uns", "retrats", "ja", "realitzats", "retrat", "de", "la", "senyora", "mills", "el", "basat", "en", "un", "quadre", "del", "mateix", "t\u00edtol", "de", "george", "engleheart", "retrat", "d'una", "dama", "del", "de", "john", "constable", "la", "fornarina", "de", "rafael", "sanzio", "i", "el", "quart", "l'origen", "va", "ser", "un", "anunci", "en", "un", "diari", "d'un", "motor", "di\u00e8sel", "en", "el", "qual", "va", "aconseguir", "realitzar", "una", "metamorfosi", "fins", "a", "aconseguir", "una", "figura", "femenina", "a", "la", "qual", "va", "titular", "la", "reina", "llu\u00efsa", "de", "pr\u00fassia", "mir\u00f3", "se", "servia", "de", "la", "imatge", "no", "per", "fer", "una", "interpretaci\u00f3", "d'una", "obra", "ja", "realitzada", "sin\u00f3", "com", "a", "punt", "de", "partida", "per", "analitzar", "la", "forma", "pura", "fins", "a", "aconseguir", "la", "seva", "figura", "mironiana", "el", "proc\u00e9s", "realitzat", "en", "cada", "pintura", "es", "pot", "seguir", "amb", "una", "an\u00e0lisi", "dels", "dibuixos", "preparatoris", "que", "es", "conserven", "uns", "a", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "i", "d'altres", "al", "museu", "d'art", "modern", "de", "nova", "york", "ruptura", "amb", "el", "surrealisme", "i", "assassinat", "de", "la", "pintura", "durant", "aquests", "anys", "mir\u00f3", "parlava", "d'assassinar", "la", "pintura", "i", "d'allunyarse'n", "va", "ser", "un", "per\u00edode", "de", "radicalitzaci\u00f3", "que", "va", "coincidir", "amb", "alguns", "esdeveniments", "biogr\u00e0fics", "importants", "el", "d'octubre", "del", "es", "va", "casar", "amb", "pilar", "juncosa", "a", "la", "parr\u00f2quia", "de", "sant", "nicolau", "de", "palma", "van", "celebrar", "la", "lluna", "de", "mel", "a", "l'hotel", "illa", "d'or", "a", "pollen\u00e7a", "i", "posteriorment", "a", "marsella", "poc", "despr\u00e9s", "el", "de", "juliol", "del", "va", "n\u00e9ixer", "la", "seva", "filla", "maria", "dolorsentre", "els", "anys", "i", "les", "difer\u00e8ncies", "dins", "del", "grup", "dels", "surrealistes", "cada", "vegada", "van", "ser", "m\u00e9s", "evidents", "no", "solament", "pel", "que", "fa", "a", "l'art", "pl\u00e0stic", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "en", "el", "vessant", "pol\u00edtic", "mir\u00f3", "es", "va", "anar", "distanciant", "progressivament", "tot", "i", "acceptar", "els", "principis", "de", "l'est\u00e8tica", "surrealista", "tampoc", "se", "sentia", "obligat", "a", "participar", "en", "totes", "les", "manifestacions", "l'", "de", "mar\u00e7", "de", "en", "una", "reuni\u00f3", "al", "bar", "du", "ch\u00e2teau", "amb", "breton", "ja", "adherit", "al", "partit", "comunista", "va", "sorgir", "un", "tema", "de", "discussi\u00f3", "sobre", "el", "dest\u00ed", "de", "lev", "trotski", "aquest", "tema", "finalment", "va", "quedar", "al", "marge", "i", "la", "discussi\u00f3", "va", "portar", "a", "clarificar", "les", "posicions", "de", "cadasc\u00fa", "entre", "els", "que", "es", "van", "manifestar", "en", "contra", "d'una", "acci\u00f3", "comuna", "basada", "en", "un", "programa", "de", "breton", "es", "trobaven", "mir\u00f3", "michel", "leiris", "georges", "bataille", "i", "andr\u00e9", "masson", "mir\u00f3", "nom\u00e9s", "volia", "defensarse", "i", "lluitar", "amb", "la", "pintura", "entre", "la", "posici\u00f3", "de", "karl", "marx", "que", "advocava", "per", "transformar", "el", "m\u00f3n", "mitjan\u00e7ant", "la", "pol\u00edtica", "o", "la", "de", "rimbaud", "de", "canviar", "la", "vida", "mitjan\u00e7ant", "la", "poesia", "mir\u00f3", "va", "escollir", "la", "segona", "va", "ser", "aleshores", "quan", "georges", "hugnet", "va", "explicar", "que", "mir\u00f3", "nom\u00e9s", "pot", "defensarse", "amb", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "arma", "que", "\u00e9s", "la", "pintura", "des", "d'aquest", "moment", "mir\u00f3", "va", "dibuixar", "i", "es", "va", "dedicar", "intensament", "a", "una", "altra", "alternativa", "el", "collage", "que", "no", "va", "realitzar", "com", "havien", "fet", "els", "cubistes", "retallant", "el", "paper", "amb", "cura", "i", "incorporantlo", "en", "el", "suport", "sin\u00f3", "que", "les", "seves", "formes", "s\u00f3n", "sense", "precisi\u00f3", "i", "despr\u00e9s", "d'enganxades", "al", "suport", "deixa", "les", "vores", "a", "l'aire", "i", "les", "enlla\u00e7a", "amb", "un", "grafisme", "la", "seva", "recerca", "no", "era", "in\u00fatil", "i", "li", "obr\u00ed", "les", "portes", "als", "objectes", "que", "realitzar\u00e0", "a", "partir", "de", "el", "va", "exposar", "esculturesobjecte", "a", "la", "galeria", "pierre", "de", "par\u00eds", "i", "tot", "seguit", "arrib\u00e0", "la", "seva", "primera", "exposici\u00f3", "individual", "a", "la", "valentine", "gallery", "de", "nova", "york", "amb", "pintures", "dels", "anys", "va", "realitzar", "les", "seves", "primeres", "litografies", "per", "al", "llibre", "l'arbre", "des", "voyageurs", "de", "tristan", "tzara", "l'estiu", "de", "va", "comen\u00e7ar", "la", "seva", "s\u00e8rie", "anomenada", "construccions", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "collages", "realitzava", "la", "composici\u00f3", "a", "partir", "de", "formes", "elementals", "cercles", "i", "quadrats", "retallats", "en", "fusta", "i", "enganxats", "sobre", "un", "suport", "en", "general", "tamb\u00e9", "de", "fusta", "amb", "l'aplicaci\u00f3", "de", "claus", "que", "refor\u00e7aven", "les", "l\u00ednies", "del", "quadre", "totes", "aquestes", "peces", "van", "ser", "exposades", "el", "a", "la", "galerie", "pierre", "de", "par\u00eds", "on", "les", "va", "veure", "el", "ballar\u00ed", "i", "core\u00f2graf", "l\u00e9onide", "massine", "qui", "tot", "seguit", "es", "va", "adonar", "que", "mir\u00f3", "era", "l'artista", "que", "estava", "cercant", "per", "realitzar", "la", "decoraci\u00f3", "vestuari", "i", "diversos", "objectes", "per", "al", "ballet", "jeux", "d'enfants", "mir\u00f3", "va", "acceptar", "i", "va", "viatjar", "a", "montecarlo", "el", "febrer", "de", "un", "cop", "all\u00e0", "va", "realitzar", "els", "decorats", "a", "base", "de", "volums", "i", "diversos", "objectes", "dotats", "de", "moviment", "l'obra", "es", "va", "estrenar", "el", "d'abril", "de", "amb", "un", "gran", "\u00e8xit", "despr\u00e9s", "es", "va", "representar", "par\u00eds", "londres", "i", "el", "de", "maig", "de", "al", "gran", "teatre", "del", "liceu", "de", "barcelona", "retorn", "a", "catalunya", "la", "fi", "del", "contracte", "amb", "el", "marxant", "pierre", "loeb", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "provocada", "pel", "crac", "de", "la", "borsa", "de", "nova", "york", "el", "el", "naixement", "de", "la", "seva", "filla", "dolors", "i", "el", "delicat", "estat", "de", "salut", "de", "la", "seva", "mare", "van", "ser", "els", "detonants", "perqu\u00e8", "mir\u00f3", "decid\u00eds", "tancar", "el", "pis", "de", "par\u00eds", "i", "tornar", "a", "viure", "a", "barcelona", "a", "principis", "del", "passant", "els", "estius", "al", "mas", "que", "havien", "fet", "construir", "els", "seus", "pares", "a", "montroig", "del", "camp", "i", "amb", "trasllats", "freq\u00fcents", "a", "par\u00eds", "a", "barcelona", "va", "formar", "part", "de", "l'associaci\u00f3", "d'amics", "de", "l'art", "nou", "adlan", "juntament", "amb", "personalitats", "com", "els", "seus", "amics", "joan", "prats", "joaquim", "gomis", "i", "josep", "llu\u00eds", "sert", "el", "seu", "objectiu", "era", "fer", "con\u00e8ixer", "l'avantguarda", "art\u00edstica", "internacional", "i", "promocionar", "l'avantguarda", "catalana", "el", "pierre", "matisse", "va", "comen\u00e7ar", "a", "ferli", "de", "marxant", "en", "aquest", "per\u00edode", "va", "realitzar", "nombroses", "exposicions", "a", "barcelona", "par\u00eds", "londres", "l'exposici\u00f3", "surrealista", "internacional", "de", "nova", "york", "berl\u00edn", "va", "prosseguir", "amb", "la", "seva", "recerca", "i", "va", "crear", "les", "divuit", "pintures", "segons", "un", "collage", "a", "partir", "d'imatges", "d'anuncis", "apareguts", "en", "diaris", "com", "va", "comentar", "posteriorment", "l'artista", "mir\u00f3", "va", "crear", "nous", "personatges", "amb", "una", "expressi\u00f3", "d'un", "gran", "dramatisme", "amb", "una", "perfecta", "simbiosi", "entre", "els", "signes", "i", "la", "figures", "els", "fons", "s\u00f3n", "en", "general", "foscos", "pintats", "sobre", "masonita", "i", "coure", "com", "s'aprecia", "a", "home", "i", "dona", "davant", "un", "munt", "d'excrements", "o", "dona", "i", "gos", "davant", "de", "la", "lluna", "segurament", "per", "l'estat", "d'\u00e0nim", "de", "l'artista", "davant", "els", "esdeveniments", "que", "van", "precedir", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "com", "explicava", "ell", "mateix", "m\u00e9s", "endavant", "volia", "transcendir", "els", "l\u00edmits", "del", "cavallet", "i", "aproximarse", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pintura", "a", "les", "masses", "humanes", "en", "les", "quals", "mai", "he", "deixat", "de", "pensar", "guerra", "civil", "i", "segona", "guerra", "mundial", "quan", "va", "esclatar", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "mir\u00f3", "era", "a", "par\u00eds", "preparant", "una", "exposici\u00f3", "que", "tenia", "programada", "pel", "novembre", "de", "i", "va", "establirs'hi", "de", "nou", "aconseguint", "que", "tamb\u00e9", "hi", "anessin", "la", "seva", "esposa", "i", "la", "seva", "filla", "amb", "el", "drama", "de", "fons", "que", "significava", "la", "guerra", "espanyola", "va", "sentir", "la", "necessitat", "de", "tornar", "a", "pintar", "la", "realitat", "que", "l'artista", "bolc\u00e0", "en", "l'obra", "natura", "morta", "del", "sabatot", "considerada", "com", "una", "pe\u00e7a", "clau", "d'aquest", "per\u00edode", "pict\u00f2ric", "tan", "realista", "una", "altra", "pe\u00e7a", "destacada", "d'aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "el", "seu", "autoretrat", "actualment", "al", "momamir\u00f3", "va", "donar", "suport", "al", "b\u00e0ndol", "republic\u00e0", "durant", "la", "guerra", "civil", "va", "realitzar", "el", "cartell", "aidez", "l'espagne", "ajudeu", "a", "espanya!", "per", "a", "ser", "editat", "en", "forma", "de", "segell", "postal", "destinat", "a", "ajudar", "el", "govern", "republic\u00e0", "espanyol", "tamb\u00e9", "li", "van", "encarregar", "pintar", "una", "obra", "de", "grans", "dimensions", "per", "al", "pavell\u00f3", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "a", "l'exposici\u00f3", "internacional", "de", "par\u00eds", "de", "que", "s'inauguraria", "el", "mes", "de", "juliol", "d'aquell", "mateix", "any", "en", "aquest", "pavell\u00f3", "van", "exposar", "tamb\u00e9", "artistes", "com", "picasso", "amb", "el", "fam\u00f3s", "guernica", "alexander", "calder", "amb", "la", "font", "de", "mercuri", "juli", "gonz\u00e1lez", "amb", "l'escultura", "montserrat", "i", "alberto", "s\u00e1nchez", "tamb\u00e9", "amb", "una", "obra", "escult\u00f2rica", "el", "poble", "espanyol", "t\u00e9", "un", "cam\u00ed", "que", "condueix", "una", "estrella", "mir\u00f3", "va", "realitzar", "el", "segador", "pag\u00e8s", "catal\u00e0", "en", "revolta", "on", "representava", "el", "pag\u00e8s", "catal\u00e0", "amb", "la", "fal\u00e7", "al", "puny", "i", "en", "actitud", "revolucion\u00e0ria", "simbolitzant", "la", "col\u00b7lectivitat", "de", "tot", "un", "poble", "en", "lluita", "aquesta", "obra", "va", "desapar\u00e8ixer", "quan", "el", "pavell\u00f3", "va", "ser", "desmuntat", "en", "acabar", "l'exposici\u00f3", "es", "va", "enviar", "a", "val\u00e8ncia", "\u00faltim", "reducte", "republic\u00e0", "fort", "a", "la", "pen\u00ednsula", "i", "all\u00e0", "se", "li", "perd", "la", "pista", "nom\u00e9s", "en", "queden", "unes", "fotografies", "en", "blanc", "i", "negreabans", "de", "l'esclat", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "l'ambient", "a", "par\u00eds", "era", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "tens", "entre", "i", "la", "fam\u00edlia", "mir\u00f3", "va", "passar", "una", "temporada", "a", "varengevillesurmer", "a", "la", "costa", "de", "normandia", "a", "una", "casa", "oferta", "pel", "seu", "amic", "l'arquitecte", "paul", "nelson", "es", "tractava", "d'un", "espai", "proper", "a", "la", "natura", "tal", "com", "hi", "estava", "acostumat", "amb", "els", "paisatges", "de", "mallorca", "o", "de", "montroig", "quan", "va", "con\u00e8ixer", "la", "caiguda", "de", "barcelona", "en", "mans", "del", "b\u00e0ndol", "franquista", "va", "realitzar", "la", "s\u00e8rie", "barcelonaa", "varengeveillesurmer", "es", "va", "sentir", "atret", "pel", "cel", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "pintar", "una", "s\u00e8rie", "de", "petites", "obres", "amb", "el", "t\u00edtol", "gen\u00e8ric", "de", "constel\u00b7lacions", "va", "realitzarles", "en", "format", "de", "x", "cm", "amb", "un", "suport", "de", "paper", "que", "l'artista", "humitejava", "amb", "benzina", "i", "el", "fregava", "fins", "a", "aconseguir", "una", "superf\u00edcie", "amb", "una", "textura", "rugosa", "a", "partir", "d'aqu\u00ed", "afegia", "el", "color", "mantenint", "una", "determinada", "transpar\u00e8ncia", "per", "obtenir", "l'aspecte", "final", "desitjat", "sobre", "aquest", "color", "del", "fons", "mir\u00f3", "dibuixava", "amb", "uns", "colors", "molt", "purs", "per", "aconseguir", "el", "contrast", "a", "les", "constel\u00b7lacions", "la", "iconografia", "vol", "representar", "tot", "l'ordre", "del", "cosmos", "les", "estrelles", "fan", "refer\u00e8ncia", "al", "m\u00f3n", "celestial", "els", "personatges", "simbolitzen", "la", "terra", "i", "els", "ocells", "s\u00f3n", "la", "uni\u00f3", "de", "tots", "dos", "aquestes", "pintures", "integren", "perfectament", "figures", "amb", "el", "fons", "en", "el", "tractament", "dels", "colors", "aconsegueix", "un", "efecte", "d'una", "m\u00e0xima", "agressivitat", "ja", "que", "s\u00f3n", "tons", "\u00e0cids", "i", "violents", "va", "aconseguir", "treure", "les", "obres", "del", "pa\u00eds", "i", "exposar", "les", "constel\u00b7lacions", "als", "estats", "units", "fent", "servir", "una", "valisa", "diplom\u00e0tica", "d'un", "amic", "de", "l'ambaixada", "del", "brasil", "jo\u00e3o", "cabral", "de", "melo", "neto", "postguerra", "i", "franquisme", "a", "la", "primavera", "de", "a", "causa", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "va", "decidir", "tornar", "amb", "la", "seva", "fam\u00edlia", "a", "catalunya", "on", "van", "establirse", "a", "quintanes", "de", "voltreg\u00e0", "a", "una", "finca", "del", "seu", "cunyat", "qui", "els", "va", "recomanar", "que", "anessin", "a", "mallorca", "per", "estar", "m\u00e9s", "tranquilsla", "fam\u00edlia", "mir\u00f3", "es", "va", "instal\u00b7lar", "al", "carrer", "minyones", "n\u00famero", "de", "palma", "a", "casa", "dels", "juncosa", "mir\u00f3", "coneixia", "l'illa", "pels", "seus", "avis", "materns", "i", "la", "seva", "mare", "segons", "mir\u00f3", "all\u00e0", "tan", "sols", "era", "el", "marit", "de", "la", "pilar", "el", "va", "decidir", "instal\u00b7larse", "de", "nou", "a", "barcelona", "per", "poder", "cuidar", "la", "seva", "mare", "que", "estava", "molt", "delicada", "en", "aquella", "\u00e8poca", "mir\u00f3", "va", "ferse", "\u00edntim", "del", "fot\u00f2graf", "joaquim", "gomis", "i", "va", "ferse", "amic", "del", "ballar\u00ed", "vicente", "escudero", "consagraci\u00f3", "internacional", "el", "mateix", "any", "es", "va", "inaugurar", "al", "moma", "de", "nova", "york", "una", "important", "retrospectiva", "de", "la", "seva", "obra", "que", "va", "suposar", "la", "seva", "consagraci\u00f3", "mundial", "sent", "una", "de", "les", "primeres", "mostres", "importants", "d'art", "europeu", "als", "estats", "units", "que", "tenien", "lloc", "des", "de", "l'inici", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "\u00e9s", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "que", "mir\u00f3", "comen\u00e7a", "a", "treballar", "amb", "nous", "materials", "com", "la", "cer\u00e0mica", "gr\u00e0cies", "a", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "josep", "llorens", "artigas", "la", "seva", "mare", "moriria", "poc", "despr\u00e9s", "el", "de", "maig", "de", "el", "va", "anar", "als", "estats", "units", "on", "accept\u00e0", "un", "enc\u00e0rrec", "per", "pintar", "un", "gran", "mural", "al", "terrace", "plaza", "hotel", "de", "cincinnati", "all\u00e0", "va", "entrar", "en", "contacte", "amb", "els", "primers", "expressionistes", "abstractes", "americans", "com", "jackson", "pollock", "i", "arshile", "gorkyel", "mir\u00f3", "torna", "a", "la", "capital", "francesa", "on", "fa", "una", "exposici\u00f3", "individual", "a", "la", "galeria", "d'un", "jove", "aim\u00e9", "maeght", "que", "va", "tenir", "lloc", "gr\u00e0cies", "a", "tristan", "tzara", "arran", "d'aquest", "viatge", "maeght", "es", "va", "convertir", "en", "el", "marxant", "de", "mir\u00f3", "i", "s'inici\u00e0", "un", "per\u00edode", "on", "deix\u00e0", "una", "mica", "de", "banda", "la", "pintura", "per", "concentrarse", "en", "l'escultura", "el", "gravat", "i", "la", "cer\u00e0mica", "m\u00e9s", "endavant", "el", "els", "membres", "del", "nou", "grup", "dau", "al", "set", "van", "organitzar", "una", "exposici\u00f3", "sobre", "l'obra", "mironiana", "existent", "a", "les", "col\u00b7leccions", "barcelonines", "per", "retreli", "un", "petit", "homenatge", "local", "aquesta", "exposici\u00f3", "va", "tenir", "lloc", "a", "les", "galeries", "laietanes", "tot", "i", "aix\u00f2", "mir\u00f3", "va", "evitar", "participar", "activament", "a", "cap", "exposici\u00f3", "oficial", "espanyola", "com", "a", "senyal", "de", "protesta", "contra", "el", "franquismeen", "aquella", "\u00e8poca", "mir\u00f3", "es", "va", "vendre", "la", "finca", "del", "passatge", "del", "cr\u00e8dit", "i", "es", "va", "instal\u00b7lar", "temporalment", "al", "carrer", "de", "folgueroles", "amb", "els", "diners", "de", "la", "venda", "es", "van", "comprar", "una", "casa", "als", "afores", "de", "palma", "son", "abrines", "i", "sert", "li", "va", "construir", "un", "taller", "en", "aquella", "\u00e8poca", "va", "mantenir", "una", "important", "activitat", "com", "a", "muralista", "cer\u00e0mic", "amb", "enc\u00e0rrecs", "com", "els", "murals", "del", "sol", "i", "de", "la", "lluna", "per", "a", "la", "seu", "de", "la", "unesco", "a", "par\u00eds", "entre", "altres", "i", "va", "guanyar", "el", "premi", "guggenheim", "fet", "que", "li", "va", "permetre", "adquir\u00ed", "tamb\u00e9", "la", "finca", "de", "son", "boter", "ubicada", "al", "costat", "de", "son", "abrines", "i", "que", "havia", "sigut", "el", "seu", "desig", "inicial", "a", "partir", "de", "l'any", "mir\u00f3", "va", "entrar", "en", "una", "nova", "etapa", "on", "reflecteix", "la", "facilitat", "en", "la", "forma", "de", "tra\u00e7ar", "els", "grafismes", "que", "realitza", "amb", "una", "gran", "simplicitat", "els", "tra\u00e7os", "gruixuts", "s\u00f3n", "realitzats", "amb", "el", "color", "negre", "i", "a", "les", "seves", "teles", "es", "veuen", "regalims", "de", "pintura", "i", "esquitxades", "al\u00b7ludint", "de", "manera", "repetitiva", "els", "seus", "temes", "la", "terra", "el", "cel", "els", "ocells", "i", "la", "dona", "habitualment", "amb", "colors", "primarismalgrat", "els", "reconeixements", "mir\u00f3", "no", "deixava", "de", "treballar", "durant", "els", "seixanta", "va", "executar", "diverses", "teles", "monocromes", "que", "recorden", "algunes", "de", "les", "obres", "dels", "anys", "vint", "per\u00f2", "ara", "d'enormes", "dimensions", "com", "blau", "i", "ii", "i", "iii", "de", "tamb\u00e9", "va", "accentuar", "la", "pres\u00e8ncia", "del", "negre", "en", "una", "mena", "de", "combat", "tens", "amb", "el", "color", "com", "a", "missatges", "d'amic", "l'afalac", "p\u00fablic", "no", "li", "va", "minvar", "el", "seu", "esperit", "combatiu", "el", "barcelona", "va", "reconciliarse", "oficialment", "amb", "mir\u00f3", "organitzant", "una", "gran", "retrospectiva", "a", "l'hospital", "de", "la", "santa", "creu", "de", "barcelona", "per", "celebrar", "el", "\u00e8", "aniversari", "de", "l'artista", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "la", "fondation", "maeght", "mir\u00f3", "no", "va", "assistir", "a", "la", "inauguraci\u00f3", "per", "no", "coincidir", "amb", "el", "ministre", "manuel", "fraga", "l'exposici\u00f3", "va", "tenir", "lloc", "entre", "novembre", "de", "i", "gener", "de", "i", "seria", "l'origen", "de", "les", "donacions", "que", "posteriorment", "mir\u00f3", "faria", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "a", "barcelona", "es", "va", "presentar", "mir\u00f3", "l'altre", "al", "col\u00b7legi", "d'arquitectes", "on", "l'artista", "va", "pintar", "els", "vidres", "de", "l'edifici", "i", "tot", "seguit", "va", "destruir", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "obra", "amb", "dissolvent", "va", "ser", "una", "de", "les", "primeres", "afirmacions", "de", "la", "natura", "ef\u00edmera", "en", "les", "pr\u00e0ctiques", "art\u00edstiques", "del", "pa\u00eds", "a", "m\u00e9s", "d'una", "cr\u00edtica", "impl\u00edcita", "a", "la", "ignor\u00e0ncia", "del", "r\u00e8gim", "i", "aix\u00ed", "va", "ser", "aplaudida", "pels", "artistes", "que", "comen\u00e7aven", "a", "forjar", "els", "nous", "comportaments", "de", "la", "generaci\u00f3", "conceptualal", "pas", "dels", "anys", "seixanta", "als", "setanta", "mir\u00f3", "continua", "q\u00fcestionantse", "la", "pintura", "com", "a", "llenguatge", "v\u00e0lid", "per", "representar", "la", "realitat", "i", "avan\u00e7a", "en", "la", "seva", "recerca", "sobre", "el", "car\u00e0cter", "objectual", "de", "la", "pintura", "ara", "l'escomet", "retallant", "i", "apunyalant", "les", "teles", "fins", "a", "revelar", "el", "suport", "material", "subjacent", "i", "convidant", "l'espectador", "a", "mirar", "a", "trav\u00e9s", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "pintura", "aquestes", "teles", "lacerades", "cremades", "etc", "es", "complementen", "amb", "pinturesobjecte", "que", "funcionen", "en", "la", "mateixa", "l\u00ednia", "que", "les", "que", "mir\u00f3", "anomena", "antipintures", "el", "la", "seva", "filla", "dolors", "va", "patir", "un", "greu", "accident", "automobil\u00edstic", "arran", "de", "l'atenci\u00f3", "que", "va", "rebre", "mir\u00f3", "va", "obsequiar", "a", "la", "creu", "roja", "de", "tarragona", "amb", "el", "tap\u00eds", "de", "tarragona", "aquesta", "experi\u00e8ncia", "va", "obrir", "una", "nova", "etapa", "on", "va", "crear", "els", "sobreteixims", "una", "esp\u00e8cie", "de", "tapissos", "amb", "volum", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "josep", "royo", "entre", "els", "anys", "i", "van", "realitzar", "tapissos", "de", "gran", "format", "i", "de", "petit", "format", "un", "altre", "fet", "que", "va", "cridar", "molt", "l'atenci\u00f3", "fou", "quan", "va", "cremar", "algunes", "de", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "obres", "en", "resposta", "a", "tots", "aquells", "que", "nom\u00e9s", "veuen", "un", "valor", "ascendent", "en", "diners", "i", "per", "als", "qui", "no", "pensen", "m\u00e9s", "que", "en", "les", "accions", "i", "en", "els", "bitllets", "doncs", "apa!", "socarrimo", "i", "cremo", "tot", "el", "que", "per", "a", "ells", "no", "\u00e9s", "m\u00e9s", "que", "milions", "que", "se'n", "vagin", "al", "diable", "darrers", "anys", "joan", "prats", "gran", "amic", "de", "mir\u00f3", "i", "promotor", "de", "l'art", "d'avantguarda", "a", "catalunya", "juntament", "amb", "maria", "llu\u00efsa", "borr\u00e0s", "que", "exercia", "en", "aquella", "\u00e8poca", "de", "secret\u00e0ria", "del", "pintor", "van", "incitarlo", "a", "crear", "un", "espai", "pioner", "a", "l'hora", "d'apropar", "l'art", "contemporani", "al", "gran", "p\u00fablic", "i", "donar", "suport", "a", "l'art", "jove", "a", "barcelona", "seria", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "per", "a", "la", "concepci\u00f3", "de", "la", "qual", "es", "van", "inspirar", "en", "institucions", "europees", "com", "l'institute", "of", "contemporary", "arts", "ica", "de", "londres", "que", "coneixien", "b\u00e9", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "amistat", "amb", "roland", "penrose", "un", "dels", "fundadors", "aquest", "espai", "funcionava", "com", "un", "centre", "d'art", "d'espectre", "ampli", "des", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "impulsada", "el", "per", "la", "societat", "civil", "i", "membres", "del", "sector", "cultural", "brit\u00e0nic", "mir\u00f3", "va", "projectar", "junt", "amb", "prats", "i", "borr\u00e0s", "la", "fundaci\u00f3", "com", "un", "centre", "d'art", "contemporani", "no", "pas", "un", "museu", "aquest", "fet", "\u00e9s", "fonamental", "per", "entendre", "com", "la", "fundaci\u00f3", "es", "va", "convertir", "des", "del", "primer", "moment", "en", "un", "focus", "generador", "de", "cultura", "contempor\u00e0nia", "dins", "de", "la", "seva", "plataforma", "local", "com", "a", "centre", "d'estudis", "d'art", "contemporani", "una", "entitat", "sense", "\u00e0nim", "de", "lucre", "en", "la", "qual", "el", "magisteri", "de", "la", "figura", "de", "joan", "mir\u00f3", "havia", "de", "donar", "ra\u00f3", "de", "ser", "a", "una", "experimentaci\u00f3", "cultural", "sense", "precedents", "l'edifici", "va", "obrir", "les", "portes", "al", "p\u00fablic", "el", "de", "juny", "del", "va", "donar", "una", "de", "les", "seves", "col\u00b7leccions", "a", "l'ajuntament", "de", "tossa", "de", "mar", "l'any", "el", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "l'obra", "de", "teatre", "mori", "el", "merma", "un", "innovador", "espectacle", "teatral", "inspirat", "en", "l'ubu", "roi", "d'alfred", "jarry", "el", "va", "impulsar", "la", "fundaci\u00f3", "pilar", "i", "joan", "mir\u00f3", "a", "palma", "amb", "l'objectiu", "de", "dotar", "la", "ciutat", "d'un", "centre", "cultural", "i", "art\u00edstic", "el", "l'escultura", "dona", "i", "ocell", "s'inaugurava", "a", "la", "seva", "ciutat", "natal", "al", "cap", "de", "pocs", "mesos", "el", "de", "desembre", "de", "el", "pintor", "moria", "a", "palma", "a", "l'edat", "de", "noranta", "anys", "el", "dia", "es", "va", "celebrar", "un", "funeral", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "nicolau", "a", "palma", "el", "mateix", "lloc", "on", "s'havia", "casat", "anys", "enrere", "el", "dia", "de", "desembre", "va", "ser", "enterrat", "a", "barcelona", "al", "cementiri", "de", "montju\u00efc", "no", "gaire", "lluny", "de", "la", "fundaci\u00f3", "que", "duu", "el", "seu", "nom", "obra", "segons", "rosa", "maria", "malet", "directora", "de", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "la", "seva", "obra", "oscil\u00b7la", "entre", "el", "comprom\u00eds", "apassionat", "i", "l'a\u00efllament", "contemplatiu", "mir\u00f3", "es", "va", "debatre", "entre", "comprom\u00eds", "i", "l'evasi\u00f3", "la", "identitat", "catalana", "recorre", "tota", "la", "seva", "obra", "enlla\u00e7ada", "d'alguna", "manera", "amb", "la", "transgressi\u00f3", "cultural", "que", "va", "suposar", "el", "surrealisme", "si", "b\u00e9", "les", "seves", "primeres", "obres", "potser", "analitzen", "m\u00e9s", "el", "concepte", "d'identitat", "la", "seva", "producci\u00f3", "a", "partir", "dels", "anys", "est\u00e0", "marcada", "per", "la", "paraula", "llibertatel", "sentit", "profund", "de", "l'obra", "de", "joan", "mir\u00f3", "neix", "d'un", "desig", "d'at\u00e8nyer", "all\u00f2", "propi", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "aquest", "desig", "implica", "per", "a", "mir\u00f3", "una", "afirmaci\u00f3", "de", "la", "identitat", "que", "sorgeix", "del", "contacte", "\u00edntim", "amb", "la", "terra", "amb", "montroig", "lloc", "primigeni", "d'on", "brolla", "la", "creaci\u00f3", "paradoxalment", "aquest", "anhel", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "possible", "des", "de", "la", "transgressi\u00f3", "i", "revisi\u00f3", "constant", "de", "la", "pr\u00f2pia", "creaci\u00f3", "que", "troba", "en", "la", "dial\u00e8ctica", "de", "les", "avantguardes", "parisenques", "i", "en", "un", "segle", "marcat", "per", "cruels", "conflictes", "el", "context", "per", "a", "materialitzarse", "la", "voluntat", "de", "l'artista", "adquireix", "aleshores", "una", "dimensi\u00f3", "que", "depassa", "l'\u00e0mbit", "individual", "per", "esdevenir", "universal", "mir\u00f3", "aspira", "a", "un", "art", "col\u00b7lectiu", "an\u00f2nim", "fet", "que", "explica", "el", "car\u00e0cter", "multidisciplinari", "de", "la", "seva", "obra", "i", "la", "implicaci\u00f3", "de", "col\u00b7laboradors", "per", "a", "portarla", "a", "terme", "elements", "destacats", "pag\u00e8s", "diverses", "de", "les", "seves", "obres", "tenen", "a", "veure", "amb", "la", "pagesia", "mir\u00f3", "va", "cr\u00e9ixer", "en", "un", "entorn", "urb\u00e0", "per\u00f2", "des", "de", "la", "seva", "adolesc\u00e8ncia", "passaria", "pr\u00e0cticament", "tots", "els", "estius", "al", "mas", "mir\u00f3", "de", "montroig", "del", "camp", "el", "pag\u00e8s", "representa", "una", "mena", "d'\u00e0nima", "primitiva", "d'una", "catalunya", "atemporal", "per", "extensi\u00f3", "el", "camperol", "representa", "la", "terra", "la", "robustesa", "del", "territori", "apareix", "especialment", "en", "les", "seves", "obres", "dels", "anys", "i", "per\u00f2", "\u00e9s", "present", "al", "llarg", "de", "tota", "la", "seva", "carrera", "l'\u00fas", "de", "la", "barretina", "a", "les", "seves", "obres", "sovint", "\u00e9s", "relacionat", "amb", "la", "llibertat", "catal\u00e0", "universalper", "mir\u00f3", "ser", "catal\u00e0", "era", "ser", "modern", "europeu", "i", "obert", "tot", "i", "no", "posicionarse", "mai", "a", "favor", "de", "cap", "partit", "mir\u00f3", "tenia", "simpaties", "per", "l'esquerra", "catalanista", "mir\u00f3", "defensava", "que", "una", "naci\u00f3", "es", "defineix", "per", "la", "seva", "gent", "la", "seva", "llengua", "i", "les", "seves", "tradicions", "culturals", "i", "no", "per", "les", "elits", "pol\u00edtiques", "per", "les", "quals", "sentia", "poca", "o", "gens", "de", "simpatia", "rutina", "mir\u00f3", "fou", "un", "pintor", "especialment", "amant", "de", "l'ordre", "i", "la", "rutina", "seguia", "una", "manera", "de", "fer", "molt", "met\u00f2dica", "pintant", "al", "mat\u00ed", "fent", "exercici", "f\u00edsic", "i", "rebent", "visites", "al", "migdia", "i", "pintant", "de", "nou", "a", "la", "tarda", "fins", "ben", "entrat", "el", "vespre", "en", "una", "carta", "a", "pierre", "loeb", "el", "mir\u00f3", "diu", "\"durant", "aquests", "anys", "tr\u00e0gics", "no", "he", "deixat", "de", "pintar", "ni", "un", "sol", "dia", "i", "gr\u00e0cies", "a", "aix\u00f2", "he", "pogut", "conservar", "l'equilibri", "he", "pogut", "mantenir", "els", "peus", "a", "terra", "si", "no", "m'hauria", "enfonsat", "i", "hauria", "estat", "una", "cat\u00e0strofe\"", "activisme", "mir\u00f3", "tenia", "la", "concepci\u00f3", "de", "l'artista", "com", "una", "persona", "amb", "una", "especial", "responsabilitat", "c\u00edvica", "durant", "el", "seu", "discurs", "d'investidura", "com", "a", "doctor", "honoris", "causa", "a", "la", "ub", "va", "dir", "entenc", "que", "un", "artista", "\u00e9s", "alg\u00fa", "que", "entre", "el", "silenci", "dels", "altres", "fa", "servir", "la", "seva", "veu", "per", "dir", "alguna", "cosa", "i", "que", "t\u00e9", "l'obligaci\u00f3", "que", "aquesta", "cosa", "no", "sigui", "quelcom", "d'in\u00fatil", "sin\u00f3", "quelcom", "que", "faci", "servei", "als", "homes", "que", "el", "fet", "de", "poder", "dir", "alguna", "cosa", "quan", "la", "major", "part", "de", "la", "gent", "no", "t\u00e9", "opci\u00f3", "per", "a", "expressarse", "l'obliga", "que", "aquesta", "veu", "sigui", "en", "certa", "manera", "prof\u00e8tica", "que", "sigui", "en", "certa", "manera", "la", "veu", "de", "la", "seva", "comunitat", "que", "quan", "un", "artista", "parli", "en", "un", "entorn", "on", "la", "llibertat", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "converteixi", "cada", "una", "de", "les", "seves", "obres", "en", "una", "negaci\u00f3", "de", "les", "negacions", "en", "un", "deslligament", "de", "totes", "les", "opressions", "tots", "els", "prejudicis", "i", "totes", "les", "falses", "valors", "establertes", "terra", "\u00e9s", "la", "terra", "la", "terra", "\u00e9s", "m\u00e9s", "forta", "que", "jo", "les", "muntanyes", "fant\u00e0stiques", "tenen", "un", "paper", "molt", "important", "en", "la", "meva", "vida", "i", "el", "cel", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "xoc", "d'aquestes", "formes", "en", "el", "meu", "esperit", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "la", "visi\u00f3", "en", "si", "a", "montroig", "\u00e9s", "la", "for\u00e7a", "qui", "em", "nodreix", "la", "for\u00e7a", "ocell", "dona", "estel", "els", "estels", "simbolitzen", "com", "les", "escales", "en", "algunes", "obres", "el", "seu", "desig", "d'evasi\u00f3", "colors", "el", "blau", "el", "vermell", "pintura", "en", "un", "entorn", "art\u00edstic", "dominat", "pel", "noucentisme", "les", "primeres", "pintures", "de", "mir\u00f3", "palesen", "un", "estil", "ecl\u00e8ctic", "que", "concilia", "facetes", "cubistes", "amb", "colors", "fauvistes", "i", "la", "solidesa", "de", "c\u00e9zanne", "amb", "l\u00ednies", "de", "for\u00e7a", "pr\u00f2pies", "del", "futurisme", "els", "seus", "coneixements", "provenen", "d'artistes", "exiliats", "a", "barcelona", "exposicions", "i", "revistes", "d'avantguarda", "catalanes", "i", "franceses", "la", "voluntat", "\u00e0mpliament", "compartida", "per", "les", "avantguardes", "de", "depassar", "les", "convencions", "formals", "i", "representatives", "de", "la", "poesia", "i", "la", "pintura", "constitueix", "un", "desafiament", "per", "a", "mir\u00f3", "al", "comen\u00e7ament", "dels", "anys", "vint", "picasso", "i", "el", "cubisme", "s\u00f3n", "els", "seus", "referents", "de", "seguida", "per\u00f2", "se", "sent", "atret", "per", "l'entusiasme", "de", "les", "discussions", "liter\u00e0ries", "que", "es", "produeixen", "en", "el", "si", "del", "grup", "de", "la", "rue", "blomet", "a", "par\u00eds", "on", "t\u00e9", "el", "seu", "estudi", "al", "costat", "del", "d'andr\u00e9", "masson", "aquesta", "etapa", "marca", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "que", "reafirmar\u00e0", "la", "connexi\u00f3", "de", "l'artista", "amb", "el", "surrealisme", "l'aspiraci\u00f3", "de", "fusionar", "pintura", "i", "poesia", "t\u00e9", "la", "seva", "m\u00e0xima", "expressi\u00f3", "en", "un", "conjunt", "de", "teles", "monocromes", "de", "camps", "oberts", "que", "s'oposen", "al", "mimetisme", "de", "la", "representaci\u00f3", "els", "recels", "de", "breton", "i", "els", "surrealistes", "davant", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "pintura", "motiven", "un", "gest", "encara", "m\u00e9s", "virulent", "en", "mir\u00f3", "que", "es", "fa", "el", "prop\u00f2sit", "d'assassinarla", "des", "de", "dins", "for\u00e7antla", "a", "conviure", "amb", "elements", "aliens", "com", "el", "collage", "aquesta", "revolta", "l'havia", "de", "conduir", "cap", "a", "una", "pintura", "pura", "que", "pogu\u00e9s", "donar", "resposta", "l'esperit", "del", "moment", "l'assassinat", "de", "la", "pintura", "tamb\u00e9", "implica", "en", "mir\u00f3", "una", "superaci\u00f3", "de", "la", "concepci\u00f3", "individualista", "de", "l'art", "cap", "escola", "cap", "artista", "minteressa", "cap", "ni", "un", "nom\u00e9s", "all\u00f2", "an\u00f2nim", "all\u00f2", "que", "surt", "de", "l'esfor\u00e7", "inconscient", "de", "la", "massa", "aquest", "sentiment", "que", "anhela", "un", "art", "col\u00b7lectiu", "i", "p\u00fablic", "\u00e9s", "reiterat", "per", "mir\u00f3", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "traject\u00f2ria", "no", "renuncia", "a", "la", "pintura", "de", "cavallet", "a", "la", "qual", "reconeix", "un", "vessant", "po\u00e8tic", "per\u00f2", "no", "per", "aix\u00f2", "deixa", "de", "q\u00fcestionarla", "vol", "arribar", "a", "les", "masses", "humanes", "interrogant", "altres", "mitjans", "d'expressi\u00f3", "alguns", "dels", "quals", "ja", "coneixia", "com", "el", "ballet", "el", "gravat", "o", "la", "litografia", "d'altres", "com", "l'escultura", "o", "la", "cer\u00e0mica", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "josep", "llorens", "artigas", "els", "emprendr\u00e0", "a", "montroig", "despr\u00e9s", "d'un", "exili", "for\u00e7at", "per", "la", "guerra", "civil", "simult\u00e0niament", "s'interessa", "per", "la", "pintura", "mural", "per", "la", "integraci\u00f3", "de", "les", "arts", "en", "l'arquitectura", "i", "per", "qualsevol", "manifestaci\u00f3", "art\u00edstica", "que", "reflecteixi", "el", "car\u00e0cter", "an\u00f2nim", "que", "l'artista", "associa", "als", "grans", "mestres", "de", "l'antiguitat", "a", "palma", "on", "s'instal\u00b7la", "el", "hi", "trobar\u00e0", "un", "nou", "refugi", "per", "fi", "disposar\u00e0", "d'un", "taller", "espai\u00f3s", "dissenyat", "per", "josep", "llu\u00eds", "sert", "i", "de", "la", "intimitat", "de", "son", "boter", "nordsud", "oli", "damunt", "tela", "galeria", "maeght", "par\u00eds", "la", "masia", "oli", "damunt", "tela", "national", "gallery", "of", "art", "washington", "retrat", "de", "ballarina", "espanyolaoli", "damunt", "tela", "mus\u00e9e", "picasso", "par\u00eds", "terra", "llaurada", "oli", "damunt", "tela", "solomon", "r", "guggenheim", "museum", "nova", "york", "el", "carnaval", "d'arlequ\u00ed", "oli", "damunt", "tela", "albrightknox", "art", "gallery", "buffalo", "interiors", "holandesos", "olis", "damunt", "tela", "peggy", "guggenheim", "collection", "metropolitan", "museum", "of", "art", "i", "museu", "d'art", "modern", "de", "nova", "york", "femme", "nue", "couch\u00e9e", "guaix", "sobre", "paper", "moderna", "museet", "estocolm", "cargol", "dona", "flor", "i", "estrella", "museu", "reina", "sofia", "madrid", "natura", "morta", "del", "sabatot", "museu", "d'art", "modern", "nova", "york", "el", "segador", "pag\u00e8s", "catal\u00e0", "en", "revolta", "pavell\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "par\u00eds", "una", "estrella", "acaricia", "el", "pit", "d'una", "negra", "oli", "damunt", "tela", "tate", "gallery", "londres", "constel\u00b7lacions", "s\u00e8rie", "de", "guaixos", "blau", "i", "blau", "ii", "i", "blau", "iii", "oli", "damunt", "tela", "centre", "georges", "pompidou", "par\u00eds", "personatge", "davant", "del", "sol", "acr\u00edlic", "damunt", "tela", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "dona", "i", "ocells", "a", "l'alba", "l'esperan\u00e7a", "del", "condemnat", "a", "mort", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "collage", "cap", "als", "anys", "trenta", "mir\u00f3", "situa", "el", "collage", "com", "la", "base", "per", "a", "un", "model", "transformador", "de", "la", "pintura", "a", "partir", "de", "dibuixoscollage", "i", "collagespintura", "aquesta", "t\u00e8cnica", "li", "ofereix", "un", "nou", "proc\u00e9s", "per", "a", "la", "generaci\u00f3", "d'imatges", "a", "partir", "dels", "fragments", "de", "paper", "el", "resultat", "\u00e9s", "un", "llenguatge", "enigm\u00e0tic", "que", "recorda", "les", "marques", "primitives", "de", "la", "pintura", "rupestre", "o", "els", "dibuixos", "dels", "nens", "i", "que", "a", "vegades", "va", "ser", "mal", "interpretat", "com", "a", "abstracte", "una", "filiaci\u00f3", "que", "l'artista", "va", "rebutjar", "sempre", "mir\u00f3", "explicava", "aquest", "proc\u00e9s", "el", "en", "una", "entrevista", "a", "james", "johnson", "sweeney", "solia", "retallar", "diaris", "en", "formes", "no", "regulars", "i", "enganxar", "les", "sobre", "l\u00e0mines", "de", "paper", "dia", "rere", "dia", "vaig", "acumular", "aquestes", "formes", "un", "cop", "fets", "els", "collages", "em", "servien", "com", "a", "punt", "de", "partida", "de", "les", "pintures", "no", "copiava", "els", "collages", "senzillament", "deixava", "que", "em", "suggerissin", "formes", "en", "la", "d\u00e8cada", "dels", "quaranta", "mir\u00f3", "continuar\u00e0", "utilitzant", "cada", "vegada", "amb", "m\u00e9s", "freq\u00fc\u00e8ncia", "materials", "inusuals", "i", "suports", "no", "associats", "a", "les", "t\u00e8cniques", "habituals", "de", "les", "belles", "arts", "conglomerat", "de", "fusta", "fragments", "de", "metall", "fibrociment", "l'artista", "infringeix", "aix\u00ed", "els", "enfocaments", "convencionals", "de", "la", "pintura", "mitjan\u00e7ant", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "materials", "no", "pict\u00f2rics", "o", "la", "selecci\u00f3", "de", "formats", "inusuals", "negant", "la", "funci\u00f3", "tradicional", "de", "l'art", "com", "a", "il\u00b7lusi\u00f3", "i", "alhora", "afirmantne", "la", "condici\u00f3", "material", "com", "a", "objecte", "aquestes", "investigacions", "el", "conduiran", "posteriorment", "al", "m\u00f3n", "de", "la", "cer\u00e0mica", "i", "de", "l'escultura", "cer\u00e0mica", "el", "joan", "mir\u00f3", "i", "josep", "llorens", "i", "artigas", "es", "van", "fer", "amics", "al", "cercle", "art\u00edstic", "de", "sant", "lluc", "fins", "al", "punt", "que", "fou", "artigas", "qui", "va", "acollir", "a", "mir\u00f3", "durant", "el", "seu", "primer", "viatge", "a", "par\u00eds", "el", "despr\u00e9s", "d'uns", "anys", "sense", "contacte", "per", "motius", "professionals", "artigas", "va", "fer", "una", "exposici\u00f3", "el", "a", "barcelona", "que", "va", "despertar", "l'inter\u00e8s", "de", "mir\u00f3", "per", "la", "cer\u00e0mica", "va", "comen\u00e7ar", "llavors", "una", "nova", "etapa", "mironiana", "on", "realitzaria", "diverses", "obres", "cer\u00e0miques", "amb", "llorens", "artigas", "i", "m\u00e9s", "endavant", "des", "del", "tamb\u00e9", "amb", "joan", "gardy", "artigasel", "va", "comen\u00e7ar", "doncs", "a", "col\u00b7laborar", "amb", "el", "seu", "amic", "de", "l'adolesc\u00e8ncia", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "cer\u00e0miques", "investigant", "en", "la", "composici\u00f3", "de", "les", "pastes", "terres", "esmalts", "i", "colors", "al", "taller", "de", "pepito", "artigas", "la", "forma", "de", "les", "cer\u00e0miques", "populars", "va", "representar", "per", "a", "ell", "una", "font", "d'inspiraci\u00f3", "en", "aquestes", "primeres", "cer\u00e0miques", "hi", "ha", "poca", "difer\u00e8ncia", "amb", "les", "pintures", "i", "litografies", "de", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "mir\u00f3", "es", "limita", "a", "decorar", "les", "obres", "fetes", "per", "artigas", "dupin", "considera", "aquest", "per\u00edode", "de", "com", "a", "producci\u00f3", "d'assaig", "amb", "artigas", "desenvolupar\u00e0", "entre", "i", "una", "col\u00b7laboraci\u00f3", "tan", "intensa", "que", "gaireb\u00e9", "el", "fa", "abandonar", "del", "tot", "la", "pintura", "per", "dedicarse", "de", "ple", "a", "aquesta", "activitat", "la", "cer\u00e0mica", "representa", "per", "a", "ell", "una", "tornada", "a", "l'ess\u00e8ncia", "amb", "materials", "primaris", "i", "una", "t\u00e8cnica", "que", "li", "resulta", "completament", "nova", "\u00e9s", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "on", "artigas", "marxa", "del", "taller", "ubicat", "al", "carrer", "juli", "verne", "de", "barcelona", "i", "s'estableix", "a", "gallifa", "en", "una", "casa", "del", "segle", "xviii", "a", "mir\u00f3", "li", "recorda", "la", "seva", "infantesa", "a", "montroig", "del", "camp", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "fan", "creacions", "com", "els", "antiplats", "o", "formes", "inventades", "o", "trobades", "mir\u00f3", "coincidia", "amb", "els", "posicionaments", "del", "gatcpac", "que", "volien", "arribar", "a", "una", "millor", "integraci\u00f3", "de", "les", "artsl'any", "va", "residir", "durant", "vuit", "mesos", "a", "nova", "york", "on", "va", "realitzar", "un", "mural", "en", "pintura", "de", "x", "metres", "destinat", "al", "restaurant", "del", "terrace", "plaza", "hotel", "alhora", "que", "va", "fer", "unes", "il\u00b7lustracions", "per", "al", "llibre", "l'antit\u00eate", "de", "tristan", "tzara", "m\u00e9s", "tard", "ja", "a", "catalunya", "va", "passar", "temporades", "a", "la", "masiataller", "que", "posse\u00efen", "els", "artigas", "a", "gallifa", "on", "ajudat", "tamb\u00e9", "pel", "fill", "de", "llorens", "i", "artigas", "joan", "gardy", "artigas", "van", "fer", "tota", "mena", "de", "proves", "tant", "en", "les", "coccions", "com", "als", "esmalts", "finalment", "el", "resultat", "foren", "obres", "que", "van", "ser", "exposades", "el", "juny", "de", "a", "la", "galeria", "maeght", "de", "par\u00eds", "i", "despr\u00e9s", "a", "la", "galeria", "pierre", "matisse", "de", "nova", "york", "el", "mateix", "mir\u00f3", "es", "va", "traslladar", "a", "viure", "a", "mallorca", "on", "va", "disposar", "d'un", "nou", "taller", "de", "metres", "quadrats", "de", "terreny", "projectat", "pel", "seu", "amic", "l'arquitecte", "josep", "llu\u00eds", "sert", "va", "ser", "aleshores", "quan", "va", "rebre", "l'enc\u00e0rrec", "de", "realitzar", "dos", "murals", "cer\u00e0mics", "per", "a", "la", "seu", "de", "la", "unesco", "a", "par\u00eds", "de", "\u00d7", "metres", "i", "\u00d7", "metres", "que", "van", "ser", "inaugurats", "el", "encara", "que", "havia", "treballat", "en", "grans", "formats", "mai", "no", "ho", "havia", "fet", "en", "cer\u00e0mica", "al", "costat", "del", "ceramista", "josep", "llorens", "artigas", "va", "aconseguir", "trobar", "la", "viabilitat", "t\u00e8cnica", "per", "coure", "la", "cer\u00e0mica", "d'una", "manera", "que", "permet\u00eds", "obtenir", "un", "fons", "amb", "textures", "semblants", "a", "les", "pintures", "d'aquesta", "\u00e8poca", "es", "va", "decidir", "que", "la", "composici\u00f3", "fos", "sobre", "els", "temes", "del", "sol", "i", "la", "lluna", "que", "en", "paraules", "de", "mir\u00f3", "aquests", "murals", "de", "la", "unesco", "van", "ser", "el", "prototip", "per", "a", "tots", "els", "seg\u00fcents", "el", "realitz\u00e0", "un", "altre", "al", "harvard", "graduate", "center", "per", "substituir", "la", "pintura", "que", "ell", "mateix", "havia", "fet", "deu", "anys", "abans", "el", "va", "realitzar", "el", "de", "la", "handelshochschule", "de", "sankt", "gallen", "a", "su\u00efssa", "el", "al", "solomon", "r", "guggenheim", "museum", "i", "a", "la", "fundaci\u00f3", "maeght", "a", "saintpauldevence", "el", "n'acab\u00e0", "un", "per", "a", "l'aeroport", "de", "barcelona", "i", "un", "altre", "per", "a", "l'exposici\u00f3", "internacional", "d'osaka", "el", "va", "fer", "el", "de", "la", "kunsthaus", "z\u00fcrich", "i", "un", "altre", "per", "a", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "fran\u00e7aise", "que", "mai", "va", "arribar", "a", "col\u00b7locarse", "i", "que", "va", "ser", "adquirit", "el", "per", "la", "diputaci\u00f3", "foral", "d'\u00e0laba", "en", "l'actualitat", "est\u00e0", "instal\u00b7lat", "a", "l'interior", "del", "centremuseu", "basc", "d'art", "contemporani", "de", "vit\u00f2riagasteiz", "artium", "el", "fa", "el", "d'ibm", "a", "barcelona", "i", "el", "mural", "del", "wilhelmhackmuseum", "de", "ludwigshafen", "i", "el", "el", "del", "nou", "palau", "de", "congressos", "de", "madridtamb\u00e9", "l'any", "i", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "joan", "gardy", "artigas", "va", "realitzar", "una", "escultura", "de", "formig\u00f3", "i", "recoberta", "de", "cer\u00e0mica", "destinada", "a", "barcelona", "dona", "i", "ocell", "va", "ser", "inaugurada", "el", "sense", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "mir\u00f3", "a", "causa", "del", "seu", "delicat", "estat", "de", "salut", "situada", "al", "parc", "joan", "mir\u00f3", "de", "barcelona", "al", "peu", "d'un", "gran", "estany", "artificial", "l'escultura", "de", "metres", "d'altura", "representa", "una", "forma", "femenina", "amb", "barret", "i", "sobre", "aquest", "la", "imatge", "d'un", "ocell", "la", "silueta", "de", "dona", "se", "soluciona", "amb", "una", "forma", "de", "fulla", "allargada", "i", "buidada", "tot", "el", "seu", "exterior", "es", "troba", "recobert", "amb", "cer\u00e0mica", "de", "colors", "vermells", "grocs", "verds", "i", "blaus", "tractats", "com", "a", "trencad\u00eds", "escultura", "categoria", "principal", "escultures", "de", "joan", "mir\u00f3el", "va", "treballar", "en", "unes", "escultures", "per", "a", "fosa", "en", "bronze", "que", "en", "alguns", "casos", "van", "ser", "recobertes", "anys", "m\u00e9s", "tard", "amb", "pintura", "de", "colors", "vius", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'escultura", "mir\u00f3", "va", "intentar", "cercar", "volums", "espais", "i", "incorporar", "objectes", "quotidians", "o", "simplement", "trobats", "com", "pedres", "arrels", "coberts", "tricornis", "o", "claus", "d'aigua", "que", "va", "fondre", "a", "la", "cera", "perduda", "el", "sentit", "dels", "objectes", "identificables", "es", "perd", "en", "unirse", "amb", "altres", "objectes", "mitjan\u00e7ant", "la", "fosa", "des", "del", "comen\u00e7ament", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "seixanta", "mir\u00f3", "situa", "cada", "cop", "m\u00e9s", "l'objecte", "com", "un", "component", "central", "del", "seu", "llenguatge", "po\u00e8tic", "a", "trav\u00e9s", "sobretot", "del", "seu", "treball", "amb", "l'escultura", "de", "bronze", "els", "objectes", "funcionen", "concretament", "com", "met\u00e0fores", "visuals", "en", "aquesta", "nova", "po\u00e8tica", "de", "l'artista", "aquest", "pot", "considerarse", "el", "per\u00edode", "de", "major", "comprom\u00eds", "de", "mir\u00f3", "amb", "l'escultura", "alhora", "el", "seu", "inter\u00e8s", "per", "l'objecte", "desemboca", "en", "un", "canvi", "profund", "en", "l'aproximaci\u00f3", "a", "la", "pintura", "i", "al", "collage", "amb", "tot", "l'artista", "revisa", "el", "discurs", "de", "l'assassinat", "de", "la", "pintura", "tan", "central", "en", "l'obra", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "gradualment", "els", "esfor\u00e7os", "de", "mir\u00f3", "es", "diversifiquen", "tamb\u00e9", "cap", "a", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "pintura", "en", "intervencions", "en", "l'esfera", "p\u00fablica", "accions", "escultura", "monumental", "i", "p\u00fablica", "etc", "les", "escultures", "de", "mir\u00f3", "es", "poden", "entendre", "com", "collages", "tridimensionals", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "les", "pintures", "les", "escultures", "no", "es", "conceben", "en", "termes", "convencionalsaix\u00ed", "el", "va", "realitzar", "el", "rellotge", "del", "vent", "obra", "que", "va", "crear", "a", "partir", "d'una", "capsa", "de", "cart\u00f3", "i", "una", "cullera", "foses", "en", "bronze", "i", "acoblades", "conjunt", "que", "constitueix", "un", "objecte", "escult\u00f2ric", "que", "nom\u00e9s", "mesura", "la", "intensitat", "del", "ventamb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "josep", "llorens", "i", "artigas", "va", "construir", "la", "deessa", "de", "la", "mar", "una", "gran", "escultura", "de", "cer\u00e0mica", "que", "posteriorment", "van", "submergir", "dins", "del", "mar", "a", "juanlespins", "des", "de", "va", "produir", "una", "gran", "quantitat", "d'escultures", "per", "a", "la", "fundaci\u00f3", "maeght", "a", "sant", "pau", "de", "ven\u00e7a", "entre", "elles", "destaquen", "ocell", "lunar", "ocell", "solar", "i", "dona", "amb", "el", "cabell", "revolt", "entre", "i", "va", "realitzar", "unes", "exposicions", "d'escultures", "al", "walker", "art", "center", "de", "minneapolis", "al", "cleveland", "art", "museum", "i", "a", "l'institut", "d'art", "de", "chicago", "el", "es", "va", "presentar", "una", "escultura", "per", "a", "la", "zona", "de", "gratacels", "de", "chicago", "que", "representava", "una", "enorme", "dona", "de", "color", "groc", "amb", "una", "gran", "vagina", "negra", "on", "membres", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "jesucrist", "dels", "sants", "dels", "darrers", "dies", "van", "abocar", "diversos", "pots", "de", "pintura", "en", "senyal", "de", "protestal'abril", "de", "es", "va", "inaugurar", "a", "chicago", "una", "escultura", "monumental", "de", "metres", "d'altura", "coneguda", "com", "a", "miss", "chicago", "i", "el", "de", "novembre", "dues", "escultures", "m\u00e9s", "van", "ser", "col\u00b7locades", "a", "la", "via", "p\u00fablica", "de", "palma", "el", "es", "va", "inaugurar", "a", "houston", "l'escultura", "personatge", "i", "ocell", "obres", "destacades", "personatge", "amb", "paraigua", "escultura", "de", "fusta", "paraigua", "i", "fulles", "seques", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "r\u00e8plica", "ocell", "lunar", "en", "bronze", "diverses", "c\u00f2pies", "ocell", "solar", "en", "bronze", "diverses", "c\u00f2pies", "rellotge", "de", "vent", "escultura", "en", "bronze", "la", "car\u00edcia", "d'un", "ocell", "bronze", "pintat", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "dona", "ampolla", "escultura", "en", "bronze", "parc", "cultural", "viera", "i", "clavijo", "de", "santa", "cruz", "de", "tenerife", "gos", "bronze", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "de", "barcelona", "conjunt", "monumental", "per", "a", "la", "d\u00e9fense", "a", "par\u00eds", "miss", "chicago", "escultura", "p\u00fablica", "chicago", "femme", "escultura", "en", "bronze", "casa", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "dona", "i", "ocell", "escultura", "de", "ciment", "recoberta", "de", "cer\u00e0mica", "parc", "joan", "mir\u00f3", "escenografia", "el", "primer", "contacte", "de", "mir\u00f3", "amb", "el", "m\u00f3n", "del", "teatre", "va", "ser", "l'any", "pintant", "amb", "max", "ernst", "els", "decorats", "del", "ballet", "romeu", "i", "julieta", "amb", "coreografia", "de", "bronislava", "nijinska", "pels", "ballets", "russos", "el", "va", "realitzar", "l'escenografia", "decorat", "tel\u00f3", "i", "vestuari", "del", "ballet", "jeux", "d'enfants", "tamb\u00e9", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "core\u00f2grafs", "espanyols", "i", "catalans", "com", "vicente", "escudero", "i", "joan", "magri\u00f1\u00e0", "per", "a", "qui", "per", "exemple", "va", "dissenyar", "el", "vestuari", "del", "seu", "espectacle", "arlequ\u00ed", "el", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "el", "grup", "de", "teatre", "independent", "la", "claca", "dibuixant", "els", "decorats", "m\u00e0scares", "i", "grans", "putxinel\u00b7lis", "o", "ninots", "de", "l'obra", "mor\u00ed", "el", "merma", "que", "van", "crear", "junts", "inspirats", "en", "ub\u00fa", "rei", "d'alfred", "jarryla", "seva", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "el", "teatre", "independent", "inclou", "la", "realitzaci\u00f3", "del", "cartell", "per", "a", "un", "teatre", "a", "catalunya", "el", "amb", "les", "quatre", "barres", "de", "la", "senyera", "i", "un", "text", "manuscrit", "mir\u00f3", "admirava", "el", "circ", "el", "teatre", "i", "la", "cultura", "popular", "i", "va", "ser", "justament", "a", "partir", "de", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "concretament", "de", "la", "seva", "participaci\u00f3", "a", "mor\u00ed", "el", "merma", "de", "la", "claca", "quan", "va", "passar", "de", "no", "tenir", "gran", "acceptaci\u00f3", "i", "m\u00e9s", "aviat", "rebre", "burles", "i", "cr\u00edtiques", "a", "ser", "reconsiderat", "rescatat", "i", "valorat", "massivament", "pels", "seus", "conciutadans", "obra", "p\u00fablica", "i", "monumental", "obra", "gr\u00e0fica", "els", "primers", "gravats", "de", "mir\u00f3", "s\u00f3n", "de", "sempre", "hi", "va", "estar", "interessat", "en", "els", "gravats", "el", "durant", "el", "seu", "viatge", "a", "nova", "york", "va", "treballar", "durant", "un", "temps", "a", "l'atelier", "dirigit", "per", "stanley", "william", "hayter", "a", "trav\u00e9s", "del", "qual", "va", "augmentar", "tots", "els", "seus", "coneixements", "sobre", "la", "calcografia", "durant", "aquests", "mesos", "a", "nova", "york", "va", "realitzar", "les", "planxes", "per", "a", "le", "d\u00e9s\u00e9speranto", "un", "dels", "tres", "volums", "de", "qu\u00e8", "consta", "l'obra", "l'antit\u00eate", "de", "tristan", "tzara", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "va", "col\u00b7laborar", "novament", "amb", "aquest", "autor", "en", "un", "nou", "llibre", "parler", "seul", "fent", "litografies", "a", "color", "a", "partir", "d'aquests", "treballs", "va", "col\u00b7laborar", "en", "diverses", "publicacions", "de", "llibres", "de", "bibli\u00f2fil", "en", "les", "quals", "tamb\u00e9", "participaven", "amics", "poetes", "breton", "ho", "feu", "a", "anthologie", "de", "l'humour", "noir", "i", "la", "cl\u00e9", "des", "champs", "ren\u00e9", "cher", "a", "f\u00eate", "des", "arbres", "et", "du", "chasseur", "i", "a", "la", "sant\u00e9", "du", "serpent", "michel", "leiris", "a", "bagatelles", "v\u00e9g\u00e9tales", "i", "paul", "\u00e9luard", "a", "toute", "\u00e9preuve", "amb", "vuitanta", "xilografies", "realitzades", "en", "fusta", "de", "boix", "com\u00fa", "l'execuci\u00f3", "d'aquests", "treballs", "es", "va", "portar", "a", "terme", "entre", "els", "anys", "i", "tanmateix", "cinc", "anys", "m\u00e9s", "tard", "a", "casa", "nostra", "realitz\u00e0", "cinc", "aiguaforts", "d'un", "llibre", "de", "bibli\u00f2fil", "cabdal", "pel", "nombre", "de", "complicitats", "que", "va", "suscitar", "es", "tracta", "de", "cop", "de", "poma", "en", "el", "qual", "col\u00b7labor\u00e0", "joan", "brossa", "amb", "la", "idea", "i", "els", "textos", "antoni", "t\u00e0pies", "amb", "la", "coberta", "josep", "maria", "mestres", "quadreny", "amb", "una", "partitura", "mois\u00e8s", "vill\u00e8lia", "amb", "una", "esculturafermall", "aim\u00e9", "maeght", "amb", "la", "impressi\u00f3", "de", "les", "imatges", "ricard", "giralt", "miracle", "amb", "la", "dels", "textos", "enric", "climent", "amb", "la", "de", "la", "m\u00fasica", "joan", "pol", "amb", "el", "relligat", "i", "joan", "prats", "amb", "l'edici\u00f3el", "comen\u00e7a", "a", "treballar", "amb", "la", "t\u00e8cnica", "del", "gravat", "al", "carbur", "de", "silici", "inventada", "per", "henri", "goetz", "mir\u00f3", "va", "combinar", "aquesta", "t\u00e8cnica", "amb", "d'altres", "m\u00e9s", "tradicionals", "en", "una", "mateixa", "planxa", "de", "gravat", "aconseguint", "un", "equilibri", "entre", "tensi\u00f3", "creativa", "i", "execuci\u00f3", "espont\u00e0niaentre", "el", "de", "juny", "i", "el", "de", "setembre", "de", "va", "fer", "una", "exposici\u00f3", "individual", "oeuvre", "grav\u00e9", "et", "lithographi\u00e9", "a", "la", "galeria", "g\u00e9rald", "cramer", "de", "ginebra", "i", "aquest", "mateix", "any", "s'expos\u00e0", "una", "gran", "retrospectiva", "d'obra", "gr\u00e0fica", "al", "pasadena", "art", "museum", "de", "pasadena", "calif\u00f2rnia", "llibres", "il\u00b7lustrats", "tristan", "tzara", "l'arbre", "des", "voyageurs", "amb", "quatre", "litografies", "georges", "hugnet", "enfances", "amb", "tres", "gravats", "henry", "miller", "la", "sonrisa", "al", "pie", "de", "la", "escalera", "tristan", "tzara", "parler", "joan", "mir\u00f3", "une", "hirondelle", "text", "i", "dibuixos", "de", "mir\u00f3", "ren\u00e9", "crevel", "bague", "d'aurore", "amb", "cinc", "aiguaforts", "paul", "\u00e9luard", "a", "toute", "\u00e9preuve", "amb", "xilografies", "ren\u00e9", "char", "nous", "avons", "amb", "cinc", "aiguaforts", "raymond", "queneau", "album", "amb", "litografies", "alfred", "jarry", "ubu", "roi", "amb", "litografies", "yvan", "goll", "bouquets", "de", "r\u00eaves", "pour", "neila", "amb", "litografies", "joan", "mir\u00f3", "ubu", "aux", "les", "bal\u00e9ares", "i", "le", "lezard", "aux", "plumes", "d'or", "text", "i", "dibuixos", "joan", "brossa", "oda", "a", "joan", "mir\u00f3", "amb", "vuit", "litografies", "jacques", "pr\u00e9vert", "adonis", "amb", "gravats", "joan", "brossa", "els", "tres", "joans", "amb", "cobertes", "contracobertes", "i", "una", "aiguada", "exposicions", "destacades", "des", "que", "el", "el", "moma", "de", "nova", "york", "va", "organitzar", "una", "primera", "gran", "retrospectiva", "que", "li", "va", "suposar", "el", "reconeixement", "internacional", "l'obra", "de", "mir\u00f3", "ha", "estat", "objecte", "de", "nombroses", "retrospectives", "al", "mus\u00e9e", "national", "d'art", "moderne", "de", "par\u00eds", "i", "a", "la", "tate", "gallery", "de", "londres", "al", "grand", "palais", "de", "par\u00eds", "a", "la", "tate", "modern", "de", "londres", "i", "a", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "de", "barcelona", "entre", "moltes", "altres", "joan", "mir\u00f3", "primera", "exposici\u00f3", "galeries", "dalmau", "barcelona", "joan", "mir\u00f3", "galerie", "la", "licorne", "par\u00eds", "international", "surrealist", "exhibition", "new", "burlington", "galleries", "londres", "exposition", "internationale", "du", "surr\u00e9alisme", "galerie", "beauxarts", "par\u00eds", "joan", "mir\u00f3", "early", "paintings", "to", "pierre", "matisse", "gallery", "nova", "york", "joan", "mir\u00f3", "museum", "of", "modern", "art", "nova", "york", "retrospectiva", "mir\u00f3", "mural", "museum", "of", "modern", "art", "nova", "york", "picasso", "gris", "mir\u00f3", "san", "francisco", "museum", "of", "modern", "art", "san", "francisco", "biennal", "de", "ven\u00e8cia", "ven\u00e8cia", "documenta", "kassel", "documenta", "ii", "kassel", "joan", "mir\u00f3", "museum", "of", "modern", "art", "nova", "york", "joan", "mir\u00f3", "lithographien", "galerie", "schmela", "d\u00fcsseldorf", "joan", "mir\u00f3", "mus\u00e9e", "national", "d'art", "moderne", "par\u00eds", "documenta", "iii", "kassel", "exposici\u00f3", "a", "tokyo", "i", "kioto", "jap\u00f3", "hospital", "de", "la", "santa", "creu", "barcelona", "mir\u00f3", "l'altre", "barcelona", "mir\u00f3", "prints", "museum", "of", "modern", "art", "nova", "york", "mir\u00f3", "magnetic", "fields", "solomon", "r", "guggenheim", "museum", "new", "york", "joan", "mir\u00f3", "grand", "palais", "par\u00eds", "picasso", "to", "lichtenstein", "tate", "gallery", "londres", "documenta", "kassel", "joan", "mir\u00f3", "a", "ninetiethbirthday", "tribute", "museum", "of", "modern", "art", "new", "york", "&", "joan", "mir\u00f3", "anys", "mutaci\u00f3", "de", "la", "realitat", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "joan", "mir\u00f3", "retrospective", "fondation", "maeght", "sant", "pau", "de", "ven\u00e7a", "retrospectiva", "joan", "mir\u00f3", "zeichnungen", "und", "skulpturen", "werke", "aus", "der", "fundaci\u00f3", "mir\u00f3", "barcelona", "deichtorhallen", "hamburg", "mir\u00f3", "sp\u00e4ter", "rebell", "kunstforum", "wien", "wien", "joan", "mir\u00f3", "la", "naissance", "du", "monde", "centre", "georges", "pompidou", "par\u00eds", "mir\u00f3", "la", "terra", "palazzo", "dei", "diamanti", "ferrara", "joan", "mir\u00f3", "painting", "and", "antipainting", "museum", "of", "modern", "art", "new", "york", "mir\u00f3", "dupin", "art", "i", "poesia", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "joan", "mir\u00f3", "die", "farbe", "seiner", "tr\u00e4ume", "kunstmuseum", "pablo", "picasso", "m\u00fcnster", "m\u00fcnster", "mir\u00f3", "die", "farben", "der", "poesie", "museum", "frieder", "burda", "badenbaden", "joan", "mir\u00f3", "l'escala", "de", "l'evasi\u00f3", "tate", "modern", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "i", "national", "gallery", "of", "art", "exquisite", "corpses", "drawing", "and", "disfiguration", "museum", "of", "modern", "art", "new", "york", "surrealism", "and", "the", "object", "centre", "georges", "pompidou", "par\u00eds", "premis", "i", "reconeixements", "gran", "premi", "de", "gravat", "de", "la", "biennal", "de", "ven\u00e8cia", "gran", "premi", "de", "la", "fundaci\u00f3", "guggenheim", "chevalier", "de", "la", "legi\u00f3", "d'honor", "a", "fran\u00e7a", "premi", "carnegie", "de", "pintura", "atorgat", "pel", "carnegie", "museum", "of", "art", "doctor", "honoris", "causa", "per", "la", "universitat", "harvard", "fill", "adoptiu", "de", "palma", "medalla", "d'or", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "fou", "el", "primer", "catal\u00e0", "a", "rebre", "aquesta", "distinci\u00f3", "medalla", "d'or", "de", "les", "balears", "gran", "creu", "de", "l'orde", "d'isabel", "la", "cat\u00f2lica", "doctor", "honoris", "causa", "per", "la", "universitat", "de", "barcelona", "va", "ser", "investit", "el", "d'octubre", "del", "mateix", "any", "medalla", "d'or", "al", "m\u00e8rit", "en", "les", "belles", "arts", "del", "ministeri", "de", "cultura", "d'espanya", "medalla", "d'or", "del", "m\u00e8rit", "europeu", "doctor", "honoris", "causa", "per", "la", "universitat", "de", "m\u00farcia", "fill", "adoptiu", "de", "mallorca", "fundacions", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "est\u00e0", "situada", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "i", "custodia", "algunes", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "representatives", "d'aquest", "pintor", "catal\u00e0", "cont\u00e9", "m\u00e9s", "de", "peces", "entre", "pintures", "escultures", "i", "tapissos", "pel", "que", "fa", "als", "dibuixos", "cal", "destacar", "que", "la", "fundaci\u00f3", "conserva", "la", "pr\u00e0ctica", "totalitat", "de", "dibuixos", "preparatoris", "de", "joan", "mir\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "de", "refer\u00e8ncies", "un", "material", "b\u00e0sic", "per", "entendre", "l'obra", "de", "mir\u00f3", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "va", "ser", "la", "primera", "instituci\u00f3", "art\u00edstica", "de", "barcelona", "que", "es", "va", "idear", "a", "partir", "del", "treball", "conjunt", "entre", "un", "artista", "i", "un", "arquitecte", "joan", "mir\u00f3", "i", "josep", "llu\u00eds", "sert", "l'equipament", "resultant", "fou", "durant", "molts", "anys", "paradigma", "de", "la", "modernitat", "i", "la", "independ\u00e8ncia", "art\u00edstica", "va", "obrir", "les", "seves", "portes", "al", "p\u00fablic", "el", "de", "juny", "de", "actualment", "la", "fundaci\u00f3", "\u00e9s", "dirigida", "per", "rosa", "maria", "malet", "i", "el", "seu", "patronat", "per", "jaume", "freixaels", "seus", "or\u00edgens", "es", "remunten", "a", "l'any", "amb", "motiu", "de", "la", "primera", "gran", "exposici\u00f3", "retrospectiva", "de", "joan", "mir\u00f3", "a", "barcelona", "presentada", "a", "l'antic", "hospital", "de", "la", "santa", "creu", "diverses", "personalitats", "del", "m\u00f3n", "de", "l'art", "i", "la", "cultura", "es", "van", "adonar", "aleshores", "de", "l'oportunitat", "hist\u00f2rica", "de", "disposar", "a", "barcelona", "d'un", "espai", "de", "refer\u00e8ncia", "de", "l'obra", "de", "mir\u00f3", "d'acord", "amb", "la", "voluntat", "de", "l'artista", "la", "nova", "instituci\u00f3", "hauria", "de", "possibilitar", "tamb\u00e9", "el", "coneixement", "i", "la", "difusi\u00f3", "de", "l'art", "m\u00e9s", "actual", "en", "tots", "els", "seus", "vessants", "en", "un", "moment", "en", "qu\u00e8", "el", "panorama", "art\u00edstic", "i", "cultural", "era", "m\u00e9s", "aviat", "exigu", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "va", "aportar", "vitalitat", "amb", "un", "nou", "concepte", "de", "qu\u00e8", "havia", "de", "ser", "un", "museu", "m\u00e9s", "din\u00e0mic", "en", "el", "qual", "la", "creaci\u00f3", "de", "mir\u00f3", "convivia", "amb", "les", "manifestacions", "art\u00edstiques", "m\u00e9s", "diverses", "aquest", "fet", "quedava", "reflectit", "en", "l'ep\u00edgraf", "ceac", "centre", "d'estudis", "d'art", "contemporani", "que", "hi", "ha", "a", "la", "porta", "del", "centre", "l'any", "se'n", "va", "fer", "una", "ampliaci\u00f3", "de", "l'edifici", "per", "tal", "de", "poder", "ampliar", "l'espai", "expositiu", "fundaci\u00f3", "pilar", "i", "joan", "mir\u00f3", "la", "fundaci\u00f3", "pilar", "i", "joan", "mir\u00f3", "va", "ser", "establerta", "el", "a", "mallorca", "disposa", "de", "seus", "son", "boter", "una", "casa", "mallorquina", "del", "final", "del", "segle", "xviii", "i", "que", "l'artista", "va", "emprar", "com", "a", "segon", "estudi", "de", "pintura", "i", "escultura", "el", "taller", "sert", "estudi", "dissenyat", "per", "l'amic", "i", "arquitecte", "josep", "llu\u00eds", "sert", "i", "constru\u00eft", "l'any", "i", "l'edifici", "moneo", "seu", "de", "la", "fundaci\u00f3", "dissenyat", "per", "rafael", "moneo", "i", "inaugurat", "l'any", "les", "dues", "primeres", "construccions", "s'han", "declarat", "b\u00e9ns", "d'inter\u00e8s", "cultural", "bic", "en", "total", "hi", "ha", "exposades", "obres", "de", "l'artista", "el", "seu", "objectiu", "principal", "\u00e9s", "estimular", "les", "noves", "generacions", "d'artistes", "i", "donar", "suport", "a", "la", "recerca", "sobre", "l'obra", "de", "mir\u00f3", "de", "manera", "cont\u00ednua", "ofereix", "programes", "de", "capacitaci\u00f3", "i", "cursos", "propis", "del", "camp", "de", "les", "arts", "gr\u00e0fiques", "gravat", "litografia", "serigrafia", "fotografia", "l'antiga", "casa", "de", "mir\u00f3", "son", "abrines", "\u00e9s", "actualment", "de", "propietat", "privada", "i", "no", "es", "troba", "oberta", "al", "p\u00fablic", "centre", "mir\u00f3", "des", "del", "el", "centre", "mir\u00f3", "situat", "a", "l'esgl\u00e9sia", "vella", "de", "montroig", "del", "camp", "mostra", "c\u00f2pies", "d'algunes", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "representatives", "de", "l'artista", "com", "a", "an\u00e8cdota", "l'edifici", "apareix", "en", "una", "obra", "de", "mir\u00f3", "de", "el", "quadre", "poble", "i", "esgl\u00e9sia", "de", "montroig", "disposa", "de", "fulls", "informatius", "amb", "els", "llocs", "de", "l'entorn", "on", "mir\u00f3", "es", "va", "inspirar", "per", "als", "seus", "primers", "temes", "pict\u00f2rics", "tamb\u00e9", "conserva", "reproduccions", "del", "ninots", "de", "mir\u00f3", "reproduccions", "fetes", "a", "partir", "dels", "dissenys", "realitzats", "per", "mir\u00f3", "junt", "amb", "joan", "baixas", "per", "a", "l'obra", "mori", "el", "merma", "estrenada", "al", "teatre", "del", "liceu", "el", "els", "ninots", "s\u00f3n", "sis", "el", "gall", "l'\u00f2liba", "el", "titolot", "el", "mosquit", "la", "formiga", "i", "la", "carabassa", "tallers", "llista", "cronol\u00f2gica", "dels", "tallers", "que", "va", "tenir", "joan", "mir\u00f3", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "carrera", "sense", "tenir", "en", "compte", "el", "taller", "d'artigas", "de", "gallifa", "barcelona", "carrer", "arc", "de", "jonqueres", "compartit", "amb", "ricart", "barcelona", "sant", "pere", "m\u00e9s", "baix", "compartit", "amb", "ricart", "montroig", "del", "camp", "mas", "mir\u00f3", "par\u00eds", "rue", "blomet", "compartit", "amb", "pablo", "gargallo", "par\u00eds", "rue", "tourlaque", "barcelona", "passatge", "del", "cr\u00e8dit", "par\u00eds", "entres\u00f2l", "de", "la", "galerie", "pierre", "varengevillesurmer", "normandia", "palma", "carrer", "minyones", "palma", "can", "s\u00ed", "casa", "vora", "del", "mar", "cincinnati", "atelier", "taller", "de", "hayter", "palma", "son", "abrines", "palma", "son", "boter", "cultura", "popular", "la", "caixa", "ha", "utilitzat", "des", "de", "un", "logotip", "amb", "una", "estrella", "de", "mar", "blava", "i", "un", "punt", "vermell", "i", "un", "altre", "groc", "d'una", "obra", "de", "joan", "mir\u00f3", "per", "al", "mundial", "de", "futbol", "de", "l'any", "la", "fifa", "tamb\u00e9", "va", "adoptar", "un", "logotip", "de", "mir\u00f3", "del", "qual", "una", "forma", "modificada", "posteriorment", "per", "mir\u00f3", "serveix", "com", "a", "distintiu", "de", "l'oficina", "espanyola", "de", "turisme", "en", "ell", "es", "mostra", "un", "sol", "una", "estrella", "i", "el", "lema", "de", "espa\u00f1a", "amb", "els", "colors", "vermell", "negre", "i", "groc", "l'any", "la", "fam\u00edlia", "va", "renunciar", "als", "drets", "de", "l'obra", "un", "quartet", "de", "corda", "professional", "amb", "seu", "a", "austin", "texas", "va", "ser", "fundat", "el", "amb", "el", "nom", "de", "quartet", "mir\u00f3", "els", "seus", "membres", "s\u00f3n", "daniel", "ching", "i", "sandy", "yamamoto", "violins", "juan", "largess", "viola", "i", "josu\u00e9", "gindele", "violoncel", "google", "va", "dedicar", "la", "seva", "portada", "a", "joan", "mir\u00f3", "el", "dia", "d'abril", "del", "el", "dia", "del", "centtretz\u00e8", "aniversari", "del", "seu", "naixement", "segons", "alguns", "mitjans", "la", "portada", "va", "ser", "retirada", "a", "causa", "d'una", "reclamaci\u00f3", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "ha", "posat", "el", "seu", "nom", "a", "un", "carrer", "de", "la", "vila", "ol\u00edmpica", "a", "l'antic", "parc", "de", "l'escorxador", "a", "un", "poliesportiu", "i", "a", "una", "biblioteca", "existeix", "el", "cocktail", "joan", "mir\u00f3", "que", "consisteix", "en", "una", "part", "de", "dubonnet", "una", "de", "grand", "marnier", "una", "altra", "de", "whisky", "escoc\u00e8s", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "clavero", "jordi", "j", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "guia", "de", "la", "fundaci\u00f3", "barcelona", "ediciones", "pol\u00edgrafa", "isbn", "dupin", "jacques", "edicions", "pol\u00edgrafa", "mir\u00f3", "a", "ed", "barcelona", "pol\u00edgrafa", "isbn", "x", "consulta", "maig", "escudero", "carmen", "montaner", "teresa", "joan", "mir\u00f3", "cat\u00e0leg", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "leonardo", "arte", "escudero", "carme", "montaner", "teresa", "joan", "mir\u00f3", "desfilada", "d'obsessions", "juny", "setembre", "barcelona", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "isbn", "green", "christopher", "joan", "mir\u00f3", "el", "darrer", "i", "primer", "pintor", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "leonardo", "arte", "lubar", "robert", "s", "la", "mediterr\u00e0nia", "de", "mir\u00f3", "concepci\u00f3n", "d'una", "identitat", "cultural", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "leonardo", "arte", "malet", "rosa", "maria", "dir", "obra", "de", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "pol\u00edgrafa", "a", "ed", "malet", "rosa", "maria", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "edicions", "isbn", "malet", "rosa", "maria", "joan", "mir\u00f3", "apunts", "d'una", "col\u00b7lecci\u00f3", "obres", "de", "la", "gallery", "k", "ag", "barcelona", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "isbn", "malet", "rosa", "maria", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "edicions", "isbn", "malet", "rosa", "maria", "de", "mir\u00f3", "a", "barcelona", "paper", "primera", "edici\u00f3", "barcelona", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "isbn", "massot", "josep", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "gal\u00e0xia", "gutenberg", "isbn", "daniel", "marko", "gale", "matthew", "joan", "mir\u00f3", "l'escala", "de", "l'evasi\u00f3", "paper", "barcelona", "fundaci\u00f3n", "joan", "mir\u00f3", "isbn", "mir\u00f3", "joan", "epistolari", "catal\u00e0", "joan", "mir\u00f3", "editorial", "barcino", "isbn", "consulta", "setembre", "permanyer", "llu\u00eds", "mir\u00f3", "la", "vida", "d'una", "passi\u00f3", "barcelona", "edicions", "de", "isbn", "raillard", "georges", "mir\u00f3", "madrid", "debate", "isbn", "sert", "obra", "completa", "mig", "segle", "d'arquitectura", "barcelona", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "isbn", "torres", "milagros", "joan", "mir\u00f3", "un", "catal\u00e0", "universal", "revista", "quadern", "n", "rebull", "melania", "joan", "mir\u00f3", "barcelona", "globus", "y", "ediciones", "pol\u00edgrafa", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "fundaci\u00f3", "pilar", "i", "joan", "mir\u00f3", "a", "mallorca", "centre", "mir\u00f3", "de", "montroig", "del", "camp", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]