["els", "jocs", "ol\u00edmpics", "moderns", "en", "grec", "en", "franc\u00e8s", "jeux", "olympiques", "i", "en", "angl\u00e8s", "olympic", "games", "abreujat", "jjoo", "s\u00f3n", "un", "esdeveniment", "internacional", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "en", "qu\u00e8", "participen", "milers", "d'atletes", "en", "diverses", "competicions", "d'esports", "d'estiu", "i", "d'hivern", "s\u00f3n", "considerats", "la", "competici\u00f3", "esportiva", "principal", "del", "m\u00f3n", "i", "hi", "prenen", "part", "m\u00e9s", "de", "doscents", "estats", "se", "celebren", "bianualment", "alternant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "i", "els", "d'hivern", "\u00e9s", "a", "dir", "cadascun", "d'aquests", "dos", "t\u00e9", "lloc", "cada", "quatre", "anys", "aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "olimp\u00edada", "la", "creaci\u00f3", "dels", "jocs", "fou", "inspirada", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "que", "se", "celebraren", "a", "ol\u00edmpia", "gr\u00e8cia", "des", "del", "segle", "viii", "ac", "fins", "al", "segle", "iv", "el", "bar\u00f3", "pierre", "de", "coubertin", "fund\u00e0", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "coi", "l'any", "des", "de", "llavors", "aquest", "organisme", "ha", "estat", "qui", "ha", "governat", "el", "moviment", "ol\u00edmpic", "i", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "regula", "la", "seva", "estructura", "i", "autoritatl'evoluci\u00f3", "del", "moviment", "ol\u00edmpic", "durant", "els", "segles", "xx", "i", "xxi", "ha", "resultat", "en", "diversos", "canvis", "dels", "jocs", "alguns", "d'aquests", "ajustos", "han", "consistit", "en", "la", "creaci\u00f3", "dels", "jocs", "d'hivern", "que", "comprenen", "els", "esports", "de", "neu", "i", "d'hivern", "els", "jocs", "paral\u00edmpics", "per", "atletes", "amb", "discapacitat", "i", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "la", "joventut", "per", "atletes", "adolescents", "el", "coi", "s'ha", "hagut", "d'adaptar", "a", "una", "varietat", "d'aven\u00e7os", "i", "canvis", "econ\u00f2mics", "pol\u00edtics", "i", "tecnol\u00f2gics", "la", "qual", "cosa", "ha", "allunyat", "els", "jocs", "del", "pur", "amateurisme", "tal", "com", "els", "imaginava", "coubertin", "permetent", "la", "participaci\u00f3", "d'atletes", "professionals", "la", "import\u00e0ncia", "creixent", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "de", "massa", "ha", "comportat", "la", "comercialitzaci\u00f3", "i", "patrocini", "empresarial", "de", "l'esdeveniment", "pel", "que", "fa", "a", "les", "traves", "pol\u00edtiques", "les", "guerres", "mundials", "causaren", "la", "cancel\u00b7laci\u00f3", "dels", "jocs", "del", "i", "es", "produ\u00efren", "grans", "boicots", "durant", "la", "guerra", "freda", "que", "afectaren", "els", "jocs", "del", "i", "i", "els", "jocs", "de", "s'hagueren", "d'apla\u00e7ar", "a", "causa", "de", "la", "pand\u00e8mia", "per", "coronavirus", "que", "comen\u00e7\u00e0", "a", "principis", "d'any", "el", "moviment", "ol\u00edmpic", "compr\u00e8n", "federacions", "esportives", "internacionals", "comit\u00e8s", "ol\u00edmpics", "nacionals", "i", "comit\u00e8s", "organitzadors", "per", "cada", "jocs", "ol\u00edmpics", "espec\u00edfics", "el", "coi", "l'organisme", "que", "pren", "les", "decisions", "escull", "la", "ciutat", "organitzadora", "de", "cada", "celebraci\u00f3", "dels", "jocs", "la", "ciutat", "amfitriona", "\u00e9s", "la", "responsable", "d'organitzar", "i", "finan\u00e7ar", "l'esdeveniment", "el", "programa", "ol\u00edmpic", "que", "determina", "els", "esports", "que", "es", "practiquen", "als", "jocs", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "determinat", "pel", "coi", "hi", "ha", "diversos", "rituals", "i", "s\u00edmbols", "ol\u00edmpics", "tals", "com", "la", "bandera", "ol\u00edmpica", "la", "torxa", "ol\u00edmpica", "i", "les", "cerim\u00f2nies", "d'obertura", "i", "clausura", "dels", "jocs", "m\u00e9s", "de", "atletes", "competeixen", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "i", "d'hivern", "en", "esports", "diferents", "en", "gaireb\u00e9", "competicions", "els", "atletes", "que", "finalitzen", "en", "primera", "segona", "i", "tercera", "posici\u00f3", "de", "cadascuna", "reben", "una", "medalla", "ol\u00edmpica", "d'or", "de", "plata", "i", "de", "bronze", "respectivament", "actualment", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "hi", "s\u00f3n", "representats", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "estats", "el", "creixement", "dels", "jocs", "ha", "propiciat", "nombrosos", "entrebancs", "tals", "com", "boicots", "dopatge", "suborns", "i", "actes", "de", "terrorisme", "cada", "dos", "anys", "atletes", "desconeguts", "poden", "at\u00e8nyer", "la", "fama", "nacional", "i", "de", "vegades", "internacional", "gr\u00e0cies", "als", "jocs", "a", "m\u00e9s", "els", "jocs", "tamb\u00e9", "es", "converteixen", "en", "una", "oportunitat", "per", "la", "ciutat", "amfitriona", "i", "el", "seu", "pa\u00eds", "de", "presentarse", "davant", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "eren", "festivals", "celebrats", "cada", "quatre", "anys", "al", "santuari", "de", "zeus", "d'ol\u00edmpia", "a", "gr\u00e8cia", "hi", "competien", "representants", "de", "diverses", "ciutats", "estat", "i", "reialmes", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "s'hi", "duien", "a", "terme", "esdeveniments", "principalment", "atl\u00e8tics", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "combats", "i", "curses", "de", "carros", "durant", "els", "jocs", "qualsevol", "mena", "de", "conflicte", "entre", "les", "ciutats", "estat", "participants", "era", "ajornat", "fins", "a", "la", "seva", "finalitzaci\u00f3", "aquest", "cessament", "d'hostilitats", "era", "conegut", "com", "a", "pau", "ol\u00edmpica", "o", "treva", "ol\u00edmpica", "l'origen", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "est\u00e0", "envoltat", "de", "misteri", "i", "llegendes", "un", "dels", "mites", "m\u00e9s", "populars", "identifica", "h\u00e8racles", "i", "el", "seu", "pare", "zeus", "com", "els", "progenitors", "dels", "jocs", "segons", "la", "llegenda", "fou", "h\u00e8racles", "qui", "anomen\u00e0", "per", "primer", "cop", "els", "jocs", "com", "ol\u00edmpics", "i", "qui", "establ\u00ed", "el", "costum", "de", "celebrarlos", "cada", "quatre", "anys", "el", "mite", "segueix", "explicant", "que", "despr\u00e9s", "que", "h\u00e8racles", "complet\u00e9s", "els", "seus", "dotze", "treballs", "constru\u00ed", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "en", "honor", "de", "zeus", "un", "cop", "completat", "camin\u00e0", "passes", "en", "l\u00ednia", "recta", "i", "batej\u00e0", "aquesta", "dist\u00e0ncia", "com", "un", "estadi", "en", "grec", "en", "llat\u00ed", "stadium", "aquesta", "mesura", "esdevingu\u00e9", "posteriorment", "una", "unitat", "de", "dist\u00e0ncia", "d'altra", "banda", "un", "altre", "mite", "associa", "els", "primers", "jocs", "amb", "el", "concepte", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "de", "la", "treva", "ol\u00edmpica", "en", "grec", "la", "data", "d'implantaci\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "m\u00e9s", "acceptada", "\u00e9s", "l'any", "ac", "aquesta", "data", "es", "basa", "en", "inscripcions", "trobades", "a", "ol\u00edmpica", "en", "les", "quals", "es", "llisten", "els", "guanyadors", "d'una", "cursa", "a", "peu", "duta", "a", "terme", "cada", "quatre", "anys", "justament", "des", "del", "ac", "els", "jocs", "de", "l'antiguitat", "consistien", "en", "curses", "esdeveniments", "eq\u00fcestres", "i", "un", "pentatl\u00f3", "que", "comprenia", "salt", "disc", "javelina", "cursa", "a", "peu", "i", "lluita", "la", "tradici\u00f3", "diu", "que", "coroebus", "un", "cuiner", "de", "la", "ciutat", "d'elis", "fou", "el", "primer", "campi\u00f3", "ol\u00edmpicels", "jocs", "ol\u00edmpics", "eren", "d'una", "import\u00e0ncia", "religiosa", "fonamental", "ja", "que", "consistien", "en", "esdeveniments", "esportius", "en", "paral\u00b7lel", "amb", "sacrificis", "d'honor", "tant", "a", "zeus", "l'est\u00e0tua", "del", "qual", "tallada", "per", "f\u00eddies", "s'erigia", "en", "el", "seu", "temple", "d'ol\u00edmpia", "com", "p\u00e8lops", "heroi", "div\u00ed", "i", "rei", "m\u00edtic", "d'ol\u00edmpia", "p\u00e8lops", "era", "fam\u00f3s", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "cursa", "de", "carros", "amb", "el", "rei", "en\u00f2mau", "de", "pisa", "els", "guanyadors", "de", "les", "competicions", "eren", "admirats", "i", "immortalitzats", "en", "poemes", "i", "est\u00e0tues", "el", "quadrienni", "entre", "cada", "jocs", "conegut", "com", "a", "olimp\u00edada", "era", "utilitzat", "pels", "grecs", "com", "una", "de", "les", "seves", "unitats", "de", "mesura", "els", "jocs", "eren", "part", "d'un", "cicle", "conegut", "com", "els", "jocs", "panhel\u00b7l\u00e8nics", "els", "quals", "inclo\u00efen", "els", "jocs", "pitis", "els", "jocs", "nemeus", "i", "els", "jocs", "\u00edstmicsels", "jocs", "ol\u00edmpics", "assoliren", "el", "seu", "zenit", "en", "els", "segles", "vi", "i", "v", "ac", "i", "posteriorment", "perderen", "import\u00e0ncia", "a", "mesura", "que", "els", "romans", "guanyaven", "poder", "i", "influ\u00e8ncia", "a", "gr\u00e8cia", "no", "existeix", "un", "consens", "pel", "que", "fa", "a", "la", "finalitzaci\u00f3", "oficial", "dels", "jocs", "per\u00f2", "la", "data", "que", "se", "sol", "citar", "\u00e9s", "el", "dc", "quan", "l'emperador", "teodosi", "i", "el", "gran", "decret\u00e0", "que", "tots", "els", "cultes", "i", "pr\u00e0ctiques", "pagans", "havien", "de", "ser", "eliminats", "una", "altra", "data", "acceptada", "\u00e9s", "el", "dc", "quan", "el", "successor", "de", "teodosi", "i", "teodosi", "ii", "orden\u00e0", "la", "destrucci\u00f3", "de", "tots", "els", "temples", "grecs", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'era", "moderna", "predecessors", "des", "del", "segle", "xvii", "s'han", "documentat", "diversos", "usos", "del", "terme", "ol\u00edmpic", "per", "descriure", "esdeveniments", "atl\u00e8tics", "de", "l'era", "moderna", "el", "primer", "d'aquests", "foren", "els", "cotswold", "olimpick", "games", "una", "trobada", "anual", "celebrada", "prop", "de", "chipping", "campden", "anglaterra", "en", "la", "qual", "es", "practicaven", "diversos", "esports", "foren", "organitzats", "per", "primer", "cop", "per", "l'advocat", "robert", "dover", "entre", "i", "i", "des", "de", "llavors", "s'han", "celebrat", "m\u00e9s", "vegades", "fins", "a", "l'actualitat", "la", "british", "olympic", "association", "mencion\u00e0", "aquests", "jocs", "en", "la", "seva", "candidatura", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "com", "els", "primers", "indicis", "del", "comen\u00e7ament", "de", "l'olimpisme", "brit\u00e0nicl'olympiade", "de", "la", "r\u00e9publique", "un", "festival", "nacional", "ol\u00edmpic", "celebrat", "anualment", "del", "al", "a", "la", "fran\u00e7a", "revolucion\u00e0ria", "tamb\u00e9", "intent\u00e0", "emular", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "la", "competici\u00f3", "inclo\u00efa", "moltes", "disciplines", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "els", "jocs", "de", "tamb\u00e9", "significaren", "la", "introducci\u00f3", "del", "sistema", "m\u00e8tric", "a", "l'esportel", "el", "dr", "william", "penny", "brookes", "inici\u00e0", "una", "classe", "ol\u00edmpica", "a", "much", "wenlock", "shropshire", "anglaterra", "el", "brookes", "li", "canvi\u00e0", "el", "nom", "a", "wenlock", "olympian", "games", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "wenlock", "aquest", "festival", "esportiu", "anual", "encara", "se", "celebra", "avui", "en", "dia", "la", "wenlock", "olympian", "society", "fou", "fundada", "pel", "dr", "brookes", "el", "de", "novembre", "de", "entre", "el", "i", "el", "liverpool", "acoll\u00ed", "el", "grand", "olympic", "festival", "gran", "festival", "ol\u00edmpic", "celebrat", "anualment", "concebuts", "per", "john", "hulley", "i", "charles", "melly", "aquests", "jocs", "foren", "els", "primers", "de", "naturalesa", "totalment", "amateur", "i", "tamb\u00e9", "els", "primers", "de", "perspectiva", "internacional", "encara", "que", "nom\u00e9s", "hi", "podien", "competir", "cavallers", "amateurs", "gentlemen", "amateurs", "el", "programa", "de", "la", "primera", "olimp\u00edada", "moderna", "d'atenes", "del", "fou", "gaireb\u00e9", "id\u00e8ntic", "que", "el", "d'aquest", "olympic", "festival", "de", "liverpool", "el", "hulley", "dr", "brookes", "i", "eg", "ravenstein", "fundaren", "la", "national", "olympian", "association", "a", "liverpool", "precursora", "de", "la", "british", "olympic", "association", "els", "seus", "postulats", "fundacionals", "prove\u00efren", "el", "marc", "de", "treball", "de", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "internacional", "el", "s'organitzaren", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "nacionals", "a", "la", "gran", "bretanya", "concretament", "al", "crystal", "palace", "de", "londres", "ressorgiment", "l'inter\u00e8s", "dels", "grecs", "de", "recuperar", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "s'inici\u00e0", "amb", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "de", "gr\u00e8cia", "respecte", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "el", "la", "proposta", "fou", "feta", "per", "primer", "cop", "pel", "poeta", "i", "editor", "de", "diari", "panagiotis", "soutsos", "en", "el", "seu", "poema", "di\u00e0leg", "dels", "morts", "publicat", "el", "evangelos", "zappas", "un", "ric", "filantrop", "grecoroman\u00e8s", "escrigu\u00e9", "al", "rei", "ot\u00f3", "i", "de", "gr\u00e8cia", "el", "per", "oferirli", "finan\u00e7ar", "la", "recuperaci\u00f3", "permanent", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "zappas", "patrocin\u00e0", "els", "primers", "jocs", "ol\u00edmpics", "el", "coneguts", "com", "a", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "zappas", "els", "quals", "foren", "celebrats", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "ciutat", "d'atenes", "els", "atletes", "participants", "eren", "provinents", "de", "gr\u00e8cia", "i", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "zappas", "tamb\u00e9", "finan\u00e7\u00e0", "la", "restauraci\u00f3", "de", "l'antic", "estadi", "panathinaik\u00f3", "per", "tal", "que", "pogu\u00e9s", "acollir", "tots", "els", "futurs", "jocs", "ol\u00edmpicsl'estadi", "acoll\u00ed", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "el", "i", "el", "el", "hi", "assistiren", "espectadors", "pel", "que", "fa", "al", "no", "es", "disposa", "de", "les", "dades", "d'assist\u00e8ncia", "el", "despr\u00e9s", "d'assistir", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "la", "wenlock", "olympian", "society", "el", "bar\u00f3", "pierre", "de", "coubertin", "fund\u00e0", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "coi", "coubertin", "ampli\u00e0", "les", "idees", "i", "treball", "de", "brookes", "i", "zappas", "amb", "l'objectiu", "d'establir", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "rotatius", "internacionals", "que", "tinguessin", "lloc", "cada", "quatre", "anys", "present\u00e0", "aquestes", "idees", "durant", "el", "primer", "congr\u00e9s", "ol\u00edmpic", "del", "recentment", "fundat", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "aquesta", "trobada", "fou", "celebrada", "del", "al", "de", "juny", "de", "a", "la", "universitat", "de", "par\u00eds", "el", "darrer", "dia", "del", "congr\u00e9s", "es", "decid\u00ed", "que", "els", "primers", "jocs", "ol\u00edmpics", "sota", "els", "auspicis", "del", "coi", "se", "celebrarien", "a", "atenes", "el", "el", "coi", "eleg\u00ed", "l'escriptor", "grec", "dim\u00edtrios", "vikelas", "com", "el", "seu", "primer", "president", "els", "jocs", "de", "els", "primers", "jocs", "celebrats", "sota", "els", "auspicis", "del", "coi", "foren", "acollits", "per", "l'estadi", "panathinaik\u00f3", "atenenc", "l'any", "els", "jocs", "reuniren", "nacions", "i", "atletes", "que", "competiren", "en", "esdeveniments", "zappas", "i", "el", "seu", "cos\u00ed", "konstandinos", "zappas", "havien", "deixat", "al", "govern", "grec", "un", "fons", "per", "finan\u00e7ar", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "futurs", "el", "qual", "fou", "utilitzat", "per", "ajudar", "a", "finan\u00e7ar", "els", "jocs", "de", "george", "averoff", "contribu\u00ed", "de", "manera", "generosa", "a", "la", "restauraci\u00f3", "de", "l'estadi", "durant", "la", "preparaci\u00f3", "dels", "jocs", "el", "govern", "grec", "tamb\u00e9", "aport\u00e0", "finan\u00e7ament", "el", "qual", "esperaven", "recuperar", "gr\u00e0cies", "a", "la", "venda", "d'entrades", "i", "a", "la", "venda", "del", "primer", "conjunt", "de", "segells", "commemoratius", "ol\u00edmpicsels", "funcionaris", "grecs", "i", "el", "p\u00fablic", "estaven", "entusiasmats", "davant", "l'experi\u00e8ncia", "d'acollir", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "aquest", "sentiment", "era", "compartit", "per", "molts", "dels", "atletes", "els", "quals", "fins", "i", "tot", "demanaren", "que", "atenes", "fos", "la", "ciutat", "amfitriona", "permanent", "dels", "jocs", "el", "coi", "per\u00f2", "tenia", "previst", "celebrar", "els", "seg\u00fcents", "jocs", "en", "diferents", "ciutats", "del", "m\u00f3n", "els", "segons", "jocs", "ol\u00edmpics", "foren", "celebrats", "a", "par\u00eds", "canvis", "i", "adaptacions", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00e8xit", "dels", "jocs", "de", "l'esdeveniment", "entr\u00e0", "en", "un", "per\u00edode", "d'estancament", "que", "amena\u00e7\u00e0", "la", "seva", "perviv\u00e8ncia", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "celebrats", "a", "l'exposici\u00f3", "universal", "de", "par\u00eds", "de", "i", "a", "la", "de", "st", "louis", "de", "foren", "tan", "sols", "atraccions", "secund\u00e0ries", "de", "poca", "import\u00e0ncia", "els", "jocs", "de", "par\u00eds", "no", "tingueren", "estadi", "per\u00f2", "foren", "notables", "pel", "fet", "que", "fou", "el", "primer", "cop", "que", "les", "dones", "hi", "prengueren", "part", "pel", "que", "fa", "als", "jocs", "de", "st", "louis", "estats", "units", "hi", "participaren", "uns", "atletes", "dels", "quals", "eren", "estatunidencs", "aquesta", "naturalesa", "homog\u00e8nia", "no", "fou", "gens", "positiva", "pel", "moviment", "ol\u00edmpic", "els", "jocs", "es", "recuperaren", "quan", "se", "celebraren", "a", "atenes", "els", "jocs", "intercalats", "de", "anomenats", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "foren", "els", "segons", "jocs", "celebrats", "durant", "la", "tercera", "olimp\u00edada", "aquests", "jocs", "no", "s\u00f3n", "reconeguts", "oficialment", "pel", "coi", "i", "des", "de", "llavors", "no", "s'han", "celebrat", "cap", "m\u00e9s", "jocs", "amb", "aquesta", "particularitat", "els", "jocs", "de", "atragueren", "gran", "quantitat", "de", "participants", "internacionals", "i", "generaren", "molt", "d'inter\u00e8s", "p\u00fablic", "de", "fet", "marcaren", "el", "comen\u00e7ament", "d'un", "increment", "de", "la", "popularitat", "i", "de", "la", "magnitud", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "foren", "creats", "per", "presentar", "competicions", "esportives", "de", "neu", "i", "gel", "que", "eren", "impossibles", "de", "dur", "a", "terme", "durant", "els", "jocs", "d'estiu", "el", "patinatge", "art\u00edstic", "i", "i", "l'hoquei", "sobre", "gel", "formaren", "part", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "el", "coi", "volia", "ampliar", "aquesta", "llista", "d'esports", "per", "incloure", "altres", "activitats", "d'hivern", "en", "el", "congr\u00e9s", "ol\u00edmpic", "de", "de", "lausana", "es", "decid\u00ed", "celebrar", "una", "versi\u00f3", "hivernal", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "el", "es", "digu\u00e9", "a", "terme", "una", "setmana", "d'esports", "d'hivern", "de", "fet", "d'onze", "dies", "a", "chamonix", "fran\u00e7a", "en", "connexi\u00f3", "amb", "els", "jocs", "de", "par\u00eds", "celebrats", "tres", "mesos", "m\u00e9s", "tard", "aquest", "esdeveniment", "es", "considera", "doncs", "com", "els", "primers", "jocs", "d'hivern", "tot", "i", "que", "inicialment", "el", "coi", "tenia", "la", "intenci\u00f3", "que", "el", "mateix", "pa\u00eds", "organitz\u00e9s", "tant", "els", "jocs", "d'estiu", "com", "els", "d'hivern", "aquesta", "idea", "s'abandon\u00e0", "r\u00e0pidament", "i", "dict\u00e0", "que", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "s'havien", "de", "celebrar", "cada", "quatre", "anys", "i", "durant", "el", "mateix", "any", "que", "el", "seu", "hom\u00f2leg", "d'estiu", "aquesta", "tradici\u00f3", "es", "mantingu\u00e9", "fins", "als", "jocs", "de", "d'albertville", "fran\u00e7a", "a", "partir", "de", "llavors", "comen\u00e7ant", "amb", "els", "jocs", "de", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "se", "celebren", "cada", "quatre", "anys", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "de", "cada", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "jocs", "paral\u00edmpics", "el", "sir", "ludwig", "guttmann", "determinat", "a", "promocionar", "la", "rehabilitaci\u00f3", "de", "soldats", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "organitz\u00e0", "un", "esdeveniment", "multiesportiu", "entre", "diversos", "hospitals", "coincidint", "amb", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "londres", "de", "aquest", "esdeveniment", "conegut", "com", "a", "jocs", "de", "stoke", "mandeville", "esdevingu\u00e9", "una", "celebraci\u00f3", "esportiva", "anual", "durant", "els", "dotze", "anys", "posteriors", "guttmann", "juntament", "amb", "altres", "continu\u00e0", "amb", "els", "esfor\u00e7os", "per", "aprofitar", "l'esport", "com", "una", "via", "cap", "a", "la", "curaci\u00f3", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "celebrats", "a", "roma", "guttmann", "port\u00e0", "atletes", "per", "competir", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "paral\u00b7lels", "que", "finalment", "foren", "coneguts", "com", "els", "primers", "jocs", "paral\u00edmpics", "des", "de", "llavors", "els", "paral\u00edmpics", "s'han", "celebrat", "cada", "any", "ol\u00edmpic", "des", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "se\u00fcl", "la", "ciutat", "amfitriona", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'amfitriona", "dels", "jocs", "paral\u00edmpics", "el", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "coi", "i", "el", "comit\u00e8", "paral\u00edmpic", "internacional", "cpi", "signaren", "un", "acord", "per", "garantir", "que", "les", "ciutats", "amfitriones", "serien", "escollides", "per", "acollir", "tant", "els", "ol\u00edmpics", "com", "els", "paral\u00edmpics", "l'acord", "entr\u00e0", "en", "vigor", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "a", "pequ\u00edn", "i", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "a", "vancouver", "el", "president", "del", "comit\u00e8", "organitzador", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "i", "paral\u00edmpics", "de", "londres", "sebastian", "coe", "manifest\u00e0", "sobre", "els", "paral\u00edmpics", "i", "els", "ol\u00edmpics", "de", "a", "londres", "que", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "la", "joventut", "el", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "foren", "complementats", "amb", "els", "jocs", "de", "la", "joventut", "els", "quals", "donen", "l'oportunitat", "de", "competir", "a", "atletes", "d'edats", "compreses", "entre", "els", "i", "els", "anys", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "la", "joventut", "foren", "concebuts", "pel", "president", "del", "coi", "jacques", "rogge", "el", "i", "foren", "aprovats", "durant", "el", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "coi", "els", "primers", "jocs", "d'estiu", "de", "la", "joventut", "se", "celebraren", "a", "singapur", "del", "al", "d'agost", "del", "i", "els", "jocs", "d'hivern", "de", "la", "joventut", "inaugurals", "foren", "acollits", "per", "innsbruck", "dos", "anys", "m\u00e9s", "tard", "aquests", "jocs", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "curts", "que", "els", "jocs", "s\u00e8niors", "la", "versi\u00f3", "d'estiu", "dura", "dotze", "dies", "i", "la", "d'hivern", "dotze", "el", "coi", "permet", "que", "atletes", "i", "\u00e0rbitres", "participin", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "la", "joventut", "i", "atletes", "i", "\u00e0rbitres", "als", "hom\u00f2legs", "d'hivern", "els", "esports", "presents", "en", "els", "jocs", "de", "la", "joventut", "coincideixen", "amb", "els", "programats", "pels", "jocs", "s\u00e8niors", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "algunes", "variacions", "entre", "les", "quals", "un", "con", "mixt", "i", "equips", "mixtos", "aix\u00ed", "com", "un", "nombre", "redu\u00eft", "de", "disciplines", "i", "esdeveniments", "jocs", "recents", "dels", "que", "representaren", "nacions", "l'any", "els", "jocs", "han", "crescut", "fins", "a", "uns", "competidors", "de", "estats", "diferents", "als", "jocs", "d'estiu", "de", "l'abast", "i", "escala", "dels", "jocs", "d'hivern", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "petits", "per", "exemple", "vancouver", "acoll\u00ed", "atletes", "de", "estats", "que", "competiren", "en", "esdeveniments", "durant", "els", "jocs", "d'hivern", "de", "durant", "els", "jocs", "la", "majoria", "d'atletes", "i", "\u00e0rbitres", "s'allotgen", "a", "la", "vila", "ol\u00edmpica", "la", "intenci\u00f3", "d'aquesta", "vila", "\u00e9s", "ser", "la", "llar", "de", "tots", "els", "participants", "ol\u00edmpics", "i", "s'hi", "poden", "trobar", "cafeteries", "restaurants", "cl\u00edniques", "de", "salut", "i", "locals", "per", "a", "l'expressi\u00f3", "religiosa", "el", "coi", "permet\u00e9", "fins", "a", "cert", "moment", "la", "formaci\u00f3", "de", "comit\u00e8s", "ol\u00edmpics", "nacionals", "que", "representen", "nacions", "que", "no", "complien", "els", "requeriments", "estrictes", "de", "sobirania", "pol\u00edtica", "que", "demanen", "altres", "organitzacions", "internacionals", "com", "a", "resultat", "s'ha", "perm\u00e8s", "a", "les", "col\u00f2nies", "i", "territoris", "dependents", "competir", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "aix\u00f2", "inclou", "territoris", "tals", "com", "puerto", "rico", "bermuda", "i", "hong", "kong", "els", "quals", "competeixen", "com", "a", "estats", "separats", "tot", "i", "formar", "part", "legalment", "d'un", "altre", "pa\u00eds", "tanmateix", "la", "versi\u00f3", "actual", "de", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "permet", "l'establiment", "de", "nous", "comit\u00e8s", "ol\u00edmpics", "nacionals", "per", "representar", "nacions", "que", "siguin", "un", "estat", "independent", "reconegut", "per", "la", "comunitat", "internacional", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "no", "es", "permet\u00e9", "la", "formaci\u00f3", "dels", "con", "de", "sint", "maarten", "i", "cura\u00e7ao", "quan", "aconseguiren", "el", "mateix", "estatus", "constitucional", "aruba", "l'any", "tot", "i", "que", "el", "coi", "havia", "reconegut", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "d'aruba", "l'any", "impacte", "socioecon\u00f2mic", "en", "les", "ciutats", "i", "pa\u00efsos", "amfitrions", "molts", "economistes", "s\u00f3n", "esc\u00e8ptics", "pel", "que", "fa", "als", "beneficis", "econ\u00f2mics", "que", "aporten", "el", "fet", "d'acollir", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "fent", "\u00e8mfasi", "en", "el", "fet", "que", "aquests", "megaesdeveniments", "solen", "tenir", "uns", "grans", "costos", "per\u00f2", "els", "beneficis", "tangibles", "de", "retorn", "a", "llarg", "termini", "s\u00f3n", "relativament", "petits", "al", "contrari", "l'acolliment", "o", "fins", "i", "tot", "la", "candidatura", "d'uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "sembla", "que", "incrementa", "les", "exportacions", "del", "pa\u00eds", "ja", "que", "aquest", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "o", "candidat", "envia", "un", "senyal", "de", "voluntat", "oberta", "de", "comer\u00e7", "a", "m\u00e9s", "alguns", "estudis", "suggereixen", "que", "l'acolliment", "d'uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "t\u00e9", "un", "fort", "impacte", "positiu", "sobre", "les", "contribucions", "filantr\u00f2piques", "de", "corporacions", "que", "tenen", "la", "seu", "central", "al", "pa\u00eds", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "la", "qual", "cosa", "sembla", "beneficiar", "el", "sector", "no", "lucratiu", "local", "aquest", "efecte", "positiu", "comen\u00e7a", "en", "els", "anys", "anteriors", "als", "jocs", "i", "pot", "persistir", "durant", "for\u00e7a", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "celebraci\u00f3", "tot", "i", "que", "no", "permanentment", "aquesta", "afirmaci\u00f3", "suggereix", "que", "acollir", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "pot", "crear", "oportunitats", "per", "les", "ciutats", "per", "influenciar", "les", "corporacions", "locals", "de", "manera", "que", "benefici\u00efn", "el", "sector", "no", "lucratiu", "local", "i", "tamb\u00e9", "la", "societat", "civil", "els", "jocs", "tamb\u00e9", "tenen", "diversos", "efectes", "negatius", "sobre", "la", "comunitat", "que", "els", "acull", "per", "exemple", "el", "cohre", "inform\u00e0", "que", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "causaren", "el", "despla\u00e7ament", "de", "m\u00e9s", "de", "dos", "milions", "de", "persones", "al", "llarg", "de", "dues", "d\u00e8cades", "sovint", "afectant", "de", "manera", "desproporcionada", "grups", "desafavorits", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "el", "moviment", "ol\u00edmpic", "compr\u00e8n", "un", "gran", "nombre", "d'organitzacions", "i", "federacions", "esportives", "nacionals", "i", "internacionals", "col\u00b7laboradors", "medi\u00e0tics", "atletes", "\u00e0rbitres", "jutges", "i", "qualsevol", "altre", "tipus", "de", "persona", "o", "instituci\u00f3", "que", "estigui", "d'acord", "amb", "complir", "les", "normes", "de", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "com", "a", "organitzaci\u00f3", "paraig\u00fces", "de", "l'olimpisme", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "coi", "\u00e9s", "el", "responsable", "d'escollir", "la", "ciutat", "amfitriona", "de", "supervisar", "la", "planificaci\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'actualitzar", "i", "aprovar", "el", "programa", "esportiu", "i", "de", "negociar", "els", "drets", "de", "patrocini", "i", "d'emissi\u00f3", "de", "l'esdevenimentel", "moviment", "ol\u00edmpic", "est\u00e0", "compost", "de", "tres", "elements", "principals", "les", "federacions", "internacionals", "fi", "if", "en", "angl\u00e8s", "els", "\u00f2rgans", "governants", "que", "supervisen", "un", "esport", "en", "l'\u00e0mbit", "internacional", "per", "exemple", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "de", "futbol", "associaci\u00f3", "fifa", "\u00e9s", "la", "fi", "del", "futbol", "i", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "de", "voleibol", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "de", "govern", "internacional", "del", "voleibol", "actualment", "hi", "ha", "federacions", "internacionals", "les", "quals", "representen", "cadascun", "dels", "esports", "ol\u00edmpics", "els", "comit\u00e8s", "ol\u00edmpics", "nacionals", "con", "noc", "en", "angl\u00e8s", "representen", "i", "regulen", "l'olimpisme", "dins", "de", "cada", "pa\u00eds", "per", "exemple", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "d'andorra", "coa", "\u00e9s", "el", "con", "d'andorra", "actualment", "existeixen", "cons", "reconeguts", "pel", "coi", "els", "comit\u00e8s", "organitzadors", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "cojo", "ocog", "en", "angl\u00e8s", "s\u00f3n", "comit\u00e8s", "temporals", "que", "es", "responsabilitzen", "de", "l'organitzaci\u00f3", "de", "cada", "jocs", "ol\u00edmpics", "els", "cojo", "es", "dissolen", "despr\u00e9s", "de", "cada", "jocs", "una", "vegada", "l'informe", "final", "ha", "estat", "entregat", "al", "coiles", "lleng\u00fces", "oficials", "del", "moviment", "ol\u00edmpic", "s\u00f3n", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "l'altre", "idioma", "utilitzat", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "\u00e9s", "el", "del", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "poden", "ser", "diversos", "idiomes", "si", "es", "dona", "el", "cas", "que", "un", "pa\u00eds", "t\u00e9", "m\u00e9s", "d'una", "llengua", "oficial", "a", "part", "de", "l'angl\u00e8s", "o", "el", "franc\u00e8s", "cada", "proclamaci\u00f3", "per", "exemple", "la", "presentaci\u00f3", "de", "cada", "pa\u00eds", "durant", "la", "desfilada", "d'estats", "a", "la", "cerim\u00f2nia", "d'obertura", "es", "pronuncia", "en", "aquests", "tres", "o", "m\u00e9s", "idiomes", "o", "en", "els", "dos", "principals", "depenent", "de", "si", "el", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "de", "parla", "anglesa", "o", "francesa", "cr\u00edtiques", "el", "coi", "ha", "estat", "sovint", "criticat", "per", "ser", "una", "organitzaci\u00f3", "intractable", "molts", "membres", "del", "qual", "estan", "al", "comit\u00e8", "de", "per", "vida", "els", "per\u00edodes", "presidencials", "d'avery", "brundage", "i", "joan", "antoni", "samaranch", "foren", "especialment", "controvertits", "brundage", "fou", "president", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "i", "durant", "el", "seu", "mandat", "proteg\u00ed", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "tota", "implicaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "publicitat", "fou", "acusat", "de", "racisme", "per", "la", "gesti\u00f3", "que", "feu", "del", "problema", "de", "l'apartheid", "amb", "la", "delegaci\u00f3", "sudafricana", "i", "d'antisemitisme", "d'altra", "banda", "samaranch", "fou", "acusat", "de", "nepotisme", "i", "de", "corrupci\u00f3", "els", "vincles", "de", "samaranch", "amb", "el", "r\u00e8gim", "franquista", "espanyol", "tamb\u00e9", "han", "estat", "una", "font", "de", "cr\u00edtiquesel", "es", "descobr\u00ed", "que", "diversos", "membres", "del", "coi", "havien", "acceptat", "suborns", "de", "membres", "del", "comit\u00e8", "de", "la", "candidatura", "de", "salt", "lake", "city", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "el", "coi", "dugu\u00e9", "a", "terme", "una", "investigaci\u00f3", "que", "caus\u00e0", "finalment", "la", "dimissi\u00f3", "de", "quatre", "membres", "i", "l'expulsi\u00f3", "d'uns", "altres", "sis", "aquest", "esc\u00e0ndol", "tamb\u00e9", "fou", "l'inici", "de", "m\u00e9s", "reformes", "pel", "que", "fa", "al", "proc\u00e9s", "de", "selecci\u00f3", "de", "les", "ciutats", "amfitriones", "per", "prevenir", "casos", "similars", "en", "el", "futurun", "documental", "de", "la", "cadena", "del", "regne", "unit", "bbc", "em\u00e8s", "l'agost", "del", "titulat", "panorama", "buying", "the", "games", "'panorama", "compra", "dels", "jocs'", "investig\u00e0", "l'acceptaci\u00f3", "de", "suborns", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "candidatures", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "el", "documental", "defensava", "que", "era", "possible", "subornar", "els", "membres", "del", "coi", "perqu\u00e8", "votessin", "per", "una", "particular", "ciutat", "candidata", "despr\u00e9s", "que", "par\u00eds", "fos", "derrotada", "per", "un", "estret", "marge", "en", "la", "seva", "cursa", "per", "acollir", "els", "jocs", "de", "l'alcalde", "parisenc", "bertrand", "delano\u00eb", "acus\u00e0", "de", "manera", "espec\u00edfica", "el", "primer", "ministre", "brit\u00e0nic", "tony", "blair", "i", "el", "comit\u00e8", "de", "la", "candidatura", "londinenca", "encap\u00e7alat", "per", "l'excampi\u00f3", "ol\u00edmpic", "sebastian", "coe", "de", "trencar", "les", "regles", "del", "proc\u00e9s", "de", "candidatura", "cit\u00e0", "el", "president", "franc\u00e8s", "jacques", "chirac", "com", "a", "testimoni", "el", "qual", "ofer\u00ed", "entrevistes", "cauteloses", "pel", "que", "fa", "a", "la", "seva", "implicaci\u00f3", "en", "el", "cas", "l'al\u00b7legaci\u00f3", "mai", "arrib\u00e0", "a", "ser", "estudiada", "a", "fons", "la", "candidatura", "de", "tor\u00ed", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "tamb\u00e9", "estigu\u00e9", "envoltada", "de", "controv\u00e8rsia", "un", "membre", "prominent", "del", "coi", "marc", "hodler", "molt", "proper", "a", "la", "candidatura", "rival", "de", "sion", "su\u00efssa", "denunci\u00e0", "suborns", "de", "membres", "del", "coi", "per", "membres", "del", "comit\u00e8", "organitzador", "de", "tor\u00ed", "aquestes", "acusacions", "condu\u00efren", "a", "una", "\u00e0mplia", "investigaci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "serviren", "per", "empitjorar", "l'opini\u00f3", "de", "molts", "membres", "del", "coi", "envers", "la", "candidatura", "de", "sion", "i", "segurament", "al", "final", "contribu\u00efren", "que", "tor\u00ed", "obtingu\u00e9s", "la", "nominaci\u00f3", "com", "a", "ciutat", "amfitrionael", "juliol", "de", "la", "lliga", "antidifamaci\u00f3", "descrigu\u00e9", "el", "rebuig", "continu", "del", "coi", "a", "fer", "un", "moment", "de", "silenci", "durant", "la", "cerim\u00f2nia", "d'obertura", "en", "record", "dels", "onze", "atletes", "israelites", "assassinats", "per", "terroristes", "palestins", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "m\u00fanic", "de", "com", "una", "insensibilitat", "tena\u00e7", "i", "continuada", "i", "una", "crueltat", "envers", "la", "mem\u00f2ria", "dels", "atletes", "israelites", "assassinats", "comercialitzaci\u00f3", "originalment", "el", "coi", "es", "resist\u00ed", "a", "obtenir", "finan\u00e7ament", "de", "patrocinadors", "corporatius", "no", "fou", "fins", "que", "el", "president", "del", "coi", "avery", "brundage", "es", "jubil\u00e0", "l'any", "que", "aquest", "organisme", "comen\u00e7\u00e0", "a", "explorar", "el", "potencial", "del", "medi", "televisiu", "i", "dels", "mercats", "de", "publicitat", "lucratius", "disponibles", "sota", "el", "lideratge", "de", "joan", "antoni", "samaranch", "els", "jocs", "es", "comen\u00e7aren", "a", "orientar", "cap", "a", "patrocinadors", "internacionals", "que", "tenien", "la", "intenci\u00f3", "de", "vincular", "els", "seus", "productes", "amb", "la", "marca", "ol\u00edmpica", "pressupost", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "el", "coi", "oper\u00e0", "amb", "un", "baix", "pressupost", "avery", "brundage", "president", "del", "coi", "des", "del", "fins", "al", "rebutj\u00e0", "tots", "els", "intents", "de", "vincular", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "amb", "interessos", "comercials", "brundage", "creia", "que", "el", "lobby", "d'interessos", "corporatius", "tindria", "un", "impacte", "excessiu", "sobre", "els", "processos", "de", "decisi\u00f3", "del", "coi", "l'oposici\u00f3", "de", "brundage", "envers", "aquest", "possible", "flux", "d'ingressos", "feia", "que", "el", "coi", "deix\u00e9s", "als", "comit\u00e8s", "organitzadors", "negociar", "els", "seus", "propis", "contractes", "de", "patrocini", "i", "utilitzar", "els", "s\u00edmbols", "ol\u00edmpics", "quan", "brundage", "abandon\u00e0", "el", "coi", "l'organisme", "tenia", "uns", "actius", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "vuit", "anys", "despr\u00e9s", "les", "arques", "del", "coi", "havien", "augmentat", "fins", "als", "milions", "aquest", "increment", "fou", "degut", "principalment", "a", "un", "canvi", "en", "la", "ideologia", "envers", "l'expansi\u00f3", "dels", "jocs", "mitjan\u00e7ant", "els", "patrocinis", "corporatius", "i", "la", "venda", "de", "drets", "televisius", "quan", "samaranch", "fou", "elegit", "president", "del", "coi", "l'any", "el", "seu", "desig", "era", "convertir", "el", "coi", "en", "un", "organisme", "independent", "pel", "que", "fa", "a", "la", "mat\u00e8ria", "financeraels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "representaren", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "ol\u00edmpica", "el", "comit\u00e8", "organitzador", "de", "los", "angeles", "liderat", "per", "peter", "ueberroth", "fou", "capa\u00e7", "de", "generar", "un", "super\u00e0vit", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "quantitat", "sense", "precedents", "en", "l'\u00e8poca", "el", "comit\u00e8", "organitzador", "pogu\u00e9", "obtenir", "tant", "d'excedent", "en", "part", "gr\u00e0cies", "a", "la", "venda", "de", "drets", "de", "patrocini", "exclusius", "a", "certes", "empreses", "el", "coi", "pretenia", "obtenir", "el", "control", "d'aquests", "drets", "de", "patrocini", "samaranch", "ajud\u00e0", "a", "establir", "el", "programa", "ol\u00edmpic", "top", "en", "angl\u00e8s", "el", "amb", "l'objectiu", "de", "crear", "una", "marca", "ol\u00edmpica", "la", "pertinen\u00e7a", "al", "top", "era", "i", "continua", "sent", "molt", "exclusiva", "i", "cara", "les", "quotes", "s\u00f3n", "de", "cinquanta", "milions", "de", "d\u00f2lars", "per", "l'afiliaci\u00f3", "quadriannal", "els", "membres", "del", "top", "reberen", "drets", "de", "publicitat", "globals", "exclusius", "per", "la", "seva", "categoria", "de", "producte", "aix\u00ed", "com", "el", "perm\u00eds", "d'\u00fas", "dels", "s\u00edmbols", "ol\u00edmpics", "inclosos", "els", "anells", "ol\u00edmpics", "en", "les", "seves", "publicacions", "i", "anuncis", "efecte", "de", "la", "televisi\u00f3", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "berl\u00edn", "foren", "els", "primers", "jocs", "emesos", "per", "televisi\u00f3", "encara", "que", "nom\u00e9s", "a", "l'audi\u00e8ncia", "local", "m\u00e9s", "tard", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "foren", "els", "primers", "jocs", "ol\u00edmpics", "televisats", "internacionalment", "i", "els", "seg\u00fcents", "foren", "els", "primers", "en", "els", "quals", "es", "vengueren", "els", "drets", "d'emissi\u00f3", "a", "cadenes", "de", "televisi\u00f3", "la", "cbs", "pag\u00e0", "d\u00f2lars", "pels", "drets", "nordamericans", "i", "la", "uni\u00f3", "europea", "de", "radiodifusi\u00f3", "uer", "d\u00f2lars", "pels", "drets", "europeus", "durant", "les", "d\u00e8cades", "posteriors", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "esdevingueren", "un", "dels", "fronts", "ideol\u00f2gics", "de", "la", "guerra", "freda", "les", "superpot\u00e8ncies", "es", "disputaven", "la", "supremacia", "pol\u00edtica", "i", "el", "coi", "volia", "treure", "profit", "d'aquest", "intensificat", "inter\u00e8s", "mitjan\u00e7ant", "les", "emissions", "televisives", "i", "radiof\u00f2niques", "la", "venda", "de", "drets", "d'emissi\u00f3", "ajud\u00e0", "al", "coi", "a", "augmentar", "la", "visibilitat", "dels", "jocs", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "generar", "m\u00e9s", "inter\u00e8s", "la", "qual", "cosa", "al", "seu", "torn", "creava", "m\u00e9s", "atracci\u00f3", "davant", "dels", "possibles", "anunciants", "a", "la", "televisi\u00f3", "aquest", "cicle", "permet\u00e9", "que", "el", "coi", "fes", "pagar", "unes", "taxes", "cada", "cop", "m\u00e9s", "altes", "pels", "drets", "televisius", "per", "exemple", "la", "cbs", "pag\u00e0", "milions", "de", "d\u00f2lars", "pels", "drets", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "i", "l'nbc", "es", "gast\u00e0", "milions", "de", "d\u00f2lars", "per", "adquirir", "els", "drets", "d'emissi\u00f3", "de", "tots", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "en", "el", "per\u00edode", "de", "a", "l'audi\u00e8ncia", "televisiva", "increment\u00e0", "de", "manera", "exponencial", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "fins", "a", "la", "fi", "de", "segle", "aquest", "fet", "fou", "degut", "a", "la", "utilitzaci\u00f3", "de", "sat\u00e8l\u00b7lits", "per", "possibilitat", "l'emissi\u00f3", "en", "directe", "per", "televisi\u00f3", "dels", "jocs", "l'any", "i", "a", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "televisi\u00f3", "en", "color", "l'any", "les", "estimacions", "d'audi\u00e8ncia", "global", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "foren", "de", "milions", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "los", "angeles", "de", "milions", "pel", "que", "fa", "a", "l'any", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "barcelona", "el", "nombre", "ja", "havia", "augmentat", "fins", "als", "milions", "tanmateix", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "sydney", "l'nbc", "aconsegu\u00ed", "l'audi\u00e8ncia", "m\u00e9s", "baixa", "en", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "tant", "d'hivern", "com", "d'estiu", "des", "de", "l'any", "aquest", "fet", "fou", "atribu\u00eft", "a", "dos", "factors", "en", "primer", "lloc", "a", "l'increment", "de", "la", "compet\u00e8ncia", "dels", "canals", "de", "cable", "i", "en", "segon", "lloc", "a", "internet", "gr\u00e0cies", "el", "qual", "ja", "es", "podien", "mostrar", "els", "resultats", "i", "el", "v\u00eddeo", "en", "temps", "real", "les", "empreses", "televisives", "encara", "depenien", "del", "contingut", "gravat", "i", "per", "tant", "en", "diferit", "el", "qual", "estava", "esdevenint", "obsolet", "en", "plena", "era", "de", "la", "informaci\u00f3", "la", "caiguda", "de", "les", "audi\u00e8ncies", "significar", "que", "els", "estudis", "de", "televisi\u00f3", "hagueren", "de", "regalar", "temps", "publicitari", "gratu\u00eft", "amb", "tals", "costos", "d'emissi\u00f3", "dels", "jocs", "la", "pressi\u00f3", "afegida", "d'internet", "i", "la", "compet\u00e8ncia", "del", "cable", "el", "lobby", "televisiu", "sol\u00b7licit\u00e0", "concessions", "del", "coi", "per", "incrementar", "les", "quotes", "d'audi\u00e8ncia", "el", "coi", "respongu\u00e9", "fent", "una", "s\u00e8rie", "de", "canvis", "al", "programa", "ol\u00edmpic", "durant", "els", "jocs", "d'estiu", "la", "competici\u00f3", "de", "gimn\u00e0stica", "fou", "estesa", "de", "set", "a", "nou", "nits", "i", "s'afeg\u00ed", "una", "gala", "de", "campions", "per", "atraure", "m\u00e9s", "inter\u00e8s", "el", "coi", "tamb\u00e9", "expand\u00ed", "els", "esdeveniments", "de", "nataci\u00f3", "i", "de", "salts", "de", "trampol\u00ed", "els", "quals", "eren", "esports", "populars", "amb", "una", "forta", "base", "d'espectadors", "televisius", "finalment", "el", "lobby", "televisiu", "nordameric\u00e0", "fou", "capa\u00e7", "de", "dictar", "quan", "s'havien", "de", "celebrar", "certs", "esdeveniments", "de", "tal", "manera", "que", "poguessin", "ser", "emesos", "en", "horari", "de", "m\u00e0xima", "audi\u00e8ncia", "als", "estats", "units", "tenint", "en", "compte", "les", "difer\u00e8ncies", "hor\u00e0ries", "els", "resultats", "d'aquests", "canvis", "foren", "diversos", "l'audi\u00e8ncia", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "de", "tor\u00ed", "fou", "considerablement", "m\u00e9s", "baixa", "que", "la", "dels", "jocs", "de", "per\u00f2", "la", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "pequ\u00edn", "vei\u00e9", "un", "intens", "creixement", "i", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "londres", "esdevingueren", "l'esdeveniment", "m\u00e9s", "vist", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "televisi\u00f3", "als", "estats", "units", "pol\u00e8mica", "la", "venda", "de", "la", "marca", "ol\u00edmpica", "ha", "estat", "causa", "de", "controv\u00e8rsia", "l'argument", "\u00e9s", "que", "els", "jocs", "han", "esdevingut", "indistingible", "respecte", "a", "qualsevol", "altre", "espectacle", "esportiu", "comercialitzat", "es", "presentaren", "cr\u00edtiques", "espec\u00edfiques", "davant", "del", "coi", "per", "la", "saturaci\u00f3", "de", "mercat", "durant", "els", "jocs", "de", "d'atlanta", "i", "els", "de", "de", "sydney", "les", "ciutats", "estaven", "plenes", "d'empreses", "i", "venedors", "intentant", "vendre", "objectes", "relacionats", "amb", "l'olimpisme", "el", "coi", "manifest\u00e0", "que", "intentaria", "tractarho", "per", "prevenirho", "de", "cara", "a", "jocs", "futurs", "una", "altra", "cr\u00edtica", "\u00e9s", "que", "els", "jocs", "s\u00f3n", "finan\u00e7ats", "per", "les", "ciutats", "amfitriones", "i", "els", "governs", "nacionals", "el", "coi", "no", "assumeix", "cap", "part", "del", "cost", "i", "tanmateix", "controla", "tots", "els", "drets", "i", "beneficis", "obtinguts", "gr\u00e0cies", "als", "s\u00edmbols", "ol\u00edmpics", "el", "coi", "tamb\u00e9", "es", "queda", "amb", "un", "percentatge", "de", "tots", "els", "ingressos", "de", "patrocini", "i", "de", "drets", "d'emissi\u00f3", "les", "ciutats", "amfitriones", "segueixen", "competint", "fervorosament", "per", "aconseguir", "el", "dret", "d'acollir", "els", "jocs", "encara", "que", "no", "tinguin", "cap", "certesa", "que", "les", "seves", "inversions", "retornaran", "un", "estudi", "ha", "demostrat", "que", "el", "comer\u00e7", "dels", "pa\u00efsos", "que", "han", "acollit", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "\u00e9s", "al", "voltant", "d'un", "major", "que", "el", "de", "la", "resta", "s\u00edmbols", "l'olimpisme", "utilitza", "s\u00edmbols", "per", "representar", "els", "ideals", "que", "propugna", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "el", "s\u00edmbol", "ol\u00edmpic", "m\u00e9s", "conegut", "com", "els", "anells", "ol\u00edmpics", "consisteix", "en", "cinc", "anells", "entrella\u00e7ats", "i", "representa", "la", "unitat", "dels", "cinc", "continents", "habitats", "\u00e0frica", "am\u00e8rica", "\u00e0sia", "oceania", "i", "europa", "la", "versi\u00f3", "acolorida", "dels", "anells", "blau", "groc", "negre", "verd", "i", "vermell", "sobre", "un", "camp", "blanc", "forma", "la", "bandera", "ol\u00edmpica", "aquests", "colors", "foren", "escollits", "perqu\u00e8", "cada", "estat", "en", "tenia", "almenys", "un", "a", "la", "seva", "bandera", "la", "bandera", "fou", "adoptada", "l'any", "i", "onej\u00e0", "per", "primer", "cop", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "a", "anvers", "b\u00e8lgica", "des", "de", "llavors", "ha", "estat", "al\u00e7ada", "en", "totes", "les", "celebracions", "dels", "jocsel", "lema", "ol\u00edmpic", "citius", "altius", "fortius", "expressi\u00f3", "llatina", "que", "significa", "'m\u00e9s", "r\u00e0pid", "m\u00e9s", "alt", "m\u00e9s", "fort'", "fou", "proposat", "per", "pierre", "de", "coubertin", "l'any", "i", "ha", "estat", "oficial", "des", "del", "el", "lema", "fou", "encunyat", "per", "l'amic", "de", "coubertin", "henri", "didon", "cura", "dominic\u00e0", "per", "una", "reuni\u00f3", "juvenil", "l'any", "els", "ideals", "ol\u00edmpics", "de", "coubertin", "es", "troben", "expressats", "al", "credo", "ol\u00edmpic", "mesos", "abans", "de", "cada", "jocs", "la", "flama", "ol\u00edmpica", "\u00e9s", "encesa", "a", "ol\u00edmpia", "en", "una", "cerim\u00f2nia", "que", "intenta", "reflectir", "els", "antics", "rituals", "grecs", "una", "artista", "que", "representa", "una", "sacerdotessa", "enc\u00e9n", "una", "torxa", "posantla", "dintre", "d'un", "mirall", "parab\u00f2lic", "que", "focalitza", "els", "raigs", "solars", "llavors", "amb", "la", "torxa", "enc\u00e9n", "la", "torxa", "del", "primer", "rellevista", "i", "inicia", "aix\u00ed", "el", "relleu", "de", "la", "torxa", "ol\u00edmpica", "que", "ha", "de", "fer", "arribar", "la", "flama", "fins", "a", "l'estadi", "de", "la", "ciutat", "amfitriona", "dels", "jocs", "all\u00ed", "la", "torxa", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "en", "la", "cerim\u00f2nia", "d'obertura", "encara", "que", "la", "flama", "ha", "estat", "un", "s\u00edmbol", "ol\u00edmpic", "des", "del", "el", "relleu", "fou", "introdu\u00eft", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "com", "un", "intent", "del", "govern", "alemany", "de", "promoure", "la", "seva", "ideologia", "nacionalsocialistala", "mascota", "ol\u00edmpica", "un", "animal", "o", "figura", "humana", "que", "representa", "el", "patrimoni", "cultural", "del", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "fou", "introdu\u00efda", "l'any", "tingu\u00e9", "un", "paper", "important", "en", "la", "promoci\u00f3", "dels", "jocs", "a", "partir", "dels", "jocs", "de", "quan", "la", "mascota", "russa", "misha", "prengu\u00e9", "fama", "mundialfinalment", "les", "medalles", "que", "s'entreguen", "als", "guanyadors", "d'or", "argent", "i", "bronze", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "s\u00edmbols", "ol\u00edmpics", "vegeu", "campions", "i", "medallistes", "cerim\u00f2nies", "obertura", "tal", "com", "dicta", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "hi", "ha", "diversos", "elements", "que", "envolten", "la", "cerim\u00f2nia", "d'obertura", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "aquesta", "cerim\u00f2nia", "t\u00e9", "lloc", "abans", "que", "els", "esdeveniments", "esportius", "la", "majoria", "d'aquests", "rituals", "s'establiren", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "a", "anvers", "la", "cerim\u00f2nia", "sol", "comen\u00e7ar", "amb", "l'al\u00e7ament", "de", "la", "bandera", "del", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "i", "la", "representaci\u00f3", "del", "seu", "himne", "nacional", "a", "continuaci\u00f3", "l'estat", "amfitri\u00f3", "presenta", "mostres", "art\u00edstiques", "musicals", "cant", "dansa", "i", "teatre", "representatius", "de", "la", "seva", "cultura", "les", "representacions", "art\u00edstiques", "han", "augmentat", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "en", "magnitud", "i", "complexitat", "a", "mesura", "que", "els", "diferents", "amfitrions", "han", "anat", "intentant", "dur", "a", "terme", "una", "cerim\u00f2nia", "que", "sigui", "m\u00e9s", "memorable", "que", "la", "del", "seu", "predecessor", "pel", "que", "fa", "als", "costos", "per", "exemple", "la", "cerim\u00f2nia", "dels", "jocs", "de", "pequ\u00edn", "del", "costaren", "milions", "de", "d\u00f2lars", "la", "majoria", "d'aquesta", "partida", "an\u00e0", "pel", "segment", "art\u00edsticdespr\u00e9s", "de", "la", "porci\u00f3", "art\u00edstica", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "els", "atletes", "fan", "una", "desfilada", "d'entrada", "a", "l'estadi", "agrupats", "per", "estat", "tradicionalment", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "la", "primera", "a", "entrar", "en", "honor", "dels", "or\u00edgens", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "les", "delegacions", "de", "cada", "estat", "entren", "a", "l'estadi", "seguint", "l'ordre", "alfab\u00e8tic", "segons", "la", "llengua", "escollida", "del", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "els", "atletes", "del", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "a", "m\u00e9s", "s\u00f3n", "els", "darrers", "en", "desfilar", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "celebrats", "a", "atenes", "excepcionalment", "la", "bandera", "grega", "fou", "la", "primera", "a", "entrar", "a", "l'estadi", "i", "la", "delegaci\u00f3", "grega", "entr\u00e0", "al", "final", "despr\u00e9s", "de", "la", "desfilada", "es", "fan", "els", "parlaments", "i", "s'inauguren", "formalment", "els", "jocs", "finalment", "els", "rellevistes", "porten", "la", "torxa", "a", "l'estadi", "el", "darrer", "rellevista", "sovint", "un", "atleta", "ol\u00edmpic", "fam\u00f3s", "de", "l'estat", "amfitri\u00f3", "\u00e9s", "l'encarregat", "d'encendre", "la", "flama", "ol\u00edmpica", "al", "peveter", "de", "l'estadi", "clausura", "la", "cerim\u00f2nia", "de", "clausura", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "t\u00e9", "lloc", "despr\u00e9s", "que", "hagin", "concl\u00f2s", "tots", "els", "esdeveniments", "esportius", "els", "abanderats", "atletes", "que", "porten", "la", "bandera", "estatal", "de", "cada", "pa\u00eds", "participant", "entren", "a", "l'estadi", "seguits", "dels", "atletes", "els", "quals", "entren", "tots", "junts", "sense", "distinci\u00f3", "per", "estats", "s'alcen", "tres", "banderes", "nacionals", "mentre", "sonen", "els", "respectius", "himnes", "nacionals", "la", "bandera", "del", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "la", "bandera", "grega", "i", "la", "bandera", "del", "pa\u00eds", "que", "acollir\u00e0", "els", "seg\u00fcents", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "o", "d'hivern", "el", "president", "del", "comit\u00e8", "organitzador", "i", "el", "president", "del", "coi", "fan", "els", "seus", "discursos", "de", "clausura", "es", "clouen", "oficialment", "els", "jocs", "i", "s'extingeix", "la", "flama", "ol\u00edmpica", "l'alcalde", "de", "la", "ciutat", "organitzadora", "dels", "jocs", "transfereix", "una", "bandera", "ol\u00edmpica", "especial", "al", "president", "del", "coi", "qui", "llavors", "la", "traspassa", "a", "l'alcalde", "de", "la", "ciutat", "que", "acollir\u00e0", "els", "seg\u00fcents", "jocs", "ol\u00edmpics", "aix\u00f2", "es", "coneix", "com", "a", "cerim\u00f2nia", "d'anvers", "l'estat", "amfitri\u00f3", "seg\u00fcent", "tamb\u00e9", "fa", "una", "breu", "introducci\u00f3", "amb", "mostres", "art\u00edstiques", "de", "dansa", "i", "teatre", "de", "la", "seva", "cultura", "cerim\u00f2nia", "d'entrega", "de", "medalles", "despr\u00e9s", "de", "la", "conclusi\u00f3", "de", "cada", "esdeveniment", "esportiu", "se", "celebra", "la", "respectiva", "cerim\u00f2nia", "d'entrega", "de", "medalles", "els", "atletes", "o", "equips", "guanyadors", "els", "que", "queden", "en", "segon", "lloc", "i", "els", "que", "queden", "en", "tercer", "lloc", "es", "col\u00b7loquen", "als", "llocs", "corresponents", "dalt", "del", "podi", "on", "reben", "les", "medalles", "despr\u00e9s", "que", "un", "membre", "del", "coi", "doni", "les", "medalles", "s'alcen", "les", "banderes", "nacionals", "dels", "tres", "medallistes", "mentre", "sona", "l'himne", "nacional", "del", "pa\u00eds", "del", "medallista", "d'or", "els", "ciutadans", "voluntaris", "del", "pa\u00eds", "amfitri\u00f3", "ajuden", "els", "oficials", "que", "presenten", "les", "medalles", "i", "tamb\u00e9", "porten", "les", "banderes", "esports", "el", "programa", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "est\u00e0", "format", "per", "esports", "disciplines", "i", "gaireb\u00e9", "esdeveniments", "per", "exemple", "la", "lluita", "\u00e9s", "un", "esport", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "que", "compr\u00e8n", "dues", "disciplines", "la", "lluita", "grecoromana", "i", "la", "lluita", "lliure", "a", "m\u00e9s", "aquestes", "al", "seu", "torn", "estan", "dividides", "en", "catorze", "esdeveniments", "masculins", "i", "quatre", "de", "femenins", "cadascun", "dels", "quals", "representa", "una", "classe", "de", "pes", "diferent", "el", "programa", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "compr\u00e8n", "esports", "mentre", "que", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "comprenen", "esports", "l'atletisme", "la", "nataci\u00f3", "l'esgrima", "i", "la", "gimn\u00e0stica", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "esports", "d'estiu", "que", "mai", "han", "estat", "absents", "del", "programa", "ol\u00edmpic", "d'altra", "banda", "l'esqu\u00ed", "de", "fons", "el", "patinatge", "art\u00edstic", "l'hoquei", "sobre", "gel", "la", "combinada", "n\u00f2rdica", "el", "salt", "amb", "esqu\u00eds", "i", "el", "patinatge", "de", "velocitat", "han", "estat", "presents", "en", "tots", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "des", "de", "la", "seva", "creaci\u00f3", "l'any", "els", "esports", "ol\u00edmpics", "actuals", "com", "el", "b\u00e0dminton", "el", "basquetbol", "i", "el", "voleibol", "aparegueren", "per", "primer", "cop", "en", "el", "programa", "ol\u00edmpic", "en", "forma", "d'esports", "de", "demostraci\u00f3", "i", "m\u00e9s", "tard", "foren", "ascendits", "a", "esports", "ol\u00edmpics", "de", "ple", "dret", "al", "contrari", "alguns", "esports", "presents", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "m\u00e9s", "antics", "foren", "posteriorment", "desestimats", "del", "programa", "l'esport", "ol\u00edmpic", "est\u00e0", "governat", "per", "les", "federacions", "esportives", "internacionals", "fis", "reconegudes", "pel", "coi", "com", "a", "supervisores", "globals", "de", "cadascun", "dels", "esports", "hi", "ha", "federacions", "representades", "al", "coi", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "esports", "reconeguts", "pel", "coi", "que", "no", "estan", "inclosos", "al", "programa", "ol\u00edmpic", "aquests", "esports", "no", "s\u00f3n", "considerats", "esports", "ol\u00edmpics", "per\u00f2", "poden", "ser", "reconeguts", "com", "a", "tals", "durant", "la", "revisi\u00f3", "del", "programa", "que", "t\u00e9", "lloc", "durant", "la", "primera", "sessi\u00f3", "del", "coi", "que", "segueix", "a", "cada", "celebraci\u00f3", "d'uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "durant", "aquestes", "revisions", "els", "esports", "poden", "ser", "exclosos", "o", "inclosos", "al", "programa", "si", "aix\u00ed", "ho", "decideix", "una", "majoria", "de", "dos", "ter\u00e7os", "dels", "membres", "amb", "dret", "a", "vot", "del", "coi", "finalment", "hi", "ha", "esports", "reconeguts", "que", "mai", "han", "format", "part", "del", "programa", "ol\u00edmpic", "com", "els", "escacs", "i", "el", "surfl'octubre", "i", "el", "novembre", "de", "el", "coi", "establ\u00ed", "un", "comissionat", "del", "programa", "ol\u00edmpic", "al", "qual", "se", "li", "assign\u00e0", "la", "tasca", "de", "revisar", "els", "esports", "del", "programa", "ol\u00edmpic", "aix\u00ed", "com", "tots", "els", "esports", "no", "reconeguts", "com", "a", "ol\u00edmpics", "l'objectiu", "era", "determinar", "un", "proc\u00e9s", "sistem\u00e0tic", "per", "establir", "el", "programa", "ol\u00edmpic", "de", "cada", "celebraci\u00f3", "dels", "jocs", "la", "comissi\u00f3", "formul\u00e0", "set", "criteris", "que", "permetien", "jutjar", "si", "un", "esport", "havia", "de", "ser", "incl\u00f2s", "o", "no", "al", "programa", "ol\u00edmpic", "aquests", "criteris", "eren", "els", "seg\u00fcents", "hist\u00f2ria", "i", "tradici\u00f3", "de", "l'esport", "universalitat", "popularitat", "imatge", "salut", "dels", "atletes", "desenvolupament", "de", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "que", "el", "governa", "i", "finalment", "els", "costos", "de", "celebraci\u00f3", "de", "les", "proves", "esportives", "a", "partir", "d'aquest", "estudi", "emergiren", "cinc", "possibles", "esports", "candidats", "a", "ser", "inclosos", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "el", "golf", "el", "karate", "el", "rugbi", "a", "els", "esports", "de", "patinatge", "i", "l'esquaix", "aquests", "esports", "foren", "estudiats", "i", "revisats", "per", "la", "junta", "executiva", "del", "coi", "i", "llavors", "foren", "presentats", "a", "la", "sessi\u00f3", "general", "de", "singapur", "el", "juliol", "del", "dels", "cinc", "esports", "recomanats", "per", "la", "seva", "inclusi\u00f3", "al", "programa", "ol\u00edmpic", "tan", "sols", "dos", "foren", "escollits", "com", "a", "finalistes", "el", "karate", "i", "l'esquaix", "tanmateix", "cap", "dels", "dos", "esports", "obtingu\u00e9", "els", "dos", "ter\u00e7os", "dels", "vots", "necessaris", "i", "per", "tant", "no", "foren", "ascendits", "a", "l'estatus", "d'esport", "ol\u00edmpic", "l'octubre", "del", "el", "coi", "vot\u00e0", "a", "favor", "d'instaurar", "el", "golf", "i", "el", "rugbi", "a", "com", "a", "esports", "ol\u00edmpics", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "i", "la", "a", "sessi\u00f3", "del", "coi", "l'any", "limit\u00e0", "el", "programa", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "a", "un", "m\u00e0xim", "de", "esports", "esdeveniments", "i", "atletes", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "a", "la", "a", "sessi\u00f3", "del", "coi", "es", "dugu\u00e9", "a", "terme", "la", "primera", "gran", "revisi\u00f3", "del", "programa", "ol\u00edmpic", "la", "qual", "result\u00e0", "en", "l'exclusi\u00f3", "del", "beisbol", "i", "del", "softbol", "del", "programa", "oficial", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "com", "que", "no", "hi", "hagu\u00e9", "acord", "sobre", "la", "inclusi\u00f3", "d'uns", "altres", "dos", "esports", "el", "programa", "del", "nom\u00e9s", "contingu\u00e9", "finalment", "esports", "els", "jocs", "de", "i", "tindran", "de", "nou", "el", "nombre", "m\u00e0xim", "d'esports", "possible", "amb", "l'addici\u00f3", "del", "rugbi", "a", "i", "del", "golf", "amateurisme", "i", "professionalisme", "l'ethos", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "tal", "com", "s'exemplificava", "en", "l'escola", "p\u00fablica", "anglesa", "influenci\u00e0", "pierre", "de", "coubertin", "de", "manera", "important", "les", "escoles", "p\u00fabliques", "tenien", "la", "ferma", "creen\u00e7a", "que", "l'esport", "formava", "una", "part", "important", "de", "l'educaci\u00f3", "actitud", "representada", "per", "la", "dita", "llatina", "mens", "sana", "in", "corpore", "sano", "en", "aquest", "ethos", "un", "gentleman", "era", "alg\u00fa", "polifac\u00e8tic", "i", "no", "nom\u00e9s", "alg\u00fa", "que", "era", "el", "millor", "en", "un", "aspecte", "espec\u00edfic", "tamb\u00e9", "existia", "el", "concepte", "predominant", "del", "joc", "net", "legitimitat", "segons", "el", "qual", "practicar", "o", "entrenar", "es", "considerava", "com", "un", "equivalent", "que", "fer", "trampes", "aquells", "qui", "practicaven", "un", "esport", "de", "manera", "professional", "es", "considerava", "que", "tenien", "un", "avantatge", "injust", "davant", "dels", "qui", "el", "practicaven", "tan", "sols", "com", "una", "afici\u00f3l'exclusi\u00f3", "dels", "esportistes", "professionals", "fou", "causa", "de", "moltes", "controv\u00e8rsies", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'era", "moderna", "el", "campi\u00f3", "de", "les", "proves", "de", "pentatl\u00f3", "i", "decatl\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "jim", "thorpe", "fou", "desposse\u00eft", "de", "les", "seves", "medalles", "quan", "es", "descobr\u00ed", "que", "havia", "jugat", "al", "beisbol", "semiprofessionalment", "abans", "dels", "jocs", "tanmateix", "el", "coi", "decid\u00ed", "retornarli", "les", "medalles", "de", "manera", "p\u00f2stuma", "el", "despr\u00e9s", "de", "moltes", "reclamancions", "per", "ell", "i", "membres", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "els", "esquiadors", "su\u00efssos", "i", "austr\u00edacs", "boicotejaren", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "com", "a", "mostra", "de", "suport", "als", "seus", "mestres", "d'esqu\u00ed", "als", "quals", "no", "se'ls", "permetia", "competir", "perqu\u00e8", "guanyaven", "diners", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "esport", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "eren", "considerats", "professionalsla", "definici\u00f3", "d'atleta", "amateur", "com", "un", "gentleman", "arist\u00f2crata", "esdevingu\u00e9", "obsoleta", "despr\u00e9s", "de", "les", "evolucions", "de", "l'estructura", "de", "classes", "durant", "el", "segle", "xx", "l'adveniment", "de", "l'atleta", "amateur", "a", "temps", "complet", "patrocinat", "per", "l'estat", "dels", "pa\u00efsos", "del", "bloc", "de", "l'est", "erosionaren", "encara", "m\u00e9s", "la", "ideologia", "del", "pur", "amateurisme", "ja", "que", "col\u00b7loc\u00e0", "els", "amateurs", "autofinan\u00e7ats", "dels", "pa\u00efsos", "occidentals", "en", "posici\u00f3", "de", "desavantatge", "tanmateix", "el", "coi", "es", "mantingu\u00e9", "ferm", "amb", "les", "regles", "tradicionals", "que", "tenien", "a", "veure", "amb", "l'amateurisme", "a", "partir", "dels", "anys", "els", "requisits", "d'amateurisme", "foren", "eliminats", "gradualment", "de", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "despr\u00e9s", "dels", "jocs", "de", "el", "coi", "decid\u00ed", "que", "tots", "els", "atletes", "professionals", "esdevinguessin", "elegibles", "per", "participar", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "si", "els", "aprovaven", "les", "corresponents", "federacions", "internacionals", "controv\u00e8rsies", "boicots", "austr\u00e0lia", "fran\u00e7a", "la", "gran", "bretanya", "i", "su\u00efssa", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "pa\u00efsos", "que", "han", "tingut", "representaci\u00f3", "en", "tots", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "des", "que", "se", "celebraren", "els", "primers", "l'any", "alguns", "pa\u00efsos", "de", "vegades", "es", "perden", "els", "jocs", "a", "causa", "de", "la", "manca", "d'atletes", "qualificats", "mentre", "que", "d'altres", "escullen", "boicotejar", "la", "celebraci\u00f3", "dels", "jocs", "per", "diversos", "motius", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "d'irlanda", "boicotej\u00e0", "els", "jocs", "de", "berl\u00edn", "de", "perqu\u00e8", "el", "coi", "insist\u00ed", "que", "el", "seu", "equip", "s'havia", "de", "restringir", "a", "l'estat", "lliure", "d'irlanda", "i", "no", "pas", "a", "l'illa", "d'irlanda", "sencera", "als", "jocs", "de", "melbourne", "de", "hi", "hagu\u00e9", "tres", "boicots", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "espanya", "i", "su\u00efssa", "refusaren", "assistirhi", "per", "denunciar", "la", "repressi\u00f3", "de", "la", "revoluci\u00f3", "hongaresa", "contra", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "per\u00f2", "enviaren", "una", "delegaci\u00f3", "eq\u00fcestre", "a", "estocolm", "cambodja", "egipte", "l'iraq", "i", "el", "l\u00edban", "boicotejaren", "els", "jocs", "a", "causa", "de", "la", "crisi", "de", "suez", "i", "xina", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "els", "boicotej\u00e0", "perqu\u00e8", "es", "permet\u00e9", "taiwan", "la", "rep\u00fablica", "de", "la", "xina", "participarhi", "en", "els", "jocs", "de", "i", "un", "gran", "nombre", "de", "pa\u00efsos", "africans", "amena\u00e7aren", "el", "coi", "amb", "un", "boicot", "per", "for\u00e7arlos", "a", "no", "admetre", "sud\u00e0frica", "i", "rod\u00e8sia", "a", "causa", "dels", "seus", "r\u00e8gims", "segregadors", "nova", "zelanda", "tamb\u00e9", "fou", "blanc", "de", "les", "sol\u00b7licituds", "africanes", "perqu\u00e8", "el", "seu", "equip", "de", "rugbi", "havia", "fet", "una", "gira", "a", "la", "sud\u00e0frica", "de", "l'apartheid", "el", "coi", "ced\u00ed", "pel", "que", "fa", "als", "dos", "primers", "pa\u00efsos", "per\u00f2", "refus\u00e0", "expulsar", "nova", "zelanda", "sota", "l'argument", "que", "el", "rugbi", "no", "era", "un", "esport", "ol\u00edmpic", "els", "pa\u00efsos", "africans", "no", "es", "feren", "enrere", "vint", "pa\u00efsos", "del", "continent", "juntament", "amb", "la", "guaiana", "i", "l'iraq", "es", "retiraren", "dels", "jocs", "de", "montreal", "liderats", "per", "tanz\u00e0nia", "despr\u00e9s", "que", "alguns", "dels", "seus", "atletes", "ja", "haguessin", "competit", "taiwan", "tamb\u00e9", "decid\u00ed", "boicotejar", "aquests", "jocs", "perqu\u00e8", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "exercia", "pressi\u00f3", "sobre", "el", "comit\u00e8", "organitzador", "perqu\u00e8", "canvi\u00e9s", "la", "denominaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "la", "xina", "la", "rep\u00fablica", "de", "la", "xina", "rebutj\u00e0", "una", "proposta", "de", "comprom\u00eds", "segons", "la", "qual", "se'ls", "canviaria", "el", "nom", "per\u00f2", "igualment", "se'ls", "permetria", "utilitzar", "el", "seu", "himne", "i", "bandera", "taiwan", "no", "particip\u00e0", "de", "nou", "fins", "a", "l'any", "quan", "retorn\u00e0", "als", "jocs", "sota", "el", "nom", "de", "la", "xina", "taipei", "amb", "una", "bandera", "i", "himne", "especialsel", "i", "el", "els", "contrincants", "de", "la", "guerra", "freda", "boicotejaren", "cadascun", "els", "jocs", "de", "l'altre", "seixantacinc", "estats", "refusaren", "competir", "als", "jocs", "de", "moscou", "de", "a", "causa", "de", "la", "invasi\u00f3", "sovi\u00e8tica", "de", "l'afganistan", "aquest", "boicot", "redu\u00ed", "el", "nombre", "d'estats", "participants", "fins", "a", "el", "m\u00e9s", "baix", "des", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "altres", "estats", "replicaren", "boicotejant", "els", "jocs", "de", "los", "angeles", "de", "sota", "el", "pretext", "que", "no", "els", "era", "possible", "garantir", "la", "seguretat", "dels", "seus", "atletes", "els", "funcionaris", "sovi\u00e8tics", "defensaren", "la", "seva", "decisi\u00f3", "de", "retirarse", "dels", "jocs", "argumentant", "que", "els", "sentiments", "patri\u00f2tics", "i", "la", "hist\u00e8ria", "antisovi\u00e8tica", "estan", "sent", "exaltats", "als", "estats", "units", "els", "estats", "del", "bloc", "de", "l'est", "que", "boicotejaren", "aquests", "jocs", "celebraren", "un", "esdeveniment", "esportiu", "alternatiu", "anomenat", "jocs", "de", "l'amistat", "durant", "el", "juliol", "i", "l'agost", "del", "mateix", "anym\u00e9s", "recentment", "hi", "hagu\u00e9", "crides", "per", "demanar", "el", "boicot", "de", "b\u00e9ns", "xinesos", "i", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "de", "pequ\u00edn", "per", "protestar", "sobre", "els", "seus", "drets", "humans", "sobretot", "despr\u00e9s", "dels", "disturbis", "del", "tibet", "i", "el", "conflicte", "del", "darfur", "que", "estava", "en", "curs", "finalment", "cap", "estat", "don\u00e0", "suport", "al", "boicot", "l'agost", "de", "el", "govern", "de", "ge\u00f2rgia", "reclam\u00e0", "el", "boicot", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "que", "s'havien", "de", "celebrar", "a", "sotxi", "r\u00fassia", "com", "a", "resposta", "a", "la", "participaci\u00f3", "d'aquest", "pa\u00eds", "en", "la", "guerra", "a", "oss\u00e8tia", "del", "sud", "pol\u00edtica", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "han", "estat", "utilitzats", "com", "a", "plataforma", "per", "promocionar", "ideologies", "pol\u00edtiques", "gaireb\u00e9", "des", "que", "se'n", "celebr\u00e0", "la", "primera", "edici\u00f3", "l'alemanya", "nazi", "desitjava", "representar", "el", "partit", "nacionalsocialista", "com", "un", "organisme", "ben\u00e8vol", "amant", "de", "la", "pau", "quan", "allotj\u00e0", "els", "jocs", "de", "encara", "que", "utilitz\u00e0", "aquests", "per", "mostrar", "la", "superioritat", "\u00e0ria", "alemanya", "fou", "l'estat", "que", "tingu\u00e9", "m\u00e9s", "\u00e8xit", "dels", "jocs", "per\u00f2", "les", "vict\u00f2ries", "notables", "de", "l'afroameric\u00e0", "jesse", "owens", "el", "qual", "guany\u00e0", "quatre", "medalles", "d'or", "i", "del", "jueu", "hongar\u00e8s", "ibolya", "cs\u00e1k", "difuminaren", "el", "missatge", "que", "pretenia", "llan\u00e7ar", "el", "pa\u00eds", "d'altra", "banda", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "no", "particip\u00e0", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "fins", "a", "l'any", "a", "h\u00e8lsinki", "perqu\u00e8", "des", "del", "i", "fins", "llavors", "organitzaven", "un", "esdeveniment", "esportiu", "propi", "anomenat", "espartaquiada", "durant", "el", "per\u00edode", "d'entreguerres", "dels", "anys", "i", "les", "organitzacions", "comunistes", "i", "socialistes", "de", "molts", "pa\u00efsos", "entre", "els", "quals", "els", "estats", "units", "intentaren", "contrarestar", "el", "que", "ells", "anomenaven", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "burgesos", "amb", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "laboristesalguns", "atletes", "individuals", "tamb\u00e9", "han", "utilitzat", "l'escenari", "ol\u00edmpic", "per", "promocionar", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "ideologia", "pol\u00edtica", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "dos", "atletes", "americans", "d'atletisme", "tommie", "smith", "i", "john", "carlos", "que", "acabaren", "respectivament", "primer", "i", "tercer", "de", "la", "cursa", "dels", "metres", "feren", "una", "salutaci\u00f3", "del", "poder", "negre", "a", "sobre", "del", "podi", "l'atleta", "que", "acab\u00e0", "en", "segon", "lloc", "peter", "norman", "d'austr\u00e0lia", "port\u00e0", "una", "ins\u00edgnia", "del", "projecte", "ol\u00edmpic", "pels", "drets", "humans", "per", "donar", "suport", "a", "smith", "i", "carlos", "com", "a", "resposta", "a", "la", "protesta", "el", "president", "del", "coi", "avery", "brundage", "don\u00e0", "dues", "opcions", "al", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "dels", "estats", "units", "usoc", "enviar", "els", "dos", "atletes", "cap", "a", "casa", "o", "retirar", "l'equip", "d'atletisme", "l'usoc", "opt\u00e0", "per", "la", "primeram\u00e9s", "recentment", "el", "govern", "de", "l'iran", "ha", "pres", "mesures", "per", "evitar", "qualsevol", "mena", "d'enfrontament", "entre", "els", "seus", "atletes", "i", "els", "d'israel", "un", "judoka", "irani\u00e0", "arash", "miresmaeili", "no", "compet\u00ed", "en", "una", "lluita", "contra", "un", "israelita", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "tot", "i", "que", "oficialment", "estava", "desqualificat", "per", "sobrep\u00e8s", "miresmaeli", "fou", "premiat", "amb", "d\u00f2lars", "pel", "govern", "irani\u00e0", "la", "mateixa", "quantitat", "que", "el", "govern", "dona", "als", "guanyadors", "iranians", "d'una", "medalla", "d'or", "dopatge", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "molts", "atletes", "ol\u00edmpics", "comen\u00e7aren", "a", "utilitzar", "drogues", "per", "millorar", "i", "incrementar", "les", "seves", "capacitats", "atl\u00e8tiques", "el", "thomas", "j", "hicks", "medallista", "d'or", "a", "la", "marat\u00f3", "dels", "jocs", "d'aquell", "any", "reb\u00e9", "estricnina", "del", "seu", "entrenador", "l'\u00fanica", "mort", "ol\u00edmpica", "relacionada", "amb", "el", "dopatge", "tingu\u00e9", "lloc", "durant", "els", "jocs", "de", "de", "roma", "quan", "el", "ciclista", "dan\u00e8s", "knud", "enemark", "jensen", "caigu\u00e9", "de", "la", "seva", "bicicleta", "i", "m\u00e9s", "tard", "mor\u00ed", "m\u00e9s", "tard", "es", "determin\u00e0", "que", "es", "trobava", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "d'amfetamines", "a", "mitjans", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "les", "federacions", "esportives", "comen\u00e7aren", "a", "prohibir", "el", "dopatge", "el", "ho", "feu", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacionalel", "primer", "atleta", "ol\u00edmpic", "modern", "que", "don\u00e0", "positiu", "en", "les", "proves", "de", "dopatge", "fou", "hansgunnar", "liljenwall", "un", "atleta", "de", "pentatl\u00f3", "que", "particip\u00e0", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "liljenwall", "perd\u00e9", "la", "seva", "medalla", "de", "bronze", "a", "causa", "de", "l'\u00fas", "d'alcohol", "la", "desqualificaci\u00f3", "relacionada", "amb", "el", "dopatge", "m\u00e9s", "famosa", "ocorregu\u00e9", "el", "quan", "l'esprintador", "canadenc", "ben", "johnson", "que", "guany\u00e0", "la", "prova", "dels", "metres", "llisos", "don\u00e0", "positiu", "per", "estanozolol", "se", "li", "retir\u00e0", "la", "medalla", "d'or", "i", "fou", "atorgada", "a", "l'estatunidenc", "carl", "lewis", "que", "havia", "quedat", "en", "segon", "lloc", "que", "al", "seu", "torn", "havia", "donat", "positiu", "per", "subst\u00e0ncies", "prohibides", "abans", "dels", "jocsa", "les", "darreries", "dels", "anys", "el", "coi", "prengu\u00e9", "la", "iniciativa", "en", "un", "combat", "m\u00e9s", "organitzat", "contra", "el", "dopatge", "quan", "form\u00e0", "l'ag\u00e8ncia", "mundial", "antidopatge", "ama", "l'any", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "i", "d'hivern", "de", "hi", "hagu\u00e9", "un", "gran", "increment", "de", "proves", "de", "dopatge", "molts", "medallistes", "de", "les", "disciplines", "d'aixecament", "de", "pes", "i", "d'esqu\u00ed", "de", "fons", "foren", "desqualificats", "per", "aquest", "motiu", "m\u00e9s", "tard", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "tan", "sols", "un", "atleta", "fou", "descobert", "mitjan\u00e7ant", "les", "proves", "antidopatge", "i", "se", "li", "retir\u00e0", "la", "medalla", "el", "r\u00e8gim", "de", "proves", "antidopatge", "establert", "pel", "coi", "actualment", "conegut", "com", "a", "est\u00e0ndard", "ol\u00edmpic", "ha", "establert", "el", "punt", "de", "refer\u00e8ncia", "mundial", "que", "la", "resta", "de", "federacions", "esportives", "del", "m\u00f3n", "intenten", "emular", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "atletes", "passaren", "les", "proves", "del", "coi", "sota", "l'auspici", "de", "l'ag\u00e8ncia", "mundial", "antidopatge", "les", "proves", "consistiren", "tant", "en", "proves", "d'orina", "com", "de", "sang", "molts", "comit\u00e8s", "ol\u00edmpics", "nacionals", "impediren", "a", "atletes", "seus", "de", "participar", "en", "els", "jocs", "abans", "que", "aquests", "comencessin", "tan", "sols", "tres", "atletes", "donaren", "positiu", "a", "les", "proves", "fetes", "durant", "la", "competici\u00f3", "a", "londres", "es", "feren", "proves", "a", "m\u00e9s", "de", "atletes", "ol\u00edmpics", "i", "paral\u00edmpics", "abans", "dels", "jocs", "atletes", "donaren", "positiu", "per", "subst\u00e0ncies", "prohibides", "i", "no", "se'ls", "permet\u00e9", "competir", "vuit", "atletes", "m\u00e9s", "donaren", "positiu", "durant", "els", "jocs", "i", "tamb\u00e9", "despr\u00e9s", "entre", "els", "quals", "la", "llan\u00e7adora", "de", "pes", "belarussa", "nadzeya", "ostapchuk", "a", "la", "qual", "se", "li", "retir\u00e0", "la", "medalla", "d'or", "discriminaci\u00f3", "sexual", "es", "permet\u00e9", "competir", "a", "les", "dones", "per", "primer", "cop", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "par\u00eds", "tanmateix", "per\u00f2", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "encara", "hi", "hagu\u00e9", "trentacinc", "pa\u00efsos", "la", "delegaci\u00f3", "dels", "quals", "estava", "composta", "completament", "per", "homes", "aquest", "darrer", "nombre", "baix\u00e0", "r\u00e0pidament", "durant", "els", "anys", "posteriors", "el", "bahrain", "envi\u00e0", "dues", "dones", "a", "competir", "per", "primer", "cop", "fatema", "hameed", "gerashi", "i", "mariam", "mohamed", "hadi", "al", "hilli", "el", "robina", "muqimyar", "i", "fariba", "rezayee", "esdevingueren", "les", "primeres", "dones", "que", "competiren", "per", "l'afganistan", "el", "els", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "enviaren", "atletes", "femenines", "als", "jocs", "per", "primer", "cop", "maitha", "al", "maktoum", "i", "latifa", "al", "maktoum", "ambdues", "pertanyien", "a", "la", "fam\u00edlia", "que", "governava", "dubaia", "data", "de", "tan", "sols", "tres", "pa\u00efsos", "mai", "havien", "enviat", "atletes", "femenines", "als", "jocs", "brunei", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "i", "qatar", "brunei", "tan", "sols", "havia", "participat", "en", "tres", "edicions", "dels", "jocs", "en", "les", "quals", "envi\u00e0", "tan", "sols", "un", "atleta", "per\u00f2", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "i", "qatar", "havien", "estat", "competint", "de", "manera", "regular", "amb", "delegacions", "formades", "tan", "sols", "per", "homes", "el", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpics", "internacional", "anunci\u00e0", "que", "pressionaria", "aquests", "pa\u00efsos", "per", "intentar", "facilitar", "la", "participaci\u00f3", "de", "dones", "de", "cara", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "anita", "defrantz", "presidenta", "de", "la", "comissi\u00f3", "de", "dones", "i", "esport", "del", "coi", "sugger\u00ed", "que", "es", "podrien", "penalitzar", "aquells", "pa\u00efsos", "que", "impedissin", "la", "participaci\u00f3", "de", "les", "dones", "als", "jocs", "poc", "despr\u00e9s", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "de", "qatar", "declar\u00e0", "que", "esperava", "enviar", "quatre", "atletes", "femenines", "per", "les", "proves", "de", "tir", "i", "esgrima", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "londres", "finalment", "els", "tres", "pa\u00efsos", "anteriorment", "mencionats", "enviaren", "dones", "a", "competir", "en", "aquests", "jocs", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "doncs", "foren", "els", "primers", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "els", "quals", "cada", "pa\u00eds", "participant", "dugu\u00e9", "atletes", "femenines", "l'ar\u00e0bia", "saud\u00ed", "n'inclogu\u00e9", "dues", "qatar", "quatre", "i", "brunei", "una", "maziah", "mahusin", "qatar", "a", "m\u00e9s", "design\u00e0", "una", "de", "les", "seves", "primeres", "dones", "ol\u00edmpiques", "bahiya", "alhamad", "tir", "com", "a", "abanderada", "d'aquests", "jocs", "a", "m\u00e9s", "en", "aquests", "mateixos", "jocs", "la", "corredora", "maryam", "yusuf", "jamal", "de", "bahrain", "esdevingu\u00e9", "la", "primera", "dona", "del", "golf", "p\u00e8rsic", "en", "guanyar", "una", "medalla", "medalla", "de", "bronze", "en", "la", "cursa", "dels", "metres", "l'\u00fanic", "esport", "del", "programa", "ol\u00edmpic", "que", "presenta", "homes", "i", "dones", "competint", "junts", "\u00e9s", "l'h\u00edpica", "a", "data", "de", "encara", "hi", "havia", "m\u00e9s", "esdeveniments", "amb", "medalla", "com", "a", "premi", "per", "homes", "que", "per", "dones", "amb", "l'addici\u00f3", "de", "la", "boxa", "femenina", "en", "els", "jocs", "de", "les", "atletes", "femenines", "ja", "tingueren", "l'oportunitat", "de", "competir", "en", "tots", "els", "mateixos", "esports", "que", "els", "atletes", "masculins", "tanmateix", "hi", "ha", "dues", "competicions", "ol\u00edmpiques", "en", "les", "quals", "no", "poden", "participar", "els", "atletes", "masculins", "la", "nataci\u00f3", "sincronitzada", "i", "la", "gimn\u00e0stica", "r\u00edtmica", "terrorisme", "i", "viol\u00e8ncia", "en", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "hi", "ha", "hagut", "tres", "olimp\u00edades", "que", "han", "passat", "sense", "celebraci\u00f3", "dels", "jocs", "a", "causa", "de", "la", "guerra", "els", "jocs", "de", "foren", "cancel\u00b7lats", "a", "causa", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "i", "els", "jocs", "d'estiu", "i", "d'hivern", "de", "i", "de", "a", "causa", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "pel", "que", "fa", "al", "terrorisme", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "celebrats", "a", "m\u00fanic", "alemanya", "onze", "membres", "de", "la", "delegaci\u00f3", "ol\u00edmpica", "d'israel", "foren", "presos", "com", "a", "ostatges", "pel", "grup", "terrorista", "palest\u00ed", "setembre", "negre", "en", "l'actualitat", "aquest", "fet", "es", "coneix", "com", "la", "massacre", "de", "m\u00fanic", "els", "terroristes", "assassinaren", "dos", "dels", "atletes", "poc", "despr\u00e9s", "que", "haguessin", "estat", "presos", "i", "la", "resta", "m\u00e9s", "tard", "durant", "un", "intent", "fallat", "d'alliberament", "tamb\u00e9", "moriren", "un", "policia", "alemany", "i", "cinc", "terroristesel", "terrorisme", "tamb\u00e9", "afect\u00e0", "els", "dos", "darrers", "jocs", "ol\u00edmpics", "celebrats", "als", "estats", "units", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "d'atlanta", "es", "deton\u00e0", "una", "bomba", "al", "parc", "del", "centenari", "que", "mat\u00e0", "dues", "persones", "i", "caus\u00e0", "ferides", "a", "m\u00e9s", "la", "bomba", "fou", "col\u00b7locada", "per", "eric", "rudolp", "un", "terrorista", "dom\u00e8stic", "estatunidenc", "que", "en", "l'actualitat", "est\u00e0", "en", "cadena", "perp\u00e8tua", "per", "aquest", "fet", "d'altra", "banda", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "de", "salt", "lake", "city", "foren", "celebrats", "tan", "sols", "cinc", "mesos", "despr\u00e9s", "dels", "atemptats", "de", "l'", "de", "setembre", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "nivell", "de", "seguretat", "era", "el", "m\u00e9s", "alt", "mai", "vist", "fins", "llavors", "la", "cerim\u00f2nia", "d'obertura", "dels", "jocs", "present\u00e0", "temes", "relacionats", "amb", "els", "atemptats", "com", "ara", "la", "bandera", "que", "voleiva", "a", "la", "zona", "zero", "l'oficial", "de", "l'nypd", "daniel", "rodr\u00edguez", "cantant", "god", "bless", "america", "i", "membres", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "d'honor", "de", "l'nypd", "i", "l'fdny", "els", "esdeveniments", "d'aquell", "dia", "han", "convertit", "la", "seguretat", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "en", "una", "gran", "preocupaci\u00f3", "i", "en", "un", "punt", "especial", "d'inter\u00e8s", "dels", "organitzadors", "per", "tal", "d'evitar", "un", "atac", "terrorista", "a", "gran", "escala", "ciutadania", "regles", "del", "coi", "relatives", "a", "la", "ciutadania", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "requereix", "que", "un", "atleta", "tingui", "la", "ciutadania", "nacionalitat", "de", "l'estat", "pel", "qual", "competeix", "els", "atletes", "de", "nacionalitat", "dual", "poden", "competir", "per", "qualsevol", "dels", "dos", "estats", "sempre", "que", "hagin", "passat", "com", "a", "m\u00ednim", "tres", "anys", "des", "de", "la", "darrera", "participaci\u00f3", "amb", "l'altre", "tanmateix", "si", "el", "respectiu", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "nacional", "i", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "hi", "estan", "d'acord", "el", "consell", "executiu", "del", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "pot", "reduir", "o", "fins", "i", "tot", "cancel\u00b7lar", "aquest", "per\u00edode", "aquest", "per\u00edode", "d'espera", "existeix", "tan", "sols", "per", "aquells", "qui", "han", "competit", "anteriorment", "per", "un", "estat", "i", "desitgen", "competir", "amb", "un", "altre", "si", "un", "atleta", "obt\u00e9", "una", "nova", "o", "segona", "nacionalitat", "no", "cal", "que", "esperi", "cap", "quantitat", "de", "temps", "determinada", "abans", "de", "participar", "tant", "pel", "primer", "com", "pel", "segon", "estat", "el", "coi", "tan", "sols", "es", "preocupa", "de", "conflictes", "de", "nacionalitat", "i", "ciutadania", "quan", "un", "estat", "individual", "concedeix", "la", "ciutadania", "als", "atletes", "raons", "per", "canviar", "de", "ciutadania", "a", "vegades", "els", "atletes", "esdevenen", "ciutadans", "de", "nous", "estats", "tan", "sols", "amb", "l'objectiu", "de", "poder", "competir", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "aix\u00f2", "sol", "passar", "perqu\u00e8", "se'ls", "ofereix", "patrocini", "i", "instal\u00b7lacions", "d'entrenament", "per", "exemple", "en", "llocs", "com", "els", "estats", "units", "o", "b\u00e9", "perqu\u00e8", "no", "es", "poden", "classificar", "en", "el", "seu", "pa\u00eds", "original", "aquest", "darrer", "fet", "sol", "tenir", "lloc", "quan", "hi", "ha", "molts", "atletes", "qualificats", "en", "el", "seu", "pa\u00eds", "original", "i", "a", "m\u00e9s", "volen", "ajudar", "l'equip", "ol\u00edmpic", "del", "seu", "nou", "pa\u00eds", "entre", "el", "i", "el", "hi", "hagu\u00e9", "uns", "cinquanta", "atletes", "que", "emigraren", "als", "estats", "units", "per", "competir", "amb", "el", "seu", "equip", "ol\u00edmpic", "despr\u00e9s", "d'haver", "participat", "anteriorment", "amb", "un", "altre", "estat", "conflictes", "amb", "els", "canvis", "de", "ciutadania", "un", "dels", "casos", "m\u00e9s", "famosos", "de", "canvi", "de", "ciutadania", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "fou", "el", "de", "zola", "budd", "una", "atleta", "sudafricana", "que", "emigr\u00e0", "al", "regne", "unit", "perqu\u00e8", "hi", "havia", "la", "prohibici\u00f3", "de", "participaci\u00f3", "del", "seu", "pa\u00eds", "a", "causa", "de", "l'apartheid", "budd", "era", "elegible", "per", "obtenir", "la", "ciutadania", "brit\u00e0nica", "perqu\u00e8", "el", "seu", "avi", "havia", "nascut", "all\u00ed", "tanmateix", "els", "ciutadans", "brit\u00e0nics", "acusaren", "el", "seu", "govern", "de", "facilitarli", "el", "proc\u00e9s", "d'altres", "exemples", "notables", "inclouen", "el", "corredor", "keny\u00e0", "bernard", "lagat", "que", "esdevingu\u00e9", "ciutad\u00e0", "estatunidenc", "el", "maig", "del", "la", "constituci\u00f3", "de", "kenya", "requereix", "que", "quan", "una", "persona", "del", "seu", "pa\u00eds", "esdevingui", "ciutad\u00e0", "d'un", "altre", "estat", "renunci\u00ef", "a", "la", "seva", "ciutadania", "kenyana", "lagat", "compet\u00ed", "per", "kenya", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'atenes", "de", "encara", "que", "ja", "havia", "esdevingut", "un", "ciutad\u00e0", "dels", "estats", "units", "segons", "kenya", "ja", "no", "era", "un", "ciutad\u00e0", "keny\u00e0", "per", "la", "qual", "cosa", "la", "seva", "medalla", "de", "plata", "estigu\u00e9", "en", "perill", "lagat", "manifest\u00e0", "que", "havia", "comen\u00e7at", "el", "proc\u00e9s", "de", "canvi", "de", "ciutadania", "a", "la", "fi", "de", "l'any", "i", "que", "no", "esperava", "esdevenir", "un", "ciutad\u00e0", "estatunidenc", "fins", "passats", "els", "jocs", "d'atenes", "un", "altre", "exemple", "\u00e9s", "el", "de", "la", "jugadora", "de", "basquetbol", "becky", "hammon", "no", "entrava", "als", "plans", "de", "l'equip", "ol\u00edmpic", "estatunidenc", "per\u00f2", "volia", "disputar", "uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "per", "la", "qual", "cosa", "decid\u00ed", "emigrar", "a", "r\u00fassia", "on", "jug\u00e0", "a", "la", "lliga", "dom\u00e8stica", "durant", "el", "per\u00edode", "entre", "temporades", "de", "la", "wnba", "hammon", "reb\u00e9", "cr\u00edtiques", "de", "part", "d'alguns", "sectors", "dels", "estats", "units", "incloenthi", "les", "de", "l'entrenador", "de", "l'equip", "nacional", "i", "fins", "i", "tot", "se", "l'anomen\u00e0", "antipatriota", "campions", "i", "medallistes", "els", "atletes", "o", "equips", "que", "queden", "en", "primer", "segon", "o", "tercer", "lloc", "en", "cada", "esdeveniment", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "reben", "medalles", "els", "guanyadors", "reben", "medalles", "d'or", "fins", "al", "eren", "d'or", "pur", "m\u00e9s", "tard", "de", "plata", "recoberta", "d'or", "i", "actualment", "de", "plata", "xapada", "en", "or", "tota", "medalla", "d'or", "tanmateix", "ha", "de", "contenir", "com", "a", "m\u00ednim", "sis", "grams", "d'or", "pur", "els", "classificats", "en", "segon", "lloc", "reben", "medalles", "de", "plata", "o", "d'argent", "i", "els", "tercers", "classificats", "medalles", "de", "bronze", "en", "competicions", "que", "es", "decideixen", "per", "eliminaci\u00f3", "directa", "de", "manera", "notable", "la", "boxa", "pot", "ser", "que", "no", "hi", "hagi", "un", "tercer", "classificat", "i", "per", "tant", "ambd\u00f3s", "perdedors", "de", "les", "semifinals", "reben", "medalles", "de", "bronze", "en", "els", "jocs", "de", "tan", "sols", "els", "dos", "primers", "reberen", "medalla", "plata", "pel", "primer", "classificat", "i", "bronze", "pel", "segon", "el", "format", "de", "tres", "medalles", "actual", "fou", "adoptat", "en", "els", "jocs", "de", "a", "partir", "del", "en", "endavant", "els", "classificats", "en", "quart", "cinqu\u00e8", "i", "sis\u00e8", "lloc", "reben", "certificats", "els", "quals", "es", "coneixen", "oficialment", "com", "diplomes", "de", "vict\u00f2ria", "el", "s'afegiren", "diplomes", "pels", "classificats", "en", "set\u00e8", "i", "vuit\u00e8", "lloc", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "celebrats", "a", "atenes", "els", "guanyadors", "de", "medalles", "d'or", "plata", "i", "bronze", "tamb\u00e9", "reberen", "corones", "d'olivera", "o", "kotinos", "el", "coi", "no", "mant\u00e9", "l'estad\u00edstica", "del", "nombre", "de", "medalles", "guanyades", "per\u00f2", "els", "comit\u00e8s", "ol\u00edmpics", "nacionals", "i", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "s\u00ed", "i", "la", "fan", "servir", "com", "una", "mesura", "de", "l'\u00e8xita", "partir", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "va", "establir", "la", "creaci\u00f3", "del", "podi", "ol\u00edmpic", "el", "qual", "consisteix", "en", "una", "tarima", "de", "tres", "al\u00e7ades", "diferents", "per", "als", "guanyadors", "de", "cada", "medalla", "en", "la", "cerim\u00f2nia", "d'entrega", "sona", "l'himne", "nacional", "corresponent", "al", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "nacional", "de", "l'esportista", "guanyador", "de", "la", "medalla", "d'or", "seus", "i", "edicions", "la", "ciutat", "amfitriona", "d'uns", "jocs", "ol\u00edmpics", "se", "sol", "escollir", "uns", "set", "o", "vuit", "anys", "abans", "de", "la", "seva", "celebraci\u00f3", "el", "proc\u00e9s", "de", "selecci\u00f3", "es", "du", "a", "terme", "en", "dues", "fases", "que", "s'allarguen", "cadascuna", "durant", "dos", "anys", "el", "primer", "pas", "per", "una", "ciutat", "que", "vol", "acollir", "uns", "jocs", "\u00e9s", "comunicarho", "al", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "nacional", "del", "seu", "pa\u00eds", "si", "m\u00e9s", "d'una", "ciutat", "del", "mateix", "pa\u00eds", "envien", "una", "proposta", "al", "seu", "con", "llavors", "aquest", "organisme", "sol", "dur", "a", "terme", "una", "selecci\u00f3", "interna", "ja", "que", "cada", "con", "nom\u00e9s", "pot", "presentar", "una", "ciutat", "al", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "de", "cara", "al", "proc\u00e9s", "de", "selecci\u00f3", "quan", "s'acaba", "el", "termini", "de", "presentaci\u00f3", "de", "propostes", "per", "part", "dels", "comit\u00e8s", "ol\u00edmpics", "nacionals", "comen\u00e7a", "la", "primera", "fase", "aplicaci\u00f3", "es", "demana", "a", "les", "ciutats", "candidates", "que", "completin", "un", "q\u00fcestionari", "relacionat", "amb", "diversos", "criteris", "clau", "que", "tracten", "sobre", "l'organitzaci\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "en", "aquest", "formulari", "les", "ciutats", "candidates", "han", "de", "poder", "assegurar", "que", "compliran", "amb", "la", "carta", "ol\u00edmpica", "i", "amb", "qualsevol", "altra", "normal", "establerta", "pel", "comit\u00e8", "executiu", "del", "coi", "l'avaluaci\u00f3", "dels", "q\u00fcestionaris", "emplenats", "per", "part", "d'un", "grup", "especialitzat", "proveeix", "al", "coi", "d'un", "resum", "del", "projecte", "de", "cada", "candidat", "i", "del", "seu", "potencial", "per", "acollir", "els", "jocs", "prenent", "com", "a", "base", "aquesta", "avaluaci\u00f3", "t\u00e8cnica", "la", "junta", "executiva", "del", "coi", "escull", "els", "candidats", "que", "passen", "de", "fase", "de", "candidaturesquan", "s'han", "seleccionat", "les", "ciutats", "candidates", "aquestes", "han", "d'entregar", "al", "coi", "una", "presentaci\u00f3", "m\u00e9s", "extensa", "i", "detallada", "sobre", "el", "seu", "projecte", "com", "a", "part", "d'un", "dossier", "de", "candidatura", "cada", "ciutat", "\u00e9s", "analitzada", "minuciosament", "per", "una", "comissi\u00f3", "avaluadora", "que", "a", "m\u00e9s", "visita", "les", "ciutats", "candidates", "entrevista", "funcionaris", "locals", "i", "inspecciona", "les", "instal\u00b7lacions", "un", "cop", "feta", "l'an\u00e0lisi", "la", "comissi\u00f3", "presenta", "un", "informe", "sobre", "les", "seves", "impressions", "un", "mes", "abans", "de", "la", "decisi\u00f3", "final", "del", "coi", "durant", "el", "proc\u00e9s", "d'entrevista", "la", "ciutat", "candidata", "tamb\u00e9", "ha", "de", "garantir", "que", "ser\u00e0", "capa\u00e7", "de", "finan\u00e7ar", "els", "jocs", "un", "cop", "acabada", "la", "feina", "de", "la", "comissi\u00f3", "avaluadora", "es", "presenta", "la", "llista", "de", "ciutats", "candidates", "a", "la", "sessi\u00f3", "general", "del", "coi", "la", "qual", "se", "celebra", "en", "un", "pa\u00eds", "que", "no", "tingui", "cap", "ciutat", "en", "la", "llista", "de", "possibles", "guanyadores", "els", "membres", "del", "coi", "reunits", "en", "la", "sessi\u00f3", "tenen", "el", "vot", "final", "sobre", "quina", "ser\u00e0", "la", "ciutat", "amfitriona", "un", "cop", "elegida", "el", "comit\u00e8", "de", "la", "ciutat", "guanyadora", "juntament", "amb", "el", "con", "del", "respectiu", "pa\u00eds", "signa", "un", "contracte", "amb", "el", "coia", "data", "de", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "hauran", "estat", "celebrats", "en", "ciutats", "de", "pa\u00efsos", "diferents", "i", "en", "ciutats", "de", "fora", "d'europa", "i", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "nom\u00e9s", "en", "vuit", "ocasions", "des", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "de", "se\u00fcl", "corea", "del", "sud", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "han", "estat", "celebrats", "a", "l'\u00e0sia", "o", "oceania", "quatre", "cops", "en", "els", "anys", "anteriors", "no", "ho", "havien", "estat", "mai", "els", "jocs", "de", "de", "rio", "de", "janeiro", "foren", "els", "primers", "en", "celebrarse", "en", "un", "pa\u00eds", "sudameric\u00e0", "finalment", "mai", "cap", "candidatura", "d'una", "ciutat", "africana", "ha", "estat", "escollida", "els", "estats", "units", "han", "acollit", "vuit", "jocs", "ol\u00edmpics", "quatre", "d'estiu", "i", "quatre", "d'hivern", "m\u00e9s", "que", "cap", "altre", "estat", "la", "capital", "del", "regne", "unit", "londres", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "ciutat", "on", "s'han", "celebrat", "tres", "jocs", "ol\u00edmpics", "tots", "d'estiu", "els", "altres", "estats", "on", "s'han", "celebrat", "jocs", "dues", "vegades", "s\u00f3n", "alemanya", "austr\u00e0lia", "fran\u00e7a", "i", "gr\u00e8cia", "i", "les", "altres", "ciutats", "que", "han", "acollit", "uns", "jocs", "dos", "cops", "s\u00f3n", "los", "angeles", "par\u00eds", "i", "atenes", "un", "cop", "passats", "els", "jocs", "d'estiu", "de", "el", "jap\u00f3", "i", "t\u00f2quio", "entraran", "respectivament", "en", "aquestes", "dues", "llistes", "a", "part", "dels", "estats", "units", "els", "estats", "que", "han", "acollit", "diversos", "jocs", "d'hivern", "s\u00f3n", "fran\u00e7a", "amb", "tres", "i", "su\u00efssa", "\u00e0ustria", "noruega", "el", "jap\u00f3", "canad\u00e0", "i", "it\u00e0lia", "amb", "dues", "entre", "les", "ciutats", "amfitriones", "lake", "placid", "innsbruck", "i", "st", "moritz", "han", "acollit", "uns", "jocs", "d'hivern", "dues", "vegades", "notes", "de", "la", "llista", "de", "seus", "vegeu", "tamb\u00e9", "olimp\u00edada", "popular", "jocs", "mundials", "medallistes", "ol\u00edmpics", "catalans", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "bibliografia", "complement\u00e0ria", "enlla\u00e7os", "externs", "jocs", "ol\u00edmpics", "lloc", "web", "oficial", "angl\u00e8s", "jocs", "ol\u00edmpics", "a", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "jocs", "ol\u00edmpics", "a", "esportcat", "new", "york", "times", "interactive", "of", "all", "the", "medals", "in", "the", "modern", "olympics", "angl\u00e8s", "atr", "around", "the", "rings", "the", "business", "surrounding", "the", "olympics", "angl\u00e8s", "database", "olympics", "angl\u00e8s", "reference", "book", "about", "all", "olympic", "medalists", "of", "all", "times", "angl\u00e8s", "olympic", "and", "asian", "games", "records", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s"]