["el", "judaisme", "\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "del", "poble", "jueu", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "antiga", "de", "les", "tres", "religions", "monoteistes", "majorit\u00e0ries", "i", "una", "de", "les", "tradicions", "religioses", "m\u00e9s", "antigues", "que", "encara", "es", "practiquen", "la", "majoria", "dels", "dogmes", "i", "la", "hist\u00f2ria", "del", "judaisme", "s\u00f3n", "el", "fonament", "del", "cristianisme", "i", "l'origen", "de", "l'islam", "hi", "est\u00e0", "vinculat", "teol\u00f2gicament", "per", "mitj\u00e0", "del", "personatge", "d'abraham", "fins", "a", "la", "creaci\u00f3", "d'israel", "com", "a", "estat", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "no", "hi", "havia", "cap", "estat", "al", "m\u00f3n", "on", "el", "judaisme", "fos", "religi\u00f3", "oficial", "per", "al", "jueu", "el", "judaisme", "\u00e9s", "un", "concepte", "m\u00e9s", "ampli", "que", "pot", "incloure", "religi\u00f3", "terra", "naci\u00f3", "i", "cultura", "i", "nom\u00e9s", "pot", "comprendre's", "en", "termes", "de", "anys", "d'hist\u00f2ria", "d'acord", "amb", "els", "te\u00f2legs", "jueus", "i", "als", "historiadors", "certes", "qualitats", "van", "distingir", "al", "judaisme", "de", "la", "majoria", "de", "les", "altres", "religions", "comunament", "conegudes", "a", "occident", "quan", "aquest", "va", "emergir", "la", "primera", "caracter\u00edstica", "\u00e9s", "el", "monoteisme", "la", "noci\u00f3", "del", "monoteisme", "es", "deriva", "directament", "de", "la", "tor\u00e0", "i", "del", "primer", "dels", "deu", "manaments", "que", "presenta", "un", "d\u00e9u", "\u00fanic", "omnipresent", "i", "omniscient", "que", "ha", "creat", "tot", "el", "que", "existeix", "i", "que", "demana", "adoraci\u00f3", "exclusiva", "la", "tor\u00e0", "presenta", "tamb\u00e9", "un", "d\u00e9u", "perfecte", "per\u00f2", "preocupat", "per", "la", "humanitat", "i", "amb", "qui", "vol", "relacionarse", "personalmentla", "segona", "caracter\u00edstica", "\u00e9s", "el", "concepte", "d'un", "d\u00e9u", "que", "no", "havia", "de", "ser", "representat", "per", "cap", "imatge", "segons", "la", "prohibici\u00f3", "del", "segon", "dels", "deu", "manaments", "i", "que", "els", "jueus", "no", "havien", "de", "prosternarse", "davant", "cap", "imatge", "per", "oferir", "adoraci\u00f3a", "les", "religions", "politeistes", "d'ara", "i", "aleshores", "els", "d\u00e9us", "solen", "estar", "limitats", "per", "les", "preocupacions", "dels", "seus", "desigs", "personals", "irrellevants", "al", "benestar", "de", "la", "humanitat", "que", "hi", "havia", "interfer\u00e8ncia", "en", "les", "seves", "decisions", "o", "poders", "o", "que", "eren", "fal\u00b7libles", "i", "imperfectes", "com", "els", "humans", "els", "d\u00e9us", "de", "les", "religions", "politeistes", "d'aleshores", "eren", "representats", "per", "imatges", "io", "escultures", "davant", "les", "quals", "els", "creients", "havien", "d'oferir", "adoraci\u00f3", "la", "tercera", "caracter\u00edstica", "\u00fanica", "de", "l'\u00e8poca", "era", "la", "introducci\u00f3", "d'una", "exhaustiva", "llista", "de", "lleis", "de", "comportament", "diari", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "quals", "s'estableix", "una", "relaci\u00f3", "amb", "d\u00e9u", "conegudes", "com", "les", "mitsvot", "que", "havien", "de", "ser", "observades", "pels", "fills", "d'israel", "altres", "religions", "d'aleshores", "estaven", "caracteritzades", "pels", "temples", "per", "una", "casta", "i", "jerarquia", "sacerdotal", "superior", "i", "per", "l'adoraci\u00f3", "per", "mitj\u00e0", "dels", "sacrificis", "encara", "que", "els", "jueus", "tenien", "un", "temple", "i", "oferien", "sacrificis", "d'adoraci\u00f3", "i", "remoci\u00f3", "dels", "pecats", "la", "tribu", "sacerdotal", "exercia", "nom\u00e9s", "una", "funci\u00f3", "especial", "per\u00f2", "no", "eren", "intermediaris", "de", "la", "comuni\u00f3", "amb", "d\u00e9u", "i", "els", "sacrificis", "no", "eren", "l'\u00fanic", "mitj\u00e0", "d'adoraci\u00f3", "i", "comuni\u00f3", "amb", "d\u00e9u", "aix\u00ed", "doncs", "el", "judaisme", "proposava", "una", "comuni\u00f3", "personal", "i", "sense", "intermediaris", "amb", "un", "d\u00e9u", "omnipresent", "que", "era", "assequible", "en", "cada", "activitat", "de", "la", "vida", "per", "al", "judaisme", "l'adoraci\u00f3", "a", "d\u00e9u", "dins", "de", "l'espectre", "de", "les", "activitats", "di\u00e0ries", "t\u00e9", "el", "mateix", "nivell", "que", "l'adoraci\u00f3", "en", "temples", "el", "xabbat", "per", "exemple", "\u00e9s", "una", "adoraci\u00f3", "familiar", "o", "personal", "que", "ha", "d'observarse", "com", "s'observen", "les", "altres", "festes", "religioses", "i", "les", "activitats", "del", "templeat\u00e8s", "que", "el", "cristianisme", "es", "considera", "molt", "m\u00e9s", "que", "el", "compliment", "del", "judaisme", "per", "la", "vinguda", "del", "messies", "en", "la", "persona", "de", "jesucrist", "aquests", "conceptes", "sobre", "el", "car\u00e0cter", "de", "d\u00e9u", "i", "l'adoraci\u00f3", "van", "formar", "part", "de", "la", "doctrina", "de", "l'esgl\u00e9sia", "primitiva", "cristiana", "encara", "que", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "algunes", "denominacions", "o", "branques", "del", "cristianisme", "han", "elevat", "la", "import\u00e0ncia", "de", "la", "jerarquia", "sacerdotal", "o", "de", "l'adoraci\u00f3", "en", "temples", "doctrina", "la", "seva", "doctrina", "es", "recull", "en", "la", "tanakh", "o", "b\u00edblia", "hebrea", "que", "es", "correspon", "a", "l'antic", "testament", "de", "la", "b\u00edblia", "cristiana", "i", "el", "talmud", "i", "es", "fonamenta", "en", "la", "creen\u00e7a", "en", "un", "sol", "d\u00e9u", "la", "seva", "alian\u00e7a", "amb", "el", "poble", "d'israel", "els", "deu", "manaments", "i", "la", "futura", "arribada", "del", "messies", "aquests", "s\u00f3n", "els", "punts", "principals", "de", "la", "doctrina", "jueva", "d\u00e9u", "\u00e9s", "\u00fanic", "el", "judaisme", "est\u00e0", "basat", "en", "un", "monoteisme", "estricte", "en", "la", "creen\u00e7a", "en", "un", "d\u00e9u", "el", "creador", "etern", "de", "l'univers", "i", "la", "font", "de", "la", "moralitat", "d\u00e9u", "\u00e9s", "omnipotent", "i", "omniscient", "d\u00e9u", "no", "t\u00e9", "cos", "i", "\u00e9s", "etern", "nom\u00e9s", "a", "d\u00e9u", "s'ha", "de", "pregar", "qualsevol", "doctrina", "que", "proposi", "un", "intermediari", "entre", "l'home", "i", "d\u00e9u", "\u00e9s", "her\u00e8tica", "la", "b\u00edblia", "hebrea", "i", "les", "creences", "descrites", "a", "la", "mixn\u00e0", "i", "al", "talmud", "s\u00f3n", "producte", "de", "la", "revelaci\u00f3", "divina", "les", "paraules", "dels", "profetes", "s\u00f3n", "veritables", "mois\u00e8s", "\u00e9s", "el", "profeta", "m\u00e9s", "important", "la", "tor\u00e0", "els", "cinc", "llibres", "de", "mois\u00e8s", "\u00e9s", "el", "text", "principal", "del", "judaisme", "d\u00e9u", "recompensar\u00e0", "els", "que", "obeeixen", "els", "seus", "manaments", "i", "castigar\u00e0", "els", "que", "els", "violen", "d\u00e9u", "va", "escollir", "el", "poble", "jueu", "per", "a", "establir", "un", "pacte", "\u00fanic", "amb", "ell", "hi", "haur\u00e0", "messies", "una", "era", "messi\u00e0nica", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "messies", "no", "\u00e9s", "un", "\u00e9sser", "div\u00ed", "sin\u00f3", "un", "alliberador", "pol\u00edtic", "per", "a", "algunes", "denominacions", "jueves", "no", "hi", "haur\u00e0", "un", "messies", "l'era", "messi\u00e0nica", "\u00e9s", "un", "ideal", "al", "qual", "els", "jueus", "han", "d'aspirar", "l'\u00e0nima", "\u00e9s", "pura", "al", "naixement", "els", "nens", "neixen", "amb", "un", "y\u00e9tser", "hatov", "una", "tend\u00e8ncia", "per", "a", "fer", "el", "b\u00e9", "i", "un", "y\u00e9tser", "hara", "una", "tend\u00e8ncia", "per", "a", "fer", "el", "mal", "aleshores", "els", "humans", "tenen", "la", "lliure", "voluntat", "per", "a", "escollir", "el", "cam\u00ed", "les", "persones", "poden", "realitzar", "propiciaci\u00f3", "pels", "pecats", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'oraci\u00f3", "el", "penediment", "i", "de", "la", "tsedaq\u00e0", "donar", "caritat", "i", "als", "pobres", "celebracions", "el", "s\u00e0bat", "dissabte", "\u00e9s", "el", "descans", "setmanal", "que", "comen\u00e7a", "la", "nit", "del", "divendres", "i", "acaba", "la", "nit", "del", "dissabte", "on", "se", "celebra", "la", "creaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "i", "es", "commemora", "el", "descans", "de", "d\u00e9u", "per", "a", "contemplar", "la", "creaci\u00f3", "durant", "el", "xabbat", "no", "es", "pot", "realitzar", "cap", "feina", "les", "diverses", "definicions", "de", "qu\u00e8", "constitueix", "una", "feina", "melakh\u00e0", "varien", "de", "denominaci\u00f3", "en", "denominaci\u00f3", "els", "jueus", "ortodoxos", "per", "exemple", "no", "condueixen", "ni", "encenen", "llums", "o", "aparells", "el\u00e8ctrics", "els", "conservadors", "permeten", "conduir", "nom\u00e9s", "si", "\u00e9s", "per", "a", "anar", "a", "la", "sinagoga", "per", "als", "reformistes", "i", "reconstruccionistes", "l'observan\u00e7a", "\u00e9s", "una", "decisi\u00f3", "personal", "i", "cada", "persona", "t\u00e9", "dret", "de", "decidir", "qu\u00e8", "\u00e9s", "per", "a", "ella", "fer", "feina", "i", "com", "pot", "honorar", "millor", "el", "dia", "de", "rep\u00f2s", "el", "xabbat", "\u00e9s", "considerat", "la", "celebraci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "del", "judaisme", "altres", "celebracions", "s\u00f3n", "la", "festa", "de", "les", "cabanes", "o", "sukkot", "la", "pentecosta", "o", "xavuot", "el", "cap", "d'any", "o", "roix", "haxan\u00e0", "el", "dia", "del", "penediment", "o", "yom", "kippur", "i", "la", "pasqua", "o", "p\u00e9ssah", "branques", "al", "llarg", "dels", "\u00faltims", "dos", "segles", "la", "comunitat", "jueva", "s'ha", "dividit", "en", "diverses", "denominacions", "cadascuna", "amb", "un", "enteniment", "diferent", "dels", "principis", "que", "ha", "d'acceptar", "un", "jueu", "i", "com", "ha", "de", "viure", "un", "jueu", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "denominacions", "cristianes", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "doctrinals", "no", "s\u00f3n", "absolutament", "divis\u00f2ries", "i", "els", "conservadors", "poden", "lliurement", "assistir", "a", "una", "sinagoga", "ortodoxa", "o", "reformada", "la", "majoria", "dels", "jueus", "religiosos", "no", "consideren", "que", "la", "denominaci\u00f3", "sigui", "una", "manera", "v\u00e0lida", "per", "a", "designar", "els", "jueus", "sin\u00f3", "que", "el", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "la", "seva", "observaci\u00f3", "de", "la", "religi\u00f3", "per", "als", "jueus", "ortodoxos", "per", "exemple", "els", "jueus", "que", "no", "observen", "les", "lleis", "del", "xabbat", "i", "del", "yom", "tov", "els", "dies", "religiosos", "la", "kaixrut", "i", "la", "puresa", "familiar", "no", "s\u00f3n", "religiosos", "per", "als", "reformistes", "el", "principal", "\u00e9s", "aplicar", "els", "continguts", "\u00e8tics", "no", "els", "rituals", "els", "reconstruccionistes", "pensen", "que", "qualsevol", "manifestaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "i", "de", "la", "filosofia", "jueva", "\u00e9s", "de", "fet", "judaisme", "o", "almenys", "jude\u00eftat", "el", "judaisme", "ortodox", "sost\u00e9", "que", "la", "tor\u00e0", "va", "ser", "escrita", "per", "d\u00e9u", "dictada", "a", "mois\u00e8s", "i", "que", "les", "lleis", "han", "de", "ser", "observades", "i", "s\u00f3n", "immutables", "els", "jueus", "ortodoxos", "consideren", "que", "el", "xulhan", "arukh", "de", "l'hebreu", "un", "codi", "legal", "del", "segle", "xvi", "\u00e9s", "la", "codificaci\u00f3", "definitiva", "de", "la", "llei", "jueva", "i", "afirmen", "que", "hi", "ha", "una", "continu\u00eftat", "entre", "el", "judaisme", "abans", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "i", "el", "judaisme", "ortodox", "modern", "el", "judaisme", "ortodox", "consisteix", "del", "judaisme", "ortodox", "modern", "i", "del", "judaisme", "haredi", "la", "majoria", "dels", "ortodoxos", "admeten", "una", "forma", "particular", "de", "la", "teologia", "jueva", "basada", "en", "els", "principis", "de", "maim\u00f2nidesel", "judaisme", "ortodox", "modern", "\u00e9s", "un", "moviment", "dins", "del", "judaisme", "ortodox", "que", "tracta", "de", "trobar", "un", "balan\u00e7", "entre", "els", "valors", "jueus", "i", "l'observan\u00e7a", "de", "la", "llei", "jueva", "amb", "el", "m\u00f3n", "laic", "i", "modern", "l'ortod\u00f2xia", "moderna", "es", "basa", "en", "diversos", "ensenyaments", "i", "filosofies", "si", "b\u00e9", "mant\u00e9", "en", "com\u00fa", "amb", "la", "resta", "del", "judaisme", "ortodox", "en", "qu\u00e8", "considera", "el", "xulhan", "arukh", "com", "normatiu", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "els", "estats", "units", "i", "en", "general", "en", "el", "m\u00f3n", "occidental", "domina", "la", "ortod\u00f2xia", "centrista", "basada", "en", "la", "filosofia", "de", "tor\u00e0", "umad\u00e0", "la", "tor\u00e0", "i", "el", "coneixement", "cient\u00edfic", "a", "israel", "el", "moviment", "ortodox", "modern", "est\u00e0", "dominat", "pel", "sionisme", "religi\u00f3s", "per\u00f2", "encara", "que", "no", "id\u00e8ntics", "aquests", "moviments", "comparteixen", "molts", "dels", "mateixos", "valors", "i", "molts", "dels", "seguidorsel", "judaisme", "reformista", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "judaisme", "progressiu", "i", "al", "regne", "unit", "com", "a", "judaisme", "liberal", "es", "va", "originar", "a", "alemanya", "com", "a", "resposta", "a", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "el", "judaisme", "reformat", "inicialment", "definia", "el", "judaisme", "com", "una", "religi\u00f3", "i", "no", "pas", "com", "una", "ra\u00e7a", "o", "cultura", "i", "rebutjava", "les", "ordenances", "rituals", "de", "la", "tor\u00e0", "el", "judaisme", "reformat", "va", "desenvolupar", "les", "reunions", "d'oraci\u00f3", "en", "lleng\u00fces", "vernacles", "avui", "dia", "per\u00f2", "moltes", "congregacions", "reformades", "han", "retornat", "a", "les", "oracions", "en", "hebreu", "a", "m\u00e9s", "que", "ja", "\u00e9s", "la", "primera", "llengua", "de", "la", "majoria", "dels", "israelians", "i", "promouen", "l'observaci\u00f3", "d'alguns", "preceptes", "de", "la", "llei", "jueva", "fou", "la", "primera", "denominaci\u00f3", "a", "ordenar", "dones", "rabinesel", "judaisme", "conservador", "conegut", "tamb\u00e9", "com", "a", "judaisme", "massort\u00ed", "de", "l'hebreu", "que", "significa", "'tradicional'", "massort\u00ed", "\u00e9s", "el", "t\u00edtol", "oficial", "que", "t\u00e9", "a", "israel", "tamb\u00e9", "encara", "que", "t\u00e9", "un", "significat", "m\u00e9s", "general", "el", "judaisme", "conservador", "es", "va", "formar", "als", "estats", "units", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "per", "la", "fusi\u00f3", "de", "dos", "grups", "els", "jueus", "reformats", "que", "no", "volien", "el", "rebuig", "emf\u00e0tic", "de", "la", "llei", "jueva", "i", "els", "jueus", "ortodoxos", "que", "no", "acceptaven", "la", "creen\u00e7a", "en", "la", "llei", "oral", "que", "declara", "la", "continu\u00eftat", "de", "la", "revelaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "al", "sina\u00ed", "i", "la", "llei", "del", "xulhan", "arukh", "i", "que", "preferien", "promoure", "l'estudi", "dels", "texts", "jueus", "i", "la", "hist\u00f2ria", "d'israel", "els", "conservadors", "emfatitzen", "que", "els", "jueus", "constitueixen", "una", "naci\u00f3", "i", "alhora", "una", "religi\u00f3", "tamb\u00e9", "emfatitzen", "la", "seva", "identificaci\u00f3", "amb", "els", "amora\u00efm", "els", "savis", "del", "talmud", "que", "acceptaven", "els", "debats", "sobre", "les", "interpretacions", "de", "la", "llei", "juevael", "judaisme", "reconstruccionista", "va", "comen\u00e7ar", "com", "la", "filosofia", "de", "mordecai", "kaplan", "un", "rab\u00ed", "del", "judaisme", "conservador", "aquesta", "denominaci\u00f3", "emfasitza", "la", "reinterpretaci\u00f3", "del", "judaisme", "per", "adaptarla", "a", "la", "filosofia", "dels", "temps", "moderns", "la", "just\u00edcia", "social", "com", "a", "manifestaci\u00f3", "de", "la", "fe", "i", "la", "definici\u00f3", "del", "judaisme", "en", "tant", "que", "civilitzaci\u00f3", "evolutiva", "del", "poble", "jueu", "fou", "la", "primera", "denominaci\u00f3", "a", "ordenar", "rabins", "i", "rabines", "homosexuals", "el", "judaisme", "humanista", "\u00e9s", "un", "moviment", "plural", "que", "emfatitza", "la", "cultura", "jueva", "i", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "m\u00e9s", "que", "la", "creen\u00e7a", "en", "d\u00e9u", "com", "a", "font", "de", "la", "identitat", "jueva", "pel", "que", "els", "seus", "rituals", "i", "cerim\u00f2nies", "normalment", "no", "inclouen", "resos", "ni", "invocacions", "a", "de\u00eftatsel", "judaisme", "hass\u00eddic", "el", "moviment", "anomenat", "hassidisme", "va", "ser", "fundat", "al", "segle", "xviii", "per", "israel", "ben", "eliezer", "conegut", "com", "a", "baal", "xem", "tov", "a", "pod\u00edl\u00b7lia", "ucra\u00efna", "en", "aquell", "temps", "part", "de", "pol\u00f2nia", "el", "moviment", "hassidim", "es", "va", "anar", "expandint", "principalment", "als", "territoris", "de", "belar\u00fas", "ucra\u00efna", "litu\u00e0nia", "pol\u00f2nia", "r\u00fassia", "imperi", "austrohongar\u00e8s", "romania", "i", "alemanyaa", "catalunya", "s\u00f3n", "presents", "creients", "de", "diverses", "denominacions", "i", "encara", "que", "l'ortodoxa", "\u00e9s", "avui", "majorit\u00e0ria", "les", "tend\u00e8ncies", "progressistes", "estan", "r\u00e0pidament", "guanyant", "terreny", "el", "judaisme", "haredi", "haredins", "\u00e9s", "el", "nom", "que", "reben", "els", "practicants", "ultraortodoxos", "del", "judaisme", "el", "seu", "nom", "significa", "'els", "qui", "temen", "d\u00e9u'", "i", "les", "seves", "creences", "es", "basen", "en", "una", "visi\u00f3", "literalista", "dels", "escrits", "sagrats", "i", "un", "manteniment", "dels", "costums", "hist\u00f2rics", "del", "poble", "jueu", "sovint", "en", "contradicci\u00f3", "amb", "els", "valors", "considerats", "moderns", "per", "occident", "aquesta", "concepci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "els", "porta", "a", "viure", "en", "barris", "propis", "centrats", "a", "viure", "la", "fe", "els", "or\u00edgens", "dels", "barris", "haredins", "estan", "en", "els", "guetos", "de", "les", "darreries", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "el", "renaixement", "barris", "segregats", "on", "podien", "practicar", "la", "seva", "religi\u00f3", "quan", "l'antisemitisme", "va", "recular", "i", "es", "va", "permetre", "la", "integraci\u00f3", "dels", "jueus", "amb", "la", "poblaci\u00f3", "local", "alguns", "grups", "religiosos", "la", "van", "rebutjar", "per", "por", "a", "la", "contaminaci\u00f3", "de", "l'estil", "de", "vida", "gentil", "i", "van", "romandre", "com", "a", "grups", "separats", "creences", "els", "haredins", "es", "basen", "en", "l'observaci\u00f3", "estricta", "dels", "manaments", "o", "mitzvot", "continguts", "a", "la", "tor\u00e0", "pentateuc", "aquesta", "xifra", "t\u00e9", "un", "simbolisme", "especial", "ja", "que", "\u00e9s", "la", "suma", "de", "les", "prohibicions", "una", "per", "cada", "dia", "de", "l'any", "i", "les", "prescripcions", "corresponents", "als", "\u00f2rgans", "tradicionals", "del", "cos", "segons", "maim\u00f2nides", "altres", "corrents", "afirmen", "que", "\"betorah\"", "a", "la", "tor\u00e0", "t\u00e9", "un", "valor", "num\u00e8ric", "de", "refor\u00e7ant", "el", "simbolisme", "de", "les", "normes", "aquestes", "normes", "s'haurien", "institu\u00eft", "en", "temps", "de", "mois\u00e8s", "i", "els", "haredins", "afirmen", "ser", "el", "poble", "que", "les", "ha", "continuat", "observant", "sense", "ruptures", "temporals", "enfront", "d'altres", "grups", "del", "judaisme", "que", "ells", "perceben", "com", "apartats", "o", "desviats", "per", "als", "debats", "\u00e8tics", "que", "puguin", "sorgir", "per", "tractarse", "de", "situacions", "no", "contemplades", "a", "les", "normes", "s'encoratja", "la", "consulta", "al", "rab\u00ed", "local", "i", "obrar", "segons", "els", "precedents", "de", "les", "lleis", "jueves", "halac\u00e0", "que", "busquen", "respectar", "la", "tradici\u00f3", "i", "es", "basen", "en", "un", "sistema", "de", "precedents", "per", "justificar", "qualsevol", "innovaci\u00f3", "determinats", "grups", "haredins", "rebutgen", "les", "noves", "tecnologies", "basantse", "en", "una", "interpretaci\u00f3", "rigorista", "de", "l'halac\u00e0", "mentre", "que", "d'altres", "les", "han", "adoptat", "el", "rebuig", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "tan", "acusat", "com", "en", "el", "cas", "dels", "amish", "o", "altres", "tend\u00e8ncies", "religioses", "similars", "el", "centre", "de", "la", "vida", "dels", "haredins", "\u00e9s", "la", "fam\u00edlia", "i", "la", "comunitat", "dedicada", "a", "debatre", "estudiar", "i", "obeir", "les", "lleis", "religioses", "les", "dones", "tenen", "molts", "fills", "i", "porten", "una", "vida", "de", "castedat", "i", "recolliment", "els", "homes", "es", "distingeixen", "exteriorment", "pels", "vestits", "negres", "per", "q\u00fcestions", "de", "pudor", "i", "les", "seves", "barbes", "i", "pentinats", "s'agrupen", "en", "barris", "propis", "per", "por", "a", "la", "temptaci\u00f3", "que", "suposa", "l'estil", "de", "vida", "dominant", "amb", "crides", "a", "l'individualisme", "i", "a", "apartarse", "dels", "preceptes", "divins", "aquests", "barris", "tenen", "poblacions", "importants", "a", "israel", "estats", "units", "fran\u00e7a", "i", "holanda", "la", "vida", "en", "els", "barris", "haredins", "es", "regeix", "per", "les", "normes", "internes", "ja", "que", "els", "jueus", "ultraortodoxos", "rebutgen", "les", "institucions", "pol\u00edtiques", "externes", "la", "democr\u00e0cia", "o", "qualsevol", "poder", "terrenal", "per", "aix\u00f2", "han", "mantingut", "discussions", "constants", "sobre", "l'estat", "d'israel", "o", "el", "sionisme", "igualment", "es", "mostren", "esc\u00e8ptics", "davant", "els", "postulats", "cient\u00edfics", "del", "racionalisme", "perqu\u00e8", "argumenten", "que", "l'\u00fanica", "veritat", "prov\u00e9", "dels", "textos", "revelats", "i", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "hist\u00f2ria", "demostra", "que", "els", "fets", "acceptats", "com", "a", "coneixement", "provat", "s'abandonen", "amb", "l'evoluci\u00f3", "del", "pensament", "i", "per", "tant", "no", "compensa", "estudiar", "un", "error", "probable", "grups", "d'haredins", "el", "moviment", "hared\u00ed", "no", "\u00e9s", "homogeni", "es", "divideix", "en", "dues", "grans", "tend\u00e8ncies", "els", "hassidim", "i", "els", "mitnagddim", "'contraris'", "els", "hassidins", "exploten", "les", "emocions", "i", "el", "misticisme", "per", "aconseguir", "la", "m\u00e0xima", "uni\u00f3", "amb", "d\u00e9u", "a", "la", "vida", "terrenal", "i", "estan", "dirigits", "per", "un", "rab\u00ed", "sovint", "hereditari", "que", "actua", "com", "a", "l\u00edder", "de", "la", "comunitat", "hi", "ha", "diversos", "subgrups", "hassidins", "els", "mitnagddim", "consideren", "que", "nom\u00e9s", "l'estudi", "i", "la", "vida", "intel\u00b7lectual", "poden", "apropar", "l'home", "a", "la", "divinitat", "i", "porten", "un", "estil", "de", "vida", "molt", "m\u00e9s", "auster", "s'agrupen", "al", "voltant", "dels", "caps", "de", "la", "yeshivot", "o", "escola", "d'estudi", "i", "mantenen", "una", "l\u00ednia", "d'actuaci\u00f3", "molt", "similar", "malgrat", "les", "dist\u00e0ncies", "geogr\u00e0fiques", "s'aprecien", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "haredins", "d'origen", "askhenaz\u00ed", "la", "majoria", "i", "els", "d'origen", "sefardita", "considerats", "m\u00e9s", "progressistes", "els", "sefardites", "recolzen", "m\u00e9s", "la", "implicaci\u00f3", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "especialment", "la", "d'israel", "arribant", "fins", "i", "tot", "a", "crear", "partits", "propis", "com", "el", "mizrahi", "demografia", "segons", "el", "professor", "sergio", "della", "p\u00e8rgola", "expert", "en", "demografia", "del", "poble", "jueu", "de", "la", "universitat", "hebrea", "de", "jerusalem", "l'any", "eren", "al", "m\u00f3n", "jueus", "dels", "quals", "residien", "a", "israel", "aproximadament", "un", "per", "cent", "del", "total", "mentre", "que", "els", "restants", "ho", "fan", "en", "la", "di\u00e0spora", "el", "nom", "donat", "pels", "jueus", "a", "la", "comunitat", "jueva", "fora", "d'israel", "la", "concentraci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "de", "poblaci\u00f3", "jueva", "es", "trobava", "a", "israel", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "jueu", "era", "el", "gush", "donen", "o", "el", "gran", "tel", "aviv", "amb", "milions", "a", "la", "qual", "seguien", "nova", "york", "amb", "milions", "haifa", "amb", "los", "angeles", "amb", "jerusalem", "amb", "i", "el", "sudest", "de", "florida", "amb", "jueus", "totes", "les", "dades", "del", "el", "segons", "the", "jewish", "population", "of", "the", "world", "basada", "en", "l'american", "jewish", "year", "book", "i", "el", "north", "american", "jewish", "databanka\"", "de", "la", "\"universitat", "de", "connecticut", "la", "xifra", "era", "de", "jueus", "al", "m\u00f3n", "dels", "quals", "vivien", "a", "israel", "i", "en", "els", "estats", "units", "al", "continent", "americ\u00e0", "residien", "al", "voltant", "de", "a", "l'asi\u00e0tic", "al", "voltant", "de", "a", "l'afric\u00e0", "a", "oceania", "i", "al", "continent", "europeu", "aproximadament", "un", "mili\u00f3", "i", "mig", "m\u00e9s", "s\u00f3n", "xifres", "que", "canvien", "permanentment", "hist\u00f2ria", "el", "llibre", "b\u00edblic", "del", "g\u00e8nesi", "explica", "que", "el", "patriarca", "abraham", "sort\u00ed", "d'ur", "per", "mantenir", "la", "pau", "dins", "del", "clan", "dels", "ivrim", "apuru", "i", "es", "dirig\u00ed", "cap", "al", "nord", "abraham", "mantingu\u00e9", "un", "pacte", "amb", "d\u00e9u", "que", "\u00e9s", "l'origen", "del", "judaisme", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "l'islam", "i", "del", "cristianisme", "d'aqu\u00ed", "en", "endavant", "el", "poble", "jueu", "mantindr\u00e0", "com", "a", "principal", "originalitat", "ideol\u00f2gica", "entre", "la", "resta", "de", "pobles", "la", "cont\u00ednua", "intervenci\u00f3", "divina", "en", "la", "hist\u00f2ria", "humana", "hierofania", "aix\u00f2", "inclour\u00e0", "des", "de", "la", "conquesta", "ass\u00edria", "de", "jerusalem", "els", "exilis", "les", "secessions", "pol\u00edtiques", "i", "fins", "i", "tot", "l'holocaust", "la", "di\u00e0spora", "comport\u00e0", "des", "dels", "seus", "inicis", "m\u00e9s", "llunyans", "ja", "des", "dels", "antics", "egipcis", "l'antisemitisme", "terme", "que", "es", "va", "utilitzar", "des", "de", "la", "seva", "creaci\u00f3", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'antisemitisme", "ocupa", "la", "major", "part", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "poble", "jueu", "d'altra", "banda", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "jueus", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "destacada", "en", "el", "camp", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "aquesta", "t\u00e9", "les", "seves", "arrels", "en", "la", "sinagoga", "motius", "religiosos", "era", "habitual", "que", "des", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "es", "crid\u00e9s", "a", "atacar", "els", "calls", "i", "socials", "en", "molts", "pa\u00efsos", "per", "exemple", "els", "jueus", "tenien", "prohibit", "treballar", "en", "nombroses", "feines", "permetentse'ls", "nom\u00e9s", "treballar", "com", "prestadors", "implicaven", "que", "els", "jueus", "despertessin", "grans", "animadversions", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "general", "que", "acabaven", "en", "successius", "pogroms", "o", "expulsions", "el", "sionisme", "va", "ser", "en", "gran", "part", "una", "resposta", "a", "la", "consideraci\u00f3", "negativa", "de", "la", "societat", "occidental", "cap", "al", "poble", "jueu", "tot", "i", "aix\u00f2", "l'emigraci\u00f3", "cap", "al", "mandat", "brit\u00e0nic", "de", "palestina", "amb", "aportacions", "de", "grans", "capitals", "de", "jueus", "acabalats", "va", "tenir", "l'escepticisme", "dels", "jueus", "assimilats", "d'europa", "occidental", "i", "l'oposici\u00f3", "de", "la", "major", "part", "dels", "rabins", "ortodoxos", "que", "consideraven", "que", "aquella", "concepci\u00f3", "d'un", "estat", "d'israel", "no", "era", "l'adequada", "la", "hist\u00f2ria", "jueva", "es", "remunta", "a", "les", "velles", "tradicions", "b\u00edbliques", "quan", "l'arca", "de", "no\u00e8", "va", "encallar", "al", "mont", "ararat", "els", "fills", "de", "no\u00e8", "sem", "cam", "i", "jafet", "van", "donar", "origen", "respectivament", "als", "semites", "del", "pr\u00f2xim", "orient", "als", "camites", "d'\u00e0frica", "i", "als", "jafetites", "de", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "abraham", "pare", "dels", "jueus", "en", "rebre", "de", "jahv\u00e8", "l'ordre", "d'assentarse", "en", "la", "terra", "de", "canaan", "es", "va", "posar", "en", "cam\u00ed", "immediatament", "partint", "de", "la", "seva", "p\u00e0tria", "ur", "dels", "caldeus", "mesopot\u00e0mia", "abraham", "el", "seu", "fill", "isaac", "i", "el", "seu", "net", "jacob", "van", "ser", "pastors", "n\u00f2mades", "els", "seus", "descendents", "es", "van", "veure", "empesos", "per", "la", "fam", "a", "la", "terra", "de", "goixen", "al", "delta", "del", "riu", "nil", "per\u00f2", "el", "fara\u00f3", "d'egipte", "veient", "que", "augmentaven", "sense", "parar", "i", "es", "feien", "poderosos", "els", "va", "reduir", "a", "l'esclavitud", "amb", "mois\u00e8s", "ungit", "com", "a", "l\u00edder", "i", "legislador", "el", "poble", "triat", "per", "d\u00e9u", "es", "va", "dirigir", "cap", "a", "canaan", "la", "terra", "promesa", "la", "dram\u00e0tica", "marxa", "des", "d'egipte", "a", "trav\u00e9s", "del", "mar", "roig", "i", "el", "pelegrinatge", "de", "anys", "pel", "desert", "s\u00f3n", "fites", "importants", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "poble", "israelita", "els", "jueus", "un", "cop", "conquerida", "la", "ciutat", "de", "jeric\u00f3", "es", "van", "establir", "a", "la", "zona", "agr\u00edcola", "de", "canaan", "terra", "de", "la", "qual", "en", "la", "b\u00edblia", "es", "diu", "que", "rajava", "la", "llet", "i", "la", "mel", "un", "cop", "establerts", "a", "israel", "la", "terra", "va", "ser", "dividida", "entre", "les", "dotze", "tribus", "aser", "neftal\u00ed", "manass\u00e8s", "zabul\u00f3", "issacar", "gad", "efra\u00efm", "dan", "benjam\u00ed", "rub\u00e9n", "jud\u00e0", "i", "sime\u00f3", "amb", "el", "temps", "es", "va", "passar", "d'una", "teocr\u00e0cia", "a", "una", "forma", "de", "govern", "mon\u00e0rquica", "sent", "els", "reis", "m\u00e9s", "famosos", "de", "l'\u00e8poca", "sa\u00fcl", "david", "i", "el", "seu", "fill", "salom\u00f3", "d'israel", "amb", "la", "seva", "capital", "a", "jerusalem", "despr\u00e9s", "del", "regne", "de", "salom\u00f3", "la", "naci\u00f3", "es", "va", "dividir", "en", "dos", "regnes", "el", "regne", "d'israel", "al", "nord", "i", "el", "regne", "de", "judea", "al", "sud", "el", "regne", "d'israel", "va", "ser", "conquerit", "pel", "rei", "assiri", "sargon", "ii", "al", "final", "del", "segle", "viii", "abans", "de", "crist", "el", "regne", "de", "judea", "va", "poder", "continuar", "durant", "un", "segle", "i", "mig", "fins", "que", "l'any", "abans", "de", "crist", "va", "ser", "conquerit", "pels", "babilonis", "comandats", "per", "nabucodonosor", "ii", "en", "aquest", "any", "es", "va", "destruir", "el", "primer", "temple", "lloc", "central", "de", "l'activitat", "religiosa", "jueva", "de", "l'\u00e8poca", "molts", "dels", "jueus", "van", "ser", "bandejats", "d'israel", "i", "van", "ser", "portats", "com", "esclaus", "a", "babil\u00f2nia", "actual", "iraq", "la", "qual", "cosa", "constitueix", "la", "primera", "di\u00e0spora", "jueva", "durant", "l'exili", "a", "babil\u00f2nia", "els", "jueus", "escriuen", "el", "que", "es", "coneix", "com", "el", "\"talmud", "de", "babil\u00f2nia\"", "talmud", "bavli", "mentre", "que", "els", "jueus", "encara", "establerts", "a", "judea", "escriuen", "el", "\"talmud", "de", "jerusalem\"", "aquests", "dos", "manuscrits", "representen", "les", "primeres", "manifestacions", "de", "la", "tor\u00e0", "en", "forma", "escrita", "i", "el", "talmud", "de", "babil\u00f2nia", "\u00e9s", "l'utilitzat", "actualment", "per", "les", "comunitats", "jueves", "la", "subseg\u00fcent", "conquesta", "de", "babil\u00f2nia", "a", "mans", "dels", "perses", "va", "permetre", "a", "molts", "jueus", "tornar", "a", "la", "seva", "terra", "natal", "despr\u00e9s", "de", "anys", "a", "l'exili", "babil\u00f2nic", "es", "va", "construir", "un", "nou", "segon", "temple", "i", "es", "van", "restablir", "les", "antigues", "pr\u00e0ctiques", "la", "comunitat", "jueva", "d'israel", "va", "ser", "dominada", "per", "diversos", "antics", "imperis", "els", "assiris", "van", "ser", "seguits", "pels", "babilonis", "i", "despr\u00e9s", "pels", "perses", "fins", "a", "la", "conquesta", "per", "part", "dels", "grecs", "\u00e9s", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "cap", "al", "ac", "quan", "esclata", "una", "revoluci\u00f3", "encap\u00e7alada", "per", "judes", "macabeu", "\"martell\"", "hasmoneu", "que", "aconsegueix", "col\u00b7locar", "a", "tot", "el", "territori", "l'antic", "israel", "novament", "sota", "domini", "jueu", "el", "regne", "hasmoneu", "de", "jud\u00e0", "va", "passar", "finalment", "a", "mans", "dels", "romans", "\u00e9s", "l'any", "despr\u00e9s", "de", "crist", "quan", "esclata", "una", "nova", "rebel\u00b7li\u00f3", "i", "\u00e9s", "destru\u00eft", "el", "segon", "temple", "molts", "habitants", "jueus", "s\u00f3n", "venuts", "com", "a", "esclaus", "i", "escampats", "pels", "confins", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "proc\u00e9s", "que", "es", "coneix", "com", "la", "di\u00e0spora", "la", "hist\u00f2ria", "de", "masada", "demostra", "l'empenta", "dels", "soldats", "jueus", "de", "l'\u00e8poca", "nombroses", "comunitats", "jueves", "van", "florir", "a", "l'imperi", "sass\u00e0nida", "i", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "a", "la", "primerenca", "edat", "mitjana", "el", "regne", "dels", "kh\u00e0zars", "a", "l'estepa", "del", "volga", "va", "adoptar", "el", "judaisme", "com", "la", "seva", "religi\u00f3", "oficial", "per\u00f2", "encara", "es", "discuteix", "l'abast", "d'aquesta", "conversi\u00f3", "entre", "els", "pobles", "subjectes", "al", "kan", "kh\u00e0zar", "l'hegemonia", "del", "cristianisme", "a", "europa", "va", "significar", "nombroses", "persecucions", "contra", "el", "poble", "jueu", "les", "quals", "van", "derivar", "en", "freq\u00fcents", "i", "reiterades", "expulsions", "moltes", "comunitats", "van", "haver", "de", "viure", "en", "barris", "segregats", "anomenats", "guetos", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "cert", "que", "en", "altres", "per\u00edodes", "van", "gaudir", "de", "major", "toler\u00e0ncia", "sense", "ser", "mai", "acceptats", "del", "tot", "durant", "l'edat", "mitjana", "per", "m\u00e9s", "que", "es", "busquessin", "mercaders", "de", "professi\u00f3", "no", "es", "trobava", "cap", "o", "m\u00e9s", "aviat", "es", "trobaven", "\u00fanicament", "jueus", "nom\u00e9s", "ells", "a", "partir", "de", "l'\u00e8poca", "carol\u00edngia", "practicaven", "amb", "regularitat", "el", "comer\u00e7", "a", "tal", "punt", "que", "en", "l'idioma", "d'aquell", "temps", "les", "paraules", "judaeus", "i", "mercator", "eren", "gaireb\u00e9", "sin\u00f2nims", "uns", "quants", "es", "van", "establir", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "per\u00f2", "la", "majoria", "venia", "dels", "pa\u00efsos", "musulmans", "del", "mediterrani", "des", "d'on", "es", "van", "traslladar", "passant", "per", "espanya", "a", "l'occident", "i", "al", "nord", "d'europa", "tots", "ells", "eren", "radhanites", "perpetus", "comerciants", "viatgers", "gr\u00e0cies", "als", "quals", "es", "va", "mantenir", "el", "contacte", "superficial", "amb", "les", "religions", "orientals", "el", "comer\u00e7", "a", "qu\u00e8", "es", "van", "dedicar", "va", "ser", "exclusivament", "d'esp\u00e8cies", "i", "teles", "precioses", "que", "transportaven", "treballosament", "des", "de", "s\u00edria", "egipte", "i", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "fins", "a", "l'imperi", "carolingi", "els", "mercaders", "jueus", "es", "dirigien", "a", "una", "clientela", "molt", "redu\u00efda", "les", "utilitats", "que", "van", "realitzar", "van", "haver", "de", "ser", "molt", "importants", "per\u00f2", "s'ha", "de", "considerar", "que", "el", "seu", "paper", "econ\u00f2mic", "no", "va", "arribar", "a", "ser", "transcendental", "en", "el", "m\u00f3n", "musulm\u00e0", "malgrat", "alguns", "episodis", "de", "persecuci\u00f3", "i", "matances", "sobretot", "en", "el", "primer", "segle", "d'expansi\u00f3", "de", "l'islam", "els", "jueus", "van", "ser", "tolerats", "per", "ser", "un", "dels", "\"pobles", "del", "llibre\"", "a", "canvi", "del", "pagament", "d'importants", "tributs", "i", "de", "nombroses", "restriccions", "arribant", "a", "ocupar", "en", "alguns", "casos", "alts", "llocs", "en", "l'administraci\u00f3", "califal", "tant", "a", "damasc", "com", "a", "bagdad", "i", "a", "c\u00f2rdova", "no", "obstant", "aix\u00f2", "que", "fossin", "tolerats", "no", "els", "va", "lliurar", "mai", "de", "la", "seva", "condici\u00f3", "legal", "de", "dhimma", "la", "qual", "cosa", "els", "condemnava", "a", "nombroses", "discriminacions", "i", "a", "una", "situaci\u00f3", "de", "submissi\u00f3", "els", "jueus", "espanyols", "coneguts", "com", "a", "sefardites", "van", "ser", "obligats", "a", "la", "conversi\u00f3", "al", "cristianisme", "o", "van", "ser", "expulsats", "el", "del", "regne", "de", "castella", "i", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "l'edicte", "de", "granada", "molts", "van", "trobar", "refugi", "a", "l'imperi", "otom\u00e0", "fins", "i", "tot", "avui", "en", "dia", "viuen", "en", "ciutats", "com", "istanbul", "o", "esmirna", "jueus", "sefardites", "que", "conserven", "el", "judeocastell\u00e0", "medieval", "com", "la", "seva", "llengua", "no", "va", "existir", "un", "altre", "estat", "jueu", "a", "israel", "fins", "al", "quan", "va", "ser", "declarada", "finalment", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "jueus", "d'espanya", "els", "jueus", "d'espanya", "tamb\u00e9", "coneguts", "com", "a", "sefardites", "de", "l'hebreu", "sefarad", "'pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica'", "fou", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "comunitats", "de", "la", "di\u00e0spora", "jueva", "els", "jueus", "van", "constituir", "en", "l'espanya", "medieval", "una", "de", "les", "comunitats", "m\u00e9s", "pr\u00f2speres", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "tant", "sota", "el", "domini", "musulm\u00e0", "com", "posteriorment", "en", "els", "regnes", "cristians", "abans", "que", "en", "fossin", "expulsats", "pels", "reis", "cat\u00f2lics", "en", "l'actualitat", "nom\u00e9s", "uns", "pocs", "milers", "de", "jueus", "viuen", "a", "espanya", "per\u00f2", "els", "descendents", "dels", "jueus", "espanyols", "els", "sefardites", "constitueixen", "aproximadament", "un", "cinqu\u00e8", "de", "la", "poblaci\u00f3", "jueva", "mundial", "jueus", "catalans", "els", "jueus", "catalans", "hist\u00f2rics", "s\u00f3n", "les", "poblacions", "de", "religi\u00f3", "jueva", "que", "es", "varen", "desenvolupar", "a", "l'edat", "mitjana", "a", "catalunya", "no", "s\u00e9", "sap", "quan", "varen", "comen\u00e7ar", "a", "establirse", "a", "catalunya", "ni", "en", "quina", "mesura", "ho", "varen", "fer", "per", "conversi\u00f3", "o", "per", "emigraci\u00f3", "la", "resta", "jueva", "m\u00e9s", "antiga", "de", "catalunya", "\u00e9s", "una", "pedra", "del", "segle", "iv", "amb", "un", "text", "triling\u00fce", "hebreu", "llat\u00ed", "i", "grec", "on", "deia", "pau", "sobre", "israel", "i", "sobre", "nosaltres", "i", "els", "nostres", "fills", "am\u00e9n", "on", "entre", "altres", "dibuixos", "hi", "havia", "un", "canelobre", "de", "set", "bra\u00e7os", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "fins", "als", "temps", "de", "carles", "el", "calb", "que", "es", "troba", "la", "primera", "refer\u00e8ncia", "directa", "a", "un", "habitant", "jueu", "anomenat", "\"jud\u00e0\"", "o", "\"judacot\"", "i", "que", "era", "emissari", "del", "rei", "a", "barcelona", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "va", "augmentar", "en", "els", "segles", "posteriors", "i", "varen", "establir", "calls", "a", "girona", "lleida", "tamb\u00e9", "anomenat", "la", "cu\u00efrassa", "cervera", "tortosa", "manresa", "tarragona", "perpiny\u00e0", "vilafranca", "del", "pened\u00e8s", "en", "algunes", "poblacions", "hi", "havia", "dos", "calls", "a", "barcelona", "hi", "havia", "el", "call", "major", "o", "de", "la", "volta", "i", "el", "call", "de", "sana\u00fcja", "o", "de", "n'\u00e0ngela", "a", "cervera", "el", "call", "antic", "vell", "o", "sobir\u00e0", "i", "el", "call", "nou", "o", "juss\u00e0", "balaguer", "i", "besal\u00fa", "tamb\u00e9", "tingu\u00e9", "poblaci\u00f3", "jueva", "els", "jueus", "catalans", "eren", "considerats", "propietat", "directa", "del", "rei", "de", "manera", "que", "aquests", "no", "havien", "d'estar", "subjectes", "als", "nobles", "i", "al", "sistema", "feudal", "que", "afectava", "els", "cristians", "d'aquesta", "forma", "el", "rei", "se'n", "servia", "per", "a", "cobrarlos", "impostos", "especials", "i", "obligarlos", "a", "ferli", "pr\u00e9stecs", "la", "posici\u00f3", "de", "la", "corona", "era", "la", "d'afavorir", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "per", "tal", "de", "tenir", "alg\u00fa", "capa\u00e7", "de", "desenvolupar", "les", "tasques", "de", "metge", "i", "prestador", "que", "eren", "feines", "considerades", "impures", "pels", "cristians", "tanmateix", "despr\u00e9s", "dels", "avalots", "de", "calls", "sencers", "varen", "ser", "destru\u00efts", "i", "malgrat", "els", "intents", "mai", "es", "va", "poder", "recuperar", "la", "poblaci\u00f3", "jueva", "de", "barcelona", "va", "ser", "llavors", "que", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "jueva", "de", "catalunya", "va", "emigrar", "al", "regne", "d'arag\u00f3", "fet", "que", "explicaria", "per", "qu\u00e8", "haventhi", "hagut", "una", "poblaci\u00f3", "tan", "destacada", "al", "segle", "xiv", "despr\u00e9s", "de", "l'expulsi\u00f3", "final", "for\u00e7ada", "de", "no", "s'ha", "pogut", "observar", "rastres", "del", "catal\u00e0", "en", "la", "di\u00e0spora", "els", "jueus", "de", "catalunya", "tenien", "l'obligaci\u00f3", "de", "ser", "identificats", "amb", "una", "rodella", "distintiva", "a", "la", "roba", "catal\u00e0nic", "els", "jueus", "catalans", "parlaven", "principalment", "catal\u00e0", "l'hebreu", "nom\u00e9s", "el", "feien", "servir", "lit\u00fargicament", "i", "en", "escrits", "cultes", "per", "ser", "entesos", "per", "altres", "comunitats", "jueves", "est\u00e0", "documentada", "una", "consulta", "del", "segle", "ix", "dels", "jueus", "de", "la", "ciutat", "al", "mestre", "rab", "amram", "de", "babil\u00f2nia", "sobre", "temes", "religiosos", "i", "legals", "no", "eren", "araboparlants", "per\u00f2", "el", "seu", "major", "coneixement", "va", "facilitar", "que", "fossin", "contractats", "com", "a", "funcionaris", "per", "l'administraci\u00f3", "catalans", "tot", "i", "que", "les", "lleis", "m\u00e9s", "restrictives", "del", "en", "el", "recognoverunt", "proceres", "els", "va", "fer", "desapar\u00e8ixer", "d'aquesta", "\u00e0rea", "els", "escrits", "que", "han", "deixat", "contenien", "tot", "sovint", "traduccions", "directes", "de", "l'hebreu", "aix\u00ed", "com", "tot", "d'altres", "paraules", "t\u00edpiques", "tamb\u00e9", "dels", "altres", "parlars", "rom\u00e0nics", "dominats", "per", "jueus", "aquest", "dialecte", "social", "\u00e9s", "anomenat", "catal\u00e0nic", "jueus", "catalans", "destacats", "jacob", "ben", "david", "ben", "yomtob", "xelom\u00f3", "bonafed", "xelom\u00f3", "de", "piera", "abraham", "bar", "hiyya", "yehud\u00e0", "alhariz\u00ed", "bonastruc", "\u00e7a", "porta", "xelom\u00f3", "ben", "adret", "massot", "avengen\u00e0", "moix\u00e9", "natan", "jafud\u00e0", "bonsenyor", "jueus", "mallorquins", "la", "comunitat", "jueva", "de", "mallorca", "es", "remunta", "als", "temps", "romans", "la", "historiografia", "mallorquina", "tradicional", "ha", "donat", "per", "fet", "sense", "poder", "documentarho", "que", "l'arribada", "de", "jueus", "a", "l'illa", "es", "va", "produir", "amb", "la", "di\u00e0spora", "posterior", "a", "la", "destrucci\u00f3", "del", "segon", "temple", "de", "jerusalem", "al", "segle", "i", "no", "hem", "d'oblidar", "que", "a", "l'illa", "d'eivissa", "s'ha", "trobat", "un", "\u00e0mfora", "amb", "car\u00e0cters", "hebreus", "que", "data", "almenys", "del", "segle", "i", "si", "b\u00e9", "hi", "ha", "indicis", "d'aquesta", "pres\u00e8ncia", "els", "primers", "vestigis", "segurs", "es", "remunten", "al", "segle", "v", "l'ep\u00edstola", "del", "bisbe", "sever", "de", "menorca", "l'any", "en", "la", "qual", "es", "parla", "dels", "vincles", "de", "la", "comunitat", "jueva", "menorquina", "amb", "mallorca", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "bisbe", "mallorqu\u00ed", "amb", "el", "nom", "hebreu", "d'elies", "l'any", "i", "les", "troballes", "arqueol\u00f2giques", "dels", "ploms", "funeraris", "de", "ses", "fontanelles", "santa", "maria", "amb", "inscripcions", "hebraiques", "i", "d'una", "ll\u00e0ntia", "amb", "la", "representaci\u00f3", "d'una", "menor\u00e0", "a", "palma", "constitueixen", "l'inventari", "material", "que", "acredita", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "en", "aquells", "moments", "tot", "i", "aix\u00ed", "de", "l'an\u00e0lisi", "de", "la", "descripci\u00f3", "que", "fa", "sever", "de", "la", "comunitat", "jueva", "de", "menorca", "molt", "nombrosa", "ocupant", "altes", "dignitats", "municipals", "capa\u00e7", "d'oposarse", "en\u00e8rgicament", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cristiana", "es", "dedueix", "que", "nom\u00e9s", "pot", "correspondre", "a", "una", "comunitat", "s\u00f2lidament", "assentada", "des", "de", "temps", "enrere", "com", "tamb\u00e9", "devia", "passar", "a", "mallorcael", "una", "revolta", "pagesa", "dirigida", "inicialment", "contra", "el", "poder", "pol\u00edtic", "i", "els", "excessos", "fiscals", "per\u00f2", "segurament", "influ\u00efda", "pels", "assalts", "generalitzats", "a", "les", "juderies", "castellanes", "i", "aragoneses", "del", "mateix", "any", "acab\u00e0", "amb", "l'assalt", "als", "calls", "de", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "i", "d'inca", "molts", "jueus", "foren", "assassinats", "i", "espoliats", "i", "finalment", "una", "bona", "part", "s'exili\u00e0", "o", "es", "convert\u00ed", "despr\u00e9s", "d'un", "breu", "per\u00edode", "de", "decad\u00e8ncia", "el", "la", "resta", "de", "la", "comunitat", "jueva", "mallorquina", "va", "ser", "obligada", "a", "convertirse", "al", "cristianisme", "finalitzant", "en", "aquesta", "data", "l'exist\u00e8ncia", "oficial", "dels", "jueus", "a", "l'illa", "per\u00f2", "com", "en", "molts", "altres", "llocs", "bona", "part", "dels", "jueus", "mallorquins", "varen", "practicar", "el", "criptojudaisme", "\u00e9s", "a", "dir", "continuaren", "practicant", "la", "seva", "religi\u00f3", "sota", "aparen\u00e7a", "cristiana", "i", "s'articularen", "sota", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "confraria", "de", "sant", "miquel", "o", "dels", "conversos", "posteriorment", "de", "nostra", "senyora", "de", "gr\u00e0cia", "com", "a", "instrument", "de", "cohesi\u00f3", "interna", "ajuda", "m\u00fatua", "i", "resoluci\u00f3", "de", "conflictes", "d'aquesta", "comunitat", "al", "segle", "xvii", "se'n", "derivar\u00e0", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "xueta", "amb", "les", "condemnes", "d'acusaci\u00f3", "de", "criptojudaisme", "i", "el", "conseg\u00fcent", "proc\u00e9s", "d'estigmatitzaci\u00f3", "que", "va", "patir", "aquesta", "minoria", "des", "de", "llavors", "i", "fins", "a", "l'actualitat", "els", "xuetes", "els", "xuetes", "u'ts", "tamb\u00e9", "anomenats", "xuetons", "s\u00f3n", "un", "grup", "social", "de", "l'illa", "de", "mallorca", "descendents", "d'una", "part", "dels", "jueus", "mallorquins", "conversos", "al", "cristianisme", "i", "dels", "quals", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "s'ha", "conservat", "consci\u00e8ncia", "col\u00b7lectiva", "del", "seu", "origen", "per", "mor", "de", "ser", "portadors", "d'algun", "dels", "cognoms", "de", "llinatge", "convers", "afectat", "per", "les", "condemnes", "inquisitorials", "per", "criptojudaisme", "al", "darrer", "quart", "del", "segle", "xvii", "o", "per", "estarhi", "estretament", "emparentats", "els", "xuetes", "han", "estat", "hist\u00f2ricament", "estigmatitzats", "i", "segregats", "per", "la", "qual", "cosa", "i", "fins", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "han", "practicat", "una", "estricta", "endog\u00e0mia", "avui", "dia", "entre", "i", "persones", "a", "l'illa", "s\u00f3n", "portadores", "d'algun", "d'aquests", "cognoms", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "jueus", "de", "m\u00e8xic", "jueus", "d'arm\u00e8nia", "jueus", "de", "cochin", "onom\u00e0stica", "jueva", "geniza", "simbolisme", "judaic", "mario", "javier", "saban", "monoteisme", "\u00e8tic", "dia", "europeu", "de", "cultura", "jueva", "hebreus", "africans", "homaranisme", "gershom", "scholem", "asquenazites", "enlla\u00e7os", "externs", "judaism", "introducci\u00f3", "al", "judaisme", "angl\u00e8s", "explicaci\u00f3", "del", "judaisme", "als", "nojueus", "franc\u00e8s", "jabadcom", "en", "espa\u00f1ol", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "castell\u00e0", "dossier", "judaisme", "a", "wwwalcoberroinfo", "catal\u00e0"]