["junts", "per", "catalunya", "junts", "\u00e9s", "un", "partit", "pol\u00edtic", "catal\u00e0", "d'ideologia", "independentista", "i", "socioliberal", "que", "aposta", "per", "la", "via", "unilateral", "la", "confrontaci\u00f3", "democr\u00e0tica", "amb", "l'estat", "espanyol", "i", "la", "internacionalitzaci\u00f3", "del", "conflicte", "catal\u00e0la", "fundaci\u00f3", "d'aquest", "partit", "arrenca", "a", "iniciativa", "de", "l'expresident", "catal\u00e0", "carles", "puigdemont", "al", "costat", "de", "diversos", "membres", "de", "la", "coalici\u00f3", "hom\u00f2nima", "junts", "per", "catalunya", "provinents", "tant", "de", "la", "crida", "nacional", "per", "exemple", "jordi", "s\u00e1nchez", "i", "elsa", "artadi", "com", "del", "partit", "dem\u00f2crata", "jordi", "turull", "josep", "rull", "joaquim", "forn", "entre", "d'altres", "i", "exmembres", "d'erc", "toni", "com\u00edn", "josep", "costa", "eusebi", "campdepadr\u00f3s", "entre", "d'altres", "amb", "la", "finalitat", "de", "reestructurar", "aquest", "espai", "sota", "un", "partit", "pol\u00edtic", "unificat", "aspirant", "a", "ser", "el", "corrent", "central", "del", "catalanisme", "sota", "un", "lideratge", "clar", "establert", "el", "juliol", "de", "per", "carles", "puigdemont", "despr\u00e9s", "que", "n'anunci\u00e9s", "la", "creaci\u00f3", "arran", "del", "trencament", "de", "les", "negociacions", "amb", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "sobre", "la", "reorganitzaci\u00f3", "de", "l'espai", "pol\u00edtic", "que", "comprenia", "la", "marca", "junts", "per", "catalunya", "en", "qu\u00e8", "es", "trobaven", "els", "postconvergents", "juntament", "amb", "c\u00e0rrecs", "electes", "provinents", "d'altres", "tradicions", "pol\u00edtiques", "el", "nou", "partit", "junts", "neix", "de", "la", "fusi\u00f3", "de", "la", "crida", "nacional", "per", "la", "rep\u00fablica", "cnxr", "acci\u00f3", "per", "la", "rep\u00fablica", "axr", "els", "verds", "alternativa", "verda", "evav", "i", "alguns", "corrents", "del", "partit", "dem\u00f2cratacom", "reagrupament", "ricat", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "incorpora", "membres", "dels", "partits", "dem\u00f2crates", "de", "catalunya", "dc", "moviment", "d'esquerres", "mes", "solidaritat", "catalana", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "si", "i", "intenta", "incorporar", "membres", "de", "la", "cup", "aix\u00ed", "com", "els", "independentistes", "unilaterals", "d'esquerra", "republicana", "ideologia", "no", "ha", "finalitzat", "el", "per\u00edode", "fundacional", "del", "partit", "ni", "s'han", "aprovat", "els", "seus", "estatuts", "per\u00f2", "el", "seu", "manifest", "fundacional", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "defensa", "de", "la", "just\u00edcia", "social", "i", "la", "igualtat", "efectiva", "d'oportunitats", "la", "llibertat", "individual", "i", "col\u00b7lectiva", "el", "dret", "a", "l'autodeterminaci\u00f3", "de", "les", "nacions", "i", "el", "mandat", "de", "l'", "d'octubre", "i", "l'autoubicaci\u00f3", "mitjana", "de", "l'electorat", "de", "junts", "per", "catalunya", "es", "defineix", "de", "centreesquerra", "si", "b\u00e9", "aquest", "posicionament", "ha", "estat", "q\u00fcestionat", "en", "diverses", "ocasions", "hist\u00f2ria", "antecedents", "despr\u00e9s", "de", "la", "separaci\u00f3", "de", "la", "coalici\u00f3", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "el", "juny", "de", "converg\u00e8ncia", "democr\u00e0tica", "de", "catalunya", "va", "formar", "part", "de", "la", "coalici\u00f3", "junts", "pel", "s\u00ed", "al", "costat", "de", "diversos", "partits", "catalans", "entre", "els", "quals", "destaca", "erc", "per", "a", "conc\u00f3rrer", "a", "les", "eleccions", "catalanes", "de", "setembre", "de", "i", "el", "juliol", "de", "cdc", "va", "suspendre", "l'activitat", "pol\u00edtica", "del", "partit", "impulsant", "la", "formaci\u00f3", "del", "nou", "partit", "dem\u00f2crata", "europeu", "catal\u00e0", "aquest", "mateix", "mes", "existint", "formalment", "conformant", "amb", "el", "nou", "partit", "dem\u00f2crata", "la", "coalici\u00f3", "junts", "per", "catalunya", "que", "concorreria", "a", "les", "eleccions", "catalanes", "de", "desembre", "de", "registre", "l'", "de", "juliol", "de", "\u00e9s", "registrat", "formalment", "en", "el", "registre", "de", "partits", "pol\u00edtics", "del", "ministeri", "de", "l'interior", "el", "partit", "pol\u00edtic", "junts", "per", "catalunya", "amb", "seu", "a", "la", "rambla", "de", "catalunya", "sota", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "laia", "canet", "de", "manera", "paral\u00b7lela", "el", "juliol", "de", "l'espai", "m\u00e9s", "pr\u00f2xim", "a", "l'expresident", "carles", "puigdemont", "establert", "a", "b\u00e8lgica", "decideix", "impulsar", "el", "moviment", "pol\u00edtic", "de", "la", "crida", "nacional", "per", "la", "rep\u00fablica", "amb", "la", "finalitat", "d'atorgar", "una", "nova", "eina", "a", "la", "causa", "independentista", "que", "es", "va", "registrar", "com", "a", "partit", "pol\u00edtic", "el", "de", "gener", "de", "despr\u00e9s", "del", "seu", "registre", "roman", "a", "l'ombra", "de", "la", "coalici\u00f3", "hom\u00f2nima", "junts", "per", "catalunya", "de", "la", "qual", "passa", "a", "formar", "part", "al", "costat", "dels", "partits", "cdc", "i", "partit", "dem\u00f2crata", "els", "seus", "dos", "primers", "anys", "d'exist\u00e8ncia", "no", "t\u00e9", "actes", "propis", "ni", "organigrama", "definit", "ni", "simbologia", "o", "nomenclatura", "diferenciada", "a", "la", "coalici\u00f3", "que", "participa", "en", "les", "eleccions", "generals", "eleccions", "municipals", "i", "europees", "de", "aquesta", "darrera", "sota", "la", "denominaci\u00f3", "lliures", "per", "europa", "junts", "congr\u00e9s", "fundacional", "a", "inicis", "de", "juliol", "de", "les", "negociacions", "entre", "l'espai", "m\u00e9s", "pr\u00f2xim", "a", "l'expresident", "puigdemont", "crida", "nacional", "i", "el", "partit", "partit", "dem\u00f2crata", "entorn", "de", "la", "necessitat", "de", "reestructurar", "l'espai", "pol\u00edtic", "de", "la", "coalici\u00f3", "junts", "per", "catalunya", "s'enquisten", "mentre", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "apostava", "per", "la", "continuaci\u00f3", "del", "model", "de", "coalici\u00f3", "mantenint", "al", "partit", "dem\u00f2crata", "com", "a", "partit", "de", "centredreta", "independent", "l'entorn", "de", "puigdemont", "va", "advocar", "per", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "nou", "partit", "pol\u00edtic", "unificat", "m\u00e9s", "progressista", "i", "netament", "unilateralistaa", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "dificultat", "en", "les", "negociacions", "l'entorn", "de", "puigdemont", "va", "prendre", "el", "control", "del", "partit", "canviant", "tant", "la", "seva", "seu", "de", "la", "rambla", "de", "catalunya", "a", "l'avinguda", "diagonal", "i", "la", "presid\u00e8ncia", "que", "va", "passar", "de", "laia", "canet", "a", "carles", "valls", "alcalde", "de", "baleny\u00e0", "acci\u00f3", "criticada", "durament", "pel", "partit", "dem\u00f2crata", "que", "considerava", "el", "partit", "junts", "per", "catalunya", "com", "una", "marca", "de", "la", "seva", "propietatel", "congr\u00e9s", "fundacional", "tingu\u00e9", "lloc", "despr\u00e9s", "de", "ser", "anunciat", "per", "al", "de", "juliol", "amb", "la", "presentaci\u00f3", "p\u00fablica", "de", "la", "imatgeria", "i", "la", "identitat", "corporativa", "per", "elsa", "artadi", "i", "marta", "madrenas", "entre", "el", "de", "juliol", "de", "amb", "una", "sessi\u00f3", "en", "l\u00ednia", "en", "la", "qual", "van", "participar", "nombrosos", "alts", "c\u00e0rrecs", "de", "la", "coalici\u00f3", "junts", "per", "catalunya", "com", "marta", "madrenas", "elsa", "artadi", "laura", "borr\u00e0s", "meritxell", "bud\u00f3", "o", "el", "mateix", "carles", "puigdemont", "fins", "al", "d'octubre", "de", "durant", "el", "proc\u00e9s", "congressual", "el", "partit", "va", "permetre", "als", "seus", "membres", "la", "doble", "milit\u00e0ncia", "amb", "altres", "partits", "havent", "de", "resoldre", "organigrama", "estatuts", "i", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "el", "partit", "va", "renovar", "l'executiva", "mitjan\u00e7ant", "una", "consulta", "en", "l\u00ednia", "als", "seus", "afiliats", "resultant", "electes", "carles", "puigdemont", "com", "a", "president", "del", "partit", "amb", "el", "dels", "vots", "i", "jordi", "s\u00e0nchez", "com", "el", "seu", "secretari", "general", "amb", "el", "dels", "vots", "els", "vicepresidents", "escollits", "han", "sigut", "jordi", "turull", "elsa", "artadi", "josep", "rius", "i", "anna", "erra", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "el", "partit", "va", "comen\u00e7ar", "el", "de", "desembre", "de", "el", "proc\u00e9s", "per", "recollir", "els", "avals", "necessaris", "per", "presentarse", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "ja", "que", "\u00e9s", "la", "primera", "vegada", "que", "es", "presenta", "en", "una", "votaci\u00f3", "al", "parlament", "i", "tenint", "en", "compte", "que", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "tenia", "els", "drets", "electorals", "durant", "el", "mes", "de", "novembre", "es", "va", "dur", "a", "terme", "un", "proc\u00e9s", "d'eleccions", "prim\u00e0ries", "per", "escollir", "la", "candidatura", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "sentne", "escollida", "laura", "borr\u00e0s", "el", "de", "desembre", "el", "partit", "va", "anunciar", "un", "acord", "amb", "dem\u00f2crates", "de", "catalunya", "a", "trav\u00e9s", "del", "qual", "els", "seus", "candidats", "s'incorporaven", "a", "la", "llista", "de", "junts", "el", "de", "desembre", "moviment", "d'esquerres", "tamb\u00e9", "va", "avalar", "unirse", "llista", "de", "junts", "per", "catalunya", "i", "els", "militants", "del", "partit", "van", "validar", "la", "composici\u00f3", "final", "de", "les", "llistes", "electorals", "les", "van", "validar", "persones", "un", "d'un", "total", "de", "militants", "la", "llista", "electoral", "per", "barcelona", "fou", "encap\u00e7alada", "per", "carles", "puigdemont", "amb", "laura", "borr\u00e0s", "de", "n\u00famero", "la", "llista", "electoral", "per", "girona", "fou", "encap\u00e7alada", "per", "gemma", "geis", "la", "llista", "electoral", "per", "lleida", "fou", "encap\u00e7alada", "per", "ramon", "tremosa", "la", "llista", "electoral", "per", "tarragona", "fou", "encap\u00e7alada", "per", "albert", "batet", "el", "partit", "va", "obtenir", "vots", "un", "quedant", "en", "tercera", "posici\u00f3", "per", "darrere", "del", "psc", "i", "erc", "i", "sent", "el", "primer", "a", "girona", "i", "lleida", "crisi", "de", "govern", "el", "d'octubre", "de", "despr\u00e9s", "d'una", "crisi", "de", "govern", "arran", "de", "la", "destituci\u00f3", "de", "jordi", "puigner\u00f3", "junts", "va", "deixar", "el", "govern", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "d'acord", "amb", "el", "resultat", "d'una", "consulta", "entre", "la", "milit\u00e0ncia", "del", "partit", "la", "consulta", "es", "va", "dur", "a", "terme", "entre", "els", "dies", "i", "d'octubre", "i", "va", "comptar", "amb", "la", "participaci\u00f3", "del", "dels", "militants", "els", "resultats", "van", "ser", "a", "favor", "de", "sortir", "del", "govern", "en", "contra", "i", "en", "blanc", "eleccions", "generals", "espanyoles", "els", "resultats", "de", "les", "generals", "espanyoles", "on", "van", "obtenir", "escons", "per\u00f2", "claus", "per", "la", "governabilitat", "de", "l'estat", "van", "tornar", "a", "donar", "a", "junts", "per", "catalunya", "un", "protagonisme", "pol\u00edtic", "el", "de", "novembre", "de", "carles", "puigdemont", "va", "anunciar", "que", "donaria", "suport", "a", "la", "investidura", "de", "pedro", "s\u00e1nchez", "a", "canvi", "d'un", "acord", "pactat", "que", "promovia", "una", "llei", "d'amnistia", "i", "el", "reconeixement", "dels", "posicionaments", "de", "cadascuna", "de", "les", "parts", "resultats", "electorals", "parlament", "de", "catalunya", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "ajuntaments", "parlament", "europeu", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "junts", "per", "catalunya"]