["el", "kebab", "tamb\u00e9", "anomenat", "kebap", "kabob", "kebob", "o", "kabab", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "un", "ampli", "ventall", "de", "plats", "de", "carn", "rostida", "generalment", "cuinats", "en", "broquetes", "que", "s\u00f3n", "originaris", "d'orient", "mitj\u00e0", "majorit\u00e0riament", "el", "terme", "kebab", "a", "am\u00e8rica", "s'associa", "amb", "el", "xix", "kebab", "a", "europa", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "d\u00f3ner", "kebab", "i", "a", "israel", "s'utilitza", "per", "denominar", "les", "broquetes", "de", "carn", "picada", "en", "canvi", "a", "orient", "pr\u00f2xim", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "carn", "que", "es", "cou", "sobre", "o", "prop", "de", "les", "flames", "o", "fins", "i", "tot", "carn", "picolada", "el", "kebab", "es", "pot", "servir", "en", "plats", "en", "entrepans", "o", "en", "durumsla", "carn", "tradicional", "per", "fer", "el", "kebab", "\u00e9s", "la", "carn", "de", "xai", "per\u00f2", "segons", "els", "gustos", "locals", "i", "els", "tab\u00fas", "culinaris", "actualment", "se'n", "pot", "trobar", "de", "vedella", "cabra", "pollastre", "peix", "i", "marisc", "o", "fins", "i", "tot", "d'aliments", "vegetarians", "com", "el", "fal\u00e0fel", "o", "el", "tofu", "a", "espanya", "els", "m\u00e9s", "consumits", "s\u00f3n", "els", "de", "vedella", "pollastre", "i", "tamb\u00e9", "els", "mixtos", "amb", "les", "dues", "carnsigual", "que", "altres", "aliments", "\u00e8tnics", "portats", "per", "viatgers", "el", "kebab", "ha", "esdevingut", "part", "de", "la", "cuina", "rutin\u00e0ria", "en", "molts", "pa\u00efsos", "arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "s\u00f3n", "consumits", "a", "diari", "per", "milers", "de", "persones", "arreu", "del", "m\u00f3n", "hist\u00f2ria", "la", "refer\u00e8ncia", "m\u00e9s", "antiga", "que", "es", "coneix", "sobre", "el", "kebab", "\u00e9s", "l'obra", "liter\u00e0ria", "turca", "kyssaiyussuf", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "\"la", "hist\u00f2ria", "de", "josep\"", "escrita", "l'any", "on", "es", "parla", "de", "com", "els", "soldats", "de", "les", "tribus", "turques", "que", "van", "envair", "anat\u00f2lia", "els", "quals", "solien", "rostir", "en", "fogueres", "trossos", "de", "carn", "travessats", "amb", "les", "seves", "espasestot", "i", "aix\u00ed", "es", "creu", "que", "l'origen", "del", "kebab", "\u00e9s", "encara", "m\u00e9s", "antic", "en", "una", "excavaci\u00f3", "arqueol\u00f2gica", "realitzada", "per", "christos", "douma", "a", "santor\u00ed", "gr\u00e8cia", "es", "van", "descobrir", "els", "anomenats", "\"gossos", "de", "foc\"", "tamb\u00e9", "coneguts", "com", "a", "andiron", "que", "daten", "del", "segle", "xvii", "abans", "de", "crist", "aquests", "s\u00f3n", "unes", "lloses", "de", "cer\u00e0mica", "decorades", "amb", "dues", "escultures", "de", "gossos", "que", "s'utilitzaven", "per", "cuinar", "carn", "en", "broquetes", "tenen", "uns", "forats", "en", "la", "base", "que", "van", "ser", "dissenyats", "per", "aportar", "oxigen", "a", "les", "brases", "i", "que", "el", "foc", "es", "mantingu\u00e9s", "viu", "minimitzant", "aix\u00ed", "la", "producci\u00f3", "de", "fum", "i", "cuinant", "la", "carn", "m\u00e9s", "r\u00e0pidamenten", "el", "cas", "dels", "kebabs", "que", "coneixem", "avui", "dia", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "d\u00f6ner", "kebab", "es", "creu", "que", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "en", "el", "segle", "xvii", "quan", "els", "cuiners", "otomans", "es", "van", "adonar", "que", "al", "cuinar", "les", "broquetes", "de", "forma", "horitzontal", "els", "greixos", "de", "la", "carn", "queien", "sobre", "el", "foc", "alimentant", "les", "flames", "i", "cremant", "la", "carn", "\u00e9s", "per", "aquest", "motiu", "que", "van", "comen\u00e7ar", "a", "rostirla", "de", "forma", "vertical", "aconseguint", "aix\u00ed", "que", "la", "carn", "no", "es", "crem\u00e9s", "i", "que", "els", "greixos", "que", "es", "desprenguessin", "i", "caiguessin", "longitudinalment", "donantli", "aix\u00ed", "m\u00e9s", "melositat", "a", "la", "carndespr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "va", "haverhi", "una", "migraci\u00f3", "masiva", "de", "turcs", "a", "alemanya", "els", "quals", "van", "introduir", "la", "seva", "gastronomia", "al", "pa\u00eds", "incl\u00f2s", "els", "kebabsels", "primers", "immigrants", "turcs", "que", "van", "preparar", "kebabs", "a", "berl\u00edn", "i", "que", "per", "tant", "van", "introduir", "el", "kebab", "a", "europa", "van", "ser", "mehmet", "aygun", "l'any", "i", "kadir", "nurman", "l'any", "cada", "cop", "el", "kebab", "ha", "esdevingut", "m\u00e9s", "popular", "internacionalment", "i", "es", "poden", "trobar", "diverses", "variants", "de", "kebab", "no", "nom\u00e9s", "a", "europa", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "diversos", "pa\u00efsos", "d'\u00e0sia", "xina", "iran", "i", "l'\u00edndia", "convertintse", "aix\u00ed", "en", "una", "de", "les", "opcions", "de", "menjar", "r\u00e0pid", "m\u00e9s", "populars", "del", "m\u00f3n", "tipus", "i", "variants", "de", "kebab", "arreu", "del", "m\u00f3n", "encara", "que", "el", "kebab", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "a", "orient", "mitj\u00e0", "hi", "ha", "diferents", "tipus", "i", "varietats", "arreu", "del", "m\u00f3n", "afganistan", "\u00e0frica", "azerbaidjan", "bangladesh", "espanya", "gr\u00e8cia", "dos", "dels", "plats", "m\u00e9s", "populars", "de", "gr\u00e8cia", "s\u00f3n", "els", "gyros", "i", "els", "souvlaki", "ambd\u00f3s", "solen", "ser", "t\u00edpicament", "servits", "amb", "p\u00e0", "de", "pita", "juntament", "amb", "trossos", "de", "tom\u00e0quet", "ceba", "i", "tzatziki", "iogurt", "amb", "cogombre", "i", "all", "\u00edndia", "iran", "llevant", "la", "cuina", "llevantina", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "gastronomia", "dels", "pa\u00efsos", "del", "llevant", "com", "s\u00f3n", "el", "l\u00edban", "israel", "jord\u00e0nia", "palestina", "el", "sud", "de", "turquia", "i", "s\u00edria", "pakistan", "la", "gastronomia", "del", "pakistan", "t\u00e9", "en", "com\u00fa", "altres", "kebabs", "que", "s\u00f3n", "originaris", "de", "pa\u00efsos", "propers", "com", "per", "exemple", "el", "chapli", "kebab", "el", "seekh", "kebab", "el", "shami", "kebab", "reshmi", "kebab", "i", "bihari", "kebab", "portugal", "romania", "turquia", "xina", "xipre", "producci\u00f3", "i", "transport", "el", "proc\u00e9s", "de", "fabricaci\u00f3", "del", "kebab", "\u00e9s", "molt", "senzill", "tan", "si", "s'utilitza", "carn", "de", "pollastre", "com", "de", "xai", "entre", "d'altres", "l'elaboraci\u00f3", "dels", "quals", "sempre", "\u00e9s", "en", "sales", "separades", "primer", "de", "tot", "es", "couen", "diverses", "verdures", "i", "es", "barregen", "amb", "la", "carn", "durant", "unes", "hores", "esp\u00e8cies", "vinagre", "oli", "orenga", "a", "continuaci\u00f3", "els", "filets", "amanits", "i", "marinats", "es", "van", "col\u00b7locant", "en", "una", "punxa", "fent", "aix\u00ed", "diverses", "capes", "de", "carn", "apunt", "per", "cuinar", "la", "pe\u00e7a", "de", "carn", "es", "cuina", "lentament", "girant", "davant", "del", "foc", "mentre", "es", "va", "tallant", "en", "fines", "l\u00e0mines", "que", "despr\u00e9s", "aniran", "amb", "diferents", "acompanyaments", "i", "salsestant", "l'etiquetat", "de", "l'env\u00e0s", "com", "el", "de", "l'embalatge", "segueixen", "les", "especificacions", "de", "les", "normatives", "vigents", "les", "del", "rd", "i", "les", "seves", "modificacions", "posteriors", "i", "el", "reglament", "amb", "les", "seves", "modificacions", "posteriors", "pel", "que", "fa", "a", "l'emmagatzematge", "i", "el", "transport", "de", "mercaderies", "paletitzaci\u00f3", "cal", "vetllar", "per", "a", "qu\u00e8", "els", "envasos", "les", "caixes", "i", "els", "palets", "estiguin", "nets", "secs", "i", "sense", "cap", "ruptura", "apertura", "ni", "aplastaments", "el", "transport", "s'ha", "de", "realitzar", "en", "condicions", "adequades", "sense", "possibilitat", "de", "contaminaci\u00f3", "amb", "subst\u00e0ncies", "t\u00f2xiques", "o", "perilloses", "per", "la", "salut", "humana", "per", "conservar", "la", "carn", "cal", "congelarla", "en", "equips", "de", "conservaci\u00f3", "en", "fred", "tenint", "en", "compte", "que", "la", "seva", "vida", "\u00fatil", "\u00e9s", "de", "mesos", "d'aquesta", "manera", "\u00e9s", "molt", "important", "mantenir", "la", "cadena", "de", "fred", "des", "de", "la", "fabricaci\u00f3", "fins", "al", "consum", "per", "tal", "d'evitar", "el", "desenvolupament", "de", "microorganismes", "pat\u00f2gens", "en", "el", "moment", "que", "es", "requereixi", "el", "seu", "\u00fas", "el", "producte", "s'ha", "de", "consumir", "cuinat", "directament", "i", "sense", "descongelar", "assegurant", "una", "temperatura", "de", "cocci\u00f3", "igual", "o", "superior", "a", "\u00b0c", "amb", "l'objectiu", "d'eliminar", "els", "microorganismes", "pat\u00f2gens", "termoresistents", "els", "quals", "tenen", "una", "elevada", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "calor", "a", "m\u00e9s", "cal", "que", "no", "torni", "a", "ser", "congelada", "i", "en", "cas", "de", "descongelaci\u00f3", "cal", "consumirla", "en", "les", "seg\u00fcents", "horesper", "tant", "per", "a", "ferne", "un", "\u00fas", "segur", "i", "responsable", "cal", "complir", "tota", "la", "legislaci\u00f3", "i", "normativa", "sanit\u00e0ria", "catalana", "espanyola", "i", "europea", "de", "producci\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "microorganismes", "i", "higiene", "del", "kebab", "hi", "ha", "una", "evident", "relaci\u00f3", "inversa", "entre", "la", "c\u00e0rrega", "microbiana", "present", "en", "un", "aliment", "en", "aquest", "cas", "el", "kebab", "i", "la", "qualitat", "d'aquest", "el", "nombre", "de", "microorganismes", "tendeix", "a", "disminuir", "amb", "el", "temps", "d'emmagatzematge", "en", "general", "els", "recomptes", "microbians", "inicials", "de", "les", "mostres", "en", "diferents", "estudis", "s'ha", "vist", "que", "s\u00f3n", "superiors", "respecte", "als", "i", "dies", "d'emmagatzematge", "tot", "i", "que", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "i", "dies", "deixen", "de", "ser", "significatives", "aquest", "recompte", "m\u00e9s", "baix", "es", "podria", "deure", "al", "fet", "que", "les", "mostres", "de", "d\u00f6ner", "s'acostumen", "a", "emmagatzemar", "a", "uns", "\u00b0c", "i", "la", "baixa", "temperatura", "d'emmagatzematge", "redueix", "la", "c\u00e0rrega", "microbiana", "a", "m\u00e9s", "l'avaluaci\u00f3", "de", "la", "possible", "contaminaci\u00f3", "microbiana", "mostra", "una", "notable", "disminuci\u00f3", "del", "recompte", "microbi\u00e0", "dels", "kebabs", "cuits", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "crus", "tanmateix", "la", "pres\u00e8ncia", "d'alguns", "microorganismes", "pat\u00f2gens", "en", "els", "crus", "posa", "de", "manifest", "la", "necessitat", "de", "millorar", "els", "programes", "que", "vetllen", "per", "evitar", "els", "riscs", "associats", "amb", "els", "processos", "de", "preparaci\u00f3", "manipulaci\u00f3", "i", "emmagatzematge", "dels", "alimentses", "pot", "produir", "una", "intoxicaci\u00f3", "aliment\u00e0ria", "quan", "no", "s'apliquen", "les", "condicions", "adequades", "de", "temperatura", "i", "temps", "d'escalfament", "refredament", "i", "emmagatzematge", "dels", "aliments", "com", "el", "kebab", "preparat", "en", "males", "condicions", "higi\u00e8niquesels", "resultats", "de", "les", "concentracions", "bacterianes", "poden", "variar", "segons", "el", "tipus", "de", "carn", "de", "verdures", "de", "salses", "de", "pa", "etc", "en", "tant", "que", "hi", "ha", "una", "gran", "diversitats", "de", "kebabs", "i", "per", "tant", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "de", "composici\u00f3", "i", "textura", "entre", "aquests", "per", "exemple", "la", "textura", "io", "composici\u00f3", "dels", "d\u00f6ners", "de", "salsitxa", "creen", "un", "entorn", "m\u00e9s", "favorable", "per", "protegir", "els", "microorganismes", "de", "l'efecte", "de", "cocci\u00f3", "d'aquesta", "manera", "s'observen", "difer\u00e8ncies", "significatives", "entre", "d\u00f6ners", "tradicionals", "i", "d\u00f6ners", "de", "salsitxaen", "resum", "si", "es", "produeixen", "correctament", "no", "hi", "ha", "cap", "risc", "microbiol\u00f2gic", "greu", "bacteris", "aerobis", "mes\u00f2fils", "i", "psicr\u00f2fils", "totals", "en", "el", "control", "microbiol\u00f2gic", "\u00e9s", "molt", "important", "tenir", "en", "compte", "els", "bacteris", "aerobis", "mes\u00f2fils", "i", "els", "bacteris", "aerobis", "psicr\u00f2fils", "aquesta", "gran", "classificaci\u00f3", "inclou", "als", "enterobacteris", "als", "coliforms", "totals", "i", "fecals", "a", "escherichia", "coli", "a", "les", "floridures", "i", "els", "llevats", "als", "clostridis", "sulfitreductors", "a", "salmonella", "campylobacter", "listeria", "monocytogenes", "entre", "d'altres", "les", "altes", "concentracions", "de", "bacteris", "mes\u00f2fils", "totals", "presents", "al", "kebab", "sembla", "ser", "deguda", "a", "la", "baixa", "qualitat", "higi\u00e8nica", "dels", "materials", "i", "aliments", "usats", "i", "a", "causa", "de", "la", "temperatura", "de", "cocci\u00f3", "insuficient", "tanmateix", "la", "concentraci\u00f3", "d'aquests", "pot", "variar", "segons", "l'origen", "de", "la", "carn", "per", "exemple", "s'ha", "vist", "que", "la", "seva", "concentraci\u00f3", "\u00e9s", "major", "en", "el", "pollastre", "cru", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "vedella", "o", "b\u00e9", "que", "el", "recompte", "d'alguns", "bacteris", "com", "els", "aerobis", "\u00e9s", "major", "a", "la", "zona", "del", "pit", "del", "pollastre", "respecte", "la", "zona", "de", "la", "cuixala", "concentraci\u00f3", "de", "bacteris", "aer\u00f2bics", "mes\u00f2fils", "i", "psicr\u00f2fils", "totals", "pot", "disminuir", "despr\u00e9s", "del", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "o", "amb", "el", "primer", "dia", "d'emmagatzematge", "tanmateix", "a", "mesura", "que", "augmenten", "els", "dies", "d'emmagatzematge", "la", "concentraci\u00f3", "bacteriana", "d'aerobis", "psicr\u00f2fils", "i", "mes\u00f2fils", "dels", "kebabs", "d\u00f6ners", "pot", "augmentar", "a", "m\u00e9s", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "concentraci\u00f3", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "no", "\u00e9s", "tan", "dr\u00e0stica", "com", "succeeix", "amb", "altres", "microorganismes", "tot", "i", "aix\u00ed", "amb", "alguna", "excepci\u00f3", "els", "recomptes", "disminueixen", "si", "s'aplica", "un", "m\u00e8tode", "d'envasament", "per", "aire", "amb", "atmosfera", "modificada", "al", "buit", "o", "per", "sous", "vide", "per", "exemple", "amb", "l'envasament", "per", "sous", "vide", "sv", "a", "causa", "de", "la", "calor", "aplicada", "en", "el", "proc\u00e9s", "la", "concentraci\u00f3", "d'aquests", "disminueix", "per", "tant", "els", "productes", "produ\u00efts", "amb", "la", "tecnologia", "sv", "es", "consideren", "microbiol\u00f2gicament", "fiables", "per\u00f2", "\u00e9s", "important", "determinat", "aplicar", "i", "controlar", "correctament", "la", "combinaci\u00f3", "tempstemperatura", "utilitzada", "en", "el", "proc\u00e9s", "en", "cas", "contrari", "alguns", "bacteris", "anaer\u00f2bics", "i", "anaer\u00f2bics", "facultatius", "que", "romanen", "vius", "durant", "l'aplicaci\u00f3", "del", "sv", "poden", "cr\u00e9ixer", "durant", "l'emmagatzematge", "i", "poden", "causar", "deteriorament", "i", "riscos", "per", "la", "salut", "cal", "afegir", "que", "el", "proc\u00e9s", "sv", "mant\u00e9", "un", "alt", "efecte", "bactericida", "sobre", "els", "bacteris", "aer\u00f2bics", "psicr\u00f2fils", "dels", "kebabs", "d\u00f6ner", "fins", "i", "tot", "a", "l'emmagatzematge", "a", "\u00b0c", "\u00f2ptim", "de", "creixement", "coliforms", "totals", "els", "coliforms", "s\u00f3n", "bacteris", "gram", "negatius", "que", "s'utilitzen", "com", "a", "indicadors", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "potencial", "de", "pat\u00f2gens", "en", "un", "aliment", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "qualitat", "d'aliments", "ja", "que", "s\u00f3n", "dels", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "en", "les", "mostres", "de", "kebab", "cuinat", "a", "causa", "de", "la", "cocci\u00f3", "o", "higiene", "inadequades", "en", "concret", "els", "coliforms", "s'acostumen", "a", "detectar", "en", "un", "de", "les", "mostres", "que", "s'analitzen", "aproximadament", "per\u00f2", "una", "vegada", "cuinats", "nom\u00e9s", "un", "d'aquestes", "contenen", "coliforms", "aix\u00f2", "\u00e9s", "a", "causa", "que", "amb", "l'exposici\u00f3", "a", "l'alta", "temperatura", "la", "c\u00e0rrega", "microbiana", "disminueix", "sent", "un", "dels", "grups", "on", "el", "proc\u00e9s", "de", "cuinat", "\u00e9s", "m\u00e9s", "efectiu", "per", "tant", "el", "recompte", "de", "coliforms", "\u00e9s", "menor", "un", "cop", "s'ha", "cuinat", "el", "kebab", "respecte", "les", "mostres", "crues", "ja", "que", "els", "par\u00e0metres", "de", "temperatura", "assolits", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "poden", "ser", "suficients", "per", "inactivar", "la", "c\u00e0rrega", "inicial", "de", "coliforms", "dels", "d\u00f6ners", "kebabstanmateix", "tot", "i", "que", "les", "condicions", "poden", "ser", "adequades", "durant", "la", "cocci\u00f3", "alguns", "poden", "romandre", "vius", "durant", "aquesta", "i", "causar", "aix\u00ed", "intoxicacions", "si", "troben", "les", "condicions", "adequades", "pel", "creixement", "despr\u00e9s", "en", "l'emmagatzematge", "especialment", "cal", "parar", "atenci\u00f3", "als", "que", "tenen", "una", "mat\u00e8ria", "primera", "no", "higi\u00e8nica", "i", "una", "elevada", "c\u00e0rrega", "microbiana", "inicial", "en", "aquest", "\u00faltim", "cas", "\u00e9s", "requerit", "un", "par\u00e0metre", "de", "tempstemperatura", "m\u00e9s", "alt", "per", "la", "inactivaci\u00f3", "per", "aquest", "motiu", "es", "considera", "que", "la", "seguretat", "aliment\u00e0ria", "millora", "amb", "un", "correcte", "envasament", "posterior", "a", "la", "cocci\u00f3com", "la", "majoria", "de", "microorganismes", "aquests", "tamb\u00e9", "tendeixen", "a", "disminuir", "la", "seva", "c\u00e0rrega", "microbiana", "proporcionalment", "al", "temps", "d'emmagatzematge", "a", "causa", "de", "la", "baixa", "temperatura", "en", "la", "qual", "es", "troben", "sempre", "que", "l'envasament", "sigui", "el", "correcte", "s'ha", "observat", "que", "amb", "l'envasament", "per", "sous", "vide", "sv", "per", "exemple", "les", "salsitxes", "de", "pollastre", "cuites", "no", "presenten", "coliforms", "durant", "dies", "d'emmagatzematge", "a", "\u00b0ccal", "destacar", "que", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "concentraci\u00f3", "de", "coliforms", "als", "kebabs", "tradicionals", "i", "als", "kebabs", "de", "salsitxa", "no", "\u00e9s", "significativa", "diferentment", "d'altres", "microorganismes", "que", "presenten", "grans", "difer\u00e8ncies", "segons", "l'origen", "de", "cada", "aliment", "que", "forma", "el", "kebab", "floridures", "i", "llevats", "en", "les", "floridures", "i", "els", "llevats", "el", "proc\u00e9s", "de", "cuinat", "redueix", "significativament", "el", "recompte", "de", "cuinat", "en", "els", "diferents", "tipus", "de", "kebabs", "\u00e9s", "m\u00e9s", "\u00e9s", "un", "dels", "grups", "de", "microorganismes", "on", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "cocci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "efica\u00e7", "per", "altra", "banda", "la", "concentraci\u00f3", "de", "llevats", "i", "floridures", "en", "els", "kebabs", "tradicionals", "i", "els", "de", "salsitxa", "sense", "cuinar", "\u00e9s", "semblant", "\u00e9s", "a", "dir", "no", "difereixen", "significativament", "clostridis", "reductors", "de", "sulfit", "els", "clostridis", "reductors", "de", "sulfit", "s\u00f3n", "un", "conjunt", "de", "bacteris", "que", "poden", "causar", "malalties", "en", "humans", "en", "alguns", "estudis", "es", "mostra", "l'abs\u00e8ncia", "de", "clostridium", "perfringens", "durant", "l'emmagatzematge", "quelcom", "positiu", "en", "tant", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "bacteris", "m\u00e9s", "importants", "que", "causen", "una", "infecci\u00f3", "transmesa", "per", "aliments", "i", "per", "tant", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "a", "la", "carn", "i", "productes", "derivats", "de", "la", "carn", "no", "\u00e9s", "desitjable", "ni", "a", "concentracions", "baixes", "a", "causa", "que", "poden", "produir", "toxines", "que", "causen", "intoxicacions", "aliment\u00e0riestanmateix", "cal", "vigilar", "a", "que", "el", "kebab", "no", "sigui", "contaminat", "posteriorment", "a", "la", "cocci\u00f3", "a", "causa", "que", "la", "carn", "d'aquest", "\u00e9s", "de", "baixa", "qualitat", "les", "mesures", "d'higiene", "i", "sanejament", "en", "el", "proc\u00e9s", "de", "producci\u00f3", "poden", "no", "ser", "adequades", "i", "a", "la", "possible", "baixa", "efic\u00e0cia", "del", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "per", "tant", "aquests", "poden", "romandre", "vius", "als", "kebabs", "provocant", "la", "producci\u00f3", "de", "toxines", "resistents", "a", "la", "calor", "cal", "destacar", "que", "dels", "aliments", "que", "formen", "el", "kebab", "els", "que", "tenen", "un", "alt", "contingut", "de", "prote\u00efna", "presenten", "un", "major", "risc", "al", "creixement", "dels", "clostridis", "reductors", "de", "sulfataix\u00ed", "doncs", "cal", "tenir", "en", "compte", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "ja", "que", "mitjan\u00e7ant", "un", "punt", "cr\u00edtic", "de", "control", "d'an\u00e0lisi", "es", "pot", "reduir", "el", "risc", "de", "malalties", "transmeses", "pel", "kebab", "listeria", "monocytogenes", "listeria", "monocytogenes", "l", "monocytogenes", "\u00e9s", "un", "dels", "bacteris", "m\u00e9s", "importants", "causants", "d'intoxicaci\u00f3", "aliment\u00e0ria", "juntament", "amb", "escherichia", "coli", "staphylococcus", "aureus", "i", "clostridium", "perfringens", "no", "tolerantse", "ni", "a", "baixes", "concentracions", "cal", "tenirlos", "en", "compte", "en", "el", "proc\u00e9s", "d'emmagatzematge", "en", "tant", "que", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "cr\u00e9ixer", "a", "baixes", "temperatures", "rc", "i", "per", "tant", "alguns", "cient\u00edfics", "consideren", "necess\u00e0ria", "l'augment", "de", "la", "seguretat", "microbiana", "en", "el", "processament", "de", "kebabs", "empaquetatss'ha", "demostrat", "que", "la", "cocci\u00f3", "del", "kebab", "no", "sempre", "pot", "garantir", "una", "descontaminaci\u00f3", "completa", "del", "producte", "tal", "com", "s'observa", "a", "la", "figura", "on", "es", "representa", "les", "col\u00f2nies", "supervivents", "de", "l", "monocytogenes", "a", "la", "cocci\u00f3", "en", "funci\u00f3", "del", "temps", "durant", "el", "cuinat", "minuts", "el", "patogen", "no", "es", "detecta", "per\u00f2", "posteriorment", "amb", "la", "forma", "tradicional", "de", "preparar", "i", "servir", "el", "kebab", "els", "supervivents", "de", "l", "monocytogenes", "proliferen", "al", "cap", "de", "minuts", "fins", "al", "nivell", "observat", "a", "partir", "dels", "minuts", "per", "tant", "el", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "tradicional", "pot", "no", "ser", "suficient", "si", "no", "s'empren", "controls", "d'an\u00e0lisi", "de", "riscs", "els", "quals", "tenen", "en", "compte", "la", "qualitat", "microbiol\u00f2gica", "la", "formaci\u00f3", "del", "personal", "i", "la", "seva", "higiene", "el", "procediment", "de", "descongelaci\u00f3", "el", "temps", "estimat", "per", "consumirse", "completament", "instrumentaci\u00f3", "utilitzada", "etc", "per", "tal", "de", "garantir", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "l", "monocytogenes", "en", "el", "kebab", "sigui", "nul\u00b7la", "escherichia", "coli", "escherichia", "coli", "e", "coli", "\u00e9s", "un", "bacteri", "que", "ha", "causat", "diverses", "intoxicacions", "aliment\u00e0ries", "degudes", "a", "la", "contaminaci\u00f3", "de", "kebabs", "com", "per", "exemple", "e", "coli", "h", "es", "pot", "detectar", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "durant", "l'emmagatzematge", "tot", "i", "que", "a", "baixes", "concentracions", "a", "m\u00e9s", "s'ha", "observat", "que", "mitjan\u00e7ant", "el", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "la", "seva", "concentraci\u00f3", "disminueix", "significativament", "per", "tant", "es", "considera", "que", "les", "condicions", "de", "cocci\u00f3", "poden", "ser", "suficients", "per", "inactivar", "la", "c\u00e0rrega", "microbiana", "d'e", "coli", "tanmateix", "si", "les", "condicions", "d'emmagatzematge", "o", "de", "cocci\u00f3", "no", "s\u00f3n", "adequades", "aquests", "poden", "mantenirse", "vius", "i", "causar", "intoxicacions", "si", "troben", "les", "condicions", "adequades", "per", "cr\u00e9ixer", "aix\u00ed", "doncs", "encara", "que", "\u00e9s", "conegut", "per", "ser", "sensible", "a", "altes", "temperatures", "la", "incid\u00e8ncia", "de", "contaminaci\u00f3", "per", "e", "coli", "en", "kebabs", "cuinats", "pot", "arribar", "a", "ser", "alta", "per", "exemple", "en", "un", "estudi", "s'ha", "vist", "que", "de", "mostres", "de", "kebab", "despr\u00e9s", "del", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "contenien", "e", "colitamb\u00e9", "diversos", "estudis", "mostren", "com", "escherichia", "coli", "sempre", "est\u00e0", "present", "en", "el", "kebab", "cru", "i", "encara", "que", "es", "redueixi", "la", "seva", "concentraci\u00f3", "per", "sota", "del", "l\u00edmit", "de", "quantificaci\u00f3", "un", "cop", "cuinat", "sempre", "torna", "a", "ser", "enumerable", "la", "quantitat", "d'aquest", "en", "el", "kebabper", "altra", "banda", "la", "concentraci\u00f3", "d'aquest", "en", "els", "vegetals", "i", "les", "salses", "poden", "ser", "preocupants", "en", "tant", "que", "segons", "els", "llindars", "de", "qualitat", "microbiol\u00f2gica", "es", "consideren", "mostres", "insatisfact\u00f2ries", "en", "concret", "el", "cogombre", "sol", "ser", "el", "vegetal", "amb", "una", "major", "contaminaci\u00f3", "per", "e", "coli", "i", "tamb\u00e9", "per", "staphylococcus", "aureus", "en", "canvi", "el", "tom\u00e0quet", "sol", "ser", "l'aliment", "vegetal", "menys", "preocupant", "en", "termes", "de", "contaminaci\u00f3", "per", "e", "coli", "tot", "i", "la", "gran", "preocupaci\u00f3", "que", "pot", "causar", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquest", "microorganisme", "en", "els", "aliments", "que", "formen", "el", "kebab", "el", "risc", "de", "contraure", "malalties", "aliment\u00e0ries", "pot", "ser", "redu\u00eft", "amb", "una", "correcta", "implementaci\u00f3", "d'an\u00e0lisi", "dels", "diferents", "punts", "de", "control", "salmonella", "spp", "salmonella", "spp", "es", "considera", "que", "la", "font", "principal", "d'infecci\u00f3", "dels", "humans", "es", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "carn", "de", "pit", "de", "pollastre", "contaminada", "per", "salmonella", "el", "recompte", "de", "salmonella", "no", "\u00e9s", "tant", "alt", "a", "la", "zona", "de", "la", "cuixa", "a", "m\u00e9s", "aquesta", "s'adhereix", "a", "la", "pell", "del", "pollastre", "i", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "d'eliminar", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "alguns", "fabricants", "recomanen", "escalfar", "la", "pell", "per", "augmentar", "la", "qualitat", "microbiol\u00f2gica", "dels", "kebabstot", "i", "que", "el", "d\u00f6ner", "kebab", "es", "considera", "microbiol\u00f2gicament", "segur", "despr\u00e9s", "de", "la", "cocci\u00f3", "\u00e9s", "possible", "que", "es", "contamini", "per", "salmonella", "spp", "a", "causa", "de", "la", "baixa", "qualitat", "microbiana", "de", "la", "carn", "les", "males", "normes", "d'higiene", "o", "sanejament", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "producci\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquest", "patogen", "en", "mostres", "cuinades", "s'atribueix", "a", "la", "contaminaci\u00f3", "via", "utensilis", "o", "personal", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "manipulaci\u00f3", "i", "cocci\u00f3", "de", "la", "carna", "m\u00e9s", "les", "soques", "de", "salmonella", "necessiten", "pocs", "organismes", "per", "ser", "una", "dosi", "infectiva", "\u00e9s", "a", "dir", "incl\u00f2s", "a", "baixa", "concentraci\u00f3", "s\u00f3n", "perilloses", "per", "tant", "cal", "garantir", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquestes", "\u00e9s", "nul\u00b7la", "en", "el", "kebab", "per", "tal", "de", "considerar", "condicions", "satisfact\u00f2ries", "campylobacter", "spp", "les", "esp\u00e8cies", "gramnegatives", "del", "g\u00e8nere", "campylobacter", "spp", "s\u00f3n", "les", "principals", "causants", "de", "gastroenteritis", "bacteriana", "campilobacteriosi", "ha", "hagut", "algun", "brot", "causat", "per", "campylobacter", "spp", "per", "exemple", "a", "anglaterra", "i", "gal\u00b7les", "algunes", "de", "les", "esp\u00e8cies", "pat\u00f2genes", "causants", "de", "malalties", "aliment\u00e0ries", "s\u00f3n", "campylobacter", "jejuni", "i", "campylobacter", "coli", "en", "algun", "estudi", "es", "mostra", "com", "posteriorment", "al", "cuinat", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "campylobacter", "\u00e9s", "nul\u00b7la", "per", "tant", "\u00e9s", "important", "tenirlo", "en", "compte", "en", "carns", "crues", "hi", "ha", "una", "difer\u00e8ncia", "significant", "en", "termes", "de", "contaminaci\u00f3", "per", "les", "diferents", "carns", "acostumen", "a", "contaminar", "m\u00e9s", "la", "carn", "de", "gall", "d'indi", "que", "la", "de", "pollastre", "a", "m\u00e9s", "la", "carn", "d'aviram", "crua", "sol", "estar", "sempre", "contaminada", "per", "campylobacter", "per\u00f2", "pel", "que", "fa", "al", "porc", "i", "la", "vedella", "s'ha", "vist", "que", "en", "aquests", "els", "nivells", "s\u00f3n", "menors", "i", "es", "creu", "que", "aquesta", "menor", "incid\u00e8ncia", "pot", "ser", "deguda", "a", "la", "sensibilitat", "que", "tenen", "a", "l'oxigen", "atmosf\u00e8ric", "i", "altres", "estressos", "ambientals", "durant", "el", "transport", "el", "processament", "i", "l'emmagatzemat", "de", "la", "carn", "bacillus", "el", "g\u00e8nere", "bacillus", "consta", "d'esp\u00e8cies", "bacterianes", "capaces", "de", "causar", "intoxicacions", "aliment\u00e0ries", "en", "tant", "que", "es", "consideren", "agents", "de", "brots", "d'intoxicaci\u00f3", "aliment\u00e0ria", "tal", "com", "succeeix", "en", "altres", "microorganismes", "pat\u00f2gens", "a", "causa", "de", "les", "toxines", "produ\u00efdes", "en", "aquestsalgunes", "de", "les", "esp\u00e8cies", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "al", "kebab", "s\u00f3n", "b", "subtilis", "b", "pumilus", "b", "licheniformis", "i", "b", "thuringiensises", "pot", "trobar", "present", "en", "algunes", "salses", "que", "s'afegeixen", "al", "kebab", "com", "la", "de", "chili", "i", "a", "vegades", "a", "concentracions", "inadmisibles", "a", "causa", "de", "l'alta", "concentraci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "trobena", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "a\u00efllarlos", "de", "tom\u00e0quets", "frescos", "i", "cogombres", "aliments", "que", "poden", "formar", "part", "del", "kebabtanmateix", "s'ha", "vist", "que", "la", "seva", "concentraci\u00f3", "pot", "ser", "redu\u00efda", "amb", "la", "correcta", "implementaci\u00f3", "d'an\u00e0lisis", "i", "punts", "de", "control", "en", "l'elaboraci\u00f3", "del", "kebab", "staphylococcus", "spp", "el", "g\u00e8nere", "staphylococcus", "spp", "\u00e9s", "un", "conjunt", "d'esp\u00e8cies", "grampositives", "que", "inclou", "a", "staphylococcus", "aureus", "el", "qual", "\u00e9s", "l'esp\u00e8cie", "causant", "d'intoxicacions", "aliment\u00e0ries", "m\u00e9s", "important", "a", "tenir", "en", "compte", "ja", "que", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "en", "la", "carn", "no", "\u00e9s", "admesa", "ni", "a", "baixes", "concentracions", "aquesta", "esp\u00e8cie", "produeix", "unes", "toxines", "molt", "resistents", "a", "la", "calor", "fet", "pel", "qual", "s\u00f3n", "molt", "problem\u00e0tiques", "i", "cal", "assegurarse", "de", "la", "seva", "eliminaci\u00f3el", "kebab", "pot", "ser", "contaminat", "per", "staphylococcus", "fins", "i", "tot", "despr\u00e9s", "de", "la", "cocci\u00f3", "si", "la", "qualitat", "de", "la", "carn", "o", "les", "mesures", "d'higiene", "i", "sanejament", "no", "s\u00f3n", "les", "adequades", "o", "b\u00e9", "si", "la", "exposici\u00f3", "a", "altes", "temperatures", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "no", "ha", "sigut", "suficient", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "es", "pot", "trobar", "a", "nivells", "inadmisibles", "en", "els", "aliments", "que", "formen", "l'amanida", "o", "les", "salses", "que", "es", "fiquen", "al", "kebaben", "concret", "el", "cogombre", "\u00e9s", "l'aliment", "vegetal", "m\u00e9s", "preocupant", "i", "el", "tom\u00e0quet", "el", "que", "menys", "en", "termes", "de", "contaminaci\u00f3", "per", "staphylococcus", "aureus", "pel", "que", "fa", "a", "la", "carn", "s'ha", "vist", "que", "la", "seva", "concentraci\u00f3", "\u00e9s", "semblant", "tant", "en", "d\u00f6ners", "de", "salsitxa", "com", "en", "d\u00f6ners", "tradicionals", "crus", "tanmateix", "aquesta", "concentraci\u00f3", "sol", "disminuir", "amb", "un", "cuinat", "en", "bones", "condicions", "bacteris", "de", "l'\u00e0cid", "l\u00e0ctic", "els", "bacteris", "de", "l'\u00e0cid", "l\u00e0ctic", "s\u00f3n", "un", "conjunt", "de", "microorganismes", "que", "s'utilitzen", "\u00e0mpliament", "per", "la", "producci\u00f3", "de", "diversos", "aliments", "a", "m\u00e9s", "s'utilitzen", "tamb\u00e9", "en", "la", "conservaci\u00f3", "d'aquests", "en", "part", "a", "causa", "de", "les", "seves", "propietats", "antimicrobianes", "les", "quals", "redueixen", "la", "c\u00e0rrega", "de", "pat\u00f2gens", "en", "aliments", "fermentats", "tamb\u00e9", "tenen", "un", "paper", "vital", "per", "tant", "aquest", "grup", "no", "produeix", "un", "deteriorament", "del", "producte", "a", "menys", "que", "hi", "siguin", "en", "grans", "concentracions", "la", "c\u00e0rrega", "microbiana", "de", "bacteris", "de", "l'\u00e0cid", "l\u00e0ctic", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "cocci\u00f3", "del", "d\u00f6ner", "kebab", "disminueix", "per", "sota", "el", "l\u00edmit", "de", "detecci\u00f3", "aix\u00f2", "pot", "ser", "a", "causa", "de", "la", "lesi\u00f3", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "bacterianes", "causada", "per", "la", "calor", "aplicada", "amb", "la", "cocci\u00f3", "tanmateix", "si", "l'emmagatzematge", "no", "\u00e9s", "realitza", "correctament", "tenen", "capacitat", "de", "recuperar", "la", "seva", "viabilitat", "\u00e9s", "a", "dir", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "lesionades", "poden", "recuperarse", "i", "augmentar", "de", "concentraci\u00f3", "fins", "al", "nivell", "inicial", "abans", "de", "la", "cocci\u00f3", "moment", "en", "qu\u00e8", "l'aliment", "era", "cru", "en", "concret", "l'emmagatzematge", "per", "sous", "vide", "sembla", "ser", "efectiu", "per", "no", "permetre", "el", "creixement", "dels", "bacteris", "de", "l'\u00e0cid", "l\u00e0ctic", "durant", "l'emmagatzematge", "a", "\u00b0c", "tot", "i", "aix\u00ed", "en", "alguns", "estudis", "s'ha", "vist", "que", "alguns", "tipus", "d'emmagatzematge", "semblen", "no", "ser", "efectius", "per", "inhibir", "el", "seu", "creixement", "per", "exemple", "l'emmagatzematge", "amb", "atmosfera", "modificada", "mapper", "altra", "banda", "el", "cuinat", "del", "kebab", "pot", "ser", "efectiu", "per\u00f2", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "c\u00e0rrega", "bacteriana", "no", "\u00e9s", "tan", "evident", "respecte", "les", "mostres", "crues", "brots", "relacionats", "amb", "el", "kebab", "brot", "de", "salmonella", "mikawasima", "a", "la", "regi\u00f3", "sudoest", "del", "t\u00e0mesi", "octubre", "degut", "a", "un", "increment", "de", "casos", "de", "infecci\u00f3", "produ\u00efda", "per", "salmonella", "mikawasima", "en", "tant", "que", "\u00e9s", "un", "patogen", "potencialment", "perill\u00f3s", "es", "va", "iniciar", "un", "estudi", "epidemiol\u00f2gic", "per", "part", "de", "les", "autoritats", "competents", "l'informe", "apuntava", "la", "carn", "de", "xai", "crua", "com", "a", "possible", "font", "de", "contaminaci\u00f3", "a", "causa", "d'una", "contaminaci\u00f3", "creuada", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "fabricaci\u00f3", "i", "a", "una", "cocci\u00f3", "inadequada", "els", "establiments", "implicats", "en", "els", "brots", "no", "complien", "les", "mesures", "d'higiene", "establertes", "per", "les", "autoritats", "angleses", "pel", "que", "fa", "a", "higiene", "i", "seguretat", "aliment\u00e0ria", "no", "tenien", "un", "registre", "correcte", "de", "les", "temperatures", "ni", "complien", "els", "protocols", "per", "prevenir", "possibles", "contaminacions", "creuades", "la", "conclusi\u00f3", "de", "l'estudi", "epidemiol\u00f2gic", "va", "ser", "que", "el", "brot", "epid\u00e8mic", "estava", "relacionat", "en", "el", "consum", "de", "kebab", "brot", "per", "salmonella", "typhimurium", "a", "la", "costa", "central", "de", "nova", "gales", "del", "sud", "juny", "al", "es", "va", "produir", "un", "brot", "causat", "per", "salmonella", "typhimurium", "on", "van", "haverhi", "persones", "afectades", "les", "autoritats", "australianes", "un", "cop", "fet", "el", "corresponent", "estudi", "epidemiol\u00f2gic", "van", "relacionar", "el", "brot", "amb", "una", "botiga", "de", "menjar", "preparat", "on", "hi", "havia", "venda", "de", "kebabs", "aquesta", "relaci\u00f3", "va", "ser", "feta", "perqu\u00e8", "a", "les", "mostres", "de", "la", "botiga", "es", "va", "a\u00efllar", "el", "mateix", "patogen", "que", "en", "les", "persones", "infectades", "en", "aquesta", "mateixa", "botiga", "hi", "va", "haver", "un", "altre", "brot", "a", "l'abril", "del", "tamb\u00e9", "ocasionat", "pel", "mateix", "patogen", "en", "ambd\u00f3s", "casos", "es", "va", "sospitar", "que", "la", "font", "de", "contaminaci\u00f3", "podia", "ser", "una", "contaminaci\u00f3", "creuada", "la", "botiga", "va", "ser", "sancionada", "per", "incompliment", "reiterat", "de", "les", "lleis", "australianes", "de", "seguretat", "aliment\u00e0ria", "brot", "per", "salmonella", "typhimurium", "al", "sud", "de", "gales", "juliol", "les", "investigacions", "es", "van", "iniciar", "al", "haverhi", "un", "augment", "de", "pacients", "amb", "s\u00edmptomes", "provocats", "per", "salmonella", "typhimurium", "el", "brot", "va", "ser", "relacionat", "amb", "el", "consum", "de", "kebab", "en", "tant", "que", "quasi", "totes", "les", "persones", "afectades", "havien", "consumit", "kebab", "tres", "dies", "abans", "de", "l'aparici\u00f3", "dels", "s\u00edmptomes", "despr\u00e9s", "de", "les", "an\u00e0lisis", "microbiol\u00f2giques", "els", "experts", "van", "concloure", "que", "la", "contaminaci\u00f3", "va", "oc\u00f3rrer", "en", "la", "f\u00e0brica", "del", "majorista", "que", "subministrava", "la", "carn", "de", "kebab", "i", "iogurts", "a", "diferents", "restaurants", "aquesta", "contaminaci\u00f3", "es", "creu", "que", "va", "ser", "produ\u00efda", "per", "una", "mala", "pr\u00e0ctica", "durant", "l'emmagatzematge", "de", "la", "carn", "i", "els", "iogurts", "abans", "de", "ser", "distribu\u00efts", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "va", "trobar", "el", "patogen", "en", "el", "xai", "ja", "picat", "utilitzat", "com", "a", "carn", "de", "kebab", "brot", "d'escherichia", "coli", "o", "a", "canad\u00e0", "setembre", "a", "mitjans", "de", "setembre", "es", "va", "observar", "un", "augment", "de", "casos", "d'escherichia", "coli", "o", "la", "qual", "cosa", "va", "alertar", "a", "l'ag\u00e8ncia", "canadenca", "d'inspecci\u00f3", "d'aliments", "en", "concret", "es", "van", "diagnosticar", "persones", "infectades", "despr\u00e9s", "de", "fer", "el", "seguiment", "dels", "casos", "i", "les", "an\u00e0lisis", "adients", "van", "concloure", "que", "el", "brot", "epid\u00e8mic", "estava", "relacionat", "en", "l'ingesta", "de", "d\u00f6ners", "de", "vedella", "perqu\u00e8", "un", "alt", "percentatge", "dels", "afectats", "n'havien", "consumit", "les", "investigacions", "ambientals", "van", "evidenciar", "pr\u00e0ctiques", "err\u00f2nies", "durant", "la", "manipulaci\u00f3", "no", "es", "va", "poder", "determinar", "ni", "l'origen", "ni", "el", "mecanisme", "de", "contaminaci\u00f3", "per\u00f2", "la", "principal", "causa", "va", "ser", "que", "a", "causa", "de", "l'alt", "volum", "de", "vendes", "la", "temperatura", "de", "cocci\u00f3", "de", "la", "carn", "no", "va", "ser", "la", "correcta", "a", "m\u00e9s", "tampoc", "es", "netejava", "adequadament", "els", "estris", "de", "tall", "quan", "els", "pics", "de", "venda", "eren", "molt", "elevats", "fet", "que", "va", "fer", "possible", "la", "proliferaci\u00f3", "dels", "pat\u00f2gens", "brot", "de", "norovirus", "giip", "a", "\u00e0ustria", "gener", "els", "responsables", "d'un", "internat", "austr\u00edac", "van", "alertar", "a", "les", "autoritats", "sanit\u00e0ries", "d'un", "increment", "de", "casos", "de", "gastroenteritis", "entre", "els", "estudiants", "les", "investigacions", "van", "albirar", "dos", "possibles", "fonts", "de", "contagi", "una", "era", "a", "la", "cuina", "de", "l'internat", "i", "l'altra", "un", "restaurant", "de", "kebab", "proper", "a", "l'internat", "on", "alguns", "dels", "estudiants", "intoxicats", "havien", "consumit", "kebabs", "dies", "abans", "de", "l'inici", "dels", "s\u00edmptomes", "pel", "que", "fa", "a", "la", "font", "de", "contaminaci\u00f3", "del", "propi", "internant", "es", "va", "aclarir", "que", "va", "ser", "perqu\u00e8", "els", "estudiants", "infectats", "havien", "estat", "en", "contacte", "amb", "els", "estudiants", "no", "infectats", "inicialment", "a", "l'hora", "dels", "\u00e0pats", "les", "an\u00e0lisis", "de", "femta", "dels", "treballadors", "del", "kebab", "que", "no", "mostraven", "s\u00edmptomes", "d'intoxicaci\u00f3", "i", "dels", "estudiants", "afectats", "van", "revelar", "que", "tots", "estaven", "infectats", "per", "la", "mateixa", "soca", "de", "norovirus", "fet", "pel", "qual", "es", "va", "concloure", "que", "la", "font", "de", "contaminaci\u00f3", "van", "ser", "els", "manipuladors", "del", "kebab", "els", "quals", "tenien", "una", "higiene", "de", "mans", "deficient", "normatives", "el", "kebab", "\u00e9s", "un", "producte", "alimentari", "que", "pot", "tenir", "m\u00faltiples", "ingredients", "per", "tal", "de", "prevenir", "intoxicacions", "aliment\u00e0ries", "a", "nivell", "europeu", "estatal", "i", "auton\u00f2mic", "s'han", "establert", "un", "seguit", "de", "normatives", "per", "a", "garantir", "la", "seguretat", "i", "la", "higiene", "aliment\u00e0ria", "en", "tots", "productes", "destinats", "al", "consum", "hum\u00e0", "a", "m\u00e9s", "s'ha", "establert", "tamb\u00e9", "una", "normativa", "pel", "que", "fa", "a", "criteris", "microbiol\u00f2gics", "reglament", "ue", "modifica", "l'annex", "iii", "del", "reglament", "ce", "n\u00fam", "del", "parlament", "europeu", "i", "del", "consell", "respecte", "a", "les", "condicions", "de", "la", "temperatura", "durant", "el", "transport", "dels", "productes", "carnis", "\u00e9s", "aplicable", "al", "kebab", "en", "tant", "que", "\u00e9s", "un", "producte", "carnic", "que", "es", "transportat", "des", "de", "la", "fabrica", "on", "es", "procesa", "fins", "a", "l'establiment", "en", "el", "qual", "se", "servir\u00e0", "al", "consumidor", "finalllei", "d'ordenaci\u00f3", "sanit\u00e0ria", "a", "catalunya", "aquesta", "llei", "regula", "tots", "els", "aspectes", "sanitaris", "a", "catalunya", "cal", "destacar", "el", "punt", "de", "la", "llei", "el", "qual", "recull", "la", "normativa", "pel", "control", "sanitari", "i", "la", "prevenci\u00f3", "del", "risc", "per", "la", "salut", "derivat", "dels", "productes", "alimentaris", "i", "aplicable", "tamb\u00e9", "al", "kebab", "reial", "decret", "estableix", "les", "normes", "de", "higiene", "per", "a", "l'elaboraci\u00f3", "distribuci\u00f3", "i", "comercialitzaci\u00f3", "de", "menjars", "preparats", "el", "kebab", "es", "considera", "un", "\u00e0pat", "preparat", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "aplicable", "aquesta", "llei", "el", "reial", "decret", "n'estableix", "les", "condicions", "sanit\u00e0ries", "de", "producci\u00f3", "emmagatzematge", "i", "comercialitzaci\u00f3", "al", "detall", "recull", "la", "normativa", "per", "a", "l'elaboraci\u00f3", "preparaci\u00f3", "emmagatzematge", "i", "comercialitzaci\u00f3", "de", "productes", "carnis", "i", "els", "seus", "derivats", "en", "establiments", "que", "els", "subministren", "als", "consumidors", "finals", "el", "kebab", "\u00e9s", "considerat", "un", "derivat", "carnic", "i", "a", "m\u00e9s", "es", "comercialitza", "al", "detall", "en", "els", "restaurants", "el", "reglament", "ce", "n'estableix", "les", "normatives", "espec\u00edfiques", "d'higiene", "pel", "que", "fa", "als", "productes", "d'origen", "animal", "transformats", "i", "no", "transformats", "el", "reglament", "ce", "no", "relatiu", "als", "criteris", "microbiol\u00f2gics", "el", "compliment", "d'aquest", "reglament", "serveix", "per", "a", "prevenir", "intoxicacions", "aliment\u00e0ries", "per", "microorganismes", "pat\u00f2gens", "que", "poden", "estar", "presents", "si", "es", "consumeix", "un", "kebab", "contaminat", "per", "aquests", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "etrat", "elahi", "\"kabb\"", "a", "encyclopaedia", "iranica"]