["kenya", "\u00e9s", "un", "estat", "de", "l'\u00e0frica", "oriental", "limitat", "al", "nord", "pel", "sudan", "del", "sud", "i", "eti\u00f2pia", "a", "l'est", "per", "som\u00e0lia", "i", "per", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "al", "sud", "per", "tanz\u00e0nia", "i", "a", "l'oest", "per", "uganda", "el", "llac", "vict\u00f2ria", "est\u00e0", "situat", "al", "sudoest", "i", "est\u00e0", "compartit", "amb", "uganda", "i", "tanz\u00e0nia", "la", "seva", "capital", "\u00e9s", "nairobi", "el", "pa\u00eds", "s'est\u00e9n", "sobre", "km\u00b2", "de", "superf\u00edcie", "i", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "milions", "de", "persones", "amb", "gent", "de", "nombroses", "cultures", "i", "or\u00edgens", "el", "nom", "del", "pa\u00eds", "es", "deu", "al", "mont", "kenya", "un", "lloc", "tradicional", "del", "pa\u00eds", "i", "la", "segona", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "d'\u00e0frica", "kenya", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "coneguda", "per", "la", "seva", "biodiversitat", "en", "animals", "i", "per", "una", "gran", "varietat", "d'ecosistemes", "kenya", "t\u00e9", "districtes", "cadascun", "d'ells", "amb", "un", "govern", "semiaut\u00f2nom", "respecte", "al", "govern", "central", "de", "nairobi", "geogr\u00e0ficament", "kenya", "es", "divideix", "en", "diverses", "\u00e0rees", "amb", "una", "demografia", "molt", "variable", "existint", "zones", "de", "sabana", "\u00e0rides", "i", "semi\u00e0rides", "a", "m\u00e9s", "d'una", "gran", "costa", "amb", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "les", "regions", "centrals", "i", "l'occident", "tenen", "boscos", "i", "muntanyes", "mentre", "que", "les", "regions", "del", "nord", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "\u00e0rides", "com", "a", "part", "de", "l'est", "d'\u00e0frica", "kenya", "ha", "estat", "llar", "de", "l'home", "des", "del", "paleol\u00edtic", "inferior", "l'expansi\u00f3", "bantu", "va", "aconseguir", "dominar", "l'\u00e0rea", "en", "el", "primer", "mil\u00b7lenni", "abans", "de", "la", "nostra", "era", "i", "els", "l\u00edmits", "de", "l'estat", "modern", "comprenen", "els", "passos", "de", "les", "\u00e0rees", "ling\u00fc\u00edstiques", "i", "culturals", "de", "la", "nilsahariana", "l'afroasi\u00e0tica", "i", "la", "bantu", "per", "la", "qual", "cosa", "kenya", "ha", "estat", "un", "pa\u00eds", "multi\u00e8tnic", "des", "dels", "seus", "or\u00edgens", "la", "pres\u00e8ncia", "europea", "i", "\u00e0rab", "a", "mombasa", "es", "remunta", "als", "principis", "de", "l'edat", "moderna", "per\u00f2", "l'exploraci\u00f3", "de", "l'interior", "va", "comen\u00e7ar", "al", "segle", "xix", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "va", "establir", "el", "protectorat", "de", "l'est", "d'\u00e0frica", "el", "conegut", "com", "la", "col\u00f2nia", "de", "kenya", "des", "de", "la", "rep\u00fablica", "independent", "de", "kenya", "es", "va", "establir", "el", "la", "capital", "de", "kenya", "nairobi", "\u00e9s", "una", "ciutat", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "comercial", "a", "\u00e0frica", "l'economia", "de", "kenya", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "de", "major", "producte", "intern", "brut", "de", "la", "regi\u00f3", "est", "i", "central", "d'\u00e0frica", "el", "pa\u00eds", "ha", "estat", "productor", "tradicional", "de", "te", "i", "caf\u00e8", "i", "m\u00e9s", "recentment", "s'ha", "dedicat", "a", "l'exportaci\u00f3", "de", "flor", "tallada", "a", "europa", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "kenya", "s'est\u00e0", "dedicant", "a", "la", "ind\u00fastria", "de", "les", "telecomunicacions", "kenya", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "una", "pot\u00e8ncia", "mundial", "de", "l'esport", "donant", "els", "millors", "atletes", "com", "el", "campi\u00f3", "paul", "tergat", "i", "m\u00e9s", "recentment", "david", "rudisha", "etimologia", "el", "pa\u00eds", "pren", "el", "seu", "nom", "del", "mont", "kenya", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "del", "pa\u00eds", "el", "nom", "significa", "'muntanya", "lluminosa'", "en", "una", "de", "les", "lleng\u00fces", "locals", "el", "top\u00f2nim", "original", "en", "suahili", "\u00e9s", "kenya", "terme", "que", "\u00e9s", "utilitzat", "a", "nivell", "estatal", "en", "totes", "les", "lleng\u00fces", "estrangeres", "com", "succeeix", "amb", "els", "textos", "en", "catal\u00e0", "d'algunes", "organitzacions", "internacionals", "com", "les", "nacions", "unides", "de", "manera", "que", "el", "top\u00f2nim", "prescrit", "per", "al", "catal\u00e0", "\u00e9s", "\"kenya\"", "la", "pron\u00fancia", "correcta", "del", "nom", "del", "pa\u00eds", "kenya", "no", "\u00e9s", "pas", "'knia", "ni", "'knja", "ni", "s'escriu", "k\u00e8nia", "sin\u00f3", "que", "\u00e9s", "'ka", "ja", "que", "en", "suahili", "el", "d\u00edgraf", "ny", "es", "pronuncia", "igual", "que", "en", "catal\u00e0", "aix\u00f2", "ho", "confirma", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "en", "el", "seu", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "apareix", "l'entrada", "keny\u00e0", "\"natural", "de", "kenya\"", "\"relatiu", "o", "pertanyent", "a", "kenya", "o", "als", "seus", "habitants\"", "i", "tamb\u00e9", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "que", "nom\u00e9s", "admet", "kenya", "com", "a", "nom", "catal\u00e0", "per", "a", "l'esmentat", "pa\u00eds", "el", "gentilici", "majoritari", "i", "recomanat", "\u00e9s", "keny\u00e0", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "fan", "servir", "les", "formes", "keniata", "i", "keni\u00e0", "hist\u00f2ria", "la", "hist\u00f2ria", "colonial", "de", "kenya", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "protectorat", "alemany", "sobre", "possessions", "del", "sold\u00e0", "del", "zanz\u00edbar", "despr\u00e9s", "de", "l'arribada", "de", "la", "companyia", "imperial", "brit\u00e0nica", "de", "l'\u00e0frica", "oriental", "el", "les", "rivalitats", "entre", "aquests", "dos", "pa\u00efsos", "van", "cessar", "quan", "alemanya", "va", "renunciar", "a", "les", "seves", "possessions", "costaneres", "en", "favor", "del", "regne", "unit", "el", "el", "govern", "brit\u00e0nic", "hi", "estableix", "el", "el", "british", "east", "africa", "i", "el", "permet", "als", "colons", "blancs", "accedir", "a", "les", "altes", "planes", "f\u00e8rtils", "aquests", "colons", "van", "tenir", "una", "influ\u00e8ncia", "en", "el", "govern", "abans", "mateix", "que", "la", "col\u00f2nia", "oficialment", "fos", "declarada", "de", "la", "corona", "el", "per\u00f2", "va", "excloure", "els", "africans", "de", "la", "participaci\u00f3", "pol\u00edtica", "directa", "fins", "al", "d'octubre", "del", "a", "desembre", "del", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "de", "mau", "mau", "combat\u00e9", "la", "llei", "colonial", "brit\u00e0nica", "els", "responsables", "brit\u00e0nics", "van", "fer", "llavors", "participar", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "els", "africans", "en", "els", "processos", "governamentals", "amb", "la", "finalitat", "de", "tallar", "als", "rebels", "el", "seu", "suport", "les", "primeres", "eleccions", "directes", "per", "a", "la", "poblaci\u00f3", "aut\u00f2ctona", "en", "el", "consell", "legislatiu", "van", "tenir", "lloc", "el", "tot", "i", "que", "els", "brit\u00e0nics", "van", "esperar", "transmetre", "el", "poder", "a", "un", "grup", "moderat", "va", "ser", "kenya", "african", "national", "union", "kanu", "de", "jomo", "kenyatta", "membre", "de", "la", "tribu", "dels", "kikuiu", "i", "antic", "pres", "sota", "la", "llei", "marcial", "qui", "form\u00e0", "el", "primer", "govern", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "desembre", "del", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "kenyatta", "esdevenia", "el", "primer", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "el", "partit", "minoritari", "kenya", "african", "democratic", "union", "kadu", "coalici\u00f3", "de", "petites", "tribus", "tement", "la", "sobirania", "de", "la", "m\u00e9s", "gran", "s'autodissolgu\u00e9", "i", "s'incorpor\u00e0", "a", "la", "kanu", "el", "es", "cre\u00e0", "kenya", "people's", "union", "kpu", "un", "partit", "petit", "per\u00f2", "de", "gran", "rellev\u00e0ncia", "fou", "dirigit", "per", "jaramogi", "oginga", "odinga", "despr\u00e9s", "d'una", "visita", "de", "kenyatta", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "nyanza", "el", "kpu", "fou", "prohibit", "i", "el", "seu", "cap", "empresonat", "a", "la", "mort", "de", "kenyatta", "el", "d'agost", "de", "el", "vicepresident", "daniel", "arap", "es", "converteix", "en", "president", "provisionalment", "i", "despr\u00e9s", "president", "oficialment", "el", "d'octubre", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "triat", "cap", "del", "kanu", "i", "designat", "com", "el", "seu", "sol", "candidat", "al", "juny", "de", "l'assemblea", "nacional", "proclama", "la", "constituci\u00f3", "en", "el", "parlament", "el", "desembre", "de", "rebutja", "l'\u00fanic", "partit", "per\u00f2", "aquesta", "cl\u00e0usula", "el", "desembre", "de", "de", "les", "eleccions", "multipartidistes", "donen", "al", "kanu", "i", "al", "seu", "cap", "la", "majoria", "dels", "escons", "i", "\u00e9s", "reelegit", "per", "a", "un", "mandat", "de", "cinc", "anys", "mentre", "que", "els", "partits", "d'oposici\u00f3", "s'apoderen", "d'un", "aproximadament", "dels", "escons", "parlamentaris", "el", "nombre", "de", "partits", "pol\u00edtics", "va", "passar", "d'", "a", "arran", "d'una", "liberalitzaci\u00f3", "al", "novembre", "de", "despr\u00e9s", "d'una", "curta", "vict\u00f2ria", "en", "les", "eleccions", "de", "desembre", "de", "el", "kanu", "va", "conservar", "la", "majoria", "parlament\u00e0ria", "i", "es", "va", "triar", "de", "nou", "no", "podent", "constitucionalment", "tornar", "a", "presentarse", "al", "desembre", "de", "va", "intentar", "sense", "\u00e8xit", "fer", "d'uhuru", "kenyatta", "fill", "del", "primer", "president", "de", "kenya", "el", "seu", "successor", "una", "coalici\u00f3", "dispar", "de", "partits", "d'oposici\u00f3", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "i", "la", "seva", "c\u00fapula", "va", "triar", "mwai", "kibaki", "antic", "vicepresident", "per", "a", "president", "per", "una", "\u00e0mplia", "majoria", "hist\u00f2ria", "colonial", "alguns", "f\u00f2ssils", "trobats", "a", "l'est", "d'\u00e0frica", "suggereixen", "que", "protohumans", "van", "rondar", "l'\u00e0rea", "de", "l'actual", "kenya", "m\u00e9s", "de", "vint", "milions", "d'anys", "enrere", "troballes", "recents", "a", "la", "rodalia", "del", "llac", "turkana", "indiquen", "que", "hom\u00ednids", "com", "l'homo", "habilis", "i", "l'homo", "erectus", "van", "habitar", "al", "territori", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'anys", "enrere", "la", "hist\u00f2ria", "colonial", "de", "kenya", "comen\u00e7a", "amb", "l'establiment", "d'un", "protectorat", "alemany", "sobre", "les", "possessions", "costaneres", "del", "sult\u00e0", "de", "zanz\u00edbar", "el", "seguit", "per", "l'arribada", "de", "la", "companyia", "brit\u00e0nica", "de", "l'\u00e0frica", "oriental", "el", "la", "incipient", "rivalitat", "imperial", "va", "acabar", "quan", "alemanya", "va", "atorgar", "les", "seves", "possessions", "costaneres", "a", "gran", "bretanya", "el", "a", "condici\u00f3", "que", "aquesta", "respect\u00e9s", "el", "seu", "domini", "sobre", "les", "seves", "recentment", "adquirides", "possessions", "a", "l'actual", "tanz\u00e0nia", "a", "partir", "de", "octubre", "de", "i", "fins", "a", "desembre", "de", "kenya", "es", "va", "mantenir", "sota", "un", "estat", "d'emerg\u00e8ncia", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'una", "rebel\u00b7li\u00f3", "en", "contra", "del", "domini", "brit\u00e0nic", "les", "primeres", "eleccions", "directes", "d'africans", "per", "al", "consell", "legislatiu", "es", "van", "dur", "a", "terme", "el", "malgrat", "les", "esperances", "brit\u00e0niques", "d'atorgar", "el", "comandament", "de", "la", "naci\u00f3", "a", "un", "grup", "de", "l\u00edders", "africans", "\"moderats\"", "va", "ser", "la", "kenya", "african", "national", "union", "kanu", "uni\u00f3", "nacional", "africana", "de", "kenya", "de", "jomo", "kenyatta", "la", "for\u00e7a", "pol\u00edtica", "que", "va", "formar", "el", "primer", "govern", "despr\u00e9s", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "kenya", "el", "de", "desembre", "de", "kenyatta", "es", "va", "convertir", "en", "el", "m\u00e0xim", "dirigent", "del", "pa\u00eds", "al", "principi", "com", "a", "primer", "ministre", "i", "a", "partir", "de", "quan", "kenya", "es", "va", "convertir", "en", "rep\u00fablica", "com", "a", "primer", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "kenyatta", "el", "daniel", "arap", "moi", "el", "va", "succeir", "en", "la", "presid\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "d'un", "intent", "fallit", "de", "cop", "d'estat", "el", "moi", "va", "prohibir", "els", "partits", "de", "l'oposici\u00f3", "i", "va", "declarar", "un", "r\u00e8gim", "de", "partit", "\u00fanic", "les", "pressions", "internacionals", "van", "portar", "al", "restabliment", "d'una", "democr\u00e0cia", "multipartidista", "el", "moi", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "presidencials", "de", "i", "l'any", "moi", "no", "es", "podia", "presentar", "a", "les", "eleccions", "a", "causa", "de", "la", "limitaci\u00f3", "de", "mandats", "establerta", "per", "la", "constituci\u00f3", "i", "va", "recolzar", "al", "seu", "successor", "uhuru", "kenyatta", "fill", "de", "jomo", "kenyatta", "la", "national", "rainbow", "coalition", "narc", "coalici\u00f3", "nacional", "de", "l'arc", "de", "sant", "mart\u00ed", "que", "agrupava", "nombrosos", "partits", "de", "l'oposici\u00f3", "liderada", "pel", "veter\u00e0", "pol\u00edtic", "mwai", "kibaki", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "kibaki", "es", "va", "convertir", "aix\u00ed", "en", "el", "tercer", "president", "de", "kenya", "l'etapa", "en", "el", "poder", "de", "kibaki", "ha", "estat", "entelada", "pels", "esc\u00e0ndols", "de", "corrupci\u00f3", "i", "pels", "violents", "enfrontaments", "deguts", "al", "projecte", "de", "nova", "constituci\u00f3", "promogut", "pel", "president", "kibaki", "que", "va", "ser", "rebutjat", "en", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "novembre", "de", "aquest", "rebuig", "al", "projecte", "d'una", "nova", "constituci\u00f3", "que", "hauria", "concedit", "amplis", "poders", "al", "president", "ha", "estat", "vist", "com", "un", "vot", "de", "c\u00e0stig", "al", "propi", "kibaki", "i", "l'oposici\u00f3", "ha", "reclamat", "la", "convocat\u00f2ria", "d'eleccions", "anticipades", "independ\u00e8ncia", "malgrat", "els", "temors", "dels", "colons", "blancs", "el", "govern", "de", "kenyatta", "va", "resultar", "moderat", "prooccidental", "i", "progressista", "encara", "que", "kenya", "cap", "a", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "seixanta", "era", "de", "fet", "un", "estat", "de", "partit", "\u00fanic", "es", "va", "permetre", "una", "considerable", "llibertat", "dins", "del", "partit", "i", "el", "govern", "poques", "vegades", "va", "abusar", "en", "les", "seves", "actuacions", "la", "redistribuci\u00f3", "de", "la", "terra", "encara", "que", "es", "va", "fer", "en", "favor", "dels", "kikuiu", "va", "tranquil\u00b7litzar", "molt", "la", "reivindicaci\u00f3", "dels", "dirigents", "tradicionals", "kenya", "es", "va", "convertir", "en", "rep\u00fablica", "en", "el", "de", "desembre", "de", "sent", "kenyatta", "el", "seu", "primer", "president", "va", "procurar", "mantenir", "unes", "cordials", "relacions", "amb", "els", "pa\u00efsos", "ve\u00efns", "encara", "que", "aix\u00f2", "va", "ser", "dif\u00edcil", "a", "vegades", "especialment", "amb", "el", "r\u00e8gim", "de", "idi", "amin", "donada", "a", "uganda", "en", "es", "va", "crear", "la", "comunitat", "africana", "oriental", "una", "uni\u00f3", "econ\u00f2mica", "dels", "tres", "pa\u00efsos", "considerada", "com", "un", "primer", "pas", "per", "a", "la", "unificaci\u00f3", "pol\u00edtica", "aquesta", "intenci\u00f3", "va", "desapar\u00e8ixer", "progressivament", "encara", "que", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "vuitanta", "els", "membres", "de", "l'antiga", "comunitat", "van", "considerarne", "el", "restabliment", "la", "pol\u00edtica", "moderada", "i", "estable", "del", "govern", "de", "kenyatta", "va", "atreure", "un", "gran", "nombre", "d'inversors", "estrangers", "es", "va", "establir", "una", "\u00e0rea", "industrial", "nova", "prop", "de", "thika", "i", "es", "va", "modernitzar", "la", "zona", "central", "de", "nairobi", "la", "ind\u00fastria", "del", "turisme", "fonamentada", "en", "les", "grans", "reserves", "nacionals", "de", "fauna", "salvatge", "es", "va", "expandir", "r\u00e0pidament", "per", "convertirse", "en", "la", "font", "m\u00e9s", "important", "d'entrada", "de", "divises", "kenyatta", "va", "ser", "reconegut", "a", "l'hora", "de", "la", "seva", "mort", "en", "com", "mzee", "el", "vell", "bruixot", "no", "nom\u00e9s", "pel", "seu", "poble", "mateix", "sin\u00f3", "per", "una", "\u00e0mplia", "s\u00e8rie", "de", "dirigents", "mundials", "els", "temors", "davant", "una", "possible", "guerra", "civil", "entre", "els", "grups", "luo", "i", "kikuiu", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "kenyatta", "van", "resultar", "infundats", "i", "el", "seu", "successor", "daniel", "arap", "moi", "membre", "de", "la", "tribu", "kalenjin", "al", "principi", "va", "mantenir", "la", "moderaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "del", "seu", "antecessor", "tanmateix", "el", "juny", "de", "va", "convertir", "oficialment", "kenya", "en", "un", "estat", "de", "partit", "\u00fanic", "dos", "mesos", "m\u00e9s", "tard", "les", "tropes", "lleials", "van", "aixafar", "un", "intent", "de", "cop", "d'estat", "per", "part", "de", "mil", "membres", "de", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "i", "estudiants", "universitarissegons", "avan\u00e7ava", "la", "d\u00e8cada", "dels", "vuitanta", "el", "govern", "es", "va", "enfrontar", "a", "un", "corrent", "creixent", "de", "cr\u00edtiques", "des", "de", "dins", "i", "fora", "del", "pa\u00eds", "molts", "dels", "dirigents", "cr\u00edtics", "de", "moi", "van", "ser", "empresonats", "a", "la", "fi", "de", "les", "principals", "institucions", "financeres", "internacionals", "i", "diversos", "governs", "occidentals", "van", "suspendre'n", "l'ajuda", "econ\u00f2mica", "com", "una", "forma", "de", "for\u00e7ar", "el", "govern", "de", "moi", "a", "fer", "reformes", "pol\u00edtiques", "i", "econ\u00f2miques", "els", "partits", "de", "l'oposici\u00f3", "van", "ser", "legalitzats", "m\u00e9s", "tard", "i", "el", "de", "desembre", "de", "es", "van", "celebrar", "les", "primeres", "eleccions", "multipartidistes", "de", "kenya", "moi", "i", "el", "kanu", "van", "ser", "reelegits", "amb", "una", "c\u00f2moda", "majoria", "amb", "tot", "l'elecci\u00f3", "en", "la", "qual", "totes", "les", "parts", "capitalitzaven", "les", "fidelitats", "tribals", "va", "provocar", "un", "torrent", "de", "viol\u00e8ncia", "\u00e8tnica", "principalment", "dirigida", "contra", "els", "kikuiu", "en", "el", "poder", "desenes", "de", "milers", "de", "persones", "van", "ser", "despla\u00e7ades", "de", "les", "llars", "i", "centenars", "assassinats", "cap", "a", "la", "meitat", "de", "la", "d\u00e8cada", "al", "mateix", "temps", "el", "govern", "va", "continuar", "fustigant", "els", "grups", "de", "l'oposici\u00f3", "i", "es", "van", "introduir", "dures", "reformes", "econ\u00f2miques", "davant", "la", "insist\u00e8ncia", "de", "les", "organitzacions", "financeres", "internacionals", "dirigides", "a", "lluitar", "contra", "la", "corrupci\u00f3", "per\u00f2", "van", "provocar", "una", "inflaci\u00f3", "vertiginosa", "l'increment", "de", "la", "desocupaci\u00f3", "i", "severes", "restriccions", "en", "els", "serveis", "p\u00fablics", "kenya", "en", "l'actualitat", "l'agost", "de", "van", "esclatar", "de", "nou", "greus", "conflictes", "de", "car\u00e0cter", "\u00e8tnic", "al", "pa\u00eds", "i", "al", "novembre", "el", "president", "moi", "va", "dissoldre", "el", "parlament", "com", "a", "pas", "previ", "a", "la", "celebraci\u00f3", "d'eleccions", "un", "mes", "despr\u00e9s", "data", "en", "la", "qual", "conclo\u00efa", "el", "seu", "mandat", "quinquennal", "despr\u00e9s", "de", "dues", "d\u00e8cades", "en", "el", "poder", "al", "setembre", "d'aquest", "any", "el", "president", "havia", "pactat", "amb", "alguns", "sectors", "de", "l'oposici\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "les", "marxes", "i", "manifestacions", "en", "demanda", "d'una", "major", "democratitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "certes", "reformes", "constitucionals", "mitjan\u00e7ant", "les", "quals", "quedaven", "derogades", "diverses", "disposicions", "d'\u00e8poca", "colonial", "que", "prohibien", "la", "participaci\u00f3", "electoral", "dels", "grups", "opositors", "aquests", "grups", "es", "van", "presentar", "dividits", "als", "comicis", "per", "la", "qual", "cosa", "moi", "va", "ser", "reelegit", "president", "al", "desembre", "les", "eleccions", "presidencials", "i", "legislatives", "celebrades", "el", "de", "desembre", "de", "van", "marcar", "la", "fi", "de", "l'hegemonia", "de", "moi", "i", "del", "seu", "partit", "en", "les", "presidencials", "emilio", "mwai", "kibaki", "presentat", "per", "l'opositora", "coalici\u00f3", "nacional", "arc", "de", "sant", "mart\u00ed", "narc", "va", "aconseguir", "el", "dels", "vots", "i", "es", "va", "imposar", "al", "candidat", "del", "kamu", "uhuru", "kenyatta", "fill", "del", "primer", "president", "del", "pa\u00eds", "qui", "va", "aconseguir", "el", "a", "m\u00e9s", "la", "narc", "tindria", "majoria", "absoluta", "en", "la", "nova", "assemblea", "nacional", "gr\u00e0cies", "a", "les", "seves", "diputats", "tres", "dies", "despr\u00e9s", "kibaki", "va", "succeir", "de", "forma", "oficial", "a", "moi", "en", "la", "presid\u00e8ncia", "en", "un", "refer\u00e8ndum", "celebrat", "el", "de", "novembre", "de", "els", "ciutadans", "van", "rebutjar", "l'esborrany", "d'una", "nova", "constituci\u00f3", "que", "havia", "estat", "motiu", "de", "greus", "enfrontaments", "fins", "a", "en", "el", "si", "del", "propi", "govern", "l'endem\u00e0", "passat", "el", "president", "que", "havia", "recolzat", "el", "projecte", "constitucional", "mentre", "que", "refor\u00e7ava", "els", "poders", "del", "cap", "de", "l'estat", "va", "dissoldre", "el", "govern", "varis", "dels", "integrants", "dels", "quals", "s'havien", "oposat", "a", "l'aprovaci\u00f3", "d'aquesta", "nova", "carta", "magna", "en", "els", "comicis", "desenvolupats", "el", "de", "desembre", "de", "kibaki", "va", "obtenir", "la", "reelecci\u00f3", "en", "recaptar", "el", "dels", "sufragis", "pel", "de", "raila", "odinga", "i", "el", "de", "kalonzo", "musyoka", "el", "triomf", "de", "kibaki", "esquitxat", "d'acusacions", "de", "frau", "va", "generar", "greus", "disturbis", "i", "enfrontaments", "entre", "grups", "afins", "al", "president", "principalment", "vinculats", "a", "l'\u00e8tnia", "kikuyu", "i", "opositors", "a", "l'oficialisme", "pertanyents", "com", "odinga", "al", "grup", "\u00e8tnic", "luo", "la", "crisi", "que", "havia", "desencadenat", "una", "aut\u00e8ntica", "trag\u00e8dia", "aproximadament", "persones", "mortes", "i", "gaireb\u00e9", "mig", "mili\u00f3", "de", "despla\u00e7ades", "solament", "va", "semblar", "arribar", "a", "la", "seva", "fi", "despr\u00e9s", "que", "el", "febrer", "de", "kibaki", "i", "odinga", "aconseguissin", "un", "acord", "per", "establir", "un", "govern", "de", "coalici\u00f3", "en", "el", "qual", "el", "c\u00e0rrec", "de", "primer", "ministre", "abolit", "des", "de", "seria", "per", "al", "l\u00edder", "del", "partit", "amb", "major", "representaci\u00f3", "parlament\u00e0ria", "en", "aquest", "cas", "el", "moviment", "democr\u00e0tic", "taronja", "de", "odinga", "el", "qual", "es", "va", "convertir", "en", "cap", "del", "gabinet", "el", "seg\u00fcent", "mes", "d'abrila", "partir", "de", "van", "augmentar", "les", "accions", "de", "mil\u00edcies", "islamistes", "en", "el", "nord", "en", "les", "accions", "del", "qual", "estaven", "recolzades", "des", "de", "som\u00e0lia", "entre", "altres", "per", "la", "mil\u00edcia", "alshabbaab", "l'incident", "m\u00e9s", "greu", "va", "ser", "el", "sagnant", "assalt", "al", "centre", "comercial", "westgate", "en", "afectar", "la", "capital", "nairobi", "durant", "el", "els", "atacs", "es", "van", "incrementar", "augmentant", "el", "nombre", "de", "v\u00edctimes", "el", "d'octubre", "de", "va", "haverhi", "un", "atemptat", "terrorista", "perpetrat", "per", "la", "banda", "terrorista", "alshabbaab", "cap", "a", "un", "hotel", "proper", "a", "la", "frontera", "amb", "som\u00e0lia", "mitjan\u00e7ant", "una", "explosi\u00f3", "de", "cotxe", "bomba", "govern", "i", "pol\u00edtica", "kenya", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "unit\u00e0ria", "multipartidista", "dins", "l'\u00e0mbit", "del", "commonwealth", "segons", "la", "constituci\u00f3", "del", "esmenada", "nou", "vegades", "fins", "al", "el", "cap", "d'estat", "i", "de", "govern", "\u00e9s", "el", "president", "el", "qual", "dotat", "d'amplis", "poders", "\u00e9s", "elegit", "cada", "cinc", "anys", "per", "sufragi", "universal", "directe", "i", "nomena", "el", "govern", "el", "poder", "legislatiu", "consta", "d'un", "parlament", "unicameral", "assemblea", "nacional", "o", "bunge", "de", "membres", "elegits", "per", "sufragi", "universal", "per", "un", "per\u00edode", "de", "cinc", "anys", "llevat", "de", "membres", "directament", "designats", "pel", "president", "kenya", "\u00e9s", "membre", "de", "l'onu", "de", "l'oua", "des", "del", "uni\u00f3", "africana", "i", "del", "commonwealth", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "organitzacions", "del", "al", "la", "kenya", "african", "national", "union", "kanu", "fou", "l'\u00fanic", "partit", "autoritzat", "des", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "el", "pa\u00eds", "es", "regeix", "per", "un", "sistema", "de", "democr\u00e0cia", "multipartidista", "malgrat", "aix\u00f2", "l'antic", "partit", "\u00fanic", "la", "kenya", "african", "national", "union", "kanu", "uni\u00f3", "nacional", "africana", "de", "kenya", "va", "continuar", "sent", "el", "partit", "majoritari", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "daniel", "arap", "moi", "fins", "a", "les", "eleccions", "presidencials", "de", "en", "les", "quals", "una", "\u00e0mplia", "coalici\u00f3", "de", "forces", "de", "l'oposici\u00f3", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "mwai", "kibaki", "va", "derrotar", "a", "la", "kanu", "el", "govern", "del", "president", "kibaki", "va", "prometre", "la", "redacci\u00f3", "d'una", "nova", "constituci\u00f3", "que", "limitaria", "els", "poders", "del", "president", "el", "debat", "sobre", "la", "nova", "constituci\u00f3", "va", "desencadenar", "tensions", "entre", "els", "membres", "de", "la", "coalici\u00f3", "i", "disturbis", "violents", "al", "pa\u00eds", "entre", "els", "anys", "i", "el", "projecte", "final", "de", "nova", "constituci\u00f3", "va", "ser", "rebutjat", "en", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "novembre", "de", "aquest", "resultat", "ha", "portat", "a", "l'oposici\u00f3", "pol\u00edtica", "a", "demanar", "la", "dimissi\u00f3", "del", "president", "kibaki", "i", "a", "exigir", "la", "convocat\u00f2ria", "d'eleccions", "anticipades", "incidents", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "de", "les", "\u00faltimes", "eleccions", "generals", "es", "van", "celebrar", "el", "de", "desembre", "de", "el", "president", "kibaki", "del", "partit", "d'unitat", "nacional", "competia", "per", "la", "reelecci\u00f3", "contra", "el", "principal", "partit", "de", "l'oposici\u00f3", "el", "moviment", "democr\u00e0tic", "taronja", "que", "tenia", "com", "a", "candidat", "a", "raila", "odinga", "al", "principi", "del", "recompte", "semblava", "que", "odinga", "tenia", "un", "petit", "per\u00f2", "suficient", "avantatge", "no", "obstant", "aix\u00f2", "segons", "va", "anar", "acabant", "el", "recompte", "kibaki", "va", "aconseguir", "reduir", "l'avantatge", "i", "al", "final", "imposarse", "en", "les", "eleccions", "les", "acusacions", "de", "frau", "en", "les", "eleccions", "avalades", "pels", "observadors", "europeus", "van", "conduir", "a", "protestes", "als", "carrers", "i", "odinga", "es", "va", "arribar", "a", "proclamar", "el", "\"president", "del", "poble\"", "al", "mateix", "temps", "que", "demanava", "un", "recompte", "i", "la", "ren\u00fancia", "de", "kibaki", "el", "de", "juny", "odinga", "va", "demanar", "la", "fi", "de", "les", "manifestacions", "al", "mateix", "temps", "que", "cridava", "a", "un", "boicot", "econ\u00f2mic", "a", "les", "empreses", "properes", "al", "president", "kibaki", "i", "demanava", "una", "vaga", "el", "ministre", "d'economia", "de", "kenya", "va", "estimar", "que", "el", "brot", "de", "viol\u00e8ncia", "ha", "costat", "a", "kenya", "milions", "de", "d\u00f2lars", "divisions", "administratives", "kenya", "es", "divideix", "en", "vuit", "prov\u00edncies", "al", "capdavant", "de", "cadascuna", "es", "troba", "un", "comissari", "provincial", "nomenat", "pel", "president", "les", "prov\u00edncies", "mkoa", "se", "subdivideixen", "en", "districtes", "wilaya", "i", "aquests", "en", "divisions", "tarafa", "cada", "divisi\u00f3", "consta", "de", "localitats", "mtaa", "i", "sublocalitats", "kijiji", "la", "zona", "de", "nairobi", "est\u00e0", "dotada", "amb", "un", "estatut", "especial", "i", "no", "s'inclou", "en", "cap", "districte", "o", "prov\u00edncia", "el", "govern", "supervisa", "l'administraci\u00f3", "dels", "districtes", "i", "les", "prov\u00edncies", "que", "s\u00f3n", "prov\u00edncia", "central", "prov\u00edncia", "de", "la", "costa", "prov\u00edncia", "oriental", "prov\u00edncia", "de", "nairobi", "prov\u00edncia", "del", "nordest", "prov\u00edncia", "de", "nyanza", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "prov\u00edncia", "occidentalvegeu", "tamb\u00e9", "la", "llista", "de", "districtes", "de", "kenya", "geografia", "kenya", "est\u00e0", "situada", "a", "l'est", "d'\u00e0frica", "en", "les", "costes", "del", "oce\u00e0", "\u00edndic", "limita", "al", "nord", "amb", "sudan", "del", "sud", "i", "eti\u00f2pia", "al", "nordest", "amb", "som\u00e0lia", "a", "l'oest", "amb", "uganda", "al", "sud", "amb", "tanz\u00e0nia", "i", "a", "l'est", "amb", "el", "oce\u00e0", "\u00edndic", "es", "distingeixen", "quatre", "zones", "geogr\u00e0ficament", "diferenciades", "l'altipl\u00e0", "central", "dominat", "pel", "vall", "del", "rift", "que", "la", "travessa", "de", "nord", "a", "sud", "des", "del", "llac", "turkana", "fins", "al", "llac", "magad\u00ed", "l'altipl\u00e0", "occidental", "on", "es", "troben", "el", "llac", "vict\u00f2ria", "el", "mont", "elgon", "i", "els", "principals", "parcs", "nacionals", "de", "kenya", "el", "cintur\u00f3", "litoral", "amb", "km", "de", "costes", "i", "la", "zona", "semides\u00e8rtica", "del", "nordest", "del", "pa\u00eds", "dominada", "pel", "desert", "de", "chalbi", "la", "superf\u00edcie", "total", "de", "kenya", "\u00e9s", "de", "km\u00b2", "i", "compta", "amb", "km", "de", "costa", "en", "l'\u00edndic", "el", "clima", "\u00e9s", "de", "tipus", "tropical", "en", "la", "costa", "i", "\u00e0rid", "a", "l'interior", "el", "mont", "kenya", "que", "dona", "nom", "al", "pa\u00eds", "es", "troba", "al", "centre", "del", "territori", "al", "nord", "de", "nairobi", "i", "\u00e9s", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "del", "pa\u00eds", "i", "la", "segona", "d'\u00e0frica", "despr\u00e9s", "del", "kilimanjaro", "aquest", "\u00faltim", "est\u00e0", "tamb\u00e9", "parcialment", "a", "kenya", "si", "b\u00e9", "el", "seu", "cim", "m\u00e9s", "alt", "es", "troba", "\u00edntegrament", "al", "territori", "de", "tanz\u00e0nia", "la", "hidrografia", "est\u00e0", "formada", "principalment", "pels", "nombrosos", "llacs", "existents", "victoria", "turkana", "baringo", "nakuru", "hannington", "etc", "compte", "a", "m\u00e9s", "amb", "dos", "rius", "importants", "el", "tana", "de", "km", "de", "longitud", "i", "el", "riu", "athigalana", "de", "km", "el", "pa\u00eds", "compr\u00e8n", "diverses", "regions", "una", "zona", "costanera", "baixa", "relativament", "estreta", "i", "de", "km", "de", "llargada", "la", "regi\u00f3", "del", "rift", "valley", "part", "de", "la", "gran", "fossa", "tect\u00f2nica", "africana", "que", "s'est\u00e9n", "des", "de", "la", "mar", "roja", "fins", "al", "llac", "malawi", "de", "a", "km", "d'ampl\u00e0ria", "ocupada", "en", "part", "pels", "llacs", "turkana", "rodolf", "baringo", "vict\u00f2ria", "nakuru", "nivasha", "i", "magadi", "un", "altipl\u00e0", "al", "nordcentre", "que", "puja", "suaument", "fins", "als", "metres", "i", "en", "el", "qual", "hi", "ha", "el", "desert", "de", "chalbi", "un", "altre", "altipl\u00e0", "a", "l'oest", "separat", "de", "l'anterior", "per", "la", "fossa", "tect\u00f2nica", "que", "s'est\u00e9n", "entre", "els", "llacs", "turkana", "i", "vict\u00f2ria", "tamb\u00e9", "a", "banda", "i", "banda", "d'aquesta", "fossa", "tect\u00f2nica", "s'alcen", "els", "cims", "volc\u00e0nics", "dels", "monts", "kenya", "m", "i", "elgon", "mles", "difer\u00e8ncies", "clim\u00e0tiques", "s\u00f3n", "considerables", "a", "causa", "de", "les", "difer\u00e8ncies", "de", "relleu", "la", "major", "part", "de", "les", "regions", "situades", "al", "nord", "de", "l'equador", "tenen", "clima", "c\u00e0lid", "i", "sec", "i", "al", "sector", "del", "llac", "turkana", "la", "pluviositat", "\u00e9s", "molt", "escassa", "a", "la", "meitat", "sud", "es", "diferencien", "tres", "zones", "la", "costanera", "c\u00e0lida", "i", "humida", "la", "de", "les", "terres", "altes", "que", "concentren", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "clima", "temperat", "i", "la", "del", "llac", "vict\u00f2ria", "t\u00edpicament", "tropical", "el", "riu", "de", "major", "cabal", "\u00e9s", "el", "tana", "la", "vegetaci\u00f3", "\u00e9s", "tropical", "amb", "extenses", "sabanes", "i", "amb", "denses", "galeries", "de", "selva", "humida", "a", "les", "regions", "del", "nord", "la", "sabana", "es", "transforma", "progressivament", "en", "un", "espinar", "\u00e0rid", "a", "les", "altes", "muntanyes", "hi", "ha", "selva", "densa", "m\u00e9s", "amunt", "grans", "extensions", "de", "bosc", "de", "bruc", "boal", "i", "despr\u00e9s", "una", "vegetaci\u00f3", "especial", "d'ermot", "amb", "predomini", "de", "plantes", "herb\u00e0cies", "destaca", "la", "reserva", "nacional", "masai", "mara", "al", "sudoest", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "serengueti", "clima", "el", "clima", "de", "kenya", "\u00e9s", "tropical", "\u00e9s", "calent", "i", "humit", "a", "la", "costa", "i", "a", "l'interior", "i", "molt", "sec", "i", "temperat", "en", "les", "parts", "del", "nord", "i", "nordest", "el", "pa\u00eds", "rep", "molta", "insolaci\u00f3", "durant", "tot", "l'any", "i", "les", "robes", "d'estiu", "s'utilitzen", "tot", "l'any", "tot", "i", "aix\u00f2", "les", "temperatures", "s\u00f3n", "fresques", "a", "la", "nit", "i", "temperades", "al", "mat\u00ed", "l'estaci\u00f3", "llarga", "de", "la", "pluja", "\u00e9s", "des", "d'abril", "al", "juny", "l'estaci\u00f3", "curta", "de", "la", "pluja", "\u00e9s", "des", "d'octubre", "fins", "al", "desembre", "la", "pluja", "sol", "caure", "a", "la", "tarda", "el", "per\u00edode", "m\u00e9s", "calent", "\u00e9s", "a", "partir", "del", "febrer", "i", "el", "m\u00e9s", "fred", "de", "juliol", "a", "agost", "els", "animals", "en", "solen", "migrar", "entre", "juny", "i", "setembre", "economia", "el", "turisme", "\u00e9s", "la", "principal", "font", "d'ingressos", "encara", "que", "t\u00e9", "la", "ind\u00fastria", "m\u00e9s", "diversificada", "d'\u00e0frica", "oriental", "en", "cultius", "del", "pib", "es", "destaquen", "el", "caf\u00e8", "i", "el", "te", "el", "principal", "port", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "mombasa", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "el", "principal", "soci", "comercial", "de", "kenya", "segons", "els", "estudis", "sobre", "el", "idh", "del", "era", "el", "pa\u00eds", "on", "hi", "ha", "menor", "diferenciaci\u00f3", "de", "salari", "entre", "sexes", "energia", "la", "major", "part", "del", "subministrament", "d'electricitat", "de", "kenya", "prov\u00e9", "de", "centrals", "hidroel\u00e8ctriques", "en", "les", "preses", "al", "llarg", "de", "la", "part", "alta", "del", "riu", "tana", "aix\u00ed", "com", "de", "la", "gola", "turkwel", "en", "l'oest", "una", "planta", "a", "petroli", "en", "la", "costa", "les", "instal\u00b7lacions", "geot\u00e8rmiques", "en", "olkaria", "prop", "de", "nairobi", "i", "l'electricitat", "importats", "d'uganda", "compleixen", "la", "resta", "de", "la", "demanda", "la", "capacitat", "el\u00e8ctrica", "de", "kenya", "va", "arribar", "a", "megavats", "a", "l'any", "entre", "i", "l'empresa", "estatal", "kenya", "electricity", "generating", "company", "kengen", "establerta", "en", "sota", "el", "nom", "de", "kenya", "power", "company", "s'encarrega", "de", "la", "generaci\u00f3", "d'electricitat", "mentre", "que", "kenya", "power", "and", "lighting", "company", "kplc", "que", "est\u00e0", "en", "vies", "de", "privatitzaci\u00f3", "s'ocupa", "de", "la", "transmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "el", "d\u00e8ficit", "d'electricitat", "es", "produeix", "peri\u00f2dicament", "a", "causa", "de", "les", "sequeres", "que", "redueixen", "el", "flux", "dels", "rius", "per", "les", "hidroel\u00e8ctriques", "per", "arribar", "a", "disposar", "de", "l'energia", "suficient", "kenya", "t\u00e9", "planejada", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "central", "nuclear", "per", "a", "l'any", "malgrat", "diverses", "d\u00e8cades", "d'exploraci\u00f3", "encara", "no", "s'ha", "trobat", "reserves", "d'hidrocarburs", "a", "kenya", "kenya", "importa", "actualment", "tots", "els", "seus", "requeriments", "de", "petroli", "els", "comptes", "de", "petroli", "ascendeixen", "al", "de", "la", "factura", "de", "les", "importacions", "nacionals", "turisme", "el", "sector", "de", "serveis", "que", "aporta", "aproximadament", "el", "del", "pib", "est\u00e0", "dominat", "principalment", "pel", "turisme", "est", "ha", "mostrat", "un", "creixement", "constant", "durant", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "anys", "des", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "arribant", "a", "ser", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "principal", "font", "de", "divises", "per", "al", "pa\u00eds", "els", "turistes", "principalment", "brit\u00e0nics", "i", "alemanys", "s\u00f3n", "atrets", "per", "les", "platges", "i", "les", "zones", "de", "reserves", "de", "ca\u00e7a", "en", "particular", "pel", "parc", "nacional", "de", "tsavo", "quil\u00f2metres", "quadrats", "en", "el", "sudest", "del", "pa\u00eds", "el", "qual", "compta", "amb", "moltes", "esp\u00e8cies", "representatives", "del", "continent", "com", "el", "s\u00f3n", "el", "elefant", "la", "zebra", "el", "lle\u00f3", "entre", "altres", "grans", "mam\u00edfers", "i", "esp\u00e8cies", "africanes", "que", "aporten", "al", "turisme", "local", "aquest", "turisme", "ha", "ajudat", "en", "la", "recuperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "que", "ha", "sofert", "el", "pa\u00eds", "durant", "els", "\u00faltims", "anys", "el", "turisme", "\u00e9s", "actualment", "la", "major", "font", "de", "divises", "estrangeres", "de", "kenya", "seguit", "per", "les", "flors", "el", "te", "i", "el", "caf\u00e8", "en", "el", "turisme", "va", "generar", "milions", "de", "d\u00f2lars", "en", "contrast", "als", "milions", "de", "d\u00f2lars", "de", "l'any", "anterior", "ind\u00fastria", "i", "manufactura", "a", "pesar", "que", "kenya", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "desenvolupat", "industrialment", "de", "la", "regi\u00f3", "oriental", "d'\u00e0frica", "el", "sector", "segueix", "representant", "nom\u00e9s", "el", "de", "producte", "intern", "brut", "pib", "l'activitat", "industrial", "concentrada", "entorn", "dels", "tres", "principals", "centres", "urbans", "nairobi", "mombasa", "i", "kisumu", "est\u00e0", "dominada", "per", "les", "ind\u00fastries", "aliment\u00e0ria", "com", "la", "molta", "de", "cereals", "la", "producci\u00f3", "de", "cervesa", "i", "el", "processament", "de", "canya", "de", "sucre", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "b\u00e9ns", "de", "consum", "com", "per", "exemple", "vehicles", "existeix", "a", "m\u00e9s", "un", "r\u00e0pid", "creixement", "en", "la", "ind\u00fastria", "dedicada", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "ciment", "kenya", "t\u00e9", "una", "refineria", "de", "petroli", "que", "processa", "el", "petroli", "importat", "per", "a", "la", "creaci\u00f3", "de", "productes", "destinats", "al", "mercat", "dom\u00e8stic", "demografia", "la", "poblaci\u00f3", "es", "concentra", "sobretot", "al", "sudest", "on", "la", "mitjana", "\u00e9s", "de", "hkm\u00b2", "i", "arriba", "a", "hkm\u00b2", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "nairobi", "gaireb\u00e9", "s'ha", "triplicat", "en", "trenta", "anys", "habitants", "el", "el", "i", "el", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "molt", "elevat", "\u00edndex", "de", "natalitat", "anual", "el", "que", "ha", "tendit", "per\u00f2", "a", "reduirse", "considerablement", "l'any", "la", "mortalitat", "\u00e9s", "elevada", "mitjana", "mundial", "agreujada", "per", "l'alta", "incid\u00e8ncia", "de", "la", "sida", "l'any", "hom", "calculava", "que", "gaireb\u00e9", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "estava", "infectada", "que", "tamb\u00e9", "redueix", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "anys", "el", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "rural", "en", "el", "per\u00f2", "com", "en", "altres", "estats", "d'\u00e0frica", "la", "urbanitzaci\u00f3", "t\u00e9", "una", "clara", "tend\u00e8ncia", "a", "augmentar", "el", "era", "del", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "capital", "nairobi", "altres", "ciutats", "importants", "en", "s\u00f3n", "nakuru", "i", "kisumu", "al", "rift", "valley", "i", "sobretot", "mombasa", "a", "la", "costa", "principal", "port", "del", "pa\u00eds", "la", "poblaci\u00f3", "de", "kenya", "africana", "en", "el", "pertany", "a", "tres", "grups", "ling\u00fc\u00edstics", "diferents", "bantu", "afroasi\u00e0tic", "i", "niloticosahari\u00e0", "s\u00f3n", "de", "llengua", "bantu", "els", "luhyas", "els", "kambes", "i", "els", "kikuius", "els", "massais", "els", "turkanes", "els", "suks", "i", "els", "nandis", "pertanyen", "al", "grup", "niloticosahari\u00e0", "i", "els", "somalis", "boranes", "i", "ormes", "s\u00f3n", "del", "grup", "afroasi\u00e0tic", "a", "l'any", "kenya", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "els", "idiomes", "oficials", "s\u00f3n", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "suahili", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "\u00e9s", "de", "anys", "la", "mitjana", "de", "fills", "per", "dona", "\u00e9s", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "est\u00e0", "alfabetitzada", "kenya", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "de", "gran", "diversitat", "\u00e8tnica", "la", "tensi\u00f3", "entre", "les", "diferents", "\u00e8tnies", "ha", "estat", "una", "de", "les", "principals", "fonts", "de", "conflictes", "al", "pa\u00eds", "al", "comen\u00e7ament", "dels", "anys", "disturbis", "inter\u00e8tnics", "van", "provocar", "la", "mort", "de", "milers", "de", "persones", "i", "van", "deixar", "a", "desenes", "de", "milers", "sense", "llar", "va", "ser", "precisament", "aquesta", "divisi\u00f3", "\u00e8tnica", "la", "que", "va", "permetre", "a", "l'antic", "president", "daniel", "arap", "moi", "en", "el", "poder", "de", "a", "mantenirse", "governant", "durant", "quatre", "mandats", "consecutius", "els", "grups", "\u00e8tnics", "s\u00f3n", "kki", "luhya", "luo", "kalenjin", "kamba", "kisii", "meru", "altres", "grups", "africans", "no", "africans", "asi\u00e0tics", "europeus", "i", "\u00e0rabs", "evoluci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "mili\u00f3", "milions", "milions", "milions", "milions", "milions", "milions", "milions", "milions", "milions", "milions", "milions", "esports", "l'esport", "de", "kenya", "\u00e9s", "reconegut", "mundialment", "pel", "seu", "domini", "en", "les", "proves", "atl\u00e8tiques", "de", "fons", "en", "les", "quals", "kenya", "ha", "produ\u00eft", "campions", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "i", "dels", "jocs", "de", "la", "mancomunitat", "en", "les", "dist\u00e0ncies", "de", "m", "m", "m", "obstacles", "m", "m", "i", "en", "les", "proves", "de", "marat\u00f3", "els", "atletes", "keniates", "mantenen", "una", "mica", "el", "domini", "avui", "dia", "a", "causa", "dels", "progressos", "del", "marroc", "i", "eti\u00f2pia", "entre", "els", "atletes", "keniates", "m\u00e9s", "destacats", "podem", "esmentar", "a", "catherine", "ndereba", "qui", "va", "guanyar", "quatre", "vegades", "la", "marat\u00f3", "de", "boston", "a", "paul", "tergat", "antic", "posse\u00efdor", "de", "la", "millor", "marca", "mundial", "en", "la", "prova", "de", "marat\u00f3", "i", "a", "john", "ngugi", "cinc", "vegades", "campi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "de", "cross", "i", "campi\u00f3", "ol\u00edmpic", "a", "se\u00fcl", "el", "ciclista", "brit\u00e0nic", "chris", "froome", "\u00e9s", "natiu", "de", "kenya", "i", "fins", "a", "l'any", "va", "representar", "al", "pa\u00eds", "la", "millor", "participaci\u00f3", "de", "kenya", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "va", "ser", "a", "pequ\u00edn", "cultura", "la", "cultura", "de", "kenya", "es", "caracteritza", "per", "les", "seves", "m\u00faltiples", "arrels", "producte", "principalment", "de", "la", "diversitat", "de", "pobles", "originaris", "que", "conformen", "el", "pa\u00eds", "al", "llarg", "de", "la", "costa", "de", "kenya", "predomina", "el", "poble", "suahili", "en", "el", "nord", "existeixen", "diverses", "comunitats", "de", "pasturatge", "mentre", "que", "a", "les", "regions", "del", "centre", "i", "oest", "del", "pa\u00eds", "s'assenten", "una", "altra", "gamma", "de", "grups", "i", "pobles", "diferents", "tot", "aix\u00f2", "resulta", "en", "l'abs\u00e8ncia", "d'una", "cultura", "\u00fanica", "i", "clarament", "identificable", "existeixen", "al", "voltant", "de", "grups", "\u00e8tnics", "a", "kenya", "cadascun", "amb", "una", "s\u00e8rie", "de", "diferents", "patrons", "culturals", "per\u00f2", "la", "majoria", "d'ells", "amb", "pr\u00e0ctiques", "culturals", "els", "punts", "comuns", "de", "les", "quals", "s'enllacen", "amb", "la", "similitud", "de", "les", "lleng\u00fces", "la", "proximitat", "geogr\u00e0fica", "i", "la", "proximitat", "racial", "els", "grups", "\u00e8tnics", "es", "poden", "ajuntar", "en", "aglomerats", "majors", "basats", "en", "les", "seves", "similituds", "culturals", "i", "ling\u00fc\u00edstiques", "existeixen", "tres", "grans", "categories", "unificadores", "de", "llenguatges", "els", "pobles", "que", "parlen", "lleng\u00fces", "bantus", "de", "la", "regi\u00f3", "costanera", "les", "terres", "altes", "centrals", "i", "la", "regi\u00f3", "occidental", "de", "kenya", "els", "nil\u00f2tics", "que", "principalment", "es", "troben", "a", "la", "gran", "vall", "del", "rift", "i", "la", "regi\u00f3", "del", "llac", "vict\u00f2ria", "i", "els", "kushites", "que", "est\u00e0", "principalment", "compost", "de", "pastors", "i", "n\u00f2mades", "a", "la", "regi\u00f3", "seca", "del", "nordest", "del", "pa\u00eds", "aquests", "aglomerats", "s'assenten", "en", "una", "zona", "molt", "\u00e0mplia", "que", "no", "solament", "abasta", "kenya", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "la", "zona", "est", "central", "i", "sud", "d'\u00e0frica", "en", "el", "seu", "conjunt", "la", "cultura", "de", "kenya", "\u00e9s", "molt", "diversa", "donades", "les", "enormes", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "diferents", "grups", "\u00e8tnics", "que", "conviuen", "al", "pa\u00eds", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "brit\u00e0nica", "es", "manifesta", "sobretot", "en", "l'\u00fas", "est\u00e8s", "de", "la", "llengua", "anglesa", "en", "els", "\u00e0mbits", "tant", "comercial", "com", "cultural", "de", "fet", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "ve\u00efna", "tanz\u00e0nia", "la", "majoria", "dels", "keniates", "que", "tenen", "al", "suahili", "com", "a", "llengua", "materna", "parlen", "tamb\u00e9", "amb", "flu\u00efdesa", "l'angl\u00e8s", "la", "major", "part", "de", "la", "literatura", "kenyana", "est\u00e0", "escrita", "en", "angl\u00e8s", "si", "b\u00e9", "alguns", "autors", "com", "rocha", "chimera", "han", "fet", "del", "suahili", "la", "seva", "llengua", "liter\u00e0ria", "ngugi", "wa", "thiongo", "va", "comen\u00e7ar", "escrivint", "en", "angl\u00e8s", "per\u00f2", "en", "l'actualitat", "escriu", "principalment", "en", "kikuyu", "altres", "escriptors", "importants", "en", "angl\u00e8s", "s\u00f3n", "meja", "mwangi", "m", "g", "vassanji", "grace", "ogot", "wahome", "muthahi", "i", "binyavanga", "wainana", "guanyador", "del", "premi", "caine", "de", "l'any", "ostenta", "tenir", "la", "tomba", "de", "robert", "badenpowell", "fundador", "de", "l'escoltisme", "mundial", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "de", "kenya", "compr\u00e8n", "un", "vast", "panorama", "de", "g\u00e8neres", "de", "m\u00fasica", "tradicional", "associables", "a", "les", "nombroses", "\u00e8tnies", "del", "pa\u00eds", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "moltes", "formes", "de", "m\u00fasica", "pop", "entre", "les", "quals", "destaca", "el", "benga", "m\u00fasica", "tradicional", "cadascuna", "de", "les", "nombros\u00edssimes", "\u00e8tnies", "de", "kenya", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "tradici\u00f3", "musical", "l'occidentalitzaci\u00f3", "de", "kenya", "i", "la", "difusi\u00f3", "de", "g\u00e8neres", "populars", "importats", "sobretot", "el", "gospel", "ha", "contribu\u00eft", "en", "declinar", "d'aquestes", "tradicions", "que", "avui", "estan", "representades", "sobretot", "a", "les", "zones", "rurals", "i", "en", "pobles", "tradicionalment", "m\u00e9s", "a\u00efllats", "com", "els", "mijikenda", "o", "els", "turkana", "en", "general", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "kenyana", "emfatitza", "les", "percussions", "usades", "sovint", "en", "ensemble", "que", "donen", "lloc", "a", "ritmes", "i", "poliritmes", "complexos", "a", "la", "r\u00edtmica", "s'acompanyen", "sovint", "cants", "estructurats", "en", "els", "quals", "el", "cor", "i", "els", "solistes", "interactuen", "seguint", "una", "varietat", "d'esquemes", "recurrents", "aquests", "van", "del", "difundid\u00edssim", "crida", "i", "resposta", "comuna", "tamb\u00e9", "a", "la", "m\u00fasica", "centreafricana", "i", "d'\u00e0frica", "oriental", "a", "solucions", "m\u00e9s", "elaborades", "igual", "que", "les", "\"competicions\"", "de", "solistes", "dels", "massais", "o", "el", "pakruok", "dels", "luo", "en", "les", "quals", "a", "la", "meitat", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "la", "m\u00fasica", "disminueix", "i", "es", "baixa", "de", "tonalitat", "i", "els", "cors", "deixen", "el", "lloc", "a", "un", "solista", "la", "m\u00fasica", "dels", "pobles", "costaners", "o", "de", "les", "illes", "igual", "que", "els", "taarab", "es", "nodreix", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "m\u00fasica", "\u00e0rab", "i", "\u00edndia", "igual", "que", "en", "gran", "part", "d'\u00e0frica", "la", "m\u00fasica", "kenyana", "\u00e9s", "en", "general", "concebuda", "com", "a", "activitat", "f\u00edsica", "i", "est\u00e0", "estretament", "relacionada", "amb", "la", "dansa", "rol", "social", "igual", "que", "ocorre", "normalment", "en", "\u00e0frica", "subsahariana", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "a", "kenya", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "sempre", "interpretada", "com", "a", "acompanyament", "d'esdeveniments", "o", "activitats", "socials", "ritus", "religiosos", "cerim\u00f2nies", "pol\u00edtiques", "festes", "competicions", "esportives", "o", "tamb\u00e9", "el", "treball", "diari", "la", "m\u00fasica", "luo", "per", "exemple", "compr\u00e8n", "una", "vasta", "gamma", "de", "subg\u00e8neres", "associats", "a", "diversos", "moments", "de", "la", "vida", "del", "llogaret", "el", "teo", "buru", "es", "toca", "en", "els", "funerals", "el", "dudu", "a", "les", "festes", "de", "la", "cervesa", "el", "nyawawa", "en", "diversos", "ritus", "religiosos", "i", "durant", "les", "pr\u00e0ctiques", "endevinat\u00f2ries", "els", "bajuni", "en", "canvi", "s\u00f3n", "coneguts", "per", "les", "work", "song", "amb", "les", "quals", "les", "dones", "marquen", "el", "ritme", "del", "treball", "en", "els", "camps", "sovint", "diversos", "g\u00e8neres", "de", "m\u00fasica", "i", "de", "dansa", "estan", "reservats", "a", "determinades", "franges", "d'edats", "entre", "els", "akamba", "per", "exemple", "els", "joves", "es", "dediquen", "a", "una", "dansa", "acrob\u00e0tica", "trucada", "mbeni", "i", "existeixen", "balls", "diferents", "per", "als", "adults", "per", "exemple", "el", "kilumi", "i", "per", "als", "ancians", "el", "kyaa", "els", "instruments", "es", "reserven", "generalment", "als", "homes", "per\u00f2", "amb", "algunes", "excepcions", "per", "exemple", "entre", "els", "akamba", "est\u00e0", "dif\u00f3s", "un", "tipus", "de", "tambor", "que", "generalment", "toca", "una", "dona", "posat", "a", "cavall", "sobre", "la", "caixa", "de", "resson\u00e0ncia", "instruments", "tradicionals", "en", "la", "m\u00fasica", "kenyana", "predominen", "les", "percussions", "en", "particular", "els", "tambors", "t\u00edpics", "de", "les", "cultures", "bant\u00fa", "bastant", "difosos", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "els", "cord\u00f2fons", "els", "luo", "per", "exemple", "tenen", "el", "nyatiti", "una", "lira", "a", "vuit", "cordes", "i", "la", "orutu", "un", "viol\u00ed", "l'instrument", "t\u00edpic", "dels", "gusii", "\u00e9s", "un", "enorme", "lla\u00fct", "anomenat", "okobano", "els", "borana", "toquen", "una", "guitarra", "anomenada", "chamonge", "alguns", "instruments", "de", "corda", "estan", "realitzats", "de", "manera", "ins\u00f2lita", "els", "gusii", "per", "exemple", "toquen", "un", "instrument", "la", "caixa", "del", "qual", "de", "resson\u00e0ncia", "est\u00e0", "constitu\u00efda", "per", "un", "forat", "en", "el", "s\u00f2l", "cobert", "d'una", "pell", "de", "cabra", "estirada", "la", "pell", "est\u00e0", "folrada", "i", "una", "corda", "est\u00e0", "fixada", "a", "les", "vores", "del", "f\u00f2rum", "en", "tensi\u00f3", "menys", "importants", "per\u00f2", "difosos", "en", "diverses", "\u00e8tnies", "s\u00f3n", "els", "instruments", "de", "vent", "que", "comprenen", "diversos", "tipus", "de", "trompes", "flauta", "i", "trompeta", "en", "alguns", "pobles", "la", "m\u00fasica", "\u00e9s", "completament", "o", "gaireb\u00e9", "completament", "vocal", "en", "particular", "quan", "el", "pes", "i", "el", "volum", "dels", "instruments", "musicals", "estarien", "en", "conflicte", "amb", "un", "estil", "de", "vida", "n\u00f2mada", "o", "semin\u00f2mada", "els", "massais", "per", "exemple", "no", "tenen", "cap", "instrument", "musical", "els", "complexos", "cors", "polif\u00f2nics", "compleixen", "tamb\u00e9", "amb", "la", "funci\u00f3", "de", "secci\u00f3", "r\u00edtmica", "tamb\u00e9", "tenen", "poca", "import\u00e0ncia", "els", "instruments", "pels", "samburu", "que", "usen", "nom\u00e9s", "senzills", "zufoli", "i", "un", "instrument", "semblant", "a", "una", "guitarra", "i", "els", "turkana", "que", "usen", "gaireb\u00e9", "exclusivament", "un", "instrument", "de", "vent", "realitzat", "amb", "una", "banya", "de", "kud\u00fa", "lleng\u00fces", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "s\u00f3n", "el", "swahili", "i", "l'angl\u00e8s", "el", "sil", "internacional", "ha", "enumerat", "un", "total", "de", "lleng\u00fces", "a", "kenya", "totes", "vives", "\u00e0rab", "oman\u00ed", "parlants", "a", "kenya", "es", "parla", "sobretot", "a", "la", "costa", "boni", "parlants", "a", "la", "zona", "forestal", "del", "districte", "de", "lamu", "i", "del", "riu", "tana", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "borana", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "als", "districtes", "de", "marsabit", "i", "isiolo", "bukusu", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "burji", "parlants", "a", "la", "zona", "de", "moyale", "chonyi", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "al", "districte", "de", "kilifi", "chuka", "parlants", "al", "districte", "de", "meru", "meridional", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "cutchiswahili", "parlants", "a", "kenya", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "tanz\u00e0nia", "daasanach", "parlants", "al", "nordest", "del", "llac", "turkana", "al", "districte", "de", "marsabit", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "dahalo", "parlants", "a", "prop", "de", "la", "boca", "del", "riu", "tana", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "digo", "parlants", "al", "districte", "de", "kwale", "a", "la", "prov\u00edncia", "costera", "al", "sud", "de", "mombasa", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "tanz\u00e0nia", "duruma", "parlants", "al", "districte", "de", "kale", "occidental", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "al", "sud", "de", "mombasa", "fins", "a", "la", "frontera", "amb", "tanz\u00e0nia", "el", "molo", "pocs", "parlants", "d'una", "poblaci\u00f3", "\u00e8tnica", "de", "persones", "viuen", "al", "sudest", "del", "llac", "turkana", "al", "districte", "de", "marsabit", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "embu", "parlants", "al", "districte", "d'embu", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "endo", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "al", "districte", "d'elgeyo", "marakwet", "garrehajuran", "parlants", "als", "districtes", "de", "mandera", "i", "wajr", "a", "la", "prov\u00edncia", "del", "nordest", "gikuyu", "parlants", "al", "centre", "occidental", "de", "kenya", "als", "districtes", "de", "kiambu", "muran'a", "nyeri", "i", "kirinyaga", "a", "la", "prov\u00edncia", "central", "giryama", "parlants", "al", "nord", "de", "mombasa", "als", "districtes", "de", "kilifi", "i", "kwale", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "gujarati", "parlants", "a", "kenya", "sobretot", "a", "nairobi", "gusili", "parlants", "al", "districte", "de", "kisii", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "nyanza", "idakhoisukhatiriki", "parlants", "al", "districte", "de", "kakamega", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "kachchi", "parlants", "a", "nairobi", "mombasa", "i", "a", "les", "rutes", "comercials", "kalenjin", "parlants", "sobretot", "als", "districtes", "de", "nandi", "kericho", "i", "uasin", "gishu", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "kamba", "parlants", "als", "districtes", "de", "machakos", "i", "kitui", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "llengua", "de", "signes", "kenyana", "uns", "usuaris", "d'una", "poblaci\u00f3", "aproximada", "de", "sords", "konkani", "goan\u00e8s", "parlants", "a", "kenya", "sobretot", "a", "nairobi", "kuria", "parlants", "al", "districte", "de", "kuria", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "nyanza", "logooli", "parlants", "al", "districte", "de", "kakamega", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "luo", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "nyanza", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "tanz\u00e0nia", "luyia", "parlants", "a", "la", "zona", "del", "llac", "vict\u00f2ria", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "uganda", "maasai", "parlants", "als", "districtes", "de", "kajiado", "i", "narok", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "tanz\u00e0nia", "malakote", "parlants", "al", "nord", "de", "pokomo", "al", "riu", "tana", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "meru", "parlants", "al", "districte", "de", "meru", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "mwimbimuthambi", "parlants", "al", "districte", "de", "meru", "central", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "nubi\u00e0", "parlants", "a", "la", "zona", "de", "kibera", "nyala", "oriental", "parlants", "a", "la", "zona", "del", "llac", "vict\u00f2ria", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "nyore", "parlants", "al", "districte", "de", "kakamega", "al", "golf", "d'above", "kavirongo", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "okiek", "hi", "ha", "pocs", "parlants", "a", "kenya", "al", "districte", "de", "nakuru", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "omotik", "parlants", "d'una", "poblaci\u00f3", "\u00e8tnica", "d'unes", "persones", "al", "voltant", "de", "lemek", "al", "districte", "de", "narok", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "orma", "parlants", "als", "districtes", "de", "garissa", "i", "del", "riu", "tana", "a", "les", "prov\u00edncies", "del", "nordest", "i", "costanera", "panjabi", "oriental", "parlants", "sobretot", "a", "nairobi", "baix", "pokomo", "parlants", "a", "la", "part", "baixa", "del", "riu", "tana", "al", "districte", "del", "riu", "tana", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "alt", "pokomo", "parlants", "a", "la", "zona", "baixa", "del", "riu", "tana", "al", "districte", "del", "riu", "tana", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "p\u00f6koot", "parlants", "als", "districtes", "de", "baringo", "i", "de", "pokot", "occidental", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "rendille", "parlants", "al", "districte", "de", "marsabit", "entre", "el", "llac", "turkana", "i", "el", "mont", "marsabit", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "sabaot", "parlants", "al", "districte", "del", "mont", "elgon", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "tamb\u00e9", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "sagalla", "parlants", "al", "districte", "de", "taita", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "samburu", "parlants", "al", "districtes", "de", "samburu", "i", "de", "baringo", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "sanye", "parlants", "a", "les", "parts", "baixes", "del", "riu", "tana", "al", "districte", "de", "lamu", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "somali", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "del", "nordest", "subah", "parlants", "a", "l'est", "del", "llac", "vict\u00f2ria", "i", "a", "les", "illes", "mfangano", "i", "rusinga", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "tanz\u00e0nia", "suahili", "parlants", "a", "kenya", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "taita", "parlants", "al", "districte", "de", "taita", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "talai", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "taveta", "parlants", "al", "districte", "de", "taita", "a", "la", "prov\u00edncia", "costanera", "teso", "parlants", "al", "districte", "de", "busia", "a", "la", "prov\u00edncia", "occidental", "tharaka", "parlants", "als", "districtes", "de", "meru", "oriental", "d'embu", "i", "de", "kitui", "a", "la", "prov\u00edncia", "oriental", "tugen", "septentrional", "parlants", "a", "l'oest", "de", "kalenjin", "turkana", "parlants", "als", "districtes", "de", "turkana", "samburu", "transnzola", "laikipia", "i", "isiolo", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "rift", "valley", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "eti\u00f2pia", "yaaku", "parlants", "al", "districte", "de", "laikipiaa", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "a", "kenya", "tamb\u00e9", "es", "parla", "\u00e0rab", "hadrami", "hindi", "i", "\u00e0rab", "ta'izziadeni", "pobresa", "rural", "les", "perspectives", "de", "creixement", "de", "llarg", "termini", "de", "kenya", "es", "troben", "entre", "les", "m\u00e9s", "favorables", "a", "l'\u00e0frica", "oriental", "sostingut", "per", "les", "seves", "inversions", "en", "infraestructures", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "com", "a", "centre", "comercial", "regional", "i", "millores", "graduals", "en", "la", "governan\u00e7a", "i", "la", "capacitat", "del", "sector", "p\u00fablic", "s'espera", "que", "continu\u00ef", "creixent", "constantment", "segons", "les", "projeccions", "del", "banc", "mundial", "i", "el", "fons", "monetari", "internacional", "encara", "que", "kenya", "est\u00e0", "en", "cam\u00ed", "cap", "al", "creixement", "econ\u00f2mic", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'alleujament", "de", "la", "pobresa", "continua", "sent", "un", "desafiament", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "dels", "milions", "de", "persones", "del", "pa\u00eds", "viuen", "per", "sota", "del", "llindar", "de", "pobresa", "o", "no", "poden", "satisfer", "les", "seves", "necessitats", "nutricionals", "di\u00e0ries", "de", "fet", "kenya", "ocupa", "el", "cinqu\u00e8", "lloc", "entre", "pa\u00efsos", "en", "l'\u00edndex", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "del", "programa", "de", "les", "nacions", "unides", "per", "al", "desenvolupament", "que", "mesura", "el", "desenvolupament", "en", "termes", "d'esperan\u00e7a", "de", "vida", "assoliment", "educatiu", "i", "nivells", "de", "vida", "m\u00e9s", "de", "tres", "quartes", "parts", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "a", "les", "zones", "rurals", "i", "les", "fam\u00edlies", "rurals", "es", "basen", "en", "l'agricultura", "per", "la", "major", "part", "dels", "seus", "ingressos", "l'economia", "rural", "al", "seu", "torn", "dep\u00e8n", "principalment", "de", "l'agricultura", "minorit\u00e0ria", "que", "produeix", "la", "major", "part", "de", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "de", "kenya", "prop", "del", "per", "cent", "dels", "pobres", "es", "troben", "a", "les", "regions", "central", "i", "occidental", "que", "viuen", "en", "zones", "que", "tenen", "un", "potencial", "mitj\u00e0", "o", "alt", "per", "a", "l'agricultura", "la", "pobresa", "i", "la", "inseguretat", "aliment\u00e0ria", "s\u00f3n", "aguts", "a", "les", "terres", "\u00e0rides", "i", "semi\u00e0rides", "del", "pa\u00eds", "que", "han", "estat", "severament", "afectades", "per", "les", "sequeres", "recurrents", "kenya", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "de", "les", "taxes", "de", "creixement", "m\u00e9s", "elevades", "del", "m\u00f3n", "la", "poblaci\u00f3", "s'ha", "triplicat", "en", "els", "darrers", "anys", "augmentant", "la", "pressi\u00f3", "sobre", "els", "recursos", "del", "pa\u00eds", "i", "deixant", "als", "joves", "especialment", "vulnerables", "a", "la", "pobresa", "les", "dones", "rurals", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "vulnerables", "perqu\u00e8", "no", "tenen", "acc\u00e9s", "igual", "a", "actius", "socials", "i", "econ\u00f2mics", "l'agricultura", "de", "subsist\u00e8ncia", "\u00e9s", "la", "principal", "font", "de", "subsist\u00e8ncia", "per", "a", "la", "majoria", "d'aquestes", "dones", "tanmateix", "les", "dones", "i", "els", "joves", "tenen", "un", "gran", "potencial", "per", "contribuir", "al", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "i", "al", "progr\u00e9s", "social", "si", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "complir", "el", "seu", "potencial", "la", "pobresa", "rural", "a", "kenya", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "fortament", "relacionada", "amb", "les", "preocupacions", "ambientals", "especialment", "la", "mala", "gesti\u00f3", "de", "l'aigua", "l'erosi\u00f3", "del", "s\u00f2l", "la", "disminuci\u00f3", "de", "la", "fertilitat", "del", "s\u00f2l", "i", "la", "degradaci\u00f3", "del", "s\u00f2l", "el", "canvi", "clim\u00e0tic", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "principals", "reptes", "a", "qu\u00e8", "s'enfronta", "l'economia", "kenyana", "podria", "minar", "la", "base", "de", "recursos", "i", "contribuir", "a", "la", "disminuci\u00f3", "dels", "rendiments", "agr\u00edcoles", "les", "sequeres", "i", "les", "inundacions", "han", "augmentat", "en", "freq\u00fc\u00e8ncia", "i", "intensitat", "durant", "l'\u00faltima", "d\u00e8cada", "la", "sequera", "severa", "es", "va", "produir", "el", "i", "el", "amb", "milions", "de", "persones", "que", "necessiten", "assist\u00e8ncia", "aliment\u00e0ria", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "parkinson", "tom", "phillips", "matt", "gourlay", "will", "kenia", "geoplaneta", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "govern", "de", "kenya", "lloc", "oficial", "angl\u00e8s"]