["el", "kilimanjaro", "\u00e9s", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "de", "l'\u00e0frica", "i", "\u00e9s", "d'origen", "volc\u00e0nic", "\u00e9s", "situat", "a", "tanz\u00e0nia", "a", "la", "frontera", "amb", "kenya", "molt", "a", "prop", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "l'equador", "la", "seva", "al\u00e7ada", "va", "ser", "mesurada", "l'any", "amb", "m\u00e8todes", "de", "topografia", "\u00f2ptica", "fent", "triangulacions", "verticals", "per\u00f2", "a", "dist\u00e0ncies", "molt", "llunyanes", "i", "va", "donar", "el", "resultat", "de", "m", "posteriorment", "l'any", "es", "va", "mesurar", "de", "nou", "l'al\u00e7ada", "amb", "sistemes", "gps", "amb", "l'ajuda", "de", "sat\u00e8l\u00b7lits", "i", "va", "donar", "una", "al\u00e7ada", "de", "m", "i", "el", "es", "van", "mesurar", "m", "descripci\u00f3", "el", "kilimanjaro", "est\u00e0", "situat", "al", "marge", "oriental", "de", "la", "vall", "del", "rift", "i", "no", "es", "troba", "totalment", "a\u00efllat", "de", "la", "plana", "africana", "sin\u00f3", "que", "es", "troba", "acompanyat", "de", "cons", "volc\u00e0nics", "orientats", "en", "un", "eix", "estsudoest", "shira", "el", "m\u00e9s", "antic", "situat", "a", "l'oest", "amb", "una", "al\u00e7ada", "de", "m", "mawenzi", "a", "l'est", "amb", "una", "al\u00e7ada", "de", "m", "kibo", "situat", "entre", "els", "altres", "dos", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "recent", "i", "encara", "mostra", "senyals", "d'activitat", "en", "forma", "de", "fumarolesentre", "el", "kibo", "i", "el", "mawenzi", "hi", "ha", "una", "plataforma", "de", "prop", "de", "ha", "anomenada", "la", "cadira", "the", "saddle", "en", "angl\u00e8s", "que", "conforma", "la", "major", "\u00e0rea", "de", "tundra", "d'al\u00e7ada", "d'\u00e0frica", "el", "punt", "m\u00e9s", "alt", "del", "kilimanjaro", "\u00e9s", "l'uhuru", "peak", "punt", "situat", "al", "volc\u00e0", "kibo", "des", "del", "els", "diferents", "intents", "de", "mesurar", "l'altura", "exacta", "de", "la", "muntanya", "han", "donat", "resultats", "que", "difereixen", "en", "m\u00e9s", "de", "metres", "el", "una", "expedici\u00f3", "de", "recerca", "kilimanjaro", "precise", "height", "measurement", "expedition", "va", "utilitzar", "m\u00e8todes", "gravim\u00e8trics", "i", "gps", "que", "van", "donar", "un", "resultat", "de", "m", "el", "nom", "el", "seu", "nom", "segueix", "sent", "un", "enigma", "i", "existeixen", "diferents", "teories", "al", "respecte", "una", "d'elles", "assegura", "que", "pot", "venir", "de", "les", "paraules", "swahili", "kilima", "muntanya", "petita", "i", "njaro", "dimoni", "de", "fred", "o", "b\u00e9", "de", "l'expressi\u00f3", "njaro", "caravanes", "en", "refer\u00e8ncia", "als", "combois", "d'esclaus", "dels", "esclavistes", "\u00e0rabs", "de", "zanz\u00edbar", "que", "antigament", "feien", "una", "parada", "a", "la", "zona", "alguns", "evoquen", "la", "paraula", "njare", "la", "font", "de", "l'aigua", "i", "els", "massais", "l'anomenen", "simplement", "ngage", "ngai", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "casa", "de", "d\u00e9u", "els", "chaggas", "mai", "li", "han", "donat", "un", "nom", "a", "aquesta", "muntanya", "\u00fanicament", "distingeixen", "el", "gran", "volc\u00e0", "blanc", "anomenat", "kibo", "esperan\u00e7a", "s\u00edmbol", "de", "l'eternitat", "i", "de", "la", "sort", "del", "pic", "negre", "mawenzi", "a", "l'est", "associat", "a", "les", "forces", "del", "mal", "hist\u00f2ria", "abans", "del", "segle", "xix", "algunes", "cr\u00f2niques", "com", "la", "del", "ge\u00f2graf", "egipci", "ptolemeu", "mencionen", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "muntanya", "blanca", "al", "sud", "d'\u00e0frica", "el", "el", "ge\u00f2graf", "brit\u00e0nic", "william", "cooley", "segur", "de", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "assegura", "que", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "coneguda", "de", "l'\u00e0frica", "de", "l'est", "anomenada", "kirimanjara", "est\u00e0", "coberta", "de", "roques", "vermelles", "el", "maig", "de", "un", "missioner", "alemany", "johannes", "rebmann", "explora", "la", "regi\u00f3", "chagga", "i", "acaba", "acostantse", "a", "les", "muntanyes", "cap", "all\u00e0", "a", "les", "hores", "vaig", "veure", "alguna", "cosa", "blanca", "al", "cim", "d'una", "alta", "muntanya", "i", "pensava", "que", "era", "un", "n\u00favol", "per\u00f2", "el", "meu", "guia", "em", "comenta", "que", "\u00e9s", "fred", "i", "llavors", "vaig", "recon\u00e8ixer", "amb", "satisfacci\u00f3", "aquesta", "vella", "companya", "que", "els", "europeus", "anomenem", "neu", "el", "seu", "descobriment", "relatat", "l'abril", "de", "al", "church", "missionary", "intelligencer", "es", "discuteix", "a", "londresva", "fer", "falta", "esperar", "fins", "a", "l'any", "perqu\u00e8", "una", "expedici\u00f3", "dirigida", "pel", "bar\u00f3", "alemany", "klaus", "von", "der", "decken", "i", "el", "bot\u00e0nic", "angl\u00e8s", "richard", "thornton", "permeti", "comprovar", "que", "en", "efecte", "es", "tractava", "d'un", "cim", "nevat", "el", "l'angl\u00e8s", "joseph", "thomson", "seguit", "pel", "comte", "teleki", "ascendeixen", "la", "muntanya", "per\u00f2", "no", "aconsegueixen", "superar", "els", "metres", "despr\u00e9s", "de", "dos", "fracassos", "hans", "meyer", "el", "d'octubre", "de", "aconsegueix", "finalment", "arribar", "al", "cim", "acompanyat", "pel", "seu", "amic", "ludwig", "purtscheller", "i", "el", "guia", "chagga", "yohana", "lauwo", "aquest", "es", "comenta", "que", "hauria", "mort", "a", "l'edat", "de", "anys", "l'any", "per\u00f2", "potser", "no", "\u00e9s", "m\u00e9s", "que", "una", "llegenda", "com", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "cad\u00e0ver", "de", "lleopard", "congelat", "trobat", "a", "metres", "d'altitud", "el", "kilimanjaro", "actual", "ascensions", "respecte", "a", "les", "ascensions", "aproximadament", "uns", "excursionistes", "intenten", "cada", "any", "arribar", "al", "cim", "un", "nombre", "controlat", "per", "les", "autoritats", "de", "tanz\u00e0nia", "l'ascenci\u00f3", "pot", "realitzarse", "per", "algunes", "vies", "t\u00e8cnicament", "f\u00e0cils", "per\u00f2", "llargues", "i", "penoses", "a", "causa", "del", "fred", "i", "l'al\u00e7ada", "d'aquestes", "rutes", "la", "m\u00e9s", "freq\u00fcentada", "\u00e9s", "la", "ruta", "marangu", "i", "despr\u00e9s", "les", "rutes", "machame", "mweka", "i", "shira", "condicions", "clim\u00e0tiques", "actualment", "el", "kilimanjaro", "es", "troba", "protegit", "per", "un", "parc", "nacional", "el", "parc", "nacional", "del", "kilimanjaro", "que", "va", "ser", "declarat", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "l'any", "el", "retroc\u00e9s", "de", "les", "glaceres", "del", "cim", "del", "kilimanjaro", "\u00e9s", "una", "realitat", "evident", "l'any", "s'estima", "que", "n'hi", "havia", "uns", "km\u00b2", "i", "avui", "en", "dia", "no", "cobreixen", "m\u00e9s", "de", "km\u00b2", "i", "el", "volum", "de", "gel", "ha", "tingut", "una", "davallada", "de", "m\u00e9s", "del", "les", "diferents", "fonts", "no", "estan", "totalment", "d'acord", "sobre", "quan", "s'hauran", "fos", "del", "tot", "les", "glaceres", "l'any", "un", "estudi", "dirigit", "pel", "paleoclimat\u00f2leg", "lonnie", "thompson", "de", "la", "universitat", "estatal", "d'ohio", "va", "predir", "que", "el", "gel", "al", "cim", "m\u00e9s", "alt", "d'\u00e0frica", "hauria", "desaparegut", "entre", "els", "anys", "i", "el", "un", "equip", "de", "cient\u00edfics", "austr\u00edacs", "de", "la", "universitat", "d'innsbruck", "van", "especular", "que", "la", "plataforma", "de", "gel", "que", "es", "troba", "al", "cim", "del", "volc\u00e0", "hauria", "desaparegut", "cap", "a", "l'any", "per\u00f2", "que", "un", "part", "del", "gel", "que", "es", "troba", "a", "la", "vessant", "de", "la", "muntanya", "hi", "romandria", "durant", "m\u00e9s", "temps", "en", "funci\u00f3", "de", "les", "condicions", "meteorol\u00f2giques", "locals", "i", "un", "altre", "estudi", "de", "l'acad\u00e8mia", "de", "ci\u00e8ncies", "de", "calif\u00f2rnia", "ha", "fet", "la", "predicci\u00f3", "que", "el", "gel", "desapareixer\u00e0", "el", "una", "comparativa", "dels", "registres", "guardats", "al", "gel", "suggereix", "que", "les", "condicions", "actuals", "estan", "retornant", "a", "les", "que", "hi", "havia", "uns", "anys", "enrere", "un", "estudi", "dut", "a", "terme", "per", "philip", "mote", "de", "la", "universitat", "de", "washington", "als", "estats", "units", "i", "pel", "georg", "kaser", "de", "la", "universitat", "d'innsbruck", "a", "\u00e0ustria", "conclouen", "que", "la", "recessi\u00f3", "del", "gel", "del", "kilimanjaro", "no", "est\u00e0", "lligada", "directament", "a", "l'augment", "de", "les", "temperatures", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "la", "disminuci\u00f3", "de", "les", "precipitacionsel", "maig", "de", "el", "ministre", "de", "recursos", "naturals", "de", "tanz\u00e0nia", "el", "sr", "shamsa", "mwangunga", "va", "dir", "que", "hi", "havia", "indicacions", "que", "la", "neu", "que", "cobria", "la", "muntanya", "actualment", "estava", "augmentant", "el", "gener", "del", "la", "ruta", "del", "western", "breach", "va", "ser", "tancada", "per", "les", "autoritats", "del", "kilimanjaro", "national", "park", "arran", "d'una", "esllavissada", "de", "roques", "que", "va", "matar", "tres", "persones", "l'", "de", "desembre", "del", "la", "ruta", "va", "ser", "reoberta", "a", "per\u00f2", "encara", "\u00e9s", "considerada", "com", "poc", "segura", "condicions", "volc\u00e0niques", "encara", "que", "est\u00e0", "inactiu", "el", "kilimanjaro", "t\u00e9", "diferents", "fumaroles", "que", "emeten", "gas", "al", "cr\u00e0ter", "del", "cim", "principal", "del", "kibo", "la", "conclusi\u00f3", "dels", "cient\u00edfics", "a", "la", "que", "van", "arribar", "l'any", "\u00e9s", "que", "el", "magma", "fos", "est\u00e0", "situat", "uns", "metres", "peus", "sota", "el", "cim", "del", "cr\u00e0ter", "diferents", "enfonsaments", "i", "despreniments", "de", "terra", "s'ha", "donat", "al", "kibo", "en", "el", "passat", "un", "d'ells", "formant", "que", "ara", "es", "coneix", "com", "a", "western", "breach", "esquerda", "oest", "mapes", "uns", "bons", "primers", "mapes", "del", "kilimanjaro", "van", "ser", "publicats", "pel", "govern", "brit\u00e0nic", "concretament", "pel", "departament", "d'afers", "estrangers", "dos", "y", "l'any", "aquests", "mapes", "estaven", "basats", "en", "fotografies", "a\u00e8ries", "realitzades", "pels", "volts", "del", "per", "la", "raf", "royal", "air", "force", "eren", "fets", "a", "escala", "amb", "contorns", "en", "intervals", "de", "peus", "actualment", "no", "estan", "disponibles", "el", "primers", "mapes", "tur\u00edstics", "que", "es", "van", "publicar", "van", "ser", "realitzats", "tamb\u00e9", "pel", "govern", "brit\u00e0nic", "l'any", "basats", "en", "els", "mapes", "dos", "originals", "escala", "intervals", "de", "peus", "dos", "i", "actualment", "tampoc", "no", "estan", "disponibles", "l'ewp", "va", "produir", "un", "mapa", "amb", "informaci\u00f3", "tur\u00edstica", "el", "escala", "intervals", "de", "metres", "mapes", "del", "kibo", "i", "el", "mawenzi", "a", "escales", "d'", "i", "respectivament", "amb", "metres", "d'interval", "de", "contorn", "aquest", "mapa", "s'actualitza", "regularment", "i", "avui", "en", "dia", "s'est\u00e0", "distribuint", "la", "a", "edici\u00f3", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "nombrosos", "mapes", "diferents", "han", "aparegut", "al", "mercat", "i", "es", "troben", "disponibles", "amb", "qualitats", "variablesexemple", "del", "mapa", "ewp", "\u00e0rea", "del", "cim", "kibo", "summit", "area", "route", "map", "rutes", "el", "kilimanjaro", "t\u00e9", "diferents", "rutes", "oficials", "per", "a", "escalarlo", "aquestes", "s\u00f3n", "circuit", "del", "nord", "machame", "marangu", "rongai", "londorossi", "lemosho", "umbwe", "shira", "mweka", "\u00fanicament", "de", "descensun", "mapa", "de", "la", "ruta", "en", "tres", "dimensions", "al", "googleearth", "es", "pot", "veure", "aqu\u00ed", "circuit", "del", "nord", "\u00e9s", "la", "ruta", "m\u00e9s", "nova", "al", "kilimanjaro", "s'inicial", "des", "del", "nord", "i", "es", "realitza", "una", "travessa", "de", "pr\u00e0cticament", "la", "muntanya", "sencera", "seguint", "la", "direcci\u00f3", "de", "les", "agulles", "del", "rellotge", "abans", "d'aproximarse", "al", "cim", "des", "de", "l'est", "aquesta", "ruta", "ofereix", "les", "vistes", "m\u00e9s", "diverses", "cosa", "que", "la", "converteix", "en", "una", "de", "les", "rutes", "m\u00e9s", "esc\u00e8niques", "de", "les", "que", "hi", "ha", "disponibles", "i", "de", "moment", "aquesta", "ruta", "\u00e9s", "una", "ruta", "molt", "tranquil\u00b7la", "amb", "un", "volum", "de", "gent", "realment", "baixper", "a", "realitzar", "el", "circuit", "del", "nord", "es", "destinen", "a", "la", "muntanya", "el", "perfil", "del", "programa", "\u00e9s", "conduir", "unes", "hores", "fins", "a", "la", "porta", "rongai", "caminar", "fins", "al", "primer", "campament", "metres", "\u00bd", "hores", "ascendir", "fins", "al", "segona", "campament", "a", "metres", "\u00bd", "hores", "i", "continuar", "fins", "al", "tercer", "campament", "a", "metres", "hores", "pujar", "fins", "a", "la", "conflu\u00e8ncia", "i", "la", "part", "m\u00e9s", "utilitzada", "del", "circuit", "fins", "al", "camp", "buffalo", "metres", "hores", "continuar", "el", "circuit", "fins", "al", "refugi", "moir", "a", "metres", "hores", "des", "d'aquest", "punt", "es", "poden", "realitzar", "caminades", "d'aclimataci\u00f3", "se", "segueix", "fins", "a", "la", "lava", "tower", "a", "metres", "hores", "descens", "fins", "a", "la", "vall", "de", "barranco", "a", "metres", "abans", "de", "pujar", "la", "paret", "de", "barranco", "i", "caminar", "fins", "al", "camp", "karanga", "a", "metres", "hores", "dura", "pujada", "fins", "al", "refugi", "barafu", "metres", "hores", "descansar", "per", "la", "sortida", "de", "l'endem\u00e0", "de", "bon", "mat\u00ed", "ascensi\u00f3", "fins", "al", "uhuru", "metres", "sostre", "de", "l'\u00e0frica", "despr\u00e9s", "descens", "fins", "al", "camp", "millenium", "a", "metres", "hores", "es", "continua", "baixant", "fins", "a", "la", "porta", "mweka", "a", "metres", "horesdescripci\u00f3", "detallada", "ruta", "lemosho", "aquesta", "\u00e9s", "una", "ruta", "remota", "que", "conserva", "la", "seva", "bellesa", "natural", "una", "ruta", "poc", "utilitzada", "i", "atractiva", "per", "a", "pujar", "fins", "a", "la", "plana", "de", "shira", "els", "alpinistes", "sovint", "l'utilitzen", "per", "a", "ascendir", "la", "ruta", "de", "l'esquerda", "oest", "o", "per", "a", "seguirla", "amb", "el", "circuit", "sud", "del", "kibo", "per", "a", "pujar", "utilitzant", "la", "ruta", "m\u00e9s", "senzill", "de", "barafu", "el", "primer", "dia", "de", "la", "ruta", "les", "possibilitats", "de", "trobarse", "amb", "animals", "salvatges", "\u00e9s", "molt", "alta", "i", "\"rangers\"", "armats", "han", "d'acompanyar", "els", "grups", "d'alpinistes", "temporalmentla", "versi\u00f3", "est\u00e0ndard", "d'aquesta", "ruta", "consta", "de", "dies", "a", "la", "muntanya", "tot", "i", "que", "a", "vegades", "s'allarga", "un", "dia", "m\u00e9s", "a", "una", "estada", "a", "la", "vall", "de", "karanga", "el", "perfil", "del", "programa", "\u00e9s", "conduir", "des", "de", "moshi", "o", "arusha", "fins", "a", "la", "porta", "londorossi", "que", "dona", "entrada", "al", "parc", "m", "h", "des", "d'aqu\u00ed", "unes", "pistes", "forestals", "que", "requereixen", "vehicles", "x", "porta", "fins", "a", "l'esplanada", "de", "lemosho", "m", "km", "min", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "possibles", "llocs", "per", "acampar", "no", "es", "paguen", "taxes", "del", "parc", "per", "acampar", "aqu\u00ed", "despr\u00e9s", "es", "camina", "a", "trav\u00e9s", "de", "corriols", "forestals", "fins", "al", "camp", "mti", "mkubwa", "gran", "arbre", "m", "h", "el", "cam\u00ed", "es", "va", "enfilant", "gradualment", "i", "s'entra", "en", "una", "zona", "gegant", "plena", "d'arbusts", "es", "van", "creuant", "molts", "rierols", "i", "s'arriba", "a", "la", "cresta", "shira", "situada", "a", "una", "al\u00e7ada", "aproximada", "de", "metres", "i", "es", "baixa", "lleugerament", "fins", "al", "camp", "shira", "situat", "al", "costat", "d'un", "rierol", "a", "la", "plana", "shira", "m", "h", "aquest", "campament", "es", "pot", "ometre", "durant", "l'ascensi\u00f3", "i", "seguir", "fins", "al", "seg\u00fcent", "una", "agradable", "caminada", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "plana", "porta", "fins", "al", "camp", "shira", "situat", "en", "uns", "prats", "remullats", "per", "un", "riuet", "m", "h", "una", "gran", "varietat", "de", "caminades", "es", "poden", "realitzar", "des", "d'aquest", "punt", "d'aquesta", "manera", "la", "plana", "de", "shira", "es", "converteix", "en", "un", "punt", "excel\u00b7lent", "per", "a", "realitzar", "una", "bona", "aclimataci\u00f3", "per", "l'ascensi\u00f3", "al", "kilimanjaro", "continuant", "cap", "a", "l'est", "vers", "el", "kibo", "es", "passa", "una", "conflu\u00e8ncia", "de", "camins", "i", "se", "segueix", "m\u00e9s", "cap", "a", "l'est", "direcci\u00f3", "a", "lava", "tower", "poc", "despr\u00e9s", "d'aqu\u00ed", "es", "descendeix", "vers", "el", "refugi", "de", "barranco", "m", "h", "a", "l'inici", "de", "la", "jornada", "es", "troba", "una", "dura", "pujada", "al", "principi", "del", "gran", "barranco", "i", "a", "continuaci\u00f3", "un", "recorregut", "amb", "molt", "bones", "vistes", "sobre", "la", "vall", "de", "karang", "hores", "punt", "que", "queda", "just", "per", "sota", "de", "les", "cascades", "de", "gel", "de", "les", "glaceres", "de", "heim", "kersten", "i", "decker", "despr\u00e9s", "de", "l'escalada", "de", "la", "vall", "de", "karang", "la", "pista", "puja", "fins", "a", "la", "cresta", "que", "mena", "al", "camp", "barafu", "un", "lloc", "ombr\u00edvol", "amb", "molt", "poca", "vegetaci\u00f3", "situat", "a", "una", "al\u00e7ada", "de", "m", "hores", "a", "peu", "amb", "un", "inici", "a", "primer", "hora", "del", "mat\u00ed", "es", "comen\u00e7a", "l'ascens", "fins", "a", "la", "vora", "del", "cr\u00e0ter", "kibo", "passant", "entre", "les", "glaceres", "rebmann", "i", "ratzel", "hores", "la", "darrera", "secci\u00f3", "d'aquesta", "pujada", "\u00e9s", "un", "punt", "on", "sovint", "es", "pot", "trobar", "neu", "o", "gel", "i", "un", "piolet", "o", "uns", "bastons", "de", "caminar", "poden", "ser", "molt", "\u00fatils", "de", "cara", "a", "un", "millor", "equilibri", "des", "d'aqu\u00ed", "una", "hora", "m\u00e9s", "condueix", "fins", "al", "punt", "m\u00e9s", "alt", "l'uhuru", "peak", "des", "d'on", "sovint", "hi", "ha", "precioses", "vistes", "de", "meru", "a", "l'oest", "i", "del", "punxegut", "pic", "de", "mawenzi", "cap", "a", "l'est", "posteriorment", "al", "cim", "s'inicia", "el", "descens", "fins", "al", "refugi", "o", "camp", "barafu", "on", "despr\u00e9s", "de", "ferhi", "un", "breu", "descans", "es", "continua", "el", "llarg", "descens", "fins", "al", "campament", "de", "mweka", "situat", "en", "una", "zona", "boscosa", "plena", "de", "brucs", "aquelles", "persones", "amb", "suficients", "energies", "poden", "despr\u00e9s", "de", "fer", "el", "cim", "poden", "descendir", "al", "cr\u00e0ter", "reutsh", "per", "a", "veureho", "els", "pinacles", "de", "gel", "dels", "camps", "de", "gel", "de", "l'est", "un", "descens", "d'unes", "o", "hores", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "preci\u00f3s", "bosc", "porta", "fins", "a", "les", "portes", "del", "parc", "on", "hi", "haur\u00e0", "els", "transports", "esperantdescripci\u00f3", "detallada", "ruta", "machame", "descripci\u00f3", "detallada", "ruta", "marangu", "la", "ruta", "marangu", "tamb\u00e9", "anomenada", "la", "ruta", "de", "la", "'cocacola'", "\u00e9s", "la", "ruta", "m\u00e9s", "senzilla", "per", "a", "realitzar", "l'ascensi\u00f3", "al", "cim", "del", "kilimanjaro", "tot", "i", "que", "qualsevol", "de", "les", "rutes", "s'ha", "de", "considerar", "com", "un", "repte", "que", "no", "est\u00e0", "a", "l'abast", "de", "tothom", "es", "creua", "el", "saddle", "una", "zona", "de", "kil\u00f2metres", "d'ampli", "a", "molta", "al\u00e7ada", "i", "semi", "desertic", "que", "separa", "el", "cims", "del", "mawenzi", "i", "el", "kiboels", "alpinistes", "tot", "sovint", "gasten", "un", "dia", "extra", "per", "a", "aclimatarse", "millor", "a", "l'al\u00e7ada", "al", "refugi", "horombo", "el", "perfil", "del", "programa", "\u00e9s", "conduir", "fins", "a", "la", "porta", "marangu", "caminar", "a", "trav\u00e9s", "del", "bosc", "pluj\u00f3s", "fins", "al", "refugi", "mandara", "situat", "a", "metres", "i", "a", "unes", "hores", "a", "peu", "de", "cam\u00ed", "es", "deixa", "el", "bosc", "i", "s'entra", "en", "una", "zona", "m\u00e9s", "erma", "fins", "que", "s'arriba", "al", "refugi", "horombo", "a", "metres", "d'altitud", "es", "descansa", "al", "refugi", "i", "es", "pot", "dedicar", "un", "dia", "a", "aclimatarse", "en", "aquest", "refugi", "es", "realitza", "alguna", "caminada", "fins", "a", "zebra", "rocks", "o", "b\u00e9", "fins", "al", "refugi", "mawenzi", "aquest", "dia", "\u00e9s", "opcional", "convertintse", "aix\u00ed", "en", "una", "ascensi\u00f3", "de", "dies", "de", "tota", "manera", "les", "possibilitats", "d'\u00e8xit", "de", "l'ascensi\u00f3", "van", "for\u00e7a", "lligades", "a", "una", "bona", "aclimataci\u00f3", "i", "per", "tant", "aquest", "dia", "\"extra\"", "\u00e9s", "molt", "recomanable", "de", "cara", "a", "aconseguir", "la", "fita", "de", "l'ascensi\u00f3", "se", "segueix", "caminant", "a", "trav\u00e9s", "del", "mateix", "tipus", "de", "terreny", "i", "despr\u00e9s", "s'entra", "en", "un", "desert", "alp\u00ed", "fins", "al", "saddle", "entre", "els", "pics", "de", "mawenzi", "i", "kibo", "des", "d'aquest", "punt", "es", "camina", "durant", "aproximadament", "una", "hora", "per", "arribar", "fins", "al", "refugi", "kibo", "a", "metres", "comen\u00e7ar", "el", "dia", "de", "cim", "molt", "d'hora", "al", "mat\u00ed", "primerament", "s'ascendeix", "fins", "al", "gillman's", "point", "m", "que", "est\u00e0", "situat", "a", "l'extrem", "del", "cr\u00e0ter", "es", "continua", "vorejant", "el", "cr\u00e0ter", "durant", "aproximadament", "unes", "hores", "si", "no", "es", "t\u00e9", "problemes", "d'aclimataci\u00f3", "fins", "que", "s'assoleix", "el", "punt", "m\u00e9s", "alt", "d'\u00e0frica", "luhuru", "peak", "de", "m", "el", "descens", "es", "fa", "r\u00e0pidament", "cap", "al", "refugi", "kibo", "i", "despr\u00e9s", "d'un", "breu", "descans", "es", "continua", "baixant", "cap", "al", "refugi", "horombo", "els", "descens", "continua", "fins", "a", "la", "porta", "marangu", "punt", "en", "qu\u00e8", "se", "surt", "del", "parc", "nacionaldescripci\u00f3", "detallada", "ruta", "rongai", "el", "perfil", "del", "programa", "\u00e9s", "conduir", "hores", "fins", "a", "la", "porta", "rongai", "caminar", "fins", "al", "camp", "simba", "a", "m", "\u00bd", "h", "la", "camina", "es", "fa", "inicialment", "a", "trav\u00e9s", "de", "plantacions", "despr\u00e9s", "a", "trav\u00e9s", "de", "bosc", "humit", "i", "finalment", "per", "una", "zona", "arbustiva", "caminar", "fins", "al", "segon", "campament", "a", "m", "\u00bd", "h", "una", "agradable", "caminada", "a", "trav\u00e9s", "d'arbustos", "i", "brucs", "suaus", "pujades", "en", "el", "recorregut", "a", "trav\u00e9s", "de", "zones", "ermes", "al", "llarg", "de", "les", "crestes", "que", "porten", "al", "camp", "kikelea", "a", "m", "hores", "arribada", "al", "refugi", "mawenzi", "tarn", "m", "\u00bd", "h", "ascensi\u00f3", "senzilla", "a", "trav\u00e9s", "del", "saddle", "fins", "al", "refugi", "kibo", "m", "\u00bd", "h", "comen\u00e7ant", "de", "matinada", "s'ascendeix", "fins", "a", "gillman's", "point", "m", "a", "l'inici", "del", "cr\u00e0ter", "que", "ens", "portar\u00e0", "fins", "al", "cim", "es", "continua", "al", "voltant", "del", "cr\u00e0ter", "aproximadament", "durant", "dues", "hores", "fins", "al", "punt", "m\u00e9s", "alt", "d'\u00e0frica", "l'uhuru", "peak", "m", "les", "vistes", "de", "l'albada", "sobre", "el", "mawensi", "a", "l'est", "s\u00f3n", "fant\u00e0stiques", "el", "descens", "es", "realitza", "fin", "al", "refugi", "kibo", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "parada", "de", "rigor", "se", "segueix", "la", "davallada", "fins", "al", "refugi", "horombo", "descens", "fins", "a", "la", "porta", "maranguels", "alpinistes", "sovint", "no", "realitzen", "la", "parada", "al", "segon", "camp", "durant", "l'ascensi\u00f3", "convertintse", "aix\u00ed", "en", "una", "ascensi\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "dificultat", "en", "part", "degut", "a", "la", "falta", "d'aclimataci\u00f3", "que", "es", "pot", "patir", "descripci\u00f3", "detallada", "ruta", "umbwe", "la", "ruta", "umbwe", "\u00e9s", "considerada", "sovint", "com", "la", "ruta", "m\u00e9s", "dura", "per\u00f2", "a", "la", "vegada", "la", "m\u00e9s", "espectacular", "i", "directa", "de", "les", "vies", "per", "assolir", "l'uhuru", "peak", "el", "perfil", "del", "programa", "\u00e9s", "conduir", "fins", "al", "final", "de", "la", "carretera", "de", "umbwe", "a", "m", "la", "ruta", "inicialment", "segueix", "una", "pista", "forestal", "que", "va", "ascendint", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "bosc", "pluj\u00f3s", "natural", "el", "cam\u00ed", "es", "va", "fent", "m\u00e9s", "estret", "i", "pendent", "per", "acabar", "pujant", "a", "la", "cresta", "entre", "els", "rius", "lonzo", "i", "umbwe", "el", "primer", "campament", "est\u00e0", "situat", "al", "bosc", "al", "costat", "d'unes", "roques", "que", "sobresurten", "a", "metres", "o", "hores", "de", "caminada", "poc", "despr\u00e9s", "de", "deixar", "el", "campament", "el", "bosca", "s'acaba", "i", "el", "cam\u00ed", "continuar", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "estreta", "i", "espectacular", "carena", "per", "sobre", "els", "metres", "d'escarpada", "paret", "del", "'breach", "wall", "apareixen", "i", "desapareixen", "com", "les", "boirines", "de", "la", "tarda", "a", "gran", "barranco", "des", "de", "la", "creta", "umbwe", "la", "ruta", "baixa", "fins", "al", "refugi", "de", "barranco", "i", "fins", "al", "campament", "situat", "a", "metres", "o", "hores", "de", "caminada", "a", "l'inici", "de", "la", "jornada", "es", "troba", "una", "dura", "pujada", "al", "principi", "del", "gran", "barranco", "i", "a", "continuaci\u00f3", "un", "recorregut", "amb", "molt", "bones", "vistes", "sobre", "la", "vall", "de", "karang", "hores", "punt", "que", "queda", "just", "per", "sota", "de", "les", "cascades", "de", "gel", "de", "les", "glaceres", "de", "heim", "kersten", "i", "decker", "despr\u00e9s", "de", "l'escalada", "de", "la", "vall", "de", "karang", "la", "pista", "puja", "fins", "a", "la", "cresta", "que", "mena", "al", "camp", "barafu", "un", "lloc", "ombr\u00edvol", "amb", "molt", "poca", "vegetaci\u00f3", "situat", "a", "una", "al\u00e7ada", "de", "m", "hores", "a", "peu", "amb", "un", "inici", "a", "primer", "hora", "del", "mat\u00ed", "es", "comen\u00e7a", "l'ascens", "fins", "a", "la", "vora", "del", "cr\u00e0ter", "kibo", "passant", "entre", "les", "glaceres", "rebmann", "i", "ratzel", "hores", "la", "darrera", "secci\u00f3", "d'aquesta", "pujada", "\u00e9s", "un", "punt", "on", "sovint", "es", "pot", "trobar", "neu", "o", "gel", "i", "un", "piolet", "o", "uns", "bastons", "de", "caminar", "poden", "ser", "molt", "\u00fatils", "de", "cara", "a", "un", "millor", "equilibri", "des", "d'aqu\u00ed", "una", "hora", "m\u00e9s", "condueix", "fins", "al", "punt", "m\u00e9s", "alt", "l'uhuru", "peak", "des", "d'on", "sovint", "hi", "ha", "precioses", "vistes", "de", "meru", "a", "l'oest", "i", "del", "punxegut", "pic", "de", "mawenzi", "cap", "a", "l'est", "posteriorment", "al", "cim", "s'inicia", "el", "descens", "fins", "al", "refugi", "o", "camp", "barafu", "on", "despr\u00e9s", "de", "ferhi", "un", "breu", "descans", "es", "continua", "el", "llarg", "descens", "fins", "al", "campament", "de", "mweka", "situat", "en", "una", "zona", "boscosa", "plena", "de", "brucs", "aquelles", "persones", "amb", "suficients", "energies", "poden", "despr\u00e9s", "de", "fer", "el", "cim", "poden", "descendir", "al", "cr\u00e0ter", "reutsh", "per", "a", "veureho", "els", "pinacles", "de", "gel", "dels", "camps", "de", "gel", "de", "l'est", "un", "descens", "d'unes", "o", "hores", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "preci\u00f3s", "bosc", "porta", "fins", "a", "les", "portes", "del", "parc", "on", "hi", "haur\u00e0", "els", "transports", "esperantdescripci\u00f3", "detallada", "vies", "d'escalada", "la", "roca", "del", "kilimanjaro", "en", "termes", "generals", "\u00e9s", "for\u00e7a", "dolenta", "per", "l'escalada", "tot", "i", "aix\u00f2", "hi", "ha", "algunes", "bones", "vies", "sobre", "neu", "i", "gel", "per\u00f2", "que", "perillen", "per", "la", "r\u00e0pida", "retrocessi\u00f3", "de", "les", "glaceres", "per", "exemple", "degut", "a", "la", "retrocessi\u00f3", "glaciar", "s'ha", "tornat", "molt", "complicada", "l'ascensi\u00f3", "per", "la", "ruta", "umbwe", "seguida", "de", "la", "glacera", "heim", "just", "a", "l'esquerra", "de", "la", "glacera", "la", "paret", "de", "l'esquerda", "breach", "wall", "en", "angl\u00e8s", "\u00e9s", "considerada", "com", "la", "via", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "al", "kilimanjaro", "s'ha", "de", "completar", "una", "ascensi\u00f3", "de", "m", "de", "gel", "vertical", "m\u00e9s", "a", "l'esquerra", "encara", "la", "via", "de", "l'esquerda", "oest", "glacera", "arrow", "proporciona", "una", "ruta", "m\u00e9s", "senzilla", "cap", "al", "cr\u00e0ter", "algunes", "vies", "d'escalada", "heim", "glacier", "a", "nelson", "h", "j", "cooke", "d", "n", "goodall", "iii+", "grau", "hores", "western", "breach", "i", "grau", "hores", "la", "via", "d'escalada", "m\u00e9s", "senzilla", "a", "la", "part", "sudoest", "de", "la", "muntanyaaltres", "vies", "d'escalada", "r\u00e8cords", "ascensi\u00f3", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "mascul\u00ed", "bruno", "brunod", "hores", "minuts", "i", "segons", "ascensi\u00f3", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "femen\u00ed", "rebecca", "reesevans", "hores", "minuts", "i", "segons", "ascensi\u00f3", "i", "descens", "m\u00e9s", "r\u00e0pids", "kilian", "jornet", "hores", "minuts", "persona", "m\u00e9s", "jove", "en", "fer", "el", "cim", "keats", "boyd", "anys", "persona", "m\u00e9s", "gran", "en", "fer", "el", "cim", "karl", "haupt'", "anys", "o", "valtee", "daniel", "anys", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "henry", "stedman", "kilimanjaro", "a", "guide", "to", "climbing", "africa's", "highest", "mountain", "includes", "city", "guides", "to", "arusha", "moshi", "marangu", "nairobi", "and", "dar", "es", "salaam", "trailblazer", "publications", "isbn", "ernest", "hemingway", "robert", "w", "lewis", "robert", "e", "fleming", "under", "kilimanjaro", "kent", "state", "university", "press", "isbn", "rick", "ridgeway", "the", "shadow", "of", "kilimanjaro", "owl", "books", "isbn", "audrey", "salkeld", "david", "breashears", "kilimanjaro", "mountain", "at", "the", "crossroads", "national", "geographic", "isbn", "ernest", "hemingway", "the", "snows", "of", "kilimanjaro", "and", "other", "stories", "scribner", "isbn", "rick", "ridgeway", "neville", "shulma", "robert", "m", "jr", "moore", "foreword", "stephen", "carmichael", "susan", "stoddard", "climbing", "mount", "kilimanjaro", "medied", "press", "isbn", "hernan", "s", "lanvers", "monte", "kilimanjaro", "gigante", "de", "africa", "gu\u00eda", "m\u00e9dica", "para", "su", "ascenso", "edicions", "del", "boulevard", "ressenya"]