["king", "von", "chicago", "d'agost", "de", "atlanta", "de", "novembre", "de", "nom", "art\u00edstic", "de", "dayvon", "daquan", "bennett", "va", "ser", "un", "raper", "nord", "americ\u00e0", "de", "chicago", "illinoisdurant", "la", "vida", "de", "bennett", "i", "despr\u00e9s", "del", "seu", "assassinat", "va", "estar", "implicat", "en", "diversos", "homicidis", "i", "presumptes", "delictes", "relacionats", "amb", "l'escena", "de", "les", "bandes", "de", "chicago", "el", "de", "novembre", "de", "va", "ser", "assassinat", "a", "trets", "als", "anys", "bennett", "va", "obtenir", "elogis", "pels", "senzills", "\"", "crazy", "story", "\"", "i", "\"", "took", "her", "to", "the", "o", "\"", "que", "van", "assolir", "la", "quarantaquatrena", "posici\u00f3", "del", "billboard", "hot", "i", "per", "l'\u00e0lbum", "d'estudi", "welcome", "to", "o'block", "que", "es", "va", "situar", "en", "cinqu\u00e8", "lloc", "a", "la", "llista", "cartelera", "biografia", "bennett", "va", "n\u00e9ixer", "el", "d'agost", "de", "a", "chicago", "illinois", "va", "tenir", "sis", "mig", "germans", "del", "seu", "pare", "walter", "e", "bennett", "i", "tres", "germans", "de", "la", "seva", "mare", "taesha", "va", "ser", "criat", "principalment", "per", "la", "seva", "mare", "als", "parkway", "gardens", "projects", "de", "chicago", "m\u00e9s", "coneguts", "com", "\"", "oblock", "\"", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "el", "seu", "pare", "va", "ser", "inconsistent", "a", "causa", "dels", "empresonaments", "del", "seu", "pare", "quan", "en", "von", "tenia", "anys", "el", "seu", "pare", "va", "ser", "assassinat", "per", "un", "pistoler", "invisible", "von", "m\u00e9s", "tard", "li", "rendiria", "homenatge", "en", "m\u00faltiples", "can\u00e7onsals", "anys", "bennett", "va", "ser", "detingut", "per", "menors", "per", "robatori", "a", "m\u00e0", "armada", "mentre", "estava", "empresonat", "bennett", "va", "guanyar", "el", "seu", "ged", "despr\u00e9s", "de", "ser", "alliberat", "bennett", "va", "assistir", "a", "unes", "quantes", "classes", "al", "south", "suburban", "college", "de", "south", "holland", "illinois", "abans", "d'abandonarse", "el", "juliol", "de", "bennett", "va", "ser", "acusat", "d'un", "c\u00e0rrec", "d'homicidi", "en", "primer", "grau", "i", "dos", "d'intent", "d'assassinat", "en", "relaci\u00f3", "amb", "un", "tiroteig", "que", "va", "matar", "un", "i", "va", "ferir", "dos", "m\u00e9s", "carrera", "s\u00e8rie", "de", "crazy", "story", "i", "afiliaci\u00f3", "a", "only", "the", "family", "quan", "va", "sortir", "de", "la", "pres\u00f3", "a", "finals", "de", "el", "raper", "lil", "durk", "va", "signar", "king", "von", "amb", "el", "seu", "segell", "only", "the", "family", "von", "va", "llan\u00e7ar", "una", "s\u00e8rie", "de", "senzills", "el", "seu", "primer", "senzill", "va", "ser", "\"beat", "dat", "body\"", "amb", "el", "raper", "de", "chicago", "thf", "zoo", "llan\u00e7at", "el", "juny", "que", "va", "anar", "acompanyat", "d'un", "videoclip", "von", "va", "apar\u00e8ixer", "posteriorment", "el", "de", "juliol", "de", "a", "l'\u00e0lbum", "lil", "durk", "presents", "only", "the", "family", "involved", "amb", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"problems\"", "que", "tenia", "un", "v\u00eddeo", "musical", "relacionat", "que", "es", "va", "publicar", "el", "d'agost", "bennett", "va", "llan\u00e7ar", "un", "altre", "senzill", "el", "d'octubre", "de", "anomenat", "\"war", "with", "us\"", "encara", "amb", "un", "nou", "v\u00eddeo", "musical", "associat", "mentre", "que", "el", "seu", "fam\u00f3s", "senzill", "\"", "crazy", "story", "\"", "es", "va", "publicar", "el", "de", "desembre", "de", "i", "es", "va", "convertir", "en", "el", "seu", "senzill", "destacat", "arribant", "al", "n\u00famero", "a", "billboard", "hot", "el", "dia", "de", "sant", "valent\u00ed", "del", "la", "xicota", "de", "von", "el", "raper", "asian", "doll", "va", "llan\u00e7ar", "un", "v\u00eddeo", "musical", "per", "a", "la", "seva", "can\u00e7\u00f3", "sobre", "l'artista", "\"grandson\"", "en", "qu\u00e8", "apareixia", "vonel", "maig", "de", "es", "va", "publicar", "\"", "crazy", "story", "\"", "amb", "lil", "durk", "i", "un", "v\u00eddeo", "musical", "posterior", "es", "va", "publicar", "el", "de", "maig", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "va", "assolir", "el", "n\u00famero", "quatre", "a", "la", "llista", "bubbling", "under", "hot", "el", "de", "setembre", "de", "es", "va", "llan\u00e7ar", "una", "tercera", "interpretaci\u00f3", "del", "senzill", "anomenada", "\"", "crazy", "story", "pt", "\"", "el", "de", "juliol", "de", "lil", "durk", "i", "king", "von", "van", "llan\u00e7ar", "el", "seu", "senzill", "col\u00b7laboratiu", "\"like", "that\"", "grandson", "vol", "el", "de", "setembre", "de", "von", "va", "llan\u00e7ar", "el", "seu", "senzill", "\"what", "it's", "like\"", "com", "el", "precursor", "del", "seu", "primer", "\u00e0lbum", "mixtape", "va", "anunciar", "el", "setembre", "de", "el", "mixtape", "es", "va", "llan\u00e7ar", "unes", "setmanes", "m\u00e9s", "tard", "el", "de", "setembre", "de", "consta", "de", "pistes", "mixtape", "i", "s'anomena", "grandson", "vol", "produ\u00efda", "per", "chopsquad", "dj", "cont\u00e9", "tres", "funcions", "que", "estan", "representades", "per", "lil", "durk", "a", "\"twin", "nem\"", "i", "al", "remix", "de", "\"", "crazy", "story", "\"", "l'altra", "caracter\u00edstica", "consisteix", "en", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "l'artista", "de", "chicago", "i", "filial", "de", "la", "otf", "booka", "a", "\"jet\"", "el", "mixtape", "tamb\u00e9", "inclou", "temes", "\"", "crazy", "story", "\"", "\"", "crazy", "story", "pt", "\"", "i", "el", "seu", "segon", "senzill", "\"", "war", "with", "us", "\"", "que", "data", "del", "d'octubre", "de", "grandson", "vol", "va", "debutar", "al", "n\u00famero", "i", "m\u00e9s", "tard", "va", "assolir", "el", "n\u00famero", "al", "billboard", "tamb\u00e9", "va", "arribar", "al", "n\u00famero", "a", "la", "llista", "d'\u00e0lbums", "hip", "hopr&b", "i", "al", "n\u00famero", "a", "la", "llista", "d'\u00e0lbums", "independent", "levon", "james", "el", "de", "novembre", "de", "von", "va", "llan\u00e7ar", "el", "seu", "senzill", "\"", "am\"", "seguit", "d'un", "v\u00eddeo", "corresponent", "que", "es", "publicar\u00e0", "el", "mateix", "dia", "el", "de", "novembre", "de", "von", "va", "llan\u00e7ar", "el", "seu", "senzill", "\"rollin\"", "amb", "ynw", "melly", "acompanyat", "d'un", "v\u00eddeo", "musical", "m\u00e9s", "tard", "llan\u00e7a", "el", "de", "febrer", "de", "\"", "took", "her", "to", "the", "o", "\"", "amb", "un", "videoclip", "que", "es", "convertir\u00e0", "en", "el", "seu", "senzill", "m\u00e9s", "reeixit", "\"took", "her", "to", "the", "o\"", "i", "\"rollin\"", "es", "van", "incloure", "m\u00e9s", "tard", "al", "seu", "segon", "mixtape", "levon", "james", "que", "va", "ser", "llan\u00e7at", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "que", "va", "debutar", "al", "n\u00famero", "i", "m\u00e9s", "tard", "va", "arribar", "al", "n\u00famero", "del", "billboard", "va", "ser", "llan\u00e7at", "a", "trav\u00e9s", "de", "only", "the", "family", "entertainment", "empire", "i", "consisteix", "en", "un", "mixtape", "de", "pistes", "produ\u00eft", "executivament", "per", "chopsquad", "dj", "amb", "versos", "de", "nle", "choppa", "tee", "grizzley", "g", "herbo", "lil", "durk", "ynw", "melly", "booka", "i", "yungeen", "aceun", "v\u00eddeo", "oficial", "de", "\"on", "yo", "ass\"", "es", "va", "publicar", "coincidint", "amb", "la", "data", "de", "llan\u00e7ament", "de", "l'\u00e0lbum", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "\u00e9s", "una", "presentaci\u00f3", "amb", "l'artista", "de", "chicago", "g", "herbo", "amb", "una", "producci\u00f3", "de", "chopsquad", "dj", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "publicar", "un", "v\u00eddeo", "oficial", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"trust", "issues\"", "amb", "el", "raper", "de", "florida", "yungeen", "ace", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "a", "la", "can\u00e7\u00f3", "von", "va", "canviar", "el", "seu", "focus", "de", "gangsta", "per", "mostrar", "el", "seu", "costat", "m\u00e9s", "suau", "el", "d'abril", "de", "bennett", "llan\u00e7a", "un", "v\u00eddeo", "musical", "oficial", "per", "a", "les", "del", "mat\u00ed", "a", "youtube", "despr\u00e9s", "del", "d'abril", "de", "el", "llan\u00e7ament", "del", "seu", "senzill", "\"grandson", "for", "president\"", "que", "m\u00e9s", "tard", "s'incorporar\u00e0", "com", "a", "senzill", "per", "a", "what", "it", "means", "\u00e0lbum", "per", "ser", "rei", "va", "seguir", "de", "prop", "el", "senzill", "amb", "el", "llan\u00e7ament", "del", "v\u00eddeo", "musical", "de", "\"broke", "opps\"", "una", "altra", "can\u00e7\u00f3", "extreta", "de", "l'\u00e0lbum", "de", "levon", "james", "acaba", "amb", "l'\u00faltim", "v\u00eddeo", "extret", "del", "projecte", "que", "es", "refereix", "a", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"down", "me\"", "amb", "el", "raper", "de", "chicago", "lil", "durk", "en", "el", "qual", "durk", "no", "apareixia", "i", "que", "va", "ser", "dirigit", "per", "crownsoheavy", "welcome", "to", "o'block", "el", "king", "von", "va", "treballar", "en", "el", "projecte", "que", "despr\u00e9s", "seria", "el", "seu", "primer", "\u00e0lbum", "d'estudi", "va", "llan\u00e7ar", "per", "primera", "vegada", "el", "senzill", "principal", "de", "l'\u00e0lbum", "titulat", "\"", "why", "he", "told", "\"", "el", "de", "juliol", "de", "associat", "a", "un", "v\u00eddeo", "musical", "publicat", "a", "youtube", "i", "va", "seguir", "amb", "el", "senzill", "\"", "all", "these", "niggas", "\"", "amb", "el", "raper", "de", "chicago", "lil", "durk", "en", "el", "qual", "v\u00eddeo", "que", "es", "va", "publicar", "el", "mateix", "dia", "banks", "no", "va", "poder", "apar\u00e8ixer", "per", "motius", "legals", "va", "obtenir", "milions", "de", "visualitzacions", "en", "mesos", "a", "la", "plataforma", "de", "youtube", "despr\u00e9s", "va", "llan\u00e7ar", "un", "altre", "senzill", "titulat", "\"", "how", "it", "go", "\"", "juntament", "amb", "un", "altre", "v\u00eddeo", "musical", "el", "d'agost", "de", "el", "d'octubre", "de", "king", "von", "va", "llan\u00e7ar", "\"", "i", "am", "what", "i", "am", "\"", "amb", "el", "raper", "de", "nova", "york", "fivio", "foreign", "amb", "un", "v\u00eddeo", "musical", "annex", "dues", "setmanes", "m\u00e9s", "tard", "bennett", "llan\u00e7a", "\"gleesh", "place\"", "en", "combinaci\u00f3", "amb", "un", "altre", "v\u00eddeo", "musical", "al", "seu", "canal", "oficial", "aquest", "llan\u00e7ament", "es", "preveia", "el", "llan\u00e7ament", "oficial", "de", "welcome", "to", "o'block", "que", "va", "sortir", "el", "d'octubre", "de", "l'\u00e0lbum", "de", "can\u00e7ons", "inclou", "la", "producci\u00f3", "de", "chopsquad", "dj", "tay", "keith", "wheezy", "i", "hitmaka", "entre", "d'altres", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "els", "artistes", "prince", "dre", "lil", "durk", "dreezy", "moneybagg", "yo", "l'\u00e0lbum", "inclou", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "polo", "g", "\"", "the", "code", "\"", "que", "es", "va", "publicar", "amb", "un", "v\u00eddeo", "musical", "el", "projecte", "va", "assolir", "el", "n\u00famero", "de", "billboard", "per", "als", "\u00e0lbums", "top", "dels", "estats", "units", "el", "n\u00famero", "per", "als", "\u00e0lbums", "top", "r&bhip", "hop", "el", "n\u00famero", "per", "a", "l'\u00e0lbum", "top", "independents", "i", "va", "assolir", "el", "\u00e8", "per", "als", "millors", "\u00e0lbums", "canadencs", "en", "una", "entrevista", "per", "a", "complex", "bennett", "va", "revelar", "la", "seva", "visi\u00f3", "respecte", "al", "nou", "projecte", "i", "les", "principals", "difer\u00e8ncies", "amb", "el", "seu", "treball", "anterior", "levon", "james", "declarant", "\"si", "fas", "alguna", "cosa", "i", "segueixes", "fentho", "obtindr\u00e0s", "millors", "resultats", "tot", "millor\"", "\u00e9s", "el", "de", "veritat", "he", "estat", "treballant", "molt\"", "en", "una", "altra", "entrevista", "per", "a", "uproxx", "va", "declarar", "que", "volia", "dedicar", "el", "projecte", "al", "seu", "barri", "i", "a", "totes", "les", "persones", "que", "hi", "vivien", "i", "hi", "van", "lluitarva", "morir", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "de", "la", "publicaci\u00f3", "de", "l'\u00e0lbum", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "es", "van", "publicar", "els", "v\u00eddeos", "musicals", "de", "\"", "wayne's", "story", "\"", "\"", "armed", "amp", "dangerous", "\"", "\"", "mine", "too", "\"", "i", "\"", "demon", "\"", "emissions", "p\u00f2stums", "el", "de", "desembre", "de", "lil", "durk", "va", "llan\u00e7ar", "el", "seu", "\u00e0lbum", "the", "voice", "com", "a", "homenatge", "a", "king", "von", "que", "apareix", "a", "la", "portada", "de", "l'\u00e0lbum", "i", "a", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"", "still", "trappin'", "\"en", "una", "entrevista", "el", "de", "febrer", "de", "el", "m\u00e0nager", "de", "bennett", "va", "declarar", "que", "el", "raper", "de", "chicago", "tenia", "m\u00e9s", "de", "can\u00e7ons", "in\u00e8dites", "per", "al", "voltant", "de", "\u00e0lbums", "de", "m\u00e9s", "contingut", "que", "seguirien", "llan\u00e7ant", "amb", "la", "concessi\u00f3", "de", "la", "fam\u00edlia", "en", "els", "anys", "seg\u00fcents", "amb", "l'objectiu", "de", "mantenir", "el", "seu", "llegat", "viu", "what", "it", "means", "to", "be", "king", "el", "de", "febrer", "de", "el", "seu", "equip", "directiu", "va", "anunciar", "el", "llan\u00e7ament", "d'un", "nou", "\u00e0lbum", "del", "raper", "previst", "per", "a", "la", "data", "del", "de", "mar\u00e7", "de", "revelant", "que", "l'\u00e0lbum", "s'hauria", "anomenat", "what", "it", "means", "to", "be", "king", "l'endem\u00e0", "de", "febrer", "es", "va", "llan\u00e7ar", "el", "senzill", "promocional", "\"", "don't", "play", "that", "\"", "amb", "el", "raper", "nordameric\u00e0", "savage", "i", "es", "troba", "la", "parella", "lliurant", "cobles", "amena\u00e7adores", "sobre", "una", "producci\u00f3", "de", "kid", "hazel", "un", "v\u00eddeo", "musical", "oficial", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "va", "ser", "llan\u00e7at", "el", "de", "febrer", "de", "aix\u00f2", "va", "seguir", "el", "llan\u00e7ament", "del", "seu", "segon", "extracte", "de", "l'\u00e0lbum", "anomenat", "\"", "war", "\"", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "la", "pe\u00e7a", "va", "acompanyada", "d'un", "v\u00eddeo", "de", "visualitzaci\u00f3", "oficial", "aquestes", "dues", "can\u00e7ons", "van", "aconseguir", "un", "\u00e8xit", "comercial", "arribant", "respectivament", "al", "n\u00famero", "i", "al", "n\u00famero", "de", "billboard", "hot", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "l'\u00e0lbum", "va", "ser", "llan\u00e7at", "a", "trav\u00e9s", "d'", "empire", "distribution", "i", "only", "the", "family", "i", "pel", "seu", "equip", "directiu", "que", "representava", "el", "segon", "\u00e0lbum", "d'estudi", "i", "el", "primer", "treball", "p\u00f2stum", "de", "king", "von", "l'\u00e0lbum", "compta", "amb", "aparicions", "convidades", "de", "g", "herbo", "savage", "fivio", "foreign", "moneybagg", "yo", "lil", "durk", "tee", "grizzley", "a", "boogie", "wit", "da", "hoodie", "dreezy", "boss", "top", "dqfrmdao", "i", "omb", "peezy", "la", "producci\u00f3", "va", "ser", "a", "c\u00e0rrec", "de", "chopsquad", "dj", "hitmaka", "tee", "romano", "kid", "hazel", "touch", "of", "trent", "dj", "bandz", "dj", "fmct", "glaazer", "diego", "ave", "bankroll", "got", "it", "tm", "atl", "jacob", "geraldo", "liive", "cgm", "beats", "john", "lam", "i", "raw", "equitat", "la", "llista", "de", "can\u00e7ons", "inclou", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"grandson", "for", "president\"", "un", "senzill", "aclamat", "que", "es", "remunta", "a", "l'abril", "de", "fet", "que", "el", "converteix", "de", "fet", "en", "el", "senzill", "principal", "de", "l'\u00e0lbum", "el", "r\u00e8cord", "va", "assolir", "el", "n\u00famero", "del", "billboard", "guanyant", "unitats", "equivalents", "a", "\u00e0lbums", "de", "les", "quals", "provenien", "de", "milions", "en", "streams", "i", "per", "vendes", "d'\u00e0lbums", "purs", "aquest", "resultat", "resulta", "ser", "el", "seu", "millor", "r\u00e0nquing", "i", "el", "segon", "top", "per", "a", "king", "von", "al", "billboard", "que", "primer", "va", "arribar", "al", "top", "amb", "el", "seu", "\u00e0lbum", "d'estudi", "debut", "welcome", "to", "o'block", "que", "va", "arribar", "al", "n\u00famero", "poc", "despr\u00e9s", "es", "van", "publicar", "els", "v\u00eddeos", "musicals", "de", "dos", "fragments", "dels", "seus", "discos", "\"too", "real\"", "es", "va", "estrenar", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "l'altre", "\"aconsegueixho\"", "el", "dia", "del", "seu", "aniversari", "el", "d'agost", "de", "grandson", "el", "gener", "de", "el", "gerent", "de", "king", "von", "va", "anunciar", "amb", "una", "publicaci\u00f3", "a", "instagram", "la", "baixa", "d'un", "nou", "projecte", "p\u00f2stum", "del", "raper", "previst", "per", "al", "mateix", "any", "al", "juny", "es", "va", "anunciar", "que", "el", "t\u00edtol", "de", "l'\u00e0lbum", "era", "grandson", "que", "recorda", "el", "primer", "mixtape", "de", "von", "grandson", "vol", "i", "\u00e9s", "una", "refer\u00e8ncia", "al", "seu", "fam\u00f3s", "sobrenom", "que", "un", "reclus", "li", "va", "donar", "durant", "el", "seu", "per\u00edode", "d'empresonament", "a", "la", "pres\u00f3", "del", "comtat", "de", "cook", "del", "al", "el", "disc", "va", "ser", "gestionat", "pels", "col\u00b7laboradors", "m\u00e9s", "propers", "del", "raper", "i", "per", "la", "mateixa", "mare", "de", "la", "seva", "es", "van", "publicar", "tres", "senzills", "abans", "de", "l'\u00e0lbum", "el", "primer", "\"", "robberies", "\"", "es", "va", "estrenar", "el", "de", "juny", "de", "amb", "un", "v\u00eddeo", "oficial", "publicat", "el", "mateix", "dia", "el", "segon", "anomenat", "\"", "heartless", "\"", "presentava", "a", "tee", "grizzley", "i", "es", "va", "estrenar", "el", "de", "juliol", "de", "amb", "un", "visualitzador", "oficial", "el", "projecte", "en", "si", "es", "va", "publicar", "el", "de", "juliol", "de", "representant", "el", "tercer", "\u00e0lbum", "d'estudi", "i", "el", "segon", "treball", "p\u00f2stum", "de", "bennett", "es", "va", "lliurar", "juntament", "amb", "un", "v\u00eddeo", "musical", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"", "don't", "miss", "\"", "el", "rodatge", "es", "remunta", "a", "finals", "del", "a", "m\u00e9s", "es", "va", "llan\u00e7ar", "un", "visualitzador", "oficial", "per", "a", "cada", "tema", "de", "l'\u00e0lbumla", "producci\u00f3", "de", "l'\u00e0lbum", "va", "ser", "a", "c\u00e0rrec", "de", "diversos", "productors", "com", "atl", "jacob", "chopsquad", "dj", "david", "morse", "dj", "bandz", "ghostage", "illadaproducer", "mac", "fly", "raw", "equity", "scott", "storch", "southside", "tahj", "money", "twysted", "genius", "wheezy", "la", "majoria", "dels", "quals", "ja", "havien", "col\u00b7laborat", "amb", "bennett", "en", "\u00e0lbums", "anteriors", "compta", "amb", "aparicions", "convidades", "de", "g", "herbo", "polo", "g", "lil", "durk", "tee", "grizzley", "breezylyn", "tink", "dugg", "moneybagg", "yo", "i", "hotboii", "va", "arribar", "a", "la", "a", "posici\u00f3", "del", "billboard", "i", "va", "ocupar", "el", "segon", "lloc", "al", "billboard", "independent", "albums", "el", "quart", "al", "billboard", "top", "r&bhip", "hop", "albums", "tamb\u00e9", "va", "ocupar", "el", "n\u00famero", "del", "billboard", "top", "canad\u00e0", "i", "el", "n\u00famero", "del", "top", "de", "nova", "zelanda", "art\u00edstica", "estil", "i", "t\u00e8cnica", "de", "rap", "l'estil", "musical", "de", "king", "von", "s'ha", "associat", "amb", "la", "m\u00fasica", "drill", "aquesta", "pertinen\u00e7a", "al", "g\u00e8nere", "musical", "es", "corrobora", "en", "la", "seva", "entrevista", "per", "a", "dj", "akademiks", "malgrat", "aquesta", "definici\u00f3", "bennett", "\u00e9s", "considerat", "com", "un", "dels", "millors", "lletres", "purs", "de", "l'era", "dels", "drills", "de", "chicago", "i", "un", "raper", "d'estil", "m\u00e9s", "variat", "que", "la", "majoria", "d'altres", "exponents", "del", "g\u00e8nere", "tamb\u00e9", "s'ha", "definit", "com", "a", "estil\u00edsticament", "diferenciat", "sent", "m\u00e9s", "un", "raper", "cl\u00e0ssic", "en", "un", "context", "de", "m\u00fasica", "drill", "demostrant", "l'enfocament", "oferint", "lletres", "punxants", "al", "ritme", "i", "per", "la", "seva", "entrega", "jocs", "de", "paraules", "i", "escriptura", "aguda", "de", "can\u00e7ons", "per", "la", "qual", "sovint", "\u00e9s", "elogiat", "per", "la", "cr\u00edtica", "mark", "braboy", "que", "va", "escriure", "per", "a", "complex", "va", "definir", "bennett", "com", "un", "lletrista", "reflexiu", "i", "h\u00e0bil", "i", "diferent", "dels", "altres", "artistes", "de", "chicago", "capa\u00e7os", "de", "lliurarlo", "en", "un", "paquet", "ferotge", "i", "ressonant", "que", "no", "tenia", "rival", "narraci\u00f3", "de", "contes", "el", "rei", "von", "era", "conegut", "per", "l'\u00fas", "de", "la", "narraci\u00f3", "a", "les", "seves", "can\u00e7ons", "la", "seva", "narraci\u00f3", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "definida", "per", "hotnewhiphop", "com", "a", "\"impecable\"", "i", "dotada", "\"d'una", "venjan\u00e7a", "i", "una", "autenticitat", "sense", "tallar\"", "tamb\u00e9", "s'ha", "descrit", "com", "a", "\"v\u00edvid\"<ref>", "pitchfork", "elogia", "la", "seva", "capacitat", "per", "explicar", "una", "hist\u00f2ria", "coherent", "com", "a", "narrador", "amb", "la", "inserci\u00f3", "de", "di\u00e0legs", "associada", "als", "seus", "versos", "von", "va", "maximitzar", "els", "seus", "punts", "forts", "de", "narraci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "trio", "d'esfor\u00e7os", "aclamats", "per", "la", "cr\u00edtica", "grandson", "vol", "levon", "james", "i", "welcome", "to", "oblock", "amb", "cada", "projecte", "que", "mostra", "totes", "les", "complexitats", "de", "la", "seva", "personalitat", "ja", "que", "von", "va", "concretar", "narracions", "que", "poques", "vegades", "es", "veuen", "al", "rap", "mainstreamla", "t\u00e8cnica", "narrativa", "de", "bennett", "en", "composicions", "musicals", "es", "desenvolupa", "al", "voltant", "de", "temes", "basats", "en", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "experi\u00e8ncies", "i", "s'ha", "comparat", "amb", "la", "d'altres", "artistes", "diversos", "com", "el", "primer", "icet", "speaker", "knockerz", "i", "concretament", "can\u00e7ons", "com", "\"", "took", "her", "to", "the", "o", "\"", "i", "\"", "crazy", "story", "\"", "s'han", "comparat", "amb", "\"", "children's", "story", "\"", "de", "slick", "rick", "mentre", "que", "el", "mateix", "bennett", "diu", "que", "sovint", "s'ha", "comparat", "amb", "la", "t\u00e8cnica", "narrativa", "de", "meek", "mill", "l'estil", "i", "la", "capacitat", "de", "narraci\u00f3", "de", "von", "es", "van", "inspirar", "en", "la", "seva", "infantesa", "a", "englewood", "i", "es", "basa", "de", "manera", "peculiar", "en", "novel\u00b7les", "urbanes", "que", "va", "llegir", "mentre", "estava", "a", "la", "pres\u00f3", "<ref>", "va", "afirmar", "que", "va", "llegir", "molts", "llibres", "de", "la", "germana", "souljah", "tamb\u00e9", "li", "agradava", "jaquavis", "i", "ashley", "especialment", "el", "llibre", "\"", "the", "cartel\"", "\"the", "ultimate", "sacrifice\"", "d'anthony", "fields", "i", "tamb\u00e9", "va", "apreciar", "les", "novel\u00b7les", "\"", "twilight", "\"", "influ\u00e8ncies", "king", "von", "ha", "citat", "que", "diversos", "mcs", "influeixen", "en", "el", "seu", "estil", "de", "rap", "derivats", "dels", "artistes", "que", "escoltava", "durant", "la", "seva", "adolesc\u00e8ncia", "amb", "rapers", "com", "lil", "wayne", "gucci", "mane", "i", "waka", "flocka", "flame", "i", "altres", "rapers", "de", "chicago", "com", "twista", "kanye", "west", "g", "herbo", "lil", "bibby", "lil", "durk", "vida", "personal", "bennett", "estava", "en", "una", "relaci\u00f3", "intermitent", "amb", "el", "raper", "de", "texas", "asian", "doll", "per\u00f2", "segons", "es", "diu", "que", "els", "dos", "no", "estaven", "en", "relaci\u00f3", "en", "el", "moment", "de", "la", "seva", "mort", "bennett", "va", "tenir", "tres", "fills", "un", "fill", "i", "dues", "filles", "el", "seu", "cos\u00ed", "calboy", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "raper", "q\u00fcestions", "legals", "l'abril", "de", "bennett", "va", "ser", "interrogat", "per", "la", "policia", "com", "a", "persona", "interessada", "en", "el", "tiroteig", "mortal", "de", "gakirah", "\"ki\"", "barnes", "membre", "de", "gangster", "disciples", "de", "anys", "per\u00f2", "la", "policia", "no", "va", "poder", "acusarlo", "a", "causa", "d'incoher\u00e8ncies", "en", "les", "declaracions", "dels", "testimonisel", "de", "juliol", "de", "bennett", "va", "ser", "arrestat", "en", "relaci\u00f3", "amb", "un", "tiroteig", "el", "maig", "de", "que", "va", "provocar", "la", "mort", "de", "malcolm", "stuckey", "i", "la", "ferida", "de", "dos", "homes", "m\u00e9s", "bennett", "va", "ser", "acusat", "d'un", "c\u00e0rrec", "d'", "assassinat", "en", "primer", "grau", "i", "dos", "c\u00e0rrecs", "d'", "intent", "d'assassinat", "el", "tiroteig", "va", "tenir", "lloc", "a", "englewood", "chicago", "bennett", "va", "ser", "declarat", "innocent", "el", "desembre", "de", "el", "juny", "de", "bennett", "i", "el", "seu", "company", "de", "raper", "lil", "durk", "de", "nom", "real", "durk", "banks", "van", "ser", "arrestats", "en", "relaci\u00f3", "amb", "un", "tiroteig", "a", "atlanta", "bennett", "i", "el", "seu", "coacusat", "banks", "van", "compar\u00e8ixer", "davant", "un", "jutge", "en", "una", "sala", "del", "tribunal", "del", "comtat", "de", "fulton", "per", "a", "una", "audi\u00e8ncia", "de", "causa", "probable", "els", "fiscals", "van", "afirmar", "que", "els", "dos", "rapers", "van", "robar", "i", "disparar", "a", "alexander", "witherspoon", "fora", "d'un", "autocinei", "popular", "el", "de", "febrer", "de", "despr\u00e9s", "de", "setmanes", "a", "la", "pres\u00f3", "durk", "va", "ser", "alliberat", "amb", "una", "fian\u00e7a", "de", "d\u00f2lars", "mentre", "que", "von", "va", "ser", "alliberat", "d'una", "fian\u00e7a", "de", "d\u00f2lars", "den\u00fancies", "d'assass\u00ed", "en", "s\u00e8rie", "l'abril", "de", "m\u00e9s", "de", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "bennett", "la", "youtuber", "trap", "lore", "ross", "va", "publicar", "a", "youtube", "un", "documental", "de", "quatre", "hores", "de", "durada", "titulat", "king", "von", "rap's", "first", "serial", "killer", "en", "el", "qual", "s'al\u00b7legava", "que", "bennett", "havia", "estat", "un", "assass\u00ed", "en", "s\u00e8rie", "involucrat", "en", "almenys", "deu", "assassinats", "inclosos", "els", "assassinats", "de", "p", "modell", "malcolm", "stuckey", "i", "gakirah", "\"ki\"", "barnes", "bennett", "havia", "estat", "absolt", "per", "l'assassinat", "de", "stuckey", "mentre", "era", "viu", "i", "les", "autoritats", "de", "chicago", "van", "concloure", "que", "era", "responsable", "de", "l'assassinat", "de", "barnes", "el", "a", "m\u00e9s", "dels", "deu", "assassinats", "dels", "quals", "se", "suposa", "que", "era", "l'autor", "tamb\u00e9", "es", "va", "documentar", "com", "a", "mandatari", "de", "diversos", "altres", "assassinats", "relacionats", "amb", "bandes", "segons", "el", "documental", "el", "motiu", "principal", "de", "bennett", "per", "cometre", "assassinat", "va", "ser", "inicialment", "el", "resultat", "de", "disputes", "entre", "bandes", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "es", "va", "fer", "simplement", "per", "emocionarse", "el", "documental", "va", "ser", "elogiat", "per", "molts", "per\u00f2", "aviat", "va", "ser", "retirat", "de", "youtube", "despr\u00e9s", "de", "la", "reacci\u00f3", "de", "la", "fam\u00edlia", "i", "els", "fans", "de", "bennett", "el", "documental", "es", "va", "tornar", "a", "penjar", "m\u00e9s", "tard", "mort", "el", "de", "novembre", "de", "cap", "a", "les", "am", "bennett", "i", "la", "seva", "tripulaci\u00f3", "van", "estar", "involucrats", "en", "un", "altercat", "amb", "la", "tripulaci\u00f3", "de", "quando", "rondo", "a", "l'exterior", "del", "sal\u00f3", "de", "la", "cachimba", "de", "m\u00f2naco", "a", "atlanta", "ge\u00f2rgia", "la", "disputa", "es", "va", "convertir", "r\u00e0pidament", "en", "trets", "i", "bennett", "va", "ser", "disparat", "diverses", "vegades", "va", "ser", "traslladat", "a", "un", "hospital", "en", "estat", "cr\u00edtic", "i", "all\u00e0", "va", "morir", "aquell", "mateix", "dia", "tenia", "anys", "l'", "oficina", "d'investigaci\u00f3", "de", "ge\u00f2rgia", "va", "informar", "que", "dues", "persones", "van", "morir", "i", "sis", "van", "resultar", "ferides", "un", "d'ells", "va", "ser", "posat", "sota", "cust\u00f2dia", "policial", "per", "l'assassinat", "del", "rei", "von", "mentre", "era", "at\u00e8s", "per", "una", "ferida", "de", "bala", "el", "sospit\u00f3s", "va", "ser", "identificat", "com", "timothy", "leeks", "de", "anys", "un", "raper", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "lul", "timm", "que", "est\u00e0", "afiliat", "a", "quando", "rondoel", "de", "novembre", "de", "el", "rei", "von", "va", "ser", "enterrat", "a", "chicago", "illinois", "el", "record", "durant", "la", "a", "edici\u00f3", "dels", "premis", "grammy", "bennett", "va", "ser", "incl\u00f2s", "al", "muntatge", "in", "memoriam", "l'agost", "de", "l'artista", "chris", "devins", "va", "pintar", "un", "mural", "que", "representava", "el", "rei", "von", "al", "complex", "de", "parkway", "gardens", "on", "s'havia", "criat", "von", "el", "mural", "va", "generar", "controv\u00e8rsia", "entre", "els", "residents", "de", "chicago", "alguns", "d'ells", "van", "argumentar", "que", "atrauria", "delictes", "relacionats", "amb", "les", "bandes", "a", "la", "zona", "i", "que", "era", "una", "exaltaci\u00f3", "de", "la", "viol\u00e8ncia", "de", "les", "bandes", "discografia", "\u00e0lbums", "d'estudi", "welcome", "to", "o'block", "what", "it", "means", "to", "be", "king", "grandson", "mixtapes", "grandsonvol", "levon", "james", "refer\u00e8ncies"]