["lionel", "andr\u00e9s", "messi", "pronunciaci\u00f3", "en", "castell\u00e0", "ljonel", "andes", "mesi", "rosario", "de", "juny", "de", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "leo", "messi", "\u00e9s", "un", "futbolista", "argent\u00ed", "que", "juga", "com", "a", "davanter", "i", "\u00e9s", "capit\u00e0", "de", "l'inter", "de", "miami", "a", "la", "major", "league", "soccer", "i", "de", "la", "selecci\u00f3", "nacional", "d'argentina", "jugador", "hist\u00f2ric", "del", "futbol", "club", "barcelona", "al", "qual", "va", "jugar", "durant", "vint", "anys", "fins", "a", "la", "seva", "marxa", "el", "va", "guanyar", "trofeus", "inclosos", "lligues", "set", "copes", "del", "rei", "i", "quatre", "lligues", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "considerat", "un", "dels", "millors", "jugadors", "de", "tots", "els", "temps", "messi", "ha", "guanyat", "el", "r\u00e8cord", "de", "vuit", "pilotes", "d'or", "el", "r\u00e8cord", "de", "sis", "botes", "d'or", "europees", "i", "el", "va", "ser", "incl\u00f2s", "a", "l'equip", "ideal", "de", "la", "pilota", "d'or", "messi", "prol\u00edfic", "golejador", "i", "creador", "de", "joc", "ostenta", "els", "r\u00e8cords", "de", "m\u00e9s", "gols", "a", "la", "lliga", "m\u00e9s", "gols", "en", "una", "temporada", "de", "lliga", "i", "de", "lliga", "europa", "m\u00e9s", "hattricks", "a", "la", "lliga", "i", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "i", "m\u00e9s", "assist\u00e8ncies", "a", "la", "lliga", "en", "una", "temporada", "de", "lliga", "i", "a", "la", "copa", "am\u00e8rica", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "el", "r\u00e8cord", "de", "gols", "internacionals", "d'un", "futbolista", "sudameric\u00e0", "messi", "ha", "marcat", "m\u00e9s", "de", "gols", "amb", "el", "club", "i", "amb", "la", "selecci\u00f3", "absoluta", "i", "\u00e9s", "el", "jugador", "que", "m\u00e9s", "gols", "ha", "marcat", "amb", "un", "sol", "club", "el", "seu", "estil", "de", "joc", "com", "a", "regatejador", "esquerre", "de", "baixa", "estatura", "va", "suscitar", "comparacions", "amb", "el", "seu", "compatriota", "diego", "armando", "maradona", "que", "va", "descriure", "messi", "com", "el", "seu", "successor", "va", "comen\u00e7ar", "a", "jugar", "al", "futbol", "de", "molt", "petit", "i", "el", "seu", "potencial", "va", "ser", "identificat", "r\u00e0pidament", "pel", "futbol", "club", "barcelona", "va", "deixar", "rosario", "mentre", "militava", "al", "ca", "newell's", "old", "boys", "i", "es", "va", "traslladar", "a", "europa", "juntament", "amb", "la", "seva", "fam\u00edlia", "on", "el", "fc", "barcelona", "li", "va", "oferir", "de", "pagar", "les", "despeses", "de", "la", "seva", "malaltia", "hormonal", "usd", "mensuals", "va", "debutar", "amb", "el", "primer", "equip", "en", "un", "partit", "oficial", "la", "temporada", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "destacarhi", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "biografia", "messi", "va", "n\u00e9ixer", "el", "de", "juny", "de", "a", "rosario", "santa", "fe", "el", "tercer", "dels", "quatre", "fills", "de", "jorge", "messi", "gerent", "d'una", "f\u00e0brica", "d'acer", "i", "la", "seva", "dona", "c\u00e8lia", "cuccittini", "que", "treballava", "en", "un", "taller", "de", "fabricaci\u00f3", "d'imants", "per", "part", "del", "seu", "pare", "\u00e9s", "descendent", "d'italians", "i", "catalans", "besnet", "d'immigrants", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "les", "marques", "de", "l'adri\u00e0tic", "nord", "d'it\u00e0lia", "i", "de", "catalunya", "i", "per", "part", "de", "la", "mare", "t\u00e9", "principalment", "ascend\u00e8ncia", "italiana", "va", "cr\u00e9ixer", "en", "el", "si", "d'una", "fam\u00edlia", "molt", "unida", "i", "amant", "del", "futbol", "de", "manera", "que", "\"leo\"", "va", "desenvolupar", "la", "seva", "passi\u00f3", "per", "aquest", "esport", "des", "de", "molt", "jove", "jugant", "constantment", "amb", "els", "seus", "germans", "grans", "rodrigo", "i", "mat\u00edas", "i", "amb", "els", "seus", "cosins", "maximiliano", "i", "emanuel", "biancucchi", "tots", "dos", "convertits", "en", "futbolistes", "professionals", "als", "quatre", "anys", "es", "va", "incorporar", "al", "club", "local", "grandoli", "on", "va", "ser", "entrenat", "pel", "seu", "pare", "encara", "que", "la", "seva", "primera", "influ\u00e8ncia", "com", "a", "jugador", "va", "ser", "la", "de", "la", "seva", "\u00e0via", "materna", "celia", "que", "l'acompanyava", "als", "entrenaments", "i", "als", "partits", "li", "va", "afectar", "molt", "la", "seva", "mort", "poc", "abans", "de", "complir", "els", "anys", "des", "de", "llavors", "com", "a", "devot", "cat\u00f2lic", "celebra", "els", "seus", "gols", "mirant", "cap", "amunt", "i", "assenyalant", "al", "cel", "en", "homenatge", "a", "la", "seva", "\u00e0viaamb", "cinc", "anys", "acabats", "de", "fer", "messi", "va", "comen\u00e7ar", "a", "jugar", "a", "futbol", "amb", "el", "grandoli", "l'equip", "del", "seu", "barri", "per\u00f2", "el", "va", "canviar", "d'equip", "i", "pass\u00e0", "al", "newell's", "old", "boys", "club", "important", "de", "la", "ciutat", "de", "rosarioquan", "tenia", "anys", "li", "van", "diagnosticar", "una", "defici\u00e8ncia", "de", "l'hormona", "del", "creixement", "el", "river", "plate", "va", "mostrar", "inter\u00e8s", "en", "el", "progr\u00e9s", "de", "messi", "per\u00f2", "no", "consider\u00e0", "que", "pogu\u00e9s", "pagar", "el", "tractament", "de", "la", "malaltia", "que", "costava", "d\u00f2lars", "al", "mes", "tal", "com", "demanava", "la", "fam\u00edlia", "la", "fam\u00edlia", "del", "nen", "decid\u00ed", "provar", "sort", "a", "europa", "i", "traslladat", "a", "barcelona", "l'any", "el", "director", "esportiu", "del", "fc", "barcelona", "carles", "rexach", "avisat", "del", "talent", "de", "messi", "el", "va", "contractar", "despr\u00e9s", "de", "veure'l", "jugar", "i", "es", "compromet\u00e9", "en", "nom", "del", "club", "a", "pagar", "el", "tractament", "si", "estava", "disposat", "a", "comen\u00e7ar", "una", "nova", "vida", "a", "catalunya", "aquell", "primer", "contracte", "es", "redact\u00e0", "sobre", "un", "tovall\u00f3", "de", "paper", "en", "un", "restaurant", "aix\u00ed", "doncs", "messi", "es", "va", "integrar", "als", "equips", "formatius", "del", "club", "primer", "a", "la", "categoria", "infantil", "tot", "i", "que", "des", "de", "llavors", "ha", "tingut", "una", "progressi\u00f3", "espectacular", "per", "les", "diferents", "categories", "del", "club", "infantil", "b", "infantil", "a", "cadet", "b", "cadet", "a", "juvenil", "a", "bar\u00e7a", "c", "bar\u00e7a", "b", "i", "primer", "equip", "en", "un", "temps", "r\u00e8cord", "leo", "messi", "\u00e9s", "considerat", "el", "millor", "jugador", "del", "m\u00f3n", "per", "molta", "gent", "com", "ho", "demostren", "els", "seus", "sis", "premis", "pilota", "d'or", "de", "consecutius", "que", "ha", "obtingut", "entre", "i", "un", "el", "i", "un", "al", "tot", "i", "tenir", "aquests", "grans", "recursos", "individuals", "messi", "destaca", "pel", "fet", "de", "ser", "un", "exemplar", "jugador", "d'equip", "i", "gens", "pol\u00e8mic", "les", "seves", "manifestacions", "p\u00fabliques", "carrera", "esportiva", "barcelona", "debut", "al", "primer", "equip", "l'estrena", "no", "oficial", "de", "messi", "amb", "el", "primer", "equip", "del", "bar\u00e7a", "va", "ser", "el", "de", "novembre", "del", "contra", "el", "fc", "porto", "quan", "tenia", "anys", "i", "dies", "el", "partit", "va", "servir", "per", "inaugurar", "el", "nou", "estadi", "del", "porto", "l'est\u00e1dio", "do", "drag\u00e3o", "i", "finalitzar", "en", "vict\u00f2ria", "local", "per", "va", "fer", "el", "seu", "debut", "oficial", "contra", "l'espanyol", "el", "d'octubre", "del", "quan", "tenia", "anys", "mesos", "i", "dies", "aleshores", "el", "debutant", "blaugrana", "m\u00e9s", "jove", "en", "la", "lligava", "fer", "el", "seu", "primer", "gol", "en", "un", "partit", "de", "lliga", "l'", "de", "maig", "del", "en", "un", "partit", "contra", "l'albacete", "balompi\u00e9", "esdevenint", "el", "jugador", "m\u00e9s", "jove", "a", "ferho", "amb", "anys", "mesos", "i", "dies", "fins", "que", "bojan", "krki", "va", "trencar", "el", "seu", "r\u00e8cord", "quan", "va", "fer", "la", "seva", "primera", "diana", "despr\u00e9s", "d'una", "assist\u00e8ncia", "de", "messiel", "fc", "barcelona", "va", "acabar", "guanyant", "la", "lliga", "i", "el", "messi", "va", "ser", "guardonat", "amb", "el", "premi", "golden", "boy", "que", "\u00e9s", "atorgat", "al", "millor", "futbolista", "mundial", "menor", "de", "anys", "consolidaci\u00f3", "al", "primer", "equip", "el", "de", "setembre", "per", "segon", "cop", "en", "tres", "mesos", "el", "bar\u00e7a", "va", "anunciar", "una", "millora", "del", "contracte", "de", "leo", "messi", "aquest", "cop", "cobrava", "com", "un", "jugador", "del", "primer", "equip", "i", "s'ampliava", "el", "contracte", "fins", "al", "juny", "del", "messi", "va", "obtenir", "la", "nacionalitat", "espanyola", "el", "de", "setembre", "i", "finalment", "va", "poder", "debutar", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "abans", "no", "podia", "perqu\u00e8", "comptava", "com", "a", "jugador", "no", "europeu", "el", "primer", "partit", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "de", "messi", "va", "ser", "el", "de", "setembre", "contra", "el", "club", "fri\u00fcl\u00e8s", "udinese", "calcio", "va", "fer", "un", "gran", "partit", "i", "quan", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "iniesta", "va", "rebre", "l'ovaci\u00f3", "dels", "espectadors", "del", "camp", "noumessi", "va", "fer", "sis", "gols", "en", "partits", "de", "lliga", "i", "va", "fer", "un", "gol", "en", "sis", "partits", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "tanmateix", "la", "seva", "temporada", "va", "acabar", "prematurament", "perqu\u00e8", "el", "de", "mar\u00e7", "va", "patir", "un", "trencament", "al", "b\u00edceps", "femoral", "de", "la", "cama", "dreta", "en", "un", "partit", "de", "vuitens", "de", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "contra", "el", "chelsea", "fc", "el", "bar\u00e7a", "va", "acabar", "la", "temporada", "com", "a", "campi\u00f3", "d'espanya", "i", "d'europa", "el", "club", "va", "aconseguir", "el", "doblet", "guanyant", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "el", "gran", "avan\u00e7", "en", "la", "seva", "carrera", "va", "tenir", "lloc", "durant", "la", "temporada", "quan", "va", "passar", "a", "formar", "part", "de", "l'equip", "titular", "a", "m\u00e9s", "va", "marcar", "un", "hattrick", "al", "cl\u00e0ssic", "contra", "el", "reial", "madrid", "i", "va", "finalitzar", "la", "temporada", "amb", "gols", "en", "partits", "disputats", "messi", "va", "ser", "nominat", "per", "al", "premi", "fifpro", "world", "xi", "en", "la", "categoria", "de", "davanter", "una", "enquesta", "duta", "a", "terme", "en", "l'edici\u00f3", "digital", "del", "diari", "espanyol", "marca", "el", "tenia", "com", "el", "millor", "jugador", "del", "m\u00f3n", "amb", "el", "per", "cent", "dels", "vots", "columnistes", "de", "peri\u00f2dics", "amb", "seu", "a", "barcelona", "com", "el", "mundo", "deportivo", "i", "sport", "van", "argumentar", "que", "la", "pilota", "d'or", "s'hauria", "de", "donar", "a", "messi", "una", "opini\u00f3", "donada", "tamb\u00e9", "per", "franz", "beckenbauer", "personalitats", "futbol\u00edstiques", "com", "francesco", "totti", "han", "declarat", "que", "consideren", "messi", "com", "un", "dels", "millors", "futbolistes", "del", "m\u00f3n", "en", "l'actualitat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "de", "vuitens", "de", "final", "de", "lliga", "de", "campions", "contra", "el", "celtic", "messi", "va", "sofrir", "una", "lesi\u00f3", "al", "b\u00edceps", "femoral", "de", "la", "seva", "cama", "esquerra", "que", "el", "va", "apartar", "dels", "terrenys", "de", "joc", "durant", "un", "mes", "i", "mig", "messi", "es", "va", "retirar", "del", "terreny", "de", "joc", "plorant", "i", "corejat", "pel", "p\u00fablic", "aquesta", "lesi\u00f3", "li", "va", "impedir", "jugar", "els", "quarts", "de", "final", "encara", "que", "al", "seu", "retorn", "el", "fc", "barcelona", "havia", "arribat", "a", "semifinals", "on", "s'enfrontaria", "al", "manchester", "united", "per\u00f2", "malgrat", "que", "messi", "va", "ser", "titular", "en", "els", "dos", "partits", "de", "l'eliminat\u00f2ria", "no", "va", "recuperar", "la", "seva", "millor", "forma", "i", "el", "fc", "barcelona", "va", "ser", "eliminat", "per", "un", "gol", "de", "paul", "scholes", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "el", "d'abril", "aquesta", "eliminat\u00f2ria", "seria", "el", "primer", "duel", "directe", "entre", "messi", "i", "el", "portugu\u00e8s", "cristiano", "ronaldo", "considerats", "els", "grans", "jugadors", "del", "moment", "la", "temporada", "va", "continuar", "i", "el", "fc", "barcelona", "no", "va", "guanyar", "cap", "t\u00edtol", "encara", "que", "va", "estar", "molt", "a", "prop", "d'aconseguirho", "arribant", "a", "semifinals", "a", "la", "copa", "del", "rei", "i", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "temporada", "va", "quedar", "marcada", "per", "la", "bona", "actuaci\u00f3", "de", "l'argent\u00ed", "que", "va", "marcar", "m\u00e9s", "de", "gols", "a", "la", "lliga", "i", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "lionel", "messi", "va", "ser", "capit\u00e0", "del", "fc", "barcelona", "per", "primera", "vegada", "en", "un", "partit", "amist\u00f3s", "contra", "el", "dundee", "united", "d'esc\u00f2cia", "el", "de", "juliol", "de", "ja", "amb", "josep", "guardiola", "a", "la", "banqueta", "culer", "el", "d'agost", "de", "se", "li", "va", "assignar", "el", "dorsal", "amb", "el", "n\u00famero", "succeint", "ronaldinho", "i", "convertintse", "l'argent\u00ed", "en", "l'estendard", "del", "club", "blaugrana", "ja", "que", "aquest", "dorsal", "\u00e9s", "hist\u00f2ric", "en", "el", "club", "haventlo", "portat", "jugadors", "de", "la", "talla", "de", "maradona", "rom\u00e1rio", "rivaldo", "hugo", "sotil", "o", "luis", "su\u00e1rez", "entre", "d'altres", "consagraci\u00f3", "com", "a", "millor", "jugador", "del", "m\u00f3n", "la", "temporada", "va", "ser", "la", "de", "la", "seva", "consagraci\u00f3", "com", "a", "millor", "jugador", "del", "m\u00f3n", "del", "moment", "el", "barcelona", "va", "aconseguir", "aquesta", "temporada", "el", "triplet", "i", "messi", "va", "marcar", "un", "total", "de", "gols", "la", "messi", "va", "aconseguir", "uns", "registres", "golejadors", "hist\u00f2rics", "marcant", "gols", "en", "tota", "la", "temporada", "dels", "quals", "van", "ser", "en", "la", "competici\u00f3", "de", "lliga", "d'aquesta", "manera", "va", "acabar", "emportantse", "la", "bota", "d'or", "i", "igualant", "el", "registre", "golejador", "de", "ronaldo", "la", "temporada", "el", "d'agost", "de", "jug\u00e0", "com", "a", "titular", "en", "el", "partit", "de", "la", "supercopa", "d'europa", "que", "enfront\u00e0", "el", "bar\u00e7a", "contra", "el", "fc", "xakhtar", "donetsk", "que", "l'equip", "blaugrana", "guany\u00e0", "per", "a", "a", "la", "pr\u00f2rroga", "despr\u00e9s", "de", "guanyar", "la", "supercopa", "de", "la", "uefa", "del", "l'entrenador", "del", "bar\u00e7a", "josep", "guardiola", "va", "assegurar", "que", "messi", "era", "probablement", "el", "millor", "jugador", "que", "mai", "havia", "vist", "el", "de", "gener", "del", "amb", "anys", "mesos", "i", "dies", "va", "esdevenir", "el", "jugador", "m\u00e9s", "jove", "en", "arribar", "als", "gols", "amb", "el", "bar\u00e7ael", "de", "mar\u00e7", "de", "despr\u00e9s", "del", "duel", "amb", "el", "reial", "saragossa", "leo", "messi", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "jugador", "blauigrana", "en", "marcar", "dos", "hattricks", "consecutius", "ho", "va", "fer", "en", "lliga", "marcant", "gols", "en", "una", "setmana", "dos", "d'ells", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "dels", "vuitens", "de", "final", "de", "la", "champions", "league", "contra", "l'stuttgart", "alemany", "aquella", "setmana", "va", "marcar", "tres", "gols", "al", "val\u00e8ncia", "i", "tres", "m\u00e9s", "al", "saragossa", "el", "segon", "gol", "marcat", "a", "l'equip", "aragon\u00e8s", "va", "ser", "comparat", "al", "marcat", "per", "ronaldo", "davant", "del", "compostel\u00b7la", "quan", "jugava", "al", "bar\u00e7a", "i", "la", "premsa", "esportiva", "va", "comen\u00e7ar", "a", "considerarlo", "un", "dels", "millors", "jugadors", "de", "la", "hist\u00f2ria", "fins", "i", "tot", "millor", "que", "diego", "armando", "maradonael", "d'abril", "del", "va", "esdevenir", "el", "primer", "futbolista", "del", "futbol", "club", "barcelona", "en", "aconseguir", "un", "p\u00f2ker", "de", "gols", "en", "partit", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "quan", "va", "marcar", "tots", "els", "gols", "que", "el", "bar\u00e7a", "va", "fer", "a", "l'arsenal", "fc", "en", "la", "vict\u00f2ria", "per", "en", "quarts", "de", "final", "de", "la", "competici\u00f3", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "es", "va", "convertir", "aix\u00ed", "en", "el", "m\u00e0xim", "golejador", "hist\u00f2ric", "del", "bar\u00e7a", "en", "aquesta", "competici\u00f3", "marcant", "el", "seu", "vinticinqu\u00e8", "golen", "finalitzar", "la", "temporada", "el", "bar\u00e7a", "va", "aconseguir", "el", "t\u00edtol", "de", "lliga", "arribant", "a", "la", "xifra", "de", "punts", "superant", "el", "r\u00e8cord", "vigent", "en", "la", "classificaci\u00f3", "de", "lliga", "que", "tenia", "el", "madrid", "amb", "punts", "des", "de", "la", "temporada", "messi", "va", "acabar", "la", "temporada", "amb", "gols", "en", "lliga", "igualant", "el", "registre", "que", "ostentava", "ronaldo", "amb", "el", "bar\u00e7a", "des", "de", "la", "mateixa", "temporada", "i", "aconseguint", "el", "trofeu", "pichichi", "i", "la", "bota", "d'or", "cinqu\u00e8", "t\u00edtol", "de", "lliga", "i", "tercera", "lliga", "de", "campions", "messi", "va", "aconseguir", "el", "primer", "trofeu", "del", "barcelona", "la", "temporada", "la", "supercopa", "d'espanya", "en", "marcar", "un", "triplet", "en", "la", "vict\u00f2ria", "de", "l'equip", "per", "davant", "el", "sevilla", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "l'anada", "assumint", "un", "paper", "de", "creador", "de", "joc", "va", "tornar", "a", "ser", "decisiu", "en", "un", "cl\u00e0ssic", "el", "de", "novembre", "de", "el", "primer", "amb", "jos\u00e9", "mourinho", "al", "capdavant", "del", "reial", "madrid", "en", "el", "qual", "el", "barcelona", "va", "guanyar", "per", "messi", "va", "contribuir", "a", "que", "l'equip", "aconsegu\u00eds", "vict\u00f2ries", "consecutives", "a", "la", "lliga", "un", "r\u00e8cord", "en", "el", "futbol", "espanyol", "que", "va", "concloure", "amb", "un", "altre", "triplet", "davant", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "el", "de", "febrer", "de", "les", "seves", "actuacions", "al", "bar\u00e7a", "el", "li", "van", "valer", "la", "pilota", "d'or", "de", "la", "fifa", "inaugural", "una", "fusi\u00f3", "entre", "la", "pilota", "d'or", "i", "el", "premi", "al", "millor", "jugador", "de", "l'any", "de", "la", "fifa", "encara", "que", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "rebuda", "amb", "algunes", "cr\u00edtiques", "al", "no", "haver", "triomfat", "amb", "l'argentina", "a", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "amb", "l'antic", "format", "del", "premi", "hauria", "quedat", "just", "fora", "dels", "tres", "primers", "llocs", "i", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "en", "vots", "dels", "entrenadors", "i", "capitans", "internacionalscap", "al", "final", "de", "la", "temporada", "el", "barcelona", "va", "jugar", "quatre", "cl\u00e0ssics", "en", "un", "lapse", "de", "dies", "un", "partit", "de", "lliga", "el", "d'abril", "va", "acabar", "en", "empat", "despr\u00e9s", "d'un", "penal", "de", "messi", "despr\u00e9s", "que", "el", "barcelona", "perd\u00e9s", "la", "final", "de", "la", "copa", "del", "rei", "quatre", "dies", "m\u00e9s", "tard", "messi", "va", "marcar", "els", "dos", "gols", "de", "la", "vict\u00f2ria", "per", "del", "seu", "equip", "en", "el", "partit", "d'anada", "de", "les", "semifinals", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "a", "madrid", "el", "segon", "dels", "quals", "un", "regat", "amb", "el", "peu", "que", "va", "superar", "a", "tres", "jugadors", "del", "reial", "va", "ser", "considerat", "com", "un", "dels", "millors", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "competici\u00f3", "tot", "i", "que", "no", "va", "marcar", "va", "tornar", "a", "ser", "important", "en", "l'empat", "de", "la", "volta", "que", "va", "classificar", "al", "bar\u00e7a", "per", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "on", "es", "va", "enfrontar", "al", "manchester", "united", "fc", "en", "una", "final", "que", "es", "va", "repetir", "dos", "anys", "abans", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "de", "la", "competici\u00f3", "per", "tercer", "any", "consecutiu", "amb", "gols", "messi", "va", "ser", "triat", "home", "del", "partit", "a", "wembley", "el", "de", "maig", "per", "marcar", "el", "gol", "de", "la", "vict\u00f2ria", "del", "bar\u00e7a", "per", "el", "bar\u00e7a", "va", "guanyar", "la", "seva", "tercera", "lliga", "consecutiva", "a", "m\u00e9s", "dels", "seus", "gols", "fou", "el", "m\u00e0xim", "assistent", "de", "la", "lliga", "amb", "va", "acabar", "la", "temporada", "amb", "gols", "i", "assist\u00e8ncies", "en", "tots", "els", "campionats", "convertintse", "en", "el", "m\u00e0xim", "golejador", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "barcelona", "en", "una", "sola", "temporada", "i", "en", "el", "primer", "jugador", "del", "futbol", "espanyol", "en", "assolir", "la", "xifra", "de", "golsquan", "messi", "es", "va", "convertir", "en", "una", "combinaci\u00f3", "del", "n\u00famero", "creador", "golejador", "i", "assistent", "va", "marcar", "la", "xifra", "sense", "precedents", "de", "gols", "i", "assist\u00e8ncies", "en", "totes", "les", "competicions", "del", "club", "durant", "la", "temporada", "marcant", "un", "hattrick", "o", "m\u00e9s", "en", "partits", "va", "comen\u00e7ar", "la", "temporada", "ajudant", "a", "l'equip", "a", "guanyar", "la", "supercopa", "d'espanya", "i", "la", "supercopa", "d'europa", "en", "la", "supercopa", "d'espanya", "va", "marcar", "tres", "gols", "per", "aconseguir", "una", "vict\u00f2ria", "global", "de", "sobre", "el", "reial", "madrid", "superant", "a", "ra\u00fal", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "hist\u00f2ric", "de", "la", "competici\u00f3", "amb", "vuit", "gols", "a", "finals", "d'any", "el", "de", "desembre", "va", "marcar", "dos", "gols", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "clubs", "de", "la", "fifa", "on", "es", "va", "imposar", "per", "al", "santos", "i", "va", "obtenir", "la", "pilota", "d'or", "com", "a", "millor", "jugador", "del", "torneig", "com", "ja", "havia", "fet", "dos", "anys", "abans", "per", "la", "seva", "tasca", "el", "va", "tornar", "a", "rebre", "la", "pilota", "d'or", "de", "la", "fifa", "convertintse", "en", "el", "quart", "jugador", "de", "la", "hist\u00f2ria", "a", "guanyar", "tres", "vegades", "el", "guard\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "johan", "cruyff", "michel", "platini", "i", "marco", "van", "basten", "a", "m\u00e9s", "va", "guanyar", "la", "primera", "edici\u00f3", "del", "premi", "al", "millor", "jugador", "d'europa", "de", "la", "uefa", "una", "renovaci\u00f3", "del", "vell", "premi", "al", "futbolista", "europeu", "de", "l'any", "en", "aquells", "dies", "messi", "ja", "era", "considerat", "un", "dels", "millors", "futbolistes", "de", "la", "hist\u00f2ria", "al", "costat", "de", "jugadors", "com", "diego", "maradona", "i", "pel\u00e9l'any", "la", "revista", "time", "el", "seleccion\u00e0", "entre", "els", "candidats", "a", "rebre", "el", "t\u00edtol", "de", "persona", "de", "l'any", "a", "finals", "d'any", "tamb\u00e9", "va", "ser", "seleccionat", "com", "una", "de", "les", "personalitats", "m\u00e9s", "populars", "de", "l'any", "per", "la", "revista", "time", "postulantse", "com", "a", "candidat", "a", "la", "persona", "de", "l'any", "sent", "l'\u00fanic", "esportista", "nominat", "en", "aquesta", "llista", "l'any", "dels", "r\u00e8cords", "el", "de", "juliol", "de", "messi", "va", "ser", "nominat", "conjuntament", "amb", "el", "seu", "company", "d'equip", "xavi", "hern\u00e1ndez", "i", "el", "madridista", "cristiano", "ronaldo", "al", "premi", "al", "millor", "jugador", "d'europa", "de", "la", "uefa", "en", "la", "temporada", "que", "es", "va", "entregar", "el", "d'agost", "a", "montecarlo", "messi", "obtingu\u00e9", "aquest", "guard\u00f3el", "de", "juliol", "messi", "va", "ser", "designat", "patrimoni", "esportiu", "de", "la", "humanitat", "del", "seu", "pa\u00eds", "en", "una", "llista", "creada", "pel", "bureau", "internacional", "de", "capitales", "culturales", "mitjan\u00e7ant", "una", "votaci\u00f3", "ciutadana", "entre", "persones", "de", "pa\u00efsos", "diferents", "un", "total", "de", "jugadors", "argentins", "brasilers", "i", "mexicans", "aspiraven", "a", "convertirse", "en", "patrimoni", "esportiu", "de", "la", "humanitat", "havent", "estat", "triats", "messi", "al", "costat", "del", "brasiler", "pel\u00e9", "i", "el", "mexic\u00e0", "hugo", "s\u00e1nchezla", "lliga", "ser\u00e0", "recordada", "com", "aquella", "en", "la", "qual", "messi", "super\u00e0", "c\u00e9sar", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "de", "la", "lliga", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "bar\u00e7a", "en", "el", "partit", "contra", "el", "granada", "el", "dia", "de", "mar\u00e7", "aquell", "any", "messi", "tamb\u00e9", "va", "aconseguir", "un", "r\u00e8cord", "hist\u00f2ric", "en", "la", "classificaci\u00f3", "del", "pitxitxi", "de", "la", "lliga", "marcant", "gols", "pilar", "fonamental", "de", "l'equip", "el", "de", "desembre", "messi", "va", "aconseguir", "un", "nou", "r\u00e8cord", "en", "marcar", "gols", "contra", "el", "betis", "en", "partit", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3", "amb", "aquests", "dos", "gols", "messi", "arribava", "a", "la", "xifra", "de", "gols", "en", "un", "any", "natural", "amb", "el", "bar\u00e7a", "i", "amb", "la", "selecci\u00f3", "argentina", "superant", "aix\u00ed", "l'anterior", "r\u00e8cord", "de", "gerd", "m\u00fcller", "de", "gols", "el", "quan", "va", "acabar", "l'any", "messi", "havia", "aconseguit", "gols", "oficials", "entre", "el", "bar\u00e7a", "i", "la", "selecci\u00f3", "argentina", "aconseguint", "aix\u00ed", "establir", "una", "nova", "marca", "mundial", "aquella", "mateixa", "temporada", "tamb\u00e9", "va", "trencar", "amb", "un", "altre", "r\u00e8cord", "marcant", "gols", "en", "dinou", "jornades", "de", "la", "lliga", "seguides", "superant", "ronaldo", "naz\u00e1rio", "i", "mariano", "mart\u00edn", "que", "pr\u00e8viament", "n'havien", "marcat", "en", "deu", "de", "consecutives", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "va", "batre", "el", "r\u00e8cord", "mundial", "de", "gols", "en", "jornades", "seguides", "de", "totes", "les", "lligues", "de", "primera", "divisi\u00f3", "europea", "ja", "que", "mai", "cap", "jugador", "ho", "havia", "fet", "en", "dinou", "jornades", "consecutives", "tamb\u00e9", "es", "convertia", "en", "el", "primer", "jugador", "de", "la", "hist\u00f2ria", "a", "marcar", "a", "tots", "els", "equips", "de", "la", "lliga", "de", "forma", "consecutiva", "convertintse", "en", "el", "primer", "a", "marcar", "en", "tots", "els", "partits", "d'una", "volta", "aquesta", "espectacular", "ratxa", "golejadora", "nom\u00e9s", "es", "va", "trencar", "quan", "messi", "es", "va", "lesionar", "al", "partit", "de", "champions", "league", "contra", "el", "paris", "saintgermain", "fc", "fet", "que", "va", "impedir", "al", "jugador", "argent\u00ed", "de", "disputar", "el", "seg\u00fcent", "partit", "de", "lliga", "amb", "els", "dos", "gols", "que", "messi", "va", "marcar", "al", "granada", "club", "de", "f\u00fatbol", "el", "dissabte", "de", "febrer", "superava", "la", "xifra", "de", "gols", "en", "partits", "oficials", "amb", "el", "bar\u00e7a", "i", "va", "esdevenir", "aix\u00ed", "el", "primer", "jugador", "del", "futbol", "club", "barcelona", "a", "arribar", "a", "aquests", "registres", "el", "segon", "triplet", "el", "de", "novembre", "en", "un", "partit", "contra", "el", "sevilla", "va", "marcar", "tres", "gols", "superant", "aix\u00ed", "telmo", "zarra", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "lliga", "espanyola", "de", "futbol", "gols", "tamb\u00e9", "amb", "tres", "gols", "en", "un", "partit", "contra", "l'espanyol", "dues", "jornades", "despr\u00e9s", "del", "sevilla", "va", "superar", "c\u00e9sar", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "del", "fcbarcelona", "amb", "gols", "i", "en", "la", "lliga", "de", "campions", "leo", "messi", "va", "marcar", "un", "altre", "hattrick", "contra", "l'apoel", "per", "superar", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "exjugador", "del", "reial", "madrid", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "d'europa", "amb", "gols", "el", "segueix", "cristiano", "ronaldo", "que", "t\u00e9", "gols", "el", "de", "juny", "de", "form\u00e0", "part", "de", "l'equip", "titular", "del", "bar\u00e7a", "que", "va", "guanyar", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "berl\u00edn", "per", "a", "contra", "la", "juventus", "de", "tor\u00ed", "la", "cinquena", "pilota", "d'or", "l'", "d'agost", "de", "va", "jugar", "com", "a", "titular", "al", "partit", "de", "la", "supercopa", "d'europa", "a", "tbilissi", "en", "qu\u00e8", "el", "bar\u00e7a", "va", "guanyar", "el", "sevilla", "cf", "per", "a", "en", "aquell", "partit", "messi", "hi", "va", "marcar", "dos", "gols", "de", "falta", "directa", "confirmant", "la", "seva", "habilitat", "en", "aquesta", "faceta", "del", "joc", "el", "va", "aconseguir", "el", "seu", "cinqu\u00e8", "premi", "de", "la", "pilota", "d'or", "l'abril", "de", "esdevingu\u00e9", "el", "m\u00e0xim", "assistent", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "lliga", "espanyola", "en", "arribar", "a", "les", "assist\u00e8ncies", "una", "m\u00e9s", "de", "les", "que", "havia", "arribat", "a", "fer", "m\u00edchel", "la", "quarta", "bota", "d'or", "l'agost", "de", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "temporada", "va", "aixecar", "el", "trofeu", "de", "la", "supercopa", "d'espanya", "que", "el", "bar\u00e7a", "va", "guanyar", "al", "sevilla", "fc", "com", "a", "capit\u00e0", "perqu\u00e8", "el", "capit\u00e0", "andr\u00e9s", "iniesta", "lesionat", "no", "va", "jugar", "el", "partit", "de", "tornada", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "messi", "va", "marcar", "i", "va", "esdevenir", "el", "m\u00e0xim", "golejador", "hist\u00f2ric", "de", "la", "supercopa", "amb", "gols", "el", "mar\u00e7", "de", "en", "un", "partit", "de", "lliga", "contra", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "que", "acab\u00e0", "en", "vict\u00f2ria", "del", "bar\u00e7a", "a", "casa", "per", "a", "messi", "va", "marcar", "el", "doblet", "n\u00famero", "de", "la", "seva", "carrera", "el", "novembre", "de", "va", "recollir", "la", "seva", "quarta", "bota", "d'or", "merc\u00e8s", "als", "seus", "gols", "a", "la", "lliga", "la", "campanya", "anterior", "agost", "de", "desig", "de", "sortida", "del", "bar\u00e7a", "a", "mitjans", "d'agost", "es", "va", "fer", "p\u00fablic", "el", "desig", "del", "jugador", "de", "deixar", "el", "club", "blaugrana", "prim\u00edcia", "publicada", "pel", "periodista", "marcelo", "bechler", "el", "d'agost", "de", "lionel", "messi", "envi\u00e0", "un", "burofax", "a", "les", "oficines", "del", "fc", "barcelona", "en", "qu\u00e8", "el", "davanter", "anunciava", "el", "seu", "desig", "de", "marxar", "de", "manera", "immediata", "acollintse", "a", "la", "cl\u00e0usula", "del", "seu", "contracte", "que", "li", "permet", "rescindirlo", "unilateralment", "a", "final", "de", "cada", "temporada", "dies", "abans", "messi", "en", "una", "reuni\u00f3", "amb", "ronald", "koeman", "ja", "li", "comunic\u00e0", "al", "llavors", "entrenador", "del", "bar\u00e7a", "que", "no", "veia", "clar", "la", "seva", "continu\u00eftat", "malgrat", "que", "koeman", "compt\u00e9s", "amb", "ell", "com", "a", "pal", "de", "paller", "de", "l'equip", "i", "l'acomiadament", "posterior", "de", "luis", "su\u00e1rez", "\u00edntim", "amic", "de", "messi", "i", "d'arturo", "vidal", "amb", "qui", "tenia", "molta", "bona", "relaci\u00f3", "acabaren", "de", "precipitar", "la", "decisi\u00f3", "tamb\u00e9", "es", "digu\u00e9", "que", "messi", "creia", "que", "la", "junta", "del", "club", "no", "havia", "fet", "prou", "per", "portar", "de", "nou", "a", "neymar", "i", "que", "es", "varen", "gastar", "els", "diners", "en", "fitxar", "antoine", "griezmann", "que", "es", "va", "fer", "fora", "valverde", "per", "portar", "enrique", "seti\u00e9n", "i", "no", "a", "xavier", "hern\u00e1ndez", "a", "m\u00e9s", "el", "primer", "equip", "del", "futbol", "club", "barcelona", "va", "patir", "una", "derrota", "humiliant", "a", "lisboa", "per", "a", "davant", "del", "bayern", "i", "aix\u00f2", "aprofund\u00ed", "encara", "m\u00e9s", "la", "desmotivaci\u00f3", "de", "leo", "messi", "que", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "del", "partit", "comunic\u00e0", "als", "capitans", "sergi", "busquets", "gerard", "piqu\u00e9", "i", "sergi", "roberto", "la", "seva", "intenci\u00f3", "de", "marxar", "de", "l'equip", "la", "primera", "intenci\u00f3", "fou", "de", "comunicarho", "amb", "la", "m\u00e0xima", "discrecci\u00f3", "possible", "per\u00f2", "el", "burofax", "enviat", "a", "trav\u00e9s", "del", "bufet", "d'advocats", "cuatrecasas", "acab\u00e0", "filtrantse", "a", "la", "cadena", "argentina", "tyc", "sports", "temporada", "final", "en", "el", "barcelona", "l'", "de", "juliol", "messi", "es", "va", "convertir", "en", "agent", "lliure", "en", "expirar", "el", "seu", "contracte", "i", "les", "negociacions", "sobre", "un", "nou", "acord", "es", "van", "complicar", "a", "causa", "dels", "problemes", "financers", "del", "club", "el", "d'agost", "el", "barcelona", "va", "anunciar", "que", "messi", "no", "seguiria", "al", "club", "malgrat", "que", "les", "dues", "parts", "havien", "arribat", "a", "un", "acord", "i", "havien", "de", "signar", "un", "contracte", "aquell", "mateix", "dia", "el", "club", "va", "referirse", "als", "obstacles", "financers", "i", "estructurals", "plantejats", "per", "la", "normativa", "de", "la", "lliga", "com", "a", "motiu", "de", "la", "marxa", "de", "messi", "el", "president", "del", "club", "joan", "laporta", "tamb\u00e9", "va", "culpar", "l'anterior", "junta", "de", "la", "sortida", "de", "messi", "dient", "que", "\"la", "base", "de", "tot", "\u00e9s", "la", "situaci\u00f3", "calamitosa", "i", "desastrosa", "que", "va", "deixar", "l'anterior", "junta\"", "i", "va", "afegir", "dient", "que", "\"el", "deute", "previst", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "gran", "i", "ten\u00edem", "uns", "contractes", "esportius", "en", "vigor", "que", "feien", "que", "no", "tingu\u00e9ssim", "marge", "salarial", "tres", "dies", "despr\u00e9s", "en", "una", "roda", "de", "premsa", "entre", "ll\u00e0grimes", "celebrada", "al", "camp", "nou", "messi", "va", "confirmar", "que", "deixaria", "el", "barcelona", "paris", "saintgermain", "el", "d'agost", "messi", "va", "fitxar", "pel", "par\u00eds", "saintgermain", "franc\u00e8s", "i", "va", "signar", "un", "contracte", "de", "dos", "anys", "fins", "al", "juny", "del", "amb", "opci\u00f3", "a", "un", "any", "m\u00e9s", "messi", "va", "triar", "el", "n\u00famero", "com", "a", "dorsal", "el", "mateix", "que", "portava", "d'adolescent", "quan", "va", "debutar", "amb", "el", "primer", "equip", "del", "barcelonamessi", "va", "debutar", "amb", "el", "club", "el", "d'agost", "entrant", "com", "a", "suplent", "en", "la", "segona", "part", "de", "la", "vict\u00f2ria", "a", "fora", "per", "contra", "el", "reims", "a", "la", "lliga", "el", "de", "setembre", "va", "ser", "titular", "per", "primera", "vegada", "i", "va", "debutar", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "en", "un", "empat", "a", "com", "a", "visitant", "contra", "el", "club", "brugge", "quatre", "dies", "m\u00e9s", "tard", "messi", "va", "debutar", "a", "casa", "amb", "el", "psg", "en", "una", "vict\u00f2ria", "per", "contra", "l'olympique", "de", "li\u00f3", "el", "de", "setembre", "messi", "va", "marcar", "el", "seu", "primer", "gol", "amb", "el", "club", "un", "gol", "des", "de", "la", "vora", "de", "l'\u00e0rea", "de", "metres", "despr\u00e9s", "de", "jugar", "un", "m\u00e0", "a", "m\u00e0", "amb", "kylian", "mbapp\u00e9", "en", "una", "vict\u00f2ria", "per", "a", "la", "fase", "de", "grups", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "contra", "el", "manchester", "city", "de", "pep", "guardiolal'", "de", "juny", "galtier", "va", "confirmar", "que", "el", "partit", "a", "casa", "del", "psg", "contra", "el", "clermont", "el", "de", "juny", "seria", "l'\u00faltim", "de", "messi", "amb", "el", "club", "que", "va", "confirmar", "la", "seva", "marxa", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "el", "partit", "va", "acabar", "amb", "derrota", "per", "va", "acabar", "la", "temporada", "amb", "el", "major", "nombre", "d'assist\u00e8ncies", "de", "la", "lliga", "amb", "i", "tamb\u00e9", "va", "ser", "incl\u00f2s", "a", "l'equip", "de", "la", "temporada", "de", "la", "ligue", "de", "la", "unfp", "juntament", "amb", "els", "seus", "companys", "achraf", "hakimi", "nuno", "mendes", "i", "mbapp\u00e9", "inter", "de", "miami", "despr\u00e9s", "de", "la", "confirmaci\u00f3", "de", "la", "marxa", "del", "psg", "sorgien", "moltes", "veus", "que", "parlaven", "d'un", "retorn", "messi", "al", "seu", "antic", "club", "el", "fc", "barcelona", "i", "tamb\u00e9", "amb", "un", "trasp\u00e0s", "per", "molts", "diners", "al", "club", "de", "la", "lliga", "professional", "saudita", "alhilal", "per\u00f2", "finalment", "va", "decidir", "fitxar", "per", "l'inter", "de", "miami", "de", "la", "major", "league", "soccer", "comunicantli", "al", "president", "del", "fc", "barcelona", "joan", "laporta", "el", "de", "juny", "del", "el", "club", "blaugrana", "no", "el", "va", "poder", "fitxar", "pels", "l\u00edmits", "financersel", "de", "juny", "l'inter", "de", "miami", "va", "publicar", "un", "v\u00eddeo", "a", "les", "seves", "xarxes", "socials", "en", "qu\u00e8", "insinuava", "el", "fitxatge", "de", "messi", "pel", "club", "encara", "que", "no", "confirmava", "que", "hagu\u00e9s", "signat", "oficialment", "encara", "aquell", "mateix", "dia", "messi", "va", "confirmar", "la", "intenci\u00f3", "de", "fitxar", "pel", "miami", "en", "una", "entrevista", "conjunta", "amb", "mundo", "deportivo", "i", "sport", "en", "qu\u00e8", "va", "dir", "que", "\"no", "l'han", "tancat", "al", "cent", "per", "cent\"", "la", "mls", "tamb\u00e9", "va", "afirmar", "que", "l'acord", "no", "s'havia", "tancat", "va", "explicar", "que", "encara", "que", "la", "lliga", "ho", "havia", "acceptat", "tot", "i", "li", "semblava", "b\u00e9", "que", "torn\u00e9s", "al", "barcelona", "quedaven", "moltes", "coses", "per", "fer", "com", "abaixar", "els", "sous", "i", "vendre", "jugadors", "i", "no", "volia", "tornar", "a", "passar", "per", "aix\u00f2", "ni", "ser", "el", "responsable", "va", "confirmar", "que", "altres", "clubs", "europeus", "s'hi", "havien", "acostat", "per\u00f2", "que", "el", "barcelona", "era", "l'\u00fanic", "equip", "europeu", "en", "qu\u00e8", "volia", "jugarel", "de", "juliol", "de", "l'inter", "de", "miami", "va", "anunciar", "el", "fitxatge", "de", "messi", "amb", "un", "contracte", "de", "dos", "anys", "i", "mig", "va", "ser", "presentat", "formalment", "als", "aficionats", "en", "un", "esdeveniment", "retransm\u00e8s", "en", "directe", "batejat", "com", "\"la", "presentas\u00ed\u00f3n\"", "a", "l'estadi", "drv", "pnk", "l'endem\u00e0", "amb", "el", "seu", "company", "i", "excompany", "del", "barcelona", "sergio", "busquets", "el", "seu", "salari", "base", "\u00e9s", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "amb", "una", "compensaci\u00f3", "garantida", "de", "milions", "per", "a", "la", "temporada", "messi", "tamb\u00e9", "guanyar\u00e0", "accions", "addicionals", "per", "la", "venda", "de", "samarretes", "les", "subscripcions", "al", "mls", "season", "pass", "i", "una", "participaci\u00f3", "al", "club", "vict\u00f2ria", "a", "la", "copa", "de", "la", "lliga", "messi", "va", "debutar", "amb", "el", "club", "el", "de", "juliol", "en", "un", "partit", "de", "la", "copa", "de", "la", "lliga", "contra", "la", "cruz", "azul", "marcant", "de", "falta", "en", "el", "temps", "afegit", "per", "a", "la", "vict\u00f2ria", "per", "despr\u00e9s", "de", "marcar", "nou", "gols", "en", "els", "seus", "sis", "primers", "partits", "amb", "el", "miami", "messi", "va", "obrir", "el", "marcador", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "la", "lliga", "contra", "el", "nashville", "sc", "el", "d'agost", "abans", "que", "el", "nashville", "empat\u00e9s", "a", "la", "segona", "part", "el", "partit", "va", "acabar", "en", "una", "tanda", "de", "penals", "que", "miami", "va", "guanyar", "per", "amb", "messi", "marcant", "el", "primer", "donant", "al", "club", "el", "primer", "trofeu", "de", "la", "seva", "hist\u00f2riamessi", "va", "debutar", "a", "la", "mls", "el", "d'agost", "com", "a", "suplent", "al", "minut", "i", "va", "marcar", "un", "gol", "als", "\u00faltims", "minuts", "del", "partit", "contra", "el", "new", "york", "red", "bulls", "que", "va", "posar", "fi", "a", "la", "ratxa", "d'onze", "partits", "sense", "guanyar", "de", "l'inter", "el", "primer", "gol", "de", "messi", "a", "la", "temporada", "regular", "li", "va", "valer", "el", "gol", "de", "la", "jornada", "amb", "el", "dels", "vots", "el", "d'octubre", "despr\u00e9s", "de", "guanyar", "el", "mundial", "amb", "argentina", "i", "la", "lliga", "amb", "el", "psg", "messi", "va", "ser", "guardonat", "amb", "la", "seva", "vuitena", "pilota", "d'or", "tot", "un", "r\u00e8cord", "pilota", "d'or", "pendent", "selecci\u00f3", "argentina", "messi", "\u00e9s", "un", "jugador", "destacat", "de", "la", "selecci\u00f3", "argentina", "on", "actualment", "exerceix", "com", "a", "capit\u00e0", "de", "l'equip", "el", "va", "arribar", "a", "ser", "el", "jugador", "m\u00e9s", "jove", "de", "la", "selecci\u00f3", "argentina", "a", "assistir", "a", "una", "copa", "mundial", "de", "futbol", "amb", "la", "qual", "va", "obtenir", "el", "subcampionat", "en", "la", "copa", "am\u00e8rica", "el", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "pequ\u00edn", "va", "aconseguir", "el", "seu", "primer", "honor", "internacional", "una", "medalla", "d'or", "el", "juny", "del", "va", "jugar", "per", "primer", "cop", "amb", "la", "selecci\u00f3", "argentina", "en", "un", "partit", "amist\u00f3s", "del", "sub", "contra", "la", "selecci\u00f3", "de", "futbol", "de", "paraguai", "el", "va", "formar", "part", "de", "l'equip", "que", "va", "guanyar", "el", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "sub", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "en", "aquest", "torneig", "va", "guanyar", "els", "premis", "del", "millor", "jugador", "i", "en", "va", "ser", "el", "m\u00e0xim", "golejador", "el", "d'agost", "del", "jos\u00e9", "pekerman", "va", "convocar", "messi", "al", "primer", "equip", "de", "la", "selecci\u00f3", "nacional", "de", "l'argentina", "va", "fer", "el", "seu", "debut", "el", "d'agost", "contra", "la", "selecci\u00f3", "d'hongria", "en", "un", "partit", "malaurat", "va", "entrar", "a", "jugar", "al", "minut", "i", "al", "cap", "de", "segons", "fou", "expulsat", "perqu\u00e8", "l'\u00e0rbitre", "markus", "merk", "va", "veure", "que", "havia", "donat", "un", "cop", "de", "colze", "al", "defensa", "vilmos", "vancz\u00e1k", "que", "l'estava", "agafant", "de", "la", "samarreta", "l'\u00e0rbitre", "es", "va", "mostrar", "inflexible", "maradona", "va", "dir", "que", "la", "decisi\u00f3", "estava", "premeditadamessi", "va", "iniciar", "com", "a", "titular", "el", "seu", "primer", "partit", "internacional", "en", "la", "derrota", "de", "l'argentina", "contra", "la", "selecci\u00f3", "del", "paraguai", "per", "a", "la", "classificaci\u00f3", "de", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "el", "de", "setembre", "despr\u00e9s", "del", "partit", "va", "dir", "aix\u00f2", "\u00e9s", "un", "segon", "debut", "el", "primer", "va", "ser", "una", "mica", "curtel", "la", "seva", "actuaci\u00f3", "durant", "la", "classificaci\u00f3", "per", "a", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "qualificada", "fins", "i", "tot", "pel", "mateix", "jugador", "com", "insatisfact\u00f2ria", "va", "generar", "importants", "cr\u00edtiques", "entre", "la", "premsa", "argentina", "aquesta", "situaci\u00f3", "va", "generar", "tamb\u00e9", "articles", "de", "suport", "per", "part", "de", "la", "premsa", "catalana", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "del", "suport", "per", "part", "d'alguns", "companys", "del", "barcelonael", "de", "mar\u00e7", "d'aquell", "mateix", "any", "messi", "va", "portar", "per", "primera", "vegada", "el", "dorsal", "amb", "el", "n\u00famero", "coincidint", "amb", "el", "debut", "de", "maradona", "com", "a", "seleccionador", "el", "juny", "de", "fou", "un", "dels", "seleccionats", "per", "alejandro", "sabella", "per", "representar", "l'argentina", "a", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "de", "al", "brasil", "l'", "de", "juliol", "de", "la", "fifa", "va", "anunciar", "la", "seva", "inclusi\u00f3", "entre", "els", "deu", "candidats", "a", "la", "pilota", "d'or", "al", "millor", "jugador", "del", "mundial", "els", "guanyadors", "de", "les", "pilotes", "d'or", "plata", "i", "bronze", "als", "tres", "millors", "jugadors", "del", "mundial", "del", "brasil", "serien", "anunciats", "el", "dia", "un", "dia", "despr\u00e9s", "de", "la", "disputa", "de", "la", "final", "del", "mundial", "a", "l'estadi", "de", "maracan\u00e1el", "juny", "de", "fou", "un", "dels", "seleccionats", "per", "representar", "l'argentina", "a", "la", "copa", "am\u00e9rica", "centenario", "als", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "la", "final", "contra", "xile", "messi", "va", "anunciar", "que", "es", "retiraria", "del", "futbol", "internacional", "vict\u00f2ria", "en", "el", "mundial", "de", "el", "de", "setembre", "messi", "va", "marcar", "un", "triplet", "en", "la", "vict\u00f2ria", "per", "a", "casa", "contra", "bol\u00edvia", "en", "un", "partit", "de", "classificaci\u00f3", "per", "al", "mundial", "del", "de", "manera", "que", "tamb\u00e9", "va", "superar", "pel\u00e9", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "internacional", "mascul\u00ed", "de", "sudam\u00e8rica", "amb", "gols", "a", "la", "final\u00edssima", "de", "la", "tercera", "edici\u00f3", "de", "la", "copa", "de", "campions", "conmeboluefa", "disputada", "a", "wembley", "el", "de", "juny", "de", "messi", "va", "donar", "dues", "assist\u00e8ncies", "en", "la", "vict\u00f2ria", "per", "contra", "it\u00e0lia", "i", "va", "ser", "nomenat", "millor", "jugador", "del", "partit", "aconseguint", "aix\u00ed", "el", "seu", "segon", "trofeu", "per", "a", "argentina", "en", "la", "categoria", "absoluta", "messi", "va", "seguir", "el", "de", "juny", "amb", "els", "cinc", "gols", "d'argentina", "en", "la", "vict\u00f2ria", "per", "en", "un", "amist\u00f3s", "contra", "est\u00f2nia", "superant", "ferenc", "pusk\u00e1s", "entre", "els", "m\u00e0xims", "golejadors", "internacionals", "masculins", "de", "tots", "els", "tempsa", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "qatar", "messi", "va", "marcar", "un", "gol", "de", "penal", "al", "partit", "inaugural", "de", "l'argentina", "que", "va", "perdre", "per", "davant", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "abans", "de", "marcar", "amb", "un", "xut", "ras", "des", "de", "metres", "en", "el", "seg\u00fcent", "partit", "contra", "m\u00e8xic", "que", "argentina", "va", "guanyar", "per", "donant", "tamb\u00e9", "una", "assist\u00e8ncia", "al", "gol", "d'enzo", "fern\u00e1ndez", "en", "el", "partit", "de", "vuitens", "de", "final", "contra", "austr\u00e0lia", "messi", "va", "marcar", "el", "primer", "gol", "de", "la", "vict\u00f2ria", "per", "d'argentina", "en", "qu\u00e8", "va", "ser", "el", "seu", "partit", "n\u00famero", "com", "a", "jugador", "professional", "i", "tamb\u00e9", "es", "va", "convertir", "en", "el", "futbolista", "sudameric\u00e0", "membre", "de", "la", "conmebol", "amb", "m\u00e9s", "partits", "de", "tots", "els", "temps", "superant", "el", "r\u00e8cord", "anterior", "establert", "per", "l'equatori\u00e0", "iv\u00e1n", "hurtado", "a", "m\u00e9s", "de", "superar", "i", "igualar", "diversos", "altres", "r\u00e8cords", "relacionats", "amb", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "i", "la", "selecci\u00f3", "nacional", "en", "el", "partit", "de", "quarts", "de", "final", "contra", "pa\u00efsos", "baixos", "messi", "va", "donar", "l'assist\u00e8ncia", "del", "primer", "gol", "d'argentina", "a", "nahuel", "molina", "amb", "una", "passada", "cap", "enrere", "i", "despr\u00e9s", "va", "marcar", "de", "penal", "quan", "el", "partit", "acabava", "despr\u00e9s", "de", "la", "pr\u00f2rroga", "argentina", "va", "guanyar", "a", "la", "tanda", "de", "penals", "amb", "messi", "marcant", "el", "primer", "penalen", "la", "semifinal", "contra", "cro\u00e0cia", "messi", "va", "aconseguir", "el", "seu", "r\u00e8cord", "de", "a", "participaci\u00f3", "en", "una", "fase", "final", "de", "la", "copa", "mundial", "empatat", "amb", "l'alemany", "lothar", "matth\u00e4us", "i", "va", "marcar", "el", "primer", "gol", "de", "penal", "abans", "d'assistir", "el", "tercer", "gol", "de", "l'argentina", "marcat", "per", "juli\u00e1n", "\u00e1lvarez", "a", "la", "vict\u00f2ria", "per", "argentina", "va", "avan\u00e7ar", "el", "partit", "pel", "campionat", "contra", "fran\u00e7a", "i", "messi", "va", "declarar", "que", "seria", "la", "seva", "\u00faltima", "participaci\u00f3", "a", "la", "copa", "mundial", "el", "de", "desembre", "messi", "va", "aconseguir", "el", "seu", "r\u00e8cord", "de", "participacions", "a", "la", "fase", "final", "de", "la", "copa", "mundial", "i", "es", "va", "proclamar", "campi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "amb", "argentina", "despr\u00e9s", "de", "v\u00e8ncer", "fran\u00e7a", "per", "a", "l'estadi", "lusail", "a", "la", "tanda", "de", "penals", "despr\u00e9s", "d'empatar", "a", "a", "la", "pr\u00f2rroga", "posant", "fi", "a", "anys", "d'espera", "de", "l'argentina", "per", "aconseguir", "el", "trofeu", "messi", "va", "marcar", "dos", "gols", "i", "tamb\u00e9", "va", "transformar", "el", "seu", "penal", "a", "la", "tanda", "amb", "set", "gols", "en", "set", "partits", "messi", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "jugador", "a", "marcar", "a", "totes", "les", "rondes", "d'un", "mundial", "des", "que", "es", "va", "introduir", "la", "ronda", "de", "vuitens", "de", "final", "el", "i", "va", "rebre", "la", "pilota", "d'or", "al", "millor", "jugador", "del", "torneig", "convertintse", "en", "el", "primer", "jugador", "en", "guanyarho", "en", "dues", "ocasions", "va", "acabar", "segon", "a", "la", "carrera", "per", "la", "bota", "d'or", "per", "darrere", "de", "mbapp\u00e9", "en", "la", "cultura", "popular", "segons", "france", "football", "messi", "va", "ser", "el", "futbolista", "m\u00e9s", "ben", "pagat", "del", "m\u00f3n", "durant", "cinc", "dels", "sis", "anys", "compresos", "entre", "el", "i", "el", "va", "ser", "el", "primer", "jugador", "que", "va", "superar", "els", "milions", "d'euros", "amb", "uns", "ingressos", "de", "milions", "el", "i", "els", "milions", "amb", "uns", "ingressos", "de", "milions", "el", "messi", "va", "ser", "el", "segon", "a", "la", "llista", "forbes", "dels", "esportistes", "m\u00e9s", "ben", "pagats", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "cristiano", "ronaldo", "amb", "uns", "ingressos", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "pel", "seu", "salari", "i", "patrocinis", "el", "el", "va", "ser", "el", "primer", "jugador", "a", "superar", "el", "punt", "de", "refer\u00e8ncia", "de", "milions", "d'euros", "per", "a", "un", "any", "natural", "amb", "uns", "ingressos", "de", "milions", "d'euros", "en", "ingressos", "combinats", "de", "salaris", "primes", "i", "patrocinis", "forbes", "ho", "va", "classificar", "com", "l'esportista", "millor", "pagat", "del", "m\u00f3n", "en", "a", "partir", "del", "va", "ser", "el", "jugador", "m\u00e9s", "ben", "pagat", "del", "fc", "barcelona", "rebent", "un", "salari", "que", "va", "augmentar", "progressivament", "de", "milions", "d'euros", "a", "milions", "d'euros", "en", "els", "cinc", "anys", "seg\u00fcents", "en", "signar", "un", "nou", "contracte", "amb", "el", "barcelona", "el", "va", "guanyar", "d\u00f2lars", "setmanals", "en", "salaris", "i", "el", "barcelona", "tamb\u00e9", "li", "va", "pagar", "milions", "de", "d\u00f2lars", "la", "seva", "cl\u00e0usula", "de", "rescissi\u00f3", "es", "va", "fixar", "en", "milions", "d'euros", "el", "messi", "es", "va", "convertir", "en", "el", "segon", "futbolista", "aix\u00ed", "com", "en", "el", "segon", "atleta", "d'un", "esport", "d'equip", "despr\u00e9s", "de", "cristiano", "ronaldo", "a", "superar", "els", "mil", "milions", "de", "d\u00f2lars", "en", "guanys", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "carreraa", "m\u00e9s", "del", "seu", "salari", "i", "les", "seves", "primes", "gran", "part", "dels", "seus", "ingressos", "procedeixen", "dels", "patrocinis", "per", "la", "qual", "cosa", "sportspro", "l'ha", "citat", "com", "un", "dels", "esportistes", "m\u00e9s", "comercialitzables", "del", "m\u00f3n", "cada", "any", "des", "que", "va", "comen\u00e7ar", "l'informe", "el", "el", "seu", "principal", "patrocinador", "des", "de", "\u00e9s", "l'empresa", "de", "roba", "esportiva", "adidas", "com", "a", "principal", "promesa", "juvenil", "del", "fc", "barcelona", "havia", "signat", "amb", "nike", "des", "dels", "anys", "per\u00f2", "va", "ser", "transferit", "a", "adidas", "despr\u00e9s", "que", "aquesta", "impugn\u00e9s", "amb", "\u00e8xit", "als", "tribunals", "la", "reclamaci\u00f3", "del", "seu", "rival", "sobre", "els", "seus", "drets", "d'imatge", "amb", "el", "temps", "messi", "es", "va", "establir", "com", "el", "seu", "principal", "patrocinador", "de", "marca", "des", "de", "va", "tenir", "una", "llarga", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "botes", "adidas", "f", "i", "en", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "futbolista", "a", "rebre", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "submarca", "de", "botes", "adidas", "les", "adidas", "messi", "des", "de", "ha", "fet", "servir", "l'\u00faltima", "versi\u00f3", "de", "les", "adidas", "nemeziz", "el", "una", "samarreta", "del", "barcelona", "amb", "el", "nom", "i", "el", "n\u00famero", "de", "messi", "va", "ser", "l'edici\u00f3", "de", "samarreta", "m\u00e9s", "venuda", "a", "tot", "el", "m\u00f3ncom", "a", "entitat", "comercial", "la", "marca", "de", "messi", "s'ha", "basat", "exclusivament", "en", "el", "seu", "talent", "i", "els", "seus", "\u00e8xits", "com", "a", "futbolista", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "jugadors", "amb", "m\u00e9s", "glamur", "com", "cristiano", "ronaldo", "i", "david", "beckham", "al", "principi", "de", "la", "seva", "carrera", "va", "mantenir", "contractes", "de", "patrocini", "principalment", "amb", "empreses", "que", "empren", "el", "m\u00e0rqueting", "orientat", "a", "l'esport", "com", "adidas", "pepsi", "i", "konami", "a", "partir", "del", "al", "mateix", "temps", "que", "augmentaven", "els", "seus", "\u00e8xits", "com", "a", "jugador", "el", "seu", "atractiu", "comercial", "es", "va", "ampliar", "arribant", "a", "acords", "de", "patrocini", "a", "llarg", "termini", "amb", "les", "marques", "de", "luxe", "dolce", "&", "gabbana", "i", "audemars", "piguet", "messi", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "ambaixador", "de", "les", "marques", "gillette", "turkish", "airlines", "ooredoo", "i", "tata", "motors", "entre", "altres", "a", "m\u00e9s", "messi", "va", "ser", "la", "imatge", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "videojocs", "pro", "evolution", "soccer", "de", "konami", "i", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "les", "portades", "de", "pes", "pes", "pes", "i", "pes", "posteriorment", "va", "fitxar", "per", "l'empresa", "rival", "ea", "sports", "per", "convertirse", "en", "la", "imatge", "de", "la", "seva", "s\u00e8rie", "fifa", "i", "des", "de", "llavors", "ha", "aparegut", "en", "quatre", "portades", "consecutives", "des", "de", "fifa", "fins", "a", "fifa", "la", "popularitat", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "mundial", "de", "messi", "estan", "ben", "documentades", "figurant", "el", "i", "a", "la", "llista", "anual", "de", "les", "persones", "m\u00e9s", "influents", "del", "m\u00f3n", "latime", "la", "seva", "base", "de", "seguidors", "a", "la", "xarxa", "social", "facebook", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "de", "totes", "les", "figures", "p\u00fabliques", "a", "les", "set", "hores", "del", "seu", "llan\u00e7ament", "a", "l'abril", "del", "la", "p\u00e0gina", "de", "facebook", "de", "messi", "tenia", "gaireb\u00e9", "set", "milions", "de", "seguidors", "i", "a", "l'agost", "de", "tenia", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "seguidors", "la", "segona", "m\u00e9s", "alta", "per", "a", "un", "esportista", "despr\u00e9s", "de", "cristiano", "ronaldo", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "seguidors", "a", "instagram", "la", "segona", "xifra", "m\u00e9s", "alta", "per", "a", "un", "individu", "i", "esportista", "despr\u00e9s", "de", "cristiano", "ronaldo", "segons", "una", "enquesta", "realitzada", "el", "per", "l'empresa", "de", "recerca", "esportiva", "repucom", "a", "mercats", "internacionals", "messi", "era", "familiar", "per", "al", "dels", "enquestats", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "dels", "quals", "el", "ho", "percebia", "favorablement", "cosa", "que", "el", "converteix", "en", "el", "segon", "jugador", "m\u00e9s", "reconegut", "a", "nivell", "mundial", "per", "darrere", "de", "ronaldo", "i", "el", "m\u00e9s", "simp\u00e0tic", "de", "tots", "els", "jugadors", "contemporanis", "sobre", "l'impacte", "econ\u00f2mic", "de", "messi", "en", "la", "ciutat", "on", "juga", "terry", "gibson", "el", "va", "qualificar", "d'\"atracci\u00f3", "tur\u00edstica\"", "altres", "esdeveniments", "han", "il\u00b7lustrat", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "messi", "a", "la", "cultura", "popular", "una", "r\u00e8plica", "d'or", "mass\u00eds", "del", "peu", "esquerre", "de", "kg", "de", "pes", "i", "valorada", "en", "milions", "de", "d\u00f2lars", "es", "va", "posar", "a", "la", "venda", "al", "jap\u00f3", "el", "mar\u00e7", "del", "per", "recaptar", "fons", "per", "a", "les", "v\u00edctimes", "del", "terratr\u00e8mol", "i", "tsunami", "de", "thoku", "del", "un", "anunci", "de", "turkish", "airlines", "de", "protagonitzat", "per", "messi", "en", "qu\u00e8", "participa", "en", "una", "competici\u00f3", "de", "selfies", "amb", "l'aleshores", "estrella", "de", "los", "angeles", "lakers", "kobe", "bryant", "va", "ser", "l'anunci", "m\u00e9s", "vist", "a", "youtube", "l'any", "del", "seu", "llan\u00e7ament", "rebent", "milions", "de", "visites", "i", "posteriorment", "va", "ser", "votat", "com", "el", "millor", "anunci", "de", "la", "d\u00e8cada", "per", "commemorar", "la", "fundaci\u00f3", "de", "youtube", "world", "press", "photo", "va", "seleccionar", "\"the", "final", "game\"", "una", "fotografia", "de", "messi", "davant", "del", "trofeu", "de", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "final", "d'argentina", "davant", "alemanya", "com", "la", "millor", "imatge", "esportiva", "de", "messi", "un", "documental", "sobre", "la", "seva", "vida", "realitzat", "pel", "cineasta", "\u00e1lex", "de", "la", "iglesia", "es", "va", "estrenar", "al", "festival", "de", "cinema", "de", "ven\u00e8cia", "l'agost", "del", "el", "juny", "del", "messi", "va", "signar", "un", "contracte", "de", "cinc", "anys", "per", "convertirse", "en", "ambaixador", "de", "la", "marca", "hard", "rock", "cafe", "al", "maig", "de", "messi", "va", "ser", "presentat", "com", "a", "ambaixador", "tur\u00edstic", "d'ar\u00e0bia", "saudita", "a", "causa", "del", "pobre", "historial", "de", "drets", "humans", "d'ar\u00e0bia", "saudita", "messi", "va", "ser", "condemnat", "per", "acceptar", "el", "paper", "que", "va", "ser", "vist", "com", "un", "intent", "de", "rentat", "esportiu", "saudita", "l'agost", "del", "messi", "va", "ser", "instat", "per", "la", "fam\u00edlia", "de", "mohammad", "alfaraj", "a", "intervenir", "en", "nom", "del", "seu", "fill", "despr\u00e9s", "que", "fos", "arrestat", "el", "a", "l'edat", "de", "anys", "per", "crims", "contra", "el", "r\u00e8gim", "saudita", "i", "s'enfront\u00e9s", "a", "la", "pena", "de", "mort", "estad\u00edstiques", "club", "actualitzat", "a", "l'\u00faltim", "partit", "jugat", "el", "d'octubre", "de", "fonts", "goalcom", "transfermarkt", "espn", "messicom", "internacional", "actualitzat", "a", "l'\u00faltim", "partit", "jugat", "el", "d'octubre", "de", "hattricks", "a", "data", "de", "desembre", "de", "lionel", "messi", "suma", "un", "total", "de", "hattricks", "amb", "la", "samarreta", "del", "bar\u00e7a", "i", "la", "selecci\u00f3", "argentina*", "*actualitzat", "el", "de", "desembre", "de", "partits", "en", "qu\u00e8", "va", "marcar", "gols", "fc", "barcelona", "reial", "madrid", "de", "mar\u00e7", "lliga", "atl\u00e8tic", "de", "madrid", "fc", "barcelona", "de", "gener", "copa", "del", "rei", "de", "futbol", "cd", "tenerife", "fc", "barcelona", "de", "gener", "lliga", "fc", "barcelona", "val\u00e8ncia", "cf", "de", "mar\u00e7", "lliga", "reial", "saragossa", "fc", "barcelona", "de", "mar\u00e7", "lliga", "fc", "barcelona", "sevilla", "d'agost", "supercopa", "d'espanya", "de", "futbol", "uni\u00f3n", "deportiva", "almer\u00eda", "fc", "barcelona", "de", "novembre", "lliga", "fc", "barcelona", "betis", "de", "gener", "copa", "del", "rei", "de", "futbol", "fc", "barcelona", "atl\u00e8tic", "de", "madrid", "de", "febrer", "lliga", "fc", "barcelona", "club", "atl\u00e9tico", "osasuna", "de", "setembre", "lliga", "fc", "barcelona", "atl\u00e8tic", "de", "madrid", "de", "setembre", "lliga", "fc", "barcelona", "rcd", "mallorca", "d'octubre", "lliga", "viktoria", "plze", "fc", "barcelona", "de", "novembre", "lliga", "de", "campions", "m\u00e0laga", "cf", "fc", "barcelona", "de", "gener", "lliga", "fc", "barcelona", "granada", "club", "de", "f\u00fatbol", "de", "mar\u00e7", "lliga", "fc", "barcelona", "m\u00e0laga", "cf", "de", "maig", "lliga", "deportivo", "de", "la", "corunya", "fc", "barcelona", "d'octubre", "lliga", "reial", "madrid", "cf", "fc", "barcelona", "de", "mar\u00e7", "lliga", "fc", "barcelona", "sevilla", "de", "novembre", "lliga", "apoel", "de", "nic\u00f2sia", "fc", "barcelona", "de", "novembre", "lliga", "de", "campions", "fc", "barcelona", "rcd", "espanyol", "de", "desembre", "lliga", "deportivo", "de", "la", "corunya", "fc", "barcelona", "de", "gener", "lliga", "fc", "barcelona", "llevant", "de", "febrer", "lliga", "fc", "barcelona", "granada", "de", "gener", "lliga", "p\u00f2kers", "de", "gols", "gols", "fc", "barcelona", "arsenal", "fc", "d'abril", "lliga", "de", "campions", "fc", "barcelona", "val\u00e8ncia", "cf", "de", "febrer", "lliga", "fc", "barcelona", "rcd", "espanyol", "de", "maig", "lliga", "fc", "barcelona", "club", "atl\u00e9tico", "osasuna", "de", "gener", "lliga", "manetes", "de", "gols", "gols", "fc", "barcelona", "bayer", "leverkusen", "de", "mar\u00e7", "lliga", "de", "campions", "r\u00e8cords", "pitxitxi", "hist\u00f2ric", "de", "la", "lliga", "amb", "gols", "r\u00e8cord", "mundial", "partits", "consecutius", "marcant", "gol", "en", "una", "lliga", "de", "futbol", "de", "primera", "divisi\u00f3", "r\u00e8cords", "de", "gols", "en", "un", "any", "natural", "gols", "r\u00e8cord", "hist\u00f2ric", "d'assist\u00e8ncies", "a", "la", "lliga", "amb", "jugador", "que", "t\u00e9", "m\u00e9s", "pilotes", "d'or", "palmar\u00e8s", "campionats", "internacionals", "*", "incloent", "la", "selecci\u00f3", "campionats", "estatals", "distincions", "individuals", "curiositats", "hom", "creu", "que", "una", "bes\u00e0via", "de", "leo", "messi", "era", "de", "blancafort", "aleshores", "un", "poble", "del", "com\u00fa", "de", "trag\u00f3", "de", "noguera", "i", "el", "besavi", "de", "bellcaire", "d'urgell", "immigrants", "a", "l'argentina", "amb", "anys", "se", "li", "va", "diagnosticar", "una", "defici\u00e8ncia", "a", "la", "hormona", "del", "creixement", "river", "plate", "es", "va", "interessar", "en", "ell", "per\u00f2", "no", "li", "podia", "pagar", "el", "tractament", "aleshores", "carles", "rexach", "director", "esportiu", "del", "fc", "barcelona", "el", "va", "fitxar", "i", "li", "va", "pagar", "el", "tractament", "el", "contracte", "es", "va", "signar", "en", "un", "tovall\u00f3", "de", "paper", "proc\u00e9s", "judicial", "el", "juny", "de", "la", "fiscalia", "de", "delictes", "econ\u00f2mics", "de", "barcelona", "va", "presentar", "una", "querella", "contra", "messi", "a", "qui", "acusaven", "d'haver", "defraudat", "milions", "d'euros", "a", "hisenda", "entre", "i", "amb", "el", "coneixement", "i", "influ\u00e8ncia", "del", "seu", "pare", "jorge", "horacio", "messi", "com", "a", "mesura", "messi", "abon\u00e0", "una", "declaraci\u00f3", "complement\u00e0ria", "de", "milions", "d'euros", "aquell", "mateix", "juny", "corresponent", "als", "exercicis", "i", "i", "al", "setembre", "del", "mateix", "any", "tamb\u00e9", "pag\u00e0", "milions", "m\u00e9s", "d'euros", "els", "de", "la", "quota", "presumptament", "defraudada", "i", "la", "resta", "pels", "interessos", "derivats", "el", "setembre", "de", "messi", "declar\u00e0", "als", "jutjats", "de", "gav\u00e0", "\"no", "em", "llegia", "els", "contractes", "ni", "els", "papers", "que", "firmava\"", "digu\u00e9", "messi", "al", "jutge", "\"signo", "el", "que", "em", "diu", "el", "meu", "pare", "que", "signi", "no", "miro", "ni", "pregunto", "res", "si", "ho", "diu", "el", "meu", "pare", "ho", "signo", "amb", "els", "ulls", "tancats\"", "el", "de", "maig", "de", "informaren", "a", "messi", "que", "hauria", "de", "pagar", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'euros", "per", "superar", "l'actual", "inspecci\u00f3", "judicial", "dels", "seus", "comptes", "el", "de", "juliol", "seg\u00fcent", "la", "petici\u00f3", "de", "la", "fiscalia", "d'arxivar", "la", "imputaci\u00f3", "pels", "tres", "delictes", "fiscals", "fou", "rebutjada", "pel", "jutge", "instructor", "el", "jutge", "manuel", "alcover", "dict\u00e0", "l'octubre", "de", "l'obertura", "d'un", "judici", "oral", "pels", "tres", "presumptes", "delictes", "de", "frau", "fiscal", "comesos", "per", "pare", "i", "fill", "l'advocada", "de", "l'estat", "marta", "silva", "de", "lapuerta", "filla", "de", "l'exministre", "franquista", "federico", "silva", "neboda", "d'un", "extresorer", "del", "partit", "popular", "implicat", "en", "el", "cas", "g\u00fcrtel", "directora", "dels", "serveis", "jur\u00eddics", "de", "l'estat", "i", "exdirectiva", "del", "reial", "madrid", "durant", "la", "primera", "etapa", "de", "florentino", "p\u00e9rez", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "amistat", "amb", "el", "qual", "va", "tenir", "un", "c\u00e0rrec", "en", "la", "constructora", "sacyr", "va", "demanar", "una", "pena", "de", "mesos", "i", "dies", "de", "pres\u00f3", "el", "judici", "es", "va", "celebrar", "el", "juny", "de", "a", "la", "sala", "polivalent", "de", "l'audi\u00e8ncia", "de", "barcelona", "el", "de", "juliol", "de", "l'audi\u00e8ncia", "de", "barcelona", "condemna", "a", "messi", "i", "al", "seu", "pare", "a", "mesos", "de", "pres\u00f3", "per", "tres", "delictes", "fiscals", "el", "tribunal", "els", "ha", "imposat", "un", "impost", "de", "pena", "de", "mesos", "de", "pres\u00f3", "per", "cada", "frau", "a", "hisenda", "p\u00fablica", "comesos", "entre", "i", "els", "advocats", "de", "leo", "messi", "i", "jorge", "messi", "varen", "considerar", "la", "sent\u00e8ncia", "dictaminada", "per", "l'audi\u00e8ncia", "de", "barcelona", "com", "a", "\"no", "correcta\"", "i", "per", "aquest", "motiu", "varen", "interposar", "un", "recurs", "al", "tribunal", "suprem", "arbre", "geneal\u00f2gic", "font", "family", "tree", "of", "lionel", "andr\u00e9s", "messi", "cuccittini", "notes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "futbolistes", "amb", "o", "m\u00e9s", "gols", "bibliografia", "caioli", "luca", "messi", "the", "inside", "story", "of", "the", "boy", "who", "became", "a", "legend", "corinthian", "books", "isbn", "guinness", "world", "records", "guinness", "world", "records", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "lionel", "andr\u00e9s", "messi", "lloc", "web", "oficialcatal\u00e0", "angl\u00e8s", "castell\u00e0", "fitxa", "del", "jugador", "a", "la", "web", "del", "bar\u00e7a", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "la", "lfp", "castell\u00e0"]