["lleida", "i", "escolteune", "la", "pronunciaci\u00f3", "en", "catal\u00e0", "nordoccidental", "\u00e9s", "una", "ciutat", "de", "l'oest", "de", "catalunya", "capital", "de", "la", "comarca", "del", "segri\u00e0", "de", "la", "vegueria", "de", "ponent", "cap", "del", "partit", "judicial", "i", "seu", "del", "bisbat", "de", "lleida", "el", "seu", "extens", "terme", "municipal", "el", "m\u00e9s", "gran", "i", "poblat", "de", "la", "comarca", "\u00e9s", "format", "per", "la", "ciutat", "les", "entitats", "municipals", "descentralitzades", "de", "raimat", "i", "sucs", "i", "partides", "les", "m\u00e9s", "properes", "a", "la", "ciutat", "conformen", "l'horta", "de", "lleida", "es", "troba", "dins", "de", "l'\u00e0mbit", "funcional", "de", "ponent", "la", "ciutat", "de", "lleida", "t\u00e9", "habitants", "dades", "idescat", "\u00e9s", "la", "sisena", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "de", "catalunya", "i", "la", "primera", "de", "fora", "de", "l'\u00e0mbit", "metropolit\u00e0", "el", "principal", "motor", "de", "l'economia", "lleidatana", "\u00e9s", "el", "sector", "de", "serveis", "del", "vab", "de", "seguit", "de", "la", "ind\u00fastria", "la", "construcci\u00f3", "i", "l'agricultura", "la", "ciutat", "acull", "monuments", "hist\u00f2rics", "com", "ara", "la", "seu", "vella", "o", "el", "castell", "de", "gardeny", "els", "quals", "s\u00f3n", "visitats", "cada", "any", "per", "milers", "de", "turistes", "geografia", "llista", "de", "top\u00f2nims", "de", "lleida", "orografia", "muntanyes", "serres", "collades", "indrets", "hidrografia", "rius", "fonts", "edificis", "cases", "masies", "esgl\u00e9sies", "etc", "localitzaci\u00f3", "la", "ciutat", "\u00e9s", "enmig", "de", "tres", "turons", "el", "m\u00e9s", "important", "i", "al", "voltant", "del", "qual", "s'esglaona", "\u00e9s", "situat", "a", "la", "vora", "del", "riu", "segre", "conegut", "com", "el", "tur\u00f3", "de", "la", "seu", "on", "es", "troba", "el", "conjunt", "monumental", "de", "la", "seu", "vella", "el", "segon", "el", "tur\u00f3", "de", "gardeny", "alberga", "el", "castell", "de", "gardeny", "i", "el", "parc", "cient\u00edfic", "i", "tecnol\u00f2gic", "agroalimentari", "de", "lleida", "mentre", "que", "al", "tercer", "anomenat", "tur\u00f3", "de", "la", "serreta", "que", "separa", "els", "barris", "de", "la", "universitat", "i", "de", "l'escorxador", "hi", "tingu\u00e9", "lloc", "un", "dels", "episodis", "m\u00e9s", "coneguts", "de", "la", "batalla", "d'ilerda", "entre", "juli", "c\u00e8sar", "i", "pompeu", "el", "terme", "municipal", "\u00e9s", "situat", "a", "msnm", "al", "p\u00f2rtic", "de", "la", "seu", "nova", "a", "ponent", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "a", "la", "depressi\u00f3", "central", "i", "al", "pla", "de", "lleida", "s'est\u00e9n", "a", "banda", "i", "banda", "del", "riu", "segre", "principal", "riu", "del", "municipi", "i", "juntament", "amb", "el", "noguerola", "i", "el", "femosa", "formen", "els", "tres", "rius", "de", "la", "ciutat", "districtes", "i", "entitats", "de", "poblaci\u00f3", "poblaci\u00f3", "la", "ciutat", "de", "lleida", "t\u00e9", "habitants", "amb", "una", "\u00e0rea", "metropolitana", "de", "habitants", "pel", "que", "fa", "a", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "segona", "capital", "provincial", "i", "sisena", "ciutat", "de", "catalunya", "en", "el", "conjunt", "de", "l'\u00e0mbit", "catalanoparlant", "ocupa", "l'onzena", "posici\u00f3el", "terme", "municipal", "t\u00e9", "km\u00b2", "clima", "el", "clima", "\u00e9s", "continental", "o", "m\u00e9s", "espec\u00edficament", "continental", "de", "forta", "influ\u00e8ncia", "mediterr\u00e0nia", "i", "sobre", "el", "qual", "la", "seva", "situaci\u00f3", "en", "una", "depressi\u00f3", "i", "el", "contacte", "amb", "el", "clima", "dels", "pirineus", "exerceixen", "una", "influ\u00e8ncia", "cabdal", "\u00e9s", "for\u00e7a", "sec", "i", "\u00e0rid", "a", "l'estiu", "i", "humit", "a", "la", "tardor", "i", "l'hivern", "amb", "temperatures", "mitjanes", "que", "abasten", "entre", "els", "\u00b0c", "i", "oscil\u00b7lacions", "que", "van", "entre", "els", "\u00b0c", "de", "l'estiu", "a", "una", "mitjana", "de", "\u00b0c", "a", "l'hivern", "les", "precipitacions", "s\u00f3n", "escasses", "i", "irregulars", "i", "s\u00f3n", "habituals", "els", "bancs", "de", "boira", "per", "la", "seva", "situaci\u00f3", "a", "la", "fondalada", "del", "riu", "segre", "sobretot", "durant", "la", "tardor", "i", "l'hivern", "el", "juliol", "de", "es", "va", "registrar", "el", "r\u00e8cord", "de", "m\u00e0xima", "temperatura", "amb", "\u00b0c", "i", "durant", "la", "fredorada", "de", "gener", "de", "la", "ciutat", "va", "patir", "temperatures", "inferiors", "als", "\u00b0c", "durant", "vuit", "dies", "consecutius", "entre", "el", "i", "el", "de", "gener", "en", "particular", "el", "de", "gener", "de", "el", "terme", "municipal", "registrava", "el", "r\u00e8cord", "de", "m\u00ednima", "temperatura", "amb", "entre", "\u00b0c", "i", "\u00b0c", "segons", "les", "zones", "hist\u00f2ria", "la", "hist\u00f2ria", "de", "lleida", "s'ha", "desenvolupat", "al", "voltant", "del", "tur\u00f3", "de", "la", "seu", "ja", "que", "sempre", "ha", "estat", "el", "lloc", "on", "s'han", "situat", "les", "infraestructures", "representatives", "del", "poder", "econ\u00f2mic", "i", "pol\u00edtic", "la", "fortalesa", "andalusina", "de", "la", "suda", "de", "lleida", "i", "la", "mesquita", "i", "m\u00e9s", "tard", "la", "catedral", "de", "la", "seu", "vella", "el", "tur\u00f3", "era", "sobretot", "un", "bon", "lloc", "per", "a", "defensarse", "de", "possibles", "atacs", "i", "ben", "aviat", "es", "va", "envoltar", "amb", "muralles", "aquestes", "van", "deixar", "de", "ser", "\u00fatils", "amb", "l'arribada", "de", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "i", "demogr\u00e0fica", "del", "segle", "xix", "una", "vegada", "enderrocades", "lleida", "va", "poder", "expandirse", "per", "la", "plana", "tot", "incorporant", "el", "riu", "segre", "i", "la", "via", "del", "tren", "de", "fet", "la", "seua", "situaci\u00f3", "com", "a", "nus", "important", "en", "la", "xarxa", "de", "comunicacions", "es", "remunta", "a", "fa", "m\u00e9s", "de", "vint", "segles", "a", "la", "conversi\u00f3", "del", "nucli", "ilerget", "a", "la", "nova", "manera", "de", "fer", "dels", "romans", "que", "s'estaven", "expandint", "cap", "a", "l'interior", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "d'aquesta", "manera", "iltirta", "passaria", "a", "ser", "un", "assentament", "com", "a", "lloc", "de", "pas", "en", "el", "cam\u00ed", "entre", "l'interior", "osca", "i", "el", "nordoest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "i", "la", "mar", "tarraco", "barcino", "i", "d'aqu\u00ed", "a", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "lleida", "va", "portar", "el", "nom", "d'ilerda", "durant", "el", "per\u00edode", "rom\u00e0", "era", "la", "capital", "ilergeta", "i", "estava", "situada", "en", "un", "tur\u00f3", "a", "la", "vora", "del", "riu", "sicoris", "fou", "elegida", "pels", "legats", "de", "pompeu", "afrani", "i", "petreius", "com", "a", "base", "per", "la", "seua", "defensa", "d'hisp\u00e0nia", "el", "ac", "els", "legats", "tenien", "cinc", "legions", "a", "ilerda", "ilerda", "fou", "assetjada", "per", "juli", "c\u00e8sar", "que", "va", "narrar", "el", "setge", "personalment", "i", "\u00e9s", "un", "document", "rellevant", "de", "la", "hist\u00f2ria", "militar", "fins", "que", "la", "ciutat", "es", "va", "rendir", "afrani", "i", "petreius", "van", "quedar", "lliures", "per", "la", "generositat", "de", "juli", "c\u00e8sar", "i", "no", "van", "fer", "despr\u00e9s", "honor", "a", "la", "seua", "paraula", "sota", "l'imperi", "rom\u00e0", "fou", "primer", "ciutat", "i", "despr\u00e9s", "municipi", "d'un", "pont", "rom\u00e0", "sobre", "el", "segre", "encara", "se'n", "conserven", "els", "fonaments", "la", "ciutat", "fou", "atacada", "el", "pels", "bagaudes", "liderats", "per", "basili", "aliats", "amb", "el", "rei", "sueu", "requiari", "entre", "els", "anys", "i", "paral\u00b7lelament", "a", "la", "conquesta", "\u00e0rab", "de", "la", "vall", "de", "l'ebre", "les", "tropes", "isl\u00e0miques", "ocuparien", "lleida", "amb", "la", "conquesta", "dels", "omeies", "lleida", "es", "converteix", "en", "un", "important", "mercat", "i", "nucli", "militar", "proper", "a", "la", "frontera", "amb", "els", "regnes", "cristians", "del", "nord", "peninsular", "que", "estan", "en", "proc\u00e9s", "de", "formaci\u00f3", "la", "hist\u00f2ria", "de", "lleida", "sota", "el", "domini", "musulm\u00e0", "\u00e9s", "ben", "poc", "coneguda", "el", "llu\u00eds", "el", "piet\u00f3s", "el", "mateix", "any", "que", "conquereix", "barcelona", "intentar\u00e0", "infructuosament", "conquerirla", "despr\u00e9s", "ser\u00e0", "reconstru\u00efda", "per", "la", "fam\u00edlia", "banu", "qassi", "que", "governar\u00e0", "la", "ciutat", "i", "el", "seu", "territori", "fins", "a", "la", "fragmentaci\u00f3", "del", "califat", "de", "c\u00f2rdova", "el", "a", "partir", "d'aquesta", "data", "lleida", "governada", "per", "la", "fam\u00edlia", "dels", "tug\u00edbides", "formar\u00e0", "un", "regne", "taifa", "independent", "a", "vegades", "\u00e9s", "tributari", "del", "de", "saragossa", "i", "unes", "altres", "paga", "tributs", "als", "comtes", "de", "barcelona", "a", "mesura", "que", "la", "l\u00ednia", "fronterera", "que", "la", "separa", "del", "m\u00f3n", "cristi\u00e0", "se", "l'hi", "apropa", "m\u00e9s", "i", "m\u00e9s", "l'any", "una", "r\u00e0tzia", "hongaresa", "travess\u00e0", "saquejant", "alguns", "indrets", "els", "comtats", "carolingis", "en", "especial", "els", "comtats", "de", "besal\u00fa", "i", "girona", "arribaren", "a", "les", "portes", "de", "barcelona", "i", "despr\u00e9s", "s'encaminaren", "a", "les", "muralles", "de", "la", "ciutat", "andalusina", "de", "l\u00e0rida", "on", "foren", "derrotats", "setge", "de", "l\u00e0rida", "per", "l'ex\u00e8rcit", "musulm\u00e0", "s'ha", "proposat", "com", "a", "hip\u00f2tesi", "que", "en", "la", "seva", "fugida", "per", "traspassar", "els", "pirineus", "seguissin", "el", "segre", "i", "fossin", "derrotats", "en", "la", "batalla", "de", "baltarga", "potser", "per", "les", "hosts", "conjuntes", "catalanes", "i", "occitanes", "nom\u00e9s", "a", "tall", "d'exemple", "cal", "esmentar", "que", "balaguer", "\u00e9s", "conquerida", "el", "i", "saragossa", "el", "per", "part", "d'alfons", "el", "bataller", "finalment", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "set", "mesos", "de", "setge", "l'octubre", "del", "lleida", "\u00e9s", "conquerida", "per", "ramon", "berenguer", "iv", "i", "ermengol", "vi", "d'urgell", "un", "any", "abans", "ambd\u00f3s", "comtes", "acordaven", "repartirse", "el", "territori", "repoblada", "per", "persones", "provinents", "del", "pallars", "del", "comtat", "d'urgell", "de", "la", "ribagor\u00e7a", "i", "de", "barcelona", "tamb\u00e9", "s'hi", "instal\u00b7laren", "moltes", "fam\u00edlies", "que", "provenien", "de", "terres", "occitanes", "lleida", "no", "sols", "s'integrar\u00e0", "en", "l'\u00e0rea", "de", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "catal\u00e0", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "dins", "l'esfera", "del", "m\u00f3n", "jur\u00eddic", "i", "pol\u00edtic", "clarament", "feudal", "per", "una", "banda", "servir\u00e0", "de", "punta", "de", "llan\u00e7a", "per", "a", "la", "conquesta", "de", "la", "resta", "de", "la", "catalunya", "nova", "per", "una", "altra", "entrar\u00e0", "dins", "el", "sistema", "econ\u00f2mic", "feudal", "i", "per", "la", "seva", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "s'integrar\u00e0", "dins", "una", "doble", "nova", "xarxa", "de", "rutes", "econ\u00f2miques", "una", "de", "nord", "a", "sud", "estructurada", "als", "voltants", "dels", "rius", "ebre", "segre", "i", "noguera", "pallaresa", "una", "altra", "d'est", "a", "oest", "cap", "a", "les", "terres", "aragoneses", "de", "la", "qual", "durant", "un", "cert", "temps", "dependr\u00e0", "tant", "monet\u00e0riament", "com", "eclesi\u00e0stica", "i", "d'aqu\u00ed", "cap", "a", "tortosa", "barcelona", "i", "santiago", "de", "compostel\u00b7la", "\u00e9s", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "medieval", "quan", "s'hi", "crea", "el", "tribunal", "de", "les", "coltellades", "a", "m\u00e9s", "dins", "l'ordenament", "jur\u00eddic", "feudal", "el", "es", "concedeix", "a", "lleida", "una", "carta", "de", "poblament", "amb", "amples", "drets", "i", "llibertats", "el", "pere", "i", "li", "dona", "la", "categoria", "de", "municipi", "i", "el", "jaume", "el", "conqueridor", "li", "atorga", "el", "privilegi", "de", "concessi\u00f3", "de", "la", "paeria", "juntament", "amb", "cervera", "\u00e9s", "una", "de", "les", "dues", "ciutats", "del", "principat", "que", "t\u00e9", "paeria", "en", "comptes", "d'ajuntament", "o", "casa", "de", "la", "vila", "gaireb\u00e9", "trenta", "anys", "despr\u00e9s", "el", "seu", "fill", "jaume", "el", "just", "li", "concedeix", "el", "l'estudi", "general", "de", "lleida", "assimilable", "a", "la", "universitat", "contempor\u00e0nia", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "la", "ciutat", "fou", "un", "dels", "principals", "escenaris", "del", "conflicte", "va", "resistir", "l'atac", "castell\u00e0", "el", "per\u00f2", "va", "caure", "en", "mans", "estrangeres", "despr\u00e9s", "del", "setge", "de", "i", "el", "les", "tropes", "franceses", "i", "catalanes", "s'aproximen", "fins", "a", "balaguer", "i", "camarasa", "per", "a", "poder", "reconquerir", "la", "ciutat", "el", "i", "per\u00f2", "sense", "\u00e8xit", "setges", "segurament", "a", "causa", "de", "la", "seva", "posici\u00f3", "geogr\u00e0fica", "estrat\u00e8gica", "la", "ciutat", "ha", "patit", "tota", "una", "s\u00e8rie", "de", "setges", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "setge", "de", "per", "llu\u00eds", "el", "piet\u00f3s", "setge", "de", "per", "ordre", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "setge", "de", "campanya", "contra", "la", "taifa", "de", "lleida", "que", "acab\u00e0", "amb", "la", "conquesta", "de", "ramon", "berenguer", "iv", "per", "al", "casal", "de", "barcelona", "setge", "de", "revolta", "del", "comte", "d'urgell", "que", "acab\u00e0", "amb", "l'aixecament", "del", "setge", "pel", "mateix", "comte", "setge", "de", "guerra", "civil", "catalana", "que", "acab\u00e0", "amb", "la", "conquesta", "per", "joan", "el", "gran", "setge", "de", "guerra", "dels", "segadors", "que", "acab\u00e0", "amb", "la", "conquesta", "castellana", "setge", "de", "tamb\u00e9", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "primer", "intent", "de", "conquesta", "setge", "de", "tamb\u00e9", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "segon", "intent", "de", "conquesta", "setge", "de", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "amb", "derrota", "austriacista", "setge", "de", "durant", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "setge", "de", "d'abril", "del", "durant", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "les", "tropes", "colpistes", "conqueriren", "lleida", "segle", "xviii", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "presa", "de", "barcelona", "l'ofensiva", "aliada", "per", "ocupar", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "continua", "lleida", "cau", "en", "mans", "de", "manuel", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "el", "de", "setembre", "de", "resolta", "la", "batalla", "d'almansa", "amb", "la", "conseg\u00fcent", "vict\u00f2ria", "del", "b\u00e0ndol", "borb\u00f2nic", "s'inicia", "l'ocupaci\u00f3", "de", "tot", "el", "territori", "i", "lleida", "n'esdev\u00e9", "un", "primer", "objectiu", "la", "ciutat", "cau", "l'", "de", "novembre", "de", "despr\u00e9s", "d'un", "mes", "de", "setge", "com", "a", "repres\u00e0lia", "felip", "v", "ordena", "la", "destrucci\u00f3", "de", "la", "seu", "vella", "i", "en", "signa", "l'ordre", "el", "per\u00f2", "llur", "defunci\u00f3", "n'evita", "finalment", "l'enderroc", "i", "el", "nou", "r\u00e8gim", "la", "converteix", "en", "caserna", "militar", "cosa", "que", "obliga", "els", "lleidatans", "a", "construir", "una", "nova", "catedral", "el", "nou", "temple", "la", "catedral", "nova", "es", "va", "construir", "unes", "d\u00e8cades", "m\u00e9s", "tard", "a", "la", "zona", "baixa", "de", "la", "ciutat", "totes", "les", "edificacions", "que", "envoltaven", "l'antiga", "catedral", "foren", "enderrocades", "per", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "aix\u00ed", "pr\u00e0cticament", "tot", "el", "barri", "de", "la", "suda", "i", "les", "edificacions", "fora", "muralla", "m\u00e9s", "properes", "convents", "i", "monestirs", "inclosos", "foren", "enrunades", "com", "a", "c\u00e0stig", "per", "als", "lleidatans", "i", "per", "convertir", "el", "terreny", "en", "per\u00edmetre", "militar", "de", "seguretat", "segle", "xix", "el", "hi", "arriba", "el", "ferrocarril", "cosa", "que", "permetr\u00e0", "comunicar", "la", "capital", "del", "segri\u00e0", "amb", "saragossa", "i", "amb", "la", "l\u00ednia", "tarragonabarcelona", "arran", "de", "l'arribada", "del", "tren", "a", "la", "ciutat", "hi", "arriba", "tamb\u00e9", "la", "fotografia", "les", "muralles", "medievals", "s'enderroquen", "amb", "l'alcalde", "manuel", "fuster", "es", "project\u00e0", "el", "parc", "dels", "camps", "elisis", "que", "inaugur\u00e0", "el", "paer", "en", "cap", "josep", "sol", "el", "i", "s'assentaren", "les", "bases", "del", "model", "urban\u00edstic", "actual", "de", "lleida", "segle", "xx", "el", "de", "novembre", "de", "durant", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "la", "ciutat", "pat\u00ed", "un", "dur\u00edssim", "bombardeig", "obra", "de", "l'ex\u00e8rcit", "colpista", "mitjan\u00e7ant", "aviaci\u00f3", "italiana", "que", "pass\u00e0", "a", "la", "fama", "per", "la", "seva", "cruesa", "amb", "casos", "com", "el", "del", "liceu", "escolar", "de", "lleida", "on", "infants", "i", "diversos", "professors", "foren", "assassinats", "igualment", "tr\u00e0gica", "fou", "la", "p\u00e8rdua", "de", "centenars", "de", "vides", "innocents", "la", "gran", "majoria", "de", "les", "quals", "es", "troben", "documentades", "al", "mercat", "de", "sant", "llu\u00eds", "una", "seixantena", "de", "dones", "i", "fills", "que", "n'esperaven", "a", "la", "porta", "l'obertura", "perden", "la", "vida", "en", "ser", "metrallades", "des", "dels", "avions", "uns", "lleidatans", "perderen", "la", "vida", "durant", "l'atac", "malgrat", "que", "a", "la", "ciutat", "no", "hi", "havia", "objectius", "militars", "ni", "f\u00e0briques", "darmaments", "el", "bombardeig", "i", "llur", "matan\u00e7a", "s'expliquen", "perqu\u00e8", "l'aviaci\u00f3", "italiana", "procedent", "de", "s\u00f2ria", "no", "va", "poder", "bombardejar", "el", "seu", "dest\u00ed", "original", "la", "ind\u00fastria", "petroqu\u00edmica", "de", "flix", "a", "causa", "de", "les", "males", "condicions", "meteorol\u00f2giques", "doncs", "els", "n\u00favols", "n'impossibilitaven", "la", "visibilitat", "tenien", "ordre", "d'atacar", "el", "municipi", "de", "la", "ribera", "d'ebre", "i", "com", "objectiu", "secundari", "el", "\"nus", "de", "comunicacions", "de", "la", "ciutat", "de", "lleida\"", "es", "pot", "dir", "per", "tant", "que", "els", "n\u00favols", "van", "condemnar", "lleida", "l'aviaci\u00f3", "italiana", "formada", "per", "nou", "aparells", "savoia", "s", "f\u00e9u", "mitja", "volta", "i", "massacr\u00e0", "la", "capital", "del", "segri\u00e0", "amb", "el", "llan\u00e7ament", "indiscriminat", "de", "quilos", "de", "bombes", "i", "el", "metrallament", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "fugia", "pels", "carrersel", "d'abril", "del", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "una", "setmana", "de", "bombardejos", "aeris", "i", "una", "cruenta", "batalla", "final", "les", "tropes", "franquistes", "conquerien", "lleidadurant", "l'ofensiva", "d'arag\u00f3", "les", "baixes", "entre", "morts", "i", "ferits", "tamb\u00e9", "es", "van", "atansar", "a", "les", "llavors", "lleida", "ja", "s'havia", "convertit", "en", "una", "ciutat", "fantasma", "perqu\u00e8", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "l'havia", "abandonat", "el", "dia", "segons", "un", "informe", "de", "l'arquitecte", "municipal", "a", "inicis", "del", "edificis", "van", "ser", "redu\u00efts", "a", "runa", "pels", "bombardejos", "i", "el", "de", "la", "resta", "van", "quedar", "afectats", "en", "menys", "o", "m\u00e9s", "mesura", "el", "barri", "del", "canyeret", "va", "quedar", "gaireb\u00e9", "enderrocat", "per\u00f2", "bona", "part", "del", "barri", "antic", "l'entorn", "de", "l'escola", "del", "treball", "i", "carrers", "com", "rambla", "d'arag\u00f3", "democr\u00e0cia", "comer\u00e7", "o", "nord", "van", "patir", "una", "gran", "destrucci\u00f3", "els", "republicans", "van", "travessar", "el", "riu", "segre", "i", "van", "volar", "el", "pont", "vell", "i", "el", "del", "ferrocarril", "tot", "el", "que", "tingu\u00e9s", "a", "veure", "amb", "la", "catalanitat", "fou", "durament", "reprimit", "amb", "la", "llengua", "com", "a", "principal", "exponent", "tot", "i", "que", "segons", "el", "moment", "hist\u00f2ric", "la", "propaganda", "o", "la", "catalanof\u00f2bia", "deriva", "directament", "a", "conflicte", "\u00e8tnic", "de", "car\u00e0cter", "genocida", "tal", "com", "assenyala", "en", "paul", "preston", "a", "\"l'holocaust", "espanyol\"els", "dies", "posteriors", "a", "locupaci\u00f3", "de", "lleida", "els", "presoners", "republicans", "identificats", "com", "a", "catalans", "eren", "executats", "sense", "judici", "qui", "fos", "que", "sentissin", "parlar", "en", "catal\u00e0", "era", "molt", "possible", "que", "acab\u00e9s", "arrestat", "la", "brutalitat", "arbitr\u00e0ria", "de", "la", "repressi\u00f3", "anticatalana", "va", "arribar", "a", "tal", "punt", "que", "franco", "mateix", "va", "haver", "demetre", "una", "ordre", "disposant", "que", "s'havien", "devitar", "els", "errors", "que", "m\u00e9s", "tard", "es", "poguessin", "lamentar", "p\u00e0g", "\"hi", "ha", "exemples", "de", "lassassinat", "de", "pagesos", "no", "per", "cap", "m\u00e9s", "ra\u00f3", "aparent", "que", "la", "de", "parlar", "catal\u00e0\"", "p\u00e0g", "comen\u00e7ava", "una", "trista", "i", "fosca", "\u00e8poca", "de", "repressi\u00f3", "deportacions", "a", "camps", "d'extermini", "nazis", "i", "judicis", "sumar\u00edssims", "un", "total", "de", "lleidatans", "van", "ser", "represaliats", "i", "foren", "executats", "pels", "consells", "de", "guerra", "del", "franquisme", "la", "seu", "vella", "es", "va", "convertir", "en", "un", "camp", "de", "concentraci\u00f3", "de", "presoners", "que", "va", "estar", "operatiu", "entre", "i", "en", "ell", "hi", "varen", "ser", "tancats", "milers", "de", "presoners", "m\u00e9s", "de", "dels", "quals", "centenars", "van", "morir", "i", "les", "seves", "despulles", "enviades", "al", "cementiri", "de", "lleida", "m\u00e9s", "endavant", "els", "cossos", "dels", "presoners", "assassinats", "serien", "transferits", "al", "valle", "de", "los", "ca\u00eddosun", "cop", "pr\u00e0cticament", "eliminada", "aix\u00ed", "la", "resist\u00e8ncia", "f\u00edsica", "es", "proced\u00ed", "a", "continuaci\u00f3", "a", "intentar", "negar", "la", "identitat", "catalana", "de", "lleida", "aix\u00ed", "un", "grup", "liderat", "per", "eduardo", "aun\u00f3s", "implantaven", "el", "leridanismo", "eduardo", "aun\u00f3s", "fou", "durant", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "ministre", "de", "treball", "comer\u00e7", "i", "ind\u00fastria", "admirador", "del", "r\u00e8gim", "feixista", "itali\u00e0", "va", "tractar", "d'imitar", "el", "seu", "sistema", "corporatiu", "amb", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "codi", "de", "treball", "i", "l'organitzaci\u00f3", "corporativa", "nacional", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "miguel", "primo", "de", "rivera", "va", "tractar", "de", "formar", "un", "partit", "laborista", "a", "semblan\u00e7a", "del", "partit", "nacional", "feixista", "itali\u00e0", "per\u00f2", "li", "van", "mancar", "suports", "m\u00e9s", "tard", "fou", "ministre", "de", "just\u00edcia", "franquista", "i", "ja", "en", "democr\u00e0cia", "imputat", "per", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "d'espanya", "en", "el", "sumari", "instru\u00eft", "per", "baltasar", "garz\u00f3n", "pels", "delictes", "de", "detenci\u00f3", "il\u00b7legal", "i", "crims", "contra", "la", "humanitat", "comesos", "durant", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "i", "en", "els", "primers", "anys", "del", "r\u00e8gim", "tot", "i", "que", "no", "va", "ser", "processat", "en", "comprovarse", "la", "seva", "defunci\u00f3l'objectiu", "d'aun\u00f3s", "i", "els", "seus", "era", "doble", "d'una", "banda", "es", "pretenia", "que", "lleida", "fos", "traspassada", "a", "l'arag\u00f3", "i", "de", "l'altra", "introduir", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "lleidatana", "un", "sentiment", "de", "rebuig", "envers", "barcelona", "aquest", "moviment", "es", "reconvert\u00ed", "al", "final", "de", "la", "dictadura", "i", "primers", "anys", "de", "la", "democr\u00e0cia", "en", "el", "lleidatanisme", "que", "ja", "no", "intentava", "assimilar", "lleida", "a", "l'arag\u00f3", "i", "es", "conformava", "a", "intentar", "segregar", "les", "terres", "de", "ponent", "de", "catalunya", "afirmant", "que", "lleida", "era", "una", "prov\u00edncia", "singular", "i", "difonent", "idees", "antibarcelonines", "el", "punt", "\u00e0lgid", "d'aquest", "grup", "fou", "els", "anys", "i", "en", "qu\u00e8", "exist\u00ed", "l'ef\u00edmer", "i", "ultradret\u00e0", "partit", "lleidat\u00e0durant", "tot", "el", "franquisme", "per\u00f2", "sobretot", "durant", "els", "anys", "i", "lleida", "va", "rebre", "un", "gran", "nombre", "de", "persones", "vingudes", "essencialment", "del", "sud", "d'espanya", "cosa", "que", "va", "fer", "que", "creix\u00e9s", "m\u00e9s", "que", "mai", "barris", "com", "el", "sec\u00e0", "de", "sant", "pere", "i", "els", "magraners", "es", "van", "fundar", "arran", "de", "la", "immigraci\u00f3", "espanyola", "economia", "lleida", "\u00e9s", "des", "de", "fa", "molt", "de", "temps", "un", "nucli", "estretament", "relacionat", "amb", "les", "xarxes", "de", "comunicacions", "que", "hi", "conflueixen", "aquesta", "situaci\u00f3", "explicaria", "en", "part", "el", "perqu\u00e8", "del", "major", "desenvolupament", "d'ind\u00fastries", "agroaliment\u00e0ries", "del", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "centres", "m\u00e9s", "importants", "de", "catalunya", "i", "fins", "i", "tot", "d'europa", "empreses", "com", "san", "miguel", "nanta", "vallcompanys", "el", "grup", "alimentari", "guissona", "indra", "o", "ros", "roca", "hi", "tenen", "factories", "aquesta", "regi\u00f3", "lluny", "de", "divisions", "pol\u00edtiques", "inclou", "tot", "l'\u00e0mbit", "funcional", "de", "ponent", "i", "bona", "part", "de", "la", "franja", "de", "ponent", "lleida", "\u00e9s", "un", "important", "nucli", "de", "serveis", "i", "\u00e9s", "la", "ciutat", "de", "refer\u00e8ncia", "en", "mat\u00e8ria", "d'assist\u00e8ncia", "hospital\u00e0ria", "centres", "educatius", "oferta", "cultural", "i", "de", "lleure", "etc", "en", "una", "\u00e0mplia", "zona", "que", "inclou", "les", "comarques", "lleidatanes", "i", "algunes", "aragoneses", "segons", "un", "estudi", "econ\u00f2mic", "l'\u00e0rea", "d'influ\u00e8ncia", "comercial", "de", "lleida", "t\u00e9", "habitantsel", "parc", "cient\u00edfic", "i", "tecnol\u00f2gic", "agroalimentari", "de", "lleida", "creat", "el", "nasqu\u00e9", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "convertirse", "en", "una", "de", "les", "principals", "plataformes", "cient\u00edfiques", "i", "tecnol\u00f2giques", "en", "l'\u00e0mbit", "agroalimentari", "de", "tot", "l'estat", "espanyol", "i", "ser", "un", "pol", "d'innovaci\u00f3", "capa\u00e7", "d'atreure", "empreses", "de", "base", "tecnol\u00f2gicaresulta", "interessant", "assenyalar", "que", "el", "del", "municipi", "de", "lleida", "\u00e9s", "ocupat", "per", "conreus", "de", "regadiu", "fet", "possible", "gr\u00e0cies", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "canals", "des", "de", "l'edat", "mitjana", "per\u00f2", "sobretot", "cap", "al", "per\u00edode", "del", "pas", "del", "segle", "xix", "i", "al", "segle", "xx", "al", "voltant", "de", "la", "ciutat", "hi", "ha", "l'horta", "de", "lleida", "masies", "amb", "un", "tros", "de", "terra", "al", "voltant", "agrupades", "en", "partides", "anomenades", "torres", "que", "s\u00f3n", "una", "de", "les", "particularitats", "de", "la", "ciutat", "i", "un", "dels", "seus", "patrimonis", "arquitect\u00f2nics", "i", "naturals", "juntament", "amb", "el", "parc", "natural", "de", "la", "mitjana", "els", "camps", "elisis", "i", "l'arbor\u00e8tum", "dr", "pius", "font", "i", "quer", "fira", "de", "lleida", "la", "fira", "de", "lleida", "\u00e9s", "una", "fundaci\u00f3", "privada", "encarregada", "de", "l'organitzaci\u00f3", "de", "fires", "i", "congressos", "a", "la", "ciutat", "de", "lleida", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "data", "de", "cada", "any", "se", "celebren", "una", "vintena", "d'activitats", "de", "les", "quals", "cal", "destacar", "la", "fira", "agr\u00e0ria", "de", "sant", "miquel", "que", "se", "celebra", "coincidint", "amb", "la", "festivitat", "de", "sant", "miquel", "arc\u00e0ngel", "i", "que", "ja", "porta", "realitzades", "m\u00e9s", "d'una", "seixantena", "edicions", "fira", "de", "lleida", "\u00e9s", "ja", "la", "segona", "instituci\u00f3", "firal", "catalana", "despr\u00e9s", "de", "fira", "de", "barcelona", "i", "per", "a", "potenciar", "aquest", "mercat", "i", "afavorir", "l'anomenat", "turisme", "de", "congressos", "lleida", "estren\u00e0", "el", "la", "llotja", "de", "lleida", "un", "edifici", "que", "fa", "les", "funcions", "de", "palau", "de", "congressos", "i", "teatre", "i", "amb", "capacitat", "per", "a", "persones", "i", "dues", "sales", "addicionals", "per", "a", "i", "persones", "respectivament", "el", "calendari", "firal", "\u00e9s", "el", "seg\u00fcent", "fira", "de", "la", "contractaci\u00f3", "p\u00fablica", "pendent", "de", "data", "formaocupa", "i", "de", "febrer", "fira", "del", "vehicle", "d'ocasi\u00f3", "lleida", "ocasi\u00f3", "del", "al", "de", "mar\u00e7", "lleida", "expo", "tren", "i", "de", "mar\u00e7", "feria", "de", "abril", "de", "lleida", "pendent", "de", "data", "aplec", "del", "caragol", "del", "al", "de", "juny", "lleida", "air", "challenge", "pendent", "de", "data", "fira", "agr\u00e0ria", "de", "sant", "miquel", "del", "de", "setembre", "a", "l'", "d'octubre", "eurofruit", "del", "de", "setembre", "a", "l'", "d'octubre", "sant", "miquel", "automoci\u00f3", "fira", "de", "l'autom\u00f2bil", "del", "de", "setembre", "a", "l'", "d'octubre", "congr\u00e9s", "bit", "i", "de", "setembre", "municip\u00e0lia", "del", "al", "d'octubre", "innoc\u00e0mping", "del", "al", "d'octubre", "denuvis", "i", "de", "novembre", "lleidantic", "i", "de", "novembre", "lleidaretro", "i", "de", "novembre", "trobada", "del", "disc", "i", "de", "novembre", "cucal\u00f2cum", "cucaesport", "del", "de", "desembre", "al", "de", "gener", "de", "universitat", "de", "lleida", "la", "universitat", "de", "lleida", "udl", "\u00e9s", "una", "universitat", "p\u00fablica", "ubicada", "a", "la", "ciutat", "de", "lleida", "es", "tracta", "de", "la", "universitat", "m\u00e9s", "antiga", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "una", "de", "les", "universitats", "m\u00e9s", "antigues", "d'europaels", "or\u00edgens", "de", "la", "universitat", "de", "lleida", "es", "troben", "en", "l'antic", "studium", "generale", "creat", "l'", "de", "setembre", "mitjan\u00e7ant", "el", "privilegi", "fundacional", "atorgat", "pel", "rei", "jaume", "ii", "el", "just", "a", "petici\u00f3", "dels", "estaments", "municipals", "pr\u00e8viament", "i", "a", "sol\u00b7licitud", "del", "rei", "el", "papa", "bonifaci", "viii", "havia", "atorgat", "l'", "d'abril", "de", "la", "butlla", "que", "aprovava", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "studium", "generale", "en", "les", "terres", "del", "rei", "d'arag\u00f3", "i", "catalunya", "actualment", "la", "udl", "\u00e9s", "considerada", "com", "una", "de", "les", "millors", "universitats", "de", "l'estat", "primera", "universitat", "p\u00fablica", "en", "qualitat", "docent", "segons", "l'informe", "de", "la", "fundaci\u00f3n", "conocimiento", "y", "desarrollo", "corresponent", "al", "i", "setena", "pel", "que", "fa", "a", "l'impacte", "dels", "treballs", "de", "recerca", "del", "seu", "personal", "investigador", "en", "la", "llista", "que", "elabora", "scimago", "pol\u00edtica", "i", "govern", "composici\u00f3", "de", "la", "corporaci\u00f3", "municipal", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "paers", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "de", "maig", "de", "van", "sortir", "escollits", "nou", "regidors", "del", "psc", "cinc", "regidors", "del", "pp", "cinc", "regidors", "d'erc", "cinc", "regidors", "de", "junts", "per", "catalunya", "dos", "regidors", "de", "vox", "i", "un", "regidor", "del", "com\u00fa", "de", "lleida", "paers", "en", "cap", "de", "lleida", "des", "del", "de", "juny", "de", "el", "socialista", "f\u00e8lix", "larrosa", "\u00e9s", "el", "paer", "en", "cap", "de", "lleida", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "ciutat", "de", "lleida", "des", "de", "la", "transici\u00f3", "ha", "estat", "clarament", "dominada", "per", "un", "partit", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "ja", "que", "sempre", "han", "governat", "la", "ciutat", "tret", "del", "per\u00edode", "entre", "i", "en", "qu\u00e8", "hi", "va", "haver", "un", "govern", "de", "ciu", "amb", "manel", "oronich", "com", "a", "paer", "en", "cap", "fins", "a", "l'any", "on", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "municipals", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "les", "figures", "dels", "dos", "principals", "paers", "en", "cap", "de", "la", "ciutat", "antoni", "siurana", "paer", "en", "cap", "del", "al", "i", "\u00e0ngel", "ros", "del", "al", "les", "eleccions", "municipals", "de", "van", "donar", "la", "vict\u00f2ria", "a", "erc", "amb", "regidors", "amb", "miquel", "pueyo", "i", "par\u00eds", "com", "a", "cap", "de", "llista", "despr\u00e9s", "de", "anys", "de", "vict\u00f2ries", "del", "psc", "el", "de", "juny", "de", "va", "ser", "nomenat", "f\u00e8lix", "larrosa", "com", "a", "alcalde", "de", "lleida", "amb", "el", "suport", "del", "pscunits", "per", "avan\u00e7ar", "llocs", "d'inter\u00e8s", "monuments", "i", "arquitectura", "la", "seu", "vella", "o", "catedral", "vella", "s\u00edmbol", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "temple", "que", "se", "situa", "al", "tur\u00f3", "del", "centre", "de", "lleida", "el", "castell", "del", "rei", "o", "de", "la", "suda", "al", "costat", "de", "la", "seu", "el", "castell", "de", "gardeny", "conjunt", "monumental", "de", "l'orde", "del", "temple", "comanda", "al", "tur\u00f3", "de", "gardeny", "el", "palau", "de", "la", "paeria", "seu", "de", "la", "paeria", "de", "lleida", "del", "segle", "xiii", "i", "que", "entre", "molts", "d'altres", "elements", "d'inter\u00e8s", "conserva", "l'armari", "de", "les", "cinc", "claus", "i", "el", "retaule", "de", "la", "verge", "dels", "paers", "la", "catedral", "nova", "o", "seu", "nova", "de", "la", "darreria", "del", "segle", "xvii", "i", "estil", "barroc", "edificada", "sobre", "l'antic", "almod\u00ed", "de", "la", "ciutat", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "lloren\u00e7", "d'estil", "rom\u00e0nic", "dels", "segles", "xiiixivxvx", "l'antic", "hospital", "de", "santa", "maria", "seu", "de", "l'institut", "d'estudis", "ilerdencs", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "mart\u00ed", "del", "segle", "xii", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "joan", "d'estil", "neog\u00f2tic", "de", "la", "fi", "del", "segle", "xi", "l'edifici", "del", "seminari", "seu", "del", "rectorat", "de", "la", "universitat", "de", "lleida", "el", "palau", "de", "la", "diputaci\u00f3", "de", "lleida", "de", "la", "capella", "de", "sant", "jaume", "del", "segle", "xiv", "la", "capella", "de", "la", "sang", "d'estil", "renaixentista", "del", "segle", "xvi", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "pere", "ap\u00f2stol", "d'estil", "barroc", "del", "segle", "xvii", "on", "\u00e9s", "enterrat", "gaspar", "de", "portol\u00e0", "sucs", "amb", "l'esgl\u00e9sia", "d'estil", "historicisme", "del", "segle", "xx", "i", "les", "ru\u00efnes", "arqueol\u00f2giques", "del", "parc", "del", "vilot", "l'esgl\u00e9sia", "de", "suquets", "de", "darreres", "tend\u00e8ncies", "del", "segle", "xix", "l'esgl\u00e9sia", "del", "carme", "constru\u00efda", "entre", "i", "el", "santuari", "de", "sant", "antoni", "de", "p\u00e0dua", "del", "segle", "xx", "l'oratori", "dels", "dolors", "del", "amb", "la", "imatge", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "dels", "dolors", "l'acad\u00e8mia", "mariana", "del", "de", "fa\u00e7ana", "neocl\u00e0ssica", "i", "vest\u00edbul", "noucentista", "l'antic", "convent", "de", "santa", "clara", "de", "principis", "del", "segle", "xviii", "i", "seu", "dels", "castellers", "de", "lleida", "i", "les", "corals", "shalom", "i", "del", "s\u00edcoris", "club", "el", "convent", "de", "santa", "teresa", "del", "el", "convent", "del", "roser", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "construir", "el", "el", "convent", "parr\u00f2quia", "i", "santuari", "de", "santa", "tereseta", "del", "segle", "xviii", "les", "restes", "del", "monestir", "de", "sant", "ruf", "del", "segle", "xii", "l'est\u00e0tua", "d'ind\u00edbil", "i", "mandoni", "est\u00e0tua", "de", "bronze", "situada", "a", "sota", "de", "l'arc", "del", "pont", "les", "noves", "facultats", "de", "la", "udl", "l'edifici", "dels", "jutjats", "de", "singular", "arquitectura", "l'ascensor", "de", "la", "seu", "vella", "que", "comunica", "l'eix", "comercial", "amb", "el", "tur\u00f3", "de", "la", "seu", "l'auditori", "enric", "granados", "espai", "musical", "polivalent", "que", "acull", "vuit", "formacions", "residents", "el", "palau", "de", "congressos", "la", "llotja", "de", "lleida", "l'estaci\u00f3", "de", "trens", "de", "lleida", "de", "en", "n\u00fameros", "romans", "a", "la", "fa\u00e7ana", "i", "d'estil", "modernista", "les", "fonts", "monumentals", "de", "lleida", "el", "pont", "de", "pr\u00edncep", "de", "viana", "de", "tipus", "atirantat", "i", "\u00fanic", "pont", "al", "m\u00f3n", "amb", "els", "bra\u00e7os", "oberts", "cap", "a", "l'exterior", "la", "casa", "sauces", "del", "i", "estil", "neocl\u00e0ssic", "la", "casa", "maternitat", "actualment", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "lleida", "la", "casa", "mag\u00ed", "lloren\u00e7", "d'estil", "modernista", "constru\u00efda", "l'any", "a", "la", "cru\u00eflla", "del", "carrer", "major", "i", "el", "carrer", "cavallers", "carrers", "i", "places", "amb", "hist\u00f2ria", "el", "carrer", "major", "i", "els", "seus", "trencalls", "carrer", "comercial", "a", "cel", "obert", "el", "carrer", "de", "sant", "mart\u00ed", "que", "mena", "als", "peus", "de", "la", "seu", "vella", "el", "carrer", "del", "carme", "antiga", "aluderia", "la", "rambla", "de", "ferran", "de", "principi", "del", "segle", "xix", "la", "rambla", "d'arag\u00f3", "al", "peu", "de", "les", "antigues", "muralles", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "joan", "que", "ja", "existia", "el", "la", "pla\u00e7a", "de", "l'ereta", "amb", "els", "or\u00edgens", "al", "segle", "xiii", "la", "pla\u00e7a", "del", "dip\u00f2sit", "i", "el", "seu", "majestu\u00f3s", "dip\u00f2sit", "del", "pla", "de", "l'aigua", "soterrat", "obra", "de", "finals", "del", "segle", "xviii", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "francesc", "mirador", "monumental", "la", "pla\u00e7a", "sant", "josep", "datada", "al", "voltant", "del", "la", "pla\u00e7a", "ricard", "vinyes", "actual", "punt", "de", "trobada", "de", "la", "vida", "social", "lleidatana", "local", "castellers", "de", "lleida", "espais", "naturals", "l'horta", "de", "lleida", "els", "camps", "elisis", "parc", "urb\u00e0", "situat", "a", "cappont", "dividit", "en", "\u00e0rees", "de", "jardins", "d'estil", "franc\u00e8s", "i", "rom\u00e0ntic", "angl\u00e8s", "constru\u00efts", "sobre", "la", "base", "de", "terrenys", "boscosos", "cont\u00e9", "el", "palau", "de", "vidre", "la", "font", "de", "la", "sirena", "i", "la", "font", "de", "la", "nimfa", "entre", "d'altres", "la", "mitjana", "de", "lleida", "amb", "el", "parc", "natural", "de", "la", "mitjana", "travessat", "pel", "riu", "segre", "\u00e9s", "un", "espai", "d'un", "centenar", "d'hect\u00e0rees", "de", "bosc", "de", "ribera", "la", "banqueta", "passeig", "fluvial", "de", "la", "riba", "dreta", "del", "segre", "l'arbor\u00e8tum", "dr", "pius", "font", "i", "quer", "els", "aiguamolls", "de", "rufea", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "ha", "el", "bassot", "de", "torreribera", "i", "la", "seva", "interessant", "poblaci\u00f3", "d'aus", "el", "mol\u00ed", "de", "cervi\u00e0", "anterior", "al", "entre", "el", "cam\u00ed", "de", "grenyana", "i", "el", "pol\u00edgon", "industrial", "del", "segre", "el", "parc", "de", "les", "basses", "pendent", "de", "replantejament", "els", "patamolls", "de", "montoliu", "zona", "de", "bosc", "de", "ribera", "els", "pantans", "de", "suquets", "de", "baix", "est", "i", "de", "suquets", "de", "baix", "oest", "el", "pont", "del", "boc", "de", "biterna", "sobre", "el", "riu", "femosa", "al", "cam\u00ed", "natural", "del", "riu", "segre", "museus", "i", "jaciments", "arqueol\u00f2gics", "centre", "d'art", "la", "panera", "centre", "d'art", "contemporani", "amb", "exposicions", "temporals", "activitats", "pedag\u00f2giques", "i", "biblioteca", "la", "casa", "miseric\u00f2rdia", "seu", "del", "museu", "de", "lleida", "dioces\u00e0", "i", "comarcal", "el", "museu", "d'art", "jaume", "morera", "la", "sala", "sant", "joan", "el", "museu", "arqueol\u00f2gic", "i", "d'art", "de", "l'institut", "d'estudis", "ilerdencs", "el", "museu", "de", "l'aigua", "de", "lleida", "el", "museu", "de", "l'automoci\u00f3", "de", "lleida", "caixaforum", "lleida", "museu", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "el", "medi", "ambient", "i", "el", "clima", "en", "fase", "de", "construcci\u00f3", "museu", "del", "ferrocarril", "estar\u00e0", "ubicat", "a", "les", "instal\u00b7lacions", "on", "es", "fa", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "material", "ferroviari", "i", "l'estaci\u00f3", "de", "vilanoveta", "del", "segle", "xix", "en", "fase", "de", "construcci\u00f3", "el", "portal", "de", "magdalena", "les", "restes", "arqueol\u00f2giques", "de", "la", "cuirassa", "l'antic", "call", "de", "la", "ciutat", "les", "adoberies", "de", "lleida", "modernisme", "teatre", "de", "l'escorxador", "projectat", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "antic", "cinema", "vinyes", "la", "fa\u00e7ana", "mostra", "una", "barreja", "d'estils", "entre", "modernista", "i", "noucentista", "aqu\u00e0rium", "projectat", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "casa", "morera", "casa", "bar\u00f3", "la", "vin\u00edcola", "del", "i", "projectat", "per", "joan", "berg\u00f3s", "i", "mass\u00f3", "casa", "mag\u00ed", "llorens", "anomenada", "com", "la", "pedrera", "lleidatana", "va", "ser", "projectada", "per", "francesc", "lamolla", "i", "morante", "casa", "melcior", "projectada", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "casa", "berg\u00f3s", "projectada", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "casa", "xammar", "projectada", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "cases", "balasch", "projectades", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "casa", "florensa", "antic", "hotel", "pal\u00b7las", "projectat", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "farinera", "la", "meta", "mercat", "del", "pla", "projectat", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "celler", "de", "raimat", "projectat", "per", "joan", "rubi\u00f3", "i", "bellver", "esgl\u00e9sia", "sagrat", "cor", "de", "raimat", "projectada", "per", "joan", "rubi\u00f3", "i", "bellver", "cases", "dels", "colons", "de", "raimat", "projectades", "per", "joan", "rubi\u00f3", "i", "bellver", "xalet", "queralt", "xalet", "vila", "remei", "pante\u00f3", "del", "comte", "de", "torregrossa", "projectat", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "pla\u00e7a", "sant", "francesc", "projectada", "per", "francesc", "de", "paula", "morera", "i", "gatell", "transports", "xarxa", "vi\u00e0ria", "les", "principals", "vies", "d'acc\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "per", "carretera", "s\u00f3n", "l'autopista", "ap", "i", "l'autovia", "a", "que", "la", "connecten", "amb", "barcelona", "i", "saragossa", "l'autovia", "a", "cap", "a", "osca", "l'a", "i", "la", "n", "que", "s\u00f3n", "les", "vies", "r\u00e0pides", "cap", "a", "la", "vall", "d'aran", "i", "l'estat", "franc\u00e8s", "la", "n", "que", "enlla\u00e7a", "la", "ciutat", "amb", "reus", "i", "tarragona", "la", "c", "cap", "a", "balaguer", "i", "andorra", "i", "la", "c", "cap", "a", "amposta", "al", "sud", "i", "\u00e0ger", "al", "nord", "coneguda", "tamb\u00e9", "com", "a", "eix", "occidental", "o", "de", "l'ebre", "al", "seu", "torn", "diverses", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "connecten", "lleida", "amb", "quasi", "tots", "els", "municipis", "de", "ponent", "i", "d'altres", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "europa", "quant", "a", "la", "mobilitat", "interna", "la", "ciutat", "disposa", "d'una", "xarxa", "municipal", "de", "l\u00ednies", "de", "bus", "urb\u00e0", "gestionada", "per", "autobusos", "de", "lleida", "i", "el", "servei", "de", "taxi", "correspon", "a", "les", "empreses", "tele", "r\u00e0dio", "taxi", "lleida", "i", "loteutaxides", "de", "lleida", "forma", "part", "de", "l'autoritat", "territorial", "de", "la", "mobilitat", "de", "l'\u00e0rea", "de", "lleida", "atm", "lleida", "un", "consorci", "que", "gestiona", "el", "transport", "p\u00fablic", "de", "la", "ciutat", "i", "les", "comarques", "catalanes", "de", "la", "seva", "\u00e0rea", "d'influ\u00e8ncia", "segri\u00e0", "noguera", "pla", "d'urgell", "urgell", "segarra", "i", "garrigues", "l'atm", "lleida", "va", "iniciar", "el", "el", "sistema", "tarifari", "integrat", "sti", "de", "l'\u00e0rea", "de", "lleida", "que", "permet", "utilitzar", "un", "\u00fanic", "bitllet", "per", "a", "utilitzar", "els", "autobusos", "urbans", "interurbans", "i", "els", "ferrocarrils", "de", "la", "generalitat", "fgc", "en", "el", "tram", "lleida\u00e0ger", "de", "la", "l\u00ednia", "lleidala", "pobla", "de", "segur", "el", "sti", "de", "l'\u00e0rea", "de", "lleida", "inclou", "municipis", "amb", "habitants", "en", "una", "extensi\u00f3", "de", "km\u00b2", "ferrocarril", "lleida", "disposa", "d'una", "estaci\u00f3", "de", "tren", "anomenada", "lleidapirineus", "on", "operen", "renfe", "operadora", "i", "ferrocarrils", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "renfe", "serveix", "diverses", "l\u00ednies", "regionals", "que", "uneixen", "lleida", "amb", "barcelona", "tarragona", "reus", "valls", "cervera", "manresa", "i", "saragossa", "i", "serveis", "d'alta", "velocitat", "ave", "des", "del", "cap", "a", "barcelona", "figueres", "saragossa", "madrid", "andalusia", "i", "el", "pa\u00eds", "basc", "d'altra", "banda", "fgc", "opera", "la", "l\u00ednia", "lleidala", "pobla", "de", "segur", "des", "de", "cal", "fer", "esment", "que", "amb", "l'arribada", "del", "tren", "d'alta", "velocitat", "l'estaci\u00f3", "i", "el", "seu", "entorn", "van", "ser", "objecte", "d'una", "profunda", "remodelaci\u00f3", "inacabada", "dintre", "del", "pla", "de", "l'estaci\u00f3", "que", "comport\u00e0", "el", "cobriment", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "totalitat", "de", "les", "vies", "i", "la", "construcci\u00f3", "per", "part", "de", "l'empresa", "vialia", "de", "diversos", "edificis", "que", "ofereixen", "serveis", "relacionats", "amb", "l'oci", "i", "el", "comer\u00e7", "aix\u00ed", "mateix", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "prevista", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "nova", "estaci\u00f3", "d'autobusos", "a", "la", "zona", "d'altra", "banda", "la", "ciutat", "disposa", "de", "servei", "de", "rodalies", "ferrovi\u00e0ries", "integrat", "dins", "de", "rodalies", "de", "catalunya", "i", "amb", "trens", "regionals", "que", "transcorren", "per", "les", "diferents", "poblacions", "de", "la", "demarcaci\u00f3", "de", "lleida", "i", "que", "s\u00f3n", "inclosos", "en", "el", "sistema", "tarifari", "integrat", "de", "l'atm", "\u00e0rea", "de", "lleida", "el", "servei", "de", "rodalia", "de", "lleida", "t\u00e9", "tres", "l\u00ednies", "de", "regionals", "r", "r", "i", "r", "altres", "l\u00ednies", "importants", "s\u00f3n", "l\u00ednia", "barcelonamanresalleidaalmacelles", "l\u00ednia", "tarragonareuslleida", "l\u00ednia", "lleidasaragossa", "l\u00ednia", "d'alta", "velocitat", "madridsaragossalleidabarcelonafrontera", "francesa", "l\u00ednia", "lleidala", "pobla", "de", "segur", "aeroport", "la", "ciutat", "disposa", "de", "l'aeroport", "de", "lleidaalguaire", "tur\u00edsticament", "conegut", "com", "a", "lleidapirineus", "va", "ser", "inaugurat", "el", "de", "gener", "de", "i", "disposa", "d'unes", "modernes", "instal\u00b7lacions", "i", "un", "disseny", "avantguardista", "est\u00e0", "situat", "a", "quil\u00f2metres", "de", "la", "ciutat", "al", "terme", "municipal", "d'alguaire", "actualment", "nom\u00e9s", "hi", "opera", "la", "companyia", "air", "nostrum", "amb", "destinacions", "d'estiu", "a", "ma\u00f3", "i", "eivissa", "i", "estacionals", "d'hivern", "a", "ciutats", "brit\u00e0niques", "les", "expectatives", "inicials", "per", "a", "la", "terminal", "lleidatana", "han", "topat", "amb", "una", "realitat", "sense", "vols", "ni", "viatgers", "que", "ha", "obligat", "la", "generalitat", "a", "replantejar", "el", "model", "de", "l'aeroport", "relacionada", "amb", "les", "escoles", "de", "vol", "i", "la", "formaci\u00f3", "de", "pilots", "l'aer\u00f2drom", "d'alf\u00e9s", "s'ubicava", "a", "quatre", "quil\u00f2metres", "al", "nord", "d'alf\u00e9s", "i", "a", "vuit", "al", "sud", "de", "la", "ciutat", "fou", "inaugurat", "el", "despr\u00e9s", "que", "el", "reial", "aeri", "club", "de", "lleida", "abandon\u00e9s", "les", "seues", "instal\u00b7lacions", "del", "barri", "lleidat\u00e0", "dels", "magraners", "despr\u00e9s", "d'anys", "de", "litigis", "entre", "l'aeri", "club", "la", "generalitat", "i", "l'organitzaci\u00f3", "ecologista", "ipcena", "l'aer\u00f2drom", "fou", "clausurat", "i", "traslladat", "dins", "les", "instal\u00b7lacions", "d'alguaire", "on", "continuaren", "les", "activitats", "de", "l'aeroclub", "lleidat\u00e0", "ponts", "lleida", "en", "ser", "una", "ciutat", "travessada", "pel", "riu", "segre", "disposa", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "ponts", "que", "en", "comuniquen", "ambd\u00f3s", "marges", "un", "total", "d'onze", "passos", "sobre", "el", "riu", "cinc", "de", "transitables", "per", "cotxes", "i", "vianants", "un", "de", "ferroviari", "i", "cinc", "d'\u00fas", "exclusiu", "per", "a", "vianants", "una", "altra", "passarel\u00b7la", "que", "est\u00e0", "prevista", "unir\u00e0", "la", "llotja", "amb", "el", "parc", "dels", "camps", "elisis", "anterior", "al", "segle", "ii", "pont", "vell", "pont", "del", "ferrocarril", "pont", "nou", "pont", "de", "la", "universitat", "pont", "de", "pardinyes", "passarel\u00b7la", "del", "liceu", "escolar", "passarel\u00b7la", "dels", "camps", "elisis", "passarel\u00b7la", "de", "l'onze", "de", "setembre", "passarel\u00b7la", "de", "rufea", "o", "del", "t\u00f2fol", "pont", "de", "pr\u00edncep", "de", "viana", "passarel\u00b7la", "dels", "maristes", "festes", "i", "cultura", "festes", "de", "maig", "la", "festa", "major", "de", "lleida", "se", "celebra", "l'", "de", "maig", "en", "honor", "del", "seu", "patr\u00f3", "sant", "anastasi", "un", "soldat", "rom\u00e0", "fill", "de", "lleida", "que", "va", "ser", "martiritzat", "a", "badalona", "per", "ordre", "de", "diocleci\u00e0", "l'any", "dintre", "de", "les", "festes", "de", "maig", "cal", "fer", "esment", "de", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "festa", "de", "moros", "i", "cristians", "de", "la", "qual", "ja", "se'n", "t\u00e9", "const\u00e0ncia", "el", "mesos", "despr\u00e9s", "que", "el", "comte", "de", "barcelona", "i", "pr\u00edncep", "d'arag\u00f3", "ramon", "berenguer", "iv", "fes", "entrar", "la", "bandera", "cristiana", "a", "la", "madina", "larida", "musulmana", "festes", "de", "tardor", "festes", "que", "coincideixen", "amb", "la", "festivitat", "de", "sant", "miquel", "i", "amb", "la", "fira", "agr\u00e0ria", "que", "porta", "el", "seu", "nom", "mostres", "de", "cinema", "la", "mostra", "internacional", "de", "cinema", "d'animaci\u00f3", "de", "catalunya", "animac", "\u00e9s", "una", "mostra", "no", "competitiva", "que", "se", "celebra", "l'\u00faltima", "setmana", "de", "febrer", "que", "\u00e9s", "dedicada", "a", "tot", "all\u00f2", "relacionat", "amb", "l'animaci\u00f3", "cinematogr\u00e0ficala", "mostra", "de", "cinema", "llatinoameric\u00e0", "de", "catalunya", "\u00e9s", "un", "certamen", "competitiu", "que", "se", "celebra", "durant", "el", "mes", "de", "juny", "i", "que", "a", "part", "de", "la", "secci\u00f3", "oficial", "a", "concurs", "incorpora", "seccions", "retrospectives", "i", "per", "a", "noves", "propostes", "som", "cinema", "festival", "de", "l'audiovisual", "catal\u00e0", "que", "serveix", "de", "plataforma", "per", "als", "cineastes", "del", "futur", "amb", "la", "inteci\u00f3", "de", "crear", "nous", "p\u00fablics", "i", "alimentar", "futures", "vocacions", "aplec", "del", "caragol", "l'aplec", "del", "caragol", "\u00e9s", "una", "festa", "gastron\u00f2mica", "organitzada", "al", "voltant", "de", "la", "cuina", "del", "caragol", "que", "se", "celebra", "a", "la", "ciutat", "de", "lleida", "a", "la", "darreria", "de", "maig", "l'aplec", "reuneix", "milers", "de", "persones", "al", "voltant", "de", "la", "taula", "per", "degustar", "els", "plats", "m\u00e9s", "tradicionals", "de", "la", "cuina", "lleidatana", "tot", "plegat", "es", "completa", "amb", "nombrosos", "actes", "paral\u00b7lels", "l'aplec", "va", "n\u00e9ixer", "el", "amb", "nom\u00e9s", "persones", "prop", "de", "colles", "improvisat", "informal", "i", "mancat", "d'infraestructura", "per\u00f2", "ja", "en", "la", "seva", "segona", "edici\u00f3", "incorporava", "una", "cercavila", "pels", "carrers", "de", "la", "ciutat", "de", "lleida", "i", "presentava", "una", "certa", "organitzaci\u00f3", "en", "l'actualitat", "l'aplec", "\u00e9s", "una", "gran", "festa", "coneguda", "arreu", "el", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "s'hi", "van", "registrar", "xifres", "r\u00e8cord", "collistes", "assitents", "i", "s'hi", "van", "menjar", "milions", "de", "caragolsa", "causa", "de", "la", "rellev\u00e0ncia", "de", "la", "festa", "l'aplec", "del", "caragol", "va", "ser", "declarada", "per", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "festa", "tradicional", "d'inter\u00e8s", "nacional", "i", "l'any", "commemorantne", "el", "\u00e8", "aniversari", "el", "govern", "espanyol", "va", "declararlo", "festa", "d'inter\u00e8s", "tur\u00edstic", "nacional", "els", "castellers", "de", "lleida", "els", "castellers", "de", "lleida", "s\u00f3n", "una", "colla", "castellera", "de", "lleida", "fundada", "l'any", "la", "ciutat", "de", "lleida", "no", "tenia", "tradici\u00f3", "castellera", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00f2", "els", "castellers", "de", "lleida", "es", "compten", "des", "de", "l'any", "entre", "les", "colles", "que", "han", "aconseguit", "descarregar", "castells", "de", "pisos", "el", "primer", "castell", "de", "set", "un", "de", "es", "va", "descarregar", "a", "agramunt", "l'", "de", "setembre", "de", "l'any", "ja", "havien", "descarregat", "el", "de", "amb", "l'agulla", "el", "de", "i", "el", "de", "aixecat", "per", "sota", "l'any", "els", "castellers", "de", "lleida", "van", "participar", "en", "el", "xvii", "concurs", "de", "castells", "de", "tarragona", "i", "van", "quedar", "en", "onzena", "posici\u00f3", "empatats", "amb", "els", "castellers", "de", "cornell\u00e0", "els", "fanalets", "de", "sant", "jaume", "la", "capella", "g\u00f2tica", "del", "peu", "del", "romeu", "s", "xiii", "situada", "al", "carrer", "major", "commemora", "el", "pas", "de", "l'ap\u00f2stol", "jaume", "el", "major", "per", "lleida", "on", "segons", "la", "llegenda", "l'ap\u00f2stol", "es", "va", "clavar", "de", "nit", "una", "espina", "al", "peu", "dret", "i", "un", "\u00e0ngel", "amb", "un", "fanalet", "li", "va", "fer", "llum", "perqu\u00e8", "pogu\u00e9s", "treuresela", "la", "vesprada", "de", "sant", "jaume", "els", "infants", "recorden", "aquest", "fet", "anant", "en", "romeria", "fins", "a", "la", "seu", "nova", "prove\u00efts", "de", "fanalets", "que", "donen", "a", "la", "process\u00f3", "religiosa", "un", "ins\u00f2lit", "car\u00e0cter", "de", "festa", "i", "revetlla", "el", "pas", "processional", "est\u00e0", "format", "per", "una", "imatge", "en", "fusta", "de", "l'ap\u00f2stol", "acompanyada", "pels", "gegants", "de", "la", "ciutat", "i", "les", "principals", "autoritats", "m\u00fasica", "a", "mitjan", "segle", "xix", "ja", "existia", "amb", "una", "banda", "municipal", "que", "dirigia", "el", "compositor", "francesc", "oliver", "i", "aymauri", "que", "ensems", "era", "organista", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "joan", "la", "ciutat", "t\u00e9", "una", "banda", "de", "m\u00fasica", "la", "banda", "municipal", "de", "lleida", "fundada", "l'any", "sota", "la", "direcci\u00f3", "del", "mestre", "amadeu", "urrea", "habitualment", "la", "banda", "\u00e9s", "formada", "per", "una", "seixantena", "de", "m\u00fasicstamb\u00e9", "hi", "trobem", "l'orquestra", "simf\u00f2nica", "juli\u00e0", "carbonell", "de", "les", "terres", "de", "lleida", "dirigida", "des", "de", "per", "alfons", "revert\u00e9", "casas", "i", "que", "t\u00e9", "com", "a", "seu", "l'auditori", "enric", "granadoslleida", "disposa", "de", "diverses", "sales", "de", "concerts", "entre", "les", "quals", "es", "pot", "destacar", "el", "cotton", "club", "el", "caf\u00e8", "del", "teatre", "i", "la", "boite", "i", "els", "pubs", "epap", "les", "paul", "i", "sisbris", "que", "tamb\u00e9", "ofereixen", "actuacions", "musicals", "en", "directe", "la", "paeria", "tamb\u00e9", "organitza", "cada", "any", "un", "concurs", "per", "a", "nous", "talents", "musicals", "l'anomenat", "directe", "mostra", "de", "m\u00fasica", "jove", "del", "segri\u00e0", "que", "es", "premia", "amb", "actuacions", "en", "els", "grans", "escenaris", "de", "les", "festes", "de", "primavera", "i", "de", "tardor", "el", "pepe", "mar\u00edn", "rock", "festival", "\u00e9s", "un", "concurs", "musical", "adre\u00e7at", "als", "nous", "talents", "de", "la", "m\u00fasica", "rock", "en", "totes", "les", "seves", "variants", "teatre", "ja", "el", "tot", "just", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "es", "van", "organitzar", "a", "lleida", "els", "primers", "jocs", "florals", "tot", "i", "que", "per", "les", "circumst\u00e0ncies", "era", "prohibit", "d'actuar", "en", "catal\u00e0", "la", "ciutat", "va", "reconstruir", "a", "poc", "a", "poc", "una", "tradici\u00f3", "teatral", "ben", "desenvolupada", "tant", "en", "el", "teatre", "semiprofessional", "com", "en", "l'amateur", "entre", "les", "dues", "primeres", "categories", "cal", "esmentar", "el", "teatre", "estable", "de", "lleida", "i", "teatredetext", "dedicats", "\u00edntegrament", "al", "teatre", "mentre", "que", "xip", "xap", "el", "sidral", "i", "la", "pasterada", "es", "dediquen", "m\u00e9s", "a", "l'animaci\u00f3", "de", "carrer", "entre", "els", "diversos", "grups", "d'aficionats", "hi", "ha", "l'aem", "teatre", "i", "el", "cercle", "dram\u00e0tic", "talia", "tota", "aquesta", "activitat", "es", "va", "concretar", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'aula", "municipal", "de", "teatre", "el", "de", "desembre", "de", "un", "grup", "de", "prohoms", "de", "lleida", "en", "resposta", "a", "un", "concurs", "p\u00fablic", "obert", "per", "la", "paeria", "inauguraren", "el", "teatre", "principal", "al", "bell", "mig", "del", "carrer", "major", "a", "tocar", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "joan", "m\u00e9s", "de", "mig", "segle", "despr\u00e9s", "continua", "oferint", "sessions", "de", "teatre", "cinema", "i", "\u00f2pera", "amb", "una", "programaci\u00f3", "estableel", "d'octubre", "de", "obria", "les", "portes", "el", "teatre", "de", "l'escorxador", "inaugurat", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "i", "amb", "dues", "sales", "dedicades", "a", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "que", "donaren", "impuls", "al", "teatre", "lleidat\u00e0", "amb", "la", "llotja", "de", "lleida", "inaugurada", "el", "de", "gener", "de", "la", "ciutat", "guanyava", "un", "dels", "tres", "equipaments", "esc\u00e8nics", "m\u00e9s", "importants", "juntament", "amb", "el", "liceu", "i", "el", "tnc", "esdevenint", "aix\u00ed", "aquest", "equipament", "el", "teatre", "m\u00e9s", "important", "en", "potencialitat", "fora", "de", "l'\u00e0mbit", "esc\u00e8nic", "barcelon\u00ed", "en", "disposar", "d'un", "total", "de", "butaques", "titelles", "el", "centre", "de", "titelles", "de", "lleida", "fou", "creat", "el", "amb", "la", "voluntat", "de", "combinar", "elements", "dram\u00e0tics", "pedag\u00f2gics", "documentals", "i", "dinamitzadors", "socials", "al", "voltant", "dels", "titelles", "amb", "el", "futur", "museu", "de", "titelles", "actualment", "en", "projecte", "el", "centre", "oferir\u00e0", "al", "p\u00fablic", "un", "espai", "\u00fanic", "la", "fira", "internacional", "de", "teatre", "de", "titelles", "de", "lleida", "va", "n\u00e9ixer", "el", "maig", "de", "gr\u00e0cies", "als", "esfor\u00e7os", "del", "centre", "de", "titelles", "de", "lleida", "i", "amb", "el", "suport", "de", "la", "paeria", "amb", "el", "prop\u00f2sit", "d'esdevenir", "una", "plataforma", "de", "mercat", "per", "a", "la", "professi\u00f3", "titellaire", "i", "de", "divulgaci\u00f3", "art\u00edstica", "companyies", "i", "espectacles", "l'execuci\u00f3", "de", "sessions", "la", "meitat", "d'elles", "gratu\u00eftes", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "m\u00e9s", "de", "professionals", "i", "l'assist\u00e8ncia", "de", "prop", "de", "persones", "en", "l'edici\u00f3", "de", "converteixen", "aquesta", "fira", "en", "referent", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "gastronomia", "gr\u00e0cies", "als", "fruits", "de", "l'horta", "de", "lleida", "la", "gastronomia", "de", "la", "ciutat", "es", "basa", "en", "mat\u00e8ries", "primeres", "fresques", "i", "d'alta", "qualitat", "parlar", "de", "la", "cuina", "de", "lleida", "\u00e9s", "parlar", "de", "fruita", "de", "caragols", "de", "verdures", "fresques", "de", "bolets", "i", "de", "carns", "sobretot", "de", "porc", "amb", "aquests", "ingredients", "s'elaboren", "plats", "caracteritzats", "principalment", "per", "la", "qualitat", "de", "la", "mat\u00e8ria", "primera", "aix\u00ed", "mateix", "lleida", "forma", "part", "de", "la", "denominaci\u00f3", "d'origen", "costers", "del", "segre", "aportant", "la", "producci\u00f3", "de", "l'emd", "de", "raimat", "alguns", "plats", "i", "productes", "t\u00edpics", "s\u00f3n", "arr\u00f2s", "a", "la", "cassola", "bacall\u00e0", "a", "la", "llauna", "caragols", "a", "la", "llauna", "cassola", "de", "tros", "coca", "de", "lleida", "fricand\u00f3", "pera", "de", "lleida", "peus", "de", "porc", "a", "la", "cassola", "poma", "de", "lleida", "samfaina", "ensenyament", "centres", "p\u00fablics", "d'educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "institut", "m\u00e0rius", "torres", "institut", "torre", "vicens", "institut", "samuel", "gili", "gaya", "institut", "joan", "or\u00f3", "institut", "castell", "dels", "templers", "institut", "escola", "del", "treball", "institut", "josep", "lladonosa", "institut", "manuel", "de", "montsuar", "institut", "maria", "r\u00fabies", "institut", "caparrella", "institut", "guind\u00e0vols", "institut", "la", "mitjana", "institut", "ronda", "institut", "escola", "torre", "queralt", "centres", "concertats", "col\u00b7legi", "episcopal", "col\u00b7legi", "lestonnac", "l'ensenyan\u00e7a", "col\u00b7legi", "mirasan", "col\u00b7legi", "santa", "anna", "col\u00b7legi", "arabell", "col\u00b7legi", "claver", "col\u00b7legi", "el", "carme", "col\u00b7legi", "fedac", "dominiques", "col\u00b7legi", "les", "heures", "col\u00b7legi", "maristes", "col\u00b7legi", "mater", "salvatoris", "col\u00b7legi", "sagrada", "fam\u00edlia", "col\u00b7legi", "sant", "jaume", "fills", "i", "filles", "il\u00b7lustres", "de", "lleida", "categoria", "principal", "lleidatansmaria", "sauret", "lleida", "s", "xvii", "lleida", "s", "xviii", "hero\u00efna", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "martina", "castells", "i", "ballesp\u00ed", "lleida", "reus", "metgessa", "dona", "nom", "a", "un", "carrer", "del", "barri", "de", "cappont", "pius", "font", "i", "quer", "lleida", "barcelona", "bot\u00e0nic", "i", "lexic\u00f2graf", "dona", "nom", "a", "una", "rotonda", "del", "barri", "de", "pardinyes", "a", "tocar", "del", "parc", "de", "la", "mitjana", "samuel", "gili", "gaya", "lleida", "madrid", "gram\u00e0tic", "catal\u00e0", "joan", "berg\u00f3s", "i", "mass\u00f3", "lleida", "barcelona", "arquitecte", "frederic", "god\u00e0s", "i", "legido", "lleida", "senalhac", "de", "la", "tronqui\u00e8ra", "pedagog", "dona", "nom", "a", "un", "col\u00b7legi", "del", "barri", "de", "cappont", "elvira", "god\u00e0s", "i", "vila", "lleida", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "mestra", "republicana", "joan", "or\u00f3", "i", "florensa", "lleida", "barcelona", "bioqu\u00edmic", "ramon", "maria", "puig", "i", "andreu", "lleida", "arquitecte", "tici\u00e0", "riera", "i", "sala", "lleida", "music\u00f2leg", "miguel", "gallardo", "lleida", "barcelona", "de", "febrer", "de", "dibuixant", "i", "guionista", "de", "c\u00f2mic", "jaume", "balaguer\u00f3", "i", "bernat", "lleida", "director", "de", "cinema", "entitats", "i", "associacions", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "diaris", "segre", "la", "ma\u00f1anaemissores", "de", "r\u00e0dio", "r\u00e0dio", "lleida", "cope", "lleida", "catalunya", "r\u00e0dio", "onda", "cero", "lleida", "rne", "lleida", "ua", "lleida", "r\u00e0diocanals", "de", "televisi\u00f3", "lleida", "televisi\u00f3", "tot", "tv", "esports", "entre", "les", "societats", "esportives", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "ciutat", "de", "lleida", "cal", "destacarne", "uni\u00f3", "esportiva", "lleida", "futbol", "milit\u00e0", "dos", "cops", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "clubs", "hist\u00f2rics", "de", "catalunya", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "va", "ser", "l'any", "inicialment", "amb", "el", "nom", "de", "l\u00e9rida", "balompi\u00e9", "i", "va", "desapar\u00e8ixer", "el", "club", "lleida", "esportiu", "hereu", "de", "la", "uni\u00f3", "esportiva", "lleida", "club", "esportiu", "lleida", "basquetbol", "lleida", "llista", "blava", "hoquei", "sobre", "patins", "club", "handbol", "pardinyes", "club", "nataci\u00f3", "lleida", "s\u00edcoris", "club", "centre", "excursionista", "de", "lleida", "reial", "aeri", "club", "de", "lleida", "cecell", "lleida", "voleibol", "club", "b\u00e0squet", "sec\u00e0", "de", "sant", "pere", "club", "inef", "lleida", "rugby", "club", "tennis", "lleida", "associacions", "centre", "excursionista", "de", "lleida", "castellers", "de", "lleida", "associaci\u00f3", "d'amics", "de", "la", "seu", "vella", "associaci\u00f3", "de", "la", "festa", "de", "moros", "i", "cristians", "fecoll", "federaci\u00f3", "de", "colles", "de", "l'aplec", "del", "caragol", "orfe\u00f3", "lleidat\u00e0", "associaci\u00f3", "cultural", "pepe", "mar\u00edn", "associaci\u00f3", "per", "a", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "material", "ferroviari", "reial", "aeri", "club", "de", "lleida", "ateneu", "cooperatiu", "la", "baula", "associaci\u00f3", "d'amics", "del", "lleida", "agrupaci\u00f3", "ilerdenca", "de", "pessebristes", "esportistes", "agn\u00e8s", "gregori", "prunera", "lleida", "atleta", "eva", "nasarre", "lleida", "esportista", "i", "presentadora", "araceli", "segarra", "i", "roca", "lleida", "\u00e9s", "una", "model", "i", "alpinista", "catalana", "medalla", "de", "bronze", "de", "la", "reial", "orde", "del", "m\u00e8rit", "esportiu", "atorgada", "pel", "consell", "superior", "d'esports", "el", "manel", "bosch", "lleida", "campi\u00f3", "de", "lliga", "acb", "amb", "el", "fcb", "i", "jugador", "internacional", "xavi", "ari\u00f1o", "lleida", "jugador", "acb", "de", "b\u00e0squet", "emili", "alzamora", "lleida", "campi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "de", "motociclisme", "berni", "tamames", "lleida", "campi\u00f3", "de", "lliga", "acb", "amb", "el", "fcb", "sergi", "escobar", "lleida", "\u00e9s", "un", "ciclista", "catal\u00e0", "campi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "en", "persecuci\u00f3", "individual", "a", "melbourne", "el", "dues", "medalles", "de", "bronze", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'atenes", "el", "albert", "costa", "lleida", "\u00e9s", "un", "tenista", "catal\u00e0", "campi\u00f3", "del", "torneig", "de", "roland", "garros", "del", "sa\u00fal", "craviotto", "rivero", "lleida", "pirag\u00fcista", "catal\u00e0", "medalla", "d'or", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "pequ\u00edn", "l'any", "i", "als", "de", "rio", "de", "janeiro", "artistes", "cantants", "pablo", "has\u00e9l", "lleida", "raper", "i", "poeta", "empresonat", "per", "pol\u00e8miques", "sentencies", "judicials", "contra", "la", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "que", "motivaren", "marxes", "i", "concentracions", "en", "contra", "de", "la", "seva", "detenci\u00f3", "i", "empresonament", "lorena", "g\u00f3mez", "lleida", "guanyadora", "de", "la", "cinquena", "edici\u00f3", "del", "concurs", "musical", "operaci\u00f3n", "triunfo", "de", "telecinco", "\u00e9s", "una", "cantant", "de", "pop", "enric", "pubill", "parrano", "\"lo", "parrano\"", "lleida", "cantant", "i", "figura", "clau", "d'el", "garrot\u00edn", "i", "la", "rumba", "catalana", "fou", "l'autor", "d'el", "garrot\u00edn", "de", "lleidam\u00fasics", "enric", "mart\u00ed", "i", "puig", "compositor", "musical", "ramon", "roig", "i", "torn\u00e9", "lleida", "cartagena", "compositor", "d'obres", "l\u00edriques", "i", "pasdobles", "autor", "del", "pasdoble", "la", "gracia", "de", "dios", "enric", "granados", "lleida", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "compositor", "i", "pianista", "ricard", "vi\u00f1es", "lleida", "barcelona", "pianista", "i", "compositor", "de", "fama", "mundial", "antoni", "tolmos", "i", "tena", "lleida", "pianista", "i", "compositor", "miki", "florensa", "lleida", "guitarrista", "i", "cantantpoetes", "i", "escriptors", "manuel", "del", "palacio", "lleida", "madrid", "periodista", "i", "poeta", "sat\u00edric", "mag\u00ed", "morera", "i", "gal\u00edcia", "lleida", "d'agost", "de", "de", "maig", "de", "escriptor", "i", "poeta", "alexandre", "plana", "lleida", "banyuls", "de", "la", "marenda", "cr\u00edtic", "i", "poeta", "m\u00e0rius", "torres", "i", "pere\u00f1a", "lleida", "puigdolena", "poeta", "c\u00e8lia", "vi\u00f1as", "lleida", "almeria", "escriptora", "josep", "vallverd\u00fa", "i", "aixal\u00e0", "lleida", "narrador", "poeta", "dramaturg", "ling\u00fcista", "traductor", "i", "assagista", "de", "reconeguda", "traject\u00f2ria", "en", "la", "literatura", "infantil", "carles", "hac", "mor", "lleida", "de", "novembre", "de", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "de", "gener", "de", "poeta", "experimental", "n\u00faria", "a\u00f1\u00f3", "lleida", "novel\u00b7lista", "catalana", "txema", "mart\u00ednez", "ingl\u00e9s", "lleida", "de", "novembre", "de", "fil\u00f2leg", "traductor", "periodista", "escriptor", "cr\u00edtic", "literari", "i", "poetaperiodistes", "josep", "pernau", "i", "riu", "lleida", "barcelona", "periodista", "rosa", "maria", "moll\u00f3", "lleida", "periodista", "neus", "tom\u00e0s", "lleida", "periodista", "i", "subdirectora", "del", "diari", "digital", "eldiarioes", "ares", "teixid\u00f3", "lleida", "periodista", "i", "presentadora", "de", "televisi\u00f3pintors", "baldomer", "gili", "i", "roig", "lleida", "barcelona", "pintor", "i", "dibuixant", "albert", "coma", "estadella", "lleida", "d'octubre", "de", "pintor", "escultor", "i", "gravador", "antoni", "abad", "i", "roses", "lleida", "videoartistaactors", "i", "actrius", "xavier", "deltell", "lleida", "actor", "presentador", "i", "humorista", "conegut", "per", "la", "seva", "col\u00b7laboraci\u00f3", "a", "programes", "de", "toni", "clap\u00e9s", "i", "el", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "de", "xavier", "sard\u00e0", "al\u00edcia", "p\u00e9rez", "borr\u00e0s", "lleida", "actriu", "de", "teatre", "cinema", "i", "tv", "coneguda", "popularment", "pel", "seu", "personatge", "de", "marta", "giralt", "a", "la", "riera", "de", "tv", "txe", "arana", "lleida", "actriu", "presentadora", "de", "tv", "i", "veu", "en", "off", "en", "molts", "programes", "de", "tv", "jaume", "ulled", "lleida", "actor", "de", "teatre", "cinema", "i", "televisi\u00f3", "conegut", "pel", "seu", "personatge", "de", "guillermo", "\u00e1lvarez", "a", "la", "s\u00e8rie", "amar", "es", "para", "siempre", "d'antena", "jordi", "villacampa", "vi\u00f1es", "lleida", "actor", "i", "director", "de", "televisi\u00f3", "i", "teatre", "conegut", "per", "presentar", "el", "programa", "club", "banyetes", "de", "lleida", "tv", "lara", "d\u00edez", "lleida", "actriu", "de", "teatre", "cinema", "i", "televisi\u00f3", "coneguda", "per", "les", "seves", "imitacions", "de", "les", "pol\u00edtiques", "anna", "gabriel", "i", "in\u00e9s", "arrimadas", "al", "programa", "pol\u00f2nia", "pol\u00edtics", "salvador", "segu\u00ed", "rubinat", "lleida", "barcelona", "conegut", "com", "el", "noi", "del", "sucre", "fou", "un", "dels", "l\u00edders", "m\u00e9s", "destacats", "del", "moviment", "anarcosindicalista", "de", "catalunya", "de", "principis", "del", "segle", "xx", "landelino", "lavilla", "alsina", "lleida", "pol\u00edtic", "i", "jurista", "catal\u00e0", "ministre", "de", "just\u00edcia", "i", "president", "del", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "antoni", "siurana", "i", "zaragoza", "lleida", "paer", "en", "cap", "de", "lleida", "durant", "els", "per\u00edodes", "i", "i", "conseller", "d'agricultura", "ramaderia", "i", "pesca", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "alfred", "perenya", "i", "reixachs", "lleida", "de", "novembre", "de", "de", "mar\u00e7", "de", "fou", "membre", "del", "consell", "permanent", "de", "la", "mancomunitat", "i", "conseller", "el", "i", "ciutats", "agermanades", "perpiny\u00e0", "catalunya", "nord", "x\u00e0tiva", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "ferrara", "it\u00e0lia", "foix", "occit\u00e0nia", "l\u00e9rida", "col\u00f2mbia", "hefei", "xina", "curiositats", "llegendes", "hist\u00f2riques", "ilerdam", "videas", "la", "lluita", "amb", "els", "cabdills", "ilergetes", "ind\u00edbil", "i", "mandoni", "la", "cruesa", "del", "setge", "entre", "les", "tropes", "de", "juli", "c\u00e8sar", "i", "les", "de", "afrani", "i", "petreius", "una", "gran", "tromba", "d'aigua", "que", "baix\u00e0", "pel", "riu", "segre", "a", "mitja", "batalla", "que", "narr\u00e0", "c\u00e8sar", "en", "persona", "i", "la", "climatologia", "que", "van", "haver", "de", "patir", "les", "legions", "romanes", "va", "ser", "tant", "violentes", "que", "entre", "els", "romans", "quan", "es", "volia", "desitjar", "a", "alg\u00fa", "una", "circumst\u00e0ncia", "terrible", "i", "dificultosa", "o", "directament", "engegarlo", "a", "pastar", "fang", "es", "deia", "ilerdam", "videas!", "\"tant", "de", "bo", "vegis", "lleida!\"lleida", "ha", "foradat!", "el", "gran", "folklorista", "catal\u00e0", "joan", "amades", "explica", "a", "la", "seva", "obra", "lleida", "i", "la", "conquesta", "de", "val\u00e8ncia", "que", "\"en", "temps", "de", "la", "conquesta", "de", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "el", "rei", "en", "jaume", "per", "enardir", "els", "seus", "homes", "va", "prometre", "que", "donaria", "els", "escuts", "i", "usatges", "de", "la", "ciutat", "daquells", "cavallers", "que", "fossin", "els", "primers", "a", "entrarhi", "per", "la", "for\u00e7a", "de", "les", "armes", "doncs", "resulta", "que", "foren", "cavallers", "lleidatans", "els", "que", "van", "irrompre", "primers", "a", "la", "ciutat", "i", "el", "rei", "va", "donarhi", "les", "lleis", "i", "ordinacions", "de", "lleida", "tal", "com", "havia", "prom\u00e8s", "aix\u00ed", "com", "una", "part", "del", "seu", "escut", "al", "fons", "resplendien", "les", "quatre", "barres", "del", "principat", "de", "catalunya", "la", "ratapinyada", "s\u00edmbol", "del", "rei", "el", "coronava", "i", "per", "ornament", "un", "dels", "quatre", "lliris", "de", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "de", "lleida", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "va", "afegirhi", "les", "dues", "l", "amb", "les", "quals", "sobre", "el", "nom", "de", "la", "ciutat", "daquells", "ardits", "cavallers", "que", "van", "entrar", "abans", "que", "ning\u00fa", "a", "val\u00e8ncia", "fins", "fa", "pocs", "anys", "en", "record", "dels", "usatges", "lleidatans", "a", "val\u00e8ncia", "cada", "any", "anaven", "els", "s\u00edndics", "valencians", "a", "lleida", "a", "rebre", "i", "comprovar", "les", "mesures", "i", "els", "pesos", "els", "quals", "regien", "igual", "en", "ambdues", "ciutats", "lleida", "donava", "a", "val\u00e8ncia", "el", "patr\u00f3", "i", "la", "forma", "d'ac\u00ed", "l'origen", "del", "proverbi", "lleida", "ha", "foradat", "fent", "al\u00b7lusi\u00f3", "al", "fet", "d'haver", "foradat", "la", "muralla", "de", "val\u00e8ncia", "\"la", "catedral", "de", "val\u00e8ncia", "la", "cr\u00f2nica", "de", "pere", "antoni", "beuter", "escrita", "al", "segle", "xvi", "relata", "que", "a", "la", "porta", "rom\u00e0nica", "de", "lalmoina", "de", "la", "catedral", "de", "val\u00e8ncia", "iniciada", "el", "vintiquatre", "anys", "despr\u00e9s", "de", "l'entrada", "de", "jaume", "i", "a", "la", "ciutat", "poden", "veures", "catorze", "rostres", "alguns", "dels", "quals", "identifica", "com", "pere", "i", "maria", "de", "\"les", "borgu\u00eda\"", "podria", "ser", "les", "borges", "blanques", "guillem", "i", "bertomeua", "d'alcarr\u00e0s", "bertran", "i", "berenguera", "de", "lleida", "dom\u00e8nec", "i", "ramona", "de", "sarroca", "de", "lleida", "francesc", "i", "ramona", "d'alguaire", "entre", "d'altres", "podrien", "ser", "alguns", "dels", "primers", "repobladors", "ara", "valencians", "amb", "aquests", "cognoms", "moguts", "per", "la", "curiositat", "van", "com", "a", "turistes", "a", "visitar", "els", "municipis", "dels", "quals", "porten", "el", "cognom", "la", "llegenda", "es", "completava", "amb", "un", "ap\u00e8ndix", "jaume", "i", "havia", "manat", "portar", "al", "costat", "d'aquestes", "set", "parelles", "a", "donzelles", "que", "serien", "desposades", "per", "altres", "tants", "cavallers", "de", "la", "batalla", "durant", "els", "segles", "xvi", "al", "xviii", "la", "llegenda", "va", "ser", "repetida", "pels", "grans", "cronistes", "de", "l'\u00e8poca", "gaspar", "escolano", "enric", "cock", "olmo", "esclap\u00e9s", "etc", "tota", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "va", "creure", "i", "va", "viure", "amb", "for\u00e7a", "aquest", "mite", "de", "la", "repoblaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "amb", "aquesta", "gent", "portada", "pel", "rei", "jaume", "i", "i", "amb", "les", "seues", "imatges", "i", "rostres", "de", "pedra", "els", "seus", "ulls", "en", "forma", "d'ametlla", "i", "esquin\u00e7ats", "les", "seues", "celles", "en", "forma", "d'arc", "i", "les", "seues", "expressions", "tan", "humanes", "que", "fins", "en", "alguns", "apareix", "el", "somriure", "la", "veracitat", "del", "mite", "es", "va", "refermarse", "segons", "un", "interessant", "estudi", "realitzat", "fa", "un", "temps", "per", "dos", "professors", "de", "la", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "i", "publicat", "a", "la", "\"revista", "de", "la", "catedral", "de", "val\u00e8ncia\"", "sobre", "aquest", "tema", "es", "va", "valorar", "molt", "la", "import\u00e0ncia", "que", "van", "tindre", "aquests", "rostres", "en", "la", "mem\u00f2ria", "col\u00b7lectiva", "dels", "valencians", "en", "aquest", "estudi", "es", "deia", "que", "\"els", "catorze", "rostres", "que", "amaguen", "el", "r\u00e0fec", "de", "la", "porta", "de", "l'almoina", "formen", "el", "primer", "retrat", "col\u00b7lectiu", "d'uns", "pobladors", "nobles", "arribats", "a", "val\u00e8ncia", "en", "el", "segle", "xiii", "i", "que", "generacionalment", "van", "a", "mantenir", "a", "la", "manera", "de", "daguerreotips", "moderns", "la", "flama", "viva", "del", "record", "dels", "primers", "anys", "de", "colonitzaci\u00f3", "import\u00e0ncia", "d'aquest", "mite", "que", "mai", "es", "va", "poder", "demostrar", "cient\u00edficament", "que", "no", "fora", "una", "hist\u00f2ria", "certa", "va", "sorgir", "de", "la", "necessitat", "que", "sentia", "el", "poble", "valenci\u00e0", "de", "tindre", "una", "aut\u00e8ntica", "\"identitat", "diferenciada\"", "de", "ser", "nosaltres", "mateixos", "aquests", "rostres", "situats", "a", "la", "part", "superior", "de", "la", "porta", "rom\u00e0nica", "de", "la", "catedral", "de", "val\u00e8ncia", "van", "servir", "perqu\u00e8", "els", "valencians", "se", "sentiren", "representats", "des", "de", "l'antiguitat", "com", "a", "poble", "propi\"", "la", "llegenda", "no", "explica", "per\u00f2", "per", "qu\u00e8", "la", "porta", "de", "rom\u00e0nica", "de", "l'almoina", "de", "la", "catedral", "de", "val\u00e8ncia", "s'assembla", "tant", "a", "la", "porta", "dels", "fillols", "de", "la", "seu", "vella", "de", "lleida", "que", "hom", "la", "coneix", "com", "a", "porta", "de", "lleida", "culturals", "la", "ciutat", "t\u00e9", "dotze", "gegants", "donya", "violant", "i", "l'infant", "berenguer", "rei", "jaume", "i", "el", "conqueridor", "i", "reina", "donya", "lionor", "els", "gegants", "xinesos", "el", "rei", "moro", "i", "donya", "zobeida", "els", "faraons", "i", "cal", "fer", "esment", "que", "t\u00e9", "els", "dos", "gegants", "originaris", "en", "actiu", "m\u00e9s", "antics", "de", "catalunya", "la", "cle\u00f2patra", "i", "el", "marc", "antoni", "constru\u00efts", "el", "lleida", "t\u00e9", "una", "colla", "castellera", "castellers", "de", "lleida", "l'any", "la", "cantant", "francesa", "v\u00e9ronique", "sanson", "dedic\u00e0", "una", "can\u00e7\u00f3", "a", "la", "ciutat", "sota", "el", "t\u00edtol", "l\u00e9rida", "el", "compositor", "llu\u00eds", "pay\u00e0", "dedica", "a", "la", "ciutat", "de", "lleida", "dos", "temes", "en", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "castell", "de", "lleida", "i", "lleida", "terra", "ferma", "que", "esdevingueren", "populars", "en", "un", "xou", "de", "tv", "anomenat", "sense", "t\u00edtol", "i", "presentat", "per", "andreu", "buenafuenteel", "lleida", "va", "esdevenir", "capital", "de", "la", "cultura", "catalana", "l'any", "fou", "ciutat", "europea", "de", "l'esportel", "sort\u00ed", "publicat", "lo", "nou", "diccionari", "lleidat\u00e0catal\u00e0", "un", "recull", "de", "paraules", "i", "expressions", "caracter\u00edstiques", "del", "parlar", "de", "lleida", "i", "rodalia", "vegeu", "tamb\u00e9", "lliceri", "de", "coserans", "c", "arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "lleida", "arxiu", "de", "la", "diputaci\u00f3", "de", "lleida", "armari", "de", "les", "cinc", "claus", "postureig", "de", "lleida", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "la", "paeria", "de", "lleida", "arxivat", "at", "archiveis", "informaci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "informaci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "httpwwwicccatvissirindexhtmlpcjvklj", "mapa", "de", "l'institut", "cartogr\u00e0fic", "de", "catalunya", "mapa", "de", "lleida", "al", "segle", "xvii", "a", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "fran\u00e7a", "viccionari"]