["les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "o", "neollatines", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "que", "hist\u00f2ricament", "deriven", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "ent\u00e8s", "en", "el", "sentit", "etimol\u00f2gic", "de", "popular", "parlat", "pel", "poble", "com", "a", "oposat", "al", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "i", "literari", "formen", "un", "subgrup", "dins", "de", "les", "lleng\u00fces", "it\u00e0liques", "branca", "de", "les", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "el", "nombre", "de", "parlants", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "al", "m\u00f3n", "com", "a", "llengua", "materna", "supera", "els", "milions", "aproximadament", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "i", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "sisena", "llengua", "rom\u00e0nica", "per", "nombre", "de", "parlants", "nadius", "castell\u00e0", ">", "milions", "portugu\u00e8s", ">", "milions", "franc\u00e8s", ">", "milions", "itali\u00e0", "milions", "roman\u00e8s", ">", "milions", "i", "catal\u00e0", ">", "milions", "la", "disciplina", "que", "estudia", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "\u00e9s", "la", "roman\u00edstica", "aquestes", "lleng\u00fces", "es", "parlaven", "i", "es", "continuen", "parlant", "en", "un", "territori", "que", "rep", "el", "nom", "de", "rom\u00e0nia", "i", "que", "actualment", "cobreix", "majorit\u00e0riament", "el", "sud", "europeu", "de", "l'antic", "imperi", "rom\u00e0", "els", "termes", "\"rom\u00e0\"", "\"romana\"", "i", "rom\u00e0nia", "procedeixen", "efectivament", "de", "l'adjectiu", "llat\u00ed", "romanus", "es", "considerava", "que", "els", "seus", "parlants", "empraven", "una", "llengua", "presa", "de", "la", "dels", "romans", "per", "oposici\u00f3", "a", "altres", "lleng\u00fces", "presents", "en", "els", "territoris", "de", "l'antic", "imperi", "com", "el", "fr\u00e0ncic", "a", "fran\u00e7a", "llengua", "dels", "francs", "pertanyent", "a", "la", "fam\u00edlia", "de", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "el", "primer", "escrit", "en", "qu\u00e8", "es", "troba", "el", "terme", "rom\u00e0", "d'una", "manera", "o", "una", "altra", "referit", "a", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "es", "remunta", "al", "concili", "de", "tours", "l'any", "\u00e9s", "a", "partir", "d'aqueix", "concili", "que", "es", "considera", "que", "la", "primera", "llengua", "vulgar", "es", "distingeix", "del", "llat\u00ed", "i", "es", "designa", "en", "efecte", "com", "una", "llengua", "a", "banda", "es", "tracta", "d'una", "forma", "de", "protofranc\u00e8s", "que", "rep", "el", "nom", "de", "rustica", "romana", "lingua", "o", "roman", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "els", "cartularis", "de", "valpuesta", "hi", "ha", "un", "text", "anterior", "que", "data", "de", "l'any", "escrit", "en", "un", "castell\u00e0", "molt", "primitiu", "l'evoluci\u00f3", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "cap", "a", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "es", "data", "grosso", "modo", "de", "la", "manera", "seg\u00fcent", "entre", "el", "ac", "i", "dc", "aproximadament", "diferents", "formes", "de", "llat\u00ed", "vulgar", "entre", "i", "aquestes", "formes", "comencen", "a", "distingirse", "entre", "si", "a", "partir", "de", "es", "reconeix", "l'exist\u00e8ncia", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "del", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "al", "llat\u00ed", "vulgar", "alguns", "tipus", "de", "modificacions", "fon\u00e8tiques", "pr\u00f2pies", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "a", "prop\u00f2sit", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "cal", "ressenyar", "que", "els", "romans", "vivien", "en", "situaci\u00f3", "de", "digl\u00f2ssia", "la", "llengua", "de", "cada", "dia", "no", "era", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "el", "llat\u00ed", "dels", "textos", "literaris", "o", "sermo", "urbanus", "el", "'discurs", "urb\u00e0'", "\u00e9s", "a", "dir", "refinat", "que", "es", "trobava", "estancat", "per", "la", "gram\u00e0tica", "com", "ja", "ho", "estava", "el", "s\u00e0nscrit", "en", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "a", "l'\u00edndia", "sin\u00f3", "una", "forma", "distinta", "tot", "i", "que", "pr\u00f2xima", "en", "un", "proc\u00e9s", "de", "desenvolupament", "m\u00e9s", "lliure", "el", "sermo", "plebeius", "'discurs", "plebeu'", "sembla", "que", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "no", "es", "limitava", "a", "un", "ocupaci\u00f3", "llibresca", "sin\u00f3", "que", "el", "parlaven", "les", "classes", "socials", "elevades", "mentre", "que", "el", "sermo", "plebeius", "era", "la", "llengua", "del", "poble", "els", "comerciants", "i", "els", "soldats", "sense", "possibilitat", "d'accedir", "a", "l'estatus", "de", "llengua", "liter\u00e0ria", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "ens", "\u00e9s", "conegut", "sobretot", "per", "la", "fon\u00e8tica", "hist\u00f2rica", "per", "les", "citacions", "i", "per", "les", "cr\u00edtiques", "i", "censures", "pronunciades", "per", "pedagogs", "del", "llat\u00ed", "literari", "aix\u00ed", "com", "per", "nombroses", "inscripcions", "registres", "comptes", "i", "altres", "textos", "corrents", "d'altra", "banda", "el", "satyricon", "de", "petroni", "una", "mena", "de", "novel\u00b7la", "escrita", "probablement", "en", "el", "primer", "segle", "de", "la", "nostra", "era", "i", "que", "recull", "els", "entorns", "marginals", "de", "la", "societat", "romana", "\u00e9s", "un", "testimoni", "important", "d'aquesta", "digl\u00f2ssia", "segons", "la", "seua", "categoria", "social", "els", "personatges", "s'expressen", "en", "una", "llengua", "m\u00e9s", "o", "menys", "pr\u00f2xima", "a", "l'arquetip", "cl\u00e0ssic", "entre", "els", "textos", "que", "han", "censurat", "les", "formes", "jutjades", "decadents", "i", "err\u00f2nies", "cal", "destacar", "l'appendix", "probi", "una", "esp\u00e8cie", "de", "compilaci\u00f3", "d'errors", "freq\u00fcents", "recopilats", "per", "un", "cert", "probus", "que", "data", "del", "segle", "iii", "de", "la", "nostra", "era", "s\u00f3n", "aquestes", "formes", "i", "no", "els", "seus", "equivalents", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "les", "que", "es", "troben", "en", "l'origen", "de", "les", "paraules", "utilitzades", "en", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "heus", "ac\u00ed", "alguns", "exemples", "de", "faltes", "citades", "per", "probus", "segons", "el", "model", "a", "non", "b", "'digau", "a", "no", "b'", "classificades", "ac\u00ed", "segons", "el", "tipus", "d'evoluci\u00f3", "fon\u00e8tica", "i", "acompanyades", "de", "comentaris", "que", "permeten", "assenyalar", "les", "principals", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "i", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "no", "\u00e9s", "possible", "ser", "exhaustiu", "en", "la", "mat\u00e8ria", "i", "incloure", "refer\u00e8ncies", "a", "totes", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "i", "el", "vulgar", "per\u00f2", "alguns", "exemples", "de", "l'appendix", "probi", "en", "s\u00f3n", "una", "introducci\u00f3", "pertinent", "c\u00e0lida", "non", "calda", "m\u00e0sculus", "non", "masclus", "t\u00e0bula", "non", "tabla", "\u00f3culus", "non", "oclus", "etc", "aquests", "exemples", "mostren", "que", "les", "vocals", "postt\u00f2niques", "o", "les", "pret\u00f2niques", "es", "tornaven", "mudes", "en", "efecte", "les", "paraules", "llatines", "s'accentuen", "c\u00e0lida", "m\u00e0sculus", "t\u00e0bula", "i", "\u00f3culus", "i", "la", "vocal", "seg\u00fcent", "era", "breu", "aquest", "emmudiment", "prova", "tamb\u00e9", "que", "l'accent", "tonal", "del", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "es", "va", "tornar", "accent", "d'intensitat", "en", "llat\u00ed", "vulgar", "perqu\u00e8", "un", "accent", "tonal", "no", "hauria", "tingut", "gens", "d'influ\u00e8ncia", "sobre", "les", "vocals", "\u00e0tones", "de", "l'entorn", "es", "reconeixen", "en", "aquesta", "llista", "els", "avantpassats", "de", "cald", "mascle", "taula", "i", "ull", "notantse", "l'evoluci\u00f3", "ja", "descrita", "v\u00ednea", "non", "vinia", "solea", "non", "solia", "lancea", "non", "lancia", "etc", "es", "veu", "en", "aquest", "passatge", "que", "en", "llat\u00ed", "vulgar", "la", "e", "breu", "davant", "de", "vocal", "es", "torna", "semiconsonant", "j", "la", "inicial", "de", "iot", "el", "fenomen", "\u00e9s", "denominat", "consonantitzaci\u00f3", "i", "consisteix", "despr\u00e9s", "de", "consonant", "en", "la", "palatalitzaci\u00f3", "aquestes", "consonants", "palatalitzades", "que", "poden", "provenir", "d'altres", "fonts", "s\u00f3n", "importants", "en", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "a", "causa", "del", "d\u00e8ficit", "que", "el", "llat\u00ed", "tenia", "de", "sons", "palatals", "desequilibri", "que", "a", "la", "fi", "va", "originar", "la", "transformaci\u00f3", "de", "gran", "part", "de", "les", "consonants", "primitives", "del", "llat\u00ed", "per", "obra", "d'aquest", "element", "palatal", "denominat", "gen\u00e8ricament", "iod", "aquesta", "transformaci\u00f3", "explica", "per", "qu\u00e8", "s'obt\u00e9", "per", "exemple", "vinya", "amb", "nj", "davant", "de", "assenyalada", "en", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "per", "distintes", "grafies", "el", "d\u00edgraf", "ny", "en", "catal\u00e0", "gn", "en", "franc\u00e8s", "i", "en", "itali\u00e0", "\u00f1", "en", "castell\u00e0", "i", "en", "gallec", "nh", "en", "portugu\u00e8s", "i", "occit\u00e0", "etc", "auris", "non", "oricla", "probus", "observa", "en", "aquest", "exemple", "nombrosos", "fen\u00f2mens", "en", "primer", "lloc", "la", "monoftongaci\u00f3", "o", "reducci\u00f3", "d'antics", "diftongs", "au", "monoftonga", "en", "o", "i", "en", "llat\u00ed", "vulgar", "ae", "ho", "fa", "en", "e", "oberta", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "oe", "passa", "a", "e", "tancada", "despr\u00e9s", "l'\u00fas", "d'un", "sufix", "diminutiu", "culus", "agregat", "a", "l'arrel", "auris", "'orella'", "dona", "lloc", "a", "aur\u00edcula", "'xicoteta", "orella'", "en", "efecte", "l'\u00fas", "de", "diminutius", "en", "llat\u00ed", "vulgar", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "auctor", "non", "autor", "es", "destaca", "ac\u00ed", "una", "simplificaci\u00f3", "o", "reducci\u00f3", "de", "grups", "conson\u00e0ntics", "aix\u00ed", "kt", "passa", "a", "t", "i", "dona", "autor", "en", "catal\u00e0", "castell\u00e0", "i", "portugu\u00e8s", "auteur", "en", "franc\u00e8s", "autore", "en", "itali\u00e0", "igualment", "actor", "dona", "attore", "en", "itali\u00e0", "pel", "mateix", "motiu", "pt", "passa", "a", "t", "septem", "scriptum", "ruptum", "que", "van", "evolucionar", "a", "set", "escrit", "i", "el", "castell\u00e0", "roto", "en", "roman\u00e8s", "kt", "passa", "a", "pt", "i", "pt", "es", "conserva", "rivus", "non", "rios", "sibilus", "non", "sifilus", "el", "so", "w", "del", "llat\u00ed", "o", "wau", "assenyalat", "per", "la", "lletra", "u", "o", "v", "en", "les", "edicions", "modernes", "ha", "evolucionat", "de", "maneres", "diverses", "siga", "ensordintse", "fins", "a", "la", "desaparici\u00f3", "entre", "vocals", "rivus", "que", "dona", "riu", "en", "catal\u00e0", "pavor", "que", "dona", "peur", "en", "franc\u00e8s", "paura", "en", "itali\u00e0", "i", "el", "derivat", "paor\u00f3s", "en", "catal\u00e0", "o", "en", "espirant", "bilabial", "sonora", "despr\u00e9s", "refor\u00e7ada", "en", "v", "en", "la", "majoria", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "p", "i", "b", "en", "posici\u00f3", "intervoc\u00e0lica", "han", "conegut", "la", "mateixa", "sort", "la", "qual", "cosa", "explica", "que", "sibilus", "done", "sifilus", "sabent", "que", "f", "no", "\u00e9s", "ja", "m\u00e9s", "que", "la", "variant", "sorda", "de", "v", "aix\u00ed", "s'explica", "siffler", "en", "franc\u00e9s", "de", "sibilare", "que", "es", "torna", "sifilare", "i", "despr\u00e9s", "siflare", "o", "el", "franc\u00e9s", "savoir", "de", "sapere", "despr\u00e9s", "sabere", "savere", "el", "catal\u00e0", "saber", "mostra", "per", "la", "seua", "ortografia", "que", "ha", "rom\u00e0s", "en", "l'estat", "intermedi", "etc", "pridem", "non", "pride", "aquest", "\u00faltim", "exemple", "la", "llista", "no", "\u00e9s", "gens", "exhaustiva", "lluny", "d'aix\u00f2", "mostra", "que", "m", "al", "final", "de", "paraula", "no", "es", "pronuncia", "ja", "la", "qual", "cosa", "fins", "i", "tot", "succeeix", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "l'escansi\u00f3", "del", "vers", "llat\u00ed", "ho", "prova", "f\u00e0cilment", "aquest", "emmudiment", "\u00e9s", "entre", "altres", "l'origen", "de", "la", "desaparici\u00f3", "del", "mecanisme", "de", "les", "flexions", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "no", "utilitzen", "en", "efecte", "ja", "les", "declinacions", "llatines", "i", "opten", "per", "utilitzar", "preposicions", "que", "van", "n\u00e0ixer", "com", "un", "sistema", "auxiliar", "i", "a", "poc", "a", "poc", "van", "anar", "substituint", "la", "flexi\u00f3aquesta", "llista", "no", "\u00e9s", "exhaustiva", "i", "seria", "necessari", "abordar", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "la", "diftongaci\u00f3", "panromana", "que", "coneixen", "totes", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "i", "assenyalar", "quin", "nombre", "de", "vocals", "s'han", "generat", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "diftongacions", "secund\u00e0ries", "transformacions", "en", "profunditat", "del", "sistema", "morfosint\u00e0ctic", "sistema", "nominal", "la", "caiguda", "de", "la", "m", "final", "consonant", "que", "es", "troba", "sovint", "en", "la", "flexi\u00f3", "crea", "llavors", "una", "ambig\u00fcitat", "romam", "es", "pronuncia", "com", "roma", "no", "es", "pot", "saber", "si", "el", "terme", "est\u00e0", "en", "nominatiu", "en", "acusatiu", "o", "en", "ablatiu", "aix\u00ed", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "han", "d'utilitzar", "preposicions", "per", "a", "evitar", "tal", "ambig\u00fcitat", "abans", "de", "dir", "roma", "sum", "per", "soc", "a", "roma", "o", "romam", "eo", "per", "vaig", "a", "roma", "va", "caldre", "expressar", "aqueixes", "dues", "frases", "per", "sum", "in", "roma", "i", "eo", "ad", "roma", "en", "aquest", "aspecte", "conv\u00e9", "recordar", "que", "si", "ja", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "des", "de", "l'\u00e8poca", "imperial", "la", "m", "al", "final", "de", "paraula", "s'ometia", "roma", "sum", "i", "romam", "eo", "no", "podien", "ser", "confoses", "en", "l'ablatiu", "roma", "sum", "la", "a", "final", "\u00e9s", "llarga", "no", "obstant", "aix\u00f2", "\u00e9s", "breu", "en", "acusatiu", "aix\u00ed", "es", "pronunciava", "rm", "per", "al", "primer", "rm", "per", "al", "segon", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "aix\u00f2", "no", "obstant", "ja", "no", "utilitza", "el", "sistema", "de", "quantitats", "voc\u00e0liques", "ambdues", "formes", "s\u00f3n", "una", "mica", "ambig\u00fces", "en", "un", "mateix", "moviment", "els", "adverbis", "i", "les", "preposicions", "simples", "tendeixen", "a", "ser", "refor\u00e7ats", "ante", "'abans'", "ja", "no", "basta", "cal", "posar", "ab", "+", "ante", "en", "vulgar", "per", "a", "explicar", "el", "catal\u00e0", "i", "occit\u00e0", "abans", "ab", "+", "ans", "el", "franc\u00e8s", "avant", "o", "b\u00e9", "in", "ante", "de", "per", "al", "roman\u00e8s", "\u00eenainte", "etc", "igualment", "avec", "franc\u00e8s", "prov\u00e9", "de", "apud", "+", "hoc", "dins", "de", "de", "intus", "etc", "el", "cas", "l\u00edmit", "pareix", "aconseguit", "amb", "el", "franc\u00e8s", "aujourd'hui", "noci\u00f3", "que", "es", "deia", "simplement", "hodie", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "el", "terme", "franc\u00e8s", "s'analitza", "en", "\u00e0", "+", "le", "+", "jour", "+", "de", "+", "hui", "en", "qu\u00e8", "hui", "ve", "de", "hodie", "que", "es", "troba", "en", "catal\u00e0", "avui", "o", "hui", "en", "occit\u00e0", "u\u00e8i", "en", "castell\u00e0", "hoy", "en", "itali\u00e0", "oggi", "en", "romanx", "hoz", "o", "en", "val\u00f3", "o\u00fby", "el", "compost", "aglutinat", "resultant", "\u00e9s", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "redundant", "ja", "que", "significa", "terme", "a", "terme", "al", "dia", "d'avui", "en", "franc\u00e8s", "au", "jour", "d'aujourd'hui", "certes", "lleng\u00fces", "conservadores", "mentrestant", "han", "mantingut", "adverbis", "i", "preposicions", "simples", "el", "castell\u00e0", "con", "i", "el", "roman\u00e8s", "cu", "venen", "de", "cum", "talment", "com", "en", "catal\u00e0", "o", "\u00een", "roman\u00e8s", "s\u00f3n", "heretats", "de", "in", "es", "veu", "tamb\u00e9", "aquest", "fenomen", "amb", "els", "termes", "simples", "heretats", "de", "hodie", "a", "partir", "d'una", "llengua", "flexional", "amb", "sintaxi", "\u00e0gil", "en", "la", "que", "l'ordre", "de", "les", "paraules", "no", "\u00e9s", "primordial", "per", "al", "sentit", "sin\u00f3", "principalment", "per", "a", "l'estil", "i", "l'\u00e8mfasi", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "va", "acabar", "produint", "un", "conjunt", "de", "lleng\u00fces", "que", "utilitzen", "moltes", "preposicions", "i", "en", "les", "quals", "l'ordre", "dels", "mots", "\u00e9s", "fix", "si", "\u00e9s", "possible", "dir", "en", "llat\u00ed", "petrus", "paulum", "amat", "o", "amat", "petrus", "paulum", "o", "paulum", "petrus", "amat", "o", "encara", "amat", "paulum", "petrus", "per", "a", "voler", "dir", "que", "'pere", "ama", "pau'", "a\u00e7\u00f2", "no", "\u00e9s", "possible", "en", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "que", "han", "abandonat", "m\u00e9s", "o", "menys", "r\u00e0pidament", "les", "declinacions", "aix\u00ed", "en", "catal\u00e0", "'pere", "estima", "pau'", "i", "'pau", "estima", "pere'", "tenen", "un", "sentit", "oposat", "nom\u00e9s", "l'ordre", "de", "les", "paraules", "indica", "qui", "n'\u00e9s", "subjecte", "i", "qui", "n'\u00e9s", "objecte", "el", "castell\u00e0", "'pedro", "ama", "a", "pablo'", "pot", "desordenar", "la", "frase", "per\u00f2", "\u00e9s", "necessari", "que", "la", "preposici\u00f3", "es", "mantingui", "davant", "de", "l'objecte", "'a", "pablo", "ama", "pedro'", "quan", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "han", "conservat", "un", "sistema", "de", "declinacions", "aquest", "s'ha", "simplificat", "i", "es", "limita", "a", "dos", "casos", "a", "excepci\u00f3", "del", "roman\u00e8s", "\u00e9s", "el", "que", "ocorre", "en", "antic", "franc\u00e8s", "i", "en", "antic", "proven\u00e7al", "que", "no", "en", "tenen", "m\u00e9s", "que", "dos", "el", "cas", "subjecte", "heretat", "del", "nominatiu", "i", "per", "a", "tot", "el", "que", "no", "sigui", "subjecte", "el", "cas", "objecte", "o", "r\u00e8gim", "provinent", "de", "l'acusatiu", "per", "a", "tot", "el", "que", "no", "sigui", "subjecte", "en", "franc\u00e8s", "quasi", "sempre", "el", "cas", "subjecte", "va", "desapar\u00e8ixer", "els", "noms", "actuals", "heretats", "del", "franc\u00e8s", "antic", "s\u00f3n", "llavors", "tots", "de", "l'antic", "cas", "objecte", "i", "per", "tant", "d'antics", "acusatius", "es", "pot", "constatar", "amb", "un", "simple", "exemple", "el", "roman\u00e9s", "no", "obstant", "aix\u00f2", "conserva", "un", "sistema", "flexional", "que", "exerceix", "amb", "tres", "casos", "sincr\u00e8tics", "cas", "directe", "nominatiu", "+", "acusatiu", "cas", "oblic", "genitiu", "+", "datiu", "i", "vocatiu", "aquests", "casos", "es", "distingeixen", "principalment", "quan", "el", "nom", "\u00e9s", "marcat", "per", "l'article", "definit", "en", "cas", "contrari", "tenen", "tend\u00e8ncia", "a", "ser", "confosos", "altres", "punts", "mereixen", "ser", "assenyalats", "primer", "excloentne", "el", "roman\u00e8s", "els", "tres", "g\u00e8neres", "mascul\u00ed", "femen\u00ed", "i", "neutre", "s\u00f3n", "redu\u00efts", "a", "dos", "per", "l'eliminaci\u00f3", "del", "neutre", "aix\u00ed", "el", "terme", "llat\u00ed", "folia", "nominatiu", "i", "acusatiu", "neutre", "plural", "de", "folium", "\"fulla\"", "\u00e9s", "reinterpretat", "com", "un", "femen\u00ed", "\u00e9s", "el", "cas", "per", "exemple", "en", "catal\u00e0", "en", "qu\u00e8", "es", "torna", "fulla", "mes", "tamb\u00e9", "en", "franc\u00e8s", "sota", "la", "forma", "feuille", "en", "castell\u00e0", "hoja", "en", "itali\u00e0", "foglia", "romanx", "f\u00f6glia", "val\u00f3", "fouye", "portugu\u00e8s", "folha", "occit\u00e0", "fu\u00e8lha", "etc", "tots", "termes", "femenins", "per\u00f2", "es", "presenten", "curiositats", "com", "el", "catal\u00e0", "full", "en", "mascul\u00ed", "a", "m\u00e9s", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "van", "desenvolupar", "un", "sistema", "d'articles", "determinats", "desconeguts", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "aix\u00ed", "en", "catal\u00e0", "el", "i", "la", "provenen", "respectivament", "dels", "pronoms", "i", "adjectius", "demostratius", "ille", "i", "illa", "igualment", "en", "itali\u00e0", "per", "a", "il", "i", "la", "aix\u00ed", "com", "el", "<", "illum", "en", "franc\u00e8s", "per", "a", "le", "i", "la", "dels", "demostratius", "illum", "e", "illa", "respectivament", "etc", "el", "roman\u00e8s", "es", "distingeix", "per", "ser", "l'\u00fanica", "llengua", "rom\u00e0nica", "en", "la", "qual", "l'article", "va", "posposat", "om", "'home'", "omul", "'l'home'", "els", "articles", "indeterminats", "per", "la", "seua", "banda", "provenen", "simplement", "del", "numeral", "unus", "una", "i", "unum", "en", "el", "neutre", "que", "possiblement", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "utilitzava", "amb", "aquest", "\u00fas", "finalment", "el", "sistema", "de", "l'adjectiu", "\u00e9s", "revisat", "mentre", "que", "en", "llat\u00ed", "els", "graus", "d'intensitat", "eren", "marcats", "per", "sufixos", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "sempre", "utilitzen", "un", "adverbi", "davant", "de", "l'adjectiu", "simple", "sia", "magis", "que", "va", "esdevenir", "m\u00e9s", "en", "catal\u00e0", "mai", "en", "occit\u00e0", "i", "en", "roman\u00e8s", "mais", "en", "portugu\u00e8s", "m\u00e1s", "en", "castell\u00e0", "etc", "ja", "siga", "plus", "pi\u00f9", "en", "itali\u00e0", "plus", "en", "occit\u00e0", "i", "franc\u00e8s", "pus", "en", "catal\u00e0", "i", "val\u00f3", "plu", "en", "romanx", "etc", "aix\u00ed", "per", "a", "dir", "m\u00e9s", "gran", "comparatiu", "de", "superioritat", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "era", "suficient", "grandior", "en", "catal\u00e0", "cal", "m\u00e9s", "gran", "en", "itali\u00e0", "pi\u00f9", "grande", "etc", "igualment", "el", "superlatiu", "absolut", "el", "m\u00e9s", "gran", "es", "deia", "grandissimus", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "per\u00f2", "el", "m\u00e9s", "gran", "i", "il", "pi\u00f9", "grande", "en", "aqueixes", "mateixes", "lleng\u00fces", "sistema", "verbal", "les", "conjugacions", "llatines", "es", "van", "modificar", "profundament", "principalment", "per", "la", "creaci\u00f3", "de", "temps", "compostos", "aix\u00ed", "el", "nostre", "he", "cantat", "franc\u00e8s", "j'ai", "chant\u00e9", "occit\u00e0", "ai", "cantat", "o", "castell\u00e0", "he", "cantado", "venen", "d'un", "habeo", "cantatum", "vulgar", "que", "no", "existeix", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "l'\u00fas", "de", "verbs", "auxiliars", "ser", "i", "haver", "\u00e9s", "notable", "el", "llat\u00ed", "ja", "usava", "ser", "en", "la", "seua", "conjugaci\u00f3", "per\u00f2", "no", "de", "forma", "tan", "sistem\u00e0tica", "com", "en", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "que", "han", "generalitzat", "el", "seu", "\u00fas", "per", "a", "crear", "un", "joc", "complet", "de", "formes", "compostes", "responent", "a", "les", "formes", "simples", "generalment", "les", "formes", "compostes", "marquen", "l'aspecte", "finalitzat", "de", "l'acci\u00f3", "un", "mode", "nou", "apareix", "el", "condicional", "testificat", "per", "primera", "vegada", "en", "una", "llengua", "roman\u00e7", "en", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "santa", "eul\u00e0lia", "s\u00e9quence", "de", "sainte", "eulalie", "constru\u00eft", "a", "partir", "de", "l'infinitiu", "a", "vegades", "modificat", "seguit", "de", "les", "desin\u00e8ncies", "de", "l'imperfecte", "viure", "+", "ia", "dona", "viuria", "en", "catal\u00e0", "aix\u00ed", "vivrais", "en", "franc\u00e8s", "viuri\u00e1", "en", "occit\u00e0", "vivir\u00eda", "en", "castell\u00e0", "cal", "notar", "algunes", "de", "les", "modificacions", "de", "l'arrel", "haver", "+", "ia", ">", "hauria", "i", "no", "*haveria", "de", "la", "mateixa", "manera", "el", "futur", "cl\u00e0ssic", "\u00e9s", "abandonat", "per", "una", "formaci\u00f3", "comparable", "a", "la", "del", "condicional", "\u00e9s", "a", "dir", "l'infinitiu", "seguit", "del", "verb", "haverhi", "o", "precedit", "com", "en", "el", "cas", "sard", "aix\u00ed", "cantara", "habeo", "'he", "de", "cantar'", "dona", "cantar\u00e9", "en", "catal\u00e0", "i", "castell\u00e0", "cantarai", "en", "occit\u00e0", "je", "chanterai", "en", "franc\u00e9s", "etc", "la", "forma", "passiva", "s'elimina", "a", "favor", "d'un", "sistema", "compost", "que", "ja", "existia", "en", "llat\u00ed", "cantatur", "'\u00e9s", "cantat'", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "es", "converteix", "en", "est", "cantatus", "que", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "significa", "'ha", "sigut", "cantat'", "finalment", "algunes", "conjugacions", "irregulars", "com", "ara", "volle", "en", "franc\u00e8s", "\"vouloir\"", "s\u00f3n", "rectificades", "encara", "que", "moltes", "mantenen", "el", "seu", "car\u00e0cter", "irregular", "en", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "i", "els", "verbs", "deponents", "deixen", "de", "ser", "utilitzats", "el", "l\u00e8xic", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "i", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "no", "difereixen", "nom\u00e9s", "en", "aspectes", "fonol\u00f2gics", "i", "fon\u00e8tics", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "pel", "l\u00e8xic", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "de", "fet", "no", "usen", "m\u00e9s", "que", "en", "proporci\u00f3", "variable", "el", "vocabulari", "cl\u00e0ssic", "sovint", "es", "retenen", "termes", "populars", "eliminant", "els", "propis", "de", "la", "llengua", "m\u00e9s", "culta", "algunes", "paraules", "llatines", "han", "desaparegut", "completament", "i", "han", "sigut", "reempla\u00e7ades", "pel", "seu", "equivalent", "popular", "cavall", "equus", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "per\u00f2", "caballus", "'ross\u00ed'", "paraula", "potser", "d'origen", "celta", "en", "llat\u00ed", "vulgar", "la", "paraula", "es", "troba", "en", "totes", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "cheval", "en", "franc\u00e8s", "caval", "en", "occit\u00e0", "cavall", "en", "catal\u00e0", "cal", "en", "roman\u00e8s", "cavallo", "en", "itali\u00e0", "tchv\u00e5", "en", "val\u00f3", "chavagl", "en", "romanx", "etc", "d'altra", "banda", "si", "certs", "termes", "cl\u00e0ssics", "han", "desaparegut", "no", "sempre", "han", "sigut", "reempla\u00e7ats", "necess\u00e0riament", "per", "la", "mateixa", "paraula", "en", "llat\u00ed", "vulgar", "el", "terme", "culte", "per", "a", "'parlar'", "\u00e9s", "loqui", "en", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "substitu\u00eft", "per", "parabolare", "paraula", "presa", "de", "la", "lit\u00fargia", "cristiana", "i", "d'origen", "grec", "literalment", "'parlar", "amb", "par\u00e0boles'", "catal\u00e0", "i", "occit\u00e0", "parlar", "franc\u00e8s", "parler", "itali\u00e0", "parlare", "etc", "fabulare", "literalment", "'fabular'", "castell\u00e0", "hablar", "portugu\u00e8s", "i", "gallec", "falar", "sard", "faedh\u00e0re", "etcfinalment", "algunes", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "van", "continuar", "emprant", "les", "formes", "cl\u00e0ssiques", "mentre", "d'altres", "anomenades", "menys", "\"conservadores\"", "es", "van", "servir", "de", "les", "formes", "vulgars", "l'exemple", "emprat", "tradicionalment", "\u00e9s", "el", "del", "verb", "\"menjar\"", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "edere", "es", "troba", "en", "forma", "composta", "i", "per", "tant", "menys", "\"noble\"", "en", "castell\u00e0", "i", "portugu\u00e8s", "comer", "de", "comedere", "llat\u00ed", "vulgar", "manducare", "literalment", "'mastegar'", "en", "franc\u00e8s", "manger", "occit\u00e0", "menjar", "itali\u00e0", "mangiare", "catal\u00e0", "menjar", "o", "en", "roman\u00e8s", "m\u00e2ncar", "per", "exemple", "els", "primers", "textos", "en", "llengua", "rom\u00e0nica", "els", "primers", "textos", "en", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "conservats", "estan", "datats", "cap", "a", "finals", "del", "segle", "viii", "o", "principis", "del", "segle", "ix", "s\u00f3n", "l'endevinalla", "veronesa", "els", "juraments", "d'estrasburg", "i", "els", "cartularis", "de", "valpuesta", "magister", "meus", "no", "vol", "que", "me", "miras", "novell", "i", "les", "homilies", "d'organy\u00e0", "del", "segle", "xii", "que", "s\u00f3n", "uns", "dels", "documents", "literaris", "m\u00e9s", "antics", "escrits", "en", "catal\u00e0", "les", "raons", "de", "la", "diversitat", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "l'evoluci\u00f3", "fon\u00e8tica", "natural", "de", "les", "lleng\u00fces", "a", "la", "qual", "el", "llat\u00ed", "naturalment", "no", "va", "escapar", "explica", "en", "gran", "part", "les", "importants", "difer\u00e8ncies", "entre", "algunes", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "a", "aquest", "proc\u00e9s", "tamb\u00e9", "s'afegeix", "la", "diversitat", "l\u00e8xica", "del", "que", "es", "denomina", "llat\u00ed", "vulgar", "la", "grand\u00e0ria", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "l'abs\u00e8ncia", "d'una", "norma", "liter\u00e0ria", "i", "gramatical", "van", "resultar", "en", "una", "llengua", "vernacla", "no", "fixada", "de", "manera", "que", "cada", "zona", "de", "l'imperi", "va", "utilitzar", "una", "variant", "particular", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "es", "deuria", "fins", "i", "tot", "dir", "\"dels", "llatins", "vulgars\"", "com", "s'ha", "vist", "m\u00e9s", "amunt", "una", "llengua", "preferint", "un", "terme", "per", "a", "dir", "\"casa\"", "llat\u00ed", "casa", "en", "castell\u00e0", "catal\u00e0", "itali\u00e0", "portugu\u00e8s", "roman\u00e8s", "i", "una", "altra", "llengua", "preferint", "un", "terme", "diferent", "mansio", "per", "al", "mateix", "sentit", "en", "franc\u00e8s", "maison", "per", "exemple", "a", "aquestes", "dues", "raons", "s'afegeix", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "substrats", "lleng\u00fces", "parlades", "inicialment", "en", "una", "zona", "i", "recobertes", "d'una", "altra", "no", "deixant", "m\u00e9s", "que", "traces", "disperses", "tant", "en", "el", "vocabulari", "com", "en", "la", "gram\u00e0tica", "o", "en", "la", "pronunciaci\u00f3", "en", "la", "llengua", "d'arribada", "aix\u00ed", "el", "substrat", "gal", "en", "franc\u00e8s", "deixa", "unes", "cent", "vuitanta", "paraules", "com", "ara", "braies", "char", "o", "bec", "i", "estaria", "en", "l'origen", "del", "pas", "del", "so", "u", "de", "loup", "llat\u00ed", "a", "y", "de", "lune", "naturalment", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "gal", "no", "es", "va", "limitar", "nom\u00e9s", "a", "fran\u00e7a", "el", "portugu\u00e8s", "o", "els", "dialectes", "de", "la", "it\u00e0lia", "del", "nord", "per", "exemple", "n'han", "pres", "alguns", "termes", "igualment", "alguns", "estudiosos", "consideren", "que", "uns", "idiomes", "que", "van", "servir", "de", "substrat", "per", "a", "algunes", "de", "les", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "van", "ser", "el", "basc", "i", "el", "bascoib\u00e8ric", "el", "basc", "possiblement", "va", "aportar", "el", "canvi", "f", "a", "h", "a", "l'inici", "de", "les", "paraules", "en", "castell\u00e0", "i", "gasc\u00f3", "el", "llat\u00ed", "farina", "es", "va", "convertir", "en", "harina", "en", "castell\u00e0", "i", "haria", "en", "gasc\u00f3", "i", "paraules", "com", "izquierda", "en", "castell\u00e0", "basc", "ezker", "i", "el", "bascoib\u00e8ric", "paraules", "com", "\"esquerra\"", "en", "catal\u00e0", "uns", "altres", "substrats", "del", "llat\u00ed", "en", "territori", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "el", "celta", "i", "el", "sorotapte", "tots", "dos", "de", "tipus", "indoeuropeu", "contr\u00e0riament", "al", "bascoib\u00e8ric", "fins", "i", "tot", "hi", "hagu\u00e9", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "l'etrusc", "per", "al", "dialecte", "itali\u00e0", "de", "la", "toscana", "que", "li", "deuria", "el", "seu", "gorgia", "toscana", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "pronunciaci\u00f3", "dels", "sons", "k", "com", "a", "h", "angl\u00e8s", "home", "o", "alemany", "bach", "castell\u00e0", "jota", "cal", "notar", "que", "tant", "la", "teoria", "del", "substrat", "basc", "com", "la", "de", "l'etrusc", "estan", "desacreditades", "actualment", "finalment", "el", "superstrat", "tamb\u00e9", "ha", "tingut", "un", "paper", "important", "en", "la", "diferenciaci\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "s\u00f3n", "les", "lleng\u00fces", "de", "pobles", "que", "haventse", "instal\u00b7lat", "en", "un", "territori", "no", "han", "aconseguit", "imposarhi", "la", "seua", "llengua", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aqueixes", "lleng\u00fces", "deixen", "traces", "importants", "el", "superstrat", "fr\u00e0ncic", "\u00e9s", "a", "dir", "germ\u00e0nic", "a", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "\u00e9s", "important", "el", "vocabulari", "medieval", "n'est\u00e0", "ple", "sobretot", "en", "el", "domini", "de", "la", "guerra", "i", "de", "la", "vida", "rural", "aix\u00ed", "en", "franc\u00e8s", "adouber", "fl\u00e8che", "hache", "etc", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "framboise", "bl\u00e9", "saule", "etc", "i", "fins", "i", "tot", "garder", "i", "sorprenentment", "trop", "del", "fr\u00e0ncic", "i", "en", "occit\u00e0", "mots", "com", "apcha", "ardit", "esclafar", "gasanhar", "gant", "trop\u00e8l", "del", "fr\u00e0ncic", "i", "cauipir", "espeut", "del", "burgundi", "el", "franc\u00e8s", "i", "l'occit\u00e0", "actual", "contenen", "diverses", "centenes", "de", "paraules", "heretades", "doncs", "de", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "tamb\u00e9", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "tenen", "paraules", "germ\u00e0niques", "procedents", "del", "g\u00f2tic", "dels", "visigots", "en", "el", "cas", "del", "catal\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "i", "tamb\u00e9", "del", "fr\u00e0ncic", "en", "el", "cas", "del", "catal\u00e0", "paraules", "com", "guerra", "o", "les", "ja", "vistes", "en", "franc\u00e8s", "adobar", "flecha", "hacha", "frambuesa", "guardar", "fins", "i", "tot", "noms", "com", "federico", "o", "hernando", "es", "troben", "en", "castell\u00e0", "i", "bramar", "amanir", "randa", "llesca", "del", "visig\u00f2tic", "i", "guard\u00f3", "guaita", "garba", "estona", "o", "gaire", "del", "fr\u00e0ncic", "es", "troben", "en", "catal\u00e0", "en", "castell\u00e0", "el", "superstrat", "que", "m\u00e9s", "es", "nota", "\u00e9s", "l'\u00e0rab", "d'aqueixa", "llengua", "provenen", "m\u00e9s", "de", "paraules", "entre", "les", "quals", "hi", "ha", "top\u00f2nims", "i", "compostos", "la", "caracter\u00edstica", "m\u00e9s", "remarcable", "\u00e9s", "el", "manteniment", "quasi", "sistem\u00e0tic", "de", "l'article", "\u00e0rab", "en", "la", "paraula", "mentre", "que", "les", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "que", "han", "pres", "la", "mateixa", "paraula", "l'han", "perdut", "m\u00e9s", "sovint", "aix\u00ed", "passa", "amb", "la", "paraula", "castellana", "algod\u00f3n", "oposada", "al", "catal\u00e0", "cot\u00f3", "i", "al", "franc\u00e9s", "i", "occit\u00e0", "coton", "que", "prov\u00e9", "de", "l'\u00e0rab", "al", "quun", "algarroba", "garrofa", "en", "franc\u00e8s", "caroube", "i", "en", "occit\u00e0", "carr\u00f3bia", "de", "a", "l'harubah", "o", "tamb\u00e9", "aduana", "'duana'", "en", "franc\u00e8s", "douane", "i", "en", "occit\u00e0", "doana", "de", "addiwan", "que", "tamb\u00e9", "dona", "divan", "finalment", "el", "roman\u00e8s", "deu", "a", "les", "lleng\u00fces", "eslaves", "de", "l'entorn", "el", "vocatiu", "alguns", "termes", "l\u00e8xics", "aix\u00ed", "com", "processos", "de", "palatalitzaci\u00f3", "diferents", "de", "les", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "es", "poden", "donar", "ac\u00ed", "els", "resultats", "d'un", "estudi", "realitzat", "per", "m", "pei", "el", "que", "compara", "el", "grau", "d'evoluci\u00f3", "de", "les", "diverses", "lleng\u00fces", "respecte", "a", "la", "seua", "llengua", "mare", "per", "a", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "estudiades", "si", "nom\u00e9s", "es", "consideren", "les", "vocals", "t\u00f2niques", "s'obtenen", "respecte", "al", "llat\u00ed", "els", "seg\u00fcents", "coeficients", "d'evoluci\u00f3", "sard", "itali\u00e0", "castell\u00e0", "catal\u00e0", "roman\u00e8s", "occit\u00e0", "portugu\u00e8s", "franc\u00e8s", "aix\u00ed", "\u00e9s", "possible", "veure", "amb", "facilitat", "el", "grau", "de", "variabilitat", "del", "conservadorisme", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "la", "m\u00e9s", "pr\u00f2xima", "al", "llat\u00ed", "fon\u00e8ticament", "considerant", "\u00fanicament", "les", "vocals", "t\u00f2niques", "\u00e9s", "el", "sard", "i", "la", "m\u00e9s", "allunyada", "el", "franc\u00e8s", "graus", "d'intel\u00b7ligibilitat", "m\u00fatua", "entre", "algunes", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "segons", "l'ethnologue", "taula", "de", "comparaci\u00f3", "entre", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "les", "lleng\u00fces", "d'oc", "d'o\u00efl", "i", "de", "s\u00ed", "el", "primer", "intent", "d'anomenar", "les", "lleng\u00fces", "vulgars", "del", "llat\u00ed", "fou", "un", "escrit", "per", "dant", "que", "escrigu\u00e9", "en", "el", "seu", "de", "vulgari", "eloquentia", "\"nam", "alii", "oc", "alii", "si", "alii", "vero", "dicunt", "oil\"", "'alguns", "diuen", "\u00f2c", "d'altres", "diuen", "s\u00ec", "i", "d'altres", "diuen", "o\u00efl'", "aquesta", "manera", "de", "definir", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "pel", "seu", "l\u00e8xic", "tractava", "d'una", "paraula", "b\u00e0sica", "\"s\u00ed\"", "en", "tres", "de", "les", "lleng\u00fces", "principals", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "ben", "conegudes", "a", "it\u00e0lia", "parlava", "doncs", "de", "la", "llengua", "d'\u00f2c", "l'occit\u00e0", "la", "llengua", "d'o\u00efl", "el", "franc\u00e8s", "i", "la", "llengua", "del", "s\u00ec", "l'itali\u00e0", "tosc\u00e0", "\u00e9s", "clar", "que", "no", "era", "aix\u00f2", "l'\u00fanic", "tret", "definidor", "de", "cada", "grup", "la", "paraula", "\"\u00f2c\"", "ve", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "hoc", "'aix\u00f2'", "mentre", "\"o\u00efl\"", "avui", "en", "dia", "\"oui\"", "ve", "del", "llat\u00ed", "hoc", "illud", "'aix\u00f2", "\u00e9s'", "altres", "idiomes", "rom\u00e0nics", "deriven", "aquest", "mot", "del", "llat\u00ed", "sic", "'aix\u00ed", "\u00e9s'", "com", "ara", "el", "catal\u00e0", "s\u00ed", "castell\u00e0", "s\u00ed", "itali\u00e0", "s\u00ec", "lombard", "occidental", "s\u00e9", "i", "portugu\u00e8s", "sim", "en", "catal\u00e0", "medieval", "la", "part\u00edcula", "afirmativa", "era", "hoc", "actualment", "nom\u00e9s", "es", "conserva", "en", "el", "dialecte", "del", "catal\u00e0", "rossellon\u00e8s", "o", "septentironal", "parlat", "a", "la", "catalunya", "nord", "classificaci\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "es", "classifiquen", "en", "nou", "grups", "i", "cada", "un", "pot", "al", "seu", "torn", "comprendre", "diversos", "dialectes", "cal", "notar", "que", "l'elecci\u00f3", "d'un", "d'aquests", "dialectes", "com", "a", "llengua", "oficial", "sol", "obeir", "a", "raons", "pol\u00edtiques", "sigui", "com", "sigui", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "occidentals", "formen", "un", "continu", "de", "nombroses", "lleng\u00fces", "les", "difer\u00e8ncies", "m\u00fatues", "del", "qual", "s\u00f3n", "de", "vegades", "m\u00ednimes", "per\u00f2", "la", "llista", "seg\u00fcent", "es", "limitar\u00e0", "a", "mostrar", "les", "lleng\u00fces", "m\u00e9s", "conegudes", "entre", "par\u00e8ntesis", "el", "nom", "en", "la", "mateixa", "llengua", "i", "any", "de", "la", "seua", "primera", "atestaci\u00f3", "coneguda", "hi", "ha", "gran", "diversitat", "de", "classificacions", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "que", "van", "des", "de", "criteris", "geogr\u00e0fics", "i", "geopol\u00edtics", "a", "criteris", "filogen\u00e8tics", "m\u00e9s", "estrictes", "si", "es", "fa", "una", "classificaci\u00f3", "conservadora", "basada", "en", "grups", "filogen\u00e8tics", "clars", "s'obtenen", "els", "grups", "seg\u00fcents", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "lleng\u00fces", "occitanorom\u00e0niques", "lleng\u00fces", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "lleng\u00fces", "retorom\u00e0niques", "lleng\u00fces", "gal\u00b7loit\u00e0liques", "lleng\u00fces", "italorom\u00e0niques", "centremeridionals", "lleng\u00fces", "balcorom\u00e0niques", "sard", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "aragon\u00e8s", "parlat", "en", "determinades", "zones", "de", "la", "prov\u00edncia", "d'osca", "estat", "espanyol", "castell\u00e0", "castellano", "s", "xi", "una", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "de", "l'estat", "espanyol", "coneguda", "tamb\u00e9", "com", "a", "espanyol", "oficial", "en", "la", "major", "part", "dels", "pa\u00efsos", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "t\u00e9", "poca", "varietat", "dialectal", "en", "els", "registres", "cultes", "i", "es", "mostra", "com", "una", "llengua", "molt", "conservadora", "asturlleon\u00e8s", "asturll\u00efon\u00e9s", "s", "x", "nodicia", "de", "kesos", "llengua", "sovint", "denominada", "asturi\u00e0", "asturianu", "al", "principat", "d'ast\u00faries", "i", "lleon\u00e8s", "ll\u00efon\u00e9s", "a", "lle\u00f3", "zamora", "i", "salamanca", "una", "variant", "el", "mirand\u00e9s", "\u00e9s", "oficial", "a", "miranda", "do", "douro", "portugal", "i", "una", "altra", "el", "cast\u00fao", "es", "parla", "al", "nordoest", "d'extremadura", "gallec", "llengua", "de", "gal\u00edcia", "alguns", "ling\u00fcistes", "prefereixen", "catalogar", "el", "gallec", "com", "la", "mateixa", "llengua", "que", "el", "galaicoportugu\u00e8s", "moss\u00e0rab", "extingida", "entre", "els", "segles", "xvi", "i", "xviii", "portugu\u00e8s", "portugu\u00eas", "s", "xii", "llengua", "oficial", "de", "portugal", "i", "cooficial", "amb", "el", "castell\u00e0", "a", "gal\u00edcia", "on", "adopta", "el", "nom", "de", "gallec", "tot", "i", "aix\u00ed", "molta", "gent", "considera", "la", "llengua", "gallega", "com", "a", "independent", "del", "portugu\u00e8s", "el", "gallec", "i", "el", "portugu\u00e8s", "eren", "la", "mateixa", "llengua", "fins", "als", "darrers", "segles", "lleng\u00fces", "italorom\u00e0niques", "centre", "i", "sud", "cors", "parlat", "a", "l'illa", "de", "c\u00f2rsega", "i", "al", "nord", "de", "l'illa", "de", "sardenya", "on", "es", "coneix", "com", "a", "gal\u00b7lur\u00e8s", "i", "sassar\u00e8s", "tosc\u00e0", "italiano", "s", "x", "placiti", "cassinesi", "amb", "una", "gran", "quantitat", "de", "dialectes", "m\u00e9s", "de", "doscents", "el", "tosc\u00e0", "florent\u00ed", "promogut", "per", "dante", "en", "el", "segle", "xiii", "constitueix", "la", "base", "de", "la", "llengua", "oficial", "d'it\u00e0lia", "romanesc", "tamb\u00e9", "itali\u00e0", "central", "\u00e9s", "un", "conjunt", "de", "varietats", "ling\u00fc\u00edstiques", "parlades", "a", "roma", "laci", "\u00fambria", "marques", "i", "una", "petita", "part", "dels", "abru\u00e7os", "s\u00f3n", "considerats", "dialectes", "de", "l'itali\u00e0", "per\u00f2", "no", "deriven", "del", "tosc\u00e0", "i", "tenen", "difer\u00e8ncies", "gramaticals", "notables", "napolit\u00e0", "tamb\u00e9", "itali\u00e0", "centremeridional", "\u00e9s", "un", "conjunt", "de", "varietats", "ling\u00fc\u00edstiques", "parlades", "a", "camp\u00e0nia", "les", "marques", "els", "abru\u00e7os", "molise", "basilicata", "nord", "de", "cal\u00e0bria", "nord", "i", "centre", "de", "la", "pulla", "it\u00e0lia", "sicili\u00e0", "tamb\u00e9", "itali\u00e0", "extremmeridional", "\u00e9s", "un", "conjunt", "de", "varietats", "ling\u00fc\u00edstiques", "parlades", "l'illa", "de", "sic\u00edlia", "a", "la", "part", "centre", "i", "sud", "de", "cal\u00e0bria", "i", "a", "la", "part", "sud", "de", "la", "pulla", "it\u00e0lia", "lleng\u00fces", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "arpit\u00e0", "francoproven\u00e7al", "o", "arpitan", "segle", "xiii", "m\u00e9ditations", "de", "marguerite", "d'oingt", "conjunt", "de", "lleng\u00fces", "repartides", "entre", "it\u00e0lia", "vall", "d'aosta", "piemont", "su\u00efssa", "cantons", "de", "friburg", "valais", "vaud", "i", "ginebra", "fran\u00e7a", "li\u00f3", "savoia", "es", "troba", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "lleng\u00fces", "d'o\u00efl", "borgony\u00f3", "parlat", "a", "la", "regi\u00f3", "francesa", "de", "la", "borgonya", "les", "zones", "de", "m\u00e9s", "vitalitat", "actualment", "s\u00f3n", "chalonsursa\u00f4ne", "le", "creusot", "autun", "morvan", "i", "auxerrelangres", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "berrichon", "parlat", "a", "la", "regi\u00f3", "francesa", "de", "berric", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "franc\u00e8s", "fran\u00e7ais", "segle", "ix", "juraments", "d'estrasburg", "llengua", "amb", "gran", "varietat", "dialectal", "pertanyent", "al", "grup", "de", "les", "lleng\u00fces", "d'o\u00efl", "i", "llengua", "oficial", "de", "l'estat", "franc\u00e8s", "i", "cooficial", "a", "b\u00e8lgica", "su\u00efssa", "i", "altres", "estats", "\u00e9s", "una", "evoluci\u00f3", "de", "diversos", "dialectes", "parlats", "al", "voltant", "de", "par\u00eds", "franccomt\u00e8s", "parlat", "als", "departaments", "francesos", "de", "l'hautesa\u00f4ne", "territori", "de", "belfort", "nord", "de", "doubs", "i", "una", "part", "del", "jura", "la", "zona", "sud", "\u00e9s", "francoproven\u00e7al", "a", "su\u00efssa", "s'assenta", "al", "cant\u00f3", "del", "jura", "i", "a", "la", "zona", "franc\u00f2fona", "del", "cant\u00f3", "de", "berna", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "gal\u00b7l\u00f3", "parlada", "a", "la", "bretanya", "i", "a", "la", "mayenne", "estat", "franc\u00e8s", "loren\u00e8s", "anomenada", "tamb\u00e9", "gaumais", "amb", "una", "discreta", "pres\u00e8ncia", "a", "l'administraci\u00f3", "del", "gaume", "b\u00e8lgica", "parlada", "tamb\u00e9", "al", "departament", "franc\u00e8s", "de", "la", "lorena", "i", "en", "determinades", "zones", "de", "l'als\u00e0cia", "valls", "dels", "vosges", "courtavon", "vall", "del", "bruche", "alta", "vall", "del", "giessen", "liepvre", "i", "saintemarieauxmines", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "normand", "anomenat", "tamb\u00e9", "jersei\u00e8s", "parlat", "a", "normandia", "estat", "franc\u00e8s", "i", "a", "l'arxip\u00e8lag", "del", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "jersey", "guernsey", "alderney", "sark", "jethou", "herm", "brecqhou", "i", "lihou", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "picard", "cht'i", "cap", "als", "segles", "xii", "i", "xiii", "parlat", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "picardia", "llevat", "del", "sud", "de", "l'oise", "i", "de", "l'aisne", "i", "a", "nordpas", "de", "calais", "llevat", "de", "la", "zona", "de", "dunkerque", "de", "parla", "neerlandesa", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "b\u00e8lgica", "a", "la", "prov\u00edncia", "d'hainaut", "fins", "a", "la", "louvi\u00e8re", "a", "l'est", "entre", "mons", "i", "charleroi", "poitev\u00edsaintong\u00e8s", "parlada", "a", "poitoucharentes", "la", "vend\u00e9e", "el", "pays", "de", "retz", "la", "maineetloire", "indreetloire", "l'alta", "viena", "i", "la", "dordonya", "fran\u00e7a", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "val\u00f3", "walon", "cap", "als", "ss", "xii", "i", "xiii", "principalment", "a", "b\u00e8lgica", "on", "\u00e9s", "considerada", "llengua", "regional", "i", "tamb\u00e9", "al", "municipi", "de", "givet", "fran\u00e7a", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "xampany\u00e8s", "probablement", "s'ha", "extingit", "fa", "poc", "parlada", "encara", "el", "era", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "la", "regi\u00f3", "francesa", "de", "xampanyaardenes", "llevat", "de", "la", "punta", "de", "givet", "on", "es", "parla", "el", "val\u00f3", "d'aisne", "picardia", "sena", "i", "marne", "illa", "de", "fran\u00e7a", "i", "de", "yonne", "borgonya", "i", "de", "cinc", "poblacions", "de", "b\u00e8lgica", "membre", "bohan", "bagimont", "pussemange", "i", "sugny", "l'associaci\u00f3", "lou", "champaignat", "en", "simula", "la", "vitalitat", "lleng\u00fces", "occitanorom\u00e0niques", "catal\u00e0", "catal\u00e0", "s", "xi", "greuges", "de", "guitard", "isarn", "llengua", "oficial", "a", "catalunya", "junt", "amb", "el", "castell\u00e0", "i", "l'occit\u00e0", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "on", "adopta", "el", "nom", "de", "valenci\u00e0", "i", "a", "les", "illes", "balears", "tamb\u00e9", "es", "parla", "en", "una", "petita", "contrada", "de", "m\u00farcia", "coneguda", "com", "el", "carxe", "on", "el", "catal\u00e0", "no", "\u00e9s", "oficial", "la", "franja", "oriental", "de", "l'arag\u00f3", "amb", "una", "certa", "protecci\u00f3", "tot", "i", "que", "no", "\u00e9s", "oficial", "andorra", "on", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "catalunya", "del", "nord", "i", "l'alguer", "t\u00e9", "diversos", "dialectes", "occit\u00e0", "occitan", "o", "lenga", "d'\u00f2c", "s", "x", "terme", "que", "compr\u00e8n", "un", "conjunt", "de", "dialectes", "anomenats", "llengua", "d'oc", "principalment", "el", "nordoccit\u00e0", "llemos\u00ed", "alvern\u00e8s", "i", "vivaroalp\u00ed", "l'migoccit\u00e0", "llenguadoci\u00e0", "proven\u00e7al", "i", "l'occit\u00e0", "gasc\u00f3", "i", "coneguts", "a", "fran\u00e7a", "amb", "el", "nom", "despectiu", "de", "patu\u00e9s", "patois", "el", "catal\u00e0", "i", "l'occit\u00e0", "constitu\u00efen", "una", "\u00fanica", "llengua", "a", "l'edat", "mitjana", "que", "nom\u00e9s", "es", "va", "separar", "en", "dues", "lleng\u00fces", "clarament", "diferenciades", "entre", "finals", "del", "segle", "xiii", "i", "principis", "del", "xiv", "val", "a", "dir", "per\u00f2", "que", "entre", "les", "variants", "considerades", "occitanes", "sovint", "hi", "ha", "m\u00e9s", "difer\u00e8ncies", "que", "entre", "l'occit\u00e0", "llenguadoci\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "lleng\u00fces", "gal\u00b7loit\u00e0liques", "emili\u00e0romanyol", "sant", "marino", "i", "al", "nordest", "d'it\u00e0lia", "piacenza", "ravenna", "l'em\u00edliaromanya", "pad\u00e0nia", "sud", "de", "llombardia", "nord", "de", "la", "toscana", "i", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "pesaro", "l\u00edgur", "anomenada", "tamb\u00e9", "monegasc", "i", "genov\u00e8s", "parlada", "a", "m\u00f2naco", "i", "it\u00e0lia", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "lig\u00faria", "i", "a", "les", "localitats", "sardes", "de", "carloforte", "i", "calasetta", "est\u00e0", "amena\u00e7ada", "llombard", "anomenada", "tamb\u00e9", "milan\u00e8s", "parlada", "al", "cant\u00f3", "de", "ticino", "de", "su\u00efssa", "tamb\u00e9", "a", "it\u00e0lia", "la", "llombardia", "prov\u00edncies", "piemonteses", "de", "novara", "i", "verbania", "trent\u00edtirol", "del", "sud", "prov\u00edncia", "de", "trento", "piemont\u00e8s", "anomenada", "tamb\u00e9", "torin\u00e8s", "parlada", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "piemont", "it\u00e0lia", "concretament", "a", "les", "prov\u00edncies", "de", "tor\u00ed", "cuneo", "alessandria", "asti", "vercelli", "i", "biella", "v\u00e8net", "conegut", "tamb\u00e9", "com", "a", "veneci\u00e0", "parlada", "al", "v\u00e8neto", "trentino", "i", "ven\u00e8cia", "j\u00falia", "it\u00e0lia", "i", "a", "les", "costes", "de", "cro\u00e0cia", "istriot", "parlat", "a", "la", "pen\u00ednsula", "d'\u00edstria", "especialment", "a", "les", "ciutats", "de", "rovinj", "i", "vodnjan", "a", "la", "part", "superior", "de", "la", "mar", "adri\u00e0tica", "a", "cro\u00e0cia", "lleng\u00fces", "retorom\u00e0niques", "romanx", "dialectes", "romanxs", "rumantsch", "sursilv\u00e0", "sutsilv\u00e0", "surmir\u00e0", "puter", "i", "vallader", "formen", "els", "cinc", "dialectes", "escrits", "que", "es", "parlen", "a", "su\u00efssa", "en", "el", "cant\u00f3", "dels", "grisons", "interromanx", "rumantsch", "grischun", "esp\u00e8cie", "de", "lingua", "franca", "romanxa", "emprada", "a", "su\u00efssa", "per", "a", "unificar", "la", "vintena", "de", "dialectes", "romanxs", "i", "que", "es", "recolza", "sobretot", "en", "el", "sursilv\u00e0", "el", "vallader", "i", "el", "surmir\u00e0", "l'interromanx", "\u00e9s", "una", "llengua", "oficial", "al", "cant\u00f3", "su\u00eds", "dels", "grisons", "lad\u00ed", "lad\u00edn", "emprat", "als", "dolomites", "a", "la", "lad\u00ednia", "it\u00e0lia", "es", "consideren", "una", "llengua", "regional", "fri\u00fcl\u00e9s", "furlan", "parlat", "a", "les", "prov\u00edncies", "italianes", "d'\u00fadine", "podenone", "gorizia", "i", "una", "franja", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "ven\u00e8cia", "t\u00e9", "l'estatus", "de", "llengua", "regional", "lleng\u00fces", "balcorom\u00e0niques", "d\u00e0lmata", "llengua", "morta", "al", "segle", "xix", "que", "es", "parlava", "en", "algunes", "ciutats", "costaneres", "de", "dalm\u00e0cia", "costa", "de", "l'actual", "cro\u00e0cia", "amb", "dues", "variants", "principals", "el", "ragusano", "al", "sud", "desaparegut", "en", "el", "segle", "xv", "i", "el", "vegliota", "veklisu", "al", "nord", "que", "es", "va", "continuar", "parlant", "fins", "al", "dacoroman\u00e8s", "rom\u00e2n", "atestacions", "parcials", "al", "s", "xii", "a", "completa", "en", "el", "s", "xv", "llengua", "de", "l'antiga", "prov\u00edncia", "romana", "de", "d\u00e0cia", "\u00e9s", "generalment", "denominat", "moldau", "a", "mold\u00e0via", "o", "roman\u00e8s", "a", "romania", "el", "superstrat", "eslau", "t\u00e9", "relativament", "poca", "rellev\u00e0ncia", "i", "el", "roman\u00e8s", "s'assevera", "com", "una", "llengua", "prou", "conservadora", "istrioroman\u00e8s", "parlat", "a", "\u00edstria", "en", "via", "d'extinci\u00f3", "meglenoroman\u00e8s", "o", "meglenita", "parlat", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "maced\u00f2nia", "aroman\u00e8s", "o", "macedoroman\u00e8s", "parlat", "principalment", "a", "alb\u00e0nia", "s\u00e8rbia", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "i", "tess\u00e0lia", "gr\u00e8cia", "sard", "sard", "sardu", "o", "limba", "sarda", "s", "xi", "parlat", "a", "sardenya", "\u00e9s", "una", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "m\u00e9s", "conservadores", "la", "qual", "cosa", "es", "pot", "explicar", "at\u00e8s", "el", "seu", "a\u00efllament", "geogr\u00e0fic", "ha", "conegut", "nombrosos", "superstrats", "dels", "quals", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "rellevants", "s'hi", "distingeixen", "diversos", "dialectes", "campidan\u00e8s", "logudor\u00e8s", "que", "constitueixen", "la", "llengua", "considerada", "cl\u00e0ssica", "nuor\u00e8s", "nuorais", "els", "dos", "\u00faltims", "dialectes", "mencionats", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "arca\u00eftzants", "que", "el", "primer", "discrep\u00e0ncies", "la", "relaci\u00f3", "exacta", "entre", "els", "grups", "esmentats", "\u00e9s", "mat\u00e8ria", "de", "discussi\u00f3", "i", "no", "existeix", "una", "\u00fanica", "classificaci\u00f3", "acceptada", "per", "exemple", "a", "partir", "de", "les", "similaritats", "l\u00e8xiques", "computades", "pel", "projecte", "comparatiu", "asjp", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "i", "altres", "proves", "ling\u00fc\u00edstiques", "resulta", "un", "arbre", "diversificaci\u00f3", "com", "el", "seg\u00fcent", "exemples", "de", "discrep\u00e0ncies", "rellevants", "en", "les", "relacions", "d'aquests", "subgrups", "s\u00f3n", "la", "classificaci\u00f3", "de", "l'occitanorom\u00e0nic", "que", "alguns", "autors", "inclouen", "amb", "criteris", "m\u00e9s", "geopol\u00edtics", "com", "a", "branca", "del", "gal\u00b7lorom\u00e0nic", "d'altres", "consideren", "que", "les", "lleng\u00fces", "gal\u00b7loitalianes", "i", "les", "lleng\u00fces", "italorom\u00e0niques", "del", "centre", "i", "sud", "d'it\u00e0lia", "formen", "un", "hipot\u00e8tic", "grup", "italorom\u00e0nic", "altres", "classificacions", "agrupen", "l'itali\u00e0", "i", "les", "lleng\u00fces", "del", "centre", "i", "sud", "d'it\u00e0lia", "junt", "amb", "el", "roman\u00e8s", "en", "una", "suposada", "branca", "oriental", "per", "totes", "aquestes", "raons", "resulta", "m\u00e9s", "segur", "utilitzar", "una", "classificaci\u00f3", "filogen\u00e8tica", "en", "molts", "grups", "de", "baix", "nivell", "que", "en", "si", "mateixos", "no", "siguin", "pol\u00e8mics", "comentaris", "hi", "ha", "parles", "respecte", "a", "les", "quals", "es", "discuteix", "de", "vegades", "si", "s'han", "de", "classificar", "com", "a", "lleng\u00fces", "a", "part", "o", "com", "a", "dialectes", "seria", "el", "cas", "de", "les", "lleng\u00fces", "d'o\u00efl", "respecte", "al", "franc\u00e8s", "l'occit\u00e0", "gasc\u00f3", "respecte", "a", "l'occit\u00e0", "l'asturlleon\u00e9s", "respecte", "a", "l'espanyol", "l'aragon\u00e8s", "respecte", "a", "l'espanyol", "i", "amb", "forta", "influ\u00e8ncia", "catalana", "i", "gascona", "el", "cors", "sicili\u00e0", "i", "napolit\u00e0", "respecte", "a", "l'itali\u00e0", "i", "els", "parlars", "romanesos", "al", "sud", "del", "danubi", "val", "a", "dir", "que", "l'arrel", "d'aquests", "debats", "\u00e9s", "que", "les", "parles", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "en", "molts", "casos", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "de", "transici\u00f3", "entre", "dues", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "o", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "minoritzades", "i", "assimilades", "cosa", "que", "n'ha", "interromput", "l'evoluci\u00f3", "com", "en", "el", "cas", "de", "l'asturlleon\u00e8s", "i", "de", "l'aragon\u00e8s", "o", "navarroaragon\u00e8s", "en", "altres", "casos", "les", "lleng\u00fces", "de", "transici\u00f3", "s'associen", "directament", "com", "a", "dialecte", "d'una", "de", "les", "implicades", "en", "la", "transici\u00f3", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "murci\u00e0", "considerat", "dialecte", "de", "l'espanyol", "i", "llengua", "de", "transici\u00f3", "entre", "l'espanyol", "i", "el", "catal\u00e0", "o", "el", "benasqu\u00e8s", "considerat", "generalment", "dialecte", "de", "l'aragon\u00e8s", "o", "parlar", "de", "transici\u00f3", "entre", "aragon\u00e8s", "i", "catal\u00e0", "d'altra", "banda", "el", "fet", "que", "el", "portugu\u00e8s", "i", "el", "gallec", "siguin", "dues", "lleng\u00fces", "separades", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "fortament", "debatut", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "rom\u00e0nica", "tradicional", "considera", "que", "sorgides", "d'un", "mateix", "parlar", "roman\u00e7", "el", "galaicoportugu\u00e8s", "el", "gallec", "i", "el", "portugu\u00e8s", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "dues", "variants", "dialectals", "de", "la", "mateixa", "llengua", "la", "segona", "que", "va", "seguir", "evolucionant", "lliurement", "i", "la", "primera", "que", "\u00e9s", "el", "fruit", "de", "la", "pressi\u00f3", "uniformitzadora", "d'espanya", "que", "l'ha", "dut", "fins", "i", "tot", "a", "adoptar", "una", "ortografia", "diferent", "i", "un", "fonema", "castell\u00e0", "en", "contra", "del", "criteri", "de", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "hom", "reclama", "a", "voltes", "per", "motius", "pol\u00edtics", "com", "a", "lleng\u00fces", "separades", "el", "valenci\u00e0", "o", "fins", "i", "tot", "el", "catal\u00e0", "parlat", "a", "l'arag\u00f3", "i", "el", "moldau", "malgrat", "el", "consens", "acad\u00e8mic", "que", "s\u00f3n", "respectivament", "dialectes", "del", "catal\u00e0", "i", "del", "roman\u00e8s", "escrit", "amb", "alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "entre", "i", "altres", "criteris", "a", "banda", "dels", "criteris", "geogr\u00e0fics", "que", "obeeixen", "a", "evoluci\u00f3", "separada", "o", "conjunta", "es", "poden", "classificar", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "segons", "determinats", "trets", "ling\u00fc\u00edstics", "formaci\u00f3", "del", "plural", "les", "lleng\u00fces", "han", "optat", "majorit\u00e0riament", "per", "agafar", "el", "plural", "de", "l'acusatiu", "llat\u00ed", "i", "aleshores", "afegeixen", "una", "s", "al", "nom", "o", "b\u00e9", "pel", "plural", "can\u00f2nic", "del", "nominatiu", "i", "llavors", "varien", "l'al\u00b7lomorf", "a", "i", "com", "fan", "l'itali\u00e0", "i", "el", "roman\u00e8s", "la", "l\u00ednia", "massasenigallia", "marca", "la", "frontera", "entre", "els", "dos", "grups", "comparatiu", "de", "superioritat", "i", "adverbi", "de", "quantitat", "pot", "provenir", "de", "dos", "mots", "llatins", "magis", "com", "el", "catal\u00e0", "m\u00e9s", "i", "plus", "com", "en", "franc\u00e8s", "el", "nombre", "setze", "en", "la", "majoria", "de", "lleng\u00fces", "adopta", "una", "forma", "irregular", "mentre", "que", "en", "gallec", "espanyol", "i", "portugu\u00e8s", "segueix", "el", "paradigma", "de", "la", "desena", "com", "proven", "les", "paraules", "diecis\u00e9is", "diecisiete", "en", "castell\u00e0", "verb", "auxiliar", "dels", "temps", "compostos", "els", "temps", "compostos", "del", "verb", "poden", "formarse", "\u00fanicament", "amb", "el", "verb", "haver", "castell\u00e0", "sicili\u00e0", "i", "roman\u00e8s", "o", "alternarlo", "amb", "el", "verb", "ser", "resta", "de", "lleng\u00fces", "criolls", "arran", "de", "l'experi\u00e8ncia", "colonialista", "de", "certs", "estats", "d'europa", "a", "partir", "de", "finals", "del", "segle", "xv", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "es", "van", "estendre", "arreu", "del", "planeta", "especialment", "l'espanyol", "el", "portugu\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "a", "m\u00e9s", "per\u00f2", "van", "donar", "lloc", "a", "una", "s\u00e8rie", "de", "barreges", "sia", "amb", "lleng\u00fces", "locals", "o", "altres", "lleng\u00fces", "estrangeres", "que", "hom", "coneix", "com", "a", "criolls", "en", "s\u00f3n", "exemples", "en", "negreta", "la", "llengua", "d'origen", "i", "entre", "par\u00e8ntesis", "el", "pa\u00eds", "o", "territori", "on", "es", "parla", "basats", "en", "el", "franc\u00e8s", "crioll", "haiti\u00e0", "crioll", "antilh\u00e9s", "crioll", "borbon\u00e9s", "reuni\u00f3", "mauricio", "rodrigues", "basats", "en", "el", "castell\u00e0", "chavacano", "filipines", "palenquero", "col\u00f2mbia", "llanito", "gibraltar", "basats", "en", "el", "portugu\u00e8s", "papiamento", "antilles", "neerlandeses", "i", "aruba", "crioll", "capverdi\u00e0", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "holtus", "g\u00fcntermetzeltin", "michaelschmitt", "christian", "lexikon", "der", "romanistischen", "linguistik", "lrl", "niemeyer", "t\u00fcbingen", "lindenbauer", "petreametzeltin", "michaelthir", "margit", "die", "romanischen", "sprachen", "eine", "einf\u00fchrende", "\u00fcbersicht", "g", "egert", "wilhelmsfeld", "metzeltin", "michael", "las", "lenguas", "rom\u00e1nicas", "est\u00e1ndar", "historia", "de", "su", "formaci\u00f3n", "y", "de", "su", "uso", "academia", "de", "la", "llingua", "asturiana", "uvi\u00e9u", "vegeu", "tamb\u00e9", "patronymica", "romanica", "diccionari", "etimol\u00f2gic", "rom\u00e0nic"]