["el", "lle\u00f3", "panthera", "leo", "\u00e9s", "una", "esp\u00e8cie", "de", "mam\u00edfer", "carn\u00edvor", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "f\u00e8lids", "es", "tracta", "d'un", "f\u00e8lid", "musculat", "i", "de", "pit", "ample", "amb", "el", "cap", "curt", "i", "arrodonit", "el", "coll", "petit", "orelles", "rodones", "i", "un", "floc", "de", "p\u00e8ls", "a", "la", "punta", "de", "la", "cua", "presenta", "un", "marcat", "dimorfisme", "sexual", "els", "mascles", "adults", "tenen", "una", "espessa", "crinera", "que", "\u00e9s", "caracter\u00edstica", "d'aquesta", "esp\u00e8cie", "els", "mascles", "tenen", "una", "llargada", "de", "cap", "a", "gropa", "de", "cm", "mentre", "que", "les", "femelles", "fan", "cm", "\u00e9s", "un", "animal", "social", "que", "viu", "en", "grups", "que", "es", "coneixen", "com", "a", "esbarts", "i", "es", "componen", "d'uns", "quants", "mascles", "adults", "juntament", "amb", "femelles", "relacionades", "i", "les", "seves", "cries", "les", "femelles", "solen", "ca\u00e7ar", "en", "grup", "i", "la", "seva", "presa", "habitual", "s\u00f3n", "els", "ungulats", "de", "grans", "dimensions", "els", "lleons", "s\u00f3n", "depredadors", "alfa", "i", "clau", "tot", "i", "que", "alguns", "mengen", "carronya", "quan", "en", "tenen", "l'oportunitat", "malgrat", "que", "s'han", "documentat", "casos", "de", "lleons", "que", "cacen", "persones", "no", "\u00e9s", "un", "comportament", "habitual", "en", "aquesta", "esp\u00e8cie", "generalment", "viu", "en", "herbassars", "i", "sabanes", "i", "evita", "els", "boscos", "espessos", "encara", "que", "sol", "ser", "m\u00e9s", "actiu", "durant", "el", "dia", "que", "els", "altres", "grans", "f\u00e8lids", "si", "cal", "pot", "assumir", "a", "un", "estil", "de", "vida", "crepuscular", "o", "nocturn", "per", "evitar", "la", "persecuci\u00f3", "durant", "el", "neol\u00edtic", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "abastava", "\u00e0frica", "el", "sud", "d'europa", "el", "caucas", "i", "l'oest", "i", "el", "sud", "d'\u00e0sia", "per\u00f2", "ha", "anat", "decreixent", "amb", "el", "pas", "dels", "segles", "i", "avui", "en", "dia", "es", "limita", "a", "un", "grapat", "de", "poblacions", "discont\u00ednues", "a", "l'\u00e0frica", "subsahariana", "i", "l'oest", "de", "l'\u00edndia", "la", "llista", "vermella", "de", "la", "uicn", "el", "classifica", "com", "a", "esp\u00e8cie", "vulnerable", "des", "del", "pel", "retroc\u00e9s", "demogr\u00e0fic", "d'un", "que", "han", "patit", "els", "lleons", "africans", "des", "de", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "les", "poblacions", "de", "lleons", "no", "s\u00f3n", "sostenibles", "fora", "de", "les", "zones", "que", "gaudeixen", "de", "protecci\u00f3", "oficial", "les", "causes", "d'aquest", "declivi", "no", "estan", "del", "tot", "clares", "per\u00f2", "la", "destrucci\u00f3", "del", "seu", "h\u00e0bitat", "i", "els", "conflictes", "amb", "els", "\u00e9ssers", "humans", "s\u00f3n", "els", "principals", "motius", "de", "preocupaci\u00f3", "el", "lle\u00f3", "un", "dels", "animals", "m\u00e9s", "representats", "en", "escultures", "pintures", "banderes", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "obres", "liter\u00e0ries", "\u00e9s", "un", "animal", "ic\u00f2nic", "en", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "cultures", "que", "han", "sorgit", "a", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "hist\u00f2rica", "els", "lleons", "han", "format", "part", "de", "col\u00b7leccions", "d'animals", "des", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "i", "figuren", "entre", "les", "principals", "atraccions", "de", "parcs", "zool\u00f2gics", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "des", "de", "finals", "del", "segle", "xviii", "nom", "i", "etimologia", "el", "nom", "del", "lle\u00f3", "que", "\u00e9s", "semblant", "en", "moltes", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "deriva", "del", "llat\u00ed", "leo", "relacionat", "amb", "el", "grec", "antic", "leon", "el", "mot", "hebreu", "lavi", "tamb\u00e9", "podria", "estarhi", "relacionat", "aix\u00ed", "com", "l'antic", "egipci", "rw", "el", "lle\u00f3", "fou", "una", "de", "les", "moltes", "esp\u00e8cies", "descrites", "originalment", "com", "a", "felis", "leo", "per", "carl", "von", "linn\u00e9", "en", "la", "seva", "obra", "del", "segle", "xviii", "systema", "naturae", "sovint", "se", "suposa", "que", "el", "component", "gen\u00e8ric", "del", "seu", "nom", "cient\u00edfic", "panthera", "leo", "deriva", "del", "grec", "pan", "'tot'", "i", "ther", "'b\u00e8stia'", "per\u00f2", "aix\u00f2", "podria", "ser", "una", "etimologia", "popular", "tot", "i", "que", "arrib\u00e0", "al", "catal\u00e0", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "lleng\u00fces", "cl\u00e0ssiques", "panthera", "\u00e9s", "probablement", "d'origen", "asi\u00e0tic", "oriental", "amb", "el", "significat", "d''animal", "groguenc'", "o", "'animal", "groc", "blanquin\u00f3s'", "descripci\u00f3", "el", "lle\u00f3", "\u00e9s", "el", "segon", "f\u00e8lid", "vivent", "m\u00e9s", "corpulent", "despr\u00e9s", "del", "tigre", "amb", "unes", "potes", "potents", "una", "forta", "mand\u00edbula", "i", "unes", "dents", "canines", "de", "vuit", "cent\u00edmetres", "el", "lle\u00f3", "pot", "abatre", "i", "matar", "preses", "de", "gran", "mida", "els", "lleons", "tenen", "el", "crani", "molt", "semblant", "al", "dels", "tigres", "per\u00f2", "la", "regi\u00f3", "frontal", "sol", "estar", "m\u00e9s", "deprimida", "i", "aplanada", "amb", "una", "regi\u00f3", "postorbital", "una", "mica", "m\u00e9s", "curta", "els", "lleons", "tenen", "les", "obertures", "nasals", "m\u00e9s", "grosses", "tanmateix", "a", "causa", "de", "les", "variacions", "entre", "exemplars", "de", "la", "mateixa", "esp\u00e8cie", "l'estructura", "del", "maxil\u00b7lar", "inferior", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "part", "que", "permet", "determinar", "l'esp\u00e8cie", "amb", "certesa", "la", "coloraci\u00f3", "dels", "lleons", "va", "des", "d'un", "color", "camussat", "clar", "fins", "a", "un", "marr\u00f3", "groguenc", "vermell\u00f3s", "o", "ocre", "fosc", "les", "parts", "inferiors", "solen", "ser", "m\u00e9s", "clares", "i", "el", "p\u00e8l", "de", "la", "cua", "\u00e9s", "negre", "tot", "i", "que", "van", "esvaintse", "a", "mesura", "que", "els", "lleons", "esdevenen", "adults", "encara", "es", "poden", "observar", "taques", "a", "penes", "visibles", "a", "les", "potes", "i", "les", "parts", "inferiors", "aquesta", "caracter\u00edstica", "est\u00e0", "m\u00e9s", "marcada", "en", "les", "lleones", "els", "lleons", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "f\u00e8lids", "que", "presenten", "un", "dimorfisme", "sexual", "evident", "els", "mascles", "i", "les", "femelles", "tenen", "un", "aspecte", "for\u00e7a", "diferent", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "rols", "especialitzats", "que", "tenen", "dins", "el", "grup", "per", "exemple", "la", "lleona", "com", "a", "ca\u00e7adora", "manca", "de", "l'espessa", "crinera", "del", "mascle", "que", "perjudicaria", "la", "seva", "capacitat", "de", "camuflarse", "quan", "para", "emboscades", "el", "color", "de", "la", "crinera", "va", "de", "ros", "a", "negre", "i", "sol", "esdevenir", "m\u00e9s", "fosc", "a", "mesura", "que", "el", "lle\u00f3", "envelleix", "el", "pes", "dels", "lleons", "adults", "varia", "generalment", "entre", "i", "kg", "en", "els", "mascles", "i", "kg", "en", "les", "femelles", "nowell", "i", "jackson", "aposten", "per", "un", "pes", "mitj\u00e0", "de", "kg", "en", "els", "mascles", "i", "kg", "en", "les", "femelles", "un", "mascle", "mort", "a", "prop", "del", "mont", "kenya", "pesava", "kg", "els", "lleons", "tendeixen", "a", "tenir", "una", "mida", "diferent", "segons", "el", "medi", "ambient", "i", "la", "zona", "cosa", "que", "resulta", "en", "una", "gran", "varietat", "de", "pesos", "registrats", "per", "exemple", "els", "lleons", "de", "l'\u00e0frica", "meridional", "tendeixen", "a", "pesar", "un", "m\u00e9s", "que", "els", "de", "l'\u00e0frica", "oriental", "en", "generalla", "longitud", "del", "cap", "i", "el", "cos", "\u00e9s", "de", "cm", "en", "els", "mascles", "i", "cm", "en", "les", "femelles", "l'al\u00e7ada", "a", "l'espatlla", "\u00e9s", "d'uns", "cm", "en", "els", "mascles", "i", "cm", "en", "les", "femelles", "la", "cua", "fa", "cm", "en", "els", "mascles", "i", "cm", "en", "les", "femelles", "el", "lle\u00f3", "m\u00e9s", "llarg", "conegut", "era", "un", "mascle", "de", "crinera", "negra", "disparat", "prop", "de", "mucsso", "al", "sud", "d'angola", "l'octubre", "del", "el", "lle\u00f3", "m\u00e9s", "pesant", "conegut", "era", "un", "antrop\u00f2fag", "disparat", "el", "als", "afores", "d'hectorspruit", "a", "l'est", "del", "transvaal", "sud\u00e0frica", "i", "pesava", "kg", "els", "lleons", "en", "captivitat", "tendeixen", "a", "ser", "m\u00e9s", "grossos", "que", "els", "salvatges", "el", "lle\u00f3", "m\u00e9s", "gros", "mai", "documentat", "era", "un", "mascle", "del", "zoo", "de", "colchester", "anglaterra", "anomenat", "simba", "que", "el", "pesava", "kgtant", "en", "els", "mascles", "com", "en", "les", "femelles", "el", "final", "de", "la", "cua", "t\u00e9", "una", "mata", "de", "p\u00e8ls", "en", "alguns", "lleons", "la", "mata", "oculta", "una", "espina", "o", "esper\u00f3", "d'uns", "mm", "de", "llarg", "format", "per", "la", "fusi\u00f3", "de", "les", "seccions", "finals", "de", "l'os", "de", "la", "cua", "el", "lle\u00f3", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "f\u00e8lid", "que", "t\u00e9", "una", "cua", "amb", "una", "mata", "de", "p\u00e8ls", "es", "desconeix", "la", "funci\u00f3", "de", "la", "mata", "i", "l'esper\u00f3", "la", "mata", "est\u00e0", "absent", "al", "moment", "del", "naixement", "es", "desenvolupa", "a", "partir", "dels", "cinc", "mesos", "i", "mig", "d'edat", "i", "\u00e9s", "f\u00e0cilment", "observable", "a", "l'edat", "de", "set", "mesos", "crinera", "la", "crinera", "del", "lle\u00f3", "mascle", "\u00fanica", "entre", "els", "f\u00e8lids", "\u00e9s", "un", "dels", "trets", "m\u00e9s", "caracter\u00edstics", "de", "l'esp\u00e8cie", "fa", "que", "el", "lle\u00f3", "sembli", "m\u00e9s", "gros", "formant", "una", "excel\u00b7lent", "intimidaci\u00f3", "aix\u00f2", "ajuda", "el", "lle\u00f3", "durant", "els", "combats", "amb", "altres", "lleons", "i", "amb", "la", "principal", "esp\u00e8cie", "competidora", "dels", "lleons", "a", "\u00e0frica", "la", "hiena", "tacada", "la", "pres\u00e8ncia", "abs\u00e8ncia", "color", "i", "mida", "de", "la", "crinera", "estan", "associades", "amb", "les", "condicions", "gen\u00e8tiques", "la", "maduresa", "sexual", "el", "clima", "i", "la", "producci\u00f3", "de", "testosterona", "com", "a", "regla", "general", "com", "m\u00e9s", "fosca", "i", "espessa", "sigui", "la", "crinera", "m\u00e9s", "sa", "est\u00e0", "el", "lle\u00f3", "investigacions", "a", "tanz\u00e0nia", "tamb\u00e9", "suggereixen", "que", "la", "longitud", "de", "la", "crinera", "indica", "\u00e8xit", "en", "el", "combat", "en", "les", "relacions", "entre", "mascles", "els", "exemplars", "amb", "una", "crinera", "m\u00e9s", "fosca", "poden", "tenir", "una", "vida", "reproductiva", "m\u00e9s", "llarga", "i", "una", "major", "proporci\u00f3", "de", "superviv\u00e8ncia", "de", "les", "cries", "tot", "i", "que", "sofreixen", "als", "mesos", "m\u00e9s", "calorosos", "de", "l'any", "als", "grups", "dominats", "per", "una", "coalici\u00f3", "de", "dos", "o", "tres", "mascles", "\u00e9s", "possible", "que", "les", "lleones", "tendeixin", "a", "voler", "aparellarse", "m\u00e9s", "amb", "els", "lleons", "que", "tenen", "una", "crinera", "m\u00e9s", "espessaantigament", "els", "cient\u00edfics", "creien", "que", "l'estatus", "distint", "d'algunes", "subesp\u00e8cies", "es", "podia", "justificar", "per", "la", "morfologia", "incloenthi", "la", "mida", "de", "la", "crinera", "es", "feu", "servir", "la", "morfologia", "per", "identificar", "subesp\u00e8cies", "com", "ara", "el", "lle\u00f3", "de", "l'atles", "o", "el", "lle\u00f3", "del", "cap", "tanmateix", "la", "investigaci\u00f3", "ha", "demostrat", "que", "els", "factors", "ambientals", "influeixen", "en", "el", "color", "i", "la", "mida", "de", "la", "crinera", "d'un", "lle\u00f3", "com", "ara", "la", "temperatura", "ambient", "la", "temperatura", "ambient", "m\u00e9s", "fresca", "dels", "zoos", "europeus", "i", "nordamericans", "per", "exemple", "pot", "resultar", "en", "una", "crinera", "m\u00e9s", "espessa", "aix\u00ed", "doncs", "la", "crinera", "no", "\u00e9s", "un", "marcador", "adequat", "per", "identificar", "subesp\u00e8cies", "tanmateix", "els", "mascles", "de", "la", "subesp\u00e8cie", "asi\u00e0tica", "es", "caracteritzen", "per", "tenir", "crineres", "menys", "espesses", "que", "les", "dels", "lleons", "africans", "mitjans", "s'han", "observat", "lleons", "mascles", "sense", "crinera", "al", "senegal", "i", "el", "parc", "nacional", "de", "tsavo", "east", "a", "kenya", "i", "el", "lle\u00f3", "mascle", "blanc", "original", "de", "timbavati", "tamb\u00e9", "mancava", "de", "crinera", "els", "lleons", "castrats", "tenen", "crineres", "m\u00ednimes", "a", "vegades", "s'observa", "la", "manca", "de", "crinera", "en", "poblacions", "consangu\u00ednies", "de", "lleons", "la", "consanguinitat", "tamb\u00e9", "causa", "una", "fertilitat", "pobra", "moltes", "lleones", "tenen", "un", "collar", "que", "pot", "ser", "aparent", "en", "certes", "postures", "a", "vegades", "\u00e9s", "representat", "en", "escultures", "i", "dibuixos", "especialment", "en", "l'art", "antic", "i", "\u00e9s", "malinterpretat", "com", "a", "crinera", "de", "mascle", "tanmateix", "es", "diferencia", "de", "la", "crinera", "en", "qu\u00e8", "es", "troba", "a", "l'altura", "de", "la", "mand\u00edbula", "sota", "les", "orelles", "els", "p\u00e8ls", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "curts", "i", "sovint", "no", "\u00e9s", "perceptible", "mentre", "que", "la", "crinera", "s'est\u00e9n", "per", "sobre", "les", "orelles", "sovint", "amagantles", "completament", "les", "pintures", "rupestres", "dels", "extints", "lleons", "de", "les", "cavernes", "d'europa", "mostren", "\u00fanicament", "lleons", "sense", "crinera", "o", "simplement", "amb", "una", "tra\u00e7a", "de", "crinera", "suggerint", "que", "mancaven", "de", "crinera", "tanmateix", "els", "protagonistes", "de", "les", "pintures", "s\u00f3n", "probablement", "femelles", "que", "cacen", "car", "s\u00f3n", "representades", "en", "escenes", "de", "ca\u00e7a", "de", "manera", "que", "aquestes", "imatges", "no", "permeten", "arribar", "a", "una", "conclusi\u00f3", "fiable", "sobre", "si", "els", "mascles", "tenien", "crinera", "les", "il\u00b7lustracions", "suggereixen", "que", "aquest", "lle\u00f3", "utilitzava", "la", "mateixa", "organitzaci\u00f3", "social", "i", "les", "mateixes", "estrat\u00e8gies", "de", "ca\u00e7a", "que", "els", "lleons", "actuals", "lleons", "blancs", "el", "lle\u00f3", "blanc", "no", "\u00e9s", "una", "subesp\u00e8cie", "distinta", "sin\u00f3", "un", "morf", "especial", "amb", "un", "trastorn", "gen\u00e8tic", "el", "leucisme", "que", "provoca", "una", "coloraci\u00f3", "de", "la", "pell", "m\u00e9s", "p\u00e0l\u00b7lida", "semblant", "a", "la", "dels", "tigres", "blancs", "el", "trastorn", "\u00e9s", "similar", "al", "melanisme", "que", "causa", "la", "coloraci\u00f3", "de", "les", "panteres", "negres", "a", "vegades", "s'han", "trobat", "exemplars", "blancs", "de", "lle\u00f3", "del", "transvaal", "panthera", "leo", "krugeri", "a", "dins", "i", "a", "prop", "del", "parc", "nacional", "kruger", "i", "l'adjacent", "timbavati", "private", "game", "reserve", "a", "l'est", "de", "sud\u00e0frica", "per\u00f2", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "f\u00e0cils", "de", "trobar", "en", "captivitat", "car", "els", "criadors", "els", "seleccionen", "expressament", "el", "curi\u00f3s", "color", "crema", "del", "seu", "pelatge", "\u00e9s", "degut", "a", "un", "gen", "recessiu", "suposadament", "se", "n'ha", "criat", "a", "campaments", "de", "sud\u00e0frica", "per", "utilitzarlos", "com", "a", "trofeus", "en", "caces", "enllaunadesla", "confirmaci\u00f3", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "lleons", "blancs", "nom\u00e9s", "arrib\u00e0", "a", "final", "del", "segle", "xx", "durant", "segles", "s'havia", "cregut", "que", "el", "lle\u00f3", "blanc", "era", "una", "ficci\u00f3", "d'una", "llegenda", "circulant", "a", "sud\u00e0frica", "on", "es", "deia", "que", "el", "pelatge", "blanc", "de", "l'animal", "representa", "la", "bondat", "present", "en", "totes", "les", "criatures", "les", "primeres", "observacions", "es", "produ\u00efren", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "continuaren", "sent", "infreq\u00fcents", "durant", "gaireb\u00e9", "cinquanta", "anys", "fins", "que", "el", "es", "descobr\u00ed", "una", "ventrada", "de", "cries", "de", "lle\u00f3", "blanques", "a", "la", "timbavati", "game", "reserve", "biologia", "i", "comportament", "els", "lleons", "passen", "gran", "part", "del", "temps", "descansant", "i", "estan", "inactius", "durant", "unes", "hores", "al", "dia", "tot", "i", "que", "poden", "ser", "actius", "a", "qualsevol", "hora", "la", "seva", "activitat", "sol", "tenir", "el", "seu", "punt", "\u00e0lgid", "quan", "es", "fa", "fosc", "amb", "un", "per\u00edode", "de", "socialitzaci\u00f3", "empolainament", "i", "defecaci\u00f3", "es", "produeixen", "per\u00edodes", "intermitents", "d'activitat", "durant", "les", "hores", "nocturnes", "fins", "a", "l'alba", "que", "\u00e9s", "quan", "els", "lleons", "cacen", "m\u00e9s", "sovint", "passen", "una", "mitjana", "de", "dues", "hores", "al", "dia", "caminant", "i", "minuts", "menjant", "organitzaci\u00f3", "dels", "grups", "els", "lleons", "s\u00f3n", "carn\u00edvors", "depredadors", "amb", "dos", "tipus", "d'organitzaci\u00f3", "social", "alguns", "s\u00f3n", "residents", "que", "viuen", "en", "grups", "anomenats", "esbarts", "l'esbart", "sol", "consistir", "en", "aproximadament", "cinc", "o", "sis", "femelles", "emparentades", "les", "seves", "cries", "d'ambd\u00f3s", "sexes", "i", "un", "o", "dos", "mascles", "coneguts", "com", "a", "coalici\u00f3", "que", "s'aparellen", "amb", "les", "femelles", "adultes", "tot", "i", "que", "s'han", "observat", "esbarts", "extremament", "grans", "de", "fins", "a", "trenta", "individus", "la", "coalici\u00f3", "de", "mascles", "d'un", "esbart", "sol", "consistir", "en", "dos", "mascles", "per\u00f2", "pot", "augmentar", "fins", "a", "quatre", "i", "despr\u00e9s", "tornar", "a", "baixar", "els", "cadells", "mascles", "s\u00f3n", "expulsats", "del", "seu", "esbart", "matern", "quan", "assoleixen", "la", "maduresa", "el", "segon", "comportament", "organitzacional", "\u00e9s", "el", "dels", "n\u00f2mades", "que", "es", "mouen", "per", "grans", "territoris", "i", "es", "desplacen", "espor\u00e0dicament", "o", "b\u00e9", "tots", "sols", "o", "b\u00e9", "en", "parelles", "les", "parelles", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "entre", "els", "mascles", "emparentats", "que", "han", "estat", "exclosos", "del", "seu", "esbart", "natal", "cal", "destacar", "que", "un", "lle\u00f3", "pot", "canviar", "d'estil", "de", "vida", "els", "n\u00f2mades", "poden", "esdevenir", "residents", "i", "viceversa", "els", "mascles", "han", "de", "passar", "aquest", "estil", "de", "vida", "i", "alguns", "no", "s\u00f3n", "mai", "capa\u00e7os", "d'unirse", "a", "un", "altre", "esbart", "una", "femella", "que", "esdev\u00e9", "n\u00f2mada", "t\u00e9", "molta", "m\u00e9s", "dificultat", "a", "l'hora", "d'unirse", "a", "un", "nou", "esbart", "car", "les", "femelles", "d'un", "esbart", "estan", "emparentades", "i", "rebutgen", "la", "majoria", "d'intents", "de", "femelles", "no", "emparentades", "d'unirse", "al", "seu", "grup", "familiar", "l'\u00e0rea", "que", "ocupa", "un", "esbart", "rep", "el", "nom", "d'\u00e0rea", "d'esbart", "mentre", "que", "la", "que", "ocupa", "un", "n\u00f2mada", "\u00e9s", "denominada", "territori", "els", "mascles", "associats", "amb", "un", "esbart", "tendeixen", "a", "romandre", "als", "l\u00edmits", "patrullant", "el", "seu", "territori", "\u00e9s", "molt", "debatut", "per", "qu\u00e8", "la", "socialitat", "la", "m\u00e9s", "marcada", "de", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "de", "f\u00e8lids", "s'ha", "desenvolupat", "en", "les", "lleones", "un", "major", "\u00e8xit", "en", "la", "ca\u00e7a", "sembla", "un", "motiu", "evident", "per\u00f2", "aix\u00f2", "\u00e9s", "menys", "segur", "si", "s'observa", "b\u00e9", "la", "ca\u00e7a", "coordinada", "permet", "una", "depredaci\u00f3", "m\u00e9s", "reeixida", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "implica", "que", "els", "membres", "que", "no", "cacen", "redueixen", "la", "ingesti\u00f3", "de", "calories", "tanmateix", "algunes", "participen", "en", "la", "cria", "dels", "cadells", "que", "poden", "romandre", "sols", "durant", "per\u00edodes", "llargs", "de", "temps", "la", "salut", "de", "les", "ca\u00e7adores", "\u00e9s", "la", "necessitat", "principal", "per", "a", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "l'esbart", "i", "s\u00f3n", "les", "primeres", "a", "consumir", "la", "presa", "al", "lloc", "on", "se", "la", "ca\u00e7a", "altres", "beneficis", "inclouen", "la", "selecci\u00f3", "de", "parentesc", "\u00e9s", "millor", "compartir", "aliments", "amb", "un", "lle\u00f3", "emparentat", "que", "amb", "un", "estrany", "la", "protecci\u00f3", "de", "les", "cries", "el", "manteniment", "del", "territori", "i", "una", "asseguran\u00e7a", "m\u00fatua", "contra", "les", "lesions", "i", "la", "gana", "les", "lleones", "fan", "gran", "part", "de", "la", "ca\u00e7a", "del", "seu", "esbart", "sent", "m\u00e9s", "petites", "veloces", "i", "\u00e0gils", "que", "els", "mascles", "i", "mancant", "de", "la", "voluminosa", "i", "visible", "crinera", "que", "causa", "un", "sobreescalfament", "durant", "els", "esfor\u00e7os", "f\u00edsics", "actuen", "com", "a", "grup", "coordinat", "per", "tal", "d'assetjar", "i", "ca\u00e7ar", "la", "presa", "amb", "\u00e8xit", "tanmateix", "els", "mascles", "tendeixen", "a", "dominar", "la", "ca\u00e7a", "un", "cop", "les", "lleones", "han", "atrapat", "la", "presa", "de", "fet", "solen", "compartir", "m\u00e9s", "la", "ca\u00e7a", "amb", "els", "cadells", "que", "amb", "les", "lleones", "i", "rarament", "comparteixen", "l'aliment", "que", "han", "ca\u00e7at", "ells", "mateixos", "les", "preses", "m\u00e9s", "petites", "s\u00f3n", "consumides", "al", "lloc", "on", "se", "les", "ha", "ca\u00e7at", "de", "manera", "que", "s\u00f3n", "compartides", "entre", "els", "ca\u00e7adors", "quan", "la", "presa", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "sovint", "se", "l'arrossega", "al", "territori", "de", "l'esbart", "hi", "ha", "m\u00e9s", "tend\u00e8ncia", "a", "compartir", "les", "preses", "grans", "tot", "i", "que", "els", "membres", "de", "l'esbart", "sovint", "continuen", "actuant", "de", "manera", "agressiva", "l'un", "vers", "l'altre", "intentant", "consumir", "tant", "de", "menjar", "com", "puguin", "tant", "els", "mascles", "com", "les", "femelles", "defensen", "l'esbart", "dels", "intrusos", "alguns", "lleons", "sovint", "encap\u00e7alen", "la", "defensa", "contra", "els", "intrusos", "mentre", "que", "d'altres", "es", "queden", "enrere", "aquests", "covards", "no", "s\u00f3n", "castigats", "pels", "l\u00edders", "possiblement", "tenen", "altres", "funcions", "al", "grup", "i", "els", "l\u00edders", "els", "perdonen", "una", "hip\u00f2tesi", "alternativa", "\u00e9s", "que", "existeix", "alguna", "mena", "de", "recompensa", "associada", "al", "fet", "de", "ser", "un", "l\u00edder", "que", "foragita", "els", "intrusos", "el", "mascle", "o", "els", "mascles", "sovint", "defensen", "l'esbart", "de", "mascles", "aliens", "que", "intenten", "apropiarse", "de", "l'esbart", "les", "femelles", "formen", "una", "unitat", "social", "estable", "i", "no", "toleren", "femelles", "alienes", "la", "composici\u00f3", "femenina", "d'un", "grup", "nom\u00e9s", "canvia", "amb", "el", "naixement", "i", "la", "mort", "de", "les", "lleones", "tot", "i", "que", "algunes", "femelles", "deixen", "l'esbart", "i", "esdevenen", "n\u00f2mades", "en", "canvi", "els", "mascles", "subadults", "abandonen", "l'esbart", "quan", "assoleixen", "la", "maduresa", "a", "l'edat", "d'uns", "anys", "ca\u00e7a", "i", "dieta", "els", "lleons", "s\u00f3n", "animals", "potents", "que", "solen", "ca\u00e7ar", "en", "grups", "coordinats", "i", "assetgen", "la", "presa", "que", "han", "triat", "tanmateix", "no", "tenen", "una", "resist\u00e8ncia", "particularment", "elevada", "per", "exemple", "el", "cor", "d'una", "lleona", "nom\u00e9s", "representa", "el", "del", "seu", "pes", "corporal", "el", "d'un", "mascle", "el", "mentre", "que", "el", "cor", "d'una", "hiena", "representa", "aproximadament", "del", "seu", "pes", "corporal", "aix\u00ed", "doncs", "tot", "i", "que", "les", "femelles", "poden", "assolir", "una", "velocitat", "punta", "d'uns", "kmh", "nom\u00e9s", "ho", "poden", "fer", "en", "esprints", "curts", "de", "manera", "que", "han", "d'estar", "a", "prop", "de", "la", "presa", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "l'atac", "aprofiten", "factors", "que", "redueixen", "la", "visibilitat", "la", "majoria", "de", "preses", "s\u00f3n", "ca\u00e7ades", "a", "prop", "d'algun", "lloc", "que", "oculta", "les", "lleones", "o", "durant", "la", "nit", "s'acosten", "a", "la", "v\u00edctima", "sense", "ser", "detectades", "fins", "que", "es", "troben", "a", "una", "dist\u00e0ncia", "d'aproximadament", "metres", "o", "menys", "generalment", "diverses", "lleones", "treballen", "en", "equip", "i", "encerclen", "el", "ramat", "des", "de", "diferents", "punts", "una", "vegada", "han", "envoltat", "un", "ramat", "solen", "atacar", "la", "presa", "m\u00e9s", "propera", "l'atac", "\u00e9s", "curt", "i", "potent", "intenten", "atrapar", "la", "v\u00edctima", "amb", "una", "acceleraci\u00f3", "r\u00e0pida", "i", "un", "salt", "final", "la", "presa", "sol", "ser", "morta", "o", "b\u00e9", "per", "estrangulaci\u00f3", "o", "b\u00e9", "per", "asf\u00edxia", "en", "qu\u00e8", "un", "lle\u00f3", "tapa", "la", "boca", "i", "els", "narius", "de", "l'animal", "amb", "les", "potes", "tot", "i", "que", "les", "preses", "m\u00e9s", "petites", "poden", "ser", "mortes", "amb", "un", "simple", "cop", "donat", "amb", "les", "potes", "del", "lle\u00f3les", "preses", "s\u00f3n", "principalment", "mam\u00edfers", "grossos", "amb", "una", "prefer\u00e8ncia", "pels", "nyus", "impales", "zebres", "b\u00fafals", "i", "facoquers", "a", "\u00e0frica", "i", "nilgaus", "senglars", "i", "diverses", "esp\u00e8cies", "de", "c\u00e9rvols", "a", "l'\u00edndia", "els", "lleons", "tamb\u00e9", "cacen", "moltes", "altres", "esp\u00e8cies", "segons", "la", "disponibilitat", "aix\u00f2", "concerneix", "principalment", "ungulats", "amb", "un", "pes", "d'entre", "i", "quilograms", "com", "ara", "el", "cud\u00fa", "el", "b\u00fabal", "l'\u00f2rix", "del", "cap", "i", "l'eland", "a", "vegades", "cacen", "esp\u00e8cies", "relativament", "petites", "com", "la", "gasela", "de", "thomson", "o", "la", "gasela", "saltadora", "els", "lleons", "que", "viuen", "a", "prop", "de", "la", "costa", "nam\u00edbia", "s'alimenten", "en", "gran", "manera", "de", "foques", "els", "lleons", "que", "cacen", "en", "grup", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "d'abatre", "la", "majoria", "d'animals", "fins", "i", "tot", "adults", "sans", "per\u00f2", "rarament", "ataquen", "preses", "molt", "grosses", "com", "ara", "mascles", "de", "b\u00fafal", "o", "girafes", "adultes", "a", "causa", "del", "risc", "de", "prendre", "mal", "moltes", "estad\u00edstiques", "recollides", "en", "diversos", "estudis", "demostren", "que", "els", "lleons", "s'alimenten", "normalment", "de", "mam\u00edfers", "d'entre", "i", "kg", "els", "nyus", "s\u00f3n", "la", "presa", "preferida", "representant", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "de", "les", "preses", "de", "lleons", "al", "serengeti", "seguits", "per", "les", "zebres", "la", "majoria", "d'hipop\u00f2tams", "rinoceronts", "i", "elefants", "adults", "s\u00f3n", "generalment", "exclosos", "aix\u00ed", "com", "les", "gaseles", "i", "impales", "m\u00e9s", "petites", "i", "altres", "ant\u00edlops", "\u00e0gils", "tanmateix", "en", "algunes", "regions", "cacen", "sovint", "girafes", "i", "b\u00fafals", "a", "vegades", "tamb\u00e9", "s'ataquen", "hipop\u00f2tams", "per\u00f2", "els", "rinoceronts", "adults", "s\u00f3n", "generalment", "evitats", "tot", "i", "pesar", "menys", "de", "kg", "els", "facoquers", "s\u00f3n", "ca\u00e7ats", "sovint", "segons", "la", "seva", "disponibilitat", "en", "algunes", "\u00e0rees", "s'especialitzen", "a", "ca\u00e7ar", "preses", "d'esp\u00e8cies", "at\u00edpiques", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "riu", "savuti", "on", "cacen", "elefants", "els", "guies", "del", "parc", "informaren", "que", "els", "lleons", "incitats", "per", "una", "fam", "extrema", "comen\u00e7aren", "a", "abatre", "cries", "d'elefants", "despr\u00e9s", "passaren", "als", "adolescents", "i", "a", "vegades", "adults", "durant", "la", "nit", "quan", "la", "visi\u00f3", "dels", "elefants", "\u00e9s", "pobra", "al", "parc", "nacional", "kruger", "cacen", "girafes", "habitualment", "al", "parc", "del", "manyara", "els", "b\u00fafals", "africans", "poden", "constituir", "fins", "a", "un", "de", "la", "seva", "dieta", "els", "lleons", "tamb\u00e9", "ataquen", "bestiar", "a", "l'\u00edndia", "els", "bovins", "formen", "una", "part", "important", "de", "la", "seva", "dieta", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "matar", "altres", "carn\u00edvors", "com", "ara", "lleopards", "guepards", "hienes", "i", "gossos", "salvatges", "africans", "a", "m\u00e9s", "d'alimentarse", "de", "carronya", "d'animals", "morts", "de", "causa", "natural", "o", "morts", "per", "altres", "depredadors", "un", "lle\u00f3", "pot", "afartarse", "i", "menjar", "fins", "a", "kg", "en", "un", "\u00e0pat", "si", "no", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "menjarse", "tota", "la", "presa", "descansar\u00e0", "unes", "hores", "abans", "de", "continuar", "menjantsela", "als", "dies", "calorosos", "l'esbart", "pot", "retirarse", "a", "l'ombra", "deixant", "un", "o", "dos", "mascles", "perqu\u00e8", "vigilin", "la", "ca\u00e7a", "una", "lleona", "adulta", "necessita", "una", "mitjana", "d'uns", "cinc", "quilograms", "de", "carn", "cada", "dia", "i", "un", "mascle", "uns", "set", "quilograms", "com", "que", "les", "lleones", "cacen", "en", "espais", "oberts", "on", "les", "preses", "les", "poden", "veure", "f\u00e0cilment", "ca\u00e7ar", "en", "equip", "augmenta", "les", "probabilitats", "d'una", "ca\u00e7a", "reeixida", "aquest", "\u00e9s", "especialment", "el", "cas", "de", "les", "preses", "m\u00e9s", "grosses", "el", "treball", "en", "equip", "tamb\u00e9", "els", "permet", "defensar", "la", "seva", "ca\u00e7a", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "davant", "altres", "depredadors", "grans", "com", "les", "hienes", "que", "poden", "ser", "atretes", "per", "voltors", "des", "de", "quil\u00f2metres", "de", "dist\u00e0ncia", "a", "la", "sabana", "oberta", "les", "lleones", "s'encarreguen", "de", "gran", "part", "de", "la", "ca\u00e7a", "en", "les", "caces", "t\u00edpiques", "cada", "lleona", "t\u00e9", "una", "posici\u00f3", "preferida", "al", "grup", "o", "b\u00e9", "assetjant", "les", "preses", "a", "l'ala", "i", "despr\u00e9s", "atacant", "o", "b\u00e9", "moventse", "una", "dist\u00e0ncia", "m\u00e9s", "curta", "al", "centre", "del", "grup", "i", "atrapant", "les", "preses", "que", "fugen", "d'altres", "lleonesels", "mascles", "d'un", "esbart", "no", "solen", "participar", "en", "la", "ca\u00e7a", "excepte", "quan", "es", "tracta", "de", "preses", "grans", "com", "ara", "girafes", "i", "b\u00fafals", "els", "mascles", "sense", "esbart", "es", "veuen", "for\u00e7ats", "a", "ca\u00e7ar", "tamb\u00e9", "s'han", "donat", "casos", "de", "mascles", "que", "cacen", "en", "grups", "les", "cries", "comencen", "a", "presentar", "comportament", "de", "ca\u00e7a", "a", "l'edat", "d'uns", "tres", "mesos", "tot", "i", "que", "no", "participen", "en", "la", "ca\u00e7a", "fins", "que", "ja", "tenen", "gaireb\u00e9", "un", "any", "comencen", "a", "ca\u00e7ar", "efectivament", "quan", "s'acosten", "als", "dos", "anys", "reproducci\u00f3", "i", "cicle", "vital", "la", "majoria", "de", "lleones", "ja", "s'han", "reprodu\u00eft", "a", "l'edat", "de", "quatre", "anys", "els", "lleons", "no", "s'aparellen", "a", "cap", "moment", "en", "particular", "de", "l'any", "i", "les", "femelles", "tenen", "diversos", "zels", "cada", "any", "com", "en", "altres", "f\u00e8lids", "el", "penis", "del", "mascle", "t\u00e9", "unes", "espines", "que", "apunten", "cap", "enrere", "quan", "es", "retira", "el", "penis", "les", "espines", "freguen", "les", "parets", "de", "la", "vagina", "de", "la", "femella", "cosa", "que", "pot", "causar", "ovulaci\u00f3", "una", "lleona", "pot", "aparellarse", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "mascle", "quan", "est\u00e0", "en", "zel", "durant", "un", "per\u00edode", "d'aparellament", "que", "pot", "durar", "diversos", "dies", "la", "parella", "copula", "entre", "vint", "i", "quaranta", "vegades", "al", "dia", "i", "sovint", "deixa", "de", "menjar", "els", "lleons", "es", "reprodueixen", "amb", "molta", "facilitat", "en", "captivitat", "el", "per\u00edode", "de", "gestaci\u00f3", "dura", "una", "mitjana", "d'uns", "dies", "i", "la", "femella", "dona", "a", "llum", "una", "ventrada", "d'entre", "una", "i", "quatre", "cries", "en", "un", "cau", "a\u00efllat", "que", "pot", "ser", "una", "bosc\u00faria", "una", "jonquera", "una", "cova", "o", "alguna", "altra", "zona", "protegida", "habitualment", "separada", "de", "la", "resta", "de", "l'esbart", "les", "femelles", "sovint", "cacen", "per", "si", "soles", "mentre", "les", "cries", "encara", "estan", "indefenses", "romanent", "relativament", "a", "prop", "de", "la", "bosc\u00faria", "o", "el", "cau", "on", "guarda", "les", "cries", "les", "cries", "neixen", "cegues", "i", "no", "obren", "els", "ulls", "fins", "m\u00e9s", "o", "menys", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "de", "n\u00e9ixer", "pesen", "grams", "en", "n\u00e9ixer", "i", "estan", "gaireb\u00e9", "indefenses", "comencen", "a", "reptar", "un", "o", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "de", "n\u00e9ixer", "i", "a", "caminar", "quan", "ja", "tenen", "unes", "tres", "setmanes", "la", "lleona", "mou", "les", "cries", "a", "un", "nou", "indret", "diverses", "vegades", "al", "mes", "agafantles", "una", "per", "una", "per", "la", "pell", "del", "clatell", "per", "impedir", "que", "es", "vagi", "acumulant", "la", "seva", "olor", "al", "mateix", "indret", "i", "aix\u00ed", "evitar", "l'atenci\u00f3", "de", "depredadors", "que", "podrien", "fer", "mal", "a", "les", "criesen", "general", "la", "mare", "no", "es", "reintegra", "a", "l'esbart", "amb", "les", "seves", "cries", "fins", "que", "aquestes", "tenen", "entre", "sis", "i", "vuit", "setmanes", "tanmateix", "a", "vegades", "aquesta", "introducci\u00f3", "a", "la", "vida", "de", "grup", "es", "produeix", "abans", "especialment", "si", "altres", "lleones", "han", "donat", "a", "llum", "a", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "per", "exemple", "les", "lleones", "d'un", "esbart", "solen", "sincronitzar", "el", "seu", "cicle", "reproductiu", "per", "tal", "de", "cooperar", "en", "la", "cria", "i", "l'alletament", "dels", "cadells", "una", "vegada", "aquests", "han", "passat", "la", "fase", "inicial", "d'a\u00efllament", "amb", "la", "seva", "mare", "que", "mamen", "indiscriminadament", "de", "qualsevol", "de", "les", "femelles", "cuidadores", "de", "l'esbart", "a", "m\u00e9s", "d'oferir", "una", "major", "protecci\u00f3", "la", "sincronitzaci\u00f3", "dels", "naixements", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "avantatjosa", "en", "qu\u00e8", "com", "que", "els", "cadells", "tenen", "una", "mida", "molt", "similar", "tenen", "les", "mateixes", "probabilitats", "de", "sobreviure", "si", "una", "cria", "dona", "a", "llum", "una", "ventrada", "de", "cadells", "un", "parell", "de", "mesos", "despr\u00e9s", "d'una", "altra", "lleona", "per", "exemple", "aleshores", "les", "cries", "m\u00e9s", "joves", "solen", "ser", "dominades", "per", "les", "m\u00e9s", "grans", "a", "l'hora", "de", "menjar", "car", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "petites", "per", "tant", "la", "mort", "de", "fam", "\u00e9s", "m\u00e9s", "comuna", "entre", "les", "cries", "joves", "a", "m\u00e9s", "de", "morirse", "de", "fam", "els", "cadells", "tamb\u00e9", "corren", "molts", "altres", "perills", "com", "ara", "la", "depredaci\u00f3", "per", "part", "de", "xacals", "hienes", "lleopards", "\u00e0guiles", "marcials", "i", "serps", "fins", "i", "tot", "els", "b\u00fafals", "si", "senten", "l'olor", "de", "cries", "de", "lle\u00f3", "desencadenen", "una", "estampida", "vers", "la", "bosc\u00faria", "o", "el", "cau", "en", "qu\u00e8", "es", "troben", "els", "cadells", "fent", "el", "possible", "per", "esclafar", "les", "cries", "mentre", "mantenen", "la", "lleona", "a", "ratlla", "a", "m\u00e9s", "quan", "un", "o", "m\u00e9s", "mascles", "nous", "foragiten", "l'anterior", "mascle", "associat", "amb", "un", "esbart", "els", "conqueridors", "sovint", "maten", "les", "cries", "existents", "potser", "perqu\u00e8", "les", "femelles", "no", "esdevenen", "f\u00e8rtils", "i", "receptives", "fins", "que", "els", "seus", "cadells", "creixen", "o", "moren", "en", "total", "fins", "a", "un", "dels", "cadells", "moren", "abans", "d'arribar", "als", "dos", "anysquan", "s'integren", "a", "la", "resta", "de", "l'esbart", "al", "principi", "els", "cadells", "manquen", "de", "confian\u00e7a", "quan", "es", "troben", "davant", "de", "lleons", "adults", "que", "no", "s\u00f3n", "la", "seva", "mare", "tanmateix", "aviat", "comencen", "a", "participar", "en", "la", "vida", "de", "grup", "jugant", "entre", "ells", "o", "intentant", "comen\u00e7ar", "a", "jugar", "amb", "els", "adults", "les", "lleones", "que", "tenen", "cries", "tenen", "m\u00e9s", "probabilitats", "de", "ser", "tolerants", "envers", "les", "d'altres", "lleones", "que", "les", "que", "no", "en", "tenen", "la", "toler\u00e0ncia", "dels", "mascles", "vers", "els", "cadells", "varia", "a", "vegades", "un", "mascle", "pot", "deixar", "pacientment", "que", "les", "cries", "juguin", "amb", "la", "seva", "cua", "o", "crinera", "mentre", "que", "un", "altre", "pot", "grunyir", "i", "fer", "fora", "els", "cadells", "el", "deslletament", "t\u00e9", "lloc", "als", "sis", "o", "set", "mesos", "d'edat", "els", "mascles", "assoleixen", "la", "maduresa", "als", "tres", "anys", "i", "amb", "quatre", "o", "cinc", "anys", "ja", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "desafiar", "i", "expulsar", "el", "mascle", "adult", "d'un", "altre", "esbart", "comencen", "a", "envellir", "i", "afeblirse", "a", "entre", "deu", "i", "quinze", "anys", "a", "tot", "tardar", "i", "aix\u00f2", "si", "no", "s\u00f3n", "greument", "ferits", "defensant", "l'esbart", "un", "cop", "expulsat", "per", "un", "mascle", "rival", "\u00e9s", "rar", "que", "un", "lle\u00f3", "pugui", "recuperar", "el", "control", "del", "seu", "esbart", "si", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "procrear", "tan", "aviat", "com", "agafen", "el", "control", "d'un", "esbart", "tenen", "m\u00e9s", "possibilitats", "de", "tenir", "m\u00e9s", "descend\u00e8ncia", "que", "arribi", "a", "la", "maduresa", "abans", "de", "ser", "expulsats", "les", "lleones", "sovint", "intenten", "defensar", "els", "cadells", "ferotgement", "d'un", "mascle", "usurpador", "per\u00f2", "rarament", "tenen", "\u00e8xit", "l'usurpador", "sol", "matar", "tots", "els", "cadells", "existents", "que", "tinguin", "menys", "de", "dos", "anys", "com", "que", "les", "femelles", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "febles", "i", "molt", "menys", "pesants", "que", "els", "mascles", "la", "defensa", "de", "les", "cries", "t\u00e9", "m\u00e9s", "probabilitats", "de", "reeixir", "si", "tres", "o", "quatre", "mares", "d'un", "esbart", "s'uneixen", "contra", "un", "mascleal", "contrari", "del", "que", "diu", "la", "creen\u00e7a", "popular", "no", "nom\u00e9s", "els", "mascles", "s\u00f3n", "expulsats", "del", "seu", "esbart", "per", "esdevenir", "n\u00f2mades", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "cert", "que", "la", "majoria", "de", "femelles", "romanen", "al", "seu", "esbart", "natal", "tanmateix", "quan", "l'esbart", "esdev\u00e9", "massa", "gran", "la", "pr\u00f2xima", "generaci\u00f3", "de", "cries", "de", "sexe", "femen\u00ed", "pot", "ser", "for\u00e7ada", "a", "marxar", "i", "trobarse", "un", "territori", "propi", "a", "m\u00e9s", "quan", "un", "nou", "mascle", "aconsegueix", "el", "control", "d'un", "esbart", "els", "mascles", "subadults", "poden", "serne", "expulsats", "tant", "els", "mascles", "com", "les", "femelles", "la", "vida", "d'una", "femella", "n\u00f2made", "\u00e9s", "dura", "aquestes", "lleones", "rarament", "aconsegueixen", "criar", "les", "seves", "cries", "fins", "que", "maduren", "car", "manquen", "de", "la", "protecci\u00f3", "d'altres", "membres", "de", "l'esbart", "un", "estudi", "cient\u00edfic", "trob\u00e0", "que", "tant", "els", "mascles", "com", "les", "femelles", "podrien", "mantenir", "relacions", "homosexuals", "els", "mascles", "formen", "un", "lligam", "durant", "uns", "quants", "dies", "i", "comencen", "l'activitat", "homosexual", "amb", "afeccionades", "car\u00edcies", "amb", "el", "musell", "que", "desemboquen", "en", "muntada", "i", "empentes", "un", "estudi", "descobr\u00ed", "que", "aproximadament", "un", "de", "les", "muntades", "es", "produeixen", "entre", "dos", "mascles", "es", "creu", "que", "les", "relacions", "homosexuals", "entre", "femelles", "s\u00f3n", "bastant", "habituals", "en", "captivitat", "per\u00f2", "no", "han", "estat", "observades", "en", "estat", "salvatge", "salut", "tot", "i", "que", "els", "lleons", "adults", "no", "tenen", "depredadors", "naturals", "la", "majoria", "pateixen", "una", "mort", "violenta", "causada", "per", "humans", "o", "per", "altres", "lleons", "aix\u00f2", "\u00e9s", "particularment", "cert", "en", "el", "cas", "dels", "mascles", "que", "com", "a", "principals", "defensors", "de", "l'esbart", "tenen", "m\u00e9s", "probabilitats", "d'interaccionar", "agressivament", "amb", "mascles", "rivals", "de", "fet", "tot", "i", "que", "un", "lle\u00f3", "mascle", "pot", "assolir", "una", "edat", "de", "quinze", "o", "setze", "anys", "si", "aconsegueix", "no", "ser", "expulsat", "per", "altres", "mascles", "la", "majoria", "de", "mascles", "adults", "no", "viuen", "m\u00e9s", "de", "deu", "anys", "aquest", "\u00e9s", "el", "motiu", "pel", "qual", "en", "estat", "salvatge", "la", "longevitat", "mitjana", "dels", "lleons", "tendeix", "a", "ser", "significativament", "inferior", "a", "la", "de", "les", "lleones", "tanmateix", "els", "membres", "d'ambd\u00f3s", "sexes", "poden", "ser", "ferits", "o", "fins", "i", "tot", "morts", "per", "altres", "lleons", "quan", "entren", "en", "conflicte", "dos", "esbarts", "amb", "territoris", "que", "s'encavalquen", "pel", "que", "fa", "a", "par\u00e0sits", "se", "sap", "que", "diverses", "esp\u00e8cies", "de", "paparra", "solen", "infestar", "les", "orelles", "el", "coll", "i", "les", "engonals", "de", "la", "majoria", "de", "lleons", "tamb\u00e9", "dels", "intestins", "de", "lleons", "s'ha", "a\u00efllat", "la", "forma", "adulta", "de", "diverses", "esp\u00e8cies", "del", "g\u00e8nere", "de", "platihelmints", "taenia", "que", "resulten", "infectats", "quan", "es", "mengen", "les", "formes", "larv\u00e0ries", "presents", "a", "la", "carn", "d'ant\u00edlopel", "els", "lleons", "del", "cr\u00e0ter", "de", "ngorongoro", "foren", "atacats", "per", "la", "mosca", "dels", "estables", "stomoxys", "calcitrans", "aix\u00f2", "feu", "que", "els", "lleons", "acabessin", "coberts", "de", "taques", "calbes", "i", "sanguinolentes", "i", "quedaren", "amagrits", "els", "lleons", "intentaren", "fugir", "de", "les", "picades", "de", "les", "mosques", "sense", "\u00e8xit", "pujant", "a", "arbres", "o", "arrossegantse", "dins", "de", "caus", "de", "hienes", "molts", "d'ells", "moriren", "o", "emigraren", "i", "la", "poblaci\u00f3", "caigu\u00e9", "de", "individus", "a", "un", "brot", "m\u00e9s", "recent", "el", "mat\u00e0", "sis", "lleons", "els", "lleons", "especialment", "en", "captivitat", "s\u00f3n", "vulnerables", "al", "virus", "del", "brom", "el", "virus", "de", "la", "immunodefici\u00e8ncia", "felina", "vif", "i", "la", "peritonitis", "infecciosa", "felina", "el", "brom", "es", "transmet", "per", "mitj\u00e0", "dels", "gossos", "dom\u00e8stics", "i", "altres", "carn\u00edvors", "un", "brot", "produ\u00eft", "el", "al", "parc", "nacional", "del", "serengeti", "provoc\u00e0", "que", "molts", "lleons", "desenvolupessin", "s\u00edmptomes", "neurol\u00f2gics", "com", "ara", "convulsions", "durant", "el", "brot", "diversos", "lleons", "moriren", "de", "pneum\u00f2nia", "i", "encefalitis", "el", "vif", "que", "\u00e9s", "similar", "al", "vih", "no", "afecta", "negativament", "els", "lleons", "per\u00f2", "el", "seu", "efecte", "sobre", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "\u00e9s", "prou", "preocupant", "perqu\u00e8", "el", "species", "survival", "plan", "recomani", "dur", "a", "terme", "an\u00e0lisis", "sistem\u00e0tiques", "en", "els", "lleons", "en", "captivitat", "existeix", "en", "una", "freq\u00fc\u00e8ncia", "altaend\u00e8mica", "en", "diverses", "poblacions", "de", "lleons", "salvatges", "per\u00f2", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "inexistent", "en", "els", "lleons", "asi\u00e0tics", "i", "namibis", "comunicaci\u00f3", "quan", "estan", "en", "rep\u00f2s", "els", "lleons", "fan", "interaccions", "socials", "per", "mitj\u00e0", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "comportaments", "i", "mostren", "moviments", "expressius", "molt", "desenvolupats", "tenen", "un", "conjunt", "d'expressions", "facials", "i", "postures", "corporals", "que", "s\u00f3n", "gestos", "visuals", "els", "gestos", "pac\u00edfics", "m\u00e9s", "comuns", "s\u00f3n", "el", "de", "fregarse", "el", "cap", "i", "les", "llepades", "socials", "que", "han", "estat", "comparades", "a", "l'empolainament", "dels", "primats", "fregarse", "el", "cap", "tot", "utilitzant", "el", "musell", "per", "acaronar", "el", "front", "la", "cara", "i", "el", "coll", "d'un", "altre", "lle\u00f3", "sembla", "una", "mena", "de", "salutaci\u00f3", "car", "s'observa", "sovint", "quan", "un", "animal", "ha", "estat", "separat", "dels", "altres", "o", "despr\u00e9s", "d'un", "combat", "o", "conflicte", "els", "mascles", "tendeixen", "a", "fregar", "altres", "mascles", "mentre", "que", "els", "cadells", "i", "les", "femelles", "freguen", "altres", "femelles", "les", "llepades", "socials", "solen", "produirse", "en", "combinaci\u00f3", "amb", "els", "fregaments", "de", "cap", "generalment", "s\u00f3n", "m\u00fatues", "i", "el", "receptor", "sembla", "mostrar", "plaer", "el", "cap", "i", "el", "coll", "s\u00f3n", "les", "parts", "del", "cos", "que", "es", "llepen", "m\u00e9s", "habitualment", "cosa", "que", "podria", "ser", "per", "motius", "pr\u00e0ctics", "car", "un", "lle\u00f3", "ell", "mateix", "no", "es", "pot", "llepar", "aquestes", "zonesel", "seu", "repertori", "de", "vocalitzacions", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "ample", "les", "variacions", "en", "la", "intensitat", "i", "l'altura", "dels", "sons", "i", "no", "els", "senyals", "individuals", "semblen", "formar", "la", "base", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "els", "sons", "dels", "lleons", "inclouen", "grunyits", "roncs", "esbufecs", "tossos", "miols", "lladrucs", "i", "rugits", "els", "lleons", "tendeixen", "a", "rugir", "de", "manera", "molt", "caracter\u00edstica", "comen\u00e7ant", "amb", "uns", "quants", "rugits", "greus", "i", "llargs", "que", "condueixen", "a", "una", "s\u00e8rie", "de", "rugits", "m\u00e9s", "curts", "solen", "rugir", "de", "nit", "el", "so", "que", "pot", "ser", "sentit", "des", "d'una", "dist\u00e0ncia", "de", "km", "serveix", "per", "anunciar", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "l'animal", "els", "lleons", "tenen", "el", "rugit", "m\u00e9s", "potent", "de", "qualsevol", "f\u00e8lid", "relacions", "interespec\u00edfiques", "de", "depredaci\u00f3", "la", "relaci\u00f3", "entre", "els", "lleons", "i", "les", "hienes", "tacades", "a", "les", "\u00e0rees", "on", "coexisteixen", "\u00e9s", "\u00fanica", "per", "la", "seva", "complexitat", "i", "intensitat", "ambdues", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "predadors", "alfa", "que", "s'alimenten", "de", "les", "mateixes", "preses", "de", "manera", "que", "competeixen", "directament", "l'una", "amb", "l'altra", "sovint", "lluiten", "i", "roben", "la", "ca\u00e7a", "dels", "altres", "tot", "i", "que", "la", "concepci\u00f3", "popular", "veu", "les", "hienes", "com", "a", "carronyaires", "oportunistes", "que", "s'aprofiten", "de", "les", "habilitats", "ca\u00e7adores", "dels", "lleons", "sovint", "es", "dona", "el", "cas", "contrari", "al", "cr\u00e0ter", "de", "ngorongoro", "de", "tanz\u00e0nia", "la", "poblaci\u00f3", "de", "hienes", "tacades", "supera", "de", "llarg", "la", "de", "lleons", "que", "obtenen", "una", "part", "important", "del", "seu", "menjar", "robant", "les", "preses", "de", "les", "hienes", "tanmateix", "el", "conflicte", "entre", "les", "dues", "esp\u00e8cies", "va", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "dels", "combats", "per", "l'aliment", "en", "els", "animals", "els", "l\u00edmits", "territorials", "amb", "altres", "esp\u00e8cies", "sovint", "s\u00f3n", "ignorats", "les", "hienes", "i", "els", "lleons", "en", "s\u00f3n", "una", "excepci\u00f3", "marquen", "l\u00edmits", "entre", "ells", "igual", "que", "ho", "farien", "amb", "membres", "de", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "esp\u00e8cie", "els", "lleons", "mascles", "en", "concret", "s\u00f3n", "extremament", "agressius", "vers", "les", "hienes", "i", "se'ls", "ha", "observat", "ca\u00e7ar", "i", "matar", "hienes", "sense", "menjarseles", "al", "seu", "torn", "les", "hienes", "s\u00f3n", "uns", "dels", "grans", "depredadors", "de", "cadells", "de", "lle\u00f3", "i", "assetgen", "les", "lleones", "per", "robarlos", "les", "preses", "tanmateix", "els", "mascles", "adults", "sans", "fins", "i", "tot", "si", "estan", "sols", "solen", "ser", "evitats", "a", "qualsevol", "preu", "els", "lleons", "tendeixen", "a", "dominar", "felins", "m\u00e9s", "petits", "com", "els", "guepards", "i", "lleopards", "a", "les", "\u00e0rees", "on", "s\u00f3n", "simp\u00e0trics", "els", "roben", "les", "preses", "i", "els", "maten", "els", "cadells", "i", "fins", "i", "tot", "els", "adults", "quan", "en", "tenen", "l'oportunitat", "el", "guepard", "t\u00e9", "un", "de", "possibilitats", "de", "perdre", "la", "seva", "ca\u00e7a", "davant", "els", "lleons", "o", "altres", "depredadors", "els", "lleons", "s\u00f3n", "un", "gran", "perill", "pels", "cadells", "de", "guepard", "i", "fins", "a", "un", "dels", "cadells", "moren", "a", "les", "primeres", "setmanes", "de", "vida", "a", "causa", "d'atacs", "per", "part", "d'altres", "depredadors", "els", "guepards", "eviten", "la", "compet\u00e8ncia", "ca\u00e7ant", "a", "diferents", "moments", "del", "dia", "i", "amaguen", "els", "seus", "cadells", "a", "l'herba", "espessa", "els", "lleopards", "tamb\u00e9", "utilitzen", "aquestes", "t\u00e0ctiques", "per\u00f2", "tenen", "l'avantatge", "de", "poder", "sobreviure", "amb", "preses", "m\u00e9s", "petites", "que", "els", "lleons", "o", "els", "guepards", "a", "m\u00e9s", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "guepards", "els", "lleopards", "poden", "escalar", "arbres", "i", "utilitzarlos", "per", "mantenir", "les", "cries", "i", "les", "preses", "fora", "de", "l'abast", "dels", "lleons", "tanmateix", "a", "vegades", "les", "lleones", "aconsegueixen", "pujar", "a", "un", "arbre", "per", "robar", "el", "menjar", "d'un", "lleopard", "de", "manera", "similar", "els", "lleons", "dominen", "els", "gossos", "salvatges", "africans", "no", "nom\u00e9s", "robantlos", "la", "ca\u00e7a", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "ca\u00e7ant", "gossos", "joves", "i", "adults", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "rar", "que", "aconsegueixin", "ca\u00e7ar", "un", "adultel", "cocodril", "del", "nil", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "predador", "simp\u00e0tric", "a", "part", "de", "l'home", "que", "pot", "amena\u00e7ar", "el", "lle\u00f3", "en", "un", "combat", "individual", "segons", "la", "mida", "del", "cocodril", "i", "del", "lle\u00f3", "qualsevol", "dels", "dos", "pot", "perdre", "preses", "o", "carronya", "davant", "l'altre", "es", "coneixen", "casos", "de", "lleons", "que", "han", "matat", "cocodrils", "que", "s'han", "aventurat", "a", "terra", "i", "tamb\u00e9", "el", "cas", "invers", "quan", "\u00e9s", "el", "lle\u00f3", "el", "que", "entra", "en", "aig\u00fces", "que", "contenen", "cocodrils", "com", "ho", "demostra", "el", "fet", "que", "a", "vegades", "s'han", "descobert", "urpes", "de", "lle\u00f3", "a", "l'est\u00f3mac", "de", "cocodrils", "evoluci\u00f3", "el", "f\u00f2ssil", "m\u00e9s", "antic", "conegut", "semblant", "a", "un", "lle\u00f3", "prov\u00e9", "de", "laetoli", "tanz\u00e0nia", "i", "podria", "tenir", "una", "antiguitat", "de", "milions", "d'anys", "alguns", "cient\u00edfics", "han", "identificat", "el", "material", "com", "a", "pertanyent", "a", "panthera", "leo", "aquests", "informes", "no", "estan", "ben", "substanciats", "i", "tot", "el", "que", "es", "pot", "dir", "\u00e9s", "que", "pertanyent", "a", "un", "f\u00e8lid", "similar", "a", "panthera", "els", "informes", "m\u00e9s", "antics", "confirmats", "de", "panthera", "leo", "a", "\u00e0frica", "s\u00f3n", "uns", "dos", "milions", "d'anys", "m\u00e9s", "recents", "els", "parents", "m\u00e9s", "propers", "del", "lle\u00f3", "s\u00f3n", "les", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "panthera", "el", "tigre", "el", "jaguar", "i", "el", "lleopard", "estudis", "morfol\u00f2gics", "i", "gen\u00e8tics", "revelen", "que", "el", "tigre", "fou", "la", "primera", "a", "divergir", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "recents", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "el", "jaguar", "se", "separ\u00e0", "del", "grup", "restant", "que", "contenia", "els", "avantpassats", "dels", "lleopards", "i", "els", "lleons", "posteriorment", "el", "lle\u00f3", "i", "el", "lleopard", "se", "separaren", "fa", "entre", "i", "milions", "d'anyspanthera", "leo", "evolucion\u00e0", "a", "\u00e0frica", "fa", "entre", "mili\u00f3", "d'anys", "i", "anys", "abans", "d'escamparse", "arreu", "de", "la", "regi\u00f3", "hol\u00e0rtica", "aparegu\u00e9", "per", "primer", "cop", "a", "europa", "fa", "anys", "amb", "la", "subesp\u00e8cie", "panthera", "fossilis", "d'isernia", "it\u00e0lia", "d'aquest", "lle\u00f3", "s'origin\u00e0", "el", "posterior", "lle\u00f3", "de", "les", "cavernes", "panthera", "leo", "spelaea", "que", "aparegu\u00e9", "fa", "uns", "anys", "durant", "el", "plistoc\u00e8", "superior", "el", "lle\u00f3", "s'estengu\u00e9", "a", "nord", "i", "sudam\u00e8rica", "i", "es", "desenvolup\u00e0", "en", "panthera", "leo", "atrox", "el", "lle\u00f3", "americ\u00e0", "els", "lleons", "s'extingiren", "al", "nord", "d'eur\u00e0sia", "i", "am\u00e8rica", "a", "l'acabament", "de", "l'\u00faltima", "glaciaci\u00f3", "fa", "uns", "anys", "podrien", "haver", "estat", "v\u00edctimes", "de", "l'extinci\u00f3", "de", "la", "megafauna", "del", "plistoc\u00e8", "subesp\u00e8cies", "tradicionalment", "s'han", "reconegut", "dotze", "subesp\u00e8cies", "modernes", "de", "lle\u00f3", "la", "m\u00e9s", "gran", "de", "les", "quals", "ha", "estat", "reconeguda", "com", "el", "lle\u00f3", "de", "l'atles", "les", "difer\u00e8ncies", "principals", "entre", "aquestes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "la", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "l'aparen\u00e7a", "de", "la", "crinera", "la", "mida", "i", "la", "distribuci\u00f3", "com", "que", "aquestes", "caracter\u00edstiques", "s\u00f3n", "molt", "insignificants", "i", "presenten", "una", "gran", "variabilitat", "individual", "la", "majoria", "d'aquestes", "formes", "s\u00f3n", "discutibles", "i", "probablement", "inv\u00e0lides", "a", "m\u00e9s", "sovint", "les", "distincions", "es", "basaven", "en", "material", "de", "zool\u00f2gic", "d'origen", "desconegut", "que", "podria", "haver", "tingut", "caracter\u00edstiques", "morfol\u00f2giques", "sorprenents", "per\u00f2", "anormals", "actualment", "\u00e9s", "habitual", "que", "nom\u00e9s", "se'n", "reconeguin", "vuit", "subesp\u00e8cies", "per\u00f2", "una", "d'elles", "el", "lle\u00f3", "del", "cap", "antigament", "descrit", "com", "a", "panthera", "leo", "melanochaita", "\u00e9s", "probablement", "inv\u00e0lidafins", "i", "tot", "les", "set", "subesp\u00e8cies", "restants", "podrien", "ser", "massa", "la", "variaci\u00f3", "mitocondrial", "entre", "els", "lleons", "africans", "recent", "\u00e9s", "escassa", "cosa", "que", "suggereix", "que", "tots", "els", "lleons", "subsaharians", "podrien", "ser", "considerats", "una", "\u00fanica", "subesp\u00e8cie", "possiblement", "dividida", "en", "dos", "clades", "principals", "un", "a", "l'oest", "de", "la", "gran", "vall", "del", "rift", "i", "l'altre", "a", "l'est", "els", "lleons", "de", "tsavo", "a", "l'est", "de", "kenya", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "propers", "gen\u00e8ticament", "als", "lleons", "del", "transvaal", "sud\u00e0frica", "que", "als", "de", "les", "muntanyes", "aberdare", "de", "l'est", "de", "kenya", "recents", "actualment", "es", "reconeixen", "vuit", "subesp\u00e8cies", "recents", "p", "l", "persica", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "o", "lle\u00f3", "sudasi\u00e0tic", "persa", "o", "indi", "s'estenia", "antigament", "des", "de", "turquia", "passant", "el", "pr\u00f2xim", "orient", "fins", "al", "pakistan", "l'\u00edndia", "i", "fins", "i", "tot", "bangladesh", "tanmateix", "el", "fet", "que", "viuen", "en", "grans", "grups", "i", "que", "s\u00f3n", "animals", "di\u00fcrns", "fan", "dels", "lleons", "asi\u00e0tics", "un", "objectiu", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "pels", "ca\u00e7adors", "furtius", "que", "els", "tigres", "o", "lleopards", "actualment", "en", "queden", "uns", "a", "l'interior", "i", "a", "prop", "del", "bosc", "de", "gir", "a", "l'\u00edndia", "p", "l", "leo", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "de", "l'atles", "o", "lle\u00f3", "de", "barbaria", "est\u00e0", "extingit", "en", "estat", "salvatge", "a", "causa", "d'una", "ca\u00e7a", "excessiva", "tot", "i", "que", "encara", "en", "podrien", "quedar", "exemplars", "en", "captivitat", "fou", "una", "de", "les", "subesp\u00e8cies", "de", "lle\u00f3", "m\u00e9s", "grans", "amb", "una", "llargada", "d'aproximadament", "metres", "i", "un", "pes", "de", "m\u00e9s", "de", "quilograms", "s'estenia", "del", "marroc", "fins", "a", "egipte", "l'\u00faltim", "exemplar", "fou", "mort", "al", "marroc", "el", "p", "l", "senegalensis", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "d'\u00e0frica", "occidental", "viu", "a", "l'oest", "d'\u00e0frica", "del", "senegal", "a", "nig\u00e8ria", "p", "l", "azandica", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "del", "congo", "nordoccidental", "viu", "a", "les", "parts", "nordorientals", "del", "congo", "p", "l", "nubica", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "massai", "viu", "a", "l'est", "d'\u00e0frica", "des", "d'eti\u00f2pia", "i", "kenya", "fins", "a", "tanz\u00e0nia", "i", "mo\u00e7ambic", "p", "l", "bleyenberghi", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "de", "katanga", "viu", "al", "sudoest", "d'\u00e0frica", "nam\u00edbia", "botswana", "angola", "katanga", "zaire", "z\u00e0mbia", "i", "zimb\u00e0bue", "p", "l", "krugeri", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "del", "transvaal", "viu", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "transvaal", "del", "sudest", "d'\u00e0frica", "incloenthi", "el", "parc", "nacional", "kruger", "p", "l", "melanochaita", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "del", "cap", "s'exting\u00ed", "en", "estat", "salvatge", "a", "voltants", "del", "els", "resultats", "d'investigacions", "de", "l'adn", "mitocondrial", "no", "donen", "suport", "a", "l'estatus", "d'aquest", "lle\u00f3", "com", "a", "subesp\u00e8cie", "distinta", "sembla", "probable", "que", "el", "lle\u00f3", "del", "cap", "nom\u00e9s", "fos", "la", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "meridional", "del", "lle\u00f3", "sud\u00e0frica", "vivent", "avui", "en", "dia", "prehist\u00f2riques", "en", "temps", "prehist\u00f2rics", "existiren", "diverses", "subesp\u00e8cies", "m\u00e9s", "de", "lle\u00f3", "p", "l", "atrox", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "americ\u00e0", "fou", "abundant", "a", "les", "am\u00e8riques", "des", "d'alaska", "fins", "al", "per\u00fa", "durant", "el", "plistoc\u00e8", "fins", "fa", "uns", "anys", "aquesta", "forma", "igual", "que", "el", "lle\u00f3", "de", "les", "cavernes", "s\u00f3n", "considerats", "a", "vegades", "esp\u00e8cies", "diferents", "per\u00f2", "estudis", "filogen\u00e8tics", "recents", "suggereixen", "que", "en", "realitat", "s\u00f3n", "subesp\u00e8cies", "del", "lle\u00f3", "panthera", "leo", "sent", "una", "de", "les", "subesp\u00e8cies", "de", "lle\u00f3", "m\u00e9s", "grans", "que", "mai", "hagin", "existit", "s'estima", "que", "la", "seva", "llargada", "corporal", "era", "d'", "metres", "p", "l", "fossilis", "prosper\u00e0", "fa", "uns", "anys", "se", "n'han", "recuperat", "f\u00f2ssils", "d'alemanya", "i", "it\u00e0lia", "p", "l", "spelaea", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "de", "les", "cavernes", "visqu\u00e9", "a", "eur\u00e0sia", "entre", "fa", "i", "anys", "aquesta", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "coneguda", "de", "les", "pintures", "rupestres", "com", "la", "que", "es", "veu", "a", "la", "dreta", "escultures", "de", "vori", "i", "busts", "d'argila", "del", "paleol\u00edtic", "que", "indiquen", "que", "tenia", "unes", "orelles", "prominents", "una", "cua", "peluda", "possiblement", "unes", "lleugeres", "ratlles", "semblants", "a", "les", "dels", "tigres", "i", "que", "almenys", "alguns", "mascles", "tenien", "un", "collar", "o", "crinera", "primitiva", "al", "voltant", "del", "coll", "com", "que", "aquest", "exemple", "il\u00b7lustra", "una", "escena", "de", "ca\u00e7a", "\u00e9s", "probable", "que", "representi", "femelles", "ca\u00e7ant", "pel", "grup", "utilitzant", "la", "mateixa", "estrat\u00e8gia", "que", "les", "seves", "parentes", "contempor\u00e0nies", "i", "que", "els", "mascles", "no", "formin", "part", "del", "tema", "p", "l", "vereshchagini", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "de", "les", "cavernes", "de", "ber\u00edngia", "s'estenia", "per", "yakutia", "r\u00fassia", "alaska", "eua", "i", "el", "territori", "del", "yukon", "canad\u00e0", "an\u00e0lisis", "dels", "cranis", "i", "mand\u00edbules", "d'aquest", "lle\u00f3", "demostren", "que", "\u00e9s", "una", "subesp\u00e8cie", "distinta", "m\u00e9s", "gros", "que", "el", "lle\u00f3", "de", "les", "cavernes", "europeu", "i", "m\u00e9s", "petit", "que", "el", "lle\u00f3", "de", "les", "cavernes", "americ\u00e0", "amb", "proporcions", "cranials", "diferents", "dubtoses", "p", "l", "sinhaleyus", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "de", "sri", "lanka", "sembla", "haverse", "extingit", "fa", "aproximadament", "anys", "nom\u00e9s", "se'l", "coneix", "a", "partir", "de", "dues", "dents", "trobades", "en", "dip\u00f2sits", "de", "kuruwit", "basantse", "en", "aquestes", "dents", "p", "deraniyagala", "defin\u00ed", "aquesta", "subesp\u00e8cie", "el", "p", "l", "europaea", "conegut", "com", "a", "lle\u00f3", "europeu", "era", "probablement", "id\u00e8ntic", "a", "panthera", "leo", "persica", "o", "panthera", "leo", "spelea", "el", "seu", "estatus", "no", "est\u00e0", "confirmat", "s'exting\u00ed", "als", "voltants", "de", "l'any", "ac", "a", "causa", "de", "la", "persecuci\u00f3", "i", "la", "sobreexplotaci\u00f3", "vivia", "als", "balcans", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "el", "sud", "de", "fran\u00e7a", "i", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "era", "un", "objecte", "de", "ca\u00e7a", "molt", "popular", "entre", "els", "romans", "grecs", "i", "macedonis", "p", "l", "youngi", "o", "panthera", "youngi", "visqu\u00e9", "fa", "anys", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "les", "subesp\u00e8cies", "vivents", "de", "lle\u00f3", "\u00e9s", "obscura", "i", "probablement", "pertany", "a", "una", "esp\u00e8cie", "diferent", "p", "l", "maculatus", "conegut", "com", "a", "marozi", "a", "vegades", "se'l", "considera", "una", "subesp\u00e8cie", "distinta", "per\u00f2", "podria", "tractarse", "d'un", "lle\u00f3", "adult", "que", "ha", "conservat", "la", "seva", "coloraci\u00f3", "tacada", "jove", "si", "fou", "realment", "una", "subesp\u00e8cie", "i", "no", "un", "nombre", "redu\u00eft", "d'exemplars", "amb", "una", "coloraci\u00f3", "anormal", "porta", "extinta", "des", "del", "una", "identitat", "encara", "menys", "probable", "\u00e9s", "que", "sigui", "un", "h\u00edbrid", "natural", "lleopardlle\u00f3", "conegut", "habitualment", "com", "a", "lleop\u00f3", "h\u00edbrids", "es", "coneixen", "casos", "en", "qu\u00e8", "lleons", "s'han", "aparellat", "amb", "tigres", "habitualment", "les", "subesp\u00e8cies", "siberiana", "i", "bengala", "creant", "h\u00edbrids", "anomenats", "lleons", "tigre", "i", "tigres", "lle\u00f3", "tamb\u00e9", "s'han", "creuat", "amb", "lleopards", "per", "produir", "lleopards", "lle\u00f3", "i", "jaguars", "per", "produir", "jaguars", "lle\u00f3", "el", "marozi", "\u00e9s", "suposadament", "un", "lle\u00f3", "tacat", "o", "un", "lleopard", "lle\u00f3", "en", "estat", "natural", "mentre", "que", "el", "lle\u00f3", "tacat", "del", "congo", "\u00e9s", "un", "complex", "h\u00edbrid", "de", "lle\u00f3jaguarlleopard", "antigament", "se", "solia", "criar", "aquests", "h\u00edbrids", "en", "parcs", "zool\u00f2gics", "per\u00f2", "actualment", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "no", "\u00e9s", "encoratjada", "car", "es", "posa", "l'\u00e8mfasi", "sobre", "la", "conservaci\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "i", "subesp\u00e8cies", "a", "la", "xina", "encara", "es", "crien", "h\u00edbrids", "en", "col\u00b7leccions", "privades", "d'animals", "i", "zool\u00f2gics", "el", "lle\u00f3", "tigre", "\u00e9s", "un", "encreuament", "entre", "un", "lle\u00f3", "i", "una", "tigressa", "com", "que", "el", "gen", "inhibidor", "del", "creixement", "de", "la", "tigressa", "corresponent", "a", "un", "gen", "promotor", "del", "creixement", "del", "lle\u00f3", "est\u00e0", "absent", "els", "lleons", "tigre", "creixen", "molt", "m\u00e9s", "que", "els", "seus", "pares", "presenten", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "i", "de", "comportament", "d'ambdues", "esp\u00e8cies", "taques", "i", "ratlles", "sobre", "un", "fons", "sorrenc", "els", "lleons", "tigre", "mascles", "s\u00f3n", "est\u00e8rils", "per\u00f2", "les", "femelles", "solen", "ser", "f\u00e8rtils", "els", "mascles", "tenen", "aproximadament", "un", "de", "possibilitats", "de", "tenir", "una", "crinera", "per\u00f2", "si", "en", "tenen", "una", "\u00e9s", "petita", "fa", "aproximadament", "la", "meitat", "de", "la", "crinera", "d'un", "lle\u00f3", "pur", "els", "lleons", "tigre", "solen", "fer", "entre", "i", "metres", "de", "llarg", "i", "poden", "pesar", "entre", "i", "quilograms", "o", "m\u00e9s", "el", "tigre", "lle\u00f3", "\u00e9s", "un", "encreuament", "menys", "habitual", "entre", "una", "lleona", "i", "un", "tigre", "distribuci\u00f3", "i", "h\u00e0bitat", "a", "\u00e0frica", "els", "lleons", "viuen", "en", "herbassars", "de", "sabana", "amb", "ac\u00e0cies", "disperses", "que", "els", "proporcionen", "ombra", "el", "seu", "h\u00e0bitat", "a", "l'\u00edndia", "\u00e9s", "una", "mescla", "de", "bosc", "de", "sabana", "sec", "i", "bosc", "de", "matolls", "caducifolis", "molt", "sec", "en", "temps", "relativament", "recents", "l'h\u00e0bitat", "dels", "lleons", "s'estenia", "a", "les", "parts", "meridionals", "d'eur\u00e0sia", "des", "de", "gr\u00e8cia", "fins", "a", "l'\u00edndia", "i", "gran", "part", "d'\u00e0frica", "excepte", "a", "la", "zona", "central", "de", "jungla", "i", "el", "desert", "del", "s\u00e0hara", "her\u00f2dot", "escrigu\u00e9", "que", "els", "lleons", "eren", "comuns", "a", "gr\u00e8cia", "a", "voltants", "del", "ac", "atacaren", "els", "camells", "d'equipatge", "del", "rei", "persa", "xerxes", "durant", "la", "seva", "marxa", "pel", "pa\u00eds", "arist\u00f2til", "els", "considerava", "rars", "al", "ac", "i", "el", "dc", "ja", "havien", "estat", "exterminats", "una", "poblaci\u00f3", "de", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "sobrevisqu\u00e9", "fins", "al", "segle", "x", "al", "caucas", "el", "seu", "\u00faltim", "basti\u00f3", "europeua", "l'edat", "mitjana", "l'esp\u00e8cie", "ja", "havia", "estat", "erradicada", "de", "palestina", "i", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "resta", "d'\u00e0sia", "amb", "l'arribada", "d'armes", "de", "foc", "f\u00e0cils", "d'aconseguir", "al", "segle", "xviii", "al", "pas", "del", "segle", "xix", "al", "xx", "s'exting\u00ed", "a", "l'\u00e0frica", "del", "nord", "i", "el", "pr\u00f2xim", "orient", "a", "final", "del", "segle", "xx", "ja", "havia", "desaparegut", "de", "turquia", "i", "gran", "part", "del", "nord", "de", "l'\u00edndia", "mentre", "que", "l'\u00faltima", "observaci\u00f3", "d'un", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "viu", "a", "l'iran", "fou", "el", "entre", "xiraz", "i", "jahrom", "prov\u00edncia", "de", "fars", "tot", "i", "que", "el", "es", "trob\u00e0", "el", "cad\u00e0ver", "d'una", "lleona", "a", "la", "riba", "del", "riu", "karun", "khuzestan", "des", "d'aleshores", "no", "hi", "ha", "hagut", "informes", "fiables", "de", "l'iran", "actualment", "la", "subesp\u00e8cie", "ja", "nom\u00e9s", "sobreviu", "a", "dins", "i", "als", "voltants", "del", "bosc", "de", "gir", "al", "nordoest", "de", "l'\u00edndia", "aproximadament", "uns", "lleons", "viuen", "en", "un", "santuari", "de", "km\u00b2", "a", "l'estat", "de", "gujarat", "que", "cobreix", "gran", "part", "del", "bosc", "les", "poblacions", "estan", "augmentant", "a", "poc", "a", "pocfins", "a", "la", "darreria", "del", "plistoc\u00e8", "fa", "uns", "anys", "el", "lle\u00f3", "fou", "el", "mam\u00edfer", "terrestre", "m\u00e9s", "est\u00e8s", "a", "part", "dels", "humans", "els", "lleons", "vivien", "a", "gran", "part", "d'\u00e0frica", "la", "majoria", "d'eur\u00e0sia", "des", "de", "l'oest", "d'europa", "fins", "a", "l'\u00edndia", "i", "el", "pont", "terrestre", "de", "bering", "i", "a", "les", "am\u00e8riques", "del", "yukon", "al", "per\u00fa", "parts", "d'aquest", "\u00e0mbit", "de", "distribuci\u00f3", "estaven", "ocupades", "per", "subesp\u00e8cies", "actualment", "extintes", "poblacions", "i", "estat", "de", "conservaci\u00f3", "la", "majoria", "de", "lleons", "viuen", "actualment", "a", "l'est", "i", "el", "sud", "d'\u00e0frica", "i", "les", "seves", "poblacions", "s'estan", "reduint", "r\u00e0pidament", "amb", "un", "declivi", "estimat", "del", "al", "llarg", "de", "les", "dues", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "actualment", "les", "estimacions", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "lleons", "africans", "varien", "entre", "i", "individus", "salvatges", "el", "una", "xifra", "inferior", "a", "les", "estimacions", "de", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "individus", "i", "molt", "inferior", "a", "les", "del", "potser", "les", "causes", "del", "declivi", "no", "estan", "ben", "compreses", "i", "poden", "no", "ser", "reversibles", "actualment", "la", "p\u00e8rdua", "d'h\u00e0bitat", "i", "els", "conflictes", "amb", "els", "humans", "s\u00f3n", "considerats", "les", "amenaces", "m\u00e9s", "greus", "per", "l'esp\u00e8cie", "les", "poblacions", "restants", "sovint", "estan", "a\u00efllades", "geogr\u00e0ficament", "l'una", "de", "l'altra", "cosa", "que", "pot", "provocar", "consanguinitat", "i", "per", "conseg\u00fcent", "una", "manca", "de", "diversitat", "gen\u00e8tica", "per", "tant", "el", "lle\u00f3", "\u00e9s", "considerat", "una", "esp\u00e8cie", "vulnerable", "per", "la", "uni\u00f3", "internacional", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "la", "natura", "mentre", "que", "la", "subesp\u00e8cie", "asi\u00e0tica", "est\u00e0", "en", "perill", "cr\u00edtic", "la", "poblaci\u00f3", "de", "lleons", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "l'\u00e0frica", "occidental", "est\u00e0", "a\u00efllada", "de", "les", "poblacions", "de", "l'\u00e0frica", "central", "amb", "poc", "o", "cap", "intercanvi", "d'individus", "reproductors", "dos", "estudis", "diferents", "estimen", "el", "nombre", "d'exemplars", "madurs", "a", "l'\u00e0frica", "occidental", "en", "no", "hi", "ha", "consens", "sobre", "la", "mida", "de", "la", "poblaci\u00f3", "individual", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'\u00e0frica", "occidental", "les", "estimacions", "varien", "de", "a", "lleons", "a", "l'ecosistema", "d'arlysingou", "de", "burkina", "faso", "la", "conservaci\u00f3", "dels", "lleons", "tant", "africans", "com", "asi\u00e0tics", "ha", "requerit", "la", "implementaci\u00f3", "i", "el", "manteniment", "de", "parcs", "nacionals", "i", "de", "reserves", "d'animals", "entre", "els", "m\u00e9s", "coneguts", "hi", "ha", "el", "parc", "nacional", "d'etosha", "de", "nam\u00edbia", "el", "parc", "nacional", "del", "serengeti", "a", "tanz\u00e0nia", "i", "el", "parc", "nacional", "kruger", "a", "l'est", "de", "sud\u00e0frica", "en", "altres", "zones", "els", "problemes", "causats", "per", "la", "interacci\u00f3", "dels", "lleons", "amb", "el", "bestiar", "i", "els", "humans", "sol", "acabar", "amb", "l'eliminaci\u00f3", "dels", "carn\u00edvors", "a", "l'\u00edndia", "l'\u00faltim", "refugi", "del", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "s\u00f3n", "els", "km\u00b2", "del", "parc", "nacional", "del", "bosc", "de", "gir", "que", "a", "l'abril", "del", "tenia", "uns", "lleons", "com", "a", "\u00e0frica", "hi", "ha", "a", "prop", "moltes", "poblacions", "humanes", "amb", "els", "problemes", "conseq\u00fcents", "entre", "lleons", "bestiar", "habitants", "i", "treballadors", "de", "la", "natura", "el", "projecte", "de", "reintroducci\u00f3", "del", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "aspira", "a", "establir", "una", "segona", "poblaci\u00f3", "independent", "de", "lleons", "asi\u00e0tics", "al", "santuari", "de", "fauna", "de", "kuno", "a", "l'estat", "indi", "de", "madhya", "pradesh", "\u00e9s", "important", "establir", "una", "segona", "poblaci\u00f3", "que", "serveixi", "de", "patrimoni", "g\u00e8nic", "pels", "\u00faltims", "lleons", "asi\u00e0tics", "supervivents", "i", "per", "ajudar", "a", "desenvolupar", "i", "mantenir", "la", "diversitat", "gen\u00e8tica", "necess\u00e0ria", "per", "a", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "l'esp\u00e8cie", "l'antiga", "popularitat", "del", "lle\u00f3", "de", "l'atles", "com", "a", "animal", "de", "zool\u00f2gic", "significa", "que", "alguns", "lleons", "en", "captivitat", "descendeixen", "probablement", "d'animals", "d'aquesta", "subesp\u00e8cie", "aix\u00f2", "inclou", "dotze", "lleons", "del", "zool\u00f2gic", "de", "port", "lympne", "a", "kent", "anglaterra", "que", "descendeixen", "d'animals", "que", "eren", "propietat", "del", "rei", "del", "marroc", "onze", "exemplars", "m\u00e9s", "considerats", "lleons", "de", "l'atles", "foren", "trobats", "al", "zoo", "d'addis", "abeba", "els", "descendents", "d'animals", "que", "eren", "propietat", "de", "l'emperador", "haile", "selassie", "wildlink", "international", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "la", "universitat", "d'oxford", "llan\u00e7aren", "el", "seu", "ambici\u00f3s", "international", "barbary", "lion", "project", "amb", "l'objectiu", "d'identificar", "i", "criar", "lleons", "de", "l'atles", "en", "captivitat", "per", "finalment", "reintroduirlos", "a", "un", "parc", "nacional", "de", "la", "serralada", "de", "l'atles", "al", "marrocdespr\u00e9s", "del", "descobriment", "del", "declivi", "de", "les", "poblacions", "de", "lleons", "a", "\u00e0frica", "s'han", "organitzat", "diversos", "esfor\u00e7os", "coordinats", "de", "conservaci\u00f3", "dels", "lleons", "en", "un", "intent", "d'aturar", "aquest", "declivi", "els", "lleons", "s\u00f3n", "una", "de", "les", "esp\u00e8cies", "incloses", "al", "species", "survival", "plan", "un", "intent", "coordinat", "per", "l'association", "of", "zoos", "and", "aquariums", "d'incrementar", "les", "seves", "probabilitats", "de", "superviv\u00e8ncia", "el", "pla", "fou", "implementat", "originalment", "el", "per", "al", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "per\u00f2", "s'hi", "pos\u00e0", "fi", "quan", "es", "descobr\u00ed", "que", "la", "majoria", "de", "lleons", "asi\u00e0tics", "dels", "zoos", "nordamericans", "no", "eren", "gen\u00e8ticament", "purs", "haventse", "hibridat", "amb", "lleons", "africans", "el", "pla", "pels", "lleons", "africans", "comen\u00e7\u00e0", "el", "concentrantse", "especialment", "en", "la", "subesp\u00e8cie", "sudafricana", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "dificultats", "a", "l'hora", "de", "valorar", "la", "diversitat", "gen\u00e8tica", "dels", "lleons", "en", "captivitat", "car", "la", "majoria", "d'exemplars", "s\u00f3n", "d'origen", "desconegut", "fent", "que", "sigui", "problem\u00e0tic", "mantenir", "la", "diversitat", "gen\u00e8tica", "antrop\u00f2fags", "tot", "i", "que", "els", "lleons", "no", "solen", "ca\u00e7ar", "gent", "alguns", "habitualment", "mascles", "semblen", "buscar", "preses", "humanes", "casos", "ben", "coneguts", "inclouen", "els", "devoradors", "d'homes", "de", "tsavo", "en", "qu\u00e8", "treballadors", "del", "ferrocarril", "que", "constru\u00efen", "el", "ferrocarril", "kenyauganda", "foren", "morts", "per", "lleons", "al", "llarg", "de", "nou", "mesos", "durant", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "pont", "sobre", "el", "riu", "tsavo", "a", "kenya", "el", "o", "el", "devorador", "d'homes", "de", "mfuwe", "que", "el", "mat\u00e0", "sis", "persones", "a", "la", "vall", "del", "riu", "laungwa", "a", "z\u00e0mbia", "en", "ambd\u00f3s", "casos", "els", "ca\u00e7adors", "que", "mataren", "els", "lleons", "escrigueren", "llibres", "relatant", "el", "comportament", "depredador", "dels", "animals", "els", "incidents", "de", "mfuwe", "i", "tsavo", "presenten", "semblances", "els", "lleons", "eren", "m\u00e9s", "grans", "del", "normal", "mancaven", "de", "crinera", "i", "semblaven", "patir", "c\u00e0ries", "la", "teoria", "de", "la", "malaltia", "incloenthi", "la", "c\u00e0ries", "no", "\u00e9s", "acceptada", "per", "tots", "els", "investigadors", "una", "an\u00e0lisi", "de", "les", "dents", "i", "les", "mand\u00edbules", "de", "lleons", "antrop\u00f2fags", "conservades", "en", "col\u00b7leccions", "de", "museus", "suggereix", "que", "mentre", "que", "els", "problemes", "dentals", "poden", "explicar", "alguns", "incidents", "la", "reducci\u00f3", "de", "les", "preses", "en", "\u00e0rees", "dominades", "pels", "humans", "\u00e9s", "una", "causa", "m\u00e9s", "versemblant", "de", "la", "depredaci\u00f3", "d'humans", "per", "part", "dels", "lleons", "a", "la", "seva", "an\u00e0lisi", "del", "cas", "de", "tsavo", "i", "dels", "lleons", "antrop\u00f2fags", "en", "general", "kerbis", "peterhans", "i", "gnoske", "reconeixen", "que", "els", "lleons", "malalts", "o", "ferits", "poden", "ser", "m\u00e9s", "propensos", "a", "atacar", "humans", "per\u00f2", "que", "el", "comportament", "no", "\u00e9s", "ni", "particularment", "ni", "necess\u00e0riament", "aberrant", "quan", "en", "tenen", "l'oportunitat", "si", "existeixen", "al\u00b7licients", "com", "ara", "acc\u00e9s", "a", "bestiar", "o", "a", "cad\u00e0vers", "humans", "els", "lleons", "s'alimentaran", "regularment", "de", "sers", "humans", "els", "autors", "remarquen", "que", "la", "relaci\u00f3", "est\u00e0", "ben", "determinada", "entre", "altres", "panterins", "i", "primats", "al", "registre", "paleontol\u00f2gicla", "tend\u00e8ncia", "del", "lle\u00f3", "a", "menjarse", "humans", "ha", "estat", "estudiada", "sistem\u00e0ticament", "cient\u00edfics", "estatunidencs", "informen", "que", "el", "comportament", "antrop\u00f2fag", "a", "les", "\u00e0rees", "rurals", "de", "tanz\u00e0nia", "augment\u00e0", "molt", "entre", "el", "i", "el", "almenys", "vilatjans", "foren", "atacats", "i", "molts", "menjats", "durant", "aquest", "per\u00edode", "un", "nombre", "que", "superava", "de", "llarg", "el", "dels", "c\u00e8lebres", "incidents", "de", "tsavo", "un", "segle", "abans", "els", "incidents", "es", "produ\u00efren", "a", "prop", "del", "parc", "nacional", "de", "selous", "al", "districte", "de", "rufiji", "i", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "lindi", "a", "prop", "de", "la", "frontera", "amb", "mo\u00e7ambic", "mentre", "que", "l'expansi\u00f3", "dels", "vilatjans", "en", "zones", "de", "bush", "\u00e9s", "una", "preocupaci\u00f3", "els", "autors", "argumenten", "que", "la", "pol\u00edtica", "de", "conservaci\u00f3", "ha", "de", "mitigar", "el", "perill", "car", "en", "aquest", "cas", "la", "conservaci\u00f3", "contribueix", "directament", "a", "morts", "humanes", "s'han", "documentat", "casos", "a", "lindi", "en", "qu\u00e8", "lleons", "han", "atrapat", "humans", "al", "centre", "de", "pobles", "de", "certa", "midaa", "la", "seva", "obra", "the", "maneaters", "of", "eden", "l'autor", "robert", "r", "frump", "escrigu\u00e9", "que", "els", "refugiats", "mo\u00e7ambiquesos", "que", "creuen", "el", "parc", "nacional", "kruger", "de", "sud\u00e0frica", "de", "nit", "s\u00f3n", "atacats", "i", "menjats", "pels", "lleons", "els", "agents", "del", "parc", "han", "adm\u00e8s", "que", "l'antropof\u00e0gia", "hi", "\u00e9s", "un", "problema", "frump", "creu", "que", "milers", "de", "persones", "podrien", "haver", "mort", "en", "les", "d\u00e8cades", "que", "han", "passat", "des", "que", "l'apartheid", "tanc\u00e0", "el", "parc", "i", "oblig\u00e0", "els", "refugiats", "a", "travessarlo", "de", "nit", "durant", "gaireb\u00e9", "un", "segle", "abans", "que", "la", "frontera", "fos", "tancada", "els", "mo\u00e7ambiquesos", "havien", "travessat", "regularment", "el", "parc", "durant", "el", "dia", "sense", "gaires", "problemespacker", "estima", "que", "m\u00e9s", "de", "tanzans", "s\u00f3n", "morts", "cada", "any", "per", "lleons", "cocodrils", "elefants", "hipop\u00f2tams", "i", "serps", "i", "que", "les", "xifres", "podrien", "ser", "el", "doble", "es", "creu", "que", "els", "lleons", "en", "maten", "com", "a", "m\u00ednim", "packer", "i", "ikanda", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "pocs", "ecologistes", "que", "creuen", "que", "els", "esfor\u00e7os", "de", "conservaci\u00f3", "occidentals", "han", "de", "tenir", "en", "compte", "aquests", "problemes", "no", "nom\u00e9s", "per", "la", "preocupaci\u00f3", "\u00e8tica", "per", "la", "vida", "humana", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "per", "l'\u00e8xit", "a", "llarg", "termini", "dels", "esfor\u00e7os", "de", "conservaci\u00f3", "i", "de", "preservaci\u00f3", "dels", "lleonsun", "lle\u00f3", "antrop\u00f2fag", "fou", "mort", "per", "guardians", "d'animals", "al", "sud", "de", "tanz\u00e0nia", "a", "l'abril", "del", "es", "creu", "que", "havia", "mort", "i", "s'havia", "menjat", "almenys", "persones", "en", "una", "s\u00e8rie", "d'incidents", "a", "diversos", "poblets", "de", "la", "regi\u00f3", "costanera", "del", "delta", "del", "rufiji", "el", "doctor", "rolf", "d", "baldus", "coordinador", "del", "programa", "de", "fauna", "de", "gtz", "coment\u00e0", "que", "\u00e9s", "probable", "que", "l'animal", "ataqu\u00e9s", "humans", "perqu\u00e8", "tenia", "un", "gran", "absc\u00e9s", "sota", "una", "dent", "molar", "que", "estava", "trencada", "per", "diversos", "llocs", "afeg\u00ed", "que", "aquest", "lle\u00f3", "probablement", "tenia", "molt", "de", "dolor", "especialment", "quan", "mastegava", "gtz", "\u00e9s", "l'ag\u00e8ncia", "de", "cooperaci\u00f3", "del", "desenvolupament", "alemanya", "i", "ha", "estat", "treballant", "amb", "el", "govern", "tanz\u00e0", "en", "la", "conservaci\u00f3", "de", "la", "fauna", "des", "de", "fa", "gaireb\u00e9", "dues", "d\u00e8cades", "com", "en", "altres", "casos", "es", "tractava", "d'un", "lle\u00f3", "gran", "sense", "crinera", "que", "tenia", "un", "problema", "dental", "generalment", "no", "es", "considera", "que", "el", "r\u00e8cord", "afric\u00e0", "de", "lleons", "antrop\u00f2fags", "sigui", "tsavo", "sin\u00f3", "els", "incidents", "menys", "coneguts", "d'entre", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "final", "de", "la", "del", "al", "que", "aleshores", "era", "el", "territori", "de", "tanganyika", "actualment", "tanz\u00e0nia", "george", "rushby", "guardi\u00e0", "d'animals", "i", "ca\u00e7ador", "professional", "acab\u00e0", "eliminant", "l'esbart", "que", "es", "creu", "que", "al", "llarg", "de", "tres", "generacions", "va", "matar", "i", "menjarse", "persones", "en", "el", "que", "ara", "\u00e9s", "el", "districte", "de", "njombe", "en", "captivitat", "\u00e0mpliament", "vistos", "en", "captivitat", "els", "lleons", "formen", "part", "d'un", "grup", "d'animals", "ex\u00f2tics", "que", "formen", "el", "nucli", "de", "les", "exposicions", "al", "zoo", "des", "de", "la", "fi", "del", "segle", "xviii", "els", "membres", "d'aquest", "grup", "s\u00f3n", "sempre", "vertebrats", "grans", "i", "inclouen", "elefants", "rinoceronts", "hipop\u00f2tams", "primats", "grans", "i", "altres", "grans", "f\u00e8lids", "els", "zoos", "intentaven", "reunir", "tantes", "esp\u00e8cies", "d'aquestes", "com", "fos", "possible", "tot", "i", "que", "molts", "zoos", "actuals", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "selectius", "amb", "les", "seves", "exposicions", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "mil", "lleons", "africans", "i", "cent", "lleons", "asi\u00e0tics", "en", "zoos", "i", "parcs", "d'animals", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "considerats", "una", "esp\u00e8cie", "ambaixadora", "i", "s\u00f3n", "mantinguts", "amb", "fins", "tur\u00edstics", "educatius", "i", "de", "conservaci\u00f3", "els", "lleons", "poden", "superar", "l'edat", "de", "anys", "en", "captivitat", "apollo", "un", "lle\u00f3", "del", "zoo", "de", "honolulu", "a", "hawaii", "mor\u00ed", "a", "l'agost", "del", "a", "l'edat", "de", "anys", "les", "seves", "dues", "germanes", "nascudes", "el", "encara", "viuen", "els", "programes", "de", "cria", "de", "lleons", "basats", "en", "zoos", "solen", "tenir", "en", "compte", "la", "separaci\u00f3", "de", "les", "diverses", "subesp\u00e8cies", "i", "intenten", "mitigar", "la", "consanguinitat", "que", "pot", "produirse", "quan", "els", "animals", "s\u00f3n", "separats", "per", "subesp\u00e8cie", "els", "reis", "assiris", "ja", "mantenien", "i", "criaven", "lleons", "al", "ac", "i", "es", "diu", "que", "alexandre", "el", "gran", "fou", "obsequiat", "amb", "lleons", "domesticats", "pels", "mahli", "del", "nord", "de", "l'\u00edndia", "m\u00e9s", "endavant", "en", "temps", "romans", "els", "lleons", "eren", "criats", "pels", "emperadors", "perqu\u00e8", "participessin", "en", "combats", "amb", "gladiadors", "notables", "romans", "incloenthi", "sul\u00b7la", "pompeu", "i", "juli", "c\u00e8sar", "sovint", "ordenaven", "la", "matan\u00e7a", "en", "massa", "de", "centenars", "de", "lleons", "d'una", "vegada", "a", "l'orient", "els", "pr\u00ednceps", "indis", "domesticaren", "lleons", "i", "marco", "polo", "inform\u00e0", "que", "khublai", "khan", "tenia", "lleons", "dins", "el", "palau", "els", "primers", "zoos", "europeus", "s'estengueren", "entre", "les", "fam\u00edlies", "nobles", "i", "reials", "al", "segle", "xiii", "i", "fins", "al", "segle", "xvii", "eren", "denominats", "seragli", "a", "partir", "d'aleshores", "se'ls", "comen\u00e7\u00e0", "a", "anomenar", "m\u00e9nageries", "una", "extensi\u00f3", "de", "la", "cambra", "de", "meravelles", "durant", "el", "renaixement", "s'estengueren", "de", "fran\u00e7a", "i", "it\u00e0lia", "a", "la", "resta", "d'europa", "a", "anglaterra", "tot", "i", "que", "la", "tradici\u00f3", "de", "seragli", "estava", "menys", "desenvolupada", "uns", "lleons", "vivien", "a", "la", "torre", "de", "londres", "en", "un", "seraglio", "establert", "per", "joan", "i", "al", "segle", "xiii", "probablement", "amb", "animals", "provinents", "d'una", "col\u00b7lecci\u00f3", "anterior", "fundada", "el", "per", "enric", "i", "al", "seu", "palau", "de", "woodstock", "a", "prop", "d'oxford", "on", "suposadament", "guillem", "de", "malmesbury", "guardava", "els", "animalsels", "seragli", "eren", "una", "expressi\u00f3", "del", "poder", "i", "la", "riquesa", "de", "la", "noblesa", "els", "animals", "com", "ara", "grans", "f\u00e8lids", "i", "elefants", "en", "particular", "simbolitzaven", "el", "poder", "i", "eren", "posats", "en", "combat", "els", "uns", "contra", "els", "altres", "o", "contra", "animals", "domesticats", "per", "extensi\u00f3", "les", "m\u00e9nageries", "i", "seragli", "eren", "una", "demostraci\u00f3", "del", "domini", "de", "l'home", "sobre", "la", "natura", "per", "conseg\u00fcent", "la", "derrota", "d'aquests", "senyors", "naturals", "davant", "una", "vaca", "el", "astor\u00e0", "els", "espectadors", "i", "la", "fugida", "d'un", "elefant", "davant", "un", "rinoceront", "suscit\u00e0", "burles", "aquests", "combats", "s'esva\u00efren", "a", "poc", "a", "poc", "al", "segle", "xvii", "amb", "l'expansi\u00f3", "de", "les", "m\u00e9nageries", "i", "la", "seva", "apropiaci\u00f3", "per", "part", "dels", "plebeus", "la", "tradici\u00f3", "de", "tenir", "grans", "f\u00e8lids", "com", "a", "animals", "de", "companyia", "dur\u00e0", "fins", "al", "segle", "xvii", "quan", "ja", "era", "considerat", "quelcom", "de", "molt", "exc\u00e8ntric", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "lleons", "a", "la", "torre", "de", "londres", "fou", "intermitent", "haventhi", "animals", "quan", "un", "monarca", "o", "la", "seva", "consort", "com", "ara", "margarida", "d'anjou", "l'esposa", "d'enric", "vi", "o", "b\u00e9", "buscaven", "animals", "o", "b\u00e9", "en", "rebien", "est\u00e0", "documentat", "que", "els", "animals", "eren", "mantinguts", "en", "males", "condicions", "fins", "al", "segle", "xvii", "en", "contrast", "amb", "les", "condicions", "m\u00e9s", "obertes", "de", "flor\u00e8ncia", "a", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "al", "segle", "xviii", "s'obr\u00ed", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "al", "p\u00fablic", "el", "preu", "d'entrada", "era", "de", "mitjospenics", "o", "b\u00e9", "l'oferiment", "d'un", "gat", "o", "gos", "per", "alimentar", "els", "lleons", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "rival", "a", "l'exeter", "exchange", "tamb\u00e9", "exhib\u00ed", "lleons", "fins", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "la", "torre", "fou", "clausurada", "per", "guillem", "iv", "i", "els", "animals", "foren", "transferits", "al", "zoo", "de", "londres", "que", "obr\u00ed", "les", "portes", "al", "p\u00fablic", "el", "d'abril", "del", "el", "comer\u00e7", "d'animals", "salvatges", "prosper\u00e0", "juntament", "amb", "el", "comer\u00e7", "colonial", "millorat", "del", "segle", "xix", "els", "lleons", "eren", "considerats", "bastant", "comuns", "i", "barats", "tot", "i", "que", "es", "venien", "m\u00e9s", "cars", "que", "els", "tigres", "eren", "m\u00e9s", "barats", "que", "animals", "m\u00e9s", "grans", "o", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "de", "transportar", "com", "les", "girafes", "o", "els", "hipop\u00f2tams", "i", "molt", "menys", "que", "els", "pandes", "com", "altres", "animals", "els", "lleons", "eren", "considerats", "poc", "m\u00e9s", "que", "una", "mat\u00e8ria", "primera", "natural", "i", "il\u00b7limitada", "que", "era", "explotada", "sense", "pietat", "amb", "terribles", "p\u00e8rdues", "durant", "la", "captura", "i", "el", "transport", "de", "les", "feres", "l'\u00e0mpliament", "reprodu\u00efda", "imatge", "del", "ca\u00e7ador", "heroic", "perseguint", "lleons", "dominaria", "una", "gran", "part", "del", "segle", "els", "exploradors", "i", "ca\u00e7adors", "s'aprofitaren", "d'una", "popular", "divisi\u00f3", "maniquea", "dels", "animals", "en", "bons", "i", "dolents", "per", "afegir", "un", "toc", "de", "passi\u00f3", "a", "les", "seves", "aventures", "i", "presentarse", "a", "si", "mateixos", "com", "figures", "heroiques", "aix\u00f2", "feu", "que", "els", "grans", "f\u00e8lids", "sempre", "sospitosos", "de", "ser", "antrop\u00f2fags", "passessin", "a", "representar", "la", "por", "de", "la", "natura", "i", "la", "satisfacci\u00f3", "d'haverla", "superat", "alhora", "els", "lleons", "foren", "mantinguts", "en", "condicions", "estretes", "i", "s\u00f2rdides", "al", "zoo", "de", "londres", "fins", "que", "se'ls", "constru\u00ed", "una", "nova", "llar", "amb", "g\u00e0bies", "m\u00e9s", "espaioses", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "es", "produ\u00efren", "altres", "canvis", "a", "principis", "del", "segle", "x", "quan", "carl", "hagenbeck", "disseny\u00e0", "recintes", "que", "s'assemblaven", "m\u00e9s", "a", "l'h\u00e0bitat", "natural", "amb", "roques", "de", "formig\u00f3", "m\u00e9s", "espais", "oberts", "i", "un", "fossat", "en", "lloc", "de", "barrots", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "disseny\u00e0", "recintes", "de", "lleons", "tant", "pel", "zoo", "de", "melbourne", "com", "pel", "zoo", "de", "taronga", "a", "sydney", "entre", "d'altres", "tot", "i", "que", "els", "seus", "dissenys", "eren", "populars", "els", "antics", "recintes", "de", "g\u00e0bia", "i", "barrots", "prevalgueren", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "en", "molts", "zoos", "a", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xx", "recintes", "m\u00e9s", "naturals", "i", "grans", "juntament", "amb", "l'\u00fas", "de", "malla", "met\u00e0l\u00b7lica", "o", "vidre", "laminat", "en", "lloc", "de", "caus", "rebaixats", "permet\u00e9", "als", "visitants", "acostarse", "m\u00e9s", "que", "mai", "als", "animals", "i", "alguns", "zoos", "fins", "i", "tot", "situaren", "els", "caus", "en", "un", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "que", "els", "visitants", "com", "ara", "el", "zoo", "de", "barcelona", "actualment", "els", "lleons", "viuen", "en", "\u00e0rees", "naturalistes", "molt", "m\u00e9s", "grans", "les", "pautes", "recomanades", "modernes", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "properes", "a", "les", "condicions", "naturals", "amb", "una", "major", "atenci\u00f3", "a", "les", "necessitats", "dels", "lleons", "subratllant", "la", "necessitat", "de", "caus", "en", "zones", "separades", "posicions", "elevades", "tant", "al", "sol", "com", "a", "l'ombra", "on", "puguin", "reposar", "una", "coberta", "adequada", "del", "s\u00f2l", "un", "bon", "drenatge", "i", "prou", "espai", "per", "passejarsetamb\u00e9", "hi", "ha", "hagut", "casos", "en", "qu\u00e8", "un", "lle\u00f3", "ha", "estat", "mantingut", "per", "un", "individu", "privat", "com", "ara", "la", "lleona", "elsa", "que", "fou", "criada", "per", "george", "adamson", "i", "la", "seva", "esposa", "joy", "i", "desenvolup\u00e0", "un", "estret", "lligam", "amb", "ells", "especialment", "amb", "la", "dona", "m\u00e9s", "endavant", "la", "lleona", "esdevingu\u00e9", "c\u00e8lebre", "i", "la", "seva", "vida", "fou", "documentada", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "llibres", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "lluites", "i", "doma", "els", "lleons", "han", "estat", "utilitzats", "en", "esports", "de", "sang", "fentlos", "combatre", "contra", "altres", "animals", "generalment", "gossos", "aquest", "costum", "perdur\u00e0", "des", "de", "temps", "antics", "fins", "al", "segle", "xvii", "fou", "finalment", "prohibit", "a", "viena", "el", "i", "a", "anglaterra", "el", "la", "doma", "de", "lleons", "\u00e9s", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "domar", "lleons", "per", "entreteniment", "o", "b\u00e9", "com", "a", "part", "d'un", "circ", "establert", "o", "b\u00e9", "com", "a", "actuaci\u00f3", "individual", "com", "ara", "siegfried", "&", "roy", "el", "terme", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "utilitzat", "sovint", "per", "referirse", "a", "la", "doma", "i", "l'exhibici\u00f3", "d'altres", "gats", "grans", "com", "ara", "els", "tigres", "els", "lleopards", "i", "els", "pumes", "els", "pioners", "d'aquesta", "pr\u00e0ctica", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xix", "foren", "el", "franc\u00e8s", "henri", "martin", "i", "l'estatunidenc", "isaac", "vam", "amburgh", "ambd\u00f3s", "dels", "quals", "feren", "grans", "gires", "i", "les", "t\u00e8cniques", "dels", "quals", "foren", "copiades", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "seguidors", "van", "amburgh", "actu\u00e0", "davant", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "del", "regne", "unit", "el", "quan", "estava", "de", "gira", "a", "gran", "bretanya", "martin", "compongu\u00e9", "una", "pantomima", "titulada", "les", "lions", "de", "mysore", "els", "lleons", "de", "mysore", "una", "idea", "que", "ambrugh", "copi\u00e0", "poc", "despr\u00e9s", "aquestes", "actuacions", "eclipsaven", "els", "actes", "d'equitaci\u00f3", "com", "a", "exhibici\u00f3", "central", "dels", "circs", "per\u00f2", "entraren", "de", "deb\u00f2", "a", "la", "consci\u00e8ncia", "p\u00fablica", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "amb", "el", "cinema", "demostrant", "la", "superioritat", "de", "l'home", "sobre", "l'animal", "la", "doma", "de", "lleons", "feia", "una", "funci\u00f3", "similar", "als", "combats", "d'animals", "de", "segles", "anteriors", "la", "cadira", "de", "domador", "de", "lleons", "actualment", "ic\u00f2nica", "fou", "utilitzada", "per", "primer", "cop", "possiblement", "per", "l'estatunidenc", "clyde", "beatty", "aspectes", "culturals", "el", "lle\u00f3", "ha", "estat", "una", "icona", "per", "la", "humanitat", "des", "de", "fa", "mil\u00b7lennis", "apareixent", "en", "cultures", "d'europa", "\u00e0sia", "i", "\u00e0frica", "malgrat", "els", "atacs", "contra", "humans", "els", "lleons", "han", "gaudit", "d'una", "visi\u00f3", "positiva", "en", "la", "cultura", "com", "a", "animals", "forts", "per\u00f2", "nobles", "una", "imatge", "comuna", "\u00e9s", "la", "seva", "representaci\u00f3", "com", "a", "rei", "de", "la", "jungla", "o", "rei", "dels", "animals", "aix\u00ed", "apareix", "al", "pantxatantra", "i", "a", "obres", "que", "s'hi", "inspiren", "com", "el", "llibre", "de", "les", "b\u00e8sties", "de", "llull", "per", "tant", "el", "lle\u00f3", "\u00e9s", "un", "s\u00edmbol", "popular", "de", "la", "reialesa", "i", "la", "dignitat", "aix\u00ed", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "coratge", "apareix", "en", "diverses", "de", "les", "faules", "del", "rondallaire", "grec", "del", "segle", "vi", "ac", "isop", "a", "europa", "aquest", "paper", "preeminent", "estava", "ocupat", "pels", "ossos", "m\u00e9s", "comuns", "als", "boscos", "septentrionals", "per\u00f2", "fou", "despla\u00e7at", "pel", "lle\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "les", "associacions", "b\u00edbliques", "les", "representacions", "de", "lleons", "es", "remunten", "a", "fa", "anys", "el", "tallament", "d'ivori", "amb", "cap", "de", "lle\u00f3", "de", "la", "cova", "de", "vogelherd", "al", "jura", "suabi", "al", "sudoest", "d'alemanya", "ha", "estat", "datat", "a", "aquesta", "\u00e8poca", "i", "pertany", "a", "la", "cultura", "aurinyaciana", "dos", "lleons", "foren", "representats", "aparellantse", "a", "la", "cambra", "dels", "felins", "en", "pintures", "rupestres", "paleol\u00edtiques", "de", "fa", "anys", "a", "les", "coves", "de", "lascaux", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "representacions", "de", "lleons", "a", "la", "cova", "de", "chauvet", "que", "han", "estat", "datades", "a", "fa", "anys", "tot", "i", "que", "podria", "ser", "d'edat", "similar", "o", "m\u00e9s", "recent", "que", "la", "de", "lascauxa", "l'antic", "egipte", "es", "venerava", "les", "lleones", "ca\u00e7adores", "ferotges", "com", "a", "de\u00eftats", "b\u00e8l\u00b7liques", "i", "entre", "elles", "al", "pante\u00f3", "egipci", "s'hi", "troben", "bastet", "mafdet", "menhit", "pakhet", "sekhmet", "tefnut", "i", "l'esfinx", "al", "pante\u00f3", "egipci", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "fills", "d'aquestes", "dees", "com", "ara", "maahes", "i", "venerat", "pels", "egipcis", "com", "a", "de\u00eftat", "nubiana", "dedun", "l'esfinx", "un", "fam\u00f3s", "animal", "mitol\u00f2gic", "egipci", "t\u00e9", "part", "de", "lle\u00f3", "al", "seu", "cos", "una", "examinaci\u00f3", "amb", "cura", "de", "les", "de\u00eftatslle\u00f3", "destacades", "de", "moltes", "cultures", "antigues", "revela", "que", "moltes", "d'elles", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "lleones", "l'admiraci\u00f3", "per", "les", "estrat\u00e8gies", "de", "ca\u00e7a", "cooperatives", "de", "les", "lleones", "era", "evident", "en", "temps", "molt", "antics", "la", "majoria", "de", "portes", "dels", "lleons", "representen", "lleones", "el", "lle\u00f3", "de", "nemea", "era", "simb\u00f2lic", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "i", "l'antiga", "roma", "representat", "en", "forma", "de", "la", "constel\u00b7laci\u00f3", "i", "signe", "del", "zod\u00edac", "del", "lle\u00f3", "i", "descrit", "en", "la", "mitologia", "en", "qu\u00e8", "la", "seva", "pell", "era", "portada", "per", "l'heroi", "h\u00e8racles", "el", "lle\u00f3", "\u00e9s", "l'emblema", "b\u00edblic", "de", "la", "tribu", "de", "jud\u00e0", "i", "m\u00e9s", "endavant", "el", "regne", "de", "jud\u00e0", "\u00e9s", "esmentat", "a", "la", "benedicci\u00f3", "de", "jacob", "al", "seu", "quart", "fill", "al", "pen\u00faltim", "cap\u00edtol", "del", "llibre", "del", "g\u00e8nesi", "jud\u00e0", "fill", "meu", "ets", "un", "cadell", "de", "lle\u00f3", "que", "tornes", "de", "la", "ca\u00e7a", "com", "un", "lle\u00f3", "t'ajeus", "i", "t'estires", "ets", "una", "lleona", "qui", "et", "far\u00e0", "aixecar", "g\u00e8nesi", "a", "l'estat", "modern", "d'israel", "el", "lle\u00f3", "continua", "sent", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "capital", "jerusalem", "apareixent", "tant", "a", "la", "bandera", "com", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "l'evangelista", "marc", "es", "representa", "sovint", "com", "a", "lle\u00f3", "per", "la", "manera", "com", "descriu", "la", "resurrecci\u00f3", "de", "jes\u00fas", "recollint", "un", "vell", "mite", "segons", "el", "qual", "un", "lle\u00f3", "podia", "insuflar", "aire", "a", "un", "mort", "i", "reviure'l", "per", "aquesta", "associaci\u00f3", "a", "part", "de", "la", "reialesa", "esmentada", "de", "vegades", "el", "lle\u00f3", "simbolitza", "el", "mateix", "jesucrist", "el", "lle\u00f3", "fou", "un", "s\u00edmbol", "prominent", "als", "per\u00edodes", "paleobabiloni", "i", "neobabiloni", "el", "motiu", "cl\u00e0ssic", "de", "lle\u00f3", "de", "babil\u00f2nia", "que", "pot", "ser", "una", "est\u00e0tua", "un", "tallament", "o", "una", "pintura", "mural", "\u00e9s", "sovint", "anomenat", "lle\u00f3", "caminant", "de", "babil\u00f2nia", "es", "diu", "que", "fou", "a", "babil\u00f2nia", "que", "el", "daniel", "b\u00edblic", "fou", "salvat", "d'un", "pou", "de", "lleons", "aquest", "simbolisme", "fou", "apropiat", "pel", "r\u00e8gim", "de", "saddam", "hussein", "a", "l'iraq", "pel", "seu", "tanc", "lle\u00f3", "de", "babil\u00f2nia", "amb", "tecnologia", "adaptada", "d'un", "model", "rus", "als", "textos", "pur\u00e0nics", "de", "l'hinduisme", "narasimha", "homelle\u00f3", "una", "encarnaci\u00f3", "avatar", "miglle\u00f3", "mighum\u00e0", "de", "vixnu", "\u00e9s", "venerat", "pels", "seus", "devots", "i", "salv\u00e0", "el", "nen", "prahlada", "del", "seu", "pare", "el", "malvat", "rei", "dimoni", "hiranyakashipu", "vixnu", "pren", "la", "forma", "d'un", "mighum\u00e0", "miglle\u00f3", "com", "a", "narasimha", "amb", "un", "tors", "i", "la", "part", "baixa", "del", "cos", "d'home", "per\u00f2", "amb", "cap", "de", "lle\u00f3", "i", "urpes", "narasimha", "\u00e9s", "venerat", "com", "a", "d\u00e9u", "lle\u00f3", "singh", "\u00e9s", "un", "antic", "nom", "indi", "v\u00e8dic", "que", "significa", "lle\u00f3", "i", "es", "remunta", "a", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "a", "l'antiga", "\u00edndia", "originalment", "nom\u00e9s", "el", "feien", "servir", "els", "rajputs", "una", "casta", "militar", "de", "l'\u00edndia", "despr\u00e9s", "del", "naixement", "de", "la", "germandat", "de", "khalsa", "el", "els", "sikhs", "tamb\u00e9", "adoptaren", "el", "nom", "singh", "seguint", "els", "desitjos", "del", "guru", "gobind", "singh", "juntament", "amb", "milions", "de", "rajputs", "hind\u00fas", "avui", "en", "dia", "el", "nom", "\u00e9s", "utilitzat", "per", "m\u00e9s", "de", "vint", "milions", "de", "sikhs", "d'arreu", "del", "m\u00f3npresents", "anombroses", "banderes", "i", "escuts", "d'arreu", "d'\u00e0sia", "i", "europa", "els", "lleons", "asi\u00e0tics", "tamb\u00e9", "es", "troben", "a", "l'emblema", "nacional", "de", "l'\u00edndiam\u00e9s", "al", "sud", "del", "subcontinent", "indi", "el", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "\u00e9s", "simb\u00f2lic", "pels", "cingalesos", "la", "majoria", "\u00e8tnica", "de", "sri", "lanka", "el", "terme", "deriva", "de", "l'indoari", "sinhala", "que", "significa", "la", "gent", "del", "lle\u00f3", "o", "la", "gent", "amb", "sang", "de", "lle\u00f3", "mentre", "que", "un", "lle\u00f3", "portador", "d'una", "espasa", "\u00e9s", "la", "figura", "central", "de", "la", "bandera", "de", "sri", "lankael", "lle\u00f3", "asi\u00e0tic", "\u00e9s", "un", "motiu", "com\u00fa", "a", "l'art", "xin\u00e8s", "foren", "utilitzats", "per", "primer", "cop", "en", "art", "a", "la", "darreria", "del", "per\u00edode", "de", "primaveres", "i", "tardors", "segle", "vi", "ac", "o", "v", "ac", "i", "esdevingueren", "molt", "m\u00e9s", "populars", "durant", "la", "dinastia", "han", "ac", "dc", "quan", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "posar", "lleons", "guardians", "imperials", "davant", "dels", "palaus", "imperials", "perqu\u00e8", "els", "protegissin", "com", "que", "els", "lleons", "mai", "no", "han", "estat", "nadius", "a", "la", "xina", "les", "primeres", "representacions", "eren", "una", "mica", "irrealistes", "despr\u00e9s", "de", "la", "introducci\u00f3", "de", "l'art", "budista", "a", "la", "xina", "durant", "la", "dinastia", "tang", "despr\u00e9s", "del", "segle", "vi", "els", "lleons", "eren", "habitualment", "representats", "sense", "ales", "el", "seu", "cos", "esdevingu\u00e9", "m\u00e9s", "gruixut", "i", "curt", "i", "la", "seva", "crinera", "esdevingu\u00e9", "arrissada", "la", "dansa", "del", "lle\u00f3", "\u00e9s", "una", "forma", "de", "dansa", "tradicional", "a", "la", "cultura", "xinesa", "en", "qu\u00e8", "els", "ballarins", "imiten", "els", "moviments", "d'un", "lle\u00f3", "disfressats", "de", "lle\u00f3", "sovint", "amb", "acompanyament", "musical", "de", "platerets", "tambors", "i", "gongs", "les", "danses", "es", "fan", "a", "l'any", "nou", "xin\u00e8s", "el", "festival", "de", "la", "lluna", "i", "altres", "ocasions", "de", "celebraci\u00f3", "perqu\u00e8", "donin", "bona", "sortel", "pa\u00eds", "insular", "de", "singapur", "singapura", "deriva", "el", "seu", "nom", "dels", "mots", "malais", "singa", "'lle\u00f3'", "i", "pura", "'ciutat'", "que", "al", "seu", "torn", "provenen", "dels", "mots", "t\u00e0mils\u00e0nscrits", "singa", "i", "pura", "que", "\u00e9s", "un", "cognat", "del", "grec", "p\u00f3lis", "segons", "els", "annals", "malais", "aquest", "nom", "li", "fou", "donat", "al", "segle", "xiv", "per", "un", "pr\u00edncep", "malai", "de", "sumatra", "anomenat", "sang", "nila", "utama", "que", "desembarcant", "a", "l'illa", "despr\u00e9s", "d'una", "tempesta", "observ\u00e0", "una", "b\u00e8stia", "augural", "a", "la", "costa", "que", "el", "seu", "ministre", "en", "cap", "identific\u00e0", "com", "a", "lle\u00f3", "aslan", "o", "arslan", "otom\u00e0", "arsln", "i", "aln", "\u00e9s", "el", "mot", "turc", "i", "mongol", "per", "dir", "lle\u00f3", "fou", "utilitzat", "com", "a", "t\u00edtol", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "governants", "selj\u00facides", "i", "otomans", "incloenthi", "alp", "arslan", "o", "al\u00ed", "paix\u00e0", "i", "\u00e9s", "un", "nom", "turqu\u00e8sirani\u00e0lle\u00f3", "fou", "el", "sobrenom", "de", "diversos", "governants", "medievals", "amb", "una", "reputaci\u00f3", "de", "ser", "valents", "com", "ara", "ricard", "i", "d'anglaterra", "conegut", "com", "a", "ricard", "cor", "de", "lle\u00f3", "enric", "el", "lle\u00f3", "heinrich", "der", "l\u00f6we", "duc", "de", "sax\u00f2nia", "i", "robert", "iii", "de", "flandes", "amb", "el", "sobrenom", "d'el", "lle\u00f3", "de", "flandes", "encara", "avui", "en", "dia", "una", "de", "les", "grans", "icones", "nacionals", "flamenques", "els", "lleons", "apareixen", "sovint", "en", "escuts", "o", "b\u00e9", "com", "a", "part", "de", "l'escut", "en", "si", "o", "b\u00e9", "com", "a", "suports", "la", "lleona", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "rara", "el", "llenguatge", "formal", "de", "l'her\u00e0ldica", "anomenat", "blasonament", "utilitza", "termes", "francesos", "per", "descriure", "les", "imatges", "amb", "precisi\u00f3", "aquestes", "descripcions", "especifiquen", "si", "els", "lleons", "o", "altres", "criatures", "eren", "rampants", "o", "passants", "\u00e9s", "a", "dir", "si", "estaven", "rampants", "o", "ajaguts", "el", "lle\u00f3", "\u00e9s", "utilitzat", "com", "a", "s\u00edmbol", "d'equips", "d'esport", "des", "de", "seleccions", "nacionals", "de", "futbol", "com", "ara", "l'anglesa", "l'escocesa", "o", "la", "singapuresa", "o", "clubs", "c\u00e8lebres", "com", "els", "detroit", "lions", "de", "l'nfl", "el", "chelsea", "fc", "i", "l'aston", "villa", "fc", "de", "la", "premier", "league", "anglesa", "i", "la", "lliga", "en", "si", "aix\u00ed", "com", "l'athletic", "club", "coneguts", "com", "a", "lleons", "de", "san", "mam\u00e9s", "l'aston", "villa", "presenta", "un", "lle\u00f3", "rampant", "al", "timbre", "igual", "que", "els", "rangers", "fc", "i", "el", "dundee", "united", "de", "la", "premier", "league", "escocesa", "els", "lleons", "continuen", "apareixent", "a", "la", "literatura", "moderna", "des", "del", "messi\u00e0nic", "aslan", "d'el", "lle\u00f3", "la", "bruixa", "i", "l'armari", "i", "els", "llibres", "posteriors", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "n\u00e0rnia", "escrita", "per", "clive", "staples", "lewis", "fins", "al", "c\u00f2mic", "lle\u00f3", "covard", "d'el", "m\u00e0gic", "d'oz", "l'advent", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "vei\u00e9", "la", "continuaci\u00f3", "del", "simbolisme", "dels", "lleons", "un", "dels", "lleons", "m\u00e9s", "ic\u00f2nics", "i", "reconeguts", "\u00e9s", "leo", "the", "lion", "la", "mascota", "dels", "estudis", "metrogoldwynmayer", "mgm", "que", "ha", "estat", "utilitzada", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "la", "d\u00e8cada", "del", "fou", "testimoni", "de", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "que", "\u00e9s", "probablement", "la", "lleona", "m\u00e9s", "c\u00e8lebre", "l'animal", "de", "kenya", "elsa", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "nascuda", "lliure", "basada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "real", "del", "bestseller", "internacional", "hom\u00f2nim", "el", "paper", "del", "lle\u00f3", "com", "a", "rei", "dels", "animals", "ha", "estat", "utilitzat", "en", "dibuixos", "animats", "des", "del", "manga", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "que", "don\u00e0", "origen", "als", "primers", "dibuixos", "animats", "en", "color", "japonesos", "kimba", "the", "white", "lion", "leonardo", "lion", "de", "king", "leonardo", "and", "his", "short", "subjects", "ambd\u00f3s", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "fins", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "disney", "the", "lion", "king", "que", "inclo\u00efa", "la", "popular", "can\u00e7\u00f3", "the", "lion", "sleeps", "tonight", "a", "la", "banda", "sonora", "un", "lle\u00f3", "apareix", "als", "bitllets", "de", "rands", "de", "sud\u00e0frica", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "baratay", "eric", "elisabeth", "hardouinfugier", "zoo", "a", "history", "of", "zoological", "gardens", "in", "the", "west", "londres", "reaktion", "books", "isbn", "blunt", "wilfred", "the", "ark", "in", "the", "park", "the", "zoo", "in", "the", "nineteenth", "century", "londres", "hamish", "hamilton", "isbn", "de", "courcy", "catherine", "the", "zoo", "story", "ringwood", "vict\u00f2ria", "penguin", "books", "isbn", "schaller", "george", "b", "the", "serengeti", "lion", "a", "study", "of", "predatorprey", "relations", "chicago", "university", "of", "chicago", "press", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "animal", "diversity", "web", "panthera", "leo", "lle\u00f3", "angl\u00e8s"]