["la", "llic\u00e8ncia", "de", "documentaci\u00f3", "lliure", "de", "gnu", "gnu", "free", "documentation", "license", "gnu", "fdl", "o", "gfdl", "en", "angl\u00e8s", "\u00e9s", "una", "llic\u00e8ncia", "per", "a", "contingut", "obert", "dissenyada", "per", "la", "free", "software", "foundation", "fsf", "per", "al", "projecte", "gnu", "aquesta", "llic\u00e8ncia", "va", "ser", "dissenyada", "per", "a", "documentaci\u00f3", "de", "programari", "i", "altres", "refer\u00e8ncies", "i", "materials", "institucionals", "estipula", "que", "qualsevol", "c\u00f2pia", "del", "material", "fins", "i", "tot", "de", "ser", "modificat", "ha", "de", "portar", "la", "mateixa", "llic\u00e8ncia", "les", "esmentades", "c\u00f2pies", "poden", "ser", "venudes", "per\u00f2", "de", "ser", "produ\u00efdes", "en", "quantitat", "han", "de", "ser", "distribu\u00efdes", "en", "un", "format", "que", "garanteixi", "futures", "edicions", "viquip\u00e8dia", "\u00e9s", "el", "major", "projecte", "que", "utilitza", "aquesta", "llic\u00e8ncia", "moltes", "persones", "i", "grups", "consideren", "a", "gfdl", "com", "una", "llic\u00e8ncia", "no", "lliure", "degut", "en", "part", "a", "l'\u00fas", "de", "text", "\"invariable\"", "que", "no", "pot", "ser", "modificat", "o", "eliminat", "i", "la", "benintencionada", "per\u00f2", "exagerada", "prohibici\u00f3", "en", "contra", "de", "sistemes", "drm", "digital", "rights", "management", "o", "gesti\u00f3", "de", "drets", "digitals", "la", "qual", "afecta", "tamb\u00e9", "alguns", "usos", "v\u00e0lids", "fins", "al", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "projecte", "debian", "aix\u00ed", "ho", "considerava", "per\u00f2", "ja", "fa", "distinci\u00f3", "expl\u00edcita", "sobre", "l'exist\u00e8ncia", "de", "seccions", "invariants", "que", "serien", "les", "que", "impedirien", "la", "inclusi\u00f3", "d'aquests", "documents", "a", "la", "secci\u00f3", "principal", "main", "del", "projecte", "parts", "d'un", "document", "la", "llic\u00e8ncia", "gfdl", "distingeix", "entre", "les", "seccions", "que", "componen", "el", "contingut", "mateix", "del", "document", "i", "altres", "seccions", "que", "tracten", "sobre", "el", "mateix", "document", "utilitzaci\u00f3", "de", "la", "llic\u00e8ncia", "perqu\u00e8", "un", "text", "sigui", "cobert", "per", "la", "llic\u00e8ncia", "gfdl", "el", "seu", "autor", "ha", "d'incloure", "una", "nota", "espec\u00edfica", "de", "dret", "d'autor", "i", "llic\u00e8ncia", "la", "viquip\u00e8dia", "i", "gfdl", "tots", "els", "articles", "de", "la", "viquip\u00e8dia", "s\u00f3n", "llicenciats", "al", "p\u00fablic", "sota", "els", "termes", "i", "condicions", "de", "la", "llic\u00e8ncia", "de", "documentaci\u00f3", "lliure", "gnu", "els", "articles", "de", "wikipedia", "no", "contenen", "seccions", "invariants", "vegeu", "tamb\u00e9", "gnu", "general", "public", "license", "gnu", "gpl", "gnu", "lesser", "general", "public", "license", "gnu", "lgpl", "gnu", "affero", "general", "public", "license", "gnu", "agpl", "llic\u00e8ncia", "creative", "commons", "cc", "enlla\u00e7os", "externs", "text", "angl\u00e8s", "original", "traducci\u00f3", "al", "catal\u00e0"]