["llista", "de", "top\u00f2nims", "noms", "propis", "de", "lloc", "del", "municipi", "de", "sant", "quirze", "safaja", "al", "moian\u00e8s", "annex", "rius", "que", "no", "figuren", "a", "la", "llista", "per", "tenir", "\u00e0mbit", "comarcal", "o", "superior", "el", "tenes", "assentament", "hum\u00e0", "bosc", "cam\u00ed", "casa", "collada", "cova", "curs", "d'aigua", "entitat", "singular", "de", "poblaci\u00f3", "esgl\u00e9sia", "font", "grau", "indret", "masia", "mol\u00ed", "hidr\u00e0ulic", "muntanya", "pont", "pou", "de", "gla\u00e7", "salt", "d'aigua", "serra", "urbanitzaci\u00f3", "\u00e0rea", "protegida", "misc"]