["londres", "angl\u00e8s", "london", "\u00e9s", "la", "capital", "i", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "d'anglaterra", "i", "del", "regne", "unit", "la", "ciutat", "situada", "a", "la", "riba", "del", "t\u00e0mesi", "al", "sudest", "de", "l'illa", "de", "gran", "bretanya", "ha", "estat", "un", "nucli", "urb\u00e0", "important", "des", "de", "fa", "gaireb\u00e9", "anys", "quan", "fou", "fundada", "pels", "romans", "amb", "el", "nom", "de", "londinium", "la", "city", "de", "londres", "que", "conforma", "el", "nucli", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "coneguda", "com", "la", "milla", "quadrada", "km\u00b2", "i", "encara", "conserva", "els", "seus", "l\u00edmits", "medievals", "la", "ciutat", "de", "westminster", "\u00e9s", "un", "districte", "de", "londrescentre", "que", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "estatus", "de", "ciutat", "ocupa", "gran", "part", "de", "l'\u00e0rea", "central", "del", "gran", "londres", "incloenthi", "la", "majoria", "del", "west", "end", "es", "troba", "a", "l'oest", "de", "la", "city", "el", "gran", "londres", "\u00e9s", "governat", "per", "l'alcalde", "de", "londres", "i", "l'assemblea", "de", "londreslondres", "\u00e9s", "una", "de", "les", "capitals", "del", "m\u00f3n", "dels", "negocis", "les", "finances", "i", "centres", "culturals", "i", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "en", "la", "pol\u00edtica", "educaci\u00f3", "entreteniment", "mitjans", "de", "masses", "moda", "i", "art", "fan", "de", "londres", "una", "de", "les", "majors", "ciutats", "globals", "a", "londres", "hi", "ha", "quatre", "llocs", "que", "s\u00f3n", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "el", "palau", "de", "westminster", "l'abadia", "de", "westminster", "i", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "margarida", "la", "torre", "de", "londres", "el", "lloc", "hist\u00f2ric", "de", "greenwich", "i", "els", "jardins", "bot\u00e0nics", "reials", "de", "kew", "la", "ciutat", "\u00e9s", "una", "de", "les", "majors", "destinacions", "tur\u00edstiques", "mundials", "i", "la", "seva", "popularitat", "s'ha", "vist", "incrementada", "a", "causa", "del", "creixement", "econ\u00f2miclondres", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "molt", "diversa", "amb", "moltes", "cultures", "religions", "i", "s'hi", "parlen", "m\u00e9s", "de", "lleng\u00fces", "el", "la", "poblaci\u00f3", "oficial", "era", "de", "dins", "els", "l\u00edmits", "del", "gran", "londres", "i", "\u00e9s", "la", "municipalitat", "m\u00e9s", "poblada", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "s'estima", "que", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "d'entre", "i", "milions", "londres", "ha", "estat", "la", "seu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "els", "principals", "aeroports", "de", "londres", "s\u00f3n", "els", "de", "heathrow", "gatwick", "i", "stansted", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "aeroports", "menors", "com", "el", "de", "l'aeroport", "de", "la", "ciutat", "de", "londres", "el", "de", "luton", "i", "el", "de", "southend", "hist\u00f2ria", "origin\u00e0riament", "ciutat", "c\u00e8ltica", "dels", "cantis", "cantii", "fou", "fortificada", "pels", "invasors", "romans", "que", "la", "van", "anomenar", "londinium", "i", "la", "van", "fer", "servir", "com", "a", "port", "sobre", "el", "riu", "t\u00e0mesi", "l'etimologia", "de", "london", "\u00e9s", "incerta", "\u00e9s", "esmentada", "per", "primera", "vegada", "en", "temps", "de", "ner\u00f3", "quan", "la", "ciutat", "per", "la", "seva", "situaci\u00f3", "va", "comen\u00e7ar", "a", "destacar", "les", "altres", "ciutats", "importants", "eren", "verulamium", "i", "camulodunum", "a", "la", "darrera", "es", "va", "establir", "una", "col\u00f2nia", "i", "a", "verulamium", "se", "li", "va", "donar", "el", "privilegi", "de", "municipi", "per\u00f2", "londinium", "sense", "cap", "distinci\u00f3", "les", "havia", "avan\u00e7at", "en", "el", "comer\u00e7", "en", "aquest", "temps", "la", "ciutat", "no", "tenia", "muralles", "a", "la", "revolta", "dels", "britons", "camulodunum", "va", "ser", "la", "primera", "a", "ser", "conquerida", "i", "van", "seguir", "londinium", "i", "verulamium", "en", "els", "seg\u00fcents", "anys", "va", "conservar", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "i", "va", "rebre", "el", "qualificatiu", "d'augusta", "que", "es", "donava", "a", "les", "ciutats", "distingides", "fou", "la", "capital", "provincial", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "d'allectus", "els", "romans", "van", "entrar", "a", "la", "ciutat", "que", "estava", "essent", "saquejada", "pels", "soldats", "francs", "i", "altres", "mercenaris", "del", "derrotat", "els", "romans", "la", "van", "abandonar", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "v", "quan", "les", "legions", "van", "deixar", "tota", "l'illa", "queden", "encara", "algunes", "petites", "restes", "de", "la", "ciutat", "romana", "durant", "el", "segle", "vii", "la", "londinium", "romana", "fou", "abandonada", "per\u00f2", "molt", "a", "prop", "d'ella", "s'hi", "va", "construir", "un", "assentament", "sax\u00f3", "anomenat", "lundenwic", "a", "l'\u00e0rea", "que", "ara", "es", "coneix", "com", "a", "aldwych", "la", "ciutat", "romana", "va", "ser", "ocupada", "de", "nou", "cap", "a", "finals", "del", "segle", "ix", "i", "a", "principis", "del", "x", "en", "el", "per\u00edode", "medieval", "va", "cr\u00e9ixer", "la", "import\u00e0ncia", "de", "londres", "ratificada", "tamb\u00e9", "per", "la", "catedral", "de", "westminster", "en", "aquesta", "abadia", "des", "de", "l'edat", "mitjana", "\u00e9s", "on", "es", "coronen", "tots", "els", "reis", "d'anglaterra", "des", "del", "primer", "rei", "normand", "guillem", "el", "conqueridor", "la", "resid\u00e8ncia", "dels", "reis", "anglesos", "des", "del", "per\u00edode", "normand", "fou", "el", "castell", "fortalesa", "situat", "a", "la", "torre", "de", "londres", "on", "avui", "encara", "es", "guarden", "les", "joies", "de", "la", "corona", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "damunt", "la", "londres", "romana", "es", "va", "desenvolupar", "el", "que", "avui", "dia", "\u00e9s", "el", "barri", "financer", "la", "city", "que", "m\u00e9s", "endavant", "al", "segle", "xvii", "es", "va", "veure", "enriquit", "per", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "catedral", "de", "saint", "paul", "per", "l'arquitecte", "christopher", "wren", "on", "avui", "reposen", "els", "herois", "de", "la", "naci\u00f3", "brit\u00e0nica", "aix\u00f2", "fou", "possible", "arran", "d'un", "incendi", "l'any", "que", "va", "destruir", "quasi", "completament", "la", "ciutat", "londres", "es", "va", "anar", "expandint", "sobretot", "durant", "l'anomenada", "era", "victoriana", "que", "va", "coincidir", "amb", "l'explosi\u00f3", "i", "expansi\u00f3", "de", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "i", "el", "moment", "\u00e0lgid", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "imperialista", "i", "ha", "englobat", "camps", "boscos", "viles", "i", "pobles", "i", "des", "de", "ja", "abans", "del", "s'est\u00e9n", "en", "qualsevol", "direcci\u00f3", "el", "londres", "esdevingu\u00e9", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "del", "m\u00f3n", "caracter\u00edstica", "que", "conservaria", "durant", "un", "segle", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "capital", "brit\u00e0nica", "va", "patir", "intensos", "bombardeigs", "coneguts", "com", "el", "blitz", "per", "part", "de", "les", "forces", "de", "l'alemanya", "nazi", "avui", "en", "dia", "l'\u00e0rea", "administrativa", "del", "gran", "londres", "greater", "london", "cobreix", "km\u00b2", "en", "municipis", "boroughs", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "segons", "el", "cens", "del", "de", "habitants", "dins", "del", "terme", "municipal", "anomenats", "londinencs", "i", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "persones", "vivint", "dins", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "amb", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "una", "de", "les", "ciutats", "europees", "m\u00e9s", "poblades", "juntament", "amb", "moscou", "istanbul", "i", "par\u00eds", "l'expansi\u00f3", "externa", "de", "londres", "es", "va", "veure", "notablement", "alentida", "a", "partir", "de", "la", "fi", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "amb", "l'adopci\u00f3", "de", "diversos", "plans", "d'ordenaci\u00f3", "urban\u00edstica", "duts", "a", "terme", "per", "salvaguardar", "un", "anell", "verd", "entorn", "de", "la", "ciutat", "green", "belt", "des", "dels", "anys", "vuitanta", "l'arquitectura", "de", "la", "ciutat", "ha", "estat", "objecte", "de", "pol\u00e8mica", "entre", "els", "principals", "opositors", "del", "nou", "estil", "arquitect\u00f2nic", "es", "troba", "carles", "l'actual", "pr\u00edncep", "de", "gal\u00b7les", "i", "hereu", "del", "tron", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "centre", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "la", "ciutat", "contribueix", "avui", "amb", "el", "del", "pnb", "d'un", "pa\u00eds", "que", "\u00e9s", "la", "quarta", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "el", "dia", "de", "juliol", "de", "londres", "va", "ser", "escollida", "seu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "del", "nom\u00e9s", "un", "dia", "m\u00e9s", "tard", "diverses", "bombes", "col\u00b7locades", "a", "la", "xarxa", "de", "transport", "p\u00fablic", "metro", "i", "autob\u00fas", "per", "grups", "islamistes", "radicals", "varen", "esclatar", "sembrant", "el", "terror", "a", "la", "capital", "brit\u00e0nica", "amb", "un", "balan\u00e7", "de", "m\u00e9s", "de", "morts", "i", "prop", "de", "ferits", "dues", "setmanes", "despr\u00e9s", "el", "dia", "un", "altre", "atac", "fet", "per", "terroristes", "su\u00efcides", "va", "sacsejar", "la", "ciutat", "aquests", "dos", "incidents", "terroristes", "dugueren", "a", "la", "policia", "i", "forces", "de", "seguretat", "brit\u00e0niques", "i", "d'altres", "pa\u00efsos", "a", "incrementar", "la", "seguretat", "estatal", "la", "pol\u00edtica", "de", "disparar", "a", "matar", "seguida", "per", "les", "forces", "policials", "a", "l'hora", "d'enfrontarse", "amb", "els", "presumptes", "autors", "dels", "atacs", "provocaren", "la", "mort", "del", "ciutad\u00e0", "brasiler", "jean", "charles", "de", "menezes", "govern", "govern", "local", "el", "govern", "de", "londres", "est\u00e0", "format", "per", "dos", "nivells", "un", "a", "escala", "ciutat", "de", "nivell", "estrat\u00e8gic", "i", "un", "a", "nivell", "local", "a", "tota", "la", "ciutat", "l'administraci\u00f3", "\u00e9s", "coordinada", "per", "l'autoritat", "del", "gran", "londres", "gla", "mentre", "que", "l'administraci\u00f3", "local", "es", "duu", "a", "terme", "per", "autoritats", "m\u00e9s", "petites", "la", "gla", "est\u00e0", "formada", "per", "dos", "components", "elegits", "l'alcalde", "de", "londres", "que", "t\u00e9", "facultats", "executives", "i", "l'assemblea", "de", "londres", "qui", "examina", "les", "decisions", "de", "l'alcalde", "i", "pot", "acceptar", "o", "rebutjar", "les", "seves", "propostes", "de", "pressupost", "anual", "la", "seu", "de", "la", "gla", "\u00e9s", "el", "city", "hall", "londres", "a", "southwark", "el", "primer", "alcalde", "de", "la", "ciutat", "fou", "ken", "livingstone", "que", "ocup\u00e0", "el", "c\u00e0rrec", "entre", "el", "de", "maig", "de", "i", "el", "de", "maig", "de", "el", "va", "substituir", "el", "conservador", "boris", "johnson", "que", "n'ocup\u00e0", "el", "lloc", "entre", "el", "de", "maig", "de", "i", "el", "de", "maig", "de", "actualment", "l'alcalde", "londinenc", "\u00e9s", "el", "laborista", "sadiq", "khan", "primer", "batlle", "musulm\u00e0", "de", "la", "ciutat", "i", "de", "les", "principals", "capitals", "de", "l'europa", "occidental", "la", "planificaci\u00f3", "estrat\u00e8gica", "de", "l'alcaldia", "es", "publica", "com", "el", "pla", "de", "londres", "les", "autoritats", "locals", "s\u00f3n", "els", "consells", "dels", "municipis", "de", "londres", "i", "la", "corporaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "de", "londres", "s\u00f3n", "responsables", "de", "la", "majoria", "dels", "serveis", "locals", "com", "ara", "la", "planificaci\u00f3", "local", "les", "escoles", "serveis", "socials", "carreteres", "locals", "i", "recollida", "d'escombraries", "algunes", "funcions", "com", "ara", "les", "autoritats", "de", "gesti\u00f3", "de", "residus", "es", "proporcionen", "a", "trav\u00e9s", "d'acords", "conjunts", "la", "policia", "de", "londres", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "de", "londres", "\u00e9s", "proporcionada", "per", "la", "metropolitan", "police", "service", "supervisat", "per", "la", "metropolitan", "police", "authority", "la", "ciutat", "de", "londres", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "for\u00e7a", "de", "policia", "la", "city", "of", "london", "police", "el", "british", "transport", "police", "s\u00f3n", "els", "responsables", "dels", "serveis", "de", "policia", "als", "serveis", "del", "national", "rail", "i", "del", "metro", "de", "londres", "a", "la", "capitalla", "brigada", "de", "bombers", "de", "londres", "\u00e9s", "el", "servei", "oficial", "de", "bombers", "i", "de", "rescat", "per", "al", "gran", "londres", "est\u00e0", "dirigit", "per", "l'autoritat", "de", "planificaci\u00f3", "i", "emerg\u00e8ncies", "de", "bombers", "de", "londres", "i", "\u00e9s", "el", "tercer", "servei", "de", "bombers", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "els", "serveis", "d'ambul\u00e0ncia", "del", "national", "health", "service", "s\u00f3n", "proporcionats", "pel", "servei", "d'ambul\u00e0ncies", "de", "londres", "las", "nhs", "trust", "govern", "nacional", "londres", "\u00e9s", "la", "seu", "del", "govern", "del", "regne", "unit", "que", "es", "troba", "al", "voltant", "del", "palau", "de", "westminster", "molts", "departaments", "governamentals", "es", "troben", "a", "prop", "d'ell", "especialment", "al", "llarg", "de", "whitehall", "inclosa", "la", "resid\u00e8ncia", "del", "primer", "ministre", "al", "de", "downing", "street", "municipis", "del", "gran", "londres", "el", "gran", "londres", "est\u00e0", "dividit", "en", "municipis", "o", "districtes", "angl\u00e8s", "'boroughs'", "que", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "la", "city", "de", "londres", "la", "ciutat", "de", "westminster", "kensington", "i", "chelsea", "hammersmith", "i", "fulham", "wandsworth", "lambeth", "southwark", "tower", "hamlets", "hackney", "islington", "camden", "brent", "ealing", "hounslow", "richmond", "upon", "thames", "kingston", "upon", "thames", "merton", "sutton", "croydon", "bromley", "lewisham", "greenwich", "bexley", "havering", "barking", "i", "dagenham", "redbridge", "newham", "waltham", "forest", "haringey", "enfield", "barnet", "harrow", "hillingdon", "clima", "malgrat", "la", "fama", "de", "ciutat", "molt", "plujosa", "el", "total", "de", "precipitaci\u00f3", "recollida", "\u00e9s", "similar", "al", "de", "barcelona", "la", "zona", "m\u00e9s", "plujosa", "d'anglaterra", "est\u00e0", "a", "l'oest", "del", "pa\u00eds", "per\u00f2", "clarament", "els", "dies", "amb", "pluja", "s\u00f3n", "molts", "m\u00e9s", "que", "en", "els", "climes", "mediterranis", "la", "neu", "hi", "fa", "acte", "de", "pres\u00e8ncia", "espor\u00e0dicament", "durant", "l'hivern", "per\u00f2", "s\u00f3n", "excepcionals", "les", "grans", "nevades", "els", "estius", "s\u00f3n", "temperats", "i", "la", "m\u00e0xima", "absoluta", "enregistrada", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "assolida", "l'estiu", "de", "londres", "t\u00e9", "un", "clima", "oce\u00e0nic", "temperat", "similar", "al", "de", "la", "resta", "del", "sud", "de", "gran", "bretanya", "malgrat", "la", "seva", "reputaci\u00f3", "de", "ciutat", "plujosa", "londres", "rep", "menys", "precipitacions", "en", "un", "any", "que", "roma", "mm", "o", "bordeus", "mm", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "freds", "amb", "unes", "dues", "gelades", "per", "setmana", "en", "els", "suburbis", "entre", "els", "mesos", "de", "novembre", "i", "mar\u00e7", "la", "neu", "cau", "rarament", "unes", "quatre", "o", "cinc", "vegades", "a", "l'any", "entre", "desembre", "i", "febrer", "mentre", "que", "en", "els", "mesos", "de", "mar\u00e7", "i", "abril", "pot", "nevar", "una", "vegada", "cada", "dos", "o", "tres", "anys", "les", "temperatures", "hivernals", "oscil\u00b7len", "entre", "els", "\u00b0c", "i", "els", "\u00b0c", "encara", "que", "durant", "l'hivern", "de", "la", "ciutat", "va", "experimentar", "el", "seu", "r\u00e8cord", "sota", "zero", "\u00b0c", "a", "northolt", "i", "la", "nevada", "m\u00e9s", "copiosa", "de", "les", "\u00faltimes", "dues", "d\u00e8cades", "que", "va", "col\u00b7lapsar", "les", "infraestructures", "de", "transport", "de", "la", "ciutat", "les", "temperatures", "m\u00e9s", "extremes", "registrades", "en", "tota", "l'\u00e0rea", "de", "londres", "van", "des", "de", "m\u00e9s", "de", "\u00b0c", "als", "\u00b0c", "que", "es", "van", "registrar", "a", "northolt", "el", "gener", "de", "abans", "del", "segle", "xx", "pel", "que", "sembla", "es", "van", "registrar", "temperatures", "per", "sota", "de", "\u00b0c", "per\u00f2", "es", "dubta", "de", "la", "precisi\u00f3", "d'aquests", "mesuraments", "els", "estius", "s\u00f3n", "generalment", "temperats", "encara", "que", "ocasionalment", "es", "donen", "episodis", "de", "dies", "molt", "calorosos", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "les", "temperatures", "solen", "ser", "uns", "\u00b0c", "m\u00e9s", "altes", "que", "a", "l'extraradi", "a", "causa", "de", "l'efecte", "d'illa", "de", "calor", "que", "crea", "l'\u00e0rea", "urbana", "la", "temperatura", "mitjana", "dels", "estius", "londinencs", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "encara", "que", "al", "voltant", "de", "set", "dies", "a", "l'any", "solen", "superar", "els", "\u00b0c", "i", "dos", "dies", "els", "\u00b0c", "des", "de", "juny", "a", "agost", "l'habitual", "\u00e9s", "registrar", "cada", "setmana", "unes", "temperatures", "di\u00fcrnes", "que", "oscil\u00b7len", "entre", "els", "i", "\u00b0c", "de", "m\u00e0xima", "demografia", "amb", "la", "industrialitzaci\u00f3", "la", "poblaci\u00f3", "de", "londres", "va", "cr\u00e9ixer", "r\u00e0pidament", "als", "segles", "xix", "i", "xx", "tant", "que", "durant", "gran", "part", "del", "segle", "xix", "i", "principis", "del", "segle", "xx", "va", "ser", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "del", "m\u00f3n", "fins", "que", "nova", "york", "la", "va", "superar", "el", "el", "nombre", "d'habitants", "de", "la", "capital", "va", "aconseguir", "un", "pic", "de", "el", "immediatament", "abans", "de", "l'esclat", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "en", "la", "segona", "meitat", "d'aquest", "segle", "el", "nombre", "total", "va", "descendir", "lleugerament", "perqu\u00e8", "en", "el", "cens", "del", "eren", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "la", "primera", "d\u00e8cada", "del", "present", "segle", "el", "total", "d'habitants", "va", "tornar", "a", "cr\u00e9ixer", "fins", "als", "i", "segons", "les", "estimacions", "de", "l'autoritat", "del", "gran", "londres", "basades", "en", "els", "naixements", "defuncions", "i", "patrons", "migratoris", "des", "del", "cens", "de", "a", "principis", "de", "es", "va", "superar", "ja", "el", "m\u00e0xim", "hist\u00f2ric", "de", "poblaci\u00f3", "registrat", "el", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "els", "l\u00edmits", "de", "l'\u00e0rea", "urbana", "s'estenen", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "fronteres", "del", "gran", "londres", "i", "aquesta", "sumava", "habitants", "el", "mentre", "que", "el", "total", "de", "la", "seva", "\u00e0rea", "metropolitana", "es", "troba", "entre", "els", "dotze", "i", "els", "catorze", "milions", "depenent", "del", "compte", "segons", "eurostat", "l'oficina", "estad\u00edstica", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "londres", "\u00e9s", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "m\u00e9s", "poblada", "de", "tota", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "la", "segona", "del", "continent", "la", "tercera", "si", "comptem", "a", "istanbul", "solament", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "a", "van", "arribar", "a", "londres", "immigrantsla", "regi\u00f3", "londinenca", "cobreix", "una", "\u00e0rea", "total", "de", "km\u00b2", "i", "t\u00e9", "una", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "per", "km\u00b2", "deu", "vegades", "m\u00e9s", "que", "qualsevol", "altra", "regi\u00f3", "d'anglaterra", "en", "termes", "de", "poblaci\u00f3", "total", "londres", "ocupa", "el", "lloc", "dinou", "entre", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "poblades", "del", "m\u00f3n", "i", "el", "divuit", "en", "la", "llista", "d'\u00e0rees", "metropolitanes", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "la", "quarta", "ciutat", "del", "m\u00f3n", "en", "la", "qual", "viuen", "m\u00e9s", "milmilionaris", "en", "d\u00f2lars", "nordamericans", "i", "una", "de", "les", "ciutats", "amb", "el", "nivell", "de", "vida", "m\u00e9s", "car", "juntament", "amb", "t\u00f2quio", "i", "moscou", "economia", "londres", "\u00e9s", "un", "dels", "majors", "centres", "pels", "negocis", "internacionals", "i", "el", "comer\u00e7", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "tres", "\"centres", "de", "comandament\"", "de", "l'economia", "mundial", "juntament", "amb", "nova", "york", "i", "t\u00f2quio", "londres", "\u00e9s", "la", "a", "ciutat", "amb", "una", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "t\u00f2quio", "nova", "york", "los", "angeles", "chicago", "i", "par\u00eds", "com", "a", "centre", "bancari", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "amb", "un", "de", "l'activitat", "del", "sector", "a", "europa", "i", "com", "a", "segona", "ciutat", "en", "economia", "londres", "genera", "cada", "any", "el", "del", "pib", "del", "regne", "unit", "o", "$", "milions", "el", "mentre", "que", "l'economia", "de", "tota", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "la", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "genera", "aproximadament", "un", "del", "pib", "del", "regne", "unit", "s'estima", "que", "uns", "$", "milions", "el", "londres", "va", "evolucionar", "cap", "a", "una", "economia", "majorment", "basada", "en", "els", "serveis", "m\u00e9s", "aviat", "que", "altres", "ciutats", "europees", "en", "particular", "just", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "l'\u00e8xit", "de", "londres", "en", "l'economia", "de", "serveis", "i", "com", "a", "centre", "de", "negocis", "s'atribueix", "a", "diversos", "factors", "com", "que", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "nativa", "i", "dominant", "dels", "negocis", "la", "seva", "antiga", "posici\u00f3", "privilegiada", "com", "a", "capital", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "una", "estreta", "relaci\u00f3", "amb", "els", "eua", "i", "diversos", "pa\u00efsos", "asi\u00e0tics", "altres", "factors", "s\u00f3n", "que", "la", "llei", "anglesa", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "important", "i", "la", "m\u00e9s", "utilitzada", "en", "contractes", "de", "negocis", "internacionals", "i", "la", "multiculturalitat", "de", "la", "infraestructurapol\u00edtiques", "governamentals", "com", "la", "de", "baixos", "impostos", "especialment", "a", "estrangers", "els", "residents", "no", "domiciliats", "a", "la", "gran", "bretanya", "no", "s\u00f3n", "gravats", "en", "els", "seus", "guanys", "exteriors", "un", "entorn", "amigable", "pels", "negocis", "una", "bona", "infraestructura", "de", "transports", "en", "particular", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'aviaci\u00f3", "i", "una", "economia", "desregulada", "amb", "poca", "intervenci\u00f3", "per", "part", "del", "govern", "han", "contribu\u00eft", "a", "fer", "que", "l'economia", "de", "londres", "hagi", "esdevingut", "m\u00e9s", "centrada", "en", "els", "serveism\u00e9s", "del", "milions", "de", "la", "poblaci\u00f3", "ocupada", "del", "gran", "londres", "treballa", "en", "la", "ind\u00fastria", "dels", "serveis", "un", "altre", "mig", "mili\u00f3", "d'empleats", "residents", "al", "gran", "londres", "treballa", "en", "la", "manufactura", "i", "la", "construcci\u00f3", "gaireb\u00e9", "dividits", "equitativament", "entre", "ambd\u00f3s", "en", "les", "tres", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "hi", "ha", "hagut", "una", "caiguda", "significativa", "en", "el", "nombre", "de", "gent", "treballant", "en", "les", "ind\u00fastries", "manufactureres", "de", "londres", "sobretot", "com", "a", "resultat", "de", "la", "competici\u00f3", "amb", "regions", "de", "menor", "cost", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "millores", "en", "la", "tecnologia", "i", "els", "processos", "tot", "i", "aix\u00ed", "encara", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "empleats", "en", "negocis", "manufacturers", "com", "ara", "el", "del", "vestir", "impremta", "metalls", "fabricats", "mobles", "i", "productes", "fets", "en", "fusta", "i", "menjar", "i", "beguda", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "fort", "creixement", "en", "el", "sector", "del", "reciclatge", "i", "del", "medi", "ambienta", "londres", "encara", "hi", "prospera", "una", "bona", "base", "manufacturera", "a", "causa", "de", "la", "seva", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "i", "de", "l'acc\u00e9s", "a", "mercats", "molt", "grans", "de", "la", "gran", "base", "cient\u00edfica", "i", "del", "coneixements", "els", "actius", "f\u00edsics", "la", "seva", "diversitat", "i", "el", "rol", "que", "t\u00e9", "com", "a", "centre", "d'ind\u00fastries", "creatives", "i", "de", "dissenya", "la", "city", "de", "londres", "es", "troben", "el", "banc", "d'anglaterra", "la", "borsa", "de", "londres", "i", "el", "mercat", "d'assegurances", "lloyd's", "of", "london", "al", "voltant", "de", "la", "meitat", "de", "les", "cent", "companyies", "que", "cotitzen", "a", "l'\u00edndex", "borsari", "ftse", "i", "entorn", "d'un", "centenar", "de", "les", "cinccentes", "empreses", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "tenen", "la", "seva", "seu", "a", "londres", "a", "m\u00e9s", "el", "de", "les", "empreses", "del", "ftse", "estan", "localitzades", "dins", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "la", "ciutat", "i", "el", "de", "les", "empreses", "de", "la", "llista", "fortune", "tenen", "oficines", "a", "londresa", "m\u00e9s", "dels", "serveis", "professionals", "a", "londres", "es", "concentren", "moltes", "empreses", "del", "sector", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "distribuci\u00f3", "de", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "segon", "sector", "m\u00e9s", "competitiu", "de", "l'economia", "de", "la", "ciutat", "la", "bbc", "t\u00e9", "molts", "treballadors", "encara", "que", "solament", "\u00e9s", "una", "de", "les", "moltes", "empreses", "del", "sector", "amb", "seu", "al", "voltant", "de", "la", "city", "aix\u00ed", "mateix", "molts", "peri\u00f2dics", "brit\u00e0nics", "s'editen", "a", "londres", "l'urbs", "\u00e9s", "un", "centre", "comercial", "molt", "important", "i", "el", "va", "tenir", "majors", "vendes", "al", "detall", "no", "aliment\u00e0ries", "que", "qualsevol", "altra", "ciutat", "del", "m\u00f3n", "el", "port", "de", "londres", "\u00e9s", "el", "segon", "m\u00e9s", "gran", "del", "pa\u00eds", "i", "gestiona", "milions", "de", "tones", "de", "mercaderies", "tots", "els", "anys", "londres", "t\u00e9", "cinc", "grans", "districtes", "de", "negocis", "the", "city", "ciutat", "de", "westminster", "canary", "wharf", "camden", "&", "islington", "i", "lambeth", "&", "southwark", "una", "manera", "de", "veure", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "relativa", "\u00e9s", "mirar", "els", "seus", "espais", "d'oficina", "el", "gran", "londres", "tenia", "milions", "de", "m\u00b2", "d'espai", "d'oficines", "el", "vuit", "d'ells", "solament", "a", "la", "city", "d'altra", "banda", "la", "ciutat", "t\u00e9", "alguns", "dels", "preus", "immobiliaris", "m\u00e9s", "alts", "del", "m\u00f3nlondres", "\u00e9s", "una", "destinaci\u00f3", "tur\u00edstica", "molt", "popular", "per", "la", "qual", "cosa", "aquesta", "\u00e9s", "una", "de", "les", "seves", "principals", "ind\u00fastries", "persones", "treballaven", "a", "temps", "complet", "en", "el", "sector", "tur\u00edstic", "el", "un", "sector", "que", "deixa", "anualment", "a", "la", "ciutat", "uns", "quinze", "mil", "milions", "de", "lliures", "tots", "els", "anys", "visiten", "la", "capital", "brit\u00e0nica", "uns", "milions", "de", "turistes", "la", "qual", "cosa", "la", "converteix", "en", "la", "ciutat", "europea", "m\u00e9s", "visitada", "transport", "el", "transport", "per", "ferrocarril", "\u00e9s", "gestionat", "per", "la", "national", "rail", "i", "el", "transport", "per", "terra", "i", "per", "ferrocarril", "metropolit\u00e0", "de", "londres", "\u00e9s", "gestionat", "per", "la", "corporaci\u00f3", "transport", "per", "londres", "en", "angl\u00e8s", "transport", "for", "london", "que", "consisteix", "en", "transport", "ferroviari", "metro", "de", "londres", "en", "angl\u00e8s", "london", "underground", "bcv", "bakerloo", "central", "i", "victoria", "jnp", "jubilee", "northern", "i", "piccadilly", "ssr", "sub", "surface", "railway", "metropolitan", "district", "circle", "hammersmith", "&", "city", "i", "waterloo", "&", "city", "london", "rail", "london", "overground", "london", "trams", "tramlink", "cross", "river", "tram", "proposta", "docklands", "light", "railwayel", "metro", "de", "londres", "conegut", "col\u00b7loquialment", "com", "the", "tube", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "antic", "i", "el", "segon", "m\u00e9s", "extens", "del", "m\u00f3n", "va", "entrar", "en", "funcionament", "el", "i", "en", "l'actualitat", "t\u00e9", "estacions", "en", "els", "seus", "inicis", "va", "ser", "constru\u00eft", "i", "posat", "en", "funcionament", "per", "diverses", "companyies", "privades", "i", "va", "tenir", "la", "primera", "l\u00ednia", "de", "metro", "de", "tracci\u00f3", "el\u00e8ctrica", "del", "m\u00f3n", "la", "city", "&", "south", "london", "railway", "tots", "els", "dies", "usen", "el", "metro", "londinenc", "tres", "milions", "de", "passatgers", "entorn", "de", "mil", "milions", "a", "l'any", "un", "programa", "d'inversions", "est\u00e0", "intentant", "resoldre", "els", "seus", "problemes", "de", "congesti\u00f3", "i", "fiabilitat", "malgrat", "la", "qual", "cosa", "londres", "ha", "estat", "elogiada", "per", "ser", "la", "ciutat", "amb", "el", "millor", "transport", "p\u00fablic", "el", "sistema", "de", "tren", "lleuger", "docklands", "light", "railway", "que", "va", "comen\u00e7ar", "a", "funcionar", "el", "\u00e9s", "un", "segon", "sistema", "de", "metro", "m\u00e9s", "local", "que", "usa", "trens", "m\u00e9s", "petits", "i", "lleugers", "per", "a", "trajectes", "entre", "london", "docklands", "i", "greenwich", "transport", "per", "terra", "london", "buses", "victoria", "coach", "station", "london", "river", "services", "taxis", "en", "angl\u00e8s", "taxicabs", "o", "black", "cabs", "london", "streets", "london", "dialaride", "zones", "de", "peatges", "per", "a", "vehicles", "motoritzats", "peatge", "de", "congesti\u00f3", "de", "londres", "london", "low", "emission", "zone", "aeroports", "londres", "t\u00e9", "sis", "aeroports", "heathrow", "el", "principal", "per", "als", "vols", "internacionals", "a", "km", "del", "centre", "i", "dins", "del", "gran", "londres", "juntament", "amb", "l'aeroport", "de", "la", "city", "funciona", "com", "a", "escala", "d'algunes", "de", "les", "companyies", "a\u00e8ries", "m\u00e9s", "grans", "british", "airways", "virgin", "atlantic", "british", "midland", "i", "t\u00e9", "terminals", "l'\u00faltima", "de", "les", "quals", "va", "ser", "inaugurada", "el", "mar\u00e7", "de", "l'any", "prop", "de", "milions", "de", "passatgers", "han", "passat", "per", "aquest", "aeroport", "posantlo", "d'aquesta", "manera", "en", "el", "primer", "lloc", "com", "a", "aeroport", "m\u00e9s", "utilitzat", "d'europa", "gatwick", "el", "segon", "en", "import\u00e0ncia", "\u00e9s", "escala", "de", "companyies", "importants", "i", "de", "quasi", "totes", "les", "de", "baix", "cost", "est\u00e0", "situat", "a", "km", "al", "sud", "de", "londres", "i", "posseeix", "terminals", "l'any", "milions", "de", "passatgers", "van", "utilitzar", "aquest", "aeroport", "stansted", "est\u00e0", "dedicat", "en", "particular", "als", "vols", "interns", "es", "troba", "a", "km", "al", "nordest", "de", "la", "ciutat", "i", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "utilitzat", "per", "alguna", "companyia", "de", "baix", "cost", "com", "ryanair", "per", "a", "vols", "internacionals", "l'any", "milions", "de", "passatgers", "van", "utilitzar", "aquest", "aeroport", "luton", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "dedicat", "a", "vols", "interns", "i", "internacionals", "de", "baix", "cost", "aquest", "petit", "aeroport", "est\u00e0", "situat", "a", "km", "al", "nord", "de", "la", "ciutat", "i", "el", "va", "veure", "passar", "milions", "i", "mig", "de", "passatgers", "el", "govern", "est\u00e0", "tramitant", "un", "projecte", "d'ampliaci\u00f3", "per", "tal", "de", "quadruplicar", "el", "nombre", "de", "passatgers", "vers", "el", "city", "est\u00e0", "principalment", "dedicat", "als", "viatges", "en", "jet", "privat", "a", "causa", "de", "la", "mida", "de", "la", "seva", "pista", "aquest", "petit", "aeroport", "est\u00e0", "situat", "a", "km", "del", "centre", "de", "la", "ciutat", "dins", "del", "gran", "londres", "juntament", "amb", "el", "de", "heathrow", "prop", "d'", "milions", "de", "passatgers", "van", "utilitzar", "aquest", "aeroport", "l'any", "southend", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "petit", "i", "allunyat", "de", "londres", "est\u00e0", "situat", "a", "km", "a", "l'est", "de", "la", "ciutat", "en", "un", "punt", "proper", "a", "la", "costa", "va", "ser", "creat", "com", "a", "aeroport", "militar", "i", "gestiona", "pocs", "vols", "alguns", "dels", "quals", "internacionals", "per\u00f2", "sense", "arribar", "ni", "tan", "sols", "a", "mil", "passatgers", "a", "l'any", "les", "seves", "dimensions", "modestes", "el", "permeten", "ser", "el", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "en", "temps", "de", "checkin", "est\u00e0", "previst", "un", "projecte", "d'ampliaci\u00f3", "que", "el", "portaria", "a", "ser", "utilitzat", "per", "milions", "de", "passatgers", "a", "l'any", "educaci\u00f3", "educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "i", "secund\u00e0ria", "la", "major", "part", "dels", "centres", "educatius", "de", "prim\u00e0ria", "i", "secund\u00e0ria", "de", "londres", "s\u00f3n", "p\u00fablics", "i", "estan", "controlats", "pels", "respectius", "municipis", "de", "la", "ciutat", "existeixen", "a", "m\u00e9s", "molts", "centres", "privats", "alguns", "molt", "antics", "i", "prestigiosos", "com", "city", "of", "london", "school", "harrow", "school", "st", "paul's", "school", "university", "college", "school", "highgate", "school", "i", "westminster", "school", "educaci\u00f3", "superior", "londres", "\u00e9s", "una", "ciutat", "amb", "gran", "pes", "al", "m\u00f3n", "de", "l'educaci\u00f3", "superior", "i", "la", "recerca", "i", "les", "seves", "universitats", "conformen", "la", "major", "concentraci\u00f3", "de", "centres", "d'estudis", "superiors", "de", "tota", "europa", "en", "el", "curs", "la", "ciutat", "va", "tenir", "una", "poblaci\u00f3", "universit\u00e0ria", "que", "rondava", "els", "estudiants", "aproximadament", "el", "de", "tot", "el", "pa\u00eds", "dels", "quals", "estaven", "registrats", "en", "carreres", "universit\u00e0ries", "i", "en", "estudis", "de", "postgrau", "en", "aquest", "mateix", "curs", "escolar", "va", "haverhi", "estudiants", "estrangers", "a", "londres", "la", "qual", "cosa", "suposava", "un", "de", "tots", "els", "del", "regne", "unit", "a", "londres", "estan", "algunes", "de", "les", "institucions", "educatives", "m\u00e9s", "prestigioses", "del", "m\u00f3n", "en", "la", "llista", "qs", "world", "university", "rankings", "elaborada", "el", "l'imperial", "college", "london", "estava", "en", "el", "\u00e8", "lloc", "l'university", "college", "de", "londres", "en", "el", "\u00e8", "lloc", "el", "king's", "college", "de", "londres", "en", "el", "\u00e8", "i", "the", "london", "school", "of", "economics", "and", "political", "science", "lse", "en", "el", "\u00e8", "cultura", "oci", "i", "entreteniment", "dins", "de", "la", "ciutat", "de", "westminster", "est\u00e0", "el", "districte", "de", "l'entreteniment", "del", "west", "end", "que", "t\u00e9", "el", "seu", "centre", "a", "leicester", "square", "el", "lloc", "en", "qu\u00e8", "se", "celebren", "les", "estrenes", "cinematogr\u00e0fiques", "a", "londres", "i", "piccadilly", "circus", "recognoscible", "pels", "seus", "anuncis", "lluminosos", "gegants", "all\u00e0", "estan", "els", "teatres", "del", "west", "end", "cinemes", "bars", "clubs", "i", "restaurants", "a", "m\u00e9s", "del", "districte", "de", "chinatown", "a", "l'\u00e0rea", "del", "soho", "just", "a", "l'est", "es", "troba", "covent", "garden", "una", "zona", "de", "botigues", "de", "roba", "la", "ciutat", "\u00e9s", "la", "llar", "del", "c\u00e8lebre", "compositor", "teatral", "andrew", "lloyd", "webber", "els", "musicals", "del", "qual", "han", "dominat", "en", "els", "teatres", "del", "west", "end", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xx", "a", "londres", "estan", "el", "ballet", "reial", "l'english", "national", "ballet", "la", "royal", "opera", "i", "l'english", "national", "opera", "que", "exhibeixen", "els", "seus", "espectacles", "en", "la", "royal", "opera", "house", "el", "london", "coliseum", "el", "teatre", "de", "sadler's", "wells", "i", "el", "royal", "albert", "hallla", "upper", "street", "un", "carrer", "d'una", "milla", "de", "longitud", "en", "el", "districte", "d'islington", "que", "s'est\u00e9n", "cap", "al", "nord", "des", "de", "the", "angel", "\u00e9s", "el", "carrer", "amb", "m\u00e9s", "bars", "i", "restaurants", "del", "regne", "unit", "l'oxford", "street", "concentra", "m\u00e9s", "botigues", "que", "qualsevol", "altra", "zona", "d'europa", "en", "un", "carrer", "d'", "km", "de", "longitud", "i", "en", "ella", "es", "troben", "molts", "grans", "magatzems", "entre", "ells", "el", "pioner", "de", "la", "cadena", "selfridges", "a", "knightsbridge", "al", "sudoest", "est\u00e0", "el", "primer", "dels", "famosos", "magatzems", "harrods", "museus", "i", "galeries", "d'art", "a", "londres", "hi", "ha", "molts", "museus", "galeries", "i", "altres", "institucions", "culturals", "alguns", "dels", "quals", "s\u00f3n", "grans", "atraccions", "tur\u00edstiques", "a", "m\u00e9s", "de", "complir", "amb", "un", "paper", "investigador", "el", "primer", "fundat", "va", "ser", "el", "museu", "brit\u00e0nic", "a", "bloomsbury", "l'any", "aquest", "museu", "va", "contenir", "al", "principi", "antiguitats", "esp\u00e8cimens", "d'hist\u00f2ria", "natural", "i", "la", "biblioteca", "nacional", "per\u00f2", "en", "l'actualitat", "t\u00e9", "uns", "fons", "amb", "set", "milions", "de", "peces", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "es", "va", "fundar", "la", "national", "gallery", "per", "albergar", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "nacional", "brit\u00e0nica", "de", "pintura", "occidental", "una", "instituci\u00f3", "que", "avui", "ocupa", "un", "lloc", "preeminent", "a", "trafalgar", "square", "en", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "es", "va", "crear", "albertpolis", "a", "south", "kensington", "una", "\u00e0rea", "esquitxada", "d'institucions", "culturals", "i", "cient\u00edfiques", "entre", "elles", "tres", "grans", "museus", "nacionals", "brit\u00e0nics", "el", "museu", "de", "vict\u00f2ria", "i", "albert", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "natural", "i", "el", "museu", "de", "ci\u00e8ncies", "la", "galeria", "nacional", "d'art", "brit\u00e0nic", "s'exposa", "a", "la", "tate", "britain", "creada", "el", "com", "a", "annex", "de", "la", "national", "gallery", "la", "tate", "gallery", "com", "era", "coneguda", "abans", "tamb\u00e9", "es", "va", "convertir", "en", "un", "important", "museu", "d'art", "contemporani", "i", "l'any", "la", "seva", "col\u00b7lecci\u00f3", "va", "ser", "traslladada", "a", "la", "tate", "modern", "una", "nova", "galeria", "d'art", "situada", "en", "la", "reformada", "central", "d'energia", "de", "bankside", "caracter\u00edstiques", "urbanes", "arquitectura", "l'arquitectura", "londinenca", "\u00e9s", "molt", "heterog\u00e8nia", "i", "per", "tant", "no", "est\u00e0", "caracteritzada", "per", "cap", "estil", "particular", "en", "part", "a", "causa", "de", "les", "diverses", "\u00e8poques", "al", "fet", "que", "pertanyen", "els", "edificis", "de", "la", "ciutat", "moltes", "grans", "cases", "i", "edificis", "p\u00fablics", "com", "la", "national", "gallery", "estan", "constru\u00efts", "amb", "pedra", "de", "portland", "algunes", "\u00e0rees", "de", "la", "ciutat", "en", "particular", "la", "que", "est\u00e0", "a", "l'oest", "del", "centre", "es", "caracteritzen", "per", "les", "seves", "fa\u00e7anes", "estucades", "o", "emblanquinades", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "queden", "molt", "poques", "estructures", "anteriors", "al", "gran", "incendi", "de", "una", "mica", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "la", "medieval", "torre", "de", "londres", "i", "algunes", "construccions", "del", "per\u00edode", "tudor", "d'aquesta", "\u00faltima", "\u00e8poca", "data", "el", "palau", "de", "hampton", "court", "el", "palau", "tudor", "m\u00e9s", "antic", "que", "sobreviu", "a", "anglaterra", "i", "que", "va", "ser", "manat", "construir", "pel", "cardenal", "thomas", "wolsey", "cap", "a", "l'any", "les", "esgl\u00e9sies", "dissenyades", "per", "christopher", "wren", "a", "finals", "del", "segle", "xvii", "les", "institucions", "financeres", "dels", "segles", "xviii", "i", "xix", "com", "el", "royal", "exchange", "i", "el", "banc", "d'anglaterra", "la", "cort", "de", "just\u00edcia", "old", "bailey", "d'inicis", "del", "segle", "xx", "o", "l'edifici", "residencial", "barbican", "estes", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "conformen", "part", "d'una", "variada", "her\u00e8ncia", "arquitect\u00f2nica", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "interessants", "la", "battersea", "power", "station", "constru\u00efda", "el", "al", "sudoest", "al", "costat", "del", "t\u00e0mesi", "i", "avui", "en", "des\u00fas", "i", "algunes", "estacions", "de", "tren", "d'estil", "victori\u00e0", "com", "st", "pancras", "i", "paddington", "el", "monument", "al", "gran", "incendi", "de", "londres", "una", "columna", "que", "s'aixeca", "en", "plena", "city", "a", "prop", "del", "lloc", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "iniciar", "el", "foc", "i", "que", "ofereix", "unes", "espectaculars", "vistes", "de", "la", "zona", "circumdant", "el", "marble", "arch", "i", "l'arc", "de", "wellington", "situats", "al", "nord", "i", "al", "sud", "de", "park", "lane", "respectivament", "l'albert", "memorial", "i", "la", "royal", "albert", "hall", "que", "tenen", "connexions", "amb", "la", "reialesa", "s\u00f3n", "altres", "particularitats", "arquitect\u00f2niques", "de", "londres", "la", "columna", "de", "nelson", "a", "trafalgar", "square", "\u00e9s", "una", "icona", "de", "la", "ciutat", "i", "un", "s\u00edmbol", "nacional", "d'altra", "banda", "s\u00f3n", "molt", "habituals", "els", "edificis", "de", "ma\u00f3", "vist", "amb", "tons", "ataronjats", "i", "vermellosos", "en", "algunes", "ocasions", "decorats", "amb", "motllures", "de", "guix", "blanca", "les", "zones", "m\u00e9s", "densament", "poblades", "s'aixequen", "edificis", "de", "mitjana", "i", "gran", "altura", "els", "gratacels", "m\u00e9s", "alts", "de", "la", "ciutat", "com", "el", "de", "st", "mary", "axe", "la", "torre", "broadgate", "tower", "i", "one", "canada", "square", "es", "troben", "a", "les", "zones", "financeres", "la", "city", "i", "canary", "wharf", "les", "edificacions", "de", "gran", "altura", "estan", "restringides", "en", "algunes", "zones", "per", "no", "obstruir", "la", "visi\u00f3", "d'icones", "com", "la", "catedral", "de", "sant", "pau", "i", "altres", "edificis", "hist\u00f2rics", "malgrat", "aix\u00f2", "al", "centre", "de", "londres", "s'han", "aixecat", "alguns", "edificis", "de", "gran", "altura", "com", "the", "shard", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "edificis", "m\u00e9s", "alts", "de", "tota", "europa", "altres", "construccions", "notables", "erigides", "en", "els", "\u00faltims", "temps", "s\u00f3n", "l'ajuntament", "situat", "a", "southwark", "i", "amb", "una", "peculiar", "forma", "oval", "la", "biblioteca", "brit\u00e0nica", "o", "l'antic", "millennium", "dome", "que", "en", "l'actualitat", "funciona", "com", "a", "edifici", "multiusos", "amb", "el", "nom", "d'o", "arena", "parcs", "i", "jardins", "els", "tres", "parcs", "m\u00e9s", "grans", "del", "centre", "de", "londres", "s\u00f3n", "els", "parcs", "reials", "hyde", "park", "els", "propers", "jardins", "de", "kensington", "a", "l'oest", "del", "centre", "de", "la", "ciutat", "i", "regent's", "park", "cap", "al", "nord", "dins", "d'aquest", "\u00faltim", "est\u00e0", "el", "zool\u00f2gic", "de", "londres", "el", "zool\u00f2gic", "cient\u00edfic", "m\u00e9s", "antic", "del", "m\u00f3n", "i", "no", "gaire", "lluny", "el", "fam\u00f3s", "museu", "de", "cera", "madame", "tussauds", "prop", "del", "centre", "de", "londres", "es", "troben", "els", "m\u00e9s", "petits", "parcs", "reials", "de", "green", "park", "i", "st", "james's", "parkhyde", "park", "\u00e9s", "un", "lloc", "popular", "per", "practicar", "esport", "i", "de", "tant", "en", "tant", "alberga", "concerts", "a", "l'aire", "lliure", "allunyats", "del", "centre", "de", "la", "ciutat", "hi", "ha", "diversos", "parcs", "m\u00e9s", "entre", "ells", "greenwich", "park", "al", "sudest", "bushy", "park", "i", "el", "parc", "richmond", "el", "m\u00e9s", "gran", "al", "sudoest", "i", "victoria", "park", "a", "l'est", "primrose", "hill", "al", "nord", "de", "regent's", "park", "\u00e9s", "un", "pujol", "popular", "per", "observar", "el", "panorama", "urb\u00e0", "a", "londres", "hi", "ha", "a", "m\u00e9s", "altres", "espais", "oberts", "seminaturals", "cas", "de", "hampstead", "heath", "al", "nord", "de", "la", "ciutat", "i", "el", "bosc", "d'epping", "al", "nordest", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "hect\u00e0rees", "dins", "de", "hampstead", "heath", "est\u00e0", "el", "palau", "de", "kenwood", "house", "un", "lloc", "popular", "pels", "seus", "concerts", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "a", "l'estiu", "al", "costat", "del", "llac", "que", "atreuen", "a", "milers", "de", "persones", "tots", "els", "caps", "de", "setmana", "per", "gaudir", "de", "la", "m\u00fasica", "el", "paisatge", "i", "els", "focs", "artificials", "el", "bosc", "d'epping", "per", "la", "seva", "banda", "\u00e9s", "lloc", "habitual", "per", "realitzar", "activitats", "esportives", "com", "a", "bicicleta", "tot", "terreny", "senderisme", "muntar", "a", "cavall", "jugar", "al", "golf", "o", "pescar", "esports", "londres", "ha", "organitzat", "tres", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "en", "els", "anys", "i", "i", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "la", "ciutat", "que", "m\u00e9s", "olimp\u00edades", "ha", "albergat", "en", "l'era", "moderna", "l'any", "la", "capital", "va", "organitzar", "els", "jocs", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "i", "albergar\u00e0", "el", "campionat", "mundial", "d'atletisme", "de", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "a", "londres", "\u00e9s", "el", "futbol", "i", "la", "ciutat", "compta", "amb", "catorze", "equips", "a", "la", "football", "league", "anglesa", "set", "d'ells", "a", "la", "premier", "league", "arsenal", "chelsea", "crystal", "palace", "queens", "park", "rangers", "fulham", "fc", "tottenham", "hotspur", "i", "west", "ham", "united", "al", "maig", "de", "el", "chelsea", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "club", "de", "futbol", "londinenc", "a", "guanyar", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "a", "la", "capital", "brit\u00e0nica", "existeixen", "cinc", "equips", "de", "rugbi", "union", "que", "competeixen", "en", "la", "m\u00e0xima", "competici\u00f3", "d'aquest", "esport", "a", "anglaterra", "l'aviva", "premiership", "london", "irish", "saracens", "london", "wasps", "london", "welsh", "i", "harlequins", "fc", "encara", "que", "solament", "els", "harlequins", "i", "els", "saracens", "juguen", "a", "la", "ciutat", "la", "resta", "juguen", "en", "l'actualitat", "fora", "del", "gran", "londres", "l'altre", "equip", "de", "rugbi", "union", "professional", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "london", "scottish", "fc", "que", "competeix", "en", "el", "rfu", "championship", "i", "disputa", "a", "londres", "els", "partits", "que", "juga", "a", "casa", "a", "m\u00e9s", "la", "ciutat", "t\u00e9", "altres", "clubs", "tradicionals", "de", "rugbi", "union", "com", "richmond", "fc", "rosslyn", "park", "fc", "westcombe", "park", "rfc", "i", "blackheath", "fc", "el", "rugbi", "league", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "representaci\u00f3", "a", "londres", "amb", "tres", "equips", "london", "broncos", "london", "skolars", "i", "el", "semi", "professional", "hemel", "stags", "des", "de", "l'antic", "estadi", "de", "wembley", "de", "londres", "va", "ser", "el", "camp", "en", "el", "qual", "jugava", "la", "selecci\u00f3", "de", "futbol", "d'anglaterra", "va", "ser", "tamb\u00e9", "la", "seu", "de", "les", "finals", "de", "la", "fa", "cup", "de", "futbol", "i", "de", "la", "challenge", "cup", "de", "rugbi", "league", "el", "nou", "estadi", "de", "wembley", "que", "t\u00e9", "capacitat", "per", "persones", "compleix", "exactament", "el", "mateix", "prop\u00f2sit", "que", "l'antic", "l'estadi", "de", "twickenham", "situat", "al", "sudoest", "de", "la", "ciutat", "i", "amb", "aforament", "per", "persones", "\u00e9s", "l'estadi", "nacional", "de", "rugbi", "unionuna", "de", "les", "competicions", "esportives", "anuals", "m\u00e9s", "famoses", "que", "tenen", "lloc", "a", "londres", "\u00e9s", "el", "torneig", "de", "tenis", "de", "wimbledon", "que", "se", "celebra", "a", "l'all", "england", "club", "al", "sudoest", "de", "la", "ciutat", "en", "el", "suburbi", "de", "wimbledon", "altres", "esdeveniments", "esportius", "anuals", "destacats", "s\u00f3n", "la", "multitudin\u00e0ria", "marat\u00f3", "de", "londres", "en", "la", "qual", "solen", "c\u00f3rrer", "m\u00e9s", "de", "persones", "i", "la", "mundialment", "famosa", "regata", "oxfordcambridge", "en", "el", "tram", "del", "riu", "t\u00e0mesi", "que", "discorre", "entre", "putney", "i", "mortlake", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "londres", "existeixen", "diversos", "camps", "de", "golf", "reconeguts", "internacionalment", "com", "el", "wentworth", "club", "i", "el", "sunningdale", "golf", "club", "llocs", "d'inter\u00e8s", "tur\u00edstic", "palaus", "admiralty", "house", "palau", "de", "buckingham", "clarence", "house", "palau", "de", "kensington", "palau", "de", "saint", "james", "somerset", "house", "altres", "abadia", "de", "westminster", "catedral", "de", "saint", "paul", "big", "ben", "pont", "de", "londres", "hyde", "park", "trafalgar", "square", "london", "eye", "covent", "garden", "barri", "de", "londres", "royal", "opera", "house", "royal", "albert", "hall", "esgl\u00e9sia", "de", "saint", "james", "mercat", "de", "camden", "lock", "mercat", "de", "portobello", "road", "piccadilly", "circus", "churchill", "war", "rooms", "museus", "museu", "brit\u00e0nic", "courtauld", "gallery", "national", "gallery", "national", "portrait", "gallery", "museu", "de", "londres", "sobre", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "victoria", "and", "albert", "museum", "tate", "gallery", "i", "tate", "modern", "madame", "tussauds", "museu", "de", "cera", "museu", "de", "la", "casa", "de", "leighton", "vegeu", "tamb\u00e9", "guardonats", "amb", "el", "premi", "nobel", "nascuts", "a", "londres", "londres", "centre", "central", "london", "festival", "de", "cinema", "de", "londres", "city", "am", "regent's", "university", "london", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "turisme", "sobre", "londres", "en", "angl\u00e8s", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "transport", "for", "london", "en", "angl\u00e8s"]