["los", "angeles", "loz\u00e1eles", "en", "angl\u00e8s", "ls", "\u00e6ndls", "escoltar", "\u00b7p\u00e0g", "lit", "'els", "\u00e0ngels'", "oficialment", "anomenada", "city", "of", "los", "angeles", "i", "de", "manera", "abreviada", "la", "\u00e9s", "la", "segona", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "dels", "estats", "units", "superada", "solament", "per", "nova", "york", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "es", "troba", "al", "sud", "de", "l'estat", "de", "calif\u00f2rnia", "a", "la", "costa", "del", "pac\u00edfic", "la", "ciutat", "\u00e9s", "la", "seu", "del", "comtat", "del", "mateix", "nom", "segons", "una", "estimaci\u00f3", "la", "ciutat", "tenia", "el", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "mentre", "que", "l'any", "nom\u00e9s", "en", "tenia", "el", "juliol", "de", "el", "comtat", "tenia", "habitants", "mentre", "que", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "los", "angeles", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "de", "prop", "de", "milions", "d'habitants", "que", "la", "converteixen", "en", "la", "segona", "aglomeraci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "dels", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "nova", "york", "per\u00f2", "la", "ciutat", "de", "los", "angeles", "\u00e9s", "relativament", "petita", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "seva", "aglomeraci\u00f3", "tot", "i", "que", "aquesta", "\u00faltima", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "que", "les", "de", "nova", "york", "i", "chicago", "resum", "hist\u00f2ric", "fundada", "el", "de", "setembre", "de", "per", "l'espanyol", "felipe", "de", "neve", "los", "angeles", "va", "ser", "integrada", "a", "m\u00e8xic", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "d'aquest", "pa\u00eds", "l'any", "no", "obstant", "aix\u00f2", "a", "causa", "de", "la", "guerra", "entre", "m\u00e8xic", "i", "els", "estats", "units", "la", "ciutat", "i", "tota", "l'alta", "calif\u00f2rnia", "van", "esdevenir", "part", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "en", "aplicaci\u00f3", "del", "tractat", "de", "guadalupehidalgo", "el", "es", "va", "incorporar", "a", "la", "uni\u00f3", "com", "a", "ciutat", "el", "d'abril", "de", "cinc", "mesos", "abans", "que", "calif\u00f2rnia", "ascend\u00eds", "a", "la", "categoria", "d'estat", "dels", "estats", "units", "los", "angeles", "\u00e9s", "una", "ciutat", "global", "amb", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "\u00e0mbits", "tan", "diversos", "com", "els", "negocis", "el", "comer\u00e7", "internacional", "l'entreteniment", "la", "cultura", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "la", "moda", "la", "ci\u00e8ncia", "els", "esports", "la", "tecnologia", "l'educaci\u00f3", "la", "medicina", "o", "la", "recerca", "la", "ciutat", "\u00e9s", "la", "seu", "d'institucions", "de", "renom", "que", "abasten", "diversos", "camps", "professionals", "i", "culturals", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "motors", "econ\u00f2mics", "m\u00e9s", "importants", "dels", "estats", "units", "l'\u00e0rea", "estad\u00edstica", "combinada", "de", "los", "angeles", "sumava", "el", "un", "producte", "regional", "brut", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "el", "tercer", "m\u00e9s", "important", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "t\u00f2quio", "i", "nova", "york", "los", "angeles", "dins", "de", "la", "qual", "es", "troba", "hollywood", "\u00e9s", "capdavantera", "mundial", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "produccions", "de", "televisi\u00f3", "videojocs", "m\u00fasica", "i", "cinema", "que", "triomfen", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "a", "m\u00e9s", "la", "ciutat", "ha", "estat", "seu", "en", "dues", "ocasions", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "el", "i", "el", "topon\u00edmia", "la", "ciutat", "va", "ser", "fundada", "el", "de", "setembre", "de", "per", "felipe", "de", "neve", "el", "governador", "espanyol", "de", "calif\u00f2rnia", "sota", "el", "nom", "de", "el", "pueblo", "de", "la", "reina", "de", "los", "\u00e1ngeles", "el", "poble", "de", "la", "reina", "dels", "\u00e0ngels", "anteriorment", "hi", "havia", "un", "poblat", "ind\u00edgena", "anomenat", "iy\u00e1ang", "o", "yangna", "\u00e9s", "a", "dir", "on", "creix", "el", "sumac", "de", "l'oest", "en", "tongvacontr\u00e0riament", "a", "la", "llegenda", "popular", "el", "nom", "original", "no", "\u00e9s", "pas", "el", "pueblo", "de", "nuestra", "se\u00f1ora", "la", "reina", "de", "los", "\u00e1ngeles", "del", "r\u00edo", "de", "porci\u00fancula", "elpwelo", "denwesta", "seoa", "lareina", "de", "losaxeles", "delrio", "de", "posiukula", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "poble", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "la", "reina", "dels", "\u00e0ngels", "del", "riu", "de", "porci\u00fancula", "aquest", "nom", "allargat", "feia", "refer\u00e8ncia", "al", "riu", "porci\u00fancula", "que", "duia", "el", "nom", "de", "porci\u00fancula", "una", "capella", "situada", "dins", "la", "bas\u00edlica", "de", "santa", "maria", "degli", "angeli", "a", "it\u00e0lia", "on", "va", "morir", "francesc", "d'ass\u00eds", "que", "era", "el", "fundador", "de", "l'ordre", "a", "la", "qual", "pertanyien", "els", "missioners", "durant", "la", "colonitzaci\u00f3", "d'am\u00e8rica", "los", "angeles", "en", "castell\u00e0", "significa", "els", "\u00e0ngels", "en", "angl\u00e8s", "els", "seus", "habitants", "es", "diuen", "angelenos", "de", "vegades", "angelinos", "els", "angelins", "els", "seus", "sobrenoms", "en", "angl\u00e8s", "s\u00f3n", "el", "seu", "diminutiu", "l", "a", "l'e", "city", "of", "los", "angeles", "la", "la", "land", "tinseltown", "o", "the", "big", "orange", "hist\u00f2ria", "la", "fundaci\u00f3", "la", "costa", "de", "los", "angeles", "estava", "habitada", "pels", "tongva", "chumash", "i", "altres", "amerindis", "m\u00e9s", "antics", "durant", "centenars", "d'anys", "els", "espanyols", "van", "arribarhi", "el", "quan", "juan", "cabrillo", "va", "visitar", "l'\u00e0rea", "el", "gaspar", "de", "portol\u00e0", "va", "guiar", "una", "expedici\u00f3", "pel", "sud", "de", "calif\u00f2rnia", "amb", "els", "frares", "franciscans", "fra", "jun\u00edper", "serra", "i", "joan", "cresp\u00ed", "fiol", "portol\u00e0", "va", "anomenar", "un", "\"bell", "riu\"", "que", "hi", "va", "descobrir", "com", "\"el", "riu", "de", "nostra", "senyora", "la", "reina", "dels", "\u00e0ngels", "de", "porci\u00fancula\"", "cresp\u00ed", "havia", "seleccionat", "un", "lloc", "al", "llarg", "del", "riu", "per", "a", "una", "missi\u00f3", "religiosa", "per\u00f2", "el", "serra", "va", "construir", "la", "missi\u00f3", "de", "san", "gabriel", "arc\u00e1ngel", "prop", "de", "whittier", "narrows", "despr\u00e9s", "d'una", "inundaci\u00f3", "l'any", "la", "missi\u00f3", "va", "ser", "moguda", "a", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "actual", "a", "san", "gabriel", "calif\u00f2rnia", "el", "de", "setembre", "de", "colons", "espanyols", "van", "arribar", "a", "la", "missi\u00f3", "san", "gabriel", "per", "a", "fundar", "un", "poble", "al", "lloc", "triat", "per", "cresp\u00ed", "el", "poble", "va", "ser", "anomenat", "el", "poble", "de", "la", "nostra", "senyora", "la", "reina", "dels", "\u00e0ngels", "sobre", "el", "riu", "porci\u00fancula", "es", "va", "mantenir", "com", "un", "ranxo", "durant", "d\u00e8cades", "les", "restes", "m\u00e9s", "antigues", "de", "la", "ciutat", "es", "conserven", "com", "a", "monument", "hist\u00f2ric", "a", "l'anomenada", "olvera", "street", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "va", "arribar", "durant", "els", "anys", "per\u00f2", "el", "canvi", "m\u00e9s", "gran", "va", "esdevenirse", "a", "l'actual", "montebello", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "del", "riu", "san", "gabriel", "el", "que", "va", "decidir", "el", "dest\u00ed", "de", "los", "angeles", "independ\u00e8ncia", "els", "nordamericans", "van", "adquirir", "control", "despr\u00e9s", "d'anar", "a", "calif\u00f2rnia", "durant", "el", "conflicte", "contra", "m\u00e8xic", "en", "la", "guerra", "d'intervenci\u00f3", "nordamericana", "i", "van", "assegurar", "la", "posterior", "incorporaci\u00f3", "de", "calif\u00f2rnia", "als", "estats", "units", "el", "dia", "de", "setembre", "de", "va", "ser", "incorporada", "com", "ciutat", "el", "els", "ferrocarrils", "van", "arribar", "quan", "southern", "pacific", "va", "completar", "la", "seva", "l\u00ednia", "fins", "a", "los", "angeles", "el", "el", "petroli", "va", "ser", "descobert", "el", "i", "per", "a", "los", "angeles", "produ\u00efa", "la", "quarta", "part", "del", "petroli", "mundial", "un", "altre", "element", "important", "en", "el", "creixement", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "l'aigua", "el", "william", "mulholland", "va", "completar", "l'aq\u00fceducte", "que", "va", "assegurar", "el", "creixement", "de", "la", "ciutat", "i", "va", "crear", "l'annexi\u00f3", "per", "los", "angeles", "comen\u00e7ant", "el", "de", "dotzenes", "de", "comunitats", "ve\u00efnes", "que", "no", "podien", "abastirse", "d'aigua", "pel", "seu", "compte", "segle", "xx", "durant", "els", "anys", "les", "ind\u00fastries", "del", "cinema", "i", "l'aviaci\u00f3", "van", "arribar", "a", "los", "angeles", "i", "van", "ajudar", "al", "seu", "desenvolupament", "la", "ciutat", "va", "ser", "l'amfitriona", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "va", "portar", "m\u00e9s", "creixement", "i", "prosperitat", "a", "la", "ciutat", "encara", "que", "diversos", "habitants", "japonesos", "van", "ser", "duts", "a", "camps", "d'internament", "durant", "la", "guerra", "en", "aquest", "per\u00edode", "van", "arribar", "exiliats", "alemanys", "entre", "els", "quals", "es", "troben", "thomas", "mann", "bertolt", "brecht", "i", "lion", "feuchtwanger", "posterior", "a", "la", "guerra", "la", "ciutat", "va", "experimentar", "un", "gran", "creixement", "i", "expansi\u00f3", "cap", "al", "vall", "de", "san", "fernando", "el", "disturbi", "watts", "el", "va", "mostrar", "a", "la", "naci\u00f3", "la", "gran", "divisi\u00f3", "entre", "races", "que", "hi", "havia", "a", "la", "ciutat", "el", "los", "angeles", "va", "ser", "amfitriona", "novament", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "la", "ciutat", "va", "sofrir", "novament", "amb", "els", "disturbis", "de", "los", "angeles", "i", "el", "terratr\u00e8mol", "de", "northridge", "geografia", "topografia", "los", "angeles", "t\u00e9", "una", "\u00e0rea", "total", "de", "km\u00b2", "dels", "quals", "km\u00b2", "s\u00f3n", "terra", "i", "la", "resta", "km\u00b2", "aigua", "aix\u00f2", "la", "converteix", "en", "la", "catorzena", "ciutat", "m\u00e9s", "extensa", "dels", "estats", "units", "fa", "km", "en", "sentit", "longitudinal", "i", "km", "d'est", "a", "oest", "el", "per\u00edmetre", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "de", "km", "el", "punt", "m\u00e9s", "alt", "\u00e9s", "el", "monte", "lukens", "tamb\u00e9", "anomenat", "pic", "sister", "elsie", "est\u00e0", "situat", "al", "nordest", "de", "la", "vall", "de", "san", "fernando", "i", "t\u00e9", "una", "al\u00e7ada", "de", "m", "el", "principal", "riu", "\u00e9s", "el", "riu", "los", "angeles", "que", "comen\u00e7a", "al", "barri", "canogar", "park", "i", "\u00e9s", "en", "gran", "part", "estacional", "est\u00e0", "gaireb\u00e9", "totalment", "revestit", "de", "formig\u00f3", "i", "desemboca", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "geografia", "los", "angeles", "est\u00e0", "exposada", "als", "terratr\u00e8mols", "a", "causa", "de", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "en", "el", "cintur\u00f3", "de", "foc", "del", "pac\u00edfic", "la", "seva", "inestabilitat", "geol\u00f2gica", "produeix", "diverses", "falles", "sota", "i", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "les", "quals", "generen", "aproximadament", "tremolors", "s\u00edsmics", "cada", "any", "una", "de", "les", "principals", "falles", "\u00e9s", "la", "falla", "de", "san", "andr\u00e9s", "ubicada", "en", "el", "l\u00edmit", "entre", "la", "placa", "pac\u00edfica", "i", "la", "nordamericana", "es", "pensa", "que", "ser\u00e0", "la", "causant", "d'un", "proper", "terratr\u00e8mol", "al", "sud", "de", "calif\u00f2rnia", "els", "principals", "terratr\u00e8mols", "ocorreguts", "en", "l'\u00e0rea", "inclouen", "el", "northridge", "el", "el", "de", "whittier", "narrows", "el", "el", "de", "san", "fernando", "el", "prop", "de", "sylmar", "i", "el", "de", "long", "beach", "el", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "majoria", "dels", "moviments", "s\u00edsmics", "s\u00f3n", "de", "baixa", "intensitat", "i", "generalment", "no", "s\u00f3n", "percebuts", "per", "les", "persones", "algunes", "parts", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "vulnerables", "a", "tsunamis", "provinents", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "considerant", "aquell", "produ\u00eft", "pel", "terratr\u00e8mol", "de", "valdivia", "de", "a", "xile", "que", "va", "danyar", "alguns", "ports", "clima", "la", "ciutat", "t\u00e9", "un", "clima", "mediterrani", "quasi", "subtropical", "generalment", "el", "clima", "\u00e9s", "temperat", "i", "sec", "en", "totes", "les", "estacions", "les", "brises", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "tendeixen", "a", "mantenir", "a", "les", "comunitats", "de", "la", "costa", "de", "los", "angeles", "m\u00e9s", "fresques", "a", "l'estiu", "i", "temperades", "a", "l'hivern", "que", "les", "de", "l'interior", "a", "l'estiu", "pot", "arribar", "a", "haver", "difer\u00e8ncies", "de", "temperatura", "de", "\u00b0c", "entre", "unes", "i", "altres", "les", "temperatures", "a", "l'estiu", "poden", "arribar", "als", "\u00b0c", "\u00b0f", "per\u00f2", "la", "mitjana", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "amb", "m\u00ednims", "durant", "la", "nit", "de", "fins", "a", "\u00b0c", "\u00b0f", "les", "temperatures", "di\u00fcrnes", "a", "l'hivern", "s\u00f3n", "generalment", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "de", "mitjana", "amb", "m\u00ednims", "nocturns", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "i", "durant", "aquesta", "estaci\u00f3", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "les", "pluges", "el", "mes", "m\u00e9s", "calor\u00f3s", "\u00e9s", "l'agost", "seguit", "per", "juliol", "i", "setembre", "la", "temperatura", "mitjana", "al", "gener", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "\u00b0f", "i", "\u00b0c", "\u00b0f", "al", "juliol", "la", "m\u00e9s", "alta", "temperatura", "registrada", "en", "els", "extrems", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "de", "\u00b0c", "f", "a", "woodland", "hills", "el", "de", "juliol", "de", "la", "m\u00e9s", "baixa", "temperatura", "va", "ser", "\u00b0c", "f", "el", "en", "canogar", "park", "la", "m\u00e9s", "alta", "temperatura", "registrada", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "de", "\u00b0c", "f", "el", "de", "juny", "de", "i", "la", "m\u00e9s", "baixa", "va", "ser", "de", "\u00b0c", "f", "el", "de", "gener", "de", "les", "precipitacions", "passen", "majorit\u00e0riament", "en", "els", "mesos", "d'hivern", "i", "primavera", "sent", "febrer", "el", "mes", "m\u00e9s", "pluj\u00f3s", "amb", "grans", "variacions", "en", "la", "severitat", "de", "les", "tempestes", "any", "a", "any", "los", "angeles", "t\u00e9", "una", "mitjana", "de", "precipitaci\u00f3", "de", "mm", "polzades", "a", "l'any", "generalment", "no", "neva", "a", "la", "conca", "de", "la", "ciutat", "per\u00f2", "les", "muntanyes", "situades", "en", "els", "l\u00edmits", "d'aquesta", "reben", "neu", "tots", "els", "anys", "la", "neu", "\u00e9s", "un", "fenomen", "for\u00e7a", "estrany", "a", "la", "conca", "de", "la", "ciutat", "la", "nevada", "m\u00e9s", "gran", "registrada", "va", "oc\u00f3rrer", "el", "de", "gener", "de", "i", "va", "assolir", "una", "al\u00e7ada", "de", "cm", "flora", "l'\u00e0rea", "de", "los", "angeles", "\u00e9s", "rica", "en", "esp\u00e8cies", "de", "plantes", "natives", "degut", "en", "part", "a", "la", "seva", "diversitat", "d'h\u00e0bitats", "que", "inclouen", "platges", "pantans", "i", "muntanyes", "l'ambient", "bot\u00e0nic", "m\u00e9s", "com\u00fa", "s\u00f3n", "les", "garrigues", "costaneres", "les", "quals", "cobreixen", "les", "vessants", "alguns", "noms", "de", "plantes", "natives", "s\u00f3n", "rosella", "de", "calif\u00f2rnia", "eschscholzia", "californica", "rosella", "matilija", "romney", "harvey", "heteromeles", "arbutifolia", "quercus", "agrifolia", "i", "secale", "cereal", "moltes", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "com", "helianthus", "nuttallii", "s\u00f3n", "tan", "escasses", "que", "han", "estat", "considerades", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "encara", "que", "no", "\u00e9s", "nativa", "de", "l'\u00e0rea", "la", "flor", "oficial", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "strelitzia", "reginae", "contaminaci\u00f3", "degut", "a", "la", "seva", "geografia", "i", "a", "la", "depend\u00e8ncia", "dels", "autom\u00f2bils", "com", "a", "mitj\u00e0", "de", "transport", "principal", "la", "ciutat", "pateix", "d'una", "severa", "contaminaci\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "en", "forma", "de", "smog", "l'aire", "de", "la", "conca", "de", "los", "angeles", "i", "la", "vall", "de", "san", "fernando", "\u00e9s", "susceptible", "a", "la", "inversi\u00f3", "t\u00e8rmica", "que", "ret\u00e9", "els", "gasos", "d'autom\u00f2bils", "i", "de", "motors", "di\u00e8sel", "de", "camions", "vaixells", "i", "locomotores", "com", "tamb\u00e9", "d'ind\u00fastries", "i", "altres", "fontsa", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "ciutats", "que", "compten", "amb", "pluges", "que", "eliminen", "el", "smog", "los", "angeles", "nom\u00e9s", "rep", "mm", "de", "pluja", "cada", "any", "per", "la", "qual", "cosa", "la", "contaminaci\u00f3", "sol", "acumular", "durant", "diversos", "dies", "aix\u00f2", "va", "preocupar", "molt", "a", "l'estat", "de", "calif\u00f2rnia", "que", "va", "exigir", "als", "seus", "habitants", "adquirir", "vehicles", "amb", "baixa", "emissi\u00f3", "de", "gasos", "donant", "com", "a", "resultat", "una", "progressiva", "reducci\u00f3", "en", "els", "nivells", "de", "contaminaci\u00f3", "durant", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "el", "nombre", "d'alertes", "mediambientals", "ha", "disminu\u00eft", "d'aproximadament", "cent", "cada", "any", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "a", "pr\u00e0cticament", "zero", "en", "el", "nou", "mil\u00b7lenni", "malgrat", "aquest", "avan\u00e7", "l'informe", "anual", "de", "l'american", "lung", "association", "situa", "la", "ciutat", "dins", "de", "les", "m\u00e9s", "contaminades", "del", "pa\u00eds", "a", "m\u00e9s", "l'aigua", "subterr\u00e0nia", "de", "la", "ciutat", "est\u00e0", "afectada", "per", "la", "creixent", "contaminaci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "mtbe", "de", "benzineres", "i", "perclorats", "de", "motors", "de", "coets", "essent", "la", "contaminaci\u00f3", "un", "dels", "seus", "principals", "problemes", "la", "ciutat", "cont\u00ednua", "esfor\u00e7ant", "per", "millorar", "la", "qualitat", "de", "l'aire", "i", "aigua", "paisatge", "urb\u00e0", "la", "ciutat", "est\u00e0", "dividida", "en", "nombrosos", "barris", "molts", "dels", "quals", "van", "ser", "pobles", "annexats", "pel", "creixement", "de", "la", "ciutat", "hi", "ha", "diverses", "ciutats", "independents", "al", "voltant", "de", "los", "angeles", "les", "quals", "es", "consideren", "part", "d'aquesta", "causa", "de", "la", "seva", "proximitat", "generalment", "la", "ciutat", "\u00e9s", "dividida", "en", "les", "\u00e0rees", "seg\u00fcents", "centre", "de", "la", "ciutat", "est", "de", "los", "angeles", "no", "confondre", "amb", "l'est", "la", "que", "\u00e9s", "una", "comunitat", "no", "incorporada", "al", "comtat", "de", "los", "angeles", "sud", "de", "los", "angeles", "el", "port", "hollywood", "wilshire", "oest", "de", "los", "angeles", "la", "vall", "de", "san", "fernando", "vall", "de", "san", "gabriel", "vall", "de", "santa", "clarita", "i", "vall", "de", "antelope", "algunes", "conegudes", "comunitats", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "los", "angeles", "inclouen", "el", "districte", "comercial", "central", "century", "city", "los", "feliz", "silver", "lake", "hollywood", "hancock", "park", "koreatown", "i", "els", "opulents", "barris", "i", "pobles", "de", "la", "zona", "oest", "de", "los", "angeles", "com", "a", "bel", "air", "westwood", "i", "brentwood", "economia", "l'economia", "de", "los", "angeles", "est\u00e0", "basada", "en", "el", "comer\u00e7", "internacional", "entreteniment", "televisi\u00f3", "cinema", "i", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "m\u00fasica", "aeron\u00e0utica", "agricultura", "petroli", "i", "el", "turisme", "los", "angeles", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "el", "major", "centre", "manufacturer", "dels", "estats", "units", "els", "ports", "de", "los", "angeles", "i", "long", "beach", "componen", "el", "centre", "portuari", "m\u00e9s", "important", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "i", "un", "dels", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "vitals", "per", "a", "l'intercanvi", "amb", "els", "pa\u00efsos", "situats", "a", "la", "vora", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "altres", "\u00e0rees", "importants", "inclouen", "finances", "telecomunicacions", "lleis", "medicina", "i", "transport", "la", "ciutat", "\u00e9s", "la", "llar", "de", "tres", "companyies", "del", "fortune", "incloenthi", "al", "contractista", "aeroespacial", "northrop", "grumman", "la", "companyia", "d'energia", "occidental", "petroleum", "corporation", "i", "la", "companyia", "immobili\u00e0ria", "kb", "home", "altres", "companyies", "situades", "a", "los", "angeles", "inclouen", "th", "century", "fox", "herbalife", "univisi\u00f3n", "metre", "interactive", "llc", "premier", "america", "cb", "richard", "ellis", "gibson", "dunn", "&", "crutcher", "llp", "guess", "inc", "o'melveny", "&", "myers", "llp", "paul", "hastings", "janofsky", "&", "walker", "llp", "tokyopop", "the", "jim", "henson", "company", "paramount", "pictures", "robinsonsmay", "sunkist", "fox", "sports", "net", "health", "net", "inc", "st", "century", "insurance", "i", "the", "coffee", "bean", "&", "tea", "leaf", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "alberga", "a", "m\u00e9s", "companyies", "moltes", "de", "les", "quals", "eludeixen", "els", "alts", "impostos", "situantse", "en", "ciutats", "ve\u00efnes", "algunes", "d'aquestes", "companyies", "situades", "als", "voltants", "de", "los", "angeles", "s\u00f3n", "the", "walt", "disney", "company", "fortune", "burbank", "warner", "bros", "burbank", "directv", "icann", "demografia", "segons", "el", "cens", "de", "poblaci\u00f3", "de", "l'any", "hi", "havia", "persones", "llars", "i", "fam\u00edlies", "a", "la", "ciutat", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "era", "de", "habkm\u00b2", "la", "conformaci\u00f3", "racial", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "de", "blancs", "i", "blancs", "d'origen", "no", "llatinoameric\u00e0", "afroamericans", "amerindis", "asi\u00e0tics", "illencs", "del", "pac\u00edfic", "altres", "races", "i", "de", "dues", "o", "m\u00e9s", "races", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "estava", "conformat", "per", "hispans", "o", "llatinoamericans", "de", "qualsevol", "ra\u00e7a", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "parla", "angl\u00e8s", "el", "espanyol", "core\u00e0", "tagal", "armeni", "xin\u00e8s", "incloent", "canton\u00e8s", "i", "mandar\u00ed", "i", "l'", "persa", "com", "la", "seva", "llengua", "maternasegons", "el", "cens", "hi", "havia", "llars", "en", "les", "quals", "el", "tenia", "nens", "sota", "els", "anys", "el", "eren", "conformats", "per", "parelles", "casades", "el", "tenia", "a", "una", "dona", "com", "sostenidor", "sense", "un", "marit", "present", "i", "el", "no", "eren", "fam\u00edlies", "el", "de", "les", "llars", "estava", "compost", "per", "un", "\u00fanic", "individu", "i", "el", "pertanyia", "a", "alg\u00fa", "major", "de", "anys", "vivint", "sol", "la", "grand\u00e0ria", "mitjana", "de", "les", "llars", "era", "de", "i", "el", "de", "les", "fam\u00edlies", "la", "distribuci\u00f3", "d'edat", "era", "per", "sota", "dels", "anys", "entre", "i", "des", "de", "a", "entre", "i", "i", "o", "m\u00e9s", "l'edat", "mitjana", "era", "anys", "per", "cada", "dones", "hi", "havia", "homes", "per", "cada", "dones", "sobre", "els", "anys", "hi", "havia", "homes", "l'ingr\u00e9s", "mitj\u00e0", "d'una", "llar", "era", "de", "$", "i", "per", "a", "una", "fam\u00edlia", "$", "els", "homes", "tenien", "un", "ingr\u00e9s", "mitj\u00e0", "de", "$", "i", "les", "dones", "$", "la", "renda", "per", "capita", "va", "ser", "de", "$", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "el", "de", "les", "fam\u00edlies", "estava", "sota", "la", "l\u00ednia", "de", "la", "pobresa", "el", "dels", "menors", "de", "anys", "i", "el", "dels", "majors", "de", "estaven", "sota", "la", "l\u00ednia", "de", "la", "pobresa", "entre", "els", "anys", "i", "afroamericans", "del", "sudest", "dels", "estats", "units", "es", "van", "traslladar", "a", "los", "angeles", "com", "a", "resultat", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "va", "augmentar", "vegades", "des", "de", "els", "afroamericans", "de", "la", "ciutat", "es", "van", "situar", "als", "afores", "d'aquesta", "principalment", "a", "antelope", "valley", "i", "inland", "empire", "els", "llatinoamericans", "residents", "es", "van", "traslladar", "al", "barri", "del", "sud", "de", "los", "angeles", "el", "qual", "havia", "estat", "habitat", "anteriorment", "per", "afroamericans", "els", "afroamericans", "encara", "es", "mantenen", "predominants", "en", "algunes", "parts", "de", "la", "ciutat", "inclusivament", "hyde", "park", "creenshaw", "leimert", "park", "i", "baldwin", "hills", "de", "nordamericans", "van", "n\u00e9ixer", "a", "calif\u00f2rnia", "en", "un", "estat", "diferent", "i", "en", "algun", "altre", "territori", "dels", "estats", "units", "puerto", "rico", "guam", "illes", "verges", "dels", "estats", "units", "o", "illes", "marianes", "del", "nord", "d'", "d'estrangers", "van", "n\u00e9ixer", "a", "europa", "a", "\u00e0sia", "a", "\u00e0frica", "en", "el", "cariboceania", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "i", "al", "canad\u00e0", "d'aquests", "estrangers", "van", "arribar", "entre", "i", "mar\u00e7", "de", "s\u00f3n", "ciutadans", "nacionalitzats", "i", "no", "ho", "s\u00f3n", "l'aeroport", "internacional", "de", "los", "angeles", "lax", "\u00e9s", "el", "principal", "punt", "d'arribada", "d'immigrants", "al", "pa\u00eds", "una", "de", "les", "singularitats", "demogr\u00e0fiques", "de", "los", "angeles", "\u00e9s", "la", "de", "ser", "la", "segona", "ciutat", "amb", "major", "poblaci\u00f3", "mexicana", "del", "m\u00f3n", "per", "descomptat", "solament", "per", "sota", "de", "la", "capital", "d'aquell", "pa\u00eds", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "els", "milions", "de", "mexicans", "que", "habitaven", "a", "la", "ciutat", "el", "superen", "els", "totals", "de", "guadalajara", "i", "monterrey", "al", "pa\u00eds", "ve\u00edla", "ciutat", "posseeix", "el", "major", "nombre", "d'habitants", "asi\u00e0tics", "del", "pa\u00eds", "los", "angeles", "\u00e9s", "la", "llar", "de", "grans", "poblacions", "de", "cambodjans", "iranians", "armenis", "belizencs", "b\u00falgars", "et\u00edops", "filipins", "guatemalencs", "hongaresos", "coreans", "israelians", "mexicans", "salvadorencs", "tailandesos", "i", "illencs", "del", "pac\u00edfic", "com", "els", "de", "samoa", "los", "angeles", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "llar", "de", "la", "major", "poblaci\u00f3", "de", "japonesos", "dels", "estats", "units", "i", "una", "de", "les", "majors", "d'amerindis", "del", "pa\u00eds", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "alberga", "a", "una", "de", "les", "majors", "poblacions", "de", "jueus", "calculada", "en", "dels", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "nova", "york", "los", "angeles", "a", "m\u00e9s", "posseeix", "la", "segona", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "nombrosa", "de", "nicarag\u00fcencs", "del", "pa\u00eds", "despr\u00e9s", "de", "miami", "la", "ciutat", "va", "experimentar", "una", "petita", "immigraci\u00f3", "d'europeus", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "posseeix", "un", "important", "nombre", "de", "descendents", "de", "brit\u00e0nics", "alemanys", "grecs", "irlandesos", "italians", "francesos", "romanesos", "gitanos", "neerlandesos", "polonesos", "belgues", "escandinaus", "portuguesos", "serbis", "espanyols", "libanesos", "croats", "russos", "i", "ucra\u00efnesos", "los", "angeles", "alberga", "a", "gent", "d'aproximadament", "pa\u00efsos", "i", "idiomes", "diferents", "el", "car\u00e0cter", "pol\u00edglota", "de", "la", "ciutat", "es", "veu", "reflectit", "en", "enclavaments", "\u00e8tnics", "com", "chinatown", "historic", "filipinotown", "koreatown", "little", "arm\u00e8nia", "little", "ethiopia", "little", "p\u00e8rsia", "little", "\u00edndia", "little", "t\u00f2quio", "i", "thai", "town", "segons", "el", "cens", "del", "la", "composici\u00f3", "\u00e8tnica", "i", "racial", "era", "la", "seg\u00fcent", "blancs", "blancs", "no", "hisp\u00e0nics", "negres", "o", "afroamericans", "natius", "americans", "asi\u00e0tics", "illencs", "del", "pac\u00edfic", "dos", "o", "m\u00e9s", "races", "hisp\u00e0nics", "o", "llatinoamericans", "de", "qualsevol", "ra\u00e7a", "segons", "l'enquesta", "american", "community", "survey", "les", "ascend\u00e8ncies", "m\u00e9s", "comunes", "eren", "dels", "pa\u00efsos", "seg\u00fcents", "alemanya", "irlanda", "anglaterra", "it\u00e0lia", "r\u00fassia", "pol\u00f2nia", "fran\u00e7a", "esc\u00f2cia", "su\u00e8cia", "irlanda", "del", "nord", "esports", "los", "angeles", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "los", "angeles", "rams", "i", "de", "los", "angeles", "chargers", "de", "la", "national", "football", "league", "de", "los", "angeles", "dodgers", "i", "de", "los", "angeles", "angels", "de", "les", "grans", "lligues", "de", "beisbol", "de", "los", "angeles", "kings", "i", "dels", "anaheim", "ducks", "de", "la", "national", "hockey", "league", "de", "los", "angeles", "clippers", "i", "de", "los", "angeles", "lakers", "de", "l'nba", "de", "los", "angeles", "sparks", "de", "la", "wnba", "de", "los", "angeles", "football", "club", "i", "de", "los", "angeles", "galaxy", "de", "la", "major", "league", "soccer", "de", "los", "angeles", "riptide", "de", "la", "major", "league", "lacrosse", "i", "de", "los", "angeles", "avengers", "de", "l'afl", "los", "angeles", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "seu", "dels", "usc", "trojans", "i", "ucla", "bruins", "equips", "que", "participen", "en", "la", "pacific", "conference", "de", "la", "divisi\u00f3", "i", "de", "l'ncaa", "ucla", "\u00e9s", "la", "universitat", "amb", "major", "nombre", "de", "campionats", "nacionals", "de", "l'ncaa", "dels", "estats", "units", "la", "universitat", "del", "sud", "de", "calif\u00f2rnia", "\u00e9s", "la", "tercera", "universitat", "en", "nombre", "de", "campionats", "los", "angeles", "angels", "of", "anaheim", "i", "els", "anaheim", "ducks", "estan", "al", "mercat", "de", "los", "angeles", "tots", "dos", "tenen", "les", "seves", "seus", "a", "anaheim", "los", "angeles", "dfenders", "de", "l'nba", "dleague", "tenen", "la", "seva", "seu", "a", "los", "angeles", "durant", "un", "temps", "el", "mercat", "de", "los", "angeles", "disposava", "de", "dos", "equips", "de", "l'nfl", "els", "rams", "i", "els", "raiders", "tots", "dos", "van", "deixar", "la", "ciutat", "el", "mateix", "any", "els", "rams", "es", "van", "traslladar", "a", "anaheim", "abans", "d'anar", "a", "saint", "louis", "i", "els", "raiders", "a", "oakland", "el", "los", "angeles", "rams", "va", "tornar", "a", "los", "angeles", "i", "el", "los", "angeles", "chargers", "equip", "que", "fins", "llavors", "estava", "a", "san", "diego", "es", "va", "traslladar", "a", "los", "angeles", "despr\u00e9s", "de", "la", "marxa", "dels", "rams", "i", "els", "raiders", "hi", "ha", "hagut", "diversos", "intents", "de", "crear", "un", "equip", "que", "representi", "a", "la", "ciutat", "immediatament", "despr\u00e9s", "de", "la", "temporada", "de", "l'amo", "dels", "seattle", "seahawks", "ken", "behring", "va", "intentar", "comen\u00e7ar", "a", "jugar", "a", "l'estadi", "rose", "bowl", "canviant", "el", "nom", "i", "logotip", "del", "seu", "equip", "per", "a", "la", "temporada", "de", "l'estat", "de", "washington", "va", "crear", "una", "llei", "per", "prevenir", "aquest", "tipus", "d'actes", "el", "el", "llavors", "comissionat", "de", "l'nfl", "paul", "tagliabue", "va", "indicar", "que", "la", "podria", "tornar", "a", "tenir", "un", "equip", "per\u00f2", "la", "proposta", "no", "es", "va", "concretar", "quan", "els", "new", "orleans", "saints", "van", "ser", "despla\u00e7ats", "del", "superdome", "a", "causa", "de", "l'hurac\u00e0", "katrina", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "van", "informar", "que", "l'nfl", "estava", "planejant", "traslladar", "a", "l'equip", "de", "manera", "permanent", "a", "los", "angeles", "la", "ciutat", "ha", "estat", "en", "dues", "ocasions", "l'amfitriona", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "el", "i", "les", "super", "bowl", "i", "i", "vii", "van", "ser", "realitzades", "a", "la", "ciutat", "el", "com\u00fa", "denominador", "dels", "esdeveniments", "abans", "esmentats", "va", "ser", "l'escenari", "el", "memorial", "coliseum", "un", "dels", "recintes", "esportius", "de", "major", "capacitat", "del", "pa\u00eds", "aix\u00ed", "com", "un", "dels", "pocs", "elevats", "a", "rang", "de", "fita", "hist\u00f2rica", "nacional", "tamb\u00e9", "diversos", "partits", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "futbol", "de", "es", "van", "realitzar", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "la", "ciutat", "espec\u00edficament", "a", "l'estadi", "rose", "bowl", "de", "pasadena", "los", "angeles", "va", "ser", "una", "de", "les", "opcions", "dels", "estats", "units", "per", "ser", "la", "seu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "quan", "la", "desena", "edici\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "es", "va", "celebrar", "a", "la", "ciutat", "el", "nom", "del", "carrer", "th", "street", "es", "va", "canviar", "a", "olympic", "blvd", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "van", "inspirar", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "marat\u00f3", "de", "los", "angeles", "que", "se", "celebra", "anualment", "al", "mar\u00e7", "des", "de", "el", "volei", "platja", "i", "el", "windsurf", "es", "van", "inventar", "a", "la", "zona", "encara", "que", "els", "seus", "predecessors", "van", "ser", "creats", "en", "certa", "manera", "per", "duke", "kahanamoku", "a", "hawaii", "venice", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "a", "dogtown", "est\u00e0", "reconeguda", "com", "el", "lloc", "de", "naixement", "del", "skateboarding", "i", "el", "lloc", "en", "el", "qual", "el", "rollerblading", "va", "aconseguir", "celebritat", "les", "platges", "s\u00f3n", "populars", "entre", "els", "surfistes", "i", "nedadors", "els", "qui", "han", "creat", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "subcultura", "l'urbs", "posseeix", "una", "topografia", "variada", "destacant", "els", "turons", "i", "les", "muntanyes", "que", "envolten", "la", "ciutat", "milers", "de", "senders", "travessen", "la", "ciutat", "i", "els", "seus", "barris", "lliurant", "oportunitats", "per", "l'exercici", "i", "recreaci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "caminades", "ciclisme", "o", "equitaci\u00f3", "al", "llarg", "del", "comtat", "es", "poden", "trobar", "diversos", "tipus", "d'activitats", "com", "esqu\u00ed", "escalada", "ala", "delta", "i", "windsurf", "alberga", "diversos", "recintes", "esportius", "incloent", "l'staples", "center", "un", "complex", "que", "ha", "servit", "per", "a", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "concerts", "i", "lliuraments", "de", "premis", "com", "els", "grammys", "l'staples", "center", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "seu", "de", "los", "angeles", "lakers", "i", "los", "angeles", "clippers", "de", "l'nba", "los", "angeles", "sparks", "de", "la", "wnba", "los", "angeles", "kings", "de", "l'nhl", "i", "els", "avengers", "de", "l'afl", "art", "i", "entreteniment", "los", "angeles", "\u00e9s", "un", "centre", "de", "l'entreteniment", "les", "ind\u00fastries", "de", "l'entreteniment", "m\u00e9s", "grans", "a", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "les", "del", "cinema", "i", "la", "televisi\u00f3", "amb", "el", "negoci", "de", "la", "m\u00fasica", "i", "l'art", "sent", "tamb\u00e9", "grans", "ind\u00fastries", "la", "ciutat", "a", "m\u00e9s", "ha", "comen\u00e7at", "a", "oferir", "m\u00e9s", "institucions", "art\u00edstiques", "seguint", "a", "les", "ciutats", "de", "nova", "york", "i", "chicago", "algunes", "de", "les", "m\u00e9s", "notables", "institucions", "art\u00edstiques", "inclouen", "museu", "d'art", "del", "comtat", "de", "los", "angeles", "lacma", "getty", "center", "museu", "d'art", "contemporani", "moca", "museu", "d'art", "en", "ne\u00f3", "mico", "museu", "norton", "simon", "centre", "simon", "wiesenthal", "centre", "cultural", "skirball", "museu", "d'hist\u00f2ria", "art", "i", "cultura", "llatina", "museu", "george", "c", "page", "museu", "nacional", "de", "japonesos", "americans", "centre", "cient\u00edfic", "de", "calif\u00f2rnia", "museu", "d'hist\u00f2ria", "natural", "del", "comtat", "de", "los", "angeleshi", "ha", "a", "m\u00e9s", "nombroses", "galeries", "d'art", "a", "l'\u00e0rea", "especialment", "a", "hollywood", "i", "santa", "m\u00f2nica", "en", "consideraci\u00f3", "a", "les", "presentacions", "art\u00edstiques", "hi", "ha", "diversos", "locals", "com", "el", "centre", "musical", "del", "comtat", "de", "los", "angeles", "consistent", "en", "el", "dorothy", "chandler", "pavilion", "llar", "de", "l'\u00f2pera", "de", "los", "angeles", "el", "teatre", "ahmanson", "on", "es", "realitzen", "diverses", "produccions", "de", "broadway", "i", "el", "f\u00f2rum", "de", "mark", "taper", "l'amfiteatre", "ford", "el", "teatre", "grec", "el", "hollywood", "bowl", "el", "teatre", "pantages", "i", "la", "nova", "llar", "dels", "premis", "oscar", "el", "teatre", "kodak", "hi", "ha", "a", "m\u00e9s", "diverses", "icones", "arquitect\u00f2niques", "com", "la", "sala", "de", "concerts", "de", "walt", "disney", "llar", "de", "la", "mundialment", "coneguda", "orquestra", "filharm\u00f2nica", "de", "los", "angeles", "la", "catedral", "de", "la", "nostra", "senyora", "dels", "\u00e0ngels", "i", "l'edifici", "bradbury", "a", "m\u00e9s", "la", "regi\u00f3", "\u00e9s", "la", "llar", "de", "diversos", "parcs", "d'atraccions", "com", "el", "de", "universal", "studios", "hollywood", "i", "diverses", "platges", "famoses", "que", "inclouen", "santa", "monica", "venice", "i", "malib\u00fa", "a", "causa", "de", "ser", "el", "centre", "de", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "la", "ciutat", "t\u00e9", "diversos", "teatres", "de", "cinema", "com", "el", "grauman's", "chinese", "theatre", "llar", "de", "diverses", "estrenes", "mundials", "la", "biblioteca", "central", "se", "situa", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "i", "ha", "estat", "reconeguda", "com", "a", "lloc", "nacional", "hist\u00f2ric", "districtes", "i", "comunitats", "la", "ciutat", "est\u00e0", "dividida", "en", "nombrosos", "barris", "molts", "dels", "quals", "van", "ser", "pobles", "annexats", "durant", "el", "creixement", "de", "la", "ciutat", "hi", "ha", "diverses", "ciutats", "independents", "al", "voltant", "de", "los", "angeles", "per\u00f2", "estan", "popularment", "unides", "a", "la", "ciutat", "ja", "que", "estan", "situades", "al", "comtat", "de", "los", "angeles", "i", "estan", "pr\u00e0cticament", "entrella\u00e7ades", "generalment", "la", "ciutat", "\u00e9s", "dividida", "en", "les", "seg\u00fcents", "\u00e0rees", "centre", "de", "la", "ciutat", "east", "los", "angeles", "south", "los", "angeles", "area", "del", "port", "i", "la", "pen\u00ednsula", "de", "rancho", "palos", "verdes", "hollywood", "wilshire", "westside", "vall", "de", "san", "fernando", "vall", "de", "san", "gabriel", "vall", "de", "santa", "clarita", "i", "vall", "d'antelope", "algunes", "conegudes", "comunitats", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "los", "angeles", "inclouen", "el", "districte", "comercial", "central", "century", "city", "los", "feliz", "silver", "lake", "hancock", "park", "koreatown", "i", "els", "opulents", "barris", "i", "pobles", "de", "la", "zona", "oest", "de", "los", "angeles", "com", "belair", "westwood", "i", "brentwood", "transport", "los", "angeles", "t\u00e9", "un", "dels", "sistemes", "m\u00e9s", "grans", "d'autopistes", "del", "m\u00f3n", "en", "el", "qual", "transiten", "milions", "d'usuaris", "di\u00e0riament", "recorrent", "milions", "de", "milles", "milions", "de", "km", "l'autoritat", "de", "transport", "metropolit\u00e0", "del", "comtat", "de", "los", "angeles", "i", "altres", "ag\u00e8ncies", "operen", "un", "extens", "sistema", "de", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "metro", "i", "tren", "lleuger", "les", "quals", "duen", "a", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "de", "passatgers", "al", "dia", "les", "majors", "l\u00ednies", "de", "ferrocarrils", "s\u00f3n", "la", "l\u00ednia", "vermella", "de", "metro", "la", "daurada", "blava", "i", "verda", "de", "tren", "lleuger", "i", "la", "l\u00ednia", "taronja", "dedicada", "als", "autobusos", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "los", "angeles", "t\u00e9", "un", "major", "nombre", "d'aeroports", "que", "qualsevol", "altra", "ciutat", "gran", "del", "m\u00f3n", "amb", "grans", "aeroports", "comercials", "i", "molts", "altres", "d'aviaci\u00f3", "general", "el", "principal", "\u00e9s", "laeroport", "internacional", "de", "los", "angeles", "lax", "el", "cinqu\u00e8", "aeroport", "mundial", "en", "aspectes", "comercials", "l'aeroport", "internacional", "de", "los", "angeles", "lax", "int", "va", "tenir", "milions", "de", "passatgers", "i", "milions", "de", "tones", "d'equipatge", "el", "altres", "importants", "aeroports", "comercials", "aeroport", "internacional", "ontario", "ont", "comtat", "de", "san", "bernardino", "aeroport", "bob", "hope", "actualment", "conegut", "com", "a", "aeroport", "burbank", "bur", "burbankglendalepasadena", "aeroport", "municipal", "de", "long", "beach", "lgb", "long", "beachpalos", "verdes", "peninsula", "aeroport", "john", "wayne", "sna", "orange", "county", "santa", "ana", "comtat", "d'orangeels", "ports", "de", "los", "angeles", "i", "long", "beach", "junts", "conformen", "el", "port", "los", "angeles", "long", "beach", "el", "m\u00e9s", "concorregut", "i", "el", "tercer", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "hi", "ha", "a", "m\u00e9s", "petits", "ports", "no", "industrials", "al", "llarg", "de", "les", "costes", "de", "la", "la", "majoria", "d'aquests", "contenen", "embarcacions", "de", "vela", "i", "iots", "com", "manhattan", "beach", "rod\u00f3", "beach", "i", "marina", "del", "rey", "educaci\u00f3", "instituts", "i", "universitats", "existeixen", "diversos", "instituts", "i", "universitats", "p\u00fabliques", "en", "la", "ciutat", "universitat", "de", "calif\u00f2rnia", "los", "angeles", "ucla", "universitat", "de", "l'estat", "de", "calif\u00f2rnia", "los", "angeles", "csula", "universitat", "de", "l'estat", "de", "calif\u00f2rnia", "northridge", "csunles", "universitats", "privades", "de", "la", "ciutat", "universitat", "del", "sud", "de", "calif\u00f2rnia", "usc", "universitat", "de", "ci\u00e8ncies", "i", "salut", "de", "calif\u00f2rnia", "del", "sud", "universitat", "pepperdine", "universitat", "loyola", "marymount", "lmu", "institut", "mount", "st", "mary", "institut", "occidental", "oxy", "institut", "d'art", "i", "dissenyo", "otis", "otis", "universitat", "internacional", "alliant", "institut", "d'arquitectura", "de", "calif\u00f2rnia", "del", "sud", "sciarc", "escoles", "i", "biblioteques", "el", "districte", "unificat", "escolar", "de", "los", "angeles", "lliura", "els", "seus", "serveis", "a", "la", "ciutat", "de", "los", "angeles", "\u00e9s", "el", "segon", "districte", "escolar", "m\u00e9s", "gran", "dels", "estats", "units", "amb", "prop", "de", "estudiants", "el", "sistema", "de", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "los", "angeles", "opera", "biblioteques", "dins", "la", "ciutat", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "el", "major", "diari", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "los", "angeles", "\u00e9s", "los", "angeles", "times", "la", "opini\u00f3n", "\u00e9s", "el", "major", "diari", "en", "castell\u00e0", "hi", "ha", "a", "m\u00e9s", "una", "gran", "varietat", "de", "petits", "diaris", "regionals", "i", "revistes", "com", "el", "daily", "news", "que", "se", "centra", "a", "cobrir", "fets", "de", "la", "vall", "de", "san", "fernando", "la", "weekly", "la", "city", "beat", "la", "revista", "los", "angeles", "los", "angeles", "business", "journal", "los", "angeles", "daily", "journal", "the", "hollywood", "reporter", "i", "la", "revista", "variety", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "revistes", "i", "peri\u00f2dics", "en", "idioma", "angl\u00e8s", "i", "espanyol", "existeixen", "nombrosos", "diaris", "locals", "per", "a", "les", "comunitats", "immigrants", "en", "les", "seves", "respectives", "lleng\u00fces", "per", "exemple", "el", "core\u00e0", "el", "persa", "i", "el", "japon\u00e8s", "los", "angeles", "t\u00e9", "una", "gran", "varietat", "d'emissores", "de", "televisi\u00f3", "locals", "les", "majors", "cadenes", "de", "televisi\u00f3", "afiliades", "inclouen", "kabctv", "abc", "kcbs", "cbs", "knbc", "nbc", "kttv", "fox", "ktla", "wb", "kcop", "upn", "i", "kpxn", "i", "hi", "ha", "a", "m\u00e9s", "quatre", "cadenes", "pbs", "en", "l'\u00e0rea", "kvcr", "kcet", "koce", "i", "klcs", "hi", "ha", "diverses", "cadenes", "de", "televisi\u00f3", "en", "espanyol", "kmex", "univisi\u00f3n", "kftr", "telefutura", "kvea", "telemundo", "i", "kaza", "azteca", "am\u00e9rica", "fills", "il\u00b7lustres", "willis", "lamb", "f\u00edsic", "premi", "nobel", "de", "f\u00edsica", "de", "l'any", "jackie", "coogan", "actor", "leland", "h", "hartwell", "metege", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "l'any", "elinor", "ostrom", "economista", "premi", "nobel", "d'economia", "de", "l'any", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "los", "angeles", "city", "hall", "enlla\u00e7os", "externs", "\u00e0rea", "recreativa", "nacional", "de", "les", "muntanyes", "de", "santa", "m\u00f2nica", "en", "angl\u00e8s", "en", "castell\u00e0"]