["madrid", "ipa", "ma'\u00f0it", "oc", "o", "m'\u00f0it", "or", "en", "catal\u00e0", "ma'\u00f0i", "en", "castell\u00e0", "local", "\u00e9s", "un", "municipi", "i", "ciutat", "d'espanya", "capital", "de", "l'estat", "i", "de", "la", "comunitat", "de", "madrid", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "d'espanya", "i", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "aix\u00ed", "com", "la", "segona", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "darrere", "de", "berl\u00edn", "la", "seva", "\u00e0rea", "metropolitana", "amb", "habitants", "segons", "l'atles", "digital", "de", "les", "\u00e0rees", "urbanes", "d'espanya", "\u00e9s", "la", "segona", "m\u00e9s", "poblada", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "darrere", "de", "la", "de", "par\u00edscom", "a", "capital", "d'espanya", "madrid", "acull", "les", "seus", "del", "govern", "d'espanya", "el", "congr\u00e9s", "i", "el", "senat", "els", "ministeris", "i", "les", "principals", "institucions", "i", "organismes", "oficials", "aix\u00ed", "com", "la", "resid\u00e8ncia", "oficial", "dels", "reis", "d'espanya", "en", "el", "vessant", "econ\u00f2mic", "madrid", "\u00e9s", "un", "important", "centre", "financer", "i", "industrial", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "acull", "el", "principal", "mercat", "de", "valors", "del", "pa\u00eds", "i", "\u00e9s", "seu", "de", "nombroses", "empreses", "nacionals", "i", "d'algunes", "de", "les", "corporacions", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "en", "el", "vessant", "internacional", "acull", "institucions", "com", "la", "seu", "mundial", "de", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "del", "turisme", "omt", "i", "organitza", "esdeveniments", "com", "el", "fitur", "madrid", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "dels", "centres", "culturals", "m\u00e9s", "importants", "d'europa", "i", "del", "m\u00f3n", "i", "acull", "tres", "museus", "de", "refer\u00e8ncia", "internacional", "el", "museu", "del", "prado", "el", "museu", "thyssenbornemisza", "i", "el", "museu", "reina", "sofia", "reconquerit", "per", "alfons", "vi", "de", "lle\u00f3", "el", "dels", "musulmans", "la", "vila", "fou", "designada", "el", "com", "a", "seu", "de", "les", "corts", "de", "felip", "ii", "i", "va", "ser", "la", "primera", "capital", "permanent", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "des", "d'aleshores", "excepte", "en", "breus", "per\u00edodes", "entre", "el", "i", "el", "en", "qu\u00e8", "la", "capitalitat", "fou", "temporalment", "de", "valladolid", "madrid", "ha", "estat", "la", "capital", "de", "la", "corona", "de", "castella", "i", "lle\u00f3", "posteriorment", "a", "partir", "del", "segle", "xviii", "amb", "la", "dinastia", "dels", "borbons", "mant\u00e9", "la", "capitalitat", "d'espanya", "i", "la", "seu", "del", "govern", "excepte", "durant", "el", "trasllat", "del", "govern", "de", "la", "rep\u00fablica", "a", "val\u00e8ncia", "i", "despr\u00e9s", "a", "barcelona", "durant", "la", "guerra", "civil", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "existeixen", "restes", "arqueol\u00f2giques", "que", "proven", "l'exist\u00e8ncia", "d'assentaments", "humans", "al", "voltant", "d'arganda", "del", "rey", "en", "les", "terrasses", "del", "riu", "manzanares", "al", "lloc", "que", "avui", "ocupa", "la", "ciutat", "\u00e8poca", "romana", "i", "visigoda", "la", "conquesta", "colonitzaci\u00f3", "i", "pacificaci\u00f3", "romana", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "dura", "gaireb\u00e9", "anys", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "p\u00fanica", "fins", "al", "ac", "en", "el", "qual", "completen", "la", "pacificaci\u00f3", "del", "nord", "del", "territori", "i", "ho", "divideixen", "en", "tres", "prov\u00edncies", "la", "regi\u00f3", "que", "actualment", "ocupa", "madrid", "es", "va", "situar", "a", "la", "tarraconense", "si", "b\u00e9", "\u00e9s", "possible", "que", "durant", "el", "per\u00edode", "rom\u00e0", "el", "territori", "de", "madrid", "no", "constitu\u00eds", "m\u00e9s", "que", "una", "regi\u00f3", "rural", "beneficiada", "per", "la", "situaci\u00f3", "de", "cru\u00eflla", "de", "camins", "i", "la", "riquesa", "natural", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "proves", "de", "la", "possible", "exist\u00e8ncia", "d'una", "instal\u00b7laci\u00f3", "urbana", "entorn", "del", "carrer", "de", "seg\u00f2via", "i", "la", "riba", "del", "riu", "manzanares", "recentment", "s'ha", "trobat", "una", "antiga", "bas\u00edlica", "visig\u00f2tica", "al", "voltant", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "maria", "de", "l'almudena", "la", "pres\u00e8ncia", "d'una", "poblaci\u00f3", "estable", "a", "madrid", "estaria", "sostinguda", "per", "les", "dues", "necr\u00f2polis", "visigodes", "a", "l'antiga", "col\u00f2nia", "del", "comte", "de", "vallellano", "passeig", "d'extremadura", "al", "costat", "de", "la", "casa", "de", "campo", "i", "tetuan", "de", "les", "victorias", "dins", "del", "centre", "medieval", "es", "va", "trobar", "una", "l\u00e0pida", "for\u00e7a", "deteriorada", "amb", "la", "llegenda", "minn", "bokatus", "indignvs", "prs", "imo", "et", "tertio", "regno", "domno", "rvd", "mi", "regvm", "era", "dccxxxv", "mai", "completada", "i", "interpretada", "de", "manera", "diversa", "per\u00f2", "que", "podria", "indicar", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "poblaci\u00f3", "estable", "ja", "al", "segle", "vii", "\u00e8poca", "musulmana", "tanmateix", "la", "primera", "const\u00e0ncia", "de", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "instal\u00b7laci\u00f3", "estable", "data", "de", "l'\u00e8poca", "musulmana", "en", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "ix", "l'emir", "de", "c\u00f2rdova", "muh\u00e0mmad", "i", "construeix", "una", "fortalesa", "en", "un", "promontori", "al", "costat", "del", "riu", "en", "el", "lloc", "que", "avui", "ocupa", "el", "palau", "reial", "amb", "el", "prop\u00f2sit", "de", "vigilar", "els", "passos", "de", "la", "serra", "de", "guadarrama", "i", "ser", "punt", "de", "partida", "de", "r\u00e0tzies", "contra", "els", "regnes", "cristians", "del", "nord", "al", "costat", "de", "la", "fortalesa", "es", "va", "desenvolupar", "un", "petit", "raval", "aquesta", "poblaci\u00f3", "va", "rebre", "el", "nom", "de", "majrit", "magerit", "en", "la", "seva", "forma", "castellanitzada", "el", "significat", "no", "\u00e9s", "clar", "per\u00f2", "sembla", "l'h\u00edbrid", "de", "dos", "top\u00f2nims", "molt", "semblants", "un", "d'europeu", "moss\u00e0rab", "matrice", "amb", "el", "significat", "de", "\"font\"", "i", "un", "altre", "\u00e0rab", "majr\u00e0", "que", "significa", "llit", "d'un", "riu", "ambd\u00f3s", "al\u00b7ludeixen", "a", "l'abund\u00e0ncia", "de", "rierols", "i", "aig\u00fces", "subterr\u00e0nies", "del", "lloc", "d'aquest", "per\u00edode", "coneguts", "a", "partir", "dels", "diversos", "treballs", "arqueol\u00f2gics", "desenvolupats", "en", "la", "ciutat", "a", "partir", "de", "es", "conserven", "algunes", "restes", "la", "muralla", "\u00e0rab", "de", "la", "cuesta", "de", "la", "vega", "la", "talaia", "de", "la", "pla\u00e7a", "d'oriente", "i", "els", "vestigis", "d'un", "viatge", "d'aigua", "de", "la", "pla\u00e7a", "dels", "carros", "a", "madrid", "va", "n\u00e9ixer", "el", "segle", "x", "m\u00e0slama", "almajrit\u00ed", "anomenat", "\"l'euclides", "andalus\u00ed\"", "notable", "astr\u00f2nom", "i", "fundador", "d'una", "escola", "matem\u00e0tica", "a", "c\u00f2rdovamajrit", "apareix", "esmentada", "molt", "poques", "vegades", "pels", "historiadors", "\u00e0rabs", "ja", "que", "tan", "sols", "era", "una", "simple", "fortalesa", "de", "frontera", "taghri", "ramir", "ii", "de", "lle\u00f3", "la", "va", "atacar", "el", "el", "un", "grup", "de", "pobladors", "de", "majrit", "van", "fer", "una", "incursi\u00f3", "a", "territori", "cristi\u00e0", "i", "a", "la", "tornada", "foren", "massacrats", "pels", "enemics", "el", "h\u00e0jib", "almansor", "en", "la", "seva", "campanya", "del", "contra", "la", "fortalesa", "de", "la", "muela", "es", "va", "trobar", "a", "majrit", "amb", "el", "governador", "de", "medinaceli", "el", "general", "gh\u00e0lib", "a", "l'esclau", "d'un", "venedor", "de", "perfums", "de", "nom", "alfass\u00ed", "es", "va", "revoltar", "a", "majrit", "pretenent", "ser", "el", "mahd\u00ed", "fou", "atacat", "i", "mort", "\u00e9s", "possible", "que", "l'aixecament", "fos", "de", "tend\u00e8ncia", "fatimita", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "podria", "ser", "que", "volgu\u00e9s", "ferse", "recon\u00e8ixer", "com", "a", "fill", "de", "l'ef\u00edmer", "califa", "de", "c\u00f2rdova", "muh\u00e0mmad", "ii", "almahd\u00ed", "i", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "hauria", "estat", "en", "temps", "de", "muh\u00e0mmad", "iii", "almustakf\u00ed", "de", "vers", "en\u00e7\u00e0", "majrit", "devia", "estar", "en", "mans", "dels", "banu", "dhi", "lnun", "de", "santaver", "que", "van", "governar", "la", "taifa", "de", "toledo", "conquesta", "cristiana", "amb", "la", "caiguda", "del", "regne", "taifa", "de", "toledo", "en", "mans", "d'alfons", "vi", "de", "lle\u00f3", "la", "ciutat", "va", "ser", "presa", "per", "les", "forces", "cristianes", "el", "sense", "resist\u00e8ncia", "probablement", "mitjan\u00e7ant", "capitulaci\u00f3", "la", "ciutat", "i", "el", "seu", "raval", "varen", "quedar", "integrats", "en", "el", "regne", "de", "castella", "com", "a", "territoris", "reials", "els", "cristians", "substitueixen", "els", "musulmans", "a", "l'ocupaci\u00f3", "de", "la", "part", "central", "de", "la", "ciutat", "quedant", "els", "barris", "perif\u00e8rics", "o", "ravals", "que", "el", "per\u00edode", "anterior", "eren", "habitats", "per", "una", "comunitat", "mud\u00e8jar", "com", "a", "moreria", "tamb\u00e9", "va", "existir", "un", "call", "entorn", "del", "qual", "seria", "m\u00e9s", "tard", "el", "barri", "de", "lavapi\u00e9s", "durant", "el", "seg\u00fcent", "segle", "madrid", "segueix", "rebent", "embats", "dels", "nous", "poders", "musulmans", "de", "la", "pen\u00ednsula", "els", "almor\u00e0vits", "que", "va", "incendiar", "la", "ciutat", "el", "i", "els", "almohades", "que", "la", "sotmeten", "a", "setge", "el", "la", "vict\u00f2ria", "cristiana", "de", "les", "navas", "de", "tolosa", "allunya", "definitivament", "la", "influ\u00e8ncia", "musulmana", "del", "centre", "de", "la", "pen\u00ednsula", "d'aquesta", "\u00e8poca", "procedeixen", "dos", "destacats", "fets", "religiosos", "que", "marquen", "el", "desenvolupament", "de", "la", "personalitat", "del", "cristianisme", "popular", "de", "madrid", "el", "descobriment", "de", "la", "imatge", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "l'almudena", "i", "la", "\"miraculosa\"", "vida", "de", "sant", "isidre", "el", "llaurador", "que", "m\u00e9s", "tard", "seria", "canonitzat", "la", "ciutat", "va", "prosperant", "i", "rep", "el", "t\u00edtol", "de", "vila", "el", "seguint", "l'esquema", "repoblador", "habitual", "a", "castella", "madrid", "es", "constitueix", "en", "concejo", "cap", "de", "la", "comunidad", "de", "villa", "i", "tierra", "de", "madrid", "el", "govern", "de", "la", "ciutat", "recau", "en", "tots", "els", "madrilenys", "amb", "el", "rang", "de", "ve\u00efns", "reunits", "en", "consell", "obert", "fins", "que", "el", "el", "rei", "alfons", "xi", "implanta", "el", "regiment", "en", "el", "qual", "nom\u00e9s", "els", "representants", "de", "l'oligarquia", "local", "els", "regidors", "governen", "la", "ciutat", "el", "el", "rei", "alfons", "vii", "va", "establir", "els", "l\u00edmits", "de", "la", "comunitat", "de", "vila", "i", "terra", "entre", "els", "rius", "guadarrama", "i", "jarama", "el", "una", "representaci\u00f3", "de", "madrid", "participa", "per", "primera", "vegada", "a", "les", "corts", "de", "castella", "el", "alfons", "viii", "li", "va", "atorgar", "el", "seu", "primer", "fur", "municipal", "que", "regulava", "el", "funcionament", "del", "consell", "i", "les", "compet\u00e8ncies", "van", "ser", "ampliades", "en", "el", "per", "ferran", "iii", "el", "sant", "tot", "i", "el", "suport", "madrileny", "a", "pere", "i", "posteriorment", "els", "sobirans", "de", "la", "casa", "de", "trast\u00e0mara", "residiria", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "a", "la", "vila", "a", "causa", "de", "l'abund\u00e0ncia", "i", "qualitat", "dels", "seus", "vedats", "de", "ca\u00e7a", "a", "la", "qual", "s\u00f3n", "molt", "aficionats", "abans", "fins", "i", "tot", "ja", "el", "llibre", "de", "monteria", "d'alfons", "xi", "anotava", "madrid", "un", "bon", "lloc", "de", "porc", "i", "os", "i", "possiblement", "d'aquesta", "caracter\u00edstica", "derivava", "l'escut", "que", "les", "hosts", "madrilenyes", "van", "portar", "a", "la", "batalla", "de", "les", "navas", "de", "tolosa", "posteriorment", "un", "prolongat", "plet", "entre", "l'ajuntament", "i", "l'esgl\u00e9sia", "va", "acabar", "amb", "un", "acord", "de", "repartiment", "de", "pastures", "per", "a", "aquesta", "i", "peus", "d'arbre", "per", "aquell", "i", "amb", "aix\u00f2", "un", "arbre", "va", "ser", "incorporat", "a", "l'escut", "al", "costat", "de", "l'os", "o", "ossa", "i", "les", "set", "estrelles", "de", "la", "constel\u00b7laci\u00f3", "hom\u00f2nima", "la", "identificaci\u00f3", "l'arbre", "amb", "l'arbo\u00e7", "\u00e9s", "m\u00e9s", "fosca", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'homofonia", "amb", "el", "nom", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "habitual", "anomenar", "a", "madrid", "la", "ciutat", "de", "l'os", "i", "l'arbo\u00e7", "madrid", "dels", "\u00e0ustries", "amb", "l'arribada", "a", "castella", "del", "rei", "carles", "i", "el", "madrid", "s'uneix", "a", "la", "revolta", "de", "les", "comunitats", "en", "contra", "del", "rei", "amb", "el", "seu", "regidor", "juan", "de", "zapata", "al", "capdavant", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "dels", "comuners", "a", "villalar", "madrid", "\u00e9s", "assetjada", "i", "ocupada", "per", "les", "tropes", "reials", "per", "reial", "c\u00e8dula", "de", "de", "maig", "de", "felip", "ii", "ordena", "el", "trasllat", "de", "la", "cort", "des", "de", "toledo", "a", "madrid", "les", "formalitats", "d'aquest", "canvi", "s\u00f3n", "les", "pr\u00f2pies", "de", "la", "tradici\u00f3", "medieval", "i", "de", "les", "lleis", "de", "castella", "el", "rei", "passava", "a", "viure", "a", "madrid", "no", "necess\u00e0riament", "de", "manera", "permanent", "i", "amb", "ell", "anava", "la", "cort", "per\u00f2", "aquella", "cort", "del", "sobir\u00e0", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "del", "m\u00f3n", "ja", "no", "era", "una", "petita", "cort", "feudal", "sin\u00f3", "un", "gran", "aparell", "pol\u00edtic", "de", "cortesans", "militars", "bur\u00f2crates", "i", "servents", "acompanyats", "de", "l'enorme", "bagatge", "que", "aix\u00f2", "requeria", "per", "la", "qual", "cosa", "una", "operaci\u00f3", "formalment", "rutin\u00e0ria", "era", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "felip", "ii", "ja", "no", "traslladaria", "mai", "m\u00e9s", "la", "cort", "al", "llarg", "del", "seu", "regnat", "cosa", "per\u00f2", "que", "no", "va", "suposar", "que", "la", "capitalitat", "fos", "fixada", "jur\u00eddicament", "sin\u00f3", "que", "fou", "una", "realitat", "f\u00e0ctica", "com", "ho", "posa", "de", "manifest", "el", "trasllat", "que", "el", "seu", "fill", "felip", "iii", "feu", "a", "valladolid", "entre", "i", "sense", "que", "aix\u00f2", "tampoc", "an\u00e9s", "acompanyat", "d'un", "estatut", "especialen", "tot", "cas", "aquest", "fet", "seria", "decisiu", "per", "l'evoluci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "i", "faria", "que", "els", "avatars", "de", "la", "monarquia", "en", "major", "o", "menor", "mesura", "influ\u00efssin", "en", "el", "seu", "dest\u00ed", "la", "cort", "la", "capitalitat", "de", "facto", "primer", "i", "de", "iure", "m\u00e9s", "tard", "ser\u00e0", "consubstancial", "a", "madrid", "des", "de", "llavors", "una", "famosa", "expressi\u00f3", "indicava", "aquesta", "identitat", "nom\u00e9s", "madrid", "\u00e9s", "cort", "la", "qual", "cosa", "de", "manera", "conceptista", "tamb\u00e9", "s'entenia", "l'inrev\u00e9s", "madrid", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "cort", "amb", "l'establiment", "de", "la", "cort", "a", "madrid", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "comen\u00e7a", "a", "cr\u00e9ixer", "de", "manera", "significativa", "entre", "i", "pass\u00e0", "de", "a", "habitants", "poblaci\u00f3", "que", "inclo\u00efa", "als", "membres", "de", "la", "cort", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "desheretats", "i", "buscaires", "de", "tot", "l'imperi", "en", "un", "primer", "moment", "aquesta", "transformaci\u00f3", "no", "an\u00e0", "acompanyada", "d'una", "planificaci\u00f3", "urbana", "ni", "reb\u00e9", "el", "suport", "de", "la", "corona", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "construcci\u00f3", "d'edificis", "del", "seu", "inter\u00e8s", "sin\u00f3", "que", "el", "municipi", "hi", "va", "haver", "de", "fer", "front", "amb", "els", "seus", "escassos", "mitjansen", "els", "regnats", "futurs", "els", "monarques", "s'anaren", "implicant", "en", "la", "seva", "transformaci\u00f3", "en", "felip", "iv", "enderroc\u00e0", "la", "muralla", "de", "la", "ciutat", "ja", "sobrepassada", "i", "edific\u00e0", "la", "que", "ser\u00e0", "la", "darrera", "tanca", "de", "madrid", "aquesta", "tanca", "constru\u00efda", "exclusivament", "per", "raons", "fiscals", "impost", "de", "portatge", "limitar\u00e0", "el", "creixement", "de", "la", "ciutat", "fins", "al", "segle", "xix", "les", "tasques", "de", "govern", "se", "centralitzen", "al", "reial", "alc\u00e0sser", "conjunt", "d'edificacions", "situades", "en", "els", "terrenys", "que", "m\u00e9s", "endavant", "ocuparan", "el", "palau", "reial", "i", "la", "pla\u00e7a", "d'oriente", "paral\u00b7lelament", "s'augmenten", "la", "superf\u00edcie", "d'un", "altre", "palau", "a", "l'extrem", "est", "de", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "tanca", "es", "tracta", "del", "cas\u00f3n", "del", "buen", "retiro", "comen\u00e7at", "a", "construir", "pels", "reis", "cat\u00f2lics", "que", "tamb\u00e9", "van", "traslladar", "a", "les", "seves", "proximitats", "el", "monestir", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "el", "real", "situat", "anteriorment", "prop", "del", "manzanares", "a", "la", "zona", "de", "l'estaci\u00f3", "del", "nord", "del", "qual", "es", "conserven", "els", "seus", "jardins", "el", "sal\u00f3", "del", "regne", "i", "el", "sal\u00f3", "de", "ball", "conegut", "aquest", "\u00faltim", "com", "el", "cas\u00f3n", "del", "buen", "retiro", "i", "utilitzat", "pel", "museu", "del", "prado", "il\u00b7lustraci\u00f3", "i", "neoclassicisme", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "la", "ciutat", "capital", "de", "felip", "v", "de", "castella", "fou", "ocupada", "pels", "austriacistes", "els", "anys", "i", "per\u00f2", "r\u00e0pidament", "recuperada", "pels", "borb\u00f2nics", "el", "canvi", "de", "dinastia", "portaria", "canvis", "importants", "per", "a", "la", "ciutat", "els", "monarques", "de", "la", "nova", "dinastia", "la", "van", "trobar", "com", "una", "poblaci\u00f3", "fosca", "de", "carrers", "estrets", "massificada", "sense", "sistemes", "de", "clavegueram", "i", "definitivament", "pestilent", "els", "borbons", "es", "plantegen", "la", "necessitat", "d'equiparar", "madrid", "a", "altres", "capitals", "europees", "l'incendi", "de", "l'alc\u00e1zar", "reial", "el", "succ\u00e9s", "desgraciat", "que", "causa", "la", "desaparici\u00f3", "d'una", "tercera", "part", "de", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "reial", "de", "pintures", "\u00e9s", "l'excusa", "per", "construir", "el", "palau", "reial", "a", "l'estil", "de", "versalles", "les", "obres", "durarien", "fins", "a", "i", "no", "seria", "ocupat", "fins", "al", "regnat", "de", "carles", "iii", "ponts", "hospitals", "parcs", "fonts", "edificis", "per", "a", "l'\u00fas", "cient\u00edfic", "ordenances", "de", "clavegueram", "i", "altres", "actuacions", "varen", "ser", "promogudes", "pel", "monarca", "que", "rep", "el", "t\u00edtol", "popular", "de", "millor", "alcalde", "de", "madrid", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "d'arquitectes", "i", "urbanistes", "excepcionals", "francesco", "sabatini", "ventura", "rodr\u00edguez", "juan", "de", "villanueva", "entre", "altres", "el", "projecte", "del", "sal\u00f3", "del", "prado", "als", "afores", "de", "la", "ciutat", "entre", "el", "conjunt", "del", "buen", "retiro", "i", "la", "tanca", "\u00e9s", "probablement", "el", "m\u00e9s", "important", "i", "el", "que", "ha", "deixat", "una", "her\u00e8ncia", "m\u00e9s", "important", "a", "la", "ciutat", "els", "passeigs", "del", "prado", "i", "recoletos", "les", "fonts", "de", "nept\u00fa", "cibeles", "i", "apol\u00b7lo", "el", "reial", "jard\u00ed", "bot\u00e0nic", "l'observatori", "astron\u00f2mic", "o", "el", "gabinet", "d'hist\u00f2ria", "natural", "que", "m\u00e9s", "tard", "es", "convertiria", "en", "el", "museu", "del", "prado", "tanmateix", "no", "sempre", "la", "relaci\u00f3", "del", "rei", "alcalde", "amb", "s\u00fabditsve\u00efns", "va", "ser", "bona", "diverses", "mesures", "del", "seu", "programa", "de", "modernitzaci\u00f3", "van", "ser", "contestades", "de", "manera", "violenta", "durant", "el", "mot\u00ed", "d'esquilache", "de", "encara", "que", "hi", "varen", "confluir", "causes", "m\u00e9s", "complexesla", "funci\u00f3", "administrativa", "que", "va", "ocupar", "com", "a", "capital", "va", "propiciar", "el", "desenvolupament", "de", "l'activitat", "artesana", "que", "es", "va", "transformar", "en", "activitat", "industrial", "des", "de", "mitjan", "segle", "xix", "els", "militars", "revoltats", "contra", "el", "govern", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "a", "l'inici", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "acab\u00e0", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "republicana", "donant", "lloc", "al", "setge", "de", "madrid", "fins", "a", "la", "caiguda", "de", "la", "ciutat", "en", "mans", "franquistes", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "la", "major", "expansi\u00f3", "de", "la", "ciutat", "es", "va", "donar", "a", "partir", "del", "segle", "xx", "sobretot", "a", "partir", "de", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "civil", "centrada", "en", "sectors", "din\u00e0mics", "com", "la", "qu\u00edmica", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "i", "altres", "especialitats", "relacionades", "amb", "el", "consum", "urb\u00e0", "de", "tecnologia", "avan\u00e7ada", "mec\u00e0nica", "de", "precisi\u00f3", "electr\u00f2nica", "farmac\u00e8utica", "i", "altres", "madrid", "es", "va", "convertir", "en", "el", "centre", "financer", "d'espanya", "i", "segon", "centre", "industrial", "despr\u00e9s", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "va", "confirmar", "a", "madrid", "com", "a", "capital", "del", "regne", "d'espanya", "des", "de", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "capital", "de", "la", "comunitat", "de", "madrid", "clima", "madrid", "i", "la", "seva", "comunitat", "tenen", "un", "clima", "mediterrani", "de", "tend\u00e8ncia", "clima", "continental", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "clim\u00e0tica", "de", "k\u00f6ppen", "pertany", "al", "tipus", "csa", "per\u00f2", "amb", "algunes", "caracter\u00edstiques", "del", "tipus", "dsa", "demografia", "poblaci\u00f3", "la", "poblaci\u00f3", "de", "madrid", "ha", "experimentat", "un", "important", "augment", "des", "que", "es", "transform\u00e0", "en", "capital", "aquest", "augment", "\u00e9s", "especialment", "significatiu", "des", "de", "a", "per", "la", "gran", "quantitat", "d'immigraci\u00f3", "interior", "aquest", "accelerat", "creixement", "i", "l'abs\u00e8ncia", "de", "planificaci\u00f3", "urbana", "van", "ocasionar", "que", "s'organitzessin", "nuclis", "d'infrahabitatges", "i", "zones", "residencials", "principalment", "als", "districtes", "del", "sud", "als", "quals", "els", "serveis", "p\u00fablics", "no", "arribarien", "fins", "anys", "despr\u00e9s", "a", "partir", "dels", "anys", "setanta", "aquest", "increment", "es", "desacceler\u00e0", "en", "favor", "dels", "municipis", "de", "la", "zona", "metropolitana", "i", "fins", "i", "tot", "va", "comen\u00e7ar", "a", "perdre", "poblaci\u00f3", "des", "de", "el", "creixement", "poblacional", "es", "torn\u00e0", "positiu", "principalment", "per", "la", "immigraci\u00f3", "exterior", "segons", "les", "dades", "disponibles", "a", "l'", "de", "gener", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "madrid", "ascendia", "a", "habitants", "enfront", "dels", "del", "cens", "de", "moviments", "de", "poblaci\u00f3", "natalitat", "el", "es", "registraren", "naixements", "a", "la", "ciutat", "de", "madrid", "fet", "que", "supos\u00e0", "un", "increment", "respecte", "a", "l'any", "anterior", "als", "\u00faltims", "quatre", "anys", "el", "nombre", "de", "naixements", "a", "la", "regi\u00f3", "s'ha", "incrementat", "de", "forma", "cont\u00ednua", "la", "taxa", "de", "natalitat", "se", "situa", "en", "punts", "amb", "un", "increment", "constant", "des", "de", "el", "el", "nombre", "de", "naixements", "fou", "de", "mortalitat", "el", "es", "registraren", "defuncions", "a", "la", "ciutat", "de", "madrid", "fet", "que", "supos\u00e0", "un", "increment", "respecte", "a", "l'any", "anterior", "per\u00f2", "amb", "unes", "xifres", "m\u00e9s", "baixes", "que", "als", "darrers", "anys", "i", "la", "taxa", "de", "mortalitat", "fou", "de", "punts", "bastant", "inferior", "a", "la", "dels", "quatre", "anys", "anteriors", "immigraci\u00f3", "segons", "el", "cens", "de", "la", "poblaci\u00f3", "estrangera", "de", "madrid", "\u00e9s", "de", "habitants", "sobre", "un", "total", "de", "que", "en", "suposa", "el", "els", "districtes", "amb", "m\u00e9s", "poblaci\u00f3", "immigrant", "s\u00f3n", "usera", "amb", "un", "centro", "amb", "un", "carabanchel", "amb", "un", "i", "tetu\u00e1n", "amb", "un", "els", "districtes", "amb", "menys", "poblaci\u00f3", "immigrant", "s\u00f3n", "fuencarralel", "pardo", "amb", "un", "retiro", "amb", "un", "chamart\u00edn", "amb", "un", "i", "san", "blas", "amb", "un", "\u00e0rea", "metropolitana", "al", "voltant", "de", "la", "ciutat", "de", "madrid", "s'han", "conformat", "una", "s\u00e8rie", "de", "nuclis", "urbans", "lligats", "estretament", "a", "la", "ciutat", "no", "hi", "ha", "una", "definici\u00f3", "oficial", "per", "part", "de", "l'estat", "ni", "del", "govern", "auton\u00f2mic", "de", "l'\u00e0rea", "que", "conforma", "i", "les", "xifres", "provenen", "de", "diferents", "estudis", "independents", "i", "organismes", "oficials", "indirectes", "segons", "el", "projecte", "audes", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "madrid", "t\u00e9", "habitants", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "i", "una", "densitat", "de", "habitants", "per", "km\u00b2", "madrid", "va", "ser", "definida", "el", "per", "un", "grup", "d'estudis", "de", "globalization", "and", "world", "cities", "gawc", "com", "ciutat", "global", "de", "tipus", "beta", "amb", "punts", "en", "la", "classificaci\u00f3", "de", "ciutats", "globals", "la", "reedici\u00f3", "del", "la", "classifica", "com", "ciutat", "alfa", "divisions", "administratives", "madrid", "est\u00e0", "dividida", "administrativament", "en", "districtes", "els", "quals", "es", "divideixen", "en", "barris", "la", "seva", "modificaci\u00f3", "est\u00e0", "en", "estudi", "l'actual", "distribuci\u00f3", "administrativa", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "districte", "i", "barris", "centro", "palacio", "embajadores", "cortes", "justicia", "universidad", "sol", "arganzuela", "imperial", "acacias", "chopera", "legazpi", "delicias", "palos", "de", "la", "frontera", "atocha", "retiro", "pac\u00edfico", "adelfas", "estrella", "ibiza", "jer\u00f3nimos", "ni\u00f1o", "jes\u00fas", "salamanca", "recoletos", "goya", "fuente", "del", "berro", "guindalera", "lista", "castellana", "chamart\u00edn", "el", "viso", "prosperidad", "ciudad", "jard\u00edn", "hispanoam\u00e9rica", "nueva", "espa\u00f1a", "pza", "castilla", "tetu\u00e1n", "bellas", "vistas", "cuatro", "caminos", "castillejos", "almenara", "valdeacederas", "berruguete", "chamber\u00ed", "gaztambide", "arapiles", "trafalgar", "almagro", "vallehermoso", "r\u00edos", "rosas", "fuencarralel", "pardo", "el", "pardo", "fuentelarreina", "pe\u00f1agrande", "barrio", "del", "pilar", "la", "paz", "valverde", "mirasierra", "el", "goloso", "moncloaaravaca", "casa", "de", "campo", "arg\u00fcelles", "ciudad", "universitaria", "valdezarza", "valdemar\u00edn", "el", "plant\u00edo", "aravaca", "latina", "los", "c\u00e1rmenes", "puerta", "del", "\u00e1ngel", "lucero", "aluche", "las", "\u00e1guilas", "campamento", "cuatro", "vientos", "carabanchel", "comillas", "opa\u00f1el", "san", "isidro", "vista", "alegre", "puerta", "bonita", "buenavista", "abrantes", "usera", "orcasitas", "orcasur", "san", "ferm\u00edn", "almendrales", "moscard\u00f3", "zofio", "pradolongo", "puente", "de", "vallecas", "entrev\u00edas", "san", "diego", "palomeras", "bajas", "palomeras", "sureste", "portazgo", "numancia", "moratalaz", "pavones", "horcajo", "marroquina", "media", "legua", "fontarr\u00f3n", "vinateros", "ciudad", "lineal", "ventas", "pueblo", "nuevo", "quintana", "la", "concepci\u00f3n", "san", "pascual", "san", "juan", "bautista", "colina", "atalaya", "costillares", "hortaleza", "palomas", "valdefuentes", "canillas", "pinar", "del", "rey", "ap\u00f3stol", "santiago", "piovera", "villaverde", "villaverde", "alto", "san", "crist\u00f3bal", "butarque", "los", "rosales", "los", "\u00e1ngeles", "villa", "de", "vallecas", "nucli", "hist\u00f2ric", "de", "vallecas", "santa", "eugenia", "vic\u00e1lvaro", "nucli", "hist\u00f2ric", "de", "vic\u00e1lvaro", "ambroz", "san", "blascanillejas", "simancas", "hell\u00edn", "amposta", "arcos", "rosas", "rejas", "canillejas", "salvador", "barajas", "alameda", "de", "osuna", "aeropuerto", "nucli", "hist\u00f2ric", "de", "barajas", "tim\u00f3n", "corralejos", "pol\u00edtica", "i", "govern", "la", "instituci\u00f3", "que", "governa", "el", "municipi", "de", "madrid", "i", "en", "dirigeix", "l'administraci\u00f3", "municipal", "\u00e9s", "l'ajuntament", "de", "madrid", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "format", "per", "l'alcalde", "i", "els", "regidors", "\u00e9s", "d'acord", "amb", "la", "llei", "de", "capitalitat", "i", "de", "r\u00e8gim", "especial", "de", "madrid", "l'\u00f2rgan", "de", "m\u00e0xima", "representaci\u00f3", "pol\u00edtica", "dels", "ciutadans", "en", "el", "govern", "municipal", "i", "exerceix", "les", "atribucions", "que", "li", "estan", "assignades", "expressament", "la", "junta", "de", "govern", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "executiu", "de", "direcci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "administrativa", "del", "municipi", "composici\u00f3", "de", "la", "corporaci\u00f3", "municipal", "alcaldes", "des", "de", "l'alcalde", "de", "madrid", "\u00e9s", "jos\u00e9", "luis", "mart\u00ednezalmeida", "navasq\u00fc\u00e9s", "pp", "esports", "la", "capital", "espanyola", "\u00e9s", "seu", "dels", "equips", "de", "futbol", "m\u00e9s", "destacats", "de", "la", "ciutat", "el", "reial", "madrid", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "i", "el", "rayo", "vallecano", "de", "madrid", "els", "equips", "de", "b\u00e0squet", "locals", "s\u00f3n", "el", "reial", "madrid", "i", "l'estudiantes", "edificis", "i", "llocs", "de", "madrid", "biblioteca", "nacional", "d'espanya", "catedral", "de", "l'almudena", "de", "madrid", "convent", "de", "las", "salesas", "reales", "estadi", "santiago", "bernab\u00e9u", "estadi", "wanda", "metropolitano", "las", "ventas", "madrid", "arena", "museu", "cerralbo", "museu", "l\u00e1zaro", "galdiano", "museu", "del", "prado", "museu", "reina", "sofia", "museu", "thyssenbornemisza", "jardins", "del", "retiro", "palau", "reial", "de", "madrid", "porta", "d'alcal\u00e1", "temple", "de", "debod", "casa", "lucio", "gastronomia", "entre", "els", "plats", "caracter\u00edstics", "de", "la", "gastronomia", "popular", "de", "la", "ciutat", "es", "troben", "les", "patates", "braves", "els", "xurros", "el", "bullit", "madrileny", "els", "callos", "en", "catal\u00e0", "tripes", "a", "la", "madrilenya", "els", "soldadets", "de", "pav\u00eda", "la", "truita", "de", "patates", "o", "el", "bocata", "entrep\u00e0", "de", "calamars", "ciutats", "agermanades", "acords", "d'agermanament", "abu", "dhabi", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "mar\u00e7", "de", "bord\u00e8us", "fran\u00e7a", "gener", "de", "lisboa", "portugal", "maig", "de", "malabo", "guinea", "equatorial", "abril", "de", "manila", "filipines", "desembre", "de", "miami", "estats", "units", "juny", "de", "nouakchott", "maurit\u00e0nia", "novembre", "de", "nova", "york", "estats", "units", "gener", "de", "panam\u00e0", "panam\u00e0", "desembre", "de", "sarajevo", "b\u00f2snia", "i", "hercegovina", "mar\u00e7", "de", "actes", "d'agermanament", "tr\u00edpoli", "l\u00edbia", "desembre", "de", "rabat", "marroc", "maig", "de", "declaraci\u00f3", "d'agermanament", "m\u00faltiple", "de", "la", "ucci", "octubre", "de", "asunci\u00f3n", "paraguai", "bogot\u00e0", "col\u00f2mbia", "buenos", "aires", "argentina", "caracas", "vene\u00e7uela", "guatemala", "guatemala", "l'havana", "cuba", "la", "paz", "bol\u00edvia", "lima", "per\u00fa", "lisboa", "portugal", "managua", "nicaragua", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "m\u00e9xico", "montevideo", "uruguai", "panam\u00e1", "panam\u00e0", "quito", "equador", "rio", "de", "janeiro", "brasil", "san", "jos\u00e9", "costa", "rica", "san", "juan", "estats", "units", "san", "salvador", "el", "salvador", "santiago", "de", "xile", "xile", "santo", "domingo", "rep\u00fablica", "dominicana", "tegucigalpa", "hondures", "madrilenyes", "i", "madrilenys", "il\u00b7lustres", "lope", "de", "vega", "escriptor", "en", "llengua", "castellana", "luis", "aragon\u00e9s", "exjugador", "i", "entrenador", "de", "futbol", "pl\u00e1cido", "domingo", "tenor", "i", "director", "d'orquestra", "a\u00edto", "garc\u00eda", "reneses", "exentrenador", "de", "basquetbol", "del", "fc", "barcelona", "i", "dkv", "joventut", "florentino", "p\u00e9rez", "rodr\u00edguez", "empresari", "i", "president", "del", "reial", "madrid", "rafa", "ben\u00edtez", "entrenador", "de", "futbol", "\u00e1gatha", "ruiz", "de", "la", "prada", "dissenyadora", "de", "roba", "quique", "s\u00e1nchez", "flores", "entrenador", "de", "futbol", "iker", "casillas", "fern\u00e1ndez", "futbolista", "alejandro", "sanz", "cantant", "de", "pop", "i", "pop", "rock", "elsa", "pataky", "actriu", "mal\u00fa", "cantant", "de", "pop", "i", "flamenc", "amaia", "salamanca", "actriu", "david", "\u00e1lvarez", "flores", "dibuixat", "afusellat", "pels", "franquistes", "enrique", "aroca", "aguado", "pianista", "i", "pedagog", "musical", "ra\u00fal", "gonz\u00e1lez", "blanco", "futbolista", "enrique", "tierno", "galv\u00e1n", "doctor", "en", "dret", "i", "en", "filosofia", "i", "lletres", "fou", "alcalde", "de", "madrid", "jos\u00e9", "lassalle", "director", "d'orquestra", "marialuisa", "chevalier", "superville", "compositora", "pianista", "i", "organista", "loreto", "garc\u00eda", "i", "garc\u00eda", "soprano", "f\u00e9lix", "m\u00e1ximo", "l\u00f3pez", "compositor", "enrique", "iniesta", "cano", "violinista", "jacinto", "benavente", "escriptor", "premi", "nobel", "de", "literatura", "de", "manuel", "p\u00e9rez", "y", "bad\u00eda", "violinista", "i", "compositor", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "\u00e0rea", "metropolitana", "de", "madrid", "entrep\u00e0", "de", "calamars", "especialitat", "gastron\u00f2mica", "de", "la", "ciutat", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "web", "de", "l'ajuntament", "en", "castell\u00e0", "photos", "of", "madrid"]