["mahoma", "o", "muh\u00e0mmad", "de", "l'\u00e0rab", "muammad", "i", "escolteune", "la", "pronunciaci\u00f3", "en", "\u00e0rab", "de", "nom", "complet", "abulq\u00e0ssim", "muh\u00e0mmad", "ibn", "abdal\u00b7lah", "ibn", "abdalm\u00fattalib", "ibn", "haixim", "ibn", "abdmanaf", "ibn", "qussayy", "\u00e0rab", "ab", "lqsim", "muammad", "b", "abd", "allh", "b", "abd", "almuttalib", "b", "hxim", "b", "abd", "manf", "b", "quayy", "fou", "un", "l\u00edder", "religi\u00f3s", "social", "i", "pol\u00edtic", "\u00e0rab", "i", "fundador", "de", "l'islam", "una", "de", "les", "religions", "mundials", "d'acord", "amb", "les", "biografies", "tradicionals", "musulmanes", "anomenades", "sunna", "en", "\u00e0rab", "va", "n\u00e9ixer", "vers", "a", "la", "meca", "i", "mor\u00ed", "el", "de", "juny", "de", "a", "medina", "els", "musulmans", "consideren", "mahoma", "el", "darrer", "profeta", "i", "missatger", "enviat", "per", "d\u00e9u", "en", "\u00e0rab", "al\u00b7l\u00e0", "per", "a", "restaurar", "de", "manera", "incorrupta", "i", "definitiva", "la", "fe", "original", "monoteista", "d'adam", "no\u00e9", "abraham", "mois\u00e8s", "jes\u00fas", "i", "altres", "profetes", "alhora", "cap", "religi\u00f3s", "pol\u00edtic", "i", "militar", "unific\u00e0", "ar\u00e0bia", "la", "qual", "cosa", "va", "possibilitar", "les", "conquestes", "ar\u00e0bigues", "i", "la", "creaci\u00f3", "dels", "posteriors", "imperis", "isl\u00e0mics", "la", "cultura", "musulmana", "t\u00e9", "mahoma", "en", "gran", "rever\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "d'esmentar", "o", "escriure", "el", "seu", "nom", "o", "el", "d'un", "altre", "profeta", "com", "jes\u00fas", "o", "mois\u00e8s", "un", "musulm\u00e0", "afegeix", "d\u00e9u", "el", "beneeixi", "i", "el", "tingui", "en", "la", "pau", "sal\u00b7la", "al\u00b7lahu", "alayhi", "wasalam", "en", "lleng\u00fces", "d'escriptura", "llatina", "de", "vegades", "aquesta", "expressi\u00f3", "s'indica", "simplement", "amb", "les", "inicials", "de", "forma", "abreujada", "saw", "o", "saws", "segons", "la", "creen\u00e7a", "isl\u00e0mica", "m\u00e9s", "generalitzada", "mahoma", "\u00e9s", "la", "persona", "ideal", "que", "tot", "musulm\u00e0", "ha", "de", "prendre", "com", "a", "model", "en", "la", "seva", "vida", "tothom", "ha", "d'adherirse", "als", "codis", "\u00e8tics", "i", "morals", "atribu\u00efts", "al", "profeta", "perqu\u00e8", "aix\u00ed", "ho", "mana", "d\u00e9u", "mahoma", "\u00e9s", "la", "persona", "perfecta", "un", "regal", "de", "d\u00e9u", "al", "m\u00f3n", "que", "uneix", "l'esfera", "divina", "amb", "la", "humana", "igual", "com", "l'alba", "uneix", "la", "nit", "i", "el", "dia", "malgrat", "aix\u00f2", "l'islam", "considera", "igualment", "que", "mahoma", "fou", "un", "simple", "profeta", "el", "transmissor", "de", "la", "revelaci\u00f3", "per\u00f2", "sense", "cap", "qualitat", "divinala", "derivaci\u00f3", "del", "nom", "a", "mahoma", "t\u00e9", "origen", "cristi\u00e0", "i", "medieval", "en", "el", "context", "de", "les", "croades", "algunes", "teories", "afirmen", "que", "\u00e9s", "una", "derivaci\u00f3", "de", "la", "paraula", "maozim", "originari", "dels", "texts", "d'\u00e0lvar", "de", "c\u00f2rdova", "biografia", "els", "primers", "anys", "segons", "la", "tradici\u00f3", "mahoma", "va", "n\u00e9ixer", "a", "la", "meca", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "hijaz", "ar\u00e0bia", "vers", "l'any", "el", "seu", "pare", "abdal\u00b7lah", "ja", "havia", "mort", "quan", "ell", "va", "n\u00e9ixer", "mentre", "que", "la", "seva", "mare", "\u00e0mina", "bint", "wahb", "membre", "del", "clan", "de", "zuhra", "va", "morir", "quan", "l'infant", "nom\u00e9s", "tenia", "sis", "anys", "aleshores", "se'n", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "el", "seu", "avi", "abdalm\u00fattalib", "el", "qual", "per\u00f2", "va", "morir", "al", "cap", "de", "dos", "anys", "mahoma", "va", "quedar", "sota", "la", "tutela", "del", "seu", "oncle", "abut\u00e0lib", "a", "qui", "va", "acompanyar", "en", "viatges", "comercials", "cap", "a", "s\u00edria", "l'avi", "de", "mahoma", "era", "el", "cap", "del", "prestigi\u00f3s", "clan", "dels", "h\u00e0ixim", "molt", "influent", "a", "la", "meca", "membre", "de", "la", "tribu", "dels", "quraix", "ara", "b\u00e9", "com", "que", "segons", "els", "costums", "dels", "\u00e0rabs", "els", "menors", "d'edat", "no", "tenien", "dret", "a", "heretar", "mahoma", "no", "va", "poder", "rebre", "res", "del", "patrimoni", "dels", "seus", "pares", "i", "dels", "seus", "avis", "per", "aix\u00f2", "fou", "pobre", "i", "per", "poder", "guanyarse", "la", "vida", "va", "haver", "d'anar", "fent", "diferents", "oficis", "entre", "els", "quals", "el", "de", "pastor", "la", "seva", "situaci\u00f3", "social", "per\u00f2", "va", "millorar", "quan", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "al", "servei", "d'una", "v\u00eddua", "rica", "anomenada", "khadija", "bint", "khuw\u00e0ylid", "pertanyent", "al", "clan", "d'\u00e0ssad", "que", "es", "dedicava", "als", "negocis", "mahoma", "va", "treballar", "per", "a", "ella", "com", "a", "viatjant", "comercial", "fins", "que", "va", "acabar", "casants'hi", "el", "en", "aquell", "moment", "tenia", "vintiquatre", "anys", "i", "ella", "trentanou", "del", "matrimoni", "de", "mahoma", "amb", "khadija", "van", "n\u00e9ixer", "dos", "fills", "que", "moriren", "joves", "i", "quatre", "filles", "de", "les", "quals", "la", "m\u00e9s", "coneguda", "\u00e9s", "f\u00e0tima", "azzahra", "en", "vida", "de", "khadija", "morta", "el", "mahoma", "va", "mantenirse", "mon\u00f2gam", "la", "meca", "se'ns", "descriu", "com", "una", "ciutat", "mercantil", "formada", "al", "voltant", "d'un", "santuari", "anomenat", "la", "kaba", "una", "etapa", "de", "les", "rutes", "comercials", "entre", "el", "iemen", "i", "les", "regions", "mediterr\u00e0nies", "de", "gaza", "i", "damasc", "per", "les", "quals", "productes", "originaris", "de", "l'\u00edndia", "i", "eti\u00f2pia", "arribaven", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "la", "meca", "era", "una", "ciutat", "pr\u00f2spera", "on", "tanmateix", "la", "riquesa", "la", "monopolitzaven", "els", "membres", "de", "l'oligarquia", "mercantil", "els", "quals", "tenien", "un", "comportament", "individualista", "que", "trencava", "els", "antics", "costums", "tribals", "sobretot", "pel", "que", "fa", "als", "deures", "de", "caritat", "envers", "els", "necessitats", "despr\u00e9s", "que", "la", "seva", "estructura", "fos", "danyada", "a", "causa", "de", "les", "inundacions", "de", "l'any", "resolgu\u00e9", "la", "disputa", "entre", "els", "clans", "quraix", "sobre", "qui", "instal\u00b7laria", "la", "pedra", "al", "seu", "lloc", "i", "la", "pos\u00e0", "ell", "amb", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "mans", "les", "revelacions", "l'any", "quan", "ja", "en", "tenia", "quaranta", "al", "mont", "hir\u00e0", "prop", "de", "la", "meca", "mahoma", "va", "experimentar", "l'aparici\u00f3", "sobrenatural", "d'una", "veu", "que", "afirmava", "parlarli", "en", "nom", "de", "d\u00e9u", "que", "posteriorment", "s'identificaria", "amb", "l'arc\u00e0ngel", "gabriel", "llegeix!", "i", "mahoma", "li", "contestava", "qu\u00e8", "he", "de", "llegir", "i", "llavors", "l'\u00e0ngel", "l'abra\u00e7\u00e0", "i", "aix\u00ed", "durant", "tres", "cops", "despr\u00e9s", "dels", "quals", "li", "va", "recitar", "les", "seg\u00fcents", "cinc", "aleies", "llegeix!", "recita", "l'alcor\u00e0", "que", "ve", "de", "d\u00e9u!", "en", "el", "nom", "del", "teu", "senyor", "que", "t'ha", "creat!", "ha", "creat", "l'home", "d'un", "co\u00e0gul", "d'un", "grumoll", "de", "sang", "llegeix!", "recita", "l'alcor\u00e0", "que", "ve", "de", "d\u00e9u!", "el", "teu", "senyor", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "noble", "el", "m\u00e9s", "gener\u00f3s!", "ell", "ha", "ensenyat", "l'\u00fas", "de", "la", "ploma", "per", "a", "escriure", "enseny\u00e0", "a", "l'home", "el", "que", "ignorava!alcor\u00e0", "arran", "d'aquesta", "experi\u00e8ncia", "mahoma", "es", "va", "sentir", "terroritzat", "i", "trob\u00e0", "consol", "en", "khadija", "com", "que", "no", "va", "rebre", "cap", "m\u00e9s", "revelaci\u00f3", "mahoma", "va", "creure", "que", "potser", "estava", "posse\u00eft", "pels", "dimonis", "i", "es", "deprim\u00ed", "tant", "que", "li", "vingueren", "ganes", "de", "su\u00efcidarse", "la", "seva", "estimada", "esposa", "li", "va", "dir", "que", "era", "impossible", "que", "d\u00e9u", "al\u00b7l\u00e0", "el", "pogu\u00e9s", "deshonorar", "aquesta", "primera", "revelaci\u00f3", "la", "va", "tenir", "durant", "el", "mes", "de", "ramad\u00e0", "el", "nov\u00e8", "mes", "del", "calendari", "isl\u00e0mic", "concretament", "a", "la", "nit", "del", "dest\u00ed", "l\u00e0ylat", "alqadr", "uns", "tres", "anys", "despr\u00e9s", "gabriel", "es", "va", "apar\u00e8ixer", "de", "nou", "a", "mahoma", "assegut", "en", "una", "cadira", "que", "se", "situava", "entre", "el", "cel", "i", "la", "terra", "i", "va", "dirli", "mahoma", "tu", "ets", "el", "profeta", "i", "missatger", "de", "d\u00e9u", "i", "jo", "s\u00f3c", "gibril", "atemorit", "mahoma", "va", "demanar", "a", "khadija", "que", "li", "tap\u00e9s", "el", "cap", "per", "a", "no", "patir", "visions", "terror\u00edfiques", "aleshores", "la", "veu", "celestial", "va", "recitarli", "oh", "tu", "muh\u00e0mmad", "l'abrigat", "el", "ben", "cobert!", "aixeca't!", "avisa", "la", "gent!", "digues", "que", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "el", "teu", "senyor", "d\u00e9u", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "que", "hi", "ha!", "exteriorment", "tingues", "la", "roba", "purificada", "tinguesla", "neta", "de", "la", "brut\u00edcia", "allunyate'n", "sempre", "fuig!alcor\u00e0", "l'abominaci\u00f3", "de", "qu\u00e8", "mahoma", "havia", "de", "fugir", "era", "el", "politeisme", "que", "fins", "aleshores", "practicaven", "els", "\u00e0rabs", "les", "experi\u00e8ncies", "d'aquest", "tipus", "van", "continuar", "repetintse", "les", "veus", "celestials", "sempre", "insistien", "en", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "\u00fanic", "d\u00e9u", "i", "en", "la", "missi\u00f3", "de", "mahoma", "com", "a", "profeta", "finalment", "mahoma", "va", "conv\u00e8ncerse", "d'assumir", "la", "condici\u00f3", "d'enviat", "de", "d\u00e9u", "i", "es", "consider\u00e0", "successor", "dels", "profetes", "enviats", "anteriorment", "als", "jueus", "abraham", "mois\u00e8s", "jes\u00fas", "el", "segell", "dels", "profetes", "a", "partir", "del", "mahoma", "va", "comen\u00e7ar", "a", "predicar", "p\u00fablicament", "el", "contingut", "d'aquestes", "revelacions", "els", "sahaba", "companys", "i", "companyes", "del", "profeta", "en", "conservaren", "el", "record", "oralment", "i", "de", "tant", "en", "tant", "escrivien", "fragments", "petits", "en", "diferents", "pedres", "o", "altres", "superf\u00edcies", "fins", "que", "vers", "l'any", "ja", "mort", "mahoma", "les", "posaren", "per", "escrit", "tot", "el", "compendi", "de", "revelacions", "en", "el", "llibre", "sagrat", "de", "l'alcor\u00e0", "literalment", "la", "recitaci\u00f3", "aviat", "mahoma", "va", "reunir", "un", "grup", "de", "seguidors", "que", "el", "reconeixien", "com", "a", "profeta", "i", "que", "s'uniren", "en", "les", "seves", "preg\u00e0ries", "les", "quals", "culminaren", "en", "un", "acte", "de", "prostraci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "els", "fidels", "tocaren", "a", "terra", "amb", "el", "front", "en", "senyal", "de", "reconeixement", "de", "la", "majestat", "de", "d\u00e9u", "fet", "que", "esdevingu\u00e9", "un", "acte", "central", "en", "l'adoraci\u00f3", "musulmana", "tothom", "el", "coneixia", "com", "a", "alemin", "que", "significa", "el", "molt", "confiable", "i", "es", "veu", "que", "fins", "i", "tot", "era", "m\u00e9s", "de", "fiar", "la", "seva", "paraula", "que", "un", "contracte", "per", "escrit", "a", "la", "meca", "es", "trobaven", "uns", "trescents", "taguts", "o", "\u00eddols", "de", "pedra", "or", "i", "altres", "materials", "que", "adoraven", "els", "de", "la", "meca", "i", "altres", "\u00e0rabs", "que", "venien", "a", "fer", "peregrinaci\u00f3", "per\u00f2", "mahoma", "afirmava", "que", "d\u00e9u", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "divinitat", "existent", "no", "hi", "ha", "d\u00e9u", "que", "mereixi", "\u00e9sser", "adorat", "amb", "excepci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "la", "denominaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "pels", "musulmans", "\u00e9s", "al\u00b7l\u00e0", "que", "implica", "en", "el", "seu", "propi", "nom", "atributiu", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "\u00fanica", "divinitat", "creadora", "que", "es", "pot", "traduir", "literalment", "com", "l'\u00fanic", "d\u00e9u", "digues", "profeta", "ell", "\u00e9s", "al\u00b7l\u00e0", "d\u00e9u", "l'\u00fanic!alcor\u00e0", "el", "nom", "al\u00b7l\u00e0", "tamb\u00e9", "implica", "dues", "coses", "que", "no", "es", "donen", "en", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "\u00e9s", "una", "paraula", "que", "no", "t\u00e9", "ni", "g\u00e8nere", "ni", "mascul\u00ed", "ni", "femen\u00ed", "ni", "plural", "per", "contra", "en", "catal\u00e0", "podem", "escriure", "la", "paraula", "d\u00e9u", "que", "t\u00e9", "un", "g\u00e8nere", "definit", "el", "mascul\u00ed", "en", "femen\u00ed", "deessa", "o", "dea", "i", "en", "plural", "d\u00e9us", "o", "deesses", "mahoma", "atribu\u00efa", "la", "prosperitat", "de", "la", "meca", "a", "la", "voluntat", "d'al\u00b7l\u00e0", "per", "tant", "els", "habitants", "de", "la", "meca", "havien", "de", "mostrarse", "agra\u00efts", "sent", "generosos", "amb", "la", "seva", "riquesa", "i", "defugint", "l'avar\u00edcia", "mahoma", "tamb\u00e9", "avisava", "que", "les", "persones", "hauran", "de", "compar\u00e8ixer", "davant", "d\u00e9u", "en", "el", "judici", "del", "darrer", "dia", "on", "segons", "les", "seves", "bones", "obres", "i", "la", "seva", "creen\u00e7a", "en", "d\u00e9u", "aniran", "al", "parad\u00eds", "o", "segons", "les", "seves", "males", "obres", "i", "la", "seva", "creen\u00e7a", "a", "associar", "a", "d\u00e9u", "altres", "de\u00eftats", "tant", "d\u00e9us", "hipot\u00e8tics", "com", "associats", "divinitzats", "o", "com", "forces", "independents", "karma", "la", "bruixeria", "l'atzar", "a", "l'\u00fanica", "for\u00e7a", "veritable", "de", "d\u00e9u", "que", "aniran", "a", "l'infern", "molts", "dels", "seguidors", "de", "mahoma", "eren", "fills", "i", "germans", "dels", "homes", "m\u00e9s", "rics", "de", "la", "meca", "per\u00f2", "exclosos", "dels", "negocis", "lucratius", "la", "nova", "religi\u00f3", "predicada", "per", "mahoma", "va", "ser", "denominada", "islam", "que", "vol", "dir", "'submissi\u00f3", "a", "la", "voluntat", "de", "d\u00e9u'", "i", "els", "seus", "fidels", "foren", "denominats", "musulmans", "almuslimun", "que", "vol", "dir", "'aquells", "que", "s'han", "sotm\u00e8s'", "malgrat", "que", "en", "un", "principi", "l'alcor\u00e0", "els", "defin\u00eds", "com", "els", "creients", "almuminun", "l'oposici\u00f3", "de", "la", "meca", "a", "la", "pr\u00e8dica", "de", "mahoma", "aviat", "va", "sorgir", "a", "la", "meca", "un", "moviment", "d'oposici\u00f3", "per", "una", "banda", "els", "politeistes", "consideraven", "una", "blasf\u00e8mia", "que", "ofenia", "els", "d\u00e9us", "l'afirmaci\u00f3", "que", "l'\u00fanic", "d\u00e9u", "existent", "\u00e9s", "al\u00b7l\u00e0", "per", "altra", "en", "la", "seva", "pr\u00e8dica", "mahoma", "criticava", "la", "manera", "de", "viure", "dels", "rics", "comerciants", "els", "quals", "intentaren", "atraure'l", "tot", "oferintli", "una", "part", "en", "els", "seus", "negocis", "o", "la", "possibilitat", "de", "contraure", "matrimoni", "dins", "dels", "clans", "de", "l'oligarquia", "mercantil", "ofertes", "que", "mahoma", "va", "rebutjar", "vers", "el", "va", "cristal\u00b7litzar", "el", "moviment", "d'oposici\u00f3", "dirigit", "per", "abujahl", "que", "sospitava", "que", "mahoma", "us\u00e9s", "el", "seu", "missatge", "religi\u00f3s", "per", "prendre", "el", "poder", "a", "la", "meca", "hom", "va", "q\u00fcestionar", "algunes", "de", "les", "afirmacions", "del", "profeta", "com", "ara", "que", "les", "persones", "ressuscitarien", "abans", "del", "judici", "va", "comen\u00e7ar", "la", "persecuci\u00f3", "contra", "els", "musulmans", "tement", "que", "els", "seus", "seguidors", "fossin", "sedu\u00efts", "de", "la", "seva", "religi\u00f3", "mahoma", "va", "enviar", "alguns", "d'ells", "a", "emigrar", "al", "regne", "d'axum", "on", "van", "fundar", "una", "petita", "col\u00f2nia", "sota", "la", "protecci\u00f3", "de", "l'emperador", "cristi\u00e0", "et\u00edop", "aama", "ibn", "abjar", "entre", "els", "que", "van", "marxar", "hi", "havia", "umm", "habiba", "la", "filla", "d'un", "dels", "caps", "quraix", "abusufyan", "ibn", "harb", "i", "el", "seu", "marit", "els", "quraysh", "van", "enviar", "dos", "homes", "per", "recuperarlos", "per\u00f2", "el", "rei", "va", "rebutjar", "fermament", "la", "seva", "petici\u00f3", "el", "abujahl", "va", "decretar", "el", "boicot", "contra", "el", "clan", "de", "h\u00e0ixim", "perqu\u00e8", "aquests", "protegien", "mahoma", "i", "els", "seus", "seguidors", "aquest", "boicot", "va", "mantenirse", "durant", "tres", "anys", "el", "van", "morir", "tant", "khadija", "com", "abut\u00e0lib", "l'oncle", "de", "mahoma", "i", "aleshores", "abulahab", "el", "nou", "cap", "del", "clan", "dels", "h\u00e0ixim", "va", "retirar", "la", "protecci\u00f3", "del", "clan", "a", "mahoma", "el", "qual", "va", "intentar", "refugiarse", "a", "atta\u00eff", "un", "poble", "a", "la", "rodalia", "de", "la", "meca", "per\u00f2", "hi", "va", "ser", "rebutjat", "despr\u00e9s", "d'haver", "aconseguit", "la", "protecci\u00f3", "d'un", "altre", "clan", "mahoma", "va", "tornar", "a", "la", "meca", "l'h\u00e8gira", "durant", "l'estiu", "del", "dotze", "homes", "de", "medina", "visitaren", "la", "meca", "per", "dur", "a", "terme", "el", "pelegrinatge", "anual", "a", "la", "kaba", "en", "secret", "aquests", "pelegrins", "es", "declararen", "musulmans", "davant", "de", "mahoma", "i", "se'n", "tornaren", "a", "medina", "a", "fer", "propaganda", "de", "l'islam", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "el", "juny", "del", "un", "grup", "de", "setantacinc", "persones", "de", "medina", "en", "el", "qual", "hi", "havia", "dues", "dones", "no", "sols", "es", "declararen", "musulmanes", "sin\u00f3", "que", "juraren", "protegir", "mahoma", "aquests", "s\u00f3n", "els", "dos", "juraments", "d'al\u00e0qaba", "aleshores", "mahoma", "va", "demanar", "als", "seus", "seguidors", "de", "la", "meca", "que", "es", "dirigissin", "a", "medina", "en", "petits", "grups", "segons", "s'explica", "a", "la", "meca", "van", "conspirar", "per", "assassinar", "mahoma", "abans", "que", "pogu\u00e9s", "fugir", "per\u00f2", "aquest", "va", "aconseguir", "esmunyirse", "secretament", "i", "arrib\u00e0", "a", "medina", "el", "setembre", "del", "aquesta", "fugida", "de", "mahoma", "de", "la", "meca", "cap", "a", "medina", "\u00e9s", "all\u00f2", "que", "la", "tradici\u00f3", "musulmana", "anomena", "l'h\u00e8gira", "paraula", "que", "es", "tradueix", "per", "emigraci\u00f3", "tot", "i", "que", "el", "seu", "significat", "principal", "\u00e9s", "el", "de", "trencament", "dels", "lla\u00e7os", "de", "parentiu", "en", "l'islam", "es", "compten", "els", "anys", "a", "partir", "del", "primer", "dia", "de", "l'any", "\u00e0rab", "en", "qu\u00e8", "s'esdevingu\u00e9", "l'h\u00e8gira", "que", "en", "el", "c\u00f2mput", "cristi\u00e0", "correspon", "al", "de", "juliol", "del", "la", "constituci\u00f3", "de", "medina", "medina", "estava", "situada", "en", "un", "oasi", "era", "una", "ciutat", "agr\u00e0ria", "on", "vivien", "alguns", "clans", "jueus", "dedicats", "a", "l'agricultura", "el", "la", "ciutat", "de", "medina", "s'havia", "vist", "sacsejada", "per", "lluites", "sagnants", "entre", "els", "clans", "que", "hi", "vivien", "convidant", "mahoma", "a", "viure", "a", "la", "ciutat", "potser", "esperaven", "trobar", "alg\u00fa", "amb", "autoritat", "que", "fes", "de", "mitjancer", "entre", "els", "clans", "locals", "es", "conserva", "un", "document", "denominat", "la", "constituci\u00f3", "de", "medina", "en", "la", "forma", "com", "ens", "ha", "arribat", "consisteix", "en", "realitat", "en", "dos", "documents", "que", "segurament", "s\u00f3n", "posteriors", "a", "l'any", "tanmateix", "els", "investigadors", "creuen", "que", "les", "seves", "disposicions", "s\u00f3n", "les", "donades", "per", "mahoma", "a", "medina", "aquest", "document", "estableix", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "confederaci\u00f3", "organitzada", "segons", "els", "costums", "tradicionals", "dels", "\u00e0rabs", "de", "nou", "grups", "els", "vuit", "clans", "\u00e0rabs", "i", "els", "vinguts", "de", "la", "meca", "aquesta", "constituci\u00f3", "no", "atorga", "pas", "cap", "autoritat", "especial", "a", "mahoma", "simplement", "el", "pre\u00e0mbul", "parla", "de", "l'acord", "a", "qu\u00e8", "han", "arribat", "el", "profeta", "mahoma", "i", "els", "musulmans", "de", "medina", "\u00e9s", "a", "partir", "dels", "termes", "d'aquest", "acord", "que", "s'han", "de", "resoldre", "els", "conflictes", "els", "jueus", "no", "havien", "acceptat", "pas", "mahoma", "com", "a", "profeta", "i", "per", "aix\u00f2", "a", "la", "constituci\u00f3", "de", "medina", "hi", "apareixen", "subordinats", "als", "clans", "\u00e0rabs", "durant", "almenys", "cinc", "anys", "mahoma", "no", "va", "tenir", "cap", "autoritat", "directa", "sobre", "els", "membres", "dels", "altres", "clans", "per\u00f2", "al", "final", "de", "la", "seva", "vida", "el", "prestigi", "de", "les", "seves", "vict\u00f2ries", "militars", "li", "va", "conferir", "un", "poder", "autocr\u00e0tic", "les", "revelacions", "que", "mahoma", "va", "rebre", "a", "medina", "sovint", "contenen", "normes", "legals", "i", "jur\u00eddiques", "per", "a", "la", "comunitat", "de", "musulmans", "per\u00f2", "no", "acostumen", "a", "tractar", "pas", "de", "q\u00fcestions", "pol\u00edtiques", "els", "primers", "cinc", "anys", "a", "medina", "a", "medina", "a", "mahoma", "li", "van", "donar", "un", "camp", "i", "li", "van", "construir", "una", "casa", "on", "els", "musulmans", "acudien", "a", "pregar", "despr\u00e9s", "de", "mort", "mahoma", "aquesta", "casa", "va", "esdevenir", "la", "mesquita", "de", "medina", "d'entre", "els", "emigrants", "\u00e9s", "a", "dir", "els", "que", "havien", "vingut", "de", "la", "meca", "amb", "mahoma", "alguns", "van", "dedicarse", "al", "comer\u00e7", "al", "mercat", "local", "dirigit", "per", "clans", "jueus", "mentre", "que", "d'altres", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "mahoma", "van", "dedicarse", "a", "assaltar", "caravanes", "de", "mercaders", "de", "la", "meca", "que", "es", "dirigien", "cap", "a", "s\u00edria", "mahoma", "mateix", "va", "dirigir", "tres", "d'aquests", "assalts", "el", "que", "fracassaren", "perqu\u00e8", "algun", "tra\u00efdor", "va", "avisar", "els", "mercaders", "de", "la", "meca", "finalment", "el", "gener", "del", "un", "petit", "escamot", "va", "ser", "enviat", "cap", "a", "l'est", "amb", "ordres", "de", "dirigirse", "a", "nakhla", "a", "prop", "de", "la", "meca", "per", "atacar", "una", "caravana", "procedent", "del", "iemen", "l'\u00e8xit", "d'aquest", "atac", "dut", "a", "terme", "contrariant", "els", "costums", "religiosos", "sobre", "seguretat", "va", "fer", "que", "a", "la", "meca", "s'adonessin", "del", "perill", "que", "representava", "mahoma", "moltes", "tribus", "bedu\u00efnes", "s'uniren", "a", "mahoma", "i", "es", "convertiren", "a", "l'islam", "atretes", "pel", "bot\u00ed", "resultant", "dels", "atacs", "a", "les", "caravanes", "de", "mercaders", "malgrat", "tots", "els", "intents", "que", "feu", "per", "aconseguirho", "els", "jueus", "no", "volgueren", "acceptar", "la", "doctrina", "de", "mahoma", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "de", "nakhla", "mahoma", "va", "canviar", "la", "seva", "pol\u00edtica", "envers", "els", "jueus", "va", "deixar", "de", "ferlos", "concessions", "per", "intentar", "aconseguir", "que", "el", "reconeguessin", "com", "a", "profeta", "i", "va", "prendre", "certes", "mesures", "com", "ara", "ordenar", "als", "fidels", "musulmans", "que", "deixessin", "de", "pregar", "mirant", "cap", "a", "jerusalem", "tal", "com", "fins", "aleshores", "ho", "havien", "fet", "i", "comencessin", "a", "pregar", "en", "direcci\u00f3", "a", "la", "meca", "com", "d'en\u00e7\u00e0", "de", "llavors", "ha", "estat", "el", "ritu", "musulm\u00e0", "pel", "mar\u00e7", "del", "mahoma", "va", "dirigir", "un", "escamot", "de", "trescents", "tretze", "homes", "per", "assaltar", "una", "rica", "caravana", "de", "la", "meca", "que", "tornava", "de", "s\u00edria", "la", "caravana", "dirigida", "per", "abusufyan", "ibn", "harb", "el", "cap", "del", "clan", "dels", "omeia", "va", "eludir", "els", "musulmans", "desviantse", "de", "la", "ruta", "ara", "b\u00e9", "abujahl", "el", "cap", "del", "clan", "dels", "banu", "makhzum", "va", "voler", "posar", "fi", "al", "bandidatge", "de", "mahoma", "i", "la", "seva", "banda", "per", "aix\u00f2", "va", "marxar", "amb", "una", "troba", "de", "homes", "per", "atacarlo", "cosa", "que", "va", "donar", "lloc", "a", "la", "batalla", "de", "badr", "de", "mar\u00e7", "del", "en", "aquesta", "batalla", "entre", "els", "soldats", "de", "la", "meca", "va", "haverhi", "setanta", "morts", "entre", "les", "quals", "el", "mateix", "abujahl", "i", "setanta", "presoners", "mentre", "que", "nom\u00e9s", "van", "morir", "catorze", "musulmans", "mahoma", "va", "interpretar", "aquest", "resultat", "com", "una", "confirmaci\u00f3", "divina", "de", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "profeta", "i", "els", "musulmans", "celebraren", "la", "vict\u00f2ria", "amb", "joia", "i", "alegria", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "vict\u00f2ria", "a", "medina", "foren", "assassinades", "tota", "una", "s\u00e8rie", "de", "persones", "que", "havien", "expressat", "el", "seu", "desacord", "amb", "mahoma", "escrivint", "poemes", "sat\u00edrics", "ridiculitzantlo", "fou", "aleshores", "que", "mahoma", "va", "expulsar", "de", "la", "ciutat", "el", "clan", "jueu", "que", "controlava", "el", "mercat", "de", "medina", "segons", "explica", "la", "tradici\u00f3", "kab", "ibn", "al\u00e0ixraf", "era", "un", "jueu", "que", "havia", "conspirat", "per", "matar", "mahoma", "aix\u00ed", "com", "havia", "cantat", "can\u00e7ons", "burlesques", "sobre", "les", "dones", "musulmanes", "mahoma", "va", "demanar", "si", "alg\u00fa", "estava", "disposat", "a", "matarlo", "segons", "ibn", "hixam", "un", "cronista", "musulm\u00e0", "dels", "primers", "temps", "mahoma", "va", "autoritzar", "muh\u00e0mmad", "ibn", "m\u00e0slama", "que", "s'havia", "ofert", "com", "a", "voluntari", "per", "assassinar", "el", "jueu", "a", "mentir", "i", "enganyar", "per", "dur", "a", "terme", "la", "seva", "missi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "mahoma", "va", "usar", "el", "cas", "de", "kab", "ibn", "al\u00e0ixraf", "com", "a", "pretext", "per", "donar", "l'ordre", "de", "matar", "i", "perseguir", "tots", "els", "jueus", "en", "una", "altra", "ocasi\u00f3", "despr\u00e9s", "d'haver", "sotm\u00e8s", "un", "poble", "jueu", "com", "ho", "era", "el", "clan", "dels", "banu", "quraydha", "mahoma", "va", "ordenar", "que", "tots", "els", "homes", "adults", "entre", "setcentes", "i", "mil", "persones", "fossin", "decapitats", "a", "la", "pla\u00e7a", "les", "dones", "i", "les", "criatures", "foren", "venudes", "com", "a", "esclaus", "i", "el", "poble", "va", "ser", "arrasat", "els", "matrimonis", "de", "mahoma", "enfortit", "en", "la", "seva", "condici\u00f3", "d'aut\u00f2crata", "per", "la", "vict\u00f2ria", "de", "badr", "mahoma", "va", "afirmar", "la", "seva", "posici\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "una", "pol\u00edtica", "matrimonial", "va", "casar", "les", "seves", "filles", "f\u00e0tima", "amb", "al\u00ed", "ibn", "abit\u00e0lib", "futur", "califa", "i", "ummkulthum", "bint", "muh\u00e0mmad", "amb", "uthman", "ibn", "affan", "que", "en", "el", "futur", "tamb\u00e9", "esdevindria", "califa", "mahoma", "mateix", "va", "casarse", "amb", "hafsa", "bint", "\u00famar", "filla", "d'\u00famar", "l'anterior", "marit", "de", "la", "qual", "havia", "estat", "un", "dels", "soldats", "musulmans", "morts", "a", "badr", "i", "amb", "\u00e0\u00efxa", "bint", "abibakr", "filla", "d'abubakr", "qui", "a", "la", "mort", "de", "mahoma", "esdevindria", "califa", "en", "el", "moment", "de", "celebrarse", "el", "matrimoni", "\u00e0\u00efxa", "nom\u00e9s", "tenia", "sis", "anys", "i", "el", "matrimoni", "fou", "consumat", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "quan", "\u00e0\u00efxa", "tenia", "nou", "anys", "aquesta", "edat", "infantil", "d'\u00e0\u00efxa", "en", "el", "moment", "de", "consumar", "el", "seu", "matrimoni", "amb", "mahoma", "qui", "ja", "devia", "tenir", "cinquantatres", "anys", "ens", "ve", "demostrada", "per", "alguns", "hadits", "\u00e0\u00efxa", "segons", "la", "tradici\u00f3", "fou", "despr\u00e9s", "de", "khadija", "l'esposa", "preferida", "del", "profeta", "mahoma", "va", "arribar", "a", "tenir", "fins", "a", "setze", "esposes", "l'islam", "permet", "els", "homes", "tenir", "quatre", "dones", "ara", "b\u00e9", "mahoma", "va", "explicar", "revelacions", "en", "qu\u00e8", "d\u00e9u", "l'autoritzava", "a", "ell", "especialment", "a", "superar", "el", "nombre", "de", "quatre", "esposes", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "seves", "setze", "esposes", "mahoma", "va", "tenir", "dues", "concubinesesclaves", "i", "va", "gaudir", "dels", "favors", "de", "quatre", "dones", "que", "se", "li", "lliuraren", "en", "acte", "de", "devoci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "dels", "musulmans", "a", "la", "batalla", "de", "kh\u00e0ybar", "on", "hi", "foren", "morts", "el", "seu", "marit", "i", "tota", "la", "seva", "fam\u00edlia", "una", "dona", "anomenada", "safiyya", "fou", "sortejada", "com", "a", "bot\u00ed", "de", "guerra", "entre", "la", "tropa", "musulmana", "ara", "b\u00e9", "en", "saber", "de", "la", "seva", "incomparable", "bellesa", "mahoma", "orden\u00e0", "que", "safiyya", "li", "fos", "concedida", "a", "ell", "com", "a", "esposa", "rayhana", "una", "noia", "jueva", "fou", "tamb\u00e9", "un", "bot\u00ed", "de", "guerra", "que", "mahoma", "aconsegu\u00ed", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "sobre", "els", "banu", "quraydha", "la", "setena", "esposa", "de", "mahoma", "fou", "z\u00e0ynab", "en", "un", "principi", "ella", "era", "casada", "amb", "zayd", "fill", "adoptiu", "del", "profeta", "ara", "b\u00e9", "mahoma", "se'n", "va", "enamorar", "i", "despr\u00e9s", "d'aconseguir", "que", "zayd", "se'n", "divorci\u00e9s", "ell", "s'hi", "va", "casar", "aquest", "fet", "va", "causar", "esc\u00e0ndol", "entre", "els", "\u00e0rabs", "mahoma", "va", "resoldre", "la", "situaci\u00f3", "revelant", "un", "missatge", "de", "d\u00e9u", "autoritzant", "el", "casament", "del", "profeta", "amb", "z\u00e0ynab", "maria", "la", "copta", "fou", "un", "regal", "que", "el", "governador", "d'egipte", "feu", "a", "mahoma", "ara", "b\u00e9", "maria", "va", "refusar", "convertirse", "a", "l'islam", "i", "va", "romandre", "fidel", "al", "cristianisme", "la", "seva", "religi\u00f3", "per", "aix\u00f2", "mahoma", "no", "s'hi", "va", "casar", "i", "es", "va", "limitar", "a", "tenirla", "com", "a", "concubinaesclava", "en", "diferents", "ocasions", "mahoma", "aconsellava", "als", "homes", "musulmans", "casarse", "amb", "dones", "atractives", "ja", "fos", "per", "la", "seva", "riquesa", "bellesa", "o", "per", "la", "possibilitat", "de", "convertirles", "a", "l'islam", "esposes", "oficials", "khadija", "bint", "khuw\u00e0ylid", "sawd\u00e0", "bint", "zama", "\u00e0\u00efxa", "bint", "abibakr", "hafsa", "bint", "\u00famar", "ibn", "alkhattab", "z\u00e0ynab", "bint", "khuzayma", "umms\u00e0lama", "hind", "bint", "abiumayya", "z\u00e0ynab", "bint", "jahx", "juwayriyya", "bint", "alh\u00e0rith", "safiyya", "bint", "huyayy", "ramla", "bint", "abisufyan", "maymuna", "bint", "alh\u00e0rith", "altres", "esposes", "rayhana", "bint", "zayd", "ibn", "amr", "m\u00e0riya", "alqibtiyya", "la", "batalla", "d'\u00fahud", "aquell", "mateix", "mahoma", "va", "aconseguir", "algunes", "vict\u00f2ries", "atacant", "tribus", "n\u00f2mades", "que", "li", "eren", "hostils", "ara", "b\u00e9", "abusufyan", "de", "la", "meca", "va", "entrar", "a", "l'oasi", "de", "medina", "amb", "uns", "tres", "mil", "homes", "mahoma", "tenia", "la", "possibilitat", "de", "refugiarse", "en", "unes", "fortaleses", "inexpugnables", "existents", "a", "medina", "ara", "b\u00e9", "aix\u00f2", "hauria", "significat", "permetre", "als", "de", "la", "meca", "destruir", "les", "collites", "dels", "camps", "sembrats", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "muralles", "de", "medina", "per", "aix\u00f2", "mahoma", "va", "haver", "de", "sortir", "a", "enfrontarse", "amb", "abusufyan", "la", "batalla", "entre", "els", "dos", "ex\u00e8rcits", "esdevinguda", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "als", "turons", "d'\u00fahud", "va", "tenir", "un", "resultat", "incert", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "d'\u00fahud", "en", "la", "qual", "no", "havia", "estat", "ven\u00e7ut", "per\u00f2", "tampoc", "no", "havia", "derrotat", "els", "de", "la", "meca", "mahoma", "va", "t\u00e9mer", "que", "d\u00e9u", "no", "hagu\u00e9s", "abandonat", "els", "musulmans", "i", "la", "seva", "fe", "va", "experimentar", "uns", "moments", "de", "dubte", "que", "aviat", "va", "saber", "superar", "per", "tornar", "a", "infondre", "confian\u00e7a", "en", "els", "seus", "seguidors", "durant", "els", "dos", "anys", "que", "seguiren", "a", "la", "batalla", "d'\u00fahud", "tant", "mahoma", "com", "els", "dirigents", "de", "la", "meca", "es", "prepararen", "per", "a", "un", "nou", "enfrontament", "durant", "l'abril", "de", "abusufyan", "va", "dirigir", "un", "gran", "ex\u00e8rcit", "de", "deu", "mil", "homes", "contra", "medina", "aquesta", "vegada", "mahoma", "havia", "ordenat", "recollir", "les", "collites", "dels", "camps", "d'extramurs", "i", "per", "aix\u00f2", "va", "poder", "refugiarse", "a", "les", "fortaleses", "de", "medina", "on", "les", "forces", "d'abusufyan", "van", "assetjarlo", "fins", "que", "despr\u00e9s", "d'una", "nit", "de", "tempestes", "i", "vent", "els", "de", "la", "meca", "van", "decidir", "al\u00e7ar", "el", "setge", "i", "retirarse", "aleshores", "mahoma", "va", "atacar", "el", "clan", "jueu", "dels", "quraydha", "acusats", "de", "col\u00b7laborar", "amb", "els", "de", "la", "meca", "i", "d'intrigar", "contra", "el", "profeta", "despr\u00e9s", "d'haverse", "rendit", "els", "homes", "de", "quraydha", "foren", "executats", "i", "les", "seves", "dones", "i", "criatures", "venudes", "com", "a", "esclaus", "la", "conversi\u00f3", "de", "la", "meca", "d'en\u00e7\u00e0", "de", "l'h\u00e8gira", "la", "meca", "havia", "estat", "el", "principal", "nucli", "dels", "enemics", "de", "mahoma", "ara", "b\u00e9", "l'objectiu", "del", "profeta", "no", "era", "pas", "anihilar", "aquesta", "ciutat", "sin\u00f3", "guanyarla", "per", "a", "l'islam", "ell", "comprenia", "que", "els", "mercaders", "de", "la", "meca", "podien", "proporcionarli", "l'estructura", "administrativa", "necess\u00e0ria", "per", "a", "l'estat", "musulm\u00e0", "que", "estava", "bastint", "a", "m\u00e9s", "l'exist\u00e8ncia", "del", "santuari", "de", "la", "kaba", "donava", "a", "la", "meca", "la", "condici\u00f3", "de", "ciutat", "santa", "capital", "religiosa", "dels", "\u00e0rabs", "pel", "mar\u00e7", "del", "mahoma", "va", "tenir", "el", "somni", "d'acudir", "al", "pelegrinatge", "anual", "a", "la", "meca", "a", "la", "meca", "no", "volien", "permetre", "de", "cap", "manera", "que", "mahoma", "hi", "entr\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "el", "profeta", "va", "aturarse", "a", "alhudaybiyya", "al", "l\u00edmit", "del", "territori", "sagrat", "de", "la", "meca", "on", "despr\u00e9s", "d'uns", "dies", "de", "negociacions", "va", "acordarse", "permetre", "als", "musulmans", "fer", "el", "pelegrinatge", "a", "la", "meca", "el", "l'ordre", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "realitzar", "la", "retirada", "dels", "musulmans", "despr\u00e9s", "d'aconseguit", "l'acord", "va", "mostrar", "el", "control", "que", "mahoma", "tenia", "sobre", "els", "seus", "seguidors", "com", "a", "recompensa", "a", "la", "seva", "docilitat", "mahoma", "va", "dirigir", "aquests", "homes", "a", "atacar", "els", "jueus", "de", "l'oasi", "de", "kh\u00e0ybar", "situat", "al", "nord", "de", "medina", "un", "cop", "ven\u00e7uts", "els", "jueus", "foren", "autoritzats", "a", "quedarse", "al", "seu", "territori", "per\u00f2", "amb", "la", "condici\u00f3", "d'haver", "d'enviar", "cada", "any", "la", "meitat", "de", "la", "collita", "a", "medinasegons", "sembla", "el", "creixement", "de", "l'islam", "anava", "afirmant", "el", "poder", "de", "mahoma", "a", "la", "meca", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "gent", "emigrava", "a", "medina", "per", "ferse", "musulmans", "per", "altra", "banda", "malgrat", "que", "l'acord", "a", "qu\u00e8", "s'havia", "arribat", "amb", "mahoma", "havia", "disminu\u00eft", "els", "atacs", "contra", "caravanes", "comercials", "de", "la", "meca", "aquesta", "ciutat", "continuava", "en", "declivi", "poc", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "d'alhudaybiyya", "mahoma", "va", "casarse", "amb", "ummhabiba", "una", "filla", "d'abusufyan", "i", "amb", "la", "v\u00eddua", "d'un", "musulm\u00e0", "mort", "a", "eti\u00f2pia", "segurament", "aleshores", "abusufyan", "va", "comen\u00e7ar", "a", "negociar", "una", "rendici\u00f3", "pac\u00edfica", "de", "la", "meca", "segurament", "durant", "la", "pelegrinaci\u00f3", "del", "mar\u00e7", "del", "mahoma", "va", "reconciliarse", "amb", "el", "seu", "oncle", "alabb\u00e0s", "un", "dels", "dirigents", "de", "la", "meca", "i", "va", "casarse", "amb", "maymuna", "cunyada", "d'alabb\u00e0s", "pel", "novembre", "del", "aliats", "de", "la", "meca", "van", "atacar", "aliats", "de", "mahoma", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "profeta", "va", "considerar", "trencat", "el", "pacte", "d'alhudaybiyya", "pel", "gener", "del", "mahoma", "va", "marxar", "sobre", "la", "meca", "amb", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "deu", "mil", "homes", "abusufyan", "i", "d'altres", "dirigents", "de", "la", "meca", "anaren", "a", "trobar", "mahoma", "per", "retreli", "la", "ciutat", "i", "el", "profeta", "va", "prometre'ls", "una", "generosa", "amnistia", "tot", "i", "que", "una", "determinada", "s\u00e8rie", "de", "gent", "va", "ser", "exclosa", "del", "perd\u00f3", "general", "com", "fou", "el", "cas", "d'asma", "ibn", "marwan", "una", "poetessa", "que", "acusava", "mahoma", "d'haver", "plagiat", "poemes", "del", "seu", "pare", "marwan", "per", "presentarlos", "com", "a", "versicles", "de", "l'alcor\u00e0", "mahoma", "va", "demanar", "si", "alg\u00fa", "estava", "disposat", "a", "assassinar", "asma", "al", "que", "es", "present\u00e0", "dientli", "que", "havia", "mort", "la", "poetessa", "mahoma", "l'elogi\u00e0", "dientli", "que", "havia", "servit", "d\u00e9u", "i", "el", "seu", "profeta", "mahoma", "tamb\u00e9", "orden\u00e0", "la", "mort", "d'un", "vell", "que", "havia", "fet", "comentaris", "ir\u00f2nics", "sobre", "la", "manera", "de", "pregar", "dels", "musulmans", "la", "ciutat", "va", "rendirse", "sense", "resist\u00e8ncia", "mahoma", "va", "entrarhi", "en", "triomf", "i", "a", "la", "meca", "molta", "gent", "es", "va", "convertir", "a", "l'islam", "mentre", "mahoma", "era", "a", "la", "meca", "resolent", "q\u00fcestions", "pol\u00edtiques", "i", "administratives", "van", "ser", "destru\u00efts", "tots", "els", "\u00eddols", "de", "la", "kaba", "la", "qual", "aleshores", "deix\u00e0", "de", "ser", "un", "santuari", "pag\u00e0", "per", "esdevenir", "el", "centre", "mundial", "del", "culte", "musulm\u00e0", "per", "tal", "d'afavorir", "els", "m\u00e9s", "pobres", "dels", "seus", "seguidors", "mahoma", "va", "exigir", "diners", "als", "rics", "comerciants", "de", "la", "meca", "el", "domini", "d'ar\u00e0bia", "d'en\u00e7\u00e0", "de", "l'h\u00e8gira", "mahoma", "havia", "fet", "tractes", "amb", "tribus", "n\u00f2mades", "d'ar\u00e0bia", "segurament", "al", "principi", "aquests", "tractes", "eren", "simplement", "pactes", "de", "noagressi\u00f3", "ara", "b\u00e9", "segons", "va", "anar", "creixent", "el", "poder", "militar", "de", "mahoma", "el", "profeta", "va", "posar", "la", "conversi\u00f3", "a", "l'islam", "com", "a", "condici\u00f3", "a", "aquelles", "tribus", "que", "volguessin", "establirhi", "acords", "d'alian\u00e7a", "per", "obtenirne", "protecci\u00f3", "en", "contra", "d'altres", "tribus", "mentre", "encara", "era", "a", "la", "meca", "mahoma", "va", "avisar", "de", "l'atac", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "tribus", "hostils", "i", "va", "sortir", "de", "la", "ciutat", "per", "combatreles", "la", "batalla", "va", "tenir", "lloc", "a", "hunayn", "els", "enemics", "foren", "ven\u00e7uts", "i", "les", "seves", "propietats", "capturades", "i", "repartides", "com", "a", "bot\u00ed", "mahoma", "autoritz\u00e0", "els", "seus", "soldats", "a", "demanar", "rescat", "per", "les", "dones", "i", "les", "criatures", "dels", "ven\u00e7uts", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "d'hunayn", "mahoma", "era", "el", "cabdill", "militar", "m\u00e9s", "fort", "d'ar\u00e0bia", "per", "aix\u00f2", "moltes", "tribus", "enviaren", "representants", "a", "medina", "per", "demanar", "l'alian\u00e7a", "amb", "mahoma", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "l'imperi", "persa", "en", "la", "guerra", "que", "l'enfrontava", "amb", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "esdevinguda", "durant", "els", "anys", "i", "al", "iemen", "i", "en", "alguns", "llocs", "del", "golf", "p\u00e8rsic", "grups", "que", "havien", "demanat", "ajuda", "als", "perses", "contra", "els", "romans", "cercaren", "l'ajuda", "de", "mahoma", "l'atac", "contra", "s\u00edria", "la", "m\u00e9s", "gran", "expedici\u00f3", "militar", "de", "mahoma", "s'esdevingu\u00e9", "a", "finals", "del", "quan", "va", "dirigir", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "trenta", "mil", "homes", "cap", "a", "la", "frontera", "de", "s\u00edria", "algunes", "de", "les", "tribus", "sirianes", "eren", "cristianes", "i", "aliades", "amb", "els", "romans", "per", "aix\u00f2", "la", "inicial", "amistat", "de", "mahoma", "amb", "els", "cristians", "principalment", "els", "d'eti\u00f2pia", "va", "convertirse", "en", "hostilitat", "d'altra", "banda", "en", "alguns", "llocs", "d'ar\u00e0bia", "l'estat", "isl\u00e0mic", "de", "mahoma", "va", "haver", "de", "reprimir", "al\u00e7aments", "de", "tribus", "paganes", "la", "vict\u00f2ria", "de", "mahoma", "contra", "aquests", "rebels", "va", "deixar", "ar\u00e0bia", "unificada", "i", "va", "preparar", "les", "posteriors", "conquestes", "musulmanes", "de", "s\u00edria", "p\u00e8rsia", "i", "gran", "part", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "que", "s'esdevingueren", "despr\u00e9s", "de", "mort", "mahoma", "mort", "i", "successi\u00f3", "mahoma", "va", "morir", "a", "medina", "el", "juny", "del", "com", "que", "no", "havia", "deixat", "cap", "disposici\u00f3", "success\u00f2ria", "la", "lluita", "pel", "lideratge", "va", "provocar", "el", "cisma", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'islam", "llegat", "ja", "en", "vida", "de", "mahoma", "l'islam", "va", "adquirir", "la", "seva", "caracter\u00edstica", "principal", "ser", "una", "religi\u00f3", "que", "uneix", "d'una", "manera", "inseparable", "l'\u00e0mbit", "temporal", "amb", "l'espiritual", "regulant", "tant", "la", "relaci\u00f3", "del", "creient", "amb", "d\u00e9u", "com", "la", "vida", "social", "per", "aix\u00f2", "no", "sols", "hi", "ha", "una", "religi\u00f3", "isl\u00e0mica", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "un", "dret", "isl\u00e0mic", "la", "xaria", "i", "un", "estat", "isl\u00e0mic", "miracles", "atribu\u00efts", "en", "l'islam", "es", "presenta", "mahoma", "simplement", "com", "un", "home", "que", "rep", "la", "missi\u00f3", "de", "transmetre", "la", "revelaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "el", "monoteisme", "radical", "de", "l'islam", "ha", "evitat", "sempre", "la", "divinitzaci\u00f3", "de", "mahoma", "qui", "proclamava", "que", "el", "seu", "\u00fanic", "miracle", "era", "la", "transmissi\u00f3", "de", "l'alcor\u00e0", "ara", "b\u00e9", "tot", "i", "aix\u00ed", "la", "tradici\u00f3", "popular", "li", "atribueix", "tota", "una", "s\u00e8rie", "de", "miracles", "i", "fetes", "de", "tipus", "sobrenatural", "amb", "el", "seu", "dit", "mahoma", "va", "dividir", "la", "lluna", "alg\u00fa", "va", "intentar", "assassinar", "mahoma", "donantli", "un", "tall", "de", "carn", "enverinada", "per\u00f2", "el", "mateix", "tall", "de", "carn", "va", "parlar", "avisant", "el", "profeta", "de", "no", "tocarlo", "el", "tronc", "d'una", "palmera", "va", "sospirar", "en", "veure", "mahoma", "una", "daina", "gasela", "va", "parlar", "a", "mahoma", "mahoma", "no", "tenia", "ombra", "i", "de", "la", "seva", "suor", "se'n", "va", "crear", "la", "rosada", "l\u00e0ylat", "almiraj", "'nit", "del", "viatge'", "mahoma", "va", "ascendir", "al", "cel", "muntant", "un", "cavall", "amb", "ales", "de", "nom", "buraq", "en", "companyia", "de", "l'arc\u00e0ngel", "gabriel", "en", "el", "seu", "viatge", "el", "profeta", "va", "travessar", "les", "set", "esferes", "celestials", "i", "va", "trobarse", "amb", "tots", "els", "profetes", "anteriors", "fins", "que", "finalment", "va", "at\u00e8nyer", "la", "pres\u00e8ncia", "divina", "el", "miraj", "\u00e9s", "un", "fet", "que", "avui", "dia", "commemoren", "els", "musulmans", "el", "naixement", "de", "mahoma", "va", "anar", "acompanyat", "de", "miracles", "el", "seu", "aniversari", "\u00e9s", "una", "festa", "popular", "el", "dia", "del", "judici", "mahoma", "intercedir\u00e0", "davant", "d\u00e9u", "en", "favor", "de", "la", "comunitat", "musulmana", "curiositats", "duldul", "porc", "esp\u00ed", "fou", "el", "nom", "de", "la", "mula", "del", "profeta", "mahoma", "era", "de", "color", "gris", "i", "la", "va", "rebre", "al", "mateix", "temps", "que", "l'ase", "yafur", "o", "ufayr", "la", "va", "utilitzar", "en", "les", "seves", "campanyes", "i", "era", "viva", "quan", "el", "profeta", "va", "morir", "va", "morir", "probablement", "a", "yanbu", "de", "vella", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "vegeu", "tamb\u00e9", "arbre", "geneal\u00f2gic", "de", "mahoma", "ahl", "albayt", "fam\u00edlia", "de", "mahoma", "sahaba", "companys", "de", "mahoma", "campanyes", "de", "mahoma"]