["manresa", "\u00e9s", "un", "municipi", "i", "una", "ciutat", "de", "catalunya", "capital", "de", "la", "comarca", "del", "bages", "i", "de", "la", "catalunya", "central", "est\u00e0", "situada", "al", "pla", "de", "bages", "prop", "de", "l'angle", "on", "conflueixen", "els", "rius", "llobregat", "i", "cardener", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "el", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "del", "bages", "i", "de", "la", "catalunya", "central", "es", "troba", "a", "km", "al", "nord", "de", "barcelona", "i", "marca", "el", "l\u00edmit", "entre", "l'\u00e0rea", "industrial", "al", "voltant", "de", "barcelona", "i", "l'\u00e0rea", "rural", "del", "nord", "la", "ciutat", "forma", "un", "nus", "molt", "important", "de", "comunicacions", "accentuat", "amb", "l'eix", "del", "llobregat", "i", "l'eix", "transversal", "entre", "la", "muntanya", "i", "el", "mar", "entre", "les", "planes", "interiors", "de", "l'urgell", "i", "la", "segarra", "i", "les", "comarques", "orientals", "del", "pa\u00eds", "quant", "a", "l'economia", "manresa", "destaca", "en", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "qu\u00edmica", "i", "maquin\u00e0ria", "si", "b\u00e9", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "ha", "substitu\u00eft", "la", "ind\u00fastria", "pel", "comer\u00e7", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "destaca", "pel", "seu", "conjunt", "medieval", "amb", "els", "ponts", "damunt", "el", "riu", "cardener", "i", "la", "seva", "catedral", "d'estil", "g\u00f2tic", "a", "m\u00e9s", "en", "aquesta", "ciutat", "tamb\u00e9", "es", "troben", "esgl\u00e9sies", "d'estil", "barroc", "aix\u00ed", "com", "interessants", "edificacions", "modernistes", "durant", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "el", "sometent", "de", "manresa", "va", "v\u00e8ncer", "les", "tropes", "franceses", "al", "coll", "del", "bruc", "juny", "del", "malgrat", "que", "els", "francesos", "ja", "en", "retirada", "van", "cremar", "i", "enderrocar", "gran", "part", "de", "la", "ciutat", "despr\u00e9s", "de", "l'expulsi\u00f3", "de", "les", "tropes", "napole\u00f2niques", "els", "manresans", "van", "reconstruir", "la", "ciutat", "mitjan\u00e7ant", "la", "runa", "etimologia", "el", "top\u00f2nim", "\u00e9s", "segurament", "d'origen", "prerom\u00e0", "puix", "que", "el", "sufix", "esa", "de", "manresa", "o", "minoresa", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "en", "noms", "ib\u00e8rics", "s'hauria", "hagut", "d'escriure", "menresa", "en", "comptes", "de", "manresa", "prov\u00e9", "del", "llat\u00ed", "minorisa", "la", "i", "breu", "del", "llat\u00ed", "esdev\u00e9", "e", "en", "catal\u00e0", "el", "document", "m\u00e9s", "vell", "que", "es", "coneix", "certificant", "l'exist\u00e8ncia", "hist\u00f2rica", "de", "la", "ciutat", "i", "del", "top\u00f2nim", "que", "la", "identifica", "\u00e9s", "el", "diploma", "reial", "del", "rei", "od\u00f3", "datat", "a", "orleans", "el", "de", "juny", "de", "l'any", "i", "les", "modificacions", "que", "en", "el", "concili", "de", "port", "hi", "van", "ser", "introdu\u00efdes", "en", "parlar", "de", "la", "ciutat", "i", "del", "seu", "territori", "la", "ciutat", "de", "manresa", "posseeix", "el", "t\u00edtol", "honor\u00edfic", "de", "molt", "noble", "molt", "lleial", "i", "ben\u00e8fica", "ciutat", "els", "t\u00edtols", "de", "noble", "i", "lleial", "li", "foren", "atorgats", "sota", "el", "regne", "de", "ferran", "vii", "de", "setembre", "de", "mentre", "que", "la", "disposici\u00f3", "de", "ben\u00e8fica", "li", "fou", "concedida", "per", "la", "reina", "regent", "maria", "cristina", "de", "gener", "de", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "dins", "el", "terme", "de", "manresa", "hi", "ha", "indicis", "de", "poblament", "neol\u00edtic", "de", "quatre", "mil", "anys", "enrere", "uns", "quants", "sepulcres", "de", "fossa", "objectes", "de", "cer\u00e0mica", "i", "d'ind\u00fastries", "l\u00edtiques", "a", "la", "zona", "del", "bosc", "de", "les", "marcetes", "al", "barri", "rural", "de", "viladordis", "en", "testimonien", "el", "seu", "pas", "edat", "antiga", "tamb\u00e9", "s'hi", "assent\u00e0", "un", "poblat", "ib\u00e8ric", "al", "tur\u00f3", "del", "puigcardener", "recentment", "s'han", "recuperat", "diversos", "materials", "especialment", "cer\u00e0mics", "que", "permeten", "identificar", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "poblat", "ib\u00e8ric", "que", "es", "fundaria", "cap", "al", "segle", "vi", "ac", "i", "que", "es", "mantindria", "fins", "al", "segle", "i", "ac", "seria", "la", "capital", "dels", "lacetans", "que", "habitaven", "les", "comarques", "actuals", "del", "bages", "solson\u00e8s", "anoia", "i", "segarra", "el", "c\u00f2nsol", "marc", "porci", "cat\u00f3", "va", "haver", "de", "conquerir", "aquesta", "zona", "cap", "a", "principi", "del", "segle", "ii", "ac", "per", "evitar", "les", "lluites", "amb", "els", "poblats", "costaners", "romans", "els", "romans", "van", "batejar", "el", "primitiu", "nucli", "urb\u00e0", "amb", "el", "nom", "de", "minorisa", "origen", "de", "l'actual", "el", "top\u00f2nim", "per\u00f2", "sembla", "una", "llatinitzaci\u00f3", "de", "minoresa", "d'origen", "ib\u00e8ric", "algunes", "restes", "arqueol\u00f2giques", "ens", "permeten", "saber", "que", "hi", "eren", "per\u00f2", "poca", "cosa", "m\u00e9s", "ptolemeu", "ge\u00f2graf", "grec", "del", "segle", "i", "parla", "d'una", "ciutat", "que", "anomena", "bacasis", "que", "situa", "vora", "d'un", "riu", "sobre", "d'un", "tur\u00f3", "suau", "per\u00f2", "roc\u00f3s", "podria", "ser", "perfectament", "manresa", "i", "de", "fet", "d'aquest", "mot", "en", "derivaria", "el", "nom", "de", "la", "comarca", "bages", "edat", "mitjana", "pres\u00e8ncia", "dels", "\u00e0rabs", "la", "pres\u00e8ncia", "dels", "\u00e0rabs", "a", "manresa", "devia", "ser", "testimonial", "el", "la", "van", "abandonar", "i", "va", "romandre", "en", "terra", "de", "ning\u00fa", "uns", "anys", "m\u00e9s", "tard", "el", "els", "cristians", "van", "ocuparla", "i", "va", "passar", "a", "formar", "part", "de", "la", "dita", "marca", "hisp\u00e0nica", "per\u00f2", "de", "nou", "fou", "destru\u00efda", "el", "durant", "la", "revolta", "d'aiss\u00f3", "un", "noble", "got", "que", "ajudat", "pel", "fill", "del", "comte", "ber\u00e0", "de", "barcelona", "guillem\u00f3", "i", "dels", "\u00e0rabs", "fins", "i", "tot", "de", "l'emir", "abd", "alrahman", "ii", "va", "encendre", "una", "revolta", "contra", "els", "francs", "la", "resist\u00e8ncia", "del", "comte", "franc", "de", "barcelona", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "la", "feu", "fracassar", "la", "import\u00e0ncia", "d'aquest", "episodi", "\u00e9s", "molt", "gran", "ja", "que", "fou", "l'\u00fanic", "intent", "d'oposici\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "ind\u00edgena", "goda", "contra", "el", "nou", "domini", "franc", "l'any", "o", "els", "\u00e0rabs", "tornen", "a", "destruir", "manresa", "comtat", "de", "manresa", "la", "conquesta", "definitiva", "de", "manresa", "no", "es", "va", "produir", "fins", "a", "la", "fi", "del", "segle", "ix", "a", "mans", "del", "comte", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "que", "restaura", "el", "bisbat", "de", "vic", "el", "nou", "bisbe", "gotmar", "demana", "l'ajut", "del", "seu", "col\u00b7lega", "de", "girona", "ermemir", "per", "a", "fer", "una", "petici\u00f3", "al", "nou", "rei", "de", "fran\u00e7a", "od\u00f3", "i", "de", "fran\u00e7a", "eudes", "vol", "per", "a", "la", "seva", "seu", "les", "esgl\u00e9sies", "i", "tot", "un", "seguit", "de", "drets", "fiscals", "que", "ara", "s'emporta", "el", "comte", "de", "la", "vall", "d'art\u00e9s", "i", "del", "lloc", "o", "pagus", "de", "manresa", "el", "rei", "va", "concedirliho", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "tipus", "de", "document", "anomenat", "precepte", "o", "privilegi", "que", "va", "signar", "el", "dia", "de", "juny", "del", "a", "la", "ciutat", "d'orleans", "\u00e9s", "el", "que", "coneixem", "com", "el", "privilegi", "d'od\u00f3", "en", "qu\u00e8", "per", "primera", "vegada", "surt", "escrit", "el", "nom", "de", "la", "ciutat", "posteriorment", "a", "mitjan", "segle", "x", "es", "troba", "la", "primera", "refer\u00e8ncia", "de", "manresa", "com", "a", "comtat", "responent", "a", "una", "finalitat", "militar", "i", "de", "repoblaci\u00f3", "les", "terres", "centrals", "havien", "esdevingut", "pr\u00e0cticament", "despoblades", "a", "causa", "dels", "enfrontaments", "amb", "els", "musulmans", "de", "lleida", "despr\u00e9s", "de", "la", "destrucci\u00f3", "de", "la", "vila", "el", "en", "l'expedici\u00f3", "d'abd", "almalik", "almuzaffar", "el", "bisbe", "de", "vic", "que", "en", "aquell", "moment", "era", "l'abat", "oliba", "acompanyat", "d'ermessenda", "de", "carcassona", "el", "conseller", "mir\u00f3", "de", "s\u00faria", "i", "altres", "nobles", "clergues", "jutges", "i", "notaris", "es", "reuneixen", "i", "criden", "a", "sis", "testimonis", "amb", "bona", "fama", "d'honrats", "i", "de", "posici\u00f3", "per", "refer", "els", "arxius", "i", "escriptures", "aquests", "homes", "vells", "van", "ser", "els", "preveres", "gausfred", "i", "bonfill", "perna", "gidela", "honofred", "i", "ennec", "aquests", "noms", "estranys", "s\u00f3n", "els", "primers", "manresans", "que", "coneixem", "pel", "nom", "propi", "el", "jutge", "comtal", "pon\u00e7", "bonfill", "i", "el", "levita", "guifr\u00e9", "jutge", "episcopal", "els", "prengueren", "declaraci\u00f3", "i", "estengueren", "l'acta", "corresponent", "que", "fou", "signada", "pel", "comte", "la", "comtessa", "i", "el", "bisbe", "pels", "nobles", "gombau", "de", "besora", "bernat", "guifr\u00e9", "de", "balsareny", "i", "mir\u00f3", "de", "s\u00faria", "i", "pels", "clergues", "guillem", "guitard", "ermemir", "sunifred", "i", "vini\u00e0", "tamb\u00e9", "els", "primers", "canonges", "manresans", "que", "coneixem", "pel", "seu", "nom", "la", "fesomia", "de", "la", "petita", "ciutat", "del", "puigcardener", "canvia", "radicalment", "de", "manera", "que", "es", "fa", "una", "primera", "ampliaci\u00f3", "de", "les", "muralles", "eixamplantles", "a", "fi", "que", "tamb\u00e9", "protegissin", "el", "puigmercadal", "arribant", "fins", "a", "tocar", "de", "la", "petita", "esgl\u00e9sia", "de", "sant", "miquel", "a", "l'actual", "carrer", "del", "mateix", "nom", "manresa", "tenia", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "militar", "com", "a", "seu", "d'un", "comtat", "sense", "comte", "el", "comtat", "de", "manresa", "un", "territori", "molt", "extens", "que", "arribava", "fins", "a", "prop", "de", "lleida", "vigilat", "per", "les", "altes", "torres", "anomenades", "precisament", "manresanes", "abastava", "l'actual", "comarca", "de", "bages", "amb", "tot", "el", "moian\u00e8s", "i", "la", "conca", "d'\u00f2dena", "amb", "una", "banya", "estirada", "fins", "a", "santa", "coloma", "de", "queralt", "inclo\u00efa", "cardona", "per\u00f2", "n'exclo\u00efa", "els", "territoris", "dels", "termes", "actuals", "de", "nav\u00e0s", "i", "de", "sant", "mateu", "que", "pertanyien", "al", "comtat", "de", "berga", "al", "segle", "xii", "hi", "hagu\u00e9", "un", "nou", "ensurt", "sarra\u00ed", "per\u00f2", "la", "ciutat", "ja", "millor", "organitzada", "se'n", "ref\u00e0", "de", "seguida", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "manresa", "comen\u00e7a", "a", "cr\u00e9ixer", "a", "organitzarse", "a", "enriquirse", "caminant", "cap", "al", "que", "ser\u00e0", "el", "seu", "\"gran", "segle\"", "el", "segle", "xiv", "el", "gran", "nivell", "de", "l'organitzaci\u00f3", "gremial", "es", "palesa", "en", "les", "confraries", "que", "ja", "apareixen", "en", "el", "segle", "xiii", "i", "seran", "els", "grans", "mecenes", "de", "les", "obres", "del", "segle", "seg\u00fcent", "aquest", "increment", "d'activitat", "es", "veu", "corroborat", "amb", "l'augment", "dels", "privilegis", "atorgats", "pels", "reis", "a", "la", "ciutat", "se'n", "destaquen", "les", "dues", "fires", "que", "atorga", "a", "la", "ciutat", "la", "de", "l'ascensi\u00f3", "pere", "el", "gran", "i", "la", "de", "sant", "andreu", "jaume", "el", "just", "unes", "fires", "que", "encara", "avui", "perduren", "el", "gran", "segle", "en", "aquestes", "circumst\u00e0ncies", "la", "ciutat", "entra", "en", "un", "gran", "creixement", "demogr\u00e0fic", "la", "ciutat", "genera", "riquesa", "i", "treball", "i", "atreu", "excedents", "d'altres", "poblacions", "els", "cavallers", "dels", "grans", "masos", "v\u00e9nen", "a", "exercirhi", "activitats", "industrials", "i", "comercials", "i", "fins", "i", "tot", "la", "petita", "noblesa", "rural", "se", "sent", "atreta", "per", "la", "comoditat", "de", "la", "vida", "ciutadana", "i", "construeix", "els", "seus", "casals", "a", "manresa", "\u00e9s", "en", "aquests", "moments", "que", "comen\u00e7a", "la", "vida", "de", "dos", "barris", "que", "seran", "molt", "importants", "el", "de", "la", "plana", "de", "sant", "miquel", "amb", "poblaci\u00f3", "dedicada", "al", "comer\u00e7", "i", "el", "barri", "de", "les", "codines", "o", "escodines", "de", "poblaci\u00f3", "pagesa", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "ja", "hi", "havia", "una", "important", "comunitat", "jueva", "a", "l'actual", "baixada", "dels", "jueus", "on", "tenien", "escola", "i", "sinagoga", "i", "es", "dedicaven", "principalment", "a", "la", "usura", "i", "a", "professions", "liberals", "se'ls", "obligava", "a", "vestir", "d'una", "manera", "peculiar", "que", "permetia", "identificarlos", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "mai", "no", "va", "ser", "problem\u00e0tica", "ni", "s'ha", "trobat", "cap", "prova", "que", "mai", "hi", "hagu\u00e9s", "persecucions", "ni", "avalots", "desapareixen", "com", "a", "comunitat", "a", "la", "darreria", "del", "segle", "xiv", "i", "n'hi", "resten", "molts", "cognoms", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xiv", "manresa", "entra", "en", "una", "\u00e8poca", "daurada", "que", "sovint", "se", "l'anomena", "el", "gran", "segle", "manres\u00e0", "el", "segle", "del", "g\u00f2tic", "per\u00edode", "d'esplendor", "en", "els", "\u00e0mbits", "demogr\u00e0fic", "econ\u00f2mic", "i", "urban\u00edstic", "amb", "obres", "religioses", "i", "civils", "de", "l'envergadura", "de", "la", "seu", "l'esgl\u00e9sia", "del", "carme", "de", "sant", "pere", "m\u00e0rtir", "de", "sant", "miquel", "de", "sant", "andreu", "de", "santa", "ll\u00facia", "el", "convent", "sant", "pau", "el", "monestir", "de", "santa", "clara", "i", "el", "de", "valldaura", "el", "pont", "nou", "i", "l'obra", "cabdal", "de", "l'enginyeria", "hidr\u00e0ulica", "del", "segle", "xiv", "la", "s\u00e9quia", "de", "manresa", "alguns", "historiadors", "han", "xifrat", "la", "poblaci\u00f3", "de", "manresa", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "en", "uns", "habitants", "la", "col\u00b7legiata", "de", "santa", "maria", "coneguda", "com", "la", "seu", "de", "manresa", "va", "comen\u00e7ar", "a", "construirse", "l'any", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "berenguer", "de", "montagut", "pocs", "anys", "despr\u00e9s", "el", "ja", "hi", "havia", "culte", "malgrat", "aix\u00f2", "l'obra", "no", "es", "va", "acabar", "fins", "al", "el", "campanar", "fou", "enllestit", "el", "i", "la", "fa\u00e7ana", "principal", "i", "el", "baptisteri", "van", "haver", "d'esperar", "l'any", "per", "quedar", "acabats", "el", "rei", "jaume", "ii", "en", "una", "visita", "a", "la", "ciutat", "feta", "el", "confirma", "el", "t\u00edtol", "de", "ciutat", "que", "des", "del", "segle", "xi", "havia", "anat", "caient", "en", "des\u00fas", "tamb\u00e9", "conced\u00ed", "diversos", "privilegis", "referents", "al", "r\u00e8gim", "municipal", "que", "evolucionaria", "fins", "al", "consell", "de", "cent", "que", "acabaria", "el", "segle", "xiv", "la", "visita", "de", "jaume", "ii", "no", "fou", "l'\u00faltima", "visita", "reial", "tamb\u00e9", "hi", "vingueren", "alfons", "iii", "joan", "i", "i", "sobretot", "pere", "iii", "que", "tenia", "una", "especial", "predilecci\u00f3", "per", "manresa", "per", "aix\u00f2", "s'hi", "hostatj\u00e0", "el", "setembre", "de", "el", "juliol", "de", "i", "entremig", "el", "quan", "es", "va", "trobar", "amb", "el", "seu", "cunyat", "carles", "el", "dolent", "rei", "de", "navarra", "ambd\u00f3s", "reis", "es", "van", "allotjar", "a", "l'hostatgeria", "del", "convent", "de", "predicadors", "l'augment", "demogr\u00e0fic", "es", "va", "veure", "frenat", "per", "la", "pesta", "de", "cosa", "que", "va", "fer", "que", "la", "poblaci\u00f3", "disminu\u00eds", "tant", "com", "per", "considerarho", "una", "crisi", "demogr\u00e0fica", "la", "prosperitat", "de", "manresa", "comen\u00e7a", "a", "anar", "de", "baixa", "i", "es", "viu", "en", "un", "clima", "de", "perp\u00e8tua", "inseguretat", "que", "afavoreix", "l'aparici\u00f3", "de", "bandositats", "el", "fogatge", "de", "dona", "un", "cens", "d'uns", "habitants", "des", "del", "form\u00e0", "part", "del", "ducat", "de", "girona", "institu\u00eft", "per", "a", "l'hereu", "de", "la", "corona", "joan", "i", "que", "el", "cre\u00e0", "el", "consell", "de", "cent", "jurats", "per", "al", "govern", "municipal", "seguint", "la", "tend\u00e8ncia", "general", "de", "catalunya", "que", "va", "entrar", "en", "una", "etapa", "de", "decad\u00e8ncia", "respecte", "a", "altres", "terres", "peninsulars", "els", "segles", "posteriors", "foren", "d'un", "creixement", "lent", "epid\u00e8mies", "problemes", "din\u00e0stics", "i", "sobretot", "la", "guerra", "civil", "catalana", "que", "enfrontava", "la", "generalitat", "amb", "el", "rei", "joan", "ii", "durant", "el", "decenni", "edat", "moderna", "al", "segle", "xvi", "l'estada", "a", "manresa", "de", "sant", "ignasi", "de", "loiola", "tindria", "una", "forta", "transcend\u00e8ncia", "per", "a", "la", "ciutat", "el", "pelegr\u00ed", "guipusco\u00e0", "fundador", "de", "l'orde", "dels", "jesu\u00eftes", "i\u00f1igo", "l\u00f3pez", "de", "recalde", "y", "loiola", "visqu\u00e9", "a", "manresa", "durant", "m\u00e9s", "de", "deu", "mesos", "hi", "arrib\u00e0", "procedent", "de", "montserrat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "i", "se", "n'an\u00e0", "per", "embarcarse", "cap", "a", "terra", "santa", "a", "mitjan", "febrer", "de", "el", "record", "de", "la", "seva", "estada", "i", "de", "les", "coses", "que", "li", "esdevingueren", "ac\u00ed", "\u00e9s", "monumentalitzat", "per", "diversos", "temples", "i", "altres", "llocs", "de", "devoci\u00f3", "el", "principal", "dels", "santuaris", "ignasians", "\u00e9s", "el", "de", "la", "santa", "cova", "indret", "on", "segons", "la", "tradici\u00f3", "ignasi", "de", "loiola", "va", "escriure", "els", "seus", "exercicis", "espirituals", "l'esgl\u00e9sia", "\u00e9s", "una", "notable", "construcci\u00f3", "barroca", "el", "felip", "iii", "de", "castella", "conced\u00ed", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "taula", "de", "comuns", "dip\u00f2sits", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "manresa", "va", "acollir", "dues", "vegades", "la", "generalitat", "els", "anys", "i", "aquest", "acolliment", "li", "va", "proporcionar", "poder", "encunyar", "moneda", "pr\u00f2pia", "l'avalot", "de", "les", "faves", "fou", "una", "revolta", "antisenyorial", "ocorreguda", "el", "juny", "de", "manresa", "va", "ser", "una", "de", "les", "ciutats", "catalanes", "m\u00e9s", "represaliades", "pels", "borb\u00f2nics", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "el", "seu", "posicionament", "a", "favor", "de", "l'ex\u00e8rcit", "austriacista", "va", "ser", "castigat", "amb", "una", "desmesurada", "severitat", "el", "d'agost", "de", "un", "gran", "ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "a", "les", "ordres", "del", "general", "jos\u00e9", "de", "armend\u00e1riz", "va", "incendiar", "la", "ciutat", "de", "manresa", "la", "ciutat", "que", "el", "juliol", "de", "havia", "jurat", "fidelitat", "al", "general\u00edssim", "borb\u00f2nic", "duc", "va", "donar", "suport", "una", "setmana", "m\u00e9s", "tard", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "catalana", "en", "el", "moment", "de", "presentarse", "a", "la", "ciutat", "el", "coronel", "austriacista", "josep", "de", "peguera", "i", "de", "cortit", "amb", "cavalls", "demanant", "la", "mobilitzaci\u00f3", "manresana", "a", "favor", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "la", "ciutat", "va", "formar", "la", "seva", "coronela", "i", "en", "sortiren", "uns", "combatents", "capitanejats", "per", "joan", "sobrebals", "assabentat", "el", "duc", "de", "p\u00f3puli", "de", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "manresana", "contra", "l'obedi\u00e8ncia", "borb\u00f2nica", "va", "enviar", "el", "dia", "d'agost", "un", "gran", "ex\u00e8rcit", "format", "per", "soldats", "borb\u00f2nics", "a", "les", "ordres", "del", "tinent", "general", "jos\u00e9", "de", "armend\u00e1riz", "i", "del", "general", "de", "batalla", "jos\u00e9", "carrillo", "de", "albornoz", "comte", "de", "montemar", "per", "tal", "de", "represaliar", "la", "ciutat", "de", "manresaaquest", "va", "ser", "el", "motiu", "que", "va", "emp\u00e8nyer", "el", "duc", "de", "p\u00f2puli", "a", "ordenar", "al", "general", "armend\u00e1riz", "la", "crema", "de", "la", "ciutat", "de", "manresa", "sembla", "que", "inicialment", "armend\u00e1riz", "va", "ordenar", "cremar", "les", "cases", "de", "les", "fam\u00edlies", "austriacistes", "i", "d'aquells", "que", "havien", "marxat", "de", "la", "ciutat", "amb", "la", "crida", "de", "la", "diputaci\u00f3", "i", "perqu\u00e8", "l'incendi", "no", "es", "descontrol\u00e9s", "va", "ordenar", "als", "ve\u00efns", "que", "retiressin", "la", "p\u00f3lvora", "de", "les", "seves", "cases", "les", "flames", "per\u00f2", "van", "cr\u00e9ixer", "i", "es", "van", "escampar", "la", "for\u00e7a", "del", "vent", "va", "fer", "cremar", "tamb\u00e9", "algunes", "cases", "distants", "i", "algunes", "porcions", "de", "p\u00f3lvora", "que", "els", "habitants", "tenien", "guardades", "a", "casa", "o", "senzillament", "que", "havien", "oblidat", "de", "feia", "temps", "el", "foc", "va", "cr\u00e9ixer", "amb", "tanta", "for\u00e7a", "que", "els", "soldats", "atemorits", "pels", "crits", "dels", "ciutadans", "i", "pels", "perills", "que", "consideraven", "propers", "van", "desmuntar", "les", "gu\u00e0rdies", "els", "habitants", "es", "van", "apartar", "del", "perill", "del", "foc", "per\u00f2", "abans", "d'aconseguirho", "en", "quedaren", "alguns", "de", "sepultats", "entre", "les", "runes", "en", "total", "van", "ser", "cremades", "unes", "cases", "la", "meitat", "de", "la", "ciutat", "l'incendi", "va", "deixar", "ensorrada", "la", "pla\u00e7a", "major", "el", "carrer", "de", "sant", "miquel", "el", "carrer", "de", "sobrerroca", "el", "raval", "de", "sant", "andreu", "el", "carrer", "de", "la", "codinella", "el", "carrer", "de", "santa", "ll\u00facia", "el", "carrer", "de", "galceran", "andreu", "el", "carrer", "del", "carme", "i", "l'esgl\u00e9sia", "del", "carme", "entre", "d'altres", "el", "mateix", "dia", "els", "borb\u00f2nics", "cremaven", "tamb\u00e9", "el", "nucli", "de", "salellesdurant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "la", "coronela", "de", "manresa", "va", "participar", "en", "la", "defensa", "de", "barcelona", "el", "el", "antoni", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "va", "fer", "una", "incursi\u00f3", "sobre", "manresa", "durant", "la", "qual", "el", "regiment", "borb\u00f2nic", "de", "la", "basilicata", "es", "refugi\u00e0", "a", "la", "seu", "com", "a", "darrer", "baluard", "on", "resistir", "en", "l'atac", "i", "defensa", "del", "lloc", "result\u00e0", "cremada", "l'esgl\u00e9sia", "el", "regiment", "borb\u00f2nic", "napolit\u00e0", "fou", "ven\u00e7ut", "i", "el", "seu", "coronel", "f\u00e9lix", "\u00e1lvarez", "de", "la", "escalera", "result\u00e0", "mort", "en", "combat", "dies", "despr\u00e9s", "en", "el", "combat", "de", "mura", "els", "catalans", "derrotaren", "la", "columna", "de", "diego", "gonz\u00e1lez", "que", "havia", "sortit", "en", "la", "seva", "persecuci\u00f3", "dirigintse", "posteriorment", "a", "terrassa", "i", "fou", "atacat", "el", "dia", "a", "esparreguera", "per", "un", "destacament", "sortit", "de", "martorell", "el", "de", "setembre", "de", "la", "col\u00b7legiata", "de", "la", "seu", "va", "patir", "el", "primer", "incendi", "despr\u00e9s", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "la", "ciutat", "es", "va", "confirmar", "com", "la", "capital", "del", "corregiment", "de", "manresa", "que", "agrupava", "els", "territoris", "del", "bages", "berga", "el", "llu\u00e7an\u00e8s", "i", "el", "moian\u00e8s", "el", "corregiment", "va", "subsistir", "fins", "a", "l'any", "el", "amb", "motiu", "de", "la", "guerra", "gran", "la", "ciutat", "dugu\u00e9", "la", "iniciativa", "de", "constituci\u00f3", "d'una", "junta", "general", "o", "assemblea", "del", "principat", "edat", "contempor\u00e0nia", "l'esplendor", "de", "la", "ciutat", "com", "a", "tal", "es", "recuperaria", "al", "segle", "xix", "despr\u00e9s", "d'uns", "inicis", "de", "cent\u00faria", "marcats", "per", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "en", "qu\u00e8", "manresa", "tingu\u00e9", "un", "paper", "destacat", "crema", "del", "paper", "segellat", "i", "batalla", "del", "bruc", "i", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "va", "patir", "un", "incendi", "de", "m\u00e9s", "de", "cases", "ordenat", "per", "macdonald", "la", "ciutat", "va", "aconseguir", "consolidarse", "com", "un", "dels", "centres", "industrials", "t\u00e8xtils", "m\u00e9s", "importants", "de", "catalunya", "durant", "l'aixecament", "reialista", "de", "la", "guerra", "dels", "malcontents", "homes", "armats", "s'estableixen", "a", "manresa", "on", "el", "d'agost", "de", "institueixen", "una", "junta", "superior", "del", "govern", "del", "principat", "que", "va", "editar", "el", "catal\u00e1n", "realista", "i", "que", "tenia", "com", "a", "lema", "visca", "el", "rei", "i", "mori", "el", "mal", "govern!", "la", "industrialitzaci\u00f3", "fou", "el", "detonant", "del", "progr\u00e9s", "de", "la", "ciutat", "al", "llarg", "del", "segle", "xix", "mitjan\u00e7ant", "l'aprofitament", "intensiu", "dels", "recursos", "hidr\u00e0ulics", "i", "l'aplicaci\u00f3", "primerenca", "del", "vapor", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "del", "gas", "la", "construcci\u00f3", "de", "carreteres", "i", "sobretot", "la", "construcci\u00f3", "del", "ferrocarril", "de", "barcelona", "a", "lleida", "que", "arrib\u00e0", "a", "manresa", "el", "el", "arribava", "el", "tel\u00e8graf", "i", "el", "l'aigua", "potable", "en", "benestar", "social", "tamb\u00e9", "comport\u00e0", "la", "creaci\u00f3", "del", "teatre", "conservatori", "el", "el", "creixement", "demogr\u00e0fic", "d'aquest", "segle", "triplica", "la", "poblaci\u00f3", "passant", "de", "hab", "el", "a", "el", "una", "altra", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "desenvolupament", "fou", "la", "fundaci\u00f3", "l'any", "de", "la", "caixa", "d'estalvis", "de", "manresa", "i", "del", "banc", "de", "manresa", "el", "el", "es", "constru\u00efa", "el", "ferrocarril", "de", "via", "estreta", "de", "manresa", "a", "berga", "apropant", "encara", "m\u00e9s", "manresa", "a", "la", "seva", "comarca", "la", "ciutat", "es", "va", "eixamplar", "r\u00e0pidament", "al", "voltant", "de", "les", "carreteres", "de", "vic", "i", "de", "cardona", "i", "tamb\u00e9", "del", "nou", "passeig", "de", "pere", "iii", "l'any", "l'assemblea", "catalanista", "aprov\u00e0", "al", "sal\u00f3", "de", "sessions", "de", "l'ajuntament", "les", "bases", "de", "manresa", "primera", "plasmaci\u00f3", "escrita", "dels", "objectius", "pol\u00edtics", "del", "catalanisme", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xx", "van", "viure", "un", "fort", "creixement", "de", "la", "mobilitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "social", "a", "la", "ciutat", "el", "primer", "decenni", "veu", "n\u00e9ixer", "fundacions", "de", "signe", "cultural", "i", "societari", "que", "es", "mantenen", "encara", "amb", "relleu", "i", "amb", "projecci\u00f3", "extraciutadana", "l'orfe\u00f3", "manres\u00e0", "el", "centre", "excursionista", "de", "la", "comarca", "de", "bages", "i", "l'esbart", "manres\u00e0", "de", "dansaires", "durant", "el", "breu", "per\u00edode", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "es", "van", "construir", "importants", "obres", "p\u00fabliques", "de", "car\u00e0cter", "sanitari", "educatiu", "i", "cultural", "l'any", "va", "ser", "un", "any", "negre", "per", "a", "la", "hist\u00f2ria", "monumental", "manresana", "s'enderrocaren", "les", "esgl\u00e9sies", "del", "carme", "dels", "predicadors", "i", "de", "sant", "miquel", "els", "dies", "de", "desembre", "de", "i", "de", "gener", "de", "l'aviaci\u00f3", "franquista", "va", "bombardejar", "manresa", "i", "va", "provocar", "la", "mort", "d'un", "m\u00ednim", "de", "persones", "totes", "civils", "exhausta", "rebia", "les", "tropes", "feixistes", "el", "dia", "de", "gener", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "amb", "la", "repressi\u00f3", "franquista", "i", "la", "deportaci\u00f3", "als", "camps", "nazis", "la", "ciutat", "va", "perdre", "manresans", "la", "ciutat", "va", "viure", "uns", "anys", "dif\u00edcils", "per\u00f2", "va", "reprendre", "el", "cam\u00ed", "del", "creixement", "econ\u00f2mic", "i", "va", "entrar", "en", "una", "llarga", "fase", "d'expansi\u00f3", "urban\u00edstica", "causada", "en", "gran", "part", "per", "l'aflu\u00e8ncia", "d'immigraci\u00f3", "obrera", "del", "sud", "d'espanya", "el", "motor", "d'aquesta", "expansi\u00f3", "foren", "les", "f\u00e0briques", "t\u00e8xtils", "per\u00f2", "a", "partir", "dels", "anys", "seixanta", "entren", "en", "un", "llarg", "proc\u00e9s", "d'agonia", "que", "conclou", "l'any", "amb", "el", "tancament", "de", "la", "major", "de", "totes", "la", "f\u00e0brica", "gallifa", "avui", "recuperada", "com", "a", "centre", "cultural", "i", "s\u00edmbol", "d'una", "etapa", "que", "ja", "\u00e9s", "hist\u00f2ria", "la", "f\u00e0brica", "pirelli", "inaugurada", "l'any", "va", "poder", "absorbir", "part", "d'aquesta", "m\u00e0", "d'obra", "aix\u00ed", "com", "la", "ind\u00fastria", "lemmerz", "ambdues", "relacionades", "amb", "el", "sector", "de", "l'autom\u00f2bil", "l'any", "manresa", "va", "celebrar", "el", "mil\u00b7lenari", "de", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "com", "a", "ciutat", "en", "els", "anys", "amb", "l'obertura", "de", "l'autopista", "manresaterrassa", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'eix", "transversal", "i", "l'arribada", "d'una", "altra", "onada", "d'immigraci\u00f3", "aquesta", "vegada", "de", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "pen\u00ednsula", "b\u00e0sicament", "magribina", "s'ha", "contribu\u00eft", "al", "creixement", "poblacional", "de", "la", "ciutat", "manresa", "l'octubre", "del", "es", "va", "engegar", "la", "redacci\u00f3", "del", "pla", "director", "del", "projecte", "estrat\u00e8gic", "manresa", "que", "ha", "estat", "elaborat", "per", "una", "comissi\u00f3", "transversal", "d'experts", "i", "de", "personal", "divers", "de", "l'ajuntament", "de", "manresa", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "amb", "una", "\u00e0mplia", "participaci\u00f3", "dels", "agents", "de", "la", "ciutat", "i", "que", "marca", "els", "objectius", "i", "les", "prioritats", "d'acci\u00f3", "a", "partir", "d'ara", "i", "fins", "al", "el", "projecte", "manresa", "\u00e9s", "una", "aposta", "estrat\u00e8gica", "de", "la", "ciutat", "amb", "l'objectiu", "de", "celebrar", "els", "anys", "de", "l'arribada", "de", "sant", "ignasi", "de", "loiola", "a", "manresa", "de", "cam\u00ed", "en", "el", "seu", "pelegrinatge", "cap", "a", "jerusalem", "ignasi", "va", "estars'hi", "prop", "d'un", "any", "a", "manresa", "i", "hi", "va", "escriure", "els", "exercicis", "espirituals", "tamb\u00e9", "hi", "va", "tenir", "una", "experi\u00e8ncia", "reveladora", "que", "va", "marcar", "la", "seva", "vida", "i", "el", "va", "dur", "a", "fundar", "la", "companyia", "de", "jes\u00fas", "per", "aix\u00f2", "manresa", "\u00e9s", "considerada", "ciutat", "bressol", "de", "l'orde", "jesu\u00efta", "tant", "\u00e9s", "aix\u00ed", "que", "molts", "centres", "jesu\u00eftes", "arreu", "del", "m\u00f3n", "duen", "el", "nom", "de", "manresa", "geografia", "llista", "de", "top\u00f2nims", "de", "manresa", "orografia", "muntanyes", "serres", "collades", "indrets", "hidrografia", "rius", "fonts", "edificis", "cases", "masies", "esgl\u00e9sies", "etcel", "territori", "de", "manresa", "\u00e9s", "molt", "poc", "pla", "ja", "que", "est\u00e0", "modelat", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "turons", "testimonials", "sovint", "coronats", "per", "fragments", "de", "les", "antigues", "terrasses", "fluvials", "del", "cardener", "aquests", "turons", "parcialment", "ocupats", "per", "edificacions", "s\u00f3n", "els", "puigs", "cardener", "mercadal", "el", "pujolet", "terr\u00e0", "la", "talaia", "i", "berenguer", "a", "m\u00e9s", "cal", "destacar", "les", "costes", "de", "les", "escodines", "i", "de", "santa", "caterina", "els", "tossals", "dels", "cigalons", "del", "poblenou", "i", "del", "coro", "aquests", "integrats", "a", "la", "zona", "urbana", "i", "altres", "relleus", "m\u00e9s", "perif\u00e8rics", "i", "elevats", "com", "s\u00f3n", "montlle\u00f3", "m", "bufalvent", "m", "i", "collbaix", "m", "el", "cardener", "es", "presenta", "com", "l'eix", "principal", "del", "territori", "de", "nord", "a", "sud", "i", "t\u00e9", "una", "notable", "inflexi\u00f3", "en", "angle", "recte", "a", "la", "meitat", "del", "seu", "curs", "aquesta", "inflexi\u00f3", "entre", "els", "ponts", "del", "congost", "i", "vell", "forma", "els", "l\u00edmits", "occidental", "i", "de", "migdia", "de", "la", "ciutat", "d'altra", "banda", "el", "llobregat", "solca", "el", "terme", "de", "manresa", "pel", "cant\u00f3", "de", "llevant", "i", "li", "fa", "de", "frontera", "amb", "les", "terres", "del", "pont", "de", "vilomara", "i", "rocafort", "mura", "sant", "vicen\u00e7", "de", "castellet", "i", "castellgal\u00ed", "la", "s\u00e9quia", "de", "manresa", "fou", "constru\u00efda", "per", "la", "ciutat", "entre", "el", "i", "el", "amb", "privilegi", "de", "pere", "iii", "i", "sota", "la", "direcci\u00f3", "del", "mestre", "guillem", "cat\u00e0la", "s\u00e9quia", "pren", "l'aigua", "del", "llobregat", "al", "peu", "del", "castell", "de", "balsareny", "i", "la", "condueix", "a", "manresa", "per", "un", "canal", "de", "km", "de", "recorregut", "i", "amb", "un", "desnivell", "de", "nom\u00e9s", "m", "en", "arribar", "a", "l'agulla", "el", "canal", "es", "divideix", "en", "dues", "branques", "la", "de", "la", "dreta", "rega", "les", "partides", "del", "poal", "de", "puigberenguer", "i", "del", "mas", "d'en", "pla", "la", "de", "l'esquerra", "les", "terres", "del", "guix", "de", "les", "cots", "i", "de", "viladordis", "altres", "cursos", "d'aigua", "que", "solquen", "manresa", "s\u00f3n", "la", "riera", "de", "rajadell", "la", "qual", "drena", "el", "territori", "en", "direcci\u00f3", "oestest", "fins", "a", "desguassar", "al", "cardener", "km", "m\u00e9s", "avall", "de", "la", "ciutat", "la", "riera", "de", "cornet", "que", "solca", "les", "terres", "al", "sudoest", "del", "municipi", "el", "torrent", "de", "mas", "d'en", "pla", "el", "de", "predicadors", "el", "de", "sant", "ignasi", "el", "de", "la", "font", "de", "fans", "i", "el", "dels", "llops", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "de", "curs", "intermitentlimita", "al", "nord", "amb", "els", "termes", "de", "sant", "joan", "de", "vilatorrada", "i", "sant", "fruit\u00f3s", "de", "bages", "a", "l'est", "amb", "el", "pont", "de", "vilomara", "i", "rocafort", "al", "sud", "amb", "sant", "vicen\u00e7", "de", "castellet", "castellgal\u00ed", "i", "sant", "salvador", "de", "guardiola", "i", "a", "l'est", "amb", "rajadell", "i", "fonollosa", "clima", "la", "ciutat", "de", "manresa", "ubicada", "a", "msnm", "resta", "inclosa", "dins", "la", "franja", "de", "clima", "mediterrani", "de", "muntanya", "mitjana", "caracteritzada", "per", "una", "pluviositat", "escassa", "i", "una", "oscil\u00b7laci\u00f3", "t\u00e8rmica", "anual", "for\u00e7a", "acusada", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "freds", "amb", "gebrades", "i", "boires", "i", "les", "temperatures", "elevades", "dels", "estius", "produeixen", "condensacions", "de", "vapor", "d'aigua", "la", "ciutat", "presenta", "un", "r\u00e8gim", "equinoccial", "de", "pluges", "a", "la", "tardor", "i", "a", "la", "primavera", "la", "mitjana", "de", "precipitaci\u00f3", "registrada", "durant", "el", "per\u00edode", "va", "ser", "de", "mm", "els", "tres", "mesos", "de", "sequera", "s\u00f3n", "el", "juny", "el", "juliol", "i", "l'agost", "amb", "valors", "al", "voltant", "dels", "\u00b0c", "el", "desembre", "el", "gener", "i", "el", "febrer", "s\u00f3n", "els", "mesos", "m\u00e9s", "freds", "de", "l'any", "l'amplitud", "t\u00e8rmica", "anual", "\u00e9s", "entorn", "dels", "\u00b0cla", "temperatura", "mitjana", "calculada", "sobre", "la", "base", "dels", "\u00faltims", "deu", "anys", "ha", "estat", "de", "\u00b0", "a", "l'hivern", "\u00b0", "a", "la", "primavera", "\u00b0", "a", "la", "tardor", "i", "\u00b0", "a", "l'estiu", "la", "temperatura", "m\u00ednima", "absoluta", "es", "va", "registrar", "el", "de", "gener", "de", "quan", "els", "term\u00f2metres", "van", "baixar", "fins", "als", "\u00b0", "tamb\u00e9", "destaquen", "els", "assolits", "el", "de", "desembre", "de", "i", "els", "assolits", "l'", "de", "febrer", "de", "la", "pluja", "del", "per\u00edode", "a", "va", "ser", "de", "lm\u00b2", "anuals", "de", "mitjana", "l'evapotranspiraci\u00f3", "anual", "va", "ser", "de", "litres", "per", "tant", "hi", "ha", "un", "d\u00e8ficit", "de", "pluja", "total", "de", "litres", "que", "ocorre", "durant", "l'estiu", "la", "pluja", "es", "reparteix", "en", "dies", "de", "l'any", "se'n", "presenten", "dos", "m\u00e0xims", "molt", "similars", "a", "la", "primavera", "i", "a", "la", "tardor", "vegetaci\u00f3", "la", "vegetaci\u00f3", "potencial", "del", "municipi", "de", "manresa", "correspon", "principalment", "a", "rouredes", "submediterr\u00e0nies", "semicaducif\u00f2lies", "de", "roure", "martinenc", "quercus", "pubescens", "i", "roure", "catal\u00e0", "quercus", "cerrioides", "que", "ocupaven", "antigament", "els", "s\u00f2ls", "m\u00e9s", "profunds", "ara", "transformats", "en", "conreus", "d'altra", "banda", "els", "s\u00f2ls", "m\u00e9s", "prims", "i", "en", "indrets", "m\u00e9s", "solells", "pertanyen", "al", "domini", "de", "l'alzinar", "selv\u00e0tic", "quercus", "ilex", "i", "del", "carrascar", "quercus", "rotundifolia", "finalment", "vora", "els", "cursos", "d'aigua", "es", "desenvolupava", "una", "vegetaci\u00f3", "caducif\u00f2lia", "de", "ribera", "formada", "per", "\u00e0lbers", "pollancres", "freixes", "oms", "i", "verns", "avui", "dia", "totes", "aquestes", "formacions", "han", "estat", "substitu\u00efdes", "o", "b\u00e9", "per", "conreus", "o", "urbanitzades", "o", "b\u00e9", "per", "formacions", "vegetals", "secund\u00e0ries", "com", "garrigues", "brolles", "de", "roman\u00ed", "i", "pinedes", "de", "pi", "blanc", "pinus", "halepensis", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "les", "esp\u00e8cies", "ex\u00f2tiques", "que", "ocupen", "ambients", "degradats", "demografia", "des", "de", "la", "seva", "formaci\u00f3", "com", "a", "nucli", "urb\u00e0", "manresa", "ha", "estat", "al", "llarg", "dels", "segles", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "comarca", "quant", "a", "nombre", "d'habitants", "la", "qual", "cosa", "li", "ha", "perm\u00e8s", "d'\u00e9sser", "el", "centre", "jerarquitzador", "d'una", "\u00e0mplia", "zona", "de", "la", "catalunya", "central", "tot", "i", "que", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "ha", "estat", "marcada", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "per\u00edodes", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "situaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "pol\u00edtica", "i", "social", "de", "cada", "moment", "les", "primeres", "dades", "de", "poblaci\u00f3", "manresans", "que", "es", "troben", "referenciades", "s\u00f3n", "els", "fogatges", "realitzats", "al", "segle", "xiv", "en", "els", "fogatges", "del", "i", "consten", "un", "total", "de", "focs", "mentre", "que", "en", "el", "del", "la", "xifra", "\u00e9s", "de", "focs", "la", "disminuci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "va", "lligada", "a", "la", "pesta", "negra", "del", "i", "als", "continuats", "rebrots", "que", "es", "van", "produir", "els", "anys", "seg\u00fcents", "durant", "el", "segle", "xv", "continu\u00e0", "el", "retroc\u00e9s", "demogr\u00e0fic", "sobretot", "per", "q\u00fcestions", "pol\u00edtiques", "i", "b\u00e8l\u00b7liques", "la", "guerra", "civil", "entre", "joan", "ii", "i", "la", "generalitat", "a", "la", "meitat", "del", "segle", "xiv", "i", "al", "llarg", "del", "segle", "xv", "la", "poblaci\u00f3", "experiment\u00e0", "un", "descens", "tot", "passant", "de", "focs", "a", "menys", "de", "per", "aquest", "motiu", "la", "ciutat", "de", "manresa", "oferia", "una", "s\u00e8rie", "d'avantatges", "a", "l'hora", "d'atreure", "els", "nous", "pobladors", "i", "iniciar", "la", "recuperaci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "els", "nous", "pobladors", "arribaren", "d'altres", "zones", "de", "la", "resta", "del", "principat", "o", "de", "terres", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "les", "taxes", "de", "natalitat", "m\u00e9s", "aviat", "altes", "del", "final", "del", "segle", "xvi", "van", "fer", "possible", "un", "considerable", "increment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "al", "segle", "xvii", "consta", "que", "manresa", "tenia", "un", "total", "de", "focs", "sembla", "que", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "sobretot", "al", "voltant", "de", "la", "meitat", "de", "segle", "la", "ciutat", "va", "patir", "els", "efectes", "d'una", "nova", "pesta", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "la", "guerra", "dels", "segadors", "i", "les", "guerres", "contra", "anglaterra", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xviii", "inici\u00e0", "una", "profunda", "transformaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "social", "que", "li", "permet\u00e9", "d'augmentar", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "segles", "amb", "diferents", "fluctuacions", "segons", "el", "cens", "del", "la", "ciutat", "tenia", "uns", "habitants", "i", "a", "final", "de", "segle", "el", "cens", "de", "floridablanca", "del", "comptabilitza", "un", "total", "de", "h", "l'any", "la", "xifra", "era", "de", "i", "de", "l'any", "segons", "una", "estad\u00edstica", "municipal", "aquesta", "situaci\u00f3", "d'augment", "considerable", "de", "la", "poblaci\u00f3", "aviat", "es", "vei\u00e9", "frenada", "per", "les", "guerres", "carlines", "per\u00f2", "continu\u00e0", "augmentant", "posteriorment", "fins", "a", "comptabilitzar", "h", "l'any", "l'increment", "demogr\u00e0fic", "de", "la", "ciutat", "es", "nodr\u00ed", "del", "propi", "creixement", "vegetatiu", "i", "de", "l'arribada", "d'immigrants", "procedents", "de", "pobles", "de", "la", "comarca", "i", "de", "les", "comarques", "ve\u00efnes", "l'any", "manresa", "ocupava", "el", "sis\u00e8", "lloc", "en", "el", "r\u00e0nquing", "de", "ciutats", "catalanes", "amb", "m\u00e9s", "poblaci\u00f3", "darrere", "de", "barcelona", "reus", "lleida", "tarragona", "i", "matar\u00f3", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "hom", "observa", "un", "descens", "de", "les", "taxes", "de", "natalitat", "fou", "tamb\u00e9", "en", "aquest", "per\u00edode", "que", "s'assol\u00ed", "el", "m\u00e0xim", "saldo", "migratori", "a", "causa", "de", "la", "necessitat", "de", "m\u00e0", "d'obra", "de", "la", "ind\u00fastriadurant", "la", "d\u00e8cada", "del", "al", "es", "produ\u00ed", "un", "increment", "de", "poblaci\u00f3", "d'uns", "habitants", "els", "quals", "corresponen", "al", "per\u00edode", "anomenat", "la", "febre", "d'or", "la", "ciutat", "experiment\u00e0", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "una", "etapa", "de", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "fonamentat", "sobretot", "en", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "de", "noves", "f\u00e0briques", "a", "l'inici", "del", "segle", "xx", "hom", "registra", "una", "poblaci\u00f3", "aproximada", "d'uns", "h", "durant", "la", "segona", "d\u00e8cada", "hi", "hagu\u00e9", "un", "increment", "absolut", "de", "persones", "del", "al", "la", "poblaci\u00f3", "augment\u00e0", "h", "en", "part", "gr\u00e0cies", "a", "l'inici", "de", "les", "explotacions", "pot\u00e0ssiques", "entre", "el", "i", "el", "la", "poblaci\u00f3", "de", "manresa", "experiment\u00e0", "el", "major", "creixement", "del", "segle", "i", "de", "tota", "l'evoluci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "de", "la", "ciutat", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "deu", "anys", "es", "produ\u00ed", "un", "augment", "d'", "h", "cosa", "que", "representa", "una", "taxa", "de", "creixement", "del", "superior", "a", "la", "mitjana", "comarcal", "i", "a", "la", "catalana", "l'increment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "pel", "fenomen", "de", "la", "immigraci\u00f3", "va", "quedar", "trencat", "en", "a", "causa", "de", "la", "crisi", "del", "t\u00e8xtil", "iniciada", "el", "entre", "el", "i", "el", "el", "creixement", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "creixement", "vegetatiu", "i", "no", "del", "saldo", "migratori", "el", "hom", "empadron\u00e0", "h", "i", "el", "h", "poblaci\u00f3", "que", "presentava", "a", "m\u00e9s", "una", "estructura", "for\u00e7a", "envellida", "pr\u00f2pia", "d'una", "ciutat", "madura", "pel", "que", "fa", "a", "la", "poblaci\u00f3", "ocupada", "el", "nom\u00e9s", "el", "d'aquesta", "poblaci\u00f3", "treballava", "al", "sector", "primari", "el", "a", "la", "construcci\u00f3", "el", "a", "la", "ind\u00fastria", "i", "el", "als", "serveisl'", "de", "gener", "de", "el", "terme", "municipal", "tenia", "una", "poblaci\u00f3", "de", "persones", "pol\u00edtica", "l'ajuntament", "de", "manresa", "on", "tingu\u00e9", "lloc", "l'any", "l'assemblea", "redactora", "de", "les", "bases", "de", "manresa", "est\u00e0", "situat", "en", "un", "edifici", "hist\u00f2ric", "del", "segle", "xiii", "a", "la", "pla\u00e7a", "major", "en", "ple", "nucli", "antic", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "la", "seu", "del", "consell", "comarcal", "del", "bages", "el", "primer", "alcalde", "despr\u00e9s", "de", "les", "primeres", "eleccions", "despr\u00e9s", "del", "franquisme", "l'any", "fou", "joan", "cornet", "i", "prat", "del", "psc", "l'ajuntament", "ha", "estat", "dirigit", "per", "aquest", "partit", "durant", "la", "majoria", "de", "les", "legislatures", "per\u00f2", "des", "del", "el", "partit", "majoritari", "\u00e9s", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "des", "del", "l'alcalde", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "valent\u00ed", "junyent", "i", "torras", "de", "ciu", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "la", "participaci\u00f3", "a", "manresa", "va", "ser", "de", "vots", "dels", "quals", "van", "ser", "vots", "nuls", "i", "en", "blanc", "s'escolliren", "un", "total", "de", "regidors", "el", "mateix", "nombre", "que", "les", "del", "l'alcalde", "convergent", "valent\u00ed", "junyent", "i", "torras", "revalid\u00e0", "de", "nou", "la", "batllia", "amb", "majoria", "relativa", "alcaldes", "de", "manresa", "manresa", "ha", "tingut", "alcaldes", "des", "de", "les", "primeres", "eleccions", "despr\u00e9s", "del", "franquisme", "el", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "la", "participaci\u00f3", "a", "manresa", "va", "ser", "de", "vots", "d'aquests", "van", "ser", "nuls", "i", "en", "blanc", "economia", "l'agricultura", "i", "ramaderia", "tot", "i", "que", "manresa", "\u00e9s", "una", "ciutat", "eminentment", "industrial", "les", "activitats", "agr\u00e0ries", "i", "ramaderes", "encara", "tenen", "certa", "import\u00e0ncia", "especialment", "en", "algun", "barri", "manres\u00e0", "si", "b\u00e9", "l'antiga", "imatge", "de", "manresa", "com", "a", "poblaci\u00f3", "agr\u00edcola", "ja", "no", "existeix", "resten", "com", "un", "s\u00edmbol", "uns", "pocs", "masos", "i", "una", "colla", "de", "top\u00f2nims", "en", "el", "nomencl\u00e0tor", "urb\u00e0", "com", "per", "exemple", "el", "carrer", "de", "l'era", "d'en", "coma", "o", "carrer", "de", "l'era", "de", "l'esquerra", "hom", "destaca", "principalment", "el", "sector", "de", "regadiu", "situat", "al", "nord", "i", "a", "l'est", "de", "la", "ciutat", "gr\u00e0cies", "a", "les", "aig\u00fces", "de", "la", "s\u00e9quia", "de", "manresa", "l'aigua", "d'aquesta", "s\u00e9quia", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "aprofitada", "per", "al", "regatge", "de", "cereals", "blat", "de", "moro", "patates", "i", "farratges", "diversos", "d'altra", "banda", "una", "especialitat", "de", "l'horta", "manresana", "com", "era", "la", "mongeta", "tendra", "ha", "estat", "pr\u00e0cticament", "abandonada", "la", "zona", "de", "regadiu", "ha", "estat", "un", "sector", "clau", "per", "al", "desenvolupament", "de", "la", "ciutat", "i", "per", "al", "seu", "progr\u00e9s", "econ\u00f2mic", "i", "social", "la", "ind\u00fastria", "cal", "situar", "els", "or\u00edgens", "hist\u00f2rics", "de", "la", "ind\u00fastria", "manresana", "en", "les", "activitats", "manufactureres", "col\u00b7lectives", "com", "la", "dels", "draps", "de", "llana", "o", "les", "adoberies", "de", "pells", "a", "les", "quals", "s'afegiren", "aviat", "les", "dels", "teixits", "de", "c\u00e0nem", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "paper", "de", "claus", "i", "de", "p\u00f3lvora", "la", "ind\u00fastria", "sedera", "predomin\u00e0", "a", "partir", "de", "mitjan", "segle", "xviii", "i", "a", "partir", "del", "segle", "xix", "que", "s'incrementaren", "les", "fassines", "o", "f\u00e0briques", "d'esperit", "de", "vi", "i", "d'aiguardent", "hom", "fixa", "en", "l'any", "el", "punt", "de", "partida", "del", "proc\u00e9s", "industrialitzador", "t\u00e8xtil", "a", "final", "del", "segle", "xx", "la", "ind\u00fastria", "manresana", "es", "diversific\u00e0", "molt", "el", "sector", "t\u00e8xtil", "el", "de", "m\u00e9s", "tradici\u00f3", "havia", "arribat", "a", "ocupar", "la", "meitat", "dels", "treballadors", "industrials", "el", "sector", "es", "dedicava", "principalment", "als", "filats", "al", "g\u00e8nere", "de", "punt", "i", "als", "acabats", "tanmateix", "la", "crisi", "t\u00e8xtil", "que", "s'inici\u00e0", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "afect\u00e0", "particularment", "l'empresa", "m\u00e9s", "important", "del", "sector", "pel", "que", "fa", "tant", "al", "volum", "de", "treballadors", "com", "al", "volum", "de", "producci\u00f3", "la", "f\u00e0brica", "nova", "de", "manresa", "t\u00e8xtils", "bertrand", "i", "serra", "aquesta", "empresa", "hagu\u00e9", "de", "tancar", "portes", "el", "altres", "empreses", "tamb\u00e9", "han", "hagut", "de", "tancar", "b\u00e0sicament", "les", "dedicades", "a", "tints", "i", "blanqueigs", "aix\u00ed", "al", "final", "del", "segle", "xx", "el", "sector", "t\u00e8xtil", "qued\u00e0", "redu\u00eft", "a", "la", "m\u00ednima", "expressi\u00f3", "amb", "relaci\u00f3", "als", "anys", "anteriors", "el", "sector", "metal\u00b7l\u00fargic", "nasqu\u00e9", "al", "servei", "del", "t\u00e8xtil", "per", "a", "la", "reparaci\u00f3", "i", "posteriorment", "construcci\u00f3", "de", "maquin\u00e0ria", "estructurada", "sobre", "la", "base", "d'empreses", "de", "petita", "i", "mitjana", "dimensi\u00f3", "no", "va", "comen\u00e7ar", "a", "afermarse", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "gr\u00e0cies", "a", "la", "demanda", "de", "components", "per", "l'empresa", "seatla", "d\u00e8cada", "del", "signific\u00e0", "la", "referman\u00e7a", "d'aquest", "sector", "gr\u00e0cies", "als", "contractes", "subscrits", "amb", "les", "empreses", "ford", "i", "general", "motors", "el", "el", "metall", "ocupava", "el", "dels", "actius", "del", "sector", "industrial", "i", "era", "un", "sector", "capdavanter", "en", "la", "recuperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "de", "la", "ciutat", "el", "sector", "qu\u00edmic", "\u00e9s", "representat", "quasi", "exclusivament", "per", "l'empresa", "pirelli", "des", "del", "principi", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "aquesta", "empresa", "ha", "tingut", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "l'estabilitat", "de", "la", "seva", "ocupaci\u00f3", "i", "perqu\u00e8", "ha", "donat", "feina", "a", "un", "bon", "nombre", "de", "quadres", "t\u00e8cnics", "i", "peons", "la", "f\u00e0brica", "\u00e9s", "situada", "al", "costat", "de", "la", "carretera", "de", "manresa", "a", "sant", "joan", "de", "vilatorrada", "la", "transformaci\u00f3", "del", "cautx\u00fa", "i", "les", "mat\u00e8ries", "pl\u00e0stiques", "era", "el", "l'activitat", "industrial", "que", "ocupava", "m\u00e9s", "treballadors", "sobre", "l'ocupaci\u00f3", "del", "sector", "secundari", "la", "ind\u00fastria", "aliment\u00e0ria", "es", "presenta", "bastant", "fraccionada", "aquest", "sector", "aparegu\u00e9", "a", "partir", "de", "la", "transformaci\u00f3", "i", "la", "comercialitzaci\u00f3", "dels", "excedents", "agraris", "comarcals", "hom", "elabora", "principalment", "vins", "galetes", "pinsos", "conserves", "i", "congelats", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "pell", "completa", "el", "conjunt", "de", "les", "activitats", "manresanes", "d'un", "cert", "pes", "econ\u00f2mic", "en", "aquest", "sector", "cal", "destacar", "l'empresa", "de", "cal\u00e7ats", "pielsa", "d'origen", "local", "que", "tanc\u00e0", "el", "en", "plena", "euf\u00f2ria", "del", "proc\u00e9s", "d'industrialitzaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "llu\u00eds", "plana", "i", "roca", "i", "antoni", "arderiu", "i", "pascual", "crearen", "el", "l'empresa", "manufactures", "de", "la", "pell", "pielsa", "aquesta", "empresa", "que", "subministrava", "soles", "i", "premanufactures", "a", "altres", "companyies", "del", "sector", "havia", "tingut", "un", "antecedent", "a", "la", "casa", "planas", "de", "call\u00fas", "la", "qual", "es", "dedicava", "a", "revestir", "de", "cuir", "els", "corretjams", "de", "les", "maquin\u00e0ries", "de", "filar", "la", "construcci\u00f3", "\u00e9s", "un", "sector", "important", "a", "la", "ciutat", "i", "la", "rodalia", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'alt", "\u00edndex", "d'urbanitzaci\u00f3", "que", "es", "desenvolupa", "en", "aquesta", "zona", "les", "obres", "constructives", "que", "es", "fan", "actualment", "estan", "relacionades", "amb", "les", "instal\u00b7lacions", "d'equipaments", "la", "infraestructura", "de", "la", "xarxa", "vi\u00e0ria", "i", "els", "habitatges", "unifamiliars", "pel", "que", "fa", "a", "l'oferta", "de", "s\u00f2l", "industrial", "la", "ciutat", "disposa", "dels", "pol\u00edgons", "de", "bufalvent", "dels", "dolors", "i", "del", "pont", "nou", "i", "les", "zones", "industrials", "passeig", "del", "riu", "i", "els", "comdals", "el", "s'inaugur\u00e0", "una", "planta", "de", "compostatge", "de", "residus", "la", "primera", "instal\u00b7laci\u00f3", "d'aquest", "tipus", "de", "la", "comarca", "el", "comer\u00e7", "i", "les", "finances", "manresa", "sempre", "ha", "exercit", "una", "clara", "influ\u00e8ncia", "comercial", "i", "de", "serveis", "sobre", "una", "extensa", "\u00e0rea", "del", "centre", "del", "pa\u00eds", "l'any", "hi", "havia", "comer\u00e7os", "a", "la", "ciutat", "i", "el", "havia", "augmentat", "a", "l'exemple", "m\u00e9s", "representatiu", "de", "la", "modernitzaci\u00f3", "del", "comer\u00e7", "de", "la", "capital", "del", "bages", "va", "ser", "la", "fundaci\u00f3", "dels", "grans", "magatzems", "jorba", "que", "fins", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "no", "inaugur\u00e0", "els", "grans", "magatzems", "situats", "al", "xamfr\u00e0", "de", "la", "muralla", "del", "carme", "amb", "el", "carrer", "nou", "aquests", "magatzems", "tancaren", "les", "seves", "portes", "l'any", "quan", "formaven", "part", "de", "la", "cadena", "europrix", "als", "barris", "vells", "de", "la", "ciutat", "hom", "troba", "una", "caracter\u00edstica", "activitat", "comercial", "les", "botigues", "abunden", "a", "tots", "els", "carrers", "molt", "m\u00e9s", "als", "m\u00e9s", "c\u00e8ntrics", "el", "carrer", "de", "sobreroca", "que", "fins", "ben", "entrat", "el", "segle", "xx", "fou", "el", "millor", "de", "manresa", "i", "el", "de", "sant", "miquel", "conserven", "l'antiga", "dedicaci\u00f3", "preferent", "i", "el", "prestigi", "comercial", "com", "tamb\u00e9", "el", "carrer", "nou", "i", "el", "del", "born", "o", "el", "d'\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "com", "a", "exemple", "de", "la", "nova", "filosofia", "comercial", "hom", "destaca", "l'hipermercat", "carrefour", "i", "les", "galeries", "ol\u00edmpia", "dues", "s\u00f3n", "les", "fires", "tradicionals", "i", "comercials", "que", "se", "celebren", "a", "la", "ciutat", "de", "manresa", "la", "de", "l'ascensi\u00f3", "i", "la", "de", "sant", "andreu", "fundades", "pels", "privilegis", "de", "pere", "ii", "el", "i", "jaume", "ii", "el", "respectivament", "aquestes", "fires", "s'han", "convertit", "des", "de", "fa", "anys", "en", "diades", "de", "festa", "comercial", "l'\u00e8xit", "aconseguit", "per", "la", "fira", "de", "l'ascensi\u00f3", "maig", "en", "les", "edicions", "del", "i", "va", "fer", "plantejar", "la", "necessitat", "de", "dotar", "la", "ciutat", "d'un", "recinte", "firal", "permanent", "el", "amb", "la", "celebraci\u00f3", "de", "l'expobages", "maig", "es", "va", "inaugurar", "oficialment", "el", "palau", "firal", "al", "sector", "del", "guix", "que", "ha", "potenciat", "l'oferta", "de", "fires", "de", "la", "ciutat", "coincidint", "amb", "la", "fira", "de", "sant", "andreu", "que", "t\u00e9", "lloc", "als", "volts", "de", "l'\u00faltim", "diumenge", "de", "novembre", "hom", "organitza", "exponeu", "el", "tercer", "cap", "de", "setmana", "de", "febrer", "se", "celebra", "la", "fira", "de", "l'aixada", "mercat", "medieval", "els", "mercats", "setmanals", "de", "manresa", "es", "localitzaven", "tradicionalment", "a", "la", "muralla", "del", "carme", "a", "la", "pla\u00e7a", "major", "i", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "carme", "la", "construcci\u00f3", "del", "mercat", "municipal", "de", "puigmercadal", "va", "restar", "import\u00e0ncia", "a", "aquests", "mercats", "ambulants", "d'altra", "banda", "a", "poc", "a", "poc", "s'ha", "anat", "consolidant", "el", "mercat", "setmanal", "del", "dimarts", "a", "la", "font", "dels", "capellans", "la", "ciutat", "disposa", "de", "dos", "mercats", "municipals", "m\u00e9s", "el", "mercat", "municipal", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "i", "el", "mercat", "municipal", "del", "pujolet", "el", "dijous", "se", "celebra", "el", "mercat", "de", "la", "flor", "tallada", "a", "la", "pla\u00e7a", "europa", "i", "els", "dissabtes", "el", "de", "productes", "agraris", "a", "les", "places", "major", "planter", "i", "del", "mercatmanresa", "es", "destaca", "pel", "fet", "de", "ser", "una", "ciutat", "amb", "un", "variat", "aspecte", "monumental", "que", "es", "complementa", "amb", "el", "parc", "de", "l'agulla", "inaugurat", "el", "cosa", "que", "la", "converteix", "en", "un", "interessant", "centre", "tur\u00edstic", "de", "l'interior", "la", "ciutat", "disposa", "de", "diversos", "establiments", "hotelers", "i", "un", "alberg", "d'altra", "banda", "un", "dels", "serveis", "amb", "m\u00e9s", "tradici\u00f3", "s\u00f3n", "les", "institucions", "financeres", "ja", "l'any", "hom", "fund\u00e0", "el", "banc", "de", "manresa", "entitat", "que", "don\u00e0", "suport", "a", "la", "construcci\u00f3", "del", "ferrocarril", "econ\u00f2mic", "de", "manresa", "a", "berga", "l'any", "es", "cre\u00e0", "la", "societat", "an\u00f2nima", "banc", "mercantil", "de", "manresa", "que", "adquir\u00ed", "la", "banca", "padr\u00f3", "i", "arrib\u00e0", "a", "tenir", "una", "xarxa", "de", "sucursals", "antigament", "la", "ciutat", "era", "el", "centre", "social", "de", "la", "caixa", "d'estalvis", "de", "manresa", "fundada", "el", "que", "es", "va", "fusionar", "amb", "caixa", "tarragona", "i", "caixa", "catalunya", "per", "a", "convertirse", "en", "a", "nova", "catalunyacaixa", "actualment", "propietat", "del", "banc", "bbva", "paisatge", "urb\u00e0", "barris", "la", "ciutat", "de", "manresa", "est\u00e0", "formada", "per", "barris", "el", "barri", "antic", "el", "nucli", "antic", "de", "manresa", "\u00e9s", "una", "obra", "inclosa", "en", "l'inventari", "del", "patrimoni", "arquitect\u00f2nic", "de", "catalunya", "en", "el", "seu", "conjunt", "el", "barri", "es", "desenvolupa", "en", "arcs", "conc\u00e8ntrics", "partint", "dels", "eixos", "dels", "dos", "turons", "puigcardener", "i", "puigmercadal", "els", "carrers", "que", "el", "componen", "s\u00f3n", "estrets", "i", "tortuosos", "urbanisme", "medieval", "respiren", "i", "s\u00f3n", "presidits", "per", "un", "parell", "de", "places", "importants", "i", "diverses", "placetes", "secund\u00e0riesest\u00e0", "ubicat", "en", "el", "centre", "no", "topogr\u00e0fic", "del", "pla", "sin\u00f3", "comercial", "i", "administratiu", "de", "la", "ciutat", "t\u00e9", "l'origen", "en", "un", "poblet", "ib\u00e8ric", "al", "segle", "xiii", "la", "seva", "muralla", "allargava", "el", "per\u00edmetre", "incloent", "els", "primers", "ravals", "de", "la", "ciutat", "medieval", "la", "plana", "de", "sant", "miquel", "la", "vilanova", "el", "born", "i", "les", "piques", "el", "llarg", "carrer", "de", "sobreroca", "i", "la", "cuitaria", "sta", "ll\u00facia", "ha", "estat", "una", "zona", "molt", "malmesa", "als", "segles", "xviiixix", "i", "les", "posteriors", "reconstruccions", "han", "estat", "pr\u00e0ctiques", "i", "pobres", "edificis", "de", "quatre", "plantes", "i", "fa\u00e7anes", "arrebossades", "hi", "trobem", "monuments", "civils", "i", "eclesi\u00e0stics", "molt", "importants", "i", "representatius", "parcs", "a", "manresa", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "parcs", "la", "majoria", "dels", "quals", "infantils", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "dos", "parcs", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "parc", "de", "l'agulla", "el", "parc", "de", "l'agulla", "es", "troba", "als", "afores", "de", "manresa", "en", "direcci\u00f3", "santpedor", "el", "parc", "neix", "amb", "la", "construcci\u00f3", "del", "llac", "de", "l'agulla", "que", "es", "va", "construir", "entre", "el", "i", "despr\u00e9s", "de", "ser", "revestit", "totalment", "amb", "lloses", "de", "formig\u00f3", "el", "llac", "t\u00e9", "una", "superf\u00edcie", "de", "m\u00b2", "i", "una", "capacitat", "de", "m", "que", "assegura", "una", "reserva", "per", "a", "manresa", "per", "m\u00e9s", "d'una", "setmana", "el", "llac", "est\u00e0", "envoltat", "pel", "parc", "de", "arbres", "de", "vint", "esp\u00e8cies", "diferents", "i", "a", "m\u00e9s", "s'hi", "poden", "practicar", "algunes", "activitats", "esportives", "relacionades", "amb", "l'aigua", "en", "el", "parc", "hi", "trobem", "el", "centre", "de", "visitants", "del", "parc", "de", "la", "s\u00e9quia", "un", "bar", "un", "quiosc", "de", "gelats", "i", "zones", "de", "jocs", "infantils", "parc", "de", "la", "s\u00e9quia", "el", "parc", "de", "la", "s\u00e9quia", "ha", "adequat", "tot", "l'entorn", "del", "canal", "medieval", "perqu\u00e8", "el", "visitant", "pugui", "descobrir", "un", "territori", "amb", "un", "ric", "patrimoni", "i", "amb", "hist\u00f2ries", "llegend\u00e0ries", "per", "aix\u00f2", "s'han", "instal\u00b7lat", "uns", "equipaments", "b\u00e0sics", "que", "faciliten", "la", "visita", "i", "la", "interpretaci\u00f3", "dels", "llocs", "m\u00e9s", "interessants", "a", "banda", "del", "propi", "canal", "que", "porta", "l'aigua", "de", "balsareny", "a", "manresa", "els", "equipaments", "que", "configuren", "el", "parc", "de", "la", "s\u00e9quia", "s\u00f3n", "el", "centre", "de", "visitants", "el", "centre", "de", "l'aigua", "de", "can", "font", "i", "el", "museu", "de", "la", "t\u00e8cnica", "de", "manresa", "\u00e9s", "una", "ruta", "amb", "activitats", "complement\u00e0ries", "per", "fer", "i", "presenta", "una", "oferta", "l\u00fadica", "variada", "de", "fet", "el", "parc", "de", "la", "s\u00e9quia", "\u00e9s", "el", "fil", "conductor", "de", "diversos", "equipaments", "patrimonials", "i", "l\u00fadics", "que", "es", "troben", "a", "prop", "del", "seu", "tra\u00e7at", "cultura", "monuments", "destacats", "la", "bas\u00edlica", "de", "santa", "maria", "de", "la", "seu", "la", "seu", "de", "manresa", "\u00e9s", "el", "principal", "monument", "manres\u00e0", "l'esgl\u00e9sia", "g\u00f2tica", "que", "avui", "podem", "contemplar", "fou", "dissenyada", "per", "berenguer", "de", "montagut", "que", "tamb\u00e9", "project\u00e0", "obres", "tan", "importants", "com", "santa", "maria", "del", "mar", "de", "barcelona", "la", "concepci\u00f3", "arquitect\u00f2nica", "\u00e9s", "caracter\u00edstica", "del", "g\u00f2tic", "catal\u00e0", "austeritat", "en", "la", "decoraci\u00f3", "i", "predomini", "dels", "volums", "horitzontals", "amb", "una", "gran", "amplada", "de", "nau", "les", "obres", "van", "comen\u00e7ar", "el", "per\u00f2", "fins", "al", "final", "del", "segle", "xv", "no", "es", "va", "acabar", "el", "temple", "la", "fa\u00e7ana", "principal", "\u00e9s", "neog\u00f2tica", "dissenyada", "per", "alexandre", "soler", "i", "march", "assessorat", "per", "antoni", "gaud\u00ed", "la", "seu", "tamb\u00e9", "resulta", "de", "gran", "inter\u00e8s", "per", "les", "obres", "d'art", "que", "conserva", "a", "l'interior", "especialment", "pel", "conjunt", "de", "retaules", "g\u00f2tics", "l'ajuntament", "de", "manresa", "l'ajuntament", "de", "manresa", "presideix", "la", "pla\u00e7a", "major", "i", "\u00e9s", "un", "edifici", "d'estil", "barroc", "civil", "constru\u00eft", "entre", "el", "i", "obra", "de", "joan", "garrido", "despr\u00e9s", "que", "l'antiga", "casa", "del", "veguer", "i", "del", "batlle", "fou", "destru\u00efda", "a", "causa", "d'un", "incendi", "el", "es", "tracta", "d'una", "construcci\u00f3", "senyorial", "concebut", "com", "un", "gran", "casal", "amb", "una", "fa\u00e7ana", "s\u00f2bria", "on", "l'\u00fanic", "element", "decoratiu", "\u00e9s", "un", "gran", "escut", "de", "la", "ciutat", "al", "centre", "l'any", "s'hi", "varen", "signar", "les", "bases", "per", "a", "la", "constituci\u00f3", "regional", "catalana", "popularment", "conegudes", "com", "les", "bases", "de", "manresa", "en", "aquest", "document", "es", "recollien", "divuit", "articles", "per", "a", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "projecte", "de", "poder", "auton\u00f2mic", "catal\u00e0", "la", "torre", "de", "sobrerroca", "la", "torre", "de", "base", "quadrada", "fou", "constru\u00efda", "entre", "els", "segles", "xiii", "i", "xiv", "aquest", "portal", "era", "un", "dels", "vuit", "que", "tancaven", "la", "muralla", "i", "tenia", "una", "funci\u00f3", "doble", "permetre", "l'entrada", "i", "la", "sortida", "de", "la", "ciutat", "i", "exercir", "de", "punt", "de", "control", "recentment", "ha", "estat", "restaurada", "i", "es", "pot", "accedir", "a", "l'interior", "en", "festivitats", "de", "la", "ciutat", "o", "b\u00e9", "amb", "visites", "guiades", "de", "l'oficina", "de", "turisme", "de", "manresa", "el", "pont", "vell", "el", "pont", "vell", "travessa", "el", "riu", "cardener", "a", "l'entrada", "sudoest", "de", "manresa", "d'origen", "rom\u00e0", "l'actual", "es", "tracta", "d'una", "reconstrucci\u00f3", "fidel", "del", "pont", "medieval", "que", "data", "del", "segle", "xii", "del", "qual", "se'n", "conserven", "les", "bases", "dels", "arcs", "centrals", "el", "pont", "fou", "destru\u00eft", "l'any", "a", "causa", "d'un", "bombardeig", "i", "fou", "reconstru\u00eft", "entre", "el", "i", "el", "el", "pont", "dibuixa", "vuit", "arcs", "de", "mig", "punt", "amb", "una", "al\u00e7ada", "m\u00e0xima", "de", "metres", "sobre", "el", "riu", "el", "casino", "considerat", "el", "principal", "edifici", "modernista", "de", "manresa", "el", "casino", "fou", "obra", "d'ignasi", "oms", "i", "ponsa", "des", "del", "seu", "inici", "l'any", "va", "funcionar", "com", "a", "club", "social", "de", "les", "classes", "benestants", "i", "com", "a", "local", "de", "joc", "fins", "que", "la", "dictadura", "franquista", "va", "il\u00b7legalitzar", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "aleshores", "l'anomenat", "casino", "dels", "senyors", "va", "comen\u00e7ar", "un", "progressiu", "declivi", "que", "el", "va", "portar", "a", "tancar", "les", "seves", "portes", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "no", "va", "ser", "fins", "a", "l'any", "despr\u00e9s", "d'una", "rehabilitaci\u00f3", "integral", "que", "l'edifici", "va", "tornar", "a", "tenir", "vida", "amb", "la", "inauguraci\u00f3", "d'una", "gran", "biblioteca", "p\u00fablica", "i", "un", "centre", "cultural", "la", "capella", "del", "rapte", "situada", "a", "l'antic", "hospital", "de", "santa", "ll\u00facia", "enderrocat", "durant", "la", "guerra", "civil", "aquesta", "capella", "recorda", "un", "dels", "miracles", "protagonitzats", "per", "sant", "ignasi", "de", "loiola", "un", "rapte", "espiritual", "on", "va", "restar", "imm\u00f2bil", "durant", "vuit", "dies", "actualment", "conserva", "l'antic", "portal", "g\u00f2tic", "i", "una", "escultura", "jacent", "de", "sant", "ignasi", "que", "ja", "es", "venerava", "abans", "de", "la", "guerra", "civil", "el", "palau", "de", "la", "just\u00edcia", "fou", "edificat", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xvii", "inspirantse", "en", "el", "palau", "de", "la", "generalitat", "ressalta", "la", "fa\u00e7ana", "renaixentista", "amb", "ornamentaci\u00f3", "de", "l'escultor", "manres\u00e0", "francesc", "grau", "des", "del", "segle", "xviii", "fins", "a", "l'any", "ha", "estat", "palau", "de", "just\u00edcia", "i", "jutjats", "de", "manresa", "el", "teatre", "kursaal", "el", "teatre", "kursaal", "fou", "encarregat", "el", "per", "l'empresari", "barcelon\u00ed", "andreu", "cabot", "a", "l'arquitecte", "josep", "firmat", "i", "serramalera", "\u00e9s", "un", "edifici", "d'estil", "noucentista", "la", "fa\u00e7ana", "\u00e9s", "de", "composici\u00f3", "cl\u00e0ssica", "i", "destaca", "el", "pati", "frontal", "on", "hi", "trobem", "columnes", "j\u00f2niques", "i", "una", "terrassa", "amb", "balaustrada", "el", "teatre", "s'inaugur\u00e0", "l'agost", "del", "i", "durant", "anys", "hi", "acoll\u00ed", "tot", "tipus", "d'actes", "cinema", "teatre", "\u00f2pera", "concerts", "etc", "l'any", "pass\u00e0", "a", "mans", "municipals", "i", "set", "anys", "despr\u00e9s", "l'associaci\u00f3", "el", "galliner", "el", "recuper\u00e0", "com", "a", "equipament", "esc\u00e8nic", "i", "reobr\u00ed", "les", "seves", "portes", "despr\u00e9s", "d'una", "gran", "restauraci\u00f3", "el", "febrer", "de", "pou", "de", "llum", "pou", "de", "llum", "\u00e9s", "un", "monument", "en", "forma", "d'espiral", "instal\u00b7lat", "el", "amb", "motiu", "del", "projecte", "del", "cardener", "a", "l'ant\u00e0rtida", "de", "l'artista", "xil\u00e8", "fernando", "prats", "inclou", "al", "seu", "interior", "una", "perforaci\u00f3", "de", "metres", "de", "fond\u00e0ria", "que", "simbolitza", "la", "connexi\u00f3", "amb", "altres", "punts", "de", "la", "terra", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'experi\u00e8ncia", "m\u00edstica", "est\u00e0", "situat", "a", "l'esplanada", "de", "la", "balconada", "de", "sant", "pau", "i", "\u00e9s", "identificat", "per", "alguns", "com", "l'escenari", "on", "ignasi", "tingu\u00e9", "l'ex\u00edmia", "il\u00b7lustraci\u00f3", "entesa", "com", "a", "primera", "visi\u00f3", "dels", "exercicis", "i", "com", "a", "intu\u00efci\u00f3", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "companyia", "de", "jes\u00fas", "educaci\u00f3", "a", "manresa", "hi", "ha", "una", "\u00e0mplia", "oferta", "d'ensenyament", "primari", "secundari", "de", "batxillerat", "i", "de", "formaci\u00f3", "professionala", "m\u00e9s", "es", "poden", "realitzar", "estudis", "universitaris", "a", "l'escola", "polit\u00e8cnica", "superior", "d'enginyeria", "de", "manresa", "de", "la", "universitat", "polit\u00e8cnica", "de", "catalunya", "a", "la", "fundaci\u00f3", "universit\u00e0ria", "del", "bages", "de", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "salut", "i", "a", "l'escola", "universit\u00e0ria", "d'estudis", "empresarials", "de", "manresa", "adscrita", "a", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "a", "l'escola", "joviat", "al", "centre", "tecnol\u00f2gic", "de", "manresa", "i", "a", "la", "uoc", "dependent", "del", "patronat", "municipal", "hi", "ha", "el", "conservatori", "municipal", "de", "m\u00fasica", "de", "manresa", "i", "l'escola", "d'art", "de", "manresa", "l'oferta", "d'ensenyament", "a", "la", "ciutat", "es", "completa", "amb", "l'escola", "hospital\u00e0ria", "i", "el", "centre", "de", "formaci\u00f3", "d'adults", "jacint", "carri\u00f3", "i", "vilaseca", "l'escola", "agr\u00e0ria", "de", "manresa", "l'escola", "oficial", "d'idiomes", "l'institut", "europeu", "de", "formaci\u00f3", "empresarial", "a", "la", "casa", "de", "la", "natura", "del", "bages", "amb", "seu", "a", "la", "culla", "una", "masia", "fortificada", "datada", "del", "segle", "xiv", "hom", "pot", "fer", "estudis", "sobre", "natura", "coneixement", "del", "medi", "natural", "i", "rural", "de", "la", "comarca", "i", "educaci\u00f3", "ambiental", "museus", "manresa", "compta", "amb", "vuit", "museus", "o", "espais", "muse\u00edstics", "que", "abasten", "diferents", "\u00e0rees", "i", "\u00e8poques", "el", "m\u00e9s", "conegut", "\u00e9s", "el", "museu", "comarcal", "de", "manresa", "que", "inaugurat", "el", "mostra", "diverses", "col\u00b7leccions", "que", "se", "centren", "en", "l'art", "i", "la", "hist\u00f2ria", "de", "manresa", "el", "bages", "i", "catalunya", "el", "museu", "inclou", "un", "recorregut", "en", "el", "temps", "des", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "fins", "a", "l'actualitatels", "altres", "museus", "i", "espais", "muse\u00edstics", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "el", "museu", "de", "la", "t\u00e8cnica", "de", "manresa", "el", "museu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "seu", "el", "museu", "de", "geologia", "valent\u00ed", "miserachs", "la", "fundaci\u00f3", "mestres", "cabanes", "el", "centre", "d'interpretaci\u00f3", "del", "carrer", "del", "bal\u00e7", "i", "l'espai", "la", "ciutat", "d'ignasi", "cinemes", "els", "dos", "cinemes", "de", "manresa", "s\u00f3n", "el", "bages", "centre", "i", "el", "conservatoricineclub", "el", "bages", "centre", "situat", "a", "l'\u00e0rea", "d\"els", "trullols\"", "compta", "amb", "uns", "multicinemes", "amb", "sales", "on", "es", "projecten", "les", "novetats", "cinematogr\u00e0fiques", "el", "conservatoricineclub", "\u00e9s", "el", "cinema", "m\u00e9s", "antic", "on", "els", "diumenges", "de", "cada", "dues", "setmanes", "s'hi", "projectes", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "versi\u00f3", "original", "fires", "i", "festes", "algunes", "de", "les", "seves", "festivitats", "i", "revetlles", "m\u00e9s", "populars", "s\u00f3n", "febrer", "festa", "de", "la", "llum", "festa", "major", "d'hivern", "en", "qu\u00e8", "es", "commemora", "segons", "la", "tradici\u00f3", "el", "misteri", "que", "narra", "l'arribada", "d'una", "llum", "des", "de", "montserrat", "que", "va", "permetre", "que", "el", "bisbe", "de", "vic", "aixequ\u00e9s", "l'excomuni\u00f3", "que", "pesava", "sobre", "els", "manresans", "arran", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "s\u00e9quia", "fira", "de", "l'aixada", "festes", "medievals", "on", "la", "ciutat", "de", "manresa", "es", "fa", "una", "rentada", "de", "cara", "i", "retorna", "a", "l'\u00e8poca", "medieval", "setmana", "santa", "process\u00f3", "que", "surt", "al", "vespre", "de", "la", "bas\u00edlica", "de", "santa", "maria", "de", "la", "seu", "de", "manresa", "i", "que", "representa", "un", "acte", "religi\u00f3s", "el", "m\u00e9s", "espectacular", "d'aquesta", "celebraci\u00f3", "s\u00f3n", "els", "anomenats", "\"costaleros\"", "maig", "expobages", "fira", "de", "l'ascensi\u00f3", "entre", "el", "i", "el", "s'hi", "va", "celebrar", "el", "festival", "de", "m\u00fasica", "gargall", "dedicat", "a", "les", "noves", "m\u00fasiques", "que", "el", "es", "va", "traslladar", "a", "cal", "rosal", "al", "bergued\u00e0", "gran", "part", "de", "les", "imatges", "festives", "de", "manresa", "estan", "vinculades", "a", "la", "festivitat", "del", "corpus", "l'acte", "principal", "d'aquesta", "diada", "era", "la", "process\u00f3", "que", "incorporava", "els", "elements", "de", "la", "imatgeria", "de", "manresa", "des", "del", "segle", "xiv", "agost", "la", "festa", "major", "\u00e9s", "la", "festa", "grossa", "de", "la", "ciutat", "i", "culmina", "l'\u00faltim", "cap", "de", "setmana", "d'agost", "amb", "un", "piromusical", "al", "parc", "de", "l'agulla", "amb", "l'assist\u00e8ncia", "de", "milers", "de", "persones", "la", "imatgeria", "festiva", "de", "manresa", "s\u00f3n", "aquelles", "figures", "de", "gran", "volum", "que", "s'utilitzen", "per", "les", "festes", "de", "la", "ciutat", "i", "que", "han", "esdevingut", "part", "ic\u00f2nica", "de", "la", "ciutatcorrefoc", "de", "manresa", "el", "correaigua", "de", "manresa", "\u00e9s", "la", "primera", "activitat", "de", "la", "festa", "major", "que", "s'inicia", "el", "pen\u00faltim", "dissabte", "del", "mes", "d'agost", "aquesta", "festa", "ha", "sigut", "celebrada", "ininterrompudament", "des", "de", "l'any", "tot", "i", "que", "el", "recorregut", "ha", "variat", "durant", "els", "anys", "per", "obres", "i", "altres", "problemes", "que", "no", "han", "perm\u00e8s", "fer", "aquesta", "activitat", "sempre", "segueix", "un", "recorregut", "per", "dins", "del", "nucli", "antic", "de", "la", "ciutat", "en", "el", "qual", "es", "tira", "aigua", "entre", "i", "litres", "depenent", "de", "les", "circumst\u00e0ncies", "com", "si", "hi", "ha", "sequera", "o", "incendis", "terra", "fang", "confeti", "farina", "als", "participants", "i", "aquests", "es", "troben", "amb", "diversos", "reptes", "com", "piscines", "amb", "aigua", "de", "diferents", "colors", "olors", "i", "pudors", "tobogans", "i", "cortines", "d'aigua", "basses", "de", "fang", "i", "finalment", "acaben", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "puigmercadal", "amb", "un", "gran", "bany", "d'escuma", "actualment", "el", "correaigua", "marca", "l'inici", "de", "la", "festa", "major", "manresana", "i", "el", "correfoc", "n'indica", "el", "final", "el", "correfoc", "se", "celebra", "en", "aquesta", "ciutat", "des", "de", "l'any", "i", "durant", "les", "primeres", "edicions", "els", "ve\u00efns", "llan\u00e7aven", "galledes", "d'aigua", "a", "la", "gent", "que", "passava", "i", "aix\u00f2", "tenia", "dos", "grans", "inconvenients", "la", "pirot\u00e8cnia", "es", "mullava", "i", "deixava", "de", "funcionar", "i", "els", "participants", "relliscaven", "fins", "al", "punt", "d'arribar", "a", "poder", "ferse", "mal", "i", "els", "membres", "de", "x\u00e0ldiga", "van", "decidir", "crear", "una", "altra", "activitat", "de", "la", "festa", "major", "per", "evitar", "els", "problemes", "el", "correaigua", "l'alternativa", "de", "manresa", "\u00e9s", "una", "festa", "major", "paral\u00b7lela", "a", "la", "festa", "major", "convencional", "de", "manresa", "se", "celebra", "a", "la", "ciutat", "de", "manresa", "des", "de", "l'any", "i", "\u00e9s", "la", "primera", "festa", "d'aquestes", "caracter\u00edstiques", "que", "se", "celebra", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "octubre", "fira", "mediterr\u00e0nia", "de", "manresa", "amb", "un", "impacte", "indu\u00eft", "en", "el", "sector", "cultural", "de", "prop", "de", "deu", "milions", "d'euros", "segons", "la", "universitat", "de", "deusto", "en", "el", "marc", "de", "la", "fira", "s'organitza", "des", "del", "el", "concurs", "sons", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "setmana", "solid\u00e0ria", "fira", "d'ong", "ecoviure", "novembre", "fira", "de", "sant", "andreu", "desembre", "fira", "de", "santa", "ll\u00facia", "els", "pastorets", "a", "manresa", "societat", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "el", "principal", "peri\u00f2dic", "impr\u00e8s", "de", "manresa", "\u00e9s", "el", "regi\u00f3", "que", "en", "el", "seu", "\u00e0mbit", "tamb\u00e9", "inclou", "la", "resta", "de", "la", "catalunya", "central", "els", "altres", "peri\u00f2dics", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "digitals", "entre", "els", "quals", "destaquen", "el", "diari", "de", "manresa", "manresainfocat", "el", "punt", "avui", "manresa", "i", "vilaweb", "manresa", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "entre", "altresquant", "als", "mitjans", "audiovisuals", "els", "canals", "de", "televisi\u00f3", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "tv", "manresa", "i", "el", "canal", "taronja", "i", "la", "r\u00e0dio", "local", "\u00e9s", "radio", "manresa", "sa", "esport", "l'esport", "estrella", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "basquetbol", "el", "principal", "equip", "\u00e9s", "el", "b\u00e0squet", "manresa", "que", "va", "ser", "fundat", "l'any", "i", "actualment", "disputa", "la", "lliga", "acb", "l'equip", "va", "guanyar", "la", "temporada", "els", "partits", "es", "juguen", "al", "pavell\u00f3", "nou", "congost", "que", "t\u00e9", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "un", "altre", "esport", "destacat", "a", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "futbol", "amb", "el", "centre", "d'esports", "manresa", "el", "qual", "competeix", "a", "la", "segona", "federaci\u00f3", "la", "quarta", "categoria", "del", "futbol", "espanyolla", "ciutat", "tamb\u00e9", "comptava", "fins", "al", "amb", "un", "club", "de", "nataci\u00f3", "el", "club", "nataci\u00f3", "manresa", "a", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "clubs", "esportius", "menors", "manresa", "compta", "amb", "molts", "camps", "i", "pavellons", "esportius", "de", "tota", "classe", "un", "camp", "d'atletisme", "un", "camp", "de", "beisbol", "nou", "camps", "de", "futbol", "un", "camp", "de", "golf", "un", "camp", "de", "rugbi", "un", "camp", "de", "tir", "vuit", "pavellons", "poliesportius", "sis", "piscines", "cobertes", "tres", "piscines", "d'estiu", "una", "pista", "de", "monopat\u00ed", "tres", "pistes", "de", "p\u00e0del", "nou", "pistes", "de", "petanca", "una", "pista", "de", "tennis", "sis", "pistes", "poliesportives", "un", "roc\u00f2drom", "i", "disset", "gimnasos", "salut", "el", "centre", "d'atenci\u00f3", "prim\u00e0ria", "bages", "cap", "bages", "\u00e9s", "un", "cap", "ii", "de", "manresa", "de", "la", "xarxa", "sanit\u00e0ria", "p\u00fablica", "gestionat", "per", "l'institut", "catal\u00e0", "de", "la", "salut", "\u00e9s", "un", "centre", "de", "refer\u00e8ncia", "al", "bages", "d'atenci\u00f3", "especialitzada", "a", "final", "de", "l'any", "van", "comen\u00e7ar", "obres", "d'ampliaci\u00f3", "i", "remodelaci\u00f3", "de", "l'edifici", "per", "millorar", "la", "qualitat", "assistencial", "i", "el", "confort", "que", "inclouen", "la", "reubicaci\u00f3", "dels", "professionals", "i", "dels", "serveis", "de", "l'equip", "d'atenci\u00f3", "prim\u00e0ria", "eap", "manresa", "anteriorment", "situat", "al", "cap", "pla\u00e7a", "catalunya", "el", "actualment", "dona", "cobertura", "a", "una", "poblaci\u00f3", "de", "persones", "transport", "des", "dels", "temps", "medievals", "la", "ciutat", "de", "manresa", "\u00e9s", "punt", "de", "conflu\u00e8ncia", "de", "vies", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "lligam", "entre", "el", "litoral", "catal\u00e0", "i", "els", "prepirineus", "\u00e9s", "el", "nus", "de", "comunicacions", "m\u00e9s", "important", "de", "l'interior", "de", "catalunya", "les", "principals", "vies", "d'acc\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "la", "c", "que", "comunica", "manresa", "cap", "al", "nord", "amb", "guardiola", "de", "bergued\u00e0", "i", "cap", "al", "sud", "a", "trav\u00e9s", "del", "congost", "del", "cairat", "amb", "abrera", "la", "c", "de", "manresa", "a", "igualada", "la", "c", "de", "manresa", "a", "solsona", "la", "c", "de", "manresa", "a", "vic", "l'autopista", "c", "de", "terrassa", "a", "manresa", "que", "amb", "km", "de", "longitud", "forma", "part", "de", "la", "xarxa", "integrada", "en", "l'itinerari", "europeu", "e", "i", "l'eix", "transversal", "altres", "carreteres", "locals", "comuniquen", "el", "cap", "comarcal", "amb", "diversos", "indrets", "del", "bagesels", "ferrocarrils", "tamb\u00e9", "foren", "un", "element", "cabdal", "en", "la", "consolidaci\u00f3", "de", "manresa", "com", "a", "ciutat", "industrial", "i", "com", "a", "centre", "comercial", "i", "de", "serveis", "d'abast", "supracomarcal", "el", "ferrocarril", "arrib\u00e0", "a", "manresa", "l'any", "i", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "via", "estreta", "de", "manresa", "a", "berga", "l'any", "refor\u00e7\u00e0", "encara", "m\u00e9s", "el", "paper", "de", "la", "ciutat", "dues", "l\u00ednies", "f\u00e8rries", "arriben", "a", "la", "ciutat", "de", "manresa", "la", "l\u00ednia", "barcelonamanresalleidaalmacelles", "que", "comunica", "manresa", "amb", "barcelona", "d'una", "banda", "i", "amb", "lleida", "i", "saragossa", "de", "l'altra", "i", "que", "t\u00e9", "l'estaci\u00f3", "a", "la", "carretera", "vella", "de", "manresa", "a", "abrera", "manresa", "servida", "per", "les", "rodalies", "de", "catalunya", "de", "la", "renfe", "la", "l\u00ednia", "llobregatanoia", "que", "connecta", "barcelona", "amb", "el", "baix", "llobregat", "l'anoia", "i", "el", "bages", "que", "t\u00e9", "les", "estacions", "de", "manresaalta", "manresaviladordis", "i", "manresa", "baixador", "servides", "per", "els", "fgc", "transport", "urb\u00e0", "el", "transport", "urb\u00e0", "de", "manresa", "est\u00e0", "format", "per", "la", "xarxa", "d'autob\u00fas", "que", "funciona", "en", "dies", "feiners", "i", "consta", "de", "sis", "l\u00ednies", "cinc", "d'aquestes", "l\u00ednies", "connecten", "les", "zones", "m\u00e9s", "perif\u00e8riques", "de", "la", "ciutat", "amb", "el", "centre", "i", "la", "sisena", "l\u00ednia", "anomenada", "perimetral", "realitza", "el", "recorregut", "que", "enlla\u00e7a", "l'estaci\u00f3", "de", "renfe", "l'estaci\u00f3", "d'autobusos", "l'hospital", "sant", "joan", "de", "d\u00e9u", "i", "el", "mercat", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "els", "diumenges", "i", "els", "dies", "festius", "la", "l\u00ednia", "f", "realitza", "un", "llarg", "recorregut", "que", "serveix", "per", "connectar", "una", "\u00e0mplia", "part", "de", "manresa", "amb", "el", "centre", "de", "la", "ciutat", "manresans", "destacats", "agermanaments", "manresa", "mant\u00e9", "una", "relaci\u00f3", "d'agermanament", "amb", "la", "seg\u00fcent", "localitat", "bambylor", "regi\u00f3", "de", "dakar", "senegalla", "relaci\u00f3", "de", "manresa", "amb", "la", "comunitat", "senegalesa", "de", "bambylor", "va", "comen\u00e7ar", "el", "quan", "l'associaci\u00f3", "d'amics", "de", "la", "unesco", "de", "manresa", "va", "organitzar", "un", "camp", "de", "treball", "per", "ajudar", "a", "la", "repoblaci\u00f3", "forestal", "d'aquesta", "poblaci\u00f3", "l'experi\u00e8ncia", "va", "ser", "molt", "positiva", "i", "els", "contactes", "no", "van", "cessar", "la", "creaci\u00f3", "del", "consell", "de", "solidaritat", "l'any", "per", "part", "de", "l'ajuntament", "de", "manresa", "va", "enfortir", "encara", "m\u00e9s", "els", "lla\u00e7os", "entre", "els", "dos", "pobles", "despr\u00e9s", "de", "l'agermanament", "entre", "manresa", "i", "bambylor", "l'any", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "marc", "torras", "i", "serra", "la", "festa", "patrimoni", "festiu", "de", "manresa", "manresa", "ajuntament", "de", "manresa", "de", "castellv\u00ed", "i", "obando", "francesc", "narraciones", "hist\u00f3ricas", "desde", "el", "a\u00f1o", "al", "en", "castell\u00e0", "voliv", "fundaci\u00f3n", "francisco", "el\u00edas", "de", "tejada", "y", "erasmo", "p\u00e8rcopo", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "oficial", "de", "l'ajuntament", "de", "manresa", "manresa", "turisme", "el", "lloc", "web", "tur\u00edstic", "de", "la", "ciutat", "dades", "de", "la", "generalitat", "mapa", "de", "l'institut", "cartogr\u00e0fic", "de", "catalunya"]