["la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "tamb\u00e9", "anomenada", "mar", "mediterrani", "\u00e9s", "una", "mar", "continental", "situada", "entre", "europa", "al", "nord", "part", "occidental", "i", "a", "l'oest", "l'\u00e0frica", "al", "sud", "i", "\u00e0sia", "al", "nord", "part", "oriental", "i", "a", "l'est", "cobreix", "una", "extensi\u00f3", "aproximada", "de", "km\u00b2", "\u00e9s", "el", "bressol", "de", "moltes", "civilitzacions", "occidentals", "de", "l'edat", "antiga", "l'\u00fanica", "connexi\u00f3", "natural", "amb", "l'oce\u00e0", "\u00e9s", "amb", "l'atl\u00e0ntic", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'estret", "de", "gibraltar", "i", "artificialment", "amb", "la", "mar", "roja", "oce\u00e0", "\u00edndic", "a", "trav\u00e9s", "del", "canal", "de", "suez", "aix\u00f2", "fa", "que", "les", "marees", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "siguin", "gaireb\u00e9", "imperceptibles", "la", "mediterr\u00e0nia", "prov\u00e9", "d'una", "mar", "anterior", "m\u00e9s", "gran", "anomenada", "tetis", "la", "teoria", "de", "la", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "preveu", "l'acostament", "d'\u00e0frica", "a", "europa", "de", "manera", "que", "la", "mar", "es", "convertir\u00e0", "d'aqu\u00ed", "a", "cinc", "milions", "d'anys", "en", "un", "gran", "llac", "que", "s'assecar\u00e0", "ja", "que", "rep", "menys", "aigua", "dels", "rius", "que", "la", "que", "s'evapora", "\u00e9s", "la", "mar", "amb", "les", "taxes", "m\u00e9s", "elevades", "d'hidrocarburs", "i", "contaminaci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "altres", "denominacions", "els", "termes", "mediterrani", "i", "mediterr\u00e0nia", "provenen", "del", "nom", "llat\u00ed", "mediterraneus", "amb", "el", "significat", "'d'enmig", "de", "la", "terra'", "de", "medius", "'mitj\u00e0'", "+", "terra", "'terra'", "'contrada'", "per", "als", "antics", "romans", "la", "mediterr\u00e0nia", "era", "el", "centre", "geogr\u00e0fic", "de", "la", "terra", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "humana", "moltes", "civilitzacions", "i", "cultures", "han", "conegut", "i", "donat", "nom", "a", "aquesta", "mar", "en", "temps", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "tamb\u00e9", "era", "coneguda", "com", "a", "mare", "nostrum", "'mar", "nostra'", "i", "tamb\u00e9", "mare", "internum", "significant", "'mar", "intern'", "o", "'mar", "interior'", "ja", "que", "est\u00e0", "envoltada", "de", "terra", "europa", "\u00e0sia", "i", "\u00e0frica", "amb", "nom\u00e9s", "l'estret", "de", "gibraltar", "com", "a", "\u00fanica", "sortida", "natural", "els", "grecs", "l'anomenaren", "mesogeios", "'entre", "terres'", "de", "'enmig'", "o", "'al", "mig'", "+", "'terra'", "'contrada'", "en", "l'antic", "testament", "el", "litoral", "mediterrani", "de", "terra", "santa", "\u00e9s", "anomenat", "mar", "posterior", "des", "del", "punt", "de", "vista", "d'alg\u00fa", "mirant", "cap", "a", "l'est", "aix\u00f2", "\u00e9s", "amb", "la", "mediterr\u00e0nia", "al", "darrere", "a", "vegades", "anomenada", "mar", "occidental", "i", "tamb\u00e9", "mar", "dels", "filisteus", "ja", "que", "aquesta", "vila", "ocupava", "una", "llarga", "franja", "del", "litoral", "mediterrani", "al", "costat", "dels", "seus", "ve\u00efns", "palestins", "tot", "sovint", "fou", "coneguda", "com", "la", "gran", "mar", "o", "simplement", "el", "mar", "en", "hebreu", "modern", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "a", "hayam", "hatikhon", "'la", "mar", "mitjana'", "o", "'del", "mig'", "adaptaci\u00f3", "literal", "de", "l'alemany", "mittelmeer", "en", "turc", "\u00e9s", "akdeniz", "la", "'mar", "blanca'", "en", "\u00e0rab", "albar", "alabya", "almutawassi", "la", "'mar", "blanca", "d'enmig'", "hist\u00f2ria", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "ha", "estat", "clau", "per", "a", "la", "hist\u00f2ria", "fenicis", "i", "romans", "hi", "ha", "navegat", "juntament", "amb", "els", "grecs", "que", "en", "sobrepassaren", "els", "l\u00edmits", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'estret", "de", "gibraltar", "fa", "uns", "anys", "aproximadament", "aquests", "navegants", "nom\u00e9s", "coneixien", "els", "corrents", "dels", "rius", "i", "suposaren", "que", "l'extensi\u00f3", "d'aigua", "a", "l'altre", "costat", "de", "gibraltar", "era", "un", "enorme", "riu", "per", "tant", "la", "paraula", "que", "significa", "riu", "en", "el", "grec", "cl\u00e0ssic", "era", "okeano", "i", "d'all\u00e0", "prov\u00e9", "la", "paraula", "catalana", "oce\u00e0", "a", "la", "roma", "antiga", "s'anomen\u00e0", "mare", "nostrum", "'mar", "nostra'", "perqu\u00e8", "totes", "les", "ribes", "foren", "ocupades", "per", "l'imperi", "i", "en", "el", "segle", "xix", "mussolini", "volent", "recrear", "l'imperi", "rom\u00e0", "l'anomen\u00e0", "mare", "nostrum", "italiano", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "mar", "origin\u00e0", "una", "s\u00e8rie", "de", "llegendes", "i", "mites", "al", "seu", "voltant", "la", "m\u00e9s", "famosa", "n'\u00e9s", "la", "de", "j\u00e0son", "i", "els", "argonautes", "la", "mediterr\u00e0nia", "al", "mesol\u00edtic", "a", "l'actual", "banc", "de", "pantelleria", "vecchia", "hi", "va", "haver", "persones", "vivint", "des", "del", "viii", "mil\u00b7lenni", "ac", "fins", "aproximadament", "al", "ac", "la", "mediterr\u00e0nia", "en", "l'antiguitat", "les", "primeres", "civilitzacions", "de", "la", "hist\u00f2ria", "es", "desenvoluparen", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "est", "a", "la", "vall", "del", "riu", "nil", "es", "desenvolup\u00e0", "l'egipte", "dels", "faraons", "al", "segle", "iv", "ac", "la", "majoria", "de", "civilitzacions", "de", "mesopot\u00e0mia", "tamb\u00e9", "estengueren", "els", "dominis", "fins", "a", "la", "part", "del", "creixent", "f\u00e8rtil", "que", "limita", "amb", "la", "mediterr\u00e0nia", "a", "la", "regi\u00f3", "d'\u00e0sia", "menor", "sorgiren", "imperis", "com", "l'hitita", "durant", "aquests", "anys", "per\u00f2", "els", "vaixells", "encara", "no", "estaven", "preparats", "per", "endinsarse", "prou", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "la", "majoria", "de", "civilitzacions", "s'expandien", "nom\u00e9s", "per", "les", "terres", "que", "envoltaven", "la", "mar", "un", "dels", "primers", "pobles", "mariners", "en", "fou", "la", "civilitzaci\u00f3", "minoica", "que", "es", "desenvolup\u00e0", "a", "l'illa", "de", "creta", "els", "pobles", "costaners", "r\u00e0pidament", "esdevingueren", "importants", "societats", "comercials", "els", "m\u00e9s", "importants", "en", "foren", "els", "fenicis", "i", "les", "ciutats", "estat", "gregues", "els", "grecs", "s'expandiren", "per", "la", "mar", "negra", "i", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "on", "fundaren", "ciutats", "com", "mass\u00e0lia", "i", "emp\u00faries", "els", "fenicis", "s'expandiren", "pel", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "esdevingueren", "un", "dels", "majors", "pobles", "mariners", "de", "l'antigor", "fundaren", "ciutats", "com", "gadir", "o", "cartago", "i", "proporcionaren", "suport", "naval", "a", "altres", "imperis", "com", "els", "perses", "aquem\u00e8nides", "el", "regne", "de", "maced\u00f2nia", "aconsegu\u00ed", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "filip", "ii", "de", "maced\u00f2nia", "i", "sobretot", "alexandre", "el", "gran", "integrar", "tot", "el", "mediterrani", "oriental", "sota", "un", "gran", "imperi", "de", "vida", "ef\u00edmera", "alexandria", "a", "egipte", "una", "ciutat", "de", "cultura", "grega", "fundada", "per", "alexandre", "esdevingu\u00e9", "la", "major", "ciutat", "mediterr\u00e0nia", "fins", "a", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "roma", "els", "romans", "es", "convertiren", "en", "els", "dominadors", "de", "tota", "la", "mediterr\u00e0nia", "des", "de", "la", "seva", "situaci\u00f3", "central", "despr\u00e9s", "de", "derrotar", "cartago", "la", "naci\u00f3", "dominant", "del", "mediterrani", "occidental", "en", "les", "guerres", "p\u00faniques", "s'expandiren", "vers", "l'orient", "i", "crearen", "un", "gran", "imperi", "durant", "aquests", "temps", "el", "mediterrani", "esdevingu\u00e9", "metaf\u00f2ricament", "parlant", "un", "\"llac", "rom\u00e0\"", "ja", "que", "tot", "n'estava", "envoltat", "de", "possessions", "de", "l'imperi", "i", "fou", "anomenat", "mare", "nostrum", "el", "cristianisme", "que", "s'origin\u00e0", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "oriental", "de", "la", "mar", "a", "palestina", "s'expand\u00ed", "per", "tot", "l'imperi", "i", "esdevingu\u00e9", "la", "principal", "religi\u00f3", "de", "la", "zona", "la", "mediterr\u00e0nia", "a", "l'edat", "mitjana", "l'imperi", "rom\u00e0", "es", "col\u00b7laps\u00e0", "el", "dc", "la", "part", "oriental", "romangu\u00e9", "unida", "en", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "mentre", "que", "la", "part", "occidental", "fou", "enva\u00efda", "per", "successius", "pobles", "germ\u00e0nics", "entre", "aquests", "els", "ostrogots", "visigots", "francs", "i", "longobards", "al", "segle", "vii", "despr\u00e9s", "d'una", "r\u00e0pida", "successi\u00f3", "de", "vict\u00f2ries", "un", "nou", "poble", "l'\u00e0rab", "s'expand\u00ed", "per", "la", "major", "part", "del", "mediterrani", "les", "diverses", "tribus", "isl\u00e0miques", "foren", "aturades", "en", "la", "seva", "expansi\u00f3", "l'any", "a", "constantinoble", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "oriental", "i", "en", "la", "batalla", "de", "tours", "l'any", "a", "l'occidental", "per\u00f2", "la", "seva", "cultura", "i", "religi\u00f3", "romangueren", "en", "grans", "parts", "de", "la", "mar", "principalment", "a", "l'africana", "i", "asi\u00e0tica", "la", "mediterr\u00e0nia", "nord", "estigu\u00e9", "sota", "el", "control", "de", "diversos", "regnes", "cristians", "la", "corona", "catalanoaragonesa", "ven\u00e8cia", "o", "g\u00e8nova", "esdevingueren", "grans", "pobles", "mar\u00edtims", "que", "hi", "desenvoluparen", "els", "seus", "imperis", "els", "grans", "regnes", "cristians", "efectuaren", "diversos", "intents", "de", "conquesta", "del", "que", "s'anomena", "terra", "santa", "en", "diverses", "campanyes", "conegudes", "com", "les", "croades", "que", "no", "aconseguiren", "assolir", "els", "objectius", "ans", "al", "contrari", "provocaren", "el", "debilitament", "del", "major", "territori", "cristi\u00e0", "de", "l'edat", "mitjana", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "que", "l'any", "caigu\u00e9", "en", "mans", "dels", "turcs", "otomans", "un", "altre", "poble", "que", "havia", "adoptat", "la", "religi\u00f3", "isl\u00e0mica", "la", "mediterr\u00e0nia", "a", "l'edat", "moderna", "el", "creixement", "del", "poder", "naval", "dels", "regnes", "cristians", "europeus", "s'enfront\u00e0", "a", "l'expansi\u00f3", "otomana", "en", "la", "batalla", "de", "lepant", "per\u00f2", "sols", "fou", "una", "petita", "aturada", "per", "als", "otomans", "l'illa", "de", "xipre", "esdevingu\u00e9", "otomana", "el", "tun\u00edsia", "el", "i", "creta", "fou", "presa", "als", "venecians", "el", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "en", "canvi", "rest\u00e0", "sota", "control", "de", "la", "corona", "catalanoaragonesa", "fins", "al", "segle", "xviii", "hist\u00f2ricament", "l'\u00e0rea", "europea", "m\u00e9s", "densament", "poblada", "ha", "estat", "la", "que", "envolta", "aquesta", "mar", "cap", "a", "finals", "del", "primer", "mil\u00b7lenni", "les", "dues", "ciutats", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "eren", "constantinoble", "i", "c\u00f2rdova", "ambdues", "a", "l'\u00e0rea", "cultural", "mediterr\u00e0nia", "el", "domini", "dels", "pa\u00efsos", "mediterranis", "sobre", "l'economia", "i", "el", "pes", "demogr\u00e0fic", "del", "continent", "va", "durar", "fins", "a", "la", "irrupci\u00f3", "de", "nous", "centres", "de", "comer\u00e7", "internacional", "als", "segles", "xvi", "i", "xviii", "localitzats", "al", "nord", "d'europa", "de", "manera", "que", "en", "la", "modernitat", "va", "perdre", "import\u00e0ncia", "aquesta", "zona", "amb", "algunes", "zones", "entrant", "en", "decad\u00e8ncia", "social", "com", "ara", "barcelona", "vegeu", "decad\u00e8ncia", "a", "catalunya", "al", "segle", "xix", "els", "estats", "europeus", "esdevingueren", "molt", "forts", "i", "comen\u00e7aren", "a", "colonitzar", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "fran\u00e7a", "estengu\u00e9", "el", "seu", "poder", "sobre", "alg\u00e8ria", "el", "i", "m\u00e9s", "tard", "sobre", "tun\u00edsia", "gran", "bretanya", "obtingu\u00e9", "el", "control", "d'egipte", "el", "it\u00e0lia", "conquer\u00ed", "l\u00edbia", "als", "otomans", "el", "l'imperi", "otom\u00e0", "es", "col\u00b7laps\u00e0", "finalment", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "i", "el", "seu", "poder", "sols", "rest\u00e0", "circumscrit", "a", "la", "pen\u00ednsula", "d'anat\u00f2lia", "a", "l'actual", "turquia", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "mediterr\u00e0nia", "africana", "fou", "escenari", "d'importants", "enfrontaments", "principalment", "entre", "brit\u00e0nics", "i", "italians", "acabada", "la", "guerra", "es", "produ\u00ed", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "la", "majoria", "dels", "estats", "que", "avui", "dia", "en", "conformen", "l'actual", "mapa", "de", "la", "zona", "natura", "la", "regi\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "est\u00e0", "caracteritzada", "per", "un", "alt", "grau", "d'endemisme", "que", "ha", "ocasionat", "que", "sigui", "considerada", "com", "un", "dels", "llocs", "de", "major", "concentraci\u00f3", "de", "biodiversitat", "en", "l'\u00e0mbit", "mundial", "aquesta", "peculiaritat", "s'explica", "de", "diverses", "formes", "al", "baix", "impacte", "de", "l'\u00faltima", "glaciaci\u00f3", "en", "la", "zona", "que", "ocasion\u00e0", "que", "actu\u00e9s", "com", "a", "reserva", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "massissos", "muntanyosos", "importants", "per", "exemple", "l'atles", "la", "serralada", "del", "taure", "al", "sud", "les", "zones", "de", "g\u00fadar", "javalambre", "a", "ponent", "que", "dota", "de", "diversitat", "estructural", "el", "bi\u00f2top", "i", "tamb\u00e9", "a", "la", "llarga", "hist\u00f2ria", "dels", "diversos", "usos", "de", "la", "terra", "per", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "local", "que", "hi", "ha", "creat", "i", "mantingut", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "d'h\u00e0bitats", "geologia", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "es", "form\u00e0", "a", "partir", "del", "primitiu", "mar", "de", "tethys", "de", "molta", "m\u00e9s", "extensi\u00f3", "que", "el", "mediterrani", "i", "fou", "disminuint", "a", "mesura", "que", "la", "placa", "africana", "s'apropava", "a", "l'euroasi\u00e0tica", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "al", "comen\u00e7ament", "del", "terciari", "el", "mar", "de", "tethys", "antecessor", "del", "mediterrani", "inundava", "gran", "part", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "europa", "que", "llavors", "no", "era", "m\u00e9s", "que", "un", "arxip\u00e8lag", "d'illes", "durant", "el", "terciari", "el", "mar", "de", "tethys", "fou", "estrenyentse", "per", "l'est", "fins", "que", "es", "form\u00e0", "una", "gran", "conca", "marina", "gaireb\u00e9", "separada", "de", "l'oce\u00e0", "obert", "aquesta", "conca", "abastava", "en", "una", "mateixa", "massa", "d'aigua", "la", "mediterr\u00e0nia", "la", "mar", "negra", "i", "la", "c\u00e0spia", "tanmateix", "per", "occident", "el", "mare", "nostrum", "continuava", "connectat", "a", "mar", "oberta", "per", "superf\u00edcies", "avui", "dia", "emergides", "del", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "el", "nord", "del", "marroc", "fa", "uns", "sis", "o", "cinc", "milions", "d'anys", "la", "mediterr\u00e0nia", "va", "sofrir", "cont\u00ednues", "dessecacions", "a", "causa", "d'una", "inestable", "connexi\u00f3", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "la", "qual", "cosa", "es", "coneix", "com", "a", "crisi", "de", "salinitat", "del", "messini\u00e0", "aquest", "fenomen", "tingu\u00e9", "una", "forta", "repercussi\u00f3", "sobre", "la", "salinitat", "de", "l'aigua", "marina", "en", "un", "futur", "uns", "cinc", "milions", "d'anys", "l'estret", "de", "gibraltar", "es", "tancar\u00e0", "i", "el", "mediterrani", "quedar\u00e0", "redu\u00eft", "a", "uns", "pocs", "llacs", "hipersalins", "\u00e9s", "sabut", "pels", "dip\u00f2sits", "salins", "del", "fons", "de", "la", "mar", "que", "aix\u00f2", "ja", "succe\u00ed", "fa", "uns", "pocs", "milions", "d'anys", "llavors", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "nivell", "entre", "l'atl\u00e0ntic", "i", "el", "mediterrani", "provoc\u00e0", "el", "trencament", "del", "dic", "de", "roca", "que", "s'havia", "format", "a", "l'estret", "i", "all\u00f2", "que", "havia", "trigat", "centenars", "d'anys", "a", "assecarse", "va", "omplirse", "en", "anys", "mitjan\u00e7ant", "una", "enorme", "cascada", "si", "l'estret", "de", "gibraltar", "es", "tanqu\u00e9s", "la", "mediterr\u00e0nia", "s'assecaria", "perqu\u00e8", "aquest", "\u00e9s", "una", "mar", "en", "la", "qual", "s'evapora", "m\u00e9s", "aigua", "de", "la", "que", "entra", "pels", "rius", "fet", "que", "provocaria", "una", "salinitat", "m\u00e9s", "elevada", "que", "a", "l'atl\u00e0ntic", "oce\u00e0", "del", "qual", "rep", "l'aigua", "que", "perd", "a", "causa", "de", "l'evaporaci\u00f3", "les", "temperatures", "als", "llocs", "propers", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "s\u00f3n", "agradables", "ja", "que", "a", "l'estiu", "les", "costes", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "fresques", "i", "a", "l'hivern", "mantenen", "les", "temperatures", "una", "mica", "m\u00e9s", "elevades", "que", "a", "l'interior", "del", "continent", "oceanografia", "les", "propietats", "del", "mar", "mediterrani", "s\u00f3n", "afectades", "per", "la", "seva", "situaci\u00f3", "de", "mar", "gaireb\u00e9", "interior", "aix\u00ed", "les", "marees", "en", "s\u00f3n", "lleus", "com", "a", "resultat", "de", "l'estreta", "connexi\u00f3", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "el", "mediterrani", "es", "caracteritza", "pel", "seu", "to", "blavenc", "i", "\u00e9s", "immediatament", "reconegut", "per", "aquest", "color", "particular", "especialment", "en", "les", "\u00e0rees", "properes", "a", "les", "illes", "gregues", "i", "croates", "l'evaporaci\u00f3", "excedeix", "en", "grans", "quantitats", "les", "precipitacions", "i", "les", "aflu\u00e8ncies", "dels", "rius", "vers", "el", "mediterrani", "un", "factor", "que", "\u00e9s", "central", "per", "a", "la", "circulaci\u00f3", "de", "l'aigua", "a", "la", "conca", "l'evaporaci\u00f3", "\u00e9s", "especialment", "alta", "a", "la", "meitat", "est", "de", "la", "zona", "i", "causa", "que", "el", "nivell", "de", "l'aigua", "descendeixi", "i", "la", "salinitat", "s'incrementi", "vers", "l'est", "aquest", "gradient", "de", "pressi\u00f3", "mant\u00e9", "una", "baixa", "salinitat", "provinent", "des", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "fins", "a", "la", "conca", "que", "es", "fa", "m\u00e9s", "tebi", "i", "es", "torna", "m\u00e9s", "salat", "a", "mesura", "que", "viatja", "cap", "a", "l'est", "i", "s'enfonsa", "a", "la", "zona", "de", "llevant", "circula", "despr\u00e9s", "en", "profunditat", "cap", "a", "l'oest", "i", "es", "dirigeix", "cap", "a", "l'estret", "de", "gibraltar", "d'aquest", "mode", "a", "l'estret", "un", "corrent", "mar\u00ed", "superficial", "flueix", "cap", "a", "l'est", "mentre", "que", "en", "profunditat", "n'hi", "ha", "un", "altre", "cap", "a", "l'oest", "un", "cop", "a", "l'atl\u00e0ntic", "obert", "aquesta", "\"aigua", "interm\u00e8dia\"", "de", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "diferent", "pot", "persistir", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "allunyada", "de", "la", "seva", "font", "principal", "flora", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "biogeogr\u00e0fic", "els", "territoris", "amb", "clima", "mediterrani", "ocupen", "no", "sols", "la", "conca", "del", "mediterrani", "la", "zona", "mediterr\u00e0nia", "pr\u00f2piament", "dita", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "les", "costes", "de", "l\u00edbia", "i", "egipte", "que", "pertanyen", "a", "la", "regi\u00f3", "saharoar\u00e0biga", "la", "zona", "mediterr\u00e0nia", "t\u00e9", "caracter\u00edsticament", "un", "dosser", "arbori", "bosc\u00f3s", "esclerofil\u00b7le", "sempre", "verd", "el", "bosc", "mediterrani", "amb", "esp\u00e8cies", "del", "g\u00e8nere", "quercus", "del", "subg\u00e8nere", "sclerophyllodrys", "especialment", "q", "ilex", "l'alzina", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "hi", "t\u00e9", "molta", "representaci\u00f3", "la", "carrasca", "q", "rotundifolia", "en", "altres", "casos", "apareix", "l'alzina", "surera", "q", "suber", "depenent", "de", "major", "homogene\u00eftat", "en", "el", "r\u00e8gim", "pluvial", "i", "al", "mediterrani", "oriental", "els", "vicariants", "q", "trojana", "i", "q", "macrolepis", "pel", "que", "fa", "a", "la", "vegetaci\u00f3", "arbustiva", "hi", "abunda", "el", "garric", "q", "coccifera", "dins", "d'aquest", "context", "ecol\u00f2gic", "de", "bosc", "de", "carrasca", "i", "alzina", "apareix", "una", "rica", "flora", "arbustiva", "d'arbo\u00e7", "arbutus", "unedo", "viburnum", "tinus", "laurus", "nobilis", "pistacia", "lentiscus", "rhamnus", "alaternus", "etc", "com", "lianes", "rubia", "peregrina", "lonicera", "sp", "pl", "smilax", "aspera", "i", "d'altres", "depenent", "de", "la", "humitat", "de", "l'ecosistema", "en", "les", "\u00e0rees", "del", "sudest", "peninsular", "apareixen", "esp\u00e8cies", "m\u00e9s", "properes", "a", "la", "vegetaci\u00f3", "nordafricana", "com", "ziziphyus", "lotus", "periploca", "angustifolia", "o", "maitenus", "senegalensis", "quan", "el", "clima", "\u00e9s", "m\u00e9s", "mes\u00f2fitic", "i", "l'aridesa", "de", "l'estiu", "menor", "sorgeixen", "estructures", "boscoses", "amb", "predomini", "de", "rouredes", "formades", "per", "arbres", "marcescents", "del", "g\u00e8nere", "quercus", "com", "q", "pyrenaica", "o", "q", "faginea", "els", "pins", "mediterranis", "generalment", "associats", "a", "les", "esp\u00e8cies", "pinus", "halepensis", "i", "p", "brutia", "tamb\u00e9", "comprenen", "p", "pinaster", "en", "substrats", "pobres", "en", "bases", "i", "p", "pinea", "en", "sorrencs", "en", "el", "pis", "supramediterrani", "apareix", "p", "nigra", "sobre", "substrats", "rics", "en", "bases", "i", "en", "l'oromediterrani", "p", "sylvestris", "el", "g\u00e8nere", "juniperus", "de", "ginebres", "i", "savinars", "t\u00e9", "tamb\u00e9", "una", "bona", "representaci\u00f3", "amb", "j", "oxycedrus", "com", "a", "esp\u00e8cie", "m\u00e9s", "comuna", "si", "b\u00e9", "tamb\u00e9", "hi", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "j", "macrocarpa", "j", "phoenicea", "i", "altres", "fauna", "la", "diversitat", "faun\u00edstica", "de", "l'entorn", "mediterrani", "\u00e9s", "enorme", "comparable", "a", "la", "de", "les", "plantes", "analitzant", "la", "riquesa", "d'esp\u00e8cies", "per", "alguns", "t\u00e0xons", "obtenim", "que", "de", "les", "esp\u00e8cies", "d'amfibis", "que", "hi", "ha", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "s\u00f3n", "end\u00e8miques", "igual", "que", "les", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "r\u00e8ptils", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "mam\u00edfers", "registrades", "el", "s\u00f3n", "end\u00e8miques", "i", "esp\u00e8cies", "estan", "amena\u00e7ades", "sense", "comptar", "els", "mam\u00edfers", "marins", "i", "que", "el", "de", "les", "esp\u00e8cies", "marines", "trobades", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "s\u00f3n", "end\u00e8miques", "pel", "que", "fa", "a", "les", "aus", "el", "mediterrani", "\u00e9s", "un", "mar", "d'especial", "diversitat", "ja", "que", "es", "troba", "en", "la", "ruta", "migrat\u00f2ria", "de", "multitud", "d'esp\u00e8cies", "aproximadament", "s\u00f3n", "uns", "milions", "d'aus", "migrat\u00f2ries", "de", "esp\u00e8cies", "diferents", "les", "que", "travessen", "el", "mar", "o", "s'hi", "instal\u00b7len", "en", "algun", "per\u00edode", "curt", "de", "l'any", "geografia", "principals", "mars", "incloses", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "mar", "d'alboran", "entre", "espanya", "i", "el", "marroc", "mar", "menor", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "m\u00farcia", "en", "realitat", "no", "\u00e9s", "un", "mar", "sin\u00f3", "una", "albufera", "mar", "balear", "entre", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "al", "voltant", "de", "les", "illes", "balearsmar", "catalana", "part", "del", "mar", "balear", "entre", "la", "pen\u00ednsula", "i", "les", "illes", "mar", "de", "sardenya", "part", "del", "mar", "balear", "entre", "balears", "i", "sardenya", "inclou", "el", "golf", "del", "lle\u00f3", "entre", "cap", "de", "creus", "i", "el", "mar", "l\u00edgur", "mar", "l\u00edgur", "entre", "c\u00f2rsega", "i", "lig\u00faria", "mar", "tirrena", "entre", "sardenya", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "i", "sic\u00edlia", "mar", "adri\u00e0tica", "entre", "it\u00e0lia", "i", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e0nica", "mar", "j\u00f2nica", "entre", "it\u00e0lia", "gr\u00e8cia", "i", "alb\u00e0nia", "mar", "egea", "entre", "gr\u00e8cia", "i", "turquia", "mar", "de", "tr\u00e0cia", "al", "nord", "de", "l'egea", "mar", "de", "mirtos", "entre", "les", "c\u00edclades", "i", "el", "pelopon\u00e8s", "mar", "de", "creta", "al", "nord", "de", "creta", "mar", "de", "m\u00e0rmara", "entre", "la", "mar", "egea", "i", "la", "mar", "negra", "mar", "negra", "sovint", "considerada", "a", "part", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "mar", "d'azov", "prolongaci\u00f3", "de", "la", "mar", "negra", "illes", "principals", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "xipre", "creta", "i", "rodes", "a", "l'est", "sardenya", "c\u00f2rsega", "sic\u00edlia", "i", "malta", "al", "centre", "mallorca", "i", "menorca", "a", "l'oest", "altres", "accidents", "geogr\u00e0fics", "golf", "d'antalya", "a", "la", "costa", "d'antalya", "turquia", "badia", "de", "boka", "badia", "de", "kotor", "a", "la", "costa", "de", "montenegro", "estret", "de", "bonifacio", "entre", "sardenya", "i", "c\u00f2rsega", "golf", "de", "corint", "entre", "la", "mar", "j\u00f2nica", "i", "el", "canal", "de", "corint", "canal", "de", "c\u00f2rsega", "entre", "c\u00f2rsega", "i", "it\u00e0lia", "golf", "de", "gaeta", "sudoest", "d'it\u00e0lia", "golf", "de", "g\u00e8nova", "nordoest", "d'it\u00e0lia", "badia", "de", "gibraltar", "al", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "estret", "de", "gibraltar", "connecta", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "el", "mar", "mediterrani", "badia", "d'haifa", "entre", "haifa", "i", "akko", "palestina", "golf", "d'iskenderun", "entre", "iskenderun", "i", "adana", "turquia", "golf", "de", "kvarner", "cro\u00e0cia", "golf", "del", "lle\u00f3", "sud", "de", "fran\u00e7a", "canal", "de", "malta", "entre", "sic\u00edlia", "i", "malta", "estret", "de", "messina", "entre", "sic\u00edlia", "i", "la", "punta", "d'it\u00e0lia", "canal", "d'\u00f2tranto", "entre", "it\u00e0lia", "i", "alb\u00e0nia", "golf", "de", "salern", "sudoest", "d'it\u00e0lia", "golf", "de", "sant", "jordi", "a", "beirut", "l\u00edban", "golf", "sar\u00f2nic", "golf", "d'atenes", "entre", "el", "canal", "de", "corint", "i", "el", "mar", "de", "mirtos", "estret", "de", "sic\u00edlia", "entre", "sic\u00edlia", "i", "tun\u00edsia", "golf", "de", "sirte", "entre", "tun\u00edsia", "i", "l\u00edbia", "golf", "de", "squillace", "sud", "d'it\u00e0lia", "golf", "de", "t\u00e0rent", "sud", "d'it\u00e0lia", "golf", "thermaic", "golf", "de", "sal\u00f2nica", "a", "la", "zona", "de", "maced\u00f2nia", "golf", "de", "trieste", "nordest", "d'it\u00e0lia", "golf", "de", "val\u00e8ncia", "est", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "golf", "de", "ven\u00e8cia", "nordest", "d'it\u00e0lia", "estats", "que", "limiten", "amb", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "vintiun", "estats", "moderns", "tenen", "l\u00ednies", "de", "costa", "a", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "aquests", "s\u00f3n", "a", "europa", "d'oest", "a", "est", "espanya", "fran\u00e7a", "m\u00f2naco", "it\u00e0lia", "malta", "eslov\u00e8nia", "cro\u00e0cia", "b\u00f2snia", "i", "hercegovina", "montenegro", "alb\u00e0nia", "gr\u00e8cia", "i", "turquia", "a", "l'\u00e0sia", "de", "nord", "a", "sud", "turquia", "xipre", "s\u00edria", "l\u00edban", "israel", "palestina", "franja", "de", "gaza", "i", "egipte", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "a", "l'\u00e0frica", "d'est", "a", "oest", "egipte", "l\u00edbia", "tun\u00edsia", "alg\u00e8ria", "i", "el", "marrocmalta", "i", "l'illa", "de", "xipre", "s\u00f3n", "estats", "insulars", "aquesta", "darrera", "est\u00e0", "dividida", "en", "dues", "parts", "rep\u00fablica", "de", "xipre", "grega", "i", "la", "rep\u00fablica", "turca", "del", "nord", "de", "xipre", "que", "no", "ha", "aconseguit", "el", "reconeixement", "internacional", "tret", "del", "de", "turquia", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "alguns", "enclavaments", "pertanyents", "a", "diversos", "estats", "com", "la", "col\u00f2nia", "brit\u00e0nica", "de", "gibraltar", "els", "enclavaments", "espanyols", "de", "ceuta", "i", "melilla", "a", "\u00e0frica", "i", "la", "base", "a\u00e8ria", "de", "sobirania", "brit\u00e0nica", "d'akrotiri", "i", "dek\u00e9lia", "a", "xipre", "andorra", "bulg\u00e0ria", "maced\u00f2nia", "jord\u00e0nia", "kosov\u00eb", "portugal", "san", "marino", "s\u00e8rbia", "i", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "tot", "i", "no", "tenir", "costa", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "considerats", "estats", "mediterranis", "pel", "clima", "fauna", "i", "fora", "i", "la", "seva", "afinitat", "cultural", "amb", "la", "resta", "d'estats", "turisme", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "\u00e9s", "una", "de", "les", "principals", "destinacions", "tur\u00edstiques", "del", "planeta", "tant", "pel", "que", "fa", "al", "turisme", "de", "platja", "com", "per", "la", "gran", "riquesa", "cultural", "de", "la", "zona", "d'entre", "els", "principals", "estats", "tur\u00edstics", "destaquen", "fran\u00e7a", "it\u00e0lia", "espanya", "gr\u00e8cia", "turquia", "o", "egipte", "entre", "les", "principals", "costes", "tur\u00edstiques", "podem", "esmentar", "la", "costa", "blava", "la", "riviera", "la", "costa", "brava", "la", "costa", "daurada", "la", "costa", "dels", "tarongers", "la", "costa", "blanca", "les", "platges", "i", "cales", "de", "les", "illes", "balears", "i", "piti\u00fcses", "la", "costa", "del", "sol", "o", "la", "costa", "adri\u00e0tica", "atenes", "i", "les", "illes", "gregues", "s\u00f3n", "el", "principal", "reclam", "tur\u00edstic", "d'aquest", "estat", "a", "turquia", "la", "principal", "destinaci\u00f3", "tur\u00edstica", "\u00e9s", "la", "ciutat", "d'istanbul", "i", "la", "costa", "de", "l'egea", "egipte", "\u00e9s", "un", "cas", "especial", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "altres", "estats", "de", "la", "conca", "no", "basa", "la", "seva", "ind\u00fastria", "tur\u00edstica", "en", "les", "platges", "del", "mediterrani", "sin\u00f3", "en", "el", "riu", "nil", "i", "en", "la", "costa", "del", "mar", "roig", "altres", "zones", "tur\u00edstiques", "destacades", "en", "s\u00f3n", "l'illa", "de", "malta", "tun\u00edsia", "i", "el", "marroc", "problemes", "ambientals", "esp\u00e8cies", "invasores", "l'obertura", "del", "canal", "de", "suez", "el", "cre\u00e0", "el", "primer", "passad\u00eds", "d'aigua", "salada", "entre", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "el", "mar", "roig", "el", "mar", "roig", "est\u00e0", "a", "major", "al\u00e7ada", "que", "el", "mediterrani", "oriental", "i", "el", "canal", "aboca", "aigua", "del", "roig", "dins", "del", "mediterrani", "els", "llacs", "salats", "uns", "llacs", "hipersalins", "que", "formen", "part", "del", "canal", "han", "blocat", "la", "migraci\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "del", "mar", "roig", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "durant", "d\u00e8cades", "per\u00f2", "quan", "la", "salinitat", "dels", "llacs", "s'ha", "igualat", "gradualment", "a", "la", "del", "mar", "roig", "aquesta", "barrera", "a", "la", "migraci\u00f3", "ha", "desaparegut", "i", "algunes", "plantes", "i", "animals", "d'aquest", "mar", "han", "comen\u00e7at", "a", "colonitzar", "el", "mediterrani", "oriental", "aquest", "fenomen", "rep", "el", "nom", "de", "migraci\u00f3", "lessepiana", "per", "l'enginyer", "franc\u00e8s", "ferdinand", "de", "lesseps", "o", "invasi\u00f3", "eritrea", "d'altra", "banda", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "resclosa", "d'assuan", "al", "riu", "nil", "als", "anys", "ha", "redu\u00eft", "l'aflu\u00e8ncia", "de", "llot", "d'aigua", "dol\u00e7a", "ric", "en", "aliment", "del", "nil", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "oriental", "i", "ha", "creat", "condicions", "m\u00e9s", "semblants", "a", "les", "del", "mar", "roig", "cosa", "que", "empitjora", "l'impacte", "de", "les", "esp\u00e8cies", "invasores", "aquesta", "invasi\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "ha", "redu\u00eft", "la", "poblaci\u00f3", "de", "moltes", "esp\u00e8cies", "end\u00e8miques", "al", "voltant", "de", "les", "esp\u00e8cies", "nadiues", "del", "mar", "roig", "s'han", "introdu\u00eft", "a", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "contaminaci\u00f3", "la", "contaminaci\u00f3", "a", "la", "zona", "ha", "esdevingut", "extremadament", "alta", "els", "darrers", "anys", "el", "programa", "de", "les", "nacions", "unides", "per", "al", "medi", "ambient", "ha", "estimat", "que", "milions", "de", "tones", "d'aig\u00fces", "residuals", "tones", "de", "petroli", "tones", "de", "mercuri", "tones", "de", "plom", "i", "tones", "de", "fosfats", "s\u00f3n", "llen\u00e7ades", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "cada", "any", "la", "convenci\u00f3", "de", "barcelona", "demana", "reduir", "la", "contaminaci\u00f3", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "protegir", "i", "millorar", "el", "medi", "ambient", "mar\u00ed", "de", "la", "zona", "per", "contribuir", "a", "un", "desenvolupament", "sostenible", "altres", "amenaces", "el", "mediterrani", "s'enfronta", "a", "diversos", "problemes", "derivats", "de", "la", "m\u00e0", "humana", "la", "sobrepesca", "les", "t\u00e8cniques", "de", "pesca", "destructives", "l'exc\u00e9s", "d'urbanisme", "a", "la", "franja", "litoral", "la", "contaminaci\u00f3", "i", "l'escalfament", "global", "la", "sobrepesca", "actual", "\u00e9s", "m\u00e9s", "del", "doble", "que", "fa", "anys", "si", "b\u00e9", "gr\u00e0cies", "als", "esfor\u00e7os", "ha", "baixat", "fins", "a", "la", "xifra", "actual", "d'un", "mili\u00f3", "i", "mig", "de", "tones", "encara", "massa", "alta", "per", "al", "que", "aquest", "mar", "pot", "suportar", "aquest", "mar", "pel", "fet", "de", "ser", "semitancat", "\u00e9s", "molt", "sensible", "a", "la", "contaminaci\u00f3", "que", "produeix", "la", "mala", "depuraci\u00f3", "d'abocaments", "als", "rius", "cosa", "que", "significa", "una", "greu", "amena\u00e7a", "el", "turisme", "mediterrani", "sol", "anar", "a", "zones", "insuficientment", "preparades", "per", "a", "suportarlo", "i", "els", "abocats", "no", "s\u00f3n", "tractats", "a", "m\u00e9s", "la", "construcci\u00f3", "intensiva", "suposa", "una", "important", "erosi\u00f3", "a", "les", "costes", "el", "turisme", "tamb\u00e9", "s'orienta", "cap", "a", "zones", "de", "riquesa", "ecol\u00f2gica", "destruint", "sovint", "l'h\u00e0bitat", "d'esp\u00e8cies", "en", "perill", "com", "foques", "i", "tortugues", "moltes", "esp\u00e8cies", "marines", "s'han", "extingit", "pr\u00e0cticament", "per", "causa", "de", "la", "contaminaci\u00f3", "el", "vell", "mar\u00ed", "\u00e9s", "considerat", "l'esp\u00e8cie", "m\u00e9s", "amena\u00e7ada", "del", "m\u00f3n", "entre", "els", "mam\u00edfers", "marinsla", "mediterr\u00e0nia", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "plena", "de", "detritus", "marins", "un", "estudi", "del", "relleu", "oce\u00e0nic", "de", "l'any", "a", "les", "costes", "de", "l'estat", "espanyol", "franc\u00e8s", "i", "itali\u00e0", "ha", "establert", "una", "concentraci\u00f3", "de", "detritus", "de", "objectes", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "els", "detritus", "de", "pl\u00e0stic", "sumen", "el", "dels", "quals", "el", "s\u00f3n", "bosses", "de", "pl\u00e0stic", "vegeu", "tamb\u00e9", "autopista", "del", "mediterrani", "corredor", "del", "mediterrani", "dieta", "mediterr\u00e0nia", "jocs", "del", "mediterrani", "llista", "de", "peixos", "de", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "llista", "de", "tempestes", "documentades", "a", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "uni\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "campanya", "de", "greenpeace", "defending", "our", "mediterranean", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "planblue", "entorn", "i", "desenvolupament", "de", "la", "regi\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]