["el", "marroc", "\u00e0rab", "almarib", "amazic", "amarruk", "murakuc", "oficialment", "el", "regne", "del", "marroc", "\u00e9s", "un", "estat", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "limita", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "a", "l'oest", "amb", "l'estret", "de", "gibraltar", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "i", "les", "ciutats", "aut\u00f2nomes", "espanyoles", "de", "ceuta", "i", "melilla", "al", "nord", "amb", "alg\u00e8ria", "a", "l'est", "i", "amb", "el", "s\u00e0hara", "occidental", "i", "maurit\u00e0nia", "al", "sud", "el", "marroc", "fou", "l'\u00fanic", "estat", "afric\u00e0", "que", "no", "pertanyia", "a", "la", "uni\u00f3", "africana", "fins", "al", "de", "gener", "de", "data", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "incorpor\u00e0", "aix\u00ed", "mateix", "\u00e9s", "membre", "de", "la", "lliga", "\u00e0rab", "de", "la", "uni\u00f3", "del", "magrib", "\u00e0rab", "de", "la", "francofonia", "de", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "confer\u00e8ncia", "isl\u00e0mica", "del", "di\u00e0leg", "mediterrani", "i", "del", "grup", "dels", "topon\u00edmia", "el", "nom", "complet", "\u00e0rab", "del", "marroc", "\u00e9s", "alm\u00e0mlaka", "almaghribiyya", "que", "es", "pot", "traduir", "com", "el", "regne", "occidental'", "alm\u00e0ghrib", "significa", "l'oest", "els", "historiadors", "medievals", "\u00e0rabs", "i", "els", "ge\u00f2grafs", "hist\u00f2rics", "feien", "\u00fas", "del", "terme", "alm\u00e0ghrib", "al", "aqsa", "l'oest", "lluny\u00e0", "per", "diferenciarlo", "de", "les", "regions", "hist\u00f2riques", "ve\u00efnes", "d'alm\u00e0ghrib", "al\u00e0wsat", "l'oest", "mitj\u00e0", "que", "es", "correspondria", "aproximadament", "amb", "l'actual", "alg\u00e8ria", "i", "alm\u00e0ghrib", "aladna", "l'oest", "proper", "que", "es", "correspondria", "amb", "l'actual", "tun\u00edsia", "i", "la", "meitat", "occidental", "de", "l\u00edbiael", "nom", "catal\u00e0", "del", "marroc", "que", "prov\u00e9", "de", "la", "forma", "llatina", "morroch", "feia", "refer\u00e8ncia", "al", "nom", "de", "l'antiga", "capital", "almor\u00e0vit", "i", "almohade", "de", "marr\u00e0queix", "geografia", "f\u00edsica", "el", "marroc", "\u00e9s", "un", "estat", "del", "nordoest", "d'\u00e0frica", "la", "seva", "llarga", "costa", "que", "dona", "a", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "es", "perllonga", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'estret", "de", "gibraltar", "sobre", "el", "mediterrani", "al", "sud", "del", "marroc", "es", "troba", "el", "territori", "discutit", "del", "s\u00e0hara", "occidental", "reivindicat", "i", "sota", "control", "en", "gran", "part", "del", "marroc", "malgrat", "el", "noreconeixement", "d'aquesta", "sobirania", "per", "la", "comunitat", "internacional", "a", "l'est", "i", "al", "sudest", "el", "marroc", "limita", "amb", "alg\u00e8ria", "a", "certa", "dist\u00e0ncia", "de", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "es", "troben", "les", "illes", "can\u00e0ries", "i", "madeira", "al", "nord", "de", "l'estret", "de", "gibraltar", "es", "troba", "l'estat", "espanyol", "aproximadament", "una", "tercera", "part", "del", "territori", "marroqu\u00ed", "\u00e9s", "recobert", "de", "muntanyes", "que", "atenyen", "altituds", "prou", "importants", "el", "marroc", "cont\u00e9", "quatre", "serralades", "i", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "estat", "del", "magrib", "que", "t\u00e9", "una", "immensa", "serralada", "com", "l'atles", "al", "nord", "de", "l'estat", "les", "muntanyes", "del", "rif", "voregen", "el", "mediterrani", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "del", "rif", "assoleix", "m", "i", "t\u00e9", "per", "nom", "djebel", "tidighine", "el", "rif", "proposa", "superf\u00edcies", "variades", "segons", "les", "altituds", "de", "les", "seves", "regions", "de", "fet", "a", "l'oest", "s'hi", "troba", "sobretot", "una", "vegetaci\u00f3", "espinosa", "avets", "pins", "cedres", "etc", "m\u00e9s", "lluny", "de", "les", "ribes", "mediterr\u00e0nies", "i", "m\u00e9s", "endins", "de", "l'estat", "sobresurten", "les", "tres", "altres", "immenses", "serralades", "l'atles", "mitj\u00e0", "l'alt", "atles", "i", "l'antiatles", "on", "trobem", "tamb\u00e9", "una", "diversitat", "de", "paisatges", "pol\u00edtica", "configuraci\u00f3", "constitucional", "segons", "la", "constituci\u00f3", "del", "marroc", "l'estat", "est\u00e0", "organitzat", "com", "a", "monarquia", "constitucional", "parlament\u00e0ria", "en", "qu\u00e8", "el", "rei", "del", "marroc", "actualment", "mohammed", "vi", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "i", "en", "qu\u00e8", "el", "primer", "ministre", "del", "marroc", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "en", "un", "sistema", "multipartidista", "el", "poder", "executiu", "\u00e9s", "ocupat", "pel", "govern", "del", "marroc", "presidit", "pel", "primer", "ministre", "el", "poder", "legislatiu", "\u00e9s", "ocupat", "pel", "govern", "i", "per", "les", "dues", "cambres", "del", "parlament", "del", "marroc", "l'assemblea", "de", "representants", "i", "l'assemblea", "de", "consellers", "l'assemblea", "de", "representants", "est\u00e0", "integrada", "per", "membres", "dels", "quals", "s'elegeixen", "per", "sufragi", "universal", "directe", "en", "determinades", "circumscripcions", "els", "altres", "s'elegeixen", "de", "llistes", "de", "partit", "nacionals", "i", "nom\u00e9s", "estan", "integrades", "per", "dones", "l'assemblea", "de", "consellers", "est\u00e0", "integrada", "per", "consellers", "elegits", "per", "sufragi", "indirecte", "mitjan\u00e7ant", "el", "col\u00b7legi", "d'electors", "provinents", "de", "les", "col\u00b7lectivitats", "locals", "i", "de", "les", "cambres", "professionals", "de", "regions", "i", "del", "col\u00b7legi", "d'assalariats", "nacional", "amb", "una", "proporci\u00f3", "de", "escons", "per", "a", "les", "col\u00b7lectivitats", "locals", "escons", "per", "a", "les", "cambres", "d'agricultura", "escons", "per", "a", "les", "cambres", "de", "comer\u00e7", "ind\u00fastria", "i", "de", "serveis", "escons", "per", "a", "les", "cambres", "d'artesania", "escons", "per", "a", "les", "cambres", "de", "pesca", "mar\u00edtima", "i", "escons", "per", "als", "representants", "dels", "assalariats", "els", "membres", "de", "la", "cambra", "de", "consellers", "s\u00f3n", "escollits", "per", "un", "mandat", "de", "anys", "la", "cambra", "de", "consellers", "es", "renova", "per", "ter\u00e7os", "cada", "tres", "anys", "la", "renovaci\u00f3", "d'escons", "del", "primer", "i", "segon", "ter\u00e7", "es", "realitza", "per", "sorteig", "el", "poder", "judicial", "\u00e9s", "ocupat", "per", "una", "judicatura", "independent", "l'actual", "president", "n'\u00e9s", "mustafa", "oukacha", "agrupament", "nacional", "dels", "independents", "partits", "pol\u00edtics", "alguns", "partits", "pol\u00edtics", "del", "marroc", "s\u00f3n", "l'esquerra", "socialista", "unificada", "la", "gauche", "socialiste", "unifi\u00e9e", "gsu", "el", "moviment", "popular", "le", "mouvement", "populaire", "concentraci\u00f3", "nacional", "dels", "independents", "rassemblement", "national", "des", "ind\u00e9pendants", "rni", "partit", "de", "la", "just\u00edcia", "i", "del", "desenvolupament", "parti", "de", "la", "justice", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "pjd", "partit", "d'independ\u00e8ncia", "parti", "d'ind\u00e9pendance", "istiqlal", "alian\u00e7a", "de", "les", "llibertats", "alliance", "des", "libert\u00e9s", "adl", "uni\u00f3", "socialista", "de", "forces", "populars", "union", "socialiste", "des", "forces", "populaires", "usfp", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "el", "marroc", "es", "divideix", "en", "regions", "que", "al", "seu", "torn", "i", "en", "total", "se", "subdivideixen", "en", "prefectures", "i", "prov\u00ednciesles", "regions", "creades", "com", "a", "part", "d'una", "llei", "de", "descentralitzaci\u00f3regionalitzaci\u00f3", "de", "s\u00f3n", "*", "aquestes", "regions", "pertanyen", "al", "territori", "del", "s\u00e0hara", "occidental", "el", "s\u00e0hara", "occidental", "el", "govern", "del", "marroc", "ha", "suggerit", "que", "una", "entitat", "aut\u00f2noma", "sota", "la", "conselleria", "reial", "pels", "afers", "saharians", "hauria", "de", "governar", "el", "territori", "el", "projecte", "fou", "presentat", "al", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "l'abril", "del", "sense", "assolir", "cap", "acord", "l'onu", "deman\u00e0", "a", "les", "parts", "que", "comencessin", "negociacions", "directes", "i", "incondicionals", "per", "acordar", "una", "soluci\u00f3", "m\u00fatuament", "acceptable", "el", "front", "polisario", "que", "lluit\u00e0", "en", "contra", "del", "domini", "colonial", "espanyol", "i", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "marroc", "rebutja", "el", "pla", "d'autonomia", "dins", "el", "marroc", "i", "advoca", "per", "la", "conformaci\u00f3", "d'una", "rep\u00fablica", "independent", "amb", "el", "nom", "de", "rep\u00fablica", "\u00e0rab", "democr\u00e0tica", "sahrau\u00ed", "economia", "d'acord", "amb", "el", "banc", "de", "desenvolupament", "afric\u00e0", "el", "producte", "interior", "brut", "pib", "del", "marroc", "representa", "el", "del", "pib", "del", "continent", "afric\u00e0", "el", "marroc", "\u00e9s", "la", "cinquena", "economia", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'\u00e0frica", "el", "el", "seu", "pib", "era", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "nordamericans", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "l'agricultura", "encara", "\u00e9s", "la", "font", "de", "treball", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "marroquina", "i", "contribueix", "al", "del", "pib", "la", "ind\u00fastria", "contribueix", "amb", "el", "del", "pib", "la", "ind\u00fastria", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "la", "mineria", "de", "fosfats", "sahrau\u00eds", "la", "segona", "font", "d'ingressos", "m\u00e9s", "gran", "s\u00f3n", "les", "remeses", "dels", "marroquins", "a", "l'estranger", "la", "tercera", "\u00e9s", "el", "turisme", "s'estima", "que", "milions", "de", "turistes", "visitaren", "el", "marroc", "el", "el", "marroc", "ha", "signat", "un", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "amb", "la", "uni\u00f3", "europea", "que", "entr\u00e0", "en", "vigor", "el", "i", "un", "tractat", "d'obertura", "comercial", "per", "als", "productes", "industrials", "amb", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "que", "entr\u00e0", "en", "vigor", "el", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "amb", "milions", "d'habitants", "el", "marroc", "\u00e9s", "l'onz\u00e9", "estat", "m\u00e9s", "poblat", "d'\u00e0frica", "el", "creixement", "poblacional", "ha", "estat", "molt", "r\u00e0pid", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "de", "milions", "d'habitants", "el", "als", "actuals", "el", "amb", "una", "reducci\u00f3", "de", "la", "taxa", "de", "natalitat", "i", "de", "les", "condicions", "de", "vida", "la", "pir\u00e0mide", "de", "poblaci\u00f3", "ha", "canviat", "el", "els", "menors", "de", "anys", "representaven", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "el", "nom\u00e9s", "el", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "a", "l'oest", "de", "la", "serralada", "de", "l'atles", "que", "separa", "el", "pa\u00eds", "del", "desert", "del", "s\u00e0hara", "casablanca", "n'\u00e9s", "el", "centre", "comercial", "i", "industrial", "i", "el", "port", "m\u00e9s", "important", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "superior", "als", "milions", "d'habitants", "rabat", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "govern", "i", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "superior", "al", "mili\u00f3", "d'habitants", "etnografia", "la", "poblaci\u00f3", "marroquina", "est\u00e0", "formada", "per", "\u00e0rabs", "i", "amazics", "tot", "i", "que", "el", "comer\u00e7", "i", "l'esclavatge", "portaren", "molts", "africans", "subsaharians", "al", "marroc", "els", "descendents", "dels", "quals", "viuen", "als", "oasis", "del", "sud", "i", "a", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "grans", "tanmateix", "un", "estudi", "gen\u00e8tic", "ha", "suggerit", "que", "no", "hi", "ha", "cap", "difer\u00e8ncia", "entre", "els", "\u00e0rabs", "marroquins", "i", "els", "amazics", "i", "que", "per", "tant", "l'arabitzaci\u00f3", "del", "marroc", "fou", "m\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "cultural", "que", "no", "pas", "un", "de", "reempla\u00e7ament", "\u00e8tnic", "entre", "quan", "es", "va", "declarar", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "el", "marroc", "va", "viure", "una", "emigraci\u00f3", "massiva", "d'extrangers", "lleng\u00fces", "segons", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "marroquina", "de", "la", "llengua", "oficial", "del", "marroc", "\u00e9s", "l'\u00e0rab", "est\u00e0ndard", "mentre", "l'amazic", "n'\u00e9s", "llengua", "nacional", "el", "dialecte", "\u00e0rab", "del", "pa\u00eds", "es", "coneix", "com", "a", "\u00e0rab", "marroqu\u00ed", "prop", "de", "milions", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "la", "majoria", "dels", "quals", "viuen", "en", "\u00e0rees", "rurals", "parlen", "amazic", "present", "al", "marroc", "en", "tres", "dialectes", "diferents", "el", "tarifit", "el", "taixelhit", "i", "el", "tamazight", "el", "franc\u00e8s", "que", "\u00e9s", "la", "segona", "llengua", "oficial", "de", "facto", "s'ensenya", "universalment", "i", "\u00e9s", "la", "llengua", "principal", "per", "al", "comer\u00e7", "i", "l'economia", "hom", "en", "fa", "\u00fas", "en", "l'educaci\u00f3", "i", "el", "govern", "s'estima", "que", "marroquins", "al", "nord", "parlen", "el", "castell\u00e0", "com", "a", "segona", "llenguasegons", "ethnologue", "al", "marroc", "es", "parlarien", "onze", "lleng\u00fces", "i", "dialectes", "dialectes", "\u00e0rabs", "\u00e0rab", "est\u00e0ndard", "llengua", "oficial", "constituci\u00f3", "article", "\u00e0rab", "marroqu\u00ed", "parlants", "arreu", "com", "a", "segona", "llengua", "\u00e0rab", "hassania", "parlants", "principalment", "al", "sud", "del", "marroc", "i", "e", "al", "s\u00e0hara", "occidental", "cens", "de", "judeo\u00e0rab", "marroqu\u00ed", "parlants", "sobretot", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "gran", "casablanca", "dialectes", "amazics", "amazic", "est\u00e0ndard", "marroqu\u00ed", "llengua", "nacional", "constituci\u00f3", "article", "taixelhit", "parlants", "principalment", "a", "la", "part", "meridional", "del", "marroc", "sense", "comptar", "el", "s\u00e0hara", "occidental", "tamazight", "de", "l'atles", "central", "parlants", "arreu", "principalment", "al", "centreest", "del", "marroc", "tarifit", "parlants", "a", "les", "regions", "de", "tazaal", "hoceimataounate", "i", "oriental", "amb", "diversos", "dialectes", "arreu", "del", "rif", "ghomara", "parlants", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "t\u00e0ngertetuan", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "xauen", "i", "a", "la", "costa", "de", "les", "muntanyes", "del", "rif", "senhaja", "parlants", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "tazaal", "hoceimataounate", "a", "l'oest", "del", "rif", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "ketama", "taznatit", "nombre", "de", "parlants", "desconegut", "a", "la", "regi\u00f3", "oriental", "a", "figuig", "ich", "i", "ain", "chair", "llengua", "de", "signes", "marroquina", "signants", "sobre", "una", "poblaci\u00f3", "sorda", "de", "o", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "franc\u00e8s", "parlants", "arreu", "com", "a", "segona", "llengua", "castell\u00e0", "parlants", "principalment", "a", "la", "costa", "septentrional", "com", "a", "segona", "llengua", "religi\u00f3", "l'islam", "\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "majorit\u00e0ria", "s'estima", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "considera", "musulmana", "majorit\u00e0riament", "sunnita", "mentre", "nom\u00e9s", "l'", "professa", "altres", "religions", "com", "el", "cristianisme", "el", "judaisme", "o", "el", "bahaisme", "com", "que", "la", "casa", "reial", "marroquina", "la", "dinastia", "alauita", "que", "governa", "l'estat", "des", "del", "segle", "xvii", "basa", "part", "de", "la", "legitimitat", "del", "seu", "govern", "en", "el", "fet", "de", "ser", "descendents", "del", "profeta", "muhammad", "la", "poblaci\u00f3", "marroquina", "t\u00e9", "una", "rever\u00e8ncia", "especial", "per", "la", "fam\u00edlia", "reialhist\u00f2ricament", "el", "sufisme", "ha", "tingut", "un", "gran", "paper", "en", "la", "religiositat", "marroquina", "s\u00f3n", "nombroses", "les", "confraries", "o", "tariqes", "que", "han", "estat", "fundades", "o", "s'han", "est\u00e8s", "per", "territori", "marroqu\u00ed", "moltes", "d'elles", "encara", "molt", "actives", "de", "totes", "hom", "en", "pot", "destacar", "la", "confraria", "dels", "issawa", "la", "tariqa", "hansaliyya", "la", "tariqa", "hazmiriyya", "la", "tariqa", "badawiyya", "la", "tariqa", "nassiriyya", "la", "tariqa", "xadhiliyyajazuliyya", "la", "dels", "xarkawa", "la", "dels", "darkawa", "la", "tariqa", "tijaniyya", "o", "la", "tariqa", "qadiriyya", "malgrat", "que", "el", "cristianisme", "sigui", "actualment", "testimonial", "hist\u00f2ricament", "el", "territori", "que", "actualment", "forma", "el", "marroc", "fou", "un", "estat", "cristi\u00e0", "que", "ha", "donat", "alguns", "sants", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "com", "sant", "marcel", "de", "t\u00e0nger", "mort", "el", "al", "segle", "vi", "el", "bisbe", "sunna", "hi", "propag\u00e0", "l'arrianisme", "a", "m\u00e9s", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "l'esgl\u00e9sia", "d'anglaterra", "tamb\u00e9", "mant\u00e9", "com", "a", "m\u00ednim", "un", "temple", "al", "marroc", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "andreu", "fundada", "el", "tot", "i", "que", "hist\u00f2ricament", "nombrosa", "i", "important", "actualment", "la", "comunitat", "jueva", "marroquina", "\u00e9s", "residual", "el", "s'estimaven", "en", "els", "jueus", "marroquins", "la", "comunitat", "conserva", "tanmateix", "unes", "quantes", "sinagogues", "algunes", "amb", "valor", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "com", "la", "sinagoga", "salat", "alzama", "a", "marr\u00e0queix", "la", "sinagoga", "ibn", "danan", "a", "fes", "o", "la", "sinagoga", "bethel", "a", "casablanca", "de", "la", "import\u00e0ncia", "passada", "de", "la", "comunitat", "jueva", "marroquina", "en", "dona", "testimoni", "l'exist\u00e8ncia", "de", "tradicions", "singulars", "del", "judaisme", "marroqu\u00ed", "com", "la", "festa", "de", "la", "mimuna", "que", "comen\u00e7a", "la", "nit", "de", "l'\u00faltim", "dia", "de", "p\u00e9ssah", "lgtb", "kifkif", "hist\u00f2ria", "l'actual", "territori", "del", "marroc", "ha", "estat", "poblat", "des", "de", "temps", "del", "neol\u00edtic", "almenys", "des", "de", "l'any", "ac", "testificat", "per", "trets", "de", "la", "cultura", "capsiana", "en", "un", "temps", "en", "qu\u00e8", "el", "magrib", "era", "menys", "\u00e0rid", "del", "que", "ho", "\u00e9s", "actualment", "reb\u00e9", "la", "penetraci\u00f3", "comercial", "fen\u00edcia", "form\u00e0", "part", "de", "la", "maurit\u00e0nia", "tingitana", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "fou", "devastat", "pels", "v\u00e0ndals", "al", "segle", "v", "amb", "l'expedici\u00f3", "de", "principis", "del", "segle", "viii", "del", "general", "\u00e0rab", "mus\u00e0", "ibn", "nusayr", "conqueridor", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "es", "consolid\u00e0", "la", "islamitzaci\u00f3", "dels", "amazics", "del", "territori", "a", "partir", "de", "la", "qual", "l'actual", "marroc", "pass\u00e0", "a", "formar", "part", "pol\u00edticament", "i", "cultural", "del", "m\u00f3n", "musulm\u00e0", "a", "causa", "de", "l'heretgia", "kharigita", "se", "separ\u00e0", "sota", "la", "dinastia", "idr\u00edssida", "del", "califat", "de", "damasc", "al", "magrib", "on", "tingu\u00e9", "un", "ampli", "suport", "per", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "aut\u00f2ctona", "amaziga", "s'arribaren", "a", "fundar", "diversos", "principats", "d'inspiraci\u00f3", "kharigita", "dinasties", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xi", "el", "pa\u00eds", "assol\u00ed", "el", "seu", "major", "poder", "quan", "una", "s\u00e8rie", "de", "dinasties", "amazigues", "reempla\u00e7aren", "els", "idr\u00edssides", "\u00e0rabs", "primer", "els", "almor\u00e0vits", "despr\u00e9s", "els", "almohades", "i", "els", "benimerins", "sorgits", "de", "les", "grans", "confederacions", "amazigues", "sanhaja", "masmuda", "i", "zenata", "respectivament", "governaren", "gran", "part", "del", "magrib", "aix\u00ed", "com", "grans", "territoris", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "o", "\u00e0ndalus", "petits", "estats", "de", "la", "regi\u00f3", "com", "el", "dels", "barghawata", "i", "el", "dels", "banu", "issam", "foren", "conquerits", "l'imperi", "s'ensorr\u00e0", "a", "causa", "d'un", "llarg", "per\u00edode", "de", "guerres", "civils", "pressi\u00f3", "colonial", "amb", "la", "dinastia", "watt\u00e0ssida", "tingu\u00e9", "lloc", "la", "penetraci\u00f3", "portuguesa", "a", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "l'espanyola", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "comport\u00e0", "la", "conseg\u00fcent", "reacci\u00f3", "antieuropea", "encap\u00e7alada", "per", "la", "dinastia", "xerifiana", "sadita", "amena\u00e7ada", "d'altra", "banda", "per", "l'expansi\u00f3", "turca", "des", "d'alg\u00e8ria", "els", "sadites", "tenen", "la", "pesada", "tasca", "de", "reunificar", "el", "marroc", "i", "de", "combatre", "el", "poder\u00f3s", "ex\u00e8rcit", "portugu\u00e8s", "gran", "pot\u00e8ncia", "en", "aquell", "temps", "el", "a", "ksar", "elk\u00e9bir", "en", "la", "batalla", "dels", "tres", "reis", "l'ex\u00e8rcit", "portugu\u00e8s", "\u00e9s", "completament", "aniquilat", "per", "l'ex\u00e8rcit", "sadita", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "batalla", "la", "dinastia", "es", "concentra", "al", "nordest", "del", "marroc", "per", "tal", "de", "protegir", "el", "regne", "contra", "les", "vel\u00b7le\u00eftats", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "malgrat", "la", "seva", "oposici\u00f3", "els", "sadites", "organitzen", "el", "seu", "makhzen", "i", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "segons", "el", "model", "otom\u00e0", "la", "dinastia", "desapareix", "el", "amb", "la", "mort", "del", "sult\u00e0", "ahmed", "ii", "amb", "l'entronitzaci\u00f3", "dels", "xerifs", "del", "tafilelt", "la", "dinastia", "alauita", "actualment", "foren", "posades", "les", "bases", "del", "regne", "actual", "malgrat", "que", "des", "de", "la", "fi", "del", "segle", "xviii", "el", "govern", "efectiu", "del", "pa\u00eds", "fou", "dictat", "pels", "interessos", "europeus", "sobretot", "amb", "tractats", "comercials", "amb", "la", "gran", "bretanya", "i", "fran\u00e7a", "un", "dels", "m\u00e9s", "il\u00b7lustres", "alauites", "fou", "el", "sold\u00e0", "mulay", "ismail", "segon", "sobir\u00e0", "de", "la", "dinastia", "el", "seu", "regnat", "se", "situa", "entre", "i", "impos\u00e0", "l'autoritat", "del", "makhzen", "sobre", "el", "conjunt", "de", "l'imperi", "xerifenc", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "ex\u00e8rcit", "compost", "de", "mil\u00edcies", "d'esclaussoldats", "negres", "els", "abid", "al", "bokhari", "i", "de", "les", "tribus", "militars", "guich", "oudayas", "cherrardas", "cherragas", "ismail", "controlava", "el", "pa\u00eds", "des", "de", "mekn\u00e8s", "nova", "capital", "imperial", "en", "substituci\u00f3", "de", "fes", "i", "de", "marr\u00e0queix", "sota", "el", "regnat", "d'ismail", "mekn\u00e8s", "es", "dota", "d'una", "veritable", "ciutat", "prohibida", "a", "la", "marroquina", "amb", "els", "seus", "conjunts", "de", "palaus", "fonts", "mesquites", "jardins", "i", "de", "fortaleses", "ismail", "afront\u00e0", "una", "guerra", "cont\u00ednua", "contra", "les", "tribus", "de", "l'atles", "que", "acaba", "sotmetent", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "contra", "els", "enemics", "exteriors", "els", "espanyols", "anglesos", "i", "otomans", "el", "sult\u00e0", "est\u00e9n", "la", "seva", "autoritat", "sobre", "maurit\u00e0nia", "i", "els", "oasis", "del", "touat", "de", "a", "el", "marroc", "coneix", "una", "greu", "crisi", "din\u00e0stica", "en", "el", "transcurs", "de", "la", "qual", "els", "abid", "al", "bokhari", "fan", "i", "desfan", "els", "soldans", "mentre", "que", "les", "tribus", "guich", "ataquen", "i", "saquegen", "les", "ciutats", "imperials", "el", "un", "acord", "decidit", "entre", "els", "socis", "de", "la", "triple", "entesa", "deixa", "a", "fran\u00e7a", "el", "marroc", "com", "a", "zona", "d'influ\u00e8ncia", "el", "regne", "unit", "es", "concentra", "a", "egipte", "i", "el", "nord", "del", "marroc", "\u00e9s", "concedit", "a", "espanya", "amb", "la", "confer\u00e8ncia", "d'algesires", "del", "fran\u00e7a", "i", "espanya", "controlaren", "el", "territori", "i", "el", "se'l", "repartiren", "amb", "la", "instauraci\u00f3", "del", "protectorat", "franc\u00e8s", "tractat", "de", "fes", "i", "l'establiment", "de", "l'espanyol", "al", "rif", "ifni", "i", "tarfaya", "el", "primo", "de", "rivera", "desembarca", "a", "alhucemas", "i", "sufoca", "la", "insurrecci\u00f3", "d'abd", "elkrim", "substitueix", "el", "protectorat", "per", "l'administraci\u00f3", "directa", "retorn", "de", "la", "monarquia", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "els", "partits", "nacionalistes", "exigiren", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "els", "desordres", "s'estengueren", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "el", "\u00e9s", "reinstaurat", "muh\u00e0mmad", "v", "del", "marroc", "assol\u00ed", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "l'abolici\u00f3", "de", "l'estatut", "internacional", "de", "t\u00e0nger", "l'any", "seg\u00fcent", "fou", "adm\u00e8s", "a", "l'onu", "i", "el", "es", "proclam\u00e0", "la", "monarquia", "constitucional", "i", "la", "futura", "successi\u00f3", "del", "seu", "fill", "hassan", "que", "es", "feu", "efectiva", "el", "el", "el", "marroc", "entr\u00e0", "a", "la", "lliga", "\u00e0rab", "i", "reivindic\u00e0", "els", "territoris", "del", "s\u00e0hara", "que", "juntament", "amb", "ifni", "i", "les", "places", "de", "ceuta", "i", "melilla", "encara", "pertanyien", "a", "l'estat", "espanyol", "a", "maurit\u00e0nia", "i", "una", "part", "a", "alg\u00e8ria", "el", "partit", "nacionalista", "istiqlal", "havia", "sostingut", "el", "govern", "de", "hassan", "ii", "per\u00f2", "aviat", "aquest", "i", "l'unfp", "escissi\u00f3", "liderada", "per", "ben", "barka", "passaren", "a", "l'oposici\u00f3", "l'assassinat", "d'aquest", "darrer", "afect\u00e0", "seriosament", "les", "relacions", "marroquines", "amb", "fran\u00e7a", "conflicte", "al", "s\u00e0hara", "el", "les", "tropes", "nordamericanes", "i", "franceses", "surten", "de", "l'estat", "el", "marroc", "participa", "en", "les", "guerres", "araboisraelianes", "del", "amb", "repercussions", "antijueves", "a", "l'interior", "i", "del", "a", "la", "confer\u00e8ncia", "d'agadir", "del", "el", "marroc", "maurit\u00e0nia", "i", "alg\u00e8ria", "discutiren", "llurs", "problemes", "fronterers", "sobretot", "pel", "que", "feia", "a", "la", "imminent", "descolonitzaci\u00f3", "del", "s\u00e0hara", "occidental", "ric", "en", "fosfats", "el", "per", "tal", "d'exercir", "pressi\u00f3", "i", "afavorirne", "l'annexi\u00f3", "hassan", "ii", "hi", "organitz\u00e0", "una", "marxa", "verda", "de", "m\u00e9s", "de", "marroquins", "colons", "i", "soldats", "aquell", "mateix", "any", "mitjan\u00e7ant", "l'acord", "de", "madrid", "l'estat", "reb\u00e9", "l'administraci\u00f3", "del", "centre", "i", "el", "nord", "del", "s\u00e0hara", "occidental", "i", "maurit\u00e0nia", "la", "del", "sud", "el", "de", "febrer", "de", "espanya", "finalitz\u00e0", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "colonial", "al", "s\u00e0hara", "l'endem\u00e0", "es", "proclam\u00e0", "la", "rep\u00fablica", "\u00e0rab", "sahrau\u00ed", "democr\u00e0tica", "rasd", "encarregada", "de", "l'organitzaci\u00f3", "dels", "campaments", "de", "refugiats", "la", "lluita", "al", "terreny", "impedir", "que", "l'enemic", "avanc\u00e9s", "treballar", "en", "el", "reconeixement", "internacional", "del", "front", "polisario", "de", "la", "rasd", "i", "dels", "drets", "del", "poble", "sahrau\u00ed", "a", "l'abril", "comen\u00e7aren", "els", "enfrontaments", "entre", "el", "marroc", "i", "el", "front", "polisario", "els", "sahrau\u00eds", "fugiren", "dels", "bombardejos", "en", "direcci\u00f3", "al", "desert", "d'alg\u00e8ria", "el", "maurit\u00e0nia", "renunci\u00e0", "a", "les", "seves", "reivindicacions", "sobre", "el", "territori", "i", "sign\u00e0", "un", "acord", "de", "pau", "amb", "el", "front", "polisari", "a", "l'interior", "el", "hassan", "ii", "cre\u00e0", "un", "govern", "d'unitat", "nacional", "despr\u00e9s", "de", "fer", "dimitir", "el", "gabinet", "sorgit", "de", "les", "eleccions", "d'aquell", "any", "els", "avalots", "recurrents", "per", "la", "forta", "recessi\u00f3", "econ\u00f2mica", "foren", "fortament", "reprimits", "fins", "al", "produintse", "matances", "en", "casablanca", "i", "nador", "mentre", "es", "mantenien", "les", "reclamacions", "sobre", "ceuta", "melilla", "i", "del", "s\u00e0hara", "occidental", "en", "les", "eleccions", "del", "la", "union", "constitutionnelle", "obtingu\u00e9", "la", "majoria", "simple", "i", "form\u00e0", "un", "govern", "de", "coalici\u00f3", "amb", "els", "principals", "partits", "pol\u00edtics", "a", "excepci\u00f3", "de", "l'istiqlal", "i", "la", "union", "socialiste", "des", "forces", "populaires", "usfp", "aquest", "govern", "inici\u00e0", "una", "campanya", "contra", "el", "fonamentalisme", "isl\u00e0mic", "i", "contra", "organitzacions", "de", "l'oposici\u00f3", "te\u00f2ricament", "el", "fou", "signada", "la", "pau", "entre", "el", "marroc", "i", "el", "front", "polisario", "acordaren", "ambdues", "parts", "de", "celebrar", "un", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "supervisat", "per", "l'onu", "i", "l'antiga", "organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "unitat", "africana", "oua", "ajornat", "posteriorment", "per", "les", "dificultats", "en", "l'establiment", "del", "cens", "els", "darrers", "temps", "marroc", "ha", "mantingut", "una", "posici\u00f3", "clarament", "prooccidental", "especialment", "el", "quan", "establ\u00ed", "relacions", "amb", "israel", "la", "qual", "cosa", "li", "provoc\u00e0", "un", "cert", "a\u00efllament", "en", "el", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "el", "restabl\u00ed", "relacions", "amb", "alg\u00e8ria", "i", "el", "pact\u00e0", "amb", "espanya", "temes", "de", "defensa", "i", "d'uni\u00f3", "mar\u00edtima", "a", "l'estret", "de", "gibraltar", "el", "maig", "del", "hassan", "ii", "cre\u00e0", "un", "consell", "consultiu", "sobre", "drets", "humans", "integrat", "per", "persones", "de", "diferent", "color", "pol\u00edtic", "per", "apaivagar", "les", "den\u00fancies", "per", "les", "detencions", "d'estudiants", "a", "les", "facultats", "de", "fes", "casablanca", "i", "marr\u00e0queix", "tot", "i", "aix\u00ed", "es", "mantingu\u00e9", "la", "prohibici\u00f3", "sobre", "determinades", "organitzacions", "pol\u00edtiques", "i", "religioses", "aix\u00ed", "com", "la", "censura", "malgrat", "que", "el", "monopoli", "seguia", "sent", "un", "factor", "important", "pel", "poder", "de", "la", "monarquia", "el", "s'inicien", "algunes", "privatitzacions", "d'empreses", "result\u00e0", "afectat", "l'\u00edndex", "de", "creixement", "i", "augmentada", "la", "inflaci\u00f3", "aquell", "mateix", "any", "foren", "alliberats", "alguns", "presos", "pol\u00edtics", "com", "abraham", "sefarty", "i", "es", "tanc\u00e0", "la", "pres\u00f3", "secreta", "de", "tazmamart", "per\u00f2", "el", "frau", "electoral", "del", "consolid\u00e0", "la", "marginaci\u00f3", "de", "l'oposici\u00f3", "al", "novembre", "del", "la", "ue", "sign\u00e0", "un", "acord", "de", "lliure", "comer\u00e7", "amb", "el", "marroc", "gr\u00e0cies", "al", "qual", "l'economia", "marroquina", "mantenia", "una", "tend\u00e8ncia", "positiva", "dins", "la", "precarietat", "el", "de", "juliol", "de", "moria", "el", "rei", "hassan", "ii", "despr\u00e9s", "de", "anys", "de", "monarquia", "deixant", "el", "tron", "al", "seu", "fill", "moh\u00e0mmed", "vi", "els", "primers", "anys", "del", "nou", "regnat", "destacaren", "per", "l'inici", "del", "reconeixement", "de", "la", "cultura", "i", "la", "llengua", "amazigues", "amb", "la", "creaci\u00f3", "el", "de", "l'institut", "reial", "de", "la", "cultura", "amaziga", "i", "al", "setembre", "del", "el", "comen\u00e7ament", "de", "les", "primeres", "classes", "en", "aquesta", "llengua", "en", "algunes", "escoles", "notes", "i", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "harira", "dansa", "del", "ventre", "enlla\u00e7os", "externs", "plana", "del", "ministeri", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "del", "marroc", "\u00e0rab", "franc\u00e8s"]