["mart", "\u00e9s", "el", "quart", "planeta", "del", "sistema", "solar", "segons", "la", "seva", "proximitat", "al", "sol", "i", "el", "segon", "m\u00e9s", "petit", "despr\u00e9s", "de", "mercuri", "duu", "el", "nom", "del", "d\u00e9u", "de", "la", "guerra", "rom\u00e0", "i", "\u00e9s", "conegut", "com", "el", "planeta", "vermell", "o", "planeta", "roig", "per", "l'efecte", "de", "l'\u00f2xid", "de", "ferro", "que", "t\u00e9", "a", "la", "superf\u00edcie", "que", "li", "dona", "un", "aspecte", "rogenc", "\u00fanic", "entre", "els", "astres", "visibles", "a", "ull", "nu", "\u00e9s", "un", "planeta", "tel\u00b7l\u00faric", "amb", "una", "atmosfera", "t\u00e8nue", "i", "un", "relleu", "que", "recorda", "els", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "de", "la", "lluna", "i", "les", "valls", "els", "deserts", "i", "els", "casquets", "polars", "de", "la", "terra", "com", "que", "el", "seu", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "i", "la", "inclinaci\u00f3", "del", "seu", "eix", "de", "rotaci\u00f3", "respecte", "al", "pla", "de", "l'ecl\u00edptica", "s\u00f3n", "semblants", "als", "de", "la", "terra", "els", "dies", "i", "les", "estacions", "hi", "tenen", "una", "durada", "comparable", "s'hi", "troben", "l'olympus", "mons", "que", "\u00e9s", "el", "volc\u00e0", "m\u00e9s", "gran", "i", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "de", "tots", "els", "planetes", "del", "sistema", "solar", "i", "valles", "marineris", "un", "dels", "canyons", "m\u00e9s", "grans", "del", "sistema", "solar", "a", "l'hemisferi", "nord", "la", "conca", "boreal", "cobreix", "un", "del", "planeta", "i", "podria", "ser", "el", "resultat", "d'un", "impacte", "gegant", "els", "seus", "dos", "sat\u00e8l\u00b7lits", "naturals", "fobos", "i", "deimos", "tenen", "una", "mida", "petita", "i", "una", "forma", "irregular", "\u00e9s", "possible", "que", "es", "tracti", "d'asteroides", "capturats", "de", "manera", "similar", "a", "eureka", "un", "troi\u00e0", "de", "mart", "mart", "ha", "estat", "explorat", "per", "diverses", "naus", "espacials", "no", "tripulades", "la", "primera", "nau", "espacial", "a", "visitarlo", "fou", "el", "mariner", "que", "fou", "llan\u00e7at", "per", "la", "nasa", "el", "de", "novembre", "del", "i", "assol\u00ed", "el", "punt", "de", "m\u00e0xima", "proximitat", "al", "planeta", "el", "de", "juliol", "del", "la", "sonda", "detect\u00e0", "el", "cintur\u00f3", "de", "radiaci\u00f3", "de", "mart", "unes", "mil", "vegades", "m\u00e9s", "feble", "que", "el", "de", "la", "terra", "i", "transmet\u00e9", "les", "primeres", "imatges", "d'un", "altre", "planeta", "preses", "des", "de", "l'espai", "profund", "es", "continuen", "estudiant", "l'habitabilitat", "de", "mart", "en", "el", "passat", "i", "la", "possibilitat", "que", "encara", "albergui", "formes", "de", "vida", "avui", "en", "dia", "evid\u00e8ncia", "geol\u00f2gica", "proporcionada", "per", "missions", "posteriors", "suggereix", "que", "mart", "va", "estar", "cobert", "per", "aigua", "en", "algun", "punt", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "el", "dades", "de", "radar", "van", "revelar", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "grans", "quantitats", "de", "gel", "d'aigua", "als", "pols", "i", "en", "latituds", "mitjanes", "l'astrom\u00f2bil", "spirit", "va", "analitzar", "compostos", "qu\u00edmics", "que", "contenien", "mol\u00e8cules", "d'aigua", "el", "mar\u00e7", "del", "la", "sonda", "phoenix", "va", "agafar", "una", "mostra", "de", "gel", "d'aigua", "directament", "en", "terreny", "superficial", "de", "mart", "el", "de", "juliol", "del", "a", "mart", "hi", "ha", "set", "naus", "funcionals", "cinc", "en", "\u00f2rbita", "mars", "odyssey", "mars", "express", "mars", "reconnaissance", "orbiter", "maven", "i", "mars", "orbiter", "mission", "i", "dues", "a", "la", "superf\u00edcie", "curiosity", "i", "perseverance", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "naus", "ja", "no", "funcionals", "com", "spirit", "phoenix", "i", "opportunity", "observacions", "del", "mars", "reconnaissance", "orbiter", "han", "revelat", "possible", "aigua", "en", "moviment", "durant", "els", "mesos", "m\u00e9s", "c\u00e0lids", "de", "mart", "el", "l'astrom\u00f2bil", "curiosity", "de", "la", "nasa", "va", "descobrir", "que", "el", "s\u00f2l", "marci\u00e0", "cont\u00e9", "entre", "un", "i", "un", "d'aigua", "per", "massa", "per\u00f2", "no", "f\u00e0cilment", "accessible", "ja", "que", "est\u00e0", "combinada", "amb", "altres", "compostosmart", "es", "pot", "veure", "f\u00e0cilment", "des", "de", "la", "terra", "a", "ull", "nu", "amb", "el", "seu", "color", "vermell\u00f3s", "caracter\u00edstic", "la", "seva", "magnitud", "aparent", "pot", "arribar", "a", "tan", "sols", "superada", "per", "j\u00fapiter", "venus", "la", "lluna", "i", "el", "sol", "els", "telescopis", "\u00f2ptics", "des", "de", "la", "superf\u00edcie", "poden", "arribar", "a", "resoldre", "caracter\u00edstiques", "de", "fins", "a", "km", "quan", "la", "terra", "i", "mart", "estan", "m\u00e9s", "a", "prop", "noms", "mart", "ja", "era", "conegut", "des", "de", "la", "m\u00e9s", "remota", "antiguitat", "els", "egipcis", "l'anomenaven", "her", "deschel", "que", "significa", "'el", "vermell'", "els", "babilonis", "el", "coneixien", "sota", "el", "nom", "de", "nirgal", "o", "'l'estrella", "de", "la", "mort'", "els", "antics", "grecs", "el", "van", "identificar", "amb", "el", "d\u00e9u", "de", "la", "guerra", "ares", "per\u00f2", "van", "ser", "els", "romans", "qui", "li", "van", "donar", "el", "seu", "nom", "modern", "a", "partir", "del", "seu", "propi", "d\u00e9u", "de", "la", "guerra", "mart", "el", "color", "roig", "del", "planeta", "mart", "clarament", "visible", "a", "ull", "nu", "va", "fer", "que", "se'l", "consider\u00e9s", "des", "d'antic", "relacionat", "amb", "la", "sang", "la", "guerra", "i", "la", "mort", "a", "vegades", "es", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "mart", "com", "el", "planeta", "roig", "caracter\u00edstiques", "generals", "el", "planeta", "mart", "t\u00e9", "una", "forma", "lleugerament", "el\u00b7lipso\u00efdal", "amb", "un", "di\u00e0metre", "equatorial", "de", "km", "i", "un", "di\u00e0metre", "polar", "de", "km", "mesures", "microm\u00e8triques", "molt", "precises", "han", "donat", "un", "aplatament", "de", "tres", "vegades", "m\u00e9s", "gran", "que", "el", "de", "la", "terra", "a", "causa", "d'aquest", "aplatament", "l'eix", "de", "rotaci\u00f3", "\u00e9s", "animat", "d'una", "lenta", "precessi\u00f3", "deguda", "a", "l'atracci\u00f3", "del", "sol", "sobre", "la", "inflor", "equatorial", "del", "planeta", "per\u00f2", "la", "precessi\u00f3", "lunar", "que", "en", "el", "nostre", "planeta", "\u00e9s", "dues", "vegades", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "solar", "no", "t\u00e9", "el", "seu", "equivalent", "a", "mart", "mart", "\u00e9s", "un", "m\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "petit", "que", "la", "terra", "les", "seves", "principals", "caracter\u00edstiques", "en", "proporci\u00f3", "amb", "les", "del", "globus", "terrestre", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "di\u00e0metre", "superf\u00edcie", "volum", "i", "massa", "com", "que", "els", "oceans", "cobreixen", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "i", "mart", "no", "t\u00e9", "mars", "les", "terres", "d'ambd\u00f3s", "mons", "tenen", "aproximadament", "la", "mateixa", "superf\u00edcie", "la", "densitat", "\u00e9s", "inferior", "a", "la", "de", "la", "terra", "i", "\u00e9s", "vegades", "la", "densitat", "de", "l'aigua", "un", "cos", "a", "mart", "pesaria", "del", "seu", "pes", "a", "la", "terra", "a", "causa", "de", "la", "d\u00e8bil", "atracci\u00f3", "gravitat\u00f2ria", "vistes", "des", "de", "la", "terra", "i", "amb", "telescopis", "modestos", "algunes", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "superf\u00edcie", "marciana", "tenen", "l'aparen\u00e7a", "de", "taques", "m\u00e9s", "o", "menys", "fosques", "i", "ben", "delimitades", "que", "s\u00f3n", "excel\u00b7lents", "punts", "de", "refer\u00e8ncia", "van", "ser", "observades", "per", "primera", "vegada", "el", "per", "christiaan", "huygens", "i", "gr\u00e0cies", "a", "aquestes", "va", "poder", "mesurar", "el", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "de", "mart", "n'obtingu\u00e9", "el", "valor", "d'un", "dia", "el", "giovanni", "cassini", "el", "va", "fixar", "en", "h", "m", "valor", "molt", "proper", "al", "vertader", "comparant", "els", "dibuixos", "fets", "en", "un", "interval", "de", "prop", "de", "anys", "s'ha", "establert", "el", "valor", "de", "h", "m", "s", "per", "al", "dia", "sideral", "el", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "de", "la", "terra", "\u00e9s", "de", "h", "m", "s", "de", "la", "duraci\u00f3", "del", "dia", "sideral", "es", "dedueix", "f\u00e0cilment", "que", "el", "dia", "solar", "marci\u00e0", "t\u00e9", "una", "duraci\u00f3", "de", "h", "m", "s", "el", "dia", "solar", "mitj\u00e0", "el", "temps", "entre", "dos", "passos", "consecutius", "del", "sol", "pel", "meridi\u00e0", "del", "lloc", "dura", "h", "min", "s", "el", "dia", "solar", "a", "mart", "t\u00e9", "igual", "que", "en", "la", "terra", "una", "duraci\u00f3", "variable", "a\u00e7\u00f2", "es", "deu", "al", "fet", "que", "els", "planetes", "seguixen", "\u00f2rbites", "el\u00b7l\u00edptiques", "al", "voltant", "del", "sol", "que", "no", "es", "recorren", "amb", "uniformitat", "a", "mart", "la", "variaci\u00f3", "\u00e9s", "encara", "m\u00e9s", "gran", "a", "causa", "de", "l'elevada", "excentricitat", "de", "la", "seva", "\u00f2rbita", "per", "a", "major", "comoditat", "en", "els", "seus", "treballs", "els", "responsables", "de", "les", "missions", "nordamericanes", "d'exploraci\u00f3", "de", "mart", "han", "decidit", "unilateralment", "donar", "al", "dia", "marci\u00e0", "el", "nom", "de", "sol", "sense", "preocuparse", "pel", "fet", "que", "eixa", "veu", "significa", "s\u00f2l", "en", "franc\u00e8s", "i", "designa", "en", "castell\u00e0", "en", "portugu\u00e8s", "i", "en", "catal\u00e0", "la", "llum", "solar", "o", "escrit", "amb", "maj\u00fascula", "l'astre", "central", "del", "nostre", "sistema", "planetari", "l'any", "marci\u00e0", "dura", "dies", "terrestres", "o", "sols", "quan", "tinguem", "la", "necessitat", "de", "tenir", "un", "calendari", "aquest", "ha", "de", "constar", "de", "dos", "anys", "de", "dies", "per", "cada", "tres", "anys", "de", "dies", "mart", "t\u00e9", "per\u00edodes", "estacionals", "semblants", "als", "de", "la", "terra", "encara", "que", "les", "seves", "estacions", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "llargues", "perqu\u00e8", "un", "any", "marci\u00e0", "\u00e9s", "quasi", "dues", "vegades", "m\u00e9s", "llarg", "que", "un", "any", "terrestre", "la", "diferencia", "en", "la", "dist\u00e0ncia", "al", "sol", "causa", "una", "variaci\u00f3", "de", "temperatura", "d'uns", "\u00b0c", "en", "el", "punt", "subsolar", "entre", "l'afeli", "i", "el", "periheli", "els", "pols", "de", "mart", "s\u00f3n", "senyalats", "per", "dos", "casquets", "polars", "de", "color", "blanc", "enlluernador", "que", "han", "facilitat", "molt", "la", "determinaci\u00f3", "de", "l'angle", "que", "forma", "l'equador", "del", "planeta", "amb", "el", "pla", "de", "la", "seva", "\u00f2rbita", "angle", "equivalent", "a", "l'obliq\u00fcitat", "de", "l'ecl\u00edptica", "a", "la", "terra", "les", "mesures", "fetes", "per", "camichel", "sobre", "clix\u00e9s", "obtinguts", "al", "pic", "du", "midi", "han", "donat", "per", "a", "aquest", "angle", "\u00b0", "des", "de", "l'exploraci\u00f3", "espacial", "s'accepta", "un", "valor", "de", "\u00b0", "un", "mica", "m\u00e9s", "gran", "que", "l'obliq\u00fcitat", "de", "l'ecl\u00edptica", "\u00b0", "superf\u00edcie", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "estudia", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "mart", "s'anomena", "areografia", "i", "la", "que", "n'estudia", "la", "seva", "composici\u00f3", "\u00e9s", "l'areologia", "d'ares", "el", "d\u00e9u", "de", "la", "guerra", "dels", "antics", "grecs", "geografia", "la", "superf\u00edcie", "de", "mart", "presenta", "caracter\u00edstiques", "morfol\u00f2giques", "tant", "de", "la", "terra", "com", "de", "la", "lluna", "cr\u00e0ters", "camps", "de", "lava", "volcans", "llits", "secs", "de", "rius", "i", "dunes", "de", "sorra", "per\u00f2", "l'aspecte", "general", "del", "paisatge", "marci\u00e0", "difereix", "del", "que", "presenta", "el", "nostre", "sat\u00e8l\u00b7lit", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "t\u00e8nue", "atmosfera", "a", "mart", "en", "particular", "el", "vent", "carregat", "de", "part\u00edcules", "s\u00f2lides", "produ\u00efx", "una", "ablaci\u00f3", "que", "en", "el", "curs", "dels", "temps", "geol\u00f2gics", "ha", "arrasat", "molts", "cr\u00e0ters", "aquests", "s\u00f3n", "per", "conseg\u00fcent", "molt", "menys", "nombrosos", "que", "en", "la", "lluna", "i", "la", "major", "part", "d'aquests", "tenen", "les", "muralles", "m\u00e9s", "o", "menys", "desgastades", "per", "l'erosi\u00f3", "d'altra", "banda", "els", "enormes", "volums", "de", "pols", "arrossegada", "pel", "vent", "cobreixen", "els", "cr\u00e0ters", "menors", "les", "anfractuositats", "del", "terreny", "i", "altres", "accidents", "poc", "importants", "entre", "els", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "destaca", "hellas", "planitia", "a", "l'hemisferi", "sud", "de", "km", "de", "di\u00e0metre", "i", "km", "de", "profunditat", "molts", "dels", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "m\u00e9s", "recent", "tenen", "una", "morfologia", "que", "suggereix", "que", "la", "superf\u00edcie", "era", "humida", "o", "plena", "de", "fang", "quan", "va", "oc\u00f3rrer", "l'impacte", "prop", "de", "l'equador", "hi", "ha", "una", "brusca", "elevaci\u00f3", "de", "diversos", "quil\u00f2metres", "d'al\u00e7ada", "que", "divideix", "mart", "en", "dues", "regions", "clarament", "diferenciades", "el", "nord", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "pla", "jove", "i", "profund", "el", "sud", "en", "canvi", "\u00e9s", "alt", "vell", "i", "escarpat", "amb", "cr\u00e0ters", "semblants", "a", "les", "regions", "altes", "de", "la", "lluna", "les", "raons", "d'aquesta", "dicotomia", "global", "s\u00f3n", "desconegudes", "hi", "ha", "unes", "regions", "brillants", "de", "color", "taronja", "rogenc", "que", "reben", "el", "nom", "de", "deserts", "i", "que", "s'estenen", "per", "les", "tres", "quartes", "parts", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "donantli", "eixa", "coloraci\u00f3", "rogenca", "caracter\u00edstica", "o", "millor", "dit", "el", "d'un", "immens", "pedregar", "ja", "que", "el", "s\u00f2l", "es", "troba", "cobert", "de", "pedres", "cantells", "i", "blocs", "d'altra", "banda", "des", "de", "la", "terra", "i", "per", "mitj\u00e0", "de", "telescopis", "s'observen", "unes", "taques", "fosques", "taques", "d'albedo", "que", "no", "es", "corresponen", "a", "accidents", "topogr\u00e0fics", "sin\u00f3", "que", "s\u00f3n", "regions", "on", "el", "terreny", "\u00e9s", "cobert", "d'una", "pols", "fosca", "aquestes", "regions", "poden", "canviar", "lentament", "quan", "el", "vent", "arrossega", "la", "pols", "la", "taca", "fosca", "m\u00e9s", "caracter\u00edstica", "n'\u00e9s", "syrtis", "major", "que", "simplement", "\u00e9s", "un", "pendent", "menor", "de", "l'", "i", "sense", "res", "ressaltable", "una", "caracter\u00edstica", "que", "domina", "part", "de", "l'hemisferi", "nord", "\u00e9s", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "enorme", "inflor", "que", "cont\u00e9", "el", "complex", "volc\u00e0nic", "de", "tharsis", "en", "aquest", "es", "troba", "olympus", "mons", "el", "volc\u00e0", "m\u00e9s", "gran", "del", "sistema", "solar", "t\u00e9", "una", "altura", "de", "km", "m\u00e9s", "de", "dues", "vegades", "i", "mitja", "l'altura", "de", "l'everest", "i", "la", "seua", "base", "t\u00e9", "una", "ampl\u00e0ria", "de", "km", "al", "seu", "peu", "les", "colades", "de", "lava", "han", "creat", "un", "s\u00f2col", "que", "forma", "un", "penyasegat", "de", "km", "d'altura", "cal", "afegir", "la", "gran", "estructura", "col\u00b7lapsada", "d'alba", "patera", "les", "\u00e0rees", "volc\u00e0niques", "ocupen", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "alguns", "cr\u00e0ters", "mostren", "senyals", "de", "recent", "activitat", "i", "tenen", "lava", "petrificada", "en", "els", "seus", "vessants", "pr\u00f2xim", "a", "l'equador", "i", "amb", "una", "longitud", "de", "km", "una", "ampl\u00e0ria", "de", "fins", "a", "km", "i", "una", "profunditat", "d'entre", "i", "km", "es", "troba", "valles", "marineris", "un", "descomunal", "congost", "que", "deixa", "xicotet", "el", "gran", "cany\u00f3", "del", "colorado", "es", "va", "formar", "per", "l'afonament", "del", "terreny", "a", "causa", "de", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "inflor", "de", "tharsis", "geologia", "la", "composici\u00f3", "del", "planeta", "mart", "\u00e9s", "fonamentalment", "basalt", "volc\u00e0nic", "amb", "un", "alt", "contingut", "en", "\u00f2xids", "de", "ferro", "que", "proporcionen", "el", "caracter\u00edstic", "color", "roig", "de", "la", "superf\u00edcie", "per", "la", "seva", "naturalesa", "s'assembla", "a", "la", "limonita", "\u00f2xid", "de", "ferro", "molt", "hidratat", "aix\u00ed", "com", "en", "les", "crostes", "de", "la", "terra", "i", "de", "la", "lluna", "predominen", "els", "silicats", "i", "els", "aluminats", "en", "el", "s\u00f2l", "de", "mart", "s\u00f3n", "preponderants", "els", "ferrosilicats", "els", "seus", "constituents", "principals", "s\u00f3n", "per", "ordre", "d'abund\u00e0ncia", "oxigen", "silici", "ferro", "alumini", "magnesi", "calci", "i", "tamb\u00e9", "titani", "i", "altres", "components", "en", "quantitats", "menors", "per", "a", "una", "an\u00e0lisi", "m\u00e9s", "detallada", "de", "la", "composici\u00f3", "del", "s\u00f2l", "marci\u00e0", "vegeu", "resultats", "del", "pathfinder", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "terra", "mart", "no", "t\u00e9", "un", "camp", "magn\u00e8tic", "global", "tanmateix", "la", "mars", "global", "surveyor", "en", "\u00f2rbita", "marciana", "ha", "detectat", "camps", "magn\u00e8tics", "locals", "de", "baixa", "intensitat", "en", "diverses", "regions", "de", "l'escor\u00e7a", "s'ha", "descobert", "que", "les", "magnetitzacions", "residuals", "de", "roques", "ocorren", "en", "bandes", "alternatives", "de", "km", "d'ample", "per", "km", "de", "llarg", "semblants", "a", "les", "observades", "en", "les", "dorsals", "marines", "de", "la", "terra", "aquesta", "inesperada", "troballa", "pot", "tenir", "interessants", "implicacions", "per", "a", "la", "hist\u00f2ria", "geol\u00f2gica", "de", "mart", "actualment", "mart", "no", "presenta", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "activa", "no", "hi", "ha", "proves", "de", "moviments", "horitzontals", "recents", "en", "la", "superf\u00edcie", "com", "ara", "muntanyes", "originades", "per", "plegament", "per\u00f2", "\u00e9s", "possible", "que", "hagu\u00e9s", "tingut", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "en", "els", "moments", "inicials", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "en", "aquest", "cas", "aix\u00f2", "podria", "haver", "ajudat", "a", "mantenir", "una", "atmosfera", "semblant", "a", "la", "terrestre", "transportant", "roques", "riques", "en", "carboni", "cap", "a", "la", "superf\u00edcie", "mentre", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "del", "camp", "magn\u00e8tic", "hauria", "ajudat", "a", "protegir", "el", "planeta", "de", "la", "radiaci\u00f3", "c\u00f2smica", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "explicacions", "possibles", "\u00e9s", "interessant", "destacar", "la", "labor", "desenvolupada", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "marciana", "de", "la", "mars", "exploration", "rover", "opportunity", "en", "missi\u00f3", "des", "de", "gener", "de", "l'any", "la", "seva", "principal", "fita", "cient\u00edfica", "\u00e9s", "la", "recerca", "i", "an\u00e0lisi", "de", "roques", "i", "s\u00f2ls", "que", "puguin", "contenir", "proves", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aigua", "en", "qualsevol", "estat", "a", "la", "superf\u00edcie", "marciana", "l'opportunity", "forma", "part", "del", "programa", "global", "de", "la", "nasa", "per", "a", "l'exploraci\u00f3", "de", "mart", "l'opportunity", "va", "complir", "els", "sols", "marcians", "de", "servei", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "de", "mart", "el", "de", "juliol", "de", "i", "avui", "continua", "la", "seva", "missi\u00f3", "multiplicant", "la", "seva", "durada", "al", "planeta", "per", "m\u00e9s", "de", "vegades", "respecte", "a", "all\u00f2", "inicialment", "programat", "aigua", "segons", "diversos", "estudis", "sembla", "que", "en", "el", "passat", "mart", "va", "tenir", "oceans", "llacs", "i", "abundants", "cursos", "d'aigua", "ja", "que", "aleshores", "tenia", "una", "atmosfera", "molt", "m\u00e9s", "densa", "que", "retenia", "millor", "el", "vapor", "i", "temperatures", "m\u00e9s", "elevades", "que", "permetien", "que", "hi", "hagu\u00e9s", "aigua", "l\u00edquida", "on", "ara", "nom\u00e9s", "podria", "haverhi", "gla\u00e7", "en", "qualsevol", "cas", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "conserva", "verdaderes", "xarxes", "hidrogr\u00e0fiques", "la", "majoria", "avui", "seques", "i", "una", "clara", "evid\u00e8ncia", "de", "l'erosi\u00f3", "en", "diversos", "llocs", "de", "mart", "per", "causa", "de", "l'aigua", "i", "tamb\u00e9", "del", "vent", "actualment", "l'atmosfera", "de", "mart", "cont\u00e9", "un", "estimat", "d'aigua", "en", "forma", "de", "vapor", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "aigua", "gla\u00e7ada", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "com", "van", "detectar", "el", "gener", "del", "la", "sonda", "europea", "mars", "express", "i", "al", "juliol", "del", "la", "sonda", "estatunidenca", "phoenix", "existeix", "un", "veritable", "cicle", "de", "l'aigua", "a", "mart", "diferent", "del", "de", "la", "terra", "a", "causa", "de", "les", "condicions", "ambientals", "del", "planeta", "amb", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "i", "temperatures", "relativament", "inferiors", "a", "les", "terrestres", "amb", "anterioritat", "a", "l'any", "quan", "es", "descobriren", "dip\u00f2sits", "d'aigua", "a", "mart", "es", "sospitava", "que", "l'aigua", "al", "planeta", "sublimava", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "podia", "passar", "directament", "d'estat", "s\u00f2lid", "a", "gas\u00f3s", "al", "s\u00f2l", "i", "viceversa", "sense", "passar", "pel", "l\u00edquid", "i", "que", "ho", "feia", "a", "una", "temperatura", "de", "\u00b0c", "actualment", "se", "sap", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "dip\u00f2sits", "i", "fluxos", "d'aigua", "l\u00edquida", "al", "subs\u00f2l", "marci\u00e0", "que", "emergeix", "a", "l'exterior", "depenent", "de", "certes", "condicions", "subjacents", "a", "l'\u00e0rea", "planet\u00e0ria", "analitzada", "aquesta", "q\u00fcesti\u00f3", "ha", "fet", "plantejar", "una", "nova", "an\u00e0lisi", "del", "rang", "global", "de", "temperatures", "al", "planeta", "mart", "la", "c\u00e0mera", "situada", "al", "mars", "global", "surveyor", "de", "la", "nasa", "va", "proporcionar", "la", "nova", "evid\u00e8ncia", "dels", "dip\u00f2sits", "d'aigua", "en", "imatges", "preses", "el", "i", "aquestes", "observacions", "donaven", "l'evid\u00e8ncia", "m\u00e9s", "certa", "fins", "a", "la", "data", "que", "l'aigua", "encara", "flueix", "ocasionalment", "per", "la", "superf\u00edcie", "de", "mart", "els", "investigadors", "proposen", "que", "l'aigua", "pot", "romandre", "l\u00edquida", "el", "temps", "suficient", "despr\u00e9s", "d'arrencar", "cap", "a", "l'exterior", "des", "d'una", "font", "subterr\u00e0nia", "per", "a", "endurse", "costa", "avall", "deixalles", "abans", "totalment", "congelades", "els", "dip\u00f2sits", "frescos", "d'aigua", "suggereixen", "que", "en", "alguns", "llocs", "i", "durant", "cert", "temps", "a", "l'actual", "mart", "l'aigua", "que", "roman", "l\u00edquida", "sota", "terra", "est\u00e0", "emergint", "i", "fluint", "breument", "per", "cursos", "i", "vessants", "aix\u00f2", "obeeix", "a", "certes", "influ\u00e8ncies", "estacionals", "o", "de", "temporada", "en", "les", "diferents", "regions", "geogr\u00e0fiques", "del", "planeta", "marci\u00e0", "el", "to", "de", "llum", "observat", "en", "els", "dip\u00f2sits", "podria", "ser", "degut", "tant", "a", "l'efecte", "d'una", "superf\u00edcie", "gelada", "on", "l'aigua", "es", "torna", "en", "gel", "preservat", "que", "reposa", "cont\u00ednuament", "en", "el", "cos", "del", "dip\u00f2sit", "com", "degut", "a", "la", "formaci\u00f3", "d'una", "crosta", "salada", "el", "que", "seria", "un", "senyal", "dels", "efectes", "de", "l'aigua", "en", "la", "concentraci\u00f3", "de", "les", "sals", "l'agost", "del", "el", "programa", "de", "la", "nasa", "mars", "exploration", "program", "va", "informar", "que", "en", "les", "latituds", "mitjanes", "de", "l'hemisferi", "sud", "de", "mart", "es", "trobaven", "canvis", "estacionals", "en", "el", "terreny", "i", "que", "la", "millor", "explicaci\u00f3", "d'aquests", "canvis", "era", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "flux", "d'aigua", "l\u00edquida", "salada", "en", "l'exploraci\u00f3", "del", "planeta", "roig", "la", "mars", "express", "va", "trobar", "evid\u00e8ncies", "de", "sediments", "foscos", "en", "el", "que", "seria", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "delta", "en", "el", "cr\u00e0ter", "eberswalde", "prova", "que", "en", "aquest", "possiblement", "hi", "hagu\u00e9s", "un", "antic", "llac", "aquesta", "descoberta", "reafirma", "les", "hip\u00f2tesis", "sobre", "el", "passat", "aqu\u00f3s", "de", "mart", "tot", "i", "que", "nom\u00e9s", "es", "conserva", "una", "part", "del", "cr\u00e0ter", "per", "l'impacte", "d'un", "meteorit", "que", "provoc\u00e0", "la", "formaci\u00f3", "del", "cr\u00e0ter", "holden", "de", "km", "de", "di\u00e0metre", "el", "delta", "d'uns", "km\u00b2", "i", "els", "seus", "canals", "d'alimentaci\u00f3", "estan", "ben", "conservats", "tots", "dos", "cr\u00e0ters", "eberswalde", "i", "holden", "eren", "en", "la", "llista", "de", "quatre", "possibles", "destinacions", "per", "al", "proper", "astrom\u00f2bil", "de", "la", "nasa", "a", "mart", "que", "es", "va", "llen\u00e7ar", "a", "finals", "del", "i", "al", "que", "la", "missi\u00f3", "mars", "express", "ha", "ajudat", "en", "la", "recerca", "del", "millor", "lloc", "d'aterratge", "l'evid\u00e8ncia", "que", "actualment", "existeixen", "fluxos", "d'aigua", "l\u00edquida", "al", "planeta", "mart", "ha", "estat", "confirmada", "de", "nou", "per", "la", "nasa", "durant", "el", "mes", "de", "setembre", "de", "l'any", "aquesta", "ratificaci\u00f3", "es", "basa", "en", "les", "noves", "troballes", "fetes", "per", "la", "mars", "reconnaissance", "orbiter", "mro", "en", "les", "que", "es", "confirma", "que", "l'aigua", "flueix", "intermitentment", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "de", "mart", "i", "que", "hi", "pot", "haver", "fen\u00f2mens", "de", "desgel", "estacional", "aquesta", "certesa", "ha", "plantejat", "als", "cient\u00edfics", "noves", "preguntes", "sobre", "l'estat", "fluid", "de", "l'aigua", "al", "planeta", "la", "qual", "es", "troba", "en", "aquesta", "condici\u00f3", "de", "manera", "temporal", "en", "la", "seva", "superf\u00edcie", "i", "permanentment", "en", "el", "seu", "subs\u00f2l", "conseq\u00fcentment", "ha", "resultat", "inevitable", "que", "tamb\u00e9", "es", "pos\u00e9s", "sobre", "la", "taula", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "respecte", "a", "si", "hi", "ha", "un", "h\u00e0bitat", "prou", "humit", "sota", "terra", "que", "sigui", "propici", "per", "a", "la", "vida", "casquets", "polars", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "presenta", "diversos", "tipus", "de", "formacions", "permanents", "entre", "les", "quals", "les", "m\u00e9s", "f\u00e0cils", "d'observar", "s\u00f3n", "dues", "grans", "taques", "blanques", "situades", "en", "les", "regions", "polars", "considerades", "com", "una", "mena", "de", "casquets", "polars", "del", "planeta", "abans", "de", "l'any", "se", "sospitava", "que", "el", "vapor", "d'aigua", "se", "sublimava", "a", "mart", "aproximadament", "a", "\u00b0c", "i", "el", "gas", "carb\u00f2nic", "ho", "feia", "a", "\u00b0c", "degut", "a", "la", "posterior", "descoberta", "d'aigua", "l\u00edquida", "fluint", "en", "superf\u00edcie", "durant", "l'estaci\u00f3", "marciana", "m\u00e9s", "c\u00e0lida", "s'ha", "calgut", "plantejar", "el", "fet", "d'ampliar", "el", "rang", "de", "temperatures", "planet\u00e0ries", "s'ha", "considerat", "que", "degut", "a", "condicions", "de", "temperatura", "a", "l'interior", "del", "planeta", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "clim\u00e0tiques", "l'aigua", "marciana", "adquireix", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "de", "fluid", "degut", "a", "poder", "gaudir", "d'unes", "temperatures", "relativament", "superiors", "durant", "la", "seva", "fase", "l\u00edquida", "arribant", "a", "sobrerefredarse", "a", "uns", "\u00b0c", "o", "k", "abans", "de", "congelarse", "la", "difer\u00e8ncia", "planet\u00e0ria", "de", "temperatures", "confereix", "als", "casquets", "polars", "de", "mart", "un", "car\u00e0cter", "singular", "quan", "arriba", "l'estaci\u00f3", "freda", "el", "dip\u00f2sit", "de", "gel", "perpetu", "comen\u00e7a", "a", "cobrirse", "amb", "una", "capa", "de", "rosada", "blanca", "que", "\u00e9s", "deguda", "com", "ja", "s'ha", "dit", "a", "la", "condensaci\u00f3", "del", "vapor", "d'aigua", "atmosf\u00e8ric", "despr\u00e9s", "en", "continuar", "abaixant", "la", "temperatura", "i", "passar", "adquirir", "els", "seus", "rangs", "m\u00e9s", "inferiors", "desapareix", "l'aigua", "congelada", "sota", "un", "mantell", "de", "neu", "carb\u00f2nica", "que", "s'est\u00e9n", "al", "casquet", "polar", "fins", "a", "sobrepassar", "a", "vegades", "el", "paral\u00b7lel", "dels", "\u00b0", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "a", "les", "caracter\u00edstiques", "que", "presenta", "la", "parcial", "congelaci\u00f3", "d'una", "atmosfera", "marciana", "m\u00e9s", "abundant", "en", "co", "que", "la", "de", "la", "terra", "rec\u00edprocament", "en", "l'hemisferi", "oposat", "la", "primavera", "fa", "que", "la", "temperatura", "augmenti", "per", "damunt", "de", "\u00b0c", "la", "qual", "cosa", "provoca", "la", "sublimaci\u00f3", "de", "la", "neu", "carb\u00f2nica", "i", "el", "retroc\u00e9s", "del", "casquet", "polar", "despr\u00e9s", "quan", "el", "term\u00f2metre", "s'eleva", "a", "m\u00e9s", "de", "\u00b0c", "se", "sublima", "al", "seu", "torn", "la", "rosada", "blanca", "apareix", "llavors", "certa", "proporci\u00f3", "d'aigua", "fluida", "per", "la", "superf\u00edcie", "i", "subsisteixen", "els", "gels", "permanents", "per\u00f2", "com", "que", "el", "fred", "torna", "aviat", "aquests", "no", "patiran", "una", "ablaci\u00f3", "important", "la", "massa", "de", "gel", "perpetu", "t\u00e9", "una", "grand\u00e0ria", "d'uns", "quil\u00f2metres", "de", "di\u00e0metre", "i", "uns", "metres", "de", "gross\u00e0ria", "aix\u00ed", "els", "casquets", "polars", "s\u00f3n", "formats", "per", "una", "capa", "molt", "prima", "de", "gel", "de", "co", "gel", "sec", "i", "especialment", "el", "casquet", "sud", "per", "una", "altra", "capa", "m\u00e9s", "ampla", "de", "gel", "d'aigua", "en", "l'estiu", "austral", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "se", "sublima", "per", "complet", "deixant", "una", "capa", "residual", "de", "gel", "d'aigua", "en", "cent", "anys", "d'observaci\u00f3", "el", "casquet", "polar", "sud", "ha", "desaparegut", "dues", "vegades", "per", "complet", "mentre", "el", "nord", "no", "ho", "ha", "fet", "mai", "cal", "seguir", "ampliant", "les", "investigacions", "per", "acabar", "de", "confirmar", "si", "hi", "ha", "una", "capa", "semblant", "de", "gel", "d'aigua", "sota", "el", "casquet", "polar", "nord", "ja", "que", "la", "capa", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "mai", "desapareix", "per", "complet", "per\u00f2", "totes", "les", "proves", "que", "es", "van", "obtenint", "indiquen", "que", "podria", "ser", "aix\u00ed", "aquesta", "difer\u00e8ncia", "entre", "els", "casquets", "polars", "marcians", "es", "deu", "al", "fet", "que", "encara", "que", "el", "clima", "en", "l'hemisferi", "sud", "\u00e9s", "m\u00e9s", "rigor\u00f3s", "les", "curtes", "estacions", "de", "la", "primavera", "i", "estiu", "de", "l'hemisferi", "austral", "ocorren", "quan", "el", "sol", "\u00e9s", "en", "el", "periheli", "aix\u00ed", "les", "m\u00e0ximes", "temperatures", "ocorren", "en", "l'hemisferi", "sud", "i", "el", "casquet", "pateix", "per", "aix\u00f2", "al", "mateix", "temps", "les", "temperatures", "m\u00e9s", "baixes", "tamb\u00e9", "ocorren", "en", "el", "sud", "perqu\u00e8", "la", "tardor", "i", "l'hivern", "s\u00f3n", "llargs", "i", "el", "sol", "\u00e9s", "en", "l'afeli", "els", "casquets", "polars", "mostren", "una", "estructura", "estratificada", "amb", "capes", "alternants", "de", "gel", "i", "distintes", "quantitats", "de", "pols", "fosca", "no", "se", "sap", "de", "ci\u00e8ncia", "certa", "el", "mecanisme", "causant", "de", "l'estratificaci\u00f3", "per\u00f2", "pot", "ser", "deguda", "a", "canvis", "clim\u00e0tics", "relacionats", "amb", "variacions", "a", "llarg", "termini", "de", "la", "inclinaci\u00f3", "de", "l'equador", "marci\u00e0", "respecte", "al", "pla", "de", "l'\u00f2rbita", "tamb\u00e9", "podria", "haverhi", "aigua", "oculta", "sota", "la", "superf\u00edcie", "a", "menors", "latituds", "els", "canvis", "estacionals", "en", "els", "casquets", "produ\u00efxen", "canvis", "en", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "global", "del", "voltant", "d'un", "mesurats", "en", "els", "llocs", "d'aterratge", "dels", "viking", "la", "mars", "global", "surveyor", "va", "determinar", "a", "finals", "del", "que", "la", "massa", "total", "de", "gel", "del", "casquet", "polar", "nord", "equival", "a", "la", "meitat", "del", "gel", "que", "existeix", "a", "groenl\u00e0ndia", "i", "constitu\u00efx", "la", "major", "reserva", "d'aigua", "del", "sistema", "solar", "exceptuada", "la", "terra", "a", "m\u00e9s", "el", "gla\u00e7", "del", "pol", "nord", "de", "mart", "s'assenta", "sobre", "una", "gran", "depressi\u00f3", "del", "terreny", "cobert", "per", "gla\u00e7", "sec", "els", "nous", "trets", "topogr\u00e0fics", "suggereixen", "que", "el", "casquet", "nord", "marci\u00e0", "mostra", "un", "gran", "monticle", "de", "gel", "tallat", "per", "un", "remol\u00ed", "semicircular", "que", "podria", "ser", "obra", "del", "vent", "el", "casquet", "gelat", "pareix", "elevarse", "abruptament", "des", "del", "terreny", "adjacent", "amb", "vessants", "escarpades", "i", "acabant", "en", "un", "altipl\u00e0", "de", "gel", "el", "gel", "presenta", "en", "els", "vores", "del", "casquet", "bandes", "clares", "i", "fosques", "que", "pareixen", "indicar", "processos", "de", "sedimentaci\u00f3", "no", "hi", "ha", "empremtes", "d'impacte", "la", "qual", "cosa", "significa", "que", "el", "casquet", "i", "els", "seus", "dip\u00f2sits", "podrien", "tenir", "nom\u00e9s", "anys", "en", "canvi", "el", "casquet", "del", "h", "sud", "format", "segons", "pareix", "nom\u00e9s", "de", "co", "gel", "sec", "mostra", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "que", "podrien", "indicar", "una", "antiguitat", "de", "milions", "d'anys", "vida", "les", "teories", "actuals", "que", "prediuen", "les", "condicions", "en", "qu\u00e8", "es", "pot", "trobar", "vida", "requereixen", "la", "disponibilitat", "d'aigua", "en", "estat", "l\u00edquid", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "tan", "important", "la", "seva", "recerca", "un", "estudi", "publicat", "en", "per", "la", "nasa", "va", "concloure", "que", "fa", "anys", "i", "durant", "milions", "d'anys", "el", "planeta", "va", "tenir", "un", "extens", "oce\u00e0", "a", "l'hemisferi", "nord", "amb", "un", "volum", "m\u00e9s", "gran", "que", "el", "de", "l'\u00e0rtic", "suficient", "per", "cobrir", "tot", "el", "territori", "marci\u00e0", "amb", "m", "d'aigua", "traces", "de", "gas", "met\u00e0", "van", "ser", "detectades", "en", "l'atmosfera", "de", "mart", "en", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "considerat", "un", "misteri", "ja", "que", "sota", "les", "condicions", "atmosf\u00e8riques", "de", "mart", "i", "la", "radiaci\u00f3", "solar", "el", "met\u00e0", "\u00e9s", "inestable", "i", "desapareix", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "anys", "cosa", "que", "indica", "que", "deu", "existir", "en", "mart", "una", "font", "productora", "de", "met\u00e0", "que", "mant\u00e9", "aquesta", "concentraci\u00f3", "en", "la", "seva", "atmosfera", "i", "que", "produeix", "un", "m\u00ednim", "de", "tones", "de", "met\u00e0", "cada", "any", "la", "sonda", "mars", "science", "laboratory", "coneguda", "pel", "seu", "sobrenom", "\"curiosity\"", "inclou", "un", "espectr\u00f2metre", "de", "masses", "que", "busca", "mesurar", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "c", "i", "c", "per", "determinar", "si", "el", "met\u00e0", "\u00e9s", "d'origen", "biol\u00f2gic", "o", "geol\u00f2gic", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "el", "passat", "va", "existir", "aigua", "l\u00edquida", "en", "abund\u00e0ncia", "i", "una", "atmosfera", "m\u00e9s", "densa", "i", "protectora", "aquestes", "s\u00f3n", "les", "condicions", "que", "es", "creuen", "m\u00e9s", "favorables", "que", "va", "haver", "de", "desenvoluparse", "la", "vida", "a", "mart", "el", "meteorit", "alh", "que", "es", "considera", "originari", "de", "mart", "va", "ser", "trobat", "a", "l'ant\u00e0rtida", "al", "desembre", "de", "per", "un", "grup", "d'investigadors", "del", "projecte", "ansmet", "i", "alguns", "investigadors", "consideren", "que", "les", "formes", "regulars", "podrien", "ser", "microorganismes", "fossilitzats", "atmosfera", "l'atmosfera", "de", "mart", "\u00e9s", "molt", "t\u00e8nue", "amb", "una", "pressi\u00f3", "superficial", "de", "nom\u00e9s", "a", "mil\u00b7libars", "enfront", "dels", "mbars", "de", "l'atmosfera", "terrestre", "aix\u00f2", "significa", "que", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "una", "cent\u00e8sima", "part", "de", "la", "terrestre", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "varia", "amb", "l'altitud", "des", "de", "quasi", "mil\u00b7libars", "en", "les", "depressions", "m\u00e9s", "profundes", "fins", "a", "mil\u00b7libar", "al", "cim", "de", "l'olympus", "mons", "la", "composici\u00f3", "de", "l'atmosfera", "marciana", "\u00e9s", "fonamentalment", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "amb", "un", "de", "nitrogen", "un", "d'arg\u00f3", "i", "traces", "d'oxigen", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "vapor", "d'aigua", "la", "proporci\u00f3", "d'altres", "elements", "\u00e9s", "\u00ednfima", "i", "la", "seva", "dosificaci\u00f3", "escapa", "a", "la", "sensibilitat", "dels", "instruments", "fins", "ara", "emprats", "cal", "puntualitzar", "que", "com", "que", "la", "investigaci\u00f3", "planet\u00e0ria", "de", "mart", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "continu", "i", "progressiu", "aquestes", "dades", "han", "de", "posarse", "entre", "par\u00e8ntesis", "especialment", "a", "partir", "de", "l'any", "en", "que", "ha", "estat", "corroborada", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aigua", "l\u00edquida", "donades", "certes", "condicions", "al", "planeta", "el", "que", "ha", "suposat", "per", "a", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "la", "certesa", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "i", "en", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "l'ampliaci\u00f3", "de", "les", "investigacions", "per", "arribar", "a", "esbrinar", "amb", "m\u00e9s", "exactitud", "quines", "s\u00f3n", "les", "concentracions", "m\u00e9s", "fiables", "o", "realistes", "dels", "gasos", "atmosf\u00e8rics", "arreu", "del", "planeta", "el", "contingut", "d'oz\u00f3", "sembla", "vegades", "menor", "que", "a", "la", "terra", "per", "aix\u00f2", "la", "capa", "d'oz\u00f3", "marciana", "que", "es", "troba", "a", "km", "d'altura", "\u00e9s", "incapa\u00e7", "de", "bloquejar", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "succeeix", "a", "la", "terra", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "l'atmosfera", "marciana", "no", "\u00e9s", "blava", "com", "la", "de", "la", "terra", "sin\u00f3", "d'un", "suau", "color", "rosa", "salm\u00f3", "a", "causa", "de", "la", "dispersi\u00f3", "de", "la", "llum", "pels", "grans", "de", "pols", "molt", "fins", "procedents", "del", "s\u00f2l", "ferrugin\u00f3s", "\u00e9s", "prou", "densa", "per", "a", "albergar", "vents", "molt", "forts", "i", "grans", "tempestats", "de", "pols", "que", "a", "vegades", "poden", "englobar", "al", "planeta", "sencer", "durant", "mesos", "aquest", "vent", "\u00e9s", "el", "responsable", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "dunes", "d'arena", "en", "els", "deserts", "marcians", "els", "n\u00favols", "poden", "presentarse", "en", "tres", "colors", "blancs", "grocs", "i", "blaus", "els", "n\u00favols", "blancs", "s\u00f3n", "de", "vapor", "d'aigua", "condensada", "o", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "latituds", "polars", "els", "grocs", "de", "naturalesa", "pilosa", "s\u00f3n", "el", "resultat", "de", "les", "tempestats", "de", "pols", "i", "es", "componen", "de", "part\u00edcules", "d'", "micr\u00f2metre", "a", "l'hivern", "en", "les", "latituds", "mitjanes", "el", "vapor", "d'aigua", "es", "condensa", "en", "l'atmosfera", "i", "forma", "n\u00favols", "lleugers", "de", "fin\u00edssims", "cristalls", "de", "gel", "en", "les", "latituds", "extremes", "la", "condensaci\u00f3", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "forma", "altres", "n\u00favols", "que", "consten", "de", "cristalls", "de", "neu", "carb\u00f2nica", "l'atmosfera", "marciana", "\u00e9s", "de", "la", "segona", "generaci\u00f3", "la", "que", "va", "tenir", "en", "un", "principi", "una", "vegada", "format", "el", "planeta", "n'ha", "donat", "pas", "a", "una", "altra", "els", "elements", "de", "la", "qual", "no", "provenen", "directament", "de", "la", "nebulosa", "primitiva", "una", "atmosfera", "de", "la", "segona", "generaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "l'activitat", "del", "planeta", "aix\u00ed", "el", "vulcanisme", "aboca", "a", "l'atmosfera", "determinats", "gasos", "entre", "els", "quals", "predominen", "el", "gas", "carb\u00f2nic", "i", "el", "vapor", "d'aigua", "el", "primer", "queda", "en", "l'atmosfera", "en", "tant", "que", "el", "segon", "tendeix", "a", "congelarse", "en", "el", "s\u00f2l", "fred", "el", "nitrogen", "i", "l'oxigen", "no", "s\u00f3n", "produ\u00efts", "a", "mart", "m\u00e9s", "que", "en", "\u00ednfimes", "proporcions", "al", "contrari", "l'arg\u00f3", "\u00e9s", "relativament", "abundant", "en", "l'atmosfera", "marciana", "a\u00e7\u00f2", "no", "\u00e9s", "gens", "estrany", "els", "elements", "lleugers", "de", "l'atmosfera", "hidrogen", "heli", "etc", "s\u00f3n", "els", "que", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "es", "dissipen", "en", "l'espai", "interplanetari", "perqu\u00e8", "els", "seus", "\u00e0toms", "i", "mol\u00e8cules", "en", "xocar", "entre", "si", "aconsegueixen", "la", "segona", "velocitat", "c\u00f2smica", "els", "gasos", "m\u00e9s", "pesants", "acaben", "per", "combinarse", "amb", "els", "elements", "del", "s\u00f2l", "l'arg\u00f3", "encara", "que", "lleuger", "\u00e9s", "prou", "pesant", "perqu\u00e8", "el", "seu", "escapament", "cap", "a", "l'espai", "interplanetari", "siga", "dif\u00edcil", "i", "d'altra", "banda", "en", "ser", "un", "gas", "neutre", "o", "inert", "no", "es", "combina", "amb", "els", "altres", "elements", "aix\u00ed", "encara", "que", "es", "desprenga", "del", "s\u00f2l", "en", "\u00ednfimes", "proporcions", "es", "va", "acumulant", "amb", "el", "temps", "la", "d\u00e8bil", "atmosfera", "marciana", "produ\u00efx", "un", "efecte", "d'hivernacle", "que", "augmenta", "la", "temperatura", "superficial", "uns", "graus", "molt", "menys", "que", "all\u00f2", "que", "s'ha", "observat", "a", "venus", "i", "a", "la", "terra", "en", "els", "inicis", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "mart", "era", "molt", "paregut", "a", "la", "terra", "igual", "que", "en", "la", "terra", "la", "majoria", "del", "seu", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "es", "va", "utilitzar", "per", "a", "formar", "carbonats", "en", "les", "roques", "per\u00f2", "en", "no", "tenir", "una", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "\u00e9s", "incapa\u00e7", "de", "reciclar", "cap", "a", "l'atmosfera", "gens", "d'aquest", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "aix\u00ed", "no", "pot", "mantenir", "un", "efecte", "d'hivernacle", "significatiu", "mart", "no", "t\u00e9", "un", "cintur\u00f3", "de", "radiaci\u00f3", "encara", "que", "s\u00ed", "que", "hi", "ha", "una", "d\u00e8bil", "ionosfera", "que", "t\u00e9", "la", "seva", "m\u00e0xima", "densitat", "electr\u00f2nica", "a", "km", "d'altitud", "encara", "que", "no", "hi", "ha", "proves", "d'activitat", "volc\u00e0nica", "actual", "recentment", "la", "nau", "europea", "mars", "express", "ha", "trobat", "traces", "de", "met\u00e0", "en", "una", "proporci\u00f3", "de", "parts", "per", "milions", "aquest", "gas", "nom\u00e9s", "pot", "tenir", "un", "origen", "volc\u00e0nic", "o", "biol\u00f2gic", "el", "met\u00e0", "no", "pot", "romandre", "massa", "temps", "a", "l'atmosfera", "marciana", "i", "s'estima", "en", "uns", "anys", "el", "temps", "que", "pot", "trigar", "un", "determinat", "volum", "d'aquest", "gas", "a", "desapar\u00e8ixer", "de", "l'atmosfera", "de", "mart", "aix\u00f2", "suposa", "que", "hi", "ha", "una", "causa", "d'origen", "f\u00edsica", "o", "una", "font", "permanent", "que", "el", "produeix", "el", "m\u00e9s", "probable", "\u00e9s", "que", "romangui", "al", "planeta", "una", "veritable", "activitat", "subterr\u00e0nia", "constant", "o", "que", "per", "exemple", "l'activitat", "volc\u00e0nica", "com", "la", "de", "d'olympus", "mons", "no", "acab\u00e9s", "de", "colp", "fa", "milions", "d'anys", "climatologia", "sobre", "les", "temperatures", "que", "regnen", "a", "mart", "encara", "no", "es", "disposa", "de", "dades", "suficients", "que", "permeten", "con\u00e8ixer", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "al", "llarg", "de", "l'any", "marci\u00e0", "i", "en", "les", "diferents", "latituds", "i", "molt", "menys", "les", "particularitats", "regionals", "tampoc", "no", "resulta", "c\u00f2moda", "la", "comparaci\u00f3", "de", "les", "temperatures", "registrades", "per", "les", "diferents", "sondes", "que", "han", "explorat", "aquell", "planeta", "a", "m\u00e9s", "que", "s'han", "emprat", "instruments", "de", "diverses", "\u00edndoles", "tamb\u00e9", "han", "variat", "les", "condicions", "del", "seu", "\u00fas", "ja", "que", "en", "certs", "casos", "la", "temperatura", "ha", "sigut", "mesurada", "en", "el", "mateix", "s\u00f2l", "en", "d'altres", "a", "una", "certa", "altura", "en", "tant", "que", "altres", "sondes", "mesuraven", "la", "temperatura", "del", "s\u00f2l", "des", "de", "l'\u00f2rbita", "en", "qu\u00e8", "es", "trobaven", "satel\u00b7litzades", "per", "trobarse", "mart", "molt", "m\u00e9s", "lluny", "del", "sol", "que", "la", "terra", "els", "seus", "climes", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "freds", "i", "tant", "m\u00e9s", "perqu\u00e8", "l'atmosfera", "en", "ser", "tan", "t\u00e8nue", "ret\u00e9", "poca", "calor", "d'ac\u00ed", "que", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "les", "temperatures", "di\u00fcrnes", "i", "nocturnes", "sigui", "m\u00e9s", "pronunciada", "que", "en", "el", "nostre", "planeta", "a", "aix\u00f2", "contribu\u00efx", "tamb\u00e9", "la", "baixa", "conductivitat", "t\u00e8rmica", "del", "s\u00f2l", "marci\u00e0", "la", "duraci\u00f3", "del", "dia", "i", "de", "la", "nit", "a", "mart", "\u00e9s", "aproximadament", "la", "mateixa", "que", "a", "la", "terra", "la", "temperatura", "en", "la", "superf\u00edcie", "dep\u00e8n", "de", "la", "latitud", "i", "presenta", "variacions", "estacionals", "la", "temperatura", "mitjana", "superficial", "\u00e9s", "d'uns", "k", "c", "la", "variaci\u00f3", "di\u00fcrna", "de", "les", "temperatures", "\u00e9s", "molt", "elevada", "com", "correspon", "a", "una", "atmosfera", "tan", "t\u00e8nue", "les", "m\u00e0ximes", "di\u00fcrnes", "en", "l'equador", "i", "a", "l'estiu", "poden", "aconseguir", "els", "\u00b0c", "o", "m\u00e9s", "mentre", "les", "m\u00e0ximes", "nocturnes", "poden", "aconseguir", "f\u00e0cilment", "\u00b0c", "en", "els", "casquets", "polars", "a", "l'hivern", "les", "temperatures", "poden", "baixar", "fins", "a", "\u00b0c", "en", "una", "d'eixes", "ocasions", "mart", "es", "trobava", "al", "m\u00e9s", "prop", "possible", "del", "sol", "i", "llavors", "es", "va", "registrar", "a", "l'equador", "en", "ple", "estiu", "una", "temperatura", "de", "\u00b0c", "en", "tant", "que", "al", "pol", "de", "l'altre", "hemisferi", "on", "imperava", "llavors", "l'hivern", "es", "mesuraven", "\u00b0c", "el", "mart", "es", "trobava", "al", "contrari", "a", "la", "seva", "m\u00e0xima", "dist\u00e0ncia", "del", "sol", "quan", "van", "arribar", "a", "eix", "planeta", "les", "sondes", "viking", "la", "primera", "d'aquestes", "va", "aterrar", "a", "una", "latitud", "\u00b0n", "que", "\u00e9s", "aproximadament", "la", "de", "l'havana", "o", "de", "la", "meca", "a", "la", "terra", "all\u00ed", "malgrat", "trobarse", "l'hemisferi", "a", "l'estiu", "la", "m\u00e0xima", "temperatura", "di\u00fcrna", "registrada", "va", "ser", "de", "\u00b0c", "a", "les", "hores", "i", "la", "m\u00ednima", "de", "\u00b0c", "a", "les", "abans", "de", "l'eixida", "del", "sol", "per", "la", "seva", "banda", "el", "segon", "viking", "es", "va", "posar", "a", "la", "latitud", "de", "\u00b0n", "aproximadament", "la", "de", "viena", "i", "va", "mesurar", "all\u00ed", "tamb\u00e9", "en", "ple", "estiu", "temperatures", "m\u00e0ximes", "i", "m\u00ednimes", "que", "com", "a", "mitjana", "van", "ser", "respectivament", "de", "i", "\u00b0c", "enormes", "tempestats", "de", "pols", "que", "persisteixen", "durant", "setmanes", "i", "fins", "i", "tot", "mesos", "enfosquint", "tot", "el", "planeta", "poden", "sorgir", "de", "sobte", "encara", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "despr\u00e9s", "del", "periheli", "del", "planeta", "i", "a", "l'hemisferi", "sud", "quan", "all\u00ed", "\u00e9s", "el", "final", "de", "la", "primavera", "s\u00f3n", "causades", "per", "vents", "de", "m\u00e9s", "de", "kmh", "aix\u00ed", "com", "a", "la", "terra", "un", "vent", "de", "a", "kmh", "\u00e9s", "suficient", "per", "a", "al\u00e7ar", "n\u00favols", "de", "pols", "a", "mart", "donada", "l'\u00ednfima", "densitat", "de", "l'aire", "nom\u00e9s", "un", "vendaval", "d'uns", "kmh", "pot", "produir", "el", "mateix", "efecte", "encara", "admetent", "que", "el", "s\u00f2l", "\u00e9s", "sec", "i", "ja", "hem", "vist", "que", "per", "la", "seva", "consist\u00e8ncia", "\u00e9s", "carregat", "d'humitat", "congelada", "aquestes", "tempestats", "observades", "des", "de", "terra", "pels", "astr\u00f2noms", "i", "que", "aconsegueixen", "una", "dimensi\u00f3", "planet\u00e0ria", "tenen", "l'origen", "en", "la", "difer\u00e8ncia", "d'energia", "del", "sol", "que", "rep", "el", "planeta", "en", "l'afeli", "i", "en", "el", "periheli", "causades", "per", "l'elevada", "excentricitat", "de", "l'\u00f2rbita", "marciana", "quan", "mart", "es", "troba", "en", "les", "proximitats", "del", "periheli", "de", "la", "seva", "\u00f2rbita", "o", "siga", "a", "la", "seva", "m\u00ednima", "dist\u00e0ncia", "del", "sol", "la", "temperatura", "s'eleva", "en", "l'hemisferi", "sud", "per", "ser", "finals", "de", "primavera", "i", "amb", "el", "plus", "del", "major", "acostament", "al", "sol", "aix\u00f2", "causa", "que", "el", "s\u00f2l", "perda", "la", "seva", "humitat", "en", "certes", "regions", "especialment", "entre", "noachis", "i", "hellas", "es", "desencadena", "llavors", "una", "violenta", "tempesta", "local", "que", "arranca", "al", "s\u00f2l", "sec", "imponents", "masses", "de", "pols", "est", "per", "ser", "molt", "fi", "s'eleva", "a", "grans", "altituds", "i", "en", "unes", "setmanes", "cobreix", "no", "sols", "tot", "un", "hemisferi", "sin\u00f3", "fins", "i", "tot", "la", "quasi", "totalitat", "del", "planeta", "la", "pols", "en", "suspensi\u00f3", "en", "l'atmosfera", "causa", "una", "neula", "groga", "que", "enfosqueix", "els", "accidents", "m\u00e9s", "caracter\u00edstics", "del", "planeta", "en", "interferir", "l'entrada", "d'energia", "solar", "les", "temperatures", "m\u00e0ximes", "disminu\u00efxen", "per\u00f2", "al", "seu", "torn", "actua", "com", "una", "manta", "que", "impedeix", "la", "dissipaci\u00f3", "de", "la", "calor", "per", "la", "qual", "cosa", "les", "m\u00ednimes", "n'augmenten", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "l'oscil\u00b7laci\u00f3", "t\u00e8rmica", "di\u00fcrna", "disminu\u00efx", "dr\u00e0sticament", "aix\u00ed", "va", "oc\u00f3rrer", "el", "impossibilitant", "durant", "cert", "temps", "les", "observacions", "que", "havien", "d'efectuar", "les", "quatre", "sondes", "dues", "mars", "sovi\u00e8tiques", "i", "dues", "mariner", "americanes", "que", "acabaven", "d'arribar", "al", "planeta", "roig", "eixos", "vels", "de", "pols", "que", "es", "traslladen", "d'una", "part", "a", "una", "altra", "que", "cobreixen", "i", "descobreixen", "estacionalment", "regions", "d'un", "altre", "color", "o", "mat\u00eds", "i", "eixos", "vents", "que", "orienten", "les", "part\u00edcules", "del", "s\u00f2l", "i", "les", "dunes", "expliquen", "els", "canvis", "de", "color", "que", "afecten", "el", "disc", "marci\u00e0", "vist", "des", "de", "la", "terra", "i", "que", "tant", "havien", "intrigat", "els", "astr\u00f2noms", "durant", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "durant", "un", "any", "marci\u00e0", "part", "del", "co", "de", "l'atmosfera", "es", "condensa", "en", "l'hemisferi", "on", "\u00e9s", "hivern", "o", "se", "sublima", "del", "pol", "a", "l'atmosfera", "quan", "\u00e9s", "estiu", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "t\u00e9", "una", "variaci\u00f3", "anual", "les", "estacions", "a", "mart", "igual", "que", "la", "terra", "l'equador", "de", "mart", "\u00e9s", "inclinat", "respecte", "al", "pla", "de", "l'\u00f2rbita", "un", "angle", "de", "\u00b0", "ambd\u00f3s", "plans", "es", "tallen", "assenyalant", "una", "direcci\u00f3", "que", "s'anomena", "punt", "\u00e0ries", "vernal", "en", "la", "terra", "o", "punt", "vernal", "de", "mart", "quan", "l'\u00f2rbita", "talla", "ascendentment", "l'equador", "del", "planeta", "ambd\u00f3s", "punts", "es", "prenen", "com", "a", "origen", "de", "les", "longituds", "solars", "aeroc\u00e8ntriques", "en", "honor", "del", "d\u00e9u", "ares", "ls", "mesurades", "sobre", "l'\u00f2rbita", "o", "de", "les", "ascensions", "rectes", "as", "mesurades", "sobre", "l'equador", "la", "primavera", "comen\u00e7a", "en", "l'hemisferi", "nord", "en", "l'equinocci", "de", "primavera", "quan", "el", "sol", "travessa", "el", "punt", "vernal", "passant", "de", "l'hemisferi", "sud", "al", "nord", "ls", "i", "creixent", "en", "el", "cas", "de", "mart", "a\u00e7\u00f2", "t\u00e9", "tamb\u00e9", "un", "sentit", "clim\u00e0tic", "els", "dies", "i", "les", "nits", "duren", "igual", "i", "comen\u00e7a", "la", "primavera", "en", "el", "h", "nord", "esta", "dura", "fins", "que", "ls", "\u00b0", "solstici", "d'estiu", "en", "qu\u00e8", "el", "dia", "t\u00e9", "una", "duraci\u00f3", "m\u00e0xima", "en", "l'hemisferi", "nord", "i", "m\u00ednima", "en", "el", "sud", "an\u00e0logament", "ls", "\u00b0", "\u00b0", "i", "\u00b0", "indiquen", "per", "a", "l'hemisferi", "nord", "el", "solstici", "d'estiu", "equinocci", "tardorenc", "i", "el", "solstici", "hivernal", "respectivament", "mentre", "que", "en", "l'hemisferi", "sud", "\u00e9s", "al", "rev\u00e9s", "per", "ser", "la", "duraci\u00f3", "de", "l'any", "marci\u00e0", "aproximadament", "doble", "que", "el", "terrestre", "tamb\u00e9", "ho", "\u00e9s", "la", "duraci\u00f3", "de", "les", "estacions", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "les", "seves", "duracions", "\u00e9s", "major", "perqu\u00e8", "l'excentricitat", "de", "l'\u00f2rbita", "marciana", "\u00e9s", "molt", "major", "que", "la", "terrestre", "heus", "ac\u00ed", "la", "duraci\u00f3", "de", "les", "quatre", "estacions", "a", "mart", "la", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "estacions", "terrestres", "mostra", "que", "aix\u00ed", "com", "la", "duraci\u00f3", "d'aquestes", "difereix", "com", "a", "m\u00e0xim", "en", "dies", "a", "mart", "a", "causa", "de", "la", "gran", "excentricitat", "de", "l'\u00f2rbita", "la", "difer\u00e8ncia", "arriba", "a", "ser", "primerament", "de", "sols", "actualment", "el", "h", "nord", "gaudeix", "d'un", "clima", "m\u00e9s", "benigne", "que", "el", "h", "sud", "la", "ra\u00f3", "\u00e9s", "evident", "l'hemisferi", "nord", "t\u00e9", "tardors", "dies", "i", "hiverns", "dies", "curts", "i", "a", "m\u00e9s", "quan", "el", "sol", "\u00e9s", "en", "el", "periheli", "donada", "l'excentricitat", "de", "l'\u00f2rbita", "del", "planeta", "fa", "que", "siguen", "m\u00e9s", "benignes", "a", "m\u00e9s", "la", "primavera", "dies", "i", "l'estiu", "dies", "s\u00f3n", "llargs", "per\u00f2", "si", "el", "sol", "\u00e9s", "en", "l'afeli", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "freds", "que", "els", "de", "l'h", "sud", "per", "a", "l'h", "sud", "la", "situaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "inversa", "hi", "ha", "per", "tant", "una", "compensaci\u00f3", "parcial", "entre", "ambd\u00f3s", "hemisferis", "pel", "fet", "que", "les", "estacions", "de", "menys", "duraci\u00f3", "tenen", "lloc", "quan", "el", "planeta", "\u00e9s", "en", "el", "periheli", "i", "llavors", "rep", "del", "sol", "m\u00e9s", "llum", "i", "calor", "a", "causa", "de", "la", "retrogradaci\u00f3", "del", "punt", "vernal", "i", "a", "l'avan\u00e7", "del", "periheli", "la", "situaci\u00f3", "es", "va", "decantant", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "en", "anys", "terrestres", "el", "periheli", "s'alinear\u00e0", "amb", "el", "solstici", "d'hivern", "carl", "sagan", "va", "proposar", "el", "per", "a", "conciliar", "l'evident", "erosi\u00f3", "h\u00eddrica", "amb", "l'actual", "escassetat", "de", "vapor", "d'aigua", "la", "teoria", "del", "\"llarg", "hivern\"", "amb", "l'alineaci\u00f3", "del", "periheli", "amb", "el", "solstici", "d'hivern", "tindrem", "per", "a", "l'h", "nord", "curts", "hiverns", "i", "molt", "benignes", "per", "la", "seva", "proximitat", "al", "periheli", "i", "llargs", "estius", "al", "rev\u00e9s", "en", "l'h", "sud", "aix\u00f2", "provocaria", "que", "l'extens", "i", "gros", "casquet", "polar", "nord", "siga", "transferit", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'atmosfera", "al", "casquet", "polar", "sud", "en", "l'operaci\u00f3", "la", "major", "part", "dels", "gels", "d'aigua", "i", "co", "es", "trobarien", "en", "forma", "de", "vapor", "en", "l'atmosfera", "i", "produirien", "un", "efecte", "d'hivernacle", "s'elevaria", "la", "temperatura", "superficial", "augmentaria", "la", "pressi\u00f3", "i", "durant", "uns", "pocs", "milers", "d'anys", "s'interrompria", "el", "\"llarg", "hivern\"", "per", "a", "donar", "lloc", "a", "una", "\"curta", "primavera\"", "al", "cap", "de", "anys", "la", "situaci\u00f3", "s'invertiria", "sat\u00e8l\u00b7lits", "de", "mart", "vegeu", "l'article", "sat\u00e8l\u00b7lits", "de", "mart", "astronomia", "en", "el", "cel", "de", "mart", "els", "planetes", "superiors", "o", "exteriors", "mai", "no", "passen", "entre", "el", "sol", "i", "la", "terra", "ni", "mai", "se'ls", "veu", "en", "creixent", "ni", "en", "quart", "les", "seves", "fases", "s\u00f3n", "poc", "marcades", "fet", "que", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "de", "demostrar", "per", "la", "geometria", "elemental", "considerant", "el", "triangle", "solmartterra", "l'angle", "de", "fase", "\u00e9s", "el", "que", "formen", "el", "sol", "i", "la", "terra", "vistos", "des", "de", "mart", "aconsegueix", "el", "seu", "valor", "m\u00e0xim", "en", "les", "quadratures", "quan", "el", "triangle", "stm", "\u00e9s", "rectangle", "en", "la", "terra", "per", "a", "mart", "aquest", "angle", "de", "fase", "no", "\u00e9s", "mai", "major", "de", "\u00b0", "i", "el", "seu", "aspecte", "de", "disc", "geperut", "\u00e9s", "an\u00e0leg", "al", "que", "presenta", "la", "lluna", "dies", "abans", "o", "despr\u00e9s", "de", "la", "lluna", "plena", "aquesta", "fase", "f\u00e0cilment", "visible", "amb", "un", "telescopi", "d'aficionat", "no", "va", "aconseguir", "ser", "vista", "per", "galileo", "galilei", "qui", "nom\u00e9s", "en", "va", "suposar", "l'exist\u00e8ncia", "observaci\u00f3", "del", "sol", "vist", "des", "de", "mart", "el", "sol", "t\u00e9", "un", "di\u00e0metre", "aparent", "de", "'", "en", "comptes", "de", "a", "'", "que", "t\u00e9", "vist", "des", "de", "la", "terra", "els", "cient\u00edfics", "que", "van", "manejar", "spirit", "i", "opportunity", "li", "van", "fer", "observar", "una", "posta", "solar", "es", "va", "poder", "observar", "com", "desapareix", "ocult", "entre", "la", "pols", "en", "suspensi\u00f3", "en", "l'atmosfera", "observaci\u00f3", "dels", "eclipsis", "solars", "de", "fobos", "les", "c\u00e0meres", "de", "la", "nau", "opportunity", "van", "captar", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "l'eclipsi", "parcial", "de", "sol", "causat", "pel", "sat\u00e8l\u00b7lit", "fobos", "el", "sat\u00e8l\u00b7lit", "tapa", "una", "gran", "part", "del", "sol", "a", "causa", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "que", "deimos", "i", "orbita", "molt", "m\u00e9s", "prop", "de", "mart", "l'eclipsi", "de", "deimos", "captat", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "\u00e9s", "comparable", "a", "un", "tr\u00e0nsit", "d'un", "planeta", "observaci\u00f3", "de", "la", "terra", "vista", "des", "de", "mart", "pels", "futurs", "astronautes", "la", "terra", "ser\u00e0", "un", "magn\u00edfic", "estel", "blav\u00f3s", "i", "tan", "brillant", "com", "j\u00fapiter", "almenys", "durant", "els", "per\u00edodes", "favorables", "conjuncions", "inferiors", "de", "la", "terra", "ja", "que", "el", "nostre", "globus", "presentar\u00e0", "vist", "des", "de", "mart", "les", "mateixes", "fases", "que", "venus", "vista", "des", "de", "la", "terra", "tamb\u00e9", "igual", "que", "venus", "i", "mercuri", "la", "terra", "ser\u00e0", "un", "astre", "alternativament", "matut\u00ed", "i", "vespert\u00ed", "amb", "un", "telescopi", "instal\u00b7lat", "a", "mart", "podr\u00e0", "apreciarse", "l'espectacle", "resultant", "de", "la", "conjugaci\u00f3", "dels", "moviments", "de", "la", "terra", "i", "de", "la", "lluna", "aix\u00ed", "com", "de", "la", "combinaci\u00f3", "de", "les", "fases", "d'ambd\u00f3s", "astres", "pas", "de", "la", "mitjana", "lluna", "sobre", "la", "meitat", "fosca", "del", "disc", "terrestre", "pas", "del", "sistema", "terralluna", "davant", "del", "disc", "solar", "durant", "els", "eclipsis", "tr\u00e0nsits", "de", "la", "terra", "pel", "disc", "solar", "el", "de", "novembre", "del", "ocorrer\u00e0", "el", "pr\u00f2xim", "tr\u00e0nsit", "de", "la", "terra", "pel", "disc", "solar", "vist", "des", "de", "mart", "aquests", "tr\u00e0nsits", "es", "repeteixen", "aproximadament", "cada", "anys", "els", "tr\u00e0nsits", "d'octubrenovembre", "ocorren", "quan", "el", "planeta", "mart", "\u00e9s", "en", "oposici\u00f3", "i", "prop", "del", "node", "ascendent", "els", "tr\u00e0nsits", "d'abrilmaig", "es", "donen", "quan", "\u00e9s", "en", "el", "node", "descendent", "el", "tr\u00e0nsit", "d'", "de", "maig", "del", "previst", "per", "j", "meeus", "va", "servir", "d'inspiraci\u00f3", "a", "l'escriptor", "arthur", "c", "clarke", "per", "a", "escriure", "transit", "of", "earth", "en", "el", "qual", "un", "astronauta", "deixat", "sol", "a", "mart", "descriu", "el", "rar", "fenomen", "astron\u00f2mic", "poc", "abans", "de", "morir", "a", "causa", "de", "la", "falta", "d'oxigen", "observaci\u00f3", "de", "mart", "si", "dins", "de", "l'\u00f2rbita", "marciana", "es", "dibuixa", "la", "de", "la", "terra", "l'el\u00b7lipse", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "molt", "menys", "allargada", "pot", "observarse", "tamb\u00e9", "que", "la", "dist\u00e0ncia", "de", "la", "terra", "a", "mart", "es", "troba", "subjecta", "a", "grans", "variacions", "en", "el", "moment", "de", "la", "conjunci\u00f3", "o", "siga", "quan", "el", "sol", "se", "situa", "entre", "ambd\u00f3s", "planetes", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "aquests", "pot", "ser", "de", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "i", "el", "di\u00e0metre", "aparent", "de", "mart", "de", "\"", "durant", "les", "oposicions", "m\u00e9s", "favorables", "aquesta", "dist\u00e0ncia", "queda", "redu\u00efda", "a", "menys", "de", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "i", "el", "di\u00e0metre", "aparent", "de", "mart", "\u00e9s", "de", "\"", "durant", "l'oposici\u00f3", "assoleix", "una", "magnitud", "de", "i", "en", "les", "oposicions", "perih\u00e8liques", "i", "\u00e9s", "el", "planeta", "m\u00e9s", "brillant", "a", "excepci\u00f3", "de", "venus", "i", "j\u00fapiter", "donada", "la", "menudesa", "del", "globus", "marci\u00e0", "la", "seva", "observaci\u00f3", "telesc\u00f2pica", "nom\u00e9s", "presenta", "inter\u00e8s", "en", "els", "per\u00edodes", "que", "precedeixen", "i", "segueixen", "a", "les", "oposicions", "hist\u00f2ria", "de", "l'observaci\u00f3", "de", "mart", "tycho", "brahe", "va", "mesurar", "escrupolosament", "el", "moviment", "de", "mart", "en", "el", "cel", "les", "seves", "excel\u00b7lents", "observacions", "astron\u00f2miques", "acuradament", "registrades", "van", "permetre", "a", "johannes", "kepler", "descobrir", "la", "naturalesa", "el\u00b7l\u00edptica", "de", "l'\u00f2rbita", "marciana", "i", "per", "extensi\u00f3", "de", "totes", "les", "\u00f2rbites", "planet\u00e0ries", "que", "fins", "llavors", "es", "consideraven", "circulars", "kepler", "va", "resumir", "els", "seus", "descobriments", "en", "tres", "lleis", "actualment", "conegudes", "amb", "el", "nom", "de", "lleis", "de", "kepler", "fins", "al", "segle", "xvii", "la", "motivaci\u00f3", "principal", "de", "l'observaci\u00f3", "de", "mart", "era", "astrol\u00f2gica", "un", "cop", "inventat", "el", "telescopi", "galileo", "galilei", "al", "voltant", "del", "ja", "va", "descriure", "mart", "com", "un", "disc", "donantli", "entitat", "de", "m\u00f3n", "com", "la", "lluna", "o", "la", "terra", "el", "christiaan", "huygens", "va", "descriure", "i", "dibuixar", "la", "primera", "i", "m\u00e9s", "\u00f2bvia", "caracter\u00edstica", "de", "mart", "un", "triangle", "fosc", "anomenat", "m\u00e9s", "endavant", "syrtis", "major", "seguint", "aquesta", "marca", "huygens", "va", "deduir", "correctament", "la", "durada", "del", "dia", "marci\u00e0", "una", "mica", "m\u00e9s", "llarg", "que", "el", "de", "la", "terra", "cap", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "giovanni", "cassini", "va", "detectar", "les", "marques", "brillants", "i", "blanques", "dels", "pols", "a", "finals", "del", "segle", "xvii", "william", "herschel", "un", "m\u00fasic", "reconvertit", "a", "astr\u00f2nom", "va", "millorar", "l'\u00f2ptica", "dels", "telescopis", "i", "va", "continuar", "l'observaci\u00f3", "de", "mart", "va", "corroborar", "l'exist\u00e8ncia", "dels", "pols", "i", "la", "seva", "expansi\u00f3", "durant", "l'hivern", "aix\u00ed", "com", "la", "seva", "gaireb\u00e9", "desaparici\u00f3", "durant", "l'estiu", "va", "justificar", "aquest", "fet", "argumentant", "que", "el", "planeta", "roig", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "inclinaci\u00f3", "axial", "similar", "a", "la", "de", "terra", "aix\u00f2", "s\u00ed", "les", "estacions", "eren", "aproximadament", "el", "doble", "de", "llargues", "a", "mart", "tamb\u00e9", "va", "observar", "taques", "brillants", "i", "m\u00f2bils", "que", "interpret\u00e0", "encertadament", "com", "a", "n\u00favols", "en", "les", "d\u00e8cades", "que", "seguiren", "nombrosos", "estudiosos", "varen", "dibuixar", "diferents", "mapes", "de", "mart", "i", "donaren", "nom", "a", "les", "taques", "fosques", "i", "clares", "de", "la", "seva", "superf\u00edcie", "molts", "d'aquests", "mapes", "per\u00f2", "es", "contradeien", "entre", "si", "i", "duien", "noms", "dels", "mateixos", "astr\u00f2noms", "o", "d'altres", "personatges", "el", "durant", "l'acostament", "de", "mart", "a", "l'\u00f2rbita", "terrestre", "giovanni", "schiaparelli", "va", "dibuixar", "el", "millor", "mapa", "del", "planeta", "roig", "fet", "fins", "aleshores", "a", "m\u00e9s", "va", "proposar", "tot", "un", "seguit", "de", "noms", "en", "llat\u00ed", "que", "adaptats", "encara", "s'usen", "avui", "dia", "ja", "que", "van", "ser", "acceptats", "per", "la", "uni\u00f3", "astron\u00f2mica", "internacional", "el", "tal", "com", "ja", "s'havia", "fet", "a", "la", "lluna", "s'associaven", "les", "taques", "fosques", "amb", "masses", "d'aigua", "i", "les", "brillants", "amb", "superf\u00edcies", "terrestres", "alguns", "exemples", "mare", "sirenum", "'mar", "de", "les", "sirenes'", "solis", "lacus", "'llac", "del", "sol'", "utopia", "arcadia", "etc", "exploraci\u00f3", "la", "primera", "sonda", "que", "va", "visitar", "mart", "va", "ser", "la", "mariner", "el", "junt", "amb", "les", "mariner", "i", "que", "van", "arribar", "a", "mart", "el", "nom\u00e9s", "van", "aconseguir", "observar", "un", "mart", "ple", "de", "cr\u00e0ters", "i", "paregut", "a", "la", "lluna", "va", "ser", "la", "mariner", "la", "primera", "a", "col\u00b7locarse", "en", "\u00f2rbita", "marciana", "enmig", "d'una", "espectacular", "tempesta", "de", "pols", "la", "primera", "a", "aguaitar", "un", "mart", "amb", "canals", "que", "pareixien", "xarxes", "h\u00eddriques", "vapor", "d'aigua", "en", "l'atmosfera", "i", "que", "suggeria", "un", "passat", "de", "mart", "ben", "diferent", "al", "present", "les", "primeres", "naus", "a", "aterrar", "a", "mart", "van", "ser", "les", "viking", "i", "el", "els", "resultats", "negatius", "en", "els", "seus", "experiments", "biol\u00f2gics", "van", "propiciar", "una", "aturada", "de", "anys", "en", "l'exploraci\u00f3", "marciana", "el", "de", "juliol", "del", "la", "mars", "pathfinder", "va", "aterrar", "amb", "\u00e8xit", "a", "mart", "i", "va", "provar", "que", "era", "possible", "que", "un", "xicotet", "robot", "el", "mars", "rover", "sojourner", "es", "passejara", "pel", "planeta", "el", "una", "missi\u00f3", "cient\u00edficament", "m\u00e9s", "ambiciosa", "va", "portarhi", "dos", "robots", "spirit", "i", "opportunity", "que", "van", "aterrar", "en", "dues", "zones", "de", "mart", "diametralment", "oposades", "el", "dia", "d'abril", "del", "aquests", "robots", "continuen", "encara", "analitzant", "les", "roques", "de", "mart", "a", "la", "recerca", "d'aigua", "i", "pareix", "que", "hagen", "trobat", "vestigis", "d'un", "antic", "mar", "o", "llac", "salat", "la", "mars", "express", "la", "mars", "odyssey", "i", "la", "mars", "global", "surveyor", "s\u00f3n", "altres", "sondes", "que", "han", "arribat", "a", "mart", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "i", "que", "continuen", "encara", "la", "seva", "missi\u00f3", "cient\u00edfica", "l'\u00faltima", "sonda", "a", "arribar", "a", "mart", "ha", "estat", "la", "mars", "reconnaissance", "orbiter", "mro", "que", "va", "posarse", "en", "\u00f2rbita", "marciana", "en", "data", "de", "de", "mar\u00e7", "del", "el", "de", "setembre", "de", "la", "mars", "reconaissance", "orbiter", "va", "prendre", "les", "primeres", "imatges", "d'alta", "resoluci\u00f3", "de", "mart", "aquest", "aparell", "es", "tracta", "d'un", "giny", "espacial", "multiprop\u00f2sit", "dissenyat", "per", "a", "dur", "a", "terme", "el", "reconeixement", "i", "l'exploraci\u00f3", "de", "mart", "des", "de", "l'\u00f2rbita", "planet\u00e0ria", "un", "dels", "principals", "objectius", "de", "la", "missi\u00f3", "de", "la", "mro", "\u00e9s", "cartografiar", "el", "paisatge", "marci\u00e0", "amb", "les", "seves", "c\u00e0meres", "d'alta", "resoluci\u00f3", "aix\u00ed", "s'aconsegueix", "el", "doble", "objectiu", "de", "poder", "ampliar", "els", "coneixements", "de", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "sobre", "les", "caracter\u00edstiques", "del", "planeta", "i", "alhora", "servir", "de", "valuosa", "ajuda", "en", "la", "tria", "dels", "llocs", "d'aterratge", "per", "a", "missions", "futures", "en", "superf\u00edcie", "en", "l'actualitat", "segona", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xxi", "la", "mro", "segueix", "jugant", "un", "paper", "important", "en", "l'elecci\u00f3", "de", "possibles", "llocs", "d'aterratge", "i", "en", "proporcionar", "dades", "cr\u00edtiques", "de", "navegaci\u00f3", "durant", "el", "transcurs", "dels", "diversos", "aterratges", "efectuats", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "mro", "va", "tenir", "la", "tasca", "de", "buscar", "les", "restes", "de", "les", "pr\u00e8viament", "naus", "perdudes", "mars", "polar", "lander", "i", "beagle", "aquesta", "darrera", "fou", "trobada", "a", "principis", "de", "despr\u00e9s", "que", "les", "seves", "principals", "operacions", "cient\u00edfiques", "s'hagin", "completat", "s'ha", "ampliat", "la", "missi\u00f3", "de", "la", "sonda", "perqu\u00e8", "sigui", "el", "sistema", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "navegaci\u00f3", "per", "a", "les", "sondes", "landers", "i", "rover", "aix\u00f2", "dit", "mai", "ha", "suposat", "un", "inconvenient", "perqu\u00e8", "la", "mro", "segueixi", "utilitzant", "el", "seu", "equip", "cient\u00edfic", "a", "bord", "sigui", "per", "a", "estudiar", "el", "clima", "marci\u00e0", "el", "temps", "que", "fa", "a", "determinades", "zones", "del", "planeta", "l'atmosfera", "i", "la", "geologia", "diversa", "o", "tamb\u00e9", "per", "a", "cercar", "signes", "d'aigua", "l\u00edquida", "arreu", "als", "casquets", "polars", "a", "l'equador", "planetari", "en", "un", "estat", "superficial", "com", "en", "un", "estat", "subterrani", "meteorits", "de", "mart", "els", "meteorits", "snc", "anomenats", "aix\u00ed", "pels", "tipus", "de", "roca", "xergotita", "naclita", "i", "cassinyi", "s\u00f3n", "originaris", "de", "mart", "aquest", "grup", "de", "meteorits", "compr\u00e8n", "unitats", "que", "comparteixen", "un", "conjunt", "de", "propietats", "similars", "que", "s\u00f3n", "altament", "an\u00f2males", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "mostres", "de", "meteorits", "la", "investigaci\u00f3", "d'aquestes", "propietats", "caracter\u00edstiques", "ha", "portat", "a", "especular", "que", "els", "meteorits", "snc", "poden", "tenir", "el", "seu", "origen", "en", "un", "\"cos", "principal\"", "de", "la", "mida", "d'un", "planeta", "en", "el", "sistema", "solar", "interior", "des", "que", "va", "ser", "suggerit", "per", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "per", "primera", "vegada", "a", "mitjans", "de", "que", "aquest", "cos", "pare", "podria", "haver", "estat", "el", "planeta", "mart", "l'estudi", "intensiu", "no", "nom\u00e9s", "ha", "confirmat", "aquesta", "teoria", "radical", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "va", "proporcionar", "proves", "convincents", "en", "general", "pot", "afirmarse", "que", "se'n", "coneix", "amb", "seguretat", "l'origen", "perqu\u00e8", "entre", "altres", "aspectes", "s'han", "trobat", "al", "seu", "interior", "xicotetes", "bombolles", "de", "gas", "la", "composici\u00f3", "del", "qual", "coincideix", "amb", "la", "mesurada", "en", "roques", "marcianes", "per", "les", "sondes", "viking", "el", "d'agost", "del", "el", "dr", "david", "mckay", "de", "la", "nasa", "va", "anunciar", "la", "identificaci\u00f3", "de", "compostos", "org\u00e0nics", "en", "el", "meteorit", "marci\u00e0", "alh", "el", "meteorit", "va", "ser", "ejectat", "de", "mart", "per", "un", "impacte", "mete\u00f2ric", "fa", "milions", "d'anys", "va", "caure", "a", "l'ant\u00e0rtida", "fa", "anys", "i", "va", "ser", "trobat", "el", "procedeix", "d'una", "roca", "provinent", "de", "mart", "solidificada", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "quan", "es", "va", "formar", "el", "planeta", "molts", "cient\u00edfics", "no", "van", "estar", "d'acord", "amb", "l'anunci", "al", "qual", "van", "qualificar", "de", "prematur", "i", "probablement", "equivocat", "les", "revelacions", "extraordin\u00e0ries", "requereixen", "proves", "extraordin\u00e0riament", "fiables", "la", "mera", "pres\u00e8ncia", "de", "restes", "com", "les", "que", "crea", "el", "material", "org\u00e0nic", "no", "significa", "que", "tingui", "relaci\u00f3", "amb", "la", "vida", "encara", "que", "una", "explicaci\u00f3", "no", "biol\u00f2gica", "sigui", "improbable", "el", "desembre", "del", "un", "grup", "de", "cient\u00edfics", "va", "desmentir", "totalment", "la", "nasa", "demostrant", "que", "en", "la", "roca", "hi", "havia", "minerals", "d'aparen\u00e7a", "semblant", "a", "alguns", "microorganismes", "per\u00f2", "amb", "un", "origen", "qu\u00edmic", "i", "sense", "res", "a", "veure", "amb", "la", "vida", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "mart\u00ednez", "v", "j", "miralles", "j", "a", "marco", "e", "galad\u00edenr\u00edquez", "d", "astronomia", "fonamental", "a", "edici\u00f3", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "gu\u00e8iser", "marci\u00e0", "tharsis", "tholus", "cerberus", "fossae", "gillevinia", "straata", "bandera", "de", "mart", "vida", "a", "mart", "s\u00edmbol", "de", "mart", "viccionari"]