"matar\u00f3 \u00e9s una ciutat de catalunya, capital de la comarca del maresme. situada al litoral mediterrani, a uns 30 km al nord-est de barcelona, ha estat tradicionalment un centre administratiu de rellev\u00e0ncia territorial i un pol de dinamisme econ\u00f2mic. compta amb prop de 130.000 habitants, essent actualment la vuitena poblaci\u00f3 del principat i la tretzena dels pa\u00efsos catalans.\nels seus or\u00edgens es remunten a la ciutat romana d'iluro (segle i ac), sobre la qual s'erigeix el centre hist\u00f2ric del municipi. en \u00e8poca medieval i moderna destac\u00e0 pel conreu de la vinya i pel paper preponderant en el comer\u00e7 mar\u00edtim i la construcci\u00f3 naval. l'any 1702 li fou concedit el t\u00edtol de ciutat i fins a mitjan segle xix fou cap de corregiment i de prov\u00edncia mar\u00edtima, esdevenint un dels nuclis capdavanters de la revoluci\u00f3 industrial a catalunya gr\u00e0cies a la manufactura t\u00e8xtil del g\u00e8nere de punt, la metal\u00b7l\u00fargia i la implantaci\u00f3 del cooperativisme obrer. fruits d'aquest car\u00e0cter de capital econ\u00f2mica foren el primer tren de la pen\u00ednsula ib\u00e8rica (matar\u00f3-barcelona, 1848) promogut per miquel biada, o la primera autopista de peatge de tot l'estat espanyol, oberta el 1969 entre matar\u00f3 i montgat. fins a l'any 2012 la ciutat va ser seu de l'entitat banc\u00e0ria caixa laietana, successora de la caixa d'estalvis de matar\u00f3 (1859) i m\u00e9s tard integrada a bankia.\nm\u00e9s recentment, l'economia mataronina s'ha orientat envers el comer\u00e7 i els serveis amb l'obertura de noves instal\u00b7lacions estrat\u00e8giques d'abast supramunicipal com el port de matar\u00f3 (1991), el nou hospital de matar\u00f3 (1999) i el centre comercial matar\u00f3 parc (2000). la ciutat tamb\u00e9 ha fet una aposta per l'economia del coneixement amb l'impuls del tecnocampus matar\u00f3-maresme, un parc universitari sorgit de la fusi\u00f3 de les escoles precedents i adscrit a la universitat pompeu fabra, que ofereix estudis polit\u00e8cnics i de les ci\u00e8ncies socials, empresarials i de la salut.\nnombroses persones d'origen mataron\u00ed han tingut un paper destacat en l'\u00e0mbit de la pol\u00edtica i la cultura catalana, entre elles intel\u00b7lectuals de primer ordre com josep puig i cadafalch, considerat una de les personalitats m\u00e9s destacades de la catalunya contempor\u00e0nia, aix\u00ed com antoni puigblanch, melcior de palau, josep goday i joan peir\u00f3. els corrents arquitect\u00f2nics del barroc, el neoclassicisme i el modernisme hi tingueren especial incid\u00e8ncia i s'hi poden contemplar edificis remarcables d'aquests estils com la casa coll i reg\u00e0s o la nau gaud\u00ed. la ciutat \u00e9s, tamb\u00e9, bressol d'artistes d'anomenada com els escultors dami\u00e0 campeny i manuel cusachs, el pintor rafael estrany, l'escriptor n\u00e9stor luj\u00e1n o el m\u00fasic peret.\ndiverses entitats mataronines s\u00f3n o han estat rellevants a nivell nacional en diversos \u00e0mbits de la cultura i els esports com ara els castells (colla capgrossos de matar\u00f3), l'excursionisme i l'alpinisme (agrupaci\u00f3 cient\u00edfico-excursionista de matar\u00f3) o la nataci\u00f3 i el waterpolo (centre nataci\u00f3 matar\u00f3).\nla festa major de matar\u00f3, les santes, se celebra a l'entorn del 27 de juliol i ha esdevingut en les darreres d\u00e8cades una de les m\u00e9s potents i conegudes del pa\u00eds, fet pel qual l'any 2010 va ser declarada festa patrimonial d'inter\u00e8s nacional per la generalitat de catalunya.\n\n\n== topon\u00edmia ==\n\n\n=== els noms de matar\u00f3 ===\nla ciutat de matar\u00f3 ha tingut diversos noms al llarg dels seus m\u00e9s de dos mil anys d'hist\u00f2ria, que s'expliquen a continuaci\u00f3.\n\n\n==== iluro ====\nel nom m\u00e9s antic fou el d'iluro, donat pels romans a la nova ciutat fundada per a controlar els territoris de l'anterior poblat ib\u00e8ric anomenat ilduro o ilturo, situat al terme ve\u00ed de l'actual cabrera de mar. aquesta denominaci\u00f3 apareix per primera vegada escrita en car\u00e0cters ibers en unes monedes del segle ii ac, i poc despr\u00e9s en la seva forma llatinitzada en la l\u00e0pida de lucius marcius optatus (c. 7-10 dc) i en diverses refer\u00e8ncies d'autors grecollatins com pomponi mela, plini el vell i ptolemeu.se'n desconeix el significat. nombrosos historiadors i fil\u00f2legs han apuntat a un origen bascoide que significaria \u00abpoble o terra d'aig\u00fces\u00bb o \u00ablloc elevat envoltat d'aigua\u00bb (de ilia, poblaci\u00f3 o terra, o il-, lloc elevat i ur, aigua), una etimologia amb relaci\u00f3 directa amb el significat de maresmes, que eventualment don\u00e0 nom a la comarca actual. tamb\u00e9 s'ha relacionat amb les arrels del basc arcaic ili-, que vol dir ciutat o vila i que hauria originat top\u00f2nims com ilerda (lleida), i lur- o luro que refereix un significat de \u00abterra baixa\u00bb. per la seva banda, antoni puigblanch va relacionar iluro amb una divinitat ibera vinculada a la lluna, establint que el nom de la ciutat voldria dir \u00abtemple de la lluna\u00bb, per\u00f2 actualment \u00e9s una teoria desacreditada.\nl'etim\u00f2leg joan coromines relaciona l'arrel ilur- amb un te\u00f2nim ibero-basco-aquit\u00e0nic documentat en una estela occitana i a una ara de la val d'aran, que es va estendre com a tipus topon\u00edmic des de la b\u00e8tica i balears fins al nord d'aquit\u00e0nia, donant formes com alar\u00f3 a mallorca, \u00e1lora a m\u00e0laga, \u00edllora a granada, l'illa ol\u00e9ron a la costa atl\u00e0ntica gascona o el riu i poblaci\u00f3 auloron a la regi\u00f3 occitana del bearn (oloron en franc\u00e8s).\n\n\n==== alarona ====\ndespr\u00e9s de les mencions d'iluro a les fonts cl\u00e0ssiques del segle i i segle ii hi ha un buit documental fins al segle x, en qu\u00e8 apareix la forma altmedieval i plenament rom\u00e0nica alarona (tamb\u00e9 escrit larona o alerona), coherent amb l'evoluci\u00f3 de la fon\u00e8tica hist\u00f2rica del parlar popular. mari\u00e0 ribas la considera derivada de l'ablatiu ilurone mentre coromines parla de l'acusatiu iluronem, per\u00f2 en tot cas la hip\u00f2tesi de l'evoluci\u00f3 fon\u00e8tica \u00e9s recolzada per tots els estudiosos contemporanis.tanmateix, altres historiadors hi van veure influ\u00e8ncies externes. en aquest sentit, joaquim casas i carb\u00f3 don\u00e0 una explicaci\u00f3 d'aquesta evoluci\u00f3 per analogia amb altres top\u00f2nims, segons la qual la terminaci\u00f3 -ona de moltes poblacions catalanes provindria de la desin\u00e8ncia -dunum c\u00e8ltica. al seu torn, llu\u00eds ferrer i clariana incid\u00ed en un suposat element \u00e0rab.\n\n\n==== civitas fracta (ciutat freta) ====\na partir del segle xi comen\u00e7a a apar\u00e8ixer a la documentaci\u00f3 civitas fracta, conjuntament o per separat amb alarona i despr\u00e9s amb matar\u00f3. aquesta denominaci\u00f3, que tamb\u00e9 s'escrivia amb la forma vulgar ciutat freta i sempre acompanyava les mencions a la parr\u00f2quia de santa maria, s'ha tradu\u00eft habitualment com a \u00abciutat destru\u00efda o esmicolada\u00bb, interpretat com una refer\u00e8ncia a l'estat en qu\u00e8 qued\u00e0 la poblaci\u00f3 despr\u00e9s de la conquesta \u00e0rab de la pen\u00ednsula ib\u00e8rica i les lluites posteriors entre cristians i musulmans pel control del territori. tanmateix, tamb\u00e9 s'han proposat traduccions alternatives que podrien significar \u00abfortificaci\u00f3 enderrocada\u00bb o \u00abciutat dividida\u00bb entre diverses jurisdiccions feudals.josep balari i francesc carreras i candi apuntaren la possibilitat que aquest nom evidenci\u00e9s l'exist\u00e8ncia d'una ciutat i el seu burg o vicus. d'altra banda, la historiadora coral cuadrada considera que les dues denominacions es corresponen amb el repartiment de la poblaci\u00f3 mataronina en dos nuclis: un a l'entorn de l'esgl\u00e9sia de santa maria (civitas fracta) i l'altre agrupat al voltant de sant mart\u00ed de mata (alarona).\n\n\n==== matar\u00f3 ====\nl'any 1098 apareix per primera vegada el top\u00f2nim matar\u00f3 (escrit mater\u00f3) per a designar un castell, anteriorment referit com a torre o castell de mata, fortificaci\u00f3 que s'al\u00e7ava al tur\u00f3 d'onofre arnau i que est\u00e0 documentada des del 963. l'origen del terme mata \u00e9s incert: sovint s'ha assumit que fa refer\u00e8ncia al recobriment arbustiu del tur\u00f3, per\u00f2 s'ha apuntat tamb\u00e9 que podria tractar-se d'un or\u00f2nim en el sentit de muntanya petita i rodona a partir de l'arrel llatina mat- que designa coses arrodonides i compactes, i que hauria pogut donar lloc a altres top\u00f2nims com matadepera o matagalls.pel que fa a l'evoluci\u00f3 mata \u2192 matar\u00f3 tampoc no hi ha cap certesa, si b\u00e9 la majoria d'autors consideren que la segona \u00e9s una derivaci\u00f3 fon\u00e8tica o un diminutiu de la primera. mari\u00e0 ribas, seguint una teoria esbossada primer pel bar\u00f3 de mald\u00e0 i posteriorment pel pare fita, expos\u00e0 que matar\u00f3 podria ser el resultat d'un encreuament i escur\u00e7ament de les formes mata i alarona/alar\u00f3, despr\u00e9s d'un repoblament liderat des del castell arran de la destrucci\u00f3 de la ciutat. per la seva banda, coromines es decant\u00e0 per creure que mater\u00f3/matar\u00f3 no t\u00e9 relaci\u00f3 amb l'anterior top\u00f2nim mata sin\u00f3 que deriva directament del nom de persona d'origen germ\u00e0nic matheri o matheroni, documentat al segle xi-xii en terres catalanes i occitanes, tamb\u00e9 amb les variants mater\u00f3, materonis, mataronus, matar\u00f3 o matar\u00f3s.sigui com sigui, durant el segle xii el nom matar\u00f3 fa refer\u00e8ncia nom\u00e9s al castell i el seu llogarret, mentre que el nucli urb\u00e0 a l'entorn de santa maria \u00e9s encara referit com a civitas fracta, per\u00f2 cap a finals del segle xiii aquesta denominaci\u00f3 cau en des\u00fas i nom\u00e9s es mant\u00e9 en les fonts eclesi\u00e0stiques. finalment, matar\u00f3 acab\u00e0 d'imposar-se com a nom del municipi baixmedieval en la documentaci\u00f3 escrita a mitjan segle xiv, si b\u00e9 probablement ho va fer molt abans en la llengua parlada.\n\n\n=== el malnom de capgrossos ===\nels habitants de matar\u00f3 s\u00f3n referits habitualment pel malnom de capgrossos, que deriva del terme m\u00e9s antic de caps de bou, documentat ja a mitjan segle xix. el seu origen es deu principalment a la forta rivalitat que va existir entre matar\u00f3 i barcelona a partir de les darreries del segle xviii, moment en qu\u00e8 la ciutat maresmenca va gaudir de certs privilegis comercials que li permeteren fer la compet\u00e8ncia a la capital catalana. l'animadversi\u00f3 entre les dues poblacions va motivar la invenci\u00f3 de les mataronades, suposades an\u00e8cdotes grotesques protagonitzades pels habitants de matar\u00f3.totes les teories apunten com a ra\u00f3 de la denominaci\u00f3 de caps de bou algun element situat al portal de barcelona de l'antiga muralla de la ciutat, constru\u00eft al segle xvi i enderrocat l'any 1856, tal com testimonia un poema de l'advocat joan gualba escrit el 1874 amb motiu de la construcci\u00f3 d'una torre all\u00e0 on hi havia hagut l'esmentat portal:\n\nsi un dia, seguint del sigle\nla corrent, que tot ho axampla,\nvolent fer un pas m\u00e9s ampla,\ndestru\u00eft lo portal fou\nque tingu\u00e9 matar\u00f3 antigua\nnomenat de barcelona,\nque lo nom ha donat i dona\na sos vehins de caps de bou,\n\n(...)\ntanmateix, la manca d'evid\u00e8ncies arquitect\u00f2niques han dut a especular sobre si l'element en q\u00fcesti\u00f3 situat al portal de barcelona eren uns bucranis, decoraci\u00f3 pr\u00f2pia de l'estil d\u00f2ric amb forma de cap de bou, o b\u00e9 alguna ornamentaci\u00f3 extravagant semblant a unes banyes a l'entorn de l'escut de la ciutat, que motiv\u00e9s la burla per part dels habitants de les poblacions ve\u00efnes.actualment, al terme capgr\u00f2s ha perdut avui la seva connotaci\u00f3 negativa i \u00e9s acceptat de grat pels mataronins, fins al punt que ha esdevingut el nom de diverses iniciatives locals com el setmanari capgr\u00f2s o la colla castellera capgrossos de matar\u00f3.\n\n\n== geografia ==\nllista de top\u00f2nims de matar\u00f3 (orografia: muntanyes, serres, collades, indrets..; hidrografia: rius, fonts...; edificis: cases, masies, esgl\u00e9sies, etc).\n\n\n=== ubicaci\u00f3 ===\nel terme municipal de matar\u00f3 se situa entre la serralada litoral i el litoral mediterrani, i t\u00e9 una extensi\u00f3 total de 22,53 km\u00b2. limita amb els municipis ve\u00efns d'argentona (w), cabrera de mar (sw), dosrius (n) i sant andreu de llavaneres (ne). la seva l\u00ednia de costa s'allarga uns 6,5 km, entre la desembocadura de la riera d'argentona i el l\u00edmit amb sant andreu de llavaneres.\n\n\n=== clima ===\nmatar\u00f3 gaudeix d'un clima t\u00edpicament mediterrani, amb estius c\u00e0lids i xafogosos i hiverns suaus. en la classificaci\u00f3 clim\u00e0tica de k\u00f6ppen es correspon amb un clima de transici\u00f3 entre les categories csa i cfa. en la divisi\u00f3 clim\u00e0tica de catalunya es correspon amb la categoria mediterrani litoral central.les temperatures i les precipitacions estan condicionades per dos factors claus: les muntanyes de la serralada litoral que actuen com a barrera, tot i la seva altitud modesta, i protegeixen els turons m\u00e9s baixos i la plana dels vents freds d'origen continental de l'oest i del nord, i el mar que exerceix una acci\u00f3 reguladora de la temperatura. ambd\u00f3s afavoreixen un clima amb temperatures suaus per\u00f2 humit, que influencia que les temperatures m\u00e0ximes i m\u00ednimes siguin menys extremes, per\u00f2 que la poblaci\u00f3 les noti m\u00e9s.\nla temperatura mitjana anual \u00e9s de 16,3 \u00b0c i la precipitaci\u00f3 anual acumulada de 645 mm. els mesos m\u00e9s calorosos s\u00f3n juliol i agost, mentre que els m\u00e9s freds s\u00f3n desembre, gener i febrer. els mesos m\u00e9s plujosos s\u00f3n setembre i octubre.\n\n\n=== orografia ===\nmatar\u00f3 s'est\u00e9n en un pla tancat, per la banda de llevant, per una mena d'estrep de la serra del corredor que baixa fins arran de mar, al tur\u00f3 d'onofre arnau (131 m). a ponent, en canvi, s'obre la vall planera que forma la riera d'argentona. el relleu que envolta la ciutat est\u00e0 format principalment per roca gran\u00edtica que forma s\u00f2ls sil\u00edcics i sorrencs com el saul\u00f3. el punt m\u00e9s elevat \u00e9s el tur\u00f3 de tarau (434 m), que fa parti\u00f3 amb dosrius. altres cims destacables s\u00f3n el tur\u00f3 d'en cabanyes (407 m) i el tur\u00f3 d'en dori (363 m), tots dos al l\u00edmit amb argentona.\nel terme mataron\u00ed \u00e9s travessat per moltes rieres i torrents, que neixen a les extremitats de la serralada i s\u2019adrecen cap a mar. s\u00f3n cursos secs amb circulaci\u00f3 sub\u00e0lvia, encara que temibles en casos d\u2019aiguats. a banda de l'esmentada riera d'argentona, els m\u00e9s destacables s\u00f3n la riera de mata i la riera de sant sim\u00f3, que marca el l\u00edmit amb la zona agr\u00edcola de les cinc s\u00e9nies. antigament, hi havia cursos d'aigua que travessaven la ciutat actual, com la riera de cirera i el torrent de gatassa, avui dia desfigurats per la urbanitzaci\u00f3.\n\n\n=== fauna i flora ===\nla vegetaci\u00f3, com a tota la comarca, \u00e9s t\u00edpicament mediterr\u00e0nia; per\u00f2 varia d\u2019acord amb l'espai i l'h\u00e0bitat concrets, que es detallen a continuaci\u00f3.\n\n\n==== espais urbans ====\na l'interior de la ciutat la diversitat i freq\u00fc\u00e8ncia d'esp\u00e8cies vegetals i animals \u00e9s molt inferior a la dels espais perirubans, per\u00f2 podem trobar arbres t\u00edpics de les ciutats catalanes com el pl\u00e0tan d'ombra (platanus x hispanica) de la part superior de la riera i la pla\u00e7a de santa anna, o les alzines (quercus ilex ssp. ilex) de la pla\u00e7a de l'ajuntament. en altres punts tamb\u00e9 hi ha peus de tell (tilia sp.), lledoner (celtis australis) i ginkgo (ginkgo biloba). al parc central i el nou parc central, aix\u00ed com en altres espais ajardinats de matar\u00f3, podem trobar exemplars d'una gran quantitat d'esp\u00e8cies com ara l'eucaliptus, el bedoll, el cedre, el pi pinyer o el xiprer, entre molts altres.\nla fauna urbana consisteix principalment en ocells tals com el colom roquer (columba livia), la merla (turdus merula) o el pardal com\u00fa (passer domesticus); si b\u00e9 en els darrers anys s'ha registrat un augment de la pres\u00e8ncia d'esp\u00e8cies invasores com la t\u00f3rtora turca (streptopelia decaocto) i la cotorreta pitgrisa (myiopsitta monachus). altres animals presents s\u00f3n mam\u00edfers com la rata (rattus norvegicus), el ratol\u00ed com\u00fa (mus musculus) o els gats asilvestrats (felix silvestris catus), i petits r\u00e8ptils com la sargantana (podarcis hispanica) o el drag\u00f3 com\u00fa (tarentola mauritanica).\n\n\n==== espais forestals ====\npr\u00e0cticament tota la superf\u00edcie forestal del municipi queda inclosa dins el parc del montnegre i el corredor, gestionat per la xarxa d'espais naturals de la diputaci\u00f3 de barcelona. els boscos originals d'alzinar litoral dominats per l'alzina (quercus ilex ssp. ilex) encara s\u00f3n presents a diversos vessants de muntanya, si b\u00e9 hist\u00f2ricament foren substitu\u00efts a molts indrets per l'acci\u00f3 humana en favor del pi pinyer (pinus pinea). hi ha, tamb\u00e9, pres\u00e8ncia d'alguns rodals d'alzina surera (quercus suber), sobretot als ve\u00efnats de valldeix i cirera. al sotabosc dominen el bruc (erica arborea), la bruga (erica scoparia), l'arbo\u00e7 (arbutus unedo), l'estepa negra (cistus monspeliensis) i l'estepa borrera (c. salvifolius), el cap d'ase (lavandula stoechas), la gatosa (ulex parviflorus), l'argelaga (calicotome spinosa) i la ginesta (genista arborea), entre altres. s'hi troba tamb\u00e9 farigola (thymus vulgaris) i roman\u00ed (rosmarinus officinalis). cal remarcar igualment el roldor (coriaria myrtifolia), que en \u00e8poques passades havia tingut molta estima per a l\u2019abastament de les adoberies de la localitat. quant als bolets, s'hi poden trobar rovellons (lactarius sanguifluus), pinetells (lactarius deliciosus), trompetes (craterellus cornucopioides), rossinyols (cantharellus cibarius) i apagallums (macrolepiota procera), entre molts altres.\npel que fa a la fauna, als espais forestals predominen les esp\u00e8cies pr\u00f2pies dels boscos mediterranis: mam\u00edfers com el senglar (sus scrofa), la guineu (vulpes vulpes) o l'esquirol (sciurus vulgaris); ocells com el gaig (garrulus glandarius), l'esparver (accipiter nisus) o el picot verd (picus viridis); r\u00e8ptils com la serp verda (malpolon monspessulanus) i el llangardaix ocel\u00b7lat (lacerta lepida); i amfibis com el t\u00f2til (alytes obstetricans) o el gripau corredor (bufo calamita), a m\u00e9s d'una gran quantitat d'insectes, cucs i altres invertebrats.\n\n\n==== espais marins ====\nun dels h\u00e0bitats m\u00e9s importants que es poden trobar als entorns de la ciutat \u00e9s l'alguer de matar\u00f3, que inclou algunes de les praderies de posid\u00f2nia (posidonia oceanica) m\u00e9s ben conservades del litoral catal\u00e0; i que ha estat objecte d'estudi des de l'any 1997. la import\u00e0ncia ecol\u00f2gica cabdal de les comunitats bent\u00f2niques que es formen a l'entorn d'aquesta planta end\u00e8mica de la mediterr\u00e0nia ha motivat la declaraci\u00f3 de 2.906 ha com a zona mar\u00edtima protegida (costes del maresme), inclosa dins el pla d'espais d'inter\u00e8s natural (pein) i la xarxa natura 2000.\nal front mar\u00edtim s'hi poden observar tot l'any aus marines com el gavi\u00e0 argentat (larus michaelis) o la gavina riallera (chroicocephalus ridibundus); i, segons l'\u00e8poca, tamb\u00e9 el corb mar\u00ed gros (phalacrocorax carbo), el xatrac com\u00fa (sterna hirundo), el mascarell (morus bassanus) o les baldrigues.\n\n\n==== espais agraris i fluvials ====\nels espais oberts fora de l'\u00e0mbit urb\u00e0 i no inclosos en les masses forestals s\u00f3n, tamb\u00e9, indrets freq\u00fcentats per una gran quantitat d'ocells, insectes (particularment lepid\u00f2pters) i petits mam\u00edfers que s'hi alimenten. en aquest sentit, \u00e9s destacable l'\u00e0mbit agrari de les cinc s\u00e9nies, que ocupa m\u00e9s de 200 ha de cultius diversos, on hi ha nombrosos peus de garrofer (ceratonia siliqua) i s'hi poden veure esp\u00e8cies com el senglar, la perdiu (alectoris rufa) o el mussol com\u00fa (athene noctua).altres llocs interessants per la fauna i flora que s'hi pot trobar s\u00f3n les diverses rieres del municipi com les d'argentona, sant sim\u00f3 i mata; si b\u00e9 les comunitats vegetals origin\u00e0ries \u2014tals com l'alocar o la gatelleda\u2014 han estat substitu\u00efdes en la majoria d'indrets pel canyar dominat per la canya comuna (arundo donax), planta invasora que despla\u00e7a i impossibilita el creixement de les esp\u00e8cies aut\u00f2ctones.\n\n\n== hist\u00f2ria ==\nla ciutat de matar\u00f3 t\u00e9 el seu origen a l'\u00e8poca romana, quan es va fundar iluro. s'han trobat nombroses restes arqueol\u00f2giques de la vila romana, sobretot al nucli antic de la ciutat, on s'han descobert fonaments de les cases romanes i zones de clavegueram. la via romana m\u00e9s antiga documentada epigr\u00e0ficament a la pen\u00ednsula \u00e9s la que enlla\u00e7ava els poblats d'iluro i el d'ausa, constru\u00efda entre el 120 ac i el 110 ac. al barri del pla d'en boet es conserven les restes de la vil\u00b7la torre llauder, del final del segle i ac, que quedava fora de les muralles de l'antiga iluro.\nl'aspiraci\u00f3 cont\u00ednua de desfer-se de la jurisdicci\u00f3 feudal, al segle xvi, va fer crear una defensa permanent de la vila per a la seguretat dels seus habitants. l'any 1480 el rei ferran el cat\u00f2lic va atorgar el privilegi d'incorporar-se definitivament a la corona, que representava tamb\u00e9 la formaci\u00f3 definitiva del municipi de matar\u00f3. durant el segle xvi va quedar enllestida la muralla.\nal segle xvi, matar\u00f3 era una petita vila edificada al voltant de l'esgl\u00e9sia de santa maria i de la pla\u00e7a gran. el seu important i progressiu creixement econ\u00f2mic i demogr\u00e0fic va fer necessari i a la vegada possible la construcci\u00f3 d'una segona muralla i la incorporaci\u00f3 de nous espais urbans.\nles muralles de matar\u00f3, constru\u00efdes entre 1569 i 1600 van ser projecte de l'enginyer reial jorge de setara. es poden veure trams de la muralla actualment al carrer muralla dels genovesos (recentment restaurada), al carrer muralla d'en titus i per sobre del cam\u00ed ral. tamb\u00e9 queden les restes d'una torre de la muralla al pati d'un edifici privat al carrer hospital. el projecte d'emmurallament de la vila es va prolongar m\u00e9s de trenta anys a causa de l'escassetat econ\u00f2mica i les disputes sobre el tra\u00e7at d'aquesta.\nla muralla disposava de set portals i accessos, el m\u00e9s destacat era el de barcelona (actual carrer barcelona amb pla\u00e7a santa anna), del qual es reprodueixen els escuts del principat, de matar\u00f3 i de barcelona. els escuts originals actualment figuren sobre la cel\u00b7la dedicada a sant sebasti\u00e0. del portal de valldeix encara es pot percebre la silueta a l'encreuament entre els carrers de la coma i de sant francesc d'ass\u00eds. els altres portals eren els d'argentona, cabrera, sant josep, sant feliu, el pou de la s\u00ednia i la penya d'en roig o portalet.\nal llarg de la guerra de successi\u00f3 espanyola van anar canviant de b\u00e0ndol, per evitar problemes, depenent de l'ex\u00e8rcit que apareixia a la rodalia de la ciutat, i quan la flota aliada es presenta al maresme \u00e9s la primera a declarar-se per carles i aixeca un regiment comandat per salvador matar\u00f3 per ajudar els aliats a prendre barcelona el 1705. elisabet cristina de brunsvic-wolfenb\u00fcttel, promesa del rei carles iii d'arag\u00f3 va arribar a matar\u00f3 el 25 de juliol de 1708, poc despr\u00e9s de la vict\u00f2ria aliada a la batalla d'oudenaarde, instal\u00b7lant-se al palau de jaume de bar\u00f3. l'1 d'agost de 1708 la parella es cas\u00e0 a l'esgl\u00e9sia de santa maria del mar de barcelona.\nla vila fou bombardejada pels anglesos el 1742 durant la guerra de successi\u00f3 austr\u00edaca. la industrialitzaci\u00f3 de la ciutat va arrencar l'any 1839, quan s'instal\u00b7l\u00e0 el primer motor a vapor per a accionar una f\u00e0brica t\u00e8xtil. des d'aquest moment el sector t\u00e8xtil, d'antiga tradici\u00f3 artesanal, se situ\u00e0 al centre de l'activitat econ\u00f2mica.\nla capital del maresme va viure un gran creixement industrial, que va comportar l'arribada de milers d'immigrants. aquesta arribada d'immigrants va fer-se especialment evident durant les d\u00e8cades dels anys 60 i 70, quan desenes de milers d'immigrants espanyols provinents de regions com andalusia i extremadura (principalment), van instal\u00b7lar-se a la perif\u00e8ria de matar\u00f3, creant els barris de cerdanyola, cirera, rocafonda i la ll\u00e0ntia, entre altres. aquests barris eren sovint molt llunyans del centre de la ciutat, ja que els nouvinguts no tenien suficients diners per poder instal\u00b7lar-se al nucli urb\u00e0.\nels habitants d'aquests nous barris van viure situacions molt prec\u00e0ries, at\u00e8s que l'ajuntament mataron\u00ed no els prestava cap atenci\u00f3.\ndurant la d\u00e8cada de 1960, van apar\u00e8ixer associacions ve\u00efnals als barris per millorar les condicions de vida dels seus habitants, i reivindicar l'ajuda de les institucions p\u00fabliques.\namb la restauraci\u00f3 de la democr\u00e0cia, es va aconseguir millorar les infraestructures de la ciutat i aconseguir la connexi\u00f3 entre els diferents barris, amb l'aprovaci\u00f3 del pla general d'ordenaci\u00f3 urbana del 1977, i la revisi\u00f3 d'aquest, el 1993, projectant la via europa, eix perpendicular a la costa, que unia els barris perif\u00e8rics, abans allunyats entre ells, i tamb\u00e9 del nucli urb\u00e0.\n\n\n== demografia ==\n\n\n=== evoluci\u00f3 hist\u00f2rica de la poblaci\u00f3 ===\nla poblaci\u00f3 de matar\u00f3, des que es tenen registres fiables, ha anat augmentant ininterrompudament d'acord amb la tend\u00e8ncia de creixement econ\u00f2mic del pa\u00eds i de la ciutat. particularment, a partir de l'edat moderna matar\u00f3 an\u00e0 consolidant-se com a poblaci\u00f3 amb un pes demogr\u00e0fic rellevant, essent el 1708 la cinquena ciutat en habitants de tot catalunya i el 1860 la tercera de la prov\u00edncia, nom\u00e9s darrere de barcelona i de la vila de gr\u00e0cia. a finals del segle xix la poblaci\u00f3 s'havia doblat respecte a l'inici de la cent\u00faria i torn\u00e0 a cr\u00e9ixer amb for\u00e7a a la d\u00e8cada de 1920 gr\u00e0cies a l'impuls de la ind\u00fastria mataronina.\nla guerra civil (1936-1939) i la situaci\u00f3 econ\u00f2mica de postguerra alentiren el creixement, per\u00f2 a partir dels anys cinquanta i sobretot als seixanta del segle xx una nova onada d'immigrants provinents principalment d'andalusia, extremadura, castella i lle\u00f3 i m\u00farcia provocaren una gran expansi\u00f3 demogr\u00e0fica i urban\u00edstica de la ciutat. despr\u00e9s d'un estancament a la d\u00e8cada dels anys noranta, la poblaci\u00f3 torn\u00e0 a augmentar a primers del segle xxi, ara amb persones nouvingudes procedents majorit\u00e0riament del magrib, la xina, l'est d'europa i sud-am\u00e8rica.\n\n\n=== caracter\u00edstiques de la poblaci\u00f3 actual ===\nl'any 2019 el 37,1 % de la poblaci\u00f3 censada a matar\u00f3 era nascuda fora de catalunya, repartida pr\u00e0cticament en parts igual entre l'origen espanyol i la provinen\u00e7a de fora de l'estat.\n\n\n== economia ==\n\n\n=== agricultura ===\n\n\n==== el pas de la vinya al regadiu ====\ncom a la majoria de les poblacions de la comarca, la vinya era antigament la base de l'agricultura local, per\u00f2 la invasi\u00f3 de la fil\u00b7loxera a la darreria del segle xix en va reduir considerablement la superf\u00edcie de conreu. tanmateix, gr\u00e0cies a la repoblaci\u00f3 dels ceps amb peus americans, m\u00e9s resistents a les malures, la producci\u00f3 de vi encara va tenir for\u00e7a import\u00e0ncia fins ben entrat el segle xx.\nparal\u00b7lelament a la regressi\u00f3 de la vinya es va anar incrementant el conreu de regadiu, sobretot a partir del moment en qu\u00e8 es va utilitzar l'energia el\u00e8ctrica per a l'extracci\u00f3 de les aig\u00fces subterr\u00e0nies. la plataforma quatern\u00e0ria que limita amb el mar, formada per l'acumulaci\u00f3 de sorres i graves procedents de la disgregaci\u00f3 del granit, resulta molt prop\u00edcia per al regadiu, tant per l'exist\u00e8ncia de capes fre\u00e0tiques com per la bona permeabilitat dels s\u00f2ls. les zones d'horta m\u00e9s f\u00e8rtils es troben al pla de sant sim\u00f3 i les cinc s\u00e9nies, al cant\u00f3 de llevant, i al pla d'en boet, amb el rengle i el cam\u00ed del mig, fins a la riera d'argentona, al cant\u00f3 de ponent. en aquesta darrera direcci\u00f3 \u00e9s on l'acci\u00f3 urbanitzadora ha engolit m\u00e9s parcel\u00b7les dedicades a l'horticultura. hi ha tamb\u00e9 llenques d'horta situades a m\u00e9s altura, per\u00f2 no tenen la import\u00e0ncia dels indrets planers.\n\n\n==== les matar\u00f3's potatoes i l'exportaci\u00f3 d'hortalisses ====\nel conreu de la patata primerenca arrencava de la fi del segle xix i s'havia consolidat vers el 1910 amb l'adopci\u00f3 principalment de la llavor anglesa royal kidney, que era la que s'avenia millor amb aquesta classe de producci\u00f3 hort\u00edcola. l'increment en l'exportaci\u00f3 del producte va fer que el 1932 es declar\u00e9s obligat\u00f2ria la denominaci\u00f3 d'origen \u00abmatar\u00f3\u00bb per a aquesta classe de tubercle obtingut a la comarca i les zones lim\u00edtrofes, des de sant mart\u00ed de proven\u00e7als fins a sant feliu de gu\u00edxols i algunes poblacions del vall\u00e8s, donant lloc a la c\u00e8lebre denominaci\u00f3 mataro's potatoes, molt conegudes i apreciades als mercats brit\u00e0nics.d'altres productes que tamb\u00e9 s'exportaven des de l'horta mataronina eren els p\u00e8sols indians i l'enciam trocadero, que arribava fins a alemanya, su\u00efssa o txecoslov\u00e0quia. el potencial agr\u00edcola d'aquesta etapa donaren lloc a la creaci\u00f3 de sindicats de productors com ara la societat de pagesos de matar\u00f3 i litoral. l'esclat de la guerra civil espanyola i la segona guerra mundial van estroncar aquest creixement, que es va reprendre a partir de 1954, sense arribar mai a assolir el volum anterior.\n\n\n==== l'agricultura actual ====\n\nmalgrat la p\u00e8rdua general cont\u00ednua de terreny agr\u00edcola en favor de la urbanitzaci\u00f3, encara es mant\u00e9 al terme una bona producci\u00f3 d'hortalisses: tom\u00e0quet, mongeta del ganxet, carxofa, p\u00e8sol de la floreta, patata, ceba, bleda i espinac. el cultiu es realitza tot aplicant les t\u00e8cniques de conreu intensiu amb l'\u00fas d'hivernacles, umbracles, reg per aspersi\u00f3, etc\u00e8tera. tamb\u00e9 s'hi desenvolupa el conreu de flors com el clavell i de plantes ornamentals.\nl'activitat es concentra sobretot en unes 750 hect\u00e0rees de l'espai agrari cinc s\u00e9nies-mata-valldeix, que compta amb una associaci\u00f3 agr\u00e0ria espec\u00edfica i que ha estat reconegut com \u00abuna aposta estrat\u00e8gica de futur de la ciutat\u00bb per part de l'ajuntament.\n\n\n== paisatge urb\u00e0 ==\n\n\n=== divisi\u00f3 administrativa ===\nmatar\u00f3 es divideix administrativament en onze barris. el m\u00e9s poblat \u00e9s el barri de l'eixample, amb 32.000 habitants, seguit molt de prop pel de cerdanyola. el menys habitat \u00e9s el barri de la ll\u00e0ntia, amb poc m\u00e9s de 4.000 persones empadronades.pel que fa a la superf\u00edcie, els dos barris m\u00e9s extensos s\u00f3n vista alegre (925 ha), que inclou diverses urbanitzacions a la falda de la muntanya i pr\u00e0cticament tota la superf\u00edcie forestal del municipi, i el palau\u2013escorxador (528,9 ha), que incorpora la zona agr\u00edcola de les cinc s\u00e9nies.\ntamb\u00e9 hi ha a la ciutat altres barris amb molt de car\u00e0cter i arrelament com el de l'havana, que tanmateix no compta amb una divisi\u00f3 administrativa pr\u00f2pia.\n\n\n=== parcs i jardins ===\nla ciutat compta amb diversos espais verds dins de la trama urbana. el m\u00e9s emblem\u00e0tic \u00e9s el parc central de matar\u00f3, inaugurat l'any 1893, on vorejats per una tanca perimetral es troben arbres de gran envergadura. a continuaci\u00f3 d'aquest s'empla\u00e7a el nou parc central, de l'any 2000, un espai de gran extensi\u00f3 (15,6 ha) que ha esdevingut l'aut\u00e8ntic pulm\u00f3 verd de la ciutat.altres espais d'una especial rellev\u00e0ncia s\u00f3n els jardins de l'antic escorxador, que des del 2013 allotgen la biblioteca p\u00fablica antoni comas i altres equipaments municipals; i el parc de can boada, un parc quasi forestal de 2 ha, que s'enfila dalt d'un tur\u00f3 molt c\u00e8ntric i que allotja un edifici singular obra de jeroni boada. en darrer terme, tamb\u00e9 hi ha diversos espais repartits en els diferents barris de la ciutat, com el parc de cerdanyola, el parc del nord o el parc de can clavell.\nals afores de la ciutat hi ha el parc forestal, un gran espai afeixat situat al tur\u00f3 d'en dori que inclou 25 ha de pineda, alzinar i sureres. dotat amb diversos equipaments, \u00e9s molt freq\u00fcentat pels habitants de la ciutat per a realitzar-hi activitats esportives, p\u00edcnics i trobades familiars.\n\n\n=== platges i front mar\u00edtim ===\ncom a ciutat que ha crescut ben arran de la mar, matar\u00f3 compta amb un important passeig mar\u00edtim que recorre la costa al llarg dels 2,2 km de platges de la ciutat, des de la riera de sant sim\u00f3 fins a la platja de ponent. m\u00e9s enll\u00e0, hi ha la possibilitat de connectar amb les poblacions ve\u00efnes de sant andreu de llavaneres i cabrera de mar.\nel passeig mar\u00edtim disposa de nombrosos espais per a l'esbarjo, equipaments esportius a negocis de restauraci\u00f3. en destaquen les instal\u00b7lacions del centre nataci\u00f3 matar\u00f3 i l'acc\u00e9s al port de matar\u00f3, que al seu torn acull tamb\u00e9 diversos bars i restaurants. en diverses ocasions al llarg de l'any, aquesta gran avinguda costanera acull la celebraci\u00f3 de concerts i altres espectacles.\npel que fa a les platges, se'n diferencien quatre de dimensions molt variables, totes elles amb servei de salvament i socorrisme durant la temporada d'estiu i equipades amb diverses instal\u00b7lacions: lavabos, dutxes, passeres de fusta, xarxes de voleibol, jocs infantils, etc\u00e8tera. en sentit oest-est s\u00f3n les seg\u00fcents:\n\nplatja de ponent (180 x 30 m.): situada a recer del port, \u00e9s la m\u00e9s petita i la menys freq\u00fcentada\nplatja del varador (765 x 125 m.): disposa del distintiu de qualitat tur\u00edstica\nplatja del callao (400 x 50 m.): disposa del distintiu de qualitat tur\u00edstica\nplatja de sant sim\u00f3 (1.000 x 30 m.): la m\u00e9s allargada i menys artificial, m\u00e9s enll\u00e0 de la darrera guingueta hom hi practica el nudisme\n\n\n== llocs d'inter\u00e8s ==\n\n\n=== museus i sales d'exposici\u00f3 ===\nalguns dels centres culturals m\u00e9s rellevants de la ciutat s\u00f3n els seg\u00fcents:\n\nateneu de la fundaci\u00f3 iluro\nca l'arenas. centre d'art del museu de matar\u00f3\ncan marf\u00e0. museu del g\u00e8nere de punt\nclos arqueol\u00f2gic de torre llauder, vil\u00b7la romana del segle i ac\nmuseu de matar\u00f3\nmuseu arxiu de santa maria de matar\u00f3\nnau gaud\u00ed, seu de la col\u00b7lecci\u00f3 d'art contemporani catal\u00e0 de llu\u00eds bassat\n\n\n=== patrimoni arquitect\u00f2nic ===\n\npel fet que \u00e9s la ciutat de naixement de diversos arquitectes rellevants que formen part dels principals moviments art\u00edstics de finals del segle xix i principis del segle xx, matar\u00f3 compta amb un gran nombre d'edificis d'alt inter\u00e8s art\u00edstic i arquitect\u00f2nic, d'entre els quals destaquen els seg\u00fcents:\n\nantiga cl\u00ednica l'alian\u00e7a, edifici racionalista d'eduard ferr\u00e9s i puig (s. xx)\ncaf\u00e8 de mar, obra historicista de llu\u00eds gallifa (1926)\nca l'arenas, edifici historicista d'emili cabanyes (1899)\ncan masjuan, xalet d'estil modern de jordi capell i casaramona (mitjan s. xx)\ncan palauet, casal senyorial amb elements g\u00f2tics del s. xv i fa\u00e7ana del s. xvii\ncan parera, casa d'estil historicista-neog\u00f2tic obra de puig i cadafalch (1894)\ncan serra, actual seu del museu de matar\u00f3, casa pairal del s. xvi\ncasa coll i reg\u00e0s, obra modernista molt destacable de puig i cadafalch (1898)\ncasa de la ciutat, edifici original de jaume vendrell (1635), reformat amb estil neocl\u00e0ssic per miguel garriga i roca (1867)\ncol\u00b7legi valldemia, edifici neocl\u00e0ssic del segle xix de l'arquitecte jeroni boada, i reformat i ampliat per josep goday i casals\nfideueria la confianza, obra modernista de puig i cadafalch (1896)\nl'antic escorxador municipal de matar\u00f3, recinte modernista de melcior de palau (1909-1915)\nla peixateria, edifici neocl\u00e0ssic de miquel garriga i roca (1841)\nmercat de la pla\u00e7a de cuba, edifici racionalista de llu\u00eds gallifa i miquel brullet (1936)\nmercat el tren, edifici modernista d'emili cabanyes i puig i cadafalch (1891-1893)\nnau gaud\u00ed, el primer edifici constru\u00eft per antoni gaud\u00ed (1878)\npres\u00f3 de matar\u00f3, edifici historicista d'elies rogent (1851)\nresid\u00e8ncia sant josep, recinte noucentista amb elements modernistes d'emili cabanyes (1912)\n\n\n=== edificis religiosos ===\nl'esgl\u00e9sia m\u00e9s emblem\u00e0tica de matar\u00f3 \u00e9s la bas\u00edlica de santa maria, parr\u00f2quia tradicional de la ciutat documentada des de l'any 1054, i situada al bell mig del nucli hist\u00f2ric, sobre les restes d'una esgl\u00e9sia rom\u00e0nica, i encara abans d'un temple d'origen rom\u00e0. l'edifici actual data del segle xvii i barreja els estils g\u00f2tic, barroc i neocl\u00e0ssic. al seu interior destaca la capella dels dolors, un dels exponents del barroc catal\u00e0 m\u00e9s ben conservats, amb diverses obres d'antoni viladomat. acull les rel\u00edquies de les santes patrones de la ciutat (santa juliana i santa semproniana), i per aquest motiu el 27 de juliol s'hi oficia la missa de les santes.\naltres edificis remarcables s\u00f3n l'esgl\u00e9sia de santa anna i l'antic convent de sant joan i sant josep, tots dos d'estil barroc. als afores de la ciutat, tocant a les cinc s\u00e9nies i la riera del mateix nom, trobem l'ermita de sant sim\u00f3, un petit temple de tradici\u00f3 marinera constru\u00eft el segle xvii, i que encara avui dia mant\u00e9 viva la tradici\u00f3 d'un aplec i de menjar pels volts del 28 d'octubre el sabre de sant sim\u00f3, especialitat pastissera genu\u00efnament mataronina. en aquest indret s'ubicava la coca de matar\u00f3, un exvot mariner de gran valor art\u00edstic que avui es conserva al maritiem museum prins hendrik de rotterdam.\nm\u00e9s lluny encara del centre de la ciutat, s\u00f3n remarcables l'ermita rom\u00e0nica de sant mart\u00ed de mata (segle ix-xi) i la de sant miquel de mata (segle xv), d'estil g\u00f2tic tard\u00e0.\n\n\n=== biblioteques i centres c\u00edvics ===\nla xarxa local de biblioteques p\u00fabliques de matar\u00f3 actualment compta amb tres centres: la biblioteca p\u00fablica pompeu fabra, inaugurada l'any 1997 i constru\u00efda com a primer prototipus mundial d'edifici sostenible; la biblioteca p\u00fablica antoni comas, inaugurada el 2013 a l'interior de l'edifici modernista de l'antic escorxador municipal, i la biblioteca popular, evoluci\u00f3 de la hist\u00f2rica biblioteca del mateix nom fundada el 1929 per la caixa d'estalvis de matar\u00f3, que havia rom\u00e0s de titularitat privada a mans de la fundaci\u00f3 iluro fins que el 2022 s'integr\u00e0 parcialment a la xarxa p\u00fablica.el parc tecnocampus matar\u00f3-maresme tamb\u00e9 compta amb un servei de biblioteca universit\u00e0ria per a la comunitat educativa dels seus centres.pel que fa als centres c\u00edvics, la ciutat actualment en t\u00e9 set: pla d'en boet, rocafonda, cerdanyola, cabot i barba, molins, cirera i espai gatassa. aquests centres c\u00edvics es complementen amb altres equipaments com el casal de barri de les esmandies i els 19 centres socials que l'ajuntament t\u00e9 cedits a diverses entitats locals, per a la realitzaci\u00f3 de llurs activitats.\n\n\n=== cinema, m\u00fasica i teatre ===\nmatar\u00f3 t\u00e9 nombrosos espais d'oci i lleure, alguns dels quals \u2014com el foment mataron\u00ed, el casal de la nova alian\u00e7a o el cercle cat\u00f2lic\u2014 s\u00f3n entitats que venen d'antic, i que s'han destacat per la seva cont\u00ednua oferta d'activitats culturals, tallers educatius, passis de pel\u00b7l\u00edcules, etc\u00e8tera. quant a la darrera entitat esmentada, cal destacar la sala cabanyes, teatre on es representa l'espectacle els pastorets de matar\u00f3, que l'any 2016 va celebrar el seu centenari.\nel teatre monumental, de propietat municipal, \u00e9s el principal equipament dedicat a la difusi\u00f3 de les arts esc\u00e8niques de la ciutat. ubicat a la riera, i amb un aforament de 780 localitats, compta amb una programaci\u00f3 estable de dansa i teatre durant tot l'any. tamb\u00e9 cal destacar l'exist\u00e8ncia de l'equipament can gassol. centre de creaci\u00f3 d\u2019arts esc\u00e8niques, inaugurat l'any 2010.pel que fa a les sales de cinema, la ciutat havia arribat a comptar antigament amb una dotzena d'establiments, entre els quals l'emblem\u00e0tic cinema iluro, per\u00f2 la crisi del sector i l'obertura l'any 2001 del centre comercial matar\u00f3 parc \u2014que acull 12 sales de cinema\u2014 provoc\u00e0 el tancament de tots els cinemes situats al centre, tret del foment mataron\u00ed. justament aquest darrer va ser el lloc on es va fer la primera projecci\u00f3 a matar\u00f3, el 2 de febrer de 1897, que aix\u00ed va esdevenir la tercera ciutat catalana a admirar el cinemat\u00f2graf.finalment, matar\u00f3 gaudeix d'una \u00e0mplia oferta de discoteques i sales de concerts. un dels locals musicals de refer\u00e8ncia \u00e9s la sala clap, inaugurada l'any 2000 al pol\u00edgon industrial pla d'en boet, i un dels equipaments integrants del projecte de la casa de la m\u00fasica de matar\u00f3.\n\n\n== festes locals ==\n\n\n=== les santes, festa major de matar\u00f3 ===\n\nla festivitat local de matar\u00f3 s\u00f3n les santes, en honor de les patrones locals juliana i semproniana, que es commemora el 27 de juliol des de l'any 1773. la celebraci\u00f3 s'allarga diversos dies i concentra els actes principals entre el 24 i el 29 de juliol, incloent-hi grans esdeveniments populars i tradicionals (com ara correfocs i desfilades de gegants, capgrossos i altres comparses), concerts multitudinaris, focs artificials, competicions esportives, ballades de sardanes i oficis religiosos. en els darrers anys ha esdevingut una de les festes majors amb m\u00e9s anomenada del pa\u00eds, essent declarada el 2010 festa patrimonial d'inter\u00e8s nacional.els actes centrals del programa s\u00f3n:\n\ndia 24: gegantada, havaneres i rom cremat.\ndia 25: crida de festa major i nit boja (que inclou el desvetllament bellug\u00f3s, la convidada de la fam\u00edlia robafaves, el correfoc de l'escapada a negra nit, la pujada tabalada i la ruixada).\ndia 26: barram i repicada, tarda guillada (adaptaci\u00f3 infantil de la nit boja) i revetlla de festa major.\ndia 27: matinades, missa de les santes, la passada i castell de focs.\ndia 28: postal de gegants, ball de dracs, requisits de festa major i no n'hi ha prou!.\ndia 29: anem a tancar, tronada de fi de festa, espetec final i l'albada.les figures tradicionals tenen una gran pres\u00e8ncia durant aquests dies, essent veritables protagonistes de la festa major. la fam\u00edlia robafaves presideix els actes principals, sovint acompanyats de la resta de comparses de la ciutat: l'\u00e0liga, el drac i el dragali\u00f3, la momerota i la momeroteta i les diablesses.\nel diumenge anterior al 27 de juliol se celebra a la pla\u00e7a de santa anna la diada de les santes, esdeveniment casteller organitzat per la colla local, els capgrossos de matar\u00f3, i dues colles convidades: els castellers de vilafranca i els minyons de terrassa.\n\n\n=== festa de sant sim\u00f3 ===\npels volts del 28 d'octubre se celebra la festa i aplec de l'ermita de sant sim\u00f3, petita esgl\u00e9sia de tradici\u00f3 marinera, que encara \u00e9s de les m\u00e9s populars i arrelades entre la gent de mar i els habitants de matar\u00f3. \u00e9s costum aquest dia veure el t\u00edpic ball de pescadors i menjar el sabre de sant sim\u00f3, especialitat pastissera que consisteix en un tortell amb forma d'espasa com a al\u00b7legoria a la protecci\u00f3 que els navegants mataronins demanaven al sant enfront dels pirates.\ndurant els dies de celebraci\u00f3 el programa inclou cercavila de gegants, activitats per als infants, ball de sardanes, havaneres, castellers, concerts i focs artificials.\n\n\n=== setmana santa ===\nla setmana santa mataronina \u00e9s una de les m\u00e9s destacades de catalunya. inclou una dotzena d\u2019actes, entre processons i desfilades d'una desena de confraries i germandats i dels armats de matar\u00f3, dels quals es t\u00e9 const\u00e0ncia des de principis del segle xviii. \u00e9s una celebraci\u00f3 molt arrelada al barri de cerdanyola, que compta amb molta poblaci\u00f3 provinent de la immigraci\u00f3 andalusa de mitjan segle xx, principal impulsora de la recuperaci\u00f3 d'aquesta festivitat a partir dels anys vuitanta.\nels principals actes s\u00f3n:\n\ndiumenge de rams: matinal de saetes i process\u00f3 del prendiment, que t\u00e9 un tram molt popular a la baixada de les escaletes en qu\u00e8 els portants pugen el pas corrent.\ndijous sant: recollida de la bandera i desfilada dels armats en homenatge a la ciutat, que despr\u00e9s tamb\u00e9 participen de la process\u00f3 o nit del silenci.\ndivendres sant: process\u00f3 general de matar\u00f3, considerada patrimoni cultural de la ciutat, que compta amb la participaci\u00f3 de totes les confraries, germandats i els armats de matar\u00f3.\n\n\n=== diada de sant jordi ===\na l'entorn de la diada de sant jordi (23 d'abril) s'organitzen tota mena d'actes culturals a la ciutat, com ara recitals de poesia, contacontes, concerts, presentacions de llibres i exposicions. des del cap de setmana anterior t\u00e9 lloc la fira del llibre a la pla\u00e7a de santa anna.\nun dels actes que caracteritzen la diada \u00e9s la trobada de gegants, gegantes i nans de matar\u00f3, en qu\u00e8 hi participen prop d'una cinquantena de gegants i capgrossos. el mateix dia tamb\u00e9 s'organitza una diada castellera. la festa del llibre i de la rosa s'acaba amb la fogonada, l'acte m\u00e9s genu\u00ed de la diada en qu\u00e8 el drac de matar\u00f3 \u00e9s el protagonista d'una versi\u00f3 adaptada de la llegenda de sant jordi, que finalitza amb un concert de m\u00fasica tradicional a la pla\u00e7a de l'ajuntament.\n\n\n=== revetlla de sant joan ===\namb motiu de la nit de sant joan (23-24 de juny) i el solstici d'estiu s'organitza una celebraci\u00f3 que inclou sopars populars, l'encesa de fogueres, concerts i actes culturals.\nun dels elements m\u00e9s emblem\u00e0tics \u00e9s l'arribada de la flama del canig\u00f3, portada per voluntaris des del cim de la muntanya per encendre les fogueres de la ciutat. un dels punts neur\u00e0lgics durant la revetlla \u00e9s el carrer de sant joan, on centenars de persones esperen la tradicional baixada de les bruixes des de les escaletes, portant el foc que a mitjanit ha de fer cremar la gran foguera de can maitanquis.\n\n\n=== altres festivitats ===\na m\u00e9s de les descrites m\u00e9s amunt, a matar\u00f3 se celebren les festes tradicionals de carnestoltes, els tres tombs, nadal i la cavalcada de reis. en els darrers anys tamb\u00e9 s'han organitzat actes per commemorar l'any nou xin\u00e8s.\nper la seva banda, la majoria de barris de la ciutat compten amb les seves pr\u00f2pies festes majors.\n\n\n== pol\u00edtica i govern ==\n\n\n=== composici\u00f3 de la corporaci\u00f3 municipal ===\nel ple de l'ajuntament est\u00e0 format per 27 regidors. en les eleccions municipals de 2019 el partit dels socialistes de catalunya - candidatura de progr\u00e9s (psc-cp) obtingu\u00e9 13 regidors, la coalici\u00f3 formada per esquerra republicana de catalunya - moviment d'esquerres - acord municipal (erc-mes-am) n'obtingu\u00e9 8, en com\u00fa podem matar\u00f3 - en com\u00fa guanyem (ecpm-ecg) 2, junts per matar\u00f3 (junts) 2 i ciutadans - partit de la ciutadania (cs) 2.\n\n\n=== eleccions municipals ===\ndes de les primeres eleccions despr\u00e9s del franquisme, l'any 1979, i fins al 2011, l'ajuntament de matar\u00f3 va estar dirigit pel partit dels socialistes de catalunya (psc), en diferents coalicions amb el psuc i icv quan no ha aconseguit una majoria prou \u00e0mplia. els seus alcaldes en aquest per\u00edode han estat joan maj\u00f3, manuel mas i joan antoni baron. des de la vict\u00f2ria de ciu a les eleccions municipals de 2011, i per primer cop des de la transici\u00f3, la ciutat va estar governada per un alcalde, joan mora, de cdc. tanmateix, el psc torn\u00e0 a governar la ciutat el 2015 amb david bote.\n\n\n=== alcaldes de matar\u00f3 ===\n\nalguns alcaldes hist\u00f2rics de la ciutat s\u00f3n melcior de palau i bonet (1850-1852), pompeyo serra i carbonell (1865-1867), josep garcia i oliver (1870-1872 i 1874-1875), emili cabanyes i rabassa (1895-1897 i 1899-1901), josep abril i argem\u00ed (1931-1933) i francesc robert graupera (1973-1977).\ndes de 2018 hi ha empla\u00e7at a la riera un monument de perecoll en record de l'alcalde abril, primer batlle en temps de la segona rep\u00fablica, que va ser executat per les tropes franquistes l'any 1939.\nd'en\u00e7\u00e0 de les eleccions municipals de 1979, la ciutat ha tingut els batlles seg\u00fcents:\n\n\n== mitjans de comunicaci\u00f3 ==\npel fet que es tracta d'una gran ciutat, matar\u00f3 ha comptat hist\u00f2ricament amb diversos mitjans de comunicaci\u00f3 propis, si b\u00e9 \u00e9s cert que per la proximitat amb barcelona la majoria han tingut sempre un abast fonamentalment local i nom\u00e9s ampliat als municipis propers del baix maresme.\nd'entre els mitjans actuals, cal destacar principalment l'entitat p\u00fablica municipal matar\u00f3 audiovisual, nascuda l'any 2017 com a nova plataforma \u00fanica que integra els canals p\u00fablics de televisi\u00f3, r\u00e0dio i digital. aix\u00ed, matar\u00f3 televisi\u00f3 \u00e9s la continuadora de l'emissora pr\u00f2pia de la ciutat des de 1984,televisi\u00f3 de matar\u00f3, que l'any 2010 s'havia fusionat amb maresme digital televisi\u00f3, impulsada pel consell comarcal del maresme, formant els nous canals m1tv i mtv2. al seu torn, matar\u00f3 r\u00e0dio comen\u00e7\u00e0 a retransmetre's l'any 2006 a la freq\u00fc\u00e8ncia 89,3 de l'fm, i \u00e9s el nucli impulsor del nou projecte transm\u00e8dia. matar\u00f3 audiovisual t\u00e9 la seu al tecnocampus, i ofereix un servei de programaci\u00f3 a la carta, a trav\u00e9s de la seva p\u00e0gina web.\npel que fa a la premsa escrita, el nombre de publicacions hist\u00f2riques i ja desaparegudes \u00e9s vast\u00edssim, i destaca d\u2019entre les quals el diari de matar\u00f3 (1895-1936) i altres de tem\u00e0tica m\u00e9s concreta com iluro-sport (1965-1978). m\u00e9s recentment, el diari el punt (avui integrat a el punt avui) tingu\u00e9 una edici\u00f3 maresmenca amb seu a matar\u00f3, entre els anys 1995 i 2011, i actualment publica un suplement comarcal.\naltres mitjans molt distribu\u00efts i amb molt d'impacte local s\u00f3n els setmanaris gratu\u00efts de la ciutat. els dos m\u00e9s rellevants actualment s\u00f3n la revista iluro (2020) i el capgr\u00f2s (1984). tots dos tenen, tamb\u00e9, una versi\u00f3 electr\u00f2nica i una pres\u00e8ncia notable a les xarxes socials. el tot matar\u00f3 i maresme (1981), el setmanari m\u00e9s antic de catalunya, va deixar d'editar-se l'any 2020.finalment, tamb\u00e9 s'hi editen diverses publicacions peri\u00f2diques especialitzades de tipus cient\u00edfic o cultural, com ara les revistes cingles (1969), els fulls del museu arxiu de santa maria (1978), l'atzavara (1979), felibrejada (1994) i valors (2003).\n\n\n== transports ==\n\n\n=== comunicaci\u00f3 vi\u00e0ria ===\nl'autopista c-32 i la n-ii comuniquen el municipi amb la resta de la comarca, en direcci\u00f3 a barcelona pel sud i cap al nord fins a girona i la frontera amb fran\u00e7a.\na matar\u00f3 neix la c-60, que comunica la ciutat amb granollers i el vall\u00e8s oriental pel t\u00fanel de parpers, i que permet l'enlla\u00e7 amb l'ap-7.\nla carretera comarcal c-1415 arriba fins a mollet del vall\u00e8s, passant per argentona i la roca del vall\u00e8s, a trav\u00e9s del coll de parpers.\nun darrer acc\u00e9s \u00e9s el cam\u00ed del mig, una via tradicional que connecta pr\u00e0cticament tot el litoral maresmenc i que es creu que correspon al tra\u00e7at de l'antiga via augusta.\n\n\n=== ferrocarril ===\nmatar\u00f3 t\u00e9 una estaci\u00f3 de tren de rodalies barcelona (rodalies de catalunya, renfe) inclosa dins la l\u00ednia r1              (molins de rei/l'hospitalet - blanes/ma\u00e7anet), de la qual \u00e9s una de les estacions terminals habituals. aquesta fou l'estaci\u00f3 d'on sort\u00ed el primer tren de la pen\u00ednsula ib\u00e8rica, l'any 1848, en direcci\u00f3 a barcelona; i l'edifici actual, de 1905, est\u00e0 incl\u00f2s dins l'inventari del patrimoni arquitect\u00f2nic catal\u00e0.la ciutat tamb\u00e9 est\u00e0 inclosa dins l'ambici\u00f3s projecte de la l\u00ednia orbital ferrovi\u00e0ria, definit al pla d'infraestructures de catalunya, que l'hauria d'enlla\u00e7ar amb vilanova i la geltr\u00fa per mitj\u00e0 d'un quart cintur\u00f3 ferroviari de 119 km, passant per granollers, sabadell, terrassa, martorell i vilafranca del pened\u00e8s. dins d'aquesta planificaci\u00f3, tamb\u00e9 es preveu la creaci\u00f3 de quatre noves estacions: matar\u00f3 oest, matar\u00f3 nord, matar\u00f3 centre i matar\u00f3 est. actualment, per\u00f2, aquest projecte est\u00e0 aturat.\n\n\n=== autobusos urbans, interurbans i nocturns ===\nla ciutat compta amb el servei p\u00fablic d\u2019autobusos matar\u00f3 bus, propietat de l'ajuntament de matar\u00f3 i gestionat per l'empresa avanza grupo.\nactualment, ofereix un total de 8 l\u00ednies urbanes, la majoria de les quals fan parada a l'estaci\u00f3 de rodalies i a l'hospital de matar\u00f3:\ntamb\u00e9 hi ha diverses l\u00ednies interurbanes que comuniquen matar\u00f3 amb altres ciutats de la comarca i d\u2019altres comarques m\u00e9s properes:\nfinalment, la ciutat tamb\u00e9 compta amb l\u00ednies d\u2019autob\u00fas nocturnes:\n\n\n=== port mar\u00edtim ===\n\nmatar\u00f3 compta, des de l'any 1991, amb un port mar\u00edtim amb capacitat per a un total de 1.080 embarcacions i serveis de grua, varador, benzinera, tallers i botigues de material n\u00e0utic.\nel servei portuari de marineria est\u00e0 actiu les 24 hores, a trav\u00e9s del canal 9 del vhf.\n\n\n=== tramvia ===\nla ciutat va comptar amb una l\u00ednia de tramvia matar\u00f3-argentona, que connect\u00e0 les dues poblacions entre els anys 1928 i 1965. aquest fou un mitj\u00e0 de transport molt popular, que tanmateix no compt\u00e0 amb el suport necessari per a sobreposar-se a l'auge del cotxe i l'autob\u00fas. actualment hi ha dos cotxes restaurats i exposats en espais p\u00fablics que en donen testimoni, un col\u00b7locat a la pla\u00e7a de granollers de matar\u00f3, on hi havia hagut les antigues cotxeres, i l'altre a la pla\u00e7a nova d'argentona, on finalitzava el trajecte.\n\n\n== personatges c\u00e8lebres ==\ncategoria principal: mataroninsnombroses persones reconegudes han nascut o s'han establert a matar\u00f3, d'entre les quals destaquen les seg\u00fcents:\n\nnascuts abans del segle xixjoan pujol (segle xvi), prevere i poeta renaixentista, autor de la batalla de lepant (1574)\nmelcior de palau i bosc\u00e0 (1600-1670), bisbe d'urgell i copr\u00edncep d'andorra\npasqual d'arag\u00f3 (1626-1677), religi\u00f3s que exerc\u00ed com a regent de catalunya al consell d'arag\u00f3, virrei inter\u00ed de n\u00e0pols i arquebisbe de toledo\nfrancesc dorda i germ\u00ed (1641-1716), religi\u00f3s i pol\u00edtic austriacista, fou abat de poblet i bisbe de solsona\nllu\u00eds mis\u00f3n (1726 - 1766), compositor, impulsor de la tonadilla esc\u00e8nica\ndami\u00e0 campeny i estrany (1771-1855), escultor i m\u00e0xim exponent del neoclassicisme catal\u00e0\nantoni puigblanch (1774-1840), hebraista, pol\u00edtic i escriptor precursor de la renaixen\u00e7a\nmiquel biada i bunyol (1789-1848), emprenedor i impulsor del ferrocarril a catalunya\njaume isern i colomer (1798-1880), organista, pedagog i compositor cec de naixement\nnascuts al segle xixjeroni boada i renter (1819-1886), arquitecte i mestre d'obres\nnicolau guanyabens (1826-1889), metge introductor de l'homeopatia i compositor\nmanuel blanch i puig (1827-1883), m\u00fasic i autor de la missa de les santes\njosep garcia i oliver (1834-1883), empresari i pol\u00edtic, fundador de la caixa d'estalvis de matar\u00f3\nterenci thos i codina (1841-1903), advocat, pol\u00edtic, economista i escriptor catalanista\nmelcior de palau i catal\u00e0 (1843-1910), enginyer, escriptor i cr\u00edtic literari\nemili cabanyes i rabassa (1850-1917), arquitecte i pol\u00edtic\njosep puig i cadafalch (1867-1956), arquitecte modernista i pol\u00edtic, president de la mancomunitat de catalunya\njosep abril i argem\u00ed (1869-1939), pol\u00edtic i escriptor, primer batlle republic\u00e0 de la ciutat, afusellat per la dictadura franquista\nmelcior de palau i sim\u00f3n (1879-1915), arquitecte modernista\njosep goday i casals (1882-1936), arquitecte noucentista\nfrank marshall king (1883-1959), pianista i compositor, deixeble continuador de l'escola d'enric granados\nrafael estrany i ros (1884-1956), pintor i muse\u00f2leg, promotor i primer director del museu de matar\u00f3\njosep colomer volart (1886-1929), pol\u00edtic, empresari i mecenes\njoan peir\u00f3 i belis (1887-1942), anarcosindicalista, cooperativista i ministre de la rep\u00fablica durant la guerra civil\nmanuel fontanals i mateu (1893-1972), escen\u00f2graf i decorador\nnascuts al segle xxfrancesc fontanals i mateu (1900-1968), pintor i dibuixant\nalexandre satorras i capell (1901-1967), mestre i pedagog\nmari\u00e0 ribas i bertran (1902-1996), arque\u00f2leg, dibuixant i historiador director de nombroses excavacions a matar\u00f3 i el maresme\nllu\u00eds ferrer i clariana (1909-1970), historiador local\nenric torra i p\u00f2rtulas (1910-2003), pianista i compositor\npere montserrat i recoder (1918-2017), bot\u00e0nic i ec\u00f2leg estudi\u00f3s de la flora local i fundador de l'instituto pirenaico de ecolog\u00eda\njoaquim llovet i verdura (1921\u20132017), renovador de la historiografia local i referent sobre la hist\u00f2ria de matar\u00f3 i el maresme\nn\u00e9stor luj\u00e1n fern\u00e1ndez (1922-1995), periodista, gastr\u00f2nom i escriptor guanyador dels premis literaris ramon llull i sant jordi\njosep fradera i soler (1924-2015), promotor cultural i social\nantoni comas i pujol (1931-1981), historiador i cr\u00edtic literari, primer catedr\u00e0tic de llengua i literatura catalana despr\u00e9s de la guerra civil\nmanuel cusachs i xivill\u00e9 (1933-2019), escultor\nperet (1935-2014), m\u00fasic i compositor emblem\u00e0tic de la rumba catalana\njoan maj\u00f3 i cruzate (n. 1939), empresari i pol\u00edtic, alcalde i ministre espanyol d'ind\u00fastria\nantoni serra i illas (n. 1939), entrenador professional de b\u00e0squet\nperecoll (n. 1948), pintor i escultor\njoan pera (n. 1948), actor\njoan ramon mainat i castells (1951-2004), periodista i productor de televisi\u00f3\nmanuel cuy\u00e0s i gibert (1952-2020), periodista\njordi bosch i palacios (n. 1956), actor de cinema, teatre i televisi\u00f3\nsanti carreras i suris (n. 1958), periodista\njoan vives bellalta (n. 1964), m\u00fasic i divulgador musical\ncare santos (n. 1970), escriptora i cr\u00edtica liter\u00e0ria guanyadora dels premis literaris ramon llull i planeta\ns\u00edlvia abril fern\u00e1ndez (n. 1971), actriu\nespartac peran i masafrets (n. 1972), periodista i presentador de televisi\u00f3\nnacho vidal (n. 1973), actor i director porno\nneil harbisson (n. 1984), artista contemporani i activista ciborg\nnuria mart\u00ednez i prat (n. 1984), jugadora professional de b\u00e0squet\njoan safont i plumed (n. 1984), periodista i escriptor\nd\u00eddac vil\u00e0 rossell\u00f3 (n. 1989), jugador professional de futbol\nmarta torrej\u00f3n (n. 1990), jugadora professional de futbol\nroser tarrag\u00f3 i aymerich (n. 1993), jugadora professional de waterpolo\nleila ouahabi (n. 1993), jugadora professional de futbol\n\n\n=== la galeria de mataronins il\u00b7lustres ===\nen aquest espai emblem\u00e0tic de la casa de la ciutat estan exposats els retrats a l'oli de 14 personalitats: francesc dorda, dami\u00e0 campeny, antoni puig blanch, miquel biada, josep garcia i oliver, terenci thos i codina, melcior de palau i catal\u00e0, manuel de bofarull, francesc de paula mas i oliver, tom\u00e0s vi\u00f1as, josep puig i cadafalch, mari\u00e0 ribas, pere montserrat i antoni comas. actualment no hi figura, encara, cap dona.\n\n\n=== mataron\u00ed/na de l'any ===\nentre els anys 2009-2017, el setmanari el tot matar\u00f3 i maresme organitz\u00e0 un certamen per tal de triar, a partir de la votaci\u00f3 popular, una persona destacada per la seva traject\u00f2ria o contribuci\u00f3 a la vida de la ciutat.\nles persones premiades en les diverses edicions foren els activistes socials pep mant\u00e9 (2009) i joan antoni ciller (2010), el pare joan herrero (2011), l'historiador joan salicr\u00fa (2012), el portaveu dels afectats per les preferents diego herrera (2013), la ninotaire lara s\u00e0nchez (2014), l'onc\u00f2loga maribel nieto (2015), el nen afectat per la malaltia de tay\u2013sachs aleix merino (2016) i el dirigent independentista local carles estap\u00e9 (2017).\n\n\n== refer\u00e8ncies ==\n\n\n== vegeu tamb\u00e9 ==\niluro\nles santes\ncaixa laietana\ncapgrossos de matar\u00f3\nbalena de matar\u00f3\ncristalleries de matar\u00f3\nfam\u00edlia robafaves\n\n\n== bibliografia ==\nllovet, joaquim. matar\u00f3. dels or\u00edgens de la vila a la ciutat contempor\u00e0nia.  matar\u00f3: caixa d'estalvis laietana, 2000. isbn 84-923896-2-1. \nribas i bertran, mari\u00e0. els or\u00edgens de matar\u00f3. 2a edici\u00f3 ampliada.  matar\u00f3: caixa d'estalvis laietana / rafael dalmau, 1988 (premi iluro 1963). isbn 84-232-0271-2. \nalbert, esteve. d\u2019iluro a matar\u00f3. el maresme del segle v al xiii.  matar\u00f3: caixa d'estalvis laietana, 1973 (acc\u00e8ssit premi iluro 1970). isbn 84\u2013232\u20130283\u20136. \ncuadrada, coral. el maresme medieval: les jurisdiccions baronals de matar\u00f3 i sant vicen\u00e7/vilassar (h\u00e0bitat, economia i societat, segles x-xiv).  matar\u00f3: caixa d'estalvis laietana, 1988 (premi iluro 1987). isbn 84-232-0273-9. \ncapdevila muntadas, alexandra; serrano m\u00e9ndez, alexis. (coords.). autobiografia de matar\u00f3. la hist\u00f2ria de la ciutat a trav\u00e9s dels seus documents.  matar\u00f3: efad\u00f3s / arxiu comarcal del maresme, 2019. isbn 978-84-17432-25-6. \n\n\n== enlla\u00e7os externs ==\nmatar\u00f3 - lloc web oficial\ndades al web de l'institut d'estad\u00edstica de catalunya\ninformaci\u00f3 al web de la generalitat de catalunya"