["un", "mineral", "\u00e9s", "un", "s\u00f2lid", "homogeni", "format", "per", "elements", "de", "la", "mateixa", "naturalesa", "que", "es", "presenta", "de", "manera", "natural", "i", "que", "ha", "estat", "format", "com", "a", "resultat", "de", "la", "interacci\u00f3", "de", "processos", "geol\u00f2gics", "tant", "de", "tipus", "f\u00edsic", "com", "qu\u00edmic", "els", "minerals", "es", "caracteritzen", "per", "formar", "una", "estructura", "cristal\u00b7lina", "\u00e9s", "a", "dir", "una", "estructura", "interna", "molt", "ordenada", "i", "una", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "unes", "propietats", "f\u00edsiques", "determinades", "i", "constants", "el", "terme", "\"mineral\"", "t\u00e9", "en", "compte", "no", "nom\u00e9s", "la", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "del", "material", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "la", "seva", "estructura", "per", "aix\u00f2", "una", "mateixa", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "es", "pot", "presentar", "en", "dos", "materials", "completament", "diferents", "la", "manera", "com", "es", "disposen", "a", "l'espai", "els", "\u00e0toms", "i", "mol\u00e8cules", "determinar\u00e0", "les", "seves", "propietats", "un", "exemple", "seria", "el", "grafit", "i", "el", "diamant", "ja", "que", "tots", "dos", "s\u00f3n", "formats", "exclusivament", "per", "\u00e0toms", "de", "carboni", "les", "roques", "en", "canvi", "s\u00f3n", "agregats", "de", "minerals", "io", "mineraloides", "amb", "propietats", "similars", "als", "minerals", "per\u00f2", "sense", "estructura", "cristal\u00b7lina", "i", "no", "tenen", "una", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "determinada", "la", "mineralogia", "\u00e9s", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "s'encarrega", "de", "l'estudi", "dels", "minerals", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "estructura", "cristal\u00b7lina", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "g\u00e8nesi", "transformaci\u00f3", "i", "aprofitament", "per", "l'home", "es", "coneixen", "milers", "de", "formes", "de", "minerals", "des", "dels", "compostos", "per", "element", "qu\u00edmics", "o", "sals", "senzilles", "fins", "als", "m\u00e9s", "complexos", "com", "alguns", "tipus", "de", "silicats", "normalment", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "no", "es", "consideren", "minerals", "tot", "i", "que", "estrictament", "parlant", "el", "petroli", "o", "el", "gas", "natural", "formats", "per", "processos", "geol\u00f2gics", "ho", "serien", "el", "cas", "del", "mercuri", "\u00e9s", "especial", "\u00e9s", "reconegut", "com", "a", "mineral", "per", "l'associaci\u00f3", "mineral\u00f2gica", "internacional", "ima", "en", "angl\u00e8s", "international", "mineralogy", "association", "per", "raons", "hist\u00f2riques", "finalment", "els", "materials", "creats", "per", "l'home", "com", "per", "exemple", "els", "diamants", "artificials", "no", "s\u00f3n", "considerats", "minerals", "encara", "que", "tinguin", "les", "mateixes", "propietats", "per", "a", "ser", "classificat", "com", "un", "veritable", "mineral", "una", "subst\u00e0ncia", "ha", "de", "ser", "s\u00f2lida", "i", "tenir", "una", "estructura", "cristal\u00b7lina", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "una", "subst\u00e0ncia", "natural", "no", "produ\u00efda", "pels", "\u00e9ssers", "vius", "i", "tenir", "una", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "definida", "i", "homog\u00e8nia", "les", "definicions", "tradicionals", "exclo\u00efen", "els", "materials", "org\u00e0nics", "per\u00f2", "l'associaci\u00f3", "mineral\u00f2gica", "internacional", "va", "adoptar", "una", "nova", "definici\u00f3", "el", "un", "mineral", "\u00e9s", "un", "element", "o", "compost", "qu\u00edmic", "que", "\u00e9s", "normalment", "cristal\u00b7l\u00ed", "i", "que", "ha", "estat", "format", "com", "a", "resultat", "de", "processos", "geol\u00f2gicsun", "mineral", "pot", "tenir", "tres", "tipus", "d'or\u00edgens", "origen", "inorg\u00e0nic", "en", "el", "qual", "nom\u00e9s", "intervenen", "els", "processos", "geol\u00f2gics", "en", "la", "seva", "creaci\u00f3", "org\u00e0nic", "en", "el", "qual", "els", "organismes", "vius", "han", "tingut", "un", "paper", "important", "i", "fonamental", "en", "la", "seva", "formaci\u00f3", "i", "tamb\u00e9", "poden", "presentar", "un", "doble", "origen", "les", "classificacions", "modernes", "com", "la", "de", "dana", "o", "la", "de", "strunz", "inclouen", "la", "classe", "org\u00e0nica", "fins", "al", "mes", "de", "desembre", "de", "hi", "ha", "minerals", "reconeguts", "per", "l'associaci\u00f3", "mineral\u00f2gica", "internacional", "l'associaci\u00f3", "que", "t\u00e9", "la", "responsabilitat", "d'aprovar", "i", "nomenar", "els", "minerals", "de", "tots", "aquests", "minerals", "un", "centenar", "s\u00f3n", "considerats", "comuns", "uns", "serien", "d'ocurr\u00e8ncia", "ocasional", "i", "la", "resta", "serien", "rars", "o", "molt", "rars", "estructura", "cristal\u00b7lina", "un", "dels", "pilars", "fonamentals", "de", "l'estudi", "dels", "minerals", "i", "un", "dels", "element", "determinants", "per", "a", "la", "seva", "classificaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "determinaci\u00f3", "de", "la", "seva", "estructura", "cristal\u00b7lina", "o", "la", "seva", "mancan\u00e7a", "aquest", "factor", "determina", "conjuntament", "la", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "la", "majoria", "de", "les", "propietats", "del", "material", "i", "proporciona", "indicacions", "clares", "sobre", "els", "processos", "i", "ambients", "geol\u00f2gics", "que", "s\u00f3n", "al", "seu", "origen", "a", "m\u00e9s", "del", "tipus", "de", "roca", "del", "que", "podr\u00e0", "formar", "part", "en", "aquest", "context", "estructura", "cristal\u00b7lina", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "disposici\u00f3", "espacial", "de", "llarg", "abast", "en", "qu\u00e8", "es", "troben", "els", "\u00e0toms", "o", "les", "mol\u00e8cules", "en", "el", "mineral", "a", "la", "natura", "hi", "ha", "xarxes", "cristal\u00b7lines", "o", "disposicions", "tridimensionals", "b\u00e0siques", "de", "part\u00edcules", "en", "aquest", "cas", "es", "tracta", "d'\u00e0toms", "o", "de", "mol\u00e8cules", "que", "corresponen", "a", "les", "xarxes", "de", "bravais", "que", "al", "seu", "torn", "pertanyen", "a", "un", "dels", "sistemes", "de", "cristal\u00b7litzaci\u00f3", "fins", "ara", "coneguts", "c\u00fabic", "tetragonal", "hexagonal", "trigonal", "r\u00f2mbic", "monocl\u00ednic", "i", "tricl\u00ednic", "amb", "l'excepci\u00f3", "coneguda", "dels", "quasicristalls", "aquestes", "estructures", "es", "basen", "en", "una", "disposici\u00f3", "interna", "d'\u00e0toms", "o", "ions", "que", "sovint", "tenen", "un", "reflex", "en", "la", "forma", "geom\u00e8trica", "que", "prenen", "els", "cristalls", "fins", "i", "tot", "quan", "els", "cristalls", "s\u00f3n", "massa", "petits", "per", "ser", "vistos", "a", "ull", "nu", "o", "es", "presenten", "en", "formes", "irregulars", "l'estructura", "cristal\u00b7lina", "subjacent", "\u00e9s", "sempre", "peri\u00f2dica", "i", "pot", "ser", "determinada", "per", "mitj\u00e0", "de", "t\u00e8cniques", "basades", "en", "la", "difracci\u00f3", "de", "raigs", "x", "la", "combinaci\u00f3", "entre", "la", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "l'estructura", "cristal\u00b7lina", "defineixen", "un", "mineral", "\u00e9s", "molt", "com\u00fa", "que", "les", "subst\u00e0ncies", "cristal\u00b7litzin", "de", "diferents", "maneres", "en", "condicions", "geol\u00f2giques", "diferents", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "possible", "que", "subst\u00e0ncies", "amb", "una", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "molt", "diferent", "cristal\u00b7litzin", "de", "manera", "similar", "quan", "tenim", "diferents", "minerals", "que", "tenen", "la", "mateixa", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "per\u00f2", "presenten", "diferents", "estructures", "cristal\u00b7lines", "parlem", "de", "polimorfisme", "materials", "polimorfs", "d'u", "mateix", "compost", "per", "exemple", "la", "pirita", "i", "la", "marcassita", "s\u00f3n", "compostes", "per", "sulfur", "de", "ferro", "fes", "per\u00f2", "presenten", "un", "aspecte", "i", "unes", "propietats", "f\u00edsiques", "completament", "diferents", "d'altra", "banda", "podem", "tenir", "alguns", "minerals", "amb", "una", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "diferent", "per\u00f2", "amb", "la", "mateixa", "estructura", "cristal\u00b7lina", "com", "a", "exemple", "podem", "citar", "l'halita", "clorur", "de", "sodi", "nacl", "la", "galena", "sulfur", "de", "plomii", "pbs", "i", "l'esfalerita", "sulfur", "de", "zinc", "zns", "que", "comparteixen", "una", "sistema", "cristal\u00b7l\u00ed", "c\u00fabic", "l'estructura", "cristal\u00b7lina", "t\u00e9", "una", "import\u00e0ncia", "cabdal", "sobre", "les", "propietats", "f\u00edsiques", "que", "presentar\u00e0", "el", "mineral", "per", "exemple", "tant", "el", "diamant", "com", "el", "grafit", "tenen", "la", "mateixa", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "ambd\u00f3s", "s\u00f3n", "formats", "exclusivament", "per", "carboni", "pur", "per\u00f2", "mentre", "el", "grafit", "\u00e9s", "for\u00e7a", "tou", "el", "diamant", "\u00e9s", "el", "mineral", "m\u00e9s", "dur", "conegut", "aix\u00f2", "\u00e9s", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "els", "\u00e0toms", "de", "carboni", "del", "grafit", "s\u00f3n", "disposats", "en", "fulles", "que", "es", "poden", "despla\u00e7ar", "unes", "sobre", "les", "altres", "mentre", "que", "al", "diamant", "tenen", "una", "distribuci\u00f3", "tridimensional", "que", "no", "permet", "despla\u00e7aments", "roques", "i", "minerals", "tot", "i", "que", "en", "el", "llenguatge", "com\u00fa", "els", "termes", "mineral", "i", "roca", "s\u00f3n", "utilitzats", "de", "vegades", "gaireb\u00e9", "com", "a", "sin\u00f2nims", "\u00e9s", "important", "remarcar", "que", "hi", "ha", "una", "difer\u00e8ncia", "clara", "entre", "els", "dos", "mentre", "un", "mineral", "\u00e9s", "un", "s\u00f2lid", "amb", "una", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "espec\u00edfica", "i", "una", "estructura", "cristal\u00b7lina", "definida", "una", "roca", "\u00e9s", "un", "agregat", "format", "per", "un", "o", "m\u00e9s", "minerals", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "pot", "contenir", "restes", "org\u00e0niques", "i", "mineraloides", "algunes", "roques", "s\u00f3n", "formades", "de", "manera", "predominant", "per", "un", "\u00fanic", "mineral", "en", "seria", "un", "exemple", "la", "pedra", "calc\u00e0ria", "una", "roca", "sediment\u00e0ria", "formada", "gaireb\u00e9", "en", "exclusiva", "per", "calcita", "per\u00f2", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "les", "roques", "s\u00f3n", "una", "barreja", "complexa", "de", "diversos", "minerals", "en", "proporcions", "variables", "alguns", "minerals", "com", "els", "quars", "la", "mica", "o", "el", "feldespat", "s\u00f3n", "molt", "comuns", "mentre", "que", "d'altres", "nom\u00e9s", "han", "estat", "trobats", "en", "unes", "poques", "localitzacions", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "la", "gran", "majoria", "de", "les", "roques", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "s\u00f3n", "formada", "per", "quars", "feldespat", "mica", "clorita", "caolinita", "calcita", "epidot", "olivina", "augita", "hornblenda", "magnetita", "hematites", "limonita", "i", "pocs", "m\u00e9s", "minerals", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "de", "les", "esp\u00e8cies", "minerals", "conegudes", "s\u00f3n", "tant", "rares", "que", "nom\u00e9s", "han", "estat", "trobades", "en", "uns", "poques", "mostres", "i", "de", "moltes", "d'altres", "nom\u00e9s", "en", "disposem", "d'una", "o", "dues", "petites", "mostres", "els", "minerals", "i", "roques", "comercialment", "valuosos", "es", "denominen", "minerals", "industrials", "les", "roques", "que", "s'extreuen", "de", "les", "mines", "amb", "prop\u00f2sits", "econ\u00f2mics", "es", "denominen", "menes", "i", "els", "materials", "que", "queden", "un", "cop", "el", "minerals", "buscats", "han", "estat", "separats", "de", "les", "menes", "es", "denominen", "escombreres", "o", "runams", "els", "minerals", "de", "les", "roques", "el", "factor", "determinant", "per", "a", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "mineral", "en", "una", "massa", "rocosa", "\u00e9s", "la", "seva", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "un", "mineral", "nom\u00e9s", "es", "podr\u00e0", "formar", "quan", "els", "elements", "necessaris", "siguin", "presents", "a", "la", "roca", "la", "calcita", "\u00e9s", "el", "mineral", "m\u00e9s", "com\u00fa", "a", "la", "pedra", "calc\u00e0ria", "es", "tracta", "essencialment", "de", "carbonat", "de", "calci", "el", "quars", "\u00e9s", "com\u00fa", "als", "gresos", "i", "a", "certes", "roques", "\u00edgnies", "que", "contenen", "un", "alt", "percentatge", "de", "di\u00f2xid", "de", "silici", "tanmateix", "hi", "ha", "d'altres", "factors", "de", "similar", "import\u00e0ncia", "que", "determinen", "la", "formaci\u00f3", "de", "minerals", "o", "parag\u00e8nesi", "en", "una", "formaci\u00f3", "rocosa", "en", "serien", "el", "tipus", "d'origen", "de", "la", "roca", "i", "els", "estadis", "pels", "que", "ha", "passat", "fins", "a", "arribar", "a", "la", "seva", "situaci\u00f3", "actual", "dues", "masses", "de", "roca", "poden", "tenir", "la", "mateixa", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "presentar", "unes", "formacions", "de", "minerals", "completament", "diferents", "la", "tend\u00e8ncia", "sempre", "\u00e9s", "que", "els", "compostos", "es", "formaran", "quan", "siguin", "estables", "sota", "les", "condicions", "en", "les", "quals", "es", "va", "originar", "la", "roca", "el", "granit", "apareix", "amb", "la", "consolidaci\u00f3", "d'un", "magma", "a", "altes", "temperatures", "i", "pressions", "i", "els", "minerals", "que", "el", "componen", "seran", "aquells", "que", "s\u00f3n", "estables", "en", "aquestes", "condicions", "quan", "s\u00f3n", "exposats", "a", "la", "humitat", "l'\u00e0cid", "carb\u00f2nic", "o", "a", "altres", "agents", "a", "les", "temperatures", "ordin\u00e0ries", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "alguns", "dels", "minerals", "com", "el", "quars", "o", "la", "mica", "continuen", "essent", "relativament", "estables", "i", "no", "s\u00f3n", "afectats", "en", "canvi", "hi", "ha", "d'altres", "que", "en", "aquestes", "condicions", "pateixen", "un", "proc\u00e9s", "de", "meteoritzaci\u00f3", "o", "desintegraci\u00f3", "i", "s\u00f3n", "reempla\u00e7ats", "per", "noves", "combinacions", "aix\u00ed", "el", "feldespat", "dona", "pas", "a", "la", "caolinita", "la", "moscovita", "i", "el", "quars", "i", "qualsevol", "mineral", "m\u00e0fic", "com", "el", "pirox\u00e8", "l'amf\u00edbol", "o", "la", "biotita", "\u00e9s", "sovint", "alterat", "per", "crear", "la", "clorita", "l'epidot", "el", "r\u00fatil", "o", "d'altres", "subst\u00e0ncies", "aquests", "canvis", "s\u00f3n", "acompanyats", "per", "la", "desintegraci\u00f3", "i", "la", "roca", "esdev\u00e9", "una", "massa", "terrosa", "que", "pot", "ser", "vista", "com", "a", "terra", "o", "sorra", "els", "materials", "formats", "d'aquesta", "manera", "poden", "ser", "arrossegats", "i", "dipositats", "com", "a", "gresos", "o", "limolites", "l'estructura", "de", "la", "roca", "original", "\u00e9s", "reempla\u00e7ada", "per", "una", "de", "nova", "i", "els", "minerals", "que", "en", "formen", "part", "s\u00f3n", "alterats", "profundament", "per\u00f2", "la", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "del", "conjunt", "no", "ser\u00e0", "massa", "diferent", "les", "roques", "sediment\u00e0ries", "com", "el", "granit", "poden", "patir", "un", "nou", "metamorfisme", "si", "el", "magma", "queda", "encaixat", "entre", "aquestes", "roques", "irradiant", "grans", "quantitats", "de", "calor", "o", "si", "s\u00f3n", "subjectes", "a", "grans", "pressions", "amb", "altes", "temperatures", "i", "friccions", "durant", "la", "formaci\u00f3", "de", "les", "muntanyes", "poden", "esdevenir", "gneis", "que", "no", "\u00e9s", "massa", "diferent", "en", "la", "seva", "composici\u00f3", "per\u00f2", "\u00e9s", "radicalment", "diferent", "quant", "a", "la", "seva", "estructura", "propietats", "f\u00edsiques", "les", "propietats", "f\u00edsiques", "dels", "minerals", "s\u00f3n", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "de", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "estructurals", "les", "propietats", "f\u00edsiques", "m\u00e9s", "evidents", "i", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "comparables", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "utilitzades", "per", "a", "la", "identificaci\u00f3", "d'un", "mineral", "i", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "aquestes", "propietats", "s\u00f3n", "suficients", "per", "a", "una", "correcta", "identificaci\u00f3", "per\u00f2", "quan", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "possible", "o", "quan", "hi", "ha", "un", "alt", "grau", "d'ambig\u00fcitat", "cal", "l'ajut", "de", "t\u00e8cniques", "m\u00e9s", "complexes", "com", "l'an\u00e0lisi", "qu\u00edmica", "l'estudi", "amb", "els", "microscopi", "de", "llum", "polaritzada", "o", "de", "la", "difracci\u00f3", "de", "raigs", "x", "color", "el", "color", "\u00e9s", "una", "caracter\u00edstica", "important", "dels", "minerals", "ja", "que", "pot", "ajudar", "a", "la", "seva", "identificaci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "pot", "portar", "a", "engany", "at\u00e8s", "que", "alguns", "minerals", "poden", "presentar", "diferents", "colors", "fins", "i", "tot", "en", "algun", "cas", "ha", "portat", "a", "donar", "noms", "diferents", "en", "funci\u00f3", "del", "color", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "quars", "que", "quan", "\u00e9s", "de", "color", "lila", "es", "diu", "ametista", "i", "quan", "\u00e9s", "groc", "citrina", "si", "\u00e9s", "transparent", "cristall", "de", "roca", "etcla", "llum", "blanca", "cont\u00e9", "totes", "les", "longituds", "d'ona", "el", "color", "\u00e9s", "causat", "per", "l'absorci\u00f3", "o", "la", "manca", "d'absorci\u00f3", "de", "determinades", "longituds", "d'ona", "quan", "la", "llum", "entra", "en", "contacte", "amb", "els", "minerals", "de", "manera", "que", "algunes", "s\u00f3n", "reflectides", "i", "d'altres", "no", "en", "els", "materials", "transl\u00facids", "i", "transparents", "una", "part", "de", "la", "llum", "els", "travessa", "que", "determinades", "longituds", "d'ona", "siguin", "absorbides", "dependr\u00e0", "dels", "elements", "qu\u00edmics", "que", "siguin", "presents", "en", "la", "composici\u00f3", "del", "mineral", "i", "dels", "enlla\u00e7os", "que", "els", "uneixin", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "certs", "elements", "pot", "explicar", "un", "determinat", "color", "per\u00f2", "aquests", "elements", "poden", "produir", "diferents", "colors", "en", "funci\u00f3", "del", "tipus", "d'enlla\u00e7", "qu\u00edmic", "i", "el", "color", "pot", "ser", "alterat", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'impureses", "o", "per", "l'exposici\u00f3", "a", "la", "calor", "o", "a", "radiacionsen", "funci\u00f3", "del", "color", "els", "minerals", "es", "poden", "classificar", "en", "acrom\u00e0tics", "minerals", "transparents", "sense", "color", "la", "llum", "els", "travessa", "sense", "que", "hi", "hagi", "absorci\u00f3", "de", "cap", "longitud", "d'ona", "exemples", "quars", "transparent", "cristall", "de", "roca", "diamants", "transparents", "idiocrom\u00e0tics", "el", "mineral", "presenta", "un", "color", "determinat", "a", "causa", "de", "la", "seva", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "el", "color", "\u00e9s", "inherent", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "determinat", "element", "qu\u00edmic", "exemples", "l'atzurita", "\u00e9s", "blava", "a", "causa", "del", "coure", "la", "malaquita", "\u00e9s", "verda", "a", "causa", "del", "coure", "la", "goethita", "\u00e9s", "groga", "a", "causa", "del", "ferro", "la", "rodonita", "\u00e9s", "rosa", "a", "causa", "del", "mangan\u00e8s", "al\u00b7locrom\u00e0tics", "els", "minerals", "presenten", "diferents", "colors", "en", "funci\u00f3", "de", "les", "traces", "d'impureses", "que", "contenen", "o", "a", "causa", "de", "defectes", "en", "la", "seva", "estructura", "el", "color", "\u00e9s", "variable", "i", "no", "pot", "ser", "predit", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "dels", "idiocrom\u00e0tics", "exemples", "algunes", "varietats", "de", "quars", "de", "beril", "o", "de", "feldespat", "pseudocrom\u00e0tics", "el", "color", "\u00e9s", "degut", "a", "efectes", "\u00f2ptics", "com", "per", "exemple", "la", "difracci\u00f3", "o", "la", "dispersi\u00f3", "de", "la", "llum", "exemples", "\u00f2pal", "labradoritaa", "m\u00e9s", "el", "color", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "degut", "a", "incrustacions", "d'altre", "minerals", "com", "en", "el", "cas", "del", "jaspi", "llu\u00efssor", "la", "llu\u00efssor", "indica", "la", "manera", "en", "qu\u00e8", "la", "superf\u00edcie", "del", "mineral", "interacciona", "amb", "la", "llum", "incident", "dep\u00e8n", "especialment", "de", "l'\u00edndex", "de", "refracci\u00f3", "de", "la", "llum", "el", "tipus", "i", "la", "intensitat", "de", "la", "llu\u00efssor", "varia", "d'acord", "amb", "la", "naturalesa", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "mineral", "anant", "des", "d'una", "aparen\u00e7a", "greixosa", "fins", "a", "l'aparen\u00e7a", "v\u00edtria", "greixosa", "com", "si", "estigu\u00e9s", "cobert", "amb", "una", "prima", "capa", "d'oli", "\u00e9s", "el", "resultat", "d'una", "superf\u00edcie", "microsc\u00f2picament", "rugosa", "exemple", "\u00f2pal", "adamantina", "presenta", "un", "reflex", "fort", "i", "brillant", "com", "el", "del", "diamant", "\u00e9s", "causat", "per", "un", "alt", "\u00edndex", "de", "refracci\u00f3", "exemple", "diamant", "met\u00e0l\u00b7lica", "amb", "un", "aspecte", "brillant", "que", "recorda", "a", "un", "metall", "polit", "exemple", "galena", "pirita", "nacrada", "presenta", "una", "llu\u00efssor", "irisada", "similar", "a", "la", "perla", "exemple", "moscovita", "estilbita", "resinosa", "amb", "una", "llu\u00efssor", "similar", "a", "la", "resina", "exemple", "monacita", "sedosa", "amb", "una", "llu\u00efssor", "similar", "a", "la", "seda", "exemple", "asbest", "ulexita", "v\u00edtria", "amb", "una", "llu\u00efssor", "similar", "a", "la", "del", "vidre", "exemple", "turmalina", "calcita", "color", "de", "la", "ratlla", "el", "color", "de", "la", "ratlla", "d'un", "mineral", "\u00e9s", "el", "color", "de", "la", "pols", "que", "queda", "en", "forma", "de", "ratlla", "en", "fregar", "el", "mineral", "sobre", "una", "superf\u00edcie", "de", "porcellana", "no", "vidriada", "\u00e9s", "una", "prova", "diagn\u00f2stica", "millor", "que", "el", "color", "ja", "que", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "constant", "moltes", "vegades", "no", "coincideix", "el", "color", "de", "la", "ratlla", "amb", "el", "que", "observem", "al", "mineral", "per", "exemple", "la", "ratlla", "de", "tots", "els", "minerals", "de", "quars", "sigui", "quin", "sigui", "el", "seu", "color", "transparent", "el", "cristall", "de", "roca", "lila", "ametista", "groc", "citrina", "o", "marr\u00f3", "fosc", "quars", "fumat", "\u00e9s", "sempre", "blanca", "malauradament", "aquest", "m\u00e8tode", "no", "pot", "ser", "utilitzat", "en", "tots", "els", "minerals", "la", "porcellana", "t\u00e9", "una", "duresa", "aproximada", "de", "en", "l'escala", "de", "mohs", "i", "aix\u00f2", "exclou", "els", "minerals", "de", "duresa", "superior", "a", "aquest", "valor", "com", "per", "exemple", "la", "majoria", "dels", "silicats", "duresa", "la", "duresa", "\u00e9s", "la", "resist\u00e8ncia", "d'un", "mineral", "a", "l'abrasi\u00f3", "a", "ser", "ratllat", "per", "un", "altre", "material", "\u00e9s", "una", "propietat", "molt", "important", "per", "identificar", "un", "mineral", "s'utilitza", "una", "escala", "relativa", "anomenada", "escala", "de", "mohs", "que", "es", "basa", "en", "minerals", "de", "ratlla", "blanca", "exfoliaci\u00f3", "l'exfoliaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "tend\u00e8ncia", "d'un", "mineral", "a", "trencarse", "seguint", "unes", "direccions", "preferents", "que", "depenen", "de", "la", "seva", "estructura", "interna", "a", "causa", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "plans", "amb", "enlla\u00e7os", "febles", "quan", "se", "sotmet", "el", "mineral", "a", "una", "tensi\u00f3", "tendeixen", "a", "trencarse", "els", "enlla\u00e7os", "febles", "d'un", "mateix", "pla", "no", "tots", "els", "minerals", "tenen", "plans", "definits", "d'exfoliaci\u00f3", "per\u00f2", "els", "que", "s\u00ed", "que", "els", "posseeixen", "poden", "ser", "identificats", "per", "les", "superf\u00edcies", "llises", "distintives", "que", "es", "produeixen", "quan", "es", "trenca", "el", "mineral", "l'exfoliaci\u00f3", "pot", "ser", "en", "l\u00e0mines", "mica", "moscovita", "en", "cubs", "galena", "halita", "en", "oct\u00e0edres", "fluorita", "en", "dodec\u00e0edres", "en", "rombo\u00e8dres", "calcita", "o", "en", "prismes", "tremolita", "cerussita", "i", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "qualitat", "pot", "ser", "classificada", "com", "excel\u00b7lent", "quan", "l'exfoliaci\u00f3", "\u00e9s", "en", "l\u00e0mines", "guix", "perfecta", "quan", "s'exfolia", "en", "formes", "regulars", "halita", "fluorita", "bona", "quan", "els", "plans", "d'exfoliaci\u00f3", "no", "s\u00f3n", "rectes", "imperfecta", "si", "no", "\u00e9s", "neta", "apatita", "cassiterita", "i", "molt", "imperfecta", "si", "no", "hi", "ha", "exfoliaci\u00f3", "corind\u00f3", "fractura", "la", "fractura", "\u00e9s", "la", "propietat", "que", "tenen", "els", "minerals", "que", "tenen", "una", "exfoliaci\u00f3", "molt", "imperfecta", "de", "trencarse", "en", "diversos", "fragments", "irregulars", "es", "classifiquen", "en", "diferents", "tipus", "en", "funci\u00f3", "del", "seu", "aspecte", "estelloses", "concoidals", "o", "concoides", "llises", "desiguals", "terroses", "o", "granulars", "tenacitat", "la", "tenacitat", "\u00e9s", "una", "mesura", "de", "la", "cohesi\u00f3", "del", "mineral", "de", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "a", "ser", "trencat", "i", "podem", "parlar", "de", "minerals", "fr\u00e0gils", "i", "tena\u00e7os", "o", "resistents", "la", "tenacitat", "no", "reflecteix", "necess\u00e0riament", "la", "duresa", "en", "termes", "de", "l'escala", "de", "mohs", "podem", "tenir", "casos", "com", "el", "diamant", "que", "\u00e9s", "el", "mineral", "m\u00e9s", "dur", "per\u00f2", "al", "mateix", "temps", "t\u00e9", "una", "tenacitat", "relativament", "baixa", "perqu\u00e8", "es", "pot", "trencar", "f\u00e0cilment", "amb", "un", "impacte", "pes", "espec\u00edfic", "el", "pes", "espec\u00edfic", "o", "densitat", "relativa", "\u00e9s", "la", "relaci\u00f3", "entre", "el", "pes", "d'un", "determinat", "volum", "cm\u00b3", "d'un", "mineral", "i", "el", "pes", "del", "mateix", "volum", "d'aigua", "pura", "a", "\u00b0c", "per", "a", "la", "mesura", "s'utilitza", "la", "balan\u00e7a", "de", "jolly", "el", "pes", "espec\u00edfic", "dependr\u00e0", "del", "tipus", "d'\u00e0toms", "i", "de", "la", "seva", "organitzaci\u00f3", "espacial", "per", "exemple", "en", "cas", "del", "diamant", "i", "el", "grafit", "tots", "dos", "formats", "per", "\u00e0toms", "de", "carboni", "pur", "la", "difer\u00e8ncia", "rau", "a", "la", "major", "compactaci\u00f3", "dels", "\u00e0toms", "del", "diamant", "altres", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "citades", "els", "minerals", "poden", "posseir", "d'altres", "propietats", "f\u00edsiques", "que", "poden", "ajudar", "a", "identificarlos", "com", "fluoresc\u00e8ncia", "luminesc\u00e8ncia", "fosforesc\u00e8ncia", "magnetisme", "magnetita", "siderita", "radioactivitat", "solubilitat", "en", "aigua", "reactivitat", "amb", "\u00e0cid", "per", "exemple", "piezoelectricitat", "piroelectricitat", "turmalina", "etc", "classificaci\u00f3", "el", "primer", "a", "tractar", "els", "minerals", "d'una", "manera", "cient\u00edfica", "intentant", "una", "classificaci\u00f3", "va", "ser", "teofrast", "ac", "ac", "va", "escriure", "un", "tractat", "sobre", "les", "roques", "possiblement", "la", "primera", "llista", "sistem\u00e0tica", "qualitativa", "on", "les", "classificava", "segons", "el", "seu", "comportament", "en", "ser", "escalfades", "a", "m\u00e9s", "agrupava", "els", "minerals", "per", "les", "seves", "propietats", "comunes", "per", "exemple", "va", "agrupar", "la", "magnetita", "i", "l'ambre", "perqu\u00e8", "tenien", "la", "propietat", "d'atreure", "tamb\u00e9", "coment\u00e0", "la", "diferent", "duresa", "dels", "minerals", "\u00e9s", "sabut", "que", "va", "escriure", "un", "tractat", "sobre", "les", "mines", "per\u00f2", "no", "ha", "arribat", "als", "nostres", "dies", "plini", "el", "vell", "va", "ser", "el", "continuador", "de", "teofrast", "tots", "dos", "s\u00f3n", "considerats", "els", "iniciadors", "de", "la", "mineralogia", "i", "per", "extensi\u00f3", "de", "la", "geologia", "va", "fer", "refer\u00e8ncia", "al", "tractat", "de", "teofrast", "a", "la", "seva", "\"hist\u00f2ria", "natural\"", "on", "va", "actualitzar", "i", "ampliar", "la", "informaci\u00f3", "disponible", "teofrast", "va", "ser", "m\u00e9s", "sistem\u00e0tic", "i", "comparativament", "lliure", "de", "faules", "i", "m\u00e0gia", "mentre", "que", "plini", "el", "vell", "\u00e9s", "m\u00e9s", "extensiu", "i", "presta", "molta", "m\u00e9s", "atenci\u00f3", "a", "l'h\u00e0bit", "cristal\u00b7l\u00ed", "i", "a", "la", "duresa", "no", "es", "troba", "cap", "altre", "intent", "seri\u00f3s", "de", "classificar", "els", "minerals", "fins", "que", "carl", "von", "linn\u00e9", "va", "intentar", "idear", "una", "nomenclatura", "basantse", "en", "els", "conceptes", "de", "g\u00e8nere", "i", "esp\u00e8cie", "tot", "i", "que", "no", "va", "tenir", "massa", "\u00e8xit", "i", "va", "deixar", "d'usarse", "el", "segle", "xix", "amb", "el", "posterior", "desenvolupament", "de", "la", "qu\u00edmica", "el", "qu\u00edmic", "suec", "axel", "fredrik", "cronstedt", "va", "elaborar", "la", "primera", "classificaci\u00f3", "de", "minerals", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "composici\u00f3", "ivan", "kostov", "va", "fer", "la", "seva", "proposta", "el", "basantse", "en", "la", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "l'estructura", "cristal\u00b7lina", "dels", "minerals", "actualment", "dues", "s\u00f3n", "les", "classificacions", "m\u00e9s", "comunes", "que", "s'empren", "per", "als", "minerals", "la", "classificaci\u00f3", "de", "dana", "i", "la", "classificaci\u00f3", "de", "nickelstrunz", "totes", "dues", "es", "basen", "en", "la", "composici\u00f3", "del", "mineral", "donant", "molta", "import\u00e0ncia", "als", "grups", "qu\u00edmics", "i", "la", "seva", "estructura", "el", "sistema", "de", "mineralogia", "de", "dana", "en", "angl\u00e8s", "dana", "system", "of", "mineralogy", "va", "ser", "publicat", "per", "primera", "vegada", "en", "pel", "ge\u00f2leg", "estatunidenc", "james", "dwight", "dana", "i", "actualment", "es", "troba", "en", "la", "seva", "vuitena", "edici\u00f3", "a", "la", "classificaci\u00f3", "de", "dana", "s'assigna", "un", "nombre", "compost", "de", "quatre", "parts", "a", "cada", "esp\u00e8cie", "mineral", "el", "primer", "nombre", "\u00e9s", "la", "seva", "classe", "basada", "en", "grups", "de", "composici\u00f3", "importants", "en", "el", "segon", "nombre", "el", "tipus", "dona", "la", "relaci\u00f3", "de", "cations", "i", "anions", "en", "el", "mineral", "els", "\u00faltims", "dos", "nombres", "agrupen", "el", "mineral", "segons", "la", "seva", "semblan\u00e7a", "estructural", "mitjan\u00e7ant", "una", "classe", "determinadala", "classificaci\u00f3", "de", "nickelstrunz", "va", "ser", "proposada", "el", "pel", "mineralogista", "alemany", "karl", "hugo", "strunz", "a", "la", "seva", "obra", "mineralogischen", "tabellen", "i", "ajustada", "el", "per", "l'associaci\u00f3", "mineral\u00f2gica", "internacional", "es", "basa", "en", "el", "sistema", "de", "dana", "tot", "combinantlo", "amb", "criteris", "estructurals", "atenent", "a", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "enlla\u00e7os", "qu\u00edmics", "en", "aquesta", "classificaci\u00f3", "els", "minerals", "es", "divideixen", "en", "classes", "principals", "segons", "la", "seva", "composici\u00f3", "elements", "sulfurs", "halurs", "\u00f2xids", "nitrats", "carbonats", "borats", "sulfats", "fosfats", "silicats", "i", "compostos", "org\u00e0nics", "que", "se", "subdivideixen", "en", "divisions", "fam\u00edlies", "i", "grups", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "estructura", "cristal\u00b7lina", "classificaci\u00f3", "de", "dana", "classe", "i", "elements", "natius", "classe", "ii", "sulfurs", "classe", "iii", "\u00f2xids", "i", "hidr\u00f2xids", "classe", "iv", "halurs", "classe", "v", "carbonats", "nitrats", "i", "borats", "classe", "vi", "sulfats", "cromats", "i", "selenats", "classe", "vii", "fosfats", "arsenats", "i", "vanadats", "classe", "viii", "silicats", "classe", "ix", "compostos", "org\u00e0nics", "classificaci\u00f3", "de", "nickelstrunz", "classe", "i", "elements", "natius", "classe", "ii", "sulfurs", "i", "sulfosals", "classe", "iii", "halurs", "classe", "iv", "\u00f2xids", "i", "hidr\u00f2xids", "classe", "v", "carbonats", "i", "nitrats", "classe", "vi", "borats", "classe", "vii", "sulfats", "classe", "viii", "fosfats", "classe", "ix", "silicats", "classe", "x", "compostos", "org\u00e0nicsels", "criteris", "emprats", "per", "classificar", "els", "minerals", "a", "banda", "dels", "qu\u00edmics", "o", "estructurals", "poden", "ser", "molt", "diversos", "classificaci\u00f3", "segons", "l'origen", "segons", "l'origen", "els", "minerals", "poden", "ser", "sedimentaris", "ignis", "els", "quals", "es", "formen", "per", "la", "solidificaci\u00f3", "del", "magma", "davant", "una", "reducci\u00f3", "de", "temperatura", "sigui", "dintre", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "amb", "el", "qual", "es", "produ\u00efxen", "roques", "plut\u00f2niques", "o", "al", "brollar", "a", "la", "superf\u00edcie", "produint", "roques", "volc\u00e0niques", "metam\u00f2rfics", "classificaci\u00f3", "segons", "la", "seva", "aplicaci\u00f3", "estan", "presents", "en", "nombroses", "subst\u00e0ncies", "que", "es", "poden", "classificar", "pel", "seu", "\u00e0mbit", "d'aplicaci\u00f3", "en", "subst\u00e0ncies", "relacionades", "a", "la", "geologia", "i", "que", "s'estudien", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "mineralogia", "subst\u00e0ncies", "que", "tenen", "un", "paper", "rellevant", "en", "l'alimentaci\u00f3", "i", "que", "s'estudien", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "nutrici\u00f3", "aplicacions", "dels", "minerals", "els", "minerals", "tenen", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "les", "seves", "m\u00faltiples", "aplicacions", "en", "els", "diversos", "camps", "de", "l'activitat", "humana", "la", "ind\u00fastria", "moderna", "dep\u00e8n", "directament", "o", "indirectament", "dels", "minerals", "es", "fan", "servir", "per", "fabricar", "tota", "mena", "de", "productes", "des", "d'eines", "i", "ordinadors", "fins", "a", "gratacels", "alguns", "minerals", "s'utilitzen", "pr\u00e0cticament", "tal", "com", "s'extreuen", "com", "per", "exemple", "el", "sofre", "el", "talc", "o", "la", "sal", "etc", "altres", "en", "canvi", "han", "de", "ser", "sotmesos", "a", "diversos", "processos", "per", "obtenir", "el", "producte", "desitjat", "com", "el", "ferro", "el", "coure", "l'alumini", "l'estany", "etc", "els", "minerals", "s\u00f3n", "un", "recurs", "natural", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "a", "l'economia", "d'un", "pa\u00eds", "molts", "productes", "comercials", "s\u00f3n", "minerals", "o", "s'obtenen", "a", "partir", "d'un", "mineral", "molts", "elements", "dels", "minerals", "resulten", "essencials", "per", "a", "la", "vida", "presents", "en", "els", "organismes", "vius", "en", "quantitats", "m\u00ednimes", "els", "minerals", "tenen", "una", "infinitat", "d'aplicacions", "que", "inclouen", "els", "m\u00e9s", "variats", "camps", "de", "l'activitat", "humana", "la", "principal", "\u00e9s", "sens", "dubte", "la", "de", "constituir", "la", "font", "d'obtenci\u00f3", "dels", "diferents", "metalls", "base", "tecnol\u00f2gica", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "moderna", "aix\u00ed", "de", "diferents", "tipus", "de", "quars", "i", "silicats", "es", "produeix", "el", "vidre", "el", "grafit", "s'utilitza", "per", "a", "les", "mines", "de", "llapis", "o", "amb", "diferents", "barreges", "de", "minerals", "es", "produeixen", "components", "per", "a", "computadores", "els", "minerals", "que", "entren", "en", "la", "categoria", "de", "pedres", "fines", "o", "semiprecioses", "com", "els", "diamants", "els", "topazis", "o", "els", "robins", "es", "destinen", "a", "la", "creaci\u00f3", "de", "joies", "els", "nitrats", "i", "fosfats", "s\u00f3n", "utilitzats", "com", "a", "adobs", "per", "a", "l'agricultura", "alguns", "materials", "com", "per", "exemple", "el", "guix", "s\u00f3n", "utilitzats", "directament", "en", "la", "construcci\u00f3", "galeria", "vegeu", "tamb\u00e9", "grup", "de", "minerals", "gemma", "expominer", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "minerals", "evoluci\u00f3", "mineral", "llista", "de", "minerals", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "deer", "w", "a", "howie", "r", "a", "i", "zussman", "j", "orthosilicates", "volum", "de", "rockforming", "minerals", "longman", "londres", "a", "edici\u00f3", "florence", "m\u00e9gemont", "dictionnaire", "des", "pierres", "et", "min\u00e9raux", "ed", "exclusif", "isbn", "kleber", "w", "einf\u00fchrung", "in", "die", "kristallographie", "oldenbourg", "a", "edici\u00f3", "isbn", "r\u00f6sler", "h", "j", "lehrbuch", "der", "mineralogie", "deutscher", "verlag", "f\u00fcr", "grundstoffindustrie", "leipzig", "isbn", "edition", "d\u00f6rfler", "mineralien", "enzyklop\u00e4die", "nebel", "verlag", "isbn", "stefan", "wei\u00df", "das", "gro\u00dfe", "lapis", "mineralienverzeichnis", "a", "edici\u00f3", "christian", "weise", "verlag", "m\u00fanic", "isbn", "landmann", "dr", "andreas", "edelsteine", "und", "mineralien", "verlag", "edition", "xxl", "edici\u00f3", "del", "isbn", "x", "schumann", "prof", "dr", "walter", "edelsteine", "und", "schmucksteine", "blv", "verlags", "gmbh", "a", "edici\u00f3", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "mindat", "en", "angl\u00e8s", "webmineralcom", "en", "angl\u00e8s", "mineralesinfo", "informaci\u00f3", "sobre", "events", "mineral\u00f2gics", "i", "enlla\u00e7os", "a", "les", "principals", "p\u00e0gines", "de", "minerals", "en", "castell\u00e0", "en", "angl\u00e8s", "minerals", "i", "f\u00f2ssils", "articles", "continguts", "educatius", "fotos", "videos", "fires", "i", "exposicions", "i", "directori", "webs", "de", "minerals", "i", "f\u00f2ssils", "en", "castell\u00e0", "en", "angl\u00e8s", "minerals", "conceptes", "i", "nocions", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "castell\u00e0", "viccionari"]