["m\u00e8xic", "castell\u00e0", "m\u00e9xico", "o", "m\u00e9jico", "n\u00e0huatl", "mexko", "yucatec", "meejiko", "mixteca", "\u00f1uu", "koyo", "otom\u00ed", "monda", "totonaca", "m\u00e9jiko", "huastec", "labt\u00f3m", "oficialment", "els", "estats", "units", "mexicans", "castell\u00e0", "estados", "unidos", "mexicanos", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "federal", "constitucional", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "limita", "al", "nord", "amb", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "al", "sud", "i", "a", "l'oest", "amb", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "al", "sudest", "amb", "guatemala", "belize", "i", "la", "mar", "carib", "i", "a", "l'est", "amb", "el", "golf", "de", "m\u00e8xic", "els", "estats", "units", "mexicans", "s\u00f3n", "una", "federaci\u00f3", "de", "trentaun", "estats", "i", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "la", "qual", "\u00e9s", "una", "de", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "m\u00e9s", "poblades", "del", "m\u00f3n", "amb", "una", "superf\u00edcie", "al", "voltant", "dels", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "m\u00e8xic", "constitueix", "el", "cinqu\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "d'am\u00e8rica", "i", "el", "catorz\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "milions", "d'habitants", "\u00e9s", "l'onz\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "d'am\u00e8rica", "amb", "m\u00e9s", "ind\u00edgenes", "i", "el", "pa\u00eds", "castellanoparlant", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "t\u00e9", "lleng\u00fces", "nacionals", "entre", "aquestes", "castell\u00e0", "mexic\u00e0", "yucatec", "mixteca", "tzeltal", "tzotzil", "zapoteca", "otom\u00ed", "totonaca", "mazateca", "i", "ch'ol", "el", "territori", "mexic\u00e0", "ha", "estat", "habitat", "des", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "les", "\u00e0rees", "f\u00e8rtils", "del", "centre", "i", "sud", "van", "ser", "la", "llar", "de", "grans", "civilitzacions", "com", "ara", "l'olmeca", "la", "tolteca", "la", "maia", "i", "l'asteca", "aquesta", "\u00faltima", "va", "construir", "un", "gran", "imperi", "la", "fi", "del", "qual", "va", "ser", "abrupta", "amb", "l'arribada", "dels", "espanyols", "que", "el", "van", "conquerir", "i", "hi", "van", "establir", "el", "virregnat", "de", "la", "nova", "espanya", "el", "la", "nova", "espanya", "es", "va", "independitzar", "i", "nasqu\u00e9", "aix\u00ed", "m\u00e8xic", "i", "el", "es", "va", "constituir", "com", "a", "rep\u00fablica", "federal", "els", "primers", "anys", "de", "la", "vida", "independent", "de", "m\u00e8xic", "van", "estar", "marcats", "pels", "conflictes", "entre", "els", "conservadors", "i", "liberals", "dues", "intervencions", "estrangeres", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "del", "seu", "territori", "en", "mans", "dels", "estatunidencs", "la", "revoluci\u00f3", "mexicana", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "de", "a", "va", "produir", "una", "nova", "constituci\u00f3", "social", "encara", "vigent", "l'economia", "mexicana", "va", "experimentar", "una", "bonan\u00e7a", "fins", "a", "la", "caiguda", "abrupta", "dels", "preus", "del", "petroli", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "m\u00e8xic", "va", "rebre", "un", "nombre", "important", "de", "refugiats", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "i", "de", "les", "dictadures", "de", "llatinoam\u00e8rica", "el", "partit", "revolucionari", "institucional", "va", "dominar", "la", "vida", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "fins", "a", "l'any", "el", "m\u00e8xic", "va", "ratificar", "el", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "amb", "el", "canad\u00e0", "i", "els", "estats", "units", "tot", "i", "que", "presenta", "contrastos", "molt", "marcats", "de", "riquesa", "i", "pobresa", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "una", "pot\u00e8ncia", "regional", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "el", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "membre", "llatinoameric\u00e0", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "odce", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "del", "banc", "mundial", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "de", "renda", "mitjana", "alta", "amb", "el", "tretz\u00e8", "producte", "interior", "brut", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "d'espanya", "el", "tenia", "la", "renda", "nacional", "bruta", "per", "capita", "m\u00e9s", "elevada", "d'am\u00e8rica", "llatina", "en", "termes", "nominals", "i", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "i", "un", "dels", "\u00edndexs", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "m\u00e9s", "elevats", "de", "la", "regi\u00f3", "la", "seva", "economia", "est\u00e0", "molt", "lligada", "a", "l'economia", "dels", "seus", "socis", "de", "l'\u00e0rea", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "hist\u00f2ria", "civilitzacions", "precolombines", "el", "territori", "mexic\u00e0", "va", "ser", "descobert", "i", "habitat", "per", "grups", "de", "ca\u00e7adorrecol\u00b7lectors", "possiblement", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "restes", "de", "focs", "descoberts", "a", "la", "vall", "de", "m\u00e8xic", "han", "estat", "datats", "amb", "carb\u00f3", "radioactiu", "del", "ac", "i", "algunes", "eines", "de", "pedra", "s'han", "trobat", "a", "prop", "de", "les", "llars", "cosa", "que", "indica", "la", "pres\u00e8ncia", "d'humans", "en", "aquella", "\u00e8poca", "l'agricultura", "s'hi", "desenvolup\u00e0", "a", "prop", "del", "ac", "tot", "i", "que", "el", "cultiu", "del", "blat", "de", "moro", "comen\u00e7\u00e0", "el", "ac", "les", "primeres", "mostres", "de", "terrisseria", "daten", "del", "ac", "la", "qual", "cosa", "marca", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "mesoamericana", "ja", "que", "defineix", "l'establiment", "de", "societats", "sedent\u00e0ries", "els", "grups", "del", "nord", "de", "m\u00e8xic", "la", "regi\u00f3", "d'aridoam\u00e8rica", "continuaren", "subsistint", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "i", "la", "ca\u00e7a", "mentre", "que", "al", "centresud", "de", "m\u00e8xic", "la", "regi\u00f3", "de", "mesoam\u00e8rica", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "l'agricultura", "s'hi", "establiren", "societats", "complexes", "com", "la", "cultura", "olmeca", "a", "mesoam\u00e8rica", "tamb\u00e9", "es", "desenvoluparen", "els", "sistemes", "d'irrigaci\u00f3", "que", "permetrien", "l'estratificaci\u00f3", "de", "les", "societats", "el", "dc", "la", "ciutat", "de", "teotihuacan", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "centre", "urb\u00e0", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "regi\u00f3", "i", "estengu\u00e9", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "des", "del", "nou", "m\u00e8xic", "fins", "a", "costa", "rica", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "s'estima", "que", "la", "poblaci\u00f3", "era", "entre", "i", "habitants", "les", "ru\u00efnes", "de", "la", "majestuosa", "ciutat", "inclouen", "la", "pir\u00e0mide", "del", "sol", "i", "la", "cal\u00e7ada", "dels", "morts", "amb", "el", "pas", "dels", "segles", "el", "territori", "perd\u00e9", "el", "seu", "poder", "mentre", "que", "el", "m\u00f3n", "del", "per\u00edode", "cl\u00e0ssic", "mesoameric\u00e0", "comen\u00e7ava", "a", "desintegrarse", "el", "dc", "la", "ciutat", "fou", "cremada", "i", "el", "territori", "fou", "enva\u00eft", "per", "les", "tribus", "txitximeques", "del", "nord", "durant", "els", "segles", "x", "i", "xi", "el", "centre", "de", "m\u00e8xic", "fou", "dominat", "per", "la", "civilitzaci\u00f3", "de", "tollanxicocotitlan", "m\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "tula", "la", "capital", "dels", "tolteques", "a", "tula", "aparegueren", "els", "primers", "guerrers", "professionals", "organitzats", "en", "germandats", "que", "s'identificaven", "amb", "noms", "d'animals", "com", "ara", "els", "guerrers", "\u00e0guila", "els", "guerrers", "jaguar", "o", "els", "guerrers", "coiot", "hi", "ha", "proves", "que", "els", "tolteques", "practicaren", "els", "sacrificis", "humans", "la", "ciutat", "establ\u00ed", "vincles", "importants", "amb", "altres", "regions", "de", "mesoam\u00e8rica", "en", "especial", "amb", "la", "pen\u00ednsula", "del", "yucat\u00e1n", "on", "es", "trobava", "la", "ciutat", "maia", "de", "chich\u00e9n", "itz\u00e1", "els", "maies", "per", "la", "seva", "banda", "ja", "havien", "desenvolupat", "una", "poderosa", "civilitzaci\u00f3", "des", "del", "ac", "que", "arribaria", "al", "seu", "zenit", "entre", "el", "i", "el", "dc", "els", "maies", "bastiren", "majestuosos", "centres", "cerimonials", "que", "inclo\u00efen", "l'\u00fas", "d'arcs", "de", "m\u00e8nsula", "i", "la", "pintura", "de", "frescos", "aix\u00ed", "com", "la", "construcci\u00f3", "d'observatoris", "les", "t\u00e8cniques", "agr\u00edcoles", "dels", "maies", "foren", "molt", "avan\u00e7ades", "aix\u00ed", "com", "el", "seu", "coneixement", "matem\u00e0tic", "i", "astron\u00f2mic", "els", "astr\u00f2noms", "maies", "desenvoluparen", "el", "que", "seria", "el", "calendari", "m\u00e9s", "acurat", "del", "m\u00f3n", "d'aleshores", "els", "mexiques", "posteriorment", "coneguts", "com", "a", "asteques", "foren", "l'\u00faltima", "tribu", "nahua", "a", "emigrar", "del", "nord", "a", "mesoam\u00e8rica", "despr\u00e9s", "d'un", "llarg", "pelegrinatge", "i", "segons", "la", "seva", "llegenda", "guiats", "pel", "seu", "d\u00e9u", "huitzilopochtli", "fundaren", "el", "la", "ciutat", "de", "m\u00e9xicotenochtitl\u00e1n", "avui", "dia", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "sobre", "el", "lloc", "on", "havien", "trobat", "la", "imatge", "d'una", "\u00e0liga", "devorant", "una", "serp", "sobre", "un", "cactus", "el", "senyal", "del", "seu", "d\u00e9u", "imatge", "que", "es", "representa", "en", "la", "bandera", "de", "m\u00e8xic", "els", "asteques", "s'aliaren", "amb", "els", "senyorius", "ve\u00efns", "de", "texcoco", "i", "tacuba", "alian\u00e7a", "que", "seria", "coneguda", "com", "la", "triple", "alian\u00e7a", "posteriorment", "conqueriren", "el", "centre", "de", "m\u00e8xic", "i", "el", "seu", "imperi", "s'estengu\u00e9", "des", "de", "les", "costes", "del", "pac\u00edfic", "de", "l'estat", "actual", "de", "guerrero", "part", "d'oaxaca", "fins", "al", "soconusco", "sobre", "la", "frontera", "de", "l'actual", "guatemala", "nom\u00e9s", "els", "pur\u00e8petxes", "els", "tlaxcalteques", "i", "alguns", "senyorius", "mixteques", "romangueren", "independents", "del", "domini", "asteca", "l'imperi", "asteca", "fou", "principalment", "un", "imperi", "tributari", "l'administraci\u00f3", "de", "les", "regions", "conquerides", "era", "responsabilitat", "de", "la", "noblesa", "origin\u00e0ria", "i", "local", "que", "nom\u00e9s", "havia", "de", "retre", "comptes", "i", "els", "tributs", "als", "governants", "de", "tenochtitlan", "la", "ciutat", "prosper\u00e0", "molt", "r\u00e0pidament", "i", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "de", "es", "va", "convertir", "en", "una", "de", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "poblades", "del", "m\u00f3n", "d'aleshores", "el", "final", "de", "l'imperi", "fou", "r\u00e0pid", "abrupte", "i", "inesperat", "i", "la", "regi\u00f3", "patiria", "una", "transformaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "religiosa", "radical", "per", "l'arribada", "dels", "espanyols", "els", "conquistadors", "arribaren", "a", "les", "costes", "de", "m\u00e8xic", "el", "i", "a", "poc", "a", "poc", "comen\u00e7aren", "a", "endinsarse", "en", "el", "territori", "a", "la", "recerca", "de", "la", "famosa", "tenochtitlan", "i", "els", "rumors", "de", "l'abund\u00e0ncia", "d'or", "i", "altres", "materials", "preciosos", "que", "hi", "trobarien", "les", "not\u00edcies", "de", "la", "seva", "arribada", "i", "moviment", "foren", "portades", "al", "huey", "tlatoani", "moctezuma", "xocoyotzin", "o", "moctezuma", "ii", "que", "els", "convid\u00e0", "a", "visitar", "tenochtitlan", "els", "asteques", "sorpresos", "per", "les", "difer\u00e8ncies", "f\u00edsiques", "dels", "espanyols", "pensaven", "que", "eren", "un", "poble", "enviat", "pel", "d\u00e9u", "quetzalc\u00f3atl", "i", "alg\u00fa", "d'ells", "potser", "el", "d\u00e9u", "mateix", "i", "al", "comen\u00e7ament", "no", "els", "resistiren", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "espanyols", "van", "deixar", "clar", "que", "no", "eren", "d\u00e9us", "a", "causa", "de", "la", "matan\u00e7a", "que", "va", "fer", "pedro", "de", "alvarado", "durant", "una", "festivitat", "mexica", "per", "un", "dels", "seus", "d\u00e9us", "els", "mexiques", "es", "van", "aixecar", "contra", "els", "espanyols", "i", "els", "tlaxcalteques", "moctezuma", "ii", "va", "acceptar", "que", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "i", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "sortissin", "de", "la", "capital", "mexica", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "poble", "mexica", "va", "apedregar", "al", "seu", "propi", "emperador", "d'aquesta", "manera", "els", "espanyols", "i", "els", "seus", "aliats", "nom\u00e9s", "van", "trobar", "com", "a", "oportunitat", "fugir", "d'amagat", "aix\u00f2", "va", "provocar", "el", "que", "es", "coneix", "com", "la", "nit", "trista", "on", "van", "ser", "derrotats", "els", "conquistadors", "van", "continuar", "fugint", "fins", "que", "es", "va", "donar", "una", "altra", "batalla", "contra", "els", "mexiques", "la", "batalla", "d'otumba", "on", "els", "espanyols", "i", "els", "tlaxcalteque", "van", "v\u00e8ncer", "als", "mexiques", "despr\u00e9s", "de", "fer", "cr\u00e9ixer", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "els", "conquistadors", "finalment", "assetjaren", "la", "capital", "de", "l'imperi", "tenochtitlan", "en", "una", "aut\u00e8ntica", "batalla", "amf\u00edbia", "la", "ciutat", "es", "trobava", "en", "una", "illa", "enmig", "del", "llac", "de", "texcoco", "i", "van", "conquistarla", "el", "d'agost", "de", "amb", "un", "ex\u00e8rcit", "compost", "per", "poc", "m\u00e9s", "d'un", "miler", "d'espanyols", "i", "m\u00e9s", "de", "tlaxcalteques", "totonaques", "i", "altres", "tribus", "que", "havien", "estat", "subjugades", "pels", "asteques", "i", "que", "en", "volien", "la", "llibertat", "la", "ciutat", "fou", "destru\u00efda", "gaireb\u00e9", "completament", "aquest", "esdeveniment", "es", "recorda", "com", "el", "naixement", "del", "poble", "mest\u00eds", "que", "ara", "\u00e9s", "m\u00e8xic", "la", "nova", "espanya", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "domini", "espanyol", "foren", "un", "canvi", "demogr\u00e0fic", "i", "pol\u00edtic", "dr\u00e0stic", "en", "el", "continent", "americ\u00e0", "les", "guerres", "i", "les", "pand\u00e8mies", "de", "les", "malalties", "desconegudes", "al", "nou", "m\u00f3n", "i", "portades", "pels", "conqueridors", "que", "serien", "importants", "en", "llurs", "vict\u00f2ries", "mataren", "milers", "d'ind\u00edgenes", "de", "mesoam\u00e8ricaels", "espanyols", "exploraren", "conqueriren", "i", "colonitzaren", "al", "llarg", "dels", "segles", "xvi", "i", "xvii", "les", "regions", "al", "nord", "i", "al", "sud", "de", "mesoam\u00e8rica", "des", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "utah", "fins", "a", "costa", "rica", "el", "territori", "batejat", "com", "la", "nova", "espanya", "fou", "administrat", "com", "a", "virregnat", "amb", "el", "descobriment", "de", "nombroses", "mines", "de", "plata", "aix\u00ed", "com", "el", "desenvolupament", "de", "l'agricultura", "i", "la", "ramaderia", "i", "l'arribada", "de", "nombrosos", "immigrants", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "la", "nova", "espanya", "prosper\u00e0", "econ\u00f2micament", "fins", "a", "convertirse", "en", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "poblada", "i", "m\u00e9s", "rica", "de", "l'imperi", "espanyol", "amb", "milions", "d'habitants", "tot", "just", "abans", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "territori", "continental", "de", "la", "nova", "espanya", "depenien", "les", "administracions", "de", "centream\u00e8rica", "cuba", "les", "illes", "del", "carib", "les", "illes", "filipines", "i", "per", "un", "per\u00edode", "vene\u00e7uelala", "invasi\u00f3", "napole\u00f2nica", "d'espanya", "el", "i", "la", "destituci\u00f3", "del", "rei", "ferran", "vii", "i", "la", "inestabilitat", "pol\u00edtica", "de", "la", "metr\u00f2poli", "foren", "prop\u00edcies", "a", "les", "revoltes", "i", "les", "demandes", "d'autonomia", "dels", "virregnats", "espanyols", "a", "am\u00e8rica", "tot", "i", "que", "s'organitzaren", "diverses", "juntes", "a", "les", "ciutats", "principals", "dels", "virregnats", "d'am\u00e8rica", "les", "juntes", "de", "m\u00e8xic", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "altres", "no", "declararen", "l'autonomia", "ja", "que", "la", "poblaci\u00f3", "peninsular", "i", "criolla", "la", "noblesa", "ind\u00edgena", "la", "burgesia", "el", "clericat", "i", "els", "terratinents", "es", "beneficaven", "de", "l'estat", "de", "les", "coses", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "de", "setembre", "el", "moss\u00e8n", "crioll", "miguel", "hidalgo", "y", "costilla", "promulg\u00e0", "el", "crit", "de", "dolores", "demanant", "la", "igualtat", "de", "les", "\u00e8tnies", "i", "la", "redistribuci\u00f3", "de", "la", "terra", "a", "m\u00e9s", "del", "suport", "a", "ferran", "vii", "contra", "les", "forces", "invasores", "de", "napole\u00f3", "avui", "dia", "aquest", "succ\u00e9s", "se", "celebra", "com", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "la", "insurrecci\u00f3", "en", "ess\u00e8ncia", "una", "revolta", "popular", "fou", "derrotada", "r\u00e0pidament", "i", "hidalgo", "fou", "decapitat", "altres", "guerrillers", "es", "revoltaren", "com", "ara", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "morelos", "i", "vicente", "guerrero", "amb", "el", "retorn", "de", "ferran", "vii", "al", "tron", "d'espanya", "les", "tropes", "espanyoles", "s'enfortiren", "i", "derrotaren", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "de", "morelos", "afusellat", "el", "les", "forces", "guerrilleres", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "d\u00e8bils", "es", "replegaren", "a", "les", "muntanyes", "el", "els", "constitucionalistes", "a", "espanya", "obligaren", "ferran", "vii", "a", "restaurar", "la", "constituci\u00f3", "liberal", "de", "cadis", "que", "no", "era", "ben", "vista", "pels", "conservadors", "de", "m\u00e8xic", "ja", "que", "temien", "que", "les", "reformes", "liberals", "afectessin", "llurs", "privilegis", "econ\u00f2mics", "religiosos", "i", "socials", "per", "tant", "i", "en", "un", "canvi", "inesperat", "de", "sort", "les", "forces", "reialistes", "sota", "el", "comandament", "d'agust\u00edn", "de", "iturbide", "en", "comptes", "de", "sufocar", "els", "romanents", "revolucionaris", "pactaren", "amb", "ells", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "el", "es", "promulg\u00e0", "el", "pla", "d'iguala", "que", "declarava", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "sostenia", "la", "religi\u00f3", "cat\u00f2lica", "i", "la", "uni\u00f3", "de", "tots", "els", "habitants", "del", "territori", "espanyols", "peninsulars", "i", "americans", "aquest", "pla", "tamb\u00e9", "fou", "conegut", "com", "el", "pla", "de", "les", "tres", "garanties", "l'organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "seria", "la", "monarquia", "constitucional", "amb", "el", "nom", "d'imperi", "mexic\u00e0", "sota", "el", "mateix", "ferran", "vii", "per\u00f2", "amb", "un", "parlament", "independent", "creant", "una", "esp\u00e8cie", "de", "commonwealth", "o", "sota", "algun", "altre", "pr\u00edncep", "de", "la", "corona", "espanyola", "els", "ex\u00e8rcits", "trigarants", "entraren", "a", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "el", "d'agost", "una", "junta", "redact\u00e0", "la", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "i", "el", "virrei", "juan", "o'donoj\u00fa", "sign\u00e0", "el", "tractat", "de", "c\u00f3rdoba", "per", "mitj\u00e0", "del", "qual", "oficialment", "es", "reconeixia", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "m\u00e8xic", "independent", "el", "primer", "imperi", "mexic\u00e0", "al", "qual", "s'afegiren", "les", "intend\u00e8ncies", "de", "yucat\u00e1n", "i", "guatemala", "fou", "ef\u00edmer", "ferran", "vii", "no", "accept\u00e0", "el", "tron", "de", "l'imperi", "ja", "que", "el", "govern", "espanyol", "desconeixia", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "i", "cap", "altre", "pr\u00edncep", "europeu", "no", "gos\u00e0", "prendre'n", "el", "tron", "per", "una", "invitaci\u00f3", "del", "parlament", "mexic\u00e0", "en", "nom", "del", "poble", "iturbide", "fou", "coronat", "amb", "el", "nom", "d'emperador", "agust\u00ed", "i", "de", "m\u00e8xic", "el", "per", "vot", "un\u00e0nime", "a", "unes", "eleccions", "que", "es", "van", "fer", "per", "escollir", "al", "nou", "monarca", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tan", "bon", "punt", "la", "independ\u00e8ncia", "s'havia", "assolit", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "republicans", "liberals", "i", "els", "mon\u00e0rquics", "conservadors", "s'accentuaren", "el", "d'octubre", "de", "l'emperador", "dissolgu\u00e9", "el", "congr\u00e9s", "la", "qual", "cosa", "provoc\u00e0", "la", "revolta", "victoriosa", "dels", "republicans", "el", "es", "redact\u00e0", "una", "constituci\u00f3", "i", "m\u00e8xic", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "rep\u00fablica", "federal", "amb", "el", "nom", "dels", "estats", "units", "mexicans", "les", "prov\u00edncies", "i", "intend\u00e8ncies", "es", "convertiren", "en", "estats", "constituents", "de", "la", "federaci\u00f3", "o", "territoris", "llevat", "de", "la", "capitania", "general", "de", "guatemala", "que", "se'n", "separ\u00e0", "per", "formar", "un", "estat", "independent", "les", "prov\u00edncies", "unides", "d'am\u00e8rica", "central", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "de", "la", "rep\u00fablica", "foren", "molt", "inestables", "amb", "lluites", "de", "poder", "entre", "els", "federalistes", "i", "els", "centralistes", "i", "una", "economia", "devastada", "per", "la", "guerra", "el", "els", "centralistes", "arribaren", "al", "poder", "els", "centralistes", "reempla\u00e7aren", "la", "constituci\u00f3", "federal", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "lleis", "centrals", "per", "la", "qual", "cosa", "diversos", "estats", "es", "revoltaren", "com", "ara", "texas", "yucat\u00e1n", "zacatecas", "i", "nuevo", "le\u00f3n", "que", "amena\u00e7aven", "de", "declarar", "la", "independ\u00e8ncia", "fins", "que", "no", "es", "restaur\u00e9s", "el", "federalisme", "texas", "habitat", "majorit\u00e0riament", "per", "immigrants", "angloparlants", "aconsegu\u00ed", "independitzarse", "el", "i", "fou", "annexat", "pels", "estats", "units", "el", "pocs", "anys", "despr\u00e9s", "aprofitant", "la", "confusi\u00f3", "quant", "als", "l\u00edmits", "territorials", "de", "texas", "els", "estats", "units", "enva\u00efren", "m\u00e8xic", "en", "la", "guerra", "d'intervenci\u00f3", "nordamericana", "a", "la", "fi", "de", "la", "qual", "prengueren", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "del", "territori", "mexic\u00e0", "corresponent", "als", "actuals", "estats", "de", "calif\u00f2rnia", "arizona", "nou", "m\u00e8xic", "colorado", "nevada", "i", "algunes", "seccions", "d'utah", "i", "wyoming", "en", "el", "vergony\u00f3s", "tractat", "de", "guadalupehidalgo", "la", "decepci\u00f3", "amb", "el", "retorn", "de", "santa", "anna", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "i", "un", "segon", "breu", "r\u00e8gim", "inconstitucional", "produ\u00ed", "un", "aixecament", "armat", "conegut", "com", "la", "revoluci\u00f3", "d'ayutla", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "es", "promulgaren", "una", "s\u00e8rie", "de", "reformes", "liberals", "i", "una", "nova", "constituci\u00f3", "federal", "el", "aquestes", "lleis", "conegudes", "posteriorment", "com", "les", "lleis", "de", "reforma", "feien", "una", "separaci\u00f3", "d'esgl\u00e9sia", "i", "estat", "i", "afect\u00e0", "els", "interessos", "dels", "conservadors", "i", "del", "clericat", "la", "qual", "cosa", "produ\u00ed", "una", "guerra", "civil", "coneguda", "com", "la", "guerra", "de", "reforma", "que", "acabaria", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "dels", "liberals", "amb", "una", "economia", "en", "bancarrota", "per", "les", "guerres", "anteriors", "el", "govern", "declar\u00e0", "la", "cessaci\u00f3", "temporal", "dels", "pagaments", "del", "deute", "extern", "el", "regne", "unit", "espanya", "i", "fran\u00e7a", "amena\u00e7aren", "d'envair", "m\u00e8xic", "fins", "que", "no", "torn\u00e9s", "a", "ferne", "els", "pagaments", "el", "regne", "unit", "i", "espanya", "es", "retiraren", "per\u00f2", "napole\u00f3", "iii", "ja", "tenia", "altres", "plans", "el", "el", "pa\u00eds", "fou", "enva\u00eft", "per", "fran\u00e7a", "que", "volia", "establir", "l'arxiduc", "maximili\u00e0", "d'habsburglorena", "com", "a", "emperador", "de", "m\u00e8xic", "amb", "el", "suport", "del", "clergat", "cat\u00f2lic", "i", "els", "conservadors", "mexicans", "aquest", "govern", "que", "ressuscitava", "l'imperi", "mexic\u00e0", "no", "va", "ser", "reconegut", "pel", "govern", "republic\u00e0", "exiliat", "al", "nord", "i", "encap\u00e7alat", "per", "benito", "ju\u00e1rez", "el", "govern", "de", "maximili\u00e0", "i", "va", "ser", "molt", "lliberal", "i", "es", "va", "caracteritzar", "per", "noves", "lleis", "i", "projectes", "per", "fer", "cr\u00e9ixer", "m\u00e8xic", "aprov\u00e0", "una", "llei", "que", "prohibia", "el", "c\u00e0stig", "corporal", "dels", "treballadors", "i", "limitava", "les", "hores", "de", "treball", "que", "garantia", "el", "pagament", "dels", "salaris", "en", "moneda", "de", "metall", "estipul\u00e0", "que", "els", "deutes", "contrets", "pels", "pares", "no", "podien", "ser", "heretades", "pels", "fills", "establ\u00ed", "lleis", "com", "la", "d'impremta", "que", "defensava", "la", "llibertat", "de", "premsa", "la", "de", "la", "just\u00edcia", "que", "creava", "la", "figura", "del", "ministeri", "p\u00fablic", "o", "la", "d'instrucci\u00f3", "que", "posava", "les", "bases", "per", "a", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "obligat\u00f2ria", "i", "gratu\u00efta", "al", "llarg", "de", "l'imperi", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "perdon\u00e0", "els", "deutes", "que", "superessin", "els", "pesos", "a", "tots", "els", "camperols", "i", "abol\u00ed", "el", "treball", "dels", "menors", "tamb\u00e9", "tenia", "un", "projecte", "expansionista", "per", "a", "m\u00e8xic", "al", "cap", "en", "el", "qual", "s'annexaria", "l'am\u00e8rica", "central", "i", "tamb\u00e9", "colonitzaria", "\u00e0frica", "per\u00f2", "no", "va", "aconseguir", "a", "realitzarlo", "la", "emperadriu", "carlota", "de", "m\u00e8xic", "la", "\u00fanica", "dona", "que", "ha", "governat", "m\u00e8xic", "ja", "que", "ella", "era", "regent", "quan", "maximili\u00e0", "no", "estava", "a", "la", "capital", "tamb\u00e9", "organitz\u00e0", "nombroses", "festes", "recaptant", "fons", "per", "a", "la", "benefic\u00e8ncia", "cre\u00e0", "centres", "art\u00edstics", "i", "culturals", "i", "escoles", "a", "l'imperi", "no", "obstant", "aix\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "tres", "anys", "de", "lluita", "i", "amb", "la", "retirada", "del", "suport", "franc\u00e8s", "al", "govern", "imperial", "la", "impossibilitat", "que", "el", "seu", "germ\u00e0", "li", "don\u00e9s", "suport", "militarment", "estant", "el", "seu", "pa\u00eds", "tamb\u00e9", "en", "conflicte", "i", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "civil", "estatunidenca", "ju\u00e1rez", "sort\u00ed", "victori\u00f3s", "i", "restaur\u00e0", "el", "govern", "republic\u00e0", "el", "porfirio", "d\u00edaz", "un", "general", "republic\u00e0", "durant", "la", "intervenci\u00f3", "francesa", "govern\u00e0", "m\u00e8xic", "de", "a", "i", "de", "a", "en", "diverses", "reeleccions", "consecutives", "aquest", "per\u00edode", "de", "govern", "conservador", "i", "progressista", "conegut", "com", "el", "porfiriato", "o", "pax", "porfiriana", "es", "caracteritz\u00e0", "per", "assoliments", "econ\u00f2mics", "sorprenents", "acompanyats", "d'inversi\u00f3", "i", "immigraci\u00f3", "estrangeres", "el", "suport", "a", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "i", "tot", "alhora", "una", "greu", "desigualtat", "social", "i", "repressi\u00f3", "pol\u00edtica", "despr\u00e9s", "d'un", "flagrant", "frau", "electoral", "el", "francisco", "i", "madero", "convoc\u00e0", "el", "poble", "a", "aixecarse", "en", "armes", "iniciant", "aix\u00ed", "la", "revoluci\u00f3", "mexicana", "el", "d\u00edaz", "renunci\u00e0", "i", "madero", "fou", "elegit", "com", "a", "president", "per\u00f2", "fou", "assassinat", "en", "cop", "d'estat", "encap\u00e7alat", "pel", "general", "conservador", "victoriano", "huerta", "despr\u00e9s", "d'una", "reuni\u00f3", "secreta", "amb", "l'ambaixador", "nordameric\u00e0", "henry", "lane", "wilson", "el", "la", "guerra", "armada", "recomen\u00e7\u00e0", "amb", "generals", "populars", "com", "pancho", "villa", "i", "emiliano", "zapata", "que", "representaven", "els", "camperols", "cadasc\u00fa", "amb", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "seguidors", "un", "tercer", "ex\u00e8rcit", "l'ex\u00e8rcit", "constitucionalista", "encap\u00e7alat", "per", "venustiano", "carranza", "venc\u00e9", "les", "forces", "del", "dictador", "i", "unific\u00e0", "tots", "els", "generals", "revolucionaris", "convoc\u00e0", "un", "congr\u00e9s", "constituent", "per", "esmenar", "la", "constituci\u00f3", "i", "inclourehi", "les", "premisses", "socialdem\u00f2crates", "que", "inspiraren", "la", "revoluci\u00f3", "el", "text", "resultant", "fou", "una", "nova", "constituci\u00f3", "encara", "vigent", "promulgada", "el", "carranza", "fou", "assassinat", "el", "i", "fou", "succe\u00eft", "per", "\u00e1lvaro", "obreg\u00f3n", "i", "aquest", "per", "plutarco", "el\u00edas", "calles", "obreg\u00f3n", "fou", "reelegit", "el", "per\u00f2", "fou", "assassinat", "abans", "de", "prendre", "el", "poder", "calles", "decid\u00ed", "unir", "tots", "els", "corrents", "pol\u00edtics", "emanats", "de", "la", "revoluci\u00f3", "en", "un", "partit", "el", "partit", "nacional", "revolucionari", "pnr", "predecessor", "del", "partit", "revolucionari", "institucional", "que", "es", "convertiria", "en", "el", "partit", "pol\u00edtic", "m\u00e9s", "influent", "de", "la", "pol\u00edtica", "mexicana", "durant", "els", "seg\u00fcents", "setanta", "anys", "m\u00e8xic", "contemporani", "amb", "la", "uni\u00f3", "de", "les", "faccions", "revolucion\u00e0ries", "m\u00e8xic", "assol\u00ed", "l'estabilitat", "pol\u00edtica", "i", "social", "per", "emprendre", "el", "cam\u00ed", "del", "creixement", "econ\u00f2mic", "de", "fet", "el", "per\u00edode", "de", "a", "marcat", "pel", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "\u00e9s", "conegut", "pels", "historiadors", "com", "el", "miracle", "mexic\u00e0", "el", "partit", "nacional", "revolucionari", "es", "transform\u00e0", "en", "el", "partit", "de", "la", "revoluci\u00f3", "mexicana", "durant", "el", "govern", "de", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "que", "aconseguiria", "el", "suport", "dels", "sindicats", "obrers", "i", "agr\u00edcoles", "en", "donarlos", "veu", "dins", "el", "partit", "mateix", "el", "c\u00e1rdenas", "nacionalitz\u00e0", "la", "ind\u00fastria", "petroliera", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "en", "la", "guerra", "civil", "m\u00e8xic", "obr\u00ed", "les", "portes", "als", "refugiats", "i", "exiliats", "entre", "els", "quals", "un", "gran", "nombre", "de", "catalans", "que", "tingueren", "un", "paper", "molt", "important", "en", "la", "vida", "econ\u00f2mica", "i", "en", "les", "cultures", "i", "les", "arts", "mexicanes", "el", "ocorregu\u00e9", "poc", "abans", "de", "la", "inauguraci\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "a", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "un", "gran", "moviment", "estudiantil", "com", "ja", "havia", "ocorregut", "en", "moltes", "altres", "ciutats", "del", "m\u00f3n", "la", "revolta", "estudiantil", "sofr\u00ed", "la", "brutal", "repressi\u00f3", "de", "l'ex\u00e8rcit", "coneguda", "com", "la", "massacre", "de", "tlatelolco", "el", "d'octubre", "el", "govern", "va", "dur", "a", "terme", "mitjan\u00e7ant", "l'endeutament", "grans", "inversions", "en", "la", "ind\u00fastria", "petroliera", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "en", "qu\u00e8", "els", "preus", "del", "petroli", "es", "trobaven", "en", "m\u00e0xims", "hist\u00f2rics", "per", "tal", "de", "revitalitzar", "l'economia", "com", "a", "empresa", "nacionalitzada", "les", "entrades", "del", "petroli", "permeteren", "que", "el", "govern", "del", "president", "luis", "echeverr\u00eda", "emprengu\u00e9s", "programes", "de", "benestar", "social", "no", "obstant", "aix\u00f2", "a", "causa", "de", "la", "dolenta", "administraci\u00f3", "de", "les", "despeses", "p\u00fabliques", "i", "de", "la", "caiguda", "abrupta", "dels", "preus", "del", "petroli", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "vuitanta", "amb", "una", "puja", "substancial", "de", "les", "taxes", "internacionals", "d'inter\u00e8s", "m\u00e8xic", "entr\u00e0", "en", "una", "greu", "recessi\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "es", "declar\u00e0", "incapa\u00e7", "de", "complir", "els", "pagaments", "del", "deute", "extern", "el", "seguiren", "les", "grans", "economies", "de", "llatinoam\u00e8rica", "el", "es", "present\u00e0", "cuauht\u00e9moc", "c\u00e1rdenas", "fill", "de", "l'ex", "president", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "com", "a", "candidat", "d'oposici\u00f3", "al", "pri", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "amena\u00e7a", "seriosa", "i", "en", "un", "possible", "guanyador", "no", "obstant", "aix\u00f2", "obtingu\u00e9", "el", "segon", "lloc", "en", "unes", "eleccions", "marcades", "per", "acusacions", "de", "frau", "electoral", "en", "qu\u00e8", "carlos", "salinas", "de", "gortari", "en", "fou", "declarat", "guanyador", "salinas", "emprengu\u00e9", "un", "ambici\u00f3s", "programa", "liberal", "que", "aconsegu\u00ed", "reduir", "substancialment", "la", "inflaci\u00f3", "renegoci\u00e0", "el", "deute", "extern", "privatitz\u00e0", "la", "majoria", "de", "les", "empreses", "p\u00fabliques", "llevat", "de", "les", "empreses", "el\u00e8ctrica", "i", "petroliera", "i", "propos\u00e0", "una", "modificaci\u00f3", "de", "la", "llei", "per", "convertir", "els", "ejidos", "propietats", "agr\u00edcoles", "comunals", "en", "propietat", "privada", "el", "sign\u00e0", "el", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "amb", "els", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "el", "qual", "entr\u00e0", "en", "vigor", "el", "aquell", "any", "tanmateix", "s'aixec\u00e0", "l'ex\u00e8rcit", "zapatista", "d'alliberament", "nacional", "a", "causa", "d'un", "increment", "desmesurat", "de", "les", "despeses", "governamentals", "i", "del", "compte", "corrent", "en", "conjunci\u00f3", "amb", "una", "fuga", "de", "capitals", "el", "pa\u00eds", "entr\u00e0", "en", "una", "greu", "recessi\u00f3", "econ\u00f2mica", "el", "el", "president", "ernesto", "zedillo", "aconsegu\u00ed", "un", "pr\u00e9stec", "dels", "estats", "units", "i", "del", "fons", "monetari", "internacional", "el", "pa\u00eds", "sort\u00ed", "de", "la", "crisi", "el", "entre", "i", "el", "la", "taxa", "de", "creixement", "mitj\u00e0", "fou", "del", "per", "cent", "anual", "el", "cap", "partit", "pol\u00edtic", "no", "aconsegu\u00ed", "majoria", "absoluta", "en", "el", "congr\u00e9s", "de", "la", "uni\u00f3", "per", "primera", "vegada", "des", "de", "la", "fi", "de", "la", "revoluci\u00f3", "mexicana", "i", "el", "vicente", "fox", "candidat", "d'oposici\u00f3", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "candidat", "del", "partit", "acci\u00f3", "nacional", "pan", "que", "va", "ser", "elegit", "com", "a", "president", "federal", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "els", "presidents", "dels", "tres", "pa\u00efsos", "nordamericans", "van", "signar", "la", "societat", "de", "seguretat", "i", "prosperitat", "de", "nordam\u00e8rica", "spp", "un", "pas", "cap", "a", "una", "major", "integraci\u00f3", "comunit\u00e0ria", "en", "les", "eleccions", "federals", "del", "felipe", "calder\u00f3n", "pan", "guany\u00e0", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "prd", "per", "un", "marge", "de", "vots", "molt", "estret", "l\u00f3pez", "obrador", "impugn\u00e0", "els", "resultats", "i", "es", "refus\u00e0", "a", "acceptar", "la", "vict\u00f2ria", "de", "calder\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "dos", "mesos", "d'incertesa", "el", "tribunal", "electoral", "dictamin\u00e0", "la", "vict\u00f2ria", "de", "calder\u00f3n", "el", "qual", "prengu\u00e9", "el", "c\u00e0rrec", "l'", "de", "desembre", "de", "tot", "i", "que", "l\u00f3pez", "obrador", "es", "refus\u00e0", "a", "recon\u00e8ixer", "els", "resultats", "i", "el", "govern", "de", "calder\u00f3n", "calder\u00f3n", "emprengu\u00e9", "una", "s\u00e8rie", "de", "reformes", "estructurals", "que", "inclo\u00efen", "una", "reforma", "tribut\u00e0ria", "i", "fiscal", "una", "reforma", "judicial", "i", "una", "reforma", "a", "les", "pensions", "totes", "tres", "aprovades", "pel", "congr\u00e9s", "durant", "els", "primers", "dos", "anys", "del", "seu", "mandat", "a", "m\u00e9s", "emprengu\u00e9", "una", "lluita", "contra", "el", "narcotr\u00e0fic", "amb", "la", "controvertida", "participaci\u00f3", "de", "l'ex\u00e8rcit", "i", "les", "forces", "armades", "mexicanes", "l'abril", "del", "m\u00e8xicespecialment", "la", "seva", "capital", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xicfou", "severament", "afectat", "pel", "brot", "de", "grip", "per", "ahn", "de", "el", "qual", "s'estengu\u00e9", "per", "altres", "regions", "de", "nordam\u00e8rica", "i", "europa", "topon\u00edmia", "despr\u00e9s", "d'aconseguir", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "d'espanya", "es", "va", "decidir", "que", "el", "pa\u00eds", "havia", "d'anomenarse", "com", "la", "seva", "capital", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "el", "nom", "original", "de", "la", "qual", "era", "m\u00e9xicotenochtitl\u00e1n", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "tribu", "nahua", "dels", "mexiques", "el", "poble", "principal", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "asteca", "l'origen", "del", "nom", "dels", "mexiques", "no", "es", "coneix", "amb", "precisi\u00f3", "i", "se", "n'han", "fet", "nombroses", "interpretacions", "i", "teories", "per", "a", "alguns", "es", "deriva", "de", "la", "paraula", "n\u00e0huatl", "mexitl", "o", "mexitli", "un", "nom", "secret", "del", "d\u00e9u", "de", "la", "guerra", "i", "patr\u00f3", "dels", "asteques", "huitzilopochtli", "en", "aquest", "cas", "m\u00e8xic", "significa", "'lloc", "on", "habita", "mexitli'", "una", "altra", "hip\u00f2tesi", "suggereix", "que", "la", "paraula", "nahua", "mexiko", "deriva", "de", "metztli", "'lluna'", "xictli", "'melic'", "'centre'", "o", "'fill'", "i", "el", "sufix", "co", "'lloc'", "i", "per", "tant", "significa", "'lloc", "al", "centre", "de", "la", "lluna'", "o", "m\u00e9s", "aviat", "'lloc", "al", "centre", "del", "llac", "de", "la", "lluna'", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "llac", "de", "texcoco", "el", "sistema", "de", "llacs", "interconnectats", "del", "qual", "texcoco", "era", "el", "m\u00e9s", "gran", "i", "es", "trobava", "al", "centre", "tenia", "la", "forma", "d'un", "conill", "la", "mateixa", "imatge", "que", "els", "asteques", "veien", "sobre", "la", "lluna", "tenochtitl\u00e1n", "per", "tant", "es", "trobava", "al", "centre", "o", "al", "melic", "del", "llac", "llunaconill", "finalment", "una", "altra", "hip\u00f2tesi", "suggereix", "que", "el", "nom", "deriva", "de", "meclti", "la", "dea", "del", "maguei", "o", "atzavarael", "nom", "de", "la", "ciutat", "es", "va", "transliterar", "al", "castell\u00e0", "com", "a", "m\u00e9xico", "amb", "el", "valor", "fon\u00e8tic", "de", "la", "x", "en", "el", "castell\u00e0", "medieval", "la", "qual", "representava", "la", "fricativa", "postalveolar", "sorda", "en", "castell\u00e0", "aquest", "so", "i", "la", "fricativa", "postalveolar", "sonora", "representada", "amb", "la", "grafia", "j", "es", "van", "fusionar", "en", "una", "fricativa", "velar", "sorda", "x", "durant", "el", "segle", "xvi", "la", "qual", "cosa", "va", "produir", "la", "variant", "ortogr\u00e0fica", "m\u00e9jico", "en", "diverses", "publicacions", "principalment", "a", "espanya", "mentre", "que", "a", "m\u00e8xic", "i", "altres", "pa\u00efsos", "castellanoparlants", "m\u00e9xico", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "variant", "ortogr\u00e0fica", "utilitzada", "recentment", "la", "real", "academia", "espa\u00f1ola", "la", "instituci\u00f3", "encarregada", "de", "regular", "la", "llengua", "castellana", "ha", "declarat", "que", "l'ortografia", "recomanada", "en", "castell\u00e0", "\u00e9s", "m\u00e9xico", "en", "catal\u00e0", "la", "x", "de", "m\u00e8xic", "sovint", "no", "representa", "el", "so", "original", "sin\u00f3", "la", "consonant", "doble", "ks", "o", "col\u00b7loquialment", "la", "fricativa", "postalveolar", "sonora", "geografia", "f\u00edsica", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "situat", "al", "subcontinent", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "geol\u00f2gicament", "la", "frontera", "entre", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "i", "l'am\u00e8rica", "central", "\u00e9s", "l'istme", "de", "tehuantepec", "la", "qual", "cosa", "posa", "el", "del", "territori", "mexic\u00e0", "incloenthi", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "en", "aquesta", "\u00faltima", "regi\u00f3", "fisiogr\u00e0ficament", "l'eix", "volc\u00e0nic", "transversal", "o", "la", "sierra", "nevada", "divideix", "les", "dues", "regions", "geopol\u00edticament", "tanmateix", "la", "frontera", "entre", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "i", "l'am\u00e8rica", "central", "\u00e9s", "la", "frontera", "amb", "belize", "i", "guatemala", "i", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "considerat", "un", "pa\u00eds", "nordameric\u00e0", "la", "superf\u00edcie", "total", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "d'", "km\u00b2", "que", "inclou", "aproximadament", "km\u00b2", "d'illes", "situades", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "com", "ara", "les", "illes", "guadalupe", "i", "revillagigedo", "al", "mar", "carib", "i", "al", "golf", "de", "calif\u00f2rnia", "m\u00e8xic", "comparteix", "una", "frontera", "al", "nord", "amb", "els", "estats", "units", "de", "km", "al", "sud", "amb", "guatemala", "de", "km", "i", "amb", "belize", "de", "km", "topografia", "la", "topografia", "mexicana", "\u00e9s", "for\u00e7a", "accidentada", "el", "territori", "mexic\u00e0", "\u00e9s", "situat", "en", "una", "de", "les", "\u00e0rees", "tect\u00f2niques", "m\u00e9s", "din\u00e0miques", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "part", "de", "l'anell", "de", "foc", "del", "pac\u00edfic", "una", "regi\u00f3", "d'activitats", "volc\u00e0nica", "i", "s\u00edsmica", "m\u00e8xic", "es", "troba", "a", "la", "regi\u00f3", "occidental", "de", "la", "placa", "nordamericana", "i", "la", "seva", "intersecci\u00f3", "amb", "la", "placa", "de", "coco", "i", "la", "placa", "del", "carib", "fisiogr\u00e0ficament", "el", "pa\u00eds", "pot", "subdividirse", "en", "nou", "regions", "principals", "la", "pen\u00ednsula", "de", "baixa", "calif\u00f2rnia", "al", "nordoest", "del", "pa\u00eds", "les", "terres", "baixes", "del", "pac\u00edfic", "una", "franja", "molt", "estreta", "entre", "el", "golf", "de", "calif\u00f2rnia", "o", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "i", "la", "serra", "madre", "occidental", "l'altipl\u00e0", "mexic\u00e0", "situat", "entre", "la", "serra", "madre", "oriental", "i", "la", "serra", "madre", "occidental", "la", "serra", "madre", "oriental", "extensi\u00f3", "de", "les", "serralades", "de", "nordam\u00e8rica", "la", "serra", "nevada", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "les", "muntanyes", "rocoses", "s'est\u00e9n", "de", "nord", "cap", "a", "sud", "on", "convergeix", "amb", "la", "serralada", "neovolc\u00e0nica", "la", "serra", "madre", "occidental", "tamb\u00e9", "extensions", "de", "les", "muntanyes", "rocoses", "que", "s'est\u00e9n", "de", "nord", "cap", "al", "sud", "on", "convergeixen", "amb", "la", "serralada", "neovolc\u00e0nica", "la", "serralada", "neovolc\u00e0nica", "o", "la", "serra", "nevada", "que", "s'est\u00e9n", "d'est", "cap", "a", "l'oest", "i", "on", "es", "troben", "els", "punts", "m\u00e9s", "elevats", "de", "m\u00e8xic", "entre", "els", "quals", "el", "pic", "d'orizaba", "m", "el", "popocat\u00e9petl", "m", "l'iztacc\u00edhuatl", "m", "i", "el", "nevado", "de", "toluca", "m", "tres", "de", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "m\u00e9s", "grans", "de", "m\u00e8xic", "es", "troben", "a", "les", "valls", "enmig", "d'aquests", "quatre", "punts", "puebla", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "i", "toluca", "les", "planes", "costaneres", "del", "golf", "una", "franja", "plana", "entre", "el", "golf", "de", "m\u00e8xic", "i", "la", "serra", "madre", "oriental", "la", "serra", "madre", "del", "sur", "creuada", "al", "mig", "per", "l'istme", "de", "tehuantepec", "al", "sud", "les", "serralades", "de", "chiapas", "continuen", "a", "guatemala", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "una", "regi\u00f3", "molt", "plana", "amb", "pocs", "rius", "hidrografia", "atesa", "la", "topografia", "mexicana", "a", "m\u00e8xic", "hi", "ha", "pocs", "rius", "molt", "extensos", "o", "llacs", "naturals", "els", "rius", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "el", "riu", "lerma", "que", "neix", "a", "la", "conca", "de", "toluca", "omple", "el", "llac", "de", "chapala", "el", "m\u00e9s", "gran", "de", "m\u00e8xic", "i", "desemboca", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "el", "riu", "p\u00e1nuco", "neix", "a", "l'altipl\u00e0", "creua", "la", "serra", "madre", "oriental", "i", "desemboca", "al", "golf", "de", "m\u00e8xic", "el", "riu", "balsas", "drena", "la", "depressi\u00f3", "del", "balsas", "i", "altres", "regions", "del", "sud", "de", "l'altipl\u00e0", "mexic\u00e0", "creua", "la", "serra", "madre", "del", "sud", "i", "desemboca", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "al", "sud", "el", "grijalva", "i", "l'usumacinta", "formen", "un", "sistema", "que", "drena", "les", "serralades", "de", "chiapas", "i", "com", "el", "riu", "papaloapan", "desemboca", "al", "golf", "de", "m\u00e8xic", "altres", "llacs", "com", "ara", "el", "p\u00e1tzcuaro", "i", "cuitzeo", "s\u00f3n", "els", "romanents", "dels", "vastos", "llacs", "i", "pantans", "que", "cobrien", "la", "major", "part", "del", "sud", "de", "l'altipl\u00e0", "abans", "de", "l'arribada", "dels", "europeusel", "nord", "per", "contra", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "\u00e0rid", "en", "especial", "a", "la", "regi\u00f3", "nordoccidental", "el", "riu", "m\u00e9s", "important", "del", "nord", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "el", "que", "forma", "la", "frontera", "amb", "els", "estats", "units", "el", "r\u00edo", "bravo", "conegut", "com", "a", "r\u00edo", "grande", "als", "estats", "units", "el", "riu", "colorado", "que", "neix", "als", "estats", "units", "creua", "una", "petita", "porci\u00f3", "de", "m\u00e8xic", "a", "l'occident", "fins", "a", "desembocar", "al", "golf", "de", "calif\u00f2rnia", "clima", "atesa", "la", "variaci\u00f3", "topogr\u00e0fica", "del", "territori", "hi", "ha", "una", "gran", "diversitat", "de", "climes", "des", "de", "tropicals", "i", "subtropicals", "els", "\u00e0rids", "i", "des\u00e8rtics", "fins", "als", "climes", "freds", "de", "muntanya", "temperats", "el", "nord", "\u00e9s", "m\u00e9s", "\u00e0rid", "per\u00f2", "del", "centre", "cap", "al", "sud", "les", "pluges", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "abundants", "les", "pluges", "s\u00f3n", "estacionals", "de", "maig", "a", "setembre", "les", "quals", "temperen", "el", "clima", "de", "muntanya", "de", "l'altipl\u00e0", "mexic\u00e0", "que", "durant", "l'estiu", "no", "supera", "els", "\u00b0c", "les", "temperatures", "mitjanes", "oscil\u00b7len", "entre", "els", "i", "els", "\u00b0c", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "en", "aquesta", "regi\u00f3", "a", "elevacions", "m\u00e9s", "baixes", "inferiors", "als", "m", "les", "temperatures", "mitjanes", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "elevades", "i", "superen", "els", "\u00b0c", "a", "les", "terres", "baixes", "i", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "yucat\u00e1n", "els", "estius", "s\u00f3n", "molt", "c\u00e0lids", "i", "les", "temperatures", "hivernals", "no", "baixen", "dels", "\u00b0c", "a", "les", "serralades", "especialment", "a", "la", "serra", "nevada", "les", "temperatures", "s\u00f3n", "molt", "baixes", "i", "les", "gla\u00e7ades", "s\u00f3n", "habituals", "aix\u00ed", "com", "la", "precipitaci\u00f3", "en", "forma", "de", "neu", "biodiversitat", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "megadiversos", "del", "m\u00f3n", "amb", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "diferents", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "la", "llar", "del", "de", "la", "diversitat", "del", "m\u00f3n", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "el", "primer", "estat", "del", "m\u00f3n", "en", "biodiversitat", "en", "r\u00e8ptils", "amb", "esp\u00e8cies", "conegudes", "segon", "en", "mam\u00edfers", "amb", "esp\u00e8cies", "quart", "en", "amfibis", "amb", "esp\u00e8cies", "i", "quart", "en", "flora", "amb", "esp\u00e8cies", "diferents", "m\u00e8xic", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "considerat", "el", "segon", "estat", "del", "m\u00f3n", "en", "nombre", "d'ecosistemes", "i", "quart", "en", "nombre", "total", "d'esp\u00e8cies", "aproximadament", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "protegides", "per", "lleis", "mexicanes", "el", "govern", "mexic\u00e0", "ha", "creat", "el", "sistema", "nacional", "d'informaci\u00f3", "sobre", "biodiversitat", "per", "estudiar", "i", "promoure", "l'\u00fas", "sostenible", "dels", "ecosistemes", "del", "territori", "a", "m\u00e8xic", "milions", "d'hect\u00e0rees", "s\u00f3n", "considerades", "\u00e0rees", "naturals", "protegides", "i", "hi", "inclouen", "reserves", "de", "la", "biosfera", "ecosistemes", "inalterats", "parcs", "nacionals", "monuments", "naturals", "protegits", "pel", "seu", "valor", "est\u00e8tic", "cient\u00edfic", "o", "hist\u00f2ric", "a", "perpetu\u00eftat", "\u00e0rees", "de", "flora", "i", "fauna", "protegides", "\u00e0rees", "de", "protecci\u00f3", "dels", "recursos", "naturals", "conservaci\u00f3", "de", "la", "terra", "les", "conques", "naturals", "i", "els", "boscos", "i", "santuaris", "zones", "de", "riquesa", "abundant", "en", "esp\u00e8cies", "pol\u00edtica", "i", "govern", "organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "els", "estats", "units", "mexicans", "s\u00f3n", "una", "federaci\u00f3", "el", "govern", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "representatiu", "democr\u00e0tic", "i", "republic\u00e0", "basat", "en", "un", "sistema", "presidencialista", "d'acord", "amb", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "estableix", "tres", "nivells", "de", "govern", "la", "uni\u00f3", "federal", "els", "governs", "estatals", "i", "els", "governs", "municipals", "tots", "els", "funcionaris", "p\u00fablics", "en", "els", "tres", "nivells", "s\u00f3n", "elegits", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'escrutini", "uninominal", "majoritari", "per", "representaci\u00f3", "proporcional", "o", "s\u00f3n", "designats", "per", "altres", "funcionaris", "que", "han", "estat", "elegits", "per", "mitj\u00e0", "del", "sufragi", "el", "govern", "federal", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "pels", "poders", "de", "la", "uni\u00f3", "les", "tres", "branques", "de", "govern", "separades", "legislatiu", "el", "congr\u00e9s", "de", "la", "uni\u00f3", "bicameral", "constitu\u00eft", "pel", "senat", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "la", "cambra", "de", "diputats", "el", "congr\u00e9s", "proposa", "i", "aprova", "lleis", "federals", "declara", "la", "guerra", "imposa", "o", "elimina", "impostos", "aprova", "el", "pressupost", "nacional", "i", "els", "tractats", "internacionals", "i", "ratifica", "les", "nominacions", "dels", "altres", "executius", "diplom\u00e0tics", "executiu", "el", "president", "dels", "estats", "units", "mexicans", "cap", "de", "govern", "i", "cap", "d'estat", "aix\u00ed", "com", "comandant", "en", "cap", "de", "les", "forces", "armades", "mexicanes", "el", "president", "tamb\u00e9", "designa", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "del", "senat", "els", "membres", "del", "gabinet", "executiu", "i", "altres", "oficials", "diplom\u00e0tics", "el", "president", "\u00e9s", "responsable", "d'executar", "i", "aplicar", "la", "llei", "i", "sanciona", "o", "veta", "les", "propostes", "de", "llei", "judicial", "la", "judicatura", "est\u00e0", "constitu\u00efda", "per", "la", "suprema", "cort", "de", "just\u00edcia", "integrada", "per", "onze", "jutges", "que", "interpreten", "les", "lleis", "i", "jutgen", "els", "casos", "de", "compet\u00e8ncia", "federal", "les", "altres", "institucions", "de", "la", "judicatura", "s\u00f3n", "el", "tribunal", "electoral", "i", "els", "tribunals", "col\u00b7legials", "unitaris", "i", "de", "districte", "aix\u00ed", "com", "el", "consell", "de", "la", "judicatura", "federalel", "cap", "del", "poder", "executiu", "el", "president", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "elegit", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'escrutini", "uninominal", "majoritari", "pel", "vot", "directe", "i", "independentment", "dels", "diputats", "i", "senadors", "la", "cambra", "dels", "diputats", "est\u00e0", "formada", "per", "diputats", "elegits", "per", "escrutini", "uninominal", "majoritari", "als", "districtes", "en", "qu\u00e8", "es", "postulen", "i", "per", "diputats", "elegits", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'escrutini", "proporcional", "plurinominal", "amb", "llistes", "de", "partit", "per", "les", "circumscripcions", "electorals", "en", "qu\u00e8", "est\u00e0", "dividit", "el", "territori", "nacional", "el", "senat", "est\u00e0", "conformat", "per", "senadors", "dos", "per", "cada", "estat", "i", "el", "districte", "federal", "electes", "al", "mateix", "temps", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'escrutini", "uninominal", "majoritari", "senadors", "assignats", "a", "la", "primera", "minoria", "un", "per", "cada", "estat", "i", "el", "districte", "federal", "i", "electes", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'escrutini", "proporcional", "plurinominal", "amb", "llistes", "de", "partit", "obertes", "en", "qu\u00e8", "tot", "el", "pa\u00eds", "conforma", "una", "sola", "circumscripci\u00f3", "tots", "els", "estats", "de", "la", "federaci\u00f3", "han", "de", "tenir", "una", "forma", "republicana", "de", "govern", "dividida", "en", "tres", "branques", "l'executiva", "representada", "per", "un", "governador", "i", "el", "seu", "gabinet", "la", "legislativa", "constitu\u00efda", "per", "un", "congr\u00e9s", "unicameral", "i", "la", "judicatura", "en", "la", "legislatura", "del", "vuit", "partits", "hi", "s\u00f3n", "representats", "cinc", "dels", "quals", "tanmateix", "no", "han", "rebut", "ni", "en", "les", "\u00faltimes", "eleccions", "ni", "en", "les", "anteriors", "m\u00e9s", "del", "dels", "vots", "nacionals", "els", "altres", "tres", "partits", "han", "estat", "els", "partits", "dominants", "de", "la", "pol\u00edtica", "mexicana", "el", "partit", "acci\u00f3", "nacional", "pan", "un", "partit", "de", "centredreta", "fundat", "el", "el", "partit", "revolucionari", "institucional", "pri", "un", "partit", "de", "centreesquerra", "i", "socialdem\u00f2crata", "fundat", "el", "per", "unir", "les", "faccions", "de", "la", "revoluci\u00f3", "mexicana", "el", "partit", "de", "la", "revoluci\u00f3", "democr\u00e0tica", "prd", "un", "partit", "d'esquerra", "fundat", "el", "per", "la", "coalici\u00f3", "de", "partits", "socialistes", "i", "liberals", "coneguda", "com", "el", "front", "nacional", "democr\u00e0tic", "que", "va", "postular", "cuauht\u00e9moc", "c\u00e1rdenas", "com", "a", "candidat", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "el", "el", "pri", "va", "tenir", "un", "poder", "gaireb\u00e9", "hegem\u00f2nic", "en", "la", "pol\u00edtica", "mexicana", "des", "de", "amb", "una", "participaci\u00f3", "molt", "limitada", "dels", "partits", "d'oposici\u00f3", "des", "de", "les", "reformes", "electorals", "de", "els", "partits", "d'oposici\u00f3", "van", "comen\u00e7ar", "a", "guanyar", "m\u00e9s", "posicions", "a", "escala", "local", "i", "federal", "encara", "que", "des", "de", "el", "primer", "ajuntament", "d'oposici\u00f3", "va", "ser", "elegit", "a", "michoac\u00e1n", "no", "seria", "sin\u00f3", "fins", "al", "que", "el", "primer", "governador", "d'oposici\u00f3", "guanyaria", "en", "un", "estat", "de", "la", "federaci\u00f3", "baixa", "calif\u00f2rnia", "el", "cap", "partit", "no", "va", "aconseguir", "la", "majoria", "absoluta", "a", "la", "cambra", "de", "diputats", "i", "el", "el", "primer", "president", "federal", "d'un", "partit", "d'oposici\u00f3", "va", "ser", "elegit", "des", "de", "el", "felipe", "calder\u00f3n", "va", "guanyar", "andr\u00e9s", "manuel", "l\u00f3pez", "obrador", "en", "les", "eleccions", "m\u00e9s", "competides", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "setembre", "el", "tribunal", "electoral", "va", "declarar", "calder\u00f3n", "vencedor", "de", "les", "eleccions", "i", "president", "electe", "va", "jurar", "davant", "el", "congr\u00e9s", "en", "una", "cerim\u00f2nia", "r\u00e0pida", "enmig", "de", "les", "protestes", "en\u00e8rgiques", "dels", "diputats", "de", "la", "coalici\u00f3", "que", "encap\u00e7alava", "l\u00f3pez", "obrador", "que", "l'acusaven", "de", "frau", "electoral", "relacions", "exteriors", "i", "defensa", "tradicionalment", "i", "des", "de", "la", "revoluci\u00f3", "mexicana", "fins", "al", "les", "relacions", "exteriors", "de", "m\u00e8xic", "s'havien", "realitzat", "segons", "la", "doctrina", "estrada", "que", "ha", "rebut", "el", "seu", "nom", "en", "honor", "del", "seu", "creador", "genaro", "estrada", "aquesta", "doctrina", "t\u00e9", "una", "visi\u00f3", "estricta", "de", "sobirania", "i", "declara", "que", "els", "governs", "estrangers", "no", "han", "de", "jutjar", "ni", "positivament", "ni", "negativament", "els", "governs", "o", "els", "canvis", "de", "governs", "de", "les", "altres", "nacions", "ja", "que", "aix\u00f2", "implica", "una", "violaci\u00f3", "a", "llur", "sobirania", "aquesta", "pol\u00edtica", "es", "basa", "en", "els", "principis", "de", "la", "nointervenci\u00f3", "la", "soluci\u00f3", "pac\u00edfica", "a", "les", "controv\u00e8rsies", "i", "la", "lliure", "autodeterminaci\u00f3", "de", "totes", "les", "nacions", "durant", "l'administraci\u00f3", "de", "l'expresident", "vicente", "fox", "el", "secretari", "o", "ministre", "de", "relacions", "exteriors", "jorge", "casta\u00f1eda", "va", "trencar", "per", "primera", "vegada", "la", "doctrina", "estrada", "que", "promovia", "i", "acceptava", "l'obertura", "i", "el", "criticisme", "de", "la", "comunitat", "internacional", "i", "una", "participaci\u00f3", "m\u00e9s", "activa", "del", "govern", "mexic\u00e0", "en", "els", "afers", "exteriors", "participaci\u00f3", "en", "organitzacions", "internacionals", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "diverses", "organitzacions", "internacionals", "com", "ara", "les", "nacions", "unides", "l'organitzaci\u00f3", "d'estats", "americans", "l'organitzaci\u00f3", "d'estats", "iberoamericans", "l'opanal", "i", "el", "grup", "de", "rio", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "un", "dels", "contribuents", "m\u00e9s", "grans", "de", "les", "nacions", "unides", "el", "va", "contribuir", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "membre", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "l'anomenat", "club", "dels", "pa\u00efsos", "rics", "des", "de", "m\u00e8xic", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "membre", "del", "g+", "i", "del", "g", "catalunya", "i", "m\u00e8xic", "les", "relacions", "entre", "catalunya", "i", "m\u00e8xic", "es", "van", "enfortir", "a", "partir", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "el", "de", "novembre", "de", "el", "govern", "mexic\u00e0", "public\u00e0", "en", "el", "diari", "oficial", "de", "la", "federaci\u00f3", "que", "rebria", "sense", "l\u00edmit", "tots", "els", "nacionals", "d'una", "llista", "de", "pa\u00efsos", "s'estima", "que", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "de", "tots", "els", "exiliats", "catalans", "al", "continent", "americ\u00e0", "s'establiren", "a", "m\u00e8xic", "el", "president", "mexic\u00e0", "l\u00e1zaro", "c\u00e1rdenas", "del", "r\u00edo", "no", "sols", "va", "obrir", "les", "portes", "als", "exiliats", "catalans", "sin\u00f3", "que", "el", "govern", "va", "atorgar", "la", "nacionalitat", "mexicana", "com", "a", "protecci\u00f3", "sense", "l\u00edmits", "a", "tots", "els", "exiliats", "nom\u00e9s", "trepitjar", "territori", "mexic\u00e0", "amb", "l'arribada", "de", "les", "tropes", "nazis", "a", "fran\u00e7a", "el", "govern", "mexic\u00e0", "va", "anunciar", "a", "la", "seva", "contrapart", "francesa", "que", "els", "exiliats", "republicans", "en", "territori", "franc\u00e8s", "rebrien", "la", "protecci\u00f3", "de", "la", "bandera", "de", "m\u00e8xic", "els", "exiliats", "catalans", "a", "m\u00e9s", "de", "rebre", "l'acolliment", "tamb\u00e9", "van", "obtenir", "la", "llibertat", "i", "el", "suport", "actiu", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "cient\u00edfica", "i", "intel\u00b7lectual", "de", "la", "comunitat", "el", "govern", "va", "fundar", "el", "colegio", "de", "m\u00e9xico", "amb", "el", "prop\u00f2sit", "d'oferir", "als", "intel\u00b7lectuals", "republicans", "un", "espai", "de", "trobada", "les", "lletres", "catalanes", "van", "ser", "impulsades", "pels", "catalans", "exiliats", "des", "de", "m\u00e8xic", "amb", "la", "publicaci\u00f3", "de", "revistes", "com", "ara", "quaderns", "de", "l'exili", "full", "catal\u00e0", "el", "poble", "catal\u00e0", "la", "revista", "dels", "catalans", "d'am\u00e8rica", "lletres", "i", "catalunya", "m\u00e8xic", "va", "acollir", "grans", "noms", "de", "la", "literatura", "catalana", "com", "ara", "josep", "carner", "agust\u00ed", "bartra", "anna", "muri\u00e0", "avel\u00b7l\u00ed", "art\u00edsgener", "tisner", "i", "pere", "calders", "als", "anys", "quaranta", "m\u00e8xic", "es", "va", "convertir", "en", "la", "capital", "de", "l'edici\u00f3", "de", "llibres", "i", "revistes", "en", "llengua", "catalanam\u00e8xic", "va", "ser", "l'\u00fanic", "estat", "que", "va", "recon\u00e8ixer", "el", "govern", "republic\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "amb", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "importants", "per", "a", "catalunya", "el", "va", "ser", "a", "l'ambaixada", "republicana", "a", "m\u00e8xic", "que", "josep", "tarradellas", "va", "ser", "nomenat", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "a", "l'exili", "per", "la", "qual", "cosa", "jos\u00e9", "montilla", "va", "considerar", "que", "la", "mateixa", "exist\u00e8ncia", "nacional", "institucional", "de", "catalunya", "va", "sobreviure", "en", "l'aixopluc", "mexic\u00e0", "en", "reconeixement", "a", "l'acolliment", "dels", "catalans", "el", "poble", "de", "m\u00e8xic", "va", "rebre", "la", "medalla", "d'or", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "defensa", "i", "seguretat", "el", "president", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "alhora", "el", "comandant", "en", "cap", "de", "les", "forces", "armades", "de", "m\u00e8xic", "i", "designa", "el", "secretari", "de", "defensa", "i", "els", "membres", "de", "l'estat", "major", "presidencial", "les", "forces", "armades", "s\u00f3n", "administrades", "per", "la", "secretaria", "ministeri", "de", "defensa", "de", "manera", "descentralitzada", "i", "en", "tres", "nivells", "les", "oficines", "nacionals", "els", "comandaments", "territorials", "i", "les", "unitats", "independents", "les", "forces", "armades", "mexicanes", "inclouen", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "les", "oficines", "centrals", "de", "la", "qual", "s\u00f3n", "a", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "i", "l'armada", "les", "oficines", "centrals", "de", "la", "qual", "s\u00f3n", "al", "port", "de", "veracruz", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "dos", "grups", "operacionals", "independents", "un", "per", "a", "la", "costa", "del", "pac\u00edfic", "i", "un", "altre", "per", "a", "la", "costa", "del", "golf", "de", "m\u00e8xic", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "\u00e9s", "administrada", "per", "l'ex\u00e8rcit", "i", "mant\u00e9", "bases", "dins", "el", "territori", "nacional", "les", "forces", "armades", "de", "m\u00e8xic", "s\u00f3n", "les", "segones", "m\u00e9s", "grans", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "i", "les", "catorzenes", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3nles", "despeses", "militars", "de", "m\u00e8xic", "en", "defensa", "s\u00f3n", "el", "del", "seu", "producte", "interior", "brut", "el", "personal", "de", "les", "forces", "armades", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "de", "militars", "dels", "quals", "estan", "en", "servei", "actiula", "seguretat", "p\u00fablica", "es", "proveeix", "en", "tres", "nivells", "cadascun", "dels", "quals", "t\u00e9", "diferents", "prerrogatives", "i", "responsabilitats", "els", "departaments", "de", "policia", "locals", "i", "estatals", "s\u00f3n", "els", "encarregats", "de", "l'ordre", "p\u00fablic", "mentre", "que", "la", "policia", "federal", "preventiva", "\u00e9s", "l'encarregada", "de", "les", "tasques", "especialitzades", "d'investigaci\u00f3", "tots", "els", "nivells", "s\u00f3n", "responsables", "davant", "la", "secretaria", "o", "ministeri", "de", "seguretat", "p\u00fablica", "la", "fiscalia", "general", "coneguda", "com", "a", "procuraduria", "general", "de", "la", "rep\u00fablica", "pgr", "\u00e9s", "l'ag\u00e8ncia", "del", "poder", "executiu", "encarregada", "de", "la", "investigaci\u00f3", "i", "el", "processament", "de", "les", "accions", "judicials", "dels", "crims", "a", "escala", "federal", "sobretot", "els", "relacionats", "amb", "el", "narcotr\u00e0fic", "l'espionatge", "i", "els", "robatoris", "de", "les", "institucions", "banc\u00e0ries", "la", "pgr", "est\u00e0", "encarregada", "de", "l'ag\u00e8ncia", "federal", "d'investigaci\u00f3", "afi", "una", "ag\u00e8ncia", "d'investigaci\u00f3", "i", "prevenci\u00f3tot", "i", "que", "el", "govern", "respecta", "els", "drets", "humans", "dels", "ciutadans", "se", "n'han", "reportat", "abusos", "seriosos", "en", "les", "operacions", "de", "seguretat", "a", "les", "comunitats", "ind\u00edgenes", "i", "els", "barris", "pobres", "de", "les", "grans", "ciutats", "la", "comissi\u00f3", "nacional", "dels", "drets", "humans", "tanmateix", "ha", "tingut", "poca", "influ\u00e8ncia", "per", "revertir", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "documentantho", "tot", "per\u00f2", "sense", "fer", "condemnes", "p\u00fabliques", "dels", "funcionaris", "que", "ignorin", "les", "seves", "recomanacions", "i", "declaracions", "segons", "la", "llei", "tots", "els", "acusats", "gaudeixen", "dels", "mateixos", "drets", "que", "els", "asseguren", "judicis", "nets", "i", "un", "tracte", "hum\u00e0", "tanmateix", "el", "sistema", "est\u00e0", "sobrecarregat", "i", "s'enfronta", "a", "molts", "problemes", "malgrat", "els", "esfor\u00e7os", "de", "les", "autoritats", "a", "combatre", "el", "crim", "i", "el", "frau", "pocs", "mexicans", "tenen", "confian\u00e7a", "en", "la", "policia", "o", "el", "sistema", "judicial", "i", "per", "tant", "no", "tots", "els", "crims", "es", "reporten", "el", "el", "president", "calder\u00f3n", "va", "proposar", "una", "reforma", "significativa", "del", "sistema", "judicial", "la", "qual", "va", "ser", "aprovada", "pel", "congr\u00e9s", "de", "la", "uni\u00f3", "la", "qual", "inclo\u00efa", "els", "judicis", "orals", "la", "suposici\u00f3", "de", "la", "innoc\u00e8ncia", "de", "tots", "els", "acusats", "i", "l'atorgament", "d'autoritat", "dels", "policies", "locals", "per", "dur", "a", "terme", "investigacions", "abans", "una", "prerrogativa", "dels", "cossos", "de", "policia", "especialitzats", "i", "altres", "modificacions", "per", "accelerar", "els", "processos", "judicials", "els", "crims", "totals", "per", "capita", "en", "mitjana", "s\u00f3n", "per", "cada", "habitants", "ocupen", "la", "a", "posici\u00f3", "en", "una", "enquesta", "de", "estats", "els", "crims", "violents", "s\u00f3n", "un", "problema", "seri\u00f3s", "la", "taxa", "d'homicidis", "\u00e9s", "d'", "a", "per", "cada", "habitants", "el", "narcotr\u00e0fic", "i", "les", "activitats", "relacionades", "s\u00f3n", "un", "dels", "problemes", "principals", "de", "m\u00e8xic", "els", "c\u00e0rtels", "de", "la", "droga", "s\u00f3n", "molt", "actius", "a", "ambd\u00f3s", "costats", "de", "la", "frontera", "amb", "els", "estats", "units", "la", "corrupci\u00f3", "de", "la", "policia", "i", "la", "col\u00b7lusi\u00f3", "amb", "els", "c\u00e0rtels", "ha", "estat", "un", "problema", "crucial", "l'actual", "president", "felipe", "calder\u00f3n", "ha", "fet", "de", "la", "lluita", "contra", "el", "narcotr\u00e0fic", "una", "de", "les", "prioritats", "principals", "de", "la", "seva", "administraci\u00f3", "en", "una", "pol\u00edtica", "controvertida", "calder\u00f3n", "va", "desplegar", "l'ex\u00e8rcit", "a", "les", "ciutats", "on", "operen", "els", "c\u00e0rtels", "de", "la", "droga", "tot", "i", "que", "aquesta", "decisi\u00f3", "ha", "estat", "for\u00e7a", "criticada", "pels", "partits", "d'oposici\u00f3", "i", "la", "comissi\u00f3", "dels", "drets", "humans", "i", "que", "ha", "costat", "m\u00e9s", "de", "mil", "vides", "de", "soldats", "els", "seus", "resultats", "han", "estat", "elogiats", "per", "l'oficina", "dels", "narc\u00f2tics", "i", "els", "afers", "de", "l'ordre", "p\u00fablic", "dels", "estats", "units", "l'octubre", "del", "el", "president", "calder\u00f3n", "i", "el", "president", "estatunidenc", "george", "w", "bush", "van", "anunciar", "la", "iniciativa", "m\u00e9rida", "un", "pla", "hist\u00f2ric", "de", "cooperaci\u00f3", "entre", "els", "dos", "estats", "en", "temes", "d'ordre", "p\u00fablic", "divisi\u00f3", "administrativa", "els", "estats", "units", "mexicans", "s\u00f3n", "una", "federaci\u00f3", "de", "trentaun", "estats", "lliures", "i", "sobirans", "quant", "al", "seu", "r\u00e8gim", "interior", "i", "independents", "els", "uns", "dels", "altres", "el", "govern", "de", "cada", "estat", "ha", "de", "tenir", "un", "sistema", "congressual", "de", "govern", "presidit", "per", "un", "governador", "electe", "cada", "sis", "anys", "sense", "possibilitat", "de", "reelecci\u00f3", "el", "poder", "legislatiu", "dels", "estats", "recau", "sobre", "un", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "unicameral", "el", "nombre", "de", "seients", "del", "qual", "dep\u00e8n", "de", "cada", "estat", "la", "judicatura", "recau", "sobre", "un", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "cada", "estat", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "constituci\u00f3", "i", "codis", "civil", "i", "penal", "cada", "estat", "al", "seu", "torn", "es", "divideix", "en", "municipis", "que", "poden", "comprendre", "un", "o", "m\u00e9s", "pobles", "o", "ciutats", "els", "municipis", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "aut\u00f2noms", "en", "llur", "r\u00e8gim", "intern", "i", "tenen", "un", "poder", "limitat", "de", "recaptaci\u00f3", "fiscal", "els", "municipis", "s\u00f3n", "l'ens", "aut\u00f2nom", "de", "nivell", "administratiu", "m\u00e9s", "petit", "del", "pa\u00eds", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "el", "districte", "federal", "seu", "dels", "poders", "de", "govern", "de", "la", "uni\u00f3", "i", "capital", "dels", "estats", "units", "mexicans", "com", "a", "districte", "o", "territori", "federal", "tradicionalment", "ha", "estat", "administrat", "directament", "pel", "govern", "de", "la", "federaci\u00f3", "el", "president", "i", "el", "congr\u00e9s", "de", "la", "uni\u00f3", "per\u00f2", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "ha", "rebut", "un", "major", "grau", "d'autonomia", "i", "els", "residents", "en", "l'actualitat", "elegeixen", "un", "cap", "de", "govern", "i", "els", "diputats", "d'un", "congr\u00e9s", "unicameral", "anomenat", "l'assemblea", "legislativa", "el", "districte", "federal", "no", "t\u00e9", "constituci\u00f3", "pr\u00f2pia", "sin\u00f3", "un", "estatut", "de", "govern", "est\u00e0", "dividit", "en", "setze", "delegacions", "les", "quals", "no", "s\u00f3n", "completament", "aut\u00f2nomes", "encara", "que", "sovint", "es", "comparen", "amb", "els", "municipis", "dels", "estats", "els", "estats", "de", "la", "federaci\u00f3", "mexicana", "i", "el", "districte", "federal", "es", "coneixen", "de", "manera", "conjunta", "com", "a", "entitats", "federatives", "entidades", "federativas", "en", "castell\u00e0", "les", "entitats", "federatives", "de", "m\u00e8xic", "s\u00f3n", "economia", "indicadors", "econ\u00f2mics", "m\u00e8xic", "t\u00e9", "una", "economia", "de", "lliure", "mercat", "orientada", "a", "les", "exportacions", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "de", "renda", "mitjana", "alta", "amb", "la", "renda", "per", "capita", "m\u00e9s", "alta", "de", "llatinoam\u00e8rica", "en", "termes", "nominals", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "la", "a", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "d'acord", "amb", "el", "producte", "interior", "brut", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "i", "la", "segona", "m\u00e9s", "gran", "de", "llatinoam\u00e8rica", "despr\u00e9s", "del", "brasil", "despr\u00e9s", "de", "la", "crisi", "de", "m\u00e8xic", "s'ha", "recuperat", "r\u00e0pidament", "amb", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "economia", "moderna", "i", "diversificada", "les", "administracions", "recents", "han", "millorat", "les", "infraestructures", "i", "han", "perm\u00e8s", "la", "compet\u00e8ncia", "privada", "en", "els", "ports", "mar\u00edtims", "aeroports", "ferrocarrils", "les", "empreses", "de", "telecomunicacions", "la", "generaci\u00f3", "de", "l'electricitat", "de", "manera", "limitada", "i", "la", "distribuci\u00f3", "de", "gas", "natural", "segons", "l'informe", "del", "de", "les", "nacions", "unides", "sobre", "el", "desenvolupament", "hum\u00e0", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "en", "pobresa", "i", "el", "en", "pobresa", "extrema", "la", "desigualtat", "de", "la", "renda", "encara", "\u00e9s", "un", "problema", "greu", "i", "hi", "ha", "divisions", "entre", "rics", "i", "pobres", "el", "nord", "i", "el", "sud", "i", "les", "\u00e0rees", "rurals", "i", "urbanes", "els", "contrastos", "en", "el", "desenvolupament", "hum\u00e0", "idh", "mostren", "una", "gran", "disparitat", "entre", "municipis", "rics", "com", "ara", "la", "delegaci\u00f3", "benito", "ju\u00e1rez", "al", "districte", "federal", "o", "san", "pedro", "garza", "garc\u00eda", "a", "nuevo", "le\u00f3n", "amb", "un", "nivell", "de", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "educatiu", "i", "de", "sanitat", "similar", "al", "d'it\u00e0lia", "i", "els", "m\u00e9s", "pobres", "com", "ara", "el", "municipi", "de", "metlatonoc", "a", "guerrero", "amb", "el", "menor", "nivell", "d'idh", "similar", "al", "de", "malawi", "molts", "dels", "efectes", "positius", "en", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "pobresa", "i", "l'increment", "del", "poder", "adquisitiu", "de", "la", "classe", "mitjana", "han", "estat", "atribu\u00efts", "a", "l'estabilitat", "macroecon\u00f2mica", "aconseguida", "en", "les", "\u00faltimes", "dues", "administracions", "presidencials", "el", "creixement", "del", "pib", "anual", "mitj\u00e0", "de", "al", "va", "ser", "del", "la", "desacceleraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "dels", "estats", "units", "va", "produir", "un", "efecte", "similar", "per\u00f2", "m\u00e9s", "greu", "a", "m\u00e8xic", "del", "qual", "es", "va", "recuperar", "r\u00e0pidament", "i", "va", "cr\u00e9ixer", "el", "el", "el", "el", "i", "el", "el", "la", "inflaci\u00f3", "s'ha", "redu\u00eft", "a", "m\u00ednims", "hist\u00f2rics", "del", "el", "i", "les", "taxes", "d'inter\u00e8s", "tamb\u00e9", "es", "troben", "a", "m\u00ednims", "hist\u00f2rics", "la", "qual", "cosa", "ha", "estimulat", "el", "consum", "a", "cr\u00e8dit", "de", "la", "classe", "mitjana", "l'administraci\u00f3", "del", "president", "fox", "va", "aconseguir", "l'estabilitat", "monet\u00e0ria", "el", "d\u00e8ficit", "del", "pressupost", "es", "va", "reduir", "i", "el", "deute", "extern", "ara", "representa", "nom\u00e9s", "el", "del", "pib", "m\u00e8xic", "comparteix", "amb", "xile", "el", "grau", "m\u00e9s", "alt", "d'inversi\u00f3", "basat", "en", "el", "cr\u00e8dit", "a", "llarg", "termini", "del", "deute", "de", "la", "regi\u00f3", "llatinoamericana", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "pobresa", "tamb\u00e9", "s'ha", "produ\u00eft", "gr\u00e0cies", "a", "les", "remeses", "dels", "mexicans", "residents", "als", "estats", "units", "que", "han", "assolit", "una", "xifra", "de", "mil", "milions", "de", "d\u00f2lars", "per", "any", "i", "s'han", "convertit", "en", "la", "segona", "font", "m\u00e9s", "gran", "de", "capital", "estranger", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "un", "dels", "estats", "m\u00e9s", "oberts", "del", "m\u00f3n", "ja", "que", "al", "voltant", "del", "del", "comer\u00e7", "es", "troba", "sota", "les", "estipulacions", "de", "diversos", "tractats", "de", "lliure", "comer\u00e7", "amb", "m\u00e9s", "de", "pa\u00efsos", "dels", "quals", "la", "nafta", "amb", "els", "seus", "ve\u00efns", "nordamericans", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "influent", "gaireb\u00e9", "el", "de", "les", "exportacions", "de", "m\u00e8xic", "es", "dirigeixen", "als", "estats", "units", "o", "al", "canad\u00e0", "i", "gaireb\u00e9", "el", "de", "les", "importacions", "en", "provenen", "altres", "tractats", "importants", "que", "m\u00e8xic", "ha", "signat", "s\u00f3n", "els", "tractats", "amb", "la", "uni\u00f3", "europea", "amb", "el", "jap\u00f3", "amb", "israel", "i", "amb", "altres", "estats", "de", "llatinoam\u00e8rica", "com", "a", "tal", "m\u00e8xic", "s'ha", "convertit", "en", "una", "pot\u00e8ncia", "comercial", "internacional", "\u00e9s", "el", "quinz\u00e8", "exportador", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "el", "des\u00e8", "si", "la", "uni\u00f3", "europea", "es", "considera", "una", "sola", "entitat", "de", "fet", "m\u00e8xic", "exporta", "m\u00e9s", "que", "la", "suma", "de", "les", "exportacions", "de", "tots", "els", "estats", "del", "mercosur", "i", "vene\u00e7uelales", "preocupacions", "econ\u00f2miques", "principals", "s\u00f3n", "la", "depend\u00e8ncia", "comercial", "i", "financera", "dels", "estats", "units", "la", "distribuci\u00f3", "inequitativa", "de", "la", "riquesa", "i", "la", "manca", "d'oportunitats", "econ\u00f2miques", "per", "a", "les", "comunitats", "ind\u00edgenes", "dels", "estats", "del", "sud", "turisme", "segons", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "de", "turisme", "m\u00e8xic", "t\u00e9", "una", "de", "les", "ind\u00fastries", "del", "turisme", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "el", "va", "ser", "la", "setena", "destinaci\u00f3", "tur\u00edstica", "m\u00e9s", "visitada", "del", "m\u00f3n", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "turistes", "a", "l'any", "el", "turisme", "tamb\u00e9", "n'\u00e9s", "el", "tercer", "component", "m\u00e9s", "gran", "del", "sector", "industrial", "del", "pib", "les", "destinacions", "tur\u00edstiques", "m\u00e9s", "notables", "en", "s\u00f3n", "les", "ru\u00efnes", "mesoamericanes", "de", "teotihuac\u00e1n", "chich\u00e9nitz\u00e1", "tulum", "i", "palenque", "aix\u00ed", "com", "les", "platges", "de", "cancun", "acapulco", "puerto", "vallarta", "los", "cabos", "ixtapa", "playa", "del", "carmen", "i", "huatulco", "entre", "altres", "els", "petits", "pobles", "colonials", "del", "centre", "com", "ara", "san", "miguel", "de", "allende", "guanajuato", "o", "real", "de", "catorce", "aix\u00ed", "com", "els", "centres", "hist\u00f2rics", "de", "les", "ciutats", "de", "puebla", "quer\u00e9taro", "morelia", "oaxaca", "i", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "molt", "populars", "infraestructures", "energia", "segons", "la", "constituci\u00f3", "de", "m\u00e8xic", "els", "recursos", "naturals", "s\u00f3n", "propietat", "de", "la", "naci\u00f3", "i", "per", "tant", "la", "producci\u00f3", "d'energia", "\u00e9s", "administrada", "per", "empreses", "p\u00fabliques", "de", "l'estat", "federal", "o", "regionals", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "electricidad", "cfe", "\u00e9s", "la", "instituci\u00f3", "encarregada", "de", "l'operaci\u00f3", "de", "les", "plantes", "generadores", "d'energia", "i", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "a", "tot", "el", "territori", "llevat", "dels", "estats", "de", "morelos", "m\u00e8xic", "hidalgo", "i", "el", "districte", "federal", "la", "distribuci\u00f3", "d'energia", "dels", "quals", "\u00e9s", "a", "c\u00e0rrec", "de", "la", "instituci\u00f3", "luz", "y", "fuerza", "del", "centro", "la", "major", "part", "de", "l'energia", "es", "genera", "en", "plantes", "termoel\u00e8ctriques", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "diverses", "plantes", "hidroel\u00e8ctriques", "e\u00f2liques", "geotermals", "i", "nuclearspemex", "\u00e9s", "l'empresa", "de", "l'estat", "encarregada", "de", "l'exploraci\u00f3", "l'extracci\u00f3", "i", "el", "transport", "de", "petroli", "i", "gas", "natural", "aix\u00ed", "com", "de", "la", "refinaci\u00f3", "i", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "derivats", "del", "petroli", "i", "els", "petroqu\u00edmics", "pemex", "\u00e9s", "l'empresa", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "i", "la", "novena", "empresa", "petroliera", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "en", "quantitat", "de", "barrils", "de", "petroli", "el", "pemex", "en", "va", "ser", "el", "sis\u00e8", "productor", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "el", "n'havia", "estat", "el", "tercer", "m\u00e9s", "gran", "amb", "una", "producci\u00f3", "de", "milions", "de", "barrils", "diaris", "molt", "per", "sobre", "la", "producci\u00f3", "de", "kuwait", "o", "vene\u00e7uela", "transport", "la", "xarxa", "de", "carreteres", "pavimentades", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "extensa", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "amb", "una", "longitud", "total", "de", "km", "el", "km", "eren", "autopistes", "de", "m\u00e9s", "de", "carrils", "la", "majoria", "de", "les", "quals", "eren", "autopistes", "de", "concessi\u00f3", "i", "peatge", "tanmateix", "l'orografia", "diversa", "de", "m\u00e8xic", "la", "major", "part", "del", "territori", "est\u00e0", "travessat", "per", "serralades", "de", "gran", "altitud", "aix\u00ed", "com", "les", "dificultats", "econ\u00f2miques", "han", "impedit", "que", "m\u00e8xic", "cre\u00e9s", "una", "xarxa", "integral", "de", "transport", "tot", "i", "que", "ha", "millorat", "durant", "l'\u00faltima", "d\u00e8cada", "encara", "no", "satisf\u00e0", "les", "necessitats", "nacionals", "de", "manera", "adequadam\u00e8xic", "fou", "un", "dels", "primers", "estats", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "que", "va", "promoure", "el", "ferrocarril", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "t\u00e9", "una", "extensi\u00f3", "total", "de", "km", "per\u00f2", "el", "seu", "funcionament", "encara", "\u00e9s", "ineficient", "per", "a", "les", "demandes", "creixents", "del", "pa\u00eds", "la", "major", "part", "de", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "s'utilitza", "per", "al", "transport", "industrial", "i", "no", "per", "al", "transport", "de", "persones", "origin\u00e0riament", "fou", "d'una", "empresa", "p\u00fablica", "que", "es", "va", "privatitzar", "el", "el", "m\u00e8xic", "tenia", "aeroports", "dels", "quals", "tenien", "pistes", "pavimentades", "i", "s'encarregaven", "del", "del", "tr\u00e0nsit", "aeri", "l'aeroport", "internacional", "de", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "benito", "ju\u00e1rez", "mex", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "i", "el", "\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "i", "transporta", "milions", "de", "persones", "a", "l'any", "hi", "ha", "diverses", "l\u00ednies", "a\u00e8ries", "nacionals", "tot", "i", "que", "dues", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "grans", "aerom\u00e9xico", "i", "mexicana", "el", "transport", "intern", "de", "persones", "a", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "modest", "la", "majoria", "es", "realitza", "per", "una", "xarxa", "extensa", "d'autocars", "i", "autobusos", "el", "transport", "de", "persones", "per", "tren", "entre", "diverses", "regions", "\u00e9s", "molt", "petit", "les", "ciutats", "de", "m\u00e8xic", "guadalajara", "i", "monterrey", "han", "constru\u00eft", "ferrocarrils", "metropolitans", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "est\u00e0", "unida", "al", "centre", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "tren", "suburb\u00e0", "telecomunicacions", "la", "ind\u00fastria", "de", "les", "telecomunicacions", "est\u00e0", "dominada", "per", "telmex", "tel\u00e9fonos", "de", "m\u00e9xico", "empresa", "privatitzada", "el", "el", "telmex", "havia", "est\u00e8s", "les", "seves", "operacions", "internacionalment", "a", "col\u00f2mbia", "el", "per\u00fa", "xile", "l'argentina", "el", "brasil", "l'uruguai", "i", "els", "estats", "units", "tot", "i", "que", "telmex", "t\u00e9", "m\u00e9s", "del", "del", "mercat", "nacional", "hi", "ha", "altres", "ind\u00fastries", "locals", "com", "ara", "axtel", "i", "maxcom", "atesa", "l'orografia", "mexicana", "la", "penetraci\u00f3", "de", "l\u00ednies", "fixes", "per", "capita", "\u00e9s", "baixa", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "estats", "de", "la", "regi\u00f3", "per", "contra", "la", "telefonia", "m\u00f2bil", "hi", "t\u00e9", "una", "penetraci\u00f3", "del", "la", "ind\u00fastria", "de", "les", "telecomunicacions", "est\u00e0", "regulada", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "comisi\u00f3n", "federal", "de", "telecomunicaciones", "hi", "ha", "aproximadament", "estacions", "de", "r\u00e0dio", "i", "estacions", "de", "televisi\u00f3", "a", "m\u00e8xic", "excloenthi", "les", "repetidores", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "televisi\u00f3", "es", "caracteritza", "per", "un", "duopoli", "a", "escala", "nacional", "amb", "la", "participaci\u00f3", "de", "televisa", "la", "companyia", "productora", "en", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "castellanoparlant", "i", "tv", "azteca", "geografia", "humana", "i", "societat", "din\u00e0mica", "de", "poblaci\u00f3", "a", "continuaci\u00f3", "hi", "ha", "la", "poblaci\u00f3", "de", "les", "zones", "metropolitanes", "de", "m\u00e8xic", "segons", "el", "cens", "de", "l'inegi", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "l'estat", "amb", "m\u00e9s", "castellanoparlants", "del", "m\u00f3n", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "milions", "d'habitants", "i", "\u00e9s", "el", "segon", "estat", "m\u00e9s", "poblat", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "despr\u00e9s", "del", "brasil", "el", "creixement", "anual", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mexicana", "ha", "decrescut", "dr\u00e0sticament", "des", "del", "el", "a", "nom\u00e9s", "el", "el", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "el", "va", "ser", "estimada", "en", "anys", "els", "homes", "i", "les", "dones", "els", "estats", "amb", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "m\u00e9s", "alta", "en", "s\u00f3n", "baixa", "calif\u00f2rnia", "i", "nuevo", "le\u00f3n", "els", "estats", "amb", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "m\u00e9s", "baixa", "en", "s\u00f3n", "chiapas", "oaxaca", "i", "guerrero", "la", "taxa", "de", "mortalitat", "el", "n'era", "de", "per", "cada", "persones", "el", "n'era", "nom\u00e9s", "de", "homes", "i", "dones", "per", "persones", "la", "poblaci\u00f3", "mexicana", "\u00e9s", "majorit\u00e0riament", "urbana", "amb", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "viu", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "les", "\u00e0rees", "urbanes", "m\u00e9s", "poblades", "de", "m\u00e8xic", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "guadalajara", "monterrey", "puebla", "i", "toluca", "agrupen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "els", "patrons", "de", "migraci\u00f3", "encara", "mostren", "una", "migraci\u00f3", "positiva", "cap", "als", "estats", "del", "nordoest", "i", "el", "sudest", "i", "una", "migraci\u00f3", "negativa", "des", "del", "districte", "federal", "encara", "que", "la", "taxa", "de", "creixement", "anual", "encara", "\u00e9s", "positiva", "la", "taxa", "neta", "de", "migraci\u00f3", "nacional", "\u00e9s", "negativa", "at\u00e8s", "el", "fenomen", "migratori", "intens", "de", "la", "poblaci\u00f3", "rural", "cap", "als", "estats", "units", "etnografia", "i", "immigraci\u00f3", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "\u00e8tnicament", "divers", "i", "la", "constituci\u00f3", "defineix", "al", "pa\u00eds", "com", "a", "naci\u00f3", "pluricultural", "llevat", "dels", "pobles", "ind\u00edgenes", "el", "govern", "mexic\u00e0", "no", "classifica", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e8tnicament", "s'estima", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "mestissa", "\u00e9s", "a", "dir", "d'ascend\u00e8ncia", "europea", "i", "ind\u00edgena", "el", "\u00e9s", "ind\u00edgena", "segons", "fonts", "governamentals", "encara", "que", "altres", "fonts", "indiquen", "que", "el", "\u00e9s", "predominantment", "ind\u00edgena", "la", "poblaci\u00f3", "ind\u00edgena", "\u00e9s", "molt", "diversa", "oficialment", "el", "govern", "reconeix", "pobles", "ind\u00edgenes", "el", "n'\u00e9s", "d'ascend\u00e8ncia", "completament", "europea", "principalment", "d'espanya", "it\u00e0lia", "alemanya", "el", "regne", "unit", "fran\u00e7a", "r\u00fassia", "i", "pol\u00f2nia", "altres", "grups", "d'immigrants", "s\u00f3n", "turcs", "japonesos", "libanesos", "coreans", "i", "xinesos", "a", "m\u00e8xic", "tamb\u00e9", "van", "immigrar", "un", "nombre", "considerable", "d'argentins", "colombians", "xilens", "cubans", "centreamericans", "i", "brasilers", "ja", "que", "el", "pa\u00eds", "tenia", "una", "pol\u00edtica", "molt", "assequible", "per", "tal", "que", "els", "llatinoamericans", "obtinguessin", "asil", "pol\u00edtic", "quan", "aquests", "estats", "estaven", "experimentant", "guerres", "civils", "i", "persecuci\u00f3", "pol\u00edtica", "m\u00e8xic", "t\u00e9", "la", "comunitat", "argentina", "a", "l'estranger", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3na", "m\u00e8xic", "viu", "el", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "de", "ciutadans", "estatunidencs", "expatriats", "estimats", "en", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "m\u00e8xic", "i", "el", "del", "total", "de", "tots", "els", "estatunidencs", "a", "l'estranger", "aix\u00f2", "pot", "ser", "causa", "de", "la", "integraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "demogr\u00e0fica", "d'ambd\u00f3s", "pa\u00efsos", "sota", "el", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "nafta", "lleng\u00fces", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "castellanoparlant", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "amb", "m\u00e9s", "del", "doble", "de", "poblaci\u00f3", "que", "espanya", "col\u00f2mbia", "o", "l'argentina", "de", "fet", "un", "ter\u00e7", "de", "tots", "els", "castellanoparlants", "del", "m\u00f3n", "viuen", "a", "m\u00e8xic", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mexicana", "parla", "el", "castell\u00e0", "l'", "parla", "el", "mexic\u00e0", "i", "el", "parla", "el", "yucatec", "segons", "les", "dades", "de", "l'\u00faltim", "cens", "ling\u00fc\u00edstic", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mexicana", "\u00e9s", "a", "dir", "al", "voltant", "de", "la", "meitat", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3", "ind\u00edgena", "parla", "alguna", "llengua", "amer\u00edndia", "i", "l'", "no", "parla", "el", "castell\u00e0tot", "i", "que", "la", "constituci\u00f3", "de", "m\u00e8xic", "no", "estableix", "cap", "llengua", "oficial", "el", "castell\u00e0", "n'\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "de", "facto", "i", "la", "llengua", "nacional", "de", "l'estat", "tanmateix", "tamb\u00e9", "en", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "nacionals", "les", "lleng\u00fces", "ind\u00edgenes", "minorit\u00e0ries", "segons", "la", "llei", "general", "dels", "drets", "ling\u00fc\u00edstics", "dels", "pobles", "ind\u00edgenes", "publicada", "el", "segons", "aquesta", "llei", "les", "lleng\u00fces", "amer\u00edndies", "tenen", "la", "mateixa", "validesa", "que", "el", "castell\u00e0", "als", "territoris", "on", "es", "parlen", "i", "els", "ind\u00edgenes", "gaudeixen", "del", "dret", "de", "sol\u00b7licitar", "alguns", "documents", "oficials", "en", "llurs", "lleng\u00fces", "la", "llei", "atorga", "l'estatus", "de", "llengua", "nacional", "a", "totes", "les", "lleng\u00fces", "amer\u00edndies", "que", "es", "parlen", "al", "territori", "mexic\u00e0", "sense", "importarne", "el", "nombre", "de", "parlants", "algunes", "de", "les", "quals", "no", "arriben", "als", "parlants", "i", "sense", "importarne", "l'origen", "aix\u00ed", "doncs", "es", "reconeixen", "les", "lleng\u00fces", "dels", "ind\u00edgenes", "despla\u00e7ats", "dels", "estats", "units", "com", "ara", "els", "kickapoo", "i", "dels", "pobles", "ind\u00edgenes", "refugiats", "de", "guatemala", "l'angl\u00e8s", "s'utilitza", "\u00e0mpliament", "en", "els", "negocis", "i", "per", "a", "la", "majoria", "dels", "immigrants", "estatunidencs", "que", "resideixen", "a", "m\u00e8xic", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "especialment", "als", "estats", "de", "la", "baixa", "calif\u00f2rnia", "baixa", "calif\u00f2rnia", "sud", "nuevo", "le\u00f3n", "guanajuato", "i", "el", "districte", "federal", "a", "m\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "destaquen", "el", "v\u00e8net", "parlat", "per", "la", "comunitat", "de", "chipilo", "a", "l'estat", "de", "puebla", "el", "plautdietsch", "en", "les", "diverses", "comunitats", "mennonites", "dels", "estats", "de", "chihuahua", "i", "durango", "i", "en", "menys", "proporci\u00f3", "el", "franc\u00e8s", "l'alemany", "el", "xin\u00e8s", "l'hebreu", "i", "l'\u00e0rab", "i", "tamb\u00e9", "el", "catal\u00e0", "el", "basc", "i", "el", "gallec", "dels", "refugiats", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "tot", "i", "que", "algunes", "d'aquestes", "lleng\u00fces", "s'hi", "han", "parlat", "per", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "i", "el", "nombre", "de", "parlants", "d'algunes", "lleng\u00fces", "estrangeres", "supera", "el", "nombre", "de", "parlants", "d'algunes", "lleng\u00fces", "ind\u00edgenes", "cap", "d'aquestes", "lleng\u00fces", "no", "hi", "est\u00e0", "reconeguda", "oficialment", "religi\u00f3", "no", "hi", "ha", "cap", "religi\u00f3", "oficial", "a", "m\u00e8xic", "i", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "estats", "llatinoamericans", "la", "constituci\u00f3", "de", "i", "les", "lleis", "anticlericals", "subseg\u00fcents", "van", "posar", "limitacions", "estrictes", "a", "l'esgl\u00e9sia", "i", "a", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "en", "els", "afers", "pol\u00edtics", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "el", "govern", "no", "proveeix", "recursos", "econ\u00f2mics", "per", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "i", "aquesta", "no", "pot", "participar", "en", "l'educaci\u00f3", "p\u00fablica", "que", "ha", "de", "ser", "completament", "laica", "els", "sacerdots", "perdien", "el", "dret", "a", "votar", "i", "a", "ser", "votats", "i", "les", "propietats", "de", "l'esgl\u00e9sia", "passaven", "a", "mans", "de", "l'estat", "algunes", "d'aquestes", "restriccions", "van", "ser", "eliminades", "el", "com", "ara", "la", "concessi\u00f3", "dels", "drets", "de", "propietat", "el", "dret", "a", "votar", "dels", "sacerdots", "aix\u00ed", "com", "el", "l\u00edmit", "del", "nombre", "total", "de", "sacerdots", "al", "pa\u00edstot", "i", "aix\u00ed", "segons", "l'\u00faltim", "cens", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mexicana", "es", "considera", "cat\u00f2lica", "encara", "que", "nom\u00e9s", "el", "\u00e9s", "practicant", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "protestant", "dels", "quals", "els", "grups", "dels", "pentecostals", "i", "els", "carism\u00e0tics", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "nombrosos", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "s'adheria", "a", "la", "fe", "dels", "testimonis", "de", "jehov\u00e0", "el", "pertany", "a", "una", "altra", "religi\u00f3", "i", "el", "es", "considera", "ateu", "o", "no", "creient", "encara", "que", "cap", "religi\u00f3", "prehisp\u00e0nica", "no", "hi", "ha", "sobreviscut", "a", "les", "comunitats", "ind\u00edgenes", "el", "catolicisme", "ha", "fet", "un", "sincretisme", "amb", "elements", "amerindis", "educaci\u00f3", "m\u00e8xic", "ha", "assolit", "la", "millora", "del", "nivell", "educatiu", "durant", "les", "\u00faltimes", "dues", "d\u00e8cades", "el", "la", "taxa", "d'alfabetitzaci\u00f3", "general", "era", "del", "i", "la", "taxa", "d'alfabetitzaci\u00f3", "juvenil", "era", "del", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "i", "secund\u00e0ria", "s\u00f3n", "gratu\u00eftes", "i", "obligat\u00f2ries", "encara", "que", "els", "programes", "d'educaci\u00f3", "biling\u00fce", "han", "existit", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "en", "les", "comunitats", "ind\u00edgenes", "despr\u00e9s", "d'una", "esmena", "constitucional", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "programes", "s'han", "est\u00e8s", "i", "els", "llibres", "de", "text", "gratu\u00efts", "actualment", "es", "produeixen", "en", "moltes", "lleng\u00fces", "ind\u00edgenes", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "m\u00e8xic", "va", "establir", "un", "sistema", "d'educaci\u00f3", "a", "dist\u00e0ncia", "per", "sat\u00e8l\u00b7lit", "per", "a", "les", "comunitats", "rurals", "i", "ind\u00edgenes", "les", "escoles", "que", "utilitzen", "aquest", "sistema", "es", "coneixen", "com", "a", "telesecundarias", "la", "programaci\u00f3", "educativa", "tamb\u00e9", "es", "transmet", "a", "alguns", "estats", "de", "centream\u00e8rica", "i", "col\u00f2mbia", "i", "a", "algunes", "regions", "del", "sud", "dels", "estats", "units", "com", "a", "m\u00e8tode", "d'ensenyament", "biling\u00fce", "actualment", "hi", "ha", "unes", "telesecundarias", "amb", "un", "mili\u00f3", "d'estudiantsla", "universitat", "p\u00fablica", "m\u00e9s", "gran", "i", "prestigiosa", "de", "m\u00e8xic", "amb", "m\u00e9s", "de", "alumnes", "\u00e9s", "la", "universitat", "nacional", "aut\u00f2noma", "de", "m\u00e8xic", "unam", "i", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "antiga", "d'am\u00e8rica", "fundada", "el", "els", "tres", "premis", "nobels", "del", "pa\u00eds", "i", "la", "majoria", "dels", "presidents", "de", "l'\u00e8poca", "moderna", "hi", "van", "estudiar", "la", "unam", "fa", "el", "de", "la", "recerca", "cient\u00edfica", "del", "pa\u00eds", "va", "ser", "catalogada", "en", "la", "posici\u00f3", "a", "escala", "mundial", "i", "en", "la", "primera", "posici\u00f3", "de", "totes", "les", "universitats", "de", "parla", "castellana", "i", "portuguesa", "la", "segona", "universitat", "p\u00fablica", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "l'instituto", "polit\u00e9cnico", "nacional", "ipn", "la", "universitat", "privada", "m\u00e9s", "prestigiosa", "\u00e9s", "el", "tecnol\u00f2gic", "de", "monterrey", "amb", "la", "setena", "posici\u00f3", "al", "r\u00e0nquing", "del", "wall", "street", "journal", "per", "a", "les", "escoles", "de", "negocis", "del", "m\u00f3n", "opera", "en", "tot", "el", "pa\u00eds", "amb", "trentados", "campus", "sat\u00e8l\u00b7lits", "altres", "universitats", "privades", "s\u00f3n", "l'institut", "tecnol\u00f2gic", "aut\u00f2nom", "de", "m\u00e8xic", "la", "universitat", "de", "les", "am\u00e8riques", "i", "la", "universitat", "iberoamericana", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "alguns", "dels", "enginyers", "i", "cient\u00edfics", "m\u00e9s", "reconeguts", "de", "m\u00e8xic", "s\u00f3n", "luis", "e", "miramontes", "coinventor", "de", "la", "p\u00edndola", "anticonceptiva", "i", "guillermo", "gonz\u00e1lez", "camarena", "creador", "de", "l'adaptador", "cromosc\u00f2pic", "per", "a", "la", "televisi\u00f3", "el", "primer", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "a", "color", "per", "televisi\u00f3", "rodolfo", "neri", "vela", "va", "ser", "el", "primer", "i", "\u00fanic", "mexic\u00e0", "que", "va", "viatjar", "a", "l'espai", "en", "la", "missi\u00f3", "stsb", "el", "el", "doctor", "mario", "j", "molina", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "actualment", "col\u00b7labora", "amb", "projectes", "de", "reducci\u00f3", "de", "contaminants", "de", "la", "vall", "de", "m\u00e8xic", "l'\u00faltim", "projecte", "cient\u00edfic", "a", "gran", "escala", "de", "m\u00e8xic", "va", "ser", "la", "construcci\u00f3", "del", "gran", "telescopi", "mil\u00b7lim\u00e8tric", "gtm", "el", "telescopi", "d'obertura", "\u00fanica", "m\u00e9s", "gran", "i", "m\u00e9s", "sensible", "del", "m\u00f3n", "localitzat", "a", "l'estat", "de", "puebla", "a", "prop", "del", "pic", "d'orizaba", "va", "ser", "dissenyat", "per", "observar", "les", "regions", "de", "l'espai", "enfosquides", "per", "la", "pols", "estel\u00b7lar", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "govern", "actualment", "inverteix", "molt", "poc", "en", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnol\u00f2gica", "\u00fanicament", "el", "del", "seu", "pib", "un", "percentatge", "molt", "baix", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "estats", "membres", "de", "l'ocde", "m\u00e8xic", "t\u00e9", "el", "percentatge", "m\u00e9s", "baix", "d'investigadors", "dels", "estats", "de", "l'ocde", "per", "cada", "habitants", "i", "nom\u00e9s", "un", "doctorat", "per", "cada", "mili\u00f3", "d'habitants", "estudia", "a", "m\u00e8xic", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "una", "greu", "disparitat", "regional", "en", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "recursos", "per", "a", "la", "recerca", "cient\u00edfica", "el", "dels", "estudis", "de", "doctorat", "nacional", "es", "realitzen", "a", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "sanitat", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "m\u00e8xic", "ha", "entrat", "en", "una", "etapa", "de", "transici\u00f3", "quant", "als", "indicadors", "de", "salut", "de", "la", "poblaci\u00f3", "des", "d'aleshores", "m\u00e8xic", "presenta", "patrons", "de", "mortalitat", "que", "s'assemblen", "als", "dels", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "les", "taxes", "de", "morbiditat", "per", "a", "les", "malalties", "t\u00edpiques", "dels", "pa\u00efsos", "pobres", "es", "van", "reduir", "substancialment", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "govern", "reconeix", "que", "aquesta", "transici\u00f3", "\u00e9s", "incompleta", "l'estatus", "m\u00e9s", "pobre", "de", "la", "poblaci\u00f3", "encara", "presenta", "malalties", "relacionades", "amb", "condicions", "d'habitatge", "insalubres", "dietes", "inadequades", "i", "poc", "acc\u00e9s", "als", "serveis", "de", "salut", "sobretot", "a", "les", "comunitats", "rurals", "i", "ind\u00edgenes", "de", "fet", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "notables", "en", "les", "condicions", "de", "salut", "entre", "les", "\u00e0rees", "urbanes", "i", "rurals", "els", "serveis", "de", "salut", "estan", "subvencionats", "i", "disponibles", "per", "a", "tots", "els", "mexicans", "i", "estan", "gestionats", "mitjan\u00e7ant", "l'institut", "mexic\u00e0", "de", "seguretat", "social", "imss", "l'institut", "de", "seguretat", "i", "serveis", "socials", "per", "als", "treballadors", "de", "l'estat", "issste", "i", "els", "hospitals", "i", "cl\u00edniques", "per", "als", "membres", "de", "les", "forces", "armades", "la", "cobertura", "de", "seguretat", "social", "\u00e9s", "gratu\u00efta", "per", "a", "tots", "els", "treballadors", "del", "sector", "formal", "i", "les", "seves", "fam\u00edlies", "el", "percentatge", "del", "qual", "ha", "oscil\u00b7lat", "al", "voltant", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mexicana", "els", "treballadors", "del", "sector", "informal", "la", "poblaci\u00f3", "oberta", "accedeixen", "als", "serveis", "de", "salut", "mitjan\u00e7ant", "diverses", "ag\u00e8ncies", "del", "govern", "com", "ara", "imssoportunidades", "abans", "imsssolidaritat", "el", "sistema", "s'ha", "descentralitzat", "i", "les", "operacions", "s\u00f3n", "gestionades", "pels", "estats", "de", "la", "federaci\u00f3", "l'administraci\u00f3", "del", "president", "fox", "va", "implementar", "un", "programa", "d'asseguran\u00e7a", "popular", "per", "a", "totes", "les", "persones", "de", "recursos", "escassos", "en", "atur", "i", "els", "aut\u00f2noms", "que", "no", "reben", "cobertura", "de", "cap", "instituci\u00f3", "de", "seguretat", "social", "cultura", "i", "lleure", "la", "cultura", "mexicana", "\u00e9s", "el", "resultat", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "processos", "d'intercanvi", "d'idees", "violents", "i", "pac\u00edfics", "aix\u00ed", "com", "de", "l'assimilaci\u00f3", "d'elements", "culturals", "ex\u00f2gens", "i", "la", "reinterpretaci\u00f3", "dels", "elements", "culturals", "end\u00f2gens", "mostra", "una", "mescla", "rica", "i", "alhora", "complexa", "de", "tradicions", "ind\u00edgenes", "espanyoles", "i", "fins", "i", "tot", "estatunidenques", "com", "va", "ser", "el", "cas", "de", "la", "majoria", "dels", "estats", "llatinoamericans", "quan", "m\u00e8xic", "es", "va", "independitzar", "va", "crear", "lentament", "una", "identitat", "nacional", "pr\u00f2pia", "que", "continuava", "sent", "un", "pa\u00eds", "multi\u00e8tnic", "gastronomia", "des", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "els", "elements", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "dieta", "mexicana", "han", "estat", "el", "blat", "de", "moro", "les", "mongetes", "els", "pebrots", "picants", "o", "xilis", "el", "tom\u00e0quet", "i", "el", "carbass\u00f3", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "menjar", "mexic\u00e0", "tal", "com", "es", "coneix", "en", "l'actualitat", "es", "va", "formar", "amb", "la", "fusi\u00f3", "d'elements", "europeus", "portats", "pels", "colonitzadors", "espanyols", "i", "els", "aut\u00f2ctons", "el", "blat", "de", "moro", "continua", "sent", "l'element", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "dieta", "mexicana", "sovint", "presentat", "en", "forma", "de", "tortilla", "un", "tipus", "de", "pa", "pla", "i", "prim", "elaborat", "amb", "una", "massa", "tractada", "amb", "una", "subst\u00e0ncia", "alcalina", "com", "ara", "la", "cal\u00e7", "quan", "hom", "hi", "posa", "algun", "tipus", "de", "carn", "vedella", "pollastre", "o", "porc", "es", "crea", "un", "taco", "potser", "un", "dels", "elements", "m\u00e9s", "coneguts", "del", "menjar", "mexic\u00e0", "a", "l'exterior", "els", "mexicans", "tamb\u00e9", "creen", "salses", "amb", "diferents", "xilis", "en", "l'elaboraci\u00f3", "de", "guisats", "o", "sopes", "altres", "elements", "importants", "s\u00f3n", "l'arr\u00f2s", "l'alvocat", "i", "la", "xocolata", "aquesta", "\u00faltima", "origin\u00e0ria", "de", "m\u00e8xic", "quant", "a", "les", "begudes", "s\u00f3n", "molt", "comunes", "les", "aguas", "frescas", "literalment", "aig\u00fces", "fresques", "begudes", "de", "diferents", "sabors", "com", "ara", "la", "rosa", "de", "jamaica", "l'orxata", "d'arr\u00f2s", "el", "tamarinde", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "tradicional", "llimonada", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "plats", "elaborats", "la", "cuina", "mexicana", "mostra", "una", "gran", "varietat", "regional", "a", "puebla", "es", "van", "originar", "el", "mole", "poblano", "una", "salsa", "espessa", "feta", "amb", "molts", "tipus", "de", "xilis", "i", "pebrots", "ametller", "s\u00e8sam", "i", "altres", "llavors", "esp\u00e8cies", "i", "cacau", "que", "se", "serveix", "amb", "pollastre", "aix\u00ed", "com", "els", "chiles", "en", "nogada", "un", "pebrot", "poblano", "picant", "farcit", "amb", "diferents", "tipus", "de", "carn", "i", "diferents", "tipus", "de", "fruita", "i", "coberts", "amb", "nogada", "i", "llavors", "de", "magrana", "de", "yucat\u00e1n", "\u00e9s", "la", "cochinita", "pibil", "carn", "de", "porc", "rostida", "lentament", "marinada", "en", "suc", "c\u00edtric", "i", "arxiota", "envoltat", "per", "una", "fulla", "de", "pl\u00e0tan", "a", "l'altipl\u00e0", "mexic\u00e0", "es", "va", "originar", "la", "barbacoa", "tradicional", "de", "l'hidalgo", "que", "a", "m\u00e8xic", "es", "refereix", "al", "m\u00e8tode", "de", "fer", "un", "pou", "d'", "metres", "de", "profunditat", "omplert", "amb", "pedres", "calentes", "on", "es", "posa", "corder", "o", "cabrit", "marinat", "en", "pebrots", "i", "esp\u00e8cies", "amb", "fulles", "de", "maguei", "i", "despr\u00e9s", "es", "cobreix", "tot", "amb", "fusta", "o", "carb\u00f3", "altres", "plats", "t\u00edpics", "s\u00f3n", "el", "pozole", "i", "les", "enchiladas", "les", "arts", "l'art", "postrevolucionari", "a", "m\u00e8xic", "va", "trobar", "la", "seva", "expressi\u00f3", "en", "les", "obres", "d'artistes", "reconeguts", "com", "frida", "kahlo", "diego", "rivera", "jos\u00e9", "clemente", "orozco", "rufino", "tamayo", "i", "david", "alfaro", "siqueiros", "entre", "d'altres", "diego", "rivera", "\u00e9s", "l'artista", "mexic\u00e0", "m\u00e9s", "reconegut", "del", "muralisme", "contemporani", "alguns", "dels", "seus", "murals", "es", "troben", "al", "palau", "nacional", "al", "palau", "de", "belles", "arts", "a", "hospitals", "i", "fins", "i", "tot", "al", "centre", "rockefeller", "dels", "estats", "units", "en", "la", "literatura", "destaquen", "carlos", "fuentes", "juan", "rulfo", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "elena", "poniatowska", "jos\u00e9", "emilio", "pacheco", "i", "octavio", "paz", "guanyador", "del", "premi", "nobel", "de", "literatura", "quant", "a", "la", "m\u00fasica", "popular", "end\u00f2gena", "destaquen", "els", "g\u00e8neres", "aut\u00f2ctons", "com", "el", "mariatxi", "banda", "duranguense", "ranxera", "norte\u00f1o", "i", "els", "corridos", "populars", "pel", "que", "fa", "a", "la", "m\u00fasica", "acad\u00e8mica", "destaquen", "manuel", "m", "ponce", "mario", "lavista", "silvestre", "revueltas", "i", "juventino", "rosas", "alguns", "dels", "quals", "van", "incorporar", "elements", "tradicionals", "i", "folkl\u00f2rics", "en", "llurs", "composicions", "l'era", "d'or", "del", "cinema", "mexic\u00e0", "van", "ser", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "amb", "actors", "com", "pedro", "infante", "mar\u00eda", "felix", "dolores", "del", "r\u00edo", "jorge", "negrete", "i", "cantinflas", "la", "resurrecci\u00f3", "del", "cinema", "mexic\u00e0", "a", "escala", "internacional", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "como", "agua", "para", "chocolate", "seguit", "de", "cronos", "altres", "pel\u00b7l\u00edcules", "mexicanes", "recents", "s\u00f3n", "amores", "perros", "y", "tu", "mam\u00e1", "tambi\u00e9n", "i", "les", "coproduccions", "d'el", "laberinto", "del", "fauno", "i", "babel", "dels", "directors", "guillermo", "del", "toro", "i", "alejandro", "gonz\u00e1lez", "i\u00f1\u00e1rritu", "respectivament", "el", "director", "mexic\u00e0", "alfonso", "cuar\u00f3n", "va", "dirigir", "harry", "potter", "i", "el", "presoner", "d'azckaban", "esports", "m\u00e8xic", "va", "ser", "seu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "el", "i", "de", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "de", "la", "fifa", "el", "i", "el", "l'esport", "nacional", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "la", "charrer\u00eda", "la", "taurom\u00e0quia", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "molt", "popular", "la", "monumental", "\u00e9s", "la", "pla\u00e7a", "de", "bous", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "amb", "capacitat", "per", "a", "persones", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "tanmateix", "\u00e9s", "el", "futbol", "amb", "dues", "lligues", "de", "primera", "divisi\u00f3", "nacional", "el", "beisbol", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "molt", "popular", "sobretot", "als", "estats", "del", "golf", "de", "m\u00e8xic", "i", "el", "nord", "la", "temporada", "de", "beisbol", "de", "la", "lliga", "nacional", "comen\u00e7a", "el", "mar\u00e7", "i", "acaba", "l'agost", "de", "cada", "any", "la", "lliga", "del", "pac\u00edfic", "dels", "estats", "de", "sinaloa", "sonora", "i", "la", "baixa", "calif\u00f2rnia", "participen", "en", "les", "s\u00e8ries", "del", "m\u00f3n", "i", "les", "s\u00e8ries", "del", "carib", "el", "b\u00e0squet", "i", "el", "futbol", "americ\u00e0", "tamb\u00e9", "hi", "s\u00f3n", "molt", "populars", "la", "pesca", "esportiva", "es", "practica", "a", "baixa", "calif\u00f2rnia", "sud", "i", "als", "centres", "tur\u00edstics", "del", "pac\u00edfic", "les", "s\u00e8ries", "de", "champ", "car", "tenen", "lloc", "a", "l'aut\u00f2drom", "hermanos", "rodr\u00edguez", "de", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "i", "al", "parc", "fundidora", "de", "monterrey", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "molt", "popular", "l'atletisme", "sobretot", "la", "marxa", "atl\u00e8tica", "la", "qual", "anomenen", "caminata", "notes", "refer\u00e8ncies", "altres", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "estats", "de", "m\u00e8xic", "per", "idh", "evoluci\u00f3", "territorial", "de", "m\u00e8xic", "vi", "de", "m\u00e8xic", "escuts", "dels", "estats", "de", "m\u00e8xic", "enlla\u00e7os", "externs", "viccionari", "govern", "de", "m\u00e8xic", "en", "castell\u00e0", "web", "del", "president", "de", "m\u00e8xic", "en", "castell\u00e0", "en", "angl\u00e8s"]