["la", "n", "\u00e9s", "la", "catorzena", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "onzena", "de", "les", "consonants", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "ena", "en", "o", "ene", "juntament", "amb", "la", "i", "grega", "forma", "el", "d\u00edgraf", "que", "\u00e9s", "anomenat", "enye", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "probablement", "prov\u00e9", "de", "la", "lletra", "n\u00fbn", "de", "l'alfabet", "sem\u00edtic", "que", "representaria", "una", "serp", "i", "on", "ja", "tindria", "el", "valor", "de", "n", "que", "heretaria", "el", "grec", "l'etrusc", "i", "finalment", "el", "llat\u00ed", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "representa", "la", "nasal", "alveolar", "sonora", "de", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "n", "en", "posici\u00f3", "inicial", "nap", "o", "intervoc\u00e0lica", "cana", "i", "dental", "labiodental", "alveolar", "palatal", "enllestir", "o", "velar", "cinc", "depenent", "del", "punt", "d'articulaci\u00f3", "de", "la", "seg\u00fcent", "consonant", "a", "la", "qual", "assimila", "significats", "de", "la", "n", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "l'asparagina", "cronologia", "indica", "el", "mes", "de", "novembre", "f\u00edsica", "en", "min\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "la", "variable", "del", "nombre", "de", "mols", "tamb\u00e9", "indica", "els", "neutrons", "ling\u00fc\u00edstica", "\u00e9s", "l'abreviatura", "de", "nom", "o", "de", "nucli", "matem\u00e0tiques", "\u00e9s", "l'abreviatura", "de", "nombre", "tamb\u00e9", "amb", "la", "variant", "n\u00ba", "en", "min\u00fascula", "representa", "un", "nombre", "natural", "i", "el", "s\u00edmbol", "del", "conjunt", "dels", "nombres", "naturals", "n", "{displaystyle", "mathbb", "{n}", "}", "\u00e9s", "una", "n", "maj\u00fascula", "estilitzada", "qu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "l'element", "qu\u00edmic", "nitrogen", "si", "en", "min\u00fascula", "s\u00edmbol", "del", "prefix", "nano", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "la", "unitat", "derivada", "del", "si", "anomenada", "newton", "el", "nom", "de", "la", "unitat", "s'escriu", "en", "min\u00fascules", "s\u00edmbols", "indica", "el", "nord", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "part", "del", "logotip", "de", "nintendo", "per", "als", "videojocs", "vehicles", "indica", "que", "un", "vehicle", "ve", "de", "noruega", "tamb\u00e9", "indica", "carretera", "nacional", "usos", "gramaticals", "la", "n", "a", "final", "de", "paraula", "apareix", "en", "diferents", "lleng\u00fces", "amb", "significats", "molt", "diferents", "tamb\u00e9", "en", "esperanto", "indica", "l'acusatiu", "que", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "cas", "que", "es", "declina", "en", "aquesta", "lengua", "en", "basc", "en", "els", "verbs", "totes", "les", "formes", "en", "passat", "acaben", "en", "n", "sola", "\u00e9s", "suficient", "per", "declinar", "alguns", "noms", "propis", "en", "el", "cas", "inesiu", "cas", "\"non\"", "que", "indica", "llocs", "per", "exemple", "bilbo", "bilbao", ">", "bilbon", "a", "bilbao", "aquest", "cas", "acaba", "en", "n", "per", "tots", "els", "substantius", "i", "tamb\u00e9", "hi", "acaben", "els", "casos", "genitiu", "\"noren\"", "i", "sociatiu", "norekin", "en", "algunes", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "entre", "elles", "el", "catal\u00e0", "el", "castell\u00e0", "i", "l'occit\u00e0", "acaben", "en", "n", "les", "formes", "personals", "dels", "verbs", "que", "corresponen", "a", "la", "tercera", "persona", "del", "plural", "s\u00f3n", "cantaven", "escoltarien", "portin", "en", "alemany", "trobem", "n", "final", "en", "tots", "els", "verbs", "en", "infinitiu", "i", "en", "algunes", "formes", "personals", "que", "tenen", "la", "mateixa", "forma", "que", "l'infinitiu", "en", "les", "situacions", "en", "qu\u00e8", "el", "cas", "acusatiu", "es", "marca", "es", "fa", "amb", "una", "n", "al", "final", "en", "alemany", "no", "hi", "ha", "una", "regla", "universal", "per", "la", "formaci\u00f3", "dels", "plurals", "per\u00f2", "molts", "substantius", "formen", "el", "plural", "afegint", "una", "n", "kartoffel", "patata", ">", "kartoffeln", "patates", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "refer\u00e8ncies", "viccionari"]