["narc\u00eds", "oller", "i", "de", "moragas", "valls", "d'agost", "de", "barcelona", "de", "juliol", "de", "va", "ser", "un", "advocat", "i", "escriptor", "catal\u00e0", "que", "va", "cultivar", "el", "realisme", "i", "el", "naturalisme", "per\u00f2", "va", "acabar", "adaptantse", "al", "modernisme", "de", "l'\u00e8poca", "tot", "i", "aix\u00ed", "va", "acabar", "sent", "un", "dels", "escriptors", "m\u00e9s", "reconeguts", "del", "segle", "xix", "biografia", "orfe", "de", "pare", "des", "dels", "dos", "anys", "aleshores", "an\u00e0", "a", "viure", "juntament", "amb", "la", "seva", "mare", "a", "la", "casa", "pairal", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "materna", "els", "moragas", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "de", "valls", "on", "s'educ\u00e0", "en", "un", "ambient", "benestant", "il\u00b7lustrat", "i", "molt", "liberal", "segu\u00ed", "les", "ensenyances", "del", "seu", "oncle", "l'advocat", "josep", "de", "moragas", "m\u00e9s", "tard", "estudi\u00e0", "dret", "a", "barcelona", "on", "acaba", "la", "carrera", "el", "treball\u00e0", "de", "primer", "com", "a", "funcionari", "de", "la", "diputaci\u00f3", "de", "barcelona", "i", "m\u00e9s", "tard", "s'instal\u00b7l\u00e0", "com", "a", "procurador", "dels", "tribunals", "es", "dedic\u00e0", "a", "aquesta", "darrera", "professi\u00f3", "gaireb\u00e9", "fins", "a", "la", "seva", "mort", "a", "la", "seva", "vida", "hi", "ha", "pocs", "esdeveniments", "remarcables", "ell", "mateix", "deia", "que", "vivia", "com", "un", "senzill", "bur\u00f2crata", "com", "poc", "remarcable", "\u00e9s", "la", "incid\u00e8ncia", "de", "fets", "biogr\u00e0fics", "en", "la", "seva", "producci\u00f3", "liter\u00e0ria", "oller", "fou", "un", "home", "moderat", "i", "liberal", "pol\u00edticament", "adscrit", "al", "catalanisme", "conservador", "i", "perfectament", "emmotllat", "dins", "la", "classe", "social", "la", "burgesia", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "qual", "retrat\u00e0", "amb", "detall", "a", "les", "seves", "narracions", "oller", "comen\u00e7\u00e0", "a", "escriure", "a", "la", "seva", "jovenesa", "la", "producci\u00f3", "d'aquests", "anys", "escrita", "en", "castell\u00e0", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "tota", "perduda", "o", "in\u00e8dita", "vers", "es", "decid\u00ed", "a", "canviar", "de", "llengua", "vaig", "veure", "finalment", "clar", "diu", "ell", "mateix", "a", "les", "seves", "mem\u00f2ries", "liter\u00e0ries", "rememorant", "aquesta", "\u00e8poca", "que", "entre", "l'escriptor", "i", "la", "seva", "llengua", "nadiua", "hi", "ha", "un", "nexe", "tan", "estret", "que", "no", "t\u00e9", "substituci\u00f3", "possible", "en", "aquest", "determini", "van", "influir", "diversos", "factors", "entre", "els", "quals", "sembla", "que", "s'han", "de", "destacar", "l'impacte", "que", "li", "va", "fer", "els", "jocs", "florals", "d'aquest", "any", "s'hi", "premi\u00e0", "l'atl\u00e0ntida", "de", "moss\u00e8n", "jacint", "verdaguer", "i", "\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "fou", "nomenat", "mestre", "en", "gai", "saber", "i", "la", "seva", "entrada", "en", "contacte", "amb", "les", "tert\u00falies", "liter\u00e0ries", "en", "especial", "amb", "el", "grup", "de", "la", "revista", "la", "renaixen\u00e7a", "oller", "emprar\u00e0", "el", "catal\u00e0", "no", "nom\u00e9s", "per", "raons", "sentimentals", "o", "pol\u00edtiques", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "per", "raons", "estrictament", "liter\u00e0ries", "a", "final", "dels", "anys", "setanta", "comen\u00e7ava", "a", "llegir", "\u00e9mile", "zola", "i", "altres", "autors", "francesos", "coetanis", "tot", "descobrint", "la", "literatura", "realista", "que", "en", "castell\u00e0", "conreaven", "ja", "autors", "com", "juan", "valera", "y", "alcal\u00e1", "galiano", "i", "benito", "p\u00e9rez", "gald\u00f3s", "foren", "per\u00f2", "dos", "\u00edntims", "amics", "els", "cr\u00edtics", "josep", "yxart", "que", "a", "m\u00e9s", "era", "cos\u00ed", "seu", "i", "joan", "sard\u00e0", "i", "lloret", "els", "que", "li", "van", "fer", "veure", "les", "possibilitats", "de", "la", "narraci\u00f3", "realista", "i", "naturalista", "i", "l'impulsaren", "a", "escriure", "seguint", "el", "model", "d'aquests", "corrents", "literaris", "que", "eren", "en", "aquells", "moments", "els", "que", "predominaven", "arreu", "d'europa", "una", "vegada", "passat", "a", "les", "files", "del", "realisme", "oller", "no", "va", "veure", "altra", "manera", "de", "reflectir", "fidelment", "el", "seu", "entorn", "que", "mitjan\u00e7ant", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "del", "m\u00f3n", "que", "pintava", "aquesta", "actitud", "tant", "a", "nivell", "te\u00f2ric", "com", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "liter\u00e0ria", "fou", "una", "constant", "de", "la", "seva", "traject\u00f2ria", "art\u00edstica", "i", "personal", "oller", "gaudia", "d'un", "gran", "respecte", "i", "estimaci\u00f3", "entre", "els", "autors", "castellans", "contemporanis", "gald\u00f3s", "pereda", "valera", "i", "s'hi", "relacionava", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "aquests", "per", "la", "seva", "banda", "l'insistien", "sovint", "perqu\u00e8", "escrigu\u00e9s", "en", "castell\u00e0", "adduint", "entre", "altres", "raons", "de", "fama", "i", "fortuna", "liter\u00e0ria", "oller", "per\u00f2", "que", "tenia", "plena", "consci\u00e8ncia", "del", "que", "comportava", "escriure", "en", "catal\u00e0", "no", "s'hi", "va", "avenir", "mai", "el", "es", "desferm\u00e0", "una", "pol\u00e8mica", "a", "la", "premsa", "peninsular", "sobre", "la", "utilitzaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "liter\u00e0ria", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "curiosament", "nom\u00e9s", "afectava", "la", "prosa", "gald\u00f3s", "per", "exemple", "escrivia", "el", "seg\u00fcent", "aquestes", "afirmacions", "seguien", "la", "mateixa", "l\u00ednia", "d'altres", "que", "un", "parell", "d'anys", "abans", "el", "mateix", "gald\u00f3s", "havia", "fet", "a", "oller", "per", "carta", "i", "entre", "les", "quals", "en", "destaca", "una", "de", "ben", "impertinent", "i", "significativa", "es", "tont\u00edsimo", "que", "v", "escriba", "en", "catal\u00e1n", "oller", "li", "respongu\u00e9", "en", "una", "lletra", "del", "de", "desembre", "de", "amb", "un", "seguit", "d'arguments", "que", "s\u00f3n", "tota", "una", "declaraci\u00f3", "de", "principis", "sobre", "el", "seu", "concepte", "de", "realisme", "tend\u00e8ncia", "liter\u00e0ria", "d'altra", "banda", "a", "la", "qual", "el", "mateix", "gald\u00f3s", "estava", "adscrit", "les", "novel\u00b7les", "dins", "la", "narrativa", "olleriana", "es", "poden", "distingir", "tres", "etapes", "aprenentatge", "a", "final", "dels", "anys", "seixanta", "oller", "havia", "comen\u00e7at", "a", "col\u00b7laborar", "a", "la", "premsa", "en", "castell\u00e0", "sovint", "amb", "pseud\u00f2nim", "pels", "volts", "de", "inici\u00e0", "una", "novel\u00b7la", "tamb\u00e9", "en", "castell\u00e0", "que", "no", "arrib\u00e0", "a", "acabar", "cap", "al", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "plantejar", "la", "possibilitat", "d'escriure", "en", "catal\u00e0", "i", "entre", "i", "com", "ja", "hem", "vist", "opt\u00e0", "finalment", "per", "escriure", "en", "la", "seva", "llengua", "aix\u00ed", "el", "public\u00e0", "el", "recull", "de", "narracions", "croquis", "del", "natural", "que", "fou", "rebut", "per", "la", "cr\u00edtica", "com", "un", "tombant", "dins", "la", "narrativa", "catalana", "del", "moment", "aquest", "mateix", "any", "guany\u00e0", "un", "premi", "de", "narrativa", "als", "jocs", "florals", "amb", "sor", "sanxa", "premi", "que", "torn\u00e0", "a", "rebre", "l'any", "seg\u00fcent", "amb", "isabel", "de", "galceran", "aquesta", "primera", "etapa", "d'aprenentatge", "i", "formaci\u00f3", "es", "caracteritza", "per", "la", "perman\u00e8ncia", "de", "l'autor", "dins", "d'unes", "coordenades", "rom\u00e0ntiques", "i", "costumistes", "si", "b\u00e9", "s'hi", "comen\u00e7a", "a", "detectar", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "realisme", "especialment", "a", "la", "papallona", "la", "seva", "primera", "novel\u00b7la", "i", "la", "que", "clou", "aquesta", "primera", "fase", "de", "la", "seva", "producci\u00f3", "obra", "de", "transici\u00f3", "es", "troba", "molt", "lligada", "encara", "als", "esquemes", "rom\u00e0ntics", "aix\u00ed", "l'argument", "fulletonesc", "es", "basa", "en", "la", "hist\u00f2ria", "d'una", "noia", "la", "toneta", "\u00f2rfena", "pobra", "ing\u00e8nua", "analfabeta", "i", "malaltissa", "que", "\u00e9s", "sedu\u00efda", "i", "abandonada", "per", "un", "papallona", "el", "llu\u00eds", "de", "classe", "social", "m\u00e9s", "alta", "l'acci\u00f3", "es", "desenvolupa", "en", "vint", "cap\u00edtols", "i", "se", "situa", "a", "barcelona", "una", "barcelona", "menestral", "a", "la", "qual", "es", "comencen", "a", "manifestar", "els", "primers", "s\u00edmptomes", "dels", "canvis", "profunds", "que", "hi", "portar\u00e0", "la", "industrialitzaci\u00f3", "la", "vida", "de", "la", "ciutat", "per\u00f2", "resta", "encara", "molt", "lligada", "a", "esquemes", "costumistes", "la", "pres\u00e8ncia", "d'elements", "truculents", "de", "la", "casualitat", "i", "d'un", "final", "moralista", "i", "inversemblant", "a", "les", "portes", "de", "la", "mort", "la", "toneta", "aconsegueix", "d'unirse", "en", "matrimoni", "amb", "el", "seductor", "s\u00f3n", "elements", "que", "evidencien", "el", "llast", "rom\u00e0ntic", "de", "la", "novel\u00b7la", "amb", "tot", "hi", "apareixen", "aspectes", "que", "pertanyen", "a", "la", "l\u00ednia", "realista", "i", "que", "van", "des", "de", "l'exactitud", "dels", "di\u00e0legs", "i", "les", "descripcions", "fins", "a", "l'explicaci\u00f3", "dels", "antecedents", "biol\u00f2gics", "i", "psicol\u00f2gics", "de", "la", "protagonista", "la", "novel\u00b7la", "obtingu\u00e9", "un", "gran", "\u00e8xit", "de", "cr\u00edtica", "i", "p\u00fablic", "i", "fou", "ben", "aviat", "tradu\u00efda", "a", "diversos", "idiomes", "al", "franc\u00e8s", "al", "rus", "al", "castell\u00e0", "presentada", "per", "alguns", "cr\u00edtics", "com", "la", "primera", "mostra", "del", "naturalisme", "a", "catalunya", "\u00e9mile", "zola", "el", "te\u00f2ric", "del", "moviment", "remarca", "al", "pr\u00f2leg", "de", "l'edici\u00f3", "francesa", "del", "llibre", "que", "hi", "havia", "notables", "difer\u00e8ncies", "entre", "oller", "i", "aquest", "moviment", "situada", "entre", "el", "romanticisme", "i", "el", "naturalisme", "la", "papallona", "supos\u00e0", "un", "canvi", "significatiu", "dins", "la", "novel\u00b7l\u00edstica", "catalana", "la", "superaci\u00f3", "d'esquemes", "literaris", "desfasats", "i", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "la", "nostra", "novel\u00b7la", "a", "la", "l\u00ednia", "realista", "i", "naturalista", "predominant", "aleshores", "a", "europa", "consolidaci\u00f3", "la", "primera", "edici\u00f3", "de", "la", "novel\u00b7la", "la", "papallona", "es", "va", "publicar", "amb", "un", "pr\u00f2leg", "d'\u00e9mile", "zola", "amb", "el", "gran", "ress\u00f2", "p\u00fablic", "que", "tingu\u00e9", "don\u00e0", "a", "oller", "una", "major", "confian\u00e7a", "com", "a", "narrador", "i", "en", "el", "model", "literari", "que", "havia", "comen\u00e7at", "a", "seguir", "aix\u00ed", "entre", "i", "es", "don\u00e0", "l'etapa", "de", "major", "creativitat", "de", "l'autor", "quatre", "novel\u00b7les", "i", "diversos", "reculls", "de", "relats", "curts", "el", "public\u00e0", "els", "contes", "notes", "de", "color", "i", "despr\u00e9s", "la", "novel\u00b7la", "curta", "l'escanyapobres", "el", "subt\u00edtol", "d'estudi", "d'una", "passi\u00f3", "que", "apareixia", "a", "la", "primera", "edici\u00f3", "d'aquesta", "novel\u00b7la", "indica", "ja", "una", "intenci\u00f3", "cientificista", "i", "psicol\u00f2gica", "situada", "en", "un", "poble", "imaginari", "pratbell", "en", "vies", "d'industrialitzaci\u00f3", "narra", "la", "hist\u00f2ria", "d'una", "parella", "d'avars", "l'oleguer", "l'escanyapobres", "i", "la", "tuies", "la", "seva", "dona", "en", "els", "quals", "la", "passi\u00f3", "pels", "diners", "els", "porta", "a", "tancarse", "en", "ells", "mateixos", "i", "a", "la", "mort", "tr\u00e0gica", "del", "protagonista", "l'avar\u00edcia", "\u00e9s", "vista", "no", "sols", "com", "una", "tara", "moral", "la", "mort", "d'oleguer", "causada", "per", "la", "seva", "obsessi\u00f3", "pels", "diners", "\u00e9s", "clarament", "un", "c\u00e0stig", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "com", "una", "actitud", "socialment", "regressiva", "ja", "que", "\u00e9s", "fre", "per", "al", "progr\u00e9s", "per", "a", "la", "inversi\u00f3", "productiva", "que", "feia", "possible", "la", "transformaci\u00f3", "socioecon\u00f2mica", "de", "la", "catalunya", "d'aquells", "anys", "l'escanyapobres", "\u00e9s", "una", "de", "les", "millors", "creacions", "de", "narc\u00eds", "oller", "aqu\u00ed", "m\u00e9s", "que", "en", "qualsevol", "altra", "de", "les", "seves", "novel\u00b7les", "la", "imaginaci\u00f3", "hi", "t\u00e9", "un", "paper", "destacad\u00edssim", "d'altra", "banda", "\u00e9s", "l'obra", "en", "qu\u00e8", "el", "sentimentalisme", "sempre", "present", "en", "oller", "t\u00e9", "menys", "import\u00e0ncia", "gr\u00e0cies", "sobretot", "a", "l'\u00fas", "de", "dos", "procediments", "narratius", "la", "ironia", "i", "el", "distanciament", "aquest", "darrer", "recurs", "es", "palesa", "en", "la", "caricaturitzaci\u00f3", "que", "alguns", "cr\u00edtics", "han", "qualificat", "d'esperp\u00e8ntica", "de", "personatges", "i", "situacions", "vilaniu", "fou", "confegida", "a", "partir", "de", "la", "narraci\u00f3", "isabel", "de", "galceran", "obeint", "a", "pressions", "d'alguns", "cr\u00edtics", "amics", "seus", "l'acci\u00f3", "transcorre", "en", "una", "petita", "ciutat", "provinciana", "vilaniu", "nom", "simb\u00f2lic", "que", "literaturalitza", "la", "ciutat", "nadiua", "de", "l'autor", "valls", "on", "l'enamorament", "d'un", "jove", "advocat", "per", "isabel", "la", "muller", "del", "cacic", "galceran", "desencadena", "la", "cal\u00famnia", "que", "finalment", "provocar\u00e0", "la", "desgr\u00e0cia", "de", "la", "fam\u00edlia", "d'ella", "la", "trama", "de", "l'obra", "inclou", "a", "m\u00e9s", "molts", "elements", "de", "la", "vida", "social", "i", "pol\u00edtica", "del", "moment", "hist\u00f2ric", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "les", "petites", "ciutats", "rurals", "les", "lluites", "entre", "liberals", "i", "moderats", "la", "novel\u00b7la", "que", "avui", "se'ns", "apareix", "com", "una", "de", "les", "menys", "interessants", "del", "seu", "autor", "suposa", "un", "cert", "retroc\u00e9s", "t\u00e8cnic", "en", "relaci\u00f3", "a", "l'escanyapobres", "plantejada", "ambiciosament", "no", "reeix\u00ed", "a", "desenvolupar", "un", "tema", "rom\u00e0ntic", "a", "partir", "d'esquemes", "realistes", "i", "naturalistes", "la", "febre", "d'or", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "extensa", "de", "les", "novel\u00b7les", "ollerianes", "i", "sens", "dubte", "la", "m\u00e9s", "notable", "com", "a", "font", "de", "coneixement", "hist\u00f2ric", "d'una", "etapa", "important", "de", "l'evoluci\u00f3", "del", "nostre", "pa\u00eds", "el", "public\u00e0", "el", "primer", "volum", "escrit", "l'any", "anterior", "d'una", "embranzida", "com", "digu\u00e9", "ell", "mateix", "el", "pla", "de", "l'obra", "feia", "temps", "que", "l'anava", "preparant", "per\u00f2", "la", "not\u00edcia", "de", "la", "imminent", "publicaci\u00f3", "de", "la", "novel\u00b7la", "l'argent", "de", "zola", "sobre", "un", "tema", "similar", "l'oblig\u00e0", "a", "precipitarne", "la", "redacci\u00f3", "i", "l'edici\u00f3", "el", "segon", "volum", "aparegu\u00e9", "el", "mateix", "any", "que", "el", "primer", "i", "el", "tercer", "el", "aquestes", "circumst\u00e0ncies", "comportaren", "segurament", "molts", "dels", "defectes", "que", "impediren", "que", "aquesta", "novel\u00b7la", "qu\u00e8", "\u00e9s", "de", "les", "millors", "de", "l'autor", "esdevingu\u00e9s", "una", "obra", "plenament", "reeixida", "la", "idea", "del", "tema", "arrenca", "de", "la", "febre", "bors\u00e0ria", "de", "oller", "confessa", "que", "volgu\u00e9", "estudiar", "de", "prop", "la", "hist\u00f2ria", "i", "car\u00e0cter", "d'aquella", "follia", "aix\u00ed", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "gil", "foix", "i", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "exemplifica", "simb\u00f2licament", "aquells", "fets", "hist\u00f2rics", "la", "novel\u00b7la", "est\u00e0", "dividida", "en", "dues", "parts", "que", "porten", "t\u00edtols", "ben", "significatius", "la", "pujada", "els", "vint", "primers", "cap\u00edtols", "i", "l'estimbada", "els", "catorze", "darrers", "oller", "hi", "narra", "la", "r\u00e0pida", "ascensi\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "social", "de", "gil", "foix", "des", "de", "la", "menestralia", "fins", "a", "l'alta", "burgesia", "gr\u00e0cies", "a", "les", "seves", "h\u00e0bils", "especulacions", "a", "la", "borsa", "la", "febre", "d'or", "\u00e9s", "tant", "la", "hist\u00f2ria", "d'uns", "personatges", "concrets", "com", "la", "de", "tota", "una", "\u00e8poca", "de", "barcelona", "oller", "hi", "retrata", "el", "pas", "d'una", "ciutat", "industrial", "i", "cosmopolita", "emmarcada", "entre", "la", "febre", "bors\u00e0ria", "de", "principis", "dels", "anys", "vuitanta", "i", "l'exposici\u00f3", "universal", "de", "que", "fou", "en", "mots", "d'oller", "un", "esfor\u00e7", "tit\u00e0nic", "que", "donava", "tan", "brava", "mostra", "de", "les", "nostres", "ocultes", "energies", "i", "de", "la", "nostra", "set", "de", "progr\u00e9s", "encenien", "la", "meva", "imaginaci\u00f3", "el", "meu", "catalanisme", "la", "fe", "posada", "en", "aquest", "poble", "la", "bogeria", "basada", "en", "un", "fet", "real", "la", "mort", "d'un", "client", "seu", "\u00e9s", "l'estudi", "d'un", "fenomen", "psicol\u00f2gic", "la", "bogeria", "de", "les", "seves", "possibles", "causes", "sense", "arribar", "a", "cap", "conclusi\u00f3", "i", "de", "les", "seves", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "socials", "l'acci\u00f3", "transcorre", "entre", "la", "revoluci\u00f3", "de", "setembre", "i", "els", "primers", "anys", "de", "la", "restauraci\u00f3", "borb\u00f2nica", "i", "m\u00e9s", "concretament", "els", "anys", "de", "la", "febre", "d'or", "l'\u00e0mbit", "espacial", "se", "situa", "sobretot", "entre", "barcelona", "i", "vilaniu", "el", "protagonista", "daniel", "serrallonga", "\u00e9s", "un", "jove", "exaltat", "entusiasta", "partidari", "del", "general", "prim", "jugador", "de", "borsa", "i", "pledejador", "obsessionat", "contra", "la", "seva", "fam\u00edlia", "que", "lentament", "esdev\u00e9", "boig", "t\u00e8cnicament", "l'obra", "suposa", "un", "trencament", "amb", "els", "procediments", "naturalistes", "en", "efecte", "en", "lloc", "de", "la", "narraci\u00f3", "omniscient", "en", "tercera", "persona", "hi", "ha", "un", "narrador", "de", "primera", "persona", "un", "narradortestimoni", "que", "t\u00e9", "un", "paper", "secundari", "per\u00f2", "destacat", "en", "l'acci\u00f3", "i", "la", "descripci\u00f3", "perd", "relleu", "en", "favor", "de", "la", "narraci\u00f3", "i", "el", "di\u00e0leg", "tem\u00e0ticament", "en", "canvi", "\u00e9s", "la", "novel\u00b7la", "m\u00e9s", "naturalista", "de", "l'autor", "ja", "que", "els", "principis", "te\u00f2rics", "zolians", "del", "determinisme", "del", "medi", "i", "l'her\u00e8ncia", "s\u00f3n", "la", "mat\u00e8ria", "central", "de", "la", "discussi\u00f3", "sobre", "les", "causes", "de", "la", "malaltia", "de", "serrallonga", "aquesta", "novel\u00b7la", "tanca", "l'etapa", "m\u00e9s", "creativa", "de", "narc\u00eds", "oller", "les", "obres", "d'aquest", "per\u00edode", "s'emmarquen", "dins", "la", "l\u00ednia", "realista", "que", "va", "d'honor\u00e9", "de", "balzac", "a", "\u00e9mile", "zola", "i", "pretenen", "globalment", "reproduir", "la", "realitat", "de", "l'\u00e8poca", "i", "del", "pa\u00eds", "en", "qu\u00e8", "l'autor", "vivia", "la", "catalunya", "de", "la", "restauraci\u00f3", "l'\u00f2ptica", "\u00e9s", "clar", "\u00e9s", "la", "d'un", "observador", "que", "pertany", "a", "la", "classe", "social", "dirigent", "i", "per", "aix\u00f2", "el", "m\u00e9s", "remarcable", "\u00e9s", "el", "seu", "examen", "de", "les", "actituds", "i", "la", "ideologia", "de", "la", "burgesia", "que", "hi", "ha", "una", "voluntat", "totalitzadora", "ho", "confirmen", "alguns", "dels", "seus", "procediments", "literaris", "en", "especial", "la", "reaparici\u00f3", "de", "personatges", "a", "les", "diverses", "obres", "i", "la", "limitaci\u00f3", "de", "l'espai", "geogr\u00e0fic", "b\u00e0sicament", "a", "barcelona", "i", "al", "poble", "arquet\u00edpic", "de", "vilaniu", "pilar", "prim", "quan", "oller", "va", "escriure", "la", "bogeria", "el", "naturalisme", "era", "ja", "un", "moviment", "en", "liquidaci\u00f3", "arreu", "d'europa", "i", "a", "casa", "nostra", "el", "modernisme", "era", "un", "nou", "corrent", "que", "s'obria", "pas", "amb", "for\u00e7a", "i", "anava", "imposant", "unes", "noves", "formulacions", "liter\u00e0ries", "en", "aquest", "context", "el", "novel\u00b7lista", "que", "a", "m\u00e9s", "acabava", "de", "perdre", "els", "seus", "amics", "i", "consellers", "literaris", "els", "cr\u00edtics", "yxart", "i", "sard\u00e0", "es", "trob\u00e0", "desconcertat", "sabem", "per", "les", "seves", "mem\u00f2ries", "que", "el", "preocupaven", "aleshores", "una", "s\u00e8rie", "de", "problemes", "t\u00e8cnics", "estructura", "proporcions", "de", "l'obra", "insufici\u00e8ncia", "del", "seu", "l\u00e8xic", "en", "relaci\u00f3", "al", "ric", "vocabulari", "aportat", "pels", "nous", "autors", "com", "ara", "v\u00edctor", "catal\u00e0", "casellas", "o", "ruyra", "i", "que", "es", "mostrava", "molt", "cr\u00edtic", "amb", "les", "obres", "anteriors", "especialment", "amb", "vilaniu", "i", "la", "febre", "d'or", "no", "\u00e9s", "doncs", "d'estranyar", "que", "trigu\u00e9s", "quatre", "o", "cinc", "anys", "per", "escriure", "la", "seva", "pr\u00f2xima", "novel\u00b7la", "pilar", "prim", "oller", "trenc\u00e0", "en", "aquesta", "obra", "amb", "la", "preceptiva", "naturalista", "i", "feu", "un", "gran", "esfor\u00e7", "per", "tal", "d'acostarse", "als", "nous", "gustos", "est\u00e8tics", "tem\u00e0ticament", "suposa", "un", "canvi", "en", "relaci\u00f3", "a", "les", "obres", "anteriors", "abandon\u00e0", "la", "vida", "d'una", "burgesia", "i", "d'una", "societat", "en", "formaci\u00f3", "i", "se", "centr\u00e0", "en", "la", "nova", "burgesia", "barcelonina", "molt", "m\u00e9s", "consolidada", "i", "segura", "d'ella", "mateixa", "el", "conflicte", "de", "l'obra", "\u00e9s", "t\u00edpicament", "burg\u00e8s", "la", "injust\u00edcia", "de", "la", "cl\u00e0usula", "testament\u00e0ria", "del", "marit", "que", "priva", "de", "l'usdefruit", "dels", "b\u00e9ns", "a", "la", "v\u00eddua", "si", "es", "torna", "a", "casar", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "t\u00e8cnic", "retorna", "a", "la", "tercera", "persona", "narrativa", "que", "ja", "no", "havia", "utilitzat", "a", "la", "bogeria", "i", "dona", "sobretot", "a", "la", "primera", "part", "de", "l'obra", "un", "gran", "relleu", "a", "la", "descripci\u00f3", "aquests", "aspectes", "enllacen", "directament", "amb", "la", "seva", "formaci\u00f3", "realistanaturalista", "per\u00f2", "malgrat", "aix\u00f2", "la", "novel\u00b7la", "ha", "superat", "ja", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "i", "va", "per", "uns", "altres", "camins", "pilar", "prim", "narra", "la", "hist\u00f2ria", "d'una", "v\u00eddua", "encara", "jove", "que", "enfrontada", "amb", "l'ambient", "que", "l'envolta", "la", "filla", "els", "parents", "les", "amistats", "les", "conveni\u00e8ncies", "socials", "i", "els", "prejudicis", "morals", "de", "l'\u00e8poca", "tracta", "d'estimar", "segons", "els", "seus", "\u00edntims", "desigs", "\u00e9s", "una", "novel\u00b7la", "psicol\u00f2gica", "on", "apareixen", "molts", "elements", "de", "filiaci\u00f3", "modernista", "l'\u00fas", "de", "s\u00edmbols", "entre", "els", "quals", "el", "mateix", "nom", "de", "la", "protagonista", "la", "correlaci\u00f3", "entre", "el", "paisatge", "i", "l'estat", "d'\u00e0nim", "dels", "personatges", "els", "mon\u00f2legs", "interiors", "indirectes", "refer\u00e8ncies", "a", "richard", "wagner", "i", "friedrich", "nietzsche", "es", "tracta", "sens", "dubte", "d'una", "de", "les", "millors", "obres", "de", "narc\u00eds", "oller", "i", "en", "ella", "resulta", "molt", "agradable", "l'intent", "del", "novel\u00b7lista", "de", "connectar", "amb", "les", "noves", "tend\u00e8ncies", "de", "la", "novel\u00b7la", "europea", "i", "amb", "la", "nova", "sensibilitat", "est\u00e8tica", "modernista", "despr\u00e9s", "de", "pilar", "prim", "no", "tornar\u00e0", "a", "conrear", "la", "novel\u00b7la", "sentintse", "marginat", "i", "menysvalorat", "la", "seva", "activitat", "liter\u00e0ria", "disminu\u00ed", "encara", "que", "public\u00e0", "posteriorment", "diverses", "traduccions", "com", "madame", "x", "d'alexandre", "bisson", "dos", "llibres", "de", "contes", "i", "un", "de", "teatre", "va", "escriure", "les", "seves", "mem\u00f2ries", "liter\u00e0ries", "i", "prepar\u00e0", "i", "revis\u00e0", "l'edici\u00f3", "de", "les", "seves", "obres", "completes", "la", "narrativa", "curta", "altres", "g\u00e8neres", "la", "narrativa", "curta", "d'oller", "tant", "per", "la", "quantitat", "com", "per", "la", "diversitat", "de", "formes", "i", "temes", "constitueixen", "una", "part", "molt", "destacada", "de", "l'obra", "d'oller", "que", "segu\u00ed", "a", "grans", "trets", "la", "mateixa", "evoluci\u00f3", "que", "les", "seves", "novel\u00b7les", "la", "seva", "producci\u00f3", "en", "aquests", "camps", "abra\u00e7a", "sis", "t\u00edtols", "que", "recullen", "pr\u00e0cticament", "tots", "els", "seus", "contes", "i", "novel\u00b7les", "curtes", "que", "en", "alguns", "casos", "foren", "publicats", "en", "revistes", "abans", "de", "ser", "aplegats", "en", "volum", "el", "seu", "primer", "croquis", "del", "natural", "de", "mostra", "ja", "tend\u00e8ncies", "realistes", "si", "b\u00e9", "encara", "hi", "predominen", "els", "elements", "rom\u00e0ntics", "i", "costumistes", "a", "l'\u00e8poca", "de", "plenitud", "creadora", "corresponen", "notes", "de", "color", "de", "tots", "els", "colors", "i", "figura", "i", "paisatge", "t\u00edtols", "que", "com", "tots", "els", "dels", "seus", "llibres", "de", "contes", "s\u00f3n", "ben", "indicatius", "de", "la", "import\u00e0ncia", "que", "donava", "als", "elements", "pl\u00e0stics", "i", "descriptius", "anys", "m\u00e9s", "tard", "quan", "havia", "abandonat", "la", "novel\u00b7la", "i", "gaireb\u00e9", "tota", "activitat", "liter\u00e0ria", "retorn\u00e0", "a", "la", "narraci\u00f3", "curta", "amb", "dos", "nous", "reculls", "rurals", "i", "urbanes", "i", "al", "llapis", "i", "a", "la", "ploma", "a", "partir", "de", "publicaria", "a", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "la", "novel\u00b7la", "d'ara", "diverses", "narracions", "curtes", "els", "contes", "de", "narc\u00eds", "oller", "constitueixen", "una", "part", "molt", "destacada", "de", "la", "seva", "obra", "tant", "per", "la", "quantitat", "com", "per", "la", "diversitat", "de", "temes", "i", "formes", "malgrat", "aix\u00f2", "s\u00f3n", "poc", "coneguts", "i", "pr\u00e0cticament", "no", "han", "estat", "estudiats", "alan", "yates", "ha", "remarcat", "que", "dins", "la", "hist\u00f2ria", "del", "conte", "catal\u00e0", "la", "import\u00e0ncia", "d'oller", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "que", "t\u00e9", "com", "a", "fundador", "de", "la", "novel\u00b7la", "catalana", "presidits", "per", "un", "afany", "moralitzador", "i", "per", "una", "premeditada", "recerca", "de", "l'amenitat", "els", "contes", "d'oller", "presenten", "una", "gran", "varietat", "tem\u00e0tica", "alguns", "d'ells", "constitueixen", "una", "primera", "versi\u00f3", "d'hist\u00f2ries", "que", "despr\u00e9s", "desenvolupar\u00e0", "en", "novel\u00b7les", "aquest", "\u00e9s", "el", "cas", "per", "exemple", "d'un", "estudiant", "amplificat", "a", "la", "papallona", "o", "d'isabel", "de", "galceran", "on", "esbossa", "el", "tema", "de", "vilaniu", "d'altres", "com", "viva", "espanya!", "natura", "o", "angoixa", "insinuen", "camins", "est\u00e8tics", "allunyats", "del", "realisme", "que", "caracteritza", "tota", "la", "seva", "producci\u00f3", "liter\u00e0ria", "i", "deixen", "pas", "com", "ha", "posat", "en", "relleu", "ant\u00f2nia", "tayadella", "a", "l'irreal", "el", "misteri", "i", "la", "fantasia", "encara", "que", "a", "darrera", "hora", "sigui", "incapa\u00e7", "d'acceptar", "aquests", "elements", "i", "opti", "per", "un", "retorn", "al", "pla", "de", "la", "realitat", "en", "la", "narrativa", "curta", "d'oller", "hi", "ha", "un", "predomini", "estil\u00edstic", "de", "l'humor", "associat", "sovint", "amb", "la", "s\u00e0tira", "la", "caricatura", "o", "el", "grotesc", "basat", "sobretot", "en", "dos", "recursos", "l'ant\u00edtesi", "i", "la", "ironia", "en", "conjunt", "els", "seus", "contes", "constitueixen", "un", "corpus", "narratiu", "de", "gran", "qualitat", "que", "remarca", "i", "aclareix", "molts", "dels", "elements", "que", "caracteritzen", "la", "seva", "literatura", "la", "producci\u00f3", "teatral", "d'oller", "molt", "circumstancial", "i", "sense", "gaire", "inter\u00e8s", "es", "redueix", "a", "dos", "t\u00edtols", "teatre", "d'aficionats", "que", "inclou", "com\u00e8dies", "breus", "i", "mon\u00f2legs", "en", "bona", "part", "adaptacions", "d'autors", "estrangers", "i", "renyines", "d'enamorats", "que", "cont\u00e9", "una", "com\u00e8dia", "en", "dos", "actes", "extreta", "de", "le", "d\u00e9pit", "amoureux", "de", "moli\u00e8re", "tres", "mon\u00f2legs", "i", "la", "brusa", "una", "par\u00f2dia", "molt", "breu", "de", "la", "intrusa", "de", "maurice", "maeterlinck", "un", "gran", "inter\u00e8s", "tenen", "en", "canvi", "les", "seves", "mem\u00f2ries", "liter\u00e0ries", "que", "porten", "el", "subt\u00edtol", "d'hist\u00f2ria", "dels", "meus", "llibres", "aparegudes", "p\u00f2stumament", "el", "i", "en", "les", "quals", "no", "sabem", "per", "quines", "raons", "no", "s'incorpor\u00e0", "tot", "un", "cap\u00edtol", "dedicat", "al", "teatre", "catal\u00e0", "del", "per\u00edode", "que", "va", "des", "del", "modernisme", "fins", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "escrites", "en", "forma", "de", "cartes", "a", "v\u00edctor", "catal\u00e0", "foren", "redactades", "entre", "i", "amb", "afegitons", "de", "a", "i", "abracen", "des", "dels", "anys", "fins", "al", "es", "tracta", "d'unes", "mem\u00f2ries", "essencialment", "liter\u00e0ries", "que", "es", "destaquen", "per", "la", "for\u00e7a", "narrativa", "i", "la", "vivacitat", "dels", "records", "tot", "i", "que", "en", "molts", "moments", "l'abundor", "de", "dades", "dona", "una", "certa", "feixuguesa", "a", "la", "prosa", "les", "mem\u00f2ries", "s\u00f3n", "una", "font", "documental", "extraordin\u00e0ria", "sobre", "la", "manera", "com", "oller", "elabor\u00e0", "les", "seves", "obres", "i", "sobre", "l'acceptaci\u00f3", "cr\u00edtica", "i", "la", "difusi\u00f3", "que", "assoliren", "alhora", "que", "informen", "de", "les", "relacions", "del", "novel\u00b7lista", "amb", "l'ambient", "literari", "les", "seves", "suspic\u00e0cies", "els", "seus", "ressentiments", "la", "ruptura", "amb", "els", "escriptors", "m\u00e9s", "joves", "dels", "seus", "contactes", "amb", "els", "cr\u00edtics", "i", "amb", "els", "escriptors", "catalans", "i", "castellans", "contemporanis", "i", "en", "definitiva", "de", "com", "funcionava", "el", "m\u00f3n", "literari", "i", "editorial", "en", "el", "segle", "xix", "i", "en", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xx", "l'oller", "realista", "amb", "el", "canvi", "de", "romanticisme", "a", "naturalisme", "oller", "comen\u00e7a", "a", "escriure", "en", "catal\u00e0", "ell", "ho", "justifica", "per", "l'impacte", "dels", "jocs", "florals", "de", "barcelona", "de", "perqu\u00e8", "descobreix", "el", "fort", "lligam", "entre", "escriptor", "i", "llengua", "per", "aix\u00f2", "d'en\u00e7\u00e0", "del", "comen\u00e7a", "a", "assajar", "ja", "en", "catal\u00e0", "i", "en", "fa", "un", "recull", "de", "narracions", "diverses", "al", "l'oller", "realista", "sorgir\u00e0", "per", "la", "combinaci\u00f3", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "factors", "les", "seves", "lectures", "es", "fixen", "en", "la", "novel\u00b7la", "realista", "francesa", "de", "balzac", "a", "zol\u00e0", "i", "espanyola", "esdev\u00e9", "partidari", "del", "progr\u00e9s", "gr\u00e0cies", "a", "j", "riera", "i", "bertrana", "oller", "no", "sols", "connecta", "amb", "guimer\u00e0", "sin\u00f3", "que", "va", "dur", "oller", "a", "plantejarse", "escriure", "en", "catal\u00e0", "zol\u00e0", "diu", "a", "oller", "\"v\u00f3s", "no", "sou", "un", "naturalista", "encara", "que", "sabeu", "empla\u00e7ar", "els", "personatges", "dins", "del", "seu", "medi", "despr\u00e9s", "us", "entendriu", "amb", "el", "vostre", "relat", "fins", "a", "sortir", "de", "la", "realitat\"", "oller", "troba", "la", "inspiraci\u00f3", "en", "la", "nua", "contemplaci\u00f3", "de", "la", "realitat", "tanmateix", "pret\u00e9n", "descobrirne", "tamb\u00e9", "la", "seva", "po\u00e8tica", "t\u00e9", "el", "mateix", "m\u00e8tode", "de", "treball", "que", "els", "realistes", "a", "la", "g\u00e8nesi", "de", "la", "'febre", "d'or'", "la", "novel\u00b7la", "amb", "m\u00e9s", "de", "notes", "es", "forneix", "directament", "del", "real", "i", "en", "copsa", "la", "realitat", "per", "exemple", "a", "la", "borsa", "oller", "tria", "els", "personatges", "segons", "la", "seva", "pertinen\u00e7a", "a", "la", "seva", "societat", "contempor\u00e0nia", "per", "exemple", "amb", "'sor", "sanxa'", "que", "presenta", "als", "jocs", "florals", "oller", "\u00e9s", "idealista", "als", "per\u00f2", "amb", "la", "lectura", "dels", "cr\u00edtics", "i", "escriptors", "francesos", "i", "espanyols", "es", "decanta", "cap", "al", "realisme", "amb", "\"la", "papallona\"", "publicada", "el", "amb", "la", "cartapr\u00f2leg", "de", "zol\u00e0", "oller", "fa", "el", "salt", "europeu", "al", "nivell", "d'e\u00e7a", "de", "queir\u00f3s", "o", "tolstoi", "a", "les", "seves", "literatures", "nacionals", "tamb\u00e9", "merc\u00e8s", "a", "la", "cartapr\u00f2leg", "obre", "a", "oller", "la", "fama", "internacional", "t\u00e9", "prou", "categoria", "per", "tenir", "amistat", "amb", "novel\u00b7listes", "com", "zol\u00e0", "gald\u00f3s", "pereda", "o", "pawlowski", "la", "cartapr\u00f2leg", "t\u00e9", "idees", "importants", "barcelona", "\u00e9s", "descrita", "amb", "objectivitat", "per\u00f2", "els", "personatges", "s\u00f3n", "idealitzats", "per\u00f2", "no", "pas", "per", "la", "concepci\u00f3", "de", "la", "vida", "els", "naturalistes", "francesos", "s\u00f3n", "positivistes", "i", "deterministes", "amb", "relaci\u00f3", "a", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "a", "la", "cartapr\u00f2leg", "de", "zol\u00e0", "a", "la", "\"la", "papallona\"", "de", "la", "traducci\u00f3", "francesa", "hi", "diu", "que", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "llegida", "per\u00f2", "no", "la", "m\u00e9s", "bona", "oller", "al", "escriu", "una", "carta", "a", "zol\u00e0", "sobre", "la", "lectura", "de", "\"germinal\"", "just", "en", "aquest", "moment", "oller", "assumeix", "els", "par\u00e0metres", "naturalistesrealistes", "el", "mateix", "any", "va", "a", "par\u00eds", "amb", "zol\u00e0", "ell", "no", "mai", "va", "titllarse", "de", "naturalista", "per\u00f2", "ixart", "o", "navarro", "aliguer", "reporten", "que", "oller", "ha", "introdu\u00eft", "el", "naturalisme", "a", "\"croquis", "al", "natural\"", "de", "s'hi", "reflecteix", "el", "salt", "del", "romanticisme", "al", "realisme", "oller", "defineix", "el", "mot", "naturalista", "amb", "el", "significat", "de", "realista", "\u00e9s", "a", "dir", "escola", "basada", "en", "l'observaci\u00f3", "del", "natural", "l'obra", "d'oller", "no", "seria", "el", "que", "\u00e9s", "sense", "el", "naturalisme", "per\u00f2", "tampoc", "no", "\u00e9s", "possible", "analitzar", "l'obra", "des", "del", "punt", "de", "vista", "ortodox", "naturalista", "la", "primera", "presa", "de", "contacte", "com", "a", "lector", "de", "zol\u00e0", "als", "amb", "la", "novel\u00b7la", "\"une", "page", "d'amour\"", "entre", "\"l'assomoir\"", "i", "\"nana\"", "un", "entreacte", "sentimental", "que", "no", "es", "correspon", "pas", "amb", "la", "s\u00e8rie", "de", "trets", "m\u00e9s", "\"cruus\"", "per\u00f2", "\"nana\"", "tamb\u00e9", "la", "va", "llegir", "encara", "que", "no", "ho", "podia", "confessar", "a", "l'epistolari", "oller", "hi", "escriu", "el", "seu", "parer", "sobre", "'lo", "prohibido'", "de", "gald\u00f3s", "retrats", "al", "natural", "de", "'fortunata", "y", "jacinta'", "de", "gald\u00f3s", "en", "diu", "que", "s\u00f3n", "de", "mena", "essencialment", "reals", "i", "vius", "batec", "de", "vida", "i", "de", "veritat", "aix\u00f2", "\u00e9s", "el", "que", "vol", "fer", "a", "les", "seves", "novel\u00b7les", "el", "documentalisme", "goegr\u00e0fic", "d'oller", "\u00e9s", "exacte", "yxart", "i", "oller", "creuen", "que", "la", "realitat", "sols", "pot", "esdevenir", "realitat", "a", "partir", "de", "la", "personalitat", "de", "l'artista", "o", "sigui", "que", "oller", "\u00e9s", "naturalista", "sempre", "que", "el", "punt", "de", "vista", "sigui", "entendrit", "quan", "oller", "descriu", "el", "pintor", "catal\u00e0", "realista", "galofre", "de", "fet", "es", "descriu", "a", "ell", "mateix", "\"varietat", "de", "belleses", "naturals", "de", "la", "realitat", "vivent", "enamorat", "de", "la", "realitat", "viva", "per\u00f2", "ensems", "que", "commou\"", "quan", "oller", "reflexiona", "sobre", "la", "narraci\u00f3", "\"la", "bufetada\"", "publicada", "al", "en", "diu", "que", "s'inspira", "d'un", "cas", "real", "i", "\u00e9s", "veritat", "per\u00f2", "el", "personatge", "no", "era", "pas", "carnisser", "sin\u00f3", "mestre", "d'obra", "diu", "que", "ha", "d'emp\u00e8nyer", "la", "realitat", "a", "la", "versemblan\u00e7a", "agen\u00e7ar", "la", "t\u00e8cnica", "liter\u00e0ria", "a", "la", "realitat", "aquesta", "teoritzaci\u00f3", "amb", "relaci\u00f3", "a", "la", "llengua", "l'any", "duu", "al", "creuament", "de", "cartes", "en", "qu\u00e8", "gald\u00f3s", "li", "diu", "que", "escrigui", "en", "espanyol", "perqu\u00e8", "vendr\u00e0", "m\u00e9s", "de", "llibres", "i", "oller", "li", "respon", "que", "si", "en", "volgu\u00e9s", "vendre", "m\u00e9s", "escriuria", "en", "franc\u00e8s", "a", "la", "seva", "obra", "de", "creaci\u00f3", "empra", "t\u00e8cniques", "motius", "i", "situacions", "de", "la", "novel\u00b7la", "naturalista", "no", "li", "cal", "llegir", "els", "texts", "te\u00f2rics", "del", "naturalme", "perqu\u00e8", "va", "esser", "un", "gran", "lector", "de", "novel\u00b7les", "de", "tradici\u00f3", "naturalistarealista", "d'aqu\u00ed", "els", "leifmotiv", "de", "la", "novel\u00b7la", "realista", "oller", "quan", "escriu", "novel\u00b7la", "t\u00e9", "la", "realitat", "com", "a", "punt", "de", "parten\u00e7a", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "la", "quantitat", "de", "novel\u00b7la", "realista", "llegida", "n'est\u00e0", "podrit", "i", "l'assimila", "el", "moment", "de", "plenitud", "\u00e9s", "el", "per\u00f2", "una", "plenitud", "curta", "des", "del", "vessant", "creatiu", "\u00e9s", "quan", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "confian\u00e7a", "amb", "el", "model", "naturalistarealista", "el", "oller", "publica", "l'article", "\"p\u00e8l", "i", "ploma\"", "on", "valora", "la", "cartapr\u00f2leg", "de", "zol\u00e0", "\u00e9s", "una", "valoraci\u00f3", "mediatitzada", "per", "la", "mateixa", "crisi", "del", "naturalisme", "a", "mitrjans", "dels", "t\u00e9", "desorientaci\u00f3", "art\u00edstica", "fins", "a", "caure", "en", "silenci", "sols", "amb", "l'execpci\u00f3", "d'una", "darrera", "novel\u00b7la", "al", "per", "causa", "de", "la", "mort", "dels", "seus", "puntals", "yxart", "i", "sard\u00e0", "sense", "ells", "se", "sent", "desvalgut", "i", "tamb\u00e9", "per", "causa", "del", "context", "hi", "ha", "un", "canvi", "de", "models", "literaris", "el", "model", "de", "naturalismerealisme", "cau", "en", "crisi", "i", "oller", "cerca", "resoldreho", "amb", "\"la", "bogeria\"", "i", "\"pilar", "prim\"", "per\u00f2", "no", "se'n", "surt", "oller", "explica", "la", "fascinaci\u00f3", "que", "t\u00e9", "de", "\"guerra", "i", "pau\"", "de", "tolstoi", "reflexiona", "sobre", "la", "llargada", "de", "la", "novel\u00b7la", "realista", "i", "tamb\u00e9", "l'estructura", "i", "composici\u00f3", "hi", "pensa", "quan", "la", "novel\u00b7la", "realista", "cau", "en", "crisi", "n'\u00e9s", "un", "primer", "motiu", "un", "segon", "\u00e9s", "l'impacte", "del", "psicologisme", "de", "la", "novel\u00b7la", "russa", "amb", "el", "noucentisme", "oller", "desapareix", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "per\u00f2", "el", "s'adonen", "que", "els", "models", "de", "novel\u00b7la", "psicologista", "i", "urbana", "s\u00f3n", "amb", "oller", "concretament", "amb", "\"pilar", "prim\"", "caracter\u00edstiques", "de", "l'obra", "d'oller", "maurici", "serrahima", "en", "estudiar", "l'obra", "de", "narc\u00eds", "oller", "va", "destacar", "que", "el", "prop\u00f2sit", "literari", "global", "del", "novel\u00b7lista", "era", "la", "veritat", "en", "art", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "recerca", "i", "la", "reproducci\u00f3", "de", "la", "realitat", "aquesta", "realitat", "d'acord", "amb", "els", "principis", "est\u00e8tics", "que", "seguia", "havia", "de", "ser", "necess\u00e0riament", "la", "del", "seu", "pa\u00eds", "en", "l'\u00e8poca", "que", "li", "havia", "tocat", "viure", "i", "aix\u00ed", "ho", "manifesten", "els", "temes", "que", "tracta", "en", "la", "seva", "obra", "tots", "ells", "venen", "a", "ser", "com", "una", "cr\u00f2nica", "general", "de", "la", "transformaci\u00f3", "de", "la", "societat", "catalana", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "i", "de", "l'impacte", "dels", "canvis", "que", "s'hi", "produ\u00efen", "sobre", "la", "vida", "urbana", "i", "la", "rural", "no", "\u00e9s", "estrany", "doncs", "que", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "producci\u00f3", "apareguin", "aquells", "aspectes", "que", "per", "a", "ell", "eren", "els", "m\u00e9s", "significatius", "del", "m\u00f3n", "en", "ple", "desenvolupament", "en", "qu\u00e8", "es", "trobava", "immers", "la", "construcci\u00f3", "del", "ferrocarril", "els", "jocs", "borsaris", "el", "provincianisme", "de", "les", "ciutats", "petites", "el", "caciquisme", "les", "pugnes", "pol\u00edtiques", "els", "esdeveniments", "revolucionaris", "l'ascensi\u00f3", "de", "la", "burgesia", "la", "crisi", "social", "i", "econ\u00f2mica", "del", "camp", "i", "sobretot", "la", "creixen\u00e7a", "de", "la", "ciutat", "gran", "barcelona", "oller", "tenia", "un", "notable", "afany", "totalitzador", "quan", "reprodu\u00efa", "la", "realitat", "del", "seu", "temps", "per", "aix\u00f2", "resulta", "curi\u00f3s", "de", "remarcar", "que", "alguns", "dels", "fen\u00f2mens", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "industrialitzaci\u00f3", "com", "ara", "l'aparici\u00f3", "del", "proletariat", "i", "la", "lluita", "de", "classes", "li", "passin", "gaireb\u00e9", "desapercebuts", "els", "obrers", "i", "el", "seu", "m\u00f3n", "apareixen", "ben", "poc", "a", "la", "seva", "literatura", "i", "encara", "des", "d'una", "perspectiva", "que", "no", "supera", "la", "visi\u00f3", "costumista", "zola", "destacava", "que", "a", "la", "papallona", "barcelona", "s'agita", "en", "les", "descripcions", "amb", "intensa", "realitat", "i", "que", "els", "personatges", "es", "mouen", "en", "un", "terreny", "ben", "prec\u00eds", "aquests", "judicis", "que", "s\u00f3n", "aplicables", "al", "conjunt", "de", "l'obra", "olleriana", "posen", "en", "relleu", "el", "realisme", "i", "la", "plasticitat", "amb", "qu\u00e8", "el", "novel\u00b7lista", "descriu", "els", "ambients", "de", "les", "seves", "narracions", "i", "que", "s\u00f3n", "un", "dels", "seus", "majors", "encerts", "literaris", "contrastant", "amb", "aix\u00f2", "els", "personatges", "que", "no", "acaben", "de", "tocar", "del", "tot", "de", "peus", "a", "terra", "continuava", "observant", "zola", "resulten", "lleugerament", "idealitzats", "oller", "sol", "accentuar", "precisament", "aquells", "aspectes", "del", "personatge", "que", "resulten", "m\u00e9s", "idealitzables", "en", "el", "cas", "dels", "personatges", "positius", "o", "b\u00e9", "m\u00e9s", "caricaturitzables", "en", "el", "cas", "dels", "negatius", "de", "la", "seva", "galeria", "de", "figures", "liter\u00e0ries", "les", "femenines", "acostumen", "a", "ser", "les", "de", "m\u00e9s", "entitat", "les", "m\u00e9s", "aprofundides", "psicol\u00f2gicament", "les", "masculines", "en", "canvi", "tendeixen", "a", "tenir", "un", "car\u00e0cter", "m\u00e9s", "esquem\u00e0tic", "una", "personalitat", "menys", "rica", "i", "matisada", "amb", "tot", "personatges", "com", "daniel", "serrallonga", "de", "la", "bogeria", "o", "l'oleguer", "de", "l'escanyapobres", "resulten", "creacions", "notabil\u00edssimes", "la", "inclinaci\u00f3", "idealista", "que", "mostra", "oller", "en", "la", "caracteritzaci\u00f3", "dels", "seus", "personatges", "est\u00e0", "relacionada", "amb", "un", "aspecte", "m\u00e9s", "global", "que", "sergi", "beser", "i", "ort\u00ed", "en", "un", "estudi", "essencial", "sobre", "l'obra", "del", "novel\u00b7lista", "anomen\u00e0", "les", "limitacions", "narratives", "de", "narc\u00eds", "oller", "aquestes", "limitacions", "depenen", "en", "bona", "part", "de", "dues", "tend\u00e8ncies", "innates", "en", "oller", "que", "pertanyen", "a", "la", "seva", "personalitat", "m\u00e9s", "\u00edntima", "es", "reflecteixen", "a", "la", "reproducci\u00f3", "narrativa", "\u00e0dhuc", "aconsegueixen", "en", "gran", "part", "individualitzarla", "el", "moralisme", "i", "el", "sentiment", "d'arrel", "rom\u00e0ntica", "aquesta", "parella", "d'elements", "que", "contrasten", "amb", "el", "realisme", "naturalista", "que", "intentava", "de", "seguir", "s\u00f3n", "constants", "a", "tota", "la", "seva", "obra", "per", "oller", "el", "sentiment", "era", "el", "m\u00e9s", "important", "en", "l'home", "i", "per", "salvarlo", "recorre", "a", "la", "cr\u00edtica", "moralista", "dels", "comportaments", "humans", "d'aqu\u00ed", "la", "cr\u00edtica", "de", "les", "tares", "morals", "i", "socials", "l'avar\u00edcia", "la", "cal\u00famnia", "els", "convencionalismes", "injustos", "i", "el", "premi", "per", "als", "bons", "ni", "que", "sigui", "com", "en", "el", "cas", "de", "la", "toneta", "de", "la", "papallona", "a", "les", "portes", "de", "la", "mort", "i", "de", "la", "destrucci\u00f3", "per", "als", "dolents", "la", "narrativa", "d'oller", "\u00e9s", "diu", "sergi", "beser", "significaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "d'oller", "en", "publicarse", "el", "la", "papallona", "feia", "nom\u00e9s", "una", "vintena", "d'anys", "que", "hi", "havia", "novel\u00b7la", "en", "catal\u00e0", "per", "trobar", "mostres", "anteriors", "del", "g\u00e8nere", "caldria", "recular", "fins", "a", "la", "darreria", "del", "segle", "xv", "que", "fou", "quan", "s'escriviren", "tirant", "lo", "blanc", "i", "curial", "e", "g\u00fcelfa", "i", "encara", "aquesta", "darrera", "el", "manuscrit", "de", "la", "qual", "es", "descobr\u00ed", "al", "segle", "xix", "fou", "publicada", "per", "primera", "vegada", "l'any", "oller", "doncs", "no", "tenia", "gaireb\u00e9", "precedents", "quan", "es", "decid\u00ed", "a", "conrear", "la", "novel\u00b7la", "abans", "d'ell", "una", "escassa", "producci\u00f3", "d'obres", "rom\u00e0ntiques", "costumistes", "i", "fulletonesques", "constitu\u00efen", "l'\u00fanic", "bagatge", "que", "trob\u00e0", "d'altra", "banda", "aquest", "tipus", "de", "novel\u00b7les", "corresponien", "a", "uns", "models", "literaris", "desfasat", "ja", "que", "arreu", "d'europa", "hi", "havia", "una", "novel\u00b7l\u00edstica", "d'un", "nou", "signe", "la", "realista", "narc\u00eds", "oller", "fou", "l'escriptor", "que", "tot", "superant", "els", "anacronismes", "esmentats", "aconsegu\u00ed", "de", "situar", "la", "novel\u00b7l\u00edstica", "catalana", "dins", "els", "corrents", "literaris", "m\u00e9s", "avan\u00e7ats", "de", "la", "seva", "\u00e8poca", "oller", "\u00e9s", "indubtablement", "un", "dels", "m\u00e9s", "rellevants", "novel\u00b7listes", "catalans", "i", "ocupa", "en", "opini\u00f3", "de", "sergi", "beser", "per", "valorar", "adequadament", "la", "tasca", "d'oller", "cal", "tenir", "presents", "un", "seguit", "de", "factors", "que", "condicionaren", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "la", "seva", "obra", "d'una", "banda", "aquells", "que", "provenien", "de", "la", "seva", "personalitat", "una", "permanent", "inseguretat", "liter\u00e0ria", "superada", "en", "part", "gr\u00e0cies", "als", "consells", "i", "l'encoratjament", "dels", "literats", "amics", "seus", "sobretot", "dels", "cr\u00edtics", "yxart", "i", "sard\u00e0", "i", "una", "certa", "indol\u00e8ncia", "facilitada", "per", "la", "manca", "de", "dedicaci\u00f3", "professional", "a", "la", "literatura", "que", "li", "impedia", "a", "vegades", "de", "tirar", "endavant", "els", "projectes", "literaris", "i", "el", "sumien", "en", "per\u00edodes", "de", "dubtes", "o", "de", "desgana", "d'una", "altra", "banda", "hi", "havia", "dos", "problemes", "que", "sorgien", "directament", "del", "context", "cultural", "catal\u00e0", "la", "imperfecci\u00f3", "del", "llenguatge", "literari", "empobrit", "per", "l'esc\u00e0s", "conreu", "dels", "\u00faltims", "segles", "i", "sotm\u00e8s", "en", "aquell", "moment", "a", "les", "tensions", "entre", "partidaris", "d'un", "catal\u00e0", "col\u00b7loquial", "i", "els", "defensors", "d'una", "llengua", "arca\u00eftzant", "i", "la", "manca", "d'uns", "models", "aptes", "per", "al", "realisme", "narratiu", "oller", "reempla\u00e7a", "en", "part", "la", "inexist\u00e8ncia", "d'una", "tradici\u00f3", "liter\u00e0ria", "adient", "amb", "la", "novel\u00b7l\u00edstica", "francesa", "i", "castellana", "contempor\u00e0nia", "aquesta", "novel\u00b7l\u00edstica", "seguia", "els", "codis", "est\u00e8tics", "del", "realisme", "naturalista", "i", "a", "aquest", "corrent", "s'adher\u00ed", "oller", "fou", "per\u00f2", "una", "adhesi\u00f3", "condicional", "n'accept\u00e0", "les", "t\u00e8cniques", "de", "composici\u00f3", "de", "l'obra", "i", "en", "rebutj\u00e0", "la", "ideologia", "determinista", "i", "materialista", "i", "el", "prop\u00f2sit", "de", "den\u00fancia", "i", "canvi", "social", "que", "hi", "ha", "en", "la", "doctrina", "zoliana", "a", "m\u00e9s", "ja", "hem", "vist", "com", "el", "sentimentalisme", "moralista", "condiciona", "profundament", "les", "seves", "realitzacions", "liter\u00e0ries", "amb", "totes", "les", "seves", "mancances", "i", "limitacions", "oller", "feu", "un", "treball", "enorme", "materialitzat", "en", "una", "obra", "d'alta", "qualitat", "liter\u00e0ria", "que", "ompl\u00ed", "en", "bona", "part", "el", "buit", "existent", "en", "el", "camp", "de", "la", "novel\u00b7la", "tot", "recuperant", "la", "tradici\u00f3", "novel\u00b7l\u00edstica", "catalana", "perduda", "i", "possibilitant", "la", "tasca", "dels", "narradors", "del", "segle", "xix", "narc\u00eds", "oller", "t\u00e9", "avui", "un", "inter\u00e8s", "que", "no", "\u00e9s", "merament", "historicista", "un", "inter\u00e8s", "que", "va", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "seu", "car\u00e0cter", "de", "fundador", "de", "la", "novel\u00b7la", "catalana", "moderna", "avui", "les", "seves", "millors", "creacions", "l'escanyapobres", "la", "bogeria", "pilar", "prim", "i", "fins", "i", "tot", "els", "contes", "es", "reediten", "amb", "una", "freq\u00fc\u00e8ncia", "inusual", "en", "el", "nostre", "mercat", "literari", "i", "\u00e9s", "que", "oller", "quan", "ja", "han", "passat", "vuitanta", "anys", "de", "la", "publicaci\u00f3", "de", "la", "seva", "darrera", "novel\u00b7la", "encara", "connecta", "com", "tots", "els", "bons", "narradors", "amb", "el", "p\u00fablic", "obres", "narrativa", "el", "pintor", "rubio", "en", "castell\u00e0", "i", "in\u00e8dit", "un", "viaje", "de", "placer", "sota", "el", "pseud\u00f2nim", "pl\u00e1cido", "croquis", "del", "natural", "la", "papallona", "amb", "pr\u00f2leg", "d'\u00e9mile", "zola", "notes", "de", "color", "l'escanyapobres", "llegiulo", "la", "bufetada", "vilaniu", "de", "tots", "colors", "la", "febre", "d'or", "figura", "i", "paisatge", "llegiulo", "la", "bogeria", "llegiulo", "pilar", "prim", "rurals", "i", "urbanes", "al", "llapis", "i", "a", "la", "ploma", "teatre", "teatre", "d'aficionats", "renyines", "d'enamorats", "assaig", "mem\u00f2ries", "liter\u00e0ries", "hist\u00f2ria", "dels", "meus", "llibres", "publ", "patrimoni", "literari", "arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "la", "documentaci\u00f3", "personal", "juntament", "amb", "la", "biblioteca", "de", "narc\u00eds", "oller", "van", "ser", "cedides", "de", "franc", "per", "joan", "oller", "i", "rabassa", "a", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "ahcb", "a", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "civil", "a", "aquest", "important", "donatiu", "s'afeg\u00ed", "l'ingr\u00e9s", "per", "compra", "amb", "data", "d'octubre", "de", "d'altres", "documents", "d'entre", "els", "quals", "destaca", "l'exemplar", "original", "manuscrit", "de", "les", "mem\u00f2ries", "liter\u00e0ries", "o", "hist\u00f2ries", "dels", "meus", "llibres", "que", "va", "restar", "restringit", "a", "la", "consulta", "per", "expressa", "voluntat", "de", "la", "fam\u00edlia", "malgrat", "que", "ja", "havia", "estat", "publicat", "l'any", "per", "l'editorial", "aedos", "de", "barcelona", "aquesta", "publicaci\u00f3", "recull", "de", "forma", "\u00edntegra", "amb", "algunes", "variacions", "i", "esmenes", "el", "manuscrit", "excepte", "el", "cap\u00edtol", "xvi", "no", "publicat", "la", "documentaci\u00f3", "personal", "de", "l'escriptor", "catal\u00e0", "narc\u00eds", "oller", "i", "moragas", "\u00e9s", "amb", "un", "total", "de", "documents", "un", "dels", "fons", "de", "car\u00e0cter", "privat", "m\u00e9s", "destacats", "conservats", "a", "l'ahcb", "cal", "significar", "d'aquest", "conjunt", "la", "import\u00e0ncia", "de", "l'epistolari", "amb", "cartes", "les", "tipologies", "dels", "documents", "s\u00f3n", "documentaci\u00f3", "personal", "i", "familiar", "documents", "drets", "d'autor", "documents", "activitat", "professional", "documents", "manuscrits", "documents", "epistolari", "cartes", "i", "premsa", "documents", "d'aquesta", "documentaci\u00f3", "una", "part", "ja", "havia", "estat", "ordenada", "anteriorment", "en", "nou", "s\u00e8ries", "i", "registrada", "amb", "les", "sigles", "no", "i", "el", "n\u00famero", "de", "la", "s\u00e8rie", "corresponent", "en", "xifres", "romanes", "seguida", "del", "n\u00famero", "del", "document", "registres", "en", "total", "centre", "d'estudis", "societat", "narc\u00eds", "oller", "la", "societat", "narc\u00eds", "oller", "neix", "com", "una", "entitat", "sense", "afany", "de", "lucre", "al", "voltant", "de", "persones", "vinculades", "a", "l'ensenyament", "tant", "universitari", "com", "secundari", "i", "a", "l'activitat", "cultural", "i", "editorial", "de", "valls", "els", "seus", "objectius", "s\u00f3n", "constituirse", "coma", "centre", "de", "refer\u00e8ncia", "de", "les", "actuacions", "de", "difusi\u00f3", "promoci\u00f3", "i", "investigaci\u00f3", "del", "patrimoni", "sobre", "narc\u00eds", "oller", "impulsar", "l'estudi", "de", "narc\u00eds", "oller", "i", "la", "narrativa", "moderna", "arreu", "del", "territori", "i", "divulgar", "la", "figura", "i", "obra", "de", "l'autor", "en", "concret", "com", "un", "dels", "personatges", "m\u00e9s", "rellevants", "de", "la", "literatura", "catalana", "del", "segle", "xix", "els", "projectes", "m\u00e9s", "rellevants", "que", "la", "societat", "s'ha", "proposat", "a", "dur", "a", "terme", "s\u00f3n", "editar", "les", "obres", "completes", "de", "l'autor", "posar", "en", "funcionament", "rutes", "liter\u00e0ries", "disposar", "d'un", "recorregut", "senyalitzat", "per", "la", "ciutat", "natal", "de", "l'autor", "crear", "un", "centre", "d'interpretaci\u00f3", "i", "documentaci\u00f3", "i", "organitzar", "simposis", "sobre", "narrativa", "sobretot", "en", "el", "territori", "de", "l'alt", "camp", "ruta", "liter\u00e0ria", "narc\u00eds", "oller", "la", "societat", "narc\u00eds", "oller", "posa", "a", "disposici\u00f3", "de", "grups", "escolars", "eso", "i", "batxillerat", "i", "grups", "de", "turistes", "i", "visitants", "una", "ruta", "liter\u00e0ria", "de", "l'autor", "pel", "barri", "antic", "de", "valls", "la", "ruta", "estrenada", "el", "novembre", "de", "ens", "permet", "passejar", "tant", "per", "la", "via", "senyal\u00edstica", "com", "la", "liter\u00e0ria", "pels", "indrets", "m\u00e9s", "significatius", "en", "l'obra", "de", "l'autor", "uns", "medallons", "i", "plafons", "informatius", "permeten", "rec\u00f3rrer", "els", "indrets", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tics", "de", "valls", "i", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "l'escriptor", "vallenc", "m\u00e9s", "universal", "un", "o", "dos", "guies", "ens", "acompanyen", "per", "un", "total", "de", "vuit", "indrets", "vallencs", "i", "llegeixen", "fragments", "acuradament", "triats", "significatius", "i", "entenedors", "de", "l'obra", "la", "ruta", "ha", "estat", "elaborada", "per", "la", "societat", "narc\u00eds", "oller", "amb", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "professorat", "de", "la", "llengua", "i", "literatura", "catalana", "de", "l'ies", "narc\u00eds", "oller", "de", "valls", "i", "el", "centre", "de", "recursos", "pedag\u00f2gics", "de", "l'alt", "camp", "disposa", "d'una", "durada", "aproximada", "de", "minuts", "la", "ruta", "tamb\u00e9", "es", "pot", "fer", "seguint", "la", "iniciativa", "pr\u00f2pia", "del", "visitant", "ja", "que", "la", "ruta", "senyal\u00e8tica", "indicada", "en", "un", "fullet\u00f3", "es", "lliura", "en", "la", "mateixa", "societat", "i", "disposa", "de", "dues", "parades", "interm\u00e8dies", "m\u00e9s", "que", "la", "ruta", "feta", "amb", "guia", "itinerari", "\u00b7", "pla\u00e7a", "del", "quarter", "comencem", "la", "ruta", "davant", "del", "monument", "de", "narc\u00eds", "oller", "de", "l'escultor", "josep", "busquets", "de", "l'any", "on", "es", "representa", "la", "relaci\u00f3", "entre", "valls", "i", "el", "novel\u00b7lista", "on", "es", "troba", "representat", "llegint", "un", "llibre", "a", "la", "pla\u00e7a", "\u00b7", "carrer", "de", "la", "cort", "davant", "de", "la", "capella", "del", "roser", "on", "hi", "havia", "la", "casa", "on", "va", "n\u00e9ixer", "l'autor", "per\u00f2", "com", "que", "qued\u00e0", "orfe", "de", "ben", "petit", "la", "fam\u00edlia", "va", "anar", "a", "viure", "m\u00e9s", "tard", "a", "la", "casa", "del", "germ\u00e0", "de", "la", "seva", "mare", "la", "fam\u00edlia", "moragas", "\u00b7", "la", "pla\u00e7a", "del", "blat", "\u00e9s", "un", "dels", "punts", "centrals", "de", "valls", "i", "on", "conflueixen", "els", "habitants", "de", "vilaniu", "lloc", "de", "pas", "per", "anar", "a", "l'esgl\u00e9sia", "els", "balcons", "on", "es", "produeixen", "els", "castells", "es", "troba", "tamb\u00e9", "situat", "la", "galeria", "de", "vallencs", "il\u00b7lustres", "on", "es", "pot", "visitar", "el", "retrat", "de", "narc\u00eds", "oller", "en", "la", "sala", "de", "plens", "de", "l'ajuntament", "de", "valls", "\u00b7", "arcs", "de", "ca", "magran\u00e9", "i", "esgl\u00e9sia", "de", "sant", "joan", "on", "a", "l'obra", "de", "vilaniu", "hi", "ha", "una", "bona", "descripci\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "de", "l'ambient", "que", "s'hi", "crea", "amb", "el", "motiu", "de", "la", "festa", "del", "patr\u00f3", "i", "on", "a", "la", "febre", "d'or", "tamb\u00e9", "surt", "esmentada", "la", "vida", "a", "trav\u00e9s", "d'aquests", "carrers", "\u00b7", "la", "pla\u00e7a", "del", "carme", "\u00e9s", "on", "oller", "situa", "la", "casa", "dels", "galceran", "a", "vilaniu", "anys", "m\u00e9s", "tard", "per\u00f2", "oller", "tamb\u00e9", "ens", "situa", "en", "aquest", "indret", "on", "ja", "s'ha", "convertit", "en", "el", "sindicat", "agr\u00edcola", "fins", "que", "la", "part", "m\u00e9s", "antiga", "s'enderroc\u00e0", "l'any", "per\u00f2", "conserven", "algunes", "fotografies", "de", "quan", "hi", "habitava", "la", "fam\u00edlia", "\u00b7", "la", "pla\u00e7a", "de", "l'oli", "\u00e9s", "una", "magn\u00edfica", "pla\u00e7a", "porxada", "on", "des", "de", "l'any", "cada", "dimecres", "esdev\u00e9", "de", "centre", "neur\u00e0lgic", "de", "comer\u00e7", "a", "la", "ciutat", "petits", "tocs", "que", "encara", "conserva", "aquella", "ciutat", "de", "narc\u00eds", "oller", "\u00b7", "pla\u00e7a", "dels", "alls", "\u00e9s", "com", "rep", "el", "nom", "on", "narc\u00eds", "oller", "va", "viure", "la", "gran", "part", "de", "la", "seva", "infantesa", "lloc", "on", "se", "situa", "l'antiga", "casa", "moragas", "actualment", "desapareguda", "aqu\u00ed", "per\u00f2", "\u00e9s", "el", "lloc", "on", "hi", "havia", "la", "gran", "biblioteca", "personal", "del", "seu", "oncle", "i", "indret", "on", "josep", "yxart", "i", "narc\u00eds", "oller", "van", "emprendre", "l'aventura", "per", "l'escriptura", "\u00b7", "finalment", "per", "acabar", "la", "ruta", "ens", "situem", "al", "pati", "antic", "hospital", "de", "sant", "roc", "i", "pla\u00e7a", "principal", "de", "valls", "i", "que", "rep", "el", "nom", "del", "fet", "que", "va", "ser", "el", "pati", "d'armes", "del", "castell", "de", "l'arquebisbe", "durant", "l'edat", "mitjana", "i", "que", "tot", "i", "les", "reformes", "no", "ha", "canviat", "d'aspecte", "ni", "l'esperit", "original", "del", "poble", "on", "de", "ben", "segur", "com", "tots", "els", "vallencs", "narc\u00eds", "tamb\u00e9", "hi", "va", "jugar", "i", "conversava", "amb", "els", "seus", "cociutadans", "aquesta", "ruta", "liter\u00e0ria", "resumeix", "l'itinerari", "senyal\u00e8tic", "complet", "format", "per", "punts", "informatius", "i", "tamb\u00e9", "disposa", "de", "quaderns", "de", "treball", "gratu\u00efts", "elaborats", "pel", "centre", "de", "recursos", "pedag\u00f2gics", "de", "l'alt", "camp", "de", "dos", "nivells", "per", "a", "eso", "i", "batxillerat", "i", "disponibles", "en", "format", "pdf", "enfocat", "per", "a", "grups", "escolars", "mapa", "literari", "el", "carrer", "de", "la", "cort", "a", "valls", "\u00e9s", "on", "narc\u00eds", "oller", "molt", "probablement", "va", "n\u00e9ixer", "en", "la", "casa", "que", "ocupava", "el", "lloc", "de", "l'actual", "amb", "el", "n\u00famero", "al", "davant", "podem", "llegir", "alguns", "fragments", "de", "records", "de", "noi", "que", "ens", "ajudaran", "a", "recuperar", "els", "anys", "d'infantesa", "de", "l'autor", "el", "seu", "nom", "s'origin\u00e0", "quan", "esdevingu\u00e9", "lloc", "de", "pas", "dels", "nobles", "que", "es", "dirigien", "des", "del", "castell", "cap", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "joan", "precisament", "en", "aquest", "carrer", "de", "l'esgl\u00e9sia", "que", "desemboca", "a", "la", "fa\u00e7ana", "lateral", "del", "temple", "narc\u00eds", "oller", "hi", "localitza", "la", "casa", "on", "viu", "daniel", "serrallonga", "protagonista", "de", "la", "bogeria", "\u00e9s", "un", "lloc", "indicat", "per", "llegir", "el", "fragment", "en", "qu\u00e8", "armengol", "s'arriba", "a", "vilaniu", "a", "comprovar", "els", "escenaris", "reals", "on", "s'expliquen", "que", "han", "passat", "les", "fac\u00e8cies", "de", "serrallonga", "per", "la", "seva", "banda", "narc\u00eds", "oller", "en", "la", "novel\u00b7la", "vilaniu", "situ\u00e0", "la", "casa", "dels", "montell\u00e0", "a", "pla\u00e7a", "del", "blat", "de", "valls", "en", "l'actual", "l'edifici", "de", "can", "sagarra", "la", "balconada", "de", "la", "qual", "era", "una", "talaia", "ben", "especial", "per", "veure", "la", "festa", "castellera", "la", "casa", "ortega", "situada", "al", "bosc", "de", "valls", "molt", "a", "prop", "de", "la", "torre", "dels", "moragas", "i", "que", "havia", "estat", "propietat", "del", "pare", "de", "narc\u00eds", "oller", "coneguda", "com", "el", "bosc", "d'ortega", "de", "ben", "segur", "que", "fou", "marc", "d'esplais", "de", "l'oller", "nen", "uns", "fragments", "de", "vilaniu", "i", "la", "bogeria", "descriuen", "com", "eren", "els", "darreres", "d'un", "mas", "dels", "voltants", "del", "bosc", "de", "valls", "que", "pot", "servirnos", "de", "lectura", "en", "aquest", "indret", "la", "casa", "de", "camp", "de", "narc\u00eds", "oller", "es", "troba", "als", "boscos", "de", "valls", "i", "rep", "el", "nom", "de", "maiola", "en", "els", "seus", "escrits", "\u00e9s", "un", "indret", "fora", "del", "nucli", "urb\u00e0", "que", "a", "partir", "de", "mitjan", "segle", "xix", "es", "convert\u00ed", "en", "lloc", "d'estiueig", "de", "les", "fam\u00edlies", "benestants", "vallenques", "aquest", "edifici", "que", "data", "d'inicis", "del", "segle", "xviii", "i", "\u00e9s", "d'estil", "neocl\u00e0ssic", "va", "pert\u00e0nyer", "a", "la", "fam\u00edlia", "moragas", "i", "que", "per", "tant", "fou", "freq\u00fcentat", "en", "la", "seva", "infantesa", "per", "narc\u00eds", "oller", "\u00e9s", "el", "marc", "idoni", "per", "llegir", "alguns", "records", "dels", "seus", "anys", "de", "formaci\u00f3", "i", "que", "compart\u00ed", "molt", "compenetradament", "amb", "el", "seu", "cos\u00ed", "josep", "yxart", "aprofitant", "les", "vacacions", "d'estiu", "men", "vaig", "anar", "amb", "un", "cos\u00ed", "meu", "gran", "ca\u00e7ador", "a", "fer", "una", "excursi\u00f3", "per", "bondelit", "tres", "dies", "vam", "estar", "per", "aquella", "serra", "ca\u00e7ant", "poqu\u00edssim", "per\u00f2", "torrantnos", "molt", "la", "pell", "i", "refent", "la", "musculatura", "que", "un", "perd", "a", "ciutat", "a", "la", "millor", "per", "dalt", "de", "la", "carena", "una", "recolzada", "inesperada", "ens", "oferia", "la", "vista", "panor\u00e0mica", "de", "l'enlluernadora", "vall", "de", "flors", "al", "mig", "d'ella", "bon", "tros", "amagada", "per", "l'arbreda", "dels", "rierals", "i", "carreteres", "que", "l'enronden", "descobr\u00edem", "vilaniu", "cap", "de", "partit", "de", "tota", "aquella", "plana", "sembrada", "de", "poblets", "de", "masos", "i", "de", "torresen", "aquest", "espai", "es", "van", "filmar", "diverses", "escenes", "de", "l'adaptaci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "de", "la", "febre", "d'or", "del", "davant", "estant", "es", "t\u00e9", "una", "bella", "panor\u00e0mica", "de", "la", "ciutat", "de", "valls", "i", "\u00e9s", "un", "bon", "punt", "per", "llegir", "el", "fragment", "de", "vilaniu", "que", "relata", "l'arribada", "a", "aquest", "lloc", "d'estiueig", "per", "part", "dels", "protagonistes", "de", "la", "novel\u00b7la", "oller", "tamb\u00e9", "ens", "deixa", "en", "les", "seves", "obres", "l'empremta", "de", "la", "seva", "segona", "ciutat", "barcelona", "la", "porta", "de", "la", "pau", "en", "l'actual", "barri", "de", "la", "barceloneta", "fou", "un", "espai", "que", "en", "\u00e8poques", "passades", "era", "fora", "de", "les", "muralles", "de", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "el", "moll", "de", "capitania", "el", "tenim", "documentat", "per", "l'autor", "en", "un", "fragment", "de", "la", "febre", "d'orquan", "fa", "gaireb\u00e9", "una", "pintura", "descriptiva", "de", "com", "gil", "foix", "el", "protagonista", "i", "els", "seus", "companys", "s'embarquen", "en", "una", "llanxa", "el", "que", "avui", "\u00e9s", "el", "passeig", "de", "colom", "fins", "a", "mitjan", "segle", "xix", "estava", "ocupat", "per", "la", "muralla", "de", "mar", "per", "sobre", "de", "la", "qual", "hi", "havia", "tamb\u00e9", "un", "passeig", "perqu\u00e8", "els", "barcelonins", "s'hi", "poguessin", "esbargir", "la", "segona", "passarel\u00b7la", "que", "comunica", "el", "moll", "de", "la", "fusta", "amb", "el", "passeig", "de", "colom", "per", "sobre", "de", "la", "ronda", "del", "litoral", "situada", "entre", "el", "carrer", "de", "la", "plata", "i", "el", "de", "sim\u00f3", "oller", "pot", "ser", "un", "bon", "punt", "per", "llegir", "un", "fragment", "de", "la", "bogeria", "de", "narc\u00eds", "oller", "aprofita", "el", "signe", "de", "modernitat", "que", "van", "representar", "l'aterrament", "de", "la", "muralla", "i", "l'obertura", "al", "mar", "de", "les", "cases", "de", "la", "fa\u00e7ana", "mar\u00edtima", "per", "situarhi", "una", "escena", "en", "qu\u00e8", "el", "protagonista", "daniel", "serrallonga", "\u00e9s", "enrondat", "per", "una", "multitud", "de", "curiosos", "quan", "ell", "dona", "cops", "de", "cec", "a", "dreta", "i", "esquerra", "amb", "un", "garrot", "finalment", "l'antic", "convent", "i", "actual", "centre", "d'arts", "santa", "m\u00f2nica", "\u00e9s", "el", "lloc", "idoni", "per", "la", "lectura", "del", "fragment", "de", "la", "papallona", "que", "narra", "l'episodi", "del", "bateig", "del", "fill", "de", "la", "toneta", "la", "protagonista", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "hist\u00f2ria", "de", "la", "literatura", "catalana", "tom", "n\u00fam", "edicions", "p", "a", "col\u00b7leccionable", "del", "diari", "avui", "comas", "i", "g\u00fcell", "montserrat", "narc\u00eds", "oller", "v\u00edctor", "balaguer", "i", "la", "febre", "d'or", "del", "pened\u00e8s", "hivern", "enlla\u00e7os", "externs", "fons", "narc\u00eds", "oller", "de", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "cat\u00e0leg", "en", "l\u00ednia", "arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "fons", "documentals", "inventaris", "en", "format", "pdf", "fons", "privats", "narc\u00eds", "oller", "i", "de", "moragas", "associaci\u00f3", "d'escriptors", "en", "llengua", "catalana", "lletra", "narc\u00eds", "oller", "i", "de", "moragas", "universitat", "oberta", "de", "catalunya", "i", "institut", "ramon", "llull", "v\u00eddeo", "narc\u00eds", "oller", "fons", "narc\u00eds", "oller", "a", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona"]