"el nazisme o nacionalsocialisme (de l'alemany nationalsozialismus; afi: [n\u0251t\u0361si\u032fo\u02c8n\u0251\u02d0lzot\u0361si\u032f\u0251\u02ccl\u026asm\u028as]) \u00e9s la ideologia i pr\u00e0ctiques del partit nacional socialista dels treballadors alemanys (nsdap) d'adolf hitler; i les pol\u00edtiques adoptades pel govern de l'alemanya nazi a partir del 1933 fins al 1945, un per\u00edode tamb\u00e9 conegut com a tercer reich. el nom oficial alemany del partit era nationalsozialistische deutsche arbeiterpartei (nsdap). el nacionalsocialisme estava relacionat amb el feixisme, per b\u00e9 que alguns autors l'han considerat la versi\u00f3 m\u00e9s radical i violenta d'aquest, sobretot per les consideracions racistes, especialment antisemites. alguns altres elements definidors d'aquesta ideologia s\u00f3n l'antiparlamentarisme, el nacionalisme \u00e8tnic, l'oposici\u00f3 al liberalisme social, pol\u00edtic i econ\u00f2mic, l'anticomunisme, la ideologia de sang i s\u00f2l o l'eugen\u00e8sia de \u00abvida no mereixedora de vida\u00bb que va culminar en l'holocaust.\nel terme nazi (en alemany, afi: [n\u0251t\u0361si\u032f]) fou encunyat per primer cop pel ministre de propaganda joseph goebbels, que el va fer servir per a referir-se als membres del seu partit, el partit nacionalsocialista dels treballadors alemanys (nsdap), durant un dels seus discursos. per extensi\u00f3, la paraula nazi va comen\u00e7ar a utilitzar-se amb tot el que es relacionava amb el r\u00e8gim i la ideologia nacionalsocialistes. el discurs nazi promulgava la conquesta de lebensraum (\"espai vital\") per a la ra\u00e7a \u00e0ria al mateix temps que la desaparici\u00f3 de tots els individus, grups i \u00e8tnies considerats indesitjables al tercer reich, que va culminar en genocidi a gran escala, amb la creaci\u00f3 de camps de concentraci\u00f3 i camps d'extermini. l'extermini industrial dels jueus \u00e9s una caracter\u00edstica exclusiva del nazisme, comparat amb els altres totalitarismes, amb qu\u00e8 comparteix nogensmenys l'antisemitisme, el racisme, el colonialisme, la contra-il\u00b7lustraci\u00f3. altres totalitarismes van utilitzar aquesta \u00fanica difer\u00e8ncia entre el nazisme en una temptativa de rehabilitar, per exemple el feixisme itali\u00e0.a alemanya la rebel\u00b7li\u00f3 contra el racionalisme va donar origen, entre altres coses, a una varietat d'associacions que promovien una tornada a visions romantitzades del passat alemany, en la qual cosa richard wagner va tenir alguna influ\u00e8ncia i una societat ocultista i semisecreta, la societat thule \u2014basada en l'ariosofia i primers a usar l'esv\u00e0stica en el context de l'\u00e8poca\u2014 que va patrocinar el partit obrer alemany (dap), m\u00e9s tard transformat per hitler en el partit nacionalsocialista obrer alemany.\na l'anterior s'ha suggerit que cal agregar factors espec\u00edficament alemanys. malgrat que maurice duverger considera tals consideracions poc convincents a fi d'explicar el desenvolupament del nazisme, s'ha afirmat que no es pot explicar el nazisme sense considerar el seu origen.  tamb\u00e9 s'ha suggerit entre els factors que expliquen aquest origen s'ha d'esmentar una tradici\u00f3 cultural (volkgeist), que es remunta a personatges tals lorenz von stein i bismarck\u2014 en la qual l'estat adquiria poders dictatorials, demandant ordre, disciplina i control social estricte a fi de garantir el creixement i el benestar econ\u00f2mic de la poblaci\u00f3. \"l'obra de hitler no va constituir una singularitat, sin\u00f3 que es va inscriure en una tradici\u00f3 alemanya de pensament que ha malinterpretat la tr\u00edade de valors de la revoluci\u00f3 francesa de 1789: \"llibertat, igualtat i fraternitat\". ha existit un menyspreu cap a la llibertat, que ha estat associada a riscos i pors, de manera que aquesta no \u00e9s anhelada per molts alemanys. no s'ha buscat la igualtat davant la llei, sin\u00f3 la igualtat social amb pol\u00edtiques de redistribuci\u00f3 de riquesa i cerca de seguretat que ja havien comen\u00e7at amb la \"revoluci\u00f3 des de dalt\" del canceller otto von bismarck (1815-1898). hitler va continuar aquesta l\u00ednia quan va arribar al poder\".aquesta tradici\u00f3 es transforma, sota la influ\u00e8ncia de personatges tals com ernst forsthoff, jurista conservador de gran influ\u00e8ncia, qui, a partir del per\u00edode de la rep\u00fablica de weimar, postula que els individus estan subordinats sia a l'\u00abestat absolut\u00bb o al \u00abvolk\u00bb, sota la direcci\u00f3 d'un l\u00edder o f\u00fchrer. forsthoff ha estat molt criticat a alemanya com sent un dels juristes que va legitimar l'estat nazi. no obstant aix\u00f2, no va ser un membre oficial d'aquest partit i fins i tot la seva c\u00e0tedra va ser prohibida per la gestapo. despr\u00e9s de la guerra, forsthoff va canviar la seva posici\u00f3 al fet que els individus estan sotmesos a la demandes de la tecnologia i va tenir una participaci\u00f3 destacada com a representant de la tend\u00e8ncia \u201cconservativa radical\u201d al gran debat en aquest pa\u00eds sobre el paper de la llei en el context de la constituci\u00f3 que es proposava.el nazisme transforma, sense molta dificultat, aquest culte per for\u00e7a del m\u00e9s fort que \u00e9s l'ari en un antisemitisme pur i simple, utilitzant la preexistent llegenda d'una conspiraci\u00f3 jueva per prendre el control mundial (vegeu nou ordre mundial (conspiraci\u00f3) i els protocols dels savis de sion) per explicar la derrota alemanya en la primera guerra mundial: l'ex\u00e8rcit d'aquest pa\u00eds va ser tra\u00eft i \u00abapunyalat a l'esquena\u00bb (vegeu llegenda de la punyalada per l'esquena) pels bolxevics i jueus. aquesta \u00abtra\u00efci\u00f3\u00bb s'est\u00e9n al govern socialdem\u00f2crata de la rep\u00fablica de weimar que permet ara que aquests mateixos jueus i altres financers es benefici\u00efn de la inflaci\u00f3, i altres problemes que afecten els alemanys. adduint a m\u00e9s que molts dels principals l\u00edders comunistes s\u00f3n tamb\u00e9 jueus, assimilen tots dos conceptes en una gran \u00abconspiraci\u00f3 judeo-marxista\u00bb. per exemple, pablo jim\u00e9nez cores cita a hitler: \u00abem vaig convertir en un fan\u00e0tic antisemita, ja que havia esbrinat que el jueu abra\u00e7ava l'obra de marx -teoria de la conspiraci\u00f3 judeo-marxista- indicant que: la doctrina jueva del marxista rebutjava el principi aristocr\u00e0tic de la naturalesa i en lloc de l'etern privilegi de la for\u00e7a i energia, col\u00b7loca el seu munt i pes mort de nombres. d'aquesta sort, nega el valor de l'individu.... i combat la import\u00e0ncia de la nacionalitat i de la ra\u00e7a... sent l'\u00fanic resultat per als habitants d'aquesta terra... la ru\u00efna\u00bb\u00bbel nazisme es concreta com una ideologia totalit\u00e0ria d'\u00edndole feixista en la mesura en qu\u00e8 es caracteritza per donar una import\u00e0ncia central i absoluta a l'estat \u2014a partir del qual s'ha d'organitzar tota activitat nacional (vegeu gleichschaltung)\u2014 representat o encarnat i sota la direcci\u00f3 o lideratge d'un cabdill suprem, en aquest cas hitler, i per proposar un racisme, nacionalisme i imperialisme visceral que ha de portar a conquerir els pobles que es considerin inferiors (vegeu lebensraum). a partir de 1926, hitler va centralitzar de forma creixent la capacitat de decisions en el partit. els dirigents locals i regionals i altres c\u00e0rrecs no eren elegits, sin\u00f3 nomenats, d'acord amb el f\u00fchrerprinzip (\u2018principi d'autoritat\u2019) directament per hitler, i a ell responien, demandant, al seu torn, obedi\u00e8ncia absoluta dels seus subordinats. el poder i autoritat emanava del capdavanter, no de la base.\n\n\n== hist\u00f2ria ==\n\naquesta ideologia apareix a l'alemanya dels anys 30, just quan a les dures condicions de pau que se li havien imposat despr\u00e9s de la primera guerra mundial, s'hi van sumar els estralls econ\u00f2mics provocats pel crack del 1929 i la gran depressi\u00f3. el gener del 1933, hitler va ser nomenat primer ministre d'alemanya pel president de la primera rep\u00fablica, paul von hindenburg, gr\u00e0cies a la seva vict\u00f2ria electoral i al suport d'altres partits pol\u00edtics. quan el president de la rep\u00fablica va morir el 2 d'agost del 1934, hitler va unificar els c\u00e0rrecs de canceller amb el de president.\napareix centrat al voltant de la figura d'adolf hitler i la seva obra mein kampf (en alemany, \u00abla meva lluita\u00bb), que recull les seves idees centrades en l'atac al comunisme, cosa que li va suposar l'ajut d'una part de les classes altes. alemanya va entendre que la seva derrota en la primera guerra mundial, havia estat humiliant. el tractat de versalles havia estat especialment dur amb els alemanys. tanmateix, el pa\u00eds havia quedat arrasat i la seva economia estava enfonsada. la nova rep\u00fablica de weimar, organitzada com un r\u00e8gim democr\u00e0tic liberal, va haver de fer front a aquesta situaci\u00f3 problem\u00e0tica, i amb no gaire \u00e8xit. en aquest context de crisi, apareixen a alemanya els nazis, com ho havien fet els feixistes a it\u00e0lia.\nl'any 1919, drexler va crear el dap (deutsche arbeiterpartei, partit dels treballadors alemanys) partit que, un cop sota la direcci\u00f3 de hitler (l'any 1921) va passar a ser el nsdap, el partit nacionalsocialista, des del que els nazis van intentar assolir el poder. l'any 1923, hitler ho va intentar amb un cop d'estat (putsch de m\u00fanic), per\u00f2 va fracassar.\nla recuperaci\u00f3 econ\u00f2mica que va experimentar el pa\u00eds a partir del 1924 (amb l'inestimable ajut del nord-americ\u00e0 pla dawes), va reduir les accions dels nazis. la crisi econ\u00f2mica a partir del 1929 va fer reactivar l'oposici\u00f3. els nazis van anar guanyant adeptes entre una poblaci\u00f3 abocada a l'atur i a la mis\u00e8ria. gent de diversa extracci\u00f3 social va anar combregant amb els missatges demag\u00f2gics dels nazis, que prometien a tothom solucions a la crisi.\nla progressi\u00f3 electoral va fer que el president de la rep\u00fablica hindenburg nomen\u00e9s hitler canceller. era el gener del 1933. poques setmanes m\u00e9s tard, i aprofitant l'incendi del reichstag, del que es va acusar els comunistes, hitler va convertir la rep\u00fablica en un estat totalitari. sense necessitat de derogar la constituci\u00f3 de weimar del govern anterior, va introduir mesures en un proc\u00e9s de transformaci\u00f3 del pa\u00eds anomenat gleichschaltung. va suprimir les llibertats, va prohibir els partits pol\u00edtics i els sindicats i va institucionalitzar un r\u00e8gim dictatorial, imposant els principis de la doctrina nazi. a la mort de hindenburg el 1934 va reunir en la seva persona tots els poders i decretar el seu t\u00edtol de \u00abf\u00fchrer i canceller del reich\u00bb, un canvi que va ser aprovat per m\u00e9s de 89% de la poblaci\u00f3 al refer\u00e8ndum sobre el cap d'estat del reich.\na difer\u00e8ncia del feixisme tal com el formulava benito mussolini a it\u00e0lia, el nazisme va tenir un fort component racista i antisemita. els jueus, acusats de ser els culpables de tots els mals que havia patit i patia el pa\u00eds, van ser convertits en els principals enemics. el que justificava la seva persecuci\u00f3 i l'intent d'exterminar-los com a poble. els camps de concentraci\u00f3, repartits per tot el tercer reich, van ser testimonis muts de la barb\u00e0rie nazi, que va ser condemnada, despr\u00e9s d'acabada la guerra, als judicis de nuremberg.\ndurant la segona guerra mundial, alemanya va arribar a dominar bona part d'europa. el domini nazi s'escampava com una taca d'oli i trobava tant partidaris (els col\u00b7laboracionistes), com opositors (la resist\u00e8ncia).\nper\u00f2 despr\u00e9s de les vict\u00f2ries van arribar les derrotes. quan a l'inici del 1945, la desfeta era iminent, els nazis van assajar d'amagar i fer desapar\u00e8ixer els testimonis inquietants dels seus crims i els possibles aliats dels vencedors. a les \u00faltimes setmanes del r\u00e8gim, van assassinar desenes de milers de persones durant 410 crims de la fase final, dels quals els m\u00e9s coneguts s\u00f3n les marxes de la mort per a evacuar els camps de concentraci\u00f3. l'alemanya de hitler fou ven\u00e7uda pels aliats el maig 1945. hitler va preferir su\u00efcidar-se abans de lliurar-se. malauradament, amb la seva mort no s'ha acabat el nazisme, que fins avui troba aficionats.\n\n\n== l'ascens al poder del nazisme ==\nel govern de la rep\u00fablica de weimar va ser un govern en crisi constant, amb freq\u00fcents divisions d'aliances faccionals formades al voltant de personalitats. desgraciadament ni la majoria dels pol\u00edtics -amb l'excepci\u00f3 dels social-dem\u00f2crates- ni els industrialistes, ni l'ex\u00e8rcit, ni el petit sector de classes mitjanes ni l'aristocr\u00e0cia ni molts sectors populars tenien inter\u00e8s en la democr\u00e0cia. en les paraules d'una declaraci\u00f3 del partit conservador alemany: \"odiem amb tot el nostre cor la present forma de l'estat alemany perqu\u00e8 ens nega l'esperan\u00e7a de rescatar la nostra esclavitzada p\u00e0tria, de purificar el poble alemany de la mentida de la guerra i de guanyar el necessari territori a l'est\".una de les principals personalitats de l'\u00e8poca -franz von papin- va perdre posici\u00f3 enfront de la facci\u00f3 de kurt von schleicher, qui, novament va ser incapa\u00e7 d'obtenir suport majoritari. von papin va concebre reempla\u00e7ar-lo amb \"una cara nova\", la de hitler, que seria -en l'opini\u00f3 de papin- f\u00e0cil de manipular: el partit nazi comen\u00e7ava a mostrar desgast electoral, perdent -juliol de 1932- 34 escons, reduint a 196 \"diputats\" sobre un total de 608. addicionalment, el partit s'estava quedant sense fons. aparentment el pla de von papin era promoure una dictadura mitjan\u00e7ant d'un cop d'estat que -en la seva opini\u00f3 tant von papin com von schleicher eren membres del moviment revolucionari conservador. els principals ide\u00f2legs d'aquest moviment van ser oswald spengler, carl schmitt, ernst j\u00fcnger i edgar julius jung, qui va arribar a ser secretari pol\u00edtic de von papin, escrivint els seus discursos. la intenci\u00f3 general del grup era l'establiment d'una dictadura amb la finalitat de \"despolititzar les masses i excloure-les de la direcci\u00f3 de l'estat\". en aquest projecte hitler era \u00fatil -\"hem emprat a hitler\" va comentar von papin quan hitler va ser nomenat canceller- per\u00f2 no un aliat de llarg termini: entre altres cr\u00edtiques, jung l'acusava de \"liberalisme i democratisme\". addicionalment, hitler professava obertament menyspreu per l'economia i les pol\u00edtiques administratives, la qual cosa va fer que els conservadors pensessin que seria o f\u00e0cilment manipulable o que conduiria al caos, ambdues situacions redundant en favor del projecte conservador. seria inevitable el caos que el govern de hitler produiria (at\u00e8s que no nom\u00e9s una vegada m\u00e9s el govern seria incapa\u00e7 de funcionar sin\u00f3 que l'\u00fas de confrontaci\u00f3 i viol\u00e8ncia per \"l'incapa\u00e7\" hitler produiria una demanda popular per la restauraci\u00f3 de l'ordre). von papin va tenir una reuni\u00f3 amb hitler a trav\u00e9s dels bons oficis del banquer von schroeder, la qual cosa es va concretar -el 4 de gener de 1933 a la casa d'aquest \u00faltim, arribant a un acord. hitler va ser nomenat canceller d'alemanya el 30 de gener de 1933 (la data \u00e9s coneguda com a machtergreifung). no obstant aix\u00f2, la coalici\u00f3 que \u00abdonava suport\u00bb al nou canceller era minorit\u00e0ria i no passava de 247 escons.\namb posterioritat al seu nomenament hitler va demanar a l'anci\u00e0 president paul von hindenburg que dissolgu\u00e9s el reichstag, la qual cosa va ser acceptada i es van fixar eleccions pel 5 de mar\u00e7 de 1933. el 27 de febrer va oc\u00f3rrer l'incendi del reichstag -possiblement sota ordres de hitler. d'acord amb la declaraci\u00f3 de von papin enfront dels tribunals de nuremberg, la possibilitat d'activar els poders especials va ser discutida durant la primera reuni\u00f3 del gabinet de hitler, sent rebutjada perqu\u00e8 es requerien circumst\u00e0ncies especials que, en aquest moment, no existien. l'endem\u00e0 hitler va declarar l'estat d'emerg\u00e8ncia, que inclo\u00efa disposicions tals com la suspensi\u00f3 de la llibertat d'opini\u00f3 i premsa, l'abolici\u00f3 del dret a la privadesa, incl\u00f2s a les comunicacions privades, disposici\u00f3 d'ordres d'arrest i de violaci\u00f3 de domicili, etc., sense les garanties legals normals (incloent la suspensi\u00f3 de l'habeas corpus), la il\u00b7legalitzaci\u00f3 del partit comunista, etc. i va demanar que hindenburg sign\u00e9s el decret de l'incendi del reichstag, abolint la majoria de les disposicions dels drets fonamentals de la constituci\u00f3 de 1919 de la rep\u00fablica de weimar.\nseguint l'anterior fet les eleccions de mar\u00e7 van donar als nazis i els seus aliats el 44% del vot, encara no una majoria. la resposta de hitler va ser demanar que el reichtag li conced\u00eds poders plens, en la forma de la llei habilitant de 1933 -situaci\u00f3 permesa per la constituci\u00f3 de weimar per donar-li al canceller el poder de passar lleis a decrets, sense la intervenci\u00f3 del reichstag en casos excepcionals- els c\u00e0lculs de von papen semblava estar concretant-se. no obstant aix\u00f2, si b\u00e9 hitler estava a favor d'una dictadura, no estava disposat a implementar-la a favor d'algun altre. el 23 de mar\u00e7 de 1933 el parlament es va reunir a discutir la q\u00fcesti\u00f3. en una atmosfera de creixent intimidaci\u00f3 els parlamentaris van haver d'ingressar creuant un anell que deia \"els poders totals... o foc i mort\". solament els social-dem\u00f2crates es van oposar (els comunistes havien estat arrestats o assassinats \u00edntegrament). otto wels -president dels socialdem\u00f2crates- va proclamar: \"nosaltres els socialdem\u00f2crates ens comprometem en aquesta hora hist\u00f2rica als principis d'humanitat i just\u00edcia, de llibertat i socialisme. cap acta habilitant l'habilita a vost\u00e8 a destruir idees que s\u00f3n eternes i indestructibles\". mirant directament a hitler, va agregar: \"vost\u00e8s poden llevar-nos la llibertat i la vida, per\u00f2 no poden privar-nos del nostre honor. estem indefensos, per\u00f2 no desgraciats\". hitler es va enfadar i va respondre cridant:\n\n\"vost\u00e8s ja no s\u00f3n necessaris, l'estrella d'alemanya s'al\u00e7ar\u00e0 i la de vost\u00e8s s'enfonsar\u00e0. l'hora de la seva mort ha arribat\". shirer.\naquesta va ser l'\u00faltima sessi\u00f3 d'un reichtag amb oposici\u00f3. poc despr\u00e9s, el partit social-dem\u00f2crata va ser prohibit i la resta (a part dels nazis) es van dissoldre. von papin va haver d'acontentar-se amb el lloc de vicecanceller, des del qual havia esperat poder manipular a hitler, per\u00f2 amb resultats de tan poca import\u00e0ncia que va ser trobat innocent en els judicis de nuremberg.\n\n\n=== de canceller alemany a f\u00fchrer del reich dels mil anys ===\nel proc\u00e9s va comen\u00e7ar a culminar durant la nit dels ganivets llargs (entre el 30 de juny i el 2 de juliol de 1934) quan els \u00faltims elements que gosaven dubtar de la infal\u00b7libilitat de hitler -\u00e0dhuc impl\u00edcitament- van ser eliminats pol\u00edticament o assassinats, incloent kurt von schleicher -a qui hitler havia reempla\u00e7at com a canceller- i associats de von papin -qui va ser arrestat. tamb\u00e9 van ser assassinats antics camarades de hitler, com gregor strasser, gustav ritter von kahr i ernst r\u00f6hm (aquest \u00faltim sota sospita de deslleialtat i, en tot cas, ja no convenient per a un hitler en el poder).\nhores despr\u00e9s de la mort del president hindenburg (2 d'agost de 1934), hitler va publicar una llei (datada el 1r d'agost) que estableix: \"la posici\u00f3 de president del reich ser\u00e0 combinada amb la del canceller. l'autoritat del president ser\u00e0 per tant transferida al present canceller i f\u00fchrer, adolf hitler. ell seleccionar\u00e0 el seu diputat. aquesta llei \u00e9s efectiva a partir de la mort del president von hindenburg\". comen\u00e7ava aix\u00ed el tercer reich, que la propaganda afirmava que duraria mil anys.\na continuaci\u00f3 es va anunciar que tindria lloc un plebiscit, per donar l'oportunitat al poble alemany d'expressar la seva aprovaci\u00f3. aquest va tenir lloc el 19 d'agost del mateix any, i hitler va obtenir un 90% d'aprovaci\u00f3 -38 milions de vots-. l'endem\u00e0 es van introduir a trav\u00e9s del reich juraments obligatoris de lleialtat personal no a l'estat o a alemanya sin\u00f3 a hitler, especialment a les escoles, f\u00e0briques, servei p\u00fablic i ex\u00e8rcit. aix\u00ed, la voluntat del f\u00fchrer es transformava en la llei. l'aplicaci\u00f3 d'aquest principi va resultar en formes totalit\u00e0ries de control i repressi\u00f3, ja que qualsevol oposici\u00f3 als designis del f\u00fchrer era, per definici\u00f3, antinacional.\n\nel 12 de mar\u00e7 de 1938 \u00e0ustria va ser annexada al reich. el programa original del partit nazi, que existia des de la seva creaci\u00f3 com a partit obrer alemany, va ser mantingut en principi, per\u00f2 en realitat la percepci\u00f3 era que \"hitler \u00e9s el partit\", la qual cosa va crear una situaci\u00f3 m\u00e9s aviat confusa en la pr\u00e0ctica. aquest programa inclo\u00efa: abolici\u00f3 del tractat de versalles. unificaci\u00f3 en un territori i sota un govern com\u00fa a tots els alemanys amb terres i territoris (col\u00f2nies) suficients com per mantenir als ciutadans (la gran alemanya). solament els membres de \"la ra\u00e7a\" poden ser ciutadans. expulsar dels territoris alemanys a tots els no alemanys que hagin arribat des de 1914 i manteniment de la resta amb perm\u00eds del govern i com a hostes. obligaci\u00f3 de l'estat de proveir l'oportunitat de bona vida per a tots els ciutadans. obligaci\u00f3 dels ciutadans de treballar f\u00edsicament i espiritualment. abolici\u00f3 d'ingressos que no siguin del treball. establiment i defensa d'un \"cristianisme positiu\", hi ha gran confusi\u00f3 del que s'entenia per aquest terme, no obstant aix\u00f2, en la pr\u00e0ctica, va significar la promoci\u00f3 pel govern nazi d'una \"esgl\u00e9sia alemanya', que, es proposava, eventualment aboliria tot element jueu del culte, tals com la b\u00edblia i els crucifixs, canviant-los pel mein kempf i una espasa. govern en benefici de l'inter\u00e8s nacional sobre el particular, imposar l'ordre, etc.\nel r\u00e8gim que es va implantar va exercir un fort control sobre cada aspecte de la societat, mostrant especial inter\u00e8s a l'educaci\u00f3 de la joventut alemanya. des de la inf\u00e0ncia, s'ensenya als nens a ser durs i a sofrir la lluita per ser el m\u00e9s fort, seleccionant a poc a poc a uns escollits que aniran conformant una nova elit de guerrers sagrats (la schutzstaffel) a manera d'una nova esparta naixent i victoriosa. la ci\u00e8ncia tampoc escapa a la influ\u00e8ncia del partit que la utilitza per justificar les seves idees o per buscar noves armes per a la guerra que es venia preparant.\n\nen relaci\u00f3 a l'europa \"no-occidental\" o regi\u00f3 en la qual \"la ra\u00e7a\" podria expandir-se, existeixen documents que suggereixen que la intenci\u00f3 era establir formes de govern al servei dels alemanys i basades sobre un sistema de castes, d'acord amb les quals la funci\u00f3 de la poblaci\u00f3 (treballador (esclau/camperol/obrer) -supervisor i amo (sacerdot-guerrer) s'establiria d'acord amb la seva \u201cra\u00e7a\u201d, sota la direcci\u00f3 de les schutzstaffel, o ss. (vegeu generalplan ost): els eslaus, polonesos, russos, etc., serien exterminats en la seva majoria, i els qui sobrevisquessin serien traslladats \"a l'est\" on, tractats com a esclaus (negant-se'ls tota educaci\u00f3, tractaments m\u00e8dics, etc.) eventualment s'extingirien. at\u00e8s que no hi havia suficients \"aris\", membres de races \"interm\u00e8dies\" (letons, estonians, txecs, ucra\u00efnesos, etc.) continuarien existint com a camperols i m\u00e0 d'obra amb algunes garanties, sota control d'amos i supervisors alemanys, especialment membres de les ss, que rebrien terres i esclaus en relaci\u00f3 als seus \"m\u00e8rits\".\nen el cas de gitanos i jueus aquests plans de llarg termini amb \"races inferiors\" van ser posats en execuci\u00f3 fins i tot durant la guerra mateixa, a l'anomenat programa de soluci\u00f3 final.\n\n\n=== persecuci\u00f3 i repressi\u00f3 ===\nhitler va aplicar la repressi\u00f3 contra un ampli espectre de ciutadans: jueus (definits com a enemics de la naci\u00f3), comunistes, testimonis de jehov\u00e0, homosexuals i tot all\u00f2 que s'opos\u00e9s a l'estreta definici\u00f3 nazi de la \"naci\u00f3\".\nla repressi\u00f3 la van portar a terme priorit\u00e0riament les ss, forces paramilitars creades el 1925 i enfortides pel r\u00e8gim, i la gestapo, policia secreta nazi que responia a les ss, i que comptava amb una densa xarxa d'espies i delators.\nel terror s'exercia de forma directa: per mitj\u00e0 de la censura, les agressions f\u00edsiques, els arrestos i les detencions en camps de treball.\n\n\n== caracter\u00edstiques ==\nel nacionalsocialisme alemany presenta caracter\u00edstiques similars al feixisme itali\u00e0:\n\nprimacia de l'estat sobre l'individu i sobre qualsevol altra entitat.\ncreen\u00e7a en el racisme i la seva aplicaci\u00f3 pr\u00e0ctica en forma de segregaci\u00f3 racial, exclusi\u00f3, eugen\u00e8sia i viol\u00e8ncia: la ra\u00e7a n\u00f2rdica alemanya era considerada la \"ra\u00e7a \u00e0ria\", mentre que la resta formava una jerarquia de \"races inferiors\", amb els jueus rebent la pitjor consideraci\u00f3. el no-mestissatge i la consideraci\u00f3 diferencial envers les altres races en constitu\u00efen trets ideol\u00f2gics b\u00e0sics (sorprenentment hi hagu\u00e9 forces pol\u00edtiques musulmanes que durant la segona guerra mundial van donar suport al partit de hitler)\nexaltaci\u00f3 d'un guia o f\u00fchrer.\ndefensa de l'imperialisme: alemanya tenia el dret a envair els territoris que creia seus.\nmilitarisme i viol\u00e8ncia. com en altres ideologies totalit\u00e0ries, la viol\u00e8ncia i la guerra eren exaltades.pel que respecta a la viol\u00e8ncia, era la norma de funcionament: es van crear uns cossos especials de policia o parapolicials (com la gestapo, les sturmabteilung o sa, gu\u00e0rdia personal de hitler) que es dedicaven a perseguir tots aquells que s'atrevissin a actuar contra el r\u00e8gim o a expressar la seva oposici\u00f3 a hitler. d'altra banda, el control de la informaci\u00f3 i del pensament constitueix una altra caracter\u00edstica de l'estat nacionalsocialista; aix\u00f2 s'aconseguia mitjan\u00e7ant el control dels diaris i de la r\u00e0dio.\n\n\n== s\u00edmbols ==\n\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\n== economia pol\u00edtica dels nazis ==\naquesta \u00e9s una \u00e0rea complexa, els nazis no tenien un programa econ\u00f2mic pr\u00f2piament dit, la qual cosa va crear una confusi\u00f3 en la pr\u00e0ctica (vegeu gottfried feder), especialment quan van arribar al poder. hitler resumeix la posici\u00f3 aix\u00ed: \"la caracter\u00edstica b\u00e0sica de la nostra teoria econ\u00f2mica \u00e9s que no tenim cap teoria en absolut.\". els nazis consideraven que el realment important \u00e9s la \"puixan\u00e7a\" o la voluntat de les nacions: si aquestes tenen esperit, decisi\u00f3 i direcci\u00f3 adequada, tindran \u00e8xit, qualsevol siguin les circumst\u00e0ncies, hitler: \"la hist\u00f2ria del m\u00f3n ens ensenya que cap poble ha arribat a ser gran a trav\u00e9s de la seva economia per\u00f2 que molt b\u00e9 poden morir a trav\u00e9s d'ella\".....\"l'economia \u00e9s una mica d'import\u00e0ncia secund\u00e0ria\". el que possibilita o demanda que \"el l\u00edder\" tingui la capacitat de prendre les mesures adequades en cada situaci\u00f3. per a hitler en particular, propostes basades en la solidaritat s\u00f3n un complot per destruir aquesta puixan\u00e7a entre les races superiors, per la qual cosa rebutjava espec\u00edficament la concepci\u00f3 socialista. hitler: \"la meva interpretaci\u00f3 del socialisme no t\u00e9 res a veure amb el socialisme marxista,\"... \"el marxisme \u00e9s anti-propietat; el veritable socialisme no ho \u00e9s\". a partir d'aix\u00f2, la proposta nazi sobre l'economia pol\u00edtica era una mescla imprecisa de darwinisme social amb el dirigisme, en la qual l'estat permet tant la propietat privada com la compet\u00e8ncia -el que \u00e9s positiu \"perqu\u00e8 promou els m\u00e9s capa\u00e7os a posicions superiors\"- per\u00f2 reserva a l'estat el dret a establir l'inter\u00e8s nacional.c\u00e8sar santoro, un feixista que va visitar alemanya durant l'\u00e8poca, ho posa aix\u00ed: \"a la declaraci\u00f3 program\u00e0tica, ja citada al principi de la nostra obra, adolf hitler va anunciar que el nou govern es proposava \u201cvetllar pels interessos econ\u00f2mics del poble alemany no pel cam\u00ed tortu\u00f3s d'una gran economia burocr\u00e0tica organitzada per l'estat sin\u00f3 per l'impuls m\u00e9s fort de la iniciativa particular sobre la base del reconeixement de la propietat privada\u201d.\nel reconeixement del principi que, en contrast amb el que ocorre a la r\u00fassia sovi\u00e8tica, l'estat t\u00e9 per missi\u00f3 dirigir l'economia per\u00f2 no administrar-la per si mateix (funci\u00f3 que correspon exclusivament a l'economia mateixa) no pot ser m\u00e9s expl\u00edcitament expressat. tamb\u00e9 aix\u00ed ha estat establert solemnement el principi de la propietat privada amb el que s'estimula al patr\u00f3 a eixamplar m\u00e9s la seva empresa per aconseguir els majors resultats possibles.\naquests dos principis determinen les normes directives per a la reorganitzaci\u00f3 nacionalsocialista de l'economia industrial; aquelles exigeixen una administraci\u00f3 aut\u00f2noma la missi\u00f3 de la qual consisteix a assessorar i tutelar a les associacions industrials o als socis que formen part d'ella. aquesta administraci\u00f3 t\u00e9 el deure de transmetre al govern els desitjos dels patrons que prenen part en l'obra de reconstrucci\u00f3 econ\u00f2mica\".hitler sembla entendre el paper de l'estat com dirigint per\u00f2 tamb\u00e9 donant suport a la ind\u00fastria nacional a trav\u00e9s de proporcionar estabilitat econ\u00f2mica i diversos programes espec\u00edfics, tals com proporcionant \"m\u00e0 d'obra barata\", com \u00e9s il\u00b7lustrat en la famosa pel\u00b7l\u00edcula \"la llista de schindler\".\nno obstant aix\u00f2, l'anterior no produeix una proposta espec\u00edfica sobre com resoldre els problemes econ\u00f2mics d'alemanya quan hitler va arribar al poder. aix\u00f2 va ser resolt a trav\u00e9s del nomenament d'alguns \"professionals\" en posicions de responsabilitat. aix\u00f2 va donar a hitler l'oportunitat de poder triar entre diferents i competitives propostes, seleccionant la que consider\u00e9s m\u00e9s adequada.\n\na partir de 1933 es va implementar l'anomenat \"programa de reinhardt\", que era un ambici\u00f3s projecte de foment econ\u00f2mic a trav\u00e9s del desenvolupament de la infraestructura amb la construcci\u00f3 directa per l'estat de projectes d'obres p\u00fabliques com autopistes, xarxes de ferrocarrils, canals -tant de reg com de transport (per exemple, va reiniciar la construcci\u00f3 del canal rin-men-danubi), estadis, etc. combinats amb incentius (com la reducci\u00f3 o l'eliminaci\u00f3 d'impostos a la inversi\u00f3) i l'expansi\u00f3 de la despesa militar, etc. el 1936 la despesa estatal en assumptes militars excedia a les despeses en assumptes civils i arribava al 10% del producte nacional brut, m\u00e9s que qualsevol altra naci\u00f3 europea en aquesta \u00e8poca. a nivell dels treballadors, el \"programa\" va significar l'eliminaci\u00f3 dels sindicats independents (reempla\u00e7ats per un organisme sindical/patronal \u00fanic, sota control nazi - vegeu el front alemany del treball), que es va mantenir durant tot el govern nazi.\nel 1934 hjalmar schacht va ser nomenat ministre d'economia, amb la intenci\u00f3 (i sota instruccions secretes) d'aconseguir el rearmament i desenvolupar una pol\u00edtica que aconsegu\u00eds l'autarquia o independ\u00e8ncia econ\u00f2mica d'alemanya. per aconseguir aix\u00f2 schacht necessitava tant reindustrialitzar alemanya com poder comprar mat\u00e8ries primeres a l'estranger, evitant al mateix temps una tornada a la inflaci\u00f3, la qual cosa al seu torn requeria estabilitzar la moneda alemanya (fer-la acceptable a nivell internacional) i la reducci\u00f3 del d\u00e8ficit pressupostari de l'estat. schacht proposa en un nou \"pla de quatre anys\" documents basats en l'\u00fas de \"bitllets mefo\", una esp\u00e8cie de circulant pseudomonetari a l'estil de \"lletres de canvi\" o t\u00edtols de cr\u00e8dit, te\u00f2ricament d'una empresa independent (mefo) per\u00f2 que permetien a l'estat atorgar cr\u00e8dits a ind\u00fastries sense trencar les regles monet\u00e0ries acceptades, at\u00e8s que aquestes \"lletres de canvi\" estaven relacionades no amb un lapse de temps sin\u00f3 amb un resultat econ\u00f2mic (per exemple, el valor d'un ferrocarril en ser constru\u00eft) i a aconseguir que pa\u00efsos estrangers -especialment a l'am\u00e8rica llatina i al sud-est d'europa- venguessin els seus productes a alemanya pagats sia per mitj\u00e0 d'un intercanvi directe amb productes manufacturats a alemanya o en \"dip\u00f2sits bancaris a alemanya\", que solament podien ser gastats en aquest pa\u00eds, espec\u00edficament, que no podien ser retirats en monedes estrangeres. referent al projecte aut\u00e0rquic, schacht va implementar el desenvolupament de productes substituts o ersatz. ersatz \u00e9s un prefix de l'idioma alemany que, anteposant-se a una paraula, significa substitut o reempla\u00e7ament: per exemple \u201cersatzkaffee\u201d significa \u201csubstitut de caf\u00e8\u201d. entre els productes ersatz desenvolupats industrialment sota el projecte i que van adquirir import\u00e0ncia posteriorment es troben el surimi, la margarina, el desenvolupament de substituts de formatges i prote\u00efnes a partir de la soja, la silicona, l'\u00fas del benz\u00e8, etc.\nschacht tamb\u00e9 va crear un sistema financer que va permetre a l'estat alemany utilitzar els \"diners d'estrangers\" dipositats en bancs alemanys. aquest sistema va constituir les bases de l'utilitzat per a l'administraci\u00f3, primer, dels fons de jueus i, posteriorment, dels cabals en pa\u00efsos conquerits, a l'acta d'acusaci\u00f3 en els judicis de nuremberg.\n\nel 1935 tot l'anterior es va combinar en l'anomenada \"economia de guerra\", la qual cosa -a nivell pr\u00e0ctic- va significar la introducci\u00f3 de mesures \"militaritzades\" de reducci\u00f3 de la desocupaci\u00f3 -l'anomenat reichsarbeitsdienst (o rad: servei de treball del reich, introdu\u00eft al juliol de 1934). aix\u00f2 al seu torn va justificar l'expansi\u00f3 de la despesa militar amb l'excusa que eren mesures de reducci\u00f3 de la desocupaci\u00f3.\na partir de 1935-36, es va desenvolupar un debat entre els encarregats de la pol\u00edtica econ\u00f2mica general. schacht -juntament amb carl friedrich goerdeler, encarregat del control dels preus- van encap\u00e7alar una facci\u00f3 \"pro compra lliure\" que urgia a hitler a reduir la despesa militar, abandonar el proteccionisme impl\u00edcit en el projecte d'autarquia i reduir la intervenci\u00f3 estatal en l'economia. aquesta facci\u00f3 va ser oposada per l'encap\u00e7alada per hermann g\u00f6ring, qui proposava mantenir aquestes posicions. eventualment la posici\u00f3 de g\u00f6ring es va imposar (el que va portar a la ren\u00fancia de schacht). g\u00f6ring va prendre el seu c\u00e0rrec i en addici\u00f3 al manteniment en general de les pol\u00edtiques descrites, va introduir (juliol de 1937) un organisme (el reichswerke) dedicat a la promoci\u00f3 i la construcci\u00f3 de f\u00e0briques, que eventualment van arribar a ser un dels complexos industrials m\u00e9s grans del m\u00f3n, emprant mig mili\u00f3 de treballadors i amb un capital de 2.400 milions de marcs.diversos economistes -comen\u00e7ant amb michal kalecki- han descrit aquestes pol\u00edtiques econ\u00f2miques com un keynesianisme militar. si b\u00e9 \u00e9s correcte dir que l'alemanya nazi va ser un dels primers pa\u00efsos que -amb posterioritat a l'aband\u00f3 del patr\u00f3 or- va utilitzar el d\u00e8ficit fiscal a fi de promoure el creixement econ\u00f2mic, conv\u00e9 recordar no solament que keynes va publicar la seva teoria general de l'ocupaci\u00f3, l'inter\u00e8s i el diner solament el 1936 (despr\u00e9s de la implementaci\u00f3 de moltes de les pol\u00edtiques delineades m\u00e9s amunt) sin\u00f3 tamb\u00e9 les paraules de hitler mateix respecte a mancar d'una pol\u00edtica econ\u00f2mica. aix\u00ed, sembla m\u00e9s correcte suggerir que les pol\u00edtiques econ\u00f2miques nazis eren ecl\u00e8ctiques, mostrant no solament influ\u00e8ncia \"keynesiana\" sin\u00f3 tamb\u00e9 les d'altres escoles, per exemple, les propostes econ\u00f2miques dels feixistes italians, que, al seu torn, es basaven te\u00f2ricament en les propostes de pareto. contrasta, per exemple, la descripci\u00f3 de les pol\u00edtiques nazis oferta per santoro amb la seg\u00fcent de les pol\u00edtiques de mussolini -provinent de franz borkenau: \"en els primers anys del seu govern mussolini va executar literalment les prescripcions pol\u00edtiques de pareto, destruint el liberalisme per\u00f2 al mateix temps reempla\u00e7ant en general el maneig estatal de les empreses privades, disminuint els impostos sobre la propietat, afavorint el desenvolupament industrial, imposant una educaci\u00f3 (basada en l'acceptaci\u00f3 cega de dogmes...\".l'anterior fet esmentat s'ha explicat de la seg\u00fcent manera: \"la ra\u00f3 principal per aix\u00f2 va ser la percepci\u00f3 generalitzada entre els nazis que l'economia no era molt important, i que, en tot cas, estava subordinada als interessos del partit o de la pol\u00edtica del partit. en relaci\u00f3 als individus i les seves visions, mentre que el r\u00e8gim no fos obertament criticat, hi havia un marge considerable per a la discussi\u00f3 de l'economia pol\u00edtica i de la teoria econ\u00f2mica, no havent-hi una l\u00ednia de partit en assumptes econ\u00f2mics. segon, en el camp de la pol\u00edtica (econ\u00f2mica) pr\u00e0ctica hi havia un profund nivell de pragmatisme: si les \u201cforces del mercat\u201d podien aconseguir objectius pol\u00edtics, tant millor\".amb posterioritat a la segona guerra, les pol\u00edtiques de l'\"economia de guerra\" van influir temptatives de desenvolupament de pa\u00efsos del tercer m\u00f3n. schacht -oposat innocent en els judicis de nuremberg- va crear un banc -deutsche au\u00dfenhandelsbank schacht & co.- i es va especialitzar a donar av\u00eds econ\u00f2mic a dirigents d'aquests pa\u00efsos, especialment aquells en els quals l'ex\u00e8rcit va arribar a ser l'instrument de \"progr\u00e9s\" (per exemple: egipte, turquia, el pakistan, etc.).\n\n\n== propaganda ==\nels nazis van ser uns dels primers moviments pol\u00edtics que van implementar el que pot ser anomenat la pr\u00e0ctica moderna de la propaganda com enginyeria social. en les paraules de joseph goebbels, qui va arribar a estar a c\u00e0rrec del \"ministeri del reich per a l'educaci\u00f3 del poble i la propaganda\" -creat el 1933-: \u00abavui podem dir sense exageraci\u00f3 que alemanya \u00e9s un model de propaganda per al m\u00f3n sencer. hem compensat per les falles del passat i desenvolupat l'art de la influ\u00e8ncia de masses al punt que avergonyeix els esfor\u00e7os d'altres nacions. la import\u00e0ncia que la directiva nacional socialista posa en la propaganda va quedar clara quan va establir un \"ministeri per a l'educaci\u00f3 del poble i la propaganda\" despr\u00e9s de prendre el poder. aquest ministeri est\u00e0 completament dins de l'esperit nacional socialista i en ell s'origina. uneix tot el que hem apr\u00e8s com un moviment d'oposici\u00f3 confrontant l'enemic i sota la persecuci\u00f3 d'un sistema enemic, de vegades m\u00e9s de la necessitat que del desig. recentment alguns han tractat d'imitar aquest ministeri i la seva concentraci\u00f3 de tots els mitjans d'influ\u00e8ncia sobre l'opini\u00f3, per\u00f2 aqu\u00ed tamb\u00e9 s'aplica la dita: \"sovint imitat, per\u00f2 mai igualat\"\u00bb.la teoria nazi sostenia que entre el f\u00fchrer i el seu poble existia una harmonia m\u00edstica, una absoluta comuni\u00f3 -en la mesura que el f\u00fchrer encarna i dirigeix totes les aspiracions i la voluntat del poble- per\u00f2 en la realitat, aquest poble -com a individus- pot fallar a entendre aquesta \u201cvoluntat general\u201d, aix\u00ed, aquesta comprensi\u00f3 i adhesi\u00f3 d'aquests individus havien de ser aconseguides: \"no \u00e9s solament un assumpte de fer el correcte, la gent ha d'entendre que el correcte \u00e9s el correcte. la propaganda inclou tot all\u00f2 que ajuda a la gent a adonar-se d'aix\u00f2\"... la \u201cpropaganda \u00e9s un mitj\u00e0 per a una finalitat. el seu prop\u00f2sit \u00e9s portar a la gent a una comprensi\u00f3 que els permetr\u00e0, volunt\u00e0ria i sense resist\u00e8ncia interna, dedicar-se ells mateixos a les tasques i objectius d'una direcci\u00f3 superior\u201d. i \"la gent ha de compartir les preocupacions i els assoliments del seu govern. aquestes preocupacions i assoliments, en conseq\u00fc\u00e8ncia, han de ser constantment presentats i for\u00e7ats sobre la gent de tal manera que el poble consideri que aquestes preocupacions i assoliments s\u00f3n les seves preocupacions i assoliments. solament un govern autoritari, fortament lligat al poble, pot fer aix\u00f2 en el llarg termini. la propaganda pol\u00edtica, l'art de basar les coses de l'estat sobre les \u00e0mplies masses de tal manera que la naci\u00f3 sencera se senti part de l'estat, no pot per tant, ser solament un mitj\u00e0 per guanyar el poder. ha de ser un mitj\u00e0 per construir i mantenir el poder\".\n\ndes d'aquest punt de vista, la \u2018propaganda pol\u00edtica\u2019 \u201cest\u00e0 dirigida a les masses, parla el llenguatge del poble perqu\u00e8 desitja ser entesa pel poble. la seva tasca \u00e9s l'art m\u00e9s creatiu de posar fets i esdeveniments de vegades complexos en una forma simple, que pugui ser entesa per l'home al carrer.\u201d i \u201cla propaganda \u00e9s per tant, una funci\u00f3 necess\u00e0ria de l'estat modern. sense ella \u00e9s simplement impossible, en aquest segle de les masses, aspirar a grans objectius. (la propaganda) se situa al comen\u00e7ament de l'activitat pol\u00edtica pr\u00e0ctica en cada aspecte de la vida p\u00fablica. \u00e9s un requisit important i necessari\u201d.\n\nal contrari del que alguns creuen, la t\u00e8cnica b\u00e0sica de la propaganda no era, per goebbels, la mentida. goebbels: \"la propaganda bona no necessita mentir, en realitat, no pot mentir. no t\u00e9 motiu per t\u00e9mer la veritat. \u00e9s un error creure que la gent no pot acceptar la veritat. ells poden. \u00e9s solament una mat\u00e8ria de presentar la veritat a la gent en una manera que ells siguin capa\u00e7os d'entendre. un propaganda que menteix solament demostra que t\u00e9 una mala causa. no pot ser reeixida en el llarg termini\", la qual cosa no vol dir que no l'empr\u00e9s. - \"solament la credibilitat ha de determinar si el que la propaganda proposa ha de ser cert o fals\" i \"si la propaganda va a ser reeixida, ha de saber el que busca. ha de mantenir clar i constantment present el seu objectiu i buscar els mitjans i m\u00e8todes apropiats per aconseguir aquest objectiu. la propaganda, com a tal, no \u00e9s ni bona ni dolenta. el seu valor moral \u00e9s determinat per l'objectiu que busca\". l'anterior estableix una situaci\u00f3 m\u00e9s aviat confusa, la qual cosa ha portat a alguns a suggerir que es poden derivar quatre principis de la \"propaganda goebbeliana\": 1. no hi ha veritat.- 2. tota informaci\u00f3 (real) \u00e9s irrellevant.- 3. la hist\u00f2ria i els missatges dels mitjans s\u00f3n solament una narrativa.- 4. la veritat \u00e9s el que s'escull creure. alternativament, es proposen els seg\u00fcents principis: principi de renovaci\u00f3: cal emetre constantment informacions i arguments nous a un ritme tal que, quan l'adversari respongui, el p\u00fablic estigui ja interessat en una altra cosa. -principi de la versemblan\u00e7a: construir arguments a partir de fonts diverses. -principi de la silenciaci\u00f3: fer callar les q\u00fcestions sobre les quals no es tenen arguments i dissimular les not\u00edcies que afavoreixen l'adversari. -principi de la transfusi\u00f3: per regla general, la propaganda opera sempre a partir d'un substrat preexistent, sia una mitologia nacional o un complex d'odis i prejudicis tradicionals. -principi de la unanimitat: arribar a conv\u00e8ncer a molta gent que pensa \u201ccom tothom\u201d, creant una falsa impressi\u00f3 d'unanimitat.goebbels estableix una difer\u00e8ncia entre la propaganda blanca \u2014 atribu\u00efble i dedicada a promoure \u2014 i la negra, dedicada a desprestigiar i no atribu\u00efble. la majoria de les cites de goebbels generalment usades \u2014 per exemple: \u201cmentir, mentir, que alguna cosa queda\u201d \u2014 es refereixen a aquest tipus de propaganda. una vegada que un rumor \u2014correcte o no \u2014 \u00e9s generalment acceptat, es pot usar com a \u201cveritat\u201d en la propaganda blanca. un exemple del seu temps \u00e9s l'exist\u00e8ncia d'un putatiu \u201cproblema jueu\u201d. una vegada que es va fer general la percepci\u00f3 que els ciutadans alemanys de religi\u00f3 jueva no eren alemanys, la propaganda blanca pot presentar la \"soluci\u00f3 al problema\": \"permetin que d'alguns exemples recents. solament necessito bosquejar els detalls. estan molt frescos en la nostra mem\u00f2ria per requerir elaboraci\u00f3.... el marxisme no podria haver estat eliminat per una decisi\u00f3 governamental. la seva eliminaci\u00f3 va ser el resultat d'un proc\u00e9s que va comen\u00e7ar amb el poble. per\u00f2 aix\u00f2 solament va ser possible perqu\u00e8 la nostra propaganda li havia mostrat a la gent que el marxisme era un perill tant per a l'estat com per a la societat. la positiva disciplina nacional de la premsa alemanya mai hauria estat possible sense l'eliminaci\u00f3 completa de la influ\u00e8ncia de la premsa jueva-liberal. aix\u00f2 solament va succeir a causa de la nostra propaganda d'anys... el fet que va ser eliminada... no \u00e9s un accident, sin\u00f3 m\u00e9s aviat va dependre en les fundacions psicol\u00f2giques que van ser establertes per la nostra propaganda... vam poder eliminar el perill jueu en la nostra cultura perqu\u00e8 la gent ho va recon\u00e8ixer a conseq\u00fc\u00e8ncia de la nostra propaganda.... el prerequisit va ser i \u00e9s la propaganda, que aqu\u00ed tamb\u00e9 crea i mant\u00e9 la connexi\u00f3 amb el poble.\nun exemple contemporani \u00e9s l'\u00fas per certs sectors de la mentida que barack obama no \u00e9s nascut als eua i \u00e9s musulm\u00e0. en la mesura que la mentida es divulga, personatges tals com rand paul, glenn beck, sarah palin, etc., suggereixen que hi ha falta de patriotisme de la seva part i la necessitat de defensar els valors cristians dels \u201cpares fundadors\u201d. hi ha un exemple concret de goebbels en la seva resposta a la reacci\u00f3 internacional a la introducci\u00f3 de legislaci\u00f3 antisemita -per exemple, les lleis de nuremberg- goebbels no busca ocultar o minimitzar tal reacci\u00f3 al poble alemany, per\u00f2 la presenta com a \u201ccampanya de propaganda internacional pels jueus\u201d. i aquesta reacci\u00f3 \u201ca la soluci\u00f3\u201d del \u201cproblema jueu\u201d per \u201cmitjans legals\u201d no afecta el \u201cdret i determinaci\u00f3 del poble alemany\u201d a solucionar els seus problemes amb \u201cla seva acostumada responsabilitat i serietat\u201d \u2014 \u201cque preferirien \u201cles democr\u00e0cies\u201d... que es deix\u00e9s la soluci\u00f3 a les mans del poble?\u201d pregunta goebbels \u2014 i conclou: aquesta campanya del judaisme internacional solament tindr\u00e0 un resultat: fer les coses \u00e0dhuc m\u00e9s dif\u00edcils per als seus \u201cparents racials\u201d a alemanya.-.d'acord amb goebbels, la planificaci\u00f3 de qualsevol i tot acte ha de considerar les seves implicacions propagand\u00edstiques. i tot ha de contribuir als objectius pol\u00edtics que la propaganda determina, no en una repetici\u00f3 mec\u00e0nica, per\u00f2 per construir una visi\u00f3 general. per exemple, \u201cno intentem usar la r\u00e0dio solament per a prop\u00f2sits partisans. volem espai per a l'entreteniment, arts populars, jocs, bromes i m\u00fasica. per\u00f2 tot hauria de tenir una relaci\u00f3 amb l'actualitat. tot hauria d'incloure el tema del nostre gran esfor\u00e7 reconstructiu o, almenys, no entorpir-ho. sobretot \u00e9s clarament necessari centralitzar totes les activitats radials, posar les activitats espirituals per sobre de les t\u00e8cniques, introduir el principi del capdavanter, del l\u00edder, presentar una clara visi\u00f3 del m\u00f3n i presentar aquesta visi\u00f3 de manera flexible\u201d. conseq\u00fcentment, la propaganda es va desenvolupar en diverses direccions a trav\u00e9s de la totalitat de la societat i la vida p\u00fablica alemanya. es va utilitzar no solament als mitjans de comunicaci\u00f3 massius \u2014 llibres, peri\u00f2dics i r\u00e0dios que engrandien a hitler com a salvador i l\u00edder de la ra\u00e7a \u00e0ria van cobrir les ciutats, prohibint-se qualsevol expressi\u00f3 de dubte, arribant fins i tot a les cremes de llibres considerats \"perniciosos\", no tant com a acte de censura sin\u00f3 d'\"expurgaci\u00f3 p\u00fablica\". addicionalment es van organitzar grans actes p\u00fablics, manifestacions i desfilades, que glorificaven un passat alemany m\u00edtic, m\u00edstic i heroic, al costat de la grandesa de hitler i la disciplina impecable del seu ex\u00e8rcit; es van difondre pol\u00edtiques de benestar (vacances, pensions, etc.), tot suggerint una naci\u00f3 de guerrers alliberats per un heroi seleccionat i inspirat per la destinaci\u00f3, embolicats en una lluita a mort no solament per la seva superviv\u00e8ncia, sin\u00f3 per tot el que \u00e9s just, bell i de valor, contra les miserables races inferiors que, motivats per l'enveja i la malvolen\u00e7a, solament saben destruir.\nel cinema va sofrir no solament la censura, sin\u00f3 a m\u00e9s la manipulaci\u00f3. totes les pel\u00b7l\u00edcules havien de contenir algun missatge pronazi. el mateix estat es va ocupar de produir pel\u00b7l\u00edcules documentals de propaganda, utilitzant tots els avan\u00e7aments de la t\u00e8cnica i de l'art. la r\u00e0dio es va convertir en un mitj\u00e0 molt important per al r\u00e8gim, ja que permetia que la veu de hitler entr\u00e9s a totes les llars alemanyes, de la mateixa manera que la propaganda nazi.\nla propaganda no buscava solament enfortir la fidelitat al r\u00e8gim o l'odi cap als jueus, sin\u00f3 tamb\u00e9 -en una actitud derivada de la kulturkampf bismarckiana- difondre formes culturals considerades pr\u00f2pies o saludables per a la naci\u00f3, identificades amb la ra\u00e7a \u00e0ria. d'aquesta manera, s'instava als joves sans a casar-se, informant-los pr\u00e8viament dels antecedents racials de la seva parella, i a procrear fam\u00edlies nombroses. les dones eren encoratjades a romandre en la llar i a dedicar-se a la crian\u00e7a dels nens.\nels joves van ser un blanc important per a la propaganda nazi. es van crear institucions destinades a la socialitzaci\u00f3 de nens i joves, com les joventuts hitlerianes. en elles els joves rebien una acurada educaci\u00f3 f\u00edsica i adoctrinament pol\u00edtic. la lliga de noies alemanyes formava a les nenes per a les seves futures tasques en la llar, mentre els nens aprenien destreses militars. no obstant l'anterior, un gran nombre de dones tamb\u00e9 va formar part de les hitlerjugend.\n\n\n=== \u00fas de l'economia com a propaganda pol\u00edtica ===\nper a hitler, el seu r\u00e8gim havia restablert la \"primacia de la pol\u00edtica\", a la qual havia de sotmetre's l'economia del tercer reich. no obstant aix\u00f2, la legitimitat del r\u00e8gim depenia de la seva habilitat a proveir un nivell de vida acceptable a la poblaci\u00f3 en general.\naix\u00ed les demandes (per menors costos) dels industrials es van enfrontar amb la necessitat de la legitimaci\u00f3 del r\u00e8gim, dotant de cert benestar als treballadors. aquests objectius contraposats porten a l'adopci\u00f3 de mesures d'increment de productivitat, provisi\u00f3 de productes populars (de baix cost) i algunes mesures de benestar p\u00fabliques. exemples d'aquestes pol\u00edtiques es troben en les compet\u00e8ncies nacionals de destresa en l'ofici, el llan\u00e7ament de volkswagen -l'acte del poble- i l'establiment de \"centres de vacances populars\".\naquestes mesures de \u201cbenestar\u201d han estat denominades per alguns com un \u201cestat del benestar nazi\u201d, finan\u00e7at a trav\u00e9s del \u201cbot\u00ed de guerra\u201d. el r\u00e8gim nazi considerava la propietat del fisc i els ciutadans dels pa\u00efsos conquerits com a propietat de l'estat alemany, la qual cosa va permetre mantenir - per als \u201cmembres de la ra\u00e7a superior\u201d- baixos nivells d'impostos i alts nivells de consum fins i tot durant la guerra mateixa. per exemple, tot i que al comen\u00e7ament de la guerra hitler va establir un impost de guerra -50% de tots els salaris- solament el 4% dels alemanys ho va pagar. per mantenir aquesta situaci\u00f3, el r\u00e8gim va rec\u00f3rrer a l'espoliaci\u00f3 i al robatori organitzat des de l'estat a nivell industrial, primer dels comunistes, gitanos i jueus alemanys, posteriorment dels pa\u00efsos ocupats. el 70% dels ingressos de l'estat alemany durant la guerra va venir de l'espoliaci\u00f3, confiscacions i robatoris als pa\u00efsos ocupats, algunes de les empreses de les quals van arribar a haver de pagar un impost del 112% dels seus guanys per a un \u201cfons de lluita contra el bolxevisme\u201d.\n\n\n== pol\u00edtica d'higiene racial ==\n\nels nazis instauren tamb\u00e9 el control reproductiu de la societat alemanya. \u00e9s imperiosa la necessitat de crear nous aris i de treure de la circulaci\u00f3 aquells que presentin defectes en nom de la higiene racial, promovent l'eugen\u00e8sia i recorrent a l'eutan\u00e0sia si feia falta. aix\u00ed mateix, es va buscar la fecundaci\u00f3 de totes les alemanyes de bona sang per l'elit \u00e0ria perqu\u00e8 a poc a poc la ra\u00e7a perduda recuperi la seva esplendor. el resultat d'aix\u00f2 va ser l'establiment dels camps lebensborn en els quals dones d'origen ari eren inseminades amb pares seleccionats per a la creaci\u00f3 de nens racialment purs.\n\nel nazisme est\u00e0 imbu\u00eft d'una paranoia racial que li porta a teixir tot un entramat cient\u00edfic-m\u00edstic. d'una banda, pret\u00e9n demostrar mitjan\u00e7ant la moderna ci\u00e8ncia de la biologia, la selecci\u00f3 natural de darwin i les lleis de l'her\u00e8ncia de gregori mendel, de manera pseudocient\u00edfica la realitat de la ra\u00e7a pura i, d'altra banda, presenta la creen\u00e7a m\u00edstica que aquesta ha de recuperar uns poders que se li suposen perduts per la mescla amb races suposadament degenerades, com serien els jueus o, en menor mesura, els eslaus. en els jueus se centra el mal de mals i cap a la meitat de la segona guerra mundial comen\u00e7aran a ser exterminats en els camps de concentraci\u00f3.\n\n\n=== antisemitisme nazi ===\nper a hitler, els comunistes eren enemics de la naci\u00f3 alemanya. per\u00f2 encara hi havia un enemic major que es fusionava amb aquest i amb els altres possibles: els jueus. partint d'una concepci\u00f3 racista, des de principis dels anys vint hitler va anar reconstruint un estereotip racial del jueu, a partir de les teories de walter darr\u00e9, alfred rosenberg, spengler (segle xx), houston stewart chamberlain i el comte de gobineau (segle xix).\nels jueus encarnaven, per a hitler, tots els mals que afligien a la naci\u00f3 alemanya (no jueva): eren els proletariats agitadors, els financistes avars i els grans industrials que espremien al poble alemany; eren la premsa que difamava a la naci\u00f3, i tamb\u00e9 els febles i corruptes parlamentaris c\u00f2mplices dels humiliants tractats de pau i de la feblesa de la naci\u00f3. eren, en s\u00edntesi, l'enemic racial, que des de l'interior corrompia i contaminava a la naci\u00f3, afeblint-la.\nel jueu era l'enemic absolut que tant necessitava el sistema totalitari per a la mobilitzaci\u00f3 pol\u00edtica i social, aix\u00ed com per distreure l'opini\u00f3 p\u00fablica dels propis problemes.\nel 1935 les lleis de nuremberg van privar als jueus de la ciutadania alemanya i de tot dret. se'ls va prohibir el contacte amb els aris i se'ls va obligar a portar una identificaci\u00f3. les lleis afectaven a tots aquells a qui l'estat definia racialment com a jueus. van continuar la viol\u00e8ncia i l'assetjament de les ss i de la policia als jueus, produint-se massives emigracions. despr\u00e9s va seguir una segona fase d'expropiaci\u00f3, caracteritzada per l'arianitzaci\u00f3 de b\u00e9ns, els acomiadaments i els impostos especials.\nel 1938 se'ls va prohibir als advocats i metges jueus el lliure exercici de les seves professions i es va obligar a fer que els que tenien noms de pila no jueus que anteposessin els de \"sara\" o \"israel\" als propis, per a la identificaci\u00f3 en els camps de treball i en els mateixos guetos). el resultat, distingir-los.\n\nal novembre, esgrimint com a excusa l'assassinat d'un diplom\u00e0tic alemany a par\u00eds a les mans d'un jove jueu, van ser atacats per membres de les ss, en el que es va dir la \"nit dels vidres trencats\". el resultat va ser de tal magnitud que el mateix estat va haver de restaurar l'ordre que ell mateix havia pertorbat.\nels jueus van ser considerats globalment responsables de l'atac i obligats a reparar els danys, a indemnitzar a l'estat alemany per les destrosses i a lliurar els diners rebuts a companyies d'assegurances. els va excloure de la vida econ\u00f2mica, se'ls va prohibir l'acc\u00e9s a les universitats, l'\u00fas de transports p\u00fablics i el freq\u00fcentar llocs p\u00fablics com a teatres o jardins. addicionalment aquest moment va marcar el comen\u00e7ament d'un programa organitzat d'internament dels jueus en camps de concentraci\u00f3: en un telegrama d'instruccions signada per reinhard heydrich \u2014 marcat \u201curgent i secret\u201d \u2014 en preparaci\u00f3 a la kristalnacht s'estableix (punt 5): \"tan aviat com el curs dels esdeveniments durant aquesta nit permeti l'\u00fas dels oficials de policia assignats per a aquest prop\u00f2sit, seran arrestats tants jueus com sigui possible acomodar en els llocs de detenci\u00f3 de cada districte \u2014especialment jueus rics. de moment solament seran arrestats jueus homes en bon estat de salut, d'edat no gaire avan\u00e7ada. immediatament que l'arrest tingui lloc, es contact\u00e9s el camp de concentraci\u00f3 adequat per situar als jueus tan r\u00e0pidament com sigui possible en aquests camps....\". aquests camps en realitat eren \u201ccamps de treball for\u00e7at\u201d en els quals s'explotava als internats fins a la mort. en els \u201ccamps de treball\u201d els presoners estaven sotmesos al programa de \"vernichtung durch arbeit\" (extinci\u00f3 o obliteraci\u00f3 a trav\u00e9s del treball), per mitj\u00e0 del seu esgotament i de privaci\u00f3 de tot tractament m\u00e8dic o ajuda: la mitjana de vida d'un presoner era menor a quatre mesos.finalment, els jueus van ser concentrats en guetos (barris especials on vivien amuntegats) o en camps. a aix\u00f2 seguiria l'esclavitzaci\u00f3 i l'extermini durant la guerra.\nels camps de concentraci\u00f3, inicialment destinats a la pres\u00f3 preventiva d'\"enemics de l'estat\" (per exemple: comunistes i socialdem\u00f2crates), es van convertir en llocs de treball for\u00e7\u00f3s, per a experiments m\u00e8dics i per a l'eliminaci\u00f3 f\u00edsica de jueus, gitanos, homosexuals i discapacitats.\n\nsobre aquest \u00faltim punt, hi ha els qui sostenen la inexist\u00e8ncia de l'holocaust jueu, sia \u00edntegrament o en les proporcions que s\u00f3n comunament acceptades, la qual cosa ha donat lloc a alguns judicis. els principals expositors d'aquesta visi\u00f3 s\u00f3n robert faurisson, paul rassinier i david irving, els casos m\u00e9s coneguts s\u00f3n a) el de la commonwealth del canad\u00e0 contra ernst zundel, ciutad\u00e0 alemany que va viure al canad\u00e0 entre 1958 i el 2000 i qui va publicar diversos pamflets q\u00fcestionant l'holocaust, per la qual cosa va ser processat per \"publicar literatura capa\u00e7 d'incitar odi contra un grup identificable\". en aquest proc\u00e9s, alfred leuchter, qui falsament va proclamar ser enginyer, el \"m\u00e0xim expert mundial en\" i \"constructor\" de cambres de gas per a les presons dels estats units mario l\u00f3pez ib\u00e1\u00f1ez: va evacuar l'informe leuchter, en el qual va concloure que \"no va haver-hi cambres de gas per a l'execuci\u00f3 en cap d'aquests llocs\" i b) el d'irving contra lipstadt i uns altres, en el qual irving va ser considerat \"un actiu negacionista de l'holocaust... un antisemita i un racista\".\n\n\n=== l'holocaust ===\n\nl'holocaust fou el genocidi dut a terme pel r\u00e8gim nacionalsocialista del tercer reich sobre els jueus i altres pobles entre els anys 1933 i 1945.el genocidi fou la culminaci\u00f3 d'un llarg proc\u00e9s que es desenvolup\u00e0 paral\u00b7lelament a la implantaci\u00f3 del r\u00e8gim nazi i que tenia com a objectiu la creaci\u00f3 d'una comunitat nacional \u2013volksgemeinschaft\u2013 racialment pura. el que hitler es proposava \u2013i aix\u00ed ho havia anunciat el 30 de gener del 1939- era l'extermini de la ra\u00e7a jueva d'europa.finalment, en la confer\u00e8ncia de wannsee, 20 de gener de 1942, s'aprov\u00e0 la \"soluci\u00f3 final a la q\u00fcesti\u00f3 dels jueus\" - endl\u00f6sung der judenfrage o endg\u00fcltige l\u00f6sung der judefrage, escur\u00e7at simplement a \"la soluci\u00f3 final - endl\u00f6sung. aquesta soluci\u00f3 consistia en l'eliminaci\u00f3 f\u00edsica, per mitj\u00e0 dels treballs for\u00e7ats, la fam i les cambres de gas, dels jueus (i altres \"indesitjables\") internats en camps d'extermini (auschwitz-birkenau, chelmno, belzec, majdanek, mauthausen, sobibor i treblinka). l'estimaci\u00f3 hist\u00f2rica del nombre de v\u00edctimes jueves \u00e9s al voltant de sis milions, encara que els historiadors contemporanis creuen que el nombre exacte es troba entre els 5 i 7 milions.altres grups que el r\u00e8gim nazi defin\u00ed com \"indesitjables\" eren els homosexuals, els testimonis de jehov\u00e0, els minusv\u00e0lids i dissidents i els opositors pol\u00edtics de diverses nacionalitats i religions (polonesos, ucra\u00efnesos, belarussos, lituans, letons, estonians, russos, altres eslaus, gitanos i cat\u00f2lics).\n\n\n=== persecuci\u00f3 dels homosexuals a l'alemanya nazi ===\n\nla persecuci\u00f3 dels homosexuals a l'alemanya nazi es va fonamentar principalment sobre la premissa que l'homosexualitat era incompatible amb la ideologia nacionalsocialista perqu\u00e8 els homosexuals no es reprodu\u00efen i per tant no perpetuaven la ra\u00e7a \u00e0ria. l'homosexualitat constitu\u00efa una de les proves de degeneraci\u00f3 racial que, a m\u00e9s, es transmetia per vici d'uns individus a uns altres; per aix\u00f2 les autoritats havien de posar tots els mitjans al seu abast per evitar la seva extensi\u00f3.el frankfurter engel (\u00e0ngel de frankfurt) va ser el primer monument d'alemanya en mem\u00f2ria dels homosexuals perseguits pel nazisme i, posteriorment, pel par\u00e0graf 175 del codi penal alemany. com el seu nom indica el monument \u00e9s l'est\u00e0tua d'un \u00e0ngel subjectant una banda. l'obra va ser el primer monument commemoratiu de les v\u00edctimes homosexuals de l'holocaust a alemanya. els seg\u00fcents en ser erigits a alemanya van ser el triangle rosa de col\u00f2nia (1995) i el monument als homosexuals perseguits pel nazisme de berl\u00edn (2008).\na la base de l'est\u00e0tua hi ha una inscripci\u00f3 en alemany que diu:  \"els homes i dones homosexuals van ser perseguits i assassinats durant el r\u00e8gim nacionalsocialista. la matan\u00e7a va ser ocultada i negada, menyspreant i condemnant als supervivents. per aix\u00f2 els recordem i als homes que estimen altres homes i les dones que estimen altres dones que sovint encara segueixen sent perseguits. frankfurt del main. desembre 1994. \" la inscripci\u00f3 al\u00b7ludeix al fet que els homosexuals no nom\u00e9s van ser perseguits durant el r\u00e8gim nazi, sin\u00f3 que l'article 175 va seguir vigent i no es va reformar la prohibici\u00f3 respecte a les pr\u00e0ctiques homosexuals entre adults fins a 1973, servint per condemnar fins i tot als supervivents dels camps de concentraci\u00f3. fins que va ser derogat completament el 1994. el que va causar que els homosexuals no poguessin fer durant anys cap reclamaci\u00f3 i fossin l'\u00faltim grup de v\u00edctimes a ser oficialment reconegut.\n\n\n== pol\u00edtica exterior ==\nl'objectiu final de la pol\u00edtica exterior nazi era la conquesta del lebensraum o espai vital alemany. el seu imperialisme era alhora econ\u00f2mic i racial. hitler sostenia que el poble triat (la ra\u00e7a superior) havia de disposar de suficient espai, definit com una relaci\u00f3 entre els recursos (terres, aliments) i la poblaci\u00f3. el seu objectiu immediat eren les terres d'europa oriental, poblades per races considerades inferiors.\nla pol\u00edtica interior totalit\u00e0ria del tercer reich estava al servei de la seva pol\u00edtica exterior expansionista. el totalitarisme creava les bases materials i ps\u00edquiques per a la conquesta exterior i, al mateix temps, els grans \u00e8xits i la consci\u00e8ncia de la \"missi\u00f3\" de la ra\u00e7a distraurien a la poblaci\u00f3 de la repressi\u00f3 interna.\nhitler va expressar des d'un principi la seva voluntat de rearmament d'alemanya. realitzat primer en secret, es va fer p\u00fablic despr\u00e9s de 1935 i va ser tolerat per les nacions europees, que estaven m\u00e9s preocupades per l'avan\u00e7 del comunisme que del nazisme. la pol\u00edtica anglesa i francesa va ser la de l'\"apaivagament\", que consistia a concedir a hitler all\u00f2 que reclamava i signar nous pactes, apostant amb aix\u00f2 a mantenir als nazis sota control.\nex\u00e8rcits majors i millors entrenats, producci\u00f3 de vaixells de guerra, avions, tancs i municions, i recerca de nous tipus d'armament, van absorbir creixents recursos estatals. d'altra banda, el rearmament va permetre arribar a la plena ocupaci\u00f3 i deixar enrere la crisi de 1929. aix\u00f2 va reactivar l'economia alemanya i va portar un nou prestigi al reich.\nel 1936 les forces militars alemanyes reocuparen sorpresivament ren\u00e0nia. des d'aquest moment i fins al 1939, la t\u00e0ctica va consistir en atacs justificats pel dret alemany al lebensraum, seguit per noves promeses de pau.\na l'episodi de ren\u00e0nia li va seguir la intervenci\u00f3 en la guerra civil espanyola i l'annexi\u00f3 d'\u00e0ustria el 1938. la semidictadura austr\u00edaca va intentar en va impedir la campanya d'annexi\u00f3 dels nacionalistes austr\u00edacs i va deixar finalment el poder als alemanys el 1938. un plebiscit a favor de la \"gran alemanya\" va confirmar despr\u00e9s la uni\u00f3.\nel seg\u00fcent objectiu va ser txecoslov\u00e0quia, on un conflicte amb la minoria alemanya dels sudets li va servir d'excusa per a l'annexi\u00f3 de la regi\u00f3 el 1938. anglaterra i fran\u00e7a van accedir a aquestes pretensions alemanyes per mitj\u00e0 dels acords de m\u00fanic i txecoslov\u00e0quia va haver de cedir. per\u00f2 hitler va envair la resta de txecoslov\u00e0quia el 1939. aix\u00f2 va posar de manifest la seva veritable intenci\u00f3 i el frac\u00e0s de la pol\u00edtica de l'\"apaivagament\" d'anglaterra i fran\u00e7a. quan, despr\u00e9s de signar un pacte de no-agressi\u00f3 amb la uni\u00f3 de rep\u00fabliques socialistes sovi\u00e8tiques (urss), hitler es va llan\u00e7ar al setembre de 1939 a envair pol\u00f2nia, fran\u00e7a i anglaterra li van declarar la guerra. aix\u00ed comen\u00e7ava la segona guerra mundial.\nvegeu: cronologia de la segona guerra mundial\n\n\n== pol\u00edtiques culturals ==\n\n\n=== nacionalsocialisme ===\n\nentre 1933 i 1945 la pol\u00edtica cultural va formar part del programa d'imposici\u00f3 del domini nacionalsocialista. gr\u00e0cies a ella, la concepci\u00f3 del m\u00f3n (weltanschauung) nacionalsocialista es va consolidar en la societat alemanya, convertint-se en un sistema d'interpretaci\u00f3 hegem\u00f2nic. la pol\u00edtica cultural nacionalsocialista es basava en el prop\u00f2sit de \u201creconstruir\u201d la \u201ccultura alemanya\u201d, presumptament en declivi. d'una banda, calia revitalitzar-a tot refor\u00e7ant l'apropiaci\u00f3 i el cultiu de la tradici\u00f3; d'altra banda, se l'havia de fer ren\u00e9ixer sota la forma nacionalsocialista d'una modernitat mesurada.\nen la percepci\u00f3 dels ide\u00f2legs nacionalsocialistes, la pol\u00edtica, la pertinen\u00e7a racial i la creativitat art\u00edstica anaven lligades. la comunitat nacional (volksgemeinschaft), \u201cneta\u201d d'aquelles franges de poblaci\u00f3 que es consideraven \u201cestrangeres\u201d, havia de \u201cfer-se valdre\u201d, deien, en la lluita dels pobles pel predomini i l'espai vital. a aix\u00f2 havia de contribuir la revitalitzaci\u00f3 del paradigma nacional de l'\u201cart alemany\u201d. aquestes idees implicaven una pol\u00edtica maniquea, el principal te\u00f2ric de la qual fou carl schmitt, jurista especialitzat en dret p\u00fablic. se'n derivava tant la unificaci\u00f3 de la comunitat nacional, com dels \u201cenemics\u201d, que en la seva major part, ja des dels anys vint, van comen\u00e7ar a ser arrencats del s\u00f2l nacional.\nels objectius essencials de la pol\u00edtica cultural nacionalsocialista a partir de 1933 ja havien estat establerts al final dels anys vint pels membres de l'anomenat \u201cmoviment nacional\u201d (v\u00f6lkische bewegung) i formulats per la lliga de combat per la cultura alemanya (kampfbund f\u00fcr deutsche kultur), fundada el 1928. els seus protagonistes i partidaris consideraven els corrents favorables a una cultura cr\u00edtica i reflexiva i l'art modern com \u201cestranys a la ra\u00e7a\u201d i per tant \u201cno alemanys\u201d, i en conseq\u00fc\u00e8ncia defensaven la seva \u201cerradicaci\u00f3\u201d.\nen la lluita contra els inicis d'una cultura democr\u00e0tica a la rep\u00fablica de weimar, la burgesia nacionalista, la dreta pol\u00edtica i \u201cel moviment nacional\u201d, malgrat totes les seves difer\u00e8ncies, van aconseguir posar-se d'acord en una certa imatge de l'enemic cultural.aleshores, el fet que el nacionalsocialisme consider\u00e9s l'art com l'expressi\u00f3 de l'\"\u00e0nima racial\" i alhora hagu\u00e9s convertit la puresa racial en el seu cavall de batalla (a moltes universitat alemanyes es van constituir instituts \"per a la higiene racial\") va comportar l'exclusi\u00f3 dels jueus de la concepci\u00f3 i govern de la m\u00fasica \"alemanya \u00e0ria\". a partir de 1933 no se'ls va deixar cap opci\u00f3 d'exercir la professi\u00f3 musical, ja fos com int\u00e8rprets o compositors, o com a editors, professors, organitzadors de concerts o gestors de la pol\u00edtica cultural.\n\n\n=== exili d'artistes ===\nla \"unificaci\u00f3\" (gleichschaltung) va provocar un aut\u00e8ntic \"\u00e8xode de la cultura\". s'estima en prop de 5.500 el nombre d'escriptors, artistes, intel\u00b7lectuals i cient\u00edfics que es van veure obligats a abandonar alemanya a partir de 1933, xifra que constitueix el 10% del nombre total d'emigrats. eren opositors pol\u00edtics, artistes \"degenerats\" o \"metecs\" (estrangers, \u00e9s a dir, essencialment jueus), quan no les tres coses alhora. el grup m\u00e9s importants (prop de 250 individus) era el dels escriptors. tanmateix la censura no va arribar a impedir que es constitu\u00efssin \"n\u00ednxols\", gr\u00e0cies als quals alguns joves autors o artistes, que aconseguirien notorietat despr\u00e9s de la guerra, van poder oferir les primeres mostres del seu talent. de fet, goebbels era prou pragm\u00e0tic com per deixar entre oberts alguns espais de llibertat i cuidar aix\u00ed la imatge d'alemanya a l'estranger. en qualsevol cas, els actes o actituds de resist\u00e8ncia no han de fer-nos oblidar que el poble alemany en conjunt, comen\u00e7ant pels artistes, va seguir endavant i es va adaptar al r\u00e8gim nazi.\nles persecucions que van patir els m\u00fasics, en particular els m\u00fasics jueus, quan no van optar per col\u00b7laborar i adaptar-se al sistema vigent, els van portar a escollir l'emigraci\u00f3 exterior o interior. cal dir que un m\u00fasic podia romandre a l'alemanya nazi sense que el seu art, poc susceptible de ser considerat cr\u00edtic enfront del r\u00e8gim, se'n ressent\u00eds, cosa que en canvi era habitual en el cas d'un pintor o d'un escriptor.\n\n\n== claus de la ideologia nacionalsocialista primerenca ==\nnacionalisme alemany.\npangermanisme.\ncorporativisme, la creaci\u00f3 d'un cos col\u00b7lectiu entre l'estat, empresaris i treballadors.\neconomia dirigida per l'estat (socialisme) i keynesianisme militar.\nromanticisme i tercera posici\u00f3. rebuig de les ideologies hereves de la il\u00b7lustraci\u00f3 afavorint en el seu lloc els mites nacionalistes.\nanticapitalisme, i en general oposici\u00f3 a tota forma d'ideologia liberal, al capitalisme i l'economia de mercat.\nanticomunisme i, en general, oposici\u00f3 a tota forma d'ideologia marxista i materialista i a la lluita de classes.\nprotecci\u00f3 de la propietat privada (sota la intervenci\u00f3 de l'estat).no va haver cap nacionalitzaci\u00f3 ni col\u00b7lectivitzaci\u00f3 de cap empresa. va haver l'arianitzaci\u00f3 d'empreses, que consistia en canviar el patr\u00f3.\na principis de l'alemanya nazi, goebbels organitz\u00e0 expedicions de c\u00e0stig contra propietaris d'immobles odiats pels inquilins anomenades socialisme en acci\u00f3 (sozialismus der tat). realment no eren cap acci\u00f3 de car\u00e0cter socialista.l'autarquia mai imped\u00ed el desenvolupament ni l'enriquiment de les empreses. la concentraci\u00f3 econ\u00f2mica no par\u00e0 baix el govern de hitler.\npopulisme, la representaci\u00f3 dels sectors pobres i mitjans de la societat.\nracisme.\nespecialment l'antisemitisme.\ncreaci\u00f3 de l'herrenrasse pel lebensborn (un departament del tercer reich).\nantieslavisme (almenys fins a la segona guerra mundial).\ncreen\u00e7a d'alguns ide\u00f2legs en la superioritat de la ra\u00e7a \u00e0ria, alemanya i n\u00f2rdica, encara que tamb\u00e9 de la ra\u00e7a blanca europea.\neutan\u00e0sia i eugen\u00e8sia buscant la suposada \"higiene racial\".\nnegaci\u00f3 de la democr\u00e0cia (especialment la democr\u00e0cia liberal), amb la conseg\u00fcent prohibici\u00f3 de l'exist\u00e8ncia de partits pol\u00edtics i sindicats.\nf\u00fchrerprinzip/creen\u00e7a en el cap (responsabilitat ascendent i autoritat descendent).\nforta exhibici\u00f3 de la cultura local.\nregeneraci\u00f3 de l'art.\namor a la naturalesa i creaci\u00f3 de reserves naturals i lleis de protecci\u00f3 de la naturalesa (ecofeixisme).\ndarwinisme social.\ndefensa de sang i terra (en alemany: \"blut und boden\" - idea representada pels colors vermell i negre de la bandera nazi).\n\"lebensraumpolitik\", \"lebensraum im osten\" (creaci\u00f3 de m\u00e9s espai vital per als alemanys a l'est d'europa).\nrelaci\u00f3 amb el feixisme itali\u00e0 de benito mussolini i l'espanyol de francisco franco.\ncreaci\u00f3 del front de treball, que aglutinava als treballadors d'alemanya per a un millor enteniment dels problemes d'aquests.\nprojecte \"bellesa en el treball\" per millorar les condicions laborals dels obrers.\ncreaci\u00f3 de l'\"ajuda d'hivern\" per acabar amb la gana i la penosa situaci\u00f3 de molts alemanys abans del reich.\ngrans actes de masses per fomentar l'esperit col\u00b7lectiu.\nser membre de les joventuts hitlerianes era voluntari (obligatori des de 1936), a partir dels 10 i fins als 17 anys.\n\n\n== neonazisme ==\n\nel neonazisme \u00e9s un nom gen\u00e8ric que es fa servir per referir-se al seguit de moviments pol\u00edtics d'extrema dreta posteriors a la segona guerra mundial, que tenen com a objectiu reactivar els principis del nacionalsocialisme. aquest conjunt de grups vol inspirar-se en el pensament dels antics dirigents nazis alemanys i agrupa diverses organitzacions feixistes que es beneficien de la llibertat d'expressi\u00f3 i llibertat de premsa d'algunes democr\u00e0cies occidentals, que abominen.\nmalgrat que en alguns pa\u00efsos la jurisdicci\u00f3 en permet l'exist\u00e8ncia, en molts pa\u00efsos, entre ells l'alemanya actual, hi ha lleis estrictes en contra del nacionalsocialisme, l'apologia del qual \u00e9s considerada un delicte, aix\u00ed com en contra d'una de les seves posicions ideol\u00f2giques comunes, el negacionisme de l'holocaust. un bon nombre d'aquests grups, per\u00f2, rebutgen ser catalogats com a nacionalsocialistes i decideixen fer servir d'altres noms, b\u00e9 per evitar problemes legals o b\u00e9 per aconseguir cert grau de reconeixement.\na la ciutat de barcelona el seu nucli \u00e9s la llibreria europa, al districte de gr\u00e0cia, i que fins al 1993 va ser tamb\u00e9 la seu del difunt grup nacionalsocialista cedade (cercle espanyol d'amics d'europa).\n\n\n== vegeu tamb\u00e9 ==\nllista d'ide\u00f2legs nazis\n\n\n== refer\u00e8ncies ==\n\n\n== bibliografia ==\nbad\u00eda, gilbert. introducci\u00f3n a la ideolog\u00eda nacional-socialista. 2a ed.  madrid: ayuso, 1972.  d.l. m-30954-1972\n\n\n== enlla\u00e7os externs ==\nsimone weil, \u00abunes reflexions sobre els or\u00edgens del hitlerisme,\u00bb (catal\u00e0) traduccions de textos de simone weil\nrecordant l'holocaust i totes les v\u00edctimes del nazisme, arxivat 2013-05-01 a wayback machine. memorial democr\u00e0tic, generalitat de catalunya, 2010, 8 p\u00e0gines"