["en", "matem\u00e0tiques", "\u00e9s", "la", "constant", "d'arquimedes", "una", "constant", "que", "relaciona", "el", "di\u00e0metre", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "amb", "la", "longitud", "del", "seu", "per\u00edmetre", "p", "d", "{displaystyle", "pdcdot", "pi", "}", "\u00e9s", "un", "nombre", "irracional", "\u00e9s", "a", "dir", "no", "es", "pot", "expressar", "de", "manera", "fraccion\u00e0ria", "amb", "nombres", "enters", "per", "fer", "c\u00e0lculs", "pr\u00e0ctics", "s'agafa", "un", "valor", "simplificat", "com", "per", "exemple", "el", "nombre", "a", "m\u00e9s", "d'apar\u00e8ixer", "en", "la", "f\u00f3rmula", "de", "la", "longitud", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "apareix", "a", "totes", "les", "equacions", "matem\u00e0tiques", "derivades", "d'aquesta", "la", "superf\u00edcie", "del", "cercle", "la", "superf\u00edcie", "i", "el", "volum", "de", "l'esfera", "i", "tamb\u00e9", "en", "nombroses", "equacions", "de", "f\u00edsica", "hist\u00f2ria", "la", "hist\u00f2ria", "de", "transcorre", "paral\u00b7lela", "al", "desenvolupament", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "com", "un", "tot", "alguns", "autors", "divideixen", "el", "seu", "desenvolupament", "en", "tres", "per\u00edodes", "el", "per\u00edode", "antic", "durant", "el", "qual", "es", "va", "estudiar", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "geom\u00e8tric", "l'era", "cl\u00e0ssica", "que", "neix", "amb", "el", "desenvolupament", "del", "c\u00e0lcul", "infinitesimal", "a", "europa", "al", "voltant", "del", "segle", "xvii", "l'era", "dels", "ordinadors", "digitals", "per\u00edode", "antic", "els", "ge\u00f2metres", "de", "l'antiguitat", "d'egipte", "babil\u00f2nia", "\u00edndia", "i", "gr\u00e8cia", "ja", "coneixien", "el", "fet", "que", "la", "proporci\u00f3", "entre", "el", "per\u00edmetre", "i", "el", "di\u00e0metre", "\u00e9s", "una", "constant", "per", "a", "totes", "les", "circumfer\u00e8ncies", "i", "que", "\u00e9s", "lleugerament", "m\u00e9s", "gran", "que", "les", "aproximacions", "m\u00e9s", "antigues", "conegudes", "es", "remunten", "al", "ac", "s\u00f3n", "babil\u00f2nia", "i", "antic", "egipte", "les", "dues", "amb", "un", "error", "de", "menys", "de", "l'", "del", "valor", "real", "el", "text", "indi", "shatapatha", "brahmana", "assigna", "a", "el", "valor", "la", "b\u00edblia", "sembla", "que", "suggereixi", "en", "el", "primer", "llibre", "dels", "reis", "que", "d'altra", "banda", "una", "estimaci\u00f3", "clarament", "m\u00e9s", "dolenta", "que", "d'altres", "disponibles", "a", "l'\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "escriure", "cap", "als", "ac", "la", "interpretaci\u00f3", "d'aquest", "passatge", "\u00e9s", "controvertidaarquimedes", "ac", "va", "ser", "el", "primer", "que", "va", "fer", "una", "estimaci\u00f3", "de", "de", "forma", "rigorosa", "va", "adonarse", "que", "la", "seva", "magnitud", "es", "pot", "afitar", "inferiorment", "i", "superiorment", "a", "c\u00f2pia", "d'inscriure", "i", "circumscriure", "pol\u00edgons", "regulars", "en", "una", "circumfer\u00e8ncia", "i", "calculant", "els", "per\u00edmetres", "d'aquests", "pol\u00edgons", "fent", "servir", "l'equivalent", "a", "pol\u00edgons", "de", "costats", "va", "demostrar", "que", "<", "<", "agafant", "la", "mitjana", "d'aquests", "valors", "s'obt\u00e9", "m\u00e9s", "tard", "al", "segle", "ii", "ac", "ptolemeu", "va", "fer", "servir", "un", "gon", "regular", "i", "va", "obtenir", "un", "valor", "de", "que", "\u00e9s", "correcte", "fins", "a", "la", "tercera", "xifra", "decimall'any", "el", "matem\u00e0tic", "catal\u00e0", "savasorda", "en", "el", "seu", "llibre", "de", "geometria", "va", "usar", "l'aproximaci\u00f3", "que", "\u00e9s", "la", "mateixa", "aproximaci\u00f3", "que", "havia", "obtingut", "ptolemeumaim\u00f2nides", "al", "segle", "xii", "afirm\u00e0", "que", "{displaystyle", "pi", "}", "nom\u00e9s", "es", "pot", "con\u00e8ixer", "de", "forma", "aproximada", "i", "que", "per", "tant", "el", "valor", "de", "que", "li", "assigna", "la", "b\u00edblia", "era", "prou", "exacte", "per", "motius", "religiosos", "alguns", "han", "interpretat", "aix\u00f2", "com", "la", "primera", "afirmaci\u00f3", "que", "{displaystyle", "pi", "}", "\u00e9s", "irracionalel", "ramon", "llull", "al", "seu", "llibre", "de", "quadratura", "e", "triangulatura", "de", "cercle", "afirm\u00e0", "que", "amb", "el", "comp\u00e0s", "no", "es", "pot", "mesurar", "la", "circumfer\u00e8ncia", "deix\u00e0", "escrit", "aquesta", "conjectura", "\u00e9s", "equivalent", "a", "afirmar", "que", "{displaystyle", "pi", "}", "\u00e9s", "irracional", "i", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "un", "nombre", "no", "constru\u00efble", "era", "cl\u00e0ssica", "el", "seg\u00fcent", "aven\u00e7", "essencial", "en", "l'estudi", "de", "arrib\u00e0", "amb", "el", "desenvolupament", "del", "c\u00e0lcul", "infinitesimal", "i", "en", "particular", "amb", "el", "descobriment", "de", "les", "s\u00e8ries", "infinites", "que", "en", "principi", "permeten", "calcular", "amb", "qualsevol", "precisi\u00f3", "desitjada", "si", "s'afegeix", "una", "quantitat", "prou", "gran", "de", "termes", "al", "voltant", "del", "madhava", "de", "sangamagrama", "va", "trobar", "la", "primera", "d'aquestes", "s\u00e8ries", "+", "+", "{displaystyle", "{frac", "{pi", "}{}}{frac", "{}{}}+{frac", "{}{}}{frac", "{}{}}+cdots", "!}", "avui", "en", "dia", "aquesta", "s\u00e8rie", "es", "coneix", "com", "la", "s\u00e8rie", "de", "madhavaleibniz", "o", "la", "s\u00e8rie", "de", "gregoryleibniz", "ja", "que", "va", "ser", "redescoberta", "al", "segle", "xvii", "per", "james", "gregory", "i", "gottfried", "leibniz", "desgraciadament", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "la", "velocitat", "de", "converg\u00e8ncia", "\u00e9s", "massa", "lenta", "per", "poder", "calcular", "gaire", "xifres", "cal", "sumar", "al", "voltant", "de", "termes", "per", "millorar", "l'estimaci\u00f3", "d'arquimedes", "per\u00f2", "transformant", "la", "s\u00e8rie", "en", "+", "+", "{displaystyle", "pi", "{sqrt", "{}}left{frac", "{}{cdot", "}}+{frac", "{}{cdot", "^{}}}{frac", "{}{cdot", "^{}}}+cdots", "right!}", "madhava", "fou", "capa\u00e7", "de", "calcular", "com", "que", "\u00e9s", "correcte", "en", "xifres", "decimals", "aquest", "record", "el", "va", "batre", "el", "matem\u00e0tic", "persa", "jamshd", "alksh", "quan", "l'any", "va", "determinar", "decimals", "de", "la", "primera", "contribuci\u00f3", "important", "europea", "des", "d'arquimedes", "la", "va", "fer", "el", "matem\u00e0tic", "alemany", "ludolph", "van", "ceulen", "que", "va", "fer", "servir", "un", "m\u00e8tode", "geom\u00e8tric", "per", "calcular", "decimals", "de", "estava", "tan", "orgull\u00f3s", "d'aquest", "c\u00e0lcul", "tasca", "a", "la", "que", "va", "dedicar", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "vida", "que", "es", "va", "fer", "gravar", "les", "xifres", "a", "la", "seva", "tombaal", "voltant", "de", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "a", "europa", "van", "comen\u00e7ar", "a", "sorgir", "els", "m\u00e8todes", "del", "c\u00e0lcul", "infinitesimal", "la", "determinaci\u00f3", "de", "s\u00e8ries", "infinites", "i", "els", "productes", "de", "quantitats", "geom\u00e8triques", "la", "primera", "representaci\u00f3", "d'aquesta", "mena", "va", "ser", "la", "f\u00f3rmula", "de", "vi\u00e8te", "+", "+", "+", "{displaystyle", "{frac", "{}{pi", "}}{frac", "{sqrt", "{}}{}}cdot", "{frac", "{sqrt", "{+{sqrt", "{}}}}{}}cdot", "{frac", "{sqrt", "{+{sqrt", "{+{sqrt", "{}}}}}}{}}cdot", "cdots", "!}", "que", "va", "trobar", "fran\u00e7ois", "vi\u00e8te", "el", "un", "altre", "resultat", "fam\u00f3s", "\u00e9s", "el", "producte", "de", "wallis", "{displaystyle", "{frac", "{pi", "}{}}{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdots", "!}", "descobert", "per", "john", "wallis", "el", "el", "mateix", "isaac", "newton", "va", "trobar", "una", "s\u00e8rie", "per", "calcular", "i", "va", "calcular", "xifres", "tot", "i", "que", "m\u00e9s", "tard", "va", "confessar", "\"estic", "avergonyit", "d'explicarvos", "la", "quantitat", "de", "nombres", "que", "vaig", "haver", "de", "fer", "per", "aquests", "c\u00e0lculs", "sense", "tenir", "altra", "cosa", "a", "fer", "en", "aquell", "temps\"es", "diu", "que", "william", "jones", "al", "llibre", "a", "new", "introduction", "to", "mathematics", "va", "ser", "el", "primer", "a", "fer", "servir", "la", "lletra", "grega", "per", "representar", "aquesta", "constant", "per\u00f2", "aquesta", "notaci\u00f3", "es", "va", "popularitzar", "quan", "la", "va", "adoptar", "leonhard", "euler", "el", "va", "escriure", "era", "inform\u00e0tica", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "el", "matem\u00e0tic", "indi", "srinivasa", "ramanujan", "va", "trobar", "moltes", "f\u00f3rmules", "per", "calcular", "algunes", "destaquen", "per", "la", "seva", "eleg\u00e0ncia", "i", "profunditat", "matem\u00e0tica", "una", "de", "les", "seves", "f\u00f3rmules", "\u00e9s", "la", "s\u00e8rie", "k", "k", "!", "+", "k", "k", "!", "k", "{displaystyle", "{frac", "{}{pi", "}}{frac", "{{sqrt", "{}}}{}}sum", "{k}^{infty", "}{frac", "{k!+k}{k!^{}^{k}}}!}", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "la", "s\u00e8rie", "relacionada", "formulada", "pels", "germans", "chudnovsky", "el", "k", "k", "!", "+", "k", "k", "!", "k", "!", "k", "{displaystyle", "{frac", "{{sqrt", "{}}}{pi", "}}sum", "{k}^{infty", "}{frac", "{k!+k}{k!k!^{}^{k}}}!}", "s\u00e8rie", "que", "genera", "xifres", "per", "a", "cada", "terme", "a", "finals", "dels", "els", "chudnovsky", "van", "fer", "servir", "aquesta", "f\u00f3rmula", "per", "establir", "uns", "quants", "r\u00e8cords", "de", "c\u00e0lcul", "de", "entre", "ells", "el", "primer", "c\u00e0lcul", "de", "m\u00e9s", "de", "mil", "milions", "de", "xifres", "decimals", "exactament", "xifres", "que", "establiren", "el", "continua", "sent", "la", "f\u00f3rmula", "que", "es", "fa", "servir", "en", "els", "programaris", "per", "a", "calcular", "en", "els", "ordinadors", "personals", "per\u00f2", "no", "la", "dels", "super", "ordinadors", "que", "s'usen", "per", "establir", "els", "r\u00e8cords", "m\u00e9s", "actuals", "mentre", "que", "les", "s\u00e8ries", "normalment", "augmenten", "la", "precisi\u00f3", "amb", "una", "quantitat", "fixa", "per", "a", "cada", "terme", "afegit", "hi", "ha", "algorismes", "iteratius", "que", "a", "cada", "pas", "\"multipliquen\"", "el", "nombre", "de", "xifres", "correctes", "l'any", "es", "va", "realitzar", "un", "progr\u00e9s", "significatiu", "quan", "richard", "brent", "i", "eugene", "salamin", "de", "manera", "independent", "l'un", "de", "l'altre", "van", "descobrir", "l'algorisme", "de", "brentsalamin", "que", "nom\u00e9s", "fa", "servir", "aritm\u00e8tica", "per", "doblar", "el", "nombre", "de", "xifres", "correctes", "a", "cada", "pas", "l'algorisme", "consisteix", "a", "establir", "a", "b", "t", "p", "{displaystyle", "a{}quad", "quad", "quad", "b{}{frac", "{}{sqrt", "{}}}quad", "quad", "quad", "t{}{frac", "{}{}}quad", "quad", "quad", "p{}!}", "i", "iterar", "a", "n", "+", "a", "n", "+", "b", "n", "b", "n", "+", "a", "n", "b", "n", "{displaystyle", "a{n+}{frac", "{a{n}+b{n}}{}}quad", "quad", "quad", "b{n+}{sqrt", "{a{n}b{n}}}!}", "t", "n", "+", "t", "n", "p", "n", "a", "n", "a", "n", "+", "p", "n", "+", "p", "n", "{displaystyle", "t{n+}t{n}p{n}a{n}a{n+}^{}quad", "quad", "quad", "p{n+}p{n}!}", "fins", "que", "an", "i", "bn", "estan", "prou", "a", "prop", "llavors", "l'estimaci\u00f3", "de", "ve", "donada", "per", "a", "n", "+", "b", "n", "t", "n", "{displaystyle", "pi", "approx", "{frac", "{a{n}+b{n}^{}}{t{n}}}!}", "fent", "servir", "aquest", "sistema", "amb", "iteracions", "n'hi", "ha", "prou", "per", "obtenir", "milions", "de", "decimals", "correctes", "jonathan", "i", "peter", "borwein", "van", "trobar", "un", "algorisme", "similar", "que", "quadruplica", "l'exactitud", "a", "cada", "pasm\u00e9s", "recentment", "un", "important", "contribuci\u00f3", "va", "ser", "la", "f\u00f3rmula", "de", "baileyborweinplouffe", "f\u00f3rmula", "bbp", "descoberta", "per", "simon", "plouffe", "anomenada", "aix\u00ed", "en", "honor", "dels", "autors", "de", "l'article", "on", "per", "primer", "cop", "es", "va", "publicar", "la", "f\u00f3rmula", "bailey", "borwein", "i", "plouffela", "f\u00f3rmula", "k", "k", "k", "+", "k", "+", "k", "+", "k", "+", "{displaystyle", "pi", "sum", "{k}^{infty", "}{frac", "{}{^{k}}}left{frac", "{}{k+}}{frac", "{}{k+}}{frac", "{}{k+}}{frac", "{}{k+}}right}", "\u00e9s", "singular", "perqu\u00e8", "permet", "trobar", "qualsevol", "d\u00edgit", "individual", "hexadecimal", "o", "binari", "de", "sense", "haver", "de", "calcular", "tots", "els", "precedents", "entre", "el", "i", "el", "el", "projecte", "de", "computaci\u00f3", "distribu\u00efda", "pihex", "va", "fer", "servir", "una", "modificaci\u00f3", "de", "la", "f\u00f3rmula", "bbp", "deguda", "a", "fabrice", "bellard", "f\u00f3rmula", "de", "bellard", "per", "calcular", "el", "bit", "de", "en", "posici\u00f3", "mil", "bilions", "que", "va", "resultar", "ser", "el", "setembre", "de", "un", "empleat", "de", "yahoo!", "utilitz\u00e0", "l'aplicaci\u00f3", "hadoop", "en", "mil", "ordinadors", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "dies", "per", "calcular", "bits", "de", "al", "bit", "en", "posici\u00f3", "dos", "mil", "bilions", "\u00d7la", "xifra", "m\u00e9s", "gran", "fins", "a", "la", "data", "\u00e9s", "de", "bilions", "de", "decimals", "assolida", "el", "per", "l'estudiant", "nordameric\u00e0", "alexander", "yi", "i", "l'investigador", "japon\u00e8s", "shigeru", "kondo", "definici\u00f3", "en", "geometria", "euclidiana", "es", "defineix", "com", "la", "proporci\u00f3", "entre", "el", "per\u00edmetre", "p", "d'una", "circumfer\u00e8ncia", "i", "el", "seu", "di\u00e0metre", "d", "p", "d", "{displaystyle", "pi", "{frac", "{p}{d}}}", "el", "fet", "que", "aquesta", "proporci\u00f3", "sigui", "constant", "independentment", "de", "la", "mida", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "\u00e9s", "el", "que", "permet", "que", "es", "pugui", "definir", "per", "exemple", "si", "una", "circumfer\u00e8ncia", "t\u00e9", "un", "di\u00e0metre", "doble", "que", "un", "altre", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "doble", "per\u00edmetre", "per", "tant", "el", "quocient", "entre", "les", "dues", "magnituds", "\u00e9s", "el", "mateix", "aix\u00f2", "\u00e9s", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "propietats", "de", "les", "figures", "semblants", "euclides", "estableix", "que", "en", "les", "figures", "semblants", "totes", "les", "dist\u00e0ncies", "entre", "els", "punts", "hom\u00f2legs", "guarden", "la", "mateixa", "proporci\u00f3", "una", "forma", "alternativa", "de", "definir", "\u00e9s", "emprant", "la", "proporci\u00f3", "entre", "l'\u00e0rea", "del", "cercle", "a", "i", "l'\u00e0rea", "del", "quadrat", "que", "t\u00e9", "els", "costats", "de", "la", "mateixa", "longitud", "que", "el", "radi", "a", "r", "{displaystyle", "pi", "{frac", "{a}{r^{}}}}", "aquesta", "definici\u00f3", "es", "basa", "en", "el", "fet", "que", "les", "\u00e0rees", "dels", "cercles", "s\u00f3n", "proporcionals", "als", "quadrats", "dels", "radis", "per", "exemple", "en", "duplicar", "el", "radi", "l'\u00e0rea", "del", "seu", "quadrat", "es", "multiplica", "per", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "multiplica", "per", "l'\u00e0rea", "del", "cercle", "de", "forma", "que", "el", "quocient", "es", "mant\u00e9", "constantaquestes", "definicions", "depenen", "de", "la", "geometria", "de", "fet", "en", "les", "demostracions", "es", "fa", "servir", "el", "cinqu\u00e8", "postulat", "d'euclides", "en", "geometria", "no", "euclidiana", "les", "proporcionalitats", "no", "es", "mantenen", "i", "el", "quocient", "entre", "el", "per\u00edmetre", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "i", "el", "seu", "di\u00e0metre", "es", "modifica", "en", "variar", "el", "di\u00e0metre", "per", "aquest", "motiu", "els", "matem\u00e0tics", "sovint", "prefereixen", "definir", "sense", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "q\u00fcestions", "geom\u00e8triques", "en", "comptes", "d'aix\u00f2", "per", "definirlo", "es", "tria", "una", "de", "les", "seves", "propietats", "anal\u00edtiques", "una", "elecci\u00f3", "habitual", "per", "definir", "\u00e9s", "el", "doble", "del", "valor", "positiu", "d'x", "per", "al", "qual", "la", "funci\u00f3", "trigonom\u00e8trica", "\u00e9s", "cosx", "en", "aquest", "article", "es", "donen", "moltes", "altres", "f\u00f3rmules", "per", "calcular", "que", "tamb\u00e9", "es", "poden", "fer", "servir", "com", "a", "definici\u00f3", "f\u00f3rmules", "relacionades", "amb", "geometria", "relacionades", "amb", "la", "circumfer\u00e8ncia", "i", "amb", "el", "cercle", "per\u00edmetre", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "de", "radi", "r", "p", "r", "\u00e0rea", "del", "cercle", "de", "radi", "r", "a", "r\u00b2", "angles", "graus", "s\u00f3n", "equivalents", "a", "radians", "relacionades", "amb", "l'el\u00b7lipse", "\u00e0rea", "de", "l'el\u00b7lipse", "amb", "semieixos", "a", "i", "b", "a", "ab", "relacionades", "amb", "l'esfera", "volum", "de", "l'esfera", "de", "radi", "r", "v", "r", "\u00e0rea", "de", "superf\u00edcie", "d'una", "esfera", "de", "radi", "r", "a", "r\u00b2", "relacionades", "amb", "el", "cilindre", "el", "volum", "del", "cilindre", "d'altura", "h", "i", "radi", "de", "la", "base", "r", "\u00e9s", "v", "{displaystyle", "pi", "}", "r", "h", "l'\u00e0rea", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "cilindre", "d'altura", "h", "i", "radi", "de", "la", "base", "r", "\u00e9s", "a", "{displaystyle", "pi", "}", "r", "+", "{displaystyle", "pi", "}", "r", "h", "relacionades", "amb", "el", "conus", "volum", "del", "conus", "de", "radi", "de", "la", "base", "r", "i", "altura", "h", "v", "{displaystyle", "pi", "}", "r", "h", "\u00e0rea", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "conus", "de", "radi", "de", "la", "base", "r", "i", "altura", "h", "a", "{displaystyle", "pi", "}", "r", "r", "+", "h", "+", "r", "\u00e8s", "va", "descobrir", "en", "l'any", "ac", "an\u00e0lisi", "+", "+", "{displaystyle", "{frac", "{}{}}{frac", "{}{}}+{frac", "{}{}}{frac", "{}{}}+{frac", "{}{}}cdots", "{frac", "{pi", "}{}}}", "f\u00f3rmula", "de", "leibniz", "{displaystyle", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdot", "{frac", "{}{}}cdots", "{frac", "{pi", "}{}}}", "producte", "de", "wallis", "+", "+", "+", "+", "{displaystyle", "zeta", "{frac", "{}{^{}}}+{frac", "{}{^{}}}+{frac", "{}{^{}}}+{frac", "{}{^{}}}+cdots", "{frac", "{pi", "^{}}{}}}", "euler", "+", "+", "+", "+", "{displaystyle", "zeta", "{frac", "{}{^{}}}+{frac", "{}{^{}}}+{frac", "{}{^{}}}+{frac", "{}{^{}}}+cdots", "{frac", "{pi", "^{}}{}}}", "e", "x", "d", "x", "{displaystyle", "int", "{infty", "}^{infty", "}e^{x^{}}dx{sqrt", "{pi", "}}}", "integral", "de", "gauss", "{displaystyle", "gamma", "left{", "over", "}right{sqrt", "{pi", "}}}", "n", "!", "n", "n", "e", "n", "{displaystyle", "n!approx", "{sqrt", "{pi", "n}}left{frac", "{n}{e}}right^{n}}", "f\u00f3rmula", "de", "stirling", "e", "i", "+", "{displaystyle", "e^{pi", "i}+}", "identitat", "d'eulerla", "representaci\u00f3", "de", "en", "fracci\u00f3", "cont\u00ednua", "no", "presenta", "cap", "patr\u00f3", "evident", "{displaystyle", "pi", "cdots", "}", "o", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "{displaystyle", "pi", "+{cfrac", "{}{+{cfrac", "{}{+{cfrac", "{}{+{cfrac", "{}{+{cfrac", "{}{+ddots", "}}}}}}}}}}}", "en", "canvi", "hi", "ha", "fraccions", "cont\u00ednues", "generalitzades", "de", "amb", "una", "estructura", "perfectament", "regular", "com", "ara", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "+", "{displaystyle", "pi", "{cfrac", "{}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+ddots", "}}}}}}}}}}}}+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+ddots", "}}}}}}}}}}{cfrac", "{}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+{cfrac", "{^{}}{+ddots", "}}}}}}}}}}}", "teoria", "de", "nombres", "la", "probabilitat", "que", "dos", "nombres", "triats", "aleat\u00f2riament", "siguin", "coprimers", "\u00e9s", "de", "\u00b2", "la", "probabilitat", "que", "un", "enter", "triat", "aleat\u00f2riament", "no", "tingui", "cap", "factor", "primer", "elevat", "a", "una", "pot\u00e8ncia", "superior", "a", "sigui", "lliure", "de", "quadrats", "\u00e9s", "de", "\u00b2", "probabilitat", "hi", "ha", "diverses", "formes", "emp\u00edriques", "de", "trobar", "el", "valor", "de", "dibuixeu", "un", "quadrat", "de", "costat", "a", "la", "paret", "tireu", "un", "dard", "dins", "el", "quadrat", "tantes", "vegades", "com", "pugueu", "sense", "apuntar", "enlloc", "m\u00e9s", "que", "a", "dins", "del", "quadrat", "dibuixeu", "un", "cercle", "de", "di\u00e0metre", "'l'", "inscrit", "en", "el", "quadrat", "compteu", "'nc'", "el", "nombre", "de", "vegades", "que", "el", "dard", "ha", "anat", "dins", "la", "circumfer\u00e8ncia", "i", "'nq'", "nombre", "de", "vegades", "que", "el", "dard", "ha", "anat", "dins", "del", "quadrat", "per\u00f2", "fora", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "per", "probabilitat", "i", "relacionant", "l'\u00e0rea", "dels", "dos", "pol\u00edgons", "es", "pot", "deduir", "que", "*ncnc+nq", "i", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "exacte", "o", "sigui", "apareixen", "m\u00e9s", "decimals", "com", "m\u00e9s", "vegades", "h\u00e0gim", "tirat", "el", "dard", "aquesta", "prova", "tamb\u00e9", "es", "pot", "fer", "sobre", "paper", "quadriculat", "comptant", "les", "interseccions", "com", "a", "punts", "on", "ha", "anat", "el", "dard", "en", "altres", "paraules", "\u00e9s", "la", "probabilitat", "que", "la", "suma", "dels", "quadrats", "de", "dos", "nombres", "aleatoris", "iguals", "o", "majors", "que", "i", "menors", "o", "iguals", "a", "la", "unitat", "sia", "menor", "o", "igual", "que", "aquest", "i", "d'altres", "m\u00e8todes", "emp\u00edrics", "per", "aproximar", "foren", "descrits", "pel", "matem\u00e0tic", "franc\u00e8s", "georgeslouis", "leclerc", "comte", "de", "buffon", "aproximacions", "de", "pi", "aproximacions", "hist\u00f2riques", "a", "la", "seg\u00fcent", "taula", "es", "presenten", "algunes", "aproximacions", "hist\u00f2riques", "de", "valors", "de", "aproximacions", "emprant", "ordinadors", "primeres", "mil", "xifres", "del", "nombre", "pi", "aquestes", "s\u00f3n", "les", "primeres", "mil", "xifres", "del", "nombre", "pi", "punt", "de", "feynman", "el", "punt", "de", "feynman", "es", "refereix", "als", "d\u00edgits", "decimals", "del", "nombre", "entre", "les", "posicions", "i", "que", "consisteix", "en", "una", "s\u00e8xtuple", "repetici\u00f3", "del", "nombre", "com", "que", "\u00e9s", "un", "nombre", "irracional", "amb", "una", "expansi\u00f3", "decimal", "infinita", "no", "repetitiva", "que", "podria", "ser", "normal", "\u00e9s", "possible", "esperar", "l'exist\u00e8ncia", "de", "qualsevol", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "d\u00edgits", "tard", "o", "d'hora", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "primerenca", "aparici\u00f3", "de", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "de", "tan", "relativament", "poques", "posicions", "converteixen", "el", "punt", "de", "feynman", "en", "una", "curiositat", "matem\u00e0tica", "el", "nom", "es", "refereix", "a", "un", "comentari", "del", "f\u00edsic", "richard", "feynman", "en", "qu\u00e8", "va", "dir", "que", "volia", "memoritzar", "els", "d\u00edgits", "de", "fins", "a", "aquest", "punt", "per", "poder", "acabar", "de", "recitar", "dient", "nou", "nou", "nou", "nou", "nou", "nou", "i", "aix\u00ed", "seguidament", "en", "comparaci\u00f3", "la", "seg\u00fcent", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "d\u00edgits", "decimals", "repetits", "comen\u00e7a", "amb", "el", "nombre", "en", "la", "posici\u00f3", "dels", "d\u00edgits", "restants", "el", "m\u00e9s", "tard\u00e0", "a", "apar\u00e8ixer", "per", "sextuplicat", "\u00e9s", "el", "en", "la", "posici\u00f3", "propietats", "irracionalitat", "el", "johann", "heinrich", "lambert", "va", "demostrar", "que", "\u00e9s", "irracional", "aix\u00f2", "vol", "dir", "que", "\u00e9s", "un", "nombre", "real", "que", "no", "es", "pot", "expressar", "com", "a", "quocient", "de", "dos", "nombres", "enters", "al", "segle", "xx", "es", "van", "trobar", "demostracions", "que", "no", "necessiten", "coneixements", "que", "vagin", "m\u00e8s", "enll\u00e0", "del", "c\u00e0lcul", "integral", "una", "d'aquestes", "demostracions", "la", "deguda", "a", "ivan", "niven", "\u00e9s", "amplament", "coneguda", "una", "demostraci\u00f3", "similar", "lleugerament", "anterior", "la", "va", "obtenir", "mary", "cartwright", "transcend\u00e8ncia", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "nombre", "transcendent", "tal", "com", "ho", "va", "demostrar", "ferdinand", "von", "lindemann", "el", "i", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "teorema", "de", "lindemannweierstrass", "aix\u00f2", "vol", "dir", "que", "no", "hi", "ha", "cap", "polinomi", "amb", "coeficients", "racionals", "tal", "que", "sigui", "una", "de", "les", "seves", "arrels", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "important", "del", "fet", "que", "sigui", "transcendent", "\u00e9s", "que", "no", "\u00e9s", "constru\u00efble", "com", "que", "les", "coordenades", "de", "tots", "els", "punts", "que", "es", "poden", "construir", "amb", "regle", "i", "comp\u00e0s", "s\u00f3n", "nombres", "constructibles", "\u00e9s", "impossible", "de", "quadrar", "el", "cercle", "\u00e9s", "a", "dir", "\u00e9s", "impossible", "fent", "servir", "nom\u00e9s", "comp\u00e0s", "i", "regle", "construir", "un", "quadrat", "tal", "que", "la", "seva", "\u00e0rea", "sigui", "igual", "que", "l'\u00e0rea", "d'un", "cercle", "donat", "hist\u00f2ricament", "aix\u00f2", "\u00e9s", "significatiu", "at\u00e8s", "que", "la", "quadratura", "del", "cercle", "\u00e9s", "un", "dels", "problemes", "f\u00e0cils", "d'entendre", "de", "geometria", "elemental", "que", "van", "quedar", "pendents", "de", "resoldre", "de", "l'antiguitat", "q\u00fcestions", "obertes", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "oberta", "m\u00e9s", "estudiada", "sobre", "\u00e9s", "si", "\u00e9s", "o", "no", "un", "nombre", "normalsi", "qualsevol", "successi\u00f3", "de", "xifres", "de", "l'expressi\u00f3", "de", "es", "dona", "amb", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "que", "s'esperaria", "d'una", "successi\u00f3", "completament", "\"aleat\u00f2ria\"", "i", "si", "aix\u00f2", "\u00e9s", "cert", "en", "qualsevol", "base", "no", "nom\u00e9s", "en", "base", "el", "que", "se", "sap", "actualment", "d'aquest", "tema", "\u00e9s", "molt", "feble", "\u00e9s", "a", "dir", "ni", "tan", "sols", "se", "sap", "si", "algun", "dels", "d\u00edgits", "apareix", "infinites", "vegades", "en", "l'expressi\u00f3", "decimal", "de", "bailey", "i", "crandall", "van", "demostrar", "l'any", "que", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "f\u00f3rmula", "de", "baileyborweinplouffe", "f\u00f3rmula", "que", "permet", "calcular", "directament", "qualsevol", "xifra", "de", "l'expressi\u00f3", "decimal", "de", "pi", "sense", "haver", "de", "calcular", "primer", "les", "xifres", "anteriors", "implica", "que", "la", "normalitat", "en", "base", "de", "i", "d'unes", "quantes", "constants", "m\u00e9s", "es", "pot", "reduir", "a", "una", "conjectura", "plausible", "de", "la", "teoria", "del", "caostampoc", "se", "sap", "si", "i", "e", "s\u00f3n", "algebraicament", "independents", "tot", "i", "que", "yuri", "nesterenko", "va", "demostrar", "la", "independ\u00e8ncia", "algebraica", "de", "{", "e", "}", "el", "aplicacions", "en", "matem\u00e0tiques", "i", "f\u00edsica", "apareix", "a", "tot", "arreu", "en", "matem\u00e0tiques", "fins", "i", "tot", "en", "llocs", "on", "no", "hi", "ha", "cap", "connexi\u00f3", "\u00f2bvia", "amb", "les", "circumfer\u00e8ncies", "de", "la", "geometria", "euclidiana", "geometria", "i", "trigonometria", "per", "a", "qualsevol", "circumfer\u00e8ncia", "amb", "radi", "r", "i", "di\u00e0metre", "d", "r", "el", "per\u00edmetre", "\u00e9s", "d", "i", "l'\u00e0rea", "\u00e9s", "r\u00b2", "a", "m\u00e9s", "apareix", "en", "f\u00f3rmules", "d'\u00e0rees", "i", "volums", "de", "moltes", "altres", "formes", "geom\u00e8triques", "basades", "en", "circumfer\u00e8ncies", "com", "el\u00b7lipses", "esferes", "cons", "i", "torus", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "apareix", "en", "les", "integrals", "definides", "que", "calculen", "el", "per\u00edmetre", "l'\u00e0rea", "o", "el", "volum", "de", "formes", "generades", "per", "circumfer\u00e8ncies", "en", "el", "cas", "m\u00e9s", "elemental", "la", "meitat", "de", "l'\u00e0rea", "del", "cercle", "de", "radi", "unitat", "ve", "donat", "per", "x", "d", "x", "{displaystyle", "int", "{}^{}{sqrt", "{x^{}}}dx{frac", "{pi", "}{}}}", "i", "x", "d", "x", "{displaystyle", "int", "{}^{}{frac", "{}{sqrt", "{x^{}}}}dxpi", "}", "dona", "la", "meitat", "del", "per\u00edmetre", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "de", "radi", "unitat", "formes", "geom\u00e8triques", "m\u00e9s", "complicades", "es", "poden", "integrar", "com", "s\u00f2lids", "de", "revoluci\u00f3a", "partir", "de", "la", "definici\u00f3", "de", "les", "funcions", "trigonom\u00e8triques", "basada", "en", "la", "circumfer\u00e8ncia", "goniom\u00e8trica", "resulta", "que", "el", "sinus", "i", "el", "cosinus", "tenen", "el", "per\u00edode", "si", "l'angle", "s'expressa", "en", "radians", "\u00e9s", "a", "dir", "per", "a", "tot", "x", "real", "i", "tot", "n", "enter", "sinx", "sinx", "+", "n", "i", "cosx", "cosx", "+", "n", "com", "que", "sin", "sinn", "per", "a", "tot", "n", "enter", "tamb\u00e9", "la", "mesura", "de", "l'angle", "de", "\u00b0", "\u00e9s", "igual", "a", "radians", "en", "altres", "paraules", "\u00b0", "radians", "nombres", "complexos", "i", "c\u00e0lcul", "infinitesimal", "l'aparici\u00f3", "freq\u00fcent", "de", "en", "l'an\u00e0lisi", "complexa", "es", "pot", "relacionar", "amb", "el", "comportament", "de", "la", "funci\u00f3", "exponencial", "de", "variable", "complexa", "que", "descriu", "la", "f\u00f3rmula", "d'euler", "e", "i", "cos", "+", "i", "sin", "{displaystyle", "e^{ivarphi", "}cos", "varphi", "+isin", "varphi", "!}", "on", "i", "\u00e9s", "la", "unitat", "imagin\u00e0ria", "que", "satisf\u00e0", "i\u00b2", "i", "e", "\u00e9s", "el", "nombre", "d'euler", "aquesta", "f\u00f3rmula", "implica", "que", "les", "pot\u00e8ncies", "imagin\u00e0ries", "d'e", "descriuen", "rotacions", "en", "la", "circumfer\u00e8ncia", "goniom\u00e8trica", "en", "el", "pla", "complex", "aquestes", "rotacions", "tenen", "un", "per\u00edode", "de", "\u00b0", "en", "particular", "la", "rotaci\u00f3", "de", "\u00b0", "ocasiona", "la", "notable", "identitat", "d'euler", "e", "i", "{displaystyle", "e^{ipi", "}!}", "hi", "ha", "n", "arrels", "de", "la", "unitat", "n\u00e8simes", "diferents", "e", "i", "k", "n", "k", "n", "{displaystyle", "e^{pi", "ikn}qquad", "kdots", "n}", "la", "integral", "de", "gau\u00df", "e", "x", "d", "x", "{displaystyle", "int", "{infty", "}^{infty", "}e^{x^{}}dx{sqrt", "{pi", "}}}", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "\u00e9s", "que", "la", "funci\u00f3", "gamma", "de", "la", "meitat", "d'un", "enter", "\u00e9s", "un", "m\u00faltiple", "racional", "de", "f\u00edsica", "encara", "que", "no", "\u00e9s", "una", "constant", "f\u00edsica", "apareix", "freq\u00fcentment", "en", "equacions", "que", "descriuen", "principis", "fonamentals", "de", "l'univers", "degut", "en", "gran", "part", "a", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "la", "circumfer\u00e8ncia", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "amb", "els", "sistemes", "de", "coordenades", "esf\u00e8riques", "fent", "servir", "unitats", "com", "ara", "les", "unitats", "de", "planck", "a", "vegades", "poden", "eliminar", "de", "f\u00f3rmules", "la", "constant", "cosmol\u00f2gica", "g", "c", "{displaystyle", "lambda", "{{pi", "g}", "over", "{c^{}}}rho", "}", "el", "principi", "d'incertesa", "de", "heisenberg", "que", "estableix", "que", "la", "incertesa", "en", "la", "mesura", "de", "la", "posici\u00f3", "d'una", "part\u00edcula", "x", "i", "la", "seva", "quantitat", "de", "moviment", "p", "no", "es", "poden", "fer", "arbitr\u00e0riament", "petites", "totes", "dues", "al", "mateix", "temps", "x", "p", "h", "{displaystyle", "delta", "xdelta", "pgeq", "{frac", "{h}{pi", "}}}", "les", "equacions", "de", "camp", "d'einstein", "de", "la", "relativitat", "general", "r", "i", "k", "g", "i", "k", "r", "+", "g", "i", "k", "g", "c", "t", "i", "k", "{displaystyle", "r{ik}{g{ik}r", "over", "}+lambda", "g{ik}{pi", "g", "over", "c^{}}t{ik}}", "la", "llei", "de", "coulomb", "del", "camp", "el\u00e8ctric", "que", "descriu", "la", "for\u00e7a", "entre", "dues", "c\u00e0rregues", "el\u00e8ctriques", "q", "i", "q", "separades", "una", "dist\u00e0ncia", "r", "f", "|", "q", "q", "|", "r", "{displaystyle", "f{frac", "{left|q{}q{}right|}{pi", "varepsilon", "{}r^{}}}}", "la", "constant", "magn\u00e8tica", "n", "a", "{displaystyle", "mu", "{}pi", "cdot", "^{}mathrm", "{na^{}}", "}", "la", "constant", "de", "la", "tercera", "llei", "de", "kepler", "referent", "al", "per\u00edode", "orbital", "p", "i", "al", "semieix", "major", "a", "a", "les", "masses", "m", "and", "m", "dels", "dos", "cossos", "orbitals", "p", "a", "g", "m", "+", "m", "{displaystyle", "{frac", "{p^{}}{a^{}}}{pi", "^{}", "over", "gm+m}}", "probabilitat", "i", "estad\u00edstica", "en", "probabilitat", "i", "estad\u00edstica", "hi", "ha", "moltes", "distribucions", "de", "probabilitat", "les", "f\u00f3rmules", "de", "les", "quals", "contenen", "per", "exemple", "la", "funci\u00f3", "de", "densitat", "de", "probabilitat", "de", "la", "distribuci\u00f3", "normal", "de", "mitjana", "i", "desviaci\u00f3", "est\u00e0ndard", "degut", "a", "la", "integral", "de", "gau\u00df", "f", "x", "e", "x", "{displaystyle", "fx{", "over", "sigma", "{sqrt", "{pi", "}}}e^{xmu", "^{}sigma", "^{}}}", "la", "funci\u00f3", "densitat", "de", "probabilitat", "de", "la", "distribuci\u00f3", "de", "cauchy", "est\u00e0ndard", "f", "x", "+", "x", "{displaystyle", "fx{frac", "{}{pi", "+x^{}}}}", "fixeuvos", "que", "com", "que", "f", "x", "d", "x", "{displaystyle", "int", "{infty", "}^{infty", "}fxdx}", "per", "totes", "les", "funcions", "densitat", "de", "probabilitat", "fx", "les", "f\u00f3rmules", "anteriors", "es", "poden", "fer", "servir", "per", "obtenir", "altres", "f\u00f3rmules", "integrals", "on", "interv\u00e9", "el", "problema", "de", "les", "agulles", "de", "buffon", "s'esmenta", "de", "vegades", "com", "a", "aproximaci\u00f3", "emp\u00edrica", "de", "es", "tracta", "de", "deixar", "caure", "una", "agulla", "de", "llargada", "l", "repetidament", "sobre", "una", "superf\u00edcie", "que", "cont\u00e9", "l\u00ednies", "paral\u00b7leles", "dibuixades", "separades", "entre", "elles", "una", "dist\u00e0ncia", "s", "amb", "s", ">", "l", "si", "l'agulla", "es", "deixa", "caure", "n", "vegades", "i", "x", "d'aquestes", "vegades", "cau", "creuant", "una", "l\u00ednia", "x", ">", "llavors", "es", "pot", "aproximar", "fent", "servir", "el", "m\u00e8tode", "de", "monte", "carlo", "n", "l", "x", "s", "{displaystyle", "pi", "approx", "{frac", "{nl}{xs}}}", "encara", "que", "aquest", "resultat", "\u00e9s", "matem\u00e0ticament", "impecable", "no", "es", "pot", "fer", "servir", "per", "determinar", "m\u00e9s", "que", "molt", "pocs", "d\u00edgits", "de", "experimentalment", "obtenir", "de", "manera", "fiable", "nom\u00e9s", "tres", "d\u00edgits", "incloenthi", "l'inicial", "\"\"", "exigeix", "milions", "de", "tirades", "i", "el", "nombre", "de", "llan\u00e7aments", "augmenta", "exponencialment", "amb", "el", "nombre", "de", "d\u00edgits", "desitjats", "a", "m\u00e9s", "qualsevol", "error", "en", "la", "mesura", "de", "les", "llargades", "l", "i", "s", "es", "transferir\u00e0", "directament", "a", "un", "error", "en", "l'aproximaci\u00f3", "de", "per", "exemple", "una", "difer\u00e8ncia", "d'un", "\u00fanic", "\u00e0tom", "en", "la", "llargada", "d'una", "agulla", "de", "cent\u00edmetres", "apareixeria", "al", "voltant", "del", "\u00e8", "d\u00edgit", "del", "resultat", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "les", "incerteses", "de", "determinar", "si", "l'agulla", "creua", "o", "no", "una", "l\u00ednia", "quan", "sembla", "tocarla", "exactament", "limitaran", "la", "precisi\u00f3", "realitzable", "a", "molt", "menys", "de", "d\u00edgits", "refer\u00e8ncies", "culturals", "i", "curiositats", "el", "de", "mar\u00e7", "se", "celebra", "internacionalment", "el", "dia", "pi", "amb", "activitats", "escolars", "i", "als", "museus", "de", "ci\u00e8ncies", "i", "altres", "centres", "de", "divulgaci\u00f3", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "aquesta", "data", "en", "el", "format", "de", "calendari", "mesdia", "\u00e9s", "els", "d\u00edgits", "m\u00e9s", "significatius", "de", "l'expressi\u00f3", "en", "base", "de", "llei", "d'indiana", "pi", "el", "valor", "pel", "nombre", "va", "estar", "a", "punt", "de", "ser", "imposat", "per", "llei", "a", "l'estat", "d'indiana", "es", "va", "tramitar", "el", "projecte", "de", "llei", "de", "a", "inst\u00e0ncies", "del", "matem\u00e0tic", "aficionat", "edward", "j", "goodwin", "que", "reivindicava", "haver", "trobat", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "quadratura", "del", "cercle", "el", "projecte", "de", "llei", "va", "obtenir", "l'informe", "favorable", "del", "comit\u00e8", "d'educaci\u00f3", "l'aprovaci\u00f3", "es", "va", "ajornar", "a", "causa", "de", "la", "intervenci\u00f3", "del", "professor", "de", "matem\u00e0tiques", "c", "a", "waldo", "que", "accidentalment", "estava", "de", "visita", "actualment", "la", "tramitaci\u00f3", "de", "la", "llei", "encara", "no", "s'ha", "completat", "i", "continua", "pendent", "d'aprovaci\u00f3", "a", "argentina", "el", "nombre", "telef\u00f2nic", "m\u00f2bil", "per", "emerg\u00e8ncies", "en", "estacions", "de", "trens", "i", "soterranis", "\u00e9s", "una", "aproximaci\u00f3", "del", "nombre", "pi", "hi", "ha", "un", "vehicle", "mazda", "modificat", "al", "qual", "se", "li", "van", "afegir", "xifres", "de", "despr\u00e9s", "del", "els", "anomenats", "piemes", "s\u00f3n", "poemes", "compostos", "de", "forma", "que", "el", "nombre", "de", "lletres", "de", "les", "successives", "paraules", "coincideixin", "amb", "les", "xifres", "del", "nombre", "pi", "per", "exemple", "el", "seg\u00fcent", "poema", "ell", "i", "ella", "l'\u00fanica", "esperan\u00e7a", "de", "tindre", "fills", "que", "tenen", "romandr\u00e0", "soterrada", "aquesta", "primavera", "fixeuvos", "que", "la", "primera", "paraula", "t\u00e9", "lletres", "la", "segona", "i", "aix\u00ed", "successivament", "s'obtenen", "les", "xifres", "la", "cadaeic", "cadenza", "\u00e9s", "un", "llibre", "que", "cont\u00e9", "les", "primeres", "xifres", "de", "d'aquesta", "forma", "des", "de", "molt", "abans", "que", "els", "ordinadors", "permetessin", "calcular", "gran", "quantitat", "de", "xifres", "de", "memoritzar", "una", "quantitat", "r\u00e8cord", "d'aquestes", "xifres", "esdevingu\u00e9", "una", "obsessi\u00f3", "per", "algunes", "persones", "el", "akira", "haraguchi", "un", "enginyer", "japon\u00e8s", "retirat", "va", "reivindicar", "haver", "recitat", "xifres", "decimals", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "ha", "estat", "verificat", "encara", "pel", "llibre", "guinness", "dels", "r\u00e8cords", "el", "record", "reconegut", "pel", "guinness", "de", "memoritzaci\u00f3", "de", "xifres", "de", "\u00e9s", "xifres", "i", "el", "t\u00e9", "lu", "chao", "un", "estudiant", "xin\u00e8s", "graduat", "de", "anys", "va", "trigar", "hores", "i", "minuts", "per", "recitar", "fins", "al", "\u00e8", "decimal", "de", "sense", "cap", "error", "darrerament", "s'han", "fet", "simfonies", "basades", "en", "diferents", "constants", "matem\u00e0tiques", "assignant", "a", "cada", "nombre", "decimal", "una", "determinada", "nota", "si", "\u00e9s", "un", "nombre", "normal", "\u00e9s", "natural", "trobar", "en", "els", "decimals", "de", "qualsevol", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "nombres", "encara", "que", "de", "vegades", "alguna", "sigui", "sorprenent", "assenyala", "per", "exemple", "que", "la", "suma", "dels", "primers", "decimals", "de", "dona", "i", "que", "la", "suma", "dels", "primers", "decimals", "dona", "per\u00f2", "precisa", "que", "no", "cal", "veurehi", "cap", "missatge", "amagat", "altres", "autors", "tanmateix", "s\u00f3n", "menys", "prudents", "aix\u00ed", "robert", "gold", "aficionat", "a", "la", "geometria", "afirma", "haver", "trobat", "amb", "l'ajuda", "de", "c\u00e0lculs", "complicats", "que", "les", "paraules", "claus", "de", "la", "b\u00edblia", "estan", "a", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "nombre", "aleatori", "dia", "pi", "punt", "de", "feynman", "llista", "de", "f\u00f3rmules", "amb", "daniel", "tammet", "bibliografia", "jeanpaul", "delahaye", "le", "fascinant", "nombre", "\u00e9ditions", "belin", "pour", "la", "science", "isbn", "en", "franc\u00e8s", "pierre", "eymard", "jeanpierre", "lafon", "autour", "du", "nombre", "pi", "\u00e9ditions", "hermann", "par\u00eds", "isbn", "en", "franc\u00e8s", "j\u00f6rg", "arndt", "&", "christoph", "haenel", "\u00e0", "la", "poursuite", "de", "\u00e9ditions", "vuibert", "isbn", "en", "franc\u00e8s", "enlla\u00e7os", "externs", "nombroses", "informacions", "hist\u00f2riques", "i", "matem\u00e0tiques", "sobre", "pi", "franc\u00e8s", "angl\u00e8s", "distribuci\u00f3", "estad\u00edstica", "de", "les", "xifres", "decimals", "de", "basada", "en", "trilions", "de", "d\u00edgits", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s", "the", "joy", "of", "pi", "by", "david", "blatner", "enlla\u00e7os", "curiositats", "i", "altres", "materials", "angl\u00e8s"]