["un", "nombre", "primer", "\u00e9s", "un", "nombre", "enter", "superior", "a", "que", "admet", "exactament", "dos", "divisors", "i", "ell", "mateix", "els", "nombres", "primers", "menors", "que", "s\u00f3n", "i", "noteu", "el", "fet", "que", "tots", "els", "nombres", "naturals", "s\u00f3n", "divisibles", "entre", "ells", "mateixos", "i", "entre", "la", "unitat", "per\u00f2", "els", "que", "no", "s\u00f3n", "primers", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "divisibles", "entre", "altres", "nombres", "el", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "petit", "\u00e9s", "el", "i", "de", "fet", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "nombre", "primer", "que", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "parell", "ja", "que", "qualsevol", "parell", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "m\u00faltiple", "de", "dos", "el", "teorema", "fonamental", "de", "l'aritm\u00e8tica", "estableix", "que", "qualsevol", "enter", "positiu", "superior", "a", "pot", "representarse", "sempre", "com", "un", "producte", "de", "nombres", "primers", "i", "aquesta", "representaci\u00f3", "factoritzaci\u00f3", "\u00e9s", "\u00fanica", "el", "teorema", "d'euclides", "prova", "que", "existeixen", "infinits", "nombres", "primers", "a", "m\u00e9s", "se", "sap", "que", "no", "hi", "ha", "l\u00edmit", "per", "a", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "dos", "primers", "consecutius", "aix\u00f2", "\u00e9s", "donat", "un", "nombre", "n", "es", "poden", "trobar", "dos", "nombres", "primers", "a", "i", "b", "tals", "que", "entre", "a", "i", "b", "no", "hi", "ha", "altres", "nombres", "primers", "i", "que", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "a", "i", "b", "\u00e9s", "superior", "a", "n", "encara", "no", "s'ha", "pogut", "provar", "per\u00f2", "es", "conjectura", "que", "existeixen", "infinits", "nombres", "primers", "de", "la", "forma", "p", "p", "+", "sent", "p", "i", "p", "primers", "o", "primers", "bessons", "s\u00ed", "que", "s'ha", "provat", "que", "els", "\u00fanics", "primers", "trig\u00e8mins", "primers", "de", "la", "forma", "p", "p", "+", "i", "p", "p", "+", "s\u00f3n", "i", "hi", "ha", "nombrosos", "algorismes", "per", "trobar", "nombres", "primers", "el", "m\u00e9s", "senzill", "seria", "provar", "de", "dividir", "cada", "nombre", "per", "tots", "els", "inferiors", "o", "iguals", "a", "la", "seva", "arrel", "quadrada", "per\u00f2", "\u00e9s", "molt", "poc", "eficient", "perqu\u00e8", "requereix", "moltes", "divisions", "innecess\u00e0ries", "per", "exemple", "un", "cop", "provat", "el", "dos", "no", "cal", "provar", "tots", "els", "nombres", "parells", "que", "sabem", "que", "seran", "divisibles", "per", "dos", "una", "extensi\u00f3", "d'aquesta", "idea", "\u00e9s", "el", "sed\u00e0s", "d'erat\u00f2stenes", "a", "desembre", "de", "el", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "gran", "conegut", "\u00e9s", "un", "primer", "de", "mersenne", "amb", "d\u00edgits", "decimals", "hist\u00f2ria", "l'os", "d'ishango", "data", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "abans", "de", "l'aparici\u00f3", "de", "l'escriptura", "el", "va", "trobar", "l'arque\u00f2leg", "jean", "de", "heinzelin", "de", "braucourt", "presenta", "unes", "osques", "que", "semblen", "representar", "quatre", "nombres", "primers", "i", "alguns", "arque\u00f2legs", "interpreten", "aquest", "fet", "com", "una", "prova", "que", "qui", "les", "va", "fer", "coneixia", "els", "nombres", "primers", "amb", "tot", "existeixen", "molt", "poques", "troballes", "que", "permetin", "entendre", "els", "coneixements", "que", "tenia", "realment", "l'home", "d'aquella", "\u00e8pocanombroses", "tauletes", "d'argila", "seca", "atribu\u00efdes", "a", "les", "civilitzacions", "que", "es", "van", "anar", "succeint", "a", "mesopot\u00e0mia", "al", "llarg", "del", "ii", "mil\u00b7lenni", "ac", "mostren", "la", "resoluci\u00f3", "de", "problemes", "aritm\u00e8tics", "i", "acrediten", "els", "coneixements", "de", "l'\u00e8poca", "per", "calcular", "divisions", "necessitaven", "con\u00e8ixer", "l'invers", "dels", "naturals", "s'han", "trobat", "tauletes", "amb", "aquestes", "taules", "d'inversos", "en", "el", "sistema", "sexagesimal", "que", "empraven", "els", "babilonis", "per", "escriure", "els", "nombres", "els", "inversos", "dels", "divisors", "de", "pot\u00e8ncies", "de", "es", "calculen", "f\u00e0cilment", "per", "exemple", "dividir", "entre", "equival", "a", "multiplicar", "per", "+", "{displaystyle", "cdot", "^{}+cdot", "^{}}", "i", "despla\u00e7ar", "la", "coma", "sexagesimal", "dos", "llocs", "ja", "que", "+", "{displaystyle", "cdot", "{frac", "{cdot", "^{}+cdot", "^{}}{^{}}}}", "per", "con\u00e8ixerho", "calia", "una", "s\u00f2lida", "comprensi\u00f3", "de", "la", "multiplicaci\u00f3", "la", "divisi\u00f3", "i", "la", "factoritzaci\u00f3", "dels", "enters", "en", "les", "matem\u00e0tiques", "eg\u00edpcies", "el", "c\u00e0lcul", "de", "fraccions", "requeria", "coneixements", "sobre", "les", "operacions", "la", "divisi\u00f3", "de", "naturals", "i", "la", "factoritzaci\u00f3", "els", "egipcis", "nom\u00e9s", "operaven", "amb", "les", "anomenades", "fraccions", "unit\u00e0ries", "\u00e9s", "a", "dir", "les", "que", "tenien", "numerador", "igual", "a", "{displaystyle", "{tfrac", "{}{}}{tfrac", "{}{}}{tfrac", "{}{}}{tfrac", "{}{}}dots", "}", "les", "fraccions", "de", "numerador", "diferent", "d'", "s'escrivien", "com", "a", "suma", "d'inversos", "de", "naturals", "si", "podia", "ser", "sense", "repetici\u00f3", "+", "{displaystyle", "{tfrac", "{}{}}+{tfrac", "{}{}}}", "en", "comptes", "de", "+", "{displaystyle", "{tfrac", "{}{}}+{tfrac", "{}{}}}", "per", "a", "aix\u00f2", "segurament", "calia", "tenir", "una", "taula", "dels", "primers", "nombres", "primers", "la", "primera", "prova", "indiscutible", "del", "coneixement", "dels", "nombres", "primers", "es", "remunta", "al", "voltant", "de", "l'any", "ac", "i", "es", "troba", "en", "els", "elements", "d'euclides", "volums", "vii", "a", "ix", "euclides", "defineix", "els", "nombres", "primers", "demostra", "que", "n'hi", "ha", "infinits", "defineix", "el", "m\u00e0xim", "com\u00fa", "divisor", "i", "el", "m\u00ednim", "com\u00fa", "m\u00faltiple", "i", "proporciona", "els", "algorismes", "per", "determinarlos", "que", "avui", "es", "coneixen", "com", "a", "algorisme", "d'euclides", "els", "elements", "contenen", "tamb\u00e9", "el", "teorema", "fonamental", "de", "l'aritm\u00e8tica", "i", "la", "manera", "de", "construir", "un", "nombre", "perfecte", "a", "partir", "d'un", "nombre", "primer", "de", "mersenne", "el", "garbell", "o", "sed\u00e0s", "d'erat\u00f2stenes", "atribu\u00eft", "a", "erat\u00f2stenes", "de", "cirene", "\u00e9s", "un", "m\u00e8tode", "senzill", "que", "permet", "trobar", "nombres", "primers", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00e8poca", "de", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "no", "hi", "va", "haver", "gaires", "aven\u00e7os", "en", "l'estudi", "dels", "nombres", "primers", "fins", "al", "segle", "xvii", "el", "pierre", "de", "fermat", "va", "enunciar", "sense", "demostrarlo", "el", "petit", "teorema", "de", "fermat", "m\u00e9s", "endavant", "el", "van", "demostrar", "leibniz", "i", "euler", "pot", "ser", "que", "molt", "abans", "ja", "es", "coneguera", "un", "cas", "especial", "d'aquest", "teorema", "a", "la", "xinafermat", "va", "enunciar", "la", "conjectura", "de", "qu\u00e8", "tots", "els", "nombres", "de", "la", "forma", "n", "+", "{displaystyle", "^{^{n}}+}", "s\u00f3n", "primers", "per", "aix\u00f2", "aquests", "nombres", "s'anomenen", "nombres", "de", "fermat", "i", "va", "verificar", "la", "hip\u00f2tesi", "fins", "a", "n", "\u00e9s", "a", "dir", "\u00b9", "+", "per\u00f2", "euler", "va", "demostrar", "que", "el", "seg\u00fcent", "nombre", "de", "fermat", "+", "\u00e9s", "compost", "un", "dels", "seus", "factors", "primers", "\u00e9s", "de", "fet", "fins", "avui", "no", "s'ha", "trobat", "cap", "altre", "nombre", "primer", "de", "fermat", "a", "banda", "dels", "que", "ja", "coneixia", "fermat", "el", "monjo", "franc\u00e8s", "marin", "mersenne", "va", "investigar", "els", "nombres", "primers", "de", "la", "forma", "p", "amb", "p", "primer", "en", "honor", "seu", "avui", "s'anomenen", "nombres", "de", "mersenne", "els", "treballs", "d'euler", "en", "teoria", "de", "nombres", "contenen", "molts", "resultats", "referents", "als", "nombres", "primers", "va", "demostrar", "que", "la", "s\u00e8rie", "infinita", "+", "+", "+", "+", "{displaystyle", "{tfrac", "{}{}}+{tfrac", "{}{}}+{tfrac", "{}{}}+{tfrac", "{}{}}+dots", "}", "la", "suma", "dels", "inversos", "dels", "nombres", "primers", "\u00e9s", "divergent", "el", "va", "demostrar", "que", "tots", "els", "nombres", "perfectes", "parells", "s\u00f3n", "de", "la", "forma", "p", "p", "{displaystyle", "^{p}^{p}", "}", "on", "el", "segon", "factor", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "de", "mersenne", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xix", "legendre", "i", "gauss", "van", "conjecturar", "de", "forma", "independent", "que", "quan", "n", "{displaystyle", "n}", "tendeix", "a", "infinit", "la", "quantitat", "de", "nombres", "primers", "menors", "o", "iguals", "que", "n", "{displaystyle", "n}", "tendeixen", "asimpt\u00f2ticament", "a", "n", "ln", "n", "{displaystyle", "{tfrac", "{n}{lnn}}}", "on", "ln", "n", "{displaystyle", "lnn", "}", "\u00e9s", "el", "logaritme", "natural", "de", "n", "{displaystyle", "n}", "les", "idees", "que", "riemann", "va", "expressar", "en", "un", "treball", "de", "sobre", "la", "funci\u00f3", "zeta", "van", "obrir", "un", "cam\u00ed", "que", "conduiria", "a", "la", "demostraci\u00f3", "del", "teorema", "dels", "nombres", "primers", "hadamard", "i", "de", "la", "vall\u00e9epoussin", "cada", "un", "per", "separat", "van", "donar", "forma", "a", "aquest", "esquema", "i", "van", "aconseguir", "demostrar", "el", "teorema", "el", "actualment", "en", "el", "cas", "de", "nombres", "grans", "per", "comprovar", "si", "un", "nombre", "\u00e9s", "primer", "no", "es", "fa", "per", "divisions", "successives", "molts", "matem\u00e0tics", "han", "desenvolupat", "tests", "de", "primalitat", "sovint", "restringits", "a", "categories", "espec\u00edfiques", "de", "nombres", "primers", "alguns", "exemples", "s\u00f3n", "el", "test", "de", "p\u00e9pin", "per", "als", "nombres", "de", "fermat", "el", "teorema", "de", "proth", "~", "la", "prova", "de", "lucaslehmer", "per", "a", "nombres", "de", "mersenne", "a", "partir", "de", "i", "el", "test", "de", "lucaslehmer", "generalitzat", "tamb\u00e9", "existeixen", "algorismes", "per", "a", "nombres", "arbitraris", "\u00e9s", "a", "dir", "sense", "necessitat", "que", "pertanyin", "a", "una", "determinada", "categoria", "per\u00f2", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "lents", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "test", "aprtcl", "el", "test", "de", "primalitat", "per", "corbes", "el\u00b7l\u00edptiques", "i", "el", "aks", "durant", "molt", "de", "temps", "es", "pensava", "que", "l'aplicaci\u00f3", "dels", "nombres", "primers", "era", "molt", "limitada", "fora", "de", "la", "matem\u00e0tica", "pura", "aix\u00f2", "va", "canviar", "en", "els", "anys", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "la", "criptografia", "de", "clau", "p\u00fablica", "en", "la", "que", "els", "nombres", "primers", "eren", "la", "base", "dels", "primers", "algorismes", "com", "l'algorisme", "rsa", "des", "del", "el", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "gran", "conegut", "sempre", "ha", "estat", "descobert", "amb", "l'ajuda", "d'ordinadors", "la", "recerca", "de", "nombres", "primers", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "grans", "ha", "suscitat", "inter\u00e8s", "fins", "i", "tot", "fora", "de", "la", "comunitat", "matem\u00e0tica", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "han", "guanyat", "popularitat", "projectes", "de", "computaci\u00f3", "distribu\u00efda", "tals", "com", "el", "gimps", "definici\u00f3", "un", "nombre", "primer", "\u00e9s", "un", "nombre", "natural", "que", "t\u00e9", "dos", "i", "nom\u00e9s", "dos", "divisors", "naturals", "diferents", "l'", "i", "ell", "mateix", "fins", "al", "segle", "xix", "els", "matem\u00e0tics", "majorit\u00e0riament", "consideraven", "que", "l'", "era", "primer", "entenentse", "que", "la", "definici\u00f3", "de", "nombre", "primer", "consistia", "en", "la", "divisibilitat", "entre", "i", "ell", "mateix", "per\u00f2", "que", "no", "requeria", "un", "nombre", "m\u00ednim", "de", "divisors", "diferents", "molts", "treballs", "matem\u00e0tics", "continuen", "sent", "v\u00e0lids", "malgrat", "considerar", "l'", "com", "un", "nombre", "primer", "per", "exemple", "el", "treball", "de", "stern", "i", "zeisel", "la", "llista", "de", "derrick", "norman", "lehmer", "de", "nombres", "primers", "fins", "al", "reimpresa", "fins", "a", "l'any", "comen\u00e7ava", "amb", "l'", "com", "a", "primer", "nombre", "primer", "el", "canvi", "de", "nomenclatura", "es", "va", "produir", "perqu\u00e8", "que", "fos", "v\u00e0lid", "el", "seg\u00fcent", "enunciat", "del", "teorema", "fonamental", "de", "l'aritm\u00e8tica", "tot", "nombre", "natural", "t\u00e9", "una", "representaci\u00f3", "\u00fanica", "com", "a", "producte", "de", "factors", "primers", "llevat", "de", "l'ordre", "a", "m\u00e9s", "els", "nombres", "primers", "tenen", "moltes", "propietats", "que", "no", "t\u00e9", "l'", "tals", "com", "la", "relaci\u00f3", "del", "nombre", "amb", "el", "valor", "corresponent", "de", "la", "funci\u00f3", "d'euler", "o", "la", "funci\u00f3", "suma", "de", "divisors", "demostraci\u00f3", "de", "la", "infinitud", "dels", "nombres", "primers", "la", "primera", "demostraci\u00f3", "de", "la", "infinitud", "dels", "nombres", "primers", "la", "proporcion\u00e0", "euclides", "al", "llibre", "ix", "dels", "elements", "en", "la", "matem\u00e0tica", "moderna", "sovint", "s'ha", "distorsionat", "la", "demostraci\u00f3", "i", "s'ha", "considerat", "un", "exemple", "cl\u00e0ssic", "de", "demostraci\u00f3", "indirecta", "no", "constructiva", "per\u00f2", "la", "demostraci\u00f3", "original", "\u00e9s", "constructiva", "euclides", "no", "diu", "expl\u00edcitament", "que", "existeixen", "infinits", "nombres", "primers", "l'enunciat", "que", "demostra", "\u00e9s", "que", "els", "nombres", "primers", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "que", "qualsevol", "quantitat", "donada", "de", "nombres", "primers", "i", "la", "demostraci\u00f3", "consisteix", "a", "construir", "un", "nombre", "primer", "que", "no", "\u00e9s", "cap", "dels", "donatsla", "demostraci\u00f3", "dels", "elements", "comen\u00e7a", "amb", "una", "quantitat", "finita", "donada", "de", "nombres", "primers", "es", "construeix", "m", "el", "m\u00ednim", "com\u00fa", "m\u00faltiple", "d'aquests", "primers", "i", "es", "considera", "el", "nombre", "m", "+", "aquest", "nombre", "pot", "ser", "primer", "o", "no", "serho", "si", "ho", "\u00e9s", "aleshores", "ja", "s'ha", "trobat", "un", "primer", "m\u00e9s", "dels", "que", "hi", "havia", "al", "comen\u00e7ament", "si", "no", "ho", "\u00e9s", "aleshores", "ha", "de", "tenir", "com", "a", "divisor", "un", "nombre", "primer", "aquest", "primer", "no", "\u00e9s", "cap", "dels", "nombres", "primers", "amb", "qu\u00e8", "s'havia", "comen\u00e7at", "ja", "que", "si", "ho", "fos", "aleshores", "seria", "divisor", "tant", "de", "m", "com", "de", "m", "+", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "seria", "divisor", "d'", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "absurda", "aix\u00ed", "doncs", "tamb\u00e9", "en", "aquest", "cas", "s'ha", "trobat", "un", "primer", "diferent", "dels", "del", "comen\u00e7ament", "per", "tant", "la", "demostraci\u00f3", "conclou", "els", "nombres", "primers", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "que", "qualsevol", "quantitat", "donada", "de", "nombres", "primers", "l'enunciat", "modern", "que", "existeixen", "infinits", "nombres", "primers", "s'ha", "de", "demostrar", "indirectament", "per", "reducci\u00f3", "a", "l'absurd", "s'ha", "de", "suposar", "que", "el", "conjunt", "de", "tots", "els", "nombres", "primers", "\u00e9s", "finit", "i", "arribar", "a", "una", "contradicci\u00f3", "a", "part", "d'aquesta", "subtilesa", "la", "idea", "de", "la", "demostraci\u00f3", "d'euclides", "\u00e9s", "v\u00e0lida", "tot", "i", "que", "se", "sol", "substituir", "el", "concepte", "de", "m\u00ednim", "com\u00fa", "m\u00faltiple", "pel", "de", "producte", "que", "en", "el", "cas", "de", "nombres", "primers", "\u00e9s", "equivalent", "per", "comen\u00e7ar", "la", "demostraci\u00f3", "suposem", "que", "el", "conjunt", "de", "nombres", "primers", "\u00e9s", "finit", "i", "que", "d'aquests", "primers", "p", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "constru\u00efm", "llavors", "el", "nombre", "\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7p", "+", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "producte", "de", "tots", "els", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "u", "aquest", "nombre", "no", "\u00e9s", "divisible", "per", "ni", "per", "ni", "per", "ni", "en", "definitiva", "per", "cap", "nombre", "primer", "ja", "que", "en", "tots", "els", "casos", "la", "divisi\u00f3", "dona", "com", "a", "resta", "per", "tant", "nom\u00e9s", "pot", "ser", "que", "\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7p", "+", "sigui", "primer", "o", "que", "sigui", "divisible", "per", "un", "altre", "nombre", "primer", "que", "est\u00e0", "entre", "p", "i", "\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7\u00b7p", "+", "en", "qualsevol", "dels", "dos", "casos", "hem", "trobat", "un", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "gran", "que", "p", "contradient", "la", "suposici\u00f3", "inicial", "i", "per", "tant", "demostrant", "el", "teorema", "propietats", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "nombre", "primer", "parell", "at\u00e8s", "que", "qualsevol", "altre", "nombre", "parell", "m\u00e9s", "gran", "de", "dos", "\u00e9s", "divisible", "entre", "per", "tant", "l'expressi\u00f3", "nombre", "primer", "senar", "vol", "dir", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "gran", "que", "tots", "els", "nombres", "primers", "excepte", "i", "escrits", "en", "base", "acaben", "en", "o", "ja", "que", "els", "que", "acaben", "en", "o", "s\u00f3n", "m\u00faltiples", "de", "i", "els", "que", "acaben", "en", "o", "s\u00f3n", "m\u00faltiples", "de", "en", "general", "en", "qualsevol", "base", "tots", "els", "nombres", "primers", "tret", "d'un", "nombre", "finit", "acaben", "amb", "una", "xifra", "que", "\u00e9s", "un", "nombre", "coprimer", "amb", "la", "base", "tots", "els", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "grans", "de", "s\u00f3n", "de", "la", "forma", "n", "o", "n", "+", "perqu\u00e8", "tots", "els", "altres", "nombres", "s\u00f3n", "divisibles", "entre", "o", "generalitzant", "aix\u00f2", "tots", "els", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "grans", "que", "q", "s\u00f3n", "de", "forma", "q#\u00b7n", "+", "m", "on", "<", "m", "<", "q", "i", "m", "no", "t\u00e9", "cap", "factor", "primer", "q", "q#", "o", "primporial", "de", "q", "\u00e9s", "el", "producte", "de", "tots", "els", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "petits", "o", "iguals", "que", "q", "si", "p", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "i", "p", "\u00e9s", "un", "divisor", "de", "ab", "llavors", "p", "\u00e9s", "un", "divisor", "de", "a", "o", "p", "\u00e9s", "un", "divisor", "de", "b", "o", "de", "tots", "dos", "aquesta", "afirmaci\u00f3", "es", "coneix", "amb", "el", "nom", "de", "lema", "d'euclides", "i", "es", "fa", "servir", "per", "demostrar", "la", "unicitat", "de", "la", "descomposici\u00f3", "en", "factors", "primers", "l'anell", "znz", "\u00e9s", "un", "cos", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "n", "\u00e9s", "primer", "equivalentment", "n", "\u00e9s", "primer", "si", "i", "nom\u00e9", "si", "n", "n", "si", "p", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "diferent", "de", "i", "p", "{displaystyle", "{tfrac", "{}{p}}}", "\u00e9s", "sempre", "un", "nombre", "decimal", "peri\u00f2dic", "de", "per\u00edode", "p", "o", "un", "divisor", "de", "p", "aix\u00f2", "es", "dedueix", "directament", "a", "partir", "del", "petit", "teorema", "de", "fermat", "p", "{displaystyle", "{tfrac", "{}{p}}}", "expressat", "en", "base", "q", "en", "comptes", "de", "base", "s'obtenen", "propietats", "similars", "sempre", "que", "p", "no", "sigui", "un", "factor", "primer", "de", "q", "la", "caracter\u00edstica", "de", "qualsevol", "cos", "\u00e9s", "o", "b\u00e9", "zero", "o", "b\u00e9", "un", "nombre", "primer", "la", "constant", "de", "copelanderds", "obtinguda", "per", "concatenaci\u00f3", "dels", "nombres", "primers", "consecutius", "expressats", "en", "base", "\u00e9s", "un", "nombre", "irracional", "teoremes", "relatius", "als", "nombres", "primers", "teorema", "fonamental", "de", "l'aritm\u00e8tica", "el", "teorema", "fonamental", "de", "l'aritm\u00e8tica", "afirma", "que", "el", "teorema", "cont\u00e9", "dues", "afirmacions", "la", "primera", "\u00e9s", "que", "tot", "nombre", "es", "pot", "escriure", "com", "a", "producte", "de", "nombres", "primers", "aix\u00f2", "\u00e9s", "trivial", "perqu\u00e8", "si", "no", "ell", "mateix", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "i", "per", "tant", "compleix", "l'afirmaci\u00f3", "com", "a", "producte", "trivial", "d'un", "\u00fanic", "factor", "la", "segona", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "interessant", "i", "consisteix", "en", "el", "fet", "que", "no", "es", "poden", "trobar", "dos", "productes", "diferents", "tret", "de", "l'ordre", "en", "qu\u00e8", "es", "presentin", "els", "factors", "la", "seva", "demostraci\u00f3", "\u00e9s", "immediata", "a", "partir", "del", "lema", "d'euclides", "que", "diu", "que", "si", "un", "nombre", "primer", "p", "\u00e9s", "divisor", "del", "producte", "a", "*", "b", "i", "no", "\u00e9s", "divisor", "de", "a", "llavors", "\u00e9s", "divisor", "de", "b", "teorema", "de", "tchebychev", "el", "postulat", "de", "bertrand", "anomenat", "tamb\u00e9", "teorema", "de", "tchebychev", "afirma", "que", "si", "n", "\u00e9s", "un", "nombre", "natural", "superior", "o", "igual", "a", "llavors", "sempre", "existeix", "pel", "capbaix", "un", "nombre", "primer", "p", "tal", "que", "n", "<", "p", "<", "n", "{displaystyle", "n<p<n}", "james", "joseph", "sylvester", "el", "va", "generalitzar", "amb", "la", "proposici\u00f3", "seg\u00fcent", "el", "producte", "de", "k", "enters", "consecutius", "superiors", "a", "k", "\u00e9s", "divisible", "per", "un", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "gran", "que", "k", "petit", "teorema", "de", "fermat", "el", "petit", "teorema", "de", "fermat", "obtingut", "per", "pierre", "de", "fermat", "afirma", "que", "si", "p", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "per", "qualsevol", "nombre", "natural", "a", "es", "compleix", "que", "a", "p", "a", "mod", "p", "{displaystyle", "a^{p}equiv", "a{pmod", "{p}}!}", "en", "el", "cas", "que", "es", "conegui", "un", "nombre", "a", "per", "al", "qual", "no", "es", "compleixi", "l'afirmaci\u00f3", "del", "teorema", "aquest", "teorema", "permet", "afirmar", "que", "un", "nombre", "no", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "sense", "necessitat", "de", "con\u00e8ixer", "la", "seva", "descomposici\u00f3", "en", "factors", "primers", "aquesta", "observaci\u00f3", "es", "fa", "servir", "en", "alguns", "tests", "de", "primalitat", "per", "augmentar", "la", "probabilitat", "que", "un", "nombres", "sigui", "primer", "o", "garantir", "que", "no", "ho", "\u00e9s", "a", "base", "d'anar", "provant", "diferents", "nombres", "a", "escollits", "a", "l'atzar", "els", "nombres", "de", "carmichael", "tamb\u00e9", "compleixen", "la", "condici\u00f3", "imposada", "pel", "teorema", "sense", "ser", "nombres", "primers", "teorema", "de", "wilson", "el", "teorema", "de", "wilson", "estableix", "que", "el", "nombre", "natural", "p", "\u00e9s", "primer", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "p", "!", "mod", "p", "{displaystyle", "p!equiv", "{hbox{mod}}", "p}", "aix\u00f2", "\u00e9s", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "p", "!", "+", "{displaystyle", "p!+}", "\u00e9s", "divisible", "entre", "p", "teorema", "de", "la", "progressi\u00f3", "aritm\u00e8tica", "el", "teorema", "de", "la", "progressi\u00f3", "aritm\u00e8tica", "s'enuncia", "de", "la", "manera", "seg\u00fcent", "classes", "de", "nombres", "primers", "nombres", "primers", "de", "mersenne", "un", "nombre", "primer", "de", "mersenne", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "que", "\u00e9s", "igual", "a", "una", "pot\u00e8ncia", "de", "menys", "per", "exemple", "\u00b2", "\u00e9s", "un", "primer", "de", "mersenne", "igual", "que", "en", "canvi", "per", "exemple", "no", "\u00e9s", "primer", "en", "general", "doncs", "els", "nombres", "primers", "de", "mersenne", "s\u00f3n", "nombres", "primers", "de", "la", "forma", "mn", "n", "els", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "grans", "que", "es", "coneixen", "s\u00f3n", "generalment", "d'aquesta", "forma", "ja", "que", "existeix", "un", "test", "de", "primalitat", "molt", "efica\u00e7", "el", "test", "de", "lucaslehmer", "per", "determinar", "si", "un", "nombre", "de", "mersenne", "\u00e9s", "primer", "o", "no", "el", "el", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "gran", "conegut", "era", "m", "que", "t\u00e9", "xifres", "en", "escriure'l", "en", "base", "deu", "es", "tracta", "cronol\u00f2gicament", "del", "\u00e8", "nombre", "primer", "de", "mersenne", "conegut", "i", "el", "seu", "descobriment", "es", "va", "anunciar", "el", "d'agost", "de", "gr\u00e0cies", "al", "projecte", "de", "computaci\u00f3", "distribu\u00efda", "great", "internet", "mersenne", "prime", "search", "gimps", "el", "\u00e8", "nombre", "primer", "de", "mersenne", "va", "ser", "descobert", "dues", "setmanes", "despr\u00e9s", "per\u00f2", "\u00e9s", "m\u00e9s", "petit", "que", "el", "\u00e8", "el", "desembre", "de", "es", "va", "descobrir", "m", "amb", "xifres", "actualment", "no", "se", "sap", "si", "hi", "ha", "un", "nombre", "infinit", "de", "nombres", "primers", "de", "mersenne", "per\u00f2", "es", "t\u00e9", "la", "sospita", "que", "la", "resposta", "\u00e9s", "afirmativa", "i", "de", "fet", "\u00e9s", "una", "part", "del", "contingut", "de", "la", "conjectura", "de", "lenstrapomerancewagstaff", "nombres", "primers", "de", "sophie", "germain", "un", "nombre", "primer", "de", "sophie", "germain", "\u00e9s", "aquell", "nombre", "primer", "p", "tal", "que", "p", "+", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "primer", "actualment", "el", "nombre", "primer", "de", "sophie", "germain", "m\u00e9s", "gran", "que", "es", "coneix", "\u00e9s", "\u00b7", "un", "nombre", "de", "d\u00edgits", "obtingut", "el", "gener", "de", "no", "se", "sap", "si", "hi", "ha", "infinits", "nombres", "primers", "de", "germain", "una", "successi\u00f3", "de", "nombres", "{", "p", "p", "p", "p", "n", "}", "{displaystyle", "{p{}p{}p{}dots", "p{n}}}", "tots", "ells", "primers", "tals", "que", "p", "i", "+", "p", "i", "+", "{displaystyle", "p{i+}p{i}+}", "per", "a", "tot", "i", "{", "n", "}", "{displaystyle", "iin", "{dots", "n}}", "s'anomena", "cadena", "completa", "de", "cunningham", "de", "primera", "esp\u00e8cie", "i", "compleix", "per", "definici\u00f3", "que", "cada", "un", "dels", "seus", "termes", "llevat", "de", "l'\u00faltim", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "de", "sophie", "germain", "es", "creu", "que", "per", "a", "tot", "n", "natural", "existeixen", "infinites", "cadenes", "de", "cunningham", "de", "longitud", "n", "encara", "que", "no", "es", "coneix", "cap", "m\u00e8tode", "directe", "per", "generar", "les", "esmentades", "cadenes", "nombres", "primers", "bessons", "els", "nombres", "primers", "bessons", "s\u00f3n", "aquelles", "parelles", "de", "nombres", "primers", "que", "difereixen", "en", "\u00e9s", "a", "dir", "p", "i", "q", "amb", "p", "<", "q", "s\u00f3n", "primers", "bessons", "si", "q", "p", "+", "excepte", "pel", "cas", "del", "i", "el", "aquesta", "\u00e9s", "la", "m\u00ednima", "difer\u00e8ncia", "que", "pot", "haverhi", "entre", "dos", "primers", "no", "se", "sap", "si", "existeixen", "infinits", "nombres", "primers", "bessons", "s'ha", "demostrat", "que", "la", "parella", "n", "n", "+", "s\u00f3n", "nombres", "primers", "bessons", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "n", "!", "+", "n", "mod", "n", "n", "+", "{displaystyle", "n!+equiv", "n{pmod", "{nn+}}}", "els", "nombres", "primers", "bessons", "m\u00e9s", "grans", "coneguts", "s\u00f3n", "la", "parella", "\u00b7", "i", "\u00b7", "+", "que", "t\u00e9", "d\u00edgits", "foren", "descoberts", "el", "per", "vautier", "mckibbon", "gribenko", "et", "al", "abans", "eren", "la", "parella", "\u00b7", "i", "\u00b7", "+", "que", "t\u00e9", "d\u00edgits", "i", "va", "ser", "descobert", "en", "el", "pels", "matem\u00e0tics", "hongaresos", "zolt\u00e1n", "j\u00e1rai", "gabor", "farkas", "timea", "csajbok", "janos", "kasza", "i", "antal", "j\u00e1rai", "nombres", "primers", "de", "fermat", "un", "nombre", "de", "fermat", "\u00e9s", "un", "nombre", "natural", "de", "la", "forma", "f", "n", "n", "+", "{displaystyle", "f{n}^{^{n}}+}", "on", "n", "\u00e9s", "natural", "els", "nombres", "primers", "de", "fermat", "s\u00f3n", "nombres", "de", "fermat", "que", "a", "la", "vegada", "s\u00f3n", "primers", "es", "pot", "demostrar", "que", "qualsevol", "nombre", "primer", "de", "la", "forma", "n", "+", "ha", "de", "ser", "un", "nombre", "de", "fermat", "els", "\u00fanics", "nombres", "primers", "de", "fermat", "coneguts", "s\u00f3n", "f", "f", "f", "f", "i", "f", "conjectures", "sobre", "els", "nombres", "primers", "hi", "ha", "moltes", "q\u00fcestions", "obertes", "relatives", "als", "nombres", "primers", "per", "exemple", "la", "conjectura", "de", "goldbach", "tot", "nombre", "natural", "parell", "igual", "o", "superior", "a", "es", "pot", "escriure", "com", "a", "suma", "de", "dos", "nombres", "primers", "la", "conjectura", "de", "de", "polignac", "tot", "nombre", "natural", "parell", "es", "pot", "escriure", "com", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "dos", "nombres", "primers", "consecutius", "i", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "un", "nombre", "infinit", "de", "maneres", "conjectura", "dels", "nombres", "primers", "bessons", "hi", "ha", "una", "infinitat", "de", "nombres", "primers", "bessons", "tota", "successi\u00f3", "de", "fibonacci", "cont\u00e9", "infinits", "nombres", "primers", "hi", "ha", "infinits", "nombres", "primers", "de", "fermat", "hi", "ha", "infinits", "nombres", "primers", "de", "la", "forma", "n\u00b2", "+", "la", "conjectura", "de", "legendre", "afirma", "que", "sempre", "existeix", "un", "nombre", "primer", "entre", "n\u00b2", "i", "n+\u00b2", "aquesta", "conjectura", "no", "demostrada", "est\u00e0", "relacionada", "amb", "la", "hip\u00f2tesi", "de", "riemann", "que", "tampoc", "est\u00e0", "demostrada", "obtenci\u00f3", "de", "nombres", "primers", "hi", "ha", "una", "s\u00e8rie", "de", "problemes", "relacionats", "amb", "l'obtenci\u00f3", "de", "nombres", "primers", "tot", "i", "ser", "diferents", "estan", "\u00edntimament", "relacionats", "entre", "ells", "trobar", "tots", "els", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "petits", "que", "un", "de", "donat", "donat", "un", "nombre", "saber", "si", "\u00e9s", "o", "no", "un", "nombre", "primer", "trobar", "un", "nombre", "primer", "m\u00e9s", "gran", "que", "un", "de", "donat", "o", "m\u00e9s", "gran", "que", "un", "de", "donat", "i", "m\u00e9s", "petit", "que", "un", "altre", "donat", "un", "nombre", "compost", "trobarne", "un", "factor", "donat", "un", "nombre", "trobar", "la", "seva", "descomposici\u00f3", "en", "factors", "primersper", "resoldre", "el", "problema", "cal", "saber", "si", "cada", "un", "dels", "nombres", "\u00e9s", "o", "no", "primer", "\u00e9s", "a", "dir", "resoldre", "el", "problema", "per", "cada", "cas", "un", "algorisme", "que", "resol", "aquest", "problema", "\u00e9s", "el", "garbell", "d'erat\u00f2stenes", "una", "forma", "de", "resoldre", "el", "problema", "\u00e9s", "provar", "si", "\u00e9s", "divisible", "o", "no", "entre", "tots", "els", "nombres", "m\u00e9s", "petits", "que", "la", "seva", "arrel", "quadrada", "per", "fer", "aix\u00f2", "hi", "ha", "algorismes", "que", "fan", "servir", "una", "llista", "de", "tots", "els", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "petits", "que", "un", "de", "donat", "soluci\u00f3", "del", "problema", "de", "vegades", "no", "cal", "saber", "amb", "absoluta", "certesa", "si", "un", "nombre", "\u00e9s", "primer", "o", "no", "per", "algunes", "aplicacions", "pr\u00e0ctiques", "n'hi", "ha", "prou", "amb", "tenir", "una", "probabilitat", "molt", "gran", "de", "qu\u00e8", "ho", "sigui", "els", "tests", "de", "primalitat", "busquen", "saber", "si", "un", "nombre", "no", "\u00e9s", "primer", "amb", "certesa", "i", "si", "ho", "\u00e9s", "tenirne", "una", "probabvilitat", "molt", "gran", "a", "l'extrem", "quan", "la", "probabilitat", "\u00e9s", "del", "llavors", "s\u00f3n", "demostracions", "de", "primalitat", "resolen", "exactament", "el", "problema", "el", "problema", "\u00e9s", "de", "gran", "inter\u00e8s", "en", "criptografia", "una", "forma", "de", "ferho", "\u00e9s", "triar", "un", "nombre", "a", "l'atzar", "dins", "de", "l'interval", "aplicarli", "un", "test", "de", "primalitat", "i", "si", "falla", "provarne", "un", "altre", "fins", "que", "se'n", "troba", "un", "encara", "que", "sembli", "poc", "pr\u00e0ctic", "aquest", "m\u00e8tode", "funciona", "for\u00e7a", "b\u00e9", "perqu\u00e8", "hi", "ha", "for\u00e7a", "nombres", "primers", "i", "encara", "que", "es", "tracti", "de", "nombres", "molt", "grans", "la", "quantitat", "de", "proves", "que", "cal", "fer", "\u00e9s", "acceptable", "una", "altra", "forma", "seria", "tenir", "f\u00f3rmules", "que", "donessin", "nombres", "primers", "els", "problemes", "i", "s\u00f3n", "pr\u00e0cticament", "el", "mateix", "aplicant", "repetidament", "un", "m\u00e8tode", "per", "resoldre", "el", "problema", "es", "resol", "el", "aix\u00f2", "ho", "fan", "els", "algorismes", "de", "factoritzaci\u00f3", "fixeuvos", "que", "tot", "algorisme", "de", "factoritzaci\u00f3", "si", "falla", "\u00e9s", "una", "demostraci\u00f3", "de", "primalitat", "garbell", "d'erat\u00f2stenes", "el", "garbell", "d'erat\u00f2stenes", "\u00e9s", "una", "manera", "senzilla", "de", "trobar", "tots", "els", "nombres", "primers", "menors", "o", "iguals", "que", "un", "nombre", "donat", "es", "basa", "a", "escriure", "una", "llista", "de", "tots", "els", "nombres", "naturals", "des", "del", "fins", "al", "nombre", "i", "ratllar", "repetidament", "els", "m\u00faltiples", "dels", "nombres", "primers", "ja", "descoberts", "el", "garbell", "d'atkin", "m\u00e9s", "modern", "t\u00e9", "una", "major", "complexitat", "per\u00f2", "si", "s'optimitza", "apropiadament", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "test", "de", "primalitat", "un", "m\u00e8tode", "per", "determinar", "la", "primalitat", "d'un", "nombre", "\u00e9s", "la", "factoritzaci\u00f3", "per", "prova", "de", "divisions", "que", "consisteix", "a", "dividir", "successivament", "aquest", "nombre", "entre", "els", "nombres", "primers", "menors", "o", "iguals", "a", "la", "seva", "arrel", "quadrada", "si", "alguna", "de", "les", "divisions", "\u00e9s", "exacta", "llavors", "el", "nombre", "no", "\u00e9s", "primer", "en", "cas", "contrari", "\u00e9s", "primer", "per", "exemple", "donat", "n", "{displaystyle", "n}", "menor", "o", "igual", "que", "per", "determinar", "si", "\u00e9s", "primer", "n'hi", "ha", "prou", "amb", "comprovar", "si", "\u00e9s", "divisible", "entre", "i", "ja", "que", "el", "seg\u00fcent", "nombre", "primer", "ja", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "que", "{displaystyle", "{sqrt", "{}}}", "\u00e9s", "el", "test", "de", "primalitat", "m\u00e9s", "senzill", "si", "el", "nombre", "no", "t\u00e9", "factors", "petits", "l'algorisme", "no", "\u00e9s", "pr\u00e0ctic", "per", "regla", "general", "es", "fa", "servir", "aquest", "procediment", "nom\u00e9s", "per", "trobar", "factors", "fins", "a", "un", "cert", "l\u00edmit", "llavors", "es", "parla", "de", "prova", "de", "divisions", "incompleta", "de", "totes", "maneres", "\u00e9s", "una", "pas", "previ", "per", "a", "molts", "altres", "tests", "de", "primalitat", "i", "si", "es", "tracta", "de", "nombres", "triats", "a", "l'atzar", "permet", "descartarne", "molts", "amb", "molt", "poc", "temps", "de", "c\u00e0lcul", "per", "a", "un", "n", "aleatori", "existeix", "un", "d'oportunitats", "de", "qu\u00e8", "sigui", "un", "factor", "de", "n", "i", "d'oportunitats", "de", "qu\u00e8", "sigui", "un", "factor", "i", "aix\u00ed", "successivament", "es", "pot", "demostrar", "que", "un", "de", "tots", "els", "naturals", "tenen", "un", "factor", "inferior", "a", "i", "que", "un", "tenen", "un", "factor", "inferior", "a", "per", "aplicacions", "de", "criptografia", "no", "\u00e9s", "aplicable", "aquest", "m\u00e8tode", "per", "factoritzar", "nombres", "perqu\u00e8", "el", "nombres", "compostos", "que", "es", "fan", "servir", "ja", "es", "trien", "de", "manera", "que", "els", "seus", "factors", "siguin", "grans", "un", "exemple", "de", "funci\u00f3", "senzilla", "en", "c++", "per", "implementar", "la", "prova", "de", "divisions", "\u00e9s", "el", "seg\u00fcent", "hi", "ha", "molts", "altres", "tests", "de", "primalitat", "determin\u00edstics", "que", "es", "basen", "en", "propietats", "que", "caracteritzen", "els", "nombres", "primers", "per\u00f2", "la", "seva", "utilitat", "computacional", "dep\u00e8n", "molt", "del", "test", "emprat", "per", "exemple", "es", "podria", "emprar", "el", "teorema", "de", "wilson", "per", "calcular", "la", "primalitat", "d'un", "nombre", "per\u00f2", "t\u00e9", "l'inconvenient", "de", "requerir", "el", "c\u00e0lcul", "d'un", "factorial", "una", "operaci\u00f3", "computacionalment", "prohibitiva", "quan", "es", "manegen", "nombres", "grans", "aqu\u00ed", "entra", "en", "joc", "el", "temps", "d'execuci\u00f3", "de", "l'algorisme", "emprat", "que", "s'expressa", "en", "la", "notaci\u00f3", "de", "landau", "per", "poder", "determinar", "la", "primalitat", "de", "nombres", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "grans", "de", "milers", "de", "xifres", "es", "busquen", "algorismes", "tals", "que", "el", "seu", "temps", "d'execuci\u00f3", "creixi", "el", "m\u00e9s", "lentament", "possible", "si", "\u00e9s", "possible", "que", "es", "pugui", "expressar", "com", "un", "temps", "polin\u00f2mic", "un", "dels", "tests", "determin\u00edstics", "m\u00e9s", "r\u00e0pids", "\u00e9s", "el", "test", "de", "primalitat", "aks", "sovint", "n'hi", "ha", "prou", "amb", "tenir", "una", "resposta", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "amb", "una", "alta", "probabilitat", "encara", "que", "no", "segura", "de", "ser", "certa", "es", "pot", "comprovar", "r\u00e0pidament", "la", "primalitat", "d'un", "nombre", "relativament", "gran", "mitjan\u00e7ant", "tests", "de", "primalitat", "probabil\u00edstics", "aquests", "tests", "solen", "agafar", "un", "nombre", "aleatori", "anomenat", "\"testimoni\"", "i", "introduirlo", "en", "una", "f\u00f3rmula", "conjuntament", "amb", "el", "nombre", "potencialment", "primer", "n", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "iteracions", "es", "resol", "que", "n", "\u00e9s", "\"amb", "certesa", "compost\"", "o", "b\u00e9", "\"probablement", "primer\"", "alguns", "d'aquests", "tests", "no", "s\u00f3n", "perfectes", "hi", "pot", "haver", "nombres", "compostos", "que", "el", "test", "consideri", "\"probablement", "primers\"", "independentment", "del", "testimoni", "emprat", "aquests", "nombres", "reben", "el", "nom", "de", "pseudoprimers", "per", "a", "aquest", "test", "per", "exemple", "els", "nombres", "de", "carmichael", "s\u00f3n", "nombres", "compostos", "per\u00f2", "el", "test", "de", "fermat", "els", "avalua", "com", "probablement", "primers", "tanmateix", "els", "tests", "probabil\u00edstics", "m\u00e9s", "emprats", "com", "el", "test", "de", "millerrabin", "o", "el", "test", "de", "solovaystrassen", "no", "tenen", "aquest", "inconvenient", "alguns", "tests", "probabil\u00edstics", "podrien", "ser", "deterministes", "i", "altres", "poden", "millorar", "el", "temps", "d'execuci\u00f3", "si", "es", "compleixen", "algunes", "hip\u00f2tesis", "matem\u00e0tiques", "per", "exemple", "si", "es", "confirm\u00e9s", "la", "hip\u00f2tesi", "generalitzada", "de", "riemann", "es", "pot", "emprar", "una", "versi\u00f3", "determinista", "del", "test", "de", "millerrabin", "i", "el", "test", "de", "primalitat", "per", "corbes", "el\u00b7l\u00edptiques", "podria", "millorar", "notablement", "el", "temps", "d'execuci\u00f3", "si", "es", "confirmessin", "algunes", "hip\u00f2tesis", "de", "teoria", "anal\u00edtica", "de", "nombres", "f\u00f3rmules", "que", "generen", "nombres", "primers", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "s'han", "buscat", "nombroses", "f\u00f3rmules", "per", "generar", "els", "nombres", "primers", "el", "nivell", "m\u00e9s", "alt", "d'exig\u00e8ncia", "seria", "que", "la", "f\u00f3rmula", "associ\u00e9s", "a", "cada", "nombre", "natural", "n", "l'n\u00e8sim", "nombre", "primer", "de", "forma", "m\u00e9s", "indulgent", "es", "pot", "demanar", "una", "funci\u00f3", "f", "que", "associ\u00ef", "a", "cada", "nombre", "natural", "n", "un", "nombre", "primer", "de", "tal", "manera", "que", "cada", "un", "dels", "valors", "obtinguts", "nom\u00e9s", "aparegui", "una", "vegada", "a", "m\u00e9s", "es", "desitja", "que", "la", "funci\u00f3", "es", "pugui", "calcular", "en", "la", "pr\u00e1ctica", "per", "exemple", "el", "teorema", "de", "wilson", "assegura", "que", "p", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "p", "!", "mod", "p", "{displaystyle", "p!equiv", "mod", "p}", "un", "altre", "exemple", "la", "funci\u00f3", "f", "n", "+", "n", "!", "mod", "n", "+", "{displaystyle", "fleftnright+left{leftn!right}mod", "{leftn+right}right}", "genera", "tots", "els", "nombres", "primers", "nom\u00e9s", "els", "nombres", "primers", "i", "nom\u00e9s", "el", "valor", "apareix", "m\u00e9s", "d'una", "vegada", "tanmateix", "ambdues", "f\u00f3rmules", "es", "basen", "en", "el", "c\u00e0lcul", "d'un", "factorial", "el", "que", "les", "fa", "computacionalment", "inviables", "en", "la", "recerca", "d'aquestes", "funcions", "s'han", "investigat", "notablement", "les", "funcions", "polin\u00f2miques", "es", "pot", "afirmar", "que", "cap", "polinomi", "fins", "i", "tot", "de", "diverses", "variables", "no", "pren", "nom\u00e9s", "valors", "primers", "per", "a", "valors", "enters", "de", "les", "variables", "per", "exemple", "el", "polinomi", "d'una", "variable", "fn", "n\u00b2", "n", "+", "dona", "valors", "primers", "per", "a", "n", "per\u00f2", "f", "i", "f", "s\u00f3n", "compostos", "tanmateix", "hi", "ha", "polinomis", "de", "diverses", "variables", "els", "valors", "positius", "de", "les", "quals", "quan", "les", "variables", "recorren", "els", "nombres", "naturals", "s\u00f3n", "precisament", "els", "nombres", "primers", "un", "exemple", "\u00e9s", "aquest", "polinomi", "descobert", "per", "jones", "sato", "wada", "i", "wiens", "el", "w", "z", "+", "h", "+", "j", "q", "n", "+", "p", "+", "q", "+", "z", "e", "a", "y", "y", "+", "x", "{displaystyle", "wcdot", "z+h+jq^{}cdot", "n+p+q+ze^{}a^{}cdot", "y^{}y^{}+x^{}^{}dots", "}", "e", "e", "+", "a", "+", "+", "o", "k", "+", "k", "+", "n", "+", "+", "f", "{displaystyle", "e^{}cdot", "e+cdot", "a+^{}+o^{}^{}cdot", "k+^{}cdot", "k+cdot", "n+^{}+f^{}^{}dots", "}", "a", "+", "u", "u", "a", "n", "+", "d", "y", "+", "x", "+", "c", "u", "a", "i", "+", "k", "+", "l", "i", "{displaystyle", "a+u^{}cdot", "u^{}a^{}cdot", "n+cdot", "dcdot", "y^{}+x+ccdot", "u^{}^{}acdot", "i+k+li^{}dots", "}", "g", "k", "+", "g", "+", "k", "+", "h", "+", "j", "+", "h", "z", "r", "y", "a", "+", "u", "{displaystyle", "gcdot", "k+cdot", "g+k+cdot", "h+j+hz^{}cdot", "r^{}cdot", "y^{}cdot", "a^{}+u^{}^{}dots", "}", "p", "m", "+", "l", "a", "n", "+", "b", "a", "n", "+", "a", "n", "n", "z", "p", "m", "+", "p", "l", "a", "p", "l", "+", "t", "a", "p", "p", "{displaystyle", "pm+lcdot", "an+bcdot", "cdot", "acdot", "n+cdot", "an^{}cdot", "n^{}zpcdot", "m+pcdot", "lcdot", "ap^{}l+tcdot", "cdot", "acdot", "pp^{}^{}dots", "}", "q", "x", "+", "y", "a", "p", "+", "s", "a", "p", "+", "a", "p", "p", "a", "l", "l", "+", "m", "n", "+", "l", "+", "v", "y", "k", "+", "{displaystyle", "qx+ycdot", "ap+scdot", "cdot", "acdot", "p+cdot", "ap^{}cdot", "p^{}a^{}cdot", "l^{}l^{}+m^{}^{}n+l+vy^{}cdot", "k+}", "igual", "que", "amb", "les", "f\u00f3rmules", "amb", "factorials", "emprar", "aquest", "polinomi", "no", "\u00e9s", "pr\u00e0ctic", "ja", "que", "encara", "que", "els", "valors", "positius", "que", "pren", "s\u00f3n", "tots", "primers", "pr\u00e0cticament", "no", "dona", "cap", "altra", "cosa", "que", "valors", "negatius", "quan", "es", "fan", "variar", "les", "variables", "a", "a", "z", "de", "a", "infinit", "un", "altre", "enfocament", "al", "problema", "de", "trobar", "una", "funci\u00f3", "que", "nom\u00e9s", "generi", "nombres", "primers", "ve", "donat", "a", "partir", "del", "teorema", "de", "mills", "que", "indica", "que", "existeix", "una", "constant", "tal", "que", "n", "{displaystyle", "lfloor", "theta", "^{^{n}}rfloor", "}", "\u00e9s", "sempre", "un", "nombre", "primer", "on", "{displaystyle", "lfloor", "rfloor", "}", "\u00e9s", "la", "funci\u00f3", "part", "entera", "no", "es", "coneix", "cap", "f\u00f3rmula", "per", "calcular", "la", "constant", "de", "mills", "i", "les", "aproximacions", "que", "s'empren", "en", "l'actualitat", "es", "basen", "en", "la", "successi\u00f3", "dels", "anomenats", "nombres", "primers", "de", "mills", "els", "nombres", "primers", "generats", "mitjan\u00e7ant", "aquesta", "f\u00f3rmula", "que", "no", "es", "poden", "obtenir", "rigorosament", "sin\u00f3", "nom\u00e9s", "de", "manera", "probabil\u00edstica", "suposant", "certa", "la", "hip\u00f2tesi", "de", "riemann", "algorismes", "de", "factoritzaci\u00f3", "un", "algorisme", "de", "factoritzaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "que", "resol", "el", "problema", "d'expressar", "un", "nombre", "com", "a", "producte", "dels", "seus", "factors", "primers", "si", "es", "t\u00e9", "un", "algorisme", "per", "trobar", "un", "factor", "d'un", "nombre", "llavors", "el", "mateix", "algorisme", "serveix", "per", "expressarlo", "com", "a", "producte", "dels", "seus", "factors", "primers", "nom\u00e9s", "cal", "aplicar", "el", "mateix", "algorisme", "repetidament", "fins", "que", "tots", "els", "factors", "siguin", "nombres", "primers", "despr\u00e9s", "de", "la", "factoritzaci\u00f3", "per", "prova", "de", "divisions", "els", "m\u00e8todes", "m\u00e9s", "antics", "que", "es", "coneixen", "s\u00f3n", "el", "m\u00e9tode", "de", "fermat", "que", "es", "basa", "en", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "quadrats", "i", "que", "\u00e9s", "especialment", "efica\u00e7", "quan", "n", "\u00e9s", "el", "producte", "de", "dos", "nombres", "primers", "propers", "entre", "si", "i", "el", "m\u00e8tode", "d'euler", "que", "es", "basa", "en", "la", "representaci\u00f3", "de", "n", "com", "a", "suma", "de", "dos", "quadrats", "de", "dues", "formes", "diferents", "m\u00e9s", "recentment", "s'han", "elaborat", "algorismes", "basats", "en", "una", "gran", "varietat", "de", "t\u00e8cniques", "com", "les", "fracciones", "cont\u00ednues", "o", "les", "corbes", "el\u00b7l\u00edptiques", "alguns", "s\u00f3n", "millores", "de", "m\u00e8todes", "anteriors", "com", "el", "garbell", "quadr\u00e0tic", "per", "exemple", "que", "es", "basa", "en", "una", "millora", "del", "m\u00e8tode", "de", "fermat", "d'altres", "com", "el", "m\u00e8tode", "rho", "de", "pollard", "s\u00f3n", "probabil\u00edstics", "i", "no", "garanteixen", "trobar", "els", "divisors", "d'un", "nombre", "compost", "actualment", "l'algorisme", "determinista", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "d'\u00fas", "general", "\u00e9s", "el", "garbell", "sobre", "el", "cos", "de", "nombres", "generalitzat", "la", "complexitat", "computacional", "del", "qual", "\u00e9s", "exponencial", "sobre", "el", "nombre", "de", "xifres", "de", "n", "s'ha", "proposat", "un", "algorisme", "de", "temps", "d'execuci\u00f3", "polin\u00f2mic", "sobre", "el", "nombre", "de", "xifres", "de", "n", "l'algorisme", "de", "shor", "per\u00f2", "cal", "executarlo", "en", "un", "ordinador", "qu\u00e0ntic", "ja", "que", "la", "seva", "simulaci\u00f3", "en", "un", "ordinador", "normal", "requereix", "un", "temps", "exponencial", "distribuci\u00f3", "donat", "el", "fet", "que", "hi", "ha", "una", "infinitat", "de", "primers", "\u00e9s", "natural", "cercar", "patrons", "o", "irregularitats", "en", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "nombres", "primers", "el", "problema", "de", "modelar", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "nombres", "primers", "\u00e9s", "un", "tema", "de", "recerca", "popular", "per", "te\u00f2rics", "de", "nombres", "l'aparici\u00f3", "de", "nombres", "primers", "individuals", "entre", "els", "nombres", "naturals", "\u00e9s", "per", "ara", "imprevisible", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "lleis", "com", "el", "teorema", "dels", "nombres", "primers", "i", "el", "postulat", "de", "bertrand", "que", "governen", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "mitjana", "leonhard", "euler", "va", "dir", "en", "una", "classe", "el", "don", "zagier", "va", "comentar", "euler", "va", "observar", "que", "la", "funci\u00f3", "n\u00b2", "+", "n", "+", "dona", "nombres", "primers", "per", "n", "per\u00f2", "no", "necess\u00e0riament", "per", "n", "m\u00e9s", "gran", "un", "fet", "notable", "que", "porta", "a", "aprofundir", "en", "la", "teoria", "algebraica", "de", "nombres", "de", "forma", "m\u00e9s", "espec\u00edfica", "en", "els", "nombres", "de", "heegner", "l'espiral", "de", "ulam", "representa", "tots", "els", "nombres", "naturals", "en", "una", "gr\u00e0fica", "de", "tipus", "espiral", "de", "forma", "sorprenent", "els", "nombres", "primers", "s'agrupen", "en", "certes", "diagonals", "i", "no", "en", "altres", "la", "quantitat", "de", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "petits", "que", "un", "nombre", "donat", "la", "funci\u00f3", "de", "recompte", "de", "nombres", "primers", "n", "es", "defineix", "com", "la", "quantitat", "de", "nombres", "primers", "m\u00e9s", "petits", "o", "iguals", "que", "n", "per", "exemple", "ja", "que", "hi", "ha", "cinc", "primers", "m\u00e9s", "petits", "o", "iguals", "que", "es", "coneixen", "algorismes", "per", "calcular", "valors", "exactes", "de", "n", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "que", "contant", "cada", "primer", "fins", "a", "n", "valors", "tan", "grans", "com", "es", "poden", "calcular", "r\u00e0pida", "i", "acuradament", "amb", "els", "ordinadors", "moderns", "per", "valors", "m\u00e9s", "grans", "de", "n", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'abast", "dels", "equips", "moderns", "el", "teorema", "dels", "nombres", "primers", "proporciona", "una", "estimaci\u00f3", "n", "\u00e9s", "aproximadament", "nlnn", "en", "altres", "paraules", "a", "mesura", "que", "n", "es", "fa", "molt", "gran", "la", "probabilitat", "que", "un", "nombre", "m\u00e9s", "petit", "que", "n", "sigui", "primer", "\u00e9s", "inversament", "proporcional", "al", "nombre", "de", "d\u00edgits", "en", "n", "es", "coneixen", "estimacions", "fins", "i", "tot", "millors", "vegeu", "per", "exemple", "teorema", "dels", "nombres", "primers#la", "funci\u00f3", "de", "recompte", "de", "nombres", "primers", "en", "termes", "de", "la", "integral", "logar\u00edtmica", "si", "n", "\u00e9s", "un", "enter", "positiu", "m\u00e9s", "gran", "que", "llavors", "hi", "ha", "sempre", "un", "nombre", "primer", "p", "amb", "n", "<", "p", "<", "n", "el", "postulat", "de", "bertrand", "dist\u00e0ncia", "entre", "nombres", "primers", "una", "successi\u00f3", "d'enters", "consecutius", "cap", "dels", "quals", "no", "\u00e9s", "primer", "constitueix", "un", "buit", "entre", "nombres", "primers", "hi", "ha", "buits", "entre", "primers", "arbitr\u00e0riament", "llargs", "per", "a", "qualsevol", "nombre", "natural", "n", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "successi\u00f3", "la", "notaci\u00f3", "n!", "s'ha", "de", "llefir", "factorial", "de", "n", "n!", "+", "n!", "+", "n!", "+", "n\u00e9s", "una", "successi\u00f3", "de", "n", "naturals", "compostos", "consecutius", "ja", "que", "n!", "+", "m", "m", "\u00b7", "\u00b7", "\u00b7", "\u00b7", "m", "\u00b7", "m", "+", "n", "+", "\u00e9s", "compost", "per", "qualsevol", "m", "n", "d'altra", "banda", "els", "forats", "es", "fan", "arbitr\u00e0riament", "petits", "en", "proporci\u00f3", "a", "la", "quantitat", "de", "nombres", "primers", "el", "quocient", "pi", "+", "pi", "pion", "pi", "denota", "el", "i\u00e8sim", "nombre", "primer", "\u00e9s", "a", "dir", "p", "p", "etc", "tendeix", "cap", "a", "zero", "quan", "i", "tendeix", "a", "infinit", "aplicacions", "durant", "molt", "de", "temps", "la", "teoria", "de", "nombres", "en", "general", "i", "l'estudi", "dels", "nombres", "primers", "en", "particular", "era", "vist", "com", "l'exemple", "can\u00f2nic", "de", "matem\u00e0tiques", "pures", "sense", "aplicacions", "a", "fora", "del", "mateix", "inter\u00e8s", "d'estudiar", "el", "tema", "en", "particular", "te\u00f2rics", "de", "nombres", "com", "ara", "el", "matem\u00e0tic", "brit\u00e0nic", "g", "h", "hardy", "se", "setien", "orgullosos", "de", "fer", "una", "feina", "que", "no", "tenia", "absolutament", "gens", "d'import\u00e0ncia", "militar", "tanmateix", "aquesta", "visi\u00f3", "quedava", "esmicolada", "als", "anys", "quan", "s'anunciava", "p\u00fablicament", "que", "els", "nombres", "primers", "es", "podrien", "fer", "servir", "com", "la", "base", "per", "la", "creaci\u00f3", "d'algorismes", "de", "criptografia", "de", "clau", "p\u00fablica", "els", "nombres", "primers", "tamb\u00e9", "s'utilitzen", "per", "construir", "les", "taules", "hash", "i", "els", "generadors", "de", "nombres", "pseudoaleatoris", "quan", "es", "dissenyen", "engranatges", "els", "nombres", "de", "dents", "de", "les", "rodes", "dentades", "es", "procura", "triarlos", "de", "forma", "que", "siguin", "nombres", "primers", "o", "parelles", "de", "nombres", "primers", "entre", "ells", "d'aquesta", "manera", "cada", "dent", "d'una", "de", "les", "rodes", "entra", "en", "contacte", "el", "mateix", "nombre", "de", "vegades", "amb", "cada", "una", "de", "les", "dents", "de", "l'altra", "roda", "i", "el", "desgast", "\u00e9s", "uniforme", "aritm\u00e8tica", "m\u00f2dul", "un", "nombre", "primer", "p", "l'aritm\u00e8tica", "modular", "\u00e9s", "una", "modificaci\u00f3", "de", "l'aritm\u00e8tica", "usual", "basada", "a", "fer", "tots", "els", "c\u00e0lculs", "\"m\u00f2dul\"", "un", "nombre", "fixat", "n", "tots", "els", "c\u00e0lculs", "en", "aritm\u00e8tica", "modular", "tenen", "lloc", "en", "el", "conjunt", "finit", "{", "n", "}calcular", "m\u00f2dul", "n", "vol", "dir", "que", "les", "sumes", "les", "restes", "i", "les", "multiplicacions", "es", "fan", "normalment", "per\u00f2", "en", "acabar", "es", "pren", "com", "a", "resultat", "el", "residu", "de", "dividir", "entre", "n", "per", "exemple", "sigui", "n", "llavors", "en", "aritm\u00e8tica", "m\u00f2dul", "la", "suma", "+", "\u00e9s", "en", "comptes", "de", "perqu\u00e8", "dividit", "entre", "dona", "de", "residu", "de", "manera", "similar", "+", "m\u00f2dul", "m\u00f2dul", "ja", "que", "+", "i", "m\u00f2dul", "t\u00e9", "per", "residu", "les", "propietats", "habituals", "de", "la", "suma", "i", "la", "multiplicaci\u00f3", "que", "compleixen", "els", "sistemes", "de", "nombres", "com", "els", "enters", "o", "els", "racionals", "es", "continuen", "complint", "per", "exemple", "a", "+", "b", "\u00b7", "c", "a", "\u00b7", "c", "+", "b", "\u00b7", "c", "propietat", "distributivaper\u00f2", "en", "general", "no", "\u00e9s", "possible", "dividir", "en", "aquest", "sistema", "per", "exemple", "per", "n", "l'equaci\u00f3", "\u00b7", "x", "m\u00f2dul", "no", "es", "pot", "resoldre", "per", "obtenirne", "una", "soluci\u00f3", "x", "que", "seria", "l'an\u00e0leg", "a", "aix\u00f2", "es", "pot", "veure", "calculant", "m\u00f2dul", "no", "hi", "ha", "cap", "resultat", "que", "sigui", "la", "caracter\u00edstica", "distintiva", "dels", "nombres", "primers", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "la", "divisi\u00f3", "\u00e9s", "possible", "en", "aritm\u00e8tica", "modular", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "n", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "per", "n", "l'equaci\u00f3", "\u00b7", "x", "m\u00f2dul", "t\u00e9", "una", "soluci\u00f3", "\u00fanica", "x", "de", "forma", "equivalent", "n", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "tots", "els", "enters", "m", "que", "satisfan", "m", "n", "s\u00f3n", "coprimers", "amb", "n", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "seu", "m\u00e0xim", "com\u00fa", "divisor", "\u00e9s", "fent", "servir", "la", "funci\u00f3", "totient", "d'euler", "n", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "n", "n", "el", "conjunt", "{", "n", "}", "amb", "aquesta", "suma", "i", "aquesta", "multiplicaci\u00f3", "es", "denota", "znz", "per", "a", "tot", "n", "en", "termes", "d'\u00e0lgebra", "abstracta", "\u00e9s", "un", "anell", "per", "a", "qualsevol", "n", "per\u00f2", "\u00e9s", "un", "cos", "finit", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "n", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "hi", "ha", "certs", "teorems", "que", "es", "poden", "obtenir", "analitzant", "zpz", "de", "forma", "abstracta", "per", "exemple", "el", "petit", "teorema", "de", "fermat", "que", "estableix", "que", "ap", "a", "\u00e9s", "divisible", "entre", "p", "per", "a", "qualsevol", "nombre", "a", "es", "pot", "demostrar", "fent", "servir", "aquests", "conceptes", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "el", "que", "segueix", "si", "p", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "diferent", "de", "i", "\u00b9p", "\u00e9s", "empre", "un", "nombre", "decimal", "peri\u00f2dic", "el", "per\u00edode", "del", "qual", "\u00e9s", "p", "o", "un", "divisor", "de", "p", "\u00b9p", "igualment", "si", "s'expressa", "en", "base", "q", "en", "comptes", "de", "base", "s'obt\u00e9", "el", "mateix", "efecte", "en", "cas", "que", "p", "no", "sigui", "un", "factor", "primer", "de", "q", "el", "teorema", "de", "wilson", "diu", "que", "un", "enter", "p", ">", "\u00e9s", "primer", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "el", "factorial", "p", "!", "+", "\u00e9s", "divisible", "entre", "p", "rec\u00edprocament", "un", "enter", "n", ">", "\u00e9s", "compost", "si", "i", "nom\u00e9s", "si", "n", "!", "\u00e9s", "divisible", "entre", "n", "criptografia", "de", "clau", "p\u00fablica", "l'algorisme", "rsa", "es", "basa", "en", "l'obtenci\u00f3", "de", "la", "clau", "p\u00fablica", "mitjan\u00e7ant", "la", "multiplicaci\u00f3", "de", "dos", "nombres", "grans", "majors", "que", "que", "siguin", "primers", "la", "seguretat", "d'aquest", "algorisme", "radica", "en", "el", "fet", "que", "no", "hi", "ha", "maneres", "r\u00e0pides", "de", "factoritzar", "un", "nombre", "gran", "en", "els", "seus", "factors", "primers", "utilitzant", "ordinadors", "tradicionals", "la", "computaci\u00f3", "qu\u00e0ntica", "podria", "proveir", "una", "soluci\u00f3", "a", "aquest", "problema", "de", "factoritzaci\u00f3", "nombres", "primers", "a", "la", "natura", "inevitablement", "alguns", "dels", "nombres", "que", "es", "donen", "a", "la", "natura", "s\u00f3n", "primers", "hi", "ha", "tanmateix", "relativament", "pocs", "exemples", "de", "nombres", "que", "apareixen", "en", "la", "natura", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "primers", "per", "exemple", "la", "majoria", "de", "les", "estrelles", "de", "mar", "tenen", "bra\u00e7os", "i", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "tanmateix", "no", "hi", "ha", "cap", "prova", "que", "suggereixi", "que", "les", "estrelles", "de", "mar", "tenen", "bra\u00e7os", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "de", "fet", "algunes", "estrelles", "de", "mar", "tenen", "un", "nombre", "de", "bra\u00e7os", "diferent", "la", "echinaster", "luzonicus", "normalment", "en", "t\u00e9", "sis", "la", "luidia", "senegalensis", "en", "t\u00e9", "nou", "i", "la", "solaster", "endeca", "en", "pot", "tenir", "fins", "a", "vint", "de", "bra\u00e7os", "el", "perqu\u00e8", "la", "majoria", "d'estrelles", "de", "mar", "i", "altres", "equinoderms", "tenen", "simetria", "pentagonal", "continua", "sent", "un", "misteri", "un", "exemple", "de", "l'\u00fas", "de", "nombres", "primers", "en", "la", "natura", "\u00e9s", "una", "estrat\u00e8gia", "evolutiva", "que", "fan", "servir", "les", "cicadidae", "del", "g\u00e8nere", "magicicada", "aquests", "insectes", "passen", "la", "majoria", "de", "les", "seves", "vides", "com", "a", "larves", "sota", "terra", "nom\u00e9s", "es", "transformen", "en", "pupes", "i", "llavors", "emergeixen", "dels", "seus", "amagatalls", "despr\u00e9s", "de", "o", "anys", "en", "aquest", "punt", "volen", "crien", "i", "llavors", "moren", "en", "unes", "quantes", "setmanes", "com", "a", "m\u00e0xim", "es", "creu", "que", "la", "ra\u00f3", "de", "qu\u00e8", "els", "intervals", "entre", "emerg\u00e8ncies", "sigui", "un", "nombre", "primer", "\u00e9s", "perqu\u00e8", "aix\u00f2", "fa", "molt", "dif\u00edcil", "que", "els", "predadors", "en", "evolucionar", "es", "puguin", "especialitzar", "com", "predadors", "de", "magicicadas", "si", "les", "magicicadas", "apareguessin", "a", "intervals", "que", "no", "fossin", "nombres", "primers", "per", "exemple", "cada", "anys", "llavors", "els", "predadors", "que", "apareguessin", "cada", "o", "anys", "podrien", "assegurarse", "de", "trobarles", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "anys", "les", "poblacions", "mitjanes", "de", "predadors", "durant", "brots", "hipot\u00e8tics", "de", "i", "anys", "serien", "fins", "a", "un", "m\u00e9s", "altes", "que", "per", "a", "brots", "de", "o", "anys", "encara", "que", "petit", "aquest", "avantatge", "sembla", "haver", "estat", "prou", "per", "conduir", "la", "selecci\u00f3", "biol\u00f2gica", "a", "favor", "d'un", "cicle", "de", "vida", "de", "basat", "en", "un", "nombre", "primer", "per", "a", "aquests", "insectes", "s'especula", "de", "qu\u00e8", "els", "zeros", "de", "la", "funci\u00f3", "zeta", "de", "riemann", "estan", "connectats", "als", "nivells", "d'energia", "de", "sistemes", "qu\u00e0ntics", "complexos", "generalitzacions", "el", "concepte", "de", "nombre", "primer", "s'ha", "generalitzat", "de", "diferents", "maneres", "en", "diferents", "branques", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "en", "general", "\"primer\"", "indica", "que", "\u00e9s", "m\u00ednim", "o", "que", "no", "es", "pot", "descompondre", "en", "components", "m\u00e9s", "petits", "per", "exemple", "un", "cos", "primer", "\u00e9s", "el", "subcos", "m\u00e9s", "petit", "d'un", "cos", "f", "que", "cont\u00e9", "i", "sovint", "es", "busca", "un", "segon", "significat", "addicional", "a", "aquest", "en", "fer", "servir", "la", "paraula", "primer", "en", "el", "sentit", "que", "un", "objecte", "es", "pot", "descompondre", "de", "forma", "\u00fanica", "en", "els", "seus", "components", "primers", "elements", "primers", "en", "anells", "el", "concepte", "de", "nombres", "primers", "dona", "lloc", "a", "dos", "conceptes", "m\u00e9s", "generals", "que", "s'apliquen", "a", "elements", "de", "qualsevol", "anell", "a", "una", "estructura", "algebraica", "on", "s'han", "definit", "l'addici\u00f3", "la", "subtracci\u00f3", "i", "la", "multiplicaci\u00f3", "elements", "primers", "i", "elements", "irreductibles", "una", "element", "p", "de", "a", "s'anomena", "primer", "si", "no", "\u00e9s", "una", "unitat", "\u00e9s", "a", "di", "si", "no", "\u00e9s", "el", "seu", "propi", "element", "invers", "per", "la", "multiplicaci\u00f3", "i", "es", "compleix", "la", "seg\u00fcent", "propietat", "donats", "x", "i", "y", "a", "a", "tals", "que", "p", "\u00e9s", "un", "divisor", "del", "producte", "llavors", "p", "\u00e9s", "divisor", "com", "a", "m\u00ednim", "un", "factor", "x", "o", "y", "els", "elements", "irreductibles", "s\u00f3n", "els", "que", "no", "es", "poden", "escriure", "com", "a", "producte", "de", "dos", "elements", "de", "l'anell", "que", "no", "siguin", "unitats", "en", "general", "aquesta", "\u00e9s", "una", "condici\u00f3", "m\u00e9s", "feble", "per\u00f2", "per", "a", "qualsevol", "anell", "factorial", "com", "l'anell", "z", "dels", "enters", "el", "conjunt", "d'elements", "primers", "\u00e9s", "igual", "al", "conjunt", "d'elements", "irreductibles", "que", "per", "a", "z", "\u00e9s", "{", "}", "un", "exemple", "habitual", "s\u00f3n", "els", "nombres", "enters", "de", "gauss", "zi", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "conjunt", "de", "nombres", "complexos", "de", "la", "forma", "a", "+", "bi", "amb", "a", "i", "b", "a", "z", "aix\u00f2", "\u00e9s", "un", "anell", "\u00edntegre", "els", "seus", "elements", "primers", "es", "coneixen", "com", "a", "nombres", "primers", "de", "gauss", "no", "tots", "els", "primers", "en", "z", "s\u00f3n", "primers", "de", "gauss", "a", "l'anell", "m\u00e9s", "gran", "zi", "el", "nombre", "es", "descompon", "en", "el", "producte", "dels", "dos", "primers", "de", "gauss", "+", "i", "i", "i", "els", "nombres", "primers", "racionals", "\u00e9s", "a", "dir", "els", "elements", "primers", "de", "z", "de", "la", "forma", "k", "+", "s\u00f3n", "primers", "de", "gauss", "mentre", "que", "els", "primers", "racionals", "de", "la", "forma", "k", "+", "no", "ho", "s\u00f3n", "els", "primers", "de", "gauss", "es", "poden", "fer", "servir", "per", "demostrar", "la", "llei", "de", "reciprocitat", "quadr\u00e0tica", "mentre", "que", "els", "primers", "d'eisenstein", "tenen", "un", "paper", "similar", "en", "la", "llei", "de", "reciprocitat", "c\u00fabica", "ideals", "primers", "en", "teoria", "d'anells", "el", "concepte", "de", "nombre", "se", "substitueix", "pel", "d'ideal", "els", "ideals", "primers", "s\u00f3n", "els", "que", "si", "el", "producte", "de", "dos", "elements", "xy", "pertany", "a", "l'ideal", "llavors", "o", "b\u00e9", "x", "pertany", "a", "l'ideal", "o", "b\u00e9", "y", "pertany", "a", "l'ideal", "o", "b\u00e9", "tots", "dos", "aix\u00f2", "generalitza", "els", "elements", "primers", "en", "el", "sentit", "que", "l'ideal", "principal", "generat", "per", "un", "element", "primer", "\u00e9s", "un", "ideal", "primer", "s\u00f3n", "una", "eina", "important", "i", "s\u00f3n", "objecte", "d'estudi", "en", "\u00e0lgebra", "commutativa", "teoria", "algebraica", "de", "nombres", "i", "geometria", "algebraica", "els", "ideals", "primers", "de", "l'anell", "dels", "enters", "s\u00f3n", "els", "ideals", "el", "teorema", "fonamental", "de", "l'aritm\u00e8tica", "es", "generalitza", "al", "teorema", "de", "laskernoether", "que", "expressa", "qualsevol", "ideal", "en", "un", "anell", "commutatiu", "de", "noether", "com", "la", "intersecci\u00f3", "d'ideals", "primers", "que", "\u00e9s", "la", "generalitzaci\u00f3", "adequada", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "dels", "nombres", "primersels", "ideals", "primers", "s\u00f3n", "els", "punts", "dels", "objectes", "\u00e0lgebrogeom\u00e8trics", "a", "trav\u00e9s", "del", "concepte", "d'espectre", "d'un", "anell", "la", "geometria", "aritm\u00e8tica", "tamb\u00e9", "se'n", "beneficia", "d'aquest", "concepte", "i", "hi", "ha", "molts", "paral\u00b7lelismes", "entre", "la", "teoria", "de", "nombres", "i", "la", "geometria", "per", "exemple", "la", "descomposici\u00f3", "en", "factors", "o", "ramificaci\u00f3", "d'ideals", "primers", "quan", "se", "sotmeten", "a", "una", "extensi\u00f3", "d'un", "cos", "\u00e9s", "un", "problema", "b\u00e0sic", "en", "teoria", "algebraica", "de", "nombres", "que", "comporta", "certa", "similitud", "amb", "la", "ramificaci\u00f3", "en", "geometria", "en", "l'exemple", "dels", "enters", "de", "gauss", "el", "es", "ramifica", "en", "pot\u00e8ncia", "d'un", "primer", "ja", "que", "+", "i", "y", "i", "generen", "el", "mateix", "ideal", "primer", "els", "ideals", "primers", "de", "la", "forma", "k", "+", "s\u00f3n", "inerts", "mantenen", "la", "seva", "primalitat", "i", "els", "de", "la", "forma", "k", "+", "passen", "a", "ser", "producte", "de", "dos", "ideals", "primers", "diferents", "teoria", "de", "grups", "en", "teoria", "de", "grups", "els", "grups", "espor\u00e0dics", "es", "consideren", "l'equivalent", "dels", "nombres", "primers", "es", "demostra", "que", "un", "grup", "simple", "finit", "pot", "ser", "c\u00edclic", "alternat", "un", "dels", "tipus", "de", "grups", "simples", "finits", "de", "lie", "o", "un", "dels", "grups", "espor\u00e0dics", "primers", "en", "teoria", "de", "l'avaluaci\u00f3", "en", "teoria", "algebraica", "de", "nombres", "apareix", "una", "altra", "generalitzaci\u00f3", "donat", "un", "cos", "k", "{displaystyle", "mathbb", "{k}", "}", "es", "prenen", "les", "avaluacions", "sobre", "k", "{displaystyle", "mathbb", "{k}", "}", "determinades", "funciones", "de", "k", "{displaystyle", "mathbb", "{k}", "}", "en", "r", "{displaystyle", "mathbb", "{r}", "}", "cada", "una", "d'aquestes", "avaluacions", "genera", "una", "topologia", "sobre", "k", "{displaystyle", "mathbb", "{k}", "}", "es", "diu", "que", "dues", "avaluacions", "son", "equivalents", "si", "generen", "la", "mateixa", "topologia", "un", "primer", "de", "k", "{displaystyle", "mathbb", "{k}", "}", "\u00e9s", "una", "classe", "d'equival\u00e8ncia", "d'avaluacions", "amb", "aquesta", "definici\u00f3", "els", "primers", "del", "cos", "q", "{displaystyle", "mathbb", "{q}", "}", "dels", "nombres", "racionals", "queden", "representats", "per", "la", "funci\u00f3", "valor", "absolut", "aix\u00ed", "com", "per", "les", "avaluacions", "p\u00e0diques", "sobre", "q", "{displaystyle", "mathbb", "{q}", "}", "per", "cada", "nombre", "primer", "p", "nusos", "primers", "en", "teoria", "de", "nusos", "un", "nus", "primer", "\u00e9s", "un", "nus", "no", "trivial", "que", "no", "es", "pot", "descompondre", "en", "dos", "nusos", "m\u00e9s", "petits", "de", "forma", "m\u00e9s", "precisa", "es", "tracta", "d'un", "nus", "que", "no", "es", "pot", "escriure", "com", "suma", "connexa", "de", "dos", "nusos", "no", "trivials", "l'any", "horst", "schubert", "va", "demostrar", "un", "teorema", "de", "factoritzaci\u00f3", "an\u00e0leg", "al", "teorema", "fonamental", "de", "l'aritm\u00e8tica", "que", "assegura", "que", "cada", "nus", "es", "pot", "obtenir", "de", "forma", "\u00fanica", "com", "a", "suma", "connexa", "de", "nusos", "primers", "per", "aquest", "motiu", "els", "nusos", "primers", "tenen", "un", "paper", "fonamental", "a", "la", "teoria", "de", "nusos", "una", "classificaci\u00f3", "dels", "nusos", "ha", "estat", "el", "tema", "central", "de", "la", "teoria", "des", "del", "segle", "xix", "nombres", "primers", "en", "l'art", "i", "la", "literatura", "els", "nombres", "primers", "han", "influ\u00eft", "en", "nombrosos", "artistes", "i", "escriptors", "el", "compositor", "franc\u00e8s", "olivier", "messiaen", "es", "va", "valer", "d'ells", "per", "crear", "m\u00fasica", "no", "m\u00e8trica", "en", "obres", "tals", "com", "la", "nativit\u00e9", "du", "seigneur", "o", "quatre", "\u00e9tudes", "de", "rythme", "empra", "simult\u00e0niament", "motius", "la", "durada", "dels", "quals", "\u00e9s", "un", "nombre", "primer", "per", "crear", "ritmes", "impredictibles", "segons", "messiaen", "aquesta", "forma", "de", "compondre", "va", "ser", "inspirada", "pels", "moviments", "de", "la", "naturalesa", "moviments", "de", "durades", "lliures", "i", "desigualsa", "la", "seva", "novel\u00b7la", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "contact", "posteriorment", "adaptada", "al", "cinema", "carl", "sagan", "suggereix", "que", "els", "nombres", "primers", "es", "podrien", "emprar", "per", "comunicarse", "amb", "intel\u00b7lig\u00e8ncies", "extraterrestres", "una", "idea", "que", "havia", "desenvolupat", "de", "manera", "informal", "amb", "l'astr\u00f2nom", "nordameric\u00e0", "frank", "drake", "el", "el", "curi\u00f3s", "incident", "del", "gos", "a", "mitjanit", "que", "descriu", "en", "primera", "persona", "la", "vida", "d'un", "jove", "autista", "molt", "dotat", "en", "matem\u00e0tiques", "i", "c\u00e0lcul", "mental", "fa", "servir", "nom\u00e9s", "els", "nombres", "primers", "per", "numerar", "els", "cap\u00edtols", "a", "la", "novel\u00b7la", "popco", "de", "scarlett", "thomas", "l'\u00e0via", "d'alice", "butler", "treballa", "en", "la", "demostraci\u00f3", "de", "la", "hip\u00f2tesi", "de", "riemann", "el", "llibre", "il\u00b7lustra", "una", "taula", "dels", "mil", "primers", "nombres", "primersla", "solitudine", "dei", "numeri", "primi", "novel\u00b7la", "escrita", "per", "paolo", "giordano", "va", "guanyar", "el", "premi", "strega", "el", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "moltes", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "reflecteixen", "la", "fascinaci\u00f3", "popular", "cap", "als", "misteris", "dels", "nombres", "primers", "i", "la", "criptografia", "per", "exemple", "cube", "sneakers", "l'amor", "t\u00e9", "dues", "cares", "i", "una", "ment", "meravellosa", "aquesta", "\u00faltima", "es", "basa", "en", "la", "biografia", "del", "matem\u00e0tic", "i", "premi", "nobel", "john", "forbes", "nash", "escrita", "per", "sylvia", "nasar", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "taula", "de", "divisors", "nombres", "primers", "de", "l'", "al", "anell", "factorial", "nombre", "esf\u00e8nic", "nombre", "gaireb\u00e9", "primer", "nombre", "semiprimer", "nombres", "coprimers"]