["noruega", "en", "noruec", "bokm\u00e5l", "norge", "\u00b7p\u00e0g", "en", "nynorsk", "noreg", "\u00b7p\u00e0g", "oficialment", "el", "regne", "de", "noruega", "\u00e9s", "un", "estat", "sobir\u00e0", "situat", "a", "la", "meitat", "occidental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "d'escandin\u00e0via", "a", "l'europa", "del", "nord", "constitu\u00efda", "en", "monarquia", "constitucional", "el", "seu", "territori", "est\u00e0", "organitzat", "en", "dinou", "comtats", "o", "fylker", "amb", "capital", "a", "oslo", "tanmateix", "les", "illes", "pr\u00f2ximes", "de", "svalbard", "i", "jan", "mayen", "tamb\u00e9", "pertanyen", "al", "regne", "de", "noruega", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "depend\u00e8ncies", "de", "l'illa", "de", "bouvet", "a", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "sud", "i", "l'illa", "de", "pere", "i", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "que", "no", "s\u00f3n", "considerades", "part", "del", "regne", "a", "m\u00e9s", "noruega", "reclama", "una", "part", "de", "l'ant\u00e0rtida", "la", "terra", "de", "la", "reina", "maud", "el", "seu", "territori", "situat", "entre", "els", "paral\u00b7lels", "\u00b0", "i", "\u00b0", "de", "latitud", "nord", "i", "entre", "els", "meridians", "\u00b0", "i", "\u00ba", "de", "longitud", "est", "t\u00e9", "una", "superf\u00edcie", "total", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "i", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "noruega", "limita", "a", "l'est", "amb", "su\u00e8cia", "en", "una", "llarga", "frontera", "de", "quil\u00f2metres", "al", "nordest", "amb", "finl\u00e0ndia", "i", "r\u00fassia", "i", "al", "sud", "amb", "l'estret", "de", "skagerrak", "amb", "dinamarca", "a", "l'altra", "banda", "noruega", "t\u00e9", "una", "extensa", "costa", "enfront", "del", "nord", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "anomenat", "mar", "de", "noruega", "al", "nord", "i", "mar", "del", "nord", "al", "sud", "i", "la", "mar", "de", "barentsz", "el", "regne", "de", "noruega", "es", "va", "formar", "com", "a", "uni\u00f3", "de", "diversos", "principats", "el", "segle", "xi", "va", "formar", "una", "uni\u00f3", "personal", "amb", "dinamarca", "de", "a", "de", "a", "va", "formar", "una", "uni\u00f3", "amb", "su\u00e8cia", "noruega", "romangu\u00e9", "neutral", "en", "ambdues", "guerres", "mundials", "per\u00f2", "va", "ser", "ocupada", "per", "alemanya", "en", "la", "segona", "tot", "i", "rebutjar", "l'entrada", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "en", "dos", "refer\u00e8ndums", "el", "pa\u00eds", "mant\u00e9", "vincles", "estrets", "amb", "la", "uni\u00f3", "i", "els", "seus", "estats", "membres", "aix\u00ed", "com", "amb", "els", "estats", "units", "\u00e9s", "considerat", "un", "participant", "prominent", "en", "la", "diplom\u00e0cia", "i", "el", "desenvolupament", "internacional", "en", "involucrarse", "en", "els", "acords", "d'oslo", "tot", "i", "que", "no", "van", "reeixir", "i", "va", "negociar", "una", "treva", "entre", "el", "govern", "de", "sri", "lanka", "i", "els", "tigres", "d'alliberament", "de", "tamil", "eelam", "noruega", "encara", "\u00e9s", "un", "dels", "contribu\u00efdors", "financers", "m\u00e9s", "importants", "de", "les", "nacions", "unides", "i", "participa", "amb", "les", "forces", "de", "l'onu", "en", "les", "missions", "internacionals", "en", "especial", "a", "l'afganistan", "kosovo", "i", "el", "sudan", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "el", "pa\u00eds", "va", "experimentar", "un", "creixement", "econ\u00f2mic", "accelerat", "en", "especial", "arran", "del", "descobriment", "dels", "dip\u00f2sits", "de", "petroli", "trobats", "al", "comen\u00e7ament", "dels", "anys", "setanta", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "rics", "del", "m\u00f3n", "amb", "les", "reserves", "per", "capita", "m\u00e9s", "grans", "de", "qualsevol", "naci\u00f3", "noruega", "\u00e9s", "el", "set\u00e8", "exportador", "de", "petroli", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "i", "la", "ind\u00fastria", "petroliera", "representa", "un", "quart", "del", "seu", "producte", "interior", "brut", "arran", "de", "la", "crisi", "financera", "de", "els", "banquers", "han", "considerat", "que", "la", "corona", "noruega", "\u00e9s", "una", "de", "les", "monedes", "m\u00e9s", "s\u00f2lides", "del", "m\u00f3nnoruega", "va", "ser", "el", "segon", "exportador", "m\u00e9s", "gran", "de", "mariscs", "en", "valor", "despr\u00e9s", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "el", "altres", "ind\u00fastries", "importants", "s\u00f3n", "el", "processament", "d'aliments", "la", "construcci\u00f3", "de", "vaixells", "la", "ind\u00fastria", "qu\u00edmica", "la", "mineria", "la", "pesca", "i", "la", "producci\u00f3", "de", "paper", "noruega", "t\u00e9", "un", "model", "de", "benestar", "escandinau", "amb", "assist\u00e8ncia", "humanit\u00e0ria", "universal", "educaci\u00f3", "superior", "subvencionada", "i", "un", "sistema", "de", "seguretat", "social", "complet", "noruega", "ocupa", "la", "primera", "posici\u00f3", "en", "desenvolupament", "hum\u00e0", "des", "del", "tamb\u00e9", "va", "ser", "catalogat", "com", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "pac\u00edfic", "en", "l'\u00edndex", "global", "de", "pau", "el", "com", "a", "estat", "unitari", "les", "divisions", "administratives", "del", "qual", "s\u00f3n", "els", "comtats", "fylker", "i", "els", "municipis", "kommuner", "noruega", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "parlament\u00e0ria", "i", "heredit\u00e0ria", "en", "qu\u00e8", "el", "rei", "harald", "v", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "el", "poble", "sami", "gaudeix", "d'un", "cert", "grau", "d'autodeterminaci\u00f3", "i", "exerceix", "influ\u00e8ncia", "sobre", "els", "territoris", "tradicionals", "mitjan\u00e7ant", "el", "parlament", "sami", "i", "l'acta", "de", "finnmark", "noruega", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "l'onu", "l'otan", "el", "consell", "d'europa", "i", "el", "consell", "n\u00f2rdic", "i", "\u00e9s", "membre", "de", "l'espai", "econ\u00f2mic", "europeu", "l'omc", "i", "l'ocde", "l'idioma", "oficial", "\u00e9s", "el", "noruec", "en", "les", "dues", "modalitats", "escrites", "bokm\u00e5l", "i", "nynorsk", "una", "llengua", "escandinava", "relacionada", "directament", "amb", "el", "dan\u00e8s", "i", "el", "suec", "en", "vuit", "municipis", "situats", "majorit\u00e0riament", "al", "nord", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "oficial", "la", "llengua", "sami", "tanmateix", "al", "municipi", "de", "pors\u00e1gu", "situat", "al", "comtat", "de", "finnmark", "hi", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "oficial", "el", "kven", "una", "llengua", "relacionada", "amb", "el", "fin\u00e8s", "etimologia", "la", "forma", "usual", "de", "l'antic", "n\u00f2rdic", "de", "noruega", "\u00e9s", "noregr", "mentre", "que", "la", "forma", "medieval", "llatina", "era", "norvegia", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "texts", "medievals", "que", "atribueixen", "el", "nom", "al", "rei", "m\u00edtic", "n\u00f3rr", "la", "teoria", "m\u00e9s", "acceptada", "suggereix", "que", "es", "deriva", "de", "l'antic", "n\u00f2rdic", "nor\u00f0vegr", "que", "significa", "'ruta", "septentrional'", "'cam\u00ed", "cap", "al", "nord'", "o", "'cam\u00ed", "del", "nord'l'escriptor", "rom\u00e0", "plini", "el", "vell", "segle", "i", "dc", "esmenta", "l'illa", "de", "nerigos", "una", "suposada", "gran", "illa", "situada", "al", "nord", "de", "brit\u00e0nia", "avui", "en", "dia", "hi", "ha", "consens", "que", "era", "noruega", "que", "els", "antics", "confongueren", "amb", "una", "illa", "en", "catal\u00e0", "igual", "que", "en", "portugu\u00e8s", "el", "nom", "de", "noruega", "\u00e9s", "pres", "del", "castell\u00e0", "que", "al", "seu", "torn", "l'adapta", "del", "llat\u00ed", "norvegia", "hi", "ha", "autors", "que", "han", "proposat", "formes", "alternatives", "per", "anomenar", "aquest", "pa\u00eds", "per", "evitar", "la", "forma", "castellanitzada", "com", "ara", "norv\u00e8gia", "paral\u00b7lela", "a", "l'itali\u00e0", "norvegia", "i", "l'occit\u00e0", "norv\u00e8gia", "amb", "el", "gentilici", "norvegi\u00e0", "ana", "o", "norveja", "paral\u00b7lela", "al", "franc\u00e8s", "norv\u00e8ge", "geografia", "noruega", "est\u00e0", "situada", "a", "la", "regi\u00f3", "occidental", "d'escandin\u00e0via", "a", "l'europa", "septentrional", "la", "seva", "costa", "escarpada", "s'est\u00e9n", "quil\u00f2metres", "sense", "contar", "les", "illes", "i", "\u00e9s", "marcada", "per", "fiords", "i", "milers", "d'illes", "per", "la", "qual", "cosa", "la", "seva", "l\u00ednia", "costanera", "\u00e9s", "en", "proporci\u00f3", "a", "la", "seva", "superf\u00edcie", "la", "m\u00e9s", "gran", "que", "no", "pas", "a", "cap", "altre", "pa\u00eds", "noruega", "comparteix", "una", "frontera", "terrestre", "de", "quil\u00f2metres", "amb", "su\u00e8cia", "a", "l'est", "i", "una", "de", "quil\u00f2metres", "amb", "finl\u00e0ndia", "i", "de", "quil\u00f2metres", "amb", "r\u00fassia", "al", "nordest", "de", "nord", "a", "sud", "noruega", "est\u00e0", "vorejada", "per", "la", "mar", "de", "barentsz", "el", "mar", "de", "noruega", "el", "mar", "del", "nord", "i", "l'skagerrak", "els", "alps", "escandinaus", "formen", "gran", "part", "de", "la", "frontera", "amb", "su\u00e8cia", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "incloent", "svalbard", "jan", "mayen", "i", "l'illa", "de", "bouvet", "o", "de", "km\u00b2", "incloent", "tamb\u00e9", "les", "reclamacions", "territorials", "de", "l'illa", "de", "pere", "i", "la", "terra", "de", "la", "reina", "maud", "gran", "part", "del", "pa\u00eds", "est\u00e0", "dominat", "pel", "terreny", "muntany\u00f3s", "amb", "una", "altitud", "mitjana", "\u00e9s", "de", "msnm", "i", "una", "gran", "varietat", "de", "caracter\u00edstiques", "naturals", "causades", "per", "glaceres", "prehist\u00f2riques", "el", "m\u00e9s", "notable", "d'aquestes", "s\u00f3n", "els", "seus", "profunds", "fiords", "formats", "al", "final", "de", "l'edat", "de", "gel", "el", "fiord", "de", "sogne", "\u00e9s", "el", "segon", "fiord", "m\u00e9s", "profund", "i", "el", "m\u00e9s", "llarg", "del", "m\u00f3n", "amb", "quil\u00f2metres", "de", "llargada", "el", "hornindalsvatnet", "\u00e9s", "el", "llac", "m\u00e9s", "profund", "de", "tot", "europa", "els", "rius", "m\u00e9s", "importants", "de", "noruega", "s\u00f3n", "l'otta", "el", "gudbrandsdalsl\u00e5gen", "el", "vorma", "el", "glomma", "el", "renaelva", "el", "numedalsl\u00e5gen", "el", "hallingdalselva", "el", "begna", "el", "drammenselva", "l'skien", "el", "tinn", "el", "nidelva", "i", "l'otra", "els", "principals", "sistemes", "muntanyosos", "del", "pa\u00eds", "s\u00f3n", "els", "alps", "escandinaus", "i", "els", "altiplans", "de", "finnmarksvidda", "i", "hardangervidda", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "el", "galdh\u00f8piggen", "de", "m", "situada", "a", "la", "serralada", "de", "jotunheimen", "el", "permagel", "es", "pot", "trobar", "tot", "l'any", "a", "les", "zones", "d'alta", "muntanya", "i", "a", "l'interior", "del", "comtat", "de", "finnmark", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "nombroses", "glaceres", "com", "la", "de", "jostedalsbreen", "el", "s\u00f2l", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "principalment", "per", "roques", "de", "granit", "i", "gneis", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "comunes", "la", "llicorella", "el", "gres", "i", "la", "pedra", "calc\u00e0ria", "les", "terres", "m\u00e9s", "baixes", "contenen", "dip\u00f2sits", "marins", "at\u00e8s", "el", "corrent", "del", "golf", "i", "els", "vents", "de", "l'oest", "les", "temperatures", "a", "noruega", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "elevades", "que", "les", "que", "hom", "trobaria", "a", "les", "mateixes", "latituds", "en", "especial", "al", "llarg", "de", "la", "costa", "fora", "de", "la", "costa", "hom", "experimenta", "les", "quatre", "estacions", "marcades", "amb", "hiverns", "m\u00e9s", "freds", "i", "amb", "menor", "precipitaci\u00f3", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "septentrional", "t\u00e9", "un", "clima", "sub\u00e0rtic", "les", "regions", "meridional", "i", "occidental", "reben", "major", "precipitaci\u00f3", "i", "experimenten", "hiverns", "m\u00e9s", "suaus", "que", "no", "pas", "la", "regi\u00f3", "sudoriental", "at\u00e8s", "el", "gran", "rang", "latitudinal", "del", "pa\u00eds", "i", "la", "variada", "topografia", "i", "clima", "noruega", "t\u00e9", "un", "nombre", "d'h\u00e0bitats", "m\u00e9s", "gran", "que", "gaireb\u00e9", "qualsevol", "altre", "pa\u00eds", "europeu", "hi", "ha", "aproximadament", "esp\u00e8cies", "a", "noruega", "i", "les", "aig\u00fces", "adjacents", "amb", "exclusi\u00f3", "de", "bacteris", "i", "virus", "clima", "les", "parts", "meridional", "i", "occidental", "de", "noruega", "totalment", "exposades", "als", "fronts", "freds", "de", "l'atl\u00e0ntic", "registren", "m\u00e9s", "precipitacions", "i", "tenen", "hiverns", "m\u00e9s", "suaus", "que", "les", "llunyanes", "regions", "septentrional", "i", "oriental", "les", "\u00e0rees", "situades", "l'est", "de", "les", "muntanyes", "costaneres", "s\u00f3n", "en", "una", "ombra", "orogr\u00e0fica", "i", "tenen", "menors", "totals", "de", "pluja", "i", "neu", "que", "a", "l'oest", "les", "terres", "baixes", "al", "voltant", "d'oslo", "tenen", "els", "estius", "m\u00e9s", "c\u00e0lids", "i", "assolellats", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "hiverns", "freds", "i", "amb", "neua", "causa", "de", "l'alta", "latitud", "de", "noruega", "hi", "ha", "grans", "variacions", "estacionals", "de", "la", "llum", "del", "dia", "entre", "final", "de", "maig", "i", "final", "de", "juliol", "el", "sol", "no", "descendeix", "mai", "del", "tot", "de", "sota", "l'horitz\u00f3", "en", "\u00e0rees", "al", "nord", "del", "cercle", "polar", "\u00e0rtic", "d'aqu\u00ed", "b\u00e9", "la", "descripci\u00f3", "de", "noruega", "com", "la", "\"terra", "del", "sol", "de", "mitjanit\"", "i", "la", "resta", "del", "pa\u00eds", "experimenta", "un", "m\u00e0xim", "de", "hores", "de", "llum", "solar", "per", "dia", "per", "contra", "entre", "final", "de", "novembre", "i", "final", "de", "gener", "el", "sol", "mai", "s'eleva", "per", "sobre", "de", "l'horitz\u00f3", "al", "nord", "i", "les", "hores", "de", "llum", "s\u00f3n", "molt", "curtes", "a", "la", "resta", "del", "pa\u00eds", "el", "clima", "de", "la", "costa", "de", "noruega", "\u00e9s", "excepcionalment", "suau", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "zones", "de", "latituds", "similars", "en", "altres", "parts", "del", "m\u00f3n", "amb", "el", "corrent", "del", "golf", "que", "transcorre", "directament", "a", "les", "zones", "del", "nord", "de", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "causant", "un", "escalfament", "continu", "a", "la", "regi\u00f3", "durant", "l'hivern", "les", "anomalies", "de", "temperatura", "que", "es", "donen", "en", "alguns", "llocs", "costaners", "s\u00f3n", "excepcionals", "amb", "alguns", "exemples", "com", "els", "de", "les", "ciutats", "de", "r\u00f8st", "i", "v\u00e6r\u00f8y", "que", "no", "tenen", "un", "hivern", "meteorol\u00f2gic", "tot", "i", "estar", "al", "nord", "del", "cercle", "polar", "\u00e0rtic", "el", "corrent", "del", "golf", "fa", "aquest", "efecte", "nom\u00e9s", "en", "la", "part", "nord", "de", "noruega", "no", "al", "sud", "que", "\u00e9s", "el", "que", "se", "sol", "pensar", "de", "fet", "la", "costa", "nord", "de", "noruega", "estaria", "coberta", "de", "gel", "si", "no", "fos", "pel", "corrent", "del", "golf", "com", "a", "efecte", "secundari", "les", "muntanyes", "escandinaves", "impedeixen", "als", "vents", "continentals", "d'arribar", "a", "la", "costa", "causant", "estius", "molt", "freds", "al", "llarg", "de", "la", "costa", "de", "l'atl\u00e0ntic", "oslo", "t\u00e9", "un", "clima", "continental", "similar", "a", "la", "de", "su\u00e8cia", "la", "majoria", "de", "serres", "tenen", "climes", "sub\u00e0rtics", "i", "de", "tundra", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "una", "gran", "acumulaci\u00f3", "de", "precipitaci\u00f3", "a", "les", "zones", "exposades", "a", "l'atl\u00e0ntic", "com", "bergen", "en", "comparaci\u00f3", "oslo", "\u00e9s", "una", "ciutat", "seca", "ja", "que", "es", "troba", "en", "una", "ombra", "orogr\u00e0fica", "skj\u00e5k", "al", "comtat", "d'oppland", "tamb\u00e9", "es", "troba", "en", "una", "ombra", "orogr\u00e0fica", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "llocs", "m\u00e9s", "secs", "amb", "mil\u00b7l\u00edmetres", "de", "precipitaci\u00f3", "a", "l'any", "l'altipl\u00e0", "de", "finnmarksvidda", "i", "les", "valls", "interiors", "de", "troms", "i", "nordland", "tamb\u00e9", "reben", "menys", "de", "mil\u00b7l\u00edmetres", "a", "l'any", "longyearbyen", "\u00e9s", "el", "lloc", "m\u00e9s", "sec", "de", "noruega", "amb", "mil\u00b7l\u00edmetres", "parts", "del", "sudest", "de", "noruega", "incloent", "parts", "de", "mj\u00f8sa", "tenen", "un", "clima", "continental", "humit", "k\u00f6ppen", "dfb", "que", "\u00e9s", "c\u00e0lid", "a", "l'estiu", "mentre", "que", "les", "costes", "m\u00e9s", "meridionals", "i", "occidentals", "s\u00f3n", "majorit\u00e0riament", "de", "clima", "oce\u00e0nic", "cfb", "m\u00e9s", "cap", "a", "l'interior", "al", "sudest", "de", "noruega", "i", "al", "nord", "domina", "el", "clima", "sub\u00e0rtic", "dfc", "sobretot", "en", "les", "\u00e0rees", "situades", "l'ombra", "orogr\u00e0fica", "dels", "alps", "escandinaus", "alguns", "de", "les", "valls", "interiors", "d'oppland", "registren", "molt", "poca", "precipitaci\u00f3", "a", "l'any", "per", "l'efecte", "de", "l'ombra", "orogr\u00e0fica", "on", "s'hi", "dona", "un", "clima", "sub\u00e0rtic", "sec", "dsc", "en", "altituds", "m\u00e9s", "altes", "prop", "de", "les", "costes", "del", "sud", "i", "l'oest", "de", "noruega", "hom", "pot", "trobar", "el", "rar", "clima", "oce\u00e0nic", "subpolar", "cfc", "aquest", "clima", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "com\u00fa", "al", "nord", "de", "noruega", "per\u00f2", "en", "altituds", "m\u00e9s", "baixes", "una", "petita", "part", "de", "la", "costa", "nord", "de", "noruega", "t\u00e9", "clima", "polar", "et", "grans", "\u00e0rees", "de", "noruega", "estan", "cobertes", "per", "muntanyes", "i", "altiplans", "de", "gran", "altitud", "molts", "dels", "quals", "tamb\u00e9", "presenten", "aquest", "clima", "biodiversitat", "el", "nombre", "total", "d'esp\u00e8cies", "inclou", "esp\u00e8cies", "d'insectes", "probablement", "encara", "n'hi", "ha", "m\u00e9s", "que", "no", "s'han", "descrit", "esp\u00e8cies", "d'algues", "esp\u00e8cies", "de", "l\u00edquens", "esp\u00e8cies", "de", "molses", "esp\u00e8cies", "de", "plantes", "vasculars", "fins", "a", "esp\u00e8cies", "de", "fongs", "esp\u00e8cies", "d'aus", "de", "les", "quals", "que", "nien", "a", "noruega", "esp\u00e8cies", "de", "mam\u00edfers", "esp\u00e8cies", "de", "peixos", "d'aigua", "dol\u00e7a", "esp\u00e8cies", "de", "peixos", "d'aigua", "salada", "esp\u00e8cies", "d'invertebrats", "d'aigua", "dol\u00e7a", "i", "esp\u00e8cies", "d'invertebrats", "d'aigua", "salada", "al", "voltant", "de", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "han", "estat", "descrites", "per", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "llista", "vermella", "de", "inclou", "esp\u00e8cies", "hi", "ha", "disset", "esp\u00e8cies", "que", "estan", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "a", "escala", "mundial", "com", "ara", "el", "castor", "europeu", "encara", "que", "la", "poblaci\u00f3", "a", "noruega", "no", "es", "troba", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "el", "nombre", "d'esp\u00e8cies", "amena\u00e7ades", "o", "gaireb\u00e9", "amena\u00e7ades", "\u00e9s", "de", "que", "inclou", "esp\u00e8cies", "de", "fongs", "molts", "dels", "quals", "estan", "estretament", "associats", "amb", "les", "petites", "\u00e0rees", "restants", "de", "boscos", "d'edat", "madura", "esp\u00e8cies", "d'aus", "i", "esp\u00e8cies", "de", "mam\u00edfers", "el", "esp\u00e8cies", "van", "ser", "llistades", "com", "en", "perill", "o", "vulnerables", "d'aquestes", "eren", "classificades", "com", "a", "vulnerables", "vu", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "en", "i", "esp\u00e8cies", "en", "perill", "cr\u00edtic", "cr", "entre", "els", "quals", "hi", "havia", "el", "llop", "gris", "i", "la", "guineu", "\u00e0rtica", "poblaci\u00f3", "sana", "a", "svalbardel", "depredador", "m\u00e9s", "important", "en", "aig\u00fces", "noruegues", "\u00e9s", "el", "catxalot", "i", "el", "peix", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "el", "taur\u00f3", "pelegr\u00ed", "el", "depredador", "terrestre", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "l'\u00f3s", "blanc", "mentre", "que", "l'os", "bru", "\u00e9s", "el", "depredador", "m\u00e9s", "gran", "en", "la", "part", "continental", "noruega", "l'animal", "terrestre", "m\u00e9s", "gran", "en", "el", "continent", "\u00e9s", "l'ant", "l'ant", "\u00e9s", "conegut", "a", "noruega", "per", "la", "seva", "grand\u00e0ria", "i", "for\u00e7a", "i", "sovint", "se", "l'anomena", "skogens", "konge", "\"rei", "de", "la", "selva\"", "medi", "ambient", "en", "tot", "noruega", "s'hi", "poden", "trobar", "impressionants", "i", "espectaculars", "paisatges", "la", "costa", "occidental", "del", "sud", "de", "noruega", "i", "la", "costa", "septentrional", "del", "pa\u00eds", "presenten", "alguns", "dels", "paisatges", "costaners", "m\u00e9s", "visualment", "impressionants", "del", "m\u00f3n", "national", "geographic", "ha", "enumerat", "els", "fiords", "noruecs", "com", "la", "principal", "atracci\u00f3", "tur\u00edstica", "del", "m\u00f3n", "l'\u00edndex", "d'acompliment", "ambiental", "de", "va", "situar", "noruega", "al", "des\u00e8", "lloc", "amb", "la", "base", "de", "l'acompliment", "ambiental", "de", "les", "pol\u00edtiques", "del", "pa\u00eds", "noruega", "tamb\u00e9", "ha", "sigut", "el", "primer", "pa\u00eds", "del", "m\u00f3n", "en", "aprovar", "una", "prohibici\u00f3", "contra", "la", "desforestaci\u00f3", "que", "consistir\u00e0", "en", "evitar", "tots", "els", "productes", "de", "la", "seva", "cadena", "de", "subministrament", "que", "contribueixin", "a", "la", "tala", "d'arbres", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "de", "govern", "la", "constituci\u00f3", "de", "noruega", "promulgada", "el", "i", "esmenada", "en", "diverses", "ocasions", "\u00e9s", "la", "segona", "constituci\u00f3", "escrita", "i", "encara", "vigent", "m\u00e9s", "antiga", "del", "m\u00f3n", "es", "va", "fonamentar", "en", "els", "principis", "de", "la", "sobirania", "del", "poble", "la", "separaci\u00f3", "de", "poders", "i", "els", "drets", "humans", "la", "constituci\u00f3", "estableix", "tres", "branques", "diferenciades", "de", "govern", "la", "branca", "legislativa", "ostentada", "pel", "parlament", "noruec", "el", "storting", "el", "poder", "executiu", "\u00e9s", "ostentat", "pel", "rei", "de", "noruega", "en", "el", "consell", "la", "judicatura", "est\u00e0", "integrada", "per", "les", "corts", "supremes", "i", "les", "corts", "subordinades", "i", "en", "la", "cort", "d'impugnaci\u00f3", "riksrettenamb", "la", "introducci\u00f3", "del", "sistema", "parlamentari", "de", "govern", "el", "les", "responsabilitats", "del", "monarca", "s\u00f3n", "sobretot", "representatives", "i", "cerimonials", "el", "monarca", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "encarregat", "d'inaugurar", "la", "legislatura", "de", "l'storting", "i", "t\u00e9", "la", "facultat", "de", "dissoldre", "i", "instaurar", "governs", "a", "m\u00e9s", "presideix", "les", "reunions", "del", "consell", "d'estat", "\u00e9s", "el", "comandant", "en", "cap", "de", "les", "forces", "de", "defensa", "noruegues", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "cap", "nominal", "o", "alt", "protector", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "noruega", "conserva", "les", "prerrogatives", "d'atorgar", "indults", "als", "presoners", "i", "de", "declarar", "la", "guerra", "la", "continu\u00eftat", "de", "la", "monarquia", "noruega", "\u00e9s", "\u00fanica", "despr\u00e9s", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "pa\u00eds", "el", "es", "va", "convocar", "un", "refer\u00e8ndum", "en", "qu\u00e8", "electorat", "havia", "de", "decidir", "si", "volia", "l'establiment", "d'una", "monarquia", "o", "una", "rep\u00fablica", "tot", "i", "que", "nom\u00e9s", "els", "homes", "podien", "votar", "aleshores", "les", "dones", "tamb\u00e9", "van", "organitzar", "peticions", "tant", "al", "refer\u00e8ndum", "com", "a", "les", "peticions", "la", "majoria", "va", "afavorir", "la", "monarquia", "el", "consell", "d'estat", "est\u00e0", "integrat", "pel", "primer", "ministre", "el", "qual", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "i", "altres", "ministres", "anomenats", "formalment", "pel", "rei", "amb", "la", "introducci\u00f3", "del", "parlamentarisme", "el", "consell", "d'estat", "ha", "de", "conservar", "la", "confian\u00e7a", "de", "l'storting", "i", "la", "designaci\u00f3", "del", "rei", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "una", "formalitat", "quan", "hi", "ha", "una", "majoria", "clara", "en", "el", "parlament", "d'un", "partit", "o", "coalici\u00f3", "de", "partits", "quan", "no", "hi", "ha", "cap", "majoria", "clara", "el", "l\u00edder", "del", "partit", "amb", "majors", "possibilitats", "de", "formar", "un", "govern", "\u00e9s", "designat", "com", "a", "primer", "ministre", "pel", "rei", "per", "a", "formar", "el", "govern", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "dels", "membres", "del", "consell", "d'estat", "han", "de", "pert\u00e0nyer", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "noruega", "nom\u00e9s", "els", "membres", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "noruega", "dins", "el", "consell", "poden", "debatre", "els", "temes", "relacionats", "amb", "l'esgl\u00e9sia", "com", "ara", "la", "designaci\u00f3", "d'un", "bisbe", "el", "parlament", "noruec", "\u00e9s", "l'storting", "o", "stortinget", "que", "vol", "dir", "la", "\"gran", "assemblea\"", "actualment", "est\u00e0", "integrat", "per", "membres", "dels", "quals", "s'elegeixen", "d'entre", "els", "comtats", "per", "per\u00edodes", "de", "quatre", "anys", "segons", "el", "sistema", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "els", "altres", "conformen", "seients", "d'ajustament", "designats", "a", "nivell", "nacional", "per", "fer", "que", "la", "representaci\u00f3", "parlament\u00e0ria", "pugui", "correspondre's", "millor", "amb", "el", "vot", "popular", "el", "llindar", "de", "vots", "per", "a", "guanyar", "un", "d'aquests", "escons", "\u00e9s", "del", "quatre", "per", "cent", "l'storting", "\u00e9s", "un", "cos", "unicameral", "qualificat", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "l'storting", "mateix", "elegeix", "un", "quart", "dels", "seus", "membres", "per", "a", "conformar", "el", "lagting", "un", "tipus", "de", "cambra", "alta", "i", "la", "resta", "conforma", "l'odelsting", "la", "cambra", "baixa", "quan", "\u00e9s", "necessari", "l'storting", "es", "divideix", "en", "aquestes", "dues", "cambres", "per", "aprovar", "lleis", "afers", "exteriors", "i", "defensa", "noruega", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "les", "nacions", "unides", "de", "l'otan", "i", "del", "consell", "d'europa", "l'electorat", "noruec", "ha", "rebutjat", "en", "dues", "ocasions", "integrarse", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "ue", "moltes", "de", "les", "lleis", "de", "la", "ue", "tanmateix", "tamb\u00e9", "s'han", "implementat", "a", "noruega", "ja", "que", "\u00e9s", "membre", "de", "l'\u00e0rea", "econ\u00f2mica", "europea", "aee", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "qual", "noruega", "t\u00e9", "acc\u00e9s", "al", "mercat", "intern", "de", "la", "ue", "les", "forces", "de", "defensa", "de", "noruega", "compten", "aproximadament", "amb", "persones", "de", "les", "quals", "unes", "corresponen", "a", "personal", "militar", "segons", "els", "plans", "del", "la", "xifra", "de", "personal", "militar", "en", "plena", "mobilitzaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "efectius", "noruega", "t\u00e9", "un", "sistema", "de", "conscripci\u00f3", "d'entre", "i", "mesos", "d'entrenament", "essent", "l'any", "el", "primer", "pa\u00eds", "d'europa", "i", "l'otan", "on", "el", "reclutament", "\u00e9s", "tant", "per", "dones", "com", "homes", "no", "obstant", "a", "causa", "la", "menor", "necessitat", "de", "reclutes", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "guerra", "freda", "amb", "l'enfonsament", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "poca", "gent", "ha", "de", "servir", "si", "no", "est\u00e0", "motivada", "les", "forces", "de", "defensa", "estan", "subordinades", "al", "ministeri", "de", "defensa", "el", "seu", "comandant", "en", "cap", "\u00e9s", "el", "rei", "harald", "v", "i", "estant", "subdividides", "en", "branques", "l'ex\u00e8rcit", "marina", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "i", "ciberdefensa", "i", "gu\u00e0rdia", "nacional", "en", "resposta", "a", "la", "seva", "derrota", "per", "part", "d'alemanya", "el", "noruega", "fou", "un", "dels", "membres", "fundadors", "de", "l'otan", "el", "d'abril", "de", "actualment", "noruega", "contribueix", "a", "la", "isaf", "international", "security", "assistance", "force", "aix\u00ed", "com", "d'altres", "missions", "sota", "les", "nacions", "unides", "a", "mali", "l'iraq", "i", "al", "sudan", "divisi\u00f3", "administrativa", "noruega", "com", "a", "estat", "unitari", "es", "divideix", "en", "divuit", "comtats", "administratius", "de", "primer", "nivell", "fylke", "els", "comtats", "s\u00f3n", "administrats", "a", "trav\u00e9s", "d'assemblees", "que", "s\u00f3n", "elegides", "directament", "pels", "ciutadans", "que", "trien", "el", "governador", "del", "comtat", "a", "m\u00e9s", "el", "rei", "i", "el", "govern", "estan", "representats", "en", "cada", "comtat", "per", "un", "fylkesmann", "que", "actua", "efica\u00e7ment", "com", "a", "governador", "com", "a", "tal", "el", "govern", "est\u00e0", "representat", "directament", "a", "escala", "local", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "oficines", "dels", "governadors", "del", "comtat", "els", "comtats", "s\u00f3n", "despr\u00e9s", "subdividits", "en", "municipis", "de", "segon", "nivell", "kommunar", "que", "al", "seu", "torn", "s\u00f3n", "administrats", "pel", "consell", "municipal", "elegit", "directament", "encap\u00e7alats", "per", "un", "alcalde", "i", "un", "petit", "gabinet", "executiu", "la", "capital", "oslo", "\u00e9s", "considerada", "tant", "un", "comtat", "com", "un", "municipi", "noruega", "t\u00e9", "dos", "territoris", "d'ultramar", "integrals", "jan", "mayen", "i", "svalbard", "dels", "quals", "nom\u00e9s", "l'\u00faltim", "t\u00e9", "poblaci\u00f3", "permanent", "tamb\u00e9", "posseeix", "tres", "depend\u00e8ncies", "ant\u00e0rtiques", "l'illa", "de", "bouvet", "l'illa", "de", "pere", "i", "i", "la", "terra", "de", "la", "reina", "maud", "en", "la", "majoria", "dels", "mapes", "no", "figurava", "aquesta", "\u00faltima", "\u00e0rea", "fins", "al", "de", "juny", "de", "quan", "noruega", "es", "va", "annexionar", "formalment", "aquest", "territori", "hi", "ha", "localitats", "amb", "estatus", "de", "\"ciutat\"", "a", "noruega", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "aquestes", "ciutats", "s\u00f3n", "coextensives", "amb", "llurs", "respectius", "municipis", "\u00e9s", "a", "dir", "comparteixen", "les", "mateixes", "fronteres", "sovint", "els", "municipis", "noruecs", "inclouen", "\u00e0rees", "no", "urbanes", "per", "exemple", "el", "municipi", "d'oslo", "cont\u00e9", "boscos", "extensos", "localitzats", "al", "sudest", "de", "la", "ciutat", "i", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "del", "municipi", "de", "bergen", "s\u00f3n", "\u00e0rees", "muntanyoses", "els", "comtats", "territoris", "d'ultramar", "i", "depend\u00e8ncies", "de", "noruega", "s\u00f3n", "economia", "noruega", "t\u00e9", "una", "economia", "rica", "i", "pr\u00f2spera", "basada", "en", "el", "capitalisme", "del", "benestar", "social", "cont\u00e9", "nombrosos", "recursos", "naturals", "i", "\u00e9s", "de", "fet", "altament", "depenent", "del", "sector", "petrolier", "que", "representa", "la", "meitat", "del", "valor", "de", "les", "exportacions", "i", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "renda", "de", "l'estat", "els", "noruecs", "gaudeixen", "del", "segon", "producte", "interior", "brut", "nominal", "per", "capita", "m\u00e9s", "alt", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "luxemburg", "i", "el", "tercer", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "noruega", "mant\u00e9", "la", "primera", "posici\u00f3", "del", "m\u00f3n", "en", "el", "seu", "\u00edndex", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "idh", "des", "del", "l'economia", "noruega", "\u00e9s", "un", "exemple", "d'economia", "mixta", "una", "combinaci\u00f3", "de", "mercat", "lliure", "aix\u00ed", "com", "la", "propietat", "de", "l'estat", "en", "alguns", "sectors", "claus", "com", "ara", "el", "sector", "petrolier", "statoilhydro", "la", "producci\u00f3", "d'energia", "hidr\u00e0ulica", "statkraft", "la", "producci\u00f3", "d'alumini", "norkshydro", "el", "banc", "noruec", "m\u00e9s", "gran", "dnb", "nor", "i", "un", "prove\u00efdor", "de", "telecomunicacions", "telenor", "en", "els", "refer\u00e8ndums", "de", "i", "noruega", "va", "rebutjar", "el", "seu", "ingr\u00e9s", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "ue", "no", "obstant", "aix\u00f2", "noruega", "amb", "isl\u00e0ndia", "i", "liechtenstein", "participa", "en", "el", "mercat", "com\u00fa", "de", "la", "ue", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00e0rea", "econ\u00f2mica", "europea", "el", "tractat", "de", "l'\u00e0rea", "economia", "europea", "entre", "els", "estats", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "els", "estats", "de", "l'associaci\u00f3", "europea", "de", "lliure", "comer\u00e7", "aelc", "descriu", "els", "procediments", "per", "a", "implementar", "les", "regles", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "noruega", "i", "els", "altres", "pa\u00efsos", "de", "l'associaci\u00f3", "per", "la", "qual", "cosa", "noruega", "est\u00e0", "altament", "integrada", "a", "la", "majoria", "dels", "sectors", "del", "mercat", "intern", "de", "la", "uni\u00f3", "tanmateix", "altres", "sectors", "en", "especial", "l'agricultura", "el", "sector", "petrolier", "i", "la", "pesca", "no", "han", "estat", "inclosos", "en", "el", "tractat", "noruega", "tamb\u00e9", "pertany", "a", "l'acord", "de", "schengen", "aix\u00ed", "com", "a", "altres", "acords", "intergovernamentals", "entre", "la", "ue", "i", "els", "estats", "membres", "a", "noruega", "la", "televisi\u00f3", "oberta", "\u00e9s", "totalment", "p\u00fablica", "i", "de", "l'estat", "no", "est\u00e0", "permesa", "la", "televisi\u00f3", "privada", "en", "canals", "oberts", "aix\u00ed", "com", "les", "comunicacions", "com", "internet", "la", "r\u00e0dio", "o", "els", "trens", "que", "pertanyen", "a", "l'estat", "aix\u00ed", "mateix", "l'educaci\u00f3", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "controlada", "per", "l'estat", "i", "totalment", "gratu\u00efta", "a", "tots", "els", "nivells", "amb", "molt", "poques", "escoles", "privades", "en", "total", "el", "govern", "controla", "el", "de", "les", "empreses", "que", "cotitzen", "en", "borsa", "i", "\u00e9s", "habitual", "que", "tingui", "alguna", "participaci\u00f3", "en", "la", "resta", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "va", "millorar", "el", "fins", "al", "comparat", "amb", "el", "molt", "m\u00e9s", "pobre", "de", "per\u00f2", "va", "tornar", "a", "caure", "al", "el", "el", "govern", "va", "avan\u00e7ar", "cap", "a", "la", "privatitzaci\u00f3", "el", "en", "vendre", "un", "ter\u00e7", "de", "l'empresa", "de", "petroli", "statoil", "fins", "aleshores", "totalment", "estatal", "encara", "que", "possiblement", "els", "noruecs", "tenen", "la", "qualitat", "de", "vida", "m\u00e9s", "alta", "del", "m\u00f3n", "comencen", "a", "preocuparse", "ja", "que", "s'estima", "que", "d'aqu\u00ed", "a", "les", "dues", "pr\u00f2ximes", "d\u00e8cades", "el", "petroli", "comen\u00e7ar\u00e0", "a", "escassejar", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "noruega", "ha", "estat", "guardant", "el", "seu", "super\u00e0vit", "pressupostari", "impulsat", "pel", "petroli", "en", "un", "fons", "estatal", "del", "petroli", "fons", "sobir\u00e0", "amb", "uns", "actius", "estimats", "en", "el", "primer", "trimestre", "de", "en", "uns", "milions", "de", "d\u00f2lars", "americans", "aquest", "fons", "s'inverteix", "en", "deute", "sobir\u00e0", "d'altres", "pa\u00efsos", "i", "en", "empreses", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "excepte", "en", "aquelles", "dedicades", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "material", "b\u00e8l\u00b7lic", "turisme", "d'oslo", "en", "destaca", "el", "palau", "reial", "el", "parc", "de", "vigeland", "l'ajuntament", "el", "museu", "de", "vaixells", "vikings", "els", "mercats", "de", "les", "zones", "del", "port", "les", "pintures", "d'edvard", "munch", "i", "els", "trampolins", "d'esqu\u00ed", "d'holmenkollen", "on", "es", "van", "celebrar", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "el", "barri", "de", "bryggen", "a", "la", "ciutat", "de", "bergen", "\u00e9s", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "una", "altra", "ciutat", "d'import\u00e0ncia", "tur\u00edstica", "\u00e9s", "trondheim", "on", "destaquen", "la", "imponent", "catedral", "de", "nidaros", "i", "les", "casetes", "a", "la", "riba", "del", "riu", "nidelva", "per\u00f2", "sens", "dubte", "si", "hi", "ha", "alguna", "cosa", "famosa", "a", "noruega", "s\u00f3n", "els", "fiords", "impressionants", "formacions", "naturals", "esculpides", "durant", "centenars", "de", "milers", "d'anys", "per", "les", "glaceres", "i", "que", "ofereixen", "al", "visitant", "un", "espectacular", "paisatge", "ple", "de", "muntanyes", "llacs", "rius", "arbredes", "i", "cascades", "que", "creen", "un", "els", "paisatges", "m\u00e9s", "colpidors", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "especialment", "coneguts", "els", "fiords", "de", "sogne", "\u00e5lesund", "stavanger", "hellesylt", "geiranger", "vik", "trondheim", "romsdal", "i", "oslo", "es", "poden", "explorar", "els", "fiords", "noruecs", "a", "bord", "d'algun", "dels", "creuers", "que", "transporten", "cada", "any", "a", "milers", "de", "passatgers", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "que", "venen", "fins", "a", "noruega", "per", "admirar", "la", "bellesa", "d'aquests", "monuments", "naturals", "demografia", "i", "societat", "la", "poblaci\u00f3", "de", "noruega", "el", "gener", "de", "\u00e9s", "de", "d'habitants", "el", "pa\u00eds", "t\u00e9", "una", "de", "les", "densitats", "de", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "baixes", "d'europa", "de", "persones", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "per\u00f2", "la", "meitat", "dels", "noruecs", "viuen", "al", "sudest", "el", "viu", "a", "km", "de", "la", "costa", "i", "el", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "el", "era", "de", "i", "la", "taxa", "de", "natalitat", "\u00e9s", "baixa", "de", "per", "persones", "i", "ha", "estat", "decreixent", "des", "de", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "altes", "del", "m\u00f3nels", "noruecs", "s\u00f3n", "un", "poble", "homogeni", "d'origen", "germ\u00e0nic", "la", "minoria", "m\u00e9s", "important", "s\u00f3n", "els", "samis", "un", "poble", "d'origen", "fin\u00e8s", "que", "viu", "al", "centre", "i", "nord", "del", "pa\u00eds", "a", "m\u00e9s", "viuen", "petites", "comunitats", "minorit\u00e0ries", "d'immigrants", "i", "llurs", "descendents", "com", "ara", "americans", "brit\u00e0nics", "xilens", "asi\u00e0tics", "etcparticularment", "al", "segle", "xix", "quan", "les", "condicions", "econ\u00f2miques", "eren", "dif\u00edcils", "a", "noruega", "desenes", "de", "milers", "de", "persones", "van", "emigrar", "als", "estats", "units", "i", "al", "canad\u00e0", "on", "podrien", "treballar", "i", "comprar", "terres", "en", "les", "zones", "frontereres", "molts", "van", "anar", "a", "la", "regi\u00f3", "central", "i", "nordoest", "del", "pac\u00edfic", "el", "segons", "l'oficinal", "de", "cens", "dels", "estats", "units", "van", "ser", "identificades", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "persones", "com", "noruecs", "americans", "m\u00e9s", "que", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "noruega", "d'aquell", "any", "en", "el", "cens", "canadenc", "del", "ciutadans", "canadencs", "van", "ser", "identificats", "d'ascend\u00e8ncia", "noruega", "l'", "de", "gener", "de", "el", "nombre", "d'immigrants", "o", "fills", "de", "dos", "immigrants", "que", "resideixen", "a", "noruega", "era", "de", "o", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "enfront", "de", "el", "la", "immigraci\u00f3", "anual", "ha", "augmentat", "des", "de", "l'any", "mentre", "que", "la", "immigraci\u00f3", "neta", "anual", "el", "era", "de", "persones", "es", "va", "incrementar", "a", "entre", "el", "i", "el", "i", "el", "la", "immigraci\u00f3", "neta", "era", "de", "persones", "aix\u00f2", "\u00e9s", "principalment", "a", "causa", "de", "l'augment", "de", "la", "immigraci\u00f3", "de", "residents", "de", "la", "ue", "en", "particular", "de", "pol\u00f2nia", "idiomes", "el", "noruec", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "noruega", "i", "t\u00e9", "dues", "formes", "oficials", "d'escriure's", "la", "bokm\u00e5l", "i", "la", "nynorsk", "aquesta", "dualitat", "en", "l'escriptura", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "les", "controv\u00e8rsies", "pol\u00edtiques", "i", "culturals", "al", "pas", "del", "segle", "xix", "al", "segle", "xx", "que", "van", "dur", "a", "la", "creaci\u00f3", "del", "nynorsk", "com", "a", "est\u00e0ndard", "ortogr\u00e0fic", "alternatiu", "ambdues", "s'utilitzen", "en", "l'administraci\u00f3", "p\u00fablica", "les", "escoles", "les", "esgl\u00e9sies", "i", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "per\u00f2", "la", "bokm\u00e5l", "\u00e9s", "utilitzada", "per", "la", "gran", "majoria", "entre", "el", "i", "el", "dels", "noruecs", "a", "prop", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "parla", "el", "noruec", "com", "a", "llengua", "nadiua", "en", "diversos", "dialectes", "que", "poden", "variar", "significativament", "tot", "i", "que", "s\u00f3n", "intel\u00b7ligibles", "el", "noruec", "\u00e9s", "molt", "similar", "a", "les", "altres", "lleng\u00fces", "escandinaves", "el", "suec", "i", "el", "dan\u00e8s", "totes", "tres", "s\u00f3n", "m\u00fatuament", "intel\u00b7ligibles", "i", "els", "habitants", "dels", "tres", "pa\u00efsos", "en", "fan", "\u00fas", "per", "comunicarse", "com", "a", "resultat", "de", "la", "cooperaci\u00f3", "dins", "el", "consell", "n\u00f2rdic", "els", "habitants", "dels", "pa\u00efsos", "n\u00f2rdics", "isl\u00e0ndia", "i", "finl\u00e0ndia", "incloses", "tenen", "el", "dret", "de", "comunicarse", "amb", "les", "autoritats", "noruegues", "en", "llurs", "pr\u00f2pies", "lleng\u00fces", "entre", "les", "lleng\u00fces", "minorit\u00e0ries", "parlades", "a", "noruega", "hi", "destaquen", "les", "diverses", "lleng\u00fces", "sami", "parlades", "especialment", "al", "nord", "del", "pa\u00eds", "pels", "samis", "tots", "els", "noruecs", "tenen", "dret", "a", "rebre", "educaci\u00f3", "en", "llengua", "sami", "sense", "importar", "on", "visquin", "i", "a", "rebre", "comunicacions", "del", "govern", "en", "aquestes", "lleng\u00fces", "la", "minoria", "kven", "parla", "l'idioma", "kven", "o", "el", "fin\u00e8s", "ni", "les", "lleng\u00fces", "sami", "ni", "el", "kven", "o", "el", "fin\u00e8s", "tenen", "relaci\u00f3", "amb", "el", "noruec", "ja", "que", "pertanyen", "a", "una", "fam\u00edlia", "ling\u00fc\u00edstica", "les", "lleng\u00fces", "ugrofineses", "completament", "diferent", "actualment", "noruega", "no", "compta", "amb", "una", "llengua", "de", "signes", "pr\u00f2pia", "i", "oficial", "als", "estudiants", "noruecs", "fills", "d'immigrants", "se'ls", "anima", "a", "aprendre", "la", "llengua", "noruega", "igualment", "el", "govern", "ofereix", "cursos", "de", "l'idioma", "per", "a", "aquells", "immigrants", "que", "vulguin", "obtenir", "la", "ciutadania", "noruega", "noruega", "tamb\u00e9", "destaca", "pel", "seu", "alt", "nivell", "d'alfabetitzaci\u00f3", "en", "ser", "un", "dels", "pa\u00efsos", "del", "m\u00f3n", "que", "no", "t\u00e9", "\u00edndexs", "d'analfabetisme", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "la", "principal", "llengua", "estrangera", "ensenyada", "a", "les", "escoles", "prim\u00e0ries", "de", "noruega", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "parla", "de", "forma", "flu\u00efda", "especialment", "els", "nascuts", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "l'alemany", "el", "franc\u00e8s", "o", "el", "castell\u00e0", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "habitualment", "ensenyats", "com", "a", "segona", "o", "tercera", "llengua", "altres", "idiomes", "com", "el", "rus", "el", "japon\u00e8s", "l'itali\u00e0", "el", "llat\u00ed", "i", "rarament", "el", "xin\u00e8s", "mandar\u00ed", "estan", "disponibles", "en", "algunes", "escoles", "sobretot", "a", "les", "ciutats", "amb", "tot", "l'angl\u00e8s", "l'alemany", "i", "el", "franc\u00e8s", "van", "ser", "considerats", "els", "principals", "idiomes", "estrangers", "a", "noruega", "per", "exemple", "es", "van", "utilitzar", "en", "el", "passaport", "noruec", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "hi", "ha", "un", "dret", "pel", "qual", "els", "estudiants", "universitaris", "poden", "utilitzar", "aquests", "idiomes", "en", "presentar", "la", "seva", "tesi", "religi\u00f3", "el", "dels", "noruecs", "s\u00f3n", "membres", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "noruega", "a", "la", "qual", "es", "registren", "en", "el", "baptisme", "tanmateix", "nom\u00e9s", "el", "dels", "noruecs", "afirmen", "que", "la", "religi\u00f3", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "en", "llurs", "vides", "fent", "de", "noruega", "un", "dels", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "seculars", "del", "m\u00f3n", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "noranta", "es", "va", "estimar", "que", "al", "voltant", "del", "dels", "noruecs", "assistien", "a", "l'esgl\u00e9sia", "setmanalmentel", "dels", "noruecs", "pertanyen", "a", "altres", "denominacions", "del", "cristianisme", "entre", "les", "quals", "l'esgl\u00e9sia", "evang\u00e8lica", "luterana", "lliure", "de", "noruega", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "les", "congregacions", "baptistes", "i", "pentecostals", "metodistes", "i", "adventistes", "de", "les", "altres", "religions", "l'islam", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "nombrosa", "practicada", "per", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "principalment", "pels", "immigrants", "somalis", "\u00e0rabs", "albanesos", "i", "turcs", "i", "els", "noruecs", "d'ascend\u00e8ncia", "pakistanesa", "cultura", "la", "cultura", "agr\u00edcola", "noruega", "continua", "jugant", "un", "paper", "en", "la", "cultura", "contempor\u00e0nia", "d'aquest", "pa\u00eds", "al", "segle", "xviii", "inspir\u00e0", "un", "fort", "moviment", "nacionalista", "rom\u00e0ntic", "que", "encara", "\u00e9s", "visible", "en", "l'idioma", "noruec", "al", "segle", "xix", "la", "cultura", "noruega", "flor\u00ed", "amb", "esfor\u00e7os", "nacionalistes", "per", "at\u00e8nyer", "una", "identitat", "independent", "en", "les", "\u00e0rees", "de", "la", "literatura", "l'art", "i", "la", "m\u00fasicanoruega", "ha", "estat", "un", "pa\u00eds", "progressista", "que", "ha", "adoptat", "pol\u00edtiques", "i", "lleis", "a", "favor", "dels", "drets", "de", "les", "dones", "de", "les", "minories", "i", "de", "la", "comunitat", "lgbt", "ja", "des", "del", "dels", "pol\u00edtics", "fundaren", "l'associaci\u00f3", "noruega", "per", "als", "drets", "de", "les", "dones", "aquesta", "associaci\u00f3", "feu", "campanya", "amb", "\u00e8xit", "pel", "dret", "a", "l'ensenyament", "al", "sufragi", "femen\u00ed", "i", "a", "la", "feina", "als", "anys", "la", "igualtat", "de", "g\u00e8nere", "tamb\u00e9", "fou", "important", "dins", "de", "les", "prioritats", "governamentals", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "d'un", "organisme", "p\u00fablic", "per", "promourela", "el", "noruega", "fou", "el", "primer", "pa\u00eds", "a", "recon\u00e8ixer", "la", "convenci\u00f3", "de", "la", "oit", "sobre", "pobles", "ind\u00edgenes", "recomanada", "per", "les", "nacions", "unides", "respecte", "dels", "drets", "dels", "lgbt", "noruega", "fou", "el", "primer", "pa\u00eds", "a", "aplicar", "una", "legislaci\u00f3", "antidiscriminat\u00f2ria", "protegint", "els", "drets", "dels", "homosexuals", "el", "fou", "el", "segon", "pa\u00eds", "a", "legalitzar", "la", "uni\u00f3", "civil", "per", "a", "les", "parelles", "del", "mateix", "sexe", "i", "l'", "de", "gener", "del", "fou", "el", "sis\u00e8", "pa\u00eds", "a", "recon\u00e8ixer", "el", "matrimoni", "homosexual", "com", "a", "pa\u00eds", "promotor", "dels", "drets", "humans", "noruega", "organitza", "la", "confer\u00e8ncia", "anual", "coneguda", "com", "a", "oslo", "freedom", "forum", "una", "reuni\u00f3", "descrita", "pel", "setmanari", "brit\u00e0nic", "the", "economist", "l'equivalent", "del", "f\u00f2rum", "econ\u00f2mic", "de", "davos", "en", "mat\u00e8ria", "de", "drets", "humansla", "separaci\u00f3", "esgl\u00e9siaestat", "succe\u00ed", "significativament", "m\u00e9s", "endavant", "a", "noruega", "que", "a", "la", "resta", "d'europa", "i", "encara", "no", "ha", "acabat", "el", "el", "parlament", "noruec", "vot\u00e0", "per", "donar", "m\u00e9s", "autonomia", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "noruega", "una", "decisi\u00f3", "que", "es", "confirm\u00e0", "en", "una", "esmena", "constitucional", "el", "de", "maig", "del", "literatura", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "literatura", "noruega", "comen\u00e7a", "amb", "els", "poemes", "pagans", "de", "l'edda", "po\u00e8tica", "i", "els", "versos", "dels", "skalds", "dels", "segles", "ix", "i", "x", "amb", "poetes", "com", "bragi", "boddason", "i", "eyvindr", "sk\u00e1ldaspillir", "l'arribada", "del", "cristianisme", "l'any", "pos\u00e0", "els", "noruecs", "en", "contacte", "amb", "els", "aven\u00e7os", "medievals", "de", "la", "rest", "d'europa", "l'hagiografia", "i", "la", "hist\u00f2ria", "escrita", "en", "mesclarse", "amb", "la", "tradici\u00f3", "oral", "i", "amb", "la", "influ\u00e8ncia", "islandesa", "marc\u00e0", "la", "literatura", "escrita", "del", "segle", "xii", "i", "de", "comen\u00e7aments", "del", "xiii", "algunes", "obres", "rellevants", "d'aquest", "per\u00edode", "s\u00f3n", "historia", "norwegie", "llegenda", "de", "teodoric", "i", "konungs", "skuggsj\u00e1", "durant", "la", "uni\u00f3", "escandinava", "i", "la", "subseq\u00fcent", "uni\u00f3", "amb", "dinamarca", "hi", "hagu\u00e9", "poca", "producci\u00f3", "liter\u00e0ria", "noruega", "amb", "algunes", "notables", "excepcions", "com", "petter", "dass", "i", "ludvig", "holberg", "en", "aquella", "\u00e8poca", "el", "govern", "impos\u00e0", "l'\u00fas", "del", "dan\u00e8s", "escrit", "la", "qual", "cosa", "implic\u00e0", "una", "disminuci\u00f3", "de", "la", "literatura", "escrita", "en", "noruec", "dos", "grans", "esdeveniments", "precipitaren", "un", "gran", "renaixement", "de", "la", "cultura", "noruega", "el", "es", "fund\u00e0", "la", "universitat", "a", "oslo", "i", "sota", "l'influx", "de", "les", "revolucions", "francesa", "i", "americana", "els", "noruecs", "escrigueren", "la", "seva", "primera", "constituci\u00f3", "el", "alguns", "noms", "que", "comen\u00e7aren", "a", "ser", "reconeguts", "nacionalment", "i", "internacional", "foren", "henrik", "wergeland", "peter", "christen", "asbj\u00f8rnsen", "j\u00f8rgen", "moe", "i", "camilla", "collett", "a", "la", "darreria", "del", "segle", "xix", "a", "l'edat", "d'or", "de", "la", "literatura", "noruega", "sorgiren", "els", "autors", "coneguts", "com", "els", "quatre", "grans", "henrik", "ibsen", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "alexander", "kielland", "i", "jonas", "lie", "les", "novel\u00b7les", "de", "camperols", "bj\u00f8rnson", "com", "en", "glad", "gutt", "un", "noi", "feli\u00e7", "i", "synn\u00f8ve", "solbakken", "s\u00f3n", "t\u00edpiques", "del", "nacionalisme", "rom\u00e0ntic", "d'aquella", "\u00e8poca", "les", "novel\u00b7les", "i", "contes", "de", "kielland", "s\u00f3n", "sobretot", "naturalistes", "tot", "i", "que", "realitz\u00e0", "aportacions", "importants", "al", "primer", "nacionalisme", "rom\u00e0ntic", "henrik", "ibsen", "\u00e9s", "m\u00e9s", "conegut", "pels", "seus", "drames", "realistes", "com", "l'\u00e0nec", "salvatge", "i", "casa", "de", "nines", "que", "causaren", "ress\u00f2", "a", "causa", "del", "seu", "retrat", "c\u00e0ndid", "de", "la", "classe", "mitjana", "mostrada", "amb", "les", "seves", "infidelitats", "els", "seus", "matrimonis", "infeli\u00e7os", "i", "els", "seus", "homes", "de", "negocis", "corruptes", "al", "segle", "xx", "tres", "novel\u00b7listes", "noruecs", "reberen", "el", "premi", "nobel", "de", "literatura", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "el", "knut", "hamsun", "per", "la", "benedicci\u00f3", "de", "la", "terra", "el", "i", "sigrid", "undset", "el", "tamb\u00e9", "realitzaren", "contribucions", "importants", "dag", "solstad", "cora", "sandel", "olav", "duun", "olav", "h", "hauge", "gunvor", "hofmo", "stein", "mehren", "kjell", "askildsen", "hans", "herbj\u00f8rnsrud", "aksel", "sandemose", "bergljot", "hob\u00e6k", "haff", "jostein", "gaarder", "erik", "fosnes", "hansen", "jens", "bj\u00f8rneboe", "kjartan", "fl\u00f8gstad", "lars", "saabye", "christensen", "johan", "borgen", "herbj\u00f8rg", "wassmo", "jan", "erik", "vold", "rolf", "jacobsen", "olaf", "bull", "jan", "kj\u00e6rstad", "georg", "johannesen", "tarjei", "vesaas", "sigurd", "hoel", "arnulf", "\u00f8verland", "i", "johan", "falkberget", "el", "jon", "fosse", "va", "ser", "guardonat", "amb", "el", "premi", "nobel", "de", "literatura", "la", "seva", "obra", "escrita", "en", "nynorsk", "abasta", "una", "varietat", "de", "g\u00e8neres", "novel\u00b7les", "contes", "poesia", "llibres", "infantils", "assaigs", "traduccions", "i", "obres", "de", "teatre", "arquitectura", "gr\u00e0cies", "als", "seus", "grans", "boscs", "noruega", "t\u00e9", "una", "tradici\u00f3", "de", "construir", "amb", "fusta", "la", "majoria", "dels", "edificis", "d'inter\u00e8s", "estan", "fets", "de", "fusta", "la", "qual", "cosa", "reflecteix", "el", "gran", "inter\u00e8s", "que", "aquest", "material", "continua", "tenint", "per", "als", "arquitectes", "i", "constructorsamb", "la", "conversi\u00f3", "de", "noruega", "al", "cristianisme", "fa", "uns", "anys", "es", "comen\u00e7aren", "a", "construir", "esgl\u00e9sies", "l'arquitectura", "amb", "pedra", "s'introdu\u00ed", "des", "d'europa", "per", "a", "les", "estructures", "m\u00e9s", "importants", "comen\u00e7ant", "amb", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "catedral", "de", "nidaros", "a", "trondheim", "a", "comen\u00e7aments", "de", "l'edat", "mitjana", "es", "constru\u00efren", "arreu", "del", "pa\u00eds", "les", "esgl\u00e9sies", "de", "fusta", "conegudes", "com", "a", "stavkirkes", "moltes", "d'elles", "han", "sobreviscut", "i", "representen", "la", "contribuci\u00f3", "m\u00e9s", "especial", "de", "noruega", "a", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'arquitectura", "religiosa", "un", "bon", "exemple", "d'esgl\u00e9sia", "de", "fusta", "\u00e9s", "la", "d'urnes", "declarada", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "el", "un", "altre", "exemple", "notable", "d'arquitectura", "en", "fusta", "\u00e9s", "el", "barri", "de", "bryggen", "a", "bergen", "capital", "del", "comtat", "de", "hordaland", "en", "particular", "els", "seus", "estrets", "edificis", "de", "fusta", "alineats", "sobre", "el", "moll", "al", "segle", "xvii", "sota", "la", "monarquia", "danesa", "es", "fundaren", "ciutats", "i", "poblats", "com", "kongsberg", "i", "r\u00f8ros", "la", "ciutat", "t\u00e9", "una", "esgl\u00e9sia", "d'estil", "barroc", "els", "edificis", "tradicionals", "de", "fusta", "constru\u00efts", "a", "r\u00f8ros", "han", "sobreviscut", "despr\u00e9s", "de", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "de", "dinamarca", "el", "oslo", "pass\u00e0", "a", "ser", "la", "capital", "de", "noruega", "l'arquitecte", "christian", "h", "grosch", "disseny\u00e0", "els", "primers", "edificis", "de", "la", "universitat", "d'oslo", "la", "borsa", "d'oslo", "i", "molts", "altres", "edificis", "i", "esgl\u00e9sies", "d'aquell", "per\u00edode", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xx", "la", "ciutat", "d'\u00e5lesund", "fou", "reconstru\u00efda", "seguint", "l'estil", "art", "nouveau", "influenciat", "per", "estils", "de", "fran\u00e7a", "als", "anys", "quan", "estava", "en", "voga", "el", "funcionalisme", "fou", "un", "per\u00edode", "f\u00e8rtil", "per", "a", "l'arquitectura", "noruega", "nom\u00e9s", "a", "les", "acaballes", "del", "segle", "xx", "els", "arquitectes", "noruecs", "aconseguiren", "fama", "mundial", "un", "dels", "principals", "edificis", "moderns", "de", "noruega", "\u00e9s", "el", "parlament", "lap\u00f3", "a", "k\u00e1r\u00e1johka", "dissenyat", "per", "stein", "halvorson", "i", "christian", "sundby", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "les", "troballes", "arqueol\u00f2giques", "suggereixen", "que", "el", "territori", "de", "l'actual", "noruega", "ha", "estat", "habitat", "des", "del", "des\u00e8", "mil\u00b7lenni", "ac", "per", "pobles", "ca\u00e7adors", "i", "localitzats", "principalment", "a", "la", "costa", "i", "al", "nord", "al", "sud", "per", "contra", "els", "assentaments", "daten", "del", "ac", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "els", "habitants", "comen\u00e7aren", "a", "comerciar", "amb", "els", "habitants", "de", "gal\u00b7lia", "per", "la", "qual", "cosa", "s'incrementaren", "els", "assentaments", "a", "noruega", "els", "migrants", "germ\u00e0nics", "hi", "portaren", "l'alfabet", "germ\u00e0nic", "una", "nova", "religi\u00f3", "amb", "deus", "guerrers", "com", "ara", "odin", "i", "thor", "i", "una", "llengua", "mare", "de", "les", "actuals", "lleng\u00fces", "escandinaves", "els", "assentaments", "evolucionaren", "amb", "el", "temps", "fins", "a", "convertirse", "al", "voltant", "del", "segle", "viii", "en", "almenys", "vintinou", "petits", "regnes", "a", "l'actual", "noruega", "segons", "la", "tradici\u00f3", "harald", "h\u00e5rfager", "cabellera", "bella", "els", "unific\u00e0", "el", "dc", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "hafrsfjord", "a", "stavanger", "convertintse", "en", "el", "primer", "rei", "d'una", "noruega", "unificada", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "reialme", "de", "noruega", "era", "principalment", "un", "estat", "meridional", "i", "costaner", "l'era", "dels", "vikings", "l'era", "dels", "vikings", "dels", "segles", "viii", "al", "xi", "es", "caracteritz\u00e0", "per", "l'expansi\u00f3", "i", "l'emigraci\u00f3", "pels", "navegants", "molts", "noruecs", "emigraren", "per", "establirse", "a", "isl\u00e0ndia", "les", "illes", "f\u00e8roe", "groenl\u00e0ndia", "i", "algunes", "regions", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "de", "fet", "les", "ciutats", "irlandeses", "modernes", "de", "limerick", "dubl\u00edn", "i", "waterford", "foren", "fundades", "per", "colons", "noruecs", "els", "vikings", "potser", "arribaren", "fins", "i", "tot", "a", "nordam\u00e8rica", "les", "tradicions", "n\u00f2rdiques", "foren", "reempla\u00e7ades", "lentament", "pel", "cristianisme", "entre", "els", "segles", "x", "i", "xi", "en", "part", "gr\u00e0cies", "als", "reis", "missioners", "olaf", "tryggvasson", "i", "olaf", "haraldsson", "posteriorment", "sant", "olaf", "haakon", "el", "bo", "fou", "el", "primer", "rei", "cristi\u00e0", "de", "noruega", "a", "mitjan", "segle", "x", "tot", "i", "que", "els", "seus", "intents", "per", "a", "introduir", "el", "cristianisme", "al", "reialme", "aleshores", "no", "reeixiren", "la", "uni\u00f3", "de", "kalmar", "el", "su\u00e8cia", "i", "noruega", "formaren", "una", "uni\u00f3", "en", "la", "persona", "del", "rei", "magnus", "i", "eriksson", "el", "la", "pesta", "negra", "mat\u00e0", "entre", "el", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "la", "qual", "cosa", "produ\u00ed", "un", "per\u00edode", "de", "declivi", "socialment", "i", "econ\u00f2micament", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "unions", "personals", "els", "trons", "de", "tots", "tres", "pa\u00efsos", "escandinaus", "noruega", "dinamarca", "i", "su\u00e8cia", "foren", "unificats", "en", "la", "persona", "de", "la", "reina", "margarida", "i", "de", "dinamarca", "formantse", "la", "uni\u00f3", "de", "kalmar", "tot", "i", "que", "su\u00e8cia", "se", "separ\u00e0", "de", "la", "uni\u00f3", "el", "noruega", "romangu\u00e9", "amb", "dinamarca", "fins", "al", "un", "total", "de", "anys", "durant", "aquest", "per\u00edode", "s'hi", "impos\u00e0", "el", "luteranisme", "posteriorment", "amb", "l'explotaci\u00f3", "dels", "recursos", "naturalsla", "fusta", "el", "peix", "salat", "i", "la", "mineriael", "pa\u00eds", "es", "modernitz\u00e0", "tot", "i", "aix\u00ed", "amb", "la", "introducci\u00f3", "del", "protestantisme", "l'arquebisbat", "de", "trondheim", "es", "dissolgu\u00e9", "i", "les", "rendes", "de", "l'esgl\u00e9sia", "s'enviaren", "a", "la", "cort", "de", "copenhaguen", "noruega", "aix\u00ed", "perd\u00e9", "el", "flux", "de", "peregrins", "a", "les", "rel\u00edquies", "de", "sant", "olaf", "i", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "el", "contacte", "amb", "la", "vida", "cultural", "i", "econ\u00f2mica", "amb", "la", "resta", "d'europa", "al", "segle", "xvii", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "perd\u00e9", "les", "prov\u00edncies", "de", "bohusl\u00e4n", "j\u00e4mtland", "i", "h\u00e4rjedalen", "com", "a", "resultat", "de", "les", "guerres", "de", "dinamarcanoruega", "amb", "su\u00e8cia", "la", "uni\u00f3", "amb", "su\u00e8cia", "despr\u00e9s", "que", "dinamarcanoruega", "fos", "atacada", "pel", "regne", "unit", "s'ali\u00e0", "amb", "napole\u00f3", "per\u00f2", "la", "guerra", "tingu\u00e9", "condicions", "funestes", "i", "fam", "el", "al", "trobarse", "al", "costat", "perdedor", "el", "dinamarca", "fou", "for\u00e7ada", "a", "cedir", "noruega", "al", "rei", "de", "su\u00e8cia", "per\u00f2", "en", "conservava", "les", "prov\u00edncies", "d'isl\u00e0ndia", "groenl\u00e0ndia", "i", "les", "illes", "f\u00e8roe", "segons", "el", "tractat", "de", "kiel", "noruega", "prengu\u00e9", "aquesta", "oportunitat", "per", "declarar", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "promulgar", "una", "constituci\u00f3", "elegint", "al", "pr\u00edncep", "de", "dinamarcanoruega", "cristi\u00e0", "frederic", "el", "de", "gener", "de", "aix\u00f2", "catalitz\u00e0", "la", "guerra", "entre", "noruega", "i", "su\u00e8cia", "al", "final", "de", "la", "qual", "noruega", "accept\u00e0", "formar", "una", "uni\u00f3", "personal", "amb", "su\u00e8cia", "noruega", "conserv\u00e0", "la", "seva", "constituci\u00f3", "liberal", "i", "les", "seves", "institucions", "independents", "llevat", "del", "ministeri", "d'afers", "exteriors", "durant", "aquest", "per\u00edode", "tamb\u00e9", "es", "desenvolup\u00e0", "el", "nacionalisme", "rom\u00e0ntic", "noruec", "en", "qu\u00e8", "el", "poble", "volia", "definir", "i", "expressar", "una", "personalitat", "nacional", "diferenciada", "el", "moviment", "inclo\u00efa", "totes", "les", "branques", "de", "la", "cultura", "incloenthi", "la", "literatura", "henrik", "wergeland", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "peter", "christen", "asbj\u00f8rnsen", "j\u00f8rgen", "moe", "la", "pintura", "hans", "gude", "adolph", "tidemand", "la", "m\u00fasica", "edvard", "grieg", "i", "fins", "i", "tot", "la", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "en", "tractar", "de", "formar", "una", "llengua", "escrita", "nadiua", "produint", "aix\u00ed", "dues", "formes", "d'escriptura", "oficials", "el", "bokm\u00e5l", "i", "el", "nynorsk", "hist\u00f2ria", "moderna", "christian", "michelsen", "un", "magnat", "i", "estadista", "primer", "ministre", "de", "noruega", "de", "a", "tingu\u00e9", "un", "paper", "central", "en", "la", "separaci\u00f3", "pac\u00edfica", "de", "noruega", "de", "su\u00e8cia", "el", "de", "juny", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "realitzaci\u00f3", "d'un", "refer\u00e8ndum", "per", "triar", "la", "forma", "de", "govern", "en", "qu\u00e8", "el", "poble", "prefer\u00ed", "la", "monarquia", "a", "la", "rep\u00fablica", "el", "govern", "noruec", "ofer\u00ed", "la", "corona", "de", "noruega", "al", "pr\u00edncep", "dan\u00e8s", "carl", "el", "qual", "prengu\u00e9", "el", "nom", "de", "haakon", "viii", "com", "els", "reis", "medievals", "de", "la", "noruega", "independent", "el", "parlament", "l'eleg\u00ed", "com", "a", "rei", "per", "unanimitat", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "rei", "de", "la", "noruega", "independent", "en", "anys", "la", "independ\u00e8ncia", "fou", "interrompuda", "temporalment", "del", "d'abril", "de", "fins", "al", "de", "maig", "de", "per", "l'ocupaci\u00f3", "nazi", "de", "noruega", "durant", "la", "primera", "guerra", "mundial", "noruega", "havia", "estat", "un", "pa\u00eds", "neutral", "i", "tamb\u00e9", "havia", "declarat", "la", "seva", "neutralitat", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "fins", "a", "la", "invasi\u00f3", "sorpresa", "alemanya", "la", "resist\u00e8ncia", "noruega", "fou", "de", "dos", "mesos", "amb", "la", "rendici\u00f3", "de", "les", "forces", "armades", "el", "de", "juny", "en", "perdre", "l'ajut", "dels", "aliats", "francesos", "el", "rei", "haakon", "i", "el", "govern", "noruec", "escaparen", "a", "rotherhithe", "londres", "i", "donaren", "suport", "a", "la", "lluita", "mitjan\u00e7ant", "missatges", "de", "r\u00e0dio", "des", "de", "londres", "els", "noruecs", "formaren", "un", "grup", "de", "resist\u00e8ncia", "que", "lluit\u00e0", "contra", "les", "forces", "d'ocupaci\u00f3", "alemanyes", "que", "inclo\u00efa", "la", "resist\u00e8ncia", "armada", "i", "la", "desobedi\u00e8ncia", "civil", "el", "paper", "de", "la", "marina", "mercantil", "fou", "important", "del", "costat", "dels", "aliats", "participant", "en", "cada", "operaci\u00f3", "el", "de", "juny", "de", "acabada", "la", "guerra", "el", "rei", "i", "la", "fam\u00edlia", "reial", "retorn\u00e0", "a", "oslo", "cada", "any", "noruega", "dona", "un", "arbre", "de", "nadal", "al", "regne", "unit", "com", "a", "agra\u00efment", "per", "l'assist\u00e8ncia", "que", "l'havia", "donat", "durant", "la", "guerra", "mundial", "el", "qual", "es", "posa", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "trafalgar", "la", "postguerra", "de", "a", "el", "partit", "laborista", "tingu\u00e9", "la", "majoria", "absoluta", "al", "parlament", "el", "govern", "encap\u00e7alat", "pel", "primer", "ministre", "einar", "gerhardsen", "inici\u00e0", "un", "programa", "que", "emfasitzava", "la", "industrialitzaci\u00f3", "finan\u00e7ada", "per", "l'estat", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "amb", "els", "sindicats", "l'alian\u00e7a", "amb", "la", "gran", "bretanya", "i", "els", "estats", "units", "continu\u00e0", "durant", "els", "anys", "de", "la", "postguerra", "noruega", "reb\u00e9", "ajut", "del", "pla", "marshall", "s'un\u00ed", "a", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "europea", "el", "i", "l'organitzaci\u00f3", "del", "tractat", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "el", "el", "la", "companyia", "philips", "petroleum", "descobr\u00ed", "petroli", "a", "ekofisk", "el", "el", "govern", "fund\u00e0", "la", "companyia", "estatal", "statoil", "la", "producci\u00f3", "petroliera", "no", "produ\u00ed", "guanys", "abans", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "ateses", "les", "grans", "inversions", "de", "capital", "requerides", "per", "desenvoluparla", "noruega", "fou", "un", "dels", "membres", "fundadors", "de", "l'associaci\u00f3", "europea", "de", "lliure", "comer\u00e7", "se", "celebraren", "dos", "refer\u00e8ndums", "per", "a", "unirse", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "i", "el", "per\u00f2", "la", "poblaci\u00f3", "rebutj\u00e0", "la", "proposta", "per", "un", "petit", "marge", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "peixos", "de", "noruega", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "norgeno", "p\u00e0gina", "oficial", "del", "govern", "noruec", "statistisk", "sentralbyr\u00e5|estad\u00edstiques", "noruec"]