["nova", "zelanda", "nova", "terra", "del", "mar", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "prov\u00edncia", "neerlandesa", "aotearoa", "en", "maori", "llarg", "n\u00favol", "blanc", "\u00e9s", "un", "estat", "situat", "a", "uns", "quil\u00f2metres", "al", "sudest", "d'austr\u00e0lia", "es", "tracta", "d'un", "conjunt", "d'illes", "que", "es", "troben", "al", "llarg", "del", "pac\u00edfic", "sud", "amb", "una", "extensi\u00f3", "una", "mica", "m\u00e9s", "gran", "que", "el", "regne", "unit", "el", "pa\u00eds", "es", "compon", "de", "nou", "illes", "de", "les", "quals", "l'illa", "del", "nord", "i", "l'illa", "del", "sud", "s\u00f3n", "les", "que", "tenen", "m\u00e9s", "extensi\u00f3", "i", "import\u00e0ncia", "ambdues", "illes", "es", "troben", "tan", "sols", "a", "quil\u00f2metres", "de", "dist\u00e0ncia", "en", "l'illa", "meridional", "es", "troben", "els", "alps", "neozelandesos", "aix\u00ed", "com", "volcans", "alguns", "dels", "quals", "encara", "s\u00f3n", "actius", "glaceres", "llacs", "creats", "per", "explosions", "volc\u00e0niques", "termes", "fiords", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "de", "boscos", "costes", "de", "coralls", "i", "els", "seus", "innombrables", "rius", "tot", "aix\u00f2", "fa", "de", "nova", "zelanda", "un", "pa\u00eds", "amb", "un", "atractiu", "natural", "incomparable", "que", "ofereix", "zones", "naturals", "molt", "diverses", "geografia", "nova", "zelanda", "\u00e9s", "un", "llarg", "i", "estret", "pa\u00eds", "de", "terreny", "abrupte", "consistent", "en", "l'illa", "del", "nord", "i", "l'illa", "del", "sud", "a", "m\u00e9s", "d'un", "grupet", "d'illes", "cobreix", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "i", "quil\u00f2metres", "de", "longitud", "t\u00e9", "una", "longitud", "una", "mica", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "del", "regne", "unit", "nova", "zelanda", "se", "situa", "en", "el", "pac\u00edfic", "sud", "aproximadament", "km", "al", "sudoest", "de", "sudam\u00e8rica", "i", "a", "km", "a", "l'est", "d'austr\u00e0lia", "l'illa", "del", "nord", "amb", "les", "seves", "platges", "daurades", "els", "ancestrals", "boscos", "de", "kauris", "volcans", "\u00e0rees", "termals", "i", "grans", "ciutats", "entre", "les", "quals", "es", "troba", "wellington", "la", "capital", "\u00e9s", "l'illa", "m\u00e9s", "poblada", "de", "les", "dues", "l'illa", "del", "sud", "amb", "les", "seves", "muntanyes", "nevades", "glacials", "exuberants", "boscos", "primaris", "fiords", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "de", "les", "dues", "orgullosament", "anomenada", "\"la", "terra", "principal\"", "pels", "seus", "habitants", "encara", "que", "els", "habitants", "de", "l'illa", "nord", "estiguin", "en", "desacord", "amb", "aix\u00f2", "la", "petita", "illa", "stewart", "quil\u00f2metres", "quadrats", "un", "lloc", "verge", "amb", "els", "seus", "boscos", "plens", "d'ocells", "end\u00f2gens", "i", "les", "seves", "platges", "paradis\u00edaques", "en", "el", "lloc", "m\u00e9s", "al", "sud", "del", "pa\u00eds", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "propencs", "a", "l'ant\u00e0rtida", "al", "qual", "l'home", "hagi", "arribat", "mai", "dins", "de", "la", "jurisdicci\u00f3", "territorial", "de", "nova", "zelanda", "tamb\u00e9", "s'inclouen", "un", "grupet", "d'illes", "com", "les", "illes", "chatham", "illes", "kermadec", "l'illa", "campbell", "illes", "auckland", "illes", "ant\u00edpodes", "les", "snares", "illes", "solander", "i", "les", "illes", "bounty", "envoltada", "per", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "sud", "a", "l'est", "i", "del", "mar", "de", "tasm\u00e0nia", "a", "l'oest", "nova", "zelanda", "apareix", "com", "un", "puntet", "en", "el", "globus", "malgrat", "tenir", "quil\u00f2metres", "de", "longitud", "similar", "en", "grand\u00e0ria", "a", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "o", "al", "jap\u00f3", "el", "territori", "de", "nova", "zelanda", "consisteix", "en", "un", "arxip\u00e8lag", "principal", "amb", "dues", "illes", "grans", "i", "diverses", "illes", "a", "les", "seves", "costes", "altres", "arxip\u00e8lags", "menors", "i", "illes", "allunyats", "i", "territoris", "aut\u00f2noms", "l'arxip\u00e8lag", "principal", "compr\u00e8n", "les", "illes", "del", "nord", "i", "del", "sud", "separades", "per", "l'estret", "de", "cook", "illa", "del", "nord", "north", "island", "te", "ika", "a", "maui", "en", "maori", "el", "peix", "de", "maui", "\u00e9s", "l'illa", "amb", "m\u00e9s", "poblaci\u00f3", "on", "hi", "ha", "la", "capital", "wellington", "i", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "auckland", "portland", "a", "la", "badia", "de", "hawke", "white", "a", "la", "badia", "de", "l'abund\u00e0ncia", "anomenada", "blanca", "perqu\u00e8", "sempre", "estava", "voltada", "d'un", "n\u00favol", "blanc", "en", "realitat", "\u00e9s", "un", "volc\u00e0", "alderman", "grup", "d'illots", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "coromandel", "mercury", "grup", "d'illes", "a", "la", "badia", "de", "mercury", "great", "barrier", "illa", "habitada", "que", "forma", "una", "barrera", "natural", "a", "l'entrada", "del", "golf", "d'harauki", "hen", "and", "chickens", "grup", "d'illes", "al", "nord", "d'auckland", "three", "kings", "s\u00f3n", "tres", "illes", "davant", "del", "cap", "nord", "i", "el", "seu", "nom", "fa", "refer\u00e8ncia", "als", "tres", "reis", "mags", "d'orient", "kapiti", "a", "la", "costa", "oest", "\u00e9s", "una", "reserva", "natural", "d'ocells", "bay", "of", "islands", "\u00e9s", "una", "badia", "amb", "illes", "declarada", "parc", "mar\u00edtim", "i", "hist\u00f2ric", "on", "es", "fund\u00e0", "la", "primera", "col\u00f2nia", "illa", "del", "sud", "south", "island", "te", "wai", "pounamu", "en", "maori", "terra", "del", "jade", "verd", "\u00e9s", "l'illa", "m\u00e9s", "gran", "amb", "les", "muntanyes", "nevades", "dels", "alps", "del", "sud", "glaceres", "fiords", "i", "boscos", "exuberants", "stewart", "\u00e9s", "la", "tercera", "illa", "en", "superf\u00edcie", "al", "sud", "de", "l'illa", "del", "sud", "illes", "chatham", "arxip\u00e8lag", "a", "km", "a", "l'est", "de", "l'illa", "del", "sud", "habitades", "pels", "moriori", "poble", "d'origen", "incert", "de", "cultura", "polin\u00e8sia", "van", "ser", "enva\u00efdes", "pels", "maoris", "de", "l'illa", "del", "sud", "el", "i", "incorporades", "a", "nova", "zelanda", "el", "chatham", "pitt", "illes", "kermadec", "a", "mig", "cam\u00ed", "entre", "l'illa", "del", "nord", "i", "les", "illes", "tonga", "van", "ser", "incorporades", "a", "nova", "zelanda", "el", "raoul", "macauley", "curtis", "illes", "subant\u00e0rtiques", "bounty", "illots", "descoberts", "pel", "vaixell", "bounty", "abans", "del", "fam\u00f3s", "amotinament", "ant\u00edpodes", "illots", "situats", "just", "als", "ant\u00edpodes", "del", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "auckland", "illots", "ocupats", "pels", "maoris", "el", "va", "ser", "una", "base", "balenera", "avui", "s\u00f3n", "deshabitats", "campbell", "\u00e9s", "l'illa", "neozelandesa", "que", "es", "troba", "m\u00e9s", "al", "sud", "snares", "territoris", "aut\u00f2noms", "tokelau", "illes", "cook", "niue", "hist\u00f2ria", "al", "voltant", "de", "l'any", "mil", "abans", "de", "la", "nostra", "era", "els", "pobles", "lapita", "van", "emigrar", "a", "nova", "zelanda", "fugien", "de", "les", "guerres", "i", "de", "la", "fam", "a", "nova", "zelanda", "van", "trobar", "un", "gran", "rebost", "animal", "i", "vegetal", "posteriorment", "va", "haverhi", "una", "segona", "\u00e8poca", "d'assentaments", "anomenat", "el", "per\u00edode", "maori", "cl\u00e0ssic", "aquests", "colons", "van", "desenvolupar", "l'agricultura", "a", "la", "nova", "terra", "en", "el", "per\u00edode", "entre", "els", "segles", "xii", "al", "xiv", "la", "necessitat", "d'aconseguir", "m\u00e9s", "terra", "de", "cultiu", "va", "afavorir", "la", "proliferaci\u00f3", "de", "guerres", "entre", "les", "diferents", "tribus", "maoris", "assentades", "a", "nova", "zelanda", "moltes", "d'elles", "van", "ser", "massacrades", "i", "el", "canibalisme", "es", "va", "fer", "m\u00e9s", "patent", "el", "l'explorador", "neerland\u00e8s", "abel", "tasman", "va", "arribar", "a", "terres", "neozelandeses", "trobantse", "una", "forta", "resist\u00e8ncia", "per", "part", "dels", "maoris", "va", "cristianitzar", "la", "\"badia", "dels", "assassinats\"", "avui", "golden", "bay", "i", "va", "batejar", "la", "nova", "terra", "com", "statenlandt", "suposant", "que", "es", "tractava", "del", "continent", "austral", "que", "arribava", "fins", "a", "la", "terra", "dels", "estats", "a", "am\u00e8rica", "del", "sud", "a", "les", "oficines", "de", "la", "companyia", "neerlandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "li", "van", "canviar", "el", "nom", "ja", "que", "acabaven", "de", "descobrir", "que", "la", "terra", "dels", "estats", "nom\u00e9s", "era", "una", "illa", "avui", "illa", "dels", "estats", "i", "l'anomenaren", "\"nieuw", "zeeland\"", "en", "remembran\u00e7a", "de", "la", "prov\u00edncia", "neerlandesa", "el", "comtat", "de", "zelanda", "separada", "per", "l'estuari", "del", "rin", "i", "del", "mosa", "de", "la", "prov\u00edncia", "d'holanda", "igual", "que", "nova", "zelanda", "est\u00e0", "separada", "de", "nova", "holanda", "austr\u00e0lia", "pel", "mar", "l'explorador", "angl\u00e8s", "james", "cook", "va", "navegar", "per", "tota", "la", "costa", "neozelandesa", "demostrant", "que", "est\u00e0", "formada", "per", "dues", "grans", "illes", "cook", "va", "proclamar", "nova", "zelanda", "territori", "de", "la", "corona", "brit\u00e0nica", "els", "primers", "assentaments", "de", "colons", "es", "componien", "de", "pescadors", "i", "mariners", "que", "van", "introduir", "la", "prostituci\u00f3", "i", "m\u00faltiples", "malalties", "tamb\u00e9", "canviaven", "armes", "de", "foc", "per", "pedres", "precioses", "amb", "els", "maoris", "provocant", "grans", "massacres", "entre", "diferents", "tribus", "que", "es", "van", "con\u00e8ixer", "com", "\"les", "guerres", "dels", "mosquets\"", "aquests", "enfrontaments", "van", "portar", "a", "un", "dram\u00e0tic", "descens", "de", "la", "poblaci\u00f3", "aut\u00f2ctona", "el", "nova", "zelanda", "era", "un", "territori", "sense", "llei", "que", "unit", "al", "setge", "colonial", "franc\u00e8s", "va", "provocar", "el", "tractat", "de", "waitangi", "pel", "qual", "els", "habitants", "cedien", "la", "sobirania", "de", "la", "seva", "terra", "a", "la", "corona", "anglesa", "a", "canvi", "de", "protecci\u00f3", "per", "les", "difer\u00e8ncies", "de", "significats", "entre", "la", "llengua", "maori", "i", "l'anglesa", "es", "van", "donar", "mals", "entesos", "en", "el", "que", "s'havia", "pactat", "provocant", "grans", "conflictes", "com", "fou", "la", "possibilitat", "de", "venda", "de", "terres", "a", "colons", "no", "anglesos", "que", "els", "aut\u00f2ctons", "es", "negaven", "fortament", "la", "situaci\u00f3", "va", "finalitzar", "en", "una", "guerra", "entre", "ambdues", "parts", "on", "els", "colons", "es", "van", "fer", "amb", "la", "gran", "majoria", "de", "les", "terres", "maoris", "durant", "tota", "la", "resta", "del", "segle", "xix", "els", "maoris", "veien", "com", "la", "seva", "cultura", "tendia", "a", "desapar\u00e8ixer", "al", "final", "del", "segle", "xix", "nova", "zelanda", "es", "va", "convertir", "en", "el", "graner", "del", "regne", "unit", "exportantse", "productes", "agr\u00edcoles", "aix\u00ed", "com", "carn", "a", "diferents", "pa\u00efsos", "europeus", "no", "seria", "fins", "a", "que", "el", "pa\u00eds", "va", "aconseguir", "la", "total", "independ\u00e8ncia", "del", "regne", "unit", "les", "relacions", "entre", "els", "dos", "pa\u00efsos", "van", "seguir", "sent", "molt", "estretes", "com", "es", "va", "poder", "veure", "quan", "les", "tropes", "neozelandeses", "van", "lluitar", "al", "costat", "brit\u00e0nic", "en", "ambdues", "guerres", "mundials", "entre", "els", "anys", "i", "els", "de", "segle", "xx", "nova", "zelanda", "va", "perdre", "el", "seu", "mercat", "europeu", "cosa", "que", "afegida", "a", "la", "crisi", "del", "petroli", "va", "fer", "que", "l'economia", "del", "pa\u00eds", "se'n", "ressent\u00eds", "fortament", "el", "es", "va", "firmar", "un", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "amb", "austr\u00e0lia", "demografia", "el", "de", "juny", "de", "statistics", "new", "zealand", "ha", "trobat", "persones", "vivint", "a", "nova", "zelanda", "de", "les", "quals", "homes", "i", "dones", "el", "desembre", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "va", "augmentar", "una", "persona", "cada", "minuts", "i", "segons", "un", "naixement", "cada", "minuts", "i", "segons", "una", "defunci\u00f3", "cada", "minuts", "i", "segons", "i", "un", "immigrant", "cada", "hores", "minuts", "i", "segons", "els", "idiomes", "oficials", "s\u00f3n", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "maori", "i", "el", "llenguatge", "de", "s\u00edmbols", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "\u00e9s", "de", "anys", "i", "la", "mitjana", "de", "fills", "per", "dona", "\u00e9s", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "est\u00e0", "alfabetitzada", "aproximadament", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "diu", "haverse", "identificat", "amb", "grups", "\u00e8tnics", "europeus", "s\u00f3n", "col\u00b7lectivament", "anomenats", "pakeha", "el", "terme", "es", "refereix", "als", "neozelandesos", "d'origen", "europeu", "encara", "que", "dels", "maoris", "el", "fan", "servir", "per", "designar", "tots", "els", "nomaoris", "la", "majoria", "dels", "neozelandesos", "d'origen", "europeu", "t\u00e9", "avantpassats", "brit\u00e0nics", "o", "irlandesos", "per\u00f2", "hi", "ha", "hagut", "una", "immigraci\u00f3", "important", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "de", "dalm\u00e0cia", "d'it\u00e0lia", "i", "d'alemanya", "aix\u00ed", "com", "una", "immigraci\u00f3", "europea", "indirecta", "per", "austr\u00e0lia", "sud\u00e0frica", "i", "am\u00e8rica", "del", "nord", "segons", "les", "previsions", "del", "padr\u00f3", "de", "el", "els", "nens", "d'origen", "europeu", "seran", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "comparat", "amb", "un", "el", "els", "maoris", "formen", "l'\u00e8tnia", "no", "europea", "m\u00e9s", "important", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "el", "padr\u00f3", "de", "les", "persones", "es", "poden", "identificar", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "grup", "\u00e8tnic", "sobre", "els", "padrons", "nacionals", "el", "dels", "maoris", "es", "van", "identificar", "com", "d'origen", "\u00fanic", "maorila", "composici\u00f3", "\u00e8tnica", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "europeus", "maoris", "mestissos", "asi\u00e0tics", "de", "les", "illes", "del", "pac\u00edfic", "sense", "especificar", "altres", "les", "persones", "que", "reivindiquen", "or\u00edgens", "asi\u00e0tics", "formen", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "un", "augment", "considerable", "des", "de", "on", "eren", "el", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "diu", "tenir", "or\u00edgens", "polinesis", "no", "maor\u00ed", "melan\u00e8sics", "o", "micron\u00e8sics", "un", "augment", "d'un", "des", "de", "les", "pol\u00edtiques", "d'immigraci\u00f3", "de", "nova", "zelanda", "s\u00f3n", "relativament", "flexibles", "i", "acollidores", "el", "govern", "s'ha", "comprom\u00e8s", "a", "augmentar", "la", "poblaci\u00f3", "d'un", "u", "per", "cent", "anualment", "un", "vintitres", "per", "cent", "de", "la", "poblaci\u00f3", "va", "n\u00e9ixer", "a", "l'estranger", "o", "sigui", "persones", "en", "el", "moment", "del", "padr\u00f3", "de", "el", "el", "servei", "d'immigraci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "pensava", "acollir", "persones", "sigui", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "primer", "lloc", "de", "les", "regions", "d'on", "s\u00f3n", "originaris", "els", "immigrants", "el", "tenen", "ex\u00e6quo", "irlandael", "regne", "unit", "i", "\u00e0sia", "tots", "dos", "amb", "un", "dels", "immigrants", "dels", "asi\u00e0tics", "els", "xinesos", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "nombrosossempre", "segons", "el", "padr\u00f3", "de", "el", "cristianisme", "\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "escampada", "a", "nova", "zelanda", "o", "sigui", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "un", "es", "manifesten", "sense", "religi\u00f3", "les", "principals", "subdivisions", "cristianes", "s\u00f3n", "l'anglicanisme", "el", "catolicisme", "el", "presbiterianisme", "i", "el", "metodisme", "es", "troben", "igualment", "persones", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "pentecostalista", "baptista", "o", "mormona", "el", "moviment", "cristi\u00e0", "ratana", "troba", "fidels", "entre", "els", "maoris", "entre", "les", "religions", "no", "cristianes", "m\u00e9s", "esteses", "es", "troba", "l'hinduisme", "el", "budisme", "i", "l'islamla", "religi\u00f3", "no", "juga", "tanmateix", "un", "paper", "important", "en", "la", "pol\u00edtica", "els", "partits", "obertament", "cristians", "entre", "els", "quals", "christian", "heritage", "i", "destiny", "s\u00f3n", "poc", "populars", "les", "opinions", "religioses", "dels", "dirigents", "pol\u00edtics", "encara", "que", "generalment", "conegudes", "s\u00f3n", "considerades", "com", "una", "cosa", "privada", "una", "observaci\u00f3", "que", "es", "fa", "sovint", "\u00e9s", "que", "el", "nombre", "dels", "neozelandesos", "\u00e9s", "superat", "pel", "nombre", "de", "xais", "cert", "des", "del", "comen\u00e7ament", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "la", "desviaci\u00f3", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "humana", "i", "ovina", "ha", "passat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "de", "a", "xais", "per", "persona", "govern", "i", "pol\u00edtica", "govern", "local", "a", "partir", "de", "les", "reformes", "de", "l'administraci\u00f3", "local", "de", "nova", "zelanda", "va", "quedar", "dividida", "en", "regions", "governades", "cada", "una", "d'elles", "per", "una", "junta", "aquestes", "regions", "s\u00f3n", "auckland", "badia", "de", "plenty", "badia", "de", "hawke", "northland", "taranaki", "gisborne", "waikato", "manawatuwanganui", "i", "wellington", "a", "l'illa", "del", "nord", "i", "canterbury", "otago", "nelson", "marlborough", "southland", "tasman", "i", "west", "coast", "a", "l'illa", "del", "sud", "estan", "dividides", "en", "ciutats", "i", "districtes", "la", "majoria", "dels", "representants", "del", "govern", "local", "s\u00f3n", "escollits", "per", "a", "per\u00edodes", "de", "tres", "anys", "organitzaci\u00f3", "territorial", "nova", "zelanda", "consta", "de", "regions", "a", "l'illa", "del", "sud", "i", "a", "l'illa", "del", "nord", "que", "a", "la", "vegada", "se", "subdivideixen", "en", "districtes", "i", "districtes", "maoris", "nova", "zelanda", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "un", "bon", "nombre", "d'illes", "apartades", "que", "no", "s'inclouen", "dins", "els", "l\u00edmits", "regionals", "les", "illes", "chatham", "no", "s\u00f3n", "una", "regi\u00f3", "encara", "que", "el", "seu", "consell", "operi", "com", "una", "regi\u00f3", "sota", "la", "tutela", "del", "resource", "management", "act", "les", "illes", "kermadec", "i", "les", "illes", "subant\u00e0rtiques", "estan", "habitades", "nom\u00e9s", "per", "un", "nombre", "petit", "de", "membres", "del", "departament", "de", "conservaci\u00f3", "de", "nova", "zelanda", "nova", "zelanda", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "a", "les", "seves", "mans", "la", "responsabilitat", "dels", "assumptes", "exteriors", "dels", "pa\u00efsos", "aut\u00f2noms", "de", "les", "illes", "cook", "i", "niue", "i", "administra", "la", "depend\u00e8ncia", "de", "tokelau", "a", "l'ant\u00e0rtida", "nova", "zelanda", "mant\u00e9", "encara", "que", "congelada", "pel", "tractat", "ant\u00e0rtic", "la", "reclamaci\u00f3", "sobre", "la", "depend\u00e8ncia", "de", "ross", "incloenthi", "l'illa", "scott", "i", "les", "illes", "balleny", "economia", "un", "dels", "principals", "productes", "que", "exporta", "nova", "zelanda", "\u00e9s", "el", "kiwi", "a", "m\u00e9s", "destina", "una", "\u00e0mplia", "superf\u00edcie", "de", "pastures", "per", "obtenir", "productes", "com", "carn", "l\u00e0ctics", "i", "llana", "que", "es", "venen", "tant", "a", "nivell", "mundial", "com", "al", "seu", "principal", "soci", "comercial", "austr\u00e0lia", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "caps", "de", "bestiar", "bov\u00ed", "en", "el", "sector", "agrari", "hi", "ha", "treballant", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "i", "contribueix", "en", "un", "al", "producte", "intern", "brut", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "l'adhesi\u00f3", "del", "regne", "unit", "a", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "va", "contribuir", "a", "fer", "que", "es", "produ\u00eds", "un", "estancament", "de", "l'economia", "neozelandesa", "que", "va", "haver", "d'orientarse", "cap", "a", "pa\u00efsos", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "i", "el", "jap\u00f3", "opera", "el", "seu", "mercat", "de", "valors", "a", "la", "borsa", "de", "nova", "zelanda", "cultura", "la", "cultura", "de", "nova", "zelanda", "est\u00e0", "conformada", "per", "una", "fusi\u00f3", "entre", "la", "cultura", "maori", "i", "la", "provinent", "dels", "descendents", "dels", "colons", "brit\u00e0nics", "dels", "quals", "la", "majoria", "era", "de", "classe", "obrera", "la", "cultura", "maori", "coneguda", "com", "a", "maoritanga", "el", "seu", "estil", "de", "vida", "i", "concepci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "constitueixen", "una", "part", "canviant", "i", "creixent", "de", "la", "vida", "d'aotearoa", "nova", "zelanda", "en", "maori", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "maoris", "han", "adoptat", "com", "a", "propis", "molts", "aspectes", "de", "la", "cultura", "occidental", "i", "un", "nombre", "creixent", "de", "neozelandesos", "comparteixen", "les", "riqueses", "del", "patrimoni", "maori", "cultura", "maori", "la", "cultura", "maori", "\u00e9s", "una", "cultura", "diferent", "dins", "de", "la", "cultura", "de", "nova", "zelanda", "amb", "el", "creixement", "del", "turisme", "i", "amb", "la", "notable", "exposici\u00f3", "mundial", "del", "haka", "dels", "all", "blacks", "la", "cultura", "maori", "que", "pr\u00e8viament", "nom\u00e9s", "es", "veia", "en", "aquesta", "societat", "va", "comen\u00e7ar", "a", "veure's", "com", "una", "part", "fonamental", "de", "la", "cultura", "neozelandesa", "aquesta", "cultura", "posseeix", "diversos", "ritus", "a", "m\u00e9s", "del", "haka", "un", "d'ells", "\u00e9s", "el", "moko", "tatuatge", "facial", "tradicional", "amb", "el", "qual", "un", "maori", "distingia", "i", "marcava", "el", "clan", "al", "qual", "pertanyia", "cultura", "pakeha", "la", "cultura", "pakeha", "deriva", "principalment", "dels", "colons", "brit\u00e0nics", "que", "van", "arribar", "a", "nova", "zelanda", "durant", "el", "segle", "xix", "tot", "i", "que", "t\u00e9", "algunes", "difer\u00e8ncies", "que", "s'han", "anat", "incrementant", "al", "llarg", "del", "temps", "aquest", "cultura", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "brit\u00e0nica", "inclou", "majors", "nivells", "d'igualtat", "lluita", "contra", "l'intel\u00b7lectualisme", "i", "diu", "que", "la", "majoria", "de", "la", "gent", "pot", "fer", "la", "majoria", "de", "les", "coses", "nom\u00e9s", "si", "pensen", "en", "ella", "dins", "de", "la", "cultura", "hi", "ha", "subcultures", "derivades", "de", "la", "cultura", "irlandesa", "italiana", "i", "d'altres", "grups", "europeus", "altres", "cultures", "persones", "de", "diferents", "pa\u00efsos", "s'han", "establert", "a", "nova", "zelanda", "i", "s'han", "desenvolupat", "diferents", "variacions", "culturals", "molts", "grups", "s'han", "acostat", "uns", "als", "altres", "molt", "m\u00e9s", "que", "no", "al", "seu", "propis", "pa\u00efsos", "d'origen", "per", "exemple", "els", "habitants", "de", "les", "illes", "del", "pac\u00edfic", "que", "resideixen", "a", "nova", "zelanda", "han", "deixat", "a", "un", "costat", "els", "seus", "antagonisme", "hist\u00f2rics", "i", "s'han", "dedicat", "exclusivament", "al", "treball", "idiomes", "a", "nova", "zelanda", "tres", "idiomes", "s\u00f3n", "considerats", "oficials", "l'angl\u00e8s", "neozeland\u00e8s", "el", "maori", "te", "reo", "maori", "i", "la", "llengua", "de", "signes", "de", "nova", "zelanda", "el", "m\u00e9s", "utilitzat", "\u00e9s", "el", "primer", "dels", "tres", "angl\u00e8s", "neozeland\u00e8s", "l'angl\u00e8s", "neozeland\u00e8s", "anomenat", "tamb\u00e9", "newzild", "\u00e9s", "semblant", "a", "l'angl\u00e8s", "australi\u00e0", "quant", "a", "pronunciaci\u00f3", "per\u00f2", "t\u00e9", "petites", "difer\u00e8ncies", "que", "a", "vegades", "s\u00f3n", "aportades", "per", "persones", "d'altres", "pa\u00efsos", "algunes", "d'aquestes", "mostren", "que", "aquest", "idioma", "t\u00e9", "m\u00e9s", "relaci\u00f3", "amb", "l'idioma", "angl\u00e8s", "del", "sud", "d'anglaterra", "que", "amb", "l'angl\u00e8s", "australi\u00e0", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "tamb\u00e9", "tenen", "a", "veure", "amb", "la", "influ\u00e8ncia", "maori", "la", "m\u00e9s", "significativa", "difer\u00e8ncia", "entre", "l'angl\u00e8s", "de", "nova", "zelanda", "i", "els", "altres", "tipus", "d'angl\u00e8s", "\u00e9s", "la", "i", "constantment", "utilitzada", "en", "aquest", "idioma", "l'accent", "neozeland\u00e8s", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "influ\u00e8ncies", "escoceses", "i", "irlandeses", "a", "causa", "del", "gran", "nombre", "d'immigrants", "que", "arribaren", "des", "d'aquests", "pa\u00efsos", "durant", "el", "segle", "xix", "d'acord", "amb", "el", "cens", "de", "l'any", "aquest", "tipus", "d'angl\u00e8s", "el", "parlen", "persones", "a", "nova", "zelanda", "idioma", "maori", "l'idioma", "maori", "un", "idioma", "de", "la", "polin\u00e8sia", "oriental", "est\u00e0", "estretament", "relacionat", "amb", "el", "tahiti\u00e0", "i", "el", "maori", "de", "les", "illes", "cook", "una", "mica", "menys", "relacionat", "amb", "els", "idiomes", "hawai\u00e0", "i", "marques\u00e0", "i", "encara", "m\u00e9s", "lluny", "dels", "idiomes", "de", "la", "polin\u00e8sia", "occidental", "incloenthi", "els", "de", "samoa", "niue", "i", "tonga", "l'idioma", "va", "comen\u00e7ar", "a", "decaure", "i", "a", "deixar", "d'utilitzarse", "despr\u00e9s", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "per\u00f2", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "s'han", "dut", "a", "terme", "esfor\u00e7os", "reeixits", "per", "a", "revertir", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "entre", "aquests", "esfor\u00e7os", "hi", "figura", "la", "concessi\u00f3", "de", "llengua", "oficial", "mitjan\u00e7ant", "la", "llei", "de", "l'idioma", "maori", "de", "la", "setmana", "de", "la", "llengua", "maori", "i", "un", "canal", "de", "televisi\u00f3", "el", "cens", "del", "va", "donar", "el", "resultat", "que", "persones", "parlaven", "aquest", "idioma", "a", "nova", "zelanda", "llengua", "de", "signes", "a", "nova", "zelanda", "la", "llengua", "de", "signes", "de", "nova", "zelanda", "t\u00e9", "els", "seus", "or\u00edgens", "en", "l'alfabet", "manual", "angl\u00e8s", "bsl", "i", "\u00e9s", "t\u00e8cnicament", "considerat", "un", "dialecte", "de", "la", "llengua", "de", "signes", "brit\u00e0nica", "australiana", "i", "neozelandesa", "banzsl", "hi", "ha", "el", "de", "similituds", "entre", "el", "bsl", "i", "el", "nzsl", "comparades", "amb", "el", "de", "similituds", "entre", "el", "nzsl", "i", "la", "llengua", "de", "signes", "americana", "com", "qualsevol", "altra", "llengua", "de", "signes", "va", "ser", "ideada", "per", "i", "per", "a", "gent", "sorda", "sense", "relacions", "ling\u00fc\u00edstiques", "amb", "qualsevol", "altra", "llengua", "escrita", "o", "parlada", "i", "\u00e9s", "capa\u00e7", "d'expressar", "qualsevol", "cosa", "que", "es", "vulgui", "dir", "es", "va", "convertir", "en", "idioma", "oficial", "l'abril", "de", "i", "un", "total", "de", "persones", "utilitzen", "aquesta", "llengua", "a", "nova", "zelanda", "altres", "idiomes", "d'acord", "amb", "el", "cens", "de", "es", "parlen", "lleng\u00fces", "diferents", "a", "nova", "zelanda", "despr\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "maori", "els", "m\u00e9s", "comuns", "s\u00f3n", "el", "samo\u00e0", "parlants", "el", "franc\u00e8s", "parlants", "l'hindi", "parlants", "i", "el", "canton\u00e8s", "parlants", "l'alt", "nombre", "de", "parlants", "de", "franc\u00e8s", "es", "deu", "al", "fet", "que", "s'inclou", "com", "una", "mat\u00e8ria", "escolar", "a", "causa", "de", "la", "important", "immigraci\u00f3", "de", "persones", "que", "parlen", "aquest", "idioma", "art", "nova", "zelanda", "t\u00e9", "dues", "importants", "tradicions", "la", "maori", "i", "la", "de", "l'oest", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "gran", "majoria", "consumeix", "material", "cultura", "de", "l'estranger", "especialment", "de", "gran", "bretanya", "i", "dels", "estats", "units", "aquest", "motiu", "juntament", "amb", "l'escassa", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "van", "portar", "als", "artistes", "int\u00e8rprets", "i", "escriptors", "a", "viure", "del", "seu", "art", "alguns", "dels", "fons", "destinats", "a", "les", "arts", "s\u00f3n", "proporcionats", "per", "un", "departament", "del", "govern", "creat", "espec\u00edficament", "per", "aix\u00f2", "creative", "new", "zealand", "el", "fons", "per", "als", "llocs", "hist\u00f2rics", "de", "nova", "zelanda", "i", "el", "ministeri", "de", "cultura", "i", "patrimoni", "s\u00f3n", "els", "organismes", "nacionals", "que", "col\u00b7laboren", "amb", "la", "preservaci\u00f3", "cultural", "la", "majoria", "de", "les", "ciutats", "tenen", "museus", "i", "tot", "sovint", "galeries", "d'art", "i", "el", "museu", "i", "la", "galeria", "d'art", "nacional", "\u00e9s", "el", "te", "papa", "el", "nostre", "lloc", "a", "wellington", "arts", "pl\u00e0stiques", "l'art", "visual", "preeuropeu", "maori", "t\u00e9", "dos", "tipus", "principals", "les", "talles", "i", "els", "teixits", "ambd\u00f3s", "registren", "contes", "llegendes", "i", "rols", "religiosos", "quan", "els", "europeus", "van", "arribar", "portaren", "les", "tradicions", "art\u00edstiques", "occidentals", "al", "principi", "aquest", "art", "es", "va", "centrar", "principalment", "en", "la", "pintura", "paissatg\u00edstica", "encara", "que", "alguns", "dels", "artistes", "pakeha", "del", "segle", "xix", "charlie", "goldie", "i", "gottfried", "lindauer", "s'especialitzaren", "en", "els", "retrats", "maori", "alguns", "maoris", "van", "adoptar", "estils", "occidentals", "i", "per", "aquest", "motiu", "una", "s\u00e8rie", "de", "cases", "del", "segle", "xix", "van", "reunir", "certes", "caracter\u00edstiques", "com", "per", "exemple", "les", "parets", "pintades", "amb", "dissenys", "de", "plantes", "i", "retrats", "des", "de", "principis", "del", "segle", "xx", "apirana", "ngata", "i", "altre", "van", "posar", "en", "marxa", "un", "programa", "de", "reactivaci\u00f3", "de", "les", "arts", "tradicionals", "dels", "maoris", "i", "moltes", "de", "les", "noves", "edificacions", "van", "ser", "constru\u00efdes", "amb", "el", "tallat", "tradicional", "i", "els", "tukutuku", "panells", "de", "teixit", "a", "la", "paret", "arts", "esc\u00e8niques", "kapa", "haka", "el", "kapa", "haka", "s\u00f3n", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "tradicionals", "dels", "maoris", "han", "experimentat", "un", "renaixement", "amb", "les", "competicions", "nacionals", "celebrades", "anualment", "i", "el", "kapa", "haka", "s'ha", "utilitzat", "en", "moltes", "ocasions", "el", "haka", "que", "tot", "sovint", "s'ha", "conf\u00f3s", "amb", "la", "dansaritual", "de", "desafiament", "o", "guerra", "s'ha", "convertit", "en", "part", "de", "la", "cultura", "de", "nova", "zelanda", "\u00e9s", "portada", "a", "terme", "pels", "all", "blacks", "como", "un", "ritu", "abans", "dels", "partits", "internacionals", "i", "per", "tots", "els", "neozelandesos", "nost\u00e0lgics", "de", "totes", "les", "races", "que", "volen", "expressar", "la", "seva", "cultura", "teatre", "i", "cinema", "el", "teatre", "de", "nova", "zelanda", "tant", "a", "l'escenari", "com", "en", "pantalla", "s'ha", "vist", "afectat", "pel", "cost", "i", "la", "falta", "d'inter\u00e8s", "popular", "tot", "i", "aix\u00f2", "roger", "hall", "i", "m\u00e9s", "recentment", "jacon", "rajan", "s\u00f3n", "dos", "dramaturgs", "que", "han", "aconseguit", "un", "considerable", "\u00e8xit", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "ha", "crescut", "amb", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "once", "were", "warriors", "the", "piano", "i", "heavenly", "criatures", "i", "amb", "el", "director", "de", "la", "trilogia", "de", "el", "senyor", "dels", "anells", "peter", "jackson", "el", "comediant", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "de", "nova", "zelanda", "va", "ser", "billy", "james", "m\u00fasica", "nova", "zelanda", "rep", "la", "majoria", "dels", "estils", "musicals", "dels", "pa\u00efsos", "occidentals", "com", "el", "hip", "hop", "molt", "popular", "entre", "el", "jovent", "maori", "i", "els", "habitants", "de", "les", "illes", "del", "pac\u00edfic", "el", "hip", "hop", "neozeland\u00e8s", "t\u00e9", "una", "certa", "tend\u00e8ncia", "humor\u00edstica", "i", "no", "violent", "o", "sexista", "com", "en", "altres", "pa\u00efsos", "hi", "ha", "un", "petit", "per\u00f2", "pr\u00f2sper", "renaixement", "de", "la", "m\u00fasica", "en", "viu", "i", "les", "festes", "\"ballables\"", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "no", "t\u00e9", "molt", "suport", "popular", "per\u00f2", "de", "tota", "manera", "nova", "zelanda", "t\u00e9", "diversos", "compositors", "i", "una", "cantant", "d'\u00f2pera", "kiri", "te", "kanawa", "de", "renom", "literatura", "els", "primers", "\u00e8xits", "de", "la", "literatura", "neozelandesa", "van", "ser", "escriptors", "estrangers", "com", "katherine", "mansfield", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "frank", "sargeson", "janet", "frame", "i", "altres", "van", "construir", "sense", "\u00e0nim", "de", "lucre", "les", "seves", "carreres", "mentre", "encara", "vivien", "all\u00e0", "fins", "prop", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "principal", "forma", "liter\u00e0ria", "de", "nova", "zelanda", "va", "ser", "el", "conte", "curt", "per\u00f2", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "novel\u00b7les", "com", "once", "were", "warriors", "d'alan", "duff", "the", "vintner's", "luck", "d'elizabeth", "knox", "i", "altres", "han", "aconseguit", "\u00e8xit", "tant", "de", "cr\u00edtica", "com", "popular", "la", "cultura", "maori", "\u00e9s", "oral", "i", "no", "liter\u00e0ria", "per\u00f2", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "novel\u00b7listes", "com", "duff", "witi", "ihimaera", "i", "keri", "hulme", "i", "poetes", "com", "hone", "tuwhare", "han", "demostrat", "el", "seu", "domini", "de", "les", "formes", "d'origen", "europeu", "religi\u00f3", "la", "cultura", "maori", "era", "politeista", "abans", "de", "l'arribada", "dels", "europeus", "una", "de", "les", "seves", "principals", "caracter\u00edstiques", "era", "el", "tapu", "sagrat", "io", "prohibit", "que", "era", "utilitzat", "per", "a", "manterior", "la", "condici\u00f3", "de", "caps", "i", "tohunga", "sacerdots", "i", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "recursos", "alguns", "dels", "primers", "colons", "europeus", "a", "nova", "zelanda", "eren", "missioners", "cristians", "en", "la", "gran", "majoria", "de", "l'esgl\u00e9sia", "anglicana", "i", "tamb\u00e9", "d'altres", "branques", "del", "protestants", "i", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "des", "de", "l'any", "en", "endavant", "un", "gran", "nombre", "de", "maoris", "varen", "ser", "cristianitzats", "com", "per", "exemple", "pai", "marire", "ringatu", "i", "durant", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xx", "ratana", "normalment", "es", "van", "centrar", "en", "un", "profetal\u00edder", "aquestes", "esgl\u00e9sies", "encara", "segueixen", "atraient", "fidels", "ja", "que", "segons", "el", "cens", "de", "persones", "s\u00f3n", "creients", "ratana", "i", "s\u00f3n", "ringatu", "un", "total", "de", "persones", "van", "declarar", "seguir", "la", "religi\u00f3", "maori", "la", "majoria", "dels", "neozelandesos", "es", "consideren", "cristians", "principalment", "anglicans", "presbiterians", "i", "cat\u00f2lics", "tamb\u00e9", "tenen", "una", "destacada", "pres\u00e8ncia", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "les", "creences", "metodista", "i", "protestant", "la", "major", "part", "dels", "maoris", "s\u00f3n", "membre", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "cristianes", "de", "ringatu", "i", "ratana", "hi", "ha", "petites", "minories", "de", "jueus", "hind\u00fas", "i", "confucians", "al", "voltant", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "no", "professa", "cap", "creen\u00e7a", "religiosa", "esports", "l'esport", "t\u00e9", "molta", "import\u00e0ncia", "dins", "la", "cultura", "del", "pa\u00eds", "el", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "el", "rugbi", "altres", "esports", "molt", "populars", "s\u00f3n", "el", "criquet", "el", "netball", "el", "b\u00e0squet", "i", "el", "futbol", "en", "menor", "mesura", "es", "practique", "el", "golf", "ciclisme", "hoquei", "sobre", "herba", "esqu\u00ed", "snowboarding", "softbol", "ha", "sigut", "campions", "del", "torneig", "mundial", "de", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "de", "softbol", "els", "anys", "i", "i", "diversos", "esports", "aqu\u00e0tics", "particularment", "surf", "vela", "kayak", "i", "rem", "nova", "zelanda", "va", "guanyar", "quatre", "medalles", "d'or", "consecutives", "al", "campionat", "mundial", "de", "rem", "de", "el", "pa\u00eds", "t\u00e9", "un", "cert", "reconeixement", "internacional", "per", "les", "seves", "bones", "actuacions", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "i", "als", "jocs", "de", "la", "mancomunitat", "l'equitaci\u00f3", "tamb\u00e9", "ha", "pres", "certa", "import\u00e0ncia", "amb", "genets", "com", "mark", "todd", "que", "va", "ser", "escollit", "internacionalment", "\"genet", "del", "segle\"", "l'esportista", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "de", "nova", "zelanda", "\u00e9s", "sir", "edmund", "hillary", "la", "primera", "persona", "que", "va", "coronar", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "de", "la", "terra", "l'everest", "altres", "personalitats", "esportives", "neozelandeses", "destacades", "s\u00f3n", "el", "jugador", "de", "criquet", "sir", "richard", "hadlee", "el", "jugador", "de", "rugbi", "jonah", "lomu", "el", "navegant", "sir", "peter", "blake", "i", "el", "guanyador", "del", "us", "open", "de", "golf", "de", "michael", "campbell", "el", "rugbi", "est\u00e0", "estretament", "lligat", "a", "la", "identitat", "nacional", "de", "nova", "zelanda", "l'equip", "nacional", "neozeland\u00e8s", "els", "all", "blacks", "tenen", "el", "millor", "r\u00e8cord", "entre", "totes", "les", "seleccions", "nacionals", "foren", "amfitrions", "i", "campions", "de", "la", "primera", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "rugbi", "l'any", "i", "ho", "tornaren", "a", "ser", "el", "el", "haka", "una", "dansa", "de", "guerra", "tradicional", "maori", "la", "duen", "a", "terme", "els", "all", "blacks", "abans", "de", "cada", "partit", "internacional", "el", "criquet", "\u00e9s", "considerat", "com", "el", "principal", "esport", "d'estiu", "de", "nova", "zelanda", "i", "la", "selecci\u00f3", "de", "criquet", "de", "nova", "zelanda", "tamb\u00e9", "coneguts", "com", "els", "black", "caps", "normalment", "es", "posiciona", "entre", "les", "sis", "millors", "esquadres", "del", "m\u00f3n", "el", "netball", "\u00e9s", "l'esport", "m\u00e9s", "prominent", "quant", "a", "participants", "femenins", "i", "l'equip", "nacional", "de", "nova", "zelanda", "i", "els", "silver", "ferns", "falgueres", "platejades", "han", "esdevingut", "campions", "mundials", "en", "diverses", "ocasions", "nova", "zelanda", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "pot\u00e8ncia", "mundial", "dins", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "vela", "especialment", "en", "competicions", "de", "grans", "dist\u00e0ncies", "a", "mar", "obert", "i", "regates", "al", "voltant", "del", "m\u00f3n", "en", "regates", "prop", "de", "la", "costa", "l'equip", "neozeland\u00e8s", "va", "guanyar", "la", "regata", "de", "la", "copa", "am\u00e8rica", "el", "i", "el", "va", "defensar", "amb", "\u00e8xit", "l'any", "de", "nova", "zelanda", "en", "prov\u00e9", "el", "sistema", "d'entrenament", "les", "mills", "amb", "els", "programes", "bodyvive", "rpm", "bodypump", "bodyattack", "bodycombat", "bodybalance", "bodystep", "i", "bodyjam", "vegeu", "tamb\u00e9", "refer\u00e8ncies"]