["el", "nucli", "del", "llat\u00ed", "nucleus", "o", "nuculeus", "'n\u00facula'", "\u00e9s", "un", "org\u00e0nul", "envoltat", "per", "una", "membrana", "que", "existeix", "\u00fanicament", "en", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "eucariotes", "en", "general", "aquestes", "c\u00e8l\u00b7lules", "tenen", "un", "sol", "nucli", "per\u00f2", "n'hi", "ha", "algunes", "com", "els", "eritr\u00f2cits", "dels", "mam\u00edfers", "que", "no", "en", "tenen", "cap", "i", "d'altres", "com", "els", "osteoclasts", "que", "en", "tenen", "molts", "les", "principals", "estructures", "que", "formen", "el", "nucli", "s\u00f3n", "l'embolcall", "nuclear", "una", "doble", "membrana", "que", "envolta", "l'org\u00e0nul", "sencer", "i", "en", "separa", "els", "continguts", "del", "citoplasma", "cel\u00b7lular", "i", "la", "matriu", "nuclear", "incloenthi", "la", "l\u00e0mina", "nuclear", "una", "xarxa", "situada", "dins", "el", "nucli", "que", "li", "ofereix", "suport", "mec\u00e0nic", "de", "manera", "similar", "a", "com", "el", "citoesquelet", "suporta", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "en", "el", "seu", "conjunt", "el", "nucli", "cont\u00e9", "gaireb\u00e9", "tot", "el", "genoma", "cel\u00b7lular", "arranjat", "en", "cromosomes", "cadenes", "llargues", "d'adn", "integrat", "amb", "diverses", "prote\u00efnes", "com", "ara", "histones", "que", "el", "protegeixen", "i", "l'estructuren", "els", "gens", "d'aquests", "cromosomes", "estan", "organitzats", "per", "afavorir", "el", "funcionament", "cel\u00b7lular", "com", "a", "centre", "neur\u00e0lgic", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "el", "nucli", "mant\u00e9", "la", "integritat", "dels", "gens", "i", "regula", "l'expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "per", "controlar", "les", "activitats", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "com", "que", "l'embolcall", "nuclear", "no", "permet", "el", "pas", "a", "la", "majoria", "de", "mol\u00e8cules", "calen", "porus", "nuclears", "per", "regular", "el", "transport", "nuclear", "de", "mol\u00e8cules", "aquests", "porus", "travessen", "ambdues", "membranes", "oferint", "un", "canal", "que", "permet", "el", "lliure", "moviment", "de", "mol\u00e8cules", "petites", "i", "ions", "el", "moviment", "de", "mol\u00e8cules", "m\u00e9s", "grans", "com", "ara", "prote\u00efnes", "est\u00e0", "ben", "controlat", "i", "requereix", "transport", "actiu", "regulat", "per", "prote\u00efnes", "portadores", "el", "transport", "nuclear", "\u00e9s", "essencial", "pel", "funcionament", "cel\u00b7lular", "car", "el", "moviment", "a", "trav\u00e9s", "dels", "porus", "\u00e9s", "necessari", "tant", "per", "l'expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "com", "pel", "manteniment", "dels", "cromosomes", "tot", "i", "que", "l'interior", "del", "nucli", "no", "cont\u00e9", "subcompartiments", "delimitats", "per", "membranes", "els", "seus", "continguts", "no", "s\u00f3n", "uniformes", "i", "existeixen", "una", "s\u00e8rie", "de", "cossos", "subnuclears", "formats", "per", "prote\u00efnes", "\u00faniques", "mol\u00e8cules", "d'arn", "i", "determinades", "parts", "dels", "cromosomes", "el", "m\u00e9s", "conegut", "d'aquests", "cossos", "\u00e9s", "el", "nucl\u00e8ol", "el", "paper", "principal", "del", "qual", "\u00e9s", "en", "l'assemblatge", "dels", "ribosomes", "els", "ribosomes", "despr\u00e9s", "de", "ser", "produ\u00efts", "al", "nucl\u00e8ol", "s\u00f3n", "exportats", "al", "citoplasma", "que", "\u00e9s", "on", "tradueixen", "l'arnm", "hist\u00f2ria", "el", "nucli", "fou", "el", "primer", "org\u00e0nul", "a", "ser", "descobert", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "probablement", "m\u00e9s", "antiga", "conservada", "es", "remunta", "a", "antonie", "van", "leeuwenhoek", "un", "dels", "primers", "microscopistes", "observ\u00e0", "un", "lumen", "al", "nucli", "als", "gl\u00f2buls", "vermells", "del", "salm\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "gl\u00f2buls", "vermells", "dels", "mam\u00edfers", "els", "dels", "altres", "vertebrats", "conserven", "el", "nucli", "el", "nucli", "tamb\u00e9", "fou", "descrit", "per", "franz", "bauer", "el", "i", "amb", "m\u00e9s", "detall", "el", "pel", "bot\u00e0nic", "escoc\u00e8s", "robert", "brown", "en", "una", "xerrada", "a", "la", "societat", "linneana", "de", "londres", "brown", "estava", "estudiant", "orqu\u00eddies", "amb", "el", "microscopi", "quan", "observ\u00e0", "una", "\u00e0rea", "opaca", "que", "anomen\u00e0", "ar\u00e8ola", "o", "nucli", "a", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "la", "capa", "exterior", "de", "la", "flor", "no", "sugger\u00ed", "cap", "funci\u00f3", "potencial", "per", "aquesta", "estructura", "el", "matthias", "schleiden", "sugger\u00ed", "que", "el", "nucli", "t\u00e9", "un", "paper", "en", "la", "generaci\u00f3", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "i", "encuny\u00e0", "el", "nom", "\"citoblast\"", "\"formador", "de", "c\u00e8l\u00b7lules\"", "creia", "haver", "observat", "noves", "c\u00e8l\u00b7lules", "formantse", "al", "voltant", "dels", "\"citoblasts\"", "franz", "meyen", "fou", "un", "ferm", "oponent", "d'aquest", "punt", "de", "vista", "descrigu\u00e9", "la", "multiplicaci\u00f3", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "per", "divisi\u00f3", "i", "creia", "que", "moltes", "c\u00e8l\u00b7lules", "mancaven", "de", "nucli", "la", "idea", "que", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "es", "poden", "generar", "de", "novo", "sigui", "pel", "\"citoblast\"", "o", "d'una", "altra", "manera", "contradeia", "el", "treball", "de", "robert", "remak", "i", "rudolf", "virchow", "que", "propagaren", "de", "manera", "decisiva", "el", "nou", "paradigma", "que", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "generades", "per", "c\u00e8l\u00b7lules", "omnis", "cellula", "e", "cellula", "la", "funci\u00f3", "del", "nucli", "romania", "incertaentre", "el", "i", "el", "oscar", "hertwig", "public\u00e0", "diversos", "estudis", "sobre", "la", "fertilitzaci\u00f3", "dels", "ous", "d'eri\u00e7\u00f3", "de", "mar", "demostrant", "que", "el", "nucli", "de", "l'esperma", "penetra", "a", "l'o\u00f2cit", "i", "es", "fusiona", "amb", "el", "seu", "nucli", "aquesta", "fou", "la", "primera", "vegada", "que", "se", "sugger\u00ed", "que", "un", "individu", "es", "desenvolupa", "a", "partir", "d'una", "\u00fanica", "c\u00e8l\u00b7lula", "nucleada", "aix\u00f2", "contradeia", "la", "teoria", "d'ernst", "haeckel", "que", "afirmava", "que", "durant", "el", "desenvolupament", "embrionari", "es", "repeteix", "el", "proc\u00e9s", "complet", "de", "filog\u00e8nesi", "d'una", "esp\u00e8cie", "incloenthi", "la", "generaci\u00f3", "de", "la", "primera", "c\u00e8l\u00b7lula", "nucleada", "a", "partir", "d'una", "\"mon\u00e8rula\"", "una", "massa", "sense", "estructura", "de", "mucositat", "primordial", "urschleim", "per", "conseg\u00fcent", "la", "necessitat", "del", "nucli", "de", "l'esperma", "per", "la", "fertilitzaci\u00f3", "fou", "discutida", "durant", "bastant", "de", "temps", "tanmateix", "hertwig", "confirm\u00e0", "la", "seva", "observaci\u00f3", "en", "altres", "grups", "d'animals", "com", "ara", "amfibis", "i", "mol\u00b7luscs", "el", "eduard", "strasburger", "obtingu\u00e9", "els", "mateixos", "resultats", "amb", "les", "plantes", "aix\u00f2", "obr\u00ed", "el", "cam\u00ed", "per", "assignar", "al", "nucli", "un", "paper", "important", "en", "l'her\u00e8ncia", "el", "august", "weismann", "postul\u00e0", "l'equival\u00e8ncia", "de", "les", "\"c\u00e8l\u00b7lules\"", "germinals", "materna", "i", "paterna", "per", "l'her\u00e8ncia", "la", "funci\u00f3", "del", "nucli", "com", "a", "portador", "de", "la", "informaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "no", "es", "revel\u00e0", "fins", "m\u00e9s", "tard", "despr\u00e9s", "del", "descobriment", "de", "la", "mitosi", "i", "del", "redescobriment", "de", "les", "lleis", "de", "mendel", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "es", "desenvolup\u00e0", "la", "teoria", "cromos\u00f2mica", "de", "l'her\u00e8ncia", "estructures", "el", "nucli", "\u00e9s", "l'org\u00e0nul", "cel\u00b7lular", "m\u00e9s", "gran", "en", "els", "animals", "en", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "mam\u00edferes", "el", "di\u00e0metre", "mitj\u00e0", "del", "nucli", "\u00e9s", "d'aproximadament", "sis", "micr\u00f2metres", "m", "ocupant", "aproximadament", "un", "del", "volum", "total", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "el", "l\u00edquid", "visc\u00f3s", "que", "cont\u00e9", "s'anomena", "nucleoplasma", "i", "t\u00e9", "una", "composici\u00f3", "similar", "a", "la", "del", "citosol", "que", "es", "troba", "a", "l'exterior", "del", "nucli", "apareix", "com", "un", "org\u00e0nul", "dens", "i", "m\u00e9s", "o", "menys", "esf\u00e8ric", "embolcall", "i", "porus", "nuclears", "l'embolcall", "nuclear", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "membrana", "nuclear", "es", "compon", "de", "dues", "membranes", "cel\u00b7lulars", "una", "d'interior", "i", "una", "d'exterior", "situades", "en", "paral\u00b7lel", "i", "separades", "per", "entre", "i", "nan\u00f2metres", "nm", "l'embolcall", "nuclear", "envolta", "completament", "el", "nucli", "i", "separa", "el", "material", "gen\u00e8tic", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "del", "citoplasma", "que", "l'envolta", "fent", "de", "barrera", "per", "evitar", "que", "les", "macromol\u00e8cules", "es", "difonguin", "lliurement", "entre", "el", "nucleoplasma", "i", "el", "citoplasma", "la", "membrana", "nuclear", "exterior", "\u00e9s", "cont\u00ednua", "amb", "la", "membrana", "del", "reticle", "endoplasm\u00e0tic", "rug\u00f3s", "rer", "i", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "plena", "de", "ribosomes", "l'espai", "entre", "les", "membranes", "rep", "el", "nom", "d'espai", "perinuclear", "i", "\u00e9s", "continu", "amb", "el", "lumen", "del", "rer", "els", "porus", "nuclears", "que", "ofereixen", "canals", "aquosos", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'embolcall", "es", "componen", "de", "m\u00faltiples", "prote\u00efnes", "denominades", "col\u00b7lectivament", "nucleoporines", "els", "porus", "tenen", "un", "pes", "molecular", "d'uns", "milions", "de", "daltons", "i", "es", "componen", "d'entre", "en", "els", "llevats", "i", "prote\u00efnes", "en", "els", "vertebrats", "els", "porus", "tenen", "un", "di\u00e0metre", "total", "de", "nm", "tanmateix", "l'espai", "a", "trav\u00e9s", "del", "qual", "es", "difonen", "lliurement", "les", "mol\u00e8cules", "t\u00e9", "una", "amplada", "de", "nom\u00e9s", "uns", "nm", "a", "causa", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "sistemes", "reguladors", "al", "centre", "del", "porus", "aquesta", "mida", "permet", "que", "passin", "lliurement", "les", "petites", "mol\u00e8cules", "solubles", "en", "aigua", "tot", "evitant", "que", "les", "mol\u00e8cules", "m\u00e9s", "grans", "com", "ara", "els", "\u00e0cids", "nucleics", "o", "les", "prote\u00efnes", "m\u00e9s", "grans", "entrin", "o", "surtin", "del", "nucli", "de", "manera", "inapropiada", "aquestes", "mol\u00e8cules", "grans", "han", "de", "ser", "transportades", "activament", "al", "nucli", "el", "nucli", "d'una", "c\u00e8l\u00b7lula", "mam\u00edfera", "t\u00edpica", "t\u00e9", "entre", "i", "porus", "a", "l'embolcall", "cadascun", "dels", "quals", "t\u00e9", "una", "estructura", "en", "forma", "d'anell", "octasim\u00e8trica", "a", "la", "posici\u00f3", "en", "qu\u00e8", "es", "fusionen", "la", "membrana", "interior", "i", "l'exterior", "unida", "a", "l'anell", "hi", "ha", "una", "estructura", "anomenada", "\"cistell", "nuclear\"", "que", "s'est\u00e9n", "dins", "el", "nucleoplasma", "aix\u00ed", "com", "una", "s\u00e8rie", "d'extensions", "filamentoses", "que", "penetren", "al", "citoplasma", "ambdues", "estructures", "serveixen", "per", "mitjan\u00e7ar", "la", "uni\u00f3", "a", "prote\u00efnes", "de", "transport", "nuclearsla", "majoria", "de", "prote\u00efnes", "subunitats", "ribos\u00f2miques", "i", "alguns", "arn", "s\u00f3n", "transportats", "a", "trav\u00e9s", "dels", "complexos", "de", "porus", "en", "un", "proc\u00e9s", "mitjan\u00e7at", "per", "una", "fam\u00edlia", "de", "factors", "de", "transport", "coneguts", "com", "a", "carioferines", "les", "carioferines", "que", "mitjancen", "el", "moviment", "vers", "el", "nucli", "tamb\u00e9", "reben", "el", "nom", "d'importines", "mentre", "que", "les", "que", "mitjancen", "el", "moviment", "des", "del", "nucli", "cap", "enfora", "s'anomenen", "exportines", "la", "majoria", "de", "carioferines", "interaccionen", "directament", "amb", "el", "que", "porten", "tot", "i", "que", "algunes", "utilitzen", "prote\u00efnes", "adaptadores", "les", "hormones", "esteroidals", "com", "ara", "el", "cortisol", "i", "l'aldosterona", "aix\u00ed", "com", "altres", "petites", "mol\u00e8cules", "solubles", "en", "l\u00edpids", "implicades", "en", "la", "senyalitzaci\u00f3", "intercel\u00b7lular", "es", "poden", "difondre", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "membrana", "cel\u00b7lular", "i", "cap", "al", "citoplasma", "on", "s'uneixen", "a", "prote\u00efnes", "receptores", "nuclears", "que", "s\u00f3n", "transportades", "al", "nucli", "all\u00e0", "compleixen", "la", "funci\u00f3", "de", "factors", "de", "transcripci\u00f3", "quan", "estan", "unides", "al", "seu", "lligand", "en", "abs\u00e8ncia", "del", "lligand", "molts", "d'aquests", "receptors", "funcionen", "com", "a", "histona", "desacetilases", "que", "inhibeixen", "l'expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "l\u00e0mina", "nuclear", "en", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "animals", "dues", "xarxes", "de", "filaments", "intermedis", "proporcionen", "suport", "mec\u00e0nic", "al", "nucli", "la", "l\u00e0mina", "nuclear", "forma", "una", "malla", "organitzada", "a", "la", "cara", "interna", "de", "l'embolcall", "mentre", "que", "hi", "ha", "un", "suport", "menys", "organitzat", "a", "la", "cara", "citos\u00f2lica", "de", "l'embolcall", "ambd\u00f3s", "sistemes", "proporcionen", "suport", "estructural", "per", "l'embolcall", "nuclear", "i", "llocs", "d'ancoratge", "pels", "cromosomes", "i", "els", "porus", "nuclearsla", "l\u00e0mina", "nuclear", "es", "compon", "majorit\u00e0riament", "de", "prote\u00efnes", "anomenades", "l\u00e0mines", "com", "totes", "les", "prote\u00efnes", "les", "l\u00e0mines", "s\u00f3n", "sintetitzades", "al", "citoplasma", "i", "despr\u00e9s", "transportades", "a", "l'interior", "del", "nucli", "on", "s\u00f3n", "assemblades", "abans", "d'incorporarse", "a", "la", "xarxa", "existent", "de", "la", "l\u00e0mina", "nuclear", "les", "lamines", "tamb\u00e9", "es", "troben", "al", "nucleoplasma", "on", "formen", "una", "altra", "estructura", "regular", "coneguda", "com", "a", "\"vel", "nucleopl\u00e0smatic\"", "que", "\u00e9s", "visible", "al", "microscopi", "de", "fluoresc\u00e8ncia", "la", "funci\u00f3", "exacta", "del", "vel", "\u00e9s", "incerta", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "excl\u00f2s", "del", "nucl\u00e8ol", "i", "\u00e9s", "present", "durant", "la", "interfase", "les", "estructures", "de", "l\u00e0mina", "que", "formen", "el", "vel", "s'uneixen", "a", "la", "cromatina", "i", "la", "disrupci\u00f3", "de", "la", "seva", "estructura", "inhibeix", "la", "transcripci\u00f3", "dels", "gens", "codificadors", "de", "prote\u00efnescom", "els", "components", "dels", "altres", "filaments", "intermedis", "el", "mon\u00f2mer", "de", "les", "l\u00e0mines", "cont\u00e9", "un", "domini", "alfa", "helicoidal", "utilitzat", "per", "dos", "mon\u00f2mers", "per", "enrotllarse", "l'un", "al", "voltant", "de", "l'altre", "formant", "una", "estructura", "dim\u00e8rica", "anomenada", "h\u00e8lix", "superenrotllada", "aleshores", "dues", "d'aquestes", "estructures", "s'uneixen", "de", "costat", "en", "una", "configuraci\u00f3", "antiparal\u00b7lela", "per", "formar", "un", "tetr\u00e0mer", "anomenat", "\"protofilament\"", "vuit", "d'aquests", "protofilaments", "formen", "una", "configuraci\u00f3", "lateral", "que", "es", "caragola", "per", "formar", "un", "\"filament\"", "semblant", "a", "una", "corda", "aquests", "filaments", "es", "poden", "assemblar", "i", "desassemblar", "de", "manera", "din\u00e0mica", "cosa", "que", "significa", "que", "els", "canvis", "de", "la", "longitud", "del", "filament", "depenen", "de", "les", "velocitats", "competidores", "d'addici\u00f3", "i", "sostracci\u00f3", "de", "protofilamentsles", "mutacions", "en", "els", "gens", "de", "les", "l\u00e0mines", "que", "causen", "defectes", "en", "l'assemblatge", "dels", "filaments", "s\u00f3n", "conegudes", "com", "a", "\"laminopaties\"", "la", "laminopati", "m\u00e9s", "destacada", "\u00e9s", "la", "fam\u00edlia", "de", "malalties", "conegudes", "com", "a", "prog\u00e8ria", "que", "provoca", "un", "envelliment", "prematur", "en", "els", "malalts", "el", "mecanisme", "exacte", "pel", "qual", "els", "canvis", "bioqu\u00edmics", "associats", "donen", "origen", "al", "fenotip", "envellit", "no", "est\u00e0", "ben", "conegut", "cromosomes", "el", "nucli", "cel\u00b7lular", "cont\u00e9", "la", "majoria", "del", "material", "gen\u00e8tic", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "en", "forma", "de", "m\u00faltiples", "mol\u00e8cules", "linears", "d'adn", "organitzades", "en", "estructures", "anomenades", "cromosomes", "durant", "la", "majoria", "del", "cicle", "cel\u00b7lular", "estan", "organitzades", "en", "un", "complex", "adnprote\u00efna", "anomenat", "cromatina", "i", "durant", "la", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "es", "pot", "veure", "com", "la", "cromatina", "forma", "els", "cromosomes", "ben", "definits", "t\u00edpic", "d'un", "cariotip", "una", "petita", "part", "dels", "gens", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "es", "troben", "als", "mitocondris", "hi", "ha", "dos", "tipus", "de", "cromatina", "l'eucromatina", "\u00e9s", "la", "forma", "menys", "compacta", "d'adn", "i", "cont\u00e9", "gens", "que", "s\u00f3n", "expressats", "sovint", "per", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "l'altre", "tipus", "l'heterocromatina", "\u00e9s", "la", "forma", "m\u00e9s", "compacta", "i", "cont\u00e9", "adn", "que", "no", "es", "transcriu", "gaire", "sovint", "aquesta", "estructura", "se", "subdivideix", "en", "heterocromatina", "\"facultativa\"", "que", "consisteix", "en", "gens", "que", "nom\u00e9s", "s'organitzen", "en", "heterocromatina", "en", "determinats", "tipus", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "o", "determinades", "fases", "del", "desenvolupament", "i", "heterocromatina", "\"constitutiva\"", "que", "consisteix", "en", "components", "estructurals", "del", "cromosoma", "com", "ara", "tel\u00f2mers", "i", "centr\u00f2mers", "durant", "la", "interfase", "la", "cromatina", "s'organitza", "en", "parts", "individuals", "distintes", "anomenades", "\"territoris", "cromos\u00f2mics\"", "els", "gens", "actius", "que", "generalment", "es", "troben", "a", "la", "regi\u00f3", "eucrom\u00e0tica", "del", "cromosoma", "tendeixen", "a", "situarse", "vers", "el", "l\u00edmit", "del", "territori", "cromos\u00f2mics'han", "associat", "anticossos", "contra", "determinats", "tipus", "d'organitzaci\u00f3", "de", "la", "cromatina", "especialment", "els", "nucleosomes", "amb", "una", "s\u00e8rie", "de", "malalties", "autoimmunit\u00e0ries", "com", "ara", "el", "lupus", "eritemat\u00f3s", "sist\u00e8mic", "se'ls", "coneix", "com", "a", "anticossos", "antinuclears", "ana", "i", "tamb\u00e9", "se'ls", "ha", "observat", "en", "combinaci\u00f3", "amb", "l'esclerosi", "m\u00faltiple", "com", "a", "part", "d'una", "disfunci\u00f3", "general", "del", "sistema", "immunitari", "com", "en", "el", "cas", "de", "la", "prog\u00e8ria", "el", "paper", "que", "tenen", "els", "anticossos", "a", "l'hora", "d'induir", "els", "s\u00edmptomes", "de", "les", "malalties", "autoimmunit\u00e0ries", "no", "\u00e9s", "evident", "nucl\u00e8ol", "el", "nucl\u00e8ol", "\u00e9s", "una", "estructura", "distinta", "amb", "una", "tinci\u00f3", "densa", "que", "es", "troba", "al", "nucli", "no", "est\u00e0", "envoltat", "per", "cap", "membrana", "i", "a", "vegades", "es", "diu", "que", "\u00e9s", "un", "suborg\u00e0nul", "es", "forma", "al", "voltant", "de", "repeticions", "en", "t\u00e0ndem", "d'adnr", "l'adn", "que", "codifica", "l'arn", "ribos\u00f2mic", "arnr", "aquestes", "regions", "s\u00f3n", "denominades", "regions", "organitzants", "nucleolars", "nor", "les", "funcions", "principals", "del", "nucl\u00e8ol", "s\u00f3n", "sintetitzar", "arnr", "i", "assemblar", "ribosomes", "la", "cohesi\u00f3", "estructural", "del", "nucl\u00e8ol", "dep\u00e8n", "de", "la", "seva", "activitat", "car", "l'asemblatge", "de", "ribosomes", "al", "nucle\u00f2l", "resulta", "en", "l'associaci\u00f3", "passatgera", "de", "components", "nucleolars", "facilitant", "m\u00e9s", "assemblatges", "de", "cromosomes", "i", "per", "tant", "m\u00e9s", "associaci\u00f3", "aquest", "model", "\u00e9s", "recolzat", "per", "les", "observacions", "que", "indiquen", "que", "la", "desactivaci\u00f3", "de", "l'adnr", "fa", "que", "es", "barregin", "les", "estructures", "nucleolarsel", "primer", "pas", "de", "l'assemblatge", "ribos\u00f2mic", "\u00e9s", "la", "transcripci\u00f3", "de", "l'adnr", "per", "part", "d'una", "prote\u00efna", "anomenada", "arn", "polimerasa", "i", "formant", "un", "gran", "precursor", "prearnr", "aquest", "precursor", "\u00e9s", "fragmentat", "en", "les", "subunitats", "arnr", "s", "s", "i", "s", "la", "transcripci\u00f3", "el", "processament", "posttranscripcional", "i", "l'assemblatge", "de", "l'arnr", "es", "produeix", "al", "nucl\u00e8ol", "amb", "l'ajut", "de", "petites", "mol\u00e8cules", "d'arn", "nucleolar", "petit", "arnnop", "algunes", "de", "les", "quals", "deriven", "d'introns", "empalmats", "provinents", "de", "gens", "codificants", "d'arn", "missatgers", "relacionats", "amb", "el", "funcionament", "ribos\u00f2mic", "les", "subunitats", "ribos\u00f2miques", "assemblades", "s\u00f3n", "les", "estructures", "m\u00e9s", "grans", "que", "passen", "pels", "porus", "nuclearsen", "observarlo", "al", "microscopi", "electr\u00f2nic", "es", "pot", "veure", "que", "el", "nucl\u00e8ol", "es", "compon", "de", "tres", "regions", "distingibles", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "interior", "els", "centres", "fibril\u00b7lars", "cf", "envoltats", "pel", "component", "fibril\u00b7lar", "dens", "cfd", "que", "al", "seu", "torn", "est\u00e0", "envoltat", "pel", "component", "granular", "cg", "la", "transcripci\u00f3", "de", "l'adnr", "es", "fa", "o", "b\u00e9", "als", "cf", "o", "al", "l\u00edmit", "cfcfd", "per", "aix\u00f2", "quan", "s'incrementa", "la", "transcripci\u00f3", "d'adnr", "a", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "es", "detecten", "m\u00e9s", "cf", "la", "majoria", "de", "la", "fragmentaci\u00f3", "i", "modificaci\u00f3", "dels", "arnr", "es", "fa", "al", "cfd", "mentre", "que", "els", "passos", "posteriors", "que", "impliquen", "l'assemblatge", "de", "les", "prote\u00efnes", "a", "les", "unitats", "ribos\u00f2miques", "es", "fan", "al", "cg", "altres", "cossos", "subnuclears", "a", "part", "del", "nucl\u00e8ol", "el", "nucli", "cont\u00e9", "una", "s\u00e8rie", "d'altres", "cossos", "no", "delimitats", "per", "membranes", "aquests", "cossos", "inclouen", "els", "cossos", "de", "cajal", "g\u00e8minis", "de", "cossos", "enrotllats", "associacions", "carios\u00f2miques", "d'interfase", "polim\u00f2rfica", "pika", "cossos", "de", "leuc\u00e8mia", "promieloc\u00edtica", "pml", "paraspeckles", "i", "speckles", "d'empalmament", "tot", "i", "que", "se", "sap", "poca", "cosa", "sobre", "alguns", "d'aquests", "dominis", "s\u00f3n", "significants", "pel", "fet", "que", "demostren", "que", "el", "nucleoplasma", "no", "\u00e9s", "una", "mescla", "uniforme", "sin\u00f3", "que", "cont\u00e9", "subdominis", "funcionals", "organitzatsaltres", "estructures", "subnuclears", "apareixen", "com", "a", "part", "de", "processos", "patol\u00f2gics", "anormals", "per", "exemple", "s'ha", "observat", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "petites", "barres", "intranuclears", "en", "alguns", "casos", "de", "miopatia", "nemal\u00ednica", "aquest", "trastorn", "sol", "ser", "el", "resultat", "de", "mutacions", "en", "l'actina", "i", "les", "barres", "en", "si", "es", "componen", "d'actina", "mutant", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "prote\u00efnes", "citoesquel\u00e8tiques", "cossos", "de", "cajal", "i", "gemmes", "un", "nucli", "t\u00edpicament", "cont\u00e9", "entre", "una", "i", "deu", "estructures", "compactes", "anomenades", "cossos", "de", "cajal", "o", "cossos", "enrotllats", "cb", "amb", "un", "di\u00e0metre", "d'entre", "\u00b5m", "i", "\u00b5m", "segons", "el", "tipus", "de", "c\u00e8l\u00b7lula", "i", "l'esp\u00e8cie", "quan", "se'ls", "observa", "al", "microscopi", "electr\u00f2nic", "semblen", "cabdells", "de", "fils", "embolicats", "i", "s\u00f3n", "focus", "densos", "de", "distribuci\u00f3", "de", "la", "prote\u00efna", "coilina", "els", "cb", "tenen", "una", "s\u00e8rie", "de", "papers", "diferents", "relacionats", "amb", "el", "processament", "de", "l'arn", "espec\u00edficament", "l'arn", "nucleolar", "petit", "arnnop", "i", "la", "maduraci\u00f3", "de", "l'arn", "nuclear", "petit", "arn", "i", "la", "modificaci\u00f3", "de", "l'arnm", "de", "les", "histonessimilars", "als", "cossos", "de", "cajal", "s\u00f3n", "els", "g\u00e8minis", "de", "cossos", "enrotllats", "o", "gemmes", "el", "nom", "dels", "quals", "deriva", "de", "la", "constel\u00b7laci\u00f3", "de", "g\u00e8minis", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "seva", "estreta", "relaci\u00f3", "de", "bessons", "amb", "els", "cb", "les", "gemmes", "tenen", "una", "mida", "i", "forma", "similars", "a", "les", "dels", "cb", "i", "de", "fet", "s\u00f3n", "pr\u00e0cticament", "indiferenciables", "al", "microscopi", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "cb", "les", "gemmes", "no", "contenen", "ribonucleoprote\u00efnes", "nuclears", "petites", "rnpnp", "per\u00f2", "s\u00ed", "que", "contenen", "una", "prote\u00efna", "anomenada", "\"supervivent", "de", "les", "neurones", "motrius\"", "snm", "la", "funci\u00f3", "de", "la", "qual", "est\u00e0", "relacionada", "amb", "la", "biog\u00e8nesi", "de", "les", "rnpnp", "es", "creu", "que", "les", "gemmes", "ajuden", "els", "cb", "en", "la", "biog\u00e8nesi", "d'rnpnp", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "s'ha", "suggerit", "basantse", "en", "proves", "de", "microsc\u00f2pia", "que", "els", "cb", "i", "les", "gemmes", "s\u00f3n", "manifestacions", "diferents", "de", "la", "mateixa", "estructura", "dominis", "pika", "i", "ptf", "els", "dominis", "pika", "o", "associacions", "carios\u00f2miques", "d'interfase", "polim\u00f2rfiques", "foren", "descrites", "per", "primer", "cop", "en", "estudis", "de", "microsc\u00f2pia", "l'any", "la", "seva", "funci\u00f3", "era", "i", "roman", "incerta", "tot", "i", "que", "no", "es", "creia", "que", "estiguessin", "associades", "a", "la", "replicaci\u00f3", "o", "transcripci\u00f3", "de", "l'adn", "actives", "ni", "al", "processament", "de", "l'arn", "s'ha", "observat", "que", "sovint", "s'associen", "a", "dominis", "diferenciats", "definits", "per", "una", "localitzaci\u00f3", "densa", "del", "factor", "de", "transcripci\u00f3", "ptf", "que", "promou", "la", "transcripci\u00f3", "de", "l'arnnp", "cossos", "pml", "els", "cossos", "de", "leuc\u00e8mia", "promieloc\u00edtica", "cossos", "pml", "s\u00f3n", "cossos", "esf\u00e8rics", "que", "es", "troben", "dispersos", "arreu", "del", "citoplasma", "amb", "una", "mida", "de", "\u00b5m", "se'ls", "coneix", "amb", "una", "s\u00e8rie", "de", "noms", "diferents", "incloenthi", "domini", "nuclear", "nd", "cossos", "de", "kremer", "i", "dominis", "oncog\u00e8nics", "pml", "sovint", "se'ls", "observa", "al", "nucli", "en", "associaci\u00f3", "amb", "els", "cossos", "de", "cajal", "i", "cossos", "d'excisi\u00f3", "s'ha", "suggerit", "que", "tenen", "un", "paper", "en", "la", "regulaci\u00f3", "de", "la", "transcripci\u00f3", "paraspeckles", "els", "paraspeckles", "descoberts", "per", "fox", "et", "al", "el", "s\u00f3n", "compartiments", "de", "forma", "irregular", "que", "es", "troben", "a", "l'espai", "intercromat\u00ednic", "del", "nucli", "foren", "observats", "originalment", "en", "c\u00e8l\u00b7lules", "hela", "on", "generalment", "n'hi", "ha", "per", "nucli", "per\u00f2", "actualment", "se", "sap", "que", "els", "paraspeckles", "existeixen", "en", "totes", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "prim\u00e0ries", "humanes", "en", "els", "llinatges", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "transformades", "i", "les", "seccions", "de", "teixits", "el", "seu", "nom", "deriva", "de", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "al", "nucli", "para", "\u00e9s", "una", "abreviaci\u00f3", "de", "\"paral\u00b7lel\"", "mentre", "que", "speckles", "\"xxx\"", "en", "angl\u00e8s", "es", "refereix", "als", "speckles", "d'excisi\u00f3", "als", "quals", "sempre", "estan", "pr\u00f2ximsels", "paraspeckles", "s\u00f3n", "estructures", "din\u00e0miques", "que", "s'alteren", "en", "resposta", "a", "canvis", "en", "l'activitat", "metab\u00f2lica", "cel\u00b7lular", "s\u00f3n", "dependents", "de", "la", "transcripci\u00f3", "i", "en", "abs\u00e8ncia", "de", "la", "transcripci\u00f3", "d'arn", "pol", "ii", "el", "paraspeckle", "desapareix", "i", "tots", "els", "seus", "components", "proteics", "associats", "psp", "pnrb", "psp", "cfim", "i", "psf", "formen", "un", "tap", "en", "forma", "de", "creixent", "al", "nucl\u00e8ol", "aquest", "fenomen", "s'observa", "durant", "el", "cicle", "cel\u00b7lular", "al", "cicle", "cel\u00b7lular", "els", "paraspeckles", "estan", "presents", "durant", "la", "interfase", "i", "tota", "la", "mitosi", "tret", "de", "la", "telofase", "durant", "telofase", "quan", "es", "formen", "els", "dos", "nuclis", "fills", "no", "hi", "ha", "transcripci\u00f3", "d'arn", "pol", "ii", "de", "manera", "que", "els", "components", "proteics", "formen", "un", "tap", "perinucleolar", "speckles", "d'empalmament", "tamb\u00e9", "coneguts", "com", "a", "\"cl\u00fasters", "de", "gr\u00e0nuls", "d'intercromatina\"", "o", "\"compartiments", "de", "factor", "d'empalmament\"", "els", "speckles", "s\u00f3n", "rics", "en", "prnnp", "d'empalmament", "i", "altres", "prote\u00efnes", "d'empalmament", "necess\u00e0ries", "per", "al", "preprocessament", "de", "l'arnm", "a", "causa", "de", "les", "necessitats", "canviants", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "la", "composici\u00f3", "i", "situaci\u00f3", "d'aquests", "cossos", "canvia", "segons", "la", "transcripci\u00f3", "d'arnm", "i", "la", "regulaci\u00f3", "per", "fosforilaci\u00f3", "de", "diverses", "prote\u00efnes", "funcions", "la", "funci\u00f3", "principal", "del", "nucli", "cel\u00b7lular", "\u00e9s", "controlar", "l'expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "i", "mitjan\u00e7ar", "la", "replicaci\u00f3", "de", "l'adn", "durant", "el", "cicle", "cel\u00b7lular", "el", "nucli", "proporciona", "un", "lloc", "per", "la", "transcripci\u00f3", "segregat", "de", "la", "ubicaci\u00f3", "de", "la", "traducci\u00f3", "al", "citoplasma", "permetent", "nivells", "de", "regulaci\u00f3", "g\u00e8nica", "que", "no", "s\u00f3n", "possibles", "pels", "procariotes", "compartimentalitzaci\u00f3", "cel\u00b7lular", "l'embolcall", "nuclear", "permet", "que", "el", "nucli", "controli", "els", "seus", "continguts", "i", "els", "separa", "de", "la", "resta", "del", "citoplasma", "quan", "\u00e9s", "necessari", "aix\u00f2", "\u00e9s", "important", "per", "controlar", "processos", "a", "banda", "i", "banda", "de", "la", "membrana", "cel\u00b7lular", "en", "els", "casos", "en", "qu\u00e8", "cal", "restringir", "un", "proc\u00e9s", "citoplasm\u00e0tic", "se'n", "mou", "un", "participant", "clau", "al", "nucli", "on", "interacciona", "amb", "els", "factors", "de", "transcripci\u00f3", "per", "subregular", "la", "producci\u00f3", "de", "determinats", "enzims", "de", "la", "ruta", "aquest", "mecanisme", "regulador", "es", "dona", "per", "la", "gluc\u00f2lisi", "una", "ruta", "cel\u00b7lular", "que", "descompon", "la", "glucosa", "per", "produir", "energia", "l'hexocinasa", "\u00e9s", "un", "enzim", "que", "s'encarrega", "del", "primer", "pas", "de", "la", "gluc\u00f2lisi", "formant", "glucosafosfat", "a", "partir", "de", "la", "glucosa", "en", "concentracions", "elevades", "de", "fructosafosfat", "una", "mol\u00e8cula", "que", "es", "forma", "posteriorment", "a", "partir", "de", "glucosafosfat", "una", "prote\u00efna", "reguladora", "s'enduu", "l'hexocinasa", "al", "nucli", "on", "forma", "un", "complex", "repressor", "transcripcional", "amb", "prote\u00efnes", "nuclears", "per", "reduir", "l'expressi\u00f3", "de", "gens", "implicats", "en", "la", "gluc\u00f2lisiper", "tal", "de", "controlar", "quins", "gens", "es", "transcriuen", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "separa", "algunes", "prote\u00efnes", "de", "factor", "de", "transcripci\u00f3", "encarregades", "de", "regular", "l'expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "de", "l'acc\u00e9s", "f\u00edsic", "a", "l'adn", "fins", "que", "siguin", "activades", "per", "altres", "rutes", "de", "senyalitzaci\u00f3", "aix\u00f2", "evita", "fins", "i", "tot", "els", "nivells", "baixos", "d'expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "inapropiada", "per", "exemple", "en", "els", "casos", "dels", "gens", "controlats", "per", "nfb", "que", "estan", "implicats", "en", "la", "majoria", "de", "respostes", "inflamat\u00f2ries", "la", "transcripci\u00f3", "\u00e9s", "indu\u00efda", "en", "resposta", "a", "una", "ruta", "de", "senyalitzaci\u00f3", "com", "la", "que", "inicia", "la", "mol\u00e8cula", "de", "senyalitzaci\u00f3", "tnf", "s'uneix", "a", "un", "receptor", "de", "la", "membrana", "cel\u00b7lular", "provocant", "el", "reclutament", "de", "prote\u00efnes", "de", "senyalitzaci\u00f3", "i", "finalment", "activa", "el", "factor", "de", "transcripci\u00f3", "nfb", "un", "senyal", "de", "localitzaci\u00f3", "nuclear", "de", "la", "prote\u00efna", "nfb", "permet", "que", "sigui", "transportada", "pel", "porus", "nuclear", "cap", "a", "dins", "del", "nucli", "on", "estimula", "la", "transcripci\u00f3", "dels", "gens", "dianala", "compartimentalitzaci\u00f3", "permet", "a", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "evitar", "la", "traducci\u00f3", "d'arnm", "no", "empalmat", "l'arn", "eucariota", "cont\u00e9", "introns", "que", "han", "de", "ser", "eliminats", "abans", "de", "ser", "tradu\u00eft", "per", "generar", "prote\u00efnes", "funcionals", "l'empalmament", "es", "fa", "dins", "el", "nucli", "abans", "que", "els", "ribosomes", "puguin", "arribar", "a", "l'arnm", "per", "traduirlo", "sense", "el", "nucli", "els", "ribosomes", "traduirien", "arnm", "acabat", "de", "produir", "no", "processat", "creant", "prote\u00efnes", "deformes", "i", "no", "funcionals", "expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "l'expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "implica", "en", "primer", "lloc", "la", "transcripci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "es", "fa", "servir", "l'adn", "com", "plantilla", "per", "produir", "arn", "en", "el", "cas", "dels", "gens", "que", "codifiquen", "prote\u00efnes", "l'arn", "produ\u00eft", "a", "partir", "d'aquest", "proc\u00e9s", "\u00e9s", "arn", "missatger", "arnm", "que", "despr\u00e9s", "ha", "de", "ser", "tradu\u00eft", "pels", "ribosomes", "per", "formar", "una", "prote\u00efna", "com", "que", "els", "ribosomes", "es", "troben", "a", "l'exterior", "del", "nucli", "cal", "exportar", "l'arnmcom", "que", "el", "nucli", "\u00e9s", "el", "lloc", "on", "es", "produeix", "la", "transcripci\u00f3", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "una", "s\u00e8rie", "de", "prote\u00efnes", "que", "o", "b\u00e9", "mitjancen", "directament", "la", "transripci\u00f3", "o", "b\u00e9", "tenen", "un", "paper", "en", "la", "regulaci\u00f3", "del", "proc\u00e9s", "aquestes", "prote\u00efnes", "inclouen", "les", "helicases", "que", "desenrotllen", "la", "mol\u00e8cula", "bicaten\u00e0ria", "d'adn", "per", "facilitarhi", "l'acc\u00e9s", "les", "arn", "polimerases", "que", "sintetitzen", "la", "mol\u00e8cula", "d'arn", "en", "creixement", "les", "topoisomerases", "que", "canvien", "la", "quantitat", "de", "superenrotllament", "de", "l'adn", "ajudantlo", "a", "enrotllarse", "i", "desenrotllarse", "i", "una", "gran", "varietat", "de", "factors", "de", "transcripci\u00f3", "que", "regulen", "l'expressi\u00f3", "processament", "de", "prearnm", "les", "mol\u00e8cules", "d'arn", "acabades", "de", "sintetitzar", "s\u00f3n", "conegudes", "com", "a", "transcrits", "primaris", "o", "prearnm", "han", "d'experimentar", "modificaci\u00f3", "posttranscripcional", "al", "nucli", "abans", "de", "ser", "exportats", "al", "citoplasma", "l'arnm", "que", "apareix", "al", "nucli", "sense", "aquestes", "modificacions", "\u00e9s", "degradat", "en", "lloc", "de", "ser", "utilitzat", "per", "la", "traducci\u00f3", "les", "tres", "modificacions", "principals", "s\u00f3n", "el", "c\u00e0ping", "'", "la", "poliadenilaci\u00f3", "'", "i", "l'empalmament", "d'arn", "dins", "el", "nucli", "el", "prearnm", "est\u00e0", "associat", "a", "una", "s\u00e8rie", "de", "prote\u00efnes", "en", "complexos", "coneguts", "com", "a", "part\u00edcules", "de", "ribonucleoprote\u00efnes", "heterog\u00e8nies", "rnphn", "l'afegit", "del", "'", "cap", "\u00e9s", "cotranscripcional", "i", "\u00e9s", "el", "primer", "pas", "de", "la", "modificaci\u00f3", "postranscripcional", "la", "cua", "de", "poliadenina", "'", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "afegida", "quan", "ja", "s'ha", "acabat", "la", "transcripci\u00f3", "l'empalmament", "de", "l'arn", "dut", "a", "terme", "per", "un", "complex", "anomenat", "spliceosoma", "\u00e9s", "el", "proc\u00e9s", "pel", "qual", "els", "introns", "regions", "d'adn", "que", "no", "codifiquen", "prote\u00efnes", "s\u00f3n", "eliminats", "del", "prearnm", "i", "els", "exons", "restants", "s\u00f3n", "connectats", "per", "reformar", "una", "\u00fanica", "mol\u00e8cula", "cont\u00ednua", "aquest", "proc\u00e9s", "sol", "produirse", "despr\u00e9s", "del", "c\u00e0ping", "'i", "la", "poliadenilaci\u00f3", "'", "per\u00f2", "en", "els", "transcriptes", "amb", "molts", "exons", "pot", "comen\u00e7ar", "abans", "que", "es", "completi", "la", "s\u00edntesi", "molts", "prearnm", "incloenthi", "els", "que", "codifiquen", "anticossos", "poden", "ser", "empalmats", "de", "m\u00faltiples", "maneres", "per", "produir", "diferents", "arnm", "madurs", "que", "codifiquin", "seq\u00fc\u00e8ncies", "proteiques", "diferents", "aquest", "proc\u00e9s", "rep", "el", "nom", "d'empalmament", "alternatiu", "i", "permet", "produir", "una", "gran", "varietat", "de", "prote\u00efnes", "a", "partir", "d'una", "quantitat", "limitada", "d'adn", "din\u00e0mica", "i", "regulaci\u00f3", "transport", "nuclear", "l'entrada", "i", "sortida", "de", "mol\u00e8cules", "grans", "del", "nucli", "estan", "controlades", "estrictament", "pels", "complexos", "de", "porus", "nuclears", "tot", "i", "que", "les", "mol\u00e8cules", "petites", "poden", "entrar", "al", "nucli", "sense", "regulaci\u00f3", "les", "macromol\u00e8cules", "com", "ara", "l'arn", "i", "les", "prote\u00efnes", "requereixen", "carioferines", "d'associaci\u00f3", "anomenades", "importines", "per", "entrar", "al", "nucli", "o", "exportines", "per", "sortirne", "les", "prote\u00efnes", "\"carregades\"", "que", "han", "de", "ser", "mogudes", "del", "citoplasma", "al", "nucli", "contenen", "seq\u00fc\u00e8ncies", "d'amino\u00e0cids", "curtes", "conegudes", "com", "a", "senyals", "de", "localitzaci\u00f3", "cel\u00b7lular", "que", "s'uneixen", "a", "les", "importines", "mentre", "que", "les", "que", "han", "de", "ser", "mogudes", "del", "nucli", "al", "citoplasma", "porten", "senyals", "d'exportaci\u00f3", "nuclear", "que", "s'uneixen", "a", "les", "exportines", "la", "capacitat", "de", "les", "importines", "i", "les", "exportines", "de", "transportar", "la", "seva", "c\u00e0rrega", "\u00e9s", "regulada", "per", "les", "gtpases", "uns", "enzims", "que", "hidrolitzen", "la", "mol\u00e8cula", "trifosfat", "de", "guanosina", "per", "alliberar", "energia", "la", "gtpasa", "clau", "del", "transport", "nuclear", "\u00e9s", "la", "ran", "que", "es", "pot", "unir", "o", "b\u00e9", "al", "gtp", "o", "el", "gdp", "difosfat", "de", "guanosina", "depenent", "de", "si", "es", "troba", "al", "nucli", "o", "el", "citoplasma", "les", "importines", "depenen", "de", "la", "rangtp", "per", "dissociarse", "de", "la", "seva", "c\u00e0rrega", "mentre", "que", "les", "exportines", "la", "necessiten", "per", "unirs'hila", "importaci\u00f3", "nuclear", "necessita", "que", "de", "la", "importina", "s'uneixi", "a", "la", "seva", "c\u00e0rrega", "al", "citoplasma", "i", "la", "porti", "al", "nucl\u00e8ol", "a", "trav\u00e9s", "del", "porus", "nuclear", "dins", "el", "nucl\u00e8ol", "la", "rangtp", "separa", "la", "c\u00e0rrega", "de", "la", "importina", "permetent", "que", "aquesta", "\u00faltima", "surti", "del", "nucli", "i", "sigui", "reutilitzada", "l'exportaci\u00f3", "nuclear", "\u00e9s", "similar", "l'exportina", "s'uneix", "a", "la", "c\u00e0rrega", "dins", "el", "nucli", "en", "un", "proc\u00e9s", "facilitat", "per", "la", "rangtp", "surt", "pel", "porus", "nuclear", "i", "se", "separa", "de", "la", "c\u00e0rrega", "al", "citoplasma", "hi", "ha", "prote\u00efnes", "especialitzades", "en", "l'exportaci\u00f3", "d'arnm", "i", "arnt", "madur", "al", "citoplasma", "una", "vegada", "s'ha", "completat", "la", "modificaci\u00f3", "posttranscripcional", "aquest", "mecanisme", "de", "control", "de", "la", "qualitat", "\u00e9s", "important", "a", "causa", "del", "paper", "central", "d'aquestes", "mol\u00e8cules", "en", "la", "traducci\u00f3", "proteica", "l'expressi\u00f3", "err\u00f2nia", "d'una", "prote\u00efna", "a", "causa", "d'una", "excisi\u00f3", "incompleta", "dels", "exons", "o", "una", "incorporaci\u00f3", "incorrectad'amino\u00e0cids", "tindria", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "negatives", "per", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "de", "manera", "que", "l'arn", "que", "arriba", "al", "citoplasma", "sense", "haver", "estat", "modificat", "completament", "\u00e9s", "degradat", "en", "lloc", "de", "ser", "utilitzat", "a", "la", "traducci\u00f3", "assemblatge", "i", "desassemblatge", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "vida", "un", "nucli", "es", "pot", "trencar", "o", "b\u00e9", "durant", "la", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "o", "b\u00e9", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'apoptosi", "una", "forma", "regulada", "de", "mort", "cel\u00b7lular", "durant", "aquests", "esdeveniments", "els", "components", "estructurals", "del", "nucli", "l'embolcall", "i", "la", "l\u00e0mina", "s\u00f3n", "degradats", "sistem\u00e0ticament", "durant", "el", "cicle", "cel\u00b7lular", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "es", "divideix", "per", "formar", "dues", "c\u00e8l\u00b7lules", "noves", "per", "tal", "que", "aquest", "proc\u00e9s", "sigui", "possible", "cal", "que", "cada", "c\u00e8l\u00b7lula", "filla", "tingui", "un", "conjunt", "complet", "de", "gens", "un", "proc\u00e9s", "que", "requereix", "la", "replicaci\u00f3", "dels", "cromosomes", "i", "la", "segregaci\u00f3", "dels", "dos", "conjunts", "aix\u00f2", "es", "produeix", "quan", "els", "cromosomes", "replicats", "les", "crom\u00e0tides", "germanes", "s'uneixen", "a", "microt\u00fabuls", "que", "al", "seu", "torn", "estan", "units", "a", "diferents", "centrosomes", "aleshores", "les", "crom\u00e0tides", "germanes", "s\u00f3n", "tibades", "a", "punts", "separats", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "en", "moltes", "c\u00e8l\u00b7lules", "el", "centrosoma", "es", "troba", "al", "citoplasma", "a", "l'exterior", "del", "nucli", "car", "els", "microt\u00fabuls", "serien", "incapa\u00e7os", "d'unirse", "a", "les", "crom\u00e0tides", "en", "pres\u00e8ncia", "de", "l'embolcall", "nuclear", "per", "tant", "a", "les", "primeres", "fases", "del", "cicle", "cel\u00b7lular", "comen\u00e7ant", "a", "la", "profase", "i", "finsaproximadament", "la", "prometafase", "la", "membrana", "nuclear", "\u00e9s", "desmantellada", "de", "manera", "similar", "la", "l\u00e0mina", "nuclear", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "desassemblada", "durant", "el", "mateix", "per\u00edode", "un", "proc\u00e9s", "regulat", "per", "la", "fosforilaci\u00f3", "de", "les", "l\u00e0mines", "cap", "a", "finals", "del", "cicle", "cel\u00b7lular", "es", "restaura", "la", "membrana", "nuclear", "i", "aproximadament", "al", "mateix", "temps", "les", "l\u00e0mines", "nuclears", "s\u00f3n", "reassemblades", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "fosforilaci\u00f3", "de", "les", "l\u00e0minestanmateix", "en", "els", "dinoflagel\u00b7lats", "l'embolcall", "nuclear", "roman", "intacte", "els", "centrosomes", "es", "troben", "al", "citoplasma", "i", "els", "microt\u00fabuls", "entren", "en", "contacte", "amb", "els", "cromosomes", "les", "regions", "centrom\u00e8riques", "dels", "quals", "s\u00f3n", "incorporades", "a", "l'embolcall", "nuclear", "l'anomenada", "mitosi", "amb", "fus", "extranuclear", "en", "molts", "altres", "protists", "ex", "ciliats", "o", "esporozous", "i", "fongs", "els", "centrosomes", "s\u00f3n", "intranuclears", "i", "l'embolcall", "nuclear", "no", "es", "desacobla", "durant", "la", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "l'apoptosi", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "controlat", "en", "qu\u00e8", "els", "components", "estructurals", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "s\u00f3n", "destru\u00efts", "provocantne", "la", "mort", "els", "canvis", "associats", "amb", "l'apoptosi", "afecten", "directament", "el", "nucli", "i", "els", "seus", "continguts", "com", "per", "exemple", "en", "la", "condensaci\u00f3", "de", "la", "cromatina", "i", "la", "desintegraci\u00f3", "de", "l'embolcall", "i", "la", "l\u00e0mina", "nuclears", "la", "destrucci\u00f3", "de", "les", "xarxes", "de", "l\u00e0mines", "\u00e9s", "controlada", "per", "proteases", "apopt\u00f2tiques", "especialitzades", "anomenades", "caspases", "que", "fragmenten", "les", "prote\u00efnes", "laminars", "i", "degraden", "aix\u00ed", "la", "integritat", "estructural", "del", "nucli", "a", "vegades", "es", "fa", "servir", "la", "fragmentaci\u00f3", "de", "l\u00e0mines", "com", "indicador", "al", "laboratori", "d'activitat", "de", "caspases", "en", "assajos", "que", "busquen", "activitat", "apopt\u00f2tica", "prematura", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "que", "expressen", "l\u00e0mines", "mutants", "resistents", "a", "les", "caspases", "s\u00f3n", "deficients", "en", "els", "canvis", "nuclears", "associats", "a", "l'apoptosi", "cosa", "que", "suggereix", "que", "les", "lamines", "tenen", "un", "paper", "a", "l'hora", "d'engegar", "el", "proc\u00e9s", "que", "condueix", "a", "la", "degradaci\u00f3", "apopt\u00f2tica", "del", "nucli", "la", "inhibici\u00f3", "de", "l'assemblatge", "de", "l\u00e0mines", "indueix", "l'apoptosil'embolcall", "nuclear", "serveix", "de", "barrera", "per", "impedir", "que", "tant", "els", "virus", "adn", "com", "els", "adn", "penetrin", "al", "nucli", "alguns", "virus", "necessiten", "accedir", "a", "prote\u00efnes", "de", "l'interior", "del", "nucli", "per", "tal", "de", "replicarse", "io", "assemblarse", "els", "virus", "adn", "com", "ara", "l'herpesvirus", "es", "repliquen", "i", "assemblen", "al", "nucli", "cel\u00b7lular", "i", "en", "surten", "per", "gemmaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "membrana", "nuclear", "interna", "aquest", "proc\u00e9s", "\u00e9s", "acompanyat", "pel", "desassemblatge", "de", "les", "l\u00e0mines", "de", "la", "cara", "nuclear", "de", "la", "membrana", "interior", "c\u00e8l\u00b7lules", "anucleades", "i", "polinucleades", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "tenen", "un", "\u00fanic", "nucli", "alguns", "tipus", "cel\u00b7lulars", "eucariotes", "no", "en", "tenen", "i", "d'altres", "en", "tenen", "m\u00faltiples", "aix\u00f2", "pot", "ser", "un", "proc\u00e9s", "normal", "com", "en", "la", "maduraci\u00f3", "dels", "gl\u00f2buls", "vermells", "dels", "mam\u00edfers", "o", "el", "resultat", "d'una", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "defectuosa", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "anucleades", "manquen", "de", "nucli", "i", "per", "tant", "s\u00f3n", "incapaces", "de", "dividirse", "per", "generar", "c\u00e8l\u00b7lules", "filles", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "anucleada", "m\u00e9s", "coneguda", "\u00e9s", "el", "gl\u00f2bul", "vermell", "mam\u00edfer", "o", "eritr\u00f2cit", "que", "tamb\u00e9", "manca", "d'altres", "org\u00e0nuls", "com", "ara", "mitocondris", "i", "serveix", "principalment", "de", "recipient", "de", "transport", "per", "dur", "oxigen", "dels", "pulmons", "als", "teixits", "del", "cos", "els", "eritr\u00f2cits", "maduren", "per", "eritropoesi", "a", "la", "medul\u00b7la", "\u00f2ssia", "on", "perden", "el", "nucli", "els", "org\u00e0nuls", "i", "els", "ribosomes", "el", "nucli", "\u00e9s", "expulsat", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "diferenciaci\u00f3", "d'eritroblast", "a", "reticul\u00f2cit", "que", "\u00e9s", "el", "precursor", "immediat", "de", "l'eritr\u00f2cit", "madur", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "mut\u00e0gens", "pot", "induir", "l'alliberament", "d'alguns", "eritr\u00f2cits", "immadurs", "\"micronucleats\"", "al", "flux", "sanguini", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "anucleades", "tamb\u00e9", "poden", "sorgir", "d'una", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "defectuosa", "en", "qu\u00e8", "una", "c\u00e8l\u00b7lula", "filla", "manca", "de", "nucli", "i", "l'altra", "en", "t\u00e9", "dos", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "polinucleades", "contenen", "m\u00e9s", "d'un", "nucli", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "de", "protozous", "acantaris", "i", "alguns", "fongs", "en", "micorrizes", "tenen", "c\u00e8l\u00b7lules", "naturalment", "polinucleades", "altres", "exemples", "s\u00f3n", "els", "par\u00e0sits", "intestinals", "del", "g\u00e8nere", "giardia", "que", "tenen", "dos", "nuclis", "per", "c\u00e8l\u00b7lula", "en", "els", "humans", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "dels", "m\u00fasculs", "esquel\u00e8tics", "anomenades", "mi\u00f2cits", "esdevenen", "polinucleades", "durant", "el", "seu", "desenvolupament", "la", "configuraci\u00f3", "resultant", "dels", "nuclis", "a", "prop", "de", "la", "perif\u00e8ria", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "permet", "maximitzar", "l'espai", "intracel\u00b7lular", "per", "les", "miofibril\u00b7les", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "multinucleades", "tamb\u00e9", "poden", "ser", "anormals", "en", "els", "humans", "per", "exemple", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "que", "sorgeixen", "de", "la", "fusi\u00f3", "de", "mon\u00f2cits", "i", "macr\u00f2fags", "conegudes", "com", "a", "c\u00e8l\u00b7lules", "gegants", "multinucleades", "a", "vegades", "acompanyen", "la", "inflamaci\u00f3", "i", "tamb\u00e9", "estan", "implicades", "en", "la", "formaci\u00f3", "de", "tumors", "evoluci\u00f3", "com", "que", "\u00e9s", "la", "principal", "caracter\u00edstica", "definidora", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "eucariota", "l'origen", "evolutiu", "del", "nucli", "ha", "estat", "objecte", "de", "gran", "especulaci\u00f3", "s'han", "proposat", "quatre", "grans", "teories", "per", "explicar", "l'exist\u00e8ncia", "del", "nucli", "per\u00f2", "cap", "d'elles", "no", "ha", "aconseguit", "encara", "un", "ampli", "suportla", "teoria", "coneguda", "com", "a", "\"model", "sintr\u00f2fic\"", "proposa", "que", "una", "relaci\u00f3", "simbi\u00f2tica", "entre", "arqueobacteris", "i", "bacteris", "cre\u00e0", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "eucariota", "amb", "nucli", "s'ha", "hipotetitzat", "que", "la", "simbiosi", "comen\u00e7\u00e0", "quan", "arqueobacteris", "ancestrals", "similars", "als", "metan\u00f2gens", "actuals", "enva\u00efren", "i", "s'establiren", "dins", "d'eubacteris", "semblants", "als", "mixobacteris", "actuals", "i", "acabaren", "formant", "el", "nucli", "primitiu", "aquesta", "teoria", "\u00e9s", "an\u00e0loga", "a", "la", "teoria", "acceptada", "de", "l'origen", "dels", "mitocondris", "i", "cloroplasts", "dels", "eucariotes", "que", "es", "creu", "que", "es", "desenvoluparen", "a", "partir", "d'una", "relaci\u00f3", "endosimbi\u00f2tica", "semblant", "entre", "protoeucariotes", "i", "bacteris", "aer\u00f2bics", "l'origen", "arqueobacteri\u00e0", "del", "nucli", "\u00e9s", "sostingut", "per", "les", "observacions", "que", "els", "arqueobacteris", "i", "els", "eucariotes", "tenen", "gens", "similars", "per", "determinades", "prote\u00efnes", "incloenthi", "les", "histones", "les", "observacions", "que", "els", "mixobacteris", "s\u00f3n", "m\u00f2tils", "poden", "formar", "complexos", "pluricel\u00b7lulars", "i", "tenen", "cinases", "i", "prote\u00efnes", "g", "semblants", "a", "les", "dels", "eucariotes", "tamb\u00e9", "sostenen", "un", "origen", "bacteri\u00e0", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "eucariotaun", "segon", "model", "suggereix", "que", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "protoeucariotes", "evolucionaren", "de", "bacteris", "sense", "cap", "fase", "endosimbi\u00f2tica", "aquest", "model", "es", "basa", "en", "l'exist\u00e8ncia", "de", "bacteris", "planctomicets", "moderns", "que", "tenen", "una", "estructura", "similar", "amb", "porus", "primitius", "i", "altres", "estructures", "membranals", "compartimentalitzades", "una", "proposta", "similar", "postula", "que", "una", "c\u00e8l\u00b7lula", "semblant", "a", "un", "eucariota", "el", "cron\u00f2cit", "evolucion\u00e0", "en", "primer", "lloc", "i", "fagocit\u00e0", "arqueobacteris", "i", "bacteris", "per", "generar", "el", "nucli", "i", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "eucariotael", "model", "m\u00e9s", "controvertit", "conegut", "com", "a", "\"eucariog\u00e8nesi", "v\u00edrica\"", "suggereix", "que", "el", "nucli", "envoltat", "per", "una", "membrana", "aix\u00ed", "com", "altres", "trets", "eucariotes", "s'origin\u00e0", "amb", "la", "infecci\u00f3", "d'un", "procariota", "per", "part", "d'un", "virus", "aquest", "suggeriment", "es", "basa", "en", "semblances", "entre", "els", "eucariotes", "i", "els", "virus", "com", "ara", "cadenes", "lineals", "d'adn", "c\u00e0ping", "d'arnm", "i", "una", "uni\u00f3", "estreta", "amb", "les", "prote\u00efnes", "de", "manera", "an\u00e0loga", "a", "com", "ho", "fan", "les", "histones", "amb", "els", "embolcalls", "v\u00edrics", "una", "versi\u00f3", "de", "la", "proposta", "suggereix", "que", "el", "nucli", "coevolucion\u00e0", "amb", "la", "fagocitosi", "per", "formar", "un", "\"predador\"", "cel\u00b7lular", "primitiu", "una", "altra", "variant", "proposa", "que", "els", "eucariotes", "s'originaren", "a", "partir", "d'arqueobacteris", "primitius", "infectats", "per", "poxvirus", "basantse", "en", "la", "semblan\u00e7a", "observada", "entre", "les", "adn", "polimerases", "dels", "poxvirus", "i", "eucariotes", "actuals", "s'ha", "suggerit", "que", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "encara", "no", "resolta", "de", "l'evoluci\u00f3", "del", "sexe", "podria", "estar", "relacionada", "amb", "la", "hip\u00f2tesi", "de", "l'eucariog\u00e8nesi", "v\u00edricafinalment", "una", "proposta", "molt", "recent", "suggereix", "que", "les", "variants", "tradicionals", "de", "la", "teoria", "endosimbi\u00f2tica", "no", "s\u00f3n", "prou", "convincents", "per", "explicar", "l'origen", "del", "nucli", "eucariota", "aquest", "model", "anomenat", "\"hip\u00f2tesi", "de", "l'exomembrana\"", "suggereix", "que", "el", "nucli", "s'origin\u00e0", "a", "partir", "d'una", "\u00fanica", "c\u00e8l\u00b7lula", "ancestral", "que", "desenvolup\u00e0", "una", "segona", "membrana", "cel\u00b7lular", "exterior", "la", "membrana", "interior", "que", "envoltava", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "original", "esdevingu\u00e9", "la", "membrana", "nuclear", "i", "desenvolup\u00e0", "estructures", "de", "porus", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "complexes", "per", "permetre", "el", "pas", "de", "components", "cel\u00b7lulars", "sintetitzats", "a", "l'interior", "com", "ara", "subunitats", "ribos\u00f2miques", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "complement\u00e0ria", "goldman", "robert", "d", "yosef", "gruenbaum", "robert", "d", "moir", "dale", "k", "shumaker", "i", "timothy", "p", "spann", "nuclear", "lamins", "building", "blocks", "of", "nuclear", "architecture", "genes", "&", "dev", "p\u00e0g", "doi", "gad", "pmid", "revisi\u00f3", "sobre", "les", "l\u00e0mines", "nuclears", "explicantne", "l'estructura", "i", "les", "diverses", "funcions", "g\u00f6rlich", "dirk", "ulrike", "kutay", "transport", "between", "the", "cell", "nucleus", "and", "the", "cytoplasm", "ann", "rev", "cell", "dev", "biol", "p\u00e0g", "doi", "annurevcellbio", "pmid", "article", "sobre", "el", "transport", "nuclear", "que", "explica", "els", "principis", "del", "mecanisme", "i", "les", "diferents", "rutes", "de", "transportlamond", "angus", "i", "william", "c", "earnshaw", "structure", "and", "function", "in", "the", "nucleus", "science", "p\u00e0g", "doi", "science", "pmid", "article", "sobre", "el", "nucli", "que", "explica", "l'estructura", "dels", "cromosomes", "dins", "de", "l'org\u00e0nul", "i", "descriu", "el", "nucl\u00e8ol", "i", "altres", "cossos", "subnuclearspennisi", "e", "evolutionary", "biology", "the", "birth", "of", "the", "nucleus", "science", "p\u00e0g", "doi", "science", "pmid", "article", "sobre", "l'evoluci\u00f3", "del", "nucli", "que", "explica", "una", "s\u00e8rie", "de", "teories", "diferentspollard", "thomas", "d", "william", "c", "earnshaw", "cell", "biology", "filad\u00e8lfia", "saunders", "isbn", "llibre", "de", "text", "de", "nivell", "universitari", "centrat", "en", "la", "biologia", "cel\u00b7lular", "cont\u00e9", "informaci\u00f3", "sobre", "l'estructura", "i", "la", "funci\u00f3", "nuclears", "incloenthi", "el", "transport", "nuclear", "i", "els", "dominis", "subnuclears", "galeria", "d'imatges", "del", "nucli", "enlla\u00e7os", "externs", "cellnucleuscom", "web", "sobre", "l'estructura", "i", "funci\u00f3", "del", "nucli", "del", "department", "d'oncologia", "de", "la", "universitat", "d'alberta", "angl\u00e8s", "the", "nuclear", "protein", "database", "informaci\u00f3", "sobre", "els", "components", "del", "nucli", "angl\u00e8s", "the", "nucleus", "collection", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "la", "biblioteca", "d'imatges", "i", "v\u00eddeos", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "de", "the", "american", "society", "for", "cell", "biology", "amb", "fotografies", "i", "videoclips", "revisats", "cient\u00edficament", "que", "il\u00b7lustren", "el", "nucli", "nuclear", "envelope", "and", "nuclear", "import", "section", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "de", "landmark", "papers", "in", "cell", "biology", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "joseph", "g", "gall", "j", "richard", "mcintosh", "eds", "cont\u00e9", "comentaris", "digitalitzats", "i", "enlla\u00e7os", "a", "articles", "investigatius", "seminals", "sobre", "el", "nucli", "publicat", "en", "l\u00ednia", "a", "la", "biblioteca", "d'imatges", "i", "v\u00eddeos", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "de", "the", "american", "society", "for", "cell", "biology", "angl\u00e8s"]