["l'occit\u00e0", "o", "llengua", "d'oc", "en", "occit\u00e0", "occitan", "lenga", "d'\u00f2c", "\u00e9s", "la", "llengua", "rom\u00e0nica", "pr\u00f2pia", "d'occit\u00e0nia", "el", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "actual", "de", "l'occit\u00e0", "s'est\u00e9n", "per", "quatre", "pa\u00efsos", "el", "ter\u00e7", "sud", "de", "fran\u00e7a", "la", "vall", "d'aran", "a", "catalunya", "occit\u00e0", "aran\u00e8s", "les", "valls", "occitanes", "a", "it\u00e0lia", "\u00e7o", "\u00e9s", "una", "franja", "del", "piemont", "i", "un", "tros", "de", "la", "lig\u00faria", "i", "a", "un", "enclavament", "de", "cal\u00e0bria", "la", "g\u00e0rdia", "en", "itali\u00e0", "guardia", "piemontese", "el", "principat", "de", "m\u00f2naco", "on", "l'occit\u00e0", "coexisteix", "amb", "el", "monegascfou", "la", "llengua", "d'oc", "una", "de", "les", "lleng\u00fces", "m\u00e9s", "importants", "d'europa", "a", "l'edat", "mitjana", "com", "ho", "testimonia", "la", "poesia", "dels", "trobadors", "que", "fou", "un", "model", "per", "a", "la", "cultura", "i", "la", "literatura", "de", "llengua", "catalana", "fins", "al", "segle", "xv", "el", "seu", "\u00fas", "ha", "conegut", "un", "declivi", "constant", "a", "partir", "de", "principis", "del", "segle", "xx", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "no", "t\u00e9", "cap", "reconeixement", "legal", "excepte", "a", "nivell", "educatiu", "gr\u00e0cies", "a", "la", "llei", "deixonne", "mentre", "que", "en", "canvi", "a", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunya", "ha", "assolit", "l'estatus", "de", "llengua", "cooficial", "arran", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "el", "nombre", "de", "locutors", "\u00e9s", "incert", "s'acostuma", "a", "situar", "entre", "i", "milions", "a", "l'estat", "itali\u00e0", "la", "llengua", "occitana", "com", "algunes", "altres", "minories", "ling\u00fc\u00edstiques", "ha", "obtingut", "una", "reconeixen\u00e7a", "legal", "arran", "de", "la", "llei", "pel", "que", "fa", "al", "principat", "de", "catalunya", "el", "de", "setembre", "de", "es", "va", "aprovar", "una", "llei", "dita", "llei", "de", "l'occit\u00e0", "aran\u00e8s", "a", "aran", "que", "oficialitza", "l'\u00fas", "de", "l'occit\u00e0", "fent", "d'aquesta", "llengua", "la", "tercera", "oficial", "a", "aquest", "territori", "des", "del", "de", "novembre", "de", "es", "declara", "llengua", "cooficial", "de", "l'euroregi\u00f3", "pirineus", "mediterr\u00e0nia", "l'occit\u00e0", "avui", "pel", "que", "fa", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "l'enquesta", "fam\u00edlia", "del", "cens", "de", "comptabilitzava", "un", "total", "de", "parlants", "d'occit\u00e0", "segons", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "hi", "ha", "milions", "de", "persones", "que", "poden", "parlar", "l'occit\u00e0en", "poc", "menys", "de", "anys", "de", "llengua", "dominant", "al", "seu", "territori", "l'occit\u00e0", "ha", "passat", "a", "ser", "una", "llengua", "minorit\u00e0ria", "a", "gran", "part", "del", "seu", "espai", "tradicional", "excepte", "a", "les", "parts", "del", "seu", "domini", "no", "compreses", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "la", "vall", "d'aran", "i", "a", "les", "valades", "occitanes", "els", "factors", "que", "han", "propiciat", "la", "p\u00e8rdua", "de", "l'occit\u00e0", "s\u00f3n", "b\u00e0sicament", "tres", "els", "conflictes", "b\u00e8l\u00b7lics", "internacionals", "que", "obligaren", "els", "aut\u00f2ctons", "a", "integrar", "l'ex\u00e8rcit", "i", "a", "aprendre", "la", "llengua", "d'estat", "l'escolaritzaci\u00f3", "que", "comen\u00e7\u00e0", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "a", "partir", "de", "i", "finalment", "l'arribada", "a", "partir", "del", "segle", "xx", "i", "m\u00e9s", "intensament", "despr\u00e9s", "dels", "anys", "a", "moltes", "parts", "d'occit\u00e0nia", "de", "poblacions", "no", "occitan\u00f2fones", "on", "m\u00e9s", "es", "parla", "de", "manera", "proporcional", "\u00e9s", "als", "territoris", "occitans", "que", "no", "formen", "part", "de", "l'estat", "franc\u00e8s", "la", "vall", "d'aran", "catalunya", "i", "el", "piemont", "it\u00e0lia", "a", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunya", "des", "de", "l'aplicaci\u00f3", "d'un", "nou", "estatut", "el", "d'agost", "del", "l'occit\u00e0", "t\u00e9", "l'estatus", "de", "llengua", "cooficial", "al", "piemont", "s'est\u00e0", "preparant", "la", "seua", "cooficialitat", "i", "s'espera", "obtenir", "prompte", "a", "fran\u00e7a", "l'occit\u00e0", "t\u00e9", "una", "situaci\u00f3", "legal", "prec\u00e0ria", "car", "en", "diverses", "ocasions", "l'estat", "franc\u00e8s", "s'ha", "mostrat", "refractari", "a", "ratificar", "la", "carta", "europea", "de", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "o", "minorit\u00e0ries", "l'occit\u00e0", "malgrat", "la", "seva", "manca", "de", "vitalitat", "a", "la", "vida", "di\u00e0ria", "ha", "anat", "desfentse", "gradualment", "del", "desprestigi", "del", "qual", "havia", "estat", "patint", "molt", "de", "temps", "l'excepci\u00f3", "de", "la", "vall", "d'aran", "pel", "que", "fa", "a", "la", "vall", "d'aran", "habitants", "segons", "el", "cens", "de", "l'a\u00efllament", "tradicional", "respecte", "a", "la", "resta", "de", "l'estat", "espanyol", "ha", "estat", "la", "causa", "principal", "de", "la", "forta", "solidaritat", "interna", "i", "del", "sentiment", "remarcable", "d'identitat", "aut\u00f2noma", "que", "caracteritzen", "la", "seva", "comunitat", "mentre", "que", "a", "la", "resta", "d'occit\u00e0nia", "la", "reculada", "de", "l'occit\u00e0", "es", "deu", "al", "trencament", "de", "la", "transmissi\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "a", "la", "vall", "el", "principal", "factor", "pel", "qual", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "no", "coneix", "l'aran\u00e8s", "\u00e9s", "el", "seu", "origen", "for\u00e0", "segons", "el", "cens", "de", "a", "la", "vall", "d'aran", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "ent\u00e9n", "l'occit\u00e0", "el", "el", "sap", "parlar", "el", "el", "sap", "llegir", "i", "el", "el", "sap", "escriure", "el", "t\u00e9", "l'occit\u00e0", "com", "a", "llengua", "inicial", "mentre", "que", "els", "que", "tenen", "el", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "el", "i", "el", "castell\u00e0", "el", "l'\u00fas", "a", "la", "llar", "situa", "l'\u00fas", "exclusiu", "amb", "el", "i", "juntament", "amb", "altres", "lleng\u00fces", "suma", "el", "l'\u00fas", "en", "el", "lloc", "de", "treball", "es", "redueix", "de", "manera", "molt", "important", "fins", "a", "situar", "l'\u00fas", "exclusiu", "en", "el", "i", "juntament", "amb", "altres", "lleng\u00fces", "suma", "m\u00e9s", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "l'occit\u00e0", "no", "sols", "es", "parla", "als", "antics", "territoris", "d'occit\u00e0nia", "i", "de", "les", "\u00e0rees", "ve\u00efnes", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "altres", "llocs", "on", "van", "emigrarhi", "occitans", "essencialment", "a", "causa", "de", "les", "persecucions", "religioses", "vegeu", "l'article", "sobre", "el", "catarisme", "o", "tamb\u00e9", "per", "altres", "motius", "a", "continuaci\u00f3", "es", "detalla", "una", "llista", "de", "les", "zones", "on", "es", "parla", "occit\u00e0", "dins", "dels", "territoris", "d'occit\u00e0nia", "aquit\u00e0nia", "exceptuantne", "la", "part", "basc\u00f2fona", "i", "la", "riba", "nord", "de", "la", "gironda", "cal", "fer", "notar", "que", "des", "de", "l'edat", "mitjana", "les", "ciutats", "de", "bi\u00e0rritz", "anglet", "i", "baiona", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "occitan\u00f2fones", "per\u00f2", "amb", "els", "moviments", "de", "poblaci\u00f3", "deguts", "a", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "i", "el", "dinamisme", "del", "moviment", "basc", "ha", "passat", "a", "predominarhi", "el", "basc", "migdiapirineus", "llenguadocrossell\u00f3", "exceptuantne", "la", "major", "part", "dels", "pirineus", "orientals", "ja", "que", "es", "parla", "catal\u00e0", "a", "tot", "el", "departament", "excepte", "la", "fenolleda", "en", "occit\u00e0", "fenolheda", "proven\u00e7aalpscosta", "blava", "per\u00f2", "en", "la", "vall", "de", "r\u00f2ia", "alps", "mar\u00edtims", "existeix", "un", "parlar", "de", "transici\u00f3", "de", "l'occit\u00e0", "cap", "al", "l\u00edgur", "poitoucharentes", "avui", "en", "dia", "nom\u00e9s", "se", "n'hi", "conserva", "l'\u00fas", "en", "la", "meitat", "oriental", "de", "la", "charanta", "llemos\u00ed", "alv\u00e8rnia", "exceptuant", "la", "meitat", "septentrional", "de", "l'alier", "que", "\u00e9s", "de", "llengua", "francesaroinealps", "exceptuantne", "el", "lion\u00e8s", "el", "for\u00e8s", "i", "el", "delfinat", "septentrional", "que", "formen", "part", "del", "domini", "hist\u00f2ric", "del", "francoproven\u00e7al", "piemont", "sols", "algunes", "valls", "altes", "conegudes", "en", "occit\u00e0", "com", "a", "les", "valadas", "occitanas", "a", "la", "resta", "de", "valls", "es", "parla", "itali\u00e0", "i", "piemont\u00e8s", "una", "llengua", "gal\u00b7lorom\u00e0nica", "vall", "d'aran", "m\u00f2naco", "on", "coexisteix", "amb", "el", "monegascen", "la", "seg\u00fcent", "llista", "es", "detallen", "zones", "on", "es", "parla", "occit\u00e0", "o", "es", "parl\u00e0", "a", "causa", "de", "la", "forta", "emigraci\u00f3", "occitana", "el", "poble", "de", "la", "g\u00e0rdia", "guardia", "piemontese", "en", "itali\u00e0", "a", "cal\u00e0bria", "al", "sud", "d'it\u00e0lia", "sant", "sebasti\u00e0", "al", "pa\u00eds", "basc", "hi", "desaparegu\u00e9", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xx", "al", "voltant", "de", "heilbronn", "a", "w\u00fcrttemberg", "alemanya", "argentina", "uruguai", "idaho", "i", "oregon", "als", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "l'occit\u00e0", "a", "la", "rom\u00e0nia", "l'occit\u00e0", "s'inclo\u00efa", "tradicionalment", "al", "tronc", "gal\u00b7lorom\u00e0nic", "amb", "el", "franc\u00e8s", "per\u00f2", "a", "partir", "sobretot", "de", "les", "publicacions", "de", "p\u00e8ire", "b\u00e8c", "ling\u00fcista", "investigador", "i", "escriptor", "gasc\u00f3", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "considerar", "que", "necessitava", "una", "classificaci\u00f3", "comuna", "amb", "el", "catal\u00e0", "i", "es", "cre\u00e0", "aix\u00ed", "un", "conjunt", "de", "lleng\u00fces", "occitanorom\u00e0niques", "adscripci\u00f3", "que", "coexisteix", "actualment", "amb", "la", "m\u00e9s", "tradicional", "el", "ling\u00fcista", "i", "investigador", "proven\u00e7al", "juli", "ronjat", "va", "caracteritzar", "l'occit\u00e0", "atenintse", "a", "criteris", "ling\u00fc\u00edstics", "onze", "de", "fon\u00e8tics", "cinc", "de", "morfol\u00f2gics", "un", "de", "sint\u00e0ctic", "i", "dos", "de", "morfol\u00f2gics", "l'occit\u00e0", "i", "els", "seus", "noms", "el", "nom", "de", "la", "llengua", "occit\u00e0", "documentat", "per", "primera", "vegada", "al", "voltant", "de", "l'any", "ve", "d'\u00f2c", "pronunciat", "k", "del", "llat\u00ed", "hoc", "'a\u00e7\u00f2'", "que", "ve", "a", "dir", "'s\u00ed'", "en", "occit\u00e0", "tamb\u00e9", "s'emprava", "hoc", "en", "catal\u00e0", "medieval", "i", "en", "romanen", "traces", "a", "algunes", "parles", "i", "m\u00e9s", "exactament", "dels", "termes", "seg\u00fcents", "que", "dant", "va", "crear", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xiii", "la", "llengua", "d'oc", "l'occit\u00e0", "en", "contrast", "a", "la", "llengua", "d'o\u00efl", "el", "franc\u00e8s", "i", "la", "llengua", "de", "si", "l'itali\u00e0", "tanmateix", "aquest", "nom", "no", "conegu\u00e9", "gaire", "difusi\u00f3", "i", "no", "arrib\u00e0", "fins", "al", "segle", "xx", "a", "implantarse", "popularment", "actualment", "\u00e9s", "predominant", "aquest", "nom", "occit\u00e0", "per", "designar", "la", "llengua", "rom\u00e0nica", "que", "es", "parla", "a", "occit\u00e0nia", "aquesta", "denominaci\u00f3", "amb", "tot", "\u00e9s", "bastant", "recent", "i", "no", "\u00e9s", "exempta", "de", "pol\u00e8miques", "malgrat", "la", "reconeixen\u00e7a", "gaireb\u00e9", "un\u00e0nime", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "les", "universitats", "i", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "per", "evitar", "ofendre", "susceptibilitats", "d'alguns", "sectors", "que", "fomenten", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "en", "algunes", "ocasions", "s'ha", "fet", "servir", "la", "designaci\u00f3", "llengua", "d'oc", "acceptada", "gaireb\u00e9", "universalment", "la", "llarga", "persecuci\u00f3", "per", "part", "de", "l'estat", "franc\u00e8s", "i", "la", "manca", "d'un", "est\u00e0ndard", "suficientment", "dif\u00f3s", "han", "exercit", "una", "relativa", "fragmentaci\u00f3", "de", "la", "llengua", "a", "nivell", "dialectal", "m\u00e9s", "forta", "que", "en", "catal\u00e0", "per\u00f2", "menys", "forta", "que", "en", "franc\u00e8s", "o", "en", "itali\u00e0", "aix\u00ed", "una", "gran", "majoria", "de", "fil\u00f2legs", "especialistes", "de", "l'occit\u00e0", "no", "dubten", "de", "la", "unitat", "d'aquesta", "llengua", "i", "nom\u00e9s", "una", "petita", "minoria", "la", "posen", "en", "dubte", "ortografia", "actualment", "la", "norma", "gr\u00e0fica", "m\u00e9s", "utilitzada", "al", "conjunt", "dels", "dialectes", "occitans", "es", "coneix", "com", "a", "grafia", "cl\u00e0ssica", "o", "alibertina", "establerta", "per", "lo\u00eds", "alib\u00e8rt", "que", "es", "basa", "en", "l'occit\u00e0", "medieval", "fou", "avalada", "per", "l'institut", "d'estudis", "occitans", "i", "pel", "conselh", "de", "la", "lenga", "occitana", "existeixen", "tanmateix", "altres", "grafies", "entre", "les", "quals", "cal", "destacar", "la", "mistralenca", "pel", "proven\u00e7al", "en", "concurr\u00e8ncia", "amb", "la", "cl\u00e0ssica", "tamb\u00e9", "ha", "existit", "en", "gasc\u00f3", "amb", "la", "seva", "variant", "dita", "febusiana", "ara", "en", "via", "d'extinci\u00f3", "creada", "per", "jos\u00e8p", "romanilha", "frederic", "mistral", "i", "el", "felibritge", "les", "altres", "grafies", "s\u00f3n", "molt", "minorit\u00e0ries", "i", "es", "conformen", "m\u00e9s", "aviat", "a", "un", "\u00fas", "local", "de", "la", "varietat", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "amb", "la", "grafia", "dita", "bonaudiana", "inventada", "per", "p\u00e8ire", "bonaud", "i", "aplicada", "nom\u00e9s", "a", "l'alvern\u00e8s", "la", "que", "propugna", "jan", "lafita", "pel", "gasc\u00f3", "a", "base", "de", "tradici\u00f3", "medieval", "\u00fas", "de", "ix", "en", "lloc", "de", "ish", "per", "exemple", "la", "de", "l'esc\u00f2la", "dau", "p\u00f2", "que", "alguns", "fan", "servir", "per", "al", "vivaroalp\u00ed", "de", "les", "valades", "occitanes", "la", "grafia", "mistralenca", "febusiana", "inclosa", "est\u00e0", "basada", "en", "l'ortografia", "del", "franc\u00e8s", "modern", "la", "bonaudiana", "t\u00e9", "trets", "francesos", "altres", "de", "la", "cl\u00e0ssica", "i", "molts", "de", "nous", "i", "la", "norma", "de", "l'escola", "dau", "p\u00f2", "\u00e9s", "independent", "amb", "alguns", "trets", "compartits", "amb", "la", "mistralenca", "i", "la", "cl\u00e0ssica", "excepte", "la", "grafia", "mistralenca", "les", "altres", "s\u00f3n", "marginals", "i", "responen", "ben", "sovint", "a", "una", "voluntat", "de", "fragmentar", "la", "unitat", "de", "la", "llengua", "a", "base", "de", "dissid\u00e8ncia", "l'ortografia", "cl\u00e0ssica", "t\u00e9", "l'avantatge", "de", "mantenir", "la", "uni\u00f3", "amb", "les", "primeres", "etapes", "de", "la", "llengua", "i", "reflecteix", "el", "fet", "que", "l'occit\u00e0", "no", "\u00e9s", "una", "varietat", "del", "franc\u00e8s", "al", "mateix", "temps", "permet", "als", "parlants", "d'un", "dialecte", "escriure", "d'una", "manera", "intel\u00b7ligible", "als", "parlants", "d'altre", "dialecte", "per", "exemple", "en", "l'ortografia", "cl\u00e0ssica", "la", "paraula", "dia", "s'escriu", "jorn", "i", "tamb\u00e9", "dia", "per\u00f2", "amb", "la", "mistralenca", "pot", "ser", "jour", "joun", "o", "journ", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "proced\u00e8ncia", "de", "l'escriptor", "a", "m\u00e9s", "la", "grafia", "cl\u00e0ssica", "t\u00e9", "l'avantatge", "pels", "catalanoparlants", "de", "ser", "molt", "m\u00e9s", "propera", "a", "la", "grafia", "catalana", "la", "grafia", "mistralenca", "en", "canvi", "t\u00e9", "l'avantatge", "de", "no", "for\u00e7ar", "els", "parlants", "alfabetitzats", "en", "franc\u00e8s", "a", "aprendre", "un", "sistema", "completament", "nou", "tamb\u00e9", "l'han", "emprada", "un", "gran", "nombre", "d'escriptors", "eminents", "particularment", "en", "el", "dialecte", "proven\u00e7al", "com", "a", "mostra", "de", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "les", "dues", "grafies", "podem", "veure", "un", "fragment", "del", "cant", "de", "la", "copa", "santa", "de", "frederic", "mistral", "a", "l'article", "copa", "santa", "hi", "ha", "els", "dos", "textos", "complets", "en", "grafia", "mistralenca", "original", "prouven\u00e7au", "veici", "la", "coupo", "que", "nous", "v\u00e8n", "di", "catalan", "ader\u00e8ng", "beguen", "en", "troupo", "lou", "vin", "pur", "de", "noste", "plan", "tornada", "coupo", "santo", "e", "versanto", "vuejo", "\u00e0", "plen", "bord", "vuejo", "abord", "lis", "estrambord", "e", "l'enavans", "di", "fort", "!", "en", "grafia", "cl\u00e0ssica", "proven\u00e7aus", "vaic\u00ed", "la", "copa", "que", "nos", "ven", "dei", "catalans", "a", "de", "reng", "beguem", "en", "tropa", "lo", "vin", "pur", "de", "n\u00f2stre", "plant", "!", "tornada", "copa", "santa", "e", "versanta", "vueja", "a", "plen", "b\u00f2rd", "vueja", "ab\u00f2rd", "leis", "estramb\u00f2rds", "e", "l'enavans", "dei", "f\u00f2rts", "!", "l'adaptaci\u00f3", "de", "la", "grafia", "mistralenca", "al", "bearn\u00e8s", "i", "al", "gasc\u00f3", "en", "general", "s'anomena", "grafia", "febusiana", "i", "va", "ser", "establerta", "a", "final", "del", "segle", "xix", "actualment", "ha", "reculat", "for\u00e7a", "davant", "la", "norma", "cl\u00e0ssica", "gram\u00e0tica", "en", "occit\u00e0", "com", "a", "la", "resta", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "cada", "nom", "o", "adjectiu", "t\u00e9", "un", "g\u00e8nere", "inherent", "que", "pot", "estar", "assenyalat", "o", "no", "portar", "marca", "espec\u00edfica", "les", "marques", "de", "g\u00e8nere", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "s\u00f3n", "e", "mascul\u00ed", "i", "a", "femen\u00ed", "tot", "i", "que", "als", "masculins", "com", "passa", "en", "catal\u00e0", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "l'abs\u00e8ncia", "de", "marca", "morf", "zero", "en", "occit\u00e0", "ha", "tingut", "lloc", "una", "gran", "extensi\u00f3", "de", "formes", "anal\u00f2giques", "de", "femen\u00ed", "en", "a", "en", "adjectius", "llatins", "de", "dues", "formes", "que", "a", "la", "major", "part", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "tenen", "la", "mateixa", "forma", "pel", "mascul\u00ed", "i", "pel", "femen\u00ed", "els", "pronoms", "personals", "tenen", "una", "gran", "similitud", "amb", "els", "del", "catal\u00e0", "l\u00e8xic", "l'occit\u00e0", "com", "a", "llengua", "no", "normalitzada", "ni", "ensenyada", "i", "amb", "un", "territori", "bastant", "est\u00e8s", "t\u00e9", "molts", "geosin\u00f2nims", "noms", "vietdase", "aubergina", "merinjana", "'alberg\u00ednia", "albergina'", "mameta", "menina", "granda", "'\u00e0via'", "ostal", "maison", "casa", "'casa'", "b\u00f2rdab\u00f2ria", "mas", "granja", "'mas", "granja'", "marran", "marremarro", "'marr\u00e0", "mard\u00e0'", "automautonaautomne", "davalada", "endarri\u00e8r", "tardor", "ab\u00f2rag\u00f2r", "basquisme", "gasc\u00f3", "'tardor", "primavera", "de", "l'hivern", "rerevera'", "cap", "t\u00e8sta", "'cap'", "talent", "fam", "'fam'", "v\u00e8spre", "sera", "'vespre'", "padena", "sartan", "padela", "'paella'", "balaja", "engranhi\u00e8ra", "escoba", "'escombra", "granera'", "cal\u00e7as", "bragas", "'calces", "pantalons'", "adjectius", "petit", "pichon", "pich\u00f2t", "'petit", "xic'", "qual", "quin", "quan", "'quin'", "marrit", "maissant", "dolent", "'dolent", "ro\u00edn'", "verbs", "achaptar", "crompar", "'comprar'", "faler", "caler", "'caler", "caldre'", "balhar", "donar", "dar", "'donar'", "ausir", "entendre", "se", "taisartaire", "se", "calhar", "'callar'", "acampar", "amassar", "'replegar'", "agacharagaitar", "mirar", "'mirar'", "cercar", "querre", "sabent", "on", "trobar", "la", "cosa", "'cercar'", "aturar", "arrestar", "estancar", "'aturar", "parar'", "tombar", "caire", "'caure'", "tampar", "tancar", "barrar", "'tancar'", "atudar", "amortar", "escantir", "'amortar", "apagar'", "proposicions", "demest", "entre", "a", "barreja", "'enmig", "entre'", "fins", "d'aqu\u00ed", "a", "entr\u00f2", "'fins", "a'", "sus", "sobre", "'sobre'", "jos", "sota", "'sota'", "pronoms", "i", "quantificadors", "quauc\u00f2m", "quic\u00f2m", "'quelcom'", "beuc\u00f2p", "f\u00f2r\u00e7a", "plan", "'molt'", "mai", "plus", "'m\u00e9s'", "qual", "qui", "qucu", "'qui'", "adverbis", "\u00e7ai", "que", "lai\u00e7a", "que", "l\u00e0", "pasmens", "prac\u00f2", "'tanmateix'", "benl\u00e8u", "saique", "tanplan", "bessai", "'potser'", "l\u00e8u", "aviat", "regde", "'rabent", "r\u00e0pid'", "alavetz", "alara", "'aleshores'", "totjorn", "sempre", "'sempre'", "fins", "quan", "l'\u00e8tim", "\u00e9s", "el", "mateix", "l'afix", "pot", "canviar", "frescor", "fresca", "frescum", "frescada", "'frescor'", "postada", "postat", "postam", "'terra", "empostissat'", "sornari\u00e1", "sorni\u00e8ra", "sornura", "'foscor'", "pauruc", "paur\u00f3s", "'poruc'", "pen\u00f3s", "penible", "peniu", "'pen\u00f3s'", "s\u00e8gre", "seguir", "'seguir'", "brandir", "brandar", "'brandar'", "taula", "de", "comparaci\u00f3", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "difer\u00e8ncies", "amb", "el", "catal\u00e0", "la", "comunitat", "ling\u00fc\u00edstica", "entre", "catal\u00e0", "i", "occit\u00e0", "\u00e9s", "remarcable", "d'en\u00e7\u00e0", "dels", "primers", "temps", "no", "tenen", "res", "d'arcaiques", "ni", "d'exclusivament", "liter\u00e0ries", "multitud", "de", "formes", "que", "pertanyen", "al", "registre", "viu", "col\u00b7loquial", "de", "la", "llengua", "paral\u00b7leles", "a", "l'occit\u00e0", "i", "alienes", "al", "castell\u00e0", "per\u00f2", "sense", "ra\u00f3", "de", "depend\u00e8ncia", "com", "quin", "ont", "davant", "darrere", "amunt", "amont", "dedins", "pertot", "enlloc", "abans", "ara", "resre", "ad\u00e9s", "enguany", "encara", "gaireb\u00e9", "gens", "ges", "for\u00e7a", "'molt'", "prou", "pro", "etc", "realment", "el", "gal\u00b7loromanisme", "del", "catal\u00e0", "ressalta", "davant", "la", "pres\u00e8ncia", "d'equival\u00e8ncies", "com", "les", "que", "segueixen", "glop", "dallardalhar", "talent", "julivertjolverd", "nebot", "fi\u00e7\u00f3fisson", "empeltarempeutar", "succhuc", "xaparchapar", "tustar", "rampoinaramp\u00f2nha", "ramp\u00f2ina", "esma\u00e8sme", "\u00e8ime", "bocagr\u00f2s", "lletraferitletraferit", "culcositcuolcosit", "cuolcosut", "tabustar", "tabuixartabustar", "tabussar", "biaixbiais", "follf\u00f2l", "gos", "follgos", "f\u00f2l", "fonyarfonhar", "recordrec\u00f2rd", "reg\u00f2rd", "'anyell", "tard\u00e0'", "rai", "interjecci\u00f3", "els", "sin\u00f2nims", "de", "'vegada'", "vegada", "voltav\u00f2lta", "v\u00f2uta", "copc\u00f2p", "viatge", "etc", "le", "d\u00fb", "le", "berre", "i", "bruntrigaud", "recerca", "personal", "i", "la", "nombrosa", "fraseologia", "al", "bell", "migal", "b\u00e8l", "mi\u00e8g", "mig", "figamig", "ra\u00efm", "n'estre", "ni", "figo", "ni", "rasin", "n'\u00e8stre", "ni", "figa", "ni", "rasim", "s\u00f3n", "figues", "d'un", "altre", "panerac\u00f2's", "de", "figo", "d'un", "autre", "pani\u00e9", "aqu\u00f2's", "de", "figas", "d'un", "autre", "panier", "mistral", "cast", "ser", "harina", "de", "otro", "costal", "no", "tenir", "ni", "suc", "ni", "bruc", "'no", "tenir", "subst\u00e0ncia", "o", "gr\u00e0cia'", "n'a", "ni", "chuc", "ni", "muc", "'ni", "go\u00fbt", "ni", "saveur", "il", "est", "sans", "valeur'", "alibert", "t\u00e9", "les", "mans", "foradadesa", "li", "man", "traucado", "a", "lei", "mans", "traucadas", "c'est", "un", "panier", "perc\u00e9", "un", "prodigue", "mistral", "esser", "com", "ets", "ases", "d'art\u00e0", "que", "en", "veure", "es", "bast", "ja", "suen", "dcvbl'ase", "de", "rigaud", "suso", "en", "ves\u00e8nt", "lou", "bast", "l'ase", "de", "rigaud", "susa", "en", "vesent", "lo", "bast", "mistral", "no", "s'allibera", "de", "tals", "igualacions", "la", "paremiologia", "meteorol\u00f2gica", "amb", "estructures", "molt", "semblants", "vegeu", "mistral", "cel", "rogent", "pluja", "o", "ventocc", "c\u00e8u", "rougen", "plueio", "o", "v\u00e8nt", "c\u00e8u", "rogent", "plueja", "o", "vent", "abril", "no", "et", "llevis", "un", "filocc", "en", "abrieu", "quites", "pas", "un", "fi\u00e8u", "en", "abriu", "quites", "pas", "un", "fiu", "quan", "el", "mar\u00e7", "no", "marceja", "abril", "abrilejaocc", "mar\u00e7", "mar\u00e7olege", "abriu", "abriulege", "sovint", "es", "considera", "que", "en", "els", "primers", "estadis", "de", "la", "llengua", "l'occit\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "eren", "la", "mateixa", "llengua", "per\u00f2", "la", "manca", "de", "documentaci\u00f3", "antiga", "dificulta", "validar", "o", "refutar", "tal", "afirmaci\u00f3", "en", "tot", "cas", "els", "primers", "textos", "en", "lleng\u00fces", "vulgars", "per", "b\u00e9", "que", "molt", "semblants", "ja", "mostren", "certes", "difer\u00e8ncies", "les", "quals", "es", "van", "accentuar", "a", "partir", "del", "segle", "xiii", "a", "causa", "de", "les", "pressions", "d'a\u00efllament", "pol\u00edtic", "i", "geogr\u00e0fic", "encara", "actualment", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "gasc\u00f3", "i", "l'occit\u00e0", "central", "es", "consideren", "m\u00e9s", "grans", "que", "entre", "l'occit\u00e0", "central", "i", "el", "catal\u00e0durant", "el", "segle", "xix", "es", "considerava", "el", "catal\u00e0", "com", "un", "dialecte", "de", "l'occit\u00e0", "arribat", "durant", "la", "reconquesta", "o", "pels", "musulmans", "durant", "la", "retirada", "de", "septim\u00e0nia", "un", "dels", "primers", "fil\u00f2legs", "que", "van", "creure", "que", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "proven\u00e7al", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "diferents", "fou", "friedrich", "christian", "diez", "en", "aquest", "sentit", "manuel", "mil\u00e0", "i", "fontanals", "i", "antoni", "maria", "alcover", "i", "sureda", "sempre", "consider\u00e0", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "part", "integrant", "de", "la", "llengua", "d'oc", "tamb\u00e9", "el", "ling\u00fcista", "alfred", "morelfatio", "el", "en", "la", "primera", "edici\u00f3", "del", "grundriss", "der", "romanischen", "philologie", "editat", "per", "gustav", "gr\u00f6ber", "considera", "que", "la", "llengua", "catalana", "no", "\u00e9s", "sin\u00f3", "una", "mera", "variant", "del", "proven\u00e7al", "occit\u00e0", "l'occit\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "es", "distingeixen", "tamb\u00e9", "per", "la", "manera", "d'escriure", "la", "llengua", "valent", "a", "dir", "la", "seva", "grafia", "els", "parlants", "actuals", "de", "l'occit\u00e0", "usen", "majorit\u00e0riament", "la", "grafia", "cl\u00e0ssica", "que", "s'inspira", "de", "la", "llengua", "medieval", "les", "altres", "grafies", "que", "noten", "els", "particularismes", "locals", "o", "dialectals", "accentuen", "la", "difer\u00e8ncia", "amb", "el", "catal\u00e0", "la", "pronunciaci\u00f3", "pot", "presentar", "certs", "entrebancs", "a", "tall", "d'exemple", "en", "aquesta", "part", "l'autor", "pren", "pas", "en", "compte", "el", "dialecte", "rossellon\u00e8s", "del", "catal\u00e0", "i", "sa", "pronunciaci\u00f3", "id\u00e8ntica", "al", "llenguadoci\u00e0", "arran", "de", "la", "proximitat", "la", "forta", "influ\u00e8ncia", "del", "segon", "sobre", "el", "primer", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "en", "tots", "dos", "del", "franc\u00e8s", "la", "\"o\"\"\u00f3\"", "es", "pronuncia", "sempre", "com", "a", "u", "excepte", "quan", "t\u00e9", "accent", "greu", "\"\u00f2\"", "p\u00f2nt", "pont", "pnt", "onze", "'unze", "antropologia", "antrupulu'diquan", "un", "mot", "finalitza", "amb", "a", "o", "porta", "accent", "agut", "\"\u00e1\"", "aquesta", "es", "pronuncia", "com", "a", "o", "semblant", "a", "com", "ocorre", "en", "alguns", "parlars", "valencians", "meridionals", "en", "els", "quals", "la", "a", "final", "sona", "quan", "en", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "anterior", "hi", "ha", "una", "pla\u00e7a", "pl\u00e1s", "senti\u00e1i", "jo", "sentia", "sentj'j", "excepte", "quan", "t\u00e9", "accent", "greu", "\"\u00e0\"", "al'occit\u00e0", "sobretot", "el", "llenguadoci\u00e0", "evita", "la", "pronunciaci\u00f3", "de", "certs", "grups", "conson\u00e0ntics", "i", "sovint", "crea", "assimilacions", "amb", "la", "primera", "refor\u00e7ant", "aix\u00ed", "la", "segona", "abdicar", "es", "diria", "\"addic\u00e0\"", "tot", "i", "que", "\"cc\"", "es", "pronuncia", "\"ts\"", "en", "llenguadoci\u00e0", "i", "occitan", "es", "pronuncia", "\"utsit\u00e0\"", "aquestes", "geminacions", "conson\u00e0ntiques", "recorden", "al", "bale\u00e0ric", "col\u00b7loquialen", "occit\u00e0", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "t\u00f2nica", "de", "les", "paraules", "tendeix", "a", "ser", "propera", "al", "franc\u00e8s", "i", "existeixen", "molt", "poques", "paraules", "esdr\u00faixoles", "algunes", "acabades", "en", "ia", "enciclop\u00e9dia", "ist\u00f2ria", "occit\u00e0nia", "la", "majoria", "de", "les", "esdr\u00faixoles", "en", "catal\u00e0", "canvien", "a", "planes", "a", "l'occit\u00e0", "m\u00fasica", "cat", "musica", "oc", "p\u00e0gina", "cat", "pagina", "oc", "bot\u00e0nica", "cat", "botanica", "ocpels", "catalanoparlants", "la", "grafia", "cl\u00e0ssica", "t\u00e9", "l'avantatge", "d'assemblarse", "for\u00e7a", "a", "la", "catalana", "en", "bona", "part", "perqu\u00e8", "els", "treballs", "d'actualitzaci\u00f3", "i", "fixaci\u00f3", "d'aquesta", "grafia", "culminats", "per", "lo\u00eds", "alib\u00e8rt", "el", "van", "seguir", "uns", "criteris", "molt", "semblants", "als", "seguits", "per", "pompeu", "fabra", "per", "al", "catal\u00e0", "tamb\u00e9", "perqu\u00e8", "ambd\u00f3s", "es", "van", "basar", "en", "la", "grafia", "medieval", "formada", "quan", "totes", "dues", "lleng\u00fces", "es", "trobaven", "m\u00e9s", "properes", "als", "seus", "or\u00edgens", "comuns", "i", "a", "m\u00e9s", "els", "contactes", "eren", "m\u00e9s", "intensos", "la", "poesia", "a", "catalunya", "es", "va", "fer", "principalment", "en", "proven\u00e7al", "fins", "entrat", "el", "segle", "xiv", "amb", "tot", "hi", "ha", "algunes", "difer\u00e8ncies", "que", "cal", "tenir", "en", "compte", "per", "llegir", "amb", "facilitat", "els", "textos", "occitans", "es", "conserva", "la", "n", "final", "de", "les", "paraules", "agudes", "tot", "i", "que", "a", "gran", "part", "dels", "dialectes", "no", "es", "pronuncia", "les", "excepcions", "s\u00f3n", "el", "proven\u00e7al", "i", "el", "gasc\u00f3", "que", "inclou", "l'aran\u00e8s", "exemples", "occitan", "concepcion", "la", "h", "no", "s'escriu", "quan", "no", "es", "pronuncia", "que", "sol", "coincidir", "amb", "quan", "es", "posa", "h", "en", "catal\u00e0", "i", "a", "un", "\u00f2me", "cat", "hi", "ha", "un", "home", "quan", "es", "posa", "h", "\u00e9s", "en", "gasc\u00f3", "per", "indicar", "que", "es", "pronuncia", "aspirada", "habitualment", "substituint", "una", "f", "de", "la", "resta", "de", "dialectes", "i", "del", "catal\u00e0", "exemple", "en", "gasc\u00f3", "h\u00e8sta", "en", "els", "altres", "dialectes", "f\u00e8sta", "en", "catal\u00e0", "festa", "els", "d\u00edgrafs", "lh", "nh", "i", "is", "gasc\u00f3", "sh", "corresponen", "als", "catalans", "ll", "ny", "i", "ixla", "dist\u00e0ncia", "ling\u00fc\u00edstica", "entre", "totes", "dues", "lleng\u00fces", "ha", "anat", "creixent", "m\u00e9s", "a", "partir", "del", "segle", "xv", "quan", "la", "separaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "cultural", "de", "totes", "dues", "entitats", "esdevingu\u00e9", "completa", "i", "que", "cada", "llengua", "perd\u00e9", "la", "seva", "autonomia", "ling\u00fc\u00edstica", "el", "catal\u00e0", "s'orient\u00e0", "aleshores", "cap", "a", "una", "\u00f2rbita", "hisp\u00e0nica", "adquirint", "manlleus", "de", "l'espanyol", "com", "bonic", "guapo", "quedar", "queixar", "en", "lloc", "de", "bell", "restar", "pl\u00e0nyerse", "mentre", "que", "l'occit\u00e0", "romangu\u00e9", "supeditat", "a", "la", "pressi\u00f3", "del", "franc\u00e8s", "integrant", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "gal\u00b7licismes", "jaune", "*blu", "*troisi\u00e8me", "*quatrevints", "*servitor", "reempla\u00e7ats", "en", "occit\u00e0", "modern", "pels", "genu\u00efns", "blau", "tresen", "ochantaoitantauechantaueitanta", "sirvent", "que", "van", "ser", "m\u00e9s", "influents", "i", "van", "desvirtuar", "molt", "m\u00e9s", "la", "llengua", "occitana", "que", "el", "catal\u00e0", "dins", "l'estat", "espanyol", "incipient", "la", "diverg\u00e8ncia", "ling\u00fc\u00edstica", "s'accentua", "cada", "dia", "m\u00e9s", "amb", "l'adaptaci\u00f3", "dels", "neologismes", "que", "passen", "pel", "filtre", "de", "la", "llengua", "dominant", "aix\u00ed", "per", "exemple", "el", "catal\u00e0", "ha", "triat", "per", "a", "traduir", "l'angl\u00e8s", "digital", "de", "digit", "nombre", "i", "no", "dit", "com", "l'espanyol", "digital", "mentre", "que", "l'occit\u00e0", "fa", "servir", "numeric", "a", "prop", "de", "la", "traducci\u00f3", "que", "el", "franc\u00e8s", "ha", "fet", "de", "digital", "num\u00e9rique", "el", "catal\u00e0", "diu", "concretar", "l'occit\u00e0", "concretizar", "fr", "concr\u00e9tiser", "l'occit\u00e0", "diu", "ligam", "fr", "lien", "i", "el", "catal\u00e0", "enlla\u00e7", "malgrat", "les", "perip\u00e8cies", "hist\u00f2riques", "i", "l'evoluci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "divergent", "l'occit\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "no", "s\u00f3n", "tan", "diferents", "encara", "existeix", "una", "bona", "intercomprensi\u00f3", "entre", "catalanoparlants", "i", "occitanoparlants", "nadius", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "els", "contactes", "i", "intercanvis", "entre", "totes", "dues", "lleng\u00fces", "van", "creixent", "actualment", "pel", "fet", "que", "actualment", "l'occit\u00e0", "\u00e9s", "llengua", "cooficial", "a", "catalunya", "i", "van", "creantse", "din\u00e0miques", "i", "eines", "noves", "per", "a", "difondre", "la", "coneixen\u00e7a", "de", "l'occit\u00e0", "pron\u00fancia", "de", "l'occit\u00e0", "la", "pron\u00fancia", "de", "l'occit\u00e0", "en", "occit\u00e0", "llenguadoci\u00e0", "mitj\u00e0", "es", "fa", "segons", "regles", "de", "lectura", "constants", "i", "regulars", "amb", "ben", "poques", "excepcions", "aqu\u00ed", "davall", "hi", "ha", "un", "breu", "resum", "de", "la", "pron\u00fancia", "de", "l'occit\u00e0", "llenguadoci\u00e0", "mitj\u00e0", "considerat", "la", "base", "de", "l'occit\u00e0", "est\u00e0ndard", "a", "banda", "de", "les", "lletres", "bases", "l'occit\u00e0", "t\u00e9", "s\u00edmbols", "modificadors", "que", "canvien", "la", "pronunciaci\u00f3", "de", "certes", "lletres", "o", "simplement", "marquen", "la", "tonicitat", "de", "la", "paraula", "sense", "haver", "de", "canviar", "la", "pronunciaci\u00f3", "com", "l'accent", "agut", "\u00b4", "l'accent", "greu", "`", "i", "la", "di\u00e8resi", "\u00a8", "vocals", "a", "a", "a", "i", "\u00e0", "es", "pronuncia", "a", "a", "final", "\u00e0tona", "es", "pronuncia", "o", "entre", "a", "i", "en", "certs", "parlars", "\u00e1", "final", "es", "pronuncia", "o", "e", "e", "e", "o", "\u00e9", "es", "pronuncia", "e", "\u00e8", "es", "pronuncia", "i", "o", "\u00ed", "es", "pronuncia", "i", "o", "j", "o", "o", "o", "\u00f3", "es", "pronuncia", "u", "o", "w", "\u00f2", "es", "pronuncia", "u", "es", "pronuncia", "y", "o", "en", "posici\u00f3", "semivoc\u00e0lica", "excepte", "quan", "va", "despr\u00e9s", "d'una", "vocal", "w", "consonants", "b", "b", "c", "k", "s", "davant", "\"e\"", "i", "\"i\"", "quan", "\u00e9s", "doble", "cc", "ts", "ch", "t", "\u00e7", "s", "d", "d\u00f0", "f", "f", "g", "g", "davant", "\"a\"", "\"o\"", "\"u\"", "d", "davant", "\"e\"", "i", "\"i\"", "quan", "\u00e9s", "final", "es", "pronuncia", "k", "i", "en", "certs", "mots", "t", "gu", "davant", "\"e\"", "i", "\"i\"", "\u00e9s", "g", "h", "muda", "h", "en", "gasc\u00f3", "j", "d", "dz", "k", "k", "l", "l", "quan", "\u00e9s", "doble", "ll", "es", "pronuncia", "ll", "lh", "a", "final", "de", "paraula", "l", "m", "m", "a", "final", "de", "paraula", "n", "quan", "\u00e9s", "doble", "mm", "mm", "n", "n", "muda", "a", "final", "de", "paraula", "m", "davant", "\"p\"", "\"b\"", "i", "\"m\"", "davant", "cqu", "i", "ggu", "davant", "\"f\"", "nd", "i", "nt", "n", "nh", "en", "posici\u00f3", "final", "n", "p", "p", "qu", "k", "davant", "\"e\"", "i", "\"i\"", "kw", "la", "resta", "r", "r", "i", "en", "posici\u00f3", "final", "\u00e9s", "muda", "en", "la", "majoria", "de", "mots", "rn", "i", "rm", "s", "s", "z", "entre", "vocals", "ss", "\u00e9s", "s", "t", "t", "tgtj", "\u00e9s", "t", "tl", "\u00e9s", "ll", "tn", "\u00e9s", "nn", "tm", "\u00e9s", "mm", "tz", "\u00e9s", "ts", "v", "b", "v", "en", "nordoccit\u00e0", "i", "occit\u00e0", "oriental", "w", "w", "b", "x", "ts", "s", "davant", "una", "consonant", "y", "ij", "z", "z", "s", "en", "posici\u00f3", "final", "fonologia", "l'accent", "t\u00f2nic", "t\u00e9", "una", "mobilitat", "limitada", "nom\u00e9s", "pot", "caure", "sobre", "la", "darrera", "s\u00edl\u00b7laba", "mots", "ox\u00edtons", "o", "aguts", "sobre", "la", "pen\u00faltima", "s\u00edl\u00b7laba", "mots", "parox\u00edtons", "o", "plans", "tanmateix", "en", "ni\u00e7ard", "i", "m\u00e9s", "rarament", "en", "cisalp\u00ed", "valls", "occitanes", "l'accent", "t\u00f2nic", "pot", "caure", "tamb\u00e9", "en", "l'antepen\u00faltima", "mots", "proparox\u00edtons", "o", "esdr\u00faixolsregionalment", "existeixen", "tamb\u00e9", "els", "fonemes", "i", "cal", "assenyalar", "el", "fenomen", "de", "l'alternan\u00e7a", "voc\u00e0lica", "prou", "similar", "al", "que", "passa", "en", "catal\u00e0", "en", "posici\u00f3", "\u00e0tona", "certes", "vocals", "s\u00f3n", "impossibles", "i", "es", "transformen", "en", "vocals", "m\u00e9s", "tancades", "la", "vocal", "t\u00f2nica", "es", "transforma", "en", "la", "vocal", "\u00e0tona", "e", "la", "vocal", "t\u00f2nica", "es", "transforma", "en", "la", "vocal", "\u00e0tona", "uremarca", "s'ha", "de", "notar", "que", "els", "fonemes", "r", "vibrant", "i", "batuda", "notats", "aix\u00ed", "segons", "les", "habituds", "de", "les", "publicacions", "catalanes", "solen", "\u00e9sser", "notats", "rr", "vibrant", "i", "r", "batuda", "respectivament", "en", "les", "publicacions", "cient\u00edfiques", "occitanesregionalment", "existeixen", "tamb\u00e9", "els", "fonemes", "h", "i", "la", "distinci\u00f3", "entre", "v", "i", "b", "\u00e9s", "general", "en", "proven\u00e7al", "vivaroalp\u00ed", "alvern\u00e8s", "la", "part", "nord", "i", "llemos\u00ed", "en", "canvi", "en", "llenguadoci\u00e0", "i", "gasc\u00f3", "els", "fonemes", "b", "i", "v", "s'han", "neutralitzat", "en", "b", "doncs", "v", "hi", "ha", "desaparegut", "dialectes", "de", "l'occit\u00e0", "els", "dialectes", "occitans", "s'agrupen", "en", "tres", "blocs", "nordoccit\u00e0", "occit\u00e0", "meridional", "i", "aquitanopirinenc", "que", "correspon", "aproximadament", "al", "gasc\u00f3", "el", "principal", "tret", "que", "diferencia", "el", "nordoccit\u00e0", "\u00e9s", "la", "palatalitzaci\u00f3", "dels", "sons", "ca", "i", "ga", "llatins", "en", "cha", "i", "ja", "mentre", "que", "l'occit\u00e0", "meridional", "conserva", "els", "originals", "ca", "i", "ga", "nota", "cha", "es", "llegeix", "en", "occit\u00e0", "com", "en", "catal\u00e0", "txa", "aquesta", "difer\u00e8ncia", "entre", "els", "dos", "blocs", "\u00e9s", "la", "continuaci\u00f3", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "les", "lleng\u00fces", "ve\u00efnes", "ja", "que", "el", "franc\u00e8s", "i", "el", "francoproven\u00e7al", "fan", "la", "palatalalitzaci\u00f3", "com", "el", "nordoccit\u00e0", "mentre", "que", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "no", "la", "fan", "per", "exemple", "llat\u00ed", "cantat", "ocmerid", "cat", "i", "cast", "canta", "nordoc", "chanta", "franc\u00e8s", "chante", "el", "gasc\u00f3", "es", "diferencia", "de", "la", "resta", "de", "l'occit\u00e0", "per", "nombrosos", "trets", "entre", "ells", "citem", "la", "transformaci\u00f3", "de", "la", "f", "en", "h", "aspirada", "gasc\u00f3", "hilha", "llenguadoci\u00e0", "filha", "catfilla", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "n", "intervoc\u00e0lica", "gasc\u00f3", "lua", "llenguadoci\u00e0", "luna", "catlluna", "l'occit\u00e0", "presenta", "diversos", "dialectes", "nordoccit\u00e0", "llemos\u00ed", "alt", "llemos\u00ed", "baix", "llemos\u00ed", "alvern\u00e8s", "alt", "alvern\u00e8s", "baix", "alvern\u00e8s", "vivaroalp\u00ed", "o", "gavot", "delfin\u00e8s", "nordvivar\u00e8s", "transalp\u00ed", "occit\u00e0", "meridional", "llenguadoci\u00e0", "baix", "llenguadoci\u00e0", "llenguadoci\u00e0", "mitj\u00e0", "alt", "llenguadoci\u00e0", "guien\u00e8s", "proven\u00e7al", "ni\u00e7ard", "mar\u00edtim", "rodanenc", "shoadit", "o", "judeoproven\u00e7al", "extingit", "el", "gasc\u00f3", "land\u00e8s", "bearn\u00e8s", "gasc\u00f3", "oriental", "aran\u00e8s", "hist\u00f2ria", "de", "la", "llengua", "or\u00edgens", "de", "l'occit\u00e0", "l'occit\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "m\u00e9s", "central", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aix\u00f2", "mentre", "les", "influ\u00e8ncies", "exteriors", "han", "anat", "incidint", "sobre", "la", "perif\u00e8ria", "ling\u00fc\u00edstica", "rom\u00e0nica", "aquesta", "zona", "central", "ha", "anat", "rebent", "menys", "influ\u00e8ncies", "i", "aix\u00ed", "ha", "nascut", "l'occit\u00e0", "una", "altra", "hip\u00f2tesi", "sobre", "el", "naixement", "de", "l'occit\u00e0", "pot", "ser", "que", "fou", "una", "llengua", "vehicular", "entre", "tota", "la", "gent", "de", "les", "\u00e0rees", "ve\u00efnes", "en", "qualsevol", "cas", "l'occit\u00e0", "deu", "haver", "estat", "influenciat", "per", "circumst\u00e0ncies", "\u00faniques", "pel", "que", "fa", "a", "europa", "com", "s\u00f3n", "l'estructura", "orogr\u00e0fica", "l'occit\u00e0", "\u00e9s", "blocat", "a", "totes", "bandes", "per", "barreres", "naturals", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "els", "pirineus", "el", "mass\u00eds", "central", "i", "els", "alps", "abund\u00e0ncia", "de", "zones", "poc", "propenses", "a", "l'agricultura", "la", "qual", "cosa", "va", "influir", "decididament", "en", "el", "noestabliment", "de", "col\u00f2nies", "estrangeres", "en", "l'antiguitat", "la", "immobilitat", "dels", "pobles", "prehist\u00f2rics", "de", "la", "zona", "la", "qual", "cosa", "va", "generar", "un", "substrat", "bastant", "homogeni", "una", "menor", "celtitzaci\u00f3", "que", "les", "regions", "ve\u00efnes", "una", "antiga", "i", "llarga", "romanitzaci\u00f3", "una", "feble", "germanitzaci\u00f3", "l'occit\u00e0", "a", "l'edat", "mitjana", "l'esplendor", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "occitana", "fou", "des", "del", "segle", "xi", "fins", "al", "xiii", "durant", "aquest", "per\u00edode", "el", "codi", "gr\u00e0fic", "occit\u00e0", "era", "molt", "unificat", "i", "no", "sols", "era", "una", "llengua", "vehicular", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "era", "una", "llengua", "de", "cultura", "jur\u00eddica", "i", "administrativa", "utilitzada", "en", "un", "immens", "territori", "i", "tan", "prestigiosa", "que", "fou", "emprada", "per", "molts", "escriptors", "estrangers", "l'occit\u00e0", "es", "coneix", "sobretot", "com", "a", "llengua", "de", "la", "l\u00edrica", "dels", "trobadors", "a", "l'edat", "mitjana", "i", "durant", "un", "temps", "va", "ser", "considerada", "la", "llengua", "m\u00e9s", "apta", "per", "la", "poesia", "a", "it\u00e0lia", "i", "catalunya", "de", "fet", "els", "primers", "poetes", "catalans", "tamb\u00e9", "escrivien", "en", "occit\u00e0", "o", "en", "un", "catal\u00e0", "amb", "fortes", "influ\u00e8ncies", "occitanes", "finalment", "quan", "occit\u00e0nia", "va", "passar", "sota", "el", "domini", "franc\u00e8s", "vegeu", "l'article", "sobre", "el", "catarisme", "per", "a", "m\u00e9s", "informaci\u00f3", "sobre", "aquest", "fet", "l'occit\u00e0", "va", "perdre", "protagonisme", "en", "la", "llengua", "escrita", "en", "favor", "del", "franc\u00e8s", "la", "decad\u00e8ncia", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "l'occit\u00e0", "com", "a", "llengua", "administrativa", "i", "liter\u00e0ria", "va", "des", "del", "final", "del", "segle", "xv", "fins", "al", "xix", "en", "qu\u00e8", "l'occit\u00e0", "va", "perdre", "el", "seu", "estatut", "de", "llengua", "\u00fatil", "fet", "accentuat", "per", "l'ordenan\u00e7a", "de", "villerscotter\u00eats", "p\u00e8ire", "bec", "precisa", "que", "el", "la", "pronunciaci\u00f3", "i", "la", "grafia", "encara", "es", "corresponien", "per\u00f2", "ja", "el", "el", "divorci", "era", "patent", "el", "franc\u00e8s", "acabar\u00e0", "per", "imposarse", "a", "nivell", "oral", "en", "antigues", "prov\u00edncies", "occitan\u00f2fones", "com", "el", "poitou", "la", "saintonge", "o", "les", "charenta", "la", "marca", "llemosina", "i", "la", "baixa", "alv\u00e8rnia", "aix\u00ed", "com", "una", "part", "de", "l'actual", "regi\u00f3", "de", "roinealps", "i", "sols", "s'imposa", "als", "escrits", "administratius", "i", "jur\u00eddics", "a", "les", "regions", "actualment", "occitan\u00f2fones", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "empitjorar\u00e0", "la", "situaci\u00f3", "de", "l'occit\u00e0", "car", "els", "jacobins", "sota", "el", "pretext", "de", "la", "unitat", "nacional", "imposen", "el", "franc\u00e8s", "com", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "la", "contradicci\u00f3", "arriba", "quan", "alhora", "que", "la", "literatura", "occitana", "va", "decaient", "i", "sols", "es", "va", "utilitzant", "en", "el", "nivell", "oral", "l'occit\u00e0", "s'utilitza", "com", "a", "llengua", "vehicular", "per", "la", "propaganda", "revolucion\u00e0ria", "a", "fi", "i", "efecte", "que", "fos", "ben", "entesa", "pel", "poble", "la", "llengua", "malgrat", "algunes", "temptatives", "liter\u00e0ries", "del", "segle", "xvi", "p\u00e8ir", "de", "garr\u00f2s", "isaac", "despuech", "sage", "no", "s'utilitza", "m\u00e9s", "que", "per", "usos", "populars", "rarament", "escrits", "fins", "al", "segle", "xix", "amb", "l'arribada", "del", "ressorgiment", "del", "felibritge", "per", "una", "gran", "majoria", "l'occit\u00e0", "era", "l'\u00fanica", "llengua", "parlada", "fins", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "fins", "que", "l'escola", "republicana", "francesa", "comen\u00e7a", "amb", "una", "campanya", "de", "denigraci\u00f3", "i", "culpabilitat", "cap", "als", "occitan\u00f2fons", "les", "renaixences", "primera", "renaixen\u00e7a", "mentre", "que", "la", "llengua", "estava", "fortament", "atacada", "van", "anar", "apareixent", "diferents", "moviments", "de", "defensa", "de", "la", "literatura", "occitana", "durant", "el", "per\u00edode", "la", "llengua", "va", "ren\u00e0ixer", "aparegueren", "diferents", "corrents", "literaris", "que", "intentaven", "retornar", "el", "prestigi", "a", "l'occit\u00e0", "el", "reconeixement", "de", "la", "literatura", "occitana", "pot", "ser", "atribu\u00eft", "notablement", "a", "jacques", "bo\u00e9", "jasmin", "i", "a", "jean", "reboul", "aquesta", "primera", "renaixen\u00e7a", "va", "preparar", "l'adveniment", "del", "felibritge", "es", "pot", "distingir", "entre", "el", "moviment", "dels", "savisdespr\u00e9s", "de", "l'oblit", "dels", "trobadors", "sorgeix", "un", "grup", "d'erudits", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xviii", "en", "els", "cercles", "aristocr\u00e0tics", "meridionals", "aquest", "grup", "es", "dedica", "a", "la", "recerca", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "liter\u00e0ria", "de", "l'edat", "mitjana", "el", "folklore", "les", "novel\u00b7les", "i", "els", "contes", "campestres", "la", "croada", "dels", "albigesos", "i", "la", "hist\u00f2ria", "del", "migdia", "franc\u00e8sel", "moviment", "obrerapelavam", "ma", "lenga", "una", "lenga", "romana", "aquest", "vers", "\u00e9s", "la", "uni\u00f3", "de", "dos", "corrents", "de", "l'occit\u00e0", "renaixent", "els", "lemes", "d'aquests", "dos", "corrents", "eren", "l'un", "la", "llengua", "el", "seu", "patu\u00e8s", "quotidi\u00e0", "i", "l'altre", "la", "llengua", "romana", "que", "\u00e9s", "una", "marca", "d'erudici\u00f3", "el", "patu\u00e8s", "cal", "fer", "notar", "que", "alguns", "aragonesos", "diuen", "patu\u00e9s", "a", "l'aragon\u00e8s", "\u00e9s", "vist", "com", "una", "llengua", "d'un", "rang", "bastant", "alt", "v\u00edctor", "gelu", "era", "un", "cantant", "representant", "d'aquest", "movimentel", "moviment", "burg\u00e8s", "i", "estetaal", "contrari", "dels", "savis", "que", "es", "van", "dedicar", "al", "passat", "en", "un", "sentit", "de", "recerca", "erudita", "i", "dels", "obrers", "que", "usen", "el", "seu", "dinamisme", "de", "proletaris", "els", "poetes", "burgesos", "o", "de", "la", "noblesa", "xicoteta", "es", "van", "situar", "entre", "aquests", "dos", "\u00e9s", "un", "moviment", "amateur", "per\u00f2", "amb", "una", "gran", "passi\u00f3", "per", "la", "llenguael", "moviment", "utilitariel", "dr", "simon", "honnorat", "va", "comprendre", "la", "necessitat", "de", "m\u00e9s", "realisme", "ling\u00fc\u00edstic", "la", "llengua", "havia", "perdut", "la", "codificaci\u00f3", "ortogr\u00e0fica", "i", "morfol\u00f2gica", "i", "la", "indisciplina", "en", "la", "gram\u00e0tica", "o", "la", "grafia", "tamb\u00e9", "era", "reivindicada", "en", "el", "moviment", "obrer", "aix\u00ed", "doncs", "honnorat", "va", "publicar", "el", "seu", "diccionari", "proven\u00e7alfranc\u00e8s", "el", "actualment", "se'l", "considera", "un", "percussor", "que", "va", "dotar", "l'occit\u00e0", "de", "coher\u00e8ncia", "segona", "renaixen\u00e7a", "antoine", "fabre", "d'olivet", "empra", "per", "primer", "cop", "el", "mot", "oscitanique", "per", "referirse", "al", "pa\u00eds", "la", "segona", "renaixen\u00e7a", "liter\u00e0ria", "de", "l'occit\u00e0", "va", "tenir", "lloc", "al", "segle", "xix", "sota", "el", "lideratge", "de", "frederic", "mistral", "i", "el", "felibritge", "lo\u00efs", "romieu", "teod\u00f2r", "auban\u00e8l", "jos\u00e8p", "romanilha", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "la", "llengua", "era", "utilitzada", "essencialment", "per", "la", "gent", "rural", "mistral", "i", "els", "seus", "contemporanis", "van", "retornar", "el", "prestigi", "perdut", "van", "dotar", "l'occit\u00e0", "d'una", "normativa", "i", "d'obres", "liter\u00e0ries", "llur", "acci\u00f3", "va", "estar", "barrejada", "a", "vegades", "amb", "una", "voluntat", "pol\u00edtica", "els", "felibres", "van", "dir", "una", "naci\u00f3", "que", "solament", "t\u00e9", "una", "literatura", "una", "naci\u00f3", "que", "destrueix", "les", "lleng\u00fces", "perif\u00e8riques", "\u00e9s", "una", "naci\u00f3", "indigna", "del", "seu", "dest\u00ed", "de", "naci\u00f3", "l'occit\u00e0", "sota", "la", "forma", "del", "proven\u00e7al", "i", "la", "grafia", "avinyonesa", "va", "ser", "dif\u00f3s", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "fronteres", "de", "l'antiga", "occit\u00e0nia", "i", "encara", "hui", "en", "dia", "la", "literatura", "mistraliana", "\u00e9s", "estudiada", "als", "pa\u00efsos", "escandinaus", "i", "al", "jap\u00f3", "mistral", "ha", "estat", "l'\u00fanic", "autor", "occitan\u00f2fon", "recompensat", "al", "m\u00e9s", "alt", "nivell", "per", "la", "seua", "obra", "li", "va", "ser", "atorgat", "el", "premi", "nobel", "de", "literatura", "en", "compartit", "amb", "el", "dramaturg", "madrileny", "jos\u00e9", "echegaray", "y", "eizaguirre", "la", "reforma", "ling\u00fc\u00edstica", "mistraliana", "trob\u00e0", "el", "seu", "millor", "activista", "en", "august", "four\u00e8s", "el", "qual", "en", "els", "seus", "m\u00faltiples", "reculls", "po\u00e8tics", "aclimat\u00e0", "la", "reforma", "al", "llenguadoc", "m\u00e9s", "tard", "altres", "escriptors", "del", "llenguadoc", "i", "del", "llemos\u00ed", "com", "antonin", "perb\u00f2sc", "prosp\u00e8r", "estieu", "i", "jos\u00e8p", "ros", "intenten", "unificar", "la", "llengua", "van", "restaurar", "la", "grafia", "cl\u00e0ssica", "i", "van", "purgar", "l'occit\u00e0", "de", "gal\u00b7licismes", "el", "sistema", "perb\u00f2scestieu", "va", "esdevenir", "la", "base", "de", "la", "grafia", "de", "l'occit\u00e0", "modern", "m\u00e9s", "tard", "lo\u00eds", "alibert", "va", "publicar", "en", "a", "barcelona", "la", "gramatica", "occitana", "segon", "los", "parlars", "lengadocians", "\u00e8poca", "contempor\u00e0nia", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "l'escola", "republicana", "va", "jugar", "un", "gran", "paper", "en", "la", "desaparici\u00f3", "de", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "oral", "de", "fet", "es", "va", "tendir", "a", "culpabilitzar", "els", "parlants", "occitans", "i", "ferlos", "entendre", "que", "per", "anar", "per", "la", "vida", "havien", "de", "parlar", "en", "franc\u00e8s", "la", "repressi\u00f3", "de", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "en", "el", "si", "de", "l'escola", "va", "ser", "molt", "intens", "fins", "i", "tot", "amb", "c\u00e0stigs", "f\u00edsics", "i", "humiliacions", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "es", "deia", "est\u00e0", "prohibit", "escopir", "a", "terra", "i", "parlar", "patu\u00e8s", "el", "terme", "patu\u00e8s", "\u00e9s", "des", "d'aleshores", "despectiu", "i", "pejoratiu", "la", "finalitat", "de", "tot", "plegat", "era", "fer", "oblidar", "que", "l'occit\u00e0", "era", "una", "llengua", "i", "fer", "creure", "que", "l'\u00fas", "de", "l'occit\u00e0", "era", "obscur", "car", "no", "era", "pas", "el", "mateix", "d'un", "poble", "a", "l'altre", "els", "canvis", "socials", "del", "comen\u00e7ament", "de", "segle", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "l'origen", "del", "menyscabament", "de", "la", "llengua", "amb", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "i", "la", "urbanitzaci\u00f3", "l'occit\u00e0", "era", "un", "obstacle", "per", "accedir", "als", "llocs", "de", "treball", "per", "tant", "nombrosos", "pares", "van", "prendre", "la", "decisi\u00f3", "de", "parlar", "en", "franc\u00e8s", "als", "seus", "fills", "tanmateix", "malgrat", "aquest", "per\u00edode", "de", "forta", "desvaloritzaci\u00f3", "de", "la", "llengua", "van", "apar\u00e8ixer", "nombrosos", "autors", "f\u00e8lixmarcel", "castan", "aquest", "fil\u00f2sof", "va", "esdevenir", "el", "dirigent", "de", "les", "reflexions", "sobre", "l'occitanisme", "i", "la", "descentralitzaci\u00f3", "cultural", "ell", "va", "ser", "el", "primer", "a", "establir", "l'antinarcissisme", "hist\u00f2ric", "de", "la", "gent", "del", "llenguadoc", "la", "l\u00f2gica", "antiunitarista", "va", "donar", "als", "trobadors", "un", "paper", "liter\u00e0riament", "parlant", "ineludible", "va", "recordar", "la", "import\u00e0ncia", "d'olympe", "de", "gouges", "pionera", "en", "el", "feminisme", "bernat", "manciet", "aquest", "diplom\u00e0tic", "i", "empresari", "gasc\u00f3", "\u00e9s", "un", "dels", "poetes", "paradoxals", "m\u00e9s", "ben", "considerats", "rob\u00e8rt", "lafont", "ling\u00fcista", "historiador", "de", "la", "literatura", "occitana", "poeta", "novel\u00b7lista", "i", "dramaturg", "p\u00e8ire", "bec", "escriptor", "i", "gran", "especialista", "de", "la", "llengua", "i", "literatura", "d'oc", "va", "publicar", "el", "le", "si\u00e8cle", "d'or", "de", "la", "po\u00e9sie", "gasconne", "franc\u00e9s", "fontan", "fundador", "dels", "principis", "de", "l'etnicisme", "altres", "joves", "valors", "occitans", "com", "rotland", "pecot", "silvia", "berger", "jacme", "landier", "amarillis", "fernandez", "i", "joanfrederic", "brunentre", "i", "l'autonomia", "adquirida", "per", "catalunya", "que", "donava", "suport", "a", "l'occitanisme", "va", "revifar", "i", "dinamitzar", "aquest", "moviment", "social", "alhora", "la", "tasca", "de", "destacats", "ling\u00fcistes", "com", "j\u00f9li", "rounjat", "o", "lo\u00eds", "alibert", "permeteren", "la", "normalitzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "si", "m\u00e9s", "no", "de", "les", "parles", "proven\u00e7al", "i", "llenguadociana", "l'institut", "d'estudis", "occitans", "ieo", "es", "va", "establir", "el", "per", "la", "defensa", "i", "la", "promoci\u00f3", "de", "la", "llengua", "occitana", "la", "seua", "acci\u00f3", "\u00e9s", "responsable", "en", "gran", "part", "de", "la", "salvaguarda", "i", "el", "desenvolupament", "de", "l'occit\u00e0", "promou", "la", "recerca", "estudis", "col\u00b7loquis", "publicacions", "i", "l'ensenyament", "de", "l'occit\u00e0", "a", "m\u00e9s", "de", "moltes", "altres", "activitats", "totes", "orientades", "al", "mateix", "fi", "tamb\u00e9", "cal", "mencionar", "les", "calandretas", "que", "s\u00f3n", "unes", "escoles", "bressol", "des", "d'on", "s'est\u00e0", "introduint", "la", "llengua", "als", "m\u00e9s", "joves", "tamb\u00e9", "se", "celebra", "un", "festiva", "de", "cinema", "en", "occit\u00e0", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "llanterna", "digital", "de", "a", "es", "va", "celebrar", "a", "tolosa", "el", "festival", "s\u00e8m", "e", "serem", "dedicat", "a", "la", "m\u00fasica", "contempor\u00e0nia", "d'inspiraci\u00f3", "tradicional", "occitanocatalana", "el", "l'euroregi\u00f3", "pirineusmediterr\u00e0nia", "va", "estimular", "el", "projecte", "poesia", "sense", "fronteres", "un", "recull", "de", "poesia", "occitanocatalana", "dels", "segles", "xii", "al", "xxi", "citacions", "en", "occit\u00e0", "un", "dels", "passatges", "m\u00e9s", "notables", "en", "occit\u00e0", "en", "la", "literatura", "occidental", "es", "troba", "en", "el", "\u00e8", "cant", "del", "purgatori", "de", "dante", "en", "qu\u00e8", "el", "trobador", "arnaut", "daniel", "respon", "al", "narrador", "tant", "m'abel\u00eds", "v\u00f2stre", "cort\u00e9s", "demand", "qu'ieu", "no", "me", "puesc", "ni", "v\u00f2lh", "a", "vos", "cobrir", "ieu", "sui", "arnaut", "que", "plor", "e", "vau", "cantant", "consir\u00f3s", "vei", "la", "passada", "folor", "e", "vei", "jausent", "lo", "j\u00f2i", "qu'esper", "denant", "ara", "vos", "prec", "per", "aquela", "valor", "que", "vos", "guida", "al", "s\u00f2m", "de", "l'escalina", "sovenha", "vos", "a", "temps", "de", "ma", "dolor", "i", "tradu\u00eft", "al", "catal\u00e0", "modern", "tant", "m'abelleix", "la", "vostra", "cortesa", "demanda", "que", "no", "puc", "ni", "vull", "amagarme", "de", "v\u00f3s", "jo", "s\u00f3c", "arnaut", "el", "qui", "plora", "i", "va", "cantant", "consir\u00f3s", "veig", "la", "passada", "follia", "i", "joi\u00f3s", "veig", "el", "dia", "que", "espero", "davant", "de", "mi", "ara", "us", "prego", "per", "aquell", "valor", "que", "vos", "guia", "al", "cim", "de", "les", "escales", "que", "us", "recordeu", "a", "temps", "de", "ma", "dolor", "tamb\u00e9", "als", "articles", "de", "la", "categoria", "de", "trobadors", "es", "poden", "trobar", "nombroses", "composicions", "en", "occit\u00e0", "amb", "les", "seues", "traduccions", "al", "catal\u00e0", "modern", "not\u00edcies", "recents", "sobre", "l'occit\u00e0", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "tingu\u00e9", "lloc", "a", "besi\u00e8rs", "la", "manifestaci\u00f3", "per", "la", "llengua", "occitana", "la", "policia", "dona", "una", "xifra", "d'uns", "manifestants", "i", "l'organitzaci\u00f3", "uns", "el", "de", "gener", "del", "tingu\u00e9", "lloc", "a", "diverses", "ciutats", "occitanes", "i", "a", "barcelona", "la", "dictada", "occitana", "convocada", "la", "manifestaci\u00f3", "d'enguany", "per", "demanar", "la", "reconeixen\u00e7a", "de", "la", "llengua", "a", "besiers", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "amb", "el", "mateix", "lema", "anem", "\u00f2c", "per", "la", "lenga", "occitana!", "el", "d'octubre", "del", "a", "carcassona", "manifestaci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "de", "persones", "demanant", "la", "reconeixen\u00e7a", "de", "la", "llengua", "el", "govern", "franc\u00e8s", "redueix", "el", "nombre", "d'escoles", "on", "s'ensenya", "l'occit\u00e0", "febrer", "per", "problemes", "en", "la", "reducci\u00f3", "dels", "pressupostos", "en", "l'ensenyament", "es", "passa", "de", "escoles", "a", "la", "reacci\u00f3", "adversa", "de", "diferents", "col\u00b7lectius", "pol\u00edtics", "i", "acad\u00e8mics", "deixa", "indiferent", "el", "govern", "franc\u00e8s", "occit\u00e0", "llengua", "ol\u00edmpica", "mar\u00e7", "de", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "del", "se", "celebraren", "a", "valls", "italianes", "de", "parla", "occitana", "val", "pelis", "val", "cluson", "i", "val", "susa", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "tor\u00ed", "l'occit\u00e0", "hi", "fou", "llengua", "ol\u00edmpica", "per\u00f2", "no", "pas", "oficial", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "i", "l'institut", "d'estudis", "occitans", "comencen", "a", "col\u00b7laborar", "juliol", "de", "aquests", "dos", "centres", "d'estudis", "es", "posen", "a", "treballar", "junts", "amb", "l'objectiu", "de", "publicar", "el", "quatre", "l\u00e8xics", "de", "vocabulari", "en", "occit\u00e0", "en", "els", "dominis", "de", "biologia", "matem\u00e0tiques", "ecologia", "i", "internet", "i", "telefonia", "m\u00f2bil", "el", "de", "novembre", "de", "arran", "d'una", "revisi\u00f3", "dels", "estatuts", "s'anunci\u00e0", "que", "l'occit\u00e0", "ser\u00e0", "llengua", "oficial", "de", "l'euroregi\u00f3", "pirineusmediterrani", "m\u00fasica", "i", "dansa", "la", "talvera", "menestrers", "gascons", "jf", "tisn\u00e8r", "verd", "e", "blu", "nadau", "claudi", "mart\u00ed", "massilia", "sound", "system", "parpalhon", "fabulous", "trobadors", "carlos", "gardel", "el", "tolos\u00e0", "que", "va", "inventar", "el", "tango", "lou", "dalfin", "lou", "seriol", "goulamas'k", "rosina", "de", "p\u00e8ira", "manufactures", "verbales", "moussu", "t", "e", "lei", "jovents", "l\u00facia", "de", "la", "val", "d'aran", "jan", "dau", "melhau", "del", "llemos\u00ed", "joanda", "t\u00e9nar\u00e8ze", "lo", "grop", "\u00f2c", "joanpau", "verdier", "nux", "vomica", "grup", "ni\u00e7ard", "marilis", "orionaa", "peiraguda", "lo", "c\u00f2r", "de", "la", "plana", "bernat", "combi", "cantant", "i", "m\u00fasic", "hors", "du", "commun", "du", "limousin", "aiga", "linda", "m\u00fasica", "popular", "de", "les", "cevenes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "occit\u00e0nia", "hist\u00f2ria", "d'occit\u00e0nia", "vall", "d'aran", "aran\u00e8s", "literatura", "occitana", "r\u00e0dio", "occit\u00e0nia", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "catal\u00e0", "i", "l'occit\u00e0", "conjugacions", "occitanes", "abel", "hovelacque", "francit\u00e0", "occit\u00e0", "antic", "betacisme", "sapi\u00e9ncia", "enlla\u00e7os", "externs", "occit\u00e0", "diccionari", "catal\u00e0occit\u00e0", "inclou", "les", "formes", "araneses", "de", "patrici", "pujada", "i", "claudi", "balaguer", "occit\u00e0", "institut", "d'estudis", "occitans", "el", "l\u00e8xic", "hereditari", "caracter\u00edstic", "de", "l'occita", "i", "del", "gasc\u00f3", "i", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "el", "del", "catal\u00e0", "conclusions", "d'una", "an\u00e0lisi", "estad\u00edstica", "actes", "del", "vuit\u00e8", "col\u00b7loqui", "international", "de", "llengua", "i", "literatura", "catalanes", "tolosa", "vol", "isbn", "p\u00e1gs", "vocabulari", "del", "cavall", "occit\u00e0", "catal\u00e0", "llengues", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "unesco", "viccionari"]