["l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "\u00e9s", "un", "dels", "cinc", "oceans", "de", "la", "terra", "entre", "am\u00e8rica", "a", "l'oest", "i", "europa", "i", "\u00e0frica", "a", "l'est", "l'oce\u00e0", "ocupa", "una", "conca", "allargada", "amb", "forma", "de", "essa", "estesa", "de", "nord", "a", "sud", "i", "dividida", "en", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "i", "el", "sud", "pels", "corrents", "equatorials", "a", "una", "latitud", "de", "\u00b0", "nord", "aproximadament", "limitat", "per", "nordam\u00e8rica", "i", "sudam\u00e8rica", "a", "l'oest", "i", "europa", "i", "\u00e0frica", "a", "l'est", "l'atl\u00e0ntic", "est\u00e0", "lligat", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "per", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "al", "nord", "i", "el", "pas", "de", "drake", "al", "sud", "tamb\u00e9", "existeix", "una", "connexi\u00f3", "artificial", "entre", "l'atl\u00e0ntic", "i", "el", "pac\u00edfic", "pel", "canal", "de", "panam\u00e0", "a", "l'est", "la", "l\u00ednia", "que", "divideix", "l'atl\u00e0ntic", "i", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "\u00e9s", "el", "meridi\u00e0", "\u00b0", "est", "l'atl\u00e0ntic", "est\u00e0", "separat", "de", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "per", "una", "l\u00ednia", "que", "va", "de", "groenl\u00e0ndia", "al", "sud", "de", "les", "illes", "spitsbergen", "al", "nord", "de", "noruega", "l'atl\u00e0ntic", "cobreix", "aproximadament", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "i", "nom\u00e9s", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "el", "supera", "en", "mida", "amb", "els", "seus", "mars", "adjacents", "ocupa", "una", "\u00e0rea", "de", "km\u00b2", "sense", "aquests", "t\u00e9", "una", "\u00e0rea", "de", "km\u00b2", "l'\u00e0rea", "de", "terra", "que", "drena", "l'atl\u00e0ntic", "\u00e9s", "quatre", "vegades", "la", "del", "pac\u00edfic", "o", "la", "de", "l'\u00edndic", "el", "volum", "d'aigua", "a", "l'atl\u00e0ntic", "amb", "els", "seus", "mars", "adjacents", "\u00e9s", "de", "km\u00b3", "i", "sense", "aquests", "de", "km\u00b3", "la", "profunditat", "mitjana", "de", "l'atl\u00e0ntic", "amb", "els", "seus", "mars", "adjacents", "\u00e9s", "de", "m", "sense", "aquests", "\u00e9s", "de", "m", "la", "profunditat", "m\u00e9s", "gran", "m", "\u00e9s", "a", "la", "fossa", "de", "puerto", "rico", "l'amplada", "de", "l'atl\u00e0ntic", "varia", "entre", "els", "km", "que", "hi", "ha", "entre", "brasil", "i", "lib\u00e8ria", "i", "els", "km", "que", "hi", "ha", "entre", "els", "estats", "units", "i", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "t\u00e9", "costes", "irregulars", "dentades", "per", "nombroses", "badies", "golfs", "i", "mars", "inclouen", "el", "mar", "del", "carib", "el", "golf", "de", "m\u00e8xic", "el", "golf", "de", "sant", "lloren\u00e7", "la", "badia", "de", "hudson", "la", "badia", "de", "baffin", "el", "mar", "mediterrani", "el", "mar", "negre", "el", "mar", "del", "nord", "el", "mar", "b\u00e0ltic", "el", "mar", "de", "barentsz", "el", "mar", "de", "noruega", "i", "el", "mar", "de", "weddell", "una", "altra", "caracter\u00edstica", "\u00e9s", "que", "el", "seu", "nombre", "d'illes", "\u00e9s", "relativament", "petit", "inclou", "les", "svalbard", "o", "spitsbergen", "groenl\u00e0ndia", "isl\u00e0ndia", "gran", "bretanya", "irlanda", "fernando", "de", "noronha", "les", "a\u00e7ores", "les", "illes", "madeira", "les", "can\u00e0ries", "les", "de", "cap", "verd", "les", "bermudes", "les", "\u00edndies", "occidentals", "ascensi\u00f3", "santa", "helena", "tristan", "da", "cunha", "les", "falkland", "o", "malvines", "i", "les", "de", "ge\u00f2rgia", "del", "sud", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "del", "carib", "etimologia", "el", "nom", "atl\u00e0ntic", "provindria", "del", "tit\u00e0", "atles", "que", "posse\u00efa", "segons", "els", "antics", "grecs", "les", "columnes", "que", "aguantaven", "el", "cel", "en", "grec", "antic", "tla\u00f4", "significa", "'portar'", "o", "'suportar'", "de", "les", "quals", "formaven", "part", "les", "famoses", "columnes", "d'h\u00e8rcules", "actualment", "l'estret", "de", "gibraltar", "per", "tant", "pels", "antics", "aquest", "terme", "designava", "principalment", "el", "mar", "que", "es", "trobava", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'estret", "per", "oposici\u00f3", "al", "mar", "mediterrani", "el", "seu", "nom", "tamb\u00e9", "podria", "venir", "dels", "pobles", "libis", "dels", "atlants", "descrits", "per", "her\u00f2dot", "i", "que", "poblaven", "la", "riba", "nordafricana", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "les", "muntanyes", "de", "l'atles", "marroqu\u00ed", "al", "nordest", "de", "l'\u00e0frica", "geografia", "f\u00edsica", "localitzaci\u00f3", "i", "delimitaci\u00f3", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "es", "troba", "entre", "el", "continent", "americ\u00e0", "i", "eur\u00e0frica", "un", "terme", "que", "designa", "europa", "i", "\u00e0frica", "com", "una", "sola", "entitat", "la", "terra", "es", "compon", "de", "cinc", "oceans", "que", "formen", "un", "sol", "cos", "d'aigua", "salada", "i", "els", "l\u00edmits", "entre", "aquests", "s\u00f3n", "sovint", "arbitraris", "la", "qual", "cosa", "dona", "lloc", "a", "certa", "controv\u00e8rsia", "cas", "dels", "l\u00edmits", "entre", "els", "oceans", "atl\u00e0ntic", "i", "\u00e0rtic", "en", "especial", "i", "l'atl\u00e0ntic", "no", "n'\u00e9s", "una", "excepci\u00f3", "els", "oceans", "atl\u00e0ntic", "i", "pac\u00edfic", "s\u00f3n", "els", "dos", "\u00fanics", "que", "estan", "en", "contacte", "amb", "els", "altres", "quatre", "la", "m\u00e0xima", "autoritat", "internacional", "en", "mat\u00e8ria", "de", "delimitaci\u00f3", "de", "mars", "a", "efectes", "mar\u00edtims", "l'organitzaci\u00f3", "hidrogr\u00e0fica", "internacional", "international", "hydrographic", "organization", "iho", "en", "la", "seva", "publicaci\u00f3", "de", "refer\u00e8ncia", "mundial", "limits", "of", "oceans", "and", "seas", "l\u00edmits", "d'oceans", "i", "mars", "a", "edici\u00f3", "de", "considera", "que", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "est\u00e0", "dividit", "en", "dues", "parts", "nord", "i", "sud", "els", "assigna", "els", "nombres", "d'identificaci\u00f3", "i", "i", "els", "defineix", "de", "la", "forma", "seg\u00fcent", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "aquestes", "definicions", "exclouen", "qualsevol", "de", "les", "masses", "d'aigua", "marginals", "que", "l'iho", "defineix", "separadament", "com", "el", "mar", "del", "nord", "el", "mar", "de", "groenl\u00e0ndia", "el", "mar", "de", "noruega", "l'estret", "de", "davis", "el", "mar", "d'esc\u00f2cia", "el", "mar", "d'irlanda", "el", "canal", "de", "bristol", "el", "canal", "angl\u00e8s", "el", "mar", "del", "carib", "la", "badia", "de", "biscaia", "el", "golf", "de", "sant", "lloren\u00e7", "la", "badia", "de", "fundy", "el", "golf", "de", "m\u00e8xic", "el", "mar", "mediterrani", "el", "riu", "de", "la", "plata", "i", "el", "golf", "de", "guinea", "encara", "que", "a", "efectes", "oceanogr\u00e0fics", "solen", "ser", "considerats", "com", "a", "part", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "el", "l'organitzaci\u00f3", "hidrogr\u00e0fica", "internacional", "va", "redefinir", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "traslladant", "el", "seu", "l\u00edmit", "sud", "fins", "als", "\u00b0", "s", "i", "les", "aig\u00fces", "al", "sud", "d'aquesta", "l\u00ednia", "foren", "identificades", "com", "l'oce\u00e0", "austral", "aquesta", "nova", "definici\u00f3", "encara", "no", "ha", "estat", "ratificada", "austr\u00e0lia", "hi", "ha", "presentat", "una", "objecci\u00f3", "tot", "i", "que", "est\u00e0", "en", "\u00fas", "per", "l'organitzaci\u00f3", "hidrogr\u00e0fica", "internacional", "i", "altres", "organismes", "quan", "s'adopti", "la", "definici\u00f3", "de", "ser\u00e0", "publicada", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "de", "l\u00edmits", "d'oceans", "i", "mars", "restablint", "l'oce\u00e0", "austral", "com", "s'indicava", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "i", "que", "posteriorment", "va", "ser", "om\u00e8s", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "la", "imatge", "que", "es", "mostra", "al", "comen\u00e7ament", "d'aquest", "article", "representa", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "en", "un", "planisferi", "com", "es", "mostra", "en", "aquesta", "imatge", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "sovint", "apareix", "dividit", "entre", "atl\u00e0ntic", "nord", "i", "atl\u00e0ntic", "sud", "seguint", "un", "corrent", "oce\u00e0nic", "que", "es", "produeix", "aproximadament", "cap", "als", "\u00b0", "de", "latitud", "nord", "l'iho", "empra", "la", "l\u00ednia", "de", "l'equador", "caracter\u00edstiques", "l'atl\u00e0ntic", "t\u00e9", "forma", "de", "lletra", "s", "\u00e9s", "el", "segon", "oce\u00e0", "m\u00e9s", "extens", "de", "la", "terra", "despr\u00e9s", "del", "pac\u00edfic", "i", "cobreix", "aproximadament", "el", "de", "la", "seva", "superf\u00edcie", "concretament", "la", "seva", "superf\u00edcie", "inclou", "una", "\u00e0rea", "de", "milions", "de", "km\u00b2", "incloenthi", "els", "seus", "mars", "marginals", "per\u00f2", "no", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "si", "excloem", "els", "mars", "marginals", "cobreix", "milions", "de", "km\u00b2", "el", "seu", "volum", "d'aigua", "\u00e9s", "de", "milions", "de", "km\u00b3", "si", "es", "compten", "els", "mars", "adjacents", "o", "de", "km\u00b3", "si", "no", "s'hi", "inclouen", "*", "l'\u00edndex", "es", "calcula", "prenent", "com", "a", "refer\u00e8ncies", "la", "superf\u00edcie", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0nticl'amplada", "de", "l'atl\u00e0ntic", "varia", "des", "dels", "km", "entre", "el", "brasil", "i", "lib\u00e8ria", "als", "km", "entre", "els", "estats", "units", "i", "el", "marroc", "la", "seva", "m\u00e0xima", "amplada", "\u00e9s", "d'", "km", "en", "un", "recorregut", "que", "va", "des", "del", "golf", "de", "m\u00e8xic", "fins", "a", "ge\u00f2rgia", "a", "les", "costes", "del", "mar", "negra", "les", "serralades", "aiguamarines", "situades", "entre", "l'illa", "de", "baffin", "groenl\u00e0ndia", "i", "esc\u00f2cia", "s'han", "establert", "de", "manera", "convencional", "com", "el", "l\u00edmit", "entre", "l'oce\u00e0", "glacial", "\u00e0rtic", "i", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "a", "l'est", "l'estret", "de", "gibraltar", "forma", "el", "l\u00edmit", "amb", "el", "mar", "mediterrani", "a", "l'oest", "l'arc", "format", "per", "les", "illes", "del", "carib", "el", "separen", "del", "mar", "del", "carib", "a", "l'oest", "hi", "ha", "una", "connexi\u00f3", "artificial", "entre", "l'atl\u00e0ntic", "i", "el", "pac\u00edfic", "pel", "canal", "de", "panam\u00e0", "al", "sudest", "la", "separaci\u00f3", "amb", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "s'estableix", "segons", "les", "convencions", "m\u00e9s", "actuals", "pel", "meridi\u00e0", "de", "\u00b0", "e", "al", "sudoest", "la", "divis\u00f2ria", "s'ha", "establert", "en", "la", "l\u00ednia", "de", "major", "profunditat", "que", "va", "des", "del", "cap", "d'hornos", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ant\u00e0rtica", "i", "al", "passatge", "de", "drake", "t\u00e9", "una", "profunditat", "mitjana", "de", "m", "que", "s'obt\u00e9", "gr\u00e0cies", "a", "un", "gran", "altipl\u00e0", "proper", "als", "m", "de", "profunditat", "que", "constitueix", "gaireb\u00e9", "tot", "el", "seu", "fons", "unit", "a", "les", "grans", "depressions", "que", "es", "troben", "a", "les", "seves", "vores", "i", "que", "arriben", "a", "superar", "els", "m", "en", "punts", "pr\u00f2xims", "a", "puerto", "rico", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "nombre", "d'illes", "hi", "\u00e9s", "relativament", "petit", "caracter\u00edstiques", "de", "l'aigua", "la", "salinitat", "de", "les", "aig\u00fces", "superficials", "a", "mar", "obert", "varia", "de", "a", "parts", "per", "mil", "segons", "la", "latitud", "i", "l'estaci\u00f3", "encara", "que", "els", "valors", "m\u00ednims", "de", "salinitat", "es", "troben", "just", "al", "nord", "de", "l'equador", "en", "general", "els", "valors", "m\u00e9s", "baixos", "estan", "a", "les", "latituds", "altes", "i", "a", "les", "costes", "on", "els", "grans", "rius", "desemboquen", "a", "l'oce\u00e0", "la", "salinitat", "m\u00e0xima", "t\u00e9", "lloc", "aproximadament", "a", "\u00b0", "de", "latitud", "nord", "la", "salinitat", "superficial", "est\u00e0", "influenciada", "per", "l'evaporaci\u00f3", "la", "precipitaci\u00f3", "els", "fluxos", "fluvials", "i", "el", "desgla\u00e7", "les", "temperatures", "superficials", "que", "varien", "amb", "la", "latitud", "els", "sistemes", "de", "corrents", "i", "les", "estacions", "reflecteixen", "la", "distribuci\u00f3", "del", "flux", "solar", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "latitud", "les", "temperatures", "m\u00e0ximes", "tenen", "lloc", "al", "nord", "de", "l'equador", "i", "les", "m\u00ednimes", "a", "les", "regions", "polars", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "consisteix", "en", "quatre", "masses", "d'aigua", "principals", "les", "aig\u00fces", "centrals", "s\u00f3n", "l'aigua", "de", "la", "superf\u00edcie", "l'aigua", "subant\u00e0rtica", "interm\u00e8dia", "s'est\u00e9n", "a", "profunditats", "de", "m", "l'aigua", "profunda", "nordatl\u00e0ntica", "arriba", "a", "profunditats", "de", "fins", "a", "m", "l'aigua", "ant\u00e0rtica", "ocupa", "les", "conques", "oce\u00e0niques", "a", "profunditats", "superiors", "a", "m", "per", "la", "for\u00e7a", "de", "coriolis", "l'aigua", "a", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "circula", "en", "el", "sentit", "de", "les", "agulles", "del", "rellotge", "mentre", "que", "a", "l'atl\u00e0ntic", "sud", "\u00e9s", "en", "contra", "les", "marees", "s\u00f3n", "semidi\u00fcrnes", "vol", "dir", "que", "hi", "ha", "dues", "marees", "altes", "cada", "hores", "lunars", "les", "marees", "s\u00f3n", "unes", "ones", "que", "en", "general", "es", "mouen", "de", "sud", "a", "nord", "a", "les", "latituds", "per", "sobre", "de", "\u00b0", "nord", "tenen", "lloc", "algunes", "oscil\u00b7lacions", "estoest", "mars", "contigus", "els", "mars", "costaners", "mars", "de", "vora", "o", "mars", "adjacents", "s\u00f3n", "els", "mars", "que", "formen", "part", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "per\u00f2", "que", "per", "ra\u00f3", "de", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "configuraci\u00f3", "io", "controv\u00e8rsies", "relacionades", "amb", "la", "seva", "inclusi\u00f3", "o", "no", "en", "el", "conjunt", "motiven", "que", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "siguin", "donades", "amb", "els", "seus", "mars", "o", "sense", "el", "mateix", "oce\u00e0", "\u00e0rtic", "\u00e9s", "un", "cas", "especial", "ja", "que", "es", "correspon", "amb", "la", "definici\u00f3", "d'un", "mar", "marginal", "encara", "que", "segons", "les", "obres", "s'hi", "faci", "refer\u00e8ncia", "com", "un", "oce\u00e0", "ple", "o", "com", "un", "mar", "marginal", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "per", "aix\u00f2", "l'\u00e0rea", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "varia", "d'acord", "amb", "l'estatus", "que", "se", "li", "dona", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "a", "m\u00e9s", "d'aquests", "mars", "costaners", "s'usen", "altres", "denominacions", "per", "designar", "\u00e0rees", "espec\u00edfiques", "com", "el", "mar", "argentina", "el", "mar", "cant\u00e0bric", "el", "mar", "d'irlanda", "o", "el", "mar", "dels", "sargassos", "que", "no", "sempre", "corresponen", "a", "criteris", "oceanogr\u00e0fics", "i", "que", "majorit\u00e0riament", "responen", "a", "usos", "geograficoculturals", "aix\u00ed", "mateix", "alguns", "dels", "mars", "costaners", "estan", "al", "seu", "torn", "dividits", "en", "altres", "mars", "com", "la", "mediterr\u00e0nia", "o", "el", "b\u00e0ltic", "geologia", "hist\u00f2ria", "geol\u00f2gica", "en", "l'antiguitat", "els", "continents", "estaven", "units", "en", "un", "gran", "continent", "anomenat", "pangea", "quan", "els", "continents", "coneguts", "avui", "com", "a", "\u00e0frica", "i", "am\u00e8rica", "van", "comen\u00e7ar", "a", "dividirse", "va", "quedar", "exposat", "un", "gran", "buit", "que", "es", "va", "omplir", "d'aigua", "salina", "provinent", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "i", "ant\u00e0rtic", "l'atl\u00e0ntic", "va", "comen\u00e7ar", "a", "formarse", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "quan", "l'antic", "supercontinent", "denominat", "pangea", "es", "va", "fragmentar", "donant", "lloc", "a", "la", "formaci\u00f3", "de", "grans", "mars", "entre", "les", "plaques", "continentals", "que", "s'allunyaven", "entre", "si", "separades", "per", "les", "dorsals", "oce\u00e0niques", "finalment", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "separaci\u00f3", "completa", "d'am\u00e8rica", "de", "l'antic", "continent", "va", "quedar", "format", "un", "oce\u00e0", "d'aproximadament", "milions", "de", "km\u00b2", "fons", "oce\u00e0nic", "la", "principal", "caracter\u00edstica", "de", "la", "topografia", "del", "fons", "batimetria", "de", "l'atl\u00e0ntic", "\u00e9s", "una", "gran", "serralada", "submarina", "anomenada", "dorsal", "atl\u00e0ntica", "central", "s'est\u00e9n", "des", "d'isl\u00e0ndia", "al", "nord", "fins", "aproximadament", "\u00b0", "de", "latitud", "sud", "assolint", "una", "amplada", "m\u00e0xima", "de", "km", "aproximadament", "la", "profunditat", "de", "l'aigua", "sobre", "la", "serralada", "\u00e9s", "inferior", "a", "m", "en", "molts", "llocs", "i", "alguns", "pics", "sobresurten", "de", "l'aigua", "formant", "illes", "l'atl\u00e0ntic", "sud", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "serralada", "addicional", "la", "cadena", "walvisla", "dorsal", "atl\u00e0ntica", "central", "separa", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "en", "dues", "grans", "conques", "de", "profunditats", "entre", "els", "i", "m", "de", "mitjana", "hi", "ha", "serralades", "transversals", "entre", "els", "continents", "i", "la", "dorsal", "atl\u00e0ntica", "central", "que", "divideixen", "el", "s\u00f2l", "oce\u00e0nic", "en", "nombroses", "conques", "algunes", "de", "les", "conques", "m\u00e9s", "grans", "que", "hi", "ha", "s\u00f3n", "les", "de", "blake", "guaiana", "am\u00e8rica", "del", "nord", "cap", "verd", "i", "les", "conques", "de", "les", "can\u00e0ries", "a", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "les", "majors", "conques", "de", "l'atl\u00e0ntic", "sud", "s\u00f3n", "angola", "cap", "argentina", "i", "les", "conques", "brasileres", "el", "fons", "oce\u00e0nic", "es", "creu", "que", "\u00e9s", "en", "general", "bastant", "pla", "planes", "abissals", "fosses", "muntanyes", "submarines", "conques", "altiplans", "congosts", "i", "alguns", "guyots", "els", "diferents", "elements", "al", "llarg", "dels", "marges", "dels", "continents", "constitueixen", "al", "voltant", "de", "l'", "de", "la", "topografia", "del", "fons", "amb", "un", "cert", "nombre", "de", "canals", "profunds", "que", "tallen", "les", "plataformes", "les", "principals", "fosses", "marines", "s\u00f3n", "la", "fossa", "de", "puerto", "rico", "a", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "profunda", "amb", "m", "la", "fossa", "de", "les", "sandwich", "sud", "arriba", "a", "una", "profunditat", "de", "m", "la", "fossa", "romanx", "est\u00e0", "situada", "a", "prop", "de", "l'equador", "i", "t\u00e9", "m", "l'abisme", "laurenti\u00e0", "es", "troba", "a", "la", "costa", "del", "canad\u00e0", "i", "s'enfonsa", "fins", "m\u00e9s", "de", "metresels", "sediments", "oce\u00e0nics", "estan", "compostos", "de", "materials", "terr\u00edgens", "pel\u00e0gics", "i", "autig\u00e8nics", "els", "dip\u00f2sits", "terr\u00edgens", "consisteixen", "en", "sorra", "fang", "i", "part\u00edcules", "rocoses", "formades", "per", "erosi\u00f3", "desgast", "i", "activitat", "volc\u00e0nica", "a", "la", "terra", "i", "transportada", "despr\u00e9s", "al", "mar", "aquests", "materials", "es", "troben", "abundosament", "a", "les", "plataformes", "continentals", "i", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "gruixuts", "davant", "de", "les", "desembocadures", "dels", "grans", "rius", "o", "de", "costes", "des\u00e8rtiques", "els", "dip\u00f2sits", "pel\u00e0gics", "contenen", "restes", "d'organismes", "que", "es", "van", "enfonsar", "al", "s\u00f2l", "oce\u00e0nic", "inclouen", "argiles", "vermelles", "i", "globigerina", "entre", "d'altres", "cobreixen", "la", "majoria", "del", "s\u00f2l", "mar\u00ed", "i", "varien", "en", "gruix", "de", "m", "a", "m", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "gruixuts", "a", "les", "zones", "de", "converg\u00e8ncia", "i", "d'aflorament", "de", "l'aigua", "els", "materials", "autig\u00e8nics", "consisteixen", "en", "materials", "com", "n\u00f2duls", "de", "mangan\u00e8s", "tenen", "lloc", "on", "hi", "ha", "poca", "sedimentaci\u00f3", "o", "b\u00e9", "on", "els", "corrents", "graduen", "els", "dip\u00f2sits", "clima", "el", "clima", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "les", "seves", "terres", "adjacents", "est\u00e0", "influenciat", "per", "les", "temperatures", "de", "les", "aig\u00fces", "superficials", "i", "els", "corrents", "d'aigua", "a", "m\u00e9s", "dels", "vents", "per", "la", "gran", "capacitat", "dels", "oceans", "de", "retenir", "la", "calor", "els", "climes", "mar\u00edtims", "s\u00f3n", "moderats", "i", "sense", "variacions", "estacionals", "extremes", "la", "precipitaci\u00f3", "es", "pot", "ocasionar", "per", "les", "dades", "meteorol\u00f2giques", "costaneres", "i", "la", "temperatura", "de", "l'aire", "i", "la", "de", "l'aigua", "els", "oceans", "s\u00f3n", "la", "font", "m\u00e9s", "important", "d'humitat", "ambiental", "que", "s'obt\u00e9", "per", "evaporaci\u00f3", "les", "zones", "clim\u00e0tiques", "varien", "amb", "la", "latitud", "les", "zones", "m\u00e9s", "c\u00e0lides", "s'estenen", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'atl\u00e0ntic", "i", "al", "nord", "de", "l'equador", "les", "zones", "m\u00e9s", "fredes", "estan", "a", "les", "latituds", "altes", "i", "corresponen", "a", "\u00e0rees", "cobertes", "de", "gel", "mar\u00ed", "els", "corrents", "oce\u00e0nics", "contribueixen", "al", "control", "clim\u00e0tic", "transportant", "aig\u00fces", "c\u00e0lides", "i", "fredes", "a", "altres", "regions", "les", "terres", "adjacents", "estan", "afectades", "pels", "vents", "que", "s\u00f3n", "refredats", "o", "escalfats", "quan", "bufen", "sobre", "aquests", "corrents", "el", "corrent", "del", "golf", "per", "exemple", "escalfa", "l'atmosfera", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "i", "el", "nordoest", "d'europa", "i", "els", "corrents", "d'aigua", "freda", "provoquen", "la", "boira", "persistent", "a", "la", "costa", "nordest", "del", "canad\u00e0", "els", "grans", "bancs", "i", "la", "zona", "nordoest", "d'\u00e0frica", "en", "general", "els", "vents", "tendeixen", "a", "transportar", "humitat", "i", "escalfen", "o", "refreden", "l'aire", "en", "totes", "les", "terres", "els", "huracans", "es", "desenvolupen", "al", "sud", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "els", "ciclons", "tropicals", "o", "huracans", "es", "desenvolupen", "mar", "endins", "a", "la", "costa", "d'\u00e0frica", "a", "prop", "de", "cap", "verd", "i", "es", "mouen", "a", "l'oest", "cap", "al", "mar", "del", "carib", "els", "huracans", "poden", "tenir", "lloc", "de", "maig", "a", "desembre", "per\u00f2", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "d'agost", "a", "novembre", "les", "tempestes", "s\u00f3n", "comunes", "a", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "als", "hiverns", "fent", "les", "travesses", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "i", "perilloses", "hist\u00f2ria", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "sembla", "el", "m\u00e9s", "jove", "dels", "oceans", "del", "m\u00f3n", "l'evid\u00e8ncia", "indica", "que", "no", "existia", "fa", "milions", "d'anys", "quan", "el", "supercontinent", "ancestral", "que", "existia", "pangea", "es", "va", "trencar", "per", "la", "formaci\u00f3", "del", "s\u00f2l", "oce\u00e0nic", "l'atl\u00e0ntic", "ha", "estat", "explorat", "extensivament", "des", "dels", "primers", "assentaments", "humans", "a", "les", "seves", "costes", "els", "vikings", "els", "portuguesos", "i", "crist\u00f2for", "colom", "van", "ser", "els", "m\u00e9s", "famosos", "exploradors", "despr\u00e9s", "de", "colom", "l'exploraci\u00f3", "europea", "es", "va", "accelerar", "r\u00e0pidament", "i", "moltes", "rutes", "de", "comer\u00e7", "noves", "s'hi", "van", "establir", "com", "a", "resultat", "l'atl\u00e0ntic", "va", "ser", "i", "encara", "\u00e9s", "la", "principal", "art\u00e8ria", "entre", "europa", "i", "am\u00e8rica", "el", "vell", "m\u00f3n", "i", "el", "nou", "nombroses", "exploracions", "cient\u00edfiques", "s'han", "dut", "a", "terme", "incloenthi", "l'expedici\u00f3", "alemanya", "meteor", "la", "de", "la", "universitat", "de", "col\u00fambia", "i", "les", "oficines", "hidrogr\u00e0fiques", "de", "diferents", "armades", "principals", "fites", "en", "l'exploraci\u00f3", "atl\u00e0ntica", "al", "voltant", "del", "eric", "el", "roig", "descobreix", "groenl\u00e0ndia", "geogr\u00e0ficament", "i", "geol\u00f2gicament", "part", "d'am\u00e8rica", "el", "o", "bjarni", "herj\u00f3lfsson", "fou", "el", "primer", "europeu", "a", "albirar", "el", "continent", "americ\u00e0", "tot", "i", "que", "no", "va", "tocar", "terra", "l'any", "l'island\u00e8s", "leif", "eriksson", "va", "ser", "el", "primer", "europeu", "a", "tocar", "terra", "a", "nordam\u00e8rica", "a", "la", "costa", "oriental", "de", "l'actual", "canad\u00e0", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "terranova", "i", "labrador", "al", "voltant", "del", "thorfinnr", "karlsefni", "dirigeix", "un", "intent", "viking", "per", "assentarse", "a", "am\u00e8rica", "del", "nord", "amb", "colons", "per\u00f2", "va", "ser", "expulsat", "pels", "nadius", "el", "seu", "fill", "snorri", "thorfinnsson", "fou", "el", "primer", "nordameric\u00e0", "d'origen", "europeu", "el", "i", "navegants", "portuguesos", "van", "arribar", "a", "les", "illes", "madeira", "i", "a\u00e7ores", "respectivament", "des", "de", "i", "fins", "al", "navegants", "portuguesos", "van", "resseguir", "la", "costa", "occidental", "d'\u00e0frica", "arribant", "al", "cap", "de", "bona", "esperan\u00e7a", "el", "crist\u00f2for", "colom", "va", "desembarcar", "a", "l'illa", "de", "guanahani", "a", "les", "bahames", "el", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "arriba", "al", "brasil", "el", "giovanni", "da", "verrazzano", "descobreix", "la", "costa", "est", "dels", "estats", "units", "el", "william", "harrison", "fill", "de", "john", "harrison", "navegant", "a", "bord", "del", "hms", "tartar", "posa", "les", "bases", "per", "resoldre", "el", "problema", "de", "la", "longitud", "el", "cyrus", "west", "field", "estableix", "el", "primer", "cable", "telegr\u00e0fic", "transatl\u00e0ntic", "fracassant", "r\u00e0pidament", "el", "el", "vaixell", "ss", "great", "eastern", "d'isambard", "kingdom", "brunel", "estableix", "el", "primer", "cable", "telegr\u00e0fic", "transatl\u00e0ntic", "amb", "\u00e8xit", "el", "frank", "samuelsen", "i", "harbo", "george", "s\u00f3n", "els", "primers", "a", "travessar", "remant", "l'atl\u00e0ntic", "el", "d'abril", "de", "el", "tit\u00e0nic", "es", "va", "enfonsar", "despr\u00e9s", "de", "xocar", "amb", "un", "iceberg", "entre", "i", "t\u00e9", "lloc", "la", "primera", "batalla", "de", "l'atl\u00e0ntic", "el", "el", "nordameric\u00e0", "nc", "es", "converteix", "en", "el", "primer", "pilot", "d'hidroavi\u00f3", "a", "creuar", "amb", "escales", "l'atl\u00e0ntic", "el", "alcock", "i", "brown", "fan", "el", "primer", "vol", "transatl\u00e0ntic", "sense", "escales", "el", "charles", "lindbergh", "fa", "el", "primer", "vol", "transatl\u00e0ntic", "en", "solitari", "sense", "escales", "entre", "nova", "york", "i", "par\u00eds", "entre", "i", "t\u00e9", "lloc", "la", "segona", "batalla", "de", "l'atl\u00e0ntic", "prop", "de", "vaixells", "aliats", "van", "ser", "enfonsats", "i", "uboot", "el", "i", "thor", "heyerdahl", "a", "bord", "del", "ra", "ii", "un", "vaixell", "constru\u00eft", "a", "partir", "de", "papir", "va", "demostrar", "que", "era", "possible", "creuar", "l'atl\u00e0ntic", "des", "d'\u00e0frica", "emprant", "embarcacions", "d'aquest", "tipus", "en", "per\u00edodes", "hist\u00f2rics", "remots", "el", "g\u00e9rard", "d'aboville", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "a", "creuar", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "remant", "el", "benoit", "lecomte", "fou", "el", "primer", "home", "a", "creuar", "nadant", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "nord", "sense", "una", "taula", "de", "flotaci\u00f3", "economia", "l'oce\u00e0", "tamb\u00e9", "ha", "contribu\u00eft", "significativament", "al", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "dels", "pa\u00efsos", "que", "el", "voregen", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "una", "via", "de", "transport", "l'atl\u00e0ntic", "ofereix", "dip\u00f2sits", "de", "petroli", "abundants", "a", "les", "roques", "sediment\u00e0ries", "de", "la", "plataforma", "continental", "i", "els", "recursos", "pescaters", "m\u00e9s", "rics", "del", "m\u00f3n", "especialment", "a", "les", "aig\u00fces", "sobre", "les", "plataformes", "les", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "productives", "s\u00f3n", "els", "grans", "bancs", "de", "terranova", "la", "plataforma", "continental", "a", "nova", "esc\u00f2cia", "el", "banc", "de", "georges", "a", "cape", "cod", "els", "bancs", "de", "bahames", "les", "aig\u00fces", "al", "voltant", "d'isl\u00e0ndia", "el", "mar", "d'irlanda", "el", "mar", "del", "nord", "i", "els", "bancs", "de", "les", "malvines", "tamb\u00e9", "s'han", "pescat", "anguiles", "llagostes", "i", "balenes", "en", "grans", "quantitats", "tots", "aquests", "factors", "donen", "a", "l'atl\u00e0ntic", "un", "gran", "valor", "comercial", "per", "les", "amenaces", "que", "suposen", "els", "abocaments", "de", "petroli", "i", "hidrocarburs", "pl\u00e0stics", "i", "la", "incineraci\u00f3", "de", "residus", "t\u00f2xics", "al", "mar", "existeixen", "diversos", "tractats", "internacionals", "per", "a", "reduir", "algunes", "formes", "de", "contaminaci\u00f3", "terreny", "la", "superf\u00edcie", "del", "mar", "est\u00e0", "coberta", "de", "gel", "al", "mar", "de", "labrador", "i", "l'estret", "de", "dinamarca", "i", "al", "mar", "b\u00e0ltic", "d'octubre", "a", "juny", "recursos", "naturals", "jaciments", "de", "petroli", "i", "gas", "pesca", "mam\u00edfers", "marins", "foques", "i", "balenes", "agregats", "de", "sorra", "i", "grava", "n\u00f2duls", "polimet\u00e0l\u00b7lics", "pedres", "precioses", "perills", "naturals", "els", "icebergs", "s\u00f3n", "comuns", "a", "l'estret", "de", "davis", "el", "de", "dinamarca", "i", "l'atl\u00e0ntic", "nordoest", "de", "febrer", "a", "agost", "i", "s'han", "observat", "algun", "cop", "fins", "i", "tot", "a", "les", "bermudes", "i", "les", "illes", "madeira", "els", "vaixells", "estan", "exposats", "a", "gelades", "en", "la", "superestructura", "d'octubre", "a", "maig", "la", "boira", "persistent", "pot", "ser", "un", "perill", "de", "maig", "a", "setembre", "hi", "ha", "huracans", "de", "maig", "a", "desembre", "la", "costa", "sudest", "dels", "estats", "units", "especialment", "als", "estats", "de", "virg\u00ednia", "i", "carolina", "del", "nord", "t\u00e9", "una", "llarga", "hist\u00f2ria", "dels", "naufragis", "per", "culpa", "dels", "nombrosos", "bancs", "de", "sorra", "i", "esculls", "el", "triangle", "de", "les", "bermudes", "definit", "imagin\u00e0riament", "per", "un", "triangle", "amb", "les", "bermudes", "puerto", "rico", "i", "cayo", "hueso", "als", "v\u00e8rtexs", "\u00e9s", "una", "zona", "famosa", "per", "nombrosos", "casos", "de", "desaparicions", "d'avions", "i", "vaixells", "en", "circumst\u00e0ncies", "estranyes", "sense", "explicaci\u00f3", "l\u00f2gica", "aparent", "els", "huracans", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "un", "perill", "natural", "a", "l'atl\u00e0ntic", "per\u00f2", "sobretot", "a", "la", "part", "nord", "de", "l'oce\u00e0", "ja", "que", "rares", "vegades", "els", "ciclons", "tropicals", "es", "formen", "a", "la", "part", "meridional", "per", "ser", "all\u00e0", "les", "aig\u00fces", "m\u00e9s", "fredes", "i", "perqu\u00e8", "queda", "fora", "de", "l'anomenada", "zona", "de", "converg\u00e8ncia", "intertropical", "amb", "tot", "en", "els", "darrers", "anys", "s'hi", "han", "observat", "alguns", "fen\u00f2mens", "els", "huracans", "solen", "formarse", "entre", "l'", "de", "juny", "i", "de", "novembre", "de", "cada", "any", "un", "dels", "huracans", "m\u00e9s", "notables", "a", "l'atl\u00e0ntic", "en", "els", "darrers", "anys", "ha", "estat", "l'hurac\u00e0", "katrina", "en", "la", "temporada", "notes", "de", "geografia", "els", "estrets", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "els", "dardanels", "l'estret", "de", "gibraltar", "l'acc\u00e9s", "al", "panam\u00e0", "i", "de", "suez", "estrets", "estrat\u00e8gics", "inclouen", "el", "de", "dover", "els", "estrets", "de", "florida", "el", "pas", "mona", "entre", "puerto", "rico", "i", "la", "rep\u00fablica", "dominicana", "oresund", "entre", "dinamarca", "i", "su\u00e8cia", "i", "el", "pas", "windward", "l'equador", "divideix", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "en", "nord", "i", "sud", "durant", "la", "guerra", "freda", "la", "zona", "entre", "groenl\u00e0ndiaisl\u00e0ndiauk", "regne", "unit", "anomenada", "giuk", "era", "una", "zona", "amb", "un", "gran", "inter\u00e8s", "estrat\u00e8gic", "i", "de", "fricci\u00f3", "entre", "forces", "aeronavals", "de", "l'otan", "i", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "problemes", "mediambientals", "actuals", "algunes", "esp\u00e8cies", "marines", "que", "habiten", "a", "l'atl\u00e0ntic", "es", "troben", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "entre", "les", "quals", "hi", "ha", "els", "manat\u00eds", "les", "foques", "els", "lleons", "marins", "les", "tortugues", "i", "balenes", "les", "xarxes", "de", "pesca", "a", "la", "deriva", "poden", "matar", "dofins", "albatros", "i", "altres", "aus", "marines", "com", "petrells", "i", "\u00e0lcids", "alhora", "que", "la", "pesca", "d'arrossegament", "est\u00e0", "provocant", "la", "desaparici\u00f3", "dels", "bancs", "de", "peixos", "i", "contribuint", "als", "conflictes", "internacionalsles", "aig\u00fces", "residuals", "s'escampen", "per", "la", "costa", "est", "dels", "estats", "units", "el", "sud", "del", "brasil", "i", "l'est", "de", "l'argentina", "la", "contaminaci\u00f3", "per", "hidrocarburs", "es", "troba", "al", "mar", "del", "carib", "el", "golf", "de", "m\u00e8xic", "el", "llac", "de", "maracaibo", "el", "mediterrani", "i", "el", "mar", "del", "nord", "i", "la", "contaminaci\u00f3", "industrial", "se", "situa", "al", "mar", "b\u00e0ltic", "el", "mar", "del", "nord", "i", "el", "mediterrani", "la", "contaminaci\u00f3", "marina", "la", "contaminaci\u00f3", "marina", "\u00e9s", "la", "contaminaci\u00f3", "que", "afecta", "mars", "i", "oceans", "des", "de", "la", "zona", "de", "rompents", "fins", "a", "mar", "obert", "inclou", "la", "que", "es", "produeix", "a", "les", "costes", "als", "ports", "en", "la", "plataforma", "pesquera", "en", "la", "ind\u00fastria", "en", "la", "navegaci\u00f3", "i", "en", "les", "zones", "mar\u00edtimes", "t\u00e9", "un", "car\u00e0cter", "global", "cosa", "que", "requereix", "convenis", "internacionals", "com", "el", "marpol", "i", "activitats", "internacionals", "dirigides", "a", "assegurarne", "un", "desenvolupament", "sostenibleles", "activitats", "humanes", "del", "sector", "primari", "ramaderia", "avicultura", "agricultura", "etc", "generen", "subst\u00e0ncies", "org\u00e0niques", "i", "inorg\u00e0niques", "que", "s\u00f3n", "riques", "especialment", "en", "nitrogen", "nitrits", "i", "nitrats", "principalment", "i", "f\u00f2sfor", "fosfats", "a", "m\u00e9s", "de", "mat\u00e8ria", "que", "consumeix", "oxigen", "i", "de", "vegades", "organismes", "pat\u00f2gens", "i", "poden", "arribar", "a", "crear", "una", "zona", "morta", "per", "hip\u00f2xia", "algunes", "d'aquestes", "subst\u00e0ncies", "tamb\u00e9", "es", "produeixen", "a", "la", "natura", "aquests", "residus", "arriben", "al", "mar", "per", "l'aigua", "superficial", "o", "subterr\u00e0niala", "contaminaci\u00f3", "urbana", "prov\u00e9", "de", "les", "aig\u00fces", "residuals", "clavegueres", "amb", "residus", "de", "les", "llars", "i", "dels", "locals", "comercials", "aquestes", "aig\u00fces", "si", "no", "es", "tracten", "adientment", "contenen", "mat\u00e8ria", "consumidora", "d'oxigen", "part\u00edcules", "s\u00f2lides", "en", "suspensi\u00f3", "compostos", "inorg\u00e0nics", "i", "bacteris", "nocius", "el", "cas", "dels", "residus", "industrials", "\u00e9s", "semblant", "amb", "la", "difer\u00e8ncia", "que", "els", "residus", "s\u00f3n", "de", "naturalesa", "molt", "m\u00e9s", "diversa", "annexos", "geogr\u00e0fics", "pa\u00efsos", "amb", "costes", "a", "l'atl\u00e0ntic", "\u00e0frica", "am\u00e8rica", "\u00e0sia", "europa", "golfs", "illes", "ports", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "dorsal", "aegir", "crist\u00f2fol", "colom", "amerigo", "vespucci"]