["l'odissea", "grec", "antic", "\u00e9s", "el", "segon", "dels", "grans", "poemes", "\u00e8pics", "grecs", "atribu\u00efts", "a", "homer", "l'altre", "\u00e9s", "la", "il\u00edada", "l'odissea", "es", "considera", "un", "dels", "poemes", "fundacionals", "del", "c\u00e0non", "literari", "occidental", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "\u00e9s", "evident", "en", "molts", "temes", "de", "mitologia", "en", "obres", "modernes", "com", "james", "joyce", "i", "en", "llibres", "d'altres", "cultures", "la", "paraula", "odissea", "ha", "passat", "a", "significar", "'viatge", "ple", "d'aventures'", "en", "la", "llengua", "comuna", "relata", "les", "aventures", "de", "l'heroi", "grec", "odisseu", "tamb\u00e9", "anomenat", "ulisses", "des", "que", "va", "partir", "de", "la", "conquerida", "troia", "fins", "que", "torna", "a", "casa", "a", "\u00edtaca", "en", "un", "principi", "era", "un", "poema", "oral", "despr\u00e9s", "es", "va", "fixar", "per", "escrit", "i", "es", "va", "traduir", "a", "centenars", "de", "lleng\u00fces", "est\u00e0", "compost", "de", "hex\u00e0metres", "distribu\u00efts", "en", "cants", "aquests", "cants", "poden", "agruparse", "en", "tres", "parts", "el", "viatge", "de", "tel\u00e8mac", "les", "aventures", "d'ulisses", "i", "la", "venjan\u00e7a", "d'ulisses", "probablement", "va", "ser", "compost", "al", "segle", "ix", "ac", "l'odissea", "\u00e9s", "una", "obra", "de", "composici\u00f3", "complexa", "per", "la", "barreja", "de", "temps", "i", "g\u00e8neres", "que", "utilitza", "aprofita", "mites", "coneguts", "i", "els", "intercala", "en", "les", "aventures", "de", "l'heroi", "de", "manera", "que", "el", "p\u00fablic", "sentia", "el", "plaer", "de", "sentir", "hist\u00f2ries", "conegudes", "per\u00f2", "en", "una", "nova", "versi\u00f3", "que", "feia", "m\u00e9s", "important", "el", "protagonista", "els", "mites", "poden", "ser", "tamb\u00e9", "d'altres", "cultures", "l'obra", "cont\u00e9", "elements", "t\u00edpics", "de", "l'\u00e8pica", "de", "recitaci\u00f3", "oral", "com", "les", "f\u00f3rmules", "memor\u00edstiques", "i", "els", "ep\u00edtets", "dels", "personatges", "aquesta", "mena", "de", "composici\u00f3", "l'ha", "fet", "molt", "atractiva", "i", "influent", "a", "escriptors", "de", "totes", "les", "\u00e8poques", "i", "en", "especial", "a", "la", "literatura", "del", "segle", "xx", "comen\u00e7ant", "per", "l'ulisses", "de", "james", "joyce", "\u00e9s", "un", "exemple", "de", "literatura", "d'aventures", "i", "de", "viatges", "si", "b\u00e9", "el", "marc", "del", "mediterrani", "aviat", "esdev\u00e9", "m\u00edtic", "amb", "llocs", "imaginaris", "i", "intromissions", "de", "l'altre", "m\u00f3n", "els", "temes", "s\u00f3n", "universals", "l'amor", "familiar", "contra", "les", "aventures", "de", "la", "passi\u00f3", "el", "retorn", "a", "la", "llar", "la", "pugna", "entre", "civilitzaci\u00f3", "i", "natura", "la", "gelosia", "femenina", "o", "l'equilibri", "entre", "el", "seny", "i", "la", "rauxa", "el", "cant\u00f3", "apol\u00b7lini", "i", "dionis\u00edac", "per", "als", "grecs", "en", "catal\u00e0", "s'han", "fet", "diverses", "traduccions", "de", "l'odissea", "entre", "les", "quals", "destaquen", "la", "de", "carles", "riba", "l'any", "i", "la", "de", "joan", "f", "mira", "el", "argument", "acabada", "la", "contesa", "troiana", "els", "herois", "aqueus", "supervivents", "han", "tornat", "a", "les", "seves", "respectives", "llars", "despr\u00e9s", "de", "feixucs", "viatges", "odisseu", "per\u00f2", "\u00e9s", "retingut", "per", "la", "nimfa", "calipso", "despr\u00e9s", "de", "deu", "anys", "de", "la", "seva", "partida", "de", "troia", "en", "aquest", "moment", "zeus", "per", "tal", "de", "decidir", "el", "retorn", "d'odisseu", "a", "la", "seva", "p\u00e0tria", "convoca", "una", "assemblea", "de", "d\u00e9us", "a", "l'olimp", "la", "dea", "atena", "s'erigir\u00e0", "en", "advocada", "i", "protectora", "d'odisseu", "obtingut", "el", "perm\u00eds", "del", "pare", "dels", "d\u00e9us", "atena", "parteix", "cap", "a", "\u00edtaca", "on", "conven\u00e7", "tel\u00e8mac", "el", "fill", "d'odisseu", "per", "tal", "que", "cerqui", "son", "pare", "per", "les", "ciutats", "dels", "diferents", "herois", "aqueus", "ja", "retornats", "de", "troia", "seguint", "doncs", "aquestes", "ordres", "visita", "n\u00e8stor", "a", "pilos", "d'\u00e8lide", "i", "menelau", "i", "helena", "a", "esparta", "sense", "que", "aconsegueixi", "saber", "res", "del", "retorn", "de", "son", "pare", "mentrestant", "a", "\u00edtaca", "la", "noblesa", "creient", "mort", "odisseu", "vol", "casar", "pen\u00e8lope", "esposa", "de", "l'heroi", "la", "qual", "va", "posposant", "el", "moment", "de", "triar", "marit", "a", "l'acabament", "d'una", "estora", "que", "va", "fent", "de", "dia", "i", "que", "desf\u00e0", "de", "nit", "i", "aquesta", "noblesa", "ordeix", "l'assassinat", "de", "tel\u00e8mac", "aqu\u00ed", "es", "produeix", "el", "primer", "flashback", "de", "l'obra", "en", "el", "cant", "v", "apareix", "hermes", "el", "d\u00e9u", "missatger", "donant", "la", "not\u00edcia", "a", "la", "nimfa", "calipso", "de", "la", "voluntat", "de", "zeus", "de", "permetre", "el", "retorn", "d'odisseu", "a", "la", "seva", "p\u00e0tria", "aquesta", "acata", "les", "ordres", "divines", "i", "permet", "la", "marxa", "de", "l'heroi", "el", "qual", "construeix", "un", "rai", "parteix", "i", "naufraga", "m\u00e9s", "tard", "aconsegueix", "salvarse", "tot", "atenyent", "l'illa", "dels", "feacis", "on", "nausica", "filla", "del", "rei", "alc\u00ednous", "se", "n'enamora", "i", "el", "condueix", "a", "palau", "all\u00ed", "seguint", "les", "sagrades", "normes", "d'hospitalitat", "de", "l'\u00e8poca", "se", "l'acull", "se", "li", "permet", "l'estada", "i", "se'l", "convida", "a", "un", "banquet", "suculent", "en", "aquest", "banquet", "s\u00f3n", "cantades", "per", "un", "aede", "les", "gestes", "de", "la", "guerra", "de", "troia", "i", "les", "del", "mateix", "odisseu", "en", "escoltarles", "l'heroi", "no", "pot", "reprimir", "l'emoci\u00f3", "i", "es", "posa", "a", "plorar", "una", "vegada", "confessada", "la", "seva", "veritable", "identitat", "odisseu", "passa", "a", "narrar", "en", "un", "segon", "flashback", "en", "primera", "persona", "el", "retorn", "de", "troia", "amb", "les", "conseg\u00fcents", "aventures", "al", "pa\u00eds", "dels", "cicons", "al", "pa\u00eds", "dels", "lot\u00f2fags", "amb", "el", "ciclop", "polifem", "a", "l'illa", "d'\u00e8ol", "la", "p\u00e8rdua", "d'una", "part", "important", "de", "la", "seva", "flota", "al", "pa\u00eds", "dels", "lestr\u00edgons", "l'arribada", "i", "estada", "d'odisseu", "i", "de", "la", "resta", "de", "companys", "a", "l'illa", "de", "la", "fetillera", "circe", "el", "descens", "a", "l'hades", "les", "dificultats", "del", "retorn", "amb", "les", "escenes", "de", "les", "sirenes", "les", "roques", "m\u00f2bils", "escil\u00b7la", "i", "caribdis", "i", "les", "vaques", "d'h\u00e8liosun", "cop", "acabada", "la", "narraci\u00f3", "hom", "retorna", "l'acci\u00f3", "a", "la", "partida", "de", "feacia", "envers", "\u00edtaca", "arribat", "doncs", "a", "\u00edtaca", "i", "seguint", "els", "consells", "d'atena", "la", "qual", "no", "l'abandona", "en", "tota", "la", "tornada", "adopta", "l'aspecte", "d'un", "pidolaire", "per", "tal", "de", "no", "fer", "sospitar", "ning\u00fa", "i", "poder", "actuar", "amb", "sorpresa", "davant", "els", "excessos", "dels", "nobles", "arist\u00f2crates", "pretendents", "de", "la", "seva", "muller", "pen\u00e8lope", "\u00e9s", "justament", "en", "aquest", "moment", "quan", "tel\u00e8mac", "arriba", "del", "seu", "periple", "i", "fent", "cas", "de", "la", "profecia", "que", "del", "retorn", "de", "son", "pare", "havia", "fet", "helena", "el", "reconeix", "despr\u00e9s", "de", "vint", "anys", "de", "la", "seva", "partida", "cap", "a", "troia", "ambd\u00f3s", "planejaran", "la", "venjan\u00e7a", "introdu\u00eft", "odisseu", "a", "palau", "amb", "l'aspecte", "de", "pidolaire", "pateix", "algunes", "vexacions", "per", "part", "de", "servents", "i", "pidolaires", "a", "poc", "a", "poc", "va", "sent", "reconegut", "pels", "antics", "servents", "de", "palau", "fins", "molt", "m\u00e9s", "tard", "per\u00f2", "no", "ser\u00e0", "reconegut", "per", "la", "seva", "fidel", "esposa", "ser\u00e0", "en", "el", "fam\u00f3s", "certamen", "de", "l'arc", "en", "qu\u00e8", "nom\u00e9s", "odisseu", "ser\u00e0", "capa\u00e7", "de", "tibarlo", "i", "passar", "la", "fletxa", "pel", "forat", "de", "les", "destrals", "arrenglerades", "immediatament", "despr\u00e9s", "es", "fa", "con\u00e8ixer", "als", "pretendents", "i", "ajudat", "pel", "seu", "fill", "tel\u00e8mac", "i", "pels", "fidels", "servents", "eumeu", "i", "fileci", "occir\u00e0", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "pretendents", "per", "acabar", "ser\u00e0", "reconegut", "amb", "emoci\u00f3", "per", "una", "perplexa", "pen\u00e8lope", "visitar\u00e0", "son", "anci\u00e0", "pare", "posar\u00e0", "pau", "a", "una", "revolta", "de", "familiars", "dels", "pretendents", "occits", "i", "tornar\u00e0", "a", "regnar", "amb", "seny", "i", "enginy", "sobre", "\u00edtaca", "estructura", "l'obra", "consta", "de", "cants", "igual", "que", "molts", "poemes", "\u00e8pics", "antics", "comen\u00e7a", "en", "media", "res", "cosa", "que", "significa", "que", "comen\u00e7a", "a", "la", "meitat", "de", "la", "hist\u00f2ria", "contanthi", "els", "fets", "anteriors", "a", "base", "de", "records", "o", "narracions", "del", "mateix", "odisseu", "el", "poema", "est\u00e0", "dividit", "en", "tres", "parts", "en", "la", "telem\u00e0quia", "cants", "de", "l'i", "al", "iv", "s'hi", "descriu", "la", "situaci\u00f3", "d'\u00edtaca", "amb", "l'abs\u00e8ncia", "del", "seu", "rei", "el", "sofriment", "de", "tel\u00e8mac", "i", "pen\u00e8lope", "a", "causa", "dels", "pretendents", "i", "com", "el", "jove", "empr\u00e8n", "un", "viatge", "a", "la", "recerca", "del", "seu", "pare", "a", "la", "tornada", "d'odisseu", "cants", "v", "al", "xii", "aquest", "arriba", "a", "la", "cort", "del", "rei", "alc\u00ednou", "i", "hi", "narra", "totes", "les", "seves", "aventures", "des", "que", "sort\u00ed", "de", "troia", "finalment", "en", "la", "venjan\u00e7a", "d'odisseu", "es", "descriu", "la", "tornada", "a", "l'illa", "el", "reconeixement", "per", "algun", "dels", "seus", "esclaus", "i", "el", "seu", "fill", "i", "com", "odisseu", "es", "venja", "dels", "pretendents", "matantlos", "a", "tots", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "odisseu", "\u00e9s", "reconegut", "per", "la", "seva", "dona", "pen\u00e8lope", "i", "recupera", "el", "seu", "regne", "finalment", "es", "fa", "la", "pau", "entre", "tots", "els", "habitants", "d'\u00edtaca", "cant", "i", "concili", "dels", "d\u00e9us", "exhortaci\u00f3", "d'atena", "a", "tel\u00e8mac", "l'odissea", "comen\u00e7a", "amb", "homer", "invocant", "la", "musa", "perqu\u00e8", "cont\u00e9s", "el", "que", "va", "passar", "a", "odisseu", "despr\u00e9s", "de", "destruir", "troia", "en", "una", "assemblea", "dels", "d\u00e9us", "grecs", "atena", "advoca", "per", "la", "tornada", "de", "l'heroi", "a", "la", "seva", "llar", "que", "porta", "molts", "anys", "retingut", "a", "l'illa", "d'og\u00edgia", "de", "la", "venerable", "nimfa", "calipso", "tots", "els", "d\u00e9us", "es", "compadeixen", "menys", "posid\u00f3", "que", "est\u00e0", "irritat", "perqu\u00e8", "odisseu", "va", "encegar", "el", "ciclop", "polifem", "envien", "hermes", "a", "og\u00edgia", "per", "dir", "a", "calipso", "la", "decisi\u00f3", "de", "la", "tornada", "d'odisseu", "i", "atena", "animaria", "el", "seu", "fill", "tel\u00e8mac", "a", "anar", "a", "pilos", "d'\u00e8lide", "i", "esparta", "per", "informarse", "del", "retorn", "del", "seu", "pare", "atena", "prenent", "la", "figura", "de", "mentes", "rei", "dels", "tafis", "arriba", "al", "palau", "d'odisseu", "i", "veu", "que", "est\u00e0", "enva\u00eft", "per", "desenes", "de", "pretendents", "que", "busquen", "la", "m\u00e0", "de", "la", "seva", "dona", "pen\u00e9lope", "i", "diu", "a", "tel\u00e8mac", "que", "el", "seu", "pare", "no", "\u00e9s", "mort", "i", "l'aconsella", "que", "viatgi", "a", "pilos", "d'\u00e8lide", "a", "buscar", "n\u00e8stor", "i", "despr\u00e9s", "a", "esparta", "al", "palau", "de", "menelau", "a", "la", "recerca", "de", "not\u00edcies", "del", "seu", "pare", "a", "l'assemblea", "els", "pretendents", "se'n", "burlen", "cant", "ii", "tel\u00e8mac", "reuneix", "en", "assemblea", "el", "poble", "d'\u00edtaca", "el", "palau", "d'odisseu", "es", "troba", "enva\u00eft", "per", "desenes", "de", "pretendents", "que", "busquen", "la", "m\u00e0", "de", "la", "seva", "dona", "pen\u00e8lope", "creient", "que", "ell", "ha", "mort", "gr\u00e0cies", "a", "l'ajut", "d'atena", "apareguda", "ara", "en", "forma", "de", "m\u00e8ntor", "el", "jove", "convoca", "una", "assemblea", "a", "l'\u00e0gora", "per", "expulsarne", "els", "superbs", "pretendents", "de", "la", "seva", "llar", "finalment", "tel\u00e8mac", "aconsegueix", "una", "nau", "i", "empr\u00e8n", "viatge", "a", "pilos", "d'\u00e8lide", "a", "la", "recerca", "de", "not\u00edcies", "sobre", "el", "seu", "pare", "cant", "iii", "tel\u00e8mac", "viatja", "a", "pilos", "per", "informarse", "sobre", "el", "seu", "pare", "a", "pilos", "es", "troba", "amb", "el", "rei", "n\u00e8stor", "i", "el", "fill", "d'aquest", "pis\u00edstrat", "n\u00e8stor", "despr\u00e9s", "d'explicarli", "el", "que", "va", "succeir", "a", "troia", "no", "pot", "donarli", "cap", "informaci\u00f3", "sobre", "el", "seu", "pare", "cant", "iv", "tel\u00e8mac", "continua", "el", "viatge", "fins", "a", "esparta", "acompanyat", "per", "pis\u00edstrat", "per", "informars'hi", "sobre", "el", "seu", "pare", "all\u00ed", "el", "reben", "helena", "i", "menelau", "aquest", "li", "conta", "la", "seva", "conversa", "amb", "proteu", "el", "qual", "l'inform\u00e0", "sobre", "la", "sort", "que", "havia", "tingut", "odisseu", "i", "que", "en", "aquell", "moment", "es", "trobava", "en", "una", "illa", "retingut", "per", "la", "nimfa", "calipso", "mentrestant", "els", "pretendents", "que", "coneixien", "el", "viatge", "del", "jove", "li", "preparen", "una", "emboscada", "a", "la", "seva", "tornada", "cant", "v", "odisseu", "arriba", "a", "esqu\u00e8ria", "dels", "feacis", "en", "una", "nova", "assemblea", "dels", "d\u00e9us", "zeus", "pren", "la", "decisi\u00f3", "d'enviar", "el", "missatger", "hermes", "a", "l'illa", "de", "calipso", "perqu\u00e8", "aquesta", "deixi", "marxarne", "odisseu", "la", "nimfa", "li", "promet", "la", "immortalitat", "si", "s'hi", "queda", "per\u00f2", "malgrat", "aquesta", "oferta", "l'heroi", "prefereix", "anarse'n", "en", "quatre", "dies", "es", "construeix", "una", "barca", "i", "despr\u00e9s", "empr\u00e8n", "el", "viatge", "el", "cinqu\u00e8", "dia", "malauradament", "la", "seva", "embarcaci\u00f3", "\u00e9s", "enfonsada", "pel", "d\u00e9u", "posid\u00f3", "enfadat", "amb", "odisseu", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "el", "grec", "ceg\u00e0", "el", "seu", "fill", "polifem", "odisseu", "rep", "l'ajuda", "d'atena", "qui", "li", "dona", "una", "manta", "amb", "la", "qual", "ha", "de", "taparse", "el", "pit", "i", "nedar", "vers", "l'illa", "dels", "feacis", "cant", "vi", "atena", "visita", "en", "un", "somni", "la", "princesa", "nausica", "filla", "d'alc\u00ednou", "rei", "d'esqu\u00e8ria", "i", "l'afanya", "a", "tenir", "les", "seves", "responsabilitats", "com", "a", "muller", "en", "edat", "de", "casarse", "en", "despertarse", "nausica", "demana", "al", "seu", "pare", "un", "carro", "amb", "ases", "per", "anar", "a", "rentar", "roba", "al", "riu", "mentre", "ella", "i", "les", "seves", "esclaves", "descansaven", "i", "d'altres", "juguen", "a", "pilota", "odisseu", "es", "desperta", "les", "veu", "i", "li", "demana", "ajuda", "a", "la", "princesa", "nausica", "impressionada", "per", "la", "seva", "manera", "de", "parlar", "acull", "l'heroi", "i", "li", "dona", "aliments", "despr\u00e9s", "li", "diu", "que", "la", "segueixi", "cap", "a", "la", "casa", "del", "rei", "i", "li", "indica", "com", "demanarli", "a", "la", "seva", "mare", "la", "reina", "hospitalitat", "li", "assenyala", "un", "bosc", "consagrat", "a", "atena", "als", "afores", "de", "la", "ciutat", "on", "pot", "descansarhi", "odisseu", "aprofita", "l'ocasi\u00f3", "per", "implorar", "a", "la", "dea", "que", "el", "rebin", "i", "l'ajudin", "a", "tornar", "a", "la", "seva", "illa", "p\u00e0tria", "cant", "vii", "odisseu", "al", "palau", "d'alc\u00ednou", "odisseu", "\u00e9s", "rebut", "al", "palau", "d'alc\u00ednou", "rei", "dels", "feacis", "fou", "guiat", "fins", "all\u00e0", "per", "atena", "i", "el", "convida", "al", "banquet", "que", "s'hi", "celebrar\u00e0", "odisseu", "conta", "el", "que", "va", "oc\u00f3rrer", "fins", "aquell", "moment", "amb", "la", "qual", "cosa", "el", "rei", "queda", "impressionat", "aquest", "li", "ofereix", "la", "m\u00e0", "de", "la", "seva", "filla", "per\u00f2", "odisseu", "no", "l'accepta", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "rei", "canvia", "el", "seu", "oferiment", "per", "ajudarlo", "a", "arribar", "a", "la", "seva", "illa", "cant", "viii", "odisseu", "estimat", "pels", "feacis", "se", "celebra", "una", "festa", "al", "palau", "en", "honor", "de", "l'hoste", "que", "encara", "no", "s'ha", "presentat", "despr\u00e9s", "d'una", "competici\u00f3", "d'atletisme", "en", "qu\u00e8", "odisseu", "impressiona", "el", "p\u00fablic", "amb", "un", "gran", "llan\u00e7ament", "de", "disc", "comen\u00e7a", "el", "banquet", "l'aede", "dem\u00f2doc", "amenitza", "el", "menjar", "amb", "un", "cant", "sobre", "la", "guerra", "de", "troia", "en", "parlar", "de", "l'episodi", "del", "cavall", "de", "troia", "odisseu", "es", "posa", "a", "plorar", "i", "el", "rei", "mana", "a", "l'aede", "que", "deixi", "de", "cantar", "i", "pregunta", "a", "l'hoste", "sobre", "la", "seva", "vertadera", "identitat", "cant", "ix", "odisseu", "conta", "les", "seves", "aventures", "els", "cicons", "els", "lot\u00f2fags", "i", "els", "ciclops", "odisseu", "es", "presenta", "i", "comen\u00e7a", "a", "relatar", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "des", "que", "sort\u00ed", "de", "troia", "primer", "destru\u00efren", "la", "ciutat", "d'\u00edsmar", "on", "va", "perdre", "bastants", "companys", "m\u00e9s", "tard", "arribaren", "a", "l'illa", "dels", "lot\u00f2fags", "all\u00e0", "tres", "companys", "menjaren", "el", "lotus", "i", "hi", "perderen", "el", "desig", "de", "tornar", "per", "la", "qual", "cosa", "va", "haver", "d'emportarse'ls", "a", "la", "for\u00e7a", "posteriorment", "arribaren", "a", "l'illa", "dels", "ciclops", "en", "una", "caverna", "es", "trobaren", "amb", "polifem", "fill", "de", "posid\u00f3", "que", "es", "menj\u00e0", "alguns", "dels", "seus", "companys", "estaven", "atrapats", "a", "la", "cova", "car", "estava", "tancada", "amb", "una", "enorme", "pedra", "que", "els", "impedia", "sortirne", "odisseu", "amb", "la", "seva", "ast\u00facia", "emborratx\u00e0", "amb", "vi", "polifem", "i", "man\u00e0", "afilar", "un", "pal", "amb", "el", "qual", "varen", "cegar", "el", "ciclop", "mentre", "dormia", "aconseguiren", "sortirne", "ocultantse", "sota", "pells", "d'ovella", "cant", "x", "l'illa", "d'\u00e8ol", "el", "palau", "de", "circe", "la", "bruixa", "odisseu", "continua", "narrant", "com", "viatjaren", "fins", "a", "l'illa", "d'e\u00f2lia", "que", "tract\u00e0", "d'ajudarlos", "a", "viatjar", "vers", "\u00edtaca", "\u00e8ol", "don\u00e0", "a", "odisseu", "una", "bossa", "de", "pell", "que", "contenia", "tots", "els", "vents", "en", "aproparse", "a", "\u00edtaca", "els", "seus", "homes", "varen", "decidir", "veure", "el", "que", "hi", "havia", "a", "la", "bossa", "deixant", "sortirne", "tots", "els", "vents", "i", "creant", "una", "tempesta", "que", "els", "feu", "desapar\u00e8ixer", "l'esperan\u00e7a", "de", "la", "tornada", "a", "la", "llar", "despr\u00e9s", "de", "sis", "dies", "de", "navegaci\u00f3", "arribaren", "a", "l'illa", "de", "circe", "qui", "va", "dir", "a", "l'heroi", "que", "per", "tornar", "a", "casa", "seva", "abans", "hauria", "de", "passar", "pel", "pa\u00eds", "dels", "morts", "igual", "que", "calipso", "circe", "s'havia", "enamorat", "d'odisseu", "per\u00f2", "cap", "de", "les", "dues", "va", "veure's", "corresposta", "cant", "xi", "el", "reialme", "dels", "morts", "a", "les", "portes", "de", "l'hades", "a", "odisseu", "se", "li", "aparegueren", "la", "seva", "mare", "i", "molts", "dels", "seus", "companys", "en", "la", "guerra", "de", "troia", "parl\u00e0", "amb", "l'endev\u00ed", "tir\u00e8sias", "qui", "li", "profetitz\u00e0", "una", "dif\u00edcil", "tornada", "a", "\u00edtaca", "cant", "xii", "les", "sirenes", "escil\u00b7la", "i", "caribdis", "l'illa", "del", "sol", "og\u00edgia", "de", "nou", "en", "ruta", "varen", "aconseguir", "escapar", "de", "les", "sirenes", "el", "cant", "de", "les", "quals", "feia", "embogir", "aquells", "que", "l'escoltessin", "per", "aix\u00f2", "seguint", "els", "consells", "de", "circe", "odisseu", "man\u00e0", "als", "seus", "homes", "taparse", "les", "orelles", "amb", "cera", "exceptuantlo", "a", "ell", "i", "man\u00e0", "ser", "lligat", "al", "pal", "major", "escaparen", "tamb\u00e9", "de", "les", "perilloses", "caribdis", "i", "escil\u00b7la", "filla", "de", "forcis", "aconseguiren", "arribar", "a", "trin\u00e0cria", "nom", "grec", "de", "sic\u00edlia", "l'illa", "del", "sol", "tot", "i", "les", "advert\u00e8ncies", "de", "no", "tocar", "el", "ramat", "d'h\u00e8lios", "els", "companys", "sacrificaren", "diverses", "b\u00e8sties", "cosa", "que", "provoc\u00e0", "la", "c\u00f2lera", "del", "d\u00e9u", "en", "ferse", "de", "nou", "a", "la", "mar", "zeus", "llen\u00e7\u00e0", "un", "llamp", "que", "destru\u00ed", "i", "enfons\u00e0", "la", "nau", "i", "\u00fanicament", "va", "sobreviure", "odisseu", "finalment", "arrib\u00e0", "a", "l'illa", "de", "calipso", "lloc", "on", "es", "troba", "al", "principi", "de", "la", "hist\u00f2ria", "cant", "xiii", "els", "feacis", "acomiaden", "odisseu", "arribada", "a", "\u00edtaca", "quan", "l'heroi", "acaba", "de", "contar", "el", "seu", "viatge", "el", "rei", "ordena", "la", "seva", "tornada", "a", "la", "llar", "acompanyat", "per", "navegants", "feacis", "arriba", "a", "\u00edtaca", "atena", "el", "disfressa", "de", "rodam\u00f3n", "per", "evitar", "ser", "reconegut", "seguint", "el", "consell", "de", "la", "dea", "va", "a", "demanar", "ajuda", "al", "seu", "fidel", "porquerol", "eumeu", "cant", "xiv", "odisseu", "a", "casa", "d'eumeu", "odisseu", "no", "revela", "la", "seva", "vertadera", "identitat", "a", "eumeu", "qui", "el", "rep", "amb", "menjar", "i", "una", "manta", "es", "troba", "amb", "la", "dea", "atena", "i", "junts", "preparen", "la", "venjan\u00e7a", "contra", "els", "pretendents", "cant", "xv", "tel\u00e8mac", "retorna", "a", "\u00edtaca", "atena", "aconsella", "el", "jove", "tel\u00e8mac", "sortir", "d'esparta", "i", "tornar", "a", "la", "seva", "llar", "mentrestant", "eumeu", "relata", "la", "seva", "vida", "i", "els", "seus", "or\u00edgens", "al", "rodam\u00f3n", "i", "de", "com", "arrib\u00e0", "al", "servei", "d'odisseu", "cant", "xvi", "tel\u00e8mac", "reconeix", "odisseu", "gr\u00e0cies", "a", "l'ajut", "de", "la", "deessa", "el", "jove", "aconsegueix", "eludir", "la", "trampa", "que", "els", "pretendents", "li", "havien", "parat", "a", "l'entrada", "de", "l'illa", "un", "cop", "a", "terra", "es", "dirigeix", "per", "consell", "de", "la", "deessa", "a", "casa", "d'eumeu", "on", "coneix", "el", "suposat", "rodam\u00f3n", "quan", "eumeu", "marxa", "a", "casa", "de", "pen\u00e8lope", "a", "donarli", "la", "not\u00edcia", "de", "la", "tornada", "del", "seu", "fill", "odisseu", "revela", "la", "seva", "identitat", "a", "tel\u00e8mac", "i", "li", "assegura", "que", "era", "el", "seu", "pare", "de", "deb\u00f2", "a", "qui", "no", "veia", "des", "de", "feia", "vint", "anys", "despr\u00e9s", "d'una", "bona", "abra\u00e7ada", "planegen", "la", "venjan\u00e7a", "amb", "l'ajuda", "de", "zeus", "i", "atena", "cant", "xvii", "odisseu", "mendica", "entre", "els", "pretendents", "l'endem\u00e0", "odisseu", "de", "nou", "com", "a", "rodam\u00f3n", "es", "dirigeix", "al", "seu", "palau", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "reconegut", "pel", "seu", "gos", "argos", "que", "ja", "vell", "mor", "davant", "del", "seu", "amo", "en", "demanar", "menjar", "als", "pretendents", "\u00e9s", "humiliat", "i", "fins", "i", "tot", "colpejat", "per", "aquests", "cant", "xviii", "els", "pretendents", "vexen", "odisseu", "apareix", "un", "rodam\u00f3n", "real", "anomenat", "arneu", "o", "iros", "que", "solia", "passarse", "pel", "palau", "iros", "segons", "el", "traductor", "seria", "una", "forma", "masculina", "del", "nom", "d'iris", "la", "missatgera", "dels", "d\u00e9us", "ja", "que", "sempre", "que", "alg\u00fa", "ho", "demanava", "els", "portava", "missatges", "aquest", "rientse", "d'odisseu", "el", "repta", "a", "una", "baralla", "els", "pretendents", "accepten", "que", "el", "guanyador", "es", "quedi", "amb", "ells", "a", "menjar", "odisseu", "despr\u00e9s", "de", "treure's", "la", "seva", "manta", "i", "deixar", "veure", "els", "seus", "m\u00fasculs", "guanya", "f\u00e0cilment", "al", "rodam\u00f3n", "tot", "i", "la", "vict\u00f2ria", "ha", "de", "continuar", "suportant", "les", "vexacions", "dels", "orgullosos", "pretendents", "cant", "xix", "l'esclava", "euriclea", "reconeix", "odisseu", "odisseu", "ocultant", "la", "seva", "vertadera", "identitat", "mant\u00e9", "una", "llarga", "conversa", "amb", "pen\u00e8lope", "que", "ordena", "a", "la", "seva", "criada", "euriclea", "que", "el", "banyi", "aquesta", "que", "fou", "dida", "de", "l'heroi", "quan", "era", "petit", "reconeix", "una", "cicatriu", "que", "a", "odisseu", "li", "feu", "un", "porc", "senglar", "quan", "es", "trobava", "ca\u00e7ant", "al", "mont", "parn\u00e0s", "l'esclava", "reconeix", "el", "seu", "amo", "que", "demana", "de", "guardar", "silenci", "per", "no", "fer", "fracassar", "els", "plans", "de", "venjan\u00e7a", "cant", "xx", "l'\u00faltim", "sopar", "dels", "pretendents", "un", "profeta", "amic", "de", "tel\u00e8mac", "adverteix", "els", "pretendents", "que", "aviat", "els", "murs", "es", "tacarien", "de", "llur", "sang", "tot", "i", "que", "algun", "d'ells", "creu", "la", "profecia", "i", "en", "fuig", "la", "gran", "majoria", "se'n", "riu", "de", "l'endevinaci\u00f3", "cant", "xxi", "el", "certamen", "de", "l'arc", "en", "aquest", "moment", "pen\u00e8lope", "l'esposa", "d'odisseu", "comen\u00e7a", "a", "perdre", "credibilitat", "entre", "els", "pretendents", "que", "comencen", "a", "pensar", "que", "els", "pren", "el", "p\u00e8l", "per", "aquesta", "situaci\u00f3", "tel\u00e8mac", "que", "ja", "ha", "vist", "el", "seu", "pare", "de", "tornada", "li", "dona", "la", "idea", "de", "fer", "una", "prova", "final", "per", "als", "pretendents", "que", "significar\u00e0", "un", "pla", "de", "venjan\u00e7a", "d'odisseu", "sobre", "aquest", "grup", "de", "nobles", "que", "han", "enva\u00eft", "i", "han", "saquejat", "el", "seu", "regne", "la", "prova", "tracta", "que", "primer", "de", "tot", "han", "d'aconseguir", "encordar", "l'arc", "d'odisseu", "i", "en", "cas", "positiu", "despr\u00e9s", "han", "de", "disparar", "una", "fletxa", "que", "passi", "per", "l'ull", "de", "dotze", "llances", "alineades", "nom\u00e9s", "qui", "faci", "tota", "la", "prova", "correctament", "tindr\u00e0", "dret", "a", "casarse", "amb", "pen\u00e8lope", "i", "regnar", "a", "\u00edtaca", "paral\u00b7lelament", "el", "pidolaire", "que", "\u00e9s", "odisseu", "disfressat", "per", "atena", "tra\u00e7a", "els", "\u00faltims", "detalls", "del", "seu", "pla", "tel\u00e8mac", "s'encarrega", "d'emportarse", "fora", "del", "palau", "tot", "el", "servei", "criats", "servents", "i", "juntament", "amb", "odisseu", "van", "a", "buscar", "les", "seves", "armes", "per", "combatre", "els", "pretendents", "aquests", "arriben", "a", "la", "sala", "del", "tron", "creient", "que", "van", "a", "un", "banquet", "quan", "els", "explica", "la", "prova", "pen\u00e8lope", "es", "queden", "amb", "\u00e0nsia", "i", "tenen", "unes", "ganes", "boges", "de", "ferho", "un", "a", "un", "intenten", "diversos", "cops", "tel\u00e8mac", "ant\u00ednous", "eur\u00edmac", "completarla", "per\u00f2", "cap", "aconsegueix", "ni", "tan", "sols", "encordar", "l'arc", "finalment", "farts", "d'intentarho", "i", "no", "aconseguirho", "alguns", "en", "desisteixen", "ant\u00ednous", "vol", "posposarho", "per", "un", "altre", "dia", "amb", "l'excusa", "que", "li", "falten", "energies", "per\u00f2", "de", "sobte", "es", "porten", "tots", "una", "gran", "sorpresa", "el", "pidolaire", "demana", "si", "pot", "intentar", "fer", "ell", "la", "prova", "els", "pretendents", "se'n", "riuen", "per\u00f2", "com", "que", "creuen", "que", "\u00e9s", "incapa\u00e7", "d'aconseguirho", "li", "deixen", "intentarho", "el", "captaire", "agafa", "l'arc", "i", "sense", "una", "aparent", "complicaci\u00f3", "l'aconsegueix", "encordar", "l'arc", "de", "forma", "adequada", "a", "continuaci\u00f3", "es", "disposa", "a", "disparar", "la", "fletxa", "i", "ferla", "passar", "per", "l'ull", "de", "les", "dotze", "llances", "els", "pretendents", "es", "queden", "sorpresos", "perqu\u00e8", "el", "captaire", "ha", "pogut", "encordar", "l'arc", "per\u00f2", "creuen", "que", "ha", "sigut", "sort", "i", "continuen", "pensant", "que", "no", "passar\u00e0", "la", "prova", "el", "captaire", "dispara", "la", "fletxa", "i", "passa", "per", "l'ull", "de", "les", "llances", "els", "pretendents", "es", "queden", "de", "pasta", "de", "moniato", "no", "poden", "creure's", "el", "que", "han", "vist", "en", "aquell", "moment", "el", "captaire", "es", "transforma", "en", "odisseu", "els", "pretendents", "ara", "s\u00ed", "que", "comencen", "a", "sentir", "por", "les", "portes", "de", "la", "sala", "es", "tanquen", "i", "apareix", "tel\u00e8mac", "armat", "a", "continuaci\u00f3", "entre", "ulisses", "i", "tel\u00e8mac", "donaran", "mort", "a", "tots", "els", "pretendents", "un", "per", "un", "despr\u00e9s", "d'una", "sagnant", "lluita", "aix\u00ed", "doncs", "ulisses", "recuperar\u00e0", "el", "seu", "regne", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "cant", "xxii", "la", "venjan\u00e7a", "ant\u00ednous", "cap", "dels", "pretendents", "es", "troba", "bevent", "quan", "odisseu", "li", "travessa", "el", "coll", "amb", "una", "llan\u00e7a", "i", "li", "dona", "mort", "davant", "les", "queixes", "dels", "altres", "odisseu", "respon", "amb", "paraules", "amena\u00e7adores", "i", "els", "pretendents", "temen", "per", "llurs", "vides", "s'inicia", "la", "fero\u00e7", "lluita", "amb", "els", "nombrosos", "pretendents", "per", "una", "banda", "i", "odisseu", "el", "seu", "fill", "i", "els", "seus", "dos", "fidels", "criats", "per", "una", "altra", "melanti", "infidel", "cabrer", "d'odisseu", "aconsegueix", "armes", "per\u00f2", "gr\u00e0cies", "a", "l'ajut", "d'atena", "tots", "aquells", "que", "tra\u00efren", "odisseu", "van", "morint", "un", "per", "un", "els", "esclaus", "s\u00f3n", "penjats", "del", "coll", "al", "pati", "del", "palau", "mentre", "que", "melanti", "\u00e9s", "tallat", "a", "trossos", "perqu\u00e8", "se'l", "mengen", "els", "gossos", "odisseu", "man\u00e0", "a", "euriclea", "que", "fes", "foc", "i", "neteg\u00e9s", "el", "pati", "amb", "sofre", "l'esclava", "avisa", "les", "dones", "que", "foren", "fidels", "a", "l'heroi", "que", "abracen", "el", "seu", "amo", "cant", "xxiii", "pen\u00e8lope", "reconeix", "odisseu", "despr\u00e9s", "que", "odisseu", "acab\u00e9s", "amb", "els", "pretendents", "i", "perqu\u00e8", "els", "ve\u00efns", "no", "sospitessin", "del", "que", "va", "oc\u00f3rrer", "odisseu", "mana", "als", "presents", "que", "vesteixin", "llurs", "millors", "vestimentes", "i", "hi", "ballin", "euriclea", "presenta", "odisseu", "davant", "pen\u00e8lope", "per\u00f2", "ella", "no", "el", "reconeix", "ja", "que", "estava", "conven\u00e7uda", "que", "ell", "era", "mort", "i", "l'aspecte", "que", "portava", "en", "aquell", "moment", "no", "era", "el", "mateix", "que", "quan", "va", "marxar", "cap", "a", "la", "guerra", "llavors", "odisseu", "descriu", "el", "ja\u00e7", "conjugal", "del", "matrimoni", "i", "com", "el", "feu", "ell", "mateix", "d'una", "olivera", "pen\u00e8lope", "conven\u00e7uda", "ja", "abra\u00e7a", "el", "seu", "esp\u00f2s", "que", "li", "narra", "les", "seves", "aventures", "com", "per", "exemple", "quan", "es", "va", "enfrontar", "al", "ciclop", "el", "monstre", "escila", "quan", "circe", "va", "convertir", "tots", "els", "seus", "mariners", "en", "animals", "etc", "finalment", "li", "explica", "que", "encara", "haur\u00e0", "de", "fer", "un", "altre", "viatge", "abans", "d'acabar", "la", "seva", "vida", "en", "una", "tranquil\u00b7la", "vellesa", "cant", "xxiv", "el", "pacte", "les", "\u00e0nimes", "dels", "morts", "viatgen", "a", "l'hades", "on", "conten", "el", "que", "va", "oc\u00f3rrer", "a", "agam\u00e8mnon", "i", "aquil\u00b7les", "companys", "de", "l'heroi", "en", "l'expedici\u00f3", "dels", "aqueus", "vers", "troia", "odisseu", "marxa", "a", "casa", "del", "seu", "pare", "laertes", "que", "est\u00e0", "treballant", "a", "l'hort", "l'home", "es", "troba", "envellit", "i", "afligit", "per", "la", "llarga", "abs\u00e8ncia", "del", "seu", "fill", "per", "ser", "reconegut", "odisseu", "li", "mostra", "la", "cicatriu", "i", "recorda", "els", "arbres", "que", "en", "la", "seva", "inf\u00e0ncia", "li", "regal\u00e0", "el", "pare", "mentrestant", "els", "familiars", "dels", "pretendents", "s'uneixen", "en", "assemblea", "i", "demanen", "venjan\u00e7a", "per", "la", "mort", "dels", "seus", "estimats", "odisseu", "el", "seu", "fill", "i", "el", "seu", "pare", "que", "es", "troben", "a", "casa", "d'aquest", "accepten", "el", "repte", "i", "dona", "lloc", "a", "una", "lluita", "laertes", "dispara", "una", "llan\u00e7a", "que", "mata", "el", "pare", "d'ant\u00ednous", "per\u00f2", "en", "aquell", "moment", "s'atura", "la", "lluita", "hi", "interv\u00e9", "la", "dea", "atena", "que", "anima", "els", "habitants", "d'\u00edtaca", "a", "arribar", "a", "un", "pacte", "perqu\u00e8", "plegats", "visquin", "en", "pau", "durant", "els", "anys", "propers", "recepci\u00f3", "cr\u00edtica", "l'odissea", "i", "la", "il\u00edada", "eren", "considerades", "ja", "en", "\u00e8poca", "grega", "cl\u00e0ssics", "i", "models", "que", "calia", "imitar", "tant", "per", "l'estil", "com", "per", "la", "s\u00edntesi", "d'hist\u00f2ries", "conegudes", "igualment", "a", "roma", "la", "cr\u00edtica", "va", "ser", "molt", "positiva", "amb", "les", "aventures", "d'odisseu", "que", "inspiren", "trag\u00e8dies", "i", "poemes", "\u00e8pics", "de", "fet", "la", "traducci\u00f3", "o", "versi\u00f3", "de", "l'odissea", "en", "llat\u00ed", "odusia", "de", "finals", "del", "segle", "iii", "ac", "obra", "de", "livi", "andr\u00f2nic", "es", "considera", "la", "primera", "obra", "de", "literatura", "llatina", "per", "contra", "a", "l'edat", "mitjana", "es", "considera", "una", "obra", "impia", "per", "les", "trampes", "constants", "d'herois", "i", "d\u00e9us", "la", "vict\u00f2ria", "s'aconsegueix", "amb", "un", "ardit", "i", "no", "per", "just\u00edcia", "o", "valor", "i", "per", "la", "moral", "hedonista", "que", "plana", "en", "les", "trobades", "dels", "personatges", "en", "el", "renaixement", "es", "va", "tornar", "a", "valorar", "aquesta", "obra", "si", "b\u00e9", "no", "tant", "com", "la", "poesia", "de", "virgili", "considerat", "el", "mestre", "suprem", "en", "el", "barroc", "homer", "t\u00e9", "un", "gran", "\u00e8xit", "a", "espanya", "per\u00f2", "no", "a", "la", "resta", "d'europa", "tant", "per", "q\u00fcestions", "morals", "com", "per", "creure", "que", "el", "protagonista", "no", "actua", "com", "l'arist\u00f2crata", "que", "\u00e9s", "per", "aquest", "motiu", "es", "titlla", "l'obra", "de", "vulgar", "el", "segle", "xviii", "accentua", "els", "trets", "populars", "i", "folkl\u00f2rics", "de", "l'obra", "una", "falta", "per", "a", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "per\u00f2", "justament", "un", "dels", "motius", "pels", "quals", "torna", "a", "triomfar", "entre", "els", "rom\u00e0ntics", "que", "veuen", "en", "homer", "el", "paradigma", "de", "poeta", "del", "poble", "igualment", "es", "revalora", "el", "tractament", "de", "la", "dona", "amb", "els", "diferents", "tipus", "sensuals", "i", "passionals", "proposats", "al", "segle", "xx", "l'odissea", "es", "consagra", "com", "una", "obra", "clau", "en", "el", "c\u00e0non", "occidental", "per", "la", "vig\u00e8ncia", "de", "les", "seves", "hist\u00f2ries", "traduccions", "al", "catal\u00e0", "en", "versen", "catal\u00e0", "s'han", "fet", "diverses", "traduccions", "de", "l'odissea", "carles", "riba", "en", "va", "fer", "dues", "versions", "en", "vers", "publicades", "a", "l'editorial", "catalana", "barcelona", "i", "a", "l'editorial", "alpha", "barcelona", "la", "segona", "aclamada", "com", "a", "traducci\u00f3", "magn\u00edfica", "i", "un", "dels", "monuments", "indiscutibles", "de", "la", "literatura", "catalana", "del", "segle", "xx", "el", "joan", "f", "mira", "tamb\u00e9", "en", "va", "fer", "una", "excel\u00b7lent", "versi\u00f3", "en", "vers", "proa", "en", "prosajoan", "alberich", "i", "marin\u00e9", "per", "la", "seva", "part", "n'ha", "fet", "una", "bona", "traducci\u00f3", "entenedora", "en", "prosa", "la", "magrana", "i", "reimpressions", "i", "biblioteca", "b\u00e0sica", "d'el", "peri\u00f3dico", "s\u00e0piens", "badalona", "mentre", "que", "en", "versi\u00f3", "juvenil", "hi", "ha", "adaptacions", "de", "jes\u00fas", "cortes", "bromera", "i", "albert", "jan\u00e9", "bamb\u00fa", "en", "prosa", "infantiln'hi", "ha", "una", "versi\u00f3", "infantil", "de", "rosa", "navarro", "duran", "edeb\u00e9", "i", "una", "en", "adaptaci\u00f3", "en", "c\u00f2mic", "amb", "desplegables", "i", "relleu", "feta", "per", "sam", "ita", "en", "angl\u00e8s", "i", "en", "traducci\u00f3", "al", "catal\u00e0", "per", "cru\u00eflla", "llista", "d'algunes", "de", "les", "edicions", "en", "catal\u00e0homer", "l'odissea", "editorial", "catalana", "primera", "versi\u00f3", "en", "vers", "de", "carles", "riba", "homer", "l'odissea", "editorial", "alpha", "versi\u00f3", "definitiva", "en", "vers", "de", "carles", "riba", "homer", "l'odissea", "ed", "de", "la", "magrana", "versi\u00f3", "en", "prosa", "de", "joan", "alberich", "i", "marin\u00e9", "isbn", "homer", "l'odissea", "ed", "bromera", "edici\u00f3", "juvenil", "adaptaci\u00f3", "en", "prosa", "de", "jes\u00fas", "cortes", "amb", "il\u00b7lustracions", "d'enric", "solbes", "isbn", "homer", "l'odissea", "explicada", "als", "infants", "ed", "edeb\u00e9", "edici\u00f3", "juvenil", "adaptaci\u00f3", "en", "prosa", "de", "rosa", "navarro", "duran", "amb", "il\u00b7lustracions", "de", "francesc", "rovira", "isbn", "homer", "l'odissea", "editorial", "bamb\u00fa", "versi\u00f3", "juvenil", "en", "prosa", "d'albert", "jan\u00e9", "amb", "il\u00b7lustracions", "de", "pep", "montserrat", "premi", "cr\u00edtica", "serra", "d'or", "de", "literatura", "infantil", "i", "juvenil", "homer", "l'odissea", "castellnou", "versi\u00f3", "juvenil", "en", "prosa", "de", "joan", "alberich", "i", "marin\u00e9", "amb", "il\u00b7lustracions", "de", "jaume", "bosch", "isbn", "homer", "l'odissea", "fundaci\u00f3", "bernat", "metge", "en", "biling\u00fce", "catal\u00e0", "i", "grec", "text", "grec", "revisat", "i", "apartat", "cr\u00edtic", "de", "francesc", "j", "cuartero", "i", "iborra", "traducci\u00f3", "en", "vers", "de", "carles", "riba", "del", "notes", "a", "la", "traducci\u00f3", "i", "mapes", "de", "joan", "alberich", "i", "marin\u00e9", "homer", "l'odissea", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "edici\u00f3", "de", "bibli\u00f2fil", "de", "la", "versi\u00f3", "en", "vers", "de", "carles", "riba", "del", "amb", "il\u00b7lustracions", "de", "frederic", "amat", "homer", "odissea", "ed", "proa", "versi\u00f3", "en", "vers", "de", "joan", "f", "mira", "isbn", "obres", "derivades", "es", "llisten", "a", "continuaci\u00f3", "algunes", "obres", "que", "per", "l'enorme", "influ\u00e8ncia", "que", "t\u00e9", "l'odissea", "sobre", "aquestes", "es", "poden", "considerar", "obres", "derivades", "tot", "i", "que", "el", "llegat", "hom\u00e8ric", "\u00e9s", "present", "en", "molt\u00edssims", "m\u00e9s", "autors", "posteriors", "hist\u00f2ria", "vertadera", "de", "lluci\u00e0", "ulisses", "novel\u00b7la", "de", "joyce", "els", "cants", "d'ezra", "pound", "odissea", "de", "l'espai", "ulysse", "s\u00e8rie", "de", "dibuixos", "animats", "ilium", "i", "olympos", "de", "dan", "simmons", "en", "clau", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "itaca", "de", "konstandinos", "petru", "kavafis", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "homer", "l'odissea", "ed", "de", "la", "magrana", "isbn", "homer", "l'odissea", "explicada", "als", "infants", "ed", "edeb\u00e9", "isbn", "homer", "l'odissea", "ed", "bromera", "edici\u00f3", "juvenil", "isbn", "homer", "odissea", "ed", "proa", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "gonzalo", "p\u00e9rez", "autor", "de", "la", "primera", "traducci\u00f3", "al", "castell\u00e0", "la", "ulixea", "de", "homero", "trad", "gonzalo", "p\u00e9rez", "enlla\u00e7os", "externs", "perpiny\u00e0", "n\u00faria", "las", "criptas", "de", "la", "cr\u00edtica", "veinte", "lecturas", "de", "la", "odisea", "gredosodissea", "traducci\u00f3", "de", "joan", "f", "mira", "editorial", "proa", "\"de", "troia", "a", "\u00edtaca\"", "diverses", "traduccions", "de", "la", "\"invocaci\u00f3\"", "de", "l'odissea", "versos", "del", "cant", "i", "html", "en", "catal\u00e0", "castell\u00e0", "angl\u00e8s", "franc\u00e8s", "portugu\u00e8s", "itali\u00e0", "roman\u00e8s", "asturi\u00e0", "etc", "consulta", "octubre"]