["l'olivera", "olea", "europaea", "l", "del", "llat\u00ed", "oleum", "'oli'", "i", "europaeus", "'d'europa'", "\u00e9s", "un", "arbre", "de", "la", "fam\u00edlia", "de", "les", "ole\u00e0cies", "originari", "de", "l'\u00e0sia", "menor", "que", "es", "conrea", "des", "de", "l'antiguitat", "a", "tota", "la", "conca", "mediterr\u00e0nia", "tamb\u00e9", "es", "coneix", "amb", "els", "noms", "d'oliver", "i", "oliu", "i", "la", "varietat", "silvestre", "rep", "el", "nom", "d'olivera", "borda", "o", "ullastre", "un", "lloc", "plantat", "d'oliveres", "\u00e9s", "un", "olivar", "oliverar", "olivet", "una", "oliveda", "o", "olivereda", "distribuci\u00f3", "i", "ecologia", "l'olivera", "\u00e9s", "un", "arbre", "perenne", "present", "a", "tota", "la", "regi\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "\u00e9s", "molt", "freq\u00fcent", "a", "les", "illes", "balears", "catalunya", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "andalusia", "on", "se'n", "localitzen", "les", "plantacions", "m\u00e9s", "extenses", "al", "principat", "es", "troba", "bastant", "estesa", "per", "tot", "el", "territori", "per\u00f2", "les", "comarques", "de", "les", "garrigues", "el", "baix", "ebre", "el", "montsi\u00e0", "i", "el", "tarragon\u00e8s", "s\u00f3n", "les", "zones", "m\u00e9s", "t\u00edpiques", "dedicades", "a", "aquest", "conreu", "actualment", "tamb\u00e9", "es", "cultiva", "en", "altres", "pa\u00efsos", "de", "clima", "semblant", "com", "el", "per\u00fa", "xile", "calif\u00f2rnia", "i", "el", "sud", "d'austr\u00e0lia", "s'estima", "que", "hi", "ha", "uns", "cultivars", "oliveres", "mil\u00b7len\u00e0ries", "al", "m\u00f3n", "hi", "ha", "com", "a", "m\u00ednim", "esp\u00e8cies", "d'arbres", "que", "poden", "viure", "m\u00e9s", "de", "anys", "gaireb\u00e9", "totes", "s\u00f3n", "con\u00edferes", "i", "els", "m\u00e9s", "antics", "que", "es", "coneixen", "s\u00f3n", "pins", "de", "l'esp\u00e8cie", "pinus", "longaeva", "que", "viuen", "a", "les", "muntanyes", "rocoses", "amb", "edats", "properes", "als", "anys", "diverses", "grans", "oliveres", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "d'altres", "zones", "de", "la", "conca", "del", "mediterrani", "es", "coneixen", "popularment", "com", "a", "oliveres", "mil\u00b7len\u00e0ries", "d'algunes", "d'aquestes", "oliveres", "s'ha", "fet", "una", "estimaci\u00f3", "de", "la", "seva", "edat", "suposant", "que", "tenen", "de", "a", "anys", "dins", "la", "zona", "de", "la", "conca", "del", "riu", "s\u00e9nia", "hi", "ha", "classificades", "com", "a", "mil\u00b7len\u00e0ries", "oliveres", "basantse", "en", "el", "fet", "que", "presenten", "un", "per\u00edmetre", "mesurat", "a", "m", "del", "s\u00f2l", "de", "m\u00e9s", "de", "metres", "l'olivera", "grossa", "de", "la", "vila", "joiosa", "es", "diu", "que", "t\u00e9", "anys", "el", "seu", "per\u00edmetre", "a", "m", "del", "s\u00f2l", "fa", "metres", "la", "que", "s'anomena", "lo", "parot", "s'ha", "estimat", "d'una", "edat", "d'entre", "els", "i", "mil", "anys", "la", "determinaci\u00f3", "de", "l'edat", "de", "les", "oliveres", "mitjan\u00e7ant", "els", "anells", "de", "creixement", "dels", "arbres", "\u00e9s", "m\u00e9s", "problem\u00e0tica", "en", "les", "oliveres", "que", "en", "molts", "altres", "arbres", "at\u00e8s", "que", "aquests", "anells", "no", "s\u00f3n", "gaire", "distingibles", "en", "la", "fusta", "de", "les", "oliveres", "pel", "funcionament", "del", "seu", "c\u00e0mbium", "asim\u00e8tric", "i", "el", "proc\u00e9s", "de", "maduraci\u00f3", "de", "la", "fusta", "no", "segueixen", "un", "patr\u00f3", "temporal", "conegut", "a", "aix\u00f2", "s'afegeix", "el", "fet", "que", "l'olivera", "pot", "estar", "massa", "tor\u00e7ada", "l'edat", "de", "les", "arrels", "de", "l'olivera", "pot", "ser", "superior", "a", "la", "del", "seu", "tronc", "davant", "l'evid\u00e8ncia", "de", "la", "dificultat", "de", "determinar", "correctament", "l'edat", "real", "de", "les", "oliveres", "recentment", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "ha", "substitu\u00eft", "la", "denominaci\u00f3", "d'oliveres", "mil\u00b7len\u00e0ries", "per", "la", "d'arbres", "monumentals", "els", "investigadors", "del", "centre", "de", "recerca", "ecol\u00f2gica", "i", "aplicacions", "forestals", "creaf", "fins", "a", "l'any", "han", "determinat", "que", "l'olivera", "m\u00e9s", "longeva", "es", "troba", "a", "la", "comarca", "del", "montsi\u00e0", "amb", "una", "edat", "de", "anys", "i", "que", "es", "tracta", "d'una", "de", "les", "majors", "edats", "documentades", "en", "un", "ecosistema", "mediterrani", "i", "en", "el", "continent", "europeu", "el", "m\u00e8tode", "que", "s'ha", "seguit", "per", "la", "determinaci\u00f3", "de", "l'edat", "\u00e9s", "el", "m\u00e8tode", "cl\u00e0ssic", "en", "dendrocronologia", "basat", "en", "l'an\u00e0lisi", "dels", "anells", "obtinguts", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'extracci\u00f3", "d'un", "estret", "cilindre", "de", "la", "fusta", "que", "va", "des", "de", "l'escor\u00e7a", "al", "cor", "de", "l'olivera", "les", "dades", "dendrocronol\u00f2giques", "obtingudes", "tamb\u00e9", "poden", "servir", "per", "a", "reconstruir", "les", "condicions", "clim\u00e0tiques", "dels", "darrers", "segles", "subesp\u00e8cies", "d'olivera", "es", "poden", "observar", "diferents", "subesp\u00e8cies", "d'olivera", "depenent", "de", "la", "regi\u00f3", "on", "es", "localitzen", "o", "europaea", "ssp", "europaea", "que", "agrupa", "la", "varietat", "sylvestris", "ullastre", "i", "la", "varietat", "europaea", "que", "\u00e9s", "la", "conreada", "tant", "al", "nord", "com", "al", "sud", "del", "mediterrani", "i", "als", "llocs", "on", "s'ha", "est\u00e8s", "el", "seu", "cultiu", "en", "l'actualitat", "o", "europaea", "ssp", "guanchica", "end\u00e8mica", "de", "les", "illes", "can\u00e0ries", "o", "europaea", "ssp", "cerasiformis", "end\u00e8mica", "de", "les", "tres", "illes", "de", "l'arxip\u00e8lag", "de", "madeira", "o", "europaea", "ssp", "laperrinei", "existent", "a", "les", "zones", "d'alta", "muntanya", "m\u00e9s", "plujoses", "del", "s\u00e0hara", "o", "europaea", "ssp", "maroccana", "a", "les", "muntanyes", "de", "l'atles", "marroqu\u00ed", "h\u00e0bitat", "el", "seu", "h\u00e0bitat", "s\u00f3n", "les", "regions", "c\u00e0lides", "i", "seques", "de", "clima", "temperat", "les", "varietats", "silvestres", "habiten", "en", "terrenys", "pedregosos", "garrigues", "i", "formacions", "del", "litoral", "mentre", "que", "les", "varietats", "de", "cultiu", "es", "planten", "en", "grans", "extensions", "i", "tamb\u00e9", "en", "podem", "trobar", "exemplars", "en", "parcs", "i", "jardins", "descripci\u00f3", "estructura", "vegetativa", "\u00e9s", "un", "arbre", "perenne", "amb", "la", "capacitat", "de", "viure", "i", "produir", "durant", "centenars", "d'anys", "t\u00e9", "port", "mitj\u00e0", "fa", "entre", "i", "metres", "d'al\u00e7ada", "\u00e9s", "un", "macrofaner\u00f2fit", "segueix", "una", "estructura", "vegetativa", "de", "corm", "formada", "per", "arrel", "tija", "tronc", "i", "fulles", "l'arrel", "en", "el", "cas", "d'arbres", "nascuts", "de", "llavor", "\u00e9s", "axonomorfa", "i", "t\u00e9", "car\u00e0cter", "pivotant", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "hi", "ha", "una", "arrel", "principal", "que", "sense", "ramificarse", "penetra", "a", "la", "terra", "quan", "l'arbre", "prov\u00e9", "de", "l'arrelament", "d'estaquetes", "en", "canvi", "es", "formen", "un", "conjunt", "d'arrels", "secund\u00e0ries", "en", "tots", "dos", "casos", "per\u00f2", "van", "creixent", "de", "manera", "cont\u00ednua", "petites", "arrels", "que", "s\u00f3n", "les", "que", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "absorbeixen", "els", "nutrients", "la", "fond\u00e0ria", "a", "la", "qual", "arriba", "l'arrel", "dep\u00e8n", "de", "l'estructura", "la", "fertilitat", "i", "la", "humitat", "del", "terreny", "el", "tronc", "\u00e9s", "tortu\u00f3s", "gruixut", "i", "ramificat", "l'escor\u00e7a", "en", "els", "exemplars", "joves", "\u00e9s", "llisa", "i", "de", "tonalitats", "gris", "clar", "i", "amb", "els", "anys", "s'esquerda", "i", "s'enfosqueix", "la", "fusta", "\u00e9s", "dura", "la", "cap\u00e7ada", "\u00e9s", "arrodonida", "atape\u00efda", "i", "irregular", "les", "fulles", "s\u00f3n", "simples", "cori\u00e0cies", "i", "lanceolades", "i", "tenen", "les", "vores", "enteres", "i", "l'\u00e0pex", "agut", "es", "disposen", "de", "manera", "oposada", "i", "s\u00f3n", "persistents", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "no", "cauen", "habitualment", "fins", "passats", "dos", "o", "tres", "anys", "de", "la", "seva", "formaci\u00f3", "la", "longitud", "varia", "entre", "i", "cm", "i", "l'amplada", "entre", "i", "cm", "el", "pec\u00edol", "\u00e9s", "curt", "fa", "uns", "cm", "l'anvers", "de", "la", "fulla", "\u00e9s", "d'un", "color", "verd", "fosc", "amb", "una", "certa", "llu\u00efssor", "a", "causa", "d'una", "cut\u00edcula", "que", "\u00e9s", "poc", "permeable", "a", "l'aigua", "t\u00edpica", "de", "les", "plantes", "que", "com", "l'olivera", "s\u00f3n", "xer\u00f2files", "al", "revers", "en", "canvi", "les", "fulles", "s\u00f3n", "de", "color", "verd", "gris", "platejat", "a", "causa", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "nombrosos", "p\u00e8ls", "protectors", "anomenats", "tricomes", "que", "recobreixen", "els", "estomes", "que", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "en", "aquesta", "banda", "inferior", "de", "la", "fulla", "i", "eviten", "la", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "parts", "reproductives", "l'olivera", "comen\u00e7a", "a", "florir", "des", "de", "la", "fi", "de", "mar\u00e7", "per\u00f2", "les", "flors", "vertaderes", "surten", "a", "l'abril", "o", "al", "maig", "s\u00f3n", "petites", "i", "actinomorfes", "amb", "simetria", "radiada", "la", "corol\u00b7la", "\u00e9s", "de", "color", "blanc", "o", "blanc", "groguenc", "amb", "quatre", "p\u00e8tals", "soldats", "per", "la", "base", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "\u00e9s", "gamop\u00e8tala", "el", "calze", "\u00e9s", "petit", "i", "format", "per", "quatre", "s\u00e8pals", "soldats", "gamos\u00e8pal", "l'androceu", "est\u00e0", "format", "per", "dos", "estams", "soldats", "als", "p\u00e8tals", "el", "gineceu", "\u00e9s", "bicarpel\u00b7lar", "\u00e9s", "a", "dir", "format", "per", "dos", "carpels", "soldats", "que", "formen", "el", "pistil", "que", "est\u00e0", "compost", "per", "un", "ovari", "s\u00faper", "un", "estil", "curt", "i", "un", "estigma", "bilobulat", "i", "papil\u00b7l\u00f3s", "les", "flors", "estan", "inserides", "en", "unes", "infloresc\u00e8ncies", "paniculades", "petites", "i", "axil\u00b7lars", "que", "contenen", "de", "a", "flors", "hi", "ha", "flors", "de", "dos", "tipus", "les", "perfectes", "i", "les", "estamin\u00edferes", "les", "flors", "perfectes", "s\u00f3n", "hermafrodites", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "contenen", "els", "dos", "sexes", "i", "aix\u00f2", "queda", "clar", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'estams", "i", "pistil", "ben", "desenvolupats", "les", "flors", "estamin\u00edferes", "com", "el", "nom", "indica", "nom\u00e9s", "tenen", "estams", "i", "per", "tant", "s\u00f3n", "flors", "masculines", "i", "seran", "incapaces", "de", "produir", "fruit", "les", "flors", "estamn\u00edferes", "es", "troben", "a", "l'arbre", "en", "proporci\u00f3", "variable", "en", "condicions", "de", "forta", "secada", "s\u00f3n", "les", "\u00faniques", "que", "apareixen", "i", "en", "aquest", "cas", "no", "hi", "ha", "producci\u00f3", "d'olives", "la", "formaci\u00f3", "de", "les", "flors", "s'inicia", "a", "la", "tardor", "de", "l'any", "anterior", "a", "la", "florida", "el", "fruit", "el", "fruit", "de", "l'olivera", "\u00e9s", "l'oliva", "el", "proc\u00e9s", "de", "pol\u00b7linitzaci\u00f3", "per", "permetre", "que", "les", "flors", "fructifiquin", "\u00e9s", "semblant", "al", "de", "qualsevol", "angiosperma", "un", "dels", "dos", "gamets", "masculins", "del", "tub", "pol\u00b7l\u00ednic", "s'uneix", "a", "l'\u00f2vul", "i", "l'altre", "als", "nuclis", "polars", "tamb\u00e9", "podem", "obtenir", "fruits", "per", "partenoc\u00e0rpia", "per\u00f2", "en", "aquest", "cas", "les", "olives", "que", "s'han", "format", "sense", "un", "proc\u00e9s", "de", "fecundaci\u00f3", "de", "la", "flor", "tenen", "una", "mida", "molt", "redu\u00efda", "generalment", "aquesta", "pol\u00b7linitzaci\u00f3", "\u00e9s", "duta", "a", "terme", "pel", "vent", "ja", "que", "es", "tracta", "d'una", "planta", "anem\u00f2fila", "per\u00f2", "de", "vegades", "els", "insectes", "tamb\u00e9", "participen", "en", "aquest", "proc\u00e9s", "l'oliva", "\u00e9s", "un", "fruit", "en", "drupa", "relativament", "petit", "i", "amb", "forma", "el\u00b7lipso\u00efdal", "o", "globosa", "m\u00e9s", "o", "menys", "sim\u00e8trica", "t\u00e9", "la", "llavor", "tancada", "en", "un", "endocarpi", "dur", "que", "forma", "el", "pinyol", "el", "qual", "se", "solidifica", "de", "a", "setmanes", "despr\u00e9s", "de", "l'inici", "de", "la", "formaci\u00f3", "del", "fruit", "i", "s'endureix", "fins", "mesos", "despr\u00e9s", "el", "mesocarpi", "continua", "creixent", "durant", "tota", "l'estaci\u00f3", "el", "creixement", "del", "fruit", "mostra", "una", "corba", "de", "creixement", "doble", "sigmoide", "com", "tamb\u00e9", "passa", "en", "la", "majoria", "de", "les", "drupes", "la", "llavor", "arriba", "a", "la", "maduresa", "just", "abans", "que", "el", "fruit", "canvi\u00ef", "de", "color", "en", "l'estadi", "dit", "maduraci\u00f3", "verda", "el", "creixement", "del", "fruit", "s'atura", "quan", "aquest", "comen\u00e7a", "a", "canviar", "de", "color", "despr\u00e9s", "de", "l'estadi", "de", "maduraci\u00f3", "verda", "hi", "ha", "un", "decreixement", "del", "contingut", "de", "clorofil\u00b7la", "i", "un", "increment", "de", "l'acumulaci\u00f3", "d'antocians", "responsable", "del", "color", "negre", "del", "fruit", "el", "seu", "color", "pot", "prendre", "diferents", "tonalitats", "que", "oscil\u00b7len", "de", "verd", "a", "vermell", "per\u00f2", "quan", "madura", "es", "torna", "negra", "normalment", "mesura", "d'", "a", "cm", "de", "longitud", "i", "de", "a", "cm", "de", "di\u00e0metre", "depenent", "de", "la", "varietat", "el", "percentatge", "del", "contingut", "d'oli", "varia", "segons", "les", "cultivars", "entre", "el", "i", "el", "per", "hect\u00e0rea", "es", "pot", "arribar", "a", "tenir", "kg", "d'olives", "el", "pes", "de", "les", "olives", "varia", "entre", "i", "grams", "segons", "les", "varietats", "per", "exemple", "s\u00f3n", "molt", "petites", "les", "olives", "de", "les", "varietats", "arbequina", "i", "koroneiki", "i", "s\u00f3n", "molt", "grosses", "l'ascolana", "i", "la", "gordal", "el", "fruit", "es", "divideix", "en", "endocarpi", "pinyol", "mesocarpi", "polpa", "i", "exocarpi", "pell", "l'endocarpi", "est\u00e0", "format", "per", "una", "sola", "llavor", "dura", "i", "ovoide", "l'emmagatzemament", "de", "l'oli", "es", "fa", "en", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "parenquim\u00e0tiques", "del", "mesocarpi", "cicle", "vegetatiu", "l'olivera", "presenta", "de", "forma", "molt", "acusada", "el", "fenomen", "de", "la", "contranyada", "i", "t\u00e9", "la", "tend\u00e8ncia", "de", "manera", "natural", "a", "produir", "cada", "dos", "anys", "la", "producci\u00f3", "succeeix", "lentament", "i", "progressiva", "per\u00f2", "de", "manera", "durable", "entre", "i", "anys", "aquest", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "d'instal\u00b7laci\u00f3", "improductiva", "la", "durada", "del", "qual", "es", "pot", "doblar", "en", "cas", "de", "patir", "una", "\u00e8poca", "de", "sequera", "fins", "als", "anys", "l'arbre", "es", "desenvolupa", "i", "experimenta", "un", "augment", "progressiu", "de", "la", "producci\u00f3", "entre", "els", "i", "els", "anys", "l'olivera", "aconsegueix", "la", "plena", "maduresa", "i", "la", "seva", "producci\u00f3", "\u00f2ptima", "i", "a", "partir", "dels", "anys", "l'arbre", "envelleix", "i", "els", "seus", "rendiments", "s\u00f3n", "aleatoris", "fisiologia", "de", "l'olivera", "probablement", "l'olivera", "\u00e9s", "entre", "els", "arbres", "subtropicals", "de", "fruit", "el", "m\u00e9s", "resistent", "al", "fred", "\u00e9s", "l'esp\u00e8cie", "esclerofil\u00b7la", "i", "glicof\u00edtica", "les", "glicofites", "s\u00f3n", "les", "plantes", "no", "hal\u00f2fites", "m\u00e9s", "tolerant", "a", "la", "sal", "i", "la", "secada", "que", "altres", "arbres", "temperats", "de", "fruit", "alguns", "autors", "inclouen", "l'olivera", "en", "la", "categoria", "arbusts", "del", "desert", "es", "tracta", "a", "m\u00e9s", "de", "l'\u00fanica", "ole\u00e0cia", "de", "fruit", "comestible", "cultivable", "en", "una", "gran", "varietat", "de", "s\u00f2ls", "fins", "i", "tot", "en", "els", "prims", "i", "de", "baixa", "qualitat", "l'amplitud", "de", "ph", "possible", "pels", "s\u00f2ls", "on", "es", "conrea", "l'olivera", "va", "del", "al", "amb", "l'\u00f2ptim", "entre", "a", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "limitants", "els", "s\u00f2ls", "compactes", "pobrament", "drenats", "per", "la", "sensibilitat", "de", "l'olivera", "a", "la", "hip\u00f2xia", "que", "asf\u00edxia", "les", "arrels", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "secada", "sota", "condicions", "d'alt", "deficit", "de", "pressi\u00f3", "de", "vapor", "a", "l'aire", "da", "les", "oliveres", "eviten", "una", "excessiva", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "tancant", "els", "seus", "estomes", "les", "fulles", "de", "l'any", "en", "curs", "tenen", "un", "millor", "control", "dels", "estomes", "que", "les", "de", "l'any", "anterior", "les", "oliveres", "de", "sec\u00e0", "es", "recuperen", "r\u00e0pidament", "despr\u00e9s", "de", "l'estaci\u00f3", "secade", "l'estiu", "mostrant", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "de", "la", "tornada", "de", "la", "pluja", "els", "valors", "fisiol\u00f2gics", "similars", "a", "les", "oliveres", "regadesles", "fulles", "i", "la", "cap\u00e7ada", "les", "fulles", "estan", "adaptades", "a", "evitar", "p\u00e8rdues", "excessives", "d'aigua", "a", "m\u00e9s", "de", "tenir", "caracter\u00edstiques", "d'esclerofil\u00b7lia", "t\u00e9", "mecanismes", "controladors", "de", "la", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "l'arbre", "t\u00e9", "fulles", "de", "fins", "a", "tres", "anys", "amb", "l'edat", "es", "modifiquen", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "les", "fulles", "i", "la", "resposta", "al", "medi", "ambient", "en", "la", "varietat", "manzanilla", "s'ha", "mesurat", "la", "superf\u00edcie", "mitjana", "de", "fulla", "trobant", "una", "mitjana", "de", "mm", "en", "una", "sola", "cara", "i", "un", "pes", "de", "fulla", "espec\u00edfic", "mean", "specific", "leaf", "weight", "slw", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "pes", "sec", "de", "la", "fulla", "dividit", "per", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "fulla", "de", "grams", "m", "per", "l'any", "en", "curs", "i", "de", "gm", "per", "les", "fulles", "velles", "en", "mostres", "preses", "durant", "el", "mes", "d'abril", "es", "va", "trobar", "una", "mitjana", "de", "d'humitat", "sobre", "fulla", "fresca", "de", "l'any", "en", "curs", "i", "una", "humitat", "del", "en", "la", "fulla", "de", "l'any", "anterior", "la", "transpiraci\u00f3", "t\u00e9", "lloc", "nom\u00e9s", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'estoma", "mentre", "que", "la", "cera", "cuticular", "l'evita", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "membrana", "cuticular", "a", "m\u00e9s", "la", "capa", "del", "mes\u00f2fil", "est\u00e0", "densament", "empaquetada", "cosa", "que", "fa", "que", "quedi", "exposada", "poca", "superf\u00edcie", "de", "parets", "cel\u00b7lulars", "a", "l'aire", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "estomes", "en", "la", "superf\u00edcie", "abaxial", "la", "seva", "densitat", "de", "a", "m\u00e9s", "de", "mm", "segons", "cultivar", "i", "nutrici\u00f3", "les", "cultivars", "m\u00e9s", "resistents", "al", "fred", "semblen", "tenir", "menys", "densitat", "d'estomes", "fotoper\u00edode", "i", "temperatura", "aquesta", "planta", "no", "respon", "al", "fotoper\u00edode", "\u00e9s", "una", "planta", "de", "dia", "neutre", "en", "alguns", "cultivars", "calen", "hores", "per", "sota", "d'una", "temperatura", "de", "\u00b0c", "l'olivera", "comen\u00e7a", "a", "formar", "els", "borrons", "de", "flor", "cap", "a", "la", "fi", "de", "l'hivern", "aproximadament", "de", "a", "setmanes", "abans", "de", "la", "plena", "florida", "en", "resposta", "a", "la", "progressi\u00f3", "de", "les", "temperatures", "hivernals", "l'exposici\u00f3", "a", "una", "temperatura", "constant", "de", "\u00b0c", "resulta", "en", "una", "producci\u00f3", "significativa", "de", "flors", "aquesta", "temperatura", "s'anomena", "punt", "de", "compensaci\u00f3", "que", "es", "creu", "suficient", "per", "a", "la", "vernalitzaci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "temperatura", "prou", "c\u00e0lida", "per", "permetre", "la", "concomitant", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "l'olivera", "necessita", "com", "a", "m\u00ednim", "setmanes", "per", "sota", "de", "a", "per", "a", "la", "completa", "expressi\u00f3", "de", "la", "floraci\u00f3", "aquesta", "s'indueix", "millor", "quan", "la", "temperatura", "fluctua", "entre", "i", "durant", "dies", "per", "aix\u00f2", "en", "climes", "tropicals", "c\u00e0lids", "les", "oliveres", "no", "floreixen", "mai", "la", "florida", "t\u00e9", "lloc", "en", "fusta", "d'un", "any", "d'edat", "la", "sensibilitat", "de", "la", "temperatura", "dep\u00e8n", "del", "cultivar", "s'ha", "de", "tenir", "en", "compte", "l'efecte", "de", "les", "temperatures", "extremes", "gla\u00e7ades", "fortes", "i", "temperatures", "massa", "altes", "la", "planta", "pot", "patir", "danys", "severs", "amb", "\u00b0c", "o", "m\u00e9s", "alta", "temperatura", "si", "l'exposici\u00f3", "\u00e9s", "perllongada", "lea", "altes", "temperatures", "abans", "o", "durant", "la", "florida", "poden", "reduir", "substancialment", "la", "productivitat", "de", "fruits", "creixement", "dels", "\u00f2rgans", "vegetatius", "a", "una", "zona", "com", "la", "de", "sevilla", "el", "creixement", "dels", "brots", "\u00e9s", "des", "de", "febrer", "fins", "a", "agost", "l'allargament", "dels", "brots", "est\u00e0", "relacionat", "amb", "les", "temperatures", "mitjanes", "mensuals", "les", "fulles", "despr\u00e9s", "de", "formarse", "s'estenen", "completament", "de", "tres", "a", "quatre", "setmanes", "despr\u00e9s", "segons", "les", "condicions", "medioambientals", "el", "sistema", "radicular", "sembla", "m\u00e9s", "adaptat", "a", "agafar", "aigua", "de", "ruixats", "lleugers", "i", "intermitents", "que", "no", "pas", "de", "les", "capes", "profundes", "la", "majoria", "d'arrels", "principals", "creixen", "m\u00e9s", "o", "menys", "paral\u00b7leles", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "s\u00f2l", "sense", "una", "arrel", "profunda", "dominant", "les", "arrels", "s\u00f3n", "sensibles", "a", "la", "hip\u00f2xia", "i", "els", "s\u00f2ls", "mal", "drenats", "s\u00f3n", "inadequats", "per", "l'olivera", "una", "alta", "proporci\u00f3", "de", "les", "arrels", "s\u00f3n", "de", "di\u00e0metre", "petit", "cosa", "que", "afavoreix", "la", "capacitat", "d'absorci\u00f3", "aquesta", "absorci\u00f3", "tamb\u00e9", "s'incrementa", "per", "alt", "gradient", "entre", "arrels", "i", "s\u00f2l", "causada", "per", "ajustament", "osm\u00f2tic", "la", "densitat", "m\u00e9s", "alta", "d'arrels", "es", "troba", "prop", "del", "tronc", "per\u00f2", "el", "volum", "explorat", "per", "les", "arrels", "pot", "anar", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "projecci\u00f3", "de", "la", "cap\u00e7ada", "a", "part", "per", "q\u00fcestions", "gen\u00e8tiques", "la", "distribuci\u00f3", "de", "les", "arrels", "est\u00e0", "marcada", "per", "les", "condicions", "del", "s\u00f2l", "els", "arbres", "ve\u00efns", "i", "les", "pr\u00e0ctiques", "de", "reg", "les", "arrels", "poden", "reaccionar", "r\u00e0pid", "despr\u00e9s", "d'un", "llarg", "per\u00edode", "sec", "absorbint", "l'aigua", "disponible", "farmacologia", "droga", "la", "droga", "que", "\u00e9s", "la", "part", "que", "s'aprofita", "de", "la", "planta", "per", "a", "l'\u00fas", "farmacol\u00f2gic", "i", "medicinal", "s\u00f3n", "tant", "les", "fulles", "com", "el", "fruit", "d'aquest", "\u00faltim", "el", "que", "se", "n'aprofita", "\u00e9s", "l'oli", "que", "se'n", "pot", "extreure", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "les", "fulles", "contenen", "secoiridoides", "presenta", "quantitats", "significatives", "d'un", "heter\u00f2sid", "amarg", "l'oleurope\u00f2sid", "derivat", "de", "l'oleurope\u00efna", "tamb\u00e9", "altres", "com", "oleur\u00f2sid", "ligustr\u00f2sid", "i", "oleace\u00efna", "flavonoides", "olivina", "xalcona", "heter\u00f2sids", "d'apigenina", "luteolina", "flavona", "rutina", "triterpens", "\u00e0cids", "olean\u00f2lic", "masl\u00ednic", "gl\u00facids", "presenta", "petites", "quantitas", "de", "sucres", "lliures", "i", "alcohols", "derivats", "com", "el", "manitol", "sals", "minerals", "els", "fruits", "contenen", "oli", "triglic\u00e8rids", "d'\u00e0cid", "oleic", "palm\u00edtic", "linoleic", "i", "este\u00e0ric", "esteroides", "betasitosterol", "estigmasterol", "deltaestigmasterol", "deltaavenasterol", "campesterol", "usos", "medicinals", "la", "comissi\u00f3", "e", "del", "ministeri", "de", "sanitat", "alemany", "no", "ha", "aprovat", "cap", "\u00fas", "per", "l'olivera", "tot", "i", "aix\u00f2", "tradicionalment", "s'ha", "utilitzat", "com", "a", "antihipertensiu", "l'olivera", "t\u00e9", "una", "classificaci\u00f3", "terap\u00e8utica", "pc", "per", "combatre", "lartereoesclerosi", "contra", "l'artritis", "contra", "les", "artr\u00e0lgies", "contra", "la", "gota", "per", "la", "diabetis", "per", "combatre", "la", "febre", "arterial", "accions", "farmacol\u00f2giques", "les", "fulles", "tenen", "les", "seg\u00fcents", "propietats", "antihipertensiu", "i", "inhibidor", "de", "l'angiotensina", "convertasa", "s'ha", "comprovat", "en", "nombrosos", "assajos", "cl\u00ednics", "que", "la", "infusi\u00f3", "d'olivera", "produeix", "un", "efecte", "antihipertensiu", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'un", "efecte", "vasodilatador", "perif\u00e8ric", "s'ha", "postulat", "un", "cert", "efecte", "inhibidor", "de", "l'angiotensina", "convertasa", "probablement", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'oleace\u00efna", "que", "inhibeix", "parcialment", "l'enzim", "convertidor", "d'angiostensina", "eca", "espasmol\u00edtic", "coronariodilatador", "antiar\u00edtmic", "di\u00fcr\u00e8tic", "a", "causa", "dels", "flavonoides", "triterpens", "i", "sals", "pot\u00e0ssiques", "lleugera", "activitat", "antipir\u00e8tica", "i", "antis\u00e8ptical'oli", "presenta", "d'altres", "propietats", "hipolipemiant", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "d'\u00e0cids", "grassos", "insaturats", "com", "l'oleic", "o", "el", "linoleic", "exerceix", "una", "acci\u00f3", "colagoga", "hipocolesterolemiant", "lleugerament", "laxant", "i", "emol\u00b7lient", "en", "aplicaci\u00f3", "t\u00f2pica", "en", "dermatologia", "s'utilitza", "per", "via", "externa", "en", "el", "tractament", "d'\u00e8czema", "psoriasi", "cremades", "i", "altres", "dermatitis", "toxicitat", "i", "contraindicacions", "l'oleurope\u00f2sid", "que", "\u00e9s", "el", "secoiridoide", "m\u00e9s", "abundant", "\u00e9s", "inestable", "per", "aquest", "motiu", "\u00e9s", "convenient", "emprar", "fulles", "fresques", "o", "extractes", "estabilitzats", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "pot", "produir", "interaccions", "amb", "altres", "antihipertensius", "potenciantne", "els", "efectes", "d'aquests", "f\u00e0rmacs", "durant", "l'embar\u00e0s", "i", "la", "lact\u00e0ncia", "no", "s'ha", "d'utilitzar", "ja", "que", "no", "es", "tenen", "dades", "que", "n'avalin", "la", "seguretat", "no", "s'ha", "d'utilitzar", "com", "a", "colagog", "quan", "hi", "hagi", "obstrucci\u00f3", "de", "les", "vies", "biliars", "tot", "i", "la", "tradici\u00f3", "com", "a", "dissolvent", "de", "c\u00f2lics", "biliars", "alimentaci\u00f3", "les", "olives", "fruit", "aix\u00ed", "com", "l'oli", "que", "s'obt\u00e9", "del", "seu", "premsat", "s\u00f3n", "elements", "molt", "comuns", "usats", "en", "la", "dieta", "mediterr\u00e0nia", "l'oliva", "\u00e9s", "un", "aliment", "amb", "gran", "valor", "nutritiu", "que", "cont\u00e9", "poques", "quantitats", "de", "sucre", "i", "que", "sol", "menjarse", "en", "aperitius", "i", "amanides", "l'oli", "d'oliva", "\u00e9s", "l'element", "diferencial", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "de", "l'alimentaci\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "s'utilitza", "tant", "per", "amanir", "com", "per", "fregir", "aliments", "la", "seva", "composici\u00f3", "lip\u00eddica", "aporta", "certs", "\u00e0cids", "grassos", "que", "s\u00f3n", "essencials", "pel", "nostre", "organisme", "i", "ajuda", "a", "algunes", "vitamines", "a", "ser", "absorbides", "pel", "cos", "hum\u00e0", "hist\u00f2ria", "i", "usos", "tradicionals", "l'olivera", "\u00e9s", "una", "planta", "present", "en", "moltes", "cultures", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "per", "exemple", "l'oli", "d'oliva", "era", "considerat", "sagrat", "i", "era", "usat", "per", "ungir", "reis", "i", "atletes", "les", "branques", "fulloses", "de", "les", "oliveres", "eren", "s\u00edmbol", "d'abund\u00e0ncia", "gl\u00f2ria", "i", "pau", "i", "s'utilitzaven", "per", "coronar", "els", "vencedors", "dels", "jocs", "amistosos", "o", "les", "guerres", "d'acord", "amb", "la", "mitologia", "d'aquesta", "zona", "l'olivera", "va", "ser", "un", "regal", "de", "la", "deessa", "atenea", "al", "poble", "de", "l'\u00e0tica", "tamb\u00e9", "trobem", "l'olivera", "present", "a", "la", "cultura", "eg\u00edpcia", "on", "les", "seves", "branques", "s\u00f3n", "un", "s\u00edmbol", "de", "benedicci\u00f3", "i", "purificaci\u00f3", "i", "les", "trobem", "presents", "a", "la", "tomba", "de", "tutankhamon", "a", "roma", "el", "poeta", "horaci", "en", "fa", "menci\u00f3", "al", "fruit", "fent", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "dieta", "a", "la", "que", "qualifica", "de", "molt", "simple", "\"per", "a", "mi", "olives", "escarola", "i", "malva\"", "lord", "monboddo", "comenta", "que", "les", "olives", "eren", "el", "un", "dels", "aliments", "preferits", "de", "les", "persones", "gransl'olivera", "\u00e9s", "una", "de", "les", "plantes", "m\u00e9s", "citades", "en", "la", "literatura", "en", "l'odissea", "d'homer", "per", "exemple", "ulisses", "s'arrossega", "per", "sota", "de", "dos", "brots", "d'oliveral'olivera", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "a", "la", "b\u00edblia", "on", "hi", "\u00e9s", "esmentada", "m\u00e9s", "de", "vegades", "tant", "en", "el", "vell", "com", "en", "el", "nou", "testament", "per", "exemple", "va", "ser", "una", "branca", "d'olivera", "la", "que", "va", "demostrar", "a", "no\u00e8", "que", "el", "diluvi", "s'havia", "acabat", "tamb\u00e9", "mois\u00e8s", "lliurava", "dels", "serveis", "militars", "a", "aquells", "que", "conreaven", "oliveres", "l'alcor\u00e0", "tamb\u00e9", "esmenta", "l'olivera", "aquest", "fet", "de", "trobar", "l'olivera", "tan", "present", "en", "les", "diferents", "cultures", "mediterr\u00e0nies", "i", "en", "la", "literatura", "es", "deu", "als", "llocs", "on", "ha", "aparegut", "aquest", "arbre", "l'olivera", "conreada", "l'ullastre", "\u00e9s", "una", "planta", "naturalitzada", "des", "de", "fa", "mil\u00b7lennis", "va", "fer", "aparici\u00f3", "a", "la", "regi\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "alguns", "milers", "d'anys", "despr\u00e9s", "que", "al", "seu", "lloc", "d'origen", "l'orient", "mitj\u00e0", "fa", "uns", "anys", "al", "pelopon\u00e8s", "el", "conreu", "de", "l'olivera", "va", "comen\u00e7ar", "al", "voltant", "del", "segle", "iii", "ac", "despr\u00e9s", "del", "segle", "xvi", "els", "europeus", "van", "portar", "l'olivera", "a", "am\u00e8rica", "principalment", "a", "calif\u00f2rnia", "m\u00e8xic", "el", "per\u00fa", "xile", "i", "l'argentina", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "petites", "plantacions", "a", "la", "xina", "el", "jap\u00f3", "i", "el", "nepal", "s'estima", "que", "actualment", "hi", "ha", "uns", "milions", "d'oliveres", "arreu", "del", "m\u00f3n", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "seu", "conreu", "es", "va", "estendre", "notablement", "el", "segle", "xix", "amb", "la", "demanda", "d'oli", "a", "partir", "de", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "que", "havia", "provocat", "molta", "p\u00e8rdua", "d'arbrat", "al", "territori", "i", "especialment", "en", "terres", "desamortitzades", "representant", "la", "meitat", "dels", "conreus", "d'arbre", "i", "arbust", "combinats", "amb", "cereals", "i", "vinyala", "primavera", "del", "les", "oliveres", "emeteren", "menys", "pol\u00b7len", "que", "altres", "anys", "observacions", "conreu", "necessitats", "clim\u00e0tiques", "l'olivera", "\u00e9s", "un", "conreu", "propi", "dels", "climes", "mediterranis", "caracteritzats", "per", "hiverns", "relativament", "suaus", "i", "estius", "llargs", "c\u00e0lids", "i", "secs", "prefereix", "les", "valls", "arrecerades", "o", "les", "esplanades", "baixes", "que", "no", "estan", "exposades", "als", "freds", "intensos", "pot", "cr\u00e9ixer", "al", "vessant", "de", "les", "muntanyes", "orientades", "al", "sud", "l'olivera", "\u00e9s", "m\u00e9s", "sensible", "al", "fred", "que", "d'altres", "fruiters", "com", "pomeres", "pereres", "o", "presseguers", "per\u00f2", "\u00e9s", "m\u00e9s", "resistent", "que", "els", "c\u00edtrics", "com", "altres", "arbres", "experimenta", "un", "enduriment", "progressiu", "a", "partir", "de", "la", "tardor", "quan", "baixen", "les", "temperatures", "a", "temperatures", "entre", "i", "graus", "pateix", "petites", "ferides", "en", "branquetes", "joves", "mentre", "que", "entre", "i", "graus", "aquestes", "branquetes", "ja", "poden", "morir", "i", "a", "partir", "de", "graus", "moren", "branques", "grans", "i", "fins", "i", "tot", "tota", "la", "part", "a\u00e8ria", "de", "la", "planta", "aquesta", "darrera", "situaci\u00f3", "es", "va", "donar", "el", "desembre", "de", "quan", "a", "zones", "del", "segri\u00e0", "i", "les", "garrigues", "una", "gla\u00e7ada", "de", "diversos", "dies", "de", "durada", "va", "arribar", "a", "graus", "i", "es", "va", "haver", "de", "tornar", "a", "formar", "tota", "la", "cap\u00e7ada", "amb", "uns", "anys", "de", "p\u00e8rdua", "de", "la", "producci\u00f3", "l'olivera", "necessita", "un", "estiu", "prou", "c\u00e0lid", "perqu\u00e8", "puguin", "madurar", "les", "olives", "dins", "la", "classificaci\u00f3", "agroclim\u00e0tica", "de", "papadakis", "necessita", "un", "estiu", "semblant", "al", "que", "permet", "el", "conreu", "de", "l'arr\u00f2s", "per", "cultivar", "oliveres", "el", "m\u00ednim", "pluviom\u00e8tric", "es", "dona", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "\"sfax\"", "a", "tun\u00edsia", "on", "es", "conrea", "l'olivera", "amb", "nom\u00e9s", "litres", "de", "pluja", "anual", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "els", "m\u00ednims", "pluviom\u00e8trics", "del", "conreu", "s\u00f3n", "al", "segri\u00e0", "amb", "una", "mitjana", "de", "litres", "anuals", "i", "\u00e9s", "la", "principal", "causa", "del", "baix", "rendiment", "de", "les", "oliveres", "en", "els", "secans", "d'aquesta", "comarca", "les", "bones", "pr\u00e0ctiques", "agr\u00e0ries", "determinen", "que", "en", "el", "cas", "de", "terrenys", "amb", "pendent", "les", "llaurades", "es", "facin", "seguint", "les", "corbes", "de", "nivell", "per", "tal", "de", "limitar", "el", "perill", "d'erosi\u00f3", "en", "la", "plantaci\u00f3", "tradicional", "es", "posaven", "arbres", "o", "menys", "per", "hect\u00e0rea", "actualment", "s'ha", "comprovat", "que", "plantacions", "m\u00e9s", "denses", "de", "fins", "a", "oliveres", "per", "hect\u00e0rea", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "productives", "les", "feines", "habituals", "s\u00f3n", "les", "llaurades", "que", "es", "fan", "amb", "els", "objectius", "d'incrementar", "la", "retenci\u00f3", "d'aigua", "del", "s\u00f2l", "i", "de", "treure", "males", "herbes", "l'adobat", "que", "es", "fa", "mec\u00e0nicament", "tot", "i", "que", "l'olivera", "necessita", "pocs", "nutrients", "comparat", "amb", "altres", "conreus", "ara", "b\u00e9", "\u00e9s", "molt", "sensible", "a", "la", "car\u00e8ncia", "de", "bor", "l'esporga", "feta", "manualment", "amb", "l'objectiu", "d'aclarir", "la", "cap\u00e7ada", "per", "il\u00b7luminar", "i", "donar", "una", "forma", "a", "l'arbre", "de", "manera", "que", "posi", "m\u00e9s", "a", "l'abast", "les", "olivesla", "recol\u00b7lecci\u00f3", "abans", "manual", "i", "ara", "mecanitzable", "amb", "vibradors", "individuals", "o", "amb", "grans", "m\u00e0quines", "autopropulsades", "les", "olives", "per", "a", "oli", "es", "cullen", "a", "final", "de", "tardor", "i", "comen\u00e7ament", "d'hivern", "algunes", "varietats", "s\u00f3n", "collides", "a", "m\u00e0", "quan", "encara", "s\u00f3n", "verdes", "i", "un", "cop", "adobades", "s\u00f3n", "consumides", "com", "a", "olives", "de", "taula", "tradicionalment", "les", "destinades", "a", "l'obtenci\u00f3", "d'oli", "es", "collien", "posant", "unes", "borrasses", "malles", "o", "sacs", "cosits", "folrant", "el", "terra", "per", "sota", "de", "la", "copa", "i", "un", "parell", "de", "sacs", "al", "voltant", "de", "la", "soca", "per", "evitar", "perdre", "les", "olives", "per", "aquesta", "zona", "i", "es", "feien", "caure", "amb", "les", "mans", "pentinant", "els", "branquillons", "amb", "fruit", "o", "amb", "una", "mena", "de", "\"pintes\"", "de", "ferro", "o", "a", "cops", "de", "vara", "a", "les", "varietats", "que", "ho", "permeten", "per", "tenir", "una", "oliva", "que", "cau", "f\u00e0cilment", "en", "colpejarla", "les", "olives", "esteses", "damunt", "les", "borrasses", "es", "recullen", "en", "coves", "o", "algun", "altre", "recipient", "per", "poder", "portarles", "al", "trull", "o", "mol\u00ed", "per", "moldreles", "i", "extreure'n", "oli", "antigament", "tamb\u00e9", "es", "collien", "les", "que", "ja", "havien", "caigut", "abans", "d'anarles", "a", "collir", "i", "que", "per", "tant", "estaven", "entre", "les", "pedres", "i", "els", "terrossos", "de", "terra", "per\u00f2", "avui", "en", "dia", "\u00e9s", "una", "pr\u00e0ctica", "feixuga", "i", "antiecon\u00f2mica", "a", "m\u00e9s", "l'oli", "que", "resulta", "de", "les", "collides", "a", "terra", "\u00e9s", "de", "qualitat", "molt", "dolenta", "per", "un", "exc\u00e9s", "d'acidesaen", "l'actualitat", "es", "generalitzen", "les", "t\u00e8cniques", "de", "m\u00ednim", "conreu", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "nom\u00e9s", "es", "fan", "les", "llaurades", "indispensables", "i", "es", "treuen", "les", "males", "herbes", "amb", "herbicides", "amb", "aquesta", "t\u00e8cnica", "s'obtenen", "produccions", "semblants", "amb", "un", "menor", "cost", "econ\u00f2mic", "l'agricultura", "ecol\u00f2gica", "est\u00e0", "molt", "difosa", "en", "el", "conreu", "de", "l'olivera", "gr\u00e0cies", "al", "fet", "que", "en", "un", "arbre", "r\u00fastec", "\u00e9s", "molt", "f\u00e0cil", "aplicarla", "combat", "les", "plagues", "utilitzant", "feromones", "i", "insecticida", "biol\u00f2gic", "i", "no", "fa", "servir", "productes", "de", "s\u00edntesi", "qu\u00edmica", "per", "adobar", "ni", "herbicides", "les", "plantacions", "\"superintensives\"", "o", "d'alta", "densitat", "suposen", "plantar", "unes", "oliveres", "per", "hect\u00e0rea", "amb", "una", "mecanitzaci\u00f3", "total", "de", "l'esporga", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "es", "fa", "amb", "m\u00e0quines", "que", "passen", "per", "sobre", "de", "les", "plantes", "a", "l'estil", "de", "les", "m\u00e0quines", "veremadores", "aix\u00f2", "redueix", "molt", "el", "cost", "de", "recol\u00b7lecci\u00f3", "per\u00f2", "no", "hi", "ha", "prou", "experi\u00e8ncia", "respecte", "a", "si", "aquestes", "noves", "plantacions", "poden", "aguantar", "aquest", "sistema", "un", "nombre", "d'anys", "suficient", "el", "conreu", "de", "l'olivera", "\u00e9s", "tradicionalment", "de", "sec\u00e0", "tot", "i", "que", "actualment", "tamb\u00e9", "se'n", "fa", "en", "regadiu", "i", "aix\u00ed", "s'assegura", "la", "producci\u00f3", "ja", "que", "si", "l'any", "\u00e9s", "molt", "sec", "la", "producci\u00f3", "pot", "ser", "nul\u00b7la", "fitopatologia", "l'insecte", "que", "causa", "els", "problemes", "m\u00e9s", "seriosos", "en", "l'oliva", "\u00e9s", "la", "mosca", "de", "l'oliva", "bactrocera", "oleae", "es", "combat", "principalment", "amb", "insecticides", "de", "s\u00edntesi", "qu\u00edmica", "i", "en", "alguns", "casos", "amb", "el", "control", "biol\u00f2gic", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "important", "prays", "oleae", "els", "fongs", "poden", "provocar", "la", "mort", "de", "tota", "l'olivera", "per", "exemple", "els", "del", "g\u00e8nere", "verticillium", "o", "afectarne", "les", "fulles", "ull", "de", "poll", "saissetia", "oleae", "i", "els", "fongs", "que", "aquesta", "propicia", "o", "el", "fruits", "com", "l'oliva", "sabonosa", "curiositats", "sobre", "les", "diferents", "varietats", "varietatscultivars", "les", "varietats", "cultivades", "de", "l'olivera", "s'han", "format", "per", "tres", "vies", "selecci\u00f3", "d'ullastres", "amb", "caracter\u00edstiques", "adients", "per", "ser", "conreats", "aquesta", "seria", "cronol\u00f2gicament", "la", "primera", "font", "de", "diversificaci\u00f3", "varietal", "selecci\u00f3", "d'oliveres", "procedents", "de", "la", "sembra", "de", "la", "llavor", "per", "tant", "amb", "diversificaci\u00f3", "sexual", "i", "selecci\u00f3", "d'arbres", "reprodu\u00efts", "per", "via", "vegetativa", "amb", "possibles", "mutacions", "varietats", "cultivades", "de", "les", "terres", "de", "parla", "catalana", "arbequina", "corbella", "empeltre", "farga", "morrut", "sevillenca", "alfafara", "callosina", "changlot", "reial", "palomar", "o", "olesana", "verdal", "verdiell", "i", "vilallongavarietats", "d'altres", "pa\u00efsos", "ascolana", "frantoio", "gordal", "hojiblanca", "koroneiki", "manzanilla", "mission", "i", "picual", "varietat", "silvestre", "la", "subesp\u00e8cie", "olea", "europaea", "l", "spp", "sylvestris", "coneguda", "com", "a", "olivera", "borda", "o", "ullastre", "\u00e9s", "la", "varietat", "silvestre", "de", "l'olivera", "\u00e9s", "de", "mida", "redu\u00efda", "amb", "branques", "oposades", "i", "anguloses", "i", "les", "inferiors", "amb", "espines", "t\u00e9", "les", "fulles", "m\u00e9s", "petites", "els", "fruits", "els", "olivons", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "petits", "que", "les", "olives", "tenen", "poca", "polpa", "i", "no", "s\u00f3n", "comestibles", "a", "catalunya", "\u00e9s", "present", "a", "les", "comarques", "litorals", "a", "m\u00e9s", "del", "segri\u00e0", "i", "el", "baix", "cinca", "fins", "als", "metres", "d'altitud", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "les", "balears", "est\u00e0", "m\u00e9s", "est\u00e8s", "i", "es", "troba", "fins", "als", "metres", "la", "distribuci\u00f3", "mundial", "\u00e9s", "pel", "contorn", "del", "mediterrani", "normalment", "a", "prop", "del", "litoral", "galeria", "d'imatges", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "grin", "taxonomy", "for", "plants", "en", "angl\u00e8s", "estats", "units", "agricultural", "research", "service", "department", "of", "agricultureberdonces", "josep", "llu\u00eds", "gran", "enciclopedia", "de", "las", "plantas", "medicinales", "el", "diosc\u00f3rides", "del", "tercer", "milenio", "ed", "tikal", "madrid", "isbn", "x", "bruneton", "j", "elementos", "de", "fitoqu\u00edmica", "y", "de", "farmacognosia", "ed", "acr\u00edbia", "zaragoza*", "bruneton", "j", "elementos", "de", "fitoqu\u00edmica", "y", "de", "farmacognosia", "ed", "acr\u00edbia", "zaragoza", "bol\u00f2s", "oriol", "vigo", "josep", "flora", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "ed", "barcino", "barcelona", "isbn", "consejo", "general", "de", "colegios", "oficiales", "de", "farmac\u00e9uticos", "cat\u00e1logo", "de", "plantas", "medicinales", "a", "ed", "cgcof", "madrid", "isbn", "blumenthal", "m", "the", "complete", "german", "commission", "e", "monographs", "therapeutic", "guide", "to", "herbal", "medicines", "en", "angl\u00e8s", "american", "botanical", "council", "boston", "isbn", "x", "alonso", "jr", "tratado", "de", "fitof\u00e1rmacos", "y", "nutrac\u00e9uticos", "ed", "corpus", "buenos", "aires", "enlla\u00e7os", "externs", "olives", "a", "curlie", "p\u00e0gina", "web", "de", "l'inra", "institut", "national", "de", "recerca", "agron\u00f2mica", "sobre", "les", "devastacions", "i", "les", "patologies", "dels", "cultius", "franc\u00e8sangl\u00e8s", "p\u00e0gina", "web", "oficial", "del", "ciheam", "centre", "international", "de", "hautes", "\u00e9tudes", "agronomiques", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "franc\u00e8sangl\u00e8s", "terra", "ol\u00e9a", "promoci\u00f3", "de", "l'activitat", "oleica", "p\u00e0gina", "web", "oficial", "per", "la", "promoci\u00f3", "de", "l'oli", "d'oliva", "i", "de", "l'activitat", "ole\u00efca", "a", "espanya", "fran\u00e7a", "i", "portugal", "franc\u00e8scastell\u00e0portugu\u00e8sangl\u00e8s", "fitxa", "de", "l'olivera", "monumental", "europea", "ginart", "oleas"]