["olot", "pronunciat", "u'lt", "\u00e9s", "un", "municipi", "i", "ciutat", "de", "catalunya", "capital", "de", "la", "comarca", "de", "la", "garrotxa", "i", "cap", "del", "partit", "judicial", "d'olot", "\u00e9s", "una", "ciutat", "especialment", "coneguda", "pel", "seu", "inter\u00e8s", "natural", "i", "per", "trobarse", "envoltada", "pel", "parc", "natural", "de", "la", "zona", "volc\u00e0nica", "de", "la", "garrotxa", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "ciutat", "catalana", "situada", "a", "l'interior", "d'un", "parc", "naturals'al\u00e7a", "sobre", "roques", "volc\u00e0niques", "produ\u00efdes", "per", "l'activitat", "dels", "set", "volcans", "que", "l'envolten", "el", "montolivet", "el", "montsacopa", "la", "garrinada", "les", "bisaroques", "el", "tor\u00edn", "el", "del", "bac", "de", "les", "tries", "i", "el", "de", "ca", "l'isidret", "algunes", "zones", "urbanes", "es", "troben", "literalment", "sobre", "volcans", "com", "el", "del", "puig", "del", "roserel", "municipi", "olot\u00ed", "t\u00e9", "un", "ric", "patrimoni", "natural", "i", "paisatg\u00edstic", "amb", "boscos", "de", "roure", "p\u00e8nol", "roure", "de", "fulla", "gran", "faig", "i", "alzinars", "nombroses", "fonts", "els", "aiguamolls", "de", "la", "moixina", "i", "la", "deu", "l'altipl\u00e0", "bas\u00e0ltic", "de", "batet", "i", "el", "volc\u00e0", "del", "croscat", "l'erupci\u00f3", "m\u00e9s", "recent", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "amb", "un", "gran", "tall", "a", "la", "cara", "nord", "resultat", "d'una", "antiga", "extracci\u00f3", "de", "gredes", "que", "permet", "observarne", "l'estructura", "interior", "est\u00e0", "adherida", "a", "la", "xarxa", "europea", "del", "paisatge", "etimologia", "l'origen", "del", "top\u00f2nim", "documentat", "al", "segle", "ix", "com", "a", "olotis", "\u00e9s", "incert", "i", "segons", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "probablement", "\u00e9s", "prerom\u00e0", "indoeuropeu", "en", "aquest", "sentit", "joan", "coromines", "en", "el", "seu", "onomasticon", "cataloniae", "est\u00e0", "d'acord", "en", "l'origen", "prerom\u00e0", "per\u00f2", "s'inclina", "per", "l'alternativa", "iberobasca", "olot", "vindria", "d'olo", "\"cabana\"", "o", "\"ferreria\"", "\"farga\"", "i", "ho", "justificaria", "pels", "boscs", "de", "la", "baixa", "garrotxa", "que", "donarien", "material", "suficient", "i", "a", "m\u00e9s", "t\u00e9", "en", "compte", "que", "molts", "top\u00f2nims", "garrotxins", "tamb\u00e9", "tenen", "origen", "iberobasc", "com", "bas", "oix", "bestrac\u00e0", "aguja", "bassegoda", "o", "beget", "l'alternativa", "indoeuropea", "proposaria", "que", "olot", "prov\u00e9", "del", "c\u00e8ltic", "*uluti", "paraula", "que", "ha", "donat", "en", "l'antic", "irland\u00e8s", "ulaid", "que", "significa", "\"gent", "de", "l'ulster\"", "per\u00f2", "coromines", "ho", "descarta", "per", "raons", "fon\u00e8tiquesaltres", "teories", "que", "surten", "mencionades", "a", "l'onomasticon", "cataloniae", "per\u00f2", "que", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "remotes", "s\u00f3n", "que", "olot", "fos", "d'origen", "rom\u00e0", "i", "provingu\u00e9s", "del", "nom", "aulus", "o", "d'un", "nom", "paral\u00b7lel", "a", "oleta", "que", "prov\u00e9", "d'ola", "\"gorga\"", "per\u00f2", "coromines", "les", "descarta", "per", "la", "impossibilitat", "que", "aquestes", "paraules", "en", "surti", "un", "derivat", "en", "otfora", "de", "l'onomasticon", "segons", "la", "cr\u00f2nica", "universal", "de", "catalunya", "olot", "va", "ser", "fundat", "per", "ulo", "antic", "rei", "de", "la", "dinastia", "m\u00edtica", "dels", "atlants", "despr\u00e9s", "anomenat", "s\u00edcul", "amb", "el", "nom", "d'ulot", "una", "altra", "hip\u00f2tesi", "\u00e9s", "que", "el", "nom", "derivi", "directament", "de", "l'antic", "basc", "oloa", "civada", "i", "leku", "lloc", "el", "resultat", "final", "\u00e9s", "oleku", "que", "va", "derivar", "a", "olek", "olok", "i", "finalment", "olot", "tamb\u00e9", "es", "diu", "que", "ve", "d'\"ollot\"", "d'olla", "perqu\u00e8", "est\u00e0", "envoltat", "de", "muntanyesl'etimologia", "popular", "ha", "associat", "olot", "amb", "\"ala\"", "ja", "que", "el", "poble", "ha", "estat", "documentat", "amb", "els", "noms", "d'aulot", "i", "alot", "i", "aix\u00ed", "\u00e9s", "representat", "a", "l'escut", "d'olot", "que", "t\u00e9", "una", "ala", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "nom", "de", "la", "ciutat", "com", "a", "senyal", "parlant", "geografia", "i", "clima", "llista", "de", "top\u00f2nims", "d'olot", "orografia", "muntanyes", "serres", "collades", "indrets", "hidrografia", "rius", "fonts", "edificis", "cases", "masies", "esgl\u00e9sies", "etcel", "municipi", "actual", "de", "km\u00b2", "est\u00e0", "compost", "per", "l'antic", "municipi", "d'olot", "i", "el", "de", "batet", "de", "la", "serra", "la", "ciutat", "est\u00e0", "situada", "entre", "m", "d'altitud", "segons", "els", "barris", "i", "es", "troba", "a", "uns", "quil\u00f2metres", "de", "girona", "la", "capital", "de", "la", "prov\u00edncia", "hom\u00f2nima", "l'empla\u00e7ament", "del", "nucli", "fundacional", "olot\u00ed", "situat", "a", "la", "falda", "del", "volc\u00e0", "montsacopa", "entre", "el", "riu", "fluvi\u00e0", "i", "el", "santuari", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "tura", "es", "relaciona", "amb", "el", "punt", "on", "la", "llera", "del", "fluvi\u00e0", "encaixada", "entre", "colades", "volc\u00e0niques", "\u00e9s", "m\u00e9s", "estreta", "cosa", "que", "va", "facilitar", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "pont", "per", "creuarlo", "l'actual", "pont", "de", "santa", "magdalena", "constru\u00eft", "a", "mitjans", "del", "segle", "xiv", "damunt", "dels", "estreps", "d'un", "pont", "anterior", "citat", "l'any", "a", "l'acta", "de", "consagraci\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "esteve", "d'olot", "assenyala", "l'indretla", "ciutat", "d'olot", "s'est\u00e9n", "damunt", "d'una", "plana", "formada", "per", "colades", "volc\u00e0niques", "i", "dip\u00f2sits", "fluviolacustres", "dipositats", "en", "antic", "llacs", "de", "barratge", "volc\u00e0nics", "a", "la", "cap\u00e7alera", "del", "riu", "fluvi\u00e0", "est\u00e0", "envoltada", "per", "les", "serres", "de", "sant", "valent\u00ed", "aiguanegra", "l'altipl\u00e0", "de", "batet", "marboleny", "i", "sant", "valent\u00ed", "de", "la", "pinya", "la", "plana", "\u00e9s", "solcada", "pel", "riu", "fluvi\u00e0", "i", "el", "seu", "tributari", "la", "riera", "de", "riudaura", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "relleus", "i", "materials", "volc\u00e0nics", "dona", "una", "personalitat", "molt", "singular", "al", "seu", "paisatge", "la", "ciutat", "d'olot", "es", "troba", "entremig", "de", "quatre", "volcans", "el", "montolivet", "el", "montsacopa", "la", "garrinada", "i", "el", "bisaroques", "el", "fluvi\u00e0", "riu", "de", "r\u00e8gim", "mediterrani", "t\u00e9", "un", "cabal", "no", "gaire", "important", "m\u00b3", "el", "hi", "havia", "arbres", "a", "la", "ciutat", "d'olotpel", "que", "fa", "al", "clima", "la", "baixa", "garrotxa", "contrasta", "amb", "les", "comarques", "ve\u00efnes", "per", "l'elevada", "humitat", "la", "pluja", "anual", "oscil\u00b7la", "al", "voltant", "dels", "mm", "popularment", "es", "diu", "que", "si", "no", "plou", "a", "olot", "no", "plou", "enlloc", "el", "cens", "del", "incorpora", "la", "parr\u00f2quia", "d'olot", "sant", "andreu", "del", "coll", "i", "sant", "crist\u00f2fol", "de", "les", "fonts", "i", "el", "batet", "de", "la", "serra", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "des", "dels", "anys", "trenta", "es", "t\u00e9", "coneixen\u00e7a", "d'un", "jaciment", "amb", "restes", "d'ind\u00fastria", "l\u00edtica", "a", "la", "serra", "de", "batet", "datat", "entre", "i", "anys", "d'antiguitat", "tram", "final", "del", "paleol\u00edtic", "edat", "mitjana", "el", "lloc", "d'olot", "s'esmenta", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "a", "l'\u00e8poca", "carol\u00edngia", "l'any", "en", "un", "precepte", "que", "atorg\u00e0", "el", "rei", "franc", "carles", "el", "calb", "al", "monestir", "benedict\u00ed", "de", "sant", "aniol", "d'aguja", "que", "preveia", "l'aprofitament", "d'un", "extens", "territori", "que", "comprenia", "bona", "part", "de", "l'actual", "alta", "garrotxa", "i", "tamb\u00e9", "l'\u00e0rea", "d'olot", "en", "aquest", "document", "reial", "s'esmenta", "un", "\u00fanic", "edifici", "a", "olot", "una", "esgl\u00e9sia", "dedicada", "a", "santa", "maria", "qualificada", "d'antiga", "ja", "en", "aquella", "\u00e8poca", "que", "es", "trobava", "en", "el", "mateix", "empla\u00e7ament", "de", "l'actual", "temple", "de", "santa", "maria", "del", "tura", "patrona", "d'olot", "aquest", "precepte", "venia", "concedit", "en", "el", "marc", "de", "reordenaci\u00f3", "del", "territori", "despr\u00e9s", "de", "la", "reconquesta", "de", "girona", "per", "part", "dels", "francs", "el", "nucli", "original", "d'olot", "doncs", "va", "cr\u00e9ixer", "a", "l'entorn", "d'un", "petit", "temple", "dedicat", "a", "santa", "maria", "anterior", "al", "segle", "ix", "segurament", "visig\u00f2ticl'any", "s'esmenta", "per", "primera", "vegada", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "esteve", "d'olot", "per\u00f2", "el", "document", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "no", "tracta", "sobre", "la", "parr\u00f2quia", "sin\u00f3", "sobre", "una", "parr\u00f2quia", "lim\u00edtrofa", "no", "\u00e9s", "fins", "molt", "m\u00e9s", "tard", "el", "i", "amb", "motiu", "de", "la", "consagraci\u00f3", "d'un", "nou", "temple", "de", "sant", "esteve", "d'olot", "situat", "extramurs", "que", "s'esmenta", "expl\u00edcitament", "la", "parr\u00f2quia", "olot", "va", "estar", "poc", "temps", "sota", "el", "domini", "de", "sant", "aniol", "d'aguja", "i", "va", "passar", "al", "domini", "dels", "comtes", "de", "besal\u00fa", "que", "posteriorment", "el", "varen", "donar", "a", "l'abadia", "de", "santa", "maria", "de", "ripoll", "aix\u00f2", "ensems", "amb", "la", "donaci\u00f3", "per", "part", "de", "la", "vescomtessa", "de", "bas", "de", "l'alou", "de", "sant", "crist\u00f2fol", "de", "les", "fonts", "i", "la", "donaci\u00f3", "per", "part", "dels", "senyors", "del", "coll", "de", "la", "parr\u00f2quia", "de", "sant", "andreu", "del", "coll", "va", "constituir", "un", "important", "nucli", "dominat", "per", "a", "l'abadia", "ripollesa", "al", "centre", "de", "la", "garrotxa", "aquest", "nucli", "va", "esdevenir", "una", "unitat", "administrativa", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "pabordia", "d'olot", "i", "de", "la", "pinya", "i", "aquest", "va", "ser", "el", "terme", "d'olot", "fins", "a", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "batet", "de", "la", "serra", "l'any", "per", "tal", "d'administrar", "aquests", "dominis", "l'abat", "de", "ripoll", "disposava", "de", "batlles", "i", "procuradors", "que", "vetllaven", "pels", "seus", "interessos", "en", "el", "terme", "d'olot", "aquests", "oficials", "eren", "persones", "que", "residien", "a", "olot", "com", "per", "exemple", "els", "batlles", "d'olot", "que", "eren", "designats", "peri\u00f2dicament", "i", "residien", "al", "palau", "que", "l'abat", "tenia", "a", "olot", "a", "l'actual", "empla\u00e7ament", "de", "can", "deu", "a", "la", "pla\u00e7a", "palau", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "els", "batlles", "de", "la", "parr\u00f2quia", "de", "sant", "esteve", "que", "residien", "al", "mas", "la", "rovira", "actual", "mas", "morat\u00f3", "passeig", "dels", "desemparats", "i", "que", "posse\u00efen", "la", "batllia", "natural", "de", "pares", "a", "fills", "a", "fi", "de", "possibilitar", "una", "millor", "administraci\u00f3", "dels", "interessos", "de", "l'abadia", "a", "la", "garrotxa", "l'abat", "de", "ripoll", "bernat", "de", "peramola", "va", "signar", "el", "d'agost", "de", "l'any", "una", "carta", "de", "franqueses", "i", "llibertats", "per", "als", "pagesos", "amb", "aix\u00f2", "es", "volia", "que", "anessin", "a", "assentar", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "a", "l'interior", "d'un", "per\u00edmetre", "fixat", "a", "la", "riba", "del", "riu", "fluvi\u00e0", "dins", "la", "parr\u00f2quia", "de", "sant", "esteve", "d'olot", "amb", "la", "signatura", "d'aquesta", "carta", "es", "possibilita", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "nucli", "dens", "de", "poblaci\u00f3", "a", "la", "plana", "olotina", "i", "que", "\u00e9s", "l'embri\u00f3", "de", "l'actual", "vila", "el", "per\u00edmetre", "anava", "des", "de", "l'actual", "pla\u00e7a", "del", "palau", "pla\u00e7a", "major", "de", "la", "vila", "fins", "al", "fins", "al", "pont", "de", "santa", "magdalena", "i", "l'actual", "carrer", "valls", "nous", "i", "pujant", "per", "aquest", "mateix", "carrer", "fins", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "maria", "i", "finalment", "fins", "a", "la", "pla\u00e7a", "palau", "per", "l'actual", "carrer", "dels", "valls", "vells", "per", "a", "controlar", "l'\u00e0rea", "afectada", "per", "les", "franqueses", "l'abat", "de", "ripoll", "ramon", "desbac", "va", "ordenar", "l'emmurallament", "de", "la", "vila", "val", "a", "dir", "que", "aquest", "emmurallament", "ja", "havia", "estat", "iniciat", "anys", "abans", "per\u00f2", "de", "forma", "poc", "organitzada", "i", "gens", "efectiva", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "nucli", "dens", "dins", "d'una", "zona", "amb", "una", "baixa", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "va", "afectar", "molt", "les", "relacions", "humanes", "de", "la", "plana", "olotina", "que", "estaven", "marcades", "pels", "dos", "estatus", "que", "existien", "en", "el", "terme", "el", "de", "vilat\u00e0", "i", "el", "de", "for\u00e0", "els", "vilatans", "residien", "a", "l'interior", "del", "clos", "emmurallat", "tenien", "un", "elevat", "grau", "de", "llibertat", "i", "varen", "concentrar", "intramurs", "totes", "les", "activitats", "artesanals", "i", "comercials", "del", "terme", "per", "contra", "els", "forans", "eren", "els", "pagesos", "que", "residien", "en", "els", "masos", "de", "les", "parr\u00f2quies", "els", "quals", "anaven", "veient", "com", "se'ls", "imposava", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "les", "c\u00e0rregues", "feudals", "per", "part", "dels", "oficials", "de", "l'abat", "un", "altre", "canvi", "en", "les", "relacions", "humanes", "fou", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "gent", "de", "l'interior", "de", "la", "vila", "en", "una", "instituci\u00f3", "que", "tenia", "com", "a", "objectiu", "defensar", "els", "interessos", "dels", "vilatans", "enfront", "de", "l'abat", "la", "universitat", "d'olot", "primer", "poder", "municipal", "de", "la", "vila", "al", "principi", "l'abat", "intentava", "afogar", "aquesta", "organitzaci\u00f3", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "la", "universitat", "va", "anar", "aconseguint", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "llibertat", "i", "m\u00e9s", "diners", "imprescindibles", "en", "l'exercici", "de", "tota", "forma", "de", "poder", "durant", "els", "segles", "medievals", "olot", "va", "ser", "objecte", "de", "diversos", "plets", "entre", "l'abadia", "de", "ripoll", "i", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "ja", "que", "aquesta", "darrera", "estava", "interessada", "en", "el", "control", "de", "la", "vila", "a", "causa", "de", "la", "seva", "productivitat", "a", "la", "universitat", "d'olot", "tamb\u00e9", "li", "interessava", "de", "sortirse", "dels", "dominis", "de", "l'abat", "per", "gaudir", "d'una", "major", "llibertat", "d'acci\u00f3", "els", "plets", "es", "varen", "solucionar", "definitivament", "a", "favor", "de", "l'abat", "de", "ripoll", "que", "va", "continuar", "essent", "senyor", "de", "la", "vila", "i", "terme", "els", "terratr\u00e8mols", "de", "i", "van", "ser", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "crucial", "en", "el", "desenvolupament", "d'olot", "ja", "que", "varen", "destruir", "quasi", "completament", "la", "vila", "i", "rodalia", "i", "varen", "provocar", "el", "trasllat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "cabanes", "de", "forma", "provisional", "el", "rei", "alfons", "iv", "va", "permetre", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "la", "vila", "al", "mateix", "lloc", "o", "en", "un", "altre", "amb", "el", "mateix", "nom", "d'olot", "i", "aix\u00f2", "va", "iniciar", "el", "debat", "sobre", "si", "s'havia", "de", "reconstruir", "la", "vila", "destru\u00efda", "o", "s'havia", "de", "construir", "una", "nova", "vila", "d'olot", "dins", "dels", "l\u00edmits", "del", "terme", "finalment", "la", "segona", "opci\u00f3", "va", "triomfar", "i", "es", "va", "escollir", "l'alou", "de", "la", "pia", "almoina", "una", "instituci\u00f3", "caritativa", "adjacent", "a", "la", "muralla", "occidental", "el", "fet", "d'elegir", "aquest", "alou", "allunyava", "els", "olotins", "del", "control", "de", "l'abat", "de", "ripoll", "aix\u00ed", "doncs", "varen", "comen\u00e7ar", "a", "urbanitzar", "l'esmentat", "alou", "d'una", "forma", "ordenada", "tot", "tra\u00e7ant", "una", "ret\u00edcula", "de", "carrers", "perpendiculars", "amb", "carrers", "longitudinals", "i", "de", "transversals", "regularitat", "caracter\u00edstica", "de", "les", "viles", "de", "nova", "planta", "d'inicis", "del", "renaixement", "centrats", "per", "la", "pla\u00e7a", "del", "mercat", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "nova", "vila", "anomenada", "\"vila", "nova\"", "va", "possibilitar", "la", "integraci\u00f3", "del", "conjunt", "parroquial", "de", "sant", "esteve", "i", "els", "edificis", "de", "la", "seva", "sagrera", "en", "l'entramat", "urb\u00e0", "ja", "que", "fins", "aleshores", "en", "restaven", "al", "marge", "l'abat", "de", "ripoll", "va", "fer", "tot", "el", "possible", "per", "tal", "que", "els", "olotins", "no", "sortissin", "de", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "al", "final", "el", "rei", "alfons", "iv", "el", "magn\u00e0nim", "es", "va", "pronunciar", "definitivament", "sobre", "el", "conflicte", "i", "va", "autoritzar", "els", "olotins", "a", "construir", "la", "vila", "a", "l'alou", "de", "la", "pia", "almoina", "a", "la", "vegada", "que", "els", "ordenava", "jurar", "fidelitat", "a", "l'abat", "de", "ripoll", "com", "a", "senyor", "del", "terme", "i", "a", "respectar", "els", "seus", "drets", "sobre", "els", "monopolis", "feudalsen", "plena", "reconstrucci\u00f3", "de", "la", "vila", "nova", "va", "esclatar", "la", "guerra", "civil", "catalana", "entre", "la", "diputaci\u00f3", "del", "general", "els", "nobles", "i", "el", "rei", "joan", "ii", "i", "el", "conflicte", "remen\u00e7a", "que", "varen", "afectar", "de", "manera", "intensa", "la", "garrotxa", "i", "olot", "puix", "era", "la", "vila", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "zona", "la", "vila", "va", "ser", "saquejada", "i", "conquerida", "diverses", "vegades", "per", "les", "tropes", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "els", "remences", "cosa", "que", "va", "causar", "un", "retroc\u00e9s", "demogr\u00e0fic", "important", "que", "afegit", "a", "l'impacte", "dels", "terratr\u00e8mols", "va", "constituir", "el", "pitjor", "rec\u00e9s", "de", "la", "vila", "en", "tota", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "edat", "moderna", "una", "vegada", "deixats", "enrere", "els", "desastres", "i", "la", "guerra", "ja", "entrats", "el", "segle", "xvi", "olot", "experimenta", "un", "creixement", "important", "de", "poblaci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "superf\u00edcie", "ja", "que", "l'extensi\u00f3", "de", "la", "vila", "es", "duplica", "despr\u00e9s", "de", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "la", "vila", "vella", "la", "part", "d'olot", "que", "estava", "dins", "els", "l\u00edmits", "dels", "abats", "de", "ripoll", "a", "finals", "del", "segle", "xv", "alguns", "edificis", "s'amplien", "com", "el", "convent", "del", "carme", "situat", "en", "un", "solar", "entre", "la", "vila", "nova", "i", "la", "vella", "generant", "un", "conjunt", "conformat", "per", "una", "esgl\u00e9sia", "d'estil", "g\u00f2tic", "tard\u00e0", "i", "un", "claustre", "renaixentista", "molt", "rar", "a", "catalunya", "tamb\u00e9", "l'esgl\u00e9sia", "parroquial", "d'olot", "\u00e9s", "ampliada", "a", "causa", "de", "la", "seva", "poca", "entitat", "i", "la", "falta", "de", "capacitat", "per", "encabir", "una", "poblaci\u00f3", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "quan", "es", "construeix", "l'hospital", "sant", "jaume", "una", "epid\u00e8mia", "de", "pesta", "l'any", "la", "guerra", "dels", "segadors", "i", "les", "cont\u00ednues", "guerres", "contra", "fran\u00e7a", "van", "tornar", "a", "frenar", "el", "creixement", "de", "la", "vilade", "les", "guerres", "amb", "fran\u00e7a", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xvii", "cal", "destacar", "les", "partides", "de", "miquelets", "de", "josep", "de", "la", "trinxeria", "que", "van", "obtenir", "\u00e8xits", "en", "la", "defensa", "d'olot", "i", "comarca", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "entre", "felip", "d'anjou", "i", "carles", "d'\u00e0ustria", "aquest", "\u00faltim", "defensat", "pels", "olotins", "i", "que", "va", "comportar", "una", "repressi\u00f3", "institucional", "a", "tota", "catalunya", "no", "va", "afectar", "gaire", "l'economia", "i", "la", "demografia", "de", "la", "vila", "que", "es", "va", "convertir", "durant", "el", "segle", "xviii", "en", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "important", "de", "les", "comarques", "gironines", "superant", "fins", "i", "tot", "girona", "en", "nombre", "d'habitantsl'activitat", "artesanal", "t\u00e8xtil", "olotina", "principalment", "de", "llana", "i", "que", "havia", "crescut", "de", "forma", "important", "a", "partir", "del", "segle", "xvi", "va", "patir", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "durant", "la", "segona", "meitat", "segle", "xviii", "transformantse", "ja", "en", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "amb", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "mitges", "amb", "telers", "teixits", "de", "cot\u00f3", "i", "filats", "en", "aquest", "segle", "tamb\u00e9", "es", "reconstrueixen", "les", "fonts", "p\u00fabliques", "es", "construeixen", "nous", "barris", "l'hospici", "i", "el", "s'inaugura", "l'escola", "p\u00fablica", "de", "dibuix", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "gran", "a", "finals", "d'aquest", "segle", "va", "provocar", "el", "tancament", "de", "moltes", "f\u00e0briques", "i", "la", "fugida", "de", "gent", "de", "la", "vila", "malgrat", "que", "els", "francesos", "no", "van", "aconseguir", "conquerir", "la", "vila", "els", "segles", "xix", "i", "xx", "durant", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "de", "principis", "del", "segle", "xix", "olot", "va", "caure", "sota", "domini", "franc\u00e8s", "i", "es", "va", "constituir", "un", "ef\u00edmer", "ajuntament", "presidit", "per", "alexandre", "de", "soler", "i", "de", "sayol", "que", "nom\u00e9s", "va", "durar", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "retirada", "dels", "francesos", "el", "es", "va", "jurar", "fidelitat", "a", "la", "constituci\u00f3", "de", "i", "es", "va", "constituir", "un", "ajuntament", "presidit", "pel", "doctor", "esteve", "roca", "qui", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "amb", "el", "restabliment", "de", "l'absolutisme", "va", "ser", "canviat", "pel", "que", "hi", "havia", "el", "s'iniciava", "aix\u00ed", "un", "per\u00edode", "d'inestabilitat", "pol\u00edtica", "i", "de", "lluites", "entre", "liberals", "i", "absolutistes", "durant", "la", "primera", "guerra", "carlina", "la", "vila", "va", "patir", "un", "terrible", "setge", "per\u00f2", "es", "va", "defensar", "i", "va", "rebre", "el", "t\u00edtol", "de", "\"molt", "lleial\"", "per", "les", "corts", "el", "malgrat", "que", "fins", "a", "mitjan", "segle", "xix", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "olotina", "seguia", "essent", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "de", "les", "comarques", "gironines", "la", "inestabilitat", "pol\u00edtica", "de", "l'\u00e8poca", "juntament", "amb", "la", "manca", "de", "comunicacions", "paralitzaci\u00f3", "de", "la", "carretera", "de", "vic", "per", "part", "de", "girona", "i", "la", "depend\u00e8ncia", "dels", "fabricants", "dels", "comissionats", "de", "barcelona", "va", "comportar", "una", "profunda", "crisi", "industrial", "que", "es", "va", "agreujar", "amb", "l'epid\u00e8mia", "de", "c\u00f2lera", "de", "el", "durant", "la", "primera", "guerra", "carlina", "la", "vila", "va", "patir", "l'atac", "de", "l'expedici\u00f3", "guergu\u00e9", "en", "setembre", "i", "octubre", "per\u00f2", "fou", "rebutjada", "pels", "liberals", "comportantli", "el", "nomenament", "de", "muy", "leal", "villa", "el", "en", "el", "decurs", "de", "la", "tercera", "guerra", "carlina", "despr\u00e9s", "de", "la", "presa", "d'olot", "el", "general", "rafael", "tristany", "i", "parera", "hi", "jur\u00e0", "els", "furs", "quan", "els", "carlins", "restabliren", "oficialment", "la", "diputaci\u00f3", "general", "de", "catalunya", "l'", "d'octubre", "de", "per\u00f2", "la", "ciutat", "finalment", "va", "caure", "l'estiu", "de", "en", "mans", "de", "les", "tropes", "isabelines", "d'arsenio", "mart\u00ednezcamposel", "apareixen", "les", "primeres", "publicacions", "de", "premsa", "escrita", "la", "aurora", "olotense", "i", "el", "faro", "de", "la", "monta\u00f1a", "i", "tamb\u00e9", "fou", "l'any", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "construir", "la", "pla\u00e7a", "de", "braus", "d'olot", "que", "actualment", "ja", "no", "es", "fa", "servir", "per", "als", "correbous", "de", "la", "festa", "major", "l'\u00faltima", "\"corrida\"", "amb", "mort", "de", "l'animal", "s'hi", "va", "fer", "el", "maig", "de", "despr\u00e9s", "dels", "enfrontaments", "entre", "carlins", "i", "republicanistes", "entrant", "en", "la", "restauraci\u00f3", "borb\u00f2nica", "olot", "es", "recupera", "demogr\u00e0ficament", "i", "industrialment", "gr\u00e0cies", "a", "l'electrificaci\u00f3", "l'arribada", "del", "tren", "el", "i", "la", "millora", "de", "les", "carreteres", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "comen\u00e7a", "l'expansi\u00f3", "dels", "tallers", "d'imatgeria", "religiosa", "que", "van", "durar", "fins", "al", "el", "corrent", "catalanista", "va", "comen\u00e7ar", "a", "prendre", "for\u00e7a", "als", "carlins", "a", "partir", "de", "finals", "del", "segle", "xix", "i", "es", "va", "produir", "un", "increment", "de", "publicacions", "locals", "el", "el", "rei", "alfons", "xiii", "que", "visit\u00e0", "olot", "el", "juntament", "amb", "les", "infantes", "concedeix", "el", "t\u00edtol", "de", "ciutat", "a", "la", "fins", "llavors", "vila", "d'oloten", "les", "eleccions", "de", "els", "olotins", "es", "decanten", "per", "la", "rep\u00fablica", "per\u00f2", "hi", "havia", "diverses", "crisis", "que", "van", "provocar", "relleus", "entre", "els", "regidors", "i", "tamb\u00e9", "entre", "els", "alcaldes", "en", "les", "eleccions", "de", "l'ajuntament", "fou", "configurat", "per", "forces", "majorit\u00e0riament", "de", "dreta", "que", "van", "ser", "substitu\u00efts", "per", "una", "comissi\u00f3", "gestora", "despr\u00e9s", "dels", "fets", "d'octubre", "mentre", "que", "les", "eleccions", "de", "tornen", "el", "poder", "a", "l'esquerral'esclat", "de", "la", "guerra", "civil", "va", "provocar", "l'incendi", "d'edificis", "eclesi\u00e0stics", "i", "l'assassinat", "d'una", "vuitantena", "d'olotins", "arreu", "de", "la", "pen\u00ednsula", "cal", "remarcar", "a", "joaquim", "dan\u00e9s", "i", "torras", "que", "fou", "empresonat", "despr\u00e9s", "d'acabar", "la", "guerra", "per", "les", "seves", "accions", "de", "salvament", "del", "patrimoni", "art\u00edstic", "i", "cultural", "el", "dia", "de", "febrer", "de", "olot", "fou", "ocupat", "per", "les", "forces", "del", "general", "alonso", "vega", "mentre", "que", "durant", "la", "repressi\u00f3", "de", "la", "postguerra", "l'afusellament", "afect\u00e0", "una", "vintena", "d'olotins", "vinculats", "principalment", "a", "la", "cntdespr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "algunes", "fam\u00edlies", "s'enriquiren", "gr\u00e0cies", "al", "contraban", "per\u00f2", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "visqu\u00e9", "una", "forta", "crisi", "econ\u00f2mica", "agreujada", "per", "l'aiguat", "del", "a", "partir", "dels", "anys", "cinquanta", "comen\u00e7\u00e0", "una", "recuperaci\u00f3", "industrial", "i", "arribaren", "els", "primers", "immigrants", "actualitat", "el", "se", "celebraren", "les", "primeres", "eleccions", "locals", "democr\u00e0tiques", "totes", "les", "eleccions", "celebrades", "fins", "a", "l'any", "van", "ser", "guanyades", "per", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "destacant", "pere", "macias", "alcalde", "entre", "i", "l'any", "entra", "a", "governar", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "llu\u00eds", "sacrest", "va", "esdevenir", "alcalde", "fins", "al", "quan", "es", "va", "retirar", "d'aquesta", "\u00e8poca", "destaquen", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "piscina", "municipal", "els", "nous", "jutjats", "la", "nova", "estaci\u00f3", "d'autobusos", "la", "reforma", "del", "firalet", "i", "els", "nous", "pavellons", "d'esports", "l'any", "ciu", "recupera", "l'alcaldia", "que", "passa", "a", "mans", "de", "josep", "maria", "corominas", "del", "seu", "mandat", "destaquen", "la", "inauguraci\u00f3", "del", "nou", "hospital", "d'olot", "el", "nou", "parc", "de", "bombers", "i", "la", "nova", "pla\u00e7a", "mercat", "des", "de", "l'alcalde", "\u00e9s", "josep", "berga", "i", "vayreda", "i", "govern\u00e0", "amb", "majoria", "absoluta", "entre", "i", "i", "en", "un", "acord", "de", "govern", "amb", "erc", "des", "de", "les", "eleccions", "municipals", "de", "pol\u00edtica", "i", "govern", "l'ajuntament", "d'olot", "\u00e9s", "l'administraci\u00f3", "que", "s'encarrega", "del", "govern", "del", "municipi", "i", "s'encarrega", "de", "la", "majoria", "de", "compet\u00e8ncies", "que", "afecten", "la", "vida", "di\u00e0ria", "dels", "ciutadans", "tals", "com", "la", "planificaci\u00f3", "urban\u00edstica", "els", "transports", "la", "recaptaci\u00f3", "d'imposts", "municipals", "la", "gesti\u00f3", "de", "la", "seguretat", "vi\u00e0ria", "mitjan\u00e7ant", "la", "policia", "municipal", "el", "manteniment", "de", "la", "via", "p\u00fablica", "asfaltat", "neteja", "i", "dels", "jardins", "i", "la", "construcci\u00f3", "i", "manteniment", "d'equipaments", "p\u00fablics", "com", "la", "biblioteca", "equipaments", "esportius", "habitatges", "de", "protecci\u00f3", "oficial", "o", "resid\u00e8ncies", "per", "a", "la", "gent", "grana", "nivell", "comarcal", "el", "consell", "comarcal", "de", "la", "garrotxa", "s'encarrega", "de", "serveis", "com", "el", "transport", "escolar", "i", "participa", "en", "diversos", "ens", "p\u00fablics", "a", "parts", "iguals", "amb", "l'ajuntament", "d'olot", "per", "tal", "d'homogeneitzar", "certes", "pol\u00edtiques", "a", "nivell", "comarcal", "tals", "com", "el", "medi", "ambient", "i", "la", "salut", "p\u00fablica", "consorci", "sigma", "els", "serveis", "socials", "consorci", "d'acci\u00f3", "social", "de", "la", "garrotxa", "o", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "din\u00e0miga", "olot", "tamb\u00e9", "hi", "exerceixen", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "la", "diputaci\u00f3", "de", "girona", "que", "s'encarrega", "del", "govern", "de", "la", "prov\u00edncia", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "que", "s'encarrega", "del", "govern", "de", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "i", "l'administraci\u00f3", "general", "de", "l'estat", "sota", "la", "direcci\u00f3", "del", "govern", "d'espanya", "que", "s'encarrega", "del", "govern", "de", "l'estat", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "regidors", "batlles", "des", "de", "el", "batlle", "\u00e9s", "josep", "berga", "i", "vayreda", "jxcat", "llocs", "d'inter\u00e8s", "suposo", "que", "existeixen", "altres", "petites", "ciutats", "amb", "una", "vida", "tan", "agradable", "com", "la", "d'olot", "per\u00f2", "dubto", "que", "alguna", "d'elles", "sigui", "m\u00e9s", "admirable", "destil\u00b7la", "un", "car\u00e0cter", "ser\u00e8", "ordenat", "moltes", "s\u00f3n", "les", "del\u00edcies", "d'olot", "gastron\u00f2miques", "i", "paisatg\u00edstiques", "mod\u00e8lic", "en", "la", "seva", "conceptualitzaci\u00f3", "el", "parc", "natural", "dels", "volcans", "tamb\u00e9", "culturals", "a", "olot", "la", "dial\u00e8ctica", "art\u00edstica", "entre", "modernitat", "i", "tradici\u00f3", "\u00e9s", "tan", "dura", "com", "f\u00e8rtil", "volc\u00e0", "montsacopa", "el", "montsacopa", "\u00e9s", "la", "icona", "de", "la", "ciutat", "d'olot", "que", "t\u00e9", "la", "morfologia", "t\u00edpica", "d'un", "volc\u00e0", "amb", "un", "con", "d'esc\u00f2ries", "i", "un", "cr\u00e0ter", "circular", "al", "capdamunt", "des", "d'on", "gaudireu", "de", "les", "millors", "panor\u00e0miques", "de", "\u00b0", "de", "la", "ciutat", "i", "de", "la", "comarca", "a", "les", "grederes", "es", "pot", "observar", "la", "disposici\u00f3", "en", "capes", "dels", "diferents", "materials", "volc\u00e0nics", "en", "aquestes", "antigues", "zones", "d'extracci\u00f3", "de", "greda", "el", "cr\u00e0ter", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "la", "darrera", "fase", "explosiva", "del", "volc\u00e0", "les", "torres", "carlines", "dues", "torres", "miradors", "amb", "vistes", "espectaculars", "de", "l'alta", "garrotxa", "i", "la", "muntanya", "del", "canig\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "francesc", "dins", "el", "recinte", "fortificat", "i", "amb", "vista", "panor\u00e0mica", "d'olot", "l'espai", "de", "mem\u00f2ria", "hist\u00f2rica", "de", "la", "guerra", "civil", "un", "r\u00e8cord", "a", "totes", "les", "v\u00edctimes", "de", "la", "guerra", "al", "cementiri", "de", "la", "ciutat", "situat", "al", "peu", "del", "volc\u00e0", "el", "nucli", "antic", "al", "segle", "ix", "la", "vila", "medieval", "d'olot", "es", "va", "desenvolupar", "al", "voltant", "d'una", "esgl\u00e9sia", "rom\u00e0nica", "ubicada", "on", "actualment", "hi", "ha", "el", "santuari", "del", "tura", "els", "terratr\u00e8mols", "del", "segle", "xv", "van", "destruir", "bona", "part", "de", "la", "vila", "i", "es", "va", "procedir", "a", "reconstruirla", "fora", "la", "muralla", "amb", "tots", "els", "carrers", "que", "convergien", "a", "la", "pla\u00e7a", "major", "actualment", "el", "nucli", "antic", "de", "la", "ciutat", "acull", "l'eix", "comercial", "on", "es", "poden", "trobar", "des", "de", "botigues", "centen\u00e0ries", "a", "comer\u00e7os", "de", "marques", "reconegudes", "i", "multimarca", "aix\u00ed", "mateix", "\u00e9s", "on", "es", "concentren", "la", "majoria", "d'actes", "culturals", "i", "festius", "de", "la", "ciutat", "entre", "els", "quals", "destaquen", "les", "festes", "del", "tura", "se", "celebren", "pels", "volts", "del", "de", "setembre", "i", "estan", "declarades", "festa", "tradicional", "d'inter\u00e8s", "nacional", "la", "fira", "del", "dibuix", "d'octubre", "el", "llu\u00e8rnia", "festival", "del", "foc", "i", "de", "la", "llum", "i", "el", "shopping", "nit", "la", "gran", "festa", "del", "comer\u00e7", "que", "se", "celebra", "a", "mitjans", "de", "juny", "hospici", "edifici", "projectat", "per", "ventura", "rodr\u00edguez", "a", "finals", "del", "segle", "xviii", "destinat", "a", "benefic\u00e8ncia", "ha", "tingut", "molts", "usos", "mercat", "escola", "de", "belles", "arts", "museu", "cal", "destacar", "el", "claustre", "neocl\u00e0ssic", "de", "tres", "pisos", "d'al\u00e7ada", "esgl\u00e9sia", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "tura", "segons", "una", "tradici\u00f3", "del", "segle", "xv", "un", "bou", "anava", "cada", "dia", "a", "gratar", "el", "terra", "del", "mateix", "lloc", "l'amo", "del", "bou", "estranyat", "de", "la", "insist\u00e8ncia", "de", "l'animal", "va", "cavar", "en", "aquell", "punt", "i", "va", "trobar", "la", "imatge", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "d'aquesta", "llegenda", "en", "prov\u00e9", "el", "nom", "actual", "ja", "que", "tura", "en", "catal\u00e0", "significa", "bou", "claustre", "de", "l'antic", "convent", "del", "carme", "est\u00e0", "llistat", "b\u00e9", "cultural", "d'inter\u00e8s", "nacional", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "pocs", "claustres", "renaixentistes", "conservats", "a", "catalunya", "projectat", "per", "ll\u00e0tzer", "cisterna", "al", "segle", "xvi", "t\u00e9", "planta", "quadrada", "irregular", "i", "consta", "de", "dos", "pisos", "que", "segueixen", "l'ordre", "cl\u00e0ssic", "dels", "capitells", "i", "frisos", "esgl\u00e9sia", "parroquial", "de", "sant", "esteve", "l'edifici", "actual", "data", "del", "i", "\u00e9s", "obra", "de", "blai", "de", "trincheria", "al", "museu", "tresor", "parroquial", "hi", "destaca", "un", "crist", "abra\u00e7at", "a", "la", "creu", "d'el", "greco", "el", "modernisme", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "es", "va", "redactar", "el", "primer", "pla", "urban\u00edstic", "de", "la", "poblaci\u00f3", "sota", "les", "ordres", "d'alfred", "paluzie", "arquitecte", "municipal", "que", "va", "introduir", "els", "principis", "del", "modernisme", "els", "quals", "havia", "conegut", "de", "primera", "m\u00e0", "a", "barcelona", "casa", "pujador", "situada", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "conill", "fou", "encarregada", "l'any", "per", "josep", "azemar", "la", "fa\u00e7ana", "\u00e9s", "de", "pedra", "picada", "i", "presenta", "un", "xamfr\u00e0", "arrodonit", "coronat", "per", "una", "torre", "cil\u00edndrica", "t\u00e9", "una", "ornamentaci\u00f3", "floral", "i", "les", "corbes", "de", "la", "forja", "dels", "balcons", "realitzades", "a", "coup", "de", "fouet", "a", "l'interior", "d'aquesta", "centen\u00e0ria", "botiga", "es", "pot", "admirar", "el", "magn\u00edfic", "sostre", "empostissat", "casa", "escub\u00f3s", "situada", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "conill", "fou", "dissenyada", "per", "paluzie", "l'any", "destaquen", "les", "ornamentacions", "que", "emmarquen", "les", "obertures", "\u00e9s", "una", "casa", "de", "tres", "fa\u00e7anes", "de", "color", "verd", "p\u00e0l\u00b7lid", "les", "obertures", "dels", "balcons", "i", "finestres", "van", "ser", "embellides", "en", "la", "seva", "part", "superior", "amb", "unes", "composicions", "de", "l\u00ednies", "tortuoses", "on", "s'aplica", "cer\u00e0mica", "vidriada", "de", "tipus", "floral", "fa\u00e7ana", "lateral", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "esteve", "obra", "de", "sureda", "de", "l'any", "realitzada", "amb", "cer\u00e0mica", "groga", "amb", "creus", "de", "color", "verd", "predomina", "la", "decoraci\u00f3", "amb", "cer\u00e0mica", "de", "val\u00e8ncia", "groga", "amb", "motius", "en", "forma", "de", "creu", "cal", "fer", "esment", "a", "les", "rampes", "d'acc\u00e9s", "adornades", "amb", "decoracions", "vegetals", "t\u00edpicament", "modernistes", "casa", "gaiet\u00e0", "vila", "situada", "a", "la", "pla\u00e7a", "d'esteve", "ferrer", "fou", "obra", "de", "paluzie", "de", "l'any", "destaquen", "els", "capitells", "florals", "el", "ferro", "forjat", "i", "la", "cer\u00e0mica", "amb", "decoracions", "casa", "sol\u00e0", "morales", "est\u00e0", "situada", "al", "passeig", "de", "miquel", "blay", "llu\u00eds", "dom\u00e8nech", "i", "montaner", "va", "dissenyar", "la", "reforma", "de", "la", "fa\u00e7ana", "per", "tal", "d'unificar", "dos", "edificis", "en", "un", "sol", "casal", "les", "dues", "cari\u00e0tides", "s\u00f3n", "obres", "de", "l'escultor", "eusebi", "arnau", "casa", "gassiot", "situada", "al", "carrer", "de", "sant", "rafel", "fou", "obra", "de", "l'arquitecte", "paluzie", "de", "l'any", "la", "fa\u00e7ana", "principal", "llueix", "una", "ornamentaci\u00f3", "de", "coup", "de", "fouet", "als", "balcons", "i", "una", "gran", "escultura", "al\u00b7leg\u00f2rica", "que", "recorda", "l'especialitat", "del", "propietari", "de", "la", "casa", "museu", "de", "la", "garrotxa", "cont\u00e9", "el", "quadre", "la", "c\u00e0rrega", "de", "ramon", "casas", "i", "una", "exposici\u00f3", "d'obres", "originals", "per", "als", "cartells", "modernistes", "de", "la", "casa", "de", "tabac", "cigarrillos", "par\u00eds", "aix\u00ed", "com", "les", "obres", "de", "l'escultor", "modernista", "miquel", "blay", "la", "moixina", "i", "el", "parc", "nou", "la", "moixina", "i", "el", "parc", "nou", "s\u00f3n", "dos", "espais", "que", "comparteixen", "la", "singularitat", "de", "les", "rouredes", "humides", "mostra", "del", "que", "havien", "estat", "els", "boscos", "de", "les", "planes", "d'olot", "cal", "remarcar", "la", "pres\u00e8ncia", "al", "sotabosc", "d'esp\u00e8cies", "de", "flora", "extremadament", "rares", "al", "sud", "dels", "pirineus", "indrets", "de", "gran", "bellesa", "que", "van", "inspirar", "nombrosos", "pintors", "de", "l'escola", "d'olot", "de", "paisatge", "capella", "de", "nostra", "senyora", "de", "la", "salut", "va", "ser", "cremada", "l'any", "i", "reconstru\u00efda", "l'any", "gr\u00e0cies", "les", "aportacions", "d'artistes", "olotins", "fonts", "de", "la", "moixina", "i", "de", "bufaganyes", "declarades", "b\u00e9ns", "culturals", "d'inter\u00e8s", "local", "pel", "seu", "valor", "hist\u00f2ric", "paisatg\u00edstic", "i", "popular", "aiguamolls", "de", "la", "moixina", "s'hi", "poden", "observar", "les", "comunitats", "vegetals", "amants", "de", "l'aigua", "i", "gran", "varietat", "d'ocells", "parc", "nou", "\u00e9s", "un", "parc", "on", "hi", "ha", "el", "museu", "dels", "volcans", "i", "un", "jard\u00ed", "bot\u00e0nic", "on", "hi", "ha", "un", "arbre", "monumental", "i", "una", "roureda", "que", "inclou", "per", "roures", "p\u00e8nols", "boixos", "i", "gr\u00e8vols", "batet", "i", "fageda", "la", "colada", "de", "lava", "provinent", "del", "volc\u00e0", "croscat", "on", "creix", "la", "fageda", "d'en", "jord\u00e0", "i", "l'altipl\u00e0", "bas\u00e0ltic", "de", "batet", "\u00e9s", "el", "paisatge", "que", "va", "captivar", "fernando", "trueba", "per", "atorgar", "a", "el", "artista", "y", "la", "modelo", "el", "to", "id\u00edl\u00b7lic", "que", "requeria", "la", "seva", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "cam\u00ed", "vell", "de", "batet", "creua", "un", "paisatge", "que", "l'home", "ha", "modelat", "amb", "murs", "de", "pedra", "volc\u00e0nica", "i", "feixes", "on", "conrear", "com", "a", "tel\u00f3", "de", "fons", "els", "pirineus", "ofereixen", "les", "millors", "panor\u00e0miques", "la", "fageda", "d'en", "jord\u00e0", "amb", "els", "seus", "els", "tossols", "petits", "turons", "formats", "quan", "la", "colada", "de", "lava", "del", "volc\u00e0", "croscat", "va", "escolarse", "per", "una", "zona", "d'aiguamolls", "i", "el", "vapor", "d'aigua", "va", "deformar", "la", "seva", "crosta", "via", "verda", "d'olot", "a", "girona", "una", "de", "les", "rutes", "m\u00e9s", "destacades", "per", "passejar", "i", "fer", "en", "bicicleta", "\u00e9s", "la", "via", "verda", "tra\u00e7at", "que", "aprofita", "el", "recorregut", "de", "l'antic", "tren", "d'olot", "a", "gironaalguns", "dels", "punts", "destacats", "de", "la", "via", "verda", "s\u00f3n", "estaci\u00f3", "del", "carrilet", "d'olot", "el", "de", "novembre", "de", "es", "va", "inaugurar", "l'arribada", "del", "tren", "a", "olot", "va", "estar", "actiu", "fins", "al", "monument", "als", "ven\u00e7uts", "espai", "de", "mem\u00f2ria", "hist\u00f2rica", "de", "la", "guerra", "civil", "obra", "de", "claudi", "casanovas", "fonts", "de", "sant", "roc", "indret", "de", "natura", "dins", "la", "ciutat", "on", "la", "frescor", "de", "l'aigua", "de", "la", "font", "i", "el", "riu", "fluvi\u00e0", "tenen", "tot", "el", "protagonisme", "tossols", "descobriu", "aquests", "turons", "d'origen", "volc\u00e0nic", "formats", "per", "la", "interacci\u00f3", "de", "les", "colades", "de", "lava", "amb", "zones", "humides", "panor\u00e0miques", "gaudiu", "dels", "paisatges", "de", "postal", "de", "la", "vall", "d'en", "bas", "la", "muntanya", "del", "puigsacalm", "i", "del", "volc\u00e0", "montsacopa", "altres", "obres", "destacades", "estadi", "d'atletisme", "tossolsbasil", "la", "pista", "s'implanta", "en", "una", "clariana", "de", "bosc", "de", "roure", "p\u00e8nol", "que", "queda", "closa", "respecte", "al", "bosc", "i", "del", "qual", "refor\u00e7a", "la", "visi\u00f3", "bosc", "contigu", "bosc", "a", "dist\u00e0ncia", "i", "bosc", "lluny\u00e0", "s\u00f3n", "les", "relacions", "que", "s'estableixen", "entre", "aquella", "i", "aquest", "i", "que", "potencien", "les", "grades", "com", "a", "feixes", "petites", "o", "com", "un", "tal\u00fas", "entre", "clarianes", "pavell\u00f3", "de", "bany", "tossolsbasil", "\"fluir", "des", "de", "la", "plantaci\u00f3", "de", "plataners", "acompanyar", "la", "riera", "amb", "els", "seus", "vigorosos", "pollancres", "i", "desembocar", "des", "del", "vessant", "s\u00f3n", "els", "motius", "que", "decideixen", "la", "voluntat", "de", "ser", "del", "pavell\u00f3\"", "parc", "de", "pedra", "tosca", "\u00e9s", "un", "projecte", "de", "recuperaci\u00f3", "de", "l'antiga", "estructura", "agr\u00edcola", "creada", "a", "partir", "de", "la", "transformaci\u00f3", "dels", "tossols", "promin\u00e8ncies", "naturals", "de", "pedra", "bas\u00e0ltica", "que", "activa", "el", "factor", "sorpresa", "en", "el", "seu", "acc\u00e9s", "i", "crea", "una", "varietat", "de", "recorreguts", "pel", "seu", "interior", "que", "permeten", "descobrir", "aquest", "paisatge", "\u00fanic", "i", "singular", "firalet", "d'olot", "constru\u00eft", "amb", "peces", "de", "basalt", "el", "paviment", "recupera", "la", "topografia", "de", "l'antiga", "colada", "de", "lava", "del", "volc\u00e0", "montsacopael", "tor\u00edn", "sala", "d'espectacles", "dissenyat", "per", "l'arquitecte", "joan", "rodon", "cultura", "olot", "\u00e9s", "una", "ciutat", "amb", "una", "forta", "activitat", "cultural", "i", "art\u00edstica", "d'on", "han", "sorgit", "moviments", "hist\u00f2rics", "com", "les", "escoles", "d'imatgeria", "o", "l'escola", "paisatg\u00edstica", "d'olot", "durant", "el", "renaixement", "i", "el", "barroc", "va", "proliferar", "una", "internacionalment", "reconeguda", "escola", "d'imatgeria", "religiosa", "que", "es", "va", "dedicar", "principalment", "a", "la", "creaci\u00f3", "de", "retaules", "per", "esgl\u00e9sies", "i", "figuretes", "de", "pessebre", "aix\u00ed", "com", "de", "talles", "molt", "treballades", "i", "decorades", "un", "dels", "m\u00e9s", "importants", "imatgers", "fou", "ramon", "amadeu", "aquesta", "tradici\u00f3", "va", "perdurar", "durant", "diversos", "segles", "joaquim", "vayreda", "va", "ser", "l'impulsor", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "gr\u00e0cies", "a", "la", "lluminositat", "i", "diversitat", "dels", "paisatges", "de", "la", "zona", "d'una", "escola", "paisatg\u00edstica", "on", "van", "participar", "pintors", "de", "renom", "com", "modest", "urgell", "o", "aristides", "maillol", "entre", "d'altres", "actualment", "l'escola", "d'art", "i", "superior", "de", "disseny", "d'olot", "s'ha", "convertit", "en", "el", "centre", "d'ensenyament", "d'arts", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "girona", "i", "ofereix", "des", "de", "batxillerat", "d'arts", "fins", "a", "estudis", "de", "grau", "superior", "des", "del", "curs", "imparteix", "estudis", "de", "grau", "en", "disseny", "com", "a", "coseu", "de", "l'escola", "superior", "d'arts", "pl\u00e0stiques", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "el", "teatre", "principal", "on", "durant", "tot", "l'any", "es", "fan", "representacions", "de", "teatre", "i", "altres", "activitats", "culturals", "festivitats", "i", "fires", "pels", "volts", "del", "de", "setembre", "hi", "ha", "la", "festa", "major", "d'olot", "les", "festes", "del", "tura", "d'anomenada", "arreu", "de", "les", "comarques", "gironines", "on", "en", "dies", "la", "capital", "de", "la", "garrotxa", "s'omple", "d'activitats", "per", "a", "tots", "els", "p\u00fablics", "i", "gustos", "cal", "destacar", "les", "ballades", "i", "cercaviles", "dels", "gegants", "d'olot", "un", "dels", "s\u00edmbols", "m\u00e9s", "estimats", "pels", "olotins", "constru\u00efts", "el", "i", "considerats", "una", "de", "les", "parelles", "de", "gegants", "de", "m\u00e9s", "alt", "nivell", "escult\u00f2ric", "del", "pa\u00eds", "a", "m\u00e9s", "per\u00f2", "se", "celebren", "fires", "al", "llarg", "de", "l'any", "fira", "de", "sant", "lluc", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "important", "i", "coneguda", "que", "data", "de", "i", "\u00e9s", "d'origen", "ramader", "aquesta", "fira", "\u00e9s", "l'aparador", "de", "l'activitat", "econ\u00f2mica", "i", "social", "de", "la", "comarca", "que", "es", "completa", "amb", "la", "fira", "ramadera", "i", "la", "fira", "del", "dibuix", "totes", "tres", "es", "realitzen", "el", "d'octubre", "fira", "del", "primer", "de", "maig", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "la", "fira", "de", "la", "primavera", "\u00e9s", "la", "fira", "complement\u00e0ria", "a", "la", "fira", "de", "sant", "lluc", "amb", "activitats", "com", "els", "mercats", "de", "l'autom\u00f2bil", "de", "roba", "d'artesania", "d'andr\u00f2mines", "i", "del", "disc", "tamb\u00e9", "es", "realitzen", "altres", "activitats", "com", "l'exposici\u00f3", "de", "vehicles", "antics", "i", "la", "de", "cotxes", "tuning", "o", "la", "mostra", "de", "bonsais", "fira", "de", "l'embotit", "se", "celebra", "pel", "mes", "de", "mar\u00e7", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "amb", "activitats", "relacionades", "amb", "l'embotit", "i", "altres", "productes", "alimentaris", "mercat", "de", "nadal", "i", "mercat", "d'artesania", "se", "celebren", "al", "desembre", "pel", "pont", "de", "la", "purissima", "de", "desembre", "relacionats", "amb", "el", "nadal", "aplec", "del", "roser", "se", "celebra", "el", "dilluns", "de", "pasqua", "florida", "a", "la", "zona", "anomenada", "el", "triai", "d'olot", "on", "es", "balla", "el", "ball", "del", "triai", "est\u00e0", "documentat", "que", "al", "segle", "xviii", "era", "molt", "concorregut", "per", "la", "gent", "de", "la", "rodalia", "que", "formaven", "una", "\u00e0mplia", "rodona", "amb", "els", "carros", "i", "enmig", "de", "la", "qual", "restava", "una", "pla\u00e7a", "on", "feien", "el", "ball", "era", "punt", "de", "reuni\u00f3", "del", "jovent", "que", "desitjava", "trobar", "prom\u00e8s", "i", "s'hi", "concertaven", "molts", "prometatges", "i", "casaments", "en", "aquesta", "festa", "s'havia", "ballat", "un", "ball", "propi", "anomenat", "\"triai\"", "nom", "que", "prov\u00e9", "segurament", "del", "mot", "\"triall\"", "terme", "derivat", "del", "verb", "triar", "en", "el", "qual", "es", "triava", "promesa", "el", "ballador", "es", "declarava", "oferint", "la", "m\u00e0", "al", "final", "del", "ball", "a", "principis", "del", "segle", "xxi", "es", "va", "recuperar", "el", "ball", "festa", "del", "corpus", "tot", "i", "que", "antigament", "era", "t\u00edpic", "la", "confecci\u00f3", "de", "catifes", "florals", "i", "es", "feia", "una", "process\u00f3", "amb", "motiu", "del", "corpus", "actualment", "la", "festa", "consta", "de", "la", "cercavila", "dels", "gegants", "el", "dissabte", "i", "del", "ball", "dels", "gegants", "i", "la", "ballada", "de", "la", "sardana", "ad\u00e9u", "vila", "d'olot", "el", "diumenge", "al", "migdia", "juntament", "amb", "les", "festes", "del", "tura", "\u00e9s", "una", "de", "les", "dues", "\u00faniques", "vegades", "a", "l'any", "que", "els", "olotins", "poden", "veure", "ballar", "els", "gegants", "mercat", "del", "dilluns", "el", "mercat", "setmanal", "d'olot", "t\u00e9", "els", "seus", "or\u00edgens", "al", "segle", "xiii", "s'hi", "pot", "trobar", "una", "\u00e0mplia", "oferta", "de", "roba", "i", "alimentaci\u00f3", "cal", "destacar", "sobretot", "el", "nombre", "la", "diversitat", "i", "la", "qualitat", "de", "les", "parades", "de", "fruita", "i", "verdura", "fira", "or\u00edgens", "fira", "d'\u00e0mbit", "catal\u00e0", "on", "els", "productes", "agroalimentaris", "i", "els", "seus", "productors", "s\u00f3n", "els", "protagonistes", "es", "tracta", "d'un", "espai", "per", "aprendre", "en", "sessions", "de", "cuina", "en", "directe", "tastar", "productes", "i", "comprar", "directament", "al", "productor", "museus", "olot", "\u00e9s", "una", "terra", "d'artistes", "els", "museus", "d'olot", "expliquen", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "comarca", "des", "de", "diverses", "\u00f2rbites", "art", "i", "paisatge", "ci\u00e8ncia", "i", "natura", "i", "artesania", "i", "far\u00e0ndula", "casa", "museu", "can", "trinxeria", "explica", "l'ambient", "que", "es", "vivia", "en", "una", "casa", "senyorial", "d'olot", "del", "segle", "xviii", "cont\u00e9", "un", "pessebre", "monumental", "museu", "de", "la", "garrotxa", "paisatges", "dels", "quadres", "de", "l'escola", "d'olot", "amb", "autors", "com", "joaquim", "i", "marian", "vayreda", "i", "josep", "berga", "i", "boix", "a", "m\u00e9s", "d'escultors", "com", "clar\u00e0", "blay", "o", "leonci", "quera", "destaca", "tamb\u00e9", "el", "c\u00e8lebre", "quadre", "de", "ramon", "casas", "la", "c\u00e0rrega", "aix\u00ed", "com", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "cartells", "modernistes", "de", "la", "marca", "cigarrillos", "par\u00eds", "museu", "dels", "sants", "d'olot", "mostra", "la", "far\u00e0ndula", "olotina", "i", "el", "funcionament", "d'un", "taller", "d'imatgeria", "religiosa", "creat", "l'any", "museu", "dels", "volcans", "actualment", "espai", "cr\u00e0ter", "explica", "per", "qu\u00e8", "a", "la", "garrotxa", "hi", "ha", "volcans", "i", "de", "quin", "tipus", "s\u00f3n", "a", "m\u00e9s", "documenta", "els", "terratr\u00e8mols", "que", "van", "enderrocar", "la", "vila", "d'olot", "al", "segle", "xv", "col\u00b7lecci\u00f3", "bartomeu", "pair\u00f3", "i", "pont", "museu", "tresor", "parroquial", "gastronomia", "la", "gastronomia", "pr\u00f2pia", "d'olot", "i", "comarca", "es", "coneix", "amb", "el", "nom", "de", "cuina", "volc\u00e0nica", "els", "productes", "alimentaris", "m\u00e9s", "significants", "d'olot", "s\u00f3n", "la", "ratafia", "la", "botifarra", "i", "el", "pernil", "la", "carn", "a", "la", "brasa", "les", "\"patates", "d'olot\"", "i", "els", "fesols", "de", "santa", "pau", "amb", "botifarra", "de", "perol", "s\u00f3n", "altres", "plats", "que", "han", "donat", "fama", "a", "les", "especialitats", "culin\u00e0ries", "de", "la", "comarca", "altres", "ingredients", "usats", "en", "els", "plats", "de", "la", "cuina", "volc\u00e0nica", "s\u00f3n", "els", "bolets", "abundants", "a", "tota", "la", "comarca", "les", "trufes", "les", "castanyes", "o", "el", "blat", "una", "altra", "especialitat", "t\u00edpica", "\u00e9s", "la", "coca", "de", "llardons", "d'olot", "les", "caracter\u00edstiques", "volc\u00e0niques", "de", "la", "terra", "garrotxina", "fan", "que", "el", "s\u00f2l", "sigui", "f\u00e8rtil", "i", "de", "gran", "riquesa", "la", "qual", "cosa", "repercuteix", "en", "la", "cuina", "de", "la", "comarca", "on", "cultura", "i", "natura", "es", "troben", "al", "plat", "la", "garrotxa", "ofereix", "molta", "bellesa", "a", "les", "persones", "que", "s'interessen", "per", "con\u00e8ixerla", "i", "la", "gastronomia", "\u00e9s", "un", "dels", "seus", "principals", "atractius", "cal", "destacar", "entre", "molts", "cuina", "volc\u00e0nica", "els", "restaurants", "associats", "al", "grup", "de", "cuina", "volc\u00e0nica", "creuen", "en", "la", "necessitat", "de", "representar", "defensar", "i", "promocionar", "el", "territori", "i", "tota", "la", "sev", "\u00e0rea", "agroaliment\u00e0ria", "per", "aix\u00f2", "utilitzen", "en", "la", "seva", "cuina", "productes", "conreats", "criats", "i", "elaborats", "de", "manera", "artesanal", "a", "la", "comarca", "de", "la", "garrotxa", "cuina", "amb", "estrella", "les", "cols", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "restaurant", "d'olot", "condecorat", "amb", "dues", "estrelles", "michelin", "situat", "en", "una", "masia", "reformada", "pel", "prestigi\u00f3s", "equip", "d'arquitectes", "rcr", "les", "cols", "proposa", "plats", "elaborats", "amb", "productes", "del", "territori", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "molt", "particular", "mostra", "gastron\u00f2mica", "de", "la", "garrotxa", "el", "mes", "de", "novembre", "es", "poden", "degustar", "els", "tradicionals", "\"men\u00fas", "de", "la", "mostra\"", "a", "diferents", "restaurants", "de", "la", "comarca", "uns", "men\u00fas", "que", "es", "caracteritzen", "per", "l'\u00fas", "del", "producte", "de", "la", "terra", "en", "les", "seves", "elaboracions", "fajol", "fesols", "de", "santa", "pau", "iogurt", "de", "la", "fageda", "bolets", "ratafia", "embotitsetc", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "es", "pot", "gaudir", "del", "tradicional", "sopar", "de", "la", "mostra", "on", "s'uneixen", "diversos", "restaurants", "en", "un", "mateix", "espai", "de", "la", "ciutat", "i", "ofereixen", "un", "men\u00fa", "format", "pels", "plats", "creats", "especialment", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "elaborats", "amb", "productes", "del", "territori", "i", "de", "proximitat", "ruta", "de", "tapes", "el", "mes", "de", "juny", "diversos", "establiments", "de", "la", "ciutat", "s'organitzen", "per", "portar", "a", "terme", "un", "recorregut", "gastron\u00f2mic", "a", "trav\u00e9s", "de", "tapes", "elaborades", "principalment", "amb", "productes", "de", "proximitat", "que", "fan", "que", "\"us", "mengeu", "olot", "a", "mossegades\"per", "altra", "banda", "la", "gastronomia", "olotina", "es", "caracteritza", "pels", "seus", "productes", "locals", "ja", "que", "olot", "es", "caracteritza", "especialment", "per", "aquells", "establiments", "que", "elaboren", "els", "seus", "productes", "gastron\u00f2mics", "de", "forma", "artesanal", "ratafia", "d'olot", "un", "licor", "elaborat", "amb", "aiguardent", "nous", "verdes", "herbes", "i", "esp\u00e8cies", "una", "beguda", "dol\u00e7a", "i", "amb", "propietats", "digestives", "coca", "de", "llardons", "i", "tortell", "de", "matafaluga", "d'olot", "fets", "de", "manera", "tradicional", "tal", "com", "s'ha", "transm\u00e8s", "de", "pares", "a", "fills", "durant", "generacions", "embotit", "d'olot", "com", "la", "llonganissa", "la", "baiona", "o", "la", "botifarra", "d'ou", "tot", "elaborat", "amb", "carn", "de", "porc", "el", "m\u00e9s", "conegut", "\u00e9s", "el", "fuet", "d'olot", "patates", "d'olot", "s'han", "convertit", "en", "un", "dels", "plats", "m\u00e9s", "coneguts", "i", "reconeguts", "de", "la", "cuina", "volc\u00e0nica", "que", "es", "fa", "a", "la", "garrotxa", "es", "tracta", "de", "patates", "laminades", "farcides", "amb", "carn", "i", "arrebossades", "amb", "ou", "i", "farina", "fajol", "en", "forma", "de", "farina", "\u00e9s", "utilitzat", "per", "flequers", "i", "restauradors", "el", "producte", "m\u00e9s", "conegut", "fet", "amb", "fajol", "s\u00f3n", "les", "farinetes", "que", "es", "poden", "elaborar", "fregides", "amb", "oli", "i", "endolcides", "amb", "sucre", "mel", "o", "reducci\u00f3", "de", "ratafia", "educaci\u00f3", "l'educaci\u00f3", "a", "la", "ciutat", "d'olot", "s'organitza", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'\u00e0rea", "d'educaci\u00f3", "i", "joventut", "de", "l'ajuntament", "d'olot", "des", "de", "l'any", "abans", "aquestes", "compet\u00e8ncies", "eren", "administrades", "per", "l'institut", "municipal", "d'educaci\u00f3", "i", "joventut", "un", "organisme", "aut\u00f2nom", "del", "propi", "ajuntament", "que", "va", "ser", "dissolt", "per", "decisi\u00f3", "del", "ple", "municipal", "de", "de", "juliol", "de", "a", "causa", "de", "les", "dificultats", "per", "ajustarse", "a", "la", "normativa", "sobre", "el", "control", "intern", "i", "control", "financer", "dels", "ens", "locals", "i", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "foren", "integrades", "als", "serveis", "ordinaris", "de", "l'ajuntament", "educaci\u00f3", "obligat\u00f2ria", "olot", "disposa", "de", "diverses", "escoles", "i", "instituts", "per", "a", "cursar", "l'educaci\u00f3", "obligat\u00f2ria", "pel", "que", "fa", "a", "escoles", "p\u00fabliques", "hi", "trobem", "l'escola", "malagrida", "inaugurada", "el", "d'abril", "de", "i", "que", "dona", "servei", "als", "barris", "del", "centre", "de", "la", "ciutat", "l'escola", "volc\u00e0", "bisaroques", "inaugurada", "el", "en", "substituir", "l'escola", "del", "carme", "fundada", "el", "i", "que", "dona", "servei", "als", "barris", "del", "nordest", "i", "al", "poble", "de", "batet", "de", "la", "serra", "l'escola", "del", "pla", "de", "dalt", "creada", "el", "amb", "el", "nom", "d'escola", "de", "sant", "pere", "m\u00e0rtir", "i", "que", "dona", "servei", "als", "barris", "de", "l'oest", "de", "la", "ciutat", "l'escola", "de", "sant", "roc", "creada", "el", "amb", "el", "nom", "d'xxv", "a\u00f1os", "de", "paz", "i", "que", "va", "escolaritzar", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "procedent", "d'andalusia", "durant", "els", "anys", "que", "vivien", "a", "la", "zona", "sud", "de", "la", "ciutat", "l'escola", "llarllu\u00eds", "maria", "mestras", "inaugurada", "el", "novembre", "de", "amb", "l'objectiu", "d'escolaritzar", "alumnes", "de", "la", "zona", "nord", "d'olot", "juntament", "amb", "alumnes", "provinents", "de", "zones", "rurals", "sense", "escola", "que", "hi", "pernoctaven", "i", "que", "l'any", "es", "va", "convertir", "en", "institut", "escola", "amb", "el", "nom", "d'institut", "escola", "greda", "i", "l'escola", "del", "morrot", "inaugurada", "el", "setembre", "de", "i", "que", "ofereix", "servei", "als", "barris", "de", "la", "zona", "norda", "part", "existeixen", "escoles", "d'iniciativa", "privada", "l'escola", "petit", "plan\u00e7\u00f3", "creada", "el", "amb", "l'objectiu", "d'ensenyar", "catal\u00e0", "i", "en", "catal\u00e0", "i", "amb", "voluntat", "d'arrelament", "al", "medi", "i", "la", "utilitzaci\u00f3", "de", "pedagogies", "actives", "l'escola", "joan", "xxiii", "que", "at\u00e9n", "alumnes", "amb", "discapacitat", "i", "dues", "escoles", "religioses", "amb", "un", "fort", "arrelament", "a", "la", "ciutat", "l'escola", "pia", "i", "el", "cor", "de", "mariamaria", "reinapel", "que", "fa", "a", "l'educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "obligat\u00f2ria", "a", "part", "del", "mencionat", "institut", "escola", "greda", "i", "de", "les", "escoles", "privades", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "tres", "instituts", "p\u00fablics", "que", "l'oferten", "l'institut", "montsacopa", "inaugurat", "el", "com", "a", "institut", "de", "batxillerat", "l'institut", "la", "garrotxa", "creat", "el", "com", "a", "institut", "de", "formaci\u00f3", "professional", "i", "l'institut", "bosc", "de", "la", "coma", "inaugurat", "el", "i", "que", "substitu\u00efa", "l'institutescola", "volc\u00e0", "bisaroques", "que", "havia", "ofertat", "l'ensenyament", "secundari", "des", "del", "educaci\u00f3", "postobligat\u00f2ria", "els", "instituts", "montsacopa", "la", "garrotxa", "i", "bosc", "de", "la", "coma", "oferten", "els", "batxillerats", "d'humanitats", "i", "ci\u00e8ncies", "socials", "i", "de", "ci\u00e8ncies", "i", "tecnologia", "i", "diversos", "cursos", "de", "formaci\u00f3", "professional", "tant", "de", "grau", "mitj\u00e0", "com", "de", "grau", "superior", "d'altra", "banda", "l'escola", "d'art", "d'olot", "oferta", "el", "batxillerat", "d'arts", "la", "formaci\u00f3", "professional", "d'\u00e0mbit", "art\u00edstic", "i", "estudis", "superiors", "de", "disseny", "l'escola", "pia", "tamb\u00e9", "oferta", "cursos", "de", "formaci\u00f3", "professional", "de", "grau", "mitj\u00e0", "i", "superiord'altra", "banda", "la", "fundaci\u00f3", "kreas", "entitat", "sense", "\u00e0nim", "de", "lucre", "i", "creada", "per", "la", "federaci\u00f3", "empresarial", "de", "carns", "i", "ind\u00fastries", "c\u00e0rnies", "i", "la", "fundaci\u00f3", "universit\u00e0ria", "balmes", "amb", "seu", "a", "olot", "ofereix", "entre", "d'altres", "cicles", "formatius", "de", "grau", "superior", "relacionats", "amb", "la", "ind\u00fastria", "c\u00e0rniades", "de", "l'any", "olot", "tamb\u00e9", "disposa", "d'un", "centre", "on", "s'imparteix", "l'educaci\u00f3", "de", "persones", "adultes", "situat", "des", "del", "a", "l'antiga", "estaci\u00f3", "del", "tren", "d'olot", "amb", "el", "nom", "de", "centre", "de", "formaci\u00f3", "d'adults", "de", "la", "garrotxa", "olot", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "seu", "d'una", "escola", "oficial", "d'idiomes", "altres", "olot", "tamb\u00e9", "disposa", "de", "diversos", "centres", "educatius", "municipals", "l'escola", "de", "m\u00fasica", "xavier", "montsalvatge", "l'escola", "municipal", "d'expressi\u00f3", "cursos", "art\u00edstics", "no", "reglats", "i", "quatre", "escoles", "bressol", "municipals", "sant", "pere", "m\u00e0rtir", "sant", "miquel", "la", "gredera", "del", "morrot", "i", "les", "fonts", "entitats", "olot", "\u00e9s", "una", "ciutat", "molt", "activa", "associativament", "amb", "un", "gran", "nombre", "d'entitats", "aquestes", "s\u00f3n", "algunes", "de", "les", "seves", "entitats", "m\u00e9s", "representatives", "pim", "pam", "pum", "foc", "\u00e9s", "una", "entitat", "olotina", "que", "es", "dedica", "des", "del", "a", "fer", "correfocs", "i", "espectacles", "pels", "carrers", "el", "grup", "est\u00e0", "format", "per", "una", "trentena", "de", "diables", "i", "diablesses", "l'any", "van", "celebrar", "els", "anys", "amb", "l'espectacle", "liliana", "associaci\u00f3", "d'olotins", "amics", "del", "porc", "i", "el", "xai", "aoapix", "agrupaci\u00f3", "sardanista", "d'olot", "esbart", "d'olot", "colla", "castellera", "dels", "xerrics", "centre", "d'iniciatives", "tur\u00edstiques", "d'olot", "organitzadora", "de", "l'home", "dels", "nassos", "de", "la", "diada", "de", "la", "mare", "i", "concurs", "de", "dibuix", "la", "batalla", "de", "les", "flors", "de", "l'elecci\u00f3", "de", "l'hereu", "i", "la", "pubilla", "i", "del", "garrotx\u00ed", "de", "l'any", "els", "cat\u00f2lics", "organitzadora", "del", "campament", "i", "la", "cavalcada", "de", "reis", "d'olot", "orfe\u00f3", "popular", "olot\u00ed", "l'casino", "olot\u00ed", "el", "til\u00b7ler", "organitzadora", "del", "cornamusam", "festival", "internacional", "de", "cornamusa", "d'olota", "banda", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "l'espai", "ideal", "\u00e9s", "un", "espai", "obert", "i", "gratu\u00eft", "per", "als", "joves", "perqu\u00e8", "puguin", "fer", "els", "deures", "jocs", "xerrades", "classes", "etc", "a", "olot", "es", "va", "fundar", "l'any", "i", "es", "dedica", "a", "l'\u00e0mbit", "d'educaci\u00f3", "i", "de", "joventut", "aquest", "centre", "es", "va", "crear", "perqu\u00e8", "els", "joves", "van", "demanar", "a", "l'alcalde", "un", "espai", "on", "poderse", "relacionar", "els", "seus", "objectius", "principals", "s\u00f3n", "satisfer", "les", "necessitats", "dels", "joves", "de", "la", "poblaci\u00f3", "crear", "un", "espai", "per", "a", "aquest", "col\u00b7lectiu", "de", "a", "anys", "per", "fer", "activitats", "educatives", "informatives", "inclusives", "etc", "per", "exemple", "organitza", "activitats", "d'esports", "i", "excursions", "classes", "d'idiomes", "xerrades", "interessants", "relacionades", "amb", "els", "joves", "i", "tallers", "d'inform\u00e0tica", "de", "cuina", "a", "part", "d'aix\u00f2", "els", "joves", "de", "la", "poblaci\u00f3", "tamb\u00e9", "poden", "organitzar", "activitats", "en", "aquest", "espai", "sempre", "que", "tinguin", "el", "perm\u00eds", "de", "l'ajuntament", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "premsa", "escrita", "cal", "destacar", "que", "des", "del", "s'edita", "el", "setmanari", "la", "comarca", "d'olot", "d'\u00e0mbit", "comarcal", "que", "surt", "cada", "dijous", "hi", "havia", "hagut", "altres", "setmanaris", "que", "van", "desapar\u00e8ixer", "en", "el", "transcurs", "del", "temps", "olotmisi\u00f3n", "l'olot\u00ed", "la", "garrotxa", "pyrene", "el", "olotense", "el", "eco", "de", "la", "monta\u00f1a", "acci\u00f3", "ciutadana", "pel", "que", "fa", "a", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "audiovisuals", "emeten", "les", "emissores", "r\u00e0dio", "olot", "creada", "el", "la", "primera", "emissora", "a", "emetre", "en", "catal\u00e0", "despr\u00e9s", "del", "franquisme", "i", "la", "cultural", "r\u00e0dio", "creada", "el", "en", "televisi\u00f3", "trobem", "el", "canal", "local", "olot", "televisi\u00f3", "creat", "el", "clubs", "esportius", "categoria", "principal", "esport", "a", "olotel", "m\u00e9s", "important", "club", "de", "futbol", "a", "la", "ciutat", "d'olot", "\u00e9s", "la", "uni\u00f3", "esportiva", "olot", "que", "juga", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "espanyola", "grup", "des", "de", "la", "temporada", "\u00e9s", "l'equip", "de", "futbol", "de", "la", "comarca", "de", "la", "garrotxa", "que", "juga", "a", "la", "categoria", "m\u00e9s", "alta", "per\u00f2", "hi", "ha", "altres", "clubs", "a", "la", "ciutat", "com", "l'atl\u00e8tic", "olot", "l'escola", "de", "futbol", "garrotxa", "el", "joventut", "sant", "pere", "m\u00e0rtir", "o", "el", "club", "de", "futbol", "sant", "roc", "el", "club", "esportiu", "de", "la", "ciutat", "que", "ha", "aconseguit", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "a", "nivell", "internacional", "\u00e9s", "el", "club", "patinatge", "art\u00edstic", "olot", "en", "l'apartat", "de", "grups", "xou", "del", "patinatge", "art\u00edstic", "sobre", "rodes", "el", "centre", "excursionista", "d'olot", "\u00e9s", "una", "entitat", "excursionista", "de", "la", "ciutat", "fundada", "l'any", "com", "a", "delegaci\u00f3", "de", "la", "uec", "i", "despr\u00e9s", "del", "cec", "i", "m\u00e9s", "endavant", "com", "a", "entitat", "independent", "l'any", "actualment", "el", "centre", "excursionista", "d'olot", "t\u00e9", "quasi", "dos", "milers", "de", "socis", "repartits", "en", "les", "diferents", "seccions", "de", "muntanya", "esqu\u00ed", "espeleologia", "btt", "pirag\u00fcisme", "escalada", "i", "mainada", "esdevenint", "aix\u00ed", "la", "tercera", "entitat", "excursionista", "amb", "m\u00e9s", "socis", "de", "catalunyaun", "altre", "dels", "clubs", "importants", "en", "aquest", "cas", "dins", "l'\u00e0mbit", "poliesportiu", "\u00e9s", "el", "club", "nataci\u00f3", "olot", "que", "disposa", "de", "seccions", "d'atletisme", "nataci\u00f3", "tennis", "triatl\u00f3", "i", "waterpolo", "en", "altres", "esports", "cal", "destacar", "el", "club", "b\u00e0squet", "olot", "en", "b\u00e0squet", "el", "club", "pat\u00ed", "hoquei", "olot", "en", "hoquei", "patins", "el", "club", "v\u00f2lei", "olot", "en", "voleibol", "el", "club", "tennis", "olot", "en", "tennis", "el", "club", "tennis", "taula", "olot", "en", "tennis", "taula", "i", "el", "club", "escacs", "olot", "en", "escacs", "i", "el", "club", "atletisme", "olot", "terra", "de", "volcans", "en", "atletisme", "el", "nou", "club", "de", "triatl\u00f3", "nan", "oliveras", "team", "liderat", "pel", "triatleta", "professional", "olot\u00ed", "nan", "oliveras", "sindicats", "locals", "confederaci\u00f3", "nacional", "del", "treball", "cnt", "d'olot", "comissions", "obreres", "ccoo", "uni\u00f3", "general", "dels", "treballadors", "ugt", "intersindical", "confederaci\u00f3", "sindical", "de", "catalunya", "icsctamb\u00e9", "t\u00e9", "el", "sindicat", "d'estudiants", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "garrotxa", "un", "nucli", "d'aquest", "sindicat", "a", "nivell", "comarcal", "transport", "la", "ciutat", "d'olot", "disposa", "d'una", "xarxa", "d'autobusos", "operats", "per", "teisa", "anomenada", "transports", "p\u00fablics", "d'olot", "tpo", "que", "connecta", "el", "centre", "i", "els", "diferents", "barris", "d'olot", "a", "m\u00e9s", "la", "mateixa", "empresa", "teisa", "ofereix", "l\u00ednies", "interurbanes", "amb", "parada", "a", "olot", "la", "ciutat", "va", "tenir", "parada", "de", "tren", "entre", "el", "i", "el", "quan", "hi", "passava", "la", "l\u00ednia", "olotgirona", "inicialment", "el", "projecte", "d'eix", "transversal", "ferroviari", "entre", "lleida", "i", "girona", "preveia", "passar", "per", "olot", "per\u00f2", "els", "projectes", "posteriors", "van", "descartarho", "cosa", "que", "va", "comportar", "que", "els", "grups", "pol\u00edtics", "de", "l'ajuntament", "presentessin", "al\u00b7legacions", "i", "els", "ve\u00efns", "olotins", "signatures", "a", "favor", "del", "pas", "del", "tren", "per", "olot", "les", "peticions", "no", "van", "tenir", "\u00e8xit", "i", "despr\u00e9s", "de", "l'aturada", "del", "projecte", "de", "l'eix", "la", "ciutat", "ha", "optat", "per", "millorar", "les", "connexions", "amb", "l'estaci\u00f3", "de", "torell\u00f3", "i", "la", "de", "figueresvilafant", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "interurbanes", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "urbanes", "el", "tpo", "el", "transport", "p\u00fablic", "d'olot", "tpo", "\u00e9s", "operat", "per", "l'empresa", "teisa", "i", "t\u00e9", "quatre", "l\u00ednies", "olotins", "il\u00b7lustres", "el", "de", "juny", "de", "la", "sessi\u00f3", "plen\u00e0ria", "del", "consistori", "presidida", "per", "l'alcalde", "eveli", "barnadas", "va", "aprovar", "el", "reglament", "que", "havia", "de", "regular", "la", "inclusi\u00f3", "del", "retrat", "de", "personatges", "notoris", "de", "la", "societat", "local", "el", "criteri", "adoptat", "primava", "el", "reconeixement", "del", "m\u00e8rit", "demostrado", "por", "obras", "o", "instituciones", "debidos", "a", "un", "talento", "o", "caridad", "que", "sean", "de", "inter\u00e9s", "y", "dominio", "p\u00fablico", "en", "els", "camps", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "literatura", "les", "arts", "o", "la", "benefic\u00e8ncia", "la", "galeria", "es", "va", "inaugurar", "el", "de", "desembre", "d'aquell", "any", "els", "primers", "quadres", "d'homenatjats", "que", "van", "ingressar", "a", "la", "galeria", "olotina", "van", "ser", "els", "del", "jurista", "joan", "pere", "fontanella", "i", "el", "filantrop", "camil", "mulleras", "garr\u00f3s", "pintats", "per", "francesc", "vayreda", "i", "del", "literat", "pau", "estorch", "i", "xiqu\u00e9s", "obra", "de", "rogeli", "l\u00f3pez", "actualment", "compr\u00e8n", "divuit", "olotins", "il\u00b7lustres", "a", "m\u00e9s", "dels", "citats", "el", "pintor", "i", "escriptor", "josep", "berga", "i", "boix", "l'escultor", "miquel", "blay", "l'escriptor", "jaume", "bofill", "el", "farmac\u00e8utic", "i", "bot\u00e0nic", "francesc", "xavier", "bol\u00f2s", "l'escultor", "josep", "clar\u00e0", "el", "metge", "i", "historiador", "joaquim", "dan\u00e9s", "la", "terci\u00e0ria", "lliberada", "ferrarons", "l'empresari", "i", "filantrop", "manuel", "malagrida", "l'eclesi\u00e0stic", "joaquim", "masmitj\u00e0", "el", "banquer", "i", "historiador", "francesc", "monsalvatje", "el", "pedagog", "i", "historiador", "esteve", "paluzie", "el", "religi\u00f3s", "i", "m\u00fasic", "antoni", "soler", "l'escriptor", "joan", "teixidor", "l'\u00faltima", "incorporaci\u00f3", "el", "el", "pintor", "joaquim", "vayreda", "i", "l'escriptor", "mari\u00e0", "vayreda", "l'artista", "bartomeu", "mas", "collellmir", "les", "preses", "olot", "\u00e9s", "autor", "de", "vuit", "dels", "retrats", "de", "la", "galeria", "la", "galeria", "d'olotins", "il\u00b7lustres", "est\u00e0", "ubicada", "al", "sal\u00f3", "de", "sessions", "de", "l'ajuntament", "d'olot", "i", "consta", "d'un", "retrat", "de", "cadascun", "realitzat", "per", "algun", "artista", "bartomeu", "agust\u00ed", "i", "verg\u00e9s", "arquitecte", "joan", "aubert", "i", "camps", "arquitecte", "josep", "berga", "i", "boix", "pintor", "paisatgista", "pedagog", "i", "escriptor", "catal\u00e0", "miquel", "blay", "i", "f\u00e0bregas", "escultor", "jaume", "bofill", "i", "mates", "escriptor", "poeta", "i", "pol\u00edtic", "francesc", "xavier", "de", "bol\u00f2s", "i", "germ\u00e0", "farmac\u00e8utic", "i", "naturalista", "catal\u00e0", "josep", "clar\u00e0", "i", "ayats", "escultor", "joaquim", "dan\u00e9s", "i", "torras", "metge", "i", "historiador", "pau", "estorch", "i", "siqu\u00e9s", "metge", "i", "escriptor", "lliberada", "ferrarons", "i", "vives", "venerable", "i", "treballadora", "t\u00e8xtil", "joan", "pere", "fontanella", "jurista", "i", "pol\u00edtic", "catal\u00e0", "manuel", "malagrida", "i", "fontanet", "empresari", "i", "promotor", "joaquim", "masmitj\u00e0", "i", "de", "puig", "sacerdot", "i", "fundador", "de", "la", "congregaci\u00f3", "de", "missioneres", "del", "cor", "de", "maria", "francesc", "montsalvatge", "i", "fosas", "historiador", "escriptor", "i", "pol\u00edtic", "camil", "mulleras", "i", "garros", "fabricant", "i", "benefactor", "esteve", "paluzie", "i", "cantalozella", "pale\u00f2graf", "pedagog", "i", "antiquari", "antoni", "soler", "i", "ramos", "compositor", "joaquim", "vayreda", "i", "vila", "pintor", "paisatgista", "mari\u00e0", "vayreda", "i", "vila", "escriptor", "i", "pintor", "joan", "teixidor", "escriptor", "i", "editor", "joaquim", "dan\u00e9s", "i", "llongarriu", "metge", "i", "escriptor", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "jard\u00ed", "bot\u00e0nic", "de", "vegetaci\u00f3", "natural", "olotina", "serrat", "del", "sol\u00e0", "olot", "can", "grau", "olot", "carrer", "de", "fontanella", "olot", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "web", "de", "l'ajuntament", "d'olot", "informaci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "informaci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya"]