["l'or", "\u00e9s", "l'element", "qu\u00edmic", "de", "s\u00edmbol", "au", "i", "nombre", "at\u00f2mic", "est\u00e0", "situat", "al", "grup", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "el", "seu", "s\u00edmbol", "ve", "del", "llat\u00ed", "aurum", "l'or", "\u00e9s", "un", "metall", "de", "transici\u00f3", "tou", "brillant", "groc", "pesant", "mal\u00b7leable", "d\u00factil", "i", "que", "no", "reacciona", "amb", "la", "majoria", "de", "productes", "qu\u00edmics", "per\u00f2", "\u00e9s", "sensible", "al", "clor", "i", "a", "l'aigua", "r\u00e8gia", "el", "metall", "es", "troba", "normalment", "en", "estat", "pur", "i", "en", "forma", "de", "palletes", "trossos", "i", "dip\u00f2sits", "al\u00b7luvials", "part\u00edcules", "petites", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "metalls", "tradicionalment", "emprats", "per", "a", "encunyar", "monedes", "l'or", "s'empra", "com", "est\u00e0ndard", "monetari", "per", "a", "moltes", "nacions", "i", "tamb\u00e9", "es", "fa", "servir", "en", "la", "joieria", "la", "ind\u00fastria", "i", "l'electr\u00f2nica", "al", "final", "de", "l'any", "s'estimava", "que", "el", "total", "d'or", "que", "s'havia", "minat", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "era", "de", "tones", "aix\u00f2", "es", "pot", "representar", "mitjan\u00e7ant", "un", "cub", "amb", "un", "costat", "de", "nom\u00e9s", "metres", "de", "llarg", "els", "usos", "industrials", "moderns", "inclouen", "l'odontologia", "i", "l'electr\u00f2nica", "on", "l'or", "ha", "trobat", "tradicionalment", "un", "\u00fas", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "bona", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "corrosi\u00f3", "oxidativa", "i", "la", "seva", "excel\u00b7lent", "qualitat", "com", "a", "conductor", "de", "l'electricitat", "l'art", "de", "treballar", "l'or", "rep", "el", "nom", "d'orfebreria", "propietats", "fisicoqu\u00edmiques", "l'or", "\u00e9s", "un", "element", "met\u00e0l\u00b7lic", "que", "exhibeix", "un", "color", "groc", "en", "brut", "per\u00f2", "que", "pot", "mostrarse", "negre", "rob\u00ed", "o", "morat", "en", "divisions", "fines", "\u00e9s", "considerat", "per", "alguns", "com", "l'element", "m\u00e9s", "bell", "de", "tots", "i", "\u00e9s", "el", "metall", "m\u00e9s", "mal\u00b7leable", "i", "d\u00factil", "que", "es", "coneix", "de", "fet", "una", "un\u00e7a", "g", "d'or", "pot", "modelarse", "en", "un", "llen\u00e7ol", "que", "cobreixi", "metres", "quadrats", "com", "\u00e9s", "un", "metall", "bla", "els", "aliatges", "amb", "altres", "metalls", "a", "fi", "de", "proporcionarli", "duresa", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "es", "tracta", "d'un", "metall", "molt", "dens", "amb", "un", "alt", "punt", "de", "fusi\u00f3", "i", "una", "alta", "afinitat", "electr\u00f2nica", "els", "seus", "estats", "d'oxidaci\u00f3", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "+", "i", "+", "tamb\u00e9", "es", "troba", "en", "l'estat", "d'oxidaci\u00f3", "+", "aix\u00ed", "com", "en", "estats", "d'oxidaci\u00f3", "superiors", "per\u00f2", "\u00e9s", "menys", "freq\u00fcent", "a", "m\u00e9s", "l'or", "\u00e9s", "un", "bon", "conductor", "de", "la", "calor", "i", "de", "l'electricitat", "i", "no", "l'afecta", "l'aire", "ni", "la", "majoria", "d'agents", "qu\u00edmics", "t\u00e9", "una", "alta", "resist\u00e8ncia", "a", "l'alteraci\u00f3", "qu\u00edmica", "per", "part", "de", "la", "calor", "la", "humitat", "i", "la", "majoria", "dels", "agents", "corrosius", "i", "aix\u00ed", "est\u00e0", "ben", "adaptat", "al", "seu", "\u00fas", "en", "l'encunyaci\u00f3", "de", "monedes", "i", "en", "la", "joieria", "color", "el", "color", "de", "l'or", "pur", "\u00e9s", "un", "groc", "met\u00e0l\u00b7lic", "l'or", "el", "cesi", "i", "el", "coure", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "elements", "met\u00e0l\u00b7lics", "que", "tenen", "un", "color", "natural", "que", "no", "sigui", "ni", "gris", "ni", "blanc", "el", "color", "gris", "habitual", "dels", "metalls", "dep\u00e8n", "del", "seu", "mar", "d'electrons", "que", "\u00e9s", "capa\u00e7", "d'absorbir", "i", "tornar", "a", "emetre", "fotons", "al", "llarg", "d'un", "ampli", "rang", "de", "freq\u00fc\u00e8ncies", "l'or", "reacciona", "de", "manera", "diferent", "depenent", "d'efectes", "relativistes", "subtils", "que", "afecten", "els", "orbitals", "que", "envolten", "els", "\u00e0toms", "d'ores", "poden", "aconseguir", "aliatges", "d'or", "acolorit", "com", "ara", "l'or", "rosa", "mitjan\u00e7ant", "l'afegiment", "de", "diverses", "quantitats", "de", "coure", "i", "argent", "tal", "com", "s'indica", "a", "la", "imatge", "els", "aliatges", "amb", "pal\u00b7ladi", "o", "n\u00edquel", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "importants", "en", "la", "joieria", "comercial", "ja", "que", "produeixen", "aliatges", "d'or", "blanc", "menys", "habitualment", "l'afegiment", "de", "mangan\u00e8s", "alumini", "ferro", "indi", "i", "altres", "elements", "poden", "produir", "m\u00e9s", "colors", "inusuals", "d'or", "per", "diverses", "aplicacions", "preu", "com", "altres", "metalls", "preciosos", "l'or", "es", "mesura", "en", "unitats", "de", "pes", "troy", "i", "en", "grams", "quan", "forma", "aliatges", "amb", "altres", "metalls", "el", "terme", "quirat", "n'indica", "la", "puresa", "que", "presenta", "amb", "quirats", "s'indica", "que", "\u00e9s", "totalment", "pur", "i", "els", "nombres", "menors", "que", "aquest", "indiquen", "pureses", "tamb\u00e9", "menors", "la", "puresa", "del", "lingot", "d'or", "o", "de", "les", "monedes", "d'or", "tamb\u00e9", "es", "poden", "expressar", "en", "termes", "decimals", "que", "van", "del", "a", "l'", "conegudes", "com", "les", "mil\u00b7l\u00e8simes", "de", "finor", "millesimal", "fineness", "essent", "el", "or", "molt", "pur", "el", "preu", "de", "l'or", "es", "determina", "a", "trav\u00e9s", "del", "comer\u00e7", "en", "els", "mercats", "de", "derivats", "financers", "per\u00f2", "un", "procediment", "conegut", "com", "el", "gold", "fixing", "de", "londres", "originat", "des", "de", "setembre", "de", "proporciona", "un", "preu", "de", "refer\u00e8ncia", "diari", "a", "la", "ind\u00fastria", "hist\u00f2ricament", "l'encunyaci\u00f3", "d'or", "va", "fer", "que", "aquest", "s'us\u00e9s", "\u00e0mpliament", "com", "a", "moneda", "quan", "es", "va", "introduir", "el", "paper", "moneda", "aquest", "va", "ser", "utilitzat", "com", "un", "rebut", "redimible", "per", "moneda", "d'or", "o", "lingots", "d'or", "en", "un", "sistema", "monetari", "conegut", "com", "a", "patr\u00f3", "or", "es", "donava", "un", "cert", "pes", "d'or", "en", "nom", "d'una", "unitat", "monet\u00e0ria", "durant", "un", "llarg", "per\u00edode", "el", "govern", "dels", "estats", "units", "va", "establir", "el", "valor", "del", "d\u00f2lar", "com", "que", "una", "un\u00e7a", "troy", "troy", "ounce", "equivalia", "a", "$", "$kg", "per\u00f2", "l'any", "el", "d\u00f2lar", "va", "ser", "devaluat", "a", "$", "per", "un\u00e7a", "troy", "$kg", "cap", "a", "va", "passar", "a", "fer", "dif\u00edcil", "mantenir", "aquest", "preu", "i", "un", "pool", "de", "bancs", "europeus", "i", "americans", "acordaren", "manipular", "el", "mercat", "per", "evitar", "futures", "devaluacions", "de", "monedes", "contra", "la", "incrementada", "demanda", "d'or", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "les", "circumst\u00e0ncies", "econ\u00f2miques", "causaren", "el", "col\u00b7lapse", "d'aquest", "pool", "de", "l'or", "i", "es", "va", "establir", "un", "esquema", "de", "preus", "de", "dos", "nivells", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "l'or", "encara", "va", "ser", "utilitzat", "per", "ajustar", "els", "comptes", "internacionals", "en", "el", "vell", "$", "per", "un\u00e7a", "troy", "$", "g", "per\u00f2", "en", "el", "mercat", "privat", "es", "va", "permetre", "la", "fluctuaci\u00f3", "en", "el", "preu", "de", "l'or", "tanmateix", "el", "sistema", "de", "dos", "nivells", "de", "preus", "va", "ser", "abandonat", "el", "quan", "el", "preu", "de", "l'or", "es", "va", "anar", "a", "buscar", "al", "seu", "nivell", "de", "lliure", "mercat", "els", "bancs", "centrals", "encara", "mantenen", "les", "reserves", "d'or", "encara", "que", "el", "nivell", "general", "ha", "anat", "disminuint", "el", "dipositari", "d'or", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "el", "del", "banc", "de", "la", "reserva", "federal", "dels", "estats", "units", "de", "nova", "york", "que", "posseeix", "al", "voltant", "del", "de", "l'or", "extret", "aix\u00ed", "com", "l'or", "dipositat", "en", "lingots", "d'or", "dels", "estats", "units", "a", "fort", "knox", "l'any", "l'organime", "internacional", "world", "gold", "council", "estim\u00e0", "que", "el", "subministrament", "mundial", "d'or", "era", "de", "tones", "i", "la", "demanda", "en", "canvi", "de", "tones", "situaci\u00f3", "que", "donava", "un", "super\u00e0vit", "de", "tonesdes", "de", "el", "preu", "de", "l'or", "ha", "oscil\u00b7lat", "molt", "des", "d'un", "m\u00e0xim", "de", "$oz", "$kg", "el", "de", "gener", "de", "fins", "a", "un", "m\u00ednim", "de", "$oz", "$kg", "el", "de", "juny", "de", "london", "gold", "fixing", "el", "per\u00edode", "de", "a", "marc\u00e0", "el", "fons", "o", "brown", "bottom", "despr\u00e9s", "de", "anys", "els", "preus", "pujaren", "r\u00e0pidament", "des", "de", "per\u00f2", "el", "m\u00e0xim", "de", "no", "va", "ser", "ultrapassat", "fins", "al", "de", "gener", "de", "amb", "un", "nou", "m\u00e0xim", "de", "$", "per", "un\u00e7a", "troy", "un", "altre", "preu", "r\u00e8cord", "es", "va", "establir", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "amb", "$oz", "$kga", "la", "darreria", "de", "els", "mercats", "de", "l'or", "van", "experimentar", "noves", "pujades", "per", "l'increment", "de", "la", "demanda", "d'or", "i", "la", "feblesa", "del", "d\u00f2lar", "us", "el", "desembre", "de", "l'or", "pass\u00e0", "la", "important", "barrera", "d'us$", "per", "un\u00e7a", "per", "tancar", "a", "$", "posteriorment", "l'or", "va", "tenir", "noves", "alces", "el", "maig", "de", "quan", "la", "crisi", "del", "deute", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "va", "fer", "sentir", "la", "compra", "d'or", "com", "un", "actiu", "segur", "el", "mar\u00e7", "de", "l'or", "assol\u00ed", "un", "preu", "m\u00e0xim", "absolut", "amb", "$", "a", "causa", "de", "la", "preocupaci\u00f3", "dels", "inversors", "per", "la", "crisi", "i", "les", "protestes", "populars", "d'\u00e0frica", "del", "nord", "i", "el", "mitj\u00e0", "orientdes", "d'abril", "de", "el", "preu", "de", "l'or", "s'ha", "m\u00e9s", "que", "quintuplicat", "en", "valor", "respecte", "al", "d\u00f2lar", "us", "amb", "un", "nou", "m\u00e0xim", "de", "$", "el", "d'agost", "de", "amb", "especulacions", "sobre", "que", "aquest", "mercat", "baixista", "secular", "havia", "acabat", "i", "el", "mercat", "alcista", "havia", "tornat", "aplicacions", "l'or", "pur", "\u00e9s", "massa", "tou", "per", "a", "ser", "usat", "normalment", "i", "s'endureix", "aliantlo", "amb", "argent", "i", "coure", "l'or", "i", "els", "seus", "molts", "aliatges", "s'empren", "for\u00e7a", "en", "joieria", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "monedes", "i", "tamb\u00e9", "com", "a", "patr\u00f3", "monetari", "en", "molts", "pa\u00efsos", "a", "causa", "de", "la", "seva", "bona", "conductivitat", "el\u00e8ctrica", "i", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "corrosi\u00f3", "aix\u00ed", "com", "una", "bona", "combinaci\u00f3", "de", "propietats", "qu\u00edmiques", "i", "f\u00edsiques", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "emprar", "al", "final", "del", "segle", "xx", "com", "a", "metall", "en", "la", "ind\u00fastria", "altres", "aplicacions", "l'or", "exerceix", "funcions", "cr\u00edtiques", "en", "ordinadors", "telecomunicacions", "naus", "espacials", "motors", "d'avions", "de", "reacci\u00f3", "i", "molts", "altres", "productes", "la", "seva", "alta", "conductivitat", "el\u00e8ctrica", "i", "resist\u00e8ncia", "a", "l'oxidaci\u00f3", "ha", "perm\u00e8s", "un", "ampli", "\u00fas", "com", "a", "capes", "primes", "electrodipositades", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "de", "connexions", "el\u00e8ctriques", "per", "a", "assegurar", "una", "connexi\u00f3", "bona", "de", "baixa", "resist\u00e8ncia", "com", "l'argent", "l'or", "pot", "formar", "fortes", "amalgames", "amb", "el", "mercuri", "que", "de", "vegades", "s'empra", "en", "empastos", "dentals", "l'or", "col\u00b7loidal", "nanopart\u00edcules", "d'or", "\u00e9s", "una", "soluci\u00f3", "intensament", "acolorida", "que", "s'est\u00e0", "estudiant", "en", "molts", "laboratoris", "amb", "fins", "m\u00e8dics", "i", "biol\u00f2gics", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "la", "forma", "emprada", "com", "a", "pintura", "daurada", "en", "cer\u00e0miques", "l'\u00e0cid", "cloro\u00e0uric", "es", "fa", "servir", "en", "fotografia", "l'is\u00f2top", "d'or", "au", "d'una", "vida", "mitjana", "de", "dies", "s'empra", "en", "alguns", "tractaments", "de", "c\u00e0ncer", "i", "altres", "malalties", "s'empra", "com", "a", "recobriment", "de", "materials", "biol\u00f2gics", "permetent", "ser", "vist", "a", "trav\u00e9s", "del", "microscopi", "electr\u00f2nic", "de", "rastreig", "s'empra", "com", "a", "recobriment", "protector", "en", "molts", "sat\u00e8l\u00b7lits", "pel", "fet", "que", "\u00e9s", "un", "bon", "reflector", "de", "la", "llum", "infraroja", "com", "a", "moneda", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "l'or", "s'ha", "usat", "per", "a", "vehicular", "el", "canvi", "monetari", "ja", "sia", "per", "l'emissi\u00f3", "i", "reconeixement", "de", "les", "monedes", "d'or", "o", "de", "l'or", "sense", "encunyar", "o", "a", "trav\u00e9s", "de", "bitllets", "de", "paper", "convertibles", "en", "or", "establint", "els", "patrons", "d'or", "en", "els", "quals", "el", "valor", "total", "de", "la", "moneda", "emesa", "es", "representa", "per", "les", "reserves", "emmagatzemades", "d'or", "tanmateix", "la", "producci\u00f3", "d'or", "no", "ha", "crescut", "amb", "relaci\u00f3", "a", "les", "economies", "mundials", "avui", "la", "producci\u00f3", "que", "surt", "de", "la", "mineria", "d'or", "est\u00e0", "en", "declivi", "amb", "el", "fort", "creixement", "de", "les", "economies", "en", "el", "segle", "xx", "i", "l'increment", "de", "divises", "les", "reserves", "mundials", "d'or", "el", "seu", "comer\u00e7", "de", "mercat", "s'han", "convertit", "en", "una", "petita", "fracci\u00f3", "de", "tots", "els", "mercats", "i", "els", "tipus", "de", "canvi", "fixos", "de", "les", "monedes", "a", "l'or", "ja", "no", "se", "sustenten", "a", "principis", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "a", "les", "nacions", "en", "guerra", "es", "van", "despla\u00e7ar", "cap", "a", "un", "est\u00e0ndard", "d'or", "fraccional", "inflant", "les", "seves", "monedes", "per", "finan\u00e7ar", "l'esfor\u00e7", "b\u00e8l\u00b7lic", "despr\u00e9s", "de", "segona", "guerra", "mundial", "l'or", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "un", "sistema", "de", "moneda", "convertible", "i", "m\u00e9s", "tard", "al", "sistema", "de", "bretton", "woods", "el", "patr\u00f3", "or", "i", "la", "convertibilitat", "directa", "de", "les", "monedes", "amb", "l'or", "han", "estat", "abandonats", "pels", "governs", "del", "m\u00f3n", "sent", "reempla\u00e7at", "per", "la", "moneda", "fiduci\u00e0ria", "su\u00efssa", "va", "ser", "l'\u00faltim", "pa\u00eds", "de", "lligar", "la", "seva", "moneda", "a", "l'or", "el", "va", "donar", "suport", "al", "del", "seu", "valor", "fins", "que", "els", "su\u00efssos", "es", "van", "unir", "al", "fons", "monetari", "internacional", "el", "l'or", "pur", "\u00e9s", "massa", "tou", "per", "al", "seu", "\u00fas", "monetari", "diari", "i", "t\u00edpicament", "l'or", "s'endureix", "per", "aliatges", "amb", "el", "coure", "l'argent", "o", "altres", "metalls", "la", "puresa", "de", "l'or", "es", "mesura", "en", "quirats", "les", "monedes", "d'or", "angleses", "en", "circulaci\u00f3", "des", "de", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "t\u00edpicament", "tenien", "l'est\u00e0ndard", "de", "quirats", "que", "s'anomenava", "duresa", "crown", "gold", "en", "canvi", "als", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "la", "puresa", "de", "les", "monedes", "d'or", "era", "lleugerament", "inferior", "de", "fine", "gold", "o", "quirats", "ind\u00fastria", "el", "soldador", "d'or", "es", "fa", "servir", "per", "unir", "components", "en", "l'orfebreria", "a", "alta", "temperatura", "perqu\u00e8", "aquest", "treball", "tingui", "la", "m\u00e0xima", "qualitat", "el", "soldador", "d'or", "ha", "de", "tenir", "els", "mateixos", "quirats", "que", "el", "que", "s'est\u00e0", "treballant", "els", "soldadors", "d'or", "estan", "fets", "com", "a", "m\u00ednim", "en", "tres", "nivells", "de", "punts", "de", "fusi\u00f3", "de", "l'or", "se'n", "pot", "fer", "fil", "d'or", "que", "es", "fan", "servir", "en", "els", "brodats", "l'or", "dona", "un", "color", "intensament", "vermell", "quan", "es", "fa", "servir", "com", "a", "agent", "colorant", "en", "la", "fabricaci\u00f3", "del", "vidre", "grosella", "en", "fotografia", "els", "t\u00f2ners", "d'or", "es", "fan", "servir", "per", "canviar", "el", "color", "de", "les", "fotos", "en", "blanc", "i", "negre", "amb", "bromur", "d'argent", "cap", "a", "tons", "blaus", "o", "marrons", "o", "per", "incrementarne", "l'estabilitat", "com", "que", "l'or", "\u00e9s", "un", "bon", "reflector", "de", "la", "radiaci\u00f3", "electromagn\u00e8tica", "com", "la", "infraroja", "i", "la", "llum", "visible", "i", "tamb\u00e9", "les", "ones", "de", "r\u00e0dio", "es", "fa", "servir", "com", "a", "capa", "protectora", "de", "molts", "sat\u00e8l\u00b7lits", "artificials", "en", "frontals", "de", "protecci\u00f3", "a", "l'infraroig", "en", "els", "vestits", "de", "protecci\u00f3", "t\u00e8rmica", "els", "cascos", "dels", "astronautes", "i", "en", "avions", "per", "a", "la", "guerra", "electr\u00f2nica", "com", "\u00e9s", "l'avi\u00f3", "eab", "prowler", "l'or", "es", "fa", "servir", "com", "a", "capa", "reflectora", "en", "els", "cds", "del", "tipus", "gold", "cd", "els", "autom\u00f2bils", "poden", "usar", "l'or", "per", "dissipar", "la", "calor", "els", "mclaren", "utilitzen", "una", "l\u00e0mina", "d'or", "en", "el", "compartiment", "del", "model", "de", "motor", "f", "es", "pot", "fabricar", "or", "tan", "prim", "que", "sembla", "transparent", "es", "fa", "servir", "en", "algunes", "finestres", "d'aeronaus", "per", "desgla\u00e7ar", "fenthi", "passar", "electricitat", "la", "calor", "que", "produeix", "l'or", "per", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "el\u00e8ctrica", "\u00e9s", "suficient", "per", "evitar", "la", "formaci\u00f3", "del", "gel", "electr\u00f2nica", "la", "concentraci\u00f3", "d'electrons", "lliures", "en", "l'or", "metall", "\u00e9s", "\u00d7", "cm", "l'or", "\u00e9s", "molt", "conductor", "de", "l'electricitat", "i", "s'ha", "fet", "servir", "pel", "cablejat", "el\u00e8ctric", "en", "algunes", "aplicacions", "d'alta", "energia", "el", "coure", "i", "l'argent", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "conductors", "per", "volum", "per\u00f2", "l'or", "t\u00e9", "l'avantatge", "de", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "corrosi\u00f3", "per", "exemple", "es", "van", "usar", "cables", "d'or", "durant", "alguns", "experiments", "at\u00f2mics", "del", "manhattan", "project", "per\u00f2", "es", "va", "fer", "servir", "m\u00e9s", "els", "cables", "d'argent", "encara", "que", "l'or", "resulta", "atacat", "pel", "clor", "lliure", "la", "bona", "conductivitat", "de", "l'or", "i", "la", "resist\u00e8ncia", "general", "a", "la", "corrosi\u00f3", "en", "altres", "ambients", "incloenthi", "la", "resist\u00e8ncia", "als", "\u00e0cids", "no", "clorats", "l'han", "portat", "a", "un", "\u00fas", "industrial", "generalitzat", "en", "l'era", "electr\u00f2nica", "per", "a", "recobriments", "de", "capa", "prima", "de", "connectors", "el\u00e8ctrics", "de", "tota", "classe", "on", "hi", "assegura", "bones", "connexions", "per", "exemple", "l'or", "es", "fa", "servir", "en", "els", "connectors", "dels", "cables", "electr\u00f2nics", "m\u00e9s", "cars", "com", "ara", "cables", "d'\u00e0udio", "v\u00eddeo", "i", "d'usb", "el", "benefici", "d'usar", "l'or", "respecte", "a", "altres", "metalls", "connectors", "com", "l'estany", "\u00e9s", "molt", "debatut", "els", "connectors", "d'or", "s\u00f3n", "sovint", "criticats", "pels", "experts", "audiovisuals", "dient", "que", "s\u00f3n", "innecessaris", "per", "a", "la", "majoria", "dels", "consumidors", "i", "els", "veuen", "simplement", "com", "un", "estratagema", "de", "m\u00e0rqueting", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'\u00fas", "de", "l'or", "en", "altres", "aplicacions", "en", "l'electr\u00f2nica", "de", "connectors", "de", "lliscament", "en", "ambients", "molt", "humits", "o", "corrosius", "i", "en", "\u00fas", "dels", "connectors", "amb", "un", "cost", "de", "la", "fallada", "molt", "alt", "en", "determinades", "aplicacions", "inform\u00e0tiques", "equips", "de", "comunicaci\u00f3", "motors", "d'aeronaus", "encara", "\u00e9s", "molt", "habituala", "m\u00e9s", "dels", "contactes", "el\u00e8ctrics", "lliscants", "l'or", "tamb\u00e9", "es", "fa", "servir", "en", "contactes", "el\u00e8ctrics", "a", "causa", "de", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "corrosi\u00f3", "conductivitat", "el\u00e8ctrica", "ductilitat", "i", "la", "manca", "de", "toxicitat", "els", "contactes", "de", "l'interruptor", "estan", "generalment", "m\u00e9s", "subjectes", "a", "corrosi\u00f3", "que", "els", "contactes", "que", "llisquen", "filferros", "fins", "d'or", "s'utilitzen", "per", "connectar", "un", "dispositiu", "semiconductor", "al", "seu", "paquet", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "proc\u00e9s", "conegut", "com", "a", "enlla\u00e7", "del", "filferro", "hist\u00f2ria", "l'or", "de", "s\u00edmbol", "au", "del", "llat\u00ed", "aurum", "es", "coneix", "des", "de", "l'antiguitat", "per", "exemple", "hi", "ha", "jerogl\u00edfics", "egipcis", "de", "a", "c", "que", "descriuen", "el", "metall", "i", "tamb\u00e9", "es", "menciona", "diverses", "vegades", "en", "l'antic", "testament", "s'ha", "considerat", "com", "un", "dels", "metalls", "m\u00e9s", "preciosos", "i", "el", "seu", "valor", "s'ha", "emprat", "com", "a", "est\u00e0ndard", "per", "a", "moltes", "monedes", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "l'or", "ha", "estat", "conegut", "i", "utilitzat", "pels", "artesans", "des", "del", "calcol\u00edtic", "es", "coneixen", "objectes", "d'or", "als", "balcans", "del", "quart", "mil\u00b7lenni", "abans", "de", "crist", "com", "els", "trobats", "a", "la", "varna", "necr\u00f2polis", "bulg\u00e0ria", "altres", "elements", "d'or", "com", "petits", "lingots", "i", "el", "disc", "de", "nebra", "varen", "apar\u00e8ixer", "a", "l'europa", "central", "el", "segon", "mil\u00b7lenni", "abans", "de", "crist", "a", "l'edat", "del", "bronze", "jerogl\u00edfics", "egipcis", "anteriors", "al", "ac", "mostren", "l'or", "quan", "el", "rei", "tushratta", "de", "mitanni", "exclamava", "que", "a", "egipte", "era", "m\u00e9s", "abundant", "que", "la", "pols", "egipte", "i", "en", "especial", "n\u00fabia", "tenien", "els", "recursos", "per", "a", "ser", "els", "majors", "productors", "d'or", "durant", "gran", "part", "de", "la", "hist\u00f2ria", "el", "mapa", "m\u00e9s", "antic", "conegut", "el", "papir", "de", "les", "mines", "mostra", "el", "pl\u00e0nol", "d'una", "mina", "d'or", "a", "n\u00fabia", "juntament", "amb", "indicacions", "geol\u00f2giques", "locals", "els", "m\u00e8todes", "primitius", "de", "treball", "varen", "ser", "descrits", "per", "estrab\u00f3", "i", "diodor", "de", "sic\u00edlia", "i", "inclo\u00efa", "focs", "de", "mineria", "es", "grans", "explotacions", "mineres", "tamb\u00e9", "van", "estar", "presents", "a", "trav\u00e9s", "del", "mar", "roig", "al", "territori", "que", "actualment", "\u00e9s", "ar\u00e0bia", "saudita", "la", "llegenda", "del", "vell\u00f3", "d'or", "pot", "referirse", "a", "la", "utilitzaci\u00f3", "de", "llanes", "per", "atrapar", "la", "pols", "d'or", "dels", "placers", "al", "m\u00f3n", "antic", "l'or", "\u00e9s", "esmentat", "sovint", "a", "l'antic", "testament", "a", "partir", "del", "llibre", "del", "g\u00e8nesi", "i", "s'inclou", "com", "un", "els", "presents", "de", "l'adoraci\u00f3", "dels", "reis", "mags", "al", "llibre", "de", "l'apocalipsi", "es", "descriu", "la", "ciutat", "de", "la", "nova", "jerusalem", "que", "tenia", "els", "carrers", "fets", "d'or", "pur", "transparent", "com", "el", "cristall", "l'extrem", "sudest", "del", "mar", "negre", "era", "fam\u00f3s", "pel", "seu", "or", "l'explotaci\u00f3", "es", "diu", "que", "data", "de", "l'\u00e8poca", "de", "mides", "i", "i", "aquest", "or", "va", "ser", "important", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "les", "probablement", "primeres", "monedes", "del", "m\u00f3n", "a", "regne", "de", "l\u00eddia", "al", "voltant", "del", "ac", "a", "partir", "del", "segle", "v", "o", "vi", "l'estat", "de", "chu", "va", "fer", "circular", "el", "yuan", "ying", "una", "esp\u00e8cie", "de", "moneda", "d'or", "quadrada", "en", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "romana", "els", "nous", "m\u00e8todes", "per", "a", "l'extracci\u00f3", "d'or", "a", "gran", "escala", "es", "varen", "desenvolupar", "mitjan\u00e7ant", "la", "introducci\u00f3", "dels", "m\u00e8todes", "de", "mineria", "hidr\u00e0ulica", "especialment", "a", "hisp\u00e0nia", "del", "ac", "en", "endavant", "i", "a", "la", "d\u00e0cia", "a", "partir", "de", "l'any", "una", "de", "les", "mines", "era", "a", "las", "m\u00e9dulas", "lle\u00f3", "on", "set", "llargs", "aq\u00fceductes", "els", "permetien", "alimentar", "un", "dip\u00f2sit", "al\u00b7luvial", "de", "grans", "dimensions", "les", "mines", "de", "roia", "montan", "a", "transsilv\u00e0nia", "tamb\u00e9", "eren", "molt", "grans", "i", "fins", "fa", "molt", "poc", "encara", "explotades", "per", "m\u00e8todes", "a", "cel", "obert", "tamb\u00e9", "varen", "explotar", "dip\u00f2sits", "m\u00e9s", "petits", "a", "brit\u00e0nia", "tant", "en", "placers", "com", "en", "dip\u00f2sits", "de", "roca", "dura", "a", "dolaucothi", "els", "diversos", "m\u00e8todes", "que", "utilitzaren", "estan", "ben", "descrits", "per", "plini", "el", "vell", "a", "la", "seva", "enciclop\u00e8dia", "naturalis", "historiae", "escrita", "cap", "al", "final", "del", "segle", "i", "l'imperi", "de", "mali", "a", "l'\u00e0frica", "es", "va", "fer", "fam\u00f3s", "a", "tot", "el", "vell", "m\u00f3n", "per", "la", "seva", "gran", "quantitat", "d'or", "mansa", "musa", "i", "governant", "de", "l'imperi", "es", "va", "fer", "fam\u00f3s", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "antic", "pel", "seu", "gran", "hajj", "a", "la", "meca", "el", "quan", "va", "passar", "pel", "caire", "el", "juliol", "de", "anava", "acompanyat", "per", "una", "caravana", "de", "camells", "que", "inclo\u00efa", "milers", "de", "persones", "i", "gaireb\u00e9", "un", "centenar", "de", "camells", "va", "regalar", "tant", "or", "que", "va", "baixar", "el", "seu", "preu", "a", "egipte", "durant", "m\u00e9s", "d'una", "d\u00e8cada", "un", "historiador", "\u00e0rab", "contemporani", "va", "comentar", "l'exploraci\u00f3", "europea", "d'am\u00e8rica", "va", "ser", "impulsada", "en", "gran", "part", "pels", "informes", "dels", "adorns", "d'or", "que", "es", "mostraven", "profusament", "pels", "nadius", "americans", "especialment", "a", "am\u00e8rica", "central", "el", "per\u00fa", "equador", "i", "col\u00f2mbia", "els", "asteques", "consideraven", "l'or", "com", "el", "producte", "dels", "d\u00e9us", "que", "anomenaven", "excrement", "div\u00ed", "teocuitlatl", "en", "n\u00e0huatl", "no", "obstant", "aix\u00f2", "per", "als", "pobles", "ind\u00edgenes", "de", "nordam\u00e8rica", "l'or", "era", "considerat", "in\u00fatil", "i", "es", "donava", "m\u00e9s", "valor", "a", "altres", "minerals", "m\u00e9s", "\u00fatils", "com", "per", "exemple", "obsidiana", "el", "pedrenyal", "i", "pissarratot", "i", "que", "el", "preu", "d'alguns", "metalls", "del", "grup", "del", "plat\u00ed", "poden", "ser", "molt", "m\u00e9s", "gran", "l'or", "ha", "estat", "considerat", "com", "el", "m\u00e9s", "desitjable", "dels", "metalls", "preciosos", "i", "el", "seu", "valor", "s'ha", "utilitzat", "hist\u00f2ricament", "com", "l'est\u00e0ndard", "per", "a", "moltes", "monedes", "conegut", "com", "a", "patr\u00f3", "or", "l'or", "ha", "estat", "utilitzat", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "puresa", "valor", "reialesa", "i", "en", "particular", "les", "funcions", "que", "combinen", "aquestes", "propietats", "l'or", "com", "un", "signe", "de", "riquesa", "i", "prestigi", "va", "ser", "ridiculitzat", "per", "thomas", "more", "al", "seu", "tractat", "utopia", "en", "aquesta", "illa", "imagin\u00e0ria", "l'or", "\u00e9s", "tan", "abundant", "que", "es", "fa", "servir", "per", "fer", "les", "cadenes", "dels", "esclaus", "la", "vaixella", "i", "els", "seients", "de", "bany", "quan", "els", "ambaixadors", "d'altres", "pa\u00efsos", "arribaven", "vestit", "amb", "joies", "d'or", "ostentoses", "i", "ins\u00edgnies", "els", "utopistes", "els", "confonen", "amb", "funcionaris", "de", "baixa", "categoria", "fent", "els", "honors", "als", "que", "anaven", "m\u00e9s", "modestament", "vestits", "del", "seu", "grup", "hi", "ha", "una", "antiga", "tradici\u00f3", "de", "mossegar", "l'or", "per", "comprovar", "la", "seva", "autenticitat", "encara", "que", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "certament", "una", "manera", "professional", "d'examinar", "l'or", "la", "prova", "de", "la", "mossegada", "pot", "identificar", "l'or", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "un", "metall", "tou", "com", "ho", "indica", "la", "seva", "puntuaci\u00f3", "a", "l'escala", "mohs", "de", "duresa", "mineral", "com", "m\u00e9s", "pur", "\u00e9s", "l'or", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "ha", "de", "ser", "de", "marcar", "l'or", "a", "l'antiguitat", "era", "relativament", "f\u00e0cil", "d'obtenir", "geol\u00f2gicament", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "de", "tot", "l'or", "que", "s'ha", "produ\u00eft", "s'ha", "extret", "abans", "de", "s'ha", "estimat", "que", "tot", "l'or", "refinat", "existent", "formaria", "un", "cub", "de", "m", "de", "costat", "el", "que", "equival", "a", "m\u00b3un", "dels", "objectius", "principals", "dels", "alquimistes", "era", "produir", "or", "a", "partir", "d'altres", "subst\u00e0ncies", "com", "ara", "el", "plom", "mitjan\u00e7ant", "la", "interacci\u00f3", "d'una", "subst\u00e0ncia", "m\u00edtica", "anomenada", "pedra", "filosofal", "encara", "que", "mai", "varen", "tenir", "\u00e8xit", "en", "aquest", "intent", "els", "alquimistes", "varen", "fomentar", "l'inter\u00e8s", "en", "el", "qual", "es", "podia", "fer", "amb", "les", "subst\u00e0ncies", "establint", "les", "bases", "per", "a", "la", "qu\u00edmica", "el", "s\u00edmbol", "de", "l'or", "va", "ser", "un", "cercle", "amb", "un", "punt", "al", "centre", "que", "tamb\u00e9", "va", "ser", "l'antic", "s\u00edmbol", "astrol\u00f2gic", "dels", "car\u00e0cters", "xinesos", "per", "al", "mar", "durant", "el", "segle", "xix", "es", "va", "produir", "la", "febre", "de", "l'or", "que", "va", "permetre", "la", "descoberta", "de", "grans", "dip\u00f2sits", "d'or", "el", "primer", "descobriment", "documentat", "d'or", "als", "estats", "units", "va", "ser", "la", "reed", "gold", "mine", "a", "carolina", "del", "nord", "el", "altres", "febres", "d'or", "es", "varen", "desenvolupar", "a", "calif\u00f2rnia", "colorado", "nova", "zelanda", "austr\u00e0lia", "sud\u00e0frica", "i", "a", "canad\u00e0", "a", "causa", "del", "seu", "valor", "hist\u00f2ricament", "alt", "la", "major", "part", "de", "l'or", "extret", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "encara", "est\u00e0", "en", "circulaci\u00f3", "en", "una", "forma", "o", "una", "altra", "joieria", "els", "quirats", "corresponen", "al", "percentatge", "d'or", "contingut", "en", "el", "metall", "l'or", "pur", "de", "quirats", "no", "\u00e9s", "gaire", "utilitzat", "en", "joieria", "sol", "estar", "aliat", "per", "a", "simplificarne", "el", "treball", "amb", "n\u00edquel", "or", "blanc", "amb", "coure", "i", "amb", "argent", "or", "groc", "o", "rosat", "amb", "coure", "or", "roig", "amb", "argent", "or", "verd", "amb", "ferro", "or", "gris", "amb", "alumini", "or", "violetatamb\u00e9", "es", "pot", "utilitzar", "en", "forma", "de", "fulles", "per", "a", "daurar", "llibres", "est\u00e0tues", "paper", "biol\u00f2gic", "l'or", "no", "\u00e9s", "un", "element", "essencial", "per", "a", "cap", "\u00e9sser", "viu", "alguns", "tiolats", "o", "semblants", "d'or", "i", "s'empren", "com", "antiinflamatoris", "en", "el", "tractament", "de", "l'artritis", "reumatoide", "i", "altres", "malalties", "reum\u00e0tiques", "no", "es", "coneix", "b\u00e9", "el", "funcionament", "d'aquestes", "sals", "d'or", "l'\u00fas", "d'or", "en", "medicina", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "crisoter\u00e0pia", "la", "majoria", "d'aquests", "compostos", "s\u00f3n", "poc", "solubles", "i", "\u00e9s", "necessari", "injectarlos", "alguns", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "solubles", "i", "es", "poden", "administrar", "per", "via", "oral", "i", "s\u00f3n", "millor", "tolerats", "aquest", "tractament", "sol", "presentar", "alguns", "efectes", "secundaris", "generalment", "lleus", "per\u00f2", "\u00e9s", "la", "causa", "principal", "d'aband\u00f3", "entre", "els", "pacients", "abund\u00e0ncia", "i", "obtenci\u00f3", "el", "nombre", "at\u00f2mic", "de", "l'or", "en", "fa", "un", "dels", "elements", "amb", "el", "nombre", "at\u00f2mic", "m\u00e9s", "elevat", "que", "existeixen", "a", "la", "natura", "com", "tots", "els", "elements", "amb", "un", "nombre", "at\u00f2mic", "m\u00e9s", "alt", "que", "el", "del", "plom", "es", "creu", "que", "l'or", "s'ha", "format", "en", "un", "proc\u00e9s", "de", "nucleos\u00edntesi", "de", "supernova", "aquestes", "explosions", "dispersaren", "pols", "que", "contenien", "metalls", "incloenthi", "metalls", "pesants", "com", "l'or", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "l'espai", "que", "m\u00e9s", "endavant", "es", "condensaria", "en", "el", "sistema", "solar", "i", "la", "terra", "pel", "fet", "que", "\u00e9s", "relativament", "inert", "se", "sol", "trobar", "com", "a", "metall", "de", "vegades", "com", "a", "palletes", "grans", "per\u00f2", "generalment", "es", "troba", "en", "petites", "inclusions", "en", "alguns", "minerals", "vetes", "de", "quars", "pissarra", "roques", "metam\u00f2rfiques", "i", "dip\u00f2sits", "al\u00b7luvials", "originats", "d'aquestes", "fonts", "l'or", "est\u00e0", "\u00e0mpliament", "distribu\u00eft", "i", "sovint", "es", "troba", "associat", "als", "minerals", "quars", "i", "pirita", "i", "es", "combina", "amb", "tel\u00b7luri", "en", "els", "minerals", "calaverita", "silvanita", "i", "altres", "el", "pa\u00eds", "de", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "el", "principal", "productor", "d'or", "cobrint", "aproximadament", "dos", "ter\u00e7os", "de", "la", "demanda", "global", "d'or", "l'or", "s'extreu", "per", "lixiviaci\u00f3", "amb", "cianur", "l'\u00fas", "del", "cianur", "facilita", "l'oxidaci\u00f3", "de", "l'or", "formantse", "aucn", "en", "la", "dissoluci\u00f3", "per", "a", "separar", "l'or", "es", "torna", "a", "reduir", "emprant", "per", "exemple", "zinc", "s'ha", "intentat", "reempla\u00e7ar", "el", "cianur", "per", "algun", "altre", "lligand", "a", "causa", "dels", "problemes", "mediambientals", "que", "genera", "per\u00f2", "o", "no", "s\u00f3n", "rendibles", "o", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "t\u00f2xics", "hi", "ha", "una", "gran", "quantitat", "d'or", "en", "els", "mars", "i", "oceans", "sent", "la", "seva", "concentraci\u00f3", "d'entre", "\u00b5gkg", "i", "\u00b5gkg", "per\u00f2", "en", "aquest", "cas", "no", "hi", "ha", "cap", "m\u00e8tode", "rendible", "per", "a", "extreure'l", "investigacions", "recents", "suggereixen", "que", "de", "vegades", "els", "microbis", "poden", "tenir", "un", "paper", "important", "en", "la", "formaci\u00f3", "de", "dip\u00f2sits", "d'or", "transportant", "i", "precipitant", "l'or", "per", "formar", "grans", "i", "palletes", "que", "s'acumulen", "en", "dip\u00f2sits", "al\u00b7luvials", "consum", "l'\u00edndia", "\u00e9s", "el", "primer", "consumidor", "mundial", "d'or", "car", "els", "indis", "compren", "aproximadament", "un", "de", "l'or", "del", "m\u00f3n", "adquirint", "aproximadament", "tones", "d'or", "per", "any", "l'\u00edndia", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "primer", "importador", "d'aquest", "metall", "el", "l'\u00edndia", "import\u00e0", "unes", "tones", "d'or", "com", "altres", "metalls", "preciosos", "l'or", "es", "mesura", "en", "unces", "troy", "i", "en", "grams", "quan", "s'hi", "fan", "aliatges", "amb", "altres", "metalls", "es", "fa", "servir", "el", "terme", "\"quirat\"", "per", "indicar", "la", "quantitat", "d'or", "que", "hi", "ha", "present", "sent", "quirats", "l'or", "pur", "i", "quirats", "inferiors", "una", "proporci\u00f3", "menor", "la", "puresa", "d'un", "lingot", "d'or", "tamb\u00e9", "es", "pot", "expressar", "amb", "una", "xifra", "decimal", "que", "va", "de", "a", "conegut", "com", "a", "llei", "i", "l'or", "de", "o", "m\u00e9s", "\u00e9s", "molt", "pur", "is\u00f2tops", "l'or", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "un", "is\u00f2top", "estable", "el", "au", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "seu", "\u00fanic", "is\u00f2top", "que", "existeix", "a", "la", "natura", "se", "n'han", "sintetitzat", "radiois\u00f2tops", "amb", "una", "massa", "at\u00f2mica", "que", "varia", "entre", "i", "el", "m\u00e9s", "estable", "\u00e9s", "el", "au", "amb", "un", "per\u00edode", "de", "semidesintegraci\u00f3", "de", "dies", "el", "au", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "is\u00f2top", "que", "es", "desintegra", "per", "captura", "d'electrons", "el", "menys", "estable", "\u00e9s", "el", "au", "que", "es", "desintegra", "per", "emissi\u00f3", "de", "protons", "amb", "una", "semivida", "de", "\u00b5s", "la", "majoria", "dels", "radiois\u00f2tops", "de", "l'or", "amb", "una", "massa", "at\u00f2mica", "inferior", "a", "es", "desintegren", "per", "alguna", "combinaci\u00f3", "d'emissi\u00f3", "de", "protons", "desintegraci\u00f3", "i", "desintegraci\u00f3", "+", "les", "excepcions", "s\u00f3n", "el", "au", "que", "es", "desintegra", "per", "captura", "d'electrons", "i", "el", "au", "que", "t\u00e9", "una", "ruta", "menor", "de", "desintegraci\u00f3", "+", "tots", "els", "radiois\u00f2tops", "de", "l'or", "amb", "una", "massa", "at\u00f2mica", "superior", "a", "es", "desintegren", "per", "desintegraci\u00f3", "tamb\u00e9", "se", "n'han", "caracteritzat", "com", "a", "m\u00ednim", "is\u00f2mers", "nuclears", "amb", "una", "massa", "at\u00f2mica", "que", "varia", "entre", "i", "dins", "d'aquest", "ventall", "nom\u00e9s", "el", "au", "el", "au", "el", "au", "el", "a", "i", "el", "au", "manquen", "d'is\u00f2mers", "l'is\u00f2mer", "m\u00e9s", "estable", "de", "l'or", "\u00e9s", "el", "mau", "amb", "una", "semivida", "de", "dies", "l'is\u00f2mer", "menys", "estable", "de", "l'or", "\u00e9s", "el", "mau", "amb", "una", "semivida", "de", "nom\u00e9s", "ns", "el", "mau", "t\u00e9", "tres", "rutes", "de", "desintegraci\u00f3", "la", "desintegraci\u00f3", "+", "la", "transici\u00f3", "isom\u00e8rica", "i", "la", "desintegraci\u00f3", "alfa", "cap", "altre", "is\u00f2mer", "o", "is\u00f2top", "de", "l'or", "no", "t\u00e9", "tres", "rutes", "de", "desintegraci\u00f3", "compostos", "tot", "i", "que", "l'or", "\u00e9s", "un", "metall", "noble", "forma", "molts", "i", "diversos", "compostos", "l'estat", "d'oxidaci\u00f3", "de", "l'or", "en", "els", "seus", "compostos", "va", "de", "a", "+", "per\u00f2", "dominen", "l'aui", "i", "l'auiii", "l'ori", "conegut", "com", "a", "i\u00f3", "aur\u00f3s", "\u00e9s", "l'estat", "d'oxidaci\u00f3", "m\u00e9s", "habitual", "amb", "lligands", "\"tous\"", "com", "ara", "tio\u00e8ters", "tiolats", "i", "fosfines", "terci\u00e0ries", "els", "compostos", "d'aui", "s\u00f3n", "t\u00edpicament", "lineals", "un", "bon", "exemple", "\u00e9s", "aucn", "que", "\u00e9s", "la", "forma", "soluble", "de", "l'or", "que", "es", "troba", "a", "la", "mineria", "curiosament", "els", "complexos", "aurosos", "de", "l'aigua", "s\u00f3n", "rars", "els", "halurs", "d'or", "binaris", "com", "ara", "aucl", "formen", "cadenes", "polim\u00e8riques", "en", "zigzag", "tamb\u00e9", "amb", "coordinaci\u00f3", "lineal", "a", "au", "la", "majoria", "de", "medicaments", "basats", "en", "or", "s\u00f3n", "derivats", "de", "l'auil'or", "iii", "\"\u00e0uric\"", "\u00e9s", "un", "estat", "d'oxidaci\u00f3", "com\u00fa", "i", "\u00e9s", "il\u00b7lustrat", "pel", "clorur", "d'or", "iii", "aucl", "el", "seu", "derivat", "\u00e9s", "l'\u00e0cid", "cloro\u00e0uric", "haucl", "que", "es", "forma", "quan", "l'au", "es", "dissol", "en", "aigua", "r\u00e8gia", "els", "complexos", "d'au", "iii", "com", "altres", "compostos", "d", "s\u00f3n", "t\u00edpicament", "plans", "quadrats", "estats", "d'oxidaci\u00f3", "menys", "comuns", "aui", "auii", "and", "auv", "els", "compostos", "que", "contenen", "l'ani\u00f3", "au", "reben", "el", "nom", "d'aururs", "l'aurur", "de", "cesi", "csau", "es", "cristal\u00b7litza", "en", "el", "motiu", "de", "clorur", "de", "cesi", "altres", "aururs", "inclouen", "els", "del", "rb+", "k+", "i", "el", "tetrametilamoni", "chn+", "els", "compostos", "d'orii", "solen", "ser", "diamagn\u00e8tics", "amb", "enlla\u00e7os", "auau", "com", "ara", "auchpchcl", "un", "complex", "d'auii", "leg\u00edtim", "i", "destacable", "\u00e9s", "el", "cati\u00f3", "tetraxen\u00f3orii", "que", "cont\u00e9", "xen\u00f3", "com", "a", "lligand", "auxesbf", "el", "pentafluorur", "d'or", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "exemple", "d'auv", "l'estat", "d'oxidaci\u00f3", "verificat", "m\u00e9s", "altalguns", "compostos", "d'or", "presenten", "enlla\u00e7os", "aurof\u00edlics", "cosa", "que", "descriu", "la", "tend\u00e8ncia", "dels", "ions", "d'or", "a", "interaccionar", "a", "dist\u00e0ncies", "que", "s\u00f3n", "massa", "llargues", "per", "ser", "un", "enlla\u00e7", "auau", "convencional", "per\u00f2", "m\u00e9s", "curtes", "que", "els", "enlla\u00e7os", "de", "van", "der", "waals", "s'estima", "que", "la", "for\u00e7a", "d'aquesta", "interacci\u00f3", "\u00e9s", "comparable", "a", "la", "d'un", "enlla\u00e7", "d'hidrogen", "compostos", "de", "val\u00e8ncia", "mixta", "s\u00f3n", "nombrosos", "els", "compostos", "cl\u00faster", "ben", "definits", "en", "aquests", "casos", "l'or", "t\u00e9", "un", "estat", "d'oxidaci\u00f3", "fraccional", "un", "exemple", "representatiu", "\u00e9s", "l'esp\u00e8cie", "octah\u00e8drica", "{aupch}+", "els", "calcogenurs", "d'or", "com", "ara", "\"aus\"", "tenen", "quantitats", "iguals", "d'aui", "i", "auiii", "toxicitat", "l'or", "pur", "\u00e9s", "no", "t\u00f2xic", "i", "no", "irritant", "quan", "s'ingereix", "i", "de", "vegades", "es", "fa", "servir", "per", "decorar", "aliments", "en", "forma", "de", "pa", "d'or", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "component", "de", "les", "begudes", "alcoh\u00f2liques", "goldschl\u00e4ger", "gold", "strike", "i", "goldwasser", "l'or", "ha", "estat", "aprovat", "com", "a", "additiu", "alimentari", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "e", "del", "codex", "alimentarius", "els", "compostos", "solubles", "sals", "d'or", "com", "ara", "el", "cianur", "d'or", "de", "potassi", "utilitzat", "en", "la", "galvanitzaci\u00f3", "de", "l'or", "s\u00f3n", "t\u00f2xics", "per", "al", "fetge", "i", "els", "ronyons", "hi", "ha", "hagut", "casos", "rars", "d'enverinament", "letal", "amb", "or", "a", "causa", "de", "cianur", "d'or", "de", "potassi", "la", "toxicitat", "de", "l'or", "es", "pot", "alleujar", "mitjan\u00e7ant", "ter\u00e0pia", "de", "quelaci\u00f3", "amb", "un", "agent", "quelant", "com", "ara", "el", "dimercaprol", "el", "l'american", "contact", "dermatitis", "society", "vot\u00e0", "l'or", "com", "a", "al\u00b7lergogen", "de", "l'any", "altres", "significats", "her\u00e0ldica", "l'or", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "color", "un", "tipus", "de", "groc", "emprat", "a", "l'her\u00e0ldica", "en", "gravat", "es", "representa", "mitjan\u00e7ant", "punts", "fins", "repartits", "per", "la", "superf\u00edcie", "del", "camp", "o", "figura", "ind\u00fastria", "musical", "a", "la", "ind\u00fastria", "musical", "el", "disc", "d'or", "\u00e9s", "un", "certificat", "que", "s'ofereix", "per", "un", "determinat", "nombre", "de", "discos", "venuts", "a", "espanya", "la", "sgae", "n'ofereix", "un", "als", "m\u00fasics", "que", "venen", "m\u00e9s", "de", "c\u00f2pies", "als", "estats", "units", "\u00e9s", "la", "riaa", "que", "ofereix", "el", "disc", "d'or", "si", "un", "disc", "aconsegueix", "vendre", "almenys", "c\u00f2pies", "noces", "d'or", "les", "noces", "d'or", "corresponen", "al", "\u00e8", "aniversari", "del", "casament", "d'una", "parella", "edat", "d'or", "l'edat", "d'or", "\u00e9s", "un", "mite", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "una", "etapa", "de", "la", "humanitat", "de", "m\u00e0xim", "desenvolupament", "social", "t\u00e8cnic", "i", "\u00e8tic", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "temps", "presents", "degradats", "es", "creu", "doncs", "que", "s'ha", "produ\u00eft", "una", "involuci\u00f3", "aquesta", "edat", "d'or", "s'identifica", "amb", "un", "passat", "remot", "amb", "el", "parad\u00eds", "o", "amb", "una", "ra\u00e7a", "pr\u00e8via", "als", "humans", "contemporanis", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "binder", "h", "lexikon", "der", "chemischen", "elemente", "das", "periodensystem", "in", "fakten", "zahlen", "und", "daten", "hirzel", "stuttgart", "isbn", "faulk", "w", "taylor", "g", "an", "immunocolloid", "method", "for", "the", "electron", "microscope", "immunochemistry", "kodak", "toning", "blackandwhite", "materials", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "technical", "datareference", "sheet", "g", "maig", "del", "roth", "j", "bendayan", "m", "orci", "l", "fitcprotein", "agold", "complex", "for", "light", "and", "electron", "microscopic", "immunocytochemistry", "journal", "of", "histochemistry", "and", "cytochemistry", "world", "gold", "council", "jewellery", "technology", "jewellery", "alloys", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "vegeu", "tamb\u00e9", "aurostibita", "museu", "de", "l'or", "enlla\u00e7os", "externs", "webelementscom", "or", "en", "angl\u00e8s", "environmentalchemistrycom", "or", "en", "angl\u00e8s", "or", "com", "un", "afer", "no", "governamental", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "angl\u00e8s", "preus", "de", "l'or", "i", "economia", "en", "angl\u00e8s", "hist\u00f2ria", "de", "l'or", "en", "itali\u00e0", "cotitzaci\u00f3", "de", "l'or", "a", "temps", "real", "en", "castell\u00e0"]