["l'orde", "del", "cister", "orde", "del", "cistell", "o", "orde", "de", "c\u00eeteaux", "llat\u00ed", "ordo", "cisterciensis", "\u00e9s", "un", "orde", "mon\u00e0stic", "de", "dret", "papal", "\u00e9s", "un", "orde", "mon\u00e0stic", "de", "la", "fam\u00edlia", "benedictina", "fundat", "el", "a", "l'abadia", "de", "c\u00eeteaux", "borgonya", "per", "sant", "robert", "de", "molesme", "mort", "el", "com", "a", "reforma", "de", "l'orde", "de", "sant", "benet", "i", "per", "seguir", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "amb", "el", "rigor", "i", "el", "carisma", "originaris", "els", "seus", "membres", "anomenats", "cistercencs", "censurat", "per", "joan", "coromines", "que", "proposa", "cisterc\u00e8s", "i", "cluniac\u00e8s", "benedictins", "blancs", "per", "l'h\u00e0bit", "blanc", "o", "bernadins", "per", "sant", "bernat", "de", "claravall", "posposen", "al", "seu", "nom", "les", "sigles", "o", "cist", "l'orde", "del", "cister", "t\u00e9", "un", "paper", "protagonista", "en", "la", "hist\u00f2ria", "religiosa", "del", "segle", "xii", "mitjan\u00e7ant", "la", "seva", "organitzaci\u00f3", "i", "la", "seva", "autoritat", "espiritual", "s'imposa", "a", "tot", "occident", "fins", "i", "tot", "als", "seus", "marges", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "\u00e9s", "particularment", "forta", "a", "l'est", "de", "l'elba", "on", "l'ordre", "\"fa", "avan\u00e7ar", "tant", "el", "cristianisme", "la", "civilitzaci\u00f3", "occidental", "com", "el", "desenvolupament", "de", "la", "terra\"", "com", "a", "restauraci\u00f3", "de", "la", "regla", "benedictina", "inspirada", "en", "la", "reforma", "gregoriana", "l'orde", "cistercenc", "promou", "l'ascetisme", "el", "rigor", "lit\u00fargic", "i", "estableix", "en", "certa", "mesura", "el", "treball", "com", "un", "valor", "cardinal", "com", "ho", "demostra", "el", "seu", "patrimoni", "t\u00e8cnic", "art\u00edstic", "i", "arquitect\u00f2nic", "a", "m\u00e9s", "del", "paper", "social", "que", "va", "ocupar", "fins", "a", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "l'", "orde", "va", "exercir", "una", "influ\u00e8ncia", "cabdal", "tant", "en", "l'\u00e0mbit", "intel\u00b7lectual", "o", "econ\u00f2mic", "com", "en", "el", "de", "les", "arts", "i", "l'espiritualitat", "deu", "el", "seu", "desenvolupament", "considerable", "a", "bernat", "de", "claravall", "un", "home", "d'una", "personalitat", "i", "un", "carisma", "excepcionals", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "i", "prestigi", "personal", "el", "van", "convertir", "en", "el", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "dels", "cistercencs", "del", "segle", "xii", "si", "no", "\u00e9s", "el", "fundador", "continua", "sent", "el", "mestre", "espiritual", "de", "l'ordede", "fet", "l'orde", "del", "cister", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "avui", "per", "dos", "ordes", "i", "diverses", "congregacions", "l'orde", "de", "l'observan\u00e7a", "de", "la", "comuna", "compta", "avui", "amb", "uns", "monjos", "i", "m\u00e9s", "de", "monges", "distribu\u00efdes", "en", "i", "monestirs", "respectivament", "l'orde", "cistercenc", "de", "l'estricta", "observan\u00e7a", "tamb\u00e9", "anomenada", "ocso", "inclou", "actualment", "prop", "de", "monjos", "i", "monges", "anomenades", "comunament", "trapencs", "i", "trapenques", "perqu\u00e8", "provenen", "de", "la", "reforma", "de", "l'abadia", "de", "trappe", "distribu\u00efdes", "en", "monestirs", "masculins", "abadies", "i", "priorats", "i", "monestirs", "femenins", "tamb\u00e9", "anomenats", "abadies", "o", "priorats", "arreu", "del", "m\u00f3n", "per\u00f2", "si", "actualment", "els", "dos", "ordes", "cistercencs", "estan", "separats", "hi", "ha", "entre", "ells", "estrets", "vincles", "d'amistat", "i", "col\u00b7laboraci\u00f3", "especialment", "en", "els", "\u00e0mbits", "de", "la", "formaci\u00f3", "i", "la", "reflexi\u00f3", "sobre", "el", "seu", "carisma", "com\u00fa", "la", "seva", "indument\u00e0ria", "\u00e9s", "doncs", "la", "mateixa", "t\u00fanica", "blanca", "i", "escapulari", "negre", "subjectats", "per", "un", "cintur\u00f3", "de", "cuir", "que", "s'hi", "posa", "sobre", "l'h\u00e0bit", "del", "cor", "\u00e9s", "la", "cogulla", "mon\u00e0stica", "tradicional", "de", "color", "blanc", "d'aqu\u00ed", "el", "nom", "de", "\"monjos", "blancs\"", "encara", "que", "segueixen", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "els", "cistercencs", "no", "s\u00f3n", "considerats", "estrictament", "benedictins", "en", "efecte", "va", "ser", "en", "el", "iv", "concili", "del", "later\u00e0", "quan", "va", "apar\u00e8ixer", "\"la", "paraula", "\"benedictina\"", "per", "designar", "monjos", "que", "no", "pertanyien", "a", "cap", "orde", "centralitzat\"", "en", "contraposici\u00f3", "als", "cistercencs", "per\u00f2", "molts", "vincles", "uneixen", "les", "dues", "fam\u00edlies", "mon\u00e0stiques", "especialment", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "formaci\u00f3", "hist\u00f2ria", "la", "g\u00e8nesi", "de", "l'orde", "del", "c\u00edster", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "prescriu", "un", "tipus", "de", "vida", "mon\u00e0stica", "marcat", "per", "la", "celebraci\u00f3", "de", "l'ofici", "div\u00ed", "els", "vuit", "oficis", "lit\u00fargics", "set", "al", "dia", "i", "un", "a", "la", "nit", "que", "ritmen", "la", "jornada", "mon\u00e0stica", "i", "el", "treball", "i", "l'estudi", "ja", "que", "benet", "de", "n\u00farsia", "considerava", "que", "l'\"ociositat", "\u00e9s", "enemiga", "de", "l'\u00e0nima\"", "molt", "rigorosa", "al", "comen\u00e7ament", "havia", "degenerat", "amb", "el", "temps", "i", "l'aplicaci\u00f3", "de", "la", "regla", "s'havia", "relaxat", "en", "la", "majoria", "de", "monestirs", "que", "gaudien", "de", "massa", "riquesa", "a", "occident", "al", "tombant", "dels", "segles", "xi", "i", "xii", "hi", "havia", "molts", "fidels", "que", "buscaven", "\"nous", "camins", "de", "perfecci\u00f3\"desig", "inexpressat", "per\u00f2", "exaltant", "tota", "ardor", "per", "rejovenir", "el", "m\u00f3n", "tanmateix", "els", "pelegrinatges", "i", "les", "croades", "no", "nodreixen", "espiritualment", "tots", "els", "creients", "aix\u00ed", "mateix", "combinant", "l'ascetisme", "i", "el", "rigor", "lit\u00fargic", "i", "rebutjant", "la", "ociositat", "a", "trav\u00e9s", "del", "treball", "manual", "la", "regula", "sancti", "benedicti", "va", "ser", "a", "finals", "del", "segle", "xi", "una", "formidable", "font", "d'inspiraci\u00f3", "per", "a", "moviments", "a", "la", "recerca", "de", "la", "perfecci\u00f3", "que", "volien", "tornar", "a", "una", "observan\u00e7a", "m\u00e9s", "estricta", "de", "la", "regla", "com", "els", "grandmontans", "els", "premonstratencs", "els", "gilbertins", "la", "congregaci\u00f3", "de", "savigny", "o", "la", "cartoixa", "fundada", "per", "bru", "de", "col\u00f2nia", "el", "l'orde", "del", "c\u00edster", "est\u00e0", "marcat", "en", "el", "seu", "naixement", "per", "la", "necessitat", "de", "reforma", "i", "l'aspiraci\u00f3", "evang\u00e8lica", "que", "tamb\u00e9", "subjau", "en", "l'experi\u00e8ncia", "de", "robert", "d'arbrissel", "fundador", "de", "l'orde", "de", "fontevraud", "el", "i", "l'aparici\u00f3", "de", "cap\u00edtols", "de", "canonges", "regulars", "c\u00eeteaux", "neix", "d'aquesta", "voluntat", "compartida", "de", "renovar", "el", "monaquisme", "i", "redefinir", "el", "seu", "llocen", "aquesta", "\u00e8poca", "el", "cam\u00ed", "mon\u00e0stic", "cluniacenc", "va", "veure", "cada", "cop", "m\u00e9s", "cr\u00edtiques", "en", "contra", "la", "moderaci\u00f3", "desitjada", "per", "sant", "benet", "ja", "no", "es", "veu", "amb", "la", "magnific\u00e8ncia", "dels", "edificis", "de", "l'orde", "l'activitat", "lit\u00fargica", "cluniacenca", "ja", "no", "sembla", "permetre", "el", "respecte", "als", "vots", "d'humilitat", "pobresa", "i", "caritat", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'aix\u00f2", "l'exclusivitat", "donada", "a", "les", "activitats", "intel\u00b7lectuals", "de", "l'scriptorium", "l'exercici", "del", "cant", "pla", "i", "l'ofici", "div\u00ed", "van", "apartar", "els", "monjos", "d'un", "dels", "tres", "requisits", "de", "la", "regla", "benedictina", "el", "treball", "manual", "a", "cluny", "l'agricultura", "esdevingu\u00e9", "una", "activitat", "externa", "certament", "l'orde", "va", "estendre", "els", "seus", "monestirs", "per", "europa", "per\u00f2", "la", "proximitat", "dels", "seus", "abats", "al", "poder", "temporal", "no", "\u00e9s", "del", "gust", "de", "tothom", "tanmateix", "no", "hem", "de", "veure", "en", "l'", "\"activitat", "reformista", "febril", "una", "cr\u00edtica", "oberta", "a", "cluny", "sin\u00f3", "m\u00e9s", "aviat", "una", "voluntat", "d'expressar", "l'heroisme", "de", "l'\u00e8poca", "d'una", "manera", "benedictina", "m\u00e9s", "severa", "mitjan\u00e7ant", "un", "retorn", "al", "rigor", "dels", "pares", "del", "desert", "els", "pares", "fundadors", "l'aventura", "cistercenca", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "de", "l'abadia", "de", "notredame", "de", "molesme", "per", "part", "de", "robert", "de", "molesme", "l'any", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "tonnerrenascut", "a", "champagne", "emparentat", "de", "la", "fam\u00edlia", "maligny", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "de", "la", "regi\u00f3", "robert", "de", "molesme", "va", "comen\u00e7ar", "el", "seu", "noviciat", "als", "quinze", "anys", "a", "l'abadia", "de", "montierlacelle", "a", "la", "di\u00f2cesi", "de", "troyes", "esdev\u00e9", "prior", "impregnat", "de", "l'ideal", "de", "restaurar", "el", "monaquisme", "tal", "com", "l'havia", "establert", "sant", "benet", "va", "abandonar", "el", "seu", "priorat", "l'any", "va", "aconseguir", "posar", "en", "pr\u00e0ctica", "aquest", "ideal", "compartint", "la", "solitud", "la", "pobresa", "el", "dejuni", "i", "la", "preg\u00e0ria", "amb", "set", "ermitans", "instal\u00b7lats", "al", "bosc", "de", "collan", "o", "colan", "prop", "de", "tonnerre", "la", "vida", "espiritual", "dels", "quals", "va", "dirigir", "gr\u00e0cies", "als", "senyors", "de", "maligny", "aquest", "grup", "s'instal\u00b7l\u00e0", "a", "la", "vall", "del", "laignes", "al", "lloc", "anomenat", "molesme", "adoptant", "unes", "normes", "de", "vida", "properes", "a", "les", "dels", "camauldulesos", "combinant", "la", "vida", "comuna", "de", "treball", "i", "l'ofici", "benedict\u00ed", "amb", "l'eremitismeaquesta", "fundaci\u00f3", "\u00e9s", "un", "\u00e8xit", "la", "nova", "abadia", "atrau", "nombrosos", "visitants", "i", "donants", "religiosos", "i", "laics", "\"uns", "quinze", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "molesme", "s'assembla", "a", "qualsevol", "abadia", "benedictina", "pr\u00f2spera", "del", "seu", "temps", "per\u00f2", "les", "demandes", "de", "robert", "i", "alberic", "s\u00f3n", "mal", "acceptades", "les", "divisions", "sorgeixen", "dins", "la", "comunitat", "l'any", "robert", "amb", "uns", "quants", "companys", "opt\u00e0", "per", "allunyarse", "durant", "un", "temps", "de", "l'abadia", "i", "les", "seves", "dissensions", "i", "s'instal\u00b7l\u00e0", "amb", "uns", "germans", "a", "aulx", "per", "portar", "la", "vida", "d'ermit\u00e0", "tanmateix", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "tornar", "a", "l'abadia", "que", "dirigia", "a", "molesmesabent", "que", "no", "aconseguir\u00e0", "satisfer", "el", "seu", "ideal", "de", "solitud", "i", "de", "pobresa", "en", "el", "clima", "de", "molesme", "on", "els", "partidaris", "de", "la", "tradici\u00f3", "i", "els", "de", "la", "renovaci\u00f3", "s'oposen", "robert", "va", "proposar", "a", "l'arquebisbe", "de", "li\u00f3", "l'establiment", "d'una", "nova", "fundaci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "recuperar", "el", "carisma", "originari", "de", "la", "regla", "benedictina", "i", "amb", "l'autoritzaci\u00f3", "del", "llegat", "papal", "hugues", "de", "die", "accepta", "un", "lloc", "solitari", "situat", "al", "bosc", "pantan\u00f3s", "de", "les", "terres", "baixes", "de", "dijon", "que", "li", "van", "oferir", "el", "duc", "de", "borgonya", "eudes", "i", "i", "els", "vescomtes", "de", "beaune", "cosins", "llunyans", "per", "retirarse", "i", "practicar", "amb", "la", "m\u00e0xima", "austeritat", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "en", "aquest", "lloc", "prop", "de", "la", "vall", "de", "la", "saona", "a", "vintidos", "quil\u00f2metres", "al", "sud", "de", "dijon", "va", "trobar", "un", "\"desert\"", "cobert", "de", "cistells", "canyes", "alberic", "de", "c\u00eeteaux", "i", "esteve", "harding", "aix\u00ed", "com", "vintiun", "monjos", "fervorosos", "el", "van", "acompanyar", "en", "la", "seva", "\"horrible", "solitud\"", "on", "es", "van", "establir", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "al", "lloc", "de", "la", "forgeotte", "concedit", "per", "renard", "vescomte", "de", "beaune", "per", "fundar", "una", "altra", "comunitat", "anomenada", "durant", "un", "temps", "amb", "el", "suport", "financer", "del", "comte", "ot\u00f3", "de", "borgonya", "constru\u00ed", "un", "monestir", "anomenat", "monestir", "nou", "novum", "monasterium", "on", "comen\u00e7aren", "a", "viure", "una", "vida", "d'observan\u00e7a", "estricta", "de", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "el", "el", "monestir", "va", "prendre", "el", "nom", "de", "l'indret", "que", "l'havia", "acollit", "c\u00eeteaux", "el", "monestir", "nou", "l'abadiat", "de", "robert", "els", "inicis", "del", "novum", "monasterium", "en", "edificis", "de", "fusta", "envoltats", "de", "naturalesa", "hostil", "van", "ser", "dif\u00edcils", "per", "a", "la", "comunitat", "la", "nova", "fundaci\u00f3", "per\u00f2", "es", "va", "beneficiar", "del", "suport", "d'eudes", "de", "bourgonya", "que", "va", "mostrar", "generositat", "renard", "de", "beaune", "el", "seu", "vassall", "cedeix", "a", "la", "comunitat", "les", "terres", "adjacents", "al", "monestir", "la", "ben\u00e8vola", "protecci\u00f3", "de", "l'arquebisbe", "hugues", "va", "permetre", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "monestir", "de", "fusta", "i", "una", "humil", "esgl\u00e9sia", "robert", "amb", "prou", "feines", "va", "tenir", "temps", "de", "rebre", "una", "vinya", "a", "meursault", "del", "duc", "de", "borgonya", "per\u00f2", "arran", "d'un", "s\u00ednode", "celebrat", "a", "port", "d'anselle", "l'any", "que", "va", "legitimar", "la", "fundaci\u00f3", "del", "novum", "monasterium", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "tornar", "a", "molesme", "on", "va", "morir", "el", "la", "historiografia", "cistercenca", "per", "un", "temps", "embruta", "la", "mem\u00f2ria", "dels", "monjos", "que", "van", "tornar", "a", "molesme", "aix\u00ed", "els", "escrits", "de", "guillaume", "de", "malmesbury", "a", "continuaci\u00f3", "el", "petit", "i", "el", "grand", "exorde", "s\u00f3n", "a", "l'origen", "de", "la", "llegenda", "negra", "que", "persegueix", "dins", "l'ordre", "robert", "i", "els", "seus", "companys", "de", "molesme", "\"", "que", "no", "els", "agradava", "pas", "el", "desert", "l'abadiat", "d'alberic", "robert", "deixa", "la", "comunitat", "a", "les", "mans", "d'alberic", "de", "c\u00eeteaux", "un", "dels", "m\u00e9s", "fervents", "partidaris", "de", "la", "ruptura", "amb", "molesme", "alberic", "un", "administrador", "eficient", "i", "competent", "va", "obtenir", "la", "protecci\u00f3", "del", "papa", "pasqual", "ii", "privilegium", "romanum", "que", "va", "promulgar", "el", "d'octubre", "de", "la", "butlla", "desiderium", "quod", "que", "permetia", "al", "monestir", "de", "desenvoluparse", "sense", "t\u00e9mer", "cap", "intervenci\u00f3", "senyorial", "o", "episcopal", "alberic", "enfrontat", "a", "nombroses", "dificultats", "materials", "va", "traslladar", "la", "seva", "comunitat", "dos", "quil\u00f2metres", "m\u00e9s", "al", "sud", "a", "les", "ribes", "del", "vouge", "per", "trobar", "un", "subministrament", "d'aigua", "suficient", "per", "ordre", "seu", "es", "va", "construir", "una", "esgl\u00e9sia", "a", "pocs", "centenars", "de", "metres", "del", "lloc", "inicial", "el", "de", "novembre", "de", "gauthier", "el", "bisbe", "de", "chalon", "consagr\u00e0", "la", "primera", "esgl\u00e9sia", "constru\u00efda", "en", "pedra", "sobre", "aquest", "nou", "lloc", "alberic", "aconsegu\u00ed", "mantenir", "el", "fervor", "espiritual", "dins", "la", "seva", "comunitat", "a", "la", "qual", "sotmet\u00e9", "a", "un", "ascetisme", "molt", "dur", "per\u00f2", "c\u00eeteaux", "s'estanc\u00e0", "les", "vocacions", "es", "feren", "rares", "i", "els", "seus", "membres", "envellien", "els", "anys", "semblaven", "dif\u00edcils", "per", "a", "la", "petita", "comunitat", "perqu\u00e8", "\"els", "germans", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "molesme", "i", "altres", "monjos", "ve\u00efns", "no", "deixaven", "d'assetjarlos", "i", "molestarlos", "perqu\u00e8", "temien", "semblarse", "m\u00e9s", "vils", "i", "menyspreables", "als", "ulls", "del", "m\u00f3n", "si", "veiem", "altres", "vivint", "entre", "ells", "com", "a", "monjos", "nous", "i", "singulars\"", "tanmateix", "la", "protecci\u00f3", "del", "duc", "de", "borgonya", "aleshores", "del", "seu", "fill", "hugues", "ii", "despr\u00e9s", "de", "i", "dels", "clergues", "constru\u00efts", "pel", "coratge", "de", "la", "comunitat", "va", "permetre", "un", "boom", "inicial", "a", "partir", "de", "el", "monestir", "atreu", "alguns", "reclutes", "uns", "quants", "novicis", "s'incorporen", "al", "grupsegons", "la", "tradici\u00f3", "cistercenca", "probablement", "llegend\u00e0ria", "alberic", "va", "tenir", "durant", "un", "servei", "div\u00ed", "una", "visi\u00f3", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "col\u00b7locant", "una", "t\u00fanica", "blanca", "enlluernadora", "sobre", "les", "seves", "espatlles", "la", "sant\u00edssima", "mare", "de", "d\u00e9u", "li", "va", "ordenar", "que", "els", "monjos", "adoptessin", "l'h\u00e0bit", "de", "llana", "crua", "sense", "tenyir", "i", "menys", "cara", "t\u00fanica", "que", "es", "porta", "dins", "del", "monestir", "o", "als", "camps", "on", "s'associa", "a", "l'escapulari", "d'una", "tonalitat", "m\u00e9s", "fosca", "que", "es", "porta", "a", "l'esgl\u00e9sia", "o", "quan", "de", "viatge", "contra", "la", "t\u00fanica", "negra", "dels", "monjos", "de", "l'orde", "de", "cluny", "que", "va", "valdre", "als", "monjos", "cistercencs", "el", "sobrenom", "de", "\"monjos", "blancs\"", "de", "vegades", "tamb\u00e9", "de", "\"benedictins", "blancs\"", "o", "\"", "bernards", "\"", "anomenats", "despr\u00e9s", "de", "sant", "bernat", "en", "contraposici\u00f3", "als", "benedictins", "o", "\"monjos", "negres\"", "segons", "terryl", "n", "kinder", "el", "sobrenom", "dels", "monjos", "\"blanquets\"", "hauria", "estat", "m\u00e9s", "prec\u00eds", "per", "designar", "la", "seva", "roba", "perqu\u00e8", "\"", "el", "color", "de", "la", "llana", "dep\u00e8n", "del", "de", "les", "ovelles", "la", "roba", "no", "hauria", "de", "ser", "realment", "uniforme", "d'una", "regi\u00f3", "a", "una", "altra", "aix\u00ed", "podien", "portar", "colors", "negres", "grisos", "o", "marrons", "la", "qual", "cosa", "explica", "el", "seu", "nom", "de", "\"monjos", "blancs\"", "o", "\"monjos", "grisos\"", "durant", "l'edat", "mitjana", "segons", "l'\u00e8poca", "i", "el", "lloc", "aquesta", "ambig\u00fcitat", "de", "color", "es", "confirma", "en", "la", "constituci\u00f3", "fulgens", "sicut", "stella", "matutina", "de", "del", "papa", "cistercenc", "benet", "xii", "que", "va", "reorganitzar", "l'administraci\u00f3", "temporal", "de", "l'ordrealberic", "defineix", "tamb\u00e9", "la", "condici\u00f3", "de", "germans", "laics", "aquests", "religiosos", "que", "no", "s\u00f3n", "ni", "clergues", "ni", "monjos", "sin\u00f3", "subjectes", "a", "l'obedi\u00e8ncia", "i", "l'estabilitat", "i", "que", "porten", "a", "terme", "el", "gruix", "de", "les", "tasques", "manuals", "va", "comen\u00e7ar", "el", "treball", "de", "revisi\u00f3", "de", "la", "b\u00edblia", "que", "es", "completaria", "sota", "l'abadiat", "de", "stephen", "harding", "l'abadiat", "de", "stephen", "harding", "en", "esteve", "harding", "es", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "del", "dest\u00ed", "de", "c\u00eeteaux", "en", "succeir", "a", "aubry", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'aquest", "\u00faltim", "esteve", "un", "noble", "anglosax\u00f3", "amb", "una", "s\u00f2lida", "formaci\u00f3", "intel\u00b7lectual", "\u00e9s", "un", "monjo", "format", "a", "l'", "escola", "de", "vallombreuse", "que", "ja", "va", "tenir", "un", "paper", "important", "en", "els", "fets", "de", "va", "mantenir", "excel\u00b7lents", "relacions", "amb", "els", "senyors", "locals", "la", "benevol\u00e8ncia", "de", "la", "castellana", "de", "vergy", "i", "del", "duc", "de", "borgonya", "va", "assegurar", "el", "desenvolupament", "material", "de", "l'abadia", "el", "desenvolupament", "del", "s\u00f2l", "proporciona", "a", "la", "comunitat", "els", "recursos", "que", "necessita", "per", "sobreviure", "el", "fervor", "dels", "monjos", "d\u00f3na", "gran", "fama", "a", "l'abadia", "l'abril", "de", "o", "maig", "de", "el", "jove", "cavaller", "bernat", "de", "fontaine", "acompanyat", "d'una", "trentena", "de", "companys", "va", "entrar", "al", "monestir", "el", "dest\u00ed", "del", "qual", "capgiraria", "amb", "l'arribada", "de", "bernat", "l'abadia", "va", "experimentar", "una", "millora", "els", "sol\u00b7licitants", "es", "van", "aplegar", "el", "nombre", "va", "cr\u00e9ixer", "i", "va", "emp\u00e8nyer", "esteve", "harding", "a", "fundar", "\"abadies", "filles\"", "la", "fundaci\u00f3", "de", "l'orde", "el", "es", "va", "fundar", "la", "primera", "abadia", "filla", "a", "la", "fert\u00e9", "a", "la", "di\u00f2cesi", "de", "chalonsursa\u00f4ne", "seguida", "de", "la", "de", "pontigny", "a", "la", "di\u00f2cesi", "de", "langres", "el", "el", "juny", "de", "stephen", "harding", "va", "enviar", "bernard", "amb", "dotze", "companys", "a", "fundar", "l'abadia", "de", "clairvaux", "a", "champagne", "el", "mateix", "dia", "una", "comunitat", "mon\u00e0stica", "va", "sortir", "de", "c\u00eeteaux", "per", "fundar", "l'abadia", "de", "morimond", "sobre", "aquest", "llinatge", "de", "les", "quatre", "filles", "de", "c\u00eeteaux", "l'orde", "cistercenc", "es", "desenvolupar\u00e0", "i", "la", "fam\u00edlia", "cistercenca", "creixer\u00e0", "al", "llarg", "del", "segle", "xii", "a", "partir", "del", "l'orde", "es", "va", "establir", "a", "l'estranger", "finalment", "al", "costat", "dels", "monestirs", "d'homes", "es", "crearan", "convents", "de", "monges", "el", "primer", "va", "ser", "establert", "el", "per", "iniciativa", "d'esteve", "harding", "a", "tart", "un", "dels", "m\u00e9s", "famosos", "\u00e9s", "el", "de", "portroyal", "des", "champs", "per", "a", "esteve", "harding", "l'organitzador", "de", "l'orde", "i", "gran", "legislador", "l'obra", "que", "va", "veure", "n\u00e9ixer", "encara", "continua", "sent", "fr\u00e0gil", "i", "cal", "refor\u00e7arla", "les", "abadies", "creades", "per", "c\u00eeteaux", "necessiten", "el", "vincle", "que", "marcar\u00e0", "la", "seva", "pertinen\u00e7a", "a", "l'aplicaci\u00f3", "estricta", "de", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "i", "unir\u00e0", "les", "comunitats", "mon\u00e0stiques", "la", "carta", "de", "caritat", "que", "va", "elaborar", "sembla", "ser", "el", "\"ciment\"", "que", "garantir\u00e0", "la", "solidesa", "de", "l'edifici", "cistercenc", "la", "carta", "de", "caritat", "entre", "i", "esteve", "harding", "va", "escriure", "la", "carta", "caritatis", "carta", "de", "caritat", "text", "constitucional", "fonamental", "sobre", "el", "qual", "descansa", "la", "cohesi\u00f3", "de", "l'orde", "estableix", "la", "igualtat", "entre", "els", "monestirs", "de", "l'orde", "tot", "respectant", "la", "unitat", "d'observan\u00e7a", "de", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "la", "seva", "finalitat", "\u00e9s", "organitzar", "la", "vida", "quotidiana", "i", "establir", "una", "disciplina", "uniforme", "en", "totes", "les", "abadies", "el", "papa", "calixt", "ii", "la", "va", "aprovar", "el", "de", "desembre", "de", "a", "saulieu", "va", "ser", "objecte", "de", "diversos", "ajustaments", "esteve", "harding", "va", "planejar", "que", "cada", "abadia", "depengu\u00e9s", "tot", "i", "que", "conservava", "una", "gran", "autonomia", "sobretot", "econ\u00f2micament", "d'una", "abadia", "mare", "l'abadia", "que", "la", "va", "fundar", "o", "a", "la", "qual", "est\u00e0", "lligada", "per\u00f2", "havia", "de", "tornar", "comptes", "a", "l'abadia", "mare", "els", "seus", "abats", "elegits", "per", "la", "comunitat", "governen", "l'abadia", "com", "els", "sembla", "convenient", "al", "mateix", "temps", "va", "poder", "proporcionar", "sistemes", "de", "control", "efectius", "evitant", "la", "centralitzaci\u00f3", "l'abadia", "mare", "t\u00e9", "dret", "d'inspecci\u00f3", "el", "seu", "abat", "l'ha", "de", "visitar", "anualment", "esteve", "harding", "va", "establir", "a", "la", "part", "superior", "de", "l'edifici", "el", "cap\u00edtol", "general", "com", "a", "\u00f2rgan", "suprem", "de", "control", "el", "cap\u00edtol", "general", "es", "reuneix", "cada", "de", "setembre", "sota", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "l'abat", "de", "c\u00eeteaux", "que", "estableix", "el", "programa", "tots", "els", "abats", "de", "l'orde", "que", "han", "d'assistir", "personalment", "o", "excepcionalment", "estar", "representats", "tenen", "el", "mateix", "rang", "excepte", "els", "abats", "de", "les", "quatre", "branques", "principals", "el", "cap\u00edtol", "general", "tamb\u00e9", "emet", "estatuts", "i", "fa", "les", "adaptacions", "necess\u00e0ries", "a", "les", "normes", "que", "regulen", "l'orde", "les", "decisions", "preses", "durant", "aquestes", "assemblees", "es", "recullen", "en", "registres", "anomenats", "statuta", "instituta", "et", "capitula", "aquest", "sistema", "com", "apunta", "josephmarie", "canivez", "permetia", "\"una", "uni\u00f3", "una", "intensa", "circulaci\u00f3", "de", "la", "vida", "i", "un", "aut\u00e8ntic", "esperit", "familiar", "agrupant", "les", "abadies", "deixant", "c\u00eeteaux", "en", "un", "cos", "compacte\"", "l'orde", "c\u00edstercenc", "es", "caracteritza", "per", "una", "organitzaci\u00f3", "arb\u00f2ria", "c\u00eeteaux", "\u00e9s", "el", "tronc", "principal", "del", "qual", "surten", "quatre", "branques", "principals", "les", "quatre", "primeres", "abadies", "fundades", "des", "de", "c\u00eeteaux", "que", "marquen", "les", "l\u00ednies", "en", "qu\u00e8", "neixen", "totes", "les", "abadies", "de", "l'orde", "la", "fert\u00e9", "pontigny", "claravall", "i", "morimond", "cada", "monestir", "fundat", "des", "d'una", "d'aquestes", "podia", "al", "seu", "torn", "fundar", "noves", "abadies", "sempre", "l'abadia", "restava", "vinculada", "a", "una", "de", "les", "cinc", "abadies", "primeres", "quan", "esteve", "va", "morir", "hi", "havia", "m\u00e9s", "de", "cases", "cistercenques", "bernat", "de", "claravall", "i", "l'expansi\u00f3", "de", "l'ordre", "bernat", "de", "claravall", "l'orde", "deu", "el", "considerable", "desenvolupament", "que", "va", "experimentar", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xii", "a", "bernard", "de", "clairvaux", "el", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "dels", "cistercencs", "que", "es", "pot", "considerar", "el", "seu", "mestre", "espiritual", "els", "seus", "or\u00edgens", "familiars", "i", "la", "seva", "formaci\u00f3", "el", "seu", "suport", "i", "les", "seves", "relacions", "la", "seva", "mateixa", "personalitat", "expliquen", "en", "bona", "part", "l'\u00e8xit", "cistercenc", "la", "seva", "fam\u00edlia", "\u00e9s", "coneguda", "per", "la", "seva", "pietat", "la", "seva", "mare", "li", "va", "transmetre", "la", "seva", "inclinaci\u00f3", "per", "la", "solitud", "i", "la", "meditaci\u00f3", "decideix", "no", "abra\u00e7ar", "la", "professi\u00f3", "de", "les", "armes", "i", "busca", "retirarse", "del", "m\u00f3n", "tanmateix", "durant", "la", "seva", "vida", "religiosa", "va", "mantenir", "un", "agut", "sentit", "del", "combat", "\"fentse", "monjo", "bernat", "continua", "sent", "un", "cavaller", "que", "anima", "els", "qui", "lluiten", "per", "d\u00e9u\"", "persuasiu", "i", "carism\u00e0tic", "va", "conv\u00e8ncer", "molts", "dels", "seus", "familiars", "perqu\u00e8", "el", "seguissin", "a", "c\u00eeteaux", "una", "abadia", "ve\u00efna", "de", "les", "terres", "de", "la", "seva", "fam\u00edliabernard", "nom\u00e9s", "tres", "anys", "despr\u00e9s", "del", "seu", "ingr\u00e9s", "a", "l'orde", "del", "c\u00edster", "consagrat", "abat", "per", "guillaume", "de", "champeaux", "bisbe", "de", "ch\u00e2lonssurmarne", "va", "prendre", "el", "cap", "de", "l'abadia", "de", "clairvaux", "el", "de", "juny", "de", "mentre", "vigilava", "clairvaux", "del", "qual", "va", "romandre", "abat", "durant", "tota", "la", "seva", "vida", "bernat", "va", "tenir", "una", "considerable", "influ\u00e8ncia", "religiosa", "i", "pol\u00edtica", "fora", "del", "seu", "orde", "durant", "tota", "la", "seva", "vida", "es", "va", "guiar", "per", "la", "defensa", "de", "l'orde", "del", "c\u00edster", "i", "els", "seus", "ideals", "de", "reforma", "de", "l'esgl\u00e9sia", "el", "veiem", "en", "tots", "els", "fronts", "i", "la", "seva", "vida", "\u00e9s", "rica", "en", "paradoxes", "proclama", "el", "seu", "desig", "de", "retirarse", "del", "m\u00f3n", "per\u00f2", "no", "deixa", "de", "ficarse", "en", "els", "afers", "mundials", "dona", "lli\u00e7ons", "de", "bon", "grat", "per\u00f2", "assegurat", "de", "la", "superioritat", "de", "l'esperit", "contemplatiu", "cistercenc", "aclapara", "els", "seus", "germans", "cluniacencs", "amb", "retrets", "t\u00e9", "paraules", "molt", "dures", "per", "castigar", "els", "clergues", "i", "els", "prelats", "que", "sucumbeixen", "a", "la", "riquesa", "material", "i", "al", "luxe", "per\u00f2", "contradict\u00f2riament", "no", "dubta", "a", "posarse", "en", "el", "punt", "de", "mira", "especialment", "al", "costat", "de", "llu\u00eds", "vii", "no", "rebutja", "l'engany", "l'engany", "la", "mala", "fe", "o", "els", "insults", "per", "derrotar", "al", "seu", "oponent", "la", "seva", "ast\u00facia", "va", "arribar", "a", "no", "alienar", "mai", "roma", "mentre", "que", "els", "prelats", "no", "van", "mostrar", "l'actitud", "m\u00e9s", "exemplar", "en", "aquell", "moment", "el", "te\u00f2leg", "i", "abat", "pierre", "ab\u00e9lard", "du", "pallet", "va", "tenir", "aquesta", "amarga", "experi\u00e8ncia", "durant", "el", "concili", "de", "sens", "del", "al", "de", "juny", "de", "d'altra", "banda", "veiem", "bernard", "al", "llenguadoc", "tractant", "d'aturar", "el", "progr\u00e9s", "de", "l'heretgia", "va", "viatjar", "per", "fran\u00e7a", "i", "alemanya", "mobilitzant", "multituds", "despr\u00e9s", "del", "serm\u00f3", "de", "v\u00e9zelay", "de", "mar\u00e7", "de", "per", "llan\u00e7ar", "la", "segona", "croada", "intervingu\u00e9", "en", "la", "designaci\u00f3", "dels", "papes", "la", "causa", "dels", "quals", "acab\u00e0", "triomfant", "innocenci", "ii", "contra", "anaclet", "ii", "i", "fins", "i", "tot", "va", "arribar", "a", "donar", "lli\u00e7ons", "als", "pont\u00edfexsles", "fundacions", "continuen", "a", "un", "ritme", "constant", "com", "les", "abadies", "de", "courdieu", "i", "bonnevaux", "l'orde", "amb", "seu", "a", "borgonya", "es", "va", "estendre", "al", "delfinat", "i", "al", "marne", "despr\u00e9s", "en", "poc", "temps", "per", "tot", "l'occident", "cristi\u00e0", "no", "hi", "ha", "cap", "naci\u00f3", "cat\u00f2lica", "des", "d'esc\u00f2cia", "fins", "a", "terra", "santa", "des", "de", "litu\u00e0nia", "i", "transsilv\u00e0nia", "fins", "a", "portugal", "que", "no", "hagi", "conegut", "els", "cistercencs", "en", "un", "dels", "seus", "setcents", "seixantados", "monestirs", "de", "clairvaux", "va", "sorgir", "finalment", "la", "branca", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'ordre", "c\u00edstercien", "trescents", "quarantauna", "cases", "de", "les", "quals", "vuitanta", "filles", "directes", "escampades", "per", "tota", "europa", "m\u00e9s", "que", "cluny", "que", "nom\u00e9s", "n'havia", "unes", "trescentes", "aix\u00ed", "el", "pes", "de", "l'abadia", "de", "claravall", "continua", "creixent", "en", "particular", "gr\u00e0cies", "al", "nombre", "de", "les", "seves", "filials", "que", "supera", "el", "de", "c\u00eeteaux", "en", "les", "decisions", "preses", "durant", "els", "cap\u00edtols", "generalsquan", "bernat", "mor", "el", "d'agost", "de", "honrat", "per", "tot", "el", "m\u00f3n", "cristi\u00e0", "va", "fer", "de", "c\u00eeteaux", "un", "dels", "principals", "centres", "del", "cristianisme", "un", "alt", "lloc", "espiritual", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'orde", "la", "regla", "benedictina", "es", "presenta", "com", "una", "s\u00edntesi", "entre", "requisits", "contraris", "independ\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "i", "activitat", "lit\u00fargica", "activitat", "apost\u00f2lica", "i", "rebuig", "del", "m\u00f3n", "els", "estatuts", "dels", "monjos", "cistercencs", "de", "molesme", "escrits", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "apareixen", "com", "una", "ordenaci\u00f3", "de", "l'ideal", "primitiu", "observaci\u00f3", "estricta", "de", "la", "regla", "benedictina", "recerca", "de", "l'a\u00efllament", "pobresa", "total", "rebuig", "dels", "beneficis", "eclesi\u00e0stics", "treball", "manual", "i", "autosufici\u00e8ncia", "els", "primers", "abats", "de", "c\u00eeteaux", "havien", "trobat", "aquest", "equilibri", "en", "la", "senzillesa", "r\u00fastica", "en", "l'ascetisme", "i", "en", "el", "gust", "per", "la", "cultura", "els", "segles", "xii", "i", "xiii", "marcats", "pels", "escrits", "dels", "\"quatre", "evangelistes", "de", "c\u00eeteaux\"", "havien", "de", "permetre", "aprofundir", "i", "recolzar", "aquests", "principis", "organitzatius", "per\u00f2", "de", "l'abadiat", "d'esteve", "harding", "va", "n\u00e9ixer", "la", "legislaci\u00f3", "en", "forma", "de", "la", "carta", "de", "caritat", "i", "unanimitat", "que", "regulava", "les", "relacions", "de", "les", "abadies", "mare", "i", "les", "seves", "filles", "i", "n\u00e9tes", "la", "multiplicaci\u00f3", "de", "les", "creacions", "l'expansi\u00f3", "d'aquest", "nou", "monaquisme", "requereixen", "una", "nova", "reflexi\u00f3", "sobre", "la", "seva", "administraci\u00f3", "per", "a", "philippe", "racinet", "\"l'organitzaci\u00f3", "cistercenca", "\u00e9s", "una", "de", "les", "obres", "mestres", "de", "la", "construcci\u00f3", "institucional", "medieval\"", "l'exempci\u00f3", "de", "la", "jurisdicci\u00f3", "episcopal", "va", "permetre", "a", "l'orde", "de", "c\u00eeteaux", "desenvolupar", "dues", "institucions", "que", "havien", "de", "ser", "la", "seva", "for\u00e7a", "el", "sistema", "de", "visites", "dels", "abatspares", "i", "el", "cap\u00edtol", "general", "anual", "al", "mateix", "temps", "molt", "probablement", "entre", "l'abat", "esteve", "va", "fer", "anotar", "la", "hist\u00f2ria", "de", "les", "fundacions", "la", "\"mare", "abadia\"", "i", "les", "seves", "filials", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "nouvinguts", "integrats", "en", "establiments", "geogr\u00e0ficament", "allunyats", "rebien", "una", "formaci\u00f3", "espec\u00edfica", "de", "la", "casa", "que", "els", "acollia", "per", "afavorir", "la", "cohesi\u00f3", "evitar", "la", "disc\u00f2rdia", "i", "establir", "relacions", "org\u00e0niques", "entre", "monestirs", "a", "partir", "de", "esteve", "redacta", "una", "carta", "d'unanimitat", "i", "caritat", "aquesta", "carta", "document", "jur\u00eddic", "\"regula", "el", "control", "i", "la", "continu\u00eftat", "de", "l'administraci\u00f3", "de", "cada", "casa", "defineix", "les", "relacions", "entre", "les", "cases", "i", "assegura", "la", "unitat", "de", "l'ordre\"", "es", "va", "completar", "fins", "al", "despr\u00e9s", "davant", "de", "noves", "dificultats", "es", "va", "reelaborar", "cap", "al", "per", "donar", "lloc", "a", "la", "carta", "de", "caritat", "posterior", "pel", "seu", "esperit", "s'allunya", "del", "model", "cluniacencs", "de", "fam\u00edlia", "jer\u00e0rquica", "oferint", "una", "\u00e0mplia", "autonomia", "a", "cada", "monestir", "c\u00eeteaux", "segueix", "sent", "l'autoritat", "espiritual", "guardi\u00e0", "de", "\"l'observan\u00e7a", "de", "la", "santa", "regla\"", "establerta", "al", "nou", "monestir", "cada", "monestir", "segons", "el", "principi", "de", "caritat", "deu", "ajut", "a", "les", "fundacions", "m\u00e9s", "desfavorides", "les", "abadies", "matrius", "assegurantne", "el", "control", "i", "l'elecci\u00f3", "dels", "abats", "dins", "les", "abadies", "filles", "l'abat", "de", "c\u00eeteaux", "mant\u00e9", "a", "trav\u00e9s", "dels", "seus", "consells", "i", "en", "les", "seves", "visites", "una", "autoritat", "superior", "cada", "abat", "ha", "d'anar", "cada", "any", "a", "c\u00eeteaux", "per", "al", "cap\u00edtol", "general", "\u00f2rgan", "suprem", "de", "govern", "i", "de", "just\u00edcia", "al", "voltant", "de", "la", "festa", "de", "la", "santa", "creu", "de", "setembre", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "els", "estatuts", "han", "promulgat", "aquest", "procediment", "no", "\u00e9s", "del", "tot", "original", "ja", "que", "tamb\u00e9", "es", "remunta", "als", "or\u00edgens", "de", "l'ordre", "de", "vallombreuse", "per\u00f2", "la", "inspiraci\u00f3", "prov\u00e9", "evidentment", "de", "la", "convenci\u00f3", "entre", "molesme", "i", "aulps", "signada", "l'any", "sota", "l'abadiat", "de", "robert", "des", "de", "la", "fi", "del", "segle", "xii", "el", "cap\u00edtol", "ha", "estat", "assistit", "per", "un", "comit\u00e8", "de", "definidors", "nomenat", "per", "l'abat", "de", "c\u00eeteaux", "el", "definitori", "els", "cistercencs", "per\u00f2", "accepten", "el", "suport", "i", "el", "control", "del", "bisbe", "local", "en", "cas", "de", "conflicte", "dins", "l'orde", "aix\u00ed", "a", "partir", "del", "a", "nivell", "legal", "i", "normatiu", "la", "part", "essencial", "del", "que", "l'orde", "es", "basa", "en", "principis", "s\u00f2lids", "i", "coherents", "llocs", "cistercencs", "l'elecci\u00f3", "del", "lloc", "cistercenc", "responia", "sovint", "a", "aquest", "adagi", "com", "ho", "demostra", "la", "topon\u00edmia", "cistercenca", "c\u00eeteaux", "clairvaux", "bellevaux", "clairefontaine", "droiteval", "valbeno\u00eete", "la", "vall", "boscosa", "ha", "de", "contenir", "en", "grans", "extensions", "tots", "els", "ingredients", "que", "satisfan", "les", "necessitats", "de", "la", "vida", "mon\u00e0stica", "sense", "estar", "massa", "allunyada", "de", "les", "vies", "principals", "com", "s'explica", "l'elecci\u00f3", "d'aquestes", "valls", "poc", "assolellades", "que", "requereixen", "urbanitzacions", "necess\u00e0ries", "i", "de", "vegades", "un", "canvi", "d'ubicaci\u00f3", "quan", "l'entorn", "es", "mostra", "massa", "desfavorable", "certament", "el", "lloc", "ha", "de", "permetre", "un", "a\u00efllament", "coherent", "amb", "la", "vida", "fora", "del", "m\u00f3n", "a", "m\u00e9s", "cal", "tenir", "en", "compte", "les", "possibles", "relacions", "amb", "els", "senyors", "locals", "segons", "terryl", "n", "kinder", "les", "valls", "terra", "de", "ning\u00fa", "\"delimitaven", "un", "territori", "'neutre'", "on", "els", "nobles", "guerrers", "d'ambdues", "ribes", "feien", "una", "treva", "per\u00f2", "que", "per", "la", "seva", "posici\u00f3", "estrat\u00e8gica", "no", "era", "apte", "per", "a", "l'\u00fas", "dom\u00e8stic\"", "per\u00f2", "sobretot", "les", "valls", "estan", "disponibles", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "poc", "atractives", "tanmateix", "no", "s'ha", "d'exagerar", "la", "naturalesa", "insalubre", "d'aquests", "llocs", "els", "cistercencs", "no", "van", "buscar", "deliberadament", "la", "mal\u00e0ria", "insalubre", "les", "nombroses", "refer\u00e8ncies", "a", "\"llocs", "d'horrors\"", "en", "documents", "primitius", "fan", "refer\u00e8ncia", "a", "t\u00f2pic", "b\u00edblic", "el", "lloc", "ha", "de", "presentar", "avantatges", "i", "recursos", "suficients", "i", "sovint", "l'elecci\u00f3", "inicial", "no", "presenta", "totes", "les", "caracter\u00edstiques", "requerides", "a", "m\u00e9s", "els", "fonaments", "s\u00f3n", "sovint", "llargs", "i", "arriscats", "i", "la", "nova", "abadia", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "consagrada", "amb", "la", "condici\u00f3", "que", "l'oratori", "el", "refectori", "el", "dormitori", "l'hostaleria", "i", "la", "porteria", "estiguin", "ben", "establertsen", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "si", "l'elecci\u00f3", "d'una", "fundaci\u00f3", "dep\u00e8n", "d'", "\"una", "barreja", "intel\u00b7ligent", "de", "pietat", "pol\u00edtica", "i", "pragmatisme", "el", "paisatge", "pot", "haver", "jugat", "un", "paper", "en", "la", "formaci\u00f3", "de", "l'espiritualitat", "del", "nou", "ordre", "c\u00eeteaux", "avantguarda", "de", "l'esgl\u00e9sia", "l'espiritualitat", "cistercenca", "d'acord", "amb", "l'ideal", "de", "pobresa", "en", "boga", "a", "l'\u00e8poca", "va", "atreure", "moltes", "vocacions", "sobretot", "gr\u00e0cies", "a", "l'energia", "i", "el", "carisma", "de", "bernard", "de", "clairvaux", "l'ordre", "tamb\u00e9", "rep", "nombroses", "donacions", "de", "persones", "tant", "petites", "com", "poderoses", "entre", "aquests", "donants", "hi", "ha", "personalitats", "destacades", "com", "els", "reis", "de", "fran\u00e7a", "anglaterra", "i", "portugal", "el", "duc", "de", "borgonya", "el", "comte", "de", "champagne", "bisbes", "i", "arquebisbesaquest", "desenvolupament", "va", "donar", "suport", "al", "desenvolupament", "de", "les", "filials", "de", "l'orde", "que", "a", "la", "mort", "de", "bernat", "comptaven", "amb", "trescents", "cinquanta", "monestirs", "dels", "quals", "seixantavuit", "establerts", "per", "clairvaux", "l'expansi\u00f3", "es", "produeix", "per", "eixam", "substituci\u00f3", "o", "incorporaci\u00f3", "entre", "les", "noves", "comunitats", "esmentem", "l'abadia", "de", "noirlac", "i", "aquella", "de", "fontmorigny", "els", "edificis", "de", "la", "qual", "encara", "existeixen", "al", "cher", "la", "l\u00ednia", "clairvaux", "t\u00e9", "fins", "a", "monestirs", "el", "de", "morimond", "m\u00e9s", "de", "el", "de", "c\u00eeteaux", "un", "centenar", "nom\u00e9s", "una", "quarantena", "per", "pontigny", "i", "menys", "d'una", "vintena", "per", "a", "la", "fert\u00e9", "a", "partir", "de", "les", "primeres", "monges", "van", "ser", "instal\u00b7lades", "al", "castell", "de", "jully", "es", "van", "establir", "l'any", "a", "l'abadia", "de", "tart", "a", "la", "di\u00f2cesi", "de", "langres", "i", "van", "prendre", "el", "nom", "de", "bernardines", "els", "monestirs", "de", "faubourg", "saintantoine", "a", "par\u00eds", "i", "portroyal", "des", "champs", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "famosos", "dels", "que", "van", "ocupar", "posteriorment", "l'ascens", "del", "c\u00edster", "als", "segles", "xii", "i", "xiii", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "creixement", "de", "l'orde", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "de", "centenars", "d'abadies", "i", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "diverses", "congregacions", "les", "de", "savigny", "que", "comptaven", "amb", "trenta", "monestirs", "i", "les", "d'obazine", "en", "vida", "de", "sant", "bernat", "la", "uniformitat", "dels", "costums", "va", "canviant", "progressivament", "el", "l'orde", "tenia", "cases", "d'homes", "i", "s'estenia", "des", "de", "portugal", "fins", "a", "su\u00e8cia", "des", "d'irlanda", "fins", "a", "est\u00f2nia", "i", "des", "d'esc\u00f2cia", "fins", "a", "sic\u00edlia", "i", "transsilv\u00e0nia", "la", "concentraci\u00f3", "\u00e9s", "per\u00f2", "m\u00e9s", "densa", "a", "fran\u00e7a", "i", "m\u00e9s", "particularment", "a", "borgonya", "i", "champagne", "les", "monges", "cistercenques", "cap", "a", "les", "monges", "benedictines", "van", "abandonar", "el", "seu", "priorat", "de", "jullylesnonnains", "i", "es", "van", "instal\u00b7lar", "a", "l'abadia", "de", "tart", "sol\u00b7licitant", "protecci\u00f3", "a", "l'abat", "de", "c\u00eeteaux", "esteve", "harding", "que", "la", "va", "concedir", "el", "aleshores", "es", "van", "crear", "altres", "monestirs", "i", "incorporats", "a", "l'orde", "le", "tart", "mare", "abadia", "celebra", "cada", "any", "el", "cap\u00edtol", "general", "d'abadesses", "cap", "a", "hi", "havia", "divuit", "monestirs", "cistercens", "a", "fran\u00e7a", "despr\u00e9s", "durant", "el", "segle", "xiii", "les", "monges", "van", "crear", "abadies", "a", "b\u00e8lgica", "alemanya", "anglaterra", "dinamarca", "i", "espanya", "algunes", "d'aquestes", "fundacions", "espanyoles", "encara", "existeixen", "avui", "dia", "com", "el", "reial", "monestir", "de", "las", "huelgas", "a", "burgos", "creat", "l'any", "per", "alfons", "viii", "de", "castella", "que", "roman", "afiliat", "espiritualment", "a", "l'orde", "de", "c\u00eeteaux", "o", "el", "monestir", "de", "vallbona", "de", "les", "monges", "fundat", "el", "per", "ramon", "berenguer", "ivles", "monges", "cistercenques", "principalment", "al", "segle", "xiii", "van", "comptar", "amb", "diversos", "sants", "com", "lutgarda", "a", "b\u00e8lgica", "eduvigis", "a", "pol\u00f2nia", "gertrudis", "d'helfta", "i", "matilde", "de", "magdeburg", "totes", "dues", "del", "convent", "d'helfta", "a", "sax\u00f2nia", "lloc", "alt", "de", "la", "m\u00edstica", "renana", "un", "dels", "molts", "monestirs", "femenins", "que", "seguien", "els", "costums", "de", "c\u00eeteaux", "sense", "estar", "afiliats", "legalment", "a", "l'orde", "perqu\u00e8", "l'orde", "temia", "haver", "de", "proporcionar", "capellans", "a", "massa", "cases", "de", "monges", "entre", "els", "m\u00edstics", "cistercencs", "podem", "anomenar", "beatriu", "de", "natzaret", "o", "juliana", "de", "montcornillon", "que", "fou", "l'instigadora", "de", "la", "festa", "del", "corpus", "christi", "festa", "institu\u00efda", "a", "l'esgl\u00e9sia", "pel", "papa", "urb\u00e0", "iv", "el", "el", "cim", "pol\u00edtic", "als", "segles", "xii", "i", "xiii", "amb", "bernat", "de", "claravall", "que", "interv\u00e9", "m\u00e9s", "o", "menys", "directament", "com", "a", "\u00e0rbitre", "conseller", "o", "guia", "espiritual", "en", "les", "grans", "q\u00fcestions", "del", "segle", "l'orde", "del", "c\u00edster", "assumeix", "el", "paper", "de", "guardi\u00e0", "de", "la", "pau", "religiosa", "amb", "el", "suport", "del", "papat", "reis", "i", "bisbes", "l'orde", "va", "prosperar", "i", "va", "cr\u00e9ixer", "les", "autoritats", "laiques", "i", "eclesi\u00e0stiques", "van", "voler", "que", "insufl\u00e9s", "el", "seu", "esperit", "a", "l'esgl\u00e9sia", "regular", "i", "laica", "per", "exemple", "pierre", "abat", "de", "la", "fert\u00e9", "va", "ser", "elevat", "a", "la", "dignitat", "episcopal", "cap", "al", "l'orde", "semblava", "haver", "de", "jugar", "un", "nou", "paper", "en", "la", "societat", "un", "paper", "que", "fins", "aleshores", "s'havia", "negat", "a", "assumir", "al", "segle", "al", "segle", "xii", "l'ordre", "del", "c\u00edster", "va", "exercir", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "bernat", "de", "claravall", "va", "pesar", "molt", "sobre", "l'elecci\u00f3", "del", "papa", "innocenci", "ii", "el", "i", "despr\u00e9s", "sobre", "la", "d'eugeni", "iii", "el", "aquest", "antic", "abat", "cistercenc", "va", "predicar", "a", "petici\u00f3", "seva", "per", "a", "la", "segona", "croada", "que", "va", "portar", "llu\u00eds", "vii", "el", "jove", "i", "conrad", "ii", "el", "salic", "a", "terra", "santa", "va", "ser", "bernat", "qui", "va", "fer", "recon\u00e8ixer", "l'ordre", "del", "temple", "al", "segle", "xii", "l'", "orde", "va", "proporcionar", "a", "l'", "esgl\u00e9sia", "bisbes", "i", "el", "papa", "eugeni", "iii", "aquesta", "expansi\u00f3", "assegura", "als", "cistercencs", "un", "lloc", "preponderant", "no", "nom\u00e9s", "dins", "del", "monaquisme", "europeu", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "en", "la", "vida", "cultural", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "bernard", "un", "pensador", "destacat", "del", "cristianisme", "fa", "una", "crida", "als", "senyors", "a", "reconquerir", "terra", "santa", "el", "de", "febrer", "de", "els", "cistercencs", "van", "predicar", "durant", "la", "tercera", "croada", "i", "alguns", "germans", "hi", "van", "participar", "personalment", "l'ordre", "es", "va", "distingir", "en", "la", "lluita", "contra", "els", "c\u00e0tars", "la", "doctrina", "dels", "quals", "va", "ser", "condemnada", "i", "combatuda", "per", "l'esgl\u00e9sia", "els", "cistercencs", "van", "predicar", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "per", "tornar", "els", "heretges", "a", "la", "fe", "cat\u00f2lica", "seguint", "l'exemple", "d'henri", "de", "marcy", "a", "partir", "de", "aquest", "\u00faltim", "nomenat", "cardenal", "d'albano", "l'any", "aleshores", "legat", "papal", "a", "fran\u00e7a", "l'any", "va", "emprendre", "el", "setge", "de", "lavaur", "pere", "de", "castellnou", "monjo", "de", "l'abadia", "santa", "maria", "de", "fontfreda", "va", "ser", "nomenat", "legat", "papal", "extraordinari", "l'any", "per", "tal", "de", "frenar", "l'heretgia", "va", "ser", "assassinat", "el", "fet", "que", "va", "desencadenar", "la", "croada", "contra", "els", "albigesos", "arnaud", "amaury", "abat", "de", "c\u00eeteaux", "va", "ser", "llavors", "nomenat", "legat", "pel", "papa", "i", "va", "organitzar", "la", "croada", "els", "cistercencs", "van", "precedir", "als", "dominics", "en", "aquests", "territoris", "hi", "van", "fer", "predicaci\u00f3", "i", "van", "organitzar", "la", "repressi\u00f3", "de", "l'heretgia", "els", "cistercencs", "van", "ser", "encarregats", "de", "missions", "de", "cristianitzaci\u00f3", "protegits", "pel", "bra\u00e7", "secular", "i", "van", "entrar", "a", "pr\u00fassia", "i", "a", "les", "prov\u00edncies", "b\u00e0ltiques", "defensors", "dels", "interessos", "de", "la", "santa", "seu", "prenen", "partit", "en", "les", "querelles", "entre", "el", "papa", "i", "l'emperador", "amb", "els", "cistercencs", "recolzant", "els", "objectius", "teocr\u00e0tics", "del", "pont\u00edfex", "aquesta", "crisi", "refor\u00e7a", "a", "nivell", "institucional", "l'ordre", "que", "pret\u00e9n", "guanyar", "coher\u00e8ncia", "gr\u00e0cies", "a", "aquestes", "noves", "prerrogatives", "\"neix", "una", "nova", "comunitat", "que", "s'allunya", "del", "model", "creat", "pels", "pares", "fundadors", "per\u00f2", "que", "no", "\u00e9s", "ni", "pervers", "ni", "pervertit", "el", "que", "podem", "anomenar", "el", "segon", "orde", "del", "c\u00edster\"en", "un", "cistercenc", "antic", "abat", "de", "l'abadia", "de", "fontfroide", "accedeix", "a", "la", "dignitat", "papal", "sota", "el", "nom", "de", "benet", "xii", "sota", "el", "seu", "pontificat", "l'orde", "va", "guanyar", "en", "coher\u00e8ncia", "i", "va", "dissenyar", "una", "nova", "organitzaci\u00f3", "el", "en", "forma", "de", "constituci\u00f3", "benedictina", "el", "cap\u00edtol", "general", "exerceix", "ara", "un", "control", "m\u00e9s", "estret", "sobre", "la", "gesti\u00f3", "de", "les", "finances", "i", "el", "patrimoni", "de", "la", "terra", "de", "les", "abadies", "una", "responsabilitat", "que", "abans", "requeia", "en", "el", "poder", "exclusiu", "de", "l'abat", "l'orde", "fidel", "a", "l'esperit", "dels", "primers", "temps", "va", "apar\u00e8ixer", "aix\u00ed", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xiv", "gaudint", "d'ascend\u00e8ncia", "sobre", "el", "conjunt", "del", "cristianisme", "la", "constituci\u00f3", "subratlla", "la", "import\u00e0ncia", "de", "la", "seva", "acci\u00f3", "dins", "l'esgl\u00e9sia", "el", "l'orde", "ja", "tenia", "monestirs", "masculins", "de", "portugal", "a", "su\u00e8cia", "d'irlanda", "a", "est\u00f2nia", "i", "des", "d'esc\u00f2cia", "fins", "a", "sic\u00edlia", "la", "qual", "cosa", "en", "dificultava", "molt", "l'organitzaci\u00f3", "general", "per", "facilitarla", "a", "partir", "del", "segle", "xv", "l'orde", "es", "divid\u00ed", "en", "congregacions", "que", "agrupaven", "els", "monestirs", "aut\u00f2noms", "amb", "una", "cultura", "i", "una", "llengua", "comunes", "aquesta", "divisi\u00f3", "per\u00f2", "va", "ocasionar", "desviacions", "de", "l'ideal", "cistercenc", "entre", "aquestes", "hi", "havia", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "la", "congregaci\u00f3", "de", "castella", "la", "d'alcoba\u00e7a", "a", "portugal", "i", "la", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "navarra", "amb", "els", "monestirs", "de", "poblet", "santes", "creus", "i", "sant", "feliu", "de", "cadins", "orde", "del", "cister", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "els", "monestirs", "masculins", "m\u00e9s", "importants", "fundats", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "van", "ser", "monestir", "de", "poblet", "a", "vimbod\u00ed", "i", "poblet", "conca", "de", "barber\u00e0", "\u00e9s", "el", "conjunt", "cistercenc", "habitat", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "i", "fou", "declarat", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "el", "desamortitzat", "el", "la", "comunitat", "mon\u00e0stica", "no", "hi", "pogu\u00e9", "retornar", "fins", "al", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "republicana", "monestir", "de", "santes", "creus", "a", "aiguam\u00farcia", "alt", "camp", "\u00e9s", "dels", "monestirs", "cistercencs", "el", "que", "reprodueix", "millor", "el", "pla", "bernard\u00ed", "de", "construcci\u00f3", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "que", "no", "t\u00e9", "vida", "mon\u00e0stica", "i", "permet", "al", "visitant", "endinsarse", "en", "tots", "els", "racons", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "benifass\u00e0", "a", "la", "tinen\u00e7a", "de", "benifass\u00e0", "baix", "maestrat", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "la", "valldigna", "a", "simat", "de", "la", "valldigna", "safor", "monestir", "de", "piedra", "a", "nu\u00e9valos", "comunitat", "de", "calataiud", "monestir", "de", "nostra", "senyora", "de", "rueda", "a", "s\u00e1stago", "prov\u00edncia", "de", "saragossa", "monestir", "de", "santa", "fe", "cadrete", "saragossa", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "veruela", "a", "vera", "de", "moncayo", "tarassona", "i", "el", "moncayo", "monestir", "de", "la", "real", "a", "palma", "mallorcaentre", "els", "monestirs", "femenins", "destaquem", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "vallbona", "de", "les", "monges", "a", "vallbona", "de", "les", "monges", "urgell", "monestir", "de", "la", "sa\u00efdia", "creat", "als", "afores", "de", "val\u00e8ncia", "i", "traslladat", "a", "benaguasil", "camp", "de", "t\u00faria", "monestir", "de", "valldonzella", "creat", "a", "creu", "coberta", "barcelona", "actual", "encreuament", "del", "paral\u00b7lel", "i", "l'avinguda", "mistral", "traslladat", "al", "raval", "a", "matar\u00f3", "i", "actualment", "a", "sarri\u00e0", "sant", "gervasi", "barcelona", "un", "ordre", "enfrontat", "a", "dificultats", "i", "cr\u00edtiques", "retroc\u00e9s", "i", "reformes", "amb", "el", "suport", "de", "nombroses", "afiliacions", "i", "donacions", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "una", "perfecta", "organitzaci\u00f3", "i", "un", "gran", "domini", "t\u00e8cnic", "i", "comercial", "en", "una", "europa", "en", "plena", "expansi\u00f3", "econ\u00f2mica", "l'ordre", "es", "va", "convertir", "r\u00e0pidament", "en", "un", "actor", "de", "refer\u00e8ncia", "en", "tots", "els", "sectors", "per\u00f2", "l'extraordinari", "\u00e8xit", "econ\u00f2mic", "de", "l'orde", "al", "segle", "xii", "es", "va", "acabar", "tornant", "en", "contra", "les", "abadies", "accepten", "nombroses", "donacions", "aquestes", "de", "vegades", "s\u00f3n", "participacions", "en", "molins", "o", "cens", "les", "abadies", "recorren", "doncs", "a", "l'arrendament", "o", "a", "la", "parceria", "mentre", "que", "origin\u00e0riament", "era", "a", "trav\u00e9s", "del", "treball", "manual", "dels", "germans", "laics", "que", "explotaven", "les", "seves", "terres", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "no", "\u00e9s", "gaire", "compatible", "amb", "la", "vocaci\u00f3", "inicial", "de", "pobresa", "que", "va", "fer", "l'\u00e8xit", "de", "l'orde", "al", "segle", "xii", "de", "manera", "que", "a", "mesura", "que", "les", "vocacions", "van", "disminuint", "es", "va", "fer", "m\u00e9s", "i", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "reclutar", "germans", "laics", "aleshores", "els", "cistercencs", "van", "rec\u00f3rrer", "cada", "cop", "m\u00e9s", "a", "m\u00e0", "d'obra", "assalariada", "en", "contradicci\u00f3", "amb", "els", "preceptes", "originals", "de", "l'orde", "si", "l'orde", "va", "conservar", "un", "aut\u00e8ntic", "poder", "econ\u00f2mic", "al", "segle", "xiv", "es", "va", "enfrontar", "a", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "que", "va", "comen\u00e7ar", "i", "es", "va", "agreujar", "amb", "la", "guerra", "dels", "cent", "anys", "moltes", "abadies", "es", "van", "tornar", "cada", "cop", "m\u00e9s", "pobres", "si", "els", "monestirs", "cistercencs", "es", "van", "beneficiar", "durant", "la", "guerra", "dels", "cent", "anys", "de", "la", "seva", "relativa", "autonomia", "els", "conflictes", "van", "malmetre", "diversos", "establiments", "en", "particular", "el", "regne", "de", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "posat", "al", "control", "per", "les", "companyies", "molt", "presents", "a", "la", "borgonya", "i", "sobre", "les", "seves", "principals", "rutes", "comercials", "en", "els", "germans", "de", "c\u00eeteaux", "han", "de", "trobar", "refugi", "a", "dijon", "el", "monestir", "va", "ser", "saquejat", "l'any", "afectats", "per", "la", "desafecci\u00f3", "i", "l'enfonsament", "demogr\u00e0fic", "arran", "de", "la", "guerra", "i", "la", "gran", "pesta", "s'enfrontaren", "a", "la", "contracci\u00f3", "de", "les", "seves", "comunitats", "al", "segle", "xvi", "l'abadia", "de", "vauluisant", "nom\u00e9s", "tenia", "tretze", "monjos", "a", "finals", "de", "segle", "nom\u00e9s", "deufinalment", "al", "segle", "xiii", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "les", "ciutats", "i", "les", "universitats", "els", "cistercencs", "establerts", "principalment", "en", "llocs", "remots", "van", "perdre", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "intel\u00b7lectual", "en", "benefici", "dels", "ordes", "mendicants", "franciscans", "i", "dominics", "que", "predicaven", "a", "les", "ciutats", "i", "donaven", "a", "les", "universitats", "el", "seus", "grans", "mestresel", "gran", "cisma", "d'occident", "don\u00e0", "un", "segon", "cop", "a", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'ordre", "d'una", "banda", "l'exacerbaci\u00f3", "de", "les", "particularitats", "nacionals", "perjudica", "la", "unitat", "en", "canvi", "els", "dos", "papes", "van", "competir", "amb", "generositat", "per", "assegurar", "el", "suport", "dels", "monestirs", "fet", "que", "va", "provocar", "\"un", "dany", "considerable", "a", "la", "uniformitat", "de", "l'observan\u00e7a\"", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "del", "cisma", "i", "en", "particular", "les", "guerres", "hussites", "van", "ser", "especialment", "doloroses", "per", "als", "monestirs", "situats", "a", "les", "fronteres", "orientals", "d'europa", "les", "abadies", "d'hongria", "gr\u00e8cia", "i", "s\u00edria", "van", "ser", "destru\u00efdes", "durant", "les", "conquestes", "otomanes", "celebrar", "un", "cap\u00edtol", "general", "ple", "en", "aquestes", "condicions", "es", "feia", "cada", "cop", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "pels", "conflictes", "armats", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "les", "dist\u00e0ncies", "que", "separen", "les", "diferents", "comunitats", "el", "nom\u00e9s", "hi", "eren", "presents", "tretze", "abatsels", "canvis", "medievals", "i", "les", "crisis", "pol\u00edtiques", "i", "religioses", "dels", "segles", "xiv", "i", "xv", "van", "obligar", "l'orde", "a", "adaptarse", "el", "clergat", "i", "el", "poder", "reial", "franc\u00e8s", "van", "criticar", "cada", "cop", "m\u00e9s", "els", "seus", "privilegis", "al", "segle", "xv", "van", "sorgir", "noves", "denominacions", "i", "es", "va", "fer", "un", "esfor\u00e7", "per", "preservar", "la", "unitat", "original", "i", "restaurar", "l'edifici", "cistercenc", "per", "tant", "els", "segles", "xv", "i", "xvi", "semblen", "ser", "un", "per\u00edode", "de", "creixement", "per", "a", "les", "congregacions", "dins", "l'orde", "amb", "la", "multiplicaci\u00f3", "de", "la", "possessi\u00f3", "de", "la", "terra", "a", "partir", "del", "segle", "xv", "van", "sorgir", "altres", "excessos", "abats", "absents", "o", "mundans", "estil", "de", "vida", "senyorial", "cada", "cop", "m\u00e9s", "marcat", "la", "introducci\u00f3", "del", "sistema", "de", "la", "\"comanda\"", "a", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "pel", "qual", "el", "rei", "nomena", "un", "abat", "laic", "la", "primera", "preocupaci\u00f3", "del", "qual", "sovint", "\u00e9s", "obtenir", "el", "m\u00e0xim", "benefici", "econ\u00f2mic", "no", "fa", "m\u00e9s", "que", "accentuar", "aquest", "estat", "de", "coses", "el", "papat", "d'aviny\u00f3", "va", "decidir", "canviar", "el", "m\u00e8tode", "d'elecci\u00f3", "dels", "abats", "ja", "no", "elegits", "per", "la", "seva", "comunitat", "sin\u00f3", "nomenats", "pels", "pr\u00ednceps", "o", "el", "sobir\u00e0", "pont\u00edfex", "el", "reclutament", "t\u00e9", "lloc", "cada", "cop", "m\u00e9s", "entre", "els", "prelats", "seglars", "lluny", "de", "les", "preocupacions", "mon\u00e0stiques", "per\u00f2", "preocupats", "pels", "ingressos", "de", "l'abadia", "aquest", "sistema", "d'ordre", "sembla", "particularment", "desastr\u00f3s", "a", "les", "zones", "franceses", "i", "italianes", "zones", "que", "van", "experimentar", "un", "r\u00e0pid", "deteriorament", "dels", "edificis", "cistercencs", "al", "segle", "xvi", "una", "certa", "laxitud", "comen\u00e7\u00e0", "a", "guanyar", "terreny", "en", "determinades", "abadies", "les", "regions", "orientals", "d'occident", "i", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "no", "viuen", "la", "mateixa", "situaci\u00f3", "els", "edificis", "de", "boh\u00e8mia", "pol\u00f2nia", "baviera", "espanya", "i", "portugal", "van", "ser", "guanyats", "per", "un", "moviment", "de", "reconstrucci\u00f3", "d'inspiraci\u00f3", "barroca", "tanmateix", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "estan", "sorgint", "certs", "desitjos", "de", "reforma", "el", "cap\u00edtol", "general", "de", "\u00e9s", "clar", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "es", "restaur\u00e0", "el", "sistema", "de", "visites", "la", "urg\u00e8ncia", "de", "la", "reforma", "aviat", "es", "feu", "evident", "per", "a", "tot", "l'orde", "l'any", "es", "va", "promulgar", "una", "r\u00fabrica", "de", "definidors", "per", "recordar", "les", "exig\u00e8ncies", "de", "la", "vida", "mon\u00e0stica", "les", "diverses", "prohibicions", "de", "roba", "i", "diet\u00e8tica", "i", "la", "necessitat", "de", "denunciar", "les", "pr\u00e0ctiques", "abusives", "la", "santa", "seu", "va", "decidir", "en", "aquests", "mateixos", "anys", "abolir", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "patrocini\u00e9s", "en", "aquest", "context", "que", "es", "va", "desenvolupar", "un", "moviment", "per", "reafirmar", "la", "disciplina", "i", "els", "requisits", "espirituals", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "a", "boh\u00e8mia", "despr\u00e9s", "a", "pol\u00f2nia", "abans", "d'estendre's", "per", "europa", "els", "monestirs", "es", "reunien", "localment", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "comunitats", "o", "poder", "pontifici", "per", "formar", "congregacions", "cada", "cop", "m\u00e9s", "aut\u00f2nomes", "del", "cap\u00edtol", "general", "jean", "de", "cirey", "abat", "de", "c\u00eeteaux", "per\u00f2", "va", "recuperar", "gr\u00e0cies", "a", "la", "reconquesta", "de", "borgonya", "per", "part", "de", "llu\u00eds", "xi", "el", "seu", "paper", "de", "cap", "de", "l'orde", "un", "paper", "que", "havia", "perdut", "des", "del", "gran", "cisma", "va", "reunir", "els", "abats", "m\u00e9s", "influents", "al", "coll\u00e8ge", "des", "bernardins", "l'any", "on", "es", "van", "promulgar", "els", "anomenats", "\"articles", "de", "reforma", "de", "par\u00eds\"", "si", "aquests", "\u00faltims", "tenen", "una", "bona", "acollida", "la", "reforma", "\u00e9s", "tanmateix", "poc", "perceptible", "i", "sovint", "segueix", "sent", "el", "resultat", "d'iniciatives", "individuals", "ef\u00edmeres", "el", "moviment", "reformador", "protestant", "va", "canviar", "profundament", "la", "situaci\u00f3", "un", "gran", "moviment", "de", "deserci\u00f3", "va", "afectar", "les", "comunitats", "del", "nord", "d'europa", "i", "els", "pr\u00ednceps", "que", "abra\u00e7aren", "la", "reforma", "van", "confiscar", "els", "b\u00e9ns", "de", "l'orde", "els", "monestirs", "anglesos", "despr\u00e9s", "escocesos", "i", "finalment", "irlandesos", "hi", "van", "ser", "entre", "i", "m\u00e9s", "de", "doscents", "establiments", "van", "desapar\u00e8ixer", "abans", "de", "finals", "del", "segle", "xvii", "amb", "la", "deserci\u00f3", "d'anglaterra", "i", "una", "s\u00e8rie", "d'estats", "germ\u00e0nics", "sotmesos", "a", "la", "reforma", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'orde", "es", "va", "tornar", "a", "centrar", "durant", "dos", "segles", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "l'orde", "a", "l'\u00e8poca", "de", "la", "contrareforma", "amb", "el", "moviment", "de", "reforma", "cat\u00f2lica", "l'ordre", "cistercenc", "va", "patir", "profunds", "canvis", "constitucionals", "l'organitzaci\u00f3", "passa", "a", "ser", "provincial", "es", "fan", "modificacions", "a", "l'administraci\u00f3", "central", "les", "congregacions", "amb", "vincles", "t\u00e8nues", "o", "inexistents", "amb", "la", "casa", "mare", "i", "el", "cap\u00edtol", "general", "estan", "florint", "arreu", "d'europa", "a", "fran\u00e7a", "va", "veure", "la", "llum", "una", "reforma", "de", "car\u00e0cter", "original", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'abat", "jean", "de", "la", "barri\u00e8re", "l'antic", "comendator", "del", "monestir", "dels", "feuillants", "a", "l'alta", "garona", "va", "fundar", "la", "congregaci\u00f3", "dels", "feuillants", "aprovada", "per", "sixte", "v", "el", "va", "establir", "una", "tradici\u00f3", "de", "particular", "austeritat", "a", "la", "seva", "comunitat", "mitjan\u00e7ant", "un", "retorn", "al", "primitiu", "ideal", "cistercenc", "va", "trobar", "imitadors", "a", "it\u00e0lia", "i", "luxemburg", "el", "cap\u00edtol", "general", "en", "aquestes", "condicions", "esdev\u00e9", "una", "instituci\u00f3", "obsoleta", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "una", "de", "les", "seves", "reunions", "de", "a", "en", "definitiva", "aquest", "estat", "de", "coses", "beneficia", "l'abat", "de", "c\u00eeteaux", "l'\u00fanica", "autoritat", "que", "presenta", "una", "garantia", "de", "visibilitat", "als", "ulls", "del", "m\u00f3n", "que", "a", "les", "fonts", "\u00e9s", "sovint", "qualificat", "d'\"abat", "general\"", "en", "un", "noviciat", "com\u00fa", "ha", "imposat", "per", "mantenir", "una", "disciplina", "\u00fanica", "i", "per", "superar", "les", "dificultats", "de", "reclutament", "al", "segle", "xvii", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'orde", "va", "ser", "torbada", "per", "un", "conflicte", "que", "la", "historiografia", "ha", "conservat", "sota", "el", "nom", "de", "\"guerra", "de", "les", "observances\"", "que", "es", "va", "estendre", "des", "de", "fins", "als", "primers", "anys", "del", "segle", "xviii", "desperta", "amargues", "i", "nombroses", "pol\u00e8miques", "dins", "la", "fam\u00edlia", "cistercenca", "aquest", "conflicte", "es", "basa", "almenys", "en", "aparen\u00e7a", "en", "el", "respecte", "de", "les", "obligacions", "habituals", "en", "particular", "l'abstenci\u00f3", "del", "consum", "de", "carn", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'aix\u00f2", "el", "que", "est\u00e0", "en", "joc", "\u00e9s", "l'acceptaci\u00f3", "o", "el", "rebuig", "de", "l'asc\u00e8tics", "la", "pol\u00e8mica", "s'uneix", "als", "conflictes", "locals", "entre", "monestirs", "rivals", "origin\u00e0riament", "seguint", "l'exemple", "d'octave", "arnolfini", "abat", "de", "ch\u00e2tillon", "i", "d'\u00e9tienne", "maugier", "denis", "largentier", "va", "introduir", "una", "reforma", "de", "gran", "austeritat", "a", "clairvaux", "i", "dins", "les", "seves", "filials", "entre", "i", "despr\u00e9s", "abans", "del", "cap\u00edtol", "general", "de", "es", "va", "presentar", "una", "proposici\u00f3", "de", "generalitzaci\u00f3", "que", "seria", "aprovada", "aquest", "\u00e9s", "el", "certificat", "de", "naixement", "de", "l'estricta", "observan\u00e7a", "gregori", "xv", "recolza", "la", "iniciativa", "dels", "reformadors", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "celebrar", "una", "assemblea", "la", "congregaci\u00f3", "va", "aixecar", "contra", "ella", "el", "descontentament", "de", "l'abat", "de", "c\u00eeteaux", "pierre", "de", "nivelle", "que", "es", "va", "afanyar", "a", "denunciar", "\"", "una", "anomenada", "congregaci\u00f3", "que", "tendeix", "a", "la", "divisi\u00f3", "la", "separaci\u00f3", "i", "el", "cisma", "i", "que", "no", "pot", "ser", "tolerat", "de", "cap", "manera\"", "el", "el", "cardenal", "richelieu", "convoca", "un", "cap\u00edtol", "\"nacional\"", "a", "c\u00eeteaux", "al", "final", "del", "qual", "pierre", "de", "nivelle", "es", "veu", "obligat", "a", "abdicar", "les", "dues", "parts", "acaben", "tenint", "estructures", "administratives", "pr\u00f2pies", "per\u00f2", "si", "l'estrica", "observan\u00e7a", "conserva", "el", "dret", "d'enviar", "deu", "abats", "al", "definitori", "queda", "subjecte", "a", "c\u00eeteaux", "i", "al", "cap\u00edtol", "general", "l'experi\u00e8ncia", "d'armand", "de", "ranc\u00e9", "a", "l'abadia", "de", "la", "trappe", "per", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "continua", "sent", "emblem\u00e0tica", "de", "la", "demanda", "d'observaci\u00f3", "estricta", "i", "d'objectius", "reformadors", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "dins", "del", "seu", "monestir", "com", "al", "m\u00f3n", "el", "va", "convertir", "en", "un", "model", "de", "vida", "mon\u00e0stica", "del", "\"gran", "si\u00e8cle\"", "un", "segle", "de", "decad\u00e8ncia", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xviii", "es", "van", "fer", "cr\u00edtiques", "virulentes", "contra", "el", "monaquisme", "a", "fran\u00e7a", "l'orde", "est\u00e0", "profundament", "sacsejada", "a", "finals", "de", "segle", "quan", "les", "vocacions", "s\u00f3n", "escasses", "i", "la", "bogeria", "per", "un", "monaquisme", "auster", "ha", "donat", "pas", "a", "l'adopci\u00f3", "d'una", "vida", "mon\u00e0stica", "molt", "menys", "exigent", "i", "per", "tant", "m\u00e9s", "exposada", "a", "la", "cr\u00edtica", "encara", "es", "detecten", "bosses", "de", "fervor", "i", "lleialtat", "als", "or\u00edgens", "i", "fins", "i", "tot", "iniciatives", "el", "a", "iniciativa", "de", "josep", "ii", "d'\u00e0ustria", "es", "va", "crear", "una", "congregaci\u00f3", "belga", "de", "curta", "durada", "abans", "que", "els", "cistercencs", "fossin", "expulsats", "de", "les", "seves", "terres", "l'any", "seg\u00fcent", "en", "vig\u00edlies", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "seixantacinc", "abadies", "depenien", "de", "l'estricta", "observan\u00e7a", "per\u00f2", "cap", "establiment", "franc\u00e8s", "no", "va", "escapar", "de", "la", "tempesta", "revolucion\u00e0ria", "el", "febrer", "de", "l'assemblea", "nacional", "francesa", "va", "votar", "la", "supressi\u00f3", "de", "l'ordre", "per", "inutilitat", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "nom\u00e9s", "quedaven", "a", "europa", "una", "dotzena", "d'establiments", "cistercencs", "quan", "l'abadia", "de", "la", "trapa", "va", "ser", "requisada", "per", "l'estat", "i", "els", "seus", "monjos", "expulsats", "l'\u00faltim", "mestre", "de", "novicis", "augustin", "de", "lestrange", "va", "fugir", "a", "su\u00efssa", "amb", "un", "grup", "de", "vintiun", "monjos", "l'", "de", "juny", "del", "va", "restaurar", "l'estricta", "observan\u00e7a", "a", "cartoixa", "de", "la", "valsainte", "i", "va", "imposar", "als", "frares", "un", "r\u00e8gim", "encara", "m\u00e9s", "rigor\u00f3s", "que", "l'establert", "per", "l'abat", "de", "ranc\u00e9", "la", "trappe", "nom\u00e9s", "va", "ser", "restaurada", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "napole\u00f3", "les", "abadies", "supervivents", "de", "guerres", "i", "expulsions", "comencen", "a", "recrear", "vincles", "a", "restaurar", "les", "congregacions", "la", "destrucci\u00f3", "de", "l'abadia", "de", "c\u00eeteaux", "va", "privar", "l'ordre", "del", "seu", "l\u00edder", "natural", "i", "l'enfortiment", "del", "nacionalisme", "a", "europa", "no", "facilita", "la", "recerca", "d'una", "soluci\u00f3", "comuna", "progressivament", "el", "moviment", "va", "comen\u00e7ar", "de", "nou", "a", "estendre's", "per", "europa", "sobretot", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "napole\u00f3", "i", "el", "un", "primer", "cap\u00edtol", "general", "va", "tenir", "lloc", "a", "roma", "el", "i", "el", "se", "n'escull", "un", "abat", "general", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "president", "general", "de", "l'orde", "cistercenc", "sent", "l'elegit", "dom", "wackarz", "abat", "de", "vissy", "brod", "boh\u00e8mia", "a", "fran\u00e7a", "els", "trapencs", "es", "van", "reunir", "l'any", "sota", "el", "nom", "de", "\"c\u00edsterciens", "reformats", "de", "notredame", "de", "la", "trappe\"", "a", "partir", "del", "els", "cap\u00edtols", "generals", "es", "mantenen", "a", "c\u00eeteaux", "recentment", "recuperat", "l'abat", "general", "s'instal\u00b7la", "a", "roma", "els", "dos", "ordes", "cistercencs", "als", "segles", "xx", "i", "xxi", "vegeu", "tamb\u00e9", "orde", "cistercenc", "de", "l'estricta", "observan\u00e7aa", "petici\u00f3", "de", "la", "santa", "seu", "les", "congregacions", "trapenses", "es", "van", "unir", "l'any", "sota", "el", "nom", "de", "l'orde", "dels", "cistercencs", "reformats", "de", "notredame", "de", "la", "trappe", "elegint", "un", "abat", "general", "es", "tractava", "doncs", "d'una", "separaci\u00f3", "legal", "de", "l'orde", "de", "c\u00eeteaux", "ara", "hi", "ha", "dos", "ordes", "cistercencs", "l'any", "l'orde", "dels", "cistercencs", "reformats", "va", "poder", "comprar", "c\u00eeteaux", "i", "reconstruirhi", "una", "comunitat", "des", "de", "l'orde", "dels", "cistercencs", "reformats", "s'anomena", "ara", "orde", "cistercenc", "de", "l'estricta", "observan\u00e7a", "constituci\u00f3", "apost\u00f2lica", "haud", "mediocri", "de", "juliol", "de", "al", "segle", "xx", "l'ordre", "es", "va", "estendre", "\u00e0mpliament", "fora", "d'europa", "el", "nombre", "de", "monestirs", "es", "va", "duplicar", "durant", "els", "darrers", "seixanta", "anys", "del", "segle", "de", "monestirs", "el", "a", "el", "i", "a", "el", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "un", "monestir", "de", "l'orde", "a", "\u00e0frica", "sis", "a", "\u00e0sia", "o", "al", "pac\u00edfic", "i", "cap", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "als", "anys", "quaranta", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xxi", "n'hi", "ha", "disset", "a", "l'\u00e0frica", "tretze", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "i", "vintitres", "a", "l'\u00e0sia", "l'ordre", "del", "c\u00edster", "s'ha", "establert", "als", "pa\u00efsos", "en", "desenvolupament", "especialment", "al", "brasil", "nig\u00e8ria", "eti\u00f2pia", "i", "vietnam", "de", "vegades", "en", "pa\u00efsos", "inestables", "el", "durant", "la", "guerra", "civil", "d'alg\u00e8ria", "set", "monjos", "del", "monestir", "de", "tibhirine", "a", "alg\u00e8ria", "van", "ser", "segrestats", "i", "mantinguts", "captius", "durant", "dos", "mesos", "abans", "de", "ser", "trobats", "morts", "el", "de", "maig", "l'expansi\u00f3", "de", "l'orde", "per\u00f2", "\u00e9s", "m\u00e9s", "espacial", "que", "quantitativa", "durant", "aquests", "mateixos", "seixanta", "anys", "el", "nombre", "total", "de", "monjos", "i", "monges", "de", "l'orde", "va", "disminuir", "un", "actualment", "hi", "ha", "al", "voltant", "de", "dos", "mil", "cinccents", "monjos", "trapenses", "i", "mil", "vuitcentes", "monges", "trapenses", "al", "m\u00f3n", "aix\u00f2", "fa", "una", "mitjana", "de", "membres", "a", "cada", "comunitat", "la", "meitat", "que", "abansal", "costat", "dels", "cistercencs", "incorporats", "oficialment", "a", "una", "o", "altra", "de", "les", "dues", "branques", "hi", "ha", "nombroses", "comunitats", "de", "dones", "que", "viuen", "en", "un", "moviment", "espiritual", "cistercenc", "que", "s'agrupen", "en", "un", "ordre", "o", "congregaci\u00f3", "bernardines", "d'esquermes", "bernardines", "d'oudenaarde", "bernardines", "de", "su\u00efssa", "la", "su\u00efssa", "franc\u00f2fona", "en", "l'orde", "tenia", "vint", "congregacions", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "dos", "monestirs", "masculins", "amb", "onze", "religiosos", "i", "tretze", "de", "femenins", "que", "no", "depenen", "de", "cap", "congregaci\u00f3", "l'orde", "t\u00e9", "monestirs", "a", "alemanya", "\u00e0ustria", "b\u00e8lgica", "brasil", "canad\u00e0", "eritrea", "eslov\u00e8nia", "espanya", "estats", "units", "eti\u00f2pia", "fran\u00e7a", "hongria", "it\u00e0lia", "pa\u00efsos", "baixos", "pol\u00f2nia", "rep\u00fablica", "txeca", "su\u00efssa", "vietnam", "i", "xileen", "acabar", "el", "l'orde", "tenia", "monestirs", "i", "membres", "dels", "quals", "s\u00f3n", "sacerdots", "llista", "dels", "abats", "generals", "de", "l'orde", "tommaso", "mossi", "primer", "prior", "general", "angelo", "geniani", "segon", "prior", "general", "teobaldo", "cesari", "primer", "abat", "general", "gregorio", "bartolini", "segon", "abat", "general", "antonleopold", "wackarz", "tercer", "abat", "general", "am\u00e9d\u00e9e", "de", "bie", "quart", "abat", "general", "cassienjoseph", "haid", "cinqu\u00e8", "abat", "general", "albertfran\u00e7ois", "janssens", "sis\u00e8", "abat", "general", "edmondoaugusto", "bernardini", "set\u00e8", "abat", "general", "matthewgregory", "ember", "vuit\u00e8", "abat", "general", "sighard", "kleiner", "nov\u00e8", "abat", "general", "polikarpferenc", "zakar", "des\u00e8", "abat", "general", "maurodaniel", "esteva", "y", "alsina", "onz\u00e8", "abat", "general", "maurogiuseppe", "lepori", "dotz\u00e8", "abat", "general", "de", "setembre", "de", "l'espiritualitat", "cistercenca", "els", "cistercencs", "\"marquen", "profundament", "la", "hist\u00f2ria", "amb", "la", "seva", "espiritualitat", "fins", "al", "punt", "d'irradiar", "tots", "els", "sectors", "de", "la", "societat", "orants", "busquen", "observar", "amb", "ardor", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "i", "dirigir", "els", "fidels", "cap", "a", "\"la", "contemplaci\u00f3", "de", "crist", "encarnat", "i", "per", "deducci\u00f3", "l\u00f2gica", "de", "la", "seva", "mare", "maria\"", "\"cap", "a", "una", "pietat", "m\u00e9s", "sensible", "i", "una", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "carnal\"", "aquesta", "espiritualitat", "es", "basa", "doncs", "en", "una", "teologia", "que", "exigeix", "l'ascesi", "la", "pau", "interior", "i", "la", "recerca", "de", "d\u00e9u", "la", "pau", "interior", "l'objectiu", "clarament", "definit", "de", "l'espiritualitat", "cistercenca", "\u00e9s", "estar", "constantment", "atents", "a", "la", "paraula", "de", "d\u00e9u", "i", "beurela", "aquesta", "\u00e9s", "l'explicaci\u00f3", "de", "l'elecci\u00f3", "del", "desert", "els", "cistercencs", "es", "van", "establir", "en", "llocs", "remots", "per\u00f2", "es", "van", "beneficiar", "de", "fortes", "capacitats", "de", "regadiu", "que", "van", "explotaren", "entrar", "al", "monestir", "el", "monjo", "ho", "deixa", "tot", "la", "seva", "vida", "est\u00e0", "marcada", "per", "la", "lit\u00fargia", "res", "hauria", "de", "molestarlo", "en", "la", "seva", "vida", "interior", "la", "funci\u00f3", "del", "monestir", "\u00e9s", "promoure", "aquest", "aspecte", "de", "l'espiritualitat", "cistercenca", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "els", "rituals", "cistercencs", "estan", "precisament", "codificats", "a", "l'ecclesiastica", "officia", "\u00e9s", "per", "la", "mateixa", "ra\u00f3", "que", "l'arquitectura", "dels", "convents", "que", "ha", "de", "respondre", "sobretot", "a", "aquesta", "funci\u00f3", "segueix", "les", "instruccions", "precises", "de", "bernard", "de", "claravall", "abans", "de", "ser", "m\u00edstica", "l'espiritualitat", "cistercenca", "\u00e9s", "una", "espiritualitat", "encarnada", "que", "el", "dia", "a", "dia", "no", "cal", "dirho", "\u00e9s", "la", "condici\u00f3", "sine", "qua", "non", "de", "la", "pau", "interior", "i", "del", "silenci", "propici", "per", "a", "la", "relaci\u00f3", "amb", "d\u00e9u", "tot", "ha", "de", "conduirhi", "i", "res", "no", "en", "distreu", "aix\u00ed", "l'arquitectura", "l'art", "i", "els", "manuscrits", "cistercencs", "adopten", "un", "estil", "pur", "i", "sobrat", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "per", "aquest", "motiu", "que", "els", "trapencs", "moderen", "en", "gran", "part", "el", "seu", "temps", "de", "paraula", "si", "no", "fan", "vot", "de", "silenci", "es", "reserven", "tanmateix", "l'\u00fas", "de", "la", "parla", "per", "a", "comunicacions", "\u00fatils", "en", "el", "treball", "per", "als", "di\u00e0legs", "comunitaris", "i", "per", "a", "converses", "personals", "amb", "el", "seu", "superior", "i", "guia", "espiritual", "la", "conversa", "espont\u00e0nia", "es", "reserva", "per", "a", "ocasions", "especials", "els", "trapenses", "seguint", "els", "pares", "del", "desert", "i", "sant", "benet", "consideren", "que", "parlar", "poc", "ens", "permet", "aprofundir", "en", "la", "vida", "interior", "el", "silenci", "forma", "part", "doncs", "de", "la", "seva", "espiritualitat", "l'important", "per", "a", "ells", "\u00e9s", "d'una", "banda", "no", "dispersarse", "en", "paraules", "in\u00fatils", "que", "alteren", "la", "disponibilitat", "de", "l'home", "per", "parlar", "en", "el", "seu", "cor", "amb", "el", "seu", "d\u00e9u", "d'altra", "banda", "volen", "que", "el", "que", "cadasc\u00fa", "t\u00e9", "que", "\u00e9s", "important", "per", "dir", "es", "pugui", "dir", "i", "escoltar", "d'aqu\u00ed", "la", "import\u00e0ncia", "de", "\"la", "crida", "dels", "germans", "en", "consell\"", "i", "de", "l'acompanyament", "espiritual", "personalitzat", "el", "viatge", "a", "d\u00e9u", "amb", "la", "recerca", "d'entendre", "millor", "l'home", "i", "les", "seves", "relacions", "amb", "d\u00e9u", "els", "cistercencs", "van", "desenvolupar", "una", "teologia", "de", "la", "vida", "m\u00edstica", "una", "teologia", "alhora", "nova", "i", "nodrida", "de", "la", "sagrada", "escriptura", "i", "de", "les", "aportacions", "dels", "pares", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "del", "monaquisme", "en", "particular", "sant", "agust\u00ed", "i", "sant", "gregori", "magne", "bernat", "de", "claravall", "en", "el", "seu", "tractat", "de", "l'amor", "de", "d\u00e9u", "o", "guillaume", "de", "saintthierry", "abat", "benedict\u00ed", "llavors", "simple", "monjo", "c\u00edstercenc", "del", "segle", "xii", "s\u00f3n", "a", "la", "font", "d'una", "veritable", "escola", "espiritual", "i", "fan", "un", "pas", "decisiu", "endavant", "en", "la", "literatura", "descriptiva", "dels", "estats", "m\u00edstics", "desenvolupen", "un", "ascetisme", "extrem", "de", "la", "senzillesa", "molt", "visible", "des", "del", "punt", "de", "vista", "art\u00edstic", "la", "lit\u00fargia", "desenvolupa", "melodies", "refinades", "totalment", "al", "servei", "de", "la", "paraula", "divina", "per", "revelar", "tota", "la", "riquesa", "i", "el", "misteri", "que", "hi", "cont\u00e9", "per", "tant", "\u00e9s", "fonamental", "que", "l'escolta", "no", "es", "vegi", "pertorbada", "per", "altres", "senyals", "d'aqu\u00ed", "la", "recerca", "del", "silenci", "no", "hi", "ha", "escolta", "real", "sense", "l'actitud", "fonamental", "d'obedi\u00e8ncia", "obaudire", "i", "humilitat", "actitud", "ja", "definida", "com", "a", "caracter\u00edstica", "del", "monjo", "pel", "legislador", "de", "la", "vida", "mon\u00e0stica", "d'occident", "i", "com", "a", "tal", "inspiradora", "dels", "cistercencs", "sant", "benet", "de", "n\u00farsia", "per", "bernat", "de", "claravall", "\"la", "humilitat", "\u00e9s", "una", "virtut", "per", "la", "qual", "l'home", "esdev\u00e9", "menyspreable", "als", "seus", "propis", "ulls", "perqu\u00e8", "es", "coneix", "millor\"", "aquest", "aut\u00e8ntic", "autoconeixement", "nom\u00e9s", "es", "pot", "obtenir", "tornant", "a", "un", "mateix", "coneixent", "la", "seva", "propensi\u00f3", "al", "pecat", "el", "monjo", "ha", "d'exercir", "com", "d\u00e9u", "la", "miseric\u00f2rdia", "i", "la", "caritat", "envers", "tots", "els", "homes", "en", "acceptarse", "tal", "com", "\u00e9s", "a", "trav\u00e9s", "d'aquest", "proc\u00e9s", "d'humilitat", "i", "treball", "interior", "l'home", "que", "coneix", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "mis\u00e8ria", "esdev\u00e9", "capa\u00e7", "de", "simpatitzar", "amb", "la", "dels", "altres", "segons", "bernat", "de", "claravall", "llavors", "hem", "d'arribar", "a", "estimar", "d\u00e9u", "per", "amor", "a", "nosaltres", "mateixos", "i", "no", "nom\u00e9s", "a", "ell", "la", "consci\u00e8ncia", "que", "som", "un", "do", "de", "d\u00e9u", "ens", "obre", "a", "l'amor", "de", "tot", "all\u00f2", "que", "\u00e9s", "seu", "aquest", "amor", "\u00e9s", "per", "a", "sant", "bernat", "l'\u00fanic", "cam\u00ed", "que", "permet", "estimar", "correctament", "el", "pro\u00efsme", "ja", "que", "permet", "estimarlo", "en", "d\u00e9u", "finalment", "despr\u00e9s", "d'aquest", "viatge", "interior", "arribem", "a", "l'\u00faltima", "etapa", "de", "l'amor", "que", "\u00e9s", "estimar", "d\u00e9u", "per", "d\u00e9u", "i", "ja", "no", "per", "a", "un", "mateix", "es", "pot", "assolir", "el", "coneixement", "\u00faltim", "de", "la", "veritat", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "coneixement", "de", "la", "veritat", "coneguda", "en", "si", "mateix", "has", "d'estar", "buit", "de", "tu", "mateix", "per", "estimarte", "nom\u00e9s", "per", "d\u00e9u", "no", "hi", "ha", "altra", "manera", "d'aconseguirho", "que", "la", "perseveran\u00e7a", "i", "la", "penit\u00e8ncia", "recolzades", "per", "la", "gr\u00e0cia", "divina", "el", "cant", "el", "cant", "gregori\u00e0", "component", "important", "de", "l'ofici", "mon\u00e0stic", "no", "escapa", "a", "la", "recerca", "cistercenca", "de", "l'autenticitat", "de", "la", "tradici\u00f3", "mon\u00e0stica", "i", "de", "la", "simplicitat", "de", "les", "formes", "els", "pares", "fundadors", "de", "c\u00eeteaux", "van", "portar", "amb", "ells", "els", "llibres", "lit\u00fargics", "utilitzats", "a", "l'abadia", "de", "molesme", "cant", "gregori\u00e0", "de", "tradici\u00f3", "benedictina", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "buscava", "el", "text", "m\u00e9s", "exacte", "possible", "de", "la", "b\u00edblia", "esteve", "harding", "per", "preocupaci\u00f3", "per", "l'autenticitat", "el", "respecte", "per", "la", "regla", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "la", "posteritat", "i", "la", "unitat", "de", "l'emergent", "orde", "cistercenc", "va", "enviar", "els", "seus", "copistes", "a", "metz", "seu", "de", "la", "tradici\u00f3", "del", "cant", "carolingi", "i", "mil\u00e0", "per", "tal", "de", "copiar", "les", "fonts", "m\u00e9s", "antigues", "conegudes", "per", "als", "himnes", "de", "sant", "ambr\u00f2sen", "el", "cap\u00edtol", "iii", "de", "la", "carta", "de", "caritat", "s'especifica", "\"tots", "tindran", "els", "mateixos", "llibres", "lit\u00fargics", "i", "els", "mateixos", "costums", "i", "com", "que", "donem", "la", "benvinguda", "al", "nostre", "claustre", "a", "tots", "els", "monjos", "que", "v\u00e9nen", "a", "nosaltres", "i", "ells", "mateixos", "de", "la", "mateixa", "manera", "acullen", "als", "nostres", "als", "seus", "claustres", "ens", "sembla", "oport\u00fa", "i", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "nostra", "voluntat", "que", "tinguin", "la", "manera", "de", "viure", "el", "cant", "i", "tots", "els", "llibres", "necessaris", "per", "a", "les", "hores", "di\u00fcrnes", "i", "nocturnes", "aix\u00ed", "com", "per", "a", "les", "misses", "d'acord", "amb", "la", "forma", "de", "vida", "i", "els", "llibres", "del", "nou", "monestir", "perqu\u00e8", "no", "hi", "hagi", "discordances", "en", "els", "nostres", "actes\"no", "obstant", "aix\u00f2", "aquestes", "directrius", "reben", "poc", "suport", "per", "part", "dels", "monjos", "i", "particularment", "dels", "monjos", "del", "cor", "els", "cantants", "en", "efecte", "les", "versions", "mel\u00f2diques", "d'aquestes", "fonts", "antigues", "entre", "sant", "ambr\u00f2s", "i", "carlemany", "semblaven", "arcaiques", "a", "aquests", "monjos", "cantors", "erudits", "de", "principis", "del", "segle", "xii", "per", "aix\u00f2", "a", "la", "mort", "d'esteve", "harding", "el", "es", "va", "demanar", "a", "bernat", "de", "claravall", "que", "es", "fes", "c\u00e0rrec", "de", "la", "reforma", "del", "cant", "aleshores", "es", "va", "envoltar", "de", "diversos", "monjos", "i", "cantors", "per", "portar", "tot", "el", "repertori", "existent", "als", "c\u00e0nons", "i", "a", "la", "teoria", "musical", "del", "seu", "temps", "les", "recomanacions", "de", "bernat", "de", "claravall", "sobre", "el", "cant", "estan", "plenes", "d'un", "requisit", "d'harmonia", "i", "equilibri", "propis", "de", "l'art", "cistercenc", "\"que", "sigui", "ple", "de", "gravetat", "ni", "lasciva", "ni", "aspra", "que", "sigui", "suau", "sense", "ser", "lleuger", "que", "encisi", "l'o\u00efda", "per", "moure", "el", "cor", "que", "alleugi", "la", "tristesa", "que", "calmi", "la", "ira", "que", "no", "buidi", "el", "text", "del", "seu", "significat", "sin\u00f3", "que", "el", "fecunda", "amb", "esperit", "de", "senzillesa", "les", "f\u00f3rmules", "de", "cant", "cantades", "al", "llarg", "dels", "set", "oficis", "del", "dia", "i", "de", "la", "nit", "es", "redueixen", "a", "les", "f\u00f3rmules", "m\u00e9s", "senzilles", "sense", "entonaci\u00f3", "decorada", "per\u00f2", "per", "als", "nous", "despatxos", "i", "els", "nous", "festivals", "les", "peces", "compostes", "estan", "molt", "decorades", "i", "molt", "properes", "al", "llenguatge", "po\u00e8tic", "i", "florit", "de", "bernat", "o", "d'hildegarda", "de", "bingen", "exactament", "coetani", "d'aquesta", "primera", "aventura", "cistercenca", "tot", "aquest", "repertori", "repr\u00e8s", "o", "compost", "al", "segle", "xii", "pel", "fet", "mateix", "de", "la", "carta", "de", "caritat", "i", "la", "forta", "estructuraci\u00f3", "de", "l'orde", "existeix", "en", "nombrosos", "manuscrits", "escampats", "per", "europa", "i", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "de", "llegir", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "l'obra", "de", "reedici\u00f3", "de", "l'abadia", "de", "westmalle", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "i", "fins", "a", "mitjans", "del", "segle", "xx", "\u00e9s", "molt", "fidel", "a", "les", "fonts", "manuscrites", "\u00e9s", "doncs", "aquest", "repertori", "cistercenc", "el", "que", "avui", "podem", "escoltar", "a", "abadies", "com", "les", "d'hauterive", "ocist", "o", "d'aiguebelle", "ocso", "que", "han", "conservat", "la", "tradici\u00f3", "del", "cant", "gregori\u00e0", "el", "lliure", "albir", "per", "a", "bernat", "de", "claravall", "a", "causa", "del", "seu", "lliure", "albir", "l'home", "t\u00e9", "la", "possibilitat", "d'escollir", "sense", "constricci\u00f3", "el", "pecat", "o", "de", "seguir", "el", "cam\u00ed", "que", "condueix", "a", "la", "uni\u00f3", "amb", "d\u00e9u", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'amor", "de", "d\u00e9u", "\u00e9s", "possible", "que", "no", "pequi", "i", "arribi", "al", "cim", "de", "la", "vida", "m\u00edstica", "en", "no", "voler", "m\u00e9s", "res", "m\u00e9s", "que", "d\u00e9u", "\u00e9s", "a", "dir", "alliberarse", "de", "qualsevol", "possibilitat", "de", "pecar", "sent", "totalment", "lliure", "el", "pensament", "de", "guillaume", "de", "saintthierry", "est\u00e0", "d'acord", "amb", "el", "de", "sant", "bernat", "considerant", "que", "l'amor", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "manera", "de", "superar", "el", "f\u00e0stic", "que", "sentim", "per", "nosaltres", "mateixos", "arribat", "al", "final", "del", "cam\u00ed", "interior", "l'home", "es", "troba", "reformat", "a", "la", "imatge", "de", "d\u00e9u", "\u00e9s", "a", "dir", "tal", "com", "es", "volia", "abans", "de", "l'escissi\u00f3", "indu\u00efda", "pel", "pecat", "original", "el", "que", "impulsa", "el", "desig", "dels", "cistercencs", "d'abandonar", "el", "m\u00f3n", "entrant", "al", "monestir", "\u00e9s", "la", "possibilitat", "d'uni\u00f3", "en", "l'amor", "de", "la", "criatura", "amb", "el", "creador", "uni\u00f3", "viscuda", "perfectament", "per", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "que", "\u00e9s", "el", "model", "de", "vida", "espiritual", "cistercenca", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "els", "monjos", "cistercencs", "li", "dediquen", "una", "devoci\u00f3", "particular", "els", "cistercencs", "i", "el", "treball", "manual", "l'espiritualitat", "cistercenca", "\u00e9s", "una", "espiritualitat", "benedictina", "amb", "una", "observaci\u00f3", "m\u00e9s", "rigorosa", "en", "determinats", "punts", "el", "treball", "manual", "es", "revaloritza", "mitjan\u00e7ant", "l'explotaci\u00f3", "directa", "de", "terres", "i", "propietats", "aquesta", "elecci\u00f3", "no", "es", "deu", "a", "consideracions", "econ\u00f2miques", "sin\u00f3", "m\u00e9s", "aviat", "a", "raons", "espirituals", "i", "teol\u00f2giques", "l'escriptura", "valora", "la", "subsist\u00e8ncia", "de", "cadasc\u00fa", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "treball", "els", "pares", "del", "desert", "treballaven", "amb", "les", "seves", "mans", "i", "sant", "benet", "insisteix", "\"\u00e9s", "llavors", "que", "seran", "de", "deb\u00f2", "monjos", "quan", "visquin", "de", "l'obra", "de", "les", "seves", "mans", "seguint", "l'exemple", "dels", "nostres", "pares", "i", "dels", "ap\u00f2stols\"", "per", "al", "legislador", "de", "la", "vida", "mon\u00e0stica", "d'occident", "\"la", "ociositat", "\u00e9s", "un", "enemic", "de", "l'\u00e0nima", "i", "els", "germans", "s'han", "d'ocupar", "en", "determinats", "moments", "de", "treballs", "manuals\"", "a", "aquest", "car\u00e0cter", "central", "del", "treball", "manual", "en", "el", "monaquisme", "segons", "els", "cistercencs", "s'hi", "afegeix", "una", "altra", "motivaci\u00f3", "la", "gran", "riquesa", "de", "diverses", "abadies", "de", "l'\u00e8poca", "va", "fer", "que", "els", "seus", "monjos", "s'enriquissin", "i", "fins", "i", "tot", "a", "vegades", "convertintse", "en", "aut\u00e8ntics", "senyors", "feudals", "for\u00e7a", "allunyats", "de", "la", "pobresa", "evang\u00e8lica", "que", "semblava", "necess\u00e0ria", "als", "primers", "monjos", "a", "buscar", "d\u00e9u", "amb", "el", "cor", "pur", "posteriorment", "aquesta", "carta", "dels", "primers", "cistercencs", "el", "petit", "exordi", "de", "c\u00eeteaux", "defineix", "el", "monjo", "en", "contraposici\u00f3", "al", "que", "rep", "delmes", "com", "aquell", "que", "posseeix", "terres", "i", "n'obt\u00e9", "el", "seu", "mitj\u00e0", "de", "vida", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "propi", "treball", "i", "el", "del", "seu", "bestiar", "naturalment", "els", "cistercencs", "s'esforcen", "per", "millorar", "constantment", "els", "resultats", "de", "la", "seva", "feina", "i", "com", "tamb\u00e9", "gaudeixen", "d'unes", "facilitats", "que", "no", "sempre", "disposen", "d'altres", "pagesos", "de", "l'\u00e8poca", "m\u00e0", "d'obra", "i", "capital", "per", "fer", "grans", "obres", "de", "drenatge", "i", "reg", "llibertat", "de", "moviments", "possibilitat", "de", "tenir", "vendes", "dip\u00f2sits", "a", "les", "grans", "ciutats", "de", "construcci\u00f3", "de", "camins", "i", "fortificacions", "etc", "van", "adquirir", "r\u00e0pidament", "un", "gran", "domini", "t\u00e8cnic", "i", "tecnol\u00f2gic", "que", "t\u00e9", "molt", "a", "veure", "amb", "els", "seus", "\u00e8xits", "econ\u00f2mics", "del", "segle", "xii", "els", "trapencs", "van", "poder", "perpetuar", "els", "seus", "coneixements", "t\u00e8cnics", "mentre", "es", "mantenen", "vigilants", "sobre", "els", "efectes", "nocius", "que", "els", "\u00e8xits", "econ\u00f2mics", "dels", "cistercencs", "van", "tenir", "en", "la", "hist\u00f2ria", "per", "aix\u00f2", "per", "exemple", "els", "beneficis", "de", "les", "cerveses", "trapenses", "es", "reinverteixen", "en", "causes", "ben\u00e8fiques", "el", "treball", "manual", "encara", "t\u00e9", "l'avantatge", "de", "deixar", "el", "cor", "i", "la", "ment", "lliures", "per", "a", "d\u00e9u", "el", "cistercenc", "intenta", "ser", "en", "tot", "moment", "una", "persona", "orant", "a", "m\u00e9s", "predomina", "el", "treball", "a", "l'aire", "lliure", "i", "el", "contacte", "amb", "la", "natura", "apropa", "al", "creador", "com", "diu", "sant", "bernat", "\"aprenem", "moltes", "m\u00e9s", "coses", "al", "bosc", "que", "als", "llibres", "els", "arbres", "i", "les", "roques", "us", "ensenyaran", "coses", "que", "en", "un", "altre", "lloc", "no", "podr\u00edeu", "escoltar\"", "l'amor", "a", "les", "lletres", "i", "el", "desig", "de", "d\u00e9u", "l'espiritualitat", "cistercenca", "\u00e9s", "de", "fet", "tan", "vasta", "com", "els", "autors", "que", "la", "van", "construir", "si", "sant", "bernat", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "tractat", "de", "l'amor", "de", "d\u00e9u", "els", "espl\u00e8ndids", "sermons", "del", "c\u00e0ntic", "els", "sermons", "de", "les", "diferents", "festes", "lit\u00fargiques", "el", "precepte", "i", "la", "dispensa", "on", "descobrim", "un", "sant", "bernat", "molt", "allunyat", "del", "rigorista", "que", "de", "vegades", "han", "tingut", "el", "plaer", "de", "presentar", "tenint", "en", "compte", "on", "l'abat", "de", "clairvaux", "escriu", "a", "un", "dels", "seus", "fills", "espirituals", "cistercencs", "que", "esdevingu\u00e9", "papa", "amb", "el", "nom", "d'", "eugeni", "iii", "els", "graus", "d'humilitat", "i", "orgull", "la", "represa", "dels", "graus", "d'humilitat", "descrits", "per", "sant", "beno\u00eet", "amb", "una", "descripci\u00f3", "psicol\u00f2gica", "de", "vegades", "amusant", "etc", "tamb\u00e9", "coneixem", "b\u00e9", "guillem", "de", "saintthierry", "del", "qual", "la", "carta", "als", "cartoixos", "de", "montdieu", "la", "carta", "d'or", "\u00e9s", "un", "monument", "de", "l'espiritualitat", "medieval", "les", "seves", "preg\u00e0ries", "meditatives", "tamb\u00e9", "presenten", "les", "seves", "reflexions", "i", "la", "seva", "preg\u00e0ria", "quan", "com", "a", "abat", "benedict\u00ed", "de", "saintthierry", "aspirava", "a", "renunciar", "al", "seu", "c\u00e0rrec", "que", "aleshores", "es", "feia", "poques", "vegades", "per", "convertirse", "en", "un", "simple", "cistercenc", "i", "aix\u00ed", "estar", "m\u00e9s", "disponible", "per", "anarhi", "sobre", "la", "seva", "obraal", "que", "nom\u00e9s", "li", "importava", "la", "recerca", "de", "d\u00e9u", "que", "va", "acabar", "fent", "malgrat", "els", "consells", "contraris", "del", "seu", "amic", "bernat", "de", "claravall", "al", "mateix", "temps", "aelred", "abat", "de", "rievaulx", "anglaterra", "va", "escriure", "la", "seva", "gran", "obra", "sobre", "l'amistat", "espiritual", "la", "preocupaci\u00f3", "pel", "veritable", "amor", "fratern", "concret", "i", "aut\u00e8ntic", "tamb\u00e9", "brilla", "en", "el", "seu", "mirall", "de", "la", "caritat", "despr\u00e9s", "de", "bernat", "de", "claravall", "gilbert", "de", "hoyland", "va", "continuar", "els", "seus", "sermons", "sobre", "el", "c\u00e0ntic", "descripci\u00f3", "del", "viatge", "de", "l'\u00e0nima", "cap", "a", "d\u00e9u", "baudoin", "de", "forde", "guerric", "d'igny", "isaac", "de", "l'\u00e9toile", "seguiran", "els", "mateixos", "passos", "a", "sax\u00f2nia", "gertrudis", "d'helfta", "un", "monestir", "que", "seguia", "els", "costums", "cistercencs", "sense", "estar", "legalment", "afiliada", "a", "l'orde", "va", "ser", "una", "de", "les", "primeres", "monges", "que", "va", "transmetre", "la", "seva", "experi\u00e8ncia", "per", "escrit", "a", "l'", "herald", "de", "l'amor", "div\u00ed", "la", "vida", "quotidiana", "dins", "el", "monestir", "marc", "general", "per", "a", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "vida", "mon\u00e0stica", "fins", "al", "primer", "per\u00edode", "de", "decad\u00e8ncia", "que", "es", "va", "produir", "a", "la", "majoria", "dels", "monestirs", "aproximadament", "un", "segle", "despr\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3", "i", "com", "a", "molt", "tard", "amb", "l'inici", "de", "la", "guerra", "dels", "cent", "anys", "tota", "la", "vida", "del", "monjo", "s'organitzava", "segons", "la", "regla", "observada", "tamb\u00e9", "literalment", "com", "era", "possible", "el", "silenci", "l'obedi\u00e8ncia", "la", "frugalitat", "marquen", "la", "vida", "dels", "germans", "es", "posen", "en", "marxa", "formes", "de", "comunicaci\u00f3", "no", "verbals", "i", "en", "particular", "la", "llengua", "de", "signes", "l'", "horari", "benedict\u00ed", "\u00e9s", "vigent", "a", "c\u00eeteaux", "que", "marca", "la", "vida", "dels", "germans", "des", "de", "l'alba", "fins", "al", "capvespre", "es", "tracta", "de", "l'opus", "dei", "al", "qual", "\"res", "no", "es", "prefereix\"", "que", "pret\u00e9n", "que", "les", "ments", "i", "els", "cors", "units", "es", "tornin", "cap", "a", "d\u00e9u", "un", "germ\u00e0", "s'encarrega", "de", "la", "tasca", "de", "despertar", "els", "monjos", "per", "al", "servei", "nocturn", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "obligacions", "lit\u00fargiques", "s'hi", "afegeix", "el", "treball", "manual", "i", "la", "lectio", "divina", "aquesta", "lectura", "en", "veu", "alta", "com", "tota", "lectura", "de", "l'antiguitat", "i", "l'edat", "mitjana", "es", "presenta", "com", "un", "aut\u00e8ntic", "ascetisme", "que", "ha", "de", "transformar", "el", "monjo", "i", "nodrirlo", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "oficis", "set", "di\u00fcrns", "i", "un", "nocturn", "obeeix", "a", "les", "estacions", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "a", "les", "latituds", "i", "s'adapta", "a", "la", "condici\u00f3", "dels", "germans", "laics", "campanes", "c\u00edmbals", "o", "malls", "criden", "els", "germans", "a", "la", "preg\u00e0ria", "la", "vida", "cistercenca", "apareix", "doncs", "com", "\"una", "vida", "ritualitzada", "r\u00edtmica", "on", "cada", "acci\u00f3", "obe\u00efa", "unes", "regles", "formals", "molt", "precises", "i", "s'acompanyava", "de", "gestos", "rituals", "o", "quan", "s'autoritzava", "la", "parla", "de", "frases", "rituals\"", "els", "diferents", "grups", "de", "germans", "dins", "la", "comunitat", "cistercenca", "a", "l'edat", "mitjana", "hi", "havia", "diversos", "grups", "de", "germans", "segons", "la", "seva", "dignitat", "i", "funci\u00f3", "per\u00f2", "tots", "units", "per", "la", "preg\u00e0ria", "comuna", "i", "l'autoritat", "de", "l'abat", "aix\u00ed", "distingim", "els", "monjos", "coneguts", "com", "a", "\"germans", "clergues\"", "\u00e9s", "a", "dir", "els", "que", "saben", "llegir", "llat\u00ed", "entre", "els", "clergues", "alguns", "s\u00f3n", "ordenats", "sacerdots", "diaques", "sotsdiaques", "o", "ac\u00f2lits", "tots", "s\u00f3n", "monjos", "professos", "monjos", "anomenats", "\"laics\"", "que", "no", "saben", "llegir", "analfabets", "tamb\u00e9", "monjos", "professos", "els", "germans", "laics", "que", "no", "fan", "vots", "religiosos", "i", "sovint", "a\u00efllats", "geogr\u00e0ficament", "dels", "altres", "germans", "amb", "barbes", "els", "novicis", "l'orde", "no", "accepta", "oblats", "els", "malalts", "que", "pertanyen", "b\u00e0sicament", "a", "un", "dels", "quatre", "grups", "anteriors", "per\u00f2", "que", "no", "participen", "totalment", "de", "la", "vida", "de", "la", "comunitat", "familiars", "adscrits", "al", "monestirdespr\u00e9s", "d'un", "any", "de", "noviciat", "sota", "la", "direcci\u00f3", "d'un", "monjo", "professat", "capa\u00e7", "escollit", "per", "l'abat", "mestre", "de", "novicis", "durant", "el", "qual", "els", "novicis", "s'inicien", "a", "la", "vida", "comuna", "segons", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "si", "aix\u00ed", "ho", "fan", "de", "manera", "expl\u00edcita", "a", "petici\u00f3", "i", "si", "la", "comunitat", "els", "accepta", "s\u00f3n", "admesos", "a", "la", "\"professi\u00f3\"", "dels", "vots", "mon\u00e0stics", "estabilitat", "al", "monestir", "obedi\u00e8ncia", "segons", "la", "regla", "conversi\u00f3", "de", "vidaun", "petit", "nombre", "de", "germans", "clericals", "tenien", "responsabilitats", "especials", "el", "prior", "substitu\u00efa", "l'abat", "durant", "l'abs\u00e8ncia", "d'aquest", "per", "exemple", "durant", "el", "cap\u00edtol", "general", "a", "l'abadia", "mare", "abans", "que", "fos", "responsable", "de", "la", "direcci\u00f3", "espiritual", "de", "l'abadia", "amb", "l'establiment", "del", "r\u00e8gim", "de", "comenda", "despr\u00e9s", "del", "concordat", "de", "bolonya", "del", "d'agost", "de", "el", "procurador", "de", "l'abadia", "era", "responsable", "de", "l'administraci\u00f3", "dels", "afers", "de", "l'abadia", "i", "tamb\u00e9", "signava", "tots", "els", "actes", "i", "contractes", "amb", "representants", "de", "la", "societat", "civil", "com", "els", "senyors", "vassalls", "a", "m\u00e9s", "del", "mestre", "de", "novicis", "ja", "esmentat", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "el", "cellerer", "o", "\"econ\u00f2mic\"", "aix\u00ed", "com", "el", "porter", "que", "vivia", "en", "una", "cel\u00b7la", "a", "part", "de", "la", "porteria", "oracions", "i", "serveis", "els", "temps", "de", "preg\u00e0ria", "i", "oficis", "depenien", "de", "l'\u00e8poca", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "no", "es", "referia", "a", "les", "hores", "del", "rellotge", "sin\u00f3", "que", "comptava", "les", "hores", "del", "dia", "des", "de", "la", "sortida", "del", "sol", "i", "de", "la", "nit", "des", "del", "capvespre", "totes", "les", "altres", "activitats", "depenien", "per", "la", "seva", "banda", "dels", "temps", "de", "preg\u00e0ria", "i", "oficis", "des", "de", "les", "calendes", "de", "novembre", "fins", "a", "setmana", "santa", "els", "monjos", "s'havien", "d'aixecar", "a", "la", "vuitena", "hora", "de", "la", "nit", "\u00e9s", "a", "dir", "a", "les", "o", "h", "tanmateix", "els", "diumenges", "i", "els", "dies", "festius", "l'aixecament", "s'avan\u00e7ava", "a", "la", "h", "en", "aquesta", "hora", "el", "monjo", "encarregat", "de", "despertarse", "tocava", "les", "matines", "amb", "la", "campana", "gran", "per", "a", "la", "primera", "missa", "del", "dia", "tamb\u00e9", "anomenada", "vetlla", "o", "nocturna", "tanmateix", "els", "germans", "laics", "tenien", "dret", "a", "dormir", "m\u00e9s", "a", "causa", "de", "la", "seva", "major", "c\u00e0rrega", "de", "treball", "i", "per", "tant", "estaven", "exempts", "d'aquest", "primer", "ofici", "altrament", "tots", "els", "monjos", "s'aixecaven", "alhora", "i", "anaven", "directament", "a", "l'esgl\u00e9sia", "i", "ocupaven", "els", "seus", "llocs", "al", "cadirat", "al", "voltant", "del", "cor", "les", "vetlles", "es", "feien", "a", "les", "fosques", "i", "duraven", "unes", "dues", "hores", "es", "cantaven", "com", "tots", "els", "oficis", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "certes", "oracions", "silencioses", "a", "l'inici", "d'un", "ofici", "despr\u00e9s", "de", "les", "nocturnes", "els", "monjos", "no", "tornaven", "al", "llit", "sin\u00f3", "que", "es", "quedaven", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "l'abadia", "o", "s'aturaven", "al", "claustre", "per", "pregar", "en", "silenci", "recitar", "oracions", "llegir", "o", "cantar", "l'interval", "fins", "a", "la", "primera", "preg\u00e0ria", "matinal", "les", "laudes", "celebrada", "a", "la", "sortida", "del", "sol", "era", "llarg", "a", "l'hivern", "per\u00f2", "molt", "breu", "a", "l'estiu", "tanmateix", "la", "regla", "s'orientava", "cap", "a", "un", "dia", "llarg", "amb", "una", "pen\u00faltima", "preg\u00e0ria", "a", "l'hora", "novena", "i", "una", "darrera", "preg\u00e0ria", "a", "la", "posta", "de", "sol", "mentre", "que", "el", "dia", "nom\u00e9s", "dura", "vuit", "hores", "a", "l'hivern", "les", "abadies", "s'acostumaven", "a", "reunirse", "per", "laudes", "a", "les", "com", "a", "molt", "tard", "en", "cas", "contrari", "hauria", "estat", "dif\u00edcil", "trobar", "temps", "suficient", "per", "treballar", "i", "altres", "punts", "de", "l'ordre", "del", "dia", "en", "cas", "de", "fred", "els", "monjos", "tenien", "la", "possibilitat", "d'escalfarse", "a", "l'escalfador", "les", "laudes", "duraven", "menys", "de", "mitja", "hora", "poc", "despr\u00e9s", "tan", "bon", "punt", "el", "sol", "havia", "sortit", "del", "tot", "es", "cantava", "la", "prima", "aquest", "segon", "servei", "del", "dia", "que", "es", "va", "fer", "cap", "a", "les", "hores", "de", "mitjana", "va", "prendre", "el", "seu", "nom", "pel", "fet", "d'haverse", "fet", "a", "primera", "hora", "del", "dia", "prima", "tamb\u00e9", "era", "la", "missa", "comunit\u00e0ria", "\u00fanica", "els", "dies", "laborables", "amb", "la", "celebraci\u00f3", "de", "l'eucaristia", "al", "final", "els", "diumenges", "i", "festius", "era", "la", "missa", "matinal", "a", "la", "qual", "s'afegia", "una", "missa", "solemne", "a", "les", "h", "per", "descomptat", "tots", "els", "monjos", "que", "eren", "sacerdots", "tamb\u00e9", "feien", "la", "seva", "missa", "particular", "a", "una", "hora", "determinada", "del", "dia", "d'acord", "amb", "la", "obligaci\u00f3", "relativa", "al", "seu", "sacerdocia", "prima", "li", "seguia", "immediatament", "el", "cap\u00edtol", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "\"el", "cap\u00edtol\"", "al", "voltant", "de", "les", "la", "tercera", "preg\u00e0ria", "del", "dia", "era", "la", "t\u00e8rcia", "feta", "a", "principis", "del", "mat\u00ed", "despr\u00e9s", "de", "la", "finalitzaci\u00f3", "del", "primer", "treball", "del", "dia", "cap", "a", "les", "en", "general", "els", "diumenges", "i", "dies", "festius", "seguia", "la", "missa", "solemne", "en", "tercer", "temps", "altres", "dies", "els", "monjos", "tornaven", "a", "treballar", "en", "temporades", "amb", "dos", "\u00e0pats", "calents", "al", "dia", "el", "primer", "\u00e0pat", "es", "fixava", "per", "al", "migdia", "i", "per", "tant", "s'havia", "d'avan\u00e7ar", "la", "quarta", "oraci\u00f3", "sexta", "fins", "a", "les", "hores", "segons", "els", "casos", "en", "cas", "contrari", "la", "sexta", "es", "resava", "al", "migdia", "per", "a", "la", "tarda", "s'havien", "previst", "dos", "oficis", "la", "nona", "a", "les", "h", "en", "cas", "de", "menjar", "del", "migdia", "en", "cas", "contrari", "com", "a", "molt", "tard", "a", "les", "h", "i", "les", "vespres", "a", "les", "h", "o", "com", "a", "molt", "tard", "a", "les", "h", "despr\u00e9s", "de", "les", "vespres", "els", "monjos", "no", "tornaven", "a", "treballar", "sin\u00f3", "que", "assistien", "a", "una", "lectura", "espiritual", "que", "omplia", "l'interval", "fins", "a", "l'\u00faltim", "ofici", "del", "dia", "completes", "aquest", "servei", "comen\u00e7ava", "a", "les", "o", "les", "hores", "segons", "els", "casos", "i", "acabava", "amb", "l'examen", "de", "consci\u00e8ncia", "els", "monjos", "anaven", "a", "dormir", "immediatament", "despr\u00e9s", "per", "passar", "una", "nit", "curta", "nom\u00e9s", "quatre", "hores", "abans", "d'un", "diumenge", "d'estiu", "i", "un", "m\u00e0xim", "de", "sis", "hores", "i", "mitja", "abans", "d'un", "dia", "normal", "d'hivernsota", "el", "papa", "alexandre", "vii", "que", "va", "emetre", "un", "breu", "sobre", "aquest", "tema", "el", "ritual", "de", "la", "lit\u00fargia", "de", "les", "hores", "es", "va", "simplificar", "les", "matines", "i", "les", "laudes", "ja", "no", "es", "cantarien", "m\u00e9s", "i", "per", "tant", "s'escur\u00e7aven", "com", "a", "resultat", "el", "despertar", "dels", "monjos", "s'ajornava", "fins", "a", "les", "del", "mat\u00ed", "deixantlos", "entre", "mitja", "hora", "i", "una", "hora", "m\u00e9s", "de", "son", "a", "m\u00e9s", "ara", "la", "llei", "del", "silenci", "seria", "menys", "rigorosa", "per", "tenir", "en", "compte", "la", "reducci\u00f3", "del", "nombre", "de", "monjos", "en", "un", "nombre", "d'abadies", "sovint", "per", "sota", "del", "m\u00ednim", "oficial", "de", "dotze", "monjos", "que", "no", "est\u00e0", "exempt", "de", "problemes", "per", "a", "l'organitzaci\u00f3", "del", "treball", "aquestes", "petites", "comunitats", "es", "beneficien", "de", "reduccions", "de", "rituals", "addicionals", "ja", "no", "cantarien", "prima", "sexta", "nona", "i", "completes", "i", "per", "tant", "nom\u00e9s", "conservaran", "dos", "oficis", "cantats", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "missa", "matinal", "ter\u00e7a", "i", "vespres", "el", "cap\u00edtol", "el", "cap\u00edtol", "s'encadenava", "directament", "a", "la", "prima", "i", "per", "tant", "comen\u00e7ava", "aproximadament", "una", "hora", "despr\u00e9s", "de", "la", "sortida", "del", "sol", "o", "al", "voltant", "de", "les", "am", "de", "mitjana", "durant", "l'any", "es", "feia", "di\u00e0riament", "a", "la", "sala", "capitular", "o", "sala", "del", "cap\u00edtol", "per", "aquest", "motiu", "la", "sala", "capitular", "adossava", "normalment", "a", "l'esgl\u00e9sia", "abacial", "despr\u00e9s", "d'una", "preg\u00e0ria", "d'obertura", "i", "de", "la", "lectura", "d'un", "extracte", "del", "martirologi", "els", "participants", "s'asseuen", "en", "rotllana", "amb", "l'abat", "al", "centre", "i", "els", "novicis", "al", "darrere", "o", "fins", "i", "tot", "fora", "de", "la", "sala", "en", "aquest", "cas", "es", "feia", "una", "obertura", "al", "mur", "que", "donava", "al", "claustre", "que", "els", "permetia", "seguir", "la", "cerim\u00f2nia", "a", "continuaci\u00f3", "es", "feia", "la", "commemoraci\u00f3", "dels", "germans", "difunts", "i", "la", "lectura", "d'un", "extracte", "de", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "la", "resta", "de", "la", "trobada", "es", "va", "organitzar", "al", "voltant", "de", "dues", "parts", "la", "instrucci\u00f3", "de", "la", "qual", "parla", "l'abat", "substitu\u00efda", "per", "un", "serm\u00f3", "els", "diumenges", "i", "festius", "i", "el", "preg\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "l'autoculpament", "dels", "errors", "comesos", "amb", "la", "finalitat", "de", "autosuperaci\u00f3", "i", "com", "a", "exercici", "d'humilitat", "en", "efecte", "cada", "cop", "que", "un", "monjo", "havia", "trencat", "la", "regla", "s'havia", "d'acusar", "immediatament", "davant", "l'abat", "o", "la", "comunitat", "en", "defecte", "d'aix\u00f2", "els", "confrares", "havien", "d'acusar", "el", "monjo", "que", "havia", "com\u00e8s", "un", "error", "la", "qual", "cosa", "comportava", "un", "c\u00e0stig", "m\u00e9s", "sever", "els", "germans", "que", "havien", "transgredit", "la", "regla", "s'aixecaven", "al", "seu", "torn", "es", "treien", "la", "caputxa", "perqu\u00e8", "tots", "els", "presents", "poguessin", "veure", "la", "seva", "identitat", "confessaven", "els", "seus", "errors", "en", "veu", "alta", "despr\u00e9s", "es", "cobrien", "la", "cara", "i", "el", "cap", "i", "es", "prosternaven", "sobre", "el", "faristol", "en", "silenci", "llavors", "l'abat", "preguntava", "\"qu\u00e8", "dius", "\"", "a", "la", "qual", "cosa", "el", "monjo", "responia", "amb", "\"mea", "culpa\"", "aixecantse", "per", "ordre", "de", "l'abat", "i", "descobrintse", "de", "nou", "per", "confessar", "de", "nou", "la", "seva", "culpa", "l'abat", "li", "donava", "una", "penit\u00e8ncia", "i", "deia", "al", "monjo", "que", "torn\u00e9s", "a", "seure", "i", "llavors", "era", "el", "torn", "del", "monjo", "seg\u00fcent", "durant", "l'", "\u00e8poca", "de", "la", "collita", "el", "cap\u00edtol", "s'avan\u00e7ava", "i", "es", "va", "inserir", "entre", "laudes", "i", "prima", "per", "tal", "de", "disposar", "de", "temps", "suficient", "per", "realitzar", "la", "feina", "del", "dia", "at\u00e8s", "que", "el", "quart", "ofici", "del", "dia", "t\u00e8rcia", "ja", "es", "feia", "a", "tercera", "hora", "cap", "a", "les", "hores", "de", "mitjana", "de", "l'any", "els", "monjos", "s'havien", "de", "afanyar", "a", "posarse", "a", "la", "feina", "al", "final", "del", "cap\u00edtolles", "faltes", "secretes", "no", "eren", "proclamades", "abans", "del", "cap\u00edtol", "sin\u00f3", "individualment", "durant", "l'audi\u00e8ncia", "de", "l'abat", "que", "es", "feia", "en", "l'interval", "entre", "matins", "i", "laudes", "o", "despr\u00e9s", "del", "cap\u00edtol", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "els", "monjos", "podien", "parlar", "amb", "l'abat", "o", "confessar", "les", "seves", "faltes", "secretes", "durant", "el", "dia", "es", "podien", "fer", "comunicacions", "verbals", "al", "prior", "en", "una", "sala", "habilitada", "a", "tal", "efecte", "els", "monjos", "tamb\u00e9", "hi", "podien", "anar", "per", "comunicarse", "entre", "ells", "per\u00f2", "mai", "amb", "m\u00e9s", "de", "dues", "persones", "alhora", "i", "nom\u00e9s", "despr\u00e9s", "de", "trucar", "i", "rebre", "el", "senyal", "per", "entrar", "els", "menjars", "hi", "havia", "dos", "\u00e0pats", "calents", "des", "de", "setmana", "santa", "fins", "al", "de", "setembre", "un", "al", "migdia", "entre", "sext", "cap", "a", "les", "h", "i", "cap", "cap", "a", "les", "h", "i", "un", "\"al", "capvespre\"", "\u00e9s", "a", "dir", "despr\u00e9s", "de", "les", "vespres", "\u00e9s", "a", "dir", "cap", "a", "les", "h", "com", "a", "molt", "tard", "la", "resta", "de", "l'any", "i", "segons", "les", "abadies", "fins", "i", "tot", "dimecres", "i", "divendres", "des", "de", "pentecosta", "fins", "al", "de", "setembre", "es", "servia", "un", "\u00fanic", "\u00e0pat", "calent", "normalment", "aquest", "\u00e0pat", "es", "feia", "cap", "a", "les", "hores", "despr\u00e9s", "de", "cap", "i", "despr\u00e9s", "de", "les", "vespres", "de", "quaresma", "\u00e9s", "a", "dir", "cap", "a", "les", "o", "les", "en", "aquest", "cas", "els", "divendres", "de", "quaresma", "els", "monjos", "fins", "i", "tot", "s'havien", "de", "conformar", "amb", "pa", "i", "aigua", "fins", "a", "finals", "del", "segle", "xiii", "el", "dinar", "s'obria", "amb", "un", "miserere", "al", "so", "de", "la", "campana", "del", "prior", "seguit", "d'una", "benedicite", "els", "monjos", "comen\u00e7aven", "a", "menjar", "a", "un", "senyal", "de", "l'abat", "i", "romanien", "en", "silenci", "durant", "tot", "l'apat", "que", "va", "anar", "acompanyat", "d'una", "lectura", "d'un", "monjo", "en", "acabar", "la", "lectura", "es", "tancava", "l'\u00e0pat", "la", "dieta", "era", "escassa", "fins", "al", "segle", "xiv", "l'\u00fas", "de", "greixos", "era", "molt", "limitat", "i", "la", "carn", "i", "els", "lactis", "estaven", "reservats", "als", "malalts", "nom\u00e9s", "en", "cas", "de", "manca", "de", "peix", "es", "podrien", "autoritzar", "els", "lactis", "els", "monjos", "menjaven", "doncs", "peix", "i", "verdures", "amanits", "amb", "sal", "aix\u00ed", "com", "pa", "i", "possiblement", "ous", "per", "motius", "de", "salut", "el", "vi", "o", "la", "cervesa", "eren", "les", "principals", "begudes", "consumides", "naturalment", "amb", "moderaci\u00f3", "no", "va", "ser", "fins", "al", "que", "els", "articles", "de", "par\u00eds", "articuli", "parisiensis", "van", "permetre", "oficialment", "la", "carn", "tres", "cops", "per", "setmana", "diumenge", "dimarts", "i", "dijous", "aix\u00ed", "com", "la", "mantega", "el", "formatge", "i", "els", "pastissos", "pel", "que", "fa", "a", "les", "quantitats", "la", "regla", "no", "imposava", "cap", "restricci\u00f3", "el", "sopar", "el", "segon", "\u00e0pat", "calent", "es", "feia", "de", "la", "mateixa", "manera", "tampoc", "no", "hi", "havia", "cap", "altre", "\u00e0pat", "abans", "del", "primer", "o", "nom\u00e9s", "calent", "es", "va", "concedir", "una", "excepci\u00f3", "als", "germans", "laics", "novicis", "joves", "monjos", "i", "aquells", "amb", "un", "treball", "especialment", "dur", "tenien", "dret", "a", "un", "dinar", "anomenat", "mixtum", "compost", "de", "pa", "i", "vi", "per\u00f2", "eliminat", "durant", "la", "quaresma", "els", "dies", "sense", "un", "segon", "\u00e0pat", "calent", "els", "monjos", "podien", "guardar", "el", "pa", "restant", "del", "sopar", "per", "berenar", "despr\u00e9s", "de", "les", "vespres", "i", "menjar", "fruita", "crua", "raves", "o", "enciam", "el", "treball", "a", "partir", "de", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xii", "la", "vida", "comunit\u00e0ria", "va", "estar", "marcada", "per", "l'organitzaci\u00f3", "de", "les", "tasques", "manuals", "fruit", "d'una", "nova", "concepci\u00f3", "de", "la", "unitat", "de", "la", "terra", "i", "del", "paper", "de", "l'empresa", "agr\u00edcola", "les", "reserves", "i", "les", "tinences", "caracter\u00edstiques", "de", "les", "granges", "benedictines", "foren", "substitu\u00efdes", "per", "b\u00e9ns", "de", "terra", "llegats", "pels", "senyors", "locals", "desenvolupats", "directament", "pels", "germans", "el", "terreny", "de", "vegades", "es", "troba", "allunyat", "del", "monestir", "i", "subdividit", "en", "parcel\u00b7les", "independents", "les", "granges", "que", "inclouen", "totes", "les", "construccions", "agr\u00edcoles", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "els", "terrenys", "i", "els", "punts", "d'aigua", "annexos", "el", "funcionament", "est\u00e0", "encarregat", "a", "confrares", "laics", "assistits", "per", "treballadors", "agr\u00edcoles", "m\u00e9s", "possiblement", "alguns", "monjos", "de", "cor", "grangers", "i", "capellans", "perqu\u00e8", "aquests", "germans", "allunyats", "de", "l'abadia", "no", "siguin", "privats", "dels", "sagraments", "els", "treballs", "agr\u00edcoles", "van", "ser", "d'honor", "a", "l'ordre", "de", "citeaux", "d'acord", "amb", "la", "regla", "tots", "els", "monjos", "del", "cor", "participen", "en", "el", "treball", "del", "camp", "en", "la", "mesura", "que", "aix\u00f2", "no", "dificulti", "la", "celebraci\u00f3", "de", "l'ofici", "div\u00ed", "llevat", "que", "s'ocupin", "d'altres", "feines", "els", "monjos", "havent", "de", "trobar", "tot", "el", "que", "necessitaven", "a", "l'abadia", "dins", "de", "l'abadia", "es", "duen", "a", "terme", "diferents", "oficis", "manuals", "vinculats", "especialment", "a", "la", "conservaci\u00f3", "i", "elaboraci\u00f3", "dels", "aliments", "al", "manteniment", "del", "local", "i", "a", "la", "roba", "podem", "citar", "pescadors", "flequers", "cellerers", "paletes", "ferrers", "adobers", "bataners", "teixidors", "sabaters", "etc", "mentre", "hi", "havia", "un", "nombre", "suficient", "de", "germans", "laics", "per", "exercir", "aquestes", "professions", "els", "monjos", "professos", "ocupaven", "els", "c\u00e0rrecs", "de", "responsabilitat", "i", "vetllaven", "per", "l'organitzaci\u00f3", "en", "cas", "contrari", "almenys", "el", "servei", "de", "cuina", "el", "feien", "al", "seu", "torn", "diferents", "monjos", "a", "m\u00e9s", "determinades", "tasques", "com", "ara", "greixar", "sabates", "eren", "realitzades", "individualment", "per", "cada", "monjo", "a", "l'hivern", "aquesta", "tasca", "i", "algunes", "altres", "es", "podien", "dur", "a", "terme", "al", "xofer", "l'\u00fanica", "sala", "climatitzada", "del", "monestir", "en", "total", "els", "religiosos", "havien", "de", "treballar", "set", "hores", "di\u00e0ries", "segons", "la", "regla", "en", "realitat", "l'aplec", "dels", "diferents", "oficis", "sumaven", "vuit", "i", "la", "resta", "d'elements", "de", "l'ordre", "del", "dia", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "cap\u00edtol", "l'\u00e0pats", "i", "la", "lectura", "espiritual", "abans", "de", "l'\u00faltim", "ofici", "complement", "intercalaven", "la", "jornada", "amb", "una", "de", "manera", "que", "les", "set", "hores", "no", "s'havien", "pogut", "arribar", "el", "treball", "manual", "es", "feia", "doncs", "despr\u00e9s", "del", "cap\u00edtol", "fins", "al", "t\u00e8rcia", "o", "una", "hora", "despr\u00e9s", "de", "t\u00e8rcia", "fins", "a", "sexta", "o", "dues", "hores", "i", "despr\u00e9s", "de", "nona", "fins", "a", "les", "vespres", "o", "l'\u00fanic", "\u00e0pat", "calent", "a", "les", "hores", "dues", "o", "tres", "hores", "m\u00e9s", "la", "qual", "cosa", "suposa", "entre", "cinc", "i", "sis", "hores", "en", "total", "durant", "un", "per\u00edode", "normal", "les", "altres", "pauses", "estaven", "plenes", "d'oraci\u00f3", "lectura", "petites", "tasques", "o", "fins", "i", "tot", "treballs", "d'escriptura", "en", "temps", "de", "sega", "pot", "passar", "que", "tota", "la", "comunitat", "s'ocup\u00e9s", "tant", "de", "portar", "la", "collita", "essencial", "que", "durant", "uns", "dies", "ja", "no", "se", "celebressin", "ni", "oficis", "ni", "tan", "sols", "missa", "a", "l'esgl\u00e9sia", "com", "revela", "sant", "bernat", "en", "una", "de", "les", "seves", "homilies", "la", "roba", "els", "monjos", "que", "havien", "complert", "els", "seus", "vots", "portaven", "cogulles", "blanques", "amb", "m\u00e0nigues", "llargues", "i", "caputxes", "t\u00faniques", "roba", "interior", "i", "mitges", "no", "es", "permetien", "materials", "c\u00f2modes", "o", "luxosos", "als", "cistercencs", "se'ls", "permetien", "les", "mitges", "i", "les", "sabates", "de", "cuir", "abans", "d'anar", "al", "treball", "manual", "els", "monjos", "es", "canviaven", "l'h\u00e0bit", "de", "monjo", "per", "roba", "de", "treball", "sovint", "les", "abadies", "tenien", "un", "vestidor", "amb", "aquesta", "finalitat", "els", "monjos", "dormien", "ben", "vestits", "per", "tal", "d'estar", "preparats", "immediatament", "per", "les", "nocturnes", "com", "a", "molt", "es", "treien", "el", "seu", "escapulari", "contra", "el", "fred", "els", "monjos", "es", "tiraven", "la", "caputxa", "per", "sobre", "del", "cap", "mentre", "dormien", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "preg\u00e0ria", "del", "dia", "laudes", "els", "monjos", "tenien", "temps", "lliure", "per", "canviarse", "de", "roba", "que", "normalment", "nom\u00e9s", "feien", "per", "rentar", "la", "roba", "els", "matalassos", "i", "els", "llits", "de", "plomes", "estaven", "prohibits", "els", "monjos", "dormien", "sobre", "palets", "coberts", "per", "un", "gran", "llen\u00e7ol", "de", "llana", "i", "tenien", "una", "gran", "manta", "de", "llana", "peluda", "la", "higiene", "els", "dissabtes", "abans", "de", "l'ofici", "de", "complines", "i", "per", "tant", "en", "lloc", "de", "la", "lectura", "espiritual", "els", "altres", "dies", "tenia", "lloc", "al", "claustre", "la", "cerim\u00f2nia", "del", "mandateum", "o", "mande", "el", "rentat", "de", "peus", "els", "criats", "preparaven", "gerros", "aigua", "amb", "herbes", "arom\u00e0tiques", "i", "llen\u00e7ols", "funci\u00f3", "assumida", "cada", "setmana", "per", "altres", "monjos", "i", "que", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "els", "criats", "tot", "seguit", "va", "participar", "en", "la", "cerim\u00f2nia", "tots", "els", "membres", "del", "monestir", "esperant", "el", "seu", "torn", "en", "dues", "llargues", "files", "a", "l'esquerra", "i", "a", "la", "dreta", "de", "la", "cadira", "de", "l'abat", "ordenades", "segons", "l'antiguitat", "i", "el", "rang", "a", "l'inici", "de", "la", "fila", "els", "monjos", "professos", "amb", "m\u00e9s", "antiguitat", "i", "els", "novicis", "i", "despr\u00e9s", "els", "servents", "\u00faltim", "primer", "era", "el", "torn", "de", "l'abat", "i", "del", "prior", "i", "despr\u00e9s", "de", "tots", "els", "altres", "un", "servent", "els", "rentava", "els", "peus", "i", "els", "assecava", "aquell", "al", "qual", "s'havien", "rentat", "els", "peus", "abans", "va", "ajudar", "el", "criat", "a", "aixecarse", "i", "el", "criat", "saludava", "el", "germ\u00e0", "al", "qual", "acabava", "de", "rentar", "els", "peus", "els", "criats", "als", "quals", "tocava", "el", "torn", "per", "a", "la", "setmana", "vinent", "tenien", "l'aigua", "i", "els", "llen\u00e7ols", "a", "punt", "tota", "la", "cerim\u00f2nia", "anava", "acompanyada", "del", "cant", "d'", "himnes", "pel", "que", "fa", "a", "la", "higiene", "la", "pica", "i", "les", "latrines", "van", "tenir", "un", "paper", "essencial", "l'aig\u00fcera", "era", "una", "font", "per", "on", "ra\u00efa", "constantment", "l'aigua", "de", "la", "font", "la", "majoria", "de", "vegades", "allotjada", "en", "un", "pavell\u00f3", "dins", "del", "claustre", "de", "cara", "a", "l'entrada", "del", "refectori", "abans", "de", "cada", "\u00e0pat", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "feina", "els", "germans", "s'hi", "rentaven", "les", "mans", "el", "rentat", "ordinari", "es", "feia", "un", "cop", "al", "mes", "i", "nom\u00e9s", "cada", "dos", "mesos", "fins", "a", "mitjans", "del", "segle", "xiii", "aquesta", "era", "una", "oportunitat", "per", "afaitarse", "i", "tallar", "la", "tonsura", "els", "monjos", "no", "s'afaitaven", "ells", "mateixos", "sin\u00f3", "entre", "ells", "almoina", "i", "hospitalitat", "l'almoina", "es", "practicava", "o", "b\u00e9", "en", "determinats", "dies", "de", "la", "setmana", "o", "b\u00e9", "di\u00e0riament", "si", "els", "mitjans", "de", "l'abadia", "ho", "permetien", "consistia", "en", "el", "repartiment", "d'aliments", "als", "pobres", "tanmateix", "els", "indigents", "no", "eren", "acollits", "al", "monestir", "sin\u00f3", "que", "rebien", "les", "provisions", "a", "la", "porta", "de", "mans", "del", "porter", "cada", "cop", "que", "venia", "un", "vianant", "i", "demanava", "pa", "el", "porter", "els", "donava", "un", "se", "li", "exigia", "que", "tingu\u00e9s", "sempre", "un", "subministrament", "de", "pa", "a", "la", "seva", "cel\u00b7la", "situada", "a", "la", "porteria", "a", "m\u00e9s", "del", "pa", "els", "pobres", "tenien", "dret", "a", "les", "restes", "dels", "\u00e0pats", "i", "a", "les", "parts", "que", "dels", "monjos", "havien", "mort", "durant", "el", "mes", "anterior", "pulmenta", "defunctorum", "segons", "els", "casos", "es", "van", "fundar", "distribucions", "d'aliments", "addicionals", "per", "donants", "benefactors", "de", "l'abadia", "l'hospitalitat", "significava", "acollir", "els", "transe\u00fcnts", "o", "viatgers", "durant", "la", "nit", "de", "manera", "gratu\u00efta", "per", "descomptat", "l'hospitalitat", "nom\u00e9s", "es", "podia", "oferir", "als", "homes", "tamb\u00e9", "aqu\u00ed", "el", "porter", "va", "tenir", "un", "paper", "fonamental", "perqu\u00e8", "va", "ser", "ell", "qui", "saludava", "la", "gent", "que", "trucava", "a", "la", "porta", "responent", "amb", "deo", "gratias", "els", "demanava", "qu\u00e8", "volien", "i", "despr\u00e9s", "els", "demanava", "que", "li", "donessin", "la", "seva", "benedicci\u00f3", "aleshores", "el", "porter", "havia", "de", "buscar", "l'abat", "o", "en", "el", "seu", "defecte", "el", "prior", "per", "anunciar", "la", "visita", "l'abat", "o", "prior", "demanava", "a", "un", "monjo", "que", "acompany\u00e9s", "el", "porter", "a", "rebre", "els", "convidats", "un", "cop", "tornats", "a", "la", "porta", "els", "dos", "monjos", "s'agenollaven", "davant", "els", "visitants", "els", "portaven", "a", "l'esgl\u00e9sia", "resaven", "amb", "ells", "es", "feia", "una", "lectura", "i", "s'explicava", "com", "calia", "i", "finalment", "se'ls", "condu\u00efa", "a", "l'hostatgeria", "del", "monestir", "mortificaci\u00f3", "destinada", "a", "disminuir", "el", "cos", "per", "elevar", "l'\u00e0nima", "la", "mortificaci\u00f3", "es", "concreta", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'ascetisme", "imposat", "pel", "ritme", "de", "vida", "del", "monestir", "on", "l'oraci\u00f3", "ocupa", "el", "lloc", "central", "deixant", "completament", "de", "banda", "la", "comoditat", "i", "els", "plaers", "terrenals", "per\u00f2", "pel", "que", "fa", "a", "aquests", "dos", "\u00faltims", "punts", "la", "vida", "mon\u00e0stica", "dels", "cistercencs", "no", "es", "diferenciava", "gaire", "de", "la", "vida", "dels", "mortals", "comuns", "a", "l'edat", "mitjana", "la", "regla", "imposava", "doncs", "privacions", "addicionals", "a", "les", "persones", "religioses", "restricci\u00f3", "de", "les", "relacions", "socials", "per", "separaci\u00f3", "de", "la", "fam\u00edlia", "tan", "bon", "punt", "es", "formulaven", "els", "vots", "i", "per", "la", "llei", "del", "silenci", "\u00e0pats", "frugals", "i", "dejuni", "roba", "i", "llit", "inc\u00f2modes", "limitaci\u00f3", "del", "son", "nocturn", "a", "menys", "de", "sis", "hores", "de", "mitjana", "amb", "despertarse", "a", "mitja", "nit", "hi", "havia", "per\u00f2", "una", "pr\u00e0ctica", "espec\u00edfica", "dirigida", "directament", "a", "la", "mortificaci\u00f3", "programada", "cada", "tres", "mesos", "als", "mesos", "de", "febrer", "abril", "setembre", "i", "cap", "a", "l'estiu", "la", "sagnia", "o", "minuci\u00f3", "practicada", "nom\u00e9s", "en", "temes", "sans", "era", "l'abat", "qui", "designava", "els", "germans", "perqu\u00e8", "fossin", "sagnats", "pel", "minutor", "tenint", "cura", "de", "no", "dessagnar", "alhora", "tota", "la", "comunitat", "per", "no", "interrompre", "els", "exercicis", "i", "la", "feina", "a", "l'abadia", "de", "fet", "el", "sagnament", "redu\u00efa", "el", "cos", "a", "un", "estat", "de", "debilitat", "per\u00f2", "ser", "privat", "d'ell", "era", "considerat", "pels", "monjos", "com", "un", "c\u00e0stig", "la", "minutio", "es", "practicava", "amb", "finalitats", "purament", "morals", "i", "expiat\u00f2ries", "i", "no", "terap\u00e8utiques", "o", "profil\u00e0ctiques", "per", "al", "monjo", "era", "una", "oportunitat", "d'entrar", "en", "la", "meditaci\u00f3", "i", "un", "temps", "de", "penit\u00e8ncia", "anomenat", "jubileu", "de", "sang", "per", "nicolau", "de", "claravall", "el", "final", "de", "la", "vida", "del", "monjo", "quan", "un", "germ\u00e0", "malalt", "estava", "morint", "altres", "germans", "estenien", "cendres", "a", "terra", "en", "forma", "de", "creu", "la", "cobrien", "amb", "un", "sudari", "i", "posaven", "el", "moribund", "al", "damunt", "aleshores", "es", "feia", "sonar", "el", "sonall", "i", "sonaven", "les", "campanes", "per", "cridar", "tots", "els", "religiosos", "al", "llit", "del", "seu", "confrare", "es", "prosternaven", "al", "seu", "voltant", "i", "van", "comen\u00e7ar", "els", "set", "salms", "penitencials", "quan", "el", "germ\u00e0", "moria", "els", "monjos", "cantaven", "la", "subvenite", "rentaven", "el", "cos", "i", "el", "transportaven", "a", "l'esgl\u00e9sia", "vestits", "amb", "l'h\u00e0bit", "mon\u00e0stic", "i", "amb", "la", "cara", "descoberta", "fins", "al", "moment", "de", "l'enterrament", "diversos", "religiosos", "es", "tornaven", "per", "resar", "al", "costat", "del", "difunt", "abans", "de", "l'enterrament", "es", "cantava", "l'ofici", "dels", "difunts", "la", "cara", "del", "cad\u00e0ver", "estava", "coberta", "per", "la", "seva", "caputxa", "i", "quatre", "germans", "el", "portaven", "al", "cementiri", "on", "era", "enterrat", "directament", "a", "terra", "sense", "ta\u00fct", "els", "cistercencs", "i", "la", "cultura", "els", "manuscrits", "una", "de", "les", "principals", "activitats", "de", "les", "abadies", "era", "la", "c\u00f2pia", "de", "manuscrits", "els", "monjos", "blancs", "no", "es", "quedaren", "fora", "hi", "hagu\u00e9", "una", "aut\u00e8ntica", "xarxa", "d'intercanvi", "que", "permetia", "a", "les", "abadies", "obtenir", "els", "textos", "que", "necessitaven", "per", "copiarlos", "trobem", "a", "les", "grans", "biblioteques", "cistercenques", "de", "c\u00eeteaux", "clairvaux", "o", "pontigny", "b\u00edblies", "textos", "dels", "pares", "fundadors", "de", "l'esgl\u00e9sia", "escriptors", "de", "finals", "de", "l'antiguitat", "o", "principis", "de", "l'edat", "mitjana", "com", "boeci", "isidor", "de", "sevilla", "o", "alcu\u00ed", "i", "alguns", "historiadors", "com", "flavi", "josep", "m\u00e9s", "rarament", "textos", "d'autors", "cl\u00e0ssics", "aquestes", "grans", "biblioteques", "tamb\u00e9", "permeten", "un", "treball", "m\u00e9s", "cr\u00edtic", "sobre", "elles", "aix\u00ed", "mentre", "que", "al", "segle", "xiii", "les", "grans", "correccions", "b\u00edbliques", "van", "ser", "obra", "principalment", "dels", "dominics", "i", "dels", "franciscans", "al", "segle", "xii", "les", "dues", "obres", "m\u00e9s", "grans", "de", "cr\u00edtica", "textual", "sobre", "la", "b\u00edblia", "van", "ser", "obra", "d'esteve", "harding", "b\u00edblia", "de", "c\u00eeteaux", "abat", "de", "c\u00eeteaux", "i", "de", "nicolas", "maniacoria", "suffraganeus", "bibliothece", "els", "monjos", "de", "c\u00eeteaux", "van", "desenvolupar", "una", "cal\u00b7ligrafia", "rodona", "regular", "i", "molt", "llegible", "al", "principi", "els", "manuscrits", "estaven", "decorats", "amb", "motius", "vegetals", "escenes", "de", "la", "vida", "quotidiana", "o", "del", "treball", "del", "camp", "i", "al\u00b7legories", "sobre", "la", "lluita", "per", "la", "fe", "o", "el", "misteri", "div\u00ed", "la", "verge", "est\u00e0", "especialment", "representada", "per\u00f2", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "bernat", "de", "claravall", "impulsat", "per", "un", "ideal", "d'austeritat", "un", "estil", "m\u00e9s", "refinat", "va", "apar\u00e8ixer", "cap", "al", "es", "caracteritza", "per", "les", "inicials", "grans", "pintades", "en", "tons", "d'un", "sol", "color", "sense", "representaci\u00f3", "humana", "o", "animal", "ni", "\u00fas", "d'or", "els", "cistercencs", "van", "desenvolupar", "doncs", "un", "estil", "despullat", "encara", "que", "la", "preocupaci\u00f3", "est\u00e8tica", "es", "mantingu\u00e9s", "sovint", "s\u00f3n", "especialment", "exigents", "pel", "que", "fa", "a", "la", "qualitat", "dels", "suports", "utilitzats", "vellum", "o", "als", "colors", "que", "sovint", "s'obtenen", "a", "partir", "de", "pedres", "precioses", "lapisl\u00e0tzuliamb", "el", "desenvolupament", "de", "la", "impressi\u00f3", "de", "tipus", "m\u00f2bils", "els", "llibres", "es", "van", "fer", "omnipresents", "dins", "les", "abadies", "en", "determinades", "abadies", "es", "van", "instal\u00b7lar", "biblioteques", "aut\u00f2nomes", "i", "les", "col\u00b7leccions", "d'obres", "van", "augmentar", "considerablement", "entre", "els", "segles", "xiv", "i", "xv", "al", "segle", "xvi", "la", "biblioteca", "de", "clairvaux", "tenia", "manuscrits", "i", "documents", "impresos", "una", "cultura", "cap", "a", "d\u00e9u", "l'ordre", "primitiu", "mai", "va", "donar", "l'esquena", "als", "estudis", "per\u00f2", "inicialment", "va", "formar", "part", "d'un", "corrent", "d'oposici\u00f3", "a", "les", "ciutats", "els", "principals", "llocs", "de", "coneixement", "en", "efecte", "els", "intercanvis", "intel\u00b7lectuals", "dins", "les", "ciutats", "permeten", "una", "proliferaci\u00f3", "d'idees", "algunes", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "provocacions", "per", "a", "l'auster", "bernat", "de", "claravall", "per", "exemple", "els", "goliards", "criticaven", "obertament", "la", "societat", "tripartita", "i", "particularment", "la", "religiosa", "no", "dubtaven", "a", "q\u00fcestionar", "el", "matrimoni", "sant", "bernat", "com", "pierre", "de", "celles", "un", "altre", "pensador", "cistercenc", "s'oposava", "fermament", "a", "les", "universitats", "emergents", "la", "vida", "intel\u00b7lectual", "urbana", "podia", "desviar", "l'atenci\u00f3", "de", "la", "glorificaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "sant", "bernat", "i", "sant", "norbert", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "els", "principals", "perseguidors", "d'abelard", "des", "de", "finals", "del", "segle", "xii", "a", "causa", "del", "comprom\u00eds", "pastoral", "i", "de", "la", "predicaci\u00f3", "alguns", "establiments", "es", "van", "dedicar", "a", "l'estudi", "de", "les", "q\u00fcestions", "contempor\u00e0nies", "els", "cistercencs", "per\u00f2", "es", "mantenen", "als", "ulls", "d'altres", "ordres", "i", "sobretot", "dels", "dominics", "com", "a", "gent", "\"simple\"", "amb", "poc", "coneixement", "dels", "estudis", "especulatius", "davant", "d'aquests", "atacs", "certes", "abadies", "es", "van", "aventurar", "m\u00e9s", "en", "les", "ci\u00e8ncies", "teol\u00f2giques", "i", "van", "sorgir", "biblioteques", "cistercenques", "respectables", "com", "les", "de", "les", "abadies", "de", "signy", "i", "clairvaux", "es", "van", "establir", "contactes", "fruct\u00edfers", "amb", "els", "cercles", "universitaris", "parisencs", "i", "els", "germans", "es", "van", "establir", "a", "par\u00eds", "per", "seguir", "cursos", "de", "teologia", "hi", "hagu\u00e9", "aqu\u00ed", "una", "ruptura", "amb", "l'ideal", "de", "ren\u00fancia", "al", "m\u00f3n", "un", "frac\u00e0s", "denunciat", "sovint", "pels", "contemporanis", "a", "l'escola", "distercenca", "es", "van", "formar", "cronistes", "i", "exegesis", "de", "renom", "tanmateix", "la", "reflexi\u00f3", "intel\u00b7lectual", "dels", "cistercencs", "tendeix", "a", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "espiritualitat", "m\u00edstica", "i", "no", "a", "la", "coqueteria", "i", "l'erudici\u00f3", "guillaume", "de", "saintthierry", "excel\u00b7lent", "teoleg", "abat", "benedict\u00ed", "de", "saintthierry", "havent", "renunciat", "al", "seu", "c\u00e0rrec", "per", "convertirse", "en", "un", "simple", "monjo", "cistercien", "a", "signy", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "eminents", "representants", "d'aquesta", "escola", "dia", "m\u00edstica", "especulativa", "universitats", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "les", "universitats", "el", "nivell", "cultural", "va", "augmentar", "i", "els", "cistercencs", "s'han", "d'implicar", "en", "la", "formaci\u00f3", "dels", "seus", "joves", "monjos", "tamb\u00e9", "s'havien", "d'allotjar", "a", "les", "ciutats", "universit\u00e0ries", "els", "monjos", "blancs", "van", "fundar", "llavors", "col\u00b7legis", "a", "par\u00eds", "tolosa", "metz", "i", "montpelleren", "l'abadia", "de", "clairvaux", "va", "ser", "la", "primera", "a", "enviar", "de", "joves", "germans", "a", "estudiar", "a", "par\u00eds", "primer", "es", "van", "allotjar", "en", "una", "casa", "de", "bourg", "saintlandry", "per\u00f2", "el", "seu", "nombre", "augment\u00e0", "i", "l'any", "s'instal\u00b7laren", "al", "barri", "de", "chardonnet", "i", "dos", "anys", "m\u00e9s", "tard", "emprengueren", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "col\u00b7legi", "gr\u00e0cies", "al", "suport", "papal", "es", "van", "comprar", "les", "terres", "insalubres", "properes", "a", "bi\u00e8vre", "i", "s'hi", "va", "construir", "un", "col\u00b7legi", "va", "ser", "comprat", "l'any", "pel", "cap\u00edtol", "general", "de", "l'orde", "aquest", "coll\u00e8ge", "des", "bernardins", "estava", "obert", "a", "estudiants", "de", "tot", "l'ordre", "plantejat", "inicialment", "per", "acollir", "una", "vintena", "d'estudiants", "el", "coll\u00e8ge", "des", "bernardins", "va", "formar", "entre", "els", "segles", "xiii", "i", "xv", "diversos", "milers", "de", "joves", "monjos", "cistercencs", "l'elit", "del", "seu", "orde", "del", "nord", "de", "fran\u00e7a", "de", "flandes", "alemanya", "i", "europa", "central", "per", "estudiar", "teologia", "i", "filosofia", "l'any", "jacques", "fournier", "antic", "estudiant", "del", "col\u00b7legi", "santbernard", "que", "es", "va", "doctorar", "en", "th\u00e9ologie", "vers", "esdev\u00e9", "pape", "a", "aviny\u00f3", "sota", "el", "nom", "de", "benet", "xii", "aquest", "antic", "abat", "de", "fontfroide", "va", "promulgar", "l'any", "la", "constituci\u00f3", "fulgens", "sicut", "stella", "matutina", "o", "benedictina", "que", "regula", "la", "relaci\u00f3", "entre", "l'orde", "i", "els", "estudis", "intel\u00b7lectuals", "els", "monestirs", "amb", "m\u00e9s", "de", "quaranta", "germans", "havien", "d'enviar", "dos", "dels", "seus", "membres", "als", "col\u00b7legis", "de", "par\u00eds", "oxford", "tolosa", "montpeller", "bolonya", "o", "metz", "els", "cisterciens", "s'ajustaren", "perfectament", "a", "les", "exig\u00e8ncies", "del", "regnat", "de", "l'escol\u00e0stica", "a", "l'\u00e8poca", "moderna", "la", "cultura", "humanista", "es", "va", "estendre", "als", "monestirs", "fet", "que", "va", "provocar", "l'oposici\u00f3", "dels", "principals", "partidaris", "de", "la", "reforma", "del", "segle", "xvii", "aix\u00ed", "al", "segle", "xviii", "\"molts", "novells", "i", "monjos", "anaven", "a", "estudiar", "a", "les", "universitats", "i", "en", "general", "els", "religiosos", "es", "dedicaven", "molt", "a", "la", "lectura", "potser", "perqu\u00e8", "estaven", "ociosos", "els", "cistercencs", "es", "van", "dirigir", "m\u00e9s", "particularment", "cap", "a", "les", "obres", "relacionades", "amb", "la", "lit\u00fargia", "la", "m\u00fasica", "sacra", "o", "l'erudici\u00f3", "seguint", "l'exemple", "de", "ferdinando", "ughelli", "abat", "de", "tre", "fontane", "a", "roma", "i", "pierre", "le", "nain", "sotsprior", "de", "la", "trappe", "autor", "d'assaig", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'orde", "de", "c\u00eeteaux", "l'art", "cistercenc", "l'art", "cistercenc", "est\u00e0", "d'acord", "amb", "la", "seva", "espiritualitat", "ha", "de", "ser", "una", "ajuda", "per", "al", "viatge", "interior", "dels", "monjos", "l'any", "durant", "una", "reuni\u00f3", "del", "cap\u00edtol", "general", "de", "l'orde", "bernat", "de", "claravall", "que", "es", "trobava", "al", "m\u00e0xim", "de", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "va", "recomanar", "la", "simplicitat", "en", "totes", "les", "expressions", "de", "l'art", "a", "partir", "d'aleshores", "els", "cistercencs", "van", "desenvolupar", "un", "art", "recanvi", "i", "sovint", "monocrom", "l'arquitectura", "les", "abadies", "cistercenques", "es", "van", "distingir", "inicialment", "per", "la", "senzillesa", "i", "la", "sobrietat", "de", "la", "seva", "arquitectura", "i", "ornaments", "l'any", "el", "cap\u00edtol", "general", "prescriu", "una", "s\u00e8rie", "de", "mesures", "relatives", "a", "l'art", "sacre", "els", "llocs", "sants", "per", "no", "rebre", "cap", "decoraci\u00f3", "esculpida", "o", "decorada", "el", "color", "s'ha", "de", "reservar", "per", "a", "les", "il\u00b7luminaci\u00f3les", "abadies", "cistercenques", "van", "viure", "l'evoluci\u00f3", "de", "l'arquitectura", "rom\u00e0nica", "cap", "al", "g\u00f2tic", "arc", "apuntat", "i", "es", "caracteritzen", "per", "una", "gran", "senzillesa", "de", "l\u00ednies", "i", "decoraci\u00f3", "els", "\u00f2culs", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "abacials", "reben", "finestres", "blanques", "sense", "creus", "i", "sense", "colors", "als", "timpans", "dels", "portals", "i", "als", "capitells", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "no", "hi", "ha", "escultures", "perqu\u00e8", "res", "hauria", "de", "distreure", "el", "pensament", "de", "la", "idea", "de", "d\u00e9uel", "cap\u00edtol", "general", "de", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "bernat", "de", "claravall", "va", "ser", "molt", "directiu", "pel", "que", "fa", "a", "les", "limitacions", "arquitect\u00f2niques", "implicava", "traduir", "la", "regla", "benedictina", "a", "l'espai", "cal", "respectar", "la", "pla\u00e7a", "mon\u00e0stica", "el", "claustre", "de", "la", "vil\u00b7la", "romana", "els", "arquitectes", "cistercencs", "van", "construir", "el", "seu", "projecte", "sobre", "consideracions", "funcionals", "vinculades", "a", "les", "disposicions", "hidr\u00e0uliques", "la", "llum", "o", "els", "materials", "disponibles", "a", "la", "regi\u00f3", "per\u00f2", "respectant", "les", "recomanacions", "de", "bernat", "de", "claravall", "que", "definia", "els", "edificis", "necessaris", "per", "servir", "d\u00e9u", "segons", "la", "regla", "l'oratori", "el", "r\u00e9fectoire", "el", "dormitori", "l'hostaleria", "i", "la", "porteriaal", "segle", "xii", "el", "rom\u00e0nic", "va", "arribar", "a", "la", "seva", "maduresa", "per\u00f2", "a", "partir", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "els", "cistercencs", "van", "iniciar", "la", "transici\u00f3", "al", "g\u00f2tic", "els", "responsables", "de", "projectes", "cistercencs", "hagueren", "de", "conciliar", "els", "requisits", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "pedra", "per", "limitar", "el", "risc", "d'incendi", "construccions", "altes", "i", "lluminoses", "d'acord", "amb", "la", "seva", "espiritualitat", "sense", "augmentar", "excessivament", "el", "cost", "de", "les", "obres", "l'arc", "de", "creueria", "permet", "donar", "resposta", "a", "aquest", "triple", "repte", "consumeix", "menys", "pedra", "que", "la", "volta", "rom\u00e0nica", "i", "n'augmenta", "l'al\u00e7adal'\u00e8xit", "econ\u00f2mic", "de", "l'orde", "va", "provocar", "un", "augment", "de", "les", "obres", "i", "els", "edificis", "del", "convent", "van", "comen\u00e7ar", "a", "rebre", "cada", "cop", "m\u00e9s", "ornaments", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "convents", "principals", "rebien", "adorns", "i", "de", "vegades", "s'ampliaven", "amb", "un", "deambulatori", "els", "vitralls", "i", "els", "s\u00f2ls", "es", "tornen", "m\u00e9s", "luxosos", "els", "edificis", "guanyen", "verticalitat", "l'art", "cistercenc", "va", "trobar", "una", "extensi\u00f3", "al", "segle", "xii", "en", "l'art", "de", "les", "catedrals", "com", "ho", "demostra", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "catedral", "de", "laon", "els", "vitralls", "l'any", "una", "ordenan\u00e7a", "estipulava", "que", "els", "vitralls", "havien", "de", "ser", "albae", "fiant", "et", "sine", "crucibus", "et", "privturis", "blancs", "sense", "creus", "ni", "representacions", "els", "motius", "geom\u00e8trics", "i", "vegetals", "s\u00f3n", "les", "\u00faniques", "representacions", "palmetes", "reixes", "entrella\u00e7aments", "que", "poden", "recordar", "l'exig\u00e8ncia", "de", "regularitat", "propugnada", "per", "sant", "bernat", "aix\u00ed", "fins", "a", "mitjans", "del", "segle", "xiii", "els", "vitralls", "cistercencs", "eren", "exclusivament", "finestres", "anomenades", "\"grisalles\"", "els", "motius", "dels", "quals", "s'inspiraven", "en", "paviments", "rom\u00e0nics", "predominen", "els", "vitralls", "blancs", "menys", "costosos", "tamb\u00e9", "corresponen", "a", "un", "\u00fas", "metaf\u00f2ric", "com", "certs", "ornaments", "vegetals", "les", "abadies", "de", "la", "b\u00e9nissondieu", "obazine", "santes", "creus", "pontigny", "i", "bonlieu", "s\u00f3n", "representatives", "d'aquest", "estil", "i", "d'aquestes", "t\u00e8cniques", "els", "forns", "de", "vidre", "s\u00f3n", "presents", "a", "l'\u00e8poca", "cistercenca", "a", "partir", "del", "segle", "xiii", "l'aparici\u00f3", "del", "vidre", "figurat", "decoratiu", "a", "les", "esgl\u00e9sies", "cistercenques", "coincideix", "amb", "el", "desenvolupament", "del", "mecenatge", "i", "les", "donacions", "aristocr\u00e0tiques", "al", "segle", "xv", "els", "vitralls", "cistercencs", "van", "perdre", "la", "seva", "especificitat", "i", "en", "el", "seu", "aspecte", "s'uneixen", "a", "les", "creacions", "de", "la", "majoria", "d'edificis", "religiosos", "contemporanis", "les", "rajoles", "per", "als", "monestirs", "cistercencs", "que", "viuen", "en", "relativa", "autosufici\u00e8ncia", "l'\u00fas", "de", "rajoles", "d'argila", "en", "lloc", "de", "paviments", "de", "pedra", "o", "marbre", "\u00e9s", "essencial", "els", "monjos", "blancs", "van", "desenvolupar", "un", "gran", "domini", "d'aquest", "proc\u00e9s", "sobretot", "perqu\u00e8", "els", "van", "poder", "produir", "en", "massa", "amb", "els", "seus", "forns", "les", "rajoles", "amb", "dibuixos", "geom\u00e8trics", "apareixen", "a", "finals", "del", "segle", "xii", "les", "decoracions", "s'obtenen", "per", "estampaci\u00f3", "sobre", "l'argila", "encara", "mal\u00b7leable", "es", "col\u00b7loca", "un", "segell", "de", "fusta", "que", "imprimeix", "el", "dibuix", "s'aplica", "un", "trosset", "d'argila", "blanca", "al", "relleu", "buit", "i", "la", "rajola", "es", "sotmet", "a", "una", "primera", "cocci\u00f3", "despr\u00e9s", "s'aplica", "un", "recobriment", "vitrificable", "protegeix", "la", "rajola", "i", "real\u00e7a", "els", "colors", "el", "muntatge", "de", "rajoles", "permet", "obtenir", "combinacions", "complexes", "de", "patrons", "geom\u00e8trics", "aquests", "de", "vegades", "es", "consideren", "massa", "est\u00e8tics", "en", "relaci\u00f3", "als", "preceptes", "de", "simplicitat", "i", "simplicitat", "d'ordre", "l'any", "l'abat", "de", "pontigny", "fou", "condemnat", "pel", "cap\u00edtol", "general", "per", "haver", "fet", "paraments", "massa", "sumptuosos", "l'any", "l'abat", "de", "beauclerc", "va", "ser", "retret", "per", "haver", "deixat", "que", "els", "seus", "monjos", "perdessin", "el", "temps", "creant", "un", "paviment", "\"", "que", "tra\u00efa", "un", "grau", "inadequat", "de", "descuit", "i", "curi\u00f3s", "inter\u00e8s\"", "l'ordre", "del", "c\u00edster", "motor", "dels", "desenvolupaments", "t\u00e8cnics", "del", "segle", "xi", "al", "xiii", "es", "va", "produir", "una", "aut\u00e8ntica", "revoluci\u00f3", "industrial", "a", "l'occident", "medieval", "est\u00e0", "impulsat", "per", "la", "monetitzaci\u00f3", "creixent", "de", "l'economia", "des", "de", "la", "introducci\u00f3", "del", "denari", "de", "plata", "per", "part", "dels", "carolingis", "al", "segle", "viii", "que", "va", "permetre", "la", "introducci\u00f3", "de", "milions", "de", "productors", "i", "consumidors", "en", "el", "circuit", "comercial", "els", "pagesos", "comencen", "a", "poder", "revendre", "els", "seus", "excedents", "per", "tant", "a", "partir", "d'ara", "els", "interessa", "produir", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "necessari", "per", "a", "la", "seva", "subsist\u00e8ncia", "i", "el", "pagament", "dels", "drets", "senyorials", "per", "tant", "resulta", "m\u00e9s", "rendible", "per", "als", "propietaris", "eclesi\u00e0stics", "o", "laics", "cobrar", "una", "quota", "dels", "pagesos", "als", "quals", "han", "confiat", "terres", "que", "no", "pas", "que", "les", "terres", "conreessin", "esclaus", "o", "serfs", "que", "estan", "desapareixent", "a", "occident", "per", "augmentar", "encara", "m\u00e9s", "aquesta", "productivitat", "inverteixen", "en", "equips", "que", "la", "millorin", "proporcionant", "arades", "construint", "molins", "d'aigua", "per", "substituir", "els", "molins", "manuals", "i", "premses", "d'oli", "o", "de", "vi", "per", "substituir", "la", "trituraci\u00f3", "aquest", "fenomen", "queda", "testimoni", "de", "la", "proliferaci\u00f3", "de", "molins", "carreteres", "mercats", "i", "tallers", "d'encunyaci\u00f3", "de", "monedes", "per", "tot", "occident", "a", "partir", "del", "segle", "ixles", "abadies", "s\u00f3n", "sovint", "la", "punta", "de", "llan\u00e7a", "d'aquesta", "revoluci\u00f3", "econ\u00f2mica", "per\u00f2", "per", "als", "cluniacencs", "el", "treball", "manual", "\u00e9s", "degradant", "i", "es", "consagra", "el", "m\u00e0xim", "possible", "a", "les", "activitats", "espirituals", "en", "la", "ment", "dels", "cistercencs", "que", "es", "van", "negar", "a", "esdevenir", "arrendataris", "de", "terres", "el", "treball", "manual", "es", "valorava", "per", "contra", "m\u00e9s", "que", "confiar", "la", "seva", "terra", "a", "llogaters", "ells", "mateixos", "participen", "en", "el", "treball", "de", "la", "terra", "per", "descomptat", "les", "seves", "obligacions", "lit\u00fargiques", "ocupen", "gran", "part", "del", "seu", "temps", "per\u00f2", "es", "complementen", "amb", "els", "germans", "laics", "que", "s'encarreguen", "m\u00e9s", "concretament", "de", "les", "tasques", "materials", "l'any", "una", "abadia", "com", "pontigny", "tenia", "doscents", "monjos", "i", "cinccents", "laics", "clairvaux", "els", "monjos", "disposaven", "de", "cadires", "al", "cor", "estaven", "reservades", "als", "la\u00efcs", "com", "que", "ells", "mateixos", "es", "dedicaven", "al", "treball", "manual", "i", "el", "seu", "ideal", "era", "fer", "la", "terra", "el", "m\u00e9s", "f\u00e8rtil", "possible", "els", "cistercencs", "s'esfor\u00e7arien", "per", "millorar", "les", "t\u00e8cniques", "en", "la", "mesura", "del", "possible", "el", "progr\u00e9s", "es", "transmet", "entre", "abadies", "a", "trav\u00e9s", "de", "manuscrits", "o", "pel", "moviment", "de", "monjos", "els", "germans", "laics", "alguns", "dels", "quals", "viuen", "fora", "de", "l'abadia", "als", "\"graners\"", "participen", "en", "la", "difusi\u00f3", "de", "les", "millores", "t\u00e8cniques", "a", "les", "poblacions", "locals", "els", "cistercencs", "s\u00f3n", "vectors", "de", "primera", "import\u00e0ncia", "en", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "de", "l'edat", "mitjana", "l'ordre", "sembla", "ser", "un", "aut\u00e8ntic", "poder", "econ\u00f2mic", "l'aut\u00e8ntic", "auge", "es", "va", "produir", "entre", "el", "i", "el", "i", "aquest", "dinamisme", "va", "donar", "lloc", "a", "molts", "problemes", "incorporaci\u00f3", "de", "monestirs", "que", "mantenien", "un", "costum", "no", "conforme", "a", "l'esperit", "de", "la", "carta", "de", "caritat", "dif\u00edcil", "elecci\u00f3", "d'empla\u00e7aments", "dificultats", "per", "a", "les", "abadies", "mare", "de", "poder", "realitzar", "visites", "anuals", "perill", "de", "retirades", "massa", "freq\u00fcents", "de", "personal", "que", "esgoten", "les", "abadies", "mare", "si", "els", "cistercencs", "saben", "innovar", "tamb\u00e9", "de", "vegades", "utilitzen", "t\u00e8cniques", "molt", "antigues", "moltes", "esgl\u00e9sies", "cistercenques", "es", "beneficien", "d'una", "excel\u00b7lent", "ac\u00fastica", "que", "no", "\u00e9s", "deguda", "a", "l'atzar", "diverses", "com", "melleray", "locdieu", "orval", "etc", "utilitzen", "la", "t\u00e8cnica", "dels", "gerros", "ac\u00fastics", "descrita", "per", "vitruvi", "un", "enginyer", "rom\u00e0", "del", "segle", "i", "ac", "estudis", "contemporanis", "han", "demostrat", "que", "aquests", "gerros", "distribu\u00efts", "per", "les", "parets", "i", "les", "voltes", "amplifiquen", "el", "so", "en", "el", "rang", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "veus", "dels", "monjos", "i", "altres", "m\u00e8todes", "redueixen", "l'eco", "progr\u00e9s", "agr\u00edcola", "la", "millora", "dels", "recursos", "agr\u00edcoles", "els", "cistercencs", "nom\u00e9s", "van", "tenir", "un", "paper", "moderat", "en", "les", "clarianes", "que", "van", "marcar", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "i", "demogr\u00e0fic", "medieval", "estan", "m\u00e9s", "centrats", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "terra", "lluny", "de", "les", "grans", "ciutats", "emergents", "sovint", "prenent", "el", "capital", "de", "la", "terra", "antiga", "que", "ha", "caigut", "en", "mal", "estat", "no", "dubten", "a", "comprar", "pobles", "preexistents", "encara", "que", "signifiqui", "expulsar", "els", "ocupants", "per", "reorganitzarlos", "de", "manera", "diferent", "segons", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "normes", "d'explotaci\u00f3en", "general", "fan", "el", "millor", "\u00fas", "dels", "recursos", "locals", "millorant", "els", "boscos", "en", "lloc", "de", "destruintlos", "tanmateix", "hi", "ha", "abadies", "els", "monjos", "de", "les", "quals", "van", "participar", "en", "la", "gran", "campanya", "de", "desbrossament", "de", "terres", "medievals", "als", "territoris", "actuals", "d'\u00e0ustria", "i", "alemanya", "van", "fer", "retrocedir", "el", "front", "forestal", "cap", "a", "l'est", "a", "la", "costa", "flamenca", "l'abadia", "de", "les", "dunes", "aconsegueix", "conquerir", "hect\u00e0rees", "d'aigua", "i", "sorra", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "par\u00eds", "transformen", "els", "pantans", "en", "terres", "de", "pastura", "o", "a", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "en", "salines", "per\u00f2", "el", "desbrossament", "de", "terres", "no", "\u00e9s", "el", "seu", "objectiu", "primordial", "\u00e9s", "un", "mitj\u00e0", "entre", "d'altres", "per", "establirse", "all\u00e0", "on", "encara", "hi", "ha", "marge", "per", "dur", "a", "terme", "una", "pol\u00edtica", "d'autarquia", "econ\u00f2mica", "foren", "doncs", "pioners", "en", "l'elaboraci\u00f3", "de", "la", "normativa", "d'explotaci\u00f3", "forestal", "al", "segle", "xiii", "en", "efecte", "el", "bosc", "proporciona", "una", "font", "de", "llenya", "i", "fusta", "de", "construcci\u00f3", "fruits", "i", "arrels", "de", "tota", "mena", "els", "cistercencs", "van", "netejar", "les", "mates", "i", "van", "racionalitzar", "la", "tala", "i", "el", "creixement", "de", "les", "esp\u00e8cies", "per", "exemple", "els", "roures", "produeixen", "glans", "i", "permeten", "pasturar", "els", "porcs", "el", "graner", "del", "c\u00edster", "els", "cistercencs", "no", "van", "inventar", "la", "rotaci\u00f3", "biennal", "la", "rotaci\u00f3", "triennal", "o", "les", "eines", "agr\u00edcoles", "sin\u00f3", "que", "van", "saber", "observant", "les", "pr\u00e0ctiques", "camperoles", "crear", "aut\u00e8ntiques", "granges", "models", "els", "graners", "cistercencs", "es", "tracta", "de", "finques", "r\u00fastiques", "coherents", "amb", "construccions", "agr\u00edcoles", "i", "residencials", "que", "reuneixen", "equips", "de", "germans", "laics", "especialitzats", "en", "una", "tasca", "i", "dependents", "d'una", "abadia", "mare", "els", "masos", "no", "s'han", "de", "situar", "a", "m\u00e9s", "d'un", "dia", "de", "caminada", "de", "l'abadia", "i", "la", "dist\u00e0ncia", "que", "els", "separa", "entre", "ells", "\u00e9s", "d'almenys", "dues", "lleg\u00fces", "uns", "deu", "quil\u00f2metres", "els", "graners", "cistercencs", "van", "desenvolupar", "les", "capacitats", "de", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "introduint", "l'especialitzaci\u00f3", "laboral", "cada", "mas", "\u00e9s", "gestionat", "per", "entre", "cinc", "i", "vint", "germans", "laics", "que", "\u00e9s", "un", "nombre", "ideal", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "la", "gesti\u00f3", "perqu\u00e8", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'una", "trentena", "de", "persones", "ja", "no", "n'hi", "ha", "prou", "amb", "la", "simple", "sensaci\u00f3", "de", "formar", "part", "d'un", "grup", "per", "motivar", "cap", "treball", "a", "destajo", "si", "necessari", "assistit", "per", "treballadors", "assalariats", "i", "estacionals", "agr\u00edcoles", "quan", "la", "producci\u00f3", "dels", "masos", "superava", "amb", "escreix", "les", "necessitats", "de", "les", "abadies", "els", "seus", "excedents", "eren", "venuts", "aquests", "masos", "de", "vegades", "molt", "grans", "centenars", "d'hect\u00e0rees", "de", "terra", "prats", "boscos", "cobreixen", "gaireb\u00e9", "un", "mili\u00f3", "d'hect\u00e0rees", "aquest", "sistema", "operatiu", "va", "tenir", "de", "seguida", "un", "gran", "\u00e8xit", "un", "segle", "despr\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "c\u00eeteaux", "l'orde", "comptava", "amb", "m\u00e9s", "de", "mil", "abadies", "m\u00e9s", "de", "sis", "mil", "masos", "repartits", "per", "europa", "i", "fins", "a", "palestina", "la", "viticultura", "a", "l'edat", "mitjana", "el", "vi", "pel", "seu", "contingut", "alcoh\u00f2lic", "era", "sovint", "m\u00e9s", "sa", "que", "l'aigua", "i", "per", "tant", "tenia", "una", "import\u00e0ncia", "vital", "els", "monjos", "blancs", "l'utilitzen", "per", "al", "seu", "propi", "\u00fas", "i", "sobretot", "per", "a", "la", "lit\u00fargia", "en", "virtut", "del", "seu", "\u00fas", "sagrat", "manifesten", "un", "requisit", "qualitatiu", "els", "cistercencs", "rebien", "una", "vinya", "per", "a", "cada", "abadia", "perqu\u00e8", "pogu\u00e9s", "cobrir", "les", "seves", "necessitats", "van", "escollir", "s\u00f2ls", "adequats", "en", "vessants", "amb", "una", "orientaci\u00f3", "que", "garantia", "una", "bona", "insolaci\u00f3", "utilitzant", "pedreres", "de", "pedra", "excavades", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "les", "seves", "abadies", "per", "a", "madurar", "els", "seus", "vins", "en", "condicions", "isot\u00e8rmiquesvan", "desenvolupar", "una", "producci\u00f3", "de", "qualitat", "que", "nom\u00e9s", "es", "va", "dedicar", "al", "comer\u00e7", "a", "partir", "de", "en", "regions", "favorables", "a", "la", "producci\u00f3", "massiva", "com", "la", "borgonya", "la", "seva", "organitzaci\u00f3", "comercial", "molt", "eficient", "els", "permet", "exportar", "el", "seu", "vi", "fins", "a", "escandin\u00e0via", "i", "frisiasabem", "que", "els", "monjos", "de", "c\u00eeteaux", "eren", "propietaris", "de", "vinyes", "a", "meursault", "despr\u00e9s", "de", "la", "donaci\u00f3", "per", "eudes", "i", "de", "borgonya", "l'any", "el", "mateix", "any", "de", "la", "seva", "instal\u00b7laci\u00f3", "al", "seu", "abat", "robert", "de", "molesme", "actualment", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "en", "la", "creaci\u00f3", "dels", "grans", "crus", "borgonyons", "\u00e9s", "moderada", "perqu\u00e8", "les", "t\u00e8cniques", "utilitzades", "no", "difereixen", "de", "les", "d'altres", "productors", "d'altra", "banda", "els", "criteris", "buscats", "eren", "en", "el", "seu", "moment", "molt", "diferents", "dels", "est\u00e0ndards", "actuals", "en", "enologia", "i", "no", "se", "sap", "si", "s'elaboraven", "vi", "blanc", "vi", "negre", "o", "claret", "la", "selecci\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "la", "ramaderia", "\u00e9s", "font", "de", "productes", "alimentaris", "carn", "lactis", "formatge", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "fems", "i", "mat\u00e8ries", "primeres", "per", "a", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "confecci\u00f3", "lana", "cuir", "i", "productes", "manufacturats", "pergam\u00ed", "banya", "bernat", "de", "claravall", "va", "ordenar", "als", "monjos", "de", "la", "seva", "abadia", "que", "retornessin", "els", "b\u00fafals", "mascles", "del", "regne", "d'it\u00e0lia", "per", "dur", "a", "terme", "el", "mestissatge", "la", "mateixa", "pr\u00e0ctica", "s'utilitza", "per", "a", "la", "selecci\u00f3", "de", "cavalls", "que", "en", "ser", "m\u00e9s", "lleugers", "permeten", "treballar", "terres", "marrons", "en", "qu\u00e8", "el", "bou", "s'enganxa", "els", "cistercencs", "van", "permetre", "aix\u00ed", "sobretot", "conrear", "terres", "abans", "considerades", "inutilitzablesde", "la", "mateixa", "manera", "els", "cistercencs", "van", "tenir", "un", "paper", "important", "en", "la", "fama", "de", "la", "llana", "anglesa", "que", "era", "la", "mat\u00e8ria", "primera", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "ind\u00fastria", "medieval", "era", "essencial", "per", "als", "drapers", "flamencs", "i", "els", "comerciants", "italians", "una", "de", "les", "principals", "activitats", "dels", "quals", "era", "la", "coloraci\u00f3", "de", "llen\u00e7ols", "l'any", "els", "criadors", "anglesos", "esquilaren", "milions", "d'animals", "que", "corresponien", "a", "tones", "de", "llana", "exportades", "l'impost", "sobre", "la", "llana", "era", "el", "principal", "recurs", "fiscal", "del", "rei", "d'anglaterra", "els", "compradors", "italians", "i", "flamencs", "buscaven", "signar", "contractes", "amb", "monjos", "cistercencs", "especialitzats", "en", "ramaderia", "d'ovelles", "perqu\u00e8", "els", "seus", "animals", "acuradament", "seleccionats", "ofererien", "totes", "les", "garanties", "de", "qualitat", "a", "m\u00e9s", "l'organitzaci\u00f3", "extremadament", "centralitzada", "dels", "monestirs", "cistercencs", "els", "permetia", "tenir", "un", "sol", "contacte", "fins", "i", "tot", "per", "a", "volums", "de", "transaccions", "extremadament", "importants", "fountains", "abbey", "al", "comtat", "de", "york", "en", "tenia", "fins", "a", "rievaulx", "jervaulx", "el", "seu", "domini", "limitant", "la", "quantitat", "de", "carn", "a", "l'alimentaci\u00f3", "els", "cistercencs", "van", "desenvolupar", "la", "piscicultura", "en", "els", "milers", "de", "basses", "creades", "per", "la", "retenci\u00f3", "d'aigua", "de", "les", "nombroses", "preses", "i", "dics", "que", "van", "construir", "per", "regar", "les", "seves", "terres", "i", "els", "seus", "monestirs", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "carpa", "a", "occident", "\u00e9s", "paral\u00b7lela", "a", "l'expansi\u00f3", "de", "l'ordre", "els", "monjos", "blancs", "controlaven", "el", "cicle", "de", "reproducci\u00f3", "de", "la", "carpa", "construiren", "basses", "poc", "profundes", "i", "ombrejades", "destinades", "a", "fer", "cr\u00e9ixer", "la", "carpa", "jove", "vivers", "aquestes", "\u00faltimes", "eren", "traslladades", "a", "basses", "m\u00e9s", "profundes", "on", "es", "pescaven", "al", "final", "del", "seu", "creixement", "la", "producci\u00f3", "superava", "amb", "escreix", "les", "necessitats", "de", "les", "abadies", "de", "manera", "que", "una", "gran", "part", "es", "revenia", "el", "progr\u00e9s", "t\u00e8cnic", "l'enginyeria", "hidr\u00e0ulica", "la", "norma", "benedictina", "imposa", "que", "cada", "monestir", "tingui", "aigua", "i", "un", "mol\u00ed", "l'aigua", "permet", "beure", "rentar", "evacuar", "els", "residus", "i", "abreudar", "els", "ramats", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'aix\u00f2", "les", "necessitats", "d'aigua", "satisfan", "les", "necessitats", "lit\u00fargiques", "i", "industrials", "no", "obstant", "aix\u00f2", "s'ha", "d'evitar", "el", "risc", "d'inundaci\u00f3", "i", "el", "lloc", "escollit", "\u00e9s", "sovint", "lleugerament", "elevat", "cal", "per", "tant", "portar", "el", "preci\u00f3s", "l\u00edquid", "els", "cistercencs", "es", "van", "establir", "en", "llocs", "remots", "on", "s'havia", "de", "transportar", "l'aigua", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "o", "per", "contra", "en", "zones", "pantanses", "que", "van", "assecar", "construint", "preses", "aig\u00fces", "amunt", "estaven", "especialitzats", "en", "enginyeria", "hidr\u00e0ulica", "construcci\u00f3", "de", "preses", "i", "canals", "a", "partir", "de", "el", "creixement", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mon\u00e0stica", "de", "c\u00eeteaux", "va", "obligar", "els", "germans", "a", "traslladar", "l'abadia", "quil\u00f2metres", "per", "establirse", "a", "la", "conflu\u00e8ncia", "del", "vouge", "i", "el", "coindon", "l'any", "va", "ser", "necessari", "augmentar", "encara", "m\u00e9s", "el", "cabal", "hidr\u00e0ulic", "i", "es", "va", "excavar", "un", "abast", "de", "quatre", "quil\u00f2metres", "per\u00f2", "les", "capacitats", "del", "vouge", "que", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "un", "riu", "petit", "es", "superaren", "r\u00e0pidament", "els", "monjos", "s'enfrontaren", "a", "un", "projecte", "encara", "m\u00e9s", "important", "el", "desviament", "del", "centfonts", "que", "garantiria", "un", "cabal", "m\u00ednim", "de", "litres", "per", "segon", "els", "monjos", "van", "haver", "de", "negociar", "el", "pas", "al", "duc", "de", "borgonya", "i", "al", "cap\u00edtol", "de", "langres", "el", "projecte", "era", "enorme", "perqu\u00e8", "a", "m\u00e9s", "del", "canal", "de", "deu", "quil\u00f2metres", "a", "excavar", "calia", "construir", "un", "aq\u00fceducte", "el", "pont", "d'arvaux", "de", "cinc", "metres", "d'al\u00e7ada", "per", "permetre", "el", "pas", "del", "canal", "per", "sobre", "del", "riu", "varaude", "per\u00f2", "el", "resultat", "va", "ser", "digne", "dels", "esfor\u00e7os", "realitzats", "el", "potencial", "energ\u00e8tic", "de", "l'abadia", "augment\u00e0", "considerablement", "amb", "un", "salt", "d'aigua", "de", "metres", "al", "nou", "tram", "s'hi", "van", "instal\u00b7lar", "almenys", "un", "mol\u00ed", "i", "una", "farga", "el", "centfonts", "i", "el", "pont", "des", "arvaux", "el", "reg", "dels", "monestirs", "permetia", "instal\u00b7lar", "aigua", "corrent", "portada", "si", "cal", "per", "canals", "subterranis", "o", "fins", "i", "tot", "a", "pressi\u00f3", "els", "monjos", "utilitzaven", "tubs", "de", "plom", "terracota", "o", "fusta", "per", "a", "aix\u00f2", "en", "alguns", "llocs", "el", "flux", "es", "podia", "tallar", "amb", "una", "aixeta", "de", "bronze", "o", "llauna", "algunes", "abbayes", "com", "fontenay", "estaven", "dotades", "de", "clavegueram", "al", "estar", "moltes", "abadies", "situades", "al", "fons", "de", "les", "valls", "calia", "evacuar", "l'aigua", "de", "pluja", "de", "manera", "eficient", "un", "col\u00b7lector", "netejat", "permanentment", "per", "l'aigua", "d'un", "dic", "que", "bloquejava", "la", "vall", "passava", "per", "sota", "de", "la", "cuina", "i", "les", "latrines", "i", "rebia", "totes", "les", "aig\u00fces", "residuals", "procedents", "de", "les", "canonades", "secund\u00e0ries", "de", "diferents", "edificis", "a", "cleeve", "o", "tintern", "les", "clavegueres", "molt", "amples", "contenen", "v\u00e0lvules", "que", "permeten", "alliberar", "un", "gran", "volum", "alhora", "i", "purgarlos", "com", "un", "v\u00e0ter", "el", "gran", "coneixement", "hidr\u00e0ulic", "dels", "cistercencs", "els", "va", "permetre", "transformar", "rius", "capritxosos", "que", "sovint", "canviaven", "de", "curs", "i", "estaven", "sotmesos", "a", "nombroses", "riuades", "en", "cursos", "d'aigua", "regulats", "per", "a", "les", "necessitats", "dom\u00e8stiques", "energ\u00e8tiques", "i", "agr\u00edcoles", "dels", "monjos", "aix\u00f2", "els", "permet\u00e9", "fer", "aprofitables", "grans", "extensions", "de", "terreny", "abans", "abandonades", "per", "la", "inseguretat", "h\u00eddrica", "amb", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "i", "demogr\u00e0fic", "i", "les", "importants", "necessitats", "de", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "es", "necessit\u00e0", "m\u00e9s", "bestiar", "bov\u00ed", "i", "ov\u00ed", "a", "partir", "del", "segle", "xii", "els", "terratinents", "van", "comen\u00e7ar", "a", "drenar", "els", "pantans", "per", "ampliar", "la", "superf\u00edcie", "de", "pastures", "disponibles", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xii", "el", "desbrossament", "de", "terres", "va", "arribar", "a", "un", "punt", "\u00e0lgid", "a", "mesura", "que", "la", "fusta", "es", "feu", "m\u00e9s", "escassa", "es", "feu", "m\u00e9s", "cara", "aix\u00ed", "mateix", "es", "prest\u00e0", "m\u00e9s", "atenci\u00f3", "a", "l'explotaci\u00f3", "forestal", "el", "paper", "nutritiu", "de", "la", "qual", "continua", "sent", "essencial", "sobretot", "a", "flandes", "on", "s'arrib\u00e0", "a", "un", "l\u00edmit", "de", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "les", "abadies", "cistercenques", "dugueren", "a", "terme", "treballs", "de", "contenci\u00f3", "com", "a", "continuaci\u00f3", "dels", "seus", "treballs", "iniciats", "al", "segle", "xi", "als", "segles", "xii", "i", "xiii", "la", "recuperaci\u00f3", "a", "gran", "escala", "dels", "pantans", "poitevins", "va", "ser", "realitzada", "per", "associacions", "d'abadia", "amb", "l'establiment", "de", "plans", "de", "drenatge", "coherents", "tamb\u00e9", "controlaven", "la", "vegetaci\u00f3", "al", "llarg", "dels", "marges", "dels", "cursos", "d'aigua", "per", "exemple", "plantaven", "salzes", "les", "arrels", "dels", "quals", "suportaven", "la", "terra", "de", "dics", "o", "canals", "els", "cistercencs", "aprofitaven", "al", "m\u00e0xim", "les", "terres", "que", "explotaven", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "van", "crear", "xarxes", "cl\u00e0ssiques", "de", "regadiu", "que", "van", "generalitzar", "a", "les", "regions", "del", "nord", "per", "exemple", "a", "la", "vall", "de", "l'aube", "on", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "durs", "l'aigua", "es", "desviava", "a", "trav\u00e9s", "de", "petits", "canals", "de", "cent\u00edmetres", "aquest", "sistema", "permetia", "a", "m\u00e9s", "del", "simple", "reg", "drenar", "l'aigua", "estancada", "dels", "antics", "pantans", "aportar", "elements", "nitrogenats", "essencials", "per", "al", "creixement", "de", "les", "herbes", "i", "accelerar", "l'escalfament", "de", "la", "terra", "l'aigua", "condueix", "vegades", "m\u00e9s", "calor", "que", "l'aire", "aquest", "sistema", "s'est\u00e0", "estenent", "per", "tot", "el", "nord", "d'europa", "si", "els", "cistercencs", "eren", "especialment", "eficients", "en", "la", "gesti\u00f3", "de", "l'aigua", "formaven", "part", "d'una", "evoluci\u00f3", "global", "les", "t\u00e8cniques", "de", "regadiu", "van", "passar", "a", "occident", "per", "l'espanya", "musulmana", "i", "catalunya", "on", "cluny", "estava", "ben", "implantada", "l'abadia", "de", "cluny", "no", "s'hauria", "pogut", "desenvolupar", "sense", "desenvolupar", "la", "vall", "de", "grosne", "aix\u00ed", "mateix", "els", "comtes", "de", "champagne", "van", "desviar", "el", "sena", "per", "assecar", "els", "voltants", "de", "troyes", "dotantlo", "de", "l'energia", "hidr\u00e0ulica", "necess\u00e0ria", "i", "d'un", "sistema", "d'evacuaci\u00f3", "d'aigua", "la", "ind\u00fastria", "el", "mol\u00ed", "hidr\u00e0ulic", "va", "estar", "molt", "est\u00e8s", "al", "llarg", "de", "l'\u00e8poca", "medieval", "era", "una", "font", "d'ingressos", "econ\u00f2mics", "importants", "per", "a", "la", "noblesa", "i", "els", "monestirs", "que", "per", "tant", "invertien", "en", "aquest", "tipus", "d'equipaments", "l'\u00fas", "de", "l'energia", "hidr\u00e0ulica", "m\u00e9s", "que", "l'energia", "animal", "o", "humana", "permetia", "una", "productivitat", "sense", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "que", "hi", "havia", "a", "l'antiguitat", "cada", "roda", "d'un", "mol\u00ed", "d'aigua", "podia", "moldre", "quilos", "de", "blat", "per", "hora", "que", "corresponia", "al", "treball", "de", "serfs", "els", "monestirs", "estaven", "al", "capdavant", "d'aquesta", "zona", "des", "de", "l'\u00e8poca", "carol\u00edngia", "perqu\u00e8", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "exigeix", "que", "a", "cada", "abadia", "hi", "hagi", "un", "mol\u00edels", "monjos", "blancs", "utilitzaren", "les", "t\u00e8cniques", "populars", "a", "les", "seves", "regions", "molins", "de", "rodes", "verticals", "al", "nord", "i", "molins", "de", "rodes", "horitzontals", "al", "sud", "al", "segle", "xii", "els", "enginyers", "medievals", "van", "desenvolupar", "tamb\u00e9", "molins", "de", "vent", "de", "pivot", "vertical", "que", "permetien", "seguir", "els", "canvis", "de", "direcci\u00f3", "del", "vent", "o", "molins", "de", "marea", "que", "eren", "desconeguts", "a", "l'antiguitat", "o", "al", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "l'arbre", "de", "lleves", "al", "segle", "x", "aquesta", "energia", "es", "podia", "utilitzar", "per", "a", "m\u00faltiples", "usos", "industrials", "aix\u00ed", "apareixen", "els", "bataners", "que", "serveixen", "per", "aixafar", "el", "c\u00e0nem", "moldre", "la", "mostassa", "esmolar", "fulles", "trepitjar", "el", "lli", "el", "cot\u00f3", "o", "els", "llen\u00e7ols", "en", "aquesta", "important", "operaci\u00f3", "en", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "teixits", "el", "mol\u00ed", "substitueix", "bataners", "les", "serres", "hidr\u00e0uliques", "estan", "testimoniades", "al", "segle", "xiii", "d'aquestes", "innovacions", "t\u00e8cniques", "que", "van", "utilitzar", "amb", "gran", "agudesa", "van", "ser", "dels", "primers", "a", "utilitzar", "batanadores", "hidr\u00e0uliques", "nom\u00e9s", "el", "martell", "hidr\u00e0ulic", "o", "martinet", "es", "pot", "atribuir", "realment", "als", "monjos", "cistercencs", "que", "van", "generalitzarne", "l'\u00fas", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "els", "cistercencs", "necessitaven", "efectivament", "eines", "agr\u00edcoles", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "moviments", "de", "terra", "construcci\u00f3", "claus", "per", "als", "marcs", "herrajes", "per", "als", "seus", "vitralls", "o", "panys", "i", "quan", "van", "evolucionar", "les", "t\u00e8cniques", "arquitect\u00f2niques", "marcs", "de", "ferro", "per", "als", "seus", "edificis", "van", "modificar", "les", "t\u00e8cniques", "tradicionals", "mecanitzant", "determinades", "etapes", "del", "treball", "del", "ferroa", "partir", "del", "segle", "xii", "les", "fargues", "impulsades", "per", "energia", "hidr\u00e0ulica", "van", "multiplicar", "la", "capacitat", "de", "producci\u00f3", "dels", "ferrers", "l'\u00fas", "dels", "martells", "permetia", "treballar", "peces", "m\u00e9s", "grans", "els", "martells", "de", "l'\u00e8poca", "podien", "pesar", "quilos", "i", "donar", "cops", "al", "minut", "i", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "martells", "de", "quilograms", "donant", "cops", "per", "minut", "la", "insuflaci\u00f3", "d'aire", "a", "pressi\u00f3", "permet", "elevar", "la", "temperatura", "a", "l'interior", "dels", "forns", "baixos", "a", "m\u00e9s", "de", "\u00b0c", "a", "aquesta", "temperatura", "el", "forn", "pot", "produir", "ferro", "fos", "aquesta", "transici\u00f3", "del", "baix", "forn", "a", "l'alt", "forn", "va", "comen\u00e7ar", "especialment", "a", "l'abadia", "de", "rievaulx", "on", "les", "an\u00e0lisis", "de", "l'esc\u00f2ria", "van", "revelar", "un", "contingut", "de", "ferro", "excepcionalment", "baix", "per", "a", "l'\u00e8poca", "proper", "al", "que", "s'obtenia", "amb", "un", "alt", "forn", "a", "partir", "de", "els", "monjos", "de", "clairvaux", "van", "vendre", "ferro", "els", "cistercencs", "van", "ser", "els", "primers", "sider\u00fargics", "a", "xampanya", "des", "de", "mitjans", "del", "segle", "xiii", "fins", "al", "segle", "xvii", "utilitzant", "tamb\u00e9", "l'esc\u00f2ria", "rica", "en", "fosfat", "dels", "seus", "forns", "com", "a", "adob", "agr\u00edcola", "aquesta", "sider\u00fargia", "\u00e9s", "molt", "intensiva", "en", "fusta", "per", "obtenir", "quilos", "de", "ferro", "calen", "quilos", "de", "mineral", "i", "esteris", "de", "fusta", "en", "dies", "un", "sol", "carboner", "netejava", "un", "bosc", "en", "un", "radi", "d'un", "quil\u00f2metreels", "cistercencs", "tamb\u00e9", "dominaven", "les", "arts", "del", "vidre", "disposen", "de", "forns", "per", "colar", "vidre", "pla", "malgrat", "les", "instruccions", "de", "bernat", "de", "claravall", "que", "advocava", "per", "una", "rigorosa", "sobrietat", "van", "desenvolupar", "un", "tipus", "original", "de", "vitrall", "la", "grisalla", "per", "a", "les", "necessitats", "de", "les", "seves", "construccions", "els", "cistercencs", "van", "haver", "de", "fabricar", "centenars", "de", "milions", "de", "rajoles", "el", "forn", "commelle", "n'\u00e9s", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "perfecta", "podia", "coure", "entre", "i", "rajoles", "alhora", "estaven", "tancades", "al", "forn", "disposades", "en", "fileres", "esglaonades", "tancant", "el", "forn", "amb", "maons", "refractaris", "recoberts", "d'argila", "per", "completar", "l'a\u00efllament", "la", "llar", "s'encenia", "durant", "tres", "setmanes", "i", "el", "forn", "i", "les", "rajoles", "trigaven", "el", "mateix", "temps", "a", "refredarse", "aquests", "forns", "tamb\u00e9", "s'utilitzaren", "per", "fer", "rajoles", "per", "a", "abadies", "els", "cistercencs", "agents", "econ\u00f2mics", "de", "l'edat", "mitjana", "el", "patrimoni", "de", "la", "terra", "una", "activa", "pol\u00edtica", "d'adquisicions", "facilitada", "en", "els", "seus", "inicis", "per", "la", "popularitat", "del", "moviment", "que", "va", "recollir", "un", "gran", "nombre", "de", "llegats", "i", "donacions", "va", "permetre", "que", "l'orde", "esdevingu\u00e9s", "un", "propietari", "molt", "important", "el", "seu", "terreny", "es", "veu", "potenciat", "per", "uns", "masos", "i", "cellers", "alguns", "dels", "quals", "es", "troben", "de", "vegades", "molt", "allunyats", "de", "l'abadia", "la", "seva", "estrat\u00e8gia", "encaminada", "a", "fer", "explotables", "les", "terres", "adquirides", "sovint", "abans", "no", "conreades", "no", "deu", "res", "a", "l'atzar", "dediquen", "una", "atenci\u00f3", "especial", "a", "l'adquisici\u00f3", "de", "les", "vies", "fluvials", "i", "dels", "molins", "essencials", "per", "al", "seu", "desenvolupament", "poden", "arribar", "a", "pagar", "un", "preu", "elevat", "pel", "dret", "d'acc\u00e9s", "al", "cobejat", "curs", "d'aigua", "aix\u00ed", "l'abadia", "de", "c\u00eeteaux", "ha", "de", "pagar", "lliures", "de", "dijon", "al", "cap\u00edtol", "de", "langres", "per", "obtenir", "el", "dret", "de", "passar", "un", "desviament", "dels", "centfonts", "aquesta", "mateixa", "abadia", "es", "va", "trobar", "amb", "problemes", "econ\u00f2mics", "uns", "anys", "m\u00e9s", "tard", "a", "partir", "d'aleshores", "el", "control", "de", "l'aigua", "es", "va", "convertir", "en", "una", "prioritat", "de", "l'ordre", "mitjan\u00e7ant", "una", "enginyosa", "pol\u00edtica", "d'adquisicions", "els", "monjos", "blancs", "es", "van", "convertir", "en", "amos", "de", "nombrosos", "cursos", "d'aigua", "aix\u00f2", "els", "d\u00f3na", "un", "poder", "econ\u00f2mic", "i", "pol\u00edtic", "molt", "important", "poden", "drenar", "la", "terra", "aig\u00fces", "avall", "i", "privar", "a", "tal", "o", "aquell", "senyor", "d'energia", "hidr\u00e0ulica", "els", "nombrosos", "judicis", "que", "van", "enfrontar", "els", "cistercencs", "a", "aquests", "senyors", "donen", "fe", "de", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "conflictes", "relacionats", "amb", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "l'acc\u00e9s", "a", "l'aigua", "aquestes", "disputes", "jur\u00eddiques", "contribueixen", "a", "impopular", "l'ordre", "sobretot", "perqu\u00e8", "aquesta", "pol\u00edtica", "d'adquisici\u00f3", "de", "terres", "era", "sovint", "en", "detriment", "dels", "habitants", "que", "de", "vegades", "eren", "pura", "i", "simplement", "expulsatsa", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xii", "l'orde", "va", "intentar", "treure", "beneficis", "econ\u00f2mics", "del", "seu", "patrimoni", "terrestre", "i", "va", "invertir", "massivament", "en", "vinyes", "i", "salines", "aix\u00ed", "c\u00eeteaux", "va", "ampliar", "la", "seva", "finca", "adquirint", "vinyes", "a", "la", "zona", "de", "corton", "meursault", "i", "dijon", "i", "es", "va", "convertir", "en", "propietari", "d'una", "caldera", "de", "sal", "al", "jaciment", "de", "salins", "cal", "destacar", "que", "els", "cistercencs", "no", "explotaven", "ells", "mateixos", "les", "seves", "salines", "i", "per", "tant", "no", "aportaven", "cap", "coneixement", "t\u00e8cnic", "de", "fet", "la", "seva", "explotaci\u00f3", "va", "ser", "confiada", "a", "agricultors", "de", "sal", "i", "no", "a", "germans", "laics", "que", "en", "conservaven", "els", "dos", "ter\u00e7os", "de", "la", "collita", "les", "inversions", "necess\u00e0ries", "per", "al", "manteniment", "de", "les", "salines", "dics", "piles", "es", "confiaven", "a", "un", "inversor", "burg\u00e8s", "que", "rep", "a", "canvi", "el", "ter\u00e7", "restant", "de", "la", "sal", "produ\u00efda", "els", "cistercencs", "cobraven", "un", "impost", "sobre", "la", "renda", "dels", "agricultors", "de", "sal", "la", "seva", "inversi\u00f3", "a", "les", "salines", "\u00e9s", "per", "tant", "purament", "financera", "no", "\u00e9s", "menys", "massiu", "els", "monestirs", "de", "saintjean", "d'anjely", "redon", "vend\u00f4me", "i", "els", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "borgonya", "inverteixen", "massivament", "en", "les", "salines", "de", "les", "costes", "atl\u00e0ntiques", "i", "mediterr\u00e0nies", "o", "en", "les", "salines", "del", "franc", "comtat", "lorena", "des", "de", "alemanya", "\u00e0ustria", "la", "seva", "explotaci\u00f3", "\u00e9s", "minera", "el", "poder", "comercial", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "seu", "immens", "patrimoni", "territorial", "va", "ser", "l'establiment", "d'una", "excel\u00b7lent", "xarxa", "comercial", "el", "que", "va", "donar", "als", "cistercencs", "un", "poder", "econ\u00f2mic", "de", "primer", "ordre", "des", "del", "principi", "les", "abadies", "situades", "al", "llarg", "dels", "rius", "ells", "mateixos", "afluents", "de", "grans", "rius", "estaven", "en", "una", "situaci\u00f3", "ideal", "per", "vendre", "els", "seus", "productes", "a", "la", "ciutat", "c\u00eeteaux", "i", "les", "seves", "primeres", "filials", "es", "troben", "a", "borgonya", "\u00e9s", "a", "dir", "a", "la", "zona", "d'uni\u00f3", "entre", "les", "tres", "principals", "conques", "fluvials", "franceses", "el", "roina", "el", "loira", "i", "el", "sena", "efectivament", "c\u00eeteaux", "es", "troba", "al", "vouge", "un", "mateix", "afluent", "del", "saona", "que", "permet", "la", "uni\u00f3", "entre", "el", "corredor", "del", "roina", "un", "dels", "principals", "eixos", "comercials", "entre", "el", "mediterrani", "i", "el", "nord", "d'europa", "la", "conca", "del", "sena", "par\u00eds", "\u00e9s", "el", "principal", "centre", "de", "consum", "del", "occident", "amb", "habitants", "al", "final", "del", "segle", "xiii", "i", "el", "loira", "accessible", "per", "l'arnoux", "l'expansi\u00f3", "de", "l'orde", "al", "franccomtat", "li", "va", "permetre", "controlar", "les", "salines", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "facilitar", "el", "seu", "acc\u00e9s", "al", "rin", "a", "trav\u00e9s", "del", "doubs", "els", "vaixells", "senzills", "de", "fons", "pla", "s\u00f3n", "suficients", "per", "transportar", "aliments", "en", "aquests", "rius", "tranquils", "gr\u00e0cies", "als", "seus", "assentaments", "els", "cistercencs", "es", "troben", "a", "tot", "arreu", "en", "aquestes", "rutes", "comercials", "fluvials", "al", "garona", "i", "al", "loira", "que", "condueixen", "a", "l'atl\u00e0ntic", "i", "per", "tant", "a", "anglaterra", "i", "al", "nord", "d'europa", "el", "sena", "i", "els", "seus", "afluents", "que", "porten", "a", "par\u00eds", "i", "despr\u00e9s", "a", "rouen", "i", "per", "tant", "al", "canal", "el", "rin", "i", "el", "mosel\u00b7la", "o", "el", "main", "cap", "a", "les", "regions", "poblades", "i", "comercials", "controlades", "per", "la", "hansa", "sobre", "el", "po", "el", "danubi", "els", "cistercencs", "s\u00f3n", "doncs", "amos", "d'una", "xarxa", "comercial", "que", "cobreix", "tota", "europa", "els", "cistercencs", "van", "utilitzar", "el", "seu", "poder", "pol\u00edtic", "i", "econ\u00f2mic", "per", "obtenir", "exempcions", "dels", "peatges", "controlant", "el", "cabal", "dels", "rius", "gr\u00e0cies", "als", "dics", "i", "canals", "que", "van", "construir", "poden", "influir", "en", "els", "senyorius", "situats", "aig\u00fces", "avall", "de", "les", "seves", "possessions", "que", "necessiten", "aigua", "per", "fer", "funcionar", "els", "seus", "molins", "i", "regar", "les", "seves", "terres", "i", "negociarhi", "drets", "de", "pas", "o", "suport", "pol\u00edtic", "sabem", "que", "pontigny", "pot", "transportar", "hectolitres", "lliures", "d'impostos", "a", "la", "ciutat", "de", "troyes", "vaucelle", "pot", "transportar", "hectolitres", "lliures", "d'impostos", "a", "l'oise", "grandselve", "a", "la", "garona", "amb", "paci\u00e8ncia", "aconsegueixen", "exempcions", "fiscals", "a", "les", "rutes", "comercials", "que", "utilitzen", "i", "poden", "augmentar", "el", "seu", "marge", "en", "els", "productes", "que", "comercialitzenels", "volums", "venuts", "pels", "monjos", "blancs", "es", "comptabilitzen", "en", "milers", "d'", "hectolitres", "de", "vi", "ederbach", "n'envia", "pel", "rin", "als", "mercaders", "de", "col\u00f2nia", "l'abadia", "n'\u00e9s", "capa\u00e7", "d'emmagatzemar", "al", "segle", "xviencara", "que", "inicialment", "es", "trobaven", "en", "llocs", "remots", "els", "monjos", "blancs", "van", "anar", "adquirint", "possessions", "a", "la", "ciutat", "de", "fet", "s\u00f3n", "\u00fatils", "per", "acollir", "els", "monjos", "que", "viatgen", "entre", "abadies", "o", "en", "rutes", "de", "pelegrinatge", "quan", "arribin", "les", "juntes", "generals", "de", "l'orde", "han", "de", "poder", "acollir", "centenars", "d'abats", "per\u00f2", "els", "cistercencs", "els", "van", "transformar", "en", "llocs", "de", "comer\u00e7", "tan", "bon", "punt", "va", "sorgir", "la", "necessitat", "a", "finals", "del", "segle", "xii", "s\u00f3n", "aut\u00e8ntics", "graners", "urbans", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "punts", "de", "relleu", "per", "als", "monjos", "que", "viatgen", "per", "europa", "s'hi", "venen", "els", "productes", "de", "la", "comanda", "vins", "sal", "vidre", "productes", "met\u00e0l\u00b7lics", "manufacturats", "les", "cases", "de", "c\u00eeteaux", "a", "beaune", "i", "clairvaux", "a", "dijon", "per", "exemple", "fan", "el", "paper", "de", "cellers", "amb", "premses", "tines", "i", "cellers", "els", "monjos", "blancs", "van", "obrir", "aviat", "estacions", "de", "relleu", "sobre", "les", "vies", "fluvials", "cap", "a", "les", "zones", "comercials", "par\u00eds", "provins", "sens", "per", "exemple", "hi", "ha", "un", "relleu", "a", "auxerre", "on", "les", "mercaderies", "de", "la", "saona", "es", "poden", "portar", "per", "l'yonne", "fins", "al", "sena", "l'ordre", "t\u00e9", "un", "relleu", "a", "montereau", "a", "la", "conflu\u00e8ncia", "i", "per", "tant", "a", "par\u00eds", "rouen", "fins", "i", "tot", "anglaterra", "els", "cistercencs", "van", "obrir", "taulells", "per", "vendre", "els", "seus", "productes", "a", "totes", "les", "ciutats", "on", "es", "concentraven", "els", "consumidors", "com", "par\u00eds", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "d'occident", "i", "nodes", "comercials", "com", "provins", "on", "es", "feien", "les", "fires", "de", "champagne", "coblen\u00e7a", "els", "cistercencs", "estaven", "especialment", "ben", "establerts", "a", "les", "ciutats", "on", "es", "celebraven", "les", "fires", "de", "champagne", "que", "van", "atreure", "una", "gran", "part", "del", "comer\u00e7", "europeu", "als", "segles", "xii", "i", "xiii", "aquests", "immensos", "\u00e8xits", "econ\u00f2mics", "contribuiran", "a", "poc", "a", "poc", "a", "una", "transformaci\u00f3", "radical", "de", "l'ordre", "que", "s'allunya", "cada", "cop", "m\u00e9s", "de", "l'austeritat", "de", "bernat", "de", "claravall", "la", "transformaci\u00f3", "dels", "cistercencs", "en", "delmers", "ordinaris", "es", "va", "produir", "a", "partir", "del", "a", "partir", "d'aleshores", "all\u00f2", "que", "va", "fer", "popular", "l'orde", "en", "els", "seus", "inicis", "va", "desapar\u00e8ixer", "i", "va", "declinar", "en", "favor", "dels", "ordes", "mendicants", "la", "contractaci\u00f3", "es", "vei\u00e9", "afectada", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'aix\u00f2", "\"els", "camperols", "s\u00f3n", "els", "primers", "a", "allunyarse", "de", "l'orde", "que", "pren", "les", "seves", "terres", "i", "els", "expulsa", "dels", "masos\"", "d'aqu\u00ed", "certes", "manifestacions", "de", "ressentiment", "violent", "al", "segle", "xiii", "a", "alemanya", "on", "de", "vegades", "s'incendia", "graners", "de", "l'orde", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "fonts", "documents", "c\u00edsterciens", "primitifs", "abbaye", "de", "boulor", "documents", "c\u00edsterciens", "primitifs", "abbaye", "de", "scourmont", "angl\u00e8s", "vie", "de", "robert", "de", "molesme", "conrad", "d'eberbach", "le", "grande", "exorde", "de", "c\u00eeteaux", "ou", "r\u00e9cit", "des", "d\u00e9buts", "de", "l'ordre", "c\u00edstercien", "brepolsc\u00eeteauxcommentarii", "c\u00edstercienses", "sous", "la", "direction", "de", "jacques", "berlioz", "plantillaplume", "yolanta", "zaluska", "l'enluminure", "et", "le", "scriptorium", "de", "c\u00eeteaux", "au", "plantillas", "c\u00eeteaux", "commentarii", "c\u00edstercienses", "obres", "de", "refer\u00e8ncia", "berlioz", "jacques", "seuil", "moines", "et", "religieux", "au", "moyen", "\u00e2ge", "bynum", "caroline", "walker", "university", "of", "california", "press", "jesus", "as", "mother", "en", "angl\u00e8s", "ch\u00e9lini", "jean", "hachette", "histoire", "religieuse", "de", "l'occident", "m\u00e9di\u00e9val", "pluriel", "duby", "georges", "\u00e9d", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "graphiques", "saint", "bernard", "et", "l'art", "c\u00edstercien", "les", "grands", "b\u00e2tisseurs", "r\u00e9\u00e9d", "poche", "paris", "\u00e9d", "flammarion", "coll", "\"", "champs", "\"", "kinder", "terryl", "nancy", "zodiaque", "l'europe", "c\u00edstercienne", "lekai", "louis", "j", "le", "seuil", "les", "moines", "blancs", "histoire", "de", "l'ordre", "c\u00edstercien", "pacaut", "marcel", "fayard", "les", "moines", "blancs", "histoire", "de", "l'ordre", "de", "c\u00eeteaux", "pacaut", "marcel", "nathan", "universit\u00e9", "les", "ordres", "monastiques", "et", "religieux", "au", "moyen", "\u00e2ge", "racinet", "philippe", "ellipses", "moines", "et", "monast\u00e8res", "en", "occident", "au", "moyen", "\u00e2ge", "marilier", "jean", "\u00e9ditions", "du", "bien", "public", "histoire", "de", "l'\u00e9glise", "en", "bourgogne", "pressouyre", "l\u00e9on", "gallimard", "le", "r\u00eave", "c\u00edstercien", "d\u00e9couvertes", "gallimard", "religions", "pressouyre", "l\u00e9on", "minist\u00e8re", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "la", "recherche", "comit\u00e9", "des", "travaux", "historiques", "et", "scientifiques", "saint", "bernard", "et", "le", "monde", "c\u00edstercien", "p", "isbn", "x", "bnf", "ghislain", "baury", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "les", "religieuses", "de", "castille", "patronage", "aristocratique", "et", "ordre", "c\u00edstercien", "siecles", "xiixiii", "articles", "les", "c\u00edsterciens", "de", "languedoc", "siecles", "xiiixiv", "cahiers", "de", "fanjeaux", "\u00e9d", "privat", "baury", "ghislain", "corriol", "vincent", "johans", "emmanuel", "maillet", "laurent", "les", "c\u00edsterciens", "dans", "le", "maine", "et", "dans", "l'ouest", "au", "moyen", "\u00e2ge", "annales", "de", "bretagne", "et", "des", "pays", "de", "l'ouest", "septembre", "c\u00eeteaux", "l'\u00e9pop\u00e9e", "c\u00edstercienne", "dossiers", "d'arch\u00e9ologie", "d\u00e9cembre", "janvier", "siecles", "xxii", "la", "r\u00e9volution", "des", "monast\u00e8res", "les", "c\u00edsterciens", "changent", "la", "france", "les", "cahiers", "de", "science", "&", "vie", "excelsior", "publications", "d\u00e9cembre", "les", "c\u00edsterciens", "histoire", "et", "images", "m\u00e9di\u00e9vales", "\u00e9ditions", "astrolabe", "th\u00e9matique", "f\u00e9vriermarsavril", "ghislain", "baury", "\u00e9mules", "puis", "sujettes", "de", "l'ordre", "c\u00edstercien", "les", "c\u00edsterciennes", "de", "castille", "et", "d'ailleurs", "face", "au", "chapitre", "g\u00e9n\u00e9ral", "aux", "siecles", "c\u00eeteaux", "commentarii", "c\u00edstercienses", "p\u00e0g", "dimier", "anselme", "violences", "rixes", "et", "homicides", "chez", "les", "c\u00edsterciens", "revue", "des", "sciences", "religieuses", "p\u00e0g", "s", "vegeu", "tamb\u00e9", "art", "cistercenc", "cistercencs", "de", "l'estricta", "observan\u00e7a", "enlla\u00e7os", "externs", "orde", "cistercenc", "o", "cist", "lloc", "web", "de", "l'orde", "a", "it\u00e0lia", "amb", "informaci\u00f3", "general", "d'hist\u00f2ria", "i", "cases", "orde", "cistercenc", "de", "l'estricta", "observan\u00e7a", "ocso"]