["els", "premis", "de", "l'acad\u00e8mia", "en", "angl\u00e8s", "academy", "awards", "m\u00e9s", "coneguts", "com", "a", "oscars", "s\u00f3n", "uns", "premis", "cinematogr\u00e0fics", "atorgats", "anualment", "per", "l'acad\u00e8mia", "de", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "cinematogr\u00e0fiques", "en", "angl\u00e8s", "ampas", "a", "los", "angeles", "calif\u00f2rnia", "aquesta", "organitzaci\u00f3", "que", "l'any", "superava", "els", "membres", "est\u00e0", "formada", "per", "professionals", "del", "cinema", "en", "les", "seves", "diverses", "especialitats", "com", "ara", "productors", "directors", "actors", "guionistes", "directors", "de", "fotografia", "i", "molts", "d'altres", "el", "premi", "\u00e9s", "una", "estatueta", "daurada", "que", "representa", "un", "home", "sostenint", "una", "espasa", "origen", "del", "nom", "tot", "i", "que", "el", "veritable", "origen", "de", "l'enigm\u00e0tic", "nom", "\"oscar\"", "que", "dona", "nom", "als", "premis", "\u00e9s", "incert", "la", "teoria", "m\u00e9s", "coneguda", "\u00e9s", "que", "la", "secret\u00e0ria", "executiva", "de", "l'acad\u00e8mia", "de", "les", "arts", "i", "ci\u00e8ncies", "cinematogr\u00e0fiques", "margaret", "herrick", "en", "veure", "el", "premi", "per", "primera", "vegada", "li", "va", "recordar", "el", "seu", "\"tiet", "oscar\"", "el", "comentari", "va", "transcendir", "gr\u00e0cies", "al", "columnista", "sidney", "skolsky", "present", "en", "aquell", "moment", "que", "va", "prendre", "el", "nom", "com", "a", "refer\u00e8ncia", "al", "premi", "en", "els", "seus", "articles", "hist\u00f2ria", "la", "primera", "cerim\u00f2nia", "de", "lliurament", "dels", "premis", "de", "l'acad\u00e8mia", "va", "tenir", "lloc", "el", "de", "maig", "de", "a", "l'hotel", "hollywood", "roosevelt", "transcorrent", "sense", "sobresalts", "al", "con\u00e8ixerse", "els", "noms", "dels", "premiats", "des", "del", "de", "febrer", "la", "festa", "realitzada", "despr\u00e9s", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "es", "va", "realitzar", "a", "l'hotel", "mayfairal", "concurs", "es", "presentaven", "originalment", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "estrenades", "a", "los", "angeles", "des", "de", "l'", "d'agost", "fins", "al", "de", "juliol", "de", "l'any", "anterior", "a", "la", "cerim\u00f2nia", "de", "lliurament", "dels", "premis", "per", "als", "premis", "de", "es", "va", "acordar", "perllongar", "el", "termini", "d'estrena", "fins", "al", "de", "desembre", "de", "data", "que", "es", "va", "mantenir", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "d'aquesta", "manera", "a", "partir", "de", "concursen", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "estrenades", "entre", "l'", "de", "gener", "i", "el", "de", "desembre", "la", "condici\u00f3", "que", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "havien", "d'haver", "estat", "projectades", "a", "los", "angeles", "va", "provocar", "que", "charles", "chaplin", "obtingu\u00e9s", "el", "l'oscar", "a", "la", "millor", "banda", "sonora", "per", "limelight", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "havia", "estat", "realitzada", "el", "l'elecci\u00f3", "dels", "guanyadors", "es", "realitza", "en", "dues", "etapes", "en", "la", "primera", "s\u00f3n", "nominats", "a", "l'oscar", "cinc", "possibles", "guanyadors", "aquesta", "nominaci\u00f3", "la", "realitzen", "els", "membres", "de", "l'acad\u00e8mia", "que", "pertanyen", "a", "la", "mateixa", "especialitat", "dels", "nominats", "aix\u00ed", "per", "exemple", "els", "actors", "voten", "als", "actors", "que", "s\u00f3n", "nominats", "els", "guionistes", "als", "guionistes", "i", "aix\u00ed", "successivament", "per", "contra", "el", "guanyador", "en", "cada", "categoria", "\u00e9s", "triat", "per", "la", "totalitat", "dels", "membres", "de", "l'acad\u00e8mia", "sigui", "quina", "sigui", "la", "seva", "especialitat", "totes", "les", "votacions", "es", "fan", "en", "secret", "i", "la", "dels", "guanyadors", "de", "manera", "que", "cap", "membre", "de", "l'acad\u00e8mia", "coneix", "els", "resultats", "per", "a", "aix\u00f2", "interv\u00e9", "una", "prestigiosa", "empresa", "d'auditoria", "que", "\u00e9s", "l'encarregada", "de", "fer", "el", "recompte", "dels", "vots", "fins", "al", "moment", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "en", "el", "qual", "s\u00f3n", "presentats", "els", "nominats", "de", "cada", "categoria", "i", "\u00e9s", "obert", "el", "sobre", "lacrat", "amb", "el", "nom", "del", "guanyador", "nom\u00e9s", "existeixen", "especulacions", "cronologia", "de", "fets", "destacats", "d\u00e8cada", "del", "se", "celebra", "la", "primera", "entrega", "de", "premis", "amb", "les", "categories", "de", "actor", "actriu", "director", "disseny", "de", "producci\u00f3", "fotografia", "gui\u00f3", "adaptat", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "honor\u00edfic", "o", "especial", "fins", "avui", "argument", "fins", "i", "qualitat", "art\u00edstica", "de", "producci\u00f3", "director", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "com\u00e8dia", "i", "efecte", "d'enginyeria", "nom\u00e9s", "aquest", "any", "els", "guanyadors", "es", "publicaren", "mesos", "abans", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "estrenades", "els", "anys", "anteriors", "eren", "elegibles", "fins", "al", "jeanne", "eagles", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "nominada", "a", "t\u00edtol", "p\u00f2stum", "a", "millor", "actriu", "emil", "jannings", "nascut", "a", "su\u00efssa", "\u00e9s", "el", "primer", "alemany", "guanyador", "del", "premi", "al", "millor", "actor", "william", "a", "wellman", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "no", "nominat", "al", "seu", "premi", "i", "guanyador", "al", "de", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "hollywood", "revue", "of", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "revista", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "mary", "pickford", "\u00e9s", "la", "primera", "canadenca", "nominada", "i", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "per", "coquette", "d\u00e8cada", "del", "els", "guanyadors", "es", "publicaren", "a", "la", "premsa", "a", "les", "hores", "durant", "la", "cerim\u00f2nia", "fins", "al", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "greta", "garbo", "\u00e9s", "la", "primera", "n\u00f2rdica", "nominada", "a", "millor", "actriu", "the", "broadway", "melody", "\u00e9s", "la", "primera", "guanyadora", "sense", "rebre", "cap", "altre", "premi", "i", "la", "primera", "sonora", "disraeli", "\u00e9s", "el", "primer", "remake", "nominat", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "curtmetratge", "de", "ficci\u00f3", "i", "els", "premis", "cient\u00edfics", "i", "t\u00e8cnics", "dividits", "en", "categories", "m\u00e8rit", "cient\u00edfic", "o", "t\u00e8cnic", "estatueta", "assoliment", "cient\u00edfic", "o", "t\u00e8cnic", "placa", "i", "premi", "t\u00e8cnic", "reconeixement", "verbal", "jackie", "cooper", "anys", "\u00e9s", "el", "primer", "noi", "nominat", "a", "millor", "actor", "i", "el", "m\u00e9s", "jove", "norman", "taurog", "\u00e9s", "el", "director", "m\u00e9s", "jove", "anys", "guanyador", "del", "premi", "de", "la", "categoria", "cimarron", "\u00e9s", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "guanyadora", "amb", "la", "recaptaci\u00f3", "m\u00e9s", "baixa", "d\u00f2lars", "el", "primer", "western", "guanyador", "i", "la", "primera", "nominada", "als", "premis", "grans", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "trader", "horn", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "rodada", "fora", "dels", "estats", "units", "\u00e0frica", "i", "m\u00e8xic", "skippy", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "basada", "en", "un", "c\u00f2mic", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "ha", "nascut", "una", "estrella", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "a", "tot", "color", "harry", "d'abbadie", "d'arrast", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "llatinoameric\u00e0", "argent\u00ed", "nominat", "al", "premi", "de", "millor", "argument", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "curtmetratgenovetat", "fins", "al", "grand", "hotel", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "sense", "cap", "altra", "nominaci\u00f3", "edmund", "goulding", "\u00e9s", "el", "segon", "director", "no", "nominat", "al", "seu", "premi", "i", "guanyador", "al", "de", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "fredic", "march", "i", "wallace", "beery", "primer", "oscar", "compartit", "actor", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "ajudant", "de", "direcci\u00f3", "fins", "al", "va", "succeir", "una", "nit", "primera", "que", "s'enduu", "els", "premis", "grans", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "i", "la", "primera", "com\u00e8dia", "guanyadora", "la", "vida", "privada", "d'enric", "vii", "\u00e9s", "la", "primera", "estrangera", "brit\u00e0nica", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "may", "robson", "\u00e9s", "la", "primera", "australiana", "nominada", "a", "millor", "actriu", "s'introdueixen", "les", "categories", "de", "banda", "sonora", "can\u00e7\u00f3", "original", "i", "muntatge", "s'introdueix", "el", "premi", "especial", "juvenil", "de", "l'acad\u00e8mia", "fins", "al", "claudette", "colbert", "primera", "francesa", "guanyadora", "del", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "shirley", "temple", "\u00e9s", "la", "guanyadora", "m\u00e9s", "jove", "anys", "va", "rebre", "el", "primer", "premi", "juvenil", "es", "comen\u00e7a", "a", "elegir", "no", "m\u00e9s", "pel\u00b7l\u00edcules", "estrenades", "l'any", "anterior", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "coreografia", "fins", "al", "el", "somni", "d'una", "nit", "d'estiu", "\u00e9s", "la", "primera", "adaptaci\u00f3", "de", "shakespeare", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "s'introdueixen", "les", "categories", "de", "actor", "i", "actriu", "secundari", "curtmetratge", "en", "carrets", "fins", "al", "curtmetratge", "a", "color", "fins", "al", "gale", "sondergaard", "primera", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "basil", "rathbone", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "afric\u00e0", "nominat", "luise", "rainer", "primera", "alemanya", "que", "guanya", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "dudley", "nichols", "\u00e9s", "el", "primer", "en", "refusar", "un", "oscar", "my", "man", "godfrey", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "les", "nominacions", "interpretatives", "i", "sense", "cap", "premi", "wallis", "clark", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "que", "apareix", "en", "llargmetratges", "nominats", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "consecutius", "the", "great", "ziegfeld", "\u00e9s", "la", "primera", "biogr\u00e0fica", "premiada", "com", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "walter", "huston", "\u00e9s", "el", "primer", "canadenc", "nominat", "a", "millor", "actor", "principal", "per", "dodsworth", "luise", "rainer", "primera", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "anys", "consecutius", "s'introdueix", "el", "premi", "irving", "thalberg", "la", "gran", "il\u00b7lusi\u00f3", "francesa", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "spencer", "tracy", "primer", "home", "que", "guanya", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "anys", "consecutius", "george", "bernard", "shaw", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "guanyador", "d'un", "oscar", "sent", "a", "m\u00e9s", "premi", "nobel", "de", "literatura", "michael", "curitz", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "nominat", "per", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "una", "sola", "edici\u00f3", "frank", "capra", "\u00e9s", "el", "primer", "productor", "en", "una", "i", "director", "en", "l'altra", "de", "premiades", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "no", "us", "l'endureu", "pas", "\u00e9s", "la", "primera", "adaptaci\u00f3", "d'un", "premi", "pulitzer", "guanyadora", "norma", "shearer", "\u00e9s", "la", "canadenca", "m\u00e9s", "vegades", "nominada", "a", "millor", "actriu", "principal", "gene", "lockhart", "\u00e9s", "el", "primer", "canadenc", "nominat", "a", "millor", "actor", "secundari", "per", "algiers", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "efectes", "visuals", "walt", "disney", "enlla\u00e7a", "anys", "consecutius", "rebent", "fins", "a", "premis", "vuit", "d'ells", "al", "millor", "curtmetratge", "animat", "hattie", "mcdaniel", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "negra", "guanyadora", "d'un", "oscar", "i", "la", "primera", "nominada", "the", "rains", "came", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "sense", "incloure", "les", "principals", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "interpretacions", "i", "gui\u00f3", "vivien", "leigh", "\u00e9s", "el", "premi", "a", "millor", "actriu", "i", "la", "nominada", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "m\u00e9s", "llarga", "hores", "minuts", "i", "segons", "all\u00f2", "que", "el", "vent", "s'endugu\u00e9", "\u00e9s", "la", "guanyadora", "m\u00e9s", "llarga", "minuts", "si", "s'inclou", "l'obertura", "el", "entreacte", "i", "el", "tancament", "la", "segona", "adaptaci\u00f3", "d'un", "premi", "pulitzer", "i", "la", "primera", "guanyadora", "a", "tot", "color", "fay", "bainter", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "nominada", "a", "les", "categories", "interpretatives", "guany\u00e0", "la", "de", "secund\u00e0ria", "clark", "gable", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "harry", "davenport", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "actor", "que", "apareix", "en", "llargmetratges", "nominats", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "consecutius", "el", "m\u00e0gic", "d'oz", "\u00e9s", "la", "primera", "infantil", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "d\u00e8cada", "del", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "gui\u00f3", "original", "david", "o", "selznick", "va", "produir", "pel\u00b7l\u00edcules", "premiades", "amb", "l'oscar", "en", "anys", "consecutius", "no", "va", "rebre", "personalment", "les", "estatuetes", "perqu\u00e8", "llavors", "se", "lliurava", "a", "l'estudi", "i", "no", "al", "productor", "walter", "brennan", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "home", "guanyador", "de", "oscar", "al", "millor", "actor", "secundari", "rebecca", "\u00e9s", "el", "primer", "thriller", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "judith", "anderson", "\u00e9s", "la", "primera", "australiana", "nominada", "a", "actriu", "secund\u00e0ria", "es", "comencen", "a", "utilitzar", "els", "sobres", "tancats", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "documental", "curt", "john", "ford", "primer", "director", "en", "guanyar", "anys", "seguits", "el", "premi", "de", "la", "categoria", "walter", "brennan", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "nominat", "vegades", "a", "secundari", "walter", "huston", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "canadenc", "nominat", "vegades", "a", "millor", "actor", "principal", "bette", "davis", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "nominada", "anys", "consecutius", "a", "millor", "actriu", "teresa", "wright", "\u00e9s", "la", "segona", "actriu", "nominada", "a", "les", "categories", "interpretatives", "guany\u00e0", "la", "de", "secund\u00e0ria", "mrs", "miniver", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "a", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "claudine", "west", "\u00e9s", "el", "primer", "guionista", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "emile", "kuri", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "art\u00edstic", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "nominat", "kokoda", "front", "line", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "australiana", "que", "guanya", "un", "oscar", "al", "millor", "documental", "john", "farrow", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "australi\u00e0", "nominat", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "documental", "llarg", "katina", "paxinou", "segona", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "greer", "garson", "don\u00e0", "el", "discurs", "d'agra\u00efment", "m\u00e9s", "llarg", "vora", "minuts", "max", "steiner", "\u00e9s", "el", "primer", "compositor", "en", "films", "amb", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "lucile", "watson", "\u00e9s", "la", "primera", "canadenca", "nominada", "a", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "ingrid", "bergman", "\u00e9s", "la", "primera", "n\u00f2rdica", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "barry", "fitzgerald", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "actor", "nominat", "a", "les", "categories", "d'interpretaci\u00f3", "pel", "mateix", "paper", "bette", "davis", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "nominada", "vegades", "greer", "garson", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "dona", "nominada", "anys", "consecutius", "a", "millor", "actriu", "the", "bells", "of", "st", "mary's", "\u00e9s", "la", "primera", "seq\u00fcela", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "lleveu", "\u00e0ncores", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "amb", "dibuixos", "animats", "i", "\u00e9ssers", "humans", "ary", "barroso", "amb", "rio", "de", "janeiro", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "brasiler", "nominat", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "harold", "russell", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "premiat", "amb", "el", "oscar", "al", "millor", "actor", "secundari", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "l'\u00fanic", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "premi", "d'interpretaci\u00f3", "i", "el", "primer", "canadenc", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "millor", "secundari", "angela", "lansbury", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominada", "claude", "rains", "\u00e9s", "el", "segon", "actor", "nominat", "vegades", "a", "secundari", "gordon", "hollingshead", "\u00e9s", "el", "primer", "guanyador", "m\u00faltiple", "anys", "consecutius", "laurence", "olivier", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "estranger", "brit\u00e0nic", "d'una", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "paul", "lerpae", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "i", "\u00fanic", "mexic\u00e0", "nominat", "a", "millors", "efectes", "visuals", "school", "in", "the", "mailbox", "\u00e9s", "el", "primer", "documental", "curt", "australi\u00e0", "nominat", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "vestuari", "roger", "k", "furse", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "que", "guany\u00e0", "millor", "direcci\u00f3", "art\u00edstica", "i", "millor", "disseny", "de", "vestuari", "totes", "en", "blanc", "i", "negre", "amb", "la", "mateixa", "pel\u00b7l\u00edcula", "hamlet", "primera", "estrangera", "guanyadora", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "\u00fanica", "adaptaci\u00f3", "de", "shakespeare", "premiada", "mercedes", "mccambridge", "tercera", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "a", "chance", "to", "live", "i", "so", "much", "for", "so", "little", "\u00fanic", "oscar", "compartit", "al", "millor", "curt", "documental", "ethel", "waters", "\u00e9s", "la", "segona", "persona", "negra", "nominada", "all", "the", "king's", "men", "\u00e9s", "la", "tercera", "i", "darrera", "adaptaci\u00f3", "d'un", "premi", "pulitzer", "guanyadora", "emile", "kuri", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "art\u00edstic", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "premiat", "d\u00e8cada", "del", "tot", "sobre", "eva", "estableix", "el", "r\u00e8cord", "de", "nominacions", "en", "joseph", "l", "mankiewicz", "segon", "director", "en", "guanyar", "anys", "seguits", "el", "premi", "de", "la", "categoria", "primer", "en", "rebre", "anys", "consecutius", "l'oscar", "al", "millor", "gui\u00f3", "adaptat", "i", "segon", "guanyador", "m\u00faltiple", "anys", "consecutius", "roger", "edens", "rep", "el", "seu", "tercer", "premi", "consecutiu", "a", "la", "millor", "banda", "sonora", "jos\u00e9", "ferrer", "\u00e9s", "el", "primer", "llat\u00edameric\u00e0", "puerto", "rico", "guanyador", "d'un", "oscar", "millor", "actor", "darryl", "f", "zanuck", "\u00e9s", "el", "primer", "productor", "amb", "premis", "edith", "head", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "dissenyadora", "que", "guanya", "els", "premis", "blancnegre", "i", "color", "el", "mateix", "any", "sanson", "i", "dalila", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "guanyadors", "m\u00faltiples", "sunset", "boulevard", "\u00e9s", "la", "segona", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "les", "nominacions", "interpretatives", "i", "sense", "cap", "premi", "robert", "krasker", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "i", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "fotografia", "eleanor", "parker", "\u00e9s", "la", "nominada", "a", "millor", "actriu", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "m\u00e9s", "curta", "minuts", "i", "segons", "sophia", "loren", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "de", "parla", "no", "anglesa", "premiada", "com", "a", "millor", "actriu", "va", "ser", "la", "cerim\u00f2nia", "amb", "m\u00e9s", "guanyadors", "m\u00faltiples", "amb", "a", "streetcar", "named", "desire", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "oscar", "interpretatius", "elia", "kazan", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "orrykelly", "\u00e9s", "la", "primera", "australiana", "nominada", "i", "guanyadora", "de", "l'oscar", "al", "millor", "disseny", "de", "vestuari", "john", "ford", "rep", "el", "seu", "t", "oscar", "al", "millor", "director", "shirley", "booth", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "en", "endurse", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "en", "la", "seva", "primera", "interpretaci\u00f3", "the", "bad", "and", "the", "beautiful", "\u00e9s", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "m\u00e9s", "premis", "sense", "nominaci\u00f3", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "fabul\u00f3s", "andersen", "\u00e9s", "la", "segona", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "sense", "incloure", "les", "principals", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "interpretacions", "i", "gui\u00f3", "jos\u00e9", "ferrer", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "puerto", "rico", "nominat", "vegades", "a", "millor", "actor", "anthony", "quinn", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "mexic\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "secundari", "primera", "transmissi\u00f3", "televisada", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "per", "la", "cadena", "nbc", "fins", "al", "walt", "disney", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "en", "guanyar", "anys", "consecutius", "l'oscar", "al", "millor", "curtmetratge", "d'aqui", "a", "l'eternitat", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "a", "millor", "actor", "montgomery", "clift", "\u00e9s", "el", "segon", "actor", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "la", "t\u00fanica", "sagrada", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "en", "cinemascope", "walt", "disney", "\u00e9s", "nominat", "a", "premis", "i", "en", "guanya", "r\u00e8cord", "en", "tots", "dos", "casos", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "en", "guanyar", "anys", "consecutius", "l'oscar", "al", "millor", "documental", "llarg", "eva", "marie", "saint", "quarta", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "marlon", "brando", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "dorothy", "dandridge", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "principal", "negra", "nominada", "katy", "jurado", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "llatinoamericana", "mexicana", "nominada", "a", "secundari", "emile", "kuri", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "director", "art\u00edstic", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "oscar", "jo", "van", "fleet", "cinquena", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "delbert", "mann", "primer", "director", "que", "guanya", "l'oscar", "de", "la", "categoria", "en", "la", "seva", "primera", "obra", "james", "dean", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "nominat", "a", "t\u00edtol", "p\u00f2stum", "com", "a", "millor", "actor", "anna", "magnani", "\u00e9s", "la", "primera", "italiana", "guanyadora", "del", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "marlon", "brando", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "i", "l'\u00fanic", "nominat", "a", "millor", "actor", "anys", "consecutius", "marty", "\u00e9s", "la", "guanyadora", "m\u00e9s", "curta", "minuts", "i", "l'\u00fanica", "adaptaci\u00f3", "de", "televisi\u00f3", "amb", "oscar", "burt", "lancaster", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "que", "ha", "participat", "en", "pel\u00b7l\u00edcules", "guanyadores", "fentho", "en", "una", "com", "a", "actor", "i", "en", "l'altra", "com", "a", "productor", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "i", "el", "premi", "humanitari", "jean", "hersholt", "le", "ballon", "rouge", "\u00e9s", "el", "primer", "curtmetratge", "premiat", "fora", "de", "les", "categories", "de", "documental", "millor", "gui\u00f3", "original", "franklyn", "farnum", "\u00e9s", "l'actor", "que", "ha", "participat", "en", "m\u00e9s", "pel\u00b7l\u00edcules", "premiades", "amb", "l'oscar", "anthony", "queen", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "mexic\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "vegades", "a", "actor", "secundari", "luis", "bacalov", "amb", "il", "vangelo", "secondo", "matteo", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "argent\u00ed", "nominat", "a", "millor", "bso", "john", "farrow", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "a", "l'oscar", "de", "gui\u00f3", "adaptat", "cedric", "gibbons", "el", "dissenyador", "de", "l'estatueta", "rep", "el", "l'onz\u00e8", "oscar", "al", "director", "art\u00edstic", "miyoshi", "umeki", "\u00e9s", "la", "primera", "asi\u00e0tica", "que", "guanya", "un", "premi", "interpretatiu", "james", "dean", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "actor", "nominat", "vegades", "a", "t\u00edtol", "p\u00f2stum", "anthony", "quinn", "\u00e9s", "el", "primer", "mexic\u00e0", "nominat", "a", "millor", "actor", "torero", "\u00e9s", "el", "primer", "documental", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "nominat", "ivan", "goff", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "original", "joseph", "ruttenberg", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "de", "fotografia", "en", "assolir", "estatuetes", "marlon", "brando", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "arthur", "kennedy", "\u00e9s", "el", "tercer", "actor", "nominat", "vegades", "a", "secundari", "alan", "jay", "lerner", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "que", "guanya", "els", "premis", "de", "gui\u00f3", "adaptat", "i", "can\u00e7\u00f3", "original", "amb", "la", "mateixa", "pel\u00b7l\u00edcula", "gigi", "que", "\u00e9s", "la", "guanyadora", "amb", "el", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "curt", "empatada", "amb", "argo", "sidney", "poitier", "\u00e9s", "el", "primer", "negre", "nominat", "a", "millor", "actor", "benhur", "estableix", "el", "r\u00e8cord", "actual", "d'oscars", "en", "hermione", "baddeley", "\u00e9s", "la", "nominada", "a", "actriu", "secund\u00e0ria", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "m\u00e9s", "curta", "minuts", "i", "segons", "william", "wyler", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "director", "de", "premiades", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "orrykelly", "\u00e9s", "l'australiana", "amb", "m\u00e9s", "oscars", "de", "disseny", "de", "vestuari", "d\u00e8cada", "del", "la", "transmissi\u00f3", "televisada", "passa", "de", "la", "cadena", "nbc", "a", "l'abc", "fins", "al", "melina", "merko\u00fari", "\u00e9s", "la", "primera", "persona", "nominada", "a", "millor", "actriu", "per", "una", "interpretaci\u00f3", "en", "parla", "no", "anglesa", "i", "l'\u00fanica", "en", "grec", "billy", "wilder", "\u00e9s", "el", "segon", "director", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "i", "el", "segon", "guionista", "amb", "els", "mateixos", "termes", "macario", "\u00e9s", "la", "primera", "llatinoamericana", "mexicana", "nominada", "a", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "jerome", "robbins", "segon", "director", "que", "guanya", "l'oscar", "de", "la", "categoria", "amb", "la", "seva", "primera", "obra", "sophia", "loren", "\u00e9s", "la", "primera", "guanyadora", "del", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "per", "una", "interpretaci\u00f3", "en", "parla", "no", "anglesa", "i", "la", "primera", "persona", "en", "itali\u00e0", "sal", "mineo", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "paul", "newman", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "duke", "ellington", "\u00e9s", "el", "primer", "negre", "nominat", "a", "millor", "banda", "sonora", "bess", "flowers", "\u00e9s", "la", "actriu", "que", "ha", "aparegut", "en", "m\u00e9s", "films", "nominats", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "west", "side", "story", "\u00e9s", "la", "primera", "guanyadora", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "director", "jerome", "robbins", "i", "robert", "wise", "rita", "moreno", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "actriu", "portoriquenya", "nominada", "i", "guanyadora", "a", "secund\u00e0ria", "alan", "osbiston", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "a", "millor", "muntatge", "el", "premi", "a", "la", "banda", "sonora", "es", "divideix", "en", "adaptaci\u00f3", "i", "tractament", "fins", "al", "henry", "mancini", "\u00e9s", "el", "primer", "m\u00fasic", "que", "guanya", "l'oscar", "a", "la", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "anys", "seguits", "bette", "davis", "\u00e9s", "la", "primera", "en", "rebre", "deu", "nominacions", "totes", "com", "a", "millor", "actriu", "marcello", "mastroianni", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "nominat", "a", "millor", "actor", "per", "una", "interpretaci\u00f3", "en", "parla", "no", "anglesa", "itali\u00e0", "omar", "sharif", "\u00e9s", "el", "primer", "afric\u00e0", "\u00fanic", "egipci", "nominat", "a", "millor", "actor", "sam", "spiegel", "\u00e9s", "el", "segon", "productor", "amb", "premis", "thelma", "ritter", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "actriu", "nominada", "vegades", "a", "secund\u00e0ria", "lawrence", "d'ar\u00e0bia", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "premiada", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "sense", "actrius", "\u00e9s", "la", "primera", "cerim\u00f2nia", "amb", "candidates", "llatinoamericanes", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "i", "la", "primera", "brasilera", "nominada", "o", "pagador", "de", "promessas", "orrykelly", "\u00e9s", "l'australiana", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "al", "premi", "de", "disseny", "de", "vestuari", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "edici\u00f3", "de", "so", "leon", "shamroy", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "director", "de", "fotografia", "en", "assolir", "estatuetes", "sidney", "poitier", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "negre", "guanyador", "d'un", "oscar", "el", "m\u00f3n", "\u00e9s", "boig", "boig", "boig", "\u00e9s", "la", "tercera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "sense", "incloure", "les", "principals", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "interpretacions", "i", "gui\u00f3", "patricia", "neal", "guanya", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "m\u00e9s", "curta", "minuts", "i", "segons", "patty", "duke", "pronunci\u00e0", "el", "discurs", "d'agra\u00efment", "m\u00e9s", "curt", "\"thank", "you\"", "la", "conquesta", "de", "l'oest", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "nominada", "en", "proc\u00e9s", "cinerama", "julie", "andrews", "\u00e9s", "la", "segona", "dona", "en", "endurse", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "en", "la", "seva", "primera", "interpretaci\u00f3", "anthony", "quinn", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "mexic\u00e0", "nominat", "vegades", "a", "millor", "actor", "i", "el", "llatinoameric\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "interpretatives", "gabriel", "figueroa", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "nominat", "a", "millor", "fotografia", "shelley", "winters", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "guanyadora", "de", "oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "frank", "finlay", "\u00e9s", "el", "nominat", "a", "un", "premi", "secundari", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "m\u00e9s", "llarga", "hora", "minuts", "i", "segons", "robert", "wise", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "productor", "en", "una", "i", "director", "en", "l'altra", "de", "premiades", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "robert", "bolt", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "guionista", "que", "guany\u00e0", "el", "premi", "adaptat", "anys", "seguits", "anouk", "aim\u00e9e", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "a", "millor", "actriu", "interpretant", "en", "franc\u00e8s", "william", "wyler", "\u00e9s", "el", "director", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "ida", "kaminska", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "nominada", "a", "un", "premi", "interpretatiu", "en", "eslovac", "dr", "dolittle", "\u00e9s", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "inclosa", "la", "de", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "sense", "cap", "m\u00e9s", "de", "les", "principals", "spencer", "tracy", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "amb", "nominacions", "a", "millor", "actor", "bonnie", "i", "clyde", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "a", "actor", "secundari", "aquesta", "cerim\u00f2nia", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "acumulant", "les", "nominacions", "interpretatives", "bonnie", "i", "clyde", "i", "envevina", "qui", "ve", "a", "sopar", "mike", "nichols", "\u00e9s", "el", "tercer", "director", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "\u00e9s", "la", "primera", "cerim\u00f2nia", "que", "tingu\u00e9", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "quincy", "jones", "i", "bob", "russell", "s\u00f3n", "els", "primers", "m\u00fasics", "negres", "nominats", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "en", "la", "calor", "de", "la", "nit", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "misteri", "guanyadora", "de", "l'oscar", "john", "truscott", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "art\u00edstic", "australi\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "per", "camelot", "barbra", "streisand", "\u00e9s", "la", "tercera", "dona", "en", "endurse", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "en", "la", "seva", "primera", "interpretaci\u00f3", "katharine", "hepburn", "segona", "i", "darrera", "dona", "que", "guanya", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "ex", "aequo", "amb", "barbra", "streisand", "anys", "consecutius", "empat", "\u00fanic", "a", "la", "categoria", "guerra", "i", "pau", "\u00e9s", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "premiada", "parla", "no", "anglesa", "m\u00e9s", "llarga", "minuts", "they", "shoot", "horses", "don't", "they", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "candidatures", "sense", "nominaci\u00f3", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "walt", "disney", "rep", "el", "seu", "\u00e9", "\u00f3scar", "i", "la", "seva", "a", "nominaci\u00f3", "z", "\u00e9s", "la", "segona", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "i", "segona", "francesa", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "nominada", "amb", "el", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "curt", "i", "la", "primera", "africana", "algeriana", "nominada", "i", "premiada", "al", "premi", "de", "parla", "no", "anglesa", "cowboy", "de", "mitjanit", "\u00e9s", "la", "primera", "qualificada", "x", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "rei", "enric", "viii", "d'anglaterra", "\u00e9s", "el", "primer", "personatge", "nominat", "vegades", "rupert", "crosse", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "secundari", "negre", "nominat", "hugh", "a", "robertson", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "negra", "nominada", "al", "premi", "de", "muntatge", "d\u00e8cada", "del", "la", "transmissi\u00f3", "televisada", "torna", "de", "la", "cadena", "abc", "a", "la", "nbc", "fins", "al", "richard", "burton", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "george", "c", "scott", "\u00e9s", "el", "segon", "en", "refusar", "un", "oscar", "herbert", "w", "spencer", "amb", "scrooge", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "xil\u00e9", "nominat", "a", "millor", "bso", "a", "clockwork", "orange", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "nominada", "helen", "hayes", "guanya", "el", "seu", "segon", "oscar", "anys", "despr\u00e9s", "del", "primer", "isaac", "hayes", "\u00e9s", "el", "primer", "m\u00fasic", "negre", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "can\u00e7\u00f3", "original", "janet", "suzman", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "africana", "sudafricana", "nominada", "emile", "kuri", "\u00e9s", "el", "director", "art\u00edstic", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "sentinels", "of", "silence", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "documental", "curt", "mexic\u00e0", "nominat", "i", "guanyador", "peter", "finch", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "a", "millor", "actor", "cabaret", "\u00e9s", "la", "guanyadora", "de", "m\u00e9s", "estatuetes", "sense", "incloure", "la", "de", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "els", "emigrants", "\u00e9s", "la", "tercera", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "primera", "sueca", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "limelight", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "guanyadora", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "estrena", "oficial", "perqu\u00e8", "no", "va", "ser", "estrenada", "al", "comtat", "de", "los", "angeles", "fins", "aquest", "any", "marlon", "brando", "\u00e9s", "el", "tercer", "i", "darrer", "en", "refusar", "un", "oscar", "sounder", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "actor", "i", "actriu", "principals", "negres", "nominats", "diana", "ross", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "negra", "nominada", "amb", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "\u00e9s", "la", "primera", "cerim\u00f2nia", "amb", "m\u00e9s", "d'una", "actriu", "negra", "nominada", "lonne", "elder", "\u00e9s", "el", "primer", "negre", "nominat", "a", "millor", "gui\u00f3", "adaptat", "suzanne", "de", "passe", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "dona", "negra", "nominada", "a", "millor", "gui\u00f3", "i", "la", "primera", "persona", "negra", "nominada", "a", "millor", "gui\u00f3", "original", "liv", "ullmann", "\u00e9s", "la", "primera", "persona", "nominada", "a", "premi", "interpretatiu", "treballant", "en", "suec", "el", "premi", "a", "la", "banda", "sonora", "es", "torna", "a", "dividir", "en", "adaptaci\u00f3", "i", "tractament", "no", "m\u00e9s", "aquest", "any", "crits", "i", "murmuris", "\u00e9s", "la", "quarta", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "segona", "sueca", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "tatum", "o'neal", "sisena", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "nominada", "i", "guanyadora", "m\u00e9s", "jove", "anys", "i", "la", "premiada", "secund\u00e0ria", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "m\u00e9s", "llarga", "hora", "minuts", "i", "segons", "julia", "phillips", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "al", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "l'excorcista", "\u00e9s", "el", "primer", "film", "de", "terror", "nominat", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "padr\u00ed", "ii", "primera", "seq\u00fcela", "guanyadora", "del", "\u00f3scar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "edith", "head", "rep", "el", "seu", "\u00e9", "premi", "al", "millor", "vestuari", "\u00e9s", "la", "dona", "amb", "m\u00e9s", "estatuetes", "i", "l'\u00fanica", "dissenyadora", "que", "ha", "participat", "en", "guanyadoras", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "robert", "de", "niro", "\u00e9s", "el", "primer", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "secundari", "amb", "una", "interpretaci\u00f3", "en", "parla", "no", "anglesa", "itali\u00e0", "el", "padr\u00ed", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "saga", "guanyadora", "de", "premis", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "vito", "corleone", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "personatge", "premiat", "vegades", "dustin", "hoffman", "\u00e9s", "el", "quart", "actor", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "robert", "de", "niro", "itali\u00e0", "i", "valentina", "cortese", "\u00fanica", "en", "franc\u00e8s", "s\u00f3n", "els", "primers", "nominats", "a", "actor", "i", "actriu", "secund\u00e0ries", "interpretant", "en", "llengua", "no", "anglesa", "francis", "ford", "coppola", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "guionista", "de", "i", "director", "d'", "premiades", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "douglas", "gamley", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "a", "bso", "alg\u00fa", "va", "volar", "sobre", "el", "niu", "del", "cucut", "segona", "guanyadora", "dels", "premis", "grans", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "el", "cinqu\u00e8", "actor", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "la", "tregua", "\u00e9s", "la", "primera", "argentina", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "la", "transmissi\u00f3", "televisada", "torna", "de", "la", "cadena", "nbc", "a", "la", "abc", "fins", "al", "peter", "finch", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "que", "guanya", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "a", "t\u00edtol", "p\u00f2stum", "i", "el", "primer", "australi\u00e0", "beatrice", "straight", "guanya", "l'oscar", "a", "l'actriu", "secund\u00e0ria", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "m\u00e9s", "curta", "minuts", "i", "segons", "barbra", "streisand", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "en", "guanyar", "els", "oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "i", "a", "la", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "network", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "oscar", "interpretatius", "i", "amb", "nominacions", "a", "millor", "actor", "william", "holden", "i", "faye", "dunaway", "s\u00f3n", "els", "primers", "actors", "nominats", "en", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "interpretatives", "william", "holden", "\u00e9s", "el", "sis\u00e9", "actor", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "sylvester", "stallone", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "nominat", "com", "a", "actor", "i", "guionista", "d'una", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "rocky", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'esports", "guanyadora", "blanc", "i", "negre", "en", "color", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "costa", "d'ivory", "nominada", "y", "guanyadora", "al", "premi", "de", "parla", "no", "anglesa", "in", "the", "region", "of", "ice", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "curtmetratge", "amb", "director", "salvadoreny", "guanyador", "peter", "finch", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "the", "turning", "point", "\u00e9s", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "sense", "cap", "premi", "jason", "robards", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "home", "en", "rebre", "anys", "seguits", "el", "premi", "d'actor", "secundari", "encontres", "a", "la", "tercera", "fase", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "candidatures", "i", "sense", "nominaci\u00f3", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "woody", "allen", "\u00e9s", "el", "primer", "en", "ser", "nominat", "com", "a", "actor", "director", "i", "guionista", "d'una", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "annie", "hall", "la", "guerra", "de", "les", "gal\u00e0xies", "\u00e9s", "la", "primera", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "edith", "head", "\u00e9s", "la", "dona", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "laurence", "olivier", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "home", "amb", "nominacions", "a", "millor", "actor", "willie", "d", "burton", "\u00e9s", "el", "primer", "negre", "nominat", "a", "millor", "so", "john", "cazale", "aparegu\u00e9", "en", "no", "m\u00e9s", "llargmetratges", "i", "tots", "van", "ser", "nominats", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "aparegu\u00e9", "en", "imatges", "d'archiu", "d'un", "sis\u00e9", "film", "el", "padr\u00ed", "iii", "tamb\u00e9", "nominat", "leisure", "\u00e9s", "el", "primer", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "australi\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "john", "farrar", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "amb", "hopelessly", "devoted", "to", "you", "justin", "henry", "\u00e9s", "el", "actor", "nominat", "m\u00e9s", "jove", "anys", "d\u00e8cada", "del", "timothy", "hutton", "segon", "home", "en", "guanyar", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "secundari", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "robert", "redford", "tercer", "director", "que", "guanya", "l'oscar", "de", "la", "categoria", "amb", "la", "seva", "primera", "obra", "luther", "metke", "at", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "documental", "curt", "argent\u00ed", "nominat", "es", "posterga", "la", "cerim\u00f2nia", "a", "causa", "de", "l'intent", "d'assassinat", "de", "ronald", "reagan", "en", "washington", "dc", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "maquillatge", "i", "peinat", "i", "el", "premi", "e", "sawyer", "katharine", "hepburn", "rep", "el", "seu", "t", "\u00f3scar", "a", "la", "millor", "actriu", "anys", "despr\u00e9s", "del", "primer", "r\u00e8cord", "tamb\u00e9", "entre", "primera", "i", "darrera", "nominaci\u00f3", "i", "es", "converteix", "en", "l'\u00fanica", "actriu", "candidata", "en", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "henry", "fonda", "\u00e9s", "el", "premiat", "a", "millor", "actor", "m\u00e9s", "gran", "anys", "warren", "beatty", "\u00e9s", "el", "tercer", "actor", "nominat", "en", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "interpretatives", "i", "el", "segon", "i", "darrer", "nominat", "com", "a", "actor", "director", "i", "guionista", "d'una", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "rojos", "burt", "lancaster", "i", "warren", "beatty", "son", "el", "set\u00e8", "i", "el", "vuit\u00e8", "actors", "candidats", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "cerim\u00f2nia", "que", "tingu\u00e9", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "tet\u00e9", "vasconcellos", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "brasiler", "nominat", "a", "millor", "documental", "lalo", "schifrin", "amb", "people", "alone", "\u00e9s", "el", "primer", "argent\u00ed", "nominat", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "peter", "allen", "\u00e9s", "el", "primer", "guanyador", "australi\u00e0", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "amb", "arthur's", "theme", "best", "that", "you", "can", "do", "fanny", "i", "alexander", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "en", "assolir", "premis", "jessica", "lange", "\u00e9s", "la", "tercera", "actriu", "nominada", "a", "les", "categories", "interpretatives", "guany\u00e0", "la", "de", "secund\u00e0ria", "louis", "gossett", "jr", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "secundari", "negre", "guanyador", "d'un", "oscar", "alsino", "y", "el", "c\u00f3ndor", "\u00e9s", "la", "primera", "nicarag\u00fcenca", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "james", "l", "brook", "quart", "director", "que", "guanya", "l'oscar", "de", "la", "categoria", "amb", "la", "seva", "primera", "obra", "linda", "hunt", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "dona", "premiada", "interpretant", "el", "paper", "d'un", "home", "irene", "cara", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "negra", "guanyadora", "d'un", "premi", "no", "interpretatiu", "lalo", "schifrin", "\u00e9s", "el", "llatinoameric\u00e0", "argent\u00ed", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "a", "millor", "bso", "haing", "s", "ngor", "tercer", "i", "darrer", "home", "en", "guanyar", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "secundari", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "peggy", "ashcroft", "\u00e9s", "la", "guanyadora", "secund\u00e0ria", "m\u00e9s", "gran", "amb", "anys", "prince", "\u00e9s", "el", "primer", "m\u00fasic", "negre", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "can\u00e7\u00f3", "original", "el", "color", "p\u00farpura", "iguala", "a", "the", "turning", "point", "com", "a", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "sense", "cap", "premi", "i", "la", "que", "t\u00e9", "m\u00e9s", "nominacions", "sense", "incloure", "la", "de", "director", "john", "huston", "\u00e9s", "el", "director", "nominat", "m\u00e9s", "gran", "anys", "geraldine", "page", "guanya", "el", "seu", "primer", "oscar", "amb", "la", "seva", "vuitena", "nominaci\u00f3", "la", "familia", "huston", "\u00e9s", "la", "primera", "amb", "premiats", "de", "generacions", "walter", "john", "i", "anjelica", "whoopi", "goldberg", "\u00e9s", "la", "primera", "negra", "amb", "m\u00e9s", "d'una", "nominaci\u00f3", "pel", "mateix", "film", "caiphus", "semenya", "\u00e9s", "el", "primer", "music", "negre", "afric\u00e0", "sudafric\u00e0", "nominat", "quincy", "jones", "\u00e9s", "el", "primer", "productor", "negre", "nominat", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "o", "beijo", "da", "milher", "aranha", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "independent", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "h\u00e9ctor", "babenco", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "llatinoameric\u00e0", "brasiler", "nominat", "susana", "blaustein", "\u00e9s", "la", "primera", "directora", "llatinoamericana", "i", "la", "primera", "persona", "argentina", "nominada", "a", "millor", "documental", "la", "historia", "oficial", "\u00e9s", "la", "primera", "llatinoamericana", "argentina", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "a\u00edda", "bortnik", "i", "luis", "puenzo", "son", "els", "primers", "llatinoamericans", "argentins", "nominats", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "original", "marlee", "matlin", "\u00e9s", "la", "quarta", "i", "darrera", "dona", "en", "endurse", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "en", "la", "seva", "primera", "interpretaci\u00f3", "la", "primera", "en", "guanyarho", "interpretant", "en", "llenguatge", "de", "signes", "i", "la", "m\u00e9s", "jove", "anys", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "artie", "shaw", "time", "is", "all", "you've", "got", "i", "down", "and", "out", "in", "america", "\u00fanic", "empat", "al", "premi", "de", "millor", "documental", "dexter", "gordon", "\u00e9s", "el", "primer", "m\u00fasic", "de", "jazz", "nominat", "a", "millor", "actor", "herbie", "hancock", "\u00e9s", "el", "primer", "m\u00fasic", "negre", "guanyador", "del", "premi", "a", "la", "banda", "sonora", "randa", "haines", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "nominada", "a", "millor", "direcci\u00f3", "l'imperi", "del", "sol", "\u00e9s", "la", "quarta", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "sense", "incloure", "les", "principals", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "interpretacions", "i", "gui\u00f3", "marcello", "mastroianni", "\u00e9s", "l'actor", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "en", "idioma", "no", "angl\u00e8s", "jonas", "gwangwa", "\u00e9s", "el", "primer", "m\u00fasic", "negre", "no", "estatunidenc", "sudafric\u00e0", "nominat", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "mark", "peploe", "\u00e9s", "el", "primer", "guionista", "afric\u00e0", "sudafric\u00e0", "nominat", "i", "guanyador", "norma", "aleandro", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "argentina", "nominada", "a", "secund\u00e0ria", "max", "von", "sydow", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "n\u00f2rdic", "nominat", "a", "millor", "actor", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "qui", "ha", "enredat", "en", "roger", "rabbit", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "sense", "incloure", "les", "principals", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "interpretacions", "i", "gui\u00f3", "va", "obtindre", "si", "es", "compta", "el", "premi", "especial", "sigourney", "weaver", "\u00e9s", "la", "quarta", "actriu", "nominada", "a", "les", "categories", "interpretatives", "no", "guany\u00e0", "cap", "de", "les", "willie", "d", "burton", "\u00e9s", "el", "primer", "negre", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "so", "max", "von", "sydow", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "home", "nominat", "a", "oscar", "interpretatiu", "per", "un", "treball", "en", "suec", "jessica", "tandy", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "gran", "anys", "guanyadora", "d'un", "oscar", "meryl", "streep", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "nominada", "vegades", "bruce", "beresford", "\u00e9s", "el", "tercer", "director", "no", "nominat", "al", "seu", "premi", "i", "guanyador", "al", "de", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "spike", "lee", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "negre", "nominat", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "original", "lo", "que", "le", "pas\u00f3", "a", "santiago", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "portoriquenya", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "d\u00e8cada", "del", "kevin", "costner", "cinqu\u00e8", "director", "que", "guanya", "l'oscar", "de", "la", "categoria", "amb", "la", "seva", "primera", "obra", "whoopi", "goldberg", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "negra", "en", "rebre", "nominacions", "interpretatives", "i", "la", "segona", "que", "guanya", "el", "premi", "secundari", "yvonne", "smith", "i", "richard", "kilberg", "primers", "productors", "negres", "nominats", "a", "millor", "documental", "russell", "williams", "\u00e9s", "el", "primer", "negre", "guanyador", "de", "m\u00e9s", "d'un", "oscar", "so", "i", "de", "forma", "consecutiva", "gerard", "depardieu", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "actor", "nominat", "interpretant", "en", "franc\u00e8s", "graham", "greene", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "nominada", "a", "un", "premi", "interpretatiu", "en", "llengua", "lakota", "el", "padr\u00ed", "iii", "\u00e9s", "la", "primera", "trilogia", "amb", "els", "films", "nominats", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "andy", "garc\u00eda", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "actor", "cub\u00e0", "nominat", "el", "silenci", "dels", "anyells", "tercera", "i", "darrera", "guanyadora", "dels", "premis", "grans", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "i", "\u00fanica", "de", "terror", "en", "guanyar", "l'estatueta", "john", "singleton", "\u00e9s", "el", "primer", "negre", "nominat", "a", "millor", "director", "i", "el", "m\u00e9s", "jove", "anys", "meryl", "streep", "\u00e9s", "l'actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "nominada", "vegades", "terminator", "\u00e9s", "la", "sisena", "i", "darrera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominacions", "sense", "incloure", "les", "principals", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "interpretacions", "i", "gui\u00f3", "la", "bella", "i", "la", "b\u00e8stia", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "tradicional", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "david", "massey", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "home", "negre", "nominat", "a", "millor", "curtmetratge", "alan", "menken", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "m\u00fasic", "que", "guanya", "anys", "consecutius", "el", "premi", "a", "la", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "i", "el", "tercer", "i", "darrer", "guanyador", "m\u00faltiple", "anys", "consecutius", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "el", "quart", "actor", "nominat", "vegades", "a", "secundari", "jaye", "davidson", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "secundari", "negre", "en", "ser", "nominat", "el", "primer", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "m\u00e9s", "jove", "anys", "i", "el", "primer", "brit\u00e0nic", "ruth", "e", "carter", "\u00e9s", "la", "primera", "persona", "negra", "nominada", "a", "millor", "disseny", "de", "vestuari", "un", "lloc", "al", "m\u00f3n", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "uruguaiana", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "s'ntrodueix", "la", "secci\u00f3", "\"in", "memorian\"", "per", "a", "honorar", "persones", "traspassades", "els", "mesos", "anteriors", "amb", "contribuci\u00f3", "significativa", "a", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "anna", "paquin", "\u00e9s", "la", "setena", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "la", "primera", "canadenca", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "el", "actor", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominat", "al", "pacino", "guanya", "el", "seu", "primer", "oscar", "amb", "la", "seva", "vuitena", "nominaci\u00f3", "anthony", "hopkins", "\u00e9s", "el", "nov\u00e9", "i", "darrer", "actor", "candidat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "what's", "love", "got", "to", "do", "with", "it", "\u00e9s", "la", "segona", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "actor", "i", "actriu", "principal", "negres", "nominats", "el", "fugitiu", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "basada", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "jan", "chapman", "\u00e9s", "el", "primer", "productor", "australi\u00e0", "nominat", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "jane", "campion", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "australiana", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "millor", "gui\u00f3", "original", "per", "el", "piano", "tom", "hanks", "segon", "i", "darrer", "home", "que", "guanya", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "anys", "consecutius", "dianne", "wiest", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "dona", "guanyadora", "de", "oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "franz", "kafka's", "it's", "a", "wonderful", "life", "i", "trevor", "\u00fanic", "empat", "al", "premi", "de", "curtmetratge", "de", "ficci\u00f3", "holly", "hunter", "i", "emma", "thompson", "son", "la", "cinquena", "i", "sisena", "actrius", "nominades", "a", "les", "categories", "interpretatives", "holly", "guany\u00e0", "la", "de", "principal", "fresa", "y", "chocolate", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cubana", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "m\u00fasica", "original", "o", "banda", "sonora", "de", "com\u00e8dia", "fins", "al", "il", "postino", "\u00e9s", "la", "cinquena", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "primera", "italiana", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "toy", "story", "primera", "animada", "nominada", "en", "qualsevol", "categoria", "a", "millor", "gui\u00f3", "original", "o", "adaptat", "emma", "thompson", "primera", "persona", "en", "acumular", "oscar", "com", "a", "int\u00e8rpret", "i", "com", "a", "guionista", "i", "l'\u00fanica", "nominada", "a", "categories", "vegades", "alan", "menken", "\u00e9s", "la", "persona", "amb", "m\u00e9s", "cerim\u00f2nies", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "premi", "guanyat", "dianne", "houston", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "dona", "negra", "nominada", "a", "millor", "curtmetratge", "eugenio", "zanetti", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "director", "art\u00edstic", "argent\u00ed", "nominat", "i", "guanyador", "luis", "bacalov", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "argent\u00ed", "guanyador", "de", "la", "millor", "bso", "amb", "il", "postino", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cerim\u00f2nia", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "nominades", "amb", "productors", "australians", "bruce", "davey", "primer", "australi\u00e0", "guanyador", "per", "braveheart", "i", "bill", "miller", "george", "miller", "i", "doug", "mitchell", "per", "babe", "meryl", "streep", "\u00e9s", "l'actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "nominada", "vegades", "mark", "berger", "m\u00fasic", "\u00e9s", "qui", "te", "m\u00e9s", "nominacions", "haventles", "guanyat", "totes", "saul", "zaentz", "\u00e9s", "el", "tercer", "i", "darrer", "productor", "amb", "premis", "frances", "mcdormand", "el", "seu", "home", "joel", "coen", "i", "el", "seu", "cunyat", "ethan", "coen", "guanyaren", "l'oscar", "la", "mateixa", "nit", "walter", "murch", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "a", "guanyar", "millors", "muntatge", "i", "so", "amb", "la", "mateixa", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "pacient", "angl\u00e9s", "cuba", "gooding", "jr", "\u00e9s", "el", "actor", "negre", "m\u00e9s", "jove", "en", "guanyar", "un", "oscar", "anys", "marianne", "jeanbaptiste", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "brit\u00e0nica", "negra", "nominada", "paul", "pattison", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "a", "maquillatge", "i", "vestuari", "john", "cox", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "a", "efectes", "visuals", "per", "babe", "titanic", "iguala", "amb", "benhur", "amb", "\u00f3scars", "com", "la", "m\u00e9s", "premiada", "de", "la", "hist\u00f2ria", "i", "amb", "tot", "sobre", "eva", "com", "la", "m\u00e9s", "nominada", "amb", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "a", "les", "categories", "t\u00e8cniques", "la", "primera", "tamb\u00e9", "en", "ser", "producida", "dirigida", "escrita", "i", "editada", "per", "la", "mateixa", "persona", "james", "cameron", "i", "la", "primera", "guanyadora", "en", "superar", "els", "milions", "de", "d\u00f2lars", "de", "recaptaci\u00f3", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "gloria", "stuart", "\u00e9s", "la", "actriu", "nominada", "m\u00e9s", "gran", "anys", "c\u00e9line", "dion", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cantant", "guanyadora", "d'un", "oscar", "i", "del", "festival", "d'eurovisi\u00f3", "l'any", "seg\u00fcent", "ben", "affleck", "\u00e9s", "el", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "gui\u00f3", "original", "m\u00e9s", "jove", "anys", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "el", "segon", "actor", "que", "guanya", "oscars", "interpretatius", "spike", "lee", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "negre", "nominat", "a", "millor", "documental", "la", "vida", "\u00e9s", "bella", "\u00e9s", "la", "cinquena", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "segona", "italiana", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "roberto", "benigni", "\u00e9s", "el", "primer", "home", "itali\u00e0", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "i", "el", "primer", "en", "ferho", "en", "llengua", "no", "anglesa", "fernanda", "montenegro", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "llatinoamericana", "\u00fanica", "brasilera", "nominada", "a", "millor", "actriu", "i", "l'\u00fanica", "en", "llengua", "portuguesa", "remi", "adefarasin", "primer", "nominat", "negre", "a", "millor", "fotografia", "pen\u00e9lope", "cruz", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "guanyadora", "del", "premi", "a", "la", "millor", "secund\u00e0ria", "interpretant", "en", "llengua", "no", "anglesa", "espanyol", "geoffrey", "rush", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "a", "millor", "actor", "secundari", "david", "hirschfelder", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "australi\u00e0", "amb", "nominacions", "a", "millor", "bso", "paul", "brincat", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "nominat", "a", "millor", "so", "per", "the", "thin", "red", "line", "sam", "mendes", "sis\u00e9", "i", "darrer", "director", "que", "guanya", "l'oscar", "de", "la", "categoria", "amb", "la", "seva", "primera", "obra", "jon", "voight", "i", "la", "seva", "filla", "angelina", "jolie", "cas", "\u00fanic", "de", "premiats", "parefilla", "richard", "farnsworth", "\u00e9s", "el", "nominat", "a", "millor", "actor", "m\u00e9s", "gran", "anys", "david", "lee", "\u00e9s", "el", "primer", "australi\u00e0", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "so", "per", "the", "matrix", "d\u00e8cada", "del", "tigre", "i", "drac", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "en", "assolir", "estatuetes", "la", "sisena", "\u00fanica", "taiwanesa", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "l'\u00fanica", "d'arts", "marcials", "traffic", "\u00e9s", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "guanyantles", "totes", "llevat", "de", "la", "de", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "steven", "soderbergh", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "director", "nominat", "per", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "una", "sola", "edici\u00f3", "leelai", "demoz", "\u00e9s", "la", "primera", "persona", "negra", "nominada", "a", "millor", "documental", "curt", "javier", "bardem", "\u00e9s", "el", "primer", "nominat", "a", "millor", "actor", "interpretant", "en", "castell\u00e0", "benicio", "del", "toro", "\u00e9s", "el", "primer", "nominat", "i", "premiat", "a", "millor", "actor", "secundari", "interpretant", "en", "castell\u00e0", "i", "l'\u00fanic", "guanyador", "portoriqueny", "d'aquesta", "categoria", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cerim\u00f2nia", "amb", "candidats", "australians", "a", "millor", "actor", "russell", "crowe", "guanyador", "i", "geoffrey", "rush", "s'introdueix", "la", "categoria", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "shrek", "\u00e9s", "la", "primera", "animada", "nominada", "a", "millor", "gui\u00f3", "adaptat", "halle", "berry", "\u00e9s", "la", "primera", "negra", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "en", "la", "primera", "cerim\u00f2nia", "amb", "guanyadors", "negres", "ella", "i", "denzel", "washington", "denzel", "washington", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "actor", "negre", "amb", "oscar", "\u00e9s", "la", "primera", "cerim\u00f2nia", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "actor", "principal", "negre", "nominat", "uma", "hist\u00f3ria", "de", "futebol", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "curtmetratge", "brasiler", "nominat", "russell", "crowe", "\u00e9s", "l'australi\u00e0", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "a", "millor", "actor", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cerim\u00f2nia", "amb", "australians", "nominats", "al", "premi", "de", "millor", "so", "nicole", "kidman", "\u00e9s", "la", "primera", "australiana", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "adrien", "brody", "\u00e9s", "el", "guanyador", "m\u00e9s", "jove", "anys", "del", "premi", "al", "millor", "actor", "jack", "nicholson", "\u00e9s", "l'actor", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "a", "premis", "interpretatius", "peter", "o'tool", "rep", "el", "oscar", "honor\u00edfic", "\u00e9s", "l'actor", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "sense", "premi", "roman", "polanski", "premi", "al", "millor", "director", "no", "va", "assistir", "a", "la", "cerim\u00f2nia", "degut", "a", "l'ordre", "de", "captura", "emesa", "pels", "estats", "units", "julianne", "moore", "\u00e9s", "la", "vuitena", "actriu", "nominada", "a", "les", "categories", "interpretatives", "no", "en", "guany\u00e0", "cap", "de", "les", "queen", "latifah", "\u00e9s", "la", "primera", "artista", "hip", "hop", "nominada", "salma", "hayek", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "mexicana", "nominada", "a", "millor", "actriu", "beatrice", "de", "alba", "\u00e9s", "la", "primera", "llatinoamericana", "mexicana", "i", "l'\u00fanica", "premiada", "a", "l'oscar", "de", "maquillatge", "pablo", "helman", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "argent\u00ed", "nominat", "al", "premi", "de", "millors", "efectes", "especials", "nicole", "kidman", "\u00e9s", "la", "primera", "australiana", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "i", "el", "senyor", "dels", "anells", "el", "retorn", "del", "rei", "iguala", "benhur", "i", "titanic", "com", "la", "m\u00e9s", "premiada", "amb", "estatuetes", "la", "guanyadora", "de", "totes", "les", "nominacions", "atorgades", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "la", "segona", "i", "darrera", "seq\u00fcela", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "primera", "de", "cinema", "fant\u00e0stic", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "segona", "i", "darrera", "amb", "guanyadors", "m\u00faltiples", "i", "la", "segona", "i", "darrera", "trilogia", "amb", "els", "films", "nominats", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "senyor", "dels", "anells", "\u00e9s", "la", "saga", "amb", "m\u00e9s", "premis", "jim", "rygiel", "i", "randall", "william", "cook", "guanyen", "per", "tercer", "any", "consecutiu", "el", "premi", "als", "millors", "efectes", "visuals", "per", "la", "trilogia", "de", "l'anell", "charlize", "theron", "\u00e9s", "la", "primera", "africana", "guanyadora", "d'un", "oscar", "interpretatiu", "actriu", "principal", "djimon", "hounsou", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "afric\u00e0", "negre", "nominat", "i", "l'\u00fanic", "benin\u00e8s", "master", "and", "commander", "the", "far", "side", "of", "the", "world", "\u00e9s", "la", "segona", "pel\u00b7l\u00edcula", "nominada", "a", "les", "categories", "t\u00e8cniques", "la", "familia", "coppola", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "amb", "premiats", "de", "generacions", "carmine", "francis", "i", "sofia", "richard", "taylor", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "que", "va", "guanyar", "el", "millor", "disseny", "de", "vestuari", "i", "el", "millor", "maquillatge", "amb", "la", "mateixa", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "senyor", "dels", "anellsel", "retorn", "del", "rei", "c\u00e9sar", "charlone", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "brasiler", "nominat", "a", "millor", "fotografia", "daniel", "rezende", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "i", "l'\u00fanic", "brasiler", "nominat", "a", "millor", "muntatge", "gone", "nutty", "\u00e9s", "el", "primer", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "dirigit", "per", "un", "llatinoameric\u00e0", "\u00fanic", "brasiler", "nominat", "carlos", "saldanha", "br\u00e1ulio", "mantovani", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "i", "\u00fanic", "brasiler", "nominat", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "adaptat", "alfonso", "i", "carlos", "cuar\u00f3n", "son", "els", "primers", "mexicans", "nominats", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "original", "peter", "weir", "\u00e9s", "el", "director", "australi\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "clint", "eastwood", "\u00e9s", "el", "director", "guanyador", "m\u00e9s", "gran", "anys", "jamie", "foxx", "\u00e9s", "el", "primer", "actor", "negre", "amb", "nominacions", "el", "mateix", "any", "morgan", "freeman", "\u00e9s", "el", "actor", "negre", "m\u00e9s", "gran", "que", "guanya", "un", "oscar", "anys", "catalina", "sandino", "moreno", "\u00e9s", "la", "primera", "actriu", "nominada", "interpretant", "en", "castell\u00e0", "i", "l'\u00fanica", "colombiana", "yesterday", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "sudafricana", "nominada", "al", "oscar", "de", "parla", "no", "anglesa", "jorge", "drexler", "amb", "al", "otro", "lado", "del", "r\u00edo", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "llatinoameric\u00e0", "premiat", "i", "l'\u00fanic", "uruguai\u00e0", "nominat", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "jos\u00e9", "rivera", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "portoriqueny", "nominat", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "adaptat", "cate", "blanchett", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "australiana", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "l'actriu", "secund\u00e0ria", "ang", "lee", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "asi\u00e0tic", "no", "cauc\u00e0sic", "que", "guanya", "el", "premi", "de", "la", "categoria", "cate", "blanchett", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "en", "guanyar", "un", "premi", "interpretant", "a", "una", "guanyadora", "d'un", "oscar", "katharine", "hepburn", "juicy", "j", "frayser", "boy", "i", "dj", "paul", "son", "els", "primers", "rapers", "negres", "guanyadors", "d'un", "oscar", "charlize", "theron", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "actriu", "africana", "nominada", "vegades", "tsotsi", "\u00e9s", "la", "primera", "sudafricana", "guanyadora", "al", "premi", "de", "parla", "no", "anglesa", "pablo", "helman", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "llatinoameric\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "d'una", "nominaci\u00f3", "a", "efectes", "especials", "cartes", "des", "de", "iwo", "jima", "pel\u00b7l\u00edcula", "\u00e9s", "la", "vuitena", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "\u00fanica", "japonesa", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "jennifer", "hudson", "vuitena", "dona", "i", "primera", "negra", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "persona", "negra", "m\u00e9s", "jove", "guanyadora", "d'un", "oscar", "anys", "dreamgirls", "\u00e9s", "la", "primera", "en", "rebre", "el", "major", "nombre", "de", "nominacions", "en", "un", "any", "i", "no", "ser", "candidata", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "la", "primera", "amb", "nominats", "a", "actor", "i", "actriu", "secundaris", "negres", "rinko", "kikuchi", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "nominada", "a", "un", "premi", "interpretatiu", "en", "llengua", "de", "signes", "japon\u00e8s", "adriana", "barraza", "\u00e9s", "la", "primera", "nominada", "a", "actriu", "secund\u00e0ria", "interpretant", "en", "castell\u00e0", "alejandro", "gonz\u00e1lez", "i\u00f1\u00e1rritu", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "mexic\u00e0", "nominat", "infiltrats", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "remake", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "djimon", "hounsou", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "actor", "afric\u00e0", "nominat", "vegades", "segon", "any", "consecutiu", "\u00fanics", "anys", "amb", "nominats", "mexicans", "a", "millor", "fotografia", "i", "primer", "premi", "per", "a", "guillermo", "navarro", "alfonso", "cuar\u00f3n", "i", "\u00e1lex", "rodr\u00edguez", "son", "els", "primers", "mexicans", "nominats", "a", "millor", "muntatge", "el", "primer", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "mexic\u00e0", "nominat", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "adaptat", "gustavo", "sataolalla", "\u00e9s", "el", "llatinoameric\u00e0", "argent\u00ed", "m\u00e9s", "vegades", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "bso", "fernando", "c\u00e1mara", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "nominat", "al", "premi", "de", "millor", "so", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cerim\u00f2nia", "amb", "llatinoamericans", "mexicans", "nominats", "al", "premi", "de", "gui\u00f3", "original", "guillermo", "arriaga", "i", "guillermo", "del", "toro", "happy", "feet", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "animada", "australiana", "nominada", "i", "guanyadora", "marion", "cotillard", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "guanyadora", "d'un", "premi", "interpretatiu", "en", "franc\u00e8s", "kate", "winslet", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominada", "al", "gore", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "guanyador", "d'un", "oscar", "a", "m\u00e9s", "de", "premi", "nobel", "de", "la", "pau", "kevin", "o'connell", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "que", "acumula", "nominacions", "sense", "premi", "cate", "blanchett", "\u00e9s", "la", "novena", "i", "darrera", "actriu", "nominada", "a", "les", "categories", "interpretatives", "ruby", "dee", "\u00e9s", "la", "actriu", "negra", "m\u00e9s", "gran", "nominada", "anys", "no", "country", "for", "old", "men", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "guanyadora", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "directors", "joel", "i", "ethan", "coen", "the", "crown", "\u00e9s", "el", "primer", "documental", "curt", "colombi\u00e0", "nominat", "cate", "blanchett", "\u00e9s", "l'australiana", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "d'actriu", "secund\u00e0ria", "vals", "im", "bashir", "\u00e9s", "la", "primera", "animada", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "la", "regina", "elisabeth", "d'anglaterra", "\u00e9s", "el", "segon", "i", "darrer", "personatge", "nominat", "vegades", "pen\u00e9lope", "cruz", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "actriu", "premiada", "interpretant", "en", "castell\u00e0", "claudio", "miranda", "\u00e9s", "el", "primer", "xil\u00e8", "nominat", "al", "premi", "de", "fotografia", "heath", "ledger", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "australi\u00e0", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "secundari", "kathryn", "bigelow", "\u00e9s", "la", "primera", "directora", "que", "guanya", "el", "premi", "de", "la", "categoria", "i", "la", "primera", "en", "dirigir", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "guanyadora", "avatar", "i", "up", "s\u00f3n", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "d", "d", "film", "i", "animaci\u00f3", "per", "ordenador", "respectivament", "en", "ser", "nominades", "geoffrey", "s", "fletcher", "\u00e9s", "el", "primer", "guionista", "negre", "guanyador", "de", "la", "estatueta", "kate", "winslet", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominada", "up", "segona", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "mo'nique", "segona", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "nominats", "negres", "a", "actor", "i", "actriu", "secund\u00e0ries", "lee", "daniels", "\u00e9s", "el", "segon", "director", "negre", "nominat", "i", "el", "primer", "nominat", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "roger", "ross", "williams", "\u00e9s", "la", "primera", "persona", "negra", "guanyadora", "d'un", "premi", "al", "documental", "curt", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cerim\u00f2nia", "amb", "directors", "negres", "nominats", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "lee", "daniels", "i", "broderick", "johnson", "christoph", "waltz", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "nominat", "i", "guanyador", "al", "premi", "d'actor", "secundari", "interpretant", "en", "lleng\u00fces", "alemany", "franc\u00e8s", "i", "itali\u00e0", "la", "teta", "asustada", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "peruana", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "el", "secreto", "de", "sus", "ojos", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "llatinoamericana", "i", "argentina", "guanyadora", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "d\u00e8cada", "del", "en", "terra", "hostil", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "malgrat", "que", "va", "ser", "estrenada", "el", "ja", "que", "no", "va", "ser", "fins", "a", "quan", "s'estren\u00e0", "a", "los", "angeles", "en", "compliment", "de", "les", "regles", "i", "dels", "premis", "de", "la", "acad\u00e8mia", "es", "restringeix", "a", "segons", "els", "discursos", "d'acceptaci\u00f3", "dels", "guanyadors", "robert", "stromberg", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "director", "art\u00edstic", "en", "guanyar", "el", "premi", "de", "la", "categoria", "anys", "consecutius", "bob", "weinstein", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "productor", "executiu", "de", "m\u00e9s", "d'una", "premiada", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "toy", "story", "\u00e9s", "la", "tercera", "i", "darrera", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "la", "primera", "seq\u00fcela", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "sense", "que", "les", "seves", "predecessores", "ho", "hagin", "sigut", "alg\u00e8ria", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "afric\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "al", "oscar", "de", "parla", "no", "anglesa", "geoffrey", "rush", "\u00e9s", "l'australi\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "d'actor", "secundari", "tom", "hooper", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "australi\u00e0", "guanyador", "d'un", "oscar", "a", "la", "millor", "direcci\u00f3", "dave", "elsey", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "australi\u00e0", "nominat", "m\u00e9s", "d'", "vegada", "a", "maquillatge", "i", "vestuari", "ben", "snow", "\u00e9s", "l'australi\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "a", "efectes", "visuals", "rick", "baker", "rep", "el", "seu", "\u00e8", "premi", "al", "millor", "maquillador", "the", "artits", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "guanyadora", "del", "oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "novena", "tercera", "francesa", "nominada", "la", "primera", "dirigida", "per", "un", "franc\u00e9s", "michel", "hazanavicius", "i", "la", "darrera", "en", "blanc", "i", "negre", "angus", "wall", "i", "kirk", "baxter", "son", "els", "\u00fanics", "en", "repetir", "premi", "anys", "seguits", "en", "la", "categoria", "de", "millor", "muntatge", "jean", "dujardin", "\u00e9s", "el", "primer", "franc\u00e8s", "guanyador", "de", "l'oscar", "al", "millor", "actor", "nader", "i", "simin", "una", "separaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'orient", "mitj\u00e0", "guanyadora", "del", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "christopher", "plummer", "\u00e9s", "el", "actor", "premiat", "m\u00e9s", "gran", "anys", "hugo", "\u00e9s", "la", "tercera", "pel\u00b7l\u00edcula", "nominada", "a", "les", "categories", "t\u00e8cniques", "john", "williams", "\u00e9s", "la", "persona", "m\u00e9s", "vegades", "nominada", "per", "m\u00e9s", "d'una", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "la", "mateixa", "edici\u00f3", "woody", "allen", "guanya", "la", "seva", "tercera", "estatueta", "al", "millor", "gui\u00f3", "original", "i", "\u00e9s", "el", "guionista", "m\u00e9s", "gran", "en", "guanyarla", "anys", "siedah", "garret", "\u00e9s", "la", "primera", "compositora", "negra", "amb", "nominacions", "carlinhos", "brown", "\u00e9s", "el", "primer", "m\u00fasic", "negre", "llatinoameric\u00e0", "brasiler", "nominat", "demi\u00e1n", "bichir", "\u00e9s", "el", "segon", "mexic\u00e0", "nominat", "a", "millor", "actor", "b\u00e9r\u00e9nice", "bejo", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "actriu", "argentina", "nominada", "la", "categoria", "de", "direcci\u00f3", "art\u00edstica", "passa", "denominarse", "disseny", "de", "producci\u00f3", "i", "la", "de", "maquillatge", "maquillatge", "i", "pentinat", "amour", "\u00e9s", "la", "desena", "i", "darrera", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "\u00fanica", "austr\u00edaca", "nominada", "al", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "brenda", "chapman", "\u00e9s", "la", "primera", "directora", "que", "guanya", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "animada", "quvenzhan\u00e9", "wallis", "\u00e9s", "la", "nominada", "m\u00e9s", "jove", "anys", "a", "la", "categoria", "de", "millor", "actriu", "i", "la", "primera", "nascuda", "al", "segle", "xxi", "emmanuelle", "riva", "\u00e9s", "la", "nominada", "a", "actriu", "principal", "m\u00e9s", "gran", "anys", "ben", "affleck", "\u00e9s", "el", "quart", "i", "darrer", "director", "no", "nominat", "al", "seu", "premi", "i", "guanyador", "al", "de", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "per", "hallberg", "&", "karen", "baker", "landers", "i", "paul", "nj", "ottosson", "\u00fanic", "empat", "al", "premi", "de", "millor", "edici\u00f3", "de", "so", "daniel", "daylewis", "\u00e9s", "el", "actor", "amb", "m\u00e9s", "premis", "principals", "denzel", "washington", "\u00e9s", "el", "actor", "negre", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "a", "actor", "principal", "i", "secundari", "t", "j", "martin", "\u00e9s", "la", "primera", "persona", "negra", "guanyadora", "d'un", "oscar", "al", "millor", "documental", "christoph", "waltz", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "nominat", "i", "guanyador", "al", "premi", "d'actor", "secundari", "interpretant", "en", "lleng\u00fces", "alemany", "franc\u00e8s", "i", "itali\u00e0", "dues", "vegades", "barkhad", "abdi", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "actor", "somali", "nominat", "lupita", "nyong'o", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "actriu", "africana", "nominada", "a", "secund\u00e0ria", "claudio", "miranda", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "xil\u00e8", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "fotografia", "no", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "xilena", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "la", "grande", "bellezza", "\u00e9s", "l'onzena", "italiana", "en", "guanyar", "el", "premi", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "lupita", "nyong'o", "novena", "i", "darrera", "dona", "que", "guanya", "el", "premi", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "en", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "primera", "negra", "africana", "guanyadora", "steve", "mcqueen", "\u00e9s", "el", "primer", "realitzador", "negre", "guanyador", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "daniel", "daylewis", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "home", "guanyador", "de", "oscar", "al", "millor", "actor", "steven", "spielberg", "\u00e9s", "el", "productor", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "meryl", "streep", "\u00e9s", "l'actriu", "m\u00e9s", "vegades", "nominada", "al", "premi", "principal", "alfonso", "cuar\u00f3n", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "que", "va", "guanyar", "els", "premis", "de", "director", "i", "muntatge", "amb", "la", "mateixa", "pel\u00b7l\u00edcula", "gravity", "el", "primer", "director", "llatinoameric\u00e0", "premiat", "i", "l'\u00fanic", "amb", "oscar", "de", "muntatge", "american", "hustle", "\u00e9s", "la", "tercera", "i", "darrera", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "les", "nominacions", "interpretatives", "i", "sense", "cap", "premi", "bradley", "cooper", "i", "jennifer", "lawrence", "son", "el", "quart", "i", "cinquena", "i", "darrers", "actors", "nominats", "en", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "interpretatives", "i", "david", "o", "russell", "l'\u00fanic", "director", "david", "o", "russell", "\u00e9s", "el", "cinqu\u00e8", "i", "darrer", "director", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "les", "nominacions", "\"grans\"", "pel\u00b7l\u00edcula", "director", "actor", "actriu", "i", "gui\u00f3", "i", "el", "tercer", "i", "darrer", "guionista", "amb", "els", "mateixos", "termes", "chiwetel", "ejofor", "primer", "actor", "principal", "brit\u00e0nic", "negre", "nominat", "barkhad", "abdi", "segon", "actor", "negre", "afric\u00e0", "primer", "somali", "nominat", "hans", "zimmer", "\u00e9s", "el", "segon", "compositor", "en", "films", "amb", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "argo", "\u00e9s", "la", "guanyadora", "amb", "el", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "curt", "empata", "amb", "gigi", "the", "square", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "documental", "afric\u00e0", "nominat", "catherine", "martin", "\u00e9s", "la", "persona", "australiana", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "i", "m\u00e9s", "premis", "a", "la", "direcci\u00f3", "art\u00edstica", "alfonso", "cuar\u00f3n", "\u00e9s", "el", "primer", "realitzador", "llatinoameric\u00e0", "guanyador", "del", "premi", "al", "millor", "director", "jennifer", "lawrence", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "vegades", "nominada", "meryl", "streep", "\u00e9s", "l'actriu", "m\u00e9s", "vegades", "nominada", "a", "premis", "interpretatius", "woody", "allen", "\u00e9s", "el", "guionista", "original", "amb", "m\u00e9s", "nominacions", "robert", "duvall", "\u00e9s", "el", "cinqu\u00e8", "i", "darrer", "actor", "nominat", "vegades", "a", "secundari", "oprah", "winfrey", "\u00e9s", "la", "primera", "productora", "negra", "nominada", "alejandro", "g", "i\u00f1\u00e1rritu", "\u00e9s", "el", "primer", "director", "mexic\u00e0", "d'una", "guanyadora", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "timbuktu", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "mauritana", "nominada", "a", "l'oscar", "de", "parla", "no", "anglesa", "lupita", "nyong'o", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "actriu", "mexicana", "guanyadora", "del", "premi", "secundari", "the", "reaper", "\u00e9s", "el", "primer", "documental", "curt", "nicarag\u00fcenc", "nominat", "mart\u00edn", "hern\u00e1ndez", "\u00e9s", "el", "primer", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "nominat", "a", "millor", "edici\u00f3", "de", "so", "alejandro", "gonz\u00e1lez", "i\u00f1\u00e1rritu", "mexic\u00e0", "nicol\u00e1s", "giacobone", "i", "armando", "b\u00f3", "argentins", "son", "els", "\u00fanics", "llatinoamericans", "guanyadors", "de", "l'oscar", "al", "millor", "gui\u00f3", "original", "alejandro", "gonz\u00e1lez", "i\u00f1\u00e1rritu", "tercer", "i", "darrer", "director", "en", "guanyar", "anys", "seguits", "el", "premi", "de", "la", "categoria", "i", "primer", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "en", "guanyar", "oscar", "a", "la", "direcci\u00f3", "emmanual", "lubezki", "rep", "el", "tercer", "premi", "consecutiu", "a", "la", "millor", "fotografia", "cas", "\u00fanic", "i", "\u00e9s", "el", "llatinoameric\u00e0", "mexic\u00e0", "m\u00e9s", "nominat", "i", "premiat", "ennio", "morricone", "\u00e9s", "el", "compositor", "m\u00e9s", "gran", "guanyador", "de", "la", "millor", "banda", "sonora", "mad", "max", "fury", "road", "i", "the", "revenant", "s\u00f3n", "les", "quarta", "i", "cinquena", "i", "darreres", "pel\u00b7l\u00edcules", "nominades", "a", "les", "categories", "t\u00e8cniques", "mad", "max", "fury", "road", "\u00e9s", "la", "segona", "i", "darrera", "seq\u00fcela", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "sense", "que", "la", "seva", "predecessora", "ho", "haguera", "sigut", "the", "weeknd", "i", "daheala", "son", "els", "primers", "negres", "canadencs", "nominats", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "leonardo", "dicaprio", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "nominat", "i", "premiat", "a", "un", "oscar", "interpretatiu", "en", "llengua", "pawnee", "howard", "shore", "\u00e9s", "el", "tercer", "i", "darrer", "compositor", "en", "films", "amb", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "margaret", "sixel", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "persona", "africana", "sudafricana", "nominada", "y", "guanyadora", "del", "premi", "al", "muntatge", "el", "abrazo", "de", "la", "serpiente", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "colombiana", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "boy", "&", "the", "world", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "llatinoamericana", "brasilera", "nominada", "a", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "bear", "story", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "llatinoameric\u00e0", "xil\u00e8", "nominat", "i", "premiat", "cate", "blanchett", "\u00e9s", "l'australiana", "m\u00e9s", "vegades", "nominada", "a", "millor", "actriu", "john", "seale", "\u00e9s", "l'australi\u00e0", "m\u00e9s", "vegades", "nominat", "al", "premi", "de", "fotografia", "david", "white", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "australi\u00e0", "nominat", "i", "premiat", "a", "la", "millor", "edici\u00f3", "de", "so", "per", "mad", "max", "fury", "road", "jennifer", "lawrence", "\u00e9s", "la", "actriu", "m\u00e9s", "jove", "anys", "en", "ser", "nominada", "vegades", "nom", "l'origen", "del", "nom", "\u00f3scar", "\u00e9s", "encara", "molt", "debatut", "en", "una", "biografia", "de", "l'actriu", "bette", "davis", "s'afirma", "que", "l'estatueta", "va", "ser", "nomenada", "com", "a", "tal", "en", "honor", "del", "seu", "primer", "esp\u00f2s", "oscar", "nelson", "una", "de", "les", "primeres", "mencions", "de", "l'estatueta", "com", "l'oscar", "es", "remunta", "al", "en", "un", "article", "realitzat", "per", "la", "revista", "time", "sobre", "la", "sisena", "cerim\u00f2nia", "de", "premis", "el", "walt", "disney", "va", "citar", "haver", "agra\u00eft", "a", "l'acad\u00e8mia", "per", "l'oscar", "que", "va", "guanyar", "aquell", "mateix", "anyuna", "versi\u00f3", "molt", "estesa", "sobre", "el", "nom", "de", "l'estatueta", "va", "tenir", "origen", "l'any", "quan", "la", "secret\u00e0ria", "executiva", "de", "l'acad\u00e8mia", "margaret", "herrick", "va", "veure", "per", "primera", "vegada", "el", "premi", "i", "va", "fer", "una", "refer\u00e8ncia", "amb", "el", "seu", "oncle", "\u00f3scar", "sobrenom", "pel", "seu", "cos\u00ed", "oscar", "pierce", "el", "columnista", "sidney", "skolsky", "que", "va", "estar", "present", "quan", "margaret", "herrick", "va", "nomenar", "l'estatueta", "va", "adoptar", "el", "nom", "a", "un", "dels", "seus", "articles", "el", "qual", "deia", "els", "empleats", "han", "nomenat", "afectuosament", "la", "seva", "famosa", "estatueta", "com", "\u00f3scar", "finalment", "el", "el", "premi", "va", "ser", "anomenat", "oficialment", "\u00f3scar", "per", "l'ampas", "una", "altra", "versi\u00f3", "sobre", "l'origen", "del", "nom", "es", "va", "originar", "amb", "eleanor", "lilleberg", "secret\u00e0ria", "executiva", "de", "louis", "b", "mayer", "la", "qual", "en", "veure", "l'estatueta", "va", "exclamar", "s'assembla", "al", "rei", "\u00f3scar", "ii!", "categories", "per", "a", "m\u00e9s", "informaci\u00f3", "llegiu", "la", "p\u00e0gina", "llista", "per", "categories", "generals", "oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "oscar", "al", "millor", "director", "oscar", "al", "millor", "actor", "oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "oscar", "al", "millor", "gui\u00f3", "original", "espec\u00edfiques", "oscar", "al", "millor", "actor", "secundari", "oscar", "a", "la", "millor", "actriu", "secund\u00e0ria", "oscar", "al", "millor", "gui\u00f3", "adaptat", "oscar", "a", "la", "millor", "fotografia", "oscar", "al", "millor", "muntatge", "oscar", "a", "la", "millor", "banda", "sonora", "oscar", "a", "la", "millor", "can\u00e7\u00f3", "original", "oscar", "a", "la", "millor", "direcci\u00f3", "art\u00edstica", "oscar", "al", "millor", "vestuari", "oscar", "al", "millor", "maquillatge", "oscar", "al", "millor", "so", "oscar", "a", "la", "millor", "edici\u00f3", "de", "so", "oscar", "als", "millors", "efectes", "visuals", "oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "parla", "no", "anglesa", "oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "oscar", "al", "millor", "documental", "oscar", "al", "millor", "curtmetratge", "especials", "oscar", "honor\u00edfic", "premi", "humanitari", "jean", "hersholt", "estad\u00edstiques", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "m\u00e9s", "premis", "premis", "titanic", "premis", "ben", "hur", "premis", "el", "senyor", "dels", "anells", "el", "retorn", "del", "rei", "premis", "all\u00f2", "que", "el", "vent", "s'endugu\u00e9", "premis", "west", "side", "story", "pel\u00b7l\u00edcules", "guanyadores", "dels", "premis", "generals", "va", "succeir", "una", "nit", "alg\u00fa", "va", "volar", "sobre", "el", "niu", "del", "cucut", "el", "silenci", "dels", "anyells", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "m\u00e9s", "candidatures", "candidatures", "tot", "sobre", "eva", "premis", "candidatures", "titanic", "premis", "candidatures", "la", "la", "land", "premis", "candidatures", "all\u00f2", "que", "el", "vent", "s'endugu\u00e9", "premis", "candidatures", "d'aqu\u00ed", "a", "l'eternitat", "premis", "candidatures", "shakespeare", "in", "love", "premis", "candidatures", "chicago", "premis", "candidatures", "forrest", "gump", "premis", "candidatures", "mary", "poppins", "premis", "candidatures", "qui", "t\u00e9", "por", "de", "virginia", "woolf", "premis", "candidatures", "el", "senyor", "dels", "anells", "la", "germandat", "de", "l'anell", "premis", "candidatures", "el", "curi\u00f3s", "cas", "de", "benjamin", "button", "premis", "candidatures", "ben", "hur", "premis", "candidatures", "el", "pacient", "angl\u00e8s", "premis", "candidatures", "my", "fair", "lady", "premis", "candidatures", "la", "llei", "del", "silenci", "premis", "candidatures", "ballant", "amb", "llops", "premis", "candidatures", "patton", "premis", "candidatures", "la", "llista", "de", "schindler", "premis", "candidatures", "mrs", "miniver", "premis", "candidatures", "gladiator", "premis", "candidatures", "la", "can\u00e7\u00f3", "de", "bernadette", "premis", "candidatures", "el", "discurs", "del", "rei", "premis", "candidatures", "a", "streetcar", "named", "desire", "premis", "candidatures", "becket", "premi", "candidatures", "johnny", "belinda", "premi", "candidatures", "the", "bells", "of", "st", "mary's", "premi", "candidatures", "rojos", "premis", "candidatures", "the", "revenant", "candidatures", "el", "senyor", "dels", "anells", "el", "retorn", "del", "rei", "premis", "candidatures", "west", "side", "story", "premis", "candidatures", "amadeus", "premis", "candidatures", "gandhi", "premis", "candidatures", "mem\u00f2ries", "d'\u00e0frica", "premis", "candidatures", "el", "padr\u00ed", "ii", "premis", "candidatures", "star", "wars", "episodi", "iv", "una", "nova", "esperan\u00e7a", "premis", "candidatures", "oliver!", "premis", "candidatures", "l'aviador", "premis", "candidatures", "la", "for\u00e7a", "de", "la", "tendresa", "premis", "candidatures", "saving", "private", "ryan", "premis", "candidatures", "el", "padr\u00ed", "premis", "candidatures", "julia", "premis", "candidatures", "sunset", "boulevard", "premis", "candidatures", "els", "judicis", "de", "nuremberg", "premis", "candidatures", "rebecca", "premis", "candidatures", "el", "sergent", "york", "premis", "candidatures", "mr", "smith", "va", "a", "washington", "premi", "candidatures", "chinatown", "premi", "candidatures", "the", "pride", "of", "the", "yankees", "premi", "candidatures", "el", "color", "p\u00farpura", "premis", "candidatures", "the", "turning", "point", "premis", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "premis", "oscar", "de", "llista", "de", "categories", "dels", "premis", "oscar", "enlla\u00e7os", "externs", "oscar", "lloc", "web", "oficial", "web", "promocional", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "angl\u00e8s", "premis", "oscars", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "imdb", "angl\u00e8s", "premi", "oscars", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "tvcom", "angl\u00e8s", "llista", "de", "guanyadors", "de", "premis", "oscar", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s", "viccionari"]