["la", "p", "\u00e9s", "la", "setzena", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "tretzena", "de", "les", "consonants", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "pe", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "la", "lletra", "p", "representa", "el", "so", "oclusiu", "bilabial", "sord", "de", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "davant", "de", "l", "i", "despr\u00e9s", "de", "s\u00edl\u00b7laba", "t\u00f2nica", "es", "dobla", "a", "bona", "part", "del", "somini", "ling\u00fc\u00edstic", "ample", "\u00e9s", "muda", "quan", "va", "despr\u00e9s", "d'una", "m", "que", "formi", "part", "de", "la", "mateixa", "s\u00edl\u00b7laba", "redempci\u00f3", "significats", "de", "p", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "prolina", "f\u00edsica", "es", "refereix", "als", "protons", "ling\u00fc\u00edstica", "indica", "proposici\u00f3", "matem\u00e0tiques", "\u00e9s", "l'abreviatura", "de", "polinomi", "qu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "l'element", "qu\u00edmic", "f\u00f2sfor", "si", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "peta", "i", "en", "min\u00fascula", "de", "pico", "s\u00edmbols", "una", "p", "sobre", "fons", "blau", "indica", "aparcament", "perm\u00e8s", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "viccionari"]