["el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "d'europa", "i", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "situat", "a", "l'est", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "amb", "capital", "a", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "amb", "la", "denominaci\u00f3", "oficial", "de", "comunitat", "valenciana", "el", "es", "constitueix", "com", "una", "comunitat", "aut\u00f2noma", "d'espanya", "despr\u00e9s", "d'haver", "accedit", "a", "l'autogovern", "el", "amb", "el", "consell", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "precursor", "de", "l'actual", "consell", "de", "la", "generalitat", "valenciana", "d'acord", "amb", "el", "seu", "estatut", "d'autonomia", "els", "seus", "habitants", "el", "poble", "valenci\u00e0", "s\u00f3n", "una", "nacionalitat", "hist\u00f2rica", "el", "seu", "origen", "hist\u00f2ric", "es", "remunta", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "entitat", "pol\u00edtica", "jur\u00eddica", "i", "administrativa", "fundada", "el", "i", "amb", "vig\u00e8ncia", "fins", "al", "geogr\u00e0ficament", "s'est\u00e9n", "des", "del", "riu", "s\u00e9nia", "fins", "a", "pilar", "de", "la", "foradada", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "desembocadura", "del", "segura", "amb", "una", "delimitaci\u00f3", "terrestre", "de", "km", "de", "longitud", "i", "km", "de", "longitud", "de", "costa", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "les", "illes", "mediterr\u00e0nies", "de", "nova", "tabarca", "i", "dels", "columbrets", "aix\u00ed", "com", "altres", "illes", "menors", "adjacents", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "d'administraci\u00f3", "valenciana", "tamb\u00e9", "s'est\u00e9n", "pel", "rac\u00f3", "d'adem\u00fas", "un", "enclavament", "valenci\u00e0", "envoltat", "per", "municipis", "aragonesos", "i", "manxecs", "els", "seus", "or\u00edgens", "es", "remunten", "al", "segle", "xiii", "amb", "la", "colonitzaci\u00f3", "feudal", "de", "catalans", "i", "aragonesos", "fonamentalment", "i", "per", "aquest", "ordre", "dels", "regnes", "de", "taifes", "isl\u00e0mics", "de", "val\u00e8ncia", "alpont", "d\u00e9nia", "i", "part", "de", "m\u00farcia", "una", "vegada", "finalitzada", "aquesta", "conquesta", "el", "rei", "jaume", "i", "promulga", "els", "furs", "de", "val\u00e8ncia", "el", "creant", "el", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "amb", "dret", "territorial", "propi", "durant", "m\u00e9s", "de", "quatre", "segles", "la", "independ\u00e8ncia", "foral", "del", "regne", "s'aboleix", "el", "pel", "decret", "de", "nova", "planta", "promulgat", "pel", "rei", "felip", "v", "de", "castella", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "felip", "el", "socarrat", "els", "primers", "intents", "de", "recuperar", "l'autogovern", "durant", "les", "acaballes", "del", "segle", "xix", "i", "les", "primeries", "del", "xx", "van", "ser", "frustrats", "per", "sengles", "dictadures", "en", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "del", "segle", "xx", "la", "demanda", "d'autogovern", "des", "de", "diferents", "corrents", "ideol\u00f2gics", "desemboca", "en", "la", "constituci\u00f3", "del", "consell", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "finalment", "el", "s'aprova", "formalment", "l'autogovern", "amb", "un", "estatut", "d'autonomia", "que", "ha", "estat", "reformat", "el", "administrativament", "limita", "a", "l'oest", "amb", "castellala", "manxa", "i", "l'arag\u00f3", "al", "sud", "amb", "m\u00farcia", "i", "al", "nord", "amb", "catalunya", "amb", "habitants", "any", "representa", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "dels", "territoris", "de", "parla", "catalana", "encara", "que", "la", "xifra", "d'habitants", "\u00e9s", "molt", "superior", "si", "comptabilitzem", "els", "habitants", "de", "segona", "resid\u00e8ncia", "d'altres", "pa\u00efsos", "d'europa", "i", "els", "immigrants", "no", "censats", "aix\u00ed", "les", "ciutats", "amb", "m\u00e9s", "de", "habitants", "s\u00f3n", "val\u00e8ncia", "habitants", "en", "alacant", "habitants", "en", "elx", "habitants", "en", "i", "castell\u00f3", "de", "la", "plana", "habitants", "en", "hist\u00f2ria", "edat", "antiga", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "s'ha", "constatat", "la", "primera", "pres\u00e8ncia", "humana", "a", "les", "terres", "valencianes", "prop", "del", "segle", "xl", "ac", "amb", "deixalles", "dels", "neandertals", "a", "la", "cova", "negra", "x\u00e0tiva", "les", "coves", "del", "salt", "alcoi", "i", "del", "cochino", "villena", "de", "l'\u00e8poca", "antiga", "es", "considera", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "com", "una", "part", "molt", "important", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "ibera", "aquest", "poble", "o", "millor", "conjunt", "de", "pobles", "t\u00e9", "l'origen", "en", "les", "poblacions", "ind\u00edgenes", "de", "l'edat", "del", "bronze", "que", "van", "mantenir", "uns", "intensos", "intercanvis", "comercials", "i", "culturals", "amb", "tartessos", "grecs", "i", "fenicis", "i", "culminaria", "amb", "la", "seua", "esplendor", "prop", "del", "segle", "v", "ac", "com", "reflectix", "la", "seua", "producci\u00f3", "art\u00edstica", "la", "m\u00e9s", "important", "expressi\u00f3", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "la", "dama", "d'elxles", "guerres", "entre", "cartaginesos", "i", "romans", "el", "resultat", "de", "les", "quals", "fou", "el", "sotmetiment", "de", "tot", "el", "litoral", "valenci\u00e0", "a", "l'autoritat", "de", "roma", "a", "principi", "del", "segle", "iii", "ac", "no", "van", "eliminar", "la", "cultura", "ib\u00e8rica", "perqu\u00e8", "encara", "hi", "trobem", "importants", "manifestacions", "art\u00edstiques", "aut\u00f2ctones", "com", "ara", "les", "terrisses", "pintades", "amb", "motius", "figuratius", "o", "narratius", "fins", "al", "segle", "i", "l'aculturaci\u00f3", "per", "tant", "va", "ser", "progressiva", "l'origen", "de", "la", "vertebraci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "sorgeix", "durant", "la", "romanitzaci\u00f3", "al", "voltant", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "col\u00f2nia", "valentia", "edetanorum", "val\u00e8ncia", "l'any", "ac", "i", "de", "la", "colonia", "julia", "illici", "augusta", "elx", "al", "segle", "i", "ac", "i", "les", "divisions", "provincials", "de", "la", "ilercav\u00f2nia", "al", "nord", "l'edet\u00e0nia", "al", "centre", "i", "la", "contest\u00e0nia", "entre", "el", "x\u00faquer", "i", "el", "segura", "basantse", "en", "l'anterior", "pres\u00e8ncia", "de", "pobles", "ibers", "edat", "mitjana", "despr\u00e9s", "de", "la", "desintegraci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "des", "de", "principi", "del", "segle", "vii", "fins", "a", "les", "primeries", "del", "viii", "gran", "part", "del", "territori", "estigu\u00e9", "subjecte", "al", "regne", "visigot", "de", "toledo", "i", "l'altra", "part", "des", "de", "d\u00e9nia", "fins", "a", "cartagena", "estigu\u00e9", "sota", "dominaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "primer", "i", "del", "regne", "de", "tudmir", "despr\u00e9s", "amb", "centre", "a", "oriola", "el", "pacte", "d'abd", "alaziz", "amb", "tudmir", "l'any", "permet\u00e9", "l'entrada", "dels", "\u00e0rabs", "al", "territori", "amb", "la", "qual", "comen\u00e7a", "una", "de", "les", "etapes", "m\u00e9s", "importants", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "l'\u00e8poca", "d'al\u00e0ndalus", "malgrat", "que", "aquesta", "\u00e8poca", "encara", "no", "est\u00e0", "suficientment", "estudiada", "i", "constitueix", "un", "dels", "per\u00edodes", "m\u00e9s", "foscs", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "generalment", "acceptada", "la", "import\u00e0ncia", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "seua", "cultura", "i", "la", "seua", "llengua", "sobre", "la", "cultura", "valenciana", "actual", "que", "van", "fer", "del", "xarq", "al\u00e0ndalus", "un", "dels", "indrets", "m\u00e9s", "cultes", "d'europano", "obstant", "aix\u00f2", "l'origen", "directe", "i", "m\u00e9s", "remot", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "de", "hui", "dia", "es", "troba", "principalment", "vinculat", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "de", "car\u00e0cter", "feudal", "l'any", "el", "rei", "jaume", "el", "conqueridor", "enceta", "la", "conquesta", "dels", "territoris", "marcats", "per", "tres", "segles", "de", "pres\u00e8ncia", "sarra\u00efna", "els", "regnes", "de", "taifes", "de", "balansiya", "d\u00e9nia", "i", "m\u00farcia", "tot", "just", "fundat", "el", "regne", "si", "b\u00e9", "hi", "roman", "la", "poblaci\u00f3", "tagarina", "inicialment", "majorit\u00e0ria", "s'hi", "feren", "repoblacions", "amb", "colons", "cristians", "d'origen", "catal\u00e0", "i", "aragon\u00e9s", "fonamentalment", "aquests", "cristians", "reestructuraren", "l'economia", "i", "organitzaren", "el", "territori", "al", "voltant", "de", "les", "viles", "amb", "representaci\u00f3", "a", "les", "corts", "valencianes", "l'any", "el", "regne", "s'est\u00e9n", "fins", "a", "oriola", "per", "la", "sent\u00e8ncia", "de", "torrelles", "i", "ja", "estava", "prove\u00eft", "d'un", "estatus", "pol\u00edticament", "independent", "amb", "els", "furs", "de", "val\u00e8ncia", "des", "de", "l'any", "i", "la", "societat", "valenciana", "desenvolupa", "la", "seua", "identitat", "privativa", "tot", "i", "compartir", "rei", "cultura", "i", "llengua", "amb", "els", "territoris", "hisp\u00e0nics", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "edat", "moderna", "entre", "i", "els", "gremis", "armats", "amb", "l'alian\u00e7a", "de", "la", "burgesia", "i", "dels", "camperols", "cristians", "lluitaren", "contra", "la", "noblesa", "i", "l'aristocr\u00e0cia", "revolta", "de", "les", "germanies", "per\u00f2", "s'hi", "imposaren", "els", "nobles", "assistits", "pels", "seus", "serfs", "mud\u00e8jars", "i", "ajudats", "per", "l'aristocr\u00e0cia", "castellana", "llavors", "la", "virreina", "germana", "de", "foix", "aprofit\u00e0", "per", "a", "exercir", "una", "dura", "repressi\u00f3", "punt", "d'arrancada", "de", "la", "castellanitzaci\u00f3", "de", "la", "noblesa", "tamb\u00e9", "comen\u00e7\u00e0", "aleshores", "el", "\"problema", "morisc\"", "quan", "l'autoritat", "religiosa", "trob\u00e0", "v\u00e0lids", "els", "batejos", "for\u00e7osos", "que", "els", "agermanats", "havien", "aplicat", "als", "mud\u00e8jars", "per", "la", "qual", "cosa", "esdevingueren", "cristians", "nous", "l'any", "felip", "ii", "va", "ordenar", "el", "desarmament", "dels", "moriscos", "valencians", "en", "prevenci\u00f3", "de", "possibles", "sublevacions", "atesa", "la", "import\u00e0ncia", "del", "col\u00b7lectiu", "morisc", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "amb", "el", "virrei", "arquebisbe", "i", "capit\u00e0", "general", "joan", "de", "ribera", "la", "corona", "trob\u00e0", "un", "instrument", "magn\u00edfic", "per", "posar", "en", "pr\u00e0ctica", "el", "centralisme", "i", "els", "ideals", "de", "la", "contrareforma", "el", "felip", "iii", "decret\u00e0", "l'expulsi\u00f3", "dels", "moriscos", "nominalment", "\"cristians", "nous\"", "la", "p\u00e8rdua", "sobtada", "d'un", "ter\u00e7", "de", "la", "poblaci\u00f3", "supos\u00e0", "un", "greu", "perju\u00ed", "econ\u00f2mic", "sobretot", "agr\u00edcola", "perqu\u00e8", "els", "moriscos", "treballaven", "el", "camp", "no", "obstant", "aix\u00f2", "manuel", "ardit", "demostr\u00e0", "que", "l'expulsi\u00f3", "fou", "un", "est\u00edmul", "per", "a", "l'agricultura", "comercial", "de", "sec\u00e0", "i", "que", "els", "efectius", "demogr\u00e0fics", "ja", "s'havien", "reposat", "cap", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xviipel", "que", "fa", "a", "la", "cultura", "i", "a", "l'art", "a", "principis", "de", "l'edat", "moderna", "destacaren", "el", "fil\u00f2sof", "joan", "llu\u00eds", "vives", "i", "el", "pintor", "joan", "de", "joanes", "del", "per\u00edode", "posterior", "cal", "nomenar", "els", "pintors", "francesc", "ribalta", "i", "josep", "de", "ribera", "els", "escultors", "ignasi", "i", "josep", "vergara", "i", "el", "m\u00fasic", "joan", "baptista", "cabanilles", "despr\u00e9s", "del", "prestigi", "econ\u00f2mic", "social", "i", "cultural", "del", "segle", "d'or", "propiciat", "per", "l'expansi\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "al", "segle", "xv", "i", "despr\u00e9s", "dels", "susdits", "conflictes", "socials", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "i", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "desmantellen", "el", "regne", "amb", "la", "derogaci\u00f3", "dels", "furs", "el", "pa\u00eds", "pass\u00e0", "a", "formar", "part", "del", "regne", "d'espanya", "assimilantlo", "a", "la", "legislaci\u00f3", "castellana", "i", "se'l", "priv\u00e0", "d'autonomia", "llengua", "i", "cultura", "pr\u00f2pies", "edat", "contempor\u00e0nia", "i", "actualitat", "durant", "el", "segle", "xix", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "amplia", "les", "\u00e0rees", "d'agricultura", "sobretot", "relacionades", "amb", "el", "conreu", "del", "ra\u00efm", "l'arr\u00f2s", "els", "tarongers", "i", "l'ametller", "el", "pas", "cap", "a", "la", "ind\u00fastria", "el", "situar\u00e0", "en", "el", "quart", "lloc", "de", "l'estat", "espanyol", "fins", "a", "l'actualitat", "a", "principi", "del", "segle", "xx", "la", "societat", "valenciana", "reivindica", "l'autogovern", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "despr\u00e9s", "d'un", "primer", "intent", "durant", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "seguit", "d'un", "per\u00edode", "de", "totalitarisme", "del", "al", "finalment", "disposa", "d'autonomia", "el", "durant", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "durant", "la", "segona", "meitat", "d'aquest", "segle", "sorgeix", "un", "nou", "sector", "econ\u00f2mic", "que", "pr\u00e0cticament", "substitueix", "el", "lloc", "de", "l'agricultura", "quant", "al", "nivell", "d'ingressos", "econ\u00f2mics", "el", "turisme", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "l'estatut", "el", "recupera", "el", "seu", "govern", "propi", "la", "generalitat", "valenciana", "que", "n'assegura", "l'administraci\u00f3", "al", "segle", "xxi", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "hi", "sorg\u00ed", "un", "pensament", "conven\u00e7ut", "d'una", "discriminaci\u00f3", "financera", "cap", "a", "la", "comunitat", "valenciana", "al", "repartiment", "fet", "per", "l'estat", "espanyolel", "maig", "de", "el", "tribunal", "constitucional", "tomb\u00e0", "la", "llei", "de", "de", "mar\u00e7", "de", "r\u00e8gim", "econ\u00f2mic", "matrimonial", "valenci\u00e0", "que", "possibilitaria", "un", "codi", "civil", "valenci\u00e0", "propi", "que", "est\u00e0", "autoritzat", "per", "l'estatut", "d'autonomia", "llinatges", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "amb", "la", "conquesta", "cristiana", "del", "segle", "xiii", "es", "va", "produir", "l'assentament", "al", "nou", "regne", "de", "nombrosos", "llinatges", "nobiliaris", "sobretot", "procedents", "d'altres", "indrets", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "els", "quals", "arra\u00eflaren", "al", "territori", "esdevenint", "llinatges", "valencians", "nobles", "tot", "seguit", "es", "mostren", "alguns", "dels", "m\u00e9s", "destacats", "en", "l'\u00e0mbit", "hist\u00f2ric", "amb", "membres", "importants", "en", "alguns", "casos", "llengua", "el", "valenci\u00e0", "en", "el", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "del", "qual", "tamb\u00e9", "s'anomena", "catal\u00e0", "en", "altres", "territoris", "dels", "territoris", "catalanoparlants", "\u00e9s", "reconegut", "com", "a", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "la", "generalitat", "valenciana", "des", "del", "amb", "la", "llei", "d'\u00fas", "i", "ensenyament", "del", "valenci\u00e0", "i", "tamb\u00e9", "pr\u00f2pia", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "des", "del", "a", "l'estatut", "d'autonomia", "actualment", "existeix", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "concepte", "legal", "de", "predomini", "ling\u00fc\u00edstic", "per", "a", "distingir", "l'\u00fas", "que", "promou", "la", "generalitat", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "que", "s\u00f3n", "el", "valenci\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "a", "m\u00e9s", "dels", "dos", "idiomes", "oficials", "la", "majoria", "de", "les", "persones", "sordes", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "tamb\u00e9", "utilitzen", "la", "llengua", "de", "signes", "valenciana", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "t\u00e9", "una", "realitat", "socioling\u00fc\u00edstica", "complexa", "i", "plural", "generalment", "amb", "predomini", "del", "castell\u00e0", "a", "les", "zones", "urbanes", "i", "amb", "predomini", "del", "valenci\u00e0", "a", "les", "zones", "rurals", "i", "ciutats", "mitjanes", "la", "prov\u00edncia", "de", "castell\u00f3", "i", "el", "sud", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "val\u00e8ncia", "s\u00f3n", "les", "zones", "on", "m\u00e9s", "es", "parla", "el", "valenci\u00e0", "i", "la", "prov\u00edncia", "d'alacant", "i", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "val\u00e8ncia", "s\u00f3n", "les", "zones", "on", "menys", "es", "parla", "hist\u00f2ricament", "des", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "feudal", "medieval", "el", "valenci\u00e0", "va", "ser", "la", "llengua", "majorit\u00e0ria", "en", "tot", "el", "pa\u00eds", "gr\u00e0cies", "a", "una", "lleugera", "majoria", "en", "el", "nombre", "de", "colons", "procedents", "de", "catalunya", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "les", "comarques", "amb", "frontera", "amb", "arag\u00f3", "rac\u00f3", "d'adem\u00fas", "alt", "millars", "alt", "pal\u00e0ncia", "i", "serrans", "on", "els", "colons", "aragonesos", "van", "ser", "majoritaris", "i", "van", "implantar", "el", "castell\u00e0", "la", "resta", "de", "les", "comarques", "castellanoparlants", "actuals", "foia", "de", "bunyol", "canal", "de", "navarr\u00e9s", "vall", "de", "cofrents", "i", "alguns", "municipis", "del", "vinalop\u00f3", "s\u00f3n", "producte", "de", "la", "repoblaci\u00f3", "amb", "castellans", "del", "segle", "xvii", "despr\u00e9s", "de", "l'expulsi\u00f3", "dels", "moriscos", "ja", "que", "estes", "comarques", "van", "ser", "de", "majoria", "andalusina", "des", "del", "segle", "xiii", "fins", "al", "segle", "xvii", "la", "comarca", "del", "baix", "segura", "pat\u00ed", "un", "proc\u00e9s", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "catal\u00e0", "pel", "castell\u00e0", "que", "s'assol\u00ed", "al", "segle", "xvii", "despr\u00e9s", "d'una", "epid\u00e8mia", "de", "pesta", "el", "que", "afect\u00e0", "la", "poblaci\u00f3", "anterior", "valencianoparlant", "la", "comarca", "de", "la", "plana", "d'utiel", "com", "els", "municipis", "de", "villena", "i", "saix", "no", "pertanyien", "fins", "al", "segle", "xix", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "s\u00f3n", "de", "parla", "i", "cultura", "castellanes", "el", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "per", "tant", "no", "va", "ser", "a", "l'edat", "mitjana", "un", "pa\u00eds", "amb", "dualitat", "ling\u00fc\u00edstica", "valenci\u00e0castell\u00e0", "com", "actualment", "sin\u00f3", "que", "les", "dues", "lleng\u00fces", "que", "majorit\u00e0riament", "es", "parlaven", "eren", "el", "valenci\u00e0", "i", "l'\u00e0rab", "a", "excepci\u00f3", "de", "les", "comarques", "de", "parla", "castellana", "a", "la", "frontera", "amb", "arag\u00f3", "hui", "dia", "a", "les", "grans", "ciutats", "de", "les", "comarques", "hist\u00f2ricament", "valencianoparlants", "i", "en", "qualsevol", "part", "del", "territori", "si", "b\u00e9", "de", "manera", "no", "tan", "acusada", "la", "pres\u00e8ncia", "del", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "cada", "vegada", "menor", "a", "causa", "del", "proc\u00e9s", "de", "minoritzaci\u00f3", "d'aquesta", "llengua", "que", "s'hi", "pateix", "en", "favor", "del", "castell\u00e0", "en", "bona", "part", "per", "falta", "de", "suport", "pol\u00edtic", "segons", "el", "pspv", "la", "ugt", "l'avl", "o", "membres", "de", "l'iec", "de", "fet", "el", "darrer", "sondeig", "del", "revela", "que", "prop", "del", "dels", "enquestats", "del", "predomini", "valenci\u00e0", "afirma", "ferlo", "servir", "preferentment", "mentre", "que", "el", "el", "percentatge", "era", "del", "l'\u00fas", "a", "l'escola", "tamb\u00e9", "ha", "disminu\u00eft", "encara", "que", "les", "autoritats", "no", "semblen", "preocupades", "es", "d\u00f3na", "la", "circumst\u00e0ncia", "que", "el", "partit", "popular", "governa", "en", "la", "generalitat", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "des", "de", "l'any", "per", "la", "qual", "cosa", "diverses", "associacions", "pol\u00edtiques", "culturals", "i", "ling\u00fc\u00edstiques", "associen", "el", "descens", "per", "motius", "pol\u00edtics", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "aquest", "proc\u00e9s", "s'ha", "vist", "agreujat", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xxi", "amb", "la", "gran", "immigraci\u00f3", "que", "ha", "suposat", "en", "poc", "menys", "de", "anys", "almenys", "mig", "mili\u00f3", "d'habitants", "m\u00e9s", "de", "parla", "castellana", "original", "provinents", "de", "la", "resta", "d'espanya", "o", "d'am\u00e8rica", "del", "sud", "o", "d'altres", "indrets", "i", "que", "nom\u00e9s", "aprenen", "el", "castell\u00e0existeix", "una", "varietat", "dialectal", "en", "cadascuna", "de", "les", "regions", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "aix\u00ed", "les", "comarques", "del", "nord", "s\u00f3n", "considerades", "zona", "de", "transici\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "s'hi", "troben", "els", "dialectes", "del", "maestrat", "septentrional", "i", "castellonenc", "a", "les", "comarques", "del", "x\u00faquer", "es", "parla", "el", "valenci\u00e0", "apitxat", "el", "dialecte", "parlat", "al", "cap", "i", "casal", "a", "les", "comarques", "centrals", "i", "a", "la", "marina", "baixa", "es", "parla", "el", "valenci\u00e0", "meridional", "la", "varietat", "m\u00e9s", "utilitzada", "pels", "valencianoparlants", "en", "termes", "demogr\u00e0fics", "i", "finalment", "a", "les", "comarques", "del", "sud", "excepte", "la", "marina", "baixa", "es", "parla", "el", "valenci\u00e0", "alacant\u00ed", "quant", "a", "les", "quatre", "habilitats", "ling\u00fc\u00edstiquesel", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "de", "m\u00e9s", "de", "quinze", "anys", "ent\u00e9n", "el", "valenci\u00e0", "poc", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "el", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "parlarlo", "el", "est\u00e0", "capacitada", "per", "a", "llegirlo", "i", "el", "pot", "escriure'l", "quant", "a", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "les", "dades", "de", "l'\u00fas", "del", "valenci\u00e0", "donen", "compte", "de", "la", "minoritzaci\u00f3", "de", "la", "llenguaa", "casa", "el", "usa", "el", "valenci\u00e0", "predominantment", "o", "en", "exclusiva", "el", "l'utilitza", "en", "les", "relacions", "d'amistat", "i", "un", "el", "fa", "servir", "en", "grans", "superf\u00edcies", "comercials", "comparativa", "de", "la", "situaci\u00f3", "socioling\u00fc\u00edstica", "de", "i", "quant", "a", "les", "quatre", "habilitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "es", "verifica", "un", "estancament", "en", "el", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "que", "\u00e9s", "capa\u00e7", "d'entendre", "el", "valenci\u00e0", "una", "disminuci\u00f3", "en", "punts", "percentuals", "de", "la", "poblaci\u00f3", "competent", "per", "a", "parlarlo", "i", "un", "increment", "notable", "de", "la", "que", "pot", "llegirlo", "i", "escriure'l", "en", "i", "punts", "percentuals", "respectivament", "quant", "a", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "el", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "que", "usa", "el", "valenci\u00e0", "ha", "baixat", "punts", "o", "m\u00e9s", "en", "tots", "els", "\u00e0mbits", "d'\u00fas", "divisi\u00f3", "administrativa", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "deix\u00e0", "de", "ser", "un", "territori", "administrativament", "i", "jur\u00eddicament", "independent", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "d'almansa", "l'any", "quan", "pass\u00e0", "sota", "administraci\u00f3", "castellana", "por", "derecho", "de", "conquista", "segons", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "de", "felip", "v", "de", "borb\u00f3", "excloent", "la", "localitat", "cabdet", "de", "les", "delimitacions", "del", "regne", "conquerit", "en", "assimilarse", "a", "la", "nova", "legislaci\u00f3", "castellana", "l'entitat", "territorial", "de", "l'antic", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "es", "mantingu\u00e9", "durant", "els", "successius", "governs", "borb\u00f2nics", "com", "una", "entitat", "uniprovincialamb", "l'arribada", "dels", "liberals", "i", "el", "canvi", "del", "concepte", "de", "regne", "de", "castella", "pel", "de", "regne", "d'espanya", "amb", "la", "constituci\u00f3", "del", "i", "excepte", "la", "proposta", "recollida", "en", "la", "constituci\u00f3", "federal", "de", "cap", "de", "les", "propostes", "de", "\"regionalitzaci\u00f3", "provincial\"", "respectava", "la", "cohesi\u00f3", "territorial", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "projecte", "del", "ministre", "d'estat", "segismundo", "moret", "del", "per", "exemple", "proposava", "de", "segregar", "el", "sud", "valenci\u00e0", "de", "la", "demarcaci\u00f3", "d'alacant", "per", "afegirla", "a", "una", "nova", "regi\u00f3", "de", "m\u00farcia", "amb", "albacete", "i", "crear", "una", "nova", "\"regi\u00f3", "valenciana\"", "afegint", "al", "romanent", "les", "prov\u00edncies", "de", "conca", "i", "de", "terol", "altres", "propostes", "tamb\u00e9", "plantejades", "des", "del", "govern", "de", "madrid", "creaven", "una", "regi\u00f3", "\"valenciana\"", "amb", "l'afegiment", "de", "les", "prov\u00edncies", "castellanes", "d'albacete", "i", "de", "m\u00farcia", "al", "pa\u00eds", "els", "governs", "liberals", "espanyols", "no", "eren", "els", "\u00fanics", "que", "obviaven", "el", "precedent", "hist\u00f2ric", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "ja", "que", "el", "govern", "napole\u00f2nic", "franc\u00e9s", "tamb\u00e9", "dividia", "el", "pa\u00eds", "el", "en", "diferents", "prefectures", "repartides", "entre", "catalunya", "castella", "i", "m\u00farcia", "en", "el", "segle", "xx", "les", "noves", "propostes", "de", "regionalitzaci\u00f3", "es", "plantegen", "des", "d'inst\u00e0ncies", "pr\u00f2piament", "valencianes", "i", "tret", "de", "la", "proposta", "anarquista", "d'un", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "amb", "les", "prov\u00edncies", "de", "conca", "i", "albacete", "totes", "defensaven", "la", "cohesi\u00f3", "territorial", "aix\u00ed", "el", "projecte", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "de", "durant", "la", "segona", "rep\u00fablica", "va", "significar", "un", "primer", "pas", "en", "aquest", "sentit", "l'any", "amb", "la", "creaci\u00f3", "del", "consell", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "posteriorment", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "el", "es", "materialitza", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "l'entitat", "territorial", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "ja", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "expl\u00edcita", "a", "l'antic", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "tot", "i", "aix\u00f2", "els", "l\u00edmits", "no", "coincideixen", "exactament", "amb", "les", "delimitacions", "hist\u00f2riques", "a", "causa", "de", "la", "preval\u00e8ncia", "de", "les", "demarcacions", "provincials", "de", "val\u00e8ncia", "alacant", "i", "castell\u00f3", "prov\u00edncies", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3", "provincial", "de", "l'espanya", "sota", "domini", "napole\u00f2nic", "al", "segle", "xix", "l'administraci\u00f3", "espanyola", "divid\u00ed", "el", "territori", "entre", "la", "prefectura", "d'alacant", "i", "la", "de", "val\u00e8ncia", "que", "limitava", "amb", "la", "prefectura", "de", "tarragona", "en", "la", "l\u00ednia", "que", "unia", "vistabella", "i", "pen\u00edscolael", "es", "plantegen", "per", "primera", "vegada", "unes", "prov\u00edncies", "semblants", "a", "les", "actuals", "en", "qu\u00e8", "es", "divideix", "el", "pa\u00eds", "de", "nord", "a", "sud", "en", "les", "prov\u00edncies", "de", "castell\u00f3", "val\u00e8ncia", "x\u00e0tiva", "i", "alacant", "finalment", "el", "amb", "la", "divisi\u00f3", "proposada", "per", "javier", "de", "burgos", "finalment", "el", "nombre", "de", "prov\u00edncies", "queda", "en", "tres", "suprimint", "la", "de", "x\u00e0tiva", "el", "s'afegeixen", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "els", "territoris", "hist\u00f2ricament", "castellans", "de", "villena", "a", "la", "prov\u00edncia", "d'alacant", "i", "de", "requena", "a", "la", "de", "val\u00e8ncia", "per", "altra", "banda", "la", "localitat", "hist\u00f2ricament", "valenciana", "de", "cabdet", "conjuntament", "amb", "la", "localitat", "d'almansa", "tot", "i", "haver", "sol\u00b7licitat", "sense", "\u00e8xit", "el", "l'annexi\u00f3", "a", "la", "prov\u00edncia", "d'alacant", "no", "ha", "tornat", "a", "formar", "part", "territorialment", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "des", "del", "i", "roman", "en", "l'actualitat", "vinculada", "al", "territori", "hist\u00f2ric", "de", "castella", "unida", "a", "la", "prov\u00edncia", "d'albacete", "comarques", "mancomunitats", "i", "regions", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "existeix", "una", "molt", "arrelada", "tradici\u00f3", "de", "comarcalisme", "si", "b\u00e9", "la", "divisi\u00f3", "comarcal", "actual", "basada", "en", "la", "proposta", "de", "delimitaci\u00f3", "de", "joan", "soler", "i", "riber", "el", "difereix", "de", "la", "divisi\u00f3", "comarcal", "tradicional", "descrita", "per", "emili", "be\u00fct", "el", "l'agrupaci\u00f3", "de", "les", "comarques", "en", "quatre", "regions", "proposada", "per", "joan", "soler", "no", "va", "rebre", "suport", "pol\u00edtic", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "valenciana", "l'any", "i", "se", "les", "va", "ajustar", "a", "la", "divisi\u00f3", "provincial", "espanyola", "preexistent", "aquestes", "regions", "es", "tractaven", "d'agrupacions", "comarcals", "segons", "criteris", "hist\u00f2rics", "ling\u00fc\u00edstics", "i", "socioecon\u00f2micsla", "llei", "de", "mancomunitats", "de", "inspirada", "en", "la", "proposta", "del", "professor", "de", "dret", "administratiu", "andr\u00e9s", "boix", "d\u00f3na", "llibertat", "als", "municipis", "per", "associarse", "volunt\u00e0riament", "respectant", "els", "l\u00edmits", "comarcals", "o", "per", "unificar", "serveis", "creant", "dos", "tipus", "de", "mancomunitatsl'any", "es", "crea", "el", "consorci", "de", "les", "comarques", "centrals", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "amb", "l'objectiu", "d'assolir", "una", "quarta", "prov\u00edncia", "espanyola", "en", "qu\u00e8", "s'afegeix", "una", "cinquena", "regi\u00f3", "valencianaregions", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "comarques", "del", "nord", "comarques", "de", "l'interior", "comarques", "del", "t\u00fariax\u00faquer", "comarques", "centrals", "comarques", "del", "sud", "municipis", "extrems", "geografia", "el", "relleu", "ve", "configurat", "per", "les", "muntanyes", "del", "nord", "que", "pertanyen", "al", "sistema", "ib\u00e8ric", "les", "serres", "meridionals", "del", "sistema", "b\u00e8tic", "i", "les", "serres", "altiplans", "i", "planures", "centrals", "al", "maestrat", "s'hi", "troba", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tica", "del", "pa\u00eds", "la", "penyagolosa", "de", "m", "d'al\u00e7ada", "considerada", "popularment", "com", "la", "m\u00e9s", "elevada", "per\u00f2", "aquest", "honor", "en", "realitat", "correspon", "al", "calder\u00f3n", "al", "rac\u00f3", "d'adem\u00fas", "que", "s'enlaira", "fins", "als", "msnm", "tamb\u00e9", "al", "rac\u00f3", "hi", "ha", "el", "gavil\u00e1n", "msnm", "la", "creu", "dels", "tres", "regnes", "m", "i", "el", "tortajada", "msnm", "per", "no", "fer", "exhaustiva", "la", "relaci\u00f3", "i", "anomenar", "nom\u00e9s", "els", "pics", "amb", "m\u00e9s", "de", "msnm", "en", "terres", "de", "la", "marina", "l'aitana", "msnm", "el", "litoral", "alterna", "penyasegats", "com", "la", "serra", "d'irta", "els", "de", "la", "vila", "joiosa", "o", "la", "serra", "gelada", "amb", "aiguamolls", "i", "maresmes", "com", "ara", "la", "ribera", "de", "cabanes", "l'albufereta", "d'orpesa", "les", "albuferes", "de", "val\u00e8ncia", "i", "elx", "les", "llacunes", "de", "torrevella", "i", "la", "mata", "esdevingudes", "salines", "o", "la", "marjal", "de", "pego", "grans", "cordons", "de", "platges", "de", "sorra", "des", "de", "benic\u00e0ssim", "fins", "a", "almenara", "des", "de", "pu\u00e7ol", "fins", "a", "la", "marina", "i", "importants", "formacions", "de", "dunes", "com", "el", "saler", "de", "val\u00e8ncia", "o", "les", "de", "guardamar", "clima", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "banyat", "al", "llarg", "de", "la", "fa\u00e7ana", "costanera", "per", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "per", "tant", "el", "seu", "clima", "\u00e9s", "el", "mediterrani", "que", "com", "m\u00e9s", "s'endinsa", "cap", "a", "l'interior", "menys", "suau", "\u00e9s", "al", "territori", "no", "hi", "existeix", "el", "mateix", "tipus", "de", "clima", "mediterrani", "sin\u00f3", "que", "hom", "troba", "el", "clima", "de", "la", "plana", "litoral", "septentrional", "el", "clima", "de", "la", "plana", "litoral", "plujosa", "clima", "semi\u00e0rid", "litoral", "clima", "de", "la", "franja", "de", "transici\u00f3", "clima", "de", "les", "muntanyes", "del", "nordest", "clima", "de", "la", "fa\u00e7ana", "plujosa", "del", "mass\u00eds", "d'alcoi", "clima", "continental", "del", "vessant", "sec", "del", "mass\u00eds", "d'alcoi", "i", "clima", "del", "sector", "central", "occidentalel", "clima", "de", "la", "plana", "litoral", "septentrional", "s'est\u00e9n", "per", "tot", "el", "litoral", "nord", "i", "centre", "del", "territori", "amb", "uns", "hiverns", "no", "gaire", "freds", "a", "causa", "de", "l'acci\u00f3", "suavitzadora", "que", "la", "mar", "fa", "en", "la", "temperatura", "i", "amb", "uns", "estius", "prou", "secs", "i", "calorosos", "les", "precipitacions", "es", "concentren", "a", "la", "primavera", "i", "tamb\u00e9", "a", "la", "tardor", "per\u00f2", "amb", "riscos", "de", "gota", "freda", "les", "localitats", "m\u00e9s", "representatives", "que", "es", "troben", "amb", "este", "clima", "poden", "ser", "alzira", "castell\u00f3", "gandia", "torrent", "sagunt", "i", "val\u00e8ncia", "el", "clima", "continental", "\u00e9s", "un", "clima", "de", "transici\u00f3", "entre", "el", "mediterrani", "el", "continental", "propi", "de", "l'interior", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "freds", "els", "estius", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "c\u00e0lids", "que", "en", "el", "clima", "mediterrani", "t\u00edpic", "i", "les", "precipitacions", "escassegen", "per\u00f2", "estan", "m\u00e9s", "ben", "distribu\u00efdes", "al", "llarg", "de", "l'any", "i", "en", "forma", "de", "neu", "a", "l'hivern", "localitats", "requena", "villena", "alcoi", "ibi", "el", "clima", "sec", "t\u00e9", "lloc", "des", "de", "la", "marina", "alta", "cap", "al", "baix", "segura", "amb", "unes", "temperatures", "for\u00e7a", "c\u00e0lides", "a", "l'estiu", "i", "uns", "hiverns", "suaus", "i", "les", "precipitacions", "hi", "escassegen", "for\u00e7a", "com", "m\u00e9s", "al", "sud", "m\u00e9s", "\u00e0rid", "\u00e9s", "el", "clima", "amb", "uns", "hiverns", "encara", "m\u00e9s", "suaus", "amb", "uns", "estius", "for\u00e7a", "llargs", "secs", "i", "calorosos", "les", "precipitacions", "hi", "tenen", "lloc", "de", "manera", "ocasional", "en", "les", "estacions", "de", "transici\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "tardor", "i", "primavera", "localitats", "representatives", "alacant", "benidorm", "elx", "oriola", "i", "torrevella", "el", "clima", "de", "muntanya", "t\u00e9", "lloc", "a", "les", "zones", "m\u00e9s", "altes", "del", "territori", "vorejant", "l'\u00e0rea", "del", "mediterrani", "continental", "el", "clima", "de", "muntanya", "es", "regix", "per", "l'altitud", "factor", "que", "influ\u00efx", "en", "la", "temperatura", "i", "les", "precipitacions", "que", "sovint", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "abundants", "i", "en", "forma", "de", "neu", "a", "l'hivern", "localitats", "rac\u00f3", "d'adem\u00fas", "morella", "hidrografia", "nom\u00e9s", "trobem", "dos", "grans", "rius", "el", "segura", "i", "el", "x\u00faquer", "ambd\u00f3s", "al\u00b7l\u00f2ctons", "com", "tamb\u00e9", "ho", "s\u00f3n", "el", "millars", "i", "el", "t\u00faria", "el", "x\u00faquer", "amb", "km", "naix", "a", "ojuelos", "de", "valdeminguete", "conca", "per", "desembocar", "a", "cullera", "en", "canvi", "el", "segura", "amb", "km", "naix", "a", "fuente", "segura", "ja\u00e9n", "i", "finalitza", "el", "recorregut", "a", "guardamar", "del", "segura", "pel", "que", "fa", "al", "millars", "naix", "a", "la", "serra", "de", "g\u00fadar", "terol", "i", "el", "t\u00faria", "a", "muela", "de", "san", "juan", "a", "albarras\u00ed", "terol", "exceptuantne", "el", "segura", "que", "naix", "a", "les", "serralades", "b\u00e8tiques", "la", "resta", "dels", "al\u00b7l\u00f2ctons", "naixen", "a", "la", "serralada", "ib\u00e8ricad'altra", "banda", "els", "aut\u00f2ctons", "es", "caracteritzen", "per", "ser", "rius", "curts", "que", "naixen", "a", "les", "serres", "properes", "a", "la", "costa", "i", "per", "tant", "tenen", "un", "gran", "pendent", "al", "nord", "hi", "ha", "el", "riu", "s\u00e9nia", "lim\u00edtrof", "amb", "catalunya", "el", "c\u00e9rvol", "el", "cervera", "i", "el", "pal\u00e0ncia", "al", "sud", "el", "riu", "serpis", "tamb\u00e9", "anomenat", "riu", "d'alcoi", "el", "xal\u00f3gorgos", "l'algar", "el", "riu", "de", "la", "vila", "el", "montnegre", "la", "rambla", "de", "les", "ovelles", "i", "el", "vinalop\u00f3estos", "rius", "es", "caracteritzen", "per", "tindre", "un", "cabal", "irregular", "amb", "crescudes", "de", "tardor", "temudes", "i", "que", "provoquen", "inundacions", "en", "les", "seues", "valls", "de", "nord", "a", "sud", "la", "plana", "l'horta", "la", "ribera", "i", "el", "baix", "segura", "tamb\u00e9", "cal", "dir", "que", "pateixen", "un", "intensiu", "aprofitament", "h\u00eddric", "mitjan\u00e7ant", "preses", "per", "al", "consum", "hum\u00e0", "industrial", "tur\u00edstic", "i", "agr\u00edcola", "i", "s\u00f3n", "el", "fonament", "dels", "pr\u00f2spers", "regadius", "valencians", "parcs", "naturals", "la", "generalitat", "amb", "la", "llei", "de", "de", "desembre", "sobre", "espais", "naturals", "estableix", "la", "categoria", "de", "parc", "natural", "i", "els", "defineix", "com", "a", "\u00e0rees", "naturals", "poc", "transformades", "per", "l'acci\u00f3", "humana", "la", "conservaci\u00f3", "dels", "quals", "mereix", "una", "atenci\u00f3", "preferent", "per", "part", "de", "la", "generalitat", "valenciana", "que", "concedeix", "aquesta", "figura", "legal", "i", "es", "consideren", "adequats", "per", "a", "la", "integraci\u00f3", "en", "xarxes", "estatals", "o", "internacionals", "d'espais", "protegits", "els", "parcs", "naturals", "s\u00f3n", "\u00e0rees", "naturals", "representatives", "pels", "seus", "ecosistemes", "o", "la", "singularitat", "de", "la", "flora", "de", "la", "fauna", "o", "de", "les", "formacions", "geomorfol\u00f2giques", "o", "b\u00e9", "per", "la", "bellesa", "del", "paisatges", "i", "contenen", "uns", "valors", "ecol\u00f2gics", "educatius", "culturals", "o", "est\u00e8tics", "les", "activitats", "a", "realitzarhi", "s'orientaran", "cap", "als", "usos", "tradicionals", "agr\u00edcoles", "ramaders", "i", "silv\u00edcoles", "i", "a", "l'aprofitament", "de", "les", "produccions", "compatibles", "amb", "les", "finalitats", "que", "van", "motivarne", "la", "declaraci\u00f3", "aix\u00ed", "com", "a", "la", "visita", "i", "gaudi", "amb", "les", "limitacions", "necess\u00e0ries", "per", "a", "garantir", "la", "protecci\u00f3", "i", "les", "activitats", "pr\u00f2pies", "de", "la", "gesti\u00f3", "de", "l'espai", "protegit", "pol\u00edtica", "i", "govern", "article", "principal", "pol\u00edtica", "i", "govern", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "en", "reconeixement", "de", "la", "seua", "identitat", "com", "a", "nacionalitat", "hist\u00f2rica", "de", "l'estat", "espanyol", "provenint", "de", "l'hist\u00f2ric", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "acced\u00ed", "al", "seu", "autogovern", "i", "es", "constitu\u00ed", "en", "comunitat", "aut\u00f2noma", "amb", "el", "nom", "oficial", "de", "comunitat", "valenciana", "amb", "la", "promulgaci\u00f3", "del", "seu", "primer", "estatut", "d'autonomia", "el", "totes", "les", "institucions", "de", "govern", "de", "la", "comunitat", "valenciana", "constitueixen", "la", "generalitat", "valenciana", "estes", "institucions", "s\u00f3n", "les", "corts", "valencianes", "l'\u00f2rgan", "legislatiu", "de", "la", "comunitat", "integrat", "per", "un", "m\u00ednim", "de", "norantanou", "diputats", "electes", "per", "sufragi", "universal", "segons", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "per", "un", "per\u00edode", "de", "quatre", "anys", "la", "presid\u00e8ncia", "encap\u00e7alada", "pel", "president", "de", "la", "generalitat", "electe", "per", "les", "corts", "el", "consell", "l'\u00f2rgan", "col\u00b7legiat", "de", "govern", "amb", "potestat", "executiva", "i", "reglament\u00e0ria", "est\u00e0", "integrat", "pel", "president", "i", "pels", "membres", "designats", "per", "ellles", "altres", "institucions", "de", "la", "generalitat", "s\u00f3n", "el", "s\u00edndic", "de", "greuges", "la", "sindicatura", "de", "comptes", "el", "consell", "valenci\u00e0", "de", "cultura", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "el", "consell", "jur\u00eddic", "i", "consultiu", "i", "el", "comit\u00e9", "econ\u00f2mic", "i", "social", "economia", "en", "l'any", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "va", "generar", "el", "del", "pib", "estatal", "baixant", "fins", "al", "en", "creava", "en", "el", "de", "les", "exportacions", "espanyoles", "i", "el", "del", "valor", "afegit", "brut", "industrial", "estatal", "i", "el", "seu", "estoc", "de", "capital", "representava", "l'any", "el", "del", "total", "estatal", "l'any", "el", "deute", "p\u00fablic", "de", "la", "generalitat", "valenciana", "va", "superar", "el", "del", "pib", "valenci\u00e0", "i", "aquesta", "dada", "va", "pujar", "en", "fins", "al", "quan", "la", "taxa", "d'atur", "es", "va", "situar", "en", "el", "en", "el", "pib", "va", "arribar", "milions", "d'euros", "i", "fins", "al", "s'ha", "mantingut", "al", "voltant", "d'aquesta", "xifra", "amb", "un", "pib", "per", "c\u00e0pita", "en", "de", "euros", "amb", "dades", "de", "per", "sectors", "el", "principal", "\u00e9s", "el", "sector", "serveis", "que", "representa", "el", "del", "pib", "de", "la", "comunitat", "seguit", "per", "la", "ind\u00fastria", "amb", "el", "despr\u00e9s", "la", "construcci\u00f3", "amb", "el", "i", "tanca", "el", "sector", "agr\u00edcola", "amb", "el", "el", "seu", "sector", "industrial", "\u00e9s", "considerable", "pels", "seus", "nivells", "de", "productivitat", "elevats", "i", "perqu\u00e8", "es", "tracta", "d'uns", "sectors", "m\u00e9s", "intensius", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "valor", "afegit", "i", "de", "riquesa", "que", "l'agricultura", "el", "turisme", "o", "la", "construcci\u00f3", "aix\u00ed", "en", "l'any", "el", "del", "pib", "valenci\u00e0", "va", "ser", "generat", "per", "una", "ind\u00fastria", "que", "produ\u00efa", "per", "valor", "de", "milions", "d'euros", "i", "donava", "feina", "a", "persones", "el", "model", "empresarial", "valenci\u00e0", "caracter\u00edstic", "\u00e9s", "la", "pime", "principalment", "de", "car\u00e0cter", "familiar", "si", "b\u00e9", "hi", "ha", "algunes", "multinacionals", "malgrat", "la", "greu", "crisi", "econ\u00f2mica", "entre", "i", "\u00e9s", "la", "segona", "autonomia", "exportadora", "de", "l'estat", "i", "el", "volum", "de", "les", "exportacions", "arrib\u00e0", "als", "milions", "d'euros", "l'any", "demografia", "la", "poblaci\u00f3", "empadronada", "estimada", "per", "l'ine", "a", "data", "d'", "de", "gener", "del", "\u00e9s", "de", "la", "demografia", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "tradicionalment", "es", "concentrava", "en", "localitats", "i", "zones", "de", "conreu", "a", "la", "vora", "dels", "rius", "m\u00e9s", "importants", "x\u00faquer", "t\u00faria", "segura", "vinalop\u00f3", "aix\u00ed", "com", "en", "poblacions", "importants", "costaneres", "amb", "ports", "segons", "les", "activitats", "agr\u00edcoles", "o", "comercials", "les", "poblacions", "m\u00e9s", "importants", "es", "troben", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "val\u00e8ncia", "el", "corredor", "entre", "val\u00e8ncia", "i", "castell\u00f3", "de", "la", "plana", "i", "el", "corredor", "entre", "elx", "i", "alacantd'aquesta", "distribuci\u00f3", "tradicional", "originada", "per", "les", "caracter\u00edstiques", "orogr\u00e0fiques", "i", "la", "possibilitat", "de", "l'agricultura", "de", "regadiu", "es", "deriva", "que", "encara", "actualment", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "major", "en", "les", "comarques", "centrals", "i", "del", "sud", "i", "menor", "en", "les", "comarques", "del", "nord", "i", "de", "l'interior", "tamb\u00e9", "afect\u00e0", "la", "demografia", "i", "\u00e9s", "potser", "l'excepci\u00f3", "a", "la", "distribuci\u00f3", "esmentada", "la", "gran", "activitat", "industrial", "o", "de", "productes", "derivats", "de", "l'agricultura", "durant", "el", "segle", "xx", "en", "ciutats", "no", "costaneres", "com", "ara", "alcoi", "elda", "novelda", "ontinyent", "petrer", "villena", "i", "la", "vall", "d'uix\u00f3en", "els", "darrers", "anys", "s'ha", "accentuat", "la", "concentraci\u00f3", "en", "les", "grans", "capitals", "i", "les", "seues", "localitats", "de", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "destacantne", "torrent", "mislata", "paterna", "burjassot", "sant", "vicent", "del", "raspeig", "etc", "i", "molt", "especialment", "en", "pobles", "i", "ciutats", "costaners", "aix\u00ed", "poblacions", "tradicionalment", "menudes", "com", "ara", "benidorm", "o", "torrevella", "han", "patit", "un", "increment", "poblacional", "molt", "remarcable", "encara", "m\u00e9s", "remarcable", "durant", "les", "estacions", "c\u00e0lides", "de", "l'any", "degut", "fonamentalment", "a", "les", "migracions", "generades", "pel", "turismepodr\u00edem", "dir", "per", "tant", "que", "la", "demografia", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "hui", "dia", "\u00e9s", "ja", "clarament", "majorit\u00e0riament", "urbana", "amb", "gran", "influ\u00e8ncia", "de", "migracions", "degudes", "al", "turisme", "i", "migracions", "estacionals", "de", "segona", "resid\u00e8ncia", "i", "amb", "una", "clara", "tend\u00e8ncia", "cap", "a", "les", "poblacions", "costaneres", "diada", "nacional", "d'octubre", "es", "commemora", "l'entrada", "de", "jaume", "i", "a", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "l'any", "d'abril", "aniversari", "de", "la", "derrota", "dels", "maulets", "a", "la", "batalla", "d'almansa", "que", "supos\u00e0", "la", "vict\u00f2ria", "de", "felip", "v", "d'espanya", "i", "la", "derogaci\u00f3", "dels", "furs", "atorgats", "pel", "rei", "jaume", "i", "aquesta", "commemoraci\u00f3", "t\u00e9", "un", "caire", "pol\u00edtic", "cultural", "i", "c\u00edvic", "tot", "i", "que", "oficialment", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "el", "dia", "de", "les", "corts", "valencianes", "salut", "el", "l'observatori", "del", "c\u00e0ncer", "avis\u00e0", "que", "quasi", "la", "meitat", "de", "la", "ciutadania", "valenciana", "tenia", "sobrep\u00e8s", "superant", "la", "mitjana", "estatal", "cultura", "i", "tradicions", "els", "trets", "culturals", "valencians", "s\u00f3n", "clarament", "mediterranis", "per", "raons", "geogr\u00e0fiques", "i", "hist\u00f2riques", "amb", "influ\u00e8ncies", "de", "tots", "els", "pobles", "que", "han", "intervingut", "en", "la", "seua", "hist\u00f2ria", "la", "religi\u00f3", "cat\u00f2lica", "encara", "majorit\u00e0ria", "entre", "els", "creients", "ha", "marcat", "tamb\u00e9", "molts", "trets", "de", "comportament", "individual", "i", "col\u00b7lectiu", "si", "b\u00e9", "moltes", "tradicions", "ancestrals", "poden", "tindre", "un", "origen", "rom\u00e0", "com", "ara", "el", "culte", "al", "foc", "de", "manera", "similar", "a", "altres", "indrets", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "aix\u00ed", "com", "la", "dieta", "tamb\u00e9", "hi", "existeixen", "importants", "influ\u00e8ncies", "\u00e0rabs", "en", "la", "cultura", "especialment", "en", "la", "gastronomia", "de", "la", "conquesta", "feudal", "encara", "hui", "s\u00f3n", "visibles", "les", "difer\u00e8ncies", "culturals", "entre", "els", "pobles", "de", "repoblament", "catal\u00e0", "els", "pobles", "de", "repoblament", "aragon\u00e9s", "anomenats", "col\u00b7loquialment", "xurros", "i", "els", "pobles", "provinents", "de", "castella", "com", "ara", "la", "comarca", "de", "la", "plana", "d'utiel", "i", "el", "senyoriu", "de", "villena", "entre", "les", "tradicions", "culturals", "podem", "citarne", "esports", "fortament", "arrelats", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "com", "ara", "el", "tir", "i", "arrossegament", "o", "fins", "i", "tot", "distintius", "la", "pilota", "valenciana", "aficions", "amb", "molta", "tradici\u00f3", "com", "ara", "la", "colombicultura", "jocs", "de", "cartes", "amb", "tota", "una", "cultura", "i", "vocabulari", "al", "seu", "voltant", "com", "ara", "el", "joc", "del", "truc", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "conreu", "molt", "est\u00e8s", "de", "la", "m\u00fasica", "en", "totes", "les", "capes", "socials", "generalment", "al", "voltant", "de", "les", "bandes", "de", "m\u00fasica", "i", "les", "societats", "musicals", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "l'\u00fas", "del", "tabalet", "i", "dol\u00e7aina", "com", "a", "instruments", "musicals", "per", "a", "amenitzar", "qualsevol", "ocasi\u00f3", "al", "carrer", "la", "preservaci\u00f3", "encara", "viva", "de", "cants", "tradicionals", "com", "les", "albades", "balls", "p\u00fablics", "com", "les", "danses", "o", "els", "balls", "plans", "i", "balls", "tradicionals", "com", "la", "jota", "la", "indument\u00e0ria", "tradicional", "recuperada", "ocasionalment", "per", "a", "balls", "tradicionals", "i", "actes", "festius", "les", "festes", "amb", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "del", "foc", "falles", "i", "fogueres", "la", "llum", "gaiates", "la", "pirot\u00e8cnia", "la", "vestimenta", "i", "la", "m\u00fasica", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "la", "gastronomia", "amb", "gran", "varietat", "d'arrossos", "i", "dol\u00e7os", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "esports", "l'esport", "tradicional", "per", "antonom\u00e0sia", "\u00e9s", "el", "joc", "de", "la", "pilota", "valenciana", "fins", "a", "tal", "punt", "que", "hi", "ha", "jugadors", "professionals", "i", "una", "selecci\u00f3", "valenciana", "de", "pilota", "que", "participa", "en", "les", "competicions", "internacionals", "m\u00e9s", "importants", "aquest", "esport", "es", "practica", "en", "m\u00e9s", "de", "huit", "modalitats", "distintes", "b\u00e9", "al", "carrer", "o", "b\u00e9", "en", "un", "trinquet", "durant", "les", "partides", "\u00e9s", "t\u00edpic", "que", "el", "p\u00fablic", "es", "trobe", "gaireb\u00e9", "envaint", "l'espai", "de", "joc", "i", "un", "o", "dos", "marxadors", "arrepleguen", "les", "apostes", "que", "fan", "per", "l'equip", "de", "\"blaus\"", "o", "de", "\"rojos\"", "els", "\u00fanics", "colors", "utilitzats", "en", "la", "indument\u00e0ria", "dels", "pilotaires", "juntament", "amb", "el", "blanc", "del", "qual", "solen", "ser", "els", "pantalons", "i", "les", "espardenyes", "la", "pr\u00e0ctica", "i", "el", "coneixement", "d'aquest", "esport", "est\u00e0", "augmentant", "des", "que", "se'n", "retransmeten", "partides", "per", "tv", "i", "els", "nous", "instituts", "d'educaci\u00f3", "mitjana", "han", "de", "tindre", "pistes", "de", "joc", "adientsun", "altre", "dels", "esports", "m\u00e9s", "caracter\u00edstics", "\u00e9s", "la", "colombicultura", "o", "els", "coloms", "esportius", "que", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "practicar", "especialment", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "tradicional", "el", "joc", "de", "la", "petanca", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "com", "a", "quasi", "tot", "el", "planeta", "\u00e9s", "el", "futbol", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "existeixen", "equips", "importants", "de", "futbol", "principalment", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "vilareal", "cf", "llevant", "ue", "el", "m\u00e9s", "antic", "fundat", "el", "elx", "cf", "h\u00e9rcules", "cf", "castell\u00f3", "cf", "i", "el", "ce", "alcoi\u00e0", "un", "altre", "dels", "esports", "ol\u00edmpics", "en", "qu\u00e8", "es", "destaca", "\u00e9s", "el", "b\u00e0squet", "amb", "els", "equips", "val\u00e8ncia", "b\u00e0squet", "i", "etosa", "alacant", "l'esport", "ol\u00edmpic", "m\u00e9s", "important", "dels", "equips", "femenins", "\u00e9s", "l'handbol", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "recollir", "importants", "i", "nombrosos", "t\u00edtols", "amb", "equips", "ara", "desapareguts", "com", "el", "balonmano", "mar", "sagunto", "o", "club", "balonmano", "calpisael", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "disposa", "tamb\u00e9", "del", "fam\u00f3s", "circuit", "de", "xest", "de", "metres", "de", "recorregut", "on", "es", "disputa", "el", "gran", "premi", "de", "la", "comunitat", "valenciana", "en", "les", "disciplines", "de", "motociclisme", "motogp", "i", "superbike", "en", "l'\u00faltima", "jornada", "del", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "motociclisme", "este", "circuit", "fou", "inaugurat", "el", "de", "setembre", "del", "i", "fou", "anomenat", "el", "circuit", "ricardo", "tormo", "en", "homenatge", "p\u00f2stum", "al", "pilot", "valenci\u00e0", "el", "circuit", "consta", "de", "seients", "i", "un", "aforament", "aproximat", "de", "personesl'any", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "celebrar", "el", "gran", "premi", "d'europa", "en", "el", "circuit", "urb\u00e0", "de", "val\u00e8ncia", "curses", "de", "la", "f\u00f3rmula", "gp", "f\u00f3rmula", "f\u00f3rmula", "bmw", "i", "porsche", "mobil", "supercup", "este", "circuit", "consta", "de", "metres", "de", "recorregut", "i", "d'un", "aforament", "superior", "als", "espectadors", "repartits", "entre", "les", "graderies", "del", "circuit", "este", "gran", "premi", "havia", "de", "suposar", "un", "impacte", "econ\u00f2mic", "al", "voltant", "del", "milions", "d'euros", "anuals", "per\u00f2", "qued\u00e0", "en", "des\u00fas", "a", "partir", "del", "i", "foren", "subhastades", "algunes", "infraestructures", "el", "festes", "en", "tot", "el", "pa\u00eds", "festes", "de", "setmana", "santa", "i", "pasqua", "temps", "que", "\u00e9s", "tradicional", "per", "empinar", "el", "catxerulo", "volar", "l'estel", "i", "menjarse", "la", "mona", "les", "falles", "a", "la", "diada", "de", "sant", "josep", "el", "de", "mar\u00e7", "sobretot", "a", "les", "comarques", "que", "envolten", "la", "capital", "la", "magdalena", "a", "castell\u00f3", "de", "la", "plana", "festes", "de", "moros", "i", "cristians", "d'alcoi", "a", "la", "vall", "d'albaida", "a", "la", "vila", "joiosa", "el", "desembarcament", "el", "comtat", "les", "comarques", "del", "vinalop\u00f3", "etc", "fogueres", "de", "sant", "joan", "a", "alacant", "el", "misteri", "d'elx", "la", "mocadorada", "a", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "i", "rodalia", "que", "t\u00e9", "lloc", "cada", "d'octubre", "dia", "de", "sant", "don\u00eds", "i", "diada", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "les", "festes", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "la", "salut", "d'algemes\u00ed", "amb", "multitud", "de", "balls", "com", "la", "muixeranga", "els", "tornejants", "el", "bolero", "etc", "festes", "i", "representacions", "en", "molts", "pobles", "i", "ciutats", "en", "honor", "a", "sant", "vicent", "ferrer", "patr\u00f3", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "gastronomia", "la", "gastronomia", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "marcada", "per", "la", "geografia", "del", "pa\u00eds", "aix\u00ed", "doncs", "a", "la", "costa", "destaquen", "les", "coques", "i", "plats", "d'arr\u00f2s", "i", "s'empra", "preferentment", "els", "cereals", "l'arr\u00f2s", "dacsa", "blat", "llegums", "fruites", "ra\u00efm", "taronja", "i", "les", "hortalisses", "mentre", "que", "a", "l'interior", "destaquen", "gaspatxos", "i", "ollades", "i", "l'\u00fas", "d'embotit", "nous", "i", "ametlles", "bolets", "i", "ca\u00e7a", "tant", "les", "aportacions", "dels", "grecs", "l'ametlla", "el", "vi", "i", "dels", "romans", "l'orxata", "l'oli", "d'oliva", "com", "les", "dels", "musulmans", "torr\u00f3", "bunyol", "arnad\u00ed", "i", "altres", "dol\u00e7os", "i", "els", "repobladors", "cristians", "sobrassada", "coques", "esgarrat", "espencat", "hi", "s\u00f3n", "destacables", "begudes", "mistela", "caf\u00e8licor", "herbero", "aigua", "de", "val\u00e8ncia", "aiguardent", "absenta", "cassalla", "orxata", "barrejat", "vi", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0plats", "arrossos", "arr\u00f2s", "a", "la", "paella", "arr\u00f2s", "a", "banda", "arr\u00f2s", "i", "crosta", "arr\u00f2s", "al", "forn", "arr\u00f2s", "amb", "fesols", "i", "naps", "arr\u00f2s", "negre", "arr\u00f2s", "a", "la", "pedrada", "arr\u00f2s", "cald\u00f3s", "arrossejat", "altres", "fideu\u00e0", "putxero", "olla", "esgarrat", "espencat", "o", "escalivada", "alberg\u00ednies", "farcides", "all", "i", "pebre", "coques", "entre", "estes", "la", "coca", "de", "mullador", "les", "coques", "de", "dacsa", "la", "coca", "de", "tonyina", "la", "coca", "de", "fira", "i", "la", "coca", "de", "xulla", "bullit", "sang", "amb", "ceba", "gaspatxopostres", "i", "piscolabis", "dol\u00e7", "arnad\u00ed", "bunyols", "de", "carabassa", "coca", "de", "llauna", "coca", "de", "sucre", "del\u00edcies", "d'elx", "panellets", "pastissets", "d'ametlla", "o", "de", "moniato", "torr\u00f3", "almoix\u00e0venes", "o", "monj\u00f2venes", "carabassa", "al", "forn", "carabassat", "casca", "arrop", "i", "tallaetes", "mona", "fla\u00f3", "fartons", "coca", "celestial", "tonya", "o", "pa", "socarrat", "pestinyos", "salat", "rosquilletes", "pastissets", "de", "bledaaltres", "allioli", "mullador", "embotit", "incloenthi", "sobrassada", "de", "la", "marina", "llocs", "d'inter\u00e9s", "entre", "els", "llocs", "d'inter\u00e9s", "tur\u00edstic", "o", "cultural", "figuren", "els", "parcs", "naturals", "ja", "esmentats", "i", "tamb\u00e9", "la", "penyagolosa", "el", "montg\u00f3", "l'aitana", "i", "els", "ports", "tenen", "una", "import\u00e0ncia", "gaireb\u00e9", "m\u00edtica", "en", "el", "folklore", "local", "com", "a", "llocs", "de", "pelegrinatge", "i", "excursionisme", "monestirs", "i", "esgl\u00e9sies", "d'inter\u00e8s", "inclouen", "el", "monestir", "de", "santa", "fa\u00e7", "santa", "maria", "de", "la", "valldigna", "santa", "maria", "del", "puig", "sant", "joan", "de", "penyagolosa", "santa", "maria", "de", "benifass\u00e0", "la", "cartoixa", "de", "porta", "coeli", "santa", "maria", "de", "morella", "la", "catedral", "de", "val\u00e8ncia", "les", "esgl\u00e9sies", "de", "sant", "joan", "de", "l'hospital", "i", "sant", "joan", "del", "mercat", "ambdues", "de", "la", "capital", "i", "la", "de", "sant", "bartomeu", "a", "x\u00e0bia", "la", "ciutat", "vella", "de", "val\u00e8ncia", "t\u00e9", "un", "alt", "valor", "cultural", "i", "arquitect\u00f2nic", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "d'inter\u00e9s", "general", "pels", "seus", "nuclis", "antics", "les", "poblacions", "de", "morella", "vilafranca", "pen\u00edscola", "sant", "mateu", "i", "el", "pobles", "dels", "ports", "i", "el", "maestrat", "vilafam\u00e9s", "i", "cabanes", "a", "la", "plana", "al", "centre", "x\u00e0tiva", "i", "alzira", "a", "l'alt", "pal\u00e0ncia", "sogorb", "x\u00e8rica", "i", "navaixes", "a", "l'oest", "ll\u00edria", "requena", "cortes", "de", "pallars", "i", "alpont", "a", "m\u00e9s", "d'adem\u00fas", "i", "els", "pobles", "del", "rac\u00f3", "d\u00e9nia", "teulada", "benissa", "i", "x\u00e0bia", "a", "la", "marina", "alta", "la", "vila", "joiosa", "altea", "i", "polop", "entre", "altres", "pobles", "de", "la", "marina", "baixa", "i", "al", "sud", "elx", "alacant", "biar", "i", "alcoi", "cal", "destacar", "llocs", "d'import\u00e0ncia", "hist\u00f2rica", "com", "gandia", "i", "el", "seu", "palau", "ducal", "sagunt", "i", "el", "seu", "castell", "i", "teatre", "romans", "poblats", "ibers", "com", "la", "bastida", "de", "les", "alcusses", "a", "moixent", "i", "el", "puntal", "del", "llop", "d'olocau", "entre", "d'altres", "i", "pel", "seu", "paper", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "conquesta", "el", "camp", "de", "mirra", "i", "el", "puig", "durant", "les", "festes", "\u00e9s", "destacable", "qualsevol", "poblaci\u00f3", "valenciana", "si", "b\u00e9", "sobre\u00efxen", "val\u00e8ncia", "i", "les", "seues", "falles", "alacant", "i", "les", "seues", "fogueres", "i", "alcoi", "i", "els", "seus", "moros", "i", "cristians", "la", "comarca", "de", "la", "marina", "amb", "els", "seus", "paisatges", "mediterranis", "muntanyosos", "acompanyats", "pel", "mar", "mediterrani", "per", "les", "cales", "i", "penyasegats", "de", "x\u00e0bia", "o", "enclavaments", "muntanyosos", "com", "el", "penyal", "d'ifac", "o", "el", "puig", "campana", "entre", "els", "museus", "principals", "figuren", "la", "ciutat", "de", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "el", "centre", "arqueol\u00f2gic", "de", "l'almoina", "institut", "valenci\u00e0", "d'art", "modern", "el", "museu", "nacional", "de", "cer\u00e0mica", "l'oceanogr\u00e0fic", "el", "museu", "de", "belles", "arts", "de", "val\u00e8ncia", "i", "el", "museu", "valenci\u00e0", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "i", "de", "la", "modernitat", "tots", "a", "val\u00e8ncia", "i", "tamb\u00e9", "el", "museu", "arqueol\u00f2gic", "provincial", "d'alacant", "i", "l'almod\u00ed", "de", "x\u00e0tiva", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "senyera", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "llista", "d'escuts", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "s\u00edmbols", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "enlla\u00e7os", "externs", "generalitat", "valenciana", "web", "oficial", "de", "turisme", "portal", "valenci\u00e0", "d'estad\u00edstica", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "poble", "a", "poble", "comarca", "a", "comarca", "de", "paco", "gonz\u00e1lez", "ram\u00edrez", "d'on", "se", "n'ha", "tret", "informaci\u00f3", "amb", "el", "seu", "consentiment"]