["els", "pa\u00efsos", "baixos", "neerland\u00e8s", "nederland", "nedrlnt", "\u00b7p\u00e0g", "s\u00f3n", "un", "pa\u00eds", "constituent", "land", "del", "regne", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "estat", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "el", "centre", "organitzatiu", "i", "administratiu", "del", "regne", "s'hi", "troben", "les", "seus", "oficials", "de", "la", "monarquia", "i", "les", "seves", "autoritats", "executives", "legislatives", "i", "judicials", "les", "prov\u00edncies", "que", "integren", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "estan", "situades", "al", "nordoest", "d'europa", "i", "limiten", "al", "nord", "i", "l'oest", "amb", "el", "mar", "del", "nord", "al", "sud", "amb", "b\u00e8lgica", "i", "a", "l'est", "amb", "alemanya", "les", "municipalitats", "especials", "de", "bonaire", "sint", "eustatius", "i", "saba", "situades", "al", "carib", "completen", "el", "territori", "neerland\u00e8s", "el", "pa\u00eds", "\u00e9s", "una", "de", "les", "zones", "m\u00e9s", "densament", "poblades", "del", "m\u00f3n", "i", "un", "dels", "estats", "m\u00e9s", "desenvolupats", "el", "ocupava", "el", "des\u00e8", "lloc", "en", "l'\u00edndex", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "publicat", "per", "les", "nacions", "unidestal", "com", "indica", "el", "seu", "nom", "el", "territori", "del", "pa\u00eds", "est\u00e0", "format", "per", "terres", "land", "baixes", "neder", "de", "les", "quals", "aproximadament", "un", "ter\u00e7", "es", "troba", "per", "sota", "del", "nivell", "del", "mar", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "es", "confonen", "sovint", "amb", "la", "uni\u00f3", "duanera", "del", "benelux", "formada", "per", "b\u00e8lgica", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "luxemburg", "la", "denominaci\u00f3", "d'aquesta", "uni\u00f3", "sorgeix", "de", "l'acord", "de", "cooperaci\u00f3", "intergovernamental", "signat", "el", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "s\u00f3n", "classificats", "com", "a", "economia", "d'ingressos", "alts", "segons", "el", "banc", "mundial", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "s\u00f3n", "un", "dels", "pa\u00efsos", "amb", "m\u00e9s", "llibertat", "econ\u00f2mica", "tenen", "una", "percepci\u00f3", "de", "corrupci\u00f3", "molt", "baixa", "i", "s\u00f3n", "una", "de", "les", "democr\u00e0cies", "m\u00e9s", "consolidades", "del", "m\u00f3n", "etimologia", "l'\u00fas", "del", "nom", "holanda", "per", "referirse", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "en", "el", "seu", "conjunt", "\u00e9s", "degut", "a", "la", "preemin\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "i", "hist\u00f2rica", "d'aquesta", "regi\u00f3", "aquesta", "denominaci\u00f3", "\u00e9s", "imprecisa", "pot", "resultar", "ofensiva", "per", "als", "neerlandesos", "provinents", "d'altres", "regions", "del", "pa\u00eds", "i", "\u00e9s", "comparable", "a", "l'\u00fas", "incorrecte", "del", "nom", "anglaterra", "per", "referirse", "al", "regne", "unit", "durant", "l'ocupaci\u00f3", "espanyola", "en", "castell\u00e0", "s'utilitzava", "el", "nom", "flandes", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "totes", "les", "possessions", "castellanes", "a", "les", "disset", "prov\u00edncies", "quan", "les", "set", "prov\u00edncies", "del", "nord", "s'independitzaren", "la", "paraula", "flandes", "continu\u00e0", "utilitzantse", "per", "a", "les", "prov\u00edncies", "ocupades", "i", "holanda", "per", "a", "les", "rebels", "costum", "que", "s'impos\u00e0", "en", "les", "altres", "lleng\u00fces", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "en", "catal\u00e0", "el", "malent\u00e8s", "creix", "pel", "fet", "que", "la", "llengua", "neerlandesa", "tamb\u00e9", "es", "coneix", "com", "a", "holand\u00e8s", "o", "flamenc", "cosa", "que", "facilita", "etiquetarne", "tots", "els", "parlants", "com", "a", "holandesos", "o", "flamencs", "encara", "que", "no", "vinguin", "ni", "d'holanda", "ni", "de", "flandes", "aquesta", "ambig\u00fcitat", "tamb\u00e9", "es", "dona", "en", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "per\u00f2", "algunes", "fan", "servir", "termes", "m\u00e9s", "un\u00edvocs", "en", "el", "llat\u00ed", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "els", "cient\u00edfics", "solien", "referirse", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "com", "a", "belgica", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "han", "tingut", "pres\u00e8ncia", "humana", "des", "de", "l'\u00faltim", "per\u00edode", "glacial", "els", "vestigis", "m\u00e9s", "antics", "que", "s'hi", "han", "trobat", "tenen", "una", "antiguitat", "de", "anys", "quan", "la", "regi\u00f3", "tenia", "un", "clima", "de", "tundra", "i", "molt", "poca", "vegetaci\u00f3", "s'ha", "determinat", "que", "els", "seus", "primers", "habitants", "eren", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "en", "acabar", "l'edat", "de", "gel", "hi", "arribaren", "diversos", "grups", "paleol\u00edtics", "un", "d'aquests", "grups", "fins", "i", "tot", "constru\u00efa", "canoes", "pesse", "ac", "anteriorment", "cap", "al", "mil\u00b7lenni", "ix", "ac", "una", "tribu", "mesol\u00edtica", "s'havia", "establert", "prop", "del", "burgumer", "mar", "fr\u00edsia", "l'agricultura", "hi", "arrib\u00e0", "cap", "al", "ac", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "cultura", "de", "terrissa", "lineal", "probablement", "des", "de", "l'europa", "central", "per\u00f2", "en", "aquell", "temps", "tan", "sols", "es", "practicava", "a", "les", "planes", "de", "l'extrem", "meridional", "del", "pa\u00eds", "sud", "de", "limburg", "a", "partir", "del", "ac", "es", "t\u00e9", "const\u00e0ncia", "dels", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "de", "la", "cultura", "de", "swifterbant", "que", "desenvoluparen", "una", "societat", "agr\u00edcola", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "mil\u00b7lenni", "v", "ac", "incloenthi", "la", "introducci\u00f3", "de", "petites", "proporcions", "de", "cereals", "en", "una", "economia", "tradicionalles", "primeres", "restes", "notables", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "foren", "els", "d\u00f2lmens", "que", "s'han", "trobat", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "drenthe", "i", "probablement", "foren", "constru\u00efts", "per", "gent", "de", "la", "cultura", "dels", "vasos", "d'embut", "entre", "el", "i", "el", "ac", "els", "primers", "indicis", "de", "l'\u00fas", "de", "rodes", "data", "de", "voltants", "del", "ac", "i", "probablement", "est\u00e0", "relacionada", "amb", "la", "cultura", "del", "vas", "campaniforme", "aquesta", "cultura", "tamb\u00e9", "experiment\u00e0", "amb", "coure", "com", "ho", "demostren", "les", "troballes", "d'encluses", "de", "pedra", "ganivets", "de", "coure", "i", "diademes", "de", "coure", "al", "parc", "de", "veluwe", "les", "troballes", "de", "coure", "demostren", "que", "els", "habitants", "comerciaven", "amb", "altres", "regions", "car", "el", "mineral", "de", "coure", "no", "es", "troba", "al", "pa\u00eds", "l'edat", "del", "bronze", "probablement", "comen\u00e7\u00e0", "al", "voltant", "del", "ac", "com", "en", "la", "tomba", "del", "ferrer", "de", "wageningen", "despr\u00e9s", "d'aquest", "descobriment", "aparegueren", "m\u00e9s", "objectes", "de", "l'edat", "del", "bronze", "com", "a", "epe", "drouwen", "i", "sobretot", "drenthe", "la", "quantitat", "d'objectes", "trobats", "incloenthi", "boles", "d'estany", "en", "un", "collar", "indica", "que", "eren", "centres", "comercials", "en", "aquell", "temps", "la", "riquesa", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "durant", "l'edat", "del", "ferro", "es", "pot", "veure", "a", "la", "tomba", "reial", "d'oss", "ca", "ac", "on", "fou", "enterrat", "un", "rei", "amb", "alguns", "objectes", "com", "ara", "una", "espasa", "de", "ferro", "amb", "un", "gravat", "d'or", "i", "corall", "al", "t\u00famul", "funerari", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'europa", "occidental", "ample", "de", "metresa", "l'\u00e8poca", "de", "l'arribada", "dels", "romans", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "eren", "habitats", "per", "diverses", "tribus", "germ\u00e0niques", "que", "s'hi", "havien", "assentat", "cap", "al", "ac", "com", "ara", "els", "tubants", "els", "canninefates", "i", "els", "frisis", "la", "part", "meridional", "del", "pa\u00eds", "era", "poblada", "per", "tribus", "celtes", "incloenthi", "els", "eburons", "els", "menapis", "i", "els", "toxandris", "els", "bataus", "foren", "una", "tribu", "germ\u00e0nica", "que", "ja", "vivia", "al", "curs", "inferior", "del", "rin", "al", "principi", "de", "l'ocupaci\u00f3", "romana", "\u00e8poca", "romana", "al", "segle", "i", "ac", "els", "romans", "conqueriren", "la", "part", "meridional", "del", "pa\u00eds", "i", "hi", "establiren", "la", "prov\u00edncia", "romana", "de", "germ\u00e0nia", "inferior", "els", "romans", "constru\u00efren", "les", "primeres", "ciutats", "del", "pa\u00eds", "incloenthi", "traiectum", "ad", "rhenum", "noviomagus", "i", "traiectum", "ad", "mosam", "la", "part", "septentrional", "que", "quedava", "fora", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "que", "era", "on", "vivien", "els", "frisons", "reb\u00e9", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "del", "seu", "poder\u00f3s", "ve\u00ed", "del", "sudla", "relaci\u00f3", "amb", "els", "habitants", "del", "pa\u00eds", "fou", "generalment", "bona", "i", "molts", "bataus", "serviren", "a", "la", "cavalleria", "romana", "la", "cultura", "batava", "fou", "influ\u00efda", "per", "la", "romana", "i", "els", "bataus", "fins", "i", "tot", "edificaren", "temples", "de", "tipus", "rom\u00e0", "dedicats", "als", "seus", "propis", "d\u00e9us", "tanmateix", "aix\u00f2", "no", "imped\u00ed", "que", "els", "bataus", "es", "revoltessin", "el", "dirigits", "per", "juli", "civilis", "un", "nadiu", "que", "era", "oficial", "de", "les", "tropes", "auxiliars", "romanes", "durant", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "que", "aprofit\u00e0", "la", "inestabilitat", "de", "l'imperi", "durant", "l'any", "dels", "quatre", "emperadors", "els", "bataus", "aconseguiren", "destruir", "dues", "legions", "romanes", "i", "infligiren", "derrotes", "humiliants", "a", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "altres", "soldats", "romans", "s'uniren", "a", "la", "revolta", "que", "arrib\u00e0", "a", "dividir", "les", "forces", "septentrionals", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "l'abril", "del", "l'emperador", "vespasi\u00e0", "envi\u00e0", "un", "gran", "ex\u00e8rcit", "de", "diverses", "legions", "a", "sufocar", "la", "revolta", "malgrat", "algunes", "derrotes", "menors", "el", "seu", "comandant", "quint", "petil\u00b7li", "cerial", "aconsegu\u00ed", "sotmetre", "els", "bataus", "i", "obtingu\u00e9", "la", "seva", "rendici\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "roma", "els", "nouvinguts", "es", "fusionaren", "amb", "els", "habitants", "originals", "per", "crear", "tres", "pobles", "els", "frisis", "al", "nord", "i", "nordoest", "els", "saxons", "a", "l'est", "i", "el", "nordest", "i", "els", "francs", "al", "sud", "els", "francs", "es", "convertiren", "al", "cristianisme", "el", "a", "iniciativa", "del", "rei", "clodoveu", "i", "i", "portaren", "el", "cristianisme", "al", "nord", "quan", "conqueriren", "fr\u00edsia", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "formaren", "part", "de", "l'imperi", "de", "carlemany", "que", "des", "del", "seu", "nucli", "en", "all\u00f2", "que", "avui", "en", "dia", "\u00e9s", "b\u00e8lgica", "i", "el", "nord", "de", "fran\u00e7a", "s'estenia", "per", "la", "resta", "de", "fran\u00e7a", "alemanya", "el", "nord", "d'it\u00e0lia", "i", "altres", "territoris", "de", "l'oest", "d'europa", "el", "el", "tractat", "de", "verdun", "divid\u00ed", "l'imperi", "carolingi", "en", "tres", "parts", "fran\u00e7a", "occidental", "fran\u00e7a", "oriental", "i", "lotar\u00edngia", "aquest", "\u00faltim", "el", "regne", "central", "fou", "absorbit", "gradualment", "pels", "altres", "dos", "i", "la", "majoria", "dels", "territoris", "de", "parla", "neerlandesa", "acabaren", "integrats", "primer", "en", "alemanya", "i", "posteriorment", "en", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "malgrat", "els", "repetits", "intents", "infructuosos", "de", "fran\u00e7a", "de", "subjugar", "flandes", "nominalment", "vassall", "de", "la", "corona", "francesa", "edat", "moderna", "el", "les", "prov\u00edncies", "del", "nord", "adoptaren", "l'acta", "d'abjuraci\u00f3", "la", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "amb", "la", "qual", "les", "prov\u00edncies", "deposaven", "oficialment", "felip", "ii", "la", "guerra", "continu\u00e0", "fins", "a", "quan", "el", "rei", "felip", "iv", "de", "castella", "reconegu\u00e9", "finalment", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "les", "set", "prov\u00edncies", "del", "nord", "amb", "la", "pau", "de", "westf\u00e0lia", "parts", "de", "les", "prov\u00edncies", "del", "sud", "esdevingueren", "de", "facto", "col\u00f2nies", "de", "la", "nova", "rep\u00fablica", "prov\u00edncies", "unides", "des", "de", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "de", "felip", "ii", "el", "les", "set", "prov\u00edncies", "formaren", "la", "rep\u00fablica", "de", "les", "set", "prov\u00edncies", "unides", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "la", "rep\u00fablica", "era", "una", "confederaci\u00f3", "de", "les", "prov\u00edncies", "d'holanda", "zelanda", "groningen", "fr\u00edsia", "utrecht", "overijssel", "i", "gelderland", "totes", "aquestes", "prov\u00edncies", "eren", "aut\u00f2nomes", "i", "tenien", "el", "seu", "propi", "govern", "l'estat", "de", "la", "prov\u00edncia", "l'estat", "general", "el", "govern", "confederal", "tenia", "la", "seu", "a", "la", "haia", "i", "era", "format", "per", "representants", "de", "cadascuna", "de", "les", "prov\u00edncies", "la", "part", "poc", "poblada", "de", "drenthe", "tamb\u00e9", "formava", "part", "de", "la", "rep\u00fablica", "malgrat", "no", "\u00e9sser", "considerada", "una", "prov\u00edncia", "drenthe", "tenia", "el", "seu", "propi", "estat", "per\u00f2", "el", "seu", "cap", "era", "designat", "per", "l'estat", "general", "la", "rep\u00fablica", "ocupava", "tamb\u00e9", "les", "anomenades", "terres", "de", "la", "generalitat", "generaliteitslanden", "aquests", "territoris", "eren", "governats", "directament", "per", "l'estat", "general", "\u00e9s", "a", "dir", "no", "tenien", "autogovern", "ni", "representant", "al", "govern", "confederal", "la", "majoria", "d'aquests", "territoris", "foren", "ocupats", "durant", "la", "guerra", "dels", "vuitanta", "anys", "eren", "majorit\u00e0riament", "cat\u00f2lics", "i", "eren", "usats", "com", "a", "zona", "de", "seguretat", "entre", "la", "rep\u00fablica", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "el", "pa\u00eds", "esdevingu\u00e9", "un", "dels", "majors", "poders", "mar\u00edtims", "i", "econ\u00f2mics", "del", "segle", "xvii", "durant", "la", "tamb\u00e9", "anomenada", "edat", "d'or", "holandesa", "gouden", "eeuw", "s'establiren", "col\u00f2nies", "i", "mercats", "per", "tot", "arreu", "del", "globus", "l'anomenat", "imperi", "neerland\u00e8s", "s'establiren", "assentaments", "a", "am\u00e8rica", "del", "nord", "comen\u00e7ant", "per", "la", "fundaci\u00f3", "de", "nova", "amsterdam", "a", "l'actual", "manhattan", "el", "a", "sud\u00e0frica", "es", "cre\u00e0", "l'assentament", "de", "la", "col\u00f2nia", "del", "cap", "el", "durant", "el", "segle", "xvii", "la", "poblaci\u00f3", "neerlandesa", "s'increment\u00e0", "en", "una", "xifra", "estimada", "que", "arrib\u00e0", "cap", "als", "i", "els", "milionsmolts", "historiadors", "econ\u00f2mics", "esmenten", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "com", "el", "primer", "pa\u00eds", "capitalista", "del", "m\u00f3n", "l'europa", "moderna", "primerenca", "tingu\u00e9", "la", "ciutat", "comercial", "m\u00e9s", "rica", "i", "la", "primera", "borsa", "a", "temps", "complet", "a", "amsterdam", "la", "inventiva", "dels", "comerciants", "port\u00e0", "a", "les", "primeres", "assegurances", "i", "plans", "de", "pensions", "aix\u00ed", "com", "altres", "fen\u00f2mens", "menys", "benignes", "com", "les", "primeres", "bombolles", "econ\u00f2miques", "la", "primera", "bombolla", "d'inflaci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "fou", "l'anomenada", "tulipomania", "dels", "anys", "i", "segons", "murray", "sayle", "el", "primer", "especulador", "econ\u00f2mic", "mundial", "isaac", "le", "maire", "qui", "for\u00e7\u00e0", "una", "caiguda", "dels", "preus", "de", "les", "accions", "per", "comprarles", "despr\u00e9s", "per", "sota", "del", "preu", "de", "mercatla", "rep\u00fablica", "comen\u00e7\u00e0", "a", "declinar", "a", "finals", "del", "segle", "xviii", "a", "causa", "de", "la", "compet\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "d'anglaterra", "i", "a", "la", "llarga", "rivalitat", "de", "les", "dues", "principals", "faccions", "de", "la", "societat", "holandesa", "els", "staatsgezinden", "republicans", "i", "els", "prinsgezinden", "reialistes", "o", "orangistes", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "francesa", "el", "de", "gener", "de", "un", "dia", "despr\u00e9s", "que", "l'stadhouder", "guillem", "v", "d'orangenassau", "fug\u00eds", "a", "anglaterra", "fou", "proclamada", "la", "bataafse", "republiek", "rep\u00fablica", "batava", "portant", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "a", "un", "estat", "unitari", "de", "a", "la", "rep\u00fablica", "batava", "convert\u00ed", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "en", "una", "rep\u00fablica", "seguint", "el", "model", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "francesa", "de", "a", "el", "koninkrijk", "holland", "regne", "d'holanda", "fou", "establert", "per", "napole\u00f3", "bonaparte", "com", "un", "regne", "titella", "governat", "pel", "seu", "germ\u00e0", "louis", "bonaparte", "per", "tal", "de", "controlar", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "de", "forma", "m\u00e9s", "eficient", "el", "nom", "de", "la", "prov\u00edncia", "m\u00e9s", "destacada", "holanda", "fou", "escollida", "per", "representar", "el", "pa\u00eds", "al", "complet", "el", "regne", "d'holanda", "comprenia", "l'\u00e0rea", "dels", "actuals", "pa\u00efsos", "baixos", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "limburg", "i", "parts", "de", "zelanda", "que", "eren", "territoris", "francesos", "el", "la", "prussiana", "fr\u00edsia", "oriental", "i", "jever", "foren", "afegides", "al", "regne", "el", "aix\u00f2", "no", "obstant", "despr\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "anglesa", "holanda", "va", "haver", "de", "cedir", "tots", "els", "seus", "territoris", "per", "sota", "del", "riu", "rin", "a", "fran\u00e7a", "el", "rei", "llu\u00eds", "napole\u00f3", "no", "acompl\u00ed", "les", "expectatives", "de", "napole\u00f3", "intent\u00e0", "servir", "els", "interessos", "dels", "holandesos", "en", "lloc", "dels", "del", "seu", "germ\u00e0", "i", "va", "haver", "d'abdicar", "l'", "de", "juliol", "de", "fou", "succe\u00eft", "pel", "seu", "fill", "de", "cinc", "anys", "napole\u00f3", "louis", "bonaparte", "aquest", "regn\u00e0", "com", "a", "llu\u00eds", "ii", "durant", "deu", "dies", "mentre", "l'emperador", "napole\u00f3", "bonaparte", "ignor\u00e0", "l'ascens", "del", "seu", "jove", "nebot", "al", "tron", "l'emperador", "envi\u00e0", "un", "ex\u00e8rcit", "per", "envair", "el", "pa\u00eds", "i", "dissolgu\u00e9", "el", "regne", "d'holanda", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "esdevingueren", "aleshores", "part", "de", "l'imperi", "franc\u00e8s", "aquest", "per\u00edode", "dur\u00e0", "de", "a", "quan", "napole\u00f3", "fou", "derrotat", "a", "la", "batalla", "de", "leipzig", "regne", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "fill", "de", "guillem", "v", "d'orangenassau", "guillem", "i", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "retorn\u00e0", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "per", "esdevenir", "pr\u00edncep", "sobir\u00e0", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "pr\u00edncep", "sobir\u00e0", "esdevingu\u00e9", "rei", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "al", "congr\u00e9s", "de", "viena", "es", "form\u00e0", "el", "regne", "unit", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "expandint", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "amb", "b\u00e8lgica", "per", "tal", "de", "crear", "un", "estat", "fort", "al", "cant\u00f3", "nord", "de", "fran\u00e7a", "a", "m\u00e9s", "guillem", "esdevingu\u00e9", "per", "her\u00e8ncia", "gran", "duc", "de", "luxemburg", "el", "congr\u00e9s", "de", "viena", "atorg\u00e0", "luxemburg", "a", "guillem", "com", "a", "propietat", "personal", "a", "canvi", "de", "les", "seves", "possessions", "alemanyes", "de", "nassaudillenburg", "siegen", "hadamar", "i", "diez", "b\u00e8lgica", "es", "rebel\u00b7l\u00e0", "i", "obtingu\u00e9", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "el", "mentre", "que", "la", "uni\u00f3", "personal", "entre", "luxemburg", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "fou", "separada", "el", "quan", "guillem", "iii", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "mor\u00ed", "sense", "descend\u00e8ncia", "masculina", "la", "llei", "s\u00e0lica", "imped\u00ed", "que", "la", "seva", "filla", "guillemina", "i", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "esdevingu\u00e9s", "gran", "duquessa", "aleshores", "el", "tron", "de", "luxemburg", "pass\u00e0", "de", "la", "casa", "d'orangenassau", "a", "la", "casa", "de", "nassauweilburg", "una", "altra", "branca", "de", "la", "casa", "de", "nassau", "el", "major", "assentament", "holand\u00e8s", "mar", "enll\u00e0", "fou", "la", "col\u00f2nia", "del", "cap", "fou", "creada", "per", "jan", "van", "riebeeck", "en", "nom", "de", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "a", "ciutat", "del", "cap", "en", "neerland\u00e8s", "kaapstad", "el", "el", "pr\u00edncep", "d'orange", "consent\u00ed", "l'ocupaci\u00f3", "i", "control", "brit\u00e0nics", "de", "la", "col\u00f2nia", "del", "cap", "al", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "tamb\u00e9", "posse\u00efen", "altres", "col\u00f2nies", "per\u00f2", "els", "assentaments", "holandesos", "en", "aquests", "territoris", "eren", "limitats", "les", "m\u00e9s", "importants", "eren", "les", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "neerlandeses", "avui", "indon\u00e8sia", "i", "surinam", "surinam", "fou", "intercanviat", "amb", "els", "brit\u00e0nics", "per", "la", "ciutat", "de", "nova", "amsterdam", "avui", "dia", "la", "ciutat", "de", "nova", "york", "aquestes", "col\u00f2nies", "foren", "en", "primer", "lloc", "administrades", "per", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "i", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "occidentals", "ambdues", "empreses", "privades", "col\u00b7lectives", "tres", "segles", "m\u00e9s", "tard", "aquestes", "companyies", "van", "tenir", "problemes", "econ\u00f2mics", "i", "en", "els", "territoris", "on", "elles", "operaven", "el", "control", "fou", "assumit", "pel", "govern", "neerland\u00e8s", "el", "i", "respectivament", "aleshores", "esdevingueren", "oficialment", "col\u00f2nies", "durant", "aquest", "per\u00edode", "colonial", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "s'involucraren", "activament", "en", "el", "comer\u00e7", "d'esclaus", "durant", "el", "segle", "xix", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "s'industrialitzaren", "lentament", "comparat", "amb", "els", "seus", "pa\u00efsos", "ve\u00efns", "principalment", "a", "causa", "de", "la", "gran", "complexitat", "que", "significava", "modernitzar", "les", "seves", "infraestructures", "consistents", "en", "grans", "canals", "d'aigua", "i", "la", "gran", "confian\u00e7a", "que", "la", "seva", "ind\u00fastria", "tenia", "en", "l'energia", "del", "vent", "malgrat", "que", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "romangueren", "neutrals", "durant", "la", "i", "guerra", "mundial", "en", "realitat", "hi", "va", "tenir", "un", "paper", "destacat", "el", "comte", "schlieffen", "havia", "planejat", "envair", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "mentre", "avan\u00e7ava", "cap", "a", "fran\u00e7a", "aquest", "pla", "fou", "canviat", "per", "helmuth", "von", "moltke", "el", "jove", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "mantenir", "la", "neutralitat", "neerlandesa", "aquesta", "fou", "essencial", "per", "a", "la", "superviv\u00e8ncia", "alemanya", "fins", "al", "blocatge", "dels", "estats", "units", "i", "gran", "bretanya", "del", "quan", "la", "importaci\u00f3", "de", "b\u00e9ns", "a", "trav\u00e9s", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "ja", "no", "fou", "possible", "aix\u00f2", "no", "obstant", "aquests", "seguiren", "neutrals", "durant", "la", "comtessa", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "diplom\u00e0cia", "i", "la", "seva", "habilitat", "pel", "comer\u00e7", "segona", "guerra", "mundial", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "intentaren", "tamb\u00e9", "mantenirse", "neutrals", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "aix\u00f2", "no", "obstant", "l'alemanya", "nazi", "els", "enva\u00ed", "el", "durant", "la", "seva", "campanya", "de", "l'europa", "occidental", "i", "el", "pa\u00eds", "capitul\u00e0", "en", "nom\u00e9s", "cinc", "dies", "el", "regne", "com", "a", "tal", "continu\u00e0", "la", "guerra", "des", "del", "seu", "imperi", "colonial", "i", "el", "govern", "continu\u00e0", "en", "el", "seu", "exili", "a", "londres", "durant", "l'ocupaci\u00f3", "al", "voltant", "de", "jueus", "neerlandesos", "foren", "portats", "a", "camps", "de", "concentraci\u00f3", "a", "alemanya", "pol\u00f2nia", "i", "txecoslov\u00e0quia", "quan", "aquests", "camps", "foren", "alliberats", "nom\u00e9s", "n'havien", "sobreviscut", "l'hivern", "de", "l'any", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "hi", "va", "haver", "un", "episodi", "de", "fam", "conegut", "com", "el", "hongerwinter", "provocada", "pel", "bloqueig", "dels", "ocupants", "alemanys", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aquesta", "fam", "moriren", "unes", "persones", "el", "govern", "en", "l'exili", "va", "perdre", "el", "control", "de", "la", "seva", "m\u00e9s", "gran", "col\u00f2nia", "les", "\u00edndies", "orientals", "neerlandeses", "indon\u00e8sia", "a", "mans", "de", "l'imperi", "japon\u00e8s", "el", "mar\u00e7", "de", "un", "cop", "acabada", "la", "guerra", "indon\u00e8sia", "proclam\u00e0", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "que", "assol\u00ed", "el", "la", "fam\u00edlia", "reial", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "es", "trasllad\u00e0", "eventualment", "a", "ottawa", "tot", "esperant", "l'alliberament", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "la", "princesa", "margarida", "nasqu\u00e9", "durant", "aquest", "exili", "canadenc", "el", "l'ex\u00e8rcit", "canadenc", "fou", "el", "responsable", "d'alliberar", "la", "major", "part", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "de", "l'ocupaci\u00f3", "alemanya", "hist\u00f2ria", "recent", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "l'economia", "neerlandesa", "prosper\u00e0", "deixant", "enrere", "l'era", "de", "neutralitat", "i", "apropantse", "als", "seus", "estats", "ve\u00efns", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "foren", "uns", "dels", "fundadors", "del", "benelux", "belgi\u00eb", "nederland", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "luxemburg", "i", "fou", "un", "dels", "dotze", "fundadors", "de", "l'otan", "i", "un", "dels", "sis", "fundadors", "de", "la", "comunitat", "europea", "del", "carb\u00f3", "i", "de", "l'acer", "que", "evolucion\u00e0", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "cap", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "darrera", "gran", "inundaci\u00f3", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "esdevingu\u00e9", "el", "febrer", "de", "quan", "una", "gran", "tempesta", "provoc\u00e0", "el", "col\u00b7lapse", "de", "diversos", "dics", "al", "sudoest", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "m\u00e9s", "de", "persones", "s'ofegaren", "el", "govern", "neerland\u00e8s", "decid\u00ed", "crear", "un", "important", "programa", "de", "treballs", "deltawerken", "treballs", "del", "delta", "per", "protegir", "el", "pa\u00eds", "davant", "de", "futures", "inundacions", "els", "treballs", "es", "perllongaren", "durant", "m\u00e9s", "de", "trenta", "anys", "als", "anys", "i", "el", "pa\u00eds", "visqu\u00e9", "una", "\u00e8poca", "de", "canvi", "cultural", "especialment", "els", "joves", "rebutjaren", "les", "tradicionals", "l\u00ednies", "religioses", "i", "classistes", "i", "pressionaren", "a", "favor", "de", "nous", "canvis", "en", "mat\u00e8ria", "de", "drets", "de", "les", "dones", "sexualitat", "desarmament", "o", "temes", "mediambientals", "que", "portaren", "a", "liberalitzar", "temes", "com", "la", "pol\u00edtica", "de", "drogues", "l'eutan\u00e0sia", "o", "els", "afers", "relacionats", "amb", "l'homosexualitat", "govern", "i", "pol\u00edtica", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "formen", "una", "monarquia", "parlament\u00e0ria", "composta", "per", "dotze", "prov\u00edncies", "administratives", "amb", "un", "sistema", "legislatiu", "bicameral", "i", "un", "govern", "multinivell", "el", "r\u00e8gim", "pol\u00edtic", "neerland\u00e8s", "data", "del", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "aprovar", "la", "primera", "constituci\u00f3", "poc", "despr\u00e9s", "del", "congr\u00e9s", "de", "viena", "es", "va", "establir", "el", "regne", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "independent", "de", "fran\u00e7a", "es", "va", "restaurar", "la", "monarquia", "i", "es", "van", "unificar", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "septentrionals", "i", "meridionals", "el", "les", "prov\u00edncies", "del", "sud", "van", "formar", "el", "regne", "de", "b\u00e8lgica", "des", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "hi", "ha", "hagut", "nombroses", "revisions", "i", "reformulacions", "daquesta", "destaca", "la", "modificaci\u00f3", "de", "en", "la", "qual", "es", "va", "suprimir", "el", "dret", "reial", "de", "nomenar", "ministres", "es", "va", "introduir", "el", "sistema", "parlamentari", "i", "de", "responsabilitat", "ministerial", "la", "garantia", "de", "llibertats", "individuals", "i", "una", "reforma", "del", "sistema", "electoral", "el", "es", "va", "ampliar", "el", "dret", "electoral", "i", "el", "es", "va", "implantar", "el", "sufragi", "universal", "i", "obligatori", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "i", "la", "igualtat", "entre", "les", "escoles", "p\u00fabliques", "i", "privades", "el", "es", "va", "suprimir", "el", "vot", "obligatori", "i", "es", "va", "modificar", "l'edat", "de", "vot", "de", "a", "anys", "tamb\u00e9", "es", "van", "redefinir", "les", "relacions", "financeres", "entre", "l'esgl\u00e9sia", "i", "lestat", "i", "es", "va", "implantar", "la", "llibertat", "deducaci\u00f3les", "seves", "pol\u00edtiques", "liberals", "han", "cridat", "l'atenci\u00f3", "mundial", "particularment", "a", "l'\u00e0rea", "de", "consum", "de", "drogues", "prostituci\u00f3", "i", "eutan\u00e0sia", "el", "pa\u00eds", "es", "descriu", "com", "un", "estat", "de", "consolidaci\u00f3", "pol\u00edticsocial", "arribant", "fins", "i", "tot", "a", "projectarse", "com", "un", "statu", "quo", "dels", "pa\u00efsos", "del", "m\u00f3n", "les", "pol\u00edtiques", "del", "seu", "govern", "es", "caracteritzen", "per", "un", "esfor\u00e7", "a", "aconseguir", "ampli", "consens", "en", "decisions", "importants", "dins", "de", "la", "comunitat", "pol\u00edtica", "i", "de", "la", "societat", "\u00edntegrament", "l'estat", "a", "m\u00e9s", "es", "caracteritza", "pol\u00edticament", "i", "socialment", "per", "reformar", "institucions", "com", "la", "fam\u00edlia", "i", "permetre", "amb", "aix\u00f2", "l'entrada", "de", "noves", "maneres", "de", "conviv\u00e8ncia", "social", "tals", "com", "el", "matrimoni", "del", "mateix", "sexe", "la", "transsexualitat", "la", "prostituci\u00f3", "la", "clonaci\u00f3", "l'eutan\u00e0sia", "i", "l'\u00fas", "de", "drogues", "recreacionals", "dins", "de", "la", "seva", "conformaci\u00f3", "pol\u00edtica", "el", "rei", "guillem", "alexandre", "exerceix", "el", "poder", "executiu", "i", "ratifica", "la", "lliure", "elecci\u00f3", "del", "primer", "ministre", "pel", "poble", "el", "poder", "legislatiu", "est\u00e0", "representat", "pel", "que", "fins", "avui", "dia", "es", "denominen", "estats", "generals", "les", "quals", "consisteixen", "en", "dues", "cambres", "de", "representaci\u00f3", "legislativa", "el", "senat", "i", "la", "cambra", "de", "representants", "l'any", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "del", "de", "mar\u00e7", "es", "va", "donar", "una", "situaci\u00f3", "inusual", "al", "pa\u00eds", "els", "partits", "de", "centredreta", "van", "trigar", "dies", "a", "arribar", "a", "un", "acord", "un", "cop", "el", "quatripartit", "va", "ser", "format", "es", "va", "investir", "primer", "ministre", "a", "mark", "rutte", "del", "partit", "liberal", "vvdla", "constituci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "va", "ser", "promulgada", "per", "primera", "vegada", "el", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "primera", "constituci\u00f3", "neerlandesa", "va", "ser", "promulgada", "el", "durant", "la", "rep\u00fablica", "batava", "el", "pa\u00eds", "es", "regeix", "d'acord", "amb", "l'estatut", "del", "regne", "de", "i", "a", "la", "constituci\u00f3", "de", "els", "quals", "han", "estat", "reformats", "en", "innombrable", "quantitat", "d'ocasions", "el", "sufragi", "mascul\u00ed", "es", "va", "implantar", "el", "i", "l'universal", "el", "poder", "legislatiu", "el", "poder", "legislatiu", "neerland\u00e8s", "consta", "dun", "parlament", "amb", "dues", "cambres", "que", "sanomenen", "estats", "generals", "en", "neerland\u00e8s", "statengeneraal", "i", "que", "selegeixen", "en", "un", "sistema", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "la", "primera", "cambra", "o", "senat", "en", "neerland\u00e8s", "eerste", "kamer", "est\u00e0", "formada", "per", "membres", "elegits", "indirectament", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "dotze", "diputacions", "provincials", "de", "lestat", "la", "segona", "cambra", "o", "cambra", "de", "representants", "en", "neerland\u00e8s", "tweede", "kamer", "consta", "de", "membres", "i", "l'elegeix", "directament", "la", "ciutadania", "neerlandesa", "ambdues", "cambres", "es", "formen", "per", "una", "durada", "de", "quatre", "anys", "i", "tenen", "atribu\u00efdes", "les", "funcions", "daprovar", "lleis", "mocions", "elegir", "el", "govern", "i", "controlarlo", "la", "segona", "cambra", "t\u00e9", "un", "major", "pes", "pol\u00edtic", "ja", "que", "nom\u00e9s", "aquesta", "pot", "proposar", "i", "esmenar", "les", "lleis", "per", "altra", "banda", "la", "primera", "cambra", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "la", "facultat", "de", "ratificarles", "sense", "poder", "introduirne", "cap", "canvi", "ni", "proposarne", "de", "noves", "finalment", "la", "segona", "cambra", "t\u00e9", "algunes", "compet\u00e8ncies", "addicionals", "com", "nombrar", "els", "membres", "del", "tribunal", "suprem", "i", "tamb\u00e9", "ha", "anat", "guanyant", "primacia", "pol\u00edtica", "en", "les", "relacions", "amb", "el", "govern", "es", "tracta", "doncs", "dun", "bicameralisme", "imperfecteasim\u00e8tric", "sistema", "de", "partits", "des", "de", "la", "formaci\u00f3", "dels", "partits", "pol\u00edtics", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "han", "estat", "sempre", "un", "pa\u00eds", "multipartidista", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "cap", "partit", "pol\u00edtic", "ha", "aconseguit", "mai", "prou", "vots", "per", "formar", "un", "govern", "de", "manera", "solit\u00e0ria", "el", "sistema", "electoral", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "amb", "un", "llindar", "molt", "baix", "un", "\u00fanic", "districte", "i", "una", "f\u00f3rmula", "electoral", "proporcional", "ha", "facilitat", "que", "nous", "partits", "neerlandesos", "guanyin", "representaci\u00f3", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "el", "nombre", "efectiu", "de", "partits", "hagi", "estat", "elevattradicionalment", "havien", "estat", "les", "clivelles", "de", "classe", "i", "religioses", "que", "havien", "estructurat", "el", "sistema", "de", "partits", "shavia", "qualificat", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "de", "societat", "pilaritzada", "en", "el", "sentit", "que", "les", "divisions", "sociopol\u00edtiques", "separaven", "per\u00f2", "a", "la", "vegada", "sostenien", "la", "societat", "com", "si", "es", "tractessin", "de", "pilars", "als", "anys", "per\u00f2", "aquestes", "clivelles", "van", "comen\u00e7ar", "a", "perdre", "centralitat", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "prendre", "for\u00e7a", "la", "clivella", "materialistapostmaterialista", "de", "fet", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "van", "ser", "qualificats", "per", "inglehart", "com", "l'estat", "on", "destaca", "m\u00e9s", "aquesta", "clivella", "tot", "i", "que", "la", "clivella", "religiosa", "ha", "perdut", "molt", "de", "pes", "la", "clivella", "ideol\u00f2gica", "segueix", "sent", "\u00fatil", "per", "explicar", "el", "sistema", "de", "partitsfins", "als", "anys", "la", "majoria", "de", "vots", "es", "repartien", "entre", "tres", "partits", "el", "partit", "socialdem\u00f2crata", "partij", "van", "de", "arbeid", "pvda", "el", "dem\u00f2cratacristi\u00e0", "christen", "democratisch", "app\u00e8l", "cda", "i", "el", "liberalconservador", "volkspartij", "voor", "vrijheid", "en", "democratie", "vvd", "el", "cda", "i", "el", "vvd", "se", "situen", "a", "la", "centredreta", "mentre", "que", "el", "pvda", "a", "la", "centreesquerra", "el", "vvd", "i", "el", "pvda", "shan", "alternat", "regularment", "entre", "el", "govern", "i", "loposici\u00f3", "pel", "que", "fa", "al", "cda", "que", "\u00e9s", "la", "fusi\u00f3", "de", "tres", "partits", "kvp", "chu", "i", "rksp", "ha", "estat", "present", "en", "les", "coalicions", "de", "govern", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "fins", "a", "les", "eleccions", "de", "en", "les", "quals", "va", "passar", "a", "loposici\u00f3", "davant", "la", "coalici\u00f3", "entre", "el", "pvda", "d", "i", "vvd", "a", "part", "del", "pvda", "hi", "ha", "tres", "partits", "ubicats", "a", "l'esquerra", "els", "ecologistes", "desquerres", "groenlinks", "gl", "els", "progressistesliberals", "democraten", "d", "i", "els", "socialistes", "socialistische", "partij", "sp", "a", "la", "dreta", "i", "dintre", "la", "clivella", "religiosa", "hi", "ha", "dos", "partits", "cristians", "m\u00e9s", "el", "christenunie", "cu", "i", "el", "staatkundig", "gereformeerde", "partij", "sgp", "que", "obtenen", "vots", "a", "les", "\u00e0rees", "rurals", "aix\u00ed", "mateix", "dos", "partits", "m\u00e9s", "a", "la", "dreta", "de", "car\u00e0cter", "populista", "el", "lijst", "pim", "fortuyn", "lpf", "i", "el", "partij", "voor", "de", "vrijheid", "pvv", "dextrema", "dreta", "aquests", "van", "sorgir", "entre", "el", "i", "fins", "al", "el", "pvda", "i", "el", "kvp", "posteriorment", "cda", "eren", "els", "partits", "majoritaris", "en", "diputa", "en", "la", "primera", "posici\u00f3", "a", "partir", "del", "segle", "xxi", "la", "fragmentaci\u00f3", "ha", "anat", "augmentant", "el", "cda", "i", "el", "pvda", "han", "anat", "perdent", "espai", "en", "benefici", "daltres", "partits", "de", "creaci\u00f3", "m\u00e9s", "recent", "la", "davallada", "recent", "del", "pvda", "sha", "associat", "a", "una", "p\u00e8rdua", "de", "credibilitat", "per", "haver", "recolzat", "el", "govern", "dels", "liberals", "uns", "dels", "seus", "adversaris", "hist\u00f2rics", "aix\u00f2", "ha", "beneficiat", "altres", "partits", "desquerra", "com", "el", "partit", "groenlinks", "i", "d", "el", "partit", "liberal", "per", "la", "llibertat", "i", "la", "democr\u00e0cia", "vvd", "actualment", "liderat", "per", "mark", "rutte", "ha", "estat", "m\u00e9s", "de", "deu", "anys", "al", "poder", "amb", "pactes", "amb", "el", "cda", "pvv", "i", "el", "pvda", "geografia", "el", "nom", "del", "pa\u00eds", "nederlanden", "'terres", "baixes'", "\u00e9s", "degut", "al", "fet", "que", "part", "del", "nord", "i", "oest", "del", "territori", "del", "pa\u00eds", "es", "troba", "per", "sota", "del", "nivell", "del", "mar", "al", "sudest", "del", "pa\u00eds", "s'estenen", "els", "anomenats", "pa\u00efsos", "alts", "superiors", "que", "s'eleven", "un", "poc", "per", "sobre", "del", "nivell", "del", "mar", "un", "complex", "sistema", "de", "drenatge", "d'aigua", "la", "construcci\u00f3", "del", "qual", "es", "va", "iniciar", "en", "l'\u00e8poca", "medieval", "ha", "perm\u00e8s", "incrementar", "la", "superf\u00edcie", "del", "pa\u00eds", "en", "m\u00e9s", "d'un", "sense", "un", "drenatge", "constant", "la", "meitat", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "seria", "inundat", "pel", "mar", "i", "pels", "nombrosos", "rius", "que", "creuen", "el", "seu", "territori", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "rin", "que", "desemboca", "a", "rotterdam", "el", "que", "ha", "fet", "d'aquesta", "ciutat", "el", "port", "de", "major", "moviment", "en", "el", "continent", "rius", "el", "pa\u00eds", "\u00e9s", "dividit", "en", "dues", "parts", "principals", "pels", "seus", "tres", "rius", "m\u00e9s", "grans", "el", "rin", "rijn", "i", "el", "seu", "principal", "afluent", "el", "waal", "aix\u00ed", "com", "el", "mosa", "maas", "aquests", "rius", "fan", "la", "funci\u00f3", "de", "barrera", "natural", "entre", "les", "terres", "del", "nord", "i", "les", "del", "sud", "la", "part", "sudoest", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "est\u00e0", "formada", "pel", "gran", "delta", "que", "formen", "aquests", "rius", "i", "l'escalda", "schelde", "que", "es", "divideix", "en", "dos", "bra\u00e7os", "la", "westerschelde", "i", "l'oosterschelde", "nom\u00e9s", "un", "bra\u00e7", "del", "rin", "l'ijssel", "desemboca", "m\u00e9s", "al", "nordest", "a", "l'estany", "d'ijsselmeer", "l'antic", "zuiderzee", "mar", "del", "sud", "inundacions", "amb", "el", "pas", "dels", "segles", "la", "l\u00ednia", "de", "costa", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "han", "canviat", "considerablement", "com", "a", "resultat", "de", "la", "intervenci\u00f3", "humana", "o", "desastres", "naturals", "la", "m\u00e9s", "notable", "en", "termes", "de", "p\u00e8rdua", "de", "terra", "fou", "la", "tempesta", "de", "que", "provoc\u00e0", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'arxip\u00e8lag", "de", "zelanda", "al", "sudoest", "la", "inundaci\u00f3", "de", "st", "elizabeth", "de", "i", "la", "mala", "gesti\u00f3", "posterior", "destru\u00ed", "el", "p\u00f2lder", "inundant", "grans", "parts", "del", "centresud", "del", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "recentment", "parts", "de", "zelanda", "s'inundaren", "durant", "la", "inundaci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "del", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "qual", "el", "rijkswaterstaat", "execut\u00e0", "els", "treballs", "de", "l'anomenat", "pla", "delta", "de", "a", "aquests", "desastres", "foren", "potenciats", "en", "part", "per", "la", "influ\u00e8ncia", "humana", "la", "gent", "havia", "drenat", "les", "terres", "altes", "pantanoses", "per", "poder", "ser", "usades", "com", "a", "cultius", "aquest", "drenatge", "provoc\u00e0", "que", "la", "torba", "f\u00e8rtil", "es", "comprim\u00eds", "i", "que", "el", "nivell", "del", "terra", "baix\u00e9s", "per", "protegirse", "de", "les", "inundacions", "es", "constru\u00efren", "una", "s\u00e8rie", "de", "defenses", "en", "contra", "de", "l'aigua", "com", "el", "nivell", "del", "terra", "baixava", "els", "dics", "hagueren", "de", "cr\u00e9ixer", "formant", "un", "sistema", "integrat", "al", "segle", "xiii", "els", "molins", "de", "vent", "van", "ser", "usats", "per", "treure", "aigua", "d'\u00e0rees", "per", "sota", "del", "nivell", "del", "mar", "els", "molins", "de", "vent", "foren", "usats", "m\u00e9s", "tard", "per", "drenar", "llacs", "creant", "els", "famosos", "p\u00f2lders", "l'any", "l'afsluitdijk", "fou", "concl\u00f2s", "tancant", "l'antic", "zuiderzee", "mar", "del", "sud", "del", "mar", "del", "nord", "creant", "el", "llac", "ijsselmeer", "form\u00e0", "part", "dels", "anomenats", "treballs", "del", "zuiderzee", "on", "quatre", "p\u00f2lders", "foren", "robats", "al", "mar", "amb", "un", "total", "de", "km\u00b2", "clima", "la", "direcci\u00f3", "del", "vent", "predominant", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "\u00e9s", "del", "sudoest", "el", "que", "provoca", "un", "clima", "oce\u00e0nic", "moderat", "amb", "estius", "frescs", "i", "hiverns", "moderats", "les", "taules", "seg\u00fcents", "estan", "basades", "en", "temperatures", "moderades", "de", "l'institut", "knmi", "a", "l'estaci\u00f3", "meteorol\u00f2gica", "de", "de", "bilt", "entre", "i", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "a", "efectes", "administratius", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "estan", "dividits", "en", "prov\u00edncies", "cadascuna", "dirigida", "per", "un", "comissari", "del", "rei", "commissaris", "van", "de", "koning", "excepte", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "limburg", "on", "el", "comissari", "\u00e9s", "anomenat", "gouverneur", "governador", "totes", "les", "prov\u00edncies", "es", "divideixen", "en", "municipis", "gemeenten", "en", "total", "a", "r", "de", "gener", "de", "el", "pa\u00eds", "tamb\u00e9", "es", "divideix", "en", "districtes", "aqu\u00e0tics", "el", "governats", "per", "una", "junta", "de", "l'aigua", "waterschap", "o", "hoogheemraadschap", "cadascun", "dels", "quals", "t\u00e9", "autoritat", "en", "mat\u00e8ria", "de", "l'aigua", "la", "creaci\u00f3", "d'aquests", "organismes", "data", "del", "i", "s\u00f3n", "un", "dels", "organismes", "democr\u00e0tics", "m\u00e9s", "antics", "del", "m\u00f3n", "que", "encara", "existeixen", "les", "eleccions", "a", "les", "juntes", "d'aigua", "se", "celebren", "cada", "quatre", "anys", "l'estructura", "administrativa", "de", "les", "tres", "illes", "bes", "\u00e9s", "diferent", "les", "illes", "tenen", "l'estatus", "de", "cossos", "p\u00fablics", "openbare", "lichamen", "i", "generalment", "s'anomenen", "municipis", "especials", "no", "formen", "part", "de", "cap", "prov\u00edncia", "prov\u00edncies", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "cossos", "p\u00fablics", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "economia", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "tenen", "una", "economia", "oberta", "i", "moderna", "fortament", "basada", "en", "el", "comer\u00e7", "exterior", "especialment", "amb", "alemanya", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "paper", "de", "nus", "de", "comunicacions", "europeu", "amb", "d'entre", "altres", "el", "port", "m\u00e9s", "important", "del", "continent", "rotterdam", "les", "ind\u00fastries", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "l'aliment\u00e0ria", "la", "qu\u00edmica", "la", "petroliera", "i", "la", "fabricaci\u00f3", "d'aparells", "electr\u00f2nics", "l'agricultura", "tot", "i", "tenir", "poc", "pes", "en", "el", "total", "econ\u00f2mic", "t\u00e9", "m\u00e9s", "pes", "que", "en", "altres", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "gr\u00e0cies", "a", "una", "mecanitzaci\u00f3", "acusad\u00edssima", "que", "tot", "i", "ocupar", "menys", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "produeix", "grans", "super\u00e0vits", "de", "menjar", "per", "a", "la", "ind\u00fastria", "aliment\u00e0ria", "el", "pa\u00eds", "se", "situa", "tercer", "a", "nivell", "mundial", "en", "valor", "d'exportacions", "agr\u00edcoles", "darrere", "nom\u00e9s", "dels", "estats", "units", "i", "fran\u00e7a", "lleng\u00fces", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "tenen", "dues", "lleng\u00fces", "oficials", "el", "neerland\u00e8s", "arreu", "i", "el", "fris\u00f3", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "fr\u00edsia", "al", "costat", "del", "neerland\u00e8s", "a", "m\u00e9s", "tant", "el", "limburgu\u00e8s", "com", "una", "s\u00e8rie", "de", "dialectes", "del", "baix", "sax\u00f3", "groningu\u00e8s", "drent\u00e8s", "stellingwerf\u00e8s", "salland\u00e8s", "twent\u00e8s", "veluw\u00e8s", "i", "achterhoek\u00e8s", "tenen", "el", "reconeixement", "de", "llengua", "regional", "unes", "persones", "empren", "la", "llengua", "de", "signes", "neerlandesa", "que", "encara", "espera", "reconeixement", "oficial", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "l'empresa", "i", "l'educaci\u00f3", "l'\u00fas", "de", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "for\u00e7a", "est\u00e8s", "aix\u00ed", "per", "exemple", "el", "segon", "cicle", "de", "la", "majoria", "de", "carreres", "universit\u00e0ries", "t", "i", "\u00e8", "cursos", "anomenats", "master", "s'imparteix", "en", "angl\u00e8s", "i", "no", "pas", "en", "neerland\u00e8s", "a", "m\u00e9s", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "molts", "immigrants", "ha", "dut", "moltes", "altres", "lleng\u00fces", "al", "pa\u00eds", "hi", "s\u00f3n", "notables", "el", "malai", "i", "el", "crioll", "sranan", "papiamentu", "d'entre", "les", "lleng\u00fces", "provinents", "d'antigues", "col\u00f2nies", "o", "actuals", "territoris", "associats", "al", "regne", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "el", "turc", "el", "kurd", "l'\u00e0rab", "i", "l'amazic", "d'entre", "les", "lleng\u00fces", "dutes", "per", "immigrants", "econ\u00f2mics", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "o", "anat\u00f2lia", "cultura", "els", "molins", "de", "vent", "les", "tulipes", "els", "esclops", "el", "formatge", "i", "la", "cer\u00e0mica", "de", "delft", "formen", "part", "de", "l'imaginari", "tur\u00edstic", "associat", "a", "la", "cultura", "neerlandesa", "pintura", "el", "territori", "medieval", "de", "les", "disset", "prov\u00edncies", "va", "comen\u00e7ar", "a", "escindirse", "des", "del", "segle", "xvi", "a", "causa", "de", "les", "guerres", "religioses", "i", "de", "la", "guerra", "dels", "vuitanta", "anys", "per", "tant", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'art", "flamenc", "i", "neerland\u00e8s", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "separar", "la", "majoria", "dels", "artistes", "de", "l'\u00e8poca", "com", "bruegel", "es", "descriuen", "com", "flamencs", "tot", "i", "que", "podrien", "haver", "nascut", "als", "actuals", "pa\u00efsos", "baixos", "alguns", "dels", "m\u00e9s", "famosos", "artistes", "indiscutiblement", "neerlandesos", "d'abans", "del", "segle", "xvii", "s\u00f3n", "hieronymus", "bosch", "el", "pintor", "i", "els", "germans", "de", "limburg", "tres", "miniaturistes", "famosos", "pel", "seu", "treball", "per", "al", "duc", "de", "berry", "edat", "d'or", "a", "finals", "del", "segle", "xvi", "molts", "pintors", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "van", "fugir", "la", "persecuci\u00f3", "religiosa", "i", "la", "intoler\u00e0ncia", "cap", "al", "nord", "ambdues", "regions", "tenen", "una", "edat", "d'or", "de", "la", "pintura", "en", "aquest", "per\u00edode", "el", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "pintor", "neerland\u00e8s", "va", "ser", "de", "rembrandt", "van", "rijn", "per\u00f2", "altres", "pintors", "com", "johannes", "vermeer", "i", "frans", "hals", "s\u00f3n", "famosos", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "al", "segle", "xvii", "en", "temps", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "produ\u00ed", "l'\u00e8poca", "dels", "mestres", "holandesos", "entre", "els", "quals", "destaquen", "segles", "xix", "i", "xx", "els", "artistes", "holandesos", "del", "segle", "xviii", "s\u00f3n", "menys", "coneguts", "els", "m\u00e9s", "importants", "van", "ser", "les", "pintures", "de", "paisatges", "terrestres", "i", "marins", "marines", "nom\u00e9s", "al", "final", "del", "segle", "xix", "va", "apar\u00e8ixer", "un", "pintor", "molt", "important", "internacionalment", "vincent", "van", "gogh", "al", "segle", "xx", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "produeixen", "nombrosos", "pintors", "i", "artistes", "incloenthi", "piet", "mondriaan", "un", "destacat", "contribuent", "al", "moviment", "art\u00edstic", "de", "stijl", "que", "va", "ser", "tamb\u00e9", "entre", "l'avantguarda", "de", "la", "pintura", "no", "representativa", "el", "segle", "xx", "tamb\u00e9", "ha", "produ\u00eft", "alguns", "dels", "membres", "del", "moviment", "cobra", "incloenthi", "karel", "appel", "i", "corneille", "filosofia", "i", "ci\u00e8ncia", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "s\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "d'importants", "fil\u00f2sofs", "com", "erasme", "de", "rotterdam", "i", "baruch", "spinoza", "la", "majoria", "dels", "grans", "treballs", "de", "ren\u00e9", "descartes", "els", "va", "fer", "en", "aquest", "pa\u00eds", "el", "cient\u00edfic", "holand\u00e8s", "christiaan", "huygens", "descobr\u00ed", "la", "lluna", "de", "saturn", "tit\u00e0", "i", "invent\u00e0", "el", "rellotge", "de", "p\u00e8ndol", "antonie", "van", "leeuwenhoek", "fou", "el", "primer", "a", "observar", "i", "descriure", "organismes", "unicel\u00b7lulars", "a", "trav\u00e9s", "del", "microscopi", "literatura", "a", "l'\u00e8poca", "daurada", "de", "la", "literatura", "neerlandesa", "destacaren", "joost", "van", "den", "vondel", "i", "pc", "hooft", "al", "segle", "xix", "multatuli", "va", "escriure", "sobre", "el", "tracte", "dolent", "que", "patien", "els", "nadius", "a", "les", "col\u00f2nies", "holandeses", "al", "segle", "xx", "han", "destacat", "escriptors", "importants", "com", "annie", "m", "g", "schmidt", "harry", "mulisch", "jan", "wolkers", "simon", "vestdijk", "cees", "nooteboom", "gerard", "van", "het", "reve", "i", "willem", "frederik", "hermans", "el", "diari", "d'anne", "frank", "\u00e9s", "un", "dels", "llibres", "m\u00e9s", "tradu\u00efts", "a", "altres", "lleng\u00fces", "gastronomia", "la", "cuina", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "varia", "molt", "de", "regi\u00f3", "a", "regi\u00f3", "les", "regions", "del", "sud", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "per", "exemple", "comparteixen", "plats", "amb", "flandes", "i", "viceversa", "es", "caracteritza", "tradicionalment", "per", "l'alt", "consum", "de", "vegetals", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "el", "consum", "de", "carn", "la", "llet", "i", "els", "seus", "derivats", "tamb\u00e9", "es", "consumeixen", "\u00e0mpliament", "els", "formatges", "holandesos", "s\u00f3n", "de", "fama", "mundial", "com", "ara", "els", "formatges", "gouda", "edam", "i", "leiden", "la", "pastisseria", "\u00e9s", "molt", "rica", "i", "es", "menja", "en", "grans", "quantitats", "pel", "que", "fa", "a", "les", "begudes", "alcoh\u00f2liques", "el", "vi", "ha", "estat", "durant", "molt", "de", "temps", "absent", "a", "la", "cuina", "neerlandesa", "si", "b\u00e9", "est\u00e0", "canviant", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "tradicionalment", "hi", "ha", "moltes", "marques", "de", "cervesa", "i", "begudes", "alcoh\u00f2liques", "fortes", "com", "ara", "jenever", "i", "brandewijn", "els", "holandesos", "tenen", "tota", "mena", "de", "pastisseria", "i", "galetes", "moltes", "d'ells", "plenes", "de", "massap\u00e0", "ametlla", "i", "xocolata", "es", "poden", "trobar", "una", "gran", "quantitat", "de", "diferents", "pastissos", "principalment", "a", "les", "prov\u00edncies", "del", "sud", "de", "tradici\u00f3", "cat\u00f2lica", "per", "exemple", "els", "bunyols", "oliebol", "que", "es", "consumeixen", "per", "cap", "d'any", "o", "les", "galetes", "de", "canyella", "spekulaas", "que", "es", "mengen", "per", "sant", "nicolau", "i", "nadal", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "s\u00f3n", "l'\u00fanic", "pa\u00eds", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "on", "es", "permet", "legalment", "la", "venda", "de", "c\u00e0nnabis", "i", "els", "seus", "derivats", "en", "locals", "amb", "llic\u00e8ncia", "denominats", "coffee", "shops", "esport", "un", "dels", "esports", "m\u00e9s", "importants", "\u00e9s", "el", "ciclisme", "jan", "janssen", "i", "joop", "zoetemelk", "han", "guanyat", "el", "tour", "de", "fran\u00e7a", "a", "m\u00e9s", "del", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "ciclisme", "i", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "leontien", "van", "moorsel", "tamb\u00e9", "ha", "obtingut", "triomfs", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "i", "als", "campionats", "del", "m\u00f3n", "altres", "campions", "mundials", "han", "estat", "hennie", "kuiper", "jan", "raas", "y", "gerrie", "knetemann", "el", "futbol", "\u00e9s", "juntament", "amb", "el", "ciclisme", "l'esport", "m\u00e9s", "practicat", "els", "tres", "grans", "clubs", "del", "pa\u00eds", "s\u00f3n", "l'ajax", "amsterdam", "el", "feyenoord", "rotterdam", "i", "el", "psv", "eindhoven", "tots", "tres", "han", "estat", "campions", "d'europa", "pel", "que", "fa", "als", "futbolistes", "han", "guanyat", "la", "bota", "d'or", "johan", "cruyff", "tres", "cops", "ruud", "gullit", "un", "cop", "i", "marco", "van", "basten", "tamb\u00e9", "tres", "cops", "la", "selecci\u00f3", "de", "futbol", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "es", "proclam\u00e0", "campiona", "de", "l'eurocopa", "d'alemanya", "federal", "tot", "i", "que", "els", "millors", "anys", "els", "visqu\u00e9", "als", "on", "fou", "dos", "cops", "finalista", "de", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "essent", "coneguda", "com", "la", "taronja", "mec\u00e0nica", "un", "dels", "esports", "amb", "millor", "palmar\u00e8s", "\u00e9s", "l'hoquei", "sobre", "herba", "tant", "pel", "que", "fa", "a", "clubs", "com", "de", "selecci\u00f3", "i", "en", "corfbol", "\u00e9s", "la", "principal", "pot\u00e8ncia", "mundial", "el", "tennis", "ha", "donat", "grans", "jugadors", "com", "richard", "krajicek", "guanyador", "del", "torneig", "de", "wimbledon", "el", "o", "martin", "verkerk", "finalista", "del", "torneig", "de", "roland", "garros", "el", "tamb\u00e9", "l'atletisme", "ha", "donat", "noms", "importants", "com", "ellen", "van", "langen", "guanyadora", "dels", "metres", "llisos", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "barcelona", "per\u00f2", "per", "damunt", "de", "tots", "destac\u00e0", "l'atleta", "fanny", "blankerskoen", "guanyadora", "de", "quatre", "medalles", "d'or", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "m\u00e9s", "triomfs", "ha", "donat", "la", "nataci\u00f3", "inge", "de", "bruijn", "guany\u00e0", "medalles", "ol\u00edmpiques", "entre", "i", "d'elles", "d'or", "pieter", "van", "den", "hoogenband", "fou", "cops", "campi\u00f3", "ol\u00edmpic", "i", "d'europa", "marleen", "veldhuis", "va", "fer", "el", "r\u00e8cord", "del", "m\u00f3n", "de", "metres", "lliures", "i", "dels", "x", "lliures", "en", "h\u00edpica", "anky", "van", "grunsven", "guany\u00e0", "vuit", "medalles", "ol\u00edmpiques", "festes", "i", "dies", "festius", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "beyen", "m", "a", "tribal", "trinity", "the", "rise", "and", "fall", "of", "the", "franks", "the", "frisians", "and", "the", "saxons", "in", "the", "historical", "consciousness", "of", "the", "netherlands", "since", "en", "angl\u00e8s", "european", "history", "quarterly", "p\u00e0g", "doi", "fokkens", "h", "the", "periodisation", "of", "the", "dutch", "bronze", "age", "a", "critical", "review", "en", "angl\u00e8s", "patina", "essays", "presented", "to", "jay", "jordan", "butler", "on", "the", "occasion", "of", "his", "th", "birthday", "p\u00e0g", "gerding", "m", "de", "canon", "van", "drenthe", "en", "neerland\u00e8s", "uitgeverij", "van", "gorcum", "isbn", "louwe", "kooijmans", "l", "p", "trijntje", "van", "de", "betuweroute", "jachtkampen", "uit", "de", "steentijd", "te", "hardinxveldgiessendam", "pdf", "en", "neerland\u00e8s", "spiegel", "historiael", "p", "arxivat", "de", "l'original", "el", "juliol", "mallory", "j", "p", "adams", "d", "q", "encyclopedia", "of", "indoeuropean", "culture", "en", "angl\u00e8s", "fitzroy", "dearborn", "isbn", "oficina", "de", "l'informe", "sobre", "el", "desenvolupament", "hum\u00e0", "human", "development", "report", "beyond", "income", "beyond", "averages", "beyond", "today", "inequalities", "in", "human", "development", "in", "the", "st", "century", "en", "angl\u00e8s", "p", "arxivat", "de", "l'original", "el", "consulta", "desembre", "snel", "k", "van", "der", "zaag", "j", "hoe", "hoort", "het", "eigenlijk", "in", "nederland", "en", "neerland\u00e8s", "becht", "isbn", "p", "corneli", "t\u00e0cit", "hist\u00f2ries", "volum", "iv", "fundaci\u00f3", "bernat", "metge", "van", "koningsveld", "m", "mulder", "j", "p", "m", "stive", "m", "j", "f", "van", "der", "valk", "l", "van", "der", "weck", "a", "w", "living", "with", "sealevel", "rise", "and", "climate", "change", "a", "case", "study", "of", "the", "netherlands", "en", "angl\u00e8s", "journal", "of", "coastal", "research", "p\u00e0g", "doi", "a", "issn", "vila", "i", "moreno", "f", "x", "la", "din\u00e0mica", "glotopol\u00edtica", "a", "b\u00e8lgica", "a", "pol\u00edtiques", "ling\u00fc\u00edstiques", "a", "pa\u00efsos", "pluriling\u00fces", "direcci\u00f3", "general", "de", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "p", "enlla\u00e7os", "externs", "guia", "tur\u00edstica", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "angl\u00e8s", "overheidnl", "govern", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "hollandcom", "oficina", "de", "turisme", "en", "angl\u00e8s", "en", "angl\u00e8s"]