["els", "pa\u00efsos", "catalans", "s\u00f3n", "els", "territoris", "de", "cultura", "catalana", "on", "la", "llengua", "aut\u00f2ctona", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "o", "b\u00e9", "els", "territoris", "que", "formen", "part", "d'una", "unitat", "geogr\u00e0fica", "hist\u00f2rica", "cultural", "i", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "predomini", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "els", "territoris", "on", "viuen", "o", "han", "viscut", "els", "catalansaquests", "territoris", "amb", "una", "superf\u00edcie", "total", "de", "km\u00b2", "es", "troben", "a", "la", "zona", "meridional", "de", "l'europa", "occidental", "concretament", "la", "zona", "oriental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "excepte", "una", "petita", "part", "ubicada", "al", "nord", "dels", "pirineus", "i", "a", "diverses", "illes", "banyades", "per", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "principalment", "les", "balears", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "altres", "illes", "adjacents", "com", "els", "columbrets", "aix\u00ed", "com", "una", "petita", "part", "de", "l'illa", "de", "sardenya", "els", "seus", "l\u00edmits", "s\u00f3n", "l'estany", "de", "salses", "i", "la", "serra", "de", "les", "corberes", "al", "nord", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "a", "l'est", "la", "plana", "d'utiel", "a", "l'oest", "i", "el", "baix", "segura", "al", "sud", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "troben", "actualment", "dividits", "en", "diferents", "entitats", "administratives", "repartides", "entre", "els", "estats", "d'andorra", "espanya", "fran\u00e7a", "i", "it\u00e0lia", "la", "part", "ubicada", "dins", "l'estat", "espanyol", "conforma", "cinc", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "que", "s\u00f3n", "catalunya", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "balears", "una", "part", "de", "l'arag\u00f3", "la", "seva", "franja", "oriental", "i", "una", "petita", "part", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "m\u00farcia", "que", "conforma", "la", "comarca", "del", "carxe", "la", "part", "ubicada", "dins", "l'estat", "franc\u00e8s", "conforma", "el", "departament", "dels", "pirineus", "orientals", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "catalunya", "del", "nord", "la", "part", "situada", "dins", "l'estat", "andorr\u00e0", "conforma", "la", "totalitat", "del", "territori", "d'aquest", "microestat", "que", "\u00e9s", "dividit", "en", "set", "parr\u00f2quies", "finalment", "la", "part", "ubicada", "dins", "l'estat", "itali\u00e0", "\u00e9s", "formada", "pel", "territori", "de", "la", "comuna", "de", "l'alguer", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "sardenya", "la", "poblaci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "de", "habitants", "dels", "quals", "al", "voltant", "de", "la", "meitat", "viuen", "a", "catalunya", "les", "zones", "m\u00e9s", "poblades", "s\u00f3n", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "que", "concentra", "uns", "tres", "milions", "d'habitants", "i", "la", "de", "val\u00e8ncia", "que", "en", "concentra", "al", "voltant", "de", "dos", "territoris", "que", "conformen", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "hi", "ha", "dos", "criteris", "per", "definir", "els", "l\u00edmits", "geogr\u00e0fics", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "ling\u00fc\u00edstic", "i", "l'hist\u00f2ric", "segons", "el", "criteri", "ling\u00fc\u00edstic", "els", "l\u00edmits", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "estan", "formats", "pel", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "catal\u00e0", "\u00e7o", "\u00e9s", "l'\u00e0rea", "on", "la", "llengua", "aut\u00f2ctona", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "en", "aquest", "sentit", "la", "dita", "popular", "defineix", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "de", "salses", "a", "guardamar", "i", "de", "fraga", "a", "ma\u00f3", "generalment", "tamb\u00e9", "s'hi", "inclou", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "a", "sardenya", "on", "s'ha", "preservat", "una", "varietat", "del", "catal\u00e0", "l'alguer\u00e8s", "d'en\u00e7\u00e0", "de", "la", "conquesta", "catalana", "de", "el", "carxe", "on", "s'ha", "parlat", "catal\u00e0", "des", "d'una", "gran", "emigraci\u00f3", "de", "llauradors", "de", "les", "valls", "del", "vinalop\u00f3", "entre", "els", "segles", "xviii", "i", "xixd'altra", "banda", "el", "criteri", "hist\u00f2ric", "estableix", "els", "l\u00edmits", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "a", "partir", "dels", "territoris", "administratius", "hist\u00f2rics", "majorit\u00e0riament", "catalanoparlants", "seguint", "aquest", "criteri", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "comprenen", "els", "seg\u00fcents", "territoris", "catalunya", "anomenat", "habitualment", "el", "principat", "est\u00e0", "dividida", "per", "una", "frontera", "interestatal", "establerta", "pel", "tractat", "dels", "pirineus", "que", "separa", "la", "catalunya", "del", "nord", "actualment", "forma", "el", "departament", "dels", "pirineus", "orientals", "excepte", "la", "part", "del", "fenoll\u00e8des", "de", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunya", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "que", "es", "correspon", "aproximadament", "amb", "l'antic", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "les", "illes", "balears", "i", "les", "piti\u00fcses", "el", "principat", "d'andorra", "la", "franja", "de", "ponentcal", "tenir", "en", "compte", "que", "l'aplicaci\u00f3", "d'aquest", "darrer", "criteri", "implica", "incloure", "algunes", "\u00e0rees", "ling\u00fc\u00edsticament", "i", "culturalment", "no", "catalanes", "motiu", "pel", "qual", "acostuma", "a", "prevaler", "el", "criteri", "ling\u00fc\u00edstic", "evoluci\u00f3", "hist\u00f2rica", "del", "nom", "i", "del", "concepte", "la", "concepci\u00f3", "que", "la", "unitat", "ling\u00fc\u00edsticocultural", "del", "domini", "catal\u00e0", "permet", "definir", "el", "conjunt", "com", "a", "naci\u00f3", "s'aferma", "a", "partir", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "sota", "denominacions", "diverses", "entre", "els", "propugnadors", "d'aquesta", "postura", "hi", "ha", "hagut", "i", "hi", "ha", "gent", "de", "tots", "els", "punts", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "el", "terme", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "troba", "documentat", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "monumental", "obra", "historia", "del", "derecho", "en", "catalu\u00f1a", "mallorca", "y", "valencia", "c\u00f3digo", "de", "las", "costumbres", "de", "tortosa", "i", "madrid", "del", "valenci\u00e0", "benvingut", "oliver", "i", "esteller", "natural", "de", "catarroja", "horta", "sud", "i", "historiador", "del", "dret", "i", "de", "seguida", "t\u00e9", "fortuna", "a", "la", "renaixen\u00e7a", "catalana", "a", "final", "del", "segle", "xix", "com", "a", "sin\u00f2nim", "de", "territoris", "de", "parla", "catalana", "en", "aquest", "sentit", "el", "terme", "aparegu\u00e9", "tamb\u00e9", "l'any", "en", "un", "article", "de", "josep", "narc\u00eds", "roca", "i", "farreras", "a", "la", "revista", "l'arc", "de", "sant", "mart\u00ed", "m\u00e9s", "endavant", "josep", "pijoan", "encunyava", "el", "terme", "pancatalanisme", "que", "tindria", "en", "alfons", "maseras", "i", "galt\u00e9s", "un", "primer", "teoritzador", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "terme", "pa\u00efsos", "catalans", "va", "ser", "principalment", "popularitzat", "pels", "assaigs", "nosaltres", "els", "valencians", "i", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "noms", "de", "joan", "fuster", "publicats", "el", "fuster", "per", "altra", "banda", "definia", "un", "concepte", "territorial", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "estrictament", "ling\u00fc\u00edstic", "la", "llengua", "del", "qual", "seria", "la", "base", "per", "a", "proposar", "el", "seu", "projecte", "nacional", "essent", "el", "nom", "pa\u00efsos", "catalans", "provisional", "fins", "que", "es", "produ\u00eds", "la", "unificaci\u00f3", "nacional", "dels", "territoris", "de", "parla", "catalana", "que", "haurien", "de", "dirse", "catalunya", "va", "suposar", "que", "la", "pluralitat", "del", "terme", "podria", "refrenar", "els", "impulsos", "particularistes", "d'algunes", "regions", "per", "tant", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aquesta", "premissa", "l'assagista", "considerava", "que", "les", "comarques", "castellanoparlants", "eren", "no", "nom\u00e9s", "prescindibles", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "un", "entrebanc", "per", "a", "l'\u00e8xit", "d'aquest", "projecte", "nacional", "aix\u00f2", "explicaria", "entre", "altres", "causes", "que", "el", "concepte", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "no", "haja", "sigut", "gaire", "assumit", "en", "aquests", "territoris", "hist\u00f2ricament", "castellan\u00f2fons", "malgrat", "aix\u00f2", "sovint", "es", "representen", "territorialment", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "amb", "una", "converg\u00e8ncia", "de", "motivacions", "hist\u00f2riques", "i", "ling\u00fc\u00edstiques", "quan", "es", "pret\u00e9n", "donarli", "un", "cos", "pol\u00edtic", "\u00e9s", "a", "dir", "per", "a", "alguns", "el", "territori", "d'uns", "pa\u00efsos", "catalans", "pol\u00edtics", "representaria", "el", "conjunt", "d'entitats", "pol\u00edtiques", "hist\u00f2riques", "de", "l'antiga", "corona", "d'arag\u00f3", "que", "tenen", "o", "tenien", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "principal", "a", "les", "seves", "institucions", "sota", "aquesta", "premissa", "el", "territori", "comprendria", "els", "hist\u00f2rics", "principat", "de", "catalunya", "regne", "de", "mallorques", "illes", "balears", "piti\u00fcses", "i", "catalunya", "nord", "i", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "amb", "els", "afegits", "posteriors", "de", "villena", "i", "la", "comarca", "de", "requena", "hist\u00f2ricament", "s'han", "utilitzat", "altres", "termes", "per", "a", "designar", "el", "mateix", "concepte", "amb", "implantaci\u00f3", "menor", "redu\u00efda", "o", "nul\u00b7la", "per", "exemple", "el", "v\u00edctor", "balaguer", "proposava", "la", "p\u00e0tria", "llemosina", "com", "una", "federaci\u00f3", "de", "prov\u00edncies", "que", "parlaven", "catal\u00e0", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "es", "van", "abandonar", "totes", "les", "refer\u00e8ncies", "a", "la", "llengua", "llemosina", "per", "la", "seua", "inexactitud", "hist\u00f2rica", "i", "ling\u00fc\u00edstica", "en", "el", "canvi", "de", "segle", "el", "grup", "de", "l'aven\u00e7", "emprava", "catal\u00f2nia", "en", "entreguerres", "les", "formes", "m\u00e9s", "habituals", "eren", "catalunya", "gran", "i", "pa\u00efsos", "de", "llengua", "catalana", "o", "a", "voltes", "terres", "de", "llengua", "catalana", "altres", "formes", "de", "designar", "aquest", "concepte", "m\u00e9s", "espor\u00e0diques", "han", "estat", "catalunya", "amb", "\u00fas", "minoritari", "per\u00f2", "continu", "llevant", "eduard", "mart\u00ednez", "ferrando", "p\u00e0tria", "llemosina", "o", "naci\u00f3", "llemosina", "vicent", "tom\u00e0s", "i", "mart\u00ed", "catalunya", "integral", "rovira", "i", "virgili", "per", "exemple", "ib\u00e8ria", "espor\u00e0dicament", "en", "el", "grup", "d'els", "quaderns", "de", "l'exili", "bac\u00e0via", "o", "bacav\u00e0ria", "nicolau", "primitiu", "g\u00f3mez", "serrano", "mediterr\u00e0nia", "catalana", "pierre", "deffontaines", "espai", "catal\u00e0", "pierre", "vilar", "comunitat", "catal\u00e0nica", "xavier", "casp", "hisp\u00e0nia", "catalana", "joan", "rebagliato", "etc", "mentre", "joan", "maragall", "i", "francesc", "camb\u00f3", "parlaven", "de", "l'espanya", "gran", "el", "enric", "prat", "de", "la", "riba", "publicava", "l'article", "greater", "catalonia", "dins", "de", "la", "nacionalitat", "catalana", "proposant", "la", "denominaci\u00f3", "catalunya", "gran", "feia", "un", "paral\u00b7lelisme", "amb", "la", "greater", "britannia", "i", "associava", "la", "commonwealth", "amb", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "amb", "molta", "posterioritat", "als", "fets", "alguns", "publicistes", "hostils", "han", "volgut", "identificar", "el", "terme", "catalunya", "gran", "emprat", "sense", "cap", "poder", "i", "amb", "l'estat", "en", "contra", "amb", "la", "grossdeutschland", "de", "bismarck", "i", "fins", "i", "tot", "de", "hitler", "amb", "aquesta", "connotaci\u00f3", "d'imperialisme", "hi", "ha", "qui", "diu", "que", "s'ha", "utilitzat", "el", "nom", "de", "gran", "catalunya", "a", "partir", "dels", "anys", "seixanta", "la", "consci\u00e8ncia", "de", "pa\u00efsos", "catalans", "avan\u00e7\u00e0", "considerablement", "a", "tots", "els", "territoris", "sobretot", "en", "medis", "intel\u00b7lectuals", "i", "de", "l'oposici\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "cultural", "al", "franquisme", "fins", "a", "at\u00e8nyer", "una", "concreci\u00f3", "important", "en", "el", "congr\u00e9s", "de", "cultura", "catalana", "arran", "de", "la", "transici\u00f3", "el", "concepte", "fou", "bruscament", "abandonat", "pels", "sectors", "pol\u00edticament", "majoritaris", "i", "amb", "pres\u00e8ncia", "a", "les", "institucions", "del", "nou", "r\u00e8gim", "el", "terme", "m\u00e9s", "utilitzat", "quan", "es", "vol", "evitar", "qualsevol", "connotaci\u00f3", "pol\u00edtica", "\u00e9s", "territoris", "de", "parla", "catalana", "tamb\u00e9", "es", "pot", "utilitzar", "el", "terme", "catalanofonia", "similar", "als", "conceptes", "de", "francofonia", "en", "el", "cas", "del", "franc\u00e8s", "o", "hispanitat", "en", "el", "cas", "del", "castell\u00e0", "per\u00f2", "encara", "gaireb\u00e9", "in\u00e8dit", "a", "final", "del", "segle", "xx", "josep", "guia", "va", "proposar", "utilitzar", "catalunya", "per", "a", "denominar", "tot", "el", "territori", "dels", "'pa\u00efsos", "catalans'", "i", "no", "tan", "sols", "el", "territori", "del", "'principat", "de", "catalunya'", "\u00e9s", "molt", "senzill", "digueuli", "catalunya", "hi", "addu\u00efa", "voluntat", "pol\u00edtica", "sobretot", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "documentava", "l'\u00fas", "medieval", "modern", "i", "contemporani", "val\u00e8ncia", "anys", "de", "naci\u00f3", "catalana", "terme", "comunitat", "catal\u00e0nica", "el", "terme", "comunitat", "catal\u00e0nica", "i", "el", "gentilici", "catal\u00e0nic", "va", "ser", "proposat", "per", "miquel", "adlert", "i", "altres", "valencianistes", "com", "a", "alternativa", "al", "concepte", "de", "pa\u00efsos", "catalans", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "determinar", "un", "nom", "que", "fora", "acceptat", "per", "tots", "els", "territoris", "de", "llengua", "catalana", "aix\u00ed", "s'expressava", "la", "seua", "necessitat", "en", "una", "carta", "manifest", "a", "serra", "d'or", "juny", "n\u00fam", "signat", "entre", "altres", "per", "alfons", "verdeguer", "xavier", "casp", "miquel", "adlert", "jaume", "bru", "i", "vidal", "alfons", "cuc\u00f3", "rafael", "villar", "i", "beatriu", "civera", "amb", "l'arribada", "de", "la", "batalla", "de", "val\u00e8ncia", "molts", "d'ells", "es", "retractarien", "i", "fins", "i", "tot", "negarien", "haver", "signat", "aquestes", "paraules", "el", "terme", "catal\u00e0nic", "ha", "estat", "alguns", "dels", "considerats", "entre", "d'altres", "com", "ara", "catal\u00e0valenci\u00e0", "per", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "en", "el", "seu", "dictamen", "del", "de", "febrer", "de", "per", "evitar", "aquests", "problemes", "altres", "han", "proposat", "el", "neologisme", "bacav\u00e8s", "o", "cavab\u00e0nic", "com", "a", "denominaci\u00f3", "sint\u00e8tica", "de", "catal\u00e0valenci\u00e0balear", "la", "carta", "manifest", "amb", "la", "resposta", "de", "joan", "fuster", "es", "troben", "reprodu\u00efdes", "al", "llibre", "un", "pa\u00eds", "sense", "pol\u00edtica", "geografia", "f\u00edsica", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "estan", "situats", "a", "la", "costa", "occidental", "de", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "i", "estan", "integrats", "per", "una", "franja", "de", "territori", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "que", "va", "de", "salses", "a", "pilar", "de", "la", "foradada", "i", "de", "la", "franja", "de", "ponent", "i", "el", "l\u00edmit", "occidental", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "a", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "tamb\u00e9", "en", "forma", "part", "l'arxip\u00e8lag", "de", "les", "balears", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "limiten", "al", "nord", "amb", "occit\u00e0nia", "al", "sud", "amb", "la", "regi\u00f3", "de", "m\u00farcia", "a", "l'est", "amb", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "i", "a", "l'oest", "amb", "la", "vall", "d'aran", "l'arag\u00f3", "i", "castella", "el", "relleu", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "molt", "variat", "des", "de", "l'extensa", "plana", "de", "ponent", "fins", "als", "alts", "cims", "dels", "pirineus", "passant", "per", "les", "costes", "abruptes", "de", "la", "costa", "brava", "empord\u00e0", "o", "el", "cap", "de", "la", "nau", "marina", "alta", "i", "finalment", "les", "illes", "amb", "nombroses", "cales", "existeixen", "cinc", "grans", "conjunts", "muntanyosos", "principals", "els", "pirineus", "el", "sistema", "mediterrani", "catal\u00e0", "les", "muntanyes", "del", "nordoest", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "que", "pertanyen", "al", "sistema", "ib\u00e8ric", "les", "serres", "meridionals", "del", "sistema", "b\u00e8tic", "les", "corberes", "les", "serres", "de", "llevant", "i", "la", "serra", "de", "tramuntana", "altres", "unitats", "de", "relleu", "importants", "s\u00f3n", "la", "depressi\u00f3", "central", "i", "el", "delta", "de", "l'ebre", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "segons", "l'enciclop\u00e8dia", "catalana", "el", "pic", "d'aneto", "msnm", "tot", "i", "que", "el", "cim", "se", "situa", "tot", "just", "fora", "de", "l'\u00e0mbit", "catalanoparlant", "a", "benasc", "ribagor\u00e7a", "el", "seg\u00fcent", "cim", "m\u00e9s", "alt", "\u00e9s", "la", "pica", "d'estats", "pallars", "sobir\u00e0", "msnm", "per\u00f2", "potser", "el", "que", "m\u00e9s", "simbolisme", "t\u00e9", "\u00e9s", "el", "canig\u00f3", "conflent", "msnm", "la", "xarxa", "hidrogr\u00e0fica", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "molt", "extensa", "\u00e9s", "t\u00edpicament", "mediterr\u00e0nia", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "la", "zona", "pirinenca", "els", "rius", "tenen", "un", "cabal", "molt", "variable", "que", "davalla", "a", "l'estiu", "i", "creix", "amb", "les", "pluges", "torrencials", "d'octubre", "i", "febrer", "a", "la", "zona", "plenament", "mediterr\u00e0nia", "hi", "ha", "un", "gran", "contrast", "entre", "els", "rius", "infreq\u00fcents", "de", "curt", "recorregut", "i", "cabalosos", "i", "els", "m\u00e9s", "nombrosos", "barrancs", "ja", "que", "en", "aquest", "cas", "els", "cabals", "menors", "es", "redueixen", "a", "zero", "als", "mesos", "m\u00e9s", "c\u00e0lids", "l'excepci\u00f3", "\u00e9s", "la", "catalunya", "vella", "on", "s'observa", "una", "gran", "quantitat", "de", "rieres", "petites", "i", "mitjanes", "que", "poden", "mantenir", "el", "seu", "cabal", "gaireb\u00e9", "tot", "l'any", "el", "riu", "m\u00e9s", "important", "i", "cabal\u00f3s", "\u00e9s", "l'ebre", "que", "desemboca", "entre", "les", "comarques", "del", "montsi\u00e0", "i", "el", "baix", "ebre", "formant", "el", "delta", "m\u00e9s", "gran", "del", "pa\u00eds", "el", "seu", "principal", "tributari", "a", "terres", "catalanes", "\u00e9s", "el", "segre", "altres", "rius", "tamb\u00e9", "importants", "s\u00f3n", "el", "tet", "tec", "agl\u00ed", "ter", "la", "tordera", "el", "bes\u00f2s", "el", "llobregat", "el", "francol\u00ed", "el", "millars", "el", "t\u00faria", "el", "x\u00faquer", "el", "vinalop\u00f3", "i", "el", "segura", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "importants", "les", "cap\u00e7aleres", "de", "l'aude", "i", "garona", "vegetaci\u00f3", "la", "vegetaci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "compr\u00e8n", "la", "cobertura", "vegetal", "tant", "l'espont\u00e0nia", "com", "la", "conreada", "d'aquest", "territori", "que", "ocupa", "una", "superf\u00edcie", "d'uns", "km\u00b2", "hi", "domina", "el", "clima", "mediterrani", "amb", "m\u00e9s", "o", "menys", "continentalitzaci\u00f3", "i", "localment", "els", "climes", "de", "muntanya", "actualment", "la", "vegetaci\u00f3", "basada", "en", "la", "flora", "mediterr\u00e0nia", "constitueix", "l'element", "aut\u00f2cton", "principal", "en", "una", "gran", "part", "del", "territori", "respecte", "a", "la", "vegetaci\u00f3", "conreada", "hi", "ha", "un", "cert", "equilibri", "entre", "les", "esp\u00e8cies", "herb\u00e0cies", "i", "les", "llenyoses", "fauna", "la", "fauna", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "caracteritza", "per", "una", "major", "diversitat", "de", "t\u00e0xons", "que", "no", "pas", "les", "zones", "properes", "ja", "que", "aquest", "territori", "es", "troba", "en", "una", "zona", "de", "conflu\u00e8ncia", "de", "continents", "a", "m\u00e9s", "la", "menor", "densitat", "relativa", "de", "poblaci\u00f3", "humana", "i", "tamb\u00e9", "de", "forma", "relativa", "el", "menor", "grau", "d'influ\u00e8ncia", "humana", "i", "d'urbanitzaci\u00f3", "ha", "jugat", "a", "favor", "de", "la", "biodiversitat", "faun\u00edstica", "l'arribada", "i", "establiment", "d'animals", "a", "aquest", "territori", "ha", "tingut", "diversos", "or\u00edgens", "esp\u00e8cies", "provinents", "del", "continent", "afric\u00e0", "esp\u00e8cies", "de", "la", "resta", "d'europa", "i", "esp\u00e8cies", "que", "venen", "de", "l'orient", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "en", "alguns", "casos", "aquestes", "esp\u00e8cies", "nouvingudes", "han", "hagut", "d'evolucionar", "de", "manera", "for\u00e7a", "a\u00efllada", "ja", "que", "s'han", "trobat", "amb", "un", "clima", "i", "caracter\u00edstiques", "geogr\u00e0fiques", "molt", "especials", "serralades", "rius", "i", "valls", "el", "mar", "mediterrani", "que", "han", "fet", "de", "barrera", "i", "potencien", "els", "endemismes", "catalunya", "i", "la", "franja", "de", "ponent", "tenen", "una", "bona", "part", "del", "territori", "situat", "a", "l'alta", "muntanya", "on", "la", "flora", "i", "la", "fauna", "tenen", "moltes", "particularitats", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "hi", "ha", "zones", "de", "molt", "alta", "i", "molt", "baixa", "pluviometria", "amb", "la", "fauna", "diferenciada", "que", "hi", "correspon", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "amb", "gran", "diversitat", "d'h\u00e0bitats", "incloent", "la", "marjal", "hi", "ha", "una", "gran", "riquesa", "d'esp\u00e8cies", "de", "mol\u00b7luscs", "crustacis", "ar\u00e0cnids", "insectes", "i", "vertebrats", "hi", "ha", "unes", "esp\u00e8cies", "de", "r\u00e8ptils", "esp\u00e8cies", "d'ocells", "i", "de", "mam\u00edfersla", "fauna", "vertebrada", "insular", "de", "les", "balears", "abans", "de", "l'arribada", "dels", "humans", "es", "componia", "d'un", "conjunt", "molt", "redu\u00eft", "d'esp\u00e8cies", "sota", "condicions", "evolutives", "ben", "particulars", "b\u00e0sicament", "d'abs\u00e8ncia", "de", "vertebrats", "depredadors", "la", "insularitat", "ha", "sigut", "un", "element", "atractiu", "per", "a", "l'estudi", "de", "les", "biotes", "l'arxiduc", "llu\u00eds", "salvador", "habsburglorena", "a", "final", "del", "segle", "xix", "va", "estudiar", "la", "fauna", "de", "les", "illes", "balears", "on", "per", "exemple", "la", "fam\u00edlia", "dels", "cole\u00f2pters", "tenebrionidae", "compta", "amb", "el", "d'endemismes", "hist\u00f2ria", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "la", "de", "la", "gent", "dels", "territoris", "on", "es", "parla", "la", "llengua", "catalana", "prehist\u00f2ria", "la", "prehist\u00f2ria", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "compr\u00e8n", "el", "per\u00edode", "des", "de", "l'aparici\u00f3", "de", "l'home", "a", "la", "constataci\u00f3", "dels", "primers", "testimonis", "escrits", "la", "prehist\u00f2ria", "es", "coneix", "gr\u00e0cies", "a", "l'arqueologia", "entre", "catalunya", "i", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "hi", "ha", "una", "certa", "continu\u00eftat", "en", "el", "desenvolupament", "prehist\u00f2ric", "les", "illes", "balears", "en", "canvi", "s\u00f3n", "un", "m\u00f3n", "a", "part", "mallorca", "i", "menorca", "pertanyien", "a", "civilitzacions", "sense", "connexi\u00f3", "continental", "mentre", "eivissa", "i", "formentera", "tradicionalment", "s'ha", "cregut", "que", "no", "estaven", "habitades", "fins", "a", "l'arribada", "dels", "fenicis", "per\u00f2", "aquesta", "suposici\u00f3", "est\u00e0", "en", "revisi\u00f3", "a", "la", "catalunya", "nord", "s'hi", "han", "trobat", "a", "la", "cova", "de", "l'arag\u00f3", "a", "talte\u00fcll", "f\u00f2ssils", "d'humans", "anteriors", "a", "la", "dels", "homes", "neandertals", "essent", "aquestes", "restes", "entre", "les", "m\u00e9s", "antigues", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "d'europa", "al", "principat", "de", "catalunya", "els", "primers", "poblaments", "que", "s'han", "trobat", "s\u00f3n", "del", "paleol\u00edtic", "mitj\u00e0", "amb", "la", "mand\u00edbula", "de", "banyoles", "com", "a", "f\u00f2ssil", "prominent", "els", "jaciments", "del", "per\u00edode", "mosteri\u00e0", "de", "catalunya", "m\u00e9s", "coneguts", "s\u00f3n", "l'abric", "roman\u00ed", "i", "l'estaci\u00f3", "agut", "a", "capellades", "moi\u00e0", "i", "la", "cova", "de", "les", "teixoneres", "a", "reus", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "les", "primeres", "restes", "de", "poblament", "tamb\u00e9", "corresponen", "al", "paleol\u00edtic", "mitj\u00e0", "amb", "els", "jaciments", "principals", "de", "la", "cova", "negra", "bell\u00fas", "i", "x\u00e0tiva", "la", "cova", "de", "la", "petxina", "bell\u00fas", "i", "la", "cova", "del", "cochino", "villena", "amb", "restes", "dels", "nenadertals", "a", "les", "illes", "balears", "en", "sentit", "estricte", "mallorca", "i", "menorca", "els", "primers", "artefactes", "humans", "s'han", "trobat", "a", "la", "cova", "del", "canet", "de", "mallorca", "i", "s'han", "datat", "de", "ac", "els", "primers", "f\u00f2ssils", "humans", "s'han", "trobat", "a", "la", "cova", "de", "muleta", "de", "s\u00f3ller", "que", "datats", "amb", "el", "carboni", "han", "donat", "uns", "anys", "d'antiguitat", "la", "cultura", "dels", "talaiots", "no", "apareixeria", "fins", "anys", "despr\u00e9s", "a", "eivissa", "es", "detecten", "uns", "canvis", "de", "fauna", "a", "la", "cova", "d'es", "pou\u00e0s", "datats", "del", "cinqu\u00e8", "mil\u00b7lenni", "dif\u00edcils", "d'explicar", "sense", "la", "intervenci\u00f3", "humana", "alcover", "a", "l'illa", "de", "mallorca", "la", "seva", "extensi\u00f3", "superficial", "km\u00b2", "permet", "considerarla", "com", "un", "\u00fanic", "territori", "de", "captaci\u00f3", "de", "recursos", "d'una", "poblaci\u00f3", "ca\u00e7adora", "recol\u00b7lectora", "d'acord", "amb", "gamble", "l'illa", "hauria", "d'estar", "poblada", "per", "m\u00e9s", "d'una", "banda", "aproximadament", "una", "banda", "\u00e9s", "de", "persones", "i", "el", "m\u00e0xim", "demogr\u00e0fic", "seria", "d'unes", "persones", "extrapolant", "aquesta", "dada", "la", "totalitat", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "km\u00b2", "estarien", "habitats", "en", "el", "paleol\u00edtic", "per", "unes", "persones", "els", "habitatges", "protegits", "com", "les", "coves", "proporcionen", "la", "majoria", "de", "restes", "que", "s'han", "conservat", "del", "paleol\u00edtic", "per", "aix\u00f2", "s'estima", "que", "aquest", "tipus", "d'h\u00e0bitat", "est\u00e0", "sobrerepresentat", "i", "que", "de", "la", "immensa", "majoria", "dels", "habitatges", "a", "l'aire", "lliure", "segurament", "molt", "abundants", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "trobarne", "res", "tamb\u00e9", "s'ha", "de", "tenir", "en", "compte", "que", "els", "ossos", "no", "es", "conserven", "en", "terrenys", "\u00e0cids", "que", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "al", "nord", "del", "llobregat", "en", "determinats", "punts", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "com", "la", "serra", "d'espad\u00e0", "i", "a", "la", "meitat", "de", "menorca", "les", "principals", "mostres", "d'art", "d'aquest", "per\u00edode", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "troben", "en", "coves", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "com", "la", "cova", "del", "parpall\u00f3", "cap", "a", "final", "del", "paleol\u00edtic", "a", "catalunya", "es", "trobar\u00e0", "en", "l'extrem", "nord", "de", "l'art", "rupestre", "en", "el", "que", "s'anomena", "art", "rupestre", "llevant\u00ed", "o", "pintors", "de", "les", "serres", "per", "exemple", "a", "la", "cova", "del", "cogul", "a", "les", "garrigues", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "estan", "testimoniades", "les", "eines", "de", "pedra", "t\u00edpiques", "del", "paleol\u00edtic", "superior", "mediterrani", "successivament", "graveti\u00e0", "solutri\u00e0", "epigraveti\u00e0", "i", "magdaleni\u00e0", "les", "coves", "m\u00e9s", "explorades", "s\u00f3n", "les", "del", "parpall\u00f3", "i", "de", "les", "meravelles", "gandia", "de", "les", "rates", "penades", "i", "del", "barranc", "blanc", "r\u00f2tova", "de", "les", "malladetes", "barx", "del", "volc\u00e0", "del", "far", "cullera", "el", "nivell", "amb", "restes", "del", "magdaleni\u00e0", "i", "solutri\u00e0", "nom\u00e9s", "s'ha", "trobat", "al", "parpall\u00f3", "l'abundor", "de", "troballes", "d'artefactes", "i", "d'art", "contrasta", "amb", "els", "poc", "f\u00f2ssils", "d'ossos", "humans", "que", "s'hi", "han", "trobat", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "hi", "ha", "nombroses", "i", "famoses", "pintures", "prehist\u00f2riques", "de", "l'art", "rupestre", "llevant\u00ed", "que", "arriben", "tamb\u00e9", "als", "territoris", "ve\u00efns", "d'arag\u00f3", "m\u00farcia", "i", "catalunya", "van", "des", "de", "les", "muntanyes", "de", "les", "comarques", "dels", "ports", "i", "del", "maestrat", "amb", "l'emblem\u00e0tic", "grup", "del", "barranc", "de", "la", "valltorta", "gasulla", "d'ares", "al", "centre", "del", "pa\u00eds", "dosaig\u00fces", "aiora", "bicorb", "cova", "de", "l'aranya", "i", "fins", "a", "alcoi", "cova", "de", "la", "sarga", "l'art", "rupestre", "llevant\u00ed", "mostra", "representacions", "esquem\u00e0tiques", "i", "din\u00e0miques", "de", "caceres", "la", "cronologia", "d'aquestes", "representacions", "art\u00edstiques", "ha", "estat", "molt", "discutida", "si", "b\u00e9", "al", "principi", "es", "consideraven", "del", "paleol\u00edtic", "superior", "actualment", "es", "pensa", "que", "s\u00f3n", "del", "neol\u00edtic", "a", "mallorca", "i", "menorca", "no", "s'ha", "testimoniat", "un", "poblament", "paleol\u00edtic", "fins", "al", "neol\u00edtic", "a", "la", "fi", "del", "tercer", "mil\u00b7lenni", "ac", "o", "comen\u00e7ament", "del", "segon", "mil\u00b7lenni", "no", "hi", "ha", "restes", "d'un", "poblament", "generalitzat", "el", "neol\u00edtic", "significa", "una", "revoluci\u00f3", "en", "passar", "d'una", "economia", "humana", "basada", "en", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "a", "una", "altra", "agr\u00edcola", "i", "ramadera", "mesol\u00edtic", "o", "epipaleol\u00edtic", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "de", "transici\u00f3", "entre", "el", "paleol\u00edtic", "i", "el", "neol\u00edtic", "quan", "el", "clima", "ja", "es", "va", "fer", "m\u00e9s", "c\u00e0lid", "per\u00f2", "encara", "no", "s'havia", "adoptat", "l'agricultura", "i", "la", "ramaderia", "a", "catalunya", "\u00e9s", "t\u00edpica", "la", "cer\u00e0mica", "impresa", "o", "montserratina", "m\u00e9s", "coneguda", "com", "la", "variant", "de", "la", "cer\u00e0mica", "cardial", "que", "estava", "estesa", "sobre", "gran", "part", "de", "catalunya", "i", "que", "a", "m\u00e9s", "arribava", "m\u00e9s", "al", "nord", "amb", "la", "cer\u00e0mica", "impresa", "del", "llenguadoc", "i", "cap", "al", "sud", "amb", "la", "cer\u00e0mica", "impresa", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "va", "ser", "en", "el", "segon", "per\u00edode", "neol\u00edtic", "quan", "es", "van", "conrear", "les", "planes", "i", "les", "terres", "baixes", "i", "all\u00ed", "es", "feien", "els", "sepulcres", "de", "fossa", "que", "a", "la", "pen\u00ednsula", "nom\u00e9s", "es", "troben", "a", "catalunya", "per\u00f2", "que", "estan", "relacionats", "amb", "una", "cultura", "d'europa", "occidental", "chassey", "lagozza", "cortaillod", "malgrat", "que", "els", "prehistoriadors", "van", "estar", "durant", "anys", "considerantlos", "una", "manifestaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "d'almeria", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "les", "principals", "coves", "amb", "restes", "del", "neol\u00edtic", "s\u00f3n", "la", "cova", "de", "la", "sarsa", "a", "bocairent", "i", "la", "de", "l'or", "a", "beniarr\u00e9s", "amb", "cer\u00e0mica", "impresa", "cardial", "abans", "del", "ac", "ja", "comen\u00e7a", "a", "la", "cova", "de", "l'or", "el", "neol\u00edtic", "amb", "conreu", "de", "blat", "i", "'ordi", "del", "megalitisme", "propi", "d'aquesta", "\u00e8poca", "llu\u00eds", "pericot", "va", "recollir", "d\u00f2lmens", "catalans", "a", "m\u00e9s", "de", "dubtosos", "situats", "en", "un", "mapa", "junt", "amb", "els", "del", "rossell\u00f3", "d\u00f2lmensa", "catalunya", "fa", "uns", "anys", "bp", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "era", "d'uns", "anys", "edat", "antiga", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "no", "insulars", "compartien", "abans", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "romana", "la", "cultura", "dels", "ibers", "que", "s'estenia", "des", "de", "montpeller", "a", "alacant", "aquesta", "ciutat", "va", "ser", "fundada", "per\u00f2", "pel", "cartagin\u00e9s", "am\u00edlcar", "segons", "el", "grec", "avi\u00e8", "els", "ibers", "eren", "diferents", "dels", "pobles", "lim\u00edtrofs", "en", "aquella", "mateixa", "\u00e8poca", "els", "p\u00fanics", "dominaven", "les", "illes", "balears", "les", "col\u00f2nies", "gregues", "situades", "al", "litoral", "eren", "anteriors", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "romana", "els", "romans", "van", "acabar", "dominant", "tot", "el", "territori", "dels", "actuals", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "la", "llengua", "llatina", "es", "va", "estendre", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "de", "biling\u00fcisme", "iberllat\u00ed", "com", "ho", "testimoniegen", "per", "exemple", "les", "monedes", "amb", "inscripcions", "biling\u00fces", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "acabaria", "sent", "el", "fonament", "de", "la", "llengua", "catalana", "amb", "una", "conversi\u00f3", "gradual", "que", "tamb\u00e9", "queda", "reflectida", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "paraules", "catalanes", "en", "documents", "escrits", "en", "llat\u00ed", "a", "partir", "del", "segle", "ix", "aproximadament", "edat", "mitjana", "antecedents", "i", "formaci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "punt", "de", "partida", "de", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "pot", "considerar", "que", "arrenca", "durant", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "amb", "la", "creaci\u00f3", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "amb", "els", "furs", "de", "val\u00e8ncia", "a", "partir", "del", "o", "s'ha", "de", "tenir", "en", "compte", "que", "el", "terme", "concret", "\"pa\u00efsos", "catalans\"", "no", "apareix", "documentat", "fins", "al", "en", "una", "obra", "del", "valenci\u00e0", "benvingut", "oliver", "i", "estellerel", "proc\u00e9s", "de", "poblament", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "va", "ser", "un", "proc\u00e9s", "llarg", "que", "no", "s'acabar\u00e0", "fins", "al", "segle", "xvii", "despr\u00e9s", "de", "l'expulsi\u00f3", "dels", "moriscos", "la", "poblaci\u00f3", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "des", "del", "principi", "era", "d'origen", "divers", "catalans", "aragonesos", "navarresos", "italians", "etc", "encara", "que", "predominava", "la", "d'origen", "catal\u00e0", "i", "amb", "l'expulsi\u00f3", "dels", "moriscos", "l'element", "catalanoparlant", "encara", "s'enfort\u00ed", "m\u00e9s", "al", "conjunt", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "els", "catalanoparlants", "representaven", "prop", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "socialment", "el", "feudalisme", "al", "segle", "xvii", "si", "b\u00e9", "va", "quedar", "debilitat", "en", "el", "cas", "de", "la", "catalunya", "vella", "per\u00f2", "tanmateix", "sense", "desapar\u00e9ixer", "mentre", "a", "la", "resta", "del", "territori", "de", "catalunya", "les", "illes", "i", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "feudalisme", "va", "seguir", "sent", "molt", "poder\u00f3s", "edat", "moderna", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "van", "trobar", "durant", "l'edat", "moderna", "envoltats", "per", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "poder\u00f3s", "bloc", "feudal", "hisp\u00e0nic", "al", "sudoest", "i", "la", "d'un", "poder\u00f3s", "bloc", "feudal", "franc\u00e8s", "pel", "nord", "les", "poderoses", "monarquies", "ve\u00efnes", "van", "representar", "pels", "pa\u00efsos", "catalans", "l'entronitzaci\u00f3", "de", "la", "dinastia", "trast\u00e0mara", "amb", "l'entrada", "del", "adelantado", "mayor", "de", "castilla", "diego", "g\u00f3mez", "de", "sandoval", "desfent", "el", "parlament", "de", "vinar\u00f2s", "un", "ex\u00e8rcit", "castell\u00e0", "entrava", "per", "primera", "vegada", "als", "pa\u00efsos", "catalansla", "reorganitzaci\u00f3", "institucional", "de", "ferran", "el", "cat\u00f2lic", "qui", "representava", "els", "interessos", "del", "bloc", "feudal", "hisp\u00e0nic", "o", "espanyolla", "introducci\u00f3", "de", "la", "inquisici\u00f3", "castellana", "per", "ferran", "ii", "la", "qual", "en", "pocs", "anys", "deix\u00e0", "d'usar", "la", "llengua", "catalana", "i", "contribu\u00ed", "a", "la", "castellanitzaci\u00f3", "de", "la", "societatel", "feudalisme", "hisp\u00e0nic", "derrot\u00e0", "les", "germanies", "en", "el", "cas", "de", "catalunya", "la", "noblesa", "catalana", "no", "comptava", "encara", "amb", "el", "suport", "de", "cap", "bloc", "nobiliari", "hisp\u00e0nic", "tamb\u00e9", "l'expulsi\u00f3", "dels", "moriscos", "estava", "i", "est\u00e0", "clar", "que", "ara", "i", "aqu\u00ed", "no", "estem", "parlant", "des", "de", "l'\u00f2ptica", "morisca", "fou", "feta", "en", "base", "orientada", "a", "no", "perjudicar", "el", "poder", "feudal", "per\u00f2", "perjudicava", "i", "debilitava", "la", "pagesia", "i", "la", "societat", "urbanael", "bandolerisme", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "pot", "interpretar", "com", "una", "resposta", "de", "rebuig", "al", "nou", "estat", "feudal", "es", "presenta", "d'una", "banda", "un", "bandolerisme", "popular", "camperol", "i", "de", "l'altra", "un", "bandolerisme", "nobiliari", "el", "bandolerisme", "a", "catalunya", "acaba", "amb", "la", "guerra", "dels", "segadors", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "durar\u00e0", "encara", "m\u00e9sla", "guerra", "dels", "segadors", "va", "ser", "una", "guerra", "de", "secessi\u00f3", "de", "catalunya", "pel", "descontentament", "de", "com", "era", "tractada", "per", "castellaentre", "i", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "arag\u00f3", "defensaven", "un", "model", "pol\u00edtic", "diferent", "del", "borb\u00f2nic", "centralista", "volien", "un", "model", "federal", "i", "respectu\u00f3s", "amb", "els", "territoris", "hist\u00f2ricsel", "amb", "el", "tractat", "dels", "pirineus", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "va", "obtenir", "de", "manera", "definitiva", "la", "despr\u00e9s", "anomenada", "catalunya", "del", "nord", "si", "b\u00e9", "al", "principi", "aquest", "territori", "conserv\u00e0", "certa", "autonomia", "amb", "l'arribada", "del", "segle", "xvii", "el", "rei", "franc\u00e8s", "va", "deixar", "clar", "que", "literalment", "\"li", "repugnava\"", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "catalana", "en", "els", "seus", "territoris", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "i", "el", "triomf", "dels", "borb\u00f2nics", "va", "significar", "la", "p\u00e8rdua", "de", "l'autonomia", "pol\u00edtica", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "la", "imposici\u00f3", "per", "la", "for\u00e7a", "de", "les", "armes", "del", "centralisme", "castell\u00e0", "el", "el", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "va", "ser", "ocupat", "per", "les", "forces", "borb\u00f2niques", "i", "va", "perdre", "tamb\u00e9", "el", "seu", "dret", "civil", "propi", "despr\u00e9s", "de", "l'", "de", "setembre", "de", "la", "catalunya", "derrotada", "conserv\u00e0", "tanmateix", "el", "seu", "dret", "civil", "al", "conjunt", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "durant", "el", "segle", "xviii", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "beneficis", "de", "la", "renda", "de", "la", "terra", "ser\u00e0", "encara", "majorit\u00e0riament", "feudal", "situaci\u00f3", "m\u00e9s", "accentuada", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "mallorca", "per\u00f2", "en", "el", "cas", "de", "catalunya", "en", "acabar", "el", "xviii", "la", "capacitat", "mercantil", "del", "principat", "era", "m\u00e9s", "intensa", "i", "cap", "a", "finals", "del", "xviii", "una", "part", "del", "capital", "acumulat", "va", "anar", "a", "la", "fabricaci\u00f3", "d'indianes", "mentre", "que", "en", "canvi", "fracassaria", "la", "sederia", "valenciana", "per\u00f2", "alcoi", "s'industrialitz\u00e0", "basantse", "en", "el", "t\u00e8xtil", "de", "la", "llana", "i", "el", "treball", "familiar", "dels", "pagesos", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "en", "el", "comer\u00e7", "colonial", "edat", "contempor\u00e0nia", "el", "segle", "xix", "va", "estar", "dominat", "per", "la", "inestabilitat", "pol\u00edtica", "de", "primer", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "napole\u00f2nica", "dins", "una", "situaci\u00f3", "de", "guerra", "internacional", "i", "despr\u00e9s", "per", "les", "tres", "guerres", "carlines", "mentrestant", "administrativament", "el", "tot", "el", "territori", "espanyol", "va", "ser", "dividit", "en", "prov\u00edncies", "cosa", "que", "va", "provocar", "protestes", "a", "catalunya", "on", "es", "veia", "com", "una", "divisi\u00f3", "de", "l'anterior", "prov\u00edncia", "\u00fanica", "de", "catalunya", "en", "quatre", "prov\u00edncies", "no", "relacionades", "entre", "elles", "fins", "i", "tot", "el", "govern", "espanyol", "donava", "suport", "al", "fet", "que", "la", "prov\u00edncia", "de", "barcelona", "port\u00e9s", "el", "nom", "de", "prov\u00edncia", "de", "catalunya", "en", "el", "cas", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "la", "divisi\u00f3", "provincial", "efectiva", "va", "suposar", "que", "territoris", "castellanoparlants", "que", "mai", "havien", "format", "part", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "formessin", "part", "de", "les", "tres", "prov\u00edncies", "aquest", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "la", "plana", "d'utiel", "o", "de", "la", "comarca", "de", "requena", "per", "exemple", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "es", "va", "produir", "la", "renaixen\u00e7a", "catalana", "moviment", "social", "i", "cultural", "que", "reivindicava", "la", "renaixen\u00e7a", "del", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "liter\u00e0ria", "i", "de", "prestigi", "despr\u00e9s", "de", "segles", "de", "foscor", "i", "decad\u00e8ncia", "durant", "aquesta", "\u00e8poca", "tamb\u00e9", "va", "sorgir", "el", "catalanisme", "pol\u00edtic", "que", "reivindicava", "l'autonomia", "pol\u00edtica", "de", "catalunya", "i", "l'oficialitat", "del", "catal\u00e0", "tota", "aquesta", "renaixen\u00e7a", "catalanista", "que", "va", "aconseguir", "ser", "transversal", "ja", "que", "s'hi", "va", "afegir", "tant", "la", "burgesia", "com", "la", "classe", "obrera", "va", "culminar", "en", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "primera", "reunificaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "catalunya", "i", "primera", "instituci\u00f3", "catalana", "des", "del", "i", "durant", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "en", "la", "restauraci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "tamb\u00e9", "s'ha", "considerat", "en", "part", "com", "una", "guerra", "carlista", "durant", "aquesta", "guerra", "tant", "val\u00e8ncia", "com", "barcelona", "van", "ser", "capitals", "de", "la", "rep\u00fablica", "espanyola", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "hi", "havia", "partidaris", "dels", "dos", "b\u00e0ndols", "enfrontats", "catalunya", "havia", "estat", "considerada", "\"basti\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica\"", "les", "divises", "que", "entraven", "per", "l'exportaci\u00f3", "de", "les", "taronges", "valencianes", "ajudaren", "al", "govern", "republic\u00e0", "a", "mantenir", "la", "guerra", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "no", "va", "caure", "fins", "als", "darrers", "dies", "de", "la", "guerra", "catalunya", "i", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "visqueren", "durant", "la", "guerra", "una", "aut\u00e8ntica", "revoluci\u00f3", "social", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "amb", "col\u00b7lectivitzacions", "tant", "en", "el", "camp", "com", "en", "la", "ind\u00fastriamentre", "menorca", "va", "restar", "fidel", "al", "govern", "republic\u00e0", "mallorca", "i", "eivissa", "aviat", "van", "caure", "en", "mans", "dels", "franquistes", "i", "des", "d'all\u00ed", "els", "avions", "bombardejaven", "barcelona", "no", "va", "ser", "aquesta", "l'\u00fanica", "vegada", "que", "els", "territoris", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "lluitaven", "els", "uns", "contra", "els", "altres", "durant", "el", "franquisme", "es", "va", "reprimir", "durament", "la", "llibertat", "pol\u00edtica", "de", "premsa", "d'expressi\u00f3", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "el", "catal\u00e0", "i", "se'n", "va", "prohibir", "el", "seu", "ensenyament", "i", "el", "seu", "\u00fas", "p\u00fablic", "amb", "l'entrada", "en", "el", "per\u00edode", "de", "transici\u00f3", "democr\u00e0tica", "es", "va", "recuperar", "el", "catal\u00e0", "a", "les", "escoles", "en", "territori", "espanyol", "en", "aquell", "moment", "es", "va", "fer", "la", "nova", "constituci\u00f3", "de", "l'estat", "el", "que", "va", "prohibir", "la", "federaci\u00f3", "tamb\u00e9", "es", "van", "fer", "els", "estatuts", "d'autonomia", "que", "senyalaven", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "oficial", "de", "les", "comunitats", "autonomes", "de", "catalunya", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "les", "illes", "balears", "durant", "aquests", "\u00faltims", "anys", "es", "pot", "destacar", "el", "proc\u00e9s", "a", "catalunya", "que", "es", "va", "convertir", "en", "un", "refer\u00e8ndum", "l'any", "i", "posteriorment", "en", "una", "declaraci\u00f3", "d'independencia", "anul\u00b7lada", "per", "l'estat", "espanyol", "lleng\u00fces", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "que", "informalment", "a", "molts", "llocs", "rep", "el", "nom", "popular", "del", "gentilici", "com", "mallorqu\u00ed", "menorqu\u00ed", "alguer\u00e8s", "etc", "o", "un", "nom", "merament", "local", "solleric", "maon\u00e8s", "fragat\u00ed", "favarol", "gandes\u00e0", "ampost\u00ed", "vinarossenc", "santmateu\u00e0", "aproximatiu", "\"aqu\u00ed", "parlem", "normal\"", "\"ni", "valenci\u00e0", "ni", "catal\u00e0\"", "o", "vergonyant", "xapurriat", "xapurriau", "xapurriao", "a", "la", "franja", "patu\u00e8s", "o", "patois", "catalunya", "del", "nord", "nom\u00e9s", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "gentilici", "t\u00e9", "reconeixement", "oficial", "valenci\u00e0", "s'exceptuen", "les", "comarques", "occidentals", "i", "meridionals", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "on", "es", "parla", "el", "castell\u00e0", "i", "la", "vall", "d'aran", "i", "la", "fenolleda", "on", "es", "parla", "l'occit\u00e0", "la", "llengua", "catalana", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "a", "andorra", "\u00e9s", "oficial", "novament", "i", "despr\u00e9s", "d'un", "llarg", "par\u00e8ntesi", "des", "de", "a", "catalunya", "al", "costat", "del", "castell\u00e0", "i", "l'aran\u00e8s", "i", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "oficial", "conjuntament", "amb", "el", "castell\u00e0", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "a", "les", "illes", "balears", "a", "la", "catalunya", "nord", "des", "de", "t\u00e9", "la", "consideraci\u00f3", "de", "llengua", "cooficial", "junt", "amb", "el", "franc\u00e8s", "i", "a", "la", "fenolleda", "l'occit\u00e0", "amb", "la", "cooficialitat", "a", "la", "franja", "la", "llei", "de", "promoci\u00f3", "de", "la", "cultura", "de", "sardenya", "del", "aquests", "dos", "territoris", "gaudeixen", "d'un", "reconeixement", "tanmateix", "modest", "per", "al", "catal\u00e0", "si", "b\u00e9", "el", "seu", "ensenyament", "\u00e9s", "encara", "minoritari", "al", "carxe", "no", "t\u00e9", "cap", "reconeixement", "com", "a", "llengua", "pr\u00f2pia", "l'actual", "extensi\u00f3", "del", "catal\u00e0", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "on", "era", "la", "llengua", "dominant", "i", "m\u00e9s", "parlada", "parlada", "pel", "de", "la", "poblaci\u00f3", "per", "a", "definir", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "no", "es", "tenen", "en", "compte", "els", "processos", "de", "castellanitzaci\u00f3", "o", "afrancesament", "a", "les", "grans", "urbs", "val\u00e8ncia", "alacant", "perpiny\u00e0", "etc", "que", "s'han", "dut", "a", "terme", "des", "del", "segle", "xix", "fins", "a", "l'actualitat", "per", "contra", "s'accepten", "com", "a", "castellanes", "altres", "zones", "que", "abans", "eren", "de", "llengua", "catalana", "com", "oriola", "malgrat", "ser", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "i", "hist\u00f2rica", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "catal\u00e0", "es", "troba", "a", "gaireb\u00e9", "tot", "el", "territori", "en", "una", "situaci\u00f3", "de", "minoritzaci\u00f3", "i", "comparteix", "l'espai", "ling\u00fc\u00edstic", "amb", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "esmentades", "ad\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "l'occit\u00e0", "i", "nombroses", "lleng\u00fces", "de", "la", "immigraci\u00f3", "entre", "elles", "el", "xin\u00e8s", "el", "qu\u00edtxua", "l'angl\u00e8s", "l'urd\u00fa", "l'\u00e0rab", "l'amazic", "el", "w\u00f2lof", "i", "el", "mandinga", "els", "parlants", "del", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "s\u00f3n", "una", "minoria", "important", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "uns", "milions", "d'un", "total", "de", "milions", "i", "amb", "els", "que", "l'han", "apr\u00e8s", "una", "modesta", "majoria", "d'entre", "i", "milions", "en", "canvi", "si", "al", "nombre", "dels", "que", "tenen", "el", "castell\u00e0", "com", "a", "primera", "llengua", "s'afegeix", "tots", "aquells", "que", "el", "saben", "parlar", "l'espanyol", "hi", "\u00e9s", "la", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "segons", "dades", "de", "la", "unesco", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "actualment", "la", "vintidosena", "llengua", "m\u00e9s", "tradu\u00efda", "a", "altres", "lleng\u00fces", "del", "m\u00f3n", "segons", "un", "estudi", "de", "jordi", "mas", "de", "softcatal\u00e0", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "vintisisena", "llengua", "m\u00e9s", "emprada", "a", "internet", "hist\u00f2ria", "els", "primers", "testimonis", "de", "catal\u00e0", "escrit", "s\u00f3n", "del", "segle", "ix", "encara", "que", "el", "primer", "document", "considerat", "literari", "en", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "les", "homilies", "d'organy\u00e0", "del", "segle", "xiii", "fins", "als", "segles", "xvi", "i", "xvii", "quan", "comen\u00e7a", "el", "retroc\u00e9s", "de", "la", "llengua", "enfront", "del", "castell\u00e0", "el", "catal\u00e0", "s'est\u00e9n", "i", "la", "seva", "literatura", "es", "desenvolupa", "amb", "autors", "com", "ara", "ramon", "llull", "s", "xiii", "s", "xiv", "ausi\u00e0s", "march", "i", "joanot", "martorell", "s", "xv", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "fou", "prohibit", "al", "principat", "de", "catalunya", "en", "el", "camp", "oficial", "des", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "a", "mallorca", "i", "eivissa", "a", "catalunya", "nord", "ja", "s'havia", "aplicat", "una", "prohibici\u00f3", "similar", "el", "menorca", "va", "passar", "a", "sobirania", "brit\u00e0nica", "el", "aquestes", "prohibicions", "van", "restar", "excepte", "breus", "per\u00edodes", "durant", "la", "primera", "i", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "als", "territoris", "catalans", "d'espanya", "i", "fins", "a", "l'entrada", "dels", "diferents", "estatuts", "d'autonomia", "entre", "el", "i", "el", "excepte", "a", "la", "franja", "des", "de", "la", "meitat", "del", "segle", "xiii", "fins", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xiv", "hom", "ha", "parlat", "el", "catal\u00e0", "al", "regne", "de", "m\u00farcia", "on", "hi", "havia", "components", "militars", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "pobladors", "catalans", "a", "la", "ciutat", "de", "c\u00e0ller", "a", "sardenya", "havia", "estat", "una", "llengua", "habitual", "fins", "al", "segle", "xviii", "durant", "el", "segle", "xix", "hi", "va", "haver", "importants", "col\u00f2nies", "catalanoparlants", "a", "saint", "augustine", "florida", "i", "a", "alg\u00e8ria", "que", "parlaven", "un", "dialecte", "extint", "conegut", "com", "a", "patuet", "al", "segle", "xix", "amb", "la", "renaixen\u00e7a", "es", "produeix", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "de", "cultura", "i", "posteriorment", "s'inicia", "un", "esfor\u00e7", "normativitzador", "que", "culmina", "al", "segle", "xx", "amb", "diverses", "fites", "com", "ara", "l'obra", "de", "pompeu", "fabra", "i", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "durant", "el", "segle", "xix", "es", "considerava", "el", "catal\u00e0", "com", "un", "dialecte", "de", "l'occit\u00e0", "arribat", "durant", "la", "reconquesta", "o", "pels", "musulmans", "durant", "la", "retirada", "de", "septim\u00e0nia", "un", "dels", "primers", "fil\u00f2legs", "que", "van", "creure", "que", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "proven\u00e7al", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "diferents", "fou", "friedrich", "christian", "diez", "nombre", "de", "parlants", "del", "catal\u00e0", "al", "m\u00f3n", "i", "coneixements", "territoris", "on", "t\u00e9", "estatus", "oficial", "territoris", "en", "els", "quals", "no", "t\u00e9", "estatus", "oficial", "total", "coneixement", "del", "catal\u00e0", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "i", "m\u00e9s", "anys", "\u00fas", "social", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "i", "m\u00e9s", "anys", "llengua", "materna", "fonts", "v\u00eddeo", "i", "not\u00edcia", "que", "explica", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "extret", "d'un", "estudi", "de", "la", "generalitat", "pol\u00edtica", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "no", "estan", "reconeguts", "com", "a", "entitat", "pol\u00edtica", "de", "fet", "estan", "fragmentats", "en", "diverses", "regions", "amb", "diversos", "graus", "d'autonomia", "pol\u00edtica", "pertanyents", "a", "espanya", "fran\u00e7a", "it\u00e0lia", "i", "andorra", "hi", "ha", "un", "corrent", "pol\u00edtic", "que", "propugna", "la", "independ\u00e8ncia", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "estat", "catal\u00e0", "vegeu", "independentisme", "catal\u00e0", "altres", "corrents", "pol\u00edtics", "catalanistes", "utilitzen", "el", "terme", "pa\u00efsos", "catalans", "com", "a", "sin\u00f2nim", "de", "territoris", "de", "parla", "catalana", "sense", "considerar", "que", "hagin", "de", "formar", "una", "entitat", "pol\u00edtica", "independent", "alguns", "independentistes", "proposen", "l'\u00fas", "del", "terme", "catalunya", "per", "referirse", "a", "la", "totalitat", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "per\u00f2", "aquesta", "proposta", "no", "s'ha", "adoptat", "de", "manera", "significativa", "no", "hi", "\u00e9s", "una", "proposta", "consensuada", "i", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "molts", "consideren", "que", "ha", "estat", "rebutjada", "per", "bona", "part", "de", "les", "gents", "que", "viuen", "als", "territoris", "esmentats", "altres", "matisen", "que", "aquest", "rebuig", "\u00e9s", "relatiu", "com", "el", "del", "concepte", "de", "'pa\u00efsos", "catalans'", "en", "general", "at\u00e8s", "que", "ha", "arribat", "a", "les", "masses", "en", "versi\u00f3", "distorsionada", "per", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "poderosos", "que", "s\u00f3n", "hostils", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "nacional", "d'aquests", "territoris", "el", "valenci\u00e0", "joan", "fuster", "en", "el", "seu", "assaig", "\"nosaltres", "els", "valencians\"", "publicat", "el", "utilitza", "el", "terme", "pa\u00efsos", "catalans", "amb", "un", "significat", "m\u00e9s", "pol\u00edtic", "que", "ling\u00fc\u00edstic", "com", "a", "concepte", "d'una", "naci\u00f3", "el", "poble", "catal\u00e0", "el", "qual", "hauria", "d'aspirar", "a", "un", "lla\u00e7", "pol\u00edtic", "i", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "d'espanya", "i", "de", "fran\u00e7a", "d'aquesta", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "se", "sol", "exceptuar", "l'alguer", "a", "aix\u00f2", "fa", "refer\u00e8ncia", "l'expressi\u00f3", "de", "salses", "a", "guardamar", "i", "de", "fraga", "a", "ma\u00f3", "aquesta", "idea", "pol\u00edtica", "que", "aspira", "a", "la", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "dels", "\"pa\u00efsos", "catalans\"", "\u00e9s", "anomenada", "catalanisme", "o", "pancatalanisme", "diverses", "organitzacions", "armades", "catalanes", "al", "llarg", "del", "temps", "han", "reivindicat", "la", "creaci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "entre", "elles", "l'ex\u00e8rcit", "popular", "catal\u00e0", "epoca", "i", "terra", "lliure", "aquesta", "\u00faltima", "es", "definia", "a", "si", "mateixa", "en", "el", "seu", "document", "de", "constituci\u00f3", "com", "a", "organitzaci\u00f3", "revolucion\u00e0ria", "que", "lluita", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "total", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "emprava", "crides", "com", "independ\u00e8ncia", "o", "mort!", "visca", "la", "lluita", "armada!", "una", "sola", "naci\u00f3", "pa\u00efsos", "catalans!", "en", "l'actualitat", "aquestes", "organitzacions", "ja", "no", "existeixen", "hi", "ha", "altres", "corrents", "pol\u00edtics", "que", "rebutgen", "l'\u00fas", "del", "terme", "pa\u00efsos", "catalans", "juntament", "amb", "qualsevol", "proposta", "d'unitat", "pol\u00edtica", "d'aquests", "territoris", "en", "els", "casos", "m\u00e9s", "extrems", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "blaverisme", "hi", "ha", "sectors", "que", "ho", "consideren", "com", "una", "imposici\u00f3", "de", "catalunya", "cap", "als", "altres", "territoris", "i", "neguen", "fins", "i", "tot", "la", "unitat", "de", "la", "llengua", "catalana", "alguns", "observadors", "com", "el", "soci\u00f2leg", "vicent", "flor", "i", "moreno", "fundador", "de", "la", "joventut", "valencianista", "destaquen", "que", "en", "aquests", "sectors", "predomina", "un", "fort", "nacionalisme", "espanyol", "com", "el", "que", "exemplifica", "espa\u00f1a", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "la", "defensa", "de", "peculiaritats", "aut\u00f2ctonesen", "l'actualitat", "les", "\u00faniques", "institucions", "de", "govern", "dels", "territoris", "compresos", "que", "reconeixen", "l'exist\u00e8ncia", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "s\u00f3n", "el", "consell", "general", "dels", "pirineus", "orientals", "i", "un", "nombre", "d'ajuntaments", "alguns", "dels", "quals", "han", "batejat", "vies", "p\u00fabliques", "amb", "aquest", "nom", "per", "exemple", "hi", "ha", "una", "pla\u00e7a", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "a", "barcelona", "batejada", "aix\u00ed", "en", "plena", "transici\u00f3", "tot", "i", "que", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "\u00e9s", "ben", "lluny", "de", "simpatitzar", "amb", "el", "concepte", "economia", "la", "principal", "activitat", "econ\u00f2mica", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "el", "turisme", "suposa", "no", "nom\u00e9s", "la", "major", "part", "dels", "ingressos", "sin\u00f3", "l\u00f2gicament", "el", "sector", "que", "directament", "i", "indirectament", "ocupa", "a", "m\u00e9s", "treballadors", "i", "treballadores", "al", "llarg", "del", "territori", "catal\u00e0", "aquesta", "gaireb\u00e9", "exclusivitat", "econ\u00f2mica", "planificada", "per", "grans", "empreses", "tant", "hoteleres", "com", "constructores", "ha", "provocat", "un", "greu", "perjudici", "ambiental", "la", "major", "part", "de", "la", "costa", "entre", "perpiny\u00e0", "catalunya", "nord", "i", "guardamar", "sud", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "est\u00e0", "constru\u00efda", "sent", "poques", "les", "zones", "verges", "i", "sense", "edificacions", "exactament", "igual", "ocorre", "a", "les", "illes", "balears", "i", "piti\u00fcses", "on", "si", "cap", "aquest", "proc\u00e9s", "edificador", "s'ha", "vist", "multiplicat", "aix\u00ed", "mateix", "en", "els", "\u00faltims", "temps", "s'ha", "vist", "un", "proc\u00e9s", "urbanitzador", "a", "les", "comarques", "de", "l'interior", "sobretot", "a", "les", "zones", "pirinenques", "al", "voltant", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "grans", "complexos", "relacionats", "amb", "l'esqu\u00ed", "mentre", "les", "elits", "aposten", "per", "una", "economia", "de", "sol", "i", "platja", "els", "recursos", "mediambientals", "escassegen", "fonamentalment", "l'aigua", "potable", "i", "es", "destrueixen", "la", "majoria", "dels", "paratges", "naturals", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "al", "mateix", "temps", "aquesta", "activitat", "econ\u00f2mica", "centrada", "en", "el", "turisme", "produeix", "una", "gran", "estacionalitat", "laboral", "i", "precarietat", "en", "l'ocupaci\u00f3", "aix\u00ed", "doncs", "l'enorme", "preponder\u00e0ncia", "del", "turisme", "i", "del", "sector", "terciari", "ha", "relegat", "a", "l'agricultura", "tradicional", "gaireb\u00e9", "a", "la", "desaparici\u00f3", "les", "directrius", "restrictives", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "falta", "d'ajuda", "institucional", "la", "compet\u00e8ncia", "exterior", "i", "la", "implantaci\u00f3", "de", "grans", "superf\u00edcies", "de", "distribuci\u00f3", "i", "venda", "que", "controlen", "els", "preus", "han", "provocat", "que", "els", "sectors", "agr\u00edcola", "i", "ramader", "es", "trobin", "en", "reculada", "i", "pel", "cam\u00ed", "de", "la", "desaparici\u00f3", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "van", "ser", "de", "les", "primeres", "zones", "del", "sud", "d'europa", "a", "industrialitzarse", "vers", "el", "segle", "xix", "barcelona", "reus", "sagunt", "alcoi", "uns", "focus", "que", "van", "perdurar", "fins", "entrat", "el", "segle", "xx", "i", "que", "van", "donar", "origen", "a", "un", "poder\u00f3s", "moviment", "obrer", "a", "inicis", "del", "segle", "xxi", "l'impacte", "de", "la", "crisi", "financera", "global", "ha", "situat", "les", "taxes", "d'atur", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "en", "valors", "per", "sobre", "del", "dades", "del", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "qu\u00edmica", "petroqu\u00edmica", "i", "de", "transformaci\u00f3", "cal\u00e7at", "moble", "etc", "que", "va", "superar", "el", "desmantellament", "dels", "anys", "vuitanta", "s'enfronta", "avui", "dia", "al", "fenomen", "de", "la", "deslocalitzaci\u00f3", "en", "efecte", "nombroses", "empreses", "instal\u00b7lades", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "han", "traslladat", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "les", "seves", "factories", "a", "pa\u00efsos", "del", "tercer", "m\u00f3n", "a", "la", "recerca", "d'un", "major", "benefici", "empresarial", "a", "costa", "de", "reduir", "els", "costos", "laborals", "cultura", "i", "festes", "populars", "les", "festes", "populars", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "s\u00f3n", "el", "conjunt", "de", "festes", "tradicionals", "que", "se", "celebren", "als", "territoris", "de", "parla", "catalana", "el", "foc", "\u00e9s", "l'element", "m\u00e9s", "important", "de", "les", "festes", "tradicionals", "la", "qual", "cosa", "hi", "denota", "una", "gran", "arrel", "pagana", "\u00e9s", "interessant", "notar", "que", "aquestes", "festes", "del", "foc", "que", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "ben", "presents", "arreu", "d'europa", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "tenen", "una", "alt\u00edssima", "acceptaci\u00f3", "a", "tots", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "des", "de", "les", "falles", "del", "pallars", "sobir\u00e0", "les", "falles", "d'andorra", "i", "la", "flama", "del", "canig\u00f3", "fins", "a", "les", "fogueres", "d'alacant", "i", "les", "falles", "celebrades", "a", "poblacions", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "la", "pirot\u00e8cnia", "\u00e9s", "l'eix", "de", "moltes", "festes", "tant", "familiars", "com", "majors", "des", "de", "les", "traques", "de", "casament", "passant", "per", "les", "mascletades", "batalles", "de", "focs", "d'artifici", "anomenades", "\"cordades\"", "com", "aquella", "de", "paterna", "la", "patum", "de", "berga", "de", "la", "festa", "major", "de", "vilafranca", "del", "pened\u00e8s", "i", "altres", "festes", "semblants", "els", "castells", "de", "focs", "d'artifici", "destaquen", "el", "concurs", "internacional", "de", "focs", "d'artifici", "de", "la", "costa", "brava", "celebrat", "a", "blanes", "la", "nit", "del", "foc", "de", "val\u00e8ncia", "la", "\"palmera\"", "d'alacant", "la", "nit", "de", "l'alb\u00e0", "d'elx", "i", "el", "castell", "de", "l'olla", "a", "altea", "els", "masclets", "que", "tenen", "tanta", "afici\u00f3", "entre", "la", "jovenalla", "i", "acabant", "amb", "les", "disparades", "de", "trabucs", "durant", "els", "moros", "i", "cristians", "o", "les", "actuacions", "dels", "trabucaires", "\u00e9s", "interessant", "notar", "una", "tradici\u00f3", "de", "focs", "d'artifici", "relativament", "nova", "que", "s\u00f3n", "aquells", "de", "la", "nit", "de", "la", "bastila", "de", "cotlliure", "i", "altres", "poblacions", "nordcatalanes", "tot", "i", "aix\u00ed", "hi", "ha", "festes", "populars", "on", "l'espectacle", "o", "les", "disfresses", "s\u00f3n", "priorit\u00e0ries", "i", "el", "foc", "no", "est\u00e0", "present", "com", "les", "danses", "de", "guadassuar", "o", "la", "muixeranga", "gastronomia", "la", "cuina", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "s'emmarca", "dins", "la", "cuina", "mediterr\u00e0nia", "i", "n'\u00e9s", "un", "exemple", "t\u00edpic", "sovint", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "menjar", "de", "l'actual", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunya", "i", "de", "la", "catalunya", "del", "nord", "i", "ocasionalment", "de", "la", "d'andorra", "per\u00f2", "alguns", "autors", "contemporanis", "josep", "pla", "jaume", "f\u00e0brega", "eliana", "thibaut", "i", "comalada", "ferran", "agull\u00f3", "i", "l'escriptor", "en", "llengua", "anglesa", "colman", "andrews", "parlen", "d'una", "gastronomia", "compartida", "de", "tota", "l'\u00e0rea", "cultural", "catalana", "inclosos", "per", "tant", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "les", "balears", "la", "franja", "de", "ponent", "i", "andorra", "i", "per", "tant", "seria", "la", "cuina", "m\u00e9s", "destacada", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "altres", "autors", "consideren", "per\u00f2", "que", "existeixen", "unes", "cuines", "valenciana", "i", "balear", "diferenciades", "vegeu", "cuina", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "cuina", "de", "les", "illes", "balears", "pel", "que", "fa", "als", "governs", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "les", "illes", "balears", "no", "donen", "suport", "a", "aquesta", "interpretaci\u00f3", "si", "b\u00e9", "tampoc", "no", "declaren", "el", "contrari", "mentre", "que", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "dona", "parers", "divergents", "segons", "la", "font", "consultada", "d'altra", "banda", "cal", "destacarhi", "la", "pres\u00e8ncia", "local", "de", "cuines", "diferenciades", "en", "major", "o", "menor", "grau", "com", "la", "xurra", "a", "les", "comarques", "xurres", "i", "la", "canal", "de", "navarr\u00e9s", "la", "castellana", "al", "baix", "segura", "la", "vall", "de", "cofrents", "i", "la", "plana", "d'utiel", "a", "m\u00e9s", "de", "parts", "de", "l'alt", "vinalop\u00f3", "el", "vinalop\u00f3", "mitj\u00e0", "i", "l'occitana", "a", "la", "vall", "d'aran", "i", "la", "fenolleda", "igualment", "cal", "aclarir", "que", "la", "cuina", "catalana", "ha", "deixat", "petjada", "a", "m\u00farcia", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seua", "poblaci\u00f3", "hist\u00f2ricament", "catalana", "i", "el", "contacte", "hist\u00f2ric", "entre", "aquesta", "i", "els", "valencians", "hist\u00f2ria", "de", "la", "cuina", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "que", "mengem", "o", "bevem", "\u00e9s", "fruit", "del", "passat", "i", "totes", "aquelles", "civilitzacions", "que", "han", "passat", "per", "aquests", "territoris", "han", "deixat", "una", "petjada", "en", "la", "cuina", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "la", "cuina", "catalana", "actual", "t\u00e9", "caracter\u00edstiques", "que", "han", "deixat", "els", "ibers", "fenicis", "grecs", "romans", "jueus", "i", "\u00e0rabs", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "algunes", "aportacions", "de", "la", "cuina", "francesa", "i", "italiana", "el", "descobriment", "d'am\u00e8rica", "va", "aportar", "nous", "ingredients", "actualment", "b\u00e0sics", "com", "la", "patata", "i", "el", "tom\u00e0quet", "i", "la", "nova", "cuina", "americana", "tamb\u00e9", "ha", "comportat", "canvis", "en", "la", "cuina", "tradicional", "al", "neol\u00edtic", "al", "baix", "llobregat", "ja", "s'elaborava", "cervesa", "l'arribada", "dels", "grecs", "a", "emp\u00faries", "i", "els", "fenicis", "a", "les", "illes", "balears", "i", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "supos\u00e0", "un", "canvi", "d'h\u00e0bits", "important\u00edssim", "abans", "d'ells", "no", "es", "trobava", "ni", "oli", "d'oliva", "ni", "vi", "des", "de", "anys", "abans", "de", "crist", "l'alimentaci\u00f3", "es", "basava", "en", "ordi", "vestit", "blat", "de", "tipus", "espelta", "mill", "pan\u00eds", "o", "blat", "de", "moro", "llegums", "es", "menjaven", "frescos", "o", "secs", "fruits", "peix", "xai", "cabra", "i", "porc", "en", "alguns", "indrets", "del", "pirineu", "es", "menjava", "cavall", "i", "fins", "i", "tot", "gos", "els", "ibers", "ja", "elaboraven", "vi", "que", "venien", "als", "fenicis", "cervesa", "i", "a", "la", "cerdanya", "uns", "pernils", "exquisits", "lloats", "pels", "romanscerretana", "mihi", "fiat", "vel", "missa", "licebit", "de", "menapis", "lauti", "de", "petasone", "rorent", "que", "em", "serveixin", "el", "pernil", "del", "pa\u00eds", "dels", "ceretans", "i", "que", "no", "em", "trametin", "el", "del", "pa\u00eds", "del", "menapis", "i", "que", "els", "desganats", "devorin", "la", "cuixa", "emmagatzemaven", "molt", "de", "gra", "que", "menjaven", "en", "forma", "de", "pa", "i", "farines", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "existeixen", "diferents", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "catal\u00e0", "els", "quals", "conformen", "l'anomenat", "espai", "catal\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "premsa", "cal", "destacar", "l'edici\u00f3", "en", "catal\u00e0", "de", "la", "vanguardia", "i", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "els", "diaris", "editats", "nom\u00e9s", "en", "catal\u00e0", "el", "punt", "avui", "ara", "diari", "de", "balears", "i", "l'esportiu", "la", "nombrosa", "premsa", "comarcal", "en", "catal\u00e0", "segre", "regi\u00f3", "diari", "de", "girona", "el", "nou", "etc", "les", "revistes", "en", "catal\u00e0", "el", "temps", "s\u00e0piens", "etc", "i", "els", "nombrosos", "diaris", "i", "mitjans", "digitals", "en", "catal\u00e0", "vilaweb", "rac\u00f3", "catal\u00e0", "naci\u00f3", "digital", "aracat", "cat", "directa", "l'accent", "catarsi", "etc", "pel", "que", "fa", "a", "la", "r\u00e0dio", "destaquen", "catalunya", "r\u00e0dio", "\u00e0", "punt", "fm", "ib", "r\u00e0dio", "i", "rac", "com", "a", "emissores", "generalistes", "catalunya", "informaci\u00f3", "com", "a", "emissora", "d'informaci\u00f3", "hores", "i", "catalunya", "m\u00fasica", "r\u00e0dio", "flaixbac", "flaix", "fm", "i", "rac", "com", "a", "emissores", "musicals", "finalment", "pel", "que", "respecta", "a", "la", "televisi\u00f3", "cal", "fer", "esment", "de", "tv", "\u00e0", "punt", "ib", "televisi\u00f3", "i", "tv", "com", "a", "canals", "generalistes", "i", "el", "canal", "super", "esport", "bar\u00e7a", "tv", "i", "rac", "tv", "com", "a", "canals", "tem\u00e0tics", "\u00e0mbit", "educatiu", "amb", "la", "democr\u00e0cia", "es", "va", "recuperar", "la", "llengua", "en", "l'\u00e0mbit", "educatiu", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "introducci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "a", "les", "aules", "va", "ser", "molt", "desigual", "segons", "el", "territori", "aix\u00ed", "mentre", "que", "a", "catalunya", "i", "a", "les", "balears", "s'ha", "adoptat", "un", "model", "ling\u00fc\u00edstic", "segons", "el", "qual", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "vehicular", "principal", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "els", "pares", "poden", "triar", "la", "llengua", "d'escolaritzaci\u00f3", "dels", "fills", "demografia", "els", "territoris", "de", "llengua", "catalana", "tenen", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "dades", "entre", "el", "i", "juntament", "amb", "les", "comarques", "castellanoparlants", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "habitants", "i", "les", "occitanoparlants", "de", "la", "vall", "d'aran", "habitants", "i", "la", "fenolleda", "sumen", "habitants", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "atles", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "barcelona", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "geo", "estel", "atles", "isbn", "geografia", "general", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "barcelona", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "v", "isbn", "oc", "gonz\u00e1lez", "i", "vilalta", "arnau", "la", "naci\u00f3", "imaginada", "els", "fonaments", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "catarroja", "afers", "recerca", "i", "pensament", "isbn", "grau", "pere", "\"el", "panoccitanisme", "dels", "anys", "trenta", "l'intent", "de", "construir", "un", "projecte", "com\u00fa", "entre", "catalans", "i", "occitans\"", "el", "contemporani", "genermaig", "p", "hist\u00f2ria", "pol\u00edtica", "societat", "i", "cultura", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "barcelona", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "v", "isbn", "oc", "mira", "joan", "f", "introducci\u00f3", "a", "un", "pa\u00eds", "val\u00e8ncia", "eliseu", "climent", "papers", "b\u00e0sics", "i", "isbn", "p\u00e9rez", "morag\u00f3n", "francesc", "\"el", "valencianisme", "i", "el", "fet", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\"", "l'espill", "n\u00fam", "tardor", "p", "soldevila", "ferran", "qu\u00e8", "cal", "saber", "de", "catalunya", "barcelona", "club", "editor", "amb", "diverses", "reimpressions", "i", "reedicions", "actualment", "barcelona", "columna", "proa", "isbn", "columna", "isbn", "proa", "stegmann", "til", "i", "inge", "guia", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "barcelona", "curial", "isbn", "ventura", "jordi", "\"sobre", "els", "precedents", "del", "terme", "pa\u00efsos", "catalans\"", "dins", "debat", "sobre", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "barcelona", "curial", "p", "vegeu", "tamb\u00e9", "valencianisme", "catalans", "catal\u00e0valenci\u00e0balear", "gastronomia", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "llista", "de", "castells", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "ambaixades", "i", "consolats", "ubicats", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "llista", "d'universitats", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "llista", "d'animals", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "llista", "dels", "rius", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "llista", "de", "partits", "pol\u00edtics", "dels", "pa\u00efsos", "catalans"]