["les", "plantes", "plantae", "s\u00f3n", "organismes", "multicel\u00b7lulars", "aut\u00f2trofs", "productors", "primaris", "les", "plantes", "obtenen", "l'energia", "que", "necessiten", "per", "viure", "mitjan\u00e7ant", "el", "proc\u00e9s", "bioqu\u00edmic", "de", "la", "fotos\u00edntesi", "oxig\u00e8nica", "inclouen", "organismes", "familiars", "com", "ara", "arbres", "herbes", "matolls", "lianes", "falgueres", "molses", "i", "les", "algues", "verdes", "s'estima", "que", "actualment", "existeixen", "unes", "esp\u00e8cies", "de", "plantes", "i", "es", "defineixen", "com", "a", "espermat\u00f2fits", "bri\u00f2fits", "falgueres", "i", "falgueres", "afins", "el", "se", "n'havien", "identificat", "unes", "esp\u00e8cies", "de", "les", "quals", "fan", "flor", "i", "s\u00f3n", "bri\u00f2fits", "fora", "dels", "contextos", "de", "formaci\u00f3", "cient\u00edfica", "el", "terme", "plantes", "implica", "una", "associaci\u00f3", "d'organismes", "amb", "certs", "trets", "comuns", "s\u00f3n", "multicel\u00b7lulars", "contenen", "cel\u00b7lulosa", "i", "realitzen", "la", "fotos\u00edntesi", "concepte", "de", "planta", "actualment", "s'anomenen", "plantes", "aquells", "organismes", "individus", "o", "esp\u00e8cies", "que", "formen", "part", "del", "regne", "plantae", "la", "circumscripci\u00f3", "actual", "del", "regne", "plantae", "la", "definici\u00f3", "del", "que", "ara", "abasta", "\u00e9s", "diferent", "de", "la", "seva", "circumscripci\u00f3", "en", "el", "passat", "i", "molt", "diferent", "de", "la", "de", "l'antic", "i", "abandonat", "regne", "vegetal", "que", "inclo\u00efa", "les", "algues", "i", "alguns", "cianobacteris", "inclosos", "en", "el", "domini", "eubacteria", "concepci\u00f3", "tradicional", "del", "regne", "plantae", "inicialment", "la", "diversitat", "dels", "\u00e9ssers", "vius", "va", "ser", "categoritzada", "de", "manera", "que", "tots", "els", "organismes", "formaven", "part", "exclusivament", "de", "dos", "regnes", "el", "dels", "animals", "animalia", "i", "el", "de", "les", "plantes", "plantae", "fins", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "eren", "els", "dos", "\u00fanics", "regnes", "en", "els", "quals", "s'agrupaven", "els", "\u00e9ssers", "vius", "i", "cada", "grup", "nou", "era", "catalogat", "b\u00e9", "com", "un", "animal", "b\u00e9", "com", "una", "planta", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "van", "ser", "classificats", "com", "a", "plantes", "una", "diversitat", "de", "grups", "actualment", "ubicats", "en", "altres", "regnes", "perqu\u00e8", "conjuntament", "tenien", "l'\u00fanica", "caracter\u00edstica", "comuna", "de", "no", "ingerir", "aliments", "quan", "es", "trobava", "un", "organisme", "dubt\u00f3s", "si", "fagocitava", "o", "ingeria", "aliments", "l'anomenaven", "\"animal\"", "i", "si", "era", "un", "organisme", "autotr\u00f2fic", "o", "sapr\u00f2fit", "era", "una", "planta", "aix\u00ed", "van", "ser", "considerats", "com", "a", "plantes", "els", "cianobacteris", "els", "fongs", "tots", "els", "t\u00e0xons", "agrupats", "sota", "el", "nom", "d'algues", "i", "les", "plantes", "terrestres", "encara", "poden", "observarse", "aquests", "grups", "ubicats", "dins", "del", "regne", "plantae", "en", "els", "antics", "sistemes", "de", "classificaci\u00f3", "com", "el", "d'adolf", "engler", "si", "b\u00e9", "avui", "la", "classificaci\u00f3", "de", "plantae", "\u00e9s", "m\u00e9s", "acotada", "encara", "s'estudien", "tots", "aquests", "grups", "dins", "el", "camp", "de", "la", "bot\u00e0nica", "es", "pot", "dir", "que", "la", "bot\u00e0nica", "estudia", "tot", "el", "que", "tradicionalment", "ha", "estat", "considerat", "un", "vegetal", "encara", "avui", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "en", "la", "literatura", "de", "divulgaci\u00f3", "i", "fins", "i", "tot", "en", "llibres", "de", "text", "l'\u00fas", "de", "planta", "com", "a", "sin\u00f2nim", "de", "vegetal", "la", "qual", "cosa", "dificulta", "al", "lector", "la", "comprensi\u00f3", "de", "la", "diversitat", "tal", "com", "actualment", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "concep", "concepci\u00f3", "actual", "al", "segle", "xx", "havent", "recopilat", "noves", "dades", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "postular", "que", "ni", "tots", "els", "organismes", "autotr\u00f2fics", "ni", "tots", "els", "heterotr\u00f2fics", "que", "fagociten", "o", "ingereixen", "aliment", "tenien", "un", "respectiu", "antecessor", "com\u00fa", "perqu\u00e8", "aquestes", "formes", "de", "vida", "s'havien", "generat", "moltes", "vegades", "entre", "els", "\u00e9ssers", "vius", "l'\u00fas", "de", "t\u00e8cniques", "m\u00e9s", "avan\u00e7ades", "com", "el", "perfeccionament", "del", "microscopi", "\u00f2ptic", "el", "sorgiment", "de", "la", "microsc\u00f2pia", "electr\u00f2nica", "i", "l'\u00fas", "de", "t\u00e8cniques", "bioqu\u00edmiques", "per", "a", "la", "identificaci\u00f3", "d'organismes", "van", "generar", "la", "necessitat", "de", "modificar", "el", "nombre", "de", "regnes", "per", "agrupar", "organismes", "que", "ja", "no", "eren", "tan", "semblants", "segons", "el", "coneixement", "del", "moment", "d'aquesta", "manera", "va", "ser", "acceptada", "r\u00e0pidament", "l'exist\u00e8ncia", "de", "cinc", "regnesdels", "tradicionals", "regnes", "animalia", "i", "plantae", "es", "van", "anar", "escindint", "tres", "grups", "m\u00e9s", "tres", "nous", "regnes", "monera", "que", "agrupa", "tots", "els", "procariotes", "incloent", "els", "cianobacteris", "fungi", "que", "agrupa", "tots", "els", "comunament", "coneguts", "com", "a", "fongs", "i", "oomicets", "protista", "que", "agrupa", "tots", "els", "eucariotes", "unicel\u00b7lularstamb\u00e9", "molts", "autors", "coincidien", "que", "calia", "agrupar", "tots", "els", "regnes", "excepte", "el", "monera", "dins", "el", "supraregne", "eukarya", "ja", "que", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "procariotes", "i", "els", "eucariotes", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "grans", "que", "entre", "els", "diferents", "regnes", "d'eucariotes", "per", "tant", "els", "primers", "grups", "a", "ser", "desterrats", "del", "regne", "plantae", "van", "ser", "els", "cianobacteris", "i", "els", "fongs", "que", "van", "ser", "derivats", "a", "altres", "regnes", "i", "tamb\u00e9", "alguns", "organismes", "que", "eren", "fotosint\u00e8tics", "per\u00f2", "unicel\u00b7lulars", "van", "ser", "ubicats", "en", "el", "regne", "protista", "a", "causa", "de", "les", "dificultats", "per", "estudiar", "els", "protistes", "i", "la", "manca", "d'an\u00e0lisis", "gen\u00e8tiques", "que", "donessin", "idea", "dels", "seus", "possibles", "parentius", "protista", "va", "ser", "creat", "principalment", "com", "a", "calaix", "de", "sastre", "per", "ubicar", "en", "algun", "lloc", "els", "organismes", "que", "no", "se", "sabia", "quin", "parentiu", "tenien", "amb", "la", "resta", "i", "no", "tant", "perqu\u00e8", "es", "cregu\u00e9s", "que", "tinguessin", "un", "antecessor", "com\u00fa", "plantes", "terrestres", "i", "algues", "llavors", "va", "quedar", "com", "a", "part", "del", "regne", "plantae", "el", "que", "comunament", "coneixem", "com", "a", "plantes", "terrestres", "i", "algues", "definir", "al", "regne", "plantae", "per", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "es", "va", "tornar", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "pertanyen", "al", "regne", "plantae", "tots", "els", "organismes", "eucariotes", "multicel\u00b7lulars", "que", "obtenen", "l'energia", "per", "cr\u00e9ixer", "i", "realitzar", "les", "seves", "activitats", "de", "la", "llum", "del", "sol", "energia", "que", "prenen", "pel", "proc\u00e9s", "de", "fotos\u00edntesi", "proc\u00e9s", "que", "passa", "en", "els", "seus", "cloroplasts", "amb", "ajuda", "d'algun", "tipus", "de", "clorofil\u00b7la", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "obstacle", "perqu\u00e8", "algunes", "d'elles", "secund\u00e0riament", "hagin", "evolucionat", "cap", "a", "una", "adaptaci\u00f3", "al", "saprofitisme", "a", "l'hemiparasitisme", "o", "al", "parasitisme", "normalment", "mancades", "de", "clorofil\u00b7la", "i", "fulles", "evoluci\u00f3", "dels", "sistemes", "de", "classificaci\u00f3", "i", "dels", "regnes", "filog\u00e8nesi", "filog\u00e8nesi", "proposada", "per", "a", "les", "plantes", "que", "segueix", "l'esquema", "amb", "modificacions", "dels", "pterid\u00f2fits", "de", "smith", "et", "al", "les", "prasinof\u00edcies", "podrien", "ser", "un", "grup", "basal", "parafil\u00e8tic", "de", "totes", "les", "plantes", "verdes", "hist\u00f2ria", "del", "t\u00e0xon", "des", "de", "temps", "de", "carl", "von", "linn\u00e9", "fins", "ara", "que", "el", "terme", "plantae", "s'ha", "aplicat", "a", "molts", "clades", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "incloenthi", "els", "embri\u00f2fits", "m\u00e9s", "restrictiu", "els", "arquepl\u00e0stids", "m\u00e9s", "inclusiu", "i", "altres", "sense", "valor", "filogen\u00e8tic", "que", "inclo\u00efen", "tot", "tipus", "d'algues", "i", "fins", "i", "tot", "fongs", "i", "bacteris", "fotosint\u00e8tics", "per", "especificar", "aquest", "clade", "es", "va", "crear", "els", "noms", "de", "viridiplantes", "viridiplantae", "i", "clorobionts", "chlorobionta", "per\u00f2", "no", "ha", "quallat", "i", "la", "tend\u00e8ncia", "\u00e9s", "d'anomenar", "plantes", "a", "aquest", "clade", "i", "posar", "altres", "noms", "als", "altres", "grups", "o", "b\u00e9", "directament", "desestimarlos", "per", "parafil\u00e8tics", "plantes", "verdes", "o", "viridiplantae", "per", "la", "seva", "similar", "morfologia", "molt", "aviat", "els", "bot\u00e0nics", "agruparen", "les", "\"plantes", "terrestres\"", "en", "el", "clade", "dels", "embri\u00f2fits", "el", "nom", "significa", "'plantes", "amb", "embri\u00f3'", "algues", "entre", "les", "algues", "nom\u00e9s", "es", "podien", "establir", "grups", "per", "caracter\u00edstiques", "distintives", "m\u00e9s", "o", "menys", "evidents", "entre", "les", "quals", "el", "color", "va", "prendre", "import\u00e0ncia", "les", "algues", "de", "color", "verd", "eren", "les", "algues", "verdes", "les", "de", "color", "vermell", "eren", "les", "algues", "vermelles", "les", "de", "color", "bru", "eren", "les", "algues", "brunes", "agrupar", "les", "algues", "pel", "color", "no", "\u00e9s", "tan", "arbitrari", "com", "sembla", "ja", "que", "el", "color", "d'una", "planta", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "o", "abs\u00e8ncia", "de", "diferents", "compostos", "qu\u00edmics", "en", "ella", "que", "molt", "probablement", "van", "ser", "heretats", "d'un", "avantpassat", "com\u00fa", "altres", "grups", "anomenats", "\"algues\"", "amb", "caracter\u00edstiques", "m\u00e9s", "o", "menys", "evidents", "eren", "les", "diatomees", "i", "els", "dinoflagelats", "per\u00f2", "les", "\"algues\"", "tenen", "una", "quantitat", "de", "formes", "de", "vida", "d'all\u00f2", "m\u00e9s", "diverses", "com", "tamb\u00e9", "adaptacions", "i", "caracter\u00edstiques", "fisiol\u00f2giques", "molt", "diferents", "per", "la", "qual", "cosa", "les", "seves", "relacions", "de", "parentiu", "amb", "els", "embri\u00f2fits", "plantes", "terrestres", "i", "entre", "si", "encara", "es", "mantenen", "en", "la", "foscor", "amb", "les", "millores", "en", "el", "microscopi", "\u00f2ptic", "i", "m\u00e9s", "tard", "l'adveniment", "del", "microscopi", "electr\u00f2nic", "de", "rastreig", "es", "va", "obrir", "un", "m\u00f3n", "nou", "davant", "els", "ulls", "dels", "bot\u00e0nics", "que", "mai", "havia", "estat", "vist", "abans", "quan", "aquestes", "eines", "van", "ser", "utilitzades", "per", "a", "con\u00e8ixer", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "les", "plantes", "se'n", "van", "descobrir", "noves", "relacions", "de", "parentiu", "a", "les", "caracter\u00edstiques", "cel\u00b7lulars", "se", "les", "anomena", "\"ultraestructura\"", "i", "en", "general", "involucren", "les", "caracter\u00edstiques", "del", "cloroplast", "de", "la", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "i", "dels", "g\u00e0metes", "m\u00f2bils", "o", "espermatozous", "una", "an\u00e0lisi", "detallada", "de", "la", "ultraestructura", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "durant", "la", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "i", "dels", "espermatozous", "de", "les", "plantes", "va", "revelar", "ja", "al", "llarg", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "que", "el", "grup", "d'algues", "conegut", "com", "a", "\"algues", "verdes\"", "estava", "m\u00e9s", "emparentat", "amb", "les", "\"plantes", "terrestres\"", "que", "amb", "la", "resta", "de", "les", "\"algues\"", "llavors", "va", "anar", "naixent", "la", "idea", "entre", "els", "bot\u00e0nics", "que", "les", "\"algues", "verdes\"", "i", "les", "\"plantes", "terrestres\"", "compartien", "un", "antecessor", "com\u00fa", "a", "aquest", "grup", "avui", "se", "l'anomena", "viridiplantae", "o", "grup", "de", "les", "\"plantes", "verdes\"", "els", "dos", "grups", "d'algues", "verdes", "s\u00f3n", "els", "parents", "m\u00e9s", "propers", "de", "les", "plantes", "terrestres", "embri\u00f2fits", "el", "primer", "d'aquests", "grups", "s\u00f3n", "els", "car\u00f2fits", "a", "partir", "dels", "quals", "es", "van", "desenvolupar", "els", "embri\u00f2fits", "origen", "i", "evoluci\u00f3", "aparici\u00f3", "les", "plantes", "varen", "ser", "dels", "primers", "\u00e9ssers", "vius", "que", "aparegueren", "a", "la", "terra", "descendeixen", "dels", "eucariotes", "autotr\u00f2fics", "apareguts", "en", "el", "per\u00edode", "proterozoic", "els", "seus", "primers", "representants", "no", "van", "ser", "vasculars", "per", "contra", "tenien", "estructures", "poc", "diferenciades", "i", "depenien", "de", "l'aigua", "completament", "per", "a", "la", "seva", "vida", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "algues", "les", "porta", "a", "desenvolupar", "les", "primeres", "fulles", "immediatament", "en", "el", "per\u00edode", "siluri\u00e0", "comen\u00e7aren", "a", "desenvoluparse", "les", "primeres", "plantes", "terrestres", "independents", "de", "les", "ja", "evolucionades", "algues", "dels", "nostres", "dies", "plantes", "terrestres", "les", "plantes", "terrestres", "es", "van", "desenvolupar", "a", "l'aire", "lliure", "per", "primera", "vegada", "encara", "des", "del", "seu", "antic", "ordre", "cobrien", "roques", "properes", "a", "llacs", "i", "rius", "a", "mesura", "que", "necessitaven", "menys", "aigua", "per", "a", "la", "seva", "subsist\u00e8ncia", "van", "comen\u00e7ar", "a", "cr\u00e9ixer", "i", "a", "prendre", "forma", "per", "primera", "vegada", "van", "tenir", "espores", "diferenciades", "i", "arrels", "fixes", "que", "donaven", "nutrients", "a", "la", "planta", "amb", "cm", "segons", "s'estima", "van", "comen\u00e7ar", "a", "tenir", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "i", "a", "tenir", "parts", "especialitzades", "en", "la", "fotos\u00edntesi", "les", "fulles", "mentre", "algunes", "van", "quedar", "sent", "algues", "de", "les", "roques", "altres", "van", "viure", "a", "terra", "ferma", "en", "llocs", "humits", "per", "a", "la", "seva", "superviv\u00e8ncia", "va", "ser", "necessari", "que", "redu\u00efssin", "la", "mida", "se", "les", "va", "anomenar", "bri\u00f2fits", "o", "molses", "un", "altre", "grup", "es", "va", "desenvolupar", "al", "contrari", "amb", "gran", "mida", "i", "van", "definir", "una", "reproducci\u00f3", "h\u00e0bitat", "d'ombra", "i", "participaci\u00f3", "en", "l'ecosistema", "el", "paper", "de", "les", "falgueres", "n'\u00e9s", "potser", "el", "m\u00e9s", "important", "s\u00f3n", "les", "desafiadores", "de", "les", "regles", "i", "adaptacions", "del", "m\u00f3n", "vegetal", "durant", "el", "carbon\u00edfer", "van", "apar\u00e8ixer", "derivades", "d'un", "altre", "grup", "de", "grans", "plantes", "les", "gimnospermes", "des", "de", "llavors", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "plantes", "es", "veu", "marcada", "fonamentalment", "en", "la", "reproducci\u00f3", "de", "l'espora", "a", "la", "flor", "les", "con\u00edferes", "per", "una", "reproducci\u00f3", "m\u00e9s", "sofisticada", "i", "sense", "necessitat", "de", "gens", "d'humitat", "es", "van", "convertir", "en", "el", "jur\u00e0ssic", "al", "costat", "de", "les", "falgueres", "en", "les", "plantes", "dominants", "encara", "que", "les", "angiospermes", "ja", "havien", "aparegut", "el", "seu", "desenvolupament", "es", "trobava", "incomplet", "uns", "milions", "d'anys", "despr\u00e9s", "es", "van", "adaptar", "amb", "la", "reproducci\u00f3", "sexual", "m\u00e9s", "sofisticada", "dins", "de", "les", "plantes", "la", "flor", "atraient", "insectes", "s\u00f3n", "pol\u00b7linitzades", "per", "on", "els", "g\u00e0metes", "masculins", "caiguts", "dels", "peduncles", "de", "l'estam", "passen", "pel", "tub", "fins", "a", "l'ovari", "on", "fecunda", "l'\u00f2vul", "la", "flor", "es", "transforma", "i", "arriba", "a", "ser", "un", "fruit", "per", "la", "seva", "sucul\u00e8ncia", "\u00e9s", "consumit", "per", "herb\u00edvors", "i", "les", "llavors", "preparades", "per", "germinar", "cauen", "a", "terra", "despr\u00e9s", "de", "l'eoc\u00e8", "les", "plantes", "amb", "flors", "van", "colonitzar", "el", "planeta", "car\u00e0cters", "diferencials", "se'n", "poden", "descriure", "aquestes", "caracter\u00edstiques", "diferencials", "tenen", "c\u00e8l\u00b7lules", "eucariotes", "tenen", "fotos\u00edntesi", "respiraci\u00f3", "i", "transpiraci\u00f3", "necessiten", "el", "metabolisme", "de", "l'oxigen", "s'hi", "formen", "compostos", "secundaris", "metab\u00f2lics", "antocians", "flavones", "el", "tipus", "de", "reproducci\u00f3", "i", "desenvolupament", "\u00e9s", "asexual", "sexual", "amb", "g\u00e0metes", "i", "zigot", "i", "amb", "espores", "haploides", "haplodiploides", "s\u00f3n", "multicel\u00b7lulars", "i", "poden", "tenir", "o", "no", "una", "organitzaci\u00f3", "en", "teixits", "s\u00f3n", "imm\u00f2bils", "\u00e9s", "a", "dir", "no", "tenen", "capacitat", "de", "despla\u00e7ament", "tenen", "una", "estructura", "i", "funcions", "amb", "plasmodesms", "amb", "teixits", "cel\u00b7lulars", "variats", "la", "paret", "cel\u00b7lular", "\u00e9s", "de", "cel\u00b7lulosa", "presenten", "moviment", "intracel\u00b7lularles", "plantes", "s\u00f3n", "eucariotes", "que", "es", "van", "desenvolupar", "a", "partir", "d'algues", "verdes", "del", "grup", "chlorophyta", "durant", "el", "paleozoic", "aquestes", "algues", "van", "colonitzar", "les", "zones", "emergides", "gr\u00e0cies", "a", "una", "s\u00e8rie", "d'adaptacions", "a", "la", "xerof\u00edl\u00b7lia", "que", "va", "originar", "el", "grup", "dels", "embri\u00f2fits", "els", "embri\u00f2fits", "presenten", "alternan\u00e7a", "de", "generacions", "heterof\u00e0sica", "i", "heteromorfa", "s\u00f3n", "plantes", "adaptades", "a", "la", "vida", "terrestre", "amb", "\u00f2rgans", "apendiculars", "tamb\u00e9", "anomenats", "cormobionts", "protocorm\u00f2fits", "o", "bri\u00f2fits", "divisi\u00f3", "bryophyta", "molses", "licopodis", "i", "hep\u00e0tiques", "els", "bri\u00f2fits", "s\u00f3n", "petites", "plantes", "confinades", "a", "ambients", "humits", "a", "m\u00e9s", "necessiten", "aigua", "l\u00edquida", "per", "a", "la", "fecundaci\u00f3", "en", "el", "per\u00edode", "silur", "van", "apar\u00e8ixer", "noves", "formes", "d'embri\u00f2fits", "amb", "millors", "adaptacions", "a", "la", "xericitat", "cosa", "que", "els", "va", "permetre", "la", "conquesta", "d'amplis", "espais", "es", "considera", "que", "les", "primeres", "plantes", "que", "van", "abandonar", "l'ambient", "l\u00edquid", "i", "conquerir", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "van", "ser", "molses", "semblants", "al", "physcomitrella", "patens", "fa", "ca", "milions", "d'anys", "aquesta", "millora", "va", "permetre", "una", "radiaci\u00f3", "massiva", "al", "devon", "cosa", "que", "els", "va", "fer", "dominar", "el", "paisatge", "aquest", "grup", "presenta", "t\u00edpicament", "cut\u00edcules", "resistents", "a", "la", "dessecaci\u00f3", "i", "teixits", "vasculars", "que", "transporten", "l'aigua", "per", "l'organisme", "la", "qual", "cosa", "dona", "origen", "al", "terme", "\"plantes", "vasculars\"", "l'espor\u00f2fit", "funciona", "com", "un", "individu", "separatcorm\u00f2fits", "o", "plantes", "vasculars", "pterid\u00f2fits", "divisi\u00f3", "pteridophytales", "plantes", "vasculars", "inclouen", "com", "a", "subgrup", "els", "espermat\u00f2fits", "o", "plantes", "amb", "llavors", "que", "es", "va", "diversificar", "al", "final", "del", "paleozoic", "en", "aquests", "organismes", "el", "gamet\u00f2fit", "est\u00e0", "completament", "redu\u00eft", "i", "l'espor\u00f2fit", "comen\u00e7a", "la", "seva", "vida", "confinat", "en", "una", "estructura", "especial", "la", "llavor", "plantes", "amb", "llavors", "espermat\u00f2fits", "divisi\u00f3", "spermatophytaprogimnospermes", "subdivisi\u00f3", "progimnospermophytina", "cicadofitins", "subdivisi\u00f3", "cycadicae", "cycadophytina", "n'\u00e9s", "un", "sin\u00f2nim", "o", "gimnospermes", "de", "fulles", "pinnades", "coniferofitins", "subdivisi\u00f3", "pinicae", "coniferophytina", "n'\u00e9s", "un", "sin\u00f2nim", "o", "gimnospermes", "de", "fulla", "dicot\u00f2mica", "gnetofitins", "subdivisi\u00f3", "gneticae", "gnetophytina", "n'\u00e9s", "un", "sin\u00f2nimangiospermes", "subdivisi\u00f3", "magnoliophytinaaquests", "grups", "tamb\u00e9", "es", "denominen", "gimnospermes", "excepte", "les", "plantes", "amb", "flors", "que", "s'anomenen", "angiospermes", "aquest", "\u00e9s", "el", "grup", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "de", "plantes", "va", "apar\u00e8ixer", "durant", "el", "jur\u00e0ssic", "i", "ha", "arribat", "a", "serne", "el", "dominant", "gen\u00e8tica", "vegetal", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "les", "plantes", "tenen", "confinat", "el", "material", "gen\u00e8tic", "adn", "en", "tres", "llocs", "diferents", "la", "immensa", "majoria", "del", "genoma", "\u00e9s", "als", "cromosomes", "al", "nucli", "cel\u00b7lular", "tanmateix", "les", "plantes", "tenen", "adn", "en", "alguns", "org\u00e0nuls", "als", "mitocondris", "i", "als", "cloroplasts", "els", "mitocondris", "i", "els", "cloroplasts", "org\u00e0nuls", "amb", "membrana", "inclosos", "al", "citoplasma", "es", "repliquen", "de", "forma", "independent", "del", "nucli", "cel\u00b7lular", "quan", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "es", "divideix", "durant", "la", "cariocinesi", "alguns", "van", "a", "un", "dels", "descendents", "i", "els", "altres", "a", "l'altre", "de", "manera", "que", "mai", "quedi", "una", "c\u00e8l\u00b7lula", "sense", "mitocondris", "o", "cloroplasts", "el", "nucli", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "les", "plantes", "cont\u00e9", "genoma", "de", "tipus", "eucariota", "igual", "que", "en", "els", "animals", "l'adn", "est\u00e0", "ordenat", "en", "cromosomes", "i", "cada", "cromosoma", "\u00e9s", "una", "sola", "mol\u00e8cula", "d'adn", "lineal", "en", "canvi", "els", "mitocondris", "i", "els", "cloroplasts", "tenen", "genoma", "de", "tipus", "bacteri\u00e0", "tenen", "una", "mol\u00e8cula", "d'adn", "circular", "per", "plastidis", "igual", "que", "els", "seus", "ancestres", "que", "eren", "bacteris", "la", "mida", "de", "l'adn", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "gran", "en", "el", "nucli", "que", "en", "els", "org\u00e0nuls", "en", "el", "nucli", "\u00e9s", "tan", "gran", "que", "es", "mesura", "en", "megabases", "en", "els", "mitocondris", "en", "canvi", "\u00e9s", "d'unes", "a", "kilobases", "en", "els", "cloroplasts", "\u00e9s", "d'unes", "a", "kilobasesla", "forma", "d'heretar", "l'adn", "tamb\u00e9", "difereix", "entre", "el", "que", "succeeix", "al", "nucli", "i", "als", "org\u00e0nuls", "mentre", "que", "l'adn", "del", "nucli", "s'hereta", "de", "manera", "biparental", "com", "l'adn", "del", "nucli", "dels", "animals", "l'adn", "dels", "mitocondris", "i", "el", "dels", "cloroplasts", "s'hereta", "per", "part", "d'un", "sol", "dels", "pares", "en", "general", "per", "part", "de", "la", "mare", "igual", "que", "els", "mitocondris", "dels", "animals", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "al", "fet", "que", "en", "general", "els", "org\u00e0nuls", "que", "seran", "transmesos", "a", "la", "generaci\u00f3", "seg\u00fcent", "s\u00f3n", "els", "que", "estan", "ubicats", "a", "l'\u00f2vul", "creixement", "mecanisme", "el", "mecanisme", "del", "creixement", "de", "les", "plantes", "encara", "no", "es", "coneix", "completament", "el", "grup", "de", "recerca", "cient\u00edfica", "de", "l'institut", "de", "biologia", "molecular", "i", "cel\u00b7lular", "de", "plantes", "ibmcp", "centre", "mixt", "de", "la", "universitat", "polit\u00e8cnica", "de", "val\u00e8ncia", "i", "el", "consell", "superior", "d'investigacions", "cient\u00edfiques", "csic", "va", "esbrinar", "l'any", "el", "mecanisme", "que", "regula", "el", "creixement", "de", "les", "plantes", "d'acord", "amb", "l'hora", "del", "diales", "plantes", "no", "creixen", "de", "manera", "cont\u00ednua", "al", "llarg", "de", "tot", "el", "dia", "sin\u00f3", "que", "concentren", "el", "creixement", "preferentment", "al", "final", "de", "la", "nit", "i", "al", "principi", "del", "dia", "i", "despr\u00e9s", "dediquen", "la", "resta", "del", "temps", "a", "realitzar", "fotos\u00edntesi", "i", "redistribuir", "els", "recursos", "energ\u00e8tics", "que", "generen", "el", "patr\u00f3", "r\u00edtmic", "de", "creixement", "diari", "dep\u00e8n", "del", "funcionament", "d'un", "rellotge", "intern", "del", "qual", "disposen", "totes", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "vegetals", "i", "ja", "era", "conegut", "que", "unes", "hormones", "les", "giberel\u00b7lines", "s\u00f3n", "indispensables", "perqu\u00e8", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "vegetals", "s'expandeixin", "tanmateix", "fins", "a", "la", "investigaci\u00f3", "de", "l'ibmcp", "no", "se", "sabia", "com", "s'acoblaven", "el", "rellotge", "i", "les", "giberel\u00b7lines", "per", "generar", "un", "fort", "patr\u00f3", "de", "creixement", "ocorre", "que", "el", "rellotge", "dins", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "determina", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "dels", "receptors", "de", "giberel\u00b7lines", "intracel\u00b7lular", "oscil\u00b7li", "r\u00edtmicament", "amb", "m\u00ednims", "durant", "el", "dia", "i", "m\u00e0xims", "de", "nit", "d'aquesta", "manera", "les", "plantes", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "sensibles", "a", "les", "giberel\u00b7lines", "al", "final", "de", "la", "nit", "s'activa", "la", "ruta", "de", "senyalament", "just", "aleshores", "i", "\u00e9s", "en", "aquest", "moment", "quan", "creixen", "les", "plantes", "si", "es", "treballa", "amb", "plantes", "mutants", "en", "les", "quals", "la", "ruta", "de", "senyalament", "de", "giberel\u00b7lines", "roman", "activa", "de", "manera", "permanent", "aquests", "mutants", "creixen", "cont\u00ednuament", "durant", "tot", "el", "dia", "i", "la", "mida", "final", "de", "les", "plantes", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "aix\u00f2", "es", "podria", "aplicar", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "per", "tenir", "un", "control", "sobre", "el", "creixement", "de", "les", "plantes", "sobretot", "en", "agricultura", "i", "jardineria", "l'acoblament", "entre", "el", "rellotge", "inatracel\u00b7lular", "i", "la", "sensibilitat", "a", "les", "giberel\u00b7lines", "no", "sols", "determina", "el", "creixement", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "altres", "processos", "de", "resposta", "de", "la", "planta", "a", "est\u00edmuls", "ambientals", "incloent", "l'estr\u00e8s", "abi\u00f2tic", "classificaci\u00f3", "del", "creixement", "una", "classificaci\u00f3", "relacionada", "n'\u00e9s", "la", "de", "les", "formes", "vitals", "de", "raunkjaer", "que", "classifica", "les", "plantes", "segons", "com", "se", "situen", "les", "gemmes", "persistents", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "l'any", "m\u00e9s", "desfavorable", "i", "com", "es", "protegeixen", "tamb\u00e9", "se", "sol", "classificar", "el", "creixement", "vegetal", "segons", "la", "perviv\u00e8ncia", "del", "peu", "en", "anuals", "creixen", "i", "es", "reprodueixen", "en", "una", "temporada", "de", "creixement", "pertanyen", "a", "aquesta", "fam\u00edlia", "els", "cereals", "les", "pastures", "com", "ara", "blat", "mill", "s\u00e8gol", "diplotaxis", "erucoides", "fajol", "biennals", "necessiten", "dos", "anys", "per", "a", "completar", "el", "cicle", "vital", "usualment", "es", "reprodueixen", "al", "segon", "any", "per", "exemple", "bleda", "rave", "pastanaga", "pluriannuals", "viuen", "m\u00e9s", "de", "dos", "anys", "per\u00f2", "es", "reprodueixen", "una", "sola", "vegada", "al", "final", "de", "la", "seva", "vida", "per", "exemple", "l'atzavara", "perennes", "viuen", "diverses", "temporades", "i", "una", "vegada", "han", "arribat", "a", "la", "maduresa", "es", "reprodueixen", "peri\u00f2dicament", "\u00e9s", "el", "cas", "dels", "arbres", "arbusts", "canyes", "mates", "lianes", "i", "moltes", "herbes", "per", "exemple", "alzina", "avet", "roman\u00ed", "melissa", "reboll", "d'oliverales", "plantes", "m\u00e9s", "simples", "com", "les", "algues", "unicel\u00b7lulars", "tenen", "vides", "individuals", "curtes", "dies", "o", "setmanes", "i", "la", "mida", "de", "les", "seves", "poblacions", "varia", "estacionalment", "tanmateix", "les", "algues", "que", "creixen", "fixades", "al", "substrat", "solen", "tenir", "una", "perviv\u00e8ncia", "anual", "comunicaci\u00f3", "les", "plantes", "estan", "integrades", "dintre", "de", "comunitats", "complexes", "a", "les", "quals", "els", "permet", "poder", "comunicarse", "entre", "elles", "per", "aix\u00ed", "aconseguir", "defensarse", "sobreviure", "o", "assegurar", "un", "nombre", "de", "mitjans", "pel", "seu", "creixement", "per", "poder", "compensar", "el", "que", "estan", "fixades", "al", "s\u00f2l", "i", "la", "manca", "d\u00f2rgans", "especialitzats", "les", "plantes", "han", "obtingut", "per", "selecci\u00f3", "natural", "sistemes", "de", "comunicaci\u00f3", "basats", "en", "fen\u00f2mens", "al\u00b7lelop\u00e0tics", "positius", "\u00e9s", "a", "dir", "han", "creat", "mecanismes", "amb", "els", "quals", "poden", "produir", "compostos", "bioqu\u00edmics", "que", "poden", "tenir", "un", "gran", "pes", "en", "la", "superviv\u00e8ncia", "creixement", "i", "reproducci\u00f3", "daltres", "\u00e9ssers", "vius", "ve\u00efns", "permetentlos", "sobreviure", "de", "les", "adversitats", "que", "pateixen", "per", "laire", "mitjan\u00e7ant", "components", "org\u00e0nics", "vol\u00e0tils", "cov", "quan", "la", "planta", "\u00e9s", "agredida", "aquests", "components", "seran", "deslliurats", "a", "laire", "m\u00e8tode", "de", "transport", "per", "poder", "arribar", "a", "les", "plantes", "del", "voltant", "i", "avisarles", "creant", "una", "comunicaci\u00f3", "entre", "elles", "les", "mol\u00e8cules", "utilitzades", "s\u00f3n", "metab\u00f2lits", "secundaris", "que", "sintetitza", "la", "planta", "per", "al", "seu", "funcionament", "fisiol\u00f2gic", "i", "que", "es", "troben", "guardades", "en", "reservoris", "cel\u00b7lulars", "aquests", "cov", "poden", "ser", "de", "diferents", "maneres", "i", "es", "diferencien", "per", "la", "seva", "composici\u00f3", "i", "la", "seva", "estructura", "la", "diversitat", "dels", "cov", "\u00e9s", "deguda", "a", "que", "per", "cada", "tipus", "datac", "hi", "ha", "un", "tipus", "concret", "de", "cov", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "uns", "concrets", "que", "nom\u00e9s", "poden", "alliberar", "certes", "esp\u00e8cies", "de", "plantes", "fent", "que", "les", "altres", "del", "voltant", "si", "no", "s\u00f3n", "de", "la", "mateixa", "fam\u00edlia", "no", "tindran", "els", "receptors", "adequats", "per", "poder", "aconseguir", "i", "entendre", "aquests", "pel", "subs\u00f2l", "aquest", "m\u00e8tode", "t\u00e9", "lloc", "a", "la", "rizosfera", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "zona", "on", "les", "arrels", "fan", "la", "seva", "funci\u00f3", "per", "a", "aquesta", "comunicaci\u00f3", "\u00e9s", "necessari", "l\u00fas", "dels", "mediadors", "biol\u00f2gics", "els", "fongs", "les", "plantes", "i", "els", "fongs", "creen", "una", "cooperaci\u00f3", "subterr\u00e0nia", "que", "es", "diu", "xarxa", "de", "micorrices", "permetent", "que", "mitjan\u00e7ant", "aquesta", "totes", "les", "plantes", "dun", "mateix", "bosc", "puguin", "comunicarse", "entre", "elles", "podent", "cobrir", "dist\u00e0ncies", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "aleshores", "utilitzant", "aquest", "fenomen", "les", "plantes", "poden", "recon\u00e8ixer", "i", "percebres", "entre", "s\u00ed", "fent", "\u00fas", "del", "despla\u00e7ament", "de", "senyals", "i", "compostos", "entre", "les", "hifes", "i", "les", "arrels", "aix\u00ed", "els", "compostos", "fan", "la", "funci\u00f3", "de", "neurotransmissors", "que", "es", "mouen", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "sinapsis", "entre", "les", "parets", "cel\u00b7lulars", "de", "les", "arrels", "i", "les", "hifes", "dels", "fongs", "ultrasons", "quan", "les", "plantes", "estan", "en", "una", "situaci\u00f3", "de", "sequera", "o", "sels", "tallen", "les", "tiges", "sorgeix", "un", "so", "produ\u00eft", "per", "les", "cavitacions", "quan", "petites", "bombolles", "daire", "s\u00f3n", "creades", "i", "creen", "una", "explosi\u00f3", "en", "el", "xilemales", "plantes", "solen", "comunicarse", "quan", "estan", "en", "perill", "i", "per", "aix\u00f2", "la", "informaci\u00f3", "que", "m\u00e9s", "es", "transmet", "s\u00f3n", "les", "relacionades", "amb", "malalties", "o", "insectes", "que", "les", "poden", "estar", "atacant", "ja", "que", "solen", "ser", "les", "amenaces", "m\u00e9s", "comuns", "per", "a", "elles", "quan", "les", "plantes", "reben", "aquesta", "informaci\u00f3", "una", "de", "les", "seves", "t\u00e0ctiques", "\u00e9s", "alliberar", "m\u00e9s", "cov", "per", "avisar", "a", "les", "altres", "plantes", "fent", "que", "un", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "delles", "estigui", "preparat", "per", "al", "perill", "tamb\u00e9", "poden", "alliberar", "un", "altre", "tipus", "de", "cov", "que", "atrau", "a", "depredadors", "carn\u00edvors", "i", "par\u00e0sits", "els", "quals", "faran", "de", "defensa", "de", "les", "plantes", "davant", "dels", "herb\u00edvors", "que", "les", "amena\u00e7aven", "quan", "una", "planta", "\u00e9s", "atacada", "i", "allibera", "els", "cov", "en", "veritat", "no", "est\u00e0", "avisant", "a", "les", "altres", "sin\u00f3", "a", "les", "parts", "del", "seu", "cos", "que", "no", "han", "estat", "afectades", "perqu\u00e8", "es", "preparin", "i", "aleshores", "les", "altres", "sassabenten", "per", "casualitat", "tamb\u00e9", "sutilitzen", "aquests", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "per", "lluitar", "pel", "terreny", "del", "subs\u00f2l", "les", "arrels", "de", "les", "plantes", "sintetitzen", "el", "cov", "i", "el", "deixen", "anar", "a", "la", "rizosfera", "els", "quals", "tenen", "la", "missi\u00f3", "dexplorar", "la", "zona", "per", "a", "detectar", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "les", "plantes", "del", "voltant", "amb", "lobjectiu", "datacarles", "o", "evitarles", "regles", "per", "anomenar", "les", "plantes", "davant", "la", "necessitat", "de", "donar", "un", "nom", "clar", "a", "cada", "esp\u00e8cie", "vegetal", "no", "\u00e9s", "factible", "l'\u00fas", "dels", "noms", "vulgars", "o", "vernaculars", "la", "qual", "cosa", "no", "significa", "que", "aquests", "hagin", "de", "ser", "oblidats", "els", "noms", "vulgars", "tenen", "l'inconvenient", "de", "variar", "considerablement", "d'una", "regi\u00f3", "a", "una", "altra", "o", "que", "esp\u00e8cies", "bot\u00e0niques", "diferents", "tinguin", "la", "mateixa", "designaci\u00f3", "d'altra", "banda", "hi", "ha", "multitud", "d'esp\u00e8cies", "que", "no", "es", "coneixen", "per", "cap", "nom", "vulgar", "per", "aix\u00f2", "a", "l'hora", "d'anomenar", "les", "plantes", "s'han", "de", "seguir", "una", "s\u00e8rie", "de", "regles", "acordades", "per", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "en", "el", "codi", "internacional", "de", "nomenclatura", "bot\u00e0nica", "que", "regula", "tamb\u00e9", "la", "nomenclatura", "d'altres", "\u00e9ssers", "vius", "considerats", "anteriorment", "plantes", "com", "algues", "i", "fongs", "a", "continuaci\u00f3", "se", "n'indiquen", "les", "regles", "principals", "no", "s\u00f3n", "v\u00e0lids", "els", "noms", "anteriors", "a", "any", "a", "partir", "del", "qual", "el", "bot\u00e0nic", "carl", "linn\u00e9", "va", "comen\u00e7ar", "la", "nomenclatura", "cient\u00edfica", "de", "les", "plantes", "en", "alguns", "grups", "espec\u00edfics", "aquesta", "data", "d'inici", "\u00e9s", "diferent", "es", "consideren", "v\u00e0lids", "aquells", "noms", "donats", "per", "primera", "vegada", "despr\u00e9s", "de", "ser", "correctament", "registrats", "i", "publicats", "no", "seran", "v\u00e0lids", "els", "noms", "posteriors", "del", "mateix", "t\u00e0xon", "ja", "que", "s\u00f3n", "considerats", "sin\u00f2nims", "els", "noms", "han", "d'estar", "llatinitzats", "ja", "que", "el", "llat\u00ed", "\u00e9s", "l'idioma", "m\u00e9s", "habitual", "en", "la", "nomenclatura", "cient\u00edfica", "el", "nom", "cient\u00edfic", "d'una", "planta", "\u00e9s", "binominal", "\u00e9s", "a", "dir", "cont\u00e9", "dues", "paraules", "noms", "ex", "cupressus", "sempervirensel", "nom", "en", "maj\u00fascula", "del", "g\u00e8nere", "al", "qual", "pertany", "la", "planta", "va", "davant", "del", "nom", "espec\u00edfic", "i", "es", "pot", "abreujar", "quan", "es", "repeteix", "si", "no", "hi", "ha", "ambig\u00fcitat", "p", "ex", "c", "sempervirens", "el", "nom", "espec\u00edfic", "donat", "a", "l'esp\u00e8cie", "en", "min\u00fascula", "ser\u00e0", "generalment", "un", "ep\u00edtet", "espec\u00edfic", "que", "caracteritzi", "l'esp\u00e8cie", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "p", "ex", "sibbaldia", "procumbens", "per", "ser", "una", "planta", "postrada", "pot", "tamb\u00e9", "dedicarse", "a", "una", "persona", "p", "ex", "rubus", "castroviejoi", "que", "est\u00e0", "dedicat", "al", "bot\u00e0nic", "espanyol", "santiago", "castroviejo", "bol\u00edbar", "o", "a", "un", "punt", "geogr\u00e0fic", "p", "ex", "crataegus", "granatensis", "granad\u00ed", "de", "granada", "o", "traslladar", "un", "nom", "vernacle", "com", "en", "el", "cas", "de", "prunus", "mahaleb", "de", "l'\u00e0rab", "a", "continuaci\u00f3", "del", "nom", "cient\u00edfic", "s'ha", "d'escriure", "la", "inicial", "inicials", "o", "cognom", "complet", "de", "l'autor", "o", "autors", "que", "per", "primera", "vegada", "van", "descriure", "la", "planta", "ex", "thymus", "vulgaris", "l", "aquesta", "llista", "\u00e9s", "oficial", "i", "no", "es", "poden", "utilitzar", "altres", "abreviatures", "s'hi", "poden", "afegir", "les", "dates", "en", "cas", "de", "considerarho", "oport\u00fa", "si", "b\u00e9", "no", "hi", "ha", "tradici\u00f3", "de", "ferhode", "vegades", "despr\u00e9s", "del", "nom", "cient\u00edfic", "apareixen", "les", "part\u00edcules", "\"ex\"", "o", "\"in\"", "entre", "l'abreviatura", "de", "dos", "autors", "ex", "rosa", "micrantha", "ex", "sm", "en", "el", "primer", "cas", "vol", "dir", "que", "el", "segon", "autor", "concedeix", "l'autoria", "del", "nom", "al", "primer", "per\u00f2", "que", "la", "veritable", "autoria", "bot\u00e0nica", "correspon", "al", "segon", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "primer", "va", "suggerir", "el", "nom", "i", "el", "segon", "el", "va", "publicar", "v\u00e0lidament", "en", "el", "segon", "cas", "el", "veritable", "autor", "\u00e9s", "el", "primer", "per\u00f2", "ho", "fa", "en", "una", "obra", "o", "article", "de", "revista", "que", "correspon", "al", "segon", "per", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "convenient", "que", "en", "quedi", "citat", "a", "tall", "de", "recordatori", "quan", "cal", "traslladar", "una", "esp\u00e8cie", "d'un", "g\u00e8nere", "a", "un", "altre", "se", "citar\u00e0", "el", "nom", "del", "primer", "autor", "entre", "par\u00e8ntesis", "abans", "de", "l'autor", "que", "ha", "traslladat", "l'esp\u00e8cie", "aix\u00ed", "per", "exemple", "l'esp\u00e8cie", "valeriana", "rubra", "descrita", "per", "linneu", "l", "va", "ser", "traslladada", "al", "g\u00e8nere", "centranthus", "per", "agustin", "pyramus", "de", "candolle", "dc", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "seu", "nom", "va", "quedar", "com", "centranthus", "ruber", "l", "dc", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "utilitzar", "en", "els", "noms", "una", "s\u00e8rie", "de", "signes", "i", "abreviatures", "entre", "les", "quals", "cal", "destacar", "els", "seg\u00fcents", "sp", "spp", "esp\u00e8cie", "esp\u00e8cies", "subsp", "subspp", "subesp\u00e8cie", "subesp\u00e8cies", "var", "varr", "varietat", "varietats", "x", "h\u00edbrid", "fl", "del", "llat\u00ed", "floruit", "'florir'", "es", "posa", "al", "costat", "de", "l'abreviatura", "d'autor", "seguit", "d'un", "o", "diversos", "anys", "i", "indica", "que", "nom\u00e9s", "se", "li", "coneix", "aquesta", "\u00e8poca", "activa", "com", "a", "bot\u00e0nic", "ex", "andrews", "fl", "aff", "abreviatura", "d'affinis", "'semblant'", "i", "s'utilitza", "per", "a", "indicar", "en", "un", "treball", "que", "els", "exemplars", "estudiats", "tenen", "la", "majoria", "dels", "car\u00e0cters", "d'un", "t\u00e0xon", "per\u00f2", "en", "difereixen", "en", "altres", "ex", "sempervivum", "aff", "tectorumper", "als", "cultivars", "s'utilitza", "l'abreviatura", "\"cv\"", "o", "les", "cometes", "simples", "ex", "citrullus", "lanatus", "cv", "crimson", "sweet", "o", "citrullus", "lanatus'", "crimson", "sweet", "'", "\u00fas", "de", "les", "plantes", "l'etnobot\u00e0nica", "estudia", "l'aprofitament", "hum\u00e0", "de", "les", "plantes", "constitueixen", "la", "base", "de", "l'alimentaci\u00f3", "directament", "per", "als", "vegetarians", "i", "indirectament", "per", "a", "la", "resta", "ja", "que", "molts", "animals", "s\u00f3n", "herb\u00edvors", "les", "verdures", "fruites", "llegums", "i", "hortalisses", "s\u00f3n", "aliments", "d'origen", "vegetal", "\u00e9s", "a", "dir", "son", "la", "principal", "font", "de", "prote\u00efna", "vegetal", "de", "la", "dieta", "humana", "el", "sucre", "i", "l'oli", "elements", "b\u00e0sics", "de", "la", "cuina", "s\u00f3n", "productes", "d'origen", "vegetal", "la", "fusta", "d'arbres", "i", "arbusts", "s'usa", "per", "a", "construir", "cases", "mobles", "i", "estris", "diversos", "les", "flors", "tenen", "una", "finalitat", "decorativa", "en", "la", "majoria", "de", "cultures", "les", "plantes", "remeieres", "d'altra", "banda", "s\u00f3n", "els", "medicaments", "m\u00e9s", "utilitzats", "arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "gran", "part", "de", "la", "medicina", "i", "la", "farm\u00e0cia", "empren", "principis", "vegetals", "parts", "de", "les", "plantes", "arrels", "br\u00e0ctea", "cap", "de", "la", "planta", "cap\u00edtol", "floral", "conjunt", "de", "fulles", "i", "arrels", "escor\u00e7a", "fibra", "de", "les", "llavors", "fil", "de", "la", "tavella", "flors", "fruit", "incloenthi", "l'eix", "del", "fruit", "cap", "del", "fruit", "cabellera", "del", "fruit", "filament", "del", "fruit", "infructesc\u00e8ncia", "peduncle", "fruct\u00edfer", "pell", "del", "tubercle", "polpa", "del", "fruit", "branca", "resina", "secreci\u00f3", "de", "la", "planta", "soca", "tavella", "tija", "de", "la", "flor", "tubercle", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "plantes", "de", "les", "illes", "balears", "llista", "de", "plantes", "de", "catalunya", "llista", "de", "plantes", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "respiraci\u00f3", "vegetal", "planta", "medicinal", "f\u00f2sfor", "en", "les", "plantes", "vegetals", "gegants", "enlla\u00e7os", "externs", "botanical", "online", "catal\u00e0", "en", "angl\u00e8s", "castell\u00e0", "noms", "de", "plantes", "al", "termcat", "curs", "de", "bot\u00e0nica", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "amb", "fotografies", "complement\u00e0ries", "en", "franc\u00e8s", "todofaunacom", "portal", "dedicat", "a", "la", "fauna", "i", "la", "flora", "terrestre", "en", "castell\u00e0", "greuter", "w", "et", "al", "international", "code", "of", "botanical", "nomenclature", "st", "louis", "code", "arxivat", "de", "l'original", "el", "de", "desembre", "consulta", "juliol", "arboretum", "plantae", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "castell\u00e0", "evoluci\u00f3", "de", "les", "plantes", "segons", "edats", "geol\u00f2giques", "viccionari"]