["un", "qanat", "o", "kariz", "\u00e9s", "un", "canal", "subterrani", "inclinat", "suaument", "per", "transportar", "aigua", "des", "d'un", "aq\u00fc\u00edfer", "o", "pou", "d'aigua", "fins", "a", "la", "superf\u00edcie", "per", "regar", "i", "beure", "actuant", "com", "a", "aq\u00fceducte", "subterrani", "constru\u00eft", "inicialment", "a", "l'iran", "l'iraq", "i", "moltes", "altres", "societats", "es", "tracta", "d'un", "antic", "sistema", "de", "subministrament", "d'aigua", "procedent", "d'un", "pou", "profund", "que", "fa", "\u00fas", "d'una", "s\u00e8rie", "d'eixos", "d'acc\u00e9s", "vertical", "els", "qanats", "segueixen", "creant", "un", "subministrament", "fiable", "d'aigua", "per", "als", "assentaments", "humans", "i", "el", "reg", "en", "climes", "c\u00e0lids", "\u00e0rids", "i", "semi\u00e0rids", "per\u00f2", "el", "valor", "d'aquest", "sistema", "est\u00e0", "directament", "relacionat", "amb", "la", "qualitat", "el", "volum", "i", "la", "regularitat", "del", "flux", "d'aigua", "tradicionalment", "els", "qanats", "s'han", "constru\u00eft", "a", "m\u00e0", "d'obra", "a", "l'iran", "per", "un", "grup", "de", "treballadors", "qualificats", "conegut", "com", "a", "kariz", "gar", "hist\u00f2ricament", "la", "professi\u00f3", "pagava", "b\u00e9", "i", "normalment", "es", "transmetia", "de", "pares", "a", "fills", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "coneixen", "com", "a", "mines", "d'aigua", "o", "fonts", "de", "mina", "i", "a", "castella", "com", "a", "viajes", "de", "agua", "segons", "la", "majoria", "de", "fonts", "la", "tecnologia", "dels", "qanats", "va", "ser", "desenvolupada", "a", "l'antic", "iran", "per", "les", "persones", "perses", "en", "algun", "moment", "de", "principis", "del", "primer", "mil\u00b7lenni", "ac", "i", "es", "va", "estendre", "d'all\u00e0", "lentament", "cap", "a", "l'oest", "i", "cap", "a", "l'est", "no", "obstant", "aix\u00f2", "algunes", "altres", "fonts", "suggereixen", "un", "origen", "del", "sudest", "\u00e0rab", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "hi", "a", "evid\u00e8ncies", "de", "que", "es", "van", "desenvolupar", "sistemes", "an\u00e0legs", "de", "forma", "independent", "a", "la", "xina", "i", "am\u00e8rica", "del", "sud", "concretament", "al", "sud", "del", "per\u00fa", "noms", "variants", "comunes", "de", "qanat", "en", "angl\u00e8s", "inclouen", "kanat", "khanat", "kunut", "kona", "konait", "ghanat", "ghundatqanat", "\u00e0rab", "qant", "\u00e9s", "una", "paraula", "\u00e0rab", "que", "significa", "canal'", "en", "persa", "les", "paraules", "per", "a", "qanat", "s\u00f3n", "krz", "o", "krz", "en", "persa", "i", "derivada", "de", "la", "paraula", "anterior", "khrz", "en", "persa", "la", "paraula", "qant", "en", "persa", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "en", "persa", "altres", "noms", "per", "a", "qanat", "inclouen", "kahan", "persa", "kahn", "en", "balutxi", "kahriz", "i", "khriz", "en", "\u00e0zeri", "khettara", "en", "\u00e0rab", "del", "marroc", "galer\u00edas", "minas", "o", "viajes", "de", "agua", "en", "castell\u00e0", "falaj", "\u00e0rab", "en", "\u00e0rab", "dels", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "i", "oman", "i", "foggara", "o", "fughara", "a", "l'\u00e0frica", "del", "nord", "els", "termes", "alternatius", "per", "als", "qanats", "a", "\u00e0sia", "i", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "s\u00f3n", "kakuriz", "chinavulz", "i", "mayun", "or\u00edgens", "tradicionalment", "\u00e9s", "reconegut", "que", "el", "qanat", "la", "tecnologia", "va", "ser", "inventada", "en", "iran", "antic", "algun", "cop", "en", "el", "primerenc", "r", "bce", "de", "mil\u00b7lenni", "i", "est\u00e8s", "d'all\u00e0", "a", "poc", "a", "poc", "westward", "i", "eastward", "conseg\u00fcentment", "algunes", "fonts", "estatal", "qanats", "va", "ser", "inventat", "dins", "iran", "abans", "bce", "i", "tan", "lluny", "enrere", "mentre", "bce", "conseg\u00fcentment", "el", "qanats", "de", "gonabad", "ha", "estat", "calculat", "per", "ser", "gaireb\u00e9", "anysin", "archaeologist", "walid", "yasin", "al", "tikriti", "provided", "a", "counterpoint", "that", "the", "qanat", "did", "not", "originate", "in", "persia", "as", "evidence", "he", "noted", "seven", "iron", "age", "aflaj", "recently", "discovered", "in", "the", "al", "ain", "area", "of", "the", "uae", "which", "were", "dated", "back", "to", "the", "first", "millennium", "bce", "based", "on", "sherds", "pottery", "fireplaces", "and", "architecture", "tikriti", "pointed", "to", "excavations", "in", "sharjah", "by", "the", "french", "archaeological", "team", "working", "there", "as", "well", "as", "a", "german", "team", "working", "in", "oman", "of", "possible", "iron", "age", "aflaj", "he", "concludes", "that", "the", "technology", "originated", "in", "south", "east", "arabia", "and", "was", "taken", "to", "persia", "likely", "by", "the", "sasanian", "conquest", "of", "the", "oman", "peninsula", "el", "boualem", "remini", "i", "bachir", "achour", "van", "afirmar", "que", "l'origen", "de", "la", "tecnologia", "qanat", "\u00e9s", "incert", "tot", "i", "que", "van", "confirmar", "que", "la", "tecnologia", "s'utilitzava", "al", "nordoest", "de", "l'iran", "cap", "al", "acel", "r\u00e9my", "boucharlat", "en", "el", "seu", "article", "qant", "i", "falaj", "innovacions", "polic\u00e8ntriques", "i", "multiperiodes", "iran", "i", "els", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "com", "case", "studie", "s", "va", "afirmar", "que", "l'atribuci\u00f3", "de", "la", "tecnologia", "als", "iranians", "a", "principis", "del", "primer", "mil\u00b7lenni", "ac", "\u00e9s", "una", "posici\u00f3", "que", "no", "pot", "durar", "m\u00e9s", "temps", "es", "mantingui", "mentre", "que", "boucharlat", "sost\u00e9", "que", "les", "evid\u00e8ncies", "arqueol\u00f2giques", "indiquen", "una", "innovaci\u00f3", "polic\u00e8ntrica", "en", "lloc", "d'una", "difusi\u00f3", "radial", "caracter\u00edstiques", "t\u00e8cniques", "els", "qanats", "es", "construeixen", "com", "una", "s\u00e8rie", "de", "pou", "verticals", "connectats", "per", "t\u00fanels", "amb", "una", "suau", "inclinaci\u00f3", "els", "qanats", "lliuren", "a", "la", "superf\u00edcie", "grans", "quantitats", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "sense", "necessitat", "de", "bombament", "l'aigua", "drena", "per", "gravetat", "normalment", "des", "d'un", "aq\u00fc\u00edfer", "situant", "en", "un", "terreny", "alt", "amb", "destinaci\u00f3", "a", "una", "font", "situada", "a", "un", "nivell", "inferior", "els", "qanats", "permeten", "transportar", "aigua", "a", "llargues", "dist\u00e0ncies", "en", "climes", "secs", "i", "calorosos", "sense", "que", "hi", "hagi", "cap", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "per", "evaporaci\u00f3no", "s'ha", "de", "confondre", "el", "qanat", "amb", "el", "t\u00fanel", "de", "flux", "de", "fonts", "t\u00edpic", "de", "la", "zona", "muntanyosa", "al", "voltant", "de", "jerusalem", "tot", "i", "que", "tots", "dos", "s\u00f3n", "t\u00fanels", "excavats", "dissenyats", "per", "extreure", "aigua", "pel", "flux", "de", "gravetat", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "crucials", "en", "primer", "lloc", "l'origen", "del", "qanat", "va", "ser", "un", "pou", "que", "es", "va", "convertir", "en", "una", "font", "artificial", "en", "canvi", "l'origen", "del", "t\u00fanel", "de", "flux", "primaveral", "va", "ser", "el", "desenvolupament", "d'una", "font", "natural", "per", "renovar", "o", "augmentar", "el", "cabal", "despr\u00e9s", "d'una", "recessi\u00f3", "del", "nivell", "fre\u00e0tic", "en", "segon", "lloc", "els", "eixos", "essencials", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "qanats", "no", "s\u00f3n", "essencials", "per", "als", "t\u00fanels", "de", "flux", "primaveral", "\u00e9s", "molt", "com\u00fa", "que", "un", "qanat", "comenci", "per", "sota", "dels", "contraforts", "de", "les", "muntanyes", "on", "el", "nivell", "fre\u00e0tic", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "proper", "a", "la", "superf\u00edcie", "a", "partir", "d'aquesta", "font", "el", "t\u00fanel", "del", "qanat", "s'inclina", "suaument", "cap", "avall", "convergint", "lentament", "amb", "el", "pendent", "m\u00e9s", "pronunciat", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "que", "hi", "ha", "a", "sobre", "i", "l'aigua", "finalment", "desemboca", "sobre", "el", "terreny", "on", "es", "troben", "els", "dos", "nivells", "per", "connectar", "una", "zona", "agr\u00edcola", "o", "poblada", "amb", "un", "aq\u00fc\u00edfer", "els", "qanats", "sovint", "s'han", "d'estendre", "a", "dist\u00e0ncies", "llarguesels", "qanats", "de", "vegades", "es", "divideixen", "en", "una", "xarxa", "de", "distribuci\u00f3", "subterr\u00e0nia", "de", "canals", "m\u00e9s", "petits", "anomenats", "kariz", "igual", "que", "els", "qanats", "aquests", "canals", "m\u00e9s", "petits", "estan", "sota", "terra", "per", "evitar", "la", "contaminaci\u00f3", "i", "l'evaporaci\u00f3", "en", "alguns", "casos", "l'aigua", "d'un", "qanat", "s'emmagatzema", "en", "un", "embassament", "normalment", "amb", "flux", "de", "nit", "emmagatzemat", "per", "al", "seu", "\u00fas", "di\u00fcrn", "un", "ab", "anbar", "\u00e9s", "un", "exemple", "d'un", "dip\u00f2sit", "tradicional", "persa", "alimentat", "per", "qanat", "per", "a", "beure", "aigua", "el", "sistema", "qanat", "t\u00e9", "l'avantatge", "de", "ser", "resistent", "a", "desastres", "naturals", "com", "terratr\u00e8mols", "i", "inundacions", "i", "de", "destruir", "deliberadament", "durant", "la", "guerra", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "insensible", "als", "nivells", "de", "precipitaci\u00f3", "donant", "un", "flux", "amb", "nom\u00e9s", "variacions", "graduals", "dels", "anys", "humits", "a", "secs", "des", "d'una", "perspectiva", "de", "sostenibilitat", "els", "qanats", "nom\u00e9s", "s'alimenten", "per", "gravetat", "i", "per", "tant", "tenen", "un", "baix", "cost", "d'operaci\u00f3", "i", "manteniment", "un", "cop", "constru\u00eft", "els", "qanats", "transfereixen", "aigua", "dol\u00e7a", "des", "de", "l'altipl\u00e0", "de", "la", "muntanya", "a", "les", "planes", "baixes", "amb", "un", "s\u00f2l", "m\u00e9s", "salat", "aix\u00f2", "ajuda", "a", "controlar", "la", "salinitat", "del", "s\u00f2l", "i", "a", "prevenir", "la", "desertificaci\u00f3", "import\u00e0ncia", "el", "valor", "del", "qanat", "est\u00e0", "directament", "relacionat", "amb", "la", "qualitat", "el", "volum", "i", "la", "regularitat", "del", "flux", "d'aigua", "gran", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'iran", "i", "d'altres", "pa\u00efsos", "\u00e0rids", "d'\u00e0sia", "i", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "depenia", "hist\u00f2ricament", "de", "l'aigua", "dels", "qanats", "les", "\u00e0rees", "de", "poblaci\u00f3", "corresponien", "estretament", "a", "les", "zones", "on", "s\u00f3n", "possibles", "els", "qanats", "tot", "i", "que", "un", "qanat", "era", "cost\u00f3s", "de", "construir", "el", "seu", "valor", "a", "llarg", "termini", "per", "a", "la", "comunitat", "i", "per", "tant", "per", "al", "grup", "que", "va", "invertir", "en", "construirlo", "i", "mantenirlo", "va", "ser", "substancial", "funcions", "comunes", "a", "les", "regions", "que", "fan", "servir", "la", "tecnologia", "qanat", "la", "tecnologia", "qanat", "s'utilitza", "de", "forma", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "en", "zones", "amb", "les", "seg\u00fcents", "caracter\u00edstiques", "l'abs\u00e8ncia", "de", "rius", "m\u00e9s", "grans", "amb", "cabals", "tot", "l'any", "suficients", "per", "afavorir", "el", "reg", "proximitat", "de", "zones", "potencialment", "f\u00e8rtils", "a", "muntanyes", "o", "serralades", "riques", "en", "precipitacions", "clima", "\u00e0rid", "amb", "elevats", "\u00edndexs", "d'evaporaci\u00f3", "superficial", "de", "manera", "que", "els", "embassaments", "superficials", "i", "els", "canals", "comportarien", "p\u00e8rdues", "elevades", "un", "aq\u00fc\u00edfer", "a", "la", "zona", "potencialment", "f\u00e8rtil", "massa", "profund", "per", "a", "l'\u00fas", "convenient", "de", "pous", "simples", "impacte", "dels", "qanats", "en", "els", "patrons", "d'assentament", "una", "ciutat", "o", "ciutat", "t\u00edpica", "de", "l'iran", "i", "d'altres", "llocs", "on", "s'utilitza", "el", "qanat", "t\u00e9", "m\u00e9s", "d'un", "qanat", "els", "camps", "i", "els", "jardins", "es", "troben", "sobre", "els", "qanats", "a", "poca", "dist\u00e0ncia", "abans", "que", "surtin", "del", "terra", "i", "per", "sota", "de", "la", "sortida", "superficial", "l'aigua", "dels", "qanats", "defineix", "tant", "les", "regions", "socials", "de", "la", "ciutat", "com", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "ciutatl'aigua", "\u00e9s", "m\u00e9s", "fresca", "neta", "i", "fresca", "a", "la", "part", "alta", "i", "hi", "viuen", "persones", "m\u00e9s", "pr\u00f2speres", "a", "la", "sortida", "o", "immediatament", "aig\u00fces", "amunt", "de", "la", "sortida", "quan", "el", "qanat", "encara", "est\u00e0", "sota", "terra", "l'aigua", "s'extreu", "cap", "a", "la", "superf\u00edcie", "mitjan\u00e7ant", "pous", "d'aigua", "o", "pous", "perses", "impulsats", "per", "animals", "els", "embassaments", "subterranis", "privats", "podrien", "subministrar", "tamb\u00e9", "cases", "i", "edificis", "per", "a", "\u00fas", "dom\u00e8stic", "i", "reg", "de", "jardins", "a", "m\u00e9s", "el", "flux", "d'aire", "del", "qanat", "s'utilitza", "per", "refredar", "una", "sala", "d'estiu", "subterr\u00e0nia", "shabestan", "que", "es", "troba", "a", "moltes", "cases", "i", "edificis", "m\u00e9s", "anticsaig\u00fces", "avall", "de", "la", "sortida", "l'aigua", "corre", "a", "trav\u00e9s", "de", "canals", "superficials", "anomenats", "jubs", "jbs", "que", "corren", "cap", "avall", "amb", "branques", "laterals", "per", "portar", "l'aigua", "al", "barri", "als", "jardins", "i", "als", "camps", "normalment", "els", "carrers", "s\u00f3n", "paral\u00b7lels", "als", "brancals", "i", "les", "seves", "branques", "laterals", "com", "a", "resultat", "les", "ciutats", "i", "els", "pobles", "s'orienten", "d'acord", "amb", "el", "gradient", "del", "terreny", "es", "tracta", "d'una", "resposta", "pr\u00e0ctica", "a", "una", "distribuci\u00f3", "eficient", "de", "l'aigua", "en", "terrenys", "variablesthe", "lower", "reaches", "of", "the", "canals", "are", "less", "desirable", "for", "both", "residences", "and", "agriculture", "the", "water", "grows", "progressively", "more", "polluted", "as", "it", "passes", "downstream", "in", "dry", "years", "the", "lower", "reaches", "are", "the", "most", "likely", "to", "see", "substantial", "reductions", "in", "flow", "mines", "d'aigua", "a", "catalunya", "tot", "i", "que", "tota", "aigua", "que", "entra", "a", "la", "mina", "s'origina", "per", "les", "precipitacions", "atmosf\u00e8riques", "es", "distingeix", "entre", "aigua", "de", "superf\u00edcie", "i", "aigua", "del", "mantell", "fre\u00e0tic", "l'aigua", "de", "superf\u00edcie", "entra", "a", "la", "mina", "a", "trav\u00e9s", "d'obertures", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "durant", "fortes", "pluges", "l'aigua", "es", "filtra", "al", "terra", "i", "forma", "les", "aig\u00fces", "subterr\u00e0nies", "quan", "arriba", "a", "les", "capes", "de", "roca", "impermeablea", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "hi", "ha", "diversos", "exemples", "espargits", "arreu", "del", "territori", "especialment", "al", "sudest", "peninsular", "i", "a", "can\u00e0ries", "com", "al", "municipi", "alacant\u00ed", "de", "crevillent", "o", "el", "murci\u00e0", "de", "puerto", "lumbreras", "les", "nombroses", "mines", "d'aigua", "de", "riudoms", "en", "fan", "un", "exemple", "representatiu", "aix\u00ed", "mateix", "tamb\u00e9", "s'han", "trobat", "vestigis", "de", "qanats", "a", "fuentelape\u00f1a", "a", "zamora", "madrid", "i", "a", "l'illa", "de", "mallorca", "en", "\u00e8poca", "romana", "tamb\u00e9", "se'n", "constru\u00efren", "a", "bastament", "i", "fins", "a", "l'actualitat", "hi", "ha", "mines", "d'aigua", "que", "abasteixen", "els", "aq\u00fceductes", "de", "roma", "els", "encarregats", "de", "la", "construcci\u00f3", "i", "manteniment", "de", "les", "mines", "s'anomenen", "minaires", "o", "minadors", "tradicionalment", "l'ofici", "de", "minaire", "ha", "estat", "un", "ofici", "familiar", "que", "s'ha", "passat", "de", "pares", "a", "fills", "constituint", "veritables", "nissagues", "de", "minaires", "els", "saurins", "per", "a", "iniciar", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "mina", "en", "primer", "lloc", "calia", "localitzar", "la", "veta", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "o", "mantell", "fre\u00e0tic", "que", "es", "volia", "explotar", "per", "a", "ferho", "hi", "havia", "unes", "persones", "que", "per", "mitj\u00e0", "de", "p\u00e8ndols", "o", "varetes", "s'atribu\u00efen", "la", "capacitat", "de", "sentir", "el", "pas", "de", "les", "aig\u00fces", "sota", "terra", "aquestes", "persones", "capaces", "de", "localitzar", "bosses", "subterr\u00e0nies", "d'aigua", "s'anomenaven", "saurins", "no", "s'ha", "pogut", "demostrar", "cient\u00edficament", "que", "les", "capacitats", "sensorials", "d'aquestes", "persones", "fossin", "reals", "per\u00f2", "si", "que", "\u00e9s", "cert", "que", "tothom", "els", "demanava", "en", "alguns", "casos", "pagant", "una", "quantitat", "de", "diners", "i", "en", "d'altres", "casos", "de", "franc", "sempre", "que", "es", "volia", "fer", "un", "pou", "nou", "o", "una", "mina", "els", "pous", "de", "prova", "un", "cop", "el", "saur\u00ed", "havia", "marcat", "la", "zona", "on", "creia", "que", "es", "trobaria", "aigua", "acceptable", "o", "suficient", "es", "perforaven", "els", "pous", "de", "prova", "es", "feien", "un", "parell", "de", "pous", "en", "la", "zona", "que", "es", "creia", "que", "hi", "havia", "la", "veta", "d'aigua", "per", "tal", "de", "comprovar", "si", "aquesta", "veta", "era", "suficientment", "bona", "com", "per", "a", "ser", "explotada", "amb", "garanties", "es", "volia", "assegurar", "que", "hi", "havia", "prou", "cabal", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "explotable", "que", "justifiques", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "mina", "fer", "una", "mina", "era", "una", "despesa", "molt", "important", "i", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "les", "obres", "calia", "assegurarse", "que", "hi", "hauria", "un", "bon", "cabal", "d'aigua", "aquests", "primers", "pous", "on", "brollava", "l'aigua", "de", "la", "capa", "fre\u00e0tica", "eren", "anomenats", "naixements", "o", "caps", "de", "mina", "ja", "que", "estaven", "situats", "al", "final", "de", "la", "galeria", "de", "minat", "i", "esdevenien", "un", "cop", "constru\u00efda", "la", "galeria", "els", "principals", "punts", "de", "captaci\u00f3", "de", "l'aigua", "subterr\u00e0nia", "les", "mines", "podien", "ser", "ampliades", "amb", "nous", "treballs", "de", "minat", "i", "llavors", "es", "podien", "localitzar", "nous", "naixements", "i", "nous", "caps", "de", "mina", "els", "drets", "de", "minar", "si", "es", "considerava", "que", "la", "capa", "fre\u00e0tica", "localitzada", "era", "apropiada", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "mina", "llavors", "calia", "demanar", "els", "permisos", "per", "a", "ferla", "per", "a", "explotar", "les", "aig\u00fces", "subterr\u00e0nies", "que", "s'havien", "localitzat", "en", "una", "finca", "calia", "comprar", "els", "drets", "de", "minar", "al", "propietari", "d'aquells", "terrenys", "i", "tamb\u00e9", "calia", "comprar", "els", "drets", "de", "pas", "de", "les", "galeries", "de", "minat", "per", "totes", "les", "finques", "que", "fos", "necessari", "els", "drets", "de", "minar", "i", "de", "pas", "algunes", "vegades", "es", "pagaven", "amb", "parts", "de", "l'aigua", "que", "es", "trobaria", "al", "fer", "la", "mina", "i", "d'altres", "vegades", "amb", "diners", "els", "pous", "de", "registre", "un", "cop", "es", "disposava", "dels", "permisos", "ja", "es", "podien", "iniciar", "els", "treballs", "la", "mina", "es", "constru\u00efa", "per", "trams", "anomenats", "colls", "de", "mina", "el", "coll", "de", "mina", "\u00e9s", "el", "tram", "de", "galeria", "compr\u00e8s", "entre", "dos", "pous", "de", "registre", "els", "minaires", "iniciaven", "l'excavaci\u00f3", "de", "la", "mina", "en", "el", "punt", "m\u00e9s", "baix", "on", "havia", "de", "sortir", "a", "la", "superf\u00edcie", "l'aigua", "trobada", "a", "m\u00e9s", "al\u00e7ada", "des", "d'aquest", "punt", "m\u00e9s", "baix", "anomenat", "boca", "de", "mina", "els", "minaires", "anaven", "excavant", "la", "galeria", "direcci\u00f3", "als", "naixements", "si", "la", "galeria", "a", "excavar", "era", "llarga", "llavors", "calia", "fer", "pous", "intermedis", "anomenats", "pous", "de", "registre", "els", "pous", "de", "registre", "servien", "per", "a", "tenir", "ventilaci\u00f3", "dins", "la", "galeria", "i", "poder", "anar", "extraient", "la", "sorra", "de", "l'excavaci\u00f3", "i", "poder", "baixar", "els", "materials", "necessaris", "per", "a", "revestir", "la", "galeria", "de", "minat", "aix\u00ed", "el", "minaire", "anava", "fent", "trams", "o", "colls", "de", "mina", "tot", "avan\u00e7ant", "cap", "a", "la", "capa", "fre\u00e0tica", "que", "s'havia", "localitzat", "amb", "els", "pous", "de", "prova", "unint", "els", "diferents", "pous", "de", "registre", "per", "sota", "terra", "no", "tots", "els", "pous", "de", "registre", "es", "mantenien", "oberts", "un", "cop", "finalitzada", "l'excavaci\u00f3", "de", "la", "mina", "la", "majoria", "es", "tapaven", "per", "evitar", "la", "caiguda", "d'animals", "o", "materials", "que", "poguessin", "embrutar", "l'aigua", "o", "per", "seguretat", "de", "les", "persones", "si", "que", "en", "deixaven", "alguns", "amb", "portella", "per", "tal", "de", "poder", "accedir", "a", "la", "mina", "i", "fer", "els", "treballs", "de", "manteniment", "la", "galeria", "de", "mina", "el", "minaire", "sempre", "anava", "al", "davant", "picant", "la", "terra", "amb", "el", "picot", "i", "fent", "cam\u00ed", "els", "aprenents", "al", "darrere", "anaven", "omplint", "els", "cabassos", "de", "sorra", "i", "els", "anaven", "portant", "cap", "als", "pous", "de", "registre", "i", "cap", "a", "l'exterior", "els", "aprenents", "baixaven", "dins", "la", "mina", "tots", "els", "maons", "i", "les", "corbes", "per", "tal", "que", "el", "minaire", "pogu\u00e9s", "anar", "revestint", "el", "t\u00fanel", "de", "la", "mina", "per", "evitar", "els", "ensorraments", "era", "una", "feina", "complicada", "anar", "foradant", "i", "revestint", "treballant", "amb", "l'\u00fanica", "claror", "del", "llum", "d'oliels", "minaires", "anaven", "perforant", "fins", "que", "aconsegueixen", "punxar", "la", "veta", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "i", "arribar", "als", "pous", "de", "prova", "als", "naixements", "un", "cop", "trobaven", "la", "veta", "d'aigua", "l'anaven", "resseguint", "per", "sota", "terra", "per", "tal", "que", "l'aigua", "subterr\u00e0nia", "an\u00e9s", "entrant", "dins", "de", "la", "mina", "la", "connexi\u00f3", "amb", "els", "naixements", "era", "l'\u00faltim", "que", "es", "practicava", "ja", "que", "un", "cop", "l'aigua", "comen\u00e7ava", "a", "circular", "per", "dins", "la", "mina", "resultava", "m\u00e9s", "inc\u00f2mode", "treballarhi", "els", "trams", "de", "mina", "en", "qu\u00e8", "aquesta", "travessa", "l'aq\u00fc\u00edfer", "s\u00f3n", "els", "colls", "de", "mina", "filtrants", "que", "per", "tal", "de", "facilitar", "l'entrada", "d'aigua", "es", "revesteixen", "en", "sec", "amb", "els", "maons", "i", "corbes", "sense", "ser", "lligats", "amb", "morter", "al", "no", "fer", "servir", "ciment", "l'aigua", "pot", "entrar", "entre", "els", "maons", "les", "parets", "i", "sostre", "de", "la", "mina", "es", "converteixen", "en", "un", "colador", "que", "deixa", "passar", "l'aigua", "per\u00f2", "ret\u00e9", "la", "sorra", "morfologia", "de", "les", "galeries", "les", "galeries", "de", "minat", "tenen", "un", "perfil", "antropom\u00f2rfic", "amb", "unes", "mides", "que", "oscil\u00b7len", "entre", "els", "i", "els", "cent\u00edmetres", "d'ample", "i", "una", "al\u00e7ada", "entre", "i", "cent\u00edmetres", "encara", "que", "hi", "ha", "mines", "amb", "una", "al\u00e7ada", "molt", "m\u00e9s", "baixa", "s\u00f3n", "per", "tant", "espais", "de", "redu\u00efdes", "dimensions", "aix\u00f2", "era", "degut", "a", "la", "necessitat", "d'estalvi", "com", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "el", "pas", "de", "la", "galeria", "m\u00e9s", "jornals", "d'excavaci\u00f3", "es", "necessiten", "i", "m\u00e9s", "material", "de", "revestiment", "calia", "afegir", "una", "sola", "filada", "m\u00e9s", "de", "maons", "a", "cada", "paret", "per", "a", "fer", "la", "mina", "m\u00e9s", "alta", "representa", "una", "gran", "quantitat", "de", "maons", "al", "llarg", "de", "tota", "la", "galeria", "els", "maons", "massissos", "utilitzats", "en", "les", "mines", "s\u00f3n", "anomenats", "pitxolins", "i", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "estrets", "que", "els", "maons", "normals", "el", "sostre", "es", "feia", "apuntant", "dos", "peces", "de", "cer\u00e0mica", "anomenades", "corbes", "que", "tenen", "la", "forma", "d'un", "quart", "de", "circumfer\u00e8ncia", "aquest", "sostre", "de", "volta", "era", "conegut", "com", "el", "paladar", "de", "la", "mina", "no", "tots", "els", "trams", "de", "galeria", "es", "revestien", "amb", "obra", "si", "el", "terreny", "era", "prou", "resistent", "es", "deixava", "la", "terra", "vista", "aix\u00ed", "mateix", "no", "totes", "les", "mines", "tenen", "una", "canal", "a", "la", "base", "per", "a", "recollir", "l'aigua", "hi", "ha", "mines", "on", "l'aigua", "circula", "per", "una", "canal", "d'altres", "ho", "fa", "amb", "una", "canonada", "i", "d'altres", "no", "tenen", "cap", "sistema", "de", "recollida", "l'aigua", "hi", "circula", "a", "l'estesa", "aquestes", "\u00faltimes", "normalment", "no", "tenen", "canal", "perqu\u00e8", "porten", "molta", "aigua", "que", "inunda", "tota", "la", "base", "de", "la", "galeria", "de", "minat", "el", "repartiment", "de", "l'aigua", "si", "la", "mina", "era", "d'un", "sol", "propietari", "aquest", "disposava", "de", "l'aigua", "segons", "li", "convingu\u00e9s", "enviantla", "a", "una", "bassa", "per", "al", "reg", "o", "per", "a", "moure", "un", "mol\u00ed", "o", "per", "a", "l'\u00fas", "de", "boca", "per\u00f2", "si", "en", "la", "construcci\u00f3", "hi", "havien", "intervingut", "diverses", "persones", "aportant", "capital", "o", "drets", "de", "minar", "llavors", "l'aigua", "es", "repartia", "entre", "els", "interessats", "el", "repartiment", "de", "l'aigua", "es", "feia", "mitjan\u00e7ant", "caixes", "de", "plom", "on", "s'hi", "practicaven", "diversos", "forats", "per", "a", "fer", "les", "parts", "d'aigua", "que", "corresponien", "a", "cadasc\u00fa", "aquestes", "caixes", "s'anomenaven", "repartidors", "i", "estaven", "situades", "en", "unes", "torretes", "d'obra", "anomenades", "torres", "d'aigua", "o", "pilars", "repartidors", "les", "parts", "es", "feien", "amb", "una", "mesura", "de", "cabal", "que", "s'anomenava", "ploma", "i", "que", "era", "establerta", "per", "les", "autoritats", "municipals", "construcci\u00f3", "tradicionalment", "els", "qanats", "s\u00f3n", "constru\u00efts", "per", "un", "grup", "de", "treballadors", "qualificats", "muqanns", "amb", "m\u00e0", "d'obra", "hist\u00f2ricament", "la", "professi\u00f3", "pagava", "b\u00e9", "i", "normalment", "es", "transmetia", "de", "pare", "en", "fill", "preparatius", "el", "primer", "pas", "cr\u00edtic", "en", "la", "construcci\u00f3", "del", "qanat", "\u00e9s", "identificar", "una", "font", "d'aigua", "adequada", "la", "cerca", "comen\u00e7a", "al", "punt", "on", "el", "ventall", "al\u00b7luvial", "es", "troba", "amb", "les", "muntanyes", "o", "els", "contraforts", "l'aigua", "\u00e9s", "m\u00e9s", "abundant", "a", "les", "muntanyes", "a", "causa", "de", "l'elevaci\u00f3", "orogr\u00e0fica", "i", "l'excavaci\u00f3", "al", "ventall", "al\u00b7luvial", "\u00e9s", "relativament", "f\u00e0cil", "els", "muqann", "segueixen", "la", "pista", "dels", "principals", "cursos", "d'aigua", "que", "provenen", "de", "les", "muntanyes", "o", "dels", "contraforts", "per", "identificar", "evid\u00e8ncies", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "com", "vegetaci\u00f3", "d'arrels", "profundes", "o", "filtracions", "estacionals", "a", "continuaci\u00f3", "es", "cava", "un", "pou", "d'assaig", "per", "determinar", "la", "ubicaci\u00f3", "de", "la", "capa", "fre\u00e0tica", "i", "determinar", "si", "es", "disposa", "d'un", "cabal", "suficient", "per", "justificar", "la", "construcci\u00f3", "si", "es", "compleixen", "aquests", "requisits", "previs", "la", "ruta", "es", "tra\u00e7a", "per", "sobre", "del", "terreny", "cal", "equipar", "l'equip", "l'equipament", "\u00e9s", "senzill", "contenidors", "normalment", "bosses", "de", "cuir", "cordes", "bobines", "per", "elevar", "el", "contenidor", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "cap", "de", "l'eix", "hacheres", "i", "pales", "per", "excavar", "llums", "nivells", "espirituals", "o", "plomades", "i", "cordes", "depenent", "del", "tipus", "de", "s\u00f2l", "tamb\u00e9", "es", "poden", "necessitar", "revestiments", "de", "qanat", "normalment", "c\u00e8rcols", "de", "fang", "cuitstot", "i", "que", "els", "m\u00e8todes", "de", "construcci\u00f3", "s\u00f3n", "simples", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "qanat", "requereix", "una", "comprensi\u00f3", "detallada", "de", "la", "geologia", "subterr\u00e0nia", "i", "un", "grau", "de", "sofisticaci\u00f3", "en", "enginyeria", "el", "gradient", "del", "qanat", "s'ha", "de", "controlar", "acuradament", "un", "gradient", "massa", "poc", "profund", "no", "produeix", "cap", "flux", "i", "un", "gradient", "massa", "fort", "provocar\u00e0", "una", "erosi\u00f3", "excessiva", "col\u00b7lapsant", "el", "qanat", "i", "la", "lectura", "err\u00f2nia", "de", "les", "condicions", "del", "s\u00f2l", "comporta", "col\u00b7lapsos", "que", "en", "el", "millor", "dels", "casos", "requereixen", "una", "\u00e0mplia", "reelaboraci\u00f3", "i", "en", "el", "pitjor", "dels", "casos", "s\u00f3n", "fatals", "per", "a", "la", "tripulaci\u00f3", "excavaci\u00f3", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "qanat", "sol", "ser", "realitzada", "per", "una", "tripulaci\u00f3", "de", "muqanns", "per", "a", "un", "qanat", "poc", "profund", "un", "treballador", "sol", "excavar", "l'eix", "horitzontal", "aixeca", "la", "terra", "excavada", "de", "l'eix", "i", "distribueix", "la", "terra", "excavada", "a", "la", "part", "superiorthe", "crew", "typically", "begins", "from", "the", "destination", "to", "which", "the", "water", "will", "be", "delivered", "into", "the", "soil", "and", "works", "toward", "the", "source", "the", "test", "well", "vertical", "shafts", "are", "excavated", "along", "the", "route", "separated", "at", "a", "distance", "of", "m", "the", "separation", "of", "the", "shafts", "is", "a", "balance", "between", "the", "amount", "of", "work", "required", "to", "excavate", "them", "and", "the", "amount", "of", "effort", "required", "to", "excavate", "the", "space", "between", "them", "as", "well", "as", "the", "ultimate", "maintenance", "effort", "in", "general", "the", "shallower", "the", "qanat", "the", "closer", "the", "vertical", "shafts", "if", "the", "qanat", "is", "long", "excavation", "may", "begin", "from", "both", "ends", "at", "once", "tributary", "channels", "are", "sometimes", "also", "constructed", "to", "supplement", "the", "water", "flowla", "majoria", "dels", "qanats", "a", "l'iran", "tenen", "menys", "de", "km", "de", "longitud", "a", "prop", "de", "kerman", "els", "eixos", "verticals", "solen", "oscil\u00b7lar", "entre", "a", "m", "a", "ft", "en", "profunditat", "tot", "i", "que", "s'han", "registrat", "qanats", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "khorasan", "amb", "arbres", "verticals", "de", "fins", "a", "m", "ft", "els", "eixos", "verticals", "suporten", "la", "construcci\u00f3", "i", "el", "manteniment", "del", "canal", "subterrani", "aix\u00ed", "com", "l'intercanvi", "d'aire", "els", "eixos", "profunds", "requereixen", "plataformes", "interm\u00e8dies", "per", "simplificar", "el", "proc\u00e9s", "d'eliminaci\u00f3", "del", "s\u00f2lla", "velocitat", "de", "construcci\u00f3", "dep\u00e8n", "de", "la", "profunditat", "i", "la", "naturalesa", "del", "terreny", "si", "la", "terra", "\u00e9s", "tova", "i", "f\u00e0cil", "de", "treballar", "als", "m", "ft", "profunditat", "una", "tripulaci\u00f3", "de", "quatre", "treballadors", "pot", "excavar", "una", "longitud", "horitzontal", "de", "m", "ft", "per", "dia", "quan", "l'eix", "vertical", "arriba", "als", "m", "ft", "poden", "excavar", "nom\u00e9s", "metres", "horitzontalment", "al", "dia", "i", "a", "m", "ft", "de", "profunditat", "aquesta", "baixa", "per", "sota", "dels", "metres", "horitzontals", "al", "dia", "a", "alg\u00e8ria", "la", "velocitat", "habitual", "\u00e9s", "de", "nom\u00e9s", "m", "ft", "per", "dia", "a", "una", "profunditat", "de", "m", "ft", "els", "qanats", "llargs", "i", "profunds", "molts", "que", "s\u00f3n", "requereixen", "anys", "i", "fins", "i", "tot", "d\u00e8cades", "per", "construirlosel", "material", "excavat", "sol", "transportarse", "mitjan\u00e7ant", "bosses", "de", "cuir", "pels", "eixos", "verticals", "es", "troba", "al", "voltant", "de", "la", "sortida", "de", "l'eix", "vertical", "proporcionant", "una", "barrera", "que", "impedeix", "que", "els", "residus", "bufats", "pel", "vent", "o", "la", "pluja", "entri", "als", "eixos", "aquests", "monticles", "es", "poden", "cobrir", "per", "proporcionar", "una", "major", "protecci\u00f3", "al", "qanat", "des", "de", "l'aire", "aquests", "eixos", "semblen", "una", "cadena", "de", "cr\u00e0ters", "de", "bombael", "canal", "de", "conducci\u00f3", "d'aigua", "del", "qanat", "ha", "de", "tenir", "un", "pendent", "descendent", "suficient", "perqu\u00e8", "l'aigua", "flueixi", "f\u00e0cilment", "tanmateix", "el", "gradient", "descendent", "no", "ha", "de", "ser", "tan", "gran", "com", "per", "crear", "condicions", "en", "les", "quals", "l'aigua", "transiti", "entre", "el", "flux", "supercr\u00edtic", "i", "el", "subcr\u00edtic", "si", "aix\u00f2", "es", "produeix", "les", "ones", "que", "en", "resulten", "poden", "provocar", "una", "erosi\u00f3", "severa", "que", "pot", "danyar", "o", "destruir", "el", "qanat", "l'elecci\u00f3", "del", "tal\u00fas", "\u00e9s", "un", "equilibri", "entre", "l'erosi\u00f3", "i", "la", "sedimentaci\u00f3", "els", "t\u00fanels", "molt", "inclinats", "estan", "sotmesos", "a", "m\u00e9s", "erosi\u00f3", "a", "mesura", "que", "l'aigua", "flueix", "a", "una", "velocitat", "m\u00e9s", "alta", "d'altra", "banda", "els", "t\u00fanels", "menys", "inclinats", "necessiten", "un", "manteniment", "freq\u00fcent", "a", "causa", "del", "problema", "de", "la", "sedimentaci\u00f3", "un", "gradient", "descendent", "m\u00e9s", "baix", "tamb\u00e9", "contribueix", "a", "reduir", "el", "contingut", "s\u00f2lid", "i", "la", "contaminaci\u00f3", "a", "l'aigua", "en", "els", "qanats", "m\u00e9s", "curts", "el", "gradient", "descendent", "varia", "entre", "i", "mentre", "que", "en", "els", "qanats", "m\u00e9s", "llargs", "pot", "ser", "gaireb\u00e9", "horitzontal", "aquesta", "precisi\u00f3", "s'obt\u00e9", "rutin\u00e0riament", "amb", "un", "nivell", "espiritual", "i", "una", "cordaen", "els", "casos", "en", "qu\u00e8", "el", "gradient", "sigui", "m\u00e9s", "pronunciat", "es", "poden", "construir", "cascades", "subterr\u00e0nies", "amb", "caracter\u00edstiques", "de", "disseny", "adequades", "generalment", "revestiments", "per", "absorbir", "l'energia", "amb", "una", "m\u00ednima", "erosi\u00f3", "en", "alguns", "casos", "s'ha", "aprofitat", "l'energia", "de", "l'aigua", "per", "conduir", "molins", "subterranis", "si", "no", "\u00e9s", "possible", "portar", "la", "sortida", "del", "qanat", "a", "terme", "prop", "de", "l'assentament", "cal", "executar", "un", "jub", "o", "el", "canal", "de", "superf\u00edcie", "aix\u00f2", "s'evita", "quan", "\u00e9s", "possible", "per", "limitar", "la", "contaminaci\u00f3", "l'escalfament", "i", "la", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "per", "evaporaci\u00f3", "manteniment", "es", "poden", "cobrir", "els", "eixos", "verticals", "per", "minimitzar", "la", "sorra", "bufada", "els", "canals", "dels", "qanats", "s'han", "d'inspeccionar", "peri\u00f2dicament", "per", "detectar", "l'erosi\u00f3", "o", "les", "excavacions", "netejarlos", "de", "sorra", "i", "fang", "i", "repararlos", "d'una", "altra", "manera", "per", "seguretat", "s'ha", "d'assegurar", "el", "flux", "d'aire", "abans", "de", "l'entrada", "restauraci\u00f3", "s'han", "restaurat", "alguns", "qanats", "danyats", "per", "ser", "sostenible", "la", "restauraci\u00f3", "ha", "de", "tenir", "en", "compte", "molts", "factors", "no", "t\u00e8cnics", "que", "comencen", "pel", "proc\u00e9s", "de", "selecci\u00f3", "del", "qanat", "a", "restaurar", "a", "s\u00edria", "es", "van", "triar", "tres", "llocs", "en", "funci\u00f3", "d'un", "inventari", "nacional", "realitzat", "el", "un", "d'ells", "el", "drasiah", "qanat", "de", "dmeir", "es", "va", "completar", "el", "els", "criteris", "de", "selecci\u00f3", "inclo\u00efen", "la", "disponibilitat", "d'un", "flux", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "constant", "la", "cohesi\u00f3", "social", "i", "la", "voluntat", "de", "contribuir", "a", "la", "comunitat", "que", "utilitza", "el", "qanat", "i", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "sistema", "de", "drets", "sobre", "l'aigua", "en", "funcionament", "aplicacions", "dels", "qanats", "reg", "i", "subministrament", "d'aigua", "potable", "les", "principals", "aplicacions", "dels", "qanats", "s\u00f3n", "per", "al", "reg", "el", "subministrament", "d'aigua", "al", "bestiar", "i", "el", "subministrament", "d'aigua", "potable", "altres", "aplicacions", "inclouen", "refrigeraci\u00f3", "i", "emmagatzematge", "de", "gel", "refredament", "els", "qanats", "que", "s'utilitzen", "juntament", "amb", "una", "torre", "de", "vent", "poden", "proporcionar", "refrigeraci\u00f3", "i", "subministrament", "d'aigua", "una", "torre", "de", "vent", "\u00e9s", "una", "estructura", "semblant", "a", "una", "xemeneia", "situada", "sobre", "la", "casa", "de", "les", "seves", "quatre", "obertures", "la", "contr\u00e0ria", "a", "la", "direcci\u00f3", "del", "vent", "s'obre", "per", "fer", "sortir", "l'aire", "fora", "de", "la", "casa", "l'aire", "que", "entra", "\u00e9s", "extret", "d'un", "qanat", "situat", "a", "sota", "de", "la", "casa", "el", "flux", "d'aire", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'obertura", "de", "l'eix", "vertical", "crea", "una", "pressi\u00f3", "m\u00e9s", "baixa", "vegeu", "l'efecte", "bernoulli", "i", "treu", "aire", "fresc", "del", "t\u00fanel", "del", "qanat", "barrejantse", "amb", "ell", "l'aire", "del", "qanat", "s'atrau", "cap", "al", "t\u00fanel", "a", "certa", "dist\u00e0ncia", "i", "es", "refreda", "tant", "pel", "contacte", "amb", "les", "parets", "aigua", "fresques", "del", "t\u00fanel", "com", "per", "la", "transfer\u00e8ncia", "de", "calor", "latent", "d'evaporaci\u00f3", "quan", "l'aigua", "s'evapora", "al", "corrent", "d'aire", "en", "climes", "secs", "i", "deserts", "aix\u00f2", "pot", "resultar", "en", "m\u00e9s", "de", "\u00b0c", "reducci\u00f3", "de", "la", "temperatura", "de", "l'aire", "provinent", "del", "qanat", "l'aire", "barrejat", "encara", "se", "sent", "sec", "de", "manera", "que", "el", "soterrani", "\u00e9s", "fresc", "i", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "c\u00f2modament", "humit", "no", "humit", "la", "torre", "de", "vent", "i", "el", "refredament", "del", "qanat", "s'utilitzen", "en", "climes", "des\u00e8rtics", "des", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "emmagatzematge", "de", "gel", "cap", "al", "ac", "els", "enginyers", "perses", "havien", "dominat", "la", "t\u00e8cnica", "per", "emmagatzemar", "gel", "a", "mitjan", "estiu", "al", "desertel", "gel", "es", "podia", "portar", "durant", "els", "hiverns", "des", "de", "muntanyes", "properes", "per\u00f2", "amb", "un", "m\u00e8tode", "m\u00e9s", "habitual", "i", "sofisticat", "van", "construir", "un", "mur", "en", "direcci\u00f3", "estoest", "prop", "del", "yakhchal", "pou", "de", "gel", "a", "l'hivern", "l'aigua", "del", "qanat", "es", "canalitzaria", "cap", "al", "costat", "nord", "de", "la", "paret", "l'ombra", "de", "la", "qual", "feia", "que", "l'aigua", "es", "congel\u00e9s", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "augmentant", "el", "gel", "format", "cada", "dia", "d'hivern", "despr\u00e9s", "el", "gel", "es", "va", "emmagatzemar", "en", "yakhchals", "refrigeradors", "especialment", "dissenyats", "i", "refrigerats", "de", "manera", "natural", "es", "connectava", "un", "gran", "espai", "subterrani", "amb", "gruixudes", "parets", "a\u00efllades", "a", "un", "qanat", "i", "es", "feia", "servir", "un", "sistema", "de", "captadors", "de", "vent", "o", "torres", "de", "vent", "per", "treure", "aire", "subterrani", "fresc", "del", "qanat", "per", "mantenir", "les", "temperatures", "a", "l'interior", "de", "l'espai", "a", "nivells", "baixos", "fins", "i", "tot", "durant", "els", "calorosos", "dies", "d'estiu", "com", "a", "resultat", "el", "gel", "es", "va", "fondre", "lentament", "i", "va", "estar", "disponible", "durant", "tot", "l'any", "qanats", "per", "pa\u00efsos", "\u00e0sia", "afganistan", "els", "qanats", "s'anomenen", "kariz", "a", "dari", "persa", "i", "pashto", "i", "s'utilitzen", "des", "del", "per\u00edode", "preislamic", "es", "calcula", "que", "al", "segle", "xx", "s'utilitzaven", "m\u00e9s", "de", "karize", "el", "kariz", "funcional", "m\u00e9s", "antic", "de", "m\u00e9s", "de", "anys", "i", "quil\u00f2metres", "de", "llarg", "es", "troba", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "wardak", "i", "encara", "proporciona", "aigua", "a", "prop", "de", "persones", "la", "incessant", "guerra", "dels", "darrers", "anys", "ha", "destru\u00eft", "algunes", "d'aquestes", "antigues", "estructures", "en", "aquests", "temps", "de", "problemes", "el", "manteniment", "no", "sempre", "ha", "estat", "possible", "per", "afegirho", "a", "partir", "de", "el", "cost", "de", "la", "m\u00e0", "d'obra", "s'ha", "elevat", "molt", "i", "ja", "no", "\u00e9s", "possible", "mantenir", "les", "estructures", "de", "kariz", "la", "manca", "d'artesans", "qualificats", "que", "tinguin", "els", "coneixements", "tradicionals", "tamb\u00e9", "comporta", "dificultats", "alguns", "dels", "grans", "agricultors", "abandonen", "el", "seu", "kariz", "que", "ha", "estat", "a", "les", "seves", "fam\u00edlies", "de", "vegades", "des", "de", "fa", "segles", "i", "es", "traslladen", "a", "tubs", "i", "excaven", "pous", "recolzats", "per", "bombes", "de", "gasoil", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "govern", "de", "l'afganistan", "\u00e9s", "conscient", "de", "la", "import\u00e0ncia", "d'aquestes", "estructures", "i", "s'estan", "fent", "tots", "els", "esfor\u00e7os", "per", "reparar", "reconstruir", "i", "mantenir", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "comunitat", "el", "kariz", "el", "ministeri", "de", "rehabilitaci\u00f3", "i", "desenvolupament", "rural", "juntament", "amb", "ong", "nacionals", "i", "internacionals", "estan", "fent", "l'esfor\u00e7", "el", "encara", "hi", "havia", "sistemes", "de", "qanat", "operatius", "es", "diu", "que", "les", "forces", "americanes", "van", "destruir", "involunt\u00e0riament", "alguns", "dels", "canals", "durant", "l'expansi\u00f3", "d'una", "base", "militar", "creant", "tensions", "entre", "elles", "i", "la", "comunitat", "local", "alguns", "d'aquests", "t\u00fanels", "s'han", "utilitzat", "per", "emmagatzemar", "subministraments", "i", "per", "traslladar", "homes", "i", "equips", "sota", "terra", "arm\u00e8nia", "els", "qanats", "s'han", "conservat", "a", "arm\u00e8nia", "a", "la", "comunitat", "de", "shvanidzor", "a", "la", "prov\u00edncia", "sud", "de", "siunik", "al", "l\u00edmit", "amb", "l'iran", "els", "qanats", "s'anomenen", "kahrezes", "en", "armeni", "hi", "ha", "kahrezes", "a", "shvanidzor", "quatre", "d'ells", "es", "van", "construir", "al", "xiixivc", "fins", "i", "tot", "abans", "de", "la", "fundaci\u00f3", "del", "poble", "el", "cinqu\u00e8", "kahrez", "es", "va", "construir", "el", "l'aigua", "potable", "travessa", "els", "kahrezs", "i", "ii", "i", "v", "kahrez", "iii", "i", "iv", "es", "troben", "en", "bastant", "mal", "estat", "a", "l'estiu", "especialment", "al", "juliol", "i", "a", "l'agost", "la", "quantitat", "d'aigua", "arriba", "al", "m\u00ednim", "creant", "una", "situaci\u00f3", "cr\u00edtica", "al", "sistema", "d'abastiment", "d'aigua", "tot", "i", "aix\u00f2", "les", "kahrezes", "s\u00f3n", "la", "principal", "font", "d'aigua", "potable", "i", "de", "reg", "per", "a", "la", "comunitat", "azerbaidjan", "el", "territori", "de", "l'azerbaidjan", "va", "acollir", "nombrosos", "kahrizis", "fa", "molts", "segles", "les", "troballes", "arqueol\u00f2giques", "suggereixen", "que", "molt", "abans", "del", "segle", "ix", "dc", "a", "l'azerbaidjan", "s'utilitzaven", "kahrizis", "mitjan\u00e7ant", "les", "quals", "els", "habitants", "portaven", "aigua", "potable", "i", "de", "reg", "als", "seus", "assentaments", "tradicionalment", "els", "kahrizis", "eren", "constru\u00efts", "i", "mantinguts", "per", "un", "grup", "de", "paletes", "anomenats", "\"kankans\"", "amb", "treball", "manual", "la", "professi\u00f3", "es", "va", "transmetre", "de", "pare", "en", "fill", "es", "calcula", "que", "fins", "al", "segle", "xx", "hi", "havia", "a", "l'azerbaidjan", "prop", "de", "kahrizis", "dels", "quals", "fins", "a", "a", "la", "rep\u00fablica", "aut\u00f2noma", "de", "nakhichevan", "no", "obstant", "aix\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "introducci\u00f3", "de", "pous", "el\u00e8ctrics", "i", "de", "bombes", "de", "combustible", "durant", "l'\u00e8poca", "sovi\u00e8tica", "es", "van", "descuidar", "els", "kahrizis", "avui", "s'estima", "que", "continuen", "funcionant", "a", "l'azerbaidjan", "aquests", "kahrizis", "operatius", "s\u00f3n", "claus", "per", "a", "la", "vida", "de", "moltes", "comunitats", "organitzaci\u00f3", "internacional", "per", "a", "les", "migracions", "i", "el", "renaixement", "de", "kahriz", "el", "a", "petici\u00f3", "de", "les", "comunitats", "de", "nakhichevan", "tenint", "en", "compte", "les", "necessitats", "i", "prioritats", "de", "les", "comunitats", "especialment", "les", "dones", "com", "a", "principals", "benefici\u00e0ries", "l'oim", "va", "comen\u00e7ar", "a", "implementar", "un", "programa", "pilot", "per", "rehabilitar", "els", "kahrizis", "el", "l'oim", "va", "rehabilitar", "m\u00e9s", "de", "kahrisis", "amb", "fons", "del", "programa", "de", "les", "nacions", "unides", "per", "al", "desenvolupament", "pnud", "la", "comissi\u00f3", "europea", "ce", "l'ag\u00e8ncia", "canadenca", "de", "desenvolupament", "internacional", "acdi", "l'ag\u00e8ncia", "su\u00efssa", "per", "al", "desenvolupament", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "sdc", "i", "l'oficina", "de", "poblaci\u00f3", "refugiats", "i", "migraci\u00f3", "departament", "d'estat", "dels", "eua", "bprm", "i", "l'autoaportaci\u00f3", "de", "les", "comunitats", "locals", "projecte", "de", "rehabilitaci\u00f3", "de", "kahriz", "de", "koica", "i", "oim", "a", "l'azerbaidjan", "el", "l'oim", "va", "iniciar", "un", "projecte", "de", "rehabilitaci\u00f3", "de", "kahriz", "amb", "fons", "de", "l'ag\u00e8ncia", "de", "cooperaci\u00f3", "internacional", "de", "corea", "koica", "durant", "la", "primera", "fase", "de", "l'acci\u00f3", "que", "va", "durar", "fins", "al", "gener", "del", "s'han", "renovat", "un", "total", "de", "kahrisis", "a", "la", "part", "continental", "de", "l'azerbaidjan", "el", "juny", "de", "es", "va", "posar", "en", "marxa", "la", "segona", "fase", "i", "el", "l'oim", "i", "koica", "pretenen", "renovar", "totalment", "un", "total", "de", "kahrisis", "xina", "l'oasi", "de", "turpan", "als", "deserts", "de", "xinjiang", "al", "nord", "oest", "de", "la", "xina", "utilitza", "aigua", "proporcionada", "per", "qanat", "localment", "anomenat", "karez", "el", "nombre", "de", "sistemes", "karez", "a", "la", "zona", "\u00e9s", "lleugerament", "inferior", "a", "i", "la", "longitud", "total", "dels", "canals", "\u00e9s", "d'uns", "quil\u00f2metresturpan", "ha", "estat", "durant", "molt", "de", "temps", "el", "centre", "d'un", "oasi", "f\u00e8rtil", "i", "un", "important", "centre", "comercial", "al", "llarg", "de", "la", "ruta", "de", "la", "seda", "del", "nord", "moment", "en", "qu\u00e8", "era", "adjacent", "als", "regnes", "de", "korla", "i", "karashahr", "al", "sudoest", "el", "registre", "hist\u00f2ric", "dels", "karez", "s'est\u00e9n", "fins", "a", "la", "dinastia", "han", "el", "museu", "de", "l'aigua", "turfan", "\u00e9s", "una", "\u00e0rea", "protegida", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "a", "causa", "de", "la", "import\u00e0ncia", "del", "sistema", "d'aig\u00fces", "de", "turpan", "karez", "per", "a", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "zona", "\u00edndia", "a", "l'\u00edndia", "hi", "ha", "sistemes", "karez", "qanat", "es", "troben", "a", "bidar", "bijapur", "burhanpur", "\"kundi", "bhandara\"", "i", "aurgangabad", "els", "karez", "tamb\u00e9", "existeixen", "pocs", "altres", "llocs", "per\u00f2", "hi", "ha", "investigacions", "en", "curs", "per", "determinar", "la", "realitat", "els", "sistemes", "bidar", "karez", "van", "ser", "probablement", "els", "primers", "que", "es", "van", "excavar", "a", "l'\u00edndia", "data", "del", "per\u00edode", "bahmani", "valliyil", "govindankutty", "professor", "ajudant", "de", "geografia", "government", "college", "chittur", "va", "ser", "el", "responsable", "de", "desencallar", "els", "sistemes", "karez", "de", "bidar", "i", "ha", "donat", "suport", "a", "l'administraci\u00f3", "del", "districte", "amb", "resultats", "de", "recerca", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "del", "sistema", "karez", "va", "ser", "el", "responsable", "de", "cartografiar", "aquests", "meravellosos", "sistemes", "d'aigua", "bidar", "t\u00e9", "tres", "sistemes", "karez", "segons", "la", "documentaci\u00f3", "de", "gulam", "yazdani", "valliyil", "govindankutty", "va", "publicar", "la", "documentaci\u00f3", "detallada", "del", "sistema", "naubad", "karez", "a", "l'agost", "del", "es", "va", "presentar", "un", "informe", "a", "l'administraci\u00f3", "del", "districte", "de", "bidar", "i", "destaca", "molts", "fets", "nous", "que", "no", "existeixen", "en", "documentacions", "anteriors", "el", "suport", "a", "la", "investigaci\u00f3", "proporcionat", "per", "valliyil", "govindankutty", "a", "l'administraci\u00f3", "del", "districte", "ha", "perm\u00e8s", "iniciar", "la", "neteja", "de", "les", "deixalles", "i", "les", "seccions", "col\u00b7lapsades", "que", "van", "obrir", "el", "cam\u00ed", "al", "seu", "rejoveniment", "la", "neteja", "de", "karez", "ha", "condu\u00eft", "a", "portar", "aigua", "a", "zones", "m\u00e9s", "altes", "de", "l'altipl\u00e0", "i", "al", "seu", "torn", "ha", "recarregat", "els", "pous", "de", "les", "rodalies", "a", "part", "de", "naubad", "hi", "ha", "dos", "sistemes", "karez", "m\u00e9s", "a", "bidar", "\"shukla", "theerth\"", "i", "\"jamna", "mori\"", "theerth", "de", "shukla", "\u00e9s", "el", "sistema", "karez", "m\u00e9s", "llarg", "de", "bidar", "valliyil", "govindankutty", "i", "l'equip", "yuvaa", "van", "descobrir", "el", "pou", "mare", "d'aquest", "karez", "durant", "una", "enquesta", "a", "prop", "de", "gornalli", "kere", "un", "terrapl\u00e8", "hist\u00f2ric", "el", "tercer", "sistema", "anomenat", "jamna", "mori", "\u00e9s", "m\u00e9s", "que", "un", "sistema", "de", "distribuci\u00f3", "dins", "de", "la", "zona", "vella", "de", "la", "ciutat", "amb", "molts", "canals", "que", "travessen", "els", "carrils", "de", "la", "ciutat", "el", "sistema", "bijapur", "karez", "\u00e9s", "molt", "complicat", "l'estudi", "realitzat", "per", "valliyil", "govindankutty", "revela", "que", "t\u00e9", "connexions", "d'aigua", "superficial", "i", "subterr\u00e0nia", "el", "karez", "bijapur", "\u00e9s", "una", "xarxa", "d'aq\u00fceductes", "de", "ma\u00e7oneria", "poc", "profunda", "canonades", "de", "terracota", "cer\u00e0mica", "terraplens", "i", "embassaments", "dip\u00f2sits", "etc", "tots", "teixen", "una", "xarxa", "per", "garantir", "que", "l'aigua", "arribi", "a", "la", "ciutat", "vella", "el", "sistema", "comen\u00e7a", "a", "torwi", "i", "s'est\u00e9n", "com", "aq\u00fceductes", "poc", "profunds", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "com", "a", "canonades", "a", "m\u00e9s", "es", "fa", "m\u00e9s", "profund", "a", "partir", "de", "l'\u00e0rea", "escolar", "de", "sainik", "que", "existeix", "com", "un", "t\u00fanel", "excavat", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "geologia", "el", "sistema", "es", "pot", "rastrejar", "clarament", "fins", "a", "ibrahim", "roja", "a", "aurangabad", "els", "sistemes", "karez", "s'anomenen", "nahars", "es", "tracta", "d'aq\u00fceductes", "poc", "profunds", "que", "travessen", "la", "ciutat", "hi", "ha", "aq\u00fceductes", "a", "aurangabad", "el", "nahariambari", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "antic", "i", "llarg", "torna", "a", "ser", "una", "combinaci\u00f3", "d'aq\u00fceductes", "poc", "profunds", "canals", "oberts", "canonades", "aljubs", "etc", "la", "font", "d'aigua", "\u00e9s", "una", "massa", "d'aigua", "superficial", "el", "karez", "s'ha", "constru\u00eft", "just", "sota", "el", "llit", "del", "llac", "l'aigua", "del", "llac", "s'escola", "pel", "s\u00f2l", "fins", "a", "la", "galeria", "karez", "a", "burhanpur", "el", "karez", "s'anomena", "\"kundibhandara\"", "de", "vegades", "mal", "anomenat", "\"khuni", "bhandara\"", "el", "sistema", "\u00e9s", "d'aproximadament", "de", "km", "de", "llarg", "comen\u00e7a", "des", "dels", "al\u00b7luvions", "dels", "turons", "de", "satpura", "al", "nord", "de", "la", "ciutat", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "bidar", "bijapur", "i", "aurgangabad", "les", "ventilacions", "del", "sistema", "s\u00f3n", "de", "forma", "rodona", "dins", "del", "karez", "es", "podien", "veure", "deposicions", "de", "cal\u00e7", "a", "les", "parets", "els", "sistemes", "acaben", "per", "transportar", "l'aigua", "fins", "als", "palaus", "i", "les", "fonts", "p\u00fabliques", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "canonada", "indon\u00e8sia", "s'ha", "suggerit", "que", "els", "temples", "subterranis", "de", "gua", "made", "in", "java", "arribats", "per", "eixos", "en", "els", "quals", "es", "trobaven", "m\u00e0scares", "d'un", "metall", "verd", "es", "van", "originar", "com", "un", "qanat", "iran", "el", "cot\u00f3", "\u00e9s", "originari", "del", "sud", "d'\u00e0sia", "i", "es", "conrea", "a", "l'\u00edndia", "des", "de", "fa", "molt", "de", "temps", "el", "cot\u00f3", "apareix", "a", "la", "investigaci\u00f3", "sobre", "les", "plantes", "de", "teofrast", "i", "s'esmenta", "a", "les", "lleis", "de", "manu", "a", "mesura", "que", "les", "xarxes", "de", "comer\u00e7", "transregional", "es", "van", "expandir", "i", "intensificar", "el", "cot\u00f3", "es", "va", "anar", "estenent", "des", "de", "la", "seva", "terra", "natal", "fins", "a", "l'\u00edndia", "i", "cap", "al", "pr\u00f2xim", "orient", "on", "va", "devastar", "els", "sistemes", "agr\u00edcoles", "que", "ja", "hi", "havia", "gran", "part", "de", "p\u00e8rsia", "era", "inicialment", "massa", "calenta", "perqu\u00e8", "el", "cultiu", "es", "pogu\u00e9s", "conrear", "per", "resoldre", "aquest", "problema", "el", "qanat", "es", "va", "desenvolupar", "primer", "a", "l'iran", "actual", "on", "va", "duplicar", "la", "quantitat", "d'aigua", "disponible", "per", "al", "reg", "i", "l'\u00fas", "urb\u00e0", "a", "causa", "d'aix\u00f2", "p\u00e8rsia", "va", "gaudir", "d'excedents", "agr\u00edcoles", "m\u00e9s", "grans", "augmentant", "aix\u00ed", "la", "urbanitzaci\u00f3", "i", "l'estratificaci\u00f3", "social", "la", "tecnologia", "qanat", "es", "va", "estendre", "posteriorment", "des", "de", "p\u00e8rsia", "cap", "a", "l'oest", "i", "cap", "a", "l'est", "a", "mitjan", "segle", "xx", "s'estima", "que", "qanats", "s'utilitzaven", "a", "l'iran", "cadascun", "encarregat", "i", "mantingut", "per", "usuaris", "locals", "d'aquests", "nom\u00e9s", "es", "mantenen", "en", "\u00fas", "a", "partir", "del", "un", "dels", "qanats", "m\u00e9s", "antics", "i", "m\u00e9s", "grans", "coneguts", "es", "troba", "a", "la", "ciutat", "iraniana", "de", "gonabad", "i", "despr\u00e9s", "de", "anys", "encara", "proporciona", "aigua", "potable", "i", "agr\u00edcola", "a", "prop", "de", "persones", "la", "seva", "principal", "profunditat", "de", "pou", "\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "de", "metres", "i", "la", "seva", "longitud", "\u00e9s", "de", "quil\u00f2metres", "yazd", "khorasan", "i", "kerman", "s\u00f3n", "zones", "conegudes", "per", "la", "seva", "depend\u00e8ncia", "d'un", "extens", "sistema", "de", "qanats", "el", "la", "unesco", "va", "inscriure", "el", "qanat", "persa", "com", "a", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "enumerant", "els", "onze", "qanats", "seg\u00fcents", "qasebeh", "qanat", "qanat", "de", "baladeh", "qanat", "de", "zarch", "hasan", "abade", "moshir", "qanat", "ebrhim", "bd", "qanat", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "markazi", "qanat", "de", "vazvn", "a", "esfahan", "prov\u00edncia", "mozd", "bd", "qanat", "a", "la", "prov\u00edncia", "d'esfahan", "qanat", "de", "la", "lluna", "a", "la", "prov\u00edncia", "d'esfahan", "qanat", "de", "gowharriz", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "kerman", "jupr", "ghsem", "bd", "qanat", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "kerman", "i", "akbar", "bd", "qanat", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "kerman", "des", "del", "el", "consell", "intergovernamental", "del", "programa", "hidrol\u00f2gic", "internacional", "ihp", "de", "la", "unesco", "va", "comen\u00e7ar", "a", "investigar", "la", "possibilitat", "que", "un", "centre", "internacional", "d'investigaci\u00f3", "de", "qanat", "es", "trob\u00e9s", "a", "yazd", "iranel", "qanat", "de", "gonabad", "tamb\u00e9", "anomenat", "kariz", "kai", "khosrow", "\u00e9s", "un", "dels", "qanats", "m\u00e9s", "antics", "i", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "constru\u00eft", "entre", "el", "ac", "i", "el", "ac", "es", "troba", "a", "gonabad", "prov\u00edncia", "de", "razavi", "khorasan", "aquesta", "propietat", "cont\u00e9", "pous", "d'aigua", "amb", "una", "longitud", "total", "de", "m", "mi", "segons", "callisthenes", "els", "perses", "utilitzaven", "rellotges", "d'aigua", "el", "ac", "per", "garantir", "una", "distribuci\u00f3", "justa", "i", "exacta", "de", "l'aigua", "dels", "qanats", "als", "seus", "accionistes", "per", "al", "reg", "agr\u00edcola", "l'\u00fas", "de", "rellotges", "d'aigua", "a", "l'iran", "especialment", "als", "qanats", "de", "gonabad", "i", "kariz", "zibad", "es", "remunta", "al", "ac", "m\u00e9s", "tard", "tamb\u00e9", "es", "van", "utilitzar", "per", "determinar", "els", "dies", "sagrats", "exactes", "de", "les", "religions", "preisl\u00e0miques", "com", "ara", "el", "nowruz", "chelah", "o", "yald", "els", "dies", "i", "nits", "m\u00e9s", "curts", "llargs", "i", "iguals", "dels", "anys", "el", "rellotge", "water", "o", "fenjaan", "era", "el", "dispositiu", "de", "cronometratge", "m\u00e9s", "prec\u00eds", "i", "utilitzat", "habitualment", "per", "calcular", "la", "quantitat", "o", "el", "temps", "que", "un", "agricultor", "ha", "de", "prendre", "aigua", "dels", "qanats", "de", "gonabad", "fins", "que", "va", "ser", "substitu\u00efda", "per", "rellotges", "de", "corrent", "m\u00e9s", "precisos", "molts", "dels", "qanats", "iranians", "tenen", "algunes", "caracter\u00edstiques", "que", "ens", "permeten", "anomenarlos", "gesta", "d'enginyeria", "tenint", "en", "compte", "les", "intricades", "t\u00e8cniques", "utilitzades", "en", "la", "seva", "construcci\u00f3", "les", "regions", "orientals", "i", "centrals", "de", "l'iran", "tenen", "m\u00e9s", "qanats", "a", "causa", "de", "les", "precipitacions", "baixes", "i", "la", "manca", "de", "corrents", "superficials", "permanents", "mentre", "que", "es", "pot", "trobar", "un", "nombre", "redu\u00eft", "de", "qanats", "a", "les", "parts", "nord", "i", "oest", "que", "reben", "m\u00e9s", "precipitacions", "i", "gaudeixen", "d'alguns", "rius", "permanents", "respectivament", "les", "prov\u00edncies", "khorasan", "razavi", "khorasan", "meridional", "isfahan", "i", "yazd", "acullen", "la", "majoria", "dels", "qanats", "per\u00f2", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "la", "desc\u00e0rrega", "d'aigua", "les", "prov\u00edncies", "isfahan", "khorasan", "razavi", "fars", "i", "kerman", "es", "classifiquen", "del", "primer", "al", "quart", "lloc", "henri", "golbot", "explored", "the", "genesis", "of", "the", "qanat", "in", "his", "publication", "les", "qanats", "une", "technique", "d'acquisition", "de", "l'eau", "the", "qanats", "a", "technique", "for", "obtaining", "water", "he", "argues", "that", "the", "ancient", "iranians", "made", "use", "of", "the", "water", "that", "the", "miners", "wished", "to", "get", "rid", "of", "it", "and", "founded", "a", "basic", "system", "named", "qanat", "or", "kariz", "to", "supply", "the", "required", "water", "to", "their", "farm", "lands", "according", "to", "goblot", "this", "innovation", "took", "place", "in", "the", "northwest", "of", "the", "present", "iran", "somewhere", "bordering", "turkey", "and", "later", "was", "introduced", "to", "the", "neighboring", "zagros", "mountains", "segons", "una", "inscripci\u00f3", "que", "va", "deixar", "sargon", "ii", "el", "rei", "d'ass\u00edria", "el", "ac", "va", "envair", "la", "ciutat", "d'uhlu", "situada", "al", "nordoest", "del", "llac", "uroomiye", "que", "es", "trobava", "al", "territori", "de", "l'imperi", "urartu", "i", "llavors", "va", "notar", "que", "la", "zona", "ocupada", "gaudia", "de", "molt", "rica", "vegetaci\u00f3", "tot", "i", "que", "no", "hi", "havia", "cap", "riu", "que", "el", "travess\u00e9s", "aix\u00ed", "va", "aconseguir", "descobrir", "el", "motiu", "pel", "qual", "la", "zona", "es", "podia", "mantenir", "verda", "i", "es", "va", "adonar", "que", "hi", "havia", "alguns", "qanats", "darrere", "de", "l'assumpte", "de", "fet", "va", "ser", "ursa", "el", "rei", "de", "la", "regi\u00f3", "qui", "havia", "rescatat", "la", "gent", "de", "la", "set", "i", "convertit", "uhlu", "en", "una", "terra", "pr\u00f2spera", "i", "verda", "goblot", "creu", "que", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "medeans", "i", "aquem\u00e8nides", "va", "fer", "que", "la", "tecnologia", "del", "qanat", "s'estengu\u00e9s", "des", "d'urartu", "al", "nordoest", "de", "l'iran", "i", "prop", "de", "l'actual", "frontera", "entre", "iran", "i", "turquia", "a", "tot", "l'altipl\u00e0", "irani\u00e0", "va", "ser", "una", "sent\u00e8ncia", "aquem\u00e8nida", "que", "en", "cas", "que", "alg\u00fa", "aconsegu\u00eds", "construir", "un", "qanat", "i", "portar", "aigua", "subterr\u00e0nia", "a", "la", "superf\u00edcie", "per", "cultivar", "terres", "o", "b\u00e9", "renovar", "un", "qanat", "abandonat", "l'impost", "que", "se", "suposava", "que", "havia", "de", "pagar", "al", "govern", "es", "renunciaria", "no", "nom\u00e9s", "a", "ell", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "ell", "tamb\u00e9", "per", "als", "seus", "successors", "fins", "a", "generacions", "durant", "aquest", "per\u00edode", "la", "tecnologia", "del", "qanat", "estava", "en", "plena", "\u00e8poca", "i", "fins", "i", "tot", "es", "va", "estendre", "a", "altres", "pa\u00efsos", "per", "exemple", "seguint", "l'ordre", "de", "darius", "silaks", "el", "comandant", "naval", "de", "l'ex\u00e8rcit", "persa", "i", "khenombiz", "l'arquitecte", "reial", "van", "aconseguir", "construir", "un", "qanat", "a", "l'oasi", "de", "kharagha", "a", "egipte", "beadnell", "creu", "que", "la", "construcci\u00f3", "del", "qanat", "es", "remunta", "a", "dos", "per\u00edodes", "diferents", "primer", "van", "ser", "constru\u00efts", "pels", "perses", "i", "m\u00e9s", "tard", "els", "romans", "van", "cavar", "alguns", "altres", "qanats", "durant", "el", "seu", "regnat", "a", "egipte", "des", "del", "ac", "fins", "al", "dc", "el", "magn\u00edfic", "temple", "constru\u00eft", "en", "aquesta", "zona", "durant", "el", "regnat", "de", "darius", "mostra", "que", "hi", "havia", "una", "poblaci\u00f3", "considerable", "segons", "l'aigua", "dels", "qanats", "ragerz", "ha", "estimat", "que", "aquesta", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "persones", "el", "document", "m\u00e9s", "fiable", "que", "confirma", "l'exist\u00e8ncia", "de", "qanats", "en", "aquest", "moment", "va", "ser", "escrit", "per", "polibi", "que", "afirma", "que", "\"els", "rierols", "baixen", "de", "tot", "arreu", "a", "la", "base", "de", "la", "muntanya", "d'alborz", "i", "la", "gent", "ha", "transferit", "massa", "aigua", "des", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "a", "trav\u00e9s", "d'alguns", "canals", "subterranis", "gastant", "molta", "despesa", "i", "m\u00e0", "d'obra", "\"", "durant", "l'era", "sel\u00e8ucida", "que", "va", "comen\u00e7ar", "despr\u00e9s", "de", "l'ocupaci\u00f3", "de", "l'iran", "per", "alexandre", "sembla", "que", "els", "qanats", "van", "ser", "abandonats", "pel", "que", "fa", "a", "la", "situaci\u00f3", "dels", "qanats", "durant", "aquesta", "\u00e8poca", "s'han", "trobat", "alguns", "registres", "hist\u00f2rics", "en", "un", "estudi", "d'erudits", "orientalistes", "russos", "s'ha", "esmentat", "que", "els", "perses", "utilitzaven", "les", "branques", "laterals", "dels", "rius", "les", "fonts", "de", "les", "muntanyes", "els", "pous", "i", "els", "qanats", "per", "subministrar", "aigua", "les", "galeries", "subterr\u00e0nies", "excavades", "per", "obtenir", "aig\u00fces", "subterr\u00e0nies", "van", "rebre", "el", "nom", "de", "qanat", "aquestes", "galeries", "es", "van", "unir", "a", "la", "superf\u00edcie", "a", "trav\u00e9s", "d'uns", "eixos", "verticals", "que", "es", "van", "enfonsar", "per", "tal", "d'accedir", "a", "la", "galeria", "per", "repararla", "si", "calgu\u00e9s", "segons", "els", "registres", "hist\u00f2rics", "als", "reis", "parts", "no", "els", "importaven", "els", "qanats", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "els", "reis", "aquem\u00e8nides", "i", "fins", "i", "tot", "els", "reis", "sass\u00e0nides", "com", "a", "exemple", "arsac", "iii", "un", "dels", "reis", "parts", "va", "destruir", "alguns", "qanats", "per", "tal", "de", "dificultar", "l'avan\u00e7", "de", "seleucid", "ant\u00edoc", "mentre", "lluitava", "amb", "ell", "els", "registres", "hist\u00f2rics", "d'aquesta", "\u00e8poca", "indiquen", "una", "regulaci\u00f3", "perfecta", "tant", "en", "la", "distribuci\u00f3", "d'aigua", "com", "en", "les", "terres", "de", "cultiu", "tots", "els", "drets", "sobre", "l'aigua", "es", "van", "registrar", "en", "un", "document", "especial", "al", "qual", "es", "va", "fer", "refer\u00e8ncia", "en", "cas", "de", "qualsevol", "transacci\u00f3", "les", "llistes", "de", "terres", "de", "cultiu", "ja", "fossin", "privades", "o", "governamentals", "es", "conservaven", "al", "departament", "fiscal", "durant", "aquest", "per\u00edode", "hi", "va", "haver", "algunes", "resolucions", "oficials", "sobre", "qanats", "rierols", "construcci\u00f3", "de", "preses", "explotaci\u00f3", "i", "manteniment", "de", "qanats", "etc", "el", "govern", "va", "procedir", "a", "reparar", "o", "dragar", "els", "qanats", "que", "van", "ser", "abandonats", "o", "destru\u00efts", "per", "qualsevol", "motiu", "i", "va", "construir", "els", "nous", "qanats", "si", "calgu\u00e9s", "un", "document", "escrit", "en", "llengua", "pahlavi", "assenyalava", "l'important", "paper", "dels", "qanats", "en", "el", "desenvolupament", "de", "les", "ciutats", "en", "aquell", "moment", "a", "l'iran", "l'aparici\u00f3", "de", "l'islam", "que", "va", "coincidir", "amb", "l'enderrocament", "de", "la", "dinastia", "sass\u00e0nida", "va", "provocar", "un", "canvi", "profund", "en", "les", "estructures", "religioses", "pol\u00edtiques", "socials", "i", "culturals", "per\u00f2", "els", "qanats", "es", "van", "mantenir", "intactes", "perqu\u00e8", "la", "infraestructura", "econ\u00f2mica", "inclosos", "els", "qanats", "era", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "als", "\u00e0rabs", "com", "a", "exemple", "m", "lombard", "informa", "que", "els", "clergues", "musulmans", "que", "van", "viure", "durant", "el", "per\u00edode", "abb\u00e0ssida", "com", "abooyoosef", "ya'qoob", "mort", "el", "dc", "van", "estipular", "que", "qualsevol", "persona", "que", "pogu\u00e9s", "portar", "aigua", "a", "les", "terres", "ocioses", "per", "cultivarne", "es", "renunciaria", "al", "seu", "impost", "i", "tindria", "dret", "a", "les", "terres", "conreades", "per", "tant", "aquesta", "pol\u00edtica", "no", "va", "diferir", "de", "la", "dels", "aquem\u00e8nides", "en", "no", "rebre", "cap", "impost", "de", "les", "persones", "que", "van", "reviure", "les", "terres", "abandonades", "la", "pol\u00edtica", "de", "suport", "dels", "\u00e0rabs", "sobre", "els", "qanats", "va", "tenir", "tant", "\u00e8xit", "que", "fins", "i", "tot", "la", "ciutat", "santa", "de", "la", "meca", "tamb\u00e9", "va", "obtenir", "un", "qanat", "l'historiador", "persa", "hamdollah", "mostowfi", "escriu", "\"zobeyde", "khatoon", "l'esposa", "de", "haroon", "alrashid", "va", "construir", "un", "qanat", "a", "la", "meca", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00e8poca", "d'haroon", "alrashid", "durant", "el", "regnat", "del", "califa", "moghtader", "aquest", "qanat", "va", "caure", "en", "decad\u00e8ncia", "per\u00f2", "el", "va", "rehabilitar", "i", "el", "qanat", "es", "va", "rehabilitar", "de", "nou", "despr\u00e9s", "que", "es", "va", "ensorrar", "durant", "el", "regnat", "d'altres", "dos", "califes", "anomenats", "ghaem", "i", "naser", "despr\u00e9s", "de", "l'era", "dels", "califes", "aquest", "qanat", "va", "caure", "completament", "en", "ru\u00efna", "perqu\u00e8", "la", "sorra", "del", "desert", "el", "va", "omplir", "per\u00f2", "m\u00e9s", "tard", "amir", "choopan", "va", "reparar", "el", "qanat", "i", "el", "va", "fer", "tornar", "a", "fluir", "a", "la", "meca", "\"", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "textos", "hist\u00f2rics", "que", "demostren", "que", "els", "abbasides", "estaven", "preocupats", "pels", "qanats", "per", "exemple", "segons", "els", "\"incidents", "del", "temps", "d'abdollah", "bin", "tahir\"", "escrits", "per", "gardizi", "el", "dc", "un", "terrible", "terratr\u00e8mol", "va", "assolar", "la", "ciutat", "de", "forghaneh", "i", "va", "reduir", "moltes", "cases", "a", "runes", "els", "habitants", "de", "neyshaboor", "acostumaven", "a", "abdollah", "bin", "tahir", "per", "demanarli", "la", "seva", "intervenci\u00f3", "ja", "que", "lluitaven", "pels", "seus", "qanats", "i", "trobaven", "la", "instrucci\u00f3", "o", "la", "llei", "pertinents", "sobre", "el", "qanat", "com", "a", "soluci\u00f3", "ni", "a", "les", "cites", "del", "profeta", "ni", "als", "escrits", "dels", "clergues", "aix\u00ed", "doncs", "abdollah", "bin", "tahir", "va", "aconseguir", "reunir", "a", "tots", "els", "clergues", "de", "tot", "khorasan", "i", "iraq", "per", "compilar", "un", "llibre", "titulat", "alghani", "el", "llibre", "de", "qanat", "aquest", "llibre", "recollia", "totes", "les", "resolucions", "sobre", "qanats", "que", "podrien", "ser", "d'utilitat", "per", "a", "qui", "volgu\u00e9s", "jutjar", "una", "disputa", "sobre", "aquest", "tema", "gardizi", "va", "afegir", "que", "aquest", "llibre", "encara", "era", "aplicable", "al", "seu", "temps", "i", "que", "tothom", "feia", "refer\u00e8ncies", "a", "aquest", "llibre", "es", "pot", "deduir", "d'aquests", "fets", "que", "durant", "el", "per\u00edode", "esmentat", "el", "nombre", "de", "qanats", "va", "ser", "tan", "considerable", "que", "es", "va", "demanar", "a", "les", "autoritats", "que", "elaboressin", "algunes", "instruccions", "legals", "que", "els", "concernissin", "tamb\u00e9", "mostra", "que", "dels", "segles", "ix", "a", "xi", "els", "qanats", "que", "van", "ser", "el", "centre", "dels", "sistemes", "agr\u00edcoles", "tamb\u00e9", "van", "ser", "d'inter\u00e8s", "per", "al", "govern", "a", "banda", "del", "llibre", "d'alghani", "que", "es", "considera", "un", "fullet\u00f3", "de", "lleis", "centrat", "en", "sent\u00e8ncies", "relacionades", "amb", "el", "qanat", "basades", "en", "principis", "isl\u00e0mics", "hi", "ha", "un", "altre", "llibre", "sobre", "les", "aig\u00fces", "subterr\u00e0nies", "escrit", "per", "karaji", "el", "aquest", "llibre", "titulat", "extracci\u00f3", "d'aig\u00fces", "ocultes", "examina", "nom\u00e9s", "els", "problemes", "t\u00e8cnics", "associats", "amb", "el", "qanat", "i", "tracta", "de", "respondre", "a", "preguntes", "habituals", "com", "ara", "com", "construir", "i", "reparar", "un", "qanat", "com", "trobar", "un", "subministrament", "d'aigua", "subterr\u00e0nia", "com", "fer", "anivellament", "etc", "algunes", "de", "les", "innovacions", "descrites", "en", "aquest", "llibre", "es", "van", "introduir", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "hidrogeologia", "i", "alguns", "dels", "seus", "m\u00e8todes", "t\u00e8cnics", "encara", "s\u00f3n", "v\u00e0lids", "i", "es", "poden", "aplicar", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "qanat", "el", "contingut", "d'aquest", "llibre", "implica", "que", "el", "seu", "escriptor", "karaji", "no", "tenia", "ni", "idea", "que", "exist\u00eds", "un", "altre", "llibre", "sobre", "qanats", "compilat", "pels", "clergues", "hi", "ha", "alguns", "registres", "que", "es", "remunten", "a", "aquella", "\u00e8poca", "que", "indiquen", "la", "seva", "preocupaci\u00f3", "per", "la", "proximitat", "legal", "dels", "qanats", "per", "exemple", "mohammad", "bin", "hasan", "cita", "aboohanifeh", "que", "en", "cas", "que", "alg\u00fa", "construeixi", "un", "qanat", "en", "terres", "abandonades", "alg\u00fa", "altre", "pugui", "cavar", "un", "altre", "qanat", "a", "la", "mateixa", "terra", "a", "condici\u00f3", "que", "el", "segon", "qanat", "estigui", "a", "zera", "metres", "del", "primer", "la", "senyora", "lambton", "cita", "a", "moeen", "aldin", "esfarzi", "que", "va", "escriure", "el", "llibre", "rowzat", "aljannat", "el", "jard\u00ed", "del", "parad\u00eds", "que", "abdollah", "bin", "tahir", "de", "la", "dinastia", "taheriana", "i", "ismaeel", "ahmed", "samani", "de", "la", "dinastia", "samani", "van", "construir", "diversos", "qanats", "a", "neyshaboor", "m\u00e9s", "tard", "al", "segle", "xi", "un", "escriptor", "anomenat", "nasir", "khosrow", "va", "recon\u00e8ixer", "tots", "aquests", "qanats", "amb", "les", "paraules", "seg\u00fcents", "\"neyshaboor", "es", "troba", "en", "una", "vasta", "plana", "a", "una", "dist\u00e0ncia", "de", "farsang", "km", "de", "serakhs", "i", "farsang", "km", "de", "mary", "marv", "tots", "els", "qanats", "d'aquesta", "ciutat", "funcionen", "sota", "terra", "i", "es", "diu", "que", "un", "\u00e0rab", "of\u00e8s", "per", "la", "gent", "de", "neyshaboor", "s'ha", "queixat", "que", "quina", "bella", "ciutat", "podria", "haver", "esdevingut", "neyshaboor", "si", "els", "seus", "qanats", "haguessin", "flu\u00eft", "al", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "i", "en", "canvi", "la", "seva", "gent", "hauria", "estat", "subterr\u00e0nia", "\"", "tots", "aquests", "documents", "certifiquen", "la", "import\u00e0ncia", "dels", "qanats", "durant", "la", "hist\u00f2ria", "isl\u00e0mica", "als", "territoris", "culturals", "de", "l'iran", "al", "segle", "xiii", "la", "invasi\u00f3", "de", "l'iran", "per", "part", "de", "les", "tribus", "mongoles", "va", "reduir", "molts", "qanats", "i", "sistemes", "de", "reg", "a", "la", "ru\u00efna", "i", "molts", "qanats", "van", "quedar", "deserts", "i", "assecats", "m\u00e9s", "tard", "a", "l'era", "de", "la", "dinastia", "ilkhanid", "especialment", "a", "l'\u00e8poca", "de", "ghazan", "khan", "i", "el", "seu", "ministre", "persa", "rashid", "aldin", "fazlallah", "es", "van", "prendre", "algunes", "mesures", "per", "reviure", "els", "qanats", "i", "els", "sistemes", "de", "reg", "hi", "ha", "un", "llibre", "del", "segle", "xiv", "titulat", "alvaghfiya", "alrashidiya", "fets", "de", "dotaci\u00f3", "de", "rashid", "que", "nomena", "totes", "les", "propietats", "situades", "a", "yazd", "shiraz", "maraghe", "tabriz", "isfahan", "i", "mowsel", "que", "rashid", "fazlallah", "va", "donar", "als", "llocs", "p\u00fablics", "o", "religiosos", "aquest", "llibre", "esmenta", "molts", "qanats", "que", "corrien", "en", "aquell", "moment", "i", "regaven", "una", "\u00e0rea", "considerable", "de", "terres", "de", "cultiu", "al", "mateix", "temps", "seyyed", "rokn", "aldin", "va", "escriure", "un", "altre", "llibre", "titulat", "jame", "'alkheyrat", "sobre", "el", "mateix", "tema", "que", "el", "llibre", "de", "rashid", "en", "aquest", "llibre", "seyyed", "rokn", "aldin", "nomena", "les", "propietats", "que", "va", "donar", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "yazd", "aquests", "fets", "de", "dotaci\u00f3", "indiquen", "que", "es", "va", "prestar", "molta", "atenci\u00f3", "als", "qanats", "durant", "el", "regnat", "dels", "ilkhanids", "per\u00f2", "\u00e9s", "atribu\u00efble", "als", "seus", "ministres", "perses", "que", "els", "van", "influiren", "els", "anys", "el", "ministeri", "d'energia", "va", "fer", "un", "cens", "de", "qanats", "la", "desc\u00e0rrega", "total", "dels", "quals", "era", "de", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "en", "els", "anys", "el", "cens", "de", "qanats", "va", "mostrar", "un", "cabal", "total", "de", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "anys", "despr\u00e9s", "el", "es", "va", "informar", "que", "el", "nombre", "de", "qanats", "era", "de", "amb", "una", "desc\u00e0rrega", "total", "de", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "a", "les", "regions", "restringides", "hi", "ha", "pous", "qanats", "i", "fonts", "que", "aboquen", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "d'aigua", "a", "l'any", "dels", "quals", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "supera", "la", "capacitat", "de", "l'aq\u00fc\u00edfer", "el", "al", "conjunt", "del", "pa\u00eds", "hi", "havia", "pous", "profunds", "amb", "un", "cabal", "de", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "pous", "semiprofunds", "amb", "un", "cabal", "de", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "qanats", "amb", "un", "cabal", "de", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "i", "fonts", "naturals", "amb", "un", "cabal", "de", "milions", "de", "metres", "c\u00fabics", "iraq", "una", "enquesta", "de", "sistemes", "qanat", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "kurdistan", "de", "l'iraq", "realitzada", "pel", "departament", "de", "geografia", "de", "la", "universitat", "estatal", "d'oklahoma", "eua", "en", "nom", "de", "la", "unesco", "el", "va", "trobar", "que", "dels", "sistemes", "karez", "uns", "encara", "estaven", "actius", "el", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "a", "els", "motius", "de", "la", "disminuci\u00f3", "dels", "qanats", "inclouen", "\"abandonament", "i", "deixadesa\"", "anteriors", "al", "\"exc\u00e9s", "de", "bombament", "de", "pous\"", "i", "des", "del", "sequera", "es", "diu", "que", "l'escassetat", "d'aigua", "va", "obligar", "des", "del", "a", "abandonar", "les", "seves", "cases", "m\u00e9s", "de", "persones", "que", "depenien", "dels", "sistemes", "de", "karez", "per", "a", "la", "seva", "subsist\u00e8ncia", "l'estudi", "diu", "que", "un", "sol", "karez", "pot", "proporcionar", "aigua", "dom\u00e8stica", "suficient", "per", "a", "gaireb\u00e9", "individus", "i", "regar", "m\u00e9s", "de", "hect\u00e0rees", "de", "terres", "de", "cultiu", "la", "unesco", "i", "el", "govern", "de", "l'iraq", "tenen", "previst", "rehabilitar", "el", "karez", "mitjan\u00e7ant", "una", "iniciativa", "karez", "per", "a", "la", "revitalitzaci\u00f3", "comunit\u00e0ria", "que", "es", "posar\u00e0", "en", "marxa", "el", "la", "majoria", "dels", "karez", "es", "troben", "a", "la", "governaci\u00f3", "de", "sulaymaniyah", "un", "gran", "nombre", "tamb\u00e9", "es", "troba", "a", "la", "governaci\u00f3", "d'erbil", "especialment", "a", "l'ampla", "plana", "al", "voltant", "i", "a", "la", "ciutat", "d'erbil", "jap\u00f3", "al", "jap\u00f3", "hi", "ha", "diverses", "dotzenes", "qanatcom", "les", "estructures", "conegudes", "localment", "com", "'mambo'o", "'manbo'", "sobretot", "en", "el", "por", "i", "gifu", "prefectures", "mentre", "que", "alguns", "relacionen", "clarament", "el", "seu", "origen", "amb", "el", "karez", "xin\u00e8s", "i", "per", "tant", "amb", "la", "font", "iraniana", "una", "confer\u00e8ncia", "japonesa", "el", "va", "trobar", "estudis", "cient\u00edfics", "insuficients", "per", "avaluar", "els", "or\u00edgens", "del", "mambo", "jord\u00e0nia", "entre", "els", "qanats", "constru\u00efts", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "el", "llarg", "aqueducte", "de", "gadara", "al", "nord", "de", "jord\u00e0nia", "de", "km", "va", "ser", "possiblement", "el", "qanat", "continu", "m\u00e9s", "llarg", "mai", "constru\u00eft", "seguint", "parcialment", "el", "curs", "d'un", "aq\u00fceducte", "hel\u00b7len\u00edstic", "m\u00e9s", "antic", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "excavaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "visita", "de", "l'emperador", "adriano", "el", "dc", "l'aq\u00fceducte", "de", "gadara", "mai", "no", "va", "acabar", "del", "tot", "i", "es", "va", "posar", "en", "servei", "nom\u00e9s", "per", "seccions", "pakistan", "al", "pakistan", "el", "sistema", "de", "reg", "de", "qanat", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "end\u00e8mic", "a", "balutxistan", "la", "concentraci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "es", "troba", "al", "nord", "i", "al", "nordoest", "al", "llarg", "de", "la", "frontera", "pakistanafganistan", "i", "oasi", "de", "la", "divisi\u00f3", "makoran", "l'aguda", "escassetat", "de", "recursos", "h\u00eddrics", "dona", "a", "l'aigua", "un", "paper", "decisiu", "en", "els", "conflictes", "regionals", "sorgits", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "balutxistan", "per", "tant", "a", "balutxistan", "la", "possessi\u00f3", "de", "recursos", "h\u00eddrics", "\u00e9s", "m\u00e9s", "important", "que", "la", "propietat", "de", "la", "terra", "per", "tant", "despr\u00e9s", "es", "va", "desenvolupar", "un", "complex", "sistema", "de", "recollida", "canalitzaci\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "d'aigua", "a", "balutxistan", "de", "la", "mateixa", "manera", "la", "distribuci\u00f3", "i", "el", "flux", "imparcial", "d'aigua", "a", "diferents", "accionistes", "tamb\u00e9", "requereixen", "la", "import\u00e0ncia", "de", "diferents", "classes", "socials", "a", "balotxistan", "en", "general", "i", "particularment", "a", "makoran", "per", "exemple", "sarrishta", "literalment", "cap", "de", "la", "cadena", "\u00e9s", "responsable", "de", "l'administraci\u00f3", "del", "canal", "normalment", "\u00e9s", "propietari", "de", "la", "quota", "d'aigua", "m\u00e9s", "gran", "sota", "sarrishta", "hi", "ha", "diversos", "caps", "dels", "propietaris", "issadar", "que", "tamb\u00e9", "posse\u00efen", "quotes", "d'aigua", "m\u00e9s", "grans", "la", "jerarquia", "social", "dins", "de", "la", "societat", "baloch", "de", "makoran", "dep\u00e8n", "de", "la", "possessi\u00f3", "de", "majors", "quotes", "d'aigua", "el", "paper", "del", "sarrishta", "en", "alguns", "casos", "\u00e9s", "jer\u00e0rquic", "i", "passa", "de", "generacions", "dins", "de", "la", "fam\u00edlia", "i", "ha", "de", "tenir", "el", "coneixement", "dels", "criteris", "de", "distribuci\u00f3", "imparcial", "de", "l'aigua", "entre", "diferents", "issadar", "el", "repartiment", "de", "l'aigua", "es", "basa", "en", "un", "complex", "sistema", "de", "mesura", "ind\u00edgena", "que", "dep\u00e8n", "del", "temps", "i", "l'espai", "particularment", "de", "les", "fases", "de", "la", "lluna", "els", "hangams", "segons", "les", "variacions", "estacionals", "i", "la", "quota", "d'aigua", "els", "hangams", "es", "reparteixen", "entre", "diversos", "propietaris", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "set", "o", "catorze", "dies", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "alguns", "llocs", "en", "lloc", "de", "hangam", "s'utilitzava", "anna", "que", "es", "basa", "en", "un", "per\u00edode", "de", "dotze", "hores", "per", "a", "cada", "quota", "per", "tant", "si", "una", "persona", "posseeix", "quotes", "vol", "dir", "que", "t\u00e9", "dret", "a", "l'aigua", "durant", "vuit", "dies", "en", "temporada", "alta", "i", "dies", "a", "l'hivern", "quan", "el", "nivell", "de", "l'aigua", "va", "baixar", "aix\u00ed", "com", "les", "expectatives", "de", "pluja", "hivernal", "baharga", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "makran", "la", "quota", "d'aigua", "de", "dotze", "hores", "es", "va", "tornar", "a", "subdividir", "en", "diverses", "subfraccions", "d'escales", "de", "mesura", "locals", "com", "tas", "o", "pad", "dr", "gul", "hasan", "pro", "vc", "luawms", "confer\u00e8ncia", "nacional", "de", "dies", "sobre", "kech", "el", "districte", "de", "chagai", "es", "troba", "a", "l'angle", "nordoest", "de", "balutxistan", "pakistan", "al", "l\u00edmit", "amb", "l'afganistan", "i", "l'iran", "els", "qanats", "coneguts", "localment", "com", "kahn", "es", "troben", "de", "manera", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "en", "aquesta", "regi\u00f3", "s'estenen", "des", "del", "districte", "de", "chaghai", "fins", "al", "districte", "de", "zhob", "s\u00edria", "es", "van", "trobar", "qanats", "a", "gran", "part", "de", "s\u00edria", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "generalitzada", "de", "bombes", "subterr\u00e0nies", "ha", "redu\u00eft", "la", "capa", "fre\u00e0tica", "i", "el", "sistema", "de", "qanat", "els", "qanats", "s'han", "assecat", "i", "han", "estat", "abandonats", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "oman", "a", "oman", "del", "per\u00edode", "de", "l'edat", "del", "ferro", "que", "es", "troba", "a", "salut", "bat", "i", "altres", "llocs", "es", "va", "construir", "un", "sistema", "d'aq\u00fceductes", "subterranis", "anomenats", "falaj", "una", "s\u00e8rie", "d'eixos", "verticals", "molt", "semblants", "connectats", "per", "t\u00fanels", "horitzontals", "amb", "pendent", "suau", "hi", "ha", "tres", "tipus", "de", "falaj", "daudi", "\u00e0rab", "amb", "aq\u00fceductes", "subterranis", "ghaili", "\u00e0rab", "que", "requereix", "una", "presa", "per", "recollir", "l'aigua", "i", "aini", "\u00e0rab", "la", "font", "del", "qual", "\u00e9s", "una", "font", "d'aigua", "aix\u00f2", "va", "permetre", "a", "l'agricultura", "a", "gran", "escala", "florir", "en", "un", "entorn", "de", "sec\u00e0", "segons", "la", "unesco", "a", "oman", "encara", "es", "fan", "servir", "uns", "aflaj", "plural", "o", "falaj", "singular", "nizwa", "l'antiga", "capital", "d'oman", "es", "va", "construir", "al", "voltant", "d'un", "falaj", "que", "s'utilitza", "fins", "avui", "aquests", "sistemes", "daten", "de", "l'edat", "del", "ferro", "a", "oman", "el", "juliol", "del", "cinc", "exemples", "representatius", "d'aquest", "sistema", "de", "reg", "es", "van", "inscriure", "com", "a", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "els", "oasis", "de", "la", "ciutat", "d'al", "ain", "particularment", "alain", "alqattarah", "almu'taredh", "aljimi", "almuwaiji", "i", "hili", "adjacents", "a", "alburaimi", "a", "oman", "continuen", "amb", "el", "tradicional", "falaj", "qanat", "regs", "per", "als", "palmerals", "i", "jardins", "i", "formen", "part", "de", "l'antic", "patrimoni", "de", "la", "ciutat", "\u00e0frica", "egipte", "hi", "ha", "quatre", "oasis", "principals", "al", "desert", "egipci", "l'oasi", "de", "kharga", "\u00e9s", "un", "dels", "quals", "s'ha", "estudiat", "a", "fons", "hi", "ha", "proves", "que", "ja", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "v", "ac", "es", "feia", "servir", "aigua", "que", "portava", "qanats", "els", "qanats", "van", "ser", "excavats", "a", "trav\u00e9s", "de", "roca", "de", "mar\u00e8s", "arenosa", "que", "s'infiltra", "al", "canal", "amb", "aigua", "recollida", "en", "una", "conca", "darrere", "d'una", "petita", "presa", "al", "final", "l'amplada", "\u00e9s", "d'aproximadament", "cm", "in", "per\u00f2", "l'al\u00e7ada", "oscil\u00b7la", "entre", "els", "i", "els", "metres", "\u00e9s", "probable", "que", "el", "qanat", "es", "va", "aprofundir", "per", "augmentar", "les", "filtracions", "quan", "va", "caure", "el", "nivell", "fre\u00e0tic", "com", "tamb\u00e9", "es", "veu", "a", "l'iran", "des", "d'all\u00e0", "l'aigua", "s'utilitzava", "per", "regar", "els", "campshi", "ha", "una", "altra", "estructura", "instructiva", "situada", "a", "l'oasi", "de", "kharga", "un", "pou", "que", "aparentment", "es", "va", "assecar", "es", "va", "millorar", "conduint", "un", "eix", "lateral", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pedra", "arenisca", "de", "f\u00e0cil", "penetraci\u00f3", "presumiblement", "en", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "major", "filtraci\u00f3", "d'aigua", "fins", "al", "tur\u00f3", "d'aynman\u00e2w\u00eer", "per", "permetre", "la", "recollida", "d'aigua", "addicional", "despr\u00e9s", "d'ampliar", "aquest", "eix", "lateral", "es", "va", "accionar", "un", "altre", "eix", "vertical", "per", "tallar", "l'eix", "lateral", "es", "van", "construir", "cambres", "laterals", "i", "es", "van", "fer", "forats", "a", "la", "roca", "suposablement", "en", "punts", "on", "l'aigua", "es", "filtrava", "de", "les", "roques", "l\u00edbia", "david", "mattingly", "informa", "que", "la", "foggara", "s'est\u00e9n", "per", "centenars", "de", "quil\u00f2metres", "al", "pa\u00eds", "dels", "garamants", "a", "prop", "de", "germa", "a", "l\u00edbia", "els", "canals", "eren", "generalment", "molt", "estrets", "menys", "de", "peus", "d'ample", "i", "d'al\u00e7ada", "per\u00f2", "alguns", "feien", "diversos", "quil\u00f2metres", "de", "llarg", "i", "en", "total", "uns", "foggara", "s'estenien", "durant", "a", "centenars", "de", "quil\u00f2metres", "sota", "terra", "els", "canals", "es", "van", "excavar", "i", "es", "van", "mantenir", "utilitzant", "una", "s\u00e8rie", "d'eixos", "verticals", "espaiats", "regularment", "un", "cada", "peus", "m\u00e9s", "o", "menys", "en", "total", "amb", "una", "mitjana", "de", "peus", "de", "profunditat", "per\u00f2", "de", "vegades", "arribant", "als", "tun\u00edsia", "el", "sistema", "de", "gesti\u00f3", "de", "l'aigua", "anomenat", "foggara", "a", "tun\u00edsia", "utilitzat", "per", "crear", "oasis", "\u00e9s", "similar", "al", "del", "qanat", "irani\u00e0", "la", "foggara", "es", "troba", "excavat", "als", "contraforts", "d'una", "serralada", "for\u00e7a", "escarpada", "com", "les", "serres", "orientals", "de", "les", "muntanyes", "de", "l'atles", "les", "precipitacions", "a", "les", "muntanyes", "entren", "a", "l'aq\u00fc\u00edfer", "i", "es", "desplacen", "cap", "a", "la", "regi\u00f3", "sahariana", "cap", "al", "sud", "la", "foggara", "de", "l'", "al", "de", "km", "penetra", "a", "l'aq\u00fc\u00edfer", "i", "recull", "l'aigua", "les", "fam\u00edlies", "mantenen", "la", "foggara", "i", "posseeixen", "el", "terreny", "que", "rega", "amb", "una", "amplada", "de", "deu", "metres", "amb", "una", "longitud", "calculada", "per", "la", "mida", "de", "la", "parcel\u00b7la", "que", "regar\u00e0", "l'aigua", "disponible", "alg\u00e8ria", "els", "qanats", "denominats", "foggaras", "a", "alg\u00e8ria", "s\u00f3n", "la", "font", "d'aigua", "per", "al", "reg", "en", "grans", "oasis", "com", "el", "de", "gourara", "les", "foggares", "tamb\u00e9", "es", "troben", "a", "touat", "una", "zona", "d'adrar", "a", "km", "de", "gourara", "s'estima", "que", "la", "longitud", "de", "les", "boires", "d'aquesta", "regi\u00f3", "ser\u00e0", "de", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "tot", "i", "que", "les", "fonts", "suggereixen", "que", "les", "foggares", "podrien", "haver", "estat", "utilitzats", "ja", "al", "dc", "eren", "clarament", "utilitzats", "al", "segle", "xi", "despr\u00e9s", "que", "els", "\u00e0rabs", "prenguessin", "possessi\u00f3", "dels", "oasis", "al", "segle", "x", "i", "els", "residents", "abra\u00e7essin", "l'islam", "l'aigua", "es", "mesura", "als", "diferents", "usuaris", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "d'assuts", "de", "distribuci\u00f3", "que", "mesuren", "el", "flux", "cap", "als", "diferents", "canals", "cadascun", "per", "a", "un", "usuari", "separat", "la", "humitat", "dels", "oasis", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "per", "complementar", "el", "subministrament", "d'aigua", "a", "la", "foggara", "el", "gradient", "de", "temperatura", "als", "eixos", "verticals", "fa", "que", "l'aire", "pugi", "per", "convecci\u00f3", "natural", "provocant", "l'entrada", "d'un", "corrent", "d'aire", "a", "la", "foggara", "l'aire", "humit", "de", "la", "zona", "agr\u00edcola", "es", "dirigeix", "cap", "a", "la", "foggara", "en", "direcci\u00f3", "contr\u00e0ria", "a", "l'escorrentia", "d'aigua", "a", "la", "foggara", "es", "condensa", "a", "les", "parets", "del", "t\u00fanel", "i", "l'aire", "passa", "dels", "eixos", "verticals", "aquesta", "humitat", "condensada", "est\u00e0", "disponible", "per", "a", "la", "seva", "reutilitzaci\u00f3", "marroc", "al", "sud", "del", "marroc", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "el", "qanat", "localment", "khettara", "als", "marges", "del", "desert", "del", "s\u00e0hara", "els", "oasis", "a\u00efllats", "de", "la", "vall", "del", "riu", "draa", "i", "tafilalt", "confien", "en", "l'aigua", "del", "qanat", "per", "al", "reg", "des", "de", "finals", "del", "segle", "xiv", "a", "marr\u00e0queix", "i", "la", "plana", "de", "haouz", "els", "qanats", "han", "estat", "abandonats", "des", "de", "principis", "dels", "anys", "setanta", "despr\u00e9s", "d'haverse", "assecat", "a", "la", "zona", "de", "tafilaft", "la", "meitat", "de", "les", "khettaras", "encara", "s'utilitzen", "es", "diu", "que", "l'impacte", "de", "la", "presa", "de", "hassan", "adahkil", "sobre", "les", "capes", "fre\u00e0tiques", "locals", "\u00e9s", "una", "de", "les", "moltes", "raons", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "meitat", "de", "les", "khettaresels", "berbers", "negres", "haratin", "del", "sud", "eren", "la", "classe", "heredit\u00e0ria", "dels", "excavadors", "de", "qanat", "al", "marroc", "que", "constru\u00efen", "i", "reparaven", "aquests", "sistemes", "el", "seu", "treball", "era", "perill\u00f3s", "europa", "gr\u00e8cia", "el", "t\u00fanel", "d'eupalinos", "a", "samos", "discorre", "durant", "quil\u00f2metre", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "tur\u00f3", "per", "subministrar", "aigua", "a", "la", "ciutat", "de", "pythagorion", "va", "ser", "constru\u00eft", "per", "ordre", "del", "tir\u00e0", "policrates", "cap", "al", "ac", "als", "dos", "extrems", "del", "t\u00fanel", "uns", "t\u00fanels", "poc", "profunds", "semblants", "al", "qanat", "transportaven", "l'aigua", "des", "de", "la", "font", "fins", "a", "la", "ciutat", "it\u00e0lia", "el", "t\u00fanel", "de", "claudius", "de", "llarg", "recorregut", "m", "destinat", "al", "desgu\u00e0s", "de", "l'aigua", "interior", "m\u00e9s", "gran", "d'it\u00e0lia", "el", "llac", "fucine", "es", "va", "construir", "mitjan\u00e7ant", "les", "t\u00e8cniques", "dels", "qanats", "presentava", "trams", "de", "fins", "a", "m", "de", "profunditat", "tota", "l'antiga", "ciutat", "de", "palerm", "a", "sic\u00edlia", "estava", "equipada", "amb", "un", "enorme", "sistema", "de", "qanat", "constru\u00eft", "durant", "el", "per\u00edode", "\u00e0rab", "molts", "dels", "qanats", "ara", "estan", "mapejats", "i", "alguns", "es", "poden", "visitar", "la", "famosa", "sala", "scirocco", "t\u00e9", "un", "sistema", "d'aire", "condicionat", "refrigerat", "pel", "flux", "d'aigua", "d'un", "qanat", "i", "una", "\"torre", "del", "vent\"", "una", "estructura", "capa\u00e7", "d'atrapar", "el", "vent", "i", "utilitzarlo", "per", "atraure", "l'aire", "refredat", "cap", "a", "l'habitaci\u00f3", "luxemburg", "el", "raschp\u00ebtzer", "prop", "de", "helmsange", "al", "sud", "de", "luxemburg", "\u00e9s", "un", "exemple", "particularment", "ben", "conservat", "de", "qanat", "rom\u00e0", "probablement", "\u00e9s", "el", "sistema", "m\u00e9s", "extens", "d'aquest", "tipus", "al", "nord", "dels", "alps", "fins", "ara", "s'han", "explorat", "uns", "m", "de", "la", "longitud", "total", "del", "t\u00fanel", "de", "m", "s'han", "investigat", "tretze", "dels", "a", "eixos", "sembla", "que", "el", "qanat", "proporcionava", "aigua", "a", "una", "gran", "vil\u00b7la", "romana", "als", "vessants", "de", "la", "vall", "d'alzette", "va", "ser", "constru\u00eft", "durant", "el", "per\u00edode", "gal\u00b7lorom\u00e0", "probablement", "cap", "a", "l'any", "i", "va", "funcionar", "uns", "anys", "despr\u00e9s", "encara", "hi", "ha", "molts", "exemples", "de", "sistemes", "de", "galeria", "o", "qanat", "a", "espanya", "molt", "probablement", "portats", "a", "la", "zona", "pels", "moriscos", "durant", "el", "seu", "domini", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "turrillas", "a", "andalusia", "a", "les", "vessants", "orientades", "al", "nord", "de", "la", "serra", "d'alhamilla", "t\u00e9", "evid\u00e8ncies", "d'un", "sistema", "de", "qanat", "granada", "\u00e9s", "un", "altre", "lloc", "amb", "un", "ampli", "sistema", "de", "qanat", "a", "madrid", "es", "deien", "\"viajes", "de", "agua\"", "i", "s'utilitzaven", "fins", "fa", "relativament", "poc", "vegeu", "viaje", "de", "agua", "i", "viajes", "de", "agua", "en", "el", "madrid", "hist\u00f3rico", "en", "castell\u00e0", "am\u00e8rica", "els", "qanats", "a", "les", "am\u00e8riques", "normalment", "anomenats", "puquios", "o", "galeries", "de", "filtraci\u00f3", "es", "poden", "trobar", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "nazca", "al", "per\u00fa", "i", "al", "nord", "de", "xile", "els", "espanyols", "van", "introduir", "qanats", "a", "m\u00e8xic", "el", "dcal", "desert", "datacama", "al", "nord", "de", "xile", "els", "qanats", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "socavones", "se", "sap", "que", "existeixen", "socavons", "a", "la", "vall", "d'azapa", "i", "a", "l'oasi", "de", "sibaya", "pica", "matilla", "i", "puqui", "nu\u00f1ez", "el", "el", "ge\u00f2leg", "juan", "br\u00fcggen", "va", "esmentar", "l'exist\u00e8ncia", "de", "socavones", "a", "l'oasi", "de", "pica", "per\u00f2", "des", "de", "llavors", "han", "estat", "abandonats", "a", "causa", "dels", "canvis", "econ\u00f2mics", "i", "socials", "refer\u00e8ncies", "culturals", "en", "una", "carta", "del", "d'agost", "de", "escrita", "des", "de", "teheran", "florence", "khanum", "l'esposa", "nordamericana", "del", "diplom\u00e0tic", "persa", "ali", "kuli", "khan", "descrivia", "l'\u00fas", "de", "qanats", "per", "al", "jard\u00ed", "a", "casa", "del", "seu", "cunyat", "el", "general", "husayn", "kalantar", "de", "gener", "de", "una", "de", "les", "tradicions", "m\u00e9s", "antigues", "de", "l'iran", "era", "celebrar", "cerim\u00f2nies", "de", "noces", "entre", "v\u00eddues", "i", "t\u00fanels", "subterranis", "d'aigua", "anomenats", "qanats", "algunes", "aplicacions", "suranga", "sistema", "tradicional", "de", "gesti\u00f3", "de", "l'aigua", "a", "kerala", "i", "karnataka", "al", "sud", "de", "l'\u00edndia", "ab", "anbar", "embassament", "d'aigua", "tradicional", "irani\u00e0", "jardins", "de", "menara", "yakhchl", "antiga", "casa", "de", "gel", "persa", "mamanteo", "sistema", "estacional", "de", "retenci\u00f3", "d'aigua", "que", "utilitza", "coberta", "de", "terra", "permeable", "per", "emmagatzemar", "qanat", "de", "palermo", "d'origen", "\u00e0rab", "perfeccionat", "durant", "la", "conquesta", "normanda", "del", "mezzogiorno", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "alfambra", "dom\u00ednguez", "francesc", "les", "mines", "de", "la", "serralada", "de", "marina", "introducci\u00f3", "hist\u00f2rica", "i", "arqueol\u00f2gica", "marc", "geol\u00f2gic", "geogr\u00e0fic", "i", "medi", "natural", "cat\u00e0leg", "de", "cavitats", "artificials", "badalona", "grup", "d'espeleologia", "de", "badalona", "anguera", "m\u00farria", "antoni", "les", "mines", "d'aigua", "de", "sant", "just", "desvern", "sant", "just", "desvern", "grup", "espeleol\u00f2gic", "rats", "penats", "isbn", "de", "quintana", "laia", "mem\u00f2ria", "de", "l'aigua", "rehabitar", "la", "mina", "de", "torroella", "recerca", "i", "territori", "lloveras", "planet", "francesc", "mina", "vella", "historial", "i", "comentaris", "vilassar", "de", "mar", "societat", "civil", "d'aig\u00fces", "de", "la", "mina", "vella", "isbn", "marqu\u00e8s", "gri\u00f1\u00f3", "joan", "pr", "c", "el", "cam\u00ed", "de", "l'aigua", "de", "tarragona", "a", "puigpelat", "tarragona", "silva", "isbn", "molins", "romeu", "ricard", "fonts", "i", "mines", "del", "rodal", "de", "sabadell", "sabadell", "amics", "de", "les", "arts", "i", "de", "les", "lletres", "isbn", "oller", "foixench", "joan", "manel", "les", "mines", "d'aigua", "a", "terrassa", "terrassa", "ajuntament", "de", "terrassa", "isbn", "pastall\u00e9", "sucarrats", "pere", "mina", "p\u00fablica", "d'aig\u00fces", "de", "terrassa", "una", "empresa", "al", "servei", "de", "la", "comunitat", "barcelona", "lunwerg", "isbn", "english", "paul", "ward", "proceedings", "of", "the", "american", "philosophical", "society", "p\u00e0g", "jstor", "kaveh", "madani", "world", "environmental", "and", "water", "resources", "congress", "p\u00e0g", "doi", "hadden", "robert", "lee", "\"adits", "caves", "kariziqanats", "and", "tunnels", "in", "afghanistan", "an", "annotated", "bibliography\"", "united", "states", "army", "corps", "of", "engineers", "army", "geospatial", "center", "ozden", "dursun", "directed", "&", "written", "by", "anatolian", "water", "civilization", "&", "anatolian", "karizesqanats", "the", "documentary", "film", "&", "book", "istanbul", "turkey", "httpwwwdursunozdencomtr", "lynn", "teo", "simarski", "\"unfailing", "springs\"", "d'oman", "saudi", "aramco", "world", "proceedings", "american", "philosophical", "society", "vol", "no", "american", "philosophical", "society", "isbn", "waterhistoryorg", "article", "sobre", "karez", "a", "turpan", "xinjiang", "xina", "informaci\u00f3", "\u00fatil", "sobre", "qanat", "proporcionada", "per", "farzad", "kohandel", "en", "\u00e0rab", "i", "en", "angl\u00e8s", "informaci\u00f3", "sobre", "qanats", "inclou", "fotografia", "dels", "eixos", "d'acc\u00e9s", "des", "de", "dalt", "centre", "internacional", "de", "qanats", "i", "estructures", "hidr\u00e0uliques", "hist\u00f2riques", "vegeu", "tamb\u00e9", "aqueducte", "rellotge", "d'aigua", "pe\u00e7a", "hor\u00e0ria", "en", "qu\u00e8", "el", "temps", "es", "mesura", "pel", "flux", "de", "l\u00edquid", "que", "entra", "o", "surt", "d'un", "recipient", "oasi", "font", "d'aigua", "dol\u00e7a", "a\u00efllada", "en", "un", "desert", "aigua", "de", "mina", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "amb", "el", "debat", "sobre", "l'\u00fas", "de", "qanats", "a", "l\u00edbia", "franc\u00e8s", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "l'art", "i", "la", "ci\u00e8ncia", "de", "l'aigua", "a", "saudi", "aramco", "maig", "juny", "del", "carlo", "trabia", "\"kanats", "de", "sic\u00edlia\"", "a", "best", "of", "sicily", "magazine", "mar\u00e7", "de", "amb", "foto", "\"motors", "d'enginy\"", "episodi", "n\u00fam", "\"aigua", "al", "desert\"", "universitat", "de", "houston", "col\u00b7legi", "d'enginyeria", "editorial", "world", "wildlife", "fund", "sobre", "karez", "a", "l'afganistan", "qanat"]