["un", "quadrat", "\u00e9s", "un", "pol\u00edgon", "regular", "de", "quatre", "costats", "iguals", "amb", "angles", "rectes", "de", "\u00b0", "\u00e9s", "a", "dir", "els", "seus", "quatre", "costats", "tenen", "la", "mateixa", "longitud", "i", "els", "seus", "quatre", "angles", "la", "mateixa", "mesura", "un", "quadrat", "\u00e9s", "alhora", "un", "rombe", "el", "fet", "d'imposar", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "tenir", "els", "quatre", "costats", "iguals", "i", "els", "quatre", "angles", "iguals", "els", "angles", "hagin", "de", "ser", "de", "\u00b0", "fa", "que", "nom\u00e9s", "puguin", "existir", "quadrats", "en", "geometria", "euclidiana", "per", "poder", "estendre", "el", "concepte", "de", "quadrat", "a", "geometries", "no", "euclidianes", "cal", "relaxar", "la", "condici\u00f3", "que", "els", "angles", "siguin", "de", "\u00b0", "i", "imposar", "nom\u00e9s", "que", "siguin", "tots", "iguals", "el", "quadrat", "posseeix", "nombroses", "propietats", "de", "simetria", "i", "de", "regularitat", "tot", "quadrat", "t\u00e9", "quatre", "eixos", "de", "simetria", "i", "\u00e9s", "invariant", "per", "rotacions", "d'angles", "m\u00faltiples", "del", "recte", "dos", "costats", "consecutius", "d'un", "quadrat", "s\u00f3n", "perpendiculars", "igual", "com", "les", "seves", "diagonals", "aquestes", "propietats", "s\u00f3n", "conegudes", "des", "de", "l'antiguitat", "de", "fet", "les", "primeres", "representacions", "del", "quadrat", "daten", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "\u00e9s", "juntament", "amb", "la", "circumfer\u00e8ncia", "i", "el", "triangle", "una", "de", "les", "figures", "geom\u00e8triques", "m\u00e9s", "estudiades", "des", "de", "l'antiguitat", "el", "problema", "de", "la", "quadratura", "del", "cercle", "ha", "ocupat", "nombrosos", "matem\u00e0tics", "durant", "dos", "mil\u00b7lennis", "el", "quadrat", "forma", "part", "de", "la", "figura", "descrita", "per", "ramon", "llull", "a", "la", "quadratura", "del", "cercle", "el", "quadrat", "d'un", "nombre", "designa", "tamb\u00e9", "el", "producte", "d'aquest", "nombre", "per", "ell", "mateix", "es", "denota", "a", "\u00d7", "a", "a\u00b2", "i", "es", "llegeix", "al", "quadrat", "o", "a", "quadrat", "aquesta", "expressi\u00f3", "s'ha", "imposat", "durant", "el", "per\u00edode", "on", "l'\u00e0lgebra", "geom\u00e8trica", "era", "omnipresent", "el", "quadrat", "d'un", "nombre", "era", "vist", "com", "la", "superf\u00edcie", "d'un", "quadrat", "de", "costat", "el", "nombre", "inicial", "hist\u00f2ria", "s'han", "documentat", "atuells", "decorats", "amb", "quadrats", "datats", "del", "mil\u00b7lenni", "vi", "ac", "a", "mesopot\u00e0miahi", "ha", "tauletes", "que", "demostren", "el", "coneixement", "de", "les", "simetries", "i", "rotacions", "del", "quadrat", "cap", "al", "segle", "xviii", "ac", "la", "tauleta", "bm", "cont\u00e9", "una", "quarantena", "de", "problemes", "matem\u00e0tics", "en", "relaci\u00f3", "amb", "\u00e0rees", "de", "figures", "vinculades", "a", "quadratsel", "talmud", "recomana", "construir", "ciutats", "de", "forma", "quadrada", "sigui", "quina", "sigui", "la", "forma", "del", "seu", "recinte", "propietats", "propietats", "gen\u00e8riques", "\u00e9s", "el", "pol\u00edgon", "regular", "de", "quatre", "costats", "les", "cares", "oposades", "d'un", "quadrat", "s\u00f3n", "paral\u00b7leles", "entre", "si", "un", "quadrat", "\u00e9s", "un", "cas", "particular", "de", "rectangle", "rombe", "paral\u00b7lelogram", "trapezi", "i", "quadril\u00e0ter", "les", "dues", "diagonals", "que", "el", "creuen", "s\u00f3n", "iguals", "i", "es", "troben", "al", "mig", "de", "la", "figura", "propietat", "que", "s'acompleix", "tamb\u00e9", "en", "determinats", "rombes", "les", "dues", "diagonals", "s\u00f3n", "les", "bisectrius", "dels", "seus", "angles", "la", "longitud", "d'una", "diagonal", "\u00e9s", "{displaystyle", "{sqrt", "{}}}", "vegades", "la", "longitud", "d'un", "costat", "aquest", "valor", "conegut", "com", "la", "constant", "de", "pit\u00e0gores", "va", "ser", "el", "primer", "nombre", "irracional", "que", "es", "va", "con\u00e8ixer", "si", "un", "quadril\u00e0ter", "\u00e9s", "alhora", "un", "rombe", "i", "un", "rectangle", "llavors", "\u00e9s", "un", "quadrat", "el", "quadrat", "t\u00e9", "l'\u00e0rea", "m\u00e9s", "gran", "que", "qualsevol", "altre", "quadril\u00e0ter", "amb", "el", "mateix", "per\u00edmetre", "simetries", "sia", "o", "el", "punt", "on", "es", "creuen", "les", "dues", "diagonals", "del", "quadrat", "el", "quadrat", "\u00e9s", "invariant", "respecte", "les", "rotacions", "de", "centre", "o", "i", "d'angles", "o", "la", "rotaci\u00f3", "d'angle", "equival", "a", "una", "simetria", "central", "el", "quadrat", "t\u00e9", "per", "tant", "o", "com", "a", "centre", "de", "simetria", "\u00e9s", "invariant", "per", "simetria", "axial", "respecte", "de", "les", "bisectrius", "dels", "costats", "i", "respecte", "de", "les", "diagonals", "el", "seu", "grup", "de", "simetria", "\u00e9s", "el", "grup", "di\u00e8dric", "d", "tota", "recta", "que", "passa", "per", "o", "divideix", "el", "quadrat", "en", "dues", "parts", "que", "es", "poden", "superposar", "aquest", "grup", "es", "pot", "representar", "amb", "les", "seg\u00fcents", "vuit", "matrius", "r", "r", "r", "r", "s", "s", "s", "s", "{displaystyle", "{begin{matrix}r{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}&r{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}&r{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}&r{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}ems{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}&s{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}&s{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}&s{}{bigl", "}{begin{smallmatrix}&em&end{smallmatrix}}{bigr", "}end{matrix}}}", "propietats", "relatives", "a", "mesures", "de", "longituds", "i", "\u00e0rees", "a", "la", "taula", "de", "m\u00e9s", "avall", "es", "presenta", "el", "resum", "de", "les", "f\u00f3rmules", "pel", "quadrat", "de", "costat", "de", "longitud", "a", "aquestes", "f\u00f3rmules", "resulten", "de", "les", "seg\u00fcents", "observacions", "la", "f\u00f3rmula", "de", "l'\u00e0rea", "s'explica", "observant", "la", "figura", "de", "la", "dreta", "l'\u00e0rea", "de", "qualsevol", "rectangle", "\u00e9s", "el", "producte", "de", "la", "base", "per", "l'altura", "com", "que", "en", "el", "cas", "del", "quadrat", "tots", "els", "costats", "s\u00f3n", "iguals", "l'\u00e0rea", "\u00e9s", "el", "producte", "de", "la", "longitud", "del", "costat", "per", "si", "mateix", "\u00e9s", "a", "dir", "elevat", "a", "la", "segona", "pot\u00e8ncia", "per", "aquest", "motiu", "elevar", "a", "la", "segona", "pot\u00e8ncia", "s'anomena", "elevar", "al", "quadrat", "la", "f\u00f3rmula", "del", "per\u00edmetre", "\u00e9s", "immediata", "per", "definici\u00f3", "de", "quadrat", "t\u00e9", "quatre", "costats", "i", "tots", "quatres", "s\u00f3n", "d'igual", "longitud", "la", "f\u00f3rmula", "de", "la", "diagonal", "\u00e9s", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "teorema", "de", "pit\u00e0gores", "aplicat", "al", "triangle", "que", "forma", "la", "diagonal", "amb", "dos", "dels", "costats", "el", "radi", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "circumscrita", "resulta", "de", "qu\u00e8", "el", "seu", "di\u00e0metre", "\u00e9s", "igual", "a", "la", "diagonal", "del", "quadrat", "el", "radi", "de", "la", "circumfer\u00e8ncia", "inscrita", "resulta", "de", "qu\u00e8", "el", "seu", "di\u00e0metre", "\u00e9s", "igual", "a", "la", "longitud", "del", "costat", "del", "quadrat", "construcci\u00f3", "del", "quadrat", "demostraci\u00f3", "constructiva", "de", "l'exist\u00e8ncia", "del", "quadrat", "euclides", "dona", "una", "demostraci\u00f3", "constructiva", "de", "l'exist\u00e8ncia", "del", "quadrat", "a", "la", "proposici\u00f3", "del", "llibre", "i", "dels", "elements", "just", "abans", "de", "fer", "servir", "els", "quadrats", "per", "demostrar", "el", "teorema", "de", "pit\u00e0gores", "en", "la", "tradici\u00f3", "did\u00e0ctica", "moderna", "l'exist\u00e8ncia", "dels", "quadrats", "generalment", "es", "dona", "per", "suposada", "la", "demostraci\u00f3", "d'euclides", "es", "basa", "en", "tra\u00e7ar", "les", "perpendiculars", "a", "un", "segment", "en", "els", "seus", "extrems", "vegeu", "imatge", "de", "la", "dreta", "donat", "el", "segment", "ab", "es", "perllonga", "pels", "dos", "cantons", "i", "es", "tracen", "les", "circumfer\u00e8ncies", "amb", "centre", "a", "a", "i", "b", "i", "radi", "ab", "per", "tal", "de", "trobar", "els", "punts", "c", "i", "d", "llavors", "es", "tracen", "l'arc", "amb", "centre", "a", "b", "i", "radi", "bc", "i", "l'arc", "amb", "centre", "a", "c", "i", "radi", "bc", "on", "s'intersequen", "aquests", "dos", "arcs", "es", "troba", "el", "punt", "e", "que", "permet", "tra\u00e7ar", "una", "perpendicular", "a", "ab", "que", "passa", "pel", "punt", "a", "seguint", "el", "mateix", "procediment", "es", "troba", "el", "punt", "f", "que", "permet", "tra\u00e7ar", "la", "perpendicular", "a", "ab", "que", "passa", "pel", "punt", "b", "la", "intersecci\u00f3", "d'aquestes", "perpendiculars", "amb", "les", "circumfer\u00e8ncies", "amb", "radi", "ab", "i", "centre", "a", "a", "i", "b", "respectivament", "permet", "trobar", "els", "punts", "g", "i", "h", "per", "construcci\u00f3", "el", "quadril\u00e0ter", "abgh", "constru\u00eft", "seguint", "aquest", "procediment", "compleix", "les", "seg\u00fcents", "propietats", "les", "dist\u00e0ncies", "ab", "ag", "i", "ah", "s\u00f3n", "iguals", "i", "els", "angles", "gab", "i", "abh", "s\u00f3n", "de", "\u00b0", "per\u00f2", "per", "acceptar", "que", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "els", "dos", "punts", "nous", "g", "i", "h", "\u00e9s", "igual", "a", "la", "del", "segment", "original", "i", "que", "els", "angles", "agh", "i", "ghb", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "de", "\u00b0", "cal", "admetre", "el", "cinqu\u00e8", "postulat", "per", "tant", "l'exist\u00e8ncia", "de", "quadrats", "no", "est\u00e0", "pas", "garantida", "en", "la", "geometria", "no", "euclidiana", "construcci\u00f3", "del", "quadrat", "amb", "comp\u00e0s", "la", "construcci\u00f3", "del", "quadrat", "amb", "comp\u00e0s", "consisteix", "en", "trobar", "els", "seus", "quatre", "v\u00e8rtex", "sense", "fer", "servir", "el", "regle", "es", "desitja", "construir", "el", "quadrat", "de", "v\u00e8rtex", "abcd", "coneixent", "nom\u00e9s", "els", "punts", "a", "i", "b", "sia", "r", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "a", "i", "b", "llavors", "es", "procedeix", "com", "segueix", "es", "tra\u00e7a", "c", "la", "circumfer\u00e8ncia", "de", "centre", "a", "i", "de", "radi", "r", "que", "per", "tant", "cont\u00e9", "b", "{displaystyle", "rightarrow", "}", "es", "t\u00e9", "un", "tercer", "punt", "del", "quadrat", "sobre", "aquesta", "corba", "es", "tra\u00e7a", "c", "la", "circumfer\u00e8ncia", "de", "centre", "b", "i", "de", "radi", "r", "que", "per", "tant", "cont\u00e9", "a", "{displaystyle", "rightarrow", "}", "el", "quart", "punt", "del", "quadrat", "es", "troba", "sobre", "aquesta", "corba", "sia", "g", "el", "punt", "d'intersecci\u00f3", "de", "c", "amb", "c", "es", "construeix", "llavors", "c", "centrat", "a", "g", "i", "de", "radi", "r", "aquest", "circumfer\u00e8ncia", "intersecta", "c", "a", "b", "i", "en", "un", "altre", "punt", "h", "c", "de", "centre", "h", "i", "de", "radi", "r", "interseca", "c", "a", "g", "i", "en", "un", "nou", "punt", "i", "sia", "s", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "g", "i", "i", "es", "construeix", "llavors", "c", "de", "centre", "i", "i", "de", "radi", "s", "cont\u00e9", "per", "for\u00e7a", "g", "c", "s'obt\u00e9", "prenent", "per", "centre", "b", "i", "per", "a", "radi", "s", "cont\u00e9", "per", "for\u00e7a", "h", "es", "determina", "j", "com", "el", "punt", "d'intersecci\u00f3", "entre", "c", "i", "c", "que", "est\u00e0", "al", "mateix", "costat", "que", "g", "respecte", "a", "la", "recta", "ab", "si", "t", "\u00e9s", "la", "dist\u00e0ncia", "entra", "a", "i", "j", "es", "construeix", "c", "la", "circumfer\u00e8ncia", "de", "centre", "a", "i", "de", "radi", "t", "cont\u00e9", "per", "for\u00e7a", "j", "{displaystyle", "rightarrow", "}", "el", "punt", "c", "s'obt\u00e9", "per", "intersecci\u00f3", "entre", "c", "i", "c", "llavors", "es", "construeix", "c", "de", "centre", "c", "i", "de", "radi", "r", "{displaystyle", "rightarrow", "}", "la", "intersecci\u00f3", "de", "c", "i", "c", "\u00e9s", "el", "punt", "d", "equacions", "d'un", "quadrat", "en", "el", "pla", "cartesi\u00e0", "la", "superf\u00edcie", "delimitada", "per", "un", "quadrat", "q", "{displaystyle", "q}", "de", "costat", "i", "centre", "a", "l'origen", "es", "pot", "descriure", "de", "diverses", "maneres", "per", "exemple", "q", "{", "x", "y", "|", "|", "x", "|", "|", "y", "|", "}", "{displaystyle", "q{big", "{}xy", "{big", "|}", "|x|leq", "|y|leq", "{big", "}}}", "el", "quadrat", "pr\u00f2piament", "dit", "\u00e9s", "q", "{", "x", "y", "|", "|", "x", "|", "|", "y", "|", "}", "{", "x", "y", "|", "|", "y", "|", "|", "x", "|", "}", "{displaystyle", "partial", "q{big", "{}xy", "{big", "|}", "|x||y|leq", "}cup", "{xy", "|", "|y||x|leq", "{big", "}}}", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "pot", "escriure", "com", "q", "{", "x", "y", "|", "<", "lim", "n", "x", "n", "+", "y", "n", "<", "}", "{displaystyle", "partial", "q{big", "{}xy", "{big", "|}", "<lim", "{nrightarrow", "infty", "}x^{n}+y^{n}<infty", "{big", "}}}", "en", "matem\u00e0tiques", "aquest", "quadrat", "representa", "la", "bola", "de", "radi", "unitari", "en", "el", "pla", "respecte", "de", "la", "pnorma", "quan", "p", "teoremes", "relacionats", "amb", "el", "quadrat", "teorema", "de", "pit\u00e0gores", "el", "teorema", "de", "pit\u00e0gores", "estableix", "que", "en", "un", "triangle", "rectangle", "la", "suma", "dels", "quadrats", "dels", "catets", "els", "costats", "que", "formen", "l'angle", "recte", "\u00e9s", "igual", "al", "quadrat", "de", "la", "hipotenusa", "l'altre", "costat", "expressat", "matem\u00e0ticament", "a\u00b2", "+", "b\u00b2", "c\u00b2", "teorema", "de", "van", "aubel", "el", "teorema", "de", "van", "aubel", "estableix", "que", "donat", "un", "quadril\u00e0ter", "qualsevol", "si", "es", "dibuixen", "quatre", "quadrats", "adjacents", "cada", "un", "a", "una", "de", "les", "cares", "del", "quadril\u00e0ter", "els", "segments", "que", "uneixen", "els", "centres", "del", "quadrats", "adjacents", "als", "costats", "oposats", "tenen", "la", "mateixa", "longitud", "i", "s\u00f3n", "perpendiculars", "entre", "si", "teorema", "de", "th\u00e9bault", "el", "problema", "i", "del", "teorema", "de", "th\u00e9bault", "estableix", "que", "donat", "un", "paral\u00b7lelogram", "qualsevol", "si", "es", "dibuixen", "quatres", "quadrats", "adjacents", "cada", "d'un", "a", "un", "dels", "costats", "del", "paral\u00b7lelogram", "els", "centres", "dels", "quadrats", "formen", "un", "quadrat", "teorema", "de", "browkin", "el", "teorema", "de", "browkin", "estableix", "que", "per", "cada", "enter", "positiu", "n", "existeix", "un", "quadrat", "que", "cont\u00e9", "exactament", "n", "punts", "en", "el", "seu", "interior", "d'una", "graella", "quadriculada", "de", "punts", "problema", "de", "haberdasher", "el", "problema", "de", "haberdasher", "consisteix", "en", "tallar", "un", "quadrat", "en", "tres", "talls", "rectes", "per", "obtenir", "quatre", "bocins", "que", "es", "poden", "tornar", "a", "compondre", "formant", "un", "triangle", "equil\u00e0ter", "la", "soluci\u00f3", "consisteix", "en", "unir", "els", "punts", "mitjans", "de", "dos", "costats", "i", "llavors", "unir", "el", "punt", "mig", "d'aquest", "tall", "amb", "els", "punts", "mitjos", "dels", "altres", "dos", "costats", "els", "quatre", "bocins", "es", "poden", "compondre", "tal", "com", "sindica", "a", "la", "figura", "quadratura", "del", "quadrat", "el", "problema", "de", "la", "quadratura", "del", "quadrat", "consisteix", "en", "enrajolar", "un", "quadrat", "tal", "que", "la", "seva", "aresta", "mesura", "un", "nombre", "enter", "d'unitats", "amb", "quadrats", "que", "tamb\u00e9", "tenen", "aresta", "de", "mida", "un", "nombre", "enter", "si", "no", "s'imposen", "condicions", "addicionals", "el", "problema", "\u00e9s", "trivial", "la", "restricci\u00f3", "m\u00e9s", "estudiada", "\u00e9s", "la", "quadratura", "del", "quadrat", "\"perfecte\"", "aquesta", "restricci\u00f3", "consisteix", "en", "el", "fet", "que", "tots", "el", "quadrats", "han", "de", "ser", "de", "mida", "diferent", "el", "primer", "quadrat", "perfectament", "quadrat", "el", "va", "trobar", "roland", "sprague", "el", "el", "quadrat", "d'aresta", "m\u00e9s", "petita", "que", "es", "pot", "quadrar", "perfectament", "\u00e9s", "un", "quadrat", "d'aresta", "observeu", "figura", "de", "la", "dreta", "pol\u00ededres", "amb", "cares", "quadrades", "hi", "ha", "nombrosos", "pol\u00ededres", "amb", "cares", "quadrades", "els", "m\u00e9s", "\u00e9studiats", "s\u00f3n", "els", "que", "presenten", "un", "alt", "grau", "de", "simetria", "els", "pol\u00ededres", "que", "presenten", "m\u00e9s", "simetries", "s\u00f3n", "els", "s\u00f2lids", "plat\u00f2nics", "l'\u00fanic", "s\u00f2lid", "plat\u00f2nic", "amb", "cares", "quadrades", "\u00e9s", "el", "cub", "els", "pol\u00ededres", "arquimedians", "o", "semiregulars", "s\u00f3n", "poliedres", "convexos", "les", "cares", "del", "qual", "estan", "formades", "per", "dos", "o", "m\u00e9s", "tipus", "de", "pol\u00edgons", "regulars", "tals", "que", "els", "seus", "v\u00e8rtexs", "siguin", "homogenis", "tamb\u00e9", "es", "requereix", "que", "el", "pol\u00ededre", "no", "sigui", "ni", "un", "prisma", "ni", "un", "antiprisma", "dels", "pol\u00ededres", "aquimedians", "que", "hi", "ha", "tenen", "alguna", "cara", "quadrada", "el", "cuboct\u00e0edreel", "oct\u00e0edre", "truncatel", "petit", "rombicuboct\u00e0edre", "el", "cuboct\u00e0edre", "truncat", "el", "cub", "xato", "el", "petit", "rombicosidodec\u00e0edre", "i", "el", "gran", "rombicosidodec\u00e0edre", "hi", "ha", "infinits", "prismes", "regulars", "amb", "cares", "quadrades", "que", "es", "construeixen", "emprant", "dos", "pol\u00edgons", "regulars", "iguals", "paral\u00b7lels", "com", "a", "bases", "separats", "una", "dist\u00e0ncia", "igual", "a", "la", "longitud", "de", "l'aresta", "i", "amb", "tants", "quadrats", "com", "arestes", "tenen", "les", "bases", "els", "s\u00f2lids", "de", "johnson", "s\u00f3n", "pol\u00ededres", "estrictament", "convexos", "tals", "que", "totes", "les", "seves", "cares", "s\u00f3n", "pol\u00edgons", "regulars", "per\u00f2", "que", "no", "s\u00f3n", "ni", "un", "s\u00f2lids", "plat\u00f2nics", "ni", "s\u00f2lids", "arquimedians", "ni", "un", "prismes", "ni", "un", "antiprismes", "dels", "s\u00f2lids", "de", "johnson", "tenen", "cares", "quadrades", "per", "exemple", "la", "pir\u00e0mide", "quadrada", "la", "c\u00fapula", "triangular", "la", "pir\u00e0mide", "triangular", "allargada", "la", "pir\u00e0mide", "quadrada", "giroallargada", "la", "bipir\u00e0mide", "triangular", "allargada", "la", "rotonda", "pentagonal", "allargada", "la", "ortobic\u00fapula", "triangular", "la", "c\u00fapulorotonda", "pentagonal", "giroallargada", "el", "prisma", "triangular", "augmentat", "el", "prisma", "triangular", "biaugmentat", "el", "prisma", "hexagonal", "metabiaugmantat", "o", "el", "romboicosidodec\u00e0edre", "girat", "generalitzacions", "el", "concepte", "de", "quadrat", "es", "pot", "generalitzar", "relaxant", "els", "axiomes", "de", "l'espai", "i", "eliminant", "la", "condici\u00f3", "que", "els", "angles", "hagin", "de", "ser", "de", "\u00b0", "aix\u00f2", "porta", "als", "conceptes", "de", "quadril\u00e0ters", "regulars", "en", "geometries", "no", "euclidianes", "una", "altra", "forma", "de", "generalitzaci\u00f3", "\u00e9s", "acceptar", "dimensions", "de", "l'espai", "diferents", "de", "geometria", "no", "euclidiana", "en", "geometria", "no", "euclidiana", "cal", "relaxar", "la", "condici\u00f3", "que", "els", "angles", "hagin", "de", "ser", "necess\u00e0riament", "de", "\u00b0", "altrament", "no", "\u00e9s", "possible", "l'exist\u00e8ncia", "de", "quadrats", "llavors", "els", "quadrats", "es", "defineixen", "com", "els", "pol\u00edgons", "amb", "costats", "iguals", "i", "quatre", "angles", "iguals", "en", "geometria", "esf\u00e8rica", "emprant", "aquesta", "definici\u00f3", "resulta", "que", "els", "quadrats", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "de", "geometria", "plana", "tenen", "angles", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "grans", "que", "l'angle", "recte", "en", "geometria", "hiperb\u00f2lica", "els", "angles", "dels", "quadrats", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "petits", "que", "l'angle", "recte", "com", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "el", "quadrat", "m\u00e9s", "petits", "s\u00f3n", "els", "angles", "exemples", "dimensions", "superiors", "el", "quadrat", "\u00e9s", "el", "representant", "en", "dues", "dimensions", "de", "dues", "fam\u00edlies", "de", "politops", "l'hipercub", "i", "el", "politop", "de", "creu", "l'hipercub", "\u00e9s", "un", "politop", "regular", "amb", "cares", "m\u00fatuament", "perpendiculars", "el", "politop", "de", "creu", "\u00e9s", "l'embolcall", "convex", "dels", "v\u00e8rtexs", "de", "la", "forma", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "\u00b1", "simbologia", "al", "cristianisme", "\u00e9s", "una", "figura", "central", "representa", "la", "terra", "i", "per", "tant", "tamb\u00e9", "a", "l'home", "l'origen", "d'aquesta", "associaci\u00f3", "est\u00e0", "a", "una", "descripci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "que", "es", "troba", "al", "g\u00e8nesi", "a", "la", "figura", "plena", "de", "ramon", "llull", "que", "est\u00e0", "composta", "per", "una", "circumfer\u00e8ncia", "un", "quadrat", "i", "un", "triangle", "conc\u00e8ntrics", "i", "tots", "tres", "de", "la", "mateixa", "\u00e0rea", "\u00e9s", "per", "ramon", "llull", "la", "met\u00e0fora", "m\u00e9s", "acabada", "que", "representa", "la", "totalitat", "del", "\u00e9sser", "en", "totes", "les", "seves", "manifestacions", "la", "divina", "representada", "per", "la", "circumfer\u00e8ncia", "la", "intel\u00b7lectual", "representada", "pel", "triangle", "i", "la", "material", "representada", "pel", "quadrat", "aqu\u00ed", "el", "quadrat", "representa", "la", "dimensi\u00f3", "material", "en", "al\u00b7legoria", "als", "quatre", "elements", "quadrat", "\u00e9s", "el", "sobrenom", "que", "s'aplica", "al", "deu", "mercuri", "potser", "degut", "a", "la", "forma", "d'algunes", "de", "les", "seves", "est\u00e0tues", "primitives", "o", "potser", "perqu\u00e8", "li", "estava", "consagrat", "el", "nombre", "quatre", "vegeu", "tamb\u00e9", "arrel", "quadrada", "de", "dos", "notes", "bibliografia", "quadrat", "a", "mathworld", "angl\u00e8s", "eleanor", "robson", "mathematics", "in", "ancient", "iraq", "a", "social", "history", "princeton", "university", "press", "p", "angl\u00e8s", "isbn", "viccionari"]