["un", "quadrat", "m\u00e0gic", "\u00e9s", "la", "disposici\u00f3", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "nombres", "enters", "en", "una", "taula", "quadrada", "o", "matriu", "de", "forma", "que", "la", "suma", "dels", "nombres", "per", "columnes", "files", "i", "diagonals", "sigui", "la", "mateixa", "la", "constant", "m\u00e0gica", "usualment", "els", "nombres", "emprats", "per", "a", "omplir", "les", "caselles", "s\u00f3n", "consecutius", "de", "l'", "a", "n\u00b2", "essent", "n", "el", "nombre", "de", "columnes", "i", "files", "del", "quadrat", "sigui", "la", "successi\u00f3", "aritm\u00e8tica", "quadrat", "d'ordre", "disposats", "ordenadament", "en", "dues", "s\u00e8ries", "en", "zigzag", "resulta", "evident", "que", "qualsevol", "parell", "de", "nombres", "alineats", "verticalment", "suma", "el", "mateix", "ja", "que", "a", "mesura", "que", "ens", "desplacem", "per", "les", "columnes", "en", "la", "fila", "superior", "s'hi", "afegeix", "una", "unitat", "mentre", "que", "en", "la", "inferior", "se", "n'hi", "resta", "una", "la", "suma", "\u00e9s", "en", "tots", "els", "casos", "la", "dels", "extrems", "n", "+", "+", "{displaystyle", "n^{}++}", "si", "es", "disposen", "el", "conjunt", "de", "nombres", "en", "sis", "files", "vegeu", "la", "taula", "a", "la", "dreta", "f\u00e0cilment", "es", "pot", "apreciar", "que", "les", "sumes", "en", "les", "diferents", "columnes", "han", "de", "ser", "necess\u00e0riament", "iguals", "ja", "que", "els", "nombres", "es", "troben", "agrupats", "per", "parelles", "tal", "com", "ho", "estaven", "en", "el", "primer", "cas", "compareu", "les", "parelles", "de", "files", "aa", "aa", "i", "aa", "amb", "la", "disposici\u00f3", "original", "ara", "tanmateix", "per", "ser", "tres", "n", "les", "parelles", "de", "files", "la", "suma", "resulta", "m", "n", "n", "n", "+", "{displaystyle", "m{}n{frac", "{nn^{}+}{}}}", "quantitat", "anomenada", "constant", "m\u00e0gica", "i", "que", "en", "aquest", "cas", "\u00e9s", "n\u00d7n\u00b2", "+", "\u00d7", "+", "el", "quadrat", "anterior", "no", "\u00e9s", "pas", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "ja", "que", "com", "s'han", "disposat", "les", "files", "en", "forma", "consecutiva", "les", "sumes", "de", "cada", "fila", "s\u00f3n", "cada", "cop", "m\u00e9s", "grans", "no", "obstant", "aix\u00f2", "s'han", "trobat", "sis", "s\u00e8ries", "de", "nombres", "compresos", "entre", "i", "de", "forma", "tal", "que", "sense", "repetirse'n", "cap", "les", "sumes", "de", "les", "s\u00e8ries", "s\u00f3n", "la", "constant", "m\u00e0gica", "per\u00f2", "\u00e9s", "m\u00e9s", "la", "suma", "de", "les", "xifres", "de", "la", "diagonal", "principal", "en", "un", "quadrat", "aix\u00ed", "constru\u00eft", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "constant", "m\u00e0gica", "els", "nombres", "de", "la", "diagonal", "principal", "es", "poden", "escriure", "de", "la", "forma", "a\u00d7n", "+", "a", "calculant", "la", "suma", "sabent", "que", "les", "files", "a", "van", "d'", "a", "n", "a", "n", "a", "n", "+", "a", "n", "+", "a", "n", "a", "a", "n", "n", "n", "+", "n", "+", "n", "n", "n", "+", "n", "+", "n", "n", "n", "n", "+", "{displaystyle", "sum", "{a}^{n}a{n}+an+sum", "{a}^{n}asum", "{a}^{n}nn+{frac", "{n+n}{}}n^{}{frac", "{n^{}+n^{}+nn^{}}{}}{frac", "{nn^{}+}{}}}", "que", "\u00e9s", "la", "constant", "m\u00e0gica", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "tot", "qualsevol", "s\u00e8rie", "de", "valors", "on", "no", "hi", "hagi", "dos", "nombres", "de", "la", "mateixa", "fila", "o", "columna", "sumar\u00e0", "la", "constant", "m\u00e0gica", "escrivint", "el", "terme", "i", "j", "de", "la", "matriu", "com", "i\u00d7n", "+", "j", "i", "prenent", "termes", "qualssevol", "amb", "la", "condici\u00f3", "que", "ni", "i", "ni", "j", "es", "repeteixin", "i", "vari\u00efn", "d'", "a", "n", "l'equaci\u00f3", "resultant", "obtinguda", "\u00e9s", "exactament", "l'escrita", "per", "al", "cas", "anterior", "que", "condueix", "de", "la", "mateixa", "manera", "cap", "a", "la", "constant", "m\u00e0gica", "com", "es", "pot", "demostrar", "la", "quantitat", "de", "s\u00e8ries", "possibles", "de", "n", "nombres", "que", "compleixin", "la", "condici\u00f3", "anterior", "\u00e9s", "n!", "en", "quadrats", "d'ordre", "i", "ni", "tan", "sols", "s\u00f3n", "totes", "les", "possibles", "ja", "que", "abans", "s'havien", "obtingut", "sis", "s\u00e8ries", "no", "incloses", "entre", "elles", "en", "definitiva", "sent", "possible", "construir", "n\u00b2!", "matrius", "en", "les", "que", "cap", "terme", "es", "repeteixi", "i", "existent", "almenys", "nom\u00e9s", "n!", "en", "realitat", "moltes", "m\u00e9s", "combinacions", "de", "nombres", "que", "sumin", "la", "constant", "m\u00e0gica", "s'intueix", "que", "podria", "ser", "impossible", "construir", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "existeix", "un", "\u00fanic", "quadrat", "m\u00e0gic", "l\u00f2gicament", "amb", "les", "seves", "variacions", "que", "es", "poden", "obtenir", "per", "rotaci\u00f3", "o", "reflexi\u00f3", "el", "bernard", "frenicle", "de", "bessy", "va", "establir", "que", "hi", "ha", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "posteriorment", "s'ha", "trobat", "que", "existeixen", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "el", "nombre", "de", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "major", "es", "desconeix", "amb", "exactitud", "per\u00f2", "segons", "estimacions", "de", "klaus", "pinn", "y", "c", "wieczerkowski", "realitzades", "el", "mitjan\u00e7ant", "m\u00e8todes", "de", "monte", "carlo", "i", "de", "mec\u00e0nica", "estad\u00edstica", "existeixen", "\u00b1", "\u00d7", "quadrats", "d'ordre", "i", "\u00b1", "\u00d7", "quadrats", "d'ordre", "pel", "que", "fa", "a", "ordres", "inferiors", "\u00e9s", "evident", "que", "d'ordre", "existeix", "un", "\u00fanic", "quadrat", "m\u00e0gic", "mentre", "que", "d'ordre", "no", "n'existeix", "cap", "cosa", "f\u00e0cilment", "demostrable", "considerant", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "a", "b", "c", "d", "de", "la", "figura", "i", "imposant", "les", "seg\u00fcents", "equacions", "on", "m", "\u00e9s", "la", "constant", "m\u00e0gica", "no", "fixada", "a", "priori", "condici\u00f3", "de", "quadrat", "m\u00e0gic", "resolent", "el", "sistema", "d'equacions", "es", "veu", "que", "el", "sistema", "tan", "sols", "t\u00e9", "la", "soluci\u00f3", "trivial", "a", "b", "c", "d", "m", "de", "manera", "que", "resulta", "impossible", "construir", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "amb", "les", "seves", "xifres", "diferents", "hist\u00f2ria", "en", "l'antiga", "xina", "ja", "es", "coneixien", "quadrats", "m\u00e0gics", "des", "del", "iii", "mil\u00b7lenni", "ac", "com", "testimonia", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "lo", "shu", "representat", "en", "ambd\u00f3s", "cantons", "d'aquestes", "l\u00ednies", "segons", "la", "llegenda", "un", "cert", "dia", "van", "desbordarse", "molts", "rius", "la", "gent", "temorosa", "va", "intentar", "fer", "una", "ofrena", "al", "d\u00e9u", "del", "riu", "lo", "un", "dels", "desbordats", "per", "a", "calmar", "la", "seva", "ira", "per\u00f2", "cada", "vegada", "que", "ho", "feien", "apareixia", "una", "tortuga", "que", "rondava", "l'ofrena", "sense", "acceptarla", "fins", "que", "un", "noi", "va", "adonarse", "de", "les", "peculiars", "marques", "que", "tenia", "la", "tortuga", "a", "la", "closca", "d'aquesta", "manera", "es", "va", "poder", "incloure", "en", "l'ofrena", "la", "quantitat", "demanada", "de", "manera", "que", "el", "d\u00e9u", "qued\u00e0", "satisfet", "i", "les", "aig\u00fces", "van", "tornar", "a", "la", "seva", "llera", "igualment", "van", "con\u00e8ixer", "combinacions", "d'aquesta", "classe", "els", "indis", "egipcis", "\u00e0rabs", "i", "gregs", "les", "diferents", "cultures", "han", "atribu\u00eft", "propietats", "astrol\u00f2giques", "i", "divines", "a", "aquests", "tipus", "de", "quadrats", "que", "sovint", "van", "\u00e9sser", "representats", "en", "talismans", "per", "exemple", "com", "recull", "heinrich", "cornelius", "agrippa", "en", "de", "oculta", "philosophia", "libri", "tres", "el", "quadrat", "d'ordre", "estava", "consagrat", "a", "saturn", "el", "de", "a", "j\u00fapiter", "el", "de", "a", "mart", "el", "de", "al", "sol", "el", "de", "a", "venus", "el", "de", "a", "mercuri", "i", "el", "de", "a", "la", "lluna", "una", "id\u00e8ntica", "atribuci\u00f3", "pot", "trobarse", "tamb\u00e9", "en", "astrologia", "hind\u00fa", "la", "introducci\u00f3", "dels", "quadrats", "m\u00e0gics", "a", "occident", "s'atribueix", "a", "emanuel", "moschopoulos", "cap", "al", "segle", "xiv", "autor", "d'un", "manuscrit", "en", "qu\u00e8", "s'expliquen", "per", "primera", "vegada", "alguns", "m\u00e8todes", "per", "a", "construirne", "amb", "posterioritat", "l'estudi", "de", "les", "propietats", "de", "car\u00e0cter", "cient\u00edfic", "dels", "quadrats", "m\u00e0gics", "va", "atreure", "l'atenci\u00f3", "de", "grans", "matem\u00e0tics", "que", "van", "dedicarhi", "diverses", "obres", "tot", "i", "la", "seva", "manifesta", "inutilitat", "pr\u00e0ctica", "entre", "aquests", "cal", "citar", "stifel", "fermat", "pascal", "leibnitz", "frenicle", "bachet", "la", "hire", "saurin", "euler", "els", "quadrats", "m\u00e0gics", "en", "les", "arts", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'albrecht", "d\u00fcrer", "tallat", "en", "la", "seva", "obra", "malenconia", "i", "\u00e9s", "considerat", "el", "primer", "de", "les", "arts", "europees", "es", "tracta", "d'un", "quadrat", "d'ordre", "quatre", "on", "s'obt\u00e9", "la", "constant", "m\u00e0gica", "en", "files", "columnes", "i", "diagonals", "principals", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "cadascuna", "de", "les", "quatre", "submatrius", "d'ordre", "en", "qu\u00e8", "es", "pot", "dividir", "el", "quadrat", "sumant", "els", "nombres", "de", "les", "cantonades", "els", "quatre", "nombres", "centrals", "els", "dos", "nombres", "centrals", "de", "les", "files", "primera", "i", "\u00faltima", "idem", "en", "columnes", "etc", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "les", "dues", "xifres", "centrals", "de", "l'\u00faltima", "fila", "i", "formen", "l'any", "en", "qu\u00e8", "s'execut\u00e0", "l'obra", "aquestes", "peculiaritats", "han", "fet", "que", "sovint", "se", "l'anomeni", "quadrat", "sat\u00e0nic", "o", "quadrat", "diab\u00f2lic", "tot", "i", "que", "aquesta", "\u00faltima", "expressi\u00f3", "denota", "en", "altres", "contextos", "una", "propietat", "dels", "quadrats", "m\u00e0gics", "que", "aquest", "no", "t\u00e9", "vegeu", "apartats", "posteriors", "algunes", "disposicions", "particulars", "en", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "de", "d\u00fcrer", "que", "sumen", "la", "constant", "m\u00e0gica", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "del", "temple", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "dissenyada", "per", "l'escultor", "josep", "maria", "subirachs", "mostra", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'ordre", "la", "constant", "m\u00e0gica", "del", "quadrat", "\u00e9s", "l'edat", "de", "jesucrist", "en", "la", "passi\u00f3", "es", "tracta", "d'una", "reestructuraci\u00f3", "del", "quadrat", "m\u00e0gic", "de", "d\u00fcrer", "girat", "\u00b0", "i", "retocat", "convenientment", "per", "a", "rebaixar", "la", "constant", "m\u00e0gica", "en", "una", "unitat", "mantenint", "la", "majoria", "de", "combinacions", "que", "la", "sumen", "el", "preu", "pagat", "per", "ferho", "per\u00f2", "va", "ser", "el", "d'haver", "de", "repetir", "dos", "nombres", "i", "i", "de", "ferne", "desapar\u00e8ixer", "uns", "altres", "dos", "i", "construcci\u00f3", "de", "quadrats", "m\u00e0gics", "hi", "ha", "diverses", "maneres", "de", "construir", "quadrats", "m\u00e0gics", "per\u00f2", "les", "m\u00e9s", "simples", "consisteixen", "a", "seguir", "certes", "configuracions", "o", "f\u00f3rmules", "que", "generen", "patrons", "regulars", "a", "m\u00e9s", "poden", "imposarse", "condicions", "addicionals", "al", "quadrat", "com", "per", "exemple", "que", "siguin", "bim\u00e0gics", "trim\u00e0gics", "etc", "an\u00e0logament", "poden", "construirse", "tamb\u00e9", "cercles", "pol\u00edgons", "o", "cubs", "m\u00e0gics", "no", "existeix", "un", "m\u00e8tode", "general", "per", "a", "construir", "quadrats", "m\u00e0gics", "de", "qualsevol", "ordre", "per\u00f2", "s\u00ed", "per", "a", "tres", "grups", "ordre", "senar", "ordre", "m\u00faltiple", "de", "i", "la", "resta", "d'ordre", "m", "+", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "senar", "i", "aquests", "quadrats", "poden", "generarse", "segons", "el", "m\u00e8tode", "publicat", "el", "per", "simon", "de", "la", "loubere", "anomenat", "sovint", "m\u00e8tode", "siam\u00e8s", "ja", "que", "fou", "on", "va", "exercir", "c\u00e0rrec", "d'ambaixador", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "tota", "manera", "el", "m\u00e8tode", "ja", "era", "conegut", "per", "astr\u00f2legs", "orientals", "amb", "anterioritat", "comen\u00e7ant", "en", "la", "casella", "central", "de", "la", "primera", "fila", "amb", "el", "primer", "nombre", "s'omple", "la", "diagonal", "trencada", "amb", "els", "seg\u00fcents", "nombres", "segons", "el", "sentit", "nw", "o", "ne", "completada", "la", "primera", "diagonal", "es", "descendeix", "una", "posici\u00f3", "i", "s'omple", "la", "segona", "en", "el", "mateix", "sentit", "que", "l'anterior", "seguidament", "es", "repeteix", "el", "pas", "anterior", "amb", "la", "resta", "de", "diagonals", "fins", "a", "completar", "el", "quadrat", "\u00f2bviament", "tamb\u00e9", "es", "pot", "comen\u00e7ar", "des", "de", "qualsevol", "de", "les", "caselles", "centrals", "de", "les", "files", "o", "columnes", "perimetrals", "sempre", "que", "se", "segueixi", "el", "sentit", "en", "qu\u00e8", "s'omplen", "les", "diagonals", "cap", "a", "fora", "del", "quadrat", "i", "el", "sentit", "de", "despla\u00e7ament", "despr\u00e9s", "d'haver", "omplert", "cada", "diagonal", "\u00e9s", "el", "mateix", "que", "cal", "prendre", "per", "anar", "de", "la", "casella", "inicial", "fins", "al", "centre", "del", "quadrat", "resulta", "evident", "que", "comen\u00e7ant", "per", "qualsevol", "altra", "casella", "les", "sumes", "de", "files", "i", "columnes", "seguir\u00e0", "sent", "la", "constant", "m\u00e0gica", "ja", "que", "la", "posici\u00f3", "relativa", "de", "les", "xifres", "ser\u00e0", "la", "mateixa", "que", "en", "el", "cas", "anterior", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "suma", "no", "es", "compleix", "en", "la", "diagonal", "paral\u00b7lela", "a", "la", "direcci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "s'omplen", "les", "diagonals", "en", "l'altra", "s\u00ed", "i", "de", "fet", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "s'aconsegueix", "escollint", "la", "casella", "inicial", "descrita", "anteriorment", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "senar", "ii", "pas", "s'escriuen", "els", "nombres", "d'", "a", "n", "s'escriu", "l'", "en", "la", "casella", "superior", "d'un", "rombe", "i", "se", "segueix", "de", "forma", "obliqua", "tal", "com", "s'observa", "en", "l'exemple", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "ser\u00e0", "un", "quadrat", "inscrit", "en", "el", "rombe", "format", "pas", "es", "traslladen", "els", "nombres", "de", "les", "cantonades", "del", "rombe", "a", "les", "caselles", "buides", "que", "hi", "ha", "en", "el", "costat", "oposat", "del", "quadrat", "pas", "s'esborren", "les", "cantonades", "del", "rombe", "i", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'ordre", "senar", "est\u00e0", "ja", "constru\u00eft", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "m\u00faltiple", "de", "es", "construeix", "un", "quadrat", "amb", "els", "nombres", "disposats", "consecutivament", "disposici\u00f3", "que", "garanteix", "que", "les", "diagonals", "sumen", "la", "constant", "m\u00e0gica", "seguidament", "i", "conservant", "la", "submatriu", "central", "d'ordre", "n", "i", "les", "quatre", "submatrius", "de", "les", "cantonades", "d'ordre", "n", "els", "nombres", "restants", "es", "giren", "\u00b0", "respecte", "al", "centre", "del", "quadrat", "o", "equivalentment", "es", "recol\u00b7loquen", "en", "ordre", "decreixent", "partint", "des", "de", "la", "mateixa", "disposici\u00f3", "i", "escollint", "patrons", "sim\u00e8trics", "similars", "de", "les", "xifres", "a", "conservar", "es", "poden", "construir", "quadrats", "m\u00e0gics", "diferents", "a", "l'obtingut", "amb", "anterioritat", "com", "el", "seg\u00fcent", "quadrats", "m\u00e0gics", "d'ordre", "m\u00faltiple", "de", "m\u00e9s", "ordre", "k", "+", "per", "tal", "d'aconseguir", "quadrats", "d'aquest", "ordre", "es", "pot", "utilitzar", "el", "m\u00e8tode", "lux", "que", "en", "part", "es", "basa", "en", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "loubere", "dels", "quadrats", "d'ordre", "senar", "vegeu", "m\u00e9s", "amunt", "com", "a", "exemple", "es", "procedeix", "tot", "seguit", "a", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'ordre", "r", "pas", "s'agrupen", "les", "caselles", "en", "subquadrats", "x", "es", "marquen", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "els", "quadrats", "de", "les", "k+", "primeres", "files", "on", "k", "\u00e9s", "la", "divisi\u00f3", "entera", "de", "l'ordre", "del", "quadrat", "entre", "quatre", "s'etiqueten", "amb", "la", "lletra", "l", "en", "l'exemple", "k", "i", "per", "tant", "es", "marquen", "files", "els", "quadrats", "de", "la", "seg\u00fcent", "fila", "s'etiqueten", "amb", "la", "lletra", "u", "els", "quadrats", "de", "les", "files", "restants", "es", "marquen", "amb", "la", "lletra", "x", "n", "pas", "s'intercanvia", "el", "quadrat", "u", "central", "amb", "el", "quadrat", "l", "immediatament", "superior", "r", "pas", "s'etiqueta", "cada", "subquadrat", "x", "amb", "un", "nombre", "seguint", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "loubere", "ja", "que", "el", "nombre", "de", "submatrius", "x", "ser\u00e0", "senar", "aquests", "nombres", "marcaran", "l'ordre", "en", "qu\u00e8", "s'hauran", "d'omlir", "les", "cel\u00b7les", "de", "cada", "subquadrat", "t", "pas", "ara", "al", "subquadrat", "i\u00e8sim", "li", "corresponen", "els", "nombres", "i", "i", "i", "i", "i", "per", "exemple", "al", "subquadrat", "nombre", "li", "corresponen", "els", "nombres", "i", "i", "al", "li", "corresponen", "i", "nom\u00e9s", "cal", "saber", "ara", "com", "es", "col\u00b7loquen", "aquests", "quatre", "nombres", "en", "cada", "subquadrat", "i", "d'aix\u00f2", "se", "n'encarreguen", "les", "etiquetes", "l", "u", "i", "x", "subquadrat", "tipus", "l", "subquadrat", "tipus", "u", "subquadrat", "tipus", "x", "observeu", "que", "les", "lletres", "recorden", "la", "forma", "que", "es", "fa", "per", "col\u00b7locar", "els", "nombres", "convenientment", "en", "cada", "quadrat", "i", "amb", "tots", "aquests", "elements", "es", "pot", "ja", "construir", "el", "quadrat", "variants", "existeixen", "multitud", "de", "variants", "dels", "quadrats", "m\u00e0gics", "simples", "dels", "apartats", "anteriors", "existeixen", "tamb\u00e9", "diversos", "m\u00e8todes", "alternatius", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "d'altres", "quadrats", "m\u00e0gics", "m\u00e8todes", "que", "es", "troben", "descrits", "en", "els", "enlla\u00e7os", "de", "m\u00e9s", "avall", "bandes", "exteriors", "hi", "ha", "quadrats", "m\u00e0gics", "que", "continuen", "sent", "m\u00e0gics", "quan", "se'ls", "elimina", "la", "banda", "m\u00e9s", "externa", "i", "fins", "i", "tot", "n'hi", "ha", "que", "continuen", "sent", "m\u00e0gics", "si", "se'ls", "treu", "una", "segona", "banda", "despr\u00e9s", "de", "la", "m\u00e9s", "externa", "el", "quadrat", "complet", "de", "la", "figura", "d'ordre", "t\u00e9", "per", "constant", "m\u00e0gica", "i", "est\u00e0", "format", "pels", "primers", "nombres", "el", "quadrat", "interior", "d'ordre", "i", "que", "compr\u00e8n", "els", "nombres", "centrals", "de", "la", "s\u00e8rie", "anterior", "del", "al", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "m\u00e0gic", "amb", "constant", "m\u00e0gica", "el", "quadrat", "central", "d'ordre", "nombres", "del", "al", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "m\u00e0gic", "amb", "constant", "quadrats", "diab\u00f2lics", "alguns", "quadrats", "conserven", "la", "suma", "m\u00e0gica", "al", "llarg", "de", "les", "diagonals", "trencades", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "files", "columnes", "i", "diagonals", "principals", "com", "el", "de", "la", "dreta", "aquests", "tipus", "de", "quadrats", "se'ls", "sol", "anomenar", "quadrats", "diab\u00f2lics", "tot", "i", "que", "de", "vegades", "tamb\u00e9", "es", "fa", "servir", "aquesta", "expressi\u00f3", "per", "al", "quadrat", "de", "d\u00fcrer", "que", "no", "compleix", "aquesta", "condici\u00f3", "el", "quadrat", "diab\u00f2lic", "de", "la", "figura", "presenta", "com", "el", "de", "d\u00fcrer", "altres", "disposicions", "peculiars", "que", "sumen", "la", "constant", "m\u00e0gica", "les", "quatre", "cantonades", "els", "quatre", "nombres", "centrals", "les", "quatre", "submatrius", "d'ordre", "etc", "a", "part", "de", "les", "disposicions", "que", "el", "fan", "m\u00e0gic", "i", "diab\u00f2lic", "matrius", "m\u00e0giques", "si", "s'entenen", "els", "quadrats", "m\u00e0gics", "com", "a", "matrius", "i", "es", "consideren", "les", "seves", "operacions", "habituals", "de", "suma", "i", "producte", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'ordre", "t\u00e9", "la", "curiosa", "propietat", "que", "la", "seva", "matriu", "inversa", "torna", "a", "ser", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "amb", "valors", "fraccionaris", "positius", "i", "negatius", "i", "amb", "constant", "m\u00e0gica", "d'", "aquest", "\u00e9s", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'ordre", "habitual", "i", "aquest", "\u00e9s", "el", "seu", "quadrat", "m\u00e0gic", "invers", "quadrats", "pm\u00e0gics", "els", "quadrats", "pm\u00e0gics", "s\u00f3n", "aquells", "tals", "que", "elevades", "totes", "les", "seves", "xifres", "a", "la", "k\u00e8sima", "pot\u00e8ncia", "essent", "kp", "segueixen", "sent", "m\u00e0gics", "el", "quadrat", "bim\u00e0gic", "menor", "conegut", "\u00e9s", "el", "d'ordre", "que", "es", "mostra", "a", "continuaci\u00f3", "i", "que", "t\u00e9", "com", "a", "constants", "m\u00e0giques", "k", "i", "k", "es", "conjectura", "que", "no", "existeixen", "quadrats", "bim\u00e0gics", "d'ordre", "inferior", "per\u00f2", "d'aix\u00f2", "no", "n'hi", "ha", "cap", "prova", "concloent", "en", "j", "r", "hendricks", "demostr\u00e0", "que", "\u00e9s", "impossible", "construir", "quadrats", "bim\u00e0gics", "d'ordre", "excepte", "el", "que", "cont\u00e9", "xifres", "iguals", "que", "de", "m\u00e0gic", "en", "t\u00e9", "m\u00e9s", "aviat", "pocs'han", "constru\u00eft", "quadrats", "trim\u00e0gics", "d'ordres", "i", "l'\u00fanic", "d'ordre", "fou", "constru\u00eft", "pel", "matem\u00e0tic", "alemany", "walter", "trump", "el", "juny", "de", "el", "primer", "quadrat", "tetram\u00e0gic", "d'ordre", "el", "van", "obtenir", "andr\u00e9", "viricel", "i", "christian", "boyer", "el", "maig", "de", "un", "mes", "m\u00e9s", "tard", "van", "presentar", "el", "primer", "quadrat", "pentam\u00e0gic", "d'ordre", "ja", "el", "van", "presentar", "un", "quadrat", "tetram\u00e0gic", "d'ordre", "i", "el", "matem\u00e0tic", "xin\u00e8s", "li", "wen", "un", "de", "pentam\u00e0gic", "d'ordre", "extracci\u00f3", "de", "quadrats", "m\u00e0gics", "de", "qualsevol", "successi\u00f3", "aritm\u00e8tica", "poden", "construirse", "quadrats", "m\u00e0gics", "amb", "nombres", "extrets", "de", "qualsevol", "successi\u00f3", "aritm\u00e8tica", "independentment", "del", "seu", "nombre", "inicial", "i", "de", "la", "ra\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "sent", "a", "el", "primer", "terme", "i", "r", "la", "ra\u00f3", "es", "pot", "demostrar", "que", "la", "constant", "m\u00e0gica", "ser\u00e0", "en", "aquest", "cas", "m", "n", "n", "a", "+", "n", "r", "{displaystyle", "m{}n{frac", "{na{}+n^{}r}{}}}", "quadrats", "m\u00e0gics", "en", "producte", "an\u00e0logament", "es", "poden", "construir", "quadrats", "de", "forma", "que", "el", "producte", "dels", "nombres", "per", "columnes", "files", "i", "diagonals", "sigui", "la", "mateixa", "aquests", "quadrats", "poden", "construirse", "amb", "les", "mateixes", "regles", "donades", "per", "als", "quadrats", "m\u00e0gics", "aritm\u00e8tics", "per\u00f2", "substituint", "el", "terme", "de", "la", "successi\u00f3", "geom\u00e8trica", "en", "la", "posici\u00f3", "indicada", "per", "la", "corresponent", "s\u00e8rie", "aritm\u00e8tica", "la", "constant", "m\u00e0gica", "\u00e9s", "en", "el", "cas", "general", "m", "n", "a", "r", "n", "n", "{displaystyle", "{m{}}^{*}n{a{}}^{}{r^{n^{}}}^{frac", "{n}{}}}", "la", "similitud", "de", "la", "qual", "amb", "la", "ja", "obtinguda", "per", "a", "les", "s\u00e8ries", "aritm\u00e8tiques", "\u00e9s", "palpable", "altres", "quadrats", "m\u00e0gics", "tamb\u00e9", "s'han", "constru\u00eft", "quadrats", "m\u00e0gics", "amb", "s\u00e8ries", "de", "nombres", "primers", "consecutius", "o", "amb", "les", "xifres", "decimals", "dels", "rec\u00edprocs", "de", "la", "s\u00e8rie", "aritm\u00e8tica", "dels", "nombres", "naturals", "etc", "finalment", "cal", "assenyalar", "l'exist\u00e8ncia", "de", "disposicions", "m\u00e0giques", "ndimensionals", "aix\u00ed", "amb", "la", "s\u00e8ries", "n\u00b3", "poden", "construirse", "cubs", "m\u00e0gics'", "i", "en", "general", "amb", "la", "s\u00e8rie", "nr", "quadrats", "m\u00e0gics", "rdimensionals", "d'ordre", "n", "amb", "les", "serves", "respectives", "variants", "multim\u00e0giques", "tot", "i", "que", "la", "visualitzaci\u00f3", "d'aquests", "pot", "ser", "dif\u00edcil", "o", "impossible", "poden", "tractarse", "c\u00f2modament", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "d'ordinadors", "quadrats", "m\u00e0gics", "esot\u00e8rics", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "esot\u00e8ric", "\u00e9s", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "amb", "unes", "condicions", "addicionals", "suficientment", "restrictives", "com", "per", "existir", "un", "sol", "quadrat", "m\u00e0gic", "esot\u00e8ric", "per", "a", "cada", "ordre", "n", "excepte", "rotacions", "i", "reflexions", "abans", "d'exposar", "aquestes", "condicions", "per\u00f2", "cal", "definir", "els", "seg\u00fcents", "conceptes", "s'anomena", "composici\u00f3", "c", "a", "la", "suma", "de", "tots", "els", "elements", "que", "componen", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "si", "els", "seus", "elements", "s\u00f3n", "la", "s\u00e8rie", "consecutiva", "de", "l'", "a", "n\u00b2", "essent", "n", "el", "nombre", "de", "columnes", "i", "files", "del", "quadrat", "c", "n", "n", "+", "{displaystyle", "c{frac", "{n^{}n^{}+}{}}}", "vegeu", "successi\u00f3", "aritm\u00e8tica", "per", "a", "la", "demostraci\u00f3", "de", "la", "f\u00f3rmulas'anomena", "nombre", "base", "nb", "al", "quocient", "entre", "la", "composici\u00f3", "i", "el", "nombre", "de", "caselles", "que", "componen", "el", "quadrat", "el", "nombre", "base", "doncs", "\u00e9s", "la", "mitjana", "aritm\u00e8tica", "de", "les", "xifres", "del", "quadrat", "n", "b", "c", "n", "{displaystyle", "nb{frac", "{c}{n^{}}}}", "recordant", "que", "la", "constant", "m\u00e0gica", "cm", "en", "un", "quadrat", "on", "els", "elements", "s\u00f3n", "consecutius", "de", "l'", "a", "n\u00b2", "\u00e9s", "c", "m", "n", "n", "+", "{displaystyle", "cm{frac", "{nn^{}+}{}}}", "s'obt\u00e9", "la", "relaci\u00f3", "n", "b", "c", "n", "c", "m", "n", "{displaystyle", "nb{frac", "{c}{n^{}}}{frac", "{cm}{n}}}", "sabut", "aix\u00f2", "les", "condicions", "esmentades", "amb", "anterioritat", "i", "que", "defineixen", "els", "quadrats", "m\u00e0gics", "esot\u00e8rics", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "la", "suma", "dels", "nombres", "per", "columnes", "files", "i", "diagonals", "ha", "de", "ser", "la", "mateixa", "la", "constant", "m\u00e0gica", "condici\u00f3", "que", "han", "de", "complir", "tots", "els", "quadrats", "m\u00e0gics", "els", "nombres", "emprats", "per", "a", "omplir", "les", "caselles", "s\u00f3n", "consecutius", "de", "l'", "a", "n\u00b2", "essent", "n", "el", "nombre", "de", "columnes", "i", "files", "del", "quadratla", "suma", "de", "les", "quatre", "xifres", "de", "les", "cantonades", "del", "quadrat", "ha", "de", "coincidir", "amb", "el", "nombre", "base", "multiplicat", "per", "aquest", "producte", "sol", "anomenarse", "constant", "m\u00e0gica", "de", "segon", "ordre", "o", "b\u00e9", "constant", "m\u00e0gica", "i", "se", "sol", "simbolitzar", "per", "cmaix\u00ed", "es", "pot", "escriure", "aquesta", "condici\u00f3", "amb", "r+s+t+u\u00d7nbcm'", "o", "b\u00e9", "r+s+t+ucm\u00d7cmn", "operant", "tamb\u00e9", "es", "pot", "escriure", "r+s+t+ucmcmnb\u00d7ns'assenyalen", "en", "els", "dibuixos", "les", "caselles", "de", "cantonada", "per", "als", "casos", "de", "n", "i", "n", "observeu", "que", "en", "el", "cas", "de", "n", "cm", "i", "cm", "coincideixen", "i", "per", "tant", "la", "suma", "de", "les", "cantonades", "d'un", "quadrat", "esot\u00e8ric", "d'ordre", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "constant", "m\u00e0gicasi", "n", "\u00e9s", "senar", "la", "suma", "de", "les", "quatre", "xifres", "en", "creu", "les", "que", "estan", "en", "el", "mig", "de", "les", "files", "i", "columnes", "primera", "i", "\u00faltima", "ha", "de", "ser", "\u00d7nb", "cm", "c", "+r", "+e", "+u", "en", "cas", "que", "n", "sigui", "parell", "cal", "que", "la", "suma", "de", "les", "vuit", "xifres", "en", "creu", "les", "quatre", "parelles", "adjacents", "situades", "al", "mig", "de", "les", "files", "i", "columnes", "primeres", "i", "\u00faltimes", "sigui", "\u00d7nb\u00d7cmc", "+c", "+r", "+r", "+", "e", "+e", "+u", "+u", "aquest", "\u00e9s", "el", "quadrat", "m\u00e0gic", "esot\u00e8ric", "d'ordre", "on", "s'han", "remarcat", "les", "xifres", "de", "cantonada", "+", "+", "+", "i", "la", "creu", "+", "+", "+", "en", "el", "cas", "de", "n", "resulta", "c", "nb", "cm", "\u00d7", "cm", "per", "als", "primers", "ordres", "n", "aqu\u00ed", "es", "recullen", "els", "nombres", "notables", "cal", "observar", "que", "el", "quadrat", "d'ordre", "no", "t\u00e9", "cantonades", "i", "que", "per", "tant", "queda", "fora", "de", "ser", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "esot\u00e8ric", "per", "altra", "banda", "el", "quadrat", "de", "n", "no", "pot", "ser", "m\u00e0gic", "s'explica", "m\u00e9s", "amunt", "quadrats", "m\u00e0gics", "esot\u00e8rics", "ordenats", "es", "diu", "que", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "esot\u00e8ric", "est\u00e0", "ordenat", "quan", "a", "m\u00e9s", "es", "compleix", "unes", "certes", "condicions", "posicionals", "lleugerament", "diferents", "segons", "es", "tracti", "de", "quadrats", "d'ordre", "parell", "o", "senar", "ordre", "senar", "nb", "ocupa", "la", "casella", "central", "la", "xifra", "major", "est\u00e0", "just", "per", "sobre", "de", "la", "casella", "central", "i", "la", "inferior", "a", "sota", "la", "cantonada", "r", "est\u00e0", "ocupada", "per", "la", "xifra", "nbn", "i", "l'oposada", "la", "u", "per", "nb+n", "la", "cantonada", "s", "ha", "d'estar", "ocupada", "per", "la", "xifra", "n+", "i", "la", "t", "per", "\u00d7nb", "la", "xifra", "de", "s", "o", "cosa", "que", "\u00e9s", "el", "mateix", "per", "la", "xifra", "major", "del", "quadrat", "m\u00e0gic", "n", "ordre", "parell", "la", "casella", "r", "\u00e9s", "ocupada", "per", "la", "xifra", "n", "mentre", "que", "la", "xifra", "se", "situa", "en", "la", "casella", "s", "i", "l'\u00faltima", "xifra", "la", "t", "la", "casella", "u", "ha", "de", "complir", "ut+s+r", "en", "ser", "n", "parell", "no", "existeix", "casella", "central", "i", "nb", "no", "\u00e9s", "enter", "i", "per", "tant", "no", "ocupa", "cap", "casella", "bibliografia", "complement\u00e0ria", "andrews", "william", "symes", "magic", "squares", "and", "cubes", "nova", "york", "dover", "isbn", "fults", "john", "lee", "magic", "squares", "la", "salle", "illinois", "open", "court", "isbn", "pickover", "clifford", "the", "zen", "of", "magic", "squares", "circles", "and", "stars", "princeton", "nova", "jersey", "princeton", "university", "press", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "enciclopedia", "libre", "p\u00e0gina", "de", "miguel", "molina", "de", "gener", "de", "p\u00e0gina", "de", "blai", "figueras", "\u00e1lvarez", "de", "gener", "de", "p\u00e0gina", "de", "leonhard", "euler", "traducci\u00f3", "a", "l'angl\u00e8s", "de", "de", "quadratis", "magicis", "un", "generador", "de", "quadrats", "m\u00e0gics", "online", "genera", "tots", "els", "quadrats", "m\u00e0gics", "x"]