["el", "quars", "\u00e9s", "un", "mineral", "molt", "com\u00fa", "el", "m\u00e9s", "abundant", "que", "es", "pot", "trobar", "a", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "\u00e9s", "un", "compost", "qu\u00edmic", "de", "silici", "i", "oxigen", "di\u00f2xid", "de", "silici", "o", "s\u00edlice", "amb", "f\u00f3rmula", "sio", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "de", "nickelstrunz", "pertany", "a", "la", "classe", "dels", "\u00f2xids", "mentre", "que", "a", "la", "classificaci\u00f3", "de", "dana", "\u00e9s", "considerat", "un", "tectosilicat", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "mineral", "que", "pot", "presentar", "diferents", "colors", "depenent", "molt", "de", "les", "impureses", "i", "d'alguns", "defectes", "en", "l'estructura", "cristal\u00b7lina", "centres", "de", "color", "es", "creu", "que", "el", "seu", "nom", "prov\u00e9", "de", "l'alt", "alemany", "twarc", "la", "seva", "duresa", "\u00e9s", "de", "en", "l'escala", "de", "mohs", "i", "presenta", "una", "densitat", "de", "gcm\u00b3", "el", "quars", "sovint", "presenta", "macles", "i", "l'exfoliaci\u00f3", "\u00e9s", "molt", "rarament", "visible", "el", "quars", "\u00e9s", "conegut", "per", "les", "seves", "propietats", "piezom\u00e8triques", "i", "abrasives", "propietats", "que", "han", "fet", "del", "quars", "un", "mineral", "\u00e0mpliament", "utilitzat", "durant", "la", "hist\u00f2ria", "per\u00f2", "sobretot", "els", "darrers", "anys", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "dels", "minerals", "amb", "m\u00e9s", "varietats", "aquestes", "varietats", "es", "poden", "dividir", "en", "varietats", "macrocristal\u00b7lines", "cristalls", "visibles", "a", "ull", "nu", "i", "varietats", "microcristal\u00b7lines", "cristalls", "no", "visibles", "a", "ull", "nu", "de", "les", "varietats", "macrocristal\u00b7lines", "els", "esp\u00e8cimens", "m\u00e9s", "coneguts", "s\u00f3n", "el", "cristall", "de", "roca", "el", "quars", "fumat", "el", "quars", "rosa", "l'ametista", "la", "citrina", "el", "quars", "blau", "el", "jacint", "de", "compostel\u00b7la", "i", "l'ull", "de", "tigre", "de", "les", "varietats", "microcristal\u00b7lines", "destaquen", "la", "calced\u00f2nia", "l'\u00e0gata", "una", "subvarietat", "de", "calced\u00f2nia", "l'\u00f2nix", "el", "jaspi", "i", "l'aventurina", "etimologia", "l'origen", "de", "la", "paraula", "quars", "no", "\u00e9s", "obvi", "la", "hip\u00f2tesi", "m\u00e9s", "estesa", "diu", "que", "deriva", "de", "la", "paraula", "alemanya", "quarz", "i", "de", "la", "seva", "predecessora", "en", "l'alt", "alemany", "twarc", "que", "probablement", "es", "va", "originar", "de", "l'eslau", "els", "grecs", "l'anomenaven", "krystallos", "en", "grec", "i", "s\u00e8neca", "plini", "el", "vell", "o", "paracels", "donaven", "per", "bona", "la", "idea", "que", "el", "quars", "era", "aigua", "gelada", "comprimida", "i", "convertida", "en", "roca", "de", "fet", "l'arrel", "grega", "significa", "fred", "mentre", "que", "significa", "contraure's", "o", "solidificarse", "el", "primer", "document", "impr\u00e8s", "que", "utilitza", "la", "paraula", "quertz", "va", "ser", "publicat", "an\u00f2nimament", "l'any", "i", "va", "ser", "atribu\u00eft", "a", "un", "f\u00edsic", "de", "la", "ciutat", "de", "freiberg", "alemanya", "anomenat", "ulrich", "r\u00fchlein", "von", "kalbe", "georgius", "agricola", "utilitzava", "per", "a", "referirse", "al", "quars", "els", "termes", "quertze", "crystallum", "silicum", "silex", "i", "silice", "l'any", "es", "va", "proposar", "un", "origen", "etimol\u00f2gic", "per", "a", "la", "paraula", "quars", "segons", "aquesta", "proposta", "els", "miners", "de", "sax\u00f2nia", "anomenaven", "les", "vetes", "grans", "g\u00e4nge", "i", "a", "les", "m\u00e9s", "petites", "querkl\u00fcfte", "el", "nom", "erz", "o", "ertz", "s'utilitzava", "per", "a", "denominar", "les", "menes", "\u00e9s", "possible", "que", "la", "uni\u00f3", "de", "querkl\u00fcfte", "i", "ertz", "don\u00e9s", "origen", "al", "terme", "querkluftertz", "classificaci\u00f3", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "de", "nickelstrunz", "el", "quars", "forma", "part", "del", "grup", "da", "per", "a", "\u00f2xids", "d", "per", "a", "\"metalloxigen", "\"", "a", "per", "\"amb", "cations", "petits", "fam\u00edlia", "de", "la", "s\u00edlice\"", "i", "per", "la", "posici\u00f3", "que", "ocupa", "el", "quars", "dins", "del", "grup", "per", "tant", "es", "pot", "dir", "que", "segons", "aquesta", "classificaci\u00f3", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "\u00f2xid", "amb", "cations", "petits", "fam\u00edlia", "de", "la", "s\u00edlice", "que", "presenta", "una", "relaci\u00f3", "entre", "metall", "i", "oxigen", "d'", "a", "comparteix", "el", "grup", "da", "amb", "altres", "minerals", "com", "l'\u00f2pal", "la", "tridimita", "la", "cristobalita", "la", "moganita", "la", "melanoflogita", "la", "lechatelierita", "la", "coesita", "la", "stishovita", "i", "la", "seifertita", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "de", "dana", "el", "quars", "forma", "part", "del", "grup", "per", "als", "tectosilicats", "per", "al", "s\u00edlice", "en", "coordinaci\u00f3", "tetra\u00e8drica", "i", "per", "la", "posici\u00f3", "del", "quars", "dins", "del", "grup", "per", "tant", "segons", "dana", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "tectosilicat", "amb", "silici", "tetra\u00e8dric", "diagn\u00f2stic", "de", "visu", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "mineral", "f\u00e0cilment", "identificable", "de", "visu", "tot", "i", "que", "la", "gran", "quantitat", "de", "varietats", "i", "el", "gran", "nombre", "de", "colors", "que", "pot", "presentar", "poden", "comportar", "algun", "problema", "a", "l'hora", "de", "diferenciarlo", "d'alguns", "altres", "minerals", "el", "quars", "pot", "presentar", "una", "gran", "quantitat", "de", "colors", "rosa", "vermell", "groc", "taronja", "verd", "blau", "o", "pot", "ser", "incolor", "el", "quars", "es", "diferencia", "de", "la", "resta", "de", "minerals", "perqu\u00e8", "mai", "presenta", "alteraci\u00f3", "ni", "exfoliaci\u00f3", "la", "seva", "duresa", "\u00e9s", "de", "en", "l'escala", "de", "mohs", "ratlla", "el", "vidre", "i", "l'acer", "i", "sovint", "presenta", "macles", "si", "es", "troba", "formant", "cristalls", "idiom\u00f2rfics", "sovint", "presenta", "h\u00e0bit", "prism\u00e0tic", "de", "base", "hexagonal", "els", "prismes", "s\u00f3n", "acabats", "en", "una", "o", "dues", "pir\u00e0mides", "una", "per", "cant\u00f3", "amb", "microscopi", "llum", "transmesaquan", "s'observa", "el", "quars", "en", "un", "microscopi", "\u00f2ptic", "amb", "llum", "transmesa", "es", "pot", "fer", "de", "dues", "maneres", "diferents", "amb", "llum", "normal", "i", "amb", "llum", "polaritzada", "creuada", "si", "s'observa", "amb", "llum", "normal", "el", "quars", "apareix", "incolor", "deixa", "passar", "la", "llum", "i", "amb", "un", "\u00edndex", "de", "refracci\u00f3", "n", "depenent", "del", "tipus", "de", "roca", "que", "analitzem", "amb", "el", "microscopi", "els", "grans", "de", "quars", "presentaran", "diferent", "aspecte", "idiom\u00f2rfics", "al\u00b7lotriomorfs", "el", "quars", "sol", "presentar", "un", "relleu", "baix", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "altres", "minerals", "es", "poden", "observar", "les", "fractures", "concoidals", "per\u00f2", "mai", "l'exfoliaci\u00f3", "ni", "les", "macles", "quan", "s'observa", "amb", "llum", "polaritzada", "creuada", "el", "quars", "presenta", "colors", "d'interfer\u00e8ncia", "aquests", "varien", "segons", "el", "gruix", "de", "la", "l\u00e0mina", "aquests", "colors", "solen", "ser", "tons", "grisos", "gris", "de", "primer", "ordre", "i", "blancs", "blanc", "de", "primer", "ordre", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "poden", "ser", "ocres", "o", "pastel", "presenta", "habitualment", "una", "extinci\u00f3", "recta", "cada", "graus", "tot", "i", "que", "a", "vegades", "pot", "presentar", "extinci\u00f3", "ondulant", "en", "aquest", "cas", "es", "pot", "observar", "com", "un", "mateix", "cristall", "de", "quars", "s'extingeix", "per", "zones", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "primer", "s'extingeix", "una", "zona", "i", "despr\u00e9s", "una", "altra", "ho", "podeu", "comprovar", "en", "el", "gif", "que", "trobareu", "en", "aquesta", "secci\u00f3", "l'extinci\u00f3", "ondulant", "sovint", "\u00e9s", "indicativa", "que", "el", "mineral", "ha", "sofert", "certa", "deformaci\u00f3", "el", "quars", "presenta", "una", "birefring\u00e8ncia", "baixa", "i", "un", "car\u00e0cter", "\u00f2ptic", "uniaxial", "positiu", "+", "es", "pot", "confondre", "amb", "altres", "minerals", "com", "la", "cordierita", "o", "els", "feldespats", "de", "la", "cordierita", "es", "diferencia", "perqu\u00e8", "el", "quars", "mai", "presenta", "alteraci\u00f3", "i", "la", "seva", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "neta", "mentre", "que", "la", "de", "la", "cordierita", "no", "dels", "feldespats", "es", "diferencia", "perqu\u00e8", "aquests", "\u00faltims", "al", "contrari", "que", "el", "quars", "solen", "presentar", "zonaci\u00f3", "macles", "i", "alteracions", "morfologia", "formes", "b\u00e0siques", "els", "cristalls", "de", "quars", "ben", "formats", "idiom\u00f2rfics", "poden", "presentar", "formes", "diferents", "segons", "vari\u00efn", "les", "seves", "condicions", "de", "formaci\u00f3", "les", "morfologies", "sovint", "poden", "donar", "nom", "a", "algunes", "varietats", "en", "aquest", "apartat", "s'expliquen", "algunes", "de", "les", "formes", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "i", "caracter\u00edstiques", "del", "quars", "aix\u00ed", "com", "el", "perqu\u00e8", "d'aquestes", "per", "a", "entendre", "les", "formes", "m\u00e9s", "complexes", "del", "quars", "\u00e9s", "necessari", "comprendre", "primer", "les", "m\u00e9s", "b\u00e0siques", "ja", "que", "a", "partir", "de", "la", "combinaci\u00f3", "d'aquestes", "es", "formen", "les", "altres", "les", "figures", "b\u00e0siques", "a", "partir", "de", "les", "quals", "es", "desenvolupa", "la", "morfologia", "del", "quars", "s\u00f3n", "els", "romboedres", "positiu", "i", "negatiu", "el", "prisma", "hexagonal", "el", "pinacoide", "basal", "la", "bipir\u00e0mide", "trigonal", "el", "trapezoedre", "positiu", "i", "el", "romboedre", "escarpat", "vegeu", "la", "taula", "aquestes", "figures", "b\u00e0siques", "es", "combinen", "per", "a", "donar", "lloc", "a", "la", "morfologia", "del", "cristall", "tot", "formant", "les", "cares", "d'aquestels", "romboedres", "tant", "negatiu", "com", "positiu", "s\u00f3n", "presents", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "totalitat", "dels", "cristalls", "de", "quars", "les", "cares", "que", "conformen", "s\u00f3n", "anomenades", "cara", "r", "positiu", "i", "cara", "z", "negatiu", "la", "geometria", "d'ambdues", "formes", "\u00e9s", "id\u00e8ntica", "les", "dues", "presenten", "morfologia", "c\u00fabica", "per\u00f2", "els", "angles", "de", "les", "cantonades", "dels", "paral\u00b7lelep\u00edpedes", "s\u00f3n", "\u00b0", "i", "\u00b0", "i", "no", "pas", "\u00b0", "una", "simple", "combinaci\u00f3", "de", "les", "dues", "formes", "la", "positiva", "i", "la", "negativa", "genera", "una", "figura", "molt", "similar", "a", "una", "pirita", "o", "galena", "maclada", "tot", "i", "que", "aquesta", "combinaci\u00f3", "no", "genera", "macles", "i", "en", "el", "quars", "no", "se", "n'observen", "amb", "aquesta", "forma", "la", "intersecci\u00f3", "dels", "dos", "romboedres", "correspon", "al", "volum", "que", "aquests", "dos", "ocupen", "i", "per", "tant", "si", "eliminem", "qualsevol", "volum", "que", "nom\u00e9s", "pertany", "a", "un", "romboedre", "que", "no", "es", "troba", "compartit", "amb", "l'altre", "observarem", "una", "bipir\u00e0mide", "hexagonalels", "cristalls", "de", "quars", "acostumen", "a", "desenvoluparse", "una", "mica", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "en", "les", "cares", "z", "que", "en", "les", "cares", "r", "amb", "aquesta", "afirmaci\u00f3", "caldria", "pensar", "que", "les", "cares", "z", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "extenses", "que", "les", "r", "per\u00f2", "\u00e9s", "totalment", "a", "la", "inversa", "el", "creixement", "esdev\u00e9", "perpendicular", "a", "les", "cares", "motiu", "pel", "qual", "si", "una", "de", "les", "cares", "creix", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "la", "seva", "superf\u00edcie", "es", "redueix", "les", "cares", "r", "solen", "ser", "m\u00e9s", "grosses", "i", "fins", "i", "tot", "a", "vegades", "les", "cares", "z", "s\u00f3n", "absents", "la", "intersecci\u00f3", "entre", "les", "formes", "r", "i", "z", "no", "\u00e9s", "sempre", "una", "bipir\u00e0mide", "hexagonal", "per\u00f2", "si", "que", "sempre", "presenta", "simetria", "trigonal", "en", "el", "cas", "del", "prisma", "hexagonal", "m", "es", "troba", "present", "en", "la", "majoria", "de", "cristalls", "de", "quars", "que", "creixen", "lliurement", "degut", "al", "seu", "patr\u00f3", "de", "creixement", "caracter\u00edstic", "els", "cristalls", "de", "quars", "que", "es", "formen", "en", "geodes", "o", "druses", "volc\u00e0niques", "sovint", "no", "presenten", "h\u00e0bits", "formats", "amb", "prisma", "hexagonal", "no", "presenten", "cares", "m", "el", "prisma", "hexagonal", "\u00e9s", "una", "forma", "que", "consisteix", "b\u00e0sicament", "en", "les", "parets", "del", "prisma", "anomenades", "cares", "m", "aquestes", "cares", "s\u00f3n", "paral\u00b7leles", "a", "les", "parets", "de", "la", "cel\u00b7la", "unitat", "les", "cares", "m", "sovint", "presenten", "una", "estriaci\u00f3", "horitzontal", "perpendicular", "a", "l'eix", "c", "aquestes", "estries", "conformen", "una", "caracter\u00edstica", "important", "del", "quars", "tot", "i", "que", "no", "sempre", "s\u00f3n", "presents", "les", "estries", "no", "s\u00f3n", "exclusives", "del", "quars", "sin\u00f3", "que", "s\u00f3n", "presents", "en", "molts", "altres", "minerals", "com", "la", "pirita", "o", "la", "turmalina", "hi", "ha", "certa", "controv\u00e8rsia", "sobre", "l'origen", "d'aquestes", "estries", "mentre", "alguns", "cient\u00edfics", "defensen", "que", "s\u00f3n", "degudes", "a", "alteracions", "ambientals", "durant", "la", "formaci\u00f3", "dels", "cristalls", "altres", "defensen", "que", "s\u00f3n", "degudes", "a", "canvis", "de", "ritme", "de", "creixement", "de", "les", "caresel", "pinacoide", "basal", "\u00e9s", "una", "forma", "freq\u00fcent", "en", "molt", "minerals", "la", "seva", "cara", "corresponent", "cara", "c", "\u00e9s", "molt", "rara", "en", "el", "quars", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "sovint", "s'associa", "a", "processos", "corrosiusla", "bipir\u00e0mide", "trigonal", "\u00e9s", "una", "forma", "remarcable", "ja", "que", "\u00e9s", "una", "forma", "constitu\u00efda", "per", "triangles", "tot", "i", "que", "en", "els", "cristalls", "es", "troba", "present", "tot", "formant", "rombes", "perfectes", "s'anomena", "cara", "s", "no", "\u00e9s", "tant", "freq\u00fcent", "com", "les", "cares", "r", "z", "o", "m", "i", "en", "alguns", "ambients", "de", "formaci\u00f3", "mai", "es", "manifesta", "no", "s'acostuma", "a", "trobar", "en", "ametista", "quars", "ferrugin\u00f3s", "rosa", "o", "llet\u00f3s", "a", "vegades", "la", "cara", "s", "nom\u00e9s", "s'observa", "com", "una", "l\u00ednia", "prima", "com", "passa", "amb", "els", "diamants", "d'herkimer", "vegeu", "l'apartat", "varietats", "en", "aquest", "mateix", "articleel", "trapezoedre", "\u00e9s", "una", "figura", "complicada", "d'entendre", "a", "simple", "vista", "es", "troba", "formada", "per", "sis", "quadrangles", "iguals", "el", "trapezoedre", "positiu", "\u00e9s", "el", "que", "reflecteix", "les", "propietats", "de", "simetria", "del", "quars", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquesta", "forma", "fa", "que", "el", "quars", "es", "trobi", "dins", "la", "classe", "de", "cristalls", "amb", "simetria", "trigonaltrapezo\u00e8drica", "amb", "el", "s\u00edmbol", "de", "hermannmaugin", "les", "cares", "que", "genera", "es", "coneixen", "com", "a", "cares", "x", "les", "cares", "x", "s\u00f3n", "les", "millors", "cares", "dels", "cristalls", "per", "a", "poder", "saber", "amb", "certesa", "si", "el", "cristall", "presenta", "maclat", "\u00e9s", "dextre", "o", "senestreel", "romboedre", "escarpat", "\u00e9s", "similar", "als", "romboedres", "r", "i", "z", "per\u00f2", "aquest", "presenta", "una", "elongaci\u00f3", "en", "l'eix", "c", "els", "romboedres", "escarpats", "que", "s'orienten", "com", "els", "romboedres", "r", "s'anomenen", "positius", "i", "els", "que", "s'orienten", "com", "z", "s'anomenen", "negatius", "normalment", "a", "les", "cares", "que", "formen", "no", "se'ls", "hi", "assigna", "una", "lletra", "a", "vegades", "s'anomenen", "com", "m", "o", "psi", "h\u00e0bit", "de", "la", "combinaci\u00f3", "de", "les", "diferents", "formes", "b\u00e0siques", "es", "forma", "un", "cristall", "de", "quars", "que", "presentar\u00e0", "diferents", "cares", "com", "a", "producte", "d'aquesta", "combinaci\u00f3", "depenent", "de", "les", "formes", "b\u00e0siques", "que", "es", "combinin", "i", "de", "les", "cares", "que", "siguin", "presents", "en", "el", "cristall", "es", "poden", "generar", "diferents", "h\u00e0bits", "amb", "diferents", "simetries", "l'h\u00e0bit", "del", "cristall", "sol", "reflectir", "les", "condicions", "de", "formaci\u00f3", "d'aquest", "tot", "i", "que", "s'han", "realitzat", "diversos", "estudis", "al", "respecte", "encara", "no", "se", "sap", "amb", "certesa", "la", "relaci\u00f3", "entre", "l'h\u00e0bit", "dels", "cristalls", "i", "les", "condicions", "de", "formaci\u00f3", "l'h\u00e0bit", "m\u00e9s", "freq\u00fcent", "\u00e9s", "l'h\u00e0bit", "prism\u00e0tic", "en", "aquest", "cas", "els", "cristalls", "presenten", "les", "cares", "r", "i", "z", "ben", "desenvolupades", "aix\u00ed", "com", "el", "prisma", "hexagonal", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "l'h\u00e0bit", "prism\u00e0tic", "existeix", "l'anomenat", "h\u00e0bit", "trigonal", "aquest", "presenta", "una", "simetria", "rotacional", "triple", "el", "t\u00edpic", "h\u00e0bit", "trigonal", "es", "caracteritza", "per", "la", "manca", "de", "desenvolupament", "de", "les", "cares", "z", "per", "altra", "banda", "l'h\u00e0bit", "hexagonal", "o", "pseudohexagonal", "pseudo", "perqu\u00e8", "el", "quars", "no", "cristal\u00b7litza", "en", "el", "sistema", "hexagonal", "no", "presenta", "difer\u00e8ncies", "entre", "les", "cares", "r", "i", "z", "tamb\u00e9", "presenten", "un", "desenvolupament", "del", "prisma", "hexagonal", "aquestes", "cares", "m", "poden", "estar", "poc", "representades", "passant", "a", "formar", "aix\u00ed", "h\u00e0bits", "tipus", "cumberland", "on", "les", "cares", "m", "poden", "arribar", "a", "serhi", "absents", "aquests", "h\u00e0bits", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "de", "m\u00e9s", "rars", "descrits", "en", "algunes", "localitats", "concretes", "l'h\u00e0bit", "de", "dauphin\u00e9", "anomenat", "per", "dauphin\u00e9", "l'antiga", "denominaci\u00f3", "dels", "alps", "a", "l'altura", "de", "grenoble", "presenta", "les", "dues", "cares", "rombo\u00e8driques", "altament", "desenvolupades", "aquest", "h\u00e0bit", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "les", "macles", "de", "dauphin\u00e9", "l'h\u00e0bit", "de", "tessin", "es", "caracteritza", "per", "presentar", "un", "prisma", "hexagonal", "m\u00e9s", "prim", "a", "la", "punta", "del", "cristall", "i", "que", "es", "va", "eixamplant", "conforme", "ens", "acostem", "a", "la", "base", "el", "quars", "que", "presenta", "aquest", "h\u00e0bit", "sol", "formarse", "a", "temperatures", "d'uns", "\u00b0c", "a", "partir", "de", "fluids", "rics", "en", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "l'h\u00e0bit", "c\u00fabic", "o", "pseudoc\u00fabic", "tamb\u00e9", "dit", "w\u00fcrfelquarz", "presenta", "un", "desenvolupament", "de", "les", "cares", "r", "i", "z", "per\u00f2", "abs\u00e8ncia", "de", "cares", "m", "tot", "i", "que", "un", "cristall", "amb", "aquest", "h\u00e0bit", "pot", "semblar", "c\u00fabic", "els", "seus", "angles", "no", "s\u00f3n", "rectes", "\u00b0", "i", "\u00b0", "per", "aix\u00f2", "se", "sol", "anomenar", "pseudoc\u00fabic", "maclat", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "macles", "\u00e9s", "molt", "freq\u00fcent", "en", "quars", "tot", "i", "que", "sovint", "poden", "ser", "poc", "visibles", "i", "dif\u00edcils", "de", "recon\u00e8ixer", "en", "el", "cas", "del", "quars", "les", "macles", "m\u00e9s", "freq\u00fbents", "s\u00f3n", "des", "que", "segueixen", "la", "llei", "de", "dauphin\u00e9", "del", "brasil", "o", "del", "jap\u00f3", "entre", "aquestes", "es", "poden", "diferenciar", "dos", "grans", "tipus", "les", "macles", "amb", "els", "eixos", "cristal\u00b7logr\u00e0fics", "principals", "paral\u00b7lels", "i", "les", "macles", "amb", "els", "eixos", "cristal\u00b7logr\u00e0fics", "principals", "inclinats", "macles", "amb", "els", "eixos", "cristal\u00b7logr\u00e0fics", "principals", "paral\u00b7lels", "s", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "la", "majoria", "dels", "cristalls", "fins", "i", "tot", "si", "morfol\u00f2gicament", "no", "presenten", "maclat", "contenen", "com", "a", "m\u00ednim", "petits", "dominis", "de", "macla", "els", "dos", "tipus", "de", "maclat", "poden", "coexistir", "en", "un", "sol", "cristall", "macles", "amb", "llei", "de", "dauphin\u00e9", "les", "macles", "amb", "llei", "de", "dauphin\u00e9", "tamb\u00e9", "anomenada", "llei", "su\u00efssa", "o", "alpina", "poden", "ser", "interpretats", "com", "una", "fusi\u00f3", "de", "dos", "cristalls", "amb", "la", "mateixa", "lateralitat", "que", "giren", "uns", "\u00ba", "al", "voltant", "de", "l'eix", "c", "entre", "si", "s\u00f3n", "macles", "de", "penetraci\u00f3", "compostes", "de", "dominis", "de", "macla", "amb", "l\u00edmits", "irregulars", "la", "mida", "i", "la", "forma", "dels", "dominis", "de", "macla", "pot", "variar", "i", "les", "proporcions", "els", "dominis", "e", "macla", "en", "un", "mateix", "cristall", "no", "cal", "que", "siguin", "iguals", "el", "grau", "d'intercreixement", "dels", "dominis", "pot", "augmentar", "durant", "el", "creixement", "partint", "de", "sectors", "aproximadament", "triangulars", "a", "la", "base", "fins", "a", "patrons", "irregulars", "complexos", "a", "la", "punta", "del", "cristall", "els", "dominis", "de", "macla", "s'observen", "rarament", "en", "cristalls", "naturals", "i", "sovint", "han", "de", "visualitzarse", "atacant", "qu\u00edmicament", "la", "superf\u00edcie", "o", "en", "l\u00e0mina", "prima", "els", "estudis", "electromicrosc\u00f2pics", "revelen", "que", "a", "petita", "escala", "els", "dominis", "de", "macla", "semblen", "pol\u00edgons", "complexos", "amb", "l\u00edmits", "rectesles", "macles", "de", "dauphin\u00e9", "poden", "ser", "reconegudes", "a", "vegades", "per", "la", "posici\u00f3", "i", "la", "disposici\u00f3", "de", "les", "cares", "cristal\u00b7lines", "en", "particular", "per", "les", "cares", "x", "com", "que", "les", "cares", "rombo\u00e8driques", "s\u00f3n", "compostes", "de", "cares", "r", "i", "z", "no", "mostren", "difer\u00e8ncia", "de", "mida", "comuna", "entre", "cares", "i", "els", "cristalls", "assoleixen", "un", "h\u00e0bit", "pseudohexagonal", "rarament", "els", "cristalls", "amb", "macles", "de", "dauphin\u00e9", "als", "quals", "els", "manca", "un", "tipus", "de", "cara", "rombo\u00e8drica", "ja", "sigui", "r", "o", "z", "mostren", "angles", "reentrants", "a", "les", "puntes", "que", "els", "fa", "semblar", "caps", "de", "trepant", "les", "macles", "de", "dauphin\u00e9", "en", "quars", "tamb\u00e9", "s'anomenen", "macles", "el\u00e8ctriques", "ja", "que", "aquest", "tipus", "de", "maclat", "redueix", "o", "elimina", "la", "piezoelecricitat", "t\u00edpica", "dels", "cristalls", "quars", "no", "maclats", "mentre", "que", "l'\u00f2ptica", "no", "es", "veu", "afectada", "macles", "amb", "llei", "del", "brasilles", "macles", "que", "segueixen", "la", "llei", "del", "brasil", "tamb\u00e9", "anomenada", "llei", "\u00f2ptica", "poden", "interpretarse", "com", "una", "fusi\u00f3", "d'un", "cristall", "amb", "lateralitat", "dreta", "i", "esquerra", "s\u00f3n", "macles", "de", "penetraci\u00f3", "compostes", "per", "dominis", "amb", "lateralitat", "dreta", "i", "esquerra", "els", "l\u00edmits", "de", "les", "macles", "s\u00f3n", "normalment", "l\u00ednies", "rectes", "que", "resulten", "en", "un", "patr\u00f3", "caracter\u00edstic", "fet", "de", "l\u00ednies", "rectes", "i", "triangles", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "passa", "amb", "les", "macles", "de", "dauphin\u00e9", "els", "dominis", "de", "maclat", "no", "s\u00f3n", "visibles", "habitualment", "i", "s'han", "d'observar", "amb", "un", "previ", "atac", "qu\u00edmic", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "del", "cristall", "els", "patrons", "de", "superf\u00edcie", "sobre", "les", "cares", "cristal\u00b7lines", "s\u00f3n", "poligonals", "amb", "contorns", "rectes", "sovint", "triangulars", "for\u00e7a", "ametistes", "formen", "macles", "polisint\u00e8tiques", "segons", "la", "llei", "del", "brasil", "algunes", "parts", "dels", "cristalls", "d'ametista", "particularment", "les", "zones", "sota", "les", "cares", "rombo\u00e8driques", "es", "componen", "de", "capes", "alternes", "de", "quars", "amb", "lateralitat", "dreta", "i", "esquerra", "el", "calibre", "de", "capes", "individuals", "\u00e9s", "normalment", "inferior", "a", "mm", "l'estructura", "en", "capes", "pot", "ser", "visible", "de", "manera", "similar", "a", "un", "patr\u00f3", "d'empremta", "dactilar", "en", "les", "cares", "rombo\u00e8driques", "les", "macles", "del", "brasil", "sovint", "s'anomenen", "macles", "\u00f2ptiques", "ja", "que", "aquest", "maclat", "sol", "reduir", "o", "fins", "i", "tot", "eliminar", "l'activitat", "\u00f2ptica", "t\u00edpica", "dels", "cristalls", "de", "quars", "les", "macles", "del", "brasil", "tamb\u00e9", "redueixen", "o", "eliminen", "la", "piezoelectricitat", "del", "quars", "llei", "combinadala", "llei", "combinada", "tamb\u00e9", "anomenada", "llei", "de", "liebisch", "llei", "de", "dauphin\u00e9brasil", "o", "llei", "de", "leydolt", "no", "sol", "observarse", "en", "cristalls", "de", "quars", "tot", "i", "que", "s\u00ed", "que", "hi", "ha", "indicis", "microsc\u00f2pics", "alguns", "autors", "no", "consideren", "aquesta", "llei", "com", "una", "llei", "real", "de", "maclat", "macles", "amb", "els", "eixos", "cristal\u00b7logr\u00e0fics", "principals", "inclinats", "de", "les", "macles", "amb", "els", "eixos", "cristal\u00b7logr\u00e0fics", "principals", "inclinats", "nom\u00e9s", "el", "maclat", "del", "jap\u00f3", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "i", "es", "troba", "ben", "estudiat", "mentre", "que", "per", "a", "la", "resta", "a", "vegades", "nom\u00e9s", "s'han", "descrit", "en", "un", "sol", "esp\u00e8cimen", "i", "la", "llei", "de", "maclat", "\u00e9s", "q\u00fcestionable", "llei", "del", "jap\u00f3les", "macles", "que", "segueixen", "la", "llei", "del", "jap\u00f3", "tamb\u00e9", "anomenada", "llei", "de", "weiss", "i", "llei", "de", "la", "gardette", "s\u00f3n", "les", "\u00faniques", "macles", "comunes", "del", "quars", "amb", "els", "eixos", "c", "inclinats", "la", "llei", "va", "ser", "descrita", "per", "weiss", "en", "cristalls", "procedents", "de", "la", "gardette", "fran\u00e7a", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "popularitzar", "el", "nom", "de", "llei", "del", "jap\u00f3", "per", "la", "gran", "quantitat", "d'esp\u00e8cimens", "que", "s'hi", "van", "trobar", "els", "eixos", "c", "de", "dos", "cristalls", "coincideixen", "en", "un", "angle", "de", "\u00ba", "amb", "dues", "de", "les", "cares", "m", "d'ambd\u00f3s", "cristalls", "sent", "paral\u00b7leles", "entre", "si", "les", "unions", "de", "macles", "a", "vegades", "es", "veuen", "irregulars", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "cristall", "malgrat", "ser", "perfectament", "rectes", "en", "el", "seu", "interior", "i", "formen", "un", "pla", "prim", "que", "va", "des", "de", "la", "base", "del", "cristall", "fins", "a", "la", "indentaci\u00f3", "en", "forma", "d'y", "entre", "les", "branques", "la", "causa", "del", "maclat", "encara", "no", "\u00e9s", "coneguda", "la", "majoria", "de", "macles", "del", "jap\u00f3", "es", "presenten", "aixafades", "i", "sovint", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "grosses", "que", "els", "cristalls", "sense", "torsi\u00f3", "que", "les", "acompanyen", "estructura", "cristal\u00b7lina", "el", "quars", "cristal\u00b7litza", "en", "el", "sistema", "trigonal", "els", "t\u00edpics", "cristalls", "idom\u00f2rfics", "que", "forma", "solen", "presentar", "prismes", "de", "base", "hexagonal", "acabats", "per", "ambd\u00f3s", "extrems", "amb", "pir\u00e0mides", "de", "base", "hexagonal", "en", "la", "naturalesa", "el", "quars", "cristal\u00b7litza", "sovint", "tot", "formant", "macles", "o", "intercreixements", "amb", "altres", "cristalls", "de", "quars", "adjacents", "o", "altres", "minerals", "el", "quars", "cristal\u00b7litza", "en", "el", "sistema", "trigonal", "en", "els", "grups", "espacials", "p", "i", "p", "el", "quars", "cristal\u00b7litza", "en", "el", "sistema", "hexagonal", "en", "els", "grups", "espacials", "p", "i", "pcom", "qualsevol", "altre", "cristall", "un", "cristall", "de", "quars", "\u00e9s", "un", "cos", "s\u00f2lid", "amb", "una", "estructura", "interna", "homog\u00e8nia", "i", "regular", "aquesta", "estructura", "es", "troba", "constru\u00efda", "per", "la", "repetici\u00f3", "peri\u00f2dica", "d'uns", "elements", "b\u00e0sics", "s'ha", "d'entendre", "en", "aquest", "context", "el", "terme", "element", "com", "a", "element", "subjacent", "i", "no", "com", "a", "element", "qu\u00edmic", "aquests", "elements", "b\u00e0sics", "poden", "ser", "\u00e0toms", "mol\u00e8cules", "ions", "o", "grups", "d'aquests", "elements", "els", "elements", "geom\u00e8trics", "que", "s\u00f3n", "repetits", "peri\u00f2dicament", "s'anomenen", "motius", "l'element", "estructural", "b\u00e0sic", "en", "el", "quars", "no", "\u00e9s", "la", "mol\u00e8cula", "de", "sio", "sin\u00f3", "que", "ho", "\u00e9s", "el", "tetraedre", "sio", "cada", "grup", "de", "tetraedres", "de", "sio", "es", "troba", "connectat", "per", "dos", "grups", "ve\u00efns", "que", "es", "troben", "per", "sobre", "i", "per", "sota", "del", "grup", "de", "tetraedres", "inicials", "d'aquesta", "manera", "el", "motiu", "es", "repeteix", "verticalment", "i", "forma", "columnes", "cadenes", "aquestes", "cadenes", "de", "tetraedres", "de", "sio", "recorren", "el", "cristall", "paral\u00b7lelament", "a", "l'eix", "c", "aix\u00ed", "doncs", "un", "cristall", "de", "quars", "pot", "\u00e9sser", "considerat", "com", "un", "feix", "d'aquestes", "cadenes", "els", "\u00e0toms", "de", "silici", "que", "es", "troben", "al", "mig", "dels", "tetraedres", "ocupen", "llocs", "en", "plans", "horitzontals", "les", "cadenes", "de", "tetraedres", "presenten", "una", "curvatura", "al", "voltant", "de", "l'eix", "i", "conformen", "una", "esp\u00e8cie", "d'h\u00e8lix", "fer", "un", "gir", "complet", "al", "voltant", "de", "l'eix", "comporta", "tres", "passos", "m\u00e9s", "un", "on", "aquest", "\u00faltim", "pas", "el", "quart", "presenta", "la", "mateixa", "posici\u00f3", "angular", "que", "el", "primer", "pas", "triple", "h\u00e8lixuna", "caracter\u00edstica", "distintiva", "de", "l'estructura", "cristal\u00b7lina", "del", "quars", "\u00e9s", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "canals", "que", "es", "distribueixen", "al", "llarg", "de", "l'eix", "c", "aquests", "canals", "s\u00f3n", "importants", "perqu\u00e8", "presenten", "suficient", "amplada", "per", "a", "albergar", "a", "petits", "cations", "l'estructura", "que", "formen", "els", "tetraedres", "\u00e9s", "un", "anell", "amb", "el", "centre", "hexagonalresumint", "es", "pot", "considerar", "que", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "mineral", "que", "cristal\u00b7litza", "en", "el", "sistema", "trigonal", "presenta", "una", "simetria", "rotacional", "triple", "al", "voltant", "de", "l'eix", "c", "presenta", "una", "simetria", "rotacional", "doble", "al", "voltant", "de", "l'eix", "a", "no", "presenta", "simetria", "en", "cap", "cas", "per", "plans", "de", "reflexi\u00f3difracci\u00f3", "de", "raigs", "xquan", "se", "sotmet", "el", "quars", "a", "difracci\u00f3", "de", "raigs", "x", "s'obtenen", "fins", "a", "set", "pics", "de", "diferents", "intensitats", "cel\u00b7la", "unitat", "en", "qualsevol", "cristall", "no", "nom\u00e9s", "els", "cristalls", "de", "quars", "les", "mol\u00e8cules", "i", "els", "\u00e0toms", "es", "distribueixen", "en", "xarxes", "regulars", "la", "morfologia", "del", "cristall", "es", "basa", "principalment", "en", "aquest", "enreixat", "que", "est\u00e0", "format", "per", "una", "repetici\u00f3", "peri\u00f2dica", "dels", "motius", "generalment", "\u00e9s", "molt", "complicat", "trobar", "la", "relaci\u00f3", "entre", "la", "geometria", "dels", "motius", "i", "la", "del", "cristall", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "en", "cristal\u00b7lografia", "se", "sol", "emprar", "un", "altre", "m\u00e8tode", "a", "partir", "de", "la", "cel\u00b7la", "unitat", "la", "cel\u00b7la", "unitat", "\u00e9s", "la", "fracci\u00f3", "espacial", "m\u00e9s", "petita", "d'un", "cristall", "que", "presenta", "totes", "les", "propietats", "de", "simetria", "d'aquest", "en", "el", "cas", "del", "quars", "les", "dimensions", "de", "la", "cel\u00b7la", "unitat", "s\u00f3n", "de", "\u00e5", "per", "a", "l'eix", "a", "i", "\u00e5", "per", "a", "l'eix", "c", "amb", "un", "ratio", "c", "a", "quan", "es", "donen", "els", "valors", "de", "les", "dimensions", "de", "la", "cel\u00b7la", "unitat", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "habitual", "donar", "el", "valor", "de", "z", "z", "\u00e9s", "el", "nombre", "d'unitats", "de", "f\u00f3rmula", "que", "es", "troben", "a", "la", "cel\u00b7la", "unitat", "en", "el", "cas", "del", "quars", "la", "z", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "dins", "de", "la", "cel\u00b7la", "hi", "ha", "tres", "unitats", "de", "f\u00f3rmula", "sio", "\u00b7sio", "propietats", "color", "el", "quars", "pot", "presentar", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "de", "colors", "habitualment", "apareix", "amb", "coloracions", "marrons", "negres", "incolores", "verdes", "liles", "blanques", "grogues", "o", "taronges", "aquests", "colors", "els", "obt\u00e9", "majorit\u00e0riament", "pels", "canvis", "en", "la", "seva", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "el", "color", "lila", "con", "en", "el", "cas", "de", "l'ametista", "s'obt\u00e9", "al", "substituirse", "l'o", "per", "fe+", "pel", "proc\u00e9s", "conegut", "com", "a", "intercanvi", "de", "c\u00e0rregues", "degut", "a", "la", "irradiaci\u00f3", "el", "color", "blau", "es", "dona", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'inclusions", "s\u00f2lides", "blaves", "de", "dumortierita", "o", "turmalina", "el", "color", "verd", "com", "en", "el", "cas", "de", "la", "prasiolita", "\u00e9s", "sovint", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "fe+", "mentre", "que", "el", "color", "verd", "tipus", "aventurina", "\u00e9s", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "directa", "d'inclusions", "s\u00f2lides", "de", "fucsita", "una", "mica", "rica", "en", "crom", "el", "color", "groc", "verd\u00f3s", "es", "produeix", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "centres", "de", "color", "els", "colors", "grocs", "i", "taronges", "com", "en", "el", "cas", "del", "citr\u00ed", "es", "donen", "per", "intercanvi", "de", "c\u00e0rregues", "entre", "o", "i", "fe+", "i", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "centres", "de", "color", "relacionats", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "d'al+", "el", "color", "gris", "com", "en", "el", "quars", "fumat", "apareix", "per", "l'exist\u00e8ncia", "de", "centres", "de", "color", "relacionats", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "d'al+", "els", "esp\u00e8cimens", "roses", "quars", "rosa", "presenten", "aquesta", "coloraci\u00f3", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'un", "intercanvi", "de", "c\u00e0rregues", "de", "ti+", "substitucional", "i", "ti+", "intersticial", "tamb\u00e9", "hi", "intervenen", "\u00e0toms", "d'alumini", "i", "f\u00f2sfor", "el", "color", "rosa", "tamb\u00e9", "pot", "\u00e9sser", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'inclusions", "s\u00f2lides", "de", "dumortierita", "el", "color", "blanc", "quars", "llet\u00f3s", "\u00e9s", "produ\u00eft", "per", "inclusions", "m\u00e9s", "grans", "que", "les", "longituds", "d'ona", "de", "la", "llum", "visible", "propietats", "qu\u00edmiques", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "compost", "qu\u00edmic", "format", "per", "una", "part", "de", "silici", "i", "dues", "parts", "d'oxigen", "\u00e9s", "a", "dir", "format", "per", "di\u00f2xid", "de", "silici", "sio", "la", "seva", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "va", "ser", "descoberta", "pel", "qu\u00edmic", "suec", "j\u00f6ns", "jakob", "berzelius", "l'any", "el", "di\u00f2xid", "de", "silici", "s'anomena", "tamb\u00e9", "de", "manera", "freq\u00fcent", "\"s\u00edlice\"", "el", "quars", "presenta", "una", "densitat", "relativament", "lleugera", "gcm\u00b3", "reaccions", "qu\u00edmiquesa", "temperatura", "ambient", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "mineral", "inert", "\u00e9s", "a", "dir", "no", "reacciona", "amb", "la", "gran", "majoria", "de", "compostos", "que", "l'envolten", "a", "temperatures", "moderadament", "elevades", "el", "quars", "segueix", "sent", "un", "mineral", "estable", "\u00e9s", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "que", "els", "vidres", "de", "quars", "s\u00f3n", "\u00e0mpliament", "utilitzats", "per", "a", "estris", "de", "laboratori", "provetes", "tubs", "d'assaig", "la", "ra\u00f3", "per", "aquesta", "estabilitat", "i", "baixa", "reactivitat", "\u00e9s", "el", "fort", "enlla\u00e7", "qu\u00edmic", "entre", "l'oxigen", "i", "el", "silici", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "la", "seva", "estructura", "macromolecular", "el", "quars", "sol", "presentar", "resist\u00e8ncia", "als", "atacs", "\u00e0cids", "a", "exepci\u00f3", "de", "l'\u00e0cid", "fluorh\u00eddric", "hf", "el", "qual", "descompon", "el", "quars", "en", "tetrafluorur", "de", "silici", "sif", "i", "\u00e0cid", "hidrofluorsil\u00edcic", "hosif", "tot", "seguint", "la", "seg\u00fcent", "reacci\u00f3", "sio", "+", "hf", "hsif", "+", "ho", "el", "quars", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "atacat", "per", "subst\u00e0ncies", "alcalines", "com", "ara", "l'hidr\u00f2xid", "de", "potassi", "koh", "el", "quars", "es", "dissol", "lentament", "en", "aig\u00fces", "alcalines", "a", "elevades", "temperatura", "mentre", "que", "la", "s\u00edlice", "amorfa", "ho", "fa", "a", "temperatura", "ambient", "sio", "+", "koh", "ksio", "+", "ho", "el", "quars", "tamb\u00e9", "es", "dissol", "en", "naco", "o", "kco", "per", "a", "formar", "silicats", "sio", "+", "kco", "ksio", "+", "co", "a", "elevades", "temperatures", "i", "en", "diversos", "ambients", "geol\u00f2gics", "el", "quars", "actua", "com", "un", "\u00e0cid", "i", "reacciona", "amb", "molt", "minerals", "alcalins", "un", "exemple", "t\u00edpic", "\u00e9s", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "wol\u00b7lastonita", "casio", "a", "partir", "del", "quars", "i", "la", "calcita", "en", "ambients", "geol\u00f2gics", "de", "metamorfisme", "de", "contacte", "a", "temperatures", "de", "m\u00e9s", "de", "\u00b0c", "sio", "+", "caco", "casio", "+", "co", "solubilitatla", "solubilitat", "de", "la", "s\u00edlice", "en", "aigua", "\u00e9s", "altament", "dependent", "de", "la", "temperatura", "la", "pressi\u00f3", "i", "la", "superf\u00edcie", "a", "la", "seg\u00fcent", "taula", "es", "presenten", "els", "valors", "de", "solubilitat", "per", "a", "condicions", "de", "temperatura", "i", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "a", "temperatura", "ambient", "el", "quars", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "insoluble", "en", "aigua", "l'aigua", "de", "l'aixeta", "es", "troba", "normalment", "saturada", "en", "s\u00edlice", "dissolta", "i", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "el", "proc\u00e9s", "de", "dissoluci\u00f3", "\u00e9s", "molt", "lent", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "s\u00edlice", "en", "el", "s\u00f2col", "i", "els", "s\u00f2ls", "t\u00e9", "un", "important", "rol", "en", "climes", "humits", "al", "voltant", "dels", "\u00b0c", "i", "altes", "pressions", "la", "solubilitat", "del", "quars", "augmenta", "r\u00e0pidament", "a", "\u00b0c", "la", "solubilitat", "adquireix", "valors", "entre", "i", "mgl", "depenent", "de", "la", "pressi\u00f3", "el", "quars", "es", "dissol", "en", "aigua", "tot", "formant", "\u00e0cid", "ortosil\u00edcic", "hsio", "sio", "+", "ho", "hsio", "propietats", "mec\u00e0niques", "\u00e9s", "un", "mineral", "de", "gran", "duresa", "a", "l'escala", "de", "mohs", "per", "a", "esp\u00e8cimens", "macrocristal\u00b7lins", "i", "entre", "i", "per", "a", "masses", "criptocristal\u00b7lines", "capa\u00e7", "de", "ratllar", "l'acer", "\u00e9s", "un", "polimorf", "de", "la", "coesita", "la", "cristobalita", "la", "moganita", "la", "seifertita", "la", "stishovita", "i", "la", "tridimita", "i", "isoestructural", "amb", "la", "berlinita", "presenta", "una", "fractura", "concoidal", "amb", "certa", "tend\u00e8ncia", "a", "trencarse", "en", "plans", "rombo\u00e8drics", "la", "seva", "tenacitat", "\u00e9s", "fr\u00e0gil", "la", "duresa", "de", "vickers", "\u00e9s", "d'aproximadament", "kgmm\u00b2", "per", "a", "esp\u00e8cimens", "macrocristal\u00b7lins", "el", "seu", "pes", "espec\u00edfic", "\u00e9s", "de", "gcm\u00b3", "el", "punt", "de", "fusi\u00f3", "del", "quars", "es", "troba", "a", "\u00b0c", "i", "bull", "a", "partir", "dels", "\u00b0c", "propietats", "\u00f2ptiques", "el", "quars", "cristal\u00b7litza", "en", "el", "sistema", "hexagonal", "trigonal", "a", "partir", "de", "magma", "\u00e0cid", "aquesta", "forma", "natural", "de", "di\u00f2xid", "de", "silici", "es", "troba", "en", "una", "impressionant", "gamma", "de", "varietats", "i", "colors", "el", "quars", "\u00e9s", "incolor", "si", "es", "troba", "pur", "sense", "impureses", "de", "cap", "mena", "en", "el", "cas", "de", "presentar", "impureses", "aquestes", "determinaran", "el", "color", "del", "quars", "presenta", "una", "ratlla", "blanca", "sempre", "que", "no", "hi", "hagi", "cap", "impuresa", "que", "faci", "variar", "aquesta", "propietat", "per", "exemple", "en", "el", "jaspi", "vermell", "la", "ratlla", "\u00e9s", "de", "color", "salm\u00f3", "la", "seva", "llu\u00efssor", "\u00e9s", "v\u00edtria", "en", "cristalls", "grans", "mentre", "que", "en", "masses", "criptocristal\u00b7lines", "\u00e9s", "cerosa", "o", "terrosa", "en", "cas", "de", "polir", "la", "massa", "criptocristal\u00b7lina", "la", "llu\u00efssor", "\u00e9s", "v\u00edtria", "sobre", "les", "superf\u00edcies", "de", "fractura", "la", "llu\u00efssor", "a", "vegades", "pot", "ser", "greixosa", "o", "cerosa", "presenta", "una", "gran", "transpar\u00e8ncia", "quan", "no", "presenta", "impureses", "si", "en", "presenta", "pot", "presentar", "diferents", "graus", "de", "diafanitat", "des", "de", "totalment", "transparent", "a", "opaca", "quan", "\u00e9s", "transparent", "no", "nom\u00e9s", "ho", "\u00e9s", "per", "la", "llum", "visible", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "ho", "\u00e9s", "per", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "d'ona", "llarga", "en", "cap", "cas", "presenta", "fluoresc\u00e8ncia", "sota", "llum", "ultraviolada", "presenta", "uns", "\u00edndex", "de", "refracci\u00f3", "de", "no", "i", "ne", "i", "una", "dispersi\u00f3", "de", "la", "birefring\u00e8ncia", "\u00e9s", "de", "+", "tot", "i", "que", "disminueix", "per", "a", "masses", "criptocristal\u00b7lines", "no", "presenta", "pleocroisme", "en", "estat", "pur", "tot", "i", "que", "el", "quars", "fumat", "l'ametista", "i", "algunes", "varietats", "de", "citr\u00ed", "poden", "presentar", "un", "dicro\u00efsme", "d\u00e8bil", "propietats", "piezoel\u00e8ctriques", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "material", "macromolecular", "que", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "per", "una", "xarxa", "de", "tetraedres", "de", "sio", "en", "un", "enlla\u00e7", "sio", "els", "electrons", "presenten", "una", "afinitat", "major", "per", "l'oxigen", "degut", "a", "la", "seva", "electronegativitat", "m\u00e9s", "elevada", "enlla\u00e7", "polar", "per", "tant", "l'oxigen", "es", "troba", "negativament", "carregat", "mentre", "que", "el", "silici", "es", "troba", "carregat", "positivament", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "el", "cristall", "en", "si", "presenta", "equilibri", "de", "c\u00e0rregues", "quan", "el", "quars", "se", "sotmet", "a", "un", "esfor\u00e7", "mec\u00e0nic", "es", "produeix", "una", "separaci\u00f3", "de", "c\u00e0rregues", "el\u00e8ctriques", "un", "despla\u00e7ament", "el\u00e8ctric", "els", "\u00e0toms", "de", "silici", "carregats", "positivament", "s\u00f3n", "allunyats", "de", "la", "seva", "posici\u00f3", "central", "i", "l'estructura", "sencera", "es", "torna", "el\u00e8ctricament", "polaritzada", "si", "es", "reverteix", "el", "sentit", "de", "les", "forces", "el", "silici", "torna", "al", "seu", "lloc", "central", "i", "es", "produeix", "una", "polaritzaci\u00f3", "inversa", "en", "aquest", "cas", "tots", "els", "tetraedres", "de", "sio", "es", "polaritzen", "de", "la", "mateixa", "manera", "el", "voltatge", "produ\u00eft", "en", "cada", "tetraedre", "\u00e9s", "molt", "petit", "per\u00f2", "en", "el", "cas", "d'un", "cristall", "de", "quars", "el", "nombre", "de", "tetraedres", "\u00e9s", "molt", "elevat", "i", "per", "tant", "el", "voltatge", "que", "en", "resulta", "de", "la", "suma", "de", "tots", "\u00e9s", "rellevant", "de", "manera", "rec\u00edproca", "el", "quars", "reacciona", "mec\u00e0nicament", "quan", "se", "sotmet", "a", "un", "cert", "voltatge", "aquest", "efecte", "el", "converteix", "en", "un", "element", "de", "gran", "utilitat", "per", "a", "gran", "varietat", "de", "transductors", "des", "d'encenedors", "fins", "a", "altaveus", "o", "micr\u00f2fons", "aquesta", "reciprocitat", "permet", "usarlo", "per", "construir", "altaveus", "per", "freq\u00fc\u00e8ncies", "sonores", "altes", "\u00e9s", "a", "dir", "si", "apliquem", "un", "camp", "el\u00e8ctric", "variable", "mitjan\u00e7ant", "un", "corrent", "el\u00e8ctric", "altern", "sobre", "les", "cares", "oposades", "d'un", "cristall", "de", "quars", "aquest", "vibra", "amb", "la", "mateixa", "freq\u00fc\u00e8ncia", "del", "corrent", "aquest", "mateix", "principi", "\u00e9s", "aprofitat", "per", "construir", "rellotges", "de", "quars", "resson\u00e0ncia", "una", "altra", "caracter\u00edstica", "interessant", "d'un", "cristall", "de", "quars", "\u00e9s", "que", "pot", "presentar", "un", "comportament", "ressonant", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "un", "p\u00e8ndol", "o", "un", "gronxador", "oscil\u00b7la", "a", "una", "freq\u00fc\u00e8ncia", "pr\u00f2pia", "si", "despr\u00e9s", "de", "donarli", "impuls", "se", "li", "deixa", "moure's", "lliurement", "un", "cristall", "de", "quars", "sotm\u00e8s", "a", "un", "est\u00edmul", "el\u00e8ctric", "pot", "continuar", "vibrant", "a", "una", "certa", "freq\u00fc\u00e8ncia", "depenent", "de", "la", "mateixa", "naturalesa", "del", "cristall", "fins", "a", "perdre", "aquest", "impuls", "inicial", "si", "es", "mant\u00e9", "l'est\u00edmul", "de", "manera", "peri\u00f2dica", "i", "sincronitzada", "tindrem", "un", "senyal", "a", "una", "freq\u00fc\u00e8ncia", "extraordin\u00e0riament", "precisa", "en", "el", "que", "podria", "considerarse", "la", "contrapartida", "electr\u00f2nica", "d'un", "rellotge", "de", "p\u00e8ndol", "aquesta", "aplicaci\u00f3", "\u00e9s", "comuna", "en", "tota", "mena", "de", "sistemes", "electr\u00f2nics", "com", "a", "rellotges", "microprocessadors", "oscil\u00b7ladors", "etc", "termoluminesc\u00e8ncia", "la", "termoluminesc\u00e8ncia", "\u00e9s", "la", "capacitat", "d'emetre", "llum", "quan", "\u00e9s", "escalfat", "els", "raigs", "c\u00f2smics", "procedents", "de", "l'espai", "produeixen", "canvis", "en", "l'estructura", "cristal\u00b7lina", "del", "quars", "que", "s'acumulen", "amb", "el", "temps", "quan", "s'escalfa", "el", "quars", "l'estructura", "torna", "a", "la", "normalitat", "emetent", "llum", "com", "m\u00e9s", "temps", "ha", "estat", "radiat", "m\u00e9s", "llum", "emet", "el", "quars", "en", "mesurar", "les", "longituds", "d'ona", "i", "compararles", "amb", "elements", "ja", "datats", "es", "pot", "obtenir", "el", "temps", "que", "ha", "estat", "exposat", "a", "la", "intemp\u00e8rie", "la", "t\u00e8cnica", "arqueol\u00f2gica", "de", "datar", "quars", "se", "li", "denomina", "dataci\u00f3", "amb", "termoluminesc\u00e8ncia", "triboluminisc\u00e8ncia", "la", "triboluminisc\u00e8ncia", "\u00e9s", "la", "capacitat", "d'un", "material", "d'emetre", "llum", "quan", "\u00e9s", "sotm\u00e8s", "a", "deformaci\u00f3", "o", "fractura", "ja", "sigui", "per", "via", "mec\u00e0nica", "o", "t\u00e8rmica", "el", "quars", "com", "molts", "altres", "minerals", "presenta", "aquesta", "propietat", "en", "aquest", "cas", "concret", "presenta", "triboluminisc\u00e8ncia", "quan", "\u00e9s", "deformat", "o", "fracturat", "mec\u00e0nicament", "propietats", "abrasives", "s'utilitza", "com", "abrasiu", "degut", "a", "la", "seva", "duresa", "elevada", "es", "comercialitza", "sota", "el", "nom", "de", "sorra", "sil\u00edcia", "i", "es", "considera", "l'abrasiu", "m\u00e9s", "usat", "pel", "seu", "baix", "preu", "s'empra", "en", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "paper", "de", "vidre", "discos", "o", "blocs", "i", "principalment", "en", "sistemes", "d'abrasi\u00f3", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "raig", "de", "sorra", "a", "pressi\u00f3", "minerals", "relacionats", "els", "minerals", "relacionats", "amb", "el", "quars", "per", "la", "seva", "estructura", "o", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "semblant", "s\u00f3n", "formaci\u00f3", "i", "el", "quars", "com", "a", "formador", "de", "roques", "el", "quars", "es", "pot", "formar", "en", "diversos", "contexts", "i", "ambients", "geol\u00f2gics", "sovint", "la", "seva", "aparen\u00e7a", "reflecteix", "les", "condicions", "sota", "les", "quals", "s'ha", "format", "algunes", "zones", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "es", "troben", "literalment", "cobertes", "per", "quarscom", "ara", "alguns", "deserts", "formats", "per", "sorres", "principalment", "quars\u00edtiques", "el", "quars", "junt", "amb", "la", "calcita", "i", "la", "dolomita", "\u00e9s", "un", "dels", "pocs", "minerals", "que", "forma", "roques", "gaireb\u00e9", "formades", "exclusivament", "per", "ell", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "presenta", "un", "de", "quars", "la", "majoria", "del", "qual", "es", "troba", "a", "l'escor\u00e7a", "continental", "generalment", "constitu\u00efda", "de", "roques", "plut\u00f2niques", "el", "mantell", "i", "el", "nucli", "terrestre", "presenten", "abs\u00e8ncia", "de", "quars", "roques", "\u00edgnies", "plut\u00f2niques", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "constituent", "essencial", "de", "les", "roques", "\u00edgnies", "plut\u00f2niques", "\u00e0cides", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "de", "s\u00edlice", "i", "interm\u00e8dies", "entre", "un", "i", "un", "de", "s\u00edlice", "el", "quars", "es", "troba", "en", "roques", "plut\u00f2niques", "formant", "normalment", "cristalls", "que", "solen", "omplir", "les", "vacants", "entre", "la", "resta", "de", "cristalls", "generalment", "associat", "a", "feldespats", "tant", "pot\u00e0ssics", "com", "s\u00f2dics", "i", "en", "menor", "mesura", "a", "miques", "biotita", "i", "moscovita", "generalment", "i", "amf\u00edbols", "principalment", "hornblenda", "les", "roques", "plut\u00f2niques", "\u00e0cides", "i", "interm\u00e8dies", "com", "totes", "les", "roques", "plut\u00f2niques", "es", "formen", "a", "partir", "de", "la", "cristal\u00b7litzaci\u00f3", "d'un", "magma", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "refredament", "a", "grans", "profunditats", "segons", "la", "s\u00e8rie", "de", "bowen", "el", "quars", "\u00e9s", "dels", "\u00faltims", "minerals", "en", "cristal\u00b7litzar", "i", "per", "aix\u00f2", "s'adapta", "a", "l'espai", "que", "li", "deixen", "la", "resta", "de", "minerals", "que", "cristal\u00b7litzen", "abans", "que", "ell", "a", "continuaci\u00f3", "s'enumeren", "les", "roques", "plut\u00f2niques", "amb", "pres\u00e8ncia", "de", "quars", "entre", "par\u00e8ntesis", "s'hi", "troba", "el", "percentatge", "de", "quars", "que", "pot", "contenir", "cada", "roca", "volc\u00e0niques", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "constituent", "important", "de", "moltes", "roques", "\u00edgnies", "volc\u00e0niques", "\u00e0cides", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "de", "s\u00edlice", "i", "interm\u00e8dies", "entre", "un", "i", "un", "de", "s\u00edlice", "el", "quars", "es", "troba", "de", "diferent", "manera", "segons", "la", "textura", "que", "presenti", "la", "roca", "aquesta", "textura", "ve", "donada", "generalment", "per", "la", "velocitat", "de", "refredament", "del", "magma", "en", "el", "cas", "que", "la", "roca", "presenti", "una", "textura", "afan\u00edtica", "els", "cristalls", "de", "quars", "no", "seran", "visibles", "a", "ull", "nu", "cristalls", "microsc\u00f2pics", "o", "criptocristal\u00b7lins", "en", "el", "cas", "que", "la", "textura", "sigui", "faner\u00edtica", "el", "quars", "es", "trobar\u00e0", "com", "a", "cristall", "observable", "a", "ull", "nu", "fanerocristalls", "en", "el", "cas", "de", "presentar", "una", "textura", "porf\u00edrica", "el", "quars", "es", "trobar\u00e0", "com", "a", "mineral", "microcristal\u00b7l\u00ed", "incl\u00f2s", "a", "la", "matriu", "que", "envolta", "els", "cristalls", "m\u00e9s", "grossos", "fenocristalls", "i", "idiom\u00f2rfics", "a", "continuaci\u00f3", "s'enumeren", "les", "roques", "volc\u00e0niques", "amb", "pres\u00e8ncia", "de", "quars", "entre", "par\u00e8ntesis", "s'hi", "troba", "el", "percentatge", "de", "quars", "que", "pot", "contenir", "cada", "roca", "hipabissals", "les", "roques", "hipabissals", "es", "formen", "a", "partir", "d'un", "magma", "que", "cristal\u00b7litza", "a", "poca", "profunditat", "sense", "sortir", "a", "la", "superf\u00edcie", "per", "tant", "les", "roques", "hipabissals", "presentaran", "el", "mateix", "contingut", "de", "quars", "que", "presentin", "els", "seus", "an\u00e0legs", "plut\u00f2nics", "i", "volc\u00e0nics", "roques", "sediment\u00e0ries", "roques", "detr\u00edtiques", "per", "definici\u00f3", "una", "roca", "detr\u00edtica", "\u00e9s", "una", "roca", "formada", "a", "partir", "de", "fragments", "d'altres", "roques", "per", "tant", "qualsevol", "roca", "d'origen", "detr\u00edtic", "pot", "contenir", "quars", "en", "diferents", "quantitats", "depenent", "del", "tipus", "de", "roca", "el", "quars", "es", "podr\u00e0", "trobar", "de", "diferents", "maneres", "en", "el", "cas", "de", "les", "roques", "de", "mides", "de", "gra", "grolleres", "com", "en", "el", "cas", "dels", "conglomerats", "o", "les", "bretxes", "el", "quars", "es", "pot", "presentar", "com", "a", "c\u00f2dol", "o", "clast", "amb", "mides", "superiors", "als", "mm", "en", "el", "cas", "de", "les", "bretxes", "de", "formes", "anguloses", "i", "en", "el", "cas", "dels", "conglomerats", "amb", "formes", "arrodonides", "tamb\u00e9", "es", "pot", "presentar", "a", "la", "matriu", "d'aquestes", "roques", "en", "cristalls", "individuals", "de", "totes", "mides", "generalment", "sense", "h\u00e0bits", "cristal\u00b7lins", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'erosi\u00f3", "en", "molts", "casos", "aquests", "c\u00f2dols", "s\u00f3n", "retreballaments", "d'altres", "roques", "sediment\u00e0ries", "com", "ara", "gresos", "que", "tamb\u00e9", "contenen", "quars", "en", "el", "cas", "de", "les", "roques", "detr\u00edtiques", "de", "gra", "mitj\u00e0", "com", "ara", "els", "gresos", "el", "quars", "es", "troba", "en", "part\u00edcules", "que", "oscil\u00b7len", "entre", "els", "i", "mm", "els", "gresos", "poden", "estar", "formats", "per", "diferents", "minerals", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "del", "quars", "quan", "el", "gres", "es", "troba", "format", "per", "m\u00e9s", "d'un", "de", "quars", "se'l", "pot", "anomenar", "quarsita", "no", "confondre", "amb", "la", "roca", "metam\u00f2rfica", "que", "duu", "el", "mateix", "nom", "finalment", "en", "el", "cas", "de", "les", "roques", "de", "gra", "fi", "com", "les", "lutites", "el", "quars", "es", "troba", "en", "forma", "de", "part\u00edcules", "fines", "amb", "mides", "inferiors", "als", "mm", "a", "continuaci\u00f3", "s'enumeren", "les", "roques", "sediment\u00e0ries", "detr\u00edtiques", "amb", "pres\u00e8ncia", "de", "quars", "les", "quantitats", "de", "quars", "en", "cada", "roca", "depenen", "de", "la", "seva", "tipologia", "sediments", "detr\u00edtics", "no", "consolidats", "el", "quars", "tamb\u00e9", "es", "pot", "trobar", "en", "sediments", "detr\u00edtics", "no", "consolidats", "aquest", "tipus", "de", "sediments", "es", "formen", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'erosi\u00f3", "de", "les", "roques", "preexistents", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "un", "cop", "consolidats", "aquests", "sediments", "es", "transformen", "en", "roques", "detr\u00edtiques", "en", "aquest", "cas", "el", "quars", "es", "pot", "trobar", "en", "dip\u00f2sits", "de", "graves", "c\u00f2dols", "lutites", "i", "sorres", "roques", "metam\u00f2rfiques", "el", "paper", "que", "juga", "el", "quars", "a", "les", "roques", "metam\u00f2rfiques", "\u00e9s", "complex", "les", "roques", "metam\u00f2rfiques", "s\u00f3n", "roques", "formades", "a", "partir", "d'un", "metamorfisme", "un", "augment", "de", "pressi\u00f3", "o", "temperatura", "o", "ambd\u00f3s", "que", "afecta", "a", "roques", "preexistents", "aquestes", "roques", "preexistents", "poden", "ser", "tant", "roques", "sediment\u00e0ries", "roques", "volc\u00e0niques", "o", "roques", "metam\u00f2rfiques", "que", "ja", "han", "estat", "metamorfitzades", "anteriorment", "el", "contingut", "de", "quars", "d'una", "roca", "metam\u00f2rfica", "ve", "determinat", "pel", "contingut", "en", "quars", "de", "la", "roca", "preexistent", "per\u00f2", "no", "sempre", "\u00e9s", "el", "mateix", "els", "processos", "metam\u00f2rfics", "poden", "fer", "variar", "el", "contingut", "de", "quars", "un", "exemple", "\u00e9s", "la", "reacci\u00f3", "que", "es", "dona", "a", "\u00b0c", "on", "el", "quars", "reacciona", "amb", "la", "calcita", "per", "a", "formar", "wol\u00b7lastonita", "una", "reacci\u00f3", "t\u00edpica", "en", "skarns", "roques", "metam\u00f2rfiques", "formades", "a", "partir", "d'un", "metamorfisme", "de", "contacte", "entre", "un", "cos", "intrusiu", "i", "un", "cos", "carbonatat", "sio", "quars", "+", "caco", "calcita", "casio", "wol\u00b7lastonita", "+", "co", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "formaci\u00f3", "per", "hidrotermalisme", "el", "quars", "es", "presenta", "en", "vetes", "hidrotermals", "com", "gangues", "juntament", "amb", "els", "minerals", "de", "mena", "es", "poden", "trobar", "grans", "cristalls", "de", "quars", "en", "pegmatites", "es", "poden", "arribar", "a", "trobar", "cristalls", "ben", "formats", "que", "poden", "arribar", "a", "diversos", "metres", "de", "longitud", "i", "pesar", "centenars", "de", "quilos", "les", "cristal\u00b7lizacions", "en", "una", "cavitat", "s'anomenen", "geodes", "i", "si", "es", "troba", "sobre", "una", "superf\u00edcie", "plana", "o", "convexa", "s'anomena", "drusa", "dip\u00f2sits", "jaciments", "i", "localitzaci\u00f3", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "dels", "minerals", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "aproximadament", "el", "del", "material", "de", "l'escor\u00e7a", "\u00e9s", "quars", "aix\u00f2", "implica", "que", "el", "nombre", "de", "localitats", "on", "s'ha", "descrit", "el", "quars", "augmenti", "molt", "en", "nombre", "segons", "algunes", "bases", "de", "dades", "el", "quars", "ha", "estat", "descrit", "en", "localitats", "diferents", "degut", "a", "la", "impossibilitat", "de", "plasmar", "totes", "les", "localitats", "en", "aquest", "article", "a", "continuaci\u00f3", "s'enumeren", "els", "jaciments", "m\u00e9s", "rellevants", "dels", "territoris", "de", "parla", "catalana", "i", "del", "conjunt", "del", "m\u00f3n", "el", "quars", "als", "territoris", "de", "parla", "catalana", "es", "poden", "trobar", "cristalls", "de", "quars", "arreu", "de", "la", "geografia", "dels", "pa\u00efsos", "de", "parla", "catalana", "l'alguera", "l'alguer", "s'ha", "descrit", "quars", "en", "diferents", "mines", "del", "seu", "terme", "municipal", "en", "les", "mines", "calabona", "i", "a", "punta", "de", "libezzu", "s'han", "descrit", "esp\u00e8cimens", "de", "quars", "cristal\u00b7l\u00ed", "mentre", "que", "a", "l'esperan\u00e7a", "s'hi", "ha", "descrit", "calced\u00f2nia", "andorrala", "geologia", "d'andorra", "\u00e9s", "rica", "en", "roques", "metam\u00f2rfiques", "paleozoiques", "i", "prepaleozoiques", "precambri\u00e0", "el", "quars", "\u00e9s", "present", "en", "moltes", "d'aquestes", "roques", "com", "ara", "els", "gneis", "de", "l'ospitalet", "vall", "de", "ransol", "i", "d'incles", "i", "els", "gneis", "blancstamb\u00e9", "hi", "ha", "quarsites", "gresos", "i", "conglomerats", "cambroordovici\u00e0", "amb", "pres\u00e8ncia", "de", "quars", "el", "quars", "tamb\u00e9", "apareix", "a", "les", "quarsites", "de", "la", "formaci\u00f3", "de", "cava", "i", "a", "la", "quarsita", "de", "bar", "l'acci\u00f3", "dels", "rius", "que", "erosionen", "les", "roques", "presents", "a", "les", "cotes", "m\u00e9s", "elevades", "fa", "que", "tamb\u00e9", "es", "pugui", "trobar", "quars", "en", "materials", "al\u00b7luvials", "quaternaris", "tot", "i", "aix\u00f2", "a", "andorra", "nom\u00e9s", "s'ha", "descrit", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "quars", "en", "un", "complex", "miner", "associat", "a", "siderita", "i", "limonita", "concretament", "a", "la", "mina", "ransol", "catalunyaa", "catalunya", "hi", "destaquen", "les", "pegmatites", "i", "els", "granits", "alterats", "que", "es", "troben", "a", "la", "pedrera", "mas", "ceb\u00e9", "coneguda", "popularment", "com", "a", "\"massab\u00e9\"", "sils", "a", "la", "pedrera", "de", "can", "s\u00faria", "ma\u00e7anet", "de", "la", "selva", "i", "a", "les", "obres", "de", "l'ave", "barcelonafran\u00e7a", "que", "es", "van", "fer", "fins", "al", "a", "riudarenes", "totes", "tres", "poblacions", "a", "la", "comarca", "de", "la", "selva", "girona", "a", "mas", "server", "girona", "s'hi", "troba", "tant", "quars", "llet\u00f3s", "com", "ametista", "tamb\u00e9", "es", "troben", "jaciments", "a", "la", "zona", "de", "llavors\u00ed", "o", "al", "mass\u00eds", "del", "montseny", "on", "sol", "apar\u00e8ixer", "la", "varietat", "ametista", "concretament", "a", "les", "mines", "de", "st", "mar\u00e7al", "viladrau", "finalment", "es", "pot", "destacar", "el", "jaspi", "de", "montju\u00efc", "barcelona", "ja", "explotat", "per", "ibers", "i", "romans", "a", "catalunya", "el", "quars", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "pedra", "foguera", "perqu\u00e8", "pot", "produir", "espurnes", "de", "foc", "en", "ser", "colpejada", "amb", "altres", "objectes", "generalment", "la", "majoria", "d'informaci\u00f3", "descrita", "i", "publicada", "que", "ens", "arriba", "sobre", "el", "quars", "a", "catalunya", "\u00e9s", "sobre", "mines", "o", "pedreres", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "al", "fet", "que", "la", "majoria", "d'estudis", "es", "realitzen", "amb", "objectius", "econ\u00f2mics", "i", "per", "tant", "es", "realitzen", "en", "el", "llocs", "susceptibles", "d'explotaci\u00f3", "a", "continuaci\u00f3", "s'enumeren", "les", "mines", "i", "pedreres", "m\u00e9s", "rellevants", "on", "s'ha", "descrit", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "quars", "a", "catalunya", "aquest", "llistat", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "orientatiu", "i", "en", "cap", "cas", "descriu", "la", "totalitat", "de", "mines", "on", "s'ha", "descrit", "el", "quars", "sin\u00f3", "les", "m\u00e9s", "rellevants", "per", "altra", "banda", "el", "quars", "tamb\u00e9", "s'ha", "descrit", "en", "altres", "indrets", "que", "no", "formen", "part", "de", "cap", "complex", "miner", "com", "ara", "espais", "naturals", "camins", "o", "afloraments", "a", "continuaci\u00f3", "s'hi", "troba", "un", "llistat", "no", "exhaustiu", "d'aquestes", "localitats", "franja", "de", "ponenta", "la", "franja", "de", "ponent", "el", "quars", "es", "pot", "trobar", "en", "materials", "al\u00b7luvials", "transportats", "pels", "rius", "i", "en", "alguns", "punts", "de", "muntanya", "tot", "i", "aix\u00f2", "no", "existeixen", "cites", "que", "facin", "una", "descripci\u00f3", "detallada", "del", "quars", "a", "la", "zona", "illes", "balearstant", "a", "mallorca", "menorca", "eivissa", "i", "formentera", "presenten", "una", "predomin\u00e0ncia", "de", "roques", "carbonatades", "o", "de", "car\u00e0cter", "argil\u00f3s", "aquesta", "tipologia", "de", "roques", "arriben", "a", "ocupar", "m\u00e9s", "del", "per", "cent", "de", "la", "superf\u00edcie", "d'algunes", "de", "les", "illes", "deixant", "el", "percentatge", "restant", "a", "les", "quarsoarenites", "algunes", "roques", "volc\u00e0niques", "i", "les", "lutites", "vermelles", "\u00e9s", "en", "aquestes", "\u00faltimes", "litologies", "on", "es", "troba", "una", "major", "concentraci\u00f3", "de", "quars", "sobretot", "en", "les", "quarsoarenites", "el", "fet", "que", "no", "existeixin", "gaires", "roques", "riques", "en", "quars", "que", "aflorin", "a", "les", "diferents", "illes", "condiciona", "que", "les", "localitats", "o", "punts", "on", "s'hagi", "descrit", "quars", "sigui", "majorit\u00e0riament", "explotacions", "mineres", "o", "coves", "d'aquest", "tipus", "de", "dip\u00f2sits", "destaquen", "els", "filons", "de", "quars", "associats", "a", "mineralitzaci\u00f3", "de", "coure", "de", "sa", "mitjalluna", "a", "l'illa", "d'en", "colom", "menorca", "que", "van", "ser", "explotades", "durant", "el", "calcol\u00edtic", "a", "mallorca", "tamb\u00e9", "s'ha", "descrit", "quars", "a", "la", "cova", "de", "les", "rates", "pinyades", "i", "a", "la", "cova", "guitarreta", "pa\u00eds", "valenci\u00e0al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "cal", "destacar", "els", "cristalls", "idiom\u00f2rfics", "de", "quars", "fumat", "que", "es", "troben", "a", "les", "proximitats", "de", "n\u00e0quera", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "rellevants", "els", "jacints", "de", "compostel\u00b7la", "que", "es", "troben", "en", "diverses", "formacions", "geol\u00f2giques", "del", "tri\u00e0sic", "valenci\u00e0", "junt", "amb", "altres", "tipologies", "de", "quars", "com", "ara", "el", "quars", "fumat", "o", "el", "cristall", "de", "roca", "bons", "exemples", "de", "localitats", "on", "apareixen", "jacints", "de", "compostel\u00b7la", "s\u00f3n", "el", "pin\u00f3s", "i", "orxeta", "alacant", "el", "mont", "preubas", "castell\u00f3", "i", "montroi", "requena", "l'olleria", "tor\u00eds", "i", "xestalgar", "val\u00e8ncia", "a", "altura", "castell\u00f3", "s'hi", "troba", "quars", "blau", "a", "continuaci\u00f3", "s'enumeren", "les", "mines", "i", "pedreres", "m\u00e9s", "rellevants", "on", "s'ha", "descrit", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "quars", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "aquest", "llistat", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "orientatiu", "i", "en", "cap", "cas", "descriu", "la", "totalitat", "de", "mines", "on", "s'ha", "descrit", "el", "quars", "sin\u00f3", "les", "m\u00e9s", "rellevants", "per", "altra", "banda", "el", "quars", "tamb\u00e9", "s'ha", "descrit", "en", "altres", "indrets", "que", "no", "formen", "part", "de", "cap", "complex", "miner", "com", "ara", "espais", "naturals", "camins", "afloraments", "o", "talls", "en", "carreteres", "a", "continuaci\u00f3", "s'hi", "troba", "un", "llistat", "no", "exhaustiu", "d'aquestes", "localitats", "par\u00e7ans", "occitans", "integrats", "administrativament", "en", "algun", "territori", "de", "parla", "catalana", "fenolleda", "i", "vall", "d'arana", "la", "vall", "d'aran", "s'han", "descrit", "esp\u00e8cimens", "de", "quars", "a", "la", "mina", "solit\u00e0ria", "i", "la", "mina", "vict\u00f2ria", "arres", "les", "mines", "sa", "plan", "bausen", "la", "mina", "margalida", "b\u00f2ssost", "la", "pedrera", "d'eriasa", "les", "les", "mines", "forcall", "montoliu", "i", "reparadora", "naut", "aran", "i", "les", "mines", "liat", "vielha", "e", "mijaran", "a", "la", "fenolleda", "s'ha", "descrit", "el", "quars", "a", "sant", "pau", "de", "fenollet", "el", "quars", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "hi", "ha", "certes", "localitats", "que", "destaquen", "principalment", "per", "la", "seva", "rellev\u00e0ncia", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "gemmologia", "algunes", "d'aquestes", "localitats", "s\u00f3n", "maquar", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "ghazni", "afganistan", "coneguda", "per", "les", "ametistes", "que", "s'hi", "troben", "tamb\u00e9", "les", "mines", "de", "anahi", "ayoreita", "i", "pobre", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "sandoval", "i", "el", "rinc\u00f3n", "del", "tigre", "al", "departament", "de", "santa", "cruz", "bol\u00edvia", "en", "aquest", "cas", "tamb\u00e9", "es", "tracta", "d'exemplars", "d'ametista", "brasil", "\u00e9s", "conegut", "pels", "seus", "exemplars", "de", "geodes", "d'ametista", "i", "tamb\u00e9", "exemplars", "de", "quars", "rosa", "a", "brejinho", "das", "ametistas", "bahia", "com", "el", "seu", "nom", "indica", "s'hi", "troben", "ametistes", "aix\u00ed", "com", "a", "ametista", "do", "sul", "planalto", "erechim", "palmeira", "das", "miss\u00f5es", "bela", "vista", "salto", "do", "jacu\u00ed", "rio", "grande", "do", "sul", "i", "la", "mina", "cacharai", "rondonia", "les", "varietats", "amb", "m\u00e9s", "renom", "de", "quars", "rosa", "es", "troben", "a", "la", "mina", "sapucaia", "minas", "gerais", "mentre", "que", "el", "citr\u00ed", "es", "troba", "a", "la", "pegmatita", "de", "seridozinho", "para\u00edba", "i", "a", "la", "mina", "sapo", "minas", "gerais", "al", "sudest", "asi\u00e0tic", "hi", "ha", "mines", "importants", "a", "birm\u00e0nia", "citr\u00ed", "crisoprasi", "quars", "fumat", "ametista", "i", "cristall", "de", "roca", "i", "cambodja", "ametista", "al", "canad\u00e0", "destaquen", "la", "mina", "de", "gemmes", "gem", "mine", "i", "la", "mina", "d'ametista", "de", "thunder", "bay", "ambdues", "a", "ont\u00e0rio", "rellevants", "pels", "seus", "exemplars", "d'ametista", "a", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "destaquen", "els", "exemplars", "de", "jaspi", "de", "doubravice", "a", "boh\u00e8mia", "a", "l'\u00edndia", "destaquen", "les", "ametistes", "i", "els", "quars", "iris", "de", "madhya", "pradesh", "a", "kenya", "s'hi", "troben", "les", "ametistes", "de", "la", "mina", "baobab", "prov\u00edncia", "oriental", "a", "madagascar", "la", "majoria", "d'exemplars", "es", "troben", "en", "pegmatites", "es", "troben", "esp\u00e8cimens", "rellevants", "d'ametista", "quars", "rosa", "citr\u00ed", "quars", "fumat", "i", "jaspi", "a", "les", "prov\u00edncies", "de", "toamasina", "mahajanga", "fianarantsoa", "antsiranana", "i", "antananarivo", "a", "m\u00e8xic", "hi", "destaquen", "les", "ametistes", "de", "la", "mina", "amatitl\u00e1n", "guerrero", "i", "al", "marroc", "el", "jaspi", "d'aouli", "prov\u00edncia", "de", "kh\u00e9nifra", "mo\u00e7ambic", "destaca", "pels", "seus", "exemplars", "de", "quars", "rosa", "localitzats", "a", "la", "mina", "morrua", "i", "la", "pegmatita", "de", "nacuissupa", "prov\u00edncia", "de", "zambezia", "nam\u00edbia", "tamb\u00e9", "destaca", "per", "les", "ametistes", "que", "es", "troben", "a", "la", "mina", "platveld", "a", "la", "regi\u00f3", "d'orongo", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "se'n", "poden", "destacar", "els", "exemplars", "de", "jaspi", "del", "riu", "ijssel", "gelderland", "mentre", "que", "a", "nig\u00e8ria", "hi", "destaquen", "les", "ametistes", "de", "jalingo", "a", "l'estat", "de", "taraba", "al", "per\u00fa", "hi", "ha", "for\u00e7a", "jaciments", "de", "varietats", "de", "la", "calced\u00f2nia", "crisocol\u00b7la", "\u00e0gata", "i", "jaspi", "departaments", "de", "pasco", "lima", "la", "libertad", "ica", "jun\u00edn", "hu\u00e1nuco", "huancavelica", "i", "arequipa", "mentre", "que", "al", "departament", "d'ancash", "s'hi", "troba", "ametista", "a", "pol\u00f2nia", "s'hi", "troben", "exemplars", "de", "crisoprasi", "a", "sil\u00e8sia", "i", "a", "portugal", "exemplars", "de", "jaspi", "a", "la", "mina", "balan\u00e7a", "beja", "a", "r\u00fassia", "s'han", "descrit", "ametistes", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "l'est", "de", "sib\u00e8ria", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "lluny\u00e0", "oest", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "nord", "i", "als", "urals", "en", "aquesta", "\u00faltima", "localitat", "tamb\u00e9", "s'hi", "ha", "descrit", "jaspi", "a", "corea", "s'hi", "ha", "descrit", "ametista", "a", "eonyang", "corea", "del", "sud", "a", "sri", "lanka", "destaquen", "les", "ametistes", "i", "la", "calced\u00f2nia", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "sabaragamuwa", "del", "regne", "unit", "es", "pot", "destacar", "l'\u00e0gata", "i", "el", "quars", "fumat", "descrits", "a", "esc\u00f2cia", "mentre", "que", "d'uruguai", "es", "poden", "destacar", "les", "geodes", "d'ametista", "de", "santa", "ana", "departament", "d'artigas", "finalment", "als", "estats", "units", "s'hi", "troben", "importants", "jaciments", "de", "xil\u00f2pal", "petrified", "forest", "arizona", "i", "mina", "plantaci\u00f3", "maragda", "nevada", "d'ametista", "arizona", "i", "ge\u00f2rgia", "i", "d'altres", "varietats", "de", "calced\u00f2nia", "calif\u00f2rnia", "minnesota", "montana", "carolina", "del", "nord", "i", "utah", "tamb\u00e9", "se", "n'ha", "trobat", "quars", "a", "l'ant\u00e0rtida", "galeria", "de", "localitzacions", "quars", "en", "meteorits", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "mineral", "menor", "o", "rar", "en", "qualsevol", "tipus", "de", "meteorit", "i", "no", "se", "n'ha", "trobat", "en", "els", "tipus", "m\u00e9s", "comuns", "no", "hi", "ha", "cap", "mena", "de", "meteorit", "en", "qu\u00e8", "el", "quars", "es", "pugui", "observar", "de", "manera", "evident", "sense", "l'ajuda", "d'un", "microscopi", "petrogr\u00e0fic", "i", "una", "secci\u00f3", "petrogr\u00e0fica", "prima", "si", "es", "pot", "veure", "el", "quars", "a", "simple", "vista", "la", "roca", "no", "\u00e9s", "un", "meteorit", "rubin", "nom\u00e9s", "el", "menciona", "en", "condrites", "enstatita", "eucrites", "i", "shergottites", "bas\u00e0ltiques", "tots", "ells", "tipus", "de", "meteorits", "rars", "menys", "de", "l'", "de", "tots", "els", "meteorits", "coneguts", "s\u00f3n", "condrites", "enstatita", "i", "menys", "d'un", "s\u00f3n", "eucrites", "les", "condrites", "enstatita", "i", "les", "eucrites", "contenen", "petites", "quantitats", "un", "petit", "percentatge", "com", "a", "m\u00e0xim", "de", "s\u00edlice", "lliure", "tridimita", "cristobalita", "i", "quars", "i", "a", "les", "shergottites", "\u00e9s", "un", "mineral", "accessori", "<", "del", "volum", "algunes", "acondrites", "contenen", "restes", "de", "polimorfs", "de", "s\u00edlice", "tridimita", "i", "cristobalitaalguns", "dels", "meteorits", "trobats", "a", "la", "terra", "on", "el", "quars", "ha", "estat", "identificat", "s\u00f3n", "el", "meteorit", "grant", "i", "el", "st", "mark's", "a", "la", "zona", "d'allunatge", "de", "l'apollo", "l'any", "es", "va", "descobrir", "el", "meteorit", "hadley", "rille", "el", "segon", "meteorit", "en", "ser", "descobert", "en", "un", "cos", "del", "sistema", "solar", "diferent", "a", "la", "terra", "el", "qual", "tamb\u00e9", "contenia", "quars", "varietats", "les", "varietats", "m\u00e9s", "conegudes", "de", "quars", "inclouen", "la", "citrina", "el", "quars", "rosa", "l'ametista", "el", "quars", "fumat", "la", "calced\u00f2nia", "l'\u00e0gata", "o", "el", "jaspi", "la", "distinci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "entre", "els", "diferents", "tipus", "de", "quars", "la", "tenim", "entre", "les", "varietats", "macrocristal\u00b7lines", "cristalls", "visibles", "a", "simple", "vista", "i", "les", "varietats", "microcristal\u00b7lines", "o", "criptocristal\u00b7lina", "agregats", "de", "cristalls", "visibles", "nom\u00e9s", "amb", "l'\u00fas", "del", "microscopi", "electr\u00f2nic", "les", "varietats", "criptocristal\u00b7lines", "acostumen", "a", "ser", "transl\u00facides", "o", "opaques", "en", "la", "seva", "majoria", "mentre", "que", "les", "varietats", "m\u00e9s", "transparents", "tendeixen", "a", "ser", "les", "macrocristal\u00b7lines", "varietats", "macrocristal\u00b7lines", "cristall", "de", "rocael", "quars", "en", "estat", "pur", "i", "sense", "impureses", "es", "denomina", "cristall", "de", "roca", "o", "\"quars", "hial\u00ed\"", "\u00e9s", "totalment", "incolor", "ja", "que", "no", "t\u00e9", "impureses", "o", "inclusions", "que", "afectin", "la", "seva", "transpar\u00e8ncia", "i", "\u00e9s", "transparent", "o", "transl\u00facid", "el", "seu", "\u00edndex", "de", "refracci\u00f3", "dicroica", "\u00e9s", "extremadament", "baix", "amb", "una", "doble", "refring\u00e8ncia", "orientada", "per", "un", "eix", "\u00fanic", "el", "que", "ho", "fa", "un", "excel\u00b7lent", "conductor", "i", "canalitzador", "d'ones", "lum\u00edniques", "es", "troba", "en", "regions", "muntanyoses", "i", "zones", "al\u00b7luvials", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "s'aprofita", "la", "seva", "estabilitat", "molecular", "per", "controlar", "l'exactitud", "de", "circuits", "electr\u00f2nics", "a", "causa", "del", "seu", "comportament", "ressonant", "els", "c\u00f2dols", "brasilers", "s\u00f3n", "una", "subvarietat", "del", "cristall", "de", "roca", "el", "nom", "es", "refereix", "al", "quars", "del", "brasil", "en", "forma", "de", "c\u00f2dol", "que", "s'utilitza", "per", "a", "fer", "esferes", "ornamentals", "quars", "fumatel", "quars", "fumat", "\u00e9s", "un", "tipus", "gris\u00f3s", "de", "quars", "generalment", "transl\u00facid", "es", "poden", "trobar", "quarsos", "fumats", "amb", "tonalitats", "des", "de", "la", "transpar\u00e8ncia", "gaireb\u00e9", "completa", "fins", "a", "un", "vidre", "de", "color", "marr\u00f3gris", "que", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "opac", "la", "varietat", "de", "quars", "fumat", "que", "\u00e9s", "de", "color", "completament", "negre", "rep", "el", "nom", "a", "espanya", "de", "quars", "mori\u00f3", "ametistal'ametista", "\u00e9s", "una", "forma", "de", "quars", "que", "va", "des", "d'un", "color", "porpra", "fosc", "a", "violeta", "claret", "s'utilitza", "sovint", "en", "joieria", "el", "nom", "prov\u00e9", "del", "grec", "a\"no\"", "i", "methustos", "\"intoxicat\"", "una", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "creen\u00e7a", "que", "la", "pedra", "protegia", "al", "seu", "amo", "d'embriaguesa", "els", "antics", "grecs", "i", "romans", "usaven", "recipients", "d'ametista", "per", "a", "beure", "creient", "que", "aix\u00f2", "evitaria", "la", "intoxicaci\u00f3", "alcoh\u00f2lica", "l'ametista", "cremada", "i", "el", "cabell", "d'ametista", "s\u00f3n", "dues", "varietats", "de", "quars", "ametista", "la", "primera", "de", "l'angl\u00e8s", "burnt", "amethist", "\u00e9s", "una", "varietat", "d'ametista", "que", "degut", "a", "un", "escalfament", "presenta", "una", "coloraci\u00f3", "taronja", "groga", "o", "fins", "i", "tot", "marr\u00f3", "que", "molts", "cops", "\u00e9s", "confosa", "err\u00f2niament", "amb", "el", "quars", "citr\u00ed", "la", "segona", "\u00e9s", "una", "varietat", "caracteritzada", "per", "la", "formaci\u00f3", "de", "cristalls", "aciculars", "citrinala", "citrina", "o", "quars", "citr\u00ed", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "el", "color", "del", "qual", "varia", "des", "de", "groc", "p\u00e0l\u00b7lid", "fins", "al", "marr\u00f3", "el", "nom", "es", "deriva", "del", "llat\u00ed", "citrina", "que", "significa", "\"groc\"", "i", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'origen", "de", "la", "paraula", "\"llimona\"", "el", "citr\u00ed", "natural", "s\u00f3n", "rars", "t\u00e9", "impureses", "f\u00e8rriques", "i", "rares", "vegades", "es", "troba", "en", "forma", "natural", "la", "majoria", "dels", "citrins", "que", "es", "troben", "a", "les", "botigues", "s\u00f3n", "en", "realitat", "ametistes", "o", "quars", "fumats", "tractats", "a", "grans", "temperatures", "per", "canviarlos", "el", "color", "brasil", "\u00e9s", "el", "principal", "productor", "de", "citr\u00ed", "i", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "producci\u00f3", "ve", "de", "l'estat", "de", "rio", "grande", "do", "sul", "de", "vegades", "el", "quars", "citr\u00ed", "i", "l'ametista", "es", "troben", "junts", "en", "el", "mateix", "vidre", "reben", "llavors", "el", "nom", "d'ametrina", "quars", "rosael", "quars", "rosa", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "quars", "amb", "una", "tonalitat", "que", "va", "des", "del", "rosa", "p\u00e0l\u00b7lid", "fins", "al", "rosa", "fosc", "gaireb\u00e9", "vermell", "el", "color", "\u00e9s", "generalment", "causat", "per", "les", "quantitats", "de", "titani", "de", "ferro", "o", "mangan\u00e8s", "que", "es", "pot", "trobar", "en", "el", "material", "massiu", "alguns", "quars", "rosa", "cont\u00e9", "agulles", "de", "r\u00fatil", "microsc\u00f2piques", "recents", "estudis", "de", "raigs", "x", "de", "difracci\u00f3", "suggereixen", "que", "el", "color", "es", "deu", "a", "primes", "fibres", "microsc\u00f2piques", "de", "dumortierita", "possiblement", "dins", "del", "quars", "massiu", "rarament", "es", "troba", "en", "forma", "de", "cristall", "i", "quan", "aix\u00f2", "passa", "es", "creu", "que", "el", "color", "\u00e9s", "causat", "per", "traces", "de", "fosfat", "o", "d'alumini", "els", "primers", "cristalls", "van", "ser", "trobats", "en", "una", "pegmatita", "a", "prop", "de", "rumford", "maine", "estats", "units", "per\u00f2", "la", "majoria", "dels", "vidres", "al", "mercat", "provenen", "de", "mines", "gerais", "al", "brasil", "altres", "varietats", "segons", "el", "seu", "colorel", "jacint", "de", "compostel\u00b7la", "tamb\u00e9", "anomenat", "quars", "hematoide", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "de", "color", "vermell", "i", "opac", "format", "a", "partir", "de", "la", "formaci\u00f3", "d'argiles", "i", "guixos", "del", "keuper", "tri\u00e0sic", "superior", "la", "majoria", "dels", "autors", "coincideixen", "que", "el", "nom", "prodeceix", "de", "la", "costum", "dels", "peregrins", "a", "portarlo", "al", "cam\u00ed", "de", "sant", "jaume", "uns", "els", "recollien", "durant", "el", "trajecte", "i", "altres", "els", "duien", "des", "de", "les", "seves", "localitats", "d'origen", "aquesta", "varietat", "de", "quars", "es", "troba", "molt", "estesa", "en", "el", "tri\u00e0sic", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "al", "tri\u00e0sic", "del", "sud", "de", "catalunya", "aix\u00ed", "com", "a", "la", "resta", "del", "tri\u00e0sic", "d'europa", "tamb\u00e9", "es", "pot", "trobar", "en", "roques", "sediment\u00e0ries", "m\u00e9s", "modernes", "degut", "a", "l'erosi\u00f3", "i", "posterior", "deposici\u00f3", "dels", "materials", "del", "keuper", "el", "seu", "color", "vermell", "\u00e9s", "degut", "a", "inclusions", "s\u00f2lides", "d'hematitesl'ametrina", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "fruit", "de", "la", "combinaci\u00f3", "de", "les", "paraules", "ametista", "i", "citrina", "ja", "que", "aquesta", "varietat", "presenta", "una", "alternan\u00e7a", "de", "colors", "amb", "sectors", "on", "predomina", "el", "lila", "i", "sectors", "amb", "predomin\u00e0ncia", "del", "taronja", "o", "groc", "les", "seccions", "de", "diferents", "colors", "solen", "tallarse", "perpendicularment", "en", "l'eix", "c", "del", "cristall", "com", "si", "fos", "un", "mol\u00ed", "els", "sectors", "de", "color", "lila", "estan", "situats", "sota", "les", "cares", "rombo\u00e8driques", "positives", "r", "mentre", "que", "els", "taronges", "es", "troben", "a", "les", "negatives", "z", "mentre", "que", "les", "seccions", "liles", "estan", "formades", "per", "ametista", "les", "taronges", "no", "estan", "formades", "per", "citr\u00ed", "ja", "que", "la", "coloraci\u00f3", "la", "reben", "per", "inclusions", "de", "compostos", "de", "ferro", "i", "per", "tant", "es", "podria", "dir", "que", "estan", "formades", "per", "quars", "ferrugin\u00f3sel", "quars", "blau", "\u00e9s", "una", "varietat", "macrocristal\u00b7lina", "del", "quars", "pot", "ser", "opac", "o", "transl\u00facid", "i", "es", "caracteritza", "per", "ser", "de", "color", "blau", "aquest", "color", "\u00e9s", "generat", "per", "les", "inclusions", "s\u00f2lides", "d'alguns", "minerals", "fibrosos", "com", "ara", "la", "magnesioriebeckita", "i", "la", "crocidolita", "el", "terme", "quars", "blau", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "utilitzat", "per", "algunes", "quarsites", "massives", "amb", "inclusions", "de", "minerals", "blausel", "quars", "prasi", "tamb\u00e9", "anomenat", "prasiolita", "prasi", "o", "quars", "verd", "\u00e9s", "una", "forma", "verda", "de", "quars", "\u00e9s", "una", "varietat", "rara", "a", "la", "natura", "i", "es", "troba", "en", "pocs", "jaciments", "arreu", "del", "m\u00f3n", "la", "majoria", "de", "peces", "s'utilitzen", "en", "la", "confecci\u00f3", "de", "joies", "es", "troben", "al", "mercat", "quars", "verds", "que", "en", "realitat", "s\u00f3n", "ametistes", "tractades", "amb", "calor", "per", "fer", "canviar", "el", "seu", "color", "el", "quars", "prasi", "que", "envolta", "malaquita", "es", "coneix", "com", "a", "prasiomalaquita", "\u00e9s", "molt", "semblant", "al", "prasi", "i", "a", "la", "calced\u00f2nia", "plasma", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "la", "prasolita", "una", "varietat", "del", "grup", "de", "la", "clorita", "en", "alguns", "casos", "el", "prasi", "pot", "ser", "dicr\u00f2mica", "blauverd", "o", "verd", "olivaverdel", "quars", "llet\u00f3s", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "opac", "o", "semitransparent", "i", "de", "color", "blancel", "quars", "ferrugin\u00f3s", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "de", "color", "vermell", "marr\u00f3", "o", "groc", "amb", "inclusions", "de", "limonita", "o", "hematites", "normalment", "massiu", "i", "opacl'ull", "de", "tigre", "\u00e9s", "una", "pedra", "preciosa", "amb", "chatoy\u00e0ncia", "\u00e9s", "una", "roca", "metam\u00f2rfica", "d'un", "color", "daurat", "a", "vermellmarr\u00f3", "amb", "una", "lluentor", "sedosa", "una", "varietat", "d'incompleta", "silicificaci\u00f3", "blava", "s'anomena", "\"ull", "de", "falc\u00f3\"", "\u00e9s", "una", "barreja", "de", "limonita", "quars", "i", "riebeckitael", "quars", "brau", "de", "l'angl\u00e8s", "bull", "quartz", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "massiva", "que", "presenta", "un", "aspecte", "llet\u00f3s", "de", "color", "blanc", "que", "pot", "arribar", "a", "tonalitats", "grisesla", "cotterita", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "anomenada", "aix\u00ed", "en", "honor", "de", "la", "seva", "descobridora", "miss", "cotter", "aquesta", "varietat", "presenta", "una", "llu\u00efssor", "nacradamet\u00e0l\u00b7lica", "que", "se", "sobreposa", "als", "cristalls", "de", "quars", "preexistents", "va", "ser", "descrita", "originalment", "al", "bosc", "de", "roca", "irlandael", "quars", "iridescent", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "cristal\u00b7l\u00ed", "la", "principal", "caracter\u00edstica", "d'aquesta", "varietat", "s\u00f3n", "les", "iridisc\u00e8ncies", "de", "colors", "que", "presenta", "principalment", "a", "les", "cares", "rombo\u00e8driques", "aquesta", "varietat", "es", "dona", "en", "cristalls", "incolors", "normalment", "que", "se", "solen", "trobar", "en", "porositat", "en", "basalts", "o", "altres", "roques", "alguns", "sin\u00f2nims", "s\u00f3n", "anandalita", "quars", "aurora", "quars", "iris", "o", "quars", "arc", "de", "sant", "mart\u00edel", "quars", "l\u00edtic", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "cristal\u00b7l\u00ed", "de", "color", "rosalila", "de", "transl\u00facid", "a", "opac", "sol", "contenir", "inclusions", "s\u00f2lides", "de", "minerals", "rics", "en", "liti", "com", "ara", "lepidolita", "altres", "varietats", "segons", "la", "seva", "formael", "quars", "herkimer", "o", "diamant", "d'herkirmer", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "cristal\u00b7l\u00ed", "molt", "transl\u00facid", "sense", "inclusions", "amb", "el", "prisma", "acabat", "en", "pinacle", "pels", "dos", "extrems", "biterminat", "la", "seva", "llu\u00efssor", "\u00e9s", "molt", "elevada", "es", "troba", "a", "herkimer", "nova", "york", "i", "\u00e9s", "una", "varietat", "molt", "apreciada", "pels", "col\u00b7leccionistesl'apricotina", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "el", "seu", "nom", "prov\u00e9", "de", "l'angl\u00e8s", "apricot", "que", "en", "catal\u00e0", "significa", "albercoc", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "morfologia", "i", "color", "els", "esp\u00e8cimens", "s\u00f3n", "n\u00f2duls", "de", "quars", "de", "color", "albercoc", "grocvermell\u00f3s", "va", "ser", "descrit", "originalment", "a", "sunset", "beach", "nova", "jersey", "estats", "unitsl'espelma", "d'arkansas", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "que", "es", "caracteritza", "per", "presentar", "agrupacions", "de", "cristalls", "de", "quars", "que", "semblen", "espelmes", "els", "cristalls", "individuals", "presenten", "una", "relaci\u00f3", "al\u00e7adaamplada", "de", "set", "a", "uel", "quars", "babel", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "anomenada", "aix\u00ed", "per", "la", "seva", "similitud", "amb", "la", "torre", "de", "babel", "la", "morfologia", "\u00e9s", "deguda", "a", "la", "interrupci\u00f3", "del", "seu", "creixement", "en", "alguns", "punts", "per", "altres", "minerals", "posteriorment", "dissolts", "va", "ser", "descrita", "originalment", "a", "bere", "alston", "devon", "regne", "unitel", "quars", "cactus", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "on", "els", "cristalls", "es", "troben", "incrustats", "per", "una", "segona", "generaci\u00f3", "de", "cristalls", "m\u00e9s", "petits", "que", "creixen", "en", "les", "cares", "prism\u00e0tiques", "dels", "cristalls", "m\u00e9s", "grans", "la", "segona", "generaci\u00f3", "dels", "cristalls", "no", "segueix", "l'orientaci\u00f3", "cristal\u00b7logr\u00e0fica", "dels", "cristalls", "de", "la", "primera", "generaci\u00f3", "en", "angl\u00e8s", "aquesta", "varietat", "tamb\u00e9", "s'anomena", "com", "a", "spirit", "quartz", "quars", "esperit", "o", "pineapple", "quartz", "quars", "pinyael", "quars", "cobert", "de", "l'angl\u00e8s", "capped", "quartz", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "separable", "en", "diferents", "porcions", "que", "solen", "encaixar", "entre", "si", "aix\u00f2", "\u00e9s", "causat", "per", "fines", "capes", "d'argila", "entre", "les", "porcions", "que", "es", "formen", "entre", "diferents", "estadis", "de", "creixement", "mineralla", "dragonita", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "que", "es", "caracteritza", "per", "a", "presentar", "quars", "en", "n\u00f2duls", "arrodonits", "que", "han", "perdut", "la", "seva", "llu\u00efssor", "se", "sol", "trobar", "en", "graves", "hi", "ha", "llegendes", "que", "parlen", "sobre", "com", "aquests", "n\u00f2duls", "queien", "del", "cap", "dels", "dracs", "mentre", "volavenel", "quars", "fil", "de", "lalemany", "fadenquarz", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "se", "sol", "formar", "en", "fissures", "que", "s'amplien", "amplament", "i", "constant", "quan", "la", "fractura", "s'obre", "massa", "els", "cristalls", "de", "quars", "es", "trenquen", "en", "una", "soluci\u00f3", "aquosa", "rica", "en", "s\u00edlice", "aquesta", "ruptura", "dels", "cristalls", "es", "repara", "r\u00e0pidament", "formant", "un", "nou", "cristall", "que", "s'adjunta", "a", "la", "paret", "oposada", "de", "la", "fractura", "mentre", "la", "fractura", "continua", "estenentse", "el", "cicle", "de", "formaci\u00f3trencament", "dels", "cristalls", "segueix", "aquesta", "varietat", "se", "sol", "formar", "en", "fisures", "provocades", "per", "extensi\u00f3", "en", "diferents", "ambients", "normalment", "en", "fissures", "de", "tipus", "alp\u00ed", "en", "alguns", "casos", "es", "poden", "observar", "intercreixements", "de", "tipus", "cortina", "entre", "els", "cristallsel", "fensterquarz", "literalment", "de", "l'alemany", "quars", "finestra", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "amb", "creixement", "esquel\u00e8tics", "i", "cares", "rombo\u00e8driques", "que", "recorden", "al", "marc", "d'una", "finestrael", "gwindel", "de", "l'alemany", "girat", "o", "retor\u00e7at", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "caracteritzada", "per", "cristalls", "de", "quars", "que", "creixen", "i", "es", "giren", "lleugerament", "al", "voltant", "d'un", "sol", "un", "eix", "aix\u00f2", "dona", "lloc", "a", "cristalls", "tabulars", "que", "es", "troben", "recargolats", "els", "gwindels", "es", "troben", "en", "fissures", "de", "tipus", "alp\u00ed", "i", "sempre", "van", "acompanyats", "de", "quars", "amb", "h\u00e0bit", "normal", "sovint", "es", "troben", "fumats", "mentre", "que", "s\u00f3n", "menys", "freq\u00fcents", "els", "gwindels", "subvarietat", "cristall", "de", "roca", "el", "proc\u00e9s", "pel", "qual", "es", "retorcen", "els", "cristalls", "\u00e9s", "degut", "a", "un", "alt", "nombre", "de", "dislocacions", "en", "l'estructura", "t\u00edpica", "de", "creixements", "lentsl'haytorita", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "cristal\u00b7l\u00ed", "inicialment", "el", "nom", "haytorita", "es", "donava", "a", "pseudomorfs", "de", "quars", "de", "datolita", "trobats", "a", "la", "mina", "haytor", "cornualla", "posteriorment", "el", "nom", "es", "va", "estendre", "a", "altres", "tipus", "de", "pseudomorfs", "de", "quars", "incloenthi", "la", "calcita", "la", "siderita", "i", "la", "dolomitael", "quars", "eri\u00e7\u00f3", "de", "l'angl\u00e8s", "hedgehog", "stone", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "caracteritzada", "per", "presentar", "inclusions", "s\u00f2lides", "aciculars", "de", "goetitael", "quars", "macromosaic", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "quars", "friedlaender", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "on", "els", "cristalls", "presenten", "punts", "de", "sutura", "a", "les", "cares", "malgrat", "la", "seva", "estructura", "interna", "de", "mosaic", "en", "secci\u00f3", "polida", "el", "quars", "apareixer\u00e0", "perfectament", "clar", "i", "homogeni", "si", "una", "secci\u00f3", "transversal", "d'un", "cristall", "s'observa", "entre", "dos", "polaritzadors", "creuats", "l'estructura", "interna", "del", "vidre", "es", "fa", "visible", "el", "quars", "macromosaic", "\u00e9s", "t\u00edpic", "de", "les", "pegmatites", "i", "de", "fissures", "alpines", "els", "cristalls", "normalment", "mostren", "un", "h\u00e0bit", "prism\u00e0tic", "aix\u00ed", "com", "formes", "interm\u00e8dies", "i", "una", "gran", "varietat", "de", "formes", "cristal\u00b7logr\u00e0fiques", "access\u00f2ries", "aquesta", "varietat", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "que", "presenti", "macles", "i", "es", "presenta", "en", "les", "varietats", "cristall", "de", "roca", "quars", "fumat", "quars", "citr\u00ed", "per\u00f2", "mai", "en", "ametistesel", "quars", "d'oli", "de", "l'angl\u00e8s", "oil", "quartz", "\u00e9s", "una", "varietat", "del", "tirol", "\u00e0ustria", "que", "cont\u00e9", "taques", "grogues", "a", "les", "esquerdesel", "quars", "pseudoc\u00fabic", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "amb", "aparen\u00e7a", "pseudoc\u00fabica", "els", "cristalls", "presenten", "una", "morfologia", "en", "forma", "de", "cub", "amb", "els", "v\u00e8rtexs", "escap\u00e7atsel", "quars", "rutilat", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "que", "presenta", "inclusions", "s\u00f2lides", "de", "r\u00fatil", "en", "h\u00e0bit", "acicular", "el", "quars", "en", "ceptre", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "que", "t\u00e9", "forma", "de", "ceptre", "aquesta", "forma", "es", "dona", "per", "al", "creixement", "de", "dues", "generacions", "de", "quars", "on", "la", "segona", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "llarga", "i", "sembla", "que", "sostingui", "la", "primera", "que", "sol", "ser", "m\u00e9s", "curta", "i", "ampla", "en", "el", "cas", "que", "sigui", "al", "rev\u00e9s", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "la", "generaci\u00f3", "m\u00e9s", "curta", "i", "ampla", "\u00e9s", "la", "que", "sost\u00e9", "la", "m\u00e9s", "llarga", "s'anomena", "quars", "en", "ceptre", "invertitel", "schwimmstein", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "terrosa", "d'h\u00e0bit", "nodular", "el", "seu", "pes", "espec\u00edfic", "\u00e9s", "inferior", "a", "i", "per", "tant", "flota", "en", "aiguael", "quars", "d'impacte", "de", "l'angl\u00e8s", "shocked", "quartz", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "formada", "a", "altes", "pressions", "per\u00f2", "temperatures", "limitades", "durant", "l'estadi", "d'alta", "pressi\u00f3", "l'estructura", "del", "quars", "es", "deforma", "al", "llarg", "dels", "plans", "cristal\u00b7lins", "aquests", "plans", "que", "amb", "un", "microscopi", "s'observen", "com", "a", "l\u00ednies", "s'anomenen", "pdf", "de", "l'angl\u00e8s", "planar", "deformation", "features", "en", "catal\u00e0", "trets", "de", "deformaci\u00f3", "planar", "o", "l\u00e0mines", "de", "xoc", "aquesta", "varietat", "se", "sol", "trobar", "en", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "i", "sovint", "es", "troba", "associada", "a", "polimorfs", "de", "s\u00edlice", "d'alta", "pressi\u00f3", "com", "la", "coesita", "i", "la", "stishovitael", "quars", "estrella", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "s'anomena", "aix\u00ed", "per", "la", "forma", "que", "presenten", "els", "agregats", "de", "cristalls", "radialsel", "quars", "de", "suttroper", "quars", "de", "warstein", "o", "diamant", "de", "suttroper", "\u00e9s", "una", "varietat", "de", "quars", "d'h\u00e0bit", "prism\u00e0tic", "acabat", "amb", "pir\u00e0mide", "pels", "dos", "extrems", "el", "nom", "prov\u00e9", "dels", "exemplars", "de", "quars", "llet\u00f3s", "descrits", "a", "suttrop", "westf\u00e0lia", "alemanya", "se", "sol", "utilitzar", "el", "plural", "a", "l'hora", "de", "referirse", "a", "aquesta", "varietat", "quarsos", "de", "suttroper", "ja", "que", "suttrop", "no", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "localitat", "on", "s'han", "descrit", "\"diamants\"algunes", "varietats", "es", "coneixen", "amb", "el", "nom", "de", "diamants", "tot", "i", "no", "ser", "veritablement", "diamants", "sin\u00f3", "quars", "probablement", "per", "a", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "morfologia", "o", "a", "la", "llu\u00efssor", "adamantina", "d'algunes", "varietats", "es", "coneixen", "els", "diamants", "de", "bristol", "amb", "una", "llu\u00efssor", "elevada", "que", "es", "troben", "al", "districte", "de", "bristol", "els", "diamants", "de", "cape", "may", "trobats", "a", "cape", "may", "nova", "jersey", "c\u00f2dols", "de", "quars", "arrodonits", "per", "l'erosi\u00f3", "de", "l'aigua", "els", "diamants", "de", "clear", "lake", "anomenats", "aix\u00ed", "pel", "seu", "lloc", "de", "proced\u00e8ncia", "el", "llac", "clare", "a", "calif\u00f2rnia", "els", "diamants", "de", "marmaroscher", "caracteritzats", "per", "l'h\u00e0bit", "prism\u00e0tic", "dels", "cristalls", "doblement", "acabats", "normalment", "trobats", "en", "roques", "sediment\u00e0ries", "aquesta", "varietat", "a", "sol", "presentar", "inclusions", "d'hidrocarburs", "s'anomenen", "aix\u00ed", "pel", "comtat", "hongar\u00e8s", "del", "segle", "xix", "el", "comtat", "de", "marmarosch", "actuals", "romania", "i", "ucra\u00efna", "els", "diamants", "de", "mutzschen", "procedents", "de", "mutzschen", "un", "poble", "de", "sax\u00f2nia", "els", "diamants", "de", "schaumburger", "incolors", "o", "lleugerament", "fumats", "prism\u00e0tics", "que", "es", "troben", "a", "prop", "del", "mont", "rumbeck", "baixa", "sax\u00f2nia", "alemanya", "el", "nom", "deriva", "del", "castell", "de", "schaumburg", "que", "es", "troba", "a", "prop", "del", "lloc", "on", "va", "ser", "descrita", "la", "varietat", "el", "diamant", "de", "vallum", "i", "els", "diamants", "d'\u00f6hrli", "normalment", "trobats", "en", "roques", "sediment\u00e0ries", "i", "originalment", "descrit", "a", "\u00f6hrli", "alpstein", "su\u00efssa", "galeria", "de", "varietats", "macrocristal\u00b7lines", "varietats", "criptocristal\u00b7lines", "calced\u00f2niala", "calced\u00f2nia", "\u00e9s", "una", "forma", "criptocristal\u00b7lina", "de", "quars", "composta", "per", "intercreixements", "molt", "fins", "de", "quars", "i", "moganita", "tots", "dos", "s\u00f3n", "minerals", "de", "s\u00edlice", "per\u00f2", "es", "diferencien", "en", "el", "fet", "que", "el", "quars", "t\u00e9", "una", "estructura", "cristal\u00b7lina", "trigonal", "mentre", "que", "la", "moganita", "\u00e9s", "monocl\u00ednica", "la", "varietat", "m\u00e9s", "coneguda", "de", "calced\u00f2nia", "\u00e9s", "l'\u00e0gata", "altres", "varietats", "menys", "conegudes", "de", "calced\u00f2nia", "s\u00f3n", "la", "pedra", "d'amarillo", "anomenada", "aix\u00ed", "per", "la", "seva", "localitat", "tipus", "a", "texas", "estats", "units", "l'amberina", "de", "color", "groc", "o", "groc", "verd\u00f3s", "que", "es", "troba", "al", "death", "valley", "a", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "l'azurcalced\u00f2nia", "de", "color", "blau", "degut", "a", "l'acci\u00f3", "de", "la", "crisocol\u00b7la", "procedent", "d'arizona", "estats", "units", "la", "beekita", "pseudomorfitza", "corall", "o", "closques", "de", "mol\u00b7luscs", "procedent", "de", "devon", "regne", "unit", "la", "binghamita", "amb", "inclusions", "de", "fibres", "de", "goetita", "io", "hematites", "disposades", "paral\u00b7lelament", "\u00e9s", "similar", "a", "l'ull", "de", "tigre", "procedent", "de", "minnesota", "estats", "units", "la", "pedra", "de", "sang", "de", "color", "verd", "fosc", "o", "blau", "verd\u00f3s", "amb", "petits", "punts", "vermells", "que", "semblen", "sang", "la", "calced\u00f2nia", "blava", "de", "color", "blau", "la", "buhrstone", "utilitzada", "per", "fer", "rodes", "de", "mol\u00ed", "la", "cornalina", "o", "carneola", "vermellosa", "que", "s'utilitza", "comunament", "com", "una", "pedra", "semipreciosa", "acolorida", "per", "les", "impureses", "d'\u00f2xid", "de", "ferro", "el", "color", "pot", "variar", "molt", "des", "taronja", "p\u00e0l\u00b7lid", "fins", "a", "una", "intensa", "coloraci\u00f3", "gaireb\u00e9", "negre", "la", "calced\u00f2nia", "cr\u00f2mica", "d'un", "color", "verd", "intens", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "components", "de", "crom", "la", "calced\u00f2nia", "cr\u00f2mica", "s'ha", "trobat", "en", "col\u00b7leccions", "romanes", "de", "gemmes", "aquestes", "calced\u00f2nies", "probablement", "vindrien", "dels", "dip\u00f2sits", "de", "crom", "de", "l'actual", "turquia", "els", "esp\u00e8cimens", "actuals", "provenen", "de", "zimb\u00e0bue", "sota", "el", "nom", "mtorolita", "i", "de", "bol\u00edvia", "sota", "el", "nom", "chiquitanita", "la", "cubosilicita", "pseudom\u00f2rfica", "de", "fluorita", "que", "es", "troba", "en", "forma", "de", "petits", "cubs", "blaus", "la", "damsonita", "de", "color", "lila", "clar", "o", "fosc", "procedent", "de", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "la", "diackethyst", "nom", "local", "per", "a", "les", "esferes", "de", "calced\u00f2nia", "transl\u00facides", "de", "color", "vi", "o", "ametista", "procedents", "d'esc\u00f2cia", "l'herbeckita", "impregnada", "amb", "ferro", "hidratat", "procedents", "de", "boh\u00e8mia", "rep\u00fablica", "txeca", "la", "myrickita", "nom", "local", "per", "a", "la", "calced\u00f2nia", "grisa", "amb", "punts", "vermells", "de", "cinabri", "procedents", "de", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "la", "pietersita", "amb", "fibres", "d'amf\u00edbols", "amb", "diferents", "graus", "d'alteraci\u00f3", "de", "color", "blau", "gris", "marr\u00f3", "i", "groc", "les", "fibres", "causen", "un", "efecte", "similar", "al", "de", "l'ull", "de", "tigre", "el", "plasma", "varietat", "microgranular", "i", "microfibrosa", "que", "presenta", "diferents", "tonalitats", "de", "verd", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "part\u00edcules", "disseminades", "d'alguns", "silicats", "com", "la", "celadonita", "o", "la", "clorita", "entre", "altres", "el", "crisopras", "o", "crisoprasi", "transl\u00facida", "de", "color", "verd", "degut", "a", "les", "quantitats", "petites", "de", "n\u00edquel", "que", "cont\u00e9", "la", "quarsina", "fibrosa", "normalment", "intercreix", "amb", "altres", "tipus", "m\u00e9s", "comuns", "de", "calced\u00f2nia", "fibrosa", "va", "ser", "anomenada", "l'any", "per", "auguste", "michell\u00e9vy", "i", "ernest", "charles", "philippe", "auguste", "munierchalmas", "per", "la", "seva", "semblan\u00e7a", "amb", "el", "quars", "el", "sard", "de", "color", "marr\u00f3", "segons", "plini", "el", "vell", "fou", "anomenada", "aix\u00ed", "per", "sardis", "a", "l\u00eddia", "on", "fou", "descoberta", "inicialment", "\u00e9s", "possible", "que", "el", "nom", "provingui", "del", "persa", "sered", "que", "significa", "vermell", "groguenc", "i", "la", "seftonita", "de", "color", "verd", "molsa", "transl\u00facida", "\u00e0gatales", "\u00e0gates", "es", "caracteritzen", "per", "la", "seva", "gran", "finor", "del", "gra", "i", "la", "brillantor", "del", "color", "tot", "i", "que", "les", "\u00e0gates", "es", "poden", "trobar", "en", "diversos", "tipus", "de", "roca", "estan", "cl\u00e0ssicament", "associades", "amb", "roques", "volc\u00e0niques", "i", "poden", "ser", "tamb\u00e9", "comunes", "en", "algunes", "roques", "metam\u00f2rfiqueses", "coneixen", "una", "gran", "varietat", "d'\u00e0gates", "com", "per", "exemple", "l'abakuszk\u00f6", "l'\u00e0gatajaspi", "una", "varietat", "que", "presenta", "jaspi", "amb", "vetes", "de", "calced\u00f2nia", "el", "corall", "agate\u00eftzat", "que", "consisteix", "en", "un", "reempla\u00e7ament", "del", "corall", "per", "\u00e0gata", "o", "calced\u00f2nia", "l'\u00e0gata", "blava", "presenta", "bandat", "i", "un", "color", "blau", "p\u00e0lid", "l'\u00e0gata", "de", "botswana", "procedent", "de", "botswana", "amb", "un", "bandejat", "molt", "marcat", "format", "per", "l\u00ednies", "fines", "i", "paral\u00b7leles", "entre", "elles", "els", "colors", "varien", "entre", "rosats", "i", "blanc", "l'\u00e0gata", "bretxificadaconsistent", "en", "una", "matriu", "de", "fragments", "d'\u00e0gata", "produ\u00efts", "pel", "trencament", "d'aquesta", "cimentats", "posteriorment", "de", "manera", "natural", "l'\u00e0gata", "nuvolosa", "normalment", "de", "color", "gris", "amb", "inclusions", "esborronades", "sovint", "sembla", "que", "hi", "hagu\u00e9s", "boira", "dins", "del", "mineral", "l'\u00e0gata", "boja", "caracteritzada", "per", "presentar", "un", "bandat", "multicolor", "amb", "diferents", "plegaments", "l'\u00e0gata", "enhydro", "formada", "per", "n\u00f2duls", "parcialment", "omplerts", "d'aigua", "l'ull", "d'\u00e0gata", "presenta", "un", "patr\u00f3", "d'anell", "conc\u00e8ntric", "que", "recorda", "a", "un", "ull", "l'\u00e0gata", "de", "foc", "amb", "inclusions", "d'altres", "minerals", "com", "ara", "la", "goetita", "o", "d'associacions", "minerals", "com", "ara", "la", "limonita", "aquestes", "inclusions", "generen", "un", "efecte", "iridescent", "que", "recorda", "al", "foc", "l'\u00e0gata", "fortificaci\u00f3", "amb", "uns", "contactes", "angulosos", "que", "recorden", "les", "muralles", "d'una", "fortificaci\u00f3", "o", "d'un", "castell", "l'\u00e0gata", "f\u00f2ssil", "\u00e0gata", "com", "a", "reempla\u00e7ament", "de", "material", "f\u00f2ssil", "l'\u00e0gata", "cacholong", "kalmuck", "o", "tamb\u00e9", "ovoides", "de", "haema", "vermellosa", "en", "ovoides", "l'\u00e0gata", "iris", "o", "\u00e0gata", "de", "santmart\u00ed", "una", "\u00e0gata", "iridescent", "que", "quan", "es", "talla", "en", "l\u00e0mines", "i", "s'observa", "en", "llum", "transmesa", "exhibeix", "tots", "els", "colors", "de", "l'espectre", "visible", "l'\u00e0gata", "de", "laguna", "amb", "\u00e0mplia", "variaci\u00f3", "de", "colors", "procedent", "d'ojo", "laguna", "chihuahua", "m\u00e8xic", "l'\u00e0gata", "de", "lake", "superior", "es", "creu", "que", "\u00e9s", "una", "de", "les", "\u00e0gates", "m\u00e9s", "antigues", "del", "m\u00f3n", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "d'anys", "es", "troba", "al", "nord", "dels", "estats", "units", "l'original", "\u00e9s", "procedent", "de", "la", "regi\u00f3", "del", "llac", "superior", "i", "generalment", "presenta", "uns", "colors", "desllu\u00efts", "l'\u00e0gata", "paisatge", "de", "l'angl\u00e8s", "landscape", "agate", "\u00e9s", "una", "\u00e0gata", "amb", "inclusions", "que", "produeixen", "l'efecte", "com", "si", "fos", "un", "paisatge", "l'\u00e0gata", "mexican", "lace", "\u00e0gata", "ondulada", "procedent", "de", "m\u00e8xic", "la", "pedra", "de", "mocha", "amb", "inclusions", "de", "pirolusita", "descrita", "originalment", "a", "mocha", "a", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "l'\u00e0gata", "de", "molsa", "o", "\u00e0gata", "arbre", "amb", "inclusions", "s\u00f2lides", "d'alguns", "minerals", "com", "ara", "la", "clorita", "o", "l'hornblenda", "generalment", "\u00e9s", "transparent", "blanca", "o", "amb", "tints", "verds", "l'\u00e0gata", "de", "nipomo", "amb", "inclusions", "de", "marcassita", "que", "va", "ser", "descrita", "inicialment", "a", "nipomo", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "l'\u00e0gata", "de", "sang", "de", "colom", "de", "color", "vermell", "sang", "amb", "tonalitats", "blanques", "procedent", "de", "utah", "estats", "units", "l'\u00e0gata", "plomall", "presenta", "al", "seu", "interior", "estructures", "en", "forma", "de", "plomall", "en", "alguns", "casos", "colorades", "pot", "assemblarse", "a", "l'\u00e0gata", "de", "molsa", "l'\u00e0gata", "cinta", "bandejada", "l'\u00e0gata", "de", "pell", "de", "serp'", "amb", "un", "relleu", "a", "la", "superf\u00edcie", "que", "recorda", "a", "la", "pell", "d'una", "serp", "o", "la", "youngita", "varietat", "d'\u00e0gata", "o", "jaspi", "que", "es", "troba", "envoltada", "per", "cristalls", "de", "quars", "disposats", "en", "drusa", "descrita", "a", "prop", "de", "guernsey", "wyoming", "en", "calc\u00e0riestamb\u00e9", "\u00e9s", "molt", "conegut", "l'\u00f2nix", "una", "varietat", "d'\u00e0gata", "bandejada", "la", "gamma", "de", "colors", "que", "presenta", "l'\u00f2nix", "va", "des", "d'una", "transpar\u00e8ncia", "pr\u00e0cticament", "total", "fins", "a", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "colors", "excepte", "alguns", "matisos", "com", "el", "morat", "o", "blau", "comunament", "els", "esp\u00e8cimens", "d'\u00f2nix", "contenen", "bandes", "de", "negre", "io", "blanc", "les", "seves", "bandes", "s\u00f3n", "paral\u00b7leles", "entre", "si", "al", "contrari", "de", "les", "bandes", "que", "sovint", "es", "poden", "veure", "a", "les", "\u00e0gates", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "ca\u00f2tiques", "el", "sard\u00f2nix", "\u00e9s", "una", "varietat", "d'\u00e0gata", "molt", "similar", "amb", "bandes", "vermelles", "marrons", "negres", "i", "blanques", "jaspiel", "jaspi", "\u00e9s", "una", "varietat", "opaca", "i", "impura", "de", "s\u00edlice", "generalment", "de", "color", "vermell", "groc", "marr\u00f3", "o", "verd", "i", "blau", "en", "rares", "ocasions", "aquest", "mineral", "es", "trenca", "en", "una", "superf\u00edcie", "llisa", "i", "s'utilitza", "tradicionalment", "per", "a", "l'ornamentaci\u00f3", "o", "com", "una", "pedra", "preciosa", "el", "jaspi", "\u00e9s", "b\u00e0sicament", "s\u00edlex", "que", "deu", "el", "seu", "color", "vermell", "a", "inclusions", "de", "ferro", "algunes", "varietats", "s\u00f3n", "el", "jaspi", "bola", "format", "per", "bandes", "conc\u00e8ntriques", "de", "color", "vermell", "i", "groc", "el", "nom", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "utilitzat", "per", "a", "descriure", "masses", "esf\u00e8riques", "de", "jaspi", "la", "basanita", "de", "color", "negre", "s'utilitza", "per", "a", "estimar", "la", "puresa", "de", "les", "aleacions", "d'or", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "el", "mineral", "bassanita", "ni", "amb", "la", "roca", "basanita", "la", "bayata", "nom", "local", "per", "a", "la", "varietat", "ferruginosa", "de", "color", "marr\u00f3", "descrita", "originalment", "a", "la", "prov\u00edncia", "d'oriente", "cuba", "el", "crisojaspi", "rep", "el", "color", "verd", "de", "la", "crisocol\u00b7la", "la", "creolita", "amb", "bandes", "de", "color", "vermell", "i", "blanc", "la", "dallasita", "de", "color", "verd", "o", "negre", "procedent", "de", "vancouver", "canad\u00e0", "la", "darlingita", "tipus", "pedra", "de", "l\u00eddia", "procedent", "de", "vict\u00f2ria", "austr\u00e0lia", "el", "jaspi", "egipci", "de", "color", "marr\u00f3", "alternat", "amb", "ratlles", "negres", "el", "que", "es", "troba", "a", "egipte", "o", "ratlees", "vermelles", "el", "que", "ha", "estat", "descrit", "a", "badenw\u00fcrttemberg", "la", "irnimita", "multicolor", "associada", "amb", "menes", "de", "mangan\u00e8s", "a", "l'est", "de", "sib\u00e8ria", "el", "seu", "color", "\u00e9s", "produ\u00eft", "pels", "\u00f2xids", "de", "mangan\u00e8s", "sovint", "braunita", "amf\u00edbols", "alcalins", "de", "color", "blau", "hidr\u00f2xids", "de", "ferro", "marrons", "i", "fragments", "de", "quars", "pur", "de", "color", "blanc", "el", "seu", "nom", "prov\u00e9", "de", "la", "seva", "localitat", "tipus", "on", "s'ajunten", "els", "rius", "ir", "i", "nimi", "al", "krai", "de", "khabarovskii", "r\u00fassia", "la", "kinradita", "orbicular", "procedent", "de", "san", "francisco", "estats", "units", "la", "pastelita", "amb", "colors", "tipus", "pastel", "la", "quetzalitztli", "de", "color", "verd", "maragda", "per", "les", "inclusions", "de", "moscovita", "cr\u00f2mica", "procedent", "de", "guatemala", "i", "la", "wilkita", "de", "color", "groc", "lila", "rosa", "io", "verd", "procedent", "d'idaho", "estats", "units", "venturinala", "venturina", "o", "aventurina", "\u00e9s", "una", "forma", "de", "quars", "de", "color", "verd", "que", "es", "caracteritza", "per", "la", "seva", "transpar\u00e8ncia", "i", "la", "pres\u00e8ncia", "d'inclusions", "de", "minerals", "laminars", "com", "ara", "mica", "fucsita", "i", "hematites", "que", "li", "donen", "un", "efecte", "brillant", "o", "lluent", "s'acostuma", "a", "fer", "servir", "com", "a", "gemma", "galeria", "de", "varietats", "monocristal\u00b7lines", "de", "quars", "usos", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "dels", "minerals", "m\u00e9s", "emprats", "que", "hi", "ha", "la", "seva", "utilitat", "recau", "en", "les", "seves", "propietats", "f\u00edsiques", "i", "qu\u00edmiques", "t\u00e9", "una", "duresa", "de", "en", "l'escala", "de", "mohs", "la", "qual", "cosa", "el", "fa", "durable", "i", "resistent", "a", "l'abrasi\u00f3", "\u00e9s", "qu\u00edmicament", "inert", "cosa", "que", "el", "fa", "\u00fatil", "en", "l'elaboraci\u00f3", "de", "material", "de", "laboratori", "o", "com", "a", "material", "per", "a", "fabricar", "recipients", "per", "a", "l\u00edquids", "reactius", "tamb\u00e9", "presenta", "propietats", "piezoel\u00e8ctriques", "que", "el", "fan", "un", "mineral", "valu\u00f3s", "en", "la", "ind\u00fastria", "electr\u00f2nica", "el", "seu", "color", "llu\u00efssor", "i", "diafanitat", "el", "fan", "un", "mineral", "apreciat", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "gemmologia", "i", "la", "joieria", "una", "de", "les", "aplicacions", "m\u00e9s", "conegudes", "del", "quars", "\u00e9s", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "joieria", "on", "les", "varietats", "de", "quars", "de", "diferents", "colors", "han", "estat", "utilitzats", "per", "a", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "joies", "durant", "molts", "anys", "el", "quars", "tamb\u00e9", "s'empra", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "tot", "i", "que", "la", "major", "part", "del", "quars", "utilitzat", "actualment", "\u00e9s", "emprat", "per", "formar", "ciment", "el", "quars", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "utilitzat", "com", "a", "material", "formador", "de", "vidre", "grans", "quantitats", "de", "quarsita", "sediment\u00e0ria", "i", "sorres", "quars\u00edtiques", "s'exploten", "per", "a", "l'obtenci\u00f3", "de", "quars", "relativament", "pur", "aquestes", "quarsites", "i", "sorres", "s\u00f3n", "utilitzades", "en", "la", "ind\u00fastria", "del", "vidre", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "emprat", "per", "a", "fabricar", "cer\u00e0mica", "i", "estris", "de", "laboratori", "provetes", "tubs", "d'assaig", "plaques", "de", "petri", "el", "vidre", "de", "quars", "t\u00e9", "unes", "interessants", "propietats", "com", "ara", "un", "coeficient", "d'expansi\u00f3", "t\u00e8rmica", "molt", "baix", "transpar\u00e8ncia", "en", "llum", "ultraviolada", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "qu\u00edmicament", "inert", "i", "amb", "ell", "es", "poden", "crear", "estris", "d'un", "gruix", "fi", "per\u00f2", "resistents", "degut", "a", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "als", "compostos", "qu\u00edmics", "inert", "i", "a", "la", "calor", "s'utilitza", "com", "a", "material", "de", "construcci\u00f3", "en", "les", "fundicions", "amb", "una", "temperatura", "de", "fusi\u00f3", "m\u00e9s", "elevada", "que", "la", "majoria", "dels", "metalls", "que", "s'utilitzen", "en", "els", "motlles", "de", "fosa", "com", "ara", "maons", "refractaris", "que", "poden", "estar", "fabricats", "a", "partir", "de", "sorra", "quars\u00edtica", "el", "quars", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "com", "a", "fundent", "en", "la", "fosa", "de", "metalls", "com", "ja", "s'ha", "citat", "anteriorment", "el", "quars", "\u00e9s", "un", "mineral", "clau", "per", "a", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "cer\u00e0mica", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "present", "en", "productes", "tals", "com", "ara", "vaixelles", "sanitaris", "ornaments", "rajoles", "i", "maons", "en", "aquest", "context", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "important", "en", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "totxanes", "refract\u00e0ries", "per", "a", "alts", "forns", "degut", "a", "la", "reva", "resist\u00e8ncia", "a", "elevades", "temperatures", "i", "fabricaci\u00f3", "de", "coles", "com", "ja", "s'ha", "mencionat", "abans", "el", "quars", "\u00e9s", "utilitzat", "en", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "vidre", "en", "aquest", "proc\u00e9s", "el", "quars", "\u00e9s", "el", "material", "principal", "sigui", "qui", "sigui", "el", "tipus", "de", "vidre", "a", "fabricar", "com", "a", "derivats", "del", "vidre", "o", "objectes", "constru\u00efts", "a", "partir", "d'aquest", "s'hi", "troba", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "de", "productes", "com", "ara", "a", "ampolles", "o", "gerres", "finestres", "miralls", "parabrises", "vaixelles", "gots", "o", "plats", "bombetes", "fluorescents", "pantalles", "de", "televisi\u00f3", "i", "ordinador", "vidres", "\u00f2ptics", "ulleres", "microscopis", "telescopis", "i", "fibra", "de", "vidre", "degut", "a", "les", "seves", "propietats", "piezoel\u00e8ctriques", "una", "de", "les", "aplicacions", "m\u00e9s", "conegudes", "del", "quars", "\u00e9s", "el", "se", "\u00fas", "com", "a", "oscil\u00b7lador", "en", "circuits", "el\u00e8ctrics", "de", "rellotges", "i", "ordinadors", "i", "tamb\u00e9", "com", "a", "membrana", "en", "dispositius", "d'ultrasons", "el", "quars", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "principal", "font", "o", "\"mena\"", "de", "silici", "que", "es", "coneix", "aquest", "silici", "sovint", "s'usa", "integrat", "en", "microxips", "per", "a", "ordinadors", "o", "dispositius", "electr\u00f2nics", "en", "la", "ind\u00fastria", "petroliera", "el", "quars", "s'utilitza", "principalment", "en", "alguns", "processos", "d'explotaci\u00f3", "d'hidrocarburs", "com", "ara", "el", "fracking", "en", "aquest", "proc\u00e9s", "les", "part\u00edcules", "de", "quars", "de", "determinades", "mides", "i", "formes", "arrodonides", "s\u00f3n", "bombejades", "cap", "als", "estrats", "que", "contenen", "l'hidrocarbur", "succeptible", "de", "ser", "explotat", "aquestes", "part\u00edcules", "milloren", "la", "permeabilitat", "de", "la", "roca", "i", "permeten", "extreure", "el", "petroli", "d'una", "manera", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "i", "barata", "el", "quars", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "en", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "d'esports", "generalment", "en", "la", "construcci\u00f3", "o", "adaptaci\u00f3", "de", "pistes", "camps", "o", "superf\u00edcies", "on", "es", "duen", "a", "terme", "els", "esports", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "uns", "exemples", "d'aquest", "tipus", "d'aplicaci\u00f3", "s\u00f3n", "les", "superf\u00edcies", "on", "es", "practica", "l'equitaci\u00f3", "que", "generalment", "s\u00f3n", "formades", "per", "quars", "ja", "que", "aquest", "permet", "una", "millor", "subjecci\u00f3", "del", "cavall", "en", "cas", "de", "pluja", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "com", "a", "m\u00e8tode", "de", "drenatge", "en", "camps", "de", "futbol", "hoquei", "rugbi", "o", "golf", "el", "quars", "juga", "tamb\u00e9", "un", "paper", "important", "en", "l'agricultura", "i", "la", "ramaderia", "on", "s'utilitza", "tant", "en", "granges", "en", "jardineria", "comercial", "horticultura", "i", "enginyeria", "forestal", "com", "a", "condicionador", "de", "s\u00f2ls", "fertilitzant", "o", "additiu", "en", "menjar", "d'animals", "el", "quars", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "principal", "mitj\u00e0", "de", "filtraci\u00f3", "i", "depuraci\u00f3", "d'aig\u00fces", "mitjan\u00e7ant", "part\u00edcules", "fines", "s'utilitza", "per", "filtrar", "les", "aig\u00fces", "i", "extreure'n", "les", "part\u00edcules", "s\u00f2lides", "el", "quars", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "destinat", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "o", "actualment", "a", "resoldre", "problemes", "quotidians", "per", "exemple", "segle", "xii", "el", "quars", "fumat", "s'utilitzava", "per", "a", "la", "fabricaci\u00f3", "d'ulleres", "de", "sol", "a", "la", "xina", "els", "abor\u00edgens", "australians", "el", "veneraven", "com", "a", "component", "de", "la", "seva", "subst\u00e0ncia", "m\u00edstica", "maban", "un", "altre", "\u00fas", "rellevant", "del", "quars", "es", "dona", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "l'esoterisme", "degut", "a", "la", "seva", "elevada", "duresa", "en", "l'escala", "de", "mohs", "el", "quars", "s'utilitza", "tamb\u00e9", "com", "a", "abrasiu", "la", "pols", "de", "quars", "o", "de", "s\u00edlice", "s'empra", "per", "a", "serrar", "serres", "amb", "pols", "de", "quars", "i", "per", "a", "polirel", "quars", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "material", "fonamental", "per", "a", "la", "ind\u00fastria", "qu\u00edmica", "i", "la", "ind\u00fastria", "metal\u00b7l\u00fargica", "en", "el", "primer", "cas", "s'utilitza", "per", "a", "produir", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "de", "compostos", "qu\u00edmics", "relacionats", "amb", "el", "silici", "silicat", "de", "sodi", "gel", "de", "s\u00edlice", "tetraclorur", "de", "s\u00edlice", "i", "silici", "pur", "el", "silici", "pur", "s'utilitza", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "xips", "de", "silici", "en", "nucli", "de", "la", "inform\u00e0tica", "actual", "molts", "compostos", "de", "silici", "s\u00f3n", "utilitzats", "com", "a", "detergents", "productes", "farmac\u00e8utics", "o", "cosm\u00e8tics", "en", "el", "segon", "cas", "el", "quars", "s'utilitza", "com", "a", "mat\u00e8ria", "primera", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "silici", "met\u00e0l\u00b7lic", "o", "ferrosilici", "el", "primer", "s'usa", "en", "la", "producci\u00f3", "d'aliatges", "basats", "en", "alumini", "coure", "i", "n\u00edquel", "mentre", "que", "el", "segon", "\u00e9s", "un", "ingredient", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "ferro", "i", "acer", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "gilbert", "hart", "nomenclature", "of", "silica", "american", "mineralogist", "volume", "pages", "angl\u00e8s", "terminology", "used", "to", "describe", "the", "characteristics", "of", "quartz", "crystals", "when", "used", "as", "oscillators", "angl\u00e8s"]