["el", "quebec", "en", "franc\u00e8s", "qu\u00e9bec", "pronunciat", "kebk", "en", "angl\u00e8s", "quebec", "conegut", "tamb\u00e9", "com", "la", "belle", "province", "\u00e9s", "una", "prov\u00edncia", "canadenca", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "milions", "d'habitants", "i", "l'\u00fanica", "prov\u00edncia", "del", "canad\u00e0", "reconeguda", "com", "a", "naci\u00f3", "per", "la", "cambra", "dels", "comuns", "del", "canad\u00e0", "la", "major", "part", "dels", "quebequesos", "parlen", "franc\u00e8s", "i", "aix\u00f2", "fa", "del", "quebec", "l'\u00fanic", "territori", "de", "llengua", "francesa", "majorit\u00e0ria", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "juntament", "amb", "l'arxip\u00e8lag", "franc\u00e8s", "de", "saintpierre", "i", "miquelon", "i", "alguns", "pocs", "indrets", "a", "am\u00e8rica", "el", "seu", "idioma", "la", "seva", "cultura", "i", "les", "seves", "institucions", "formen", "del", "quebec", "una", "naci\u00f3", "dins", "del", "canad\u00e0", "la", "capital", "del", "quebec", "\u00e9s", "la", "ciutat", "de", "quebec", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "del", "quebec", "\u00e9s", "montreal", "que", "\u00e9s", "la", "segona", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "on", "es", "parla", "franc\u00e8s", "el", "franc\u00e8s", "gaudeix", "de", "protecci\u00f3", "legal", "i", "fins", "i", "tot", "la", "prov\u00edncia", "compta", "amb", "inspectors", "ling\u00fc\u00edstics", "que", "revisen", "i", "controlen", "el", "seu", "\u00fas", "el", "zel", "dels", "quebequesos", "per", "la", "seva", "llengua", "i", "el", "seu", "estatus", "de", "minoria", "ling\u00fc\u00edstica", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "ha", "arribat", "a", "certs", "extrems", "pol\u00edtics", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "el", "poble", "quebequ\u00e8s", "va", "sofrir", "per\u00edodes", "de", "repressi\u00f3", "i", "assimilaci\u00f3", "anglesa", "el", "refer\u00e8ndum", "d'independ\u00e8ncia", "del", "quebec", "de", "va", "tenir", "lloc", "el", "de", "maig", "d'aquest", "mateix", "any", "i", "els", "independentistes", "liderats", "per", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "van", "obtenir", "el", "dels", "sufragis", "en", "canvi", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "d'independ\u00e8ncia", "del", "quebec", "de", "els", "independentistes", "es", "van", "quedar", "a", "menys", "d'un", "punt", "percentual", "d'aconseguirho", "amb", "el", "dels", "vots", "el", "de", "novembre", "de", "el", "parlament", "canadenc", "amb", "el", "suport", "del", "partit", "governant", "va", "recon\u00e8ixer", "als", "quebequesos", "com", "una", "naci\u00f3", "dins", "d'un", "canad\u00e0", "unit", "en", "un", "intent", "d'aplacar", "els", "desitjos", "secessionistes", "dels", "partits", "independentistes", "encara", "que", "va", "ser", "en", "un", "sentit", "cultural", "i", "social", "per\u00f2", "no", "legalen", "les", "eleccions", "generals", "del", "quebec", "de", "el", "partit", "independentista", "el", "partit", "quebequ\u00e8s", "liderat", "per", "pauline", "marois", "va", "guanyar", "la", "majoria", "dels", "seients", "de", "l'assemblea", "nacional", "del", "quebec", "formant", "un", "govern", "minoritari", "en", "el", "discurs", "del", "dia", "de", "les", "eleccions", "la", "guanyadora", "va", "plantejar", "la", "possibilitat", "de", "convocar", "un", "nou", "refer\u00e8ndum", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "en", "expressar", "el", "seu", "desig", "que", "el", "quebec", "es", "converteixi", "en", "un", "pa\u00eds", "independent", "i", "la", "seva", "convicci\u00f3", "que", "aix\u00f2", "succeir\u00e0", "volem", "un", "pa\u00eds", "i", "el", "tindrem", "hist\u00f2ria", "nova", "fran\u00e7a", "el", "primer", "explorador", "franc\u00e8s", "al", "quebec", "va", "ser", "jacques", "cartier", "que", "en", "va", "establir", "en", "gasp\u00e9", "una", "gran", "creu", "de", "fusta", "amb", "tres", "flors", "de", "lis", "prenent", "possessi\u00f3", "d'aquelles", "terres", "en", "nom", "de", "fran\u00e7a", "cartier", "va", "descobrir", "el", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "en", "samuel", "de", "champlain", "va", "donar", "naixement", "a", "la", "nova", "fran\u00e7a", "fundant", "en", "la", "riba", "nord", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "en", "un", "lloc", "que", "els", "indis", "anomenaven", "kebek", "estret", "la", "ciutat", "de", "quebec", "la", "ciutat", "es", "tornar\u00e0", "aix\u00ed", "el", "punt", "de", "partida", "de", "les", "exploracions", "franceses", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "despr\u00e9s", "de", "el", "rei", "de", "fran\u00e7a", "llu\u00eds", "xiii", "va", "concedir", "el", "monopoli", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "als", "cat\u00f2lics", "la", "nova", "fran\u00e7a", "es", "va", "tornar", "una", "col\u00f2nia", "real", "en", "sota", "el", "regnat", "de", "llu\u00eds", "xiv", "am\u00e8rica", "del", "nord", "brit\u00e0nica", "la", "gran", "bretanya", "va", "prendre", "possessi\u00f3", "de", "nova", "fran\u00e7a", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "tractat", "de", "par\u00eds", "el", "llu\u00eds", "xv", "i", "els", "seus", "consellers", "s'estimen", "m\u00e9s", "conservar", "l'illa", "de", "guadeloupe", "productora", "de", "sucre", "que", "el", "quebec", "ja", "que", "aquest", "era", "considerat", "com", "un", "gran", "territori", "de", "gel", "sense", "cap", "import\u00e0ncia", "per", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "tot", "i", "aix\u00f2", "fran\u00e7a", "perd", "l'imperi", "colonial", "que", "havia", "bastit", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "el", "amb", "la", "llei", "del", "quebec", "londres", "donava", "reconeixement", "oficial", "als", "drets", "del", "poble", "franc\u00e8s", "del", "quebec", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "francesa", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "religi\u00f3", "cat\u00f2lica", "i", "l'\u00fas", "del", "dret", "rom\u00e0", "en", "lloc", "del", "jurisprudencial", "anglosax\u00f3", "abans", "d'aquesta", "data", "la", "situaci\u00f3", "de", "la", "religi\u00f3", "cat\u00f2lica", "era", "molt", "fr\u00e0gil", "i", "les", "possibilitats", "per", "als", "cat\u00f2lics", "molt", "limitades", "com", "a", "resposta", "a", "les", "agitacions", "de", "les", "col\u00f2nies", "americanes", "la", "corona", "brit\u00e0nica", "va", "instaurar", "l'acta", "del", "quebec", "el", "que", "restaurava", "el", "codi", "civil", "franc\u00e8s", "i", "el", "sistema", "de", "propietat", "territorial", "garantia", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "catolicisme", "per\u00f2", "mantenia", "el", "codi", "criminal", "angl\u00e8s", "durant", "la", "revoluci\u00f3", "americana", "la", "ciutat", "de", "montreal", "va", "ser", "presa", "i", "els", "revolucionaris", "americans", "va", "intentar", "de", "guanyar", "els", "canadencs", "a", "llur", "causa", "aquests", "darrers", "van", "romandre", "m\u00e9s", "aviat", "neutrals", "durant", "el", "conflicte", "seguint", "les", "recomanacions", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "que", "es", "va", "declarar", "a", "favor", "dels", "brit\u00e0nics", "rere", "la", "independ\u00e8ncia", "americana", "els", "qui", "havien", "donat", "suport", "la", "causa", "anglesa", "s'instal\u00b7laren", "al", "quebec", "insatisfets", "dels", "nombrosos", "privilegis", "concedits", "als", "canadencs", "van", "demanar", "reformes", "i", "van", "obtenir", "el", "que", "volien", "a", "l'acta", "constitucional", "de", "el", "la", "llei", "constitucional", "del", "canad\u00e0", "va", "establir", "dues", "prov\u00edncies", "al", "voltant", "del", "riu", "ottawa", "l'alt", "canad\u00e0", "l'actual", "prov\u00edncia", "d'ont\u00e0rio", "de", "majoria", "angl\u00f2fona", "i", "el", "baix", "canad\u00e0", "l'actual", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "prov\u00edncia", "majorit\u00e0riament", "franc\u00f2fona", "les", "dues", "poblacions", "van", "descobrir", "el", "parlamentarisme", "brit\u00e0nic", "i", "van", "adonarse", "molt", "r\u00e0pidament", "dels", "l\u00edmits", "d'aquest", "sistema", "colonial", "les", "grans", "idees", "del", "liberalisme", "de", "l'\u00e8poca", "van", "acabar", "provocant", "un", "al\u00e7ament", "armat", "al", "baix", "canad\u00e0", "i", "a", "l'alt", "canad\u00e0", "el", "la", "revolta", "va", "tenir", "lloc", "rere", "el", "ref\u00fas", "de", "londres", "a", "prendre", "en", "consideraci\u00f3", "les", "peticions", "del", "partit", "dels", "patriotes", "de", "louisjoseph", "papineau", "el", "la", "signatura", "de", "la", "llei", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "brit\u00e0nica", "va", "consagrar", "la", "federaci\u00f3", "de", "les", "prov\u00edncies", "del", "canad\u00e0", "que", "constava", "llavors", "del", "quebec", "ont\u00e0rio", "nova", "brunsvic", "i", "nova", "esc\u00f2cia", "revoluci\u00f3", "tranquil\u00b7la", "l'exclusi\u00f3", "econ\u00f2mica", "dels", "francoparlants", "del", "quebec", "va", "ser", "considerada", "sempre", "un", "problema", "al", "quebec", "fins", "a", "les", "reformes", "dels", "anys", "l'anomenada", "revoluci\u00f3", "tranquil\u00b7la", "r\u00e9volution", "tranquille", "el", "primer", "ministre", "del", "quebec", "jean", "lesage", "va", "proposar", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "de", "la", "producci\u00f3", "d'electricitat", "el", "govern", "va", "crear", "empreses", "i", "bancs", "nacionals", "i", "despr\u00e9s", "va", "imposar", "la", "legislaci\u00f3", "per", "recon\u00e8ixer", "el", "dret", "de", "treballar", "en", "franc\u00e8s", "el", "es", "va", "aprovar", "l'actual", "bandera", "del", "quebec", "com", "a", "oficial", "i", "la", "llengua", "francesa", "seria", "cooficial", "al", "costat", "de", "l'angl\u00e8s", "a", "tot", "el", "canad\u00e0", "des", "de", "el", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "el", "nacionalista", "partit", "quebequ\u00e8s", "de", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "que", "promulgaria", "la", "llei", "per", "la", "qual", "el", "franc\u00e8s", "seria", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "del", "quebec", "de", "treball", "i", "de", "l'ensenyament", "no", "universitaris", "amb", "l'excepci\u00f3", "dels", "alumnes", "de", "fam\u00edlies", "angl\u00f2fones", "el", "el", "refer\u00e8ndum", "d'independ\u00e8ncia", "va", "sortir", "negatiu", "amb", "un", "de", "vots", "en", "contra", "de", "nou", "en", "el", "poder", "el", "el", "partit", "quebequ\u00e8s", "convocaria", "un", "nou", "refer\u00e8ndum", "el", "d'octubre", "de", "on", "el", "no", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "va", "guanyar", "per", "tan", "sols", "vots", "i", "un", "de", "sufragis", "amb", "una", "participaci\u00f3", "que", "va", "superar", "el", "del", "cens", "electoral", "segons", "les", "enquestes", "poc", "m\u00e9s", "d'un", "ter\u00e7", "dels", "quebequesos", "i", "dels", "franc\u00f2fons", "segueix", "desitjant", "constituirse", "en", "estat", "independentel", "de", "novembre", "de", "el", "parlament", "canadenc", "amb", "el", "suport", "del", "partit", "del", "govern", "va", "recon\u00e8ixer", "als", "quebequesos", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "franc\u00e8s", "com", "a", "naci\u00f3", "dins", "d'un", "canad\u00e0", "unit", "en", "un", "intent", "d'aplacar", "els", "desitjos", "secessionistes", "dels", "partits", "independentistes", "encara", "que", "en", "sentit", "cultural", "i", "social", "no", "legal", "aix\u00ed", "mateix", "la", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "t\u00e9", "unes", "altres", "nacions", "d'indis", "i", "inuits", "reconegudes", "com", "a", "tals", "per", "la", "seva", "assemblea", "nacional", "a", "l'\u00e8poca", "de", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "i", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "reconegudes", "pel", "govern", "federal", "les", "primeres", "nacions", "altres", "nacions", "de", "la", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "podrien", "eventualment", "ser", "reconegudes", "com", "els", "metis", "els", "angloquebequesos", "idiomes", "l'idioma", "oficial", "de", "la", "prov\u00edncia", "\u00e9s", "el", "franc\u00e8s", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "prov\u00edncia", "canadenca", "on", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "franc\u00f2fona", "l'angl\u00e8s", "no", "\u00e9s", "reconegut", "com", "a", "llengua", "oficial", "per", "les", "lleis", "de", "la", "prov\u00edncia", "per\u00f2", "segons", "la", "llei", "constitucional", "del", "canad\u00e0", "de", "tant", "el", "franc\u00e8s", "com", "l'angl\u00e8s", "poden", "ser", "usats", "en", "l'assemblea", "nacional", "del", "quebec", "i", "en", "judicis", "alguns", "documents", "oficials", "tamb\u00e9", "han", "d'estar", "en", "ambd\u00f3s", "idiomes", "segons", "el", "cens", "de", "l'any", "la", "llengua", "majorit\u00e0ria", "\u00e9s", "el", "franc\u00e8s", "parlada", "pel", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "parla", "una", "llengua", "no", "oficial", "els", "anomenats", "al\u00b7l\u00f2fons", "el", "\u00e9s", "angl\u00f2fon", "i", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "biling\u00fces", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "montreal", "el", "percentatge", "de", "franc\u00f2fons", "\u00e9s", "del", "mentre", "que", "el", "s\u00f3n", "al\u00b7l\u00f2fons", "el", "angl\u00f2fons", "i", "l'", "biling\u00fces", "a", "les", "altres", "ciutats", "el", "percentatge", "de", "franc\u00f2fons", "supera", "el", "pol\u00edtica", "i", "govern", "el", "tinent", "governador", "del", "canad\u00e0", "representa", "el", "rei", "carles", "iii", "del", "regne", "unit", "i", "actua", "simb\u00f2licament", "com", "a", "cap", "d'estat", "el", "cap", "de", "govern", "\u00e9s", "el", "primer", "ministre", "que", "\u00e9s", "el", "president", "del", "partit", "que", "m\u00e9s", "escons", "ocupa", "a", "l'assemblea", "nacional", "del", "quebec", "els", "partits", "m\u00e9s", "forts", "s\u00f3n", "el", "federalista", "partit", "liberal", "del", "quebec", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "de", "centredreta", "i", "el", "nacionalista", "partit", "quebequ\u00e8s", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "centreesquerra", "demografia", "el", "la", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "tenia", "habitants", "la", "majoria", "dels", "quals", "residien", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "montreal", "que", "t\u00e9", "habitants", "la", "segona", "ciutat", "en", "habitants", "del", "canad\u00e0", "i", "la", "segona", "metr\u00f2poli", "franc\u00f2fona", "del", "m\u00f3n", "occidental", "despr\u00e9s", "de", "par\u00eds", "altres", "\u00e0rees", "metropolitanes", "de", "m\u00e9s", "de", "habitants", "s\u00f3n", "les", "de", "ciutat", "de", "quebec", "sherbrooke", "saguenay", "i", "troisrivi\u00e8res", "l'\u00e0rea", "de", "gatineau", "enfront", "d'ottawa", "forma", "al", "costat", "d'aquesta", "una", "\u00e0rea", "metropolitana", "d'", "habitants", "la", "poblaci\u00f3", "urbana", "el", "era", "d'un", "i", "el", "percentatge", "d'immigrants", "es", "xifra", "en", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "\u00e9s", "de", "anys", "per", "a", "les", "dones", "i", "anys", "per", "als", "homes", "les", "regions", "administratives", "el", "quebec", "est\u00e0", "dividit", "en", "regions", "administratives", "bassaintlaurent", "saguenaylacsaintjean", "capitalenationale", "mauricie", "estrie", "montreal", "outaouais", "abitibit\u00e9miscamingue", "c\u00f4tenord", "nordduqu\u00e9bec", "gasp\u00e9sie\u00eelesdelamadeleine", "chaudi\u00e8reappalaches", "laval", "lanaudi\u00e8re", "laurentides", "mont\u00e9r\u00e9gie", "centreduqu\u00e9bec", "geografia", "el", "quebec", "est\u00e0", "situat", "a", "l'est", "del", "canad\u00e0", "envoltat", "per", "la", "prov\u00edncia", "d'ont\u00e0rio", "i", "la", "badia", "de", "hudson", "a", "l'oest", "per", "les", "prov\u00edncies", "de", "terranova", "i", "labrador", "i", "de", "nova", "brunsvic", "a", "l'est", "els", "estats", "units", "els", "estats", "de", "maine", "nou", "hampshire", "vermont", "i", "nova", "york", "al", "sud", "i", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "al", "nord", "el", "quebec", "\u00e9s", "la", "prov\u00edncia", "m\u00e9s", "extensa", "del", "canad\u00e0", "\u00e9s", "un", "vast", "territori", "aproximadament", "vegades", "l'estat", "franc\u00e8s", "la", "major", "part", "del", "qual", "es", "troba", "poc", "poblat", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "quebec", "forma", "part", "de", "l'escut", "canadenc", "un", "gran", "territori", "que", "hist\u00f2ricament", "es", "deia", "la", "regi\u00f3", "d'ungava", "al", "temps", "de", "la", "nova", "fran\u00e7a", "el", "quebec", "consistia", "en", "una", "franja", "de", "terra", "habitable", "d'algunes", "desenes", "de", "quil\u00f2metres", "d'ampl\u00e0ria", "que", "vorejava", "les", "dues", "ribes", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "va", "ser", "aqu\u00ed", "que", "els", "primers", "colons", "francesos", "van", "instal\u00b7larse", "per", "conrearhi", "la", "terra", "despr\u00e9s", "d'haverla", "romput", "el", "un", "gran", "tros", "de", "la", "regi\u00f3", "canadenca", "d'ungava", "va", "ser", "tret", "dels", "territoris", "del", "nordoest", "per", "ser", "integrat", "al", "quebec", "de", "resultes", "d'una", "llei", "del", "parlament", "del", "canad\u00e0", "aprovada", "per", "londres", "aquesta", "vasta", "regi\u00f3", "del", "nord", "gaireb\u00e9", "inhabitada", "va", "crear", "l'enorme", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "tal", "com", "hom", "la", "coneix", "avui", "aquest", "afegit\u00f3", "inclo\u00efa", "la", "badia", "james", "on", "es", "troben", "alguns", "dels", "projectes", "hidroel\u00e8ctrics", "m\u00e9s", "grans", "del", "quebec", "el", "territori", "quebequ\u00e8s", "\u00e9s", "extremadament", "ric", "en", "recursos", "naturals", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "boscos", "de", "con\u00edferes", "dels", "llacs", "i", "dels", "rius", "el", "paper", "la", "fusta", "i", "la", "hidroelectricitat", "figuren", "com", "a", "les", "ind\u00fastries", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "prov\u00edncia", "l'extrem", "nord", "del", "quebec", "es", "troba", "format", "per", "una", "regi\u00f3", "sub\u00e0rtica", "anomenada", "nunavik", "la", "terra", "dels", "inuits", "el", "mont", "d'iberville", "a", "les", "muntanyes", "torngat", "amb", "metres", "\u00e9s", "el", "punt", "culminant", "del", "quebec", "fronteres", "el", "quebec", "comparteix", "una", "frontera", "terrestre", "amb", "quatre", "estats", "del", "nordest", "dels", "estats", "units", "maine", "nou", "hampshire", "nova", "york", "i", "vermont", "i", "tres", "prov\u00edncies", "canadenques", "nova", "brunsvic", "ont\u00e0rio", "i", "terranova", "i", "labrador", "en", "el", "golf", "de", "sant", "lloren\u00e7", "la", "frontera", "\u00e9s", "la", "l\u00ednia", "d'equidist\u00e0ncia", "entre", "les", "riberes", "del", "quebec", "i", "l'illa", "del", "pr\u00edncep", "eduard", "nova", "brunsvic", "nova", "esc\u00f2cia", "i", "terranova", "i", "labrador", "al", "nord", "i", "al", "nordoest", "la", "frontera", "mar\u00edtima", "amb", "el", "territori", "de", "nunavut", "segueix", "les", "ribes", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "labrador", "una", "disputa", "fronterera", "segueix", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "propietat", "de", "labrador", "la", "frontera", "no", "est\u00e0", "expressament", "reconeguda", "pel", "quebec", "d'altra", "banda", "ja", "que", "els", "l\u00edmits", "mar\u00edtims", "varien", "amb", "les", "marees", "les", "illes", "costaneres", "de", "la", "badia", "de", "hudson", "i", "la", "badia", "d'ungava", "del", "quebec", "nom\u00e9s", "ho", "s\u00f3n", "durant", "la", "marea", "baixa", "aix\u00ed", "m\u00e9s", "del", "de", "les", "fronteres", "del", "quebec", "segueixen", "sent", "incertes", "hidrografia", "el", "principal", "riu", "\u00e9s", "el", "sant", "lloren\u00e7", "art\u00e8ria", "navegable", "que", "comunica", "la", "regi\u00f3", "dels", "grans", "llacs", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "travessa", "les", "ciutats", "de", "montreal", "i", "quebec", "entre", "altres", "i", "roman", "gelat", "des", "de", "novembre", "fins", "a", "mar\u00e7", "el", "clima", "\u00e9s", "continental", "amb", "temperatures", "suaus", "a", "l'estiu", "i", "molt", "fredes", "a", "l'hivern", "precipitacions", "abundants", "en", "forma", "de", "neu", "bona", "part", "de", "l'any", "a", "montreal", "la", "temperatura", "mitjana", "anual", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "\u00b0c", "al", "juliol", "\u00b0c", "al", "gener", "a", "quebec", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "\u00b0c", "al", "juliol", "\u00b0c", "al", "gener", "la", "vall", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "\u00e9s", "una", "regi\u00f3", "f\u00e8rtil", "on", "es", "conreen", "fruites", "i", "cereals", "aix\u00ed", "com", "productes", "lleters", "xarop", "d'erable", "del", "qual", "el", "quebec", "\u00e9s", "el", "productor", "m\u00e9s", "important", "del", "m\u00f3n", "i", "bestiar", "el", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "conflueix", "amb", "el", "riu", "sant", "maurici", "a", "la", "ciutat", "de", "troisrivi\u00e8res", "en", "el", "punt", "de", "conflu\u00e8ncia", "es", "troba", "l'illa", "de", "sant", "quint\u00ed", "fauna", "dins", "dels", "mam\u00edfers", "estan", "l'ant", "el", "llop", "el", "puma", "l'os", "negre", "el", "c\u00e9rvol", "el", "carib\u00fa", "el", "porc", "esp\u00ed", "la", "marmota", "la", "guineu", "l'esquirol", "el", "carcay\u00fa", "aus", "com", "la", "guacharaca", "l'\u00f2liba", "muntanyenca", "i", "el", "colibr\u00ed", "r\u00e8ptils", "com", "les", "serps", "s\u00f3n", "abundants", "amfibis", "com", "les", "granotes", "i", "els", "gripaus", "i", "entre", "els", "invertebrats", "abunden", "els", "insectes", "ar\u00e0cnids", "i", "escorpins", "vegetaci\u00f3", "sobre", "el", "contorn", "per\u00edmetre", "de", "la", "badia", "d'ungava", "i", "de", "l'estret", "de", "hudson", "es", "troba", "la", "tundra", "la", "flora", "de", "la", "qual", "es", "resumeix", "en", "una", "vegetaci\u00f3", "herb\u00e0cia", "i", "arbustiva", "baixa", "i", "de", "l\u00edquens", "m\u00e9s", "en", "el", "sud", "el", "clima", "es", "torna", "propici", "al", "creixement", "del", "bosc", "boreal", "el", "l\u00edmit", "nord", "del", "qual", "\u00e9s", "la", "taig\u00e0", "la", "superf\u00edcie", "del", "bosc", "quebequ\u00e8s", "\u00e9s", "estimada", "en", "km\u00b2", "abitibit\u00e9miscamingue", "a", "la", "costanord", "aquest", "bosc", "essencialment", "\u00e9s", "constat", "per", "con\u00edferes", "com", "l'avet", "baumier", "el", "pi", "gris", "l'espineta", "caponera", "blanca", "l'espineta", "negra", "i", "el", "l\u00e0rix", "laricin", "apropantse", "del", "riu", "cap", "al", "sud", "s'afegeixen", "gradualment", "el", "bedoll", "groc", "i", "altres", "de", "fulles", "grans", "la", "vall", "del", "sant", "lloren\u00e7", "\u00e9s", "constat", "pel", "bosc", "laurentienne", "amb", "con\u00edferes", "tals", "el", "pi", "blanc", "d'am\u00e8rica", "i", "la", "teva", "d'occident", "cedre", "aix\u00ed", "com", "de", "fulles", "grans", "clima", "pel", "que", "fa", "al", "clima", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "importats", "per", "la", "gran", "extensi\u00f3", "territorial", "la", "zona", "sud", "i", "la", "vall", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "t\u00e9", "un", "clima", "continental", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "hivern", "fred", "i", "un", "estiu", "calor\u00f3s", "la", "part", "central", "del", "quebec", "t\u00e9", "un", "clima", "sub\u00e0rtic", "caracteritzat", "per", "uns", "hiverns", "m\u00e9s", "llargs", "i", "m\u00e9s", "freds", "la", "part", "nord", "del", "quebec", "t\u00e9", "un", "clima", "\u00e0rtic", "finalment", "a", "les", "illes", "de", "la", "madelena", "el", "mar", "t\u00e9", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "sobre", "el", "clima", "el", "quebec", "t\u00e9", "tres", "regions", "de", "clima", "principals", "el", "quebec", "meridional", "i", "occidental", "on", "es", "concentren", "la", "majoria", "de", "ciutats", "i", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "alta", "el", "clima", "continental", "\u00e9s", "humit", "classificaci\u00f3", "clim\u00e0tica", "de", "k\u00f6ppen", "dfb", "amb", "estius", "c\u00e0lids", "i", "humits", "i", "hiverns", "freds", "i", "amb", "alta", "densitat", "de", "neu", "les", "interaccions", "clim\u00e0tiques", "principals", "provenen", "de", "l'oest", "i", "del", "nord", "del", "canad\u00e0", "que", "es", "desplacen", "cap", "a", "l'est", "i", "dels", "estats", "units", "meridionals", "i", "centrals", "que", "es", "desplacen", "cap", "al", "nord", "a", "causa", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "nuclis", "tempestuosos", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "i", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "les", "precipitacions", "s\u00f3n", "abundants", "al", "llarg", "de", "l'any", "amb", "una", "densitat", "de", "precipitacions", "de", "m\u00e9s", "de", "mil\u00b7l\u00edmetres", "incloent", "m\u00e9s", "de", "cent\u00edmetres", "de", "neu", "durant", "l'estiu", "poden", "presentarse", "fen\u00f2mens", "clim\u00e0tics", "severs", "principalment", "tornados", "i", "tempestes", "el\u00e8ctriquesel", "quebec", "central", "t\u00e9", "un", "clima", "sub\u00e0rtic", "k\u00f6ppen", "dfc", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "llargs", "i", "uns", "dels", "m\u00e9s", "freds", "del", "canad\u00e0", "mentre", "que", "els", "estius", "s\u00f3n", "c\u00e0lids", "encara", "que", "molt", "curts", "a", "causa", "d'una", "latitud", "m\u00e9s", "alta", "i", "a", "la", "major", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "masses", "d'aire", "\u00e0rtiques", "les", "precipitacions", "s\u00f3n", "una", "mica", "menors", "que", "a", "l'\u00e0rea", "meridional", "excepte", "en", "les", "cotes", "altesles", "regions", "n\u00f2rdiques", "del", "quebec", "tenen", "un", "clima", "\u00e0rtic", "k\u00f6ppen", "et", "amb", "hiverns", "molt", "freds", "i", "estius", "una", "mica", "m\u00e9s", "c\u00e0lids", "les", "influ\u00e8ncies", "prim\u00e0ries", "en", "aquesta", "zona", "s\u00f3n", "els", "corrents", "de", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "per", "exemple", "el", "corrent", "de", "labrador", "i", "les", "masses", "d'aire", "continentals", "del", "pol", "\u00e0rtic", "economia", "la", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "est\u00e0", "molt", "industrialitzada", "i", "al", "territori", "abunden", "els", "recursos", "naturals", "entre", "els", "quals", "destaquen", "els", "minerals", "grans", "boscos", "de", "con\u00edferes", "que", "nodreixen", "una", "important", "ind\u00fastria", "fustera", "o", "els", "llacs", "rius", "i", "altres", "corrents", "d'aigua", "que", "produeixen", "energia", "hidroel\u00e8ctrica", "no", "nom\u00e9s", "per", "a", "consum", "intern", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "per", "a", "la", "seva", "exportaci\u00f3", "als", "estats", "units", "la", "vall", "de", "sant", "lloren\u00e7", "\u00e9s", "una", "regi\u00f3", "agr\u00edcola", "molt", "f\u00e8rtil", "en", "comptar", "amb", "una", "gran", "cabanya", "ramadera", "produeix", "l\u00e0ctics", "variats", "i", "carn", "i", "en", "els", "seus", "camps", "es", "cullen", "excel\u00b7lents", "fruites", "i", "verdures", "destaca", "particularment", "la", "producci\u00f3", "de", "xarop", "i", "sucre", "d'aur\u00f3", "que", "\u00e9s", "un", "producte", "gastron\u00f2mic", "t\u00edpic", "del", "qual", "la", "prov\u00edncia", "de", "quebec", "esdev\u00e9", "el", "primer", "productor", "mundial", "religi\u00f3", "el", "quebec", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "prov\u00edncia", "canadenca", "on", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "majorit\u00e0riament", "cat\u00f2lica", "aquest", "\u00e9s", "un", "llegat", "de", "l'\u00e8poca", "colonial", "quan", "nom\u00e9s", "als", "cat\u00f2lics", "romans", "se'ls", "va", "permetre", "establirse", "a", "la", "nova", "fran\u00e7a", "el", "cens", "de", "l'any", "va", "mostrar", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "eren", "cristians", "cat\u00f2lics", "romans", "el", "cristians", "protestants", "inclosos", "anglicans", "de", "l'esgl\u00e9sia", "unida", "i", "el", "baptistes", "l'", "cristians", "ortodoxos", "incloent", "el", "de", "grecs", "ortodoxos", "i", "el", "altres", "cristians", "aix\u00ed", "com", "l'", "musulmans", "jueus", "budistes", "hind\u00fas", "i", "sikhs", "el", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "va", "dir", "que", "no", "tenia", "cap", "afiliaci\u00f3", "religiosa", "incl\u00f2s", "el", "que", "va", "dir", "que", "no", "tenien", "cap", "religi\u00f3", "en", "absolut", "cal", "destacar", "que", "la", "majoria", "de", "les", "expressions", "vulgars", "de", "la", "llengua", "quotidiana", "utilitzen", "termes", "habituals", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "i", "considerats", "sagrats", "per", "aquesta", "calise", "calze", "tabarnactabarnacle", "tabarnacle", "ciboire", "cop\u00f3", "hostie", "h\u00f2stia", "vegeu", "bon", "cop", "bad", "cop", "pel\u00b7l\u00edcula", "on", "s'explica", "l'\u00fas", "d'aquestes", "expressions", "aquestes", "expressions", "s\u00f3n", "de", "vegades", "considerades", "com", "a", "part", "de", "la", "identitat", "del", "dialecte", "quebequ\u00e8s", "enfront", "del", "franc\u00e8s", "europeu", "vegeu", "par\u00f2dia", "de", "l'anunci", "de", "televisi\u00f3", "de", "molson", "feta", "pel", "canal", "edge", "i", "am", "not", "canadian", "educaci\u00f3", "com", "les", "altres", "prov\u00edncies", "del", "canad\u00e0", "el", "quebec", "t\u00e9", "la", "plena", "autoritat", "del", "seu", "sistema", "educatiu", "la", "pres\u00e8ncia", "a", "l'escola", "\u00e9s", "obligat\u00f2ria", "entre", "els", "i", "anys", "seguint", "el", "rapport", "parent", "el", "ministeri", "d'educaci\u00f3", "va", "crear", "un", "nivell", "entre", "l'educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "i", "el", "sistema", "universitari", "l'educaci\u00f3", "postsecund\u00e0ria", "col\u00b7legial", "cegep", "comparacions", "entre", "els", "sistemes", "educatius", "de", "catalunya", "i", "del", "quebec", "des", "de", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "regions", "tur\u00edstiques", "abitibit\u00e9miscamingue", "baiejames", "bassaintlaurent", "cantonsdel'est", "centreduqu\u00e9bec", "charlevoix", "chaudi\u00e8reappalaches", "duplessis", "gasp\u00e9sie", "\u00eelesdelamadeleine", "lanaudi\u00e8re", "laurentides", "laval", "manicouagan", "mauricie", "mont\u00e9r\u00e9gie", "montreal", "nunavik", "outaouais", "saguenaylacsaintjean", "mont", "b\u00e9lair", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "gens", "du", "pays", "francoameric\u00e0", "carta", "de", "la", "llengua", "francesa", "eleccions", "generals", "quebequeses", "de", "coup", "de", "la", "brink's", "mont", "boisjoli", "mont", "brome", "mont", "gosford", "enlla\u00e7os", "externs", "govern", "del", "quebec", "franc\u00e8s", "agora", "enciclop\u00e8dia", "d'expressi\u00f3", "francesa", "basada", "al", "quebecfranc\u00e8s", "enciclop\u00e8dia", "del", "quebecfranc\u00e8s"]