["queer", "as", "folk", "\u00e9s", "una", "coproducci\u00f3", "televisiva", "dels", "estats", "units", "i", "canad\u00e0", "produ\u00efda", "per", "showtime", "i", "temple", "street", "productions", "basada", "en", "la", "s\u00e8rie", "brit\u00e0nica", "del", "mateix", "nom", "creada", "per", "russell", "t", "davies", "els", "guionistes", "principals", "s\u00f3n", "ron", "cowen", "i", "daniel", "lipman", "que", "tamb\u00e9", "la", "produ\u00efren", "junt", "amb", "el", "president", "de", "warner", "bros", "tony", "jonas", "\u00e9s", "una", "de", "les", "s\u00e8ries", "m\u00e9s", "can\u00f2niques", "pel", "que", "fa", "a", "la", "representaci\u00f3", "de", "lhomosexualitat", "masculina", "descripci\u00f3", "general", "la", "s\u00e8rie", "narra", "la", "hist\u00f2ria", "de", "cinc", "homes", "gais", "que", "viuen", "a", "la", "ciutat", "de", "pittsburgh", "a", "l'estat", "de", "pennsilv\u00e0nia", "brian", "justin", "michael", "emmett", "i", "ted", "d'una", "parella", "de", "lesbianes", "lindsay", "i", "melanie", "i", "de", "la", "mare", "de", "michael", "debbie", "un", "altre", "dels", "personatges", "principals", "ben", "s'introdueix", "a", "la", "segona", "temporada", "la", "s\u00e8rie", "es", "va", "gravar", "al", "canad\u00e0", "la", "s\u00e8rie", "tracta", "sense", "inhibici\u00f3", "i", "amb", "realisme", "l'estil", "de", "vida", "d'un", "grup", "de", "gais", "i", "lesbianes", "que", "viuen", "en", "l'actualitat", "a", "nordam\u00e8rica", "coneguts", "com", "a", "working", "class", "boys", "combina", "en", "parts", "iguals", "drama", "humor", "i", "sexe", "un", "aclariment", "queer", "as", "folk", "\u00e9s", "la", "celebraci\u00f3", "de", "les", "vides", "i", "les", "passions", "d'un", "grup", "d'amics", "gais", "no", "tracta", "de", "reflectir", "tota", "la", "societat", "gai", "apareixia", "abans", "de", "cada", "episodi", "a", "la", "cadena", "showtime", "per\u00f2", "no", "a", "showcase", "el", "t\u00edtol", "de", "la", "s\u00e8rie", "ve", "d'una", "expressi\u00f3", "dialectal", "d'algunes", "parts", "del", "nord", "d'anglaterra", "there's", "nought", "pronunciat", "col\u00b7loquialment", "com", "'nowt'", "so", "queer", "as", "folk", "que", "significa", "res", "\u00e9s", "m\u00e9s", "tan", "estramb\u00f2tic", "com", "la", "gent", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "joc", "de", "paraules", "ja", "que", "queer", "significa", "gai", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "d'estrany", "estramb\u00f2ticla", "s\u00e8rie", "va", "aconseguir", "grans", "quotes", "d'audi\u00e8ncia", "de", "fet", "al", "canad\u00e0", "la", "s\u00e8rie", "va", "tenir", "tant", "d'\u00e8xit", "i", "tanta", "audi\u00e8ncia", "que", "al", "final", "de", "la", "cinquena", "temporada", "tants", "anunciants", "hi", "havien", "comprat", "l'espai", "a", "la", "publicitat", "que", "showcase", "va", "haver", "d'acomodar", "els", "cap\u00edtols", "per", "a", "emetre'ls", "durant", "una", "hora", "i", "deu", "minuts", "amb", "la", "finalitat", "de", "no", "tallar", "cap", "escena", "a\u00e7\u00f2", "no", "va", "passar", "a", "showtime", "a", "que", "no", "emet", "publicitat", "la", "s\u00e8rie", "es", "va", "emetre", "durant", "cinc", "temporades", "del", "al", "a", "showtime", "i", "del", "al", "a", "showcase", "alguns", "fans", "pensen", "que", "la", "s\u00e8rie", "podria", "haver", "durat", "una", "temporada", "m\u00e9s", "la", "major", "part", "dels", "actors", "tenien", "un", "contracte", "per", "a", "sis", "temporades", "per\u00f2", "d'acord", "amb", "un", "rumor", "fou", "renegociat", "al", "final", "de", "la", "primera", "per", "a", "quedar", "en", "cinc", "de", "qualsevol", "manera", "showtime", "era", "conscient", "de", "l'augment", "dels", "costos", "de", "producci\u00f3", "aix\u00ed", "i", "tot", "part", "de", "l'equip", "pensava", "que", "showtime", "no", "volia", "ser", "coneguda", "com", "una", "cadena", "gai", "fet", "pel", "qual", "van", "cancel\u00b7lar", "la", "s\u00e8rie", "p\u00fablicament", "si", "m\u00e9s", "no", "ron", "cowen", "i", "daniel", "lipman", "comentaren", "que", "no", "creien", "que", "hi", "haguera", "m\u00e9s", "que", "explicar", "i", "randy", "harrison", "justin", "va", "declarar", "que", "si", "la", "s\u00e8rie", "hagu\u00e9s", "continuat", "una", "sisena", "temporada", "ell", "no", "hauria", "continuat", "showcase", "que", "obtenia", "prou", "beneficis", "de", "la", "publicitat", "va", "considerar", "breument", "produir", "una", "sisena", "temporada", "per\u00f2", "com", "showtime", "posse\u00efa", "la", "major", "part", "dels", "drets", "i", "finan\u00e7ava", "la", "major", "part", "desestimaren", "la", "idea", "la", "s\u00e8rie", "ha", "estat", "emesa", "setmanalment", "al", "brasil", "sota", "el", "nom", "os", "assumidos", "pel", "canal", "de", "cable", "cinemax", "des", "del", "de", "gener", "de", "la", "s\u00e8rie", "s'emet", "setmanalment", "a", "alemanya", "sota", "el", "t\u00edtol", "original", "al", "canal", "obert", "prosieben", "recentment", "ha", "estat", "tamb\u00e9", "emesa", "per", "la", "cadena", "espanyola", "cuatro", "queer", "as", "folk", "\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "amb", "m\u00fasica", "d'avantguarda", "hi", "ha", "editats", "diferents", "discs", "amb", "la", "banda", "sonora", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "unes", "escenes", "er\u00f2tiques", "for\u00e7a", "expl\u00edcites", "detalls", "de", "la", "trama", "en", "el", "primer", "episodi", "ens", "trobem", "als", "quatre", "amics", "acabant", "una", "nit", "de", "marxa", "a", "la", "discoteca", "gai", "anomenada", "babylon", "un", "cansat", "brian", "es", "troba", "per", "primera", "volta", "amb", "el", "sensible", "i", "art\u00edstic", "justin", "un", "estudiant", "d'institut", "de", "anys", "que", "es", "converteix", "en", "molt", "m\u00e9s", "que", "un", "rotllo", "d'una", "nit", "brian", "tamb\u00e9", "es", "converteix", "en", "pare", "eixa", "nit", "del", "xiquet", "d'una", "amiga", "lindsay", "una", "professora", "d'art", "i", "de", "la", "seua", "parella", "melanie", "una", "advocada", "que", "detesta", "brian", "tant", "com", "lindsay", "l'estima", "debbie", "\u00e9s", "la", "mare", "de", "michael", "i", "una", "activista", "prodrets", "gai", "ella", "\u00e9s", "cambrera", "al", "liberty", "diner", "que", "serveix", "de", "refugi", "per", "al", "grup", "d'amics", "el", "germ\u00e0", "de", "debbie", "vic", "\u00e9s", "un", "malalt", "terminal", "de", "la", "sida", "i", "viu", "amb", "ella", "els", "personatges", "s'interrelacionaran", "de", "diferents", "maneres", "al", "llarg", "dels", "cinc", "anys", "l'aparentment", "indestructible", "amor", "plat\u00f2nic", "de", "michael", "per", "brian", "alimenta", "la", "hist\u00f2ria", "que", "ocasionalment", "es", "narra", "amb", "veu", "en", "off", "l'eixida", "de", "l'armari", "de", "justin", "i", "la", "incipient", "relaci\u00f3", "amb", "brian", "t\u00e9", "efectes", "inesperats", "a", "la", "vida", "de", "michael", "i", "brian", "justin", "li", "ho", "conta", "tot", "a", "la", "seua", "amiga", "i", "companya", "heterosexual", "de", "l'institut", "daphne", "mentre", "tracta", "de", "lluitar", "amb", "els", "seus", "companys", "de", "classe", "hom\u00f2fobs", "i", "amb", "els", "seus", "pares", "sorpresos", "i", "a", "punt", "de", "divorciarse", "craig", "i", "jennifer", "m\u00e9s", "endavant", "en", "la", "segona", "temporada", "justin", "i", "michael", "crearan", "un", "c\u00f2mic", "de", "sexe", "gai", "expl\u00edcit", "amb", "rage", "gay", "crusader", "com", "a", "superheroi", "un", "personatge", "inspirat", "en", "brian", "gus", "el", "fill", "de", "brian", "criat", "per", "lindsay", "i", "melanie", "es", "converteix", "en", "el", "focus", "de", "diversos", "episodis", "en", "els", "quals", "es", "tracten", "els", "problemes", "dels", "drets", "paternals", "ted", "\u00e9s", "el", "comptable", "de", "melanie", "i", "durant", "molt", "de", "temps", "va", "estar", "enamorat", "de", "michael", "ell", "i", "emmett", "sempre", "foren", "bons", "amics", "per\u00f2", "a", "poc", "a", "poc", "es", "converteixen", "en", "amants", "segons", "avan\u00e7a", "la", "s\u00e8rie", "la", "seua", "relaci\u00f3", "acaba", "quan", "ted", "aturat", "i", "amb", "un", "expedient", "criminal", "obert", "per", "crear", "un", "web", "pornogr\u00e0fic", "es", "torna", "addicte", "a", "la", "metamfetamina", "o", "crystal", "met", "a", "la", "quarta", "temporada", "brian", "que", "ha", "perdut", "el", "seu", "treball", "per", "ajudar", "justinen", "comptes", "d'un", "client", "pol\u00edtic", "antigai", "obri", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "ag\u00e8ncia", "posteriorment", "s'assabenta", "que", "t\u00e9", "c\u00e0ncer", "testicular", "brian", "no", "vol", "que", "els", "seus", "amics", "ho", "s\u00e0piguen", "perqu\u00e8", "se", "sent", "imperfecte", "i", "creu", "que", "no", "van", "a", "volerlo", "si", "s'assabenten", "de", "l'operaci\u00f3", "en", "la", "qual", "hauran", "de", "seccionarli", "un", "testicle", "michael", "es", "casa", "amb", "ben", "que", "\u00e9s", "seropositiu", "i", "ambd\u00f3s", "adopten", "un", "fill", "hunter", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "seropositiu", "com", "a", "resultat", "de", "les", "seues", "experi\u00e8ncies", "com", "a", "prostitut", "juvenil", "i", "la", "seua", "mala", "vida", "la", "relaci\u00f3", "de", "melanie", "i", "lindsay", "encara", "que", "a", "la", "superf\u00edcie", "representa", "una", "relaci\u00f3", "m\u00e9s", "estable", "\u00e9s", "bastant", "inestable", "ambdues", "s'enganyen", "en", "diferents", "punts", "de", "la", "s\u00e8rie", "aix\u00ed", "com", "busquen", "suport", "en", "terceres", "persones", "just", "despr\u00e9s", "de", "casarse", "en", "una", "cerim\u00f2nia", "i", "es", "mantenen", "separades", "quasi", "tota", "la", "quarta", "i", "quinta", "temporada", "melanie", "\u00e9s", "fecundada", "per", "michael", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "inseminaci\u00f3", "artificial", "en", "la", "quarta", "temporada", "pel", "que", "els", "dos", "amics", "s\u00f3n", "ara", "copadrastres", "la", "nova", "ag\u00e8ncia", "de", "publicitat", "de", "brian", "kinnetic", "es", "converteix", "en", "un", "\u00e8xit", "gr\u00e0cies", "a", "la", "combinaci\u00f3", "de", "la", "lleialtat", "de", "la", "seua", "clientela", "i", "de", "la", "seua", "publicitat", "trencadora", "com", "a", "resultat", "d'a\u00e7\u00f2", "brian", "compra", "el", "club", "babylon", "al", "seu", "propietari", "ara", "arru\u00efnat", "a", "la", "quinta", "i", "darrera", "temporada", "els", "xics", "s'han", "transformat", "en", "homes", "i", "la", "s\u00e8rie", "tal", "vegada", "m\u00e9s", "c\u00f2moda", "en", "el", "seu", "rol", "d'entreteniment", "per", "al", "p\u00fablic", "gai", "toca", "temes", "pol\u00edtics", "amb", "molta", "m\u00e9s", "for\u00e7a", "una", "campanya", "pol\u00edtica", "anomenada", "proposta", "es", "presenta", "durant", "gran", "part", "de", "la", "darrera", "temporada", "com", "un", "probable", "obstacle", "a", "les", "relacions", "familiars", "que", "els", "quatre", "principals", "protagonistes", "han", "creat", "aquesta", "proposta", "com", "molts", "recents", "moviments", "legislatius", "que", "han", "afectat", "diferents", "estats", "dels", "estats", "units", "tracten", "d'il\u00b7legalitzar", "el", "matrimoni", "entre", "persones", "del", "mateix", "sexe", "l'adopci\u00f3", "i", "altres", "drets", "civils", "les", "diferents", "maneres", "en", "qu\u00e8", "aquesta", "proposta", "podria", "afectar", "els", "personatges", "es", "conta", "quasi", "a", "cada", "episodi", "es", "mostra", "debbie", "justin", "jennifer", "daphne", "emmett", "ted", "michael", "ben", "lindsay", "melanie", "i", "els", "xiquets", "enfrontantse", "i", "lluitanthi", "en", "contra", "tant", "per", "m\u00e8todes", "actius", "com", "per", "contribucions", "pol\u00edtiques", "o", "altres", "m\u00e8todes", "democr\u00e0tics", "per\u00f2", "es", "trobaran", "amb", "una", "forta", "oposici\u00f3", "discriminaci\u00f3", "odi", "visceral", "i", "retards", "pol\u00edtics", "al", "seu", "ve\u00efnat", "la", "s\u00e8rie", "arriba", "al", "seu", "punt", "m\u00e0xim", "quasi", "al", "final", "quan", "una", "bomba", "esclata", "en", "una", "festa", "ben\u00e8fica", "contra", "la", "proposta", "que", "es", "desenvolupa", "al", "club", "babylon", "de", "brian", "despr\u00e9s", "de", "diferents", "canvis", "d'empla\u00e7ament", "a", "causa", "de", "discriminacions", "que", "provoca", "la", "mort", "de", "quatre", "persones", "incloenthi", "un", "personatge", "secundari", "i", "ferits", "aquest", "horrible", "esdeveniment", "marcar\u00e0", "la", "l\u00ednia", "agredol\u00e7a", "dels", "tres", "darrers", "episodis", "en", "els", "quals", "brian", "aterrit", "per", "la", "seua", "quasi", "tercera", "p\u00e8rdua", "de", "justin", "li", "declara", "finalment", "el", "seu", "amor", "els", "dos", "fins", "i", "tot", "planegen", "una", "boda", "per\u00f2", "les", "habilitats", "art\u00edstiques", "de", "justin", "criden", "l'atenci\u00f3", "d'una", "ag\u00e8ncia", "de", "nova", "york", "i", "els", "dos", "prenen", "una", "decisi\u00f3", "d'acord", "amb", "un", "acostament", "m\u00e9s", "realista", "de", "la", "relaci\u00f3", "que", "funcionaria", "entre", "els", "seus", "personatges", "melanie", "i", "lindsay", "donantse", "una", "nova", "oportunitat", "tornen", "per\u00f2", "es", "muden", "al", "canad\u00e0", "per", "a", "criar", "als", "seus", "fills", "en", "un", "ambient", "on", "no", "se'ls", "diga", "res", "ni", "se'ls", "separe", "per", "discriminaci\u00f3", "ni", "hagen", "de", "patir", "per", "les", "seues", "vides", "a", "espanya", "el", "darrer", "cap\u00edtol", "de", "la", "s\u00e8rie", "es", "va", "emetre", "la", "matinada", "del", "d'octubre", "de", "tancant", "aix\u00ed", "el", "cercle", "de", "les", "cinc", "temporades", "amb", "un", "final", "que", "recorda", "els", "comenen\u00e7aments", "eixe", "\u00e9s", "precisament", "el", "missatge", "que", "es", "vol", "donar", "amb", "els", "anys", "tot", "canvia", "per\u00f2", "algunes", "coses", "deuen", "romandre", "igualsuna", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "\u00e9s", "que", "cada", "cap\u00edtol", "acaba", "amb", "una", "can\u00e7\u00f3", "diferent", "que", "al\u00b7ludeix", "al", "tema", "de", "l'episodi", "la", "banda", "sonora", "compren", "can\u00e7ons", "de", "entre", "d'altres", "queen", "junkie", "xl", "madonna", "peter", "rauhofer", "the", "chemical", "brothers", "the", "cure", "antiloop", "amanda", "ghost", "broken", "social", "scene", "burnside", "proyect", "cassius", "chris", "zippelnamtrak", "cyndi", "lauper", "daft", "punk", "deborah", "cox", "delirium", "the", "smiths", "underworld", "dv", "roxx", "fatboy", "slim", "geri", "halliwell", "goldfrapp", "heather", "small", "iio", "jason", "navis", "kosheen", "mandalay", "marilyn", "manson", "kylie", "minogue", "origene", "roc", "project", "feat", "tina", "arena", "dj", "tiesto", "doves", "satoshi", "tomiie", "scissor", "sisters", "pet", "shop", "boys", "sneaker", "pimps", "soundtrack", "of", "our", "lives", "the", "reindeer", "section", "touch", "and", "go", "tv", "on", "the", "radio", "yoko", "ono", "danny", "tenaglia", "placebo", "full", "frontal", "sarah", "mclachlan", "junior", "vasquez", "garbage", "ultra", "nat\u00e9", "black", "i", "peter", "presta", "descripci\u00f3", "dels", "personatges", "personatges", "principals", "personatges", "secundaris", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "culturals", "la", "versi\u00f3", "americana", "de", "queer", "as", "folk", "es", "va", "convertir", "en", "un", "n\u00famero", "u", "als", "r\u00e0nquings", "d'audi\u00e8ncia", "el", "m\u00e0rqueting", "inicial", "de", "la", "cadena", "era", "que", "la", "s\u00e8rie", "fos", "dirigida", "principalment", "al", "p\u00fablic", "gai", "i", "d'alguna", "manera", "per", "a", "lesbianes", "aix\u00ed", "i", "tot", "un", "important", "n\u00famero", "d'audi\u00e8ncia", "estava", "format", "per", "dones", "heterosexuals", "esdevingu\u00e9", "la", "primera", "s\u00e8rie", "d'emissi\u00f3", "publica", "que", "presenta", "homes", "nus", "integrals", "sense", "pudor", "no", "es", "tornaria", "a", "produir", "fins", "anys", "m\u00e9s", "tard", "quan", "l'er\u00f2tica", "masculina", "es", "presenta", "per\u00f2", "sempre", "en", "contextos", "marginals", "true", "blood", "o", "hist\u00f2rics", "spartacus", "blood", "and", "sands\u00f3n", "moltes", "i", "innovadores", "les", "escenes", "de", "queer", "as", "folk", "comen\u00e7ant", "pel", "primer", "episodi", "que", "contenia", "la", "primera", "escena", "de", "sexe", "expl\u00edcit", "entre", "dos", "homes", "incloenthi", "masturbaci\u00f3", "m\u00fatua", "sexe", "anal", "encara", "que", "les", "escenes", "foren", "basades", "en", "la", "versi\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "brit\u00e0nica", "a", "pesar", "de", "la", "franca", "descripci\u00f3", "del", "consum", "de", "drogues", "i", "sexe", "casual", "en", "escenes", "de", "clubs", "gais", "l'esperada", "reacci\u00f3", "dels", "conservadors", "mai", "es", "va", "generar", "inicialment", "la", "majoria", "dels", "actors", "mantenen", "en", "la", "vida", "real", "una", "orientaci\u00f3", "sexual", "ambigua", "perqu\u00e8", "no", "es", "desvincula", "dels", "seus", "personatges", "causant", "moltes", "especulacions", "entre", "l'audi\u00e8ncia", "des", "d'eixe", "moment", "randy", "harrison", "peter", "paige", "robert", "gant", "i", "jack", "wetherall", "han", "declarat", "que", "s\u00f3n", "gais", "thea", "gill", "ha", "declarat", "ser", "bisexual", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "i", "la", "resta", "del", "repartiment", "diuen", "ser", "heteros", "per", "exemple", "gale", "harold", "michelle", "clunie", "i", "hal", "sparks", "o", "han", "evitat", "el", "debat", "p\u00fablic", "sobre", "la", "seua", "orientaci\u00f3", "sexual", "planteja", "una", "universalitzaci\u00f3", "en", "la", "vida", "quotidiana", "de", "les", "persones", "lgtbi", "que", "volen", "sentirse", "orgullosos", "de", "les", "seves", "vides", "controvertits", "arguments", "han", "estat", "tractats", "a", "queer", "as", "folk", "inclou", "prometatge", "matrimoni", "per", "a", "tots", "recreaci\u00f3", "del", "consum", "de", "drogues", "i", "ab\u00fas", "coca\u00efna", "metamfetamina", "\u00e8xtasi", "ghb", "ketamina", "c\u00e0nnabis", "adolescencia", "i", "vellesa", "adopci\u00f3", "gai", "inseminaci\u00f3", "artificial", "sexe", "segur", "estat", "de", "la", "sida", "prostituci\u00f3", "de", "menors", "sacerdots", "cat\u00f2lics", "gais", "discriminaci\u00f3", "al", "treball", "basat", "en", "l'orientaci\u00f3", "sexual", "maltractament", "familiar", "i", "de", "l'entorn", "migraci\u00f3", "per", "rebuig", "social", "l'ab\u00fas", "i", "persecuci\u00f3", "policial", "etiqueta", "i", "classes", "socials", "gais", "consci\u00e8ncia", "de", "grup", "associacionisme", "corrents", "pol\u00edtiques", "i", "lobby", "gai", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "pornografia", "a", "internet", "i", "trobades", "casuals", "amb", "seropositius", "amb", "risc", "d'infecci\u00f3", "la", "s\u00e8rie", "fou", "ambientada", "a", "la", "ciutat", "de", "pittsburgh", "a", "l'estat", "de", "pennsilv\u00e0nia", "aquesta", "es", "mostra", "amb", "bona", "llic\u00e8ncia", "de", "creativitat", "pittsburgh", "fou", "escollida", "com", "la", "m\u00e9s", "semblant", "a", "l'escenari", "on", "s'ambient\u00e0", "la", "s\u00e8rie", "del", "regne", "unit", "manchester", "a", "anglaterra", "encara", "que", "pittsburgh", "no", "t\u00e9", "un", "gran", "barri", "gai", "com", "san", "francisco", "o", "nova", "york", "quasi", "totes", "les", "escenes", "de", "l'avinguda", "liberty", "foren", "rodades", "a", "la", "zona", "de", "church", "i", "wellesley", "de", "toronto", "que", "\u00e9s", "el", "barri", "gai", "de", "la", "ciutat", "de", "fet", "ni", "una", "sola", "escena", "va", "ser", "gravada", "en", "la", "vertadera", "avinguda", "liberty", "de", "pittsburgh", "es", "va", "escollir", "toronto", "com", "a", "centre", "de", "producci\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "donat", "el", "seu", "baix", "cost", "de", "producci\u00f3", "per", "a", "les", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "el", "barri", "gai", "de", "toronto", "t\u00e9", "l'aspecte", "que", "feia", "menester", "als", "productors", "per", "a", "donar", "vida", "a", "la", "seua", "visi\u00f3", "de", "l'avinguda", "liberty", "el", "bar", "central", "de", "woody", "al", "pittsburgh", "fictici", "\u00e9s", "el", "nom", "real", "d'un", "fam\u00f3s", "bar", "gai", "de", "toronto", "en", "un", "episodi", "de", "la", "temporada", "en", "el", "qual", "diferents", "personatges", "viatgen", "a", "toronto", "el", "vertader", "bar", "woody", "fou", "anomenat", "moosie's", "mentre", "pegasus", "un", "popular", "club", "gai", "de", "pittsburgh", "\u00e9s", "localitzat", "a", "la", "vertadera", "avinguda", "liberty", "en", "realitat", "aquesta", "no", "\u00e9s", "la", "meca", "gai", "que", "pret\u00e9n", "ser", "a", "la", "s\u00e8rie", "la", "s\u00e8rie", "t\u00e9", "a", "voltes", "refer\u00e8ncies", "humor\u00edstiques", "de", "la", "imatge", "a", "la", "comunitat", "gai", "en", "alguns", "episodis", "gai", "com", "les", "flames", "apareix", "un", "avorrit", "drama", "pol\u00edticament", "correcte", "amb", "el", "qual", "brian", "no", "est\u00e0", "particularment", "d'acord", "l'orgull", "el", "moviment", "la", "lluita", "el", "reconeixement", "la", "universalitzaci\u00f3", "la", "solidaritat", "la", "compassi\u00f3", "l'amor", "l'odi", "i", "l'avorriment", "s\u00f3n", "anhels", "aspiracions", "i", "altres", "sentiments", "representats", "a", "la", "s\u00e8rie", "cr\u00edtiques", "la", "s\u00e8rie", "americana", "fou", "innovadora", "en", "molts", "aspectes", "i", "va", "generar", "controv\u00e8rsia", "dins", "de", "la", "comunitat", "gai", "sobre", "la", "interpretaci\u00f3", "de", "temes", "de", "gais", "i", "lesbianes", "en", "queer", "as", "folk", "igual", "que", "l'original", "brit\u00e0nic", "ha", "estat", "criticada", "per", "persones", "de", "la", "comunitat", "gai", "perqu\u00e8", "pensen", "que", "la", "imatge", "que", "ofereixen", "al", "voltant", "de", "l'homosexualitat", "no", "\u00e9s", "gaire", "realista", "incloenthi", "les", "relacions", "sentimentals", "i", "l'estil", "de", "vida", "els", "productors", "del", "programa", "destacaren", "des", "del", "comen\u00e7ament", "en", "una", "declaraci\u00f3", "per", "escrit", "que", "apareixia", "al", "final", "de", "cada", "cap\u00edtol", "temporades", "i", "a", "la", "premsa", "que", "no", "es", "tracta", "de", "fer", "una", "representaci\u00f3", "en", "general", "alguns", "columnistes", "gais", "troben", "que", "la", "s\u00e8rie", "presenta", "una", "visi\u00f3", "molt", "poc", "realista", "de", "la", "vida", "de", "gais", "i", "lesbianes", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "promoure", "certs", "punts", "de", "vista", "s'ha", "criticat", "l'abs\u00e8ncia", "de", "persones", "de", "minories", "racials", "la", "representaci\u00f3", "poc", "realista", "de", "clients", "en", "bars", "i", "clubs", "excessivament", "atractius", "l'abund\u00e0ncia", "de", "sexe", "p\u00fablic", "prohibit", "en", "molts", "llocs", "dels", "estats", "units", "i", "finalment", "la", "denigraci\u00f3", "de", "certs", "aspectes", "de", "la", "vida", "d'alguns", "gais", "aix\u00ed", "com", "el", "sexe", "sense", "preservatiu", "mentre", "que", "es", "fa", "un", "tractament", "benigne", "de", "l'\u00fas", "de", "droga", "dura", "i", "infidelitats", "que", "segons", "els", "cr\u00edtics", "\u00e9s", "una", "presa", "de", "posici\u00f3", "en", "assumptes", "controvertits", "dins", "de", "la", "comunitat", "gai", "tot", "i", "aquestes", "cr\u00edtiques", "dins", "la", "mateixa", "s\u00e8rie", "americana", "hi", "queden", "reflectides", "i", "\u00e9s", "un", "exponencial", "m\u00e9s", "de", "la", "situaci\u00f3", "real", "de", "la", "poblaci\u00f3", "lgbt", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "criticada", "entre", "el", "p\u00fablic", "gai", "espanyol", "poc", "obert", "a", "les", "realitats", "diverses", "al", "si", "de", "la", "comunitat", "gai", "espanyolales", "lesbianes", "espanyoles", "tamb\u00e9", "critiquen", "que", "no", "s'hi", "tracta", "b\u00e9", "el", "tema", "l\u00e8sbic", "com", "a", "seq\u00fcela", "de", "queer", "as", "folk", "es", "va", "rodar", "the", "l", "word", "d'acord", "amb", "els", "c\u00e0nons", "est\u00e8tics", "o", "d'imaginari", "l\u00e8sbicla", "falta", "de", "realisme", "de", "l'escenari", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "criticat", "des", "de", "la", "descripci\u00f3", "del", "programa", "l'ambient", "gai", "a", "pittsburgh", "es", "mostra", "molt", "m\u00e9s", "urb\u00e0", "i", "probablement", "sofisticat", "del", "que", "\u00e9s", "en", "realitat", "un", "ambient", "similar", "seria", "m\u00e9s", "probable", "de", "trobarse", "en", "ciutats", "cosmopolites", "com", "san", "francisco", "nova", "york", "washington", "chicago", "los", "angeles", "atlanta", "boston", "houston", "o", "miami", "la", "s\u00e8rie", "presenta", "un", "pittsburg", "com", "a", "parang\u00f3", "aglutinador", "de", "les", "iniciatives", "i", "fets", "de", "la", "s\u00e8rie", "d'un", "territori", "extens", "com", "nord", "am\u00e8rica", "banda", "sonora", "temporada", "spunk", "coratge", "per", "greek", "buck", "dive", "in", "the", "pool", "salt", "a", "la", "piscina", "per", "barry", "harris", "you", "think", "you're", "a", "man", "creus", "que", "ets", "un", "home", "per", "full", "frontal", "proud", "orgull\u00f3s", "per", "heather", "small", "lovin'", "you", "estimantte", "per", "kristine", "w", "crying", "at", "the", "discotheque", "plorant", "a", "la", "discoteca", "per", "alcazar", "suffering", "sofriment", "per", "jayjay", "johanson", "shake", "me", "moume", "per", "mint", "royale", "summerfire", "foc", "d'estiu", "per", "bu", "start", "rockin", "comen\u00e7a", "a", "ballar", "per", "antiloop", "do", "ya", "feel", "the", "love", "sents", "l'amor", "per", "love", "inc", "let's", "hear", "it", "for", "the", "boy", "rebem", "el", "xic", "amb", "un", "aplaudiment", "per", "katty", "b", "high", "school", "confidential", "secrets", "d'institut", "per", "carole", "pope", "straight", "tonumber", "one", "directes", "al", "n\u00famero", "\u00fa", "per", "touch", "and", "go", "spunk", "thank", "you", "version", "coratge", "versi\u00f3", "gr\u00e0cies", "per", "greek", "buck", "save", "the", "last", "dance", "for", "me", "guarda'm", "el", "darrer", "ball", "per", "the", "drifters", "no", "inclosa", "al", "cd", "temporada", "hide", "u", "t'amagar\u00e9", "john", "creamer", "&", "stephane", "k", "remix", "per", "kosheen", "absolutely", "not", "ni", "pensaments", "chanel", "club", "mix", "per", "deborah", "cox", "everyday", "cada", "dia", "hex", "hector", "&", "mac", "quayle", "club", "mix", "per", "kim", "english", "caught", "up", "atrapat", "guido", "osario", "vocal", "mix", "per", "dj", "disciple", "featuring", "mia", "cox", "rising", "elevantme", "per", "elle", "patrice", "sneaky", "one", "el", "que", "actua", "a", "l'ombra", "per", "satoshi", "tomiie", "featuring", "deanna", "harder", "better", "faster", "stronger", "m\u00e9s", "dur", "millor", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "m\u00e9s", "fort", "peter", "heller's", "stylus", "remix", "per", "daft", "punk", "star", "guitar", "guitarra", "estrella", "peter", "heller's", "expanded", "mix", "per", "the", "chemical", "brothers", "miss", "you", "et", "trobo", "a", "faltar", "t'enyoro", "illicit", "remix", "edit", "per", "etta", "james", "plenty", "abundant", "fade", "mix", "per", "sarah", "mclachlan", "underwater", "baix", "l'aigua", "mauve's", "dark", "vocal", "mix", "per", "delerium", "featuring", "rani", "beautiful", "preci\u00f3s", "calderone", "after", "hour", "mix", "per", "mandalay", "temporada", "disc", "some", "lovin", "un", "poc", "d'amor", "peter", "rauhofer", "mix", "per", "murk", "and", "kristine", "w", "at", "the", "end", "al", "final", "the", "scumfrog", "remix", "per", "iio", "never", "past", "tense", "mai", "en", "passat", "ti\u00ebsto", "mix", "per", "roc", "project", "from", "the", "inside", "des", "de", "dins", "junior", "vasquez", "mix", "per", "gioia", "walking", "on", "thin", "ice", "caminant", "sobre", "una", "fina", "capa", "de", "gel", "danny", "tenaglia", "club", "mix", "per", "yoko", "ono", "native", "love", "step", "by", "step", "amor", "natiu", "pas", "a", "pas", "step", "by", "step", "per", "divine", "viva", "colombia", "cha", "cha", "namzip", "club", "mix", "per", "namtrak", "and", "chris", "zippel", "the", "sound", "of", "violence", "el", "so", "de", "la", "viol\u00e8ncia", "dancefloor", "killa", "mix", "per", "cassius", "disc", "loretta", "young", "silks", "per", "sneaker", "pimps", "weapon", "arma", "per", "matthew", "good", "infra", "riot", "per", "the", "soundtrack", "of", "our", "lives", "rough", "boys", "xics", "durs", "per", "pete", "townshend", "sola", "sistim", "sistema", "solar", "per", "underworld", "lover's", "spit", "saliva", "d'amant", "per", "broken", "social", "scene", "temporada", "cue", "the", "pulse", "to", "begin", "prente", "el", "pols", "per", "a", "comen\u00e7ar", "per", "burnside", "project", "attitude", "actitud", "per", "suede", "i'm", "the", "main", "man", "s\u00f3c", "el", "millor", "per", "jason", "nevins", "train", "tren", "per", "goldfrapp", "love", "of", "the", "loveless", "l'amor", "dels", "senseamor", "per", "eels", "scream", "crida", "per", "ima", "robot", "you", "are", "my", "joy", "ets", "la", "meua", "alegria", "per", "the", "reindeer", "section", "understanding", "the", "new", "violence", "entenent", "la", "nova", "viol\u00e8ncia", "per", "the", "uncut", "satellite", "sat\u00e8l\u00b7lit", "per", "tv", "on", "the", "radio", "if", "i", "were", "a", "man", "si", "fora", "un", "home", "per", "andrea", "menard", "minutes", "minuts", "per", "circlesquare", "sanctuary", "santuari", "per", "origene", "strobe's", "nanafushi", "satori", "mix", "per", "kodo", "wonderful", "life", "vida", "meravellosa", "per", "black", "temporada", "the", "skins", "les", "pells", "per", "scissor", "sisters", "ride", "it", "munta'l", "hex", "hector", "mix", "per", "geri", "halliwell", "hardcore", "mutha", "fucka", "hardcore", "fill", "de", "puta", "per", "dv", "roxx", "jin", "go", "lo", "ba", "per", "fatboy", "slim", "free", "jason", "nevins", "mix", "lliure", "per", "ultra", "nat\u00e9", "dance", "me", "to", "the", "end", "of", "love", "balla'm", "fins", "al", "final", "de", "l'amor", "per", "madeleine", "peyroux", "my", "beautiful", "friend", "el", "meu", "ferm\u00f3s", "amic", "lionrock", "mix", "per", "the", "charlatans", "uk", "fever", "febre", "per", "superpitcher", "this", "mess", "we're", "in", "l'embolic", "en", "qu\u00e8", "estem", "ficats", "per", "pj", "harvey", "personal", "jesus", "jes\u00fas", "personal", "per", "marilyn", "manson", "drama", "warren", "clark", "club", "mix", "per", "dj", "rhythm", "summer", "moon", "lluna", "d'estiu", "per", "africanism", "all", "stars", "shine", "brilla", "babylon", "mix", "per", "cyndi", "lauper", "proud", "orgull\u00f3s", "peter", "presta", "qaf", "v", "mix", "per", "heather", "small", "premis", "glaad", "media", "awards", "nominada", "per", "a", "millor", "s\u00e8rie", "de", "drama", "guanyadora", "third", "prize", "nominada", "per", "a", "t\u00edtols", "d'efectes", "ident's", "psa's", "guanyadora", "golden", "reel", "awards", "nominada", "per", "a", "millor", "edici\u00f3", "de", "so", "episodi", "tv", "m\u00fasica", "artios", "nominada", "per", "a", "millor", "casting", "per", "a", "tv", "pilot", "dram\u00e0tic", "glaad", "media", "awards", "nominada", "per", "a", "millor", "s\u00e8rie", "de", "drama", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "direcci\u00f3", "dgc", "team", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "tv", "drama", "glaad", "media", "awards", "nominada", "per", "a", "millor", "s\u00e8rie", "de", "drama", "actra", "toronto", "awards", "nominada", "per", "a", "millor", "interpretaci\u00f3", "femenina", "thea", "gill", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "edici\u00f3", "de", "so", "curt", "guanyadora", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "direcci\u00f3", "s\u00e8rie", "tv", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "edici\u00f3", "d'images", "curt", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "disseny", "de", "producci\u00f3", "curt", "dgc", "team", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "tv", "drama", "guanyadora", "glaad", "media", "awards", "nominada", "per", "a", "millor", "s\u00e8rie", "de", "drama", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "edici\u00f3", "d'images", "s\u00e8rie", "tv", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "disseny", "de", "producci\u00f3", "s\u00e8rie", "tv", "golden", "reel", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "edici\u00f3", "de", "so", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "tv", "m\u00fasica", "glaad", "media", "awards", "nominada", "per", "a", "millor", "s\u00e8rie", "de", "drama", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "edici\u00f3", "d'images", "s\u00e8rie", "tv", "dgc", "craft", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "en", "disseny", "de", "producci\u00f3", "s\u00e8rie", "tv", "dgc", "team", "award", "nominada", "per", "a", "millor", "treball", "d'equip", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "tv", "drama", "prism", "award", "nominada", "per", "a", "s\u00e8rie", "drama", "de", "tv", "d'argument", "multiepisodi", "guanyadora", "junt", "amb", "lost", "prism", "award", "nominada", "per", "a", "actuaci\u00f3", "en", "l'argument", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "drama", "scott", "lowell", "bmi", "cable", "award", "ray", "ketchem", "nominada", "per", "als", "premis", "m\u00fasica", "de", "tv", "guanyadora", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "edwards", "ryan", "the", "controversy", "surrounding", "'queer", "as", "folk'", "banality", "of", "current", "tv", "or", "society's", "persistent", "homophobia", "grin", "publishing", "p", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "queer", "as", "folk", "lloc", "web", "oficial", "series", "en", "angl\u00e8s", "cuatro", "di\u00e0legs", "de", "queer", "as", "folk", "en", "angl\u00e8s", "wikiquote"]