["quercus", "\u00e9s", "un", "g\u00e8nere", "d'arbres", "i", "alguns", "arbusts", "de", "la", "fam\u00edlia", "de", "les", "fag\u00e0cies", "es", "caracteritzen", "sobretot", "pel", "seu", "fruit", "en", "forma", "de", "gla", "que", "\u00e9s", "una", "nou", "amb", "un", "involucre", "en", "forma", "de", "c\u00fapula", "a", "la", "base", "que", "cont\u00e9", "una", "llavor", "rarament", "dues", "o", "tres", "per\u00f2", "no", "en", "les", "esp\u00e8cies", "aut\u00f2ctones", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "a", "m\u00e9s", "es", "caracteritzen", "per", "tenir", "flors", "masculines", "en", "aments", "p\u00e8nduls", "amb", "periant", "acampanulat", "o", "pateniforme", "de", "a", "l\u00f2buls", "i", "estams", "amb", "anteres", "exertes", "les", "flors", "femenines", "s\u00f3n", "tricarpelars", "solit\u00e0ries", "o", "b\u00e9", "estan", "agrupades", "en", "glom\u00e8ruls", "situades", "a", "l'interior", "d'un", "involucre", "constitu\u00eft", "per", "nombroses", "esquames", "les", "fulles", "s\u00f3n", "esparses", "pinnatilobades", "pinnat\u00edfites", "o", "en", "menor", "freq\u00fc\u00e8ncia", "serrades", "dentades", "o", "enteres", "presenten", "generalment", "gemmes", "ovoides", "o", "subglobosesalgunes", "esp\u00e8cies", "tenen", "fulla", "perenne", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "l'alzina", "la", "carrasca", "la", "surera", "i", "el", "garric", "per\u00f2", "la", "majoria", "els", "roures", "la", "tenen", "caduca", "o", "marsescent", "els", "roures", "que", "creixen", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "s\u00f3n", "principalment", "el", "martinenc", "el", "p\u00e8nol", "el", "de", "fulla", "gran", "de", "fulla", "petita", "el", "roure", "afric\u00e0", "el", "roure", "cerrioide", "considerat", "un", "h\u00edbrid", "i", "el", "roure", "reboll", "aquest", "\u00faltim", "molt", "rar", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "ja", "que", "nom\u00e9s", "apareix", "en", "alguns", "rodals", "de", "les", "muntanyes", "de", "prades", "l'alcalat\u00e9n", "i", "l'alt", "pal\u00e0nciael", "g\u00e8nere", "\u00e9s", "originari", "de", "l'hemisferi", "nord", "i", "s'est\u00e9n", "des", "de", "les", "latituds", "temperades", "fins", "a", "les", "tropicals", "alguns", "insectes", "vinculats", "amb", "alzinars", "i", "rouredes", "son", "el", "banyarriquer", "del", "roure", "l'escanyapolls", "i", "el", "bupr\u00e8stid", "anthaxia", "hungarica", "taxonomia", "secci\u00f3", "quercus", "o", "lepidobalanus", "distribu\u00efda", "a", "europa", "\u00e0sia", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "am\u00e8rica", "del", "nord", "tenen", "estils", "curts", "i", "els", "aglans", "maduren", "en", "sis", "mesos", "i", "s\u00f3n", "dol\u00e7os", "o", "lleugerament", "amargants", "amb", "l'interior", "de", "la", "closca", "sense", "p\u00e8ls", "quercus", "ajoensis", "arizona", "nou", "m\u00e8xic", "eua", "baixa", "calif\u00f2rnia", "m\u00e8xic", "quercus", "alba", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "quercus", "aliena", "est", "d'\u00e0sia", "quercus", "arizonica", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "austrina", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "berberidifolia", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "bicolor", "est", "i", "mig", "oest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "boyntonii", "centresud", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "chapmannii", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "corneliusmulleri", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "copeyensis", "costa", "rica", "panam\u00e0", "caducifoli", "quercus", "depressipes", "texas", "caducifoli", "quercus", "dilatata", "him\u00e0laia", "caducifoli", "quercus", "douglasii", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "dumosa", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "durata", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "engelmannii", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "faginea", "roure", "de", "fulla", "petita", "sudoest", "d'europa", "caducifoli", "quercus", "fusiformis", "centresud", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "gambelii", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "garryana", "oest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "geminata", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "grisea", "centresud", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "havardii", "centresud", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "hinckleyi", "texas", "caducifoli", "quercus", "hondurensis", "hondures", "pernnifoli", "quercus", "ilex", "alzina", "mediterr\u00e0nia", "perennifoli", "quercus", "insignis", "centre", "d'am\u00e8rica", "perennifoli", "quercus", "intricata", "texas", "caducifoli", "quercus", "johntuckeri", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "laceyi", "centresud", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "lanata", "him\u00e0laia", "perennifoli", "quercus", "leucotrichophora", "him\u00e0laia", "perennifoli", "quercus", "lobata", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "lyrata", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "macrocarpa", "est", "de", "and", "central", "am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "mohriana", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "x", "morisii", "surol\u00ed", "oest", "de", "la", "conca", "mediterr\u00e0nia", "perennifoli", "h\u00edbrid", "de", "quercus", "ilex", "i", "quercus", "suber", "quercus", "michauxii", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "minima", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "mongolica", "est", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "montana", "o", "quercus", "prinus", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "muehlenbergii", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "oblongifolia", "oest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "oglethorpensis", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "peduncularis", "am\u00e8rica", "central", "perennifoli", "quercus", "petraea", "roure", "de", "fulla", "gran", "europa", "caducifoli", "quercus", "polymorpha", "m\u00e8xic", "i", "extrem", "sud", "de", "texas", "perennifoli", "quercus", "prinoides", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "pubescens", "o", "quercus", "humilis", "roure", "martinenc", "o", "pubescent", "europa", "caducifoli", "quercus", "pungens", "centresud", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "robur", "roure", "p\u00e8nol", "europa", "oest", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "rugosa", "m\u00e8xic", "perennifoli", "quercus", "sadleriana", "calif\u00f2rnia", "caducifoli", "quercus", "stellata", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "toumeyi", "sudoest", "de", "nou", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "turbinella", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "vaseyana", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "virginiana", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "secci\u00f3", "mesobalanus", "europa", "\u00e0sia", "nord", "d'\u00e0frica", "estils", "llargs", "glans", "madurs", "en", "mesos", "amargs", "interior", "de", "la", "c\u00fapula", "sense", "p\u00e8ls", "estretament", "relacionat", "amb", "la", "secci\u00f3", "quercus", "en", "la", "que", "se", "l'inclou", "algunes", "vegades", "quercus", "canariensis", "roure", "afric\u00e0", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "caducifoli", "quercus", "dentata", "est", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "frainetto", "sudest", "d'europa", "caducifoli", "quercus", "macranthera", "oest", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "pontica", "oest", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "pyrenaica", "roure", "reboll", "sudoest", "d'europa", "caducifoli", "quercus", "vulcanica", "sudoest", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "secci\u00f3", "cerris", "europa", "\u00e0sia", "i", "nord", "d'\u00e0frica", "estils", "llargs", "aglans", "madurs", "en", "mesos", "molt", "amargs", "interior", "de", "la", "closca", "sense", "p\u00e8ls", "o", "amb", "molt", "pocs", "quercus", "acutissima", "est", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "alnifolia", "xipre", "caducifoli", "quercus", "calliprinos", "sudoest", "d'\u00e0sia", "perennifoli", "quercus", "castaneifolia", "caucas", "p\u00e8rsia", "perennifoli", "quercus", "cerris", "sud", "d'europa", "sudoest", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "coccifera", "garric", "mediterrani", "occidental", "perennifoli", "quercus", "libani", "sudoest", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "macrolepis", "sudoest", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "quercus", "semecarpifolia", "him\u00e0laia", "perennifoli", "quercus", "suber", "surera", "mediterrani", "occidental", "perennifoli", "quercus", "trojana", "sudest", "d'europa", "caducifoli", "quercus", "variabilis", "est", "d'\u00e0sia", "caducifoli", "secci\u00f3", "protobalanus", "distribu\u00efts", "al", "sudoest", "dels", "estats", "units", "i", "al", "nord", "de", "m\u00e8xic", "estils", "curts", "i", "aglans", "madurs", "als", "mesos", "molt", "amargs", "amb", "l'interior", "de", "la", "closca", "densament", "pil\u00f3s", "quercus", "cedrosensis", "baixa", "calif\u00f2rnia", "m\u00e8xic", "perennifoli", "quercus", "chrysolepis", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "palmeri", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "tomentella", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "vacciniifolia", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "secci\u00f3", "lobatae", "o", "erythrobalanus", "am\u00e8rica", "del", "nord", "central", "i", "del", "sud", "estils", "llargs", "i", "aglans", "madurs", "als", "mesos", "molt", "amargs", "amb", "l'interior", "de", "la", "closca", "densament", "pil\u00f3s", "quercus", "acerifolia", "centresud", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "agrifolia", "alzina", "de", "calif\u00f2rnia", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "arkansana", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "buckleyi", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "canbyi", "m\u00e8xic", "perennifoli", "quercus", "coccinea", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "cualensis", "m\u00e8xic", "sierra", "madre", "del", "sur", "caducifoli", "quercus", "depressa", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "eduardii", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "ellipsoidalis", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "emoryi", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "falcata", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "gravesii", "m\u00e8xic", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "texas", "caducifoli", "quercus", "graciliformis", "extrem", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "georgiana", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "hirtifolia", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "hintoniorum", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "humboldtii", "nord", "d'am\u00e8rica", "del", "sud", "perennifoli", "quercus", "hypoleucoides", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "hypoxantha", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "ilicifolia", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "iltisii", "sud", "de", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "imbricaria", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "incana", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "inopina", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "kelloggii", "oest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "laevis", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "laurifolia", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "laurina", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "marilandica", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "myrtifolia", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "nigra", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "quercus", "palustris", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "parvula", "calif\u00f2rnia", "caducifoli", "quercus", "phellos", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "polymorpha", "m\u00e8xic", "perennifoli", "quercus", "pumila", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "rysophylla", "m\u00e8xic", "perennifoli", "quercus", "rubra", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "salicifolia", "m\u00e8xic", "caducifoli", "quercus", "sapotifolia", "am\u00e8rica", "central", "perennifoli", "quercus", "shumardii", "sudest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "tardifolia", "extrem", "sud", "de", "texas", "caducifoli", "quercus", "texana", "sud", "central", "am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "velutina", "est", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "caducifoli", "quercus", "wislizeni", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "perennifoli", "aprofitament", "els", "usos", "pr\u00e0ctics", "i", "tradicionals", "de", "les", "alzines", "roures", "alzines", "sureres", "i", "altres", "s\u00f3n", "molts", "i", "molt", "importants", "una", "classificaci\u00f3", "possible", "es", "basa", "en", "els", "diversos", "camps", "daplicaci\u00f3", "i", "es", "presenta", "a", "continuaci\u00f3", "fustes", "les", "fustes", "de", "quercus", "s\u00f3n", "de", "densitat", "i", "resist\u00e8ncia", "relativament", "altes", "tamb\u00e9", "la", "seva", "durada", "i", "resist\u00e8ncia", "als", "factors", "externs", "s\u00f3n", "elevades", "construcci\u00f3", "en", "general", "bigues", "i", "altres", "elements", "estructurals", "aprofitant", "fusta", "dalzina", "o", "roure", "estan", "documentades", "des", "de", "fa", "segles", "l'estructura", "de", "les", "cobertes", "de", "moltes", "catedrals", "est\u00e0", "feta", "de", "fusta", "dalzina", "construcci\u00f3", "naval", "en", "la", "construcci\u00f3", "tradicional", "de", "vaixells", "de", "fusta", "moltes", "peces", "es", "feien", "de", "fusta", "dalzina", "o", "roure", "carena", "quilla", "roda", "quadernes", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "politges", "ceps", "d\u00e0ncora", "i", "altres", "peces", "especialitzades", "ferrocarrils", "les", "travesses", "de", "les", "vies", "eren", "tradicionalment", "de", "fusta", "en", "molts", "casos", "de", "roure", "apuntalat", "de", "mines", "alimentaci\u00f3", "les", "glans", "d'alzines", "i", "roures", "s'han", "destinat", "des", "de", "l'antiguitat", "a", "alimentar", "ramats", "de", "porcs", "ovelles", "i", "cabres", "a", "espanya", "la", "devesa", "es", "mant\u00e9", "a", "extremadura", "i", "andalusia", "les", "glans", "de", "la", "carrasca", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "dolces", "que", "les", "d'alzina", "i", "es", "poden", "consumir", "crues", "o", "torrades", "segons", "estrab\u00f3", "els", "habitants", "d'hisp\u00e0nia", "feien", "una", "mena", "de", "pa", "de", "glans", "els", "nadius", "americans", "consumien", "glans", "diverses", "preparades", "amb", "t\u00e8cniques", "diferents", "tinta", "les", "tintes", "medievals", "eren", "de", "dues", "menes", "les", "basades", "en", "el", "negre", "de", "fum", "i", "les", "preparades", "a", "partir", "de", "gales", "de", "roure", "i", "ferro", "una", "de", "les", "receptes", "m\u00e9s", "antigues", "figura", "en", "el", "llibre", "de", "la", "contemplaci\u00f3", "de", "ramon", "llull", "adobat", "de", "pells", "la", "principal", "aplicaci\u00f3", "dels", "tanins", "\u00e9s", "en", "l'adobat", "de", "pells", "en", "aquest", "cas", "nom\u00e9s", "s'empren", "els", "de", "determinades", "esp\u00e8cies", "vegetals", "com", "l'alzina", "pi", "o", "el", "castanyer", "tamb\u00e9", "es", "fa", "servir", "com", "a", "mordent", "fixador", "en", "els", "t\u00e8xtils", "i", "en", "medicina", "per", "a", "tractar", "les", "cremades", "tintat", "de", "teixits", "la", "caparreta", "de", "l'alzina", "kermes", "vermilio", "\u00e9s", "un", "fitopar\u00e0sit", "xuclador", "fix", "que", "suposa", "una", "plaga", "pels", "arbres", "del", "g\u00e8nere", "quercus", "fonamentalment", "alzines", "quercus", "ilex", "fou", "emprada", "antigament", "per", "a", "tintar", "de", "vermell", "carb\u00f3", "vegetal", "i", "llenya", "la", "producci\u00f3", "de", "carb\u00f3", "de", "llenya", "en", "llocs", "on", "hi", "ha", "una", "abund\u00e0ncia", "de", "fusta", "es", "remunta", "a", "l'antiguitat", "comen\u00e7a", "generalment", "amb", "apilar", "peces", "de", "fusta", "formant", "una", "estructura", "c\u00f2nica", "es", "deixen", "les", "obertures", "a", "la", "part", "inferior", "per", "admetre", "l'aire", "amb", "un", "eix", "central", "que", "serveix", "de", "xemeneia", "tota", "la", "pila", "est\u00e0", "coberta", "amb", "branques", "herba", "o", "argila", "humitejada", "el", "foc", "\u00e9s", "iniciat", "a", "la", "part", "inferior", "de", "la", "canaleta", "i", "es", "va", "estenent", "gradualment", "cap", "a", "fora", "i", "cap", "amunt", "l'\u00e8xit", "de", "l'operaci\u00f3", "dep\u00e8n", "del", "ritme", "de", "combusti\u00f3", "en", "condicions", "mitjanes", "la", "fusta", "produeix", "un", "de", "carb\u00f3", "en", "volum", "o", "un", "en", "pes", "els", "m\u00e8todes", "de", "producci\u00f3", "a", "petita", "escala", "solen", "produir", "nom\u00e9s", "el", "en", "volum", "mentre", "que", "els", "m\u00e8todes", "a", "gran", "escala", "van", "permetre", "uns", "rendiments", "m\u00e9s", "elevats", "d'uns", "al", "segle", "xvii", "el", "funcionament", "era", "tan", "delicat", "que", "es", "deixava", "generalment", "als", "carboners", "cremadors", "de", "carb\u00f3", "professionals", "el", "carboneig", "era", "una", "tasca", "desenvolupada", "entre", "els", "mesos", "de", "novembre", "i", "mar\u00e7", "la", "manca", "de", "carb\u00f3", "mineral", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "va", "obligar", "a", "una", "explotaci\u00f3", "m\u00e9s", "intensiva", "del", "carb\u00f3", "vegetal", "les", "fustes", "de", "faig", "roure", "i", "sobretot", "d'alzina", "eren", "les", "m\u00e9s", "utilitzades", "per", "ferne", "carb\u00f3", "es", "tallaven", "els", "arbres", "i", "de", "la", "llenya", "resultant", "se'n", "feien", "piles", "que", "s'encenien", "i", "s'iniciava", "el", "proc\u00e9s", "de", "la", "cuita", "un", "cop", "apagada", "la", "pila", "s'arrencava", "el", "carb\u00f3", "s'omplien", "les", "s\u00e0rries", "i", "es", "pesaven", "els", "carboners", "s'estaven", "al", "mateix", "bosc", "mentre", "durava", "l'\u00e8poca", "de", "carboneig", "i", "s'allotjaven", "en", "les", "barraques", "constru\u00efdes", "per", "ells", "mateixos", "fonamentals", "durant", "segles", "la", "fusta", "i", "el", "carb\u00f3", "dalzina", "encara", "es", "comercialitzen", "i", "tenen", "una", "certa", "import\u00e0ncia", "en", "la", "cuina", "casolana", "i", "professional", "de", "moltes", "contrades", "pels", "seus", "m\u00e8rits", "gastron\u00f2mics", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "anthaxia", "hungarica", "banyarriquer", "del", "roure", "escanyapolls", "quercus", "macdonaldii"]