["joaquim", "monz\u00f3", "i", "g\u00f3mez", "conegut", "pel", "nom", "de", "ploma", "quim", "monz\u00f3", "barcelona", "de", "mar\u00e7", "de", "\u00e9s", "un", "escriptor", "catal\u00e0", "autor", "de", "novel\u00b7les", "contes", "i", "articles", "d'opini\u00f3", "aquests", "\u00faltims", "en", "catal\u00e0", "i", "en", "castell\u00e0", "la", "seva", "obra", "ha", "estat", "tradu\u00efda", "a", "m\u00e9s", "de", "lleng\u00fces", "biografia", "fill", "de", "mare", "andalusa", "i", "pare", "catal\u00e0", "va", "cr\u00e9ixer", "al", "barri", "de", "sants", "de", "barcelona", "on", "es", "va", "interessar", "per", "la", "lectura", "gr\u00e0cies", "al", "servei", "de", "bibliobusos", "de", "la", "diputaci\u00f3", "de", "barcelona", "va", "estudiar", "dibuix", "publicitari", "disseny", "gr\u00e0fic", "a", "l'escola", "massana", "de", "barcelona", "els", "seus", "inicis", "professionals", "van", "ser", "en", "les", "arts", "gr\u00e0fiques", "treballant", "en", "empreses", "com", "harry", "walker", "una", "empresa", "d'accessoris", "per", "autom\u00f2bil", "m\u00e9s", "tard", "va", "ser", "dissenyador", "gr\u00e0fic", "i", "guionista", "televisiu", "va", "comen\u00e7ar", "a", "introduirse", "en", "el", "m\u00f3n", "del", "periodisme", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "amb", "col\u00b7laboracions", "com", "a", "corresponsal", "de", "guerra", "i", "columnista", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "albert", "abril", "va", "escriure", "a", "teleexpres", "reportatges", "sobre", "el", "vietnam", "cambotja", "irlanda", "del", "nord", "i", "l'\u00e0frica", "de", "l'\u00edndic", "va", "obtenir", "una", "beca", "de", "la", "fundaci\u00f3", "per", "al", "congr\u00e9s", "de", "la", "cultura", "catalana", "per", "estudiar", "literatura", "nordamericana", "contempor\u00e0nia", "a", "nova", "york", "entre", "i", "com", "a", "escriptor", "es", "va", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "el", "amb", "la", "novel\u00b7la", "l'udol", "del", "griso", "al", "caire", "de", "les", "clavegueres", "edicions", "centrada", "en", "el", "maig", "del", "franc\u00e8s", "amb", "un", "t\u00edtol", "que", "feia", "par\u00f2dia", "d'un", "poema", "beatnik", "i", "el", "recull", "de", "contes", "selfservice", "escrit", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "biel", "mesquida", "m\u00e9s", "tard", "va", "publicar", "amb", "quaderns", "crema", "altres", "reculls", "de", "contes", "com", "uf", "va", "dir", "ell", "olivetti", "moulinex", "chaffoteaux", "et", "maury", "l'illa", "de", "maians", "el", "perqu\u00e8", "de", "tot", "plegat", "i", "guadalajara", "que", "van", "ser", "revisats", "i", "aplegats", "en", "el", "volum", "vuitantasis", "contes", "que", "l'any", "es", "va", "endur", "el", "premi", "lletra", "d'or", "i", "premi", "nacional", "de", "literatura", "catalana", "i", "encara", "va", "escriure", "tres", "reculls", "m\u00e9s", "el", "millor", "dels", "mons", "tres", "nadals", "i", "mil", "cretins", "al", "llarg", "dels", "anys", "vuitanta", "paral\u00b7lelament", "a", "la", "dedicaci\u00f3", "al", "conte", "monz\u00f3", "va", "publicar", "desenes", "de", "reculls", "d'articles", "i", "dues", "novel\u00b7les", "benzina", "i", "la", "magnitud", "de", "la", "trag\u00e8dia", "des", "de", "mitjans", "del", "decenni", "del", "ha", "estat", "col\u00b7laborador", "de", "catalunya", "r\u00e0dio", "tv", "i", "rac", "ha", "tradu\u00eft", "truman", "capote", "jd", "salinger", "ray", "bradbury", "thomas", "hardy", "harvey", "fierstein", "ernest", "hemingway", "john", "barth", "roald", "dahl", "mary", "shelley", "javier", "tomeo", "arthur", "miller", "i", "eric", "bogosian", "entre", "d'altres", "ha", "escrit", "amb", "cuca", "canals", "els", "di\u00e0legs", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "jam\u00f3n", "jam\u00f3n", "del", "director", "de", "cinema", "bigas", "luna", "ha", "escrit", "l'obra", "dram\u00e0tica", "per", "a", "teatre", "el", "tango", "de", "don", "joan", "amb", "j\u00e9r\u00f4me", "savary", "ha", "escrit", "columnes", "d'opini\u00f3", "en", "diversos", "diaris", "diari", "de", "barcelona", "avui", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "el", "correo", "catal\u00e1n", "i", "el", "pa\u00eds", "actualment", "escriu", "una", "columna", "di\u00e0ria", "a", "la", "vanguardia", "l'any", "va", "rebre", "l'enc\u00e0rrec", "d'escriure", "i", "recitar", "el", "discurs", "inaugural", "de", "la", "fira", "del", "llibre", "de", "frankfurt", "on", "la", "cultura", "catalana", "va", "ser", "la", "convidada", "monz\u00f3", "va", "acceptar", "i", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "va", "dissenyar", "una", "aplaudida", "dissertaci\u00f3", "en", "forma", "de", "conte", "que", "diferia", "totalment", "dels", "discursos", "tradicionals", "des", "de", "desembre", "del", "a", "l'abril", "del", "va", "tenir", "lloc", "a", "arts", "santa", "m\u00f2nica", "de", "barcelona", "una", "exposici\u00f3", "retrospectiva", "sobre", "la", "seva", "vida", "i", "la", "seva", "obra", "que", "duia", "per", "t\u00edtol", "\"monz\u00f3\"", "el", "va", "guanyar", "el", "premi", "d'honor", "de", "les", "lletres", "catalanes", "en", "reconeixement", "a", "la", "seva", "traject\u00f2ria", "t\u00e9", "m\u00faltiples", "tics", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "s\u00edndrome", "gilles", "de", "la", "tourette", "aix\u00ed", "com", "trastorn", "obsessivocompulsiu", "estil", "en", "les", "dues", "primeres", "obres", "de", "monz\u00f3", "es", "percep", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "textualisme", "un", "moviment", "que", "pretenia", "abolir", "l'her\u00e8ncia", "liter\u00e0ria", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "innovaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "l'experimentaci\u00f3", "formal", "no", "obstant", "aix\u00f2", "monz\u00f3", "com", "altres", "autors", "part\u00edcips", "del", "moviment", "aviat", "va", "ser", "conscient", "de", "les", "escasses", "possibilitats", "de", "continu\u00eftat", "de", "la", "via", "experimental", "i", "la", "seva", "prosa", "va", "fer", "un", "gir", "per", "orientarse", "cap", "a", "formes", "m\u00e9s", "llegibles", "en", "la", "major", "part", "dels", "contes", "escrits", "entre", "el", "final", "dels", "setanta", "i", "l'actualitat", "l'escriptor", "fa", "caricatures", "d'alguns", "dels", "aspectes", "del", "m\u00f3n", "urb\u00e0", "contemporani", "s'inspira", "i", "utilitza", "elements", "de", "la", "societat", "postmoderna", "com", "determinades", "conductes", "un", "llenguatge", "uns", "perfils", "o", "uns", "costums", "per", "construir", "una", "met\u00e0fora", "d'unes", "determinades", "circumst\u00e0ncies", "vitals", "els", "relats", "expressen", "a", "trav\u00e9s", "d'aquestes", "met\u00e0fores", "angoixes", "de", "car\u00e0cter", "existencial", "que", "sovint", "es", "fonamenten", "en", "l'absurden", "els", "reculls", "de", "contes", "publicats", "entre", "el", "i", "el", "monz\u00f3", "combina", "q\u00fcestions", "tan", "humanes", "com", "el", "desig", "l'amargor", "de", "les", "relacions", "humanes", "o", "els", "cercles", "viciosos", "que", "impossibiliten", "les", "decisions", "personals", "hi", "predominen", "les", "hist\u00f2ries", "lineals", "de", "ritme", "\u00e0gil", "protagonitzades", "per", "personatges", "anodins", "i", "imbu\u00efdes", "d'un", "humor", "m\u00e9s", "o", "menys", "agredol\u00e7", "puntualment", "a", "m\u00e9s", "inclouen", "refer\u00e8ncies", "a", "la", "literatura", "o", "a", "escriptors", "heter\u00f2nims", "al", "mateix", "temps", "per", "l'extensi\u00f3", "i", "per", "la", "voluntat", "impl\u00edcita", "d'apel\u00b7lar", "a", "una", "realitat", "quotidiana", "i", "aconseguir", "amb", "aix\u00f2", "uns", "efectes", "c\u00f2mics", "monz\u00f3", "s'aproxima", "a", "les", "f\u00f3rmules", "del", "nou", "costumisme", "urb\u00e0", "segons", "juli\u00e0", "guillamon", "darrere", "l'escepticisme", "de", "monz\u00f3", "hi", "ha", "la", "porta", "oberta", "cap", "a", "la", "realitat", "m\u00e9s", "complexa", "dels", "anys", "en", "qu\u00e8", "l'escriptor", "ja", "no", "expressa", "els", "seus", "sentiments", "en", "brut", "ni", "fa", "apologia", "d'una", "determinada", "manera", "de", "viure", "observa", "el", "seu", "entorn", "i", "s'enfronta", "al", "m\u00f3n", "amb", "una", "nova", "miradaamb", "el", "temps", "monz\u00f3", "ha", "tendit", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "a", "la", "depuraci\u00f3", "formal", "els", "relats", "parteixen", "de", "situacions", "protot\u00edpiques", "que", "degudament", "manipulades", "aconsegueixen", "crear", "un", "efecte", "de", "rid\u00edcul", "l'escriptor", "utilitza", "la", "demora", "amb", "l'objectiu", "de", "condicionar", "el", "lector", "i", "portarlo", "fins", "a", "una", "resoluci\u00f3", "sovint", "desencisadora", "pel", "que", "fa", "als", "models", "literaris", "s'ha", "parlat", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "narrativa", "minimalista", "nordamericana", "robert", "coover", "john", "barth", "i", "donald", "barthelme", "d'alguns", "autors", "representatius", "de", "l'avantguarda", "sudamericana", "guillermo", "cabrera", "infante", "julio", "cort\u00e1zar", "i", "adolfo", "bioy", "casares", "i", "sobretot", "en", "els", "primers", "textos", "de", "l'aportaci\u00f3", "te\u00f2rica", "de", "raymond", "queneau", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "narrativa", "de", "francesc", "trabal", "i", "pere", "calders", "dissemblances", "al", "marge", "un", "dels", "temes", "comuns", "\u00e9s", "la", "prefer\u00e8ncia", "per", "un", "paisatge", "que", "oscil\u00b7la", "inestable", "entre", "la", "buidor", "i", "el", "desig", "enmig", "de", "la", "rutilant", "seducci\u00f3", "dels", "anuncis", "publicitaris", "i", "dels", "espais", "d'oci", "un", "espai", "que", "ha", "passat", "de", "ser", "el", "lloc", "de", "la", "utopia", "al", "de", "l'escepticisme", "davant", "del", "t\u00f2pic", "un", "dels", "estratagemes", "m\u00e9s", "utilitzats", "per", "l'autor", "\u00e9s", "la", "par\u00f2dia", "de", "l'\u00fas", "convencional", "del", "llenguatge", "o", "dels", "g\u00e8neres", "literaris", "obra", "liter\u00e0ria", "ha", "publicat", "un", "bon", "nombre", "de", "novel\u00b7les", "contes", "i", "reculls", "d'articles", "i", "ha", "estat", "tradu\u00eft", "a", "m\u00e9s", "de", "vint", "lleng\u00fces", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "carrera", "ha", "rebut", "diversos", "premis", "entre", "ells", "el", "premi", "prudenci", "bertrana", "de", "novel\u00b7la", "l'any", "per", "l'udol", "del", "griso", "al", "caire", "de", "les", "clavegueres", "el", "premi", "de", "la", "cr\u00edtica", "serra", "d'or", "de", "narraci\u00f3", "el", "el", "i", "el", "per", "olivetti", "moulinex", "chaffoteaux", "et", "maury", "l'illa", "de", "maians", "i", "el", "perqu\u00e8", "de", "tot", "plegat", "respectivament", "i", "el", "de", "contes", "el", "per", "guadalajara", "el", "premi", "de", "novel\u00b7la", "el", "temps", "el", "per", "la", "magnitud", "de", "la", "trag\u00e8dia", "el", "premi", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "per", "el", "perqu\u00e8", "de", "tot", "plegat", "el", "premi", "lletra", "d'or", "i", "el", "premi", "nacional", "de", "literatura", "el", "per", "vuitantasis", "contes", "i", "el", "premi", "maria", "\u00e0ngels", "anglada", "el", "per", "mil", "cretins", "reculls", "d'articles", "els", "articles", "period\u00edstics", "de", "monz\u00f3", "s'han", "anat", "recollint", "en", "llibres", "que", "inclouen", "tamb\u00e9", "alguns", "relats", "publicats", "en", "premsa", "no", "plantar\u00e9", "cap", "arbre", "\u00e9s", "una", "obra", "del", "que", "reuneix", "articles", "i", "alguns", "contes", "publicats", "als", "diaris", "avui", "i", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "els", "anys", "i", "del", "tot", "indefens", "davant", "dels", "hostils", "imperis", "alien\u00edgenes", "\u00e9s", "una", "obra", "del", "que", "reuneix", "articles", "i", "alguns", "contes", "apareguts", "als", "diaris", "avui", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "i", "la", "vanguardia", "des", "de", "l'any", "al", "tot", "\u00e9s", "mentida", "\u00e9s", "una", "obra", "del", "que", "reuneix", "cent", "tres", "articles", "i", "alguns", "contes", "apareguts", "a", "la", "vanguardia", "els", "anys", "i", "el", "tema", "del", "tema", "\u00e9s", "una", "obra", "del", "que", "reuneix", "articles", "i", "alguns", "contes", "publicats", "a", "la", "vanguardia", "els", "anys", "i", "esplendor", "i", "gl\u00f2ria", "de", "la", "internacional", "papanates", "\u00e9s", "una", "obra", "del", "que", "recull", "cent", "quinze", "articles", "i", "alguns", "contes", "apareguts", "a", "la", "vanguardia", "els", "anys", "i", "obra", "publicada", "narrativa", "l'udol", "del", "griso", "al", "caire", "de", "les", "clavegueres", "self", "service", "amb", "biel", "mesquida", "uf", "va", "dir", "ell", "quaderns", "crema", "isbn", "olivetti", "moulinex", "chaffoteaux", "et", "maury", "quaderns", "crema", "isbn", "benzina", "quaderns", "crema", "isbn", "l'illa", "de", "maians", "quaderns", "crema", "isbn", "la", "magnitud", "de", "la", "trag\u00e8dia", "quaderns", "crema", "isbn", "el", "perqu\u00e8", "de", "tot", "plegat", "quaderns", "crema", "isbn", "guadalajara", "quaderns", "crema", "isbn", "vuitantasis", "contes", "quaderns", "crema", "isbn", "el", "millor", "dels", "mons", "quaderns", "crema", "isbn", "tres", "nadals", "quaderns", "crema", "isbn", "mil", "cretins", "quaderns", "crema", "isbn", "reculls", "d'articles", "el", "dia", "del", "senyor", "quaderns", "crema", "isbn", "zzzzzzzz", "quaderns", "crema", "isbn", "la", "maleta", "turca", "quaderns", "crema", "isbn", "hotel", "intercontinental", "quaderns", "crema", "isbn", "no", "plantar\u00e9", "cap", "arbre", "quaderns", "crema", "isbn", "del", "tot", "indefens", "davant", "dels", "hostils", "imperis", "alien\u00edgenes", "quaderns", "crema", "isbn", "tot", "\u00e9s", "mentida", "quaderns", "crema", "isbn", "el", "tema", "del", "tema", "quaderns", "crema", "isbn", "catorze", "ciutats", "comptanthi", "brooklyn", "quaderns", "crema", "isbn", "esplendor", "i", "gl\u00f2ria", "de", "la", "internacional", "papanates", "quaderns", "crema", "isbn", "taula", "i", "barra", "diccionari", "de", "menjar", "i", "beure", "libros", "de", "vanguardia", "isbn", "premis", "i", "reconeixements", "premi", "prudenci", "bertrana", "de", "novel\u00b7la", "per", "l'udol", "del", "griso", "al", "caire", "de", "les", "clavegueres", "premi", "cr\u00edtica", "serra", "d'or", "per", "olivetti", "moulinex", "chaffoteaux", "et", "maury", "premi", "cr\u00edtica", "serra", "d'or", "per", "l'illa", "de", "maians", "premi", "de", "novel\u00b7la", "el", "temps", "per", "la", "magnitud", "de", "la", "trag\u00e8dia", "premi", "ciutat", "de", "barcelona", "per", "el", "perqu\u00e8", "de", "tot", "plegat", "premi", "cr\u00edtica", "serra", "d'or", "per", "el", "perqu\u00e8", "de", "tot", "plegat", "premi", "cr\u00edtica", "serra", "d'or", "per", "guadalajara", "premi", "nacional", "de", "literatura", "per", "vuitantasis", "contes", "premi", "lletra", "d'or", "per", "vuitantasis", "contes", "premi", "dels", "escriptors", "catalans", "de", "l'aelc", "al", "conjunt", "de", "la", "seva", "obra", "premi", "traject\u00f2ria", "de", "la", "setmana", "del", "llibre", "en", "catal\u00e0", "premi", "maria", "\u00e0ngels", "anglada", "de", "narrativa", "per", "mil", "cretins", "premi", "r\u00e0dio", "associaci\u00f3", "de", "catalunya", "premi", "d'honor", "de", "les", "lletres", "catalanes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "margarida", "casacuberta", "i", "marina", "gust\u00e0", "ed", "de", "rusi\u00f1ol", "a", "monz\u00f3", "humor", "i", "literatura", "barcelona", "publicacions", "de", "l'abadia", "de", "montserrat", "isbn", "x", "christian", "camps", "i", "jordi", "g\u00e0lvez", "ed", "quim", "monz\u00f3", "montpeller", "universit\u00e9", "paul", "val\u00e9ry", "isbn", "lo", "antoni", "mestres", "humor", "i", "persuasi\u00f3", "l'obra", "period\u00edstica", "de", "quim", "monz\u00f3", "alacant", "universitat", "d'alacant", "isbn", "juli\u00e0", "guillamon", "ed", "monz\u00f3", "com", "triomfar", "a", "la", "vida", "barcelona", "gal\u00e0xia", "gutenberg", "cercle", "de", "lectors", "isbn", "llibre", "cat\u00e0leg", "publicat", "amb", "motiu", "de", "l'exposici\u00f3", "monz\u00f3", "dedicada", "a", "la", "vida", "i", "l'obra", "de", "l'autor", "a", "l'arts", "santa", "m\u00f2nica", "inaugurada", "el", "desembre", "del", "enlla\u00e7os", "externs", "quim", "monz\u00f3", "lloc", "web", "oficial", "castell\u00e0", "angl\u00e8s", "quim", "monz\u00f3", "associaci\u00f3", "d'escriptors", "en", "llengua", "catalana", "relats", "de", "monz\u00f3", "tradu\u00efts", "a", "l'angl\u00e8s", "a", "words", "without", "borders", "angl\u00e8s", "web", "dedicat", "al", "llibre", "monz\u00f3", "com", "triomfar", "a", "la", "vida", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "quim", "monz\u00f3", "catal\u00e0", "entrevista", "a", "la", "revista", "jot", "down"]