["la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "o", "qu\u00edmica", "del", "carboni", "\u00e9s", "una", "subdisciplina", "dins", "la", "qu\u00edmica", "que", "tracta", "de", "l'estudi", "cient\u00edfic", "de", "l'estructura", "propietats", "composici\u00f3", "reaccions", "i", "preparacions", "per", "s\u00edntesi", "org\u00e0nica", "o", "per", "altres", "mitjans", "de", "compostos", "basats", "en", "el", "carboni", "hidrocarburs", "i", "els", "seus", "derivats", "els", "objectius", "fonamentals", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "l'elucidaci\u00f3", "de", "l'estructura", "molecular", "an\u00e0lisi", "estructural", "l'estudi", "de", "les", "propietats", "espec\u00edfiques", "i", "relacions", "generals", "entre", "els", "composts", "els", "mecanismes", "de", "reacci\u00f3", "i", "l'estereoqu\u00edmicaels", "compostos", "org\u00e0nics", "poden", "contenir", "altres", "elements", "incloenthi", "hidrogen", "nitrogen", "oxigen", "els", "hal\u00f2gens", "fluor", "clor", "brom", "iode", "com", "tamb\u00e9", "el", "bor", "el", "silici", "el", "f\u00f2sfor", "el", "sofre", "m\u00e9s", "rarament", "liti", "sodi", "magnesi", "coure", "titani", "potassi", "ferro", "cobalt", "zinc", "i", "plom", "aquesta", "darrera", "qu\u00edmica", "s'anomena", "organomet\u00e0l\u00b7licaels", "compostos", "org\u00e0nics", "s\u00f3n", "diversos", "estructuralment", "el", "rang", "d'aplicaci\u00f3", "dels", "compostos", "org\u00e0nics", "\u00e9s", "enorme", "formen", "la", "base", "de", "o", "s\u00f3n", "constituents", "importants", "de", "molts", "productes", "incloenthi", "els", "pl\u00e0stics", "drogues", "petroqu\u00edmics", "aliments", "explosius", "i", "pintures", "formen", "la", "base", "de", "tots", "els", "processos", "de", "la", "vida", "a", "la", "terra", "que", "est\u00e0", "basada", "en", "el", "carboni", "amb", "molt", "poques", "excepcions", "el", "concepte", "de", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "el", "concepte", "de", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "\u00e9s", "controvertit", "l'etimologia", "de", "la", "paraula", "org\u00e0nica", "prov\u00e9", "d'organon", "dels", "\u00e9ssers", "vius", "que", "tenen", "\u00f2rgans", "i", "que", "estan", "organitzats", "en", "oposici\u00f3", "a", "inorg\u00e0nic", "que", "seria", "el", "qualificatiu", "assignat", "a", "tot", "el", "que", "manca", "de", "vida", "organitzaci\u00f3", "o", "estructuraci\u00f3la", "l\u00ednia", "que", "divideix", "les", "mol\u00e8cules", "org\u00e0niques", "de", "les", "inorg\u00e0niques", "ha", "originat", "pol\u00e8miques", "i", "hist\u00f2ricament", "ha", "estat", "arbitr\u00e0ria", "aix\u00ed", "l'\u00e0cid", "carb\u00f2nic", "hco", "\u00e9s", "inorg\u00e0nic", "mentre", "que", "l'\u00e0cid", "f\u00f2rmic", "o", "\u00e0cid", "metanoic", "hcooh", "l'\u00e0cid", "carbox\u00edlic", "d'un", "sol", "carboni", "es", "considera", "org\u00e0nic", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "co", "i", "el", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "co", "s\u00f3n", "compostos", "inorg\u00e0nics", "per", "tant", "totes", "les", "mol\u00e8cules", "org\u00e0niques", "contenen", "carboni", "per\u00f2", "no", "totes", "les", "mol\u00e8cules", "que", "contenen", "carboni", "s\u00f3n", "mol\u00e8cules", "org\u00e0niques", "la", "primera", "definici\u00f3", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "per", "nicolas", "l\u00e9mery", "en", "el", "seu", "llibre", "cours", "de", "chymie", "publicat", "el", "va", "ser", "deguda", "a", "la", "concepci\u00f3", "err\u00f2nia", "segons", "la", "qual", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "serien", "els", "\u00fanics", "que", "entren", "en", "joc", "en", "les", "processos", "de", "la", "vida", "tanmateix", "les", "mol\u00e8cules", "org\u00e0niques", "poden", "ser", "produ\u00efdes", "per", "processos", "en", "qu\u00e8", "no", "intervenen", "els", "\u00e9ssers", "vius", "i", "els", "\u00e9ssers", "vius", "depenen", "tamb\u00e9", "de", "la", "qu\u00edmica", "inorg\u00e0nica", "per", "exemple", "nombrosos", "enzims", "necessiten", "metalls", "de", "transici\u00f3", "com", "el", "ferro", "o", "el", "coure", "per", "a", "poder", "ser", "actius", "i", "materials", "com", "les", "conquilles", "les", "dents", "o", "els", "ossos", "estan", "constitu\u00efts", "en", "part", "per", "compostos", "org\u00e0nics", "i", "en", "part", "per", "compostos", "inorg\u00e0nics", "el", "terme", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "no", "va", "apar\u00e8ixer", "per\u00f2", "fins", "a", "l'any", "sota", "el", "guiatge", "de", "j\u00f6ns", "jacob", "berzelius", "l'adjectiu", "org\u00e0nica", "va", "estar", "inicialment", "lligat", "al", "fet", "que", "aquesta", "branca", "de", "la", "qu\u00edmica", "estudiava", "compostos", "m\u00e9s", "o", "menys", "complexos", "extrets", "dels", "organismes", "vius", "vegetals", "o", "animals", "i", "del", "seu", "metab\u00f2lit", "aquesta", "definici\u00f3", "va", "ser", "abandonada", "a", "favor", "de", "l'exposada", "l'any", "per", "friedrich", "w\u00f6hler", "quan", "va", "aconseguir", "la", "s\u00edntesi", "de", "la", "urea", "a", "principis", "del", "segle", "xviii", "els", "qu\u00edmics", "van", "descobrir", "que", "els", "\u00e9ssers", "vius", "tant", "animals", "com", "vegetals", "estaven", "constitu\u00efts", "per", "molts", "compostos", "qu\u00edmics", "que", "no", "eren", "del", "regne", "mineral", "es", "creia", "que", "la", "vida", "utilitzava", "una", "qu\u00edmica", "pr\u00f2pia", "i", "que", "els", "compostos", "obtinguts", "dels", "organismes", "vius", "eren", "massa", "complexos", "per", "a", "poder", "ser", "sintetitzats", "per\u00f2", "l'any", "el", "qu\u00edmic", "alemany", "friederich", "w\u00f6hler", "va", "aconseguir", "preparar", "a", "partir", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "minerals", "i", "mitjan\u00e7ant", "procediments", "de", "laboratori", "la", "urea", "aquesta", "subst\u00e0ncia", "org\u00e0nica", "\u00e9s", "present", "en", "l'orina", "dels", "animals", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "un", "producte", "genu\u00efnament", "org\u00e0nic", "despr\u00e9s", "d'aquest", "descobriment", "transcendental", "es", "van", "obtenir", "altres", "compostos", "org\u00e0nics", "a", "partir", "de", "subst\u00e0ncies", "minerals", "avui", "dia", "es", "denomina", "qu\u00edmica", "del", "carboni", "la", "part", "de", "la", "qu\u00edmica", "que", "estudia", "els", "compostos", "del", "carboni", "tant", "si", "s'han", "obtingut", "a", "partir", "dels", "\u00e9ssers", "vius", "com", "si", "s'han", "preparat", "artificialment", "la", "part", "de", "la", "qu\u00edmica", "que", "estudia", "els", "elements", "i", "els", "compostos", "que", "no", "pertanyen", "a", "la", "qu\u00edmica", "del", "carboni", "rep", "el", "nom", "de", "qu\u00edmica", "inorg\u00e0nica", "el", "august", "kekul\u00e8", "identific\u00e0", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "com", "\"l'estudi", "dels", "compostos", "de", "carboni\"", "la", "tasca", "de", "presentar", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "de", "manera", "sistem\u00e0tica", "i", "global", "es", "va", "fer", "mitjan\u00e7ant", "un", "manual", "del", "qu\u00edmic", "alemany", "friedrich", "konrad", "beilstein", "el", "seu", "handbuch", "der", "organischen", "chemie", "manual", "de", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "va", "comen\u00e7arse", "a", "publicar", "a", "hamburg", "el", "i", "constava", "de", "dos", "volums", "que", "recollien", "informaci\u00f3", "d'uns", "compostos", "org\u00e0nics", "coneguts", "quan", "la", "deutsche", "chemische", "gesellschaft", "societat", "alemanya", "de", "qu\u00edmica", "tract\u00e0", "d'elaborarne", "la", "quarta", "reedici\u00f3", "a", "la", "segona", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xx", "la", "xifra", "de", "compostos", "org\u00e0nics", "s'havia", "multiplicat", "per", "van", "serne", "necessaris", "volums", "per", "a", "l'edici\u00f3", "b\u00e0sica", "que", "aparegueren", "entre", "i", "actualment", "la", "citada", "informaci\u00f3", "est\u00e0", "disponible", "en", "internet", "bioqu\u00edmica", "encara", "que", "hi", "ha", "una", "superposici\u00f3", "amb", "la", "bioqu\u00edmica", "aquesta", "darrera", "s'interessa", "espec\u00edficament", "per", "les", "mol\u00e8cules", "elaborades", "pels", "organismes", "vius", "la", "mat\u00e8ria", "org\u00e0nica", "i", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "s\u00f3n", "el", "nucli", "d'aquestes", "disciplines", "se'ls", "designa", "amb", "el", "terme", "de", "subst\u00e0ncies", "org\u00e0niques", "que", "poden", "ser", "tant", "les", "macromol\u00e8cules", "com", "les", "prote\u00efnes", "la", "bioqu\u00edmica", "\u00e9s", "una", "subdisciplina", "de", "la", "qu\u00edmica", "que", "va", "comen\u00e7ar", "al", "segle", "xx", "estudia", "la", "qu\u00edmica", "dels", "organismes", "vius", "les", "seves", "estructures", "i", "interaccions", "in", "vitro", "i", "dins", "dels", "sistemes", "vivents", "ha", "obert", "un", "nou", "cap\u00edtol", "en", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "amb", "grans", "perspectives", "i", "se", "centra", "en", "compostos", "que", "contenen", "carboni", "objectius", "quant", "als", "objectius", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "hom", "pot", "parlar", "de", "l'elucidaci\u00f3", "estructural", "la", "qual", "fent", "\u00fas", "de", "les", "t\u00e8cniques", "anal\u00edtiques", "de", "separaci\u00f3", "dels", "m\u00e8todes", "de", "purificaci\u00f3", "i", "dels", "m\u00e8todes", "qu\u00edmics", "instrumentals", "de", "reconeixement", "i", "identificaci\u00f3", "aconsegueix", "l'establiment", "d'una", "f\u00f3rmula", "molecular", "tridimensional", "per", "al", "compost", "estudiatel", "coneixement", "estructural", "complet", "dels", "composts", "permet", "de", "dur", "a", "terme", "com", "a", "pas", "seg\u00fcent", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "llurs", "s\u00edntesis", "la", "qual", "exigeix", "un", "coneixement", "al", "m\u00e9s", "perfecte", "possible", "dels", "aspectes", "din\u00e0mics", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "aquest", "coneixement", "es", "concreta", "en", "les", "dades", "cin\u00e8tiques", "i", "termodin\u00e0miques", "que", "porten", "a", "la", "determinaci\u00f3", "del", "mecanisme", "de", "reacci\u00f3", "i", "en", "dades", "complement\u00e0ries", "per\u00f2", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "com", "les", "implicacions", "estereoqu\u00edmiques", "dels", "processos", "i", "les", "relacions", "d'analogia", "que", "hom", "pugui", "establir", "amb", "processos", "similars", "ben", "estudiats", "aquesta", "branca", "de", "la", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "la", "que", "inclou", "m\u00e9s", "varietat", "de", "compostos", "i", "ha", "continuat", "aportant", "subst\u00e0ncies", "que", "s'utilitzen", "en", "una", "gran", "varietat", "de", "camps", "hist\u00f2ria", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "els", "\u00e9ssers", "humans", "han", "emprat", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "i", "les", "seves", "reaccions", "durant", "milers", "d'anys", "el", "primer", "experiment", "conscient", "amb", "una", "reacci\u00f3", "org\u00e0nica", "data", "probablement", "des", "del", "moment", "en", "qu\u00e8", "es", "descobr\u00ed", "el", "foc", "els", "antics", "egipcis", "utilitzaven", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "indi", "i", "alitzarina", "per", "a", "tenyir", "teles", "la", "famosa", "porpra", "reial", "emprada", "pels", "fenicis", "tamb\u00e9", "era", "una", "subst\u00e0ncia", "org\u00e0nica", "obtinguda", "de", "certs", "mol\u00b7luscs", "la", "fermentaci\u00f3", "del", "ra\u00efm", "per", "a", "produir", "etanol", "l'esperit", "de", "vi", "i", "les", "caracter\u00edstiques", "\u00e0cides", "del", "vinagre", "vi", "agre", "es", "descriuen", "en", "la", "b\u00edblia", "i", "ben", "probablement", "es", "coneixien", "des", "de", "temps", "enrere", "s\u00edntesi", "de", "la", "urea", "la", "ci\u00e8ncia", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "com", "a", "tal", "t\u00e9", "menys", "de", "dos", "segles", "d'exist\u00e8ncia", "la", "majoria", "d'historiadors", "en", "fixen", "l'origen", "en", "la", "primera", "part", "del", "segle", "xix", "abans", "del", "el", "qu\u00edmics", "pensaven", "que", "hi", "havia", "quelcom", "que", "diferenciava", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "i", "que", "no", "permetia", "que", "aquests", "es", "preparassin", "sin\u00f3", "a", "partir", "d'organismes", "vius", "tots", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "que", "es", "coneixien", "abans", "del", "s'havien", "obtingut", "d'organismes", "vius", "i", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "es", "creia", "que", "existia", "una", "for\u00e7a", "vital", "indispensable", "per", "a", "la", "seva", "formaci\u00f3", "seguint", "els", "corrents", "del", "vitalisme", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "s'establ\u00ed", "per", "primera", "vegada", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "compostos", "org\u00e0nics", "obtinguts", "d'organismes", "vius", "i", "compostos", "inorg\u00e0nics", "derivats", "de", "fonts", "no", "vivents", "de", "a", "se", "sintetitzaren", "diversos", "compostos", "org\u00e0nics", "d'altres", "t\u00edpicament", "inorg\u00e0nics", "cap", "a", "michel", "chevreul", "comen\u00e7\u00e0", "a", "estudiar", "el", "sabons", "fets", "de", "diversos", "greixos", "i", "\u00e0lcalis", "separ\u00e0", "els", "diversos", "\u00e0cids", "que", "en", "combinaci\u00f3", "amb", "els", "\u00e0lcalis", "produeixen", "el", "sab\u00f3", "com", "que", "tots", "aquests", "eren", "compostos", "individuals", "demostr\u00e0", "que", "era", "possible", "fer", "un", "canvi", "qu\u00edmic", "en", "diversos", "greixos", "els", "quals", "tradicionalment", "provenien", "de", "fonts", "org\u00e0niques", "produint", "nous", "compostos", "sense", "la", "\"for\u00e7a", "vital", "\"", "la", "primera", "d'aquestes", "s\u00edntesis", "la", "realitz\u00e0", "el", "qu\u00edmic", "alemany", "friedrich", "w\u00f6hler", "el", "w\u00f6hler", "descobr\u00ed", "que", "el", "compost", "org\u00e0nic", "urea", "un", "component", "present", "abundantment", "a", "l'orina", "podia", "prepararse", "escalfant", "el", "compost", "inorg\u00e0nic", "cianat", "d'amoni", "aix\u00f2", "condu\u00ed", "a", "la", "desaparici\u00f3", "de", "les", "idees", "vitalistes", "per\u00f2", "de", "forma", "lenta", "i", "no", "foren", "obsoletes", "en", "els", "cercles", "cient\u00edfics", "fins", "al", "i", "possibilit\u00e0", "el", "desenvolupament", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "que", "ha", "seguit", "evolucionant", "fins", "al", "present", "malgrat", "que", "w\u00f6hler", "va", "ser", "sempre", "cautel\u00f3s", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "que", "ell", "hagu\u00e9s", "desaprovat", "la", "teoria", "de", "la", "for\u00e7a", "vital", "aquest", "esdeveniment", "ha", "estat", "sovint", "considerat", "com", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "primer", "tint", "artificial", "el", "william", "henry", "perkin", "quan", "tractava", "de", "fabricar", "quinina", "accidentalment", "produ\u00ed", "un", "tint", "org\u00e0nic", "que", "actualment", "rep", "el", "nom", "de", "malva", "de", "perkin", "i", "els", "francesos", "l'anomenen", "mauve\u00efna", "com", "que", "aquest", "esdeveniment", "va", "tenir", "molta", "import\u00e0ncia", "econ\u00f2mica", "increment\u00e0", "l'inter\u00e8s", "mundial", "per", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "l'anomen\u00e0", "porpra", "d'anilina", "s'obr\u00ed", "aix\u00ed", "el", "camp", "dels", "colorants", "sint\u00e8tics", "que", "aproparen", "els", "colors", "a", "tota", "la", "poblaci\u00f3", "l'an\u00e0lisi", "dels", "compostos", "org\u00e0nics", "quan", "encara", "era", "vigent", "el", "vitalisme", "es", "feren", "avan\u00e7os", "molt", "importants", "en", "el", "desenvolupament", "dels", "m\u00e8todes", "qualitatius", "i", "quantitatius", "per", "a", "l'an\u00e0lisi", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "org\u00e0niques", "el", "el", "qu\u00edmic", "franc\u00e8s", "antoine", "laurent", "lavoisier", "demostr\u00e0", "per", "primera", "vegada", "que", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "estaven", "constitu\u00efts", "principalment", "de", "carboni", "hidrogen", "i", "oxigen", "entre", "els", "anys", "i", "l'alemany", "justus", "von", "liebig", "el", "suec", "j\u00f6ns", "jacob", "berzelius", "i", "el", "franc\u00e8s", "jeanbaptiste", "dumas", "desenvoluparen", "m\u00e8todes", "quantitatius", "per", "a", "la", "determinaci\u00f3", "dels", "compostos", "org\u00e0nics", "el", "gran", "augment", "en", "el", "nombre", "de", "composts", "org\u00e0nics", "coneguts", "i", "el", "perfeccionament", "de", "l'an\u00e0lisi", "org\u00e0nica", "elemental", "mostraren", "l'exist\u00e8ncia", "de", "subst\u00e0ncies", "que", "tot", "i", "ser", "essencialment", "diferents", "tenien", "la", "mateixa", "composici\u00f3", "elemental", "cosa", "que", "don\u00e0", "lloc", "a", "la", "introducci\u00f3", "del", "concepte", "d'isomeria", "per", "berzelius", "la", "sistematitzaci\u00f3", "en", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "composts", "org\u00e0nics", "fou", "possible", "arran", "de", "l'establiment", "emp\u00edric", "del", "concepte", "de", "funci\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "de", "la", "introducci\u00f3", "per", "part", "de", "liebig", "i", "w\u00f6hler", "de", "la", "noci\u00f3", "de", "radical", "qu\u00edmic", "per", "a", "indicar", "grups", "d'\u00e0toms", "que", "resten", "invariables", "al", "llarg", "de", "transformacions", "qu\u00edmiques", "successives", "s\u00edntesi", "org\u00e0nica", "l'any", "adolph", "wilhelm", "hermann", "kolbe", "realitz\u00e0", "la", "preparaci\u00f3", "de", "l'\u00e0cid", "ac\u00e8tic", "a", "partir", "de", "materials", "inorg\u00e0nics", "de", "a", "marcellin", "berthelot", "va", "sintetitzar", "met\u00e0", "metanol", "et\u00e8", "i", "benz\u00e8", "i", "expos\u00e0", "les", "seves", "teories", "en", "el", "llibre", "la", "chimie", "organique", "fond\u00e9e", "sur", "la", "synth\u00e8se", "berthelot", "comen\u00e7\u00e0", "a", "preparar", "compostos", "org\u00e0nics", "simples", "a", "partir", "de", "compostos", "inorg\u00e0nics", "encara", "m\u00e9s", "simples", "com", "ara", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "d'aquesta", "manera", "aconsegu\u00ed", "sintetitzar", "l'etanol", "i", "observ\u00e0", "que", "no", "es", "podia", "diferenciar", "de", "l'obtingut", "per", "fermentaci\u00f3", "de", "manera", "natural", "tanmateix", "berthelot", "feu", "una", "cosa", "m\u00e9s", "important", "comen\u00e7\u00e0", "a", "sintetitzar", "productes", "que", "no", "existien", "en", "la", "natura", "combin\u00e0", "el", "glicerol", "amb", "\u00e0cids", "dels", "quals", "es", "desconeixia", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "en", "la", "natura", "i", "aconsegu\u00ed", "greixos", "diferents", "dels", "que", "s'havien", "obtingut", "dels", "\u00e9ssers", "vius", "aix\u00ed", "berthelot", "pos\u00e0", "les", "base", "de", "la", "s\u00edntesi", "org\u00e0nica", "de", "productes", "artificials", "l'estructura", "de", "les", "mol\u00e8cules", "el", "s'aclar\u00ed", "una", "gran", "confusi\u00f3", "quan", "l'itali\u00e0", "stanislao", "cannizzaro", "demostr\u00e0", "que", "la", "hip\u00f2tesi", "d'amedeo", "avogadro", "podia", "emprarse", "per", "a", "diferenciar", "entre", "f\u00f3rmules", "emp\u00edriques", "i", "moleculars", "com", "a", "resultat", "d'aix\u00f2", "moltes", "mol\u00e8cules", "que", "abans", "pareixien", "tenir", "la", "mateixa", "f\u00f3rmula", "resultaren", "estar", "compostes", "per", "diferent", "nombre", "d'\u00e0toms", "per", "exemple", "l'etil\u00e8", "el", "ciclopent\u00e0", "i", "el", "ciclohex\u00e0", "tenen", "tots", "la", "mateixa", "f\u00f3rmula", "emp\u00edrica", "ch", "tanmateix", "tenen", "diferents", "f\u00f3rmules", "moleculars", "ch", "ch", "i", "ch", "respectivament", "el", "gran", "progr\u00e9s", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "experimental", "reflectit", "en", "els", "treballs", "del", "franc\u00e8s", "charles", "adolphe", "w\u00fcrtz", "i", "de", "l'alemany", "august", "wilhelm", "von", "hofmann", "sobre", "les", "amines", "de", "l'angl\u00e8s", "alexander", "william", "williamson", "sobre", "els", "\u00e8ters", "de", "l'alemany", "adolph", "wilhelm", "hermann", "kolbe", "sobre", "els", "productes", "de", "l'electr\u00f2lisi", "dels", "\u00e0cids", "carbox\u00edlics", "i", "de", "l'angl\u00e8s", "edward", "frankland", "sobre", "els", "derivats", "alquil", "met\u00e0l\u00b7lics", "men\u00e0", "al", "reconeixement", "de", "classes", "o", "tipus", "de", "compostsfrankland", "introdu\u00ed", "el", "concepte", "de", "val\u00e8ncia", "entenentlo", "com", "a", "capacitat", "de", "combinaci\u00f3", "i", "entre", "i", "l'alemany", "friederich", "august", "kekul\u00e9", "l'angl\u00e8s", "archibald", "scott", "couper", "i", "el", "rus", "aleksandr", "mikhailovich", "butlerov", "treballant", "de", "manera", "independent", "posaren", "les", "bases", "d'una", "de", "les", "idees", "fonamentals", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "la", "teoria", "estructural", "kekul\u00e9", "couper", "i", "butlerov", "proposaren", "que", "el", "carboni", "\u00e9s", "tetravalent", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "t\u00e9", "val\u00e8ncia", "o", "que", "forma", "enlla\u00e7os", "en", "els", "seus", "compostos", "i", "el", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "important", "que", "un", "\u00e0tom", "de", "carboni", "pot", "utilitzar", "una", "o", "m\u00e9s", "de", "les", "seves", "val\u00e8ncies", "per", "a", "formar", "enlla\u00e7os", "amb", "altres", "\u00e0toms", "de", "carboni", "demostrant", "que", "es", "podien", "enlla\u00e7ar", "els", "uns", "amb", "els", "altres", "per", "formar", "una", "xarxa", "de", "carboni", "i", "que", "els", "patrons", "detallats", "dels", "enlla\u00e7os", "at\u00f2mics", "podien", "ser", "discernits", "per", "interpretacions", "acurades", "de", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "apropiades", "en", "la", "publicaci\u00f3", "original", "couper", "represent\u00e0", "aquests", "enlla\u00e7os", "mitjan\u00e7ant", "l\u00ednies", "quasi", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "els", "qu\u00edmics", "els", "representen", "actualment", "el", "kekul\u00e9", "aconsegu\u00ed", "explicar", "l'estructura", "del", "benz\u00e8", "introduint", "el", "concepte", "d'aromaticitat", "i", "el", "kekul\u00e9", "don\u00e0", "la", "primera", "definici\u00f3", "moderna", "de", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "l'estudi", "dels", "compostos", "del", "carboni", "el", "les", "f\u00f3rmules", "estructurals", "desenvolupades", "per", "kekul\u00e9", "couper", "i", "butlerov", "s'obriren", "a", "les", "tres", "dimensions", "de", "l'espai", "gr\u00e0cies", "als", "treballs", "de", "jacobus", "henricus", "van't", "hoff", "i", "joseph", "achille", "le", "bel", "ambd\u00f3s", "demostraren", "de", "manera", "independent", "que", "els", "quatre", "enlla\u00e7os", "de", "l'\u00e0tom", "de", "carboni", "per", "exemple", "en", "el", "met\u00e0", "estan", "disposats", "de", "manera", "que", "apunten", "cap", "als", "v\u00e8rtexs", "d'un", "tetraedre", "regular", "amb", "l'\u00e0tom", "de", "carboni", "situat", "al", "seu", "centre", "aquest", "descobriment", "fou", "vital", "per", "al", "posterior", "desenvolupament", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "segle", "xx", "a", "principi", "del", "segle", "xx", "el", "progr\u00e9s", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "va", "permetre", "la", "s\u00edntesi", "de", "mol\u00e8cules", "altament", "complexes", "mitjan\u00e7ant", "procediments", "de", "multifase", "en", "aquell", "segle", "es", "va", "tenir", "la", "concepci\u00f3", "que", "els", "enzims", "i", "els", "pol\u00edmers", "eren", "llargues", "mol\u00e8cules", "org\u00e0niques", "la", "s\u00edntesi", "total", "\u00e9s", "el", "proc\u00e9s", "de", "trobar", "noves", "rutes", "de", "s\u00edntesi", "per", "a", "un", "compost", "donat", "aquesta", "s\u00edntesi", "total", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "la", "s\u00edntesi", "de", "la", "urea", "increment\u00e0", "la", "seva", "complexitat", "amb", "la", "s\u00edntesi", "de", "la", "glucosa", "i", "del", "terpineol", "i", "l'any", "la", "s\u00edntesi", "total", "va", "entrar", "en", "el", "circuit", "comercial", "sota", "el", "guiatge", "de", "gustaf", "komppa", "amb", "la", "c\u00e0mfora", "des", "de", "l'inici", "del", "segle", "xx", "la", "complexitat", "de", "la", "s\u00edntesi", "total", "s'ha", "incrementat", "amb", "exemples", "com", "el", "de", "l'\u00e0cid", "lis\u00e8rgic", "i", "la", "vitamina", "b", "un", "altre", "exemple", "dels", "aven\u00e7os", "en", "aquest", "camp", "ha", "estat", "l'obtenci\u00f3", "efectuada", "per", "y", "kishi", "i", "el", "seu", "equip", "de", "la", "universitat", "harvard", "de", "l'\u00e0cid", "palitoxin", "carbox\u00edlic", "la", "mol\u00e8cula", "m\u00e9s", "complexa", "que", "mai", "s'havia", "sintetitzat", "amb", "m\u00e9s", "de", "\u00e0toms", "de", "carboni", "molts", "dels", "quals", "formen", "centres", "quirals", "t\u00e9", "mil", "trilions", "d'is\u00f2mers", "i", "la", "s\u00edntesi", "fou", "dirigida", "per", "obtenirne", "un", "de", "concret", "la", "s\u00edntesi", "es", "realitz\u00e0", "obtenint", "per", "separat", "vuit", "parts", "diferents", "de", "la", "mol\u00e8cula", "i", "posteriorment", "ajuntantles", "tamb\u00e9", "s'ha", "realitzat", "la", "s\u00edntesi", "d'altres", "mol\u00e8cules", "complexes", "moltes", "conegudes", "per", "llur", "pres\u00e8ncia", "en", "la", "natura", "i", "amb", "determinades", "propietats", "aix\u00f2", "n'ha", "facilitat", "l'obtenci\u00f3", "amb", "processos", "m\u00e9s", "f\u00e0cils", "que", "l'extracci\u00f3", "de", "vegetals", "tamb\u00e9", "s'han", "sintetitzat", "biomol\u00e8cules", "com", "ara", "\u00e0cids", "nucleics", "i", "prote\u00efnes", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "ha", "proporcionat", "nous", "pl\u00e0stics", "alguns", "dels", "quals", "poden", "presentar", "propietats", "inusuals", "en", "aquests", "compostos", "com", "ara", "la", "conductivitat", "o", "el", "ferromagnetisme", "petroli", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "continu\u00e0", "amb", "el", "descobriment", "del", "petroli", "del", "qual", "prov\u00e0", "l'origen", "biol\u00f2gic", "i", "la", "seva", "separaci\u00f3", "en", "fraccions", "qu\u00edmiques", "segons", "els", "seus", "punts", "d'ebullici\u00f3", "la", "conversi\u00f3", "de", "diferents", "tipus", "de", "compostos", "amb", "diversos", "processos", "qu\u00edmics", "port\u00e0", "al", "naixement", "de", "la", "ind\u00fastria", "petroqu\u00edmica", "la", "qual", "aconsegu\u00ed", "fabricar", "gomes", "artificials", "diversos", "adhesius", "additius", "modificats", "de", "petroli", "i", "pl\u00e0stics", "farm\u00e0cia", "la", "ind\u00fastria", "farmac\u00e8utica", "comen\u00e7\u00e0", "en", "la", "darrera", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xix", "quan", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "fabricar", "l'\u00e0cid", "salic\u00edlic", "m\u00e9s", "conegut", "amb", "el", "nom", "del", "medicament", "aspirina", "fabricat", "primer", "per", "l'empresa", "bayer", "la", "primera", "droga", "medicament", "que", "va", "ser", "millorada", "de", "manera", "sistem\u00e0tica", "va", "ser", "l'arsfenamina", "salvarsan", "nombrosos", "derivats", "de", "l'atoxil", "que", "\u00e9s", "perillosament", "t\u00f2xic", "van", "ser", "examinats", "per", "paul", "ehrlich", "i", "el", "seu", "equip", "i", "entre", "els", "seus", "compostos", "es", "va", "escollir", "el", "de", "major", "efectivitat", "i", "menor", "toxicitat", "el", "compostos", "relacionats", "amb", "el", "colesterol", "han", "obert", "nous", "camins", "per", "a", "la", "s\u00edntesi", "d'hormones", "humanes", "complexes", "i", "els", "seus", "derivats", "modificats", "m\u00e8todes", "de", "s\u00edntesi", "amb", "aquestes", "bases", "els", "qu\u00edmics", "org\u00e0nics", "aprengueren", "a", "transformar", "un", "grup", "d'\u00e0toms", "en", "un", "altre", "mitjan\u00e7ant", "un", "proc\u00e9s", "d'alteraci\u00f3", "a", "obrir", "l'anell", "d'\u00e0toms", "i", "formar", "anells", "a", "partir", "de", "cadenes", "obertes", "a", "separar", "entre", "si", "grups", "d'\u00e0toms", "a", "afegir", "\u00e0toms", "de", "carboni", "un", "per", "un", "a", "una", "cadena", "el", "m\u00e8tode", "espec\u00edfic", "de", "realitzar", "una", "tasca", "arquitect\u00f2nica", "dins", "de", "la", "mol\u00e8cula", "org\u00e0nica", "prengu\u00e9", "el", "nom", "dels", "seus", "descobridors", "aix\u00ed", "hi", "ha", "la", "reacci\u00f3", "de", "perkin", "l'eliminaci\u00f3", "de", "hofmann", "la", "degradaci\u00f3", "de", "hofmann", "l'alquilaci\u00f3", "de", "friedelcrafts", "i", "l'acilaci\u00f3", "de", "friedelcrafts", "els", "reactius", "de", "grignard", "la", "reducci\u00f3", "de", "sabatiersenderens", "la", "reacci\u00f3", "de", "dielsalder", "la", "reacci\u00f3", "de", "hellvolhardzelinski", "la", "condensaci\u00f3", "de", "claisen", "la", "reacci\u00f3", "de", "cannizzaro", "la", "reacci\u00f3", "de", "wittig", "la", "reacci\u00f3", "de", "bradsher", "la", "reacci\u00f3", "de", "txitxibabin", "la", "reacci\u00f3", "de", "doebner", "la", "reacci\u00f3", "de", "kolbe", "la", "reacci\u00f3", "de", "mannich", "la", "reacci\u00f3", "de", "reformatsky", "la", "reacci\u00f3", "de", "sandmeyer", "la", "reacci\u00f3", "de", "wurtz", "l'eliminaci\u00f3", "de", "cope", "la", "reducci\u00f3", "de", "clemmensen", "la", "s\u00edntesi", "de", "gabriel", "la", "s\u00edntesi", "de", "coreyhouse", "la", "s\u00edntesi", "de", "strecker", "etc", "actualitat", "la", "qu\u00edmica", "dels", "productes", "naturals", "ha", "dut", "a", "l'obtenci\u00f3", "de", "nombrosos", "compostos", "utilitzables", "en", "medicina", "aix\u00ed", "subst\u00e0ncies", "anticancer\u00edgenes", "com", "la", "caliquemicina", "i", "l'esperamicina", "han", "estat", "identificades", "per", "diversos", "equips", "totes", "dues", "provenen", "d'una", "mol\u00e8cula", "complexa", "amb", "diversos", "anells", "sucres", "i", "\u00e0toms", "de", "sofre", "la", "seva", "acci\u00f3", "t\u00e9", "lloc", "sobre", "l'adn", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "tumorals", "i", "s'ha", "mostrat", "efectiva", "en", "rates", "en", "qu\u00e8", "s'ha", "caracteritzat", "com", "l'agent", "anticancer\u00f3s", "m\u00e9s", "potent", "assajat", "en", "animals", "d'altra", "banda", "diverses", "subst\u00e0ncies", "que", "tamb\u00e9", "poden", "tenir", "aplicaci\u00f3", "en", "medicina", "han", "estat", "extretes", "de", "la", "pell", "de", "les", "granotes", "aix\u00ed", "un", "antibi\u00f2tic", "obtingut", "d'aquesta", "manera", "s'assaja", "actualment", "en", "humans", "mentre", "que", "un", "compost", "contra", "el", "dolor", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "identificat", "aquest", "darrer", "es", "mostra", "vegades", "m\u00e9s", "potent", "que", "la", "morfina", "s'anomena", "epibatidina", "per", "haverse", "extret", "de", "la", "pell", "de", "la", "granota", "epipedobates", "tricolor", "tamb\u00e9", "s'han", "sintetitzat", "altres", "compostos", "naturals", "elias", "james", "corey", "i", "el", "seu", "equip", "de", "la", "universitat", "harvard", "ha", "sintetitzat", "l'anomenada", "ginkgolida", "b", "igualment", "s'han", "sintetitzat", "antibi\u00f2tics", "subst\u00e0ncies", "produ\u00efdes", "pel", "m\u00fascul", "card\u00edac", "i", "d'altres", "el", "progr\u00e9s", "ha", "proporcionat", "nous", "f\u00e0rmacs", "per", "a", "problemes", "ps\u00edquics", "al", "mateix", "temps", "que", "permetia", "entendre", "les", "alteracions", "fisiol\u00f2giques", "que", "hi", "donen", "lloc", "tamb\u00e9", "ha", "servit", "per", "a", "trobar", "subst\u00e0ncies", "contra", "el", "dolor", "l'ansietat", "etc", "la", "s\u00edntesi", "org\u00e0nica", "al", "mateix", "temps", "s'ha", "basat", "en", "la", "imitaci\u00f3", "d'alguns", "processos", "naturals", "aix\u00ed", "hom", "ha", "treballat", "en", "mol\u00e8cules", "que", "en", "capturen", "d'altres", "la", "qual", "cosa", "fa", "pensar", "en", "la", "reacci\u00f3", "entre", "substrat", "i", "enzim", "en", "biologia", "entre", "aquests", "compostos", "hi", "trobem", "els", "\u00e8ters", "corona", "investigats", "per", "charles", "j", "pedersen", "de", "l'empresa", "du", "pont", "de", "wilmington", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "aquests", "compostos", "actuen", "selectivament", "sobre", "certs", "ions", "i", "no", "solament", "s\u00f3n", "un", "gran", "suport", "en", "s\u00edntesi", "sin\u00f3", "que", "alhora", "ajuden", "a", "entendre", "els", "processos", "biol\u00f2gics", "d'aquest", "tipus", "aquests", "m\u00e8todes", "s\u00f3n", "un", "gran", "suport", "per", "a", "la", "qu\u00edmica", "i", "per", "a", "la", "recerca", "biol\u00f2gica", "i", "m\u00e8dica", "actualment", "l'objectiu", "s\u00f3n", "els", "centres", "estereog\u00e8nics", "que", "poden", "ser", "sintetitzats", "correctament", "amb", "la", "s\u00edntesi", "asim\u00e8trica", "propietats", "fonamentals", "del", "carboni", "la", "gran", "diversitat", "de", "compostos", "org\u00e0nics", "que", "hi", "ha", "\u00e9s", "deguda", "a", "la", "facilitat", "amb", "qu\u00e8", "els", "\u00e0toms", "de", "carboni", "es", "poden", "unir", "entre", "si", "mitjan\u00e7ant", "enlla\u00e7os", "covalents", "en", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "el", "carboni", "sempre", "actua", "amb", "la", "val\u00e8ncia", "cada", "\u00e0tom", "de", "carboni", "pot", "compartir", "quatre", "electrons", "per", "formar", "quatre", "enlla\u00e7os", "covalents", "en", "aquest", "cas", "l'energia", "entre", "els", "diferents", "orbitals", "lliures", "del", "carboni", "s\u00b2p", "s'hibriden", "formant", "orbitals", "h\u00edbrids", "de", "similar", "nivell", "energ\u00e8tic", "les", "propietats", "f\u00edsiques", "del", "compostos", "org\u00e0nics", "d'inter\u00e8s", "n'inclouen", "tant", "les", "caracter\u00edstiques", "quantitatives", "com", "les", "qualitatives", "la", "informaci\u00f3", "quantitativa", "inclou", "el", "punt", "de", "fusi\u00f3", "el", "punt", "d'ebullici\u00f3", "i", "l'\u00edndex", "de", "refracci\u00f3", "les", "propietats", "qualitatives", "inclouen", "l'olor", "la", "consist\u00e8ncia", "la", "solubilitat", "i", "el", "color", "propietats", "de", "fusi\u00f3", "i", "ebullici\u00f3", "en", "contrast", "amb", "molts", "materials", "inorg\u00e0nics", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "t\u00edpicament", "es", "fonen", "i", "molts", "bullen", "en", "els", "primers", "temps", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "el", "punt", "de", "fusi\u00f3", "pf", "i", "el", "punt", "d'ebullici\u00f3", "pe", "proporcionaven", "una", "informaci\u00f3", "crucial", "sobre", "la", "puresa", "i", "identitat", "dels", "compostos", "org\u00e0nics", "els", "punts", "de", "fusi\u00f3", "i", "d'ebullici\u00f3", "estan", "correlacionats", "amb", "la", "polaritat", "de", "les", "mol\u00e8cules", "i", "el", "seu", "pes", "molecular", "alguns", "compostos", "org\u00e0nics", "especialment", "sim\u00e8trics", "sublimen", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "s'evaporen", "sense", "fondre's", "un", "exemple", "ben", "conegut", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "el", "paraclorodibenz\u00e8", "que", "\u00e9s", "el", "component", "modern", "de", "les", "boles", "antiarnes", "que", "abans", "eren", "de", "naftalina", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "no", "s\u00f3n", "gaire", "estables", "a", "temperatures", "per", "sobre", "de", "\u00b0c", "encara", "que", "n'hi", "ha", "excepcions", "solubilitat", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "neutres", "tendeixen", "a", "ser", "hidr\u00f2fobs", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "s\u00f3n", "menys", "solubles", "en", "aigua", "que", "els", "solvents", "inorg\u00e0nics", "les", "excepcions", "inclouen", "compostos", "org\u00e0nics", "que", "contenen", "grups", "ionitzables", "com", "tamb\u00e9", "els", "alcohols", "de", "baix", "pes", "molecular", "amines", "i", "\u00e0cids", "carbox\u00edlics", "en", "qu\u00e8", "hi", "ha", "enlla\u00e7", "d'hidrogen", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "tendeixen", "a", "dissoldre's", "en", "solvents", "org\u00e0nics", "els", "solvents", "poden", "ser", "o", "b\u00e9", "subst\u00e0ncies", "pures", "com", "\u00e8ter", "o", "etanol", "o", "mescles", "com", "solvents", "paraf\u00ednics", "com", "diversos", "\u00e8ters", "de", "petroli", "o", "el", "rang", "de", "solvents", "arom\u00e0tics", "mesclats", "o", "purs", "obtinguts", "del", "petroli", "la", "solubilitat", "dels", "diferents", "solvents", "dep\u00e8n", "del", "tipus", "de", "solvent", "i", "dels", "grups", "funcionals", "presents", "propietats", "de", "l'estat", "s\u00f2lid", "s\u00f3n", "d'inter\u00e8s", "diverses", "propietats", "dels", "cristalls", "moleculars", "i", "pol\u00edmers", "org\u00e0nics", "amb", "sistemes", "conjugats", "segons", "les", "aplicacions", "per", "raons", "hist\u00f2riques", "aquestes", "propietats", "s\u00f3n", "principalment", "objecte", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "dels", "pol\u00edmers", "i", "la", "ci\u00e8ncia", "dels", "materials", "nomenclatura", "els", "noms", "dels", "compostos", "org\u00e0nics", "s\u00f3n", "o", "b\u00e9", "sistem\u00e0tics", "seguint", "de", "forma", "l\u00f2gica", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "regles", "o", "no", "sistem\u00e0tics", "seguint", "una", "s\u00e8rie", "de", "tradicions", "la", "nomenclatura", "sistem\u00e0tica", "est\u00e0", "estipulada", "per", "les", "especificacions", "del", "iupac", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "les", "recomanacions", "segons", "el", "iupac", "se", "segueixen", "m\u00e9s", "estretament", "per", "als", "compostos", "simples", "per\u00f2", "no", "en", "les", "mol\u00e8cules", "complexes", "la", "nomenclatura", "no", "sistem\u00e0tica", "\u00e9s", "m\u00e9s", "simple", "i", "no", "\u00e9s", "ambigua", "com", "a", "m\u00ednim", "en", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "els", "noms", "no", "sistem\u00e0tics", "no", "indiquen", "l'estructura", "dels", "compostos", "els", "noms", "no", "sistem\u00e0tics", "s\u00f3n", "comuns", "per", "a", "mol\u00e8cules", "complexes", "les", "quals", "inclouen", "molts", "productes", "naturals", "amb", "l'increment", "de", "l'\u00fas", "d'ordinadors", "han", "aparegut", "altres", "m\u00e8todes", "de", "donar", "nom", "que", "han", "de", "ser", "interpretats", "per", "les", "m\u00e0quines", "dos", "formats", "populars", "en", "s\u00f3n", "smiles", "i", "inchi", "esquemes", "estructurals", "les", "mol\u00e8cules", "org\u00e0niques", "es", "descriuen", "de", "manera", "m\u00e9s", "comuna", "per", "esquemes", "o", "f\u00f3rmules", "estructurals", "combinacions", "d'esquemes", "i", "s\u00edmbols", "qu\u00edmics", "la", "f\u00f3rmula", "\"l\u00ednia", "enlla\u00e7\"", "\u00e9s", "simple", "i", "no", "ambigua", "en", "aquest", "sistema", "els", "punts", "finals", "i", "interseccions", "de", "cada", "l\u00ednia", "representen", "els", "\u00e0toms", "de", "carboni", "i", "hidrogen", "caracteritzaci\u00f3", "com", "que", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "sovint", "existeixen", "en", "forma", "de", "mescles", "s'ha", "desenvolupat", "una", "gran", "varietat", "de", "t\u00e8cniques", "per", "avaluarne", "la", "puresa", "especialment", "important", "s\u00f3n", "les", "de", "la", "cromatografia", "com", "hplc", "i", "cromatografia", "de", "gas", "els", "m\u00e8todes", "tradicionals", "de", "separaci\u00f3", "inclouen", "la", "destil\u00b7laci\u00f3", "la", "cristal\u00b7litzaci\u00f3", "i", "l'extracci\u00f3", "amb", "el", "solvent", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "estaven", "tradicionalment", "caracteritzats", "per", "una", "gran", "varietat", "d'an\u00e0lisis", "qu\u00edmiques", "anomenades", "m\u00e8todes", "humits", "per\u00f2", "aquestes", "proves", "han", "estat", "en", "gran", "part", "despla\u00e7ades", "per", "altres", "m\u00e8todes", "d'an\u00e0lisi", "assistits", "per", "ordinador", "i", "per", "l'espectrosc\u00f2pia", "principals", "m\u00e8todes", "anal\u00edtics", "espectrosc\u00f2pia", "per", "resson\u00e0ncia", "magn\u00e8tica", "nuclear", "nmr", "\u00e9s", "la", "t\u00e8cnica", "m\u00e9s", "usada", "els", "principals", "\u00e0toms", "constituents", "en", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "hidrogen", "i", "carboni", "existeixen", "naturalment", "amb", "els", "is\u00f2tops", "\u00b9h", "i", "c", "an\u00e0lisi", "elemental", "un", "m\u00e8tode", "destructiu", "usat", "per", "a", "determinar", "la", "composici\u00f3", "elemental", "d'una", "mol\u00e8cula", "espectrometria", "de", "massa", "indica", "el", "pes", "molecular", "d'un", "compost", "i", "per", "patrons", "de", "fragmentaci\u00f3", "la", "seva", "estructura", "cristal\u00b7lografia", "un", "m\u00e8tode", "sense", "ambig\u00fcitat", "per", "a", "determinarne", "la", "geometria", "molecularels", "m\u00e8todes", "espectrosc\u00f2pics", "tradicionals", "com", "l'espectrosc\u00f2pia", "d'infraroig", "la", "rotaci\u00f3", "\u00f2ptica", "i", "l'espectrosc\u00f2pia", "uvvis", "proporcionen", "informaci\u00f3", "estructural", "relativament", "no", "espec\u00edfica", "per\u00f2", "continuen", "en", "\u00fas", "per", "a", "classes", "espec\u00edfiques", "de", "compostos", "compostos", "org\u00e0nics", "origin\u00e0riament", "el", "camp", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "es", "limit\u00e0", "a", "l'estudi", "dels", "composts", "produ\u00efts", "pels", "\u00e9ssers", "vius", "arran", "de", "la", "caiguda", "en", "des\u00fas", "de", "la", "teoria", "de", "la", "for\u00e7a", "vital", "aquest", "camp", "s'estengu\u00e9", "tamb\u00e9", "a", "les", "subst\u00e0ncies", "artificials", "actualment", "hi", "ha", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "de", "composts", "org\u00e0nics", "coneguts", "el", "fet", "que", "pugui", "existir", "un", "nombre", "tan", "extraordinari", "de", "combinacions", "a", "partir", "d'un", "nombre", "d'elements", "qu\u00edmics", "redu\u00eft", "carboni", "hidrogen", "oxigen", "halogens", "nitrogen", "sofre", "i", "f\u00f2sfor", "principalment", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "que", "ocorre", "en", "el", "camp", "de", "la", "qu\u00edmica", "inorg\u00e0nica", "es", "fonamenta", "d'una", "banda", "en", "la", "possibilitat", "que", "presenta", "l'\u00e0tom", "de", "carboni", "d'establir", "enlla\u00e7os", "covalents", "amb", "altres", "\u00e0toms", "del", "mateix", "element", "per", "a", "formar", "cadenes", "i", "xarxes", "i", "de", "l'altra", "en", "l'exist\u00e8ncia", "de", "molts", "diversos", "grups", "funcionals", "en", "els", "quals", "intervenen", "el", "carboni", "i", "els", "elements", "restants", "que", "apareixen", "en", "els", "composts", "org\u00e0nics", "aquest", "fet", "condiciona", "una", "visi\u00f3", "del", "compost", "org\u00e0nic", "en", "la", "qual", "hom", "pot", "considerar", "per", "separat", "l'estructura", "b\u00e0sica", "o", "esquelet", "carbonat", "i", "el", "conjunt", "de", "grups", "funcionals", "ancorat", "sobre", "aquest", "quan", "els", "composts", "s\u00f3n", "formats", "\u00fanicament", "per", "carboni", "i", "hidrogen", "s\u00f3n", "anomenats", "hidrocarburs", "te\u00f2ricament", "i", "sovint", "tamb\u00e9", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "els", "composts", "org\u00e0nics", "poden", "ser", "considerats", "com", "a", "derivats", "dels", "hidrocarburs", "per", "substituci\u00f3", "d'\u00e0toms", "d'hidrogen", "per", "altres", "\u00e0toms", "o", "grups", "el", "correcte", "coneixement", "de", "l'estructura", "dels", "composts", "org\u00e0nics", "arrenca", "de", "la", "formulaci\u00f3", "de", "les", "teories", "estructurals", "de", "kekul\u00e9couper", "i", "de", "butlerov", "les", "quals", "donaren", "una", "visi\u00f3", "fonamental", "de", "la", "natura", "de", "les", "cadenes", "carbonades", "i", "en", "particular", "pel", "que", "fa", "a", "la", "dels", "composts", "arom\u00e0tics", "posteriorment", "la", "noci\u00f3", "d'estereoqu\u00edmica", "derivada", "de", "les", "idees", "sobre", "la", "isomeria", "geom\u00e8trica", "i", "l'\u00e0tom", "de", "carboni", "asim\u00e8tric", "la", "introducci\u00f3", "del", "concepte", "d'enlla\u00e7", "covalent", "amb", "el", "paper", "rellevant", "que", "aquest", "t\u00e9", "en", "la", "qu\u00edmica", "dels", "composts", "org\u00e0nics", "i", "la", "formulaci\u00f3", "de", "les", "teories", "qu\u00e0ntiques", "de", "l'enlla\u00e7", "han", "proporcionat", "un", "coneixement", "gaireb\u00e9", "perfecte", "del", "problema", "de", "l'estructura", "molecular", "dels", "composts", "org\u00e0nics", "representaci\u00f3", "dels", "compostos", "org\u00e0nics", "per", "a", "representar", "les", "mol\u00e8cules", "dels", "compostos", "podem", "emprar", "la", "f\u00f3rmula", "molecular", "que", "indica", "la", "classe", "i", "el", "nombre", "d'\u00e0toms", "que", "hi", "ha", "en", "la", "mol\u00e8cula", "per\u00f2", "la", "f\u00f3rmula", "molecular", "no", "diu", "de", "quina", "manera", "estan", "distribu\u00efts", "els", "\u00e0toms", "en", "la", "mol\u00e8cula", "en", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "per", "a", "indicar", "com", "estan", "units", "els", "\u00e0toms", "d'una", "mol\u00e8cula", "hi", "ha", "les", "f\u00f3rmules", "desenvolupades", "i", "les", "f\u00f3rmules", "semidesenvolupades", "l'expressi\u00f3", "gr\u00e0fica", "de", "la", "constituci\u00f3", "i", "estructura", "d'una", "esp\u00e8cie", "qu\u00edmica", "s'anomena", "f\u00f3rmules", "qu\u00edmiques", "les", "f\u00f3rmules", "s\u00f3n", "b\u00e0sicament", "els", "s\u00edmbols", "dels", "elements", "xifres", "en", "sub\u00edndex", "per", "a", "indicar", "quantes", "vegades", "cal", "considerarlos", "repetits", "i", "ratlles", "que", "indiquen", "els", "enlla\u00e7os", "subsidi\u00e0riament", "hom", "empra", "uns", "altres", "nombrosos", "signes", "que", "hi", "afegeixen", "informaci\u00f3", "o", "n'escurcen", "l'escriptura", "la", "convenci\u00f3", "fonamental", "de", "la", "notaci\u00f3", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "que", "cada", "s\u00edmbol", "representa", "un", "\u00e0tom", "i", "per", "tant", "totes", "les", "f\u00f3rmules", "donen", "la", "composici\u00f3", "qualitativa", "i", "quantitativa", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "car", "contenen", "els", "s\u00edmbols", "dels", "elements", "presents", "o", "abreviacions", "que", "representen", "conjunts", "d'aquests", "s\u00edmbols", "que", "repeteixen", "si", "cal", "o", "indiquen", "num\u00e8ricament", "llur", "repetici\u00f3", "les", "f\u00f3rmules", "poden", "ser", "emp\u00edriques", "moleculars", "desenvolupades", "i", "estructurals", "f\u00f3rmula", "emp\u00edrica", "les", "f\u00f3rmules", "emp\u00edriques", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "simples", "resulten", "directament", "de", "l'an\u00e0lisi", "i", "hom", "les", "escriu", "juxtaposant", "en", "un", "cert", "ordre", "els", "s\u00edmbols", "i", "afectantlos", "dels", "m\u00e9s", "petits", "sub\u00edndexs", "num\u00e8rics", "que", "expressen", "l'estequiometria", "subst\u00e0ncies", "molt", "diferents", "poden", "tenir", "la", "mateixa", "f\u00f3rmula", "emp\u00edrica", "per", "exemple", "la", "propanona", "una", "cetona", "t\u00e9", "f\u00f3rmula", "emp\u00edrica", "cho", "la", "mateixa", "que", "t\u00e9", "el", "propanal", "un", "aldehid", "f\u00f3rmula", "molecular", "per", "als", "composts", "que", "consten", "de", "mol\u00e8cules", "discretes", "coneixent", "la", "f\u00f3rmula", "emp\u00edrica", "i", "la", "massa", "molecular", "hom", "pot", "escriure'n", "la", "f\u00f3rmula", "molecular", "la", "qual", "b\u00e9", "que", "dona", "el", "nombre", "exacte", "d'\u00e0toms", "que", "formen", "la", "mol\u00e8cula", "tampoc", "no", "\u00e9s", "espec\u00edfica", "sempre", "d'una", "subst\u00e0ncia", "per", "exemple", "la", "f\u00f3rmula", "emp\u00edrica", "del", "benz\u00e8", "\u00e9s", "ch", "mentre", "que", "la", "f\u00f3rmula", "molecular", "n'\u00e9s", "ch", "f\u00f3rmula", "desenvolupada", "plana", "quan", "per", "m\u00e8todes", "f\u00edsics", "i", "qu\u00edmics", "hom", "coneix", "les", "connexions", "entre", "els", "\u00e0toms", "pot", "escriure", "la", "f\u00f3rmula", "desenvolupada", "plana", "indicantne", "els", "enlla\u00e7os", "per", "exemple", "vegeu", "la", "f\u00f3rmula", "desenvolupada", "del", "benz\u00e8", "en", "la", "figura", "les", "f\u00f3rmules", "desenvolupades", "precisen", "la", "topologia", "molecular", "i", "distingeixen", "entre", "els", "is\u00f2mers", "funcionals", "o", "posicionals", "per\u00f2", "no", "entre", "els", "geom\u00e8trics", "o", "\u00f2ptics", "f\u00f3rmula", "estructural", "quan", "hom", "coneix", "a", "m\u00e9s", "la", "disposici\u00f3", "dels", "\u00e0toms", "en", "l'espai", "pot", "tra\u00e7ar", "una", "f\u00f3rmula", "estructural", "que", "pot", "ser", "nom\u00e9s", "estereoqu\u00edmica", "indicant", "les", "orientacions", "relatives", "suficients", "per", "a", "distingir", "entre", "estereois\u00f2mers", "o", "pot", "precisar", "tamb\u00e9", "la", "conformaci\u00f3", "si", "la", "mol\u00e8cula", "t\u00e9", "geometria", "fixa", "les", "f\u00f3rmules", "estructurals", "representen", "simb\u00f2licament", "en", "un", "pla", "mitjan\u00e7ant", "artificis", "gr\u00e0fics", "els", "models", "tridimensionals", "un", "artifici", "corrent", "\u00e9s", "simularne", "la", "perspectiva", "tra\u00e7ant", "els", "enlla\u00e7os", "amb", "ratlles", "primes", "gruixudes", "o", "discont\u00ednues", "segons", "que", "se", "suposin", "situats", "en", "el", "pla", "del", "paper", "al", "damunt", "o", "al", "dessota", "respectivament", "en", "molts", "casos", "les", "f\u00f3rmules", "utilitzades", "s\u00f3n", "de", "tipus", "intermedi", "car", "la", "teoria", "elimina", "opcions", "i", "basta", "aclarir", "els", "punts", "dubtosos", "de", "l'estructura", "l'exig\u00e8ncia", "de", "concisi\u00f3", "fa", "tamb\u00e9", "que", "hom", "ometi", "sovint", "els", "s\u00edmbols", "c", "i", "h", "dels", "cicles", "org\u00e0nics", "i", "que", "hom", "utilitzi", "sobretot", "per", "als", "complexos", "abreviatures", "de", "noms", "com", "per", "exemple", "\"en\"", "per", "hnchchnh", "per", "a", "guanyar", "espai", "i", "facilitarne", "la", "lectura", "classificaci\u00f3", "per", "estructures", "quant", "als", "aspectes", "descriptius", "hom", "ha", "emprat", "el", "criteri", "estructural", "per", "a", "delimitar", "les", "diverses", "branques", "en", "les", "quals", "hom", "pot", "considerar", "dividida", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "aix\u00ed", "hi", "ha", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "alif\u00e0tica", "o", "ac\u00edclica", "que", "tracta", "de", "les", "estructures", "obertes", "lineals", "o", "ramificades", "saturades", "o", "insaturades", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "alic\u00edclica", "relativa", "als", "composts", "carboc\u00edclics", "no", "arom\u00e0tics", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "arom\u00e0tica", "relativa", "als", "composts", "derivats", "formalment", "del", "benz\u00e8", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "heteroc\u00edclica", "relativa", "als", "composts", "carboc\u00edclics", "arom\u00e0tics", "o", "no", "que", "contenen", "un", "o", "m\u00e9s", "hetero\u00e0toms", "en", "l'anell", "carbonat", "la", "qu\u00edmica", "organomet\u00e0l\u00b7lica", "que", "tracta", "dels", "composts", "que", "contenen", "enlla\u00e7os", "carbonimetall", "i", "de", "la", "qu\u00edmica", "macromolecular", "que", "tracta", "dels", "composts", "tant", "naturals", "com", "sint\u00e8tics", "les", "mol\u00e8cules", "dels", "quals", "s\u00f3n", "pol\u00edmers", "classificaci\u00f3", "per", "grups", "funcionals", "d'altra", "banda", "els", "distints", "grups", "funcionals", "confereixen", "als", "composts", "que", "els", "contenen", "propietats", "f\u00edsiques", "i", "qu\u00edmiques", "molt", "relacionades", "la", "qual", "cosa", "justifica", "una", "classificaci\u00f3", "dels", "composts", "org\u00e0nics", "segons", "aquest", "criteri", "aix\u00ed", "hom", "sol", "parlar", "d'alcans", "alquens", "alquins", "derivats", "halogenats", "nitrils", "alcohols", "fenols", "quinones", "\u00e8ters", "aldehids", "cetones", "\u00e0cids", "carbox\u00edlics", "\u00e8sters", "anh\u00eddrids", "d'\u00e0cid", "amines", "amides", "sulfones", "etc", "classificaci\u00f3", "per", "origen", "igualment", "i", "sens", "dubte", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "concepci\u00f3", "origin\u00e0ria", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "hi", "ha", "la", "tend\u00e8ncia", "a", "agrupar", "els", "composts", "d'acord", "amb", "llur", "origen", "natural", "la", "qual", "cosa", "dona", "lloc", "al", "que", "hom", "acostuma", "a", "denominar", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "dels", "productes", "naturals", "que", "compr\u00e8n", "l'estudi", "de", "l\u00edpids", "gl\u00facids", "amino\u00e0cids", "i", "prote\u00efnes", "terpenoides", "esteroides", "alcaloides", "antocianines", "prostaglandines", "porfirines", "vitamines", "sediments", "dels", "quals", "cal", "esmentar", "particularment", "l'estudi", "del", "petroli", "que", "ha", "arribat", "a", "constituir", "una", "aut\u00e8ntica", "especialitat", "anomenada", "petroqu\u00edmica", "etc", "artificials", "composts", "sintetitzats", "al", "laboratori", "que", "no", "es", "troben", "en", "la", "natura", "dins", "aquest", "context", "hom", "pot", "parlar", "entre", "molts", "d'altres", "d'agents", "refrigerants", "colorants", "combustibles", "detergents", "dissolvents", "fibres", "sint\u00e8tiques", "perfums", "i", "aromatitzants", "pl\u00e0stics", "pintures", "medicaments", "tensioactius", "etc", "reaccions", "org\u00e0niques", "les", "reaccions", "org\u00e0niques", "s\u00f3n", "reaccions", "qu\u00edmiques", "que", "impliquen", "compostos", "org\u00e0nics", "mentre", "que", "els", "hidrocarburs", "purs", "experimenten", "certes", "classes", "limitades", "de", "reaccions", "moltes", "m\u00e9s", "reaccions", "estan", "determinades", "pels", "grups", "funcionals", "la", "teoria", "general", "d'aquestes", "reaccions", "implica", "una", "an\u00e0lisi", "acurada", "de", "les", "propietats", "com", "l'afinitat", "electr\u00f2nica", "dels", "\u00e0toms", "clau", "la", "resist\u00e8ncia", "dels", "enlla\u00e7os", "i", "la", "hindr\u00e0ncia", "est\u00e8rica", "aquests", "aspectes", "poden", "determinar", "l'estabilitat", "relativa", "dels", "reactius", "intermedis", "els", "quals", "normalment", "determinen", "directament", "el", "cam\u00ed", "de", "la", "reacci\u00f3", "els", "tipus", "de", "reaccions", "b\u00e0sics", "s\u00f3n", "reaccions", "d'addici\u00f3", "reaccions", "d'eliminaci\u00f3", "reaccions", "de", "substituci\u00f3", "reaccions", "peric\u00edcliques", "reaccions", "de", "rearranjament", "i", "reaccions", "redox", "un", "exemple", "d'una", "reacci\u00f3", "comuna", "\u00e9s", "la", "reacci\u00f3", "de", "substituci\u00f3", "que", "s'escriu", "com", "nu", "+", "cx", "cnu", "+", "xen", "qu\u00e8", "x", "\u00e9s", "un", "grup", "funcional", "i", "nu", "\u00e9s", "un", "nucle\u00f2fil", "el", "nombre", "de", "reaccions", "org\u00e0niques", "possible", "\u00e9s", "b\u00e0sicament", "infinit", "tanmateix", "s'observen", "certs", "patrons", "generals", "que", "es", "fan", "servir", "per", "a", "descriure", "moltes", "reaccions", "comunes", "o", "\u00fatils", "cada", "reacci\u00f3", "t\u00e9", "un", "mecanisme", "de", "reacci\u00f3", "per", "etapes", "que", "explica", "com", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "passa", "encara", "que", "la", "descripci\u00f3", "detallada", "dels", "passos", "no", "sempre", "\u00e9s", "clara", "a", "partir", "d'una", "llista", "nom\u00e9s", "dels", "reactius", "el", "curs", "pas", "a", "pas", "del", "mecanisme", "d'una", "reacci\u00f3", "donada", "es", "pot", "representar", "mitjan\u00e7ant", "t\u00e8cniques", "que", "fan", "servir", "unes", "fletxes", "en", "qu\u00e8", "les", "fletxes", "corbes", "s'utilitzen", "per", "a", "rastrejar", "el", "moviment", "d'electrons", "publicacions", "peri\u00f2diques", "organic", "letters", "org", "lett", "la", "publica", "des", "del", "la", "societat", "qu\u00edmica", "americana", "el", "factor", "d'impacte", "\u00e9s", "de", "lloc", "web", "journal", "of", "organic", "chemistry", "j", "org", "chem", "o", "joc", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "cient\u00edfica", "per", "a", "contribucions", "originals", "de", "recerca", "fonamental", "en", "el", "camp", "de", "la", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "i", "la", "bioqu\u00edmica", "la", "publica", "la", "societat", "qu\u00edmica", "americana", "el", "factor", "d'impacte", "\u00e9s", "de", "lloc", "web", "organic", "&", "biomolecular", "chemistry", "obc", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "peri\u00f2dica", "per", "a", "treballs", "de", "recerca", "originals", "i", "revisions", "la", "publica", "la", "royal", "society", "of", "chemistry", "rsc", "\u00e9s", "continuadora", "de", "les", "publicacions", "perkin", "transactions", "i", "i", "perkin", "transactions", "ii", "t\u00e9", "un", "factor", "d'impacte", "de", "lloc", "web", "european", "journal", "of", "organic", "chemistry", "eur", "j", "org", "chem", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "especialitzada", "en", "revisions", "es", "publica", "des", "del", "en", "fusionarse", "les", "publicacions", "liebigs", "annalen", "bulletin", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "chimique", "de", "france", "bulletin", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "chimiques", "belges", "i", "gazzetta", "chimica", "italiana", "el", "seu", "factor", "d'impacte", "\u00e9s", "lloc", "web", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "tetrahedron", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "peri\u00f2dica", "per", "a", "articles", "de", "recerca", "el", "publica", "elsevier", "al", "regne", "unit", "el", "factor", "d'impacte", "\u00e9s", "lloc", "web", "synlett", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "per", "a", "comunicacions", "en", "el", "camp", "de", "la", "recerca", "de", "la", "s\u00edntesi", "org\u00e0nica", "la", "publica", "georg", "thieme", "verlag", "kg", "a", "alemanya", "el", "seu", "factor", "d'impacte", "\u00e9s", "de", "lloc", "web", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "tetrahedron", "letters", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "per", "a", "publicarhi", "de", "manera", "r\u00e0pida", "articles", "de", "recerca", "de", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "la", "publica", "elsevier", "al", "regne", "unit", "el", "factor", "d'impacte", "\u00e9s", "lloc", "web", "journal", "of", "physical", "organic", "chemistry", "j", "phys", "org", "chem", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "per", "a", "comunicacions", "r\u00e0pides", "d'articles", "originals", "i", "material", "electr\u00f2nic", "publicada", "al", "regne", "unit", "des", "de", "per", "john", "wiley", "&", "sons", "el", "factor", "d'impacte", "\u00e9s", "d'", "lloc", "web", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "nomenclatura", "org\u00e0nica", "alqu\u00edmia", "llista", "de", "qu\u00edmics", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "taula", "peri\u00f2dica", "punt", "isoel\u00e8ctric", "quimiometria", "bibliografia", "corey", "ej", "cheng", "xm", "the", "logic", "of", "chemical", "synthesis", "en", "angl\u00e8s", "john", "wiley", "&", "sons", "isbn", "eliel", "el", "stereochemistry", "of", "carbon", "compounds", "en", "angl\u00e8s", "a", "edici\u00f3", "mcgrawhill", "greene", "tw", "wuts", "pgm", "protective", "groups", "in", "organic", "synthesis", "en", "angl\u00e8s", "a", "edici\u00f3", "wiley", "isbn", "larock", "rc", "comprehensive", "organic", "transformations", "en", "angl\u00e8s", "a", "edici\u00f3", "wileyvch", "isbn", "nicolaou", "kc", "sorensen", "ej", "corey", "ej", "classics", "in", "total", "synthesis", "en", "angl\u00e8s", "vch", "isbn", "smith", "m", "march", "j", "march's", "advanced", "organic", "chemistry", "en", "angl\u00e8s", "a", "edici\u00f3", "wileyinterscience", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "httpwwworganicworldwidenet", "plana", "web", "de", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "en", "angl\u00e8s", "col", "oficial", "de", "qu\u00edmics", "de", "catalunya"]