["la", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "estudia", "la", "composici\u00f3", "estructura", "i", "propietats", "de", "la", "mat\u00e8ria", "i", "els", "canvis", "que", "aquesta", "experimenta", "durant", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "l'etimologia", "de", "la", "paraula", "qu\u00edmica", "prov\u00e9", "del", "baix", "llat\u00ed", "chimia", "af\u00e8resi", "dalchimia", "de", "l'\u00e0rab", "kmiy\u00e3\u00b4", "pedra", "filosofal", "i", "aquest", "probablement", "del", "grec", "khyme\u00eda", "fusi\u00f3", "o", "barreja", "de", "l\u00edquids", "la", "ubiq\u00fcitat", "de", "la", "qu\u00edmica", "en", "les", "ci\u00e8ncies", "naturals", "fa", "que", "sigui", "considerada", "com", "una", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "b\u00e0siques", "la", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "d'import\u00e0ncia", "en", "molts", "camps", "del", "coneixement", "com", "la", "ci\u00e8ncia", "de", "materials", "la", "biologia", "la", "farm\u00e0cia", "la", "medicina", "la", "geologia", "l'enginyeria", "i", "l'astronomia", "entre", "altres", "els", "processos", "naturals", "estudiats", "per", "la", "qu\u00edmica", "involucren", "part\u00edcules", "fonamentals", "electrons", "protons", "i", "neutrons", "part\u00edcules", "compostes", "nuclis", "at\u00f2mics", "\u00e0toms", "i", "mol\u00e8cules", "o", "estructures", "microsc\u00f2piques", "com", "cristalls", "i", "superf\u00edcies", "com", "a", "exemples", "de", "reaccions", "qu\u00edmiques", "hi", "ha", "la", "formaci\u00f3", "de", "mol\u00e8cules", "o", "ions", "a", "partir", "de", "la", "col\u00b7lisi\u00f3", "de", "dos", "\u00e0toms", "la", "fragmentaci\u00f3", "ionitzaci\u00f3", "o", "canvi", "d'estructura", "d'una", "mol\u00e8cula", "despr\u00e9s", "de", "ser", "irradiada", "amb", "llum", "l'absorci\u00f3", "d'un", "\u00e0tom", "o", "mol\u00e8cula", "sobre", "una", "superf\u00edcie", "el", "fluix", "d'electrons", "entre", "dos", "s\u00f2lids", "en", "contacte", "el", "canvi", "estructural", "en", "una", "prote\u00efna", "davant", "l'est\u00edmul", "apropiatdes", "del", "punt", "de", "vista", "microsc\u00f2pic", "les", "part\u00edcules", "involucrades", "en", "una", "reacci\u00f3", "qu\u00edmica", "poden", "considerarse", "com", "un", "sistema", "tancat", "que", "intercanvia", "energia", "amb", "el", "seu", "entorn", "en", "processos", "exot\u00e8rmics", "el", "sistema", "allibera", "energia", "al", "seu", "entorn", "mentre", "que", "un", "proc\u00e9s", "endot\u00e8rmic", "solament", "pot", "oc\u00f3rrer", "quan", "l'entorn", "aporta", "energia", "al", "sistema", "que", "reacciona", "en", "la", "gran", "majoria", "de", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "hi", "ha", "flux", "d'energia", "entre", "el", "sistema", "i", "el", "seu", "camp", "d'influ\u00e8ncia", "per", "la", "qual", "cosa", "podem", "estendre", "la", "definici\u00f3", "de", "reacci\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "involucrar", "l'energia", "cin\u00e8tica", "calor", "com", "un", "reactiu", "o", "producte", "la", "gran", "import\u00e0ncia", "dels", "sistemes", "biol\u00f2gics", "fa", "que", "en", "els", "nostres", "dies", "gran", "part", "del", "treball", "de", "qu\u00edmica", "sigui", "de", "naturalesa", "bioqu\u00edmica", "entre", "els", "problemes", "m\u00e9s", "interessants", "es", "troben", "per", "exemple", "l'estudi", "del", "desdoblament", "de", "les", "prote\u00efnes", "i", "la", "relaci\u00f3", "entre", "seq\u00fc\u00e8ncia", "estructura", "i", "funci\u00f3", "de", "prote\u00efnes", "si", "hi", "ha", "una", "part\u00edcula", "important", "i", "representativa", "en", "la", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "l'electr\u00f3", "un", "dels", "majors", "assoliments", "de", "la", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "haver", "arribat", "a", "l'enteniment", "de", "la", "relaci\u00f3", "entre", "reactivitat", "qu\u00edmica", "i", "configuraci\u00f3", "electr\u00f2nica", "d'\u00e0toms", "mol\u00e8cules", "o", "s\u00f2lids", "els", "qu\u00edmics", "han", "pres", "els", "principis", "de", "la", "mec\u00e0nica", "qu\u00e0ntica", "i", "les", "seves", "solucions", "fonamentals", "per", "a", "sistemes", "de", "pocs", "electrons", "i", "els", "han", "est\u00e8s", "a", "sistemes", "realistes", "la", "idea", "d'orbital", "at\u00f2mic", "i", "d'orbital", "molecular", "\u00e9s", "una", "forma", "sistem\u00e0tica", "en", "la", "qual", "la", "formaci\u00f3", "d'enlla\u00e7os", "\u00e9s", "entenedor", "i", "\u00e9s", "la", "sofisticaci\u00f3", "dels", "models", "inicials", "d'enlla\u00e7", "del", "diagrama", "de", "lewis", "hist\u00f2ria", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "qu\u00edmica", "comen\u00e7a", "ja", "a", "la", "prehist\u00f2ria", "amb", "la", "descoberta", "del", "foc", "que", "va", "permetre", "les", "primeres", "transformacions", "controlades", "de", "la", "mat\u00e8ria", "amb", "la", "cocci\u00f3", "dels", "aliments", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "vidre", "de", "cer\u00e0mica", "i", "els", "primers", "aliatges", "els", "antics", "egipcis", "poden", "ser", "considerats", "els", "pioners", "de", "la", "qu\u00edmica", "en", "soluci\u00f3", "aquosa", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "vers", "l'any", "ac", "les", "antigues", "civilitzacions", "utilitzaven", "tecnologies", "que", "avui", "s\u00f3n", "la", "base", "d'algunes", "branques", "de", "la", "qu\u00edmica", "l'extracci\u00f3", "de", "metalls", "a", "partir", "dels", "seus", "minerals", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "terrissa", "i", "esmalts", "la", "fermentaci\u00f3", "per", "obtenir", "la", "cervesa", "i", "el", "vi", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "pigments", "per", "a", "cosm\u00e8tics", "i", "pintura", "l'extracci\u00f3", "de", "productes", "qu\u00edmics", "de", "les", "plantes", "per", "a", "la", "medicina", "i", "perfumeria", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "formatge", "l'acoloriment", "dels", "teixits", "l'adob", "de", "les", "pells", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "sab\u00f3", "a", "partir", "de", "greixos", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "vidre", "i", "aliatges", "com", "el", "bronze", "la", "g\u00e8nesi", "de", "la", "qu\u00edmica", "es", "pot", "remuntar", "a", "l'observaci\u00f3", "del", "fenomen", "de", "la", "combusti\u00f3", "que", "va", "portar", "a", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "l'art", "i", "la", "ci\u00e8ncia", "del", "processament", "dels", "minerals", "per", "obtenir", "metalls", "hom", "era", "conscient", "que", "era", "possible", "transformar", "uns", "tipus", "de", "mat\u00e8ria", "en", "d'altres", "per\u00f2", "encara", "no", "es", "coneixia", "amb", "exactitud", "el", "com", "ni", "el", "perqu\u00e8", "ni", "les", "seves", "limitacions", "l'avar\u00edcia", "per", "l'or", "va", "portar", "al", "descobriment", "del", "proc\u00e9s", "per", "a", "la", "seva", "purificaci\u00f3", "tot", "i", "que", "els", "principis", "subjacents", "no", "s'entenien", "b\u00e9", "i", "es", "va", "pensar", "que", "es", "tractava", "d'una", "transformaci\u00f3", "en", "comptes", "d'una", "purificaci\u00f3", "molts", "erudits", "d'aquella", "\u00e8poca", "pensaven", "que", "era", "raonable", "de", "creure", "que", "podia", "existir", "una", "manera", "de", "transformar", "metalls", "barats", "en", "or", "aix\u00f2", "va", "portar", "a", "l'alqu\u00edmia", "i", "a", "la", "recerca", "de", "la", "pedra", "filosofal", "que", "es", "pensava", "podia", "obrar", "la", "transformaci\u00f3", "en", "or", "pel", "simple", "contactel'atomisme", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "es", "remunta", "al", "ac", "com", "ho", "demostraria", "l'obra", "de", "rerum", "natura", "la", "naturalesa", "de", "les", "coses", "escrit", "pel", "fil\u00f2sof", "i", "poeta", "rom\u00e0", "lucreci", "l'any", "ac", "un", "llarg", "poema", "que", "descriu", "el", "m\u00f3n", "segons", "els", "principis", "d'epicur", "gran", "part", "del", "desenvolupament", "inicial", "dels", "m\u00e8todes", "de", "purificaci\u00f3", "els", "descriu", "plini", "el", "vell", "a", "la", "seva", "obra", "naturalis", "historiae", "hist\u00f2ria", "natural", "els", "primers", "pioners", "de", "la", "qu\u00edmica", "i", "del", "m\u00e8tode", "cient\u00edfic", "modern", "van", "ser", "els", "savis", "\u00e0rabs", "i", "perses", "de", "l'edat", "mitjana", "que", "van", "introduir", "l'observaci\u00f3", "precisa", "i", "l'experimentaci\u00f3", "controlada", "i", "van", "descobrir", "nombroses", "subst\u00e0ncies", "qu\u00edmiques", "els", "qu\u00edmics", "musulmans", "m\u00e9s", "influents", "van", "ser", "jabir", "ibn", "hayyn", "m", "alkind\u00ed", "m", "arraz\u00ed", "m", "albirun\u00ed", "m", "i", "ibn", "alh\u00e0ytham", "m", "les", "obres", "de", "jabir", "va", "arribar", "a", "ser", "\u00e0mpliament", "conegudes", "a", "europa", "a", "trav\u00e9s", "de", "traduccions", "llatines", "d'un", "autor", "an\u00f2nim", "del", "segle", "xiv", "avui", "anomenat", "pseudogeber", "que", "tamb\u00e9", "va", "escriure", "alguns", "llibres", "sota", "el", "pseud\u00f2nim", "de", "\"geber\"", "la", "contribuci\u00f3", "a", "l'alqu\u00edmia", "i", "a", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "del", "subcontinent", "indi", "tamb\u00e9", "va", "ser", "for\u00e7a", "significativaper", "a", "alguns", "practicants", "l'alqu\u00edmia", "era", "un", "exercici", "intel\u00b7lectual", "i", "el", "van", "aconseguir", "millorar", "amb", "el", "temps", "paracels", "per", "exemple", "va", "rebutjar", "la", "teoria", "dels", "quatre", "elements", "i", "amb", "una", "vaga", "comprensi\u00f3", "dels", "seus", "productes", "qu\u00edmics", "i", "medicaments", "va", "construir", "un", "h\u00edbrid", "d'alqu\u00edmia", "i", "ci\u00e8ncia", "que", "seria", "anomenat", "iatroqu\u00edmica", "de", "la", "mateixa", "manera", "les", "influ\u00e8ncies", "de", "fil\u00f2sofs", "com", "francis", "bacon", "i", "ren\u00e9", "descartes", "que", "va", "exigir", "major", "rigor", "en", "les", "matem\u00e0tiques", "i", "en", "l'eliminaci\u00f3", "de", "biaixos", "de", "les", "observacions", "cient\u00edfiques", "va", "donar", "lloc", "a", "una", "revoluci\u00f3", "cient\u00edfica", "en", "qu\u00edmica", "aix\u00f2", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "robert", "boyle", "que", "va", "arribar", "amb", "una", "equaci\u00f3", "sobre", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "l'estat", "gas\u00f3s", "coneguda", "com", "la", "llei", "de", "boylela", "qu\u00edmica", "va", "arribar", "a", "la", "majoria", "d'edat", "quan", "antoine", "lavoisier", "considerat", "per", "molts", "el", "pare", "de", "la", "qu\u00edmica", "moderna", "va", "desenvolupar", "la", "teoria", "de", "la", "llei", "de", "conservaci\u00f3", "de", "la", "massa", "i", "john", "dalton", "va", "formular", "la", "seva", "teoria", "at\u00f2mica", "de", "dalton", "vers", "el", "disciplines", "de", "la", "qu\u00edmica", "atenent", "la", "natura", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "estudiades", "hom", "ha", "dividit", "tradicionalment", "la", "qu\u00edmica", "en", "qu\u00edmica", "inorg\u00e0nica", "que", "estudia", "els", "minerals", "l'estructura", "transformaci\u00f3", "i", "propietats", "de", "la", "mat\u00e8ria", "que", "no", "est\u00e0", "formada", "per", "cadenes", "de", "carboni", "qu\u00edmica", "org\u00e0nica", "que", "estudia", "els", "composts", "que", "es", "basen", "en", "cadenes", "de", "carboni", "i", "la", "seva", "s\u00edntesiposteriorment", "hom", "consider\u00e0", "la", "qu\u00edmica", "anal\u00edtica", "que", "estudia", "els", "m\u00e8todes", "de", "detecci\u00f3", "identificaci\u00f3", "i", "quantificaci\u00f3", "determinaci\u00f3", "d'una", "subst\u00e0ncia", "en", "una", "mostra", "i", "que", "se", "subdivideix", "en", "quantitativa", "i", "qualitativa", "com", "a", "branca", "independent", "estretament", "lligada", "per\u00f2", "a", "la", "qu\u00edmica", "inorg\u00e0nica", "per", "raons", "hist\u00f2riques", "d'altra", "banda", "en", "el", "darrer", "decenni", "del", "segle", "segle", "xix", "es", "constitu\u00ed", "com", "a", "ci\u00e8ncia", "la", "qu\u00edmica", "f\u00edsica", "que", "estudia", "els", "fonaments", "i", "bases", "f\u00edsiques", "dels", "sistemes", "i", "processos", "qu\u00edmics", "en", "particular", "s\u00f3n", "d'inter\u00e8s", "per", "al", "qu\u00edmic", "f\u00edsic", "els", "aspectes", "energ\u00e8tics", "i", "din\u00e0mics", "de", "tals", "sistemes", "i", "processos", "entre", "les", "seves", "\u00e0rees", "d'estudi", "m\u00e9s", "importants", "s'inclouen", "la", "termodin\u00e0mica", "qu\u00edmica", "la", "cin\u00e8tica", "qu\u00edmica", "l'electroqu\u00edmica", "la", "mec\u00e0nica", "estad\u00edstica", "i", "l'espectrosc\u00f2pia", "pel", "que", "fa", "a", "l'aplicaci\u00f3", "dels", "coneixements", "qu\u00edmics", "als", "processos", "industrials", "hom", "ha", "considerat", "la", "qu\u00edmica", "t\u00e8cnica", "o", "enginyeria", "qu\u00edmica", "com", "una", "branca", "aut\u00f2noma", "de", "la", "qu\u00edmica", "tracta", "del", "projecte", "execuci\u00f3", "i", "operaci\u00f3", "de", "les", "instal\u00b7lacions", "per", "a", "fabricar", "els", "productes", "de", "les", "ind\u00fastries", "qu\u00edmiques", "modernament", "han", "aparegut", "noves", "branques", "com", "la", "bioqu\u00edmica", "que", "estudia", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "en", "els", "\u00e9ssers", "vius", "i", "que", "en", "el", "decurs", "dels", "anys", "ha", "esdevingut", "una", "ci\u00e8ncia", "aut\u00f2noma", "la", "geoqu\u00edmica", "la", "qu\u00edmica", "macromolecular", "la", "qu\u00edmica", "organomet\u00e0l\u00b7lica", "la", "qu\u00edmica", "qu\u00e0ntica", "la", "qu\u00edmica", "computacional", "l'electroqu\u00edmica", "la", "qu\u00edmica", "nuclear", "la", "petroqu\u00edmica", "la", "fotoqu\u00edmica", "la", "neuroqu\u00edmica", "entre", "altres", "conceptes", "fonamentals", "\u00e0toms", "un", "\u00e0tom", "\u00e9s", "la", "unitat", "b\u00e0sica", "de", "la", "qu\u00edmica", "es", "compon", "d'un", "nucli", "amb", "c\u00e0rrega", "positiva", "el", "nucli", "at\u00f2mic", "que", "cont\u00e9", "protons", "i", "neutrons", "i", "que", "mant\u00e9", "al", "seu", "voltant", "una", "s\u00e8rie", "d'electrons", "per", "equilibrar", "la", "c\u00e0rrega", "positiva", "que", "hi", "ha", "al", "nucli", "l'\u00e0tom", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "l'entitat", "m\u00e9s", "petita", "que", "conserva", "algunes", "de", "les", "propietats", "qu\u00edmiques", "de", "l'element", "com", "l'electronegativitat", "l'energia", "d'ionitzaci\u00f3", "els", "estats", "d'oxidaci\u00f3", "preferits", "el", "nombre", "de", "coordinaci\u00f3", "i", "els", "tipus", "preferits", "d'enlla\u00e7os", "qu\u00edmics", "que", "formen", "met\u00e0l\u00b7lic", "i\u00f2nic", "covalent", "element", "el", "concepte", "d'element", "qu\u00edmic", "est\u00e0", "relacionat", "amb", "el", "de", "la", "subst\u00e0ncia", "qu\u00edmica", "un", "element", "qu\u00edmic", "\u00e9s", "espec\u00edficament", "una", "subst\u00e0ncia", "que", "es", "compon", "d'un", "sol", "tipus", "d'\u00e0tom", "un", "element", "qu\u00edmic", "es", "caracteritza", "per", "tenir", "un", "nombre", "determinat", "de", "protons", "en", "el", "nucli", "at\u00f2mic", "dels", "seus", "\u00e0toms", "aquest", "nombre", "\u00e9s", "el", "que", "es", "coneix", "com", "a", "nombre", "at\u00f2mic", "de", "l'element", "per", "exemple", "tots", "els", "\u00e0toms", "amb", "protons", "en", "els", "seus", "nuclis", "s\u00f3n", "\u00e0toms", "de", "l'element", "qu\u00edmic", "carboni", "i", "tots", "els", "\u00e0toms", "amb", "protons", "en", "els", "seus", "nuclis", "s\u00f3n", "\u00e0toms", "de", "l'element", "urani", "a", "la", "natura", "hi", "ha", "elements", "qu\u00edmics", "diferents", "o", "tipus", "d'\u00e0toms", "diferents", "en", "funci\u00f3", "del", "seu", "nombre", "de", "protons", "hi", "ha", "altres", "elements", "que", "han", "han", "estat", "reconeguts", "per", "la", "iupac", "per\u00f2", "que", "nom\u00e9s", "existeixen", "artificialment", "malgrat", "tots", "els", "nuclis", "dels", "\u00e0toms", "que", "pertanyen", "a", "cadascun", "dels", "elements", "tindran", "el", "mateix", "nombre", "de", "protons", "el", "nombre", "de", "neutrons", "pot", "ser", "diferent", "aquests", "\u00e0toms", "que", "difereixen", "en", "el", "nombre", "de", "protons", "s'anomenen", "is\u00f2tops", "hi", "pot", "haver", "diversos", "is\u00f2tops", "d'un", "element", "la", "forma", "m\u00e9s", "adequada", "de", "presentar", "els", "elements", "qu\u00edmics", "\u00e9s", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "que", "agrupa", "els", "elements", "per", "nombre", "at\u00f2mic", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "enginyosa", "distribuci\u00f3", "els", "grups", "o", "columnes", "i", "els", "per\u00edodes", "o", "files", "d'elements", "de", "la", "taula", "o", "b\u00e9", "comparteixen", "diverses", "propietats", "qu\u00edmiques", "o", "segueixen", "certes", "tend\u00e8ncies", "en", "caracter\u00edstiques", "com", "per", "exemple", "el", "radi", "at\u00f2mic", "o", "l'electronegativitat", "hi", "ha", "diferents", "llistes", "d'elements", "qu\u00edmics", "llista", "d'elements", "per", "nom", "llista", "d'elements", "per", "s\u00edmbol", "llista", "d'elements", "per", "nombre", "at\u00f2mic", "llista", "d'elements", "qu\u00edmics", "per", "per\u00edodes", "compost", "un", "compost", "\u00e9s", "una", "subst\u00e0ncia", "amb", "una", "proporci\u00f3", "especial", "d'\u00e0toms", "d'uns", "determinats", "elements", "qu\u00edmics", "que", "determina", "la", "seva", "composici\u00f3", "i", "una", "organitzaci\u00f3", "o", "estructura", "qu\u00edmica", "particular", "que", "determina", "les", "propietats", "qu\u00edmiques", "per", "exemple", "l'aigua", "\u00e9s", "un", "compost", "que", "cont\u00e9", "hidrogen", "i", "oxigen", "en", "una", "proporci\u00f3", "de", "dos", "a", "un", "amb", "l'\u00e0tom", "d'oxigen", "situat", "entre", "els", "dos", "\u00e0toms", "d'hidrogen", "i", "amb", "un", "angle", "de", "\u00b0", "entre", "ells", "els", "compostos", "es", "formen", "i", "es", "converteixen", "en", "altres", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "hi", "ha", "compostos", "org\u00e0nics", "i", "inorg\u00e0nics", "entre", "els", "inorg\u00e0nics", "hi", "ha", "hidrurs", "compostos", "amb", "nom", "propi", "hidr\u00e0cids", "\u00f2xids", "sals", "bin\u00e0ries", "i", "compostos", "nometallnometall", "subst\u00e0ncia", "una", "subst\u00e0ncia", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "mat\u00e8ria", "amb", "una", "determinada", "composici\u00f3", "i", "un", "conjunt", "definit", "de", "propietats", "qu\u00edmiques", "en", "sentit", "estricte", "una", "barreja", "de", "compostos", "d'elements", "o", "de", "compostos", "i", "elements", "no", "\u00e9s", "una", "subst\u00e0ncia", "qu\u00edmica", "per\u00f2", "pot", "ser", "anomenada", "producte", "qu\u00edmic", "la", "majoria", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "que", "trobem", "en", "la", "nostra", "vida", "di\u00e0ria", "s\u00f3n", "un", "tipus", "de", "barreja", "per", "exemple", "l'atmosfera", "terrestre", "els", "aliatges", "la", "biomassa", "etc", "la", "nomenclatura", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "\u00e9s", "una", "part", "cr\u00edtica", "del", "llenguatge", "de", "la", "qu\u00edmica", "generalment", "es", "refereix", "a", "un", "sistema", "de", "denominaci\u00f3", "dels", "compostos", "qu\u00edmics", "al", "principi", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "qu\u00edmica", "les", "subst\u00e0ncies", "van", "ser", "anomenades", "pel", "seu", "descobridor", "aix\u00f2", "va", "portar", "a", "una", "certa", "confusi\u00f3", "per\u00f2", "avui", "dia", "el", "sistema", "iupac", "de", "nomenclatura", "qu\u00edmica", "permet", "els", "qu\u00edmics", "designar", "amb", "un", "nom", "espec\u00edfic", "tots", "els", "compostos", "entre", "la", "gran", "varietat", "de", "productes", "qu\u00edmics", "existent", "la", "nomenclatura", "est\u00e0ndard", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "qu\u00edmiques", "\u00e9s", "fixada", "per", "la", "uni\u00f3", "internacional", "de", "qu\u00edmica", "pura", "i", "aplicada", "iupac", "hi", "ha", "sistemes", "ben", "definits", "per", "denominar", "les", "esp\u00e8cies", "qu\u00edmiques", "els", "compostos", "org\u00e0nics", "s\u00f3n", "anomenats", "d'acord", "amb", "la", "nomenclatura", "org\u00e0nica", "i", "els", "compostos", "inorg\u00e0nics", "segueixen", "la", "nomenclatura", "dels", "compostos", "inorg\u00e0nics", "a", "m\u00e9s", "el", "chemical", "abstracts", "service", "ha", "ideat", "un", "m\u00e8tode", "per", "a", "indexar", "les", "subst\u00e0ncies", "qu\u00edmiques", "en", "aquest", "esquema", "cada", "subst\u00e0ncia", "qu\u00edmica", "s'identifica", "per", "un", "nombre", "conegut", "com", "a", "nombre", "cas", "mol\u00e8cula", "una", "mol\u00e8cula", "\u00e9s", "la", "porci\u00f3", "m\u00e9s", "petita", "indivisible", "d'una", "subst\u00e0ncia", "qu\u00edmica", "pura", "que", "t\u00e9", "les", "seves", "propietats", "qu\u00edmiques", "caracter\u00edstiques", "\u00e9s", "a", "dir", "t\u00e9", "la", "possibilitat", "de", "participar", "en", "un", "cert", "conjunt", "de", "reaccions", "qu\u00edmiques", "amb", "altres", "subst\u00e0ncies", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "ions", "poden", "existir", "com", "a", "unitats", "el\u00e8ctricament", "neutres", "les", "mol\u00e8cules", "s\u00f3n", "t\u00edpicament", "un", "conjunt", "d'\u00e0toms", "lligats", "per", "enlla\u00e7os", "covalents", "de", "manera", "que", "l'estructura", "\u00e9s", "el\u00e8ctricament", "neutra", "i", "tots", "els", "electrons", "de", "val\u00e8ncia", "s\u00f3n", "aparellats", "amb", "altres", "electrons", "ja", "sigui", "en", "enlla\u00e7os", "o", "en", "parells", "solitaris", "no", "totes", "les", "subst\u00e0ncies", "s\u00f3n", "formades", "per", "mol\u00e8cules", "la", "majoria", "dels", "elements", "qu\u00edmics", "es", "componen", "d'\u00e0toms", "solitaris", "com", "la", "seva", "unitat", "discreta", "m\u00e9s", "petita", "altres", "tipus", "de", "subst\u00e0ncies", "com", "per", "exemple", "els", "compostos", "i\u00f2nics", "o", "els", "s\u00f2lids", "cristal\u00b7lins", "s'organitzen", "de", "tal", "manera", "que", "no", "\u00e9s", "possible", "identificar", "mol\u00e8cules", "aquestes", "subst\u00e0ncies", "es", "descriuen", "en", "termes", "d'unitats", "de", "f\u00f3rmula", "o", "de", "cel\u00b7les", "unit\u00e0ries", "de", "xarxa", "l'estructura", "m\u00e9s", "petita", "que", "es", "repeteix", "dins", "d'una", "subst\u00e0ncia", "ja", "que", "no", "tenen", "mol\u00e8cules", "identificables", "com", "a", "tals", "una", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "principals", "d'una", "mol\u00e8cula", "\u00e9s", "la", "seva", "estructura", "geom\u00e8trica", "mentre", "l'estructura", "de", "les", "mol\u00e8cules", "diat\u00f2miques", "les", "triat\u00f2miques", "o", "les", "tetraat\u00f2miques", "pot", "ser", "trivial", "lineal", "angular", "piramidal", "etc", "l'estructura", "de", "les", "mol\u00e8cules", "poliat\u00f2miques", "que", "estan", "constitu\u00efdes", "per", "m\u00e9s", "de", "sis", "\u00e0toms", "de", "diversos", "elements", "pot", "ser", "crucial", "per", "a", "la", "seva", "naturalesa", "qu\u00edmica", "mol", "i", "quantitat", "de", "subst\u00e0ncia", "el", "mol", "\u00e9s", "la", "unitat", "de", "mesura", "del", "sistema", "internacional", "per", "a", "la", "quantitat", "de", "subst\u00e0ncia", "i", "es", "defineix", "com", "la", "quantitat", "d'una", "subst\u00e0ncia", "que", "cont\u00e9", "un", "nombre", "de", "part\u00edcules", "o", "entitats", "elementals", "igual", "al", "nombre", "d'\u00e0toms", "contingut", "en", "kg", "de", "carboni", "en", "rep\u00f2s", "i", "en", "el", "seu", "estat", "fonamental", "aquesta", "unitat", "s'utilitza", "per", "a", "comptar", "el", "nombre", "d'\u00e0toms", "i", "de", "mol\u00e8cules", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "electrons", "ions", "o", "qualsevol", "altres", "tipus", "de", "part\u00edcules", "i", "equival", "a", "una", "quantitat", "igual", "al", "nombre", "d'avogadro", "el", "valor", "d'aquesta", "constant", "es", "determina", "emp\u00edricament", "el", "seu", "valor", "actual", "\u00e9s", "\u00d7", "mol", "codata", "una", "manera", "d'entendre", "el", "concepte", "de", "mol", "\u00e9s", "compararlo", "amb", "un", "terme", "ben", "conegut", "com", "a", "dotzena", "una", "dotzena", "d'ous", "cont\u00e9", "ous", "un", "mol", "d'\u00e0toms", "cont\u00e9", "\u00d7", "\u00e0toms", "mol\u00e8cules", "o", "qualsevol", "tipus", "de", "part\u00edcula", "a", "banda", "de", "la", "comoditat", "que", "proporciona", "la", "utilitzaci\u00f3", "del", "mol", "\u00e9s", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "parlar", "d'un", "mol", "de", "subst\u00e0ncia", "que", "de", "\u00d7", "mol\u00e8cules", "representa", "una", "quantitat", "amb", "la", "qual", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "experimentar", "la", "quantitat", "de", "subst\u00e0ncia", "d'un", "solut", "a", "un", "volum", "determinat", "d'una", "soluci\u00f3", "es", "coneix", "com", "a", "molaritat", "o", "concentraci\u00f3", "de", "subst\u00e0ncia", "la", "molaritat", "\u00e9s", "la", "magnitud", "m\u00e9s", "utilitzada", "per", "expressar", "la", "concentraci\u00f3", "d'una", "soluci\u00f3", "la", "unitat", "m\u00e9s", "habitual", "per", "expressar", "el", "valor", "de", "la", "molaritat", "\u00e9s", "el", "moll", "o", "moldm\u00b3", "tot", "i", "que", "la", "unitat", "del", "sistema", "internacional", "\u00e9s", "el", "molm\u00b3", "orbitals", "per", "a", "una", "descripci\u00f3", "i", "comprensi\u00f3", "detallades", "de", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "i", "de", "les", "propietats", "f\u00edsiques", "de", "les", "diferents", "subst\u00e0ncies", "\u00e9s", "molt", "\u00fatil", "la", "seva", "descripci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "d'orbitals", "amb", "ajuda", "de", "la", "qu\u00edmica", "qu\u00e0ntica", "un", "orbital", "at\u00f2mic", "\u00e9s", "una", "funci\u00f3", "matem\u00e0tica", "que", "descriu", "la", "disposici\u00f3", "d'un", "o", "dos", "electrons", "en", "un", "\u00e0tom", "un", "orbital", "molecular", "\u00e9s", "an\u00e0leg", "per\u00f2", "per", "a", "mol\u00e8cules", "en", "la", "teoria", "de", "l'orbital", "molecular", "la", "formaci\u00f3", "de", "l'enlla\u00e7", "covalent", "\u00e9s", "d'una", "combinaci\u00f3", "matem\u00e0tica", "d'orbitals", "at\u00f2mics", "funcions", "d'ona", "que", "formen", "orbitals", "moleculars", "anomenats", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "pertanyen", "a", "tota", "la", "mol\u00e8cula", "i", "no", "a", "un", "\u00e0tom", "individual", "aix\u00ed", "com", "un", "orbital", "at\u00f2mic", "sigui", "h\u00edbrid", "o", "no", "descriu", "una", "regi\u00f3", "de", "l'espai", "que", "envolta", "a", "un", "\u00e0tom", "on", "\u00e9s", "probable", "que", "es", "trobi", "un", "electr\u00f3", "un", "orbital", "molecular", "descriu", "una", "regi\u00f3", "de", "l'espai", "en", "una", "mol\u00e8cula", "on", "\u00e9s", "m\u00e9s", "factible", "que", "es", "trobin", "els", "electrons", "igual", "que", "un", "orbital", "at\u00f2mic", "un", "orbital", "molecular", "t\u00e9", "una", "grand\u00e0ria", "una", "forma", "i", "una", "energia", "espec\u00edfics", "per", "exemple", "en", "la", "mol\u00e8cula", "d'hidrogen", "molecular", "es", "combinen", "dos", "orbitals", "at\u00f2mics", "ocupats", "cadascun", "per", "un", "electr\u00f3", "hi", "ha", "dues", "formes", "en", "qu\u00e8", "pot", "presentarse", "la", "combinaci\u00f3", "d'orbitals", "additiva", "i", "subtractiva", "la", "combinaci\u00f3", "additiva", "produeix", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "orbital", "molecular", "que", "t\u00e9", "menor", "energia", "i", "que", "t\u00e9", "aproximadament", "forma", "ovalada", "mentre", "que", "la", "combinaci\u00f3", "subtractiva", "condueix", "a", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "orbital", "molecular", "amb", "major", "energia", "i", "que", "genera", "un", "node", "entre", "els", "nuclis", "dels", "orbitals", "a", "les", "subst\u00e0ncies", "els", "orbitals", "s\u00f3n", "funcions", "matem\u00e0tiques", "per", "a", "descriure", "processos", "f\u00edsics", "un", "orbital", "solament", "existeix", "en", "el", "sentit", "matem\u00e0tic", "com", "poden", "existir", "una", "suma", "una", "par\u00e0bola", "o", "una", "arrel", "quadrada", "els", "\u00e0toms", "i", "les", "mol\u00e8cules", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "idealitzacions", "i", "simplificacions", "un", "\u00e0tom", "nom\u00e9s", "existeix", "en", "buit", "una", "mol\u00e8cula", "nom\u00e9s", "existeix", "en", "buit", "i", "en", "sentit", "estricte", "una", "mol\u00e8cula", "nom\u00e9s", "es", "descompon", "en", "\u00e0toms", "si", "es", "trenquen", "tots", "els", "seus", "enlla\u00e7os", "en", "la", "\"vida", "quotidiana\"", "nom\u00e9s", "existeixen", "els", "materials", "i", "les", "subst\u00e0ncies", "dissolucions", "en", "aigua", "i", "en", "altres", "dissolvents", "com", "l'alcohol", "\u00e9s", "possible", "dissoldre", "subst\u00e0ncies", "de", "manera", "que", "queden", "disgregades", "en", "les", "mol\u00e8cules", "o", "ions", "que", "les", "componen", "les", "dissolucions", "s\u00f3n", "transparents", "quan", "se", "supera", "cert", "l\u00edmit", "cridat", "solubilitat", "la", "subst\u00e0ncia", "ja", "no", "es", "dissol", "i", "queda", "b\u00e9", "com", "precipitat", "en", "el", "fons", "del", "recipient", "b\u00e9", "com", "suspensi\u00f3", "surant", "en", "petites", "part\u00edcules", "les", "suspensions", "s\u00f3n", "opaques", "o", "transl\u00facides", "es", "denomina", "concentraci\u00f3", "la", "mesura", "de", "la", "quantitat", "de", "solut", "per", "unitat", "de", "quantitat", "de", "dissolvent", "mesura", "de", "la", "concentraci\u00f3", "la", "concentraci\u00f3", "d'una", "dissoluci\u00f3", "es", "pot", "expressar", "de", "diferents", "formes", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "unitat", "emprada", "per", "a", "determinar", "les", "quantitats", "de", "solut", "i", "dissolvent", "les", "m\u00e9s", "usuals", "s\u00f3n", "grams", "per", "litre", "gl", "ra\u00f3", "solutdissolvent", "o", "solutdissoluci\u00f3", "depenent", "de", "la", "convenci\u00f3", "en", "massa", "ra\u00f3", "solutdissoluci\u00f3", "en", "volum", "ra\u00f3", "solutdissoluci\u00f3", "molaritat", "mols", "solut", "volum", "dissoluci\u00f3", "en", "litres", "la", "seua", "unitat", "\u00e9s", "el", "moll", "o", "simplement", "\"m\"", "molar", "\u00e9s", "l'expressi\u00f3", "de", "la", "concentraci\u00f3", "d'una", "dissoluci\u00f3", "que", "m\u00e9s", "s'utilitza", "al", "laboratori", "degut", "a", "la", "seua", "f\u00e0cil", "determinaci\u00f3", "normalitat", "ra\u00f3", "solutdissoluci\u00f3", "molalitat", "mols", "solut", "massa", "dissolvent", "en", "quilograms", "s'expressa", "en", "molkg", "o", "simplement", "\"m\"", "molal", "fracci\u00f3", "molar", "mols", "d'un", "component", "de", "la", "dissoluci\u00f3", "mols", "totals", "aquesta", "mesura", "de", "concentraci\u00f3", "no", "t\u00e9", "unitats", "\u00e9s", "adimensional", "\u00e9s", "molt", "utilitzada", "en", "l'estudi", "de", "dissolucions", "bin\u00e0ries", "per", "a", "construir", "un", "diagrama", "de", "fases", "que", "relacione", "la", "composici\u00f3", "fracci\u00f3", "molar", "amb", "una", "altra", "variable", "termodin\u00e0mica", "com", "puga", "ser", "la", "pressi\u00f3", "o", "la", "temperatura", "se", "sol", "representar", "amb", "la", "lletra", "\"x\"", "amb", "un", "sub\u00edndex", "de", "l'esp\u00e8cie", "a", "la", "qual", "es", "refereix", "parts", "per", "mili\u00f3", "ra\u00f3", "solutdi", "acidesa", "el", "ph", "\u00e9s", "una", "escala", "logar\u00edtmica", "per", "a", "descriure", "l'acidesa", "d'una", "dissoluci\u00f3", "aquosa", "els", "\u00e0cids", "com", "el", "suc", "de", "llimona", "i", "el", "vinagre", "tenen", "un", "ph", "baix", "inferior", "a", "les", "bases", "com", "el", "hidrogencarbonat", "de", "sodi", "tenen", "un", "ph", "alt", "superior", "a", "el", "ph", "es", "calcula", "mitjan\u00e7ant", "la", "seg\u00fcent", "equaci\u00f3", "p", "h", "log", "a", "h", "+", "log", "h", "+", "{displaystyle", "mathrm", "{ph}", "log", "a{rm", "{h^{+}}}approx", "log", "{rm", "{h^{+}}}}", "on", "a", "h", "+", "{displaystyle", "a{rm", "{h^{+}}}}", "\u00e9s", "l'activitat", "dels", "ions", "d'hidrogen", "en", "la", "soluci\u00f3", "la", "qual", "en", "solucions", "dilu\u00efdes", "\u00e9s", "num\u00e8ricament", "igual", "a", "la", "concentraci\u00f3", "molar", "d'ions", "d'hidrogen", "h", "+", "{displaystyle", "{rm", "{h^{+}}}}", "que", "cedeix", "l'\u00e0cid", "a", "la", "soluci\u00f3", "una", "soluci\u00f3", "neutral", "aigua", "ultra", "pura", "t\u00e9", "un", "ph", "de", "el", "que", "implica", "una", "concentraci\u00f3", "d'ions", "d'hidrogen", "de", "m", "una", "soluci\u00f3", "\u00e0cida", "per", "exemple", "d'\u00e0cid", "sulf\u00faric", "t\u00e9", "un", "ph", "<", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "la", "concentraci\u00f3", "d'ions", "d'hidrogen", "\u00e9s", "major", "que", "m", "una", "soluci\u00f3", "b\u00e0sica", "per", "exemple", "d'hidr\u00f2xid", "de", "potassi", "t\u00e9", "un", "ph", ">", "o", "sigui", "que", "la", "concentraci\u00f3", "d'ions", "d'hidrogen", "\u00e9s", "menor", "que", "m", "formulaci\u00f3", "i", "nomenclatura", "la", "iupac", "un", "organisme", "internacional", "mant\u00e9", "unes", "regles", "per", "a", "la", "formulaci\u00f3", "i", "nomenclatura", "qu\u00edmica", "d'aquesta", "forma", "\u00e9s", "possible", "referirse", "als", "compostos", "qu\u00edmics", "de", "forma", "sistem\u00e0tica", "i", "sense", "errors", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "de", "f\u00f3rmules", "qu\u00edmiques", "\u00e9s", "possible", "tamb\u00e9", "expressar", "de", "forma", "sistem\u00e0tica", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "en", "forma", "d'equaci\u00f3", "qu\u00edmica", "import\u00e0ncia", "de", "la", "qu\u00edmica", "en", "la", "medicina", "la", "medicina", "\u00e9s", "un", "dels", "grans", "avan\u00e7os", "que", "va", "marcar", "el", "segle", "segle", "xx", "en", "aquella", "\u00e8poca", "i", "encara", "avui", "en", "dia", "va", "haverhi", "un", "gran", "avan\u00e7", "gr\u00e0cies", "a", "la", "investigaci\u00f3", "les", "noves", "t\u00e8cniques", "i", "tamb\u00e9", "els", "professionals", "la", "qu\u00edmica", "en", "la", "medicina", "\u00e9s", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "perqu\u00e8", "gr\u00e0cies", "a", "ella", "es", "poden", "arribar", "a", "tractar", "o", "curar", "malalties", "que", "abans", "era", "impensable", "poder", "arribar", "a", "tractar", "o", "curar", "de", "manera", "definitiva", "la", "qu\u00edmica", "i", "la", "medicina", "en", "l'antiguitat", "els", "antics", "egipcis", "van", "ser", "considerats", "els", "pioners", "de", "la", "qu\u00edmica", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "les", "antigues", "civilitzacions", "utilitzaven", "tecnologies", "que", "avui", "dia", "s\u00f3n", "la", "base", "de", "la", "branca", "de", "la", "qu\u00edmica", "fa", "molts", "anys", "existia", "una", "branca", "anomenada", "latroqu\u00edmica", "que", "era", "una", "branca", "on", "s'estudiaven", "la", "qu\u00edmica", "i", "la", "medicina", "de", "manera", "conjunta", "tenia", "les", "seves", "bases", "a", "l'alqu\u00edmia", "la", "iatroqu\u00edmica", "buscava", "trobar", "explicacions", "qu\u00edmiques", "a", "processos", "patol\u00f2gics", "i", "fisiol\u00f2gics", "del", "cos", "hum\u00e0", "i", "proporcionar", "tractament", "amb", "subst\u00e0ncies", "qu\u00edmiques", "aquesta", "branca", "es", "pot", "considerar", "la", "precursora", "de", "la", "qu\u00edmica", "i", "de", "la", "bioqu\u00edmica", "per\u00f2", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "i", "les", "noves", "pr\u00e0ctiques", "m\u00e8diques", "aquesta", "\u00e0rea", "ha", "quedat", "obsoleta", "donant", "pas", "a", "la", "medicina", "moderna", "i", "innovadora", "la", "medicina", "avui", "en", "dia", "en", "l'actualitat", "la", "majoria", "dels", "productes", "de", "l'\u00e0rea", "sanit\u00e0ria", "tenen", "pl\u00e0stic", "com", "a", "principal", "component", "entre", "els", "materials", "hi", "ha", "xeringues", "lents", "de", "contactem", "pr\u00f2tesis", "envasos", "de", "productes", "bosses", "de", "sang", "v\u00e0lvules", "entre", "altres", "productes", "m\u00e8dics", "en", "el", "sector", "hospitalari", "a", "espanya", "l'any", "es", "van", "utilitzar", "m\u00e9s", "de", "tones", "de", "pl\u00e0stic", "un", "exemple", "senzill", "\u00e9s", "un", "cat\u00e8ter", "aquest", "s'ha", "d'introduir", "per", "una", "art\u00e8ria", "i", "solucionar", "una", "obstrucci\u00f3", "i", "\u00e9s", "molt", "important", "que", "sigui", "d'un", "sol", "\u00fas", "flexible", "i", "sobretot", "higi\u00e8nic", "per", "poder", "fer", "tots", "aquests", "materials", "cal", "saber", "la", "quantitat", "exacta", "i", "precisa", "de", "material", "que", "cal", "per", "poderho", "fabricar", "i", "aix\u00f2", "es", "realitza", "al", "laboratori", "a", "base", "de", "realitzar", "assajos", "per", "poder", "arribar", "a", "ferho", "de", "manera", "m\u00e9s", "econ\u00f2mica", "senzilla", "i", "sempre", "garantint", "un", "producte", "excel\u00b7lent", "per", "aix\u00f2", "si", "la", "qu\u00edmica", "no", "an\u00e9s", "lligada", "a", "la", "medicina", "molts", "dels", "materials", "i", "productes", "que", "s'usen", "avui", "en", "dia", "no", "existirien", "i", "per", "tant", "anir\u00edem", "molt", "endarrerits", "pel", "que", "fa", "a", "la", "medicina", "avan\u00e7os", "en", "la", "medicina", "gr\u00e0cies", "a", "la", "qu\u00edmica", "un", "aspecte", "molt", "important", "que", "ens", "proporciona", "la", "qu\u00edmica", "s\u00f3n", "les", "vacunes", "els", "antibi\u00f2tics", "i", "tota", "mena", "de", "medicament", "que", "ens", "curen", "i", "ens", "protegeixen", "de", "malalties", "tots", "els", "medicaments", "i", "vacunes", "el", "primer", "contacte", "el", "tenen", "al", "laboratori", "molts", "professionals", "es", "reuneixen", "dia", "a", "dia", "per", "poder", "trobar", "cures", "millors", "i", "amb", "menys", "efectes", "secund\u00e0ris", "per", "podernos", "fer", "la", "vida", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "d'altra", "banda", "la", "descoberta", "de", "noves", "mol\u00e8cules", "qu\u00edmiques", "afavoreix", "la", "possibilitat", "de", "realitzar", "trasplantament", "de", "teixits", "i", "d'\u00f2rgans", "les", "pr\u00f2tesis", "ortop\u00e8diques", "les", "v\u00e0lvules", "card\u00edaques", "els", "\u00f2rgans", "artificial", "o", "el", "fil", "quir\u00fargic", "estan", "fets", "de", "productes", "qu\u00edmics", "d'alta", "tecnologia", "gr\u00e0cies", "a", "l'avan\u00e7", "de", "la", "qu\u00edmica", "en", "la", "medicina", "podem", "viure", "cada", "vegada", "en", "millors", "condicions", "i", "viure", "fins", "a", "m\u00e9s", "avan\u00e7ades", "edats", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "societat", "catalana", "de", "qu\u00edmica", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "planes", "web", "sobre", "qu\u00edmica", "en", "catal\u00e0", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "plana", "web", "de", "la", "iupac", "angl\u00e8s", "viccionari"]