["r", "maj\u00fascula", "r", "min\u00fascula", "\u00e9s", "la", "divuitena", "lletra", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "el", "seu", "nom", "en", "catal\u00e0", "\u00e9s", "erra", "er", "o", "erre", "la", "lletra", "r", "evolucion\u00e0", "de", "la", "lletra", "grega", "ro", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'etrusc", "la", "qual", "evolucion\u00e0", "del", "s\u00edmbol", "sem\u00edtic", "per", "a", "cap", "r\u00ea", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "la", "lletra", "r", "es", "pronuncia", "alveolar", "vibrant", "m\u00faltiple", "a", "comen\u00e7ament", "de", "mot", "o", "despr\u00e9s", "de", "consonant", "fricativa", "i", "es", "pronuncia", "alveolar", "vibrant", "senzilla", "entre", "vocals", "o", "despr\u00e9s", "de", "consonant", "oclusiva", "si", "es", "vol", "que", "soni", "m\u00faltiple", "entre", "vocals", "cal", "usar", "el", "d\u00edgraf", "rr", "a", "excepci\u00f3", "de", "la", "majoria", "del", "valenci\u00e0", "en", "la", "resta", "de", "dialectes", "\u00e9s", "molt", "com\u00fa", "que", "no", "es", "pronunci\u00ef", "quan", "es", "troba", "a", "final", "de", "mot", "berena*", "carre*", "aix\u00f2", "\u00e9s", "molt", "significatiu", "en", "els", "infinitius", "canta*", "c\u00f3rre*", "dormi*", "en", "els", "quals", "nom\u00e9s", "se", "sensibilitza", "la", "erra", "en", "cas", "d'haverhi", "un", "pronom", "feble", "despr\u00e9s", "anarhi", "ferho", "mirarlos", "en", "el", "balear", "arriba", "a", "desapar\u00e8ixer", "fins", "i", "tot", "en", "monos\u00edl\u00b7labs", "o*", "co*", "ma*", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "s\u00edmbols", "semblants", "per\u00f2", "sense", "cap", "relaci\u00f3", "en", "alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "refer\u00e8ncies", "viccionari"]