["ramon", "llull", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "rmon", "u", "de", "vegades", "llatinitzat", "com", "a", "raimundus", "o", "raymundus", "lullus", "palma", "mallorca", "tunis", "tun\u00edsia", "va", "ser", "un", "escriptor", "fil\u00f2sof", "m\u00edstic", "te\u00f2leg", "professor", "i", "missioner", "mallorqu\u00ed", "del", "segle", "xiii", "\u00e9s", "conegut", "per", "la", "seva", "extensa", "obra", "escrita", "redactada", "en", "catal\u00e0", "occit\u00e0", "llat\u00ed", "i", "\u00e0rab", "destaca", "per", "la", "seva", "producci\u00f3", "liter\u00e0ria", "en", "llengua", "catalana", "i", "\u00e9s", "considerat", "el", "primer", "autor", "a", "fer", "servir", "una", "llengua", "vulgar", "per", "escriure", "obres", "cient\u00edfiquesramon", "llull", "havia", "estat", "un", "cortes\u00e0", "de", "vida", "mundana", "fins", "que", "va", "realitzar", "una", "transformaci\u00f3", "religiosa", "quan", "tenia", "trenta", "anys", "a", "partir", "de", "la", "qual", "dedic\u00e0", "la", "seva", "vida", "al", "proselitisme", "cristi\u00e0", "especialment", "entre", "jueus", "i", "musulmans", "i", "a", "incorporar", "els", "poders", "pol\u00edtics", "i", "religiosos", "cristians", "en", "un", "pla", "missioner", "destinat", "a", "la", "conversi\u00f3", "dels", "no", "cristians", "la", "seva", "estrat\u00e8gia", "per", "millorar", "els", "resultats", "dels", "m\u00e8todes", "tradicionals", "d'evangelitzaci\u00f3", "basats", "en", "l'autoritat", "dels", "textos", "sagrats", "el", "va", "portar", "a", "difondre", "el", "seu", "pensament", "mitjan\u00e7ant", "l'escriptura", "l'ensenyament", "la", "disputa", "amb", "autoritats", "teol\u00f2giques", "la", "petici\u00f3", "a", "papes", "i", "reis", "o", "la", "fundaci\u00f3", "de", "centres", "de", "formaci\u00f3", "missionera", "per", "assolir", "els", "seus", "prop\u00f2sits", "dedic\u00e0", "gran", "part", "de", "la", "seva", "vida", "a", "viatjar", "per", "difondre", "el", "seu", "missatge", "i", "posarlo", "a", "provallull", "cre\u00e0", "un", "sistema", "filos\u00f2fic", "que", "denomin\u00e0", "ars", "que", "integrava", "en", "un", "tot", "coherent", "la", "religi\u00f3", "la", "filosofia", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "moral", "i", "l'ordre", "social", "a", "partir", "d'un", "sistema", "de", "verificacions", "mec\u00e0niques", "comprensibles", "i", "transmissibles", "que", "havien", "de", "demostrar", "la", "superioritat", "del", "cristianisme", "i", "facilitar", "aix\u00ed", "la", "conversi\u00f3", "dels", "practicants", "d'altres", "religions", "l'ambici\u00f3", "del", "programa", "lul\u00b7li\u00e0", "\u00e9s", "una", "de", "les", "causes", "de", "la", "seva", "ingent", "producci\u00f3", "escrita", "i", "de", "l'enciclopedisme", "del", "seu", "abast", "at\u00e8s", "que", "el", "seu", "sistema", "havia", "de", "ser", "verificable", "en", "qualsevol", "\u00e0mbit", "del", "coneixement", "hum\u00e0", "i", "havia", "de", "poder", "ser", "comunicat", "en", "graus", "distints", "de", "complexitat", "expressiva", "i", "de", "llengua", "d'acord", "amb", "les", "caracter\u00edstiques", "del", "destinatari", "d'aquesta", "extensa", "producci\u00f3", "liter\u00e0ria", "es", "conserven", "obres", "d'entre", "les", "quals", "liter\u00e0riament", "es", "poden", "destacar", "el", "llibre", "de", "contemplaci\u00f3", "en", "d\u00e9u", "el", "llibre", "de", "l'orde", "de", "cavalleria", "el", "roman\u00e7", "d'evast", "e", "blaquerna", "el", "llibre", "de", "santa", "maria", "el", "llibre", "de", "meravelles", "lo", "desconhort", "l'arbre", "de", "ci\u00e8ncia", "l'arbre", "de", "filosofia", "d'amor", "el", "cant", "de", "ramon", "o", "el", "llibre", "de", "les", "b\u00e8sties", "el", "llegat", "de", "ramon", "llull", "va", "ser", "un", "corrent", "filos\u00f2fic", "i", "religi\u00f3s", "de", "partidaris", "denominat", "lul\u00b7lisme", "que", "estimularen", "la", "seva", "exaltaci\u00f3", "fins", "a", "la", "llegenda", "llull", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "adversaris", "especialment", "entre", "els", "dominics", "que", "crearen", "un", "corrent", "antilul\u00b7li\u00e0", "els", "quals", "a", "m\u00e9s", "d'atacarlo", "pel", "contingut", "de", "la", "seva", "obra", "li", "atribu\u00efren", "posicions", "heterodoxes", "a", "partir", "de", "textos", "falsament", "lul\u00b7lians", "sobre", "l'alqu\u00edmia", "o", "la", "c\u00e0bala", "aquesta", "confrontaci\u00f3", "ha", "distorsionat", "la", "percepci\u00f3", "popular", "de", "la", "seva", "personalitat", "real", "i", "ha", "afectat", "negativament", "el", "seu", "proc\u00e9s", "de", "canonitzaci\u00f3", "actualment", "\u00e9s", "eclesi\u00e0sticament", "servent", "de", "d\u00e9u", "encara", "que", "popularment", "sigui", "considerat", "i", "titulat", "com", "a", "beat", "biografia", "les", "dades", "sobre", "la", "vida", "de", "ramon", "llull", "s\u00f3n", "abundants", "a", "partir", "dels", "seus", "trenta", "anys", "per\u00f2", "no", "tant", "en", "el", "seu", "per\u00edode", "de", "joventut", "la", "principal", "font", "d'informaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "vida", "coet\u00e0nia", "un", "text", "an\u00f2nim", "escrit", "a", "la", "cartoixa", "de", "vauvert", "l'any", "que", "s'ha", "atribu\u00eft", "tant", "al", "mateix", "llull", "com", "a", "algun", "monjo", "cartoix\u00e0", "desconegut", "o", "al", "canonge", "d'arras", "thomas", "le", "my\u00e9sier", "que", "l'haurien", "escrit", "al", "seu", "dictat", "sobre", "aquest", "canem\u00e0s", "de", "veracitat", "contrastada", "moltes", "obres", "del", "mateix", "llull", "donen", "un", "gran", "nombre", "de", "refer\u00e8ncies", "biogr\u00e0fiques", "tamb\u00e9", "els", "seus", "deixebles", "i", "coetanis", "en", "parlen", "sovint", "i", "aix\u00ed", "mateix", "es", "disposa", "d'un", "seguit", "de", "refer\u00e8ncies", "documentals", "burocr\u00e0tiques", "que", "completen", "la", "informaci\u00f3", "disponible", "sobre", "el", "seu", "periple", "vital", "una", "particularitat", "de", "la", "informaci\u00f3", "disponible", "sobre", "llull", "\u00e9s", "la", "referida", "al", "seu", "estat", "an\u00edmic", "en", "els", "distints", "episodis", "de", "la", "seva", "vida", "que", "ell", "mateix", "deix\u00e0", "consignat", "per", "escrit", "en", "conjunt", "es", "pot", "dir", "que", "el", "grau", "de", "coneixement", "biogr\u00e0fic", "de", "la", "seva", "vida", "\u00e9s", "molt", "alt", "per", "a", "una", "persona", "que", "visqu\u00e9", "a", "cavall", "dels", "segles", "xiii", "i", "xiv", "els", "primers", "anys", "llull", "va", "n\u00e9ixer", "a", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "en", "una", "data", "incerta", "situada", "entre", "i", "tot", "i", "que", "la", "historiografia", "considera", "el", "de", "gener", "de", "com", "la", "data", "del", "seu", "naixement", "era", "fill", "de", "ramon", "amat", "llull", "i", "isabel", "d'erill", "una", "fam\u00edlia", "barcelonina", "acomodada", "que", "pertanyia", "b\u00e9", "al", "patriciat", "urb\u00e0", "o", "b\u00e9", "a", "la", "petita", "noblesa", "catalanaramon", "amat", "llull", "havia", "obtingut", "diversos", "b\u00e9ns", "assignats", "a", "t\u00edtol", "personal", "per", "jaume", "i", "en", "el", "llibre", "del", "repartiment", "de", "mallorca", "cosa", "que", "assenyala", "la", "seva", "participaci\u00f3", "destacada", "en", "la", "conquesta", "que", "tant", "podria", "haver", "estat", "militar", "com", "financera", "la", "fam\u00edlia", "llull", "establ\u00ed", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "a", "l'illa", "i", "pass\u00e0", "a", "formar", "part", "dels", "nivells", "m\u00e9s", "alts", "de", "la", "jerarquia", "social", "insular", "at\u00e8s", "que", "l'alta", "noblesa", "havia", "retornat", "als", "seus", "llocs", "d'origen", "aix\u00ed", "ho", "acredita", "l'acc\u00e9s", "de", "ramon", "fill", "a", "llocs", "de", "privilegi", "en", "la", "primitiva", "cort", "senyorial", "mallorquinala", "carrera", "palatina", "de", "ramon", "es", "troba", "documentada", "entorn", "de", "la", "cort", "que", "form\u00e0", "el", "futur", "jaume", "ii", "de", "mallorca", "a", "partir", "de", "la", "seva", "designaci\u00f3", "com", "a", "hereu", "del", "regne", "de", "mallorca", "el", "en", "la", "qual", "ocup\u00e0", "el", "c\u00e0rrec", "de", "senescal", "de", "la", "taula", "o", "cap", "de", "l'administraci\u00f3", "cortesana", "amb", "tot", "no", "es", "pot", "descartar", "que", "amb", "anterioritat", "ja", "hagu\u00e9s", "pogut", "ocupar", "algun", "c\u00e0rrec", "a", "la", "cort", "del", "conqueridoren", "els", "mateixos", "anys", "en", "concret", "el", "es", "va", "casar", "amb", "la", "jove", "blanca", "picany", "amb", "qui", "va", "tenir", "dos", "fills", "dom\u00e8nec", "i", "magdalena", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "etapa", "religiosa", "els", "primers", "anys", "de", "ramon", "s\u00f3n", "escassos", "en", "not\u00edcies", "ell", "mateix", "no", "s'hi", "referir\u00e0", "gaire", "en", "les", "seves", "obres", "per\u00f2", "les", "breus", "pinzellades", "que", "en", "dona", "retraten", "un", "cortes\u00e0", "llicenci\u00f3s", "i", "poeta", "trobadoresc", "d'obra", "no", "conservada", "en", "un", "territori", "de", "frontera", "cru\u00eflla", "de", "les", "cultures", "cristiana", "\u00e0rab", "i", "jueva", "aquests", "aspectes", "s\u00f3n", "cabdals", "per", "entendre", "la", "traject\u00f2ria", "posterior", "d'un", "home", "que", "es", "mou", "amb", "desimboltura", "en", "les", "corts", "reials", "i", "papals", "que", "fa", "de", "l'obra", "escrita", "una", "eina", "efica\u00e7", "de", "difusi\u00f3", "del", "seu", "pensament", "que", "compr\u00e8n", "les", "possibilitats", "comunicatives", "de", "les", "emergents", "lleng\u00fces", "vulgars", "i", "que", "es", "fixa", "com", "a", "objectiu", "la", "conversi\u00f3", "dels", "no", "cristians", "a", "partir", "de", "la", "dominaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "del", "coneixement", "mutu", "la", "conversi\u00f3", "i", "pelegrinatge", "amb", "aquest", "episodi", "succe\u00eft", "el", "mes", "de", "juliol", "de", "el", "bi\u00f2graf", "medieval", "de", "llull", "inicia", "el", "relat", "de", "la", "transformaci\u00f3", "radical", "en", "la", "seva", "vida", "per\u00f2", "aquestes", "visions", "ext\u00e0tiques", "del", "crist", "crucificat", "es", "varen", "haver", "de", "repetir", "quatre", "vegades", "per", "causar", "en", "ramon", "una", "profunda", "impressi\u00f3", "que", "el", "va", "portar", "a", "comprometre's", "a", "complir", "tres", "vots", "convertir", "els", "musulmans", "escriure", "el", "millor", "llibre", "del", "m\u00f3n", "contra", "els", "errors", "dels", "seguidors", "d'altres", "religions", "i", "conv\u00e8ncer", "el", "papa", "i", "als", "reis", "per", "fundar", "monestirs", "a", "fi", "d'ensenyar", "lleng\u00fces", "als", "missionersmalgrat", "tot", "no", "inici\u00e0", "aquests", "prop\u00f2sits", "fins", "que", "uns", "mesos", "m\u00e9s", "tard", "va", "escoltar", "un", "serm\u00f3", "del", "bisbe", "de", "mallorca", "sobre", "sant", "francesc", "d'ass\u00eds", "que", "li", "inspir\u00e0", "el", "model", "a", "seguir", "i", "com", "havia", "fet", "sant", "francesc", "va", "vendre", "les", "propietats", "i", "el", "patrimoni", "deixantne", "una", "part", "per", "a", "la", "seva", "dona", "i", "els", "seus", "fills", "als", "qui", "va", "abandonar", "per", "iniciar", "el", "seu", "primer", "viatge", "el", "pelegrinant", "al", "santuari", "de", "rocamador", "al", "llenguadoc", "i", "a", "sant", "jaume", "de", "gal\u00edciacontra", "aquesta", "versi\u00f3", "pseudoautobiogr\u00e0fica", "recollida", "a", "la", "vita", "el", "el", "canonge", "mallorqu\u00ed", "joan", "segu\u00ed", "va", "desenvolupar", "una", "llegenda", "sobre", "la", "seva", "conversi\u00f3", "segons", "explicava", "a", "partir", "de", "les", "narracions", "dels", "lul\u00b7listes", "charles", "de", "bovelles", "i", "nicolau", "de", "pacs", "segons", "aquesta", "llegenda", "ramon", "llull", "estava", "molt", "enamorat", "d'una", "dama", "i", "el", "seu", "comportament", "preocupava", "els", "seus", "pares", "que", "varen", "arribar", "a", "parlar", "amb", "jaume", "ii", "per", "a", "qui", "ramon", "treballava", "com", "a", "menescal", "un", "dia", "la", "va", "seguir", "fins", "dins", "l'esgl\u00e9sia", "on", "la", "dama", "anava", "a", "escoltar", "la", "missa", "ella", "cansada", "de", "les", "persecucions", "per", "ramon", "llull", "es", "va", "girar", "cap", "a", "ell", "i", "li", "va", "mostrar", "el", "seu", "pit", "cancer\u00f3s", "a", "ramon", "llull", "aquella", "visi\u00f3", "el", "va", "impactar", "tant", "que", "va", "decidir", "no", "tornar", "a", "seguir", "cap", "dona", "m\u00e9s", "etapa", "de", "formaci\u00f3", "ramon", "llull", "tenia", "previst", "traslladarse", "a", "par\u00eds", "per", "estudiar", "en", "finalitzar", "seu", "el", "pelegrinatge", "per\u00f2", "a", "barcelona", "estant", "els", "seus", "familiars", "i", "amics", "sobretot", "sant", "ramon", "de", "penyafort", "el", "persuadiren", "de", "no", "ferho", "i", "el", "convenceren", "de", "retornar", "a", "mallorca", "on", "inici\u00e0", "la", "seva", "etapa", "de", "formaci\u00f3", "que", "es", "perllong\u00e0", "per", "espai", "de", "nou", "anysen", "aquest", "temps", "es", "va", "formar", "a", "les", "biblioteques", "del", "monestir", "de", "la", "real", "i", "en", "el", "convent", "de", "sant", "domingo", "estudiant", "llat\u00ed", "filosofia", "teologia", "i", "dret", "aix\u00ed", "com", "ci\u00e8ncies", "sobretot", "medicina", "cosa", "que", "fa", "suposar", "que", "pass\u00e0", "un", "temps", "a", "montpeller", "tamb\u00e9", "per", "a", "poder", "estudiar", "\u00e0rab", "va", "comprar", "un", "esclau", "docte", "que", "li", "enseny\u00e0", "la", "llengua", "la", "l\u00f2gica", "d'algazzali", "i", "possiblement", "l'inici\u00e0", "en", "el", "sufisme", "el", "tingu\u00e9", "deu", "anys", "per\u00f2", "la", "relaci\u00f3", "amb", "aquest", "mestre", "va", "acabar", "de", "la", "pitjor", "manera", "ja", "que", "llull", "el", "va", "colpejar", "per", "haver", "blasfemat", "contra", "jesucrist", "com", "a", "venjan\u00e7a", "l'esclau", "el", "va", "ferir", "amb", "una", "espasa", "provant", "de", "matarlo", "i", "finalment", "es", "va", "su\u00efcidar", "a", "la", "pres\u00f3", "on", "havia", "estat", "tancatal", "final", "d'aquest", "per\u00edode", "formatiu", "llull", "escrigu\u00e9", "en", "\u00e0rab", "les", "seves", "dues", "primeres", "obres", "tradu\u00efdes", "aviat", "al", "llat\u00ed", "i", "al", "catal\u00e0", "compendi", "de", "la", "l\u00f2gica", "d'algatzell", "i", "el", "formidable", "en", "contingut", "i", "extensi\u00f3", "llibre", "de", "contemplaci\u00f3", "en", "d\u00e9u", "ca", "vasta", "enciclop\u00e8dia", "asc\u00e8ticom\u00edstica", "amb", "elements", "autobiogr\u00e0fics", "es", "tracta", "d'una", "obra", "magna", "de", "la", "literatura", "cristiana", "i", "llibre", "fundacional", "i", "alhora", "culminant", "de", "la", "literatura", "catalana", "segons", "de", "riquer", "comas", "i", "molas", "llull", "inicia", "la", "seva", "tasca", "escrita", "d'una", "manera", "fulgurant", "monumental", "i", "amb", "una", "completa", "maduresa", "no", "amb", "tempteigs", "primerencs", "ni", "assaigs", "titubejants", "sin\u00f3", "amb", "un", "llibre", "ric", "en", "experi\u00e8ncies", "i", "adquisicions", "abrandat", "d'amor", "div\u00ed", "elevat", "en", "les", "elucubracions", "enciclop\u00e8dic", "en", "el", "seu", "abast", "perfecte", "en", "la", "prosa", "i", "d'un", "al\u00e8", "singular", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "de", "randa", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "l'esclau", "ramon", "llull", "es", "va", "retirar", "al", "puig", "de", "randa", "mallorca", "on", "es", "va", "lliurar", "a", "la", "meditaci\u00f3", "i", "la", "contemplaci\u00f3", "una", "setmana", "m\u00e9s", "tard", "va", "rebre", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "que", "ell", "sempre", "va", "creure", "que", "era", "d'origen", "div\u00ed", "que", "li", "revelaria", "el", "contingut", "d'un", "llibre", "i", "del", "m\u00e8tode", "que", "li", "havia", "de", "permetre", "argumentar", "contra", "els", "errors", "dels", "no", "cristians", "tot", "seguit", "davall\u00e0", "del", "puig", "i", "s'instal\u00b7l\u00e0", "a", "la", "real", "on", "escrigu\u00e9", "l'art", "abreujada", "d'atrobar", "la", "veritat", "aquest", "episodi", "i", "l'obra", "que", "se'n", "deriv\u00e0", "ser\u00e0", "el", "fonament", "sobre", "el", "qual", "es", "desenvolupar\u00e0", "tota", "la", "resta", "del", "pensament", "lul\u00b7li\u00e0", "l'art", "pel", "qual", "pensava", "que", "s'havia", "dotat", "d'uns", "mecanismes", "exactes", "que", "feien", "possible", "la", "conversi\u00f3", "dels", "seguidors", "d'altres", "religions", "d'aqu\u00ed", "tamb\u00e9", "en", "derivaria", "el", "nom", "de", "doctor", "il\u00b7luminat", "amb", "qu\u00e8", "seria", "conegut", "finalitzat", "el", "llibre", "torn\u00e0", "a", "randa", "on", "visqu\u00e9", "com", "ermit\u00e0", "a", "una", "cova", "per", "espai", "de", "quatre", "mesos", "l'eremitisme", "constituir\u00e0", "per", "llull", "un", "ideal", "de", "perfecci\u00f3", "que", "ser\u00e0", "una", "constant", "en", "la", "seva", "obra", "jaume", "ii", "i", "el", "col\u00b7legi", "de", "miramar", "el", "l'encara", "infant", "jaume", "que", "regnaria", "com", "a", "jaume", "ii", "de", "mallorca", "va", "cridar", "el", "seu", "antic", "cortes\u00e0", "a", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "de", "montpeller", "per", "tal", "d'interessarse", "per", "la", "seva", "obra", "possiblement", "preocupat", "per", "l'ortod\u00f2xia", "d'uns", "textos", "religiosos", "escrits", "per", "un", "antic", "trobador", "dissolut", "i", "encoman\u00e0", "al", "te\u00f2leg", "francisc\u00e0", "fra", "bertran", "berenguer", "l'examen", "dels", "seus", "llibres", "aleshores", "llull", "ja", "n'havia", "escrit", "disset", "i", "el", "frare", "no", "nom\u00e9s", "els", "va", "considerar", "correctes", "sin\u00f3", "que", "es", "va", "meravellar", "especialment", "amb", "el", "llibre", "de", "contemplaci\u00f3aquest", "examen", "positiu", "va", "permetre", "a", "llull", "plantejar", "amb", "\u00e8xit", "a", "l'infant", "el", "seu", "projecte", "sense", "precedents", "de", "crear", "centres", "d'aprenentatge", "de", "lleng\u00fces", "per", "a", "missioners", "que", "poguessin", "dedicarse", "a", "la", "conversi\u00f3", "dels", "no", "cristians", "l'infant", "atorg\u00e0", "una", "renda", "anual", "de", "cinccents", "florins", "d'or", "per", "establir", "el", "col\u00b7legi", "de", "miramar", "que", "havia", "de", "permetre", "formar", "tretze", "frares", "en", "llengua", "\u00e0rab", "prop", "de", "valldemossa", "a", "mallorca", "el", "de", "novembre", "de", "quan", "feia", "dos", "mesos", "que", "jaume", "era", "rei", "de", "mallorca", "el", "papa", "joan", "xxi", "va", "aprovar", "personalment", "la", "seva", "creaci\u00f3", "es", "creu", "que", "entre", "i", "llull", "va", "dirigir", "personalment", "la", "construcci\u00f3", "i", "posada", "en", "funcionament", "del", "seu", "projecte", "aquest", "seria", "un", "dels", "pocs", "projectes", "reeixits", "del", "programa", "lul\u00b7li\u00e0", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "vida", "durant", "l'estada", "de", "llull", "a", "montpeller", "va", "escriure", "i", "llegir", "en", "p\u00fablic", "l'art", "demostrativa", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "es", "data", "un", "escrit", "de", "la", "seva", "esposa", "blanca", "picany", "en", "qu\u00e8", "sol\u00b7licita", "al", "batle", "de", "mallorca", "el", "nomenament", "de", "curador", "per", "a", "ella", "i", "els", "seus", "fills", "a", "causa", "de", "l'aband\u00f3", "del", "seu", "marit", "que", "s'havia", "lliurat", "a", "la", "vida", "contemplativa", "inici", "dels", "seus", "viatges", "despr\u00e9s", "del", "seu", "trasllat", "i", "resid\u00e8ncia", "a", "montpeller", "va", "iniciar", "un", "periple", "que", "el", "va", "mantenir", "apartat", "de", "mallorca", "la", "resta", "de", "la", "seva", "vida", "llevat", "de", "curtes", "estades", "una", "bona", "part", "de", "la", "cronologia", "que", "segueix", "apareix", "a", "la", "vida", "coet\u00e0nia", "si", "b\u00e9", "el", "per\u00edode", "i", "no", "hi", "figura", "i", "les", "refer\u00e8ncies", "als", "viatges", "d'aquests", "anys", "s'han", "obtingut", "de", "les", "obres", "de", "llull", "que", "parlen", "d'estades", "en", "diferents", "i", "distants", "indrets", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "l'orient", "mitj\u00e0en", "aquest", "per\u00edode", "no", "documentat", "hipot\u00e8ticament", "hauria", "visitat", "terra", "d'infidels", "per", "tal", "de", "con\u00e8ixer", "de", "primera", "m\u00e0", "la", "cultura", "i", "caracter\u00edstiques", "dels", "pobles", "que", "volia", "evangelitzar", "s'especula", "que", "hauria", "anat", "des", "de", "roma", "al", "nord", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "la", "mar", "negra", "ge\u00f2rgia", "tart\u00e0ria", "jerusalem", "egipte", "eti\u00f2pia", "barbaria", "el", "regne", "de", "granada", "i", "finalment", "a", "perpiny\u00e0", "aquest", "viatge", "no", "figura", "al", "mapa", "de", "la", "imatge", "primeres", "provatures", "diplom\u00e0tiques", "i", "mestre", "en", "arts", "entre", "i", "llull", "visqu\u00e9", "a", "perpiny\u00e0", "primer", "i", "sobretot", "a", "montpeller", "dedicat", "a", "escriure", "entre", "d'altres", "el", "blanquerna", "el", "\u00e9s", "a", "roma", "on", "volia", "exposar", "al", "papa", "honori", "iv", "els", "seus", "plans", "missioners", "i", "promoure", "la", "creaci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "col\u00b7legis", "a", "l'estil", "del", "de", "miramar", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "papa", "va", "morir", "l'abril", "d'aquell", "any", "sense", "que", "l'entrevista", "s'arrib\u00e9s", "a", "produirl'any", "seg\u00fcent", "an\u00e0", "a", "par\u00eds", "on", "lleg\u00ed", "p\u00fablicament", "la", "seva", "art", "a", "la", "sorbona", "tamb\u00e9", "s'adre\u00e7\u00e0", "al", "rei", "felip", "el", "bell", "i", "a", "la", "universitat", "per", "instar", "a", "la", "fundaci\u00f3", "de", "monestirs", "per", "a", "l'ensenyament", "de", "les", "lleng\u00fces", "dels", "no", "cristians", "aquesta", "vegada", "per\u00f2", "fix\u00e0", "la", "seva", "atenci\u00f3", "en", "els", "t\u00e0tars", "proposant", "que", "en", "les", "primeres", "missions", "alguns", "d'ells", "viatgessin", "a", "par\u00eds", "per", "tal", "de", "formarlos", "en", "la", "doctrina", "cristiana", "i", "que", "retornats", "al", "seu", "origen", "difonguessin", "l'evangeli", "aix\u00ed", "mateix", "sol\u00b7licit\u00e0", "la", "traducci\u00f3", "de", "les", "seves", "obres", "a", "les", "lleng\u00fces", "dels", "pagans", "durant", "aquesta", "estada", "francesa", "obtingu\u00e9", "el", "t\u00edtol", "de", "mestre", "en", "arts", "a", "la", "sorbona", "una", "titulaci\u00f3", "que", "li", "permetria", "situarse", "en", "una", "posici\u00f3", "d'igualtat", "amb", "altres", "acad\u00e8mics", "i", "li", "obriria", "les", "portes", "a", "les", "inst\u00e0ncies", "eclesi\u00e0stiques", "a", "l'hora", "d'exposar", "les", "seves", "posicions", "teol\u00f2giques", "i", "doctrinalsl'any", "tornava", "a", "ser", "a", "montpeller", "on", "escriuria", "l'ars", "inventiva", "veritatis", "versi\u00f3", "redu\u00efda", "i", "simplificada", "de", "l'art", "ja", "que", "a", "par\u00eds", "havia", "tingut", "dificultats", "per", "transmetre", "adequadament", "i", "de", "manera", "comprensible", "tota", "la", "complexitat", "de", "la", "seva", "proposta", "i", "l'art", "amativa", "de", "car\u00e0cter", "m\u00edstic", "el", "despr\u00e9s", "de", "passar", "per", "g\u00e8nova", "tornava", "a", "ser", "a", "roma", "on", "seria", "rebut", "per", "primera", "vegada", "per", "un", "papa", "nicolau", "iv", "a", "qui", "exposaria", "sense", "\u00e8xit", "un", "pla", "combinat", "d'evangelitzaci\u00f3", "i", "croada", "el", "amb", "motiu", "de", "la", "caiguda", "de", "sant", "joan", "d'acre", "darrera", "pla\u00e7a", "dels", "estats", "croats", "de", "terra", "santa", "escrigu\u00e9", "el", "llibre", "de", "passatges", "la", "primera", "obra", "en", "la", "qual", "tracta", "el", "tema", "de", "les", "croades", "la", "temptaci\u00f3", "de", "g\u00e8nova", "i", "la", "primera", "missi\u00f3", "decebut", "pels", "seus", "escassos", "\u00e8xits", "diplom\u00e0tics", "per\u00f2", "conven\u00e7ut", "de", "la", "infal\u00b7libilitat", "del", "seu", "sistema", "per", "a", "la", "conversi\u00f3", "dels", "pagans", "es", "trasllad\u00e0", "de", "nou", "a", "g\u00e8nova", "el", "on", "prepar\u00e0", "un", "viatge", "cap", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "per", "tal", "de", "disputar", "amb", "savis", "musulmans", "d'aquesta", "missi\u00f3", "esperava", "obtenir", "\u00e8xits", "necessaris", "per", "conv\u00e8ncer", "els", "governants", "indecisos", "per\u00f2", "quan", "estava", "a", "punt", "d'embarcar", "s'apoder\u00e0", "d'ell", "una", "crisi", "de", "p\u00e0nic", "per", "por", "de", "morir", "a", "les", "terres", "que", "anava", "a", "evangelitzar", "i", "en", "el", "darrer", "moment", "suspengu\u00e9", "el", "projecteaquesta", "debilitat", "el", "desesper\u00e0", "i", "el", "port\u00e0", "a", "la", "malaltia", "durant", "la", "qual", "pat\u00ed", "visions", "que", "l'instaven", "a", "ferse", "dominic", "per", "salvar", "la", "seva", "\u00e0nima", "tanmateix", "tamb\u00e9", "dedu\u00ed", "que", "si", "ho", "feia", "aix\u00ed", "els", "seus", "llibres", "es", "perdrien", "mentre", "que", "si", "es", "feia", "francisc\u00e0", "es", "perdria", "la", "seva", "\u00e0nima", "per\u00f2", "els", "seus", "llibres", "perdurarien", "opt\u00e0", "per", "preservar", "una", "obra", "de", "la", "qual", "ell", "estava", "conven\u00e7ut", "que", "havia", "de", "salvar", "moltes", "\u00e0nimes", "d'aquest", "episodi", "es", "podria", "deduir", "el", "seu", "ingr\u00e9s", "al", "tercer", "orde", "francisc\u00e0", "per\u00f2", "la", "vida", "coet\u00e0nia", "on", "es", "relata", "l'episodi", "no", "ho", "concretaencara", "malalt", "s'embarc\u00e0", "cap", "a", "tunis", "i", "en", "llevar", "l'\u00e0ncora", "se", "sent\u00ed", "sobtadament", "curat", "a", "la", "ciutat", "musulmana", "disput\u00e0", "amb", "\u00e8xit", "amb", "els", "te\u00f2legs", "musulmans", "m\u00e9s", "afamats", "per\u00f2", "precisament", "aquest", "\u00e8xit", "el", "port\u00e0", "a", "la", "pres\u00f3", "per", "ordre", "del", "rei", "i", "a", "ser", "condemnat", "a", "mort", "la", "pena", "li", "fou", "commutada", "per", "l'expulsi\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "la", "intercessi\u00f3", "d'un", "tunisi\u00e0", "notable", "durant", "la", "sortida", "de", "la", "ciutat", "fou", "objecte", "d'insults", "i", "maltractes", "fins", "que", "s'embarc\u00e0", "en", "una", "nau", "que", "el", "port\u00e0", "a", "n\u00e0pols", "on", "hauria", "arribat", "a", "final", "de", "all\u00ed", "va", "finalitzar", "la", "taula", "general", "comen\u00e7ada", "a", "tunis", "el", "sis\u00e8", "seny", "o", "afatus", "i", "flors", "d'amor", "e", "flors", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "al", "regne", "de", "n\u00e0pols", "va", "ser", "autoritzat", "a", "predicar", "a", "grups", "musulmans", "establerts", "all\u00e0", "i", "va", "ensenyar", "p\u00fablicament", "la", "seva", "art", "rex", "bellator", "i", "l'afany", "de", "croada", "el", "va", "fer", "un", "r\u00e0pid", "viatge", "a", "mallorca", "i", "barcelona", "i", "torn\u00e0", "aviat", "a", "n\u00e0pols", "per", "entrevistarse", "amb", "el", "nou", "papa", "celest\u00ed", "v", "que", "s'hi", "allotjava", "en", "aquesta", "entrevista", "mantingu\u00e9", "la", "seva", "proposta", "inicial", "d'erigir", "centres", "de", "formaci\u00f3", "poliglots", "per", "a", "missioners", "i", "reiter\u00e0", "la", "seva", "visi\u00f3", "de", "la", "croada", "com", "a", "mitj\u00e0", "per", "recuperar", "els", "llocs", "sants", "per\u00f2", "l'actualitz\u00e0", "incorporanthi", "la", "necessitat", "d'unificar", "les", "distintes", "ordes", "militars", "sota", "un", "\u00fanic", "comandament", "que", "havia", "de", "ser", "fill", "d'un", "rei", "i", "havia", "de", "rebre", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "de", "jerusalem", "a", "aquest", "l\u00edder", "llull", "el", "denomin\u00e0", "rex", "bellator", "novament", "les", "circumst\u00e0ncies", "s'interposaven", "en", "les", "seves", "empreses", "car", "el", "de", "desembre", "de", "celest\u00ed", "v", "renunciava", "al", "seu", "pontificat", "i", "es", "retirava", "a", "fer", "vida", "erem\u00edticaa", "principi", "de", "comen\u00e7ava", "el", "pontificat", "de", "bonifaci", "viii", "llull", "el", "segu\u00ed", "a", "roma", "i", "anagni", "per", "exposarli", "els", "seus", "projectes", "per\u00f2", "aquesta", "vegada", "el", "nou", "papa", "rebutj\u00e0", "de", "manera", "directa", "els", "plans", "lul\u00b7lians", "el", "seu", "des\u00e0nim", "es", "troba", "reflectit", "al", "poema", "lo", "desconhort", "el", "setembre", "d'aquell", "any", "acabava", "a", "roma", "l'impressionant", "arbre", "de", "la", "ci\u00e8nciadespr\u00e9s", "d'aquest", "frac\u00e0s", "fou", "acollit", "per", "felip", "el", "bell", "a", "par\u00eds", "per", "recomanaci\u00f3", "del", "seu", "oncle", "jaume", "ii", "de", "mallorca", "on", "torn\u00e0", "a", "presentar", "l'art", "a", "la", "sorbona", "i", "aconsegu\u00ed", "alguns", "seguidors", "com", "el", "metge", "thomas", "le", "my\u00e9sier", "all\u00e0", "dedic\u00e0", "esfor\u00e7os", "sense", "gaire", "\u00e8xit", "a", "atacar", "vigorosament", "l'averroisme", "que", "anava", "guanyant", "adeptes", "en", "l'ambient", "universitari", "fins", "al", "juliol", "de", "va", "romandre", "a", "par\u00eds", "on", "va", "compondre", "l'arbre", "de", "filosofia", "d'amor", "i", "probablement", "el", "cant", "de", "ramon", "de", "car\u00e0cter", "autobiogr\u00e0ficl'octubre", "de", "era", "a", "roma", "on", "va", "acabar", "els", "proverbis", "de", "ramon", "i", "a", "barcelona", "on", "jaume", "ii", "d'arag\u00f3", "l'autoritz\u00e0", "a", "predicar", "a", "les", "sinagogues", "dels", "seus", "dominis", "durant", "l'any", "resid\u00ed", "a", "mallorca", "dedicat", "a", "escriure", "i", "a", "predicar", "als", "musulmans", "de", "l'illa", "aquell", "mateix", "any", "el", "kagan", "dels", "t\u00e0rtars", "vencia", "als", "musulmans", "a", "s\u00edria", "la", "qual", "cosa", "aixec\u00e0", "expectatives", "de", "recuperaci\u00f3", "de", "terra", "santa", "als", "cristians", "per", "aquest", "motiu", "llull", "inici\u00e0", "un", "viatge", "cap", "a", "orient", "que", "el", "port\u00e0", "a", "xipre", "arm\u00e8nia", "i", "jerusalem", "a", "l'illa", "sol\u00b7licit\u00e0", "a", "enric", "ii", "de", "xipre", "poder", "predicar", "als", "cism\u00e0tics", "xipriotes", "i", "el", "seu", "suport", "per", "evangelitzar", "els", "monarques", "musulmans", "propers", "a", "babil\u00f2nia", "s\u00edria", "i", "egipte", "per\u00f2", "el", "rei", "no", "li", "prest\u00e0", "gaire", "atenci\u00f3", "m\u00e9s", "tard", "potser", "a", "la", "mateixa", "illa", "o", "a", "arm\u00e8nia", "un", "criat", "i", "un", "clergue", "que", "l'acompanyaven", "l'emmetzinaren", "i", "intentaren", "assassinarlo", "recuper\u00e0", "la", "salut", "a", "limassol", "acollit", "per", "jacques", "de", "molay", "darrer", "gran", "mestre", "de", "l'orde", "del", "templeuna", "vegada", "guarit", "retorn\u00e0", "a", "mallorca", "i", "a", "montpeller", "amb", "dues", "estades", "interm\u00e8dies", "a", "g\u00e8nova", "l'any", "a", "barcelona", "el", "rei", "li", "atorg\u00e0", "una", "pensi\u00f3", "i", "el", "feu", "part", "del", "seu", "seguici", "per", "acompanyarlo", "a", "li\u00f3", "on", "seria", "investit", "el", "nou", "papa", "climent", "v", "a", "qui", "torn\u00e0", "a", "exposar", "els", "seus", "plans", "evang\u00e8lics", "amb", "el", "mateix", "\u00e8xit", "que", "en", "ocasions", "anteriorsl'any", "es", "troba", "documentat", "a", "bugia", "debatent", "amb", "el", "muft\u00ed", "de", "la", "ciutat", "cosa", "que", "provoc\u00e0", "nous", "aldarulls", "populars", "en", "els", "quals", "estigu\u00e9", "a", "punt", "de", "perdre", "la", "vida", "ja", "que", "fou", "colpejat", "i", "apedregat", "finalment", "el", "detingueren", "i", "pass\u00e0", "sis", "mesos", "a", "la", "pres\u00f3", "on", "escrigu\u00e9", "en", "\u00e0rab", "l'obra", "de", "controv\u00e8rsia", "disputatio", "raymundi", "christiani", "cum", "hamar", "sarraceno", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "fou", "desterrat", "per\u00f2", "la", "nau", "en", "qu\u00e8", "anava", "embarcat", "naufrag\u00e0", "davant", "les", "costes", "de", "pisa", "es", "va", "salvar", "agafat", "a", "una", "fusta", "per\u00f2", "hi", "va", "perdre", "els", "seus", "llibres", "que", "va", "refer", "m\u00e9s", "tard", "de", "mem\u00f2ria", "durant", "l'any", "va", "romandre", "a", "la", "ciutat", "escrivint", "entre", "d'altres", "els", "llibres", "perduts", "al", "naufragi", "i", "aconseguint", "suports", "al", "seu", "projecte", "de", "croada", "va", "obtenirne", "poc", "despr\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "de", "g\u00e8nova", "on", "certes", "dames", "li", "oferiren", "trentacinc", "mil", "florins", "de", "subvenci\u00f3", "i", "poc", "m\u00e9s", "tard", "va", "tenir", "un", "nou", "encoratjament", "de", "jaume", "ii", "de", "mallorca", "a", "montpeller", "amb", "aquests", "avals", "es", "torn\u00e0", "a", "presentar", "davant", "climent", "v", "amb", "els", "mateixos", "mals", "resultats", "que", "l'ocasi\u00f3", "anteriorentre", "i", "llull", "tornava", "a", "residir", "a", "par\u00eds", "on", "ensenyava", "a", "la", "sorbona", "escrivia", "fren\u00e8ticament", "i", "lluitava", "contra", "l'averroisme", "universitari", "que", "proposava", "exactament", "el", "contrari", "del", "lul\u00b7lisme", "la", "separaci\u00f3", "entre", "la", "filosofia", "i", "la", "ci\u00e8ncia", "per", "un", "costat", "i", "la", "fe", "per", "l'altre", "a", "final", "d'aquest", "darrer", "any", "escrigu\u00e9", "el", "poema", "lo", "concili", "previ", "a", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "el", "concili", "de", "viena", "i", "prepar\u00e0", "la", "petitio", "raymundi", "in", "concilio", "generale", "ad", "acquirendam", "terram", "sanctam", "en", "el", "qual", "reiter\u00e0", "les", "seves", "velles", "demandes", "sobre", "fundaci\u00f3", "d'escoles", "de", "lleng\u00fces", "la", "unificaci\u00f3", "dels", "ordes", "de", "cavalleria", "per", "crear", "un", "ex\u00e8rcit", "capa\u00e7", "de", "conquerir", "terra", "santa", "i", "diverses", "propostes", "morals", "concordants", "amb", "la", "seva", "art", "el", "concili", "accept\u00e0", "fundar", "els", "col\u00b7legis", "i", "organitzar", "una", "croada", "que", "seria", "dirigida", "per", "felip", "el", "bell", "darrers", "anys", "malgrat", "tot", "llull", "s'adon\u00e0", "aviat", "que", "res", "d'all\u00f2", "que", "acord\u00e0", "el", "concili", "es", "duria", "a", "terme", "i", "una", "vegada", "concl\u00f2s", "retorn\u00e0", "a", "mallorca", "on", "caigu\u00e9", "malalt", "i", "dict\u00e0", "el", "seu", "testament", "el", "d'abril", "de", "en", "ell", "prenia", "les", "disposicions", "necess\u00e0ries", "per", "preservar", "la", "seva", "obra", "dipositantla", "en", "tres", "llocs", "la", "cartoixa", "de", "vauvert", "la", "casa", "del", "seu", "amic", "genov\u00e8s", "perceval", "spinola", "i", "la", "casa", "del", "seu", "gendre", "pere", "de", "sanmenat", "malgrat", "aix\u00f2", "va", "recuperarse", "i", "m\u00e9s", "tard", "s'embarcaria", "de", "nou", "cap", "a", "sic\u00edlia", "interessat", "per", "l'espiritualitat", "de", "frederic", "ii", "de", "sic\u00edlia", "a", "messina", "es", "dedic\u00e0", "a", "predicar", "entre", "les", "comunitats", "jueves", "i", "a", "escriure", "una", "quarantena", "d'obresl'any", "seg\u00fcent", "retorn\u00e0", "a", "mallorca", "per", "adre\u00e7arse", "novament", "cap", "a", "tunis", "on", "va", "continuar", "escrivint", "fren\u00e8ticament", "jaume", "ii", "d'arag\u00f3", "li", "don\u00e0", "suport", "amb", "cartes", "de", "recomanaci\u00f3", "i", "ajudants", "per", "transcriure", "els", "seus", "llibres", "en", "vulgar", "al", "llat\u00ed", "el", "mes", "de", "desembre", "de", "hi", "signa", "la", "seva", "darrera", "obra", "coneguda", "liber", "de", "maiori", "fine", "intelectus", "amoris", "et", "honoris", "degu\u00e9", "morir", "molt", "poc", "despr\u00e9s", "b\u00e9", "en", "aquesta", "ciutat", "b\u00e9", "a", "mallorca", "o", "b\u00e9", "a", "la", "travessia", "que", "les", "uneix", "ramon", "llull", "est\u00e0", "enterrat", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "francesc", "de", "la", "ciutat", "de", "mallorcadurant", "el", "segle", "xvii", "dins", "el", "proc\u00e9s", "de", "canonitzaci\u00f3", "es", "va", "situar", "la", "seva", "mort", "com", "a", "m\u00e0rtir", "a", "bugia", "el", "la", "documentaci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "es", "basava", "era", "una", "suposada", "carta", "de", "llull", "als", "jurats", "de", "mallorca", "enviada", "des", "de", "bugia", "aquell", "any", "tanmateix", "en", "realitat", "es", "tractava", "d'una", "falsificaci\u00f3", "feta", "amb", "la", "intenci\u00f3", "d'afegir", "elements", "probatoris", "a", "l'examen", "de", "les", "restes", "mortals", "de", "llull", "feta", "el", "sense", "tenir", "coneixement", "de", "les", "obres", "escrites", "per", "llull", "el", "a", "tunis", "els", "falsificadors", "varen", "utilitzar", "els", "incidents", "de", "situantlos", "uns", "anys", "m\u00e9s", "enrere", "doctrina", "filos\u00f2fica", "ramon", "llull", "considerava", "que", "la", "seva", "missi\u00f3", "era", "dedicarse", "a", "l'apologia", "de", "la", "fe", "cristiana", "i", "volia", "elaborar", "un", "sistema", "per", "convertir", "les", "proposicions", "cristianes", "a", "unes", "idees", "que", "els", "sarra\u00efns", "poguessin", "entendre", "sense", "perill", "de", "confusi\u00f3", "en", "l'esquema", "que", "plantejava", "ramon", "llull", "considerava", "que", "la", "ra\u00f3", "\u00e9s", "present", "en", "tots", "els", "homes", "encara", "que", "siguin", "jueus", "o", "musulmans", "aquesta", "ra\u00f3", "avalaria", "uns", "principis", "universals", "que", "no", "existirien", "en", "la", "doctrina", "musulmana", "o", "jueva", "i", "que", "es", "corresponen", "amb", "les", "veritats", "de", "la", "doctrina", "cristiana", "segons", "ell", "si", "jueus", "i", "musulmans", "entenen", "aquests", "principis", "universals", "per", "la", "ra\u00f3", "no", "podran", "oposars'hi", "i", "hauran", "de", "recon\u00e8ixer", "que", "la", "doctrina", "cristiana", "\u00e9s", "la", "veritable", "una", "confusi\u00f3", "recurrent", "en", "tractar", "aquest", "aspecte", "\u00e9s", "la", "idea", "que", "ramon", "llull", "de", "fet", "volia", "arribar", "a", "una", "mena", "d'entesa", "o", "de", "di\u00e0leg", "entre", "les", "tres", "religions", "aquesta", "afirmaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "acurada", "ja", "que", "de", "l'estudi", "de", "les", "seves", "obres", "es", "despr\u00e8n", "que", "el", "seu", "objectiu", "\u00e9s", "dur", "l'altre", "a", "la", "fe", "pr\u00f2pia", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "conversi\u00f3", "al", "cristianisme", "tanmateix", "aquesta", "conversi\u00f3", "s'ha", "de", "dur", "a", "terme", "tenint", "present", "la", "condici\u00f3", "intel\u00b7lectual", "de", "l'adversari", "per", "exposar", "millor", "el", "principi", "universal", "o", "fer", "creure", "que", "la", "seva", "religi\u00f3", "no", "en", "t\u00e9llull", "don\u00e0", "molta", "import\u00e0ncia", "al", "llenguatge", "i", "a", "l'ordre", "discursiu", "els", "noms", "reals", "i", "les", "definicions", "d'un", "subjecte", "allunyen", "l'enteniment", "de", "l'error", "els", "noms", "relatius", "permeten", "la", "identificaci\u00f3", "d'uns", "noms", "relatius", "amb", "els", "altres", "en", "definitiva", "els", "noms", "tenen", "un", "car\u00e0cter", "psicol\u00f2gic", "i", "s'enllacen", "amb", "l'enteniment", "i", "la", "voluntat", "llull", "buscava", "un", "llenguatge", "universal", "que", "pogu\u00e9s", "esdevenir", "m\u00e8tode", "basat", "en", "un", "c\u00e0lcul", "que", "permet\u00e9s", "dirigir", "les", "disputes", "i", "arribar", "a", "assolir", "la", "veritat", "\u00e9s", "de", "destacar", "tamb\u00e9", "l'\u00fas", "que", "fa", "de", "la", "figura", "quatern\u00e0ria", "aigua", "aire", "terra", "i", "foc", "que", "pren", "de", "la", "filosofia", "d'escot", "eri\u00fagena", "els", "objectius", "de", "la", "figura", "s\u00f3n", "la", "predicaci\u00f3", "als", "musulmans", "fins", "a", "arribar", "al", "martiri", "escriptura", "d'un", "llibre", "contra", "els", "errors", "d'aquests", "llull", "deia", "que", "havia", "de", "ser", "el", "millor", "llibre", "del", "m\u00f3n", "i", "creaci\u00f3", "d'escolesmonestirs", "on", "s'enseny\u00e9s", "l'\u00e0rab", "i", "altres", "lleng\u00fces", "orientals", "per", "a", "instrucci\u00f3", "de", "missioners", "malgrat", "tot", "\u00e9s", "a", "partir", "del", "que", "s'anomena", "etapa", "tern\u00e0ria", "de", "llull", "entre", "i", "que", "el", "sistema", "lul\u00b7li\u00e0", "s'obre", "a", "nous", "camps", "sobretot", "gr\u00e0cies", "al", "descobriment", "de", "l'efic\u00e0cia", "pragm\u00e0tica", "de", "la", "predicaci\u00f3", "com", "a", "vehicle", "comunicatiu", "es", "tracta", "d'una", "etapa", "en", "qu\u00e8", "es", "nota", "una", "evoluci\u00f3", "en", "la", "forma", "de", "pensar", "el", "llenguatge", "vegeu", "afat", "cada", "cop", "m\u00e9s", "encarat", "a", "la", "predicaci\u00f3", "i", "a", "les", "construccions", "entenedores", "perqu\u00e8", "en", "definitiva", "l'obsessi\u00f3", "dominant", "en", "llull", "fins", "al", "darrer", "moment", "de", "la", "seva", "llarga", "vida", "ser\u00e0", "la", "conversi\u00f3", "dels", "musulmans", "dels", "jueus", "i", "d'altres", "especialment", "dels", "t\u00e0rtars", "a", "la", "fe", "cristiana", "des", "del", "punt", "de", "vista", "teol\u00f2gic", "considera", "que", "l'home", "pot", "utilitzar", "l'enteniment", "la", "teologia", "\u00e9s", "en", "realitat", "un", "doble", "procediment", "el", "d'ajudar", "l'home", "en", "la", "seva", "tend\u00e8ncia", "natural", "vers", "d\u00e9u", "i", "el", "de", "possibilitar", "viure", "una", "experi\u00e8ncia", "m\u00edstica", "tanmateix", "reconeix", "els", "principis", "i", "misteris", "de", "la", "revelaci\u00f3", "com", "a", "postulats", "metodol\u00f2gics", "sense", "els", "quals", "no", "es", "podria", "viure", "seguidor", "com", "a", "bon", "francisc\u00e0", "del", "pensament", "de", "roger", "bacon", "i", "sant", "bonaventura", "llull", "va", "introduir", "una", "gran", "innovaci\u00f3", "en", "incloure", "el", "pensament", "moral", "cavalleresc", "en", "la", "filosofia", "i", "la", "teologia", "del", "seu", "temps", "per", "aix\u00f2", "llull", "es", "va", "embarcar", "en", "una", "croada", "a", "favor", "del", "pensament", "m\u00edstic", "i", "cavalleresc", "i", "en", "contra", "del", "racionalisme", "a", "ultran\u00e7a", "representat", "pel", "pensador", "musulm\u00e0", "averrois", "tot", "i", "aix\u00f2", "llull", "estimava", "i", "entenia", "el", "pensament", "\u00e0rab", "i", "respectava", "molt\u00edssim", "els", "seus", "avan\u00e7ats", "sistemes", "aix\u00ed", "en", "el", "seu", "primer", "llibre", "utilitza", "la", "l\u00f2gica", "dels", "cient\u00edfics", "\u00e0rabs", "la", "seva", "simbologia", "la", "seva", "\u00e0lgebra", "i", "els", "seus", "raonaments", "filosofia", "i", "teologia", "la", "filosofia", "de", "llull", "rep", "la", "influ\u00e8ncia", "d'agust\u00ed", "d'hipona", "i", "dels", "corrents", "m\u00edstics", "franciscans", "no", "distingeix", "de", "manera", "clara", "entre", "filosofia", "i", "teologia", "i", "construeix", "una", "saviesa", "cristiana", "centrada", "al", "voltant", "del", "seu", "inter\u00e8s", "b\u00e0sic", "l'apologia", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "es", "pot", "parlar", "d'un", "racionalisme", "apolog\u00e8tic", "llull", "coneix", "arist\u00f2til", "a", "trav\u00e9s", "del", "fil\u00f2sof", "\u00e0rab", "algazzali", "del", "qual", "va", "traduir", "un", "compendi", "de", "l\u00f2gica", "i", "n'assimila", "la", "doctrina", "de", "les", "proposicions", "i", "del", "sil\u00b7logisme", "per\u00f2", "la", "seva", "l\u00f2gica", "va", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'escol\u00e0stica", "formal", "o", "de", "segona", "intenci\u00f3", "i", "\u00e9s", "diferent", "de", "la", "teologia", "m\u00e9s", "aviat", "\u00e9s", "una", "manera", "de", "raonar", "sobre", "la", "veritat", "divina", "el", "problema", "que", "llull", "vol", "resoldre", "deriva", "d'arist\u00f2til", "que", "distingeix", "els", "principis", "comuns", "a", "tota", "ci\u00e8ncia", "dels", "principis", "propis", "de", "cadascuna", "per", "llull", "es", "tracta", "de", "trobar", "una", "ci\u00e8ncia", "general", "els", "principis", "de", "la", "qual", "continguin", "els", "principis", "de", "totes", "les", "ci\u00e8ncies", "particulars", "l'ars", "generalis", "redacci\u00f3", "final", "d'un", "llibre", "anterior", "l'ars", "compendiosa", "inveniendi", "veritatem", "o", "ars", "magna", "primitiva", "del", "vol", "doncs", "ser", "la", "ci\u00e8ncia", "suprema", "de", "la", "qual", "depenen", "totes", "les", "altres", "no", "\u00e9s", "pr\u00f2piament", "una", "l\u00f2gica", "sin\u00f3", "un", "art", "de", "recerca", "mentre", "que", "per", "arist\u00f2til", "els", "principis", "no", "es", "basaven", "en", "demostracions", "sin\u00f3", "que", "derivaven", "de", "l'experi\u00e8ncia", "i", "de", "la", "inducci\u00f3", "llull", "creu", "que", "resol", "tots", "els", "problemes", "amb", "una", "precisi\u00f3", "matem\u00e0tica", "parteix", "del", "pressup\u00f2sit", "que", "tota", "proposici\u00f3", "es", "pot", "reduir", "a", "termes", "i", "que", "els", "termes", "complexos", "es", "poden", "reduir", "a", "termes", "simples", "o", "principis", "en", "el", "sup\u00f2sit", "que", "s'aconsegueixi", "obtenir", "tots", "els", "termes", "simples", "possibles", "combinantlos", "de", "totes", "les", "maneres", "possibles", "s'obtindran", "totes", "les", "proposicions", "certes", "possibles", "neix", "aix\u00ed", "l'art", "combinat\u00f2ria", "tamb\u00e9", "com", "a", "t\u00e8cnica", "de", "mnemot\u00e8cnia", "ja", "que", "facilita", "la", "memoritzaci\u00f3", "de", "les", "nocions", "b\u00e0siques", "aquesta", "idea", "\u00e9s", "a", "l'arrel", "dels", "successius", "desenvolupaments", "del", "c\u00e0lcul", "computacional", "i", "de", "certs", "aspectes", "de", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "artificialla", "clau", "doncs", "era", "descobrir", "tots", "els", "termes", "simples", "i", "trobar", "la", "regla", "que", "permet\u00e9s", "combinarlos", "llull", "a\u00eflla", "nou", "predicats", "absoluts", "que", "s\u00f3n", "els", "nou", "atributs", "divins", "bonesa", "grandesa", "eternitat", "poder", "saviesa", "amor", "virtut", "veritat", "i", "gl\u00f2ria", "i", "nou", "relacions", "difer\u00e8nciaconcordan\u00e7acontrarietat", "comen\u00e7amentmitj\u00e0fi", "majoritatigualtatminoritat", "a", "les", "quals", "ha", "d'afegir", "nou", "q\u00fcestions", "nou", "subjectes", "nou", "virtuts", "i", "nou", "vicis", "en", "el", "llibre", "de", "l'ascens", "i", "descens", "de", "l'intel\u00b7lecte", "llull", "prova", "un", "nou", "m\u00e8tode", "dial\u00e8ctic", "que", "prescindeixi", "de", "les", "combinacions", "de", "termes", "amb", "un", "moviment", "d'ascens", "l'intel\u00b7lecte", "arriba", "als", "principis", "primers", "i", "amb", "el", "moviment", "contrari", "pot", "con\u00e8ixer", "els", "termes", "particulars", "el", "conjunt", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "es", "combinen", "entre", "si", "formant", "un", "arbre", "on", "la", "trama", "dels", "conceptes", "representa", "la", "realitat", "del", "m\u00f3n", "i", "de", "d\u00e9u", "la", "metaf\u00edsica", "lul\u00b7liana", "\u00e9s", "teol\u00f2gica", "en", "el", "sentit", "que", "es", "basa", "en", "la", "revelaci\u00f3", "vol", "donar", "proves", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "d\u00e9u", "segons", "la", "doctrina", "escol\u00e0stica", "d\u00e9u", "i", "les", "nou", "dignitats", "divines", "s\u00f3n", "la", "causa", "de", "la", "perfecci\u00f3", "existent", "de", "manera", "que", "totes", "les", "criatures", "mostren", "en", "un", "cert", "grau", "la", "seva", "semblan\u00e7a", "amb", "d\u00e9u", "l'univers", "segons", "la", "tradici\u00f3", "agustiniana", "\u00e9s", "el", "mirall", "de", "la", "divinitat", "el", "llibre", "en", "el", "qual", "s'apr\u00e8n", "a", "con\u00e8ixer", "d\u00e9u", "un", "sistema", "de", "signes", "que", "demostren", "la", "realitat", "divina", "d\u00e9u", "\u00e9s", "la", "idea", "eterna", "i", "les", "criatures", "s\u00f3n", "idees", "noves", "provinents", "de", "d\u00e9u", "s\u00f3n", "doncs", "idees", "divines", "per\u00f2", "finites", "la", "creaci\u00f3", "no", "va", "ser", "feta", "ab", "aeterno", "sin\u00f3", "que", "s'avan\u00e7a", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "llull", "defensava", "a", "la", "seva", "doctrina", "la", "immaculada", "concepci\u00f3", "de", "maria", "contra", "l'opini\u00f3", "llavors", "ortodoxa", "de", "sant", "tom\u00e0s", "d'aquino", "l'ess\u00e8ncia", "divina", "havia", "de", "partir", "d'una", "primera", "mat\u00e8ria", "perfecta", "per", "a", "poder", "formar", "el", "cos", "de", "jes\u00fas", "un", "fet", "impensable", "si", "la", "mateixa", "maria", "hagu\u00e9s", "subjecta", "al", "pecat", "original", "per", "tant", "ella", "havia", "d'haver", "estat", "concebuda", "sense", "pecat", "aquestes", "idees", "varen", "portar", "l'inquisidor", "nicolau", "eimeric", "a", "perseguir", "p\u00f2stumament", "les", "obres", "de", "ramon", "llull", "tanmateix", "el", "rei", "pere", "el", "cerimoni\u00f3s", "va", "protegir", "la", "mem\u00f2ria", "del", "beat", "i", "va", "expulsar", "l'inquisidor", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "l'obra", "alqu\u00edmica", "la", "relaci\u00f3", "de", "llull", "amb", "l'alqu\u00edmia", "i", "les", "misterioses", "sectes", "c\u00e0tares", "i", "albigeses", "\u00e9s", "encara", "m\u00e9s", "prop\u00edcia", "a", "la", "fantasia", "realment", "no", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "de", "la", "seva", "\u00e8poca", "i", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "medieval", "veritable", "cru\u00eflla", "entre", "it\u00e0lia", "el", "nord", "d'europa", "i", "el", "sud", "hisp\u00e0nic", "i", "sicili\u00e0", "on", "els", "escriptors", "musulmans", "van", "actuar", "com", "a", "portadors", "de", "l'her\u00e8ncia", "hel\u00b7len\u00edstica", "i", "innovadors", "en", "el", "terreny", "cient\u00edfic", "va", "ser", "un", "bon", "lloc", "per", "rebre", "tota", "classe", "d'influ\u00e8ncies", "en", "particular", "el", "periphyseon", "de", "joan", "escot", "eri\u00fagena", "la", "clavis", "physicae", "d'honori", "d'autun", "prohibit", "el", "perqu\u00e8", "els", "heretges", "l'utilitzaven", "o", "la", "doctrina", "potser", "derivada", "del", "timeu", "de", "plat\u00f3", "de", "l'anima", "mundi", "o", "\u00e0nima", "c\u00f2smica", "que", "atribueix", "al", "m\u00f3n", "les", "tres", "pot\u00e8ncies", "an\u00edmiques", "mem\u00f2ria", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "i", "voluntata", "llull", "se", "li", "van", "atribuir", "nombroses", "obres", "alqu\u00edmiques", "per\u00f2", "s\u00f3n", "totes", "ap\u00f2crifes", "la", "cr\u00edtica", "hist\u00f2rica", "va", "deixar", "ben", "fixada", "des", "del", "segle", "xix", "la", "naturalesa", "pseudoepigr\u00e0fica", "de", "tot", "el", "corpus", "que", "en", "total", "superen", "les", "cent", "obres", "una", "primera", "hip\u00f2tesi", "va", "proposarque", "el", "veritable", "autor", "seria", "ramon", "de", "t\u00e0rrega", "un", "jueu", "convers", "del", "segle", "xiv", "anomenat", "per", "alguns", "el", "ramon", "llull", "de", "t\u00e0rrega", "fou", "un", "rab\u00ed", "jueu", "convers", "frare", "dominic", "i", "te\u00f2leg", "acusat", "d'heretgia", "la", "majoria", "d'especialistes", "pensava", "que", "era", "una", "falsificaci\u00f3", "de", "finals", "del", "segle", "xiv", "i", "principis", "del", "xv", "amb", "addicions", "posteriors", "a", "finals", "del", "segle", "xx", "la", "professora", "michela", "pereira", "va", "revelar", "una", "matriu", "textual", "pr\u00e8via", "datada", "al", "voltant", "de", "que", "no", "t\u00e9", "una", "intenci\u00f3", "pseudoepigr\u00e0fica", "en", "la", "seva", "g\u00e8nesi", "es", "tracta", "d'una", "producci\u00f3", "original", "d'un", "personatge", "desconegut", "que", "pereira", "anomena", "magister", "testamenti", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "seu", "tractat", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tic", "a", "aquest", "nucli", "primordial", "s'hi", "haurien", "afegit", "altres", "escrits", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "la", "seva", "aportaci\u00f3", "va", "canviar", "completament", "la", "manera", "d'encarar", "aquest", "grup", "germinal", "de", "tractats", "ja", "que", "per", "primera", "vegada", "se'ns", "revelava", "amb", "dades", "concretes", "que", "no", "est\u00e0vem", "davant", "de", "falsificacions", "conscients", "sin\u00f3", "davant", "d'obres", "originals", "que", "transmeten", "les", "idees", "la", "personalitat", "i", "les", "dades", "biogr\u00e0fiques", "d'un", "alquimista", "real", "despr\u00e9s", "de", "recopilar", "informaci\u00f3", "sobre", "aquest", "personatge", "en", "funci\u00f3", "d'all\u00f2", "que", "ens", "explica", "tant", "al", "seu", "testamentum", "com", "als", "altres", "escrits", "que", "cita", "com", "a", "propis", "se", "l'ha", "identificat", "amb", "un", "home", "anomenat", "raymundus", "de", "terminis", "cat", "ramon", "de", "t\u00e9rmens", "seria", "un", "mallorqu\u00ed", "que", "exercia", "l'ofici", "d'eques", "o", "miles", "format", "com", "a", "magister", "in", "artibus", "o", "in", "legibus", "aquests", "tipus", "de", "persones", "solien", "ocupar", "llocs", "administratius", "de", "jurisdicci\u00f3", "mercantil", "diplom\u00e0tics", "o", "d'ordre", "p\u00fablic", "tamb\u00e9", "tenia", "coneixements", "de", "medicina", "sobretot", "vinculats", "a", "la", "cirurgia", "amb", "una", "formaci\u00f3", "montpellerina", "est\u00e0", "documentada", "la", "seva", "activitat", "a", "l'illa", "de", "corf\u00fa", "ia", "ciutats", "albaneses", "va", "exercir", "de", "ball", "a", "berat", "i", "vlor\u00eb", "o", "en", "operacions", "comercials", "per", "a", "roberto", "i", "de", "n\u00e0pols", "i", "felip", "i", "de", "t\u00e0rent", "als", "mars", "adri\u00e0tic", "i", "j\u00f2nic", "entre", "les", "obres", "m\u00e9s", "conegudes", "hi", "ha", "el", "liber", "de", "secretis", "naturae", "seu", "de", "quinta", "essentia", "llibre", "dels", "secrets", "de", "la", "natura", "o", "de", "la", "quinta", "ess\u00e8ncia", "en", "el", "qual", "el", "pseudollull", "sost\u00e9", "que", "mentre", "que", "d\u00e9u", "nom\u00e9s", "pot", "fer", "el", "b\u00e9", "l'home", "pot", "caure", "en", "el", "mal", "perqu\u00e8", "nom\u00e9s", "disposa", "del", "foc", "per", "purificar", "les", "coses", "terrenals", "per\u00f2", "amb", "l'ajut", "dels", "principis", "essencials", "i", "de", "la", "fe", "pot", "dur", "a", "terme", "transmutacions", "naturals", "i", "arribar", "al", "b\u00e9", "la", "tria", "entre", "el", "b\u00e9", "i", "el", "mal", "\u00e9s", "responsabilitat", "del", "lliure", "albir", "que", "\u00e9s", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "ignor\u00e0ncia", "humana", "la", "qual", "per\u00f2", "\u00e9s", "fruit", "de", "la", "voluntat", "divina", "i", "per", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "b\u00e9", "el", "mateix", "ramon", "de", "t\u00e9rmens", "seria", "l'autor", "de", "diverses", "versions", "o", "estrats", "primitius", "d'aquesta", "obra", "des", "del", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "format", "m\u00e9s", "conegut", "\u00e9s", "una", "recensi\u00f3", "pseudoepigr\u00e0fica", "datable", "al", "voltant", "de", "on", "uns", "falsificadors", "van", "endossar", "l'obra", "a", "ramon", "llull", "obra", "ramon", "llull", "va", "escriure", "uns", "llibres", "que", "inclouen", "mat\u00e8ries", "tan", "diverses", "com", "filosofia", "ars", "magna", "ars", "brevis", "ci\u00e8ncia", "arbre", "de", "ci\u00e8ncia", "tractat", "d'astronomia", "educaci\u00f3", "blanquerna", "que", "inclou", "el", "llibre", "d'amic", "e", "amat", "m\u00edstica", "llibre", "de", "contemplaci\u00f3", "religi\u00f3", "i", "la", "predicaci\u00f3", "llibre", "del", "gentil", "e", "dels", "tres", "savis", "tractatus", "de", "modo", "convertendi", "infideles", "liber", "de", "fine", "gram\u00e0tica", "ret\u00f2rica", "nova", "cavalleria", "llibre", "de", "l'orde", "de", "cavalleria", "novel\u00b7la", "f\u00e8lix", "o", "llibre", "de", "meravelles", "que", "inclou", "el", "llibre", "de", "les", "b\u00e8sties", "poesia", "el", "cant", "de", "ramon", "lo", "desconhortdestaca", "tamb\u00e9", "la", "vida", "coet\u00e0nia", "una", "obra", "formalment", "an\u00f2nima", "si", "b\u00e9", "\u00e9s", "considerada", "una", "autobiografia", "dictada", "per", "llull", "als", "seus", "deixebles", "de", "la", "cartoixa", "de", "vauvert", "aix\u00ed", "tamb\u00e9", "se", "li", "han", "atribu\u00eft", "molts", "altres", "llibres", "alguns", "d'autoria", "dubtosa", "malgrat", "els", "molts", "viatges", "que", "va", "fer", "durant", "la", "seva", "vida", "la", "seva", "obra", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "ingents", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "literatura", "ars", "l'art", "de", "llull", "llull", "va", "crear", "l'ars", "mot", "llat\u00ed", "que", "significa", "'art'", "o", "art", "lul\u00b7liana", "consisteix", "en", "un", "sistema", "filos\u00f2fic", "amb", "l'objectiu", "de", "permetre", "demostrar", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'argumentaci\u00f3", "filos\u00f2fica", "racional", "la", "veritat", "del", "cristianisme", "als", "seguidors", "d'altres", "doctrines", "mitjan\u00e7ant", "t\u00e8cniques", "racionals", "de", "notaci\u00f3", "simb\u00f2lica", "i", "diagrames", "combinatoris", "llull", "escrigu\u00e9", "diverses", "variants", "i", "simplificacions", "d'aquest", "sistema", "filos\u00f2fic", "com", "s\u00f3n", "l'ars", "magna", "l'art", "demostrativa", "l'ars", "inventiva", "i", "l'art", "breu", "entre", "d'altres", "intentant", "plasmar", "les", "figures", "de", "la", "seva", "artl'eix", "central", "de", "la", "seva", "obra", "\u00e9s", "l'art", "aquesta", "va", "haver", "de", "ser", "reescrita", "diverses", "vegades", "per", "fer", "l'obra", "m\u00e9s", "entenedora", "per", "als", "cercles", "intel\u00b7lectuals", "del", "moment", "per", "aix\u00f2", "s'ha", "acceptat", "una", "divisi\u00f3", "de", "la", "producci\u00f3", "en", "quatre", "etapes", "proposada", "per", "anthony", "bonnerla", "primera", "anomenada", "etapa", "preart", "recull", "els", "\u00faltims", "anys", "d'aprenentatge", "abans", "de", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "de", "randa", "entre", "aproximadament", "i", "a", "aquesta", "etapa", "pertany", "un", "tractat", "de", "l\u00f2gica", "en", "vers", "la", "l\u00f2gica", "d'algatzell", "i", "el", "llibre", "de", "contemplaci\u00f3", "en", "d\u00e9u", "la", "primera", "gran", "obra", "de", "llull", "la", "segona", "etapa", "l'etapa", "quatern\u00e0ria", "entre", "i", "s'anomena", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "els", "principis", "b\u00e0sics", "que", "estructuren", "l'art", "s'agrupen", "en", "un", "nombre", "m\u00faltiple", "de", "quatre", "en", "formen", "part", "l'art", "abreujada", "i", "l'art", "demostrativa", "de", "les", "quals", "deriven", "respectivament", "dues", "novel\u00b7les", "el", "llibre", "d'evast", "e", "d'aloma", "e", "de", "blanquerna", "son", "fill", "i", "el", "f\u00e8lix", "o", "llibre", "de", "meravelles", "a", "partir", "de", "a", "l'any", "els", "conceptes", "van", "passar", "d'agruparse", "en", "un", "nombre", "m\u00faltiple", "de", "quatre", "a", "recollirse", "en", "un", "nombre", "m\u00faltiple", "de", "tres", "per", "la", "qual", "cosa", "s'anomenar\u00e0", "el", "nou", "per\u00edode", "com", "a", "etapa", "tern\u00e0ria", "l'ars", "inventiva", "\u00e9s", "la", "primera", "d'aquesta", "etapa", "i", "es", "tanca", "amb", "l'art", "breu", "d'aquest", "per\u00edode", "en", "destaca", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "arbre", "de", "ci\u00e8ncia", "juntament", "amb", "dues", "manifestacions", "de", "la", "l\u00edrica", "lul\u00b7liana", "el", "desconhort", "i", "el", "cant", "de", "ramon", "finalment", "l'etapa", "postart", "compren", "des", "del", "fins", "a", "la", "seva", "mort", "l'any", "on", "llull", "deixa", "de", "banda", "l'art", "i", "se", "centra", "en", "l'escriptura", "sobre", "q\u00fcestions", "de", "filosofia", "teologia", "i", "l\u00f2gica", "ars", "magna", "l'obra", "ars", "magna", "cat", "gran", "art", "invent\u00e0", "un", "llenguatge", "formal", "basat", "en", "la", "l\u00f2gica", "combinat\u00f2ria", "per", "poder", "parlar", "de", "tot", "el", "que", "l'autor", "considerava", "rellevant", "en", "la", "filosofia", "i", "religi\u00f3", "sense", "la", "barrera", "de", "les", "lleng\u00fces", "ars", "brevis", "l'ars", "brevis", "cat", "art", "abreujada", "o", "art", "breu", "\u00e9s", "la", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "curta", "de", "l'ars", "el", "magne", "projecte", "de", "ramon", "llull", "llull", "va", "escriure", "aquest", "ars", "perqu\u00e8", "els", "seus", "deixebles", "que", "comen\u00e7aven", "a", "estudiar", "el", "seu", "art", "poguessin", "copsar", "tot", "el", "sistema", "lul\u00b7li\u00e0", "sense", "que", "els", "detalls", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "de", "tipus", "l\u00f2gic", "teol\u00f2gic", "etc", "impedissin", "aquest", "proc\u00e9s", "arbre", "de", "ci\u00e8ncia", "arbre", "de", "ci\u00e8ncia", "arbor", "scientiae", "\u00e9s", "una", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "extenses", "i", "caracter\u00edstiques", "de", "ramon", "llull", "escrita", "a", "roma", "entre", "i", "\u00e9s", "una", "versi\u00f3", "en", "forma", "enciclop\u00e8dica", "l'art", "general", "o", "ars", "magna", "destinada", "a", "un", "p\u00fablic", "no", "universitari", "l'obra", "recorre", "a", "una", "analogia", "comuna", "en", "ell", "la", "comparaci\u00f3", "org\u00e0nica", "en", "la", "qual", "cada", "ci\u00e8ncia", "es", "representa", "com", "un", "arbre", "amb", "arrels", "tronc", "branques", "fulles", "i", "fruits", "les", "arrels", "representen", "els", "principis", "b\u00e0sics", "de", "cada", "ci\u00e8ncia", "el", "tronc", "l'estructura", "les", "branques", "els", "g\u00e8neres", "les", "fulles", "les", "esp\u00e8cies", "i", "els", "fruits", "els", "individus", "els", "seus", "actes", "i", "les", "seves", "finalitats", "aquesta", "al\u00b7legoria", "vegetal", "mostra", "la", "influ\u00e8ncia", "d'arist\u00f2til", "blanquerna", "el", "llibre", "d'evast", "e", "d'aloma", "e", "de", "blaquerna", "son", "fill", "sovint", "conegut", "com", "a", "blanquerna", "per", "les", "edicions", "valencianes", "del", "segle", "xiv", "escrit", "a", "montpeller", "el", "\u00e9s", "una", "novel\u00b7la", "idealista", "que", "va", "tenir", "una", "enorme", "influ\u00e8ncia", "en", "la", "narrativa", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "en", "els", "escriptors", "posteriors", "l'obra", "descriu", "amb", "molta", "vivacitat", "la", "vida", "medieval", "de", "manera", "realista", "per\u00f2", "sense", "localitzacions", "geogr\u00e0fiques", "concretes", "malgrat", "que", "el", "nom", "de", "blanquerna", "o", "blaquerna", "remet", "a", "un", "top\u00f2nim", "de", "constantinoble", "la", "novel\u00b7la", "est\u00e0", "dividida", "en", "cinc", "llibres", "cada", "un", "d'ells", "dedicat", "a", "un", "model", "de", "vida", "matrimonial", "monacal", "de", "bisbat", "papal", "i", "l'\u00faltim", "el", "llibre", "d'amic", "e", "amat", "sobre", "la", "vida", "eremita", "seguint", "la", "seva", "vocaci\u00f3", "religiosa", "el", "protagonista", "prova", "d'arribar", "a", "d\u00e9u", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "viatge", "vital", "que", "a", "desgrat", "d'ell", "mateix", "el", "dur\u00e0", "a", "ser", "frare", "abat", "bisbe", "i", "papa", "finalment", "esdevindr\u00e0", "ermit\u00e0", "que", "per", "llull", "era", "l'estat", "de", "m\u00e0xima", "perfecci\u00f3", "espiritual", "llibre", "d'amic", "e", "amat", "la", "primera", "secci\u00f3", "de", "la", "cinquena", "part", "del", "blanquerna", "l'ocupa", "el", "llibre", "d'amic", "e", "amat", "pe\u00e7a", "formada", "per", "aforismes", "de", "tem\u00e0tica", "religiosa", "amb", "un", "fort", "component", "po\u00e8tic", "que", "expressen", "l'experi\u00e8ncia", "m\u00edstica", "que", "sent", "l'amic", "que", "representa", "l'\u00e0nima", "del", "cristi\u00e0", "envers", "l'amat", "que", "\u00e9s", "d\u00e9u", "amb", "un", "estil", "molt", "personal", "combina", "elements", "que", "provenen", "de", "tradicions", "molt", "diverses", "com", "el", "c\u00e0ntic", "dels", "c\u00e0ntics", "la", "l\u00edrica", "occitana", "o", "el", "sufisme", "isl\u00e0mic", "i", "ha", "estat", "juntament", "amb", "l'ars", "l'obra", "m\u00e9s", "difosa", "de", "llull", "amb", "nombroses", "edicions", "en", "diverses", "lleng\u00fces", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "publicades", "independentment", "del", "blanquerna", "igual", "que", "en", "la", "m\u00edstica", "dels", "suf\u00eds", "que", "el", "poeta", "invoca", "aquesta", "can\u00e7\u00f3", "ser\u00e0", "un", "dels", "models", "de", "la", "poesia", "espanyola", "el", "treball", "va", "ser", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "la", "narrativa", "de", "l'edat", "mitjana", "incloenthi", "alguns", "autors", "immediatament", "posteriors", "a", "llull", "joan", "manuel", "de", "castella", "i", "joanot", "martorell", "en", "particular", "aquest", "llibre", "va", "ser", "tradu\u00eft", "al", "franc\u00e8s", "a", "\u00e9ditions", "de", "la", "sir\u00e8ne", "el", "per", "max", "jacob", "incorporant", "tamb\u00e9", "la", "nota", "biogr\u00e0fica", "sobre", "ramon", "llull", "pel", "mateix", "max", "jacob", "i", "antonio", "de", "barraupel", "que", "fa", "a", "la", "tem\u00e0tica", "llull", "sempre", "emparellar\u00e0", "la", "m\u00edstica", "amb", "la", "ra\u00f3", "plantejament", "coherent", "dins", "la", "seva", "filosofia", "per\u00f2", "innovador", "a", "l'\u00e8poca", "per", "altra", "banda", "els", "estudiosos", "encara", "no", "poden", "explicar", "per", "qu\u00e8", "t\u00e9", "versets", "en", "lloc", "de", "tenint", "en", "compte", "que", "llull", "era", "molt", "met\u00f2dic", "amb", "els", "nombres", "i", "que", "a", "l'obra", "es", "diu", "que", "comen\u00e7\u00e0", "son", "libre", "lo", "qual", "depart\u00ed", "en", "aytants", "versses", "con", "ha", "dies", "en", "l'any", "els", "dotze", "principis", "de", "la", "filosofia", "els", "dotze", "principis", "de", "la", "filosofia", "duodecim", "principia", "philosophi\u00e6", "va", "ser", "una", "obra", "escrita", "l'any", "i", "publicada", "l'any", "a", "par\u00eds", "\u00e9s", "un", "tractat", "sobre", "cosmologia", "i", "filosofia", "escol\u00e0stica", "dedicada", "a", "felip", "vi", "de", "fran\u00e7a", "igual", "que", "en", "altres", "obres", "de", "l'\u00e8poca", "l'autor", "exposa", "al", "rei", "de", "fran\u00e7a", "les", "seves", "queixes", "sobre", "els", "averroistes", "com", "a", "artifici", "literari", "llull", "s'imagina", "la", "seva", "trobada", "amb", "les", "dames", "i", "la", "filosofia", "amb", "contrici\u00f3", "i", "satisfacci\u00f3", "l'escena", "t\u00e9", "lloc", "a", "l'ombra", "d'un", "arbre", "la", "filosofia", "dels", "dotze", "principis", "es", "queixa", "de", "com", "els", "averroistes", "s'oposen", "a", "ella", "tot", "calumniant", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "la", "teologia", "la", "filosofia", "demana", "a", "llull", "i", "a", "les", "dames", "que", "defensin", "el", "seu", "cas", "davant", "el", "rei", "de", "fran\u00e7a", "en", "el", "llibre", "s'intenta", "demostrar", "que", "la", "just\u00edcia", "la", "tempran\u00e7a", "la", "castedat", "la", "humilitat", "i", "la", "fe", "es", "troben", "limitats", "pel", "poder", "dels", "seus", "contraris", "com", "ara", "l'avar\u00edcia", "la", "gola", "etc", "aquest", "treball", "confirma", "la", "reputaci\u00f3", "de", "llull", "com", "a", "divulgador", "de", "l'escol\u00e0stica", "que", "pos\u00e0", "el", "coneixement", "enciclop\u00e8dic", "al", "servei", "de", "l'acci\u00f3", "i", "no", "pas", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "especulativa", "llibre", "de", "contemplaci\u00f3", "en", "d\u00e9u", "el", "llibre", "de", "contemplaci\u00f3", "en", "d\u00e9u", "ocupa", "set", "volums", "de", "les", "obres", "originals", "de", "ramon", "llull", "hi", "ha", "versi\u00f3", "catalana", "i", "llatina", "i", "segons", "afirma", "ramon", "llull", "s\u00f3n", "versions", "de", "la", "primitiva", "redacci\u00f3", "\u00e0rab", "que", "no", "s'ha", "conservat", "est\u00e0", "redactat", "en", "primera", "persona", "per\u00f2", "an\u00f2nim", "i", "aix\u00ed", "l'autor", "intercala", "nombroses", "refer\u00e8ncies", "autobiogr\u00e0fiques", "referides", "a", "l'agra\u00efment", "dels", "b\u00e9ns", "rebuts", "de", "d\u00e9u", "o", "b\u00e9", "a", "la", "penit\u00e8ncia", "i", "penediment", "dels", "pecats", "de", "joventut", "el", "to", "tendeix", "a", "l'automarginaci\u00f3", "i", "a", "l'exultaci\u00f3", "en", "una", "fe", "vigorosa", "de", "recent", "adquisici\u00f3", "amb", "frases", "de", "lloan\u00e7a", "de", "la", "divinitat", "molt", "en", "la", "l\u00ednia", "de", "la", "prosa", "agustiniana", "de", "les", "confessions", "amb", "una", "funci\u00f3", "did\u00e0ctica", "basada", "en", "una", "crida", "constant", "a", "la", "pietat", "llibre", "del", "gentil", "e", "dels", "tres", "savis", "el", "llibre", "del", "gentil", "e", "dels", "tres", "savis", "\u00e9s", "una", "obra", "apolog\u00e8tica", "que", "vol", "demostrar", "l'efic\u00e0cia", "del", "m\u00e8tode", "de", "ramon", "llull", "en", "una", "discussi\u00f3", "sobre", "la", "veracitat", "o", "falsedat", "de", "les", "tres", "religions", "del", "llibre", "judaisme", "cristianisme", "i", "islam", "en", "aquesta", "obra", "un", "gentil", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "pag\u00e0", "es", "troba", "tres", "savis", "un", "jueu", "un", "cristi\u00e0", "i", "un", "musulm\u00e0", "els", "representants", "de", "les", "tres", "religions", "l'il\u00b7lustren", "sobre", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "\u00fanic", "d\u00e9u", "sobre", "la", "creaci\u00f3", "i", "sobre", "la", "resurrecci\u00f3", "i", "cadasc\u00fa", "presenta", "la", "seva", "religi\u00f3", "perqu\u00e8", "el", "gentil", "i", "el", "lector", "escullin", "la", "que", "els", "sembli", "veritable", "el", "llibre", "no", "indica", "quina", "religi\u00f3", "tria", "el", "gentil", "al", "llarg", "de", "l'obra", "crida", "l'atenci\u00f3", "l'exposici\u00f3", "sistem\u00e0tica", "dels", "principis", "de", "la", "llei", "mosaica", "i", "de", "l'islam", "que", "demostra", "un", "coneixement", "notable", "dels", "continguts", "de", "les", "dues", "religions", "fet", "no", "gaire", "corrent", "a", "l'\u00e8poca", "de", "l'autor", "a", "m\u00e9s", "la", "ficci\u00f3", "que", "envolta", "la", "narraci\u00f3", "est\u00e0", "bastant", "desenvolupada", "i", "interacciona", "d'una", "manera", "molt", "subtil", "amb", "les", "argumentacions", "dels", "savis", "liber", "de", "fine", "el", "liber", "de", "maiore", "fine", "intellectus", "amoris", "et", "honoris", "abreujat", "com", "liber", "de", "fine", "llibre", "sobre", "el", "fi", "major", "de", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "l'amor", "i", "l'honor", "en", "catal\u00e0", "\u00e9s", "una", "obra", "pol\u00edtica", "escrita", "per", "llull", "a", "montpeller", "l'obra", "tracta", "de", "la", "predicaci\u00f3", "als", "infidels", "i", "d'una", "croada", "militar", "a", "terra", "santa", "en", "general", "respon", "als", "canvis", "pol\u00edtics", "de", "l'\u00e8poca", "llibre", "de", "l'ascens", "i", "descens", "de", "l'intel\u00b7lecte", "escrit", "a", "montpeller", "l'any", "en", "llat\u00ed", "el", "llibre", "de", "l'ascens", "i", "descens", "de", "l'intel\u00b7lecte", "liber", "de", "ascensu", "et", "descensu", "intellectus", "desenvolupa", "el", "fam\u00f3s", "m\u00e8tode", "escalar", "del", "pensament", "lul\u00b7li\u00e0", "hi", "ha", "escales", "m\u00edstiques", "que", "determinen", "les", "escales", "del", "coneixement", "per", "les", "quals", "es", "pot", "pujar", "i", "baixar", "com", "si", "es", "tract\u00e9s", "d'\u00e0mplies", "escalinates", "per", "pujar", "s'ha", "de", "passar", "del", "sensible", "el", "que", "es", "percep", "per", "mitj\u00e0", "dels", "sentits", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "coneixement", "emp\u00edric", "a", "l'intel\u00b7ligible", "i", "de", "l'intel\u00b7ligible", "a", "l'intel\u00b7lectual", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "altre", "proc\u00e9s", "paral\u00b7lel", "i", "simultani", "a", "l'anterior", "s'ascendeix", "del", "que", "\u00e9s", "particular", "al", "general", "i", "del", "general", "a", "l'universal", "els", "modes", "escalars", "de", "l'intel\u00b7lecte", "s'organitzen", "de", "la", "manera", "seg\u00fcent", "modalitat", "l\u00f2gica", "cont\u00e9", "les", "escales", "de", "la", "difer\u00e8ncia", "la", "concordan\u00e7a", "i", "la", "contrarietat", "modalitat", "situacional", "cont\u00e9", "les", "escales", "del", "comen\u00e7ament", "el", "mitj\u00e0", "i", "el", "fi", "modalitat", "quantitativa", "cont\u00e9", "les", "escales", "de", "la", "majoritat", "la", "igualtat", "i", "la", "minoritatllull", "doncs", "estableix", "nou", "modalitats", "escalars", "que", "totes", "juntes", "permeten", "penetrar", "d'una", "manera", "successiva", "gradual", "i", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "espec\u00edfica", "en", "la", "naturalesa", "\u00edntima", "dels", "\u00e9ssers", "i", "els", "fen\u00f2mens", "naturals", "llibre", "de", "l'orde", "de", "cavalleria", "en", "el", "llibre", "de", "l'orde", "de", "cavalleria", "pe\u00e7a", "did\u00e0ctica", "dels", "primers", "anys", "de", "producci\u00f3", "de", "ramon", "llull", "va", "ser", "escrita", "entre", "el", "i", "el", "parla", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "dels", "bons", "cavallers", "que", "han", "de", "tenir", "com", "a", "principals", "objectius", "desenvolupar", "l'honor", "cristi\u00e0", "i", "la", "noblesa", "d'esperit", "cosa", "que", "s'aconsegueix", "amb", "una", "observan\u00e7a", "estricta", "de", "la", "pietat", "a", "vegades", "el", "text", "\u00e9s", "combatiu", "i", "agressiu", "ja", "que", "recomana", "convertir", "els", "fidels", "amb", "l'espasa", "a", "la", "m\u00e0", "alhora", "que", "se'ls", "predica", "la", "veritat", "de", "cristaquest", "manual", "del", "cavaller", "cristi\u00e0", "va", "influir", "en", "joanot", "martorell", "a", "l'hora", "de", "redactar", "tirant", "lo", "blanc", "f\u00e8lix", "o", "llibre", "de", "meravelles", "f\u00e8lix", "o", "llibre", "de", "meravelles", "escrit", "a", "par\u00eds", "entre", "el", "i", "el", "\u00e9s", "una", "obra", "doctrinal", "que", "combina", "la", "narraci\u00f3", "i", "el", "di\u00e0leg", "entre", "mestre", "i", "deixeble", "al", "llarg", "dels", "deu", "apartats", "de", "l'obra", "el", "protagonista", "f\u00e8lix", "viatja", "pel", "m\u00f3n", "descobrint", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "l'ordre", "div\u00ed", "de", "la", "creaci\u00f3", "i", "l'actitud", "que", "en", "realitat", "tenen", "els", "homes", "alhora", "per\u00f2", "coneix", "ermitans", "i", "fil\u00f2sofs", "que", "el", "fan", "entrar", "en", "contacte", "amb", "totes", "les", "branques", "del", "saber", "del", "segle", "xiii", "des", "de", "d\u00e9u", "i", "l'infern", "fins", "a", "la", "natura", "llibre", "de", "les", "b\u00e8sties", "el", "set\u00e8", "apartat", "del", "llibre", "de", "meravelles", "l'ocupa", "el", "llibre", "de", "les", "b\u00e8sties", "en", "lloc", "de", "ser", "un", "tractat", "de", "zoologia", "similar", "als", "bestiaris", "medievals", "est\u00e0", "plantejat", "en", "forma", "de", "faula", "un", "format", "que", "li", "permet", "allunyarse", "del", "designi", "doctrinal", "apolog\u00e8tic", "o", "meditatiu", "de", "la", "resta", "de", "la", "producci\u00f3", "lul\u00b7liana", "en", "realitat", "\u00e9s", "una", "reflexi\u00f3", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "on", "llull", "fa", "servir", "les", "maquinacions", "del", "personatge", "de", "la", "guineu", "na", "renard", "per", "exercir", "el", "poder", "a", "qualsevol", "preu", "per", "a", "crear", "un", "paral\u00b7lelisme", "amb", "les", "intrigues", "d'una", "cort", "de", "l'\u00e8poca", "el", "llibre", "s'ha", "volgut", "interpretar", "com", "un", "advertiment", "al", "rei", "de", "fran\u00e7a", "felip", "el", "bell", "perqu\u00e8", "no", "es", "refi\u00e9s", "gaire", "de", "les", "persones", "del", "seu", "entornl'estil", "diferent", "de", "la", "resta", "de", "cap\u00edtols", "del", "llibre", "de", "meravelles", "fa", "l'efecte", "que", "no", "va", "ser", "escrit", "en", "el", "mateix", "moment", "la", "tem\u00e0tica", "havia", "estat", "tractada", "per", "altres", "escriptors", "contemporanis", "que", "tenien", "un", "paper", "prominent", "en", "el", "tema", "de", "les", "b\u00e8sties", "el", "franc\u00e8s", "le", "roman", "de", "renart", "un", "conglomerat", "d'hist\u00f2ries", "d'animals", "de", "diversos", "autors", "de", "final", "del", "segle", "xii", "i", "el", "kalila", "wa", "dimna", "un", "conjunt", "de", "faules", "d'animals", "procedents", "del", "panchatantra", "introdu\u00eft", "a", "europa", "per", "ibn", "almuqaffa", "en", "el", "segle", "viii", "que", "varen", "tenir", "diverses", "traduccions", "entre", "altres", "la", "castellana", "calila", "e", "dimna", "impulsada", "pel", "rei", "alfons", "el", "savi", "llibre", "dels", "mil", "proverbis", "el", "llibre", "de", "mil", "proverbis", "cont\u00e9", "sent\u00e8ncies", "que", "abracen", "\u00e0mbits", "diversos", "teologia", "filosofia", "moral", "vida", "social", "i", "vida", "pr\u00e0ctica", "les", "qualitats", "de", "l'obra", "s\u00f3n", "la", "lleugeresa", "en", "la", "concisi\u00f3", "la", "simplicitat", "tota", "did\u00e0ctica", "la", "musicalitat", "mnemot\u00e8cnica", "la", "redacci\u00f3", "essent", "alliberada", "dels", "constrenyiments", "de", "la", "demostraci\u00f3", "escol\u00e0stica", "de", "les", "feixugors", "del", "seu", "aparat", "poesia", "lo", "desconhort", "lo", "desconhort", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "el", "desconhort", "\u00e9s", "un", "poema", "escrit", "per", "llull", "l'any", "el", "poema", "consta", "de", "estrofes", "monorimes", "i", "versos", "alexandrins", "el", "poema", "fou", "escrit", "per", "a", "ser", "recitat", "al", "so", "del", "poema", "\u00e8pic", "carolingi", "anomenat", "berart", "de", "montdidier", "el", "tema", "del", "poema", "\u00e9s", "un", "debat", "en", "vers", "entre", "llull", "i", "un", "ermit\u00e0", "sobre", "el", "programa", "art\u00edstic", "d'aquest", "\u00faltim", "el", "poema", "comen\u00e7a", "amb", "un", "relat", "bibliogr\u00e0fic", "amb", "un", "llull", "melanc\u00f2lic", "per", "la", "manca", "d'\u00e8xit", "en", "la", "seva", "particular", "causa", "de", "convertir", "els", "no", "cristians", "i", "de", "l'enaltiment", "de", "la", "fe", "l'ermit\u00e0", "que", "es", "troba", "present", "convida", "llull", "a", "reflexionar", "si", "realment", "la", "seva", "art", "general", "\u00e9s", "una", "bona", "causa", "llull", "creu", "que", "es", "troba", "lliure", "de", "pecat", "ja", "que", "estima", "d\u00e9u", "i", "t\u00e9", "un", "aut\u00e8ntic", "impuls", "de", "caritat", "envers", "el", "pro\u00efsme", "l'ermit\u00e0", "no", "creu", "el", "mateix", "que", "llull", "i", "aix\u00f2", "el", "fa", "enfadar", "finalment", "l'ermit\u00e0", "acaba", "reconeixent", "que", "la", "causa", "de", "llull", "\u00e9s", "bona", "i", "agradable", "a", "d\u00e9u", "llull", "alleuja", "la", "seva", "pena", "en", "el", "moment", "que", "l'ermit\u00e0", "s'ofereix", "a", "col\u00b7laborar", "amb", "ell", "i", "dona", "gr\u00e0cies", "a", "d\u00e9u", "cant", "de", "ramon", "\u00e9s", "un", "poema", "que", "va", "escriure", "quan", "ja", "era", "vell", "i", "hi", "fa", "un", "balan\u00e7", "de", "la", "seva", "vida", "mostra", "els", "fracassos", "la", "lluita", "i", "la", "personalitat", "de", "llull", "lo", "concili", "\u00e9s", "una", "can\u00e7\u00f3", "de", "croada", "en", "qu\u00e8", "aconsella", "oraci\u00f3", "i", "devoci\u00f3", "a", "l'hora", "de", "celebrar", "el", "xv", "concili", "ecum\u00e8nic", "a", "viena", "del", "delfinat", "en", "el", "qual", "va", "prendre", "part", "vida", "coet\u00e0nia", "vida", "coet\u00e0nia", "\u00e9s", "una", "obra", "autobiogr\u00e0fica", "dictada", "per", "llull", "als", "seus", "deixebles", "de", "la", "cartoixa", "de", "vauvert", "a", "par\u00eds", "el", "l'autor", "hi", "relata", "els", "detalls", "de", "la", "seva", "conversi\u00f3", "les", "seves", "visions", "de", "crist", "a", "la", "creu", "i", "el", "tomb", "que", "aquestes", "experi\u00e8ncies", "van", "suposar", "que", "el", "van", "portar", "a", "abandonar", "els", "seus", "b\u00e9ns", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "i", "a", "renunciar", "al", "luxe", "i", "la", "riquesa", "per", "dedicarse", "a", "d\u00e9u", "la", "major", "part", "de", "les", "dades", "que", "coneixem", "de", "la", "biografia", "de", "llull", "provenen", "d'aquesta", "obra", "que", "permet", "con\u00e8ixer", "amb", "for\u00e7a", "detall", "la", "seva", "vida", "fins", "als", "trenta", "anys", "electorium", "parvum", "seu", "breviculum", "l'electorium", "parvum", "seu", "breviculum", "es", "troba", "a", "la", "biblioteca", "estatal", "de", "baden", "a", "karlsruhe", "el", "breviculum", "que", "probablement", "va", "ser", "creat", "al", "nord", "de", "fran\u00e7a", "l'any", "t\u00e9", "trets", "autobiogr\u00e0fics", "llull", "va", "dictar", "la", "seva", "vida", "al", "seu", "deixeble", "thomas", "le", "my\u00e9sier", "canonge", "de", "la", "ciutat", "d'arras", "al", "nord", "de", "fran\u00e7a", "le", "my\u00e9sier", "va", "donar", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "a", "la", "representaci\u00f3", "dels", "ensenyaments", "de", "llull", "al", "text", "s'adjunten", "dotze", "miniatures", "de", "p\u00e0gina", "sencera", "sobre", "la", "vida", "i", "l'obra", "del", "seu", "mestre", "llengua", "i", "estil", "ramon", "llull", "utilitz\u00e0", "a", "les", "seves", "obres", "quatre", "lleng\u00fces", "amb", "una", "finalitat", "instrumental", "catal\u00e0", "per", "arribar", "al", "seu", "poble", "el", "llat\u00ed", "per", "conv\u00e8ncer", "els", "intel\u00b7lectuals", "l'\u00e0rab", "per", "arribar", "als", "musulmans", "i", "el", "proven\u00e7al", "a", "la", "seva", "joventut", "per", "fer", "poesia", "trobadoresca", "molts", "d'aquests", "llibres", "en", "un", "gest", "ins\u00f2lit", "a", "l'\u00e8poca", "van", "ser", "tradu\u00efts", "per", "ell", "mateix", "a", "l'\u00e0rab", "i", "al", "llat\u00edutilitz\u00e0", "el", "catal\u00e0", "en", "obres", "filos\u00f2fiques", "cient\u00edfiques", "i", "teol\u00f2giques", "per", "fer", "arribar", "de", "manera", "m\u00e9s", "comprensible", "aquestes", "idees", "a", "un", "p\u00fablic", "urb\u00e0", "burg\u00e8s", "o", "arist\u00f2crata", "va", "ser", "el", "primer", "cop", "que", "es", "va", "fer", "servir", "la", "prosa", "en", "catal\u00e0", "de", "forma", "extensa", "i", "de", "creaci\u00f3", "pr\u00f2pia", "ja", "que", "les", "manifestacions", "anteriors", "en", "catal\u00e0", "eren", "escrits", "espec\u00edfics", "i", "sovint", "tradu\u00efts", "del", "llat\u00ed", "hagiografies", "homilies", "etc", "a", "m\u00e9s", "un", "contingut", "d'aquest", "abast", "dedicat", "a", "contingut", "filos\u00f2fic", "no", "es", "tornar\u00e0", "a", "trobar", "en", "una", "llengua", "europea", "diferent", "del", "llat\u00ed", "l'\u00e0rab", "o", "l'hebreu", "fins", "a", "descartes", "tres", "segles", "m\u00e9s", "tardllull", "cre\u00e0", "un", "model", "de", "llengua", "culta", "i", "unificat", "i", "elev\u00e0", "el", "catal\u00e0", "a", "la", "perfecci\u00f3", "i", "a", "la", "modernitat", "una", "prosa", "segura", "flexible", "i", "matisada", "apta", "per", "expressar", "el", "pensament", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "i", "el", "sentiment", "hagu\u00e9", "d'augmentar", "el", "cabal", "l\u00e8xic", "per", "a", "escriure", "les", "obres", "filos\u00f2fiques", "i", "doctrinals", "i", "es", "va", "basar", "sobretot", "en", "el", "l\u00e8xic", "hereditari", "i", "incorporant", "un", "gran", "nombre", "de", "neologismes", "derivats", "del", "llat\u00ed", "alguns", "autors", "com", "antoni", "m", "badia", "i", "margarit", "lola", "badia", "i", "p\u00e0mies", "fernando", "rodriguez", "reboiras", "miquel", "colom", "mateu", "o", "laura", "rom\u00e0", "her\u00e8dia", "han", "fet", "servir", "la", "denominaci\u00f3", "llengua", "de", "llull", "per", "referirse", "a", "l'aportaci\u00f3", "lul\u00b7liana", "al", "corpus", "catal\u00e0", "en", "certa", "forma", "una", "denominaci\u00f3", "paral\u00b7lela", "a", "la", "llengua", "de", "cervantes", "para", "el", "castell\u00e0", "o", "la", "llengua", "de", "shakespeare", "per", "l'angl\u00e8s", "que", "prenen", "el", "nom", "de", "la", "figura", "que", "primer", "va", "ajudar", "a", "donar", "car\u00e0cter", "internacional", "a", "les", "seves", "respectives", "lleng\u00fces", "segons", "els", "treballs", "de", "francesc", "de", "borja", "moll", "el", "vocabulari", "utilitzat", "per", "llull", "\u00e9s", "aproximadament", "de", "mots", "diccionariables", "distribu\u00efts", "en", "aquests", "percentatges", "de", "mots", "populars", "hereditaris", "del", "catal\u00e0", "de", "mots", "derivats", "dins", "el", "catal\u00e0", "de", "llatinismes", "de", "mots", "usats", "nom\u00e9s", "per", "ramon", "llull", "de", "proven\u00e7alismes", "d'onom\u00e0stica", "noms", "b\u00edblics", "geogr\u00e0fics", "etcla", "sintaxi", "\u00e9s", "molt", "rigorosa", "i", "precisa", "amb", "una", "duplicitat", "de", "solucions", "calcs", "i", "construccions", "llatines", "com", "les", "subordinades", "adjectives", "i", "per", "altra", "banda", "formes", "que", "reflecteixen", "el", "llenguatge", "popular", "com", "les", "oracions", "impersonals", "en", "segona", "persona", "o", "els", "condicionals", "tot", "amb", "un", "esperit", "extraordin\u00e0riament", "fidel", "a", "la", "llengua", "que", "li", "permet\u00e9", "fixar", "per", "sempre", "el", "catal\u00e0", "literari", "amb", "tota", "la", "seva", "plenitud", "i", "perfecci\u00f3", "a", "la", "vegada", "estableix", "el", "model", "ling\u00fc\u00edstic", "que", "despr\u00e9s", "seguir\u00e0", "la", "cancelleria", "dins", "l'estil", "lul\u00b7li\u00e0", "seguint", "lola", "badia", "cal", "distingir", "dos", "aspectes", "la", "ret\u00f2rica", "l\u00f2gica", "adre\u00e7ada", "a", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "i", "que", "se", "centra", "en", "els", "enunciats", "i", "la", "ret\u00f2rica", "liter\u00e0ria", "adre\u00e7ada", "a", "la", "imaginaci\u00f3", "que", "se", "centra", "en", "la", "bellesa", "de", "les", "paraules", "constants", "en", "l'estil", "de", "ramon", "llull", "s\u00f3n", "els", "locus", "amoenus", "els", "exemples", "les", "met\u00e0fores", "els", "proverbis", "les", "ant\u00edtesis", "i", "els", "personatges", "simb\u00f2lics", "anticipacions", "cient\u00edfiques", "sens", "dubte", "pot", "considerarse", "ramon", "llull", "un", "visionari", "cosa", "que", "ha", "estat", "aprofitada", "per", "diversos", "parapsic\u00f2legs", "per", "tal", "d'atribuirli", "prediccions", "no", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "imaginar", "que", "des", "d'aquest", "punt", "de", "vista", "anticip\u00e9s", "molts", "descobriments", "idees", "que", "no", "es", "desenvoluparien", "per\u00f2", "fins", "segles", "despr\u00e9s", "o", "que", "alguns", "estudiosos", "haguessin", "pres", "les", "idees", "de", "ramon", "llull", "com", "a", "refer\u00e8ncia", "per", "a", "les", "seves", "descobertes", "la", "relaci\u00f3", "de", "llull", "amb", "l'alqu\u00edmia", "i", "les", "sectes", "c\u00e0tares", "i", "albigeses", "\u00e9s", "motiu", "d'especulacions", "en", "la", "seva", "\u00e8poca", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "feia", "de", "pont", "entre", "it\u00e0lia", "el", "nord", "d'europa", "i", "l'espanya", "musulmana", "cosa", "que", "va", "ser", "fer", "que", "reb\u00e9s", "tota", "classe", "d'influ\u00e8ncies", "va", "ser", "important", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "periphyseon", "d'escot", "eri\u00fagena", "la", "clavis", "physicae", "d'honori", "d'autun", "i", "la", "doctrina", "de", "l'anima", "mundi", "potser", "derivada", "del", "timeu", "de", "plat\u00f3", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "imaginar", "doncs", "que", "llull", "va", "con\u00e8ixer", "un", "gran", "nombre", "de", "tradicions", "cient\u00edfiques", "i", "filos\u00f2fiques", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "vida", "que", "l'ajudaren", "a", "postular", "algunes", "idees", "innovadores", "computaci\u00f3", "ramon", "llull", "\u00e9s", "considerat", "un", "dels", "precursors", "de", "la", "computaci\u00f3", "i", "de", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "artificial", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "un", "referent", "pels", "enginyers", "inform\u00e0tics", "aquest", "fet", "es", "deu", "a", "la", "invenci\u00f3", "que", "va", "crear", "per", "arribar", "a", "noves", "idees", "consisteix", "a", "combinar", "una", "s\u00e8rie", "de", "conceptes", "de", "forma", "aleat\u00f2ria", "per", "arribar", "a", "una", "conclusi\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "a", "un", "raonament", "autom\u00e0tic", "els", "conceptes", "que", "ell", "utilitzava", "giraven", "al", "voltant", "de", "la", "teologia", "filosofia", "astronomia", "i", "l'alqu\u00edmia", "entre", "altres", "va", "aplicar", "aquest", "mecanisme", "a", "la", "seua", "obra", "mestra", "ars", "magna", "linteressant", "daquesta", "forma", "de", "treballar", "\u00e9s", "el", "resultat", "aleatori", "que", "sobt\u00e9", "en", "combinar", "conceptes", "que", "no", "es", "relacionarien", "en", "un", "principi", "en", "el", "cas", "de", "ramon", "llull", "destacaren", "les", "reflexions", "on", "combinava", "la", "religi\u00f3", "amb", "la", "filosofia", "la", "m\u00e9s", "destacable", "i", "a", "la", "qual", "va", "arribar", "mitjan\u00e7ant", "aquest", "m\u00e8tode", "\u00e9s", "totes", "les", "religions", "s\u00f3n", "la", "mateixa", "per", "realitzar", "aquesta", "creaci\u00f3", "va", "inspirarse", "en", "els", "utensilis", "que", "utilitzaven", "els", "\u00e0rabs", "per", "dur", "a", "terme", "l'astronomia", "i", "la", "navegaci\u00f3", "aix\u00ed", "va", "pretendre", "formalitzar", "el", "proc\u00e9s", "de", "raonament", "mitjan\u00e7ant", "principis", "matem\u00e0tics", "es", "pot", "dir", "que", "lobjecte", "final", "era", "automatitzar", "el", "coneixement", "partint", "duna", "premissa", "combinat\u00f2ria", "\u00e9s", "a", "dir", "va", "ser", "precursor", "de", "l'automatitzaci\u00f3", "de", "processos", "f\u00edsica", "segons", "ramon", "llull", "la", "gravetat", "\u00e9s", "la", "pedra", "m\u00f2bil", "amb", "moviment", "natural", "o", "violent", "quan", "es", "llan\u00e7a", "amb", "impuls", "a", "l'aire", "aleshores", "es", "mou", "amb", "la", "gravetat", "el", "moviment", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "sensible", "a", "la", "vista", "llibre", "de", "l'ascens", "i", "descens", "de", "l'enteniment", "escrit", "el", "isaac", "newton", "va", "publicar", "les", "seves", "lleis", "de", "moviment", "que", "inclo\u00efen", "la", "llei", "de", "la", "gravitaci\u00f3", "universal", "el", "teoria", "de", "l'evoluci\u00f3", "i", "etologia", "ramon", "llull", "escrigu\u00e9", "veient", "l'home", "que", "el", "lle\u00f3", "t\u00e9", "ind\u00fastria", "de", "ca\u00e7ar", "coneix", "que", "el", "lle\u00f3", "t\u00e9", "imaginaci\u00f3", "sense", "la", "qual", "no", "podia", "tindre", "ind\u00fastria", "i", "aquesta", "imaginaci\u00f3", "est\u00e0", "inserta", "en", "el", "sentir", "\u00edd", "dist", "iii", "pr\u00f2l", "n\u00fam", "ramon", "llull", "es", "refereix", "en", "aquesta", "pe\u00e7a", "a", "la", "mem\u00f2ria", "es", "pot", "pensar", "que", "amb", "els", "conceptes", "mem\u00f2ria", "i", "imaginaci\u00f3", "llull", "anticipa", "els", "treballs", "de", "charles", "darwin", "i", "de", "konrad", "lorenz", "en", "el", "camp", "de", "l'etologia", "tanmateix", "aquesta", "visi\u00f3", "de", "la", "natura", "animal", "era", "molt", "comuna", "ja", "que", "les", "doctrines", "cristianes", "havien", "de", "compatibilitzarse", "amb", "les", "doctrines", "gal\u00e8niques", "i", "socr\u00e0tiques", "del", "soma", "pneuma", "i", "psique", "que", "veien", "qualitats", "humanes", "en", "els", "animals", "matem\u00e0tiques", "i", "inform\u00e0tica", "ramon", "llull", "desenvolupa", "la", "seva", "obra", "ars", "com", "una", "creaci\u00f3", "epistemol\u00f2gica", "relacional", "en", "la", "qual", "desplega", "un", "exercici", "de", "combinat\u00f2ria", "basada", "en", "parelles", "i", "ternes", "concretament", "planteja", "una", "mitja", "matriu", "d'adjac\u00e8ncia", "amb", "combinacions", "sense", "repeticions", "de", "nou", "elements", "presos", "de", "dos", "en", "dos", "i", "una", "taula", "de", "combinacions", "tern\u00e0ries", "aquesta", "taula", "presenta", "variacions", "de", "tres", "elements", "presos", "de", "tres", "en", "tres", "en", "ordre", "c\u00edclic", "i", "sense", "repeticions", "amb", "el", "resultat", "de", "ternes", "possiblesleibniz", "\u00e9s", "el", "primer", "a", "adonarse", "m\u00e9s", "de", "anys", "despr\u00e9s", "de", "les", "possibilitats", "que", "l'obra", "de", "llull", "contenia", "i", "adopta", "la", "idea", "lul\u00b7liana", "d'un", "alfabet", "del", "pensament", "hum\u00e0", "que", "funcioni", "mitjan\u00e7ant", "la", "combinaci\u00f3", "de", "lletres", "i", "la", "relaciona", "amb", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "idea", "d'una", "mathesis", "universalis", "\u00e9s", "a", "dir", "d'una", "l\u00f2gica", "concebuda", "com", "una", "matem\u00e0tica", "generalitzada", "leibniz", "escriu", "quan", "sorgeixi", "una", "controv\u00e8rsia", "no", "hi", "haur\u00e0", "ja", "m\u00e9s", "necessitat", "de", "discussi\u00f3", "entre", "dos", "fil\u00f2sofs", "de", "la", "que", "hi", "ha", "entre", "dos", "calculadors", "leibniz", "interpreta", "l'art", "com", "un", "tipus", "de", "pensament", "autom\u00e0tic", "una", "mena", "de", "mecanisme", "conceptual", "que", "un", "cop", "establert", "funciona", "per", "ell", "mateix", "aquest", "automatisme", "conceptual", "fou", "llargament", "acaronat", "per", "leibniz", "el", "primer", "a", "planejar", "despr\u00e9s", "de", "blaise", "pascal", "una", "m\u00e0quina", "de", "calcular", "que", "realment", "funcion\u00e9sm\u00e9s", "modernament", "s'ha", "relacionat", "els", "desenvolupaments", "de", "llull", "amb", "el", "c\u00e0lcul", "computacional", "segons", "ton", "sales", "hi", "ha", "deu", "components", "en", "el", "sistema", "lul\u00b7li\u00e0", "que", "poden", "ser", "integrats", "al", "m\u00f3n", "dels", "conceptes", "inform\u00e0tics", "des", "de", "la", "idea", "de", "calcular", "els", "resultats", "del", "raonament", "l\u00f2gic", "ja", "explorada", "per", "leibniz", "a", "la", "d'un", "alfabet", "del", "pensament", "interpretada", "matem\u00e0ticament", "per", "george", "boole", "a", "mitjan", "segle", "xix", "o", "la", "d'un", "m\u00e8tode", "general", "que", "sigui", "heur\u00edstic", "i", "deductiu", "a", "l'an\u00e0lisi", "l\u00f2gica", "a", "la", "noci\u00f3", "d'un", "sistema", "generatiu", "a", "l'operaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "diagrames", "o", "a", "la", "teoria", "de", "grafs", "que", "ordena", "les", "figures", "triangulars", "de", "l'artl'any", "amb", "el", "descobriment", "dels", "manuscrits", "perduts", "ars", "notandi", "ars", "eleccionis", "i", "alia", "ars", "eleccionis", "llull", "\u00e9s", "reconegut", "com", "el", "descobridor", "de", "la", "paradoxa", "de", "condorcet", "que", "va", "ser", "redescoberta", "durant", "el", "segle", "xviii", "pel", "marqu\u00e8s", "de", "condorcet", "ling\u00fc\u00edstica", "en", "una", "\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "les", "ciutats", "eren", "ja", "centres", "de", "poder", "i", "cultura", "amb", "una", "burgesia", "curiosa", "i", "amb", "necessitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "especials", "la", "majoria", "no", "sabia", "llat\u00ed", "llull", "sab\u00e9", "detectar", "les", "possibilitats", "comunicatives", "de", "les", "lleng\u00fces", "vulgars", "obr\u00ed", "el", "catal\u00e0", "al", "pensament", "filos\u00f2fic", "i", "cient\u00edfic", "i", "el", "dot\u00e0", "de", "plenitud", "filol\u00f2gica", "i", "ling\u00fc\u00edsticad'altra", "banda", "com", "que", "la", "conversi\u00f3", "dels", "no", "cristians", "va", "ser", "sempre", "el", "seu", "objectiu", "central", "moltes", "de", "les", "seves", "reflexions", "giraven", "al", "voltant", "de", "la", "persuasi\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "el", "llenguatge", "l'adaptaci\u00f3", "de", "registres", "segons", "l'auditori", "etc", "t\u00e8cniques", "equiparables", "a", "les", "intencions", "propagand\u00edstiques", "de", "les", "primeres", "grans", "cr\u00f2niques", "el", "llenguatge", "al", "servei", "de", "la", "intencionalitat", "comunicativa", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "pragm\u00e0tica", "i", "la", "socioling\u00fc\u00edstica", "modernes", "finalment", "l'art", "i", "les", "seves", "figures", "contenen", "conceptes", "amb", "diversos", "significats", "que", "es", "poden", "combinar", "els", "uns", "amb", "els", "altres", "per", "tal", "de", "construir", "un", "discurs", "que", "afavoreixi", "la", "transmissi\u00f3", "de", "la", "veritat", "cristiana", "es", "diu", "que", "llull", "va", "ser", "l'inventor", "d'una", "mena", "de", "sem\u00e0ntica", "combinat\u00f2ria", "que", "de", "segur", "podria", "ser", "suggeridora", "per", "a", "les", "ci\u00e8ncies", "cognitives", "ling\u00fc\u00edstica", "cognitiva", "i", "computacionals", "ling\u00fc\u00edstica", "computacionaltamb\u00e9", "reflexion\u00e0", "sobre", "la", "dimensi\u00f3", "psicol\u00f2gica", "del", "llenguatge", "i", "la", "comunicaci\u00f3", "a", "lo", "sis\u00e8", "seny", "lo", "qual", "apelam", "afat", "o", "affatus", "llegat", "valoraci\u00f3", "de", "la", "figura", "de", "llull", "l'abast", "de", "la", "seva", "obra", "la", "incorporaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "en", "publicacions", "de", "car\u00e0cter", "erudit", "i", "la", "peculiaritat", "de", "la", "seva", "visi\u00f3", "sovint", "avan\u00e7ada", "al", "seu", "temps", "han", "generat", "tota", "mena", "de", "reconeixements", "sovint", "\u00e9s", "identificat", "com", "el", "primer", "en", "alguna", "de", "les", "mat\u00e8ries", "tractades", "o", "les", "metodologies", "emprades", "un", "fet", "derivat", "del", "temps", "que", "li", "va", "tocar", "viure", "molt", "anterior", "a", "les", "grans", "figures", "en", "altres", "cultures", "o", "tem\u00e0tiques", "dins", "d'aquesta", "voluntat", "qualificadora", "per", "a", "pere", "gimferrer", "en", "termes", "similars", "descriu", "la", "personalitat", "de", "llull", "el", "fil\u00f2leg", "badia", "i", "margarit", "i", "fa", "una", "s\u00edntesi", "dels", "objectius", "que", "van", "guiar", "llull", "durant", "la", "seva", "peculiar", "croada", "l'evoluci\u00f3", "escrita", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "al", "llarg", "dels", "segles", "xi", "i", "xii", "va", "seguir", "una", "traject\u00f2ria", "similar", "amb", "petits", "avan\u00e7os", "incorporant", "paraules", "dins", "textos", "llatins", "o", "fent", "traduccions", "del", "llat\u00ed", "en", "totes", "elles", "es", "prepara", "el", "terreny", "els", "textos", "van", "madurant", "i", "arribar\u00e0", "un", "dia", "que", "hi", "sorgir\u00e0", "el", "primer", "cl\u00e0ssic", "el", "cas", "del", "catal\u00e0", "va", "ser", "similar", "i", "durant", "el", "segle", "xii", "s'havien", "escrit", "els", "primers", "documents", "en", "catal\u00e0", "en", "temes", "jur\u00eddics", "llibre", "jutge", "i", "homil\u00e8tics", "homilies", "d'organy\u00e0", "i", "s'havia", "fet", "alguna", "traducci\u00f3", "sobre", "hist\u00f2ria", "com", "a", "les", "de", "pere", "ribera", "d'obres", "de", "jim\u00e9nez", "de", "rada", "i", "sobre", "hagiografia", "com", "la", "traducci\u00f3", "de", "la", "llegenda", "\u00e0uria", "ja", "a", "la", "darreria", "del", "segle", "xiii", "en", "aquest", "nivell", "d'evoluci\u00f3", "m\u00e9s", "o", "menys", "homogeni", "se", "situa", "l'aportaci\u00f3", "de", "llull", "ell", "fa", "debutar", "la", "filosofia", "i", "la", "teologia", "en", "una", "llengua", "diferent", "del", "llat\u00ed", "no", "s\u00f3n", "textos", "a\u00efllats", "o", "tradu\u00efts", "sin\u00f3", "una", "obra", "prol\u00edfica", "original", "la", "seva", "prosa", "en", "catal\u00e0", "s'est\u00e9n", "a", "moltes", "altres", "tem\u00e0tiques", "produint", "un", "salt", "qualitatiu", "per", "al", "catal\u00e0", "que", "s'avan\u00e7a", "de", "la", "resta", "aquest", "posicionament", "avan\u00e7at", "de", "la", "prosa", "catalana", "va", "ser", "reconeguda", "pel", "fil\u00f2leg", "espanyol", "marcelino", "men\u00e9ndez", "pelayo", "que", "ho", "recollia", "en", "un", "discurs", "de", "la", "singularitat", "del", "personatge", "no", "podia", "deixar", "d'estar", "afectada", "per", "distorsions", "historiogr\u00e0fiques", "tant", "les", "dels", "adeptes", "incondicionals", "que", "l'han", "exal\u00e7at", "fins", "a", "l'exageraci\u00f3", "com", "les", "dels", "adversaris", "aferrissats", "que", "l'han", "denigrat", "i", "fins", "i", "tot", "els", "d'autors", "an\u00f2nims", "que", "l'han", "suplantat", "aix\u00ed", "la", "seva", "biografia", "s'ha", "vist", "interferida", "per", "consideracions", "interessades", "per", "les", "quals", "des", "de", "molt", "antic", "se", "l'ha", "tractat", "d'alquimista", "cabalista", "heretge", "inventor", "o", "protagonista", "de", "fets", "i", "opinions", "sense", "suport", "hist\u00f2ric", "s'ha", "de", "dir", "per\u00f2", "que", "per", "a", "llull", "res", "era", "indiferent", "i", "que", "va", "tractar", "de", "totes", "les", "esferes", "del", "coneixement", "accessibles", "a", "un", "home", "de", "la", "seva", "\u00e8poca", "aix\u00ed", "que", "per", "a", "moltes", "d'aquestes", "atribucions", "a", "vegades", "es", "troben", "passatges", "en", "la", "seva", "obra", "que", "trets", "de", "context", "han", "donat", "suport", "a", "aquestes", "teories", "per", "contra", "el", "llull", "hist\u00f2ric", "\u00e9s", "un", "personatge", "extremadament", "transparent", "tot", "en", "ell", "\u00e9s", "al", "servei", "de", "l'enaltiment", "del", "cristianisme", "i", "de", "la", "conversi\u00f3", "dels", "no", "cristians", "res", "en", "la", "seva", "vida", "i", "obra", "el", "va", "desviar", "d'aquests", "prop\u00f2sits", "i", "tots", "els", "seus", "actes", "i", "coneixements", "estigueren", "al", "seu", "servei", "reconeixements", "l'institut", "ramon", "llull", "el", "principal", "\u00f2rgan", "oficial", "de", "promoci\u00f3", "de", "la", "cultura", "catalana", "arreu", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "agafa", "el", "seu", "nom", "de", "l'escriptor", "mallorqu\u00ed", "aix\u00ed", "com", "la", "universitat", "ramon", "llull", "de", "car\u00e0cter", "privat", "fundada", "el", "la", "fundaci\u00f3", "ramon", "llull", "d'origen", "andorr\u00e0", "es", "dedica", "tamb\u00e9", "a", "la", "promoci\u00f3", "de", "la", "cultura", "catalana", "i", "la", "federaci\u00f3", "llull", "agrupa", "tres", "de", "les", "principals", "entitats", "culturals", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "acci\u00f3", "cultural", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "obra", "cultural", "balear", "i", "\u00f2mnium", "cultural", "diversos", "premis", "culturals", "o", "literaris", "com", "el", "premi", "internacional", "ramon", "llull", "que", "premia", "aportacions", "a", "la", "cultura", "de", "nacions", "sense", "estat", "o", "els", "premis", "ramon", "llull", "atorgats", "pel", "govern", "balear", "aix\u00ed", "com", "el", "premi", "de", "les", "lletres", "catalanes", "ramon", "llull", "premi", "literari", "d'obres", "in\u00e8dites", "en", "catal\u00e0", "porten", "el", "nom", "de", "l'autor", "des", "de", "ramon", "llull", "\u00e9s", "el", "patr\u00f3", "dels", "inform\u00e0tics", "en", "reconeixement", "de", "les", "seves", "aportacions", "primerenques", "en", "el", "camp", "que", "es", "coneixeria", "com", "a", "l\u00f2gica", "computacionall'asteroide", "llull", "descobert", "el", "a", "l'observatori", "astron\u00f2mic", "de", "mallorca", "es", "va", "batejar", "tamb\u00e9", "en", "honor", "de", "l'autor", "en", "ocasi\u00f3", "de", "la", "commemoraci\u00f3", "dels", "anys", "de", "la", "publicaci\u00f3", "del", "seu", "llibre", "tractatus", "novus", "de", "astronomia", "que", "donava", "suport", "a", "les", "teories", "de", "ptolemeuel", "s'inaugur\u00e0", "montserrat", "el", "monument", "a", "ramon", "llull", "obra", "de", "josep", "maria", "subirachs", "llull", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "est\u00e0tues", "en", "honor", "seu", "a", "l'edifici", "hist\u00f2ric", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "i", "prop", "de", "la", "catedral", "a", "la", "seva", "palma", "natall'any", "se", "celebra", "l'any", "llull", "esdeveniment", "organitzat", "per", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "govern", "de", "les", "illes", "balears", "i", "l'institut", "ramon", "llull", "els", "organitzadors", "destaquen", "que", "l'originalitat", "del", "seu", "pensament", "i", "la", "qualitat", "sense", "pari\u00f3", "de", "la", "seva", "literatura", "han", "fet", "de", "ramon", "llull", "la", "figura", "m\u00e9s", "destacada", "arreu", "del", "m\u00f3n", "de", "la", "cultura", "catalana", "de", "tots", "els", "segles", "i", "preveuen", "confer\u00e8ncies", "exposicions", "i", "projectes", "acad\u00e8mics", "per", "divulgar", "la", "seva", "figura", "i", "obra", "processos", "de", "beatificaci\u00f3", "i", "canonitzaci\u00f3", "durant", "el", "segle", "xvi", "es", "va", "manifestar", "un", "gran", "inter\u00e8s", "per", "l'obra", "de", "ramon", "llull", "originat", "pel", "reformisme", "de", "felip", "ii", "en", "aquest", "context", "el", "s'inici\u00e0", "el", "primer", "proc\u00e9s", "de", "beatificaci\u00f3", "de", "llull", "interromput", "el", "pel", "papa", "benet", "xiv", "quan", "aquest", "es", "va", "q\u00fcestionar", "l'ortod\u00f2xia", "de", "la", "doctrina", "de", "llull", "a", "causa", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "que", "encara", "tenien", "les", "tesis", "antilul\u00b7listes", "de", "nicolau", "eimeric", "frare", "dominic", "inquisidor", "del", "segle", "xiv", "eimeric", "havia", "dictat", "l'exist\u00e8ncia", "de", "m\u00e9s", "de", "heretgies", "en", "els", "textos", "de", "llull", "i", "les", "va", "incloure", "en", "el", "seu", "directorium", "inquisitorum", "manual", "de", "l'inquisidor", "ja", "el", "els", "bisbes", "i", "te\u00f2legs", "catalans", "varen", "advertir", "de", "la", "necessitat", "de", "rehabilitar", "llullles", "aportacions", "recents", "del", "te\u00f2leg", "josep", "perarnau", "especialista", "en", "l'obra", "de", "llull", "que", "ha", "recollit", "totes", "les", "falsificacions", "amb", "qu\u00e8", "eimeric", "va", "construir", "les", "seves", "tesis", "han", "perm\u00e8s", "eliminar", "els", "obstacles", "per", "a", "reiniciar", "el", "proc\u00e9s", "de", "beatificaci\u00f3", "de", "llull", "aix\u00ed", "l'estudi", "de", "perarnau", "elaborat", "conjuntament", "amb", "el", "te\u00f2leg", "mallorqu\u00ed", "jordi", "gay\u00e0", "elimina", "els", "dubtes", "anteriors", "i", "ha", "estat", "acceptat", "per", "la", "congregaci\u00f3", "per", "les", "causes", "dels", "sants", "de", "roma", "fet", "que", "li", "atorga", "la", "consideraci\u00f3", "eclesi\u00e0stica", "de", "servent", "de", "d\u00e9u", "el", "postulador", "de", "la", "causa", "de", "beatificaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "sacerdot", "mallorqu\u00ed", "gabriel", "ramisno", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "hagu\u00e9", "des", "de", "la", "seva", "mort", "una", "veneraci\u00f3", "popular", "per", "llull", "a", "qui", "es", "considerava", "err\u00f2niament", "m\u00e0rtir", "aix\u00f2", "va", "fer", "que", "se", "l'anomen\u00e9s", "beat", "t\u00edtol", "que", "tot", "i", "no", "tenir", "es", "va", "popularitzar", "i", "va", "passar", "a", "calendaris", "i", "almanacs", "on", "es", "mant\u00e9", "encara", "lul\u00b7listes", "destacats", "categoria", "principal", "lul\u00b7listesgeneralment", "els", "seguidors", "o", "estudiosos", "de", "ramon", "llull", "s'anomenen", "lul\u00b7listes", "entre", "aquest", "grup", "es", "poden", "destacar", "diverses", "personalitats", "de", "l'edat", "mitjana", "com", "els", "religiosos", "bernat", "bo\u00efl", "pere", "dagu\u00ed", "o", "l'escriptor", "arnau", "desc\u00f3s", "thomas", "le", "my\u00e9sier", "va", "ser", "un", "metge", "deixeble", "de", "ramon", "llull", "a", "la", "universitat", "de", "par\u00eds", "amb", "qui", "va", "cartejarse", "durant", "anys", "i", "va", "publicar", "diverses", "obres", "sobre", "la", "seva", "biografia", "en", "un", "grup", "d'estudiosos", "contemporanis", "se", "situen", "el", "traductor", "anthony", "bonner", "el", "religi\u00f3s", "i", "historiador", "josep", "perarnau", "o", "els", "fil\u00f2sofs", "amador", "vega", "i", "pere", "villalba", "i", "varneda", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "recents", "obres", "sobre", "l'autor", "centrada", "en", "el", "seu", "llenguatge", "vernacular", "ha", "estat", "escrita", "per", "lola", "badia", "joan", "santanach", "i", "albert", "soler", "iconografia", "obres", "sepulcre", "de", "ramon", "llull", "al", "convent", "de", "sant", "francesc", "de", "palma", "segle", "xv", "est\u00e0tua", "jacent", "i", "representaci\u00f3", "de", "les", "set", "arts", "liberals", "pintura", "a", "l'oli", "atribu\u00efda", "a", "miquel", "bestard", "segle", "xvii", "museu", "d'art", "sacre", "de", "mallorca", "ramon", "llull", "pintura", "de", "francesc", "ribalta", "c", "museu", "nacional", "d'art", "de", "catalunya", "escultura", "de", "marbre", "obra", "de", "giovanni", "dupr\u00e9", "procedent", "de", "la", "capella", "des", "pont", "miramar", "museu", "d'art", "sacre", "de", "mallorca", "monument", "a", "ramon", "llull", "obra", "d'horacio", "de", "egu\u00eda", "palma", "en", "la", "ficci\u00f3", "en", "l'obra", "de", "paul", "auster", "la", "invasi\u00f3", "de", "la", "solitud", "es", "menciona", "a", "ramon", "llull", "com", "un", "dels", "pioners", "de", "la", "nemot\u00e8cnica", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "personatge", "principal", "de", "la", "novel\u00b7la", "infantil", "the", "box", "of", "delights", "de", "john", "masefield", "i", "se", "l'esmenta", "a", "la", "novel\u00b7la", "de", "l'escriptor", "xil\u00e8", "roberto", "bola\u00f1o", "i", "a", "la", "novel\u00b7la", "adam", "buenosayres", "de", "leopoldo", "marechal", "en", "la", "novel\u00b7la", "the", "commodore", "de", "patrick", "o'brian", "un", "personatge", "parla", "del", "catal\u00e0", "com", "un", "idioma", "m\u00e9s", "refinat", "i", "musical", "que", "el", "castell\u00e0", "amb", "molt", "millors", "escriptors", "com", "ara", "ramon", "llull", "tamb\u00e9", "a", "l'obra", "rosa", "alchemica", "de", "w", "b", "yeats", "se'l", "menciona", "com", "un", "gran", "alquimista", "aix\u00ed", "com", "a", "viatge", "al", "centre", "de", "la", "terra", "de", "jules", "verne", "on", "se", "l'esmenta", "juntament", "amb", "avicenna", "roger", "bacon", "i", "paracels", "com", "els", "\u00fanics", "erudits", "aut\u00e8ntics", "de", "la", "seva", "\u00e8pocaen", "la", "novel\u00b7la", "de", "la", "locura", "de", "dios", "de", "juan", "miguel", "aguilera", "ramon", "llull", "acompanya", "un", "grup", "d'almog\u00e0vers", "a", "orient", "a", "la", "recerca", "del", "m\u00edtic", "regne", "del", "preste", "joan", "el", "es", "va", "publicar", "el", "c\u00f2mic", "d'eduard", "torrents", "ramon", "llull", "la", "controv\u00e8rsia", "jueva", "on", "un", "jove", "ramon", "llull", "investiga", "un", "crim", "a", "la", "barcelona", "de", "l'any", "es", "va", "estrenar", "el", "documental", "phantasticus", "el", "cant", "de", "ramon", "dirigit", "per", "cesc", "mulet", "sobre", "la", "vida", "l'obra", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "ramon", "llull", "tamb\u00e9", "el", "es", "va", "estrenar", "una", "s\u00e8rie", "documental", "de", "sis", "cap\u00edtols", "sobre", "la", "seva", "biografia", "produ\u00efda", "per", "ib", "televisi\u00f3", "i", "presentada", "per", "joan", "miquel", "artiguesel", "es", "va", "estrenar", "l'\u00f2pera", "llull", "amb", "llibret", "de", "jaume", "cabr\u00e9", "i", "m\u00fasica", "de", "francesc", "cass\u00fa", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "badia", "lola", "santanach", "joan", "soler", "albert", "tamesis", "ramon", "llull", "as", "a", "vernacular", "writer", "communicating", "a", "new", "kind", "of", "knowledge", "isbn", "badia", "i", "margarit", "antoni", "m", "l'expressi\u00f3", "formal", "en", "ramon", "llull", "unitat", "de", "llengua", "i", "diversitat", "de", "llenguatges", "ars", "brevis", "n\u00fam", "n\u00famero", "extraordinari", "consulta", "maig", "bonner", "anthony", "badia", "lola", "ramon", "llull", "vida", "pensament", "i", "obra", "liter\u00e0ria", "barcelona", "emp\u00faries", "isbn", "hillgarth", "jn", "diplomatari", "lul\u00b7li\u00e0", "documents", "relatius", "a", "ramon", "llull", "i", "a", "la", "seva", "fam\u00edlia", "barcelona", "edicions", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "isbn", "janer", "antoni", "ramon", "llull", "el", "doctor", "il\u00b7luminat", "s\u00e0piens", "barcelona", "n\u00fam", "octubre", "p", "issn", "llull", "ramon", "gay\u00e0", "jordi", "introducci\u00f3", "el", "descobriment", "de", "l'art", "introducci\u00f3", "a", "ramon", "llull", "a", "darrer", "llibre", "sobre", "la", "conquesta", "de", "terra", "santa", "paper", "traducci\u00f3", "pere", "llabr\u00e9s", "ed", "barcelona", "proa", "isbn", "de", "riquer", "mart\u00ed", "de", "comas", "antoni", "molas", "joaquim", "vida", "de", "ramon", "llull", "a", "hist\u00f2ria", "de", "la", "literatura", "catalana", "tom", "barcelona", "ariel", "isbn", "rubio", "josep", "e", "val\u00e8nciabarcelona", "institut", "interuniversitari", "de", "filologia", "valenciana", "les", "bases", "del", "pensament", "de", "ramon", "llull", "els", "or\u00edgens", "de", "l'art", "lul\u00b7liana", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "isbn", "consulta", "abril", "institut", "europeu", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "ramon", "llull", "i", "els", "di\u00e0legs", "mediterranis", "ramon", "llull", "and", "the", "mediterranean", "dialogues", "generalitat", "de", "catalunya", "isbn", "institut", "europeu", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "raimundus", "christianus", "arabicus", "ramon", "llull", "i", "l'encontre", "entre", "cultures", "ramon", "llull", "y", "el", "encuentro", "entre", "culturas", "raymonde", "lulle", "et", "la", "rencontre", "entre", "cultures", "generalitat", "de", "catalunya", "isbn", "departament", "de", "cultura", "ramon", "llull", "a", "la", "biblioteca", "de", "catalunya", "generalitat", "de", "catalunya", "enlla\u00e7os", "externs", "ramon", "llull", "associaci\u00f3", "d'escriptors", "en", "llengua", "catalana", "lletra", "ramon", "llull", "universitat", "oberta", "de", "catalunya", "i", "institut", "ramon", "llull", "the", "augsburg", "web", "edition", "of", "llull's", "electoral", "writings", "poesia", "completa", "al", "lloc", "web", "de", "la", "universitat", "de", "n\u00e0pols", "fons", "bibliogr\u00e0fic", "ramon", "llull", "al", "centre", "de", "recursos", "per", "a", "l'aprenentatge", "i", "la", "investigaci\u00f3", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona"]