["els", "ratpenats", "o", "voliacs", "chiroptera", "s\u00f3n", "un", "ordre", "de", "mam\u00edfers", "placentaris", "gr\u00e0cies", "a", "les", "seves", "extremitats", "anteriors", "en", "forma", "d'ales", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "mam\u00edfers", "capa\u00e7os", "de", "volar", "cosa", "que", "fan", "amb", "major", "agilitat", "que", "la", "majoria", "dels", "ocells", "tenen", "els", "dits", "units", "pel", "patagi", "una", "membrana", "fina", "el", "ratpenat", "m\u00e9s", "petit", "que", "segons", "el", "criteri", "que", "es", "faci", "servir", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "mam\u00edfer", "vivent", "m\u00e9s", "menut", "\u00e9s", "el", "ratpenat", "de", "nas", "porc\u00ed", "amb", "una", "llargada", "de", "mm", "una", "envergadura", "de", "mm", "i", "un", "pes", "de", "g", "els", "ratpenats", "m\u00e9s", "grossos", "s\u00f3n", "les", "guineus", "voladores", "entre", "les", "quals", "destaca", "la", "guineu", "voladora", "de", "les", "filipines", "que", "assoleix", "una", "envergadura", "d'", "m", "i", "un", "pes", "d'", "kg", "n'hi", "ha", "unes", "esp\u00e8cies", "que", "representen", "un", "de", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "de", "mam\u00edfers", "cosa", "que", "en", "fa", "el", "segon", "ordre", "m\u00e9s", "gran", "d'aquesta", "classe", "despr\u00e9s", "dels", "rosegadors", "s'han", "est\u00e8s", "gaireb\u00e9", "arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "han", "ocupat", "una", "varietat", "de", "n\u00ednxols", "ecol\u00f2gics", "diferents", "els", "ratpenats", "tenen", "un", "rol", "ecol\u00f2gic", "vital", "com", "a", "pol\u00b7linitzadors", "de", "flors", "i", "tamb\u00e9", "tenen", "un", "paper", "important", "en", "la", "dispersi\u00f3", "de", "llavors", "moltes", "plantes", "tropicals", "en", "depenen", "completament", "els", "ratpenats", "tenen", "les", "potes", "anteriors", "transformades", "en", "ales", "i", "alguns", "es", "guien", "i", "cacen", "per", "ecolocalitzaci\u00f3", "poden", "ser", "frug\u00edvors", "insect\u00edvors", "o", "alimentarse", "d'ocells", "i", "altres", "petits", "vertebrats", "alguns", "com", "els", "vampirs", "s\u00f3n", "hemat\u00f2fags", "a", "causa", "dels", "costums", "nocturns", "de", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "i", "l'ancestral", "misteri", "de", "com", "podien", "veurehi", "en", "la", "foscor", "sovint", "se'ls", "ha", "considerat", "i", "encara", "se'ls", "considera", "sinistres", "criatures", "de", "la", "nit", "i", "amb", "poques", "excepcions", "com", "la", "xina", "on", "s\u00f3n", "un", "s\u00edmbol", "de", "felicitat", "i", "prosperitat", "a", "gran", "part", "del", "m\u00f3n", "els", "ratpenats", "han", "suscitat", "temor", "en", "els", "\u00e9ssers", "humans", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "icones", "del", "cinema", "de", "terror", "apareixen", "en", "molts", "mites", "i", "llegendes", "i", "sovint", "se'ls", "associa", "amb", "els", "vampirs", "descripci\u00f3", "juntament", "amb", "els", "ocells", "i", "els", "ja", "extints", "pterosaures", "els", "ratpenats", "s\u00f3n", "un", "dels", "tres", "\u00fanics", "grups", "d'animals", "vertebrats", "capa\u00e7os", "de", "volar", "per", "a", "aconseguirho", "han", "desenvolupat", "una", "s\u00e8rie", "de", "trets", "destinats", "a", "permetre", "el", "vol", "tret", "del", "polze", "tots", "els", "dits", "estan", "particularment", "allargats", "i", "sostenen", "una", "fina", "membrana", "de", "pell", "flexible", "i", "el\u00e0stica", "que", "garanteix", "la", "sustentaci\u00f3", "la", "membrana", "est\u00e0", "formada", "per", "dues", "capes", "de", "pell", "que", "recobreixen", "una", "capa", "central", "de", "teixits", "innervats", "vasos", "sanguinis", "i", "fibres", "musculars", "anatomia", "exterior", "la", "mida", "dels", "ratpenats", "varia", "entre", "el", "ratpenat", "de", "nas", "porc\u00ed", "que", "mesura", "mm", "de", "llarg", "pesa", "dos", "grams", "i", "\u00e9s", "el", "mam\u00edfer", "m\u00e9s", "petit", "conegut", "i", "la", "guineu", "voladora", "de", "les", "filipines", "el", "ratpenat", "m\u00e9s", "gran", "que", "t\u00e9", "una", "envergadura", "de", "cm", "i", "pot", "assolir", "un", "pes", "de", "g", "altres", "ratpenats", "de", "gran", "mida", "s\u00f3n", "la", "guineu", "voladora", "d'ulleres", "la", "guineu", "voladora", "de", "l'\u00edndia", "o", "la", "guineu", "voladora", "de", "livingstone", "malgrat", "el", "seu", "nom", "els", "megaquir\u00f2pters", "no", "s\u00f3n", "sempre", "m\u00e9s", "grossos", "que", "els", "microquir\u00f2pters", "car", "algunes", "esp\u00e8cies", "nom\u00e9s", "mesuren", "sis", "cent\u00edmetres", "de", "llarg", "i", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "petits", "que", "els", "microquir\u00f2pters", "grans", "els", "ratpenats", "passen", "gran", "part", "de", "la", "seva", "vida", "penjats", "al", "rev\u00e9s", "de", "branques", "o", "dels", "sostres", "de", "les", "coves", "on", "viuen", "les", "potes", "han", "experimentat", "una", "inversi\u00f3", "de", "\u00b0", "en", "la", "seva", "posici\u00f3", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "una", "adaptaci\u00f3", "per", "a", "penjarse", "cap", "per", "avall", "quan", "els", "ratpenats", "estan", "penjats", "el", "seu", "pes", "exerceix", "una", "tracci\u00f3", "sobre", "els", "tendons", "que", "mant\u00e9", "les", "urpes", "en", "posici\u00f3", "d'enganxada", "aix\u00f2", "els", "permet", "no", "gastar", "energia", "encara", "que", "romanguin", "penjats", "durant", "molt", "de", "temps", "una", "altra", "adaptaci\u00f3", "que", "els", "permet", "romandre", "cap", "per", "avall", "molt", "de", "temps", "\u00e9s", "que", "mentre", "que", "la", "resta", "de", "mam\u00edfers", "tenen", "v\u00e0lvules", "unidireccionals", "per", "a", "evitar", "que", "la", "sang", "flueixi", "cap", "enrere", "nom\u00e9s", "a", "les", "venes", "els", "ratpenats", "tamb\u00e9", "tenen", "aquest", "mecanisme", "a", "les", "art\u00e8ries", "cap", "el", "cap", "dels", "ratpenats", "difereix", "considerablement", "d'una", "esp\u00e8cie", "a", "una", "altra", "el", "cap", "de", "molts", "ratpenats", "recorda", "el", "d'altres", "animals", "com", "ara", "ratolins", "per\u00f2", "tenen", "estructures", "especials", "molts", "tenen", "l\u00e0mines", "nasals", "o", "altres", "estructures", "a", "la", "cara", "que", "serveixen", "per", "a", "emetre", "o", "potenciar", "els", "ultrasons", "les", "orelles", "que", "en", "moltes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "molt", "grans", "sovint", "estan", "dotades", "de", "solcs", "o", "arrugues", "a", "m\u00e9s", "d'un", "tragus", "que", "\u00e9s", "un", "l\u00f2bul", "de", "pell", "que", "millora", "la", "capacitat", "d'ecolocalitzaci\u00f3", "la", "idea", "que", "en", "els", "ratpenats", "el", "sentit", "de", "la", "vista", "est\u00e0", "poc", "desenvolupat", "a", "causa", "de", "la", "import\u00e0ncia", "de", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "ha", "estat", "descartada", "per", "experiments", "del", "comportament", "els", "microquir\u00f2pters", "tenen", "una", "visi\u00f3", "dicrom\u00e0tica", "en", "blanc", "i", "negre", "mentre", "que", "els", "megaquir\u00f2pters", "hi", "veuen", "en", "color", "segons", "les", "investigacions", "m\u00e9s", "recents", "algunes", "esp\u00e8cies", "tamb\u00e9", "hi", "veuen", "en", "llum", "uv", "que", "\u00e9s", "reflectida", "per", "certes", "flors", "ajudant", "els", "ratpenats", "a", "trobar", "n\u00e8ctar", "a", "m\u00e9s", "els", "ratpenats", "disposen", "d'un", "sentit", "de", "magnetorecepci\u00f3", "en", "viatges", "llargs", "s'orienten", "amb", "les", "l\u00ednies", "del", "camp", "magn\u00e8tic", "terrestre", "de", "manera", "similar", "als", "ocells", "migratoris", "i", "molts", "altres", "animals", "tanmateix", "no", "es", "coneix", "com", "funciona", "la", "magnetocepci\u00f3", "en", "els", "ratpenats", "les", "dents", "dels", "microquir\u00f2pters", "s'assemblen", "a", "les", "dels", "animals", "insect\u00edvors", "estan", "molt", "afilades", "per", "tal", "de", "penetrar", "el", "dur", "exoesquelet", "dels", "insectes", "o", "la", "pell", "de", "la", "fruita", "en", "canvi", "les", "dents", "dels", "megaquir\u00f2pters", "estan", "adaptades", "per", "a", "mossegar", "la", "pell", "dura", "d'alguns", "fruits", "els", "ratpenats", "tenen", "generalment", "entre", "i", "dents", "de", "les", "quals", "estan", "especialment", "desenvolupades", "les", "dents", "canines", "l'evoluci\u00f3", "de", "diferents", "modes", "d'alimentaci\u00f3", "ha", "fet", "apar\u00e8ixer", "diferents", "configuracions", "dentals", "i", "en", "aquest", "ordre", "de", "mam\u00edfers", "es", "coneixen", "unes", "f\u00f3rmules", "dentals", "diferents", "el", "vampir", "com\u00fa", "amb", "vint", "dents", "\u00e9s", "una", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "quir\u00f2pter", "amb", "menys", "dents", "ales", "els", "ratpenats", "s\u00f3n", "un", "dels", "exemples", "de", "la", "gran", "varietat", "de", "possibilitats", "de", "desenvolupament", "que", "poden", "tenir", "les", "potes", "dels", "tetr\u00e0podes", "tots", "els", "dits", "de", "les", "potes", "anteriors", "estan", "especialment", "allargats", "excepte", "el", "polze", "aix\u00f2", "serveix", "per", "a", "sostenir", "una", "extensa", "i", "fina", "membrana", "de", "pell", "flexible", "i", "el\u00e0stica", "que", "rep", "el", "nom", "de", "patagi", "i", "que", "\u00e9s", "la", "que", "produeix", "la", "sustentaci\u00f3", "el", "patagi", "est\u00e0", "format", "per", "una", "capa", "central", "de", "teixits", "plens", "de", "nervis", "vasos", "sanguinis", "i", "fibres", "musculars", "recoberta", "a", "les", "dues", "bandes", "per", "capes", "de", "pell", "el", "patagi", "es", "divideix", "en", "uropatagi", "la", "part", "que", "va", "des", "del", "coll", "fins", "al", "primer", "dit", "dactilopatagi", "entre", "els", "dits", "plagiopatagi", "entre", "l'\u00faltim", "dit", "i", "les", "potes", "posteriors", "i", "uropatagi", "la", "part", "anterior", "del", "cos", "entre", "les", "potes", "posteriors", "els", "ossos", "dels", "dits", "dels", "ratpenats", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "flexibles", "que", "els", "d'altres", "mam\u00edfers", "una", "de", "les", "raons", "\u00e9s", "que", "el", "cart\u00edlag", "dels", "dits", "manca", "de", "calci", "i", "altres", "minerals", "a", "prop", "del", "seu", "extrem", "cosa", "que", "els", "permet", "tor\u00e7arse", "m\u00e9s", "sense", "trencarse", "el", "tall", "de", "secci\u00f3", "dels", "ossos", "dels", "dits", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "aplanat", "en", "lloc", "de", "ser", "circular", "com", "en", "els", "\u00e9ssers", "humans", "cosa", "que", "els", "fa", "encara", "m\u00e9s", "flexibles", "la", "pell", "de", "les", "membranes", "alars", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "el\u00e0stica", "i", "es", "pot", "estirar", "molt", "m\u00e9s", "del", "que", "\u00e9s", "habitual", "en", "els", "mam\u00edfers", "com", "que", "tenen", "ales", "molt", "m\u00e9s", "primes", "que", "les", "dels", "ocells", "els", "ratpenats", "poden", "maniobrar", "molt", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "i", "precisa", "que", "les", "aus", "la", "superf\u00edcie", "de", "les", "ales", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "dotada", "de", "receptors", "sensibles", "al", "tacte", "en", "petits", "bonys", "anomenats", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "merkel", "presents", "en", "la", "majoria", "de", "mam\u00edfers", "tanmateix", "aquestes", "zones", "sensibles", "s\u00f3n", "diferents", "en", "els", "ratpenats", "car", "cada", "bony", "t\u00e9", "un", "p\u00e8l", "min\u00fascul", "al", "centre", "cosa", "que", "el", "fa", "encara", "m\u00e9s", "sensible", "i", "que", "permet", "al", "ratpenat", "detectar", "i", "recollir", "informaci\u00f3", "sobre", "l'aire", "que", "flueix", "sobre", "les", "seves", "ales", "la", "membrana", "alar", "de", "les", "esp\u00e8cies", "que", "utilitzen", "les", "ales", "per", "ca\u00e7ar", "preses", "t\u00e9", "un", "tipus", "addicional", "de", "c\u00e8l\u00b7lula", "receptora", "que", "\u00e9s", "sensible", "a", "l'estirament", "de", "la", "membrana", "aquestes", "c\u00e8l\u00b7lules", "estan", "concentrades", "a", "les", "parts", "de", "la", "membrana", "en", "qu\u00e8", "els", "insectes", "impacten", "amb", "l'ala", "quan", "els", "ratpenats", "els", "capturen", "els", "ratpenats", "pisc\u00edvors", "tenen", "un", "uropatagi", "poc", "desenvolupat", "per", "minimitzar", "la", "resist\u00e8ncia", "aerodin\u00e0mica", "i", "permetre", "l'estabilitat", "del", "vol", "ras", "els", "ratpenats", "que", "mengen", "insectes", "voladors", "tenen", "ales", "llargues", "i", "estretes", "que", "els", "permeten", "volar", "a", "m\u00e9s", "de", "kmh", "quan", "hi", "ha", "enormes", "concentracions", "d'insectes", "a", "vegades", "els", "quir\u00f2pters", "nom\u00e9s", "han", "de", "volar", "amb", "la", "boca", "oberta", "per", "agafar", "les", "preses", "de", "manera", "comparable", "a", "com", "els", "cetacis", "s'alimenten", "de", "krill", "en", "canvi", "els", "ratpenats", "que", "mengen", "insectes", "situats", "a", "l'escor\u00e7a", "o", "les", "fulles", "dels", "arbres", "tenen", "unes", "ales", "de", "gran", "superf\u00edcie", "que", "els", "permeten", "un", "vol", "lent", "i", "suau", "donantlos", "agilitat", "per", "volar", "entre", "la", "vegetaci\u00f3", "densales", "ales", "dels", "ratpenats", "serveixen", "com", "a", "protecci\u00f3", "quan", "l'animal", "est\u00e0", "en", "rep\u00f2s", "i", "tamb\u00e9", "com", "a", "regulador", "t\u00e8rmic", "a\u00efllen", "el", "cos", "de", "l'animal", "de", "l'ambient", "exterior", "per", "conservar", "calor", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "serveixen", "per", "reduir", "la", "temperatura", "de", "l'animal", "quan", "vola", "estan", "dotades", "de", "m\u00fasculs", "potents", "tanmateix", "no", "tots", "els", "ratpenats", "tenen", "el", "vol", "com", "a", "mitj\u00e0", "de", "locomoci\u00f3", "principal", "alguns", "ratpenats", "com", "els", "mistac\u00ednids", "de", "nova", "zelanda", "que", "fins", "i", "tot", "utilitzen", "les", "ales", "per", "excavar", "tamb\u00e9", "corren", "i", "caminen", "evoluci\u00f3", "de", "les", "ales", "el", "consens", "cient\u00edfic", "\u00e9s", "que", "els", "ratpenats", "evolucionaren", "a", "partir", "d'avantpassats", "planadors", "tanmateix", "la", "transici\u00f3", "de", "planar", "a", "volar", "requereix", "una", "s\u00e8rie", "d'adaptacions", "els", "animals", "planadors", "tenen", "ales", "curtes", "poc", "desenvolupades", "amb", "una", "baixa", "relaci\u00f3", "d'aspecte", "i", "surfegen", "amb", "el", "nas", "cap", "amunt", "cosa", "que", "genera", "sustentaci\u00f3", "per\u00f2", "que", "tamb\u00e9", "provoca", "resist\u00e8ncia", "aerodin\u00e0mica", "a", "causa", "de", "l'aire", "que", "passa", "per", "sota", "les", "ales", "i", "els", "v\u00e8rtexs", "que", "es", "formen", "als", "extrems", "de", "les", "ales", "els", "animals", "voladors", "en", "canvi", "tenen", "ales", "molt", "m\u00e9s", "llargues", "i", "puntades", "i", "com", "que", "l'extrem", "de", "l'ala", "representa", "una", "proporci\u00f3", "molt", "inferior", "de", "la", "superf\u00edcie", "alar", "total", "poden", "generar", "molta", "sustentaci\u00f3", "amb", "un", "m\u00ednim", "de", "resist\u00e8ncia", "a", "mesura", "que", "evolucionaven", "les", "seves", "ales", "els", "avantpassats", "planadors", "dels", "ratpenats", "s'haurien", "trobat", "amb", "una", "relaci\u00f3", "sustentaci\u00f3resist\u00e8ncia", "decreixent", "cosa", "que", "haurien", "compensat", "comen\u00e7ant", "a", "batre", "les", "ales", "juntament", "amb", "la", "posterior", "evoluci\u00f3", "de", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "els", "ratpenats", "aprofitaren", "la", "seva", "capacitat", "de", "volar", "per", "aconseguir", "m\u00e9s", "aliment", "i", "diversificarse", "anatomia", "interior", "tot", "i", "que", "els", "ulls", "de", "la", "majoria", "de", "microquir\u00f2pters", "s\u00f3n", "petits", "i", "estan", "poc", "desenvolupats", "amb", "una", "baixa", "agudesa", "visual", "no", "\u00e9s", "cert", "que", "siguin", "gaireb\u00e9", "cecs", "els", "ratpenats", "utilitzen", "la", "vista", "com", "a", "ajut", "en", "la", "navegaci\u00f3", "especialment", "en", "dist\u00e0ncies", "llargues", "a", "les", "quals", "no", "arriba", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "s'ha", "descobert", "que", "algunes", "esp\u00e8cies", "fins", "i", "tot", "poden", "detectar", "la", "llum", "ultraviolada", "l'esp\u00e8cie", "anoura", "fistulata", "t\u00e9", "la", "llengua", "m\u00e9s", "llarga", "en", "relaci\u00f3", "a", "la", "mida", "corporal", "de", "tots", "els", "mam\u00edfers", "aix\u00f2", "l'ajuda", "a", "pol\u00b7linitzar", "i", "alimentarse", "car", "la", "llarga", "llengua", "estreta", "pot", "arribar", "fins", "al", "fons", "de", "les", "flors", "quan", "retracta", "la", "llengua", "aquesta", "s'enrotlla", "dins", "la", "caixa", "tor\u00e0cicaels", "pulmons", "dels", "ratpenats", "s\u00f3n", "t\u00edpicament", "mamiferoides", "i", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "pulmons", "dels", "ocells", "s'ha", "teoritzat", "que", "aix\u00f2", "els", "fa", "m\u00e9s", "propensos", "a", "trencarse", "quan", "es", "produeixen", "canvis", "sobtats", "en", "la", "pressi\u00f3", "de", "l'aire", "a", "la", "proximitat", "d'aerogeneradors", "aix\u00f2", "podria", "explicar", "la", "seva", "taxa", "de", "mortalitat", "aparentment", "m\u00e9s", "alta", "en", "relaci\u00f3", "amb", "aquests", "mecanismes", "ecolocalitzaci\u00f3", "els", "ratpenats", "utilitzen", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "per", "orientarse", "detectar", "obstacles", "o", "trobar", "preses", "es", "tracta", "d'una", "mena", "de", "sonar", "biol\u00f2gic", "en", "els", "microquir\u00f2pters", "aquest", "sentit", "\u00e9s", "molt", "sofisticat", "mentre", "que", "en", "els", "megaquir\u00f2pters", "no", "ho", "\u00e9s", "tant", "aquests", "\u00faltims", "fan", "espetegar", "la", "llengua", "alternativament", "a", "un", "costat", "i", "l'altre", "de", "la", "mand\u00edbula", "emetent", "sons", "ben", "audibles", "per", "l'orella", "humana", "els", "megaquir\u00f2pters", "utilitzen", "m\u00e9s", "l'olfacte", "i", "la", "vista", "per", "orientarse", "car", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "no", "els", "\u00e9s", "gaire", "\u00fatil", "els", "microquir\u00f2pters", "poden", "deixar", "d'emetre", "sons", "quan", "es", "troben", "a", "llocs", "familiars", "que", "coneixen", "b\u00e9", "potser", "per", "tal", "d'evitar", "que", "els", "depredadors", "els", "descobreixinels", "microquir\u00f2pters", "emeten", "ultrasons", "per", "mitj\u00e0", "de", "contraccions", "de", "la", "laringe", "aquests", "sons", "poden", "variar", "en", "freq\u00fc\u00e8ncia", "ritme", "durada", "i", "intensitat", "s\u00f3n", "emesos", "per", "la", "boca", "o", "el", "nas", "i", "s\u00f3n", "amplificats", "per", "unes", "l\u00e0mines", "nasals", "com", "que", "aquests", "ultrasons", "s\u00f3n", "molt", "potents", "quan", "s'emeten", "l'orella", "interna", "queda", "protegida", "per", "una", "bul\u00b7la", "timp\u00e0nica", "per", "evitar", "que", "sigui", "danyadaa", "m\u00e9s", "d'escoltar", "sons", "externs", "els", "ratpenats", "utilitzen", "les", "orelles", "per", "sentir", "el", "seu", "propi", "eco", "les", "orelles", "d'alguns", "grups", "com", "ara", "els", "rinol\u00f2fids", "s\u00f3n", "molt", "m\u00f2bils", "i", "poden", "moure's", "independentment", "l'una", "de", "l'altra", "cosa", "que", "els", "permet", "una", "audici\u00f3", "estereof\u00f2nica", "i", "detectar", "el", "relleu", "de", "la", "imatge", "rebuda", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "proporciona", "informaci\u00f3", "sobre", "la", "mida", "la", "velocitat", "i", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "presa", "el", "pavell\u00f3", "auricular", "dels", "quir\u00f2pters", "sent", "tot", "aix\u00f2", "i", "est\u00e0", "adaptat", "al", "tipus", "de", "vol", "de", "cada", "esp\u00e8cie", "com", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "volen", "m\u00e9s", "curtes", "s\u00f3n", "les", "orelles", "el", "pavell\u00f3", "auricular", "de", "les", "dues", "esp\u00e8cies", "de", "mormoops", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "sofisticats", "entre", "els", "mam\u00edfersels", "diferents", "ratpenats", "tenen", "freq\u00fc\u00e8ncies", "diferents", "els", "humans", "poden", "sentirhi", "fins", "a", "khz", "per\u00f2", "els", "ratpenats", "hi", "senten", "fins", "a", "khz", "les", "freq\u00fc\u00e8ncies", "emeses", "pels", "quir\u00f2pters", "poden", "ser", "constants", "no", "canvien", "durant", "la", "durada", "del", "senyal", "o", "modulades", "varien", "en", "menor", "o", "major", "mesura", "durant", "el", "senyal", "els", "crits", "poden", "acabarse", "sobtadament", "o", "gradual", "segons", "l'esp\u00e8cie", "els", "megaderm\u00e0tids", "fil\u00b7lost\u00f2mids", "nict\u00e8rids", "i", "alguns", "vespertili\u00f2nids", "utilitzen", "intensitats", "febles", "mentre", "que", "els", "nyctalus", "tenen", "crides", "molt", "potents", "que", "es", "poden", "sentir", "des", "d'una", "dist\u00e0ncia", "molt", "superior", "en", "un", "ambient", "obert", "els", "ratpenats", "emeten", "senyals", "poc", "nombrosos", "que", "serveixen", "per", "orientarse", "i", "trobar", "obstacles", "o", "preses", "en", "persecuci\u00f3", "el", "ritme", "dels", "senyals", "augmenta", "significativament", "i", "en", "fase", "d'atac", "final", "pot", "ser", "de", "quaranta", "impulsos", "per", "segon", "precisi\u00f3", "la", "pipistrel\u00b7la", "distingeix", "filferros", "de", "mil\u00b7l\u00edmetres", "a", "m\u00e9s", "d'un", "metre", "de", "dist\u00e0ncia", "i", "cada", "dia", "ca\u00e7a", "entre", "i", "mosques", "que", "mesuren", "aproximadament", "mm", "de", "llarg", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "ratpenats", "com", "ara", "el", "ratpenat", "de", "ferradura", "mediterrani", "tamb\u00e9", "poden", "trobar", "un", "cam\u00ed", "entre", "filferros", "de", "mm", "els", "resultats", "d'experiments", "han", "demostrat", "que", "els", "senyals", "rebuts", "per", "l'orella", "i", "processats", "al", "cervell", "permeten", "als", "ratpenats", "distingir", "objectius", "diferents", "separats", "per", "nom\u00e9s", "un", "cent\u00edmetre", "de", "dist\u00e0ncia", "fins", "i", "tot", "quan", "cada", "objectiu", "t\u00e9", "una", "mida", "completament", "diferent", "distribuci\u00f3", "els", "ratpenats", "viuen", "arreu", "del", "m\u00f3n", "excepte", "les", "regions", "polars", "les", "illes", "particularment", "a\u00efllades", "o", "el", "centre", "dels", "deserts", "m\u00e9s", "extensos", "juntament", "amb", "els", "rosegadors", "els", "ratpenats", "s\u00f3n", "l'\u00fanic", "t\u00e0xon", "d'euteris", "que", "colonitzaren", "el", "continent", "australi\u00e0", "sense", "contribuci\u00f3", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "i", "hi", "estan", "representats", "per", "sis", "fam\u00edlies", "els", "ratpenats", "hi", "arribaren", "probablement", "d'\u00e0sia", "i", "nom\u00e9s", "hi", "s\u00f3n", "presents", "en", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "des", "de", "fa", "tan", "poc", "com", "quinze", "milions", "d'anys", "tot", "i", "que", "el", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "ratpenats", "del", "m\u00f3n", "viuen", "a", "austr\u00e0lia", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "dos", "g\u00e8neres", "end\u00e8mics", "de", "ratpenats", "algunes", "esp\u00e8cies", "no", "romanen", "tot", "l'any", "al", "mateix", "lloc", "sin\u00f3", "que", "migren", "tot", "i", "que", "no", "solen", "migrar", "dist\u00e0ncies", "molt", "grans", "algunes", "esp\u00e8cies", "fan", "trajectes", "tan", "llargs", "com", "el", "que", "separa", "el", "nord", "del", "canad\u00e0", "de", "m\u00e8xicels", "ratpenats", "han", "colonitzat", "una", "gran", "varietat", "d'h\u00e0bitats", "viuen", "en", "medis", "subterranis", "en", "esquerdes", "i", "fissures", "de", "les", "parets", "rocoses", "entre", "el", "fullam", "darrere", "l'escor\u00e7a", "dels", "arbres", "o", "dins", "les", "seves", "cavitats", "quant", "a", "les", "construccions", "humanes", "els", "ratpenats", "tamb\u00e9", "viuen", "en", "soterranis", "cellers", "ponts", "i", "construccions", "militars", "cicle", "vital", "comportament", "social", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "ratpenat", "viuen", "en", "col\u00f2nies", "el", "vampir", "com\u00fa", "viu", "en", "petites", "col\u00f2nies", "amb", "contactes", "freq\u00fcents", "entre", "els", "diferents", "membres", "que", "inclouen", "llepades", "i", "empolainaments", "dins", "d'aquests", "grups", "els", "animals", "que", "estan", "emparentats", "tenen", "lligams", "m\u00e9s", "estrets", "aix\u00f2", "repercuteix", "sobre", "la", "intensitat", "dels", "enfrontaments", "els", "mascles", "d'una", "mateixa", "fam\u00edlia", "quan", "es", "barallen", "van", "amb", "compte", "de", "no", "ferse", "mal", "en", "canvi", "els", "combats", "entre", "mascles", "no", "emparentats", "poden", "ser", "molt", "violents", "i", "els", "oponents", "poden", "acabar", "malferits", "aquestes", "col\u00f2nies", "estan", "compostes", "de", "femelles", "amb", "les", "seves", "cries", "i", "alguns", "mascles", "el", "mascle", "dominant", "pot", "arribar", "a", "copar", "el", "de", "les", "copulacionsla", "protecci\u00f3", "que", "ofereix", "el", "fet", "de", "ser", "nombrosos", "no", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "avantatge", "de", "formar", "col\u00f2nies", "el", "gregarisme", "ajuda", "a", "mantenir", "la", "temperatura", "evitant", "la", "p\u00e8rdua", "de", "calor", "i", "permet", "crear", "un", "microclima", "apte", "pel", "creixement", "de", "les", "cries", "la", "reducci\u00f3", "de", "les", "poblacions", "de", "ratpenats", "en", "algunes", "zones", "ho", "fa", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "manera", "que", "els", "quir\u00f2pters", "busquen", "llocs", "m\u00e9s", "favorables", "com", "ara", "construccions", "humanes", "alimentaci\u00f3", "ratpenats", "insect\u00edvors", "tots", "els", "ratpenats", "que", "viuen", "a", "latituds", "superiors", "a", "\u00b0n", "i", "\u00b0s", "s\u00f3n", "insect\u00edvors", "l'abund\u00e0ncia", "d'insectes", "en", "fan", "una", "font", "d'aliment", "rica", "i", "diversa", "per", "als", "ratpenats", "com", "que", "surten", "de", "nit", "quan", "els", "ocells", "insect\u00edvors", "estan", "inactius", "els", "ratpenats", "no", "tenen", "compet\u00e8ncia", "per", "ca\u00e7ar", "els", "molts", "insectes", "que", "surten", "despr\u00e9s", "de", "la", "posta", "de", "sol", "el", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "quir\u00f2pters", "s\u00f3n", "insect\u00edvores", "i", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "fam\u00edlies", "d'insectes", "poden", "ser", "les", "seves", "preses", "a", "m\u00e9s", "d'insectes", "els", "ratpenats", "es", "mengen", "altres", "tipus", "d'artr\u00f2podes", "com", "ara", "aranyes", "crustacis", "escorpins", "o", "escolopendres", "els", "ratpenats", "no", "cacen", "les", "seves", "preses", "\u00fanicament", "a", "l'aire", "sin\u00f3", "que", "a", "vegades", "tamb\u00e9", "les", "cacen", "a", "terra", "els", "ritus", "nupcials", "d'alguns", "insectes", "representen", "una", "oportunitat", "f\u00e0cil", "pels", "quir\u00f2pters", "emetent", "sons", "molt", "alts", "i", "escoltantne", "l'eco", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "sonar", "els", "microquir\u00f2pters", "localitzen", "les", "preses", "i", "altres", "objectes", "propers", "es", "tracta", "del", "proc\u00e9s", "d'ecolocalitzaci\u00f3", "una", "habilitat", "que", "comparteixen", "amb", "els", "dofins", "i", "algunes", "balenes", "hi", "ha", "dos", "grups", "de", "papallones", "nocturnes", "capaces", "de", "contrarestar", "aquesta", "arma", "dels", "ratpenats", "els", "\u00e0rctids", "produeixen", "senyals", "ultras\u00f2nics", "per", "advertir", "els", "ratpenats", "que", "estan", "protegits", "qu\u00edmicament", "aposematisme", "antigament", "es", "creia", "que", "era", "una", "forma", "d'interfer\u00e8ncia", "de", "radar", "per\u00f2", "aquesta", "teoria", "ha", "estat", "descartada", "mentre", "que", "els", "noct\u00faids", "tenen", "un", "\u00f2rgan", "d'o\u00efda", "anomenat", "timpanal", "que", "respon", "al", "senyal", "entrant", "dels", "ratpenats", "fent", "que", "els", "m\u00fasculs", "de", "vol", "de", "la", "papallona", "es", "contraguin", "err\u00e0ticament", "provocant", "que", "l'insecte", "executi", "maniobres", "d'evasi\u00f3", "a", "l'atzar", "com", "ara", "deixarse", "caure", "o", "executar", "una", "pirueta", "que", "despisti", "el", "ratpenataltres", "insect\u00edvors", "com", "el", "ratpenat", "de", "ferradura", "gros", "paren", "emboscades", "als", "insectes", "esperantlos", "en", "un", "indret", "fix", "per", "llan\u00e7arse", "a", "la", "persecuci\u00f3", "el", "fals", "vampir", "australi\u00e0", "envolta", "la", "presa", "amb", "les", "ales", "atacant", "des", "de", "dalt", "perqu\u00e8", "no", "pugui", "fugir", "quan", "ca\u00e7a", "vertebrats", "els", "agafa", "amb", "els", "peus", "i", "se'ls", "end\u00fa", "a", "una", "branca", "de", "manera", "similar", "a", "com", "ho", "fan", "les", "aus", "de", "presa", "ratpenats", "frug\u00edvors", "i", "pol\u00b7lin\u00edvors", "aproximadament", "el", "de", "les", "esp\u00e8cies", "dels", "ratpenats", "s\u00f3n", "vegetarianes", "els", "ratpenats", "vegetarians", "es", "reparteixen", "per", "les", "zones", "tropicals", "i", "equatorials", "del", "planeta", "la", "seva", "dieta", "es", "pot", "compondre", "de", "n\u00e8ctar", "de", "fruita", "o", "molt", "m\u00e9s", "rarament", "de", "fulles", "el", "ratpenat", "frug\u00edvor", "pall\u00f3s", "s'alimenta", "de", "g\u00e8neres", "de", "fruits", "deu", "g\u00e8neres", "de", "flors", "i", "quatre", "esp\u00e8cies", "de", "fulles", "el", "ratpenat", "frug\u00edvor", "de", "cap", "de", "martell", "s'alimenta", "principalment", "de", "sucs", "de", "fruita", "tot", "i", "que", "complementa", "la", "seva", "dieta", "amb", "carronya", "i", "ocells", "els", "ratpenats", "tenen", "un", "paper", "important", "en", "la", "dispersi\u00f3", "no", "nom\u00e9s", "de", "llavors", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "de", "pol\u00b7len", "el", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "quir\u00f2pters", "s\u00f3n", "pol\u00b7lin\u00edvores", "aquestes", "esp\u00e8cies", "tenen", "una", "musculatura", "masticat\u00f2ria", "i", "una", "mand\u00edbula", "atrofiades", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "resta", "de", "ratpenats", "altres", "adaptacions", "que", "tenen", "aquests", "ratpenats", "s\u00f3n", "un", "nas", "llarg", "i", "puntegut", "que", "els", "permet", "introduirlo", "dins", "les", "flors", "amb", "forma", "de", "calze", "i", "una", "llengua", "llarga", "i", "rasposa", "amb", "la", "qual", "llepen", "r\u00e0pidament", "el", "n\u00e8ctar", "l'olfacte", "i", "el", "gust", "estan", "ben", "desenvolupats", "en", "els", "ratpenats", "pol\u00b7lin\u00edvors", "com", "en", "el", "cas", "dels", "insectes", "les", "plantes", "que", "s\u00f3n", "pol\u00b7linitzades", "per", "ratpenats", "hi", "ha", "coevolucionat", "algunes", "plantes", "tenen", "tiges", "resistents", "per", "no", "trencarse", "quan", "s'hi", "agafen", "els", "ratpenats", "mentre", "que", "altres", "quir\u00f2pters", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "delicats", "i", "prenen", "el", "n\u00e8ctar", "en", "ple", "vol", "com", "els", "colibr\u00eds", "ratpenats", "carn\u00edvors", "i", "pisc\u00edvors", "menys", "d'un", "dels", "ratpenats", "s'alimenten", "de", "vertebrats", "el", "fals", "vampir", "australi\u00e0", "per", "exemple", "ca\u00e7a", "rosegadors", "ocells", "amfibis", "sargantanes", "i", "fins", "i", "tot", "altres", "ratpenats", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "ratpenats", "pisc\u00edvors", "el", "ratpenat", "pescador", "gros", "s'alimenta", "de", "peixos", "d'aigua", "dol\u00e7a", "mentre", "que", "el", "ratpenat", "pisc\u00edvor", "pesca", "peixos", "en", "aig\u00fces", "salabroses", "aquesta", "\u00faltima", "esp\u00e8cie", "t\u00e9", "adaptacions", "que", "li", "permeten", "beure", "aigua", "salada", "i", "utilitza", "el", "sonar", "per", "detectar", "els", "peixos", "que", "estan", "a", "prop", "de", "la", "superf\u00edciea", "l'hora", "d'atreure", "una", "femella", "els", "amfibis", "mascles", "m\u00e9s", "sorollosos", "solen", "tenir", "un", "avantatge", "tanmateix", "es", "pot", "convertir", "en", "un", "problema", "mortal", "si", "hi", "ha", "un", "ratpenat", "de", "llavis", "orlats", "a", "prop", "car", "aquesta", "esp\u00e8cie", "es", "guia", "pels", "sons", "dels", "amfibis", "mascles", "per", "detectarlos", "i", "ca\u00e7arlos", "de", "totes", "maneres", "la", "selecci\u00f3", "natural", "afavoreix", "els", "mascles", "sorollosos", "encara", "que", "siguin", "ca\u00e7ats", "pels", "ratpenats", "perqu\u00e8", "poden", "reproduirse", "m\u00e9s", "i", "deixar", "m\u00e9s", "descend\u00e8ncia", "el", "fals", "vampir", "llan\u00f3s", "s'alimenta", "de", "diversos", "petits", "animals", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "menja", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "ratpenat", "\u00e9s", "prou", "intel\u00b7ligent", "per", "parar", "una", "trampa", "als", "vampirs", "fingeix", "estar", "adormit", "i", "quan", "el", "vampir", "s'acosta", "a", "xuclarli", "sang", "el", "fals", "vampir", "l'atrapa", "amb", "un", "moviment", "r\u00e0pid", "i", "se'l", "menja", "altres", "esp\u00e8cies", "que", "tamb\u00e9", "s'alimenten", "de", "quir\u00f2pters", "s\u00f3n", "el", "ratpenat", "de", "llan\u00e7a", "gros", "el", "fals", "vampir", "americ\u00e0", "i", "el", "nicteri", "gros", "ratpenats", "hemat\u00f2fags", "tot", "i", "la", "visi\u00f3", "estesa", "dels", "ratpenats", "com", "a", "animals", "hemat\u00f2fags", "en", "realitat", "nom\u00e9s", "n'existeixen", "tres", "esp\u00e8cies", "que", "s'alimentin", "de", "sang", "el", "vampir", "com\u00fa", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "coneguda", "d'elles", "xucla", "la", "sang", "de", "bestiar", "gossos", "gripaus", "mam\u00edfers", "salvatges", "tapirs", "guanacs", "i", "fins", "i", "tot", "foques", "mentrestant", "el", "vampir", "escuat", "s'alimenta", "de", "la", "sang", "dels", "ocells", "el", "vampir", "d'ales", "blanques", "la", "m\u00e9s", "rara", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "tamb\u00e9", "xucla", "la", "sang", "d'ocells", "i", "la", "majoria", "d'informaci\u00f3", "que", "se'n", "t\u00e9", "ha", "estat", "obtinguda", "a", "partir", "d'exemplars", "trobats", "en", "galliners", "els", "problemes", "de", "salut", "que", "poden", "provocar", "aquests", "ratpenats", "no", "es", "deuen", "a", "la", "quantitat", "de", "sang", "extreta", "que", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "de", "ml", "sin\u00f3", "al", "fet", "que", "poden", "transmetre", "malalties", "com", "ara", "la", "r\u00e0bia", "quan", "es", "pon", "el", "sol", "els", "vampirs", "surten", "en", "grups", "d'entre", "dos", "i", "sis", "animals", "per", "detectar", "les", "preses", "utilitzen", "l'olfacte", "i", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "la", "forma", "i", "la", "calor", "de", "les", "preses", "s'acosten", "arrossegantse", "a", "la", "seva", "presa", "i", "determinen", "la", "situaci\u00f3", "de", "les", "venes", "per", "mitj\u00e0", "de", "termosensors", "situats", "al", "nas", "despr\u00e9s", "de", "lleparne", "la", "superf\u00edcie", "per", "cobrirla", "de", "saliva", "anticoagulant", "agafen", "un", "plec", "de", "pell", "i", "el", "perforen", "utilitzant", "dos", "ullals", "capa\u00e7os", "de", "perforar", "fins", "i", "tot", "cuir", "aleshores", "xuclen", "la", "sang", "utilitzant", "la", "llengua", "com", "una", "palleta", "quan", "xuclen", "una", "gran", "quantitat", "de", "sang", "a", "vegades", "superant", "el", "seu", "propi", "pes", "corporal", "a", "vegades", "s\u00f3n", "incapa\u00e7os", "de", "remuntar", "el", "vol", "immediatament", "i", "s'han", "de", "quedar", "una", "estona", "mig", "endormiscats", "al", "costat", "de", "la", "presa", "com", "que", "la", "sang", "est\u00e0", "composta", "en", "gran", "part", "d'aigua", "no", "nutritiva", "els", "vampirs", "orinen", "poc", "despr\u00e9s", "d'ingerir", "la", "sang", "despr\u00e9s", "d'haver", "eliminat", "la", "part", "aquosa", "de", "la", "sang", "el", "que", "queda", "\u00e9s", "emmagatzemat", "en", "una", "butxaca", "g\u00e0strica", "que", "ocupa", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "cavitat", "abdominalel", "vampir", "com\u00fa", "mor", "si", "es", "passa", "dos", "dies", "seguits", "sense", "menjar", "de", "manera", "que", "els", "individus", "que", "han", "trobat", "una", "presa", "poden", "donar", "una", "mica", "de", "sang", "als", "que", "no", "si", "un", "altre", "dia", "s\u00f3n", "ells", "els", "que", "es", "queden", "sense", "menjar", "un", "ratpenat", "m\u00e9s", "afortunat", "els", "tornar\u00e0", "el", "favor", "aquests", "intercanvis", "de", "sang", "nom\u00e9s", "es", "produeixen", "entre", "ratpenats", "emparentats", "el", "canvi", "de", "beure", "llet", "a", "beure", "sang", "es", "produeix", "a", "una", "edat", "primerenca", "els", "pares", "comencen", "a", "acostumar", "les", "cries", "donantlos", "petites", "quantitats", "de", "sang", "tanmateix", "les", "cries", "beuen", "llet", "fins", "als", "nou", "mesos", "d'edat", "una", "caracter\u00edstica", "dels", "grups", "de", "vampirs", "\u00e9s", "que", "si", "una", "mare", "mor", "els", "seus", "fills", "seran", "adoptats", "per", "femelles", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "quan", "els", "vampirs", "han", "trobat", "una", "presa", "els", "exemplars", "m\u00e9s", "joves", "anuncien", "la", "seva", "arribada", "al\u00e7ant", "un", "bra\u00e7", "tot", "mantenint", "l'ala", "plegada", "perqu\u00e8", "els", "adults", "els", "facin", "espai", "antigament", "els", "vampirs", "comuns", "estaven", "limitats", "a", "sudam\u00e8rica", "per\u00f2", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "ramaderia", "i", "la", "conseg\u00fcent", "disponibilitat", "de", "sang", "bovina", "els", "permet\u00e9", "estendre's", "fins", "al", "nord", "de", "m\u00e8xic", "gaireb\u00e9", "a", "la", "frontera", "amb", "els", "estats", "units", "reproducci\u00f3", "i", "desenvolupament", "el", "desenvolupament", "embrionari", "\u00e9s", "relativament", "lent", "mesos", "la", "durada", "de", "la", "gestaci\u00f3", "dels", "ratpenats", "pot", "variar", "segons", "la", "disponibilitat", "d'aliments", "i", "el", "clima", "ovulaci\u00f3", "diferida", "aquest", "tipus", "d'ovulaci\u00f3", "prevalent", "en", "els", "ratpenats", "de", "zones", "temperades", "implica", "que", "els", "ratpenats", "s'aparellin", "a", "final", "de", "tardor", "i", "que", "la", "femella", "emmagatzemi", "el", "semen", "durant", "tot", "l'hivern", "l'ovulaci\u00f3", "es", "produeix", "a", "la", "primavera", "perqu\u00e8", "les", "cries", "neixin", "a", "l'estiu", "quan", "hi", "ha", "molts", "insectes", "disponibles", "segons", "alguns", "cient\u00edfics", "no", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "europees", "ho", "fan", "implantaci\u00f3", "diferida", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "l'ovulaci\u00f3", "diferida", "l'embri\u00f3", "comen\u00e7a", "a", "desenvoluparse", "immediatament", "per\u00f2", "s'atura", "poc", "despr\u00e9s", "esperant", "que", "les", "condicions", "tornin", "a", "ser", "favorables", "aquest", "tipus", "d'embriog\u00e8nesi", "es", "produeix", "en", "els", "megaquir\u00f2pters", "africans", "i", "el", "g\u00e8nere", "miniopterus", "en", "altres", "esp\u00e8cies", "com", "macrotus", "californicus", "l'\u00f2vul", "s'implanta", "per\u00f2", "el", "fetus", "no", "es", "desenvolupa", "fins", "a", "la", "primavera", "gestaci\u00f3", "perllongada", "els", "ratpenats", "poden", "allargar", "la", "gestaci\u00f3", "per", "evitar", "el", "mal", "temps", "en", "zones", "tropicals", "ho", "poden", "fer", "per", "esperar", "una", "\u00e8poca", "millor", "en", "termes", "de", "meteorologia", "o", "de", "disponibilitat", "d'alimentels", "vampirs", "poden", "n\u00e9ixer", "en", "qualsevol", "\u00e8poca", "de", "l'any", "quan", "la", "femella", "disposa", "de", "menys", "llet", "o", "de", "pitjor", "qualitat", "les", "cries", "poden", "morir", "r\u00e0pidament", "el", "mal", "temps", "tamb\u00e9", "les", "pot", "perjudicar", "aix\u00ed", "doncs", "algunes", "esp\u00e8cies", "reparteixen", "els", "naixements", "al", "llarg", "de", "l'any", "perqu\u00e8", "les", "males", "circumst\u00e0ncies", "no", "afectin", "totes", "les", "criesen", "general", "les", "femelles", "tenen", "una", "\u00fanica", "ventrada", "a", "l'any", "i", "s\u00f3n", "viv\u00edpares", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "musaranyes", "o", "els", "rosegadors", "de", "mida", "similar", "tenen", "poques", "cries", "per", "ventrada", "els", "ratpenats", "solen", "tenir", "una", "\u00fanica", "cria", "per", "any", "el", "r\u00e8cord", "pertany", "a", "una", "femella", "de", "vespertili\u00f3", "que", "don\u00e0", "a", "llum", "cinc", "cries", "tot", "i", "que", "les", "femelles", "poden", "tenir", "dos", "parells", "de", "mamelles", "i", "parells", "addicionals", "de", "mamelles", "falses", "els", "naixements", "m\u00faltiples", "s\u00f3n", "excepcionals", "a", "vegades", "el", "ratpenat", "groc", "rogenc", "i", "el", "ratpenat", "groc", "cendr\u00f3s", "poden", "donar", "a", "llum", "quatre", "cries", "alguns", "ratpenats", "europeus", "donen", "a", "llum", "bessons", "i", "en", "algunes", "esp\u00e8cies", "un", "dels", "dos", "bessons", "pot", "ser", "abandonat", "per", "la", "mare", "si", "\u00e9s", "massa", "d\u00e8bilels", "nounats", "solen", "romandre", "al", "niu", "quan", "no", "estan", "sent", "alletades", "per\u00f2", "les", "cries", "poden", "arraparse", "al", "pelatge", "de", "la", "mare", "perqu\u00e8", "els", "transporti", "tanmateix", "aviat", "esdevenen", "massa", "grans", "per", "aix\u00f2", "els", "ratpenats", "solen", "formar", "nius", "comuns", "amb", "moltes", "femelles", "que", "donen", "a", "llum", "al", "mateix", "lloc", "una", "cova", "un", "forat", "en", "un", "arbre", "o", "una", "cavitat", "en", "un", "edifici", "les", "mares", "s\u00f3n", "capaces", "de", "trobar", "els", "seus", "fills", "entre", "milions", "de", "cries", "les", "femelles", "s\u00f3n", "les", "\u00faniques", "que", "cuiden", "les", "cries", "i", "els", "mascles", "no", "hi", "col\u00b7laboren", "hibernaci\u00f3", "els", "ratpenats", "que", "viuen", "a", "les", "zones", "temperades", "pateixen", "a", "l'hivern", "no", "nom\u00e9s", "pel", "fred", "que", "els", "afecta", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "per", "la", "mort", "de", "les", "seves", "preses", "principalment", "insectes", "la", "majoria", "no", "emigren", "de", "manera", "que", "dormen", "fins", "a", "la", "primavera", "la", "hibernaci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "llarga", "com", "m\u00e9s", "a", "prop", "estiguin", "del", "cercle", "polar", "les", "m\u00e9s", "extremes", "duren", "fins", "a", "sis", "mesos", "mentre", "que", "les", "m\u00e9s", "suaus", "s\u00f3n", "curtes", "i", "intermitents", "per", "reservar", "greix", "des", "de", "la", "fi", "de", "l'estiu", "es", "posen", "a", "ca\u00e7ar", "i", "menjar", "en", "quantitats", "ingents", "acumulant", "fins", "a", "un", "de", "greix", "afegit", "que", "queda", "emmagatzemat", "a", "les", "espatlles", "el", "coll", "i", "els", "flancs", "on", "forma", "bonys", "visibles", "de", "greix", "agafen", "el", "m\u00e0xim", "de", "greix", "marr\u00f3", "perqu\u00e8", "despr\u00e9s", "ja", "no", "podran", "menjar", "fins", "a", "la", "primavera", "si", "no", "acumulen", "prou", "reserves", "moriran", "de", "fam", "i", "de", "cansamentles", "funcions", "vitals", "es", "van", "alentint", "a", "poc", "a", "poc", "en", "reacci\u00f3", "a", "diferents", "est\u00edmuls", "el", "rellotge", "intern", "dels", "ratpenats", "la", "temperatura", "exterior", "o", "la", "disponibilitat", "de", "preses", "el", "temps", "d'activitat", "es", "va", "escur\u00e7ant", "i", "el", "son", "es", "va", "allargant", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "hibernaci\u00f3", "sol", "coincidir", "amb", "la", "caiguda", "de", "les", "fulles", "a", "la", "tardor", "el", "metabolisme", "baixa", "molt", "i", "el", "cor", "batega", "nom\u00e9s", "deu", "vegades", "per", "minut", "en", "contrast", "amb", "les", "ppm", "de", "les", "caces", "estivals", "el", "baix", "metabolisme", "mant\u00e9", "l'organisme", "viu", "i", "assegura", "les", "funcions", "vitals", "la", "respiraci\u00f3", "esdev\u00e9", "tan", "t\u00e8nue", "que", "\u00e9s", "imperceptible", "i", "els", "ratpenats", "en", "hibernaci\u00f3", "poden", "romandre", "desenes", "de", "minuts", "sense", "respirar", "de", "la", "respiraci\u00f3", "en", "fase", "d'activitat", "la", "temperatura", "corporal", "cau", "i", "s'iguala", "amb", "la", "temperatura", "ambiental", "\u00b0cels", "\u00b0c", "s\u00f3n", "un", "llindar", "cr\u00edtic", "per", "sota", "d'aquesta", "temperatura", "els", "quir\u00f2pters", "han", "de", "generar", "energia", "addicional", "per", "no", "morir", "congelats", "per\u00f2", "gasten", "m\u00e9s", "greix", "marr\u00f3", "si", "la", "temperatura", "cau", "massa", "o", "alguna", "cosa", "els", "pertorba", "es", "poden", "despertar", "i", "buscar", "un", "lloc", "amb", "una", "temperatura", "m\u00e9s", "favorablea", "l'hora", "de", "triar", "el", "lloc", "on", "hibernaran", "els", "ratpenats", "tenen", "en", "compte", "la", "humitat", "per", "a", "evitar", "que", "se'ls", "assequin", "les", "membranes", "alars", "i", "la", "temperatura", "que", "ha", "de", "ser", "freda", "per\u00f2", "suau", "a", "vegades", "es", "fiquen", "en", "fissures", "profundes", "i", "sovint", "s'agrupen", "en", "grans", "eixams", "la", "hibernaci\u00f3", "acaba", "entre", "mar\u00e7", "i", "maig", "depredadors", "i", "longevitat", "en", "general", "els", "ratpenats", "tenen", "pocs", "depredadors", "naturals", "algunes", "aus", "rapinyaires", "mam\u00edfers", "carn\u00edvors", "serps", "i", "llangardaixos", "de", "gran", "mida", "en", "canvi", "les", "esp\u00e8cies", "introdu\u00efdes", "pels", "\u00e9ssers", "humans", "s\u00ed", "que", "poden", "delmar", "les", "poblacions", "de", "ratpenats", "per", "exemple", "a", "causa", "de", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "serp", "arbor\u00edcola", "bruna", "a", "guam", "entre", "el", "i", "el", "totes", "les", "cries", "d'algunes", "esp\u00e8cies", "de", "ratpenat", "foren", "devorades", "abans", "d'arribar", "a", "l'adultesa", "es", "produ\u00ed", "una", "cosa", "similar", "amb", "la", "introducci\u00f3", "de", "lycodon", "aulicus", "capucinus", "a", "l'illa", "christmas", "el", "gat", "una", "altra", "esp\u00e8cie", "introdu\u00efda", "\u00e9s", "el", "predador", "de", "ratpenats", "m\u00e9s", "vora\u00e7", "alguns", "gats", "es", "tornen", "ferals", "s'especialitzen", "en", "ratpenats", "i", "es", "dediquen", "a", "ca\u00e7arne", "un", "gat", "pot", "exterminar", "una", "col\u00f2nia", "f\u00e0cilment", "accessible", "i", "no", "gaire", "gran", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "dies", "tanmateix", "no", "se'ls", "solen", "menjar", "potser", "pel", "seu", "gust", "o", "per", "les", "asperitats", "que", "tenen", "als", "dits", "i", "les", "ales", "alguns", "ratpenats", "per", "defensarse", "lluiten", "o", "es", "fan", "els", "morts", "si", "no", "se'ls", "trenca", "cap", "os", "se", "solen", "recuperar", "aviat", "un", "altre", "animal", "de", "companyia", "que", "ha", "estat", "vist", "matant", "ratpenats", "\u00e9s", "el", "gos", "tanmateix", "no", "s'ha", "observat", "cap", "gos", "ca\u00e7ant", "un", "ratpenat", "de", "manera", "que", "el", "m\u00e9s", "probable", "\u00e9s", "que", "ja", "se'ls", "trobin", "moribunds", "a", "terraels", "b\u00f2ids", "i", "els", "col\u00fabrids", "tamb\u00e9", "ataquen", "ratpenats", "particularment", "als", "tr\u00f2pics", "la", "seva", "presa", "preferida", "s\u00f3n", "les", "guineus", "voladores", "que", "es", "pengen", "de", "les", "branques", "les", "serps", "pugen", "als", "arbres", "i", "agafen", "els", "ratpenats", "que", "descansen", "per", "sorpresa", "sobretot", "les", "cries", "quan", "els", "atacs", "dels", "r\u00e8ptils", "s\u00f3n", "repetits", "poden", "delmar", "poblacions", "i", "deixarles", "sense", "joves", "les", "serps", "que", "cacen", "ratpenats", "a", "les", "coves", "en", "canvi", "no", "semblen", "ferne", "un", "costum", "i", "nom\u00e9s", "ho", "fan", "espor\u00e0dicament", "alguns", "llangardaixos", "tropicals", "de", "gran", "mida", "tamb\u00e9", "mengen", "ratpenatsmacheiramphus", "alcinus", "\u00e9s", "una", "au", "rapa\u00e7", "que", "ca\u00e7a", "ratpenats", "atacantlos", "quan", "surten", "al", "crepuscle", "els", "falcons", "mostatxut", "i", "pelegr\u00ed", "aix\u00ed", "com", "el", "xoriguer", "com\u00fa", "tamb\u00e9", "cacen", "ratpenats", "tanmateix", "el", "m\u00e9s", "gran", "perill", "aviari", "pels", "quir\u00f2pters", "s\u00f3n", "les", "aus", "nocturnes", "com", "les", "\u00f2libes", "i", "els", "mussols", "que", "esperen", "a", "l'exterior", "de", "les", "coves", "que", "arribi", "el", "crepuscle", "per", "atrapar", "els", "ratpenats", "que", "en", "surten", "els", "mussols", "tallen", "les", "ales", "dels", "ratpenats", "abans", "de", "menjarse'ls", "alguns", "ocells", "han", "apr\u00e8s", "a", "seguir", "els", "costums", "dels", "ratpenats", "atacantlos", "quan", "aquests", "\u00faltims", "estan", "cercant", "insectes", "tanmateix", "en", "la", "gran", "majoria", "de", "casos", "els", "ratpenats", "nom\u00e9s", "representen", "el", "de", "les", "preses", "de", "les", "aus", "rapacesels", "carn\u00edvors", "s\u00f3n", "oportunistes", "i", "mengen", "gaireb\u00e9", "de", "tot", "els", "ossos", "rentadors", "les", "mofetes", "els", "gats", "salvatges", "i", "els", "must\u00e8lids", "cacen", "ratpenats", "activament", "mentre", "que", "els", "toixons", "i", "les", "guineus", "nom\u00e9s", "es", "mengen", "cries", "que", "cauen", "del", "sostre", "d'una", "caverna", "o", "que", "han", "niat", "imprudentment", "a", "una", "al\u00e7ada", "massa", "baixa", "tanmateix", "els", "quir\u00f2pters", "s\u00f3n", "preses", "rares", "per", "aquests", "animals", "alguns", "rosegadors", "com", "el", "ratol\u00ed", "de", "bosc", "s'alimenten", "ocasionalment", "de", "ratpenats", "altres", "animals", "que", "mengen", "ratpenats", "s\u00f3n", "les", "aranyes", "migalomorfes", "alguns", "peixos", "carn\u00edvors", "i", "alguns", "amfibis", "grans", "com", "la", "granota", "bramadora", "sistem\u00e0tica", "i", "filog\u00e8nesi", "sistem\u00e0tica", "la", "subdivisi\u00f3", "tradicional", "dels", "ratpenats", "vivents", "els", "reparteix", "en", "dos", "subordres", "amb", "divuit", "fam\u00edlies", "ordre", "dels", "ratpenats", "chiropterasubordre", "dels", "megaquir\u00f2pters", "megachiroptera", "els", "pterop\u00f2dids", "o", "megaquir\u00f2pters", "inclouen", "els", "ratpenats", "m\u00e9s", "grossos", "la", "seva", "dieta", "\u00e9s", "exclusivament", "vegetariana", "frug\u00edvors", "o", "nectar\u00edvors", "i", "viuen", "a", "les", "regions", "tropicals", "d'\u00e0frica", "\u00e0sia", "i", "oceania", "en", "s\u00f3n", "exemples", "la", "guineu", "voladora", "de", "l'\u00edndia", "o", "la", "guineu", "voladora", "de", "les", "filipines", "el", "ratpenat", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "evolutiu", "els", "megaquir\u00f2pters", "s\u00f3n", "els", "ratpenats", "m\u00e9s", "propers", "als", "primats", "i", "per", "tant", "als", "humans", "es", "caracteritzen", "pels", "seus", "grans", "ulls", "pel", "seu", "musell", "vulp\u00ed", "i", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'una", "segona", "urpa", "situada", "al", "tercer", "dit", "de", "la", "m\u00e0", "la", "guineu", "voladora", "de", "coll", "vermell", "t\u00e9", "una", "envergadura", "de", "cm", "la", "m\u00e9s", "gran", "entre", "els", "ratpenats", "mentre", "que", "els", "megaquir\u00f2pters", "no", "tenen", "ecolocalitzaci\u00f3", "tenen", "una", "visi\u00f3", "molt", "desenvolupada", "i", "en", "color", "que", "els", "\u00e9s", "especialment", "\u00fatil", "tenint", "en", "compte", "que", "sovint", "es", "pengen", "de", "branques", "a", "plena", "llum", "del", "diasubordre", "dels", "microquir\u00f2pters", "microchiropterasuperfam\u00edlia", "dels", "embal\u00b7lonuro\u00efdeus", "emballonuroidea", "els", "embal\u00b7lon\u00farids", "viuen", "en", "regions", "tropicals", "i", "subtropicals", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "inclouen", "alguns", "dels", "ratpenats", "m\u00e9s", "petits", "i", "la", "seva", "mida", "corporal", "va", "dels", "als", "cent\u00edmetres", "de", "llargada", "solen", "ser", "marrons", "o", "grisos", "tot", "i", "que", "els", "ratpenats", "del", "g\u00e8nere", "diclidurus", "s\u00f3n", "blancs", "tenen", "una", "cua", "curta", "que", "es", "projecta", "per", "la", "membrana", "caudal", "de", "manera", "que", "aquesta", "forma", "una", "beina", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "tenen", "gl\u00e0ndules", "en", "forma", "de", "sac", "a", "les", "ales", "que", "estan", "obertes", "i", "poden", "servir", "per", "alliberar", "feromones", "per", "atreure", "una", "parella", "altres", "esp\u00e8cies", "tenen", "gl\u00e0ndules", "a", "la", "gola", "que", "produeixen", "secrecions", "d'una", "olor", "molt", "fortasuperfam\u00edlia", "dels", "molosso\u00efdeus", "molossoidea", "els", "antrozoids", "nom\u00e9s", "tenen", "una", "esp\u00e8cie", "el", "ratpenat", "p\u00e0l\u00b7lid", "nordameric\u00e0", "el", "seu", "\u00e0mbit", "de", "distribuci\u00f3", "va", "des", "de", "l'oest", "del", "canad\u00e0", "fins", "al", "centre", "de", "m\u00e8xic", "t\u00e9", "els", "ulls", "m\u00e9s", "grossos", "que", "la", "majoria", "d'altres", "esp\u00e8cies", "de", "quir\u00f2pters", "de", "nordam\u00e8rica", "i", "t\u00e9", "orelles", "p\u00e0l\u00b7lides", "llargues", "i", "amples", "el", "seu", "pelatge", "sol", "tenir", "una", "tonalitat", "clara", "mesura", "entre", "nou", "i", "tretze", "cent\u00edmetres", "de", "llarg", "s'alimenta", "d'artr\u00f2podes", "com", "ara", "grills", "i", "escorpins", "els", "mol\u00f2ssids", "estan", "molt", "estesos", "i", "viuen", "a", "tots", "els", "continents", "tret", "de", "l'ant\u00e0rtida", "en", "general", "s\u00f3n", "bastant", "robustos", "s\u00f3n", "voladors", "molt", "aptes", "i", "tenen", "ales", "relativament", "llargues", "i", "estretes", "controlat", "per", "l'acci\u00f3", "dels", "m\u00fasculs", "un", "anell", "de", "cart\u00edlag", "especial", "llisca", "amunt", "i", "avall", "de", "les", "v\u00e8rtebres", "caudals", "per", "estirar", "o", "retractar", "la", "membrana", "de", "la", "cua", "aix\u00f2", "dona", "a", "aquestes", "esp\u00e8cies", "una", "precisi\u00f3", "en", "les", "maniobres", "de", "vol", "comparable", "a", "la", "de", "les", "orenetes", "i", "els", "ap\u00f2dids", "de", "fet", "el", "ratpenat", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "un", "mol\u00f2ssidsuperfam\u00edlia", "dels", "natalo\u00efdeus", "nataloidea", "els", "fuript\u00e8rids", "viuen", "a", "sudam\u00e8rica", "i", "central", "nom\u00e9s", "n'hi", "ha", "dues", "esp\u00e8cies", "que", "es", "caracteritzen", "pels", "seus", "polzes", "redu\u00efts", "i", "mancats", "de", "funci\u00f3", "envoltats", "per", "la", "membrana", "alar", "i", "per", "les", "seves", "amples", "orelles", "en", "forma", "d'embut", "s\u00f3n", "insect\u00edvors", "i", "viuen", "en", "diferents", "tipus", "de", "medi", "tenen", "un", "pelatge", "gris", "i", "una", "l\u00e0mina", "nasal", "petita", "els", "mizop\u00f2dids", "s\u00f3n", "dues", "esp\u00e8cies", "end\u00e8miques", "de", "madagascar", "de", "les", "quals", "no", "se", "sap", "gaire", "cosa", "ambdues", "pertanyen", "al", "g\u00e8nere", "myzopoda", "la", "seva", "caracter\u00edstica", "m\u00e9s", "destacada", "\u00e9s", "la", "pres\u00e8ncia", "d'unes", "ventoses", "als", "canells", "i", "els", "turmells", "que", "els", "permeten", "agafarse", "b\u00e9", "a", "la", "superf\u00edcie", "llisa", "de", "les", "fulles", "els", "nat\u00e0lids", "viuen", "a", "centream\u00e8rica", "sudam\u00e8rica", "i", "les", "illes", "del", "carib", "nom\u00e9s", "inclouen", "el", "g\u00e8nere", "natalus", "s\u00f3n", "ratpenats", "esvelts", "amb", "una", "cua", "particularment", "llarga", "i", "amb", "orelles", "en", "forma", "d'embut", "s\u00f3n", "petits", "amb", "una", "mida", "de", "nom\u00e9s", "cent\u00edmetres", "i", "amb", "un", "pelatge", "marr\u00f3", "gris", "o", "vermell\u00f3s", "els", "tiropt\u00e8rids", "viuen", "a", "centream\u00e8rica", "i", "sudam\u00e8rica", "sovint", "en", "jungles", "tropicals", "humides", "nom\u00e9s", "tenen", "un", "g\u00e8nere", "amb", "quatre", "esp\u00e8cies", "igual", "que", "els", "mizop\u00f2dids", "compten", "amb", "unes", "ventoses", "que", "els", "ajuden", "a", "agafarse", "a", "superf\u00edcies", "llises", "com", "ara", "fulles", "de", "pl\u00e0tansuperfam\u00edlia", "dels", "noctiliono\u00efdeus", "noctilionoidea", "els", "fil\u00b7lost\u00f2mids", "s\u00f3n", "la", "fam\u00edlia", "ecol\u00f2gicament", "m\u00e9s", "variada", "i", "diversa", "de", "quir\u00f2pters", "viuen", "a", "centream\u00e8rica", "i", "sudam\u00e8rica", "els", "membres", "d'aquesta", "fam\u00edlia", "han", "evolucionat", "per", "utilitzar", "diversos", "tipus", "d'aliments", "com", "ara", "fruita", "n\u00e8ctar", "pol\u00b7len", "insectes", "granotes", "altres", "ratpenats", "i", "petits", "vertebrats", "i", "en", "el", "cas", "dels", "vampirs", "fins", "i", "tot", "sang", "els", "sons", "utilitzats", "per", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "s\u00f3n", "emesos", "pel", "nas", "no", "hibernen", "per\u00f2", "algunes", "esp\u00e8cies", "estiven", "entren", "en", "un", "estat", "de", "sopor", "quan", "les", "temperatures", "s'eleven", "molt", "i", "hi", "ha", "sequera", "els", "mormo\u00f2pids", "viuen", "a", "centream\u00e8rica", "i", "sudam\u00e8rica", "es", "caracteritzen", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'una", "l\u00e0mina", "labial", "en", "lloc", "de", "la", "l\u00e0mina", "nasal", "t\u00edpica", "de", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "de", "ratpenat", "en", "algunes", "esp\u00e8cies", "les", "membranes", "alars", "s'uneixen", "per", "sobre", "l'esquena", "de", "l'animal", "fent", "que", "sembli", "calb", "la", "cua", "nom\u00e9s", "es", "projecta", "una", "curta", "dist\u00e0ncia", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "membrana", "que", "s'est\u00e9n", "entre", "les", "potes", "posteriors", "nien", "en", "coves", "i", "t\u00fanels", "en", "enormes", "col\u00f2nies", "que", "poden", "incloure", "centenars", "de", "milers", "d'individus", "i", "produeixen", "prou", "guano", "per", "permetre'n", "l'explotaci\u00f3", "comercial", "com", "que", "viuen", "en", "regions", "tropicals", "no", "hibernen", "els", "mistac\u00ednids", "s\u00f3n", "dues", "esp\u00e8cies", "end\u00e8miques", "de", "nova", "zelanda", "bastant", "at\u00edpiques", "passen", "gran", "part", "del", "temps", "a", "terra", "en", "lloc", "de", "volar", "i", "tenen", "la", "capacitat", "\u00fanica", "de", "plegar", "les", "ales", "quan", "no", "les", "utilitzen", "tamb\u00e9", "tenen", "una", "projecci\u00f3", "en", "algunes", "urpes", "que", "els", "ajuda", "a", "excavar", "i", "escalar", "s\u00f3n", "omn\u00edvors", "que", "s'alimenten", "de", "fruita", "i", "carronya", "aix\u00ed", "com", "d'artr\u00f2podes", "que", "cacen", "a", "terra", "tamb\u00e9", "mengen", "pol\u00b7len", "i", "n\u00e8ctar", "que", "poden", "recollir", "amb", "la", "seva", "llengua", "extensible", "a", "vegades", "fan", "el", "cau", "a", "fusta", "en", "proc\u00e9s", "de", "putrefacci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "nien", "en", "esquerdes", "a", "les", "roques", "o", "els", "nius", "d'aus", "marines", "els", "noctili\u00f2nids", "nom\u00e9s", "inclouen", "un", "g\u00e8nere", "i", "dues", "esp\u00e8cies", "i", "viuen", "a", "prop", "de", "l'aigua", "tot", "i", "el", "seu", "nom", "de", "ratpenats", "pescadors", "en", "realitat", "s\u00f3n", "principalment", "insect\u00edvors", "i", "nom\u00e9s", "el", "ratpenat", "pescador", "gros", "complementa", "habitualment", "la", "seva", "dieta", "amb", "petits", "peixos", "utilitzant", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "per", "detectar", "els", "seus", "moviments", "a", "l'aigua", "quan", "surt", "a", "pescar", "un", "ratpenat", "pescador", "gros", "pot", "ca\u00e7ar", "entre", "vint", "i", "trenta", "peixos", "en", "una", "sola", "nitsuperfam\u00edlia", "dels", "rinolofo\u00efdeus", "rhinolophoidea", "els", "hiposid\u00e8rids", "habiten", "les", "zones", "tropicals", "d'\u00e0frica", "\u00e0sia", "i", "austr\u00e0lia", "tenen", "una", "mida", "mitjanagran", "amb", "una", "llargada", "corporal", "d'entre", "i", "cm", "segons", "l'esp\u00e8cie", "tenen", "la", "fulla", "nasal", "anterior", "en", "forma", "de", "ferradura", "i", "presenten", "diverses", "l\u00e0mines", "secund\u00e0ries", "el", "color", "del", "pelatge", "varia", "d'una", "esp\u00e8cie", "a", "l'altra", "i", "pot", "ser", "vermell\u00f3s", "grisenc", "marr\u00f3", "o", "negre", "la", "dieta", "dels", "hiposid\u00e8rids", "es", "basa", "en", "insectes", "per\u00f2", "hi", "ha", "indicis", "que", "a", "vegades", "les", "esp\u00e8cies", "m\u00e9s", "grosses", "tamb\u00e9", "es", "mengen", "petits", "vertebrats", "i", "fins", "i", "tot", "ratpenats", "petits", "alguns", "hiposid\u00e8rids", "nien", "en", "coves", "i", "altres", "ho", "fan", "a", "forats", "dins", "dels", "troncs", "dels", "arbres", "els", "megaderm\u00e0tids", "viuen", "al", "centre", "d'\u00e0frica", "el", "sud", "d'\u00e0sia", "i", "austr\u00e0lia", "s\u00f3n", "quir\u00f2pters", "relativament", "grans", "amb", "una", "llargada", "de", "cm", "tenen", "ulls", "grans", "orelles", "molt", "grans", "i", "una", "l\u00e0mina", "nasal", "prominent", "tenen", "una", "ampla", "membrana", "entre", "les", "potes", "posteriors", "per\u00f2", "manquen", "de", "cua", "moltes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "d'un", "color", "marr\u00f3", "mat", "per\u00f2", "algunes", "s\u00f3n", "blanques", "d'un", "gris", "blav\u00f3s", "o", "fins", "i", "tot", "verd", "oliva", "cosa", "que", "els", "ajuda", "a", "camuflarse", "al", "seu", "medi", "s\u00f3n", "principalment", "insect\u00edvors", "per\u00f2", "complementen", "la", "dieta", "amb", "una", "\u00e0mplia", "varietat", "de", "petits", "vertebrats", "els", "nict\u00e8rids", "nom\u00e9s", "inclouen", "un", "g\u00e8nere", "amb", "tretze", "esp\u00e8cies", "segons", "algunes", "fonts", "podrien", "ser", "setze", "tenen", "un", "solc", "al", "centre", "de", "la", "cara", "que", "va", "dels", "ulls", "als", "narius", "i", "que", "probablement", "t\u00e9", "un", "paper", "en", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "la", "seva", "cua", "t\u00e9", "forma", "de", "t", "i", "es", "compon", "de", "cart\u00edlag", "un", "tret", "\u00fanic", "entre", "els", "mam\u00edfers", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "ratpenats", "sembla", "que", "detecten", "les", "preses", "per", "mitj\u00e0", "del", "so", "que", "produeixen", "i", "no", "per", "ecolocalitzaci\u00f3", "aix\u00ed", "doncs", "aquesta", "\u00faltima", "nom\u00e9s", "serviria", "per", "orientarse", "els", "rinol\u00f2fids", "tenen", "el", "nas", "envoltat", "de", "l\u00e0mines", "carnoses", "que", "poden", "tenir", "forma", "de", "ferradura", "de", "sella", "o", "de", "llanceta", "les", "orelles", "s\u00f3n", "amples", "a", "la", "base", "acaben", "en", "punta", "i", "poden", "moure's", "per", "separat", "no", "tenen", "tragus", "per\u00f2", "l'antitragus", "est\u00e0", "ben", "desenvolupat", "els", "ulls", "s\u00f3n", "petits", "les", "ales", "amples", "i", "arrodonides", "la", "cua", "\u00e9s", "curta", "i", "est\u00e0", "completament", "inclosa", "a", "la", "membrana", "alar", "s'enganxa", "al", "llom", "quan", "els", "animals", "estan", "en", "rep\u00f2s", "solen", "emprendre", "el", "vol", "deixantse", "caure", "en", "picat", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "poden", "volar", "des", "del", "terra", "en", "aterrar", "fan", "un", "gir", "de", "\u00b0", "sobre", "el", "seu", "eix", "amb", "el", "cap", "per", "avallsuperfam\u00edlia", "dels", "rinopomato\u00efdeus", "rhinopomatoidea", "els", "craseonict\u00e8rids", "nom\u00e9s", "tenen", "una", "esp\u00e8cie", "el", "ratpenat", "de", "nas", "porc\u00ed", "amb", "una", "mida", "de", "mm", "es", "tracta", "del", "mam\u00edfer", "m\u00e9s", "petit", "del", "m\u00f3n", "en", "termes", "de", "llargada", "en", "termes", "de", "pes", "la", "musaranya", "etrusca", "\u00e9s", "m\u00e9s", "petita", "tot", "i", "que", "la", "difer\u00e8ncia", "\u00e9s", "min\u00fascula", "la", "uicn", "el", "tipifica", "com", "a", "esp\u00e8cie", "vulnerable", "en", "part", "per", "les", "repercussions", "del", "turisme", "als", "seus", "h\u00e0bitats", "de", "tail\u00e0ndia", "occidental", "i", "myanmar", "s'agrupa", "en", "coves", "en", "grups", "d'entre", "i", "individus", "tot", "i", "que", "la", "mitjana", "\u00e9s", "d'uns", "cent", "els", "rinopom\u00e0tids", "coneguts", "com", "a", "ratpenats", "de", "cua", "de", "rata", "inclouen", "un", "\u00fanic", "g\u00e8nere", "amb", "tres", "esp\u00e8cies", "viuen", "al", "vell", "m\u00f3n", "des", "d'\u00e0frica", "del", "nord", "fins", "a", "tail\u00e0ndia", "i", "sumatra", "en", "regions", "\u00e0rides", "i", "semi\u00e0rides", "nien", "en", "coves", "cases", "i", "fins", "i", "tot", "les", "pir\u00e0mides", "d'egipte", "s\u00f3n", "relativament", "petits", "amb", "una", "llargada", "de", "nom\u00e9s", "cm", "el", "seu", "nom", "es", "deu", "a", "la", "seva", "llarga", "cua", "que", "sobresurt", "gaireb\u00e9", "totalment", "de", "la", "membrana", "alar", "la", "cua", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "tan", "llarga", "com", "el", "cos", "cosa", "\u00fanica", "entre", "els", "ratpenats", "insect\u00edvors", "viventssuperfam\u00edlia", "dels", "vespertiliono\u00efdeus", "vespertilionoidea", "els", "cist\u00fagids", "que", "contenen", "nom\u00e9s", "dues", "esp\u00e8cies", "foren", "separats", "dels", "vespertili\u00f2nids", "l'any", "basantse", "en", "els", "resultats", "d'an\u00e0lisis", "moleculars", "viuen", "a", "la", "part", "meridional", "d'\u00e0frica", "les", "dues", "esp\u00e8cies", "que", "formen", "aquest", "grup", "s\u00f3n", "bastant", "rares", "i", "no", "se", "sap", "gaire", "cosa", "sobre", "el", "seu", "mode", "de", "vida", "tot", "i", "que", "se'ls", "ha", "observat", "ca\u00e7ant", "i", "menjantse", "insectes", "els", "miniopt\u00e8rids", "s\u00f3n", "una", "fam\u00edlia", "que", "cont\u00e9", "una", "trentena", "d'esp\u00e8cies", "del", "vell", "m\u00f3n", "i", "austr\u00e0lia", "els", "ratpenats", "d'aquest", "grup", "s\u00f3n", "petits", "amb", "una", "llargada", "de", "cap", "i", "cos", "de", "mm", "i", "una", "llargada", "de", "l'avantbra\u00e7", "de", "mm", "igual", "que", "els", "vespertili\u00f2nids", "un", "clade", "en", "el", "qual", "foren", "classificats", "durant", "molt", "de", "temps", "els", "miniopt\u00e8rids", "tenen", "premaxil\u00b7les", "sense", "part", "palatal", "tant", "les", "esp\u00e8cies", "que", "viuen", "en", "regions", "tropicals", "com", "les", "que", "viuen", "a", "llocs", "m\u00e9s", "temperats", "solen", "tenir", "un", "per\u00edode", "d'aparellament", "fix", "les", "esp\u00e8cies", "de", "zones", "temperades", "poden", "hibernar", "o", "migrar", "a", "regions", "m\u00e9s", "c\u00e0lides", "durant", "l'hivern", "els", "vespertili\u00f2nids", "s\u00f3n", "la", "fam\u00edlia", "m\u00e9s", "gran", "de", "ratpenats", "amb", "esp\u00e8cies", "repartides", "arreu", "del", "m\u00f3n", "tret", "de", "l'ant\u00e0rtida", "tenen", "el", "musell", "xat", "sense", "l\u00f2buls", "nasals", "l'orella", "t\u00e9", "tragus", "i", "els", "ulls", "s\u00f3n", "petits", "la", "cua", "est\u00e0", "inclosa", "totalment", "o", "gaireb\u00e9", "totalment", "a", "l'uropatagi", "en", "rep\u00f2s", "la", "cua", "queda", "plegada", "a", "l'abdomen", "el", "color", "del", "pelatge", "\u00e9s", "fosc", "negre", "marr\u00f3", "o", "gris", "per\u00f2", "l'abdomen", "\u00e9s", "m\u00e9s", "clar", "les", "femelles", "tenen", "dos", "parells", "de", "mamelles", "i", "manquen", "de", "mamelles", "falses", "les", "cries", "neixen", "amb", "dents", "de", "llet", "les", "esp\u00e8cies", "m\u00e9s", "resistents", "al", "fred", "arriben", "fins", "i", "tot", "al", "cercle", "polar", "per", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "gaireb\u00e9", "totes", "emeten", "ultrasons", "fm", "per", "la", "boca", "i", "algunes", "tamb\u00e9", "pel", "nas", "filog\u00e8nesi", "icaronycteris", "de", "l'eoc\u00e8", "inferior", "de", "wyoming", "\u00e9s", "l'esp\u00e8cie", "m\u00e9s", "antiga", "coneguda", "de", "ratpenat", "amb", "una", "antiguitat", "d'uns", "milions", "d'anys", "els", "primers", "ratpenats", "que", "apareixen", "en", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "ja", "volaven", "i", "s'alimentaven", "d'insectes", "la", "seva", "morfologia", "era", "extremament", "similar", "a", "l'actual", "per\u00f2", "encara", "no", "podien", "utilitzar", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "com", "ho", "demostra", "la", "c\u00f2clea", "subdesenvolupada", "de", "l'esp\u00e8cie", "onychonycteris", "finneyi", "es", "creu", "que", "els", "ratpenats", "evolucionaren", "a", "partir", "de", "petits", "mam\u00edfers", "arbor\u00edcoles", "que", "saltaven", "d'un", "arbre", "a", "l'altre", "desenvolupant", "en", "primera", "inst\u00e0ncia", "membranes", "interdigitals", "per", "planar", "i", "finalment", "ales", "tanmateix", "no", "s'ha", "descobert", "cap", "f\u00f2ssil", "que", "representi", "un", "estadi", "intermedi", "d'aquesta", "evoluci\u00f3", "els", "dos", "subordres", "de", "ratpenats", "els", "megaquir\u00f2pters", "i", "microquir\u00f2pters", "divergiren", "gaireb\u00e9", "al", "principi", "mateix", "del", "cenozoicdurant", "l'oligoc\u00e8", "quan", "la", "configuraci\u00f3", "dels", "continents", "era", "diferent", "de", "l'actual", "sudam\u00e8rica", "estava", "a\u00efllada", "de", "la", "resta", "de", "masses", "terrestres", "i", "el", "continent", "australi\u00e0", "es", "trobava", "m\u00e9s", "al", "sud", "que", "avui", "en", "dia", "en", "aquesta", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "els", "ratpenats", "conegueren", "una", "expansi\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "important", "que", "altres", "grups", "de", "mam\u00edfers", "perqu\u00e8", "podien", "volar", "cosa", "que", "els", "permet\u00e9", "arribar", "a", "llocs", "on", "els", "altres", "mam\u00edfers", "no", "podien", "fa", "milions", "d'anys", "colonitzaren", "indon\u00e8sia", "i", "austr\u00e0liaal", "plistoc\u00e8", "les", "temperatures", "globals", "es", "desplomaren", "creant", "vastos", "casquets", "polars", "a", "ambd\u00f3s", "hemisferis", "els", "ratpenats", "que", "no", "migraren", "cap", "a", "latituds", "m\u00e9s", "baixes", "moriren", "la", "gen\u00e8tica", "de", "poblacions", "mostra", "que", "els", "ratpenats", "europeus", "es", "refugiaren", "a", "les", "pen\u00ednsules", "d'europa", "meridional", "pen\u00ednsules", "ib\u00e8rica", "it\u00e0lica", "i", "balc\u00e0nicadurant", "aquesta", "\u00e8poca", "els", "ratpenats", "compartien", "coves", "amb", "els", "\u00e9ssers", "humans", "primitius", "tanmateix", "no", "es", "coneix", "gaireb\u00e9", "res", "d'aquesta", "trobada", "entre", "esp\u00e8cies", "nom\u00e9s", "s'han", "trobat", "pintures", "rupestres", "de", "ratpenats", "en", "coves", "del", "nord", "d'austr\u00e0lia", "relaci\u00f3", "amb", "els", "\u00e9ssers", "humans", "hist\u00f2ria", "de", "l'estudi", "arist\u00f2til", "no", "sabia", "si", "els", "ratpenats", "eren", "ocells", "o", "un", "altre", "tipus", "d'animal", "tres", "segles", "m\u00e9s", "tard", "plini", "el", "vell", "els", "consider\u00e0", "ocells", "un", "error", "repetit", "per", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "naturalistes", "fins", "al", "segle", "xvi", "per", "conrad", "gesner", "representaven", "una", "forma", "interm\u00e8dia", "entre", "aus", "i", "mam\u00edfers", "wotton", "els", "classific\u00e0", "com", "a", "quadr\u00fapedes", "finalment", "linn\u00e9", "els", "acab\u00e0", "classificant", "com", "a", "mam\u00edfers", "en", "la", "seva", "celebr\u00edssima", "obra", "systema", "naturae", "ordenantlos", "en", "un", "tronc", "com\u00fa", "amb", "els", "primats", "i", "els", "homes", "poc", "despr\u00e9s", "daubenton", "ja", "havia", "descrit", "cinc", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "ratpenat", "que", "habiten", "a", "europaen", "les", "primeres", "obres", "les", "llegendes", "es", "barrejaven", "amb", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "estaven", "plenes", "d'inexactituds", "buffon", "ja", "descobr\u00ed", "la", "hibernaci\u00f3", "dels", "ratpenats", "i", "durant", "la", "seva", "exploraci\u00f3", "de", "coves", "es", "trob\u00e0", "amb", "cavernes", "plenes", "de", "guano", "fems", "de", "quir\u00f2pters", "observant", "que", "als", "excrements", "hi", "havia", "restes", "de", "mosques", "i", "papallones", "buffon", "comen\u00e7\u00e0", "a", "con\u00e8ixer", "la", "dieta", "dels", "ratpenats", "europeus", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "ja", "era", "bastant", "acceptat", "que", "els", "ratpenats", "formaven", "un", "ordre", "distint", "els", "naturalistes", "europeus", "rebien", "exemplars", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "enviats", "per", "pioners", "de", "l'edat", "de", "l'exploraci\u00f3", "molts", "exemplars", "arribaven", "de", "pa\u00efsos", "ex\u00f2tics", "i", "no", "se'n", "coneixia", "ni", "la", "distribuci\u00f3", "ni", "el", "comportament", "sovint", "els", "naturalistes", "rebien", "exemplars", "sense", "cap", "indicaci\u00f3", "del", "seu", "origen", "al", "segle", "xix", "ja", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "con\u00e8ixer", "detalladament", "el", "comportament", "dels", "ratpenats", "s'estudiava", "la", "hibernaci\u00f3", "i", "la", "manera", "de", "despertar", "dels", "quir\u00f2pters", "brehm", "aix\u00ed", "com", "la", "forma", "de", "les", "seves", "ales", "blasius", "a", "m\u00e9s", "del", "treball", "de", "camp", "es", "duien", "a", "terme", "investigacions", "al", "laboratori", "amb", "ratpenats", "en", "g\u00e0bies", "alimentats", "amb", "cucs", "de", "la", "farina", "i", "mosques", "aix\u00ed", "es", "descobriren", "detalls", "sobre", "l'aparellament", "i", "el", "part", "aix\u00ed", "com", "l'ovulaci\u00f3", "diferidaamb", "l'arribada", "del", "segle", "xx", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "utilitzar", "la", "t\u00e8cnica", "de", "l'anellatge", "per", "estudiar", "els", "quir\u00f2pters", "l'auge", "de", "l'espeleologia", "tamb\u00e9", "permet\u00e9", "con\u00e8ixer", "millor", "els", "ratpenats", "cavern\u00edcoles", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "implic\u00e0", "una", "pertorbaci\u00f3", "de", "l'h\u00e0bitat", "dels", "quir\u00f2pters", "algunes", "de", "les", "t\u00e8cniques", "desenvolupades", "al", "segle", "xx", "eren", "molt", "cruels", "s'agafaven", "animals", "que", "estaven", "hibernant", "despertantlos", "en", "el", "proc\u00e9s", "se'ls", "estudiava", "i", "llavors", "se'ls", "tornava", "a", "deixar", "anar", "al", "fred", "on", "morien", "els", "capturadors", "de", "quir\u00f2pters", "tamb\u00e9", "solien", "ataquinarne", "massa", "en", "molt", "poc", "espai", "provocant", "que", "morissin", "ofegats", "o", "que", "es", "fessin", "mal", "intentant", "fugir", "la", "inexperi\u00e8ncia", "d'alguns", "capturadors", "causava", "fractures", "de", "l'avantbra\u00e7", "o", "dels", "dits", "dels", "ratpenats", "per", "tot", "aix\u00f2", "algunes", "campanyes", "de", "captura", "i", "estudi", "causaren", "desenes", "de", "milers", "de", "morts", "de", "ratpenats", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "col\u00f2nies", "senceres", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "alguns", "bi\u00f2legs", "comen\u00e7aren", "a", "oposarse", "a", "aquesta", "metodologiaels", "primers", "naturalistes", "no", "comprenien", "que", "els", "ratpenats", "poguessin", "veurehi", "en", "la", "foscor", "sospitant", "que", "es", "tractava", "d'un", "sentit", "diferent", "de", "la", "vista", "alguns", "naturalistes", "treien", "els", "ulls", "als", "ratpenats", "i", "els", "deixaven", "anar", "en", "cambres", "fosques", "amb", "molts", "obstacles", "per\u00f2", "els", "animals", "no", "hi", "topaven", "tanmateix", "quan", "els", "lesionaven", "els", "conductes", "auditius", "o", "els", "tapaven", "amb", "cera", "els", "ratpenats", "perdien", "la", "percepci\u00f3", "al", "segle", "xviii", "spallanzani", "i", "jurine", "comen\u00e7aren", "a", "investigar", "aquest", "fenomen", "al", "laboratori", "cuvier", "hipotetitzava", "que", "les", "membranes", "auriculars", "i", "alars", "eren", "molt", "sensibles", "i", "detectaven", "canvis", "en", "l'aire", "boitard", "creia", "que", "aquesta", "percepci\u00f3", "estava", "relacionada", "amb", "l'o\u00efda", "allen", "sospitava", "que", "el", "tragus", "un", "l\u00f2bul", "de", "pell", "situat", "davant", "del", "pavell\u00f3", "auricular", "dels", "ratpenats", "captava", "senyals", "de", "retorn", "igual", "que", "el", "sonarel", "al", "harvard", "medical", "school", "laboratory", "griffin", "i", "galambos", "dugueren", "a", "terme", "experiments", "per", "confirmar", "que", "els", "ratpenats", "utilitzen", "l'ecolocalitzaci\u00f3", "treballant", "amb", "ratpenats", "bruns", "grossos", "descobriren", "la", "seva", "capacitat", "d'enviar", "i", "rebre", "ultrasons", "de", "fins", "a", "khz", "el", "presentaren", "el", "seu", "descobriment", "encara", "es", "continuen", "descobrint", "moltes", "esp\u00e8cies", "noves", "de", "ratpenats", "en", "la", "d\u00e8cada", "del", "per", "exemple", "se'n", "descobr\u00ed", "una", "cinquantena", "ratpenats", "\u00fatils", "els", "ratpenats", "poden", "resultar", "\u00fatils", "com", "a", "agents", "de", "control", "biol\u00f2gic", "reduint", "o", "limitant", "el", "creixement", "de", "les", "poblacions", "d'insectes", "o", "altres", "artr\u00f2podes", "que", "altrament", "esdevindrien", "una", "plaga", "d'aquesta", "manera", "els", "ratpenats", "protegeixen", "indirectament", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "altres", "animals", "de", "malalties", "transmeses", "per", "insectes", "i", "eviten", "que", "un", "creixement", "descontrolat", "dels", "insectes", "posi", "en", "perill", "les", "collites", "vegetals", "tot", "i", "que", "no", "trob\u00e0", "proves", "que", "contribueixin", "de", "manera", "decisiva", "al", "control", "de", "plagues", "un", "estudi", "de", "la", "universitat", "de", "cornell", "recoman\u00e0", "als", "agricultors", "que", "intentin", "augmentar", "les", "poblacions", "locals", "de", "ratpenats", "i", "orenetes", "entre", "maig", "i", "juliol", "que", "\u00e9s", "quan", "m\u00e9s", "efecte", "poden", "tenir", "sobre", "les", "poblacions", "d'insectes", "un", "altre", "estudi", "publicat", "el", "a", "la", "revista", "science", "revel\u00e0", "que", "els", "ratpenats", "eren", "m\u00e9s", "eficients", "que", "els", "ocells", "en", "tasques", "de", "control", "biol\u00f2gic", "les", "plantes", "a", "les", "quals", "no", "es", "deixava", "accedir", "els", "ocells", "tenien", "un", "m\u00e9s", "d'artr\u00f2podes", "que", "les", "plantes", "control", "mentre", "que", "les", "plantes", "a", "les", "quals", "no", "es", "deixava", "accedir", "els", "ratpenats", "en", "tenien", "un", "m\u00e9s", "segons", "aquest", "estudi", "els", "ratpenats", "tamb\u00e9", "protegeixen", "en", "certa", "manera", "les", "plantes", "dels", "animals", "herb\u00edvorsels", "ratpenats", "pol\u00b7lin\u00edvors", "i", "frug\u00edvors", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "beneficiosos", "per", "a", "una", "muni\u00f3", "de", "plantes", "car", "els", "ajuden", "a", "pol\u00b7linitzarse", "i", "a", "escampar", "les", "seves", "llavors", "en", "aquest", "darrer", "cas", "els", "ratpenats", "es", "mengen", "el", "fruit", "d'una", "planta", "juntament", "amb", "la", "seva", "llavor", "m\u00e9s", "tard", "els", "animals", "excreten", "aquesta", "llavor", "en", "un", "altre", "indret", "contribuint", "aix\u00ed", "a", "fer", "que", "la", "planta", "s'estengui", "a", "nous", "llocs", "ratpenats", "perjudicials", "els", "ratpenats", "que", "s\u00f3n", "considerats", "perjudicials", "per", "als", "humans", "s\u00f3n", "gaireb\u00e9", "sempre", "vectors", "de", "malalties", "s\u00f3n", "reservoris", "naturals", "o", "vectors", "d'un", "gran", "nombre", "de", "pat\u00f2gens", "zoon\u00f2tics", "incloenthi", "la", "r\u00e0bia", "la", "s\u00edndrome", "respirat\u00f2ria", "aguda", "greu", "sars", "henipavirus", "i", "possiblement", "el", "virus", "d'ebola", "la", "seva", "gran", "mobilitat", "la", "seva", "\u00e0mplia", "distribuci\u00f3", "i", "el", "seu", "comportament", "social", "nius", "comuns", "estructura", "social", "de", "fissi\u00f3fusi\u00f3", "fan", "dels", "ratpenats", "hostes", "i", "vectors", "de", "malalties", "moltes", "esp\u00e8cies", "tamb\u00e9", "semblen", "tenir", "una", "elevada", "toler\u00e0ncia", "als", "pat\u00f2gens", "que", "porten", "i", "sovint", "no", "desenvolupen", "la", "malaltia", "nom\u00e9s", "un", "dels", "ratpenats", "porten", "la", "r\u00e0bia", "els", "que", "la", "porten", "poden", "moure's", "de", "manera", "maldestra", "estar", "desorientats", "o", "ser", "incapa\u00e7os", "de", "volar", "cosa", "que", "fa", "que", "sigui", "m\u00e9s", "probable", "que", "es", "trobi", "amb", "humans", "tot", "i", "que", "no", "cal", "tenir", "una", "por", "irracional", "dels", "ratpenats", "cal", "evitar", "tocarlos", "o", "tenirlos", "al", "lloc", "on", "es", "viu", "com", "amb", "qualsevol", "animal", "salvatge", "si", "es", "descobreix", "un", "ratpenat", "a", "casa", "a", "prop", "d'un", "infant", "una", "persona", "amb", "problemes", "mentals", "una", "persona", "intoxicada", "una", "persona", "dorment", "o", "un", "animal", "de", "companyia", "la", "persona", "o", "l'animal", "de", "companyia", "concernit", "ha", "de", "rebre", "atenci\u00f3", "m\u00e8dica", "immediata", "per", "la", "r\u00e0bia", "els", "ratpenats", "tenen", "dents", "molt", "petites", "i", "poden", "mossegar", "una", "persona", "dorment", "sense", "que", "aquesta", "se", "n'adoni", "hi", "ha", "indicis", "que", "\u00e9s", "possible", "que", "el", "virus", "de", "la", "r\u00e0bia", "dels", "ratpenats", "infecti", "v\u00edctimes", "per", "transmissi\u00f3", "a\u00e8ria", "sense", "contacte", "f\u00edsic", "directe", "amb", "el", "ratpenat", "j\u00f3cs", "artificials", "molta", "gent", "munta", "j\u00f3cs", "per", "ratpenats", "igual", "que", "molta", "gent", "munta", "nials", "per", "tal", "d'atreure", "ocells", "les", "raons", "per", "fer", "aix\u00f2", "varien", "per\u00f2", "se", "centren", "majorit\u00e0riament", "en", "el", "fet", "que", "els", "ratpenats", "s\u00f3n", "els", "principals", "insect\u00edvors", "nocturns", "en", "la", "majoria", "d'ecosistemes", "si", "no", "tots", "es", "poden", "construir", "j\u00f3cs", "per", "ratpenats", "comen\u00e7ant", "des", "de", "zero", "a", "partir", "de", "kits", "o", "es", "poden", "comprar", "ja", "fets", "molts", "llocs", "web", "ofereixen", "pl\u00e0nols", "per", "construir", "j\u00f3cs", "per", "ratpenats", "aix\u00ed", "com", "consells", "per", "dissenyarlos", "algunes", "associacions", "conservacionistes", "regalen", "j\u00f3cs", "per", "ratpenats", "als", "afeccionats", "als", "ratpenats", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "un", "j\u00f3c", "per", "a", "ratpenats", "constru\u00eft", "el", "al", "campus", "de", "la", "universitat", "de", "florida", "al", "costat", "del", "llac", "alice", "de", "gainesville", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "de", "mol\u00f2ssidsa", "gran", "bretanya", "fortificacions", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "han", "estat", "reconvertides", "en", "j\u00f3cs", "per", "ratpenats", "els", "refugis", "que", "estan", "ben", "excavats", "i", "que", "tenen", "parets", "gruixudes", "s\u00f3n", "naturalment", "humits", "i", "ofereixen", "l'ambient", "t\u00e8rmicament", "estable", "que", "necessiten", "els", "ratpenats", "que", "altrament", "hibernarien", "en", "cavernes", "amb", "unes", "poques", "modificacions", "menors", "els", "refugis", "aptes", "poden", "ser", "convertits", "en", "coves", "artificials", "pels", "ratpenats", "amenaces", "l'\u00fas", "est\u00e8s", "d'insecticides", "representa", "una", "amena\u00e7a", "pels", "ratpenats", "insect\u00edvors", "a", "m\u00e9s", "de", "matar", "grans", "quantitats", "d'insectes", "que", "s\u00f3n", "el", "seu", "aliment", "els", "plaguicides", "poden", "causar", "l'enverinament", "indirecte", "dels", "ratpenats", "quan", "es", "mengen", "preses", "intoxicades", "al", "m\u00f3n", "desenvolupat", "ja", "no", "s'utilitzen", "tant", "els", "insecticides", "per\u00f2", "al", "m\u00f3n", "en", "desenvolupament", "encara", "tenen", "un", "\u00fas", "molt", "est\u00e8s", "la", "manca", "de", "regulaci\u00f3", "implica", "sovint", "que", "s'utilitzen", "insecticides", "molt", "t\u00f2xicsuna", "altra", "amena\u00e7a", "pels", "ratpenats", "\u00e9s", "la", "destrucci\u00f3", "de", "les", "cavernes", "on", "viuen", "a", "vegades", "es", "dinamiten", "coves", "que", "s\u00f3n", "considerades", "perilloses", "pels", "\u00e9ssers", "humans", "car", "hi", "ha", "risc", "d'ensorrament", "en", "altres", "ocasions", "simplement", "es", "tapen", "les", "entrades", "a", "les", "coves", "cosa", "que", "implica", "que", "els", "ratpenats", "ja", "no", "poden", "entrarhi", "ni", "sortirne", "tot", "aix\u00f2", "\u00e9s", "una", "forma", "de", "destrucci\u00f3", "de", "l'h\u00e0bitat", "dels", "ratpenats", "que", "representa", "un", "perill", "per", "la", "seva", "exist\u00e8nciaalgunes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "perseguides", "pels", "\u00e9ssers", "humans", "o", "b\u00e9", "perqu\u00e8", "s'alimenten", "de", "conreus", "o", "b\u00e9", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "vectors", "de", "malalties", "aix\u00f2", "fa", "que", "es", "matin", "ratpenats", "per", "mitj\u00e0", "d'explosius", "o", "de", "verins", "una", "altra", "activitat", "humana", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "del", "guano", "dels", "ratpenats", "\u00e9s", "un", "problema", "pels", "animals", "car", "pertorba", "els", "seus", "llocs", "de", "rep\u00f2s", "a", "tot", "aix\u00f2", "cal", "afegirhi", "la", "mort", "de", "ratpenats", "atropellats", "per", "cotxes", "camions", "o", "trens", "una", "mortalitat", "que", "costa", "de", "posar", "en", "xifres", "per\u00f2", "que", "probablement", "\u00e9s", "elevadatot", "i", "que", "els", "aerogeneradors", "produeixen", "una", "energia", "neta", "i", "renovable", "poden", "causar", "danys", "a", "animals", "voladors", "com", "els", "ratpenats", "en", "la", "foscor", "els", "ratpenats", "confonen", "els", "aerogeneradors", "amb", "arbres", "i", "s\u00f3n", "ferits", "o", "morts", "per", "les", "aspes", "o", "queden", "atrapats", "als", "v\u00e8rtexs", "d'aire", "generats", "per", "la", "rotaci\u00f3", "de", "les", "aspes", "aquest", "problema", "\u00e9s", "agreujat", "pel", "fet", "que", "molts", "ratpenats", "cacen", "a", "la", "mateixa", "altura", "a", "la", "qual", "es", "troben", "les", "aspes", "els", "ratpenats", "tamb\u00e9", "estan", "amena\u00e7ats", "per", "fen\u00f2mens", "clim\u00e0tics", "extrems", "com", "ara", "ciclons", "o", "tifons", "per", "exemple", "la", "guineu", "voladora", "de", "l'illa", "rodrigues", "era", "considerada", "amena\u00e7ada", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "nom\u00e9s", "individus", "el", "pas", "d'un", "cicl\u00f3", "que", "en", "mat\u00e0", "la", "meitat", "redu\u00ed", "encara", "m\u00e9s", "les", "possibilitats", "de", "superviv\u00e8ncia", "i", "ara", "la", "uicn", "la", "classifica", "com", "a", "esp\u00e8cie", "en", "perill", "cr\u00edtic", "a", "m\u00e9s", "dels", "danys", "directes", "els", "ciclons", "tamb\u00e9", "perjudiquen", "els", "ratpenats", "car", "en", "destrueixen", "les", "fonts", "d'aliment", "i", "els", "refugis", "contra", "els", "depredadors", "aquest", "tipus", "de", "fenomen", "\u00e9s", "especialment", "perill\u00f3s", "a", "les", "illes", "petites", "on", "costa", "m\u00e9s", "trobar", "protecci\u00f3", "aspectes", "culturals", "a", "la", "xina", "els", "ratpenats", "s\u00f3n", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "felicitat", "i", "el", "profit", "aix\u00f2", "es", "reflecteix", "en", "la", "paraula", "xinesa", "fu", "que", "pot", "significar", "tant", "felicitat", "com", "ratpenat", "els", "quir\u00f2pters", "s\u00f3n", "utilitzats", "sovint", "en", "grups", "de", "cinc", "wu", "fu", "com", "a", "brodat", "a", "la", "roba", "o", "com", "a", "talism\u00e0", "rod\u00f3", "aquests", "cinc", "ratpenats", "representen", "una", "llarga", "vida", "riquesa", "salut", "i", "una", "mort", "dol\u00e7a", "a", "centream\u00e8rica", "s'han", "trobat", "representacions", "d'una", "divinitat", "ratpenat", "dels", "maies", "en", "columnes", "de", "pedra", "i", "recipients", "de", "terra", "d'uns", "anys", "d'antiguitat", "aquesta", "de\u00eftat", "tenia", "cap", "de", "ratpenat", "i", "ales", "esteses", "i", "tamb\u00e9", "apareix", "en", "els", "pictogrames", "d'aquest", "poble", "a", "l'illa", "africana", "de", "pemba", "una", "criatura", "mitol\u00f2gica", "anomenada", "popobawa", "empipa", "des", "de", "fa", "molt", "de", "temps", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'illa", "a", "europa", "els", "ratpenats", "han", "estat", "vistos", "de", "manera", "predominantment", "negativa", "des", "de", "l'antiguitat", "aix\u00ed", "a", "les", "seves", "metamorfosis", "ovidi", "explica", "que", "les", "filles", "del", "rei", "de", "be\u00f2cia", "foren", "convertides", "en", "ratpenats", "com", "a", "c\u00e0stig", "perqu\u00e8", "s'havien", "quedat", "a", "treballar", "al", "teler", "i", "contarse", "rondalles", "mitol\u00f2giques", "en", "lloc", "de", "participar", "en", "les", "festivitats", "en", "honor", "de", "bacus", "la", "b\u00edblia", "tamb\u00e9", "assigna", "caracter\u00edstiques", "negatives", "als", "ratpenats", "incloentlos", "entre", "els", "animals", "impurs", "i", "relacionantlos", "amb", "els", "falsos", "\u00eddols", "el", "rom\u00e0", "davi", "basili", "escrigu\u00e9", "que", "els", "ratpenats", "tenen", "un", "parentesc", "de", "sang", "amb", "el", "diableels", "dimonis", "i", "les", "criatures", "diab\u00f2liques", "fins", "i", "tot", "el", "mateix", "satan\u00e0s", "sovint", "s\u00f3n", "representats", "en", "les", "arts", "visuals", "amb", "ales", "de", "ratpenat", "que", "els", "diferencien", "dels", "\u00e0ngels", "al", "c\u00e8lebre", "gravat", "d'albrecht", "d\u00fcrer", "malenconia", "i", "hi", "apareix", "una", "criatura", "similar", "a", "un", "ratpenat", "que", "aguanta", "el", "text", "melencolia", "al", "barroc", "els", "ratpenats", "s\u00f3n", "un", "dels", "atributs", "de", "l'anticrist", "el", "pintor", "espanyol", "francisco", "de", "goya", "utilitz\u00e0", "els", "ratpenats", "juntament", "amb", "els", "mussols", "com", "a", "s\u00edmbol", "d'amena\u00e7a", "una", "antiga", "superstici\u00f3", "diu", "que", "als", "quir\u00f2pters", "els", "agrada", "embolicarse", "als", "cabells", "de", "les", "dones", "aquesta", "creen\u00e7a", "s'origin\u00e0", "probablement", "de", "la", "creen\u00e7a", "cristiana", "que", "els", "cabells", "de", "les", "dones", "atrauen", "els", "dimonis", "per", "aquest", "motiu", "moltes", "cultures", "diuen", "que", "les", "dones", "han", "de", "cobrirse", "els", "cabells", "els", "ind\u00edgenes", "de", "m\u00e8xic", "encara", "consideren", "que", "els", "vampirs", "s\u00f3n", "bruixes", "que", "xuclen", "la", "sang", "de", "la", "persona", "dorment", "els", "ratpenats", "tamb\u00e9", "estan", "associats", "amb", "l'\u00e0nima", "i", "per", "tant", "amb", "la", "mort", "en", "algunes", "representacions", "del", "segle", "xiv", "l'\u00e0nima", "abandona", "el", "cos", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "elevantse", "en", "forma", "de", "ratpenat", "les", "llegendes", "europees", "sobre", "vampirs", "tamb\u00e9", "podrien", "tenir", "els", "seus", "or\u00edgens", "en", "aquesta", "associaci\u00f3", "car", "es", "remunten", "a", "molt", "abans", "que", "es", "coneguessin", "els", "aut\u00e8ntics", "vampirs", "d'am\u00e8rica", "aquest", "mite", "dels", "vampirs", "ha", "perdurat", "fins", "avui", "en", "dia", "a", "la", "cultura", "popular", "i", "es", "reflecteix", "sobretot", "a", "la", "imaginaci\u00f3", "dels", "escriptors", "i", "directors", "de", "cinema", "figures", "com", "el", "comte", "dr\u00e0cula", "o", "el", "petit", "vampir", "volen", "en", "forma", "de", "ratpenats", "durant", "la", "nit", "a", "la", "cerca", "de", "v\u00edctimes", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "el", "ball", "dels", "vampirs", "tamb\u00e9", "utilitzen", "aquesta", "tem\u00e0tica", "la", "vida", "nocturna", "dels", "ratpenats", "tamb\u00e9", "inspir\u00e0", "la", "creaci\u00f3", "del", "personatge", "de", "c\u00f2mic", "i", "heroi", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "batman", "un", "superheroi", "que", "es", "disfressa", "de", "ratpenat", "per", "sortir", "a", "ca\u00e7ar", "criminals", "durant", "la", "nit", "\u00e9s", "molt", "rar", "que", "els", "quir\u00f2pters", "siguin", "vistos", "de", "manera", "positiva", "a", "la", "cultura", "occidental", "el", "fet", "que", "s'ajuden", "els", "uns", "als", "altres", "\u00e9s", "interpretat", "com", "a", "acte", "d'amor", "al", "pr\u00f2xim", "a", "la", "seva", "obra", "iconologia", "cesare", "ripa", "situa", "el", "ratpenat", "com", "a", "personificaci\u00f3", "de", "la", "ignor\u00e0ncia", "car", "\u00e9s", "un", "animal", "que", "roman", "a", "la", "foscor", "en", "lloc", "d'acostarse", "a", "la", "llum", "de", "la", "veritat", "her\u00e0ldica", "a", "l'her\u00e0ldica", "dels", "territoris", "de", "parla", "catalana", "el", "ratpenat", "t\u00e9", "una", "certa", "rellev\u00e0ncia", "com", "a", "s\u00edmbol", "la", "llegenda", "diu", "que", "fou", "popularitzat", "pel", "rei", "jaume", "i", "el", "conqueridor", "i", "que", "commemora", "un", "ratpenat", "que", "evit\u00e0", "una", "desfeta", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "permet\u00e9", "la", "conquesta", "de", "val\u00e8ncia", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "ratpenat", "\u00e9s", "un", "dels", "emblemes", "de", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "i", "es", "troba", "coronant", "l'escut", "d'aquesta", "ciutat", "aix\u00ed", "com", "l'escut", "del", "val\u00e8ncia", "club", "de", "futbol", "al", "principat", "el", "ratpenat", "tamb\u00e9", "forma", "part", "dels", "elements", "her\u00e0ldics", "dels", "antics", "emblemes", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "aquest", "animal", "es", "pot", "veure", "en", "escuts", "antics", "de", "la", "ciutat", "damunt", "d'una", "corona", "un", "petit", "ratpenat", "negre", "es", "troba", "coronant", "el", "primer", "escut", "del", "fc", "barcelona", "a", "l'her\u00e0ldica", "municipal", "de", "la", "franja", "de", "ponent", "el", "ratpenat", "apareix", "a", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "de", "fraga", "sota", "la", "corona", "aix\u00ed", "mateix", "hi", "ha", "molts", "altres", "municipis", "dels", "territoris", "catalanoparlants", "que", "fan", "\u00fas", "d'aquest", "animal", "com", "a", "s\u00edmbol", "her\u00e0ldic", "hi", "ha", "teories", "que", "diuen", "que", "la", "vibra", "de", "la", "cimera", "reial", "de", "pere", "el", "cerimoni\u00f3s", "s'arrib\u00e0", "a", "identificar", "amb", "un", "ratpenat", "i", "en", "prengu\u00e9", "la", "forma", "fora", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "ratpenat", "es", "troba", "com", "a", "s\u00edmbol", "als", "escuts", "d'albacete", "castellala", "manxa", "i", "montchauvet", "fran\u00e7a", "lo", "rat", "penat", "\u00e9s", "una", "associaci\u00f3", "cultural", "que", "duu", "el", "nom", "d'aquest", "animal", "fou", "fundada", "el", "per", "iniciativa", "de", "constant\u00ed", "llombart", "teodor", "llorente", "i", "f\u00e8lix", "pizcueta", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "defensar", "la", "cultura", "i", "llengua", "valencianes", "i", "impulsar", "un", "moviment", "semblant", "al", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "durant", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "pat\u00ed", "fortes", "convulsions", "internes", "de", "car\u00e0cter", "pol\u00edtic", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "qued\u00e0", "en", "mans", "de", "valencians", "partidaris", "del", "r\u00e8gim", "franquistalo", "rat", "penat", "peri\u00f3dich", "lliterari", "quincenal", "fou", "un", "diari", "literari", "quinzenal", "publicat", "els", "anys", "i", "estava", "redactat", "per", "escriptors", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "de", "mallorca", "i", "del", "principat", "el", "seu", "director", "fou", "constant\u00ed", "llombart", "i", "tenia", "com", "a", "objectiu", "ensenyar", "els", "valencians", "\u00e0", "estimar", "ses", "coses", "comen\u00e7ant", "per", "estudiar", "sa", "nativa", "llengua", "sa", "lliteratura", "i", "sa", "hist\u00f2ria", "ses", "lleis", "ses", "costums", "y", "tradicions", "y", "acabant", "per", "donar", "\u00e0", "tot", "lo", "seu", "com", "los", "catalans", "saben", "ferho", "tot", "lo", "valor", "import\u00e0ncia", "o", "m\u00e8rit", "que", "en", "si", "tinga", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "laurent", "a", "lemaire", "m", "les", "chauvessouris", "ma\u00eetresses", "de", "la", "nuit", "en", "franc\u00e8s", "delachaux", "et", "niestl\u00e9", "isbn", "schober", "w", "grimmberger", "e", "los", "murci\u00e9lagos", "de", "espa\u00f1a", "y", "de", "europa", "barcelona", "edicions", "omega", "isbn", "vigo", "m", "guia", "dels", "mam\u00edfers", "terrestres", "de", "catalunya", "barcelona", "editorial", "p\u00f2rtic", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "ratpenats", "de", "catalunya", "rates", "penades", "de", "la", "comunitat", "valenciana", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "chiroptera", "a", "l'animal", "diversity", "web", "angl\u00e8s"]