["el", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "oficialment", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "de", "catalunya", "conegut", "pel", "numer\u00f2nim", "o", "va", "ser", "un", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "que", "fou", "celebrat", "l'", "d'octubre", "de", "fou", "organitzat", "pel", "govern", "de", "catalunya", "format", "despr\u00e9s", "d'unes", "eleccions", "en", "les", "quals", "els", "partidaris", "del", "refer\u00e8ndum", "van", "obtenir", "la", "majoria", "en", "el", "parlament", "de", "catalunya", "tanmateix", "el", "govern", "d'espanya", "s'hi", "opos\u00e0", "d'acord", "amb", "les", "lleis", "i", "la", "constituci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "en", "aquell", "moment", "la", "seva", "convocat\u00f2ria", "va", "ser", "oficialment", "suspesa", "pel", "tribunal", "constitucional", "d'espanya", "l'endem\u00e0", "de", "l'aprovaci\u00f3", "per\u00f2", "el", "govern", "catal\u00e0", "continu\u00e0", "la", "seva", "organitzaci\u00f3", "basantse", "en", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "de", "catalunya", "aprovada", "el", "de", "setembre", "de", "el", "refer\u00e8ndum", "es", "convoc\u00e0", "enmig", "d'un", "xoc", "de", "legalitats", "vigents", "m\u00e9s", "de", "dos", "milions", "de", "persones", "van", "votar", "malgrat", "les", "nombroses", "escenes", "de", "viol\u00e8ncia", "per", "part", "dels", "cossos", "i", "forces", "de", "seguretat", "de", "l'estat", "que", "van", "provocar", "diversos", "ferits", "i", "centenars", "de", "contusionatsmalgrat", "que", "l'estat", "espanyol", "i", "la", "seva", "judicatura", "mai", "han", "reconegut", "la", "celebraci\u00f3", "d'aquest", "refer\u00e8ndum", "s\u00ed", "que", "ha", "estat", "reconegut", "per", "sent\u00e8ncies", "internacionals", "com", "les", "del", "tribunal", "de", "just\u00edcia", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "del", "de", "juliol", "de", "o", "la", "del", "de", "desembre", "de", "i", "que", "l'han", "definit", "com", "a", "\"refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3\"", "antecedents", "a", "catalunya", "des", "del", "el", "llavors", "president", "del", "govern", "espanyol", "mariano", "rajoy", "es", "neg\u00e0", "a", "negociar", "amb", "el", "parlament", "catal\u00e0", "per", "a", "donar", "m\u00e9s", "concessions", "a", "catalunya", "especialment", "quant", "als", "assumptes", "dels", "tributs", "cobrats", "per", "madrid", "a", "catalunya", "des", "d'aleshores", "la", "negativa", "del", "govern", "central", "va", "suposar", "una", "motivaci\u00f3", "creixent", "perqu\u00e8", "s'organitzara", "un", "refer\u00e8ndum", "a", "catalunya", "per", "decidir", "sobre", "l'autodeterminaci\u00f3", "com", "a", "estat", "independent", "majoria", "parlament\u00e0ria", "el", "de", "setembre", "de", "se", "celebraren", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "aquests", "comicis", "donaren", "una", "majoria", "parlament\u00e0ria", "a", "les", "forces", "pol\u00edtiques", "prorefer\u00e8ndum", "junts", "pel", "s\u00ed", "catalunya", "s\u00ed", "que", "es", "pot", "i", "candidatura", "d'unitat", "popular", "crida", "constituent", "i", "van", "fer", "possible", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "govern", "prorefer\u00e8ndum", "a", "petici\u00f3", "de", "la", "cup", "artur", "mas", "va", "fer", "un", "pas", "al", "costat", "i", "carles", "puigdemont", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "\u00e8", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "anunci", "de", "la", "convocat\u00f2ria", "el", "de", "setembre", "de", "puigdemont", "va", "anunciar", "la", "futura", "convocat\u00f2ria", "d'un", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "des", "del", "parlament", "de", "catalunya", "com", "a", "resultat", "del", "bloqueig", "realitzat", "per", "part", "del", "govern", "d'espanya", "tamb\u00e9", "es", "va", "fer", "p\u00fablic", "que", "l'arquitectura", "del", "refer\u00e8ndum", "i", "la", "seva", "organitzaci\u00f3", "recauria", "en", "el", "vicepresident", "oriol", "junqueras", "i", "el", "conseller", "d'afers", "i", "relacions", "institucionals", "i", "exteriors", "i", "transpar\u00e8ncia", "ra\u00fcl", "romevapoc", "despr\u00e9s", "el", "d'octubre", "de", "el", "ple", "del", "parlament", "de", "catalunya", "va", "aprovar", "la", "resoluci\u00f3", "xi", "sobre", "l'orientaci\u00f3", "pol\u00edtica", "general", "del", "govern", "en", "la", "qual", "s'instava", "al", "govern", "de", "catalunya", "a", "la", "celebraci\u00f3", "d'un", "refer\u00e8ndum", "vinculant", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "a", "tot", "tardar", "el", "setembre", "del", "amb", "una", "pregunta", "clara", "i", "de", "resposta", "bin\u00e0ria", "la", "resoluci\u00f3", "va", "ser", "suspesa", "pel", "tribunal", "constitucional", "d'espanya", "el", "de", "desembre", "del", "mateix", "any", "arran", "de", "l'admissi\u00f3", "a", "tr\u00e0mit", "de", "l'incident", "d'execuci\u00f3", "de", "sent\u00e8ncia", "presentat", "pel", "govern", "d'espanya", "constituci\u00f3", "del", "pacte", "nacional", "pel", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "desembre", "de", "es", "constitu\u00ed", "el", "pacte", "nacional", "pel", "refer\u00e8ndum", "amb", "l'objectiu", "de", "celebrar", "el", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "la", "comissi\u00f3", "executiva", "del", "pacte", "estava", "formada", "per", "joan", "ignasi", "elena", "coordinador", "maite", "arqu\u00e9", "jaume", "bosch", "francesc", "de", "dalmases", "carmelaura", "gil", "itziar", "gonz\u00e1lez", "francesc", "pan\u00e9", "i", "carme", "porta", "presentaci\u00f3", "al", "parlament", "europeu", "el", "de", "gener", "de", "el", "govern", "de", "catalunya", "va", "presentar", "el", "refer\u00e8ndum", "a", "la", "seu", "del", "parlament", "europeu", "concretament", "a", "la", "sala", "phs", "c", "de", "la", "seu", "de", "brussel\u00b7les", "l'acte", "que", "portava", "per", "t\u00edtol", "\"the", "catalan", "referendum\"", "va", "comptar", "amb", "la", "intervenci\u00f3", "del", "president", "carles", "puigdemont", "el", "vicepresident", "oriol", "junqueras", "i", "el", "conseller", "d'afers", "exteriors", "ra\u00fcl", "romeva", "hi", "van", "assistir", "unes", "persones", "entre", "les", "quals", "hi", "havia", "eurodiputats", "diplom\u00e0tics", "i", "periodistes", "de", "mitjans", "internacionals", "anunci", "de", "la", "data", "i", "pregunta", "el", "de", "juny", "de", "el", "govern", "de", "catalunya", "juntament", "amb", "tots", "els", "diputats", "independentistes", "al", "parlament", "de", "catalunya", "va", "anunciar", "la", "data", "i", "pregunta", "pel", "refer\u00e8ndum", "en", "un", "acte", "solemne", "al", "pati", "dels", "tarongers", "del", "palau", "de", "la", "generalitat", "la", "pregunta", "seria", "voleu", "que", "catalunya", "sigui", "un", "estat", "independent", "en", "forma", "de", "rep\u00fablica", "que", "estaria", "redactada", "en", "catal\u00e0", "castell\u00e0", "i", "occit\u00e0", "la", "data", "fixada", "pel", "refer\u00e8ndum", "va", "ser", "l'", "d'octubre", "de", "inici", "de", "la", "precampanya", "aquella", "mateixa", "setmana", "el", "diumenge", "de", "juny", "es", "va", "celebrar", "un", "acte", "de", "suport", "al", "govern", "promogut", "per", "les", "organitzacions", "independentistes", "assemblea", "nacional", "catalana", "\u00f2mnium", "cultural", "i", "associaci\u00f3", "de", "municipis", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "davant", "les", "quatre", "columnes", "de", "puig", "i", "cadafalch", "al", "parc", "de", "montju\u00efc", "de", "barcelona", "a", "l'acte", "hi", "varen", "assistir", "entre", "i", "persones", "i", "va", "comptar", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "entre", "altres", "personalitats", "que", "hi", "donaven", "suport", "de", "josep", "guardiola", "qui", "va", "llegir", "el", "manifest", "oficial", "de", "les", "entitats", "convocants", "presentaci\u00f3", "de", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "juliol", "de", "es", "va", "presentar", "l'esborrany", "de", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "vinculant", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "al", "parlament", "de", "catalunya", "i", "posteriorment", "al", "teatre", "nacional", "de", "catalunya", "l'objectiu", "d'aquesta", "llei", "era", "regular", "la", "celebraci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "vinculant", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "les", "seves", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "en", "funci\u00f3", "de", "quin", "sigui", "el", "resultat", "i", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "sindicatura", "electoral", "de", "catalunya", "manifest", "de", "les", "el", "d'agost", "de", "un", "conjunt", "de", "ciutadans", "i", "pol\u00edtics", "de", "l'aran", "van", "fer", "p\u00fablic", "el", "manifest", "de", "les", "en", "el", "qual", "es", "don\u00e0", "suport", "al", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "i", "al", "proc\u00e9s", "independentista", "catal\u00e0", "llei", "de", "transitorietat", "jur\u00eddica", "i", "fundacional", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "d'agost", "de", "la", "majoria", "independentista", "del", "parlament", "formada", "pels", "grups", "parlamentaris", "de", "jxs\u00ed", "i", "la", "cupcc", "va", "presentar", "i", "registrar", "al", "parlament", "de", "catalunya", "la", "llei", "de", "transitorietat", "jur\u00eddica", "i", "fundacional", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "d'agost", "el", "departament", "d'exteriors", "del", "govern", "va", "enviar", "una", "comunicaci\u00f3", "a", "les", "cancelleries", "internacionals", "amb", "un", "informe", "titulat", "catalonia's", "legitimate", "right", "to", "decide", "elaborat", "per", "un", "grup", "d'experts", "en", "dret", "internacional", "l'informe", "avalava", "la", "legitimitat", "del", "refer\u00e8ndum", "despr\u00e9s", "d'analitzar", "els", "antecedents", "hist\u00f2rics", "pol\u00edtics", "i", "sociol\u00f2gics", "el", "dret", "a", "decidir", "la", "legalitat", "del", "refer\u00e8ndum", "i", "la", "legitimitat", "del", "govern", "en", "la", "crida", "a", "les", "urnes", "es", "dissol", "la", "sindicatura", "electoral", "de", "catalunya", "el", "de", "setembre", "es", "va", "dissoldre", "la", "sindicatura", "electoral", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "dimissi\u00f3", "de", "tots", "els", "seus", "membres", "per", "evitar", "unes", "elevades", "multes", "imposades", "pel", "tribunal", "constitucional", "i", "delega", "la", "seva", "funci\u00f3", "en", "els", "observadors", "internacionals", "aquesta", "dimissi\u00f3", "for\u00e7ada", "contradeia", "l'article", "de", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "que", "afirma", "que", "\"els", "membres", "de", "la", "sindicatura", "electoral", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "inamovibles\"", "algunes", "fonts", "expressaren", "que", "amb", "aquests", "fets", "el", "refer\u00e8ndum", "tenia", "una", "manca", "de", "garanties", "legals", "acte", "final", "de", "campanya", "el", "divendres", "de", "setembre", "pocs", "minuts", "despr\u00e9s", "de", "les", "h", "a", "la", "font", "m\u00e0gica", "de", "montju\u00efc", "es", "va", "celebrar", "l'acte", "final", "de", "la", "campanya", "pel", "'s\u00ed'", "hi", "participaren", "l'anc", "\u00f2mnium", "i", "els", "partits", "partidaris", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "es", "realitzaren", "diversos", "concerts", "que", "en", "acabar", "donaren", "peu", "als", "parlaments", "de", "representants", "d'euia", "podem", "bec", "mes", "dem\u00f2crates", "cup", "erc", "pdecat", "acm", "ami", "\u00f2mnium", "i", "l'assemblea", "nacional", "catalana", "tamb\u00e9", "varen", "parlar", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "carles", "puigdemont", "i", "el", "vicepresident", "oriol", "junqueras", "posici\u00f3", "dels", "partits", "no", "independentistes", "tant", "el", "psc", "com", "ciutadans", "i", "el", "pp", "catal\u00e0", "van", "rebutjar", "la", "convocat\u00f2ria", "del", "refer\u00e8ndum", "en", "el", "cas", "del", "psc", "amb", "molta", "pres\u00e8ncia", "a", "les", "institucions", "locals", "es", "va", "demanar", "als", "seus", "alcaldes", "i", "regidors", "que", "no", "col\u00b7laboressin", "amb", "la", "consulta", "aquest", "partit", "tamb\u00e9", "va", "comunicar", "als", "seus", "c\u00e0rrecs", "institucionals", "que", "en", "el", "cas", "que", "el", "govern", "deman\u00e8s", "de", "forma", "oficial", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "dels", "ajuntaments", "es", "deman\u00e9s", "un", "informe", "jur\u00eddic", "al", "secretari", "de", "la", "respectiva", "corporaci\u00f3", "abans", "de", "prendre", "qualsevol", "decisi\u00f3", "per", "la", "seva", "banda", "catalunya", "s\u00ed", "que", "es", "pot", "va", "considerar", "el", "refer\u00e8ndum", "com", "una", "mobilitzaci\u00f3", "leg\u00edtima", "per\u00f2", "va", "optar", "per", "l'abstenci\u00f3", "a", "l'estat", "espanyol", "querella", "de", "la", "fiscalia", "el", "de", "juny", "de", "el", "fiscal", "superior", "de", "catalunya", "dependent", "del", "fiscal", "general", "de", "l'estat", "d'espanya", "va", "presentar", "al", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "de", "catalunya", "una", "ampliaci\u00f3", "de", "la", "querella", "existent", "contra", "meritxell", "borr\u00e0s", "i", "francesc", "esteve", "per", "l'acord", "marc", "per", "la", "compra", "d'urnes", "acusantlos", "de", "desobedi\u00e8ncia", "prevaricaci\u00f3", "i", "malversaci\u00f3", "de", "fons", "p\u00fablics", "primers", "interrogatoris", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "durant", "el", "mes", "de", "juliol", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "cos", "policial", "de", "naturalesa", "militar", "i", "dependent", "del", "govern", "d'espanya", "cit\u00e0", "a", "declarar", "a", "diferents", "persones", "impulsores", "del", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "juliol", "s'interrog\u00e0", "a", "joaquim", "nin", "secretari", "general", "de", "presid\u00e8ncia", "i", "jordi", "graells", "director", "general", "d'atenci\u00f3", "ciutadana", "el", "de", "juliol", "s'interrog\u00e0", "a", "jaume", "clotet", "director", "de", "comunicaci\u00f3", "del", "govern", "i", "tamb\u00e9", "a", "joan", "ignasi", "elena", "coordinador", "del", "pacte", "nacional", "pel", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "juliol", "s'interrog\u00e0", "a", "anna", "molas", "directora", "de", "comunicaci\u00f3", "del", "departament", "d'exteriors", "relacions", "institucionals", "i", "transpar\u00e8ncia", "i", "tamb\u00e9", "a", "ignasi", "genov\u00e8s", "director", "general", "de", "difusi\u00f3", "en", "un", "primer", "moment", "es", "feu", "p\u00fablic", "que", "les", "dilig\u00e8ncies", "eren", "obertes", "pel", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "de", "catalunya", "tanmateix", "el", "mateix", "tribunal", "va", "desmentir", "en", "un", "comunicat", "aquest", "fet", "i", "assegur\u00e0", "que", "les", "dilig\u00e8ncies", "no", "van", "ser", "sol\u00b7licitades", "a", "inst\u00e0ncia", "seva", "aprovaci\u00f3", "de", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "i", "signatura", "del", "decret", "de", "convocat\u00f2ria", "el", "de", "setembre", "de", "el", "ple", "del", "parlament", "de", "catalunya", "va", "aprovar", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "vinculant", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "el", "proc\u00e9s", "d'aprovaci\u00f3", "s'inici\u00e0", "quan", "les", "diputades", "marta", "rovira", "de", "junts", "pel", "s\u00ed", "i", "anna", "gabriel", "de", "la", "cup", "hi", "sol\u00b7licitaren", "una", "alteraci\u00f3", "de", "l'ordre", "del", "dia", "mitjan\u00e7ant", "el", "procediment", "descrit", "a", "l'article", "del", "reglament", "del", "parlament", "de", "catalunya", "la", "publicaci\u00f3", "del", "projecte", "de", "llei", "al", "butllet\u00ed", "oficial", "del", "parlament", "de", "catalunya", "per\u00f2", "no", "va", "estar", "exempta", "de", "pol\u00e8micaxavier", "mur\u00f3", "secretari", "general", "del", "parlament", "i", "antoni", "bayona", "el", "lletrat", "principal", "del", "mateix", "es", "negaren", "a", "publicar", "i", "firmar", "el", "projecte", "de", "llei", "per", "considerarlo", "contrari", "a", "resolucions", "anteriors", "del", "tribunal", "constitucional", "i", "per", "aix\u00f2", "il\u00b7legal", "pr\u00e8viament", "els", "lletrats", "de", "la", "instituci\u00f3", "havien", "advertit", "de", "la", "il\u00b7legalitat", "que", "suposaria", "tramitar", "aquesta", "lleiaquesta", "publicaci\u00f3", "en", "el", "bopc", "va", "ser", "considerada", "\"an\u00f2mala\"", "pels", "grups", "de", "l'oposici\u00f3", "per\u00f2", "la", "presidenta", "carme", "forcadell", "assegur\u00e0", "que", "la", "publicaci\u00f3", "era", "un", "simple", "\"automatisme\"", "i", "que", "havia", "estat", "\"perfectament", "legal", "i", "reglament\u00e0ria\"", "sobre", "la", "base", "de", "l'article", "del", "reglamentel", "procediment", "que", "es", "va", "emplear", "va", "suposar", "saltarse", "tr\u00e0mits", "habituals", "reduint", "el", "ple", "a", "nom\u00e9s", "un", "dia", "i", "a", "sols", "dues", "hores", "el", "temps", "per", "presentar", "esmenes", "evitant", "el", "debat", "en", "la", "cambra", "i", "fent", "impossible", "la", "impugnaci\u00f3", "de", "la", "llei", "al", "consell", "de", "garanties", "estatut\u00e0riesla", "norma", "va", "ser", "aprovada", "amb", "l'hemicicle", "mig", "buit", "amb", "vots", "a", "favor", "de", "junts", "pel", "s\u00ed", "la", "cup", "i", "del", "diputat", "no", "adscrit", "germ\u00e0", "god\u00f3", "i", "onze", "abstencions", "del", "diputats", "de", "catalunya", "s\u00ed", "que", "es", "pot", "que", "varen", "decidir", "abstenirse", "per", "considerar", "que", "el", "procediment", "no", "comptava", "amb", "cap", "garantia", "i", "que", "s'estaven", "violant", "els", "drets", "dels", "parlamentaris", "i", "de", "tota", "la", "ciutadania", "els", "diputats", "de", "ciutadans", "psc", "i", "pp", "havien", "abandonat", "l'hemicicle", "abans", "de", "la", "votaci\u00f3", "per", "considerar", "que", "la", "llei", "i", "la", "seva", "aprovaci\u00f3", "eren", "il\u00b7legals", "com", "gest", "simb\u00f2lic", "els", "diputats", "del", "pp", "varen", "estendre", "senyeres", "catalanes", "i", "banderes", "espanyoles", "als", "seus", "escons", "abans", "d'anarse'n", "de", "les", "quals", "la", "diputada", "de", "catalunya", "s\u00ed", "que", "es", "pot", "\u00e0ngels", "mart\u00ednez", "va", "retirar", "les", "espanyolesdespr\u00e9s", "que", "el", "ple", "del", "parlament", "de", "catalunya", "aprov\u00e9s", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "vinculant", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "tots", "els", "membres", "del", "govern", "de", "catalunya", "van", "signar", "el", "decret", "de", "convocat\u00f2ria", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "de", "catalunya", "i", "el", "decret", "de", "normes", "complement\u00e0ries", "per", "a", "la", "realitzaci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "de", "catalunya", "reacci\u00f3", "i", "bloqueig", "del", "govern", "espanyol", "el", "de", "setembre", "de", "per", "ordre", "del", "jutge", "juan", "antonio", "ram\u00edrez", "sunyer", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "va", "entrar", "a", "la", "redacci\u00f3", "del", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "el", "vallenc", "de", "valls", "a", "la", "recerca", "de", "preparatius", "per", "al", "refer\u00e8ndum", "el", "seu", "director", "fou", "citat", "a", "declarar", "a", "la", "caserna", "que", "l'institut", "armat", "t\u00e9", "a", "tarragona", "el", "ministeri", "fiscal", "d'espanya", "cit\u00e0", "a", "declarar", "com", "a", "investigats", "a", "alcaldes", "dels", "ajuntaments", "que", "col\u00b7laboren", "amb", "el", "refer\u00e8ndum", "i", "deman\u00e0", "a", "la", "policia", "que", "detingu\u00e9s", "els", "que", "no", "es", "presentessin", "a", "declarar", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "entr\u00e0", "a", "l'empresa", "cdmon", "que", "gestionava", "el", "domini", "i", "el", "tanc\u00e0", "el", "govern", "de", "catalunya", "obr\u00ed", "dues", "noves", "p\u00e0gines", "oficials", "del", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "setembre", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "entr\u00e0", "a", "les", "redaccions", "de", "diferents", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "catalans", "i", "identific\u00e0", "a", "periodistes", "que", "hi", "treballaven", "els", "mitjans", "afectats", "per", "aquesta", "actuaci\u00f3", "de", "l'institut", "armat", "foren", "el", "punt", "avui", "vilaweb", "el", "nacional", "rac\u00f3", "catal\u00e0", "i", "llibertatel", "de", "setembre", "del", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "va", "irrompre", "al", "departament", "d'economia", "benestar", "i", "afers", "socials", "el", "departament", "de", "governaci\u00f3", "exteriors", "a", "l'administraci\u00f3", "oberta", "de", "catalunya", "a", "l'icf", "i", "al", "ctti", "i", "va", "detenir", "persones", "per", "aquest", "motiu", "el", "govern", "de", "la", "generalitat", "va", "anunciar", "la", "presentaci\u00f3", "d'una", "den\u00fancia", "contra", "el", "jutge", "i", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "el", "jutge", "juan", "antonio", "ram\u00edrez", "sunyer", "es", "va", "defensar", "assegurant", "que", "no", "era", "una", "causa", "pol\u00edticael", "de", "setembre", "la", "delegaci\u00f3", "del", "govern", "espanyol", "a", "catalunya", "va", "sol\u00b7licitar", "a", "aviaci\u00f3", "civil", "tancar", "l'espai", "aeri", "de", "barcelona", "per", "a", "vols", "operant", "sota", "regulacions", "vfr", "i", "aquesta", "li", "ho", "va", "concedir", "impedint", "els", "vols", "sota", "normes", "de", "vol", "visual", "\u00e9s", "a", "dir", "en", "els", "quals", "el", "pilot", "opera", "\u00fanicament", "amb", "l'ajut", "de", "l'observaci\u00f3", "visual", "entre", "el", "de", "setembre", "i", "el", "d'octubre", "aquesta", "restricci\u00f3", "no", "afect\u00e0", "els", "vols", "comercials", "operant", "al", "aeroport", "del", "prat", "ja", "que", "operen", "sota", "regulacions", "ils", "ni", "els", "serveis", "d'emerg\u00e8ncia", "el", "fiscal", "general", "de", "l'estat", "no", "descart\u00e0", "demanar", "pena", "de", "pres\u00f3", "pel", "president", "el", "fiscal", "general", "de", "l'estat", "afirm\u00e0", "que", "no", "descartava", "demanar", "pena", "de", "pres\u00f3", "pel", "president", "de", "catalunya", "carles", "puigdemont", "per", "haver", "impulsat", "el", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "internacionals", "l'onu", "no", "es", "pronuncia", "oficialment", "ban", "kimoon", "secretari", "general", "de", "les", "nacions", "unides", "afirm\u00e0", "el", "durant", "una", "entrevista", "period\u00edstica", "i", "a", "t\u00edtol", "personal", "que", "\"espanya", "s'ha", "mantingut", "com", "un", "estat", "sobir\u00e0", "en", "si", "mateix", "incloent", "catalunya", "quan", "es", "parla", "d'autodeterminaci\u00f3", "hi", "ha", "algunes", "\u00e0rees", "on", "nacions", "unides", "ha", "reconegut", "aquest", "dret", "com", "ara", "territoris", "sense", "autogovern", "per\u00f2", "no", "crec", "que", "catalunya", "sigui", "inclosa", "en", "aquesta", "categoria", "la", "de", "territoris", "sense", "autogovern\"l'onu", "va", "rebutjar", "el", "de", "juliol", "de", "d'inscriure", "com", "a", "observador", "electoral", "al", "diplocat", "tot", "i", "que", "aquest", "afirm\u00e0", "que", "la", "seva", "petici\u00f3", "no", "tenia", "res", "a", "veure", "amb", "l'o", "l'octubre", "de", "l'onu", "encara", "no", "s'havia", "pronunciat", "oficialment", "sobre", "el", "proc\u00e9s", "catal\u00e0", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "condemnar", "mitjan\u00e7ant", "el", "seu", "grup", "de", "treball", "sobre", "la", "detenci\u00f3", "arbitr\u00e0ria", "la", "situaci\u00f3", "de", "pres\u00f3", "preventiva", "dels", "pol\u00edtics", "empresonats", "suports", "externs", "a", "la", "convocat\u00f2ria", "el", "de", "setembre", "de", "el", "premi", "nobel", "de", "la", "pau", "ahmed", "galai", "lleg\u00ed", "el", "manifest", "deixin", "votar", "els", "catalans", "des", "del", "palau", "de", "la", "generalitat", "acompanyat", "del", "president", "carles", "puigdemont", "galai", "assegur\u00e0", "que", "\"les", "urnes", "mai", "no", "haurien", "de", "ser", "considerades", "com", "un", "problema", "ni", "la", "causa", "d'un", "conflicte\"", "i", "en", "aquest", "cas", "el", "refer\u00e8ndum", "impulsat", "pel", "govern", "per", "a", "l'", "d'octubre", "\"tampoc\"", "tamb\u00e9", "declar\u00e0", "que", "\"les", "urnes", "s\u00f3n", "la", "soluci\u00f3", "civilitzada", "i", "democr\u00e0tica", "dels", "conflictes", "i", "l'", "d'octubre", "no", "n'hauria", "de", "ser", "una", "excepci\u00f3\"el", "de", "setembre", "de", "alguns", "militants", "hist\u00f2rics", "del", "partit", "socialista", "unificat", "de", "catalunya", "van", "signar", "el", "manifest", "el", "no", "va", "ser", "possible", "ara", "podem", "que", "dona", "suport", "al", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "l'", "d'octubre", "entre", "els", "signants", "hi", "havia", "l'exalcalde", "de", "cornell\u00e0", "de", "llobregat", "frederic", "prieto", "l'exalcalde", "de", "tiana", "emili", "mu\u00f1oz", "l'arque\u00f2leg", "eudald", "carbonell", "i", "l'exdiputat", "alfredo", "amestoyel", "de", "setembre", "de", "les", "persones", "impulsores", "del", "manifest", "crida", "del", "baix", "llobregat", "presentaren", "el", "document", "que", "crida", "a", "participar", "en", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "entre", "els", "signants", "hi", "havia", "principalment", "electes", "i", "exelectes", "del", "baix", "llobregat", "de", "partits", "en", "els", "quals", "les", "direccions", "havien", "optat", "per", "fer", "una", "crida", "a", "no", "participar", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "com", "ara", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "i", "iniciativa", "per", "catalunya", "verds", "la", "comissi\u00f3", "europea", "es", "pronuncia", "el", "president", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "jeanclaude", "juncker", "digu\u00e9", "que", "respectaria", "el", "resultat", "del", "refer\u00e8ndum", "si", "aquest", "fos", "legal", "i", "que", "\"qualsevol", "acci\u00f3", "contra", "la", "constituci\u00f3", "d'un", "estat", "membre", "\u00e9s", "una", "acci\u00f3", "contra", "la", "uni\u00f3", "europea\"", "i", "suposaria", "que", "catalunya", "quedaria", "fora", "de", "la", "uni\u00f3", "posteriorment", "la", "comissi\u00f3", "europea", "va", "fer", "p\u00fablic", "per", "twitter", "que", "la", "validesa", "del", "refer\u00e8ndum", "depenia", "de", "la", "decisi\u00f3", "del", "tribunal", "constitucional", "d'espanya", "reacci\u00f3", "d'amnistia", "internacional", "i", "premsa", "internacional", "aquest", "mateix", "dia", "l'ong", "amnistia", "internacional", "va", "demanar", "a", "les", "autoritats", "espanyoles", "i", "catalanes", "que", "es", "respectessin", "els", "drets", "de", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "reuni\u00f3", "i", "manifestaci\u00f3", "per", "la", "suspensi\u00f3", "o", "la", "denegaci\u00f3", "d'autoritzaci\u00f3", "d'actes", "a", "favor", "del", "refer\u00e8ndum", "a", "madrid", "vit\u00f2ria", "gij\u00f3n", "saragossa", "o", "castelldefels", "a", "m\u00e9s", "mostr\u00e0", "preocupaci\u00f3", "per", "l'actitud", "de", "les", "autoritats", "davant", "aquestes", "i", "per", "les", "investigacions", "que", "orden\u00e0", "el", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "de", "catalunya", "a", "mitjans", "que", "fessin", "publicitat", "o", "convocat\u00f2ria", "del", "refer\u00e8ndumla", "publicaci\u00f3", "anglesa", "the", "economist", "indic\u00e0", "que", "la", "generalitat", "hauria", "de", "retirar", "la", "seva", "iniciativa", "de", "refer\u00e8ndum", "i", "que", "caldria", "que", "mariano", "rajoy", "cerqu\u00e9s", "el", "di\u00e0leg", "amb", "catalunya", "permetent", "una", "reforma", "constitucional", "que", "permet\u00e9s", "un", "refer\u00e8ndum", "pactat", "el", "diari", "financial", "times", "va", "afirmar", "que", "la", "celebraci\u00f3", "d'un", "refer\u00e8ndum", "no", "servia", "com", "a", "base", "per", "a", "la", "declaraci\u00f3", "d'un", "nou", "estat", "organitzaci\u00f3", "legislaci\u00f3", "aprovada", "llei", "del", "de", "setembre", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "textdecret", "de", "de", "setembre", "de", "convocat\u00f2ria", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "de", "catalunya", "textdecret", "de", "de", "setembre", "de", "normes", "complement\u00e0ries", "per", "a", "la", "realitzaci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "de", "catalunya", "text", "data", "el", "dia", "de", "la", "celebraci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "fou", "el", "diumenge", "d'octubre", "de", "segons", "va", "anunciar", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "en", "una", "compareixen\u00e7a", "al", "pati", "dels", "tarongers", "del", "palau", "de", "la", "generalitat", "el", "de", "juny", "de", "electorat", "l'electorat", "fou", "format", "per", "les", "persones", "que", "tinguessin", "la", "condici\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "catal\u00e0", "majors", "de", "anys", "el", "dia", "de", "la", "votaci\u00f3", "que", "no", "es", "trobessin", "en", "alguna", "de", "les", "situacions", "que", "legalment", "priven", "del", "dret", "de", "vot", "i", "que", "estiguessin", "inscrites", "en", "el", "cens", "electoral", "les", "persones", "catalanes", "residents", "a", "l'estranger", "que", "haguessin", "tingut", "a", "catalunya", "el", "darrer", "ve\u00efnatge", "administratiu", "que", "complissin", "els", "requisits", "legalment", "exigibles", "i", "que", "haguessin", "sol\u00b7licitat", "formalment", "prendre", "part", "en", "la", "votaci\u00f3", "supervisi\u00f3", "electoral", "la", "sindicatura", "electoral", "de", "catalunya", "va", "ser", "l'\u00f2rgan", "designat", "per", "supervisar", "el", "refer\u00e8ndum", "aquest", "\u00f2rgan", "l'integraren", "cinc", "experts", "en", "processos", "electorals", "nomenats", "pel", "parlament", "de", "catalunya", "per", "majoria", "absoluta", "que", "havien", "de", "\"garantir", "la", "transpar\u00e8ncia", "i", "l'objectivitat", "del", "proc\u00e9s", "electoral", "i", "l'exercici", "efectiu", "dels", "drets", "electorals\"", "segons", "alguns", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "entre", "aquests", "cinc", "experts", "no", "hi", "havia", "cap", "partidari", "clar", "del", "no", "pel", "qual", "alguns", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "rebutjaren", "la", "seva", "objectivitatel", "de", "setembre", "tots", "els", "seus", "membres", "van", "dimitir", "davant", "l'advertiment", "de", "possibles", "multes", "del", "tribunal", "constitucional", "i", "la", "seva", "funci\u00f3", "va", "passar", "a", "mans", "d'observadors", "internacionals", "segons", "alguns", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "aquesta", "dimissi\u00f3", "contradeia", "l'article", "de", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "que", "afirmava", "que", "\"els", "membres", "de", "la", "sindicatura", "electoral", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "inamovibles\"a", "m\u00e9s", "com", "que", "la", "sindicatura", "electoral", "no", "es", "va", "tornar", "a", "constituir", "a", "temps", "pel", "refer\u00e8ndum", "les", "funcions", "que", "la", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "els", "havia", "assignat", "a", "l'article", "com", "per", "exemple", "\"vetllar", "per", "les", "condicions", "d'imparcialitat", "i", "pluralisme", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "p\u00fablics", "i", "privats\"", "no", "varen", "estar", "realitzades", "per", "aquesta", "sin\u00f3", "per", "terceres", "persones", "quedant", "fora", "de", "la", "pr\u00f2pia", "llei", "del", "refer\u00e8ndum", "d'aquesta", "manera", "al", "refer\u00e8ndum", "hi", "va", "haver", "una", "manca", "de", "garanties", "legals", "al", "no", "poder", "tornarse", "a", "constituir", "la", "sindicatura", "pregunta", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "\u00e9s", "voleu", "que", "catalunya", "sigui", "un", "estat", "independent", "en", "forma", "de", "rep\u00fablica", "campanya", "la", "campanya", "de", "propaganda", "va", "tenir", "una", "durada", "de", "quinze", "dies", "va", "comen\u00e7ar", "a", "les", "hores", "del", "dia", "de", "setembre", "de", "i", "finalitz\u00e0", "a", "les", "hores", "del", "de", "setembre", "de", "dia", "anterior", "a", "la", "jornada", "de", "reflexi\u00f3", "durant", "la", "campanya", "el", "govern", "d'espanya", "i", "els", "diferents", "cossos", "policials", "que", "en", "depenen", "van", "bloquejarne", "el", "desenvolupament", "ordinari", "per", "exemple", "es", "van", "detenir", "a", "diferents", "membres", "impulsors", "del", "refer\u00e8ndum", "es", "va", "impedir", "la", "celebraci\u00f3", "d'actes", "a", "favor", "del", "dret", "d'autodeterminaci\u00f3", "el", "refer\u00e8ndum", "i", "la", "independ\u00e8ncia", "es", "va", "requisar", "material", "de", "campanya", "cartells", "fulletons", "i", "es", "va", "impedir", "l'acc\u00e9s", "al", "lloc", "web", "oficial", "del", "refer\u00e8ndum", "dades", "d'organitzaci\u00f3", "el", "cens", "electoral", "total", "era", "de", "persones", "majors", "de", "anys", "el", "nombre", "de", "col\u00b7legis", "electorals", "de", "i", "el", "nombre", "de", "meses", "de", "hi", "va", "haver", "persones", "de", "les", "institucions", "implicades", "a", "controlar", "la", "jornada", "d'un", "total", "de", "m\u00e9s", "de", "que", "es", "van", "presentar", "voluntaris", "observadors", "internacionals", "el", "refer\u00e8ndum", "va", "comptar", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "diferents", "observadors", "internacionals", "la", "primera", "observadora", "internacional", "acreditada", "impulsada", "per", "the", "hague", "centre", "for", "strategic", "studies", "fou", "encap\u00e7alada", "per", "daan", "everts", "i", "estava", "formada", "per", "observadors", "provinents", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "regne", "unit", "pa\u00efsos", "baixos", "fran\u00e7a", "i", "pol\u00f2nia", "entre", "d'altres", "la", "segona", "missi\u00f3", "internacional", "anomenada", "international", "electoral", "expert", "research", "team", "estava", "encap\u00e7alada", "per", "helena", "catt", "i", "formada", "per", "observadors", "del", "regne", "unit", "fran\u00e7a", "irlanda", "i", "nova", "zelanda", "entre", "d'altres", "tamb\u00e9", "hi", "va", "haver", "una", "delegaci\u00f3", "de", "parlamentaris", "i", "pol\u00edtics", "anomenada", "international", "parliamentary", "delegation", "on", "catalonia's", "referendum", "on", "selfdetermination", "oct", "st", "de", "partits", "pol\u00edtics", "d'esl\u00f2venia", "b\u00e8lgica", "dinamarca", "est\u00f2nia", "finl\u00e0ndia", "fran\u00e7a", "alemanya", "gr\u00e8cia", "isl\u00e0ndia", "irlanda", "israel", "let\u00f2nia", "rep\u00fablica", "de", "maced\u00f2nia", "avui", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "m\u00f2naco", "espanya", "su\u00e8cia", "i", "regne", "unit", "d'aquests", "observadors", "internacionals", "els", "convocats", "per", "diplocat", "no", "varen", "ser", "reconeguts", "per", "l'onu", "com", "a", "tals", "al", "no", "recon\u00e8ixer", "el", "diplocat", "com", "a", "observador", "internacional", "finan\u00e7ament", "el", "finan\u00e7ament", "de", "l'organitzaci\u00f3", "segons", "el", "govern", "espanyol", "va", "consistir", "totalment", "en", "diners", "privats", "el", "ministeri", "d'hisenda", "va", "basar", "aquesta", "afirmaci\u00f3", "en", "el", "fet", "que", "des", "del", "els", "comptes", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "foren", "intervinguts", "jornada", "electoral", "defensa", "dels", "col\u00b7legis", "de", "manera", "auto", "organitzada", "les", "ampa", "ve\u00efns", "i", "els", "anomenats", "comit\u00e8s", "de", "defensa", "del", "refer\u00e8ndum", "cdr", "de", "cada", "col\u00b7legi", "i", "municipi", "van", "comen\u00e7ar", "a", "organitzar", "activitats", "als", "centres", "a", "partir", "del", "final", "de", "la", "jornada", "escolar", "de", "divendres", "de", "setembre", "per", "tal", "d'impedirne", "el", "tancament", "i", "precinte", "a", "mans", "dels", "mossos", "d'esquadra", "seguint", "les", "ordres", "de", "la", "fiscalia", "i", "els", "tribunals", "malgrat", "tot", "tancaren", "col\u00b7legis", "impedint", "aix\u00ed", "el", "dret", "a", "vot", "de", "milers", "de", "ciutadans", "a", "\u00faltima", "hora", "quan", "els", "ciutadans", "ja", "havien", "organitzat", "de", "forma", "espont\u00e0nia", "centenars", "de", "tancades", "les", "entitats", "i", "fonts", "del", "mateix", "govern", "de", "catalunya", "que", "inicialment", "havien", "cridat", "a", "fer", "cues", "als", "col\u00b7legis", "des", "de", "diumenge", "al", "mat\u00ed", "van", "fer", "una", "crida", "perqu\u00e8", "la", "gent", "ocup\u00e9s", "els", "col\u00b7legis", "electorals", "durant", "el", "cap", "de", "setmana", "amb", "l'objectiu", "d'evitarne", "el", "tancament", "tal", "com", "havia", "manat", "la", "jutgessa", "del", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "de", "catalunya", "d'aquesta", "manera", "moltes", "escoles", "van", "fer", "activitats", "l\u00fadiques", "durant", "divendres", "a", "la", "tarda", "i", "dissabte", "les", "entitats", "van", "convocar", "a", "la", "ciutadania", "a", "defensar", "els", "col\u00b7legis", "diumenge", "des", "de", "les", "cinc", "del", "mat\u00ed", "actuacions", "policials", "els", "comandaments", "dels", "mossos", "d'esquadra", "havien", "comunicat", "als", "agents", "del", "cos", "que", "complir\u00eden", "i", "farien", "complir", "l'ordre", "de", "la", "jutgessa", "del", "tsjc", "que", "manava", "evitar", "el", "refer\u00e8ndum", "i", "requisar", "qualsevol", "tipus", "de", "material", "per", "a", "durlo", "a", "terme", "aix\u00ed", "com", "tancar", "i", "precintar", "els", "col\u00b7legis", "electorals", "aix\u00ed", "els", "agents", "d'aquest", "cos", "clausuraren", "i", "precintaren", "fins", "a", "col\u00b7legis", "els", "comandaments", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "indicaren", "als", "agents", "que", "s'havia", "de", "fer", "sense", "alterar", "la", "conviv\u00e8ncia", "tal", "com", "ordenava", "la", "jutgessa", "per", "aquest", "motiu", "s'especific\u00e0", "als", "agents", "que", "restringissin", "l'\u00fas", "de", "la", "viol\u00e8ncia", "nom\u00e9s", "quan", "fos", "estrictament", "necessari", "en", "defensa", "pr\u00f2pia", "o", "de", "tercers", "els", "mossos", "d'esquadra", "tamb\u00e9", "van", "informar", "la", "junta", "de", "seguretat", "que", "el", "precintament", "de", "col\u00b7legis", "podria", "portar", "greus", "problemes", "d'ordre", "p\u00fablic", "a", "l'inici", "de", "la", "jornada", "electoral", "els", "mossos", "requisaren", "paperetes", "urnes", "i", "aixecaren", "actesabans", "de", "l'obertura", "dels", "col\u00b7legis", "electorals", "i", "durant", "tot", "el", "dia", "agents", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "i", "el", "cos", "nacional", "de", "policia", "carregaren", "amb", "viol\u00e8ncia", "contra", "les", "persones", "que", "es", "negaven", "a", "abandonar", "els", "col\u00b7legis", "electorals", "o", "els", "impedien", "el", "pas", "i", "entraren", "als", "col\u00b7legis", "electorals", "tot", "causant", "en", "diversos", "casos", "desperfectes", "al", "mobiliari", "la", "generalitat", "calcul\u00e0", "els", "desperfectes", "en", "euros", "especialment", "en", "les", "ocasions", "en", "les", "quals", "els", "votants", "es", "varen", "atrinxerar", "aquestes", "c\u00e0rregues", "formaven", "part", "de", "l'operaci\u00f3", "cop\u00e8rnic", "una", "operaci\u00f3", "que", "va", "costar", "uns", "milions", "d'euros", "segons", "anunci\u00e0", "el", "ministre", "de", "l'interior", "d'espanya", "juan", "ignacio", "zoido", "l'actuaci\u00f3", "de", "la", "policia", "nacional", "i", "la", "guardia", "civil", "caus\u00e0", "ferits", "que", "van", "requerir", "atenci\u00f3", "m\u00e8dica", "entre", "els", "quals", "un", "amb", "contusions", "o", "policontusions", "lleus", "amb", "de", "greus", "un", "dels", "quals", "perd\u00e9", "la", "visi\u00f3", "d'un", "ull", "entre", "els", "quals", "n'hi", "havia", "majors", "de", "anys", "i", "menors", "d'", "anys", "un", "informe", "del", "departament", "de", "salut", "tamb\u00e9", "recollia", "que", "agents", "de", "la", "policia", "nacional", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "i", "dels", "mossos", "d'esquadra", "van", "resultar", "ferits", "les", "c\u00e0rregues", "van", "rebre", "nombroses", "condemnes", "principalment", "de", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "pol\u00edtics", "internacionals", "com", "ara", "el", "primer", "ministre", "belga", "el", "ministre", "d'exteriors", "finland\u00e8s", "el", "primer", "ministre", "eslov\u00e8", "o", "nombrosos", "diputats", "les", "actuacions", "de", "la", "policia", "i", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "suposaren", "la", "clausura", "de", "col\u00b7legis", "m\u00e9s", "entre", "mossos", "d'esquadra", "i", "cossos", "estatals", "es", "clausuraren", "col\u00b7legis", "informacions", "period\u00edstiques", "van", "xifrar", "en", "m\u00e9s", "de", "efectius", "els", "policies", "que", "van", "actuar", "aquell", "dia", "a", "catalunya", "no", "hi", "ha", "dades", "oficials", "des", "del", "govern", "espanyol", "ja", "que", "va", "considerar", "l'actuaci\u00f3", "com", "a", "secret", "d'estatdurant", "les", "c\u00e0rregues", "i", "els", "assalts", "a", "col\u00b7legis", "s'empraren", "pilotes", "de", "goma", "material", "prohibit", "a", "catalunya", "i", "gasos", "lacrim\u00f2gens", "malgrat", "que", "el", "govern", "espanyol", "defens\u00e0", "la", "proporcionalitat", "de", "les", "actuacions", "policials", "els", "observadors", "internacionals", "es", "declararen", "impactats", "i", "digueren", "que", "l'objectiu", "de", "les", "actuacions", "policials", "violentes", "era", "evitar", "un", "proc\u00e9s", "democr\u00e0tic", "pac\u00edfic", "alguns", "mitjans", "internacionals", "com", "ara", "la", "cnn", "citaren", "les", "declaracions", "de", "jordi", "turull", "respecte", "les", "actuacions", "policials", "en", "les", "quals", "afirm\u00e0", "que", "la", "situaci\u00f3", "\u00e9s", "\"la", "vergonya", "d'europa\"", "d'altres", "com", "lib\u00e9ration", "digueren", "que", "era", "la", "derrota", "de", "rajoyper", "contra", "la", "comissi\u00f3", "europea", "manifest\u00e0", "el", "seu", "suport", "al", "govern", "d'espanya", "reafirm\u00e0", "la", "il\u00b7legalitat", "del", "refer\u00e8ndum", "record\u00e0", "que", "una", "catalunya", "independent", "quedaria", "fora", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "deman\u00e0", "que", "ambd\u00f3s", "b\u00e0ndols", "deixessin", "la", "confrontaci\u00f3", "i", "comencessin", "el", "di\u00e0legtamb\u00e9", "hi", "hagueren", "alguns", "incidents", "a\u00efllats", "de", "viol\u00e8ncia", "contra", "la", "policia", "com", "llan\u00e7ament", "de", "pedres", "o", "atacs", "amb", "mobiliari", "i", "objectes", "contundents", "i", "el", "ministeri", "de", "l'interior", "declar\u00e0", "que", "agents", "de", "policia", "policies", "nacionals", "i", "gu\u00e0rdies", "civils", "resultaren", "ferits", "durant", "les", "actuacionsdies", "m\u00e9s", "tard", "l'ong", "human", "rights", "watch", "va", "redactar", "un", "article", "condemnant", "la", "viol\u00e8ncia", "policial", "i", "qualificantla", "d'\"excessiva\"", "en", "el", "seu", "informe", "anual", "que", "present\u00e0", "a", "par\u00eds", "inclogu\u00e9", "el", "tema", "de", "catalunya", "amb", "la", "viol\u00e8ncia", "policial", "durant", "l'o", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "que", "va", "suposar", "la", "dissoluci\u00f3", "del", "govern", "i", "els", "judicis", "a", "c\u00e0rrecs", "electes", "votacions", "durant", "les", "votacions", "van", "haverhi", "diversos", "problemes", "inform\u00e0tics", "causats", "per", "atacs", "la", "web", "httpswwwreferendumcat", "va", "ser", "tancada", "per", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "i", "es", "va", "haver", "d'obrirne", "r\u00e8pliques", "el", "mateix", "dia", "del", "refer\u00e8ndum", "el", "govern", "catal\u00e0", "va", "activar", "el", "cens", "universal", "per", "tal", "que", "totes", "les", "persones", "a", "qui", "hagin", "tancat", "el", "punt", "de", "votaci\u00f3", "o", "el", "tanquin", "durant", "el", "dia", "poden", "votar", "a", "qualsevol", "punt", "de", "votaci\u00f3", "que", "trobin", "obert", "a", "cada", "taula", "hi", "haur\u00e0", "un", "sistema", "per", "consultar", "el", "cens", "universal", "i", "validar", "que", "ning\u00fa", "hagi", "votat", "anteriorment", "es", "far\u00e0", "mitjan\u00e7ant", "un", "sistema", "electr\u00f2nic", "que", "permet", "consultar", "tot", "el", "cens", "segons", "que", "va", "anunciar", "jordi", "turull", "conseller", "de", "la", "presid\u00e8ncia", "i", "portaveu", "del", "govern", "segons", "alguns", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "antirefer\u00e8ndum", "aix\u00f2", "permet\u00e9", "que", "un", "mateix", "ciutad\u00e0", "fos", "capa\u00e7", "de", "votar", "diverses", "vegades", "en", "diferents", "centres", "sense", "cap", "mena", "d'impediment", "tot", "i", "que", "els", "sistema", "inform\u00e0tic", "alertava", "quan", "identificava", "un", "ciutad\u00e0", "que", "ja", "havia", "em\u00e8s", "el", "vot", "per", "altra", "banda", "altres", "mitjans", "prorefer\u00e8ndum", "demostraren", "amb", "testimonis", "que", "no", "es", "podia", "votar", "m\u00e9s", "d'una", "vegada", "tancament", "dels", "col\u00b7legis", "durant", "tot", "el", "dia", "diversos", "ciutadans", "romanien", "als", "col\u00b7legis", "on", "havien", "votat", "per", "defensarlos", "dels", "assalts", "policials", "que", "es", "duien", "a", "terme", "durant", "el", "transcurs", "del", "dia", "va", "ser", "durant", "les", "\u00faltimes", "hores", "de", "la", "jornada", "quan", "les", "entitats", "i", "els", "ciutadans", "van", "fer", "una", "crida", "per", "a", "defensar", "els", "col\u00b7legis", "a", "l'hora", "del", "tancament", "per", "evitar", "que", "la", "policia", "confisqu\u00e9s", "les", "urnes", "plenes", "de", "vot", "o", "les", "actes", "del", "recompte", "durant", "el", "dia", "la", "policia", "havia", "clausurat", "alguns", "col\u00b7legis", "electorals", "i", "d'altres", "s'havien", "traslladat", "a", "col\u00b7legis", "m\u00e9s", "ben", "defensats", "per", "a", "assegurar", "els", "vots", "el", "recompte", "i", "les", "urnes", "recompte", "de", "vots", "segons", "alguns", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "el", "recompte", "de", "vots", "es", "va", "fer", "a", "m\u00e0", "amb", "paper", "i", "llapis", "i", "amb", "missatges", "de", "whatsapp", "entre", "les", "meses", "i", "l'organitzaci\u00f3", "a", "l'haver", "estat", "desconnectat", "el", "sistema", "inform\u00e0tic", "algunes", "fonts", "tamb\u00e9", "afirmen", "que", "s'arribaren", "a", "recomptar", "vots", "a", "la", "missa", "d'una", "esgl\u00e9sia", "de", "vilarodona", "resultats", "els", "seg\u00fcents", "s\u00f3n", "els", "resultats", "del", "refer\u00e8ndum", "amb", "el", "escrutat", "electors", "votants", "participaci\u00f3", "del", "dels", "electors", "nom\u00e9s", "es", "comptabilitzen", "les", "paperetes", "recomptades", "el", "govern", "catal\u00e0", "xifra", "en", "el", "cens", "dels", "col\u00b7legis", "electorals", "tancats", "per", "gu\u00e0rdia", "civil", "policia", "nacional", "i", "mossos", "d'esquadra", "incloent", "els", "votants", "que", "no", "van", "poder", "fer", "servir", "el", "seu", "col\u00b7legi", "electoral", "i", "les", "urnes", "amb", "vots", "requisats", "en", "aquests", "col\u00b7legis", "vots", "nuls", "vots", "v\u00e0lids", "s\u00ed", "no", "blancs", "reaccions", "i", "fets", "posteriors", "representaci\u00f3", "de", "les", "postures", "als", "programes", "televisius", "de", "tert\u00falia", "de", "l'estat", "espanyol", "un", "estudi", "fet", "pel", "consell", "audiovisual", "de", "catalunya", "trob\u00e0", "que", "tv", "present\u00e0", "una", "major", "varietat", "que", "antena", "la", "sexta", "telecinco", "canal", "h", "la", "tve", "versi\u00f3", "catalana", "i", "la", "poca", "varietat", "de", "gent", "posicionada", "en", "tres", "possibilitats", "fou", "especialment", "destacada", "a", "la", "antena", "canal", "h", "i", "telecinco", "suport", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "les", "actuacions", "del", "govern", "espanyol", "els", "principals", "grups", "de", "l'eurocambra", "varen", "manifestar", "el", "seu", "suport", "al", "govern", "espanyol", "i", "el", "seu", "rebuig", "al", "refer\u00e8ndum", "per", "haverse", "desenvolupat", "en", "contra", "de", "la", "llei", "un", "dels", "pocs", "defensors", "d'aquest", "va", "ser", "nigel", "farage", "del", "partit", "ultradret\u00e0", "ukip", "el", "vicepresident", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "frans", "timmermans", "a", "m\u00e9s", "de", "rebutjar", "la", "violaci\u00f3", "de", "la", "legalitat", "va", "demanar", "el", "di\u00e0leg", "entre", "governs", "boicot", "als", "productes", "catalans", "s'inici\u00e0", "a", "la", "resta", "de", "l'estat", "espanyol", "una", "campanya", "de", "boicot", "als", "productes", "fets", "a", "catalunya", "llan\u00e7aren", "una", "aplicaci\u00f3", "m\u00f2bil", "separapp", "que", "consisteix", "en", "un", "cercador", "d'empreses", "que", "t'indica", "si", "tenen", "seu", "o", "no", "a", "catalunyales", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "del", "boicot", "afectaren", "a", "les", "economies", "d'extremadura", "arag\u00f3", "i", "andalusia", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "prove\u00efdors", "de", "les", "empreses", "catalanes", "boicotejades", "tamb\u00e9", "centenars", "d'empreses", "catalanes", "m\u00e9s", "de", "reaccionaren", "movent", "la", "seu", "social", "i", "fiscal", "fora", "de", "catalunya", "vaga", "general", "amb", "motiu", "de", "les", "actuacions", "policials", "dutes", "per", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "i", "el", "cos", "nacional", "de", "policia", "durant", "el", "refer\u00e8ndum", "diverses", "entitats", "sindicats", "organitzacions", "i", "c\u00e0rrecs", "del", "govern", "catal\u00e0", "aix\u00ed", "com", "diputats", "senadors", "i", "d'altres", "se", "sumen", "a", "la", "vaga", "general", "convocada", "a", "catalunya", "el", "d'octubre", "de", "manifestaci\u00f3", "a", "favor", "de", "la", "unitat", "d'espanya", "el", "d'octubre", "de", "es", "va", "convocar", "una", "manifestaci\u00f3", "sota", "el", "lema", "prou!", "recuperem", "el", "seny", "convocada", "per", "societat", "civil", "catalana", "amb", "persones", "comptabilitzades", "segons", "la", "gu\u00e0rdia", "urbana", "segons", "les", "entitats", "convocants", "i", "segons", "alguns", "mitjans", "que", "empraren", "els", "m\u00e8todes", "i", "densitats", "utilitzats", "per", "a", "calcular", "manifestants", "durant", "l'", "de", "setembre", "i", "el", "d'octubre", "del", "mateix", "any", "ciutadans", "i", "el", "pp", "se", "sumaren", "a", "la", "convocat\u00f2ria", "pronunciaments", "d'organitzacions", "internacionals", "pels", "drets", "humans", "una", "relatora", "del", "consell", "de", "drets", "humans", "de", "l'onu", "per", "a", "les", "llibertats", "de", "reuni\u00f3", "i", "associaci\u00f3", "annalisa", "ciampi", "el", "d'octubre", "sign\u00e0", "junt", "a", "tres", "experts", "i", "relators", "independents", "de", "la", "mateixa", "organitzaci\u00f3", "una", "crida", "demanant", "que", "s'investigara", "les", "causes", "de", "perqu\u00e8", "hi", "havia", "centenars", "de", "persones", "inclosos", "policies", "ferides", "pels", "fets", "de", "l'o", "i", "lamentaven", "la", "\"irrupci\u00f3", "de", "viol\u00e8ncia", "durant", "las", "votacions\"l'organitzaci\u00f3", "que", "controla", "el", "compliment", "dels", "drets", "humans", "human", "rights", "watch", "public\u00e0", "el", "desembre", "d'aquell", "any", "un", "informe", "on", "declarava", "que", "la", "viol\u00e8ncia", "exercida", "per", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "i", "la", "policia", "nacional", "a", "manifestants", "pac\u00edfics", "no", "tenia", "cap", "justificaci\u00f3", "tamb\u00e9", "indic\u00e0", "com", "a", "minoritaris", "els", "casos", "de", "viol\u00e8ncia", "dels", "manifestants", "cap", "a", "les", "forces", "estatals", "tamb\u00e9", "deman\u00e0", "al", "govern", "espanyol", "una", "investigaci\u00f3", "de", "les", "den\u00fancies", "l'informe", "es", "bas\u00e0", "en", "entrevistes", "amb", "v\u00edctimes", "i", "testimonis", "proves", "fotogr\u00e0fiques", "audiovisuals", "i", "m\u00e8diques", "incloent", "el", "v\u00eddeo", "dels", "fets", "ocorreguts", "a", "girona", "aiguaviva", "i", "fonollosa", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "el", "d'octubre", "de", "en", "una", "sessi\u00f3", "al", "parlament", "de", "catalunya", "carles", "puigdemont", "va", "fer", "una", "declaraci\u00f3", "parcial", "d'independ\u00e8ncia", "a", "l'espera", "d'una", "mediaci\u00f3", "internacional", "detencions", "per", "part", "de", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "citats", "per", "segona", "vegada", "el", "d'octubre", "de", "a", "les", "h", "a", "declarar", "davant", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "el", "president", "de", "l'anc", "el", "president", "d'\u00f2mnium", "el", "major", "trapero", "i", "la", "intendent", "laplana", "la", "jutgessa", "de", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "carmen", "lamela", "va", "decretar", "pres\u00f3", "incondicional", "per", "un", "delicte", "de", "sedici\u00f3", "per", "a", "jordi", "s\u00e0nchez", "i", "jordi", "cuixart", "i", "va", "fixar", "compareixences", "quinzenals", "per", "al", "major", "dels", "mossos", "trapero", "i", "per", "a", "la", "intendent", "teresa", "laplana", "aix\u00ed", "com", "la", "retirada", "del", "passaport", "i", "la", "prohibici\u00f3", "d'abandonar", "el", "pa\u00eds", "prop", "de", "les", "h", "del", "mateix", "dilluns", "ingressaren", "a", "la", "pres\u00f3", "de", "soto", "del", "real", "a", "madrid", "cuixart", "i", "s\u00e0nchez", "com", "a", "resultat", "de", "l'empresonament", "diverses", "persones", "es", "van", "concentrar", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "jaume", "en", "senyal", "de", "protesta", "a", "les", "h", "es", "produ\u00efren", "diverses", "esquellotades", "arreu", "de", "catalunya", "el", "dimarts", "a", "les", "h", "es", "va", "produir", "una", "breu", "aturada", "en", "diversos", "centres", "de", "treball", "aix\u00ed", "com", "universitats", "i", "centres", "educatius", "en", "senyal", "de", "protesta", "i", "el", "mateix", "d'octubre", "de", "anc", "i", "\u00f2mnium", "convocaren", "a", "les", "h", "una", "\"concentraci\u00f3", "silenciosa\"", "amb", "espelmes", "en", "el", "tram", "central", "de", "l'avinguda", "diagonal", "de", "barcelona", "entre", "la", "pla\u00e7a", "de", "francesc", "maci\u00e0", "i", "el", "passeig", "de", "gr\u00e0cia", "com", "a", "rebuig", "de", "l'empresonament", "contra", "els", "dos", "presidents", "de", "les", "respectives", "associacions", "sobiranistes", "aquesta", "marxa", "hauria", "substitu\u00eft", "la", "inicial", "convocat\u00f2ria", "de", "protesta", "davant", "les", "delegacions", "del", "govern", "de", "les", "quatre", "prov\u00edncies", "de", "catalunya", "inici", "de", "procediments", "per", "a", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "a", "les", "h", "el", "president", "del", "govern", "d'espanya", "mariano", "rajoy", "feu", "una", "aparici\u00f3", "explicant", "com", "i", "perqu\u00e8", "s'aplicaria", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "per", "tal", "de", "restablir", "la", "legalitat", "a", "catalunya", "segons", "la", "gu\u00e0rdia", "urbana", "unes", "persones", "es", "van", "manifestar", "a", "partir", "de", "les", "h", "per", "demanar", "la", "llibertat", "dels", "\"jordis\"", "i", "per", "manifestar", "el", "descontentament", "envers", "les", "declaracions", "que", "el", "govern", "espanyol", "feu", "al", "mat\u00ed", "sobre", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "en", "una", "marxa", "convocada", "per", "la", "taula", "per", "la", "democr\u00e0cia", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "carles", "puigdemont", "anunci\u00e0", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "la", "manifestaci\u00f3", "tot", "seguit", "d'anunciar", "la", "seva", "compareixen\u00e7a", "a", "televisi\u00f3", "que", "faria", "la", "mateixa", "nit", "del", "dissabte", "prop", "de", "les", "h", "hi", "hagu\u00e9", "una", "concentraci\u00f3", "espont\u00e0nia", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "jaume", "de", "barcelona", "davant", "del", "palau", "de", "la", "generalitat", "on", "es", "trobaven", "els", "membres", "del", "govern", "despr\u00e9s", "d'haver", "acabat", "la", "manifestaci\u00f3", "de", "la", "tarda", "operaci\u00f3", "hacker", "catalunya", "arran", "de", "la", "decisi\u00f3", "per", "part", "de", "l'estat", "d'aplicar", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "la", "comunitat", "de", "hackers", "anonymous", "van", "realitzar", "un", "ciberatac", "a", "la", "web", "del", "tribunal", "constitucional", "d'espanya", "al", "mat\u00ed", "i", "al", "vespre", "les", "webs", "dels", "ministeris", "de", "just\u00edcia", "economia", "i", "foment", "i", "durant", "una", "estona", "la", "web", "del", "pp", "i", "la", "de", "la", "fundaci\u00f3", "nacional", "francisco", "franco", "que", "va", "deixar", "de", "funcionar", "el", "mat\u00ed", "del", "dissabte", "tot", "i", "que", "despr\u00e9s", "es", "restabl\u00ed", "el", "bon", "funcionament", "de", "la", "web", "el", "dilluns", "d'octubre", "van", "fer", "caure", "la", "web", "del", "centre", "nacional", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "cni", "romanent", "inactiva", "unes", "m\u00e9s", "de", "hores", "aix\u00ed", "com", "diversos", "atacs", "a", "webs", "com", "la", "de", "turespa\u00f1a", "banca", "march", "i", "diversos", "prove\u00efdors", "tecnol\u00f2gics", "com", "flexinet", "i", "telitec", "tamb\u00e9", "varen", "divulgar", "correus", "i", "tel\u00e8fons", "del", "govern", "espanyol", "anunciant", "el", "que", "anomenaren", "la", "\"fase", "ii", "de", "l'operaci\u00f3", "catalunya\"", "la", "matinada", "de", "dimecres", "d'octubre", "varen", "\"atacar\"", "la", "web", "de", "la", "casa", "reial", "mobilitzacions", "estudiantils", "aprovaci\u00f3", "de", "l'article", "al", "senat", "i", "ple", "al", "parlament", "el", "dijous", "d'octubre", "de", "universitats", "per", "la", "rep\u00fablica", "i", "sindicats", "d'estudiants", "van", "convocar", "una", "vaga", "d'estudiants", "amb", "diferents", "mobilitzacions", "arreu", "de", "catalunya", "per", "a", "protestar", "contra", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "i", "la", "intervenci\u00f3", "de", "l'autogovern", "a", "catalunya", "hi", "hagu\u00e9", "mobilitzacions", "a", "la", "udg", "a", "girona", "la", "biblioteca", "campus", "de", "cappont", "de", "lleida", "i", "el", "campus", "catalunya", "de", "tarragona", "segons", "un", "comunicat", "d'universitats", "per", "la", "rep\u00fablica", "a", "barcelona", "diferents", "columnes", "iniciaren", "la", "marxa", "per", "concentrarse", "a", "les", "h", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "universitat", "seguidament", "varen", "reprendre", "la", "marxa", "que", "va", "passar", "per", "davant", "de", "la", "seu", "d'\u00f2mnium", "cultural", "i", "acabar\u00e0", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "jaume", "el", "president", "anunci\u00e0", "que", "faria", "una", "declaraci\u00f3", "institucional", "a", "les", "h", "ajornantla", "a", "les", "h", "a", "l'espera", "de", "noves", "decisions", "i", "declaracions", "dels", "partits", "a", "favor", "de", "la", "unitat", "d'espanya", "i", "finalment", "feu", "la", "declaraci\u00f3", "al", "palau", "de", "la", "generalitat", "a", "les", "h", "afirmant", "el", "manteniment", "del", "ple", "previst", "finalment", "a", "les", "h", "al", "parlament", "de", "catalunya", "despr\u00e9s", "d'una", "reuni\u00f3", "de", "la", "junta", "de", "portaveus", "del", "parlament", "a", "les", "h", "paral\u00b7lelament", "s'interven\u00ed", "en", "torns", "de", "paraula", "en", "la", "comissi\u00f3", "del", "senat", "envers", "catalunya", "i", "l'article", "el", "ple", "al", "parlament", "amb", "l'\u00fanic", "punt", "del", "dia", "el", "debat", "de", "l'article", "va", "continuar", "divendres", "d'octubre", "junt", "amb", "una", "convocat\u00f2ria", "per", "part", "de", "l'anc", "i", "altres", "grups", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "a", "les", "h", "davant", "del", "parlament", "per", "defensar", "la", "rep\u00fablica", "enfront", "de", "la", "possibilitat", "que", "el", "ple", "acabi", "acab\u00e9s", "aprovant", "la", "declaraci\u00f3", "unilateral", "d'independ\u00e8ncia", "dui", "la", "comissi\u00f3", "del", "senat", "per", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "discut\u00ed", "paral\u00b7lelament", "l'aplicaci\u00f3", "del", "mateix", "article", "que", "fou", "aplicat", "finalment", "declaraci\u00f3", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "el", "d'octubre", "de", "a", "les", "h", "el", "parlament", "de", "catalunya", "va", "aprovar", "la", "declaraci\u00f3", "que", "proclama", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "aplicant", "els", "resultats", "del", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "de", "l'", "d'octubre", "del", "mateix", "any", "amb", "vots", "a", "favor", "en", "blanc", "en", "contra", "i", "la", "retirada", "de", "diputats", "com", "a", "protesta", "el", "senat", "d'espanya", "aprov\u00e0", "les", "mesures", "del", "govern", "espanyol", "de", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "amb", "abstencions", "a", "vot", "de", "jos\u00e9", "montilla", "i", "francesc", "antich", "arran", "de", "la", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "alguns", "ajuntaments", "com", "els", "de", "girona", "i", "sabadell", "retiraren", "les", "banderes", "espanyoles", "de", "les", "seves", "fa\u00e7anes", "l'anc", "i", "\u00f2mnium", "cridaren", "a", "celebrar", "a", "les", "h", "la", "festa", "de", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "ompliren", "diversos", "carrers", "de", "barcelona", "principalment", "els", "carrers", "al", "voltant", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "jaume", "aix\u00ed", "com", "la", "mateixa", "pla\u00e7a", "diversos", "l\u00edders", "de", "partits", "pol\u00edtics", "d'arreu", "recolzaren", "i", "donaren", "suport", "a", "la", "proclamaci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "d'altres", "mantingueren", "el", "seu", "suport", "al", "govern", "d'espanya", "prop", "de", "les", "h", "un", "grup", "d'ultres", "atac\u00e0", "la", "seu", "de", "catalunya", "r\u00e0dio", "trencant", "vidres", "i", "impedint", "la", "sortida", "als", "treballadors", "amb", "l'aplicaci\u00f3", "vigent", "pel", "senat", "de", "l'article", "hi", "havia", "una", "confrontaci\u00f3", "de", "legalitats", "entre", "una", "proclamaci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "per", "part", "del", "govern", "catal\u00e0", "i", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "per", "part", "del", "govern", "d'espanya", "mapa", "interactiu", "el", "de", "gener", "de", "es", "feu", "con\u00e8ixer", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "mapa", "interactiu", "creat", "amb", "la", "intenci\u00f3", "d'explicar", "d'una", "forma", "gr\u00e0fica", "i", "f\u00e0cil", "els", "fets", "que", "succe\u00efren", "durant", "el", "refer\u00e8ndum", "aquest", "mapa", "inclou", "des", "de", "les", "c\u00e0rregues", "policials", "fins", "a", "les", "activitats", "populars", "organitzades", "per", "voluntaris", "les", "localitzacions", "marcades", "amb", "un", "punter", "negre", "indiquen", "les", "localitats", "que", "no", "varen", "sofrir", "viol\u00e8ncia", "policial", "i", "les", "marcades", "amb", "un", "punter", "vermell", "mostren", "els", "punts", "on", "varen", "haverhi", "c\u00e0rregues", "policials", "hi", "ha", "punts", "documentats", "de", "moment", "i", "en", "el", "mapa", "en", "clicar", "sobre", "d'aquests", "punts", "es", "poden", "visualitzar", "imatges", "i", "v\u00eddeos", "relatius", "a", "la", "localitzaci\u00f3", "identificaci\u00f3", "dels", "responsables", "dels", "operatius", "policials", "durant", "el", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "gener", "de", "es", "feu", "con\u00e8ixer", "que", "s'havien", "identificat", "els", "responsables", "dels", "operatius", "policials", "que", "varen", "carregar", "durant", "la", "jornada", "del", "refer\u00e8ndum", "en", "diversos", "col\u00b7legis", "electorals", "de", "girona", "advocats", "representants", "de", "m\u00e9s", "de", "afectats", "anunciaren", "que", "s'han", "pogut", "dur", "a", "terme", "uns", "reconeixements", "de", "policies", "els", "advocats", "que", "representen", "a", "les", "v\u00edctimes", "lamentaren", "per\u00f2", "que", "el", "ministeri", "de", "l'interior", "es", "mostri", "reticent", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "que", "el", "govern", "d'espanya", "tan", "sols", "facilit\u00e9s", "la", "identitat", "dels", "tres", "m\u00e0xims", "responsables", "un", "dels", "advocats", "albert", "carreras", "digu\u00e9", "a", "l'acn", "no", "tenim", "encara", "el", "gran", "nombre", "d'agents", "identificats", "aix\u00f2", "\u00e9s", "una", "feina", "que", "haurem", "de", "fer", "a", "poc", "a", "poc", "a", "partir", "de", "les", "imatges", "que", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "han", "comen\u00e7at", "a", "portar", "al", "jutjat", "a", "partir", "d'aqu\u00ed", "anirem", "extraient", "els", "n\u00fameros", "d'agent", "i", "els", "comen\u00e7arem", "a", "citar", "si", "cal", "els", "responsables", "s\u00f3n", "reticents", "a", "donar", "informaci\u00f3", "i", "es", "va", "donant", "aquesta", "informaci\u00f3", "a", "poc", "a", "poc", "de", "moment", "per\u00f2", "sembla", "que", "van", "complint", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "estan", "citats", "a", "declarar", "cinc", "agents", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "al", "jutjat", "d'instrucci\u00f3", "n\u00famero", "d'amposta", "investigats", "pels", "successos", "durant", "el", "refer\u00e8ndum", "de", "l'o", "concretament", "per", "les", "c\u00e0rregues", "policials", "a", "sant", "carles", "de", "la", "r\u00e0pita", "aquests", "varen", "ser", "identificats", "a", "partir", "de", "gravacions", "i", "fotografies", "preses", "durant", "la", "jornada", "tamb\u00e9", "a", "manresa", "han", "estat", "citats", "com", "a", "testimonis", "deu", "agents", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civilel", "ministeri", "d'interior", "espanyol", "digu\u00e9", "l'abril", "de", "que", "cap", "agent", "que", "actu\u00e0", "seria", "expedientat", "acusacions", "de", "malversaci\u00f3", "de", "fons", "p\u00fablics", "el", "jutge", "del", "tribunal", "suprem", "pablo", "llarena", "acus\u00e0", "a", "la", "generalitat", "catalana", "d'haver", "destinats", "diners", "a", "l'organitzaci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "il\u00b7legal", "suposant", "delicte", "de", "malversaci\u00f3", "el", "govern", "espanyol", "basantse", "en", "el", "control", "dels", "comptes", "de", "la", "generalitat", "intervinguts", "des", "del", "pel", "ministeri", "d'hisenda", "contradigu\u00e9", "les", "dades", "en", "les", "que", "es", "basava", "el", "jutgeen", "el", "judici", "al", "proc\u00e9s", "independentista", "el", "ministeri", "de", "finances", "espanyol", "estim\u00e0", "una", "quantitat", "de", "m\u00ednim", "euros", "malversats", "posicions", "moviment", "independentista", "el", "moviment", "independentista", "partidari", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "va", "presentar", "la", "campanya", "del", "s\u00ed", "com", "a", "plataforma", "unit\u00e0ria", "a", "favor", "del", "s\u00ed", "formen", "part", "del", "moviment", "les", "candidatures", "junts", "pel", "s\u00ed", "i", "candidatura", "d'unitat", "popular", "crida", "constituent", "moviment", "unionista", "el", "moviment", "unionista", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "partidari", "de", "mantenir", "una", "situaci\u00f3", "de", "depend\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "va", "decidir", "no", "realitzar", "cap", "campanya", "unit\u00e0ria", "pel", "no", "de", "fet", "el", "moviment", "contrari", "a", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "rep\u00fablica", "catalana", "independent", "va", "optar", "per", "oposarse", "a", "la", "celebraci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "aprovat", "pel", "parlament", "de", "catalunya", "formen", "part", "del", "moviment", "dependentista", "ciutadans", "partit", "de", "la", "ciutadania", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "i", "el", "partit", "popular", "la", "posici\u00f3", "del", "govern", "d'espanya", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "d'oposici\u00f3", "al", "refer\u00e8ndum", "i", "les", "seves", "actuacions", "tenen", "com", "a", "objectiu", "impedir", "la", "realitzaci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "de", "fet", "el", "president", "d'espanya", "va", "declarar", "que", "estava", "disposat", "a", "tot", "per", "tal", "que", "no", "es", "pogu\u00e9s", "dur", "a", "terme", "el", "refer\u00e8ndum", "enquestes", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "enquestes", "sobre", "si", "s'hauria", "de", "realitzar", "o", "no", "un", "refer\u00e8ndum", "vinculant", "notes", "refer\u00e8ncies", "refer\u00e8ncies", "addicionals", "webs", "oficials", "vegeu", "tamb\u00e9", "agafant", "l'horitz\u00f3", "la", "can\u00e7\u00f3", "en", "suport", "al", "refer\u00e8ndum", "o", "el", "documental", "del", "refer\u00e8ndum", "la", "pir\u00e0mide", "invisible", "les", "urnes", "de", "l'o", "amb", "un", "somriure", "la", "revoluci\u00f3!", "catalanisme", "espanyolisme", "minoria", "nacional", "anticatalanisme", "democr\u00e0cia", "\u00e8tnica", "enlla\u00e7os", "externs", "catalonia", "votes", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s", "alemany", "castell\u00e0", "franc\u00e8s", "com", "sempre", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "llista", "i", "mapes", "d'ajuntaments", "que", "van", "permetre", "o", "no", "el", "refer\u00e8ndum", "de", "l'", "d'octubre", "el", "primer", "dia", "d'octubre", "directa"]