["el", "regne", "unit", "en", "angl\u00e8s", "the", "united", "kingdom", "oficialment", "el", "regne", "unit", "de", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "del", "nord", "en", "angl\u00e8s", "the", "united", "kingdom", "of", "great", "britain", "and", "northern", "ireland", "\u00e9s", "un", "estat", "insular", "sobir\u00e0", "localitzat", "al", "nordoest", "d'europa", "el", "regne", "unit", "est\u00e0", "integrat", "geogr\u00e0ficament", "per", "l'illa", "de", "gran", "bretanya", "una", "secci\u00f3", "del", "nord", "de", "l'illa", "d'irlanda", "i", "altres", "illes", "m\u00e9s", "petites", "irlanda", "del", "nord", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "regi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "gibraltar", "del", "regne", "unit", "amb", "frontera", "terrestre", "que", "comparteix", "amb", "la", "rep\u00fablica", "d'irlanda", "a", "m\u00e9s", "d'aquesta", "frontera", "el", "regne", "unit", "est\u00e0", "envoltat", "per", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "el", "mar", "del", "nord", "el", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "i", "el", "mar", "d'irlanda", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "una", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "quatre", "nacions", "que", "el", "constitueixen", "anglaterra", "irlanda", "del", "nord", "esc\u00f2cia", "i", "gal\u00b7les", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "organitzada", "com", "a", "democr\u00e0cia", "parlament\u00e0ria", "la", "seu", "del", "govern", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "la", "ciutat", "de", "londres", "i", "el", "cap", "d'estat", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "el", "rei", "carles", "iii", "les", "depend\u00e8ncies", "de", "la", "corona", "les", "illes", "del", "canal", "i", "l'illa", "de", "man", "no", "s\u00f3n", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "per\u00f2", "estan", "federats", "al", "regne", "unit", "el", "regne", "unit", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "territoris", "d'ultramar", "que", "inclouen", "gibraltar", "i", "les", "illes", "malvines", "les", "depend\u00e8ncies", "de", "la", "corona", "pertanyen", "a", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "per\u00f2", "no", "s\u00f3n", "part", "del", "regne", "unit", "com", "a", "monarquia", "constitucional", "el", "regne", "unit", "est\u00e0", "relacionat", "pol\u00edticament", "amb", "altres", "reialmes", "de", "la", "commonwealth", "amb", "els", "quals", "comparteix", "el", "monarca", "el", "rei", "carles", "iii", "com", "a", "cap", "d'estat", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "desenvolupat", "amb", "el", "cinqu\u00e8", "producte", "interior", "brut", "nominal", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "fou", "la", "pot\u00e8ncia", "internacional", "m\u00e9s", "important", "durant", "el", "segle", "xix", "i", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xx", "per\u00f2", "els", "costos", "econ\u00f2mics", "de", "les", "dues", "guerres", "mundials", "i", "la", "desaparici\u00f3", "de", "l'imperi", "van", "fer", "disminuir", "el", "seu", "paper", "en", "els", "afers", "mundials", "el", "regne", "unit", "t\u00e9", "un", "seient", "permanent", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "i", "\u00e9s", "membre", "del", "g", "l'otan", "l'omc", "i", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "juny", "del", "per\u00f2", "el", "regne", "unit", "va", "votar", "deixar", "la", "ue", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "convocat", "per", "david", "cameron", "sobre", "la", "seva", "perman\u00e8ncia", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "el", "mar\u00e7", "del", "el", "govern", "del", "regne", "unit", "notifica", "oficialment", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "seva", "sortida", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "invocaci\u00f3", "de", "l'article", "del", "tractat", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "topon\u00edmia", "el", "nom", "oficial", "del", "regne", "unit", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "dels", "pa\u00efsos", "que", "el", "constitueixen", "anglaterra", "esc\u00f2cia", "gal\u00b7les", "i", "irlanda", "del", "nord", "tot", "i", "que", "tots", "quatre", "havien", "estat", "governats", "pel", "mateix", "monarca", "molts", "segles", "abans", "la", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "dels", "regnes", "es", "va", "completar", "progressivament", "gal\u00b7les", "va", "ser", "annexat", "a", "anglaterra", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "lleis", "de", "les", "actes", "de", "gal\u00b7les", "amb", "l'ascensi\u00f3", "del", "rei", "escoc\u00e8s", "jaume", "vi", "el", "esc\u00f2cia", "i", "anglaterra", "gal\u00b7les", "inclosa", "van", "formar", "una", "uni\u00f3", "personal", "per\u00f2", "no", "pas", "pol\u00edtica", "la", "qual", "es", "faria", "realitat", "el", "amb", "les", "actes", "de", "la", "uni\u00f3", "formant", "aix\u00ed", "el", "regne", "de", "la", "gran", "bretanya", "l'acta", "de", "va", "unir", "pol\u00edticament", "irlanda", "amb", "el", "regne", "de", "la", "gran", "bretanya", "a", "partir", "del", "amb", "la", "qual", "cosa", "va", "n\u00e9ixer", "el", "regne", "unit", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "en", "independitzarse", "la", "rep\u00fablica", "d'irlanda", "el", "el", "nom", "oficial", "de", "la", "uni\u00f3", "va", "ser", "canviat", "a", "l'actual", "regne", "unit", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "del", "nord", "el", "nom", "conegut", "m\u00e9s", "antic", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "prov\u00e9", "dels", "escrits", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "tot", "i", "que", "s'han", "perdut", "els", "texts", "originals", "alguns", "fragments", "van", "ser", "referits", "o", "parafrasejats", "per", "autors", "posteriors", "algunes", "seccions", "del", "periple", "massaliota", "un", "llibre", "per", "als", "mercaders", "que", "descrivia", "les", "rutes", "mar\u00edtimes", "del", "segle", "vi", "ac", "van", "ser", "utilitzades", "en", "la", "traducci\u00f3", "en", "els", "escrits", "de", "ruf", "fest", "avi\u00e8", "al", "voltant", "del", "dc", "ierne", "insula", "sacra", "l'\"illa", "sagrada\"", "segons", "la", "interpretaci\u00f3", "dels", "grecs", "fou", "el", "nombre", "donat", "a", "\"irlanda\"", "habitada", "per", "la", "ra\u00e7a", "dels", "\"hiberni\"", "gens", "hiernorum", "mentre", "que", "insula", "albionum", "\"illa", "dels", "albions\"", "fou", "el", "nom", "donat", "a", "la", "gran", "bretanya", "moltes", "fonts", "del", "ac", "al", "dc", "inclouen", "fragments", "de", "les", "mem\u00f2ries", "dels", "viatges", "del", "grec", "piteas", "al", "voltant", "del", "ac", "tamb\u00e9", "va", "fer", "\u00fas", "dels", "terms", "\"albion\"", "i", "\"ierne\"el", "terme", "\"bretanya\"", "es", "deriva", "del", "llat\u00ed", "britannia", "o", "brittnia", "usat", "pels", "romans", "d'en\u00e7\u00e0", "el", "segle", "i", "ac", "per", "referirse", "a", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "romana", "del", "dc", "el", "terme", "feia", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "prov\u00edncia", "romana", "que", "nom\u00e9s", "inclo\u00efa", "els", "territoris", "d'anglaterra", "i", "gal\u00b7les", "per", "aix\u00f2", "el", "terme", "britannia", "va", "comen\u00e7ar", "a", "referirse", "exclusivament", "a", "l'illa", "de", "gran", "bretanya", "que", "abans", "es", "coneixia", "com", "a", "albion", "tot", "i", "que", "l'ortografia", "alternativa", "britania", "amb", "una", "sola", "t", "era", "secund\u00e0ria", "el", "seu", "\u00fas", "va", "comen\u00e7ar", "des", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "el", "terme", "llat\u00ed", "de", "britannia", "al", "seu", "torn", "es", "deriva", "dels", "escrits", "del", "grec", "antic", "piteas", "al", "voltant", "del", "ac", "el", "qual", "va", "descriure", "nombroses", "illes", "del", "nord", "de", "l'atl\u00e0ntic", "incloenthi", "thule", "probablement", "isl\u00e0ndia", "piteas", "va", "descriure", "thule", "com", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "septentrional", "de", "prettanike", "o", "brettaniai", "el", "grup", "d'illes", "al", "nordoest", "d'europa", "diodor", "de", "sic\u00edlia", "durant", "el", "segle", "i", "ac", "va", "introduir", "la", "forma", "prettania", "i", "estrab\u00f3", "va", "presentar", "la", "variant", "brettania", "marci\u00e0", "d'heraclea", "en", "el", "seu", "escrit", "periplus", "maris", "exteri", "descriu", "\"les", "illes", "brit\u00e0niques\"", "esteve", "de", "bizanci", "defineix", "albion", "com", "a", "\"l'illa", "brit\u00e0nica", "segons", "marci\u00e0", "i", "el", "seu", "periple", "el", "poble", "albi\u00f3", "els", "pobles", "d'aquestes", "illes", "de", "prettanike", "eren", "coneguts", "com", "els", "priteni", "o", "pretani", "aquests", "noms", "deriven", "d'un", "nom", "que", "probablement", "va", "arribar", "a", "o\u00efdes", "de", "piteus", "per", "mitj\u00e0", "dels", "gals", "geografia", "f\u00edsica", "el", "regne", "unit", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "del", "nord", "est\u00e0", "integrat", "geogr\u00e0ficament", "per", "l'illa", "de", "la", "gran", "bretanya", "que", "inclou", "la", "major", "part", "d'anglaterra", "esc\u00f2cia", "i", "gal\u00b7les", "i", "per", "la", "porci\u00f3", "nordoriental", "de", "l'illa", "d'irlanda", "irlanda", "del", "nord", "a", "m\u00e9s", "de", "moltes", "illes", "m\u00e9s", "petites", "entre", "elles", "wight", "sorlingues", "h\u00e8brides", "orcades", "shetland", "vegeu", "llista", "d'illes", "del", "regne", "unit", "el", "territori", "insular", "m\u00e9s", "gran", "es", "troba", "entre", "les", "latituds", "\u00b0", "i", "\u00b0", "n", "les", "illes", "shetland", "tanmateix", "arriben", "a", "prop", "del", "\u00b0", "n", "i", "entre", "les", "longituds", "\u00b0", "w", "i", "\u00b0", "e", "l'observatori", "reial", "de", "greenwich", "a", "prop", "de", "londres", "\u00e9s", "el", "punt", "de", "definici\u00f3", "del", "meridi\u00e0", "hom\u00f2nim", "el", "meridi\u00e0", "zero", "o", "el", "primer", "meridi\u00e0", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "situat", "entre", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "el", "mar", "del", "nord", "a", "km", "de", "la", "costa", "nordoccidental", "de", "fran\u00e7a", "del", "qual", "est\u00e0", "separat", "pel", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "irlanda", "del", "nord", "t\u00e9", "una", "frontera", "terrestre", "l'\u00fanica", "frontera", "terrestre", "de", "la", "uni\u00f3", "de", "km", "amb", "la", "rep\u00fablica", "d'irlanda", "el", "t\u00fanel", "del", "canal", "en", "l'actualitat", "uneix", "el", "regne", "unit", "i", "fran\u00e7a", "per", "sota", "el", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "l'illa", "de", "la", "gran", "bretanya", "t\u00e9", "una", "longitud", "de", "nord", "a", "sud", "de", "km", "i", "d'est", "a", "oest", "de", "km", "aproximadament", "la", "superf\u00edcie", "total", "del", "regne", "unit", "\u00e9s", "de", "mil", "quil\u00f2metres", "quadrats", "el", "relleu", "de", "la", "gran", "bretanya", "\u00e9s", "molt", "variat", "en", "general", "es", "divideix", "en", "dues", "parts", "separats", "per", "una", "l\u00ednia", "imagin\u00e0ria", "entre", "la", "desembocadura", "de", "l'exe", "fins", "a", "la", "del", "tyne", "de", "sudoest", "a", "est", "per", "sobre", "d'aquesta", "l\u00ednia", "el", "terreny", "\u00e9s", "muntany\u00f3s", "constitu\u00eft", "per", "massissos", "antics", "de", "roques", "dures", "separats", "per", "planes", "en", "aquesta", "regi\u00f3", "es", "troben", "els", "highlands", "d'esc\u00f2cia", "formats", "pels", "northern", "highlands", "i", "els", "grampians", "tamb\u00e9", "s'hi", "troben", "els", "penins", "i", "les", "muntanyes", "de", "gal\u00b7les", "i", "de", "cornualla", "per", "sota", "d'aquesta", "l\u00ednia", "el", "territori", "est\u00e0", "format", "per", "una", "conca", "sediment\u00e0ria", "de", "materials", "tous", "els", "afloraments", "dels", "materials", "durs", "han", "produ\u00eft", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "relleu", "de", "\"cuestas\"", "les", "costes", "de", "l'illa", "s\u00f3n", "molt", "variades", "hi", "ha", "costes", "de", "planes", "al\u00b7luvials", "i", "aiguamolls", "d'altres", "marcades", "per", "penyasegats", "d'altres", "rocalloses", "d'altres", "amb", "badies", "arenoses", "aix\u00ed", "com", "d'altres", "retallades", "per", "firthsla", "xarxa", "hidrogr\u00e0fica", "del", "regne", "unit", "\u00e9s", "extensa", "els", "rius", "m\u00e9s", "extensos", "del", "vessant", "occidental", "de", "la", "gran", "bretanya", "s\u00f3n", "el", "severn", "i", "el", "clyde", "els", "m\u00e9s", "extensos", "del", "vessant", "oriental", "s\u00f3n", "el", "t\u00e0mesi", "l'ouse", "el", "trent", "el", "tyne", "el", "tees", "el", "tweed", "el", "forth", "i", "el", "tay", "d'altra", "banda", "a", "irlanda", "del", "nord", "el", "riu", "principal", "\u00e9s", "el", "lough", "neagh", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "de", "govern", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "en", "qu\u00e8", "el", "poder", "executiu", "\u00e9s", "presidit", "en", "representaci\u00f3", "del", "monarca", "pel", "primer", "ministre", "i", "els", "altres", "membres", "del", "gabinet", "el", "gabinet", "que", "inclou", "el", "primer", "ministre", "i", "els", "altres", "ministres", "conformen", "el", "govern", "de", "sa", "majestat", "els", "ministres", "provenen", "del", "parlament", "el", "cos", "legislatiu", "considerat", "com", "a", "organisme", "\"suprem\"", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "pot", "legislar", "de", "qualsevol", "tema", "i", "no", "est\u00e0", "limitat", "per", "les", "decisions", "dels", "seus", "predecessors", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "un", "dels", "pocs", "estats", "del", "m\u00f3n", "en", "l'actualitat", "que", "no", "tenen", "cap", "constituci\u00f3", "codificada", "sin\u00f3", "que", "\u00e9s", "regulat", "per", "les", "tradicions", "i", "les", "diverses", "i", "separades", "lleis", "constitucionals", "encara", "que", "el", "monarca", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "i", "te\u00f2ricament", "t\u00e9", "tot", "el", "poder", "executiu", "el", "primer", "ministre", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "els", "ministres", "tanmateix", "no", "han", "de", "provenir", "del", "parlament", "legalment", "\u00e9s", "un", "costum", "recent", "el", "sistema", "brit\u00e0nic", "de", "govern", "ha", "estat", "emulat", "arreu", "del", "m\u00f3n", "un", "legat", "del", "passat", "colonial", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "principalment", "als", "estats", "que", "pertanyen", "al", "reialme", "de", "la", "commonwealth", "el", "membre", "del", "parlament", "mp", "que", "dirigeix", "la", "majoria", "de", "la", "cambra", "dels", "comuns", "\u00e9s", "designat", "primer", "ministre", "usualment", "el", "l\u00edder", "del", "partit", "o", "coalici\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "representaci\u00f3", "la", "primera", "ministra", "actual", "\u00e9s", "liz", "truss", "del", "partit", "conservador", "que", "substitu\u00ed", "a", "boris", "johnson", "el", "de", "setembre", "de", "al", "regne", "unit", "el", "monarca", "t\u00e9", "poders", "executius", "extensos", "per\u00f2", "te\u00f2rics", "at\u00e8s", "que", "el", "seu", "paper", "\u00e9s", "principalment", "per\u00f2", "no", "exclusivament", "cerimonial", "el", "monarca", "\u00e9s", "part", "integral", "del", "parlament", "com", "la", "\"corona", "al", "parlament\"", "i", "te\u00f2ricament", "dona", "l'autoritzaci\u00f3", "al", "parlament", "per", "a", "reunirse", "i", "per", "legislar", "una", "acta", "del", "parlament", "no", "es", "converteix", "en", "llei", "si", "no", "\u00e9s", "signada", "pel", "monarca", "acci\u00f3", "coneguda", "com", "l'aprovaci\u00f3", "reial", "encara", "que", "cap", "monarca", "no", "ha", "refusat", "les", "actes", "aprovades", "pel", "parlament", "des", "dels", "temps", "de", "la", "reina", "anna", "el", "per", "signar", "la", "llei", "el", "monarca", "utilitza", "la", "f\u00f3rmula", "\"le", "roila", "reine", "le", "veut\"", "en", "franc\u00e8s", "el", "reila", "reina", "ho", "vol", "encara", "que", "s'ha", "proposat", "l'abolici\u00f3", "de", "la", "monarquia", "la", "seva", "popularitat", "encara", "\u00e9s", "alta", "el", "suport", "al", "sistema", "republic\u00e0", "fluctua", "entre", "el", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "amb", "un", "d'indiferents", "el", "monarca", "actual", "\u00e9s", "carles", "iii", "qui", "va", "pujar", "autom\u00e0ticament", "al", "tron", "amb", "la", "mort", "de", "la", "seva", "mare", "la", "reina", "elisabeth", "ii", "el", "de", "setembre", "i", "fou", "coronat", "formalment", "el", "de", "setembre", "de", "el", "parlament", "\u00e9s", "la", "legislatura", "nacional", "del", "regne", "unit", "t\u00e9", "l'autoritat", "legislativa", "m\u00e0xima", "del", "regne", "unit", "d'acord", "amb", "la", "doctrina", "de", "sobirania", "parlament\u00e0ria", "doctrina", "que", "ha", "entrat", "en", "conflicte", "amb", "l'entrada", "del", "regne", "unit", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "un", "cos", "legislatiu", "bicameral", "conformat", "per", "la", "cambra", "dels", "comuns", "els", "membres", "de", "la", "qual", "s\u00f3n", "elegits", "per", "sufragi", "universal", "i", "la", "cambra", "dels", "lords", "els", "membres", "de", "la", "qual", "hi", "s\u00f3n", "designats", "la", "cambra", "dels", "comuns", "\u00e9s", "la", "secci\u00f3", "m\u00e9s", "poderosa", "del", "parlament", "consisteix", "en", "membres", "electes", "per", "representaci\u00f3", "directa", "per", "cadascuna", "de", "les", "circumscripcions", "en", "qu\u00e8", "est\u00e0", "dividit", "l'estat", "basantse", "en", "la", "poblaci\u00f3", "la", "cambra", "dels", "lords", "t\u00e9", "membres", "aquest", "nombre", "no", "\u00e9s", "fix", "i", "inclou", "pars", "hereditaris", "pars", "vitalicis", "i", "bisbes", "de", "l'esgl\u00e9sia", "d'anglaterra", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "dos", "partits", "pol\u00edtics", "m\u00e9s", "importants", "del", "regne", "unit", "s\u00f3n", "el", "partit", "laborista", "labour", "party", "i", "el", "partit", "conservador", "conservative", "party", "encara", "que", "s'han", "format", "ocasionalment", "coalicions", "i", "governs", "de", "minoria", "a", "causa", "del", "sistema", "d'escrutini", "uninominal", "majoritari", "aquesta", "situaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "a", "m\u00e9s", "s'ha", "mantingut", "el", "bipartidisme", "tot", "i", "la", "pres\u00e8ncia", "d'altres", "partits", "m\u00e9s", "petits", "el", "tercer", "partit", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "el", "partit", "liberal", "dem\u00f2crata", "liberal", "democrats", "el", "qual", "promou", "una", "reforma", "electoral", "per", "permetre", "un", "multipartidisme", "com", "el", "que", "existeix", "amb", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "encara", "que", "les", "tend\u00e8ncies", "\"nacionalistes\"", "en", "oposici\u00f3", "als", "\"unionistes\"", "han", "canviat", "al", "llarg", "del", "temps", "a", "esc\u00f2cia", "i", "gal\u00b7les", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "del", "partit", "nacional", "escoc\u00e8s", "el", "i", "el", "plaid", "cymru", "el", "partit", "de", "gal\u00b7les", "el", "no", "hi", "ha", "hagut", "cap", "crisi", "pol\u00edtica", "seriosa", "que", "posi", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "la", "uni\u00f3", "del", "regne", "unit", "com", "a", "estat", "el", "regne", "unit", "ha", "perm\u00e8s", "la", "\"devoluci\u00f3\"", "dels", "poders", "auton\u00f2mics", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "poders", "executius", "i", "legislatius", "a", "esc\u00f2cia", "irlanda", "del", "nord", "i", "gal\u00b7les", "encara", "que", "no", "hi", "ha", "cap", "parlament", "angl\u00e8s", "anglaterra", "\u00e9s", "governada", "d'acord", "amb", "el", "balan\u00e7", "dels", "partits", "de", "tot", "el", "regne", "unit", "subdivisions", "administratives", "geogr\u00e0ficament", "i", "hist\u00f2ricament", "el", "regne", "unit", "est\u00e0", "integrat", "per", "quatre", "nacions", "o", "pa\u00efsos", "constituents", "anglaterra", "esc\u00f2cia", "gal\u00b7les", "i", "irlanda", "del", "nord", "administrativament", "tanmateix", "nom\u00e9s", "els", "\u00faltims", "tres", "pa\u00efsos", "gaudeixen", "d'autonomia", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "parlaments", "propis", "anglaterra", "per", "contra", "no", "t\u00e9", "govern", "propi", "i", "\u00e9s", "governada", "directament", "pel", "govern", "central", "anglaterra", "se", "subdivideix", "en", "regions", "integrades", "al", "seu", "torn", "per", "comtats", "i", "\u00e0rees", "d'autoritat", "unit\u00e0ria", "a", "m\u00e9s", "de", "londres", "esc\u00f2cia", "se", "subdivideix", "en", "conselleries", "gal\u00b7les", "se", "subdivideix", "en", "autoritats", "unit\u00e0ries", "irlanda", "del", "nord", "se", "subdivideix", "en", "districtes", "tot", "i", "que", "el", "de", "mar\u00e7", "es", "va", "acordar", "una", "proposta", "per", "crear", "conselleries", "per", "reempla\u00e7ar", "el", "sistema", "actualla", "corona", "brit\u00e0nica", "t\u00e9", "sobirania", "sobre", "jersey", "guernsey", "i", "l'illa", "de", "man", "conegudes", "en", "conjunt", "com", "a", "depend\u00e8ncies", "de", "la", "corona", "aquestes", "terres", "han", "pertangut", "hist\u00f2ricament", "al", "monarca", "brit\u00e0nic", "per\u00f2", "no", "han", "estat", "considerades", "com", "a", "part", "del", "regne", "unit", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "parlament", "del", "regne", "unit", "t\u00e9", "l'autoritat", "per", "legislar", "per", "a", "les", "depend\u00e8ncies", "i", "el", "govern", "brit\u00e0nic", "gestiona", "llurs", "afers", "exteriors", "i", "defensa", "el", "regne", "unit", "tamb\u00e9", "inclou", "quatre", "territoris", "d'ultramar", "els", "\u00faltims", "territoris", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "aquests", "territoris", "no", "s\u00f3n", "considerats", "com", "a", "parts", "integrants", "del", "regne", "unit", "per\u00f2", "llurs", "ciutadans", "locals", "tenen", "la", "ciutadania", "brit\u00e0nica", "de", "fet", "i", "el", "dret", "de", "viure", "al", "regne", "unit", "els", "territoris", "s\u00f3n", "anguilla", "bermudes", "el", "territori", "ant\u00e0rtic", "brit\u00e0nic", "el", "territori", "brit\u00e0nic", "de", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "les", "illes", "verges", "brit\u00e0niques", "les", "illes", "caiman", "les", "illes", "malvines", "gibraltar", "l'illa", "de", "montserrat", "les", "illes", "pitcairn", "santa", "helena", "les", "illes", "ge\u00f2rgia", "del", "sud", "i", "sandwich", "del", "sud", "les", "bases", "akrotiri", "i", "dek\u00e9lia", "a", "l'illa", "de", "xipre", "i", "les", "illes", "turks", "i", "caicos", "economia", "l'economia", "brit\u00e0nica", "segueix", "el", "model", "anglosax\u00f3", "la", "liberalitzaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "el", "lliure", "mercat", "impostos", "i", "regulacions", "m\u00ednimes", "basat", "en", "la", "mesura", "del", "producte", "interior", "brut", "en", "taxa", "de", "canvi", "del", "mercat", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "la", "cinquena", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "la", "segona", "d'europa", "despr\u00e9s", "d'alemanya", "\u00e9s", "la", "sisena", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "en", "pib", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "els", "brit\u00e0nics", "van", "ser", "els", "primers", "en", "el", "m\u00f3n", "a", "entrar", "en", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "i", "com", "la", "resta", "dels", "estats", "en", "industrialitzaci\u00f3", "d'aleshores", "la", "seva", "economia", "estava", "concentrada", "en", "la", "ind\u00fastria", "pesant", "construcci\u00f3", "de", "vaixells", "mineria", "producci\u00f3", "d'acer", "i", "t\u00e8xtils", "'l'imperi", "brit\u00e0nic", "va", "crear", "un", "mercat", "mundial", "pels", "productes", "brit\u00e0nics", "permetent", "que", "el", "regne", "unit", "domin\u00e9s", "el", "comer\u00e7", "internacional", "el", "segle", "xix", "un", "avantatge", "\u00fanic", "que", "va", "conservar", "fins", "a", "la", "industrialitzaci\u00f3", "d'altres", "nacions", "europees", "i", "nordamericanes", "la", "ind\u00fastria", "pesant", "va", "disminuir", "en", "import\u00e0ncia", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "mentre", "que", "el", "sector", "dels", "serveis", "ha", "crescut", "substancialment", "i", "conforma", "avui", "dia", "el", "del", "pib", "el", "sector", "dels", "serveis", "\u00e9s", "dominat", "per", "les", "empreses", "financeres", "londres", "\u00e9s", "un", "dels", "centres", "financers", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "l'agricultura", "representa", "\u00fanicament", "l'", "del", "pib", "i", "est\u00e0", "fortament", "mecanitzada", "en", "la", "ind\u00fastria", "les", "principals", "activitats", "s\u00f3n", "la", "maquin\u00e0ria", "el", "material", "de", "transport", "vehicles", "ferrocarrils", "i", "aeron\u00e0utica", "i", "els", "productes", "qu\u00edmics", "en", "la", "mineria", "les", "tradicionals", "mines", "de", "carb\u00f3", "en", "forma", "d'hulla", "situades", "a", "yorkshire", "gal\u00b7les", "esc\u00f2cia", "i", "lancashire", "van", "subministrar", "a", "les", "centrals", "t\u00e8rmiques", "brit\u00e0niques", "l'energia", "necess\u00e0ria", "per", "al", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "gr\u00e0cies", "al", "petroli", "descobert", "el", "al", "mar", "del", "nord", "el", "regne", "unit", "\u00e9s", "el", "segon", "productor", "europeu", "despr\u00e9s", "de", "noruega", "el", "sector", "serveis", "\u00e9s", "el", "que", "m\u00e9s", "aporta", "al", "pib", "del", "pa\u00eds", "en", "destaquen", "la", "borsa", "els", "serveis", "financers", "de", "la", "banca", "i", "les", "companyies", "d'assegurances", "la", "moneda", "del", "regne", "unit", "\u00e9s", "la", "lliura", "esterlina", "representada", "amb", "el", "s\u00edmbol", "\u00a3", "el", "banc", "d'anglaterra", "\u00e9s", "el", "banc", "central", "de", "l'estat", "encarregat", "de", "l'emissi\u00f3", "de", "la", "moneda", "encara", "que", "els", "bancs", "d'esc\u00f2cia", "i", "irlanda", "del", "nord", "conserven", "el", "dret", "a", "emetre", "bitllets", "subjecte", "a", "la", "retenci\u00f3", "de", "prou", "bitllets", "del", "banc", "d'anglaterra", "per", "emetre'n", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "la", "lliura", "esterlina", "s'ha", "mantingut", "com", "una", "de", "les", "divises", "m\u00e9s", "estables", "i", "fortes", "del", "m\u00f3n", "i", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "cotitzades", "el", "regne", "unit", "va", "ser", "un", "dels", "tres", "estats", "que", "no", "van", "integrarse", "a", "la", "zona", "euro", "el", "encara", "que", "el", "govern", "laborista", "de", "l'\u00e8poca", "es", "compromet\u00e9", "a", "celebrar", "un", "refer\u00e8ndum", "si", "les", "cinc", "condicions", "econ\u00f2miques", "per", "la", "integraci\u00f3", "es", "complien", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "segons", "les", "enquestes", "s'hi", "oposaven", "all\u00f2", "que", "els", "cr\u00edtics", "han", "anomenat", "l'euroescepticisme", "geografia", "humana", "i", "societat", "din\u00e0mica", "poblacional", "en", "el", "cens", "d'abril", "del", "la", "poblaci\u00f3", "total", "del", "regne", "unit", "era", "de", "habitants", "la", "tercera", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "despr\u00e9s", "d'alemanya", "i", "fran\u00e7a", "la", "cinquena", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "commonwealth", "de", "nacions", "i", "la", "a", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "s'estima", "que", "el", "la", "poblaci\u00f3", "va", "superar", "els", "milions", "d'habitants", "amb", "poblacions", "estimades", "de", "milions", "per", "a", "anglaterra", "per", "a", "esc\u00f2cia", "per", "a", "gal\u00b7les", "i", "per", "a", "irlanda", "del", "nord", "la", "major", "part", "d'aquest", "increment", "ha", "estat", "a", "causa", "de", "la", "immigraci\u00f3", "neta", "aix\u00ed", "com", "a", "increments", "en", "la", "taxa", "de", "natalitat", "i", "l'esperan\u00e7a", "de", "vidatot", "i", "que", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "del", "regne", "unit", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "elevades", "del", "m\u00f3n", "hi", "ha", "una", "gran", "difer\u00e8ncia", "entre", "els", "pa\u00efsos", "constituents", "del", "regne", "unit", "el", "anglaterra", "era", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "densament", "poblat", "amb", "persones", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "mentre", "que", "a", "gal\u00b7les", "la", "densitat", "era", "de", "persones", "a", "irlanda", "del", "nord", "de", "i", "a", "esc\u00f2cia", "de", "al", "voltant", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "regne", "unit", "viu", "a", "la", "regi\u00f3", "pr\u00f2spera", "i", "urbana", "o", "suburbana", "del", "sudest", "i", "milions", "viuen", "a", "la", "capital", "londresel", "la", "taxa", "de", "fertilitat", "total", "mitjana", "al", "regne", "unit", "era", "d'", "nens", "per", "dona", "per", "sota", "de", "la", "taxa", "de", "reempla\u00e7ament", "de", "per\u00f2", "superior", "al", "m\u00ednim", "hist\u00f2ric", "que", "s'ha", "registrat", "d'", "del", "i", "molt", "inferior", "al", "m\u00e0xim", "hist\u00f2ric", "del", "segle", "xx", "de", "nens", "per", "dona", "el", "demografia", "la", "poblaci\u00f3", "actual", "del", "regne", "unit", "descendeix", "de", "diversos", "grups", "\u00e8tnics", "principalment", "els", "preceltes", "els", "celtes", "els", "romans", "els", "anglosaxons", "vikings", "escandinaus", "i", "els", "normands", "des", "de", "les", "relacions", "internacionals", "formades", "arran", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "han", "contribu\u00eft", "a", "la", "immigraci\u00f3", "d'\u00e0frica", "el", "carib", "i", "el", "sudest", "d'\u00e0sia", "ja", "que", "els", "ciutadans", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "tenen", "la", "llibertat", "de", "treballar", "i", "viure", "en", "altres", "estats", "membres", "amb", "l'entrada", "dels", "nous", "estats", "d'europa", "central", "i", "europa", "oriental", "el", "hi", "ha", "hagut", "un", "increment", "substancial", "de", "la", "immigraci\u00f3", "des", "d'aquestes", "regions", "segons", "el", "cens", "del", "el", "dels", "residents", "brit\u00e0nics", "van", "declarar", "ser", "una", "minoria", "\u00e8tnica", "el", "el", "dels", "nens", "de", "les", "escoles", "prim\u00e0ries", "i", "el", "de", "les", "escoles", "secund\u00e0ries", "d'anglaterra", "provenen", "de", "fam\u00edlies", "de", "minoria", "\u00e8tnica", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "estats", "de", "l'europa", "oriental", "i", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "d'espanya", "la", "poblaci\u00f3", "estrangera", "creixent", "al", "regne", "unit", "ha", "contribu\u00eft", "al", "creixement", "poblacional", "responsables", "de", "la", "meitat", "del", "creixement", "poblacional", "entre", "i", "el", "les", "\u00faltimes", "xifres", "oficials", "mostren", "que", "la", "immigraci\u00f3", "neta", "al", "regne", "unit", "va", "ser", "de", "immigrants", "i", "emigrants", "en", "total", "mil", "brit\u00e0nics", "en", "van", "sortir", "mentre", "que", "estrangers", "hi", "van", "arribar", "lleng\u00fces", "encara", "que", "cap", "llengua", "\u00e9s", "oficial", "al", "regne", "unit", "la", "llengua", "predominant", "\u00e9s", "l'angl\u00e8s", "una", "llengua", "d'origen", "germ\u00e0nic", "amb", "nombrosos", "pr\u00e9stecs", "del", "franc\u00e8s", "altres", "lleng\u00fces", "nadiues", "s\u00f3n", "les", "lleng\u00fces", "celtes", "insulars", "gal\u00b7l\u00e8s", "c\u00f2rnic", "irland\u00e8s", "i", "ga\u00e8lic", "escoc\u00e8s", "l'escoc\u00e8s", "la", "llengua", "m\u00e9s", "propera", "a", "l'angl\u00e8s", "es", "parla", "a", "esc\u00f2cia", "els", "immigrants", "recents", "d'\u00e0sia", "han", "portat", "llurs", "lleng\u00fces", "al", "regne", "unit", "viu", "el", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "de", "parlants", "d'hindi", "i", "punjabi", "fora", "d'\u00e0sia", "religi\u00f3", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "va", "reportar", "tenir", "una", "religi\u00f3", "al", "regne", "unit", "la", "religi\u00f3", "principal", "\u00e9s", "el", "cristianisme", "encara", "que", "el", "dels", "brit\u00e0nics", "s'identifiquen", "com", "a", "cristians", "un", "percentatge", "molt", "petit", "\u00e9s", "practicant", "l'esgl\u00e9sia", "d'anglaterra", "\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "oficial", "de", "l'estat", "originalment", "establerta", "com", "a", "part", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "el", "per", "agust\u00ed", "de", "canterbury", "l'esgl\u00e9sia", "d'anglaterra", "se'n", "va", "separar", "el", "durant", "el", "regnat", "d'enric", "viii", "d'anglaterra", "com", "a", "esgl\u00e9sia", "de", "l'estat", "els", "bisbes", "pertanyen", "a", "la", "cambra", "dels", "lords", "el", "monarca", "brit\u00e0nic", "ha", "de", "ser", "membre", "de", "l'esgl\u00e9sia", "d'anglaterra", "d'acord", "amb", "l'acta", "de", "i", "n'\u00e9s", "el", "governador", "suprem", "cap", "monarca", "ha", "de", "ser", "cat\u00f2lic", "la", "seu", "de", "l'esgl\u00e9sia", "d'anglaterra", "\u00e9s", "a", "la", "catedral", "de", "canterbury", "i", "l'arquebisbe", "de", "canterbury", "\u00e9s", "el", "clergue", "en", "cap", "l'esgl\u00e9sia", "d'esc\u00f2cia", "coneguda", "informalment", "com", "a", "kirk", "\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "nacional", "d'esc\u00f2cia", "\u00e9s", "una", "esgl\u00e9sia", "presbiteriana", "i", "no", "est\u00e0", "subjecta", "al", "control", "de", "l'estat", "el", "monarca", "brit\u00e0nic", "n'\u00e9s", "un", "membre", "ordinari", "encara", "que", "no", "es", "requereix", "que", "el", "monarca", "faci", "cap", "jurament", "per", "defensar", "la", "seguretat", "de", "l'esgl\u00e9sia", "d'esc\u00f2cia", "en", "la", "seva", "coronaci\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "de", "gal\u00b7les", "\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "nacional", "de", "gal\u00b7les", "encara", "que", "no", "sigui", "l'esgl\u00e9sia", "oficial", "i", "establerta", "es", "va", "separar", "de", "l'esgl\u00e9sia", "d'anglaterra", "el", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "gal\u00b7lesa", "s'identifica", "amb", "el", "cristianisme", "inconformista", "de", "car\u00e0cter", "presbiterianisme", "o", "metodisme", "hist\u00f2ria", "el", "tractat", "d'uni\u00f3", "posat", "a", "terme", "per", "les", "actes", "de", "la", "uni\u00f3", "de", "i", "aprovades", "pels", "parlaments", "del", "regne", "d'anglaterra", "i", "el", "regne", "d'esc\u00f2cia", "crearen", "una", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "coneguda", "com", "el", "regne", "de", "la", "gran", "bretanya", "un", "segle", "despr\u00e9s", "l'acta", "de", "uniren", "el", "regne", "d'irlanda", "amb", "el", "regne", "de", "la", "gran", "bretanya", "creant", "aix\u00ed", "el", "regne", "unit", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "abans", "de", "anglaterra", "i", "esc\u00f2cia", "existien", "com", "a", "estats", "separats", "sobirans", "i", "independents", "amb", "monarques", "i", "estructures", "pol\u00edtiques", "pr\u00f2pies", "d'en\u00e7\u00e0", "el", "segle", "ix", "tot", "i", "que", "el", "rei", "escoc\u00e8s", "jaume", "vi", "es", "convert\u00ed", "en", "rei", "d'anglaterra", "el", "creant", "aix\u00ed", "una", "uni\u00f3", "personal", "entre", "els", "dos", "regnes", "els", "pa\u00efsos", "romangueren", "separats", "d'altra", "banda", "el", "principat", "de", "gal\u00b7les", "havia", "caigut", "sota", "el", "control", "dels", "monarques", "anglesos", "des", "de", "l'estatut", "de", "rhuddlan", "publicat", "el", "i", "posteriorment", "annexat", "a", "anglaterra", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "actes", "de", "les", "lleis", "a", "gal\u00b7les", "de", "i", "irlanda", "tamb\u00e9", "caigu\u00e9", "sota", "el", "control", "d'anglaterra", "a", "poc", "a", "poc", "entre", "i", "la", "signatura", "del", "tractat", "de", "limerick", "el", "per\u00f2", "no", "s'unific\u00e0", "pol\u00edticament", "sin\u00f3", "fins", "al", "durant", "el", "primer", "segle", "de", "la", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "el", "regne", "unit", "tingu\u00e9", "un", "paper", "molt", "important", "en", "el", "desenvolupament", "de", "les", "idees", "occidentals", "de", "la", "democr\u00e0cia", "parlament\u00e0ria", "i", "contribu\u00ed", "significativament", "en", "la", "literatura", "les", "arts", "i", "la", "ci\u00e8nciala", "revoluci\u00f3", "industrial", "encap\u00e7alada", "pel", "regne", "unit", "transform\u00e0", "l'estat", "i", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "durant", "aquest", "temps", "aix\u00ed", "com", "fou", "el", "cas", "de", "les", "altres", "pot\u00e8ncies", "del", "m\u00f3n", "el", "regne", "unit", "particip\u00e0", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "aix\u00ed", "com", "del", "comer\u00e7", "d'esclaus", "no", "obstant", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "l'acta", "del", "comer\u00e7", "d'esclaus", "el", "el", "regne", "unit", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "estat", "del", "m\u00f3n", "a", "prohibirne", "el", "comer\u00e7", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "napole\u00f3", "en", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "el", "regne", "unit", "es", "convert\u00ed", "en", "la", "principal", "pot\u00e8ncia", "naval", "del", "segle", "xix", "tot", "i", "que", "perd\u00e9", "el", "seu", "lideratge", "com", "a", "\u00fanica", "naci\u00f3", "industrialitzada", "en", "acabarse", "l'era", "victoriana", "el", "regne", "unit", "continu\u00e0", "sent", "una", "pot\u00e8ncia", "i", "el", "seu", "imperi", "aconsegu\u00ed", "la", "seva", "extensi\u00f3", "major", "el", "quan", "la", "lliga", "de", "nacions", "li", "atorg\u00e0", "el", "control", "de", "les", "col\u00f2nies", "alemanyes", "i", "otomanes", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "les", "tensions", "antigues", "a", "irlanda", "dugueren", "a", "la", "partici\u00f3", "de", "l'illa", "el", "seguida", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "l'estat", "lliure", "irland\u00e8s", "el", "sis", "dels", "nou", "comtats", "de", "la", "prov\u00edncia", "d'ulster", "romangueren", "dins", "el", "regne", "unit", "amb", "la", "qual", "cosa", "el", "nom", "de", "l'estat", "brit\u00e0nic", "canvi\u00e0", "a", "l'actual", "regne", "unit", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "del", "nord", "el", "regne", "unit", "lluit\u00e0", "contra", "l'alemanya", "nazi", "en", "la", "segona", "guerra", "mundial", "tot", "i", "que", "fou", "l'\u00fanic", "estat", "aliat", "a", "no", "ser", "enva\u00eft", "i", "ocupat", "l'economia", "fou", "greument", "danyada", "amb", "pr\u00e9stecs", "dels", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "i", "el", "suport", "donat", "amb", "el", "pla", "marshall", "el", "regne", "unit", "comen\u00e7\u00e0", "el", "cam\u00ed", "de", "la", "recuperaci\u00f3", "els", "anys", "immediats", "de", "la", "postguerra", "veieren", "l'establiment", "de", "l'estat", "de", "benestar", "brit\u00e0nic", "que", "inclo\u00efa", "un", "dels", "primers", "i", "m\u00e9s", "complets", "sistemes", "p\u00fablics", "de", "serveis", "de", "sanitat", "del", "m\u00f3n", "les", "demandes", "de", "l'economia", "en", "recuperaci\u00f3", "portaren", "immigrants", "de", "la", "commonwealth", "de", "nacions", "i", "crearen", "un", "regne", "unit", "multi\u00e8tnic", "la", "gran", "bretanya", "va", "ser", "una", "de", "les", "principals", "pot\u00e8ncies", "econ\u00f2miques", "que", "va", "tenir", "m\u00e9s", "col\u00f2nies", "durant", "el", "segle", "xx", "va", "permetre", "la", "independ\u00e8ncia", "dels", "diferents", "pa\u00efsos", "per\u00f2", "va", "deixar", "l'economia", "d'aquests", "pa\u00efsos", "en", "estat", "lamentable", "el", "regne", "unit", "es", "va", "beneficiar", "de", "les", "col\u00f2nies", "per\u00f2", "no", "va", "donar", "res", "a", "la", "poblaci\u00f3", "colonitzada", "en", "l'actualitat", "molts", "d'aquests", "pa\u00efsos", "segueixen", "sent", "molt", "pobres", "una", "excepci\u00f3", "\u00e9s", "l'\u00edndia", "despr\u00e9s", "d'una", "desacceleraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "de", "les", "vagues", "industrials", "de", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "vuitanta", "l'estat", "creix\u00e9", "r\u00e0pidament", "el", "govern", "de", "margaret", "thatcher", "canvi\u00e0", "significativament", "la", "direcci\u00f3", "del", "consens", "pol\u00edtic", "i", "econ\u00f2mic", "de", "la", "postguerra", "cam\u00ed", "que", "conserv\u00e0", "el", "govern", "laboral", "de", "tony", "blair", "el", "el", "regne", "unit", "fou", "un", "dels", "dotze", "membres", "fundadors", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "i", "un", "dels", "membres", "de", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "creada", "el", "les", "postures", "del", "govern", "laboral", "actual", "quant", "a", "la", "integraci\u00f3", "s\u00f3n", "variades", "els", "conservadors", "promouen", "el", "retorn", "d'alguns", "poders", "a", "l'estat", "la", "fi", "del", "segle", "xx", "fou", "testimoni", "d'un", "canvi", "important", "en", "el", "govern", "del", "regne", "unit", "amb", "la", "devoluci\u00f3", "d'autonomia", "a", "esc\u00f2cia", "i", "gal\u00b7les", "el", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "parlaments", "locals", "amb", "el", "dret", "de", "legislar", "en", "diversos", "temes", "la", "qual", "cosa", "ha", "comen\u00e7at", "a", "produir", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "pa\u00efsos", "constituents", "del", "regne", "unit", "anglaterra", "per", "contra", "\u00e9s", "governada", "directament", "pel", "parlament", "del", "regne", "unit", "un", "dels", "brit\u00e0nics", "va", "votar", "a", "favor", "d'abandonar", "la", "uni\u00f3", "europea", "en", "un", "refer\u00e8ndum", "el", "la", "sortida", "es", "va", "fer", "efectiva", "el", "de", "gener", "de", "encara", "que", "el", "pa\u00eds", "va", "seguir", "formant", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "duanera", "i", "del", "mercat", "interior", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "transici\u00f3", "que", "va", "acabar", "el", "de", "desembre", "vegeu", "tamb\u00e9", "imperi", "brit\u00e0nic", "llista", "de", "ciutats", "del", "regne", "unit", "per", "poblaci\u00f3", "llista", "de", "peixos", "del", "regne", "unit", "gastronomia", "del", "regne", "unit", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "catal\u00e0", "britcat", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "angl\u00e8s", "the", "anglocatalan", "society"]