["el", "reial", "club", "deportiu", "espanyol", "de", "barcelona", "sad", "o", "simplement", "espanyol", "\u00e9s", "un", "club", "de", "futbol", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "i", "que", "t\u00e9", "la", "seu", "social", "a", "la", "ciutat", "de", "cornell\u00e0", "de", "llobregat", "fou", "fundat", "el", "d'octubre", "de", "per", "una", "colla", "de", "joves", "estudiants", "universitaris", "encap\u00e7alats", "per", "\u00e0ngel", "rodr\u00edguez", "ruiz", "el", "capital", "social", "de", "l'entitat", "\u00e9s", "de", "euros", "dividit", "en", "accions", "estant", "subscrit", "i", "desemborsat", "completamentels", "seguidors", "de", "l'espanyol", "s'anomenen", "popularment", "\"periquitos\"", "el", "club", "organitza", "anualment", "des", "de", "el", "torneig", "ciutat", "de", "barcelona", "a", "la", "pretemporada", "d'estiu", "la", "temporada", "el", "primer", "equip", "mascul\u00ed", "de", "l'espanyol", "va", "quedar", "en", "posicions", "de", "descens", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "de", "futbol", "i", "per", "tant", "jugar\u00e0", "la", "temporada", "a", "la", "segona", "hist\u00f2ria", "or\u00edgens", "i", "fundaci\u00f3", "l'any", "\u00e0ngel", "rodr\u00edguez", "un", "estudiant", "d'enginyeria", "barcelon\u00ed", "juntament", "amb", "altres", "companys", "universitaris", "com", "octavi", "aball\u00ed", "i", "llu\u00eds", "roca", "creen", "la", "societat", "gimn\u00e0stica", "espanyola", "dedicada", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "diversos", "esports", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "quan", "l'eclosi\u00f3", "del", "futbol", "s'ha", "fet", "manifesta", "a", "la", "ciutat", "comtal", "aquest", "grup", "d'amics", "se", "sent", "atret", "per", "aquest", "joc", "en", "particular", "de", "tal", "manera", "que", "l'\u00e0ngel", "rodr\u00edguez", "decideix", "crearne", "una", "secci\u00f3", "coincidint", "amb", "la", "data", "del", "seu", "aniversari", "el", "d'octubre", "de", "amb", "el", "nom", "de", "societat", "espanyola", "de", "football", "aquesta", "denominaci\u00f3", "at\u00e9n", "d'una", "banda", "a", "les", "dels", "altres", "equips", "de", "la", "ciutat", "catal\u00e0", "fc", "fc", "barcelona", "hisp\u00e0nia", "ac", "representatives", "de", "llur", "ubicaci\u00f3", "i", "d'altra", "banda", "al", "fet", "de", "no", "jugarhi", "estrangers", "a", "imatge", "del", "catal\u00e0", "sin\u00f3", "una", "majoria", "de", "catalans", "a", "m\u00e9s", "d'un", "parell", "de", "bascos", "i", "un", "andal\u00fas", "immediatament", "s'afilien", "a", "la", "federaci\u00f3", "gimn\u00e0stica", "espanyola", "de", "la", "que", "n'\u00e9s", "president", "el", "seu", "pare", "rafael", "rodr\u00edguez", "m\u00e9ndez", "catedr\u00e0tic", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "els", "primers", "anys", "la", "societat", "espanyola", "de", "football", "debuta", "el", "de", "novembre", "de", "empatant", "a", "quatre", "gols", "un", "amist\u00f3s", "contra", "l'hisp\u00e0nia", "athletic", "club", "el", "de", "desembre", "seg\u00fcent", "torna", "a", "jugar", "contra", "l'equip", "vermell", "i", "aquest", "cop", "perd", "per", "a", "i", "l'endem\u00e0", "ho", "fa", "contra", "la", "societat", "deportiva", "santanach", "perdent", "per", "a", "tot", "i", "que", "en", "aquest", "partit", "es", "present\u00e0", "amb", "nom\u00e9s", "set", "jugadors", "el", "de", "gener", "de", "es", "crea", "la", "primera", "junta", "directiva", "formada", "per", "\u00e0ngel", "rodr\u00edguez", "ruiz", "president", "jordi", "serra", "serra", "vicepresident", "antoni", "ros", "vila", "secretari", "octavi", "aball\u00ed", "aball\u00ed", "tresorer", "i", "els", "vocals", "enric", "montells", "gatell", "telesforo", "\u00e1lvarez", "quevedo", "i", "marcel\u00b7l\u00ed", "martino", "arroyo", "al", "mateix", "mes", "de", "gener", "just", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "la", "primera", "edici\u00f3", "de", "la", "copa", "macaya", "l'entitat", "canvia", "de", "nom", "i", "passa", "a", "dirse", "club", "espanyol", "de", "football", "despr\u00e9s", "d'ingressarhi", "la", "dissolta", "sd", "santanachel", "el", "futbol", "comen\u00e7a", "a", "organitzarse", "seriosament", "el", "maig", "s'inaugura", "la", "primera", "copa", "d'espanya", "en", "la", "qual", "els", "catalans", "marquen", "el", "primer", "gol", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "competici\u00f3", "obra", "d'\u00e0ngel", "ponz", "i", "junyent", "el", "de", "febrer", "de", "el", "reial", "madrid", "juga", "el", "seu", "primer", "partit", "a", "barcelona", "contra", "l'espanyol", "el", "d'abril", "del", "mateix", "any", "l'espanyol", "guanya", "la", "seva", "primera", "copa", "macaya", "competici\u00f3", "degana", "del", "territori", "estatal", "trofeu", "que", "s'enduu", "en", "propietat", "en", "guanyar", "tamb\u00e9", "l'edici\u00f3", "de", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "primer", "partit", "que", "disputa", "l'entitat", "amb", "un", "club", "internacional", "fou", "el", "de", "desembre", "de", "espanyol", "stade", "olympien", "des", "\u00e9tudiants", "de", "toulouse", "aquests", "primers", "anys", "s\u00f3n", "mecenes", "del", "club", "els", "germans", "josep", "maria", "i", "laure\u00e0", "mir\u00f3", "i", "trepat", "suspensi\u00f3", "de", "les", "activitats", "del", "al", "l'espanyol", "susp\u00e8n", "les", "seves", "activitats", "per", "manca", "de", "jugadors", "ja", "que", "la", "majoria", "d'ells", "eren", "estudiants", "universitaris", "i", "es", "matricularen", "per", "estudiar", "a", "universitats", "de", "fora", "de", "catalunya", "i", "la", "resta", "ingressaren", "a", "l'x", "sporting", "club", "reactivaci\u00f3", "i", "canvi", "de", "s\u00edmbols", "el", "ressorgiment", "de", "l'entitat", "data", "del", "de", "desembre", "de", "quan", "els", "socis", "de", "l'x", "sporting", "club", "decideixen", "canviar", "el", "nom", "a", "club", "deportiu", "espanyol", "i", "fusionarse", "amb", "el", "club", "espanyol", "de", "jujitsu", "fundat", "el", "per", "juli\u00e0", "clapera", "roca", "i", "presidit", "per", "alfons", "almasqu\u00e9", "i", "dom\u00e8nech", "tot", "coincidint", "amb", "la", "renovaci\u00f3", "de", "la", "junta", "directiva", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "seccions", "d'esgrima", "boxa", "jujutsu", "i", "una", "secci\u00f3", "recreativa", "dedicada", "a", "l'art", "de", "talia", "s'aprofita", "per", "incorporar", "aquells", "jugadors", "del", "club", "espanyol", "de", "football", "que", "marxaren", "a", "estudiar", "a", "l'estranger", "ja", "de", "retorn", "a", "barcelona", "per", "aquestes", "dates", "emili", "sampere", "i", "el", "mateix", "juli\u00e0", "clapera", "seran", "els", "portaestandards", "d'aquesta", "nova", "etapa", "el", "l'assemblea", "de", "socis", "decideix", "canviar", "l'antic", "uniforme", "tot", "blanc", "pel", "blanciblau", "barrat", "que", "encara", "ara", "llueix", "ja", "que", "eren", "els", "colors", "que", "portaven", "els", "almog\u00e0vers", "amb", "l'almirall", "roger", "de", "ll\u00faria", "figura", "emblem\u00e0tica", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3el", "l'espanyol", "contracta", "per", "primer", "cop", "anglesos", "del", "plumstead", "fc", "de", "londres", "allack", "hodge", "i", "gibson", "era", "un", "pas", "cap", "al", "professionalisme", "del", "club", "el", "alfons", "xiii", "li", "atorga", "el", "t\u00edtol", "de", "reial", "dos", "directius", "donaren", "un", "impuls", "important", "a", "l'espanyol", "d'aquella", "\u00e8poca", "principalment", "pel", "que", "fa", "a", "l'aspecte", "econ\u00f2mic", "els", "senyors", "evelio", "doncos", "i", "genaro", "de", "la", "riva", "el", "l'espanyol", "inaugura", "el", "seu", "historial", "de", "partits", "a", "l'estranger", "despr\u00e9s", "de", "jugar", "a", "barcelona", "bastants", "partits", "durant", "els", "anys", "anteriors", "contra", "diferents", "clubs", "forasters", "guanyant", "a", "portugal", "enfront", "del", "benfica", "i", "i", "una", "selecci\u00f3", "de", "lisboa", "per", "la", "compra", "de", "sarri\u00e0", "i", "la", "consolidaci\u00f3", "del", "club", "els", "anys", "en", "arribar", "els", "anys", "vint", "l'espanyol", "ja", "era", "per", "dret", "propi", "el", "segon", "club", "de", "futbol", "de", "catalunya", "amb", "l'obtenci\u00f3", "dels", "campionats", "de", "catalunya", "dels", "anys", "i", "despr\u00e9s", "del", "desnonament", "del", "camp", "del", "carrer", "muntaner", "la", "fam\u00edlia", "la", "riba", "compra", "per", "pessetes", "de", "l'\u00e8poca", "la", "finca", "can", "r\u00e0bia", "on", "el", "de", "febrer", "de", "s'inaugura", "l'estadi", "de", "sarri\u00e0", "equipat", "\u00fanicament", "amb", "les", "instal\u00b7lacions", "imprescindibles", "pagades", "per", "la", "directiva", "ja", "que", "l'empresa", "constructora", "a", "la", "que", "s'havia", "avan\u00e7at", "una", "part", "important", "dels", "diners", "va", "fer", "fallida", "amb", "el", "temps", "aquest", "estadi", "esdevindr\u00e0", "un", "espai", "m\u00edtic", "per", "al", "club", "la", "d\u00e8cada", "dels", "vint", "estigu\u00e9", "plena", "d'\u00e8xits", "per", "l'espanyol", "que", "disput\u00e0", "molts", "partits", "amb", "equips", "internacionals", "entre", "els", "quals", "destacaren", "neum\u00fcnster", "imperial", "de", "lisboa", "sk", "csechie", "karlin", "de", "praga", "sparta", "de", "praga", "fk", "viktoria", "ikov", "i", "nuselsky", "sk", "de", "praga", "l'espanyol", "fa", "el", "un", "viatge", "per", "portugal", "i", "les", "can\u00e0ries", "on", "fitxa", "el", "jugador", "padr\u00f3n", "i", "en", "finalitzar", "la", "temporada", "l'espanyol", "fa", "unes", "reeixides", "gires", "per", "am\u00e8rica", "i", "l'europa", "central", "que", "serveixen", "per", "finan\u00e7ar", "la", "tribuna", "i", "que", "l'enfronta", "amb", "seleccions", "argentines", "i", "uruguaianes", "en", "les", "quals", "hi", "ha", "una", "enorme", "expectaci\u00f3", "aprofitant", "la", "fama", "aconseguida", "per", "ricard", "zamora", "les", "primeres", "lligues", "l'espanyol", "aconsegueix", "el", "seu", "primer", "campionat", "d'espanya", "el", "i", "participa", "en", "la", "primera", "lliga", "espanyola", "entrant", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "futbol", "espanyol", "de", "nou", "en", "marcar", "el", "primer", "gol", "oficial", "en", "aquesta", "competici\u00f3", "la", "figura", "m\u00edtica", "m\u00e9s", "destacada", "d'aquells", "anys", "fou", "ricard", "zamora", "al", "final", "de", "la", "temporada", "s'homenatja", "patrici", "caicedo", "qui", "es", "convertiria", "durant", "molts", "anys", "en", "l'entrenador", "de", "l'equip", "de", "futbol", "i", "es", "realitz\u00e0", "una", "gira", "per", "su\u00e8cia", "per\u00f2", "es", "traspassa", "a", "zamora", "al", "reial", "madrid", "l'any", "per", "la", "xifra", "r\u00e8cord", "de", "pessetes", "la", "guerra", "civil", "amb", "l'adveniment", "de", "la", "rep\u00fablica", "com", "moltes", "altres", "institucions", "l'espanyol", "deixa", "d'anomenarse", "reial", "el", "en", "ser", "eliminat", "prematurament", "de", "la", "copa", "l'espanyol", "realitz\u00e0", "una", "gira", "pel", "marroc", "i", "despr\u00e9s", "conjuntament", "amb", "l'athletic", "de", "madrid", "realitz\u00e0", "una", "nova", "gira", "per", "am\u00e8rica", "durant", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "un", "comit\u00e8", "de", "socis", "va", "dirigir", "l'entitat", "oposantse", "a", "la", "col\u00b7lectivitzaci\u00f3", "de", "l'entitat", "i", "crisant", "bosch", "es", "va", "negar", "a", "lliurar", "els", "llistats", "de", "socis", "a", "les", "mil\u00edcies", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00f2", "seixantados", "socis", "del", "rcd", "espanyol", "van", "ser", "assassinats", "durant", "la", "guerra", "civil", "l'espanyol", "durant", "la", "postguerra", "la", "postguerra", "s'inicia", "amb", "un", "gran", "\u00e8xit", "per", "al", "club", "que", "guanya", "la", "seva", "segona", "copa", "d'espanya", "el", "a", "les", "temporades", "es", "retiraren", "tres", "grans", "jugadors", "de", "l'espanyol", "en", "pere", "sol\u00e9", "crisant", "bosch", "i", "albert", "martorell", "i", "el", "club", "els", "va", "fer", "sengles", "homenatges", "el", "desembre", "de", "l'espanyol", "es", "despla\u00e7a", "a", "les", "filipines", "on", "juga", "una", "s\u00e9rie", "de", "partits", "amistosos", "el", "soci", "n\u00famero", "juli\u00e0", "clapera", "dona", "compte", "que", "l'octubre", "de", "es", "complia", "el", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "fundaci\u00f3", "del", "club", "tanmateix", "es", "tracta", "d'unes", "noces", "d'or", "anticipades", "ja", "que", "per", "la", "suspensi\u00f3", "que", "va", "sofrir", "el", "club", "no", "se", "celebraran", "fins", "pel", "mar\u00e7", "de", "amb", "un", "encontre", "de", "celebraci\u00f3", "en", "el", "qual", "es", "derrot\u00e0", "el", "malm\u00f6", "ff", "per", "a", "amb", "una", "alineaci\u00f3", "que", "mantenia", "la", "filosofia", "inicial", "de", "no", "incorporar", "jugadors", "estrangersentre", "les", "temporades", "i", "l'equip", "dirigit", "per", "pepe", "nogu\u00e9s", "aconsegueix", "guanyar", "com", "a", "local", "de", "manera", "consecutiva", "en", "setze", "partits", "la", "m\u00e9s", "llarga", "de", "la", "hist\u00f2riael", "juliol", "de", "s'iniciaren", "les", "obres", "d'ampliaci\u00f3", "de", "sarri\u00e0", "i", "l'estadi", "que", "pertanyia", "a", "la", "fam\u00edlia", "de", "la", "riva", "va", "passar", "a", "propietat", "de", "l'espanyol", "que", "presidia", "francisco", "javier", "s\u00e1enz", "durant", "els", "anys", "juga", "un", "altre", "dels", "grans", "mites", "de", "l'espanyol", "l'andal\u00fas", "juli\u00e0", "arcas", "i", "es", "fitxa", "a", "l'entrenador", "argent\u00ed", "alejandro", "scopelli", "que", "far\u00e0", "grans", "temporades", "al", "club", "i", "que", "es", "feu", "fam\u00f3s", "perqu\u00e8", "feia", "respirar", "oxigen", "als", "jugadors", "als", "descansos", "dels", "partits", "els", "anys", "la", "temporada", "l'equip", "participa", "per", "primera", "vegada", "a", "la", "copa", "de", "fires", "en", "qu\u00e8", "\u00e9s", "eliminat", "en", "quarts", "de", "final", "en", "la", "lliga", "regular", "l'equip", "du", "una", "mala", "traject\u00f2ria", "i", "es", "fan", "c\u00e0rrec", "de", "l'equip", "en", "ricard", "zamora", "i", "en", "juli\u00e0", "arcas", "per\u00f2", "no", "aconsegueixen", "evitar", "el", "primer", "descens", "del", "club", "a", "segona", "divisi\u00f3", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "s'assegu\u00e9", "a", "la", "banqueta", "l'home", "que", "entrenant", "el", "valladolid", "havia", "enviat", "l'espanyol", "a", "segona", "heriberto", "herrera", "i", "es", "recupera", "la", "divisi\u00f3", "d'honor", "quan", "en", "kubala", "va", "abandonar", "la", "banqueta", "blaugrana", "encara", "en", "bona", "forma", "juga", "amb", "la", "samarreta", "de", "l'espanyol", "temporada", "passant", "m\u00e9s", "tard", "a", "la", "banqueta", "blanciblava", "on", "coincid\u00ed", "amb", "alfredo", "di", "stefano", "a", "les", "seves", "ordres", "que", "fitx\u00e0", "per", "l'espanyol", "la", "temporada", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "l'equip", "va", "participar", "de", "nou", "en", "la", "copa", "de", "fires", "sent", "eliminat", "de", "nou", "en", "quarts", "de", "final", "l'estiu", "del", "\u00e9s", "nou", "president", "joan", "vil\u00e0", "reyes", "d'aquesta", "\u00e8poca", "\u00e9s", "la", "famosa", "davantera", "blanciblava", "anomenada", "\"els", "dofins\"", "que", "en", "realitat", "eren", "sis", "amas", "marcial", "re", "rodilla", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "i", "miralles", "els", "anys", "el", "juny", "del", "amb", "jos\u00e9", "emilio", "santamar\u00eda", "com", "a", "entrenador", "l'espanyol", "torna", "a", "ser", "pioner", "en", "les", "seves", "gires", "a", "l'estranger", "i", "viatja", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "per", "fer", "una", "gira", "amb", "ell", "a", "la", "banqueta", "realitz\u00e0", "grans", "campanyes", "a", "la", "lliga", "espanyola", "en", "aquesta", "d\u00e8cada", "despr\u00e9s", "del", "canvi", "de", "format", "de", "la", "copa", "de", "fires", "que", "passa", "a", "ser", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "hi", "participa", "les", "temporades", "i", "sent", "eliminat", "en", "trentadosens", "i", "vuitens", "de", "final", "respectivament", "el", "de", "setembre", "de", "mor", "a", "barcelona", "en", "ricard", "zamora", "possiblement", "la", "m\u00e9s", "gran", "figura", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "i", "comen\u00e7ament", "dels", "destac\u00e0", "a", "l'espanyol", "especialment", "la", "figura", "del", "navarr\u00e8s", "rafael", "mara\u00f1\u00f3n", "que", "amb", "gols", "\u00e9s", "el", "jugador", "que", "m\u00e9s", "n'ha", "marcat", "fins", "avui", "a", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "els", "anys", "i", "les", "darreres", "d\u00e8cades", "de", "la", "hist\u00f2ria", "blanciblava", "s\u00f3n", "temps", "d'alts", "i", "baixos", "amb", "grans", "campanyes", "amb", "entrenadors", "com", "javier", "clemente", "amb", "qui", "s'arriba", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "el", "i", "dos", "descensos", "a", "segona", "divisi\u00f3", "en", "la", "d\u00e8cada", "dels", "en", "un", "context", "d'una", "greu", "crisi", "econ\u00f2mica", "especialment", "durant", "els", "mandats", "de", "juli", "pardo", "i", "francesc", "perell\u00f3", "el", "de", "desembre", "de", "l'espanyol", "s'inscriu", "al", "registre", "mercantil", "com", "a", "societat", "an\u00f2nima", "esportiva", "i", "poc", "despr\u00e9s", "el", "es", "crea", "el", "rcd", "espanyol", "b", "filial", "blanciblau", "en", "absorbir", "els", "drets", "del", "fc", "cristinenc", "de", "santa", "cristina", "d'aroel", "per", "adaptarse", "a", "la", "nova", "legislaci\u00f3", "esportiva", "espanyola", "el", "club", "modifica", "lleugerament", "el", "seu", "nom", "afegint", "\"de", "barcelona\"", "al", "final", "i", "passa", "a", "nomenarse", "reial", "club", "deportiu", "espanyol", "de", "barcelona", "sad", "el", "de", "juny", "de", "es", "juga", "el", "darrer", "partit", "a", "l'estadi", "de", "sarri\u00e0", "que", "ha", "de", "ser", "venut", "per", "eixugar", "el", "gran", "deute", "que", "arrossega", "la", "societat", "provocat", "per", "unes", "males", "gestions", "econ\u00f2miques", "i", "esportives", "dels", "equips", "directius", "i", "en", "els", "terrenys", "s'enderroca", "l'hist\u00f2ric", "estadi", "i", "s'hi", "construeixen", "habitatges", "uns", "dies", "despr\u00e9s", "de", "la", "venda", "de", "sarri\u00e0", "daniel", "s\u00e1nchez", "llibre", "\u00e9s", "elegit", "president", "de", "l'entitat", "el", "club", "passa", "a", "jugar", "els", "seus", "partits", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "montju\u00efc", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "mort", "de", "dos", "aficionats", "van", "sacsejar", "el", "club", "la", "de", "frederic", "rouquier", "assassinat", "per", "boixos", "nois", "el", "gener", "de", "i", "la", "del", "nen", "guillem", "alfonso", "per", "l'impacte", "d'una", "bengala", "disparada", "per", "un", "altre", "aficionat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "un", "club", "centenari", "en", "honor", "del", "centenari", "de", "l'entitat", "rep", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "premi", "creu", "de", "sant", "jordi", "el", "de", "novembre", "de", "l'any", "en", "el", "partit", "que", "inaugurava", "els", "actes", "del", "centenari", "del", "club", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "montju\u00efc", "es", "derrota", "la", "selecci\u00f3", "argentina", "per", "a", "la", "remuntada", "patrimonial", "de", "l'entitat", "s'inicia", "amb", "la", "ciutat", "esportiva", "del", "club", "a", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "inaugurada", "el", "i", "la", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "la", "primera", "pedra", "del", "nou", "estadi", "del", "rcd", "espanyol", "el", "entre", "els", "termes", "municipals", "de", "cornell\u00e0", "de", "llobregat", "i", "el", "prat", "i", "finan\u00e7at", "amb", "un", "cr\u00e8dit", "sindicat", "concedit", "per", "cinc", "entitats", "financeres", "amb", "un", "total", "de", "milions", "esportivament", "aquests", "darrers", "anys", "l'equip", "s'instal\u00b7la", "en", "la", "part", "baixa", "de", "la", "classificaci\u00f3", "amb", "excepci\u00f3", "de", "la", "temporada", "en", "la", "qual", "s'acaba", "a", "un", "punt", "d'accedir", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "amb", "l'entrenador", "paco", "flores", "el", "club", "aconsegueix", "la", "seva", "tercera", "copa", "del", "rei", "en", "la", "temporada", "a", "val\u00e8ncia", "en", "la", "final", "disputada", "enfront", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "i", "miguel", "\u00e1ngel", "lotina", "la", "quarta", "la", "temporada", "a", "madrid", "en", "la", "final", "disputada", "enfront", "del", "reial", "saragossa", "sent", "aix\u00ed", "juntament", "amb", "les", "vict\u00f2ries", "a", "la", "copa", "catalunya", "i", "dues", "participacions", "consecutives", "a", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "les", "temporades", "i", "la", "en", "la", "qual", "perd\u00e9", "la", "final", "dirigit", "per", "ernesto", "valverde", "contra", "el", "sevilla", "fc", "l'\u00e8poca", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "oficials", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'espanyol", "des", "dels", "anys", "dels", "triomfs", "al", "campionat", "de", "catalunya", "va", "acabar", "la", "temporada", "de", "com", "el", "setz\u00e8", "millor", "equip", "del", "m\u00f3n", "segons", "l'iffhsel", "de", "juny", "de", "ra\u00fal", "tamudo", "va", "esdevenir", "el", "m\u00e0xim", "golejador", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "la", "lliga", "superant", "aix\u00ed", "els", "gols", "de", "rafael", "mara\u00f1\u00f3n", "i", "aconseguint", "el", "total", "de", "el", "gol", "m\u00e9s", "recordat", "de", "ra\u00fal", "tamudo", "\u00e9s", "sens", "dubte", "el", "gol", "marcat", "en", "la", "temporada", "al", "fc", "barcelona", "en", "l'\u00faltim", "minut", "de", "partit", "al", "nou", "camp", "que", "li", "va", "costar", "el", "t\u00edtol", "de", "la", "lliga", "al", "fc", "barcelona", "a", "favor", "del", "reial", "madrid", "el", "de", "maig", "de", "es", "va", "posar", "fi", "a", "temporades", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "montju\u00efc", "despr\u00e9s", "de", "la", "marxa", "de", "l'estadi", "de", "sarri\u00e0", "amb", "el", "partit", "que", "va", "guanyar", "el", "r", "c", "d", "espanyol", "per", "gols", "a", "davant", "el", "m\u00e0laga", "cf", "en", "aquest", "mateix", "matx", "ra\u00fal", "tamudo", "va", "aconseguir", "un", "hattrick", "i", "va", "aconseguir", "la", "xifra", "de", "gols", "amb", "el", "conjunt", "espanyolista", "la", "tornada", "a", "casa", "despr\u00e9s", "de", "dotze", "temporades", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "montju\u00efc", "el", "club", "es", "va", "traslladar", "a", "l'estadi", "de", "cornell\u00e0el", "prat", "l'estadi", "s'anomena", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "una", "meitat", "de", "l'estadi", "est\u00e0", "ubicada", "a", "cornell\u00e0", "i", "l'altra", "a", "el", "prat", "el", "d'agost", "de", "es", "va", "estrenar", "el", "nou", "estadi", "amb", "un", "partit", "contra", "el", "liverpool", "fc", "amb", "resultat", "de", "favorable", "als", "pericos", "luis", "garc\u00eda", "fern\u00e1ndez", "va", "ser", "l'autor", "del", "primer", "gol", "en", "aquest", "camp", "seguit", "m\u00e9s", "tard", "per", "dos", "gols", "de", "ben", "sahar", "tamb\u00e9", "va", "marcar", "un", "gol", "ra\u00fal", "tamudo", "que", "va", "ser", "mal", "anul\u00b7lat", "despr\u00e9s", "d'un", "fora", "de", "joc", "inexistent", "amb", "aquesta", "inauguraci\u00f3", "el", "club", "tornava", "a", "tenir", "casa", "pr\u00f2pia", "despr\u00e9s", "de", "la", "demolici\u00f3", "del", "m\u00edtic", "estadi", "de", "sarri\u00e0", "el", "nou", "estadi", "ha", "de", "ser", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "per", "a", "l'entitat", "tant", "en", "l'esportiu", "com", "en", "l'econ\u00f2mic", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'alegria", "va", "durar", "molt", "poc", "als", "aficionats", "espanyolistes", "ja", "que", "el", "d'agost", "d'aquest", "mateix", "any", "va", "tenir", "lloc", "un", "dels", "successos", "m\u00e9s", "tristos", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "rcd", "espanyol", "el", "capit\u00e0", "dani", "jarque", "va", "morir", "a", "l'edat", "de", "anys", "a", "coverciano", "on", "el", "club", "donava", "una", "gira", "per", "it\u00e0lia", "d'una", "aturada", "cardiaca", "el", "club", "perdia", "al", "seu", "capit\u00e0", "i", "un", "dels", "seus", "s\u00edmbols", "actualment", "cada", "minut", "dorsal", "que", "portava", "de", "cada", "partit", "l'afici\u00f3", "perica", "li", "ret", "un", "homenatge", "aplaudint", "i", "cantant", "el", "seu", "nom", "a", "la", "porta", "de", "l'estadi", "hi", "ha", "ubicada", "una", "est\u00e0tua", "en", "honor", "seu", "el", "de", "setembre", "de", "la", "iffhs", "va", "publicar", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "millors", "clubs", "europeus", "del", "segle", "xx", "ocupant", "el", "r", "c", "d", "espanyol", "la", "posici\u00f3", "n\u00famero", "a", "causa", "de", "les", "seves", "participacions", "en", "competicions", "europees", "i", "una", "xifra", "r\u00e8cord", "de", "abonats", "per\u00f2", "des", "d'aquell", "moment", "el", "decreixement", "de", "la", "massa", "social", "ha", "estat", "continuat", "fins", "a", "menys", "de", "abonats", "el", "els", "entrenadors", "del", "rcde", "stadium", "amb", "l'arribada", "de", "mauricio", "pochettino", "a", "la", "banqueta", "durant", "la", "temporada", "per", "salvar", "l'equip", "del", "descens", "a", "segona", "divisi\u00f3", "objectiu", "que", "va", "complir", "l'entitat", "porta", "a", "terme", "un", "projecte", "esportiu", "basat", "en", "la", "promoci\u00f3", "de", "futbolistes", "criats", "al", "planter", "del", "club", "i", "en", "l'austeritat", "econ\u00f2mica", "en", "temporades", "successives", "el", "conjunt", "blanciblau", "aconsegueix", "la", "salvaci\u00f3", "amb", "comoditat", "lluitant", "fins", "i", "tot", "en", "alguns", "moments", "per", "entrar", "a", "la", "uefa", "europa", "league", "no", "obstant", "aix\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "disputarse", "jornades", "de", "la", "temporada", "la", "directiva", "del", "club", "va", "decidir", "cessar", "pochettino", "per", "tenir", "l'equip", "blanciblau", "cuer", "de", "la", "categoria", "dies", "despr\u00e9s", "s'anunciava", "al", "nou", "t\u00e8cnic", "perico", "el", "mexic\u00e0", "javier", "aguirre", "que", "va", "aconseguir", "revertir", "la", "situaci\u00f3", "i", "aconseguir", "resultats", "positius", "javier", "aguirre", "va", "continuar", "una", "temporada", "m\u00e9s", "al", "club", "tornant", "a", "aconseguir", "la", "perman\u00e8ncia", "en", "una", "temporada", "de", "transici\u00f3", "a", "l'estiu", "va", "prendre", "les", "regnes", "sergio", "gonz\u00e1lez", "que", "en", "la", "seva", "primera", "campanya", "en", "la", "m\u00e0xima", "categoria", "va", "aconseguir", "classificar", "a", "l'equip", "per", "a", "les", "semifinals", "de", "copa", "del", "rei", "i", "situar", "l'equip", "en", "una", "c\u00f2moda", "posici\u00f3", "a", "la", "taula", "no", "obstant", "aix\u00f2", "al", "desembre", "de", "el", "consell", "d'administraci\u00f3", "va", "decidir", "prescindir", "dels", "seus", "serveis", "per", "la", "irregularitat", "de", "l'equip", "constantin", "galca", "exjugador", "del", "rcd", "espanyol", "va", "ser", "escollit", "com", "a", "nou", "t\u00e8cnic", "paral\u00b7lelament", "en", "l'apartat", "institucional", "tamb\u00e9", "es", "van", "produir", "canvis", "rellevants", "el", "president", "joan", "collet", "i", "el", "seu", "consell", "d'administraci\u00f3", "van", "decidir", "presentar", "la", "seva", "dimissi\u00f3", "el", "de", "gener", "perqu\u00e8", "chen", "yanseng", "es", "fes", "c\u00e0rrec", "del", "club", "el", "propietari", "del", "grup", "empresarial", "rastar", "group", "va", "completar", "el", "novembre", "de", "la", "compra", "als", "principals", "accionistes", "d'un", "paquet", "accionarial", "superior", "al", "que", "li", "va", "permetre", "prendre", "el", "control", "del", "club", "encara", "que", "no", "va", "ser", "fins", "al", "de", "gener", "quan", "es", "va", "confirmar", "la", "compra", "la", "seva", "entrada", "al", "rcd", "espanyol", "va", "ser", "determinant", "per", "cobrir", "diferents", "pagaments", "amb", "hisenda", "i", "prove\u00efdorsel", "de", "novembre", "de", "els", "fins", "llavors", "m\u00e0xims", "accionistes", "daniel", "s\u00e1nchez", "llibre", "i", "ramon", "condal", "i", "escud\u00e9", "venen", "prop", "del", "del", "capital", "que", "passa", "a", "mans", "del", "grup", "xin\u00e8s", "rastar", "group", "de", "chen", "yansheng", "formalitzada", "el", "de", "gener", "de", "i", "en", "setembre", "de", "el", "capital", "social", "de", "l'entitat", "es", "va", "ampliar", "fins", "als", "euros", "anys", "del", "segle", "xxi", "la", "temporada", "va", "comen\u00e7ar", "marcada", "per", "l'abs\u00e8ncia", "d'una", "pretemporada", "a", "causa", "de", "les", "rondes", "pr\u00e8vies", "de", "la", "lliga", "europa", "de", "la", "uefa", "encara", "que", "tant", "aquestes", "rondes", "com", "la", "posterior", "fase", "de", "grups", "serien", "superades", "finalment", "l'equip", "amb", "prou", "feines", "aconseguiria", "els", "setzens", "de", "final", "sent", "eliminat", "pel", "wolverhampton", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "pitjor", "rendiment", "es", "va", "donar", "sens", "dubte", "en", "el", "campionat", "de", "lliga", "tant", "abans", "com", "despr\u00e9s", "de", "l'aturada", "motivada", "per", "la", "pand\u00e8mia", "de", "covid", "despr\u00e9s", "de", "quatre", "canvis", "d'entrenador", "i", "pagar", "m\u00e9s", "de", "cinquanta", "milions", "d'euros", "en", "fitxatges", "dels", "quals", "pr\u00e0cticament", "van", "ser", "invertits", "al", "mercat", "d'hivern", "fitxant", "jugadors", "com", "ra\u00fal", "de", "tom\u00e1s", "adri\u00e1n", "embarba", "i", "leandro", "cabrera", "per\u00f2", "no", "van", "poder", "revertir", "la", "situaci\u00f3", "i", "l'equip", "va", "finalitzar", "per", "primera", "vegada", "a", "l'\u00faltim", "lloc", "de", "la", "classificaci\u00f3", "baixant", "a", "segona", "divisi\u00f3", "ja", "a", "segona", "divisi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "vintisis", "temporades", "consecutives", "a", "l'elit", "el", "club", "va", "fitxar", "com", "a", "nou", "entrenador", "vicente", "moreno", "el", "de", "maig", "del", "despr\u00e9s", "de", "disputar", "jornades", "en", "la", "categoria", "de", "plata", "un", "empat", "a", "zero", "a", "la", "romareda", "contra", "el", "reial", "saragossa", "va", "certificar", "el", "seu", "ascens", "matem\u00e0tic", "a", "primera", "divisi\u00f3", "quan", "faltaven", "quatre", "partits", "per", "disputarse", "va", "acabar", "la", "temporada", "com", "a", "campi\u00f3", "obtenint", "ra\u00fal", "de", "tom\u00e1s", "el", "trofeu", "pitxitxi", "i", "diego", "l\u00f3pez", "als", "anys", "el", "trofeu", "zamora", "de", "segona", "divisi\u00f3la", "temporada", "el", "club", "va", "aconseguir", "la", "perman\u00e8ncia", "mancant", "dues", "jornades", "per", "disputarse", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "va", "cessar", "vicente", "moreno", "i", "es", "va", "iniciar", "una", "nova", "era", "de", "la", "m\u00e0", "de", "diego", "mart\u00ednezla", "temporada", "el", "primer", "equip", "de", "futbol", "va", "tornar", "a", "baixar", "a", "segona", "divisi\u00f3", "diego", "mart\u00ednez", "va", "dirigir", "l'equip", "bona", "part", "de", "la", "temporada", "per\u00f2", "va", "ser", "cessat", "a", "l'abril", "i", "substitu\u00eft", "per", "luis", "garc\u00eda", "qui", "no", "va", "poder", "evitar", "el", "descens", "d'aquesta", "manera", "el", "president", "chen", "yansheng", "va", "esdevenir", "el", "primer", "que", "vivia", "dos", "descensos", "a", "segona", "al", "c\u00e0rrec", "els", "s\u00edmbols", "equipament", "el", "primer", "uniforme", "fou", "de", "color", "groc", "reb\u00e9", "un", "donatiu", "de", "roba", "d'aquest", "color", "per", "part", "del", "propietari", "d'una", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "amb", "faixa", "i", "pantal\u00f3", "llarg", "blanc", "o", "negre", "quan", "aquest", "soci", "va", "deixar", "de", "participar", "en", "les", "activitats", "de", "l'entitat", "cada", "jugador", "aportava", "el", "seu", "vestuari", "per\u00f2", "s'utilitz\u00e0", "b\u00e0sicament", "samarreta", "blanca", "amb", "faixa", "blava", "i", "pantal\u00f3", "negre", "o", "blau", "tot", "i", "que", "en", "aquell", "moment", "era", "m\u00e9s", "important", "el", "fet", "de", "jugar", "que", "el", "vestuari", "que", "s'hi", "duiael", "de", "febrer", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "reactivaci\u00f3", "de", "l'entitat", "per", "la", "manca", "de", "jugadors", "entre", "els", "anys", "i", "i", "a", "proposta", "d'eduard", "corrons", "l'assemblea", "de", "socis", "decideix", "canviar", "l'antic", "uniforme", "tot", "blanc", "pel", "blanciblau", "barrat", "que", "encara", "ara", "llueix", "demostrant", "una", "vegada", "m\u00e9s", "el", "seu", "comprom\u00eds", "amb", "catalunya", "ja", "que", "eren", "els", "colors", "de", "l'escut", "d'armes", "de", "l'almirall", "dels", "almog\u00e0vers", "roger", "de", "ll\u00faria", "combinaci\u00f3", "que", "ha", "perdurat", "fins", "als", "nostres", "diesmentre", "el", "primer", "equipament", "ha", "sofert", "lleugers", "canvis", "en", "tonalitats", "de", "blau", "i", "l'amplada", "i", "nombre", "de", "franges", "at\u00e8s", "que", "es", "van", "canviant", "els", "contractes", "amb", "firmes", "de", "roba", "esportiva", "el", "segon", "equipament", "ha", "variat", "cont\u00ednuament", "de", "combinacions", "de", "colors", "i", "franges", "des", "de", "l'any", "les", "samarretes", "del", "club", "han", "estat", "prove\u00efdes", "successivament", "per", "meyba", "massana", "puma", "john", "smith", "umbro", "uhlsport", "li", "ning", "joma", "i", "des", "de", "la", "temporada", "per", "la", "companyia", "kelme", "l'any", "amb", "motiu", "del", "centenari", "del", "club", "es", "cre\u00e0", "un", "uniforme", "commemoratiu", "on", "els", "colors", "blanc", "i", "blau", "es", "combinen", "tant", "a", "samarreta", "com", "a", "pantal\u00f3", "seguint", "un", "patr\u00f3", "proper", "a", "un", "taulell", "d'escacs", "evoluci\u00f3", "de", "l'uniforme", "prove\u00efdors", "i", "patrocinadors", "l'escut", "el", "primer", "escut", "de", "l'entitat", "fou", "un", "cercle", "vermell", "amb", "una", "franja", "central", "groga", "i", "una", "de", "cada", "inicials", "cef", "en", "cada", "camp", "en", "lletres", "negres", "imitant", "una", "pilota", "de", "futbolen", "la", "mateixa", "assemblea", "del", "de", "febrer", "de", "en", "la", "qual", "es", "decideix", "canviar", "els", "colors", "de", "l'equip", "i", "tamb\u00e9", "a", "proposta", "d'eduard", "corrons", "es", "va", "decidir", "canviar", "l'escut", "radicalment", "per", "adaptarlo", "a", "una", "nova", "simbologia", "una", "franja", "vermella", "envoltaria", "un", "cercle", "blanc", "amb", "tres", "franges", "verticals", "blaves", "on", "se", "sobreposarien", "les", "inicials", "en", "negre", "en", "realitat", "el", "nou", "disseny", "reprodu\u00efa", "l'estendard", "de", "l'almirall", "roger", "de", "ll\u00faria", "constitu\u00eft", "per", "barres", "d'atzur", "sobre", "camp", "de", "plata", "en", "diagonal", "i", "que", "havia", "estat", "la", "bandera", "de", "la", "marina", "de", "guerra", "catalana", "des", "del", "segle", "xiii", "el", "en", "rebre", "el", "club", "el", "t\u00edtol", "de", "real", "se", "li", "va", "afegir", "a", "l'escut", "una", "corona", "reial", "i", "la", "franja", "vermella", "va", "ferse", "m\u00e9s", "ample", "per", "encabir", "el", "nom", "complet", "en", "lletres", "negres", "durant", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "es", "va", "suprimir", "el", "t\u00edtol", "i", "la", "corona", "que", "van", "tornar", "a", "apar\u00e8ixer", "despr\u00e9s", "que", "els", "franquistes", "guanyessin", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "l'any", "es", "va", "fer", "una", "nova", "modificaci\u00f3", "a", "l'escut", "en", "mans", "de", "pere", "duran", "es", "tracta", "d'un", "escut", "basat", "en", "el", "cl\u00e0ssic", "per\u00f2", "m\u00e9s", "esquem\u00e0tic", "i", "la", "llegenda", "apareix", "en", "catal\u00e0", "i", "en", "lletres", "grogues", "el", "darrer", "canvi", "es", "va", "produir", "l'any", "el", "nou", "escut", "presenta", "una", "\u00fanica", "evoluci\u00f3", "dins", "la", "corona", "respecte", "a", "l'\u00faltim", "disseny", "de", "pere", "duran", "consistent", "en", "qu\u00e8", "les", "quatre", "barres", "vermelles", "interiors", "augmenten", "lleugerament", "fins", "a", "completar", "l'espai", "interior", "formant", "aix\u00ed", "la", "senyera", "catalana", "himne", "l'espanyol", "ha", "tingut", "tres", "himnes", "popularment", "reconeguts", "el", "primer", "s'anomenava", "somos", "espanyolistas", "i", "fou", "creat", "el", "amb", "m\u00fasica", "de", "josep", "guardiola", "i", "lletra", "de", "ricard", "pastor", "es", "tractava", "d'una", "poesia", "dedicada", "als", "colors", "blanciblaus", "de", "l'equip", "i", "d'en", "roger", "de", "ll\u00faria", "el", "segon", "himne", "va", "ser", "el", "m\u00e9s", "reconegut", "i", "estimat", "pels", "records", "que", "impregnava", "als", "seguidors", "\"periquitos\"", "fou", "creat", "el", "pel", "mestre", "carles", "lopart", "i", "el", "locutor", "de", "r\u00e0dio", "barcelona", "isidre", "sola", "tenint", "la", "peculiaritat", "de", "ser", "biling\u00fce", "l'any", "es", "tradu\u00ed", "totalment", "al", "catal\u00e0", "l'himne", "actual", "del", "rcd", "espanyol", "va", "ser", "gravat", "per", "l'orfe\u00f3", "catal\u00e0", "i", "l'orquestra", "simf\u00f2nica", "del", "vall\u00e8s", "la", "m\u00fasica", "va", "ser", "composta", "per", "l'exdirector", "de", "l'orquestra", "la", "selvatana", "antoni", "mas", "la", "lletra", "\u00e9s", "obra", "de", "l'historiador", "joan", "segura", "palomares", "l'himne", "es", "va", "presentar", "el", "de", "novembre", "de", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "durant", "l'acte", "inaugural", "del", "centenari", "i", "ara", "actualment", "t\u00e9", "un", "segon", "himne", "anomenat", "\"gl\u00f2ria", "els", "herois\"", "el", "periquito", "la", "proced\u00e8ncia", "m\u00e9s", "cre\u00efble", "del", "mot", "\"periquitos\"", "pertany", "al", "gran", "humorista", "catal\u00e0", "valent\u00ed", "castanys", "mitjan\u00e7ant", "els", "acudits", "que", "publicava", "al", "setmanari", "humor\u00edsticesportiu", "\"el", "xut\"", "ja", "que", "cap", "als", "anys", "castanys", "satiritzava", "el", "petit", "nombre", "de", "socis", "de", "l'espanyol", "representantlos", "com", "a", "\"quatre", "gats", "negres\"", "aquests", "mateixos", "anys", "pat", "sullivan", "va", "crear", "el", "primer", "gat", "antropom\u00f2rfic", "del", "cine", "\"felix", "the", "cat\"", "i", "arriben", "les", "seves", "versions", "al", "nostre", "pa\u00eds", "cap", "al", "per\u00f2", "amb", "el", "nom", "del", "\"gat", "perico\"", "o", "\"gat", "periquito\"", "segurament", "a", "causa", "que", "amb", "la", "introducci\u00f3", "del", "cine", "sonor", "destacava", "la", "seva", "caracter\u00edstica", "d'animal", "parlant", "i", "\u00e9s", "a", "partir", "d'aqu\u00ed", "quan", "els", "quatre", "gats", "habituals", "es", "veu", "que", "aquest", "fenomen", "no", "\u00e9s", "exclusiu", "d'aquesta", "\u00e8poca", "dels", "acudits", "passen", "a", "ser", "els", "quatre", "gats", "\"pericos\"", "o", "\"periquitos\"durant", "el", "\u00e8", "aniversari", "del", "club", "any", "es", "va", "fer", "un", "logotip", "on", "ja", "apareixia", "un", "periquito", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "gats", "estava", "gaireb\u00e9", "oblidada", "i", "m\u00e9s", "endavant", "han", "anat", "sorgint", "diverses", "versions", "de", "periquitos", "sobretot", "en", "els", "logotips", "o", "escuts", "de", "diverses", "penyes", "fins", "que", "ja", "fa", "uns", "anys", "la", "directiva", "va", "decidir", "explotar", "la", "imatge", "simp\u00e0tica", "del", "periquito", "creant", "finalment", "la", "mascota", "oficial", "del", "club", "en", "\"pericu\"", "les", "instal\u00b7lacions", "estadi", "de", "cornell\u00e0", "el", "prat", "el", "es", "col\u00b7loc\u00e0", "la", "primera", "pedra", "de", "l'estadi", "nou", "del", "rcd", "espanyol", "als", "termes", "municipals", "de", "cornell\u00e0", "el", "prat", "despr\u00e9s", "de", "sis", "anys", "d'obres", "amb", "un", "cost", "de", "milions", "d'euros", "el", "de", "juny", "de", "va", "tenir", "lloc", "el", "simb\u00f2lic", "acte", "de", "lliurament", "de", "claus", "la", "inauguraci\u00f3", "fou", "el", "d'agost", "del", "mateix", "any", "amb", "un", "partit", "contra", "el", "liverpool", "fc", "que", "finalitz\u00e0", "amb", "vict\u00f2ria", "de", "l'espanyol", "per", "un", "contundent", "\u00e9s", "un", "estadi", "de", "quatre", "estrelles", "constru\u00eft", "seguint", "criteris", "d'efici\u00e8ncia", "energ\u00e8tica", "amb", "una", "innovadora", "coberta", "de", "plaques", "fotovoltaiques", "l'aforament", "\u00e9s", "de", "espectadors", "tots", "asseguts", "el", "juny", "de", "l'espanyol", "va", "anunciar", "que", "l'estadi", "passaria", "a", "anomenarse", "power", "stadium", "despr\u00e9s", "que", "el", "club", "arrib\u00e9s", "a", "un", "acord", "amb", "aquesta", "marca", "comercial", "encarregada", "de", "proveir", "tecnologia", "al", "sector", "de", "les", "apostes", "esportives", "el", "club", "blanciblau", "va", "cedir", "els", "namingsrights", "de", "cornell\u00e0el", "prat", "i", "una", "s\u00e8rie", "d'actius", "comercials", "per", "a", "les", "properes", "temporades", "tot", "i", "que", "l'espanyol", "no", "va", "fer", "p\u00fablica", "la", "xifra", "de", "l'operaci\u00f3", "podria", "voltar", "els", "milions", "d'euros", "ciutat", "esportiva", "el", "s'inaugur\u00e0", "la", "ciutat", "esportiva", "del", "club", "a", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "de", "m\u00b2", "de", "superf\u00edcie", "a", "m\u00e9s", "d'entrenar", "el", "primer", "equip", "hi", "entrenen", "i", "juguen", "el", "futbol", "base", "i", "femen\u00ed", "de", "futbol", "i", "consta", "de", "camps", "de", "gespa", "natural", "camps", "de", "gespa", "artificial", "i", "un", "camp", "de", "f\u00fatbol", "de", "gespa", "artificial", "un", "camp", "d'entrenament", "de", "porters", "de", "gespa", "natural", "i", "la", "pista", "poliesportiva", "de", "gespa", "artificial", "camps", "anteriors", "fins", "a", "set", "empla\u00e7aments", "diferents", "va", "utilitzar", "l'espanyol", "abans", "no", "arrib\u00e9s", "l'era", "sarri\u00e0", "temporada", "els", "primers", "amistosos", "es", "van", "jugar", "al", "camp", "de", "can", "grassot", "carrers", "mallorca", "sardenya", "proven\u00e7a", "sic\u00edlia", "just", "al", "costat", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "fins", "al", "de", "mar\u00e7", "de", "quan", "l'hisp\u00e0nia", "ac", "alliber\u00e0", "el", "seu", "camp", "del", "frare", "blanch", "a", "l'estaci\u00f3", "del", "tibidabo", "aquest", "darrer", "per\u00f2", "pr\u00e0cticament", "no", "va", "ser", "utilitzat", "ja", "que", "poc", "despr\u00e9s", "hi", "ha", "const\u00e0ncia", "d'entrenaments", "al", "costat", "de", "l'hospital", "cl\u00ednic", "temporada", "l'equip", "va", "jugar", "els", "partits", "com", "a", "local", "de", "la", "copa", "macaya", "en", "un", "solar", "pr\u00f2xim", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "braus", "de", "les", "arenes", "carrers", "de", "val\u00e8ncia", "arag\u00f3", "vilamar\u00ed", "temporada", "es", "va", "tornar", "a", "utilitzar", "el", "camp", "de", "l'hospital", "cl\u00ednic", "sud", "carrers", "proven\u00e7a", "villarroel", "mallorca", "urgell", "disputanthi", "el", "primer", "partit", "en", "competici\u00f3", "oficial", "el", "de", "novembre", "de", "amb", "una", "vict\u00f2ria", "sobre", "el", "fc", "internacional", "per", "a", "temporada", "el", "de", "desembre", "de", "el", "club", "va", "inaugurar", "el", "camp", "de", "l'hospital", "cl\u00ednic", "nord", "carrers", "par\u00eds", "muntaner", "c\u00f2rsega", "casanova", "guanyant", "al", "catal\u00e0", "fc", "per", "a", "i", "al", "cap", "de", "dos", "dies", "al", "fc", "barcelona", "per", "a", "l'\u00fanic", "camp", "sota", "el", "nom", "de", "x", "sporting", "club", "va", "ser", "al", "carrer", "marina", "prop", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "braus", "de", "la", "monumental", "el", "de", "febrer", "de", "s'hi", "juga", "el", "primer", "partit", "oficial", "guanyant", "al", "fc", "espanya", "per", "a", "el", "vel\u00f2drom", "parc", "d'sports", "carrers", "muntaner", "londres", "aribau", "par\u00eds", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "utilitzar", "el", "juny", "de", "anomenat", "popularment", "camp", "de", "les", "faves", "no", "es", "va", "inaugurar", "oficialment", "fins", "a", "l'", "de", "mar\u00e7", "de", "amb", "un", "partit", "contra", "l'espa\u00f1ol", "de", "madrid", "al", "que", "derroten", "per", "a", "el", "de", "febrer", "de", "es", "va", "inaugurar", "l'estadi", "de", "sarri\u00e0", "amb", "el", "partit", "espanyol", "sants", "del", "campionat", "de", "catalunya", "el", "primer", "gol", "en", "el", "nou", "estadi", "el", "va", "marcar", "vicen\u00e7", "tonijuan", "donada", "la", "situaci\u00f3", "i", "l'arbrat", "de", "tota", "mena", "que", "el", "rodejava", "li", "valgu\u00e9", "el", "sobrenom", "de", "la", "manigua", "de", "can", "r\u00e0bia", "i", "d'aqu\u00ed", "el", "malnom", "de", "periquitos", "sarri\u00e0", "tamb\u00e9", "va", "rebre", "el", "sobrenom", "de", "\"la", "bombonera\"", "el", "de", "juny", "de", "es", "va", "jugar", "el", "darrer", "partit", "a", "l'estadi", "de", "sarri\u00e0", "l'espanyol", "va", "v\u00e8ncer", "el", "val\u00e8ncia", "club", "de", "futbol", "per", "a", "l'equip", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "vendre", "l'estadi", "per", "pagar", "el", "seu", "d\u00e8ficit", "econ\u00f2mic", "des", "d'aquella", "data", "va", "jugar", "els", "seus", "partits", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "llu\u00eds", "companys", "projectat", "per", "l'arquitecte", "pere", "dom\u00e8nech", "i", "roura", "i", "inaugurat", "l'any", "amb", "motiu", "de", "l'exposici\u00f3", "universal", "de", "barcelona", "es", "va", "renovar", "completament", "per", "tal", "d'acollir", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "barcelona'", "conservant", "nom\u00e9s", "la", "fa\u00e7ana", "i", "va", "obtenir", "la", "categoria", "cinc", "estrelles", "per", "la", "que", "es", "poden", "celebrar", "competicions", "de", "futbol", "del", "m\u00e0xim", "nivell", "continental", "aquesta", "instal\u00b7laci\u00f3", "est\u00e0", "preparada", "per", "acollir", "grans", "esdeveniments", "esportius", "culturals", "i", "socials", "amb", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "pels", "actes", "esportius", "i", "fins", "a", "espectadors", "per", "concerts", "seccions", "esportives", "hist\u00f2ricament", "el", "club", "ha", "estat", "sempre", "una", "entitat", "poliesportiva", "essent", "pioner", "en", "moltes", "disciplines", "a", "catalunya", "l'any", "es", "disputa", "el", "primer", "partit", "d'hoquei", "herba", "a", "l'estat", "espanyol", "entre", "el", "lawn", "hockey", "club", "calassan\u00e7", "de", "terrassa", "i", "el", "rcd", "espanyol", "a", "benefici", "de", "les", "v\u00edctimes", "del", "rif", "el", "l'espanyol", "es", "converteix", "en", "un", "dels", "fundadors", "del", "campionat", "de", "catalunya", "si", "b\u00e9", "desapareixeria", "pocs", "anys", "m\u00e9s", "tard", "el", "es", "funda", "la", "secci\u00f3", "d'atletisme", "la", "que", "ha", "donat", "m\u00e9s", "triomfs", "a", "les", "vitrines", "blanciblaves", "amb", "la", "destacada", "participaci\u00f3", "al", "llarg", "de", "cinc", "d\u00e8cades", "d'atletes", "del", "nivell", "d'albert", "charlot", "llu\u00eds", "mel\u00e9ndez", "\u00e1ngel", "mur", "gregorio", "rojo", "constantino", "miranda", "tom\u00e0s", "barris", "antonio", "amor\u00f3s", "i", "josep", "molins", "entre", "d'altres", "especial", "menci\u00f3", "mereix", "maria", "v\u00edctor", "la", "millor", "atleta", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'espanyol", "la", "secci\u00f3", "entr\u00e0", "en", "crisi", "a", "causa", "de", "l'alt", "cost", "de", "manteniment", "i", "a", "la", "conseg\u00fcent", "p\u00e8rdua", "de", "llic\u00e8ncies", "i", "el", "el", "president", "manuel", "m\u00e9ler", "opta", "per", "suprimirla", "el", "es", "va", "celebrar", "el", "primer", "partit", "de", "rugbi", "a", "catalunya", "entre", "un", "combinat", "de", "l'espanyol", "i", "un", "de", "la", "comunitat", "francesa", "de", "barcelona", "sota", "el", "nom", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "patrie", "amb", "tot", "no", "va", "ser", "fins", "al", "que", "es", "crearia", "oficialment", "la", "secci\u00f3", "de", "rugbi", "que", "tingu\u00e9", "continu\u00eftat", "fins", "a", "l'any", "quan", "fou", "suspesa", "per", "falta", "de", "recursos", "a", "la", "fi", "dels", "anys", "es", "reprendrien", "les", "activitats", "sense", "tant", "\u00e8xit", "com", "en", "les", "\u00e8poques", "anteriors", "fins", "que", "la", "secci\u00f3", "desaparegu\u00e9", "definitivament", "l'any", "el", "seu", "relleu", "l'agafaria", "el", "g\u00f2tics", "rc", "l'any", "any", "es", "crea", "la", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "si", "b\u00e9", "va", "veure", "el", "seu", "impuls", "definitiu", "el", "des", "d'aleshores", "sempre", "estigu\u00e9", "a", "l'elit", "del", "b\u00e0squet", "catal\u00e0", "i", "espanyol", "fins", "al", "que", "per", "motius", "econ\u00f2mics", "no", "pogu\u00e9", "competir", "una", "segona", "iniciativa", "dugu\u00e9", "al", "club", "al", "m\u00e0xim", "nivell", "professional", "entre", "els", "anys", "i", "en", "qu\u00e8", "desaparegu\u00e9", "definitivament", "la", "secci\u00f3", "a", "nivell", "femen\u00ed", "el", "club", "va", "disposar", "d'una", "secci\u00f3", "entre", "i", "que", "aconseguiria", "un", "campionat", "de", "catalunya", "i", "el", "primer", "campionat", "d'espanya", "el", "vers", "la", "fi", "dels", "anys", "es", "funda", "la", "secci\u00f3", "de", "beisbol", "sota", "l'impuls", "dels", "germans", "saprissa", "convertintse", "en", "campi\u00f3", "de", "catalunya", "l'any", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "es", "reimpulsa", "la", "secci\u00f3", "amb", "notable", "\u00e8xit", "durant", "els", "anys", "i", "aconseguint", "campionats", "de", "catalunya", "a", "m\u00e9s", "del", "primer", "campionat", "d'espanya", "l'any", "i", "un", "segon", "el", "la", "secci\u00f3", "seguiria", "competint", "sense", "gaires", "\u00e8xits", "fins", "al", "el", "es", "funda", "la", "secci\u00f3", "de", "ciclisme", "que", "competiria", "durant", "anys", "el", "club", "va", "ser", "representat", "per", "ciclistes", "il\u00b7lustres", "com", "federico", "ezquerra", "ferm\u00edn", "trueba", "juli\u00e1n", "berrendero", "o", "delio", "rodr\u00edguez", "fins", "a", "l'any", "sota", "el", "nom", "de", "rcd", "espanyolmobylettegac", "miquel", "poblet", "salvador", "botella", "miquel", "bover", "vicent", "iturat", "bernardo", "ruiz", "josep", "seg\u00fa", "josep", "serra", "hortensio", "vidaurreta", "aconseguiren", "grans", "\u00e8xits", "pel", "club", "la", "secci\u00f3", "d'hoquei", "patins", "es", "converteix", "en", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'espanyol", "i", "una", "de", "les", "que", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "ha", "aportat", "a", "l'entitat", "sota", "l'impuls", "de", "joan", "antoni", "samaranch", "el", "es", "crea", "un", "potent", "equip", "que", "esdevindria", "el", "m\u00e9s", "llaurejat", "de", "l'\u00e8poca", "amb", "campionats", "d'espanya", "entre", "i", "l'any", "es", "convertiria", "en", "un", "dels", "clubs", "fundadors", "de", "l'actual", "ok", "lliga", "si", "b\u00e9", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "ja", "en", "declivi", "va", "cessar", "les", "activitats", "la", "secci\u00f3", "de", "futbol", "femen\u00ed", "del", "rcd", "espanyol", "neix", "l'any", "essent", "anomenat", "club", "deportivo", "espa\u00f1ol", "femenino", "sota", "l'impuls", "de", "llu\u00eds", "oliva", "berney", "i", "juli\u00e1n", "arcas", "com", "a", "primer", "entrenador", "al", "seu", "palmar\u00e8s", "figuren", "una", "superlliga", "sis", "copes", "de", "la", "reina", "i", "quatre", "copes", "de", "catalunya", "el", "sota", "la", "presid\u00e8ncia", "d'antoni", "bar\u00f3", "es", "posa", "en", "marxa", "la", "secci\u00f3", "de", "voleibol", "femen\u00ed", "amb", "l'absorci\u00f3", "de", "l'ae", "cornell\u00e0", "recent", "campi\u00f3", "d'espanya", "que", "per", "problemes", "econ\u00f2mics", "es", "va", "posar", "a", "la", "venda", "entra", "r\u00e0pidament", "a", "l'elit", "estatal", "aconseguint", "lligues", "copes", "i", "supercopa", "fet", "que", "li", "suposa", "participar", "en", "diferents", "ocasions", "en", "la", "copa", "d'europa", "la", "copa", "cev", "i", "la", "recopa", "la", "temporada", "ja", "sota", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "daniel", "s\u00e1nchez", "llibre", "es", "va", "desarticular", "la", "secci\u00f3", "formantse", "el", "club", "voleibol", "barcelona", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "una", "ef\u00edmera", "secci\u00f3", "de", "futbol", "sala", "l'any", "adquirint", "els", "drets", "del", "montcada", "amb", "l'objectiu", "de", "pujarlo", "a", "la", "divisi\u00f3", "d'honor", "en", "no", "aconseguir", "l'objectiu", "es", "va", "abandonar", "el", "projecte", "aix\u00ed", "mateix", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "diverses", "seccions", "d'aficionats", "com", "la", "de", "bitlles", "o", "la", "de", "petanca", "palmar\u00e8s", "futbol", "t\u00edtols", "totals", "t\u00edtols", "oficials", "copa", "intertoto", "grup", "a", "copes", "del", "rei", "campionats", "de", "segona", "divisi\u00f3", "campionats", "de", "catalunya", "copa", "macaya", "copes", "de", "catalunya", "supercopa", "de", "catalunya", "de", "futbol", "amistosos", "torneig", "ciutat", "de", "barcelona", "i", "torneig", "costa", "brava", "trofeu", "ram\u00f3n", "de", "carranza", "trofeu", "ciutat", "de", "lleida", "medalla", "de", "la", "federaci\u00f3", "gimn\u00e0stica", "espanyola", "trofeu", "festa", "d'elx", "trofeu", "costa", "del", "sol", "trofeu", "ciudad", "de", "la", "l\u00ednea", "trofeu", "ciudad", "de", "valladolid", "trofeu", "ib\u00e9rico", "trofeu", "ciudad", "de", "zaragoza", "trofeu", "costa", "de", "azahar", "torneig", "ciutat", "de", "terrassa", "trofeu", "internacional", "de", "la", "gamba", "palam\u00f3s", "trofeu", "ciutat", "de", "tarragona", "trofeu", "vila", "de", "palam\u00f3s", "trofeu", "vila", "de", "llagostera", "trofeu", "copa", "solidaritat", "trofeu", "aig\u00fces", "sant", "aniol", "copa", "cine", "center", "bol\u00edvia", "distincions", "copes", "duward", "futbol", "femen\u00ed", "t\u00edtols", "lliga", "espanyola", "copes", "espanyoles", "copa", "catalunya", "b\u00e0squet", "mascul\u00ed", "t\u00edtols", "copa", "d'espanya", "campionats", "de", "catalunya", "lliga", "catalana", "eba", "b\u00e0squet", "femen\u00ed", "t\u00edtols", "copa", "d'espanya", "campionat", "de", "catalunya", "hoquei", "sobre", "patins", "t\u00edtols", "copes", "d'espanya", "campionats", "de", "catalunya", "beisbol", "t\u00edtols", "campionats", "d'espanya", "campionats", "de", "catalunya", "voleibol", "femen\u00ed", "t\u00edtols", "lligues", "espanyoles", "copes", "d'espanya", "supercopa", "d'espanya", "atletisme", "pel", "que", "fa", "als", "t\u00edtols", "aconseguits", "en", "atletisme", "vegeu", "secci\u00f3", "d'atletisme", "del", "rcd", "espanyol", "ciclisme", "pel", "que", "fa", "als", "t\u00edtols", "aconseguits", "en", "ciclisme", "vegeu", "secci\u00f3", "de", "ciclisme", "del", "rcd", "espanyol", "altres", "copa", "presidente", "de", "bitlles", "campionat", "espanyol", "de", "petanca", "cronologia", "d'octubre", "de", "\u00e0ngel", "rodr\u00edguez", "juntament", "amb", "els", "seus", "companys", "estudiants", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "aball\u00ed", "i", "roca", "funda", "el", "rcd", "espanyol", "de", "barcelona", "de", "maig", "de", "\u00e0ngel", "ponz", "marca", "el", "primer", "gol", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "copa", "del", "rei", "de", "gener", "de", "s'aconsegueix", "la", "copa", "macaya", "el", "primer", "t\u00edtol", "oficial", "d'abril", "de", "el", "rei", "alfons", "xiii", "concedeix", "a", "l'entitat", "el", "t\u00edtol", "de", "reial", "i", "l'\u00fas", "de", "la", "corona", "que", "figura", "al", "seu", "escut", "de", "febrer", "de", "s'inaugura", "l'estadi", "de", "sarri\u00e0", "que", "fou", "comprat", "en", "propietat", "en", "els", "anys", "de", "febrer", "de", "l'espanyol", "guanya", "la", "primera", "copa", "del", "rei", "espanyol", "real", "madrid", "de", "febrer", "de", "josep", "prat", "aconsegueix", "el", "primer", "gol", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "lliga", "espanyol", "real", "ir\u00fan", "de", "juny", "de", "l'entitat", "s'adjudica", "la", "segona", "copa", "del", "rei", "espanyol", "real", "madrid", "de", "maig", "de", "assoleix", "el", "subcampionat", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "de", "juny", "de", "el", "club", "passa", "a", "ser", "societat", "an\u00f2nima", "esportiva", "sad", "es", "ven", "sarri\u00e0", "i", "l'entitat", "es", "trasllada", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "novembre", "de", "s'inaugura", "l'any", "del", "centenari", "amb", "una", "espectacular", "cerim\u00f2nia", "a", "l'estadi", "de", "maig", "de", "l'espanyol", "campi\u00f3", "de", "la", "copa", "del", "rei", "per", "tercera", "vegada", "a", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "a", "l'estadi", "de", "mestalla", "espanyol", "atl\u00e8tic", "de", "madrid", "de", "setembre", "de", "s'inaugura", "la", "ciutat", "esportiva", "de", "febrer", "de", "barcelona", "dedica", "una", "pla\u00e7a", "a", "\u00e0ngel", "rodr\u00edguez", "ruiz", "fundador", "de", "l'espanyol", "d'abril", "de", "l'espanyol", "es", "proclama", "campi\u00f3", "de", "la", "copa", "del", "rei", "per", "quarta", "vegada", "en", "la", "final", "disputada", "a", "l'estadi", "santiago", "bernab\u00e9u", "de", "madrid", "espanyol", "saragossa", "de", "maig", "de", "el", "rcd", "espanyol", "assoleix", "el", "subcampionat", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "a", "l'estadi", "hampden", "park", "de", "glasgow", "els", "periquitos", "perdrien", "a", "la", "tanda", "de", "penals", "davant", "el", "sevilla", "fc", "despr\u00e9s", "d'empatar", "a", "dos", "els", "gols", "dels", "blanciblaus", "van", "ser", "d'albert", "riera", "i", "de", "jonatas", "domingos", "de", "juny", "de", "amb", "la", "participaci\u00f3", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "l'equip", "de", "futbol", "mascul\u00ed", "aconsegueix", "situarse", "temporalment", "com", "el", "\u00e8", "de", "la", "classificaci\u00f3", "mundial", "de", "clubs", "que", "elabora", "l'iffhs", "i", "va", "ser", "el", "millor", "equip", "catal\u00e0", "de", "juny", "de", "ra\u00fal", "tamudo", "marcant", "els", "dos", "gols", "del", "partit", "contra", "el", "fc", "barcelona", "al", "camp", "nou", "iguala", "i", "bat", "el", "r\u00e8cord", "de", "gols", "en", "competici\u00f3", "de", "l'equip", "blanciblau", "que", "el", "va", "establir", "rafael", "mara\u00f1\u00f3n", "de", "maig", "de", "el", "rcd", "espanyol", "juga", "el", "seu", "\u00faltim", "partit", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "llu\u00eds", "companys", "en", "partit", "de", "lliga", "amb", "el", "resultat", "de", "contra", "el", "m\u00e0laga", "cf", "amb", "un", "hattrick", "de", "ra\u00fal", "tamudo", "d'agost", "de", "s'inaugura", "el", "nou", "estadi", "de", "cornell\u00e0el", "prat", "resultat", "espanyol", "liverpool", "d'agost", "de", "el", "capit\u00e0", "de", "l'equip", "daniel", "jarque", "mor", "a", "flor\u00e8ncia", "a", "causa", "d'una", "aturada", "card\u00edaca", "de", "novembre", "de", "prop", "del", "del", "capital", "passa", "a", "mans", "del", "grup", "xin\u00e8s", "rastar", "group", "de", "maig", "de", "l'espanyol", "es", "proclama", "campi\u00f3", "de", "segona", "divisi\u00f3", "classificaci\u00f3", "al", "campionat", "de", "catalunya", "per", "temporades", "llegenda", "cm", "copa", "macaya", "cb", "copa", "barcelona", "cc", "campionat", "de", "catalunya", "lm", "lliga", "mediterr\u00e0nia", "lc", "lliga", "catalana", "classificaci\u00f3", "al", "campionat", "nacional", "de", "lliga", "per", "temporades", "campionat", "de", "catalunya", "copa", "del", "rei", "lliga", "de", "segona", "divisi\u00f3", "copa", "catalunya", "plantilla", "de", "futbol", "a", "setembre", "els", "equips", "espanyols", "estan", "limitats", "a", "tenir", "en", "la", "plantilla", "un", "m\u00e0xim", "de", "tres", "jugadors", "sense", "passaport", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "llista", "inclou", "nom\u00e9s", "la", "principal", "nacionalitat", "de", "cada", "jugador", "alguns", "jugadors", "no", "europeus", "tenen", "doble", "nacionalitat", "d'algun", "pa\u00eds", "de", "la", "ue", "equip", "reserva", "cessions", "equip", "t\u00e8cnic", "presidents", "llista", "dels", "presidents", "del", "rcd", "espanyol", "entrenadors", "destacats", "jugadors", "destacats", "el", "r\u00e8cord", "de", "partits", "de", "lliga", "jugats", "el", "t\u00e9", "ra\u00fal", "tamudo", "amb", "i", "el", "de", "gols", "marcats", "a", "la", "lliga", "tamb\u00e9", "el", "t\u00e9", "ra\u00fal", "tamudo", "amb", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "cent", "anys", "d'hist\u00f2ria", "del", "rcd", "espanyol", "de", "barcelona", "segura", "palomares", "joan", "barcelona", "fundaci\u00f3", "privada", "del", "rcd", "espanyol", "hist\u00f2ria", "del", "futbol", "catal\u00e0", "garcia", "castell", "joan", "barcelona", "editorial", "ayma", "vegeu", "tamb\u00e9", "temporades", "del", "rcd", "espanyol", "hist\u00f2ria", "del", "futbol", "a", "catalunya", "hist\u00f2ria", "de", "l'hoquei", "patins", "a", "catalunya", "blanciblau", "el", "derbi", "barcelon\u00ed", "enlla\u00e7os", "externs", "pericos", "online", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]