["el", "reial", "madrid", "club", "de", "futbol", "castell\u00e0", "real", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "\u00e9s", "un", "club", "esportiu", "de", "la", "ciutat", "de", "madrid", "espanya", "va", "ser", "fundat", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "amb", "el", "nom", "de", "sociedad", "madrid", "football", "club", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "socis", "i", "m\u00e9s", "de", "penyes", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "majoria", "de", "clubs", "esportius", "professionals", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "reial", "madrid", "no", "\u00e9s", "una", "societat", "an\u00f2nima", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "la", "propietat", "del", "club", "recau", "en", "els", "seus", "m\u00e9s", "de", "socisl'equip", "de", "futbol", "va", "ser", "uns", "dels", "fundadors", "de", "la", "lliga", "espanyola", "de", "futbol", "el", "i", "des", "d'aleshores", "\u00e9s", "un", "dels", "equips", "que", "sempre", "ha", "jugat", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "actualment", "\u00e9s", "un", "dels", "equips", "amb", "m\u00e9s", "trofeus", "del", "m\u00f3n", "destacant", "entre", "d'altres", "campionats", "de", "lliga", "espanyola", "copes", "del", "rei", "supercopes", "d'espanya", "copes", "d'europa", "d'aquestes", "de", "dubtosa", "oficialitat", "supercopes", "d'europa", "copes", "uefa", "i", "mundials", "de", "clubs", "\u00e9s", "el", "club", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "internacionals", "superant", "l'alahly", "amb", "i", "el", "boca", "juniors", "club", "nacional", "i", "futbol", "club", "barcelona", "amb", "\u00e9s", "per", "tant", "el", "segon", "equip", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "d'espanya", "i", "un", "dels", "clubs", "m\u00e9s", "prestigiosos", "d'europa", "i", "del", "m\u00f3n", "escollit", "per", "la", "fifa", "com", "el", "millor", "club", "del", "segle", "xx", "club", "of", "the", "xx", "centuryposseeix", "en", "l'actualitat", "una", "altra", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "amb", "la", "qual", "\u00e9s", "el", "club", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "nacionals", "d'espanya", "i", "amb", "m\u00e9s", "campionats", "internacionals", "d'europa", "el", "seu", "m\u00e0xim", "rival", "\u00e9s", "el", "futbol", "club", "barcelona", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "mant\u00e9", "una", "gran", "rivalitat", "amb", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "l'equip", "filial", "de", "l'equip", "de", "futbol", "\u00e9s", "el", "reial", "madrid", "castella", "club", "de", "futbol", "i", "alhora", "compta", "amb", "dos", "equips", "juvenils", "aix\u00ed", "com", "equips", "de", "formaci\u00f3", "en", "totes", "les", "categories", "i", "en", "la", "majoria", "de", "les", "especialitats", "esportives", "els", "quals", "permeten", "de", "nodrir", "els", "primers", "equips", "amb", "el", "major", "nombre", "possible", "de", "jugadors", "del", "planter", "aix\u00ed", "mateix", "a", "nivell", "femen\u00ed", "el", "club", "comptar\u00e0", "des", "de", "amb", "un", "equip", "de", "futbol", "femen\u00ed", "el", "club", "deportivo", "tacon", "i", "un", "equip", "de", "futbol", "formatiu", "l'estadi", "on", "juga", "els", "partits", "com", "a", "local", "\u00e9s", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "amb", "una", "capacitat", "per", "espectadors", "els", "seus", "seguidors", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "a", "vikingos", "i", "el", "nombre", "de", "penyes", "repartides", "per", "tot", "el", "m\u00f3n", "\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "de", "tot", "plegat", "fa", "que", "sigui", "una", "de", "les", "entitats", "esportives", "m\u00e9s", "importants", "d'espanya", "un", "dels", "espanyols", "escull", "el", "reial", "madrid", "com", "el", "seu", "equip", "preferit", "i", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "pel", "que", "fa", "a", "projecci\u00f3", "i", "massa", "social", "hist\u00f2ria", "primers", "anys", "el", "futbol", "fou", "introdu\u00eft", "a", "madrid", "per", "professors", "i", "estudiants", "de", "la", "instituci\u00f3n", "libre", "de", "ense\u00f1anza", "entre", "els", "quals", "hi", "havia", "diversos", "graduats", "d'oxbridge", "aquests", "fundaren", "el", "football", "sky", "el", "jugant", "els", "diumenges", "al", "mat\u00ed", "a", "moncloa", "aquest", "club", "es", "divid\u00ed", "el", "en", "dos", "clubs", "el", "new", "football", "de", "madrid", "i", "el", "club", "espa\u00f1ol", "de", "madrid", "el", "president", "d'aquest", "darrer", "club", "era", "juli\u00e1n", "palacios", "d'una", "escissi\u00f3", "d'aquest", "darrer", "club", "el", "nasqu\u00e9", "el", "madrid", "fcel", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "va", "constituir", "oficialment", "la", "societat", "madrid", "foot", "ball", "club", "els", "germans", "joan", "i", "carles", "padr\u00f3s", "i", "rubi\u00f3", "uns", "empresaris", "catalans", "establerts", "a", "madrid", "van", "ser", "els", "fundadors", "i", "primers", "presidents", "de", "l'entitat", "blanca", "al", "costat", "de", "juli\u00e1n", "palacios", "es", "crea", "la", "primera", "junta", "directiva", "que", "estableix", "l'uniforme", "de", "l'equip", "samarreta", "i", "pantalons", "blancs", "mitges", "i", "gorra", "blaves", "el", "primer", "partit", "despr\u00e9s", "de", "l'oficialitzaci\u00f3", "va", "ser", "entre", "jugadors", "del", "club", "al", "camp", "de", "l'avinguda", "de", "la", "plaza", "de", "toros", "el", "de", "mar\u00e7", "el", "d'abril", "seg\u00fcent", "la", "directiva", "del", "club", "s'entrevista", "amb", "l'alcalde", "de", "madrid", "per", "organitzar", "un", "campionat", "durant", "les", "celebracions", "de", "la", "coronaci\u00f3", "del", "rei", "alfons", "xiii", "aix\u00ed", "es", "va", "crear", "la", "que", "avui", "s'anomena", "copa", "del", "rei", "al", "gener", "del", "el", "madrid", "foot", "ball", "club", "es", "fusion\u00e0", "amb", "el", "moderno", "fc", "l'amicale", "fc", "i", "el", "moncloa", "fc", "i", "el", "fins", "aleshores", "president", "de", "la", "federaci\u00f3n", "madrile\u00f1a", "de", "clubs", "de", "football", "carles", "padr\u00f3s", "assoleix", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "club", "que", "mesos", "m\u00e9s", "tard", "juntament", "amb", "altres", "clubs", "va", "impulsar", "la", "creaci\u00f3", "de", "federaci\u00f3", "de", "futbol", "internacional", "amateur", "fifa", "el", "d'abril", "del", "guanya", "la", "seva", "primera", "copa", "del", "rei", "davant", "el", "campi\u00f3", "de", "totes", "les", "edicions", "fins", "aleshores", "l'athletic", "de", "bilbao", "que", "jugava", "refor\u00e7at", "amb", "jugadors", "de", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "a", "un", "partit", "disputat", "al", "parque", "del", "retiro", "de", "madrid", "al", "d'octubre", "d'aquest", "any", "juga", "el", "seu", "primer", "partit", "internacional", "davant", "el", "gallia", "sport", "de", "par\u00eds", "amb", "motiu", "de", "la", "visita", "del", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "amb", "empat", "a", "gol", "el", "aconsegueix", "la", "copa", "d'espanya", "en", "propietat", "en", "guanyarla", "tres", "vegades", "seguidesel", "de", "juny", "de", "el", "rei", "alfons", "xiii", "li", "va", "concedir", "el", "t\u00edtol", "de", "reial", "real", "el", "de", "maig", "del", "s'inaugura", "l'estadi", "de", "chamart\u00edn", "el", "partit", "inaugural", "enfront\u00e0", "l'equip", "madrileny", "contra", "el", "newcastle", "united", "angl\u00e8s", "campi\u00f3", "de", "la", "copa", "anglesa", "la", "primera", "jornada", "de", "lliga", "espanyola", "va", "enfrontar", "al", "madrid", "i", "al", "ce", "europa", "de", "barcelona", "el", "de", "febrer", "de", "el", "conjunt", "blanc", "va", "guanyar", "per", "gols", "a", "sent", "el", "primer", "l\u00edder", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "primera", "divisi\u00f3", "el", "club", "fitxa", "a", "ricard", "zamora", "al", "rcd", "espanyol", "al", "setembre", "de", "per", "pessetes", "un", "dels", "millors", "porters", "de", "tots", "els", "temps", "amb", "l'inici", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "el", "club", "perd", "la", "denominaci\u00f3", "de", "real", "i", "torna", "a", "ser", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "guanyant", "la", "primera", "lliga", "espanyola", "sense", "perdre", "cap", "partitdespr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "el", "camp", "va", "quedar", "desmantellat", "havien", "tret", "els", "taulons", "de", "fusta", "de", "les", "grades", "i", "l'estadi", "es", "va", "transformar", "en", "un", "camp", "de", "presoners", "el", "seu", "president", "antonio", "ortega", "militar", "republic\u00e0", "d'ideologia", "comunista", "que", "va", "ocupar", "el", "c\u00e0rrec", "entre", "el", "i", "el", "va", "ser", "assassinat", "al", "garrot", "vil", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "dels", "colpistes", "el", "dirigent", "del", "club", "pedro", "parages", "va", "ser", "l'encarregat", "de", "convocar", "una", "assemblea", "el", "d'abril", "de", "per", "reunir", "els", "socis", "que", "quedaven", "a", "la", "capital", "madrilenya", "intentar", "buscar", "els", "jugadors", "dispersats", "per", "la", "guerra", "i", "aconseguir", "un", "esfor\u00e7", "econ\u00f2mic", "mitjan\u00e7ant", "donatius", "dels", "socis", "per", "refer", "el", "terreny", "de", "joc", "postguerra", "i", "presid\u00e8ncia", "de", "santiago", "bernab\u00e9u", "de", "yeste", "el", "de", "setembre", "de", "santiago", "bernab\u00e9u", "va", "ser", "elegit", "president", "per", "unanimitat", "a", "partir", "d'aleshores", "es", "va", "decidir", "iniciar", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'estadi", "santiago", "bernab\u00e9u", "acabat", "el", "l'estadi", "s'inaugur\u00e0", "el", "de", "desembre", "de", "davant", "l'os", "belenenses", "portugu\u00e8s", "el", "se", "celebren", "les", "n\u00fapcies", "d'or", "del", "club", "amb", "un", "important", "torneig", "internacional", "entre", "el", "madrid", "el", "ifk", "norrk\u00f6ping", "campi\u00f3", "de", "su\u00e8cia", "i", "el", "club", "deportivo", "los", "millonarios", "d'alfredo", "di", "st\u00e9fano", "campi\u00f3", "de", "col\u00f2mbia", "el", "torneig", "el", "va", "guanyar", "el", "millonarios", "gr\u00e0cies", "a", "un", "apassionant", "partit", "que", "va", "acabar", "durant", "l'estiu", "el", "conjunt", "blanc", "va", "viatjar", "a", "col\u00f2mbia", "i", "vene\u00e7uela", "per", "negociar", "per", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "i", "jugar", "la", "petita", "copa", "del", "m\u00f3n", "t\u00edtol", "aconseguit", "per", "l'equip", "madrileny", "inici", "del", "domini", "a", "europa", "reial", "madrid", "imperial", "el", "comen\u00e7a", "una", "etapa", "daurada", "al", "fitxar", "a", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "paco", "gento", "i", "marquitos", "les", "negociacions", "pel", "jugador", "argent\u00ed", "van", "ser", "molt", "dif\u00edcils", "ja", "que", "el", "fc", "barcelona", "tamb\u00e9", "volia", "el", "jugador", "despr\u00e9s", "de", "molts", "contactes", "entre", "river", "plate", "club", "deportivo", "los", "millonarios", "el", "reial", "madrid", "el", "fc", "barcelona", "i", "el", "torino", "itali\u00e0", "equip", "on", "el", "bar\u00e7a", "volia", "vendre", "el", "jugador", "la", "federaci\u00f3", "espanyola", "de", "futbol", "va", "decidir", "que", "el", "jugador", "jugu\u00e9s", "dues", "temporades", "al", "club", "blanc", "i", "dues", "a", "l'equip", "blaugrana", "alternant", "una", "a", "cada", "conjunt", "la", "directiva", "barcelonina", "no", "ho", "va", "acceptar", "despr\u00e9s", "de", "veure", "un", "baix", "rendiment", "del", "jugador", "i", "va", "acabar", "fitxant", "pel", "reial", "madrid", "el", "de", "juny", "de", "aconsegueix", "la", "primera", "copa", "d'europa", "de", "la", "hist\u00f2ria", "davant", "de", "l'stade", "de", "reims", "no", "obstant", "aix\u00f2", "jacques", "ferran", "m\u00e9s", "tard", "admetria", "que", "aquesta", "edici\u00f3", "del", "torneig", "va", "estar", "arreglada", "perqu\u00e8", "se", "li", "facilitaran", "les", "coses", "als", "\"millors", "clubs\"", "participants", "assegurant", "que", "el", "reial", "madrid", "cf", "va", "ser", "el", "que", "m\u00e9s", "va", "subornar", "aquesta", "va", "ser", "la", "primera", "de", "cinc", "copes", "d'europa", "seguides", "guanyant", "tamb\u00e9", "la", "primera", "copa", "intercontinental", "contra", "el", "pe\u00f1arol", "de", "montevideo", "el", "reial", "madrid", "dels", "y\u00e9y\u00e9s", "\u00faltima", "etapa", "de", "santiago", "bernab\u00e9u", "l'any", "guanya", "la", "seva", "cinquena", "lliga", "consecutiva", "establint", "un", "nou", "r\u00e8cord", "que", "encara", "no", "ha", "estat", "superat", "aquesta", "temporada", "es", "fitx\u00e0", "als", "primers", "jugadors", "d'una", "nova", "generaci\u00f3", "anomenada", "la", "dels", "y\u00e9y\u00e9s", "hi", "destacaven", "grosso", "i", "pirri", "di", "st\u00e9fano", "havia", "deixat", "el", "madrid", "la", "temporada", "anterior", "l'", "de", "maig", "de", "el", "madrid", "tornaria", "a", "guanyar", "la", "copa", "d'europa", "a", "l'estadi", "belga", "de", "heysel", "el", "l'agrupaci\u00f3n", "deportiva", "plus", "ultra", "desapareix", "per", "a", "formar", "l'equip", "filial", "el", "castella", "aquest", "any", "se", "celebren", "les", "n\u00fapcies", "de", "plata", "de", "l'estadi", "santiago", "bernab\u00e9u", "que", "va", "servir", "d'homenatge", "a", "paco", "gento", "anys", "vuitanta", "i", "la", "quinta", "del", "buitre", "al", "mes", "de", "juny", "de", "mor", "el", "president", "santiago", "bernab\u00e9u", "el", "seu", "c\u00e0rrec", "l'ocupa", "luis", "de", "carlos", "a", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "el", "madrid", "dedicaria", "la", "seva", "segona", "lliga", "consecutiva", "al", "seu", "expresident", "a", "finals", "del", "i", "comen\u00e7a", "a", "debutar", "amb", "el", "primer", "equip", "la", "generaci\u00f3", "batejada", "com", "la", "quinta", "del", "buitre", "el", "de", "desembre", "de", "amb", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "com", "a", "entrenador", "van", "debutar", "rafael", "mart\u00edn", "v\u00e1zquez", "i", "manolo", "sanch\u00eds", "que", "marcaria", "l'\u00fanic", "gol", "del", "partit", "donant", "el", "triomf", "al", "conjunt", "blanc", "el", "de", "febrer", "de", "debutaria", "el", "jugador", "que", "va", "donar", "nom", "a", "la", "seva", "generaci\u00f3", "emilio", "butrague\u00f1o", "que", "marcaria", "dos", "gols", "al", "seu", "debut", "al", "camp", "del", "cadis", "cf", "aconseguint", "la", "vict\u00f2ria", "per", "aquell", "any", "arribaria", "a", "ser", "el", "major", "golejador", "de", "segona", "divisi\u00f3", "amb", "el", "castella", "miguel", "pardeza", "tamb\u00e9", "debutaria", "aquell", "any", "i", "a", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "m\u00edchel", "tamb\u00e9", "jugaria", "amb", "el", "primer", "equip", "despr\u00e9s", "de", "guanyar", "dues", "copes", "de", "la", "uefa", "l'any", "i", "el", "va", "aconseguir", "arribar", "a", "semifinals", "consecutives", "de", "la", "copa", "d'europa", "perdent", "contra", "el", "bayern", "de", "m\u00fanic", "el", "contra", "el", "psv", "eindhoven", "que", "va", "ser", "campi\u00f3", "empatant", "els", "\u00faltims", "cinc", "partits", "de", "la", "competici\u00f3", "i", "contra", "el", "poder\u00f3s", "ac", "milan", "segona", "\u00e8poca", "daurada", "a", "europa", "el", "madrid", "dels", "gal\u00e0ctics", "el", "de", "gener", "de", "abans", "de", "guanyar", "la", "seva", "setena", "lliga", "de", "campions", "l'equip", "blanc", "va", "ser", "escollit", "per", "la", "fifa", "com", "el", "millor", "club", "del", "segle", "xx", "club", "of", "the", "xx", "century", "els", "seus", "exjugadors", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "i", "ferenc", "puskas", "s\u00f3n", "triats", "entre", "els", "millors", "jugadors", "de", "la", "hist\u00f2ria", "el", "despr\u00e9s", "de", "anys", "el", "reial", "madrid", "guanya", "de", "nou", "la", "copa", "d'europa", "contra", "el", "juventus", "de", "tor\u00ed", "amb", "un", "gol", "de", "predrag", "mijatovic", "conquereix", "al", "desembre", "la", "seva", "segona", "copa", "intercontinental", "davant", "del", "vasco", "de", "gama", "a", "t\u00f2quio", "amb", "gols", "de", "roberto", "carlos", "i", "ra\u00fal", "torna", "a", "guanyar", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "l'any", "davant", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "per", "a", "la", "primera", "final", "entre", "equips", "d'un", "mateix", "estat", "florentino", "p\u00e9rez", "guanya", "les", "eleccions", "presidencials", "i", "fitxa", "a", "lu\u00eds", "figo", "del", "fc", "barcelona", "el", "de", "novembre", "l'assemblea", "general", "de", "socis", "compromisaris", "nomena", "president", "d'honor", "a", "alfredo", "di", "stefano", "exjugador", "del", "club", "el", "de", "maig", "del", "guanya", "la", "seva", "novena", "lliga", "de", "campions", "davant", "l'equip", "alemany", "del", "bayer", "leverkusen", "guanyant", "tamb\u00e9", "la", "supercopa", "d'europa", "i", "la", "copa", "intercontinental", "el", "tercera", "\u00e8poca", "daurada", "a", "europa", "la", "\"d\u00e9cima\"", "\"und\u00e9cima\"", "\"duod\u00e9cima\"", "i", "\"decimotercera\"", "despr\u00e9s", "de", "anys", "sense", "guanyar", "la", "uefa", "champions", "league", "un", "de", "maig", "de", "el", "reial", "madrid", "tornava", "a", "proclamarse", "campi\u00f3", "a", "l'antic", "continent", "despr\u00e9s", "d'una", "de", "les", "finals", "m\u00e9s", "intenses", "de", "la", "hist\u00f2ria", "on", "es", "van", "enfrontar", "per", "primera", "vegada", "a", "una", "final", "d'aquesta", "competici\u00f3", "dos", "equips", "de", "la", "mateixa", "ciutat", "atl\u00e8tic", "de", "madrid", "vs", "reial", "madrid", "encara", "que", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "va", "dominar", "el", "resultat", "fins", "gaireb\u00e9", "el", "final", "del", "partit", "un", "gol", "de", "cap", "de", "l'actual", "capit\u00e0", "del", "conjunt", "blanc", "sergio", "ramos", "va", "esfondrar", "l'alegria", "del", "club", "\"colchonero\"", "al", "minut", "al", "temps", "extra", "d'aquesta", "final", "celebrada", "a", "l'estadi", "da", "luz", "de", "lisboa", "el", "reial", "madrid", "va", "aconseguir", "imposarse", "per", "un", "i", "aixecar", "la", "tan", "anhelada", "\"d\u00e9cima\"", "copa", "d'europa", "dos", "anys", "m\u00e9s", "tard", "aquest", "cop", "a", "l'estadi", "de", "san", "siro", "mil\u00e0", "es", "tornaven", "a", "trobar", "els", "dos", "clubs", "a", "la", "final", "d'aquella", "edici\u00f3", "de", "la", "uefa", "champions", "league", "malgrat", "l'intent", "de", "revenja", "de", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "el", "club", "\"merengue\"", "es", "va", "tornar", "a", "imposar", "en", "el", "llan\u00e7ament", "de", "penals", "amb", "el", "gol", "decisiu", "de", "cristiano", "ronaldo", "el", "l'empresa", "torn\u00e0", "milions", "d'euros", "que", "havia", "rebut", "per", "ajudes", "irregulars", "a", "l'ajuntament", "de", "la", "vila", "de", "madrid", "obligat", "per", "una", "resoluci\u00f3", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "sobre", "ajudes", "il\u00b7legals", "de", "tant", "el", "com", "el", "el", "reial", "madrid", "tornaria", "a", "guanyar", "la", "uefa", "champions", "league", "convertintse", "en", "el", "primer", "equip", "que", "la", "guanya", "de", "forma", "consecutiva", "i", "anys", "seguits", "des", "de", "l'edici\u00f3", "moderna", "d'aquesta", "competici\u00f3", "zinedine", "zidane", "va", "ser", "l'entrenador", "que", "va", "fer", "possible", "aquest", "tricampionat", "s\u00edmbols", "equipaci\u00f3", "l'uniforme", "de", "l'equip", "\u00e9s", "de", "samarreta", "pantalons", "i", "mitjons", "blancs", "amb", "les", "tres", "l\u00ednies", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "firma", "esportiva", "adidas", "des", "del", "porta", "publicitat", "de", "la", "marca", "fly", "emirates", "evoluci\u00f3", "de", "l'equipaci\u00f3", "escut", "el", "primer", "escut", "del", "madrid", "football", "club", "va", "tenir", "un", "disseny", "molt", "simple", "consistia", "a", "entrella\u00e7ar", "les", "tres", "inicials", "del", "club", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "\"m\"", "la", "\"f\"", "i", "la", "\"c\"", "que", "anaven", "a", "un", "fons", "blau", "fosc", "sobre", "la", "samarreta", "blanca", "per\u00f2", "a", "la", "vegada", "el", "reglament", "establia", "que", "per", "partits", "amb", "conjunts", "d'altres", "societats", "l'equip", "hauria", "de", "portar", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "de", "madrid", "al", "costat", "esquerre", "del", "pit", "reempla\u00e7ant", "l'escut", "del", "club", "la", "primera", "variant", "data", "de", "les", "lletres", "entrella\u00e7ades", "van", "adoptar", "una", "forma", "m\u00e9s", "estilitzada", "i", "van", "apar\u00e8ixer", "inscrites", "en", "un", "cercle", "el", "seg\u00fcent", "canvi", "en", "la", "configuraci\u00f3", "de", "l'escut", "no", "va", "ser", "fins", "al", "any", "en", "el", "qual", "el", "rei", "alfons", "xiii", "va", "concedir", "al", "club", "el", "t\u00edtol", "de", "real", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "se", "li", "va", "afegir", "la", "corona", "reial", "les", "inicials", "es", "van", "veure", "una", "mica", "m\u00e9s", "estilitzades", "i", "el", "club", "va", "passar", "a", "anomenarse", "real", "madrid", "football", "club", "als", "partits", "oficials", "es", "va", "adoptar", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "junt", "amb", "la", "corona", "borb\u00f2nica", "amb", "la", "instauraci\u00f3", "de", "la", "ii", "rep\u00fablica", "el", "es", "van", "eliminar", "tots", "els", "s\u00edmbols", "de", "la", "reialesa", "de", "manera", "que", "es", "va", "perdre", "la", "corona", "que", "anys", "abans", "havia", "obtingut", "a", "canvi", "se", "li", "va", "afegir", "la", "banda", "en", "diagonal", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "castellaun", "cop", "acabada", "la", "guerra", "civil", "el", "l'escut", "va", "recuperar", "la", "corona", "real", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "va", "mantenir", "la", "franja", "morada", "a", "m\u00e9s", "es", "van", "modificar", "els", "colors", "sent", "aleshores", "el", "daurat", "el", "predominant", "i", "el", "club", "va", "passar", "a", "denominarse", "real", "madrid", "club", "de", "f\u00fatbol", "\u00e9s", "amb", "aquest", "escut", "amb", "el", "qual", "el", "club", "guanyaria", "els", "m\u00e0xims", "\u00e8xits", "del", "futbol", "mundial", "i", "que", "es", "va", "mantenir", "fins", "a", "finals", "dels", "anys", "noranta", "l'\u00faltima", "modificaci\u00f3", "es", "va", "donar", "el", "sota", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "florentino", "p\u00e9rez", "creant", "un", "escut", "m\u00e9s", "adient", "amb", "els", "nous", "temps", "i", "adequantlo", "al", "m\u00e0rqueting", "fent", "les", "l\u00ednies", "m\u00e9s", "gruixudes", "i", "la", "banda", "va", "passar", "a", "ser", "de", "color", "blau", "himne", "l'himne", "del", "reial", "madrid", "cantat", "per", "jos\u00e9", "d'aguilar", "va", "anar", "prenent", "forma", "en", "un", "tren", "que", "feia", "el", "trajecte", "aranjuezmadrid", "hi", "anaven", "marino", "garc\u00eda", "i", "la", "seva", "senyora", "mercedes", "amor", "fari\u00f1a", "antonio", "villena", "s\u00e1nchez", "i", "el", "mestre", "cisneros", "a", "uns", "tovallons", "de", "paper", "del", "restaurant", "la", "rana", "verde", "es", "van", "posar", "les", "primeres", "notes", "del", "que", "seria", "l'himne", "del", "reial", "madrid", "l'enregistrament", "es", "va", "fer", "a", "discos", "columbia", "sota", "els", "arranjaments", "i", "direcci\u00f3", "del", "mestre", "cisneros", "hi", "va", "anar", "el", "president", "don", "santiago", "bernab\u00e9u", "en", "persona", "per", "veure", "l'enregistrament", "on", "van", "intervenir", "a", "part", "de", "jos\u00e9", "d'aguilar", "m\u00fasics", "d'aquella", "\u00e8poca", "que", "eren", "primeres", "figures", "ja", "que", "entre", "ells", "hi", "havia", "catedr\u00e0tics", "de", "conservatori", "i", "integrants", "de", "l'orquestra", "nacional", "d'espanya", "a", "aquest", "enregistrament", "hi", "estava", "enrique", "garc\u00eda", "violinista", "que", "\u00e9s", "el", "pare", "del", "director", "d'orquestra", "enrique", "garc\u00eda", "asensio", "el", "any", "del", "centenari", "del", "reial", "madrid", "es", "va", "crear", "un", "segon", "himne", "compost", "per", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "cano", "i", "cantat", "per", "pl\u00e1cido", "domingo", "aquest", "himne", "no", "va", "substituir", "el", "primer", "sin\u00f3", "que", "tots", "dos", "conviuen", "en", "l'actualitat", "com", "a", "himnes", "del", "reial", "madrid", "l'any", "amb", "motiu", "del", "rodatge", "de", "real", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "jos\u00e9", "merc\u00e9", "va", "versionar", "l'himne", "cl\u00e0ssic", "del", "reial", "madridper", "\u00faltim", "l'any", "coincidint", "amb", "l'obtenci\u00f3", "de", "la", "desena", "uefa", "champions", "league", "\u00e9s", "compost", "per", "pl\u00e1cido", "domingo", "l'himne", "de", "la", "\"d\u00e8cima\"", "titulat", "\"hala", "madrid", "y", "nada", "m\u00e1s\"", "encara", "que", "no", "sigui", "l'himne", "oficial", "aquest", "pr\u00e0cticament", "l'ha", "sobreescrit", "ja", "que", "\u00e9s", "el", "que", "l'afici\u00f3", "acostuma", "a", "entonar", "i", "el", "que", "el", "club", "posa", "abans", "de", "l'inici", "de", "cada", "partit", "com", "a", "local", "merengues", "el", "apareix", "per", "primer", "cop", "el", "sobrenom", "de", "\"merengues\"", "a", "la", "premsa", "madrilenya", "instal\u00b7lacions", "estadi", "l'estadi", "del", "reial", "madrid", "\u00e9s", "el", "santiago", "bernab\u00e9u", "que", "\u00e9s", "propietat", "del", "mateix", "club", "obra", "dels", "arquitectes", "llu\u00eds", "alemany", "soler", "i", "manuel", "mu\u00f1oz", "monasterio", "va", "ser", "inaugurat", "el", "de", "desembre", "del", "i", "posseeix", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "tots", "asseguts", "i", "el", "terreny", "de", "joc", "t\u00e9", "unes", "dimensions", "de", "x", "metres", "l'estadi", "santiago", "bernab\u00e9u", "es", "troba", "al", "passeig", "de", "la", "castellana", "al", "districte", "de", "chamart\u00edn", "de", "la", "rosa", "ocupa", "l'illa", "de", "cases", "delimitada", "pel", "passeig", "de", "la", "castellana", "i", "els", "carrers", "de", "concha", "espina", "padre", "dami\u00e1n", "i", "rafael", "salgado", "i", "posseeix", "un", "acc\u00e9s", "del", "metro", "de", "madrid", "propi", "l'estaci\u00f3", "santiago", "bernab\u00e9u", "a", "la", "l\u00ednia", "l'", "de", "febrer", "de", "s'estrenen", "els", "videomarcadors", "de", "l'estadi", "sent", "el", "primer", "club", "del", "m\u00f3n", "en", "incorporarlos", "ciutat", "esportiva", "el", "de", "maig", "del", "s'iniciaren", "les", "obres", "de", "la", "ciudad", "real", "madrid", "als", "afores", "de", "madrid", "al", "parque", "de", "valdebebas", "hect\u00e0rees", "de", "terrenys", "de", "futbol", "i", "instal\u00b7lacions", "esportives", "per", "als", "equips", "de", "b\u00e0squet", "i", "futbol", "i", "les", "seves", "categories", "inferiors", "actualment", "ja", "estan", "acabats", "els", "camps", "d'entrenament", "del", "primer", "equip", "de", "futbol", "i", "els", "terrenys", "de", "joc", "de", "les", "categories", "inferiors", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "enllestit", "el", "miniestadi", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "camps", "anteriors", "els", "antics", "camps", "del", "reial", "madrid", "s\u00f3n", "camp", "de", "l'estrada", "hip\u00f3dromo", "campo", "de", "la", "avenida", "de", "la", "plaza", "de", "toros", "estadio", "de", "o'donnell", "vel\u00f3dromo", "de", "la", "ciudad", "lineal", "i", "el", "vell", "estadi", "de", "chamart\u00edn", "el", "de", "maig", "del", "s'inaugura", "l'estadi", "de", "chamart\u00edn", "jugadors", "categoria", "principal", "futbolistes", "del", "reial", "madrid", "cf", "plantilla", "a", "setembre", "equip", "filial", "cedits", "a", "altres", "equips", "equip", "t\u00e8cnic", "darrera", "actualitzaci\u00f3", "febrer", "font", "reial", "madrid", "jugadors", "destacats", "entrenadors", "destacats", "estructura", "organitzativa", "president", "florentino", "p\u00e9rez", "rodr\u00edguez", "president", "d'honor", "francisco", "gento", "vicepresidents", "fernando", "fern\u00e1ndez", "tapias", "eduardo", "fern\u00e1ndez", "de", "blas", "pedro", "l\u00f3pez", "jim\u00e9nez", "secretari", "enrique", "s\u00e1nchez", "gonz\u00e1lez", "vocals", "\u00e1ngel", "luis", "heras", "aguado", "santiago", "aguado", "garc\u00eda", "luis", "g\u00f3mezmontejano", "y", "arroyo", "jer\u00f3nimo", "farr\u00e9", "muncharaz", "enrique", "p\u00e9rez", "rodr\u00edguez", "manuel", "cerezo", "vel\u00e1zquez", "jos\u00e9", "s\u00e1nchez", "bernal", "luis", "blasco", "bosqued", "gumersindo", "santamar\u00eda", "gil", "ra\u00fal", "ronda", "ortiz", "jos\u00e9", "manuel", "otero", "lastres", "nicol\u00e1s", "mart\u00ednsanz", "garc\u00eda", "director", "general", "jos\u00e9", "\u00e1ngel", "s\u00e1nchez", "direcci\u00f3", "del", "gabinet", "de", "presid\u00e8ncia", "manuel", "redondo", "director", "de", "l'\u00e0rea", "social", "jos\u00e9", "luis", "s\u00e1nchez", "director", "de", "relacions", "institucionals", "emilio", "butrague\u00f1o", "director", "de", "l'assessoria", "jur\u00eddica", "javier", "l\u00f3pez", "farr\u00e9", "director", "de", "futbol", "miguel", "pardeza", "director", "de", "la", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "juan", "carlos", "s\u00e1nchezl\u00e1zaro", "director", "econ\u00f2mic", "julio", "esquerdeiro", "director", "de", "futbol", "del", "primer", "equip", "santiago", "solari", "llista", "de", "presidents", "del", "club", "palmar\u00e8s", "t\u00edtols", "destacats", "t\u00edtols", "nacionals", "lligues", "i", "copes", "del", "rei", "supercopes", "d'espanya", "i", "copa", "de", "la", "lliga", "copa", "eva", "duarte", "t\u00edtols", "internacionals", "copes", "d'europa", "despr\u00e9s", "de", "guanyarla", "vegades", "seguides", "t\u00e9", "la", "copa", "d'europa", "en", "propietat", "i", "el", "dret", "a", "portar", "a", "la", "m\u00e0niga", "esquerra", "de", "la", "seva", "equipaci\u00f3", "un", "cercle", "blau", "uefa", "badge", "of", "honour", "on", "es", "mostra", "la", "copa", "i", "damunt", "d'aquesta", "el", "nombre", "de", "cops", "que", "s'ha", "guanyada", "copes", "de", "la", "uefa", "supercopes", "d'europa", "copes", "intercontinentals", "campionats", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "copa", "iberoamericana", "copes", "llatines", "petita", "copa", "del", "m\u00f3n", "altres", "t\u00edtols", "campionats", "regionals", "campionat", "de", "madrid", "com", "a", "moderno", "fc", "i", "campionat", "regional", "de", "madrid", "i", "campionat", "regional", "mancomunat", "i", "golejades", "golejades", "m\u00e9s", "grans", "en", "partit", "oficialmajor", "vict\u00f2ria", "com", "a", "local", "a", "la", "lliga", "major", "vict\u00f2ria", "com", "a", "visitant", "a", "la", "lliga", "major", "vict\u00f2ria", "com", "a", "local", "a", "la", "copa", "d'europa", "major", "vict\u00f2ria", "com", "a", "visitant", "a", "la", "copa", "d'europa", "major", "derrota", "com", "a", "local", "a", "la", "lliga", "major", "derrota", "com", "a", "visitant", "a", "la", "lliga", "major", "derrota", "com", "a", "local", "a", "la", "copa", "d'europa", "major", "derrota", "com", "a", "visitant", "a", "la", "copa", "d'europa", "distincions", "individuals", "altres", "guardons", "gran", "creu", "de", "l'orde", "imperial", "del", "jou", "i", "les", "fletxes", "\"por", "su", "primer", "gran", "\u00e9xito", "allende", "de", "nuestras", "fronteras\"", "en", "assolir", "la", "copa", "llatina", "classificaci\u00f3", "a", "la", "lliga", "per", "temporades", "copa", "intercontinentalcampionat", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "champions", "league", "supercopa", "d'europa", "lliga", "europa", "de", "la", "uefa", "petita", "copa", "del", "m\u00f3n", "lliga", "espanyola", "copa", "del", "rei", "supercopa", "d'espanya", "copa", "de", "la", "lliga", "traject\u00f2ria", "a", "les", "competicions", "internacionals", "per", "temporades", "\u00b9", "fase", "de", "grups", "equip", "eliminat", "millor", "posicionat", "en", "cas", "de", "classificaci\u00f3", "equip", "classificat", "peor", "posicionat", "en", "cas", "d'eliminaci\u00f3", "altres", "dades", "d'inter\u00e8s", "els", "m\u00e0xims", "golejadors", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "partits", "oficials", "nota", "en", "negreta", "jugador", "en", "actiu", "entre", "par\u00e8ntesis", "les", "temporades", "al", "club", "no", "es", "tenen", "en", "compte", "partits", "amistosos", "nota", "inclosos", "partits", "en", "la", "copa", "d'europa", "e", "recopa", "d'europa", "e", "copa", "uefa", "e", "supercopa", "d'europa", "e", "nota", "inclosos", "partits", "en", "la", "copa", "eva", "duarte", "supercopa", "d'espanya", "i", "la", "copa", "de", "la", "lliga", "copa", "llatina", "copa", "intercontinental", "i", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "fifa", "seccions", "del", "club", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "la", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "del", "reial", "madrid", "club", "de", "futbol", "va", "ser", "constitu\u00efda", "el", "\u00e9s", "el", "club", "europeu", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "i", "l'\u00fanic", "junt", "amb", "el", "joventut", "de", "badalona", "i", "el", "club", "baloncesto", "estudiantes", "que", "sempre", "ha", "estat", "a", "la", "lliga", "espanyola", "de", "primera", "divisi\u00f3", "secci\u00f3", "de", "voleibol", "desapareguda", "campionats", "de", "lliga", "masculina", "copes", "d'espanya", "copa", "de", "la", "reina", "secci\u00f3", "de", "tennis", "desapareguda", "torneig", "de", "wimbledon", "manuel", "santana", "secci\u00f3", "d'handbol", "desapareguda", "campionat", "d'espanya", "d'handbol", "a", "onze", "lliga", "espanyola", "d'handbol", "masculina", "equips", "filials", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "el", "cl\u00e0ssic", "enlla\u00e7os", "externs", "reial", "madrid", "club", "de", "futbol", "lloc", "web", "oficial", "castell\u00e0"]