["el", "renaixement", "o", "renaiximent", "\u00e9s", "una", "\u00e8poca", "art\u00edstica", "i", "per", "extensi\u00f3", "cultural", "que", "marca", "el", "pas", "de", "l'edat", "mitjana", "a", "l'edat", "moderna", "abastant", "els", "segles", "xv", "i", "xvi", "caracteritzats", "per", "un", "esfor\u00e7", "per", "reviure", "i", "superar", "idees", "i", "assoliments", "de", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "el", "renaixement", "va", "tenir", "lloc", "despr\u00e9s", "de", "la", "crisi", "de", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "i", "va", "estar", "associat", "a", "un", "gran", "canvi", "social", "que", "es", "reflecteix", "els", "ideals", "del", "moviment", "humanista", "que", "va", "desenvoluparse", "a", "europa", "el", "segle", "xvi", "tot", "i", "que", "el", "terme", "procedeix", "de", "l'obra", "de", "giorgio", "vasari", "vides", "de", "pintors", "escultors", "i", "arquitectes", "famosos", "publicada", "el", "no", "fou", "fins", "al", "segle", "xix", "que", "aquest", "concepte", "no", "va", "rebre", "una", "\u00e0mplia", "interpretaci\u00f3", "historicoart\u00edstica", "el", "mot", "renaixement", "es", "va", "utilitzar", "perqu\u00e8", "aquest", "corrent", "reprenia", "els", "elements", "de", "la", "cultura", "cl\u00e0ssica", "el", "terme", "simbolitza", "la", "reactivaci\u00f3", "del", "coneixement", "i", "el", "progr\u00e9s", "despr\u00e9s", "de", "segles", "de", "predomini", "d'un", "tipus", "de", "mentalitat", "dogm\u00e0tica", "establerta", "en", "l'europa", "de", "l'edat", "mitjana", "aquesta", "nova", "etapa", "va", "plantejar", "una", "nova", "forma", "de", "veure", "el", "m\u00f3n", "i", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "l'inter\u00e8s", "per", "les", "arts", "la", "pol\u00edtica", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "revisant", "el", "teocentrisme", "medieval", "i", "substituintlo", "per", "un", "cert", "antropocentrisme", "des", "de", "vasari", "s'acostuma", "a", "prendre", "com", "a", "moment", "fundacional", "del", "renaixement", "en", "l'art", "la", "pol\u00e8mica", "construcci\u00f3", "de", "la", "c\u00fapula", "de", "santa", "maria", "del", "fiore", "per", "part", "de", "l'arquitecte", "filippo", "brunelleschi", "brunelleschi", "va", "desenvolupar", "la", "t\u00e8cnica", "de", "la", "perspectiva", "un", "altre", "element", "d'objectivaci\u00f3", "de", "la", "realitat", "normalment", "associat", "al", "renaixement", "en", "literatura", "s'acostuma", "a", "prendre", "la", "publicaci\u00f3", "del", "decamer\u00f3", "de", "giovanni", "boccaccio", "com", "a", "punt", "d'inflexi\u00f3", "entre", "els", "modes", "g\u00f2tics", "o", "medievals", "i", "la", "nova", "manera", "narrativa", "tot", "i", "que", "la", "commedia", "de", "dante", "alighieri", "ja", "era", "cantada", "p\u00fablicament", "en", "dialecte", "tosc\u00e0", "abans", "a", "partir", "del", "la", "commedia", "va", "ser", "reanomenada", "precisament", "per", "boccaccio", "la", "divina", "com\u00e8dia", "posteriorment", "vasari", "havia", "formulat", "una", "idea", "determinant", "el", "nou", "naixement", "de", "l'art", "antic", "grec", "i", "rom\u00e0", "que", "pressuposava", "una", "marcada", "consci\u00e8ncia", "hist\u00f2rica", "individual", "fenomen", "completament", "nou", "en", "l'actitud", "espiritual", "de", "l'artista", "de", "fet", "el", "renaixement", "trenca", "conscientment", "amb", "el", "que", "qualifica", "amb", "ple", "menyspreu", "d'estil", "de", "b\u00e0rbars", "o", "m\u00e9s", "tard", "de", "gots", "que", "al", "seu", "torn", "havia", "estat", "la", "desviaci\u00f3", "del", "rom\u00e0nic", "justament", "per", "a", "desmarcarse", "del", "papa", "i", "la", "tradici\u00f3", "cl\u00e0ssica", "italiana", "per", "tornar", "a", "aquestes", "idees", "i", "estil", "pel", "mateix", "motiu", "el", "renaixement", "s'oposa", "a", "l'art", "contemporani", "del", "nord", "d'europa", "que", "segueix", "evolucionant", "des", "de", "l'art", "g\u00f2tic", "des", "d'una", "perspectiva", "de", "l'evoluci\u00f3", "art\u00edstica", "general", "d'europa", "el", "renaixement", "significa", "una", "ruptura", "amb", "la", "unitat", "estil\u00edstica", "que", "fins", "a", "aquell", "moment", "havia", "estat", "supranacional", "s'acostuma", "a", "entendre", "el", "g\u00f2tic", "com", "el", "primer", "estil", "paneuropeu", "el", "renaixement", "no", "va", "ser", "un", "fenomen", "unitari", "des", "dels", "punts", "de", "vista", "cronol\u00f2gic", "i", "geogr\u00e0fic", "el", "seu", "\u00e0mbit", "es", "va", "limitar", "a", "la", "cultura", "europea", "i", "als", "territoris", "americans", "recentment", "descoberts", "als", "quals", "les", "novetats", "renaixentistes", "van", "arribar", "tardanament", "el", "seu", "desenvolupament", "va", "coincidir", "amb", "l'inici", "de", "l'edat", "moderna", "marcada", "per", "la", "consolidaci\u00f3", "dels", "estats", "europeus", "els", "viatges", "transoce\u00e0nics", "que", "van", "posar", "en", "contacte", "a", "europa", "i", "am\u00e8rica", "la", "descomposici\u00f3", "del", "feudalisme", "l'ascens", "de", "la", "burgesia", "i", "l'afirmaci\u00f3", "del", "capitalisme", "no", "obstant", "aix\u00f2", "molts", "d'aquests", "fen\u00f2mens", "superen", "per", "la", "seva", "magnitud", "i", "major", "extensi\u00f3", "en", "el", "temps", "l'\u00e0mbit", "renaixentista", "entorn", "hist\u00f2ric", "des", "del", "segle", "xiii", "es", "produeix", "a", "europa", "un", "seguit", "de", "transformacions", "que", "anuncien", "la", "fi", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "l'aparici\u00f3", "d'una", "nova", "era", "aquestes", "transformacions", "prenen", "un", "ritme", "accelerat", "al", "llarg", "del", "segle", "xv", "el", "pas", "de", "l'edat", "mitjana", "a", "la", "modernitat", "s'anuncia", "pel", "ressorgiment", "del", "comer\u00e7", "i", "de", "la", "vida", "urbana", "especialment", "a", "flandes", "i", "a", "it\u00e0lia", "on", "la", "ciutat", "es", "converteix", "en", "centre", "econ\u00f2mic", "i", "pol\u00edtic", "aix\u00ed", "com", "cultural", "i", "art\u00edstic", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "burgesia", "com", "a", "classe", "social", "ascendent", "i", "l'aparici\u00f3", "de", "poders", "mon\u00e0rquics", "forts", "els", "albizzi", "van", "transformat", "la", "rep\u00fablica", "de", "flor\u00e8ncia", "d'una", "comuna", "a", "un", "estat", "territorial", "com", "havien", "fet", "ven\u00e8cia", "o", "mil\u00e0", "expandintse", "per", "la", "toscana", "i", "absorbint", "volterra", "en", "arezzo", "el", "pisa", "i", "liorna", "en", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "ru\u00efnosa", "situaci\u00f3", "de", "flor\u00e8ncia", "amb", "el", "frac\u00e0s", "de", "la", "guerra", "amb", "la", "rep\u00fablica", "de", "lucca", "al", "setembre", "de", "es", "consum\u00e0", "la", "derrota", "de", "l'oligarquia", "g\u00fcelfa", "de", "rinaldo", "albizzi", "i", "s'hi", "establ\u00ed", "la", "facci\u00f3", "democr\u00e0tica", "de", "cosme", "de", "medici", "al", "que", "va", "succeir", "el", "seu", "fill", "pere", "i", "despr\u00e9s", "el", "seu", "net", "lloren\u00e7", "el", "d'abril", "de", "el", "tractat", "de", "lodi", "va", "posar", "fi", "a", "les", "guerres", "de", "llombardia", "i", "va", "garantir", "anys", "de", "pau", "estable", "a", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "afavorint", "l'eclosi\u00f3", "art\u00edstica", "i", "liter\u00e0ria", "del", "renaixementels", "grans", "descobriments", "geogr\u00e0fics", "afavoreixen", "una", "visi\u00f3", "unit\u00e0ria", "del", "m\u00f3n", "i", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "filosofia", "cl\u00e0ssica", "\u00e9s", "rescatada", "a", "trav\u00e9s", "dels", "fil\u00f2sofs", "andalusos", "es", "tendeix", "a", "una", "separaci\u00f3", "clara", "entre", "religi\u00f3", "i", "filosofia", "entre", "ra\u00f3", "i", "fe", "en", "la", "que", "es", "contraposa", "l'humanisme", "enfront", "teocentrisme", "i", "erudits", "i", "humanistes", "com", "erasme", "de", "rotterdam", "dante", "alighieri", "i", "francesco", "petrarca", "van", "criticar", "les", "creences", "supersticioses", "i", "tamb\u00e9", "les", "van", "q\u00fcestionar", "desenvolupant", "l'humanisme", "com", "a", "corrent", "vital", "que", "veu", "l'home", "com", "a", "centre", "i", "mesura", "fonamental", "de", "totes", "les", "coses", "a", "una", "llibertat", "de", "pensament", "major", "allunyada", "del", "dogmatisme", "medieval", "correspon", "un", "impuls", "considerable", "dels", "coneixements", "cient\u00edfics", "el", "desenvolupament", "de", "les", "universitats", "i", "sobretot", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "impremta", "afavoreixen", "la", "difusi\u00f3", "de", "les", "noves", "idees", "i", "la", "cultura", "passa", "dels", "monestirs", "als", "carrers", "de", "les", "ciutats", "t\u00f2pics", "del", "renaixement", "els", "t\u00f2pics", "del", "renaixement", "s\u00f3n", "un", "conjunt", "de", "temes", "i", "figures", "que", "apareixen", "sovint", "a", "les", "arts", "del", "renaixement", "especialment", "la", "literatura", "constitueixen", "una", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "que", "unifica", "les", "obres", "del", "per\u00edode", "els", "t\u00f2pics", "literaris", "m\u00e9s", "coneguts", "durant", "el", "renaixement", "s\u00f3n", "el", "carpe", "diem", "i", "el", "beatus", "ille", "que", "provenen", "de", "la", "tradici\u00f3", "cl\u00e0ssica", "un", "t\u00f2pic", "\u00e9s", "un", "motiu", "literari", "que", "el", "temps", "i", "la", "tradici\u00f3", "han", "fossilitzat", "cada", "\u00e8poca", "genera", "els", "seus", "motius", "i", "els", "autors", "i", "les", "autores", "els", "usen", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "com", "a", "elements", "tem\u00e0tics", "estables", "i", "recurrents", "reinterpretantlos", "en", "les", "seves", "obres", "i", "entesos", "com", "a", "signes", "de", "cultura", "com", "a", "reconeixement", "d'una", "tradici\u00f3", "concreta", "compleixen", "un", "paper", "semblant", "al", "de", "les", "al\u00b7lusions", "mitol\u00f2giques", "en", "un", "text", "en", "la", "po\u00e8tica", "cl\u00e0ssica", "el", "t\u00f2pic", "\u00e9s", "reconegut", "com", "a", "lloc", "com\u00fa", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "element", "mnemot\u00e8cnic", "l'espai", "on", "s'organitzen", "els", "arguments", "l'escriptor", "hi", "pot", "rec\u00f3rrer", "per", "ampliar", "i", "embellir", "el", "seu", "text", "o", "la", "seva", "pe\u00e7a", "orat\u00f2ria", "el", "conjunt", "de", "tots", "aquests", "motius", "s'anomena", "t\u00f2pica", "roland", "barthes", "va", "reunir", "tots", "aquests", "codis", "convinguts", "enumerantlos", "falsa", "mod\u00e8stia", "el", "noi", "savi", "o", "puer", "senilis", "el", "locus", "amoenus", "i", "els", "adunata", "exemples", "de", "contraris", "com", "el", "m\u00f3n", "a", "l'inrev\u00e9s", "el", "renaixement", "influ\u00eft", "per", "la", "visi\u00f3", "epic\u00faria", "de", "l'exist\u00e8ncia", "pren", "com", "a", "motius", "renovats", "alguns", "elements", "de", "la", "tradici\u00f3", "grecollatina", "en", "la", "poesia", "renaixentista", "els", "temes", "de", "l'amor", "i", "la", "naturalesa", "s\u00f3n", "de", "filiaci\u00f3", "cl\u00e0ssica", "hi", "ha", "un", "retorn", "a", "la", "valoraci\u00f3", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "a", "la", "idea", "del", "gaudi", "i", "a", "l'apreciaci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "que", "prov\u00e9", "dels", "sentits", "en", "el", "desenvolupament", "tem\u00e0tic", "d'aquestes", "idees", "hi", "concorren", "alguns", "t\u00f2pics", "carpe", "diem", "el", "motiu", "del", "carpe", "diem", "procedeix", "de", "l'oda", "xi", "del", "llibre", "i", "d'horaci", "i", "s'associa", "en", "el", "renaixement", "a", "la", "brevetat", "de", "la", "vida", "de", "la", "rosa", "es", "considera", "un", "motiu", "literari", "de", "llarga", "durada", "ja", "que", "el", "podem", "trobar", "en", "poetes", "de", "totes", "les", "\u00e8poques", "des", "dels", "cl\u00e0ssics", "fins", "a", "garcilaso", "de", "la", "vega", "pierre", "de", "ronsard", "o", "francisco", "brines", "s'incrementa", "especialment", "en", "el", "barroc", "quan", "el", "sentit", "del", "pas", "del", "temps", "es", "viu", "amb", "m\u00e9s", "intensitat", "el", "terme", "vol", "dir", "estrictament", "aprofita", "la", "vida", "i", "\u00e9s", "una", "invitaci\u00f3", "al", "gaudi", "i", "a", "l'amor", "amena\u00e7ats", "sempre", "per", "la", "fugacitat", "de", "l'exist\u00e8ncia", "i", "la", "r\u00e0pida", "degradaci\u00f3", "de", "la", "bellesa", "a", "la", "idea", "creada", "per", "horaci", "el", "segle", "xvi", "hi", "suma", "un", "motiu", "paral\u00b7lel", "provinent", "de", "la", "poesia", "del", "llat\u00ed", "ausoni", "l'anomenat", "collige", "virgo", "rosas", "que", "es", "tradueix", "en", "el", "suggeriment", "d'aprofitar", "la", "joventut", "abans", "la", "vellesa", "no", "s'imposi", "sobre", "el", "cos", "de", "les", "noies", "beatus", "ille", "la", "tradici\u00f3", "de", "l'evocaci\u00f3", "de", "la", "naturalesa", "cal", "anar", "a", "cercarla", "en", "el", "poeta", "te\u00f2crit", "i", "en", "virgili", "i", "horaci", "l'edat", "mitjana", "la", "refor\u00e7a", "en", "poetes", "com", "el", "dant", "o", "petrarca", "i", "el", "renaixement", "la", "repr\u00e8n", "la", "naturalesa", "hi", "t\u00e9", "una", "imatge", "idealitzada", "buc\u00f2lica", "i", "serveix", "sovint", "de", "marc", "a", "les", "converses", "d'uns", "pastors", "ideals", "que", "parlen", "d'amor", "en", "la", "poesia", "asc\u00e8tica", "i", "m\u00edstica", "per", "contra", "la", "visi\u00f3", "de", "la", "naturalesa", "va", "lligada", "al", "desig", "de", "perfecci\u00f3", "espiritual", "el", "beatus", "ille", "s'ent\u00e9n", "com", "el", "motiu", "de", "feli\u00e7", "de", "qui", "ha", "fugit", "del", "brogit", "del", "m\u00f3n", "urb\u00e0", "i", "troba", "la", "pau", "i", "l'oci", "en", "el", "camp", "horaci", "l'incorpora", "en", "les", "seves", "odes", "i", "fray", "luis", "de", "le\u00f3n", "el", "fa", "transcendent", "en", "el", "seu", "cant", "de", "vida", "retirada", "el", "pensament", "humanista", "el", "pensament", "humanista", "\u00e9s", "una", "concepci\u00f3", "filos\u00f2fica", "del", "m\u00f3n", "que", "situa", "l'home", "al", "centre", "de", "la", "seva", "reflexi\u00f3", "per", "tant", "exalta", "la", "figura", "humana", "la", "individualitat", "i", "la", "llibertat", "de", "l'home", "per", "interpretar", "el", "m\u00f3n", "la", "filosofia", "cl\u00e0ssica", "i", "especialment", "plat\u00f3", "\u00e9s", "l'instrument", "per", "a", "aquesta", "reflexi\u00f3", "l'humanisme", "\u00e9s", "un", "estil", "de", "vida", "on", "l'humanista", "\u00e9s", "l'home", "culte", "coneixedor", "del", "llat\u00ed", "i", "del", "grec", "de", "la", "filosofia", "de", "plat\u00f3", "i", "arist\u00f2til", "preocupat", "per", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "poesia", "i", "l'art", "sovint", "ell", "mateix", "\u00e9s", "poeta", "cient\u00edfic", "i", "artista", "fou", "un", "moviment", "intel\u00b7lectual", "capa\u00e7", "de", "transformar", "les", "estructures", "mentals", "medievals", "tot", "adaptantles", "a", "un", "tipus", "de", "societat", "m\u00e9s", "oberta", "i", "din\u00e0mica", "al", "marge", "de", "les", "veritats", "absolutes", "de", "la", "cultura", "medieval", "els", "\u00e9ssers", "humans", "van", "poder", "reivindicar", "la", "possibilitat", "de", "realitzarse", "ells", "mateixos", "com", "a", "individus", "ja", "que", "havien", "demostrat", "la", "seva", "capacitat", "per", "triomfar", "en", "les", "activitats", "comercials", "i", "artesanals", "els", "humanistes", "van", "cercar", "en", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "en", "textos", "i", "en", "les", "restes", "arqueol\u00f2giques", "que", "van", "descobrir", "el", "sentit", "profund", "del", "fet", "hum\u00e0", "i", "el", "gust", "per", "la", "contemplaci\u00f3", "de", "la", "natura", "pel", "pensament", "humanista", "l'home", "\u00e9s", "el", "centre", "de", "l'univers", "i", "la", "m\u00e0xima", "realitzaci\u00f3", "de", "la", "natura", "antropocentrisme", "i", "pot", "observar", "la", "realitat", "que", "l'envolta", "amb", "sentit", "cr\u00edtic", "sense", "la", "rigidesa", "de", "la", "mentalitat", "escol\u00e0stica", "en", "qualsevol", "cas", "l'humanisme", "era", "la\u00efcista", "per\u00f2", "no", "anticristi\u00e0", "perqu\u00e8", "defensava", "una", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "personal", "i", "directa", "en", "qu\u00e8", "l'home", "adquir\u00eds", "una", "autonomia", "espiritual", "i", "fos", "m\u00e9s", "lliure", "de", "les", "institucions", "religioses", "l'expansi\u00f3", "de", "l'humanisme", "va", "comptar", "amb", "la", "impremta", "el", "ja", "existeix", "a", "mag\u00fancia", "i", "estrasburg", "tot", "i", "que", "apareix", "lligada", "a", "gutenberg", "que", "van", "facilitar", "la", "difusi\u00f3", "dels", "escrits", "humanistes", "a", "les", "corts", "renaixentistes", "desitjoses", "d'obrirse", "a", "un", "m\u00f3n", "nou", "els", "humanistes", "s\u00f3n", "reclamats", "i", "a", "les", "seves", "mans", "hi", "ha", "el", "progr\u00e9s", "de", "la", "cultura", "i", "del", "pensament", "per", "primera", "vegada", "l'obra", "d'art", "\u00e9s", "analitzada", "racionalment", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "l'espectador", "aix\u00ed", "neix", "la", "cr\u00edtica", "d'art", "alguns", "dels", "grans", "humanistes", "italians", "van", "ser", "marsilio", "ficino", "pico", "della", "mirandola", "fora", "d'it\u00e0lia", "el", "valenci\u00e0", "joan", "llu\u00eds", "vives", "va", "ser", "pioner", "en", "l'estudi", "de", "la", "psicologia", "i", "la", "teoria", "de", "l'educaci\u00f3", "a", "anglaterra", "thomas", "more", "va", "escriure", "utopia", "on", "descriu", "un", "estat", "ideal", "basat", "en", "una", "organitzaci\u00f3", "comunit\u00e0ria", "sense", "propietat", "privada", "erasme", "de", "rotterdam", "va", "ser", "el", "m\u00e9s", "representatiu", "dels", "humanistes", "europeus", "i", "en", "el", "seu", "elogi", "de", "la", "follia", "va", "atacar", "durament", "les", "institucions", "eclesi\u00e0stiques", "amb", "l'humanisme", "el", "llenguatge", "art\u00edstic", "es", "fa", "a", "la", "mida", "de", "l'home", "si", "l'edifici", "g\u00f2tic", "domina", "i", "transcendeix", "l'home", "en", "cercar", "una", "mesura", "divina", "i", "c\u00f2smica", "en", "el", "renaixement", "l'home", "domina", "l'edifici", "ja", "que", "tot", "el", "sistema", "de", "proporcions", "pren", "com", "a", "base", "la", "mesura", "de", "l'home", "apareixen", "nous", "temes", "a", "les", "arts", "pl\u00e0stiques", "mitologia", "retrat", "paisatge", "que", "responen", "a", "les", "preocupacions", "dels", "humanistes", "l'obra", "d'art", "\u00e9s", "analitzada", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "l'espectador", "les", "troballes", "t\u00e8cniques", "es", "justifiquen", "de", "manera", "te\u00f2rica", "els", "sistemes", "de", "proporcions", "es", "calculen", "matem\u00e0ticament", "alhora", "la", "clientela", "de", "l'art", "es", "diversifica", "pr\u00ednceps", "cardenals", "nobles", "gremis", "ajuntaments", "etc", "la", "consideraci\u00f3", "social", "de", "l'artista", "evoluciona", "ja", "no", "\u00e9s", "considerat", "un", "artes\u00e0", "dins", "la", "r\u00edgida", "estructura", "gremial", "sin\u00f3", "un", "treballador", "intel\u00b7lectual", "lliure", "i", "l'artista", "pren", "consci\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "individualitat", "comen\u00e7a", "a", "signar", "les", "seves", "obres", "a", "cercar", "un", "estil", "personal", "i", "a", "ferse", "autoretrats", "la", "ci\u00e8ncia", "moderna", "l'observaci\u00f3", "l'experi\u00e8ncia", "i", "el", "sentit", "cr\u00edtic", "dels", "humanistes", "van", "preparar", "el", "cam\u00ed", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "moderna", "els", "avan\u00e7os", "m\u00e9s", "importats", "de", "la", "qual", "es", "van", "realitzar", "en", "el", "camp", "de", "la", "geografia", "l'anatomia", "la", "navegaci\u00f3", "la", "impremta", "la", "rellotgeria", "i", "els", "m\u00e8todes", "financers", "en", "medicina", "va", "destacar", "andreas", "vesal", "que", "va", "realitzar", "una", "detallada", "descripci\u00f3", "del", "cos", "hum\u00e0", "i", "per", "primer", "cop", "va", "unir", "la", "teoritzaci\u00f3", "i", "els", "ensenyaments", "m\u00e8dics", "amb", "la", "pr\u00e0ctica", "l'aragon\u00e8s", "miquel", "servet", "va", "demostrar", "cap", "al", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "el", "es", "va", "publicar", "de", "revolutionibus", "orbium", "coelestium", "obra", "de", "nicolau", "cop\u00e8rnic", "defensa", "que", "la", "terra", "com", "tota", "la", "resta", "de", "planetes", "descriu", "\"una", "revoluci\u00f3", "anual", "al", "voltant", "del", "sol", "on", "es", "troba", "el", "centre", "del", "m\u00f3n\"", "durant", "el", "renaixement", "les", "facultats", "de", "medicina", "italianes", "van", "destacar", "pels", "seus", "estudis", "anat\u00f2mics", "el", "cos", "hum\u00e0", "va", "ser", "objecte", "de", "disseccions", "i", "exploracions", "que", "malgrat", "no", "donar", "uns", "resultats", "concrets", "en", "la", "lluita", "contra", "les", "malalties", "van", "posar", "les", "bases", "de", "l'anatomia", "la", "fisiologia", "i", "la", "patologia", "modernes", "tot", "comen\u00e7ant", "a", "trencar", "l'autoritat", "cl\u00e0ssica", "i", "la", "tradici\u00f3", "m\u00e0gica", "de", "la", "medicina", "en", "general", "els", "humanistes", "van", "conrear", "tot", "tipus", "d'obres", "descriptives", "que", "abra\u00e7aven", "els", "diversos", "camps", "de", "l'experi\u00e8ncia", "humana", "per\u00f2", "la", "ci\u00e8ncia", "dels", "segles", "xv", "i", "xvi", "no", "va", "crear", "cap", "gran", "innovaci\u00f3", "excepte", "en", "el", "sistema", "copernic\u00e0", "tanmateix", "la", "descripci\u00f3", "de", "la", "realitat", "immediata", "va", "obrir", "les", "portes", "a", "la", "revoluci\u00f3", "cient\u00edfica", "del", "segle", "xvii", "l'art", "renaixentista", "itali\u00e0", "giorgio", "vasari", "arquitecte", "i", "historiador", "de", "l'art", "utilitz\u00e0", "el", "terme", "itali\u00e0", "rinascita", "per", "referirse", "a", "l'art", "itali\u00e0", "del", "segle", "xv", "i", "remarcar", "la", "idea", "que", "aquest", "art", "suposava", "un", "nou", "naixement", "del", "\"bon", "art", "antic\"", "i", "un", "trencament", "amb", "la", "tradici\u00f3", "art\u00edstica", "medieval", "el", "renaixement", "seria", "doncs", "l'art", "sorgit", "a", "it\u00e0lia", "el", "segle", "xv", "i", "est\u00e8s", "per", "tota", "europa", "el", "segle", "xvi", "i", "fonamentat", "en", "un", "retorn", "als", "criteris", "est\u00e8tics", "de", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "grega", "i", "romana", "en", "l'exaltaci\u00f3", "de", "la", "naturalesa", "com", "a", "model", "i", "en", "el", "nou", "sentit", "de", "l'home", "aportat", "per", "la", "filosofia", "humanista", "els", "sup\u00f2sits", "hist\u00f2rics", "que", "permeteren", "de", "desenvolupar", "el", "nou", "estil", "es", "remunten", "al", "segle", "xiv", "quan", "amb", "l'humanisme", "progressa", "un", "ideal", "individualista", "de", "la", "cultura", "i", "un", "profund", "inter\u00e8s", "per", "la", "literatura", "cl\u00e0ssica", "que", "acabar\u00e0", "dirigint", "for\u00e7osament", "l'atenci\u00f3", "sobre", "les", "restes", "monumentals", "cl\u00e0ssiques", "diferents", "etapes", "hist\u00f2riques", "marquen", "el", "desenvolupament", "del", "renaixement", "la", "primera", "t\u00e9", "com", "a", "espai", "cronol\u00f2gic", "tot", "el", "segle", "xv", "\u00e9s", "l'anomenat", "quattrocento", "o", "primer", "renaixement", "i", "compr\u00e8n", "el", "renaixement", "primerenc", "que", "es", "desenvolupa", "a", "it\u00e0lia", "la", "segona", "afecta", "el", "segle", "xvi", "el", "cinquecento", "o", "alt", "renaixement", "i", "el", "seu", "domini", "art\u00edstic", "queda", "referit", "a", "l'alt", "renaixement", "que", "se", "centra", "en", "el", "primer", "quart", "del", "segle", "aquesta", "etapa", "desemboca", "cap", "a", "en", "una", "reacci\u00f3", "anticl\u00e0ssica", "que", "conforma", "el", "manierisme", "els", "estats", "italians", "com", "a", "bressol", "del", "renaixement", "despr\u00e9s", "del", "descens", "demogr\u00e0fic", "del", "segle", "xiv", "i", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xv", "la", "poblaci\u00f3", "europea", "va", "comen\u00e7ar", "a", "recuperar", "el", "seu", "nivell", "anterior", "a", "la", "crisi", "tot", "i", "que", "les", "epid\u00e8mies", "eren", "recurrents", "a", "europa", "fins", "al", "segle", "xviii", "la", "gran", "pesta", "negra", "s'havia", "allunyat", "i", "els", "per\u00edodes", "de", "fam", "es", "van", "separant", "m\u00e9s", "des", "del", "segle", "xiii", "es", "produeixen", "a", "europa", "un", "seguit", "de", "transformacions", "que", "anuncien", "la", "fi", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "l'aparici\u00f3", "d'una", "nova", "era", "i", "aquestes", "prenen", "un", "ritme", "accelerat", "al", "llarg", "del", "segle", "xv", "el", "pas", "de", "l'edat", "mitjana", "a", "la", "modernitat", "s'anuncia", "pel", "ressorgiment", "del", "comer\u00e7", "i", "de", "la", "vida", "urbana", "especialment", "a", "flandes", "i", "a", "it\u00e0lia", "on", "la", "ciutat", "es", "converteix", "en", "centre", "econ\u00f2mic", "i", "pol\u00edtic", "aix\u00ed", "com", "cultural", "i", "art\u00edstic", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "burgesia", "com", "a", "classe", "social", "ascendent", "i", "l'aparici\u00f3", "de", "poders", "mon\u00e0rquics", "forts", "entre", "i", "el", "clima", "sembla", "m\u00e9s", "suau", "abans", "de", "tornar", "a", "refredarse", "durant", "la", "petita", "edat", "de", "gel", "la", "guerra", "dels", "cent", "anys", "va", "acabar", "el", "i", "els", "castells", "fortificats", "deixen", "pas", "a", "poc", "a", "poc", "a", "palaus", "de", "plaer", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "italiana", "va", "desenvolupar", "nous", "teixits", "que", "va", "poder", "exportar", "al", "llevant", "emprant", "llana", "italiana", "i", "espanyola", "els", "grans", "descobriments", "geogr\u00e0fics", "de", "l'era", "dels", "descobriments", "afavoreixen", "una", "visi\u00f3", "unit\u00e0ria", "del", "m\u00f3n", "amb", "el", "descobriment", "d'am\u00e8rica", "el", "l'or", "i", "la", "plata", "van", "fluir", "a", "europa", "i", "van", "promoure", "la", "recuperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "els", "grans", "viatges", "i", "el", "comer\u00e7", "mar\u00edtim", "permeten", "el", "sorgiment", "de", "les", "grans", "ciutats", "i", "el", "seu", "embelliment", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "filosofia", "cl\u00e0ssica", "\u00e9s", "rescatada", "a", "trav\u00e9s", "dels", "fil\u00f2sofs", "andalusos", "i", "es", "tendeix", "a", "una", "separaci\u00f3", "clara", "entre", "religi\u00f3", "i", "filosofia", "entre", "ra\u00f3", "i", "fe", "en", "la", "que", "es", "contraposa", "l'humanisme", "enfront", "teocentrisme", "i", "erudits", "i", "humanistes", "com", "erasme", "de", "rotterdam", "dante", "alighieri", "i", "francesco", "petrarca", "van", "criticar", "les", "creences", "supersticioses", "i", "tamb\u00e9", "les", "van", "q\u00fcestionar", "desenvolupant", "l'humanisme", "com", "a", "corrent", "vital", "que", "veu", "l'home", "com", "a", "centre", "i", "mesura", "fonamental", "de", "totes", "les", "coses", "a", "una", "llibertat", "de", "pensament", "major", "allunyada", "del", "dogmatisme", "medieval", "correspon", "un", "impuls", "considerable", "dels", "coneixements", "cient\u00edfics", "el", "desenvolupament", "de", "les", "universitats", "i", "sobretot", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "impremta", "afavoreixen", "la", "difusi\u00f3", "de", "les", "noves", "idees", "i", "la", "cultura", "passa", "dels", "monestirs", "als", "carrers", "de", "les", "ciutats", "les", "altes", "densitats", "trobades", "al", "segle", "xvi", "a", "flandes", "i", "al", "nord", "d'it\u00e0lia", "s\u00f3n", "favorables", "a", "una", "intensificaci\u00f3", "del", "treball", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "estava", "formada", "per", "una", "s\u00e8rie", "d'estats", "com", "ara", "ven\u00e8cia", "flor\u00e8ncia", "mil\u00e0", "estat", "pontifici", "i", "n\u00e0pols", "la", "pressi\u00f3", "que", "s'exerceix", "des", "de", "l'exterior", "imped\u00ed", "que", "com", "en", "altres", "nacions", "es", "desenvolup\u00e9s", "la", "uni\u00f3", "dels", "regnes", "o", "estats", "no", "obstant", "aix\u00f2", "s\u00ed", "que", "va", "produirse", "l'enfortiment", "de", "la", "consci\u00e8ncia", "cultural", "dels", "italians", "els", "albizzi", "havien", "transformat", "la", "rep\u00fablica", "de", "flor\u00e8ncia", "d'una", "comuna", "a", "un", "estat", "territorial", "com", "havien", "fet", "ven\u00e8cia", "o", "mil\u00e0", "expandintse", "per", "la", "toscana", "i", "absorbint", "volterra", "en", "arezzo", "el", "pisa", "i", "liorna", "en", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "ru\u00efnosa", "situaci\u00f3", "de", "flor\u00e8ncia", "amb", "el", "frac\u00e0s", "de", "la", "guerra", "amb", "la", "rep\u00fablica", "de", "lucca", "al", "setembre", "de", "es", "consum\u00e0", "la", "derrota", "de", "l'oligarquia", "g\u00fcelfa", "de", "rinaldo", "albizzi", "i", "s'hi", "establ\u00ed", "la", "facci\u00f3", "democr\u00e0tica", "de", "cosme", "de", "medici", "al", "que", "va", "succeir", "el", "seu", "fill", "pere", "i", "despr\u00e9s", "el", "seu", "net", "lloren\u00e7", "el", "d'abril", "de", "el", "tractat", "de", "lodi", "va", "posar", "fi", "a", "les", "guerres", "de", "llombardia", "i", "va", "garantir", "anys", "de", "pau", "estable", "a", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "afavorint", "l'eclosi\u00f3", "art\u00edstica", "i", "liter\u00e0ria", "del", "renaixementmentre", "que", "a", "it\u00e0lia", "s'estava", "desenvolupant", "el", "renaixement", "a", "la", "resta", "d'europa", "es", "mant\u00e9", "el", "g\u00f2tic", "en", "les", "seues", "formes", "tardanes", "situaci\u00f3", "que", "es", "mant\u00e9", "exceptuant", "casos", "concrets", "fins", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xvi", "a", "it\u00e0lia", "l'enfrontament", "i", "conviv\u00e8ncia", "amb", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "considerada", "com", "un", "llegat", "nacional", "va", "proporcionar", "una", "\u00e0mplia", "base", "per", "a", "una", "evoluci\u00f3", "estil\u00edstica", "homog\u00e8nia", "i", "de", "validesa", "general", "per", "aix\u00f2", "all\u00e0", "\u00e9s", "possible", "el", "seu", "ressorgiment", "i", "precedix", "totes", "les", "altres", "nacions", "fora", "d'it\u00e0lia", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "suposar\u00e0", "un", "cabal", "acad\u00e8mic", "assimilable", "i", "el", "desenvolupament", "del", "renaixement", "dependr\u00e0", "constantment", "dels", "impulsos", "marcats", "per", "it\u00e0lia", "artistes", "importats", "des", "d'it\u00e0lia", "o", "formats", "all\u00e0", "fan", "el", "paper", "de", "vertaders", "transmissors", "caracter\u00edstiques", "art\u00edstiques", "de", "forma", "gen\u00e8rica", "hom", "pot", "establir", "les", "caracter\u00edstiques", "art\u00edstiques", "del", "renaixement", "en", "tres", "la", "tornada", "a", "l'antiguitat", "ressorgiran", "tant", "les", "antigues", "formes", "arquitect\u00f2niques", "com", "els", "ordres", "cl\u00e0ssics", "la", "utilitzaci\u00f3", "de", "motius", "formals", "i", "pl\u00e0stics", "antics", "la", "incorporaci\u00f3", "d'antigues", "creences", "els", "temes", "de", "mitologia", "d'hist\u00f2ria", "aix\u00ed", "com", "l'adopci\u00f3", "d'antics", "elements", "simb\u00f2lics", "alhora", "hi", "ha", "una", "voluntat", "d'estudi", "dels", "monuments", "antics", "i", "de", "teoritzaci\u00f3", "sobre", "els", "sistemes", "de", "proporcions", "per", "captar", "l'esperit", "del", "classicisme", "i", "no", "nom\u00e9s", "les", "seves", "formes", "per", "tant", "no", "en", "ser\u00e0", "una", "c\u00f2pia", "servil", "sin\u00f3", "la", "penetraci\u00f3", "i", "el", "coneixement", "de", "les", "lleis", "que", "sustenten", "l'art", "cl\u00e0ssic", "ressorgiment", "d'una", "nova", "relaci\u00f3", "amb", "la", "naturalesa", "com", "a", "model", "a", "imitar", "o", "perfeccionar", "la", "millor", "pintura", "\u00e9s", "la", "que", "s'assembla", "m\u00e9s", "al", "natural", "i", "aquesta", "imitaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "incompatible", "amb", "la", "recerca", "de", "la", "bellesa", "ideal", "en", "el", "sentit", "plat\u00f2nic", "ja", "que", "l'artista", "ha", "de", "seleccionar", "les", "formes", "per", "captar", "la", "bellesa", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "aquesta", "nova", "relaci\u00f3", "amb", "la", "naturalesa", "va", "unida", "a", "una", "concepci\u00f3", "ideal", "i", "realista", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "matem\u00e0tica", "es", "convertir\u00e0", "en", "la", "principal", "ajuda", "d'un", "art", "que", "es", "preocupa", "per", "fonamentar", "racionalment", "el", "seu", "ideal", "de", "bellesa", "l'aspiraci\u00f3", "d'accedir", "a", "la", "veritat", "de", "la", "naturalesa", "com", "en", "l'antiguitat", "no", "s'orienta", "a", "fer", "el", "coneixement", "de", "fenomen", "casual", "sin\u00f3", "a", "fer", "la", "penetraci\u00f3", "de", "la", "idea", "l'actitud", "antropoc\u00e8ntrica", "l'home", "com", "a", "mesura", "de", "totes", "les", "coses", "implica", "el", "descobriment", "i", "l'aplicaci\u00f3", "sistem\u00e0tica", "de", "les", "lleis", "de", "la", "perspectiva", "lineal", "tant", "per", "a", "projectar", "edificis", "com", "per", "a", "crear", "un", "espai", "dimensional", "en", "la", "pintura", "i", "l'escultura", "aquesta", "nova", "predisposici\u00f3", "art\u00edstica", "\u00e9s", "essencialment", "cultural", "i", "pressuposa", "en", "l'artista", "una", "formaci\u00f3", "cient\u00edfica", "que", "alhora", "li", "permet", "alliberarse", "d'actituds", "medievals", "arquitectura", "des", "de", "vasari", "s'acostuma", "a", "prendre", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "c\u00fapula", "de", "la", "catedral", "de", "santa", "maria", "de", "les", "flors", "a", "flor\u00e8ncia", "de", "l'arquitecte", "filippo", "brunelleschi", "com", "l'inici", "del", "renaixement", "no", "tant", "des", "del", "punt", "de", "vista", "estil\u00edstic", "perqu\u00e8", "segueix", "encara", "alguns", "patrons", "formals", "g\u00f2tics", "sin\u00f3", "pel", "que", "va", "representar", "d'afirmaci\u00f3", "del", "valor", "de", "l'artista", "i", "el", "t\u00e8cnic", "individual", "enfront", "dels", "gremis", "medievals", "s'explica", "que", "brunelleschi", "despr\u00e9s", "d'estarhi", "treballant", "uns", "anys", "va", "trobar", "la", "soluci\u00f3", "per", "a", "la", "c\u00fapula", "i", "va", "voler", "ser", "recompensat", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "en", "negarse", "els", "gremis", "a", "acceptar", "un", "tracte", "diferenciat", "brunelleschi", "va", "abandonar", "l'obra", "incapa\u00e7os", "de", "seguir", "la", "construcci\u00f3", "t\u00e8cnicament", "molt", "complexa", "van", "haver", "de", "tornar", "a", "cridar", "brunelleschi", "qui", "va", "augmentar", "les", "seves", "exig\u00e8ncies", "l'arquitectura", "\u00e9s", "la", "manifestaci\u00f3", "art\u00edstica", "on", "s'observa", "m\u00e9s", "aviat", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "aquesta", "influ\u00e8ncia", "es", "posa", "en", "evid\u00e8ncia", "en", "dos", "aspectes", "d'una", "banda", "la", "utilitzaci\u00f3", "dels", "elements", "formals", "de", "l'art", "grec", "i", "roma", "i", "d'altra", "banda", "la", "racionalitzaci\u00f3", "de", "l'espai", "quant", "als", "elements", "formals", "es", "tornen", "a", "utilitzar", "els", "ordres", "cl\u00e0ssics", "tal", "com", "els", "havia", "definit", "vitruvi", "tosc\u00e0", "d\u00f2ric", "j\u00f2nic", "corinti", "i", "compost", "l'arc", "de", "mig", "punt", "despla\u00e7a", "l'arc", "apuntat", "i", "la", "c\u00fapula", "de", "mitja", "esfera", "pren", "el", "lloc", "dels", "cimboris", "g\u00f2tics", "les", "estructures", "arquitravades", "els", "entaulaments", "i", "frontons", "els", "cassetons", "la", "unitat", "la", "simetria", "i", "la", "proporci\u00f3", "en", "s\u00f3n", "elements", "claus", "en", "el", "sistema", "de", "proporcions", "s'observa", "clarament", "la", "import\u00e0ncia", "de", "les", "formes", "geom\u00e8triques", "b\u00e0siques", "el", "cercle", "i", "el", "quadrat", "l'esfera", "i", "el", "cub", "s\u00f3n", "les", "formes", "m\u00e9s", "adequades", "per", "la", "seva", "regularitat", "perfecta", "pel", "que", "fa", "als", "elements", "decoratius", "s'empraren", "les", "pilastres", "els", "frontons", "els", "p\u00f2rtics", "motius", "her\u00e0ldics", "les", "volutes", "les", "claus", "des", "dels", "seus", "inicis", "l'arquitectura", "renaixentista", "tingu\u00e9", "un", "car\u00e0cter", "prof\u00e0", "i", "l\u00f2gicament", "sorg\u00ed", "en", "una", "ciutat", "on", "l'art", "g\u00f2tic", "no", "hi", "havia", "penetrat", "flor\u00e8ncia", "en", "canvi", "a", "l'europa", "de", "les", "grans", "catedrals", "s'implant\u00e0", "amb", "dificultats", "es", "va", "caracteritzar", "per", "l'\u00fas", "de", "proporcions", "modulars", "superposici\u00f3", "d'ordres", "\u00fas", "de", "c\u00fapules", "i", "introducci\u00f3", "de", "l'ordre", "colossal", "en", "el", "quattrocento", "fou", "freq\u00fcent", "rec\u00f3rrer", "a", "columnes", "i", "pilastres", "adossades", "als", "capitells", "cl\u00e0ssics", "amb", "prefer\u00e8ncia", "el", "corinti", "tot", "i", "que", "substituint", "els", "caulicles", "per", "figures", "fant\u00e0stiques", "o", "d'animals", "els", "fusts", "llisos", "i", "l'arc", "de", "mig", "punt", "a", "la", "volta", "de", "can\u00f3", "i", "d'aresta", "aix\u00ed", "com", "a", "cobertes", "de", "fusta", "amb", "cassetons", "els", "arquitectes", "del", "quattrocento", "segle", "xv", "l'arquitectura", "del", "quattrocento", "destac\u00e0", "per", "la", "decoraci\u00f3", "s\u00f2bria", "putti", "garlandes", "de", "flors", "o", "fruites", "l'allargament", "de", "la", "c\u00fapula", "catedral", "de", "flor\u00e8ncia", "de", "filippo", "brunelleschi", "i", "les", "fa\u00e7anes", "de", "pedra", "tosca", "palau", "mediciriccardi", "de", "michelozzo", "o", "amb", "els", "carreus", "en", "real\u00e7ament", "palau", "rucellai", "de", "bernardo", "rossellino", "projecte", "de", "leon", "battista", "alberti", "bernardo", "rossellino", "a", "m\u00e9s", "d'escultor", "i", "arquitecte", "\u00e9s", "un", "excel\u00b7lent", "urbanista", "que", "orden\u00e0", "la", "pla\u00e7a", "de", "pienza", "concebent", "els", "espais", "exteriors", "d'una", "manera", "tan", "genial", "com", "nom\u00e9s", "s'havia", "vist", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "la", "maduresa", "del", "cinquecento", "segle", "xvi", "l'arquitectura", "del", "cinquecento", "tingu\u00e9", "com", "a", "centre", "roma", "l'any", "donato", "d'angelo", "bramante", "finalitzava", "el", "seu", "c\u00e8lebre", "projecte", "per", "la", "bas\u00edlica", "de", "sant", "pere", "del", "vatic\u00e0", "els", "palaus", "s'ornaven", "de", "valuosos", "baixos", "relleus", "palau", "grimani", "de", "ven\u00e8cia", "obra", "de", "michele", "sanmicheli", "o", "d'escultures", "exemptes", "biblioteca", "de", "sant", "marc", "ven\u00e8cia", "obra", "de", "jacopo", "sansovino", "finalment", "michelangelo", "buonarroti", "en", "morir", "bramante", "rep", "l'enc\u00e0rrec", "del", "papa", "pau", "ii", "de", "continuar", "les", "obres", "de", "la", "bas\u00edlica", "s'accepten", "les", "seves", "condicions", "de", "modificar", "el", "projecte", "i", "hi", "desapareixen", "les", "torres", "i", "torretes", "el", "projecte", "ja", "est\u00e0", "a", "punt", "per", "rebre", "el", "principal", "tema", "arquitect\u00f2nic", "la", "c\u00fapula", "la", "dre\u00e7ar\u00e0", "sobre", "tambor", "creant", "definitivament", "el", "tipus", "de", "c\u00fapula", "occidental", "i", "totes", "les", "que", "seguiran", "fins", "al", "segle", "xix", "en", "seran", "una", "imitaci\u00f3", "tamb\u00e9", "project\u00e0", "una", "sola", "entrada", "a", "la", "qual", "anteposa", "un", "p\u00f2rtic", "amb", "llinda", "i", "amb", "doble", "filera", "de", "columnes", "exemptes", "en", "l'escassa", "activitat", "arquitect\u00f2nica", "de", "miquel", "\u00e0ngel", "sempre", "s'apreciar\u00e0", "m\u00e9s", "el", "seu", "sentit", "dels", "volums", "que", "no", "pas", "dels", "espais", "interiors", "escultura", "l'escultura", "del", "quattrocento", "aconsegu\u00ed", "alliberarse", "plenament", "de", "les", "condicions", "del", "marc", "arquitect\u00f2nic", "que", "havien", "determinat", "la", "pl\u00e0stica", "medieval", "l'inter\u00e8s", "dels", "escultors", "del", "quattrocento", "se", "centra", "clarament", "en", "la", "figura", "exempta", "la", "qual", "cosa", "no", "vol", "dir", "que", "el", "relleu", "arquitect\u00f2nic", "desaparegui", "pel", "que", "fa", "als", "temes", "el", "renaixement", "orientat", "a", "l'estudi", "de", "l'home", "torna", "al", "motiu", "b\u00e0sic", "de", "l'escultura", "cl\u00e0ssica", "la", "figura", "humana", "especialment", "les", "figures", "nues", "tot", "intentant", "plasmar", "l'anatomia", "la", "funci\u00f3", "del", "cos", "i", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "l'espai", "els", "materials", "m\u00e9s", "preuats", "tornen", "a", "ser", "la", "pedra", "i", "el", "bronze", "novament", "ser\u00e0", "flor\u00e8ncia", "la", "ciutat", "capdavantera", "en", "el", "desenvolupament", "del", "nou", "estil", "el", "quatrecents", "segle", "xv", "lorenzo", "ghiberti", "\u00e9s", "l'autor", "de", "les", "dues", "portes", "que", "mancaven", "al", "baptisteri", "de", "la", "catedral", "de", "flor\u00e8ncia", "la", "porta", "de", "bronze", "fos", "recull", "escenes", "evang\u00e8liques", "i", "suposa", "una", "revelaci\u00f3", "en", "el", "panorama", "escult\u00f2ric", "renaixentista", "que", "encara", "\u00e9s", "m\u00e9s", "palesa", "en", "la", "segona", "porta", "que", "se", "li", "encarrega", "l'anomenada", "porta", "del", "parad\u00eds", "hi", "desenvolupa", "una", "concepci\u00f3", "pict\u00f2rica", "del", "relleu", "donatello", "\u00e9s", "l'escultor", "m\u00e9s", "important", "del", "segle", "xv", "itali\u00e0", "la", "seva", "obra", "es", "dirigeix", "a", "representar", "l'home", "ple", "de", "vida", "dignitat", "i", "noblesa", "altres", "artistes", "de", "valor", "s\u00f3n", "luca", "della", "robbia", "autor", "dels", "relleus", "d'una", "tribuna", "de", "la", "catedral", "de", "flor\u00e8ncia", "en", "la", "qual", "la", "gr\u00e0cia", "dels", "nens", "cantors", "arriba", "a", "interessar", "m\u00e9s", "que", "el", "moviment", "o", "l'expressi\u00f3", "el", "cinccents", "segle", "xvi", "en", "miquel", "\u00e0ngel", "conflueixen", "la", "bellesa", "i", "l'expressivitat", "la", "seva", "personalitat", "plena", "d'idealisme", "\u00e9s", "la", "d'un", "dels", "genis", "m\u00e0xims", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'art", "gaireb\u00e9", "sempre", "empr\u00e0", "el", "blanc", "i", "compacte", "marbre", "de", "carrara", "les", "seves", "figures", "s\u00f3n", "sempre", "grandioses", "veritables", "titans", "s\u00f3n", "l'arquetip", "de", "l'home", "i", "el", "tractament", "de", "l'anatomia", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "un", "pretext", "per", "assolir", "l'ideal", "en", "les", "seves", "escultures", "transcendeix", "una", "vitalitat", "continguda", "pintura", "la", "pintura", "de", "renaixement", "pren", "com", "a", "punt", "de", "partida", "l'afany", "de", "veritat", "l'intent", "de", "representar", "el", "m\u00f3n", "com", "\u00e9s", "a", "la", "realitat", "giotto", "di", "bondone", "\u00e9s", "l'antecedent", "m\u00e9s", "clar", "en", "aquesta", "consideraci\u00f3", "de", "la", "naturalesa", "com", "la", "gran", "mestra", "de", "l'artista", "d'aqu\u00ed", "en", "deriven", "les", "caracter\u00edstiques", "pr\u00f2pies", "de", "la", "pintura", "del", "renaixement", "la", "perspectiva", "lineal", "com", "a", "sistema", "per", "a", "representar", "les", "tres", "dimensions", "les", "figures", "tenen", "volum", "els", "efectes", "de", "perspectiva", "es", "donen", "tamb\u00e9", "al", "tractament", "del", "cos", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "visi\u00f3", "frontal", "i", "del", "perfil", "pur", "es", "domina", "l'esfor\u00e7", "les", "composicions", "s\u00f3n", "coherents", "cre\u00efbles", "els", "personatges", "apareixen", "integrats", "entre", "si", "i", "amb", "els", "paisatges", "o", "els", "marca", "arquitect\u00f2nics", "la", "pintura", "religiosa", "continua", "tenint", "gran", "import\u00e0ncia", "amb", "la", "introducci\u00f3", "de", "nous", "temes", "el", "retrat", "les", "al\u00b7legories", "el", "paisatge", "i", "els", "temes", "mitol\u00f2gics", "s\u00f3n", "els", "principals", "les", "t\u00e8cniques", "tamb\u00e9", "evolucionen", "tant", "pel", "que", "fa", "als", "suports", "el", "llen\u00e7", "pren", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "import\u00e0ncia", "enfront", "dels", "suports", "tradicionals", "fusta", "i", "paret", "com", "a", "les", "pintures", "introducci\u00f3", "de", "la", "pintura", "a", "l'oli", "barreges", "de", "tremp", "i", "oli", "vernissos", "introducci\u00f3", "dels", "efectes", "de", "llum", "i", "de", "matisos", "de", "color", "que", "arribar\u00e0", "a", "la", "culminaci\u00f3", "amb", "els", "grans", "mestres", "de", "l'alt", "renaixement", "mestres", "del", "segle", "xv", "en", "la", "pintura", "del", "quattrocento", "es", "poden", "distingir", "els", "pintors", "que", "mostren", "una", "preocupaci\u00f3", "fonamental", "pel", "problema", "de", "la", "perspectiva", "i", "de", "la", "corpore\u00eftat", "de", "les", "figures", "com", "seria", "el", "cas", "de", "masaccio", "piero", "della", "francesca", "andrea", "mantegna", "i", "els", "pintors", "que", "donen", "prioritat", "a", "la", "l\u00ednia", "al", "dibuix", "a", "les", "formes", "suaus", "i", "n\u00edtides", "com", "fra", "angelico", "i", "botticelli", "si", "brunelleschi", "i", "donatello", "s\u00f3n", "els", "iniciadors", "indiscutibles", "del", "renaixement", "en", "arquitectura", "i", "escultura", "masaccio", "un", "altre", "florent\u00ed", "es", "pot", "considerar", "el", "primer", "pintor", "renaixentista", "ja", "que", "trenca", "amb", "l'eleg\u00e0ncia", "de", "l'\u00faltim", "g\u00f2tic", "i", "torna", "a", "la", "preocupaci\u00f3", "per", "la", "realitat", "que", "havia", "preconitzat", "giotto", "di", "bondone", "un", "segle", "abans", "masaccio", "coneixedor", "i", "admirador", "de", "l'obra", "de", "giotto", "di", "bondone", "parteix", "de", "la", "seva", "preocupaci\u00f3", "pel", "volum", "i", "la", "monumentalitat", "per\u00f2", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "donar", "a", "les", "seves", "figures", "una", "plenitud", "vital", "i", "una", "individualitat", "molt", "acusades", "un", "cromatisme", "m\u00e9s", "viu", "i", "intens", "i", "una", "organitzaci\u00f3", "de", "l'espai", "del", "quadre", "segons", "les", "lleis", "de", "la", "perspectiva", "lineal", "la", "seva", "mort", "en", "plena", "joventut", "va", "fer", "impossible", "que", "deix\u00e9s", "una", "obra", "tan", "extensa", "com", "altres", "pintors", "de", "la", "seva", "generaci\u00f3", "les", "obres", "fonamentals", "s\u00f3n", "els", "frescos", "de", "la", "capella", "brancacci", "a", "l'esgl\u00e9sia", "del", "carmine", "i", "el", "fresc", "de", "la", "trinitat", "en", "la", "pintura", "de", "piero", "della", "francesca", "podem", "veurehi", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "composicions", "de", "masaccio", "i", "l'inter\u00e8s", "per", "la", "geometria", "com", "a", "element", "fonamental", "de", "la", "pintura", "el", "seu", "tractat", "de", "prospectiva", "pingendi", "\u00e9s", "una", "extraordin\u00e0ria", "precisi\u00f3", "matem\u00e0tica", "pel", "que", "fa", "a", "les", "lleis", "de", "la", "perspectiva", "lineal", "i", "aquesta", "preocupaci\u00f3", "queda", "palesa", "a", "les", "seves", "obres", "la", "flagel\u00b7laci\u00f3", "de", "crist", "per\u00f2", "potser", "l'obra", "cimera", "de", "piero", "della", "francesca", "s\u00f3n", "els", "frescos", "de", "la", "llegenda", "de", "la", "vera", "creu", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "francesc", "d'arezzo", "andrea", "mantegna", "nascut", "a", "prop", "de", "p\u00e0dua", "es", "va", "formar", "entre", "aquesta", "ciutat", "i", "ven\u00e8cia", "en", "un", "ambient", "en", "qu\u00e8", "la", "pintura", "d'influ\u00e8ncia", "romana", "d'orient", "encara", "era", "molt", "preuada", "per\u00f2", "el", "contacte", "amb", "els", "humanistes", "i", "l'admiraci\u00f3", "per", "donatello", "que", "havia", "treballat", "a", "p\u00e0dua", "determinaren", "l'orientaci\u00f3", "del", "pintor", "m\u00e9s", "important", "del", "quattrocento", "a", "la", "it\u00e0lia", "septentrional", "al", "palau", "ducal", "de", "m\u00e0ntua", "va", "pintar", "entre", "i", "un", "dels", "cicles", "de", "pintura", "mural", "m\u00e9s", "importants", "del", "renaixement", "la", "cambra", "dels", "esposos", "fra", "angelico", "suposa", "el", "pont", "amb", "el", "g\u00f2tic", "la", "seva", "pintura", "\u00e9s", "intimista", "quasi", "ing\u00e8nua", "encara", "carregada", "de", "simbolisme", "per\u00f2", "les", "seves", "arquitectures", "denoten", "un", "cert", "domini", "de", "la", "perspectiva", "i", "una", "preocupaci\u00f3", "per", "la", "llum", "que", "l'allunya", "dels", "fons", "irreals", "del", "g\u00f2tic", "lineal", "els", "seus", "temes", "s\u00f3n", "religiosos", "un", "altre", "corrent", "de", "la", "pintura", "del", "renaixement", "enlla\u00e7a", "directament", "amb", "el", "refinament", "i", "l'eleg\u00e0ncia", "del", "g\u00f2tic", "per\u00f2", "afeginthi", "les", "novetats", "renaixentistes", "perspectiva", "naturalisme", "estudi", "de", "l'anatomia", "botticelli", "com", "altres", "pintors", "florentins", "busca", "les", "l\u00ednies", "\u00e0gils", "les", "figures", "elegants", "voluptuoses", "els", "fons", "de", "faula", "les", "seves", "eines", "s\u00f3n", "el", "domini", "de", "la", "l\u00ednia", "del", "dibuix", "i", "del", "color", "botticelli", "es", "va", "formar", "al", "taller", "del", "vell", "filippo", "lippi", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "qual", "\u00e9s", "evident", "en", "les", "primeres", "obres", "del", "florent\u00ed", "un", "bon", "nombre", "de", "verges", "amb", "el", "nen", "la", "hist\u00f2ria", "de", "judith", "l'adoraci\u00f3", "dels", "reis", "etc", "tot", "i", "aix\u00ed", "ja", "en", "aquestes", "obres", "es", "pot", "veure", "el", "m\u00f3n", "formal", "propi", "de", "botticelli", "caracteritzat", "pel", "ritme", "subtil", "dels", "cossos", "i", "els", "vestits", "en", "uns", "personatges", "que", "reflecteixen", "en", "el", "rostre", "una", "expressi\u00f3", "malenconiosa", "les", "obres", "cabdals", "de", "botticelli", "s\u00f3n", "els", "grans", "quadres", "de", "tema", "mitol\u00f2gic", "pintats", "a", "l'ambient", "de", "la", "cort", "del", "m\u00e8dici", "com", "el", "naixement", "de", "venus", "estil\u00edsticament", "pr\u00f2xim", "a", "fra", "ang\u00e8lico", "es", "troba", "fra", "filippo", "lippi", "d'una", "eleg\u00e0ncia", "m\u00e9s", "mundana", "tot", "i", "que", "la", "seva", "pintura", "\u00e9s", "essencialment", "religiosa", "mestres", "del", "segle", "xvi", "flor\u00e8ncia", "continua", "al", "segle", "xvi", "sent", "la", "capital", "de", "l'art", "per\u00f2", "les", "seves", "figures", "m\u00e0ximes", "es", "traslladen", "a", "roma", "on", "la", "cort", "pontif\u00edcia", "constitueix", "el", "mecenatge", "d'una", "\u00e8poca", "nova", "o", "viatgen", "per", "diverses", "ciutats", "en", "general", "els", "pintors", "educats", "a", "flor\u00e8ncia", "concedeixen", "al", "dibuix", "una", "import\u00e0ncia", "m\u00e9s", "gran", "que", "altres", "escoles", "en", "un", "segle", "en", "qu\u00e8", "la", "l\u00ednia", "perd", "el", "seu", "perfil", "de", "delimitadora", "de", "les", "formes", "l'escola", "de", "pintura", "del", "cinccents", "aporta", "tres", "gegants", "leonardo", "da", "vinci", "miquel", "\u00e0ngel", "i", "rafael", "leonardo", "da", "vinci", "\u00e9s", "el", "gran", "arquetip", "de", "l'home", "renaixentista", "igualment", "dotat", "per", "a", "la", "creaci\u00f3", "est\u00e8tica", "que", "per", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "dues", "de", "les", "seves", "pintures", "la", "santa", "cena", "i", "la", "gioconda", "s\u00f3n", "exemples", "culminants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "pintura", "ja", "a", "la", "verge", "de", "les", "roques", "national", "gallery", "leonardo", "s'havia", "mostrat", "com", "un", "gran", "mestre", "de", "la", "composici\u00f3", "triangular", "i", "de", "les", "llums", "miquel", "\u00e0ngel", "\u00e9s", "fonamentalment", "escultor", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "conserva", "l'energia", "del", "dibuix", "i", "el", "desig", "de", "moviment", "i", "for\u00e7a", "a", "volta", "de", "la", "capella", "sixtina", "el", "dinamisme", "arriba", "a", "la", "seva", "plenitud", "obra", "vasta", "i", "colossal", "a", "la", "seva", "obra", "hi", "trobem", "totes", "les", "arrels", "del", "manierisme", "\u00e9s", "un", "m\u00f3n", "dram\u00e0tic", "ben", "diferenciat", "de", "l'equilibri", "i", "l'optimisme", "de", "l'home", "del", "primer", "renaixement", "rafael", "destac\u00e0", "per", "l'enc\u00eds", "de", "les", "seves", "madonnes", "i", "la", "qualitat", "dels", "elements", "pict\u00f2rics", "llums", "composici\u00f3", "etc", "per\u00f2", "la", "seva", "gran", "aportaci\u00f3", "est\u00e0", "en", "la", "seva", "concepci\u00f3", "espacial", "en", "la", "profunditat", "i", "l'amplitud", "de", "l'espai", "en", "qu\u00e8", "es", "mouen", "les", "figures", "de", "les", "grans", "composicions", "la", "disputa", "del", "sagrament", "l'escola", "d'atenes", "de", "les", "llotges", "vaticanes", "l'escola", "veneciana", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "ven\u00e8cia", "en", "l'art", "de", "la", "pintura", "\u00e9s", "capital", "al", "segle", "xvi", "una", "s\u00e8rie", "de", "grans", "pintors", "tici\u00e0", "veronese", "il", "tintoretto", "descobreixen", "per", "a", "la", "pintura", "possibilitats", "que", "explotaran", "els", "artistes", "del", "barroc", "diverses", "circumst\u00e0ncies", "conflueixen", "per", "suscitar", "a", "la", "ciutat", "dels", "canals", "una", "pintura", "original", "primerament", "la", "boirina", "de", "la", "ciutat", "desdibuixa", "els", "contorns", "i", "sensibilitza", "la", "pupil\u00b7la", "dels", "pintors", "per", "atorgar", "m\u00e9s", "inter\u00e8s", "a", "la", "forma", "que", "als", "contorns", "o", "sigui", "al", "color", "abans", "que", "al", "dibuix", "seguidament", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "rep\u00fablica", "veneciana", "es", "fonamenta", "en", "una", "ciutat", "metropolitana", "i", "comercial", "on", "hi", "ha", "gent", "de", "pa\u00efsos", "llunyans", "abillats", "amb", "indument\u00e0ries", "de", "colors", "vius", "i", "finalment", "una", "societat", "rica", "i", "esplendorosa", "aquesta", "escola", "rendir\u00e0", "culte", "al", "color", "en", "prefer\u00e8ncia", "els", "colors", "c\u00e0lids", "m\u00e9s", "idonis", "per", "plasmar", "la", "forma", "bella", "o", "l'ambient", "opulent", "es", "donar\u00e0", "una", "visi\u00f3", "po\u00e8tica", "del", "paisatge", "que", "s'omple", "de", "llums", "donar\u00e0", "import\u00e0ncia", "als", "temes", "secundaris", "a", "l'an\u00e8cdota", "al", "detall", "se", "li", "concedeix", "la", "mateixa", "atenci\u00f3", "que", "al", "tema", "principal", "s'exaltar\u00e0", "la", "riquesa", "dels", "palaus", "les", "teles", "la", "m\u00fasicatici\u00e0", "destacar\u00e0", "pels", "seus", "retrats", "i", "\u00e9s", "el", "mestre", "de", "les", "formes", "blanes", "i", "rodones", "com", "ho", "demostra", "la", "seva", "predilecci\u00f3", "pels", "nus", "femenins", "i", "infantils", "venus", "d'urbino", "d\u00e0nae", "rebent", "la", "pluja", "d'or", "il", "veronese", "\u00e9s", "el", "pintor", "del", "luxe", "les", "escenes", "es", "desenvolupen", "en", "palaus", "de", "marbre", "amb", "columnates", "i", "balustrades", "i", "jardins", "amb", "font", "les", "seves", "figures", "s'embolcallen", "amb", "vestits", "costosos", "i", "s'adormen", "amb", "joiells", "com", "la", "seva", "versi\u00f3", "de", "venus", "i", "adonis", "il", "tintoretto", "ja", "trasllueix", "la", "crisi", "de", "la", "pintura", "renaixentista", "amb", "les", "seves", "llums", "violentes", "els", "contrastos", "de", "llum", "i", "ombra", "els", "escor\u00e7os", "del", "moviment", "tens", "inestable", "del", "paisatge", "rom\u00e0ntic", "de", "la", "profunditat", "obtinguda", "mitjan\u00e7ant", "l'alternan\u00e7a", "de", "zones", "de", "diferent", "intensitat", "lum\u00ednica", "ja", "prefigura", "el", "barroc", "m\u00fasica", "en", "no", "con\u00e8ixer", "la", "m\u00fasica", "grega", "o", "romana", "amb", "tanta", "precisi\u00f3", "com", "l'arquitectura", "i", "l'escultura", "la", "m\u00fasica", "renaixentista", "no", "es", "produ\u00ed", "com", "una", "restauraci\u00f3", "de", "l'antic", "la", "m\u00fasica", "d'aquesta", "\u00e8poca", "fou", "una", "culminaci\u00f3", "de", "l'anterior", "ars", "nova", "cercant", "naturalitat", "proporci\u00f3", "i", "harmonia", "entre", "text", "i", "melodia", "les", "caracter\u00edstiques", "principals", "foren", "apropament", "entre", "la", "m\u00fasica", "religiosa", "i", "la", "profana", "m\u00e9s", "equilibri", "entre", "les", "veus", "major", "sentit", "imitatiu", "al", "contrapunt", "desenvolupament", "progressiu", "dels", "instruments", "que", "poden", "acompanyar", "les", "veus", "i", "a", "vegades", "substituirles", "tamb\u00e9", "tenen", "un", "paper", "important", "en", "l'acompanyament", "de", "la", "dansa", "s'amplia", "el", "camp", "d'acci\u00f3", "de", "la", "interpretaci\u00f3", "musical", "a", "temples", "universitats", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "salons", "corts", "etc", "el", "m\u00fasic", "adquireix", "una", "major", "import\u00e0ncia", "socialde", "la", "m\u00fasica", "vocal", "religiosa", "en", "destaca", "motet", "composici\u00f3", "polif\u00f2nica", "sobre", "textos", "sacres", "de", "moderada", "extensi\u00f3", "interpretat", "majorit\u00e0riament", "en", "els", "serveis", "religiosos", "fou", "molt", "important", "durant", "tot", "el", "renaixement", "destaquen", "les", "figures", "de", "josquin", "des", "pr\u00e9s", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "i", "orlando", "di", "lasso", "entre", "molts", "d'altres", "missa", "es", "desenvolupa", "sobre", "les", "parts", "de", "l'ordinari", "kyrie", "eleison", "gloria", "in", "excelsis", "deo", "credo", "sanctus", "i", "agnus", "dei", "els", "compositors", "es", "podien", "basar", "en", "del", "cant", "pla", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "la", "m\u00fasica", "profana", "a", "excepci\u00f3", "de", "la", "missae", "sine", "nomine", "missa", "sens", "nom", "que", "no", "estava", "inspirada", "en", "cap", "tema", "preexistent", "teatre", "en", "aquest", "per\u00edode", "les", "ciutats", "creixen", "molt", "r\u00e0pidament", "i", "apareixen", "nous", "espectadors", "com", "els", "artesans", "o", "els", "comerciants", "que", "demanen", "un", "teatre", "de", "diversi\u00f3", "sense", "arguments", "doctrinals", "ni", "pol\u00edtics", "aquest", "nou", "p\u00fablic", "far\u00e0", "que", "les", "companyies", "no", "hagin", "de", "sortir", "de", "gira", "per", "mostrar", "els", "seus", "espectacles", "i", "possibilita", "la", "creaci\u00f3", "dels", "primers", "teatres", "permanents", "els", "corrals", "de", "com\u00e8dies", "constru\u00efts", "als", "patis", "interiors", "de", "les", "illes", "de", "cases", "aix\u00ed", "les", "companyies", "ambulants", "poden", "estabilitzarse", "en", "els", "nuclis", "urbans", "difusi\u00f3", "europea", "del", "renaixement", "llevat", "del", "renaixement", "hisp\u00e0nic", "aquest", "estil", "art\u00edstic", "no", "deix\u00e0", "un", "senyal", "gaire", "profund", "en", "els", "interessos", "est\u00e8tics", "europeus", "el", "renaixement", "\u00e9s", "un", "moviment", "essencialment", "itali\u00e0", "i", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "parlar", "de", "vertader", "renaixement", "fora", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "amb", "tot", "la", "pintura", "assol\u00ed", "una", "difusi\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "resta", "d'activitats", "pl\u00e0stiques", "fet", "l\u00f2gic", "si", "es", "considera", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "exportar", "pintures", "i", "gravats", "que", "escultures", "o", "palaus", "el", "renaixement", "hisp\u00e0nic", "l'art", "renaixentista", "no", "s'impos\u00e0", "plenament", "als", "territoris", "peninsulars", "fins", "al", "segle", "xvien", "l'arquitectura", "l'art", "g\u00f2tic", "va", "seguir", "sent", "l'estil", "predominant", "al", "llarg", "de", "tot", "el", "segle", "xv", "i", "principis", "del", "xvi", "hi", "ha", "influ\u00e8ncia", "de", "l'estil", "it\u00e0lic", "al", "palau", "de", "carles", "v", "a", "l'alhambra", "obra", "de", "pedro", "machuca", "i", "a", "la", "catedral", "de", "la", "mateixa", "ciutat", "en", "canvi", "l'arquitectura", "renaixentista", "hisp\u00e0nica", "es", "desenvolup\u00e0", "amb", "l'estil", "herreri\u00e0", "caracteritzat", "per", "l'austeritat", "i", "la", "solemnitat", "com", "el", "monestir", "de", "san", "lorenzo", "de", "l'escorial", "i", "amb", "altres", "edificis", "d'estil", "plateresc", "caracteritzat", "per", "una", "decoraci\u00f3", "abundant", "i", "delicada", "com", "en", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "universitat", "de", "salamanca", "l'escultura", "hisp\u00e0nica", "reb\u00e9", "influ\u00e8ncies", "del", "renaixement", "itali\u00e0", "per\u00f2", "els", "escultors", "plasmaren", "la", "intensitat", "del", "sentiment", "religi\u00f3s", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "la", "bellesa", "ideal", "la", "majoria", "d'obres", "s\u00f3n", "talles", "de", "fusta", "de", "colors", "vius", "entre", "els", "escultors", "destac\u00e0", "alonso", "berruguete", "la", "pintura", "es", "caracteritz\u00e0", "per", "la", "preocupaci\u00f3", "de", "la", "perspectiva", "i", "les", "mesures", "anat\u00f2miques", "l'aplicaci\u00f3", "de", "diverses", "gammes", "tonal", "en", "els", "colors", "i", "les", "ombres", "seguint", "els", "ensenyaments", "italians", "el", "greco", "destac\u00e0", "per", "sobre", "de", "tots", "els", "altres", "pintors", "feu", "pintures", "religioses", "i", "retrats", "amb", "un", "estil", "molt", "original", "ple", "de", "dramatisme", "i", "moviment", "destac\u00e0", "per", "l'\u00fas", "del", "color", "i", "les", "figures", "allargades", "de", "la", "seva", "obra", "molt", "\u00e0mplia", "destaca", "l'enterrament", "del", "comte", "d'orgaz", "extraordin\u00e0ria", "pintura", "classicista", "de", "la", "composici\u00f3", "amb", "caracter\u00edstiques", "manieristes", "i", "contrastos", "de", "llum", "un", "altre", "autor", "destacat", "fou", "en", "luis", "de", "morales", "el", "renaixement", "n\u00f2rdic", "el", "renaixement", "art\u00edstic", "no", "fou", "a", "alemanya", "una", "temptativa", "de", "resurrecci\u00f3", "de", "l'art", "cl\u00e0ssic", "sin\u00f3", "una", "renovaci\u00f3", "intensa", "de", "l'esperit", "germ\u00e0nic", "motivat", "per", "la", "reforma", "protestant", "albrecht", "d\u00fcrer", "\u00e9s", "l'artista", "m\u00e9s", "universal", "del", "renaixement", "alemany", "per", "les", "seves", "pintures", "dibuixos", "gravats", "i", "escrits", "te\u00f2rics", "sobre", "art", "la", "seva", "obra", "ja", "fou", "reconeguda", "i", "admirada", "en", "tot", "europa", "en", "vida", "i", "impos\u00e0", "l'empremta", "de", "l'artista", "modern", "enlla\u00e7ant", "la", "reflexi\u00f3", "te\u00f2rica", "amb", "la", "transici\u00f3", "decisiva", "entre", "la", "pr\u00e0ctica", "medieval", "i", "l'idealisme", "renaixentista", "exerc\u00ed", "una", "profunda", "influ\u00e8ncia", "en", "els", "artistes", "del", "segle", "xvi", "del", "seu", "propi", "pa\u00eds", "i", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "d\u00fcrer", "va", "comprendre", "la", "imperiositat", "d'adquirir", "un", "coneixement", "racional", "de", "la", "producci\u00f3", "art\u00edstica", "despr\u00e9s", "de", "la", "reforma", "el", "mecenatge", "de", "la", "noblesa", "alemanya", "se", "centr\u00e0", "en", "primer", "lloc", "en", "l'arquitectura", "per", "la", "capacitat", "d'aquesta", "per", "a", "mostrar", "el", "poder", "i", "prestigi", "dels", "governants", "aix\u00ed", "a", "mitjans", "del", "segle", "xvi", "s'amplia", "el", "castell", "de", "heidelberg", "seguint", "les", "directrius", "cl\u00e0ssiques", "tanmateix", "la", "majoria", "dels", "pr\u00ednceps", "alemanys", "varen", "preferir", "conservar", "les", "obres", "g\u00f2tiques", "limitantse", "a", "decorarles", "amb", "ornamentaci\u00f3", "renaixentista", "els", "emperadors", "habsburg", "i", "la", "fam\u00edlia", "fugger", "foren", "els", "m\u00e9s", "importants", "mecenes", "destacantse", "la", "protecci\u00f3", "de", "johannes", "kepler", "i", "tycho", "brahe", "el", "renaixement", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "la", "pintura", "neerlandesa", "primitiva", "coincideix", "amb", "el", "quattrocento", "i", "cinquecento", "per\u00f2", "\u00e9s", "una", "evoluci\u00f3", "art\u00edstica", "independent", "separada", "de", "l'humanisme", "renaixentista", "que", "va", "caracteritzar", "els", "desenvolupaments", "a", "it\u00e0lia", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "a", "mesura", "que", "un", "nombre", "creixent", "de", "pintors", "holandesos", "i", "d'altres", "pintors", "del", "nord", "viatjaven", "a", "it\u00e0lia", "els", "ideals", "renaixentistes", "i", "els", "estils", "de", "pintura", "es", "van", "incorporar", "a", "la", "pintura", "del", "nord", "com", "a", "resultat", "els", "primers", "pintors", "holandesos", "sovint", "es", "classifiquen", "com", "a", "pertanyents", "tant", "al", "renaixement", "del", "nord", "com", "al", "g\u00f2tic", "tard\u00e0", "entre", "els", "pintors", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "d'aquest", "per\u00edode", "inclo\u00efen", "jan", "van", "eyck", "el", "seu", "germ\u00e0", "hubert", "van", "eyck", "robert", "campin", "hans", "memling", "rogier", "van", "der", "weyden", "i", "hugo", "van", "der", "goes", "la", "seva", "pintura", "es", "va", "desenvolupar", "en", "part", "independentment", "de", "la", "pintura", "del", "primer", "renaixement", "itali\u00e0", "i", "sense", "la", "influ\u00e8ncia", "d'un", "esfor\u00e7", "deliberat", "i", "conscient", "per", "reviure", "l'antiguitat", "l'estil", "de", "la", "pintura", "va", "sorgir", "directament", "de", "la", "pintura", "medieval", "al", "tremp", "sobre", "panells", "i", "manuscrits", "il\u00b7luminats", "i", "altres", "formes", "com", "els", "vitralls", "la", "pintura", "al", "fresc", "era", "menys", "com\u00fa", "al", "nord", "d'europa", "el", "mitj\u00e0", "utilitzat", "va", "ser", "la", "pintura", "a", "l'oli", "que", "s'havia", "utilitzat", "durant", "molt", "de", "temps", "per", "pintar", "escuts", "i", "accessoris", "cerimonials", "de", "cuir", "perqu\u00e8", "era", "flexible", "i", "relativament", "duradora", "les", "primeres", "pintures", "a", "l'oli", "holandeses", "s\u00f3n", "meticuloses", "i", "detallades", "com", "les", "pintures", "al", "tremp", "el", "material", "es", "va", "prestar", "a", "la", "representaci\u00f3", "de", "variacions", "tonals", "i", "textura", "facilitant", "aix\u00ed", "l'observaci\u00f3", "de", "la", "natura", "amb", "gran", "detall", "els", "pintors", "holandesos", "no", "van", "abordar", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "quadre", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "marc", "de", "perspectiva", "lineal", "i", "proporci\u00f3", "correcta", "mantenien", "una", "visi\u00f3", "medieval", "de", "proporci\u00f3", "jer\u00e0rquica", "i", "simbolisme", "religi\u00f3s", "alhora", "que", "es", "delectaven", "amb", "un", "tractament", "realista", "dels", "elements", "materials", "tant", "naturals", "com", "artificials", "jan", "i", "hubert", "van", "eyck", "van", "pintar", "l'adoraci\u00f3", "de", "l'anyell", "m\u00edstic", "\u00e9s", "probable", "que", "antonello", "da", "messina", "es", "familiaritz\u00e9s", "amb", "l'obra", "de", "van", "eyck", "mentre", "estava", "a", "n\u00e0pols", "o", "sic\u00edlia", "l'any", "el", "retaule", "de", "portinari", "d'hugo", "van", "der", "goes", "va", "arribar", "a", "flor\u00e8ncia", "on", "va", "tenir", "una", "profunda", "influ\u00e8ncia", "en", "molts", "pintors", "el", "primer", "domenico", "ghirlandaio", "que", "va", "pintar", "un", "retaule", "imitant", "els", "seus", "elements", "un", "pintor", "holand\u00e8s", "molt", "significatiu", "cap", "al", "final", "del", "per\u00edode", "va", "ser", "hieronymus", "bosch", "que", "va", "emprar", "el", "tipus", "de", "formes", "fant\u00e0stiques", "que", "sovint", "s'utilitzaven", "per", "decorar", "sanefes", "i", "lletres", "en", "manuscrits", "il\u00b7luminats", "combinant", "formes", "vegetals", "i", "animals", "amb", "formes", "arquitect\u00f2niques", "tretes", "del", "context", "de", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "i", "poblades", "d'humans", "aquestes", "formes", "donen", "a", "les", "pintures", "de", "bosch", "una", "qualitat", "surrealista", "que", "no", "tenen", "paral\u00b7lel", "a", "l'obra", "de", "cap", "altre", "pintor", "renaixentista", "la", "seva", "obra", "mestra", "\u00e9s", "el", "tr\u00edptic", "el", "jard\u00ed", "de", "les", "del\u00edcies", "alhora", "que", "es", "desenvolupava", "a", "it\u00e0lia", "el", "cinquecento", "itali\u00e0", "l'anomenada", "pintura", "flamenca", "arrib\u00e0", "a", "un", "desenvolupament", "notable", "aquesta", "escola", "es", "feu", "c\u00e8lebre", "pel", "seu", "notable", "naturalisme", "tret", "que", "comparteix", "amb", "els", "mestres", "italians", "alguns", "grans", "noms", "de", "l'\u00e8poca", "foren", "els", "paisatgistes", "joachim", "patinir", "i", "quentin", "matsys", "el", "jove", "el", "retratista", "anthonis", "mor", "el", "bosch", "pieter", "brueghel", "el", "vell", "i", "gaspar", "baiton", "posteriorment", "s'enfoc\u00e0", "la", "literatura", "amb", "els", "millors", "autors", "de", "l'\u00e8poca", "el", "final", "del", "renaixement", "en", "resposta", "a", "la", "reforma", "protestant", "el", "catolicisme", "va", "establir", "la", "congregaci\u00f3", "de", "la", "doctrina", "de", "la", "fe", "el", "i", "el", "el", "concili", "de", "trento", "va", "donar", "pas", "a", "la", "contrareforma", "que", "va", "censurar", "artistes", "i", "escriptors", "fent", "que", "l'humanisme", "i", "qualsevol", "punt", "de", "vista", "que", "desafi\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "fos", "un", "acte", "d'heretgia", "punible", "amb", "la", "mort", "aix\u00ed", "a", "principis", "del", "segle", "xvii", "el", "moviment", "renaixentista", "havia", "desaparegut", "donant", "pas", "a", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "artistes", "rellevants", "del", "renaixement", "fra", "angelico", "giotto", "masaccio", "hieronymus", "bosch", "pieter", "brueghel", "el", "vell", "pieter", "brueghel", "el", "jove", "jan", "brueghel", "el", "vell", "jan", "brueghel", "el", "jove", "filippo", "brunelleschi", "donatello", "sandro", "botticelli", "albrecht", "d\u00fcrer", "miquel", "\u00e0ngel", "rafael", "leonardo", "da", "vinci", "jan", "van", "eyck", "roger", "van", "der", "weyden", "palestrina", "compositor", "i", "m\u00fasic", "itali\u00e0", "tom\u00e1s", "luis", "de", "victoria", "compositor", "i", "m\u00fasic", "castell\u00e0", "gin\u00e9s", "p\u00e9rez", "de", "la", "parra", "compositor", "i", "m\u00fasic", "valenci\u00e0", "el", "greco", "arquitecte", "i", "pintor", "grec", "paolo", "aretino", "compositor", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "aritzeta", "margarida", "diccionari", "de", "termes", "literaris", "barcelona", "el", "cangur", "edicions", "guill\u00e9n", "claudioentre", "lo", "uno", "y", "lo", "diverso", "barcelona", "editorial", "cr\u00edtica", "marchese", "angelo", "forradellas", "joaqu\u00edn", "diccionario", "de", "ret\u00f3rica", "cr\u00edtica", "y", "terminolog\u00eda", "literaria", "barcelona", "ariel", "vegeu", "tamb\u00e9", "literatura", "renaixentista", "renaixement", "bengal\u00ed", "renaixement", "franc\u00e8s", "stefano", "venturi", "enlla\u00e7os", "externs", "society", "for", "renaissance", "studies", "teoria", "liter\u00e0ria", "al", "renaixement", "\u00b7", "web", "del", "projecte", "de", "recerca", "mimesi", "el", "pensament", "literari", "catal\u00e0", "durant", "l'edat", "moderna", "a", "la", "universitat", "de", "barcelona", "el", "renaixement", "a", "catalunya", "festa", "del", "renaixement", "a", "tortosa"]