["la", "revoluci\u00f3", "francesa", "es", "considera", "el", "model", "de", "revoluci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "la", "seva", "\u00e8poca", "i", "va", "suposar", "la", "conquesta", "del", "poder", "per", "la", "burgesia", "i", "el", "despla\u00e7ament", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "i", "el", "clergat", "en", "acabar", "el", "segle", "xviii", "el", "regne", "de", "fran\u00e7a", "com", "la", "major", "part", "d'europa", "estava", "sotmesa", "a", "l'antic", "r\u00e8gim", "era", "doncs", "una", "societat", "estamental", "fonamentada", "en", "el", "privilegi", "i", "la", "propietat", "de", "la", "terra", "la", "monarquia", "absoluta", "de", "llu\u00eds", "xvi", "era", "incapa\u00e7", "de", "millorar", "la", "situaci\u00f3", "de", "crisi", "financera", "fam", "i", "debilitat", "de", "la", "vella", "estructura", "de", "classes", "aix\u00ed", "doncs", "les", "classes", "socials", "quedaven", "dividides", "entre", "privilegiats", "rei", "noblesa", "i", "clergat", "i", "els", "no", "privilegiats", "burgesia", "pagesos", "etc", "en", "aquest", "context", "es", "produeix", "un", "seguit", "de", "revoltes", "que", "condu\u00efren", "a", "la", "revocaci\u00f3", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "la", "primera", "etapa", "revolucion\u00e0ria", "la", "de", "la", "monarquia", "constitucional", "succe\u00ed", "quan", "els", "membres", "del", "tercer", "estat", "realitzaren", "una", "revolta", "jur\u00eddica", "i", "es", "constitu\u00efren", "en", "assemblea", "nacional", "aquesta", "assemblea", "proclam\u00e0", "la", "sobirania", "nacional", "la", "divisi\u00f3", "de", "poders", "i", "el", "sufragi", "censatari", "alhora", "que", "elimin\u00e0", "tots", "els", "vestigis", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "i", "promulg\u00e0", "la", "declaraci\u00f3", "dels", "drets", "de", "l'home", "i", "del", "ciutad\u00e0", "paral\u00b7lelament", "esclat\u00e0", "una", "revolta", "popular", "en", "el", "camp", "i", "a", "par\u00eds", "revolta", "simbolitzada", "per", "la", "presa", "de", "la", "bastilla", "l'assemblea", "constituent", "el", "aprov\u00e0", "la", "primera", "constituci\u00f3", "la", "segona", "etapa", "va", "ser", "la", "de", "la", "convenci\u00f3", "republicana", "els", "problemes", "econ\u00f2mics", "socials", "i", "pol\u00edtics", "se", "sumaren", "a", "l'oposici\u00f3", "de", "la", "monarquia", "i", "l'aristocr\u00e0cia", "i", "causaren", "una", "nova", "onada", "revolucion\u00e0ria", "que", "desemboc\u00e0", "en", "la", "instauraci\u00f3", "d'una", "rep\u00fablica", "el", "rei", "llu\u00eds", "xvi", "va", "ser", "jutjat", "condemnat", "i", "executat", "la", "convenci\u00f3", "va", "tenir", "un", "car\u00e0cter", "liberal", "amb", "l'excepci\u00f3", "del", "violent", "per\u00edode", "jacob\u00ed", "la", "darrera", "etapa", "la", "del", "directori", "va", "consolidar", "el", "poder", "de", "la", "burgesia", "que", "per", "mantenirse", "davant", "la", "pressi\u00f3", "dels", "extrems", "mon\u00e0rquics", "i", "de", "l'esquerra", "jacobina", "promogu\u00e9", "un", "cop", "d'estat", "encap\u00e7alat", "per", "napole\u00f3", "bonaparte", "amb", "el", "qual", "finalitza", "el", "per\u00edode", "revolucionari", "la", "fran\u00e7a", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "al", "final", "del", "segle", "xviii", "fran\u00e7a", "i", "la", "major", "part", "d'europa", "estava", "sotmesa", "a", "l'antic", "r\u00e8gim", "per\u00f2", "ja", "es", "notaven", "les", "tensions", "motivades", "per", "les", "transformacions", "socials", "com", "l'auge", "de", "la", "burgesia", "i", "econ\u00f2miques", "com", "el", "desenvolupament", "de", "nous", "sistemes", "de", "producci\u00f3", "industrial", "i", "de", "comer\u00e7", "l'organitzaci\u00f3", "social", "i", "pol\u00edtica", "de", "la", "monarquia", "absoluta", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "obstaculitzava", "l'acc\u00e9s", "de", "la", "burgesia", "a", "la", "plenitud", "del", "poder", "per", "la", "burgesia", "era", "necessari", "un", "canvi", "estructural", "d'acord", "amb", "la", "nova", "realitat", "social", "i", "econ\u00f2mica", "i", "les", "teories", "del", "liberalisme", "dels", "fil\u00f2sofs", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "soscavaven", "els", "fonaments", "ideol\u00f2gics", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "la", "c\u00e0rrega", "de", "la", "situaci\u00f3", "social", "tamb\u00e9", "pesava", "sobre", "les", "classes", "populars", "i", "pageses", "en", "aquest", "marc", "de", "tensions", "el", "la", "crisi", "s'inicia", "per", "l'aspecte", "financer", "i", "econ\u00f2mic", "de", "la", "monarquia", "de", "llu\u00eds", "xvi", "per\u00f2", "no", "ser\u00e0", "l'\u00fanic", "element", "les", "causes", "que", "van", "possibilitar", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "es", "poden", "sintetitzar", "en", "diversos", "factors", "estructurals", "l'estructura", "de", "la", "societat", "francesa", "era", "estamental", "fonamentada", "en", "el", "privilegi", "i", "la", "propietat", "de", "la", "terra", "d'una", "minoria", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "vivia", "marcada", "pels", "tributs", "i", "la", "jurisdicci\u00f3", "senyorial", "mentre", "l'economia", "rural", "continuava", "ancorada", "en", "un", "sistema", "d'autosufici\u00e8ncia", "amb", "t\u00e8cniques", "endarrerides", "i", "crisis", "peri\u00f2diques", "la", "poblaci\u00f3", "estava", "estructurada", "de", "forma", "jer\u00e0rquica", "al", "capdamunt", "estava", "la", "noblesa", "i", "el", "clergat", "propietaris", "de", "la", "major", "part", "de", "les", "terres", "amb", "drets", "senyorials", "i", "exempts", "d'impostos", "cobraven", "rendes", "feudals", "el", "tercer", "estat", "representava", "el", "dels", "francesos", "i", "reunia", "la", "pagesia", "les", "classes", "populars", "urbanes", "botiguers", "artesans", "advocats", "metges", "oficials", "molt", "minorit\u00e0ries", "per\u00f2", "que", "en", "les", "mobilitzacions", "socials", "esdevindran", "una", "for\u00e7a", "temible", "i", "la", "burgesia", "la", "classe", "m\u00e9s", "afavorida", "pel", "creixement", "econ\u00f2mic", "del", "segle", "xviii", "que", "no", "participava", "del", "poder", "pol\u00edtic", "i", "desitjava", "suprimir", "els", "privilegis", "i", "conquerir", "la", "igualtat", "i", "la", "llibertat", "en", "tots", "els", "\u00e0mbits", "la", "classe", "a", "qui", "la", "filosofia", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "va", "proporcionar", "la", "ideologia", "per", "desprestigiar", "i", "destruir", "les", "bases", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "les", "transformacions", "demogr\u00e0fiques", "el", "fran\u00e7a", "era", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "poblat", "d'europa", "amb", "milions", "d'habitants", "i", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "tenia", "menys", "de", "anys", "l'increment", "demogr\u00e0fic", "amb", "una", "baixa", "taxa", "de", "mortalitat", "i", "una", "taxa", "de", "natalitat", "estable", "va", "provocar", "lluites", "per", "la", "possessi\u00f3", "de", "la", "terra", "i", "crisis", "aliment\u00e0ries", "situaci\u00f3", "que", "un", "seguit", "de", "collites", "dolentes", "va", "agreujar", "amb", "la", "corresponent", "pujada", "dels", "preus", "entre", "les", "classes", "populars", "urbanes", "i", "rurals", "hi", "havia", "fam", "i", "mis\u00e8ria", "mentre", "que", "les", "classes", "benestants", "aconseguien", "els", "beneficis", "de", "la", "prosperitat", "econ\u00f2mica", "el", "moviment", "de", "les", "idees", "la", "lliure", "circulaci\u00f3", "de", "noves", "idees", "en", "clubs", "associacions", "i", "vetllades", "socials", "formaren", "el", "pensament", "social", "previ", "a", "la", "revoluci\u00f3", "els", "estaments", "tradicionals", "monarquia", "clergat", "i", "aristocr\u00e0cia", "perderen", "prestigi", "degut", "entre", "d'altres", "a", "les", "cr\u00edtiques", "dels", "fil\u00f2sofs", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "l'evoluci\u00f3", "pol\u00edtica", "llu\u00eds", "xvi", "de", "fran\u00e7a", "governava", "com", "un", "monarca", "del", "segle", "xvii", "no", "tenia", "cap", "limitaci\u00f3", "del", "seu", "poder", "car", "era", "una", "monarquia", "d'origen", "div\u00ed", "la", "incapacitat", "de", "l'absolutisme", "per", "dur", "a", "terme", "qualsevol", "tipus", "de", "reforma", "va", "abocar", "irremissiblement", "a", "una", "crisi", "estructural", "del", "sistema", "el", "rei", "governava", "sense", "el", "seu", "parlament", "els", "estats", "generals", "de", "fran\u00e7a", "la", "divisi\u00f3", "de", "poders", "que", "montesquieu", "va", "proposar", "als", "monarques", "els", "sembl\u00e0", "un", "atemptat", "contra", "els", "seus", "drets", "hist\u00f2ricsla", "crisi", "i", "feblesa", "de", "la", "vella", "estructura", "estamental", "i", "els", "factors", "conjunturals", "van", "agreujar", "la", "situaci\u00f3", "i", "van", "provocar", "l'esclat", "de", "les", "tensions", "socials", "el", "aparegu\u00e9", "una", "crisi", "de", "subsist\u00e8ncia", "per", "l'al\u00e7a", "del", "preu", "dels", "cereals", "la", "crisi", "vit\u00edcola", "i", "la", "crisi", "industrial", "que", "va", "comportar", "una", "al\u00e7a", "del", "cost", "de", "la", "vida", "el", "creixement", "de", "l'atur", "i", "l'augment", "de", "la", "mis\u00e8ria", "de", "les", "classes", "populars", "amb", "el", "conseg\u00fcent", "augment", "de", "la", "fama", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "s'hi", "afeg\u00ed", "la", "crisi", "financera", "de", "l'estat", "que", "ingressava", "menys", "del", "que", "gastava", "provocant", "la", "fallida", "i", "fent", "necess\u00e0ria", "una", "reforma", "fiscal", "les", "principals", "causes", "foren", "les", "despeses", "en", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "milions", "de", "lliures", "altres", "despeses", "militars", "i", "diplom\u00e0tiques", "milions", "de", "lliures", "les", "fastuoses", "despeses", "de", "la", "cort", "milions", "de", "lliures", "i", "la", "manca", "de", "pagaments", "d'impostos", "pel", "clergat", "i", "la", "noblesa", "amb", "un", "deute", "acumulat", "de", "milions", "mentre", "els", "ingressos", "de", "l'estat", "franc\u00e8s", "se", "seguien", "regint", "per", "una", "pr\u00e0ctica", "contributiva", "d'origen", "feudal", "amb", "una", "liquiditat", "molt", "feble", "les", "despeses", "p\u00fabliques", "anaven", "creixent", "cont\u00ednuament", "d'una", "banda", "el", "govern", "de", "llu\u00eds", "xvi", "era", "incapa\u00e7", "de", "millorar", "una", "situaci\u00f3", "social", "en", "ebullici\u00f3", "sense", "tocar", "el", "sistema", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "de", "l'altra", "la", "majoria", "de", "pagesos", "classes", "populars", "urbanes", "burgesia", "i", "el", "tercer", "estat", "desitjaven", "reformes", "socials", "i", "pol\u00edtiques", "recolzats", "per", "alguns", "nobles", "amb", "problemes", "econ\u00f2mics", "i", "pel", "baix", "clergat", "nom\u00e9s", "s'oposaven", "a", "les", "reformes", "i", "a", "la", "p\u00e8rdua", "dels", "seus", "privilegis", "la", "resta", "de", "la", "noblesa", "i", "l'alt", "clergat", "la", "fran\u00e7a", "de", "la", "revoluci\u00f3", "les", "causes", "de", "la", "mateixa", "revoluci\u00f3", "francesa", "varen", "ser", "ben", "diverses", "la", "burgesia", "tenia", "beneficis", "elevats", "per\u00f2", "el", "seu", "progr\u00e9s", "topava", "amb", "les", "reglamentacions", "que", "interferien", "en", "el", "lliure", "comer\u00e7", "i", "la", "lliure", "producci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "l'ordenaci\u00f3", "estamental", "els", "impedia", "accedir", "al", "poder", "pol\u00edtic", "animats", "per", "les", "idees", "il\u00b7lustrades", "els", "burgesos", "demanaren", "canvis", "pol\u00edtics", "per", "altra", "banda", "l'aristocr\u00e0cia", "s'aferrava", "a", "l'antic", "model", "feudal", "dins", "d'aquest", "context", "una", "crisi", "econ\u00f2mica", "bastant", "greu", "estava", "present", "a", "fran\u00e7a", "les", "condicions", "de", "vida", "dels", "camperols", "es", "van", "agreujar", "a", "causa", "de", "l'augment", "de", "c\u00e0rregues", "feudals", "finalment", "les", "finances", "del", "rei", "estaven", "en", "bancarrota", "perqu\u00e8", "l'aristocr\u00e0cia", "no", "pagava", "impostos", "tan", "sols", "el", "tercer", "estat", "la", "participaci\u00f3", "francesa", "en", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "va", "fer", "que", "el", "d\u00e8ficit", "f\u00f3ra", "cr\u00f2nic", "el", "proc\u00e9s", "revolucionari", "es", "va", "desenvolupar", "en", "diverses", "fases", "revolucion\u00e0ries", "en", "els", "primers", "moments", "s'observen", "tres", "fases", "l'aristocr\u00e0tica", "la", "burgesa", "i", "la", "popular", "la", "primera", "\u00e9s", "la", "revolta", "dels", "privilegiats", "centrada", "en", "l'oposici\u00f3", "dels", "dos", "estaments", "superiors", "a", "les", "mesures", "reformistes", "de", "turgot", "necker", "calonne", "i", "brienne", "que", "volien", "posar", "remei", "al", "d\u00e8ficit", "estatal", "des", "del", "calonne", "va", "fer", "front", "a", "les", "dificultats", "econ\u00f2miques", "mitjan\u00e7ant", "pr\u00e9stecs", "de", "particulars", "a", "la", "corona", "per\u00f2", "finalment", "va", "recon\u00e8ixer", "que", "era", "indispensable", "una", "reforma", "fiscal", "i", "va", "proposar", "l'establiment", "de", "la", "subvenci\u00f3", "territorial", "que", "haurien", "de", "pagar", "les", "propietats", "agr\u00e0ries", "segons", "la", "seva", "extensi\u00f3", "plantejament", "inicial", "i", "revolta", "aristocr\u00e0tica", "estats", "generals", "i", "revolta", "burgesa", "assemblea", "constituent", "revoluci\u00f3", "jur\u00eddica", "i", "revolta", "popular", "monarquia", "constitucional", "i", "assemblea", "legislativa", "convenci\u00f3", "nacional", "i", "rep\u00fablica", "directori", "que", "va", "donar", "pas", "al", "consolat", "des", "de", "la", "fi", "de", "la", "revolta", "aristocr\u00e0tica", "per", "combatre", "la", "recessi\u00f3", "econ\u00f2mica", "la", "fallida", "de", "les", "finances", "reials", "i", "la", "fam", "dels", "anys", "i", "la", "monarquia", "nom\u00e9s", "podia", "pensar", "en", "reformes", "que", "acabessin", "amb", "els", "privilegis", "fiscals", "de", "la", "noblesa", "i", "el", "clergat", "va", "reunir", "una", "assemblea", "de", "notables", "formada", "per", "pr\u00ednceps", "membres", "de", "l'alta", "noblesa", "consellers", "del", "rei", "magistrats", "municipals", "i", "membres", "del", "clergat", "l'assemblea", "va", "presentar", "les", "reformes", "al", "palau", "de", "versalles", "entre", "el", "febrer", "i", "el", "mar\u00e7", "de", "va", "rebutjar", "totes", "les", "mesures", "de", "reforma", "fiscal", "es", "neg\u00e0", "a", "les", "pretensions", "reials", "i", "exig\u00ed", "la", "convocat\u00f2ria", "dels", "estats", "generals", "que", "no", "s'havien", "reunit", "des", "de", "l'any", "d'aquesta", "manera", "pretenien", "iniciar", "la", "reforma", "fiscal", "brienne", "va", "intentar", "que", "s'aprovessin", "les", "reformes", "en", "una", "assemblea", "a", "par\u00eds", "on", "es", "van", "boicotejar", "tots", "els", "acords", "i", "es", "va", "aconseguir", "la", "convocat\u00f2ria", "dels", "estats", "generals", "amb", "la", "revolta", "aristocr\u00e0tica", "s'iniciava", "el", "cam\u00ed", "de", "la", "revoluci\u00f3", "car", "la", "burgesia", "i", "les", "capes", "populars", "aprofitaren", "les", "eleccions", "a", "diputats", "per", "mostrar", "la", "seva", "disconformitat", "amb", "els", "privilegis", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "i", "amb", "l'absolutisme", "mon\u00e0rquic", "el", "es", "van", "redactar", "els", "quaderns", "de", "queixes", "cahiers", "de", "dol\u00e9ances", "dels", "tres", "ordres", "el", "clergat", "la", "noblesa", "i", "el", "tercer", "estat", "els", "quaderns", "del", "clergat", "i", "la", "noblesa", "s'aferraren", "als", "seus", "privilegis", "per\u00f2", "demanaren", "la", "fi", "de", "les", "despeses", "excessives", "la", "regulaci\u00f3", "de", "les", "duanes", "interiors", "un", "sistema", "unitari", "de", "mesures", "la", "llibertat", "de", "premsa", "i", "la", "reuni\u00f3", "peri\u00f2dica", "dels", "estats", "generals", "la", "burgesia", "i", "la", "noblesa", "defensaven", "la", "necessitat", "d'una", "monarquia", "constitucional", "i", "la", "necessitat", "d'emprendre", "reformes", "administratives", "segons", "les", "seves", "necessitats", "el", "tercer", "estat", "va", "afegir", "la", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "de", "reuni\u00f3", "i", "de", "comer\u00e7", "la", "igualtat", "dels", "tres", "estaments", "i", "l'abolici\u00f3", "del", "delme", "la", "jurisdicci\u00f3", "i", "el", "monopoli", "de", "la", "ca\u00e7a", "els", "jornalers", "demanaren", "terres", "i", "mostraren", "la", "seva", "preocupaci\u00f3", "pels", "preus", "i", "els", "salaris", "els", "pagesos", "propietaris", "exigien", "la", "supressi\u00f3", "d'impostos", "i", "refermaren", "els", "seus", "drets", "davant", "qualsevulla", "reforma", "agr\u00e0ria", "el", "reglament", "electoral", "no", "fixava", "una", "\u00fanica", "data", "per", "la", "convocat\u00f2ria", "que", "depenia", "dels", "organismes", "locals", "fet", "que", "amb", "la", "propaganda", "d'una", "consulta", "al", "poble", "va", "provocar", "la", "intensificaci\u00f3", "de", "l'atmosfera", "revolucion\u00e0ria", "les", "eleccions", "es", "van", "celebrar", "la", "primavera", "de", "i", "els", "representants", "del", "poble", "van", "ser", "triats", "en", "assemblees", "s'escolliren", "diputats", "i", "es", "redactaren", "quaderns", "que", "ens", "han", "perm\u00e8s", "de", "con\u00e8ixer", "el", "clima", "existent", "a", "fran\u00e7a", "abans", "de", "la", "revoluci\u00f3", "els", "estats", "generals", "i", "la", "revoluci\u00f3", "burgesa", "la", "reuni\u00f3", "dels", "estats", "generals", "es", "va", "obrir", "al", "palau", "de", "versalles", "el", "de", "maig", "i", "fou", "presidida", "per", "llu\u00eds", "xvi", "de", "fran\u00e7a", "el", "tercer", "estat", "afront\u00e0", "la", "convocat\u00f2ria", "dels", "estats", "generals", "amb", "el", "prop\u00f2sit", "de", "fer", "les", "reformes", "econ\u00f2miques", "i", "pol\u00edtiques", "que", "li", "convenien", "i", "amb", "el", "convenciment", "que", "hauria", "d'enfrontarse", "a", "l'aristocr\u00e0cia", "i", "a", "la", "monarquia", "la", "convocat\u00f2ria", "supos\u00e0", "doncs", "l'inici", "del", "proc\u00e9s", "revolucionari", "que", "havia", "de", "conduir", "la", "burgesia", "al", "poder", "els", "gaireb\u00e9", "siscents", "diputats", "del", "tercer", "estat", "igualaven", "als", "de", "la", "noblesa", "i", "el", "clergat", "i", "s'inclinaren", "per", "la", "reuni\u00f3", "en", "una", "sola", "sala", "i", "la", "votaci\u00f3", "per", "persona", "mentre", "els", "privilegiats", "volien", "deliberar", "per", "separat", "i", "emetre", "vot", "per", "estament", "com", "manaven", "les", "regles", "tradicionals", "era", "l'inici", "de", "la", "revoluci\u00f3", "burgesa", "en", "la", "que", "es", "posava", "en", "joc", "la", "destrucci\u00f3", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "i", "l'establiment", "d'un", "r\u00e8gim", "constitucional", "i", "el", "reconeixement", "de", "la", "sobirania", "nacional", "sistema", "en", "qu\u00e8", "el", "poder", "no", "resid\u00eds", "en", "el", "monarca", "sin\u00f3", "en", "la", "naci\u00f3", "i", "que", "l'exerceix", "per", "mitj\u00e0", "dels", "seus", "representants", "enfront", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "oferta", "per", "la", "noblesa", "i", "del", "rei", "els", "diputats", "del", "tercer", "estat", "reunits", "el", "de", "juny", "en", "un", "local", "improvisat", "la", "sala", "del", "joc", "de", "pilota", "ja", "que", "el", "rei", "havia", "tancat", "l'assemblea", "i", "erigintse", "com", "a", "int\u00e8rprets", "de", "la", "voluntat", "de", "la", "naci\u00f3", "es", "van", "comprometre", "solemnement", "a", "donar", "una", "constituci\u00f3", "a", "fran\u00e7a", "mitjan\u00e7ant", "el", "jurament", "del", "jeu", "de", "paume", "alguns", "membres", "de", "la", "noblesa", "i", "el", "clergat", "s'hi", "afegiren", "els", "estats", "generals", "es", "convertiren", "per", "voluntat", "del", "tercer", "estat", "en", "assemblea", "nacional", "constituent", "que", "volia", "transformar", "el", "pa\u00eds", "en", "una", "monarquia", "constitucional", "i", "parlament\u00e0ria", "i", "abolir", "les", "restes", "del", "feudalisme", "encara", "vigents", "l'assemblea", "nacional", "constituent", "la", "presa", "de", "la", "bastilla", "al", "mateix", "temps", "que", "es", "produ\u00ed", "la", "revoluci\u00f3", "jur\u00eddica", "s'inici\u00e0", "la", "revoluci\u00f3", "popular", "a", "par\u00eds", "i", "altres", "ciutats", "que", "consolid\u00e0", "la", "revoluci\u00f3", "burgesa", "davant", "la", "reacci\u00f3", "del", "monarca", "i", "dels", "privilegiats", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "el", "poble", "tenia", "el", "convenciment", "que", "el", "rei", "que", "acabava", "de", "canviar", "part", "del", "govern", "l'", "de", "juliol", "atacaria", "als", "manifestants", "que", "s'estaven", "reunint", "davant", "l'ajuntament", "per", "protestar", "en", "contra", "d'aquesta", "mesura", "els", "sectors", "populars", "van", "acabar", "atacant", "l'h\u00f4tel", "des", "invalides", "per", "agafar", "armes", "de", "foc", "amb", "qu\u00e8", "defensar", "la", "revoluci\u00f3", "i", "a", "continuaci\u00f3", "van", "robar", "la", "p\u00f3lvora", "emmagatzemada", "a", "la", "bastilla", "la", "fortalesa", "on", "arrestaven", "els", "detinguts", "pol\u00edtics", "i", "que", "havia", "esdevingut", "l'encarnaci\u00f3", "del", "poder", "absolut", "del", "sobir\u00e0", "dominada", "la", "reacci\u00f3", "llu\u00eds", "xvi", "torna", "a", "par\u00eds", "i", "la", "noblesa", "inici\u00e0", "la", "fugida", "i", "l'oposici\u00f3", "al", "nou", "r\u00e8gim", "els", "sansculottes", "els", "aturats", "els", "sectors", "m\u00e9s", "miserables", "de", "les", "ciutats", "que", "s'organitzaren", "en", "clubs", "i", "societats", "fraternals", "foren", "un", "factor", "decisiu", "en", "els", "successos", "revolucionaris", "i", "aquest", "aspecte", "del", "moviment", "popular", "amb", "la", "fam", "com", "a", "fons", "va", "estar", "present", "en", "l'assalt", "a", "la", "fortalesa", "de", "la", "bastilla", "la", "gran", "por", "la", "revolta", "sorgida", "del", "parlament", "s'estengu\u00e9", "per", "la", "fran\u00e7a", "rural", "i", "a", "les", "prov\u00edncies", "les", "masses", "camperoles", "s'incorporaren", "a", "la", "revolta", "contra", "els", "senyors", "per\u00edode", "conegut", "com", "la", "gran", "por", "de", "l'estiu", "de", "els", "camperols", "creien", "que", "els", "nobles", "havien", "contractat", "bandolers", "i", "prengueren", "les", "armes", "i", "es", "revoltaren", "tot", "i", "no", "trobar", "els", "suposats", "bandolers", "atacaren", "els", "senyors", "i", "cremaren", "els", "castells", "on", "es", "guardaven", "les", "llistes", "on", "s'inscrivien", "rendes", "i", "obligacions", "feudals", "els", "grups", "pol\u00edtics", "els", "revolucionaris", "van", "concebre", "la", "transformaci\u00f3", "de", "la", "naci\u00f3", "de", "formes", "diferents", "a", "l'assemblea", "constituent", "els", "constitucionalistes", "exerciren", "una", "influ\u00e8ncia", "notable", "dirigits", "per", "mirabeau", "i", "la", "fayette", "partidaris", "d'una", "monarquia", "moderada", "amb", "el", "control", "d'una", "constituci\u00f3", "una", "part", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "s'integr\u00e0", "en", "aquest", "grup", "els", "girondins", "representaren", "el", "sector", "moderat", "la", "seva", "personalitat", "m\u00e9s", "destacada", "\u00e9s", "jacquespierre", "brissot", "i", "els", "seus", "membres", "m\u00e9s", "rellevants", "formaven", "part", "de", "l'alta", "burgesia", "de", "la", "gironda", "de", "bordeus", "i", "nantes", "que", "havien", "intervingut", "en", "el", "comer\u00e7", "d'ultramar", "aquest", "grup", "era", "partidari", "de", "realitzar", "la", "revoluci\u00f3", "emprant", "les", "lleis", "desaprovaven", "el", "terror", "i", "defensaven", "la", "propietat", "creien", "que", "les", "idees", "revolucion\u00e0ries", "tenen", "un", "valor", "universal", "i", "donaven", "import\u00e0ncia", "a", "un", "increment", "del", "poder", "de", "les", "prov\u00edncies", "davant", "el", "centralisme", "de", "la", "capital", "par\u00edsels", "jacobins", "representaren", "la", "burgesia", "mitjana", "i", "les", "classes", "populars", "la", "figura", "m\u00e9s", "representativa", "d'aquesta", "ideologia", "va", "ser", "maximilien", "de", "robespierre", "aquest", "grup", "pensava", "que", "la", "revoluci\u00f3", "havia", "d'assolir", "els", "seus", "objectius", "per", "qualsevol", "mitj\u00e0", "demanaven", "actuacions", "i", "no", "teories", "eren", "centralistes", "i", "eren", "de", "l'opini\u00f3", "que", "la", "revoluci\u00f3", "s'havia", "de", "fer", "des", "de", "par\u00eds", "on", "controlaven", "l'ajuntament", "estaven", "disposats", "a", "limitar", "la", "propietat", "privada", "i", "la", "llibertat", "individualels", "dem\u00f2crates", "el", "sector", "m\u00e9s", "exaltat", "liderat", "per", "lazare", "nicolas", "marguerite", "carnot", "defensaven", "el", "sufragi", "universal", "i", "l'assumpci\u00f3", "directa", "de", "la", "sobirania", "pel", "poble", "el", "grup", "de", "jeanpaul", "marat", "estava", "relacionat", "amb", "els", "dem\u00f2crates", "per\u00f2", "actuaven", "de", "forma", "preferent", "al", "carrer", "en", "lloc", "de", "ferho", "a", "l'assemblea", "l'obra", "de", "l'assemblea", "constituent", "els", "incendis", "i", "les", "morts", "de", "l'estiu", "de", "provoquen", "la", "jornada", "de", "la", "constituent", "que", "la", "nit", "del", "d'agost", "de", "decreta", "l'abolici\u00f3", "dels", "privilegis", "feudals", "l'assemblea", "nacional", "suprimeix", "del", "tot", "el", "r\u00e8gim", "feudal", "i", "decreta", "que", "els", "drets", "i", "deures", "tant", "feudals", "com", "censals", "s\u00f3n", "abolits", "sense", "indemnitzaci\u00f3", "i", "tota", "la", "resta", "declarats", "redimibles", "i", "que", "el", "preu", "i", "el", "mode", "de", "redempci\u00f3", "seran", "fixats", "per", "l'assemblea", "nacional", "article", "primer", "alhora", "totes", "les", "just\u00edcies", "senyorials", "s\u00f3n", "suprimides", "sense", "cap", "indemnitzaci\u00f3", "decret", "del", "d'agost", "de", "article", "quart", "el", "d'agost", "de", "l'assemblea", "constituent", "aprova", "la", "declaraci\u00f3", "dels", "drets", "de", "l'home", "i", "del", "ciutad\u00e0", "el", "nou", "text", "recull", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "i", "del", "pensament", "dels", "fil\u00f2sofs", "il\u00b7lustrats", "del", "segle", "xviii", "la", "declaraci\u00f3", "francesa", "reconeix", "drets", "inalienables", "i", "imprescriptibles", "llibertats", "individuals", "igualtat", "civil", "davant", "l'impost", "i", "davant", "la", "llei", "en", "concret", "proclama", "la", "igualtat", "de", "tots", "els", "homes", "article", "i", "dels", "seus", "drets", "naturals", "i", "inalienables", "com", "la", "llibertat", "la", "propietat", "la", "seguretat", "i", "la", "resist\u00e8ncia", "a", "l'opressi\u00f3", "article", "declara", "la", "preemin\u00e8ncia", "de", "la", "sobirania", "de", "la", "naci\u00f3", "assevera", "que", "la", "llei", "ha", "d'\u00e9sser", "l'expressi\u00f3", "de", "la", "voluntat", "general", "article", "instaura", "la", "llibertat", "d'opini\u00f3", "d'impremta", "i", "religi\u00f3", "estableix", "la", "separaci\u00f3", "de", "poders", "i", "en", "el", "darrer", "article", "conclou", "en", "la", "inviolabilitat", "del", "dret", "de", "propietat", "aquest", "text", "fonamental", "va", "ser", "utilitzat", "com", "a", "pre\u00e0mbul", "de", "la", "constituci\u00f3", "del", "i", "va", "inspirar", "totes", "les", "lluites", "per", "la", "llibertat", "a", "europa", "durant", "el", "segle", "xix", "i", "encara", "avui", "\u00e9s", "un", "document", "cultural", "i", "pol\u00edtic", "de", "gran", "inter\u00e8s", "el", "regne", "de", "fran\u00e7a", "es", "va", "convertir", "per", "acci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "promulgada", "l'any", "en", "una", "monarquia", "constitucional", "que", "va", "reordenar", "el", "territori", "sanejar", "la", "just\u00edcia", "unificar", "els", "codis", "de", "lleis", "i", "reestructurar", "el", "sistema", "fiscal", "d'acord", "amb", "la", "igualtat", "entre", "els", "ciutadans", "per", "resoldre", "els", "problemes", "financers", "de", "l'estat", "les", "propietats", "de", "l'esgl\u00e9sia", "van", "ser", "expropiades", "i", "declarades", "b\u00e9ns", "nacionals", "la", "constituci\u00f3", "de", "\u00e9s", "un", "assaig", "de", "monarquia", "liberal", "els", "seus", "punts", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "divisi\u00f3", "de", "poders", "el", "poder", "del", "rei", "est\u00e0", "limitat", "per", "la", "constituci\u00f3", "i", "pel", "control", "d'una", "assemblea", "triada", "per", "la", "naci\u00f3descentralitzaci\u00f3", "de", "l'administraci\u00f3", "idea", "girondina", "es", "va", "reordenar", "el", "territori", "a", "partir", "de", "departaments", "els", "ajuntaments", "incrementen", "les", "seves", "atribucions", "es", "va", "sanejar", "la", "just\u00edcia", "es", "van", "unificar", "els", "codis", "de", "les", "lleis", "i", "es", "va", "reestructurar", "el", "sistema", "fiscal", "d'acord", "amb", "la", "igualtat", "entre", "els", "ciutadans", "per", "resoldre", "els", "problemes", "financers", "de", "l'estat", "van", "ser", "expropiades", "les", "propietats", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "declarades", "b\u00e9ns", "nacionalsconstituci\u00f3", "civil", "del", "clergat", "els", "capellans", "es", "consideren", "funcionaris", "p\u00fablics", "i", "han", "de", "jurar", "fidelitat", "a", "la", "constituci\u00f3categoria", "de", "ciutadans", "actius", "tots", "aquells", "que", "posseeixin", "drets", "pol\u00edtics", "han", "de", "ser", "majors", "de", "anys", "i", "pagar", "una", "determinada", "renda", "per", "sota", "queden", "sense", "drets", "pol\u00edtics", "\u00e9s", "l'anomenat", "quart", "estat", "la", "protesta", "popular", "per", "aquesta", "decisi\u00f3", "van", "comportar", "la", "llei", "chapelier", "que", "prohibeix", "les", "coalicions", "de", "treballadorsper", "la", "burgesia", "girondina", "que", "dominava", "l'assemblea", "la", "llibertat", "de", "disposar", "plenament", "dels", "seus", "b\u00e9ns", "era", "essencial", "la", "igualtat", "que", "havien", "reclamat", "contra", "l'aristocr\u00e0cia", "no", "podia", "tractarse", "m\u00e9s", "que", "d'igualtat", "civil", "la", "llei", "era", "igual", "per", "a", "tothom", "per\u00f2", "les", "difer\u00e8ncies", "econ\u00f2miques", "continuaven", "mantenint", "una", "forta", "desigualtat", "social", "la", "igualtat", "pol\u00edtica", "tampoc", "no", "s'aconsegu\u00ed", "car", "el", "sufragi", "fou", "organitzat", "amb", "el", "cens", "i", "el", "dret", "de", "vot", "qued\u00e0", "restringit", "als", "propietaris", "sin\u00f2nim", "de", "ciutadans", "actius", "van", "quedar", "exclosos", "del", "dret", "de", "sufragi", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "espantades", "pels", "successos", "revolucionaris", "decideixen", "intervenir", "i", "el", "d'agost", "de", "l'emperador", "leopold", "germ\u00e0", "de", "la", "reina", "i", "el", "rei", "frederic", "guillem", "ii", "de", "pr\u00fassia", "despr\u00e9s", "d'haver", "consultat", "nobles", "francesos", "emigrats", "promulgaren", "la", "declaraci\u00f3", "de", "pilnitz", "segons", "la", "qual", "els", "monarques", "europeus", "es", "mostraven", "interessats", "en", "la", "protecci\u00f3", "de", "llu\u00eds", "xvi", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "i", "vagament", "s'hi", "amena\u00e7ava", "amb", "greus", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "si", "els", "passava", "res", "per", "la", "banda", "francesa", "la", "guerra", "fondr\u00e0", "la", "causa", "revolucion\u00e0ria", "amb", "la", "nacional", "davant", "l'esclat", "b\u00e8l\u00b7lic", "les", "visions", "seran", "oposades", "robespierre", "la", "tem", "el", "rei", "la", "desitja", "els", "girondins", "confien", "a", "estendre", "la", "croada", "revolucion\u00e0ria", "a", "europa", "i", "els", "m\u00e9s", "moderats", "creuen", "que", "la", "guerra", "estabilitzar\u00e0", "el", "r\u00e8gim", "en", "aquest", "context", "l'assemblea", "constituent", "es", "dissol", "i", "es", "convoquen", "eleccions", "per", "una", "nova", "assemblea", "la", "monarquia", "constitucional", "i", "l'assemblea", "legislativa", "octubre", "agost", "malgrat", "la", "situaci\u00f3", "de", "crisi", "el", "mes", "d'octubre", "de", "comen\u00e7a", "a", "funcionar", "l'assemblea", "legislativa", "i", "la", "nova", "monarquia", "constitucional", "en", "la", "nova", "composici\u00f3", "de", "l'assemblea", "dominen", "encara", "els", "propietaris", "i", "el", "sector", "legalista", "de", "la", "burgesia", "els", "advocats", "la", "majoria", "dels", "diputats", "s\u00f3n", "joves", "en", "la", "seva", "composici\u00f3", "pol\u00edtica", "poden", "distingirse", "quatre", "tend\u00e8ncies", "la", "dreta", "partid\u00e0ria", "d'una", "monarquia", "limitada", "diputats", "l'esquerra", "en", "la", "seva", "major", "part", "de", "la", "gironda", "dirigida", "per", "jacquespierre", "brissot", "i", "condorcet", "diputats", "l'extrema", "esquerra", "dirigida", "per", "carnot", "que", "demana", "el", "sufragi", "universal", "amb", "un", "nombre", "minoritari", "i", "indeterminat", "de", "diputats", "i", "el", "centre", "majoritari", "amb", "diputats", "independents", "i", "constitucionals", "homes", "notables", "vinculats", "a", "la", "revoluci\u00f3", "per\u00f2", "sense", "opinions", "clares", "basculant", "entre", "conservadors", "i", "exaltats", "l'assemblea", "decreta", "el", "segrest", "dels", "b\u00e9ns", "dels", "emigrats", "i", "la", "deportaci\u00f3", "dels", "clergues", "que", "no", "han", "acceptat", "la", "constituci\u00f3", "civil", "del", "clergat", "per\u00f2", "la", "fita", "de", "fer", "funcionar", "aquest", "nou", "r\u00e8gim", "es", "va", "veure", "afectada", "per", "m\u00faltiples", "factors", "que", "van", "acabar", "radicalitzant", "el", "proc\u00e9s", "la", "divisi\u00f3", "de", "la", "burgesia", "en", "diferents", "grups", "i", "tend\u00e8ncies", "la", "pressi\u00f3", "del", "moviment", "popular", "de", "car\u00e0cter", "republic\u00e0", "el", "descontentament", "de", "les", "capes", "m\u00e9s", "baixes", "davant", "la", "persist\u00e8ncia", "de", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "per", "una", "collita", "dolenta", "l'amena\u00e7a", "exterior", "i", "la", "declaraci\u00f3", "de", "guerra", "amb", "\u00e0ustria", "l'abril", "de", "i", "pr\u00fassia", "l'enfrontament", "del", "monarca", "amb", "l'assemblea", "qui", "mantenia", "una", "postura", "declaradament", "anticonstitucional", "i", "havia", "demanat", "ajut", "militar", "a", "les", "monarquies", "absolutes", "d'europallu\u00eds", "xvi", "de", "fran\u00e7a", "i", "la", "seva", "dona", "la", "reina", "maria", "antonieta", "d'\u00e0ustria", "van", "fugir", "de", "par\u00eds", "la", "nit", "del", "de", "juny", "del", "reconeguts", "i", "detinguts", "a", "varennes", "van", "haver", "de", "retornar", "a", "par\u00eds", "el", "de", "juny", "al", "capvespre", "quedant", "confinats", "al", "palau", "de", "les", "teuleries", "els", "parisencs", "silenciosos", "i", "hostils", "restaven", "per", "primer", "cop", "davant", "del", "rei", "sense", "treure's", "el", "barret", "l'assemblea", "nacional", "constituent", "va", "acordar", "que", "el", "rei", "podria", "ser", "restaurat", "al", "poder", "si", "acceptava", "la", "constituci\u00f3", "per\u00f2", "diverses", "faccions", "de", "par\u00eds", "com", "els", "cordeliers", "i", "els", "jacobins", "no", "estaven", "d'acord", "i", "aix\u00f2", "va", "provocar", "una", "protesta", "al", "camp", "de", "mart", "la", "protesta", "es", "va", "tornar", "violenta", "resultant", "en", "la", "massacre", "del", "camp", "de", "mart", "el", "de", "juliol", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "espantades", "pels", "successos", "revolucionaris", "decideixen", "intervenir", "per", "la", "banda", "francesa", "la", "guerra", "fondr\u00e0", "la", "causa", "revolucion\u00e0ria", "amb", "la", "nacional", "davant", "l'esclat", "b\u00e8l\u00b7lic", "les", "visions", "seran", "oposades", "robespierre", "la", "tem", "el", "rei", "la", "desitja", "els", "girondins", "confien", "a", "estendre", "la", "croada", "revolucion\u00e0ria", "a", "europa", "i", "els", "m\u00e9s", "moderats", "creuen", "que", "la", "guerra", "estabilitzar\u00e0", "el", "r\u00e8gim", "la", "revoluci\u00f3", "del", "d'agost", "de", "els", "jacobins", "amb", "el", "suport", "dels", "elements", "m\u00e9s", "radicals", "de", "la", "burgesia", "s'oposen", "en\u00e8rgicament", "al", "poder", "de", "la", "burgesia", "girondina", "i", "mobilitzen", "el", "desenc\u00eds", "popular", "per", "portar", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "la", "revoluci\u00f3", "danton", "maximilien", "robespierre", "camille", "desmoulins", "fabre", "d'\u00e9glantine", "marat", "agiten", "les", "masses", "durant", "l'estiu", "de", "els", "clubs", "pol\u00edtics", "ja", "discutien", "de", "manera", "oberta", "sobre", "la", "possibilitat", "de", "destronar", "llu\u00eds", "xvi", "el", "d'agost", "p\u00e9tion", "en", "nom", "de", "la", "comuna", "de", "par\u00eds", "govern", "municipal", "va", "proposar", "a", "l'assemblea", "legislativa", "l'abolici\u00f3", "de", "la", "monarquia", "el", "poble", "per\u00f2", "no", "estava", "pas", "disposat", "a", "seguir", "el", "legalisme", "de", "p\u00e9tion", "el", "d'agost", "de", "aprofitant", "un", "imprudent", "manifest", "del", "comandant", "prussi\u00e0", "el", "duc", "de", "brunswick", "que", "amena\u00e7ava", "de", "destruir", "par\u00eds", "si", "s'exercia", "viol\u00e8ncia", "contra", "llu\u00eds", "xvi", "provoca", "que", "les", "masses", "populars", "de", "par\u00eds", "assaltin", "el", "palau", "de", "les", "teuleries", "davant", "l'esclat", "revolucionari", "llu\u00eds", "xvi", "va", "decidir", "traslladarse", "amb", "la", "seva", "fam\u00edlia", "a", "la", "cambra", "de", "l'assemblea", "legislativa", "per", "demanarhi", "protecci\u00f3", "per\u00f2", "el", "poder", "estava", "en", "mans", "dels", "insurgents", "i", "la", "comuna", "de", "par\u00eds", "que", "van", "demanar", "la", "deposici\u00f3", "del", "rei", "l'assemblea", "va", "prendre", "la", "mesura", "de", "convocar", "l'elecci\u00f3", "d'una", "convenci\u00f3", "nacional", "destituir", "el", "govern", "i", "suspendre", "que", "no", "deposar", "al", "rei", "la", "comuna", "de", "par\u00eds", "despr\u00e9s", "del", "d'agost", "l'\u00fanic", "poder", "efectiu", "era", "el", "de", "la", "comuna", "de", "par\u00eds", "qui", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "havia", "aconseguit", "que", "llu\u00eds", "xvi", "li", "fos", "lliurat", "com", "a", "presoner", "el", "de", "setembre", "de", "arrib\u00e0", "a", "par\u00eds", "la", "not\u00edcia", "que", "les", "tropes", "del", "duc", "de", "brunswick", "havien", "pres", "la", "ciutat", "fortificada", "de", "verdun", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "entre", "el", "i", "el", "de", "setembre", "de", "una", "onada", "de", "viol\u00e8ncia", "va", "sacsejar", "par\u00eds", "per", "por", "que", "volguessin", "col\u00b7laborar", "amb", "els", "prussians", "el", "balan\u00e7", "de", "les", "massacres", "del", "de", "setembre", "fou", "l'assassinat", "de", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "reclusa", "de", "par\u00eds", "unes", "mil", "duescentes", "persones", "incloenthi", "dones", "i", "jovestanmateix", "aquell", "mateix", "mes", "de", "setembre", "les", "tropes", "prussianes", "s\u00f3n", "detingudes", "a", "la", "batalla", "de", "valmy", "mentre", "a", "la", "capital", "s'ha", "constitu\u00eft", "un", "govern", "revolucionari", "la", "comuna", "de", "par\u00eds", "la", "revoluci\u00f3", "entrava", "en", "una", "nova", "etapa", "que", "tindria", "uns", "nous", "protagonistes", "els", "sansculottes", "poble", "baix", "que", "esperaven", "de", "la", "revoluci\u00f3", "la", "llibertat", "la", "igualtat", "i", "la", "fraternitat", "la", "monarquia", "havia", "estat", "enderrocada", "s'inicia", "la", "primera", "rep\u00fablica", "francesa", "la", "revoluci\u00f3", "democr\u00e0tica", "convenci\u00f3", "i", "rep\u00fablica", "durant", "el", "govern", "de", "la", "convenci\u00f3", "es", "distingeixen", "tres", "fases", "que", "corresponen", "al", "predomini", "successiu", "de", "cadascun", "dels", "tres", "partits", "presents", "a", "la", "convenci\u00f3", "girondins", "jacobins", "i", "burgesos", "i", "republicans", "de", "car\u00e0cter", "moderat", "aquesta", "s'inicia", "el", "de", "setembre", "quan", "la", "convenci\u00f3", "nacional", "que", "acaba", "de", "ser", "elegida", "fa", "la", "seva", "entrada", "a", "la", "sala", "del", "rei", "destronat", "s\u00f3n", "setcents", "cinquanta", "membres", "distribu\u00efts", "en", "tres", "grups", "a", "baix", "seuen", "la", "\"plana\"", "s\u00f3n", "els", "burgesos", "moderats", "que", "pensen", "que", "la", "revoluci\u00f3", "ja", "ha", "arribat", "a", "la", "seva", "culminaci\u00f3", "amb", "la", "fi", "de", "la", "monarquia", "i", "de", "la", "noblesa", "amb", "el", "trasp\u00e0s", "dels", "drets", "al", "tercer", "estament", "voldrien", "m\u00e9s", "que", "res", "contenir", "de", "bell", "nou", "el", "corrent", "avalotat", "i", "defensar", "all\u00f2", "que", "tenen", "assegurat", "nicolas", "de", "condorcet", "madame", "roland", "els", "girondins", "en", "s\u00f3n", "els", "cabdills", "els", "representants", "de", "la", "intel\u00b7lectualitat", "i", "de", "la", "classe", "mitjana", "a", "dalt", "de", "tot", "de", "l'amfiteatre", "s'asseuen", "els", "de", "la", "\"muntanya\"", "que", "volen", "continuar", "impulsant", "l'onada", "revolucion\u00e0ria", "jeanpaul", "marat", "danton", "i", "robespierre", "volen", "la", "revoluci\u00f3", "total", "radical", "fins", "a", "l'ateisme", "despr\u00e9s", "del", "rei", "volen", "abatre", "els", "altres", "poders", "de", "l'estat", "el", "diner", "i", "d\u00e9u", "la", "convenci\u00f3", "de", "la", "gironda", "els", "burgesos", "de", "la", "gironda", "van", "dominar", "la", "convenci\u00f3", "nacional", "des", "de", "la", "seva", "constituci\u00f3", "el", "mes", "de", "setembre", "de", "fins", "al", "mes", "de", "maig", "de", "en", "aquests", "primers", "mesos", "es", "declara", "l'abolici\u00f3", "de", "la", "monarquia", "i", "es", "proclama", "la", "rep\u00fablica", "el", "de", "setembre", "alhora", "entre", "desembre", "de", "i", "gener", "de", "es", "realitza", "el", "proc\u00e9s", "contra", "el", "rei", "llu\u00eds", "xvi", "de", "fran\u00e7a", "que", "va", "ser", "guillotinat", "a", "par\u00eds", "el", "de", "gener", "del", "a", "partir", "de", "els", "revolucionaris", "han", "d'enfrontarse", "al", "perill", "d'una", "invasi\u00f3", "exterior", "per", "les", "pot\u00e8ncies", "estrangeres", "per\u00f2", "gr\u00e0cies", "a", "les", "lleves", "for\u00e7oses", "el", "fervor", "revolucionari", "i", "a", "importants", "innovacions", "militars", "aquestes", "guerres", "revolucion\u00e0ries", "van", "dur", "fran\u00e7a", "a", "cont\u00ednues", "vict\u00f2ries", "aix\u00ed", "el", "de", "setembre", "de", "els", "grans", "ex\u00e8rcits", "revolucionaris", "francesos", "obtenen", "la", "vict\u00f2ria", "decisiva", "de", "valmy", "sobre", "els", "prussians", "de", "vict\u00f2ria", "en", "vict\u00f2ria", "la", "fran\u00e7a", "revolucion\u00e0ria", "s'annexiona", "territoris", "a", "les", "fronteres", "exteriors", "savoia", "ni\u00e7a", "a", "la", "zona", "esquerra", "del", "rin", "malgrat", "els", "\u00e8xits", "militars", "la", "guerra", "t\u00e9", "un", "cost", "que", "afegit", "a", "la", "revolta", "de", "la", "vend\u00e9e", "fa", "que", "la", "revoluci\u00f3", "passi", "per", "moments", "dif\u00edcils", "davant", "el", "perill", "exterior", "i", "interior", "la", "pressi\u00f3", "popular", "obliga", "a", "prendre", "mesures", "de", "salut", "p\u00fablica", "de", "car\u00e0cter", "revolucionari", "amb", "l'ajut", "dels", "sansculottes", "els", "jacobins", "assoleixen", "el", "poder", "en", "les", "jornades", "revolucion\u00e0ries", "de", "juny", "de", "pel", "que", "fa", "a", "espanya", "amb", "la", "decapitaci\u00f3", "de", "llu\u00eds", "xvi", "la", "monarquia", "del", "borb\u00f3", "carles", "iv", "d'espanya", "va", "declarar", "la", "guerra", "a", "fran\u00e7a", "la", "coneguda", "com", "a", "guerra", "gran", "va", "durar", "dos", "anys", "del", "al", "les", "batalles", "es", "van", "succeir", "a", "les", "comarques", "pirinenques", "per\u00f2", "no", "arribaren", "enlloc", "quan", "la", "guerra", "va", "acabar", "els", "borb\u00f3", "es", "van", "apropar", "a", "la", "posici\u00f3", "francesa", "fins", "que", "finalment", "van", "canviar", "de", "b\u00e0ndol", "la", "convenci\u00f3", "jacobina", "la", "direcci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "la", "revoluci\u00f3", "estar\u00e0", "ara", "en", "mans", "dels", "jacobins", "que", "promouen", "una", "nova", "constituci\u00f3", "que", "reconeix", "el", "sufragi", "universal", "i", "estableix", "una", "democr\u00e0cia", "m\u00e9s", "directa", "organitzant", "un", "govern", "revolucionari", "format", "pel", "comit\u00e8", "de", "salut", "p\u00fablica", "i", "el", "comit\u00e8", "de", "seguretat", "nacional", "per", "salvar", "fran\u00e7a", "dels", "perills", "que", "l'aguaiten", "crisi", "econ\u00f2mica", "contrarevoluci\u00f3", "interior", "i", "guerra", "exterior", "amb", "aquestes", "mesures", "els", "jacobins", "aconsegueixen", "que", "la", "revoluci\u00f3", "es", "faci", "democr\u00e0tica", "i", "social", "vinculada", "als", "sectors", "populars", "per", "fer", "front", "a", "la", "contrarevoluci\u00f3", "es", "va", "decretar", "el", "regnat", "del", "terror", "amb", "la", "fita", "d'acabar", "amb", "tots", "els", "sospitosos", "de", "fer", "costat", "a", "la", "causa", "reialdavant", "la", "situaci\u00f3", "de", "guerra", "civil", "contrarevolucion\u00e0ria", "es", "va", "intensificar", "la", "lluita", "contra", "els", "rebels", "i", "la", "repressi\u00f3", "en", "pol\u00edtica", "els", "revolucionaris", "van", "obtenir", "vict\u00f2ries", "sobre", "la", "vend\u00e9e", "i", "sobre", "els", "ex\u00e8rcits", "exteriors", "van", "liquidar", "als", "girondins", "exterminar", "faccions", "pol\u00edtiques", "i", "realitzaren", "processos", "i", "execucions", "com", "les", "de", "la", "reina", "maria", "antonieta", "d'\u00e0ustria", "que", "tingu\u00e9", "lloc", "el", "d'octubre", "del", "en", "mat\u00e8ria", "religiosa", "es", "van", "adoptar", "mesures", "descristianitzadores", "com", "el", "tancament", "d'esgl\u00e9sies", "i", "la", "supressi\u00f3", "del", "culte", "cat\u00f2lic", "mentre", "es", "va", "adoptar", "el", "culte", "a", "la", "llibertat", "i", "a", "la", "ra\u00f3", "la", "llibertat", "de", "culte", "i", "un", "nou", "calendari", "en", "economia", "llei", "sobre", "preus", "i", "salaris", "l'economia", "dirigida", "que", "fixava", "uns", "m\u00e0xims", "pels", "preus", "i", "pels", "sous", "i", "que", "perseguia", "estraperlistes", "i", "especuladors", "alhora", "que", "pretenia", "alleugerir", "la", "mis\u00e8ria", "de", "les", "classes", "populars", "en", "mat\u00e8ria", "militar", "per", "oposarse", "a", "la", "invasi\u00f3", "estrangera", "es", "va", "crear", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "nou", "tipus", "decretant", "la", "lleva", "en", "massa", "i", "democratitzant", "el", "seu", "funcionamentaquestes", "mesures", "van", "donar", "un", "seguit", "de", "vict\u00f2ries", "exteriors", "contra", "la", "primera", "coalici\u00f3", "a", "b\u00e8lgica", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "nord", "d'it\u00e0lia", "i", "a", "la", "riba", "esquerra", "del", "rin", "per\u00f2", "a", "nivell", "intern", "quan", "els", "principals", "perills", "semblaven", "que", "s'havien", "superat", "el", "juliol", "de", "la", "burgesia", "es", "va", "sentir", "amb", "la", "for\u00e7a", "suficient", "per", "posar", "fi", "a", "l'experi\u00e8ncia", "jacobina", "i", "per", "fer", "tornar", "la", "revoluci\u00f3", "a", "la", "seva", "etapa", "anterior", "el", "cop", "d'estat", "de", "termidor", "va", "eliminar", "el", "jacobinisme", "i", "els", "seus", "principals", "dirigents", "el", "de", "juliol", "del", "es", "va", "aprovar", "el", "processament", "de", "robespierre", "i", "els", "seus", "seguidors", "els", "principals", "dirigents", "van", "ser", "executats", "a", "la", "guillotina", "robespierre", "saintjust", "i", "dels", "seus", "partidaris", "s\u00f3n", "executats", "l'endem\u00e0", "de", "juliol", "la", "convenci\u00f3", "termidoriana", "entre", "juliol", "de", "i", "octubre", "de", "la", "convenci\u00f3", "\u00e9s", "dirigida", "per", "la", "burgesia", "moderada", "desenvolupen", "una", "pol\u00edtica", "conservadora", "depuracions", "i", "proscripcions", "de", "jacobins", "i", "poble", "baix", "canvis", "essencials", "en", "comit\u00e8s", "i", "tribunals", "reacci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "reacci\u00f3", "moral", "i", "social", "amb", "el", "\"terror", "blanc\"", "i", "reacci\u00f3", "religiosa", "en", "els", "primers", "mesos", "de", "les", "dificultats", "econ\u00f2miques", "i", "la", "inquietud", "social", "van", "plantejar", "problemes", "a", "la", "convenci\u00f3", "quan", "aquesta", "ha", "d'enfrontarse", "als", "darrers", "aixecaments", "populars", "que", "s\u00f3n", "esborrats", "amb", "l'ajut", "de", "l'ex\u00e8rcit", "la", "pol\u00edtica", "repressiva", "i", "reaccion\u00e0ria", "de", "la", "convenci\u00f3", "va", "portar", "a", "una", "alian\u00e7a", "entre", "l'ex\u00e8rcit", "i", "la", "burgesia", "de", "dretes", "que", "s'imposa", "al", "moviment", "popular", "a", "m\u00e9s", "les", "vict\u00f2ries", "en", "les", "guerres", "europees", "sobre", "pr\u00fassia", "holanda", "i", "espanya", "que", "es", "concreten", "en", "els", "tractats", "de", "donen", "pas", "a", "una", "burgesia", "conservadora", "triomfant", "en", "resum", "la", "reacci\u00f3", "termidoriana", "va", "representar", "el", "triomf", "de", "la", "burgesia", "moderada", "que", "va", "iniciar", "l'eliminaci\u00f3", "del", "moviment", "dels", "sansculottes", "i", "l'opci\u00f3", "per", "una", "revoluci\u00f3", "democr\u00e0tica", "i", "popular", "des", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "l\u00edmit", "es", "va", "iniciar", "un", "lent", "proc\u00e9s", "contrarevolucionari", "que", "va", "anar", "consolidant", "de", "forma", "gradual", "el", "poder", "de", "la", "burgesia", "conservadora", "la", "reacci\u00f3", "conservadora", "el", "directori", "durant", "l'estiu", "de", "la", "burgesia", "termidoriana", "va", "elaborar", "una", "nova", "constituci\u00f3", "en", "la", "qual", "es", "va", "consagrar", "el", "predomini", "dels", "propietaris", "un", "cop", "aprovada", "per", "plebiscit", "la", "convenci\u00f3", "es", "dissol", "el", "mes", "d'octubre", "de", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "funcionar", "un", "nou", "r\u00e8gim", "un", "directori", "de", "cinc", "membres", "que", "intentava", "ser", "una", "rep\u00fablica", "d'ordre", "conservadora", "i", "s\u00f2lida", "oposada", "tant", "al", "reialisme", "i", "a", "l'aristocr\u00e0cia", "com", "a", "la", "democr\u00e0cia", "popular", "i", "al", "jacobinisme", "aquesta", "pluralitat", "de", "cinc", "membres", "reflecteix", "el", "temor", "al", "poder", "excessiu", "d'un", "home", "record", "de", "la", "dictadura", "de", "robespierre", "amb", "l'eliminaci\u00f3", "del", "moviment", "popular", "la", "reacci\u00f3", "s'intensifica", "i", "els", "problemes", "van", "fent", "evolucionar", "al", "nou", "r\u00e8gim", "cap", "a", "un", "autoritarisme", "que", "acabar\u00e0", "per", "imposar", "a", "l'ex\u00e8rcit", "al", "capdavant", "del", "poder", "en", "un", "despla\u00e7ament", "continu", "cap", "a", "la", "dreta", "pol\u00edtica", "les", "dificultats", "a", "l'interior", "s'agreugen", "per", "problemes", "econ\u00f2mics", "i", "financers", "l'oposici\u00f3", "jacobina", "es", "mant\u00e9", "activa", "i", "ha", "d'\u00e9sser", "reprimida", "la", "revolta", "a", "la", "vend\u00e9e", "ressorgeix", "i", "amb", "la", "intervenci\u00f3", "de", "l'ex\u00e8rcit", "\u00e9s", "dominada", "pel", "vessant", "exterior", "l'ex\u00e8rcit", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "protagonista", "car", "les", "guerres", "continuen", "amb", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "i", "el", "regne", "d'anglaterra", "entre", "i", "les", "vict\u00f2ries", "franceses", "sobre", "els", "austr\u00edacs", "finalitzen", "amb", "un", "tractat", "de", "pau", "i", "el", "paper", "destacat", "d'un", "jove", "general", "napole\u00f3", "bonaparte", "el", "el", "directori", "organitza", "una", "pol\u00edtica", "expansiva", "i", "annexionista", "la", "resposta", "dels", "estats", "europeus", "\u00e9s", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "segona", "coalici\u00f3", "formada", "a", "les", "acaballes", "de", "l'any", "seg\u00fcent", "la", "guerra", "torna", "a", "europa", "on", "els", "ex\u00e8rcits", "francesos", "ocupen", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "la", "campanya", "contra", "anglaterra", "obliga", "a", "enviar", "l'expedici\u00f3", "a", "egipte", "l'any", "tamb\u00e9", "sota", "el", "comandament", "de", "napole\u00f3", "l'ex\u00e8rcit", "ja", "ocupa", "el", "primer", "pla", "a", "nivell", "interior", "hi", "ha", "la", "necessitat", "d'una", "m\u00e9s", "gran", "estabilitat", "governamental", "i", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "reformes", "el", "desig", "de", "la", "burgesia", "conservadora", "d'afermarse", "en", "el", "poder", "i", "la", "temen\u00e7a", "de", "nous", "rebrots", "revolucionaris", "dels", "jacobins", "en", "aquest", "ambient", "es", "duu", "a", "terme", "un", "revisionisme", "constitucional", "on", "una", "altra", "vegada", "la", "pol\u00edtica", "\u00e9s", "monopolitzada", "per", "les", "classes", "benestants", "mentre", "els", "ciutadans", "sense", "rendes", "s\u00f3n", "ciutadans", "passius", "nom\u00e9s", "el", "pagament", "d'una", "determinada", "contribuci\u00f3", "permet", "accedir", "a", "la", "pol\u00edtica", "ha", "passat", "definitivament", "la", "fase", "dels", "moviments", "populars", "la", "revoluci\u00f3", "inicia", "una", "era", "d'ordre", "i", "d'autoritarisme", "car", "la", "burgesia", "francesa", "comen\u00e7a", "a", "considerar", "l'estabilitat", "com", "el", "valor", "suprem", "de", "la", "societat", "pol\u00edtica", "el", "cop", "d'estat", "de", "napole\u00f3", "la", "debilitat", "pol\u00edtica", "del", "directori", "i", "el", "manteniment", "de", "la", "guerra", "a", "europa", "van", "fer", "que", "l'ex\u00e8rcit", "adquir\u00eds", "m\u00e9s", "i", "m\u00e9s", "import\u00e0ncia", "napole\u00f3", "bonaparte", "un", "general", "victori\u00f3s", "amb", "el", "suport", "d'una", "part", "de", "la", "burgesia", "que", "pretenia", "consolidar", "les", "seves", "conquestes", "davant", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "dels", "jacobins", "i", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "joseph", "fouch\u00e9", "cap", "de", "la", "policia", "va", "donar", "un", "cop", "d'estat", "el", "de", "brumari", "de", "novembre", "del", "va", "dissoldre", "el", "directori", "va", "concentrar", "tot", "el", "poder", "en", "les", "seves", "mans", "i", "es", "va", "erigir", "c\u00f2nsol", "la", "revoluci\u00f3", "ha", "acabat", "expulsats", "els", "cinccents", "dissolt", "el", "directori", "tota", "l'autoritat", "requeria", "sobre", "un", "consolat", "provisional", "compost", "per", "tres", "persones", "sieyes", "rogerducos", "i", "bonaparte", "aix\u00f2", "significa", "la", "fi", "de", "la", "rep\u00fablica", "burgesa", "i", "el", "pas", "del", "poder", "a", "mans", "d'un", "dictador", "militar", "tres", "setmanes", "m\u00e9s", "tard", "hom", "redact\u00e0", "i", "present\u00e0", "a", "les", "assemblees", "una", "nova", "constituci\u00f3", "cesarista", "acompanyada", "d'una", "proclamaci\u00f3", "dels", "c\u00f2nsols", "la", "qual", "corria", "el", "tel\u00f3", "sobre", "deu", "anys", "d'hist\u00f2ria", "la", "revoluci\u00f3", "s'ha", "establert", "sobre", "els", "principis", "que", "l'originaren", "la", "revoluci\u00f3", "ha", "acabat", "her\u00e8ncia", "de", "la", "revoluci\u00f3", "l'any", "un", "vell", "ordre", "pol\u00edtic", "i", "social", "s'havia", "enfonsat", "i", "malgrat", "el", "triomf", "sobre", "napole\u00f3", "de", "les", "tropes", "absolutistes", "l'antic", "r\u00e8gim", "mai", "no", "va", "poder", "ser", "restablert", "del", "tot", "ja", "que", "les", "monarquies", "europees", "hagueren", "de", "fer", "concessions", "de", "tipus", "liberals", "a", "m\u00e9s", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "serv\u00ed", "de", "model", "i", "motor", "a", "les", "que", "havien", "d'arribar", "en", "el", "futurla", "revoluci\u00f3", "francesa", "havia", "transformat", "la", "concepci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "ideol\u00f2gica", "del", "m\u00f3n", "contemporani", "i", "va", "proporcionar", "el", "vocabulari", "i", "els", "programes", "dels", "partits", "pol\u00edtics", "liberals", "radicals", "i", "democr\u00e0tics", "de", "la", "major", "part", "del", "m\u00f3n", "els", "codis", "de", "lleis", "o", "els", "conceptes", "de", "liberalisme", "i", "de", "nacionalisme", "per\u00f2", "els", "conceptes", "de", "llibertat", "i", "drets", "de", "l'home", "que", "se'n", "deriven", "han", "estat", "usats", "per", "justificar", "mesures", "tir\u00e0niquespel", "que", "fa", "a", "algunes", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "sobre", "la", "societat", "francesa", "foren", "exagerades", "per", "exemple", "la", "noblesa", "no", "va", "ser", "destru\u00efda", "de", "les", "persones", "executades", "durant", "el", "terror", "nom\u00e9s", "coneixem", "l'origen", "social", "d'unes", "de", "les", "quals", "al", "voltant", "de", "mil", "s\u00f3n", "nobles", "per", "tant", "podem", "calcular", "en", "dos", "mil", "els", "nobles", "executats", "i", "aproximadament", "els", "exiliats", "d'un", "cens", "de", "les", "transfer\u00e8ncies", "de", "propietat", "foren", "importants", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "es", "van", "vendre", "les", "propietats", "dels", "emigrats", "i", "es", "calcula", "que", "la", "quarta", "part", "de", "les", "finques", "subhastades", "foren", "novament", "adquirides", "per", "nobles", "altres", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "s\u00ed", "que", "foren", "profundes", "ja", "que", "amb", "la", "revoluci\u00f3", "l'individu", "havia", "conquerit", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "tots", "els", "ciutadans", "eren", "iguals", "davant", "la", "llei", "la", "just\u00edcia", "i", "els", "impostos", "la", "llibertat", "individual", "de", "consci\u00e8ncia", "i", "d'expressi\u00f3", "havia", "estat", "proclamada", "com", "a", "dret", "fonamental", "a", "defensar", "la", "burgesia", "havia", "establert", "la", "llibertat", "de", "producci\u00f3", "de", "comer\u00e7", "i", "el", "dret", "de", "propietat", "que", "amb", "l'abolici\u00f3", "del", "sistema", "feudal", "havia", "perm\u00e8s", "el", "desenvolupament", "del", "capitalisme", "liberal", "la", "revoluci\u00f3", "havia", "constru\u00eft", "una", "rep\u00fablica", "indivisible", "sense", "els", "particularismes", "feudals", "s'havia", "consagrat", "la", "separaci\u00f3", "entre", "l'esgl\u00e9sia", "i", "l'estat", "s'havia", "secularitzat", "l'ensenyament", "i", "s'havia", "reorganitzat", "l'administraci\u00f3", "estatal", "alhora", "les", "constitucions", "havien", "assentat", "els", "principis", "de", "la", "sobirania", "nacional", "i", "de", "la", "divisi\u00f3", "de", "poders", "la", "societat", "s'havia", "transformat", "profundament", "el", "clergat", "havia", "perdut", "els", "seus", "privilegis", "la", "noblesa", "havia", "desaparegut", "com", "a", "estament", "i", "la", "burgesia", "en", "alliberarse", "dels", "obstacles", "que", "suposaven", "l'aristocr\u00e0cia", "i", "la", "monarquia", "absoluta", "es", "va", "refermar", "i", "va", "prosperar", "el", "seu", "ascens", "social", "ja", "no", "es", "podia", "aturar", "en", "darrer", "lloc", "la", "revoluci\u00f3", "havia", "provocat", "el", "despertar", "i", "el", "descobriment", "d'esperances", "noves", "en", "els", "pobles", "i", "les", "idees", "sembrades", "a", "europa", "des", "del", "fins", "al", "van", "germinar", "al", "llarg", "de", "tot", "el", "segle", "xix", "neix", "una", "nova", "europa", "amb", "constitucions", "que", "limiten", "el", "poder", "dels", "sobirans", "amb", "divisi\u00f3", "de", "poders", "eleccions", "partits", "publicitat", "en", "la", "vida", "pol\u00edtica", "diaris", "l'her\u00e8ncia", "d'aquests", "sis", "anys", "d'hist\u00f2ria", "de", "fran\u00e7a", "es", "percep", "a", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "contempor\u00e0nia", "d'occident", "notes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "drets", "de", "la", "dona", "a", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "calendari", "republic\u00e0", "franc\u00e8s", "guerres", "napole\u00f2niques", "occit\u00e0nia", "durant", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "per", "con\u00e8ixer", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "humanes", "i", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "a", "occit\u00e0nia", "la", "guerra", "gran", "per", "con\u00e8ixer", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "la", "guerra", "de", "la", "monarquia", "del", "borb\u00f3", "carles", "iv", "contra", "els", "revolucionaris", "francesos", "a", "les", "comarques", "de", "banda", "i", "banda", "dels", "pirineus", "llista", "de", "persones", "relacionades", "amb", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "assignat", "b\u00e9ns", "nacionals", "bibliografia", "enlla\u00e7os", "externs"]