["rosalia", "vila", "i", "tobella", "m\u00e9s", "coneguda", "pel", "nom", "art\u00edstic", "de", "rosal\u00eda", "sant", "esteve", "sesrovires", "de", "setembre", "de", "\u00e9s", "una", "cantautora", "i", "actriu", "catalanava", "treballar", "a", "duo", "amb", "juan", "g\u00f3mez", "chicuelo", "al", "festival", "internacional", "de", "cinema", "de", "panam\u00e0", "i", "al", "festival", "grec", "de", "barcelona", "per", "a", "l'obra", "de", "ball", "contemporani", "de", "carmen", "el", "va", "participar", "en", "l'association", "of", "performing", "arts", "presenters", "apap", "conference", "a", "nova", "york", "i", "fou", "la", "veu", "solista", "en", "l'obra", "de", "culminaci\u00f3", "de", "l'any", "espriu", "al", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "el", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "la", "fura", "dels", "baus", "en", "un", "espectacle", "estrenat", "a", "singapur", "va", "fer", "de", "telonera", "de", "miguel", "poveda", "acompanyada", "per", "alfredo", "lagos", "al", "festival", "internacional", "de", "m\u00fasica", "de", "cadaqu\u00e9s", "i", "tamb\u00e9", "va", "actuar", "al", "festival", "de", "jerez", "va", "treballar", "amb", "roc\u00edo", "m\u00e1rquez", "a", "la", "presentaci\u00f3", "del", "seu", "disc", "el", "ni\u00f1o", "al", "festival", "primavera", "sound", "el", "va", "presentar", "l'\u00e0lbum", "los", "\u00e1ngeles", "un", "projecte", "conjunt", "amb", "el", "productor", "i", "m\u00fasic", "ra\u00fcl", "fern\u00e1ndez", "refreeal", "despr\u00e9s", "d'estrenar", "una", "s\u00e8rie", "de", "v\u00eddeos", "al", "seu", "canal", "de", "youtube", "va", "presentar", "un", "nou", "projecte", "seu", "titulat", "el", "mal", "querer", "un", "\u00e0lbum", "conceptual", "amb", "les", "relacions", "t\u00f2xiques", "masclistes", "com", "a", "tema", "principal", "l'\u00e0lbum", "inspirat", "en", "la", "novel\u00b7la", "occitana", "del", "segle", "xiii", "flamenca", "fou", "coprodu\u00eft", "al", "costat", "de", "pablo", "d\u00edazreixa", "el", "guincho", "que", "tamb\u00e9", "particip\u00e0", "en", "la", "composici\u00f3", "d'algunes", "can\u00e7ons", "el", "de", "maig", "d'aquest", "mateix", "any", "va", "estrenar", "el", "primer", "senzill", "d'aquest", "segon", "disc", "titulat", "malamente", "amb", "aquest", "treball", "va", "guanyar", "dos", "premis", "grammy", "llatins", "el", "esdevenint", "aix\u00ed", "el", "primer", "artista", "espanyol", "a", "aconseguir", "aquests", "guardons", "amb", "un", "sol", "treballal", "va", "interpretar", "a", "la", "gala", "dels", "premis", "goya", "una", "can\u00e7\u00f3", "de", "los", "chunguitos", "me", "quedo", "contigo", "arranjada", "per", "bernat", "vivancos", "i", "acompanyada", "de", "l'orfe\u00f3", "catal\u00e0", "el", "mateix", "any", "va", "publicar", "la", "seva", "primera", "can\u00e7\u00f3", "en", "catal\u00e0", "anomenada", "milion\u00e0ria", "dins", "l'ep", "f*cking", "money", "man", "biografia", "primers", "anys", "i", "inicis", "de", "carrera", "rosal\u00eda", "va", "n\u00e9ixer", "el", "de", "setembre", "de", "a", "l'hospital", "general", "de", "catalunya", "de", "sant", "cugat", "del", "vall\u00e8s", "i", "es", "va", "criar", "a", "sant", "esteve", "sesrovires", "\u00e9s", "la", "filla", "menor", "de", "pilar", "tobella", "una", "empres\u00e0ria", "catalana", "que", "fa", "d\u00e8cades", "que", "dirigeix", "l'empresa", "familiar", "el", "seu", "pare", "jos\u00e9", "manuel", "vila", "va", "n\u00e9ixer", "a", "cudillero", "ast\u00faries", "els", "seus", "avis", "paterns", "eren", "d'origen", "gallec", "i", "andal\u00fas", "i", "el", "seu", "besavi", "era", "cub\u00e0", "t\u00e9", "una", "germana", "gran", "pilar", "\"pili\"", "vila", "que", "treballa", "amb", "rosal\u00eda", "com", "a", "estilista", "rosal\u00eda", "va", "manifestar", "el", "seu", "inter\u00e8s", "per", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "a", "una", "edat", "primerenca", "especialment", "despr\u00e9s", "de", "descobrir", "la", "discografia", "de", "camar\u00f3n", "de", "la", "isla", "va", "comen\u00e7ar", "la", "seva", "formaci\u00f3", "musical", "professional", "als", "anys", "al", "taller", "de", "m\u00fasics", "i", "va", "realitzar", "un", "curs", "de", "sis", "anys", "a", "l'acad\u00e8mia", "va", "comen\u00e7ar", "a", "assistir", "a", "classe", "a", "l'escola", "del", "raval", "per\u00f2", "a", "causa", "de", "les", "seves", "altes", "qualificacions", "i", "m\u00faltiples", "recomanacions", "es", "va", "traslladar", "a", "l'escola", "superior", "de", "m\u00fasica", "de", "catalunya", "per", "acabar", "els", "estudis", "tamb\u00e9", "va", "treballar", "de", "forma", "aut\u00f2noma", "com", "a", "cantant", "independent", "en", "casaments", "i", "bars", "musicals", "per", "la", "qual", "cosa", "cobrava", "\"una", "mica", "m\u00e9s", "de", "euros", "o", "canviava", "la", "feina", "per", "un", "sopar\"", "durant", "aquesta", "\u00e8poca", "rosal\u00eda", "va", "con\u00e8ixer", "molts", "artistes", "espanyols", "underground", "que", "despr\u00e9s", "triomfarien", "com", "la", "zowi", "yung", "beef", "kaydy", "cain", "hinds", "o", "maria", "escarmientoals", "anys", "va", "concursar", "en", "el", "programa", "de", "televisi\u00f3", "tu", "s\u00ed", "que", "vales", "encara", "que", "no", "va", "ser", "seleccionada", "el", "es", "va", "convertir", "en", "la", "vocalista", "de", "kejaleo", "un", "grup", "de", "m\u00fasica", "flamenca", "en", "qu\u00e8", "participen", "jordi", "franco", "roger", "blavia", "crist", "fontecilla", "diego", "cort\u00e9s", "i", "xavi", "turull", "i", "que", "va", "publicar", "un", "disc", "alaire", "el", "aquell", "mateix", "any", "rosal\u00eda", "va", "treballar", "professionalment", "a", "duo", "amb", "juan", "\"chicuelo\"", "g\u00f3mez", "per", "promocionar", "la", "banda", "sonora", "de", "blancaneus", "al", "festival", "internacional", "de", "cinema", "de", "panam\u00e0", "en", "substituci\u00f3", "de", "s\u00edlvia", "p\u00e9rez", "cruz", "i", "al", "festival", "grec", "de", "barcelona", "per", "a", "l'obra", "de", "dansa", "contempor\u00e0nia", "de", "carmen", "el", "va", "participar", "en", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "l'associaci\u00f3", "de", "professionals", "de", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "apap", "a", "nova", "york", "i", "va", "ser", "la", "veu", "principal", "en", "la", "culminaci\u00f3", "de", "l'any", "espriu", "al", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "el", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "la", "fura", "dels", "baus", "en", "un", "espectacle", "estrenat", "a", "singapur", "va", "ser", "telonera", "de", "l'artista", "flamenc", "miguel", "poveda", "acompanyada", "per", "alfredo", "lagos", "al", "festival", "internacional", "de", "m\u00fasica", "de", "cadaqu\u00e9s", "i", "tamb\u00e9", "al", "festival", "de", "jazz", "de", "jerez", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "roc\u00edo", "m\u00e1rquez", "a", "la", "presentaci\u00f3", "del", "seu", "disc", "el", "ni\u00f1o", "produ\u00eft", "per", "ra\u00fcl", "refree", "al", "primavera", "sound", "el", "tamb\u00e9", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "la", "marca", "de", "roba", "desigual", "i", "va", "cantar", "el", "single", "del", "jingle", "de", "la", "seva", "campanya", "\"last", "night", "was", "eternal\"", "aquell", "mateix", "any", "va", "publicar", "\"un", "mill\u00f3n", "de", "veces\"", "la", "can\u00e7\u00f3", "formava", "part", "de", "l'\u00e0lbum", "ben\u00e8fic", "tres", "guitarras", "para", "el", "autismo", "la", "recaptaci\u00f3", "es", "va", "destinar", "a", "estudis", "sobre", "l'autisme", "amb", "anys", "va", "treballar", "com", "a", "professora", "de", "flamenc", "i", "professora", "de", "cantel", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "el", "raper", "espanyol", "i", "exn\u00f2vio", "c", "tangana", "a", "antes", "de", "morirme", "la", "can\u00e7\u00f3", "va", "ser", "un", "\u00e8xit", "dorment", "i", "va", "entrar", "a", "la", "llista", "de", "singles", "espanyola", "el", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00e8xit", "d'altres", "treballs", "de", "rosal\u00eda", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "va", "rebre", "atenci\u00f3", "internacional", "quan", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "la", "banda", "sonora", "de", "la", "primera", "temporada", "de", "la", "s\u00e8rie", "espanyola", "de", "netflix", "\u00e9lite", "los", "\u00e1ngeles", "el", "rosal\u00eda", "va", "actuar", "davant", "d'un", "centenar", "de", "persones", "al", "tablao", "del", "carmen", "un", "local", "especialitzat", "en", "flamenc", "al", "poble", "espanyol", "a", "barcelona", "entre", "el", "p\u00fablic", "hi", "havia", "ra\u00fcl", "refree", "a", "qui", "va", "convidar", "a", "l'espectacle", "van", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "en", "dos", "discos", "junts", "rosal\u00eda", "va", "signar", "amb", "universal", "music", "a", "finals", "de", "i", "es", "va", "traslladar", "a", "calif\u00f2rnia", "a", "partir", "de", "llavors", "nom\u00e9s", "va", "publicar", "l'\u00e0lbum", "los", "angeles", "l'\u00e0lbum", "parla", "de", "la", "mort", "d'una", "manera", "fosca", "amb", "acords", "agressius", "de", "guitarra", "de", "refree", "presenta", "reelaboracions", "de", "cl\u00e0ssics", "del", "flamenc", "rebent", "diversos", "elogis", "va", "ser", "nominada", "a", "millor", "artista", "nova", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "dels", "grammy", "llatins", "l'\u00e0lbum", "va", "sortir", "a", "la", "venda", "el", "de", "febrer", "de", "a", "trav\u00e9s", "d'universal", "music", "i", "va", "donar", "lloc", "a", "dos", "singles", "\"catalina\"", "publicat", "l'octubre", "de", "i", "\"de", "plata\"", "publicat", "l'agost", "de", "l'\u00e0lbum", "va", "ser", "molt", "ben", "rebut", "per", "la", "cr\u00edtica", "i", "jordi", "bardaj\u00ed", "va", "escriure", "l'", "de", "novembre", "de", "que", "el", "disc", "era", "\"un", "dels", "majors", "sleepers", "que", "han", "conegut", "les", "llistes", "de", "vendes", "espanyoles", "en", "els", "darrers", "temps\"", "los", "angeles", "va", "aconseguir", "la", "seva", "posici\u00f3", "m\u00e0xima", "en", "el", "n\u00famero", "nou", "l'", "de", "novembre", "de", "i", "es", "va", "mantindre", "a", "la", "llista", "d'\u00e0lbums", "un", "total", "de", "setmanes", "los", "angeles", "va", "guanyar", "el", "premi", "\"\u00e0lbum", "de", "l'any\"", "en", "els", "premis", "time", "out", "i", "el", "premi", "ruido", "de", "la", "premsa", "al", "millor", "disc", "nacional", "entre", "d'altres", "el", "rtve", "es", "va", "posar", "en", "contacte", "amb", "rosal\u00eda", "perqu\u00e8", "particip\u00e9s", "en", "la", "preselecci\u00f3", "per", "representar", "espanya", "al", "festival", "d'eurovisi\u00f3", "cosa", "que", "ella", "va", "declinar", "per", "problemes", "d'agenda", "amb", "la", "promoci\u00f3", "del", "seu", "disc", "debutrosal\u00eda", "i", "ra\u00fcl", "refree", "es", "van", "embarcar", "en", "una", "gira", "de", "concerts", "los", "angeles", "tour", "donant", "suport", "al", "seu", "primer", "\u00e0lbum", "d'estudi", "junts", "la", "gira", "va", "comen\u00e7ar", "l'", "de", "febrer", "de", "a", "granada", "i", "va", "finalitzar", "l'", "de", "mar\u00e7", "de", "al", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "durant", "la", "gira", "el", "la", "cantant", "valenciana", "bebe", "va", "assistir", "a", "un", "dels", "seus", "concerts", "al", "costat", "de", "juanes", "qui", "es", "va", "obsessionar", "immediatament", "amb", "ella", "i", "li", "va", "demanar", "a", "la", "seua", "m\u00e0nager", "rebeca", "le\u00f3n", "que", "treball\u00e9s", "amb", "ella", "qui", "va", "accedir", "a", "dirigirla", "perqu\u00e8", "li", "semblava", "un", "\"tipus", "d'artista", "que", "es", "d\u00f3na", "una", "vegada", "cada", "cinquanta", "anys\"", "el", "mal", "querer", "i", "reconeixement", "internacional", "el", "proc\u00e9s", "de", "gravaci\u00f3", "del", "segon", "\u00e0lbum", "d'estudi", "de", "rosal\u00eda", "el", "mal", "querer", "es", "va", "iniciar", "a", "principis", "de", "com", "a", "projecte", "de", "batxillerat", "en", "graduarse", "a", "l'escola", "superior", "de", "m\u00fasica", "de", "catalunya", "ella", "va", "triar", "personalment", "treballar", "al", "costat", "del", "m\u00fasic", "espanyol", "el", "guincho", "i", "va", "gestar", "el", "seu", "concepte", "al", "costat", "del", "seu", "amic", "ferran", "echegaray", "que", "va", "apostar", "pel", "roman", "de", "flamenca", "per", "seguir", "el", "fil", "argumental", "de", "l'\u00e0lbum", "aix\u00ed", "cada", "can\u00e7\u00f3", "del", "disc", "seria", "un", "cap\u00edtol", "de", "la", "hist\u00f2ria", "narrada", "en", "l'an\u00f2nima", "novel\u00b7la", "occitana", "tot", "i", "no", "tenir", "pressupost", "per", "produir", "el", "disc", "ja", "que", "era", "una", "artista", "independent", "que", "treballava", "en", "un", "projecte", "universitari", "rosal\u00eda", "va", "invertir", "molt", "dels", "seus", "propis", "diners", "fins", "al", "punt", "d'estar", "a", "punt", "de", "fer", "fallida", "tot", "i", "aix\u00f2", "va", "seguir", "treballant", "en", "ell", "afirmant", "que", "\"el", "meu", "objectiu", "era", "trobar", "una", "manera", "d'explicar", "aquesta", "tradici\u00f3", "que", "m'obsessiona", "de", "la", "manera", "m\u00e9s", "personal", "sense", "por", "i", "amb", "risc", "abans", "de", "treure", "el", "disc", "estava", "endeutada", "i", "no", "tenia", "garanties", "que", "aix\u00f2", "funcion\u00e9s", "per\u00f2", "tenia", "l'esperan\u00e7a", "que", "com", "ho", "estava", "fent", "de", "cor", "an\u00e9s", "a", "uns", "quants", "o", "a", "molts", "que", "als", "que", "els", "agrad\u00e9s", "els", "agrad\u00e9s", "de", "veritat\"", "el", "disc", "es", "va", "gravar", "gaireb\u00e9", "per", "complet", "a", "l'apartament", "d'el", "guinxo", "a", "barcelona", "amb", "un", "ordinador", "un", "micr\u00f2fon", "i", "una", "taula", "de", "so", "s'hi", "barrejaria", "el", "flamenc", "tradicional", "amb", "la", "m\u00fasica", "pop", "i", "urbana", "actual", "el", "maig", "de", "la", "cantant", "va", "anunciar", "el", "t\u00edtol", "del", "seu", "proper", "\u00e0lbum", "en", "una", "petita", "s\u00e8rie", "pr\u00f2pia", "de", "youtube", "j", "balvin", "va", "llan\u00e7ar", "paral\u00b7lelament", "el", "seu", "cinqu\u00e8", "\u00e0lbum", "d'estudi", "vibras", "que", "va", "comptar", "amb", "la", "participaci\u00f3", "de", "rosal\u00eda", "en", "el", "tema", "\"brillo\"", "aquest", "mateix", "mes", "rosal\u00eda", "va", "llan\u00e7ar", "el", "senzill", "principal", "de", "l'\u00e0lbum", "\"malamente\"", "aquest", "va", "cridar", "l'atenci\u00f3", "de", "personalitats", "internacionals", "com", "kourtney", "kardashian", "i", "dua", "lipa", "aix\u00ed", "com", "de", "nombrosos", "cr\u00edtics", "musicals", "l'agost", "rosal\u00eda", "va", "ser", "contractada", "per", "actuar", "en", "la", "festa", "del", "aniversari", "de", "madonna", "per\u00f2", "va", "cancel\u00b7lar", "l'actuaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "nombrosos", "conflictes", "log\u00edstics", "\"malamente\"", "es", "va", "promocionar", "en", "diverses", "gales", "de", "premis", "com", "els", "mtv", "europe", "music", "awards", "aix\u00ed", "com", "als", "grammy", "llatins", "el", "seu", "v\u00eddeo", "musical", "dirigit", "per", "la", "companyia", "catalana", "canada", "es", "va", "tornar", "viral", "a", "internet", "i", "va", "ser", "nomenat", "video", "de", "l'any", "per", "pitchfork", "la", "can\u00e7\u00f3", "va", "ser", "nominada", "a", "cinc", "grammy", "llatins", "dels", "quals", "va", "guanyar", "dos", "per", "millor", "can\u00e7\u00f3", "alternativa", "i", "per", "millor", "fusi\u00f3interpretaci\u00f3", "urbana", "\"malamente\"", "est\u00e0", "certificat", "com", "a", "cinc", "vegades", "plat\u00ed", "a", "espanya", "per", "vendre", "m\u00e9s", "de", "c\u00f2pies", "i", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "plat\u00ed", "als", "estats", "units", "el", "seg\u00fcent", "single", "\"pienso", "en", "tu", "mir\u00e1\"", "va", "ser", "llan\u00e7at", "el", "juliol", "a", "trav\u00e9s", "de", "sony", "music", "el", "seu", "videoclip", "tamb\u00e9", "es", "va", "fer", "viral", "a", "les", "xarxes", "socials", "amb", "elogis", "per", "la", "seva", "est\u00e8tica", "i", "simbolisme", "po\u00e8tic", "molts", "portals", "espanyols", "ja", "en", "parlaven", "com", "el", "\"fenomen", "rosal\u00eda\"", "o", "l'\"hurac\u00e0", "rosal\u00eda\"", "la", "can\u00e7\u00f3", "va", "ser", "nominada", "com", "a", "millor", "can\u00e7\u00f3", "pop", "als", "premis", "grammy", "llatins", "el", "tercer", "single", "\"di", "mi", "nombre\"", "publicat", "tres", "dies", "abans", "de", "l'\u00e0lbum", "li", "va", "valer", "a", "rosal\u00eda", "el", "seu", "primer", "n\u00famero", "u", "a", "espanyael", "mal", "querer", "es", "va", "estrenar", "el", "de", "novembre", "de", "i", "va", "debutar", "al", "n\u00famero", "dos", "de", "la", "llista", "de", "promusicae", "es", "presenta", "com", "a", "experimental", "i", "conceptual", "girant", "al", "voltant", "d'una", "relaci\u00f3", "heterosexual", "t\u00f2xica", "inspirada", "en", "la", "novel\u00b7la", "an\u00f2nima", "occitana", "del", "segle", "xiii", "flamenca", "va", "entrar", "a", "les", "llistes", "de", "b\u00e8lgica", "su\u00efssa", "portugal", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "estats", "units", "on", "l'\u00e0lbum", "va", "debutar", "al", "primer", "lloc", "de", "la", "llista", "d'\u00e0lbums", "de", "pop", "llat\u00ed", "dels", "estats", "units", "el", "mal", "querer", "va", "ser", "universalment", "aclamada", "per", "la", "cr\u00edtica", "musical", "en", "el", "seu", "article", "per", "a", "the", "guardian", "el", "cr\u00edtic", "principal", "alexis", "petridis", "va", "elogiar", "l'\u00e0lbum", "donantli", "la", "m\u00e0xima", "qualificaci\u00f3", "i", "descrivintho", "com", "\"la", "targeta", "de", "visita", "d'un", "nou", "talent", "\u00fanic\"", "el", "mal", "querer", "va", "ser", "incl\u00f2s", "en", "m\u00e9s", "de", "vint", "llistes", "d'\u00e0lbums", "de", "cap", "d'any", "i", "de", "final", "de", "d\u00e8cada", "per", "publicacions", "com", "pitchfork", "billboard", "i", "the", "guardian", "rolling", "stone", "el", "va", "incloure", "en", "el", "lloc", "de", "la", "seva", "llista", "dels", "millors", "\u00e0lbums", "de", "tots", "els", "temps", "de", "convertintho", "en", "l'\u00e0lbum", "en", "espanyol", "m\u00e9s", "alt", "de", "la", "llista", "el", "mal", "querer", "va", "ser", "posteriorment", "nominat", "a", "diversos", "premis", "entre", "els", "quals", "s'inclouen", "quatre", "grammy", "llatins", "un", "premi", "latin", "billboard", "music", "un", "premi", "latin", "american", "music", "i", "un", "premi", "los", "music", "va", "guanyar", "els", "premis", "grammy", "llatins", "a", "l'\u00e0lbum", "de", "l'any", "millor", "\u00e0lbum", "vocal", "pop", "contemporani", "millor", "enginyeria", "d'enregistrament", "i", "millor", "paquet", "d'enregistrament", "per", "tant", "rosal\u00eda", "es", "va", "convertir", "en", "la", "primera", "dona", "en", "rebre", "el", "premi", "grammy", "llat\u00ed", "a", "l'\u00e0lbum", "de", "l'any", "des", "de", "shakira", "el", "tamb\u00e9", "va", "guanyar", "el", "premi", "grammy", "al", "millor", "\u00e0lbum", "llat\u00ed", "de", "rock", "urb\u00e0", "o", "alternatiuel", "rosal\u00eda", "va", "participar", "en", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "pedro", "almod\u00f3var", "dolor", "y", "gloria", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquesta", "no", "va", "ser", "la", "primera", "vegada", "que", "rosal\u00eda", "participava", "en", "una", "producci\u00f3", "audiovisual", "el", "va", "cantar", "el", "tema", "de", "la", "segona", "temporada", "de", "la", "s\u00e8rie", "espanyola", "d'\u00e8xit", "de", "netflix", "paquita", "salas", "i", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "la", "veu", "a", "la", "banda", "sonora", "d'arde", "madrid", "el", "febrer", "de", "rosal\u00eda", "va", "interpretar", "una", "versi\u00f3", "renovada", "de", "\"me", "quedo", "contigo\"", "de", "los", "chunguitos", "al", "costat", "de", "l'orfe\u00f3", "catal\u00e0", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "dels", "premis", "goya", "que", "va", "rebre", "l'aplaudiment", "universal", "de", "la", "cr\u00edtica", "i", "el", "p\u00fablic", "es", "va", "embarcar", "a", "la", "seva", "primera", "gira", "mundial", "el", "mal", "querer", "tour", "en", "suport", "del", "seu", "segon", "\u00e0lbum", "d'estudi", "un", "mes", "despr\u00e9s", "la", "gira", "va", "visitar", "diversos", "festivals", "com", "lollapalooza", "glastonbury", "i", "coachella", "m\u00e9s", "de", "persones", "van", "veure", "rosal\u00eda", "en", "directe", "al", "primavera", "sound", "a", "barcelona", "convertintse", "en", "el", "concert", "amb", "m\u00e9s", "p\u00fablic", "de", "la", "gira", "la", "gira", "va", "finalitzar", "el", "desembre", "del", "al", "wizink", "center", "de", "madrid", "despr\u00e9s", "de", "concerts", "dates", "en", "solitari", "tres", "en", "estadis", "i", "en", "festivals", "durant", "la", "gira", "rosal\u00eda", "va", "llan\u00e7ar", "diverses", "can\u00e7ons", "i", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "va", "publicar", "una", "segona", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "balvin", "\"con", "altura\"", "tot", "i", "rebre", "inicialment", "cr\u00edtiques", "diverses", "\"con", "altura\"", "va", "encap\u00e7alar", "les", "llistes", "d'\u00e8xits", "a", "argentina", "col\u00f2mbia", "rep\u00fablica", "dominicana", "m\u00e8xic", "vene\u00e7uela", "i", "espanya", "el", "seu", "v\u00eddeo", "musical", "dirigit", "per", "director", "x", "es", "va", "convertir", "en", "el", "v\u00eddeo", "musical", "d'una", "artista", "femenina", "m\u00e9s", "vist", "del", "tamb\u00e9", "va", "generar", "el", "seu", "sobrenom", "\"la", "rosal\u00eda\"", "i", "la", "seva", "coreografia", "va", "acabar", "convertintse", "en", "viral", "i", "en", "tot", "un", "moment", "de", "la", "cultura", "pop", "llatina", "\"con", "altura\"", "va", "guanyar", "dos", "mtv", "video", "music", "awards", "al", "millor", "v\u00eddeo", "llat\u00ed", "i", "a", "la", "millor", "coreografia", "convertintse", "en", "la", "primera", "actuaci\u00f3", "espanyola", "en", "guanyarne", "un", "tamb\u00e9", "va", "guanyar", "el", "premi", "a", "la", "millor", "col\u00b7laboraci\u00f3", "als", "mtv", "europe", "music", "awards", "i", "a", "la", "millor", "can\u00e7\u00f3", "urbana", "als", "grammy", "llatins", "la", "can\u00e7\u00f3", "ha", "venut", "m\u00e9s", "de", "set", "milions", "de", "c\u00f2pies", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "fins", "al", "moment", "el", "maig", "rosal\u00eda", "va", "llan\u00e7ar", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"aute", "cuture\"", "convertintse", "en", "el", "seu", "tercer", "n\u00famero", "u", "a", "espanya", "i", "li", "va", "valer", "una", "nominaci\u00f3", "als", "grammy", "llatins", "com", "a", "enregistrament", "de", "l'any", "el", "juliol", "va", "llan\u00e7ar", "el", "single", "fucking", "money", "man", "que", "inclou", "dos", "temes", "\"milion\u00e0ria\"", "que", "va", "cantar", "en", "catal\u00e0", "i", "\"dios", "nos", "libre", "del", "dinero\"", "\"milion\u00e0ria\"", "va", "ser", "un", "\u00e8xit", "convertintse", "en", "el", "seu", "quart", "n\u00famero", "u", "a", "l'estat", "espanyol", "el", "d'agost", "va", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "ozuna", "\"yo", "x", "ti", "tu", "x", "mi\"", "es", "va", "convertir", "en", "el", "seu", "cinqu\u00e8", "n\u00famero", "u", "a", "espanya", "i", "va", "obtenir", "dos", "premis", "millor", "can\u00e7\u00f3", "urbana", "i", "millor", "fusi\u00f3interpretaci\u00f3", "urbana", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "dels", "grammy", "llatins", "el", "novembre", "rosal\u00eda", "va", "llan\u00e7ar", "\"a", "pal\u00e9\"", "que", "compta", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "james", "blake", "amb", "qui", "ja", "havia", "treballat", "a", "\"barefoot", "in", "the", "park\"", "el", "desembre", "rosal\u00eda", "va", "participar", "al", "costat", "de", "lil", "baby", "en", "la", "remescla", "de", "\"highest", "in", "the", "room\"", "de", "travis", "scott", "que", "va", "aconseguir", "el", "quart", "lloc", "i", "va", "suposar", "la", "primera", "vegada", "que", "una", "can\u00e7\u00f3", "seva", "entrava", "en", "la", "llista", "global", "de", "spotify", "va", "ser", "guardonada", "amb", "el", "premi", "rising", "star", "als", "billboard's", "women", "in", "music", "pel", "reconeixement", "internacional", "que", "va", "aconseguir", "durant", "l'any", "i", "per", "\"canviar", "el", "so", "de", "la", "m\u00fasica", "mainstream", "actual", "amb", "el", "seu", "fresc", "pop", "d'influ\u00e8ncia", "flamenca\"la", "interpretaci\u00f3", "de", "\"juro", "que\"", "per", "part", "de", "rosal\u00eda", "a", "la", "a", "edici\u00f3", "dels", "premis", "grammy", "va", "suposar", "la", "primera", "vegada", "que", "una", "artista", "espanyola", "actuava", "a", "la", "gala", "a", "m\u00e9s", "es", "va", "convertir", "en", "la", "primera", "cantant", "espanyola", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "ser", "nominada", "a", "millor", "artista", "revelaci\u00f3", "durant", "el", "confinament", "rosal\u00eda", "va", "llan\u00e7ar", "\"dolerme\"", "i", "al", "maig", "\"tkn\"", "la", "seva", "segona", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "travis", "scott", "que", "va", "acabar", "convertintse", "en", "la", "seva", "primera", "entrada", "al", "billboard", "hot", "dels", "estats", "units", "debutant", "al", "n\u00famero", "aix\u00ed", "com", "al", "seu", "sis\u00e8", "n\u00famero", "u", "a", "espanya", "es", "va", "fer", "molt", "popular", "a", "tiktok", "a", "nivell", "mundial", "el", "v\u00eddeo", "musical", "de", "\"tkn\"", "dirigit", "per", "nicol\u00e1s", "m\u00e9ndez", "va", "guanyar", "el", "premi", "grammy", "llat\u00ed", "al", "millor", "v\u00eddeo", "musical", "de", "curta", "durada", "tamb\u00e9", "va", "obtenir", "una", "nominaci\u00f3", "a", "la", "millor", "direcci\u00f3", "als", "berlin", "music", "video", "awards", "el", "de", "juny", "arca", "i", "rosal\u00eda", "van", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "esperada", "col\u00b7laboraci\u00f3", "\"klk\"", "inclosa", "a", "l'\u00e0lbum", "del", "m\u00fasic", "kick", "i", "present", "col\u00b7laboracions", "i", "motomami", "les", "sessions", "d'enregistrament", "del", "tercer", "\u00e0lbum", "d'estudi", "de", "rosal\u00eda", "van", "comen\u00e7ar", "ja", "el", "a", "causa", "de", "la", "pand\u00e8mia", "de", "covid", "rosal\u00eda", "es", "va", "traslladar", "a", "miami", "on", "va", "continuar", "treballant", "a", "l'\u00e0lbum", "alhora", "que", "posava", "veu", "a", "diverses", "can\u00e7ons", "el", "de", "setembre", "de", "va", "treure", "un", "remix", "de", "\"relaci\u00f3n\"", "de", "sech", "en", "qu\u00e8", "tamb\u00e9", "participen", "daddy", "yankee", "farruko", "i", "j", "balvin", "el", "que", "li", "va", "valer", "a", "rosal\u00eda", "la", "seva", "segona", "entrada", "al", "billboard", "hot", "aconseguint", "el", "lloc", "tamb\u00e9", "va", "participar", "al", "tercer", "\u00e0lbum", "d'estudi", "en", "solitari", "de", "bad", "bunny", "el", "\u00faltimo", "tour", "del", "mundo", "en", "el", "tema", "\"la", "noche", "de", "anoche\"", "que", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "llan\u00e7ar", "com", "a", "senzill", "el", "dia", "de", "sant", "valent\u00ed", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "interpretada", "a", "saturday", "night", "live", "es", "va", "convertir", "en", "un", "gran", "\u00e8xit", "comercial", "debutant", "en", "el", "n\u00famero", "dos", "de", "la", "llista", "global", "de", "spotify", "amb", "milions", "de", "streams", "en", "un", "sol", "dia", "marcant", "el", "major", "debut", "d'una", "can\u00e7\u00f3", "cantada", "\u00edntegrament", "en", "espanyol", "de", "la", "hist\u00f2ria", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "the", "weeknd", "en", "la", "remescla", "de", "\"blinding", "lights\"", "i", "al", "gener", "amb", "billie", "eilish", "a", "\"lo", "vas", "a", "olvidar\"", "que", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "un", "episodi", "especial", "d'euphoria", "rosal\u00eda", "va", "col\u00b7laborar", "m\u00e9s", "tard", "amb", "oneohtrix", "point", "never", "i", "tokischa", "a", "\"nothing's", "special\"", "i", "\"linda\"", "respectivamentel", "de", "novembre", "de", "rosal\u00eda", "va", "anunciar", "el", "t\u00edtol", "del", "seu", "nou", "\u00e0lbum", "motomami", "que", "va", "sortir", "a", "la", "venda", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "a", "trav\u00e9s", "de", "columbia", "records", "la", "promoci\u00f3", "pr\u00e8via", "al", "llan\u00e7ament", "de", "l'\u00e0lbum", "va", "abastar", "la", "publicaci\u00f3", "de", "tres", "senzills", "i", "els", "senzills", "promocionals", "hentai", "i", "candy", "la", "can\u00e7\u00f3", "principal", "la", "fama", "amb", "the", "weeknd", "\u00e9s", "una", "bachata", "experimental", "que", "va", "obtenir", "un", "gran", "\u00e8xit", "comercial", "es", "va", "convertir", "en", "el", "set\u00e8", "n\u00famero", "u", "de", "rosal\u00eda", "a", "espanya", "va", "arribar", "al", "cinqu\u00e8", "lloc", "a", "fran\u00e7a", "i", "va", "arribar", "al", "top", "ten", "en", "vuit", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "al", "desembre", "de", "rockstar", "games", "va", "llan\u00e7ar", "una", "nova", "emissora", "de", "r\u00e0dio", "a", "grand", "theft", "auto", "online", "motomami", "los", "santos", "comissariada", "per", "rosal\u00eda", "i", "arca", "al", "febrer", "de", "rosal\u00eda", "va", "revelar", "la", "car\u00e0tula", "de", "l'\u00e0lbum", "motomami", "i", "va", "llan\u00e7ar", "\"saoko\"", "com", "a", "segon", "senzill", "de", "l'\u00e0lbum", "amb", "gran", "\u00e8xit", "de", "cr\u00edtica", "el", "v\u00eddeo", "musical", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "dirigit", "per", "valentin", "petit", "es", "va", "rodar", "a", "k\u00ediv", "principalment", "al", "pont", "podilskyi", "pel", "seu", "muntatge", "realitzat", "per", "petit", "i", "jon", "echeveste", "el", "v\u00eddeo", "va", "guanyar", "el", "premi", "mtv", "video", "music", "award", "al", "millor", "muntatge", "el", "de", "febrer", "rosal\u00eda", "va", "llan\u00e7ar", "\"chicken", "teriyaki\"", "com", "a", "tercer", "senzill", "de", "l'\u00e0lbum", "vida", "personal", "el", "rosal\u00eda", "va", "comen\u00e7ar", "a", "sortir", "amb", "el", "raper", "espanyol", "c", "tangana", "ambd\u00f3s", "van", "escriure", "vuit", "de", "les", "onze", "can\u00e7ons", "del", "segon", "\u00e0lbum", "de", "rosal\u00eda", "el", "mal", "querer", "i", "van", "col\u00b7laborar", "vocalment", "en", "dues", "ocasions", "van", "deixar", "la", "relaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "dos", "anys", "el", "maig", "del", "des", "de", "llavors", "la", "parella", "s'ha", "referenciat", "en", "can\u00e7ons", "publicacions", "a", "xarxes", "socials", "entrevistes", "i", "v\u00eddeos", "musicalsel", "mar\u00e7", "de", "rosal\u00eda", "va", "comen\u00e7ar", "a", "sortir", "amb", "el", "cantant", "portoriqueny", "rauw", "alejandro", "el", "van", "comprar", "la", "morera", "una", "casa", "modernista", "als", "afores", "de", "manresa", "per", "milions", "d'euros", "declarada", "b\u00e9", "cultural", "d'inter\u00e8s", "local", "el", "juliol", "de", "es", "va", "fer", "p\u00fablica", "la", "ruptura", "de", "la", "seva", "relaci\u00f3", "estil", "musical", "i", "influ\u00e8ncies", "rosal\u00eda", "mescla", "el", "flamenc", "tradicional", "amb", "la", "cobla", "i", "amb", "estils", "moderns", "com", "el", "pop", "el", "trap", "hiphop", "la", "m\u00fasica", "electr\u00f2nica", "i", "la", "m\u00fasica", "experimental", "i", "es", "pot", "categoritzar", "com", "a", "nou", "flamenc", "flamencpop", "flamenctrap", "pop", "experimental", "worldbeat", "i", "m\u00fasica", "electr\u00f2nica", "joan", "luna", "cap", "de", "redacci\u00f3", "de", "la", "revista", "mondo", "sonoro", "ho", "descriu", "com", "un", "pop", "mainstream", "d'influ\u00e8ncia", "urbana", "despr\u00e9s", "del", "seu", "\u00e8xit", "amb", "l'\u00e0lbum", "\"el", "mal", "querer\"", "ha", "tret", "singles", "amb", "artistes", "reconeguts", "dins", "de", "l'escena", "musical", "llatina", "com", "ozuna", "o", "j", "balvin", "amb", "un", "so", "menys", "experimental", "m\u00e9s", "orientats", "al", "pop", "llat\u00ed", "i", "al", "reggaeton", "dins", "de", "les", "seves", "influ\u00e8ncies", "musicals", "esmenta", "la", "ni\u00f1a", "de", "los", "peines", "camar\u00f3n", "de", "la", "isla", "ni\u00f1a", "pastori", "tom\u00e1s", "luis", "de", "victoria", "estopa", "lole", "y", "manuel", "manolo", "garc\u00eda", "el", "cant", "gregori\u00e0", "melodies", "tradicionals", "de", "tangos", "de", "la", "repompa", "de", "m\u00e1laga", "bj\u00f6rk", "kanye", "west", "james", "blake", "beyonc\u00e9", "madonna", "justin", "timberlake", "rihanna", "tego", "calder\u00f3n", "h\u00e9ctor", "el", "father", "i", "h\u00e9ctor", "lavoe", "discografia", "\u00e0lbums", "los", "\u00e1ngeles", "discogr\u00e0fica", "universal", "music", "spain", "llan\u00e7ament", "de", "febrer", "de", "el", "mal", "querer", "discogr\u00e0fica", "sony", "music", "llan\u00e7ament", "de", "novembre", "de", "motomami", "discogr\u00e0fica", "columbia", "records", "llan\u00e7ament", "de", "mar\u00e7", "de", "extended", "plays", "fucking", "money", "man", "rr", "amb", "rauw", "alejandro", "senzills", "catalina", "aunque", "es", "de", "noche", "produ\u00eft", "per", "ra\u00fcl", "refree", "compost", "per", "enrique", "morente", "basat", "en", "un", "poema", "de", "joan", "de", "la", "creu", "con", "altura", "aute", "cuture", "milion\u00e0ria", "dio$", "no$", "libre", "del", "dinero", "llylm", "senzills", "promocionals", "malamente", "produ\u00eft", "per", "el", "guincho", "i", "rosal\u00eda", "videoclip", "dirigit", "i", "produ\u00eft", "per", "canada", "pienso", "en", "tu", "mir\u00e1", "cap", "celos", "produ\u00eft", "per", "el", "guincho", "i", "rosal\u00eda", "videoclip", "dirigit", "i", "produ\u00eft", "per", "canada", "di", "mi", "nombre", "cap", "\u00e9xtasis", "produ\u00eft", "per", "el", "guincho", "i", "rosal\u00eda", "videoclip", "produ\u00eft", "per", "caviar", "bagdad", "cap", "liturgia", "produ\u00eft", "per", "el", "guincho", "i", "rosal\u00eda", "videoclip", "produ\u00eft", "per", "division", "de", "aqu\u00ed", "no", "sales", "cap", "disputa", "produ\u00eft", "per", "el", "guincho", "i", "rosal\u00eda", "videoclip", "produ\u00eft", "per", "sme", "dolerme", "col\u00b7laboracions", "antes", "de", "morirme", "c", "tangana", "i", "rosal\u00eda", "ll\u00e1mame", "m\u00e1s", "tarde", "c", "tangana", "i", "rosal\u00eda", "con", "la", "pe\u00f1a", "c\u00e1lido", "lehamo", "rosal\u00eda", "i", "space", "out", "family", "retsu", "dj", "swet", "foyone", "ihon", "i", "rosal\u00eda", "un", "largo", "viaje", "fernando", "vacas", "l\u00edn", "cort\u00e9s", "rosal\u00eda", "i", "vallellano", "&", "the", "royal", "gipsy", "orchestra", "brillo", "j", "balvin", "i", "rosal\u00eda", "ay", "paquita", "banda", "sonora", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "netflix", "paquita", "salas", "suncity", "khalid", "i", "rosal\u00eda", "barefoot", "in", "the", "park", "james", "blake", "i", "rosal\u00eda", "con", "altura", "j", "balvin", "el", "guincho", "i", "rosal\u00eda", "yo", "x", "ti", "tu", "x", "mi", "ozuna", "i", "rosal\u00eda", "highest", "in", "the", "room", "remix", "travis", "scott", "rosalia", "i", "lil", "baby", "tkn", "travis", "scott", "i", "rosal\u00eda", "relaci\u00f3n", "remix", "sech", "j", "balvin", "farruko", "daddy", "yankee", "i", "rosal\u00eda", "blinding", "lights", "remix", "the", "weeknd", "i", "rosalia", "la", "noche", "de", "anoche", "bad", "bunny", "i", "rosal\u00eda", "lo", "vas", "a", "olvidar", "billie", "eillish", "i", "rosal\u00eda", "banda", "sonora", "de", "l'episodi", "especial", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "hbo", "euphoria", "part", "jules", "linda", "tokischa", "i", "rosal\u00eda", "la", "fama", "the", "weeknd", "i", "rosalia", "filmografia", "dolor", "y", "gloria", "pedro", "almod\u00f3var", "premis", "i", "nominacions", "altres", "premis", "premi", "ull", "cr\u00edtic", "de", "rne", "a", "la", "m\u00fasica", "moderna", "premi", "soroll", "de", "la", "premsa", "al", "millor", "disc", "espanyol", "premi", "glamour", "a", "l'artista", "de", "l'any", "premi", "rockdelux", "al", "millor", "v\u00eddeo", "al", "millor", "\u00e0lbum", "i", "al", "millor", "artista", "premi", "time", "out", "barcelona", "al", "millor", "\u00e0lbum", "premi", "abc", "a", "la", "millor", "gravaci\u00f3", "nacional", "premi", "ciutat", "de", "barcelona", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "el", "bolo", "de", "l'estiu", "rosalia", "vila", "entrevista", "al", "mat\u00ed", "de", "catalunya", "radio", "consulta"]