["la", "sardana", "\u00e9s", "una", "dansa", "popular", "catalana", "considerada", "el", "ball", "nacional", "de", "catalunya", "\u00e9s", "una", "dansa", "col\u00b7lectiva", "que", "ballen", "homes", "i", "dones", "agafats", "de", "les", "mans", "formant", "una", "rotllana", "i", "puntejant", "amb", "els", "peus", "els", "compassos", "de", "la", "m\u00fasica", "interpretada", "per", "la", "cobla", "el", "nom", "pot", "fer", "refer\u00e8ncia", "tant", "al", "ball", "com", "a", "la", "m\u00fasica", "per", "a", "ballar", "la", "sardana", "un", "nombre", "indeterminat", "de", "dansaires", "formen", "una", "rotllana", "agafats", "per", "les", "mans", "i", "mirant", "al", "centre", "ballant", "cap", "a", "dreta", "i", "esquerra", "amb", "un", "tempo", "bastant", "estable", "amb", "un", "aire", "sovint", "lent", "i", "concentrat", "en", "alguns", "moments", "m\u00e9s", "animat", "els", "components", "de", "la", "rotllana", "han", "de", "ser", "preferiblement", "parelles", "formades", "per", "homedona", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "cal", "un", "m\u00ednim", "de", "dues", "persones", "agafades", "de", "les", "mans", "per", "a", "considerar", "que", "ja", "han", "creat", "una", "rotllana", "la", "sardana", "\u00e9s", "una", "dansa", "no", "excloent", "de", "manera", "que", "qualsevol", "persona", "i", "en", "qualsevol", "moment", "del", "ball", "pot", "afegirse", "individualment", "o", "en", "parella", "a", "la", "rotllana", "llevat", "que", "es", "tracti", "d'un", "concurs", "o", "una", "exhibici\u00f3", "tanmateix", "existeix", "la", "colla", "sardanista", "organitzada", "com", "a", "grup", "estable", "semblant", "a", "l'esbart", "dansaire", "el", "ball", "\u00e9s", "m\u00e9s", "complex", "que", "no", "sembla", "la", "sardana", "s'estructura", "en", "diverses", "parts", "anomenades", "tirades", "de", "les", "quals", "n'hi", "ha", "de", "dos", "tipus", "curts", "i", "llargs", "els", "balladors", "han", "de", "comptar", "si", "no", "els", "coneixen", "abans", "el", "nombre", "de", "compassos", "de", "cada", "tirada", "el", "tiratge", "per", "tal", "de", "saber", "quan", "i", "com", "s'acaba", "de", "ballar", "a", "m\u00e9s", "han", "d'identificar", "els", "canvis", "de", "ritme", "de", "volum", "sonor", "i", "d'altres", "motius", "musicals", "per", "a", "interpretarla", "correctament", "l'aire", "el", "salt", "petit", "el", "salt", "fort", "etc", "tamb\u00e9", "hom", "parla", "de", "treure", "una", "sardana", "la", "formaci\u00f3", "que", "habitualment", "interpreta", "la", "m\u00fasica", "de", "la", "sardana", "\u00e9s", "la", "cobla", "que", "en", "general", "consta", "de", "instruments", "tocats", "per", "m\u00fasics", "quatre", "d'aquests", "instruments", "tenora", "tible", "flabiol", "i", "tambor\u00ed", "s\u00f3n", "instruments", "t\u00edpicament", "catalans", "els", "altres", "quatre", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "convencionals", "contrabaix", "trompeta", "tromb\u00f3", "i", "fiscorn", "la", "m\u00fasica", "de", "la", "sardana", "que", "forma", "part", "del", "que", "gen\u00e8ricament", "es", "coneix", "com", "a", "m\u00fasica", "de", "cobla", "t\u00e9", "quasi", "sempre", "comp\u00e0s", "binari", "de", "o", "i", "pot", "ser", "escoltada", "en", "forma", "de", "concert", "algunes", "composicions", "per\u00f2", "estan", "arranjades", "per", "a", "altres", "formacions", "musicals", "o", "afegeixen", "un", "acompanyament", "coral", "o", "totes", "dues", "coses", "alhora", "la", "sardana", "tal", "com", "es", "coneix", "actualment", "data", "de", "mitjants", "del", "segle", "xix", "d'aleshores", "en\u00e7\u00e0", "s'ha", "cultivat", "ininterrompudament", "de", "manera", "que", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "trenta", "mil", "partitures", "de", "sardanes", "la", "sardana", "fou", "temporalment", "prohibida", "durant", "el", "franquisme", "com", "a", "s\u00edmbol", "nacional", "l'any", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "va", "inscriure", "la", "sardana", "al", "cat\u00e0leg", "del", "patrimoni", "festiu", "de", "catalunya", "i", "la", "declar\u00e0", "element", "festiu", "patrimonial", "d'inter\u00e8s", "nacional", "hist\u00f2ria", "origen", "l'origen", "de", "la", "sardana", "\u00e9s", "desconegut", "la", "seva", "forma", "la", "manera", "de", "ballarla", "el", "fet", "d'agafarse", "de", "les", "mans", "denoten", "segons", "alguns", "autors", "una", "antiguitat", "que", "es", "pot", "remuntar", "a", "\u00e8poques", "preromanes", "per", "aix\u00f2", "s\u00f3n", "tan", "abundants", "les", "llegendes", "que", "fixen", "el", "seu", "principi", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "on", "les", "danses", "circulars", "donantse", "les", "mans", "ja", "abundaven", "segons", "es", "despr\u00e8n", "d'algunes", "representacions", "escult\u00f2riques", "posteriorment", "van", "ser", "adoptades", "per", "pobles", "ib\u00e8rics", "i", "ballades", "a", "les", "riberes", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "sense", "arribar", "al", "mateix", "grau", "de", "normalitzaci\u00f3", "coreogr\u00e0fica", "i", "elaboraci\u00f3", "instrumental", "similars", "danses", "circulars", "enlla\u00e7ades", "en", "comp\u00e0s", "de", "es", "troben", "tamb\u00e9", "en", "altres", "zones", "de", "proven\u00e7a", "gal\u00edcia", "ast\u00faries", "castella", "i", "portugal", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "qui", "veu", "en", "la", "sardana", "or\u00edgens", "ancestrals", "aix\u00ed", "l'historiador", "josep", "pella", "propugna", "l'origen", "remot", "de", "la", "sardana", "amb", "les", "narracions", "de", "les", "danses", "en", "cercle", "que", "\"corresponen", "de", "ple", "a", "la", "cultura", "anat\u00f2lica\"", "i", "tamb\u00e9", "\"\u00e9s", "conegut", "que", "les", "maneres", "musicals", "romana", "d'orient", "i", "grega", "venen", "d'anat\u00f2lia\"", "concloent", "amb", "\"de", "fet", "el", "poble", "ib\u00e8ric", "de", "les", "costes", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "va", "con\u00e8ixer", "danses", "r\u00edtmiques", "afins", "a", "la", "sardana\"", "i", "la", "identifica", "basantse", "en", "la", "semblan\u00e7a", "de", "la", "sardana", "que", "llavors", "es", "ballava", "sardana", "curta", "amb", "les", "hores", "del", "dia", "compassos", "de", "curts", "a", "la", "nit", "i", "compassos", "de", "llargs", "durant", "el", "dia", "cercant", "respostes", "s'ha", "derivat", "cap", "a", "l'estudi", "etimol\u00f2gic", "de", "la", "paraula", "sardana", "trobant", "els", "seus", "or\u00edgens", "en", "la", "paraula", "llatina", "\"cerretana\"", "que", "segons", "plini", "escriptor", "llat\u00ed", "\u00e9s", "el", "nom", "del", "territori", "pirinenc", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "girona", "anomenada", "cerdanya", "degut", "tamb\u00e9", "a", "les", "familiaritats", "etimol\u00f2giques", "hi", "ha", "qui", "ho", "ha", "associat", "a", "l'illa", "de", "sardenya", "a", "it\u00e0lia", "encara", "que", "no", "s'ha", "pogut", "demostrar", "cap", "vincle", "amb", "el", "ball", "en", "el", "segle", "xiv", "el", "rei", "joan", "i", "que", "era", "molt", "aficionat", "a", "la", "m\u00fasica", "va", "arribar", "a", "mantenir", "en", "la", "seva", "cort", "una", "nombrosa", "cobla", "reial", "de", "joglars", "i", "ministrils", "esp\u00e8cie", "de", "precedent", "de", "les", "actuals", "bandes", "municipals", "un", "dels", "instruments", "que", "integraven", "aquestes", "eren", "les", "xeremies", "instruments", "de", "fusta", "de", "tub", "c\u00f2nic", "i", "lleng\u00fceta", "de", "canya", "doble", "n'hi", "havia", "de", "diferents", "mides", "per", "doblegar", "les", "veus", "del", "cor", "i", "d'aqu\u00ed", "procedeix", "precisament", "el", "nom", "abreujat", "de", "tible", "xeremia", "tible", "i", "tenor", "xeremia", "tenor", "amb", "els", "quals", "es", "designen", "els", "dos", "tipus", "d'aquesta", "fam\u00edlia", "que", "s'han", "perpetuat", "fins", "als", "nostres", "diesno", "\u00e9s", "fins", "al", "segle", "xvi", "que", "apareix", "la", "terminologia", "sardana", "fent", "refer\u00e8ncia", "concreta", "a", "una", "dansa", "que", "es", "ballava", "en", "forma", "de", "cercle", "tancat", "o", "rotllana", "les", "primeres", "cites", "concretes", "de", "la", "paraula", "sardana", "recollides", "per", "joan", "amades", "en", "la", "seva", "publicaci\u00f3", "la", "sardana", "aplicades", "a", "un", "context", "coreogr\u00e0fic", "es", "troben", "en", "un", "monitori", "del", "bisbe", "de", "girona", "juli\u00e0", "tocco", "de", "l'any", "i", "es", "refereixen", "a", "les", "disposicions", "per", "privar", "de", "ballar", "sardanes", "durant", "la", "festa", "del", "corpus", "a", "l'interior", "de", "la", "catedral", "posteriorment", "una", "sinodal", "del", "bisbe", "de", "vic", "de", "l'any", "es", "refereix", "tamb\u00e9", "a", "la", "prohibici\u00f3", "de", "ballar", "sardanes", "davant", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "durant", "la", "celebraci\u00f3", "dels", "oficis", "tot", "i", "que", "la", "denominaci\u00f3", "sardana", "com", "a", "ball", "apareix", "ja", "al", "segle", "xvi", "no", "es", "t\u00e9", "informaci\u00f3", "de", "com", "era", "aquest", "ball", "ni", "tan", "sols", "amb", "els", "documents", "que", "la", "citen", "fins", "al", "segle", "xix", "aix\u00ed", "doncs", "\u00e9s", "a", "partir", "del", "segle", "xix", "que", "es", "considera", "que", "es", "crea", "la", "sardana", "amb", "el", "contrap\u00e0s", "contrap\u00e0s", "el", "contrap\u00e0s", "est\u00e8s", "sobretot", "per", "les", "comarques", "pirinenques", "i", "nordoccidentals", "de", "catalunya", "era", "una", "dansa", "semilit\u00fargica", "ballada", "en", "cadenaera", "semblant", "a", "les", "sardanes", "per\u00f2", "era", "ballada", "per", "homes", "que", "representava", "l'organitzaci\u00f3", "jer\u00e0rquica", "i", "social", "d'una", "comunitat", "els", "balladors", "dansen", "en", "semicercle", "i", "el", "primer", "ballador", "de", "l'extrem", "esquerre", "domina", "el", "grup", "impulsantlos", "a", "fer", "passes", "m\u00e9s", "o", "menys", "llargues", "amb", "l'objectiu", "d'acabar", "al", "mateix", "lloc", "on", "ha", "comen\u00e7at", "si", "s'aconsegueix", "aquesta", "fita", "els", "balladors", "deien", "que", "havien", "aconseguit", "treure", "el", "contrap\u00e0s", "la", "jornada", "de", "ball", "contenia", "diverses", "seccions", "i", "figures", "una", "de", "les", "quals", "era", "una", "coreografia", "de", "ball", "en", "rodona", "la", "sardana", "el", "music\u00f2leg", "llu\u00eds", "albert", "va", "localitzar", "l'any", "a", "la", "biblioteca", "de", "catalunya", "i", "procedent", "de", "la", "biblioteca", "del", "compositor", "organista", "i", "bibli\u00f2fil", "giron\u00ed", "joan", "carreras", "i", "dag\u00e0s", "un", "manuscrit", "del", "segle", "xviii", "on", "entre", "altres", "ballables", "hi", "ha", "sardanes", "que", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "antigues", "que", "s'han", "trobat", "una", "d'elles", "porta", "per", "t\u00edtol", "la", "del", "senyor", "mestre", "d'amer", "sardana", "curta", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xix", "el", "contrap\u00e0s", "sofreix", "una", "davallada", "i", "es", "redueix", "el", "nombre", "de", "les", "seves", "representacions", "al", "mateix", "temps", "aquella", "\u00faltima", "figura", "del", "contrap\u00e0s", "agafa", "personalitat", "pr\u00f2pia", "i", "substitueix", "el", "contrap\u00e0s", "mateix", "aquesta", "primera", "versi\u00f3", "independent", "s'anomena", "sardana", "curta", "t\u00e9", "una", "forma", "musical", "de", "vintiquatre", "compassos", "amb", "una", "extensi\u00f3", "mel\u00f2dica", "definida", "i", "fixa", "que", "no", "representava", "cap", "dificultat", "pels", "balladors", "que", "repartien", "de", "forma", "igual", "els", "passos", "a", "totes", "les", "sardanes", "aquesta", "dansa", "molt", "rudiment\u00e0ria", "i", "mon\u00f2tona", "acompanyada", "per", "instruments", "populars", "diferentment", "escollits", "segons", "la", "comarca", "es", "va", "estenent", "pels", "dos", "vessants", "pirinencs", "i", "convenint", "a", "principis", "del", "segle", "passat", "amb", "les", "primeres", "\"sardanes", "curtes\"", "que", "no", "van", "ser", "m\u00e9s", "que", "la", "vitalitzaci\u00f3", "de", "certs", "ritmes", "que", "despr\u00e9s", "van", "constituir", "la", "base", "de", "la", "veritable", "sardana", "que", "en", "la", "seva", "forma", "m\u00e9s", "prim\u00e0ria", "o", "curta", "es", "va", "ballar", "tant", "al", "rossell\u00f3", "com", "a", "l'empord\u00e0", "i", "la", "garrotxa", "aquesta", "germanor", "entre", "les", "terres", "del", "pirineu", "oriental", "presidida", "pels", "cims", "del", "canig\u00f3", "va", "ser", "m\u00e9s", "viva", "en", "assimilar", "els", "catalans", "la", "florida", "musical", "i", "coreogr\u00e0fica", "de", "la", "sardana", "rossellonesa", "a", "mitjans", "del", "segle", "xix", "el", "vincle", "d'uni\u00f3", "entre", "l'empord\u00e0", "i", "el", "rossell\u00f3", "es", "va", "concretar", "gr\u00e0cies", "al", "creador", "de", "l'actual", "sardana", "pep", "ventura", "que", "va", "aconseguir", "l'ampliaci\u00f3", "i", "enriquiment", "de", "l'extingida", "\"sardana", "curta\"la", "sardana", "amb", "les", "seves", "peculiars", "caracter\u00edstiques", "coreogr\u00e0fiques", "i", "de", "comptabilitat", "i", "distribuci\u00f3", "dels", "passos", "venia", "ballantse", "des", "de", "temps", "immemorials", "a", "l'empord\u00e0", "i", "comarques", "gironines", "ve\u00efnes", "diferenciantse", "tan", "sols", "de", "la", "forma", "actual", "en", "qu\u00e8", "mentre", "en", "aquesta", "les", "dues", "parts", "fonamentals", "curts", "i", "llargs", "consten", "d'un", "nombre", "variable", "de", "compassos", "dins", "d'uns", "l\u00edmits", "prudencials", "en", "la", "seva", "forma", "coreogr\u00e0fica", "primitiva", "els", "curts", "constaven", "sempre", "de", "vuit", "compassos", "i", "els", "llargs", "de", "setze", "en", "el", "seu", "aspecte", "musical", "aquestes", "sardanes", "estaven", "constitu\u00efdes", "per", "dues", "fases", "de", "vuit", "compassos", "en", "comp\u00e0s", "binari", "compost", "que", "es", "repetien", "donant", "aix\u00ed", "lloc", "coreogr\u00e0ficament", "a", "dues", "tandes", "de", "curts", "i", "una", "de", "llargs", "en", "total", "sumades", "totes", "les", "repeticions", "l'ordre", "i", "nombre", "era", "id\u00e8ntic", "a", "l'actual", "aquestes", "sardanes", "constaven", "de", "norantasis", "compassos", "i", "la", "seva", "durada", "no", "arribava", "per", "tant", "als", "dos", "minuts", "sardana", "llarga", "durant", "el", "segon", "ter\u00e7", "del", "segle", "xix", "la", "sardana", "curta", "experiment\u00e0", "una", "progressiva", "modificaci\u00f3", "i", "es", "va", "allargant", "donant", "lloc", "a", "la", "sardana", "llarga", "les", "melodies", "comencen", "a", "copiar", "el", "model", "d'\u00f2peres", "italianes", "de", "manera", "que", "els", "balladors", "no", "acostumats", "a", "tenir", "m\u00e9s", "passos", "que", "els", "habituals", "no", "poden", "acabar", "correctament", "la", "sardana", "i", "treure", "el", "ball", "en", "el", "moment", "que", "s'acaba", "la", "m\u00fasica", "per", "contextualitzar", "aquest", "canvi", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "les", "cobles", "no", "eren", "estables", "variaven", "sovint", "els", "seus", "components", "i", "no", "eren", "professionalitzades", "aix\u00f2", "feia", "que", "els", "agrad\u00e9s", "incloure", "m\u00fasiques", "de", "moda", "d'aquella", "\u00e8poca", "per", "a", "fer", "el", "ball", "m\u00e9s", "popular", "i", "festiu", "la", "sardana", "curta", "va", "representar", "una", "nova", "actitud", "social", "posant", "la", "sardana", "com", "a", "nou", "ball", "de", "moda", "per", "contra", "de", "l'antic", "contrap\u00e0s", "el", "pas", "de", "la", "sardana", "curta", "a", "la", "llarga", "t\u00e9", "com", "a", "precursor", "pep", "ventura", "que", "reforma", "l'estructura", "musical", "b\u00e0sicament", "allargant", "la", "sardana", "i", "reestructurant", "i", "ampliant", "la", "cobla", "pep", "ventura", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "pep", "de", "la", "tenora", "fou", "sens", "dubte", "el", "principal", "responsable", "que", "la", "sardana", "s'afirm\u00e9s", "i", "propagu\u00e9s", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "especialment", "per", "les", "comarques", "empordaneses", "on", "ell", "tenia", "els", "seus", "or\u00edgens", "familiars", "el", "fam\u00f3s", "pep", "ventura", "no", "va", "ser", "nom\u00e9s", "el", "que", "va", "concretar", "les", "ess\u00e8ncies", "de", "la", "sardana", "actual", "sin\u00f3", "que", "va", "donar", "forma", "car\u00e0cter", "i", "proporcions", "completament", "definides", "i", "encara", "acceptades", "ara", "com", "a", "base", "incommovible", "de", "la", "genu\u00efna", "dansa", "de", "catalunyael", "gust", "de", "pep", "ventura", "per", "l'ofici", "de", "m\u00fasic", "i", "la", "seva", "oberta", "fantasia", "li", "van", "fer", "imaginar", "l'ampliaci\u00f3", "de", "la", "\"sardana", "curta\"", "cap", "a", "va", "descobrir", "que", "a", "perpiny\u00e0", "es", "ballava", "al", "so", "d'un", "nou", "instrument", "la", "tenora", "versi\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "perfecta", "d\u00factil", "i", "expressiva", "dels", "medievals", "guerrers", "i", "camperols", "instruments", "ventura", "va", "aconseguir", "imposar", "la", "tenora", "a", "figueres", "incorporant", "l'acompanyament", "de", "la", "\"sardana", "llarga\"", "que", "va", "tenir", "a", "partir", "de", "llavors", "una", "preponder\u00e0ncia", "extraordin\u00e0ria", "en", "poc", "temps", "a", "aquest", "acompanyament", "que", "acostumava", "a", "limitarse", "al", "tiple", "o", "\"prima\"", "una", "altra", "rudiment\u00e0ria", "derivaci\u00f3", "del", "flabiol", "la", "cornamusa", "el", "flabiol", "i", "el", "tambor\u00ed", "es", "van", "incorporar", "altres", "instruments", "de", "les", "orquestres", "de", "ball", "populars", "els", "cornetins", "els", "fiscorns", "i", "el", "contrabaix", "quedant", "formada", "la", "veritable", "cobla", "de", "sardanes", "que", "pep", "ventura", "va", "establir", "en", "onze", "instruments", "dues", "tenores", "dos", "tiples", "dos", "cornetins", "dos", "fiscorns", "un", "tromb\u00f3", "el", "contrabaix", "el", "flabiol", "i", "el", "petit", "tambor\u00ed", "r\u00edtmicd'aquesta", "manera", "la", "sardana", "que", "fins", "a", "mitjan", "segle", "xix", "era", "simplement", "una", "senzilla", "dansa", "campestre", "concebuda", "exclusivament", "per", "fer", "ballar", "a", "partir", "de", "pep", "ventura", "amb", "les", "modificacions", "en", "l'afinaci\u00f3", "i", "el", "perfeccionament", "dels", "toscs", "tenors", "d'abans", "va", "esdevenir", "una", "pe\u00e7a", "musical", "susceptible", "de", "ser", "escoltada", "amb", "emoci\u00f3", "aquestes", "dues", "tend\u00e8ncies", "fonamentals", "es", "perpetuaren", "amb", "m\u00faltiples", "facetes", "interm\u00e8dies", "i", "varietat", "de", "matisosper", "als", "republicans", "federals", "d'aquella", "\u00e8poca", "la", "sardana", "llarga", "signific\u00e0", "el", "ball", "de", "la", "nova", "societat", "contempor\u00e0nia", "sense", "privilegis", "ni", "distincions", "de", "classe", "el", "contrap\u00e0s", "per\u00f2", "no", "va", "desapar\u00e8ixer", "a", "tot", "arreu", "i", "el", "continu\u00e0", "ballant", "un", "grup", "social", "i", "pol\u00edtic", "molt", "ben", "definit", "els", "carlins", "els", "favorables", "a", "la", "monarquia", "m\u00e9s", "reaccion\u00e0ria", "i", "a", "l'esgl\u00e9sia", "que", "li", "donava", "suport", "fins", "i", "tot", "a", "les", "viles", "empordaneses", "que", "eren", "governades", "per", "ajuntaments", "carlins", "s'arribaven", "a", "celebrar", "festes", "majors", "dividides", "ja", "que", "els", "republicans", "reivindicaven", "la", "sardana", "i", "els", "carlins", "s'hi", "oposavenva", "ser", "amb", "un", "altre", "empordan\u00e8s", "miquel", "pard\u00e0s", "que", "la", "sardana", "va", "tenir", "el", "seu", "primer", "aut\u00e8ntic", "core\u00f2graf", "pard\u00e0s", "va", "ser", "un", "consumat", "ballador", "popular", "de", "verges", "de", "la", "mateixa", "edat", "de", "pep", "ventura", "que", "va", "aplicar", "la", "seva", "imaginaci\u00f3", "a", "establir", "la", "nomenclatura", "de", "passos", "adequats", "a", "la", "rica", "i", "polif\u00f2nica", "sardana", "llarga", "va", "publicar", "a", "figueres", "el", "que", "es", "coneix", "com", "el", "primer", "m\u00e8todo", "per", "aprendre", "de", "ballar", "sardanes", "llargues", "amb", "el", "coneixement", "del", "nou", "m\u00e8tode", "per", "a", "repartir", "s'aconsegueix", "major", "difusi\u00f3", "d'aquest", "nou", "estil", "de", "sardana", "tot", "i", "que", "era", "poca", "la", "gent", "que", "aconseguia", "treure", "les", "sardanes", "la", "qual", "cosa", "era", "motiu", "de", "llu\u00efment", "envers", "la", "resta", "de", "dansaires", "a", "partir", "de", "llavors", "la", "sardana", "va", "cobrar", "r\u00e0pidament", "una", "popularitat", "que", "ja", "no", "va", "cedir", "difonentse", "en", "dues", "direccions", "al", "llarg", "de", "la", "costa", "cap", "a", "la", "selva", "fins", "als", "l\u00edmits", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "barcelona", "i", "cap", "a", "l'interior", "de", "banyoles", "a", "besal\u00fa", "olot", "ripoll", "i", "vic", "des", "d'all\u00e0", "es", "propaga", "a", "tot", "catalunya", "arribant", "tamb\u00e9", "a", "barcelona", "l'associaci\u00f3", "d'empordanesos", "tamb\u00e9", "va", "contribuir", "enormement", "a", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "sardana", "a", "barcelona", "organitzant", "ballades", "de", "sardanes", "a", "diferents", "llocs", "ja", "el", "es", "donaven", "audicions", "de", "sardanes", "en", "alguns", "dels", "caf\u00e8jardins", "que", "existien", "al", "passeig", "de", "gr\u00e0cia", "potser", "en", "els", "mateixos", "on", "cantaven", "els", "homes", "d'anselm", "clav\u00e9", "els", "cors", "clavelians", "ja", "van", "cantar", "per", "aquelles", "dates", "les", "sardanes", "del", "seu", "mestre", "i", "de", "pep", "ventura", "el", "pom", "de", "flors", "i", "arri", "moreu", "van", "ser", "molts", "els", "factors", "que", "en", "el", "per\u00edode", "vuitcentista", "van", "fer", "possible", "la", "r\u00e0pida", "popularitat", "de", "la", "sardana", "van", "contribuir", "a", "l'expansi\u00f3", "d'aquesta", "m\u00fasica", "fites", "com", "ara", "la", "transcripci\u00f3", "d'algunes", "sardanes", "per", "les", "m\u00e9s", "diverses", "orquestres", "aix\u00ed", "doncs", "la", "famosa", "sardana", "el", "toc", "d'oraci\u00f3", "de", "pep", "ventura", "va", "ser", "executada", "per", "una", "banda", "d'artilleriael", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "va", "contractar", "una", "cobla", "empordanesa", "per", "les", "festes", "de", "la", "merc\u00e8", "convertint", "des", "de", "llavors", "la", "sardana", "en", "la", "dansa", "de", "totes", "les", "terres", "de", "catalunya", "en", "la", "programaci\u00f3", "de", "les", "festes", "d'aquell", "any", "el", "cartell", "detallava", "\"empordanesos", "ballen", "sardanes", "llargues", "al", "so", "de", "la", "cobla\"", "i", "en", "el", "de", "l'any", "figurava", "la", "cobla", "de", "pep", "ventura", "\"tocant", "contrapassos", "sardanes", "llargues", "i", "altres", "balls\"", "l'any", "es", "va", "oferir", "un", "espectacle", "a", "la", "reina", "isabel", "ii", "en", "visita", "al", "monestir", "de", "montserrat", "amb", "sardanes", "tocades", "per", "una", "cobla", "baixada", "expressament", "de", "l'empord\u00e0", "i", "ballades", "per", "una", "colla", "de", "torroella", "de", "montgr\u00ed", "dirigida", "pel", "gran", "ballaire", "i", "trobador", "del", "sistema", "de", "repartiment", "miquel", "pard\u00e0s", "l'orfe\u00f3", "catal\u00e0", "va", "dedicar", "especial", "atenci\u00f3", "a", "la", "m\u00fasica", "popular", "catalana", "i", "el", "va", "aconseguir", "l'estrena", "en", "el", "gran", "teatre", "del", "liceu", "de", "barcelona", "de", "l'\u00f2pera", "gar\u00edn", "del", "mestre", "tom\u00e1s", "bret\u00f3n", "en", "la", "qual", "figura", "una", "sardana", "que", "el", "dia", "de", "l'estrena", "va", "haver", "de", "repetirse", "tres", "vegades", "davant", "la", "persistent", "insist\u00e8ncia", "del", "p\u00fablic", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "sardana", "a", "la", "resta", "de", "comarques", "\u00e9s", "remarcable", "i", "entra", "ja", "en", "el", "segle", "xx", "la", "sardana", "actual", "durant", "el", "primer", "quart", "del", "segle", "xx", "hi", "ha", "una", "intensa", "activitat", "sardanista", "sorgeixen", "ateneus", "casals", "i", "associacions", "que", "es", "reuneixen", "peri\u00f2dicament", "i", "amenitzen", "les", "trobades", "amb", "can\u00e7ons", "populars", "i", "ballades", "de", "sardanes", "la", "dansa", "va", "arrelant", "en", "la", "consci\u00e8ncia", "col\u00b7lectiva", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "solidaritat", "i", "germanor", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "s'hi", "afegeixen", "interessos", "pol\u00edtics", "i", "intel\u00b7lectuals", "que", "l'aniran", "convertint", "en", "la", "dansa", "nacional", "de", "catalunya", "un", "dels", "pol\u00edtics", "que", "va", "ajudar", "a", "la", "propagaci\u00f3", "i", "simbolitzaci\u00f3", "nacionalista", "de", "la", "sardana", "fou", "francesc", "camb\u00f3", "que", "des", "de", "la", "regidoria", "de", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "va", "incloure", "la", "sardana", "en", "les", "programacions", "oficials", "i", "va", "enfortir", "l'associaci\u00f3", "de", "conceptes", "catalanismesardanisme", "durant", "el", "primer", "ter\u00e7", "del", "segle", "xx", "la", "sardana", "immutable", "en", "el", "seu", "aspecte", "coreogr\u00e0fic", "va", "ser", "renovada", "per", "un", "empelt", "musical", "d'extraordin\u00e0ria", "significaci\u00f3", "els", "principals", "compositors", "catalans", "van", "descobrir", "que", "es", "podia", "anar", "molt", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "en", "la", "progressi\u00f3", "dels", "seus", "elements", "mel\u00f2dics", "i", "harm\u00f2nics", "aprofitant", "l'original", "combinaci\u00f3", "instrumental", "de", "la", "cobla", "que", "sempre", "ha", "cridat", "l'atenci\u00f3", "de", "tots", "els", "m\u00fasics", "alguns", "tan", "il\u00b7lustres", "com", "richard", "strauss", "o", "\u00edgor", "stravinski", "aliens", "al", "folklore", "del", "pa\u00eds", "el", "pas", "de", "la", "sardana", "purament", "popular", "a", "la", "de", "majors", "ambicions", "musicals", "es", "produeix", "quan", "el", "compositor", "fundador", "de", "la", "cobla", "la", "principal", "de", "peralada", "josep", "serra", "dona", "a", "con\u00e8ixer", "les", "seves", "obres", "les", "seves", "vibrants", "i", "l\u00edriques", "sardanes", "que", "fins", "a", "un", "nombre", "de", "va", "deixar", "escrites", "sent", "moltes", "d'elles", "veritables", "peces", "d'antologia", "fragants", "de", "sentiment", "popular", "i", "al", "mateix", "temps", "considerablement", "depurades", "de", "la", "rusticitat", "pr\u00f2pia", "de", "les", "creacions", "de", "pep", "venturala", "tend\u00e8ncia", "culta", "de", "la", "sardana", "arrelada", "encara", "al", "m\u00e9s", "perfecte", "estil", "tradicional", "i", "alhora", "decididament", "oberta", "a", "nous", "horitzons", "va", "tenir", "amb", "enric", "morera", "un", "dels", "art\u00edfexs", "de", "major", "qualitat", "morera", "va", "arribar", "a", "infondre", "a", "la", "m\u00fasica", "sardan\u00edstica", "una", "positiva", "significaci\u00f3", "l'empord\u00e0", "la", "sardana", "de", "les", "monges", "les", "fulles", "seques", "i", "tantes", "altres", "constitueixen", "el", "m\u00e9s", "bell", "exemple", "d'un", "art", "refinat", "i", "popular", "a", "la", "vegada", "que", "va", "tenir", "molts", "excel\u00b7lents", "continuadors", "pau", "casals", "que", "va", "portar", "la", "sardana", "fins", "confins", "mundials", "el", "seu", "germ\u00e0", "enric", "casals", "joan", "man\u00e9n", "antoni", "catal\u00e0", "l'inoblidable", "eduard", "toldr\u00e0", "les", "partitures", "per", "a", "cobla", "del", "qual", "s\u00f3n", "un", "exemple", "de", "claredat", "i", "veracitat", "en", "l'estil", "joan", "lamote", "i", "finalment", "joaquim", "serra", "i", "corominas", "que", "amb", "la", "seva", "prematura", "desaparici\u00f3", "va", "tancar", "el", "millor", "cap\u00edtol", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "dansa", "catalana", "el", "compositor", "de", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "juli", "garreta", "va", "donar", "a", "la", "sardana", "una", "dimensi\u00f3", "que", "no", "es", "podia", "imaginar", "acceptant", "la", "indubtable", "limitaci\u00f3", "i", "fins", "irregularitat", "t\u00edmbrica", "de", "la", "cobla", "i", "la", "parquedat", "r\u00edtmica", "pr\u00f2pia", "de", "la", "dansa", "les", "sardanes", "de", "garreta", "des", "de", "la", "inicial", "pubilla", "fins", "al", "vigor\u00f3s", "juny", "passant", "per", "pastoraldalt", "les", "gabarres", "matinada", "nydia", "griselda", "i", "a", "en", "pau", "casals", "s\u00f3n", "aut\u00e8ntics", "poemes", "simf\u00f2nics", "en", "miniatura", "que", "s'aparten", "de", "la", "tradici\u00f3", "popular", "per", "aproximarse", "a", "la", "morfologia", "germ\u00e0nica", "que", "tant", "va", "influir", "en", "els", "m\u00fasics", "catalans", "del", "modernisme", "entre", "aquests", "garreta", "ocupa", "un", "lloc", "destacat", "i", "singular", "veritable", "deixeble", "espiritual", "de", "strauss", "queda", "a\u00efllat", "en", "el", "panorama", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "i", "les", "seves", "prodigioses", "sardanes", "tamb\u00e9", "marquen", "una", "fita", "singular", "en", "el", "g\u00e8nere", "admirables", "sempre", "per", "la", "noblesa", "i", "lirisme", "de", "les", "seves", "idees", "expressades", "amb", "una", "seguretat", "i", "eloq\u00fc\u00e8ncia", "incomparables", "l'estil", "de", "garreta", "no", "va", "tenir", "continuadorsla", "sardana", "s'ha", "executat", "i", "ballat", "diverses", "vegades", "en", "el", "liceu", "un", "dels", "majors", "desitjos", "de", "serguei", "di\u00e0guilev", "fou", "crear", "una", "coreografia", "un", "ballet", "a", "base", "de", "la", "sardana", "juny", "del", "gran", "compositor", "juli", "garreta", "en", "un", "dels", "viatges", "d'\u00edgor", "stravinski", "a", "barcelona", "el", "de", "l'any", "se", "li", "va", "preparar", "una", "audici\u00f3", "de", "sardanes", "a", "l'ateneu", "barcelon\u00e8s", "en", "sentir", "les", "sardanes", "stravinski", "no", "se'n", "sabia", "avenir", "estava", "entusiasmat", "despr\u00e9s", "d'escoltar", "juny", "demanava", "en", "veu", "alta", "als", "m\u00fasics", "i", "als", "organitzadors", "de", "la", "vetllada", "\"m\u00e9s", "garreta", "m\u00e9s", "garreta\"", "i", "va", "afegir", "quan", "em", "trobi", "de", "nou", "a", "par\u00eds", "llavors", "m'heu", "de", "remetre", "unes", "quantes", "sardanes", "que", "les", "vull", "estudiar", "envieume", "tamb\u00e9", "unes", "melodies", "populars", "despr\u00e9s", "jo", "us", "enviar\u00e9", "una", "sardana", "mevaper", "aquests", "anys", "va", "venir", "a", "barcelona", "el", "fam\u00f3s", "pianista", "harold", "bauer", "que", "va", "confessar", "a", "joan", "baptista", "solervicens", "el", "seu", "fervor", "per", "la", "sardana", "\"he", "demanat", "a", "casals", "va", "dir", "un", "concert", "de", "garreta", "escrit", "sobre", "les", "directrius", "d'aquesta", "dansa", "vostra", "que", "penso", "estrenar", "aviat", "el", "director", "alemany", "max", "von", "schillings", "va", "assistir", "a", "diverses", "audicions", "de", "sardanes", "llavors", "l'il\u00b7lustre", "mestre", "dirigia", "la", "tetralogia", "de", "wagner", "al", "liceu", "max", "von", "schillings", "es", "va", "enamorar", "de", "la", "dansa", "popular", "i", "es", "va", "comprometre", "a", "fer", "que", "els", "seus", "compatriotes", "coneguessin", "\u00e0mpliament", "la", "sardanadurant", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "es", "prohibeix", "ballar", "la", "sardana", "considerada", "ja", "la", "dansa", "nacional", "catalana", "posteriorment", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "frena", "moment\u00e0niament", "la", "intensa", "activitat", "sardan\u00edstica", "d'inicis", "de", "segle", "per\u00f2", "el", "s\u00edmbol", "ja", "est\u00e0", "establert", "i", "adopta", "connotacions", "reivindicatives", "d'afirmaci\u00f3", "patri\u00f2tica", "i", "nacionalista", "a", "partir", "del", "i", "fins", "als", "inicis", "dels", "el", "moviment", "sardanista", "es", "recupera", "i", "s'expandeix", "es", "constitueixen", "noves", "entitats", "concerts", "aplecs", "i", "colles", "sardanistes", "que", "treballen", "per", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "patrimoni", "cultural", "i", "les", "llibertats", "democr\u00e0tiques", "el", "se", "celebr\u00e0", "a", "montserrat", "la", "primera", "jornada", "d'estudis", "sardanistes", "s'establ\u00ed", "entre", "altres", "coses", "la", "celebraci\u00f3", "del", "dia", "universal", "de", "la", "sardana", "i", "el", "nomenament", "anyal", "d'una", "poblaci\u00f3", "com", "a", "ciutat", "pubilla", "de", "la", "sardana", "aix\u00ed", "el", "diumenge", "d'abril", "de", "girona", "es", "converteix", "en", "la", "primera", "ciutat", "pubilla", "tamb\u00e9", "s'instauren", "aplecs", "que", "encara", "avui", "s\u00f3n", "de", "gran", "tradici\u00f3", "com", "el", "de", "calella", "cardedeu", "granollers", "figueres", "la", "bisbal", "etc", "al", "rossell\u00f3", "i", "a", "andorra", "hi", "ha", "tamb\u00e9", "un", "cert", "desplegament", "sardanista", "impulsat", "per", "l'escola", "nacional", "de", "m\u00fasica", "de", "perpiny\u00e0", "i", "per", "l'agrupaci\u00f3", "sardanista", "andorrana", "respectivament", "a", "finals", "dels", "anys", "i", "inicis", "dels", "la", "sardana", "entra", "en", "un", "per\u00edode", "d'incertesa", "a", "causa", "de", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "que", "dona", "poc", "suport", "sobretot", "econ\u00f2mic", "als", "aplecs", "i", "altres", "actes", "sardan\u00edstics", "hi", "ha", "una", "progressiva", "desaparici\u00f3", "i", "encariment", "de", "cobles", "que", "cada", "vegada", "tenen", "m\u00e9s", "problemes", "per", "a", "subsistir", "en", "aquest", "context", "hi", "haur\u00e0", "l'esclat", "de", "les", "cobles", "juvenils", "iniciada", "el", "amb", "el", "naixement", "de", "la", "cobla", "joven\u00edvola", "de", "sabadell", "aquest", "nou", "impuls", "\u00e9s", "rebut", "amb", "moltes", "reaccions", "positives", "que", "animen", "noves", "iniciatives", "particulars", "i", "escoles", "de", "m\u00fasica", "a", "tornar", "a", "implicarse", "amb", "la", "sardana", "gr\u00e0cies", "a", "aquests", "moviments", "la", "sardana", "entra", "amb", "bon", "peu", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "el", "es", "funda", "la", "federaci\u00f3", "sardanista", "de", "catalunya", "que", "t\u00e9", "la", "vocaci\u00f3", "de", "reunir", "totes", "les", "entitats", "i", "treballar", "per", "la", "normalitzaci\u00f3", "del", "fet", "sardanista", "donant", "assessorament", "a", "les", "entitats", "que", "en", "formen", "part", "i", "difonent", "la", "formaci\u00f3", "i", "informaci\u00f3", "sobre", "el", "m\u00f3n", "sardan\u00edstic", "el", "la", "sardana", "t\u00e9", "representaci\u00f3", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "barcelona", "en", "l'acte", "inaugural", "m\u00e9s", "de", "dansaires", "van", "formar", "cinc", "anelles", "ol\u00edmpiques", "gegants", "i", "van", "ballar", "la", "sardana", "benvinguts", "de", "joan", "llu\u00eds", "moraleda", "cantada", "per", "josep", "carreras", "i", "montserrat", "caball\u00e9", "i", "interpretada", "per", "la", "cobla", "la", "principal", "de", "la", "bisbal", "el", "el", "m\u00fasic", "catal\u00e0", "santi", "arisa", "crea", "i", "presenta", "la", "sardanova", "a", "manresa", "la", "seva", "ciutat", "natal", "es", "tracta", "d'un", "tipus", "de", "m\u00fasica", "que", "segueix", "els", "elements", "mel\u00f2dics", "i", "r\u00edtmics", "de", "la", "sardana", "per\u00f2", "incorpora", "un", "grup", "de", "jazz", "aix\u00ed", "doncs", "la", "cobla", "els", "montgrins", "amb", "la", "tradicional", "formaci\u00f3", "d'onze", "m\u00fasics", "i", "el", "grup", "de", "santi", "arisa", "els", "laketans", "piano", "baix", "guitarra", "bateria", "i", "percussi\u00f3", "interpreten", "un", "nou", "ball", "que", "passa", "a", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "sardana", "com", "una", "experi\u00e8ncia", "innovadora", "per\u00f2", "que", "no", "arrela", "en", "la", "cultura", "popular", "la", "situaci\u00f3", "de", "la", "sardana", "a", "principis", "del", "segle", "xxi", "\u00e9s", "analitzable", "a", "trav\u00e9s", "de", "dades", "de", "la", "federaci\u00f3", "sardanista", "de", "catalunya", "la", "sardana", "t\u00e9", "una", "limitada", "pres\u00e8ncia", "en", "premsa", "escrita", "unes", "publicacions", "de", "les", "que", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "setmanals", "m\u00e9s", "de", "programes", "de", "r\u00e0dio", "i", "m\u00e9s", "de", "programes", "televisius", "per\u00f2", "en", "ambd\u00f3s", "casos", "la", "majoria", "d'\u00e0mbit", "local", "i", "en", "hores", "no", "priorit\u00e0ries", "quant", "a", "audi\u00e8ncia", "comparant", "dades", "d'un", "per\u00edode", "de", "anys", "cal", "destacar", "que", "l'any", "\u00e9s", "el", "que", "m\u00e9s", "sardanes", "s'han", "estrenat", "assolint", "la", "xifra", "de", "estrenes", "tot", "i", "que", "el", "nombre", "de", "compositors", "vius", "est\u00e0", "en", "descens", "des", "dels", "anys", "i", "el", "n'hi", "ha", "quant", "al", "nombre", "de", "cobles", "es", "veu", "un", "clar", "descens", "des", "dels", "anys", "fins", "als", "per\u00f2", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "hi", "ha", "una", "clara", "recuperaci\u00f3", "fins", "als", "anys", "i", "un", "manteniment", "fins", "a", "l'actualitat", "en", "el", "nombre", "de", "cobles", "actives", "que", "el", "s\u00f3n", "l'any", "es", "va", "celebrar", "el", "vint\u00e8", "aniversari", "de", "l'aplec", "internacional", "de", "la", "sardana", "s'ha", "seguit", "celebrant", "cada", "any", "a", "l'estiu", "en", "diferents", "ciutats", "vegeu", "llistat", "estructura", "del", "ball", "la", "sardana", "es", "compon", "d'una", "determinada", "successi\u00f3", "de", "compassos", "cada", "comp\u00e0s", "\u00e9s", "un", "punt", "o", "pas", "que", "cal", "fer", "els", "passos", "s'agrupen", "en", "tirades", "de", "dos", "tipus", "curts", "i", "llargs", "una", "sardana", "per", "a", "ballar", "consta", "generalment", "de", "deu", "tirades", "segons", "l'estructura", "seg\u00fcent", "introit", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "contrapunt", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "contrapunt", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "cop", "finaltanmateix", "des", "de", "finals", "del", "segle", "xx", "\u00e9s", "cada", "cop", "m\u00e9s", "freq\u00fcent", "interpretar", "la", "sardana", "de", "set", "tirades", "tamb\u00e9", "anomenada", "sardana", "manresana", "qu\u00e8", "\u00e9s", "la", "que", "actualment", "s'interpreta", "en", "els", "concursos", "sardanistes", "segons", "l'estructura", "seg\u00fcent", "introit", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "contrapunt", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "cop", "finalen", "alguns", "casos", "principalment", "en", "exhibicions", "que", "no", "es", "desitja", "que", "siguin", "excessivament", "llargues", "aquestes", "tirades", "es", "redueixen", "a", "cinc", "introit", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "curts", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "contrapunt", "a", "tirada", "a", "tirada", "de", "llargs", "cop", "finali", "en", "alguns", "casos", "fins", "i", "tot", "a", "quatre", "tirades", "eliminantse", "el", "contrapunt", "i", "la", "a", "tirada", "el", "format", "de", "quatre", "tirades", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "habitual", "en", "les", "gravacions", "musicals", "per\u00f2", "\u00e9s", "el", "que", "ofereix", "menys", "recursos", "al", "ball", "a", "part", "de", "saber", "puntejar", "un", "punt", "a", "cada", "comp\u00e0s", "i", "fer", "els", "despla\u00e7aments", "a", "dreta", "i", "esquerra", "adequadament", "els", "balladors", "o", "almenys", "alguns", "d'ells", "han", "de", "saber", "comptar", "interpretar", "i", "repartir", "ja", "que", "cada", "sardana", "\u00e9s", "diferent", "i", "per", "tant", "t\u00e9", "diferents", "ritmes", "i", "tiratge", "nombre", "de", "compassos", "de", "la", "tirada", "de", "curts", "i", "de", "la", "de", "llargs", "tirada", "de", "curts", "o", "curts", "habitualment", "t\u00e9", "un", "nombre", "senar", "de", "compassos", "de", "setze", "a", "quarantacinc", "i", "es", "caracteritza", "pel", "fet", "que", "en", "aquestes", "tirades", "els", "balladors", "mantenen", "els", "bra\u00e7os", "avall", "en", "el", "primer", "comp\u00e0s", "de", "la", "tirada", "de", "curts", "el", "peu", "esquerre", "s'avan\u00e7a", "fa", "un", "punt", "a", "terra", "i", "retrocedeix", "en", "el", "seg\u00fcent", "comp\u00e0s", "el", "ballador", "es", "despla\u00e7a", "cap", "a", "la", "dreta", "i", "seguidament", "marca", "un", "nou", "punt", "amb", "la", "dreta", "el", "segueix", "un", "nou", "despla\u00e7ament", "i", "punt", "cap", "a", "l'esquerra", "i", "aix\u00ed", "successivament", "alternant", "la", "dreta", "i", "l'esquerra", "cada", "quatre", "compassos", "doncs", "es", "torna", "al", "mateix", "lloc", "dins", "una", "mateixa", "sardana", "la", "tirada", "de", "curts", "\u00e9s", "\u00fanica", "i", "es", "repeteix", "la", "mateixa", "melodia", "les", "quatre", "vegades", "que", "sona", "tres", "vegades", "si", "la", "sardana", "\u00e9s", "de", "set", "tirades", "tirada", "de", "llargs", "o", "llargs", "habitualment", "t\u00e9", "un", "nombre", "senar", "de", "compassos", "de", "cinquantacinc", "a", "norantacinc", "en", "algunes", "sardanes", "excepcionalment", "poden", "superar", "els", "cent", "compassos", "i", "en", "aquest", "cas", "els", "balladors", "alcen", "els", "bra\u00e7os", "els", "despla\u00e7aments", "a", "dreta", "i", "esquerra", "s\u00f3n", "id\u00e8ntics", "a", "la", "tirada", "de", "curts", "la", "difer\u00e8ncia", "\u00e9s", "que", "en", "els", "llargs", "el", "nombre", "de", "punts", "a", "marcar", "\u00e9s", "tres", "en", "lloc", "d'un", "aix\u00ed", "doncs", "cada", "vuit", "compassos", "es", "torna", "al", "mateix", "lloc", "dins", "una", "mateixa", "sardana", "la", "tirada", "de", "llargs", "\u00e9s", "\u00fanica", "i", "es", "repeteix", "la", "mateixa", "melodia", "les", "sis", "vegades", "que", "sona", "quatre", "vegades", "si", "la", "sardana", "\u00e9s", "de", "set", "tirades", "introit", "i", "contrapunt", "introit", "cada", "sardana", "s'obre", "amb", "un", "curt", "refilar", "de", "flabiol", "acabat", "amb", "un", "toc", "de", "tambor\u00ed", "que", "serveix", "per", "a", "anunciar", "als", "balladors", "que", "la", "sardana", "est\u00e0", "a", "punt", "de", "comen\u00e7ar", "contrapunt", "abans", "de", "les", "dues", "\u00faltimes", "tirades", "hi", "ha", "una", "petita", "pausa", "del", "ball", "en", "la", "qual", "els", "balladors", "abaixen", "els", "bra\u00e7os", "mentre", "el", "flabiol", "toca", "de", "nou", "unes", "breus", "notes", "com", "a", "solista", "comptar", "la", "primera", "i", "segona", "tirada", "tant", "de", "curts", "com", "de", "llargs", "es", "ballen", "d'una", "manera", "continuada", "sense", "acabar", "amb", "els", "peus", "junts", "al", "final", "de", "cada", "tirada", "nom\u00e9s", "cal", "acabar", "amb", "els", "peus", "junts", "al", "final", "de", "les", "segones", "tirades", "la", "primera", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "es", "fa", "d'aquesta", "manera", "\u00e9s", "per", "comptar", "quants", "compassos", "t\u00e9", "la", "tirada", "de", "curts", "i", "la", "de", "llargs", "respectivament", "per", "tal", "de", "poder", "repartir", "la", "sardana", "la", "segona", "ra\u00f3", "\u00e9s", "per", "poder", "interpretarla", "interpretar", "cal", "memoritzar", "en", "quins", "compassos", "hi", "ha", "canvis", "de", "ritme", "per", "tal", "de", "ballar", "pausadament", "o", "saltar", "segons", "la", "m\u00fasica", "podem", "distingir", "clarament", "dos", "tipus", "de", "salt", "durant", "la", "sardana", "tot", "i", "que", "la", "interpretaci\u00f3", "dependr\u00e0", "de", "cada", "sardana", "i", "ballador", "salt", "petit", "o", "saltir\u00f3", "en", "els", "llargs", "fragment", "posterior", "a", "la", "presentaci\u00f3", "del", "tema", "musical", "per", "part", "de", "la", "tenora", "en", "el", "qual", "els", "tibles", "tenen", "una", "melodia", "de", "car\u00e0cter", "picat", "que", "es", "reflecteix", "amb", "aquest", "pas", "interpretatiu", "de", "la", "colla", "id\u00e8ntic", "al", "salt", "per\u00f2", "tal", "com", "indica", "el", "nom", "m\u00e9s", "petit", "salt", "fort", "o", "\"amunt!\"", "el", "tema", "presentat", "per", "la", "tenora", "a", "l'inici", "dels", "llargs", "sona", "interpretat", "per", "tota", "la", "cobla", "l\u00f2gicament", "amb", "un", "volum", "fort", "mentre", "es", "punteja", "se", "salta", "cops", "per", "comp\u00e0s", "que", "corresponen", "aproximadament", "a", "dues", "corxeres", "i", "una", "negraen", "concursos", "i", "exhibicions", "cada", "colla", "sardanista", "formada", "habitualment", "per", "sis", "parelles", "t\u00e9", "una", "persona", "encarregada", "de", "dir", "a", "la", "resta", "de", "balladors", "en", "quin", "comp\u00e0s", "han", "d'executar", "aquests", "salts", "i", "la", "resta", "d'interpretaci\u00f3", "que", "pot", "ser", "el", "mateix", "cap", "de", "colla", "o", "un", "altre", "membre", "en", "aquestes", "competicions", "s'avalua", "la", "sensibilitat", "en", "la", "interpretaci\u00f3", "de", "la", "sardana", "i", "la", "capacitat", "de", "coordinaci\u00f3", "de", "la", "colla", "per", "tal", "d'executarho", "alhora", "en", "aplecs", "i", "ballades", "populars", "la", "interpretaci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "lliure", "per\u00f2", "es", "procura", "interpretar", "com", "a", "m\u00ednim", "el", "salt", "fort", "repartir", "una", "vegada", "comptada", "la", "tirada", "de", "curts", "i", "de", "llargs", "es", "diu", "que", "el", "ballador", "ja", "sap", "quant", "\"tiren", "els", "curts", "i", "els", "llargs\"", "amb", "el", "coneixement", "d'aquestes", "dues", "xifres", "ja", "es", "pot", "\"repartir", "la", "sardana\"", "la", "qual", "cosa", "significa", "calcular", "quants", "passos", "de", "curts", "passos", "de", "\"dos\"", "i", "de", "llargs", "passos", "de", "\"tres\"", "cal", "fer", "al", "final", "de", "cada", "tirada", "per", "acabarla", "amb", "els", "peus", "junts", "i", "a", "l'esquerra", "l'estil", "selvat\u00e0", "es", "diferencia", "de", "l'estil", "empordan\u00e8s", "que", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "est\u00e8s", "perqu\u00e8", "en", "lloc", "d'acabar", "a", "l'esquerra", "acaba", "a", "la", "dreta", "cop", "final", "acabada", "la", "sardana", "encara", "al", "darrer", "comp\u00e0s", "de", "la", "darrera", "tirada", "de", "llargs", "la", "cobla", "toca", "el", "darrer", "acord", "amb", "un", "cop", "sec", "en", "el", "qual", "els", "balladors", "avancen", "els", "bra\u00e7os", "en", "direcci\u00f3", "al", "mig", "de", "la", "rotllana", "en", "senyal", "de", "comiat", "tipus", "de", "sardanes", "la", "sardana", "es", "balla", "a", "nivell", "popular", "en", "festes", "majors", "i", "celebracions", "i", "tamb\u00e9", "en", "actes", "exclusivament", "sardanistes", "com", "ara", "les", "ballades", "tamb\u00e9", "dites", "audicions", "els", "aplecs", "i", "en", "concursos", "i", "exhibicions", "de", "colles", "tamb\u00e9", "s'interpreta", "en", "concerts", "aquests", "diversos", "usos", "de", "la", "sardana", "fan", "que", "puguem", "determinar", "diferents", "criteris", "pels", "quals", "classificar", "les", "sardanes", "en", "funci\u00f3", "de", "l'estructura", "de", "ball", "del", "prop\u00f2sit", "del", "ball", "o", "musical", "segons", "l'estructura", "del", "ball", "sardanes", "d'estil", "empordan\u00e8s", "o", "d'estil", "selvat\u00e0", "en", "funci\u00f3", "del", "peu", "amb", "qu\u00e8", "s'inicia", "i", "acaba", "el", "ball", "i", "cadascun", "dels", "contrapunts", "l'estil", "empordan\u00e8s", "majoritari", "ho", "fa", "amb", "l'esquerre", "i", "l'estil", "selvat\u00e0", "ho", "fa", "amb", "el", "dret", "sardana", "de", "o", "tirades", "els", "usos", "m\u00e9s", "habituals", "de", "cadascun", "d'aquests", "tipus", "de", "sardanes", "s'expliquen", "en", "l'apartat", "destinat", "a", "l'estructura", "del", "ball", "segons", "el", "prop\u00f2sit", "del", "ball", "sardana", "de", "llu\u00efment", "generalment", "es", "tracta", "d'una", "colla", "sardanista", "que", "balla", "de", "manera", "uniformada", "i", "homog\u00e8nia", "i", "se", "sol", "ballar", "en", "concursos", "i", "exhibicions", "si", "es", "tracta", "d'un", "concurs", "l'objectiu", "\u00e9s", "competir", "entre", "diferents", "colles", "per", "valorar", "quina", "balla", "millor", "tant", "en", "la", "interpretaci\u00f3", "com", "en", "l'execuci\u00f3", "d'aquesta", "sardana", "de", "punts", "lliures", "els", "dansaires", "introdueixen", "jocs", "de", "peus", "sense", "deixar", "el", "comp\u00e0s", "o", "la", "rotllana", "la", "dificultat", "rau", "en", "el", "fet", "que", "tots", "els", "dansaires", "han", "d'estar", "coordinats", "i", "atents", "per", "ballar", "els", "passos", "que", "pr\u00e8viament", "han", "coreografiat", "i", "memoritzat", "un", "dels", "dansaires", "va", "anomenant", "els", "diferents", "noms", "dels", "passos", "i", "tota", "la", "colla", "els", "ha", "d'executar", "en", "el", "moment", "prec\u00eds", "generalment", "es", "balla", "en", "concursos", "i", "es", "valora", "no", "nom\u00e9s", "la", "coordinaci\u00f3", "sin\u00f3", "la", "sincronia", "amb", "la", "m\u00fasica", "i", "els", "diferents", "punts", "ballats", "sardana", "de", "germanor", "aplega", "la", "totalitat", "dels", "participants", "els", "quals", "formen", "una", "\u00fanica", "rotllana", "se", "sol", "ballar", "al", "final", "d'un", "concurs", "festa", "o", "aplec", "i", "consta", "habitualment", "d'una", "tirada", "de", "curts", "i", "una", "tirada", "de", "llargs", "segons", "criteris", "musicals", "de", "composici\u00f3", "o", "interpretaci\u00f3", "sardana", "de", "concert", "tot", "i", "que", "pot", "ser", "ballada", "\u00e9s", "m\u00e9s", "apropiada", "per", "escoltar", "en", "un", "concert", "les", "sardanes", "que", "s'interpreten", "en", "un", "concert", "usualment", "ho", "s\u00f3n", "en", "quatre", "tirades", "dues", "de", "curts", "i", "dues", "de", "llargs", "poden", "ser", "interpretades", "per", "cobles", "o", "altres", "formacions", "musicals", "sardana", "coral", "la", "cobla", "t\u00e9", "l'acompanyament", "d'una", "coral", "de", "manera", "que", "la", "sardana", "permet", "ser", "cantada", "sardana", "obligada", "o", "de", "llu\u00efment", "d'un", "o", "m\u00e9s", "instruments", "en", "la", "cobla", "destaca", "la", "melodia", "d'un", "instrument", "o", "m\u00e9s", "d'un", "que", "\u00e9s", "protagonista", "per", "sobre", "dels", "altres", "b\u00e9", "sigui", "la", "tenora", "el", "tible", "el", "fiscorn", "el", "flabiol", "o", "qualsevol", "altre", "sardana", "revessa", "el", "compositor", "posa", "a", "prova", "els", "oients", "i", "dificulta", "la", "distinci\u00f3", "entre", "els", "curts", "i", "els", "llargs", "de", "manera", "que", "suposa", "un", "repte", "per", "als", "dansaires", "que", "han", "d'esbrinarne", "el", "tiratge", "generalment", "se", "n'interpreta", "una", "en", "els", "concursos", "de", "colles", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "concursos", "individuals", "de", "sardanes", "revesses", "en", "aquests", "els", "concursants", "que", "no", "ballen", "han", "d'endevinar", "el", "tiratge", "d'un", "cert", "nombre", "de", "sardanes", "revesses", "la", "cobla", "antigament", "la", "m\u00fasica", "la", "feien", "dos", "m\u00fasics", "o", "m\u00e0xim", "tres", "que", "sovint", "tocaven", "la", "cornamusa", "i", "el", "flabiol", "qui", "a", "la", "vegada", "tocava", "el", "tambor\u00ed", "i", "de", "vegades", "incorporaven", "un", "graller", "fins", "que", "a", "meitat", "del", "segle", "xix", "es", "va", "transcriure", "la", "m\u00fasica", "per", "ser", "tocada", "per", "un", "conjunt", "d'uns", "deu", "m\u00fasics", "la", "cobla", "\u00e9s", "l'orquestra", "popular", "catalana", "de", "la", "sardana", "aquesta", "orquestra", "posseeix", "des", "de", "principis", "del", "segle", "xx", "la", "seg\u00fcent", "configuraci\u00f3", "amb", "onze", "m\u00fasics", "i", "dotze", "instruments", "el", "flabiol", "flauta", "de", "dimensions", "redu\u00efdes", "que", "serveix", "per", "interpretar", "l'inici", "i", "els", "contrapunts", "de", "la", "sardana", "primera", "fila", "un", "m\u00fasic", "primer", "per", "l'esquerra", "es", "toca", "amb", "la", "m\u00e0", "esquerra", "el", "tambor\u00ed", "tambor", "menut", "altrament", "conegut", "per", "tabal", "que", "tamb\u00e9", "toca", "el", "flabiolaire", "est\u00e0", "lligat", "al", "bra\u00e7", "esquerre", "i", "es", "toca", "amb", "la", "m\u00e0", "dreta", "amb", "una", "baqueta", "el", "tible", "instrument", "de", "fusta", "de", "doble", "canya", "amb", "un", "aspecte", "similar", "a", "l'obo\u00e8", "primera", "fila", "dos", "m\u00fasics", "segon", "i", "tercer", "per", "l'esquerra", "la", "tenora", "tamb\u00e9", "un", "instrument", "de", "fusta", "de", "doble", "canya", "m\u00e9s", "gran", "que", "el", "tible", "i", "acabat", "en", "una", "campana", "met\u00e0l\u00b7lica", "primera", "fila", "dos", "m\u00fasics", "quart", "i", "cinqu\u00e8", "per", "l'esquerra", "la", "trompeta", "segona", "fila", "dos", "m\u00fasics", "primer", "i", "segon", "per", "l'esquerra", "el", "tromb\u00f3", "normalment", "de", "pistons", "m\u00e9s", "rarament", "de", "vares", "segona", "fila", "un", "m\u00fasic", "tercer", "per", "l'esquerra", "el", "fiscorn", "segona", "fila", "dos", "m\u00fasics", "quart", "i", "cinqu\u00e8", "per", "l'esquerra", "el", "contrabaix", "que", "sol", "ser", "de", "tres", "cordes", "a", "les", "activitats", "a", "l'aire", "lliure", "i", "de", "quatre", "cordes", "als", "concerts", "segona", "fila", "un", "m\u00fasic", "sis\u00e8", "per", "l'esquerraa", "vegades", "pot", "haverhi", "m\u00e9s", "m\u00fasics", "en", "una", "cobla", "com", "ara", "tres", "trompetes", "dia", "universal", "de", "la", "sardana", "el", "dia", "universal", "de", "la", "sardana", "se", "celebra", "el", "diumenge", "previ", "a", "sant", "joan", "aquell", "dia", "totes", "les", "activitats", "sardanistes", "de", "catalunya", "i", "de", "les", "comunitats", "catalanes", "de", "l'exterior", "fan", "sonar", "una", "sardana", "unit\u00e0ria", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "la", "universalitat", "de", "la", "sardana", "per", "enaltir", "els", "seus", "valors", "i", "per", "remarcar", "la", "germanor", "entre", "tots", "els", "catalans", "la", "sardana", "que", "s'interpreta", "varia", "cada", "any", "en", "funci\u00f3", "de", "diversos", "aspectes", "com", "ara", "efem\u00e8rides", "de", "compositors", "esdeveniments", "especials", "etc", "la", "seva", "elecci\u00f3", "correspon", "a", "la", "junta", "de", "la", "confederaci\u00f3", "sardanista", "de", "catalunya", "l'any", "quan", "barcelona", "va", "ser", "capital", "de", "la", "sardana", "es", "va", "organitzar", "un", "acte", "central", "al", "parc", "del", "tibidabo", "el", "dia", "universal", "de", "la", "sardana", "\u00e9s", "l'actualitzaci\u00f3", "de", "la", "diada", "de", "la", "sardana", "una", "festivitat", "que", "se", "celebrava", "anualment", "a", "catalunya", "des", "de", "fins", "al", "els", "primers", "anys", "s'organitzava", "el", "diumenge", "entre", "la", "diada", "de", "sant", "jordi", "i", "el", "dia", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "montserrat", "d'abril", "fins", "que", "es", "va", "fixar", "el", "diumenge", "previ", "a", "sant", "joan", "ciutat", "pubilla", "de", "la", "sardana", "la", "ciutat", "pubilla", "va", "ser", "una", "iniciativa", "de", "l'obra", "del", "ballet", "popular", "la", "qual", "anomenava", "una", "poblaci\u00f3", "diferent", "cada", "any", "en", "reconeixement", "als", "seus", "m\u00e8rits", "i", "la", "seva", "tasca", "de", "foment", "de", "la", "sardana", "aquesta", "iniciativa", "va", "ser", "vigent", "entre", "els", "anys", "i", "capital", "de", "la", "sardana", "la", "capital", "de", "la", "sardana", "hereva", "de", "l'antiga", "ciutat", "pubilla", "\u00e9s", "una", "iniciativa", "de", "la", "confederaci\u00f3", "sardanista", "de", "catalunya", "la", "uni\u00f3", "de", "colles", "sardanistes", "i", "l'obra", "del", "ballet", "popular", "que", "tamb\u00e9", "s'atorga", "anualment", "a", "un", "municipi", "diferent", "el", "municipi", "escollit", "durant", "un", "any", "realitza", "un", "seguit", "d'activitats", "culturals", "i", "l\u00fadiques", "diverses", "destinades", "a", "reivindicar", "difondre", "i", "promoure", "la", "sardana", "tant", "en", "la", "vessant", "musical", "com", "en", "la", "vessant", "dansa", "tot", "aix\u00f2", "canalitzat", "a", "trav\u00e9s", "d'activitats", "d'inter\u00e8s", "per", "a", "qualsevol", "tipus", "de", "p\u00fablic", "no", "nom\u00e9s", "el", "sardanista", "algunes", "sardanes", "populars", "s'ha", "de", "tenir", "en", "compte", "que", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "composicions", "de", "sardanes", "de", "les", "quals", "la", "majoria", "no", "tenen", "text", "i", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "instrumentals", "per", "tant", "en", "general", "no", "hi", "ha", "tem\u00e0tica", "i", "nom\u00e9s", "el", "t\u00edtol", "de", "la", "sardana", "indica", "a", "qui", "o", "a", "qu\u00e8", "est\u00e0", "dedicada", "o", "inspirada", "en", "qualsevol", "cas", "les", "poques", "que", "tenen", "text", "solen", "ser", "de", "motius", "propers", "al", "paisatge", "i", "poble", "catal\u00e0", "la", "santa", "espina", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "mp", "\u00e9s", "la", "sardana", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tica", "i", "constitueix", "un", "himne", "patri\u00f2tic", "pels", "catalans", "en", "un", "principi", "era", "un", "espectacle", "amb", "text", "d'\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "i", "m\u00fasica", "d'enric", "morera", "en", "tres", "actes", "i", "sis", "quadres", "estrenada", "el", "de", "gener", "de", "als", "espectacles", "i", "audicions", "graner", "de", "barcelona", "i", "del", "qual", "se'n", "feren", "m\u00e9s", "de", "cent", "representacions", "la", "sardana", "del", "tercer", "acte", "s'independitz\u00e0", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "de", "les", "sardanes", "m\u00e9s", "populars", "la", "seva", "interpretaci\u00f3", "estigu\u00e9", "prohibida", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "durant", "les", "dictadures", "de", "primo", "de", "rivera", "i", "de", "franco", "pel", "fet", "que", "era", "popularment", "considerada", "com", "a", "himne", "nacional", "catal\u00e0", "l'empord\u00e0", "sardana", "per", "a", "cor", "mascul\u00ed", "escrita", "l'any", "s'hi", "relata", "un", "paisatge", "f\u00e8rtil", "pla", "i", "proper", "a", "la", "costa", "brava", "explicat", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "hist\u00f2ria", "d'amor", "entre", "una", "sirena", "del", "mediterrani", "i", "un", "pastor", "dels", "pirineus", "tant", "el", "poeta", "del", "text", "joan", "maragall", "com", "el", "compositor", "d'aquesta", "sardana", "del", "enric", "morera", "demostren", "aix\u00ed", "el", "seu", "amor", "per", "catalunya", "la", "m\u00fasica", "acompanya", "amb", "ritme", "en\u00e8rgic", "el", "text", "escrit", "pr\u00e8viament", "cas", "ins\u00f2lit", "en", "les", "lletres", "per", "a", "sardana", "de", "maragall", "la", "moreneta", "la", "sardana", "de", "les", "monges", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "mp", "composici\u00f3", "per", "a", "veus", "mixtes", "d'enric", "morera", "sobre", "un", "poema", "d'\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "que", "fou", "estrenada", "per", "l'orfe\u00f3", "gracienc", "el", "de", "febrer", "de", "al", "teatre", "el", "dorado", "de", "barcelona", "llevantina", "coti", "x", "coti", "una", "versi\u00f3", "de", "sardana", "moderna", "composta", "i", "interpretada", "pel", "grup", "the", "tyets", "an\u00e8cdotes", "el", "poeta", "joan", "maragall", "defineix", "aquest", "ball", "dient", "que", "la", "sardana", "\u00e9s", "la", "dansa", "m\u00e9s", "bella", "de", "totes", "les", "danses", "que", "es", "fan", "i", "es", "desfan", "en", "el", "poema", "la", "sardana", "el", "diputat", "del", "pp", "a", "la", "comunitat", "de", "madrid", "juan", "soler", "va", "fer", "la", "seg\u00fcent", "declaraci\u00f3", "com", "a", "resposta", "a", "l'abolici\u00f3", "de", "les", "corrides", "de", "toros", "a", "catalunya", "que", "no", "em", "diguin", "que", "la", "sardana", "no", "\u00e9s", "com", "els", "toros", "s\u00ed", "que", "mata", "d'avorriment", "thomas", "mann", "menciona", "la", "sardana", "al", "cap\u00edtol", "set\u00e8", "de", "la", "seva", "novel\u00b7la", "la", "muntanya", "m\u00e0gica", "en", "una", "conversa", "entre", "hans", "castorp", "i", "la", "senyora", "chauchat", "la", "senyora", "diu", "mha", "agradat", "molt", "m\u00e9s", "la", "dansa", "popular", "de", "catalunya", "la", "sardana", "a", "toc", "de", "cornamusa", "jo", "tamb\u00e9", "vaig", "afegirme", "al", "ball", "s'agafen", "tots", "de", "les", "mans", "i", "ballen", "en", "rodona", "tota", "la", "pla\u00e7a", "\u00e9s", "plena", "cest", "charmant", "\u00e9s", "hum\u00e0", "mhe", "comprat", "una", "gorreta", "blava", "com", "la", "que", "duen", "tots", "els", "homes", "i", "els", "nois", "del", "poble", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "un", "fes", "la", "boina", "me", "la", "poso", "per", "a", "la", "cura", "de", "rep\u00f2s", "i", "en", "molts", "moments", "monsieur", "jutjar\u00e0", "si", "mest\u00e0", "b\u00e9", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "nonell", "jaume", "i", "subirana", "llu\u00eds", "comp\u00e0s", "compendi", "b\u00e0sic", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "sardanista", "ed", "caixa", "de", "barcelona", "obres", "socials", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "compositors", "de", "sardanes", "aplec", "internacional", "de", "la", "sardana", "i", "mostra", "de", "grups", "folkl\u00f2rics", "enlla\u00e7os", "externs", "confederaci\u00f3", "sardanista", "de", "catalunya", "uni\u00f3", "de", "colles", "sardanistes", "sardalleida", "boig", "per", "la", "sardana", "nydia", "programa", "de", "sardanes", "de", "l'antiga", "ccrtv", "coneguda", "actualment", "com", "a", "ccma", "josep", "pla", "sobre", "la", "sardana", "el", "bloc", "sardanista", "dels", "botet", "extens", "treball", "divulgatiu", "amb", "fotografies", "comentaris", "i", "documentaci\u00f3", "diversa", "sobre", "totes", "les", "activitats", "sardanistes", "on", "ha", "assistit", "la", "fam\u00edlia", "botet", "des", "de", "l'any"]