["la", "segona", "guerra", "mundial", "va", "ser", "un", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "que", "va", "implicar", "la", "majoria", "de", "les", "nacions", "del", "m\u00f3n", "incloenthi", "totes", "les", "grans", "pot\u00e8ncies", "organitzades", "en", "dues", "aliances", "militars", "els", "aliats", "i", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "la", "guerra", "va", "implicar", "uns", "milions", "de", "militars", "i", "fou", "causa", "de", "la", "mort", "d'entre", "a", "milions", "de", "persones", "la", "major", "part", "civils", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "de", "l'\u00e8poca", "esdevingu\u00e9", "aix\u00ed", "el", "conflicte", "m\u00e9s", "mort\u00edfer", "de", "la", "hist\u00f2ria", "humana", "i", "el", "primer", "i", "per", "ara", "\u00fanic", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "usar", "armes", "nuclears", "va", "ser", "el", "conflicte", "armat", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "hist\u00f2ria", "i", "s'estima", "que", "va", "tenir", "un", "cost", "en", "diners", "i", "en", "recursos", "major", "que", "totes", "les", "altres", "guerres", "juntes", "posteriorment", "al", "conflicte", "es", "van", "formar", "les", "nacions", "unides", "per", "prevenir", "altres", "conflictes", "com", "aquest", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "els", "estats", "units", "van", "sortir", "de", "la", "guerra", "com", "les", "grans", "superpot\u00e8ncies", "del", "m\u00f3n", "la", "qual", "cosa", "va", "provocar", "la", "guerra", "freda", "que", "va", "durar", "anys", "prop", "de", "la", "meitat", "de", "les", "v\u00edctimes", "de", "la", "guerra", "foren", "ciutadans", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "pa\u00eds", "que", "va", "patir", "la", "principal", "agressi\u00f3", "de", "l'alemanya", "nazi", "que", "tamb\u00e9", "dugu\u00e9", "a", "terme", "la", "persecuci\u00f3", "i", "extermini", "de", "minories", "europees", "com", "la", "jueva", "que", "fou", "v\u00edctima", "d'un", "holocaust", "de", "prop", "de", "milions", "de", "morts", "resum", "del", "conflicte", "tot", "i", "que", "l'imperi", "del", "jap\u00f3", "ocupava", "part", "de", "la", "xina", "des", "de", "i", "que", "des", "del", "de", "juliol", "de", "hi", "havia", "una", "guerra", "declarada", "entre", "els", "dos", "pa\u00efsos", "generalment", "es", "considera", "que", "el", "conflicte", "va", "comen\u00e7ar", "l'", "de", "setembre", "de", "amb", "la", "invasi\u00f3", "alemanya", "de", "pol\u00f2nia", "i", "les", "declaracions", "subseg\u00fcents", "de", "guerra", "del", "regne", "unit", "fran\u00e7a", "i", "els", "dominis", "brit\u00e0nics", "a", "alemanya", "la", "primavera", "de", "alemanya", "va", "envair", "noruega", "dinamarca", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "b\u00e8lgica", "luxemburg", "i", "fran\u00e7a", "a", "la", "qual", "tamb\u00e9", "va", "atacar", "m\u00e9s", "tard", "it\u00e0lia", "aliada", "del", "tercer", "reich", "tot", "i", "que", "els", "ex\u00e8rcits", "franc\u00e8s", "i", "brit\u00e0nic", "van", "ser", "derrotats", "r\u00e0pidament", "i", "que", "la", "gran", "bretanya", "va", "ser", "bombardejada", "cont\u00ednuament", "per", "la", "luftwaffe", "alemanya", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "mai", "no", "van", "ser", "ocupades", "a", "la", "tardor", "del", "mateix", "any", "la", "guerra", "es", "va", "estendre", "a", "l'\u00e0frica", "del", "nord", "i", "el", "juny", "de", "alemanya", "va", "envair", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "amb", "qui", "fins", "llavors", "havia", "mantingut", "un", "pacte", "de", "noagressi\u00f3", "sense", "aconseguir", "la", "vict\u00f2ria", "aquesta", "ofensiva", "resultaria", "clau", "en", "la", "derrota", "dels", "alemanys", "i", "els", "seus", "aliats", "el", "desembre", "de", "el", "jap\u00f3", "va", "atacar", "els", "estats", "units", "i", "la", "guerra", "es", "va", "estendre", "tamb\u00e9", "a", "l'\u00e0sia", "i", "al", "pac\u00edfic", "a", "partir", "de", "els", "aliats", "van", "comen\u00e7ar", "a", "guanyar", "batalles", "i", "a", "fer", "retrocedir", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "l'eix", "finalment", "it\u00e0lia", "es", "va", "rendir", "el", "setembre", "de", "i", "alemanya", "atacada", "des", "de", "l'est", "per", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "per", "la", "resta", "dels", "aliats", "des", "de", "l'oest", "es", "va", "rendir", "el", "de", "maig", "de", "el", "jap\u00f3", "es", "va", "rendir", "el", "d'agost", "del", "mateix", "any", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "que", "els", "eua", "llancessin", "dues", "bombes", "at\u00f2miques", "sobre", "ciutats", "japoneses", "bombardejos", "at\u00f2mics", "d'hiroshima", "i", "nagasaki", "encara", "que", "la", "rendici\u00f3", "oficial", "del", "jap\u00f3", "no", "va", "arribar", "fins", "al", "de", "setembre", "el", "tractat", "de", "pau", "amb", "el", "jap\u00f3", "no", "s'arribaria", "a", "signar", "fins", "al", "durant", "la", "guerra", "es", "van", "produir", "un", "gran", "nombre", "d'atrocitats", "contra", "la", "poblaci\u00f3", "civil", "confinament", "en", "camps", "de", "concentraci\u00f3", "i", "extermini", "sistem\u00e0tic", "de", "jueus", "i", "altres", "grups", "\u00e8tnics", "a", "alemanya", "massacres", "de", "milions", "de", "xinesos", "i", "coreans", "per", "part", "del", "jap\u00f3", "depuracions", "internes", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "bombardeig", "sistem\u00e0tic", "de", "la", "poblaci\u00f3", "civil", "europea", "tant", "per", "part", "dels", "aliats", "com", "de", "les", "forces", "de", "l'eix", "i", "llan\u00e7ament", "de", "bombes", "at\u00f2miques", "a", "les", "ciutats", "japoneses", "d'hiroshima", "i", "nagasaki", "per", "part", "dels", "nordamericans", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "diversos", "dirigents", "alemanys", "i", "japonesos", "van", "ser", "jutjats", "per", "crims", "contra", "la", "humanitat", "en", "els", "judicis", "de", "nurembergla", "guerra", "va", "provocar", "la", "modificaci\u00f3", "de", "fronteres", "i", "la", "creaci\u00f3", "de", "nous", "estats", "algunes", "antigues", "col\u00f2nies", "de", "pa\u00efsos", "europeus", "van", "aconseguir", "la", "independ\u00e8ncia", "hi", "va", "haver", "un", "despla\u00e7ament", "del", "poder", "dels", "pa\u00efsos", "de", "l'europa", "occidental", "a", "les", "dues", "noves", "superpot\u00e8ncies", "els", "estats", "units", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "cosa", "que", "va", "significar", "l'inici", "de", "la", "guerra", "freda", "a", "les", "zones", "d'europa", "ocupades", "pels", "sovi\u00e8tics", "es", "van", "establir", "r\u00e8gims", "comunistes", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "a", "la", "xina", "la", "retirada", "del", "jap\u00f3", "va", "catalitzar", "la", "revoluci\u00f3", "comunista", "d'altra", "banda", "l'ocupaci\u00f3", "militar", "nordamericana", "al", "jap\u00f3", "va", "conduir", "a", "la", "democratitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "pa\u00efsos", "involucrats", "els", "estats", "que", "van", "participar", "en", "la", "segona", "guerra", "mundial", "estaven", "alineats", "en", "un", "dels", "dos", "b\u00e0ndols", "els", "aliats", "i", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "els", "estats", "aliats", "inicialment", "els", "principals", "pa\u00efsos", "aliats", "eren", "gran", "bretanya", "fran\u00e7a", "fran\u00e7a", "lliure", "a", "partir", "del", "juny", "de", "pol\u00f2nia", "canad\u00e0", "sud\u00e0frica", "austr\u00e0lia", "i", "nova", "zelanda", "un", "cas", "especial", "\u00e9s", "la", "xina", "que", "estava", "en", "guerra", "amb", "el", "jap\u00f3", "des", "de", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "invasi\u00f3", "alemanya", "l'abril", "de", "s'hi", "va", "afegir", "noruega", "el", "maig", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "b\u00e8lgica", "i", "gr\u00e8cia", "que", "havia", "estat", "atacada", "per", "it\u00e0lia", "l'octubre", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "tenia", "un", "pacte", "de", "noagressi\u00f3", "amb", "alemanya", "des", "de", "l'agost", "de", "per\u00f2", "la", "invasi\u00f3", "alemanya", "el", "juny", "de", "va", "fer", "que", "entr\u00e9s", "en", "guerra", "i", "sostingu\u00e9s", "el", "gruix", "de", "l'esfor\u00e7", "de", "guerra", "contra", "alemanya", "amb", "la", "majoria", "de", "morts", "i", "el", "seu", "paper", "decisiu", "fos", "el", "que", "decant\u00e9s", "el", "balan\u00e7", "militar", "que", "marc\u00e0", "la", "derrota", "del", "nazisme", "a", "europa", "el", "desembre", "de", "l'atac", "japon\u00e8s", "a", "pearl", "harbor", "va", "fer", "que", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "entressin", "en", "la", "guerra", "en", "el", "b\u00e0ndol", "aliat", "a", "mesura", "que", "el", "conflicte", "es", "decantava", "en", "contra", "d'alemanya", "el", "nombre", "d'estats", "en", "el", "b\u00e0ndol", "aliat", "va", "anar", "augmentant", "prop", "del", "final", "de", "la", "guerra", "els", "aliats", "van", "posar", "com", "a", "condici\u00f3", "per", "entrar", "a", "les", "nacions", "unides", "que", "els", "pa\u00efsos", "declaressin", "la", "guerra", "a", "alemanya", "i", "al", "jap\u00f3", "aix\u00f2", "va", "fer", "que", "el", "nombre", "d'estats", "aliats", "augment\u00e9s", "molt", "encara", "que", "la", "majoria", "d'aquests", "mancaven", "de", "rellev\u00e0ncia", "militar", "i", "estrat\u00e8gica", "i", "no", "van", "tenir", "cap", "paper", "actiu", "en", "la", "guerra", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "eren", "alemanya", "it\u00e0lia", "i", "l'imperi", "del", "jap\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "alemanya", "sobre", "fran\u00e7a", "el", "juny", "de", "part", "del", "govern", "franc\u00e8s", "va", "decidir", "col\u00b7laborar", "amb", "els", "nazis", "era", "la", "fran\u00e7a", "de", "vichy", "seguidament", "els", "pa\u00efsos", "de", "l'est", "d'europa", "es", "van", "veure", "pressionats", "per", "hitler", "perqu\u00e8", "s'unissin", "a", "l'eix", "romania", "ho", "va", "fer", "el", "juliol", "de", "hongria", "el", "novembre", "seg\u00fcent", "i", "bulg\u00e0ria", "el", "mar\u00e7", "de", "iugosl\u00e0via", "s'hi", "va", "unir", "a", "contracor", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "per\u00f2", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "hi", "va", "haver", "un", "cop", "d'estat", "antieix", "que", "va", "desencadenar", "l'ocupaci\u00f3", "alemanya", "del", "pa\u00eds", "un", "altre", "cas", "especial", "\u00e9s", "finl\u00e0ndia", "que", "va", "declarar", "la", "guerra", "a", "l'urss", "per\u00f2", "no", "a", "cap", "altre", "estat", "i", "durant", "un", "temps", "se", "la", "va", "considerar", "com", "a", "aliat", "de", "l'eix", "per", "la", "complicitat", "del", "seu", "govern", "amb", "l'alemanya", "nazi", "no", "tots", "els", "pa\u00efsos", "del", "m\u00f3n", "es", "van", "implicar", "en", "la", "guerra", "alguns", "estats", "com", "irlanda", "portugal", "su\u00efssa", "i", "su\u00e8cia", "van", "aconseguir", "mantenirse", "neutrals", "durant", "tot", "el", "conflicte", "l'estat", "espanyol", "tamb\u00e9", "es", "va", "declarar", "neutral", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "les", "vict\u00f2ries", "contundents", "nazis", "de", "i", "quan", "la", "vict\u00f2ria", "alemanya", "semblava", "possible", "va", "canviar", "el", "seu", "estat", "a", "\"no", "bel\u00b7ligerant\"", "donant", "suport", "pol\u00edtic", "i", "econ\u00f2mic", "a", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "i", "enviant", "la", "divisi\u00f3", "blava", "que", "es", "va", "integrar", "en", "la", "wehrmacht", "tot", "i", "aix\u00f2", "adolf", "hitler", "mai", "no", "va", "poder", "conv\u00e8ncer", "franco", "perqu\u00e8", "entr\u00e9s", "en", "el", "conflicte", "el", "quan", "alemanya", "va", "comen\u00e7ar", "a", "acumular", "derrotes", "l'estat", "espanyol", "va", "tornar", "a", "declararse", "neutral", "antecedents", "de", "la", "guerra", "a", "europa", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "els", "estats", "vencedors", "van", "imposar", "greus", "sancions", "econ\u00f2miques", "i", "pol\u00edtiques", "als", "pa\u00efsos", "derrotats", "entre", "aquests", "\u00faltims", "hi", "havia", "alemanya", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "perdre", "gran", "part", "del", "seu", "territori", "va", "patir", "una", "grav\u00edssima", "crisi", "econ\u00f2mica", "que", "va", "fer", "que", "la", "inflaci\u00f3", "es", "dispar\u00e9s", "fins", "a", "quedar", "totalment", "fora", "de", "control", "per", "a", "molta", "gent", "la", "derrota", "les", "sancions", "i", "la", "crisi", "van", "ser", "com", "una", "gran", "humiliaci\u00f3", "per", "al", "seu", "pa\u00eds", "que", "pocs", "anys", "abans", "havia", "estat", "el", "poder\u00f3s", "imperi", "alemany", "aix\u00f2", "va", "portar", "molta", "gent", "a", "les", "files", "dels", "partits", "radicals", "que", "donaven", "la", "culpa", "de", "tots", "els", "seus", "mals", "a", "grups", "minoritaris", "com", "els", "comunistes", "i", "els", "jueus", "van", "apar\u00e8ixer", "grups", "feixistes", "i", "nacionalistes", "com", "a", "resposta", "als", "moviments", "revolucionaris", "que", "comen\u00e7aren", "a", "estendre's", "per", "europa", "i", "que", "van", "prendre", "breument", "el", "poder", "a", "budapest", "i", "a", "baviera", "entre", "aquests", "grups", "hi", "havia", "el", "partit", "nacional", "socialista", "dels", "treballadors", "alemanys", "nsdap", "m\u00e9s", "coneguts", "pel", "nom", "de", "nazis", "liderats", "per", "adolf", "hitler", "durant", "la", "segona", "meitat", "dels", "anys", "aquest", "grup", "va", "cr\u00e9ixer", "de", "forma", "espectacular", "tant", "en", "popularitat", "com", "en", "nombre", "de", "militants", "tamb\u00e9", "van", "anar", "guanyant", "escons", "al", "parlament", "alemany", "fins", "que", "el", "de", "gener", "de", "hitler", "va", "assumir", "el", "c\u00e0rrec", "de", "canceller", "d'alemanya", "hitler", "presid\u00ed", "un", "govern", "de", "concentraci\u00f3", "nacional", "tal", "com", "havia", "desitjat", "la", "dreta", "alemanya", "per", "b\u00e9", "que", "no", "esperaven", "que", "l'instrument", "que", "havia", "de", "ser", "el", "nsdap", "es", "convert\u00eds", "en", "el", "subjecte", "de", "poder", "al", "gabinet", "del", "nou", "govern", "solament", "hermann", "g\u00f6ring", "i", "wilhelm", "frick", "eren", "ministres", "del", "nsdap", "aix\u00f2", "no", "obstant", "el", "poder", "que", "gaudia", "el", "partit", "nazi", "era", "molt", "gran", "al", "carrer", "per", "conseg\u00fcent", "ni", "hindenburg", "ni", "els", "socis", "de", "govern", "pogueren", "aturar", "la", "destrucci\u00f3", "del", "marc", "institucional", "i", "democr\u00e0tic", "de", "la", "rep\u00fablica", "d'altra", "banda", "els", "partits", "de", "dretes", "ho", "veien", "com", "la", "consumaci\u00f3", "de", "la", "dictadura", "en", "aquest", "cas", "civil", "que", "tant", "havien", "desitjat", "no", "podien", "preveure", "la", "nazificaci\u00f3", "i", "el", "r\u00e8gim", "totalitari", "que", "s'estava", "dibuixant", "el", "tret", "de", "sortida", "per", "a", "la", "retallada", "de", "drets", "i", "llibertats", "fou", "l'incendi", "del", "reichstag", "les", "causes", "del", "qual", "encara", "no", "s'han", "establert", "aquest", "incendi", "fou", "aprofitat", "per", "\"desemmascarar\"", "un", "cop", "d'estat", "del", "kpd", "per", "la", "qual", "cosa", "fou", "il\u00b7legalitzat", "amb", "el", "decret", "de", "l'incendi", "del", "reichstag", "de", "amb", "el", "qual", "se", "suprimien", "els", "drets", "civils", "els", "dirigents", "comunistes", "comen\u00e7aren", "a", "ser", "internats", "en", "camps", "de", "concentraci\u00f3", "com", "dachau", "el", "primer", "que", "s'obr\u00ed", "a", "prop", "de", "m\u00fanic", "lentament", "hitler", "i", "els", "nazis", "anaren", "il\u00b7legalitzant", "la", "resta", "de", "formacions", "pol\u00edtiques", "\u00e0dhuc", "les", "de", "la", "dreta", "a", "la", "fi", "solament", "el", "nsdap", "i", "les", "seves", "organitzacions", "romangueren", "legals", "en", "el", "nou", "sistema", "hindenburg", "an\u00e0", "signant", "totes", "les", "lleis", "i", "decrets", "que", "destru\u00efen", "la", "vella", "rep\u00fablica", "i", "forjaren", "la", "dictadura", "nazi", "com", "la", "llei", "de", "capacitaci\u00f3", "que", "permetia", "al", "govern", "l'aprovaci\u00f3", "de", "lleis", "sense", "la", "participaci\u00f3", "del", "parlament", "a", "l'abril", "de", "sign\u00e0", "la", "llei", "per", "a", "la", "restauraci\u00f3", "del", "servei", "civil", "professional", "que", "exclo\u00efa", "els", "jueus", "de", "tot", "c\u00e0rrec", "de", "l'administraci\u00f3", "de", "l'estat", "igualment", "hindenburg", "no", "protest\u00e0", "per", "la", "purga", "feta", "dins", "el", "nsdap", "el", "juny", "de", "contra", "els", "sectors", "d'esquerres", "del", "partit", "com", "les", "sturmabteilung", "d'ernst", "r\u00f6hm", "o", "la", "facci\u00f3", "de", "gregor", "strasser", "molts", "dels", "quals", "van", "morir", "en", "la", "nit", "dels", "ganivets", "llargs", "entre", "el", "i", "el", "la", "pol\u00edtica", "de", "hitler", "va", "estar", "centrada", "en", "enduriment", "extrem", "de", "les", "lleis", "contra", "els", "jueus", "rearmament", "i", "modernitzaci\u00f3", "de", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "reunificaci\u00f3", "de", "l'imperi", "alemany", "tercer", "reichper", "aconseguir", "aquest", "tercer", "objectiu", "hitler", "va", "utilitzar", "una", "efica\u00e7", "combinaci\u00f3", "d'orat\u00f2ria", "i", "intimidaci\u00f3", "que", "va", "aconseguir", "la", "militaritzaci\u00f3", "de", "ren\u00e0nia", "mar\u00e7", "de", "l'annexi\u00f3", "d'\u00e0ustria", "anschluss", "mar\u00e7", "de", "l'ocupaci\u00f3", "dels", "sudets", "octubre", "de", "repartiment", "i", "ocupaci\u00f3", "de", "txecoslov\u00e0quia", "mar\u00e7", "de", "ocupaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "de", "memel", "mar\u00e7", "de", "i", "tot", "aix\u00f2", "sense", "ni", "una", "protesta", "de", "fran\u00e7a", "i", "gran", "bretanya", "i", "fins", "i", "tot", "a", "vegades", "annexi\u00f3", "dels", "sudets", "amb", "el", "seu", "expr\u00e9s", "vistiplau", "i", "adolf", "hitler", "reclamava", "a", "pol\u00f2nia", "l'ocupaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "lliure", "de", "danzig", "i", "un", "corredor", "de", "terra", "entre", "alemanya", "i", "la", "pr\u00fassia", "oriental", "pol\u00f2nia", "s'hi", "va", "negar", "repetides", "vegades", "en", "part", "per", "por", "a", "la", "reacci\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "en", "part", "perqu\u00e8", "pensava", "que", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "encoratjaria", "hitler", "a", "fer", "altres", "demandes", "el", "d'agost", "de", "alemanya", "i", "l'urss", "signaren", "el", "pacte", "m\u00f3lotovribbentrop", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "un", "tractat", "de", "noagressi\u00f3", "entre", "els", "dos", "estats", "tenia", "unes", "cl\u00e0usules", "secretes", "entre", "les", "quals", "s'acordava", "el", "repartiment", "de", "l'est", "europeu", "entre", "dues", "zones", "d'influ\u00e8ncia", "una", "per", "cada", "una", "de", "les", "dues", "pot\u00e8ncies", "adolf", "hitler", "en", "virtut", "d'aquest", "acord", "va", "decidir", "envair", "pol\u00f2nia", "conven\u00e7ut", "que", "ni", "fran\u00e7a", "ni", "gran", "bretanya", "reaccionarien", "pels", "seus", "\u00e8xits", "anteriors", "per", "part", "sovi\u00e8tica", "malgrat", "ser", "conscients", "de", "la", "inevitable", "agressi\u00f3", "de", "l'alemanya", "nazi", "el", "pacte", "don\u00e0", "temps", "a", "organitzar", "la", "defensa", "traslladar", "la", "ind\u00fastria", "a", "la", "part", "oriental", "del", "pa\u00eds", "i", "prepararse", "per", "a", "una", "resist\u00e8ncia", "que", "acabaria", "sent", "clau", "en", "la", "derrota", "de", "hitler", "antecedents", "de", "la", "guerra", "a", "\u00e0sia", "comunisme", "i", "el", "kuomintang", "a", "la", "xina", "el", "es", "va", "produir", "una", "rebel\u00b7li\u00f3", "a", "pequ\u00edn", "al", "capdavant", "de", "la", "qual", "estava", "el", "kuomintang", "de", "sun", "yatsen", "que", "va", "proclamar", "la", "rep\u00fablica", "aprofitant", "la", "mort", "de", "l'emperadriu", "aquesta", "rep\u00fablica", "per\u00f2", "va", "viure", "un", "breu", "per\u00edode", "ja", "que", "va", "ser", "substitu\u00efda", "per", "una", "dictadura", "militar", "centralitzada", "que", "estava", "en", "mans", "de", "yuan", "shikai", "a", "la", "mort", "del", "dictador", "el", "la", "xina", "es", "va", "fragmentar", "en", "dominis", "de", "senyors", "de", "la", "guerra", "que", "rivalitzaren", "entre", "si", "aquest", "fet", "coincideix", "amb", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "qu\u00e8", "la", "xina", "passar\u00e0", "per", "una", "\u00e8poca", "de", "gran", "inestabilitat", "i", "d'expansi\u00f3", "del", "nacionalisme", "el", "el", "kuomintang", "aliat", "amb", "el", "partit", "comunista", "xin\u00e8s", "dur\u00e0", "a", "terme", "un", "proc\u00e9s", "de", "creaci\u00f3", "d'un", "nou", "estat", "xin\u00e9s", "i", "proclamar\u00e0", "la", "rep\u00fablica", "amb", "la", "intenci\u00f3", "d'unificar", "el", "pa\u00eds", "el", "kuomintang", "tenia", "com", "a", "objectiu", "acabar", "amb", "l'hegemonia", "dels", "senyors", "de", "la", "guerra", "i", "per", "aconseguirho", "es", "va", "aliar", "amb", "la", "burgesia", "i", "amb", "la", "classe", "obrera", "per", "tal", "de", "dur", "a", "terme", "la", "industrialitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "i", "una", "reforma", "social", "el", "partit", "comunista", "xin\u00e8s", "per", "la", "seva", "banda", "defensava", "l'emancipaci\u00f3", "de", "la", "xina", "com", "a", "col\u00f2nia", "occidental", "mitjan\u00e7ant", "propaganda", "antiimperialista", "a", "la", "mort", "de", "sun", "yat", "sen", "el", "kuomintang", "escull", "com", "a", "successor", "chiang", "kaishek", "que", "imposar\u00e0", "un", "retorn", "als", "plantejaments", "ideol\u00f2gics", "xinesos", "neoconfucionistes", "en", "aquest", "context", "el", "el", "dirigent", "xin\u00e8s", "du", "a", "terme", "un", "extermini", "de", "comunistes", "a", "shanghai", "trencant", "l'alian\u00e7a", "amb", "els", "republicans", "per", "tal", "d'acostarse", "als", "estats", "units", "enfront", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "els", "l\u00edders", "comunistes", "s'hagueren", "de", "refugiar", "a", "la", "xina", "oriental", "on", "proclamaren", "la", "rep\u00fablica", "de", "ruijin", "el", "sota", "el", "comandament", "de", "mao", "zedong", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "ruijin", "aquesta", "\u00e9s", "atacada", "pel", "kuomintang", "fet", "que", "obliga", "els", "comunistes", "a", "refugiarse", "cap", "a", "l'interior", "de", "la", "xina", "en", "la", "llarga", "marxa", "permetent", "que", "el", "es", "reorganitzaren", "sota", "el", "lideratge", "de", "mao", "zedong", "amb", "el", "suport", "dels", "estats", "units", "el", "el", "kuomintang", "proclama", "la", "rep\u00fablica", "de", "naikin", "que", "t\u00e9", "com", "a", "objectiu", "competir", "amb", "el", "jap\u00f3", "a", "escala", "econ\u00f2mica", "fet", "que", "es", "veur\u00e0", "frenat", "davant", "l'esclat", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "la", "invasi\u00f3", "de", "la", "xina", "per", "part", "dels", "nipons", "enfront", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "el", "kuomintang", "va", "cercar", "el", "suport", "dels", "comunistes", "creant", "una", "alian\u00e7a", "inestable", "aquesta", "alian\u00e7a", "va", "perdurar", "\u00fanicament", "durant", "el", "per\u00edode", "d'invasi\u00f3", "dels", "japonesos", "i", "un", "cop", "acabada", "la", "segona", "guerra", "mundial", "el", "esclata", "la", "guerra", "civil", "xinesa", "militarisme", "japon\u00e8s", "l'imperi", "del", "jap\u00f3", "va", "posar", "en", "pr\u00e0ctica", "durant", "els", "darrers", "anys", "del", "segle", "xix", "i", "principis", "del", "segle", "xx", "una", "pol\u00edtica", "expansionista", "que", "es", "va", "veure", "accentuada", "com", "a", "resposta", "a", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "i", "per", "tal", "d'abastirse", "de", "mat\u00e8ries", "primeres", "i", "de", "tenir", "un", "mercat", "ampli", "per", "a", "les", "exportacions", "es", "va", "donar", "un", "proc\u00e9s", "de", "modernitzaci\u00f3", "que", "va", "portar", "el", "pa\u00eds", "a", "ser", "la", "major", "pot\u00e8ncia", "industrial", "de", "l'extrem", "orient", "per\u00f2", "alhora", "va", "haverhi", "discordances", "entre", "els", "costums", "i", "aquesta", "modernitat", "per", "dur", "a", "terme", "aquesta", "pol\u00edtica", "expansionista", "trobem", "un", "fort", "sistema", "militar", "i", "el", "desenvolupament", "d'una", "gran", "ind\u00fastria", "armament\u00edstica", "que", "aprop\u00e0", "l'imperi", "a", "l'alemanya", "de", "hitler", "i", "refor\u00e7\u00e0", "el", "comprom\u00eds", "en", "el", "pacte", "antikomintern", "contra", "l'amena\u00e7a", "de", "la", "iii", "internacional", "entre", "i", "es", "va", "lliurar", "la", "guerra", "russojaponesa", "que", "va", "guanyar", "el", "jap\u00f3", "mostrant", "aix\u00ed", "el", "poder", "imperial", "a", "l'exterior", "i", "el", "van", "ocupar", "corea", "que", "pass\u00e0", "a", "ser", "una", "col\u00f2nia", "seguint", "la", "l\u00ednia", "expansionista", "els", "l\u00edders", "militars", "ocuparen", "el", "la", "manx\u00faria", "interior", "a", "la", "xina", "crearen", "l'estat", "sat\u00e8l\u00b7lit", "de", "manxukuo", "el", "aquesta", "conquesta", "va", "portar", "el", "jap\u00f3", "a", "ser", "expulsat", "de", "la", "societat", "de", "nacions", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "es", "va", "donar", "la", "segona", "guerra", "sinojaponesa", "en", "la", "qual", "el", "jap\u00f3", "ocup\u00e0", "el", "nord", "de", "la", "xina", "aprofitant", "la", "feblesa", "pol\u00edtica", "per", "la", "guerra", "civil", "xinesa", "des", "de", "l'any", "el", "jap\u00f3", "va", "mostrar", "les", "ambicions", "de", "crear", "una", "gran", "for\u00e7a", "naval", "cosa", "que", "constitu\u00efa", "un", "preludi", "a", "l'expansi\u00f3", "japonesa", "i", "la", "posterior", "guerra", "del", "pac\u00edfic", "contra", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "desenvolupament", "de", "la", "guerra", "inici", "de", "la", "guerra", "a", "europa", "invasi\u00f3", "de", "pol\u00f2nia", "la", "guerra", "va", "comen\u00e7ar", "la", "matinada", "de", "l'", "de", "setembre", "de", "quan", "alemanya", "va", "envair", "pol\u00f2nia", "utilitzant", "un", "incident", "fronterer", "fictici", "planejat", "per", "a", "l'obtenci\u00f3", "del", "control", "sobre", "la", "ciutat", "lliure", "de", "danzig", "i", "un", "corredor", "de", "terra", "entre", "aquesta", "ciutat", "i", "alemanya", "el", "dia", "gran", "bretanya", "i", "fran\u00e7a", "van", "declarar", "la", "guerra", "a", "alemanya", "per\u00f2", "excepte", "algunes", "escaramusses", "en", "la", "frontera", "francoalemanya", "cap", "dels", "dos", "estats", "va", "emprendre", "cap", "acci\u00f3", "militar", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "va", "posar", "en", "pr\u00e0ctica", "la", "blitzkrieg", "'guerra", "llampec'", "que", "consistia", "a", "encerclar", "les", "posicions", "defensives", "mentre", "altres", "tropes", "continuaven", "avan\u00e7ant", "per", "ocupar", "les", "ciutats", "i", "els", "punts", "estrat\u00e8gics", "les", "tropes", "encerclades", "podien", "resistir", "durant", "un", "temps", "per\u00f2", "a\u00efllades", "de", "la", "resta", "de", "l'ex\u00e8rcit", "tard", "o", "d'hora", "acabaven", "per", "rendirse", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "amb", "el", "suport", "dels", "bombardeigs", "de", "la", "luftwaffe", "va", "superar", "f\u00e0cilment", "les", "defenses", "poloneses", "i", "el", "de", "setembre", "ja", "havia", "arribat", "als", "afores", "de", "la", "capital", "vars\u00f2via", "el", "dia", "de", "setembre", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "va", "envair", "pol\u00f2nia", "des", "de", "l'est", "amb", "el", "pretext", "de", "protegir", "la", "poblaci\u00f3", "belarussa", "i", "ucra\u00efnesa", "de", "la", "zona", "afirmant", "que", "l'estat", "polon\u00e8s", "havia", "desaparegut", "en", "realitat", "la", "repartici\u00f3", "de", "pol\u00f2nia", "entre", "alemanya", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "ja", "havia", "estat", "pr\u00e8viament", "acordada", "en", "el", "pacte", "m\u00f3lotovribbentrop", "d'agost", "de", "vars\u00f2via", "va", "caure", "el", "de", "setembre", "i", "les", "\u00faltimes", "tropes", "poloneses", "van", "rendirse", "el", "d'octubre", "guerra", "de", "broma", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "pol\u00f2nia", "i", "durant", "tot", "l'hivern", "de", "gran", "bretanya", "fran\u00e7a", "i", "els", "altres", "estats", "aliats", "van", "continuar", "en", "guerra", "amb", "alemanya", "per\u00f2", "no", "es", "van", "registrar", "combats", "importants", "en", "el", "front", "en", "el", "per\u00edode", "conegut", "com", "a", "guerra", "de", "broma", "batalla", "de", "l'atl\u00e0ntic", "mentrestant", "a", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "la", "kriegsmarine", "l'armada", "alemanya", "va", "iniciar", "les", "operacions", "contra", "tota", "mena", "de", "vaixells", "aliats", "especialment", "efectius", "van", "ser", "els", "atacs", "dels", "submarins", "alemanys", "anomenats", "uboots", "les", "operacions", "navals", "a", "l'atl\u00e0ntic", "m\u00e9s", "tard", "es", "van", "estendre", "tamb\u00e9", "al", "mediterrani", "la", "batalla", "de", "l'atl\u00e0ntic", "va", "ser", "la", "campanya", "militar", "permanent", "m\u00e9s", "llarga", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "des", "de", "fins", "a", "la", "derrota", "d'alemanya", "l'any", "tot", "i", "que", "el", "per\u00edode", "m\u00e9s", "intens", "de", "combats", "va", "durar", "des", "de", "mitjan", "fins", "a", "la", "fi", "de", "guerra", "d'hivern", "el", "de", "novembre", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "atacar", "finl\u00e0ndia", "amb", "la", "intenci\u00f3", "d'envairla", "inicialment", "l'ex\u00e8rcit", "fin\u00e8s", "va", "resistir", "molt", "b\u00e9", "l'embat", "sovi\u00e8tic", "va", "ser", "capa\u00e7", "de", "resistir", "la", "invasi\u00f3", "sovi\u00e8tica", "molt", "m\u00e9s", "temps", "del", "que", "els", "sovi\u00e8tics", "esperaven", "per\u00f2", "els", "russos", "es", "van", "imposar", "a", "c\u00f2pia", "de", "soldats", "i", "el", "mar\u00e7", "de", "els", "finesos", "es", "van", "veure", "for\u00e7ats", "a", "demanar", "un", "armistici", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "obtenir", "importants", "concessions", "finl\u00e0ndia", "va", "cedir", "l'", "del", "territori", "i", "el", "dels", "actius", "econ\u00f2mics", "per\u00f2", "la", "capacitat", "operativa", "del", "seu", "ex\u00e8rcit", "va", "ser", "posada", "en", "dubte", "per", "les", "dificultats", "que", "va", "tenir", "per", "obtenir", "tan", "sols", "una", "vict\u00f2ria", "relativa", "aix\u00f2", "va", "acabar", "de", "conv\u00e8ncer", "hitler", "que", "la", "invasi\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "era", "possible", "la", "guerra", "s'est\u00e9n", "invasi\u00f3", "de", "noruega", "i", "dinamarca", "el", "d'abril", "de", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "va", "iniciar", "la", "invasi\u00f3", "de", "noruega", "i", "dinamarca", "en", "part", "per", "assegurarse", "el", "subministrament", "de", "ferro", "de", "les", "mines", "sueques", "del", "qual", "alemanya", "depenia", "per", "al", "seu", "esfor\u00e7", "de", "guerra", "i", "que", "era", "transportat", "a", "trav\u00e9s", "del", "port", "noruec", "de", "narvik", "tanmateix", "tamb\u00e9", "per", "impedir", "una", "possible", "ocupaci\u00f3", "aliada", "de", "noruega", "i", "al", "mateix", "temps", "evitar", "el", "bloqueig", "dels", "ports", "alemanys", "decretat", "per", "gran", "bretanya", "des", "de", "la", "declaraci\u00f3", "de", "guerra", "el", "setembre", "passat", "dinamarca", "no", "tenia", "cap", "valor", "estrat\u00e8gic", "per\u00f2", "els", "ports", "danesos", "donaven", "un", "f\u00e0cil", "acc\u00e9s", "als", "ports", "noruecs", "i", "a", "m\u00e9s", "en", "ser", "un", "pa\u00eds", "ve\u00ed", "calia", "tenirlo", "controlat", "d'alguna", "manera", "dinamarca", "es", "va", "rendir", "quasi", "immediatament", "el", "govern", "dan\u00e8s", "sabia", "perfectament", "que", "no", "podia", "fer", "res", "contra", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "i", "va", "voler", "evitar", "un", "vessament", "in\u00fatil", "de", "sang", "a", "causa", "d'aquesta", "poca", "resist\u00e8ncia", "l'ocupaci\u00f3", "alemanya", "va", "ser", "lleugera", "comparada", "amb", "la", "d'altres", "estats", "ocupats", "les", "institucions", "daneses", "van", "poder", "conservar", "gran", "part", "de", "la", "seva", "autonomia", "i", "es", "va", "ajornar", "la", "deportaci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "jueva", "aquesta", "actitud", "permissiva", "es", "va", "acabar", "l'agost", "de", "les", "derrotes", "alemanyes", "a", "stalingrad", "i", "el", "alamein", "havien", "provocat", "creixents", "disturbis", "i", "manifestacions", "antialemanyes", "que", "segons", "els", "nazis", "el", "govern", "dan\u00e8s", "no", "va", "castigar", "amb", "prou", "duresa", "l'ocupaci\u00f3", "de", "noruega", "va", "ser", "m\u00e9s", "complicada", "les", "tropes", "alemanyes", "van", "poder", "ocupar", "els", "ports", "en", "nom\u00e9s", "tres", "dies", "per\u00f2", "l'ex\u00e8rcit", "noruec", "es", "va", "replegar", "a", "les", "valls", "de", "l'interior", "del", "pa\u00eds", "molt", "muntany\u00f3s", "i", "all\u00e0", "es", "va", "preparar", "per", "oferir", "resist\u00e8ncia", "a", "m\u00e9s", "gran", "bretanya", "i", "fran\u00e7a", "van", "enviar", "algunes", "divisions", "per", "ajudar", "els", "noruecs", "tanmateix", "la", "situaci\u00f3", "de", "les", "tropes", "aliades", "es", "va", "anar", "tornant", "cada", "dia", "m\u00e9s", "cr\u00edtica", "i", "el", "d'abril", "els", "brit\u00e0nics", "van", "decidir", "retirarse", "del", "sud", "de", "noruega", "nom\u00e9s", "al", "nord", "al", "port", "de", "narvik", "la", "guarnici\u00f3", "alemanya", "a\u00efllada", "de", "la", "resta", "de", "l'ex\u00e8rcit", "va", "poder", "ser", "derrotada", "i", "el", "port", "ocupat", "el", "de", "maig", "tanmateix", "llavors", "la", "invasi\u00f3", "alemanya", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "b\u00e8lgica", "havia", "canviat", "les", "prioritats", "defensives", "de", "brit\u00e0nics", "i", "francesos", "el", "de", "juny", "despr\u00e9s", "de", "destruir", "les", "instal\u00b7lacions", "portu\u00e0ries", "les", "tropes", "aliades", "van", "ser", "evacuades", "del", "nord", "de", "noruega", "finalment", "el", "de", "juny", "noruega", "es", "va", "rendir", "incondicionalment", "batalla", "de", "fran\u00e7a", "poc", "despr\u00e9s", "d'haver", "finalitzat", "la", "invasi\u00f3", "de", "pol\u00f2nia", "els", "nazis", "ja", "van", "comen\u00e7ar", "a", "preparar", "l'atac", "contra", "fran\u00e7a", "aix\u00f2", "implicava", "no", "sols", "envair", "fran\u00e7a", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "b\u00e8lgica", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "luxemburg", "que", "eren", "estats", "neutrals", "el", "pla", "consistia", "a", "concentrar", "el", "principal", "atac", "alemany", "contra", "la", "regi\u00f3", "boscosa", "de", "les", "ardenes", "entre", "b\u00e8lgica", "i", "luxemburg", "una", "zona", "que", "els", "aliats", "consideraven", "impenetrable", "pels", "tancs", "i", "que", "per", "aix\u00f2", "mateix", "estava", "pobrament", "defensada", "finalment", "la", "invasi\u00f3", "va", "comen\u00e7ar", "el", "de", "maig", "de", "l'atac", "va", "sortir", "tal", "com", "hitler", "havia", "previst", "l'avan\u00e7", "dels", "tancs", "alemanys", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "ardenes", "no", "va", "ser", "descobert", "i", "el", "dia", "les", "tropes", "nazis", "van", "arribar", "al", "riu", "mosa", "a", "l'altura", "de", "sedan", "on", "va", "tenir", "lloc", "una", "batalla", "crucial", "el", "dia", "els", "alemanys", "ja", "havien", "creuat", "el", "riu", "seguidament", "van", "avan\u00e7ar", "r\u00e0pidament", "a", "trav\u00e9s", "del", "nord", "de", "fran\u00e7a", "en", "direcci\u00f3", "al", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "arribaren", "a", "la", "costa", "el", "dia", "aquesta", "maniobra", "va", "deixar", "una", "gran", "part", "de", "l'ex\u00e8rcit", "aliat", "encerclat", "dins", "de", "b\u00e8lgica", "els", "nazis", "van", "fer", "retrocedir", "les", "tropes", "aliades", "fins", "a", "dunkerque", "i", "els", "aliats", "van", "veure", "que", "seria", "necess\u00e0ria", "una", "evacuaci\u00f3", "a", "gran", "escala", "entre", "el", "de", "maig", "i", "el", "de", "juny", "soldats", "aliats", "van", "ser", "evacuats", "de", "la", "costa", "francesa", "el", "de", "juny", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "va", "girar", "cap", "a", "fran\u00e7a", "llavors", "l'avan\u00e7", "alemany", "ja", "era", "imparable", "veient", "que", "la", "derrota", "de", "fran\u00e7a", "era", "pr\u00f2xima", "i", "no", "volent", "desaprofitar", "l'ocasi\u00f3", "la", "it\u00e0lia", "de", "mussolini", "va", "declarar", "la", "guerra", "a", "fran\u00e7a", "el", "dia", "de", "juny", "el", "dia", "els", "nazis", "van", "entrar", "a", "par\u00eds", "que", "havia", "estat", "declarada", "ciutat", "oberta", "mentrestant", "els", "tancs", "alemanys", "avan\u00e7aven", "gaireb\u00e9", "sense", "oposici\u00f3", "al", "llarg", "i", "ample", "de", "fran\u00e7a", "el", "de", "juny", "fran\u00e7a", "i", "alemanya", "van", "signar", "un", "armistici", "segons", "el", "qual", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "ocuparia", "tot", "el", "nord", "de", "fran\u00e7a", "i", "tota", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "fins", "a", "la", "frontera", "espanyola", "per\u00f2", "al", "sud", "es", "mantindria", "un", "govern", "col\u00b7laboracionista", "franc\u00e8s", "aix\u00ed", "a", "partir", "de", "llavors", "i", "fins", "al", "fran\u00e7a", "va", "tenir", "dos", "governs", "un", "col\u00b7laborant", "amb", "els", "nazis", "amb", "capital", "a", "vichy", "i", "dirigit", "pel", "mariscal", "philippe", "p\u00e9tain", "es", "va", "anomenar", "la", "fran\u00e7a", "de", "vichy", "l'altre", "en", "el", "b\u00e0ndol", "aliat", "operant", "des", "de", "l'exili", "a", "gran", "bretanya", "i", "dirigit", "pel", "general", "charles", "de", "gaulle", "es", "va", "anomenar", "la", "fran\u00e7a", "lliure", "annexions", "sovi\u00e8tiques", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "pacte", "m\u00f3lotovribbentrop", "el", "juny", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "ocupar", "est\u00f2nia", "let\u00f2nia", "i", "litu\u00e0nia", "i", "es", "va", "annexar", "les", "regions", "romaneses", "de", "bessar\u00e0bia", "i", "bucovina", "del", "nord", "batalla", "d'anglaterra", "despr\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "hitler", "va", "pensar", "que", "potser", "gran", "bretanya", "es", "rendiria", "per\u00f2", "el", "primer", "ministre", "brit\u00e0nic", "winston", "churchill", "va", "decidir", "continuar", "lluitant", "fins", "al", "final", "per", "tant", "els", "nazis", "van", "preparar", "un", "pla", "per", "a", "la", "invasi\u00f3", "de", "l'illa", "tanmateix", "perqu\u00e8", "aquest", "pla", "tingu\u00e9s", "possibilitats", "d'\u00e8xit", "primer", "s'havia", "d'aconseguir", "superioritat", "a\u00e8ria", "sobre", "el", "cel", "brit\u00e0nic", "aix\u00ed", "va", "comen\u00e7ar", "la", "batalla", "d'anglaterra", "que", "no", "es", "va", "lliurar", "a", "terra", "sin\u00f3", "a", "l'aire", "la", "fase", "principal", "de", "la", "batalla", "va", "tenir", "lloc", "durant", "el", "mes", "d'agost", "de", "els", "nazis", "esperaven", "aconseguir", "la", "vict\u00f2ria", "r\u00e0pidament", "i", "comen\u00e7ar", "la", "invasi\u00f3", "abans", "que", "acab\u00e9s", "l'estiu", "els", "principals", "atacs", "anaven", "dirigits", "contra", "els", "aer\u00f2droms", "de", "la", "raf", "i", "contra", "les", "estacions", "de", "radar", "tanmateix", "els", "pilots", "brit\u00e0nics", "a", "pesar", "d'estar", "en", "inferioritat", "num\u00e8rica", "van", "oposar", "m\u00e9s", "resist\u00e8ncia", "de", "l'esperada", "despr\u00e9s", "d'unes", "quantes", "setmanes", "i", "de", "veure", "que", "no", "s'aconseguia", "un", "resultat", "clar", "els", "nazis", "van", "decidir", "canviar", "d'estrat\u00e8gia", "i", "van", "comen\u00e7ar", "a", "bombardejar", "londres", "amb", "aix\u00f2", "esperaven", "atreure", "molts", "avions", "brit\u00e0nics", "i", "aix\u00ed", "poder", "destruirlos", "per\u00f2", "va", "tenir", "l'efecte", "contrari", "i", "va", "donar", "un", "respir", "a", "la", "raf", "que", "va", "poder", "recuperarse", "de", "les", "p\u00e8rdues", "de", "les", "\u00faltimes", "setmanes", "finalment", "el", "de", "setembre", "hitler", "va", "ajornar", "la", "invasi\u00f3", "de", "gran", "bretanya", "en", "teoria", "fins", "a", "l'any", "seg\u00fcent", "per\u00f2", "en", "realitat", "ja", "no", "es", "va", "tornar", "a", "preparar", "mai", "m\u00e9s", "invasi\u00f3", "italiana", "d'egipte", "el", "de", "setembre", "de", "forces", "italianes", "van", "envair", "egipte", "des", "de", "les", "seves", "bases", "a", "l\u00edbia", "en", "aquella", "\u00e8poca", "egipte", "era", "col\u00f2nia", "brit\u00e0nica", "i", "l\u00edbia", "col\u00f2nia", "italiana", "els", "italians", "van", "ocupar", "una", "petita", "regi\u00f3", "a", "l'oest", "del", "pa\u00eds", "i", "van", "establir", "posicions", "defensives", "a", "sidi", "barrani", "el", "de", "desembre", "els", "brit\u00e0nics", "van", "contraatacar", "llan\u00e7ant", "l'operaci\u00f3", "compass", "que", "va", "fer", "retrocedir", "els", "italians", "fins", "a", "el", "agheila", "l\u00edbia", "durant", "l'operaci\u00f3", "es", "van", "capturar", "un", "gran", "nombre", "de", "presoners", "italians", "invasi\u00f3", "italiana", "de", "gr\u00e8cia", "el", "d'octubre", "de", "it\u00e0lia", "va", "declarar", "la", "guerra", "a", "gr\u00e8cia", "atacantla", "des", "de", "les", "seves", "bases", "a", "alb\u00e0nia", "tanmateix", "l'ex\u00e8rcit", "grec", "no", "tan", "sols", "va", "resistir", "l'ofensiva", "sin\u00f3", "que", "va", "fer", "retrocedir", "els", "italians", "i", "va", "capturar", "algunes", "ciutats", "del", "sud", "d'alb\u00e0nia", "durant", "l'hivern", "el", "conflicte", "va", "arribar", "a", "un", "punt", "mort", "la", "vict\u00f2ria", "grega", "va", "significar", "la", "primera", "derrota", "per", "a", "un", "pa\u00eds", "de", "l'eix", "i", "va", "demostrar", "que", "la", "vict\u00f2ria", "aliada", "era", "possible", "la", "guerra", "esdev\u00e9", "mundial", "campanya", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "la", "derrota", "de", "l'ex\u00e8rcit", "itali\u00e0", "va", "for\u00e7ar", "hitler", "a", "enviar", "refor\u00e7os", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "per", "tal", "d'evitar", "un", "ensorrament", "total", "dels", "italians", "durant", "el", "mes", "de", "febrer", "de", "les", "primeres", "unitats", "del", "que", "m\u00e9s", "endavant", "seria", "conegut", "com", "a", "afrika", "korps", "sota", "el", "comandament", "del", "general", "erwin", "rommel", "van", "arribar", "a", "l\u00edbia", "inicialment", "rommel", "nom\u00e9s", "tenia", "ordres", "de", "mantenir", "la", "posici\u00f3", "contra", "possibles", "atacs", "aliats", "per\u00f2", "veient", "que", "trobava", "poca", "resist\u00e8ncia", "va", "comen\u00e7ar", "una", "ofensiva", "improvisada", "que", "va", "fer", "retirar", "els", "brit\u00e0nics", "fins", "a", "la", "frontera", "amb", "egipte", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "contraatacs", "fallits", "el", "de", "novembre", "de", "els", "brit\u00e0nics", "van", "llan\u00e7ar", "l'operaci\u00f3", "crusader", "que", "va", "resultar", "ser", "tot", "un", "\u00e8xit", "i", "abans", "d'acabar", "l'any", "es", "va", "reconquerir", "tot", "el", "territori", "perdut", "durant", "la", "primavera", "passada", "fins", "a", "el", "agheila", "campanya", "dels", "balcans", "abans", "d'iniciar", "la", "invasi\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "hitler", "va", "considerar", "que", "era", "de", "vital", "import\u00e0ncia", "tenir", "controlat", "el", "flanc", "meridional", "posant", "punt", "final", "al", "conflicte", "entre", "it\u00e0lia", "i", "gr\u00e8cia", "durant", "l'hivern", "de", "hitler", "va", "conv\u00e8ncer", "els", "governs", "d'hongria", "romania", "bulg\u00e0ria", "i", "iugosl\u00e0via", "perqu\u00e8", "s'unissin", "a", "les", "forces", "de", "l'eix", "tanmateix", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "un", "cop", "d'estat", "antieix", "a", "iugosl\u00e0via", "va", "obligar", "a", "canviar", "els", "plans", "d'invasi\u00f3", "de", "gr\u00e8cia", "per", "inclourehi", "tamb\u00e9", "iugosl\u00e0via", "el", "d'abril", "de", "tropes", "alemanyes", "italianes", "i", "hongareses", "van", "comen\u00e7ar", "la", "invasi\u00f3", "simult\u00e0nia", "de", "iugosl\u00e0via", "i", "gr\u00e8cia", "els", "brit\u00e0nics", "van", "donar", "suport", "a", "gr\u00e8cia", "i", "fins", "i", "tot", "van", "enviar", "tropes", "al", "pa\u00eds", "tanmateix", "l'avan\u00e7", "alemany", "va", "ser", "molt", "r\u00e0pid", "i", "la", "resist\u00e8ncia", "iugoslava", "escassa", "la", "capital", "belgrad", "va", "caure", "el", "dia", "i", "la", "rendici\u00f3", "del", "pa\u00eds", "va", "arribar", "el", "dia", "a", "gr\u00e8cia", "les", "coses", "van", "succeir", "de", "forma", "igualment", "r\u00e0pida", "i", "a", "la", "fi", "del", "mes", "gr\u00e8cia", "estava", "ja", "sota", "control", "nazi", "en", "un", "primer", "moment", "els", "brit\u00e0nics", "es", "van", "retirar", "a", "creta", "tanmateix", "davant", "la", "superioritat", "a\u00e8ria", "de", "la", "luftwaffe", "la", "raf", "brit\u00e0nica", "va", "decidir", "traslladar", "avions", "i", "personal", "a", "egipte", "intentant", "salvar", "vides", "i", "aparells", "per", "a", "futures", "batalles", "el", "de", "maig", "els", "alemanys", "van", "iniciar", "la", "invasi\u00f3", "de", "creta", "que", "va", "quedar", "totalment", "ocupada", "el", "dia", "de", "juny", "de", "encara", "que", "la", "vict\u00f2ria", "nazi", "va", "ser", "r\u00e0pida", "i", "contundent", "la", "campanya", "dels", "balcans", "va", "aconseguir", "retardar", "cinc", "setmanes", "l'inici", "de", "l'operaci\u00f3", "barbaroja", "un", "temps", "important", "que", "va", "obligar", "els", "alemanys", "a", "combatre", "en", "ple", "hivern", "durant", "els", "punts", "clau", "de", "l'atac", "contra", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "invasi\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "la", "matinada", "del", "de", "juny", "de", "comen\u00e7\u00e0", "l'operaci\u00f3", "barbaroja", "la", "invasi\u00f3", "alemanya", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "ser", "un", "atac", "per", "sorpresa", "ja", "que", "fins", "a", "la", "data", "alemanya", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "eren", "aliats", "segons", "el", "pacte", "m\u00f3lotovribbentrop", "d'agost", "de", "l'ofensiva", "estava", "organitzada", "en", "tres", "grans", "fronts", "un", "al", "nord", "en", "direcci\u00f3", "a", "leningrad", "el", "segon", "al", "centre", "en", "direcci\u00f3", "a", "moscou", "i", "el", "tercer", "m\u00e9s", "al", "sud", "en", "direcci\u00f3", "a", "la", "regi\u00f3", "industrial", "de", "donets", "i", "els", "camps", "petrol\u00edfers", "del", "caucas", "l'objectiu", "de", "hitler", "era", "encerclar", "i", "derrotar", "r\u00e0pidament", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "a", "les", "planes", "de", "belar\u00fas", "i", "ucra\u00efna", "per", "despr\u00e9s", "ocupar", "tota", "la", "part", "europea", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "fins", "a", "la", "l\u00ednia", "arkh\u00e0nguelskuralsvolgaastracan", "des", "de", "l'\u00e0rtic", "fins", "al", "mar", "caspi", "amb", "aquest", "objectiu", "els", "alemanys", "havien", "concentrat", "prop", "de", "divisions", "que", "inclo\u00efen", "soldats", "cavalls", "peces", "d'artilleria", "tancs", "i", "avions", "els", "aliats", "d'alemanya", "it\u00e0lia", "hongria", "romania", "i", "bulg\u00e0ria", "tamb\u00e9", "aportaven", "unes", "quantes", "divisions", "cadasc\u00fa", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "disposava", "de", "divisions", "soldats", "tancs", "i", "avions", "va", "ser", "sens", "dubte", "l'operaci\u00f3", "militar", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "hist\u00f2ria", "les", "primeres", "setmanes", "l'avan\u00e7", "alemany", "va", "ser", "r\u00e0pid", "i", "efectiu", "al", "nord", "els", "estats", "b\u00e0ltics", "van", "ser", "ocupats", "i", "el", "de", "setembre", "va", "comen\u00e7ar", "el", "setge", "de", "leningrad", "que", "duraria", "fins", "al", "gener", "de", "al", "centre", "l'ofensiva", "va", "capturar", "la", "totalitat", "de", "belar\u00fas", "i", "va", "arribar", "fins", "a", "smolensk", "capturada", "el", "de", "juliol", "al", "sud", "l'avan\u00e7", "a", "trav\u00e9s", "d'ucra\u00efna", "va", "ser", "una", "mica", "m\u00e9s", "lent", "del", "que", "s'esperava", "aix\u00f2", "va", "fer", "que", "hitler", "orden\u00e9s", "una", "parada", "a", "l'ofensiva", "del", "front", "central", "per", "proporcionar", "ajuda", "al", "del", "sud", "la", "majoria", "de", "generals", "alemanys", "no", "van", "estar", "d'acord", "amb", "aquesta", "decisi\u00f3", "ja", "que", "consideraven", "moscou", "l'objectiu", "prioritari", "finalment", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "k\u00ediv", "el", "de", "setembre", "es", "va", "donar", "l'ordre", "de", "continuar", "cap", "a", "moscou", "operaci\u00f3", "tif\u00f3", "tanmateix", "llavors", "va", "comen\u00e7ar", "el", "mal", "temps", "al", "front", "oriental", "les", "pluges", "primer", "i", "la", "neu", "i", "el", "fred", "despr\u00e9s", "van", "alentir", "l'avan\u00e7", "alemany", "que", "a", "m\u00e9s", "es", "va", "trobar", "una", "creixent", "resist\u00e8ncia", "de", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "a", "mesura", "que", "s'acostava", "a", "la", "capital", "els", "alemanys", "van", "poder", "arribar", "fins", "a", "les", "portes", "de", "la", "ciutat", "a", "nom\u00e9s", "quil\u00f2metres", "del", "kremlin", "per\u00f2", "no", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "el", "de", "desembre", "hitler", "va", "ordenar", "una", "parada", "general", "de", "l'ofensiva", "en", "espera", "de", "poder", "continuarla", "a", "la", "primavera", "seg\u00fcent", "atac", "a", "pearl", "harbor", "durant", "el", "mat\u00ed", "del", "de", "desembre", "de", "avions", "japonesos", "procedents", "d'un", "portaavions", "van", "atacar", "la", "base", "naval", "nordamericana", "de", "pearl", "harbor", "a", "l'illa", "oahu", "de", "hawaii", "els", "americans", "van", "ser", "agafats", "completament", "per", "sorpresa", "i", "van", "patir", "a", "prop", "de", "baixes", "vuit", "cuirassats", "i", "altres", "vaixells", "menors", "van", "ser", "enfonsats", "o", "danyats", "severament", "tanmateix", "els", "portaavions", "americans", "que", "aquell", "dia", "no", "estaven", "al", "port", "els", "dip\u00f2sits", "de", "combustible", "i", "les", "instal\u00b7lacions", "de", "reparaci\u00f3", "de", "vaixells", "van", "escapar", "a", "l'atac", "el", "mateix", "dia", "el", "jap\u00f3", "en", "aquell", "temps", "imperi", "japon\u00e8s", "va", "declarar", "la", "guerra", "als", "estats", "units", "i", "al", "regne", "unit", "declaraci\u00f3", "que", "va", "ser", "resposta", "l'endem\u00e0", "mateix", "per", "americans", "brit\u00e0nics", "i", "tamb\u00e9", "australians", "el", "dia", "de", "desembre", "alemanya", "va", "declarar", "la", "guerra", "als", "eua", "tot", "i", "que", "segons", "el", "pacte", "tripartit", "de", "no", "hi", "estava", "obligada", "a", "partir", "de", "llavors", "la", "guerra", "que", "fins", "a", "aquell", "moment", "s'havia", "limitat", "a", "europa", "i", "a", "\u00e0frica", "es", "va", "estendre", "tamb\u00e9", "a", "l'\u00e0sia", "i", "al", "pac\u00edfic", "convertintse", "en", "una", "verdadera", "guerra", "mundial", "expansi\u00f3", "japonesa", "de", "forma", "simult\u00e0nia", "a", "l'atac", "a", "pearl", "harbor", "els", "japonesos", "van", "comen\u00e7ar", "la", "invasi\u00f3", "de", "les", "col\u00f2nies", "brit\u00e0niques", "de", "hong", "kong", "i", "mal\u00e0isia", "de", "la", "col\u00f2nia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "que", "es", "correspon", "aproximadament", "amb", "l'actual", "indon\u00e8sia", "i", "de", "les", "possessions", "americanes", "de", "les", "filipines", "i", "de", "les", "illes", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "com", "guam", "i", "wake", "punt", "mort", "campanya", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "despr\u00e9s", "d'haverse", "hagut", "de", "retirar", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'operaci\u00f3", "crusader", "semblava", "que", "l'afrika", "korps", "havia", "quedat", "definitivament", "derrotat", "per\u00f2", "certs", "conflictes", "que", "tenien", "lloc", "al", "pr\u00f2xim", "orient", "havien", "obligat", "els", "brit\u00e0nics", "a", "retirar", "tropes", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "mentrestant", "les", "forces", "de", "l'eix", "havien", "rebut", "nous", "subministraments", "des", "de", "tr\u00edpoli", "rommel", "es", "va", "adonar", "de", "seguida", "del", "canvi", "de", "situaci\u00f3", "i", "el", "de", "gener", "de", "i", "va", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "segona", "ofensiva", "els", "alemanys", "van", "fer", "retrocedir", "els", "aliats", "fins", "a", "gazala", "on", "l'avan\u00e7", "va", "ser", "temporalment", "aturat", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "gazala", "que", "els", "alemanys", "van", "guanyar", "van", "continuar", "avan\u00e7ant", "cap", "a", "egipte", "travessant", "la", "frontera", "fins", "a", "ser", "aturats", "definitivament", "en", "la", "batalla", "d'alam", "halfa", "de", "juliol", "a", "pesar", "d'haver", "pogut", "parar", "l'avan\u00e7", "alemany", "els", "aliats", "es", "van", "veure", "a", "prop", "del", "desastre", "i", "van", "comen\u00e7ar", "a", "enviar", "tropes", "tancs", "i", "tota", "mena", "de", "subministraments", "tamb\u00e9", "es", "va", "designar", "un", "nou", "comandant", "del", "\u00e8", "ex\u00e8rcit", "brit\u00e0nic", "el", "general", "bernard", "montgomery", "arribat", "l'octubre", "la", "superioritat", "num\u00e8rica", "aliada", "ja", "era", "aixafant", "entre", "el", "d'octubre", "i", "el", "de", "novembre", "de", "va", "tenir", "lloc", "la", "batalla", "d'el", "alamein", "que", "va", "tenir", "com", "a", "resultat", "una", "completa", "i", "decisiva", "vict\u00f2ria", "aliada", "el", "poc", "que", "quedava", "de", "l'afrika", "korps", "va", "haver", "de", "fugir", "cap", "a", "l\u00edbia", "perseguit", "de", "prop", "pels", "aliats", "el", "de", "novembre", "va", "comen\u00e7ar", "l'operaci\u00f3", "torxa", "una", "combinaci\u00f3", "de", "forces", "americanes", "i", "brit\u00e0niques", "va", "desembarcar", "al", "marroc", "i", "a", "alg\u00e8ria", "en", "aquella", "\u00e8poca", "col\u00f2nies", "franceses", "sota", "el", "govern", "de", "vichy", "amb", "aix\u00f2", "s'esperava", "poder", "atacar", "els", "alemanys", "per", "la", "rereguarda", "i", "acabar", "r\u00e0pidament", "la", "campanya", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "a", "pesar", "d'una", "breu", "resist\u00e8ncia", "inicial", "el", "dia", "el", "govern", "colonial", "franc\u00e8s", "va", "passarse", "al", "b\u00e0ndol", "aliat", "la", "reacci\u00f3", "dels", "alemanys", "va", "ser", "ocupar", "tun\u00edsia", "tamb\u00e9", "col\u00f2nia", "francesa", "a", "la", "fi", "de", "novembre", "perseguits", "des", "de", "l\u00edbia", "i", "pressionats", "des", "d'alg\u00e8ria", "semblava", "que", "la", "resist\u00e8ncia", "alemanya", "estava", "a", "punt", "d'ensorrarse", "per\u00f2", "durant", "el", "mes", "de", "desembre", "els", "alemanys", "van", "contraatacar", "i", "van", "aconseguir", "ferse", "forts", "a", "tun\u00edsia", "durant", "un", "temps", "front", "oriental", "durant", "l'hivern", "de", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "poder", "recuperar", "una", "mica", "de", "terreny", "al", "voltant", "de", "moscou", "despr\u00e9s", "de", "la", "rendici\u00f3", "del", "\u00e8", "ex\u00e8rcit", "alemany", "a", "stalingrad", "el", "de", "febrer", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "va", "llan\u00e7ar", "vuit", "ofensives", "durant", "l'hivern", "moltes", "estaven", "concentrades", "al", "llarg", "de", "la", "conca", "del", "don", "prop", "de", "stalingrad", "aquests", "atacs", "van", "resultar", "vict\u00f2ries", "inicials", "fins", "que", "les", "forces", "alemanyes", "van", "ser", "capaces", "de", "prendre", "avantatge", "sobre", "l'extensi\u00f3", "i", "afeblir", "la", "condici\u00f3", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "i", "llan\u00e7ar", "un", "contraatac", "per", "recapturar", "la", "ciutat", "de", "kh\u00e0rkiv", "i", "\u00e0rees", "circumdants", "aquesta", "seria", "l'\u00faltima", "vict\u00f2ria", "estrat\u00e8gica", "important", "dels", "alemanys", "en", "la", "segona", "guerra", "mundial", "en", "l'atac", "contra", "stalingrad", "stalin", "va", "ordenar", "que", "la", "ciutat", "fos", "defensada", "a", "qualsevol", "preu", "i", "aix\u00ed", "va", "comen\u00e7ar", "un", "setge", "que", "tindria", "importants", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "per", "al", "desenvolupament", "de", "la", "guerra", "de", "carrer", "en", "carrer", "durant", "tres", "mesos", "els", "alemanys", "van", "anar", "reduint", "el", "per\u00edmetre", "defensiu", "sovi\u00e8tic", "tanmateix", "el", "de", "novembre", "en", "el", "moment", "que", "la", "batalla", "estava", "en", "el", "seu", "punt", "\u00e0lgid", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "llan\u00e7ar", "un", "contraatac", "en", "forma", "de", "pin\u00e7a", "operaci\u00f3", "ur\u00e0", "que", "va", "deixar", "el", "\u00e8", "ex\u00e8rcit", "alemany", "encerclat", "dins", "la", "ciutat", "hitler", "no", "va", "permetre", "que", "les", "seves", "tropes", "intentessin", "escapar", "del", "cercle", "ja", "que", "aix\u00f2", "implicava", "abandonar", "la", "ciutat", "ja", "ocupada", "i", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "resistir", "tots", "els", "intents", "de", "trencar", "el", "setge", "des", "de", "fora", "durant", "mesos", "els", "alemanys", "van", "enviar", "subministraments", "al", "\u00e8", "ex\u00e8rcit", "per", "aire", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "podien", "proporcionarlos", "una", "sisena", "part", "de", "les", "quantitats", "d'aliments", "i", "municions", "necess\u00e0ries", "i", "cap", "al", "final", "de", "l'any", "la", "situaci\u00f3", "dels", "assetjats", "era", "desesperada", "les", "pluges", "de", "primavera", "van", "impedir", "les", "operacions", "en", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "per\u00f2", "tots", "dos", "costats", "van", "fer", "servir", "aquest", "temps", "per", "a", "prepararse", "per", "a", "la", "inevitable", "batalla", "que", "arribaria", "a", "l'estiu", "la", "data", "del", "comen\u00e7ament", "de", "l'ofensiva", "s'havia", "mogut", "repetidament", "pel", "fet", "que", "retards", "en", "la", "seva", "preparaci\u00f3", "havien", "for\u00e7at", "els", "alemanys", "a", "ajornar", "l'atac", "el", "de", "juliol", "la", "wehrmacht", "despr\u00e9s", "de", "reunir", "la", "concentraci\u00f3", "de", "poder", "de", "foc", "m\u00e9s", "gran", "de", "tota", "la", "segona", "guerra", "mundial", "va", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "ofensiva", "contra", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "en", "el", "sortint", "de", "kursk", "els", "sovi\u00e8tics", "coneixien", "les", "seves", "intencions", "i", "es", "van", "afanyar", "a", "defensar", "el", "sortint", "amb", "un", "sistema", "enorme", "de", "defenses", "en", "el", "terreny", "els", "alemanys", "van", "atacar", "a", "la", "vegada", "des", "del", "nord", "i", "el", "sud", "del", "sortint", "tallaren", "el", "sortint", "i", "atraparen", "divisions", "sovi\u00e8tiques", "l'ofensiva", "alemanya", "en", "el", "sector", "nord", "va", "ser", "avortada", "quan", "van", "aconseguir", "realitzar", "molt", "pocs", "progressos", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "defenses", "sovi\u00e8tiques", "per\u00f2", "en", "el", "sector", "sud", "hi", "va", "haver", "veritable", "perill", "de", "produirse", "una", "penetraci\u00f3", "alemanya", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "portar", "llavors", "les", "seves", "reserves", "per", "contenir", "l'empenta", "alemanya", "en", "el", "sector", "sud", "i", "la", "conseg\u00fcent", "batalla", "de", "kursk", "va", "arribar", "a", "ser", "la", "batalla", "de", "tancs", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "guerra", "a", "prop", "de", "la", "ciutat", "de", "prokhorovka", "els", "alemanys", "ja", "no", "tenien", "reserves", "de", "consideraci\u00f3", "havien", "esgotat", "les", "seves", "forces", "cuirassades", "no", "van", "poder", "respondre", "a", "la", "contraofensiva", "sovi\u00e8tica", "que", "els", "va", "llan\u00e7ar", "de", "tornada", "a", "les", "seves", "posicions", "de", "partida", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "capturar", "jarkov", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "a", "kursk", "i", "amb", "l'amena\u00e7a", "de", "les", "pluges", "de", "la", "tardor", "hitler", "va", "estar", "d'acord", "en", "una", "retirada", "general", "a", "la", "l\u00ednia", "del", "dni\u00e8per", "a", "l'agost", "a", "la", "fi", "de", "setembre", "els", "alemanys", "van", "trobar", "la", "l\u00ednia", "del", "dni\u00e8per", "impossible", "de", "sostenir", "quan", "van", "cr\u00e9ixer", "els", "caps", "de", "pont", "sovi\u00e8tics", "ciutats", "importants", "del", "dni\u00e8per", "van", "comen\u00e7ar", "a", "caure", "en", "fou", "la", "primera", "zaporozhye", "seguida", "per", "dnipropetrovsk", "a", "principis", "de", "novembre", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "penetrar", "a", "trav\u00e9s", "dels", "seus", "caps", "de", "pont", "a", "banda", "i", "banda", "de", "k\u00ediv", "i", "reconquistaren", "la", "capital", "ucra\u00efnesa", "el", "r", "front", "ucra\u00efn\u00e8s", "va", "atacar", "korosten", "la", "nit", "de", "nadal", "i", "l'avan\u00e7", "sovi\u00e8tic", "va", "continuar", "al", "llarg", "de", "la", "l\u00ednia", "del", "ferrocarril", "fins", "que", "es", "va", "assolir", "la", "frontera", "polonesosovi\u00e8tica", "de", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "ofensiva", "d'hivern", "el", "gener", "de", "al", "sector", "nord", "i", "van", "alliberar", "el", "brutal", "setge", "de", "leningrad", "els", "alemanys", "van", "fer", "una", "retirada", "ordenada", "des", "de", "l'\u00e0rea", "de", "leningrad", "a", "una", "l\u00ednia", "m\u00e9s", "curta", "basada", "en", "els", "llacs", "del", "sud", "per", "mar\u00e7", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "colpejar", "romania", "des", "d'ucra\u00efna", "les", "forces", "sovi\u00e8tiques", "van", "envoltar", "el", "r", "ex\u00e8rcit", "panzer", "al", "nord", "del", "riu", "nistru", "els", "alemanys", "van", "escapar", "de", "la", "bossa", "a", "l'abril", "salvant", "a", "la", "majoria", "dels", "seus", "soldats", "per\u00f2", "perdent", "el", "seu", "equip", "pesant", "durant", "l'abril", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "va", "llan\u00e7ar", "una", "s\u00e8rie", "d'atacs", "a", "prop", "de", "la", "ciutat", "de", "iai", "romania", "amb", "l'objectiu", "de", "capturar", "el", "sector", "estrat\u00e8gicament", "important", "que", "esperaven", "fer", "servir", "de", "trampol\u00ed", "per", "a", "llan\u00e7arse", "cap", "a", "romania", "per", "a", "una", "ofensiva", "d'estiu", "quan", "van", "llan\u00e7ar", "l'atac", "a", "trav\u00e9s", "del", "bosc", "de", "t\u00e2rgu", "frumos", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "ser", "rebutjats", "pels", "alemanys", "i", "les", "forces", "romaneses", "en", "defensar", "amb", "\u00e8xit", "les", "forces", "de", "l'eix", "el", "sector", "en", "el", "mes", "d'abril", "quan", "les", "tropes", "sovi\u00e8tiques", "es", "van", "acostar", "a", "hongria", "les", "alemanyes", "l'ocuparen", "el", "de", "mar\u00e7", "hitler", "va", "pensar", "que", "el", "l\u00edder", "hongar\u00e8s", "l'almirall", "mikl\u00f3s", "horthy", "ja", "no", "podia", "considerarse", "un", "aliat", "fiable", "un", "altre", "dels", "aliats", "de", "l'eix", "finl\u00e0ndia", "havia", "buscat", "una", "pau", "separada", "amb", "stalin", "el", "febrer", "de", "per\u00f2", "no", "van", "acceptar", "els", "termes", "inicials", "que", "els", "van", "oferir", "el", "de", "juny", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "comen\u00e7ar", "la", "quarta", "ofensiva", "estrat\u00e8gica", "a", "l'istme", "de", "car\u00e8lia", "que", "despr\u00e9s", "de", "tres", "mesos", "va", "for\u00e7ar", "finl\u00e0ndia", "a", "acceptar", "un", "armistici", "abans", "que", "els", "sovi\u00e8tics", "poguessin", "comen\u00e7ar", "la", "seva", "ofensiva", "d'estiu", "cap", "a", "belar\u00fas", "havien", "de", "netejar", "la", "pen\u00ednsula", "de", "crimea", "de", "forces", "de", "l'eix", "restes", "del", "\u00e8", "ex\u00e8rcit", "alemany", "del", "grup", "d'ex\u00e8rcits", "sud", "i", "algunes", "forces", "romaneses", "havien", "estat", "a\u00efllades", "i", "deixades", "enrere", "a", "la", "pen\u00ednsula", "quan", "els", "alemanys", "s'havien", "retirat", "d'ucra\u00efna", "a", "principis", "de", "maig", "el", "r", "front", "ucra\u00efn\u00e8s", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "va", "atacar", "els", "alemanys", "i", "la", "conseg\u00fcent", "batalla", "va", "ser", "una", "vict\u00f2ria", "completa", "per", "a", "les", "forces", "sovi\u00e8tiques", "i", "va", "fracassar", "un", "barroer", "esfor\u00e7", "d'evacuaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "mar", "negre", "per", "part", "dels", "alemanys", "amb", "crimea", "\"neta\"", "la", "llargament", "esperada", "ofensiva", "sovi\u00e8tica", "d'estiu", "de", "nom", "en", "codi", "operaci\u00f3", "bagration", "va", "comen\u00e7ar", "el", "de", "juny", "de", "amb", "milions", "de", "soldats", "i", "tancs", "el", "seu", "objectiu", "era", "netejar", "belar\u00fas", "de", "tropes", "alemanyes", "i", "aixafar", "el", "grup", "d'ex\u00e8rcit", "centre", "alemany", "que", "estava", "defensant", "aquest", "sector", "l'ofensiva", "es", "va", "organitzar", "per", "coincidir", "amb", "els", "desembarcaments", "aliats", "a", "normandia", "per\u00f2", "els", "retards", "van", "fer", "que", "l'ofensiva", "hagu\u00e9s", "de", "ser", "ajornada", "per", "algunes", "setmanes", "la", "subseg\u00fcent", "batalla", "va", "resultar", "la", "destrucci\u00f3", "del", "grup", "de", "l'ex\u00e8rcit", "centre", "alemany", "i", "provoc\u00e0", "unes", "baixes", "alemanyes", "la", "derrota", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "wehrmacht", "durant", "la", "guerra", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "continuar", "imparables", "endavant", "i", "arribaren", "a", "prop", "de", "vars\u00f2via", "el", "de", "juliol", "la", "proximitat", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "va", "fer", "que", "els", "polonesos", "de", "vars\u00f2via", "pensessin", "que", "serien", "alliberats", "aviat", "l'", "d'agost", "es", "van", "revoltar", "com", "a", "part", "de", "la", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "operaci\u00f3", "tempest", "gaireb\u00e9", "lluitadors", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "polonesa", "van", "prendre", "el", "control", "de", "la", "ciutat", "els", "sovi\u00e8tics", "per\u00f2", "no", "avan\u00e7aren", "m\u00e9s", "l'\u00fanica", "ajuda", "que", "van", "rebre", "els", "polonesos", "va", "ser", "foc", "d'artilleria", "quan", "unitats", "de", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "que", "es", "movien", "dins", "de", "la", "ciutat", "per", "fer", "callar", "la", "revolta", "van", "rebre", "trets", "d'artilleria", "sovi\u00e8tica", "la", "resist\u00e8ncia", "va", "acabar", "el", "d'octubre", "despr\u00e9s", "unitats", "alemanyes", "van", "destruir", "la", "major", "part", "del", "que", "havia", "quedat", "de", "la", "ciutat", "despr\u00e9s", "de", "la", "destrucci\u00f3", "del", "grup", "de", "l'ex\u00e8rcit", "centre", "alemany", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "atacar", "les", "forces", "alemanyes", "al", "sud", "a", "mitjan", "juliol", "de", "i", "en", "el", "termini", "d'un", "mes", "havien", "netejat", "ucra\u00efna", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "alemanya", "infligint", "greus", "p\u00e8rdues", "als", "alemanys", "una", "vegada", "que", "ucra\u00efna", "va", "ser", "netejada", "les", "tropes", "sovi\u00e8tiques", "van", "colpejar", "romania", "el", "n", "i", "r", "fronts", "ucra\u00efnesos", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "es", "van", "embrancar", "amb", "el", "heeresgruppe", "s\u00fcdukraine", "alemany", "que", "estava", "constitu\u00eft", "per", "formacions", "alemanyes", "i", "romaneses", "en", "una", "operaci\u00f3", "per", "ocupar", "romania", "i", "destruir", "les", "formacions", "alemanyes", "en", "el", "sector", "el", "resultat", "de", "la", "batalla", "de", "romania", "va", "ser", "una", "vict\u00f2ria", "completa", "per", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "i", "va", "significar", "el", "pas", "de", "romania", "des", "del", "camp", "de", "l'eix", "cap", "al", "camp", "aliat", "bulg\u00e0ria", "es", "va", "rendir", "a", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "al", "setembre", "seguint", "els", "alemanys", "en", "retirada", "des", "de", "romania", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "entrar", "a", "hongria", "l'octubre", "de", "per\u00f2", "el", "\u00e8", "ex\u00e8rcit", "alemany", "va", "envoltar", "i", "va", "destruir", "tres", "cossos", "del", "grup", "pliyev", "del", "mariscal", "rodion", "yakovlevich", "malinovsky", "prop", "de", "debrecen", "a", "hongria", "els", "sovi\u00e8tics", "havien", "esperat", "amb", "el", "seu", "r\u00e0pid", "assalt", "la", "captura", "de", "budapest", "per\u00f2", "van", "ser", "rebutjats", "i", "hongria", "romandria", "com", "a", "aliada", "d'alemanya", "fins", "a", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "a", "europa", "aquesta", "batalla", "seria", "l'\u00faltima", "vict\u00f2ria", "alemanya", "al", "front", "oriental", "els", "sovi\u00e8tics", "es", "van", "recobrar", "de", "la", "seva", "derrota", "a", "debrecen", "i", "les", "columnes", "avan\u00e7ades", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "van", "alliberar", "belgrad", "a", "la", "fi", "de", "desembre", "i", "van", "arribar", "a", "budapest", "el", "de", "desembre", "de", "envoltant", "la", "ciutat", "i", "atrapant", "unes", "tropes", "de", "l'eix", "incloenthi", "moltes", "waffenss", "alemanyes", "els", "alemanys", "van", "aguantar", "fins", "al", "de", "febrer", "de", "i", "el", "setge", "va", "esdevenir", "un", "dels", "m\u00e9s", "sagnants", "de", "la", "guerra", "mentrestant", "el", "r", "n", "i", "r", "fronts", "del", "b\u00e0ltic", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "van", "entaular", "combat", "amb", "les", "restes", "del", "grup", "de", "l'ex\u00e8rcit", "centre", "i", "del", "grup", "d'ex\u00e8rcit", "nord", "per", "capturar", "la", "regi\u00f3", "b\u00e0ltica", "de", "mans", "alemanyes", "a", "l'octubre", "de", "el", "resultat", "de", "la", "conseg\u00fcent", "s\u00e8rie", "de", "batalles", "va", "ser", "la", "p\u00e8rdua", "permanent", "de", "contacte", "entre", "els", "grups", "d'ex\u00e8rcit", "nord", "i", "centre", "i", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "bossa", "de", "courland", "a", "let\u00f2nia", "on", "els", "ex\u00e8rcits", "alemanys", "\u00e8", "i", "\u00e8", "van", "ser", "atrapats", "amb", "un", "total", "d'uns", "soldats", "on", "romandrien", "fins", "al", "final", "de", "la", "guerra", "guerra", "del", "pac\u00edfic", "l'expansi\u00f3", "japonesa", "pel", "sudest", "asi\u00e0tic", "va", "durar", "fins", "a", "mitjan", "i", "es", "va", "estendre", "a", "llocs", "tan", "allunyats", "entre", "si", "com", "birm\u00e0nia", "les", "illes", "salom\u00f3", "i", "les", "illes", "aleutianes", "a", "nova", "guinea", "l'objectiu", "dels", "japonesos", "era", "conquerir", "port", "moresby", "per", "despr\u00e9s", "poder", "atacar", "austr\u00e0lia", "tanmateix", "els", "plans", "japonesos", "es", "van", "veure", "frustrats", "primer", "en", "la", "batalla", "del", "mar", "del", "corall", "de", "maig", "on", "una", "flota", "nordamericana", "els", "va", "impedir", "desembarcar", "tropes", "a", "l'illa", "i", "despr\u00e9s", "a", "la", "pista", "de", "kokoda", "on", "durant", "els", "mesos", "d'agost", "i", "setembre", "japonesos", "americans", "i", "australians", "es", "van", "enfrontar", "enmig", "de", "la", "jungla", "despr\u00e9s", "d'aconseguir", "arribar", "a", "nom\u00e9s", "km", "de", "port", "moresby", "la", "falta", "de", "refor\u00e7os", "i", "de", "material", "va", "obligar", "els", "japonesos", "a", "retrocedir", "i", "a", "abandonar", "definitivament", "els", "seus", "plans", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "del", "mar", "del", "corall", "van", "ser", "frenats", "pels", "aliats", "en", "les", "batalles", "de", "midway", "nova", "guinea", "i", "guadalcanal", "l'illa", "de", "guadalcanal", "a", "l'arxip\u00e8lag", "de", "les", "illes", "salom\u00f3", "estava", "ocupada", "pels", "japonesos", "des", "del", "juliol", "de", "els", "americans", "hi", "van", "desembarcar", "el", "d'agost", "a", "partir", "de", "llavors", "guadalcanal", "i", "les", "seves", "aig\u00fces", "es", "van", "convertir", "en", "el", "centre", "de", "nombrosos", "combats", "terrestres", "navals", "i", "aeris", "els", "japonesos", "no", "van", "poder", "resistir", "el", "ritme", "de", "baixes", "i", "el", "gener", "de", "es", "va", "ordenar", "l'evacuaci\u00f3", "de", "l'illa", "despr\u00e9s", "d'aquestes", "derrotes", "els", "japonesos", "van", "perdre", "totalment", "la", "iniciativa", "i", "es", "van", "limitar", "a", "defensar", "els", "territoris", "ja", "ocupats", "el", "tomb", "de", "la", "guerra", "campanya", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "a", "principis", "de", "de", "forma", "una", "mica", "inesperada", "quan", "els", "alemanys", "van", "atacar", "les", "encara", "inexpertes", "forces", "americanes", "que", "s'havien", "endinsat", "a", "tun\u00edsia", "van", "aconseguir", "algunes", "petites", "vict\u00f2ries", "que", "els", "van", "encoratjar", "a", "realitzar", "atacs", "m\u00e9s", "importants", "com", "el", "de", "la", "batalla", "del", "pas", "de", "kasserine", "de", "febrer", "de", "tanmateix", "finalment", "la", "superioritat", "num\u00e8rica", "de", "recursos", "i", "de", "subministraments", "dels", "aliats", "es", "va", "acabar", "imposant", "i", "el", "de", "maig", "de", "les", "\u00faltimes", "forces", "de", "l'eix", "a", "tun\u00edsia", "soldats", "alemanys", "i", "italians", "van", "acabar", "rendintse", "als", "aliats", "aix\u00ed", "van", "acabar", "gaireb\u00e9", "anys", "de", "guerra", "a", "l'\u00e0frica", "campanya", "d'it\u00e0lia", "finalitzada", "la", "campanya", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "els", "aliats", "van", "decidir", "que", "el", "seg\u00fcent", "pas", "seria", "la", "invasi\u00f3", "d'it\u00e0lia", "comen\u00e7ant", "per", "sic\u00edlia", "el", "de", "juliol", "de", "les", "tropes", "brit\u00e0niques", "i", "nordamericanes", "van", "desembarcar", "al", "sudest", "de", "l'illa", "i", "van", "poder", "ocuparla", "en", "poc", "m\u00e9s", "d'un", "mes", "la", "invasi\u00f3", "aliada", "de", "territori", "itali\u00e0", "va", "provocar", "que", "el", "de", "juliol", "el", "rei", "d'it\u00e0lia", "v\u00edctor", "manuel", "iii", "orden\u00e9s", "la", "detenci\u00f3", "de", "mussolini", "i", "nomen\u00e9s", "el", "mariscal", "badoglio", "nou", "president", "del", "pa\u00eds", "el", "nou", "govern", "itali\u00e0", "va", "iniciar", "de", "seguida", "converses", "de", "pau", "amb", "els", "aliats", "que", "van", "culminar", "el", "de", "setembre", "quan", "it\u00e0lia", "va", "signar", "la", "rendici\u00f3", "les", "negociacions", "i", "la", "rendici\u00f3", "es", "van", "mantenir", "en", "secret", "per", "no", "alertar", "hitler", "el", "mateix", "dia", "les", "forces", "aliades", "van", "creuar", "l'estret", "de", "messina", "i", "sense", "trobar", "gaire", "resist\u00e8ncia", "van", "comen\u00e7ar", "a", "avan\u00e7ar", "per", "la", "pen\u00ednsula", "de", "cal\u00e0bria", "tanmateix", "la", "for\u00e7a", "principal", "aliada", "va", "desembarcar", "a", "prop", "de", "salern", "el", "de", "setembre", "aleshores", "hitler", "va", "descobrir", "la", "tra\u00efci\u00f3", "dels", "italians", "i", "va", "ordenar", "l'ocupaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "i", "el", "desarmament", "de", "l'ex\u00e8rcit", "itali\u00e0", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "les", "forces", "aliades", "van", "haver", "de", "lluitar", "durament", "per", "poder", "sortir", "de", "les", "platges", "de", "salern", "mentrestant", "paracaigudistes", "alemanys", "van", "alliberar", "mussolini", "i", "hitler", "el", "va", "posar", "al", "capdavant", "del", "nou", "estat", "feixista", "del", "nord", "d'it\u00e0lia", "amb", "capital", "a", "mil\u00e0", "al", "mateix", "temps", "que", "es", "retiraven", "lentament", "del", "sud", "d'it\u00e0lia", "els", "alemanys", "van", "organitzar", "una", "poderosa", "l\u00ednia", "de", "defensa", "la", "l\u00ednia", "gustav", "a", "l'altura", "de", "la", "ciutat", "de", "cassino", "uns", "km", "al", "sudest", "de", "roma", "la", "l\u00ednia", "gustav", "va", "retenir", "els", "aliats", "des", "del", "desembre", "de", "fins", "al", "maig", "de", "front", "oriental", "les", "\u00faltimes", "tropes", "alemanyes", "a", "stalingrad", "es", "van", "rendir", "el", "de", "febrer", "de", "dels", "soldats", "que", "formaven", "el", "\u00e8", "ex\u00e8rcit", "nom\u00e9s", "van", "sobreviure", "i", "foren", "capturats", "pels", "sovi\u00e8tics", "aquest", "va", "ser", "un", "dels", "grans", "punts", "d'inflexi\u00f3", "en", "l'escenari", "europeu", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "a", "principis", "de", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "iniciar", "una", "nova", "ofensiva", "la", "ciutat", "de", "kh\u00e0rkiv", "va", "canviar", "de", "mans", "un", "parell", "de", "vegades", "per\u00f2", "no", "es", "van", "produir", "grans", "canvis", "en", "la", "situaci\u00f3", "de", "la", "guerra", "tanmateix", "els", "successius", "avan\u00e7os", "i", "retrocessos", "del", "front", "en", "els", "\u00faltims", "mesos", "havien", "deixat", "un", "sortint", "de", "les", "forces", "sovi\u00e8tiques", "al", "voltant", "de", "la", "ciutat", "de", "kursk", "hitler", "va", "voler", "recuperar", "la", "iniciativa", "de", "la", "guerra", "organitzant", "una", "gran", "ofensiva", "en", "aquesta", "zona", "per", "al", "juliol", "de", "l'operaci\u00f3", "citadel", "durant", "el", "seu", "transcurs", "el", "de", "juliol", "es", "va", "produir", "la", "batalla", "de", "prokhorovka", "considerada", "la", "batalla", "m\u00e9s", "gran", "de", "carros", "blindats", "de", "la", "hist\u00f2ria", "amb", "m\u00e9s", "de", "mil", "tancs", "involucrats", "tanmateix", "per", "als", "alemanys", "va", "ser", "una", "completa", "derrota", "on", "no", "es", "va", "aconseguir", "cap", "dels", "objectius", "fixats", "a", "partir", "d'aquesta", "batalla", "i", "fins", "al", "final", "de", "la", "guerra", "els", "alemanys", "ja", "no", "van", "organitzar", "cap", "m\u00e9s", "operaci\u00f3", "d'import\u00e0ncia", "en", "el", "front", "oriental", "limitantse", "a", "retrocedir", "a", "mesura", "que", "els", "sovi\u00e8tics", "avan\u00e7aven", "guerra", "del", "pac\u00edfic", "despr\u00e9s", "d'haver", "aturat", "l'expansi\u00f3", "japonesa", "pel", "pac\u00edfic", "els", "aliats", "van", "passar", "a", "l'atac", "a", "la", "fi", "de", "juny", "de", "va", "comen\u00e7ar", "una", "campanya", "per", "a\u00efllar", "la", "important", "base", "japonesa", "de", "rabaul", "a", "l'illa", "de", "nova", "bretanya", "es", "van", "atacar", "simult\u00e0niament", "les", "bases", "japoneses", "a", "nova", "guinea", "seguint", "la", "costa", "nord", "de", "l'illa", "en", "direcci\u00f3", "nordoest", "i", "es", "van", "realitzar", "atacs", "amfibis", "a", "les", "illes", "salom\u00f3", "la", "bona", "marxa", "de", "l'operaci\u00f3", "va", "permetre", "que", "a", "la", "fi", "de", "tropes", "nordamericanes", "desembarquessin", "a", "la", "mateixa", "illa", "de", "nova", "bretanya", "pel", "mateix", "temps", "per\u00f2", "a", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "d'all\u00ed", "els", "americans", "van", "expulsar", "els", "japonesos", "dels", "atols", "de", "tarawa", "i", "makin", "a", "les", "illes", "gilbert", "el", "principi", "del", "final", "campanya", "d'it\u00e0lia", "un", "desembarcament", "aliat", "a", "anzio", "darrere", "les", "l\u00ednies", "alemanyes", "i", "successius", "atacs", "a", "la", "l\u00ednia", "gustav", "van", "permetre", "als", "aliats", "desbordar", "els", "defensors", "alemanys", "que", "van", "veure's", "for\u00e7ats", "a", "retirarse", "deixant", "el", "cam\u00ed", "lliure", "cap", "a", "roma", "que", "va", "ser", "alliberada", "el", "de", "juny", "de", "tanmateix", "els", "aliats", "no", "van", "aconseguir", "evitar", "que", "les", "forces", "alemanyes", "en", "retirada", "escapessin", "cap", "al", "nord", "al", "llarg", "de", "la", "serralada", "dels", "apenins", "al", "nord", "i", "a", "l'est", "de", "flor\u00e8ncia", "els", "alemanys", "van", "preparar", "una", "altra", "l\u00ednia", "de", "defensa", "la", "l\u00ednia", "g\u00f2tica", "que", "va", "esdevenir", "un", "altre", "dur", "obstacle", "per", "als", "aliats", "amb", "gran", "esfor\u00e7", "els", "aliats", "van", "capturar", "els", "passos", "de", "muntanya", "i", "van", "comen\u00e7ar", "a", "baixar", "cap", "a", "la", "plana", "del", "po", "per\u00f2", "la", "falta", "d'efectius", "destinats", "a", "la", "conquesta", "de", "fran\u00e7a", "i", "l'arribada", "de", "l'hivern", "van", "deixar", "els", "aliats", "aturats", "al", "sud", "de", "bolonya", "front", "occidental", "per", "intentar", "alleujar", "la", "pressi\u00f3", "alemanya", "sobre", "el", "front", "oriental", "i", "accelerar", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "el", "de", "juny", "de", "anomenat", "el", "dia", "d", "els", "aliats", "van", "obrir", "un", "nou", "front", "a", "europa", "realitzant", "un", "desembarcament", "massiu", "de", "tropes", "a", "les", "costes", "de", "normandia", "amb", "l'objectiu", "prioritari", "d'alliberar", "fran\u00e7a", "aquesta", "invasi\u00f3", "de", "nom", "en", "clau", "operaci\u00f3", "overlord", "va", "ser", "i", "continua", "sent", "el", "desembarcament", "de", "tropes", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "hist\u00f2ria", "involucr\u00e0", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "soldats", "a", "pesar", "que", "en", "algunes", "de", "les", "platges", "el", "nombre", "de", "baixes", "aliades", "va", "ser", "important", "el", "desembarcament", "va", "ser", "un", "\u00e8xit", "durant", "prop", "de", "dos", "mesos", "per\u00f2", "la", "resist\u00e8ncia", "alemanya", "a", "normandia", "va", "ser", "ferma", "i", "el", "trencament", "definitiu", "del", "front", "no", "va", "arribar", "fins", "a", "la", "fi", "de", "juliol", "un", "cop", "els", "aliats", "van", "poder", "sortir", "de", "normandia", "la", "conquesta", "de", "fran\u00e7a", "va", "ser", "r\u00e0pida", "en", "quinze", "dies", "van", "avan\u00e7ar", "km", "el", "d'agost", "un", "altre", "desembarcament", "aliat", "a", "la", "costa", "blava", "va", "accelerar", "la", "retirada", "alemanya", "el", "d'agost", "els", "aliats", "van", "entrar", "a", "par\u00eds", "i", "a", "mitjan", "setembre", "la", "major", "part", "de", "fran\u00e7a", "i", "de", "b\u00e8lgica", "ja", "havien", "estat", "alliberades", "el", "desembre", "de", "els", "aliats", "van", "llan\u00e7ar", "l'operaci\u00f3", "horta", "un", "pla", "arriscat", "que", "tenia", "com", "a", "objectiu", "accelerar", "l'arribada", "de", "l'ex\u00e8rcit", "aliat", "al", "rin", "l'\u00faltim", "gran", "obstacle", "natural", "per", "a", "l'ocupaci\u00f3", "aliada", "d'alemanya", "consistia", "en", "el", "llan\u00e7ament", "d'un", "gran", "nombre", "de", "paracaigudistes", "sobre", "diverses", "ciutats", "neerlandeses", "per", "prendre", "per", "sorpresa", "el", "control", "dels", "ponts", "sobre", "rius", "i", "canals", "seguint", "una", "l\u00ednia", "que", "anava", "des", "del", "sud", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "fins", "al", "rin", "seguidament", "un", "avan\u00e7", "aliat", "al", "llarg", "d'aquesta", "l\u00ednia", "havia", "de", "connectar", "els", "ponts", "l'operaci\u00f3", "va", "ser", "un", "frac\u00e0s", "relatiu", "ja", "que", "malgrat", "que", "la", "majoria", "de", "ponts", "es", "van", "poder", "capturar", "intactes", "l'\u00faltim", "i", "crucial", "pont", "sobre", "el", "rin", "a", "arnhem", "no", "va", "poder", "ser", "capturat", "el", "setembre", "de", "els", "alemanys", "van", "realitzar", "un", "fort", "contraatac", "al", "front", "occidental", "anomenat", "batalla", "de", "les", "ardenes", "va", "tenir", "lloc", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "les", "ardenes", "precisament", "all\u00e0", "on", "els", "alemanys", "havien", "tingut", "tant", "d'\u00e8xit", "durant", "la", "primavera", "de", "inicialment", "l'atac", "va", "agafar", "els", "aliats", "per", "sorpresa", "per\u00f2", "a", "banda", "de", "reconquerir", "algunes", "viles", "belgues", "l'avan\u00e7", "alemany", "va", "perdre", "embranzida", "r\u00e0pidament", "a", "la", "fi", "de", "gener", "de", "tot", "el", "territori", "guanyat", "pels", "alemanys", "durant", "l'operaci\u00f3", "ja", "havia", "estat", "recuperat", "front", "oriental", "entre", "el", "setembre", "de", "i", "el", "maig", "de", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "efectuar", "un", "r\u00e0pid", "avan\u00e7", "en", "el", "sector", "meridional", "del", "front", "recuperant", "la", "totalitat", "d'ucra\u00efna", "fins", "a", "la", "frontera", "amb", "romania", "i", "pol\u00f2nia", "al", "llarg", "del", "els", "successius", "atacs", "als", "sectors", "nord", "centre", "i", "sud", "del", "front", "van", "donar", "continu\u00eftat", "al", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "avan\u00e7", "en", "direcci\u00f3", "a", "alemanya", "en", "el", "sector", "nord", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "aixecar", "completament", "el", "setge", "de", "leningrad", "i", "van", "continuar", "avan\u00e7ant", "cap", "a", "est\u00f2nia", "i", "let\u00f2nia", "tamb\u00e9", "van", "aconseguir", "recuperar", "tot", "el", "territori", "que", "els", "finlandesos", "havien", "capturat", "durant", "l'ofensiva", "de", "for\u00e7ant", "la", "rendici\u00f3", "de", "finl\u00e0ndia", "el", "de", "setembre", "de", "en", "el", "sector", "centre", "l'operaci\u00f3", "bagration", "va", "aniquilar", "completament", "el", "grup", "d'ex\u00e8rcits", "alemanys", "i", "va", "permetre", "als", "sovi\u00e8tics", "avan\u00e7ar", "uns", "km", "a", "trav\u00e9s", "de", "belar\u00fas", "i", "entrar", "a", "litu\u00e0nia", "pol\u00f2nia", "i", "hongria", "en", "el", "sector", "sud", "la", "defensa", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roman\u00e8s", "es", "va", "enfonsar", "i", "el", "rei", "carles", "ii", "de", "romania", "va", "aprofitar", "l'oportunitat", "per", "a", "demanar", "un", "armistici", "amb", "els", "russos", "els", "alemanys", "van", "respondre", "intentant", "assassinar", "el", "rei", "cosa", "que", "no", "va", "agradar", "gens", "als", "romanesos", "que", "van", "unirse", "als", "aliats", "declarant", "la", "guerra", "a", "alemanya", "els", "alemanys", "es", "van", "veure", "obligats", "a", "retirarse", "del", "pa\u00eds", "al", "cap", "d'una", "setmana", "bulg\u00e0ria", "va", "passarse", "tamb\u00e9", "al", "b\u00e0ndol", "aliat", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "continuar", "avan\u00e7ant", "cap", "a", "iugosl\u00e0via", "arribaren", "a", "belgrad", "el", "d'octubre", "amb", "tot", "aix\u00f2", "els", "alemanys", "es", "van", "veure", "for\u00e7ats", "a", "retirarse", "de", "gr\u00e8cia", "per", "no", "quedar", "tallats", "durant", "el", "un", "fet", "destacable", "va", "ser", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "de", "vars\u00f2via", "contra", "l'ocupaci\u00f3", "alemanya", "la", "revolta", "va", "comen\u00e7ar", "el", "dia", "d'agost", "els", "polonesos", "esperaven", "poder", "resistir", "uns", "pocs", "dies", "fins", "que", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "arrib\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "tanmateix", "aix\u00f2", "no", "entrava", "dins", "dels", "plans", "de", "stalin", "que", "volia", "que", "despr\u00e9s", "del", "seu", "alliberament", "pol\u00f2nia", "qued\u00e9s", "sota", "un", "nou", "govern", "comunista", "per", "contra", "els", "revoltats", "eren", "lleials", "al", "govern", "polon\u00e8s", "a", "l'exili", "l'avan\u00e7", "sovi\u00e8tic", "va", "ser", "aturat", "a", "les", "portes", "de", "vars\u00f2via", "mentrestant", "els", "alemanys", "van", "enviar", "noves", "forces", "per", "reprendre", "el", "control", "de", "la", "ciutat", "i", "el", "d'octubre", "els", "\u00faltims", "revoltats", "van", "haver", "de", "rendirse", "campanya", "de", "birm\u00e0nia", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "els", "japonesos", "van", "intentar", "una", "invasi\u00f3", "parcial", "de", "l'\u00edndia", "llavors", "col\u00f2nia", "brit\u00e0nica", "des", "de", "les", "seves", "posicions", "avan\u00e7ades", "a", "birm\u00e0nia", "l'atac", "japon\u00e8s", "va", "aconseguir", "assetjar", "la", "ciutat", "d'imphal", "i", "tallar", "les", "comunicacions", "amb", "la", "propera", "ciutat", "de", "kohima", "tanmateix", "despr\u00e9s", "d'uns", "mesos", "de", "dura", "batalla", "sense", "m\u00e9s", "avan\u00e7os", "l'ex\u00e8rcit", "japon\u00e8s", "es", "va", "quedar", "sense", "subministraments", "i", "va", "haver", "de", "retirarse", "els", "japonesos", "van", "patir", "vora", "baixes", "la", "pitjor", "derrota", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "guerra", "del", "pac\u00edfic", "l'avan\u00e7", "de", "l'ex\u00e8rcit", "dels", "estats", "units", "pel", "pac\u00edfic", "va", "continuar", "amb", "la", "conquesta", "de", "les", "illes", "marshall", "el", "febrer", "de", "molt", "m\u00e9s", "important", "va", "ser", "la", "conquesta", "de", "les", "illes", "mariannes", "junyagost", "i", "especialment", "l'illa", "de", "saipan", "ja", "que", "la", "possessi\u00f3", "d'aquesta", "illa", "va", "permetre", "als", "americans", "establir", "bases", "a\u00e8ries", "avan\u00e7ades", "des", "d'on", "bombardejar", "el", "mateix", "territori", "japon\u00e8s", "la", "reacci\u00f3", "japonesa", "a", "l'ocupaci\u00f3", "de", "saipan", "va", "ser", "la", "batalla", "del", "mar", "de", "les", "filipines", "de", "juny", "l'armada", "japonesa", "va", "utilitzar", "tots", "els", "portaavions", "que", "li", "quedaven", "i", "un", "gran", "nombre", "d'avions", "per", "a", "expulsar", "els", "americans", "de", "les", "mariannes", "per\u00f2", "la", "batalla", "se'ls", "va", "girar", "en", "contra", "i", "van", "patir", "una", "dolorosa", "derrota", "de", "la", "qual", "ja", "no", "es", "podrien", "recuperar", "el", "pas", "seg\u00fcent", "dels", "americans", "va", "ser", "la", "invasi\u00f3", "de", "les", "filipines", "que", "va", "comen\u00e7ar", "el", "d'octubre", "amb", "la", "invasi\u00f3", "de", "l'illa", "de", "leyte", "i", "que", "va", "anar", "seguida", "de", "la", "batalla", "del", "golf", "de", "leyte", "en", "qu\u00e8", "els", "japonesos", "van", "utilitzar", "atacs", "kamikazes", "per", "primera", "vegada", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "campanya", "d'it\u00e0lia", "l'ofensiva", "final", "aliada", "que", "va", "comen\u00e7ar", "el", "d'abril", "de", "va", "aconseguir", "trencar", "completament", "el", "front", "alemany", "i", "ocupar", "tota", "la", "plana", "del", "po", "els", "alemanys", "es", "van", "retirar", "cap", "als", "alps", "per\u00f2", "llavors", "la", "guerra", "ja", "arribava", "a", "la", "fi", "el", "d'abril", "mussolini", "i", "la", "seva", "amant", "clara", "petacci", "van", "fugir", "de", "mil\u00e0", "per", "intentar", "buscar", "refugi", "a", "su\u00efssa", "per\u00f2", "pel", "cam\u00ed", "van", "ser", "capturats", "per", "partisans", "italians", "que", "els", "van", "afusellar", "i", "van", "penjar", "els", "seus", "cad\u00e0vers", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "mil\u00e0", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "a", "it\u00e0lia", "es", "va", "rendir", "el", "de", "maig", "de", "front", "occidental", "durant", "els", "mesos", "de", "febrer", "i", "mar\u00e7", "de", "els", "aliats", "van", "aconseguir", "avan\u00e7ar", "fins", "al", "rin", "en", "un", "ampli", "front", "des", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "fins", "a", "la", "frontera", "su\u00efssa", "arribats", "al", "rin", "va", "ser", "crucial", "la", "captura", "del", "pont", "de", "remagen", "alemanya", "que", "va", "permetre", "establir", "un", "cap", "de", "pont", "a", "la", "riba", "oposada", "durant", "l'abril", "la", "defensa", "alemanya", "es", "va", "esfondrar", "i", "tot", "el", "territori", "entre", "el", "rin", "i", "l'elba", "des", "del", "mar", "del", "nord", "fins", "als", "alps", "va", "ser", "capturat", "pels", "aliats", "el", "comandant", "suprem", "de", "les", "forces", "aliades", "a", "europa", "el", "general", "dwight", "d", "eisenhower", "va", "decidir", "unilateralment", "deixar", "la", "captura", "de", "berl\u00edn", "als", "sovi\u00e8tics", "per", "aquest", "motiu", "els", "ex\u00e8rcits", "aliats", "van", "aturar", "el", "seu", "avan\u00e7", "a", "l'elba", "on", "el", "d'abril", "van", "connectar", "amb", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "les", "tropes", "aliades", "tamb\u00e9", "van", "entrar", "a", "\u00e0ustria", "i", "a", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "on", "tamb\u00e9", "es", "van", "trobar", "amb", "els", "sovi\u00e8tics", "front", "oriental", "despr\u00e9s", "d'estar", "uns", "quants", "mesos", "aturats", "al", "v\u00edstula", "el", "de", "gener", "de", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "va", "rellan\u00e7ar", "l'ofensiva", "per", "conquerir", "pol\u00f2nia", "en", "poques", "hores", "el", "front", "alemany", "es", "va", "esfondrar", "completament", "i", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "poder", "avan\u00e7ar", "de", "forma", "sorprenentment", "r\u00e0pida", "pr\u00fassia", "oriental", "va", "ser", "ocupada", "i", "milions", "dels", "seus", "habitants", "d'\u00e8tnia", "i", "cultura", "alemanyes", "van", "fugir", "per", "mar", "cap", "a", "alemanya", "escapant", "de", "les", "repres\u00e0lies", "sovi\u00e8tiques", "el", "dia", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "va", "travessar", "la", "frontera", "germanopolonesa", "anterior", "a", "l'inici", "de", "la", "guerra", "i", "a", "la", "fi", "de", "mes", "va", "arribar", "a", "l'oder", "a", "nom\u00e9s", "km", "de", "berl\u00edn", "all\u00e0", "es", "va", "aturar", "per", "reagruparse", "mentrestant", "a", "la", "resta", "del", "front", "oriental", "els", "sovi\u00e8tics", "avan\u00e7aven", "a", "tot", "arreu", "a", "hongria", "budapest", "va", "ser", "capturada", "el", "de", "febrer", "despr\u00e9s", "d'un", "llarg", "setge", "des", "d'aqu\u00ed", "van", "continuar", "cap", "a", "\u00e0ustria", "on", "van", "entrar", "el", "de", "mar\u00e7", "ocuparen", "viena", "el", "d'abril", "simult\u00e0niament", "estaven", "avan\u00e7ant", "a", "trav\u00e9s", "d'eslov\u00e0quia", "en", "direcci\u00f3", "a", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "el", "d'abril", "va", "comen\u00e7ar", "l'atac", "final", "a", "berl\u00edn", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "apostat", "al", "llarg", "de", "l'oder", "va", "avan\u00e7ar", "des", "del", "nord", "l'est", "i", "el", "sud", "encerclant", "la", "ciutat", "la", "defensa", "alemanya", "estava", "formada", "en", "part", "per", "civils", "molts", "adolescents", "barri", "a", "barri", "i", "carrer", "a", "carrer", "els", "sovi\u00e8tics", "van", "anar", "prenent", "el", "control", "de", "la", "ciutat", "hitler", "va", "refusar", "fugir", "i", "es", "va", "recloure", "en", "el", "seu", "b\u00fanquer", "juntament", "amb", "alguns", "dels", "seus", "generals", "el", "d'abril", "amb", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "ja", "nom\u00e9s", "a", "uns", "quants", "carrers", "de", "dist\u00e0ncia", "hitler", "es", "va", "su\u00efcidar", "la", "ciutat", "de", "berl\u00edn", "es", "va", "rendir", "el", "de", "maig", "el", "successor", "de", "hitler", "va", "ser", "l'almirall", "karl", "d\u00f6nitz", "aquest", "va", "donar", "la", "seva", "autoritzaci\u00f3", "al", "general", "alfred", "jodl", "per", "signar", "la", "rendici\u00f3", "incondicional", "d'alemanya", "la", "hist\u00f2rica", "reuni\u00f3", "es", "va", "resoldre", "a", "les", "cet", "del", "dilluns", "de", "maig", "de", "en", "una", "aula", "d'una", "escola", "de", "reims", "on", "el", "quarter", "general", "suprem", "aliat", "de", "la", "for\u00e7a", "expedicion\u00e0ria", "shaef", "tenia", "instal\u00b7lada", "la", "seva", "seu", "els", "signataris", "van", "ser", "l'esmentat", "jodl", "per", "part", "alemanya", "walter", "bedell", "smith", "per", "part", "angloamericana", "ivan", "susloparov", "per", "part", "sovi\u00e8tica", "i", "fran\u00e7ois", "sevez", "per", "part", "francesa", "l'hora", "assignada", "per", "al", "cessament", "total", "de", "les", "hostilitats", "quedava", "establerta", "a", "les", "cet", "de", "l'endem\u00e0", "dia", "moment", "que", "significaria", "el", "final", "de", "la", "guerra", "a", "europa", "campanya", "de", "birm\u00e0nia", "a", "la", "fi", "de", "els", "brit\u00e0nics", "amb", "el", "suport", "de", "l'ex\u00e8rcit", "xin\u00e8s", "van", "iniciar", "la", "reconquesta", "de", "birm\u00e0nia", "des", "de", "l'\u00edndia", "i", "des", "de", "les", "zones", "no", "ocupades", "al", "nordoest", "del", "pa\u00eds", "l'atac", "principal", "es", "va", "concentrar", "en", "la", "captura", "de", "mandalay", "de", "mar\u00e7", "de", "des", "d'aqu\u00ed", "va", "comen\u00e7ar", "la", "cursa", "cap", "a", "yangon", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "que", "va", "ser", "capturada", "el", "de", "maig", "mitjan\u00e7ant", "un", "atac", "amfibi", "aix\u00f2", "va", "posar", "punt", "final", "a", "l'ocupaci\u00f3", "japonesa", "de", "birm\u00e0nia", "guerra", "del", "pac\u00edfic", "al", "gener", "els", "americans", "van", "desembarcar", "a", "luz\u00f3n", "l'illa", "m\u00e9s", "gran", "de", "les", "filipines", "manila", "la", "capital", "va", "ser", "capturada", "el", "de", "mar\u00e7", "la", "conquesta", "completa", "de", "les", "filipines", "no", "va", "acabar", "fins", "al", "juliol", "per\u00f2", "mentrestant", "els", "americans", "ja", "es", "van", "concentrar", "en", "el", "seu", "pr\u00f2xim", "objectiu", "l'illa", "d'iwo", "jima", "de", "febrer", "de", "mar\u00e7", "la", "import\u00e0ncia", "d'aquesta", "illa", "radicava", "en", "el", "fet", "que", "des", "d'all\u00ed", "els", "avions", "caces", "americans", "podien", "donar", "protecci\u00f3", "als", "b", "que", "bombardejaven", "les", "ciutats", "japoneses", "tanmateix", "aquesta", "illa", "ja", "es", "considerava", "territori", "japon\u00e8s", "i", "la", "defensa", "japonesa", "va", "ser", "especialment", "acarnissada", "contra", "els", "marines", "americans", "la", "seg\u00fcent", "illa", "enva\u00efda", "va", "ser", "okinawa", "d'abril", "de", "juny", "on", "el", "nombre", "de", "baixes", "americanes", "va", "ser", "igualment", "gran", "tot", "i", "que", "encara", "quedaven", "moltes", "bosses", "de", "resist\u00e8ncia", "japonesa", "escampades", "pel", "pac\u00edfic", "i", "el", "sudest", "asi\u00e0tic", "l'alt", "comandament", "nordameric\u00e0", "ja", "tenia", "planejada", "la", "invasi\u00f3", "del", "jap\u00f3", "prevista", "per", "al", "mes", "de", "novembre", "tanmateix", "la", "dura", "resist\u00e8ncia", "japonesa", "a", "iwo", "jima", "i", "a", "okinawa", "feien", "presagiar", "una", "campanya", "molt", "dura", "per", "als", "americans", "bombardeigs", "d'hiroshima", "i", "nagasaki", "i", "rendici\u00f3", "del", "jap\u00f3", "el", "mes", "de", "juliol", "de", "el", "projecte", "manhattan", "va", "finalitzar", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "primera", "bomba", "at\u00f2mica", "el", "president", "dels", "estats", "units", "harry", "s", "truman", "va", "justificar", "la", "utilitzaci\u00f3", "d'aquesta", "nova", "arma", "per", "obligar", "el", "jap\u00f3", "a", "rendirse", "immediatament", "el", "d'agost", "de", "la", "primera", "bomba", "at\u00f2mica", "amb", "finalitats", "b\u00e8l\u00b7liques", "va", "explotar", "sobre", "la", "ciutat", "japonesa", "d'hiroshima", "la", "va", "destruir", "per", "complet", "i", "va", "provocar", "uns", "morts", "i", "un", "nombre", "encara", "m\u00e9s", "gran", "de", "ferits", "com", "que", "el", "govern", "japon\u00e8s", "no", "es", "va", "rendir", "immediatament", "el", "d'agost", "una", "altra", "bomba", "va", "ser", "llan\u00e7ada", "sobre", "nagasaki", "que", "provoc\u00e0", "una", "mortaldat", "i", "una", "destrucci\u00f3", "semblants", "el", "d'agost", "exactament", "tres", "mesos", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "a", "europa", "i", "complint", "el", "pacte", "acordat", "amb", "els", "aliats", "en", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "jalta", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "declarar", "la", "guerra", "al", "jap\u00f3", "i", "va", "envair", "manx\u00faria", "el", "d'agost", "l'emperador", "del", "jap\u00f3", "hirohito", "va", "prendre", "la", "decisi\u00f3", "d'anunciar", "per", "r\u00e0dio", "la", "rendici\u00f3", "del", "pa\u00eds", "tot", "i", "que", "una", "part", "del", "govern", "japon\u00e8s", "estava", "decidit", "a", "continuar", "lluitant", "la", "rendici\u00f3", "oficial", "del", "jap\u00f3", "es", "va", "signar", "el", "de", "setembre", "aix\u00f2", "va", "significar", "el", "final", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "tot", "i", "que", "algunes", "unitats", "japoneses", "a\u00efllades", "van", "continuar", "lluitant", "algunes", "setmanes", "m\u00e9s", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "econ\u00f2miques", "al", "final", "de", "la", "guerra", "milions", "de", "persones", "s'havien", "quedat", "sense", "casa", "l'economia", "europea", "s'havia", "ensorrat", "i", "el", "de", "la", "infraestructura", "industrial", "europea", "estava", "destru\u00efda", "el", "el", "secretari", "d'estat", "dels", "estats", "units", "george", "marshall", "va", "establir", "un", "pla", "conegut", "com", "el", "pla", "marshall", "per", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "europea", "aquest", "pla", "preveia", "que", "els", "eua", "destinessin", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "per", "a", "la", "reconstrucci\u00f3", "d'europa", "els", "pa\u00efsos", "ocupats", "per", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "no", "van", "beneficiarse", "d'aquest", "pla", "alemanya", "i", "els", "altres", "pa\u00efsos", "de", "l'eix", "van", "haver", "de", "compensar", "econ\u00f2micament", "els", "pa\u00efsos", "aliats", "guerra", "freda", "el", "final", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "va", "marcar", "la", "fi", "de", "la", "posici\u00f3", "del", "regne", "unit", "com", "a", "superpot\u00e8ncia", "global", "i", "l'emerg\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "com", "a", "poders", "dominants", "en", "el", "m\u00f3n", "les", "friccions", "entre", "aquestes", "dues", "superpot\u00e8ncies", "van", "anar", "augmentant", "i", "van", "portar", "a", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "freda", "emigracions", "for\u00e7ades", "a", "la", "zona", "de", "la", "sil\u00e8sia", "i", "la", "pomerania", "hi", "va", "haver", "l'emigraci\u00f3", "a", "l'estiu", "del", "d'uns", "milions", "d'alemanys", "els", "polonesos", "es", "van", "dedicar", "a", "seguir", "i", "perseguir", "els", "alemanys", "en", "dos", "anys", "a", "la", "zona", "de", "wroclaw", "pol\u00f2nia", "hi", "va", "haver", "alemanys", "obligats", "a", "marxar", "aquests", "van", "ser", "substitu\u00efts", "per", "polonesos", "un", "altre", "exemple", "el", "trobem", "a", "txecoslov\u00e0quia", "on", "els", "alemanys", "representaven", "el", "del", "pa\u00eds", "noves", "fronteres", "els", "estats", "vencedors", "van", "establir", "les", "noves", "fronteres", "dels", "estats", "derrotats", "aix\u00f2", "va", "tenir", "com", "a", "resultat", "que", "milions", "de", "persones", "es", "van", "trobar", "de", "cop", "en", "territori", "hostil", "i", "van", "haver", "d'abandonar", "les", "seves", "cases", "el", "principal", "beneficiat", "va", "ser", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "que", "va", "guanyar", "territori", "a", "costa", "d'alemanya", "finl\u00e0ndia", "pol\u00f2nia", "i", "el", "jap\u00f3", "pol\u00f2nia", "va", "ser", "compensada", "i", "reb\u00e9", "la", "major", "part", "del", "territori", "alemany", "a", "l'est", "de", "la", "l\u00ednia", "oderneisse", "incloenthi", "les", "regions", "industrials", "de", "sil\u00e8sia", "alemanya", "va", "ser", "dividida", "en", "quatre", "zones", "d'ocupaci\u00f3", "cada", "una", "controlada", "per", "un", "d'aquests", "estats", "els", "estats", "units", "el", "regne", "unit", "fran\u00e7a", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "a", "mesura", "que", "les", "relacions", "entre", "els", "estats", "vencedors", "es", "van", "anar", "deteriorant", "les", "l\u00ednies", "de", "demarcaci\u00f3", "entre", "les", "zones", "d'ocupaci\u00f3", "van", "esdevenir", "fronteres", "estatals", "les", "zones", "americana", "brit\u00e0nica", "i", "francesa", "es", "van", "unir", "el", "per", "crear", "l'rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "i", "la", "zona", "sovi\u00e8tica", "va", "convertirse", "en", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "d'alemanya", "la", "pr\u00fassia", "oriental", "va", "desapar\u00e8ixer", "dividida", "entre", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "pol\u00f2nia", "i", "litu\u00e0nia", "\u00e0ustria", "va", "ser", "separada", "d'alemanya", "per", "tornar", "a", "esdevenir", "un", "estat", "independent", "tal", "com", "era", "abans", "de", "l'anschluss", "de", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "i", "eslov\u00e0quia", "van", "tornar", "a", "ser", "unides", "i", "es", "va", "crear", "altra", "vegada", "l'estat", "de", "txecoslov\u00e0quia", "i", "la", "regi\u00f3", "dels", "sudets", "hi", "va", "ser", "incorporada", "la", "regi\u00f3", "del", "saarland", "va", "esdevenir", "temporalment", "un", "protectorat", "de", "fran\u00e7a", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "va", "retornar", "a", "alemanya", "corea", "que", "va", "ser", "dividida", "en", "dos", "al", "llarg", "del", "paral\u00b7lel", "per", "sovi\u00e8tics", "i", "americans", "va", "acabar", "esdevenint", "dos", "estats", "diferents", "corea", "del", "nord", "i", "corea", "del", "sud", "a", "les", "\u00e0rees", "ocupades", "pels", "aliats", "occidentals", "els", "governs", "existents", "abans", "de", "l'inici", "de", "la", "guerra", "van", "ser", "restablerts", "o", "es", "van", "crear", "nous", "governs", "democr\u00e0tics", "a", "les", "\u00e0rees", "ocupades", "per", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "incloenthi", "territoris", "d'anteriors", "aliats", "com", "pol\u00f2nia", "s'hi", "van", "crear", "estats", "comunistes", "sat\u00e8l\u00b7lits", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "nacions", "unides", "com", "que", "la", "societat", "de", "nacions", "havia", "fracassat", "en", "la", "seva", "tasca", "de", "prevenir", "la", "guerra", "el", "es", "va", "crear", "un", "nou", "organisme", "internacional", "anomenat", "les", "nacions", "unides", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "seu", "predecessor", "les", "nacions", "unides", "han", "pres", "un", "paper", "m\u00e9s", "actiu", "en", "el", "m\u00f3n", "lluitant", "contra", "epid\u00e8mies", "i", "proveint", "ajuda", "humanit\u00e0ria", "a", "les", "nacions", "en", "problemes", "les", "nacions", "unides", "tamb\u00e9", "van", "servir", "com", "a", "front", "diplom\u00e0tic", "durant", "la", "guerra", "freda", "tamb\u00e9", "van", "ser", "responsables", "de", "la", "creaci\u00f3", "del", "modern", "estat", "d'israel", "en", "part", "com", "a", "resposta", "a", "l'holocaust", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "enemy", "territory", "videojoc", "basat", "en", "la", "segona", "guerra", "mundial", "operaci\u00f3", "bernhard", "bomba", "de", "ratpenats", "world", "in", "flames", "enlla\u00e7os", "externs", "contingut", "educatiu", "segona", "guerra", "mundial", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "barcelona", "grup", "enciclop\u00e8dia", "catalana"]