["el", "sistema", "circulatori", "\u00e9s", "l'encarregat", "de", "transportar", "la", "sang", "des", "del", "cor", "fins", "a", "totes", "les", "diferents", "parts", "del", "cos", "\u00e9s", "el", "conjunt", "d'\u00f2rgans", "i", "teixits", "format", "pel", "sistema", "cardiovascular", "encarregat", "de", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "sang", "i", "pel", "sistema", "limf\u00e0tic", "encarregat", "de", "fer", "circular", "la", "sang", "per", "l'interior", "de", "l'organisme", "en", "general", "tots", "els", "vertebrats", "disposen", "de", "sistemes", "circulatoris", "molt", "semblants", "aix\u00ed", "els", "insectes", "i", "altres", "animals", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "sistema", "circulatori", "\u00e9s", "inherent", "als", "animals", "grans", "que", "requereixen", "aportar", "oxigen", "i", "nutrients", "a", "totes", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "l'organisme", "en", "els", "animals", "grans", "la", "difusi\u00f3", "passiva", "des", "del", "medi", "exterior", "fins", "a", "les", "parts", "m\u00e9s", "internes", "resulta", "insuficient", "per", "cobrir", "les", "necessitats", "metab\u00f2liques", "s'encarrega", "de", "transportar", "els", "nutrients", "i", "l'oxigen", "a", "totes", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "del", "cos", "i", "rebre", "subst\u00e0ncies", "nocives", "d'origen", "metab\u00f2lic", "i", "transportarles", "als", "\u00f2rgans", "d'excreci\u00f3", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "la", "via", "per", "on", "circulen", "les", "hormones", "i", "participa", "en", "importants", "funcions", "de", "defensa", "immunit\u00e0ria", "i", "homeost\u00e0tica", "la", "circulaci\u00f3", "sangu\u00ednia", "en", "els", "mam\u00edfers", "es", "fa", "amb", "dos", "circuits", "el", "pulmonar", "o", "menor", "que", "porta", "la", "sang", "des", "del", "ventricle", "dret", "del", "cor", "cap", "als", "pulmons", "on", "s'oxigena", "i", "la", "retorna", "a", "l'aur\u00edcula", "esquerra", "i", "el", "general", "o", "major", "que", "porta", "sang", "oxigenada", "des", "del", "ventricle", "esquerre", "del", "cor", "a", "la", "resta", "d'\u00f2rgans", "del", "cos", "i", "retorna", "aquesta", "sang", "ja", "desoxigenada", "al", "cor", "est\u00e0", "completament", "separada", "la", "sang", "rica", "en", "oxigen", "de", "la", "sang", "rica", "en", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "el", "sistema", "limf\u00e0tic", "es", "distingeix", "del", "sanguini", "pel", "fet", "que", "els", "seus", "vasos", "van", "des", "dels", "teixits", "cap", "al", "cor", "transporta", "la", "limfa", "que", "\u00e9s", "semblant", "al", "l\u00edquid", "intersticial", "i", "al", "plasma", "sanguini", "encara", "que", "amb", "menys", "prote\u00efnes", "i", "cap", "gl\u00f2bul", "vermell", "principals", "\u00f2rgans", "de", "l'aparell", "circulatori", "cor", "que", "actua", "com", "a", "bomba", "propulsora", "amb", "v\u00e0lvules", "per", "fer", "un", "corrent", "unidireccional", "vasos", "sanguinis", "art\u00e8ria", "surt", "des", "del", "cor", "t\u00e9", "v\u00e0lvules", "sigmoidees", "vena", "entra", "cap", "al", "cor", "capil\u00b7lar", "vas", "molt", "fi", "on", "hi", "ha", "el", "canvi", "cel\u00b7lular", "vasos", "limf\u00e0tics", "ganglis", "limf\u00e0tics", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "la", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "\u00e9s", "la", "part", "del", "sistema", "cardiovascular", "que", "transporta", "sang", "pobra", "en", "oxigen", "del", "cor", "cap", "als", "pulmons", "i", "retorna", "sang", "oxigenada", "al", "cor", "la", "sang", "pobra", "en", "oxigen", "provinent", "de", "la", "vena", "cava", "penetra", "a", "l'aur\u00edcula", "dreta", "del", "cor", "i", "flueix", "per", "la", "v\u00e0lvula", "tric\u00faspide", "fins", "al", "ventricle", "dret", "on", "\u00e9s", "bombada", "per", "la", "v\u00e0lvula", "semilunar", "pulmonar", "vers", "les", "art\u00e8ries", "pulmonars", "que", "es", "dirigeixen", "als", "pulmons", "les", "venes", "pulmonars", "porten", "la", "sang", "ara", "rica", "en", "oxigen", "al", "cor", "on", "entra", "a", "l'aur\u00edcula", "esquerra", "abans", "de", "fluir", "per", "la", "v\u00e0lvula", "mitral", "fins", "al", "ventricle", "esquerre", "des", "d'all\u00ed", "la", "sang", "rica", "en", "oxigen", "\u00e9s", "bombada", "a", "l'exterior", "via", "l'aorta", "cap", "a", "la", "resta", "del", "cos", "circulaci\u00f3", "sist\u00e8mica", "la", "circulaci\u00f3", "sist\u00e8mica", "\u00e9s", "la", "part", "del", "sistema", "circulatori", "que", "transporta", "sang", "oxigenada", "del", "cor", "cap", "a", "la", "resta", "del", "cos", "i", "retorna", "sang", "pobra", "en", "oxigen", "al", "cor", "la", "circulaci\u00f3", "sist\u00e8mica", "\u00e9s", "en", "termes", "de", "dist\u00e0ncia", "molt", "m\u00e9s", "llarga", "que", "la", "pulmonar", "ja", "que", "transporta", "sang", "a", "totes", "les", "parts", "del", "cos", "llevat", "dels", "pulmons", "circulaci\u00f3", "coron\u00e0ria", "el", "sistema", "circulatori", "coronari", "subministra", "sang", "al", "cor", "com", "que", "proporciona", "sang", "oxigenada", "al", "cos", "per", "definici\u00f3", "forma", "part", "del", "sistema", "circulatori", "sist\u00e8mic", "cor", "el", "cor", "bomba", "sang", "oxigenada", "al", "cos", "i", "sang", "desoxigenada", "als", "pulmons", "al", "cor", "hum\u00e0", "hi", "ha", "una", "aur\u00edcula", "i", "un", "ventricle", "per", "cada", "circulaci\u00f3", "i", "amb", "la", "suma", "de", "la", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "i", "la", "sist\u00e8mica", "hi", "ha", "quatre", "cambres", "en", "total", "l'aur\u00edcula", "esquerra", "el", "ventricle", "esquerre", "l'aur\u00edcula", "dreta", "i", "el", "ventricle", "dret", "l'aur\u00edcula", "dreta", "\u00e9s", "la", "cambra", "superior", "del", "costat", "dret", "la", "sang", "que", "retorna", "a", "l'aur\u00edcula", "dreta", "est\u00e0", "desoxigenada", "\u00e9s", "pobra", "en", "oxigen", "i", "passa", "al", "ventricle", "dret", "per", "ser", "bombada", "per", "l'art\u00e8ria", "pulmonar", "cap", "als", "pulmons", "on", "ser\u00e0", "reoxigenada", "i", "se", "li", "traur\u00e0", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "l'aur\u00edcula", "esquerra", "rep", "sang", "reoxigenada", "dels", "pulmons", "aix\u00ed", "com", "la", "vena", "pulmonar", "que", "passa", "pel", "potent", "ventricle", "esquerre", "per", "ser", "bombada", "per", "l'aorta", "cap", "als", "diferents", "teixits", "del", "cos", "sistema", "circulatori", "tancat", "el", "sistema", "cardiovascular", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "\u00e9s", "tancat", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "sang", "mai", "no", "abandona", "la", "xarxa", "de", "vasos", "sanguinis", "en", "canvi", "l'oxigen", "i", "els", "nutrients", "es", "difonen", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "capes", "dels", "vasos", "sanguinis", "i", "penetren", "al", "fluid", "intersticial", "que", "porta", "oxigen", "i", "nutrients", "a", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "objectiu", "i", "porta", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "residus", "en", "la", "direcci\u00f3", "inversa", "l'altre", "component", "del", "sistema", "circulatori", "el", "sistema", "limf\u00e0tic", "no", "\u00e9s", "tancat", "el", "cor", "\u00e9s", "un", "\u00f2rgan", "buit", "contr\u00e0ctil", "t\u00e9", "forma", "c\u00f2nica", "del", "volum", "d'un", "puny", "en", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "de", "parets", "musculoses", "es", "troba", "a", "la", "cavitat", "tor\u00e0cica", "sota", "l'est\u00e8rnum", "en", "una", "cavitat", "entre", "els", "pulmons", "anomenada", "mediasi", "altres", "animals", "en", "la", "majoria", "d'invertebrats", "el", "sistema", "circulatori", "consta", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "vasos", "contr\u00e0ctils", "un", "dels", "quals", "nomenat", "dorsal", "actua", "com", "a", "\u00f2rgan", "impel\u00b7lent", "de", "la", "sang", "el", "conjunt", "no", "forma", "un", "sistema", "tancat", "sin\u00f3", "que", "els", "vasos", "van", "a", "parar", "a", "llacunes", "en", "les", "quals", "banyen", "els", "\u00f2rgans", "nom\u00e9s", "els", "an\u00e8l\u00b7lids", "per", "exemple", "els", "cucs", "de", "terra", "i", "els", "cefal\u00f2podes", "s\u00e8pies", "i", "pops", "dins", "els", "invertebrats", "tenen", "un", "aparell", "circulatori", "tancat", "amb", "un", "vas", "dorsal", "per", "on", "la", "sang", "circula", "cap", "endavant", "i", "un", "de", "ventral", "per", "on", "circula", "cap", "endarrere", "ambd\u00f3s", "vasos", "s\u00f3n", "reunits", "per", "vasos", "transversals", "els", "insectes", "onic\u00f2fors", "i", "an\u00e8l\u00b7lids", "primitius", "presenten", "un", "primitiu", "aparell", "vascular", "anomenat", "hemocel", "compost", "essencialment", "de", "llacunes", "que", "es", "comuniquen", "les", "unes", "amb", "les", "altres", "i", "per", "les", "quals", "circula", "la", "hemolinfa", "aquesta", "\u00e9s", "comparada", "amb", "la", "sang", "no", "obstant", "i", "aix\u00f2", "difereix", "bastant", "d'aquesta", "puix", "que", "les", "seves", "funcions", "principals", "s\u00f3n", "l'emmagatzematge", "i", "el", "transport", "d'aigua", "i", "de", "subst\u00e0ncies", "nutritives", "per", "tot", "el", "cos", "la", "destrucci\u00f3", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "estranyes", "i", "la", "de", "servir", "de", "vehicle", "dels", "productes", "de", "rebuig", "fins", "als", "tubs", "de", "malpighi", "on", "s\u00f3n", "absorbits", "l'hemolinfa", "careix", "d'hemoglobina", "i", "per", "tant", "ni", "transporta", "oxigen", "ni", "interv\u00e9", "pr\u00e0cticament", "en", "el", "sistema", "respiratori", "per", "la", "manca", "d'hemoglobina", "li", "dona", "l'aspecte", "verd\u00f3s", "o", "groguenc", "caracter\u00edstic", "en", "els", "insectes", "el", "sistema", "circulatori", "de", "tots", "els", "vertebrats", "s\u00f3n", "tancats", "com", "en", "els", "\u00e9ssers", "humans", "tanmateix", "el", "sistema", "dels", "peixos", "amfibis", "r\u00e8ptils", "i", "ocells", "representen", "diferents", "estadis", "de", "l'evoluci\u00f3", "del", "sistema", "circulatori", "aparell", "circulatori", "obert", "l'aparell", "circulatori", "obert", "\u00e9s", "caracter\u00edstic", "dels", "artr\u00f2podes", "i", "del", "mol\u00b7luscos", "no", "cefal\u00f2podes", "el", "l\u00edquid", "hidrolimfa", "que", "es", "mou", "pels", "vasos", "s'aboca", "al", "llaumen", "i", "als", "espais", "intercel\u00b7lulars", "hemocel", "i", "posteriorment", "torna", "al", "circuit", "hist\u00f2ria", "del", "seu", "descobriment", "la", "relaci\u00f3", "entre", "l'hemorr\u00e0gia", "i", "la", "mort", "ha", "estat", "probablement", "identificada", "molt", "d'hora", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "humanitat", "els", "egipcis", "havien", "identificat", "la", "sang", "com", "a", "font", "de", "vida", "i", "la", "seu", "de", "l'\u00e0nima", "disseccions", "realitzades", "a", "partir", "d'animals", "sacrificats", "realitzades", "pels", "metges", "grecs", "de", "cos", "al", "segle", "v", "ac", "seguidors", "de", "la", "tradici\u00f3", "d'hip\u00f2crates", "van", "induir", "a", "errors", "de", "representaci\u00f3", "com", "ara", "que", "cregueren", "que", "les", "art\u00e8ries", "portaven", "aire", "perqu\u00e8", "estaven", "buides", "de", "l\u00edquid", "o", "que", "com", "el", "fetge", "i", "la", "melsa", "estaven", "banyades", "en", "sang", "consideraren", "que", "aquests", "dos", "\u00f2rgans", "eren", "elements", "importants", "del", "seu", "transport", "her\u00f2fil", "de", "calced\u00f2nia", "metge", "d'alexandria", "durant", "el", "segle", "iv", "ac", "descrigu\u00e9", "per", "primera", "vegada", "la", "palpaci\u00f3", "dels", "polsos", "va", "ser", "en", "eras\u00edstrat", "de", "keos", "ac", "ede", "qui", "es", "t\u00e9", "not\u00edcia", "que", "va", "fer", "la", "primera", "descripci\u00f3", "de", "les", "v\u00e0lvules", "venosesgal\u00e8", "va", "fer", "una", "descripci\u00f3", "detallada", "de", "la", "xarxa", "de", "venes", "i", "art\u00e8ries", "a", "partir", "de", "la", "dissecci\u00f3", "de", "porcs", "per\u00f2", "interpret\u00e0", "err\u00f2niament", "el", "paper", "dels", "\u00f2rgans", "segons", "ell", "la", "sang", "es", "crea", "al", "fetge", "a", "partir", "dels", "aliments", "i", "despr\u00e9s", "viatja", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "venes", "i", "va", "per", "una", "banda", "als", "pulmons", "per", "barrejarse", "amb", "l'aire", "i", "de", "l'altra", "va", "des", "del", "ventricle", "dret", "al", "ventricle", "esquerre", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "porositat", "de", "la", "paret", "des", "d'on", "es", "redistribueix", "la", "calor", "pel", "cos", "quan", "arriba", "a", "les", "extremitats", "la", "sang", "es", "fa", "servir", "i", "apareix", "en", "forma", "de", "suor", "els", "metges", "musulmans", "tradu\u00efren", "tractats", "de", "medicina", "despr\u00e9s", "d'envair", "el", "pa\u00eds", "al", "segle", "vii", "entre", "ells", "hi", "havia", "el", "tractat", "sobre", "la", "circulaci\u00f3", "de", "gal\u00e8", "que", "tradu\u00ed", "averrois", "a", "partir", "del", "segle", "x", "apareixen", "descrites", "diverses", "malalties", "cardiovasculars", "com", "la", "trombosi", "i", "el", "col\u00b7lapse", "estudiats", "per", "avicenna", "o", "la", "pericarditis", "que", "descrigu\u00e9", "avenzoar", "ibn", "annaf\u00eds", "el", "va", "ser", "el", "primer", "a", "descriure", "la", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "la", "circulaci\u00f3", "menor", "i", "l'enriquiment", "amb", "aire", "de", "la", "sang", "que", "es", "realitza", "els", "pulmons", "el", "treball", "d'ibn", "annaf\u00eds", "va", "ser", "desconegut", "fins", "a", "l'any", "quan", "al", "taouis", "un", "metge", "egipci", "va", "trobar", "la", "traducci\u00f3", "d'andr\u00e9", "alpages", "a", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "berl\u00edn", "al", "segle", "xvi", "l'aragon\u00e8s", "miguel", "servet", "va", "descriure", "la", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "se", "suposa", "que", "coneixia", "el", "treball", "d'ibn", "annaf\u00eds", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "traducci\u00f3", "d'andr\u00e9", "alpages", "l'itali\u00e0", "realdo", "colombo", "va", "ser", "el", "primer", "a", "descriure", "completament", "la", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "va", "ser", "andrea", "cesalpino", "el", "que", "va", "utilitzar", "per", "primer", "cop", "el", "terme", "\"circulaci\u00f3\"", "i", "atribu\u00ed", "la", "funci\u00f3", "central", "al", "cor", "quan", "fins", "aquell", "moment", "es", "pensava", "que", "el", "fetge", "era", "el", "que", "generava", "el", "moviment", "william", "harvey", "alumne", "d'acquapendente", "fabrice", "que", "en", "el", "seu", "llibre", "exercitatio", "anat\u00f2mica", "de", "motu", "cordis", "et", "sanguinis", "en", "animalibus", "realitz\u00e0", "la", "primera", "descripci\u00f3", "del", "sistema", "circulatori", "en", "ell", "descriu", "la", "direcci\u00f3", "i", "la", "funci\u00f3", "exacta", "de", "les", "v\u00e0lvules", "venoses", "i", "estableix", "que", "la", "quantitat", "de", "l\u00edquid", "\u00e9s", "molt", "important", "de", "diversos", "litres", "per", "minut", "el", "marcello", "malpighi", "amb", "un", "microscopi", "va", "identificar", "per", "primera", "vegada", "els", "capil\u00b7lars", "el", "andr\u00e9", "fr\u00e9d\u00e9ric", "cournand", "werner", "forssmann", "i", "dickinson", "w", "richards", "van", "ser", "guardonats", "amb", "el", "premi", "nobel", "de", "medicina", "\"pels", "seus", "descobriments", "sobre", "el", "cateterisme", "card\u00edac", "i", "els", "canvis", "patol\u00f2gics", "en", "el", "sistema", "circulatori\"", "en", "la", "seva", "confer\u00e8ncia", "sobre", "nobel", "forssmann", "acredita", "william", "harvey", "com", "el", "precursor", "de", "la", "cardiologia", "amb", "la", "publicaci\u00f3", "del", "seu", "llibre", "el", "als", "anys", "setanta", "diana", "mcsherry", "va", "desenvolupar", "sistemes", "basats", "en", "ordinador", "per", "crear", "imatges", "del", "sistema", "circulatori", "i", "del", "cor", "sense", "necessitat", "de", "cirurgia", "malalties", "cardiovasculars", "les", "malalties", "cardiovasculars", "s\u00f3n", "la", "classe", "de", "malalties", "que", "afecten", "el", "cor", "o", "els", "vasos", "sanguinis", "art\u00e8ries", "i", "venes", "encara", "que", "el", "terme", "t\u00e8cnicament", "es", "refereix", "a", "qualsevol", "malaltia", "que", "afecta", "el", "sistema", "cardiovascular", "com", "els", "utilitzats", "en", "el", "vocabulari", "\u00e9s", "generalment", "utilitzat", "per", "referirse", "als", "relacionats", "amb", "l'arterioesclerosi", "malaltia", "arterial", "les", "malalties", "que", "afecten", "l'aparell", "cardiovascular", "representen", "la", "primera", "causa", "de", "mortalitat", "al", "m\u00f3n", "occidental", "fins", "al", "punt", "que", "s'estima", "que", "aquestes", "esdevindran", "una", "pand\u00e8mia", "arreu", "del", "m\u00f3n", "cap", "a", "l'any", "a", "catalunya", "l'any", "varen", "causar", "morts", "homes", "i", "dones", "fet", "que", "suposa", "el", "de", "totes", "les", "defuncions", "en", "homes", "i", "en", "dones", "amb", "una", "taxa", "bruta", "de", "mortalitat", "per", "cada", "habitants", "de", "en", "homes", "i", "en", "dones", "factors", "de", "risc", "factors", "no", "modificables", "her\u00e8ncia", "els", "progenitors", "tenen", "o", "han", "tingut", "malalties", "cardiovasculars", "sexe", "mascul\u00ed", "els", "homes", "presenten", "un", "risc", "m\u00e9s", "elevat", "que", "les", "dones", "i", "aquestes", "els", "afecten", "abans", "en", "el", "temps", "despr\u00e9s", "de", "la", "menopausa", "el", "risc", "augmenta", "en", "les", "dones", "tot", "i", "que", "aquest", "sempre", "\u00e9s", "menor", "que", "en", "els", "homes", "edat", "de", "cada", "cinc", "pacients", "que", "moren", "de", "malaltia", "cardiovascular", "s\u00f3n", "majors", "de", "anys", "estil", "de", "vida", "tabaquisme", "els", "fumadors", "presenten", "el", "doble", "de", "risc", "respecte", "als", "no", "fumadors", "davant", "d'un", "atac", "de", "cor", "els", "fumadors", "tenen", "m\u00e9s", "risc", "de", "mort", "sobtada", "en", "l'hora", "posterior", "a", "declararse", "aquest", "que", "els", "no", "fumadors", "hipercolesterol\u00e8mia", "el", "risc", "s'incrementa", "si", "augmenta", "el", "nivell", "de", "colesterol", "en", "sang", "hipertensi\u00f3", "arterial", "augmenta", "la", "c\u00e0rrega", "de", "treball", "que", "ha", "de", "suportar", "el", "cor", "augmentant", "el", "risc", "d'accident", "vascular", "encef\u00e0lic", "atac", "de", "cor", "etc", "inactivitat", "f\u00edsica", "el", "sedentarisme", "\u00e9s", "un", "factor", "de", "risc", "l'activitat", "f\u00edsica", "principalment", "l'aer\u00f2bica", "regular", "pren", "molta", "rellev\u00e0ncia", "en", "la", "prevenci\u00f3", "diabetis", "mellitus", "incrementa", "el", "risc", "de", "patir", "una", "malaltia", "cardiovascular", "el", "dels", "pacients", "de", "diabetis", "poden", "patir", "una", "malaltia", "d'aquest", "tipus", "obesitat", "predisposa", "a", "les", "malalties", "cardiovasculars", "com", "en", "la", "hipertensi\u00f3", "el", "sobrep\u00e8s", "augmenta", "el", "treball", "que", "ha", "de", "realitzar", "el", "cor", "aix\u00ed", "mateix", "aquest", "sol", "estar", "relacionat", "amb", "un", "nivell", "alt", "de", "colesterol", "i", "\u00e9s", "un", "factor", "for\u00e7a", "negatiu", "per", "pacients", "amb", "diabetis", "estr\u00e8s", "la", "relaci\u00f3", "entre", "estr\u00e8s", "i", "malaltia", "cardiovascular", "\u00e9s", "reconeguda", "possiblement", "perqu\u00e8", "aquest", "s'interrelaciona", "amb", "altres", "factors", "de", "risc", "malalties", "coron\u00e0ries", "angina", "de", "pit", "i", "infart", "agut", "de", "miocardi", "iam", "s\u00edndromes", "ocasionats", "per", "una", "disminuci\u00f3", "de", "la", "sang", "aportada", "al", "cor", "i", "la", "conseg\u00fcent", "manca", "d'aportaci\u00f3", "d'oxigen", "quan", "\u00e9s", "temporal", "i", "no", "provoca", "necrosi", "mort", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "la", "zona", "afectada", "s'anomena", "angina", "de", "pit", "si", "\u00e9s", "permanent", "i", "provoca", "necrosi", "s'anomena", "infart", "agut", "de", "miocardi", "l'infart", "agut", "de", "miocardi", "es", "dona", "quant", "les", "art\u00e8ries", "coron\u00e0ries", "s'obstrueixen", "el", "miocardi", "no", "pot", "produir", "l'energia", "suficient", "per", "a", "moure's", "i", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "que", "no", "reben", "oxigen", "es", "moren", "amb", "for\u00e7a", "freq\u00fc\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "de", "patir", "un", "infart", "agut", "apareixen", "arr\u00edtmies", "ventriculars", "o", "bloqueigs", "en", "el", "cor", "apareixent", "una", "insufici\u00e8ncia", "card\u00edaca", "tamb\u00e9", "es", "pot", "produir", "un", "defecte", "en", "el", "tancament", "de", "la", "v\u00e0lvula", "mitral", "donantse", "una", "insufici\u00e8ncia", "card\u00edaca", "amb", "congesti\u00f3", "pulmonar", "per", "sort", "els", "aven\u00e7os", "m\u00e8dics", "permeten", "controlar", "molts", "d'aquests", "defectes", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "del", "desfibril\u00b7lador", "extern", "autom\u00e0tic", "i", "marcapassos", "cardiopatia", "isqu\u00e8mica", "la", "cardiopatia", "isqu\u00e8mica", "\u00e9s", "la", "malaltia", "ocasionada", "per", "l'arterioesclerosi", "de", "les", "art\u00e8ries", "coron\u00e0ries", "l'arterioesclerosi", "coron\u00e0ria", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "lent", "de", "formaci\u00f3", "de", "col\u00b7lagen", "i", "acumulaci\u00f3", "de", "l\u00edpids", "i", "limf\u00f2cits", "que", "provoquen", "l'estrenyiment", "estenosi", "de", "les", "art\u00e8ries", "coron\u00e0ries", "insufici\u00e8ncia", "card\u00edaca", "la", "insufici\u00e8ncia", "card\u00edaca", "es", "produeix", "quan", "hi", "ha", "un", "desequilibri", "entre", "la", "capacitat", "del", "cor", "per", "a", "bombar", "sang", "i", "les", "necessitats", "de", "l'organisme", "el", "cor", "no", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "bombar", "la", "sang", "suficient", "s'estima", "que", "prop", "de", "milions", "de", "persones", "en", "el", "m\u00f3n", "pateixen", "aquesta", "malaltia", "sent", "la", "principal", "causa", "d'hospitalitzaci\u00f3", "a", "occident", "especialment", "en", "majors", "de", "anys", "miocardiopatia", "les", "miocardiopaties", "s\u00f3n", "malalties", "espec\u00edfiques", "del", "m\u00fascul", "card\u00edac", "aquest", "pot", "fallar", "per", "una", "contracci\u00f3", "deficient", "que", "no", "permet", "al", "cor", "buidarse", "adequadament", "una", "mala", "relaxaci\u00f3", "que", "no", "permet", "al", "cor", "omplirse", "adequadament", "o", "ambdues", "a", "l'hora", "fet", "que", "no", "permet", "al", "cor", "bombar", "la", "quantitat", "adequada", "de", "sang", "les", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "s\u00f3n", "la", "miocardiopatia", "dilatada", "miocardiopatia", "hipertr\u00f2fica", "i", "la", "miocardiopatia", "restrictiva", "valvulopatia", "les", "valvulopaties", "s\u00f3n", "les", "malalties", "pr\u00f2pies", "de", "les", "v\u00e0lvules", "del", "cor", "la", "funci\u00f3", "de", "les", "v\u00e0lvules", "del", "cor", "\u00e9s", "obrirse", "i", "tancarse", "correctament", "durant", "el", "cicle", "card\u00edac", "aix\u00f2", "permet", "el", "pas", "de", "la", "sang", "d'una", "cavitat", "a", "una", "altra", "i", "que", "pugui", "avan\u00e7ar", "sense", "retrocedir", "les", "v\u00e0lvules", "poden", "espatllar", "per", "infeccions", "per", "traumatismes", "per", "envelliment", "etc", "fa", "anys", "la", "causa", "fonamental", "era", "la", "febre", "reum\u00e0tica", "una", "malaltia", "infreq\u00fcent", "ara", "en", "els", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'augment", "de", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "han", "aparegut", "altres", "formes", "de", "valvulopatia", "la", "m\u00e9s", "freq\u00fcent", "\u00e9s", "la", "valvulopatia", "degenerativa", "en", "pacients", "ancians", "que", "consisteix", "en", "l'envelliment", "enduriment", "i", "calcificaci\u00f3", "de", "les", "v\u00e0lvules", "la", "qual", "cosa", "limita", "la", "seva", "mobilitat", "i", "afecta", "el", "seu", "funcionament", "arr\u00edtmies", "una", "arr\u00edtmia", "\u00e9s", "una", "alteraci\u00f3", "del", "ritme", "card\u00edac", "apareixen", "per", "algun", "d'aquests", "tres", "motius", "un", "dels", "mecanismes", "el\u00e8ctrics", "falla", "per", "manca", "de", "generaci\u00f3", "de", "l'impuls", "el\u00e8ctric", "l'impuls", "el\u00e8ctric", "s'origina", "en", "un", "lloc", "erroni", "els", "camins", "per", "a", "la", "conducci\u00f3", "el\u00e8ctrica", "estan", "alterats", "hi", "ha", "diferents", "classificacions", "de", "les", "arr\u00edtmies", "pel", "seu", "origen", "supraventriculars", "es", "localitzen", "per", "sobre", "dels", "ventricles", "a", "les", "aur\u00edcules", "o", "al", "node", "aur\u00edculoventricular", "ventriculars", "s'originen", "en", "els", "ventricles", "per", "la", "seva", "freq\u00fc\u00e8ncia", "card\u00edaca", "r\u00e0pida", "o", "taquic\u00e0rdia", "freq\u00fc\u00e8ncia", "superior", "als", "batecs", "per", "minut", "lenta", "o", "bradic\u00e0rdia", "freq\u00fc\u00e8ncia", "per", "sota", "dels", "batecs", "per", "minut", "per", "la", "seva", "causa", "fisiol\u00f2giques", "originades", "per", "una", "alteraci\u00f3", "org\u00e0nica", "o", "d'un", "altre", "nivell", "an\u00e8mia", "taquic\u00e0rdia", "en", "l'exercici", "bradic\u00e0rdia", "sinusal", "produ\u00efda", "en", "l'entrenament", "esportiu", "etc", "patol\u00f2giques", "no", "atribu\u00efbles", "a", "cap", "causa", "secund\u00e0ria", "per", "la", "seva", "repetici\u00f3", "cr\u00f2niques", "de", "car\u00e0cter", "permanent", "parox\u00edstica", "es", "presenten", "en", "ocasions", "puntuals", "cardiopatia", "cong\u00e8nita", "les", "cardiopaties", "cong\u00e8nites", "s\u00f3n", "malformacions", "estructurals", "del", "cor", "i", "dels", "grans", "vasos", "que", "estan", "presents", "en", "el", "moment", "de", "n\u00e9ixer", "la", "seva", "incid\u00e8ncia", "global", "\u00e9s", "de", "per", "cada", "nadons", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "tipus", "diferents", "de", "lesions", "cong\u00e8nites", "sovint", "pot", "presentarse", "una", "combinaci\u00f3", "de", "diverses", "cardiopaties", "cong\u00e8nites", "en", "un", "mateix", "nen", "per\u00f2", "la", "gravetat", "del", "cas", "no", "ve", "definida", "necess\u00e0riament", "pel", "nombre", "de", "lesions", "associades", "a", "espanya", "neixen", "anualment", "nens", "amb", "algun", "tipus", "de", "cardiopatia", "cong\u00e8nita", "la", "majoria", "dels", "casos", "s\u00f3n", "malalties", "lleus", "que", "desapareixen", "amb", "el", "temps", "malalties", "vasculars", "les", "malalties", "vasculars", "afecten", "els", "vasos", "del", "sistema", "circulatori", "venes", "i", "arteries", "com", "ja", "hem", "indicat", "les", "malalties", "de", "l'aparell", "circulatori", "constitueixen", "la", "primera", "causa", "de", "mort", "en", "moltes", "regions", "del", "m\u00f3n", "entre", "les", "malalties", "de", "l'aparell", "circulatori", "la", "malaltia", "cerebrovascular", "i", "la", "malaltia", "isqu\u00e8mica", "del", "cor", "s\u00f3n", "la", "primera", "i", "la", "segona", "causa", "de", "mort", "respectivament", "en", "ambd\u00f3s", "sexes", "a", "catalunya", "malgrat", "l'espectacularitat", "de", "l'infart", "i", "que", "sembla", "que", "aquest", "\u00e9s", "l'accident", "vascular", "m\u00e9s", "temut", "la", "incid\u00e8ncia", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "en", "l'accident", "vascular", "cerebral", "l'any", "les", "malalties", "de", "l'aparell", "circulatori", "suposaven", "el", "i", "eren", "la", "primera", "causa", "d'internament", "de", "llarga", "durada", "junt", "amb", "la", "malaltia", "cerebrovascular", "que", "suposava", "el", "per", "diagn\u00f2stics", "els", "de", "malalties", "vasculars", "cerebrals", "suposaven", "el", "essent", "el", "de", "dem\u00e8ncies", "moltes", "d'elles", "d'origen", "vascular", "per", "deteriorament", "intel\u00b7lectual", "i", "cognitiu", "produ\u00eft", "per", "insufici\u00e8ncia", "vascular", "cerebral", "cr\u00f2nica", "l'estudi", "recent", "m\u00e9s", "proper", "al", "respecte", "que", "tenim", "a", "l'abast", "\u00e9s", "el", "de", "la", "comunitat", "d'ast\u00faries", "segons", "el", "qual", "les", "arteriopaties", "perif\u00e8riques", "afecten", "cl\u00ednicament", "a", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "menor", "de", "anys", "i", "al", "de", "la", "m\u00e9s", "gran", "d'aquesta", "edat", "i", "la", "pateixen", "de", "cada", "homes", "majors", "de", "anys", "de", "l'estudi", "elaborat", "per", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "de", "la", "salut", "i", "per", "l'escola", "de", "salut", "p\u00fablica", "de", "harvard", "se'n", "despr\u00e8n", "d'altra", "banda", "que", "els", "infarts", "de", "miocardi", "considerats", "fins", "fa", "poc", "com", "una", "malaltia", "derivada", "de", "l'abund\u00e0ncia", "s'han", "convertit", "en", "la", "primera", "causa", "de", "mort", "a", "la", "majoria", "de", "pa\u00efsos", "pobres", "els", "infarts", "cerebrals", "tamb\u00e9", "s'han", "est\u00e8s", "a", "aquests", "pa\u00efsos", "la", "sida", "una", "de", "les", "m\u00e0ximes", "prioritats", "de", "la", "salut", "p\u00fablica", "mata", "molt", "menys", "persones", "arreu", "del", "m\u00f3n", "durant", "l'any", "que", "els", "accidents", "vasculars", "cerebrals", "persones", "durant", "el", "mateix", "any", "accident", "vascular", "cerebral", "l'accident", "vascular", "cerebral", "avc", "popularment", "anomenat", "un", "atac", "de", "feridura", "o", "ictus", "cerebral", "\u00e9s", "un", "episodi", "agut", "d'afectaci\u00f3", "de", "la", "circulaci\u00f3", "cerebral", "es", "produeix", "una", "lesi\u00f3", "irreversible", "en", "un", "territori", "cerebral", "a", "causa", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "flux", "sanguini", "al", "cervell", "produint", "una", "s\u00e8rie", "de", "s\u00edmptomes", "io", "signes", "variables", "en", "funci\u00f3", "de", "l'\u00e0rea", "cerebral", "afectada", "aneurisma", "cerebral", "l'aneurisma", "cerebral", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "aneurisma", "intracranial", "o", "intracerebral", "\u00e9s", "un", "punt", "feble", "o", "fi", "en", "un", "vas", "sanguini", "cerebral", "que", "sobresurt", "com", "un", "bal\u00f3", "i", "s'ompli", "de", "sang", "l'aneurisma", "sortint", "pot", "pressionar", "algun", "nervi", "o", "teixit", "cerebral", "circumdant", "els", "vasos", "poden", "arribar", "a", "trencarse", "vessant", "sang", "en", "el", "teixit", "circumdant", "hemorr\u00e0gia", "alguns", "aneurismes", "cerebrals", "particularment", "els", "que", "s\u00f3n", "molt", "petits", "no", "sagnen", "o", "causen", "altres", "problemes", "els", "aneurismes", "cerebrals", "poden", "produirse", "en", "qualsevol", "lloc", "del", "cervell", "per\u00f2", "la", "majoria", "est\u00e0", "situada", "al", "costat", "del", "bucle", "d'art\u00e8ries", "que", "passen", "entre", "la", "part", "inferior", "del", "cervell", "i", "la", "base", "del", "crani", "aterotrombosi", "l'aterotrombosi", "\u00e9s", "el", "fenomen", "patol\u00f2gic", "pel", "qual", "es", "forma", "un", "trombe", "sobre", "una", "lesi\u00f3", "arterioescler\u00f2tica", "preexistent", "desenvolupa", "un", "paper", "cabdal", "en", "el", "desenvolupament", "i", "evoluci\u00f3", "de", "trastorns", "cardiovasculars", "que", "cursen", "amb", "isqu\u00e8mia", "que", "afecta", "la", "circulaci\u00f3", "cerebral", "coron\u00e0ria", "o", "arterial", "perif\u00e8rica", "hipertensi\u00f3", "arterial", "la", "hipertensi\u00f3", "arterial", "hta", "\u00e9s", "una", "malaltia", "cr\u00f2nica", "consistent", "en", "una", "elevaci\u00f3", "persistent", "de", "la", "pressi\u00f3", "arterial", "per", "sobre", "de", "mmhg", "la", "hipertensi\u00f3", "persistent", "\u00e9s", "un", "dels", "factors", "de", "risc", "de", "accident", "vascular", "cerebral", "infart", "de", "miocardi", "insufici\u00e8ncia", "card\u00edaca", "i", "aneurisma", "arterial", "i", "\u00e9s", "la", "principal", "causa", "d'insufici\u00e8ncia", "renal", "cr\u00f2nica", "variu", "les", "varius", "s\u00f3n", "dilatacions", "permanents", "de", "les", "venes", "quasi", "sempre", "d'algun", "dels", "membres", "inferiors", "s\u00f3n", "un", "signe", "de", "malaltia", "venosa", "cr\u00f2nica", "constitu\u00efda", "per", "una", "dilataci\u00f3", "de", "les", "venes", "que", "pertorba", "la", "circulaci\u00f3", "unidireccional", "de", "la", "sang", "vers", "el", "cor", "a", "causa", "d'una", "disfunci\u00f3", "de", "les", "v\u00e0lvules", "que", "no", "n'asseguren", "l'antireflux", "normalment", "no", "solen", "comportar", "serioses", "complicacions", "per\u00f2", "poden", "produir", "dolor", "i", "picor", "a", "m\u00e9s", "del", "deteriorament", "est\u00e8tic", "corporal", "telangi\u00e8ctasi", "la", "telangi\u00e8ctasi", "\u00e9s", "una", "dilataci\u00f3", "dels", "vasos", "sanguinis", "m\u00e9s", "petits", "arterioles", "capil\u00b7lars", "v\u00e8nules", "a", "prop", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "pell", "i", "d'altres", "estructures", "o", "\u00f2rgans", "normalment", "les", "telangi\u00e8ctasis", "mesuren", "nom\u00e9s", "uns", "pocs", "mil\u00b7l\u00edmetres", "i", "es", "poden", "presentar", "arreu", "del", "cos", "tot", "i", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "al", "nas", "les", "galtes", "i", "la", "barbeta", "m\u00e8todes", "de", "diagnosi", "electrocardiograma", "ecgekg", "\u00e9s", "una", "prova", "senzilla", "que", "no", "produeix", "cap", "mol\u00e8stia", "i", "no", "t\u00e9", "cap", "risc", "per", "al", "pacient", "\u00e9s", "molt", "\u00fatil", "per", "al", "diagn\u00f2stic", "de", "diverses", "afeccions", "com", "les", "arr\u00edtmies", "o", "l'infart", "de", "miocardi", "ergometria", "coneguda", "tamb\u00e9", "com", "a", "prova", "d'esfor\u00e7", "consisteix", "en", "la", "realitzaci\u00f3", "d'exercici", "f\u00edsic", "en", "tap\u00eds", "rodant", "o", "bicicleta", "est\u00e0tica", "per", "valorar", "el", "pron\u00f2stic", "de", "la", "malaltia", "coron\u00e0ria", "i", "el", "seu", "tractament", "\u00e9s", "una", "t\u00e8cnica", "de", "diagnosi", "fonamental", "que", "\u00e9s", "\u00fatil", "sobretot", "per", "al", "diagn\u00f2stic", "de", "l'angina", "de", "pit", "en", "pacients", "amb", "dolor", "tor\u00e0cic", "i", "per", "valorar", "la", "resposta", "del", "cor", "davant", "l'exercici", "holter", "permet", "el", "monitoratge", "del", "ritme", "card\u00edac", "al", "llarg", "d'un", "dia", "complet", "el", "pacient", "ha", "de", "prendre", "nota", "de", "les", "possibles", "alteracions", "que", "percebi", "durant", "aquest", "temps", "el", "holter", "\u00e9s", "un", "dispositiu", "electr\u00f2nic", "de", "petita", "grand\u00e0ria", "que", "registra", "i", "emmagatzema", "l'electrocardiograma", "del", "pacient", "almenys", "hores", "sol", "emprarse", "en", "pacients", "amb", "sospita", "d'ar\u00edtmia", "card\u00edaca", "o", "per", "diagnosticar", "una", "isqu\u00e8mia", "silent", "ecocardiograma", "l'ecocardiograma", "\u00e9s", "una", "prova", "diagn\u00f2stica", "fonamental", "perqu\u00e8", "ofereix", "una", "imatge", "en", "moviment", "del", "cor", "mitjan\u00e7ant", "ultrasons", "l'ecocardiografia", "aporta", "informaci\u00f3", "sobre", "la", "forma", "la", "mida", "i", "la", "for\u00e7a", "del", "cor", "el", "moviment", "i", "gruix", "de", "les", "seves", "parets", "i", "el", "funcionament", "de", "les", "seves", "v\u00e0lvulesaltres", "proves", "diagn\u00f2stiques", "s\u00f3n", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "model", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "de", "la", "circulaci\u00f3", "sangu\u00ednia", "general", "i", "limf\u00e0tica", "animaci\u00f3", "amb", "flash", "visualitzaci\u00f3", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "de", "la", "circulaci\u00f3", "sangu\u00ednia", "animaci\u00f3", "amb", "flash", "fundaci\u00f3n", "espanyola", "del", "coraz\u00f3n", "castell\u00e0", "el", "sistema", "circulatori", "resum", "de", "tots", "els", "temes"]