["el", "sistema", "respiratori", "\u00e9s", "el", "sistema", "biol\u00f2gic", "de", "qualsevol", "organisme", "que", "est\u00e0", "implicat", "en", "l'acte", "de", "la", "respiraci\u00f3", "la", "funci\u00f3", "principal", "del", "sistema", "respiratori", "\u00e9s", "obtenir", "gasos", "del", "medi", "i", "transportarlos", "als", "teixits", "que", "formen", "l'organisme", "via", "els", "alv\u00e8ols", "pulmonars", "aix\u00ed", "com", "la", "posterior", "expulsi\u00f3", "del", "cos", "dels", "gasos", "que", "no", "necessita", "habitualment", "l'utilitzen", "per", "agafar", "oxigen", "de", "l'aire", "i", "expulsar", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "acumulat", "a", "l'organisme", "en", "els", "peixos", "es", "realitza", "el", "mateix", "proc\u00e9s", "per\u00f2", "sota", "l'aigua", "en", "les", "plantes", "s'absorbeix", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "expulsa", "oxigen", "durant", "el", "proc\u00e9s", "de", "la", "fotos\u00edntesi", "el", "sistema", "respiratori", "\u00e9s", "responsable", "de", "fer", "possible", "el", "mecanisme", "de", "la", "respiraci\u00f3", "i", "en", "general", "es", "poden", "considerar", "quatre", "fases", "la", "inspiraci\u00f3", "o", "inhalaci\u00f3", "que", "comporta", "l'entrada", "d'aire", "i", "oxigen", "cap", "als", "alv\u00e8ols", "pulmonars", "el", "proc\u00e9s", "de", "bescanvi", "d'oxigen", "i", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "entre", "els", "alv\u00e8ols", "pulmonars", "i", "la", "sang", "l'expiraci\u00f3", "o", "exhalaci\u00f3", "consistent", "en", "la", "sortida", "de", "l'aire", "des", "dels", "alv\u00e8ols", "pulmonars", "cap", "a", "l'exterior", "amb", "l'eliminaci\u00f3", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "bescanvi", "de", "o", "i", "co", "entre", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "i", "la", "sangsegons", "el", "tipus", "d'organisme", "varia", "l'espai", "en", "el", "que", "es", "realitza", "l'intercanvi", "generalment", "entre", "els", "alv\u00e8ols", "i", "els", "capil\u00b7lars", "varia", "l'anatomia", "o", "estructura", "del", "sistema", "d'intercanvi", "i", "la", "utilitzaci\u00f3", "fisiol\u00f2gica", "dels", "gasos", "que", "participen", "de", "l'intercanvi", "alguns", "tipus", "d'animals", "com", "els", "insectes", "tenen", "sistemes", "respiratoris", "amb", "caracter\u00edstiques", "anat\u00f2miques", "molt", "simples", "en", "els", "amfibis", "fins", "i", "tot", "en", "la", "pell", "t\u00e9", "un", "paper", "fonamental", "en", "l'intercanvi", "de", "gasos", "en", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "en", "altres", "mam\u00edfers", "per", "exemple", "les", "caracter\u00edstiques", "anat\u00f2miques", "del", "sistema", "respiratori", "s\u00f3n", "les", "vies", "respirat\u00f2ries", "els", "pulmons", "i", "els", "m\u00fasculs", "respiratoris", "les", "mol\u00e8cules", "d'oxigen", "i", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "s'intercanvien", "passivament", "per", "difusi\u00f3", "entre", "els", "gasos", "extern", "de", "l'entorn", "i", "la", "sang", "aquest", "proc\u00e9s", "d'intercanvi", "es", "produeix", "a", "la", "regi\u00f3", "alveolar", "dels", "pulmonsles", "plantes", "tamb\u00e9", "tenen", "un", "sistema", "respiratori", "per\u00f2", "la", "direcci\u00f3", "d'intercanvi", "de", "gasos", "pot", "ser", "oposada", "a", "la", "dels", "animals", "el", "sistema", "respiratori", "de", "les", "plantes", "tamb\u00e9", "inclou", "determinades", "caracter\u00edstiques", "anat\u00f2miques", "com", "els", "forats", "de", "la", "part", "inferior", "de", "les", "fulles", "coneguts", "com", "a", "estomes", "en", "els", "vertebrats", "mam\u00edfers", "per", "als", "mam\u00edfers", "com", "en", "qualsevol", "animal", "la", "respiraci\u00f3", "\u00e9s", "essencial", "l'intercanvi", "gasos", "es", "produeix", "a", "la", "zona", "alveolar", "que", "en", "els", "humans", "t\u00e9", "una", "superf\u00edcie", "mitjana", "d'entre", "i", "metres", "quadrats", "i", "en", "la", "que", "s'hi", "enquibeixen", "al", "voltant", "de", "milions", "d'alv\u00e8ols", "en", "un", "volum", "proper", "als", "litres", "els", "gl\u00f2buls", "vermells", "de", "la", "sang", "porten", "oxigen", "o", "als", "teixits", "i", "extreuen", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "co", "als", "pulmons", "aquests", "gl\u00f2buls", "vermells", "descarreguen", "co", "a", "l'aire", "i", "d'ell", "agafen", "una", "nova", "c\u00e0rrega", "d'o", "en", "un", "proc\u00e9s", "que", "es", "coneix", "amb", "el", "nom", "d'hematosi", "el", "sistema", "respiratori", "tamb\u00e9", "es", "pot", "dividir", "en", "fisiol\u00f2gics", "o", "funcionals", "les", "zones", "aquests", "inclouen", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "la", "zona", "la", "regi\u00f3", "per", "al", "transport", "de", "gas", "des", "de", "l'exterior", "a", "l'atmosfera", "just", "per", "sobre", "dels", "alv\u00e8ols", "la", "zona", "de", "transici\u00f3", "i", "la", "zona", "respirat\u00f2ria", "alveolar", "regi\u00f3", "on", "es", "produeix", "l'intercanvi", "de", "gasos", "com", "a", "exemple", "d'algunes", "especificitats", "que", "indiquen", "la", "variabilitat", "existent", "tamb\u00e9", "dins", "dels", "mam\u00edfers", "cal", "destacar", "els", "cavalls", "estan", "obligats", "a", "respirar", "pels", "orificis", "nasals", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "s\u00f3n", "diferents", "de", "molts", "altres", "mam\u00edfers", "i", "no", "tenen", "l'opci\u00f3", "de", "respirar", "per", "la", "boca", "l'elefant", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "mam\u00edfer", "conegut", "que", "no", "t\u00e9", "espai", "pleural", "per", "contra", "la", "pleura", "parietal", "i", "visceral", "es", "compon", "tant", "de", "teixit", "conjuntiu", "dens", "i", "se", "s'uneix", "als", "altres", "teixits", "a", "trav\u00e9s", "del", "teixit", "solt", "aquesta", "falta", "d'un", "espai", "pleural", "juntament", "amb", "una", "membrana", "particularment", "gruixuda", "es", "creu", "que", "s\u00f3n", "adaptacions", "evolutives", "que", "permeten", "que", "l'elefant", "romangui", "sota", "l'aigua", "durant", "llargs", "per\u00edodes", "mentre", "que", "la", "respiraci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "tronc", "sorgeix", "com", "un", "snorkelels", "ter\u00e0psids", "avantpassats", "directes", "dels", "mam\u00edfers", "tenien", "les", "potes", "anteriors", "agrupades", "i", "les", "potes", "posteriors", "semierectes", "aix\u00f2", "suggereix", "que", "la", "restricci\u00f3", "de", "carrier", "hauria", "fet", "que", "fos", "bastant", "dif\u00edcil", "per", "ells", "moure's", "i", "respirar", "alhora", "per\u00f2", "no", "tan", "dif\u00edcil", "com", "ho", "\u00e9s", "per", "animals", "com", "ara", "les", "sargantanes", "que", "tenen", "potes", "completament", "agrupades", "tanmateix", "els", "cinodonts", "tenien", "plaques", "costals", "que", "rigidificaven", "la", "caixa", "tor\u00e0cica", "i", "haurien", "pogut", "reduir", "la", "flexi\u00f3", "lateral", "del", "tronc", "durant", "el", "moviment", "facilitant", "una", "mica", "respiraci\u00f3", "quan", "es", "movien", "aix\u00f2", "suggereix", "que", "els", "ter\u00e0psids", "avan\u00e7ats", "eren", "significativament", "menys", "actius", "que", "els", "mam\u00edfers", "moderns", "de", "mida", "similar", "i", "per", "tant", "que", "podrien", "haver", "tingut", "un", "metabolisme", "m\u00e9s", "lent", "segments", "en", "aquests", "organismes", "el", "sistema", "respiratori", "es", "pot", "subdividir", "tracte", "respiratori", "superior", "o", "vies", "respirat\u00f2ries", "superiors", "es", "compon", "de", "les", "fosses", "nasals", "nas", "la", "faringe", "i", "la", "laringe", "l'especialitat", "m\u00e8dica", "que", "se", "n'ocupa", "\u00e9s", "l'otorrinolaringologia", "tracte", "respiratori", "inferior", "o", "vies", "respirat\u00f2ries", "inferiors", "es", "compon", "de", "la", "tr\u00e0quea", "els", "bronquis", "principals", "i", "els", "pulmons", "l'especialitat", "m\u00e8dica", "que", "se", "n'ocupa", "\u00e9s", "l'pneumologia", "aus", "els", "ocells", "tenen", "un", "dels", "aparells", "respiratoris", "m\u00e9s", "complexos", "de", "tots", "els", "grups", "d'animals", "a", "causa", "de", "l'alt", "ritme", "metab\u00f2lic", "requerit", "pel", "vol", "les", "aus", "tenen", "una", "alta", "demanda", "d'oxigen", "el", "desenvolupament", "d'un", "sistema", "respiratori", "eficient", "va", "permetre", "l'evoluci\u00f3", "del", "vol", "en", "les", "aus", "les", "aus", "ventilen", "els", "seus", "pulmons", "per", "mitj\u00e0", "de", "sacs", "aeris", "estructures", "que", "nom\u00e9s", "tenen", "les", "aus", "i", "per", "tant", "potser", "tamb\u00e9", "la", "tenien", "els", "dinosaures", "aquests", "sacs", "no", "tenen", "un", "paper", "en", "l'intercanvi", "de", "gasos", "per\u00f2", "emmagatzemen", "aire", "i", "actuen", "com", "a", "manxes", "permetent", "als", "pulmons", "mantenir", "un", "volum", "fix", "d'aire", "fresc", "constantment", "fluint", "en", "el", "seu", "interiorel", "sistema", "respiratori", "de", "les", "aus", "difereix", "significativament", "de", "la", "que", "es", "troba", "en", "els", "mam\u00edfers", "amb", "caracter\u00edstiques", "anat\u00f2miques", "\u00faniques", "com", "els", "sacs", "aeris", "mencionats", "els", "pulmons", "de", "les", "aus", "tamb\u00e9", "no", "tenen", "la", "capacitat", "per", "inflarse", "ja", "que", "manquen", "d'una", "membrana", "i", "una", "cavitat", "pleural", "l'intercanvi", "de", "gasos", "en", "les", "aus", "es", "produeix", "entre", "els", "capil\u00b7lars", "sanguinis", "i", "els", "capil\u00b7lars", "aeris", "en", "lloc", "de", "realitzarse", "als", "alv\u00e8ols", "a", "les", "aus", "tamb\u00e9", "els", "manca", "el", "diafragma", "tota", "la", "cavitat", "del", "cos", "actua", "com", "una", "manxa", "per", "moure", "l'aire", "a", "trav\u00e9s", "dels", "pulmons", "durant", "la", "inhalaci\u00f3", "un", "de", "l'aire", "fresc", "passa", "de", "llarg", "dels", "pulmons", "i", "flueix", "directament", "dins", "un", "sac", "aeri", "que", "s'est\u00e9n", "des", "dels", "pulmons", "i", "es", "connecta", "amb", "espais", "aeris", "dins", "els", "ossos", "i", "els", "omple", "d'aire", "l'altre", "de", "l'aire", "va", "directament", "als", "pulmons", "quan", "l'ocell", "exhala", "l'aire", "utilitzat", "surt", "dels", "pulmons", "i", "l'aire", "fresc", "emmagatzemat", "dins", "el", "sac", "aeri", "posterior", "\u00e9s", "simult\u00e0niament", "for\u00e7at", "cap", "als", "pulmons", "aix\u00ed", "doncs", "els", "pulmons", "d'un", "ocell", "reben", "un", "subministrament", "constant", "d'aire", "fresc", "tant", "durant", "la", "inhalaci\u00f3", "com", "l'exhalaci\u00f3", "altres", "vertebrats", "l'estructura", "anat\u00f2mica", "dels", "pulmons", "\u00e9s", "menys", "complexa", "en", "els", "r\u00e8ptils", "que", "en", "els", "mam\u00edfers", "els", "r\u00e8ptils", "amb", "qu\u00e8", "no", "tenen", "l'\u00e0mplia", "estructura", "d'arbre", "de", "les", "vies", "respirat\u00f2ries", "de", "mam\u00edfers", "es", "troben", "en", "els", "pulmons", "l'intercanvi", "de", "gasos", "en", "els", "r\u00e8ptils", "encara", "es", "produeix", "en", "els", "alv\u00e8ols", "per\u00f2tots", "els", "r\u00e8ptils", "utilitzen", "pulmons", "per", "a", "respirar", "i", "normalment", "no", "tenen", "una", "respiraci\u00f3", "cut\u00e0nia", "sols", "present", "en", "les", "tortugues", "la", "ventilaci\u00f3", "pulmonar", "s'aconsegueix", "de", "forma", "diferent", "en", "cada", "grup", "principal", "de", "r\u00e8ptils", "en", "els", "squamata", "els", "pulmons", "s\u00f3n", "ventilats", "quasi", "exclusivament", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "musculatura", "axial", "aquesta", "\u00e9s", "la", "mateixa", "musculatura", "que", "usen", "per", "moure's", "a", "causa", "d'aquest", "constrenyiment", "molts", "dels", "squamata", "estan", "for\u00e7ats", "a", "aguantar", "la", "respiraci\u00f3", "durant", "esfor\u00e7os", "intensos", "alguns", "tanmateix", "hi", "han", "trobat", "una", "soluci\u00f3", "els", "var\u00e0nids", "i", "algunes", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "llangardaix", "utilitzen", "la", "respiraci\u00f3", "bucal", "com", "un", "complement", "de", "la", "respiraci\u00f3", "axial", "aix\u00f2", "permet", "als", "animals", "omplir", "completament", "llurs", "pulmons", "durant", "esfor\u00e7os", "intensos", "i", "per", "tant", "s\u00f3n", "aer\u00f2bicament", "actius", "durant", "molt", "de", "temps", "els", "llangardaixos", "tegu", "tenen", "un", "protodiafragma", "que", "separa", "la", "cavitat", "pulmonar", "de", "la", "cavitat", "visceral", "tot", "i", "que", "no", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "moure's", "permet", "una", "major", "expansi\u00f3", "pulmonar", "alleugerint", "el", "pes", "visceral", "dels", "pulmons", "els", "cocodrilians", "tenen", "un", "diafragma", "muscular", "que", "\u00e9s", "an\u00e0leg", "al", "diafragma", "dels", "mam\u00edfers", "aqu\u00ed", "la", "difer\u00e8ncia", "rau", "en", "el", "fet", "que", "fibres", "d'aquest", "diafragma", "actuen", "movent", "el", "pubis", "una", "part", "de", "la", "pelvis", "que", "\u00e9s", "m\u00f2bil", "en", "els", "cocodrilians", "cap", "enrere", "cosa", "que", "despla\u00e7a", "el", "fetge", "cap", "avall", "i", "aix\u00ed", "s'allibera", "un", "espai", "necessari", "per", "a", "l'expansi\u00f3", "dels", "pulmons", "aquest", "tipus", "d'estructura", "diafragm\u00e0tica", "ha", "estat", "anomenada", "\"pist\u00f3", "hep\u00e0tic\"", "les", "tortugues", "han", "evolucionat", "cap", "a", "altres", "solucions", "davant", "el", "fet", "que", "moltes", "closques", "de", "tortugues", "s\u00f3n", "r\u00edgides", "i", "no", "permeten", "l'expansi\u00f3", "i", "contracci\u00f3", "que", "altres", "amniotes", "utilitzen", "per", "a", "la", "ventilaci\u00f3", "pulmonar", "els", "pulmons", "de", "les", "tortugues", "estan", "enganxats", "a", "l'interior", "de", "la", "part", "superior", "de", "la", "closca", "amb", "la", "part", "de", "sota", "dels", "pulmons", "adherida", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "teixit", "connector", "a", "la", "resta", "de", "les", "v\u00edsceres", "amb", "una", "s\u00e8rie", "de", "m\u00fasculs", "especials", "m\u00e9s", "o", "menys", "equivalents", "a", "un", "diafragma", "les", "tortugues", "s\u00f3n", "capaces", "de", "moure", "llurs", "v\u00edsceres", "amunt", "i", "avall", "aconseguint", "una", "respiraci\u00f3", "efectiva", "molts", "d'aquest", "m\u00fasculs", "tenen", "punts", "d'adhesi\u00f3", "amb", "els", "membres", "davanters", "i", "molts", "s'expandeixen", "per", "ells", "durant", "la", "contracci\u00f3", "durant", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "els", "amfibis", "passaren", "de", "respirar", "l'o", "dissolt", "en", "l'aigua", "a", "respirar", "el", "de", "l'aire", "per", "ferho", "substitu\u00efren", "les", "br\u00e0nquies", "dels", "seus", "avantpassats", "peixos", "per", "altres", "\u00f2rgans", "respiratoris", "gaireb\u00e9", "sempre", "pulmons", "tot", "i", "que", "algunes", "esp\u00e8cies", "no", "en", "tenen", "tanmateix", "cal", "remarcar", "que", "les", "formes", "larv\u00e0ries", "els", "capgrossos", "conserven", "br\u00e0nquies", "exteriors", "m\u00e9s", "ben", "adaptades", "al", "seu", "estil", "de", "vida", "aqu\u00e0tic", "i", "nom\u00e9s", "les", "substitueixen", "per", "pulmons", "molt", "rudimentaris", "en", "arribar", "a", "la", "fase", "adulta", "els", "pulmons", "s\u00f3n", "airejats", "per", "mitj\u00e0", "de", "moviments", "de", "la", "boca", "els", "amfibis", "no", "tenen", "diafragma", "i", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pell", "altament", "vascularitzada", "i", "que", "sempre", "ha", "d'estar", "humida", "per", "permetre", "la", "respiraci\u00f3", "la", "pell", "com", "a", "element", "pertanyent", "a", "l'aparell", "respiratori", "t\u00e9", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "en", "alguns", "grups", "que", "depenen", "en", "gran", "manera", "de", "la", "respiraci\u00f3", "cut\u00e0nia", "en", "altres", "els", "pulmons", "poden", "estar", "atrofiats", "o", "ser", "inexistents", "com", "en", "les", "salamandres", "de", "la", "familia", "dels", "pletod\u00f2ntids", "o", "l'anur", "barbourula", "kalimantanensis", "el", "primer", "gripau", "descobert", "sense", "pulmonsels", "amfibis", "tenen", "un", "parell", "de", "narius", "que", "es", "comuniquen", "amb", "la", "boca", "i", "que", "estan", "dotades", "de", "v\u00e0lvules", "que", "impedeixen", "l'entrada", "d'aigua", "contribuint", "a", "la", "respiraci\u00f3", "pulmonaren", "la", "majoria", "dels", "peixos", "de", "la", "respiraci\u00f3", "t\u00e9", "lloc", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "br\u00e0nquies", "els", "peixos", "pulmonats", "per\u00f2", "tenen", "un", "o", "dos", "pulmons", "els", "peixos", "laber\u00edntics", "han", "desenvolupat", "un", "\u00f2rgan", "especial", "que", "els", "permet", "aprofitar", "l'oxigen", "de", "l'aire", "en", "els", "peixos", "cartilaginosos", "apareixen", "a", "cada", "costat", "entre", "i", "fenedures", "branquials", "que", "es", "comuniquen", "independentment", "una", "de", "l'altra", "amb", "l'exterior", "la", "primera", "m\u00e9s", "petita", "\u00e9s", "l'espiracle", "en", "els", "peixos", "ossis", "hi", "ha", "l'opercle", "una", "pe\u00e7a", "\u00f2ssia", "i", "plana", "que", "protegeix", "les", "br\u00e0nquies", "que", "s\u00f3n", "les", "estructures", "relacionades", "amb", "la", "respiraci\u00f3", "invertebrats", "les", "esponges", "i", "les", "meduses", "no", "tenen", "\u00f2rgans", "especialitzats", "per", "a", "l'intercanvi", "de", "gasos", "i", "poden", "prendre", "directament", "els", "gasos", "de", "l'aigua", "que", "els", "envolta", "els", "platihelmints", "no", "tenen", "aparell", "circulatori", "ni", "respiratori", "l'oxigen", "que", "necessiten", "per", "al", "seu", "metabolisme", "es", "difon", "a", "trav\u00e9s", "dels", "prims", "teguments", "de", "l'animal", "l'aparell", "respiratori", "dels", "insectes", "est\u00e0", "format", "per", "tr\u00e0quees", "una", "s\u00e8rie", "de", "tubs", "buits", "molt", "ramificats", "que", "en", "el", "seu", "conjunt", "formen", "en", "sistema", "traqueal", "els", "gasos", "respiratoris", "circulen", "a", "trav\u00e9s", "d'ell", "el", "sistema", "traqueal", "en", "un", "individu", "es", "compon", "d'interconnexions", "transversals", "i", "longitudinals", "que", "mantenen", "una", "pressi\u00f3", "equivalent", "en", "tot", "el", "sistema", "les", "tr\u00e0quees", "s'obren", "a", "l'exterior", "a", "trav\u00e9s", "dels", "estigmes", "o", "espiracles", "en", "principi", "un", "parell", "en", "cada", "segment", "corporal", "despr\u00e9s", "van", "reduint", "progressivament", "el", "seu", "di\u00e0metre", "fins", "a", "convertirse", "en", "traqueoles", "que", "penetren", "en", "els", "teixits", "i", "aporten", "oxigen", "a", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "en", "la", "respiraci\u00f3", "traqueal", "el", "transport", "de", "gasos", "respiratoris", "\u00e9s", "totalment", "independent", "de", "l'aparell", "circulatori", "pel", "que", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "vertebrats", "el", "fluid", "circulatori", "hemolimfa", "no", "emmagatzema", "oxigen", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "simple", "difusi\u00f3", "de", "gasos", "en", "el", "sistema", "traqueal", "dels", "insectes", "existeixen", "grans", "variacions", "en", "els", "patrons", "de", "ventilaci\u00f3", "i", "els", "mecanismes", "respiratoris", "semblen", "ser", "molt", "variables", "alguns", "petits", "insectes", "mostren", "una", "mena", "de", "respiraci\u00f3", "cont\u00ednua", "i", "una", "manca", "de", "control", "muscular", "dels", "espiracles", "d'altres", "per\u00f2", "utilitzen", "la", "contracci\u00f3", "muscular", "de", "l'abdomen", "juntament", "amb", "la", "coordinaci\u00f3", "de", "la", "contracci\u00f3", "i", "relaxaci\u00f3", "dels", "espiracle", "per", "generar", "l'intercanvi", "de", "gasos", "amb", "uns", "patrons", "c\u00edclics", "la", "forma", "m\u00e9s", "extrema", "d'aquests", "patrons", "en", "l'intercanvi", "de", "gasos", "s'anomenen", "cicles", "discontinus", "d'intercanvi", "de", "gasos", "o", "dgc", "de", "l'angl\u00e8s", "discontinuous", "gasexchange", "cyclesels", "mol\u00b7luscs", "en", "general", "tenen", "br\u00e0nquies", "que", "permeten", "l'intercanvi", "d'oxigen", "d'un", "entorn", "aqu\u00f3s", "incorporant", "oxigen", "al", "sistema", "circulatori", "aquests", "animals", "tenen", "tamb\u00e9", "un", "cor", "que", "bomba", "la", "sang", "que", "cont\u00e9", "hemocianina", "un", "pigment", "que", "interv\u00e9", "en", "la", "captura", "de", "la", "mol\u00e8cula", "d'oxigen", "per", "tant", "aquest", "sistema", "respiratori", "\u00e9s", "similar", "al", "dels", "peixos", "plantes", "les", "plantes", "fan", "servir", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "gas\u00f3s", "per", "la", "fotos\u00edntesi", "i", "exhalen", "oxigen", "com", "a", "residu", "l'equaci\u00f3", "qu\u00edmica", "que", "representa", "la", "fotos\u00edntesi", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "co", "+", "ho", "o", "+", "chon", "un", "carbohidrat", "generalment", "glucosa", "l'equaci\u00f3", "qu\u00edmica", "no", "reflecteix", "que", "el", "proc\u00e9s", "requereix", "energia", "lum\u00ednica", "la", "fotos\u00edntesi", "fa", "servir", "electrons", "als", "\u00e0toms", "de", "carboni", "com", "a", "dip\u00f2sit", "d'energia", "la", "respiraci\u00f3", "\u00e9s", "el", "proc\u00e9s", "contrari", "a", "la", "fotos\u00edntesi", "ja", "que", "aprofita", "aquesta", "energia", "per", "alimentar", "reaccions", "qu\u00edmiques", "a", "l'interior", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "aix\u00f2", "combina", "els", "\u00e0toms", "i", "els", "seus", "electrons", "amb", "l'oxigen", "formant", "un", "gas", "que", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "d'eliminar", "tant", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "com", "de", "l'organisme", "les", "plantes", "fan", "servir", "ambd\u00f3s", "processos", "la", "fotos\u00edntesi", "per", "capturar", "energia", "i", "la", "respiraci\u00f3", "per", "ferla", "servir", "la", "respiraci\u00f3", "vegetal", "est\u00e0", "limitada", "per", "la", "difusi\u00f3", "les", "plantes", "absorbeixen", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "a", "trav\u00e9s", "de", "petits", "forats", "a", "la", "part", "inferior", "de", "les", "fulles", "anomenats", "estomes", "tanmateix", "la", "majoria", "de", "plantes", "necessiten", "poc", "aire", "i", "tenen", "poques", "c\u00e8l\u00b7lules", "vivents", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "superf\u00edcie", "ja", "que", "l'aire", "que", "\u00e9s", "necessari", "per", "al", "metabolisme", "t\u00e9", "una", "capacitat", "de", "penetraci\u00f3", "molt", "limitada", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "un", "gran", "problema", "ja", "que", "la", "majoria", "de", "plantes", "no", "tenen", "processos", "molt", "aer\u00f2bics", "de", "manera", "que", "no", "els", "calen", "moltes", "c\u00e8l\u00b7lules", "vivents", "fisiologia", "ventilaci\u00f3", "en", "fisiologia", "respirat\u00f2ria", "la", "ventilaci\u00f3", "o", "velocitat", "de", "ventilaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "ritme", "al", "qual", "els", "gasos", "entren", "o", "surten", "dels", "pulmons", "se", "subdivideix", "en", "diversos", "tipus", "diferents", "control", "la", "ventilaci\u00f3", "\u00e9s", "controlada", "pel", "sistema", "nervi\u00f3s", "aut\u00f2nom", "que", "resideix", "a", "parts", "del", "tronc", "de", "l'enc\u00e8fal", "el", "bulb", "raquidi", "i", "la", "protuber\u00e0ncia", "anular", "aquesta", "zona", "del", "cervell", "forma", "el", "centre", "respiratori", "un", "grup", "de", "neurones", "situades", "a", "la", "part", "baixa", "i", "mitjana", "del", "tronc", "que", "coordinen", "els", "moviments", "respiratoris", "aquestes", "seccions", "s\u00f3n", "el", "centre", "pneumot\u00e0xic", "el", "centre", "apn\u00e8ustic", "i", "els", "grups", "dorsal", "i", "ventral", "aquesta", "secci\u00f3", "\u00e9s", "particularment", "sensible", "durant", "la", "inf\u00e0ncia", "de", "manera", "que", "les", "neurones", "poden", "quedar", "irreparablement", "danyades", "si", "l'infant", "cau", "o", "\u00e9s", "sacsejat", "amb", "viol\u00e8ncia", "cosa", "que", "pot", "tenir", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "mortals", "a", "causa", "del", "que", "es", "coneix", "com", "a", "s\u00edndrome", "de", "l'infant", "sacsejatla", "freq\u00fc\u00e8ncia", "respirat\u00f2ria", "augmenta", "amb", "la", "concentraci\u00f3", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "a", "la", "sang", "que", "\u00e9s", "mesurada", "per", "quimioreceptors", "perif\u00e8rics", "a", "l'aorta", "i", "l'art\u00e8ria", "car\u00f2tide", "aix\u00ed", "com", "quimioreceptors", "centrals", "situats", "al", "bulb", "raquidi", "l'exercici", "tamb\u00e9", "incrementa", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "respirat\u00f2ria", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'acci\u00f3", "dels", "propioreceptors", "l'augment", "de", "la", "temperatura", "corporal", "l'alliberament", "d'epinefrina", "i", "impulsos", "motors", "provinents", "del", "cervell", "tamb\u00e9", "pot", "augmentar", "a", "causa", "d'un", "increment", "en", "la", "inflaci\u00f3", "dels", "pulmons", "que", "\u00e9s", "detectada", "per", "receptors", "d'estirament", "inhalaci\u00f3", "la", "inhalaci\u00f3", "\u00e9s", "iniciada", "pel", "diafragma", "i", "suportada", "pels", "m\u00fasculs", "intercostals", "externs", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "respirat\u00f2ria", "normal", "en", "rep\u00f2s", "\u00e9s", "d'entre", "i", "respiracions", "per", "minut", "amb", "un", "per\u00edode", "de", "dos", "segons", "durant", "la", "inhalaci\u00f3", "vigorosa", "a", "una", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "m\u00e9s", "de", "respiracions", "per", "minut", "o", "quan", "el", "cos", "est\u00e0", "prop", "de", "la", "fallida", "respirat\u00f2ria", "els", "m\u00fasculs", "respiratoris", "accessoris", "entren", "en", "acci\u00f3", "que", "a", "nivell", "del", "coll", "s\u00f3n", "l'esternoclidomasto\u00efdal", "el", "platisma", "i", "els", "m\u00fasculs", "escalens", "i", "a", "nivell", "del", "t\u00f2rax", "i", "espatlles", "s\u00f3n", "els", "m\u00fasculs", "pectorals", "major", "i", "menor", "i", "el", "m\u00fascul", "dorsal", "ample", "en", "condicions", "normals", "el", "diafragma", "\u00e9s", "el", "m\u00fascul", "primari", "de", "la", "inhalaci\u00f3", "quan", "es", "contreu", "la", "caixa", "tor\u00e0cica", "s'expandeix", "i", "el", "contingut", "de", "l'abdomen", "es", "mou", "cap", "avall", "cosa", "que", "augmenta", "el", "volum", "del", "t\u00f2rax", "i", "crea", "pressi\u00f3", "negativa", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "a", "dins", "del", "t\u00f2rax", "quan", "cau", "la", "pressi\u00f3", "tor\u00e0cica", "l'aire", "entra", "a", "la", "zona", "conductora", "on", "\u00e9s", "filtrat", "escalfat", "i", "humidificat", "en", "el", "seu", "cam\u00ed", "envers", "els", "pulmons", "durant", "una", "inhalaci\u00f3", "for\u00e7ada", "com", "ara", "quan", "hom", "respira", "profundament", "els", "m\u00fasculs", "intercostals", "externs", "i", "els", "m\u00fasculs", "accessoris", "ajuden", "a", "expandir", "la", "cavitat", "tor\u00e0cica", "encara", "m\u00e9s", "exhalaci\u00f3", "en", "general", "l'exhalaci\u00f3", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "passiu", "tanmateix", "els", "m\u00fasculs", "abdominals", "i", "els", "m\u00fasculs", "intercostals", "interns", "s\u00f3n", "els", "que", "s'encarreguen", "de", "dur", "a", "terme", "l'exhalaci\u00f3", "activa", "o", "for\u00e7ada", "els", "pulmons", "tenen", "una", "elasticitat", "natural", "quan", "retrocedeixen", "despr\u00e9s", "de", "la", "inhalaci\u00f3", "l'aire", "surt", "fins", "que", "s'assoleix", "un", "equilibri", "entre", "la", "pressi\u00f3", "tor\u00e0cica", "i", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "intercanvi", "de", "gasos", "la", "funci\u00f3", "principal", "del", "sistema", "respiratori", "\u00e9s", "dur", "a", "terme", "l'intercanvi", "de", "gasos", "entre", "el", "medi", "extern", "i", "el", "sistema", "circulatori", "de", "l'organisme", "en", "els", "humans", "i", "altres", "mam\u00edfers", "aquest", "intercanvi", "facilita", "l'oxigenaci\u00f3", "de", "la", "sang", "i", "l'eliminaci\u00f3", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "altres", "residus", "metab\u00f2lics", "gasosos", "de", "la", "circulaci\u00f3", "durant", "l'intercanvi", "de", "gasos", "es", "mant\u00e9", "l'equilibri", "acidob\u00e0sic", "del", "cos", "com", "a", "part", "dels", "processos", "homeost\u00e0tics", "si", "la", "ventilaci\u00f3", "\u00e9s", "deficient", "es", "poden", "produir", "dos", "trastorns", "oposats", "l'acidosi", "respirat\u00f2ria", "que", "pot", "ser", "mortal", "i", "l'alcalosi", "respirat\u00f2ria", "despr\u00e9s", "de", "la", "inhalaci\u00f3", "l'intercanvi", "de", "gasos", "t\u00e9", "lloc", "als", "alv\u00e8ols", "uns", "sacs", "min\u00fasculs", "que", "conformen", "el", "component", "funcional", "b\u00e0sic", "dels", "pulmons", "les", "parets", "alveolars", "s\u00f3n", "extremament", "primes", "aproximadament", "micr\u00f2metres", "i", "es", "componen", "d'una", "\u00fanica", "capa", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "epitelials", "de", "tipus", "i", "i", "ii", "situades", "a", "prop", "dels", "capil\u00b7lars", "pulmonars", "que", "es", "componen", "d'una", "\u00fanica", "capa", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "endotelials", "la", "gran", "proximitat", "d'aquests", "dos", "tipus", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "permet", "el", "pas", "dels", "gasos", "i", "per", "tant", "l'intercanvi", "de", "gasos", "el", "mecanisme", "d'intercanvi", "de", "gasos", "es", "basa", "en", "un", "simple", "diferencial", "de", "pressi\u00f3", "quan", "la", "pressi\u00f3", "de", "l'aire", "als", "pulmons", "\u00e9s", "elevada", "en", "surt", "aire", "i", "quan", "\u00e9s", "baixa", "n'hi", "entra", "funci\u00f3", "immunit\u00e0ria", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "epitelials", "de", "les", "vies", "a\u00e8ries", "poden", "secretar", "una", "s\u00e8rie", "de", "mol\u00e8cules", "que", "contribueixen", "a", "la", "defensa", "dels", "pulmons", "incloenthi", "immunoglobulines", "secret\u00f2ries", "iga", "col\u00b7lectines", "incloenthi", "els", "surfactants", "a", "i", "d", "defensines", "i", "altres", "p\u00e8ptids", "i", "proteases", "aix\u00ed", "com", "esp\u00e8cies", "reactives", "d'oxigen", "i", "esp\u00e8cies", "reactives", "de", "nitrogen", "aquestes", "secrecions", "funcionen", "directament", "com", "a", "antimicrobians", "per", "protegir", "les", "vies", "a\u00e8ries", "d'infeccions", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "epitelials", "de", "les", "vies", "a\u00e8ries", "tamb\u00e9", "secreten", "una", "s\u00e8rie", "de", "quimiocines", "i", "citocines", "que", "dirigeixen", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "immunit\u00e0ries", "tradicionals", "i", "altres", "tipus", "envers", "els", "punts", "infectats", "la", "majoria", "del", "sistema", "respiratori", "est\u00e0", "revestida", "per", "membranes", "mucoses", "que", "contenen", "teixit", "limfoide", "associat", "a", "les", "mucoses", "que", "produeix", "gl\u00f2buls", "blancs", "com", "ara", "limf\u00f2cits", "funcions", "metab\u00f2liques", "i", "endocrines", "dels", "pulmons", "a", "m\u00e9s", "de", "dur", "a", "terme", "l'intercanvi", "de", "gasos", "els", "pulmons", "tenen", "una", "s\u00e8rie", "de", "funcions", "metab\u00f2liques", "produeixen", "surfactants", "per", "a", "\u00fas", "local", "tal", "com", "s'explica", "m\u00e9s", "amunt", "i", "contenen", "un", "sistema", "fibrinol\u00edtic", "que", "destrueix", "co\u00e0guls", "sanguinis", "als", "vasos", "pulmonars", "alliberen", "una", "varietat", "de", "subst\u00e0ncies", "que", "entren", "a", "la", "sang", "arterial", "sist\u00e8mica", "i", "eliminen", "altres", "subst\u00e0ncies", "de", "la", "sang", "venosa", "sist\u00e8mica", "que", "hi", "arriba", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'art\u00e8ria", "pulmonar", "els", "pulmons", "eliminen", "prostaglandines", "de", "la", "circulaci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "sintetitzen", "i", "n'alliberen", "a", "la", "sang", "quan", "el", "teixit", "pulmonar", "s'estira", "els", "pulmons", "tamb\u00e9", "activen", "una", "hormona", "el", "decap\u00e8ptid", "fisiol\u00f2gicament", "inactiu", "angiotensina", "i", "\u00e9s", "convertit", "en", "l'octap\u00e8ptid", "pressor", "estimulant", "de", "l'aldosterona", "angiontensina", "ii", "a", "la", "circulaci\u00f3", "pulmonar", "aquesta", "reacci\u00f3", "tamb\u00e9", "es", "produeix", "a", "altres", "teixits", "per\u00f2", "\u00e9s", "especialment", "prominent", "als", "pulmons", "la", "superf\u00edcie", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "endotelials", "dels", "capil\u00b7lars", "pulmonars", "presenten", "grans", "quantitats", "de", "l'enzim", "convertidor", "d'angiotensines", "que", "s'encarrega", "d'aquesta", "activaci\u00f3", "desenvolupament", "el", "sistema", "respiratori", "roman", "latent", "en", "els", "fetus", "humans", "durant", "la", "gestaci\u00f3", "a", "l'hora", "del", "naixement", "el", "sistema", "respiratori", "esdev\u00e9", "completament", "funcional", "en", "ser", "exposat", "a", "l'aire", "tot", "i", "que", "els", "pulmons", "continuen", "desenvolupantse", "i", "creixent", "durant", "la", "infantesa", "un", "naixement", "prematur", "pot", "deixar", "l'infant", "amb", "pulmons", "subdesenvolupats", "en", "els", "quals", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "alveolars", "de", "tipus", "ii", "que", "produeixen", "surfactants", "encara", "no", "s'han", "desenvolupat", "del", "tot", "aix\u00f2", "fa", "que", "molts", "alv\u00e8ols", "es", "col\u00b7lapsin", "i", "que", "parts", "dels", "pulmons", "de", "l'infant", "siguin", "incapaces", "de", "dur", "a", "terme", "l'intercanvi", "de", "gasos", "un", "trastorn", "anomenat", "s\u00edndrome", "del", "destret", "respiratori", "s'han", "realitzat", "experiments", "cient\u00edfics", "b\u00e0sics", "amb", "c\u00e8l\u00b7lules", "pulmonars", "de", "pollastres", "que", "han", "confirmat", "el", "potencial", "dels", "esteroides", "per", "promoure", "el", "desenvolupament", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "alveolars", "de", "tipus", "ii", "de", "fet", "una", "vegada", "se", "sospita", "que", "hi", "pot", "haver", "un", "naixement", "prematur", "els", "metges", "fan", "tot", "el", "que", "poden", "per", "endarrerirlo", "i", "sovint", "administren", "una", "s\u00e8rie", "d'injeccions", "d'esteroides", "a", "la", "mare", "durant", "aquest", "per\u00edode", "per", "afavorir", "el", "desenvolupament", "dels", "pulmons", "del", "fetus", "patologia", "les", "malalties", "del", "sistema", "respiratori", "es", "poden", "classificar", "en", "quatre", "grans", "categories", "malalties", "obstructives", "per", "exemple", "emfisema", "bronquitis", "o", "asma", "malalties", "restrictives", "per", "exemple", "fibrosi", "sarco\u00efdosi", "danys", "alveolars", "i", "embassament", "pleural", "malalties", "vasculars", "per", "exemple", "edema", "pulmonar", "embolisme", "pulmonar", "i", "hipertensi\u00f3", "pulmonar", "malalties", "infeccioses", "ambientals", "i", "miscel\u00b7l\u00e0nies", "per", "exemple", "pneum\u00f2nia", "tuberculosi", "asbestosi", "i", "part\u00edcules", "contaminantsla", "tos", "\u00e9s", "d'import\u00e0ncia", "capital", "ja", "que", "\u00e9s", "el", "mecanisme", "principal", "que", "fa", "servir", "el", "cos", "per", "treure", "pols", "mocs", "saliva", "i", "altres", "residus", "dels", "pulmons", "la", "incapacitat", "de", "tossir", "pot", "acabar", "provocant", "una", "infecci\u00f3", "els", "exercicis", "de", "respiraci\u00f3", "profunda", "poden", "contribuir", "a", "netejar", "les", "estructures", "m\u00e9s", "fines", "dels", "pulmons", "de", "part\u00edcules", "les", "vies", "respirat\u00f2ries", "estan", "constantment", "exposades", "a", "microbis", "a", "causa", "de", "la", "seva", "gran", "\u00e0rea", "per", "aquest", "motiu", "el", "sistema", "respiratori", "t\u00e9", "molts", "mecanismes", "per", "defensarse", "i", "evitar", "l'entrada", "de", "pat\u00f2gens", "al", "cos", "els", "trastorns", "del", "sistema", "respiratori", "solen", "ser", "tractats", "per", "un", "pneum\u00f2leg", "o", "terapeuta", "de", "la", "respiraci\u00f3", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "lectures", "d'anatomia", "a", "berkeley", "el", "sistema", "respiratori", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "angl\u00e8s", "descripci\u00f3", "del", "sistema", "respiratori", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "emcmaricopaedu", "en", "angl\u00e8s", "introducci\u00f3", "al", "sistema", "respiratori", "a", "leedsacuk", "en", "angl\u00e8s"]