["la", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "un", "estat", "localitzat", "a", "l'extrem", "meridional", "de", "l'\u00e0frica", "limita", "amb", "els", "oceans", "atl\u00e0ntic", "i", "\u00edndic", "nam\u00edbia", "botswana", "zimb\u00e0bue", "mo\u00e7ambic", "eswatini", "abans", "swazil\u00e0ndia", "i", "lesotho", "un", "enclavament", "independent", "envoltat", "pel", "territori", "sudafric\u00e0", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "membre", "del", "commonwealth", "de", "nacions", "l'economia", "de", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "del", "continent", "i", "la", "a", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "desenvolupat", "econ\u00f2micament", "socialment", "i", "en", "infraestructura", "del", "continent", "sud\u00e0frica", "ha", "tingut", "una", "hist\u00f2ria", "diferent", "de", "les", "altres", "nacions", "de", "l'\u00e0frica", "atesa", "la", "immigraci\u00f3", "primerenca", "d'europa", "i", "la", "import\u00e0ncia", "estrat\u00e8gica", "de", "la", "ruta", "del", "mar", "del", "cap", "la", "immigraci\u00f3", "europea", "va", "comen\u00e7ar", "poc", "despr\u00e9s", "que", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "fund\u00e9s", "una", "estaci\u00f3", "el", "que", "amb", "el", "temps", "esdevindria", "ciutat", "del", "cap", "el", "tancament", "del", "canal", "de", "suez", "durant", "la", "guerra", "dels", "sis", "dies", "va", "subratllar", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "en", "el", "comer\u00e7", "internacional", "d'occident", "i", "orient", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "\u00e8tnicament", "divers", "amb", "les", "comunitats", "europees", "\u00edndies", "i", "coloured", "o", "mestisses", "m\u00e9s", "grans", "de", "l'\u00e0frica", "els", "africans", "negres", "que", "parlen", "nou", "lleng\u00fces", "oficialment", "reconegudes", "i", "molts", "m\u00e9s", "dialectes", "representen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "els", "conflictes", "racials", "entre", "la", "minoria", "blanca", "i", "la", "majoria", "negra", "ha", "tingut", "un", "paper", "significatiu", "en", "la", "hist\u00f2ria", "i", "la", "pol\u00edtica", "de", "sud\u00e0frica", "que", "culmin\u00e0", "amb", "l'apartheid", "institu\u00eft", "el", "pel", "partit", "nacional", "tot", "i", "que", "la", "segregaci\u00f3", "ja", "existia", "abans", "d'aquesta", "data", "les", "lleis", "que", "definien", "l'apartheid", "comen\u00e7aren", "a", "ser", "abolides", "pel", "mateix", "partit", "el", "despr\u00e9s", "d'un", "conflicte", "llarg", "i", "de", "vegades", "violentincloenthi", "les", "sancions", "econ\u00f2miques", "de", "la", "comunitat", "internacional", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "coneguda", "com", "la", "\"naci\u00f3", "de", "l'arc", "de", "sant", "mart\u00ed\"", "un", "terme", "encunyat", "per", "l'arquebisbe", "desmond", "tutu", "i", "despr\u00e9s", "adoptat", "pel", "president", "nelson", "mandela", "mandela", "va", "fer", "\u00fas", "del", "terme", "com", "a", "met\u00e0fora", "per", "descriure", "la", "diversitat", "multicultural", "que", "comen\u00e7ava", "a", "desenvoluparse", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "de", "la", "ideologia", "de", "l'apartheid", "el", "sud\u00e0frica", "es", "va", "unir", "al", "grup", "de", "b\u00e8lgica", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "canad\u00e0", "i", "espanya", "en", "legalitzar", "el", "matrimoni", "homosexual", "topon\u00edmia", "sud\u00e0frica", "t\u00e9", "onze", "idiomes", "oficials", "nom\u00e9s", "superada", "per", "l'\u00edndia", "el", "nom", "oficial", "de", "l'estat", "\"rep\u00fablica", "de", "sud\u00e0frica\"", "en", "les", "onze", "lleng\u00fces", "oficials", "\u00e9s", "republiek", "van", "suidafrika", "afrikaans", "republic", "of", "south", "africa", "angl\u00e8s", "iriphabliki", "yesewula", "afrika", "ndebele", "iriphabliki", "yasemzantsi", "afrika", "xosa", "iriphabliki", "yaseningizimu", "afrika", "zulu", "rephaboliki", "ya", "afrikaborwa", "pedi", "rephaboliki", "ya", "afrika", "borwa", "sesotho", "rephaboliki", "ya", "aforika", "borwa", "tswana", "iriphabhulikhi", "yeningizimu", "afrika", "swati", "riphabuiki", "ya", "afurika", "tshipembe", "venda", "i", "riphabliki", "ra", "afrika", "dzonga", "tsongaalguns", "sudafricans", "prefereixen", "el", "terme", "\"az\u00e0nia\"", "en", "comptes", "de", "\"sud\u00e0frica\"", "pels", "or\u00edgens", "colonials", "d'aquest", "els", "partits", "afroc\u00e8ntrics", "d'esquerres", "com", "ara", "el", "congr\u00e9s", "panafricanista", "d'az\u00e0nia", "i", "l'organitzaci\u00f3", "del", "poble", "azani\u00e0", "en", "fan", "\u00fas", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "sud\u00e0frica", "cont\u00e9", "alguns", "dels", "jaciments", "arqueol\u00f2gics", "m\u00e9s", "antics", "d'\u00e0frica", "els", "nombrosos", "f\u00f2ssils", "de", "les", "coves", "sterkfontein", "fromdraai", "i", "makapansgat", "suggereixen", "que", "diversos", "australopitecs", "hi", "vivien", "fa", "tres", "milions", "d'anys", "despr\u00e9s", "hi", "van", "arribar", "els", "homo", "habilis", "homo", "erectus", "i", "l'home", "modern", "els", "assentaments", "dels", "pobles", "parlants", "de", "les", "lleng\u00fces", "bantu", "agricultors", "i", "ramaders", "ja", "existien", "al", "sud", "del", "riu", "limpopo", "els", "segles", "iv", "i", "v", "despla\u00e7ant", "o", "absorbint", "els", "pobles", "parlants", "de", "khoisan", "originaris", "van", "continuar", "despla\u00e7antse", "cap", "al", "sud", "i", "les", "primeres", "eines", "de", "ferro", "daten", "del", "el", "grup", "m\u00e9s", "meridional", "fou", "el", "poble", "de", "xhosa", "la", "llengua", "dels", "quals", "incorpora", "alguns", "trets", "ling\u00fc\u00edstics", "dels", "pobles", "khoisan", "aquestes", "despla\u00e7aren", "els", "pobles", "anteriors", "la", "majoria", "societats", "ca\u00e7adoresrecol\u00b7lectores", "\u00e8poca", "antiga", "expansi\u00f3", "bantu", "per", "aquesta", "\u00e8poca", "tribus", "bantus", "van", "comen\u00e7ar", "a", "arribar", "a", "sud\u00e0frica", "originaris", "del", "delta", "del", "riu", "n\u00edger", "a", "l'\u00e0frica", "occidental", "van", "emigrar", "cap", "al", "sud", "i", "cap", "a", "l'est", "arribant", "fins", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "kwazulunatal", "al", "voltant", "de", "l'any", "ac", "els", "bantus", "no", "nom\u00e9s", "criaven", "bestiar", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "coneixien", "l'agricultura", "collint", "blat", "i", "altres", "productes", "eren", "tamb\u00e9", "experts", "en", "ferreria", "i", "vivien", "en", "poblats", "ben", "establerts", "l'emigraci\u00f3", "bantu", "va", "ser", "gradual", "i", "no", "en", "grans", "masses", "alguns", "grups", "els", "ancestres", "de", "la", "gent", "nguni", "zulus", "xhosa", "swazi", "i", "ndebeles", "van", "preferir", "viure", "a", "la", "costa", "altres", "coneguts", "actualment", "com", "els", "sothotswana", "tswana", "pedi", "i", "basotho", "es", "van", "establir", "al", "highveld", "mentre", "que", "les", "tribus", "venda", "lemba", "i", "shangaantsonga", "van", "triar", "d'instal\u00b7larse", "al", "nordest", "de", "sud\u00e0frica", "els", "bantus", "i", "els", "khoisan", "es", "van", "barrejar", "com", "\u00e9s", "evident", "en", "les", "pintures", "rupestres", "on", "es", "mostren", "els", "dos", "grups", "interaccionant", "no", "es", "coneix", "quin", "tipus", "de", "contacte", "van", "tenir", "dos", "pobles", "per\u00f2", "hi", "ha", "una", "prova", "d'integraci\u00f3", "en", "el", "llenguatge", "bantu", "que", "incorpora", "l'espetec", "de", "la", "llengua", "com", "consonant", "caracter\u00edstic", "de", "la", "llengua", "khoisan", "nombrosos", "ginys", "khoisan", "han", "estat", "descoberts", "en", "els", "vilatges", "bantu", "arribada", "dels", "europeus", "la", "hist\u00f2ria", "escrita", "de", "sud\u00e0frica", "comen\u00e7a", "amb", "l'arribada", "dels", "portuguesos", "el", "bartolomeu", "dias", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "europeu", "a", "arribar", "a", "l'extrem", "m\u00e9s", "meridional", "d'\u00e0frica", "en", "retornar", "a", "lisboa", "amb", "les", "not\u00edcies", "del", "descobriment", "que", "anomenaria", "el", "cabo", "das", "tormentes", "cap", "de", "les", "tempestes", "ateses", "les", "condicions", "tempestoses", "que", "hi", "havia", "vist", "el", "seu", "patrocinador", "reial", "joan", "ii", "de", "portugal", "seleccion\u00e0", "un", "nom", "diferent", "el", "cabo", "da", "boa", "esperan\u00e7a", "cap", "de", "la", "bona", "esperan\u00e7a", "ja", "que", "prometia", "ser", "la", "ruta", "cap", "a", "les", "riqueses", "de", "l'\u00edndia", "despr\u00e9s", "el", "poeta", "portugu\u00e8s", "cam\u00f5es", "va", "immortalitzar", "el", "viatge", "de", "dias", "en", "el", "poema", "\u00e8pic", "de", "les", "lus\u00edades", "espec\u00edficament", "amb", "el", "personatge", "mitol\u00f2gic", "d'adamastor", "que", "simbolitza", "les", "forces", "de", "la", "naturalesa", "que", "els", "navegadors", "portuguesos", "havien", "de", "v\u00e8ncer", "durant", "llur", "circumnavegaci\u00f3", "del", "cap", "colonitzaci\u00f3", "europea", "els", "segles", "posteriors", "al", "els", "navegants", "portuguesos", "van", "establir", "diversos", "assentaments", "poblats", "per", "pescadors", "per\u00f2", "no", "n'ha", "sobreviscut", "cap", "atestaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "el", "jan", "van", "riebeeck", "va", "establir", "una", "estaci\u00f3", "d'aprovisionament", "al", "cap", "de", "bona", "esperan\u00e7a", "en", "nom", "de", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "durant", "la", "major", "part", "dels", "segles", "xvii", "i", "xviii", "es", "van", "estendre", "lentament", "les", "possessions", "neerlandeses", "fins", "a", "trobarse", "amb", "els", "assentaments", "dels", "pobles", "xhosa", "en", "la", "regi\u00f3", "del", "riu", "fish", "una", "s\u00e8rie", "de", "guerres", "conegudes", "com", "les", "guerres", "de", "la", "frontera", "del", "cap", "es", "van", "lliurar", "causades", "pels", "conflictes", "d'inter\u00e8s", "sobre", "les", "terres", "i", "el", "bestiar", "atesa", "l'escassetat", "de", "m\u00e0", "d'obra", "els", "colonitzadors", "portaren", "esclaus", "d'indon\u00e8sia", "madagascar", "i", "l'\u00edndia", "els", "l\u00edders", "problem\u00e0tics", "d'aquests", "esclaus", "sovint", "d'ascend\u00e8ncia", "reial", "van", "ser", "expulsats", "de", "les", "col\u00f2nies", "neerlandeses", "a", "la", "resta", "de", "sud\u00e0frica", "aquest", "grup", "d'esclaus", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "poble", "que", "en", "l'actualitat", "s'identifica", "com", "els", "\"malaisians", "del", "cap\"", "els", "quals", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "van", "tenir", "un", "estatus", "social", "superior", "la", "major", "part", "dels", "descendents", "d'aquests", "esclaus", "que", "sovint", "es", "casaren", "amb", "colonitzadors", "neerlandesos", "van", "ser", "posteriorment", "classificats", "amb", "els", "khoikhoi", "com", "els", "coloureds", "del", "cap", "la", "gran", "bretanya", "va", "prendre", "el", "cap", "de", "bona", "esperan\u00e7a", "el", "suposadament", "per", "evitar", "que", "caigu\u00e9s", "en", "mans", "dels", "francesos", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "fer", "\u00fas", "de", "ciutat", "del", "cap", "com", "a", "punt", "de", "descans", "en", "la", "rutes", "cap", "a", "austr\u00e0lia", "i", "l'\u00edndia", "va", "ser", "retornat", "als", "neerlandesos", "el", "per\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "es", "va", "declarar", "en", "fallida", "i", "els", "brit\u00e0nics", "s'annexaren", "la", "col\u00f2nia", "del", "cap", "al", "els", "brit\u00e0nics", "continuaren", "amb", "les", "guerres", "de", "la", "frontera", "en", "contra", "dels", "xhosa", "expandint", "la", "frontera", "cap", "a", "l'est", "i", "establint", "una", "s\u00e8rie", "de", "forts", "a", "la", "vora", "del", "riu", "fish", "i", "consolidantla", "encoratjant", "l'assentament", "d'immigrants", "brit\u00e0nics", "el", "parlament", "del", "regne", "unit", "va", "abolir", "el", "comer\u00e7", "d'esclaus", "el", "i", "va", "abolir", "l'esclavatge", "en", "totes", "les", "seves", "col\u00f2nies", "el", "el", "descobriment", "de", "diamants", "el", "i", "d'or", "el", "a", "l'interior", "del", "territori", "va", "produir", "creixement", "econ\u00f2mic", "i", "va", "donar", "un", "impuls", "a", "la", "immigraci\u00f3", "intensificant", "la", "subjugaci\u00f3", "dels", "nadius", "els", "b\u00f2ers", "o", "afrikaners", "descendents", "dels", "primers", "colons", "europeus", "van", "resistir", "amb", "\u00e8xit", "l'expansi\u00f3", "dels", "brit\u00e0nics", "durant", "la", "primera", "guerra", "b\u00f2er", "a", "amb", "l'\u00fas", "de", "t\u00e0ctiques", "guerrilleres", "m\u00e9s", "adequades", "a", "les", "condicions", "locals", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "brit\u00e0nics", "van", "retornar", "en", "la", "segona", "guerra", "b\u00f2er", "a", "la", "intenci\u00f3", "dels", "b\u00f2ers", "d'aliarse", "amb", "l'\u00e0frica", "sudoccidental", "alemanya", "va", "ser", "l'excusa", "dels", "brit\u00e0nics", "per", "prendre", "el", "control", "de", "les", "rep\u00fabliques", "b\u00f2ersels", "b\u00f2ers", "van", "resistir", "amb", "ferocitat", "per\u00f2", "els", "brit\u00e0nics", "van", "v\u00e8ncer", "les", "forces", "b\u00f2ers", "durant", "aquesta", "guerra", "els", "brit\u00e0nics", "van", "fer", "\u00fas", "de", "camps", "de", "concentraci\u00f3", "i", "de", "t\u00e0ctiques", "controvertides", "com", "ara", "el", "cremar", "les", "terres", "el", "bestiar", "i", "les", "cases", "dels", "b\u00f2ers", "el", "maltractament", "dels", "camps", "de", "concentraci\u00f3", "brit\u00e0nics", "van", "ser", "portats", "a", "la", "llum", "per", "emily", "hobhouse", "en", "el", "seu", "\"report", "d'una", "visita", "als", "camps", "de", "dones", "i", "nens", "de", "les", "col\u00f2nies", "del", "cap", "i", "del", "riu", "orange\"", "van", "morir", "persones", "la", "gran", "majoria", "dels", "quals", "eren", "nens", "el", "tractat", "de", "vereeniging", "va", "establir", "la", "sobirania", "suprema", "dels", "brit\u00e0nics", "sobre", "les", "rep\u00fabliques", "sudafricanes", "i", "el", "govern", "brit\u00e0nic", "va", "assumir", "el", "pagament", "de", "milions", "de", "lliures", "esterlines", "degudes", "als", "governs", "dels", "b\u00f2ers", "independ\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "de", "quatre", "anys", "de", "negociacions", "es", "va", "crear", "la", "uni\u00f3", "de", "sud\u00e0frica", "a", "partir", "de", "les", "col\u00f2nies", "del", "cap", "i", "de", "natal", "i", "les", "rep\u00fabliques", "de", "l'estat", "lliure", "d'orange", "i", "transvaal", "el", "de", "maig", "exactament", "vuit", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "de", "la", "segona", "guerra", "b\u00f2er", "la", "nova", "uni\u00f3", "de", "sud\u00e0frica", "va", "ser", "un", "domini", "brit\u00e0nic", "l'acta", "de", "la", "terra", "dels", "nadius", "de", "va", "limitar", "les", "propietats", "dels", "negres", "aleshores", "a", "nom\u00e9s", "el", "del", "pa\u00eds", "tot", "i", "que", "es", "va", "incrementar", "marginalment", "el", "el", "partit", "sudafric\u00e0", "i", "el", "partit", "nacional", "es", "van", "unir", "formant", "el", "partit", "unit", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "reconciliar", "els", "blancs", "b\u00f2ers", "i", "els", "angloparlants", "per\u00f2", "es", "va", "separar", "el", "amb", "l'entrada", "de", "la", "uni\u00f3", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "com", "a", "aliat", "del", "regne", "unit", "a", "la", "qual", "s'oposava", "el", "partit", "nacional", "el", "va", "arribar", "al", "poder", "el", "partit", "nacional", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "aplicar", "una", "s\u00e8rie", "de", "lleis", "de", "segregacions", "que", "es", "coneixerien", "com", "a", "apartheid", "aquesta", "segregaci\u00f3", "tamb\u00e9", "seria", "evident", "en", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "riquesa", "guanyada", "durant", "la", "industrialitzaci\u00f3", "dels", "anys", "cinquanta", "als", "setanta", "tot", "i", "que", "els", "blancs", "gaudien", "dels", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "m\u00e9s", "elevats", "de", "tota", "l'\u00e0frica", "comparables", "als", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "la", "majoria", "negra", "es", "trobava", "en", "desavantatge", "quant", "a", "la", "seva", "economia", "l'educaci\u00f3", "habitatge", "i", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "tanmateix", "la", "renda", "mitjana", "i", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "mitjana", "d'un", "negre", "indi", "o", "coloured", "sudafric\u00e0", "era", "molt", "superior", "a", "la", "resta", "dels", "estats", "d'\u00e0frica", "el", "despr\u00e9s", "d'un", "refer\u00e8ndum", "exclusiu", "dels", "blancs", "el", "pa\u00eds", "es", "va", "convertir", "en", "una", "rep\u00fablica", "deixant", "aix\u00ed", "la", "commonwealth", "de", "nacions", "el", "c\u00e0rrec", "de", "governador", "general", "va", "ser", "abolit", "i", "va", "ser", "reempla\u00e7at", "amb", "la", "posici\u00f3", "del", "president", "de", "l'estat", "armament", "nuclear", "i", "l'apartheid", "l'apartheid", "cada", "vegada", "era", "m\u00e9s", "controvertit", "la", "comunitat", "internacional", "va", "aprovar", "nombroses", "sancions", "econ\u00f2miques", "que", "s'uniren", "a", "l'increment", "dels", "disturbis", "i", "l'opressi\u00f3", "dins", "sud\u00e0frica", "el", "govern", "va", "suprimir", "la", "resist\u00e8ncia", "de", "vegades", "violenta", "aix\u00ed", "com", "les", "vagues", "les", "marxes", "i", "les", "protestes", "des", "del", "sud\u00e0frica", "va", "comen\u00e7ar", "un", "programa", "d'armament", "nuclear", "i", "la", "d\u00e8cada", "seg\u00fcent", "va", "crear", "sis", "armes", "nuclears", "tot", "i", "que", "se'n", "desconeixen", "les", "motivacions", "s'ha", "suggerit", "que", "bj", "vorster", "i", "pw", "botha", "volien", "catalitzar", "una", "intervenci\u00f3", "nordamericana", "si", "es", "produ\u00efa", "una", "guerra", "entre", "el", "moviment", "popular", "per", "a", "l'alliberament", "d'angola", "que", "tenia", "el", "suport", "de", "cuba", "i", "la", "rep\u00fablica", "del", "sud\u00e0frica", "la", "guerra", "de", "la", "frontera", "de", "sud\u00e0frica", "va", "ser", "un", "conflicte", "majorit\u00e0riament", "asim\u00e8tric", "que", "es", "va", "produir", "a", "nam\u00edbia", "llavors", "\u00e0frica", "del", "sudoest", "z\u00e0mbia", "i", "angola", "entre", "el", "d'agost", "del", "i", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "entre", "la", "for\u00e7a", "de", "defensa", "de", "sud\u00e0frica", "sadf", "i", "l'ex\u00e8rcit", "popular", "d'alliberament", "de", "nam\u00edbia", "plan", "un", "ala", "armada", "de", "l'organitzaci\u00f3", "del", "poble", "del", "sudoest", "afric\u00e0", "swapo", "la", "guerra", "de", "la", "frontera", "de", "sud\u00e0frica", "va", "provocar", "algunes", "de", "les", "batalles", "m\u00e9s", "importants", "del", "continent", "afric\u00e0", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "va", "estar", "estretament", "relacionada", "amb", "la", "guerra", "civil", "angolesael", "el", "govern", "del", "partit", "nacional", "va", "prendre", "els", "primers", "passos", "per", "a", "negociar", "la", "seva", "sortida", "del", "poder", "i", "va", "abolir", "la", "il\u00b7legalitzaci\u00f3", "del", "congr\u00e9s", "nacional", "afric\u00e0", "cna", "i", "altres", "organitzacions", "pol\u00edtiques", "d'esquerra", "i", "va", "alliberar", "nelson", "mandela", "de", "la", "pres\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "vintiset", "anys", "a", "poc", "a", "poc", "es", "van", "abolir", "les", "lleis", "de", "l'apartheid", "i", "es", "va", "destruir", "l'arsenal", "nuclear", "sud\u00e0frica", "va", "ser", "admesa", "al", "tractat", "de", "la", "no", "proliferaci\u00f3", "nuclear", "les", "primeres", "eleccions", "multiracials", "sudafricanes", "es", "van", "portar", "a", "terme", "el", "el", "cna", "hi", "va", "aconseguir", "la", "majoria", "absoluta", "i", "ha", "governat", "fins", "avui", "en", "dia", "malgrat", "l'abolici\u00f3", "de", "l'apartheid", "milions", "de", "sudafricans", "la", "majoria", "negres", "continuen", "vivint", "en", "pobresa", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "en", "part", "al", "llegat", "del", "sistema", "de", "l'apartheid", "mateix", "aix\u00ed", "com", "a", "les", "dificultats", "dels", "governs", "actuals", "a", "solucionar", "els", "problemes", "socials", "i", "millorar", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "riquesa", "geografia", "f\u00edsica", "amb", "una", "superf\u00edcie", "d'", "quil\u00f2metres", "quadrats", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "el", "\u00e8", "estat", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "el", "pa\u00eds", "es", "troba", "a", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "meridional", "del", "continent", "afric\u00e0", "sent", "el", "cap", "agulhas", "el", "punt", "m\u00e9s", "meridional", "del", "pa\u00eds", "i", "d'\u00e0frica", "limita", "al", "nord", "amb", "botswana", "i", "zimb\u00e0bue", "i", "al", "nordest", "i", "a", "l'est", "amb", "mo\u00e7ambic", "i", "swazil\u00e0ndia", "mentre", "que", "lesotho", "un", "petit", "pa\u00eds", "independent", "\u00e9s", "un", "enclavament", "dins", "la", "regi\u00f3", "oriental", "del", "pa\u00eds", "el", "pa\u00eds", "es", "troba", "envoltat", "pels", "oceans", "atl\u00e0ntic", "i", "\u00edndic", "a", "m\u00e9s", "pertanyen", "a", "la", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e0frica", "les", "illes", "subant\u00e0rtiques", "del", "pr\u00edncep", "eduard", "situades", "km", "al", "sud", "de", "ciutat", "del", "cap", "les", "costes", "sudafricanes", "s'estenen", "al", "llarg", "de", "m\u00e9s", "de", "km", "quant", "al", "relleu", "sud\u00e0frica", "t\u00e9", "una", "topografia", "variada", "a", "la", "regi\u00f3", "central", "s'hi", "troba", "el", "desert", "de", "kalahari", "envoltat", "per", "l'altipl\u00e0", "interior", "conegut", "com", "el", "highveld", "l'altitud", "del", "qual", "varia", "entre", "els", "i", "m", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "costa", "\u00e9s", "estreta", "donant", "pas", "a", "un", "escarpament", "muntanyenc", "conegut", "com", "el", "gran", "escarpament", "que", "separa", "la", "costa", "de", "la", "plana", "interna", "tot", "i", "que", "el", "pa\u00eds", "es", "classifica", "com", "a", "semi\u00e0rid", "atesa", "la", "varietat", "topogr\u00e0fica", "gaudeix", "d'una", "gran", "varietat", "de", "climes", "i", "ecosistemes", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "megadiversos", "del", "m\u00f3n", "el", "mafadi", "amb", "metres", "a", "la", "serralada", "drakensberg", "\u00e9s", "el", "cim", "m\u00e9s", "elevat", "del", "pa\u00eds", "els", "rius", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "el", "riu", "orange", "que", "neix", "a", "lesotho", "i", "drena", "la", "major", "part", "del", "territori", "abans", "de", "desguassar", "a", "l'atl\u00e0ntic", "constitueix", "en", "el", "trajecte", "interior", "el", "l\u00edmit", "natural", "i", "pol\u00edtic", "amb", "nam\u00edbia", "el", "seu", "principal", "afluent", "\u00e9s", "el", "vaal", "al", "nord", "de", "la", "serralada", "de", "witwatersrand", "discorre", "el", "limpopo", "que", "neix", "a", "veld", "i", "abans", "de", "desguassar", "a", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "marca", "la", "frontera", "amb", "botswana", "i", "zimb\u00e0bue", "el", "seu", "principal", "afluent", "\u00e9s", "el", "riu", "olifants", "clima", "sud\u00e0frica", "t\u00e9", "majorit\u00e0riament", "un", "clima", "temperat", "per", "tal", "com", "es", "troba", "entornejat", "pels", "oceans", "atl\u00e0ntic", "i", "\u00edndic", "en", "tres", "dels", "quatre", "costats", "per", "la", "seva", "localitzaci\u00f3", "en", "la", "zona", "m\u00e9s", "suau", "clim\u00e0ticament", "de", "l'hemisferi", "sud", "i", "perqu\u00e8", "t\u00e9", "una", "elevaci\u00f3", "mitjana", "en", "progressi\u00f3", "constant", "cap", "al", "nord", "i", "l'interior", "a", "causa", "d'aquesta", "topografia", "variada", "i", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "oce\u00e0nica", "existeixen", "una", "gran", "varietat", "de", "zones", "clim\u00e0tiques", "els", "hiverns", "es", "produeixen", "entre", "juny", "i", "agost", "les", "zones", "clim\u00e0tiques", "varien", "des", "de", "l'extrem", "clima", "des\u00e8rtic", "que", "t\u00e9", "lloc", "a", "la", "zona", "fronterera", "amb", "nam\u00edbia", "fins", "al", "clima", "subtropical", "que", "t\u00e9", "lloc", "al", "llarg", "de", "la", "frontera", "amb", "mo\u00e7ambic", "i", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "tot", "i", "que", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "semi\u00e0rid", "hi", "ha", "una", "variaci\u00f3", "considerable", "en", "el", "clima", "segons", "la", "topografia", "l'extrem", "sudoest", "t\u00e9", "un", "clima", "molt", "similar", "al", "mediterrani", "amb", "hiverns", "humits", "i", "estius", "calorosos", "i", "secs", "aquesta", "zona", "produeix", "la", "major", "part", "del", "vi", "a", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "una", "regi\u00f3", "en", "qu\u00e8", "el", "vent", "bufa", "gaireb\u00e9", "tot", "l'any", "cosa", "que", "convertia", "el", "pas", "pel", "cap", "de", "bona", "esperan\u00e7a", "una", "travessia", "molt", "perillosa", "pels", "mariners", "i", "vaixells", "i", "provocant", "nombrosos", "naufragis", "m\u00e9s", "cap", "a", "l'est", "a", "la", "costa", "sud", "les", "pluges", "es", "distribueixen", "de", "manera", "m\u00e9s", "uniforme", "durant", "tot", "l'any", "donant", "lloc", "a", "un", "paisatge", "en", "el", "qual", "predomina", "el", "verd", "aquesta", "zona", "\u00e9s", "coneguda", "popularment", "com", "a", "garden", "route", "ruta", "dels", "jardins", "l'estat", "lliure", "\u00e9s", "b\u00e0sicament", "pla", "ja", "que", "es", "troba", "en", "un", "altipl\u00e0", "al", "nord", "del", "riu", "vaal", "el", "highveld", "\u00e9s", "una", "zona", "amb", "notable", "precipitaci\u00f3", "i", "on", "no", "es", "pateixen", "les", "condicions", "extremes", "de", "calor", "subtropical", "la", "ciutat", "de", "johannesburg", "es", "troba", "al", "centre", "d'aquestes", "terres", "altes", "a", "m", "amb", "una", "precipitaci\u00f3", "anual", "de", "mm", "i", "uns", "hiverns", "freds", "per\u00f2", "en", "qu\u00e8", "la", "neu", "\u00e9s", "escassa", "l'indret", "m\u00e9s", "fred", "de", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "sutherland", "a", "l'oest", "de", "les", "muntanyes", "roggeveld", "amb", "una", "mitjana", "di\u00e0ria", "d'", "\u00b0c", "i", "una", "mitjana", "de", "les", "m\u00ednimes", "de", "\u00ba", "amb", "tot", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "baixa", "registrada", "a", "sud\u00e0frica", "fou", "a", "buffelsfontein", "amb", "\u00b0c", "a", "l'interior", "del", "pa\u00eds", "s'han", "registrat", "les", "temperatures", "m\u00e9s", "elevades", "amb", "\u00b0c", "el", "a", "la", "prov\u00edncia", "del", "cap", "septentrional", "prop", "d'upington", "flora", "i", "fauna", "sud\u00e0frica", "compta", "amb", "m\u00e9s", "de", "plantes", "diferents", "que", "representen", "quasi", "el", "de", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "conegudes", "al", "m\u00f3n", "per", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "considerada", "una", "\u00e0rea", "particularment", "rica", "en", "biodiversitat", "vegetal", "el", "bioma", "prevalent", "al", "pa\u00eds", "\u00e9s", "la", "praderia", "especialment", "al", "highveld", "on", "la", "flora", "predominant", "s\u00f3n", "les", "pastures", "els", "arbusts", "baixos", "i", "les", "ac\u00e0cies", "la", "vegetaci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "escassa", "cap", "al", "nordoest", "degut", "a", "les", "escasses", "precipitacions", "de", "la", "zona", "el", "wwf", "distingeix", "quatre", "ecoregions", "de", "praderies", "de", "muntanya", "dins", "el", "pa\u00eds", "praderia", "del", "highveld", "praderia", "montana", "dels", "drakensberg", "als", "drakensberg", "per", "sota", "dels", "metres", "praderia", "altimuntana", "dels", "drakensberg", "als", "drakensberg", "por", "sobre", "dels", "metres", "matollar", "de", "maputalandpondoland", "a", "les", "valls", "dels", "contraforts", "meridionals", "dels", "drakensbergles", "pastures", "i", "plantes", "espinoses", "de", "la", "sabana", "donen", "pas", "progressivament", "als", "arbusts", "de", "la", "sabana", "cap", "al", "nordoest", "del", "pa\u00eds", "amb", "un", "creixement", "m\u00e9s", "lent", "hi", "ha", "un", "nombre", "significatiu", "de", "baobabs", "en", "aquesta", "\u00e0rea", "prop", "de", "l'extrem", "nord", "del", "parc", "nacional", "krugeral", "bushveld", "hi", "ha", "nombrosos", "h\u00e0bitats", "de", "mam\u00edfers", "com", "el", "lle\u00f3", "el", "lleopard", "el", "nyu", "blau", "el", "kudu", "l'impala", "la", "hiena", "l'hipop\u00f2tam", "i", "la", "girafa", "l'h\u00e0bitat", "del", "bushveld", "s'est\u00e9n", "de", "manera", "significativa", "cap", "al", "nordest", "incloent", "els", "territoris", "que", "pertanyen", "al", "parc", "nacional", "kruger", "i", "la", "reserva", "mala", "mala", "aix\u00ed", "com", "la", "biosfera", "de", "waterberg", "m\u00e9s", "al", "nord", "el", "wwf", "divideix", "la", "regi\u00f3", "de", "sabana", "del", "nordest", "en", "tres", "ecoregions", "sabana", "arbrada", "de", "mopane", "del", "zambeze", "sabana", "arbrada", "de", "l'\u00e0frica", "austral", "i", "sabana", "arbrada", "del", "kalahari", "la", "regi\u00f3", "des\u00e8rtica", "del", "karoo", "a", "l'oest", "del", "pa\u00eds", "es", "divideix", "en", "tres", "ecoregions", "el", "karoo", "suculent", "prop", "de", "la", "costa", "el", "karoo", "nama", "a", "l'interior", "namaqualand", "on", "existeixen", "diverses", "esp\u00e8cies", "de", "plantes", "que", "emmagatzemen", "aigua", "com", "ara", "els", "aloes", "i", "euf\u00f2rbies", "i", "m\u00e9s", "al", "nord", "la", "sabana", "xer\u00f2fil\u00b7la", "del", "kalahari", "el", "bioma", "mediterrani", "del", "fynbos", "una", "de", "les", "sis", "regions", "flor\u00edstiques", "es", "troba", "en", "una", "petita", "regi\u00f3", "de", "la", "cap", "occidental", "i", "consta", "de", "m\u00e9s", "de", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "cosa", "que", "la", "converteix", "en", "una", "de", "les", "regions", "m\u00e9s", "riques", "del", "m\u00f3n", "quant", "a", "biodiversitat", "la", "major", "part", "de", "les", "plantes", "s\u00f3n", "perennes", "i", "de", "fulles", "dures", "amb", "fulles", "fines", "com", "agulles", "com", "ara", "les", "plantes", "esclerofil\u00b7les", "una", "altra", "planta", "exclusiva", "de", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "el", "g\u00e8nere", "de", "les", "proteas", "de", "les", "quals", "existeixen", "al", "voltant", "de", "esp\u00e8cies", "diferents", "en", "aquest", "pa\u00eds", "el", "wwf", "divideix", "aquesta", "regi\u00f3", "en", "tres", "ecoregions", "fynbos", "i", "renosterveld", "de", "terres", "baixes", "fynbos", "i", "renosterveld", "de", "muntanya", "i", "matollar", "d'albany", "si", "b\u00e9", "sud\u00e0frica", "compta", "amb", "una", "gran", "quantitat", "de", "plantes", "florals", "posseeix", "pocs", "boscos", "sols", "l'", "del", "pa\u00eds", "es", "troba", "ocupat", "pel", "bosc", "que", "es", "troba", "exclusivament", "a", "la", "zona", "costanera", "humida", "de", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "a", "kwazulunatal", "la", "selva", "mosaic", "costanera", "de", "kwazulu", "i", "el", "cap", "i", "la", "selva", "mosaic", "costanera", "de", "maputaland", "i", "m\u00e9s", "al", "sud", "la", "selva", "muntana", "de", "knysna", "i", "els", "monts", "amatole", "les", "plantacions", "d'esp\u00e8cies", "d'arbres", "importats", "s\u00f3n", "predominants", "en", "particular", "l'eucaliptus", "i", "el", "pi", "sud\u00e0frica", "ha", "perdut", "una", "extensa", "superf\u00edcie", "d'h\u00e0bitat", "natural", "en", "las", "darreres", "quatre", "d\u00e8cades", "degut", "a", "la", "superpoblaci\u00f3", "els", "patrons", "descontrolats", "de", "desenvolupament", "i", "la", "desforestaci\u00f3", "del", "segle", "xix", "actualment", "els", "arbres", "de", "fustes", "nobles", "com", "el", "podocarpus", "latifolius", "l'ocotea", "bullata", "i", "l'olea", "laurifolia", "es", "troben", "sota", "protecci\u00f3", "governamental", "a", "la", "costa", "de", "l'\u00edndic", "es", "troben", "alguns", "enclavaments", "de", "manglar", "d'\u00e0frica", "austral", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "constitucional", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "estat", "del", "m\u00f3n", "amb", "tres", "capitals", "ciutat", "del", "cap", "la", "m\u00e9s", "gran", "de", "les", "tres", "\u00e9s", "la", "capital", "legislativa", "pret\u00f2ria", "\u00e9s", "la", "capital", "administrativa", "i", "bloemfontein", "\u00e9s", "la", "capital", "judicial", "el", "govern", "de", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "parlamentari", "hi", "ha", "un", "parlament", "bicameral", "integrat", "per", "una", "cambra", "alta", "el", "consell", "nacional", "de", "prov\u00edncies", "integrada", "per", "membres", "i", "una", "cambra", "baixa", "l'assemblea", "nacional", "integrada", "per", "membres", "els", "membres", "de", "la", "cambra", "baixa", "s'elegeixen", "segons", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "la", "meitat", "s'elegeixen", "a", "partir", "de", "llistes", "de", "partit", "nacionals", "i", "l'altra", "meitat", "de", "llistes", "de", "partit", "provincials", "deu", "membres", "s'elegeixen", "per", "a", "representar", "a", "cada", "prov\u00edncia", "en", "el", "consell", "nacional", "de", "prov\u00edncies", "sense", "importar", "llur", "poblaci\u00f3", "sis", "s\u00f3n", "delegats", "permanents", "i", "quatre", "s\u00f3n", "delegats", "designats", "pels", "governs", "provincials", "les", "eleccions", "d'ambdues", "cambres", "es", "realitzen", "cada", "cinc", "anys", "el", "govern", "es", "forma", "en", "la", "cambra", "baixa", "i", "el", "l\u00edder", "del", "partit", "amb", "la", "majoria", "dels", "seients", "\u00e9s", "designat", "el", "president", "de", "sud\u00e0frica", "a", "nivell", "regional", "cada", "una", "de", "les", "nou", "prov\u00edncies", "que", "integren", "sud\u00e0frica", "disposa", "d'un", "parlament", "el", "nombre", "de", "membres", "dels", "parlaments", "varia", "entre", "i", "i", "s'elegeixen", "segons", "el", "m\u00e8tode", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "el", "partit", "congr\u00e9s", "nacional", "afric\u00e0", "cna", "va", "rebre", "el", "dels", "vots", "en", "les", "\u00faltimes", "eleccions", "generals", "i", "el", "dels", "vots", "en", "les", "eleccions", "municipals", "del", "el", "president", "actual", "de", "sud\u00e0frica", "per", "al", "per\u00edode", "del", "al", "\u00e9s", "thabo", "mbeki", "que", "va", "succeir", "el", "president", "nelson", "mandela", "el", "principal", "partit", "d'oposici\u00f3", "\u00e9s", "l'alian\u00e7a", "democr\u00e0tica", "tot", "i", "que", "nom\u00e9s", "va", "rebre", "el", "dels", "vots", "en", "les", "eleccions", "del", "i", "el", "en", "les", "eleccions", "municipals", "del", "el", "l\u00edder", "de", "l'alian\u00e7a", "democr\u00e0tica", "\u00e9s", "helen", "zille", "que", "va", "succeir", "tony", "leon", "el", "partit", "nacional", "que", "va", "dominar", "la", "vida", "pol\u00edtica", "de", "sud\u00e0frica", "durant", "la", "major", "part", "del", "segle", "xx", "amb", "el", "nom", "de", "partit", "nacional", "va", "fusionarse", "amb", "el", "cna", "el", "d'abril", "altres", "partits", "pol\u00edtics", "amb", "representaci\u00f3", "en", "el", "parlament", "s\u00f3n", "el", "partit", "de", "la", "llibertat", "inkatha", "que", "representa", "els", "zulu", "i", "els", "dem\u00f2crates", "independents", "el", "primer", "partit", "va", "aconseguir", "el", "i", "el", "segon", "l'", "dels", "vots", "en", "les", "eleccions", "del", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "quan", "l'apartheid", "va", "acabar", "el", "el", "govern", "sudafric\u00e0", "havia", "d'integrar", "els", "bantustans", "independents", "i", "semi", "independents", "dins", "l'estructura", "pol\u00edtica", "de", "sud\u00e0frica", "per", "aix\u00f2", "es", "van", "abolir", "les", "quatre", "antigues", "prov\u00edncies", "de", "sud\u00e0frica", "cape", "province", "natal", "l'estat", "lliure", "d'orange", "i", "transvaal", "i", "els", "quatre", "territoris", "independents", "transkei", "bophuthatswana", "venda", "i", "ciskei", "i", "es", "van", "instituir", "nou", "prov\u00edncies", "completament", "integrades", "aquestes", "noves", "prov\u00edncies", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "petites", "que", "no", "pas", "les", "anteriors", "per\u00f2", "els", "governs", "locals", "disposen", "de", "m\u00e9s", "recursos", "per", "a", "distribuir", "a", "les", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "petites", "les", "nou", "prov\u00edncies", "se", "subdivideixen", "en", "districtes", "districtes", "metropolitans", "i", "districtes", "municipals", "o", "municipis", "de", "districte", "aquests", "districtes", "municipals", "se", "subdivideixen", "en", "municipis", "locals", "els", "districtes", "municipals", "tamb\u00e9", "contenen", "\u00e0rees", "de", "gesti\u00f3", "de", "districte", "la", "majoria", "parcs", "governades", "directament", "pels", "districtes", "municipals", "cadascuna", "de", "les", "prov\u00edncies", "\u00e9s", "governada", "per", "un", "parlament", "els", "membres", "del", "qual", "s'escullen", "per", "un", "per\u00edode", "de", "cinc", "anys", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "cada", "parlament", "elegeix", "un", "premier", "que", "designa", "un", "consell", "executiu", "provincial", "de", "no", "m\u00e9s", "de", "membres", "els", "parlaments", "provincials", "tenen", "l'autoritat", "per", "a", "legislar", "en", "totes", "les", "\u00e0rees", "permeses", "per", "la", "constituci\u00f3", "com", "ara", "l'educaci\u00f3", "el", "medi", "ambient", "la", "sanitat", "l'habitatge", "i", "el", "transport", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "govern", "central", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "un", "grau", "elevat", "de", "poder", "concurrent", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "un", "sistema", "federal", "feble", "economia", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "en", "vies", "de", "desenvolupament", "amb", "ingressos", "mitjans", "amb", "abund\u00e0ncia", "de", "recursos", "ben", "desenvolupat", "en", "els", "sectors", "financer", "legal", "comunicacions", "energia", "i", "transport", "amb", "un", "mercat", "borsari", "que", "est\u00e0", "comptabilitzat", "entre", "els", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "i", "amb", "unes", "infraestructures", "que", "permeten", "una", "distribuci\u00f3", "efecient", "de", "mercaderies", "als", "majors", "centres", "urbans", "de", "la", "regi\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tot", "i", "que", "el", "creixement", "ha", "estat", "positiu", "durant", "anys", "seguits", "no", "ha", "solucionat", "el", "de", "la", "taxa", "d'atur", "ni", "els", "majors", "problemes", "que", "resten", "de", "l'\u00e8poca", "de", "l'apartheid", "especialment", "els", "problemes", "de", "pobresa", "i", "falta", "de", "poder", "econ\u00f2mic", "entre", "els", "grups", "desavantatjats", "hi", "ha", "altres", "problemes", "com", "ara", "el", "crim", "corrupci\u00f3", "i", "la", "sida", "a", "principis", "del", "el", "president", "thabo", "mbeki", "va", "prometre", "promoure", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "i", "la", "inversi\u00f3", "estrangera", "relaxant", "les", "restrictives", "lleis", "laborals", "iniciant", "un", "proc\u00e9s", "de", "privatitzaci\u00f3", "i", "retallant", "despeses", "del", "govern", "innecess\u00e0ries", "la", "seva", "estrat\u00e8gia", "es", "troba", "amb", "for\u00e7a", "retic\u00e8ncies", "dels", "sindicats", "s'estima", "que", "a", "sud\u00e0frica", "hi", "ha", "uns", "milions", "de", "seropositius", "el", "govern", "ha", "assignat", "amb", "for\u00e7a", "retard", "importants", "recursos", "per", "lluitar", "contra", "la", "malaltia", "un", "estudi", "recent", "de", "l'african", "journal", "of", "aids", "research", "thomas", "rehle", "i", "olive", "shisana", "mostra", "que", "la", "taxa", "d'infecci\u00f3", "comen\u00e7a", "estabilitzarse", "de", "a", "l'", "per", "les", "edats", "compreses", "entre", "els", "i", "els", "anys", "i", "que", "les", "morts", "degudes", "al", "sida", "assoliran", "un", "m\u00e0xim", "el", "amb", "des", "que", "sud\u00e0frica", "va", "obrir", "les", "seves", "fronteres", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "de", "l'apartheid", "grups", "de", "crim", "organitzats", "han", "entrat", "al", "pa\u00eds", "i", "la", "majoria", "del", "comer\u00e7", "mundial", "de", "droga", "passa", "per", "les", "seves", "fronteres", "sud\u00e0frica", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "quart", "productor", "de", "marihuana", "del", "m\u00f3n", "la", "volatilitat", "del", "rand", "ha", "afectat", "l'activitat", "econ\u00f2mica", "amb", "l'ensorrament", "del", "rand", "durant", "el", "assolint", "un", "m\u00ednim", "hist\u00f2ric", "de", "rands", "per", "d\u00f2lar", "augmentant", "temors", "d'inflaci\u00f3", "i", "fent", "que", "el", "banc", "central", "increment\u00e9s", "els", "tipus", "d'inter\u00e8s", "per\u00f2", "des", "d'aleshores", "s'ha", "recuperat", "dr\u00e0sticament", "canviantse", "per", "menys", "de", "a", "l'octubre", "del", "portant", "a", "una", "millora", "pel", "que", "fa", "a", "la", "inflaci\u00f3", "i", "el", "banc", "central", "ha", "abaixat", "tipus", "d'inter\u00e8s", "tot", "i", "que", "els", "exportadors", "amenacen", "d'acomiadar", "treballadors", "\u00e9s", "un", "dels", "l\u00edders", "la", "comunitat", "per", "al", "desenvolupament", "de", "l'\u00e0frica", "austral", "integrant", "de", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "africana", "l'economia", "sudafricana", "\u00e9s", "considerada", "com", "una", "de", "les", "noves", "economies", "emergents", "al", "m\u00f3n", "amb", "un", "grup", "de", "pa\u00efsos", "agrupats", "amb", "el", "nom", "de", "civets", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "la", "poblaci\u00f3", "sudafricana", "ha", "crescut", "molt", "r\u00e0pidament", "durant", "l'\u00faltima", "meitat", "del", "segle", "xx", "de", "milions", "el", "a", "milions", "el", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "incid\u00e8ncia", "de", "la", "sida", "en", "creixement", "contenint", "el", "creixement", "poblacional", "de", "fet", "tot", "i", "que", "la", "taxa", "de", "natalitat", "de", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "comparable", "a", "la", "mitjana", "mundial", "la", "taxa", "de", "mortalitat", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "el", "doble", "s'estima", "que", "hi", "ha", "uns", "milions", "de", "seropositius", "a", "sud\u00e0frica", "en", "considerar", "l'alta", "taxa", "d'incid\u00e8ncia", "de", "la", "sida", "les", "estad\u00edstiques", "demogr\u00e0fiques", "mostren", "un", "panorama", "molt", "greu", "una", "esperan\u00e7a", "de", "vida", "de", "anys", "una", "taxa", "de", "mortalitat", "infantil", "de", "nens", "per", "cada", "nascuts", "i", "una", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "negativa", "de", "etnografia", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "una", "naci\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "persones", "d'or\u00edgens", "cultures", "lleng\u00fces", "i", "religions", "molt", "diversos", "el", "cens", "nacional", "del", "permet\u00ed", "l'autoadscripci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "una", "de", "cinc", "categories", "racials", "basantse", "en", "les", "xifres", "d'aquell", "any", "les", "estimacions", "per", "al", "juny", "del", "eren", "d'africans", "negres", "de", "blancs", "de", "coloureds", "i", "d'asi\u00e0tics", "o", "indis", "aix\u00ed", "la", "gran", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "classifica", "a", "si", "mateixa", "com", "a", "africana", "o", "negre", "per\u00f2", "aquest", "sector", "no", "\u00e9s", "ni", "culturalment", "ni", "ling\u00fc\u00edsticament", "homogeni", "els", "grups", "\u00e8tnics", "m\u00e9s", "nombrosos", "s\u00f3n", "els", "zulu", "els", "xhosa", "els", "basotho", "els", "bapedi", "els", "venda", "els", "tswana", "els", "tsonga", "els", "swazi", "i", "els", "ndebele", "tots", "els", "quals", "parlen", "alguna", "llengua", "bantu", "alguns", "com", "ara", "els", "zulu", "els", "xhosa", "els", "bapedi", "i", "els", "venda", "s\u00f3n", "habitants", "exclusius", "de", "sud\u00e0frica", "mentre", "que", "d'altres", "habiten", "altres", "territoris", "dels", "pa\u00efsos", "ve\u00efns", "per", "exemple", "els", "basotho", "constitueixen", "el", "grup", "\u00e8tnic", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "de", "lesotho", "els", "tswana", "s\u00f3n", "el", "grup", "majoritari", "de", "botswana", "els", "swazi", "s\u00f3n", "el", "grup", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "de", "swazil\u00e0ndia", "i", "els", "ndebele", "tamb\u00e9", "habiten", "zimb\u00e0bue", "on", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "a", "matabele", "la", "poblaci\u00f3", "blanca", "no", "\u00e9s", "tampoc", "\u00e8tnicament", "homog\u00e8nia", "ans", "descendeix", "de", "diversos", "grups", "\u00e8tnics", "neerlandesos", "alemanys", "hugonots", "francesos", "anglesos", "irlandesos", "escocesos", "i", "gal\u00b7lesos", "culturalment", "i", "ling\u00fc\u00edsticament", "es", "divideixen", "nom\u00e9s", "en", "dos", "grups", "els", "afrikaners", "o", "b\u00f2ers", "que", "parlen", "l'afrikaans", "i", "els", "grups", "de", "parla", "anglesa", "hi", "ha", "petites", "comunitats", "de", "descendents", "d'immigrants", "europeus", "que", "encara", "parlen", "llurs", "lleng\u00fces", "origin\u00e0ries", "la", "poblaci\u00f3", "blanca", "tanmateix", "est\u00e0", "decreixent", "atesa", "una", "taxa", "de", "natalitat", "molt", "baixa", "i", "per", "l'emigraci\u00f3", "des", "de", "m\u00e9s", "de", "sudafricans", "blancs", "han", "emigratel", "terme", "coloured", "s'utilitza", "per", "referirse", "a", "les", "persones", "d'ascend\u00e8ncia", "racial", "mixta", "descendents", "dels", "esclaus", "de", "l'orient", "i", "de", "l'\u00e0frica", "central", "dels", "khoisans", "originaris", "del", "cap", "dels", "africans", "negres", "abor\u00edgens", "dels", "blancs", "aix\u00ed", "com", "dels", "javanesos", "malaisis", "i", "d'altres", "la", "majoria", "parlen", "l'afrikaans", "els", "descendents", "indis", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "nombrosos", "hi", "van", "ser", "portats", "com", "a", "treballadors", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "immigrarien", "volunt\u00e0riament", "grups", "de", "mercaders", "m\u00e9s", "tard", "durant", "el", "mateix", "segle", "lleng\u00fces", "sud\u00e0frica", "t\u00e9", "onze", "lleng\u00fces", "oficials", "sepedi", "o", "sotho", "del", "nord", "sesotho", "setswana", "siswati", "tshivenda", "xitsonga", "afrikaans", "angl\u00e8s", "isindebele", "isixhosa", "i", "izizulu", "en", "aquest", "sentit", "\u00e9s", "el", "segon", "pa\u00eds", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00edndia", "en", "nombre", "de", "lleng\u00fces", "oficials", "tot", "i", "que", "legalment", "totes", "les", "lleng\u00fces", "s\u00f3n", "iguals", "el", "nombre", "de", "parlants", "varia", "segons", "el", "cens", "del", "les", "tres", "lleng\u00fces", "m\u00e9s", "parlades", "s\u00f3n", "el", "zulu", "xhosa", "i", "afrikaans", "el", "govern", "tamb\u00e9", "reconeix", "vuit", "lleng\u00fces", "no", "oficials", "fanagalo", "khoe", "lobedu", "nama", "ndebele", "del", "nord", "phuthi", "san", "i", "la", "llengua", "de", "signes", "sudafricana", "moltes", "de", "les", "lleng\u00fces", "no", "oficials", "dels", "pobles", "san", "i", "khoikhoi", "contenen", "diversos", "dialectes", "que", "s'estenen", "cap", "al", "nord", "fins", "a", "nam\u00edbia", "i", "botswana", "aquests", "pobles", "han", "retingut", "llur", "identitat", "cultural", "pr\u00f2pia", "basada", "en", "societats", "ca\u00e7adoresrecol\u00b7lectores", "han", "estat", "marginats", "i", "moltes", "de", "llurs", "lleng\u00fces", "estan", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "molts", "sudafricans", "blancs", "tamb\u00e9", "parlen", "altres", "lleng\u00fces", "europees", "com", "ara", "el", "portugu\u00e8s", "alemany", "i", "grec", "mentre", "que", "alguns", "asi\u00e0tics", "i", "indis", "parlen", "lleng\u00fces", "asi\u00e0tiques", "com", "ara", "el", "telugu", "hindi", "gujarati", "i", "t\u00e0mil", "els", "darrers", "anys", "a", "m\u00e9s", "ha", "sorgit", "un", "nou", "llenguatge", "anomenat", "gayle", "o", "gail", "que", "\u00e9s", "un", "argot", "gai", "o", "criptolecte", "slang", "basat", "en", "l'angl\u00e8s", "i", "l'afrikaans", "utilitzat", "principalment", "per", "parlants", "homosexuals", "d'aquests", "dos", "idiomes", "s'utilitza", "principalment", "en", "comunitats", "urbanes", "sudafricanes", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "equivalent", "utilitzat", "per", "parlants", "del", "bantu", "que", "s'anomena", "isingqumo", "i", "est\u00e0", "basat", "en", "la", "llengua", "nguni", "religi\u00f3", "segons", "el", "cens", "de", "els", "cristians", "representaven", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "la", "majoria", "dels", "quals", "membres", "de", "diverses", "denominacions", "protestants", "la", "categoria", "cristiana", "inclou", "el", "cristianisme", "de", "sion", "esgl\u00e9sia", "iniciada", "a", "sud\u00e0frica", "amb", "un", "dels", "fidels", "el", "pentecostal", "el", "cat\u00f2lic", "rom\u00e0", "el", "metodista", "l'esgl\u00e9sia", "reformista", "holandesa", "i", "els", "anglicans", "els", "membres", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "cristianes", "restants", "representaven", "un", "altre", "de", "la", "poblaci\u00f3", "els", "musulmans", "representaven", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "els", "hind\u00fas", "l'", "les", "religions", "africanes", "tradicionals", "el", "i", "el", "judaisme", "el", "un", "no", "tenia", "cap", "afiliaci\u00f3", "religiosa", "el", "eren", "\"altres\"", "i", "l'", "\"no", "especificat\"les", "esgl\u00e9sies", "d'iniciaci\u00f3", "africana", "s\u00f3n", "el", "m\u00e9s", "gran", "dels", "grups", "cristians", "a", "banda", "moltes", "de", "les", "persones", "sense", "afiliaci\u00f3", "es", "creu", "que", "realment", "professen", "religions", "tradicionals", "de", "llurs", "pobles", "s'estima", "que", "hi", "ha", "uns", "curanderos", "tradicionals", "i", "fins", "a", "un", "dels", "sudafricans", "els", "consulten", "generalment", "anomenats", "sangoma", "'endevinador'", "o", "inyanga", "'herborista'", "aquests", "curanderos", "utilitzen", "una", "combinaci\u00f3", "de", "creences", "espirituals", "ancestrals", "i", "una", "creen\u00e7a", "en", "les", "propietats", "espirituals", "i", "medicinals", "de", "la", "fauna", "i", "la", "flora", "locals", "comunament", "conegudes", "com", "muti", "'medicina'", "molts", "pobles", "tenen", "pr\u00e0ctiques", "religioses", "sincr\u00e8tiques", "que", "combinen", "influ\u00e8ncies", "cristianes", "i", "ind\u00edgenes", "els", "musulmans", "sudafricans", "s\u00f3n", "principalment", "de", "color", "i", "indis", "s'hi", "han", "unit", "conversos", "sudafricans", "negres", "o", "blancs", "aix\u00ed", "com", "els", "d'altres", "parts", "d'\u00e0frica", "els", "musulmans", "sudafricans", "descriuen", "la", "seva", "fe", "com", "la", "religi\u00f3", "de", "conversi\u00f3", "de", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "creixement", "al", "pa\u00eds", "amb", "el", "nombre", "de", "musulmans", "negres", "que", "s'ha", "multiplicat", "per", "sis", "de", "el", "a", "el", "hi", "ha", "una", "poblaci\u00f3", "jueva", "important", "descendent", "de", "jueus", "europeus", "que", "van", "arribar", "com", "a", "minoria", "entre", "altres", "colons", "europeus", "aquesta", "poblaci\u00f3", "va", "assolir", "el", "m\u00e0xim", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "amb", "habitants", "encara", "que", "avui", "nom\u00e9s", "en", "queden", "uns", "la", "resta", "ha", "emigrat", "majorit\u00e0riament", "a", "israel", "tot", "i", "aix\u00ed", "aquestes", "xifres", "fan", "que", "la", "comunitat", "jueva", "de", "sud\u00e0frica", "sigui", "la", "dotzena", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "sanitat", "un", "dels", "problemes", "m\u00e9s", "greus", "que", "afronta", "sud\u00e0frica", "\u00e9s", "la", "pand\u00e8mia", "de", "la", "sida", "el", "el", "de", "les", "dones", "embarassades", "estaven", "infectades", "amb", "el", "vih", "la", "taxa", "de", "prevalen\u00e7a", "de", "la", "sida", "entre", "els", "adults", "\u00e9s", "del", "\u00e9s", "a", "dir", "milions", "de", "persones", "n'estan", "infectades", "la", "relaci\u00f3", "entre", "el", "vih", "i", "la", "sida", "ha", "estat", "negada", "pel", "president", "i", "el", "primer", "ministre", "els", "quals", "argumenten", "que", "l'alta", "taxa", "de", "mortalitat", "\u00e9s", "deguda", "a", "la", "malnutrici\u00f3i", "per", "tant", "a", "la", "pobresai", "no", "pas", "al", "vih", "tot", "i", "aix\u00ed", "des", "del", "el", "govern", "ha", "augmentat", "els", "seus", "esfor\u00e7os", "per", "a", "reduir", "la", "incid\u00e8ncia", "de", "sidala", "sida", "ha", "afectat", "especialment", "les", "persones", "sexualment", "i", "econ\u00f2micament", "actives", "i", "per", "tant", "moltes", "fam\u00edlies", "han", "perdut", "els", "principals", "contribu\u00efdors", "del", "suport", "econ\u00f2mic", "hi", "ha", "un", "gran", "nombre", "d'\"orfes", "de", "sida\"estimats", "en", "milions", "que", "en", "la", "major", "part", "dels", "casos", "depenen", "de", "l'estat", "igualment", "les", "persones", "majors", "tamb\u00e9", "perden", "el", "suport", "dels", "membres", "joves", "de", "llurs", "fam\u00edlies", "persones", "notables", "basil", "rathbone", "actor", "angl\u00e8s", "nascut", "a", "johannesburg", "nelson", "mandela", "expresident", "sudafric\u00e0", "emigrants", "sudafricans", "a", "l'estranger", "j", "r", "r", "tolkien", "autor", "d'el", "senyor", "dels", "anells", "daniel", "radcliffe", "actor", "brit\u00e0nic", "la", "seva", "mare", "\u00e9s", "de", "sud\u00e0frica", "vegeu", "tamb\u00e9", "himne", "de", "sud\u00e0frica", "mbaqanga", "parc", "transfronterer", "del", "gran", "limpopo", "violaci\u00f3", "correctiva", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "carlin", "john", "heroica", "tierra", "cruel", "cr\u00f3nicas", "africanas", "seix", "barral", "p", "los", "tres", "mundos", "isbn"]