["su\u00e8cia", "sverige", "en", "suec", "i", "escolteune", "la", "pronunciaci\u00f3", "en", "suec", "oficialment", "el", "regne", "de", "su\u00e8cia", "konungariket", "sverige", "en", "suec", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "n\u00f2rdic", "de", "la", "pen\u00ednsula", "escandinava", "a", "l'europa", "septentrional", "su\u00e8cia", "t\u00e9", "fronteres", "terrestres", "amb", "noruega", "a", "l'oest", "i", "amb", "finl\u00e0ndia", "al", "nordest", "i", "est\u00e0", "connectat", "amb", "dinamarca", "pel", "pont", "d'\u00f6resund", "al", "sud", "amb", "mil", "quil\u00f2metres", "quadrats", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "tercer", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "en", "superf\u00edcie", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "total", "de", "milions", "d'habitants", "t\u00e9", "una", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "per\u00f2", "eixa", "densitat", "\u00e9s", "molt", "superior", "a", "la", "meitat", "meridional", "del", "pa\u00eds", "al", "voltant", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "la", "capital", "de", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "estocolm", "la", "qual", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "amb", "milions", "d'habitants", "i", "milions", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "les", "seg\u00fcents", "ciutats", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "g\u00f6teborg", "i", "malm\u00f6", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "amb", "un", "sistema", "parlamentari", "de", "govern", "i", "una", "economia", "altament", "desenvolupada", "ocupa", "la", "primera", "posici\u00f3", "de", "l'\u00edndex", "de", "democr\u00e0cia", "de", "the", "economist", "i", "la", "setena", "de", "l'\u00edndex", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "de", "les", "nacions", "unides", "su\u00e8cia", "ha", "estat", "un", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "des", "de", "l'", "de", "gener", "de", "su\u00e8cia", "va", "n\u00e9ixer", "com", "a", "pa\u00eds", "independent", "i", "unificat", "durant", "l'edat", "mitjana", "desenvolup\u00e0", "una", "administraci\u00f3", "moderna", "centralitzada", "des", "del", "regnat", "del", "rei", "gustau", "i", "el", "segle", "xvi", "al", "segle", "xvii", "el", "pa\u00eds", "va", "estendre", "els", "seus", "territoris", "i", "va", "formar", "l'imperi", "suec", "la", "majoria", "dels", "territoris", "conquerits", "fora", "de", "la", "pen\u00ednsula", "escandinava", "els", "perd\u00e9", "durant", "els", "segles", "xviii", "i", "xix", "la", "regi\u00f3", "oriental", "de", "su\u00e8cia", "l'actual", "finl\u00e0ndia", "va", "ser", "conquerida", "per", "r\u00fassia", "el", "l'\u00faltima", "guerra", "en", "qu\u00e8", "su\u00e8cia", "es", "va", "involucrar", "va", "oc\u00f3rrer", "el", "quan", "su\u00e8cia", "va", "obligar", "noruega", "a", "formar", "la", "uni\u00f3", "personal", "amb", "su\u00e8cia", "que", "va", "dissoldre", "el", "des", "de", "su\u00e8cia", "ha", "estat", "en", "pau", "i", "ha", "adoptat", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "neutralitat", "en", "temps", "de", "guerra", "etimologia", "en", "suec", "el", "nom", "sverige", "es", "deriva", "de", "la", "frase", "svea", "rike", "que", "vol", "dir", "el", "reialme", "dels", "suions", "rike", "t\u00e9", "el", "mateix", "significat", "que", "l'alemany", "reich", "el", "noruec", "rike", "o", "el", "dan\u00e8s", "rige", "que", "signifiquen", "reialmeimperiregne", "la", "forma", "del", "gentilici", "sued\u00e8ssa", "ha", "tingut", "i", "t\u00e9", "cert", "\u00fas", "en", "catal\u00e0", "geografia", "f\u00edsica", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "situada", "a", "l'europa", "septentrional", "a", "l'oest", "del", "mar", "b\u00e0ltic", "i", "el", "golf", "de", "b\u00f2tnia", "amb", "una", "llarga", "costa", "constitueix", "la", "regi\u00f3", "occidental", "de", "la", "pen\u00ednsula", "escandinava", "a", "l'occident", "del", "pa\u00eds", "es", "troben", "els", "alps", "escandinaus", "o", "les", "muntanyes", "escandinaves", "skanderna", "en", "suec", "una", "serralada", "que", "separa", "su\u00e8cia", "de", "noruega", "pa\u00eds", "amb", "el", "qual", "limita", "a", "l'oest", "limita", "al", "nordest", "amb", "finl\u00e0ndia", "i", "els", "estrets", "de", "skagerrak", "kattegat", "i", "\u00f6resund", "al", "sudest", "i", "el", "mar", "b\u00e0ltic", "a", "l'est", "amb", "quil\u00f2metres", "quadrats", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "extens", "del", "m\u00f3n", "el", "cinqu\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "i", "el", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'europa", "septentrional", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "\u00e9s", "lleugerament", "superior", "a", "l'estat", "nordameric\u00e0", "de", "calif\u00f2rnia", "a", "su\u00e8cia", "es", "poden", "distingir", "tres", "grans", "regions", "geogr\u00e0fiques", "i", "hist\u00f2riques", "el", "norrland", "o", "terra", "del", "nord", "un", "conjunt", "d'altiplans", "i", "planes", "que", "acaben", "al", "golf", "de", "b\u00f2tnia", "el", "centre", "o", "svealand", "o", "terra", "dels", "suions", "una", "regi\u00f3", "de", "grans", "llacs", "formada", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "planes", "que", "baixa", "altitud", "g\u00f6taland", "o", "terra", "dels", "gots", "formada", "per", "sm\u00e5land", "un", "pa\u00eds", "majorit\u00e0riament", "de", "planes", "i", "esc\u00e0nia", "l'extrem", "meridional", "de", "su\u00e8ciaa", "m\u00e9s", "es", "pot", "distingir", "una", "quarta", "regi\u00f3", "morfol\u00f2gica", "el", "nordest", "una", "zona", "muntanyosa", "que", "forma", "part", "de", "les", "muntanyes", "escandinaves", "integrada", "per", "plataformes", "tallades", "per", "valls", "paral\u00b7leles", "i", "on", "es", "troben", "les", "m\u00e0ximes", "altituds", "de", "su\u00e8ciael", "punt", "m\u00e9s", "baix", "de", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "la", "badia", "del", "llac", "hammarsj\u00f6n", "prop", "de", "kristianstad", "amb", "m", "el", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "\u00e9s", "kebnekaise", "amb", "m", "d'altitud", "el", "nord", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "travessat", "pel", "cercle", "polar", "\u00e0rtic", "on", "s'experimenta", "el", "sol", "de", "mitjanit", "que", "pel", "fet", "de", "la", "inclinaci\u00f3", "de", "l'eix", "de", "la", "terra", "no", "s'acaba", "de", "pondre", "durant", "una", "temporada", "entre", "la", "primavera", "i", "l'estiu", "el", "fet", "es", "fa", "m\u00e9s", "evident", "i", "durable", "m\u00e9s", "al", "nord", "la", "costa", "oest", "del", "mar", "del", "nord", "t\u00e9", "un", "clima", "m\u00e9s", "temperat", "a", "causa", "del", "corrent", "del", "golf", "en", "canvi", "la", "costa", "b\u00e0ltica", "\u00e9s", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "freda", "i", "de", "clima", "m\u00e9s", "continental", "pol\u00edtica", "i", "govern", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "en", "qu\u00e8", "el", "rei", "carles", "xvi", "gustau", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "per\u00f2", "el", "poder", "reial", "ha", "estat", "des", "de", "fa", "molt", "temps", "limitat", "a", "les", "funcions", "cerimonials", "la", "constituci\u00f3", "actual", "data", "de", "la", "qual", "va", "reempla\u00e7ar", "la", "constituci\u00f3", "de", "va", "eliminar", "els", "\u00faltims", "vestigis", "del", "poder", "mon\u00e0rquic", "el", "rei", "tot", "i", "ser", "el", "cap", "d'estat", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "funcions", "cerimonials", "per\u00f2", "ja", "no", "\u00e9s", "pas", "el", "comandant", "de", "les", "forces", "armades", "i", "ja", "no", "presideix", "les", "reunions", "del", "gabinet", "estructura", "de", "govern", "constitucionalment", "el", "riksdag", "el", "parlament", "t\u00e9", "l'autoritat", "suprema", "de", "la", "su\u00e8cia", "moderna", "el", "riksdag", "t\u00e9", "la", "responsabilitat", "d'elegir", "el", "primer", "ministre", "el", "qual", "al", "seu", "torn", "designa", "el", "govern", "\u00e9s", "a", "dir", "els", "ministres", "el", "poder", "legislatiu", "\u00e9s", "per", "tant", "compartit", "entre", "el", "parlament", "i", "el", "govern", "encap\u00e7alat", "pel", "primer", "ministre", "el", "poder", "executiu", "\u00e9s", "ostentat", "pel", "govern", "la", "judicatura", "\u00e9s", "independent", "les", "lleis", "poden", "ser", "proposades", "pel", "gabinet", "o", "pels", "membres", "del", "parlament", "els", "membres", "del", "parlament", "s\u00f3n", "elegits", "segons", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "per", "un", "mandat", "de", "quatre", "anys", "su\u00e8cia", "t\u00e9", "quatre", "texts", "legals", "la", "constituci\u00f3", "l'acta", "de", "la", "successi\u00f3", "reial", "l'acta", "de", "la", "llibertat", "de", "premsa", "i", "la", "llei", "fonamental", "sobre", "la", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "la", "cort", "suprema", "de", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "la", "tercera", "i", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "per", "a", "tots", "els", "casos", "civils", "i", "criminals", "el", "dret", "d'apel\u00b7laci\u00f3", "d'un", "cas", "per", "presentarlo", "a", "la", "cort", "suprema", "ha", "de", "ser", "atorgat", "i", "llevat", "d'algunes", "excepcions", "nom\u00e9s", "s'atorga", "en", "els", "casos", "en", "qu\u00e8", "hi", "ha", "inter\u00e8s", "per", "deixar", "un", "precedent", "la", "suprema", "cort", "est\u00e0", "integrada", "per", "consellers", "de", "just\u00edcia", "o", "justitier\u00e5d", "els", "quals", "s\u00f3n", "designats", "pel", "govern", "per\u00f2", "la", "cort", "com", "a", "instituci\u00f3", "\u00e9s", "independent", "del", "riksdag", "i", "el", "govern", "no", "pot", "interferir", "en", "les", "decisions", "de", "la", "cort", "el", "partit", "socialdem\u00f2crata", "suec", "ha", "tingut", "un", "paper", "dominant", "des", "de", "despr\u00e9s", "que", "els", "reformistes", "haguessin", "conformat", "llur", "for\u00e7a", "i", "que", "els", "revolucionaris", "abandonessin", "el", "partit", "despr\u00e9s", "de", "els", "gabinets", "han", "estat", "dominats", "pels", "socialdem\u00f2crates", "nom\u00e9s", "en", "cinc", "eleccions", "i", "el", "bloc", "de", "centredreta", "ha", "aconseguit", "prou", "escons", "per", "al", "parlament", "per", "formar", "el", "govern", "la", "participaci\u00f3", "en", "les", "eleccions", "a", "su\u00e8cia", "sempre", "ha", "estat", "alta", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "estats", "tot", "i", "que", "ha", "declinat", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "en", "les", "\u00faltimes", "eleccions", "la", "participaci\u00f3", "va", "ser", "del", "l'aplicaci\u00f3", "de", "la", "llei", "\u00e9s", "portada", "a", "terme", "per", "diverses", "entitats", "governamentals", "el", "servei", "policial", "de", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "una", "ag\u00e8ncia", "de", "govern", "encarregada", "de", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "policia", "la", "for\u00e7a", "operativa", "nacional", "\u00e9s", "una", "unitat", "del", "departament", "d'investigaci\u00f3", "criminal", "nacional", "les", "responsabilitats", "del", "servei", "de", "seguretat", "suec", "s\u00f3n", "el", "contraespionatge", "les", "activitats", "antiterroristes", "la", "protecci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "i", "la", "protecci\u00f3", "del", "poble", "i", "dels", "objectes", "sensibles", "comtats", "i", "municipis", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "un", "estat", "unitari", "actualment", "dividit", "en", "vintiun", "comtats", "en", "suec", "l\u00e4n", "cadascun", "dels", "quals", "compta", "una", "junta", "administrativa", "comtal", "o", "l\u00e4nsstyrelse", "designat", "pel", "govern", "suec", "a", "cada", "comtat", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "consell", "o", "landsting", "electe", "directament", "pel", "poble", "els", "comtats", "foren", "institu\u00efts", "el", "arran", "d'una", "iniciativa", "del", "canceller", "axel", "oxenstierna", "que", "pretenia", "bastir", "una", "administraci\u00f3", "moderna", "si", "b\u00e9", "estaven", "inspirats", "en", "les", "prov\u00edncies", "d'una", "divisi\u00f3", "preexistent", "llurs", "fronteres", "no", "hi", "coincideixen", "plenament", "cada", "comtat", "al", "seu", "torn", "se", "subdivideix", "en", "diversos", "municipis", "o", "kommuner", "en", "total", "n'hi", "havia", "el", "el", "govern", "municipal", "de", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "similar", "al", "d'una", "alcaldia", "una", "assemblea", "municipal", "legislativa", "o", "koommunfullm\u00e4ktige", "d'entre", "de", "i", "membres", "sempre", "un", "nombre", "senar", "\u00e9s", "elegida", "per", "representaci\u00f3", "proporcional", "amb", "llistes", "de", "partit", "cada", "quatre", "anys", "en", "eleccions", "concurrents", "amb", "les", "eleccions", "parlament\u00e0ries", "nacionals", "els", "municipis", "tamb\u00e9", "se", "subdivideixen", "en", "un", "total", "de", "parr\u00f2quies", "o", "f\u00f6rsamlingar", "aquestes", "han", "estat", "tradicionalment", "subdivisions", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "su\u00e8cia", "per\u00f2", "encara", "s\u00f3n", "importants", "com", "a", "districtes", "per", "als", "censos", "i", "eles", "eleccions", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "divisions", "hist\u00f2riques", "com", "ara", "les", "vinticinc", "prov\u00edncies", "i", "les", "tres", "regions", "que", "encara", "tenen", "un", "significat", "cultural", "important", "economia", "indicadors", "econ\u00f2mics", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "una", "economia", "de", "mercat", "orientada", "a", "les", "exportacions", "regulada", "per", "l'estat", "amb", "un", "sistema", "de", "distribuci\u00f3", "modern", "amb", "comunicacions", "internes", "i", "externes", "molt", "desenvolupades", "i", "una", "for\u00e7a", "laboral", "capacitada", "la", "fusta", "l'energia", "hidr\u00e0ulica", "i", "el", "ferro", "s\u00f3n", "els", "recursos", "b\u00e0sics", "d'una", "economia", "altament", "orientada", "al", "comer\u00e7", "internacional", "el", "sector", "de", "l'enginyeria", "representa", "el", "de", "la", "producci\u00f3", "i", "les", "exportacions", "les", "telecomunicacions", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'autom\u00f2bil", "i", "la", "ind\u00fastria", "farmac\u00e8utica", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "importants", "l'agricultura", "representa", "nom\u00e9s", "el", "del", "producte", "interior", "brut", "i", "de", "l'ocupaci\u00f3", "al", "final", "de", "les", "vint", "companyies", "m\u00e9s", "grans", "registrades", "a", "su\u00e8cia", "eren", "volvo", "ericsson", "vattenfall", "skanska", "sony", "ericsson", "mobile", "communications", "ab", "svenska", "cellulosa", "aktiebolaget", "electrolux", "volvo", "personvagnar", "teliasonera", "sandvik", "scania", "ica", "ab", "hennes", "&", "mauritz", "nordea", "preem", "atlas", "copco", "securitas", "nordstjernan", "i", "skf", "la", "ind\u00fastria", "sueca", "est\u00e0", "predominantment", "controlada", "pel", "sector", "privat", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "economies", "occidentals", "industrialitzades", "com", "ara", "\u00e0ustria", "i", "it\u00e0lia", "al", "voltant", "de", "milions", "de", "residents", "suecs", "treballen", "dels", "quals", "un", "ter\u00e7", "han", "obtingut", "educaci\u00f3", "terci\u00e0ria", "el", "pib", "per", "hora", "treballada", "\u00e9s", "el", "nov\u00e8", "m\u00e9s", "elevat", "del", "m\u00f3n", "amb", "d\u00f2lars", "comparat", "amb", "d\u00f2lars", "a", "espanya", "o", "als", "estats", "units", "segons", "l'ocde", "la", "liberalitzaci\u00f3", "la", "globalitzaci\u00f3", "i", "el", "sector", "tecnol\u00f2gic", "han", "estat", "claus", "en", "la", "productivitat", "el", "pib", "per", "hora", "treballada", "est\u00e0", "creixent", "a", "l'any", "per", "a", "tota", "l'economia", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "l\u00edder", "mundial", "en", "les", "pensions", "privatitzades", "i", "els", "problemes", "de", "pensions", "s\u00f3n", "relativament", "petits", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "pa\u00efsos", "de", "l'europa", "occidental", "el", "nivell", "d'impostos", "que", "el", "era", "del", "del", "pib", "tot", "i", "estar", "disminuint", "encara", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "el", "doble", "dels", "estats", "units", "o", "irlanda", "els", "funcionaris", "p\u00fablics", "de", "l'estat", "i", "els", "municipis", "representen", "un", "ter\u00e7", "de", "la", "for\u00e7a", "laboral", "de", "su\u00e8cia", "molt", "superior", "al", "d'altres", "pa\u00efsos", "en", "total", "el", "pib", "ha", "crescut", "r\u00e0pidament", "gr\u00e0cies", "a", "les", "reformes", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "especialment", "en", "la", "manufactural'\u00edndex", "de", "competitivitat", "del", "f\u00f2rum", "econ\u00f2mic", "mundial", "del", "posiciona", "su\u00e8cia", "en", "el", "quart", "lloc", "com", "a", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "competitiu", "del", "m\u00f3n", "su\u00e8cia", "ocupa", "a", "m\u00e9s", "la", "a", "posici\u00f3", "de", "l'\u00edndex", "de", "llibertat", "econ\u00f2mica", "del", "d'un", "total", "de", "pa\u00efsos", "o", "la", "a", "de", "pa\u00efsos", "europeus", "els", "suecs", "van", "rebutjar", "l'euro", "per", "vot", "popular", "i", "su\u00e8cia", "encara", "conserva", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "moneda", "la", "corona", "sueca", "sek", "el", "riksbank", "suec", "fundat", "el", "un", "dels", "bancs", "m\u00e9s", "antics", "del", "m\u00f3n", "est\u00e0", "enfocant", "els", "seus", "esfor\u00e7os", "per", "a", "estabilitzar", "els", "preus", "amb", "una", "inflaci\u00f3", "al", "voltant", "del", "segons", "l'ocde", "la", "inflaci\u00f3", "mitjana", "de", "su\u00e8cia", "ha", "estat", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "baixes", "d'europa", "des", "de", "mitjans", "la", "d\u00e8cada", "de", "a", "causa", "especialment", "de", "la", "liberalitzaci\u00f3", "i", "l'aprofitament", "de", "la", "globalitzaci\u00f3", "infraestructura", "energia", "el", "d'una", "producci\u00f3", "d'electricitat", "total", "de", "twh", "les", "plantes", "hidroel\u00e8ctriques", "van", "produirne", "twh", "i", "les", "plantes", "nuclears", "van", "produirne", "twh", "l'\u00fas", "de", "biocombustibles", "van", "produir", "twh", "de", "l'electricitat", "i", "les", "plantes", "e\u00f2liques", "van", "produirne", "twh", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "un", "importador", "net", "d'energia", "amb", "twh", "en", "total", "la", "crisi", "del", "petroli", "de", "va", "enfortir", "el", "comprom\u00eds", "suec", "a", "disminuir", "la", "depend\u00e8ncia", "en", "els", "combustibles", "f\u00f2ssils", "importants", "des", "d'aleshores", "l'electricitat", "es", "genera", "principalment", "en", "plantes", "hidroel\u00e8ctriques", "o", "nuclears", "l'\u00fas", "de", "l'energia", "nuclear", "ha", "estat", "limitat", "entre", "altres", "raons", "l'accident", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "generaci\u00f3", "nuclear", "de", "l'illa", "three", "mile", "als", "estats", "units", "va", "fer", "que", "el", "parlament", "suec", "en", "prohib\u00eds", "la", "construcci\u00f3", "de", "noves", "plantes", "els", "pol\u00edtics", "han", "proposat", "l'eliminaci\u00f3", "progressiva", "de", "l'\u00fas", "del", "petroli", "a", "su\u00e8cia", "aix\u00ed", "com", "de", "l'energia", "nuclear", "i", "per", "contra", "fer", "inversions", "multimilion\u00e0ries", "en", "energia", "renovable", "i", "efici\u00e8ncia", "energ\u00e8tica", "transport", "su\u00e8cia", "t\u00e9", "km", "de", "carreteres", "pavimentades", "i", "d'autopistes", "les", "autopistes", "connecten", "su\u00e8cia", "amb", "dinamarca", "des", "del", "pont", "d'\u00f6resund", "a", "estocolm", "g\u00f6teborg", "uppsala", "i", "uddevalla", "aquesta", "xarxa", "d'autopistes", "encara", "est\u00e0", "en", "construcci\u00f3", "el", "sistema", "de", "tr\u00e0fic", "a", "su\u00e8cia", "era", "per", "l'esquerra", "com", "a", "anglaterra", "des", "de", "la", "poblaci\u00f3", "rebutj\u00e0", "el", "canvi", "al", "tr\u00e0fic", "per", "la", "dreta", "el", "per\u00f2", "el", "parlament", "aprov\u00e0", "el", "canvi", "el", "el", "qual", "es", "va", "efectuar", "el", "el", "transport", "ferroviari", "est\u00e0", "privatitzat", "per\u00f2", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "moltes", "empreses", "privades", "molts", "operadors", "encara", "pertanyen", "a", "l'estat", "o", "als", "municipis", "els", "aeroports", "m\u00e9s", "gran", "s\u00f3n", "l'aeroport", "d'estocolmarlanda", "amb", "milions", "de", "passatgers", "el", "localitzat", "a", "km", "al", "nord", "d'estocolm", "i", "l'aeroport", "d'estocolmskavsta", "amb", "milions", "de", "passatgers", "dues", "de", "les", "companyies", "portu\u00e0ries", "m\u00e9s", "grans", "d'escandin\u00e0via", "localitzats", "a", "su\u00e8cia", "s\u00f3n", "el", "port", "de", "g\u00f6teborg", "i", "el", "transnacional", "port", "copenhaguenmalm\u00f6", "geografia", "humana", "poblaci\u00f3", "el", "la", "poblaci\u00f3", "estimada", "de", "su\u00e8cia", "era", "de", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "persones", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "i", "\u00e9s", "molt", "superior", "al", "sud", "que", "no", "pas", "al", "nord", "al", "voltant", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "la", "capital", "estocolm", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "amb", "de", "la", "seva", "\u00e0rea", "urbana", "i", "milions", "a", "la", "seva", "\u00e0rea", "metropolitana", "el", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "d'aleshores", "milions", "van", "n\u00e9ixer", "a", "l'estranger", "aix\u00f2", "\u00e9s", "a", "causa", "de", "la", "migraci\u00f3", "intern\u00f2rdica", "de", "la", "immigraci\u00f3", "laboral", "en", "per\u00edodes", "anteriors", "i", "d\u00e8cades", "posteriors", "en", "rebre", "refugiats", "i", "familiars", "dels", "immigrants", "anteriors", "su\u00e8cia", "s'ha", "transformat", "d'una", "naci\u00f3", "d'emigraci\u00f3", "en", "acabar", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "una", "naci\u00f3", "d'immigraci\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "el", "la", "immigraci\u00f3", "va", "arribar", "al", "seu", "nivell", "m\u00e0xim", "des", "que", "es", "tenen", "registres", "amb", "persones", "que", "hi", "van", "arribar", "els", "grups", "d'immigrants", "m\u00e9s", "grans", "que", "viuen", "a", "su\u00e8cia", "des", "del", "provenen", "de", "finl\u00e0ndia", "de", "l'antiga", "iugosl\u00e0via", "l'iraq", "pol\u00f2nia", "iran", "dinamarca", "alemanya", "noruega", "turquia", "xile", "l\u00edban", "tail\u00e0ndia", "som\u00e0lia", "i", "la", "xinala", "immigraci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "n\u00f2rdics", "va", "arribar", "a", "un", "m\u00e0xim", "de", "m\u00e9s", "de", "per", "any", "entre", "i", "quan", "les", "regles", "introdu\u00efdes", "el", "van", "fer", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "els", "immigrants", "fora", "de", "la", "regi\u00f3", "n\u00f2rdica", "s'hi", "establissin", "la", "immigraci\u00f3", "dels", "refugiats", "i", "llurs", "familiars", "de", "fora", "de", "la", "regi\u00f3", "n\u00f2rdica", "s'han", "incrementat", "dr\u00e0sticament", "des", "de", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "molts", "dels", "immigrants", "provenen", "d'\u00e0sia", "i", "am\u00e8rica", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "una", "onada", "d'immigrants", "important", "va", "arribar", "de", "l'antiga", "iugosl\u00e0via", "i", "l'orient", "mitj\u00e0", "llengua", "la", "llengua", "principal", "de", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "suec", "una", "llengua", "escandinava", "relacionada", "i", "molt", "similar", "al", "dan\u00e8s", "i", "el", "noruec", "per\u00f2", "diferent", "en", "la", "pronunciaci\u00f3", "i", "l'ortografia", "per", "als", "noruecs", "no", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "entendre", "el", "suec", "els", "danesos", "tamb\u00e9", "l'entenen", "per\u00f2", "amb", "m\u00e9s", "dificultat", "que", "no", "pas", "els", "noruecs", "tot", "i", "que", "el", "suec", "\u00e9s", "la", "llengua", "dominant", "no", "\u00e9s", "pas", "la", "llengua", "oficial", "els", "finesos", "suecs", "s\u00f3n", "la", "segona", "minoria", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "representen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "sueca", "i", "el", "fin\u00e8s", "\u00e9s", "reconegut", "com", "a", "llengua", "minorit\u00e0ria", "quatre", "altres", "lleng\u00fces", "minorit\u00e0ries", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "reconegudes", "me\u00e4nkieli", "sami", "roman\u00ed", "i", "el", "jiddisch", "el", "parlament", "va", "votar", "una", "proposta", "per", "a", "fer", "del", "suec", "la", "llengua", "oficial", "per\u00f2", "no", "va", "reeixiren", "diversos", "graus", "la", "majoria", "dels", "suecs", "especialment", "els", "nascuts", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "entenen", "i", "parlen", "l'angl\u00e8s", "gr\u00e0cies", "als", "enlla\u00e7os", "comercials", "la", "popularitat", "dels", "viatges", "a", "l'estranger", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "angloamericana", "l'angl\u00e8s", "ha", "estat", "una", "assignatura", "obligat\u00f2ria", "per", "als", "estudiants", "de", "l'escola", "secund\u00e0ria", "en", "les", "ci\u00e8ncies", "naturals", "des", "de", "i", "ha", "estat", "una", "assignatura", "obligat\u00f2ria", "per", "a", "tots", "els", "estudiants", "suecs", "des", "de", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "religi\u00f3", "abans", "del", "segle", "xi", "els", "suecs", "practicaven", "el", "paganisme", "n\u00f2rdic", "adorant", "els", "aesir", "deus", "del", "pante\u00f3", "n\u00f2rdic", "el", "temple", "principal", "del", "qual", "era", "el", "temple", "d'uppsala", "amb", "l'evangelitzaci\u00f3", "cristiana", "del", "segle", "xi", "les", "lleis", "del", "pa\u00eds", "van", "ser", "canviades", "en", "prohibir", "l'adoraci\u00f3", "a", "cap", "altra", "de\u00eftat", "fins", "al", "segle", "xix", "despr\u00e9s", "de", "la", "reforma", "protestant", "del", "segle", "xvi", "es", "va", "efectuar", "un", "canvi", "promogut", "principalment", "per", "l'associat", "de", "mart\u00ed", "luter", "olaus", "petri", "separant", "l'estat", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "abolint", "l'autoritat", "dels", "bisbes", "cat\u00f2lics", "permetent", "que", "el", "luteranisme", "hi", "prevalgu\u00e9s", "aquest", "proc\u00e9s", "es", "va", "completar", "en", "el", "s\u00ednode", "d'uppsala", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "reforma", "en", "un", "per\u00edode", "conegut", "com", "l'ortod\u00f2xia", "luterana", "petits", "grups", "de", "no", "luterans", "especialment", "neerlandesos", "calvinistes", "moraus", "i", "valones", "o", "hugonots", "francesos", "de", "b\u00e8lgica", "van", "tenir", "un", "paper", "significatiu", "en", "el", "comer\u00e7", "i", "la", "ind\u00fastria", "i", "van", "ser", "tolerats", "els", "samis", "originalment", "practicaven", "un", "tipus", "de", "xamanisme", "per\u00f2", "van", "ser", "convertits", "al", "luteranisme", "pels", "missioners", "suecs", "els", "segles", "xvii", "i", "xviii", "no", "va", "ser", "sin\u00f3", "fins", "a", "la", "liberalitzaci\u00f3", "del", "final", "del", "segle", "xvii", "que", "els", "practicants", "d'altres", "religions", "incloenthi", "el", "judaisme", "i", "el", "catolicisme", "van", "poder", "viure", "i", "treballar", "obertament", "a", "su\u00e8cia", "fins", "al", "era", "il\u00b7legal", "que", "els", "suecs", "luterans", "es", "convertissin", "a", "cap", "altra", "religi\u00f3", "en", "el", "segle", "xix", "van", "arribar", "diverses", "esgl\u00e9sies", "lliures", "i", "evang\u00e8liques", "i", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xix", "es", "va", "estendre", "la", "secularitat", "abandonar", "l'esgl\u00e9sia", "de", "su\u00e8cia", "va", "ser", "legal", "despr\u00e9s", "de", "la", "llei", "del", "dissident", "de", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "amb", "la", "condici\u00f3", "d'adherirse", "a", "una", "altra", "denominaci\u00f3", "el", "dret", "de", "no", "pert\u00e0nyer", "a", "cap", "denominaci\u00f3", "religiosa", "es", "va", "establir", "en", "la", "llei", "de", "la", "llibertat", "de", "religi\u00f3", "de", "en", "l'actualitat", "al", "voltant", "del", "dels", "suecs", "pertanyen", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "su\u00e8cia", "luterana", "per\u00f2", "el", "nombre", "ha", "estat", "disminuint", "aproximadament", "un", "per", "any", "i", "l'assist\u00e8ncia", "a", "l'esgl\u00e9sia", "\u00e9s", "molt", "baixa", "prop", "de", "suecs", "s\u00f3n", "membres", "de", "diverses", "esgl\u00e9sies", "lliures", "on", "l'assist\u00e8ncia", "\u00e9s", "molt", "major", "i", "a", "m\u00e9s", "la", "immigraci\u00f3", "ha", "portat", "cat\u00f2lics", "i", "ortodoxos", "aix\u00ed", "com", "un", "nombre", "important", "de", "musulmans", "cultura", "i", "lleure", "fins", "al", "segle", "xix", "i", "a", "causa", "de", "l'a\u00efllament", "i", "la", "pobresa", "relativa", "aleshores", "su\u00e8cia", "va", "tenir", "un", "paper", "molt", "limitat", "en", "la", "vida", "art\u00edstica", "europea", "a", "causa", "de", "la", "industrialitzaci\u00f3", "tardana", "els", "suecs", "van", "preservar", "l'artesania", "i", "mantenen", "est\u00e0ndards", "est\u00e8tics", "elevats", "en", "el", "disseny", "industrial", "fins", "i", "tot", "dels", "productes", "de", "producci\u00f3", "massiva", "a", "partir", "de", "l'\u00faltima", "meitat", "del", "segle", "xix", "su\u00e8cia", "va", "convertirse", "en", "un", "pa\u00eds", "influent", "culturalment", "en", "l'\u00e0mbit", "internacionalsu\u00e8cia", "t\u00e9", "autors", "de", "reconeixement", "mundial", "com", "ara", "august", "strindberg", "astrid", "lindgren", "i", "els", "guardonats", "amb", "el", "premi", "nobel", "selma", "lagerl\u00f6f", "i", "harry", "martinson", "en", "total", "set", "autors", "suecs", "han", "estat", "guardonats", "amb", "un", "premi", "nobel", "en", "literatura", "els", "artistes", "m\u00e9s", "suecs", "m\u00e9s", "coneguts", "s\u00f3n", "els", "pintors", "carl", "larsson", "i", "anders", "zorn", "i", "els", "escultors", "tobias", "sergel", "i", "carl", "milles", "la", "cultura", "sueca", "del", "segle", "xx", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "reconeguda", "com", "a", "pionera", "en", "els", "primers", "anys", "del", "cine", "amb", "obres", "de", "mauritz", "stiller", "i", "victor", "sj\u00f6str\u00f6m", "posteriorment", "els", "films", "d'ingmar", "bergman", "han", "estat", "reconeguts", "internacionalment", "m\u00fasica", "su\u00e8cia", "t\u00e9", "una", "rica", "tradici\u00f3", "musical", "des", "de", "les", "balades", "folkl\u00f2riques", "medievals", "a", "la", "m\u00fasica", "contempor\u00e0nia", "la", "m\u00fasica", "del", "n\u00f2rdic", "precristi\u00e0", "s'ha", "perdut", "en", "la", "hist\u00f2ria", "tot", "i", "que", "se", "n'han", "fet", "recreacions", "basades", "en", "els", "instruments", "trobats", "en", "ru\u00efnes", "arqueol\u00f2giques", "dels", "vikings", "els", "instruments", "utilitzats", "eren", "la", "lur", "un", "tipus", "de", "trompeta", "instruments", "d'una", "corda", "flautes", "de", "fusta", "i", "percussions", "la", "m\u00fasica", "folkl\u00f2rica", "sueca", "t\u00e9", "interpretacions", "tradicionals", "aix\u00ed", "com", "modernes", "aquestes", "\u00faltimes", "incorporen", "elements", "de", "rock", "i", "jazz", "v\u00e4ssen", "\u00e9s", "un", "dels", "grups", "m\u00e9s", "tradicionalistes", "en", "fer", "\u00fas", "d'un", "instrument", "\u00fanic", "tradicional", "suec", "conegut", "com", "la", "nyckelharpa", "per", "contra", "garmarna", "nordman", "i", "hedningarna", "incorporen", "elements", "m\u00e9s", "moderns", "la", "m\u00fasica", "sami", "coneguda", "com", "a", "joik", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "cant", "element", "de", "l'espiritualitat", "animista", "la", "contribuci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "de", "su\u00e8cia", "en", "la", "m\u00fasica", "ha", "estat", "de", "fet", "en", "el", "c\u00e0ntic", "els", "corals", "principalment", "organitzats", "per", "l'esgl\u00e9sia", "encara", "s\u00f3n", "una", "activitat", "social", "molt", "popular", "aquesta", "tradici\u00f3", "cultural", "s'ha", "derivat", "en", "part", "de", "la", "import\u00e0ncia", "cultural", "dels", "cants", "folkl\u00f2rics", "de", "fet", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "milions", "s'estima", "que", "entre", "i", "persones", "canten", "en", "corssu\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "tercer", "exportador", "de", "m\u00fasica", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "de", "renda", "nom\u00e9s", "superat", "pels", "estats", "units", "i", "el", "regne", "unit", "abba", "va", "ser", "una", "de", "les", "primeres", "bandes", "populars", "sueques", "amb", "reconeixement", "internacional", "i", "encara", "\u00e9s", "una", "de", "les", "que", "m\u00e9s", "vendes", "t\u00e9", "a", "nivell", "mundial", "hi", "ha", "moltes", "m\u00e9s", "bandes", "de", "reconeixement", "internacional", "com", "ara", "roxette", "ace", "of", "base", "europe", "the", "cardigans", "i", "m\u00e9s", "recentment", "mando", "diao", "peter", "bj\u00f6rn", "and", "john", "i", "sahara", "hotnights", "aix\u00ed", "com", "cantants", "com", "melissa", "horn", "o", "lars", "winnerb\u00e4ck", "l'himne", "nacional", "suec", "kungss\u00e5ngen", "el", "va", "compondre", "a", "meitat", "del", "segle", "xix", "el", "compositor", "de", "karlstorp", "otto", "lindblad", "literatura", "el", "primer", "text", "literari", "de", "su\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "r\u00f6k", "runestone", "esculpit", "durant", "l'era", "dels", "vikings", "cap", "al", "dc", "amb", "la", "conversi\u00f3", "al", "cristianisme", "al", "voltant", "del", "dc", "su\u00e8cia", "va", "entrar", "a", "l'edat", "mitjana", "i", "els", "escriptors", "dels", "monestirs", "van", "preferir", "fer", "\u00fas", "del", "llat\u00ed", "per", "la", "qual", "cosa", "hi", "ha", "pocs", "texts", "de", "suec", "antic", "d'aquest", "per\u00edode", "la", "literatura", "sueca", "va", "florir", "quan", "la", "llengua", "sueca", "es", "va", "estandarditzar", "el", "segle", "xvi", "estandarditzaci\u00f3", "deguda", "en", "gran", "part", "a", "la", "traducci\u00f3", "de", "la", "b\u00edblia", "el", "coneguda", "com", "la", "b\u00edblia", "de", "gustav", "vasa", "amb", "la", "millora", "en", "l'educaci\u00f3", "i", "la", "llibertat", "secular", "durant", "el", "segle", "xvii", "diversos", "autors", "importants", "van", "desenvolupar", "la", "llengua", "sueca", "algunes", "figures", "prominents", "dels", "seg\u00fcents", "dos", "segles", "van", "ser", "georg", "stiernhielm", "el", "primer", "a", "escriure", "poesia", "cl\u00e0ssica", "en", "suec", "johan", "henric", "kellgren", "el", "primer", "a", "escriure", "prosa", "en", "un", "suec", "fluid", "carl", "michael", "bellman", "el", "primer", "escriptor", "de", "balades", "burlesques", "i", "august", "strindberg", "un", "escriptor", "socioreal\u00edstic", "i", "dramaturg", "de", "fama", "internacional", "al", "segle", "xx", "va", "continuar", "produint", "autors", "importants", "com", "ara", "selma", "lagerl\u00f6f", "verner", "von", "heidenstam", "i", "p\u00e4r", "lagerkvist", "alguns", "autors", "suecs", "en", "suec", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "la", "prehist\u00f2ria", "de", "su\u00e8cia", "comen\u00e7\u00e0", "en", "el", "per\u00edode", "d'escalfament", "de", "l'oscil\u00b7laci\u00f3", "d'aller\u00f8d", "al", "voltant", "del", "ac", "amb", "l'aparici\u00f3", "de", "campaments", "de", "ca\u00e7adors", "de", "rens", "de", "la", "cultura", "bromme", "al", "sud", "de", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "meridional", "del", "pa\u00eds", "aquest", "per\u00edode", "es", "caracteritz\u00e0", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "petites", "bandes", "de", "ca\u00e7adors", "recol\u00b7lectors", "i", "pescadors", "que", "feien", "\u00fas", "d'eines", "de", "pedra", "l'agricultura", "i", "la", "domesticaci\u00f3", "d'animals", "l'enterrament", "monumental", "l'\u00fas", "de", "destrals", "de", "pedra", "i", "la", "terrisseria", "decorada", "s\u00f3n", "t\u00e8cniques", "que", "arribaren", "del", "sud", "amb", "la", "cultura", "funnelbeaker", "al", "voltant", "del", "ac", "la", "regi\u00f3", "meridional", "de", "su\u00e8cia", "era", "perif\u00e8rica", "al", "centre", "cultural", "dan\u00e8s", "durant", "l'era", "de", "bronze", "n\u00f2rdica", "no", "hi", "hagu\u00e9", "mineria", "de", "coure", "i", "com", "que", "escandin\u00e0via", "no", "posseeix", "dip\u00f2sits", "d'estany", "tots", "els", "metalls", "havien", "de", "serhi", "importants", "els", "quals", "eren", "fosos", "en", "dissenys", "predeterminats", "en", "arribarhi", "els", "suecs", "entraren", "a", "la", "protohist\u00f2ria", "en", "el", "llibre", "germania", "de", "t\u00e0cit", "el", "dc", "on", "l'autor", "esmenta", "als", "suions", "o", "svear", "una", "tribu", "poderosa", "que", "es", "distingeix", "no", "nom\u00e9s", "per", "les", "seves", "armes", "i", "homes", "ans", "tamb\u00e9", "per", "les", "seves", "flotes", "poderoses", "amb", "vaixells", "amb", "proes", "a", "ambd\u00f3s", "extrems", "no", "se", "sap", "quins", "reis", "kuningaz", "governaren", "els", "suions", "per\u00f2", "la", "mitologia", "n\u00f2rdica", "inclou", "una", "llarga", "l\u00ednia", "llegend\u00e0ria", "i", "semillegend\u00e0ria", "de", "reis", "que", "daten", "dels", "\u00faltims", "segles", "abans", "de", "crist", "quant", "a", "l'escriptura", "s'invent\u00e0", "l'alfabet", "r\u00fanic", "el", "segle", "ii", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "n'ha", "sobreviscut", "en", "algunes", "inscripcions", "en", "artefactes", "la", "majoria", "de", "noms", "masculins", "els", "quals", "tanmateix", "demostren", "que", "el", "poble", "del", "sud", "d'escandin\u00e0via", "parlava", "una", "llengua", "proton\u00f2rdica", "aleshores", "ancestre", "del", "suec", "i", "de", "les", "altres", "lleng\u00fces", "escandinaves", "els", "suions", "establiren", "un", "regne", "a", "les", "regions", "del", "llac", "m\u00e4laran", "al", "sudest", "de", "su\u00e8cia", "al", "mateix", "temps", "els", "gothar", "i", "altres", "pobles", "germ\u00e0nics", "s'establiren", "al", "sud", "de", "su\u00e8cia", "no", "es", "coneixen", "els", "detalls", "de", "la", "hist\u00f2ria", "sueca", "abans", "del", "segle", "x", "els", "vikings", "i", "l'edat", "mitjana", "l'era", "dels", "vikings", "sueca", "abasta", "els", "segles", "viii", "al", "xi", "durant", "aquest", "per\u00edode", "es", "creu", "que", "els", "svear", "s'expandiren", "de", "l'est", "i", "incorporaren", "els", "gothar", "al", "sud", "els", "vikings", "suecs", "viatjaren", "a", "l'est", "i", "al", "sud", "vers", "finl\u00e0ndia", "als", "pa\u00efsos", "b\u00e0ltics", "i", "els", "territoris", "actuals", "de", "r\u00fassia", "bielor\u00fas", "ucra\u00efna", "i", "el", "mar", "negre", "anglaterra", "isl\u00e0ndia", "groenl\u00e0ndia", "i", "fins", "i", "tot", "nordam\u00e8rica", "\u00e0frica", "i", "\u00e0siadurant", "el", "segle", "ix", "arribaren", "els", "primers", "missioners", "cristians", "d'anglaterra", "i", "del", "nord", "d'alemanya", "per\u00f2", "no", "fou", "sin\u00f3", "fins", "al", "segle", "xii", "que", "el", "cristianisme", "finalment", "reempla\u00e7\u00e0", "l'antiga", "adoraci\u00f3", "a", "odin", "thor", "i", "els", "altres", "d\u00e9us", "n\u00f2rdics", "no", "se", "sap", "quan", "o", "com", "es", "form\u00e0", "el", "regne", "de", "su\u00e8cia", "per\u00f2", "la", "llista", "dels", "monarques", "suecs", "comen\u00e7a", "amb", "el", "primer", "rei", "que", "govern\u00e0", "svealand", "i", "g\u00f6taland", "eric", "el", "victori\u00f3s", "la", "societat", "sueca", "evolucion\u00e0", "durant", "els", "seg\u00fcents", "segles", "es", "bastiren", "diverses", "ciutats", "es", "codificaren", "les", "lleis", "aparegu\u00e9", "una", "classe", "de", "soldats", "i", "nobles", "i", "el", "regne", "s'enfort\u00ed", "eric", "x", "enva\u00ed", "finl\u00e0ndia", "i", "convert\u00ed", "la", "poblaci\u00f3", "al", "cristianisme", "per", "la", "for\u00e7a", "el", "territori", "finland\u00e8s", "fou", "subjugat", "completament", "durant", "els", "dos", "segles", "subseg\u00fcents", "aquest", "per\u00edode", "es", "caracteritz\u00e0", "pel", "conflicte", "de", "poder", "intern", "i", "la", "compet\u00e8ncia", "entre", "els", "regnes", "n\u00f2rdics", "la", "conquesta", "de", "finl\u00e0ndia", "cre\u00e0", "conflictes", "amb", "els", "rus", "que", "no", "tenien", "cap", "connexi\u00f3", "amb", "su\u00e8ciaen", "el", "segle", "xiv", "su\u00e8cia", "fou", "afectada", "per", "la", "pesta", "negra", "\u00e9s", "en", "aquest", "per\u00edode", "que", "les", "ciutats", "comen\u00e7aren", "a", "adquirir", "drets", "majors", "i", "a", "ser", "influ\u00efdes", "pels", "comerciants", "germ\u00e0nics", "de", "la", "lliga", "hanse\u00e0tica", "molt", "activa", "especialment", "a", "visby", "el", "su\u00e8cia", "i", "noruega", "s'unificaren", "sota", "el", "regnat", "de", "magnus", "eriksson", "i", "el", "la", "reina", "margarida", "i", "de", "dinamarca", "efectu\u00e0", "la", "uni\u00f3", "personal", "de", "su\u00e8cia", "noruega", "i", "dinamarca", "mitjan\u00e7ant", "la", "uni\u00f3", "de", "kalmar", "tanmateix", "els", "successors", "de", "margareda", "el", "govern", "del", "qual", "se", "centrava", "a", "dinamarca", "no", "foren", "capa\u00e7os", "de", "controlar", "la", "noblesa", "sueca", "el", "poder", "reial", "era", "ostentat", "per", "regents", "elegits", "pel", "parlament", "suec", "cristi\u00e0", "i", "de", "dinamarca", "que", "afirm\u00e0", "el", "seu", "control", "sobre", "su\u00e8cia", "amb", "les", "armes", "orden\u00e0", "una", "massacre", "el", "a", "estocolm", "coneguda", "com", "el", "bany", "de", "sang", "d'estocolm", "la", "qual", "encoratj\u00e0", "la", "resist\u00e8ncia", "de", "la", "noblesa", "sueca", "el", "de", "juny", "en", "l'actualitat", "la", "diada", "nacional", "sueca", "de", "gustau", "vasa", "fou", "coronat", "rei", "esdeveniment", "considerat", "com", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "su\u00e8cia", "moderna", "poc", "despr\u00e9s", "gustau", "rebutj\u00e0", "el", "catolicisme", "en", "favor", "de", "la", "reforma", "protestant", "gustau", "i", "\u00e9s", "considerat", "el", "pare", "de", "la", "naci\u00f3", "sueca", "l'imperi", "suec", "durant", "el", "segle", "xvii", "su\u00e8cia", "emerg\u00ed", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "europea", "amb", "la", "conquesta", "de", "territoris", "de", "r\u00fassia", "i", "pol\u00f2nialitu\u00e0nia", "aquestes", "vict\u00f2ries", "militars", "feren", "de", "su\u00e8cia", "el", "l\u00edder", "del", "protestantisme", "fins", "al", "seu", "col\u00b7lapse", "el", "la", "guerra", "de", "gustau", "ii", "adolf", "contra", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "tingu\u00e9", "un", "cost", "molt", "elevat", "durant", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "un", "ter\u00e7", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'imperi", "romanogerm\u00e0nic", "mor\u00ed", "i", "l'imperi", "perd\u00e9", "la", "seva", "posici\u00f3", "com", "a", "naci\u00f3", "poderosa", "d'europa", "su\u00e8cia", "conquer\u00ed", "aproximadament", "la", "meitat", "dels", "estats", "de", "l'imperi", "gustau", "adolf", "planejava", "convertirse", "en", "el", "nou", "emperador", "de", "l'imperi", "per\u00f2", "no", "ho", "aconsegu\u00ed", "en", "morir", "el", "en", "la", "batalla", "de", "l\u00fctzen", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "n\u00f6rdlingen", "l'\u00fanic", "desastre", "militar", "suec", "el", "sentiment", "prosuec", "dels", "estats", "alemanys", "decaigu\u00e9", "les", "prov\u00edncies", "alemanyes", "a", "poc", "a", "poc", "se", "separaren", "del", "poder", "de", "su\u00e8cia", "nom\u00e9s", "romangueren", "com", "a", "part", "de", "l'imperi", "suec", "tres", "prov\u00edncies", "del", "nord", "d'alemanya", "pomer\u00e0nia", "sueca", "bremenverden", "i", "wismar", "el", "sota", "el", "regnat", "de", "carles", "x", "l'ex\u00e8rcit", "suec", "enva\u00ed", "jutl\u00e0ndia", "i", "el", "sk\u00e5ne", "el", "en", "el", "tractat", "de", "br\u00f6msebro", "dinamarca", "ced\u00ed", "halland", "gotland", "les", "\u00faltimes", "regions", "d'est\u00f2nia", "i", "diverses", "prov\u00edncies", "de", "noruega", "su\u00e8cia", "aconsegu\u00ed", "la", "seva", "m\u00e0xima", "extensi\u00f3", "territorial", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "de", "roskilde", "de", "durant", "aquest", "per\u00edode", "ocorregu\u00e9", "el", "diluvi", "la", "invasi\u00f3", "sueca", "de", "la", "mancomunitat", "de", "pol\u00f2nialitu\u00e0nia", "despr\u00e9s", "de", "cinquanta", "anys", "de", "guerra", "constant", "l'economia", "sueca", "es", "deterior\u00e0", "fou", "la", "tasca", "del", "fill", "de", "carles", "carles", "xi", "reconstruir", "l'economia", "i", "l'ex\u00e8rcit", "el", "legat", "per", "al", "seu", "fill", "carles", "xii", "fou", "un", "dels", "millors", "arsenals", "del", "m\u00f3n", "i", "un", "ex\u00e8rcit", "i", "una", "flota", "naval", "poderoses", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "narva", "el", "una", "de", "les", "primeres", "de", "la", "gran", "guerra", "del", "nord", "l'ex\u00e8rcit", "rus", "fou", "severament", "delmat", "i", "su\u00e8cia", "tingu\u00e9", "una", "oportunitat", "per", "envair", "r\u00fassia", "tanmateix", "carles", "no", "envi\u00e0", "l'ex\u00e8rcit", "vers", "r\u00fassia", "ans", "l'envi\u00e0", "vers", "pol\u00f2nialitu\u00e0nia", "derrotant", "el", "rei", "polon\u00e8s", "august", "i", "i", "els", "seus", "aliats", "saxons", "en", "la", "batalla", "de", "kliszow", "el", "aix\u00f2", "permet\u00e9", "que", "el", "tsar", "de", "r\u00fassia", "rearm\u00e9s", "i", "modernitz\u00e9s", "l'ex\u00e8rcit", "carles", "decid\u00ed", "envair", "r\u00fassia", "per\u00f2", "els", "russos", "derrotaren", "els", "suecs", "en", "la", "batalla", "de", "poltava", "el", "la", "derrota", "marc\u00e0", "el", "principi", "de", "la", "fi", "de", "l'imperi", "suec", "carles", "xii", "prov\u00e0", "d'envair", "noruega", "el", "per\u00f2", "fou", "mort", "a", "la", "fortalesa", "de", "fredriksten", "el", "els", "suecs", "no", "foren", "derrotats", "militarlment", "a", "fredriksten", "per\u00f2", "l'estructura", "i", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "campanya", "contra", "noruega", "es", "col\u00b7lapsa", "amb", "la", "mort", "del", "rei", "i", "l'ex\u00e8rcit", "se'n", "retir\u00e0", "for\u00e7ats", "a", "cedir", "grans", "porcions", "de", "territori", "en", "el", "tractat", "de", "nystad", "el", "su\u00e8cia", "tamb\u00e9", "perd\u00e9", "la", "seva", "posici\u00f3", "com", "a", "imperi", "i", "pot\u00e8ncia", "del", "mar", "b\u00e0ltic", "r\u00fassia", "emerg\u00e9", "com", "a", "imperi", "aleshores", "i", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "europea", "durant", "el", "segle", "xviii", "su\u00e8cia", "no", "tingu\u00e9", "prou", "recursos", "per", "a", "conservar", "els", "seus", "territoris", "fora", "d'escandin\u00e0via", "i", "en", "perd\u00e9", "la", "majoria", "culminant", "amb", "la", "guerra", "de", "finl\u00e0ndia", "que", "comport\u00e0", "la", "p\u00e8rdua", "dels", "territoris", "orientals", "que", "es", "convertiren", "en", "el", "gran", "ducat", "de", "finl\u00e0ndia", "de", "la", "r\u00fassia", "imperial", "per", "tal", "de", "restablir", "el", "seu", "domini", "al", "b\u00e0ltic", "su\u00e8cia", "s'ali\u00e0", "contra", "el", "seu", "aliat", "i", "benefactor", "tradicional", "fran\u00e7a", "en", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "leipzig", "oblig\u00e0", "dinamarcanoruega", "aliat", "de", "fran\u00e7a", "a", "cedir", "noruega", "al", "rei", "de", "su\u00e8cia", "el", "de", "gener", "de", "a", "canvi", "de", "les", "prov\u00edncies", "del", "nord", "d'alemanya", "en", "el", "tractat", "de", "kiel", "els", "intents", "dels", "noruecs", "per", "mantenir", "el", "seu", "estatus", "com", "a", "estats", "sobir\u00e0", "foren", "rebutjats", "pel", "rei", "de", "su\u00e8cia", "carles", "xiii", "el", "qual", "comen\u00e7\u00e0", "una", "campanya", "militar", "contra", "noruega", "el", "de", "juliol", "de", "la", "qual", "acab\u00e0", "amb", "la", "convenci\u00f3", "de", "moss", "la", "qual", "oblig\u00e0", "noruega", "a", "entrar", "a", "la", "uni\u00f3", "personal", "amb", "su\u00e8cia", "sota", "la", "corona", "sueca", "que", "no", "es", "dissolgu\u00e9", "sin\u00f3", "fins", "al", "hist\u00f2ria", "contempor\u00e0nia", "entre", "i", "la", "poblaci\u00f3", "es", "duplic\u00e0", "segons", "alguns", "estudiosos", "l'emigraci\u00f3", "massiva", "a", "am\u00e8rica", "es", "convert\u00ed", "en", "l'\u00fanica", "manera", "de", "prevenir", "la", "fam", "i", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "m\u00e9s", "d'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "emigr\u00e0", "anualment", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "su\u00e8cia", "per\u00f2", "era", "pobre", "i", "la", "seva", "economia", "era", "majorit\u00e0riament", "agr\u00edcola", "mentre", "que", "dinamarca", "i", "altres", "nacions", "de", "l'europa", "occidental", "s'industrialitzaven", "s'estima", "que", "entre", "i", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "de", "suecs", "immigraren", "als", "estats", "unitsmalgrat", "la", "lenta", "taxa", "d'industrialitzaci\u00f3", "el", "segle", "xix", "molts", "canvis", "importants", "ocorregueren", "en", "l'economia", "agr\u00e0ria", "gr\u00e0cies", "a", "les", "innovacions", "i", "al", "creixement", "poblacional", "els", "canvis", "agr\u00edcoles", "comen\u00e7aren", "a", "tenir", "un", "paper", "cr\u00edtic", "en", "el", "proc\u00e9s", "pol\u00edtic", "suec", "entre", "i", "su\u00e8cia", "comen\u00e7\u00e0", "a", "desenvolupar", "una", "economia", "industrial", "el", "partit", "socialdem\u00f2crata", "suec", "fou", "fundat", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xix", "aix\u00ed", "com", "diversos", "sindicats", "i", "cooperatives", "su\u00e8cia", "evolucion\u00e0", "cap", "a", "una", "democr\u00e0cia", "parlament\u00e0ria", "abans", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "progressar", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "s'efectu\u00e0", "una", "migraci\u00f3", "massiva", "cap", "a", "les", "ciutats", "per", "treballar", "a", "les", "f\u00e0briques", "s'evit\u00e0", "una", "revoluci\u00f3", "socialista", "el", "i", "es", "reintrodu\u00ed", "el", "parlamentarisme", "i", "la", "democratitzaci\u00f3", "durant", "la", "primera", "guerra", "mundial", "su\u00e8cia", "es", "mantingu\u00e9", "neutral", "i", "continu\u00e0", "el", "comer\u00e7", "lliure", "amb", "les", "nacions", "bel\u00b7ligerants", "per", "la", "qual", "cosa", "els", "aliats", "aplicaren", "un", "embargo", "comercial", "el", "qual", "afect\u00e0", "greument", "l'economia", "sueca", "su\u00e8cia", "noruega", "i", "dinamarca", "acordaren", "defensar", "llur", "neutralitat", "i", "protegir", "llurs", "interessos", "comuns", "quan", "la", "segona", "guerra", "mundial", "semblava", "imminent", "su\u00e8cia", "es", "prepar\u00e0", "militarment", "per", "defensarse", "quan", "aquesta", "comen\u00e7\u00e0", "el", "su\u00e8cia", "declar\u00e0", "la", "seva", "neutralitat", "per\u00f2", "les", "forces", "alemanyes", "capturaren", "noruega", "i", "dinamarca", "obligant", "su\u00e8cia", "a", "permetre", "l'entrada", "de", "tropes", "i", "subministrament", "pel", "seu", "territori", "tot", "i", "aix\u00ed", "su\u00e8cia", "simpatitzava", "amb", "els", "aliats", "i", "permet\u00e9", "l'entrada", "de", "m\u00e9s", "de", "refugiats", "del", "govern", "nazi", "i", "els", "diplomats", "suecs", "a", "l'exterior", "salvaren", "molts", "d'hongaresos", "jueus", "en", "expedir", "passaports", "suecs", "su\u00e8cia", "continu\u00e0", "a", "mantenir", "la", "seva", "neutralitat", "durant", "la", "guerra", "freda", "particip\u00e0", "del", "programa", "de", "recuperaci\u00f3", "europea", "dels", "estats", "units", "per\u00f2", "no", "s'integr\u00e0", "a", "l'organitzaci\u00f3", "del", "tractat", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "de", "la", "neutralitat", "i", "l'estabilitat", "pol\u00edtica", "aix\u00ed", "com", "la", "llarga", "hegemonia", "del", "partit", "socialdem\u00f2crata", "al", "poder", "propiciaren", "la", "prosperitat", "econ\u00f2mica", "el", "govern", "socialdem\u00f2crata", "des", "dels", "anys", "trenta", "fins", "al", "permeteren", "la", "implantaci\u00f3", "d'un", "model", "econ\u00f2mic", "i", "social", "conegut", "com", "a", "model", "suec", "amb", "alta", "pressi\u00f3", "fiscal", "grans", "prestacions", "socials", "i", "un", "fort", "intervencionisme", "estatal", "el", "s'aprov\u00e0", "una", "nova", "constituci\u00f3", "que", "limit\u00e0", "el", "poder", "del", "monarca", "nom\u00e9s", "a", "les", "funcions", "cerimonials", "durant", "les", "seg\u00fcents", "d\u00e8cades", "hi", "ha", "hagut", "alternan\u00e7a", "pol\u00edtica", "su\u00e8cia", "encara", "conserva", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "molt", "elevats", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "resta", "dels", "estats", "europeus", "su\u00e8cia", "ingress\u00e0", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "peixos", "de", "su\u00e8cia", "notes", "i", "refer\u00e8ncies", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "turisme", "i", "viatges", "de", "su\u00e8cia", "en", "diverses", "lleng\u00fces", "su\u00e8cia", "els", "pa\u00efsos", "de", "la", "ue", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "portal", "del", "centre", "de", "documentaci\u00f3", "europea", "de", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona"]