["su\u00efssa", "alemany", "die", "schweiz", "franc\u00e8s", "la", "suisse", "itali\u00e0", "svizzera", "romanx", "svizra", "llat\u00ed", "helvetia", "oficialment", "la", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "alemany", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "franc\u00e8s", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "itali\u00e0", "confederazione", "svizzera", "romanx", "confederaziun", "svizra", "llat\u00ed", "confderatio", "helvetica", "\u00e9s", "un", "estat", "alp\u00ed", "sense", "acc\u00e9s", "al", "mar", "localitzat", "a", "europa", "central", "i", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "su\u00efssa", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "federal", "integrada", "per", "cantons", "berna", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "la", "federaci\u00f3", "i", "la", "capital", "de", "facto", "mentre", "que", "els", "centres", "econ\u00f2mics", "s\u00f3n", "les", "ciutats", "globals", "de", "ginebra", "i", "z\u00faric", "su\u00efssa", "gaudeix", "d'alts", "nivells", "de", "llibertat", "econ\u00f2mica", "d'immigrants", "i", "d'un", "ambient", "de", "negocis", "internacional", "limita", "amb", "alemanya", "fran\u00e7a", "it\u00e0lia", "\u00e0ustria", "i", "liechtenstein", "ha", "tingut", "una", "llarga", "hist\u00f2ria", "de", "neutralitatno", "ha", "estat", "en", "guerra", "des", "de", "i", "\u00e9s", "seu", "de", "moltes", "organitzacions", "internacionals", "com", "ara", "la", "creu", "roja", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "de", "comer\u00e7", "i", "les", "oficines", "europees", "de", "l'onu", "su\u00efssa", "\u00e9s", "un", "estat", "multiling\u00fce", "quatre", "s\u00f3n", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "alemany", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "i", "romanx", "su\u00efssa", "s'establ\u00ed", "l'", "d'agost", "de", "i", "en", "aquesta", "data", "s'hi", "celebra", "cada", "any", "la", "festa", "nacional", "topon\u00edmia", "el", "nom", "de", "\"su\u00efssa\"", "prov\u00e9", "del", "nom", "de", "la", "localitat", "de", "schwyz", "de", "la", "qual", "es", "t\u00e9", "const\u00e0ncia", "des", "del", "del", "poble", "de", "suittes", "i", "potser", "relacionat", "amb", "la", "paraula", "del", "vell", "alt", "alemany", "suedan", "\"cremar\"", "el", "nom", "s'estengu\u00e9", "per", "referirse", "a", "l'\u00e0rea", "dominada", "per", "schwyz", "el", "cant\u00f3", "de", "schywz", "i", "despr\u00e9s", "per", "referirse", "a", "l'antiga", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "su\u00efssa", "\u00e9s", "coneguda", "com", "la", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "des", "de", "aquesta", "designaci\u00f3", "tanmateix", "fou", "utilitzada", "per", "primera", "vegada", "en", "alemany", "en", "un", "document", "que", "data", "de", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "no", "esdevingu\u00e9", "d'\u00fas", "com\u00fa", "sin\u00f3", "fins", "al", "segle", "xviii", "tot", "i", "que", "no", "era", "ni", "oficial", "ni", "\u00fanica", "ja", "que", "les", "designacions", "\"cos", "helv\u00e8tic\"", "corps", "helv\u00e9tique", "magna", "liga", "ligues", "i", "helv\u00e8tia", "tamb\u00e9", "s'utilitzaven", "la", "designaci\u00f3", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "no", "es", "troba", "en", "l'acta", "de", "mediaci\u00f3", "de", "tot", "i", "que", "napole\u00f3", "bonaparte", "port\u00e0", "el", "t\u00edtol", "de", "\"mediador", "de", "la", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa\"", "en", "aquella", "ocasi\u00f3", "la", "primera", "vegada", "que", "se'n", "fa", "\u00fas", "de", "manera", "legal", "\u00e9s", "en", "l'article", "\u00e9", "del", "pacte", "federal", "de", "el", "nom", "oficial", "en", "llat\u00ed", "confderatio", "helvetica", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "helv\u00e8tia", "nom", "que", "designava", "la", "regi\u00f3", "d'europa", "central", "entre", "els", "alps", "i", "la", "serralada", "del", "jura", "que", "correspon", "a", "la", "regi\u00f3", "occidental", "de", "l'actual", "su\u00efssa", "el", "nom", "al", "seu", "torn", "prov\u00e9", "del", "grup", "celta", "helveti\u00ef", "que", "hi", "immigraren", "des", "del", "sud", "d'alemanya", "fins", "a", "enfrontarse", "als", "romans", "els", "romans", "els", "expulsaren", "al", "territori", "actual", "de", "su\u00efssa", "i", "fundaren", "la", "prov\u00edncia", "d'helv\u00e8tia", "el", "dc", "geografia", "f\u00edsica", "el", "paisatge", "su\u00eds", "es", "caracteritza", "pels", "alps", "una", "alta", "cadena", "muntanyosa", "que", "discorre", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "zona", "central", "i", "sud", "del", "pa\u00eds", "entre", "els", "alts", "pics", "dels", "alps", "su\u00efssos", "destaca", "el", "pic", "dufour", "que", "assoleix", "els", "metres", "per", "sobre", "del", "nivell", "del", "mar", "al", "pic", "dufour", "es", "troben", "nombroses", "valls", "algunes", "fins", "i", "tot", "amb", "glaceres", "d'aquest", "lloc", "emergeixen", "alguns", "dels", "rius", "principals", "d'europa", "entre", "ells", "el", "rin", "el", "roine", "l'inn", "i", "l'udolara", "o", "ticino", "i", "aquests", "arriben", "fins", "a", "alguns", "llacs", "com", "per", "exemple", "el", "llac", "leman", "el", "llac", "de", "z\u00faric", "el", "llac", "neuch\u00e2tel", "el", "llac", "de", "constan\u00e7a", "i", "el", "llac", "verb\u00e0", "al", "cant\u00f3", "de", "ticino", "la", "part", "del", "nord", "de", "su\u00efssa", "la", "m\u00e9s", "poblada", "\u00e9s", "m\u00e9s", "oberta", "per\u00f2", "encara", "\u00e9s", "mitjanament", "muntanyosa", "el", "clima", "su\u00eds", "\u00e9s", "generalment", "temperat", "per\u00f2", "amb", "grans", "variacions", "entre", "les", "localitats", "condicions", "glacials", "a", "les", "muntanyes", "fins", "al", "clima", "mediterrani", "de", "l'extrem", "sud", "de", "l'estat", "els", "estius", "s\u00f3n", "c\u00e0lids", "i", "de", "vegades", "humits", "amb", "precipitacions", "peri\u00f2diques", "ideals", "per", "al", "pasturatge", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "freds", "amb", "precipitaci\u00f3", "en", "forma", "de", "neu", "en", "les", "grans", "altituds", "i", "en", "les", "terres", "de", "menor", "altitud", "l'hivern", "\u00e9s", "boir\u00f3s", "un", "fenomen", "clim\u00e0tic", "conegut", "com", "el", "f\u00f6hn", "pot", "oc\u00f3rrer", "en", "qualsevol", "estaci\u00f3", "de", "l'any", "fins", "i", "tot", "durant", "l'hivern", "i", "es", "caracteritza", "per", "un", "corrent", "d'aire", "calent", "mediterrani", "que", "creua", "els", "alps", "des", "d'it\u00e0lia", "les", "valls", "del", "sud", "experimenten", "climes", "m\u00e9s", "secs", "i", "m\u00e9s", "freds", "amb", "neu", "abundant", "durant", "l'hivern", "pol\u00edtica", "i", "govern", "l'estructura", "de", "l'organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "su\u00efssa", "es", "basa", "en", "tres", "nivells", "municipi", "cant\u00f3", "i", "confederaci\u00f3", "aquests", "tres", "\u00e0mbits", "gaudeixen", "d'una", "\u00e0mplia", "autonomia", "en", "cas", "de", "dubte", "la", "presa", "de", "decisions", "t\u00e9", "lloc", "en", "l'\u00e0mbit", "cantonal", "o", "municipal", "aquesta", "circumst\u00e0ncia", "permet", "que", "el", "nivell", "m\u00e9s", "davall", "de", "l'esfera", "pol\u00edtica", "nacional", "el", "municipi", "tinga", "tamb\u00e9", "un", "alt", "grau", "d'autonomia", "les", "mat\u00e8ries", "que", "el", "municipi", "no", "estiga", "en", "condicions", "de", "reglamentar", "per", "si", "sol", "s\u00f3n", "assumides", "pel", "cant\u00f3", "les", "compet\u00e8ncies", "del", "qual", "al", "seu", "torn", "s\u00f3n", "complementades", "per", "les", "de", "la", "confederaci\u00f3", "aquesta", "actitud", "de", "coordinaci\u00f3", "i", "suport", "es", "denomina", "subsidiarietat", "aquesta", "evita", "la", "preponder\u00e0ncia", "d'una", "administraci\u00f3", "central", "i", "nom\u00e9s", "concedeix", "accions", "de", "suport", "a", "la", "confederaci\u00f3", "estructura", "constitucional", "amb", "origen", "en", "el", "terme", "llat\u00ed", "\"confederatio\"", "el", "concepte", "de", "federalisme", "t\u00e9", "com", "a", "finalitat", "la", "uni\u00f3", "d'ens", "estatals", "equiparables", "la", "sobirania", "de", "la", "qual", "ha", "de", "quedar", "garantida", "per", "aquesta", "el", "federalisme", "su\u00eds", "es", "caracteritza", "pel", "seu", "inter\u00e8s", "a", "mantenir", "l'autonomia", "dels", "cantons", "la", "qual", "cosa", "suposa", "un", "principi", "del", "quefer", "pol\u00edtic", "del", "pa\u00eds", "prendre", "el", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "possible", "de", "decisions", "de", "forma", "descentralitzada", "la", "constituci\u00f3", "federal", "de", "su\u00efssa", "aprovada", "el", "d'abril", "\u00e9s", "la", "tercera", "i", "actual", "constituci\u00f3", "federal", "de", "la", "confederaci\u00f3", "estableix", "la", "confederaci\u00f3", "com", "a", "rep\u00fablica", "federal", "de", "cantons", "i", "inclou", "una", "s\u00e8rie", "de", "drets", "individuals", "i", "populars", "com", "ara", "el", "dret", "al", "refer\u00e8ndum", "popular", "per", "aprovar", "les", "lleis", "federals", "i", "les", "esmenes", "constitucionals", "i", "descriu", "les", "responsabilitats", "dels", "cantons", "i", "del", "govern", "de", "la", "confederaci\u00f3", "el", "parlament", "su\u00eds", "est\u00e0", "format", "per", "dues", "cambres", "el", "consell", "d'estats", "integrat", "per", "representants", "dos", "per", "cada", "cant\u00f3", "i", "u", "per", "cada", "migcant\u00f3", "electes", "segons", "el", "sistema", "aprovat", "pel", "cant\u00f3", "i", "el", "consell", "nacional", "de", "su\u00efssa", "integrat", "per", "membres", "electes", "segons", "el", "sistema", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "segons", "la", "poblaci\u00f3", "de", "cada", "cant\u00f3els", "membres", "d'ambdues", "cambres", "s\u00f3n", "elegits", "per", "un", "mandat", "de", "quatre", "anys", "quan", "les", "dues", "cambres", "es", "reuneixen", "en", "sessi\u00f3", "conjunta", "es", "coneixen", "com", "a", "assemblea", "federal", "de", "su\u00efssa", "per", "mitj\u00e0", "del", "refer\u00e8ndum", "els", "ciutadans", "poden", "q\u00fcestionar", "qualsevol", "llei", "aprovada", "pel", "parlament", "i", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "iniciatives", "poden", "introduir", "esmenes", "a", "la", "constituci\u00f3", "federal", "un", "sistema", "conegut", "com", "a", "democr\u00e0cia", "directa", "el", "consell", "federal", "su\u00eds", "\u00e9s", "el", "govern", "federal", "su\u00eds", "que", "ostenta", "el", "poder", "executiu", "i", "dirigeix", "l'administraci\u00f3", "federal", "su\u00efssa", "com", "a", "cap", "d'estat", "col\u00b7lectiu", "\u00e9s", "un", "cos", "col\u00b7legial", "integrat", "per", "set", "membres", "electes", "per", "un", "mandat", "de", "quatre", "anys", "per", "l'assemblea", "federal", "el", "president", "de", "la", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "\u00e9s", "elegit", "per", "l'assemblea", "d'entre", "els", "set", "membres", "del", "consell", "tradicionalment", "de", "manera", "rotat\u00f2ria", "per", "un", "per\u00edode", "d'un", "any", "tanmateix", "\u00e9s", "considerat", "un", "primus", "inter", "pares", "amb", "cap", "poder", "addicional", "que", "no", "pas", "la", "resta", "dels", "seus", "companys", "la", "suprema", "cort", "federal", "de", "su\u00efssa", "m\u00e0xim", "cos", "de", "la", "judicatura", "est\u00e0", "integrat", "per", "jutges", "electes", "per", "l'assemblea", "general", "per", "un", "per\u00edode", "de", "sis", "anys", "democr\u00e0cia", "directa", "els", "ciutadans", "su\u00efssos", "s\u00f3n", "subjectes", "a", "tres", "jurisdiccions", "legals", "la", "comuna", "el", "cant\u00f3", "i", "el", "nivell", "federal", "des", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "i", "confirmat", "per", "la", "constituci\u00f3", "de", "hi", "existeix", "un", "sistema", "de", "democr\u00e0cia", "directa", "els", "instruments", "de", "la", "democr\u00e0cia", "directa", "a", "nivell", "federal", "es", "coneixen", "com", "a", "\"drets", "c\u00edvics\"", "volksrechte", "o", "droits", "civiques", "i", "inclouen", "el", "dret", "a", "sotmetre", "una", "\"iniciativa", "constitucional\"", "i", "el", "dret", "a", "fer", "un", "refer\u00e8ndum", "per", "mitj\u00e0", "del", "refer\u00e8ndum", "un", "grup", "de", "ciutadans", "poden", "rebutjar", "una", "llei", "que", "ha", "estat", "aprovada", "pel", "parlament", "si", "aconsegueixen", "signatures", "en", "contra", "de", "la", "llei", "en", "dies", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "els", "votants", "decideixen", "per", "majoria", "simple", "si", "accepten", "o", "rebutgen", "la", "llei", "vuit", "cantons", "junts", "tamb\u00e9", "poden", "convocar", "un", "refer\u00e8ndum", "de", "manera", "similar", "una", "\"iniciativa", "constitucional\"", "permet", "als", "ciutadans", "de", "proposar", "una", "esmena", "constitucional", "per", "mitj\u00e0", "del", "vot", "nacional", "si", "aconsegueixen", "signatures", "en", "mesos", "les", "esmenes", "constitucionals", "sia", "introdu\u00efdes", "per", "una", "iniciativa", "ciutadana", "o", "pel", "parlament", "mateix", "han", "de", "ser", "acceptades", "per", "majoria", "doble", "\u00e9s", "a", "dir", "per", "mitj\u00e0", "del", "vot", "popular", "a", "nivell", "confederal", "i", "en", "cada", "un", "dels", "cantons", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "la", "confederaci\u00f3", "helv\u00e8tica", "\u00e9s", "composta", "de", "cantons", "els", "cantons", "estan", "dividits", "en", "municipis", "cada", "cant\u00f3", "t\u00e9", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "constituci\u00f3", "poder", "legislatiu", "govern", "i", "corts", "economia", "tot", "i", "tenir", "pocs", "recursos", "naturals", "en", "ser", "un", "estat", "molt", "petit", "a", "m\u00e9s", "de", "no", "tenir", "acc\u00e9s", "al", "mar", "la", "seva", "localitzaci\u00f3", "central", "a", "europa", "ha", "perm\u00e8s", "el", "pa\u00eds", "pugui", "importar", "la", "mat\u00e8ria", "primera", "que", "manca", "i", "la", "transforma", "en", "productes", "d'alta", "qualitat", "per", "a", "l'exportaci\u00f3", "desenvolupant", "aix\u00ed", "un", "sistema", "de", "transport", "molt", "organitzat", "aix\u00ed", "com", "una", "ind\u00fastria", "del", "turisme", "important", "actualment", "su\u00efssa", "t\u00e9", "una", "de", "les", "economies", "capitalistes", "m\u00e9s", "estables", "i", "modernes", "del", "m\u00f3n", "i", "ocupa", "la", "segona", "posici\u00f3", "a", "europa", "en", "l'\u00edndex", "de", "llibertat", "econ\u00f2mica", "de", "l'edici\u00f3", "del", "el", "sector", "p\u00fablic", "sempre", "ha", "tingut", "una", "participaci\u00f3", "m\u00ednima", "i", "el", "nivell", "general", "d'impostos", "va", "representar", "el", "del", "producte", "interior", "brut", "pib", "el", "nivell", "similar", "al", "dels", "estats", "units", "i", "irlanda", "el", "pib", "nominal", "per", "capita", "\u00e9s", "superior", "al", "de", "les", "economies", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "amb", "la", "sisena", "posici\u00f3", "mundial", "ajustat", "a", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "n'ocupa", "la", "sisena", "posici\u00f3", "segons", "el", "report", "de", "competitivitat", "global", "del", "f\u00f2rum", "econ\u00f2mic", "mundial", "su\u00efssa", "\u00e9s", "la", "segona", "economia", "m\u00e9s", "competitiva", "del", "m\u00f3n", "su\u00efssa", "\u00e9s", "la", "llar", "de", "diverses", "corporacions", "multinacionals", "entre", "elles", "nestl\u00e9", "ubs", "ag", "zurich", "financial", "services", "credit", "suisse", "novartis", "roche", "abb", "swiss", "re", "i", "the", "swatch", "group", "els", "qu\u00edmics", "s\u00f3n", "els", "b\u00e9ns", "de", "major", "exportaci\u00f3", "de", "tots", "els", "b\u00e9ns", "d'exportaci\u00f3", "seguits", "de", "la", "maquin\u00e0ria", "i", "els", "aparells", "electr\u00f2nics", "i", "els", "instruments", "de", "precisi\u00f3rellotges", "su\u00efssa", "t\u00e9", "un", "dels", "mercats", "laborals", "m\u00e9s", "lliures", "d'europa", "la", "taxa", "d'atur", "va", "augmentar", "d'un", "m\u00ednim", "d'", "el", "juny", "del", "a", "un", "m\u00e0xim", "de", "el", "setembre", "del", "el", "febrer", "del", "es", "va", "reduir", "al", "su\u00efssa", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "amb", "facilitat", "per", "als", "negocis", "atesos", "el", "nivell", "baix", "d'impostos", "i", "la", "llibertat", "del", "mercat", "laboral", "tot", "i", "que", "su\u00efssa", "va", "negociar", "un", "tractat", "de", "comer\u00e7", "especial", "amb", "la", "comunitat", "europeadespr\u00e9s", "la", "uni\u00f3", "europeael", "la", "poblaci\u00f3", "no", "ha", "volgut", "unirs'hi", "tanmateix", "\u00e9s", "membre", "de", "l'associaci\u00f3", "europea", "de", "lliure", "comer\u00e7", "aelc", "el", "la", "poblaci\u00f3", "va", "votar", "en", "contra", "de", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "nou", "bloc", "comercial", "per", "substituir", "l'aelc", "l'\u00e0rea", "econ\u00f2mica", "europea", "no", "seria", "sin\u00f3", "fins", "al", "que", "la", "poblaci\u00f3", "va", "ratificar", "el", "nou", "acord", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "el", "gener", "del", "su\u00efssa", "tenia", "una", "poblaci\u00f3", "estimada", "de", "milions", "d'habitants", "dels", "quals", "milions", "eren", "estrangers", "despr\u00e9s", "d'un", "decenni", "d'estancament", "poblacional", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "ha", "repr\u00e8s", "la", "seva", "tend\u00e8ncia", "ascendent", "malgrat", "tenir", "una", "de", "les", "taxes", "de", "fecunditat", "m\u00e9s", "baixes", "d'europa", "i", "una", "tend\u00e8ncia", "negativa", "el", "creixement", "per", "tant", "s'ha", "degut", "principalment", "a", "l'arribada", "dels", "estrangers", "i", "habitants", "el", "creixement", "de", "la", "poblaci\u00f3", "su\u00efssa", "en", "el", "haur\u00e0", "de", "ser", "del", "la", "taxa", "de", "fecunditat", "s'ha", "previst", "pel", "mateix", "per\u00edode", "a", "nens", "per", "dona", "la", "mortalitat", "infantil", "ser\u00e0", "de", "per", "cada", "habitants", "i", "s'espera", "que", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "sigui", "de", "anys", "i", "la", "poblaci\u00f3", "urbana", "de", "pel", "mateix", "per\u00edode", "el", "nombre", "de", "doctors", "per", "cada", "mil", "habitants", "\u00e9s", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "menor", "dels", "anys", "el", "entre", "els", "i", "el", "i", "el", "\u00e9s", "major", "dels", "a", "finals", "de", "su\u00efssa", "tenia", "una", "poblaci\u00f3", "resident", "permanent", "de", "habitants", "hi", "havia", "un", "d'estrangers", "l'edat", "mitjana", "era", "de", "anys", "i", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "era", "de", "anys", "per", "als", "homes", "i", "anys", "per", "a", "les", "dones", "hi", "ha", "haver", "un", "creixement", "de", "poblaci\u00f3", "del", "respecte", "l'any", "anterior", "el", "nombre", "d'infants", "per", "dona", "era", "d'", "lleng\u00fces", "la", "su\u00efssa", "es", "troba", "a", "l'encreuament", "de", "camins", "dels", "grans", "pa\u00efsos", "europeus", "els", "quals", "han", "influenciat", "les", "seves", "lleng\u00fces", "i", "cultures", "su\u00efssa", "t\u00e9", "quatre", "lleng\u00fces", "nacionals", "l'alemany", "en", "rosat", "al", "nord", "i", "al", "centre", "el", "franc\u00e8s", "en", "porpra", "a", "l'oest", "l'itali\u00e0", "en", "verd", "al", "sud", "su\u00efssa", "italiana", "i", "el", "romanx", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "que", "forma", "part", "de", "les", "lleng\u00fces", "retorom\u00e0niques", "el", "romanx", "est\u00e0", "avui", "en", "una", "situaci\u00f3", "prec\u00e0ria", "per", "una", "llarga", "situaci\u00f3", "de", "desigualtat", "i", "manca", "mesures", "de", "protecci\u00f3", "com", "ara", "una", "pol\u00edtica", "d'immersi\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "enfront", "principalment", "de", "la", "puixan\u00e7a", "de", "l'alemany", "i", "\u00e9s", "parlada", "per", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "en", "groc", "amb", "comunitats", "romanx\u00f2fones", "a", "l'est", "al", "centre", "i", "a", "l'oest", "del", "cant\u00f3", "dels", "grisons", "la", "major", "part", "dels", "su\u00efssos", "parlen", "m\u00e9s", "d'una", "llengua", "la", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "\u00e9s", "l'alemany", "cantons", "dels", "s\u00f3n", "uniling\u00fces", "en", "alemany", "i", "tenen", "l'alemany", "com", "a", "llengua", "oficial", "m\u00e9s", "s\u00f3n", "oficialment", "biling\u00fces", "amb", "el", "franc\u00e8s", "i", "un", "m\u00e9s", "els", "grisons", "amb", "el", "romanx", "i", "l'itali\u00e0", "la", "poblaci\u00f3", "de", "parla", "alemanya", "parla", "generalment", "un", "dels", "nombrosos", "dialectes", "alemanys", "su\u00efssos", "o", "schwyzerd\u00fctsch", "els", "quals", "tenen", "un", "gran", "valor", "social", "en", "els", "centres", "urbans", "l'\u00fas", "de", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "el", "hochdeutsch", "o", "el", "\"bon", "alemany\"", "nom\u00e9s", "es", "limita", "a", "les", "situacions", "formals", "en", "l'\u00e0mbit", "escolar", "per", "tal", "d'elevar", "el", "nivell", "de", "l'alemany", "dels", "estudiants", "que", "generalment", "prefereixen", "parlar", "el", "dialecte", "molts", "cantons", "han", "imposat", "l'\u00fas", "sistem\u00e0tic", "del", "hochdeutsch", "i", "els", "professors", "s'expressen", "exclusivament", "en", "aquesta", "llengua", "el", "franc\u00e8s", "es", "parla", "a", "l'oest", "del", "pa\u00eds", "una", "regi\u00f3", "coneguda", "com", "la", "su\u00efsse", "romande", "quatre", "cantons", "s\u00f3n", "uniling\u00fces", "en", "franc\u00e8s", "cantons", "de", "ginebra", "jura", "neuch\u00e2tel", "i", "vaud", "tres", "s\u00f3n", "oficialment", "biling\u00fces", "en", "franc\u00e8s", "i", "alemany", "cantons", "de", "berna", "friburgfreiburg", "valaiswallis", "es", "parlen", "dialectes", "a", "nivell", "local", "especialment", "a", "valais", "i", "friburg", "per\u00f2", "han", "gaireb\u00e9", "desaparegut", "de", "l'\u00fas", "quotidi\u00e0", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "parlat", "al", "cant\u00f3", "de", "ticino", "i", "a", "algunes", "valls", "meridionals", "dels", "grisons", "l'\u00fas", "del", "dialecte", "local", "agermanat", "amb", "els", "dialectes", "llombards", "encara", "\u00e9s", "d'\u00fas", "com\u00fa", "i", "hi", "existeix", "una", "digl\u00f2ssia", "entre", "el", "llombard", "i", "l'itali\u00e0", "tamb\u00e9", "s'hi", "parla", "l'arpit\u00e0", "o", "francoproven\u00e7al", "el", "romanx", "rumantsch", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "que", "forma", "part", "de", "les", "lleng\u00fces", "retorom\u00e0niques", "vegeu", "tamb\u00e9", "el", "fri\u00fcl\u00e0", "i", "el", "lad\u00ed", "i", "que", "t\u00e9", "la", "seva", "\u00e0rea", "de", "parla", "hist\u00f2rica", "al", "cant\u00f3", "dels", "grisons", "grischun", "en", "romanx", "est\u00e0", "avui", "en", "una", "situaci\u00f3", "prec\u00e0ria", "per", "una", "llarga", "situaci\u00f3", "de", "desigualtat", "i", "manca", "mesures", "de", "protecci\u00f3", "no", "t\u00e9", "pas", "el", "mateix", "estatus", "per", "exemple", "que", "l'alemany", "el", "franc\u00e8s", "i", "l'itali\u00e0", "segons", "el", "que", "estableix", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "federal", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "de", "la", "confederaci\u00f3", "s\u00f3n", "l'alemany", "el", "franc\u00e8s", "i", "l'itali\u00e0", "el", "romanx", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "llengua", "oficial", "en", "els", "informes", "o", "comunicats", "de", "la", "confederaci\u00f3", "amb", "les", "persones", "que", "parlen", "el", "romanx", "el", "romanx", "fou", "bandejat", "de", "l'escola", "per", "molt", "temps", "on", "l'idioma", "oficial", "d'ensenyament", "era", "l'alemany", "i", "encara", "avui", "pateix", "d'una", "manca", "de", "pol\u00edtica", "d'immersi\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "ja", "que", "si", "b\u00e9", "s'usa", "en", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "a", "certes", "\u00e0rees", "per\u00f2", "no", "a", "la", "secund\u00e0ria", "\u00e9s", "parlada", "per", "unes", "persones", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "i", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "cant\u00f3", "d'acord", "amb", "estad\u00edstiques", "oficials", "de", "l'any", "davallant", "d'uns", "el", "i", "es", "pot", "considerar", "una", "llengua", "seriosament", "amena\u00e7ada", "el", "romanx", "a", "part", "de", "ser", "un", "idioma", "parlat", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "un", "idioma", "amb", "tradici\u00f3", "liter\u00e0ria", "la", "major", "part", "dels", "estudis", "de", "formaci\u00f3", "superior", "nom\u00e9s", "s'ensenyen", "en", "una", "de", "les", "dues", "lleng\u00fces", "principals", "alemany", "o", "franc\u00e8s", "segons", "la", "regi\u00f3", "on", "es", "troba", "la", "instituci\u00f3", "llevat", "de", "la", "formaci\u00f3", "de", "veterin\u00e0ria", "que", "nom\u00e9s", "s'imparteix", "en", "alemany", "i", "algunes", "que", "fan", "\u00fas", "d'ambdues", "com", "ara", "el", "diploma", "d'expert", "en", "assegurances", "de", "pensions", "religi\u00f3", "article", "principal", "religi\u00f3", "a", "su\u00efssa", "su\u00efssa", "no", "t\u00e9", "cap", "religi\u00f3", "oficial", "d'estat", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "dels", "cantons", "amb", "excepci\u00f3", "dels", "cantons", "de", "ginebra", "i", "neuch\u00e2tel", "reconeixen", "alguna", "esgl\u00e9sia", "oficialment", "sia", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "o", "l'esgl\u00e9sia", "su\u00efssa", "reformada", "aquestes", "esgl\u00e9sies", "i", "en", "alguns", "cantons", "tamb\u00e9", "l'antiga", "esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "i", "les", "congregacions", "jueves", "reben", "finan\u00e7ament", "dels", "impostos", "dels", "adherents", "el", "cristianisme", "\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "predominant", "de", "su\u00efssa", "dividida", "entre", "les", "diverses", "denominacions", "protestants", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "el", "catolicisme", "la", "immigraci\u00f3", "hi", "ha", "portat", "l'islam", "predominantment", "albanesos", "de", "kosovo", "i", "el", "cristianisme", "ortodox", "segons", "l'enquesta", "de", "l'eurobar\u00f2metre", "del", "el", "dels", "su\u00efssos", "s\u00f3n", "teistes", "el", "creuen", "en", "un", "\"esperit", "o", "for\u00e7a", "de", "vida\"", "el", "s\u00f3n", "ateus", "i", "el", "agn\u00f2sticspdf", "el", "pa\u00eds", "ha", "estat", "repartit", "hist\u00f2ricament", "entre", "cat\u00f2lics", "i", "protestants", "majoritaris", "segons", "la", "regi\u00f3", "del", "pa\u00eds", "un", "cant\u00f3", "appenzell", "va", "ser", "dividit", "oficialment", "entre", "les", "seccions", "cat\u00f2liques", "i", "protestants", "el", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "grans", "berna", "z\u00faric", "basilea", "ginebra", "i", "lausana", "s\u00f3n", "predominantment", "protestants", "el", "centre", "de", "su\u00efssa", "aix\u00ed", "com", "el", "cant\u00f3", "de", "ticino", "s\u00f3n", "tradicionalment", "cat\u00f2lics", "la", "constituci\u00f3", "de", "su\u00efssa", "de", "tot", "just", "despr\u00e9s", "dels", "conflictes", "entre", "els", "cantons", "cat\u00f2lics", "i", "protestants", "que", "va", "culminar", "amb", "el", "sonderbundskrieg", "defineix", "el", "pa\u00eds", "com", "a", "estat", "consociacional", "i", "permet", "l'exist\u00e8ncia", "pac\u00edfica", "entre", "cat\u00f2lics", "i", "protestants", "el", "una", "iniciativa", "per", "a", "separar", "completament", "l'esgl\u00e9sia", "i", "l'estat", "va", "ser", "rebutjada", "amb", "nom\u00e9s", "el", "dels", "vots", "a", "favor", "costums", "en", "algunes", "zones", "rurals", "com", "stgallen", "o", "appeldorn", "encara", "mantenen", "la", "tradici\u00f3", "de", "consumir", "carn", "de", "gos", "hist\u00f2ria", "abans", "de", "la", "confederaci\u00f3", "les", "tribus", "m\u00e9s", "antigues", "de", "l'\u00e0rea", "eren", "membres", "de", "les", "cultures", "de", "hallstatt", "i", "la", "t\u00e8ne", "la", "cultura", "de", "la", "t\u00e8ne", "es", "desenvolup\u00e0", "amb", "possibles", "influ\u00e8ncies", "de", "les", "civilitzacions", "gregues", "i", "etrusca", "un", "dels", "grups", "tribals", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "regi\u00f3", "foren", "els", "helvecis", "dels", "quals", "es", "deriva", "el", "nom", "actual", "de", "la", "confederaci\u00f3", "el", "ac", "tiberi", "i", "destinat", "a", "ser", "el", "segon", "emperador", "rom\u00e0", "i", "el", "seu", "germ\u00e0", "conqueriren", "els", "alps", "integrantlos", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "l'\u00e0rea", "ocupada", "pels", "helvecis", "al", "comen\u00e7ament", "van", "formar", "part", "de", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "b\u00e8lgica", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "la", "germ\u00e0nia", "superior", "la", "porci\u00f3", "oriental", "de", "l'actual", "su\u00efssa", "fou", "integrada", "a", "la", "prov\u00edncia", "romana", "de", "r\u00e8tia", "des", "del", "segle", "iv", "les", "seccions", "occidentals", "de", "l'actual", "su\u00efssa", "formaren", "part", "del", "territori", "dels", "reis", "dels", "borgonyons", "els", "alamans", "s'assentaren", "a", "su\u00efssa", "des", "del", "segle", "v", "dc", "formant", "l'alam\u00e0nia", "i", "hi", "imposaren", "llur", "llengua", "la", "su\u00efssa", "moderna", "estava", "per", "tant", "dividia", "entre", "els", "regnes", "d'alam\u00e0nia", "i", "borgonya", "la", "regi\u00f3", "sencera", "pass\u00e0", "a", "formar", "part", "de", "l'imperi", "franc", "durant", "el", "segle", "vi", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "de", "clodoveu", "i", "sobre", "els", "alamans", "en", "la", "batalla", "de", "tolbiac", "el", "el", "el", "rei", "merovingi", "gontr\u00e0", "el", "net", "de", "clodoveu", "heret\u00e0", "el", "regne", "franc", "de", "la", "borgonya", "que", "s'estenia", "a", "l'est", "fins", "al", "rin", "a", "l'est", "els", "alamans", "eren", "governats", "per", "un", "ducat", "sota", "l'imperi", "carolingi", "en", "aquest", "per\u00edode", "l'imperi", "carolingi", "comen\u00e7ava", "a", "tripartirse", "els", "territoris", "se", "subdividiren", "en", "n\u00e8ustria", "a", "l'oest", "austr\u00e0sia", "al", "nordest", "i", "la", "borgonya", "durant", "la", "resta", "del", "segle", "vi", "i", "a", "principis", "del", "segle", "vii", "les", "regions", "su\u00efsses", "continuaren", "sota", "l'hegemonia", "franca", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "franc", "la", "zona", "oest", "de", "l'actual", "territori", "su\u00eds", "pass\u00e0", "al", "domini", "de", "borgonya", "mentre", "que", "la", "resta", "pass\u00e0", "a", "l'imperi", "germ\u00e0nic", "el", "tanmateix", "borgonya", "s'hi", "integr\u00e0", "tamb\u00e9", "i", "aix\u00ed", "tots", "els", "territoris", "su\u00efssos", "s'uniren", "els", "habsburg", "que", "dominaven", "el", "centre", "del", "pa\u00eds", "intentaren", "crear", "estructures", "molt", "unit\u00e0ries", "la", "qual", "cosa", "provoc\u00e0", "l'oposici\u00f3", "de", "les", "comunitats", "d'uri", "schwyz", "i", "unterwald", "les", "primeres", "dues", "aconseguiren", "carta", "de", "franquesa", "de", "l'emperador", "frederic", "ii", "totes", "tres", "s'aliaren", "a", "perpetu\u00eftat", "ewiger", "bund", "el", "jurant", "defensar", "llur", "independ\u00e8ncia", "dels", "habsburg", "entrant", "en", "conflicte", "amb", "l'imperi", "aquest", "esdeveniment", "es", "coneix", "com", "el", "fonament", "de", "la", "confederaci\u00f3", "helv\u00e8tica", "segons", "la", "llegenda", "de", "guillem", "tell", "la", "confederaci\u00f3", "l'antiga", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "fou", "una", "alian\u00e7a", "entre", "les", "comunitats", "de", "les", "valls", "dels", "alps", "centrals", "la", "confederaci\u00f3", "facilit\u00e0", "la", "gesti\u00f3", "dels", "interessos", "comuns", "com", "ara", "el", "comer\u00e7", "lliure", "i", "assegur\u00e0", "la", "pau", "i", "l'estabilitat", "en", "les", "rutes", "de", "comer\u00e7", "de", "les", "muntanyes", "la", "carta", "federal", "de", "l'alian\u00e7a", "eterna", "de", "les", "comunitats", "d'uri", "schwyz", "i", "unterwalden", "es", "considera", "el", "document", "fundador", "de", "la", "confederaci\u00f3", "tot", "i", "que", "existiren", "altres", "documents", "similars", "anteriorsel", "els", "tres", "cantons", "originals", "s'uniren", "als", "cantons", "de", "glarus", "i", "zug", "i", "les", "ciutats", "estats", "de", "lucerna", "z\u00faric", "i", "berna", "per", "formar", "l'antiga", "confederaci\u00f3", "de", "vuit", "estats", "que", "exist\u00ed", "fins", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xv", "l'expansi\u00f3", "permet\u00e9", "un", "increment", "en", "el", "poder", "i", "la", "riquesa", "de", "la", "federaci\u00f3", "el", "la", "confederaci\u00f3", "controlava", "la", "major", "part", "del", "territori", "al", "sud", "i", "a", "l'oest", "del", "rin", "fins", "als", "alps", "i", "la", "serralada", "de", "jura", "la", "vict\u00f2ria", "su\u00efssa", "en", "la", "guerra", "de", "su\u00e0bia", "assegur\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "facto", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "mitjan\u00e7ant", "el", "tractat", "de", "basilea", "l'antiga", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "adquir\u00ed", "una", "reputaci\u00f3", "d'invencibilitat", "durant", "aquest", "primers", "anys", "per\u00f2", "la", "seva", "expansi\u00f3", "s'atur\u00e0", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "en", "la", "batalla", "de", "marignano", "l'\u00e8xit", "de", "la", "reforma", "de", "zwingli", "en", "alguns", "cantons", "dugu\u00e9", "a", "guerres", "internes", "entre", "el", "i", "el", "kappeler", "kriege", "no", "seria", "sin\u00f3", "fins", "a", "quan", "les", "guerres", "internes", "hagueren", "acabat", "que", "sota", "el", "tractat", "de", "westf\u00e0lia", "que", "els", "estats", "europeus", "reconegueren", "la", "independ\u00e8ncia", "su\u00efssa", "de", "l'imperi", "romanogerm\u00e0nic", "aix\u00ed", "com", "la", "seva", "neutralitat", "durant", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "modernitat", "l'autoritarisme", "creixent", "de", "les", "fam\u00edlies", "patr\u00edcies", "i", "la", "crisi", "financera", "dugueren", "a", "la", "guerra", "dels", "pagesos", "su\u00efssos", "el", "el", "conflicte", "entre", "els", "cat\u00f2lics", "i", "protestants", "persistia", "i", "la", "viol\u00e8ncia", "esclat\u00e0", "en", "les", "batalles", "de", "villmergen", "el", "i", "l'era", "napole\u00f2nica", "el", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "conqueriren", "su\u00efssa", "i", "hi", "imposaren", "una", "nova", "constituci\u00f3", "de", "car\u00e0cter", "centralista", "que", "abolia", "els", "cantons", "el", "nou", "r\u00e8gim", "conegut", "com", "la", "rep\u00fablica", "helv\u00e8tica", "fou", "molt", "impopular", "imposat", "per", "un", "ex\u00e8rcit", "estranger", "i", "destruint", "segles", "de", "tradici\u00f3", "su\u00efssa", "es", "convertia", "en", "un", "estat", "sat\u00e8l\u00b7lit", "de", "fran\u00e7a", "quan", "la", "guerra", "entre", "fran\u00e7a", "i", "els", "seus", "rivals", "esclat\u00e0", "els", "ex\u00e8rcits", "rus", "i", "austr\u00edac", "enva\u00efren", "su\u00efssa", "el", "napole\u00f3", "organitz\u00e0", "una", "reuni\u00f3", "amb", "els", "l\u00edders", "pol\u00edtics", "su\u00efssos", "principals", "a", "par\u00eds", "com", "a", "resultat", "se", "sign\u00e0", "l'acta", "de", "mediaci\u00f3", "que", "restaur\u00e0", "l'autonomia", "su\u00efssa", "i", "establia", "una", "confederaci\u00f3", "de", "cantons", "des", "de", "llavors", "la", "pol\u00edtica", "su\u00efssa", "s'ha", "caracteritzat", "per", "un", "balan\u00e7", "entre", "la", "tradici\u00f3", "d'autonomia", "dels", "cantons", "i", "la", "necessitat", "d'un", "govern", "central", "a", "su\u00efssa", "se", "li", "va", "garantir", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "amb", "el", "tractat", "de", "par\u00eds", "de", "restablerta", "el", "pel", "congr\u00e9s", "de", "viena", "en", "el", "qual", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "acordaren", "recon\u00e8ixer", "permanentment", "la", "neutralitat", "de", "su\u00efssa", "su\u00efssa", "mai", "no", "tornaria", "a", "lluitar", "en", "un", "conflicte", "internacional", "el", "tractat", "tamb\u00e9", "va", "permetre", "que", "su\u00efssa", "augment\u00e9s", "el", "seu", "territori", "amb", "l'admissi\u00f3", "dels", "cantons", "de", "valais", "neuch\u00e2tel", "i", "ginebra", "per\u00f2", "va", "haver", "de", "renunciar", "a", "la", "valtellina", "chiavenna", "i", "bormio", "als", "grisons", "i", "m\u00fclhausen", "a", "als\u00e0cia", "l'estat", "federat", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "de", "molta", "inestabilitat", "hi", "esclat\u00e0", "una", "guerra", "civil", "entre", "els", "cantons", "cat\u00f2lics", "i", "la", "majoria", "dels", "altres", "el", "sonderbundskrieg", "la", "guerra", "tanmateix", "nom\u00e9s", "dur\u00e0", "un", "mes", "i", "hi", "moriren", "menys", "de", "persones", "tot", "i", "ser", "molt", "petita", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "guerres", "i", "revoltes", "europees", "del", "segle", "xix", "la", "sonderbundskrieg", "tingu\u00e9", "un", "impacte", "important", "en", "la", "psicologia", "de", "la", "societat", "de", "su\u00efssa", "amb", "un", "sentiment", "renovat", "d'unitat", "i", "for\u00e7a", "els", "cantons", "de", "tots", "els", "nivells", "econ\u00f2mics", "i", "confessions", "religioses", "s'uniren", "l'assemblea", "nacional", "es", "divid\u00ed", "en", "dues", "cambres", "el", "consell", "su\u00eds", "d'estats", "la", "cambra", "alta", "i", "el", "consell", "nacional", "de", "su\u00efssa", "la", "cambra", "baixa", "aix\u00ed", "tots", "els", "interessos", "de", "la", "confederaci\u00f3", "hi", "eren", "representats", "su\u00efssa", "adopt\u00e0", "una", "constituci\u00f3", "federal", "i", "l'\u00fas", "de", "refer\u00e8ndums", "necessaris", "per", "a", "qualsevol", "esmena", "a", "la", "constituci\u00f3", "el", "aquesta", "constituci\u00f3", "establia", "una", "autoritat", "central", "tot", "i", "permetre", "l'autonomia", "dels", "cantons", "en", "els", "afers", "locals", "el", "el", "franc", "su\u00eds", "es", "convert\u00ed", "en", "l'\u00fanica", "moneda", "del", "pa\u00eds", "la", "constituci\u00f3", "s'esmen\u00e0", "el", "per", "prendre", "a", "compte", "l'augment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "tamb\u00e9", "establ\u00ed", "el", "refer\u00e8ndum", "facultatiu", "per", "a", "aprovar", "les", "lleis", "a", "nivell", "federal", "aix\u00ed", "com", "la", "responsabilitat", "federal", "de", "defensa", "comer\u00e7", "i", "els", "afers", "legals", "el", "la", "constituci\u00f3", "es", "revis\u00e0", "per", "introduirhi", "els", "elements", "de", "la", "democr\u00e0cia", "directa", "un", "sistema", "\u00fanic", "fins", "a", "l'actualitat", "les", "millores", "econ\u00f2miques", "pol\u00edtiques", "i", "socials", "han", "caracteritzat", "la", "hist\u00f2ria", "su\u00efssa", "d'en\u00e7\u00e0", "el", "segle", "xix", "hist\u00f2ria", "recent", "su\u00efssa", "no", "fou", "enva\u00efda", "en", "cap", "de", "les", "dues", "guerres", "mundials", "el", "su\u00efssa", "s'un\u00ed", "a", "la", "lliga", "de", "nacions", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "els", "alemanys", "planejaren", "la", "invasi\u00f3", "de", "su\u00efssa", "per\u00f2", "el", "pa\u00eds", "mai", "no", "fou", "atacat", "su\u00efssa", "pogu\u00e9", "romandre", "independent", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "dissuasi\u00f3", "militar", "i", "algunes", "concessions", "econ\u00f2miques", "a", "alemanya", "altres", "esdeveniments", "durant", "la", "guerra", "retardaren", "la", "invasi\u00f3", "la", "premsa", "su\u00efssa", "critic\u00e0", "vigorosament", "el", "tercer", "reich", "su\u00efssa", "fou", "una", "base", "important", "per", "a", "l'espionatge", "de", "les", "dues", "bandes", "del", "conflicte", "i", "medi\u00e0", "la", "comunicaci\u00f3", "entre", "elles", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "comer\u00e7", "fou", "aturat", "per", "ambdues", "bandes", "els", "aliats", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "la", "cooperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "el", "cr\u00e8dit", "al", "tercer", "reich", "variaren", "dependent", "de", "la", "percepci\u00f3", "d'una", "possible", "invasi\u00f3", "i", "la", "facilitat", "d'aconseguir", "nous", "socis", "comercials", "les", "concessions", "arribaren", "a", "un", "punt", "m\u00e0xim", "despr\u00e9s", "que", "una", "connexi\u00f3", "ferrovi\u00e0ria", "amb", "fran\u00e7a", "fos", "danyada", "el", "su\u00efssa", "estava", "aix\u00ed", "completament", "envoltada", "per", "l'eix", "durant", "la", "guerra", "su\u00efssa", "reb\u00e9", "refugiats", "dels", "quals", "eren", "tropes", "estrangeres", "i", "escapaven", "de", "la", "persecuci\u00f3", "dels", "nazis", "eren", "jueusles", "dones", "reberen", "el", "dret", "a", "votar", "en", "el", "primer", "cant\u00f3", "su\u00eds", "el", "i", "a", "nivell", "federal", "el", "i", "despr\u00e9s", "de", "molta", "resist\u00e8ncia", "en", "l'\u00faltim", "cant\u00f3", "appenzell", "innerrhoden", "el", "elisabeth", "copp", "es", "convert\u00ed", "en", "la", "primera", "dona", "del", "consell", "federal", "su\u00eds", "i", "la", "primera", "presidenta", "fou", "elegida", "el", "el", "su\u00efssa", "es", "convert\u00ed", "en", "membre", "ple", "de", "les", "nacions", "unides", "su\u00efssa", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "l'associaci\u00f3", "europea", "de", "lliure", "comer\u00e7", "per\u00f2", "no", "pas", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "su\u00efssa", "s'un\u00ed", "al", "tractat", "de", "schengen", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "peixos", "de", "su\u00efssa", "arpit\u00e0nia", "romandia", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "oficial", "del", "govern", "de", "la", "confederaci\u00f3", "su\u00efssa", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "alemany", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "romanx", "i", "angl\u00e8s", "tot", "i", "que", "no", "totes", "les", "p\u00e0gines", "estan", "en", "romanx", "ni", "totes", "en", "angl\u00e8s", "el", "portal", "de", "su\u00efssa", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "presentaci\u00f3", "amb", "informaci\u00f3", "sobre", "su\u00efssa", "hist\u00f2ria", "cultura", "demografia", "estad\u00edstiques", "etc", "amb", "moltes", "imatges", "en", "alemany", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "angl\u00e8s", "castell\u00e0", "rus", "xin\u00e8s", "i", "japon\u00e8s", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "la", "cancelleria", "federal", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "alemany", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "romanx", "i", "angl\u00e8s", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "turisme", "en", "diversos", "idiomes", "portal", "de", "not\u00edcies", "sobre", "su\u00efssa", "en", "alemany", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "angl\u00e8s", "castell\u00e0", "portugu\u00e8s", "xin\u00e8s", "\u00e0rab", "i", "japon\u00e8s"]