["la", "t", "\u00e9s", "la", "vintena", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "setzena", "de", "les", "consonants", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "te", "prov\u00e9", "de", "la", "lletra", "t\u00e2w", "que", "era", "\u00faltima", "de", "l'alfabet", "sem\u00edtic", "oriental", "i", "de", "l'hebreu", "d'aquestes", "lleng\u00fces", "va", "passar", "al", "grec", "t", "tau", "despr\u00e9s", "a", "l'etrusc", "i", "despr\u00e9s", "al", "llat\u00ed", "sempre", "amb", "el", "so", "de", "t", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "representa", "l'oclusiva", "alveolar", "sorda", "amb", "la", "ics", "forma", "el", "d\u00edgraf", "tx", "que", "representa", "el", "so", "palatal", "africat", "dutxa", "amb", "la", "g", "fa", "el", "d\u00edgraf", "tg", "que", "representa", "el", "so", "d", "menys", "en", "els", "dialectes", "apitxats", "que", "sona", "com", "tx", "significats", "de", "t", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "timina", "i", "de", "la", "treonina", "f\u00edsica", "en", "min\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "del", "temps", "i", "en", "maj\u00fascula", "de", "la", "tesla", "pot", "designar", "tamb\u00e9", "la", "temperatura", "ling\u00fc\u00edstica", "\u00e9s", "la", "segona", "lletra", "m\u00e9s", "comuna", "de", "l'angl\u00e8s", "i", "la", "lletra", "per", "la", "qual", "comencen", "m\u00e9s", "paraules", "en", "aquest", "idioma", "qu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "del", "triti", "si", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "tera", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "viccionari"]