["tarragona", "\u00e9s", "una", "ciutat", "del", "sud", "de", "catalunya", "capital", "de", "la", "comarca", "del", "tarragon\u00e8s", "i", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "tarragona", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "de", "la", "comarca", "del", "tarragon\u00e8s", "de", "la", "regi\u00f3", "del", "camp", "de", "tarragona", "i", "\u00e9s", "la", "setena", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "de", "catalunya", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "a", "la", "riba", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "a", "la", "costa", "daurada", "amb", "platges", "d'aig\u00fces", "c\u00e0lides", "aix\u00ed", "com", "els", "seus", "centres", "d'esplai", "i", "tradici\u00f3", "hist\u00f2rica", "i", "patrimoni", "art\u00edstic", "la", "converteixen", "en", "un", "centre", "d'atracci\u00f3", "tur\u00edstica", "important", "fundada", "al", "segle", "iii", "ac", "amb", "el", "nom", "de", "t\u00e0rraco", "t\u00e9", "un", "important", "port", "de", "mar", "i", "\u00e9s", "el", "centre", "del", "complex", "petroqu\u00edmic", "de", "tarragona", "un", "dels", "m\u00e9s", "importants", "del", "sud", "d'europa", "els", "romans", "la", "feren", "capital", "de", "la", "prov\u00edncia", "tarraconense", "motiu", "pel", "qual", "encara", "conserva", "notables", "restes", "arqueol\u00f2giques", "d'aquesta", "\u00e8poca", "que", "han", "estat", "declarades", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "geografia", "llista", "de", "top\u00f2nims", "de", "tarragona", "orografia", "muntanyes", "serres", "collades", "indrets", "hidrografia", "rius", "fonts", "edificis", "cases", "masies", "esgl\u00e9sies", "etcel", "municipi", "de", "tarragona", "ocupa", "un", "total", "de", "km\u00b2", "tot", "i", "pert\u00e0nyer", "completament", "a", "la", "plana", "del", "camp", "de", "tarragona", "el", "terme", "tarragon\u00ed", "no", "\u00e9s", "pas", "excessivament", "pla", "sin\u00f3", "que", "mostra", "una", "forta", "dicotomia", "entre", "les", "dues", "parts", "en", "qu\u00e8", "queda", "dividit", "pel", "riu", "francol\u00ed", "el", "marge", "dret", "del", "riu", "\u00e9s", "un", "territori", "gaireb\u00e9", "pla", "i", "lleugerament", "ondulat", "que", "correspon", "a", "la", "depressi\u00f3", "terci\u00e0ria", "del", "camp", "de", "tarragona", "recoberta", "en", "bona", "part", "per", "materials", "quaternaris", "la", "banda", "esquerra", "del", "riu", "al", "contrari", "presenta", "un", "relleu", "for\u00e7a", "irregular", "on", "s'alternen", "els", "turons", "els", "pujols", "i", "les", "petites", "valls", "es", "tracta", "d'una", "alineaci\u00f3", "muntanyosa", "petita", "on", "predominen", "els", "materials", "de", "l'era", "secund\u00e0ria", "la", "qual", "pertany", "al", "mateix", "conjunt", "orogr\u00e0fic", "del", "bloc", "del", "gai\u00e0", "situat", "a", "la", "zona", "nordest", "del", "camp", "de", "tarragona", "en", "el", "moment", "de", "l'orog\u00e8nia", "alpina", "quan", "es", "van", "formar", "la", "serralada", "prelitoral", "i", "la", "depressi\u00f3", "del", "camp", "aquesta", "alineaci\u00f3", "muntanyosa", "que", "reapareix", "al", "cap", "de", "salou", "formava", "petites", "illes", "mentre", "la", "depressi\u00f3", "era", "ocupada", "pel", "mar", "terciari", "un", "cop", "enretirat", "aquest", "l'alineaci\u00f3", "ha", "restat", "com", "un", "seguit", "de", "pujols", "i", "turons", "que", "dominen", "la", "plana", "la", "seva", "al\u00e7ada", "arriba", "a", "m", "en", "el", "punt", "culminant", "el", "terme", "de", "tarragona", "t\u00e9", "una", "longitud", "aproximada", "de", "km", "de", "costa", "la", "qual", "repeteix", "la", "dicotomia", "entre", "els", "sectors", "occidental", "i", "oriental", "descrita", "anteriorment", "a", "la", "dreta", "del", "francol\u00ed", "s'est\u00e9n", "una", "costa", "baixa", "que", "va", "des", "del", "nucli", "de", "tarragona", "fins", "al", "cap", "de", "salou", "formant", "un", "petit", "golf", "limitat", "per", "aquest", "cap", "i", "pels", "espigons", "del", "port", "tarragon\u00ed", "la", "platja", "d'aquest", "sector", "gaireb\u00e9", "ha", "desaparegut", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "ampliacions", "portu\u00e0ries", "i", "de", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "dels", "pantalans", "petroliers", "a", "la", "banda", "esquerra", "del", "francol\u00ed", "la", "costa", "t\u00e9", "una", "disposici\u00f3", "molt", "irregular", "amb", "alternan\u00e7a", "de", "petits", "sectors", "de", "costa", "alta", "la", "qual", "coincideix", "amb", "els", "indrets", "on", "els", "turons", "arriben", "a", "la", "mar", "i", "planes", "d'al\u00b7luvi\u00f3", "que", "corresponen", "a", "les", "valls", "que", "s'intercalen", "entre", "els", "pujols", "finalment", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "tur\u00f3", "de", "tamarit", "s'ha", "format", "una", "petita", "plana", "litoral", "que", "correspon", "a", "la", "desembocadura", "del", "gai\u00e0", "l'espai", "que", "compr\u00e8n", "la", "ribera", "i", "llera", "del", "riu", "gai\u00e0", "entre", "la", "l\u00ednia", "de", "ferrocarril", "fins", "al", "mar", "est\u00e0", "incl\u00f2s", "dins", "el", "pla", "d'espais", "d'inter\u00e8s", "natural", "pein", "el", "terreny", "del", "territori", "de", "la", "canonja", "\u00e9s", "quaternari", "format", "per", "al\u00b7luvions", "provinents", "de", "la", "conca", "de", "barber\u00e0", "i", "l'alt", "camp", "dipositats", "pel", "francol\u00ed", "per\u00f2", "els", "punts", "m\u00e9s", "alts", "on", "hi", "ha", "el", "nucli", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "l'anomenat", "coll", "blanc", "s\u00f3n", "formats", "per", "terra", "argilosa", "i", "molt", "compacta", "anomenada", "vulgarment", "tapassot", "el", "terme", "ha", "estat", "sempre", "ric", "en", "mines", "i", "afavorit", "per", "la", "proximitat", "de", "rieres", "la", "qual", "cosa", "en", "delimita", "la", "configuraci\u00f3", "b\u00e0sica", "de", "les", "terres", "majorit\u00e0riament", "de", "regadiu", "a", "la", "banda", "de", "ponent", "i", "de", "sec\u00e0", "i", "garriga", "a", "llevant", "la", "vegetaci\u00f3", "aut\u00f2ctona", "es", "compon", "de", "m\u00e0quia", "de", "llentiscle", "i", "margall\u00f3", "i", "el", "pi", "blanc", "\u00e9s", "la", "base", "de", "l'esc\u00e0s", "bosc", "que", "encara", "hi", "resta", "la", "major", "part", "del", "territori", "de", "tamarit", "presenta", "una", "estructura", "semblant", "a", "la", "de", "la", "zona", "llevantina", "del", "terme", "tarragon\u00ed", "ja", "que", "la", "configuraci\u00f3", "montuosa", "iniciada", "al", "tossal", "de", "tarragona", "arriba", "a", "la", "mateixa", "riba", "dreta", "del", "gai\u00e0", "la", "part", "del", "terme", "situada", "entre", "els", "turons", "de", "costagrossa", "m", "i", "de", "sant", "joan", "m", "i", "la", "ratlla", "amb", "el", "terme", "d'altafulla", "\u00e9s", "l'horta", "de", "ferran", "i", "tamarit", "constitu\u00efda", "per", "la", "sedimentaci\u00f3", "dels", "materials", "aportats", "pel", "gai\u00e0", "el", "litoral", "de", "tamarit", "\u00e9s", "una", "suma", "de", "platges", "i", "fronts", "rocosos", "se'n", "destaquen", "les", "puntes", "de", "la", "creueta", "i", "de", "la", "mora", "la", "cala", "del", "mateix", "nom", "la", "platja", "de", "tamarit", "i", "el", "penyal", "de", "la", "roca", "de", "gai\u00e0", "l'espai", "de", "tamaritpunta", "de", "la", "m\u00f3ra", "compr\u00e8n", "un", "tram", "de", "costa", "rocosa", "amb", "un", "important", "valor", "biol\u00f2gic", "al", "terme", "de", "tarragona", "immediatament", "a", "ponent", "de", "la", "ciutat", "hi", "desemboca", "el", "riu", "francol\u00ed", "el", "qual", "en", "aquest", "tram", "final", "del", "seu", "recorregut", "porta", "un", "cabal", "molt", "esc\u00e0s", "que", "arriba", "a", "ser", "nul", "durant", "l'estiu", "aix\u00f2", "no", "obstant", "com", "tots", "els", "rius", "mediterranis", "t\u00e9", "en", "determinades", "ocasions", "grans", "avingudes", "algunes", "de", "les", "quals", "han", "produ\u00eft", "estralls", "als", "conreus", "situats", "prop", "del", "riu", "i", "fins", "i", "tot", "al", "barri", "tarragon\u00ed", "del", "serrallo", "a", "l'extrem", "nord", "del", "terme", "a", "la", "zona", "pertanyent", "a", "tamarit", "de", "mar", "hi", "desemboca", "el", "gai\u00e0", "que", "apareix", "gaireb\u00e9", "sec", "tot", "l'any", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "construcci\u00f3", "fa", "uns", "anys", "del", "pant\u00e0", "de", "gai\u00e0", "el", "terme", "\u00e9s", "solcat", "tamb\u00e9", "per", "diversos", "torrents", "que", "nom\u00e9s", "porten", "aigua", "en", "\u00e8poques", "de", "pluges", "intenses", "i", "persistents", "les", "aig\u00fces", "subterr\u00e0nies", "havien", "estat", "for\u00e7a", "abundants", "hist\u00f2ricament", "a", "la", "riba", "dreta", "del", "francol\u00ed", "fet", "que", "permetia", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "sector", "d'horta", "l'anomenada", "horta", "de", "tarragona", "la", "sobreexplotaci\u00f3", "dels", "aq\u00fc\u00edfers", "ha", "fet", "baixar", "molt", "el", "nivell", "fre\u00e0tic", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "s'ha", "produ\u00eft", "la", "salinitzaci\u00f3", "de", "molts", "pous", "i", "la", "no", "potabilitat", "de", "l'aiguael", "terme", "municipal", "el", "m\u00e9s", "extens", "i", "poblat", "de", "la", "comarca", "limita", "al", "nord", "amb", "constant\u00ed", "els", "pallaresos", "el", "catllar", "i", "la", "riera", "de", "gai\u00e0", "a", "l'est", "amb", "altafulla", "al", "sud", "amb", "el", "mediterrani", "i", "a", "l'oest", "amb", "vilaseca", "la", "canonja", "i", "reus", "clima", "tarragona", "gaudeix", "d'un", "clima", "mediterrani", "t\u00edpic", "de", "tipus", "csa", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "de", "k\u00f6ppen", "la", "temperatura", "mitjana", "anual", "supera", "lleugerament", "els", "\u00b0c", "i", "la", "precipitaci\u00f3", "amb", "prou", "feines", "arriba", "als", "mm", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "suaus", "i", "els", "estius", "calorosos", "les", "precipitacions", "s\u00f3n", "irregulars", "tant", "dins", "d'un", "mateix", "any", "com", "entre", "diferents", "anys", "si", "b\u00e9", "s'observa", "un", "patr\u00f3", "segons", "el", "qual", "l'estaci\u00f3", "m\u00e9s", "seca", "sol", "ser", "l'estiu", "seguit", "de", "l'hivern", "i", "durant", "la", "primavera", "i", "la", "tardor", "se", "solen", "registrar", "la", "majoria", "de", "les", "precipitacions", "especialment", "en", "aquest", "\u00faltima", "la", "possibilitat", "de", "precipitaci\u00f3", "s'est\u00e9n", "durant", "tot", "l'any", "i", "freq\u00fcentment", "arriba", "a", "intensitat", "elevada", "o", "molt", "elevada", "tot", "i", "que", "l'episodi", "pluj\u00f3s", "sol", "durar", "poc", "el", "car\u00e0cter", "tempestu\u00f3s", "de", "les", "precipitacions", "sol", "ser", "m\u00e9s", "alt", "a", "l'estiu", "seguit", "de", "tardor", "primavera", "i", "hivern", "mentre", "que", "la", "precipitaci\u00f3", "tipus", "x\u00e0fec", "\u00e9s", "m\u00e9s", "habitual", "en", "ordre", "invers", "al", "exposat", "la", "neu", "no", "\u00e9s", "molt", "rara", "per\u00f2", "no", "sol", "caure", "amb", "suficient", "intensitat", "o", "durada", "com", "per", "cobrir", "el", "s\u00f2l", "la", "qual", "cosa", "la", "converteix", "en", "un", "fenomen", "subjectivament", "percebut", "com", "molt", "m\u00e9s", "infreq\u00fcent", "del", "que", "en", "realitat", "\u00e9s", "els", "registres", "de", "precipitaci\u00f3", "disponibles", "des", "de", "finals", "del", "segle", "xviii", "encara", "que", "amb", "discontinu\u00eftats", "freq\u00fcents", "i", "de", "vegades", "perllongades", "indiquen", "uns", "valors", "extrems", "compresos", "entre", "els", "i", "els", "mm", "anuals", "la", "mitjana", "de", "dies", "amb", "precipitaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "a", "l'any", "les", "temperatures", "presenten", "una", "pauta", "molt", "m\u00e9s", "regular", "i", "previsible", "les", "gelades", "s\u00f3n", "infreq\u00fcents", "i", "alguns", "anys", "no", "arriben", "a", "registrarse", "les", "temperatures", "m\u00e0ximes", "en", "els", "dies", "m\u00e9s", "calorosos", "de", "l'any", "no", "acostumen", "a", "superar", "massa", "els", "\u00b0c", "valors", "inferiors", "als", "\u00b0c", "s\u00f3n", "rars", "i", "de", "molt", "breu", "durada", "els", "valors", "extrems", "registrats", "s\u00f3n", "\u00b0c", "i", "\u00b0c", "el", "vent", "dominant", "\u00e9s", "el", "mestral", "no", "sec", "i", "fred", "si", "\u00e9s", "de", "component", "marcat", "del", "nord", "i", "m\u00e9s", "suau", "fins", "i", "tot", "gaireb\u00e9", "c\u00e0lid", "a", "mesura", "que", "rola", "a", "component", "oest", "a", "l'estiu", "sol", "predominar", "un", "r\u00e8gim", "de", "brises", "barris", "i", "zones", "urbanes", "de", "tarragona", "article", "principal", "districtes", "de", "tarragonala", "poblaci\u00f3", "de", "tarragona", "est\u00e0", "xifrada", "en", "habitants", "el", "terme", "municipal", "consisteix", "en", "el", "tradicional", "de", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "el", "de", "l'antic", "municipi", "de", "tamarit", "de", "mar", "tamarit", "ferran", "i", "monnars", "agregat", "el", "entre", "i", "inclo\u00efa", "tamb\u00e9", "l'actual", "municipi", "de", "la", "canonja", "el", "terme", "municipal", "de", "tarragona", "est\u00e0", "compost", "per", "entitats", "de", "poblaci\u00f3", "que", "s'anomenen", "a", "continuaci\u00f3", "algunes", "de", "les", "entitats", "de", "poblaci\u00f3", "esmentades", "mostren", "certes", "peculiaritats", "la", "campsa", "inclou", "els", "nuclis", "d'icomar", "i", "riu", "clar", "la", "resta", "d'habitants", "de", "l'entitat", "configuren", "un", "disseminat", "ferran", "inclou", "el", "nucli", "d'escorp\u00ed", "i", "el", "de", "ferran", "la", "resta", "d'habitants", "formen", "un", "disseminat", "monnars", "aquesta", "entitat", "de", "poblaci\u00f3", "est\u00e0", "formada", "pels", "nuclis", "de", "monnars", "bonsol", "colls", "majors", "entrepins", "florimar", "llevantina", "els", "pinars", "residencial", "monnars", "sant", "marc", "i", "solimar", "habitants", "viuen", "en", "un", "disseminat", "els", "montgons", "inclou", "els", "nuclis", "de", "la", "floresta", "parc", "riu", "clar", "i", "els", "montgons", "a", "m\u00e9s", "un", "disseminat", "de", "habitants", "torreforta", "l'entitat", "inclou", "els", "nuclis", "de", "campclar", "la", "granja", "torreforta", "verge", "del", "pilar", "zona", "de", "l'eixample", "i", "un", "disseminat", "de", "habitants", "tarragona", "inclou", "un", "disseminat", "de", "habitants", "el", "nucli", "de", "tarragona", "consta", "de", "habitants", "tamarit", "inclou", "la", "mora", "i", "tamarit", "sant", "salvador", "inclou", "sant", "salvador", "i", "sant", "ramon", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "inclou", "els", "nuclis", "de", "mas", "del", "frare", "el", "miracle", "el", "mas", "corsini", "sant", "pere", "sescelades", "pedrol", "el", "rodolat", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "els", "quatre", "garrofers", "i", "zona", "educacional", "a", "m\u00e9s", "d'un", "disseminat", "de", "habitants", "l'arrabassada", "i", "la", "savinosa", "inclou", "els", "nuclis", "de", "l'arrabassada", "i", "la", "savinosa", "coves", "del", "llorito", "la", "vall", "de", "l'arrabassada", "mas", "d'en", "morat\u00f3", "vileta", "de", "mar", "a", "m\u00e9s", "d'un", "disseminat", "de", "habitants", "hist\u00f2ria", "article", "principal", "hist\u00f2ria", "de", "tarragona", "\u00e8poca", "antiga", "les", "primeres", "not\u00edcies", "d'habitaci\u00f3", "a", "la", "zona", "de", "tarragona", "s\u00f3n", "del", "segle", "iii", "ac", "quan", "hi", "havia", "una", "poblaci\u00f3", "ibera", "de", "nom", "kesse", "que", "don\u00e0", "nom", "als", "cossetans", "tribu", "que", "habitava", "el", "camp", "de", "tarragona", "la", "localitzaci\u00f3", "concreta", "de", "kesse", "\u00e9s", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "pol\u00e8mica", "ja", "que", "hi", "ha", "investigadors", "que", "consideren", "que", "es", "trobaria", "propera", "al", "port", "i", "d'altres", "que", "la", "situen", "a", "la", "part", "alta", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "experts", "que", "identifiquen", "kesse", "amb", "altres", "poblacions", "del", "camp", "de", "tarragona", "com", "valls", "t\u00e0rraco", "romana", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "romana", "kesse", "fou", "engrandida", "i", "fortificada", "per", "publi", "corneli", "escipi\u00f3", "que", "la", "van", "convertir", "en", "base", "contra", "els", "cartaginesos", "se", "li", "don\u00e0", "el", "nom", "de", "t\u00e0rraco", "en", "llat\u00ed", "tarraco", "i", "va", "esdevenir", "m\u00e9s", "tard", "capital", "de", "la", "prov\u00edncia", "tarraconense", "fou", "col\u00f2nia", "romana", "i", "cap", "de", "convent", "jur\u00eddicaugust", "hi", "va", "passar", "l'hivern", "durant", "la", "campanya", "de", "cant\u00e0bria", "ac", "moment", "en", "qu\u00e8", "la", "ciutat", "es", "va", "engrandir", "i", "va", "rebre", "el", "t\u00edtol", "de", "colonia", "urbs", "triumphalis", "tarraconensis", "les", "restes", "de", "l'amfiteatre", "el", "circ", "les", "muralles", "i", "altres", "edificis", "romans", "es", "conserven", "encara", "per\u00f2", "molt", "material", "es", "va", "reutilitzar", "despr\u00e9s", "per", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "medieval", "prop", "de", "la", "ciutat", "hi", "havia", "l'aq\u00fceducte", "de", "t\u00e0rraco", "avui", "de", "les", "ferreres", "anomenat", "popularment", "pont", "del", "diable", "al", "nordoest", "hi", "ha", "l'anomenada", "torre", "dels", "escipions", "un", "sepulcre", "on", "no", "consta", "que", "hi", "fos", "enterrat", "cap", "escipi\u00f3", "a", "uns", "km", "al", "nord", "de", "la", "ciutat", "prop", "de", "roda", "de", "ber\u00e0", "hi", "ha", "l'anomenat", "arc", "de", "ber\u00e0", "que", "marcava", "l'arribada", "a", "t\u00e0rraco", "per", "la", "via", "augusta", "el", "conjunt", "arqueol\u00f2gic", "de", "t\u00e0rraco", "amb", "catorze", "monuments", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "fou", "declarat", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "l'any", "t\u00e0rraco", "visigoda", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "arribaren", "els", "pobles", "germ\u00e0nics", "el", "rei", "visigot", "euric", "va", "saquejar", "i", "destruir", "la", "ciutat", "el", "aix\u00ed", "la", "majestuosa", "capital", "romana", "esdevindria", "en", "poc", "temps", "una", "simple", "ciutat", "gaireb\u00e9", "despoblada", "al", "sud", "de", "la", "nova", "capital", "barcelona", "a", "poc", "a", "poc", "la", "poblaci\u00f3", "es", "recuper\u00e0", "fins", "a", "ser", "una", "de", "les", "metr\u00f2polis", "m\u00e9s", "importants", "d'hisp\u00e0nia", "per\u00f2", "no", "es", "va", "arribar", "als", "nivells", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "hi", "fou", "important", "la", "comunitat", "cristiana", "encap\u00e7alada", "per", "l'arquebisbe", "de", "t\u00e0rraco", "el", "tenia", "una", "seca", "que", "encunyava", "moneda", "per", "\u00e0khila", "ii", "tarraquna", "entre", "l'islam", "i", "el", "cristianisme", "els", "invasors", "\u00e0rabs", "i", "berbers", "s'empararen", "de", "tarragona", "en", "una", "data", "compresa", "entre", "el", "i", "el", "tradicionalment", "hom", "creia", "que", "la", "ciutat", "va", "ser", "expugnada", "violentament", "i", "profundament", "saquejada", "aquesta", "creen\u00e7a", "vindria", "confirmada", "per", "la", "fugida", "del", "bisbe", "pr\u00f2sper", "de", "tarragona", "tanmateix", "no", "hi", "ha", "cap", "testimoni", "arqueol\u00f2gic", "que", "avali", "aquesta", "creen\u00e7a", "amb", "la", "qual", "cosa", "s'admet", "que", "hipot\u00e8ticament", "la", "conquesta", "va", "ser", "pac\u00edfica", "o", "escassament", "violenta", "all\u00f2", "que", "est\u00e0", "clar", "\u00e9s", "que", "tarragona", "tarraquna", "a", "les", "fonts", "musulmanes", "amb", "la", "seu", "episcopal", "vacant", "i", "situada", "en", "una", "posici\u00f3", "massa", "extrema", "dins", "l'\u00e0ndalus", "va", "perdre", "rellev\u00e0ncia", "com", "centre", "urb\u00e0", "aquest", "fet", "indubtable", "ha", "donat", "lloc", "a", "un", "altre", "t\u00f2pic", "historiogr\u00e0fic", "el", "de", "la", "ciutat", "abandonada", "fantasmal", "immens", "camp", "de", "runes", "colossals", "per\u00f2", "buida", "en", "cap", "cas", "aquest", "clix\u00e9", "s'adapta", "a", "la", "realitat", "la", "ciutat", "dif\u00edcilment", "va", "restar", "mai", "buida", "de", "manera", "permanent", "i", "\u00e9s", "clar", "que", "el", "seu", "domini", "va", "ser", "objecte", "de", "disputa", "entre", "moriscs", "i", "cristians", "sota", "carlemany", "tarragona", "va", "ser", "incorporada", "segurament", "de", "manera", "ef\u00edmera", "dins", "l'anomenada", "marca", "hisp\u00e0nica", "la", "disponibilitat", "d'una", "seu", "episcopal", "vacant", "amb", "dret", "a", "la", "primacia", "de", "les", "hispaniae", "era", "un", "est\u00edmul", "per", "al", "pr\u00edncep", "cristi\u00e0", "ve\u00ed", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "el", "comte", "de", "barcelona", "que", "d'aquesta", "manera", "podia", "refor\u00e7ar", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "envers", "el", "rei", "de", "fran\u00e7a", "at\u00e8s", "que", "eclesi\u00e0sticament", "depenia", "del", "bisbat", "de", "narbona", "el", "poder", "andalus\u00ed", "de", "totes", "maneres", "va", "frustrar", "diverses", "vegades", "la", "restauraci\u00f3", "de", "l'episcopi", "tarragon\u00ed", "i", "per", "tant", "la", "seva", "definitiva", "incorporaci\u00f3", "a", "l'\u00f2rbita", "cristiana", "el", "primer", "intent", "conegut", "va", "ser", "el", "sota", "el", "comte", "borrell", "ii", "de", "barcelona", "durant", "el", "segle", "xi", "es", "coneixen", "diversos", "intents", "d'incorporar", "la", "ciutat", "al", "domini", "del", "comte", "de", "barcelona", "per\u00f2", "la", "mateixa", "reiteraci\u00f3", "dels", "intents", "demostra", "que", "aquesta", "apropiaci\u00f3", "i", "domini", "eren", "com", "a", "m\u00e0xim", "precaris", "el", "el", "comte", "ramon", "berenguer", "iii", "s'empar\u00e0", "de", "tarragona", "aquest", "cop", "ja", "de", "manera", "definitiva", "restaria", "sota", "domini", "cristi\u00e0", "dins", "l'\u00f2rbita", "feudal", "del", "comtat", "de", "barcelona", "baixa", "edat", "mitjana", "tarragona", "feudal", "l'any", "es", "produ\u00ed", "la", "conquesta", "cristiana", "de", "tarragona", "per", "part", "de", "les", "tropes", "de", "ramon", "berenguer", "iii", "la", "seguretat", "aconseguida", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "les", "fortaleses", "andalusines", "de", "tortosa", "lleida", "i", "siurana", "permet\u00e9", "una", "important", "expansi\u00f3", "econ\u00f2mica", "acompanyada", "d'un", "notable", "creixement", "demogr\u00e0fic", "aconseguit", "en", "part", "per", "la", "naturalitzaci\u00f3", "de", "pobladors", "provinents", "majorit\u00e0riament", "de", "la", "catalunya", "central", "de", "seguida", "es", "produ\u00efren", "lluites", "per", "dominar", "la", "zona", "entre", "l'arquebisbe", "de", "tarragona", "i", "el", "pr\u00edncep", "de", "tarragona", "robert", "d'aguil\u00f3", "despr\u00e9s", "d'uns", "anys", "de", "conspiracions", "i", "assassinats", "els", "aguil\u00f3", "foren", "expulsats", "a", "principis", "del", "segle", "xiii", "s'urbanitza", "la", "gran", "pla\u00e7a", "del", "f\u00f2rum", "rom\u00e0", "i", "la", "ciutat", "continua", "creixent", "esdevenint", "un", "important", "centre", "de", "poder", "a", "catalunya", "r\u00e0pidament", "sorgeixen", "els", "primers", "barris", "extramurs", "el", "corral", "antic", "circ", "rom\u00e0", "dedicat", "al", "comer\u00e7", "la", "vilanova", "que", "s'estenia", "fins", "al", "port", "i", "era", "ple", "de", "molins", "horts", "i", "cultius", "i", "l'horta", "que", "arribava", "fins", "al", "riu", "francol\u00ed", "era", "una", "zona", "amb", "cases", "a\u00efllades", "amb", "camps", "de", "conreu", "el", "arriba", "la", "rel\u00edquia", "del", "bra\u00e7", "de", "santa", "tecla", "patrona", "de", "la", "ciutat", "la", "tradici\u00f3", "en", "honor", "de", "la", "santa", "arribar\u00e0", "fins", "avui", "en", "dia", "essent", "les", "festes", "de", "santa", "tecla", "la", "seva", "m\u00e0xima", "expressi\u00f3", "el", "maig", "de", "arribaria", "la", "pesta", "negra", "i", "el", "conseg\u00fcent", "replegament", "de", "poblaci\u00f3", "cap", "a", "l'interior", "de", "les", "muralles", "a", "principis", "de", "segle", "xv", "la", "ciutat", "es", "recuper\u00e0", "de", "la", "pesta", "fins", "que", "durant", "la", "guerra", "civil", "catalana", "les", "tropes", "reials", "l'assetjaren", "i", "la", "ciutat", "qued\u00e0", "molt", "afectada", "\u00e8poca", "moderna", "al", "llarg", "dels", "segles", "xvi", "xvii", "la", "ciutat", "represent\u00e0", "un", "centre", "important", "de", "poder", "al", "sud", "de", "catalunya", "en", "general", "el", "segle", "xvi", "va", "ser", "una", "etapa", "de", "relativa", "prosperitat", "i", "creixement", "sota", "l'amena\u00e7a", "dels", "atacs", "mar\u00edtims", "pels", "otomans", "i", "els", "seus", "aliats", "nordafricans", "fet", "que", "explica", "la", "realitzaci\u00f3", "d'importants", "obres", "de", "defensa", "foren", "importants", "les", "escaramusses", "entre", "tropes", "reials", "i", "francocatalanes", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "com", "el", "setge", "de", "tarragona", "les", "batalles", "navals", "de", "primera", "i", "segona", "i", "el", "setge", "de", "tarragona", "el", "la", "ciutat", "aixec\u00e0", "la", "coronela", "de", "tarragona", "que", "estigu\u00e9", "en", "actiu", "fins", "a", "la", "seva", "dissoluci\u00f3", "en", "josep", "de", "nebot", "i", "font", "prengu\u00e9", "tarragona", "el", "setembre", "de", "des", "de", "l'ex\u00e8rcit", "angl\u00e8s", "va", "fer", "de", "tarragona", "la", "seva", "principal", "pla\u00e7a", "forta", "amb", "la", "qual", "va", "establir", "connexi\u00f3", "permanent", "amb", "l'illa", "de", "menorca", "aix\u00ed", "va", "impulsar", "un", "proc\u00e9s", "de", "fortificaci\u00f3", "que", "va", "actualitzar", "bona", "part", "de", "les", "defenses", "tarragonines", "a", "m\u00e9s", "de", "reformarne", "el", "port", "despr\u00e9s", "de", "la", "signatura", "del", "tractat", "d'utrecht", "la", "ciutat", "es", "lliur\u00e0", "a", "les", "forces", "borb\u00f2niques", "de", "felipe", "manuel", "de", "bette", "el", "marqu\u00e8s", "de", "lede", "el", "de", "juliol", "de", "pac\u00edficament", "i", "sense", "resist\u00e8ncia", "ja", "que", "les", "tropes", "imperials", "havien", "rebut", "l'ordre", "d'evacuar", "la", "ciutat", "per\u00f2", "l'expedici\u00f3", "austriacista", "de", "socors", "comandada", "per", "rafael", "nebot", "fou", "derrotada", "al", "combat", "de", "torredembarra", "el", "marqu\u00e8s", "de", "lede", "sota", "les", "ordres", "del", "duc", "de", "p\u00f2puli", "i", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "per", "instigaci\u00f3", "del", "mateix", "felip", "v", "d'espanya", "va", "dur", "a", "terme", "una", "pol\u00edtica", "de", "repres\u00e0lia", "dels", "presoners", "de", "guerra", "catalans", "que", "alhora", "va", "servir", "de", "propaganda", "per", "al", "poder", "borb\u00f2nic", "les", "noves", "institucions", "de", "govern", "sorgides", "de", "la", "nova", "planta", "varen", "significar", "una", "ruptura", "amb", "el", "sistema", "anterior", "m\u00e9s", "proper", "a", "la", "societat", "real", "la", "nova", "planta", "afect\u00e0", "molt", "negativament", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "especialment", "per", "culpa", "de", "les", "restriccions", "al", "comer\u00e7", "portuari", "aquesta", "circumst\u00e0ncia", "que", "va", "afavorir", "el", "comer\u00e7", "al", "port", "de", "salou", "era", "percebuda", "com", "a", "molt", "negativa", "per", "la", "societat", "civil", "local", "la", "qual", "va", "pressionar", "diverses", "vegades", "per", "a", "l'aixecament", "de", "les", "restriccions", "comercials", "del", "port", "que", "es", "considerava", "amb", "ra\u00f3", "l'element", "clau", "per", "a", "la", "prosperitat", "econ\u00f2mica", "de", "la", "ciutat", "finalment", "el", "comprovar", "es", "va", "permetre", "l'obertura", "al", "comer\u00e7", "internacional", "la", "manca", "d'instal\u00b7lacions", "portu\u00e0ries", "pel", "deteriorament", "i", "la", "insufici\u00e8ncia", "de", "les", "existents", "explica", "l'esfor\u00e7", "en", "construir", "un", "port", "nou", "despr\u00e9s", "d'anys", "de", "negociacions", "i", "d'estudis", "de", "viabilitat", "finalment", "es", "varen", "iniciar", "les", "obres", "d'un", "nou", "port", "encomanades", "a", "juan", "ru\u00edz", "de", "apodaca", "\u00e8poca", "contempor\u00e0nia", "la", "ciutat", "es", "va", "veure", "molt", "afectada", "per", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "inicialment", "se'n", "benefici\u00e0", "donat", "que", "acoll\u00ed", "la", "seu", "de", "la", "junta", "de", "catalunya", "i", "reb\u00e9", "un", "considerable", "flux", "de", "refugiats", "elements", "tots", "plegats", "que", "estimularen", "l'activitat", "ciutadana", "per\u00f2", "el", "maigjuny", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "v\u00edctima", "de", "l'atac", "franc\u00e8s", "setge", "de", "tarragona", "que", "culmin\u00e0", "amb", "la", "seva", "presa", "a", "l'assalt", "i", "un", "sagnant", "saqueig", "de", "tres", "dies", "sota", "domini", "franc\u00e8s", "pat\u00ed", "un", "altre", "setge", "molt", "menys", "mort\u00edfer", "que", "el", "primer", "i", "finalment", "en", "ser", "abandonada", "pels", "ocupants", "d'agost", "de", "va", "ser", "parcialment", "volada", "perdentse", "per", "sempre", "diverses", "construccions", "monumentals", "com", "el", "castell", "del", "patriarca", "la", "recuperaci\u00f3", "posterior", "va", "ser", "relativament", "r\u00e0pida", "gr\u00e0cies", "a", "una", "pol\u00edtica", "h\u00e0bil", "de", "les", "elits", "dirigents", "tarragonines", "que", "van", "gestionar", "diferents", "beneficis", "que", "li", "permetessin", "la", "reconstrucci\u00f3", "i", "la", "solv\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "futura", "reducci\u00f3", "de", "la", "pressi\u00f3", "fiscal", "exempci\u00f3", "total", "de", "contribucions", "fins", "a", "represa", "de", "les", "obres", "de", "construcci\u00f3", "del", "port", "modern", "i", "l'obtenci\u00f3", "de", "la", "capitalitat", "provincial", "al", "llarg", "del", "segle", "tarragona", "va", "viure", "un", "important", "proc\u00e9s", "de", "creixement", "demogr\u00e0fic", "canvi", "econ\u00f2mic", "i", "transformaci\u00f3", "urbana", "l'element", "essencial", "d'aquests", "canvis", "va", "ser", "l'activitat", "portu\u00e0ria", "lligada", "especialment", "a", "l'exportaci\u00f3", "de", "vi", "el", "desenvolupament", "industrial", "pr\u00f2piament", "dit", "va", "ser", "menor", "que", "en", "altres", "ciutats", "catalanes", "de", "l'\u00e8poca", "per\u00f2", "ben", "present", "el", "nou", "barri", "de", "la", "marina", "o", "del", "port", "planificat", "a", "inicis", "del", "s", "xix", "a", "partir", "de", "les", "construccions", "preexistents", "va", "concentrar", "la", "major", "part", "de", "les", "transformacions", "fins", "que", "el", "s'aconsegu\u00ed", "finalment", "d'enderrocar", "la", "muralla", "de", "sant", "joan", "i", "se'n", "va", "aprofitar", "l'espai", "per", "bastir", "un", "gran", "eix", "viari", "rambla", "nova", "que", "permet\u00e9", "finalment", "la", "uni\u00f3", "entre", "part", "alta", "i", "marina", "per", "primer", "cop", "des", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "i", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "marcaren", "una", "\u00e8poca", "for\u00e7a", "convulsa", "per", "tarragona", "sent", "bombardejada", "el", "de", "novembre", "de", "per", "l'aviaci\u00f3", "del", "b\u00e0ndol", "nacional", "durant", "la", "postguerra", "es", "va", "acollir", "una", "gran", "quantitat", "d'emigrants", "procedents", "d'arag\u00f3", "i", "andalusia", "d'entre", "altres", "regions", "tarragona", "actual", "la", "capital", "ha", "anat", "creixent", "a", "mesura", "que", "han", "anat", "passant", "els", "anys", "sense", "perdre", "la", "hist\u00f2rica", "rivalitat", "amb", "la", "ciutat", "de", "reus", "i", "aix\u00f2", "ha", "fet", "que", "s'hagin", "destinat", "grans", "quantitats", "de", "diners", "pel", "port", "de", "tarragona", "un", "dels", "m\u00e9s", "importants", "del", "mediterrani", "occidental", "actualment", "un", "pol", "d'atracci\u00f3", "del", "tarragonins", "la", "creixent", "modernitzaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "juntament", "amb", "l'evoluci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "que", "ha", "patit", "catalunya", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "han", "fet", "que", "la", "ciutat", "disposi", "d'importants", "vies", "de", "comunicaci\u00f3", "amb", "l'exterior", "com", "el", "port", "l'estaci\u00f3", "de", "tren", "molt", "a", "prop", "del", "barri", "del", "serrallo", "el", "corredor", "del", "mediterrani", "la", "proximitat", "amb", "l'aeroport", "de", "reus", "i", "les", "carreteres", "que", "porten", "a", "val\u00e8ncia", "i", "a", "barcelona", "a", "m\u00e9s", "i", "en", "part", "gr\u00e0cies", "als", "propers", "pols", "tur\u00edstics", "de", "salou", "cambrils", "la", "pineda", "vilaseca", "tamarit", "altafulla", "portaventura", "i", "als", "futurs", "bcn", "world", "i", "ferrariland", "i", "al", "fet", "de", "tenir", "importants", "vestigis", "culturals", "i", "hist\u00f2rics", "es", "calcula", "que", "la", "ciutat", "rep", "en", "les", "\u00e8poques", "de", "temporada", "alta", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "visitants", "actualment", "la", "ciutat", "disposa", "del", "diari", "de", "tarragona", "i", "de", "diverses", "emissions", "de", "televisi\u00f3", "i", "r\u00e0dio", "el", "la", "ciutat", "va", "acollir", "els", "xviii", "jocs", "mediterranis", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "del", "previst", "per", "culpa", "de", "la", "desorganitzaci\u00f3", "i", "el", "manca", "de", "finances", "derivada", "del", "retard", "en", "la", "formaci\u00f3", "del", "govern", "de", "l'estat", "que", "han", "fet", "impossible", "acabar", "les", "infraestructures", "necess\u00e0ries", "a", "temps", "l'\u00e8xit", "de", "l'esdeveniment", "va", "ser", "mitigat", "demografia", "tarragona", "ha", "patit", "grans", "etapes", "de", "poblaci\u00f3", "al", "llarg", "dels", "seus", "m\u00e9s", "de", "dos", "mil", "anys", "d'hist\u00f2ria", "la", "kesse", "preromana", "es", "va", "convertir", "en", "una", "important", "capital", "provincial", "dins", "de", "l'imperi", "i", "en", "centre", "de", "poder", "considerable", "amb", "la", "invasi\u00f3", "visigoda", "la", "ciutat", "s'an\u00e0", "despoblant", "per", "l'efecte", "de", "l'emigraci\u00f3", "al", "camp", "indret", "m\u00e9s", "segur", "en", "els", "per\u00edodes", "d'inestabilitat", "pol\u00edtica", "del", "regne", "visigot", "durant", "el", "per\u00edode", "d'al\u00e0ndalus", "la", "ciutat", "rest\u00e0", "despoblada", "fins", "a", "la", "seva", "conquesta", "als", "sarra\u00efns", "gr\u00e0cies", "a", "robert", "d'aguil\u00f3", "que", "en", "recompensa", "fou", "nomenat", "pr\u00edncep", "de", "la", "ciutat", "de", "per", "vida", "el", "mateix", "robert", "s'encarreg\u00e0", "de", "la", "repoblaci\u00f3", "de", "la", "zona", "que", "posteriorment", "es", "veieren", "refor\u00e7ades", "per", "la", "tasca", "dels", "arquebisbes", "durant", "el", "per\u00edode", "cristi\u00e0", "s'an\u00e0", "expandint", "per\u00f2", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "minv\u00e0", "repetidament", "en", "alguns", "per\u00edodes", "concrets", "a", "causa", "de", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "tant", "estrat\u00e8gica", "com", "pol\u00edtica", "que", "la", "feren", "un", "objectiu", "a", "conquerir", "en", "diversos", "conflictes", "b\u00e8l\u00b7lics", "que", "transcorregueren", "a", "la", "zona", "no", "fou", "fins", "passada", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "quan", "en", "recompensa", "per", "les", "p\u00e8rdues", "sofertes", "en", "el", "setge", "del", "es", "don\u00e0", "a", "tarragona", "la", "capitalitat", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "tarragona", "i", "des", "de", "llavors", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "ha", "seguit", "una", "din\u00e0mica", "de", "creixement", "sostinguda", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "la", "p\u00e8rdua", "d'habitants", "arran", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "la", "canonja", "en", "part", "gr\u00e0cies", "a", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "durant", "mitjans", "del", "segle", "xx", "de", "les", "ind\u00fastries", "qu\u00edmiques", "als", "voltants", "de", "la", "ciutat", "l'ajuntament", "de", "tarragona", "inici\u00e0", "la", "publicaci\u00f3", "de", "dades", "obertes", "del", "seu", "cens", "municipal", "recollides", "a", "partir", "de", "l'any", "segons", "el", "padr\u00f3", "municipal", "de", "la", "ciutat", "l'any", "hi", "havien", "habitants", "en", "el", "cens", "del", "incorpora", "monnars", "boella", "ferran", "masricard", "i", "torell", "el", "tamarit", "de", "mar", "el", "la", "canonja", "fins", "que", "el", "la", "canonja", "conjuntament", "amb", "masricard", "recuperen", "la", "seva", "plena", "municipalitat", "pol\u00edtica", "i", "govern", "composici\u00f3", "de", "la", "corporaci\u00f3", "municipal", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "consellers", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "de", "maig", "de", "en", "foren", "del", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunyacandidatura", "de", "progr\u00e9s", "psccp", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunyamoviment", "d'esquerresacord", "municipal", "ercmesam", "de", "ciutadans", "partit", "de", "la", "ciutadania", "cs", "de", "junts", "per", "tarragona", "junts", "de", "en", "com\u00fa", "podem", "tarragonaen", "com\u00fa", "guanyem", "ecptgnecg", "de", "candidatura", "d'unitat", "popularalternativa", "municipalista", "cupamunt", "i", "de", "partit", "popular", "pp", "alcaldia", "i", "govern", "despr\u00e9s", "de", "anys", "de", "governs", "liderats", "pel", "socialista", "josep", "f\u00e8lix", "ballesteros", "es", "posa", "fi", "amb", "les", "eleccions", "del", "i", "es", "forma", "en", "un", "executiu", "en", "minoria", "inicialment", "format", "per", "erc", "i", "en", "com\u00fa", "podem", "un", "nou", "equip", "de", "govern", "sentne", "el", "batlle", "pau", "ricom\u00e0", "i", "vallhonrat", "i", "amb", "carla", "aguilar", "cunill", "com", "a", "primera", "tinent", "d'alcalde", "a", "favor", "de", "la", "investidura", "de", "l'alcalde", "republic\u00e0", "van", "votar", "els", "grups", "de", "erc", "en", "com\u00fa", "podem", "junts", "per", "tarragona", "i", "la", "cup", "tot", "i", "que", "aquests", "dos", "\u00faltims", "inicialment", "no", "van", "entrar", "a", "formar", "part", "del", "govern", "municipalel", "es", "produeix", "una", "crisi", "en", "la", "governabilitat", "del", "consistori", "que", "provoca", "la", "sortida", "d'en", "com\u00fa", "podem", "i", "de", "carla", "aguilar", "com", "a", "primera", "tinent", "d'alcalde", "per\u00f2", "quedantse", "dins", "herm\u00e1n", "pinedo", "s\u00e1nchez", "que", "abandona", "la", "formaci\u00f3", "ecosocialista", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "regidor", "noadscrit", "alhora", "que", "mantingu\u00e9", "diverses", "conselleries", "patrimoni", "joventut", "i", "cooperaci\u00f3", "per\u00f2", "no", "com", "a", "set\u00e8", "tinent", "d'alcalde", "aquests", "canvis", "estigueren", "relacionats", "amb", "l'entrada", "dins", "de", "l'equip", "de", "govern", "de", "cinc", "regidors", "nous", "tres", "de", "junts", "i", "dos", "de", "la", "cup", "la", "nova", "regidora", "de", "seguretat", "ciutadana", "de", "\"junts", "per", "tarragona\"", "cristina", "guzman", "roset", "fou", "designada", "com", "a", "segona", "tinent", "d'alcaldeles", "depend\u00e8ncies", "principals", "del", "consistori", "i", "el", "seu", "edifici", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tic", "es", "troben", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "font", "a", "la", "part", "alta", "de", "la", "ciutat", "conselleries", "primera", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "participaci\u00f3", "serveis", "socials", "i", "benestar", "animal", "i", "portaveu", "carla", "aguilar", "cunill", "ecp", "segon", "tinent", "d'alcalde", "conseller", "de", "serveis", "econ\u00f2mics", "serveis", "centrals", "i", "personal", "jordi", "fortuny", "guinart", "erc", "tercer", "tinent", "d'alcalde", "conseller", "d'urbanisme", "llic\u00e8ncies", "espais", "p\u00fablics", "i", "medi", "ambient", "i", "portaveu", "xavier", "puig", "andreu", "erc", "quarta", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "de", "contractaci\u00f3", "turisme", "i", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "laura", "castel", "fort", "erc", "cinquena", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "de", "districtes", "i", "nova", "ciutadania", "paula", "adriana", "varas", "gonz\u00e1lez", "ercindependent", "sisena", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "d'esports", "consum", "comer\u00e7", "fires", "i", "mercats", "mary", "l\u00f3pez", "garc\u00eda", "erc", "set\u00e8", "tinent", "d'alcalde", "conseller", "de", "patrimoni", "joventut", "cooperaci\u00f3", "i", "habitatge", "herm\u00e1n", "pinedo", "s\u00e1nchez", "ecp", "vuit\u00e8", "tinent", "d'alcalde", "conseller", "d'ensenyament", "ocupaci\u00f3", "i", "seguretat", "ciutadana", "manel", "casta\u00f1o", "bachiller", "erc", "conselleries", "primer", "tinent", "d'alcalde", "conseller", "de", "serveis", "econ\u00f2mics", "serveis", "centrals", "transpar\u00e8ncia", "i", "personal", "jordi", "fortuny", "guinart", "erc", "segona", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "de", "seguretat", "ciutadana", "cristina", "guzman", "roset", "junts", "per", "tarragona", "tercer", "tinent", "d'alcalde", "conseller", "d'urbanisme", "llic\u00e8ncies", "mobilitat", "i", "manteniment", "xavier", "puig", "andreu", "erc", "quarta", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "de", "participaci\u00f3", "ciutadana", "consell", "de", "districtes", "i", "immigraci\u00f3", "paula", "adriana", "varas", "gonz\u00e1lez", "ercindependent", "cinquena", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "de", "medi", "ambient", "i", "habitatge", "eva", "miguel", "gasc\u00f3n", "cup", "sisena", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "d'esports", "relacions", "amb", "associacions", "i", "llars", "de", "jubilats", "mar\u00eda", "jos\u00e9", "l\u00f3pez", "garc\u00eda", "erc", "setena", "tinent", "d'alcalde", "consellera", "de", "contractaci\u00f3", "plans", "accessibilitat", "benestar", "animal", "i", "viles", "florides", "elvira", "vidal", "sensi", "junts", "per", "tarragona", "vuit\u00e9", "tinent", "d'alcalde", "conseller", "d'educaci\u00f3", "normalitzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "ocupaci\u00f3", "i", "mem\u00f2ria", "hist\u00f2rica", "manel", "casta\u00f1o", "bachiller", "erc", "llocs", "d'inter\u00e8s", "el", "conjunt", "arqueol\u00f2gic", "de", "t\u00e0rraco", "declarat", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "el", "de", "novembre", "de", "l'any", "compr\u00e8n", "monuments", "dels", "quals", "estan", "situats", "dins", "del", "municipi", "destaca", "l'amfiteatre", "constru\u00eft", "pels", "romans", "on", "van", "ser", "martiritzats", "sant", "fructu\u00f3s", "i", "els", "seus", "diaques", "auguri", "i", "eulogi", "per", "aquest", "motiu", "encara", "en", "\u00e8poca", "romana", "es", "va", "construir", "una", "bas\u00edlica", "sobre", "l'arena", "de", "l'amfiteatre", "a", "aquesta", "bas\u00edlica", "corresponen", "les", "ru\u00efnes", "en", "forma", "de", "creu", "que", "es", "poden", "veure", "a", "l'arena", "la", "catedral", "situada", "en", "el", "punt", "m\u00e9s", "alt", "de", "la", "ciutat", "a", "uns", "m", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "la", "catedral", "fou", "constru\u00efda", "sobre", "l'antic", "temple", "rom\u00e0", "aprofitant", "carreus", "romans", "i", "fins", "i", "tot", "algun", "sarc\u00f2fag", "com", "el", "que", "es", "veu", "a", "la", "fa\u00e7ana", "a", "la", "dreta", "de", "la", "porta", "principal", "recents", "excavacions", "arqueol\u00f2giques", "han", "deixat", "al", "descobert", "un", "pany", "de", "paret", "de", "m", "d'al\u00e7ada", "i", "uns", "m", "de", "llarg", "a", "la", "paret", "exterior", "del", "claustre", "sota", "el", "pla", "de", "palau", "que", "formava", "part", "del", "temple", "rom\u00e0", "original", "aquesta", "excavaci\u00f3", "encara", "est\u00e0", "en", "marxa", "amb", "l'objectiu", "de", "trobar", "el", "seg\u00fcent", "pany", "de", "paret", "sota", "del", "seminari", "de", "la", "ciutat", "la", "rambla", "nova", "\u00e9s", "el", "passeig", "m\u00e9s", "important", "de", "tarragona", "i", "fou", "constru\u00efda", "a", "meitats", "del", "segle", "xix", "al", "voltant", "de", "la", "rambla", "s'organitza", "l'eixample", "de", "tarragona", "la", "rambla", "limita", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "imperial", "t\u00e0rraco", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "hi", "ha", "la", "rambla", "llu\u00eds", "companys", "i", "el", "seu", "voltant", "\u00e9s", "l'eixample", "ponent", "de", "tarragona", "vidal", "i", "barraquer", "i", "despr\u00e9s", "la", "rambla", "francesc", "maci\u00e0", "que", "\u00e9s", "l'eixample", "de", "l'hospital", "joan", "xxiii", "i", "voltants", "del", "francol\u00ed", "el", "balc\u00f3", "del", "mediterrani", "un", "mirador", "sobre", "el", "mar", "al", "principi", "de", "la", "rambla", "nova", "\u00e9s", "un", "dels", "llocs", "privilegiats", "per", "seguir", "cada", "primera", "setmana", "completa", "de", "juliol", "el", "concurs", "internacional", "de", "castells", "de", "focs", "artificials", "ciutat", "de", "tarragona", "el", "portal", "de", "sant", "antoni", "entrada", "constru\u00efda", "a", "mitjans", "del", "segle", "xviii", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "font", "que", "ocupa", "una", "part", "de", "l'arena", "de", "l'antic", "circ", "rom\u00e0", "la", "presideix", "l'edifici", "del", "palau", "municipal", "de", "fa\u00e7ana", "neocl\u00e0ssica", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "imperial", "t\u00e0rraco", "el", "punt", "on", "conflueixen", "la", "carretera", "de", "val\u00e8ncia", "i", "la", "de", "lleida", "i", "\u00e9s", "una", "de", "les", "principals", "entrades", "a", "la", "ciutat", "en", "aquesta", "pla\u00e7a", "hi", "ha", "la", "facultat", "de", "lletres", "de", "la", "universitat", "rovira", "i", "virgili", "l'edifici", "de", "la", "subdelegaci\u00f3", "del", "govern", "la", "seu", "central", "de", "caixa", "tarragona", "i", "l'estaci\u00f3", "d'autobusos", "el", "mercat", "central", "de", "tarragona", "un", "edifici", "modernista", "de", "l'any", "projectat", "per", "l'arquitecte", "municipal", "josep", "maria", "pujol", "i", "de", "barber\u00e0", "la", "casa", "de", "la", "festa", "de", "tarragona", "a", "la", "via", "augusta", "un", "equipament", "cultural", "que", "permet", "con\u00e8ixer", "els", "elements", "identitaris", "de", "les", "festes", "de", "santa", "tecla", "i", "la", "seva", "seq\u00fc\u00e8ncia", "ritual", "durant", "tot", "l'any", "des", "del", "el", "port", "de", "tarragona", "un", "dels", "ports", "m\u00e9s", "importants", "d'espanya", "museus", "hi", "ha", "diversos", "espais", "muse\u00edstics", "a", "tarragona", "museu", "b\u00edblic", "tarraconense", "gr\u00e0cies", "als", "seus", "viatges", "a", "la", "terra", "santa", "i", "altres", "pa\u00efsos", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "el", "dr", "josep", "vall\u00e8s", "va", "aconseguir", "diverses", "peces", "arqueol\u00f2giques", "mapes", "reproduccions", "i", "objectes", "de", "culte", "relacionats", "amb", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "b\u00edblia", "que", "van", "ser", "dipositats", "al", "museu", "b\u00edblic", "fundat", "el", "museu", "d'art", "modern", "de", "tarragona", "creat", "per", "la", "diputaci\u00f3", "de", "tarragona", "l'any", "el", "museu", "d'art", "modern", "tenia", "com", "a", "finalitat", "promoure", "l'estudi", "i", "el", "coneixement", "de", "l'art", "modern", "i", "contemporani", "i", "aix\u00ed", "mateix", "conservar", "i", "mostrar", "el", "patrimoni", "art\u00edstic", "de", "la", "ciutat", "i", "compartirho", "amb", "el", "m\u00f3n", "museu", "del", "port", "de", "tarragona", "el", "museu", "del", "port", "de", "tarragona", "\u00e9s", "una", "de", "les", "principals", "infraestructures", "de", "la", "ciutat", "constru\u00eft", "en", "un", "antic", "magatzem", "de", "refugi", "habilitat", "aquesta", "edificaci\u00f3", "aporta", "una", "gran", "riquesa", "el", "seu", "principal", "objectiu", "era", "recuperar", "embarcacions", "i", "explicar", "la", "relaci\u00f3", "de", "tarragona", "amb", "el", "mar", "museu", "de", "fars", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "tarragona", "que", "gestiona", "l'amfiteatre", "rom\u00e0", "la", "casa", "canals", "la", "casa", "castellarnau", "el", "f\u00f2rum", "local", "rom\u00e0", "el", "passeig", "arqueol\u00f2gic", "la", "pedrera", "romana", "del", "m\u00e8dol", "el", "pretori", "el", "circ", "rom\u00e0", "el", "refugi", "antiaeri", "de", "palau", "la", "volta", "del", "pallol", "i", "l'aq\u00fceducte", "rom\u00e0", "el", "museu", "nacional", "d'arqueologia", "constru\u00eft", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xix", "l'actual", "museu", "nacional", "arqueol\u00f2gic", "de", "tarragona", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "antic", "de", "catalunya", "en", "la", "seva", "especialitat", "museu", "dioces\u00e0", "de", "tarragona", "el", "museu", "dioces\u00e0", "va", "ser", "inaugurat", "el", "per", "l'arquebisbe", "antol\u00edn", "l\u00f3pez", "pel\u00e1ez", "ple", "de", "donacions", "fetes", "pel", "mateix", "arquebisbe", "les", "parr\u00f2quies", "de", "la", "di\u00f2cesi", "congregacions", "religioses", "i", "persones", "particulars", "el", "museu", "va", "ser", "enriquint", "al", "llarg", "dels", "anys", "cultura", "i", "tradicions", "els", "castells", "la", "tradici\u00f3", "castellera", "de", "tarragona", "est\u00e0", "molt", "arrelada", "des", "d'antic", "fins", "al", "punt", "que", "fent", "un", "s\u00edmil", "amb", "la", "capitalitat", "de", "la", "prov\u00edncia", "s'anomena", "tarragona", "\"la", "capital", "dels", "castells\"", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "cada", "dos", "anys", "\u00e9s", "la", "seu", "del", "concurs", "de", "castells", "castellers", "vallencs", "i", "tarragonins", "des", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "doscents", "anys", "els", "castells", "han", "format", "una", "part", "molt", "important", "de", "les", "celebracions", "de", "la", "ciutat", "especialment", "de", "les", "festes", "de", "santa", "tecla", "de", "tarragona", "durant", "tot", "el", "segle", "xix", "amb", "molt", "escasses", "abs\u00e8ncies", "provocades", "per", "epid\u00e8mies", "o", "guerres", "els", "castellers", "omplien", "els", "carrers", "de", "la", "ciutat", "els", "dies", "de", "festa", "amb", "les", "seves", "cercaviles", "i", "actuacions", "els", "castells", "van", "viure", "una", "primera", "\u00e8poca", "d'or", "i", "tarragona", "va", "ser", "la", "pla\u00e7a", "privilegiada", "que", "va", "veure", "les", "millors", "actuacions", "de", "les", "colles", "de", "xiquets", "de", "valls", "l'any", "per", "exemple", "van", "aixecar", "el", "de", "sense", "folre", "i", "possiblement", "tamb\u00e9", "el", "de", "sense", "folre", "els", "aficionats", "castellers", "tarragonins", "col\u00b7laboraven", "activament", "amb", "les", "colles", "vallenques", "i", "tamb\u00e9", "van", "actuar", "amb", "colla", "pr\u00f2pia", "entre", "els", "anys", "i", "sota", "el", "nom", "de", "xiquets", "de", "tarragonacolla", "de", "la", "merc\u00e8", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xx", "van", "ser", "temps", "dif\u00edcils", "per", "als", "castells", "desapareguda", "la", "colla", "de", "la", "merc\u00e8", "els", "castellers", "vallencs", "van", "continuar", "actuant", "a", "les", "festes", "tarragonines", "per\u00f2", "molt", "lluny", "d'assolir", "les", "grans", "construccions", "dels", "anys", "anteriors", "colla", "vella", "i", "nova", "dels", "xiquets", "de", "tarragona", "l'any", "els", "aficionats", "locals", "van", "crear", "la", "colla", "dels", "xiquets", "de", "tarragona", "i", "des", "d'aleshores", "la", "ciutat", "ha", "comptat", "sempre", "amb", "colla", "pr\u00f2pia", "al", "vendrell", "sorgien", "els", "nens", "del", "vendrell", "i", "comen\u00e7ava", "aix\u00ed", "el", "que", "s'ha", "anomenat", "com", "renaixen\u00e7a", "castellera", "es", "creen", "noves", "colles", "i", "s'estenen", "les", "actuacions", "on", "es", "tornen", "a", "veure", "castells", "de", "vuit", "a", "tarragona", "apareix", "la", "colla", "nova", "mentre", "l'altra", "colla", "local", "va", "prendre", "el", "nom", "de", "colla", "vella", "les", "dues", "colles", "van", "rivalitzar", "especialment", "als", "concursos", "de", "castells", "de", "i", "de", "que", "es", "convoquen", "per", "primer", "cop", "a", "tarragona", "la", "sublevaci\u00f3", "militar", "del", "va", "estroncar", "tot", "aquell", "proc\u00e9s", "de", "recuperaci\u00f3", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "les", "colles", "de", "castells", "van", "reprendre", "la", "seva", "activitat", "amb", "gran", "dificultat", "els", "castellers", "tarragonins", "es", "van", "agrupar", "en", "una", "sola", "colla", "que", "va", "adoptar", "el", "nom", "de", "xiquets", "de", "tarragona", "els", "anys", "la", "ciutat", "va", "tornar", "a", "organitzar", "el", "concurs", "de", "castells", "i", "el", "es", "crea", "la", "colla", "nova", "dels", "xiquets", "de", "sant", "mag\u00ed", "que", "va", "revifar", "la", "rivalitat", "local", "els", "anys", "seixanta", "van", "ser", "de", "gran", "rivalitat", "entre", "les", "colles", "vallenques", "la", "vella", "i", "la", "muixerra", "i", "els", "nens", "del", "vendrell", "mentre", "les", "colles", "tarragonines", "estaven", "estancades", "en", "els", "castells", "de", "set", "amb", "pocs", "efectius", "i", "poques", "actuacions", "en", "la", "diada", "de", "santa", "tecla", "del", "per", "primera", "vegada", "les", "dues", "colles", "van", "caminar", "el", "pilar", "de", "des", "del", "pla", "de", "la", "seu", "fins", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "font", "l'any", "per", "decisi\u00f3", "municipal", "es", "van", "unificar", "en", "l'actual", "colla", "de", "castellers", "xiquets", "de", "tarragona", "mentre", "que", "l'any", "veient", "la", "poca", "volada", "que", "la", "colla", "tenia", "un", "grup", "de", "castellers", "s'escind\u00ed", "de", "la", "colla", "i", "conjuntament", "amb", "antics", "castellers", "de", "la", "colla", "nova", "de", "sant", "mag\u00ed", "que", "havien", "deixat", "l'activitat", "arran", "de", "la", "fusi\u00f3", "cre\u00e0", "la", "colla", "jove", "xiquets", "de", "tarragona", "que", "contribu\u00ed", "molt", "a", "la", "revifalla", "de", "la", "qualitat", "castellera", "gr\u00e0cies", "a", "la", "rivalitat", "entre", "les", "dues", "colles", "a", "m\u00e9s", "l'any", "es", "fund\u00e0", "la", "colla", "dels", "xiquets", "del", "serrallo", "i", "el", "la", "m\u00e9s", "jove", "la", "colla", "castellera", "de", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "actualment", "doncs", "i", "per", "ordre", "d'aparici\u00f3", "la", "ciutat", "t\u00e9", "el", "plaer", "de", "ser", "la", "seu", "de", "quatre", "colles", "xiquets", "de", "tarragona", "amb", "la", "camisa", "ratllada", "de", "blanc", "i", "roig", "se'ls", "coneix", "com", "a", "matalassers", "a", "causa", "de", "la", "similitud", "de", "la", "seva", "camisa", "amb", "els", "matalassos", "ratllats", "dels", "anys", "setanta", "i", "vuitanta", "colla", "jove", "xiquets", "de", "tarragona", "amb", "la", "camisa", "morada", "l'any", "ocup\u00e0", "la", "segona", "posici\u00f3", "en", "el", "r\u00e0nquing", "casteller", "xiquets", "del", "serrallo", "tenen", "el", "color", "blau", "representant", "la", "proximitat", "al", "mar", "de", "el", "serrallo", "colla", "castellera", "de", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "que", "tenen", "com", "a", "color", "de", "la", "camisa", "el", "verd", "actes", "culturals", "a", "la", "ciutat", "i", "institucions", "des", "de", "l'any", "a", "tarragona", "se", "celebra", "t\u00e0rraco", "viva", "un", "festival", "cultural", "internacional", "que", "est\u00e0", "dedicat", "especialment", "a", "la", "divulgaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "d'\u00e8poca", "romanatarragona", "va", "presentar", "una", "candidatura", "que", "va", "ser", "desestimada", "per", "esdevenir", "capital", "cultural", "europea", "el", "s\u00ed", "que", "va", "ser", "elegida", "per\u00f2", "com", "a", "seu", "dels", "jocs", "del", "mediterrani", "de", "tarragona", "fou", "tamb\u00e9", "la", "capital", "de", "la", "cultura", "catalana", "el", "la", "ciutat", "compta", "amb", "dos", "teatres", "que", "realitzen", "programacions", "cont\u00ednues", "al", "llarg", "de", "l'any", "com", "la", "mostra", "de", "teatre", "jove'", "i", "obres", "de", "teatre", "regulars", "a", "m\u00e9s", "d'utilitzarse", "per", "a", "cerim\u00f2nies", "i", "en", "alguns", "casos", "com", "a", "empla\u00e7aments", "per", "fer", "m\u00edtings", "i", "confer\u00e8ncies", "el", "teatre", "metropol", "i", "el", "teatre", "tarragona", "aquest", "\u00faltim", "de", "recent", "reinauguraci\u00f3", "la", "biblioteca", "de", "la", "ciutat", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "tarragona", "\u00e9s", "una", "biblioteca", "de", "titularitat", "estatal", "creada", "el", "i", "que", "est\u00e0", "situada", "al", "carrer", "gas\u00f2metre", "a", "la", "biblioteca", "s'hi", "ofereixen", "diverses", "activitats", "culturals", "i", "s'hi", "guarden", "registres", "de", "la", "ciutat", "el", "principal", "institut", "de", "secund\u00e0ria", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "l'institut", "antoni", "de", "mart\u00ed", "i", "franqu\u00e8s", "dedicat", "al", "cient\u00edfic", "tarragon\u00ed", "antoni", "de", "mart\u00ed", "i", "franqu\u00e8s", "concretament", "fou", "fundat", "el", "universitat", "rovira", "i", "virgili", "la", "universitat", "rovira", "i", "virgili", "\u00e9s", "la", "instituci\u00f3", "educativa", "de", "m\u00e0xim", "nivell", "a", "la", "ciutat", "es", "va", "crear", "el", "a", "partir", "dels", "centres", "existents", "a", "reus", "i", "tarragona", "dependents", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "i", "signific\u00e0", "la", "recuperaci\u00f3", "dels", "estudis", "universitaris", "a", "tarragona", "d'en\u00e7\u00e0", "del", "segle", "xvi", "les", "instal\u00b7lacions", "de", "la", "universitat", "a", "tarragona", "es", "troben", "disperses", "en", "dos", "campus", "el", "campus", "catalunya", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "i", "el", "campus", "sescelades", "proper", "al", "barri", "de", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "el", "rectorat", "est\u00e0", "situat", "a", "l'edifici", "de", "l'antic", "escorxador", "municipal", "porta", "el", "nom", "de", "rovira", "i", "virgili", "en", "honor", "del", "fill", "il\u00b7lustre", "de", "la", "ciutat", "festes", "tradicionals", "i", "esdeveniments", "singulars", "altres", "celebracions", "rellevants", "de", "la", "ciutat", "festa", "dels", "reis", "d'orient", "arribada", "en", "vaixell", "al", "port", "de", "tarragona", "acompanyats", "de", "patges", "i", "carrosses", "carnaval", "de", "tarragona", "un", "dels", "carnavals", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tics", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "els", "tres", "tombs", "que", "aplega", "gran", "quantitat", "de", "genets", "carros", "i", "cavalls", "de", "tarragona", "i", "municipis", "propers", "diada", "de", "sant", "jordi", "d'abril", "venda", "de", "roses", "i", "llibres", "en", "ple", "carrer", "festival", "internacional", "de", "dixieland", "de", "tarragona", "la", "setmana", "anterior", "a", "la", "de", "pasqua", "l'\u00fanic", "festival", "dedicat", "al", "jazz", "m\u00e9s", "tradicional", "dins", "l'estat", "espanyol", "setmana", "santa", "de", "tarragona", "amb", "la", "process\u00f3", "del", "sant", "enterrament", "acte", "declarat", "festa", "patrimonial", "d'inter\u00e8s", "nacional", "per", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "de", "gran", "inter\u00e8s", "nacional", "per", "part", "de", "l'estat", "espanyol", "festivitat", "del", "corpus", "christi", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "antigues", "de", "la", "ciutat", "celebrada", "de", "manera", "ininterrompuda", "des", "del", "segle", "xiv", "fira", "del", "vi", "de", "la", "denominaci\u00f3", "d'origen", "tarragona", "maigjuny", "revetlla", "de", "sant", "joan", "de", "juny", "cerim\u00f2nia", "de", "l'arribada", "de", "la", "de", "culte", "al", "foc", "amb", "petards", "cercavila", "de", "foc", "fogueres", "i", "ball", "fins", "a", "la", "matinada", "celebraci\u00f3", "de", "sant", "pere", "de", "juny", "al", "barri", "mar\u00edtim", "del", "serrallo", "concurs", "internacional", "de", "castells", "de", "focs", "artificials", "ciutat", "de", "tarragona", "la", "primera", "setmana", "completa", "de", "juliol", "el", "certamen", "pirot\u00e8cnic", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "amb", "focs", "artificials", "de", "refer\u00e8ncia", "celebraci\u00f3", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "carme", "de", "juliol", "els", "pescadors", "del", "serrallo", "embarquen", "la", "figura", "en", "una", "barca", "que", "recorre", "el", "port", "i", "la", "costa", "festes", "de", "sant", "roc", "d'agost", "celebracions", "d'un", "dels", "carrers", "de", "la", "part", "alta", "amb", "elements", "populars", "i", "els", "gegants", "m\u00e9s", "antics", "de", "la", "ciutat", "festes", "de", "sant", "mag\u00ed", "el", "d'agost", "la", "festa", "menor", "de", "la", "ciutat", "festival", "internacional", "de", "teatre", "de", "tarragona", "junysetembre", "mostra", "de", "noves", "dramat\u00fargies", "diada", "nacional", "de", "catalunya", "de", "setembre", "diferents", "i", "variats", "actes", "festius", "de", "reafirmaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "catalana", "festes", "de", "santa", "tecla", "el", "de", "setembre", "declarada", "festa", "tradicional", "d'inter\u00e8s", "nacional", "pel", "govern", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "l'any", "reclassificada", "com", "a", "festa", "patrimonial", "d'inter\u00e8s", "nacional", "l'any", "i", "declarada", "festa", "d'inter\u00e8s", "estatal", "pel", "govern", "de", "l'estat", "l'any", "concurs", "de", "castells", "biennal", "se", "celebra", "el", "primer", "diumenge", "del", "mes", "d'octubre", "scan", "tarragona", "biennal", "entre", "octubre", "i", "desembre", "festival", "internacional", "de", "fotografia", "festa", "de", "l'oli", "nou", "de", "la", "dop", "siurana", "novembredesembre", "fira", "i", "degustaci\u00f3", "rec", "tarragona", "desembre", "festival", "internacional", "de", "cinema", "de", "tarragona", "festes", "de", "nadal", "i", "cap", "d'any", "amb", "fires", "representacions", "teatrals", "parc", "infantil", "etc", "l'\u00faltim", "dia", "de", "l'any", "a", "la", "platja", "del", "miracle", "bany", "de", "sant", "silvestre", "altres", "festes", "de", "diferents", "zones", "de", "la", "ciutat", "barris", "llevant", "festes", "patronals", "de", "l'ermita", "de", "la", "salut", "de", "setembre", "o", "n", "diumenge", "de", "setembre", "festes", "solid\u00e0ries", "dels", "ve\u00efns", "de", "l'arrabassada", "d'agost", "eixample", "centre", "de", "tarragona", "festes", "dels", "carrer", "governador", "gonz\u00e1lez", "i", "carrer", "canyelles", "d'agost", "festa", "especial", "alzheimer", "al", "ccanyelles", "mat\u00ed", "setembre", "barris", "ponent", "la", "granja", "del", "al", "juny", "festes", "de", "torreforta", "juny", "festes", "riuclar", "festes", "del", "carme", "cap", "de", "setmana", "anterior", "del", "juliol", "festes", "campclar", "segona", "setmana", "juliol", "festes", "icomar", "primera", "setmana", "de", "juliol", "eixample", "hospital", "joan", "xxiii", "carrer", "de", "goya", "festes", "del", "carrer", "de", "goya", "finals", "d'agost", "eixample", "nord", "avinguda", "andorra", "i", "voltants", "festes", "majors", "de", "l'aavv", "tarraco", "primer", "cap", "de", "setmana", "de", "setembre", "els", "montgons", "festes", "populars", "la", "floresta", "primera", "setmana", "de", "juliol", "eixample", "de", "l'avcatalunya", "barri", "maria", "cristina", "festes", "del", "barri", "entre", "pen\u00faltima", "o", "\u00faltma", "setmana", "juliol", "s\u00f3n", "tres", "dies", "consecutius", "barri", "del", "port", "festes", "del", "barri", "juny", "o", "juliol", "s\u00f3n", "tres", "dies", "consecutives", "residencial", "palau", "torres", "jordi", "i", "eixample", "torres", "jordi", "festes", "de", "l'aavv", "residencial", "palautorres", "jordi", "principis", "de", "setembre", "el", "serrallo", "festes", "patronals", "de", "sant", "pere", "juny", "festes", "patronals", "de", "la", "verge", "del", "carme", "juliolbarri", "verge", "del", "carme", "carrer", "de", "mallorca", "i", "carrer", "fbastos", "festes", "patronals", "de", "la", "verge", "del", "carme", "cap", "de", "setmana", "anterior", "del", "juliol", "part", "alta", "c\u00f3s", "del", "bou", "de", "tarragona", "festes", "patronals", "de", "sant", "roc", "d'agost", "part", "alta", "pla\u00e7a", "del", "pallol", "i", "carrer", "del", "comte", "festes", "de", "sant", "agapito", "bis", "ca", "l'agapito", "juliol", "part", "alta", "carrer", "merceria", "i", "pla\u00e7a", "del", "f\u00f2rum", "festes", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "roser", "principis", "d'octubre", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "festes", "de", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "setmana", "de", "sant", "pere", "juny", "ve\u00efns", "de", "la", "uni\u00f3", "principis", "de", "setembre", "sant", "salvador", "sant", "ramon", "i", "santa", "isabel", "festes", "majors", "del", "barri", "primera", "cap", "de", "setmana", "d'agost", "s\u00edmbols", "tarragona", "no", "t\u00e9", "ni", "bandera", "ni", "escut", "oficialitzats", "per", "la", "generalitat", "malgrat", "aix\u00f2", "l'ajuntament", "de", "la", "ciutat", "empra", "la", "mateixa", "bandera", "i", "escut", "des", "del", "segle", "xiv", "hi", "ha", "propostes", "alternatives", "per", "part", "de", "la", "societat", "catalana", "de", "genealogia", "que", "varien", "del", "disseny", "hist\u00f2ric", "personalitats", "lligades", "a", "tarragona", "categoria", "principal", "tarragoninspubli", "anni", "flor", "s", "ii", "poeta", "rom\u00e0", "coetani", "d'adri\u00e0", "luci", "licini", "sura", "s", "iii", "general", "rom\u00e0", "encarregat", "per", "traj\u00e0", "de", "ferse", "c\u00e0rrec", "del", "govern", "a", "roma", "durant", "la", "conquesta", "de", "la", "d\u00e0cia", "fructu\u00f3s", "de", "tarragona", "bisbe", "i", "m\u00e0rtir", "s", "iii", "pr\u00f2sper", "de", "tarragona", "bisbe", "fundador", "de", "l'abadia", "de", "capodimonte", "llu\u00eds", "pons", "d'icart", "humanista", "advocat", "i", "historiador", "jaume", "amig\u00f3", "segle", "xvieclesi\u00e0stic", "i", "arquitecte", "renaixentista", "pere", "blai", "arquitecte", "renaixentista", "baltasar", "graci\u00e1n", "jesu\u00efta", "escriptor", "i", "fil\u00f2sof", "aragon\u00e8s", "en", "llengua", "castellana", "director", "de", "la", "universitat", "de", "tarragona", "entre", "i", "antoni", "de", "mart\u00ed", "i", "franqu\u00e8s", "cient\u00edfic", "il\u00b7lustrat", "qu\u00edmica", "bot\u00e0nica", "meteorologia", "guillem", "oliver", "i", "salv\u00e0", "home", "de", "negocis", "i", "pol\u00edtic", "liberal", "promotor", "de", "l'economia", "i", "el", "pensament", "liberal", "eduard", "saavedra", "i", "moragas", "enginyer", "arquitecte", "arque\u00f2leg", "i", "arabista", "bonaventura", "belart", "i", "albi\u00f1ana", "tenor", "andreu", "aleu", "i", "teixidor", "escultor", "ramon", "bergad\u00e0", "i", "panad\u00e8s", "notari", "i", "pol\u00edtic", "josep", "pin", "i", "soler", "escriptor", "josep", "yxart", "i", "de", "moragas", "cr\u00edtic", "literari", "i", "d'art", "historiador", "periodista", "i", "escriptor", "joaquim", "basora", "i", "nin", "notari", "i", "pol\u00edtic", "eduard", "de", "balle", "i", "de", "rubinat", "hisendat", "i", "delegat", "de", "la", "uni\u00f3", "catalanista", "a", "l'assemblea", "de", "manresa", "dom\u00e8nec", "batet", "i", "mestres", "militar", "josep", "maria", "jujol", "i", "gibert", "arquitecte", "ricard", "opisso", "i", "sala", "dibuixant", "pere", "gual", "i", "villalb\u00ed", "economista", "i", "pol\u00edtic", "milit\u00e0", "a", "la", "lliga", "regionalista", "i", "posteriorment", "franquista", "ministre", "de", "a", "antoni", "rovira", "i", "virgili", "periodista", "pol\u00edtic", "i", "historiador", "joan", "ant\u00f2nio", "i", "gu\u00e0rdias", "poeta", "josep", "virgili", "i", "sanrom\u00e0", "impressor", "i", "bibli\u00f2fil", "joaquim", "icart", "i", "leonila", "escriptor", "i", "erudit", "montserrat", "abell\u00f3", "poetessa", "adolfo", "rodr\u00edguez", "vidal", "religi\u00f3s", "bisbe", "de", "santa", "mar\u00eda", "de", "los", "\u00e1ngeles", "xile", "proclamat", "servent", "de", "d\u00e9u", "carme", "casas", "godessart", "infermera", "sindicalista", "resistent", "contra", "el", "nazisme", "i", "el", "franquisme", "ecosocialista", "olga", "xirinacs", "d\u00edaz", "escriptora", "i", "professora", "de", "piano", "ferm\u00ed", "fern\u00e1ndez", "actor", "humorista", "presentador", "i", "locutor", "oriol", "grau", "el\u00edas", "guionista", "m\u00fasic", "actor", "i", "director", "pep", "blay", "escriptor", "i", "guionista", "jes\u00fas", "monlla\u00f3", "i", "plana", "director", "de", "cinema", "agn\u00e8s", "busquets", "actriu", "i", "escriptora", "n\u00faria", "sol\u00e9", "periodista", "joan", "escoda", "f\u00edsic", "i", "meteor\u00f2leg", "carlos", "latre", "humorista", "i", "presentador", "natalia", "rodr\u00edguez", "mart\u00ednez", "exatleta", "i", "pol\u00edtica", "j\u00falia", "creus", "garc\u00eda", "actriu", "i", "guionista", "esports", "el", "club", "gimn\u00e0stic", "de", "tarragona", "\u00e9s", "l'entitat", "poliesportiva", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "ciutat", "es", "va", "fundar", "l'any", "per\u00f2", "fins", "al", "no", "va", "tenir", "una", "secci\u00f3", "de", "futbol", "el", "primer", "equip", "de", "futbol", "mascul\u00ed", "del", "n\u00e0stic", "ha", "militat", "temporades", "a", "primera", "divisi\u00f3", "i", "actualment", "milita", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "de", "la", "lliga", "espanyola", "despr\u00e9s", "del", "descens", "sofert", "la", "temporada", "el", "seu", "president", "\u00e9s", "josep", "maria", "andreu", "i", "disputa", "els", "seus", "partits", "al", "nou", "estadi", "de", "propietat", "municipal", "i", "amb", "un", "aforament", "de", "espectadors", "el", "futbol", "club", "t\u00e0rraco", "\u00e9s", "un", "club", "esportiu", "de", "futbol", "d'accionariat", "popular", "de", "tarragona", "en", "b\u00e0squet", "el", "primer", "equip", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "club", "b\u00e0squet", "tarragona", "cbt", "que", "competeix", "a", "la", "lliga", "leb", "altres", "equips", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "per", "exemple", "l'associaci\u00f3", "deportiva", "de", "torreforta", "adt", "i", "tgn", "b\u00e0squet", "club", "el", "club", "voleibol", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "fundat", "el", "competeix", "en", "la", "divisi\u00f3", "d'honor", "de", "la", "superlliga", "de", "voleibol", "masculina", "el", "club", "nataci\u00f3", "tarraco", "fundat", "l'any", "\u00e9s", "una", "altra", "entitat", "esportiva", "important", "a", "la", "ciutat", "que", "compta", "amb", "uns", "socis", "dels", "quals", "federats", "en", "nataci\u00f3", "i", "waterpolo", "el", "reial", "club", "n\u00e0utic", "de", "tarragona", "fundat", "el", "t\u00e9", "seccions", "de", "vela", "rem", "moton\u00e0utica", "pesca", "el", "club", "atletisme", "tarragona", "fundat", "el", "\u00e9s", "el", "primer", "club", "d'atletisme", "de", "la", "prov\u00edncia", "i", "compta", "amb", "atletes", "que", "han", "competit", "a", "nivell", "estatal", "i", "internacional", "el", "club", "format", "per", "nom\u00e9s", "un", "centenar", "de", "socis", "aspira", "a", "tornar", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "de", "la", "lliga", "catalana", "de", "clubs", "d'atletisme", "el", "club", "de", "rugby", "tarragona", "\u00e9s", "un", "club", "de", "rugbi", "de", "la", "ciutat", "fundat", "el", "els", "colors", "morat", "i", "negre", "de", "l'equipament", "es", "van", "triar", "com", "a", "homenatge", "a", "la", "colla", "jove", "dels", "xiquets", "de", "tarragona", "els", "equips", "s\u00e8niors", "han", "disputat", "nom\u00e9s", "la", "primera", "i", "la", "segona", "divisi\u00f3", "catalana", "puntualment", "han", "jugat", "altres", "trofeus", "com", "el", "de", "quatre", "barres", "que", "el", "els", "va", "dur", "per", "primer", "cop", "a", "jugar", "fora", "de", "catalunya", "la", "temporada", "va", "crear", "un", "equip", "de", "rugbi", "a", "que", "participa", "en", "el", "campionat", "de", "catalunya", "de", "rugby", "lliga", "l'any", "va", "celebrar", "el", "seu", "\u00e8", "aniversari", "amb", "diverses", "activitatstarragona", "fou", "seu", "dels", "jocs", "juvenils", "europeus", "del", "i", "ser\u00e0", "seu", "dels", "jocs", "del", "mediterrani", "de", "agermanaments", "tarragona", "est\u00e0", "agermanada", "amb", "les", "seg\u00fcents", "poblacions", "aviny\u00f3", "proven\u00e7a", "alps", "costa", "blava", "fran\u00e7a", "l'alguer", "sardenya", "it\u00e0lia", "orleans", "centre", "vall", "del", "loira", "fran\u00e7a", "cuernavaca", "morelos", "m\u00e8xic", "stafford", "anglaterra", "regne", "unit", "klagenfurt", "car\u00edntia", "\u00e0ustria", "pompeia", "camp\u00e0nia", "it\u00e0lia", "a", "m\u00e9s", "a", "causa", "dels", "jocs", "del", "mediterrani", "l'alcalde", "de", "t\u00e0nger", "al", "marroc", "va", "venir", "a", "la", "ciutat", "per", "veure'n", "les", "instal\u00b7lacions", "com", "que", "durant", "la", "candidatura", "de", "tarragona", "la", "ciutat", "nordafricana", "va", "ajudarla", "molt", "l'alcalde", "marroqu\u00ed", "va", "demanar", "al", "de", "tarragona", "que", "recolz\u00e9s", "la", "candidatura", "de", "t\u00e0nger", "per", "als", "jocs", "del", "mediterrani", "de", "l'alcalde", "josep", "f\u00e8lix", "ballesteros", "s'hi", "va", "avenir", "i", "propos\u00e0", "alguna", "mena", "de", "vincle", "que", "un\u00eds", "les", "dues", "capitals", "fos", "culturalment", "esportivament", "o", "d'alguna", "altra", "forma", "\u00e9s", "possible", "que", "en", "un", "futur", "la", "ciutat", "de", "tarragona", "s'agermani", "amb", "t\u00e0nger", "vistes", "de", "la", "ciutat", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "escuts", "i", "banderes", "del", "tarragon\u00e8s", "monument", "als", "herois", "de", "ateneu", "tarraconense", "de", "la", "classe", "obrera", "atemptat", "d'enpetrol", "de", "sala", "zero", "ensenyament", "del", "catal\u00e0", "a", "tarragona", "durant", "el", "franquisme", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "web", "de", "l'ajuntament", "p\u00e0gina", "web", "de", "tarragona", "turisme", "p\u00e0gina", "web", "dels", "espais", "joves", "de", "tarragona", "informaci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya"]