["la", "taula", "peri\u00f2dica", "taula", "de", "mendel\u00e9iev", "o", "sistema", "peri\u00f2dic", "dels", "elements", "\u00e9s", "una", "taula", "que", "ordena", "els", "elements", "qu\u00edmics", "de", "menor", "a", "major", "nombre", "at\u00f2mic", "tot", "posant", "de", "manifest", "la", "periodicitat", "de", "les", "seves", "propietats", "qu\u00edmiques", "i", "f\u00edsiques", "s'hi", "reflecteix", "la", "llei", "peri\u00f2dica", "formulada", "el", "pel", "qu\u00edmic", "rus", "dmitri", "mendel\u00e9iev", "de", "la", "universitat", "imperial", "de", "sant", "petersburg", "aix\u00f2", "\u00e9s", "la", "semblan\u00e7a", "dels", "elements", "qu\u00edmics", "cada", "cert", "nombre", "de", "nombres", "at\u00f2mics", "els", "qu\u00edmics", "consideren", "que", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "constitueix", "la", "base", "i", "l'eix", "vertebrador", "dels", "seus", "coneixements", "i", "ha", "esdevingut", "amb", "els", "anys", "un", "clar", "element", "identificador", "un", "s\u00edmbol", "de", "la", "qu\u00edmica", "l'estructura", "actual", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "de", "la", "uni\u00f3", "internacional", "de", "qu\u00edmica", "pura", "i", "aplicada", "iupac", "consta", "de", "caselles", "una", "per", "a", "cada", "element", "qu\u00edmic", "la", "informaci\u00f3", "m\u00ednima", "de", "cada", "casella", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "qu\u00edmic", "de", "l'element", "que", "l'ocupa", "i", "el", "seu", "nombre", "at\u00f2mic", "z", "{displaystyle", "{ce", "{z}}}", "sovint", "tamb\u00e9", "hi", "figura", "el", "nom", "de", "l'element", "i", "la", "massa", "at\u00f2mica", "relativa", "addicionalment", "s'hi", "posen", "dades", "de", "propietats", "at\u00f2miques", "radi", "at\u00f2mic", "energia", "de", "ionitzaci\u00f3", "f\u00edsiques", "punts", "de", "fusi\u00f3", "i", "d'ebullici\u00f3", "densitat", "i", "qu\u00edmiques", "nombre", "d'oxidaci\u00f3", "electrons", "de", "val\u00e8ncia", "per\u00edodes", "fileres", "de", "longituds", "creixents", "numerats", "de", "l'", "al", "i", "comen\u00e7ant", "per", "la", "part", "superior", "el", "r", "per\u00edode", "t\u00e9", "nom\u00e9s", "dos", "elements", "el", "n", "i", "el", "r", "per\u00edodes", "vuit", "elements", "cadascun", "el", "t", "i", "el", "\u00e8", "devuit", "cadascun", "i", "els", "\u00e8", "i", "\u00e8", "en", "tenen", "cada", "un", "trentados", "si", "se", "sintetitzen", "nous", "elements", "qu\u00edmics", "ocuparan", "el", "per\u00edode", "\u00e8", "ara", "buit", "grups", "o", "fam\u00edlies", "columnes", "amb", "propietats", "f\u00edsiques", "i", "qu\u00edmiques", "molt", "similars", "s'anomenen", "de", "l'", "al", "comen\u00e7ant", "per", "l'esquerra", "alguns", "grups", "tenen", "noms", "el", "grup", "\u00e9s", "el", "dels", "alcalins", "el", "dels", "alcalinoterris", "el", "el", "dels", "calc\u00f2gens", "el", "el", "grup", "dels", "hal\u00f2gens", "i", "el", "el", "grup", "dels", "gasos", "nobles", "blocs", "segons", "les", "seves", "configuracions", "electr\u00f2niques", "el", "bloc", "s", "els", "formen", "les", "dues", "columnes", "de", "l'esquerra", "alcalins", "i", "alcalinoterris", "a", "m\u00e9s", "de", "l'hidrogen", "i", "l'heli", "bloc", "p", "el", "constitueixen", "els", "grups", "columnes", "del", "al", "ubicats", "a", "la", "dreta", "excepte", "l'heli", "bloc", "d", "ocupa", "el", "centre", "amb", "els", "grups", "del", "al", "i", "el", "bloc", "f", "amb", "els", "elements", "anomenats", "lantanoides", "i", "els", "actinoides", "col\u00b7locats", "en", "dues", "files", "a", "la", "part", "inferior", "de", "la", "taula", "l'element", "obrir\u00e0", "el", "bloc", "ggr\u00e0cies", "a", "la", "distribuci\u00f3", "de", "mendel\u00e9iev", "dels", "elements", "qu\u00edmics", "coneguts", "a", "mitjans", "del", "segle", "xix", "pogu\u00e9", "predir", "l'exist\u00e8ncia", "d'elements", "qu\u00edmics", "encara", "no", "descoberts", "gal\u00b7li", "germani", "i", "les", "propietats", "f\u00edsiques", "punt", "de", "fusi\u00f3", "densitat", "color", "i", "qu\u00edmiques", "massa", "at\u00f2mica", "compostos", "reactivitat", "qu\u00edmica", "amb", "l'aire", "l'aigua", "els", "\u00e0cids", "les", "bases", "que", "tindrien", "foren", "a\u00efllats", "pocs", "anys", "despr\u00e9s", "el", "gal\u00b7li", "el", "el", "germani", "el", "i", "confirmaren", "les", "prediccions", "fetes", "pel", "qu\u00edmic", "rus", "la", "qual", "cosa", "don\u00e0", "un", "fort", "suport", "a", "la", "seva", "taula", "peri\u00f2dica", "posteriorment", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "original", "s'hagu\u00e9", "de", "modificar", "per", "incloure", "grups", "d'elements", "que", "no", "havien", "estat", "predits", "gasos", "nobles", "lantanoides", "o", "que", "se", "sintetitzaren", "car", "no", "existeixen", "a", "la", "natura", "actinoides", "donant", "lloc", "a", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "actual", "codificaci\u00f3", "de", "colors", "dels", "nombres", "at\u00f2mics", "dels", "elements", "en", "blau", "s\u00f3n", "l\u00edquids", "a", "temperatura", "i", "pressi\u00f3", "est\u00e0ndard", "tpe", "en", "verd", "s\u00f3n", "gasos", "a", "tpe", "en", "negre", "s\u00f3n", "s\u00f2lids", "a", "tpe", "en", "vermell", "s\u00f3n", "sint\u00e8tics", "tots", "s\u00f3n", "s\u00f2lids", "a", "tpe", "estructura", "en", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "de", "la", "uni\u00f3", "internacional", "de", "qu\u00edmica", "pura", "i", "aplicada", "iupac", "els", "elements", "qu\u00edmics", "s'ordenen", "per", "ordre", "creixent", "de", "nombre", "at\u00f2mic", "z", "{displaystyle", "z}", "en", "files", "en", "horitzontal", "comen\u00e7ant", "per", "la", "part", "superior", "esquerra", "s'inicia", "una", "nova", "fila", "quan", "els", "electrons", "de", "l'escor\u00e7a", "at\u00f2mica", "han", "completat", "l'orbital", "at\u00f2mic", "s", "{displaystyle", "{ce", "{s}}}", "pel", "primer", "per\u00edode", "i", "els", "orbitals", "at\u00f2mics", "np", "{displaystyle", "{ce", "{np}}}", "amb", "n", "{displaystyle", "{ce", "{n", "}}}", "pels", "per\u00edodes", "de", "manera", "que", "els", "elements", "que", "tenen", "propietats", "qu\u00edmiques", "i", "f\u00edsiques", "semblants", "queden", "situats", "en", "les", "mateixes", "columnes", "en", "vertical", "perqu\u00e8", "tenen", "configuracions", "electr\u00f2niques", "semblants", "\u00e9s", "el", "cas", "dels", "gasos", "nobles", "que", "tots", "tenen", "configuraci\u00f3", "electr\u00f2nica", "acabada", "amb", "ns", "np", "{displaystyle", "{ce", "{ns^", "np^}}}", "o", "dels", "metalls", "alcalins", "que", "tots", "tenen", "estructura", "electr\u00f2nica", "acabada", "en", "ns", "{displaystyle", "{ce", "{ns^}}}", "files", "o", "per\u00edodes", "les", "files", "d'elements", "s'anomenen", "per\u00edodes", "i", "n'hi", "ha", "set", "numerats", "de", "l'", "al", "comen\u00e7ant", "per", "la", "part", "superior", "no", "tots", "tenen", "el", "mateix", "nombre", "d'elements", "a", "la", "part", "superior", "el", "per\u00edode", "en", "t\u00e9", "l'hidrogen", "i", "l'heli", "un", "a", "l'esquerra", "i", "l'altre", "a", "la", "dreta", "els", "per\u00edodes", "i", "en", "tenen", "cadascun", "a", "l'esquerra", "i", "sis", "a", "la", "dreta", "els", "per\u00edodes", "i", "en", "tenen", "cadascun", "i", "els", "per\u00edodes", "i", "en", "tenen", "cadascun", "tanmateix", "aquest", "dos", "darrers", "per\u00edodes", "tenen", "elements", "cadascun", "lantanoides", "i", "actinoides", "que", "se", "situen", "separats", "a", "la", "part", "inferior", "evitant", "aix\u00ed", "una", "taula", "desmesuradament", "llargala", "difer\u00e8ncia", "del", "nombre", "d'elements", "a", "cada", "per\u00edode", "\u00e9s", "degut", "a", "la", "diferent", "capacitat", "que", "tenen", "els", "nivells", "energ\u00e8tics", "at\u00f2mics", "a", "mesura", "que", "s'augmenta", "de", "nivell", "energ\u00e8tic", "s'incrementa", "la", "capacitat", "d'acollir", "electrons", "aix\u00ed", "al", "nivell", "de", "nombre", "qu\u00e0ntic", "principal", "n", "hi", "caben", "electrons", "al", "nivell", "n", "electrons", "al", "nivell", "n", "electrons", "i", "al", "nivell", "n", "electrons", "si", "se", "sintetitzen", "nous", "elements", "caldr\u00e0", "situarlos", "en", "el", "vuit\u00e8", "per\u00edode", "la", "iupac", "el", "aprov\u00e0", "un", "sistema", "de", "nomenclatura", "per", "anomenar", "provisionalment", "els", "nous", "elements", "fins", "que", "s'aprovi", "el", "nom", "definitiu", "aquests", "sistema", "es", "basa", "en", "derivar", "el", "nom", "a", "partir", "del", "nombre", "at\u00f2mic", "els", "noms", "provisionals", "dels", "deu", "primers", "nous", "elements", "seran", "uue", "ununenni", "ubn", "unbinili", "ubu", "unbini", "ubb", "unbibi", "ubt", "unbitri", "ubq", "unbiquadi", "ubp", "unbipenti", "ubh", "unbihexi", "ubs", "unbisepti", "i", "ubo", "unbiocti", "columnes", "o", "grups", "a", "les", "columnes", "hi", "queden", "les", "fam\u00edlies", "o", "grups", "d'elements", "semblants", "n'hi", "ha", "numerades", "de", "l'", "al", "comen\u00e7ant", "per", "l'esquerra", "els", "grups", "i", "s'anomenen", "elements", "del", "grups", "principals", "i", "excepte", "pel", "grup", "els", "dos", "primers", "elements", "de", "cada", "grup", "principal", "poden", "anomenarse", "elements", "t\u00edpics", "la", "resta", "d'elements", "s'anomenen", "elements", "de", "transici\u00f3", "els", "grups", "s\u00f3n", "a", "l'esquerra", "de", "la", "taula", "hi", "ha", "dos", "grups", "de", "sis", "elements", "cadascun", "el", "grup", "s'anomena", "del", "metalls", "alcalins", "\u00e9s", "el", "primer", "de", "l'esquerra", "i", "inclou", "el", "elements", "liti", "sodi", "potassi", "rubidi", "cesi", "i", "franci", "el", "grup", "dels", "alcalinoterris", "cont\u00e9", "el", "beril\u00b7li", "el", "magnesi", "el", "calci", "l'estronci", "el", "bari", "i", "el", "radi", "al", "mig", "hi", "ha", "quaranta", "elements", "dels", "grups", "al", "s'anomenen", "metalls", "de", "transici\u00f3", "s\u00f3n", "els", "elements", "de", "l'escandi", "al", "zinc", "o", "metalls", "de", "transici\u00f3", "de", "grup", "del", "ferro", "de", "l'itri", "al", "cadmi", "els", "metalls", "de", "transici\u00f3", "del", "grup", "del", "pal\u00b7ladi", "del", "luteci", "al", "mercuri", "els", "metalls", "de", "transici\u00f3", "del", "grup", "del", "plat\u00ed", "i", "el", "grup", "d'elements", "sint\u00e8tics", "del", "lawrenci", "al", "copernici", "la", "composici\u00f3", "del", "grup", "\u00e9s", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "no", "resolta", "ja", "que", "podria", "estar", "format", "per", "escandi", "itri", "luteci", "i", "lawrenci", "o", "per", "contra", "per", "escandi", "itri", "lantani", "i", "actini", "a", "la", "dreta", "hi", "ha", "vuit", "grups", "de", "sis", "elements", "cadascun", "el", "grup", "o", "del", "bor", "que", "cont\u00e9", "els", "elements", "bor", "alumini", "gal\u00b7li", "indi", "tal\u00b7li", "i", "nihoni", "el", "grup", "o", "del", "carboni", "que", "a", "m\u00e9s", "del", "carboni", "cont\u00e9", "el", "silici", "el", "germani", "l'estany", "el", "plom", "i", "el", "flerovi", "el", "grup", "o", "del", "nitrogen", "amb", "nitrogen", "f\u00f2sfor", "ars\u00e8nic", "antimoni", "bismut", "i", "moscovi", "el", "grup", "o", "dels", "calc\u00f2gens", "oxigen", "sofre", "seleni", "tel\u00b7luri", "poloni", "i", "livermori", "el", "grup", "o", "dels", "hal\u00f2gens", "fluor", "clor", "brom", "iode", "\u00e0stat", "i", "tennes", "i", "el", "o", "dels", "gasos", "nobles", "heli", "ne\u00f3", "arg\u00f3", "cript\u00f3", "xen\u00f3", "rad\u00f3", "i", "oganess\u00f3", "a", "la", "part", "de", "sota", "de", "la", "taula", "hi", "ha", "dues", "s\u00e8ries", "horitzontals", "separades", "amb", "quinze", "elements", "cadascuna", "s\u00f3n", "el", "grup", "dels", "lantanoides", "que", "va", "del", "lantani", "al", "luteci", "i", "el", "grup", "dels", "actinoides", "de", "l'actini", "al", "lawrencitot", "i", "que", "l'hidrogen", "s'inclou", "en", "el", "grup", "no", "forma", "part", "del", "grup", "dels", "alcalins", "i", "podria", "incloure's", "en", "el", "grup", "hal\u00f2gens", "malgrat", "no", "\u00e9s", "gaire", "semblant", "ni", "a", "uns", "ni", "als", "altres", "en", "les", "seves", "propietats", "qu\u00edmiques", "no", "obstant", "aix\u00f2", "se", "li", "assigna", "el", "nombre", "d'oxidaci\u00f3", "+", "en", "compostos", "com", "el", "fluorur", "d'hidrogen", "hf", "{displaystyle", "{ce", "{hf}}}", "i", "en", "compostos", "com", "l'hidrur", "de", "liti", "lih", "{displaystyle", "{ce", "{lih}}}", "i", "per", "tant", "es", "pot", "considerar", "que", "\u00e9s", "semblant", "a", "un", "element", "del", "grup", "alcalins", "i", "a", "un", "element", "del", "grup", "hal\u00f2gens", "respectivament", "en", "compostos", "d'aquests", "dos", "tipus", "prenent", "el", "lloc", "primer", "de", "li", "{displaystyle", "{ce", "{li}}}", "i", "despr\u00e9s", "de", "f", "{displaystyle", "{ce", "{f}}}", "al", "fluor", "de", "liti", "lif", "{displaystyle", "{ce", "{lif}}}", "l'hidrogen", "\u00e9s", "de", "fet", "l'element", "m\u00e9s", "singular", "cap", "altre", "element", "no", "s'assembla", "a", "ell", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "el", "sodi", "s'assembla", "al", "liti", "el", "clor", "s'assembla", "al", "fluor", "i", "el", "ne\u00f3", "s'assembla", "a", "l'heli", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "element", "que", "no", "es", "pot", "considerar", "convenientment", "com", "a", "membre", "d'un", "grup", "blocs", "una", "comparaci\u00f3", "de", "les", "configuracions", "electr\u00f2niques", "dels", "elements", "amb", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "revela", "que", "cada", "per\u00edode", "comen\u00e7a", "amb", "l'addici\u00f3", "d'un", "electr\u00f3", "en", "un", "nou", "nivell", "energ\u00e8tic", "no", "ocupat", "pr\u00e8viament", "aix\u00ed", "l'hidrogen", "i", "els", "elements", "del", "grup", "tenen", "una", "configuraci\u00f3", "electr\u00f2nica", "ns", "{displaystyle", "{ce", "{ns^}}}", "en", "qu\u00e8", "n", "{displaystyle", "{ce", "{n}}}", "\u00e9s", "el", "nombre", "qu\u00e0ntic", "principal", "del", "darrer", "nivell", "o", "el", "m\u00e9s", "extern", "aquest", "nivell", "normalment", "s'anomena", "nivell", "o", "capa", "de", "val\u00e8ncia", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "el", "que", "caracteritza", "qu\u00edmicament", "l'element", "segons", "el", "tipus", "de", "configuraci\u00f3", "electr\u00f2nica", "hom", "diferencia", "quatre", "grans", "blocs", "s", "p", "d", "i", "f", "els", "quals", "solen", "diferenciarse", "amb", "colors", "diferents", "en", "algunes", "taules", "peri\u00f2diques", "bloc", "s", "els", "elements", "dels", "grups", "i", "a", "la", "figura", "a", "i", "a", "l'hidrogen", "els", "alcalins", "alcalinoterris", "i", "l'heli", "tenen", "configuracions", "ns", "{displaystyle", "{ce", "{ns^}}}", "els", "dos", "primers", "i", "ns", "{displaystyle", "{ce", "{ns^}}}", "els", "dos", "darrers", "i", "s'anomenen", "elements", "del", "bloc", "s", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "per", "un", "total", "de", "catorze", "elements", "s\u00f3n", "elements", "qu\u00edmics", "els", "quals", "\u00e0toms", "tenen", "electrons", "que", "inicien", "l'ocupaci\u00f3", "d'un", "nou", "nivell", "d'energia", "la", "qual", "cosa", "fa", "que", "siguin", "f\u00e0cilment", "ionitzables", "i", "formin", "cations", "\u00e9s", "excepcional", "la", "posici\u00f3", "de", "l'heli", "situat", "a", "la", "dreta", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "per", "agruparlo", "amb", "la", "resta", "de", "gasos", "nobles", "amb", "els", "quals", "comparteix", "propietats", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "al", "fet", "que", "el", "nivell", "n", "no", "t\u00e9", "orbitals", "p", "i", "l'heli", "completa", "el", "nivell", "bloc", "p", "els", "grups", "del", "al", "a", "la", "figura", "a", "a", "a", "tenen", "configuracions", "de", "ns", "np", "{displaystyle", "{ce", "{ns^np^}}}", "a", "ns", "np", "{displaystyle", "{ce", "{ns^np^}}}", "respectivament", "i", "s'anomenen", "elements", "del", "bloc", "p", "en", "total", "hi", "ha", "trentasis", "elements", "si", "es", "compten", "els", "artificials", "del", "per\u00edode", "s\u00f3n", "elements", "qu\u00edmics", "amb", "\u00e0toms", "que", "completen", "els", "subnivells", "energ\u00e8tics", "s", "i", "p", "\u00e9s", "un", "bloc", "on", "es", "produeix", "una", "transici\u00f3", "del", "car\u00e0cter", "met\u00e0l\u00b7lic", "a", "no", "met\u00e0l\u00b7lic", "de", "l'esquerra", "cap", "a", "la", "dreta", "i", "m\u00e9s", "aviat", "els", "situats", "a", "la", "part", "superior", "que", "els", "de", "la", "part", "inferior", "al", "mig", "queden", "elements", "amb", "propietats", "entre", "uns", "i", "els", "altres", "que", "s'anomenen", "metal\u00b7loides", "o", "semimetalls", "s\u00f3n", "el", "bor", "b", "el", "silici", "si", "el", "germani", "ge", "l'ars\u00e8nic", "as", "l'antimoni", "sb", "el", "tel\u00b7luri", "te", "i", "el", "poloni", "po", "situats", "en", "una", "diagonal", "que", "baixa", "d'esquerra", "a", "dreta", "els", "que", "tenen", "car\u00e0cter", "no", "met\u00e0l\u00b7lic", "s\u00f3n", "elements", "que", "poden", "acceptar", "electrons", "i", "formar", "anions", "la", "configuraci\u00f3", "del", "nivell", "de", "val\u00e8ncia", "ns", "np", "{displaystyle", "{ce", "{ns^np^}}}", "correspon", "als", "gasos", "nobles", "i", "\u00e9s", "especialment", "estable", "com", "es", "dedueix", "de", "les", "seves", "baixes", "reactivitats", "bloc", "d", "els", "elements", "dels", "grups", "al", "a", "la", "figura", "b", "a", "b", "i", "b", "i", "b", "s'anomenen", "elements", "elements", "del", "bloc", "d", "cada", "una", "de", "les", "s\u00e8ries", "horitzontals", "d'aquests", "elements", "correspon", "a", "l'ocupaci\u00f3", "tardana", "del", "subnivell", "d", "del", "nivell", "n", "d'aquests", "\u00e0toms", "com", "qualsevol", "subnivell", "d", "pot", "acollir", "electrons", "hi", "ha", "elements", "per", "a", "cada", "nivell", "i", "d'aquest", "bloc", "tots", "tenen", "propietats", "t\u00edpiques", "dels", "metalls", "els", "del", "per\u00edode", "s\u00f3n", "tots", "artificials", "i", "es", "desintegren", "molt", "r\u00e0pidament", "s'han", "sintetitzat", "pocs", "\u00e0toms", "i", "no", "\u00e9s", "possible", "mesurar", "cap", "propietat", "els", "elements", "dels", "grups", "a", "l'", "aix\u00f2", "\u00e9s", "tot", "el", "bloc", "d", "excepte", "el", "grup", "s'anomenen", "elements", "o", "metalls", "de", "transici\u00f3", "bloc", "f", "finalment", "queda", "el", "bloc", "f", "els", "dels", "elements", "de", "transici\u00f3", "interna", "constitu\u00eft", "pels", "lantanoides", "i", "actinoides", "que", "van", "ocupant", "els", "orbitals", "f", "del", "nivell", "n", "cadascun", "dels", "dos", "grups", "t\u00e9", "elements", "molt", "semblants", "amb", "propietats", "que", "es", "diferencien", "molt", "poc", "els", "situats", "despr\u00e9s", "de", "l'urani", "u", "s'anomenen", "elements", "transur\u00e0nics", "i", "s\u00f3n", "tots", "artificials", "i", "inestables", "excepte", "els", "primers", "neptuni", "plutoni", "i", "americi", "tots", "els", "seus", "is\u00f2tops", "tenen", "vides", "mitjanes", "de", "molt", "curta", "durada", "propietats", "peri\u00f2diques", "propietats", "peri\u00f2diques", "at\u00f2miques", "radi", "at\u00f2mic", "el", "radi", "at\u00f2mic", "\u00e9s", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "el", "nucli", "de", "l'\u00e0tom", "i", "els", "electrons", "m\u00e9s", "externs", "en", "un", "grup", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "creix", "en", "augmentar", "el", "nombre", "at\u00f2mic", "z", "{displaystyle", "z}", "perqu\u00e8", "el", "darrers", "electrons", "anomenats", "de", "val\u00e8ncia", "estan", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "allunyats", "del", "nucli", "el", "primer", "factor", "que", "hom", "ha", "de", "considerar", "\u00e9s", "que", "en", "baixar", "dins", "d'un", "grup", "els", "electrons", "ocupen", "cada", "vegada", "nivells", "d'energia", "m\u00e9s", "alts", "i", "per", "tant", "m\u00e9s", "allunyats", "del", "nucli", "la", "qual", "cosa", "dona", "lloc", "a", "un", "augment", "del", "radi", "at\u00f2mic", "en", "part", "aquest", "augment", "es", "compensa", "amb", "l'increment", "de", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "els", "\u00e0toms", "que", "estan", "m\u00e9s", "avall", "tenen", "una", "c\u00e0rrega", "nuclear", "m\u00e9s", "elevada", "que", "els", "que", "estan", "per", "damunt", "i", "segons", "la", "llei", "de", "coulomb", "l'atracci\u00f3", "a", "la", "qual", "estan", "sotmesos", "els", "electrons", "\u00e9s", "major", "cosa", "que", "fa", "que", "s'aproximin", "al", "nucli", "disminuint", "el", "radi", "per\u00f2", "aquest", "segon", "factor", "es", "veu", "en", "part", "compensat", "per", "un", "tercer", "factor", "l'efecte", "d'apantallament", "dels", "electrons", "interiors", "els", "quals", "repel\u00b7leixen", "els", "electrons", "exteriors", "i", "redueixen", "l'efecte", "d'atracci\u00f3", "del", "nucli", "en", "conjunt", "aquests", "tres", "factors", "donen", "que", "el", "radi", "at\u00f2mic", "augmenti", "considerablement", "en", "davallar", "dins", "d'un", "grup", "i", "els", "elements", "que", "estan", "situats", "a", "la", "part", "inferior", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "tinguin", "radis", "majors", "en", "un", "per\u00edode", "el", "radi", "at\u00f2mic", "disminueix", "en", "augmentar", "z", "{displaystyle", "z}", "en", "aquest", "cas", "intervenen", "nom\u00e9s", "dos", "factors", "el", "primer", "\u00e9s", "que", "els", "electrons", "m\u00e9s", "externs", "estan", "situats", "tots", "en", "el", "mateix", "nivell", "la", "qual", "cosa", "fa", "que", "el", "radi", "no", "vari\u00ef", "el", "segon", "factor", "\u00e9s", "l'augment", "de", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "que", "es", "produeix", "en", "avan\u00e7ar", "dins", "d'un", "per\u00edode", "aix\u00f2", "produeix", "una", "contracci\u00f3", "dels", "\u00e0toms", "i", "una", "disminuci\u00f3", "del", "seu", "radi", "els", "electrons", "interns", "produeixen", "apantallament", "per\u00f2", "per", "a", "tots", "els", "\u00e0toms", "\u00e9s", "el", "mateix", "ja", "que", "els", "nivells", "ocupats", "sempre", "s\u00f3n", "els", "mateixos", "i", "no", "\u00e9s", "un", "factor", "determinant", "volum", "at\u00f2mic", "el", "volum", "at\u00f2mic", "\u00e9s", "l'espai", "que", "ocupa", "un", "\u00e0tom", "en", "un", "grup", "augmenta", "en", "augmentar", "el", "nombre", "at\u00f2mic", "z", "{displaystyle", "z}", "la", "causa", "la", "trobam", "perqu\u00e8", "dins", "d'un", "grup", "en", "baixar", "cada", "vegada", "hi", "ha", "ocupats", "nivells", "m\u00e9s", "alts", "d'energia", "que", "estan", "m\u00e9s", "allunyats", "del", "nucli", "aix\u00f2", "fa", "que", "els", "\u00e0toms", "tenguin", "un", "volum", "major", "hi", "ha", "un", "factor", "que", "s'oposa", "a", "aquest", "augment", "i", "\u00e9s", "l'augment", "de", "c\u00e0rrega", "nuclear", "que", "fa", "que", "l'atracci\u00f3", "electroest\u00e0tica", "sigui", "m\u00e9s", "elevada", "en", "baixar", "dins", "d'un", "grup", "per\u00f2", "part", "d'aquesta", "atracci\u00f3", "es", "veu", "compensada", "per", "l'apantallament", "la", "repulsi\u00f3", "dels", "electrons", "m\u00e9s", "interns", "en", "un", "per\u00edode", "passa", "el", "mateix", "que", "amb", "el", "radi", "\u00e9s", "a", "dir", "disminueix", "en", "augmentar", "z", "{displaystyle", "z}", "la", "causa", "la", "trobam", "perqu\u00e8", "els", "electrons", "ocupen", "el", "mateix", "nivell", "energ\u00e8tic", "i", "en", "avan\u00e7ar", "en", "el", "per\u00edode", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "augmenta", "per", "aix\u00f2", "l'atracci\u00f3", "electroest\u00e0tica", "sobre", "els", "electrons", "augmenta", "i", "el", "volum", "es", "redueix", "energia", "de", "ionitzaci\u00f3", "l'energia", "de", "ionitzaci\u00f3", "\u00e9s", "l'energia", "que", "cal", "subministrar", "a", "un", "\u00e0tom", "en", "el", "seu", "estat", "fonamental", "i", "gas\u00f3s", "per", "a", "arrancarli", "un", "electr\u00f3", "segons", "l'equaci\u00f3", "x", "x", "+", "+", "e", "{displaystyle", "xrightarrow", "x^{+}+e^{}}", "pel", "primer", "electr\u00f3", "s'anomena", "primera", "energia", "de", "ionitzaci\u00f3", "pel", "segon", "a", "energia", "de", "ionitzaci\u00f3", "i", "aix\u00ed", "successivament", "en", "un", "grup", "disminueix", "en", "augmentar", "el", "nombre", "at\u00f2mic", "z", "{displaystyle", "z}", "a", "la", "figura", "adjunta", "s'observa", "clarament", "amb", "els", "gasos", "nobles", "els", "m\u00e0xims", "o", "amb", "els", "alcalins", "els", "m\u00ednims", "la", "causa", "d'aquesta", "variaci\u00f3", "\u00e9s", "que", "si", "b\u00e9", "en", "baixar", "dins", "d'un", "grup", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "\u00e9s", "major", "i", "en", "principi", "l'atracci\u00f3", "electroest\u00e0tica", "tamb\u00e9", "ho", "\u00e9s", "la", "posici\u00f3", "dels", "electrons", "de", "la", "darrera", "capa", "\u00e9s", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "allunyada", "del", "nucli", "i", "aix\u00f2", "fa", "que", "l'atracci\u00f3", "electroest\u00e0tica", "segons", "la", "llei", "de", "coulomb", "sigui", "menor", "ja", "que", "\u00e9s", "inversament", "proporcional", "a", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "c\u00e0rregues", "protons", "del", "nuclielectr\u00f3", "m\u00e9s", "extern", "tamb\u00e9", "s'ha", "de", "considerar", "la", "repulsi\u00f3", "dels", "electrons", "interns", "l'apantallament", "que", "redueix", "l'atracci\u00f3", "del", "nucli", "amb", "tot", "aix\u00f2", "les", "energies", "de", "ionitzaci\u00f3", "disminueixen", "en", "baixar", "dins", "d'un", "grup", "per", "tant", "els", "\u00e0toms", "que", "se", "situen", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "baixa", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "ionitzables", "en", "un", "per\u00edode", "creix", "en", "augmentar", "z", "{displaystyle", "z}", "quan", "s'avan\u00e7a", "dins", "d'un", "per\u00edode", "augmenta", "el", "nombre", "de", "protons", "i", "per", "tant", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "produint", "una", "atracci\u00f3", "electroest\u00e0tica", "major", "sobre", "els", "electrons", "contr\u00e0riament", "al", "que", "passa", "dins", "d'un", "grup", "tots", "els", "electrons", "m\u00e9s", "externs", "en", "un", "per\u00edode", "ocupen", "la", "mateixa", "capa", "i", "per", "aix\u00f2", "se", "situen", "d'entrada", "a", "dist\u00e0ncies", "semblants", "del", "nucli", "i", "amb", "la", "major", "c\u00e0rrega", "nuclear", "s'aproximen", "m\u00e9s", "a", "aquest", "aix\u00ed", "els", "electrons", "m\u00e9s", "externs", "estan", "m\u00e9s", "propers", "al", "nucli", "la", "qual", "cosa", "implica", "major", "atracci\u00f3", "electroest\u00e0tica", "i", "tamb\u00e9", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "\u00e9s", "major", "per", "tant", "tamb\u00e9", "major", "atracci\u00f3", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "les", "energies", "de", "ionitzaci\u00f3", "augmenten", "considerablement", "dins", "d'un", "per\u00edode", "com", "s'observa", "a", "la", "figura", "el", "darrer", "element", "del", "per\u00edode", "el", "gas", "noble", "\u00e9s", "el", "que", "t\u00e9", "l'energia", "de", "ionitzaci\u00f3", "major", "despr\u00e9s", "hi", "ha", "una", "baixada", "en", "omplirse", "un", "altre", "nivell", "energ\u00e8tic", "i", "allunyarse", "el", "darrer", "electr\u00f3", "del", "nucli", "electroafinitat", "electroafinitat", "o", "afinitat", "electr\u00f2nica", "\u00e9s", "l'energia", "que", "despr\u00e8n", "un", "\u00e0tom", "en", "el", "seu", "estat", "fonamental", "i", "gas\u00f3s", "quan", "guanya", "un", "electr\u00f3", "i", "passa", "a", "ser", "un", "ani\u00f3", "podem", "representarho", "per", "x", "+", "e", "x", "{displaystyle", "x+e^{}rightarrow", "x^{}}", "en", "un", "grup", "disminueix", "en", "augmentar", "el", "nombre", "at\u00f2mic", "z", "{displaystyle", "z}", "ja", "que", "els", "nous", "electrons", "se", "situen", "en", "orbitals", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "allunyats", "del", "nucli", "on", "l'atracci\u00f3", "electroest\u00e0tica", "del", "nucli", "\u00e9s", "m\u00e9s", "feble", "per", "la", "llei", "de", "coulomb", "en", "un", "per\u00edode", "creix", "en", "augmentar", "z", "{displaystyle", "z}", "perqu\u00e8", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "augmenta", "en", "avan\u00e7ar", "en", "un", "per\u00edode", "i", "els", "electrons", "se", "situen", "en", "el", "mateix", "nivell", "per", "tant", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "propers", "al", "nucli", "i", "m\u00e9s", "atrets", "electronegativitat", "electronegativitat", "\u00e9s", "la", "capacitat", "que", "t\u00e9", "un", "\u00e0tom", "per", "a", "atreure", "els", "electrons", "de", "l'enlla\u00e7", "covalent", "que", "forma", "amb", "un", "altre", "\u00e0tom", "\u00e9s", "a", "dir", "tend\u00e8ncia", "que", "presenta", "un", "\u00e0tom", "a", "compartir", "desigualment", "els", "electrons", "de", "l'orbital", "o", "els", "orbitals", "del", "seu", "enlla\u00e7", "hom", "ha", "convingut", "d'acceptar", "com", "a", "valor", "de", "l'electronegativitat", "d'un", "element", "el", "valor", "que", "aquest", "agafa", "en", "combinarse", "amb", "l'hidrogen", "l'escala", "d'electronegativitats", "fou", "calculada", "per", "primera", "vegada", "per", "linus", "pauling", "a", "partir", "dels", "moments", "dipolars", "electroafinitats", "i", "potencials", "de", "ionitzaci\u00f3", "bo", "i", "donant", "com", "a", "valor", "patr\u00f3", "per", "al", "fluor", "l'electronegativitat", "\u00e9s", "emprada", "en", "f\u00f3rmules", "emp\u00edriques", "per", "a", "calcular", "el", "car\u00e0cter", "i\u00f2nic", "d'un", "enlla\u00e7", "i", "tamb\u00e9", "per", "a", "calcular", "de", "manera", "aproximada", "la", "longitud", "d'enlla\u00e7", "a", "partir", "de", "la", "longitud", "dels", "radis", "covalents", "en", "un", "grup", "disminueix", "en", "augmentar", "z", "{displaystyle", "z}", "ja", "que", "si", "b\u00e9", "augmenta", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "tamb\u00e9", "augmenten", "els", "nivells", "ocupats", "i", "els", "darrers", "electrons", "els", "que", "formen", "els", "enlla\u00e7os", "estan", "m\u00e9s", "allunyats", "del", "nucli", "en", "davallar", "a", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "en", "un", "per\u00edode", "creix", "en", "augmentar", "z", "{displaystyle", "z}", "ja", "que", "augmenta", "la", "c\u00e0rrega", "nuclear", "efectiva", "per", "l'augment", "del", "nombre", "de", "protons", "i", "els", "electrons", "se", "situen", "tots", "en", "el", "mateix", "nivell", "els", "elements", "qu\u00edmics", "situats", "a", "la", "dreta", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "electronegatius", "exceptuantne", "els", "gasos", "nobles", "propietats", "peri\u00f2diques", "f\u00edsiques", "les", "propietats", "f\u00edsiques", "dels", "elements", "qu\u00edmics", "varien", "seguint", "la", "llei", "peri\u00f2dica", "propietats", "com", "el", "punt", "de", "fusi\u00f3", "el", "punt", "d'ebullici\u00f3", "la", "conductivitat", "t\u00e8rmica", "la", "calor", "espec\u00edfica", "la", "conductivitat", "el\u00e8ctrica", "la", "duresa", "i", "la", "densitat", "mostren", "variacions", "peri\u00f2diques", "amb", "el", "nombre", "at\u00f2mic", "sovint", "la", "variaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "tan", "regular", "com", "la", "que", "es", "produeix", "amb", "les", "propietats", "peri\u00f2diques", "at\u00f2miques", "perqu\u00e8", "la", "relaci\u00f3", "d'aquestes", "propietats", "f\u00edsiques", "i", "la", "configuraci\u00f3", "electr\u00f2nica", "no", "\u00e9s", "directa", "com", "a", "exemples", "es", "poden", "citar", "la", "densitat", "i", "els", "punts", "de", "fusi\u00f3", "ambdues", "propietats", "es", "poden", "representar", "respecte", "al", "nombre", "at\u00f2mic", "i", "s'hi", "observa", "una", "successi\u00f3", "de", "m\u00e0xims", "i", "m\u00ednims", "en", "el", "cas", "de", "la", "densitat", "els", "m\u00ednims", "corresponen", "als", "metalls", "alcalins", "i", "augmenta", "en", "davallar", "dins", "del", "grup", "en", "el", "cas", "dels", "punts", "de", "fusi\u00f3", "els", "m\u00ednims", "corresponen", "als", "gasos", "nobles", "i", "tamb\u00e9", "augmenten", "els", "punts", "de", "fusi\u00f3", "en", "davallar", "dins", "del", "grup", "propietats", "peri\u00f2diques", "qu\u00edmiques", "les", "propietats", "peri\u00f2diques", "qu\u00edmiques", "s\u00f3n", "les", "que", "empr\u00e0", "mendel\u00e9iev", "per", "a", "descobrir", "la", "llei", "peri\u00f2dica", "a", "continuaci\u00f3", "se'n", "detallen", "algunes", "val\u00e8ncia", "la", "val\u00e8ncia", "dels", "elements", "\u00e9s", "una", "propietat", "peri\u00f2dica", "ja", "que", "tots", "els", "elements", "d'un", "grup", "tenen", "la", "mateixa", "val\u00e8ncia", "per", "exemple", "tots", "els", "alcalins", "tenen", "val\u00e8ncia", "tots", "els", "alcalinoterris", "tenen", "una", "val\u00e8ncia", "tots", "els", "gasos", "nobles", "tenen", "val\u00e8ncia", "tots", "els", "hal\u00f2gens", "tenen", "val\u00e8ncia", "etc", "aix\u00ed", "els", "\u00f2xids", "per", "exemple", "dels", "elements", "del", "grup", "tenen", "f\u00f3rmules", "iguals", "co", "sio", "geo", "etc", "tamb\u00e9", "s'observa", "una", "regularitat", "en", "un", "per\u00edode", "que", "es", "representa", "a", "la", "taula", "adjunta", "si", "deixam", "a", "part", "els", "elements", "dels", "blocs", "d", "i", "f", "i", "nom\u00e9s", "ens", "fixam", "en", "els", "dels", "blocs", "s", "i", "p", "grups", "i", "i", "del", "al", "s'observa", "que", "la", "val\u00e8ncia", "s'incrementa", "en", "una", "unitat", "en", "passar", "d'un", "element", "a", "l'altre", "fins", "a", "arribar", "a", "un", "m\u00e0xim", "en", "l'element", "del", "grup", "i", "despr\u00e9s", "es", "redueix", "d'unitat", "en", "unitat", "fins", "als", "gasos", "nobles", "l'explicaci\u00f3", "d'aquest", "fet", "\u00e9s", "molt", "simple", "els", "elements", "del", "mateix", "grup", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "tenen", "el", "mateix", "nombre", "d'electrons", "en", "la", "seva", "capa", "de", "val\u00e8ncia", "car\u00e0cter", "met\u00e0l\u00b7lic", "els", "metalls", "s\u00f3n", "materials", "generalment", "durs", "i", "tena\u00e7os", "bons", "conductors", "de", "la", "calor", "i", "de", "l'electricitat", "per", "b\u00e9", "que", "aquesta", "conductivitat", "disminueix", "en", "augmentar", "la", "temperatura", "mentre", "que", "els", "nometalls", "poden", "ser", "a\u00efllants", "o", "semiconductors", "a", "temperatures", "baixes", "s\u00f3n", "mals", "conductors", "de", "l'electricitat", "i", "la", "calor", "per", "b\u00e9", "que", "la", "conductivitat", "el\u00e8ctrica", "en", "aquests", "materials", "augmenta", "amb", "la", "temperatura", "el", "car\u00e0cter", "met\u00e0l\u00b7lic", "disminueix", "a", "mesura", "que", "hom", "es", "despla\u00e7a", "d'esquerra", "a", "dreta", "en", "un", "per\u00edode", "el", "car\u00e0cter", "dels", "primers", "grups", "situats", "a", "l'esquerra", "alcalins", "i", "alcalinoterris", "\u00e9s", "molt", "elevat", "i", "disminueix", "progressivament", "fins", "a", "arribar", "als", "hal\u00f2gens", "i", "als", "gasos", "nobles", "t\u00edpicament", "nometalls", "ubicats", "a", "l'extrem", "dret", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dicadins", "del", "bloc", "p", "hi", "ha", "uns", "elements", "anomenats", "semimetalls", "si", "b\u00e9", "tenen", "un", "comportament", "b\u00e0sicament", "de", "nometall", "presenten", "fen\u00f2mens", "com", "el", "de", "la", "semiconductivitat", "i", "defineixen", "una", "zona", "interm\u00e8dia", "entre", "els", "metalls", "i", "els", "nometalls", "aquest", "elements", "s\u00f3n", "el", "bor", "del", "n", "per\u00edode", "el", "silici", "el", "r", "per\u00edode", "el", "germani", "i", "l'ars\u00e8nic", "del", "t", "per\u00edode", "l'antimoni", "i", "el", "tel\u00b7luri", "del", "\u00e8", "i", "l'\u00e0stat", "del", "\u00e8els", "elements", "superpesants", "a", "partir", "del", "meitneri", "s\u00f3n", "elements", "artificials", "dels", "quals", "se", "sintetitzen", "uns", "pocs", "\u00e0toms", "amb", "una", "vida", "mitjana", "de", "mil\u00b7lisegons", "per", "tant", "no", "sen", "pot", "confirmar", "el", "car\u00e0cter", "met\u00e0l\u00b7lic", "hist\u00f2ria", "tr\u00edades", "de", "d\u00f6bereiner", "el", "el", "farmac\u00e8utic", "alemany", "johann", "w", "d\u00f6bereiner", "observ\u00e0", "que", "la", "massa", "at\u00f2mica", "de", "l'estronci", "era", "quasi", "igual", "al", "valor", "mitj\u00e0", "de", "les", "masses", "at\u00f2miques", "del", "calci", "i", "del", "bari", "elements", "qu\u00edmicament", "semblants", "en", "propietats", "f\u00edsiques", "i", "qu\u00edmiques", "a", "l'estronci", "a", "s", "r", "a", "c", "a", "+", "a", "b", "a", "+", "{displaystyle", "a{sr}approx", "{frac", "{a{ca}+a{ba}}{}}{frac", "{+}{}}}", "la", "densitat", "tamb\u00e9", "era", "una", "propietat", "que", "complia", "aproximadament", "la", "mateixa", "regla", "el", "mostr\u00e0", "l'exist\u00e8ncia", "de", "m\u00e9s", "grups", "de", "tres", "elements", "tr\u00edades", "que", "formaven", "compostos", "de", "composici\u00f3", "similar", "i", "amb", "propietats", "semblants", "sofre", "seleni", "i", "tel\u00b7luri", "clor", "brom", "i", "iode", "liti", "sodi", "i", "potassi", "l'any", "els", "qu\u00edmics", "havien", "aconseguit", "identificar", "al", "voltant", "de", "tr\u00edades", "que", "indicaven", "entre", "els", "elements", "una", "certa", "regularitat", "el", "caragol", "tel\u00b7l\u00faric", "el", "el", "franc\u00e8s", "alexander", "\u00e9mile", "b\u00e9guyer", "de", "chancourtois", "constru\u00ed", "el", "seu", "vis", "tellurique", "'cargol", "tel\u00b7l\u00faric'", "en", "la", "qual", "els", "elements", "estaven", "situats", "per", "ordre", "creixent", "de", "masses", "at\u00f2miques", "en", "una", "h\u00e8lix", "al", "voltant", "d'un", "cilindre", "vertical", "de", "manera", "que", "els", "elements", "que", "quedaven", "els", "uns", "sota", "els", "altres", "tenien", "propietats", "semblants", "aix\u00f2", "ho", "aconsegu\u00ed", "fent", "que", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "masses", "at\u00f2miques", "en", "cada", "volta", "fos", "de", "unitats", "descobr\u00ed", "la", "llei", "peri\u00f2dica", "per\u00f2", "no", "aconsegu\u00ed", "publicar", "el", "gr\u00e0fic", "i", "quan", "ho", "aconsegu\u00ed", "no", "fou", "conegut", "pels", "qu\u00edmics", "octaves", "de", "newlands", "el", "un", "qu\u00edmic", "angl\u00e8s", "john", "a", "r", "newlands", "descobr\u00ed", "que", "en", "ordenar", "els", "elements", "coneguts", "segons", "la", "seva", "massa", "at\u00f2mica", "el", "vuit\u00e8", "element", "tenia", "propietats", "similars", "al", "primer", "el", "nov\u00e8", "al", "segon", "i", "aix\u00ed", "successivament", "cada", "vuit", "elements", "les", "propietats", "es", "repetien", "ho", "anomen\u00e0", "llei", "de", "les", "octaves", "recordant", "les", "notes", "musicals", "tanmateix", "no", "trob\u00e0", "suport", "entre", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "taula", "de", "mendel\u00e9iev", "el", "mendel\u00e9iev", "public\u00e0", "el", "que", "es", "considera", "la", "primera", "taula", "peri\u00f2dica", "orden\u00e0", "els", "elements", "seguint", "la", "seva", "massa", "at\u00f2mica", "per\u00f2", "no", "fix\u00e0", "el", "per\u00edode", "de", "repetici\u00f3", "de", "propietats", "sin\u00f3", "que", "l'ampli\u00e0", "a", "mesura", "que", "augmentava", "la", "massa", "at\u00f2mica", "invert\u00ed", "l'ordre", "d'alguns", "elements", "perqu\u00e8", "encaixessin", "les", "seves", "propietats", "amb", "les", "dels", "elements", "adjacents", "consider\u00e0", "que", "hi", "havia", "masses", "at\u00f2miques", "mal", "calculades", "i", "deix\u00e0", "forats", "indicant", "que", "corresponien", "a", "elements", "encara", "no", "descoberts", "paral\u00b7lelament", "el", "el", "qu\u00edmic", "alemany", "lothar", "meyer", "estudiava", "els", "elements", "de", "manera", "gr\u00e0fica", "representant", "el", "volum", "de", "cada", "\u00e0tom", "en", "funci\u00f3", "del", "seu", "pes", "obtenint", "una", "gr\u00e0fica", "en", "ones", "cada", "vegada", "majors", "fou", "el", "descobriment", "de", "la", "llei", "peri\u00f2dica", "per\u00f2", "va", "arribar", "un", "any", "massa", "tard", "modificacions", "posteriors", "el", "descobriment", "dels", "gasos", "nobles", "elements", "desconeguts", "per", "mendel\u00e9iev", "oblig\u00e0", "a", "cercarlos", "lloc", "en", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "aix\u00ed", "william", "ramsay", "propos\u00e0", "el", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "nou", "grup", "d'elements", "el", "el", "qu\u00edmic", "txec", "bohuslav", "brauner", "public\u00e0", "una", "taula", "peri\u00f2dica", "on", "separ\u00e0", "de", "la", "resta", "d'elements", "als", "lantanoides", "que", "els", "pos\u00e0", "ocupant", "una", "\u00fanica", "casella", "amb", "onze", "elementsel", "el", "qu\u00edmic", "su\u00eds", "alfred", "werner", "public\u00e0", "una", "versi\u00f3", "llarga", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "que", "separa", "els", "metalls", "de", "transici\u00f3", "dels", "lantanoides", "el", "el", "cient\u00edfic", "franc\u00e8s", "charles", "janet", "public\u00e0", "una", "taula", "peri\u00f2dica", "llarga", "basant", "la", "seva", "organitzaci\u00f3", "en", "la", "configuraci\u00f3", "electr\u00f2nica", "dels", "\u00e0toms", "sorgida", "de", "la", "mec\u00e0nica", "qu\u00e0ntica", "la", "seva", "transformaci\u00f3", "fou", "la", "que", "don\u00e0", "origen", "a", "la", "taula", "actual", "l'any", "glenn", "seaborg", "demostr\u00e0", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "s\u00e8rie", "dels", "actinoides", "molts", "dels", "quals", "els", "transur\u00e0nids", "sintetitz\u00e0", "amb", "els", "seus", "col\u00b7laboradors", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "segons", "seaborg", "els", "actinoides", "havien", "de", "formar", "un", "grup", "com", "ho", "feien", "els", "lantanoides", "i", "per", "sota", "d'aquests", "separats", "dels", "metalls", "de", "transici\u00f3", "del", "bloc", "d", "amb", "els", "quals", "havien", "estat", "agrupats", "inicialmentl'any", "fou", "proclamat", "any", "internacional", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "dels", "elements", "qu\u00edmics", "per", "la", "unesco", "altres", "formats", "diferents", "cient\u00edfics", "han", "proposat", "altres", "formats", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "sense", "abandonar", "l'ordenaci\u00f3", "per", "ordre", "creixent", "de", "nombre", "at\u00f2mic", "algunes", "de", "les", "quals", "figuren", "a", "continuaci\u00f3", "algunes", "permeten", "visualitzar", "millor", "la", "llei", "peri\u00f2dica", "d'algunes", "propietats", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "emprades", "per", "una", "minoria", "de", "cient\u00edfics", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "d'\u00fas", "generalitzat", "\u00e9s", "la", "que", "s'ha", "descrit", "en", "aquest", "article", "i", "\u00e9s", "l'oficial", "de", "la", "iupac", "en", "altres", "camps", "motiu", "art\u00edstic", "diferents", "artistes", "pl\u00e0stics", "han", "emprat", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "com", "a", "motiu", "per", "a", "les", "seves", "obres", "alguns", "d'ells", "s\u00f3n", "l'estatunidenc", "blair", "bradshaw", "que", "ha", "realitzat", "diferents", "obres", "a", "partir", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "o", "dels", "elements", "aix\u00ed", "com", "s'hi", "representen", "periodic", "table", "black", "hydrogens", "the", "city", "loved", "him", "so", "periodic", "table", "tower", "i", "periodic", "table", "entre", "altres", "erich", "f\u00fcllgrabe", "keith", "wilson", "a", "l'escultura", "periodic", "table", "rebecca", "kamen", "en", "el", "seu", "projecte", "divining", "nature", "an", "elemental", "garden", "sonya", "rapoport", "en", "el", "collage", "objects", "on", "my", "dresser", "phase", "periodic", "table", "of", "the", "elements", "simon", "patterson", "en", "les", "obres", "hours", "hours", "untitled", "hours", "i", "d'altres", "o", "david", "clark", "m\u00f3n", "comercial", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "s'empra", "en", "el", "m\u00f3n", "comercial", "com", "a", "motiu", "de", "decoraci\u00f3", "en", "molts", "d'objectes", "p\u00f2sters", "camisetes", "corbates", "tasses", "vitralls", "autobusos", "etc", "i", "els", "s\u00edmbols", "dels", "elements", "s\u00f3n", "emprats", "per", "jugar", "amb", "ells", "i", "construirhi", "paraules", "les", "quals", "s'empren", "per", "estamparles", "en", "camisetes", "tasses", "etc", "per", "altra", "banda", "l'estructura", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "ha", "servit", "de", "font", "d'inspiraci\u00f3", "per", "a", "molts", "d'autors", "que", "han", "ordenat", "de", "forma", "semblant", "altres", "temes", "creant", "s\u00edmbols", "seguint", "el", "mateix", "estil", "que", "l'emprat", "per", "simbolitzar", "els", "elements", "qu\u00edmics", "en", "el", "camp", "de", "la", "literatura", "s'han", "dissenyat", "taules", "peri\u00f2diques", "sobre", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "narrativa", "narradors", "actuals", "estatunidencs", "escriptors", "m\u00e9s", "destacats", "de", "tots", "els", "temps", "de", "les", "saga", "de", "harry", "potter", "de", "joc", "de", "trons", "de", "la", "terra", "mitjana", "star", "wars", "etc", "en", "el", "camp", "del", "disseny", "gr\u00e0fic", "tamb\u00e9", "s'ha", "utilitzat", "l'estructura", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "per", "classificarhi", "dels", "tipus", "de", "lletra", "m\u00e9s", "usats", "en", "el", "camp", "dels", "esport", "s'han", "dissenyat", "taules", "semblants", "a", "la", "peri\u00f2dica", "per", "recollir", "els", "millors", "jugadors", "de", "futbol", "americ\u00e0", "guanyadors", "de", "grans", "premis", "de", "f\u00f3rmula", "a", "cinematografia", "s'han", "dissenyat", "taules", "peri\u00f2diques", "amb", "les", "millors", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "etc", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "m\u00e9s", "petita", "el", "la", "universitat", "de", "nottingham", "reb\u00e9", "un", "r\u00e8cord", "mundial", "guinness", "per", "crear", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "m\u00e9s", "petita", "del", "m\u00f3n", "gravada", "sobre", "un", "cabell", "del", "qu\u00edmic", "martyn", "poliakoff", "mesurava", "nom\u00e9s", "\u00b5m", "per", "\u00b5m", "el", "investigadors", "de", "la", "mateixa", "universitat", "bateren", "el", "seu", "propi", "r\u00e8cord", "utilitzant", "litografia", "de", "feixos", "d'electrons", "la", "taula", "es", "present\u00e0", "en", "un", "xip", "de", "silici", "juntament", "amb", "retrats", "min\u00fasculs", "de", "dmitri", "mendel\u00e9iev", "i", "iuri", "oganessian", "l'\u00fanica", "persona", "viva", "el", "que", "t\u00e9", "un", "element", "qu\u00edmic", "amb", "el", "seu", "nom", "oganess\u00f3", "cada", "retrat", "\u00e9s", "d'uns", "m", "per", "m", "i", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "de", "nom\u00e9s", "\u00b5m", "per", "\u00b5m", "menys", "d'una", "quarantena", "de", "l'\u00e0rea", "del", "registre", "anterior", "richard", "cousins", "la", "cre\u00e0", "fent", "servir", "un", "feix", "d'electrons", "d'alta", "energia", "de", "pocs", "nan\u00f2metres", "de", "di\u00e0metre", "per", "fer", "una", "resist\u00e8ncia", "a", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "pol\u00edmer", "el", "patr\u00f3", "d", "fet", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "fou", "transferit", "al", "silici", "mitjan\u00e7ant", "gravat", "d'ions", "i", "es", "diposita", "una", "capa", "fina", "d'or", "sobre", "el", "xip", "mitjan\u00e7ant", "l'evaporaci\u00f3", "t\u00e8rmica", "l'or", "nom\u00e9s", "s'adhereix", "a", "l'\u00e0rea", "definida", "pel", "feix", "d'electrons", "i", "la", "resta", "s'alimenta", "simplement", "en", "un", "dissolvent", "que", "deixa", "el", "patr\u00f3", "desitjat", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "agafoshin", "np", "beltr\u00e1n", "j", "ley", "peri\u00f3dica", "y", "sistema", "peri\u00f3dico", "de", "los", "elementos", "de", "mendeleiev", "revert\u00e9", "isbn", "bravo", "la", "tabla", "peri\u00f3dica", "en", "espiral", "y", "propiedades", "zonales", "revert\u00e9", "isbn", "cooper", "dg", "la", "tabla", "peri\u00f3dica", "revert\u00e9", "isbn", "x", "emsley", "j", "nature's", "building", "blocks", "an", "az", "guide", "to", "the", "elements", "oxford", "university", "press", "us", "isbn", "hofmann", "s", "on", "beyond", "uranium", "journey", "to", "the", "end", "of", "the", "periodic", "table", "taylor", "&", "francis", "isbn", "mendel\u00e9iev", "di", "la", "regularitat", "peri\u00f2dica", "dels", "elements", "qu\u00edmics", "institut", "d'estudis", "catalans", "isbn", "mendel\u00e9iev", "di", "la", "relaci\u00f3", "entre", "les", "propietats", "dels", "elements", "i", "llur", "pes", "at\u00f2mic", "institut", "d'estudis", "catalans", "isbn", "polo", "r", "mendeleiev", "nivola", "isbn", "scerri", "er", "the", "periodic", "table", "its", "story", "and", "its", "significance", "oxford", "university", "press", "us", "isbn", "strathern", "p", "el", "sue\u00f1o", "de", "mendel\u00e9iev", "de", "la", "alquimia", "a", "la", "qu\u00edmica", "siglo", "xxi", "de", "espa\u00f1a", "editores", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "taula", "peri\u00f2dica", "taula", "peri\u00f2dica", "interactiva", "webelements", "informaci\u00f3", "de", "tots", "els", "elements", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "en", "angl\u00e8s", "llista", "dels", "elements", "i", "traducci\u00f3", "a", "diverses", "lleng\u00fces", "periodic", "table", "formulations", "p\u00e0gina", "web", "en", "qu\u00e8", "hi", "ha", "una", "relaci\u00f3", "exhaustiva", "de", "diferents", "formats", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "angl\u00e8s", "taula", "peri\u00f2dica", "taula", "peri\u00f2dica", "dels", "elements", "segons", "la", "seva", "abund\u00e0ncia", "natural", "relativa", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]