["el", "temple", "expiatori", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "conegut", "habitualment", "com", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "\u00e9s", "una", "bas\u00edlica", "cat\u00f2lica", "situada", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "\u00e9s", "un", "dels", "exemples", "m\u00e9s", "coneguts", "del", "modernisme", "catal\u00e0", "i", "un", "edifici", "\u00fanic", "al", "m\u00f3n", "que", "ha", "esdevingut", "tot", "un", "s\u00edmbol", "de", "la", "ciutat", "obra", "inacabada", "de", "l'arquitecte", "catal\u00e0", "antoni", "gaud\u00ed", "\u00e9s", "al", "barri", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "al", "districte", "de", "l'eixample", "de", "la", "ciutat", "arquitectura", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "\u00e9s", "una", "mostra", "de", "la", "plenitud", "art\u00edstica", "de", "gaud\u00ed", "hi", "va", "treballar", "durant", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "carrera", "professional", "per\u00f2", "especialment", "en", "els", "darrers", "anys", "quan", "va", "arribar", "a", "la", "culminaci\u00f3", "del", "seu", "estil", "naturalista", "amb", "una", "s\u00edntesi", "de", "totes", "les", "solucions", "i", "estils", "provats", "fins", "aleshores", "gaud\u00ed", "va", "aconseguir", "una", "perfecta", "harmonia", "en", "la", "interrelaci\u00f3", "entre", "els", "elements", "estructurals", "i", "els", "ornamentals", "de", "tal", "manera", "que", "totes", "les", "arts", "s'integraven", "en", "un", "conjunt", "estructurat", "i", "l\u00f2gicdes", "del", "gaud\u00ed", "va", "dedicarse", "d'una", "manera", "gaireb\u00e9", "exclusiva", "a", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "obra", "que", "significa", "la", "s\u00edntesi", "de", "tota", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "arquitect\u00f2nica", "ja", "que", "hi", "va", "aplicar", "totes", "les", "seves", "troballes", "experimentades", "anteriorment", "a", "la", "cripta", "de", "la", "col\u00f2nia", "g\u00fcell", "despr\u00e9s", "de", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "la", "cripta", "i", "l'absis", "encara", "en", "estil", "neog\u00f2tic", "gaud\u00ed", "va", "concebre", "la", "resta", "del", "temple", "en", "un", "estil", "org\u00e0nic", "amb", "imitaci\u00f3", "de", "les", "formes", "de", "la", "natura", "on", "abunden", "les", "formes", "geom\u00e8triques", "reglades", "l'interior", "sembla", "un", "bosc", "amb", "un", "conjunt", "de", "columnes", "arborescents", "inclinades", "de", "forma", "helico\u00efdal", "amb", "la", "qual", "cosa", "es", "crea", "una", "estructura", "alhora", "simple", "i", "resistent", "en", "vida", "d'antoni", "gaud\u00ed", "nom\u00e9s", "sen", "van", "completar", "la", "cripta", "l'absis", "i", "parcialment", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "de", "la", "qual", "nom\u00e9s", "va", "veure'n", "conclosa", "la", "torre", "de", "sant", "bernab\u00e9", "en", "aquest", "temple", "l'arquitecte", "va", "concebre", "una", "minuciosa", "simbologia", "dintre", "d'un", "poema", "m\u00edstic", "amb", "grans", "aud\u00e0cies", "constructives", "formals", "com", "en", "la", "seva", "forma", "de", "concebre", "l'estructura", "amb", "l'arc", "parab\u00f2lic", "tamb\u00e9", "anomenat", "funicular", "de", "forces", "combinant", "el", "tractament", "escult\u00f2ric", "naturalista", "amb", "l'abstracci\u00f3", "de", "les", "torres\u00e9s", "el", "monument", "m\u00e9s", "visitat", "d'espanya", "per", "davant", "de", "l'alhambra", "o", "el", "museu", "del", "prado", "amb", "milions", "de", "visitants", "l'any", "l'obra", "realitzada", "per", "gaud\u00ed", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "cripta", "l'absis", "i", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "va", "ser", "declarada", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "el", "el", "concepte", "de", "temple", "expiatori", "fa", "que", "la", "seva", "construcci\u00f3", "es", "dugui", "a", "terme", "a", "partir", "de", "donatius", "fet", "que", "ha", "provocat", "que", "de", "vegades", "se", "n'hagin", "hagut", "de", "paralitzar", "les", "obres", "tanmateix", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'aflu\u00e8ncia", "de", "visitants", "i", "el", "gran", "renom", "mundial", "n'han", "fet", "canviar", "la", "situaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "les", "obres", "han", "pres", "una", "forta", "embranzida", "fins", "a", "la", "pand\u00e8mia", "de", "covid", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "va", "ser", "declarada", "bas\u00edlica", "menor", "pel", "papa", "benet", "xvi", "el", "de", "novembre", "de", "malgrat", "que", "no", "\u00e9s", "una", "catedral", "diverses", "fonts", "l'han", "denominat", "la", "catedral", "d'europa", "pel", "car\u00e0cter", "universal", "que", "gaud\u00ed", "volia", "donarli", "hist\u00f2ria", "la", "idea", "de", "construir", "un", "temple", "expiatori", "dedicat", "a", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "va", "partir", "del", "llibreter", "josep", "maria", "bocabella", "inspirat", "pel", "sacerdot", "josep", "manyanet", "canonitzat", "el", "fundador", "de", "la", "congregaci\u00f3", "de", "fills", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "i", "de", "la", "congregaci\u00f3", "de", "missioneres", "filles", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "de", "natzaret", "encarregades", "de", "promoure", "el", "culte", "a", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "i", "de", "fomentar", "l'educaci\u00f3", "cristiana", "de", "nens", "i", "jovesper", "executar", "el", "seu", "projecte", "bocabella", "va", "fundar", "el", "l'associaci\u00f3", "de", "devots", "de", "sant", "josep", "entitat", "dedicada", "entre", "altres", "q\u00fcestions", "a", "recaptar", "fons", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "temple", "el", "de", "desembre", "de", "va", "comprar", "per", "pessetes", "uns", "terrenys", "situats", "a", "la", "zona", "del", "poblet", "aleshores", "una", "barriada", "de", "sant", "mart\u00ed", "de", "proven\u00e7als", "aquests", "terrenys", "avui", "dia", "situats", "dins", "del", "districte", "de", "l'eixample", "i", "delimitats", "pels", "carrers", "de", "mallorca", "proven\u00e7a", "marina", "i", "sardenya", "corresponen", "a", "una", "de", "les", "illes", "del", "pla", "cerd\u00e0", "la", "qual", "per\u00f2", "era", "m\u00e9s", "gran", "que", "les", "altres", "perqu\u00e8", "en", "principi", "estava", "previst", "construirhi", "un", "hip\u00f2dromper", "a", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "seva", "tasca", "l'associaci\u00f3", "de", "devots", "de", "sant", "josep", "va", "editar", "a", "partir", "del", "una", "revista", "titulada", "inicialment", "el", "propagador", "de", "la", "devoci\u00f3n", "a", "san", "jos\u00e9", "inspirada", "en", "la", "revista", "francesa", "le", "propagateur", "de", "la", "d\u00e9votion", "\u00e0", "saint", "joseph", "publicada", "a", "dijon", "pel", "pare", "joseph", "huguet", "el", "primer", "director", "de", "la", "revista", "fou", "el", "sacerdot", "mercedari", "josep", "maria", "rodr\u00edguez", "bori", "el", "aquesta", "publicaci\u00f3", "va", "passar", "a", "anomenarse", "templo", "i", "actualment", "temple", "des", "del", "la", "gesti\u00f3", "del", "projecte", "va", "a", "c\u00e0rrec", "de", "la", "junta", "constructora", "del", "temple", "expiatori", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "una", "fundaci\u00f3", "can\u00f2nica", "per", "promoure", "la", "construcci\u00f3", "del", "temple", "mitjan\u00e7ant", "donatius", "i", "iniciatives", "privades", "l'arquebisbe", "de", "barcelona", "\u00e9s", "per", "definici\u00f3", "president", "nat", "d'aquesta", "entitat", "distingida", "el", "amb", "el", "premi", "creu", "de", "sant", "jordi", "que", "atorga", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "primer", "arquitecte", "contractat", "va", "ser", "el", "murci\u00e0", "francisco", "de", "paula", "del", "villar", "qui", "va", "tra\u00e7ar", "un", "projecte", "neog\u00f2tic", "amb", "una", "esgl\u00e9sia", "de", "tres", "naus", "amb", "creuer", "i", "un", "absis", "amb", "deambulatori", "el", "dia", "de", "sant", "josep", "de", "posava", "la", "primera", "pedra", "el", "bisbe", "urquinaona", "coincidint", "amb", "la", "proclamaci\u00f3", "al", "concili", "vatic\u00e0", "i", "de", "sant", "josep", "com", "a", "patr\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "universal", "del", "villar", "va", "idear", "un", "conjunt", "neog\u00f2tic", "rebutjant", "la", "idea", "de", "bocabella", "de", "fer", "una", "r\u00e8plica", "del", "santuari", "de", "loreto", "que", "se", "suposa", "va", "ser", "la", "casa", "de", "josep", "i", "maria", "a", "natzaret", "els", "desacords", "de", "villar", "amb", "bocabella", "van", "fer", "que", "aquest", "deman\u00e9s", "assessorament", "a", "l'arquitecte", "joan", "martorell", "i", "montells", "i", "van", "provocar", "la", "dimissi\u00f3", "de", "villar", "es", "va", "oferir", "la", "direcci\u00f3", "de", "les", "obres", "a", "martorell", "per\u00f2", "aquest", "ho", "va", "rebutjar", "i", "va", "recomanar", "a", "gaud\u00ed", "que", "havia", "treballat", "per", "a", "ell", "com", "a", "ajudant", "el", "gaud\u00ed", "va", "passar", "a", "encarregarse", "de", "les", "obresel", "projecte", "presentat", "per", "un", "gaud\u00ed", "de", "trentaun", "anys", "que", "canviava", "tot", "l'antic", "projecte", "de", "villar", "era", "construir", "una", "esgl\u00e9sia", "que", "an\u00e9s", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "g\u00f2tic", "evitant", "els", "arcbotants", "i", "contraforts", "exteriors", "amb", "una", "gran", "torre", "central", "de", "metres", "dedicada", "a", "jesucrist", "i", "augmentant", "les", "dimensions", "del", "temple", "les", "refer\u00e8ncies", "m\u00edsticoreligioses", "tenen", "gran", "import\u00e0ncia", "en", "l'obra", "de", "gaud\u00ed", "per", "la", "qual", "cosa", "va", "desenvolupar", "un", "complex", "programa", "iconogr\u00e0ficacceptat", "pel", "promotor", "amb", "gran", "entusiasme", "el", "nou", "arquitecte", "es", "va", "dedicar", "la", "resta", "de", "la", "seva", "vida", "a", "aquesta", "obra", "i", "exclusivament", "durant", "els", "quinze", "\u00faltims", "anys", "abans", "de", "la", "seva", "mort", "el", "desembre", "de", "gaud\u00ed", "sign\u00e0", "el", "projecte", "de", "la", "capella", "de", "sant", "josep", "a", "l'absis", "de", "la", "cripta", "que", "fou", "inaugurat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "en", "el", "qual", "ja", "intervingueren", "els", "escultors", "col\u00b7laboradors", "de", "gaud\u00ed", "lloren\u00e7", "matamala", "i", "pi\u00f1ol", "i", "carles", "mani", "se", "sap", "que", "en", "aquest", "any", "hi", "treballaven", "un", "equip", "de", "vuit", "paletes", "deu", "picapedrers", "dotze", "escultors", "i", "un", "nombre", "indeterminat", "de", "fusters", "i", "serrallersel", "van", "comen\u00e7ar", "les", "obres", "de", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "gaud\u00ed", "va", "comprendre", "que", "mai", "veuria", "acabada", "la", "seva", "obra", "i", "que", "existia", "la", "possibilitat", "que", "a", "la", "seva", "mort", "el", "projecte", "es", "retall\u00e9s", "per", "manca", "de", "finan\u00e7ament", "o", "inter\u00e8s", "pensava", "que", "si", "constru\u00efa", "la", "nau", "central", "dins", "la", "qual", "consagrar", "l'esgl\u00e9sia", "per", "despr\u00e9s", "ampliar", "progressivament", "el", "seu", "voltant", "amb", "les", "torres", "l'absis", "i", "les", "fa\u00e7anes", "el", "projecte", "es", "podria", "alterar", "o", "aturar", "un", "cop", "obtinguda", "la", "seva", "funci\u00f3", "de", "culte", "per", "aquest", "motiu", "va", "decidir", "aixecar", "fins", "a", "la", "seva", "m\u00e0xima", "altura", "una", "part", "prou", "significativa", "de", "les", "parts", "m\u00e9s", "exteriors", "i", "menys", "funcionals", "del", "temple", "d'aquesta", "forma", "evitava", "un", "escap\u00e7ament", "de", "l'altura", "prevista", "les", "parts", "constru\u00efdes", "eren", "in\u00fatils", "sense", "acabar", "totalment", "el", "temple", "i", "el", "m\u00e9s", "important", "deixava", "una", "mostra", "prou", "significativa", "del", "seu", "personal", "estil", "constructiu", "que", "serv\u00eds", "de", "guia", "quan", "ell", "falt\u00e9s", "del", "temple", "gaud\u00ed", "va", "poder", "veure'n", "constru\u00efda", "una", "part", "del", "costat", "de", "l'ep\u00edstola", "amb", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "de", "la", "qual", "nom\u00e9s", "la", "torre", "de", "sant", "bernab\u00e9", "estava", "acabada", "totalment", "i", "una", "part", "del", "mur", "exterior", "de", "l'absis", "a", "partir", "de", "l'enc\u00e0rrec", "de", "la", "casa", "mil\u00e0", "de", "l'any", "gaud\u00ed", "pr\u00e0cticament", "es", "concentraria", "nom\u00e9s", "en", "l'obra", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "que", "de", "fet", "ocuparia", "tota", "la", "seva", "carrera", "ja", "que", "feia", "un", "quart", "de", "segle", "que", "en", "dissenyava", "i", "dirigia", "la", "construcci\u00f3", "i", "moriria", "fentho", "aix\u00ed", "i", "tot", "el", "temple", "nom\u00e9s", "quedava", "embastat", "antoni", "gaud\u00ed", "va", "ser", "sepultat", "a", "la", "cripta", "a", "la", "capella", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "carme", "el", "de", "juny", "de", "a", "la", "mort", "de", "gaud\u00ed", "es", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "de", "les", "obres", "el", "seu", "ajudant", "dom\u00e8nec", "sugra\u00f1es", "i", "gras", "durant", "els", "anys", "qui", "va", "acabar", "les", "tres", "torres", "que", "faltaven", "a", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "el", "de", "juliol", "de", "l'endem\u00e0", "passat", "de", "l'al\u00e7ament", "militar", "que", "va", "originar", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "grups", "d'exaltats", "van", "incendiar", "el", "temple", "i", "van", "destruir", "bona", "part", "del", "taller", "en", "el", "qual", "gaud\u00ed", "havia", "treballat", "i", "on", "hi", "havia", "els", "seus", "esbossos", "maquetes", "i", "models", "tot", "i", "que", "es", "va", "perdre", "molt", "material", "van", "quedar", "restes", "de", "les", "maquetes", "que", "es", "van", "restaurar", "i", "la", "documentaci\u00f3", "que", "s'havia", "publicat", "en", "el", "propagador", "en", "l'\u00e0lbum", "i", "que", "havia", "estat", "recollida", "pels", "seus", "deixebles", "com", "isidre", "puig", "i", "boada", "per", "aix\u00f2", "quan", "el", "es", "va", "reprendre", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "va", "haver", "de", "definirse", "en", "primer", "lloc", "com", "havia", "de", "procedirse", "per", "edificar", "el", "temple", "de", "la", "forma", "m\u00e9s", "fidel", "a", "les", "idees", "de", "gaud\u00ed", "l'any", "es", "van", "reprendre", "les", "obres", "en", "qu\u00e8", "van", "participar", "entre", "altres", "arquitectes", "francesc", "de", "paula", "quintana", "i", "vidal", "isidre", "puig", "i", "boada", "i", "llu\u00eds", "bonet", "i", "gar\u00ed", "els", "quals", "a", "la", "mort", "de", "quintana", "l'any", "continuaren", "en", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'obra", "fins", "a", "l'any", "en", "qu\u00e8", "prengu\u00e9", "el", "relleu", "francesc", "cardoner", "i", "blanch", "l'arquitecte", "jordi", "bonet", "i", "armengol", "va", "dirigir", "les", "obres", "des", "del", "fins", "al", "data", "en", "qu\u00e8", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "jordi", "faul\u00ed", "i", "oller", "les", "obres", "que", "actualment", "es", "fan", "per", "acabar", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "respecten", "el", "projecte", "original", "de", "gaud\u00ed", "en", "conjunt", "per\u00f2", "no", "en", "els", "detalls", "tot", "i", "que", "sempre", "se", "segueix", "l'est\u00e8tica", "de", "gaud\u00ed", "en", "l'arquitectura", "algunes", "escultures", "com", "per", "exemple", "els", "sants", "fundadors", "responen", "a", "un", "estil", "contemporani", "l'obra", "est\u00e0", "encara", "en", "proc\u00e9s", "de", "construcci\u00f3", "i", "empra", "les", "noves", "tecnologies", "com", "ara", "el", "disseny", "assistit", "per", "ordinador", "la", "data", "de", "finalitzaci\u00f3", "de", "les", "obres", "seguint", "el", "ritme", "actual", "seria", "el", "segons", "la", "previsi\u00f3", "aproximada", "feta", "l'any", "per", "joan", "rigol", "president", "del", "patronat", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "el", "temple", "va", "ser", "dedicat", "bas\u00edlica", "menor", "el", "de", "novembre", "de", "pel", "papa", "benet", "xvi", "pla\u00e7a", "estelada", "a", "la", "veu", "de", "catalunya", "va", "sortir", "publicat", "el", "un", "dibuix", "del", "temple", "realitzat", "per", "joan", "rubi\u00f3", "i", "bellver", "col\u00b7laborador", "de", "gaud\u00ed", "amb", "el", "nom", "el", "somni", "realitzat", "que", "es", "va", "completar", "amb", "la", "presentaci\u00f3", "a", "l'exposici\u00f3", "de", "par\u00eds", "el", "del", "d'abril", "fins", "al", "de", "juny", "a", "la", "planta", "baixa", "del", "grand", "palais", "d'una", "maqueta", "a", "escala", "de", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "policromada", "per", "josep", "maria", "jujol", "i", "uns", "dibuixos", "d'una", "pla\u00e7a", "estelada", "que", "gaud\u00ed", "havia", "proposat", "a", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "en", "el", "seu", "projecte", "demostrava", "les", "dist\u00e0ncies", "necess\u00e0ries", "des", "d'un", "angle", "de", "graus", "horitzontal", "i", "vertical", "per", "a", "la", "perfecta", "visi\u00f3", "del", "temple", "car", "aix\u00ed", "sempre", "permetia", "veure", "dues", "fa\u00e7anes", "la", "seva", "proposta", "no", "va", "ser", "acceptada", "a", "l'arxiu", "municipal", "de", "barcelona", "es", "conserven", "uns", "pl\u00e0nols", "de", "l'any", "presentats", "per", "gaud\u00ed", "davant", "la", "vista", "de", "l'aprovaci\u00f3", "municipal", "d'un", "nou", "pla", "per", "al", "voltant", "del", "temple", "el", "pla", "jaussely", "finalment", "aquesta", "aprovaci\u00f3", "no", "va", "recollir", "cap", "de", "les", "proposicions", "fetes", "per", "l'arquitecte", "aquests", "pl\u00e0nols", "van", "ser", "publicats", "l'any", "a", "gaud\u00ed", "de", "josep", "francesc", "r\u00e0fols", "i", "fontanals", "arquitectura", "la", "planta", "de", "l'edifici", "sobre", "la", "cripta", "\u00e9s", "basilical", "de", "creu", "llatina", "amb", "cinc", "naus", "el", "transsepte", "de", "tres", "naus", "i", "un", "absis", "amb", "deambulatori", "molt", "ampli", "que", "t\u00e9", "set", "capelles", "poligonals", "i", "dues", "escales", "de", "caragol", "que", "pugen", "a", "les", "cantories", "que", "circumden", "l'absis", "gaud\u00ed", "tenia", "s\u00f2lids", "coneixements", "lit\u00fargics", "que", "van", "ser", "una", "base", "essencial", "per", "a", "les", "seves", "reflexions", "de", "definir", "un", "tipus", "determinat", "d'arquitectura", "religiosa", "les", "capelles", "serien", "consagrades", "als", "goigs", "de", "sant", "josep", "als", "peus", "de", "l'esgl\u00e9sia", "hi", "anirien", "les", "grans", "capelles", "circulars", "del", "baptisme", "i", "la", "penit\u00e8ncia", "gaud\u00ed", "va", "concebre", "una", "complexa", "iconografia", "que", "va", "basar", "exclusivament", "en", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "temple", "cat\u00f2lic", "i", "en", "el", "culte", "religi\u00f3s", "adaptant", "tots", "els", "elements", "als", "ritus", "lit\u00fargics", "per", "ferho", "es", "va", "inspirar", "principalment", "en", "l'any", "lit\u00fargic", "de", "prosper", "gu\u00e9ranger", "recopilaci\u00f3", "de", "tots", "els", "cultes", "i", "festivitats", "religioses", "produ\u00efts", "al", "cap", "de", "l'any", "aix\u00ed", "com", "en", "el", "missal", "rom\u00e0", "i", "el", "cerimonial", "de", "bisbes", "per", "a", "gaud\u00ed", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "era", "un", "himne", "de", "lloan\u00e7a", "a", "d\u00e9u", "en", "el", "qual", "cada", "pedra", "era", "una", "estrofa", "l'exterior", "del", "temple", "representa", "l'esgl\u00e9sia", "a", "trav\u00e9s", "dels", "ap\u00f2stols", "els", "evangelistes", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "i", "jes\u00fas", "la", "torre", "principal", "simbolitza", "el", "triomf", "de", "l'esgl\u00e9sia", "l'interior", "al\u00b7ludeix", "a", "l'esgl\u00e9sia", "universal", "i", "el", "creuer", "a", "la", "jerusalem", "celestial", "s\u00edmbol", "m\u00edstic", "de", "la", "pau", "columnes", "la", "nau", "central", "t\u00e9", "l'estructura", "arborescent", "en", "la", "qual", "els", "pilars", "s\u00f3n", "inclinats", "i", "es", "descomponen", "en", "forma", "de", "branques", "i", "fulles", "el", "tronc", "de", "la", "columna", "interior", "\u00e9s", "geom\u00e8tric", "i", "s'aconsegueix", "mitjan\u00e7ant", "la", "columna", "de", "doble", "gir", "el", "capitell", "t\u00e9", "la", "forma", "d'un", "gran", "nus", "ligni", "d'on", "surten", "les", "columnes", "m\u00e9s", "primes", "que", "formen", "les", "branques", "les", "columnes", "que", "corresponen", "al", "transsepte", "i", "a", "l'absis", "s\u00f3n", "fetes", "de", "basalt", "i", "les", "quatre", "del", "creuer", "dedicades", "als", "evangelistes", "de", "p\u00f2rfir", "un", "material", "procedent", "de", "l'iran", "considerat", "m\u00e9s", "resistent", "el", "precedent", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "les", "columnes", "de", "suport", "de", "la", "pla\u00e7a", "del", "parc", "g\u00fcell", "fetes", "a", "base", "d'elements", "prefabricats", "d'un", "metre", "d'altura", "amb", "trencad\u00eds", "per", "decoraci\u00f3", "\u00e9s", "el", "mateix", "sistema", "amb", "qu\u00e8", "s'han", "constru\u00eft", "les", "columnes", "de", "suport", "de", "les", "naus", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "amb", "l'armadura", "corresponent", "i", "la", "pedra", "que", "segons", "cada", "columna", "es", "fa", "amb", "pedra", "sorrenca", "granit", "basalt", "i", "p\u00f2rfir", "gaud\u00ed", "havia", "fet", "\u00fas", "del", "formig\u00f3", "armat", "al", "parc", "g\u00fcell", "i", "en", "els", "terminals", "dels", "campanars", "de", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "en", "els", "quals", "s'ha", "confirmat", "l'\u00fas", "del", "ciment", "portlandles", "columnes", "de", "l'interior", "tenen", "variada", "simbologia", "les", "quatre", "del", "creuer", "s\u00f3n", "dedicades", "als", "evangelistes", "les", "dotze", "que", "envolten", "el", "creuer", "als", "ap\u00f2stols", "sant", "pere", "i", "sant", "pau", "al", "costat", "de", "l'altar", "i", "la", "resta", "als", "bisbats", "continuadors", "de", "l'obra", "apost\u00f2lica", "els", "de", "catalunya", "barcelona", "tarragona", "lleida", "girona", "vic", "urgell", "solsona", "tortosa", "i", "perpiny\u00e0", "en", "el", "transsepte", "de", "la", "resta", "d'espanya", "mallorca", "val\u00e8ncia", "saragossa", "granada", "burgos", "sevilla", "valladolid", "toledo", "i", "santiago", "a", "la", "nau", "central", "i", "a", "les", "laterals", "els", "cinc", "continents", "cada", "columna", "portar\u00e0", "els", "escuts", "de", "les", "di\u00f2cesis", "i", "el", "vitralls", "adjacents", "a", "les", "columnes", "els", "sants", "i", "santuaris", "de", "cada", "di\u00f2cesi", "les", "voltes", "les", "voltes", "s\u00f3n", "hiperboloides", "que", "permeten", "l'entrada", "de", "llum", "a", "l'interior", "de", "la", "bas\u00edlica", "en", "el", "mateix", "lloc", "on", "est\u00e0", "el", "forat", "central", "de", "l'hiperboloide", "hi", "ha", "una", "l\u00e0mpada", "amb", "simbologia", "que", "permet", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "a", "les", "nits", "per", "a", "gaud\u00ed", "un", "element", "clau", "en", "la", "seva", "forma", "de", "concebre", "l'estructura", "\u00e9s", "l'arc", "parab\u00f2lic", "o", "caten\u00e0ria", "tamb\u00e9", "anomenat", "funicular", "de", "forces", "que", "va", "utilitzar", "com", "a", "element", "m\u00e9s", "adequat", "per", "suportar", "les", "pressions", "mitjan\u00e7ant", "la", "simulaci\u00f3", "de", "distints", "polifuniculars", "experimentals", "va", "determinar", "la", "forma", "\u00f2ptima", "de", "l'estructura", "per", "suportar", "les", "pressions", "dels", "arcs", "i", "les", "voltes", "primer", "a", "la", "cripta", "de", "la", "col\u00f2nia", "g\u00fcell", "i", "despr\u00e9s", "a", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "aix\u00ed", "va", "desenvolupar", "un", "model", "a", "escala", "de", "cordills", "entreteixits", "dels", "quals", "se", "suspenien", "petits", "sacs", "de", "perdigons", "que", "simulaven", "els", "pesos", "aix\u00ed", "determinava", "el", "funicular", "de", "forces", "i", "la", "forma", "de", "l'estructura", "per", "tant", "a", "partir", "de", "l'estat", "de", "c\u00e0rregues", "simulats", "amb", "els", "petits", "sacs", "de", "perdigons", "va", "determinar", "experimentalment", "la", "forma", "id\u00f2nia", "de", "l'estructura", "que", "ell", "va", "anomenar", "estereost\u00e0tica", "que", "reprodu\u00efa", "l'estructura", "\u00f2ptima", "per", "treballar", "a", "tracci\u00f3", "i", "amb", "la", "qual", "un", "cop", "posada", "cap", "avall", "s'aconseguia", "l'estructura", "id\u00f2nia", "per", "treballar", "a", "compressi\u00f3vegeu", "maqueta", "funicular", "de", "rainer", "gr\u00e4fe", "segons", "gaud\u00ed", "les", "naus", "laterals", "del", "temple", "amb", "les", "cobertes", "de", "volta", "foren", "enllestides", "el", "per", "l'arquitecte", "jordi", "bonet", "i", "armengol", "per", "al", "cobriment", "de", "la", "nau", "central", "s'utilitzen", "hiperboloides", "constru\u00efts", "utilitzant", "la", "t\u00e8cnica", "de", "la", "volta", "catalana", "de", "ma\u00f3", "de", "pla", "a", "una", "altura", "de", "metres", "ocupant", "els", "espais", "intermedis", "unes", "peces", "triangulars", "de", "vidre", "veneci\u00e0", "verd", "i", "daurat", "a", "manera", "de", "trencad\u00eds", "que", "representen", "fulles", "de", "palmera", "gaud\u00ed", "va", "anar", "modificant", "la", "seva", "concepci\u00f3", "del", "temple", "al", "llarg", "dels", "anys", "ja", "que", "les", "interrupcions", "de", "les", "obres", "per", "falta", "de", "recursos", "econ\u00f2mics", "li", "van", "donar", "temps", "per", "cercar", "noves", "solucions", "estructurals", "aix\u00ed", "mateix", "va", "aprofitar", "la", "seva", "experimentaci\u00f3", "en", "altres", "projectes", "per", "incorporar", "a", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "les", "seves", "innovacions", "m\u00e9s", "reeixides", "la", "cripta", "de", "la", "col\u00f2nia", "g\u00fcell", "aix\u00ed", "com", "les", "galeries", "i", "viaductes", "del", "parc", "g\u00fcell", "li", "van", "servir", "per", "adoptar", "noves", "solucions", "arquitect\u00f2niques", "basades", "en", "hiperboloides", "i", "paraboloides", "aix\u00ed", "com", "en", "columnes", "helico\u00efdals", "igualment", "les", "torres", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "estaven", "inspirades", "en", "un", "projecte", "no", "realitzat", "per", "unes", "missions", "cat\u00f2liques", "franciscanes", "de", "t\u00e0nger", "encarregat", "pel", "marqu\u00e8s", "de", "comillasde", "la", "mateixa", "manera", "que", "l'exterior", "l'interior", "t\u00e9", "un", "gran", "significat", "religi\u00f3s", "la", "c\u00fapula", "de", "l'absis", "est\u00e0", "coberta", "amb", "un", "mosaic", "representant", "les", "vestidures", "de", "d\u00e9u", "cobrint", "la", "volta", "del", "cel", "i", "del", "trifori", "m\u00e9s", "alt", "de", "l'absis", "penjar\u00e0", "un", "llum", "de", "set", "bra\u00e7os", "que", "simbolitzar\u00e0", "l'esperit", "sant", "l'altar", "quedar\u00e0", "emmarcat", "per", "un", "arc", "triomfal", "i", "un", "baldaqu\u00ed", "amb", "el", "calvari", "de", "jes\u00fas", "completant", "aix\u00ed", "la", "sant\u00edssima", "trinitat", "aquest", "baldaqu\u00ed", "porta", "el", "cant", "de", "gl\u00f2ria", "de", "l'ordinari", "de", "la", "missa", "aix\u00ed", "com", "una", "creu", "de", "la", "qual", "sortir\u00e0", "un", "ra\u00efm", "que", "teixeix", "amb", "els", "seus", "p\u00e0mpols", "tot", "el", "baldaqu\u00ed", "i", "un", "lampadari", "de", "llums", "d'oli", "com", "a", "sant", "joan", "del", "later\u00e0l'any", "es", "va", "acabar", "de", "cobrir", "l'interior", "del", "temple", "fet", "que", "va", "permetre", "la", "seva", "dedicaci\u00f3", "pel", "papa", "benet", "xvi", "el", "dia", "de", "novembre", "per", "a", "aquest", "esdeveniment", "es", "van", "inaugurar", "diverses", "obres", "creades", "recentment", "seguint", "les", "instruccions", "de", "gaud\u00ed", "a", "la", "part", "interior", "del", "portal", "de", "la", "passi\u00f3", "es", "va", "col\u00b7locar", "a", "les", "lloses", "del", "terra", "un", "baix", "relleu", "sobre", "l'entrada", "de", "jes\u00fas", "a", "jerusalem", "obra", "de", "dom\u00e8nec", "fita", "es", "va", "col\u00b7locar", "l'altar", "constitu\u00eft", "per", "un", "bloc", "de", "p\u00f2rfir", "irani\u00e0", "de", "metres", "de", "longitud", "i", "quilos", "de", "pes", "al", "costat", "de", "l'altar", "es", "va", "situar", "un", "cadirat", "episcopal", "que", "t\u00e9", "gravats", "els", "noms", "dels", "tres", "sants", "bisbes", "de", "l'arxidi\u00f2cesi", "de", "barcelona", "sant", "sever", "sant", "paci\u00e0", "i", "sant", "oleguer", "sobre", "l'altar", "es", "va", "instal\u00b7lar", "un", "baldaqu\u00ed", "penjat", "en", "forma", "d'hept\u00e0gon", "realitzat", "en", "metall", "d'uns", "cinc", "metres", "de", "di\u00e0metre", "del", "que", "pengen", "carrassos", "de", "ra\u00efm", "en", "vidre", "p\u00e0mpols", "en", "coure", "i", "espigues", "en", "fusta", "blanca", "amb", "laterals", "de", "pergam\u00ed", "i", "coberta", "de", "tap\u00eds", "tot", "cobert", "de", "pa", "d'or", "de", "quirats", "del", "baldaqu\u00ed", "penja", "una", "figura", "de", "crist", "crucificat", "en", "terracota", "obra", "de", "francesc", "fajulafinalment", "el", "mes", "d'octubre", "del", "mateix", "any", "es", "va", "instal\u00b7lar", "el", "primer", "dels", "orgues", "que", "ha", "de", "tenir", "la", "bas\u00edlica", "un", "cop", "acabada", "constru\u00eft", "a", "collbat\u00f3", "pel", "mestre", "orguener", "albert", "blancafort", "i", "engelfried", "consta", "de", "tubs", "dels", "prop", "de", "repartits", "entre", "tots", "els", "orgues", "que", "seran", "necessaris", "per", "assegurar", "la", "sonoritat", "en", "tot", "el", "temple", "i", "est\u00e0", "format", "per", "dos", "cossos", "dos", "teclats", "i", "pedaler", "amb", "registres", "la", "consola", "est\u00e0", "muntada", "sobre", "una", "plataforma", "amb", "rodes", "per", "a", "poder", "despla\u00e7arla", "f\u00e0cilment", "i", "quedi", "integrada", "en", "l'entorn", "torres", "i", "cimboris", "el", "temple", "tindr\u00e0", "torres", "n'hi", "haur\u00e0", "dotze", "amb", "perfil", "parab\u00f2lic", "amb", "unes", "escales", "helicoidals", "una", "sobre", "l'absis", "inaugurada", "el", "de", "desembre", "de", "simbolitza", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "i", "la", "corona", "un", "estel", "de", "dotze", "puntes", "n'hi", "haur\u00e0", "tamb\u00e9", "una", "per", "cada", "ap\u00f2stol", "quatre", "a", "cada", "portal", "i", "una", "per", "cada", "evangelista", "al", "voltant", "del", "cimbori", "central", "que", "tindran", "metres", "d'altura", "coronar\u00e0", "els", "pinacles", "el", "tetramorf", "l'home", "per", "sant", "mateu", "el", "lle\u00f3", "per", "sant", "marc", "el", "brau", "per", "sant", "lluc", "i", "l'\u00e0liga", "per", "sant", "joan", "les", "torres", "de", "sant", "lluc", "i", "sant", "marc", "foren", "inaugurades", "el", "de", "desembre", "de", "la", "torre", "central", "estar\u00e0", "dedicada", "a", "crist", "i", "se", "situar\u00e0", "sobre", "el", "creuer", "un", "gran", "cimbori", "de", "metres", "ser\u00e0", "coronat", "per", "la", "creu", "gaudiniana", "tridimensional", "definit", "per", "gaud\u00ed", "com", "a", "les", "torres", "tenen", "diferents", "solucions", "segons", "la", "seva", "tipologia", "les", "dels", "ap\u00f2stols", "estan", "rematades", "per", "pinacles", "de", "mosaic", "veneci\u00e0", "policromat", "amb", "els", "atributs", "del", "bisbe", "tiara", "b\u00e0cul", "anell", "i", "creu", "tamb\u00e9", "figuren", "les", "inscripcions", "hosanna", "excelsis", "i", "sanctus", "sanctus", "sanctus", "repetit", "tres", "vegades", "per", "la", "sant\u00edssima", "trinitat", "la", "del", "pare", "en", "color", "groc", "per", "la", "llum", "la", "del", "fill", "de", "color", "vermell", "s\u00edmbol", "de", "martiri", "i", "la", "de", "l'esperit", "sant", "de", "color", "taronja", "s\u00edntesi", "dels", "altres", "dos", "aix\u00ed", "mateix", "cada", "torre", "porta", "inscrit", "el", "nom", "en", "llat\u00ed", "i", "la", "paraula", "apostolus", "junt", "amb", "una", "escultura", "de", "l'ap\u00f2stol", "que", "representa", "tamb\u00e9", "es", "poden", "apreciar", "als", "murs", "altres", "inscripcions", "com", "jesus", "maria", "joseph", "sursum", "corda", "gratia", "plena", "ora", "pro", "nobis", "i", "les", "s\u00e8ries", "aurum", "thus", "myrrham", "en", "llat\u00ed", "or", "encens", "i", "mirra", "i", "oraci\u00f3", "sacrifici", "almoina", "en", "catal\u00e0est\u00e0", "previst", "situar", "a", "l'interior", "d'aquestes", "torres", "unes", "campanes", "tubulars", "accionades", "per", "la", "for\u00e7a", "del", "vent", "gaud\u00ed", "va", "realitzar", "profunds", "estudis", "ac\u00fastics", "i", "lluminosos", "per", "aconseguir", "una", "perfecta", "sonoritat", "i", "il\u00b7luminaci\u00f3", "a", "l'interior", "del", "temple", "aix\u00ed", "mateix", "va", "dissenyar", "els", "llums", "mobiliari", "i", "objectes", "lit\u00fargics", "del", "temple", "armaris", "de", "sagristia", "bancs", "dels", "oficiants", "faldistoris", "trones", "confessionaris", "tenebraris", "faristols", "suports", "per", "a", "ciris", "pasquals", "etctot", "aquest", "conjunt", "s'encercla", "amb", "tres", "fa\u00e7anes", "dedicades", "al", "naixement", "la", "passi\u00f3", "i", "la", "gl\u00f2ria", "totes", "les", "quals", "tenen", "una", "\u00e0mplia", "iconografia", "a", "l'exterior", "darrere", "els", "murs", "del", "claustre", "s'observen", "altres", "murs", "pertanyents", "a", "les", "naus", "laterals", "del", "temple", "amb", "un", "basament", "de", "quatre", "metres", "comen\u00e7ant", "sobre", "uns", "finestrals", "de", "vint", "metres", "d'altura", "i", "sobre", "aquests", "una", "s\u00e8rie", "nova", "de", "vitralls", "de", "deu", "metres", "d'altura", "al", "mainell", "sobre", "cada", "finestral", "hi", "ha", "escultures", "de", "sants", "fundadors", "a", "la", "banda", "naixement", "i", "comen\u00e7ant", "en", "el", "transsepte", "sant", "francesc", "d'ass\u00eds", "sant", "jeroni", "sant", "ignasi", "de", "loiola", "sant", "josep", "de", "calassan\u00e7", "sant", "vicen\u00e7", "de", "pa\u00fcl", "sant", "felip", "neri", "i", "santa", "joana", "de", "lestonnac", "a", "la", "banda", "de", "passi\u00f3", "santa", "teresa", "de", "jes\u00fas", "sant", "pere", "nolasc", "sant", "antoni", "maria", "claret", "santa", "joaquima", "de", "vedruna", "sant", "joan", "bosco", "sant", "josep", "oriol", "i", "sant", "josep", "manyanet", "tamb\u00e9", "trobem", "sants", "fundadors", "als", "contraforts", "de", "l'absis", "de", "naixement", "a", "passi\u00f3", "santa", "clara", "sant", "bru", "sant", "bernat", "sant", "benet", "santa", "escol\u00e0stica", "i", "sant", "antoni", "abat", "els", "frontons", "exteriors", "estan", "coronats", "amb", "pinacles", "de", "cistells", "de", "fruits", "de", "l'esperit", "sant", "de", "cer\u00e0mica", "de", "colors", "banda", "naixement", "de", "primavera", "i", "estiu", "banda", "passi\u00f3", "de", "tardor", "i", "hivern", "finestrals", "els", "grans", "finestrals", "que", "contenen", "els", "murs", "del", "temple", "van", "ser", "dissenyats", "per", "gaud\u00ed", "de", "forma", "progressivament", "diferent", "per", "aconseguir", "una", "harmonia", "entre", "el", "neog\u00f2tic", "original", "del", "primer", "espai", "i", "l'\u00faltim", "pas", "cap", "a", "la", "seva", "plena", "concepci\u00f3", "de", "l'arquitectura", "del", "seu", "projecte", "final", "es", "pot", "apreciar", "que", "al", "nivell", "de", "sota", "la", "cantoria", "s\u00f3n", "de", "tipus", "neog\u00f2tic", "amb", "les", "motllures", "cl\u00e0ssiques", "ja", "substitu\u00efdes", "per", "paraboloides", "d'aquesta", "part", "van", "ser", "els", "mateixos", "arquitectes", "ajudants", "de", "gaud\u00ed", "els", "qui", "van", "realitzar", "els", "dibuixos", "en", "els", "que", "s\u00f3n", "sobre", "les", "cantories", "i", "fins", "als", "trenta", "metres", "de", "les", "naus", "laterals", "l'element", "principal", "\u00e9s", "un", "hiperboloide", "el\u00b7l\u00edptic", "envoltat", "de", "quatre", "circulars", "sobre", "un", "fris", "d'obertures", "rectangulars", "aquest", "segon", "tipus", "va", "ser", "estudiat", "per", "l'arquitecte", "neozeland\u00e8s", "mark", "burry", "que", "havia", "estat", "becari", "de", "la", "c\u00e0tedra", "gaud\u00ed", "durant", "els", "anys", "i", "en", "va", "fer", "un", "estudi", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "inform\u00e0tica", "aquests", "finestrals", "s'allarguen", "amb", "un", "front\u00f3", "terminal", "en", "forma", "de", "fruits", "de", "mosaic", "el", "tercer", "tipus", "en", "correspond\u00e8ncia", "amb", "la", "nau", "central", "\u00e9s", "semblant", "a", "l'anterior", "amb", "l'hiperboloide", "el\u00b7l\u00edptic", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "amb", "dos", "hiperboloides", "sobre", "les", "quatre", "obertures", "rectangulars", "uns", "elements", "estrellats", "i", "arrodonits", "a", "la", "part", "superior", "completen", "aquests", "finestrals", "que", "al", "centre", "porten", "unes", "lletres", "formant", "la", "paraula", "gloriamel", "temple", "disposa", "de", "nombrosos", "vitralls", "en", "els", "seus", "finestrals", "obra", "de", "joan", "vilagrau", "qui", "va", "rebre", "l'enc\u00e0rrec", "de", "fer", "el", "primer", "gran", "vitrall", "de", "la", "fa\u00e7ana", "dedicada", "a", "la", "passi\u00f3", "de", "crist", "l'any", "i", "el", "seguiren", "la", "totalitat", "dels", "vitralls", "d'aquest", "temple", "at\u00e8s", "que", "gaud\u00ed", "no", "havia", "deixat", "cap", "pauta", "ni", "directriu", "de", "com", "havia", "pensat", "el", "tancament", "v\u00edtric", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "joan", "vilagrau", "es", "bas\u00e0", "en", "les", "marcacions", "fetes", "pels", "diferents", "seguidors", "de", "gaud\u00ed", "per", "poder", "absorbir", "traduir", "i", "traslladar", "tots", "els", "conceptes", "que", "eren", "importants", "per", "a", "l'arquitecte", "a", "l'hora", "de", "concebre", "els", "murs", "de", "vidre", "de", "colors", "com", "era", "el", "paper", "de", "la", "llum", "solar", "a", "l'hora", "de", "dotar", "de", "bellesa", "els", "elements", "arquitect\u00f2nics", "aix\u00ed", "com", "crear", "un", "\u00e0mbit", "d'harmonia", "i", "recolliment", "del", "fidel", "el", "conjunt", "dels", "vitralls", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "estan", "concebuts", "com", "un", "sol", "vitrall", "on", "cada", "un", "mant\u00e9", "una", "estreta", "relaci\u00f3", "crom\u00e0tica", "amb", "els", "del", "seu", "voltant", "d'aquesta", "manera", "s'ha", "volgut", "crear", "una", "simfonia", "de", "llum", "i", "de", "color", "tal", "com", "entenia", "gaud\u00ed", "que", "es", "viuria", "l'experi\u00e8ncia", "a", "l'interior", "del", "temple", "gr\u00e0cies", "als", "vitralls", "dels", "grans", "finestrals", "que", "project\u00e0", "trobem", "vitralls", "a", "les", "dues", "ales", "del", "transsepte", "a", "les", "set", "capelles", "de", "l'absis", "a", "les", "dues", "bandes", "de", "la", "nau", "a", "la", "torre", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "a", "les", "escales", "de", "les", "cantories", "i", "a", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "gl\u00f2ria", "actualment", "en", "creaci\u00f3", "a", "la", "banda", "de", "ponent", "trobem", "el", "vitrall", "dedicat", "a", "la", "resurrecci\u00f3", "flanquejat", "pel", "vitrall", "dedicat", "a", "la", "llum", "i", "pel", "dedicat", "a", "l'aigua", "segons", "indiquen", "les", "par\u00e0boles", "jo", "soc", "la", "llum", "i", "jo", "soc", "la", "font", "d'aigua", "viva", "escrites", "amb", "plom", "de", "manera", "integrada", "a", "la", "composici\u00f3", "no", "figurativa", "a", "la", "banda", "de", "llevant", "del", "transsepte", "trobem", "el", "finestral", "dedicat", "al", "naixement", "el", "dedicat", "a", "la", "pobresa", "amb", "la", "par\u00e0bola", "jo", "soc", "pobre", "i", "humil", "i", "el", "dedicat", "a", "la", "vida", "amb", "la", "par\u00e0bola", "jo", "soc", "la", "vida", "a", "l'absis", "es", "troben", "els", "set", "conjunts", "de", "vitralls", "amb", "les", "set", "ant\u00edfones", "de", "la", "darrera", "setmana", "d'advent", "anomenades", "de", "la", "o", "pel", "que", "fa", "als", "finestrals", "de", "la", "nau", "i", "tamb\u00e9", "els", "que", "es", "troben", "a", "les", "escales", "de", "les", "cantories", "es", "va", "dotar", "d'una", "gamma", "preponderant", "de", "colors", "c\u00e0lids", "al", "cant\u00f3", "de", "ponent", "i", "de", "colors", "freds", "al", "cant\u00f3", "de", "llevant", "tots", "ells", "amb", "les", "seves", "respectives", "par\u00e0boles", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "cada", "vitrall", "cont\u00e9", "un", "extens", "programa", "de", "sants", "i", "santuaris", "de", "catalunya", "i", "de", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "perfectament", "integrats", "en", "les", "nervadures", "de", "plom", "si", "b\u00e9", "l'any", "joan", "vilagrau", "inici\u00e0", "aquest", "gran", "enc\u00e0rrec", "i", "va", "concebre", "aquest", "gran", "conjunt", "\u00e9s", "a", "partir", "de", "l'any", "quan", "s'incorpor\u00e0", "el", "seu", "fill", "i", "artistavitraller", "antoni", "vila", "delcl\u00f2s", "treballant", "conjuntament", "en", "la", "creaci\u00f3", "i", "realitzaci\u00f3", "dels", "vitralls", "fins", "a", "l'actualitat", "mides", "interiors", "les", "mides", "s\u00f3n", "a", "l'interior", "metres", "de", "llargada", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "gl\u00f2ria", "a", "l'absis", "metres", "el", "transsepte", "entre", "les", "fa\u00e7anes", "de", "la", "passi\u00f3", "i", "del", "naixement", "i", "metres", "la", "nau", "principal", "que", "\u00e9s", "la", "suma", "dels", "metres", "de", "la", "nau", "central", "m\u00e9s", "els", "de", "cada", "nau", "lateralles", "dimensions", "principals", "del", "temple", "s\u00f3n", "m\u00faltiples", "de", "la", "mesura", "d'intereix", "de", "les", "columnes", "\u00e9s", "a", "dir", "m\u00faltiples", "de", "metres", "metres", "\u00e9s", "l'ample", "de", "les", "naus", "laterals", "metres", "l'ample", "de", "la", "nau", "central", "i", "l'altura", "de", "la", "cantoria", "metres", "l'amplada", "del", "transsepte", "i", "de", "l'absis", "i", "l'altura", "de", "les", "naus", "laterals", "metres", "l'ample", "de", "la", "nau", "principal", "i", "l'altura", "de", "la", "nau", "central", "metres", "la", "longitud", "del", "creuer", "i", "dels", "transseptes", "i", "l'altura", "de", "les", "voltes", "del", "creuer", "metres", "altura", "de", "la", "volta", "de", "l'absis", "i", "altura", "m\u00e0xima", "de", "l'espai", "interior", "metres", "la", "longitud", "de", "l'interior", "del", "templeel", "temple", "t\u00e9", "planta", "de", "creu", "llatina", "amb", "cinc", "naus", "principals", "de", "metres", "de", "longitud", "i", "transsepte", "de", "tres", "naus", "de", "metres", "de", "longitud", "la", "nau", "central", "t\u00e9", "una", "amplada", "de", "metres", "i", "les", "laterals", "que", "fan", "un", "total", "de", "metres", "amplada", "del", "transsepte", "metres", "l'altura", "\u00e9s", "de", "metres", "a", "les", "voltes", "de", "la", "nau", "central", "i", "a", "les", "laterals", "mentre", "que", "les", "voltes", "del", "creuer", "arriben", "als", "metres", "gaud\u00ed", "va", "estructurar", "tota", "la", "planta", "sobre", "la", "base", "d'un", "m\u00f2dul", "fonamental", "de", "metres", "que", "per", "a", "ell", "era", "la", "mesura", "de", "l'arbrehome", "ideal", "la", "proporci\u00f3", "perfecta", "donada", "per", "la", "natura", "els", "grecs", "ja", "establien", "una", "mesura", "est\u00e0ndard", "del", "cos", "hum\u00e0", "en", "qu\u00e8", "el", "cap", "seria", "o", "del", "total", "aix\u00ed", "\u00e9s", "la", "mitjana", "entre", "tots", "dos", "veiem", "doncs", "que", "la", "longitud", "del", "temple", "\u00e9s", "de", "metres", "x", "la", "del", "creuer", "x", "l'amplada", "del", "temple", "x", "la", "del", "transsepte", "x", "i", "l'altura", "total", "de", "l'edifici", "a", "la", "torre", "de", "jes\u00fas", "\u00e9s", "de", "metres", "x", "la", "cripta", "s'hi", "accedeix", "des", "del", "carrer", "i", "per", "dues", "escales", "situades", "cadascuna", "en", "una", "banda", "de", "l'absis", "consta", "de", "planta", "circular", "d'estil", "neog\u00f2tic", "de", "x", "metres", "amb", "volta", "nervada", "amb", "la", "clau", "de", "volta", "principal", "que", "representa", "l'anunciaci\u00f3", "obra", "de", "l'escultor", "joan", "flotats", "i", "lluci\u00e0", "i", "un", "deambulatori", "les", "set", "capelles", "estan", "dedicades", "a", "la", "immaculada", "el", "sagrat", "cor", "de", "jes\u00fas", "i", "a", "familiars", "de", "jes\u00fas", "amb", "la", "de", "sant", "josep", "al", "centre", "la", "talla", "en", "fusta", "original", "de", "la", "imatge", "de", "sant", "josep", "era", "de", "maxim\u00ed", "sala", "i", "s\u00e1nchez", "i", "va", "ser", "policromada", "pel", "pintor", "guix\u00e0", "enfrontades", "hi", "ha", "cinc", "capelles", "m\u00e9s", "la", "central", "\u00e9s", "l'altar", "major", "amb", "un", "relleu", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "de", "l'escultor", "josep", "llimona", "als", "seus", "costats", "hi", "ha", "la", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "montserrat", "la", "de", "sant", "crist", "que", "cont\u00e9", "la", "sepultura", "de", "josep", "maria", "bocabella", "la", "de", "jesucrist", "i", "la", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "carme", "amb", "la", "sepultura", "d'antoni", "gaud\u00ed", "la", "cripta", "est\u00e0", "circumdada", "per", "un", "mosaic", "rom\u00e0", "on", "estan", "representats", "la", "vinya", "i", "el", "blat", "s\u00edmbols", "de", "l'eucaristia", "obra", "del", "mosa\u00efcista", "mario", "maraglianoa", "causa", "de", "l'incendi", "provocat", "en", "el", "transcurs", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "de", "l'any", "se'n", "va", "fer", "una", "restauraci\u00f3", "a", "c\u00e0rrec", "de", "l'arquitecte", "francesc", "de", "paula", "quintana", "l'any", "es", "va", "terminar", "la", "capella", "baptismal", "de", "la", "cripta", "est\u00e0", "funcionant", "normalment", "com", "a", "esgl\u00e9sia", "parroquial", "absis", "i", "sagristies", "l'absis", "ocupa", "la", "cap\u00e7alera", "del", "temple", "entre", "les", "fa\u00e7anes", "del", "naixement", "i", "la", "passi\u00f3", "estar\u00e0", "circumdat", "pel", "claustre", "al", "centre", "del", "qual", "se", "situar\u00e0", "la", "capella", "de", "l'assumpci\u00f3", "i", "tindr\u00e0", "dues", "sagristies", "als", "laterals", "gaud\u00ed", "va", "dedicar", "el", "conjunt", "de", "l'absis", "a", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "la", "qual", "era", "un", "gran", "devot", "l'absis", "\u00e9s", "una", "de", "les", "parts", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "que", "mant\u00e9", "un", "cert", "estil", "neog\u00f2tic", "ja", "que", "al", "costat", "de", "la", "cripta", "sobre", "la", "qual", "est\u00e0", "constru\u00eft", "va", "ser", "realitzat", "en", "les", "primeres", "fases", "de", "construcci\u00f3", "entre", "i", "a", "l'exterior", "es", "poden", "veure", "els", "vitralls", "corresponent", "tres", "a", "cada", "una", "de", "les", "set", "capelles", "que", "consta", "l'absis", "hi", "ha", "als", "pinacles", "dels", "pilars", "a", "mitjana", "altura", "les", "figures", "d'unes", "g\u00e0rgoles", "amb", "figures", "d'animals", "principalment", "r\u00e8ptils", "a", "les", "terminacions", "de", "les", "llanternes", "de", "les", "capelles", "hi", "seran", "simbolitzades", "les", "invocacions", "al", "messies", "a", "la", "part", "interior", "hi", "ha", "rodejant", "el", "presbiteri", "una", "tribuna", "de", "graderia", "al", "llarg", "i", "al", "voltant", "de", "l'absis", "per", "allotjar", "el", "cor", "infantil", "estar\u00e0", "cobert", "per", "la", "torre", "dedicada", "a", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "metres", "d'al\u00e7ada", "cont\u00e9", "una", "profusa", "decoraci\u00f3", "escult\u00f2rica", "on", "destaquen", "les", "est\u00e0tues", "dedicades", "a", "sants", "fundadors", "d'ordes", "religiosos", "santa", "clara", "sant", "bru", "sant", "bernat", "sant", "benet", "de", "n\u00farsia", "santa", "escol\u00e0stica", "i", "sant", "antoni", "abat", "aix\u00ed", "com", "els", "anagrames", "de", "jes\u00fas", "la", "inicial", "del", "seu", "nom", "envoltada", "per", "una", "corona", "d'espines", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "la", "seva", "inicial", "amb", "la", "corona", "de", "reina", "dels", "cels", "i", "la", "terra", "i", "sant", "josep", "la", "seva", "inicial", "acompanyada", "de", "narcisos", "flors", "que", "evoquen", "la", "puresa", "i", "la", "castedat", "aix\u00ed", "mateix", "s'hi", "representen", "nombrosos", "elements", "de", "la", "natura", "com", "a", "herbes", "principalment", "el", "blat", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "l'eucaristia", "i", "animals", "serp", "camale\u00f3", "caragol", "sargantana", "granota", "salamandra", "les", "baranes", "altes", "de", "les", "capelles", "porten", "decoraci\u00f3", "floral", "de", "l'ant\u00edfona", "del", "petit", "ofici", "de", "la", "benaurada", "verge", "maria", "cedre", "palma", "xiprer", "c\u00ednamom", "rosa", "olivera", "i", "b\u00e0lsam", "les", "llanternes", "de", "les", "capelles", "tindran", "els", "s\u00edmbols", "de", "les", "ant\u00edfones", "de", "l'\u00faltima", "setmana", "d'advent", "conegudes", "com", "a", "ant\u00edfones", "de", "l'o", "o", "sapientia", "saviesa", "amb", "un", "lle\u00f3", "i", "un", "anyell", "com", "a", "uni\u00f3", "de", "la", "for\u00e7a", "i", "la", "mansuetud", "o", "adonai", "invocaci\u00f3", "hebraica", "de", "d\u00e9u", "corona", "ducal", "i", "ceptre", "o", "radix", "jesse", "vara", "de", "jess\u00e8", "o", "clavis", "david", "clau", "com", "a", "signe", "de", "domini", "o", "oriens", "sol", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "just\u00edcia", "o", "rex", "gentium", "pedra", "angular", "pedra", "amb", "l'anagrama", "de", "jes\u00fas", "i", "corona", "reial", "o", "emmanuel", "rex", "rei", "i", "legislador", "mantell", "reial", "espasa", "i", "taules", "de", "la", "lleia", "ambd\u00f3s", "costats", "de", "l'absis", "se", "situaran", "les", "dues", "sagristies", "d'una", "al\u00e7ada", "de", "metres", "amb", "una", "c\u00fapula", "de", "dotze", "cares", "ambdues", "amb", "dotze", "rosasses", "triangulars", "per", "on", "entrar\u00e0", "la", "llum", "exterior", "ja", "s'ha", "constru\u00eft", "la", "de", "la", "banda", "passi\u00f3", "claustre", "el", "claustre", "iniciat", "l'any", "est\u00e0", "dissenyat", "per", "fer", "el", "recorregut", "al", "voltant", "del", "temple", "com", "una", "esp\u00e8cie", "de", "deambulatori", "en", "ser", "gaud\u00ed", "un", "fervent", "devot", "del", "rosari", "ho", "va", "disposar", "aix\u00ed", "per", "resarlo", "en", "process\u00f3", "un", "altre", "objectiu", "del", "claustre", "\u00e9s", "a\u00efllar", "el", "temple", "de", "l'exterior", "les", "voltes", "s\u00f3n", "d'aresta", "i", "entre", "les", "quals", "hi", "ha", "una", "rosassa", "de", "tres", "ogives", "a", "les", "interseccions", "amb", "cada", "fa\u00e7ana", "hi", "haur\u00e0", "una", "porta", "dedicada", "a", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "en", "diverses", "advocacions", "la", "de", "montserrat", "i", "la", "del", "roser", "a", "la", "del", "naixement", "i", "la", "de", "la", "merc\u00e8", "i", "la", "dels", "dolors", "a", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "la", "del", "roser", "la", "va", "dissenyar", "gaud\u00ed", "i", "la", "va", "fer", "l'escultor", "lloren\u00e7", "matamala", "i", "pi\u00f1ol", "amb", "la", "imatge", "central", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "amb", "el", "nen", "jes\u00fas", "flanquejada", "per", "sant", "dom\u00e8nec", "i", "santa", "caterina", "al", "costat", "esquerre", "de", "la", "porta", "es", "representen", "els", "reis", "david", "i", "salom\u00f3", "i", "al", "costat", "dret", "els", "profetes", "isaac", "i", "jacob", "aquest", "portal", "es", "va", "terminar", "l'any", "a", "cada", "cantonada", "del", "claustre", "a", "la", "part", "exterior", "hi", "haur\u00e0", "quatre", "obeliscs", "en", "qu\u00e8", "el", "m\u00e9s", "gran", "ser\u00e0", "el", "central", "i", "cada", "grup", "tindr\u00e0", "un", "punt", "cardinal", "amb", "les", "seves", "representacions", "i", "s\u00edmbols", "s\u00f3n", "constru\u00efdes", "les", "parts", "de", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "de", "la", "passi\u00f3", "i", "una", "part", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "gl\u00f2ria", "amb", "una", "gran", "profusi\u00f3", "de", "decoracions", "escult\u00f2riques", "capella", "de", "l'assumpci\u00f3", "situada", "al", "centre", "del", "claustre", "de", "l'ala", "nord", "es", "preveu", "construirhi", "la", "capella", "de", "l'assumpci\u00f3", "de", "planta", "quadrada", "tindr\u00e0", "dues", "entrades", "directes", "des", "del", "carrer", "estar\u00e0", "coberta", "amb", "una", "volta", "hiperboloide", "i", "amb", "un", "cimbori", "de", "metres", "d'altura", "la", "c\u00fapula", "representar\u00e0", "la", "miseric\u00f2rdia", "i", "ser\u00e0", "com", "un", "mantell", "sostingut", "pels", "\u00e0ngels", "dels", "pinacles", "i", "la", "inscripci\u00f3", "salve", "regina", "mater", "misericordiae", "al", "front\u00f3", "principal", "la", "c\u00fapula", "ser\u00e0", "com", "un", "mantell", "aixecat", "pels", "extrems", "pels", "\u00e0ngels", "que", "se", "situaran", "en", "els", "pinacles", "dels", "frontons", "evocant", "la", "llitera", "amb", "la", "qual", "es", "treia", "en", "process\u00f3", "l'anomenada", "mare", "de", "d\u00e9u", "d'agost", "de", "la", "catedral", "de", "girona", "gaud\u00ed", "es", "va", "inspirar", "en", "l'obra", "de", "llu\u00eds", "bonifa\u00e7", "de", "la", "seu", "gironina", "reproduintne", "a", "la", "capella", "detalls", "com", "els", "cortinatges", "la", "corona", "els", "pilars", "i", "els", "\u00e0ngelsa", "la", "galeria", "hi", "haur\u00e0", "\u00e0ngels", "un", "per", "a", "cadascuna", "de", "les", "estrelles", "de", "la", "corona", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "amb", "els", "fruits", "de", "l'esperit", "sant", "sota", "la", "galeria", "hi", "haur\u00e0", "la", "dormici\u00f3", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "la", "mort", "de", "sant", "josep", "la", "presentaci\u00f3", "de", "maria", "al", "temple", "per", "sant", "joaquim", "i", "santa", "anna", "i", "les", "noces", "de", "can\u00e0", "als", "portals", "hi", "haur\u00e0", "els", "sants", "d'advocacions", "barcelonines", "sant", "roc", "i", "sant", "josep", "oriol", "aquesta", "capella", "actuar\u00e0", "com", "a", "uni\u00f3", "amb", "el", "claustre", "en", "ambd\u00f3s", "costats", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "tamb\u00e9", "dita", "de", "llevant", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "constru\u00efda", "en", "vida", "de", "gaud\u00ed", "i", "el", "proc\u00e9s", "de", "construcci\u00f3", "va", "continuar", "per", "aquesta", "porta", "perqu\u00e8", "tal", "com", "ell", "mateix", "va", "dir", "\u00e9s", "situada", "al", "carrer", "de", "la", "marina", "i", "t\u00e9", "tres", "grans", "portals", "que", "s\u00f3n", "d'esquerra", "a", "dreta", "els", "dedicats", "a", "l'esperan\u00e7a", "la", "caritat", "i", "la", "fe", "justament", "al", "centre", "sobre", "la", "porta", "principal", "i", "entre", "les", "quatre", "torres", "hi", "ha", "un", "xiprer", "que", "representa", "l'arbre", "de", "la", "vida", "coronat", "amb", "una", "creu", "en", "forma", "de", "t", "la", "lletra", "grega", "tau", "de", "theos", "d\u00e9u", "en", "grec", "amb", "unes", "diagonals", "a", "sobre", "seu", "en", "forma", "de", "x", "khi", "de", "khristos", "i", "finalment", "un", "colom", "amb", "les", "ales", "obertes", "en", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "l'esperit", "sant", "porta", "de", "l'esperan\u00e7a", "s'hi", "representen", "escult\u00f2ricament", "les", "noces", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "i", "sant", "josep", "la", "fam\u00edlia", "de", "jes\u00fas", "amb", "sant", "joaquim", "i", "santa", "anna", "el", "savi", "i", "el", "nen", "jes\u00fas", "la", "mort", "dels", "sants", "innocents", "la", "fugida", "a", "egipte", "i", "la", "barca", "de", "sant", "josep", "en", "qu\u00e8", "josep", "\u00e9s", "el", "timoner", "que", "condueix", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "tamb\u00e9", "podem", "observar", "la", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "diverses", "eines", "una", "serra", "una", "ma\u00e7a", "un", "cisell", "una", "esquadra", "un", "tornav\u00eds", "un", "martell", "i", "una", "destral", "en", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "la", "fugida", "a", "egipte", "i", "simbolitzant", "l'esperan\u00e7a", "de", "la", "vida", "es", "troben", "animals", "dom\u00e8stics", "com", "oques", "o", "\u00e0necs", "en", "representaci\u00f3", "de", "la", "fauna", "del", "nil", "aix\u00ed", "com", "flora", "d'egipte", "papirs", "lotus", "nen\u00fafars", "ra\u00efm", "etc", "el", "p\u00f2rtic", "est\u00e0", "rematat", "per", "un", "gran", "pinacle", "semblant", "als", "penyals", "de", "montserrat", "amb", "la", "inscripci\u00f3", "llatina", "salva", "nos", "porta", "de", "la", "caritat", "\u00e9s", "la", "porta", "central", "amb", "columnes", "flanquejantla", "amb", "la", "inscripci\u00f3", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "i", "sant", "josep", "tal", "com", "podem", "veure", "a", "les", "inscripcions", "a", "mitjana", "altura", "a", "la", "base", "hi", "ha", "dues", "tortugues", "una", "de", "mar", "a", "la", "banda", "litoral", "i", "una", "terrestre", "a", "la", "banda", "de", "muntanya", "a", "l'edat", "mitjana", "solia", "haverhi", "una", "torre", "damunt", "de", "la", "tortuga", "representant", "la", "ciutat", "de", "jerusalem", "al", "renaixement", "fou", "substitu\u00efda", "la", "torre", "per", "una", "fama", "trompetera", "com", "es", "pot", "veure", "al", "parc", "orsini", "de", "bomarzo", "it\u00e0lia", "els", "grups", "escult\u00f2rics", "adoraci\u00f3", "dels", "pastors", "i", "adoraci\u00f3", "dels", "reis", "d'orient", "s\u00f3n", "obra", "de", "joaquim", "ros", "i", "bofarullal", "mainell", "hi", "ha", "una", "cinta", "amb", "la", "genealogia", "de", "jes\u00fas", "des", "d'adam", "partint", "de", "la", "serp", "i", "es", "corona", "pel", "naixement", "de", "jes\u00fas", "grup", "escult\u00f2ric", "de", "la", "nativitat", "obra", "de", "jaume", "busquets", "de", "l'any", "busquets", "va", "fer", "tamb\u00e9", "el", "grup", "de", "l'anunciaci\u00f3", "de", "l'any", "el", "cor", "d'\u00e0ngels", "nens", "\u00e9s", "obra", "d'etsuro", "sotoo", "els", "\u00e0ngels", "sostenen", "una", "inscripci\u00f3", "que", "diu", "jesus", "est", "natus", "venite", "adoremus", "davant", "el", "missatge", "els", "ocells", "van", "al", "peu", "del", "bressol", "segons", "la", "nadala", "popular", "catalana", "el", "cant", "dels", "ocellss'hi", "representa", "tamb\u00e9", "el", "s\u00edmbol", "eucar\u00edstic", "del", "pelic\u00e0", "als", "peus", "del", "xiprer", "l'estel", "de", "betlem", "la", "coronaci\u00f3", "i", "l'anunciaci\u00f3", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "i", "com", "a", "pinacle", "el", "xiprer", "amb", "coloms", "de", "pedra", "d'alabastre", "els", "originals", "de", "marbre", "els", "restaurats", "dissenyat", "per", "gaud\u00ed", "i", "realitzat", "per", "dom\u00e8nec", "sugra\u00f1es", "porta", "de", "la", "fe", "representa", "la", "visitaci\u00f3", "de", "la", "verge", "jes\u00fas", "entre", "els", "doctors", "del", "temple", "la", "presentaci\u00f3", "de", "jes\u00fas", "al", "temple", "emmarcada", "per", "un", "relleu", "en", "forma", "de", "gruta", "la", "immaculada", "concepci\u00f3", "la", "provid\u00e8ncia", "la", "flora", "i", "fauna", "de", "palestina", "i", "jes\u00fas", "fuster", "els", "\u00e0ngels", "trompeters", "anuncien", "el", "naixement", "de", "jes\u00fas", "foren", "realitzats", "per", "l'escultor", "lloren\u00e7", "matamala", "i", "pi\u00f1ol", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "les", "figures", "de", "sant", "joan", "baptista", "i", "sant", "zacaries", "el", "cor", "de", "jes\u00fas", "cobert", "d'espines", "i", "d'abelles", "m\u00edstiques", "que", "liben", "la", "seva", "sang", "la", "provid\u00e8ncia", "en", "forma", "de", "m\u00e0", "amb", "l'ull", "que", "tot", "ho", "veu", "ra\u00efms", "i", "espigues", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "l'eucaristia", "les", "escultures", "van", "ser", "executades", "entre", "d'altres", "per", "carles", "mani", "i", "joan", "matamala", "i", "flotats", "seguint", "els", "emmotllaments", "del", "natural", "que", "es", "realitzaven", "a", "l'estudi", "de", "gaud\u00ed", "moltes", "de", "les", "peces", "es", "van", "fer", "sobre", "el", "buidatge", "dels", "models", "veritables", "tant", "humans", "com", "animals", "l'escultor", "japon\u00e8s", "etsuro", "sotoo", "ha", "fet", "el", "cor", "d'\u00e0ngels", "cantors", "i", "m\u00fasics", "i", "les", "portes", "dels", "tres", "portals", "les", "quatre", "torres", "campanars", "iniciades", "el", "s\u00f3n", "dedicades", "a", "sant", "bernab\u00e9", "sant", "sim\u00f3", "sant", "judes", "tadeu", "i", "sant", "maties", "i", "als", "terminals", "hi", "ha", "els", "atributs", "dels", "bisbes", "el", "b\u00e0cul", "la", "mitra", "l'anell", "i", "la", "creu", "realitzats", "amb", "trencad\u00eds", "de", "colors", "l'acabament", "de", "la", "torre", "de", "sant", "bernab\u00e9", "\u00e9s", "de", "l'any", "i", "de", "la", "resta", "dels", "campanars", "el", "aix\u00ed", "com", "del", "xiprer", "central", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "la", "fa\u00e7ana", "consta", "de", "tres", "portals", "d'entrada", "tamb\u00e9", "dedicats", "a", "les", "virtuts", "teologals", "com", "a", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "el", "porxo", "t\u00e9", "sis", "columnes", "inclinades", "semblants", "a", "ossos", "de", "fora", "a", "dintre", "amb", "una", "cornisa", "que", "sustenta", "un", "cimaci", "cobert", "per", "divuit", "columnetes", "per", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "o", "de", "ponent", "separada", "de", "la", "pla\u00e7a", "que", "duu", "el", "nom", "del", "temple", "pel", "carrer", "de", "sardenya", "gaud\u00ed", "va", "projectar", "el", "un", "dibuix", "on", "es", "veu", "tamb\u00e9", "un", "esb\u00f3s", "per", "un", "monument", "en", "mem\u00f2ria", "de", "josep", "torras", "i", "bages", "bisbe", "de", "vic", "el", "mateix", "gaud\u00ed", "descrivia", "la", "seva", "concepci\u00f3", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "les", "obres", "dels", "fonaments", "es", "van", "iniciar", "l'any", "ha", "estat", "constru\u00efda", "de", "manera", "molt", "semblant", "al", "disseny", "de", "gaud\u00ed", "amb", "alguns", "canvis", "sobretot", "en", "el", "treball", "escult\u00f2ric", "que", "ha", "contribu\u00eft", "a", "una", "gran", "pol\u00e8mica", "sobre", "la", "continuaci\u00f3", "de", "les", "obres", "el", "es", "van", "acabar", "els", "campanars", "d'aquesta", "fa\u00e7ana", "torres", "que", "s\u00f3n", "dedicades", "a", "sant", "jaume", "el", "menor", "sant", "bartomeu", "sant", "tom\u00e0s", "i", "sant", "felip", "amb", "escultures", "que", "els", "representen", "col\u00b7locats", "a", "un", "ter\u00e7", "de", "l'altura", "de", "les", "torres", "corresponents", "amb", "unes", "mides", "les", "centrals", "de", "metres", "i", "les", "dues", "restants", "de", "metres", "les", "escultures", "de", "la", "fa\u00e7ana", "van", "ser", "realitzades", "per", "josep", "maria", "subirachs", "qui", "va", "signar", "el", "contracte", "amb", "la", "junta", "d'obres", "del", "temple", "el", "de", "juny", "de", "d'esquerra", "a", "dreta", "les", "escultures", "de", "subirachs", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "primer", "pisel", "sant", "sopar", "l'hort", "de", "getseman\u00ed", "la", "tra\u00efci\u00f3", "de", "judes", "la", "flagel\u00b7laci\u00f3", "la", "negaci\u00f3", "de", "sant", "pere", "ecce", "homo", "jes\u00fas", "davant", "pilatsegon", "pisel", "centuri\u00f3", "long\u00ed", "la", "ver\u00f2nica", "sim\u00f3", "cireneutercer", "pisels", "soldats", "es", "juguen", "les", "vestidures", "la", "crucifixi\u00f3", "l'enterrament", "l'any", "es", "va", "col\u00b7locar", "l'escultura", "de", "l'ascensi\u00f3", "del", "senyor", "en", "bronze", "a", "una", "al\u00e7ada", "de", "seixanta", "metres", "la", "flagel\u00b7laci\u00f3", "la", "primera", "escultura", "col\u00b7locada", "a", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "va", "ser", "la", "flagel\u00b7laci\u00f3", "que", "substitueix", "el", "mainell", "central", "que", "en", "aquest", "cas", "est\u00e0", "despla\u00e7at", "cap", "endavant", "sense", "fer", "funci\u00f3", "estructural", "realitzada", "en", "pedra", "calc\u00e0ria", "travert\u00ednica", "procedent", "del", "municipi", "de", "v\u00e9lez", "de", "benaudalla", "prov\u00edncia", "de", "granada", "t\u00e9", "cinc", "metres", "d'altura", "i", "la", "imatge", "metres", "i", "fou", "enllestida", "l'any", "segons", "subirachs", "la", "simbologia", "d'aquesta", "obra", "\u00e9s", "on", "correspondria", "el", "capitell", "del", "mainell", "del", "portal", "a", "la", "seva", "trobada", "amb", "la", "llinda", "hi", "ha", "una", "pe\u00e7a", "representant", "l'alfa", "com", "a", "s\u00edmbol", "del", "principi", "que", "junt", "amb", "l'omega", "que", "\u00e9s", "s\u00edmbol", "de", "la", "fi", "representa", "en", "el", "cristianisme", "molt", "habitual", "en", "el", "rom\u00e0nic", "que", "d\u00e9u", "no", "t\u00e9", "fi", "la", "crucifixi\u00f3", "la", "representaci\u00f3", "de", "la", "crucifixi\u00f3", "de", "jes\u00fas", "\u00e9s", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "alta", "de", "l'atri", "a", "la", "part", "central", "hi", "ha", "la", "figura", "de", "crist", "amb", "els", "peus", "desclavats", "i", "es", "pot", "observar", "a", "la", "creu", "formada", "per", "unes", "j\u00e0sseres", "de", "ferro", "al", "tra\u00e7", "del", "perfil", "el", "dibuix", "de", "la", "i", "la", "primera", "lletra", "del", "r\u00e8tol", "inri", "iesvs", "nazarenvs", "rex", "ivdaeorvm", "als", "seus", "peus", "en", "un", "costat", "est\u00e0", "el", "grup", "de", "sant", "joan", "la", "seva", "mare", "la", "verge", "maria", "i", "finalment", "maria", "magdalena", "i", "a", "l'altre", "costat", "com", "a", "\u00fanic", "element", "un", "crani", "o", "calavera", "en", "representaci\u00f3", "de", "la", "mort", "i", "del", "g\u00f2lgota", "lloc", "on", "fou", "crucificat", "i", "on", "tradicionalment", "es", "diu", "que", "fou", "enterrat", "adam", "com", "un", "baldaqu\u00ed", "que", "cobreix", "el", "conjunt", "hi", "ha", "el", "vel", "esquin\u00e7at", "del", "temple", "de", "jerusalem", "que", "significa", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "humanitat", "dividida", "entre", "l'era", "anterior", "i", "la", "posterior", "a", "jesucrist", "al", "cimaci", "hi", "ha", "la", "inscripci\u00f3", "jesus", "nazarenus", "rex", "judaeorum", "i", "al", "mur", "d'aquest", "n\u00e0rtex", "hi", "ha", "inscrits", "els", "noms", "i", "els", "s\u00edmbols", "dels", "profetes", "isa\u00efes", "jeremies", "zacaries", "ezequiel", "daniel", "jon\u00e0s", "i", "joan", "baptista", "i", "els", "patriarques", "adam", "no\u00e8", "abraham", "isaac", "jacob", "josep", "mois\u00e8s", "samuel", "david", "i", "sant", "josep", "als", "acroteris", "del", "front\u00f3", "dues", "prefiguracions", "b\u00edbliques", "de", "jes\u00fas", "el", "lle\u00f3", "de", "jud\u00e0", "i", "l'anyell", "del", "sacrifici", "d'isaac", "darrere", "del", "cimaci", "la", "resurrecci\u00f3", "de", "jes\u00fas", "amb", "l'\u00e0ngel", "de", "la", "guarda", "maria", "magdalena", "i", "maria", "salom\u00e9", "finalitzen", "el", "cicle", "de", "la", "passi\u00f3", "crist", "ressuscitat", "al", "finestral", "del", "creuer", "i", "l'ascensi\u00f3", "de", "jes\u00fas", "entre", "els", "campanars", "portes", "tamb\u00e9", "l'escultor", "subirachs", "s'ha", "encarregat", "de", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "les", "portes", "en", "bronze", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "la", "porta", "central", "la", "constitueixen", "dues", "grans", "portes", "cadascuna", "de", "les", "quals", "tenen", "dos", "batents", "coberts", "de", "dalt", "a", "baix", "per", "deu", "mil", "lletres", "esculpides", "en", "relleu", "reproduint", "fragments", "de", "l'evangeli", "de", "mateu", "la", "part", "esquerra", "i", "de", "l'evangeli", "de", "joan", "la", "part", "dreta", "els", "relleus", "de", "les", "lletres", "destaquen", "paraules", "o", "frases", "daurades", "com", "la", "pregunta", "formulada", "per", "pon\u00e7", "pilat", "i", "qu\u00e8", "\u00e9s", "la", "veritat", "la", "porta", "nord", "representa", "l'hort", "de", "getseman\u00ed", "amb", "jes\u00fas", "pregant", "i", "els", "ap\u00f2stols", "joan", "jaume", "el", "major", "i", "pere", "dormint", "hi", "ha", "el", "text", "de", "l'evangeli", "relatiu", "a", "aquest", "passatge", "a", "la", "part", "superior", "la", "lluna", "i", "a", "la", "inferior", "un", "poliedre", "extret", "del", "gravat", "la", "malenconia", "d'albrecht", "d\u00fcrer", "la", "porta", "sud", "est\u00e0", "dedicada", "a", "la", "coronaci\u00f3", "d'espines", "es", "representa", "jes\u00fas", "coronat", "i", "bufetejat", "a", "la", "part", "central", "la", "mateixa", "escena", "invertida", "com", "un", "joc", "de", "miralls", "que", "fan", "veure", "jes\u00fas", "davant", "d'herodes", "a", "l'esquerra", "i", "la", "dreta", "davant", "de", "pilat", "els", "texts", "s\u00f3n", "del", "passatge", "de", "l'evangeli", "que", "descriuen", "la", "coronaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "d'un", "fragment", "de", "la", "divina", "com\u00e8dia", "de", "dante", "i", "un", "altre", "fragment", "del", "poema", "de", "la", "pell", "de", "brau", "de", "salvador", "espriu", "fa\u00e7ana", "de", "la", "gl\u00f2ria", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "gl\u00f2ria", "que", "simbolitza", "la", "salvaci\u00f3", "de", "crist", "s'est\u00e0", "construint", "al", "carrer", "de", "mallorca", "en", "aquesta", "fa\u00e7ana", "gaud\u00ed", "va", "preveure", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "gran", "escalinata", "que", "crearia", "un", "pas", "subterrani", "al", "carrer", "mallorca", "que", "representaria", "l'infern", "i", "estaria", "decorat", "amb", "dimonis", "\u00eddols", "i", "falsos", "d\u00e9us", "cismes", "heretgies", "etc", "al", "repl\u00e0", "davant", "del", "baptisteri", "hi", "hauria", "un", "brollador", "d'aigua", "que", "representaria", "el", "riu", "d'aigua", "viva", "de", "vint", "metres", "d'altura", "i", "a", "l'altre", "costat", "davant", "la", "capella", "de", "la", "penit\u00e8ncia", "una", "teiera", "on", "cremi", "el", "foc", "de", "l'eucaristia", "gaud\u00ed", "va", "deixar", "l'estudi", "simb\u00f2lic", "i", "un", "model", "a", "escala", "conegut", "per", "fragments", "i", "fotografies", "del", "model", "aquestes", "capelles", "tindran", "una", "porta", "directament", "al", "p\u00f2rtic", "una", "a", "l'interior", "i", "una", "als", "claustres", "la", "iconografia", "representar\u00e0", "el", "lema", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "redempci\u00f3", "fins", "a", "la", "gl\u00f2ria", "les", "torres", "campanars", "estaran", "dedicades", "a", "sant", "andreu", "sant", "pere", "sant", "pau", "i", "sant", "jaume", "el", "major", "el", "p\u00f2rtic", "tindr\u00e0", "set", "grans", "columnes", "dedicades", "als", "set", "dons", "de", "l'esperit", "sant", "a", "les", "seves", "bases", "apareixeran", "els", "set", "pecats", "capitals", "i", "als", "capitells", "les", "set", "virtuts", "dons", "pietat", "fortitud", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "saviesa", "consell", "ci\u00e8ncia", "temor", "de", "d\u00e9u", "pecats", "avar\u00edcia", "peresa", "ira", "enveja", "gola", "sup\u00e8rbia", "lux\u00faria", "virtuts", "generositat", "dilig\u00e8ncia", "paci\u00e8ncia", "caritat", "tempran\u00e7a", "humilitat", "castedataquesta", "fa\u00e7ana", "t\u00e9", "cinc", "portes", "corresponents", "a", "les", "cinc", "naus", "del", "temple", "amb", "la", "central", "triple", "que", "donar\u00e0", "entrada", "a", "la", "nau", "principal", "del", "temple", "en", "total", "per", "tant", "set", "portes", "que", "representen", "els", "sagraments", "baptisme", "confirmaci\u00f3", "eucaristia", "penit\u00e8ncia", "orde", "sacerdotal", "matrimoni", "unci\u00f3", "dels", "malaltsel", "setembre", "del", "es", "van", "instal\u00b7lar", "les", "portes", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "gl\u00f2ria", "obra", "de", "subirachs", "amb", "l'ajut", "de", "l'escultor", "bruno", "gallart", "amb", "les", "inscripcions", "del", "parenostre", "les", "portes", "centrals", "tenen", "la", "petici\u00f3", "dona'ns", "avui", "el", "nostre", "pa", "de", "cada", "dia", "en", "cinquanta", "lleng\u00fces", "diferents", "els", "poms", "estan", "formats", "per", "les", "lletres", "a", "i", "g", "que", "formen", "les", "inicials", "d'antoni", "gaud\u00ed", "dins", "de", "la", "frase", "que", "caiguem", "en", "la", "temptaci\u00f3", "del", "parenostrefiguraran", "tamb\u00e9", "les", "benaurances", "i", "les", "obres", "de", "miseric\u00f2rdia", "corporals", "i", "espirituals", "a", "la", "fa\u00e7ana", "hi", "haur\u00e0", "representades", "virtuts", "obres", "de", "miseric\u00f2rdia", "i", "dons", "de", "l'esperit", "sant", "i", "els", "oficis", "manuals", "al", "centre", "i", "a", "les", "voltes", "apareixeran", "adam", "i", "eva", "la", "casa", "de", "natzaret", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "i", "els", "sants", "jesucrist", "en", "el", "judici", "final", "el", "pare", "etern", "envoltat", "d'\u00e0ngels", "i", "l'esperit", "sant", "hi", "haur\u00e0", "un", "n\u00e0rtex", "de", "llanternes", "en", "el", "seu", "interior", "els", "dies", "de", "la", "creaci\u00f3", "i", "les", "jerarquies", "ang\u00e8liques", "la", "fa\u00e7ana", "es", "completar\u00e0", "amb", "uns", "grans", "n\u00favols", "il\u00b7luminats", "que", "contindran", "en", "grans", "lletres", "l'inici", "del", "credo", "de", "nicea", "credo", "in", "unum", "deum", "patrem", "omnipotentem", "creatorem", "coeli", "et", "terrae", "i", "el", "g\u00e8nesi", "sobre", "setze", "grans", "llanternons", "disposats", "en", "ordre", "ascendent", "el", "d'abril", "de", "es", "va", "instal\u00b7lar", "una", "escultura", "de", "sant", "jordi", "en", "bronze", "de", "tres", "metres", "d'altura", "obra", "de", "subirachs", "a", "la", "barana", "del", "jub\u00e9", "al", "costat", "interior", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "a", "metres", "d'altura", "coincidint", "amb", "la", "proclamaci\u00f3", "del", "\u00e8", "aniversari", "del", "sant", "com", "a", "patr\u00f3", "de", "catalunya", "i", "dins", "dels", "actes", "de", "celebraci\u00f3", "del", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "la", "primera", "pedra", "del", "temple", "l'orgue", "es", "tracta", "del", "primer", "d'un", "conjunt", "de", "diversos", "instruments", "que", "han", "de", "sonoritzar", "aquest", "gran", "espai", "est\u00e0", "ubicat", "al", "presbiteri", "i", "actua", "provisionalment", "com", "a", "\u00fanic", "orgue", "del", "temple", "t\u00e9", "doble", "fa\u00e7ana", "una", "cap", "a", "l'altar", "i", "una", "altra", "que", "dona", "al", "transsepte", "creant", "un", "m\u00e0gic", "efecte", "de", "reflexi\u00f3", "dels", "colors", "dels", "vitralls", "en", "els", "seus", "brillants", "tubs", "consta", "de", "dos", "cossos", "que", "sumen", "tubs", "distribu\u00efts", "en", "dos", "teclats", "manuals", "i", "un", "de", "pedal", "t\u00e9", "registres", "\u00e9s", "a", "dir", "tipus", "de", "sons", "diferents", "es", "toca", "des", "d'una", "consola", "m\u00f2bil", "ubicada", "al", "presbiteri", "la", "transmissi\u00f3", "de", "notes", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "el\u00e8ctrica", "sensitiva", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "pocs", "instruments", "en", "el", "m\u00f3n", "que", "t\u00e9", "aquest", "dispositiu", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "un", "dispositiu", "gr\u00e0cies", "al", "qual", "l'organista", "grava", "peces", "que", "l'orgue", "reprodueix", "sense", "la", "necessitat", "d'un", "int\u00e8rpret", "aix\u00ed", "que", "aquest", "orgue", "sona", "nom\u00e9s", "cada", "mitja", "hora", "durant", "les", "hores", "de", "visita", "l'orgue", "va", "ser", "dissenyat", "pel", "mestre", "orguener", "albert", "blancafort", "i", "es", "va", "construir", "al", "taller", "blancafort", "om", "de", "la", "localitat", "de", "collbat\u00f3", "barcelona", "es", "va", "inaugurar", "amb", "motiu", "de", "la", "consagraci\u00f3", "d'aquest", "temple", "el", "novembre", "de", "l'organista", "titular", "n'\u00e9s", "el", "mestre", "juan", "de", "la", "rubia", "qui", "acompanya", "les", "celebracions", "i", "actes", "culturals", "col\u00b7laboradors", "principals", "a", "l'\u00e8poca", "de", "gaud\u00ed", "van", "col\u00b7laborar", "amb", "l'arquitecte", "molts", "dels", "seus", "deixebles", "i", "ajudants", "com", "francesc", "berenguer", "josep", "maria", "jujol", "josep", "francesc", "r\u00e0fols", "c\u00e8sar", "martinell", "joan", "berg\u00f3s", "francesc", "folguera", "josep", "canaleta", "i", "joan", "rubi\u00f3", "a", "la", "seva", "mort", "es", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "de", "les", "obres", "un", "altre", "dels", "seus", "deixebles", "dom\u00e8nec", "sugra\u00f1es", "que", "va", "finalitzar", "la", "construcci\u00f3", "de", "les", "tres", "torres", "de", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "que", "quedaven", "pendents", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "les", "obres", "van", "estar", "aturades", "el", "van", "ser", "represes", "per", "un", "equip", "dirigit", "per", "francesc", "quintana", "isidre", "puig", "i", "boada", "llu\u00eds", "bonet", "i", "gar\u00ed", "i", "francesc", "cardoner", "que", "va", "assumirne", "la", "direcci\u00f3", "el", "aquest", "equip", "es", "va", "encarregar", "principalment", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "seguint", "els", "pl\u00e0nols", "i", "les", "maquetes", "deixats", "per", "gaud\u00ed", "procurant", "de", "continuar", "de", "la", "manera", "m\u00e9s", "fidel", "possible", "l'estil", "personal", "i", "\u00fanic", "de", "gaud\u00ed", "el", "va", "ser", "nomenat", "director", "jordi", "bonet", "i", "armengol", "amb", "un", "equip", "on", "figuraven", "carles", "buxad\u00e9", "joan", "margarit", "i", "jordi", "faul\u00ed", "i", "oller", "aquest", "equip", "es", "va", "encarregar", "principalment", "de", "la", "part", "interior", "del", "temple", "i", "aconsegu\u00ed", "cobrir", "les", "voltes", "de", "les", "naus", "centrals", "i", "laterals", "novament", "es", "van", "seguir", "els", "criteris", "marcats", "per", "gaud\u00ed", "encara", "que", "amb", "petites", "innovacions", "sobretot", "en", "l'\u00fas", "de", "nous", "materials", "com", "el", "formig\u00f3", "i", "en", "l'aplicaci\u00f3", "de", "noves", "tecnologies", "com", "el", "disseny", "en", "cad", "i", "les", "projeccions", "en", "d", "el", "jordi", "bonet", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "jordi", "faul\u00ed", "i", "oller", "per", "enc\u00e0rrec", "del", "patronat", "de", "la", "junta", "constructora", "arquitectes", "directors", "d'obra", "francesc", "de", "paula", "villar", "antoni", "gaud\u00ed", "i", "cornet", "dom\u00e8nec", "sugra\u00f1es", "i", "gras", "francesc", "de", "paula", "quintana", "i", "vidal", "isidre", "puig", "i", "boada", "llu\u00eds", "bonet", "i", "gar\u00ed", "francesc", "cardoner", "i", "blanch", "jordi", "bonet", "i", "armengol", "des", "del", "jordi", "faul\u00ed", "i", "oller", "museu", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "t\u00e9", "al", "soterrani", "del", "temple", "un", "espai", "habilitat", "com", "a", "museu", "a", "l'espai", "inferior", "corresponent", "al", "transsepte", "on", "antigament", "hi", "havia", "els", "tallers", "de", "l'obra", "es", "va", "inaugurar", "el", "i", "recentment", "es", "va", "ampliar", "amb", "l'espai", "ofert", "per", "les", "escoles", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "col\u00b7locaci\u00f3", "l'any", "al", "xamfr\u00e0", "cantonada", "t\u00edpica", "de", "les", "illes", "de", "cases", "de", "l'eixample", "de", "barcelona", "dels", "carrers", "sardenyamallorca", "al", "costat", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "al", "museu", "es", "poden", "veure", "maquetes", "pl\u00e0nols", "dibuixos", "antics", "originals", "i", "fotografies", "sobre", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "obres", "i", "el", "disseny", "utilitzat", "per", "gaud\u00ed", "per", "a", "l'estructura", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "compost", "per", "saquets", "penjats", "d'uns", "cordills", "i", "pesos", "realitzats", "per", "la", "cripta", "de", "la", "col\u00f2nia", "g\u00fcell", "aix\u00ed", "com", "les", "maquetes", "de", "les", "escultures", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "de", "josep", "maria", "subirachs", "i", "sitjar", "tamb\u00e9", "s'ofereix", "un", "audiovisual", "sobre", "el", "temple", "i", "s'organitzen", "diferents", "exposicions", "temporals", "sobre", "diversos", "aspectes", "relacionats", "amb", "el", "temple", "parr\u00f2quia", "el", "temple", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "en", "la", "cripta", "del", "qual", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "celebrar", "la", "missa", "el", "va", "ser", "inicialment", "una", "tinen\u00e7a", "parroquial", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "mart\u00ed", "del", "clot", "amb", "gil", "par\u00e9s", "amic", "de", "gaud\u00ed", "com", "a", "capell\u00e0", "custodi", "fins", "que", "va", "ser", "erigit", "en", "parr\u00f2quia", "el", "el", "seu", "primer", "rector", "en", "fou", "mari\u00e0", "bertran", "succe\u00eft", "per", "llu\u00eds", "puig", "joan", "clerch", "joan", "pellisa", "i", "llu\u00eds", "bonet", "i", "armengol", "el", "la", "parr\u00f2quia", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "era", "la", "seu", "d'un", "arxiprestat", "que", "inclou", "els", "temples", "barcelonins", "de", "l'esperit", "sant", "l'immaculat", "cor", "de", "maria", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "roser", "sant", "oleguer", "i", "sant", "tom\u00e0s", "d'aquinoamb", "la", "dedicaci\u00f3", "com", "a", "bas\u00edlica", "feta", "pel", "papa", "benet", "xvi", "el", "de", "novembre", "de", "est\u00e0", "previst", "que", "la", "nova", "bas\u00edlica", "amb", "capacitat", "per", "a", "fidels", "aculli", "nom\u00e9s", "les", "misses", "de", "gran", "format", "i", "que", "les", "misses", "habituals", "continu\u00efn", "a", "la", "cripta", "observacions", "a", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "al", "costat", "de", "la", "representaci\u00f3", "de", "la", "tra\u00efci\u00f3", "de", "judes", "s'ha", "col\u00b7locat", "al", "mur", "realitzat", "per", "l'escultor", "subirachs", "un", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'ordre", "quatre", "es", "tracta", "d'una", "reestructuraci\u00f3", "del", "quadrat", "m\u00e0gic", "d'albrecht", "d\u00fcrer", "en", "qu\u00e8", "sumant", "quatre", "xifres", "en", "qualsevol", "sentit", "donen", "com", "a", "resultat", "l'edat", "que", "tenia", "jesucrist", "a", "la", "seva", "mort", "s'hi", "aconsegueixen", "fins", "a", "combinacions", "el", "es", "va", "obrir", "la", "pla\u00e7a", "gaud\u00ed", "davant", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "amb", "un", "projecte", "de", "jardins", "de", "nicolau", "maria", "rubi\u00f3", "i", "tudur\u00ed", "on", "destaca", "l'estany", "a", "les", "aig\u00fces", "del", "qual", "queda", "reflectit", "el", "temple", "unes", "certes", "estimacions", "d'acord", "amb", "els", "aven\u00e7os", "t\u00e8cnics", "moderns", "i", "el", "creixent", "nombre", "de", "donacions", "preveuen", "que", "la", "seva", "construcci\u00f3", "podria", "finalitzar", "el", "o", "el", "coincidint", "amb", "la", "data", "del", "centenari", "de", "la", "defunci\u00f3", "de", "gaud\u00ed", "el", "la", "part", "constru\u00efda", "per", "gaud\u00ed", "a", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "cripta", "i", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "va", "ser", "declarada", "patrimoni", "cultural", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "va", "commemorar", "el", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "la", "primera", "pedra", "del", "temple", "amb", "una", "festa", "concerts", "i", "ballant", "una", "sardana", "la", "santa", "espina", "encerclant", "tot", "el", "temple", "nou", "seran", "els", "ascensors", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "i", "en", "ser\u00e0", "el", "de", "m\u00e9s", "al\u00e7ada", "el", "del", "cimbori", "central", "del", "creuer", "dedicat", "a", "crist", "cr\u00edtiques", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "el", "temple", "ha", "estat", "objecte", "de", "diverses", "cr\u00edtiques", "i", "pol\u00e8miques", "tant", "de", "tipus", "art\u00edstic", "i", "urban\u00edstic", "com", "a", "pol\u00edtic", "econ\u00f2mic", "religi\u00f3s", "i", "social", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "recurrents", "ha", "estat", "la", "seva", "vinculaci\u00f3", "amb", "el", "catalanisme", "ja", "que", "ha", "estat", "freq\u00fcent", "lloc", "de", "reuni\u00f3", "i", "reivindicaci\u00f3", "d'actes", "reivindicatius", "en", "l'\u00e0mbit", "art\u00edstic", "el", "projecte", "gaudini\u00e0", "va", "tenir", "des", "del", "seu", "inici", "defensors", "i", "detractors", "entre", "els", "primers", "es", "trobaven", "associacions", "com", "la", "lliga", "regionalista", "la", "lliga", "espiritual", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "montserrat", "i", "el", "cercle", "art\u00edstic", "de", "sant", "lluc", "al", "costat", "de", "personalitats", "com", "josep", "torras", "i", "bages", "joan", "maragall", "josep", "carner", "joan", "llimona", "josep", "pijoan", "o", "joaquim", "folch", "i", "torres", "aix\u00ed", "com", "el", "diari", "la", "veu", "de", "catalunya", "entre", "els", "segons", "es", "trobava", "el", "grup", "d'arquitectes", "noucentistes", "l'estil", "que", "va", "succeir", "i", "va", "despla\u00e7ar", "al", "modernisme", "encap\u00e7alat", "pel", "seu", "te\u00f2ric", "eugeni", "d'ors", "aix\u00ed", "com", "el", "cr\u00edtic", "d'art", "feliu", "elias", "i", "la", "revista", "sat\u00edrica", "l'esquella", "de", "la", "torratxa", "d'altra", "banda", "des", "de", "la", "reactivaci\u00f3", "de", "les", "obres", "en", "els", "anys", "es", "va", "suscitar", "un", "intens", "debat", "sobre", "si", "era", "adequat", "continuar", "les", "obres", "o", "no", "al\u00b7legant", "els", "seus", "detractors", "que", "gaud\u00ed", "no", "havia", "deixat", "suficients", "indicacions", "i", "la", "seva", "continuaci\u00f3", "desvirtuaria", "el", "seu", "projecte", "en", "canvi", "els", "defensors", "de", "continuar", "els", "treballs", "es", "basaven", "en", "les", "m\u00faltiples", "indicacions", "deixades", "per", "l'arquitecte", "als", "seus", "ajudants", "i", "deixebles", "aix\u00ed", "com", "els", "dibuixos", "maquetes", "i", "fotografies", "que", "deixaven", "const\u00e0ncia", "del", "projecte", "esbossat", "per", "gaud\u00ed", "per", "no", "parlar", "de", "les", "seves", "m\u00faltiples", "manifestacions", "reconeixent", "que", "el", "projecte", "seria", "obra", "de", "diverses", "generacions", "el", "de", "gener", "de", "un", "grup", "d'arquitectes", "intel\u00b7lectuals", "cr\u00edtics", "i", "professionals", "de", "diversos", "\u00e0mbits", "publicar", "una", "cartamanifest", "a", "la", "vanguardia", "tot", "q\u00fcestionant", "la", "continu\u00eftat", "de", "les", "obres", "entre", "els", "signants", "es", "trobaven", "le", "corbusier", "bruno", "zevi", "giulio", "carlo", "argan", "oriol", "bohigas", "jos\u00e9", "antonio", "coderch", "ricardo", "bofill", "antoni", "t\u00e0pies", "salvador", "espriu", "joan", "brossa", "i", "josep", "maria", "subirachs", "qui", "paradoxalment", "seria", "despr\u00e9s", "escultor", "del", "temple", "a", "m\u00e9s", "del", "col\u00b7legi", "d'arquitectes", "de", "catalunya", "l'associaci\u00f3", "foment", "de", "les", "arts", "decoratives", "i", "l'escola", "d'arquitectura", "de", "barcelona", "no", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "va", "haver", "una", "\u00e0mplia", "resposta", "popular", "en", "defensa", "de", "la", "continu\u00eftat", "del", "projecte", "que", "es", "va", "traduir", "en", "una", "recaptaci\u00f3", "r\u00e8cord", "per", "a", "l'impuls", "de", "les", "obresun", "altre", "debat", "es", "va", "suscitar", "el", "amb", "l'elecci\u00f3", "de", "subirachs", "per", "a", "la", "realitzaci\u00f3", "del", "conjunt", "escult\u00f2ric", "de", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "passi\u00f3", "en", "ser", "un", "escultor", "d'estil", "avantguardista", "i", "abstracte", "allunyat", "de", "l'estil", "inicial", "del", "temple", "de", "tall", "m\u00e9s", "realista", "el", "de", "juliol", "de", "es", "va", "produir", "una", "manifestaci\u00f3", "davant", "del", "temple", "en", "contra", "del", "treball", "de", "subirachs", "organitzada", "per", "la", "revista", "\u00e0rtics", "que", "no", "va", "trobar", "gran", "suport", "popularuna", "nova", "pol\u00e8mica", "es", "va", "produir", "per", "les", "obres", "del", "t\u00fanel", "de", "proven\u00e7a", "el", "ministeri", "de", "foment", "d'espanya", "va", "acabar", "de", "construir", "un", "t\u00fanel", "pel", "carrer", "de", "mallorca", "a", "sota", "d'on", "hi", "ha", "d'haver", "la", "fa\u00e7ana", "principal", "de", "l'edifici", "per", "tal", "de", "ferhi", "passar", "el", "tren", "d'alta", "velocitat", "tot", "i", "que", "el", "ministeri", "de", "foment", "espanyol", "assegur\u00e0", "que", "el", "projecte", "no", "presenta", "cap", "risc", "a", "l'estructura", "del", "temple", "experts", "d'universitats", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "patronat", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "el", "col\u00b7lectiu", "per", "un", "bon", "tra\u00e7at", "del", "tgv", "i", "la", "plataforma", "ve\u00efnal", "ave", "pel", "litoral", "es", "van", "oposar", "al", "projecte", "la", "desconfian\u00e7a", "envers", "el", "projecte", "es", "va", "agreujar", "despr\u00e9s", "de", "l'esfondrament", "del", "carmel", "tanmateix", "un", "estudi", "del", "col\u00b7legi", "de", "ge\u00f2legs", "de", "catalunya", "va", "arribar", "a", "la", "conclusi\u00f3", "que", "les", "obres", "no", "presenten", "risc", "per", "al", "temple", "encara", "que", "descarten", "el", "risc", "nul", "una", "sent\u00e8ncia", "dictada", "el", "de", "juny", "del", "per", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "va", "desestimar", "el", "recurs", "del", "patronat", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "contra", "el", "t\u00fanel", "de", "proven\u00e7a", "els", "magistrats", "van", "considerar", "que", "el", "ministeri", "de", "foment", "va", "fer", "les", "an\u00e0lisis", "necess\u00e0ries", "a", "la", "zona", "abans", "d'iniciar", "les", "obres", "i", "aquella", "mateixa", "tarda", "el", "patronat", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "va", "anunciar", "que", "abandonava", "la", "batalla", "legal", "la", "finalitzaci\u00f3", "de", "les", "obres", "en", "sense", "incidents", "va", "posar", "fi", "a", "la", "pol\u00e8micaamb", "el", "temps", "la", "majoria", "de", "l'opini\u00f3", "p\u00fablica", "s'ha", "anat", "mostrant", "a", "favor", "del", "temple", "avui", "dia", "un", "dels", "emblemes", "indiscutibles", "de", "barcelona", "prova", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "el", "canvi", "d'opini\u00f3", "de", "l'arquitecte", "\u00f2scar", "tusquets", "un", "dels", "signants", "del", "manifest", "de", "qui", "en", "va", "publicar", "un", "article", "a", "el", "pa\u00eds", "titulat", "com", "vam", "poder", "equivocarnos", "tant", "en", "qu\u00e8", "reconeixia", "l'encert", "en", "la", "continu\u00eftat", "de", "les", "obres", "o", "d'altra", "banda", "el", "canvi", "d'actitud", "de", "l'ajuntament", "originalment", "indiferent", "si", "no", "reticent", "a", "la", "construcci\u00f3", "del", "temple", "i", "que", "va", "canviar", "de", "parer", "amb", "la", "concessi\u00f3", "a", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "del", "premi", "ciutat", "de", "barcelona", "d'arquitectura", "el", "el", "es", "va", "revifar", "la", "pol\u00e8mica", "quan", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "es", "va", "plantejar", "cobrar", "la", "llic\u00e8ncia", "d'obres", "al", "temple", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "citada", "vegeu", "tamb\u00e9", "arquitectura", "de", "barcelona", "capella", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "dels", "\u00e0ngels", "rancagua", "enlla\u00e7os", "externs", "bas\u00edlica", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "el", "temple", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "explicacions", "v\u00eddeos", "i", "visita", "virtual", "simulaci\u00f3", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "finalitzada", "obres", "principals", "de", "gaud\u00ed", "v\u00eddeo", "al", "diari", "ara", "de", "com", "ser\u00e0", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "acabada"]