["un", "terratr\u00e8mol", "sisme", "del", "grec", "sism\u00f3s", "'tremolor'", "o", "simplement", "tremolor", "de", "terra", "en", "algunes", "zones", "es", "considera", "que", "un", "sisme", "\u00e9s", "un", "terratr\u00e8mol", "de", "menor", "magnitud", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "l'alliberament", "brusc", "d'energia", "acumulada", "pels", "despla\u00e7aments", "i", "les", "friccions", "de", "les", "diferents", "plaques", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "fen\u00f2mens", "reagrupats", "sota", "el", "nom", "de", "plaques", "tect\u00f2niques", "els", "m\u00e9s", "estranys", "s\u00f3n", "els", "sismes", "deguts", "a", "l'activitat", "volc\u00e0nica", "o", "d'origen", "artificial", "explosions", "per", "exemple", "es", "produeixen", "nombrosos", "sismes", "cada", "dia", "per\u00f2", "la", "majoria", "no", "s\u00f3n", "sentits", "pels", "\u00e9ssers", "humans", "aproximadament", "cent", "mil", "sismes", "s\u00f3n", "gravats", "anualment", "sobre", "el", "planeta", "els", "m\u00e9s", "poderosos", "d'ells", "compten", "entre", "les", "cat\u00e0strofes", "naturals", "m\u00e9s", "destructores", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "estudia", "aquests", "fen\u00f2mens", "\u00e9s", "la", "sismologia", "i", "l'aparell", "de", "mesura", "electr\u00f2nica", "el", "sism\u00f2metre", "el", "qual", "disposa", "d'un", "rellotge", "prec\u00eds", "i", "enregistra", "els", "moviments", "tant", "en", "amplitud", "i", "fase", "com", "en", "freq\u00fc\u00e8ncia", "per", "identificar", "magnituds", "dist\u00e0ncies", "de", "l'epicentre", "i", "tipus", "d'ona", "antigament", "es", "feia", "servir", "un", "l'instrument", "d'estudi", "gr\u00e0fic", "anomenat", "sism\u00f2graf", "caracter\u00edstiques", "principals", "els", "terratr\u00e8mols", "de", "m\u00e9s", "magnitud", "solen", "anar", "acompanyats", "d'altres", "de", "secundaris", "per\u00f2", "no", "necess\u00e0riament", "menys", "destructius", "que", "segueixen", "el", "xoc", "principal", "i", "que", "reben", "el", "nom", "de", "r\u00e8pliques", "quan", "diversos", "esdeveniments", "ocorren", "simult\u00e0niament", "o", "gaireb\u00e9", "poden", "haver", "estat", "indu\u00efts", "pel", "terratr\u00e8mol", "inicial", "en", "provocar", "altres", "fractures", "de", "la", "roca", "que", "ja", "era", "a", "prop", "del", "punt", "cr\u00edtic", "de", "la", "ruptura", "l'origen", "del", "terratr\u00e8mol", "se", "situa", "generalment", "en", "una", "zona", "a", "l'interior", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "que", "en", "el", "cas", "dels", "terratr\u00e8mols", "m\u00e9s", "devastadors", "pot", "tenir", "una", "extensi\u00f3", "de", "l'ordre", "d'un", "miler", "de", "quil\u00f2metres", "per\u00f2", "generalment", "\u00e9s", "possible", "determinar", "un", "punt", "prec\u00eds", "com", "a", "origen", "de", "les", "ones", "s\u00edsmiques", "aquest", "punt", "es", "denomina", "hipocentre", "i", "\u00e9s", "on", "s'origina", "el", "moviment", "d'una", "fractura", "preexistent", "falla", "o", "d'una", "nova", "fractura", "la", "projecci\u00f3", "vertical", "de", "l'hipocentre", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "\u00e9s", "el", "lloc", "que", "anomenem", "epicentre", "i", "\u00e9s", "el", "punt", "on", "solen", "produirse", "els", "danys", "m\u00e9s", "importants", "les", "tres", "categories", "de", "terratr\u00e8mols", "un", "terratr\u00e8mol", "\u00e9s", "una", "sotragada", "m\u00e9s", "o", "menys", "violenta", "del", "s\u00f2l", "que", "pot", "tenir", "tres", "or\u00edgens", "ruptura", "d'una", "falla", "o", "d'un", "segment", "de", "falla", "sismes", "tect\u00f2nics", "intrusi\u00f3", "i", "desflamejat", "d'un", "magma", "sismes", "volc\u00e0nics", "explosi\u00f3", "esfondrament", "d'una", "cavitat", "sisme", "d'origen", "natural", "o", "deguts", "a", "l'activitat", "humana", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "es", "classifiquen", "els", "sismes", "en", "tres", "categories", "segons", "els", "fen\u00f2mens", "que", "els", "ha", "engendrat", "els", "sismes", "tect\u00f2nics", "s\u00f3n", "de", "lluny", "els", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "i", "devastadors", "una", "gran", "part", "dels", "sismes", "tect\u00f2nics", "es", "produeix", "als", "l\u00edmits", "de", "les", "plaques", "on", "existeix", "una", "lliscada", "entre", "dos", "mitjans", "rocosos", "aquesta", "lliscada", "localitzada", "sobre", "una", "o", "diverses", "falles", "\u00e9s", "bloquejada", "durant", "els", "per\u00edodes", "inters\u00edsmics", "entre", "els", "sismes", "i", "l'energia", "s'acumula", "per", "la", "deformaci\u00f3", "el\u00e0stica", "de", "les", "roques", "aquesta", "energia", "i", "la", "lliscada", "s\u00f3n", "bruscament", "relaxades", "en", "el", "moment", "dels", "sismes", "a", "les", "zones", "de", "subducci\u00f3", "els", "sismes", "representen", "la", "meitat", "dels", "destructors", "de", "la", "terra", "i", "dissipen", "un", "de", "l'energia", "s\u00edsmica", "del", "planeta", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "indret", "on", "es", "troben", "sismes", "profunds", "de", "a", "quil\u00f2metres", "a", "les", "dorsals", "migoce\u00e0niques", "els", "sismes", "tenen", "llars", "superficials", "a", "quil\u00f2metres", "i", "corresponen", "a", "un", "de", "l'energia", "s\u00edsmica", "total", "igualment", "a", "les", "grans", "falles", "de", "desenganxament", "tenen", "lloc", "els", "sismes", "que", "tenen", "llars", "de", "profunditat", "intermedi\u00e0ria", "de", "a", "quil\u00f2metres", "de", "mitjana", "que", "corresponen", "a", "un", "de", "l'energia", "l'afluixament", "de", "l'energia", "acumulada", "no", "es", "fa", "generalment", "en", "una", "sola", "sotragada", "i", "poden", "produirse", "diversos", "reajustaments", "abans", "de", "trobar", "una", "configuraci\u00f3", "estable", "aix\u00ed", "es", "comproven", "r\u00e8pliques", "en", "resposta", "a", "la", "sotragada", "principal", "d'un", "sisme", "d'amplitud", "decreixent", "i", "sobre", "una", "duraci\u00f3", "anant", "d'alguns", "minuts", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "any", "aquestes", "sotragades", "secund\u00e0ries", "s\u00f3n", "de", "vegades", "m\u00e9s", "devastadores", "que", "la", "sotragada", "principal", "ja", "que", "poden", "fer", "desplomarse", "els", "edificis", "que", "nom\u00e9s", "havien", "estat", "malmesos", "mentre", "que", "els", "socorsos", "s\u00f3n", "a", "l'obra", "es", "pot", "produir", "tamb\u00e9", "una", "r\u00e8plica", "m\u00e9s", "poderosa", "encara", "que", "la", "sotragada", "principal", "sigui", "quina", "sigui", "la", "seva", "magnitud", "per", "exemple", "un", "sisme", "de", "pot", "ser", "seguit", "d'una", "r\u00e8plica", "de", "diversos", "mesos", "m\u00e9s", "tard", "encara", "que", "aquest", "encadenament", "es", "queda", "extremadament", "rar", "en", "teoria", "el", "moviment", "relatiu", "entre", "ambdues", "superf\u00edcies", "de", "la", "falla", "seria", "suau", "no", "produiria", "sismes", "si", "no", "existissin", "asperitats", "en", "les", "superf\u00edcies", "de", "falla", "que", "causen", "en", "realitat", "les", "sotragades", "durant", "el", "moviment", "relatiu", "en", "l'estudi", "dels", "terratr\u00e8mols", "tect\u00f2nics", "encara", "que", "no", "representi", "el", "model", "acurat", "en", "general", "s'han", "estudiat", "sovint", "els", "moviments", "relatius", "de", "les", "superf\u00edcies", "com", "a", "exemple", "del", "fenomen", "de", "stickslip", "que", "s'estudia", "tamb\u00e9", "en", "el", "cas", "de", "moviment", "relatiu", "entre", "dues", "peces", "sotmeses", "a", "fricci\u00f3", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'enginyeria", "mec\u00e0nica", "aquests", "models", "s\u00f3n", "adaptables", "a", "determinades", "mostres", "de", "dades", "de", "sismes", "i", "tamb\u00e9", "donen", "lloc", "a", "l'explicaci\u00f3", "de", "determinades", "reaccions", "s\u00edsmiques", "sobre", "la", "base", "dels", "seus", "estudis", "de", "laboratori", "com", "a", "efecte", "de", "la", "fricci\u00f3", "en", "falles", "en", "altres", "casos", "els", "estudis", "basats", "en", "stickslip", "sobre", "dades", "de", "laboratori", "presenten", "una", "adaptabilitat", "limitada", "i", "precisen", "estudis", "m\u00e9s", "detallats", "els", "sismes", "d'origen", "volc\u00e0nic", "s\u00f3n", "resultat", "de", "l'acumulaci\u00f3", "de", "magma", "a", "la", "cambra", "magm\u00e0tica", "d'un", "volc\u00e0", "els", "sism\u00f2grafs", "graven", "llavors", "una", "multitud", "de", "microsismes", "deguts", "a", "ruptures", "en", "les", "roques", "comprimides", "o", "al", "desflamejat", "del", "magma", "la", "pujada", "progressiva", "dels", "hipocentres", "vinculada", "a", "la", "pujada", "del", "magma", "\u00e9s", "un", "indici", "provant", "que", "el", "volc\u00e0", "\u00e9s", "en", "fase", "de", "despertar", "i", "que", "una", "erupci\u00f3", "\u00e9s", "imminent", "els", "sismes", "d'origen", "artificial", "o", "\"sismes", "indu\u00efts\"", "s\u00f3n", "deguts", "a", "certes", "activitats", "humanes", "tals", "que", "preses", "bombaments", "profunds", "extracci\u00f3", "minera", "explosions", "subterr\u00e0nies", "o", "proves", "nuclears", "que", "poden", "comportar", "sismes", "de", "feble", "a", "mitjana", "magnitudels", "terratr\u00e8mols", "engendren", "de", "vegades", "tsunamis", "la", "pot\u00e8ncia", "destructora", "dels", "quals", "amena\u00e7a", "una", "part", "creixent", "de", "la", "humanitat", "instal\u00b7lada", "a", "les", "ribes", "del", "mar", "tamb\u00e9", "poden", "amena\u00e7ar", "les", "instal\u00b7lacions", "petrolieres", "i", "relatives", "al", "gas", "extraterritorials", "i", "dispersar", "les", "desc\u00e0rregues", "submarines", "que", "contenen", "deixalles", "t\u00f2xiques", "deixalles", "nuclears", "i", "municions", "immerses", "s'intenta", "preveure'ls", "per", "tal", "de", "protegirse'n", "amb", "l'ajuda", "d'una", "xarxa", "mundial", "d'alerta", "que", "s'estableix", "a", "indon\u00e8sia", "i", "\u00e0sia", "del", "sud", "sobretot", "en", "certs", "casos", "els", "sismes", "provoquen", "la", "liq\u00fcefacci\u00f3", "del", "s\u00f2l", "un", "s\u00f2l", "tou", "i", "ric", "en", "aigua", "perdr\u00e0", "la", "seva", "cohesi\u00f3", "sota", "l'efecte", "d'una", "sotragada", "magnitud", "i", "intensitat", "magnitud", "i", "intensitat", "s\u00f3n", "dos", "conceptes", "diferents", "que", "no", "han", "de", "ser", "confosos", "malgrat", "que", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "acostumin", "a", "utilitzarlos", "com", "a", "sin\u00f2nims", "la", "magnitud", "d'un", "terratr\u00e8mol", "es", "refereix", "a", "un", "valor", "num\u00e8ric", "que", "quantifica", "l'estimaci\u00f3", "de", "l'energia", "alliberada", "la", "intensitat", "descriu", "els", "efectes", "del", "terratr\u00e8mol", "en", "funci\u00f3", "del", "punt", "d'observaci\u00f3", "magnitud", "la", "pot\u00e8ncia", "d'un", "terratr\u00e8mol", "pot", "ser", "quantificada", "per", "la", "seva", "magnitud", "aquest", "concepte", "va", "ser", "introdu\u00eft", "el", "pel", "sism\u00f2leg", "charles", "francis", "richter", "la", "magnitud", "es", "calcula", "a", "partir", "dels", "diferents", "tipus", "d'ones", "s\u00edsmiques", "tenint", "en", "compte", "par\u00e0metres", "com", "la", "dist\u00e0ncia", "a", "l'epicentre", "la", "profunditat", "de", "l'hipocentre", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "del", "senyal", "el", "tipus", "de", "sism\u00f2graf", "utilitzat", "etc", "basantse", "en", "aquest", "c\u00e0lcul", "de", "car\u00e0cter", "logar\u00edtmic", "quan", "l'amplitud", "del", "moviment", "o", "l'energia", "alliberada", "pel", "sisme", "varien", "d'un", "factor", "la", "magnitud", "canvia", "d'una", "unitat", "aix\u00ed", "un", "sisme", "de", "magnitud", "ser\u00e0", "deu", "vegades", "m\u00e9s", "fort", "que", "un", "esdeveniment", "de", "magnitud", "cent", "vegades", "m\u00e9s", "fort", "que", "un", "de", "magnitud", "tanmateix", "els", "cient\u00edfics", "van", "abandonar", "aviat", "la", "idea", "de", "richter", "de", "la", "proporcionalitat", "amb", "l'energia", "i", "s'utilitzen", "escales", "diferents", "en", "funci\u00f3", "del", "tipus", "de", "terratr\u00e8molla", "magnitud", "sovint", "dita", "magnitud", "sobre", "l'escala", "de", "richter", "el", "terme", "m\u00e9s", "conegut", "pel", "gran", "p\u00fablic", "\u00e9s", "generalment", "calculada", "a", "partir", "de", "l'amplitud", "o", "de", "la", "duraci\u00f3", "del", "senyal", "gravat", "per", "un", "sism\u00f2graf", "diversos", "valors", "poden", "aix\u00ed", "\u00e9sser", "calculats", "magnitud", "local", "ml", "de", "duraci\u00f3", "md", "de", "les", "ones", "de", "superf\u00edcies", "ms", "de", "les", "ones", "internes", "mb", "per\u00f2", "aquests", "diferents", "valors", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "fiables", "dintre", "de", "certs", "intervals", "i", "no", "s\u00f3n", "massa", "fiables", "en", "el", "cas", "dels", "terratr\u00e8mols", "molt", "intensos", "a", "partir", "de", "l'estudi", "del", "terratr\u00e8mol", "de", "san", "francisco", "del", "hf", "reid", "va", "proposar", "mecanisme", "per", "explicar", "la", "generaci\u00f3", "d'un", "terratr\u00e8mol", "conegut", "com", "a", "rebot", "el\u00e0stic", "segons", "aquest", "concepte", "un", "terratr\u00e8mol", "\u00e9s", "una", "dislocaci\u00f3", "de", "material", "a", "la", "que", "un", "costat", "es", "despla\u00e7a", "respecte", "de", "l'altre", "es", "pot", "demostrar", "que", "el", "sistema", "de", "forces", "equivalent", "d'una", "dislocaci\u00f3", "de", "cisallament", "\u00e9s", "un", "doble", "parell", "de", "forces", "sense", "moment", "resultant", "que", "es", "pot", "caracteritzar", "pel", "moment", "d'un", "dels", "parells", "de", "forces", "els", "sism\u00f2legs", "prefereixen", "aquesta", "magnitud", "de", "moment", "s\u00edsmic", "notada", "mw", "que", "est\u00e0", "relacionada", "directament", "amb", "l'energia", "alliberada", "pel", "sisme", "en", "estar", "directament", "relacionat", "amb", "els", "par\u00e0metres", "del", "trencament", "i", "a", "m\u00e9s", "aquests", "par\u00e0metres", "es", "poden", "deduir", "a", "partir", "dels", "sismogramesa", "causa", "de", "les", "limitacions", "esmentades", "de", "les", "escales", "de", "magnitud", "el", "es", "va", "introduir", "una", "nova", "escala", "per", "representar", "la", "mida", "dels", "terratr\u00e8mols", "coneguda", "com", "a", "escala", "de", "magnitud", "de", "moment", "mw", "i", "creada", "per", "thomas", "c", "hanks", "i", "hiroo", "kanamori", "el", "moment", "s\u00edsmic", "dona", "l'estimaci\u00f3", "m\u00e9s", "fiable", "de", "la", "magnitud", "d'un", "sisme", "en", "particular", "per", "als", "m\u00e9s", "grans", "aix\u00f2", "\u00e9s", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "aquest", "concepte", "es", "deriva", "del", "que", "a", "la", "f\u00edsica", "es", "coneix", "com", "a", "parell", "de", "forces", "i", "dona", "una", "idea", "de", "la", "magnitud", "f\u00edsica", "del", "terratr\u00e8mol", "la", "mida", "de", "la", "ruptura", "de", "la", "falla", "i", "del", "despla\u00e7ament", "que", "l'acompanya", "i", "l'energia", "alliberada", "intensitat", "la", "magnitud", "d'un", "sisme", "no", "ha", "de", "ser", "confosa", "amb", "la", "intensitat", "macros\u00edsmica", "que", "es", "funda", "en", "l'observaci\u00f3", "dels", "efectes", "i", "de", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "del", "sisme", "en", "un", "lloc", "donat", "vibraci\u00f3", "de", "les", "finestres", "moltes", "persones", "que", "senten", "les", "sotragades", "amplitud", "dels", "danys", "etc", "les", "escales", "d'intensitat", "impliquen", "graus", "anotats", "en", "nombres", "romans", "de", "i", "a", "xii", "per", "a", "les", "escales", "m\u00e9s", "conegudes", "mercalli", "msk", "o", "ems", "entre", "les", "diferents", "escales", "es", "pot", "citar", "l'escala", "rossiforel", "tamb\u00e9", "rf", "l'escala", "medvedevsponheuerkarnik", "tamb\u00e9", "msk", "l'escala", "de", "mercalli", "mm", "en", "la", "seva", "versi\u00f3", "modificada", "l'escala", "de", "shindo", "de", "l'ag\u00e8ncia", "meteorol\u00f2gica", "japonesa", "l'escala", "macros\u00edsmica", "europea", "tamb\u00e9", "emsles", "relacions", "entre", "magnitud", "i", "intensitat", "s\u00f3n", "complexes", "la", "intensitat", "dep\u00e8n", "del", "lloc", "d'observaci\u00f3", "dels", "efectes", "disminueix", "generalment", "quan", "un", "s'allunya", "de", "l'epicentre", "basantse", "en", "l'atenuaci\u00f3", "introdu\u00efda", "pel", "mitj\u00e0", "geologia", "travessat", "per", "les", "ones", "s\u00edsmiques", "per\u00f2", "eventuals", "efectes", "d'indret", "eco", "amplificaci\u00f3", "local", "per", "exemple", "poden", "pertorbar", "aquesta", "llei", "mitjana", "de", "decreixement", "els", "diferents", "tipus", "d'ones", "s\u00edsmiques", "les", "ones", "s\u00edsmiques", "s\u00f3n", "les", "ones", "que", "es", "propaguen", "per", "l'interior", "de", "la", "terra", "transportant", "l'energia", "dels", "terratr\u00e8mols", "aquestes", "ones", "de", "tipus", "el\u00e0stic", "viatgen", "en", "totes", "les", "direccions", "des", "del", "punt", "originari", "del", "terratr\u00e8mol", "i", "s'acostumen", "a", "classificar", "en", "quatre", "tipus", "principals", "englobats", "en", "dos", "grans", "grups", "ones", "de", "volum", "o", "ones", "internes", "ones", "p", "o", "prim\u00e0ries", "ones", "s", "o", "secund\u00e0ries", "ones", "superficials", "ones", "r", "o", "de", "rayleigh", "ones", "q", "o", "de", "love", "q", "per", "querwellen", "transversal", "o", "lateral", "en", "alemany", "ones", "internes", "les", "ones", "internes", "o", "de", "volum", "es", "propaguen", "per", "l'interior", "de", "la", "terra", "la", "seva", "velocitat", "dep\u00e8n", "del", "material", "que", "travessen", "i", "de", "manera", "general", "augmenta", "amb", "la", "fond\u00e0ria", "en", "tant", "que", "el", "material", "esdev\u00e9", "m\u00e9s", "dens", "entre", "les", "ones", "internes", "es", "distingeixen", "les", "ones", "p", "o", "prim\u00e0ries", "i", "les", "ones", "s", "o", "secund\u00e0ries", "les", "ones", "p", "s\u00f3n", "longitudinals", "o", "de", "compressi\u00f3", "s\u00f3n", "\"compressions\"", "i", "\"dilatacions\"", "successives", "dels", "materials", "de", "manera", "similar", "a", "les", "ones", "sonores", "les", "vibracions", "es", "transmeten", "com", "oscil\u00b7lacions", "en", "la", "mateixa", "direcci\u00f3", "de", "propagaci\u00f3", "de", "les", "ones", "poden", "travessar", "tots", "els", "materials", "la", "seva", "velocitat", "de", "propagaci\u00f3", "dep\u00e8n", "de", "les", "propietats", "el\u00e0stiques", "del", "material", "i", "de", "la", "seva", "densitat", "a", "l'aigua", "es", "propaguen", "a", "una", "velocitat", "t\u00edpica", "de", "ms", "a", "l'aire", "com", "a", "ones", "sonores", "a", "ms", "al", "granit", "al", "voltant", "dels", "ms", "per\u00f2", "segons", "el", "material", "poden", "arribar", "a", "assolir", "els", "quil\u00f2metres", "per", "segon", "at\u00e8s", "que", "les", "ones", "p", "es", "propaguen", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "les", "primeres", "p", "prim\u00e0ria", "en", "arribar", "i", "ser", "registrades", "als", "sism\u00f2grafsles", "ones", "s", "secund\u00e0ries", "o", "de", "cisallament", "s\u00f3n", "transversals", "les", "vibracions", "s'efectuen", "perpendicularment", "al", "sentit", "de", "propagaci\u00f3", "de", "l'ona", "com", "sobre", "una", "corda", "de", "guitarra", "aquestes", "ones", "nom\u00e9s", "es", "propaguen", "a", "trav\u00e9s", "dels", "s\u00f2lids", "els", "fluids", "no", "oposen", "resist\u00e8ncia", "la", "seva", "velocitat", "\u00e9s", "d'aproximadament", "un", "de", "la", "de", "les", "ones", "p", "per", "al", "mateix", "material", "oscil\u00b7la", "entre", "i", "kms", "en", "ser", "m\u00e9s", "lentes", "que", "les", "ones", "p", "arriben", "m\u00e9s", "tard", "i", "apareixen", "en", "segon", "lloc", "sobre", "els", "sismogrames", "la", "seva", "amplitud", "\u00e9s", "unes", "quantes", "vegades", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "de", "les", "ones", "pfall", "ones", "superficials", "les", "ones", "superficials", "s\u00f3n", "an\u00e0logues", "ja", "que", "es", "propaguen", "a", "l'aigua", "i", "es", "desplacen", "just", "a", "sota", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "es", "creen", "com", "a", "resultat", "de", "la", "intersecci\u00f3", "entre", "les", "ones", "internes", "p", "i", "s", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "discontinu\u00eftat", "f\u00edsica", "la", "m\u00e9s", "estudiada", "que", "\u00e9s", "la", "zona", "de", "separaci\u00f3", "entre", "l'escor\u00e7a", "i", "l'atmosfera", "terrestre", "aquestes", "ones", "es", "propaguen", "al", "llarg", "de", "la", "superf\u00edcie", "i", "la", "seva", "energia", "decau", "exponencialment", "amb", "la", "profunditat", "cal", "assenyalar", "que", "a", "l'hipocentre", "d'un", "terratr\u00e8mol", "nom\u00e9s", "es", "generen", "ones", "p", "i", "s", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "lentes", "que", "les", "ones", "internes", "per\u00f2", "la", "seva", "amplitud", "\u00e9s", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "gran", "i", "la", "seva", "capacitat", "destructiva", "tamb\u00e9", "habitualment", "s\u00f3n", "aquestes", "ones", "de", "superf\u00edcie", "les", "que", "produeixen", "els", "efectes", "m\u00e9s", "destructius", "dels", "sismes", "se'n", "diferencien", "dos", "tipus", "les", "ones", "rayleigh", "i", "les", "ones", "love", "les", "ones", "de", "rayleigh", "o", "ones", "r", "van", "ser", "predites", "el", "per", "john", "william", "strutt", "r", "bar\u00f3", "de", "rayleigh", "la", "seva", "propagaci\u00f3", "\u00e9s", "similar", "a", "les", "ones", "que", "es", "produeixen", "en", "llan\u00e7ar", "una", "pedra", "a", "una", "bassa", "com", "un", "seguit", "de", "pertorbacions", "en", "forma", "el\u00b7l\u00edptica", "que", "s'allunyen", "del", "punt", "on", "s'han", "generat", "aquestes", "ones", "no", "s\u00f3n", "audibles", "pels", "humans", "per\u00f2", "si", "per", "molts", "animalsles", "ones", "de", "love", "ones", "l", "o", "sovint", "ones", "q", "querwellen", "el", "augustus", "edward", "hough", "love", "va", "desenvolupar", "un", "model", "matem\u00e0tic", "d'aquestes", "ones", "aquestes", "ones", "fan", "vibrar", "en", "terreny", "transversalment", "en", "un", "pla", "horitzontal", "i", "perpendicularment", "respecte", "a", "la", "direcci\u00f3", "de", "propagaci\u00f3", "de", "la", "pertorbaci\u00f3", "les", "falles", "les", "falles", "s\u00f3n", "fractures", "de", "les", "roques", "amb", "despla\u00e7ament", "o", "dislocaci\u00f3", "d'un", "bloc", "respecte", "d'un", "altre", "normalment", "aquestes", "fractures", "van", "acompanyades", "de", "terratr\u00e8mols", "de", "diferent", "intensitat", "n'hi", "ha", "tres", "tipus", "directa", "inversa", "i", "d'esquin\u00e7ament", "la", "falla", "directa", "es", "forma", "per", "l'acci\u00f3", "d'esfor\u00e7os", "distensius", "els", "llavis", "de", "falla", "llisquen", "per", "allunyament", "de", "blocs", "la", "falla", "inversa", "es", "forma", "per", "l'acci\u00f3", "d'esfor\u00e7os", "compressius", "un", "llavi", "de", "falla", "s'aixeca", "damunt", "l'altre", "i", "finalment", "la", "falla", "d'esquin\u00e7ament", "es", "forma", "per", "esfor\u00e7os", "de", "cisalla", "el", "despla\u00e7ament", "dels", "llavis", "de", "falla", "\u00e9s", "horitzontal", "enregistrament", "de", "sismes", "els", "sismes", "m\u00e9s", "poderosos", "enregistrats", "des", "de", "ordenats", "per", "data", "equador", "san", "francisco", "d'abril", "de", "valparaiso", "d'agost", "de", "kanto", "kamtchatka", "indon\u00e8sia", "chill\u00e0n", "xile", "de", "gener", "de", "tibet", "kamtchatka", "alaska", "xile", "de", "maig", "de", "illes", "kouriles", "alaska", "de", "mar\u00e7", "de", "alaska", "per\u00fa", "de", "maig", "de", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "de", "maig", "de", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "de", "setembre", "de", "kobe", "jap\u00f3", "de", "gener", "de", "moren", "persones", "sumatra", "de", "desembre", "de", "sumatra", "nias", "de", "mar\u00e7", "de", "tonga", "de", "maig", "de", "kouriles", "de", "novembre", "de", "kouriles", "de", "gener", "de", "per\u00fa", "d'agost", "de", "martinica", "de", "novembre", "de", "sichuan", "xina", "de", "maig", "de", "terratr\u00e8mol", "de", "sumatra", "del", "indon\u00e8sia", "de", "setembre", "de", "terratr\u00e8mol", "de", "sendai", "de", "de", "mar\u00e7", "de", "terratr\u00e8mol", "de", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "d'abril", "de", "terratr\u00e8mol", "d'iquique", "d'abril", "de", "terratr\u00e8mol", "del", "nepal", "d'abril", "de", "sismes", "m\u00e9s", "mort\u00edfers", "des", "de", "terratr\u00e8mols", "havent", "fet", "m\u00e9s", "de", "v\u00edctimes", "segons", "les", "estimacions", "de", "les", "autoritats", "locals", "la", "notaci\u00f3", "implica", "respectivament", "el", "lloc", "el", "pa\u00eds", "la", "data", "la", "magnitud", "notada", "m", "i", "el", "nombre", "d'\u00e9sser", "humans", "morts", "kangra", "\u00edndia", "el", "m", "morts", "santiago", "de", "xile", "xile", "el", "m", "morts", "messine", "it\u00e0lia", "el", "m", "morts", "avezzano", "it\u00e0lia", "el", "m", "morts", "bali", "indon\u00e8sia", "el", "m", "morts", "gansu", "xina", "el", "m", "morts", "t\u00f4ky\u00f4", "jap\u00f3", "el", "m", "morts", "el", "sisme", "\u00e9s", "control", "d'un", "gegant\u00ed", "incendi", "xining", "xina", "el", "m", "morts", "gansu", "xina", "el", "m", "morts", "quetta", "pakistan", "el", "m", "morts", "chill\u00e1n", "xile", "el", "m", "morts", "erzincan", "turquia", "el", "m", "morts", "ashgabat", "turkmenistan", "el", "m", "morts", "agadir", "marroc", "el", "mintensit\u00e9", "xmm", "aproximadament", "morts", "vegeu", "terratr\u00e8mol", "d'agadir", "de", "iran", "el", "m", "morts", "chimbote", "per\u00fa", "el", "m", "morts", "yibin", "xina", "el", "m", "morts", "guatemala", "el", "m", "morts", "tangshan", "xina", "el", "m", "el", "nombre", "oficial", "de", "morts", "s\u00f3n", "personnes", "altres", "estimacions", "han", "estat", "de", "a", "v\u00edctimes", "directes", "o", "indirectes", "vegeu", "terratr\u00e8mol", "de", "a", "tangshan", "michoacan", "m\u00e8xic", "el", "m", "morts", "vegeu", "terratr\u00e8mol", "de", "m\u00e8xic", "de", "arm\u00e8nia", "el", "m", "morts", "vegeu", "sisme", "del", "de", "desembre", "de", "a", "arm\u00e8nia", "zangan", "iran", "el", "m", "morts", "kocaeli", "turquia", "el", "m", "morts", "vegeu", "terratr\u00e8mol", "a", "turquia", "bhuj", "\u00edndia", "el", "m", "morts", "bam", "iran", "el", "m", "morts", "sumatra", "indon\u00e8sia", "el", "m", "morts", "nord", "del", "pakistan", "el", "m", "morts", "vegeu", "terratr\u00e8mol", "del", "d'octubre", "de", "sisme", "del", "sichuan", "de", "maig", "de", "la", "xina", "prov\u00edncia", "del", "sichuan", "el", "m", "morts", "sisme", "d'hait\u00ed", "del", "gener", "de", "a", "port", "au", "prince", "m", "morts", "terratr\u00e8mol", "del", "jap\u00f3", "m", "morts", "terratr\u00e8mol", "del", "nepal", "m", "morts", "m\u00e8todes", "de", "detecci\u00f3", "antic", "m\u00e8tode", "xin\u00e8s", "l'antic", "m\u00e8tode", "xin\u00e8s", "consistia", "en", "un", "gerro", "de", "bronze", "implicant", "vuit", "dracs", "sobre", "el", "per\u00edmetre", "una", "bola", "era", "col\u00b7locada", "a", "la", "cara", "de", "cadascun", "d'ells", "llesta", "per", "caure", "quan", "un", "sisme", "tenia", "lloc", "a", "proximitat", "relativa", "el", "gerro", "de", "bronze", "tremolava", "i", "dues", "boles", "queien", "apuntant", "una", "cap", "a", "l'epicentre", "l'altre", "apuntant", "al", "contrari", "l'emperador", "xin\u00e8s", "no", "podent", "saber", "quin", "costat", "era", "el", "bo", "enviava", "tropes", "en", "les", "dues", "direccions", "per", "tal", "que", "ajudessin", "a", "organitzar", "els", "socors", "i", "a", "mantenir", "l'ordre", "despr\u00e9s", "de", "la", "cat\u00e0strofe", "m\u00e8todes", "moderns", "la", "localitzaci\u00f3", "de", "l'epicentre", "per", "mitjans", "moderns", "es", "fa", "amb", "l'ajuda", "de", "diverses", "estacions", "s\u00edsmiques", "com", "a", "m\u00ednim", "i", "un", "c\u00e0lcul", "tridimensional", "els", "captadors", "moderns", "permeten", "detectar", "esdeveniments", "molt", "sensibles", "tals", "com", "una", "explosi\u00f3", "nuclear", "m\u00e8todes", "de", "previsi\u00f3", "es", "poden", "distingir", "tres", "tipus", "de", "previsions", "la", "previsi\u00f3", "a", "llarg", "termini", "sobre", "diversos", "anys", "a", "mitj\u00e0", "termini", "sobre", "diversos", "mesos", "i", "a", "curt", "termini", "inferior", "a", "alguns", "dies", "les", "previsions", "a", "llarg", "termini", "descansen", "sobre", "una", "an\u00e0lisi", "estad\u00edstica", "de", "les", "falles", "catalogades", "permeten", "definir", "normes", "per", "a", "la", "construcci\u00f3", "d'edificis", "de", "manera", "general", "com", "m\u00e9s", "hi", "ha", "temps", "entre", "dos", "sismes", "m\u00e9s", "el", "segon", "\u00e9s", "proper", "i", "ser\u00e0", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "certes", "falles", "tals", "com", "la", "de", "sant", "andres", "a", "calif\u00f2rnia", "han", "estat", "objecte", "d'estudis", "estad\u00edstics", "importants", "havent", "perm\u00e8s", "predir", "el", "sisme", "de", "santa", "cruz", "el", "sismes", "importants", "s\u00f3n", "aix\u00ed", "esperats", "a", "calif\u00f2rnia", "o", "al", "jap\u00f3", "les", "previsions", "a", "mitj\u00e0", "termini", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "interessants", "per", "a", "la", "poblaci\u00f3", "les", "investigacions", "s\u00f3n", "en", "curs", "per", "validar", "certes", "eines", "com", "el", "reconeixement", "de", "formes", "les", "previsions", "a", "curt", "termini", "es", "basen", "en", "observacions", "molt", "precises", "dels", "terrenys", "a", "risc", "els", "mitjans", "de", "detecci\u00f3", "poden", "tenir", "un", "cost", "important", "i", "resultats", "no", "garantits", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "gran", "heterogene\u00eftat", "dels", "signes", "precursors", "d'un", "sisme", "fins", "i", "tot", "la", "seva", "abs\u00e8ncia", "en", "sismes", "tanmateix", "de", "gran", "amplitud", "tals", "com", "tangshan", "o", "michoacan", "que", "havia", "estat", "previst", "a", "mitj\u00e0", "termini", "per\u00f2", "no", "a", "curt", "termini", "a", "m\u00e9s", "els", "governs", "tenen", "necessitat", "d'informacions", "certificades", "per", "evacuar", "una", "poblaci\u00f3", "dels", "indrets", "sospitats", "gr\u00e8cia", "estudia", "sobretot", "la", "fiabilitat", "del", "m\u00e8tode", "furg\u00f3", "que", "funciona", "per", "gravacions", "de", "variacions", "dels", "corrents", "electrotel\u00b7l\u00farics", "aquest", "m\u00e8tode", "encara", "que", "fortament", "discutit", "en", "el", "mitj\u00e0", "cient\u00edfic", "sembla", "haver", "detectat", "sismes", "majors", "amb", "uns", "quants", "dies", "d'anticipaci\u00f3", "els", "estats", "units", "utilitzen", "eines", "de", "gran", "sensibilitat", "al", "voltant", "dels", "punts", "estad\u00edsticament", "sensibles", "com", "parkfield", "a", "calif\u00f2rnia", "vibradors", "s\u00edsmics", "utilitzats", "d'exploraci\u00f3", "petroliera", "extens\u00f2metres", "a", "fil", "d'invar", "geodimetres", "en", "l\u00e0ser", "xarxa", "d'anivellament", "d'alta", "precisi\u00f3", "magnet\u00f2metres", "an\u00e0lisi", "dels", "pous", "al", "jap\u00f3", "s'estudien", "els", "moviments", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "per", "gps", "i", "per", "interferometria", "vlbi", "m\u00e8todes", "dits", "de", "geod\u00e8sia", "espacial", "a", "sud\u00e0frica", "les", "gravacions", "es", "fan", "als", "passadissos", "de", "mines", "d'or", "a", "km", "de", "profunditat", "a", "la", "xina", "es", "basa", "en", "estudis", "pluridisciplinaris", "com", "la", "geologia", "la", "prospecci\u00f3", "geof\u00edsica", "o", "l'experimentaci\u00f3", "en", "laboratori", "els", "terratr\u00e8mols", "en", "la", "cultura", "mitologia", "i", "religi\u00f3", "a", "la", "mitologia", "n\u00f2rdica", "els", "terratr\u00e8mols", "s'expliquen", "com", "la", "violenta", "lluita", "del", "d\u00e9u", "loki", "quan", "loki", "d\u00e9u", "de", "l'entremaliadura", "i", "la", "lluita", "va", "assassinar", "balder", "d\u00e9u", "de", "la", "bellesa", "i", "la", "llum", "va", "ser", "castigat", "a", "estar", "lligat", "en", "una", "cova", "amb", "una", "serp", "verinosa", "col\u00b7locada", "damunt", "del", "seu", "cap", "que", "degota", "ver\u00ed", "l'esposa", "de", "loki", "sigyn", "estava", "al", "seu", "costat", "amb", "un", "plat", "per", "a", "prendre", "el", "ver\u00ed", "per\u00f2", "cada", "vegada", "que", "havia", "de", "buidar", "el", "recipient", "el", "seu", "contingut", "queia", "a", "la", "cara", "de", "loki", "que", "l'obligava", "a", "sacsejar", "el", "seu", "cap", "colpejantse", "i", "provocant", "que", "la", "terra", "tremolia", "la", "mitologia", "grega", "posid\u00f3", "va", "ser", "la", "causa", "i", "el", "d\u00e9u", "dels", "terratr\u00e8mols", "quan", "estava", "de", "mal", "humor", "colpejava", "el", "terra", "amb", "un", "trident", "causant", "terratr\u00e8mols", "i", "altres", "calamitats", "tamb\u00e9", "va", "utilitzar", "els", "terratr\u00e8mols", "per", "castigar", "i", "atemorir", "la", "gent", "com", "a", "venjan\u00e7aen", "mitologia", "japonesa", "el", "namazu", "\u00e9s", "un", "gegant", "bagra", "que", "causa", "els", "terratr\u00e8mols", "namazu", "viu", "al", "fang", "sota", "terra", "i", "est\u00e0", "custodiat", "pel", "d\u00e9u", "kashima", "que", "restringeix", "el", "peix", "amb", "una", "pedra", "quan", "kashima", "abaix\u00e0", "la", "gu\u00e0rdia", "namazu", "feia", "destrosses", "causant", "violents", "terratr\u00e8mols", "la", "cultura", "popular", "a", "la", "cultura", "popular", "moderna", "la", "representaci\u00f3", "dels", "terratr\u00e8mols", "est\u00e0", "determinada", "per", "la", "mem\u00f2ria", "de", "les", "grans", "ciutats", "devastades", "com", "el", "gran", "terratr\u00e8mol", "de", "hanshin", "de", "o", "san", "francisco", "el", "terratr\u00e8mols", "de", "ficci\u00f3", "tendeixen", "a", "atacar", "de", "sobte", "i", "sense", "previ", "av\u00eds", "per", "aix\u00f2", "les", "hist\u00f2ries", "sobre", "els", "terratr\u00e8mols", "en", "general", "comencen", "amb", "el", "desastre", "i", "se", "centren", "en", "les", "seves", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "immediates", "com", "a", "un", "passeig", "curt", "d'estiu", "una", "arruga", "a", "la", "pell", "o", "terratr\u00e8mol", "a", "nova", "york", "un", "exemple", "notable", "\u00e9s", "la", "novel\u00b7la", "cl\u00e0ssica", "de", "heinrich", "von", "kleist", "el", "terratr\u00e8mol", "a", "xile", "que", "descriu", "la", "destrucci\u00f3", "de", "santiago", "el", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'hist\u00f2ries", "curtes", "de", "ficci\u00f3", "despr\u00e9s", "del", "terratr\u00e8mol", "de", "haruki", "murakami", "que", "descriu", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "del", "terratr\u00e8mol", "de", "kobe", "de", "el", "terratr\u00e8mol", "m\u00e9s", "popular", "a", "la", "ficci\u00f3", "\u00e9s", "l'hipot\u00e8tic", "\"big", "one\"", "que", "s'espera", "algun", "dia", "a", "la", "falla", "de", "san", "andr\u00e9s", "de", "calif\u00f2rnia", "com", "es", "mostra", "a", "les", "novel\u00b7les", "richter", "i", "ad\u00e9u", "calif\u00f2rnia", "entre", "altres", "obres", "jacob", "m", "appel", "\u00e9s", "la", "hist\u00f2ria", "d'una", "antologia", "molt", "curta", "sismologia", "comparada", "conta", "com", "un", "estafador", "conven\u00e7", "a", "una", "dona", "gran", "que", "un", "terratr\u00e8mol", "apocal\u00edptic", "\u00e9s", "imminent", "a", "navegaci\u00f3", "d'esbarjo", "a", "la", "badia", "lituya", "una", "de", "les", "hist\u00f2ries", "de", "jim", "shepard", "el", "\"big", "one\"", "porta", "a", "un", "tsunami", "encara", "m\u00e9s", "devastador", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "les", "flamarades", "solars", "geol\u00f2gicament", "inversemblant", "que", "afecten", "el", "nucli", "de", "la", "terra", "provoquen", "una", "desestabilitzaci\u00f3", "massiva", "de", "les", "capes", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "aquesta", "destrucci\u00f3", "creada", "a", "tot", "el", "planeta", "amb", "els", "terratr\u00e8mols", "i", "els", "tsunamis", "els", "previstos", "pels", "maies", "la", "cultura", "i", "el", "mite", "s'assenyalava", "al", "calendari", "mesoameric\u00e0", "cap", "al", "conducta", "a", "seguir", "en", "cas", "de", "terratr\u00e8mol", "a", "les", "primeres", "sotragades", "no", "s'ha", "d'intentar", "ni", "entrar", "ni", "sortir", "d'immobles", "cal", "mantenirse", "al", "marge", "dels", "vidres", "i", "dels", "cables", "si", "s'est\u00e0", "conduint", "s'ha", "d'aturar", "el", "cotxe", "per\u00f2", "no", "sortirne", "\u00e9s", "recomanable", "amagarse", "sota", "taules", "immediatament", "s'ha", "d'agafar", "fortament", "tot", "nad\u00f3", "o", "nen", "petit", "i", "amagarlo", "sota", "una", "taula", "per", "seguretat", "cal", "allunyarse", "de", "mobles", "alts", "com", "vitrines", "prestatges", "llums", "de", "peu", "s'ha", "de", "retirar", "dels", "fogons", "o", "de", "la", "cuina", "qualsevol", "cassola", "o", "paella", "en", "qu\u00e8", "s'estigui", "cuinant", "quelcom", "s'ha", "de", "cobrir", "el", "cap", "amb", "les", "mans", "despr\u00e9s", "de", "la", "tremolor", "s'ha", "de", "verificar", "l'aigua", "el", "gas", "i", "l'electricitat", "reservar", "el", "tel\u00e8fon", "a", "les", "urg\u00e8ncies", "i", "escoltar", "les", "consignes", "de", "r\u00e0dio", "un", "cop", "acabades", "les", "tremolors", "cal", "sortir", "immediatament", "i", "r\u00e0pida", "dels", "edificis", "i", "immobles", "i", "dirigirse", "a", "espais", "oberts", "com", "places", "o", "parcs", "endurse", "els", "nens", "i", "deixar", "enrere", "qualsevol", "objecte", "personal", "pesant", "o", "que", "pugui", "donar", "dificultats", "a", "l'hora", "de", "poder", "sortir", "corrents", "en", "cas", "de", "nova", "tremolor", "vegeu", "tamb\u00e9", "terratr\u00e8mol", "de", "tivissa", "de", "tremor", "terratr\u00e8mols", "a", "les", "illes", "balears", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "fabra", "secci\u00f3", "s\u00edsmica", "arxivat", "de", "l'original", "el", "consulta", "juliol", "emsc", "europeanmediterranean", "seismological", "centre", "en", "angl\u00e8s", "arxivat", "de", "l'original", "el", "consulta", "juliol", "vilaweb", "els", "terratr\u00e8mols", "viccionari"]