["tortosa", "\u00e9s", "una", "ciutat", "i", "municipi", "de", "catalunya", "capital", "de", "la", "comarca", "del", "baix", "ebre", "travessada", "pel", "riu", "ebre", "constitu\u00efx", "un", "important", "centre", "agr\u00edcola", "comercial", "i", "industrial", "lo", "municipi", "est\u00e0", "format", "per", "la", "ciutat", "de", "tortosa", "i", "les", "localitats", "de", "jes\u00fas", "campred\u00f3", "b\u00edtem", "estes", "tres", "constitu\u00efdes", "en", "entitats", "municipals", "descentralitzades", "els", "reguers", "i", "vinallop", "tortosa", "\u00e9s", "seu", "del", "bisbat", "de", "tortosa", "i", "cap", "de", "partit", "judicial", "fins", "al", "fou", "districte", "electoral", "juntament", "amb", "roquetes", "i", "gandesa", "i", "escollia", "diputat", "a", "corts", "des", "del", "i", "en", "l'actualitat", "hi", "tenen", "la", "seua", "seu", "la", "major", "part", "dels", "serveis", "territorials", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "a", "les", "terres", "de", "l'ebre", "en", "configurarse", "aquestes", "com", "un", "\u00e0mbit", "territorial", "\u00e9s", "una", "ciutat", "rica", "en", "monuments", "hist\u00f2rics", "que", "testimonien", "de", "la", "seua", "import\u00e0ncia", "per", "a", "les", "diferents", "civilitzacions", "que", "l'han", "cobejada", "i", "en", "especial", "per", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "hect\u00e0rees", "del", "terme", "municipal", "formen", "part", "del", "parc", "natural", "dels", "ports", "de", "les", "quals", "pertanyen", "a", "la", "rnp", "de", "les", "fagedes", "dels", "ports", "los", "principals", "nuclis", "s\u00f3n", "b\u00edtem", "campred\u00f3", "jes\u00fas", "els", "reguers", "i", "vinallop", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "d'altres", "com", "la", "font", "de", "quinto", "santa", "rosa", "de", "lima", "i", "la", "raval", "del", "pom", "tortosa", "\u00e9s", "en", "l'actualitat", "el", "quart", "municipi", "m\u00e9s", "extens", "de", "catalunya", "tot", "i", "que", "el", "seu", "terme", "municipal", "havia", "superat", "los", "quil\u00f2metres", "quadrats", "al", "segle", "xix", "l'any", "se'n", "segrega", "la", "localitat", "de", "roquetes", "el", "deltebre", "el", "sant", "jaume", "d'enveja", "i", "camarles", "i", "el", "l'aldea", "geografia", "llista", "de", "top\u00f2nims", "de", "tortosa", "orografia", "muntanyes", "serres", "collades", "indrets", "hidrografia", "rius", "fonts", "edificis", "cases", "masies", "esgl\u00e9sies", "etc", "hist\u00f2ria", "la", "ciutat", "d'ibera", "capital", "del", "territori", "ib\u00e8ric", "dels", "ilercavons", "podria", "haver", "estat", "empla\u00e7ada", "al", "terme", "municipal", "de", "tortosa", "\u00e9s", "molt", "probable", "que", "l'assentament", "principal", "estigu\u00e9s", "al", "tur\u00f3", "que", "actualment", "ocupa", "lo", "castell", "de", "la", "suda", "fou", "dertosa", "en", "\u00e8poca", "romana", "i", "turtuixa", "en", "\u00e8poca", "musulmana", "l'any", "per", "ordre", "d'abdarrahman", "iii", "es", "va", "construir", "una", "drassana", "tocant", "l'ebre", "emmurallada", "i", "amb", "disset", "torres", "i", "el", "es", "va", "convertir", "en", "la", "capital", "d'un", "regne", "de", "taifa", "el", "es", "van", "redescobrir", "los", "antics", "banys", "\u00e0rabs", "al", "barri", "de", "sant", "jaume", "ramon", "berenguer", "iv", "la", "va", "conquerir", "l'any", "i", "la", "va", "incorporar", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "durant", "lo", "renaixement", "tortosa", "torna", "a", "viure", "una", "etapa", "de", "creixement", "econ\u00f2mic", "que", "contrasta", "amb", "la", "p\u00e8rdua", "de", "pes", "de", "catalunya", "despr\u00e9s", "de", "anys", "de", "guerra", "civil", "durant", "lo", "renaixement", "la", "ciutat", "se", "defensava", "amb", "los", "trasts", "de", "tortosa", "i", "posteriorment", "amb", "la", "coronela", "de", "tortosaabans", "de", "la", "guerra", "dels", "segadors", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "de", "tortosa", "estava", "format", "\u00fanicament", "per", "una", "torre", "amb", "una", "porta", "dues", "finestres", "i", "quatre", "merlets", "en", "plata", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "la", "ciutat", "se", "va", "mostrar", "fidel", "a", "catalunya", "lo", "de", "juliol", "de", "l'any", "s'afusellaven", "los", "patriotes", "tortosins", "que", "secundaren", "lo", "crit", "de", "rebel\u00b7li\u00f3", "que", "es", "llan\u00e7ava", "des", "de", "barcelona", "pel", "juny", "del", "mateix", "any", "i", "que", "foren", "tra\u00efts", "per", "les", "autoritats", "eclesi\u00e0stiques", "i", "les", "classes", "dirigents", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "dels", "segadors", "felip", "iv", "va", "afegir", "a", "l'escut", "de", "tortosa", "la", "doble", "titulaci\u00f3", "de", "fidel\u00edsima", "et", "exemplaris", "c\u00edvitas", "dertusae", "i", "a", "m\u00e9s", "va", "coronar", "la", "torre", "i", "li", "va", "afegir", "unes", "palmes", "aix\u00ed", "comen\u00e7aven", "los", "intents", "de", "la", "monarquia", "d'ocultar", "la", "hist\u00f2ria", "real", "de", "la", "ciutat", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "francesc", "mestre", "i", "no\u00e9", "tortos\u00ed", "il\u00b7lustre", "va", "defensar", "tota", "la", "seua", "vida", "lo", "veritable", "escut", "de", "la", "ciutat", "de", "tortosa", "defensa", "que", "li", "va", "valdre", "l'acusaci\u00f3", "de", "lesa", "p\u00e0tria", "i", "lo", "tancament", "del", "seu", "setmanari", "la", "veu", "de", "tortosa", "finalment", "al", "durant", "la", "segona", "rep\u00fablica", "s'accepta", "i", "es", "formalitza", "per", "l'ajuntament", "lo", "veritable", "escut", "sense", "los", "t\u00edtols", "imposats", "ni", "les", "palmes", "i", "la", "corona", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "josep", "de", "nebot", "i", "font", "prengu\u00e9", "tortosa", "al", "setembre", "de", "i", "la", "ciutat", "va", "donar", "l'obedi\u00e8ncia", "a", "carles", "iii", "al", "juny", "de", "l'any", "seg\u00fcent", "de", "la", "batalla", "d'almansa", "i", "l'ocupaci\u00f3", "de", "lleida", "les", "tropes", "victorioses", "de", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "posaren", "setge", "a", "tortosa", "amb", "vintivuit", "mil", "efectius", "comandats", "pel", "duc", "d'orleans", "lo", "comte", "lescheraine", "dirigia", "la", "defensa", "formada", "per", "uns", "cinc", "mil", "combatents", "un", "miler", "dels", "quals", "de", "la", "mil\u00edcia", "gremial", "urbana", "la", "coronela", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "setmanes", "d'atacs", "incessants", "al", "sector", "de", "remolins", "lo", "de", "juliol", "de", "la", "pla\u00e7a", "va", "capitular", "i", "jur\u00e0", "obedi\u00e8ncia", "a", "felip", "v", "en", "lo", "moment", "en", "qu\u00e8", "la", "guarnici\u00f3", "aliada", "va", "abandonar", "la", "ciutat", "los", "civils", "que", "s'havien", "significat", "en", "la", "defensa", "van", "ser", "durament", "represaliats", "per", "les", "forces", "borb\u00f2niquesdurant", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "los", "francesos", "l'ocuparen", "al", "gener", "de", "fet", "que", "qued\u00e0", "gravat", "a", "l'arc", "de", "triomf", "de", "par\u00eds", "conjuntament", "amb", "altres", "ciutats", "conquerides", "i", "fou", "alliberada", "al", "maig", "de", "durant", "lo", "segle", "xix", "tortosa", "es", "va", "configurar", "com", "un", "important", "nucli", "carlista", "encara", "que", "sota", "domini", "de", "les", "tropes", "liberals", "lo", "ressorgiment", "iniciat", "durant", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xx", "es", "trunc\u00e0", "a", "causa", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "quan", "la", "ciutat", "va", "quedar", "pr\u00e0cticament", "destru\u00efda", "pels", "bombardejos", "franquistes", "la", "reconstrucci\u00f3", "fou", "llarga", "i", "dif\u00edcil", "demografia", "clima", "llocs", "d'inter\u00e8s", "castells", "i", "fortificacions", "la", "suda", "de", "tortosa", "\u00e9s", "una", "impressionant", "fortalesa", "elevada", "metres", "sobre", "el", "nivell", "de", "la", "mar", "que", "domina", "la", "ciutat", "i", "lo", "riu", "ebre", "constituint", "un", "excepcional", "mirador", "avui", "dia", "forma", "part", "de", "la", "xarxa", "de", "paradores", "nacionales", "empresa", "p\u00fablica", "propietat", "de", "l'estat", "espanyol", "a", "banda", "de", "la", "suda", "hi", "ha", "los", "seg\u00fcents", "enclavaments", "fort\u00ed", "de", "tenasses", "segle", "xvii", "situat", "al", "nord", "de", "la", "ciutat", "i", "sense", "connexi\u00f3", "amb", "lo", "seu", "tra\u00e7at", "fortificat", "va", "ser", "de", "propietat", "privada", "fins", "a", "l'octubre", "de", "l'any", "quan", "va", "passar", "a", "formar", "part", "del", "patrimoni", "p\u00fablic", "municipal", "fortificacions", "del", "sitjar", "segle", "xvii", "protegeixen", "l'elevaci\u00f3", "on", "s'ubicaven", "los", "quarters", "de", "sant", "francesc", "espai", "que", "ocupa", "l'hospital", "verge", "de", "la", "cinta", "en", "l'actualitat", "aqu\u00ed", "s'hi", "troben", "tres", "fortins", "amb", "una", "gran", "fossada", "lo", "baluard", "del", "carme", "i", "lo", "fort", "de", "la", "vict\u00f2ria", "connecten", "amb", "lo", "fort\u00ed", "extern", "del", "bonet", "que", "exhibeix", "en", "lo", "parament", "exterior", "un", "gran", "escut", "her\u00e0ldic", "d'una", "gran", "personalitat", "no", "identificada", "fortins", "d'orleans", "segle", "xvii", "enfront", "de", "les", "fortificacions", "del", "sitjar", "reben", "lo", "nom", "del", "duc", "d'orleans", "que", "despr\u00e9s", "d'un", "setge", "d'un", "mes", "prengu\u00e9", "la", "ciutat", "al", "juliol", "de", "per", "a", "felip", "v", "vegeu", "tamb\u00e9", "setge", "de", "tortosa", "de", "trams", "de", "muralla", "destaca", "la", "muralla", "de", "remolins", "accessible", "des", "de", "les", "avan\u00e7ades", "del", "castell", "de", "sant", "joan", "culmina", "actualment", "en", "la", "torre", "del", "c\u00e9lio", "l'altra", "gran", "muralla", "\u00e9s", "la", "del", "barri", "del", "rastre", "segle", "xiv", "accessible", "des", "del", "sitjar", "torres", "n'existeixen", "diverses", "al", "terme", "municipal", "dues", "d'elles", "la", "dels", "corder", "i", "la", "del", "prior", "reben", "al", "visitant", "que", "accedeix", "a", "la", "ciutat", "des", "del", "nord", "per", "l'eix", "de", "l'ebre", "c", "una", "tercera", "\u00e9s", "la", "torre", "de", "campred\u00f3", "o", "de", "font", "de", "quinto", "al", "sud", "que", "complementa", "l'espectacular", "torre", "de", "la", "carrova", "amposta", "a", "l'est", "de", "cam\u00ed", "als", "parcs", "e\u00f2lics", "i", "a", "l'ermita", "del", "coll", "de", "l'alba", "es", "localitzen", "torre", "gassia", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "la", "torre", "de", "fullola", "catedral", "de", "santa", "maria", "la", "catedral", "de", "tortosa", "o", "de", "santa", "maria", "construcci\u00f3", "iniciada", "l'any", "i", "fou", "consagrada", "l'any", "\u00e9s", "un", "bon", "exponent", "del", "g\u00f2tic", "tard\u00e0", "a", "catalunyaa", "l'altar", "major", "es", "pot", "observar", "lo", "retaule", "de", "santa", "maria", "de", "l'estrella", "segle", "xiv", "de", "fusta", "policromada", "amb", "escenes", "del", "nou", "testament", "i", "de", "la", "verge", "\u00e9s", "una", "obra", "excepcional", "realitzada", "per", "a", "la", "catedral", "rom\u00e0nica", "que", "s'ha", "atribu\u00eft", "a", "l'argenter", "arquitecte", "i", "escultor", "pere", "moragues", "mestre", "major", "de", "la", "catedral", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "de", "totes", "les", "seues", "capelles", "destaca", "la", "dedicada", "a", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "la", "cinta", "lo", "millor", "exemple", "d'arquitectura", "barroca", "de", "catalunya", "i", "la", "capella", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "del", "roser", "on", "se", "troba", "lo", "sepulcre", "d'alabastre", "de", "joan", "de", "girona", "c", "lo", "m\u00e9s", "espectacular", "de", "la", "catedral", "dels", "antics", "retaules", "medievals", "de", "la", "catedral", "destaca", "lo", "que", "pere", "serra", "pint\u00e0", "per", "a", "la", "seu", "tortosina", "conegut", "com", "a", "retaule", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "la", "cadernera", "la", "seua", "taula", "central", "i", "la", "predela", "formen", "part", "de", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "pintura", "del", "museu", "nacional", "d'art", "de", "catalunya", "de", "barcelona", "la", "catedral", "conserva", "lo", "retaule", "de", "la", "transfiguraci\u00f3", "s", "xv", "obra", "atribu\u00efda", "a", "l'escola", "de", "jaume", "huguet", "i", "exposada", "a", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "muse\u00edstica", "oberta", "al", "desembre", "de", "el", "claustre", "de", "la", "catedral", "presenta", "una", "forma", "trapezo\u00efdal", "i", "acull", "una", "valuosa", "representaci\u00f3", "epigr\u00e0fica", "als", "seus", "murs", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "curiosos", "rellotges", "de", "sol", "s'hi", "accedeix", "des", "de", "l'exterior", "pel", "portal", "d'estil", "barroc", "anomenat", "portal", "de", "l'olivera", "i", "des", "de", "la", "porta", "de", "palau", "al", "voltant", "del", "claustre", "s'hi", "articula", "l'antiga", "can\u00f2nica", "se", "conserva", "lo", "refectori", "menjador", "l'aula", "major", "lo", "dormitori", "canonical", "i", "l'aula", "minor", "on", "s'ubica", "l'arxiu", "capitular", "aix\u00ed", "com", "altres", "depend\u00e8ncies", "menors", "sota", "lo", "claustre", "es", "conserva", "un", "gran", "refugi", "antiaeri", "constru\u00eft", "l'any", "l'esgl\u00e9sia", "catedral", "ostenta", "lo", "t\u00edtol", "de", "bas\u00edlica", "al", "juny", "de", "fou", "declarada", "monument", "historicoart\u00edstic", "d'inter\u00e8s", "nacional", "juntament", "amb", "lo", "palau", "episcopal", "palau", "episcopal", "es", "troba", "enfront", "de", "la", "catedral", "l'edifici", "fou", "constru\u00eft", "al", "segle", "xiv", "tot", "i", "que", "ha", "sofert", "alteracions", "al", "llarg", "del", "temps", "com", "l'ampliaci\u00f3", "realitzada", "al", "segle", "xviii", "amb", "un", "edifici", "adjacent", "i", "al", "segle", "xix", "lo", "seu", "promotor", "principal", "fou", "lo", "bisbe", "berenguer", "prats", "antigament", "lo", "palau", "limitava", "amb", "lo", "mateix", "riu", "ebre", "per\u00f2", "des", "de", "la", "construcci\u00f3", "dels", "murs", "de", "contenci\u00f3", "de", "l'ebre", "i", "de", "la", "carretera", "durant", "lo", "franquisme", "ja", "no", "\u00e9s", "aix\u00ed", "malgrat", "los", "canvis", "i", "malgrat", "la", "necessitat", "de", "m\u00e9s", "actuacions", "de", "restauraci\u00f3", "continua", "sent", "lo", "palau", "episcopal", "m\u00e9s", "bell", "de", "catalunya", "lo", "va", "ser", "declarat", "monument", "historicoart\u00edstic", "d'inter\u00e8s", "nacional", "el", "pati", "constitueix", "lo", "nucli", "principal", "de", "la", "construcci\u00f3", "des", "del", "qual", "una", "\u00e0mplia", "escala", "voladissa", "permet", "l'acc\u00e9s", "al", "primer", "pis", "on", "se", "conserven", "dues", "galeries", "formades", "per", "arcs", "ogivals", "sobre", "esveltes", "columnes", "de", "fust", "cuadrilobulat", "i", "capitells", "amb", "decoraci\u00f3", "vegetal", "en", "este", "mateix", "primer", "pis", "s'hi", "localitza", "la", "capella", "del", "palau", "l'element", "m\u00e9s", "destacable", "del", "conjunt", "a", "la", "que", "s'accedeix", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "espaiosa", "sala", "g\u00f2tica", "la", "fa\u00e7ana", "interior", "de", "la", "capella", "presenta", "un", "imponent", "conjunt", "escult\u00f2ric", "amb", "restes", "de", "la", "policromia", "original", "l'interior", "de", "la", "capella", "lo", "complementa", "una", "magn\u00edfica", "volta", "de", "mitja", "estrella", "que", "s'aixeca", "sobre", "petites", "voltes", "raconeres", "los", "paral\u00b7lels", "m\u00e9s", "clars", "tant", "de", "l'arquitectura", "com", "de", "l'escultura", "del", "palau", "se", "troben", "al", "nord", "de", "fran\u00e7a", "i", "a", "casa", "nostra", "al", "voltant", "dels", "mestres", "septentrionals", "que", "treballaven", "per", "al", "rei", "jaume", "ii", "darrerament", "s'ha", "destacat", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "dos", "mestres", "d'esta", "proced\u00e8ncia", "a", "tortosa", "i", "a", "morella", "a", "la", "segona", "d\u00e8cada", "del", "trescents", "pere", "de", "bonull", "i", "tom\u00e0s", "de", "sant", "quint\u00edal", "palau", "s'hi", "troba", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "dioces\u00e0", "reials", "col\u00b7legis", "\u00e9s", "lo", "nom", "que", "reben", "lo", "conjunt", "de", "edificacions", "de", "l'orde", "dels", "dominics", "situades", "al", "carrer", "de", "sant", "dom\u00e8nec", "col\u00b7legi", "de", "sant", "jaume", "i", "de", "sant", "maties", "\u00e9s", "l'edifici", "renaixentista", "m\u00e9s", "reeixit", "del", "principat", "de", "catalunya", "i", "compta", "amb", "un", "pati", "interior", "amb", "un", "espectacular", "friscedit", "per", "l'esgl\u00e9sia", "a", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "per", "a", "albergar", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "comarcal", "des", "del", "lo", "va", "ser", "declarat", "monument", "nacionalcol\u00b7legi", "de", "sant", "jordi", "i", "de", "sant", "dom\u00e8nec", "arrasat", "pels", "bombardejos", "franquistes", "nom\u00e9s", "conserva", "la", "portalada", "renaixentista", "de", "dos", "cossos", "sota", "l'escut", "imperial", "de", "felip", "ii", "es", "pot", "llegir", "la", "inscripci\u00f3", "domus", "sapientiae", "\u00e9s", "a", "dir", "casa", "de", "la", "saviesa", "doncs", "fou", "l'antiga", "universitatesgl\u00e9sia", "de", "sant", "dom\u00e8nec", "amb", "portalada", "renaixentista", "i", "interior", "de", "c\u00e0nons", "g\u00f2tics", "data", "de", "l'any", "i", "la", "seua", "portalada", "est\u00e0", "presidida", "per", "l'escut", "del", "bisbe", "izquierdo", "lo", "temple", "fou", "un", "dels", "b\u00e9ns", "desamortitzats", "lo", "s", "xix", "convertintse", "en", "instal\u00b7laci\u00f3", "militardurant", "les", "excavacions", "arqueol\u00f2giques", "del", "carrer", "de", "sant", "dom\u00e8nec", "van", "apar\u00e8ixer", "les", "restes", "d'una", "muralla", "que", "alguns", "autors", "consideren", "d'\u00e8poca", "ib\u00e8rica", "s", "iii", "ac", "aix\u00ed", "com", "cer\u00e0mica", "i", "\u00e0mfores", "fen\u00edcies", "del", "s", "vii", "ac", "que", "constitu\u00efx", "lo", "nivell", "arqueol\u00f2gic", "m\u00e9s", "antic", "localitzat", "a", "la", "ciutat", "palaus", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "de", "i", "actuacions", "urban\u00edstiques", "desafortunades", "han", "fet", "desapar\u00e8ixer", "palaus", "i", "cases", "nobles", "de", "la", "ciutat", "en", "l'actualitat", "se", "conserven", "i", "configuren", "conjunt", "historicoart\u00edstic", "boe", "los", "seg\u00fcents", "palau", "montagut", "situat", "al", "carrer", "de", "santa", "anna", "n\u00famero", "des", "del", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "la", "comunitat", "de", "regants", "del", "canal", "de", "l'esquerra", "lo", "seu", "aspecte", "actual", "\u00e9s", "fruit", "de", "la", "reforma", "realitzada", "per", "na", "carme", "nogu\u00e9s", "v\u00eddua", "del", "segon", "comte", "de", "la", "torre", "de", "l'espanyol", "a", "la", "fi", "del", "s", "xix", "l'arquitecte", "august", "font", "i", "carreras", "firm\u00e0", "lo", "projecte", "palau", "episcopal", "rom\u00e0nic", "situat", "davant", "del", "palau", "episcopal", "g\u00f2tic", "solament", "conserva", "elements", "estructurals", "contraforts", "arcs", "i", "columnes", "interiors", "palau", "despuig", "despr\u00e9s", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "corder", "s", "xv", "ubicat", "al", "costat", "del", "palau", "oriol", "fou", "restaurat", "parcialment", "entre", "destaca", "la", "gran", "escala", "del", "pati", "interior", "la", "galeria", "g\u00f2tica", "i", "les", "bigues", "policromes", "dels", "seus", "sostres", "restaurades", "lo", "palau", "oriol", "situat", "al", "carrer", "de", "la", "rosa", "\u00e9s", "l'antic", "palau", "dels", "marco", "despr\u00e9s", "del", "marqu\u00e8s", "de", "bellet", "i", "de", "mianes", "i", "finalment", "de", "dami\u00e0", "d'oriol", "marqu\u00e8s", "de", "santa", "coloma", "l'any", "fou", "adquirit", "per", "la", "diputaci\u00f3", "de", "tarragona", "que", "lo", "va", "restaurar", "entre", "presenta", "embigats", "policroms", "i", "un", "pati", "de", "cert", "inter\u00e8s", "palau", "capmany", "situat", "al", "carrer", "de", "la", "rosa", "fou", "lo", "palau", "de", "la", "comtessa", "de", "vallcabra", "des", "del", "\u00e9s", "propietat", "del", "sr", "jos\u00e9", "celma", "prieto", "destaca", "la", "fa\u00e7ana", "encoixinada", "s", "xviii", "la", "barbacana", "o", "r\u00e0fec", "amb", "cassetons", "del", "seu", "sostre", "i", "lo", "pati", "interior", "casa", "palau", "ab\u00e0riaaldana", "despr\u00e9s", "de", "la", "pol\u00e8mica", "sorgida", "l'any", "respecte", "a", "la", "seua", "conservaci\u00f3", "o", "lo", "seu", "enderrocament", "l'edifici", "fou", "cedit", "a", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "que", "lo", "va", "reobrar", "entre", "los", "anys", "situat", "al", "carrer", "montcada", "enfront", "del", "convent", "de", "la", "pur\u00edssima", "concepci\u00f3", "s", "xviii", "exclaustrat", "l'any", "\u00e9s", "la", "seu", "territorial", "del", "govern", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "al", "seu", "costat", "formant", "part", "d'una", "pla\u00e7a", "es", "troben", "les", "restes", "de", "l'antiga", "esgl\u00e9sia", "dels", "dolors", "destru\u00efda", "durant", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "al", "mateix", "carrer", "es", "troben", "encara", "avui", "altres", "cases", "nobles", "com", "lo", "n\u00famero", "i", "lo", "n\u00famero", "que", "fou", "palau", "del", "marqu\u00e8s", "d'al\u00f3s", "anteriorment", "palau", "dels", "miravall", "palau", "oliver", "de", "boteller", "o", "casa", "vill\u00f2ria", "s", "xv", "declarat", "b\u00e9", "d'inter\u00e8s", "cultural", "\u00e9s", "la", "seu", "territorial", "del", "departament", "de", "cultura", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "la", "seua", "fa\u00e7ana", "fou", "traslladada", "pedra", "a", "pedra", "des", "del", "seu", "empla\u00e7ament", "original", "enfront", "del", "riu", "ebre", "uns", "metres", "al", "sud", "en", "un", "dels", "angles", "se", "va", "instal\u00b7lar", "encara", "que", "parcialment", "una", "antiga", "font", "g\u00f2tica", "monumental", "del", "segle", "xv", "que", "fins", "al", "estigu\u00e9", "situada", "en", "l'actual", "pla\u00e7a", "d'agust\u00ed", "querol", "entre", "los", "anys", "i", "va", "ser", "\u00e0mpliament", "remodelat", "el", "convent", "de", "santa", "clara", "\u00e9s", "un", "dels", "convents", "m\u00e9s", "antics", "de", "la", "ciutat", "ja", "que", "fou", "fundat", "al", "segle", "xiii", "est\u00e0", "situat", "al", "barri", "del", "mateix", "nom", "limitant", "a", "la", "vegada", "amb", "la", "muralla", "medieval", "del", "barri", "del", "rastre", "primer", "eixample", "de", "la", "ciutatpla\u00e7a", "forta", "lo", "convent", "de", "clausura", "va", "patir", "danys", "molt", "greus", "durant", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "t\u00e9", "un", "claustre", "d'estil", "g\u00f2tic", "del", "qual", "sols", "se", "conserven", "dues", "ales", "la", "nord", "i", "l'oest", "amb", "arcs", "lobulats", "i", "trilobulats", "los", "fusts", "estaven", "molt", "malmesos", "i", "la", "majoria", "foren", "substitu\u00efts", "en", "la", "restauraci\u00f3", "feta", "entre", "de", "l'esgl\u00e9sia", "que", "havia", "estat", "dels", "templers", "nom\u00e9s", "es", "conserven", "les", "cinc", "arcades", "d'arc", "apuntat", "ben", "visibles", "des", "del", "mirador", "que", "constitu\u00efx", "lo", "castell", "de", "sant", "joan", "llotja", "medieval", "de", "l'antic", "recinte", "\u00fanicament", "es", "conserva", "la", "porxada", "del", "blat", "segle", "xiv", "que", "servia", "per", "eixugar", "els", "blats", "que", "baixaven", "riu", "avall", "l'any", "fou", "traslladada", "des", "de", "la", "seua", "ubicaci\u00f3", "original", "al", "parc", "municipal", "teodor", "gonz\u00e1lez", "on", "se", "troba", "encara", "avui", "dia", "malgrat", "no", "tenir", "l'espectacularitat", "monumental", "de", "les", "llotges", "de", "mallorca", "o", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "antiga", "de", "les", "conservades", "en", "l'antic", "territori", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "va", "construirla", "un", "arquitecte", "tortos\u00ed", "anomenat", "arnau", "marco", "des", "del", "mar\u00e7", "de", "la", "llotja", "s'usa", "com", "espai", "d'exposici\u00f3", "de", "les", "cucaferes", "i", "dels", "gegants", "nans", "i", "bestiari", "de", "la", "ciutat", "edificis", "modernistes", "historicistes", "i", "ecl\u00e8ctics", "la", "varietat", "de", "les", "edificacions", "ofereix", "un", "ampli", "i", "interessant", "panorama", "especialment", "apte", "per", "als", "amants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'arquitectura", "entre", "altres", "se", "poden", "trobar", "escorxador", "p\u00fablic", "empla\u00e7at", "al", "barri", "de", "sant", "jaume", "obra", "de", "pau", "mongui\u00f3", "segura", "projectada", "l'any", "i", "constru\u00efda", "entre", "i", "passatge", "franquet", "de", "l'any", "mercat", "municipal", "obra", "dels", "arquitectes", "joan", "torras", "i", "guardiola", "i", "joan", "abril", "amb", "metres", "quadrats", "\u00e9s", "un", "dels", "mercats", "m\u00e9s", "imponents", "de", "catalunya", "a", "l'al\u00e7ada", "dels", "grans", "mercats", "de", "barcelona", "casa", "pilar", "fontanet", "popularment", "casa", "grego", "al", "costat", "del", "portal", "dels", "romeus", "portal", "interior", "de", "la", "ciutat", "i", "davant", "de", "la", "porta", "de", "l'olivera", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "cinta", "temple", "de", "la", "reparaci\u00f3", "obra", "de", "joan", "abril", "i", "guanyabens", "inaugurada", "l'any", "situada", "al", "carrer", "de", "la", "merc\u00e8", "ressalta", "la", "seua", "c\u00fapula", "de", "colors", "ben", "visibles", "des", "de", "diversos", "llocs", "de", "la", "ciutat", "casa", "ricard", "climent", "situat", "enfront", "del", "palau", "ab\u00e0ria", "al", "carrer", "montcada", "ressalta", "la", "seua", "fa\u00e7ana", "esgrafiada", "i", "lo", "seu", "mirador", "de", "diversos", "pisos", "casa", "l\u00f3pez", "verg\u00e9s", "o", "casa", "ramona", "sech\u00ed", "situada", "a", "la", "pla\u00e7a", "agust\u00ed", "querol", "n\u00famero", "al", "seu", "costat", "es", "pot", "veure", "una", "antiga", "farm\u00e0cia", "magatzems", "j", "benet", "pi\u00f1ana", "situats", "a", "l'avinguda", "de", "la", "generalitat", "molt", "prop", "del", "pont", "de", "l'estat", "hotel", "siboni", "al", "carrer", "de", "l'\u00e0ngel", "n\u00famero", "antic", "hotel", "est\u00e0", "ocupat", "per", "oficines", "destaca", "com", "en", "la", "majoria", "de", "casos", "la", "seua", "fa\u00e7ana", "casa", "jos\u00e9", "bau", "verg\u00e9s", "situada", "al", "carrer", "berenguer", "iv", "n\u00famero", "\u00e9s", "una", "mostra", "de", "la", "prosperitat", "dels", "comerciants", "d'oli", "casa", "facundo", "segarra", "o", "casa", "matheu", "casa", "salvador", "brunet", "sala", "situada", "al", "carrer", "cervantes", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "la", "cambra", "oficial", "de", "comer\u00e7", "ind\u00fastria", "i", "navegaci\u00f3", "de", "tortosa", "villa", "mercedes", "popularment", "casa", "de", "les", "torretes", "constru\u00efda", "al", "carrer", "cervantes", "les", "reformes", "patides", "al", "llarg", "del", "temps", "han", "fet", "perdre", "les", "c\u00fapules", "c\u00f2niques", "de", "les", "seues", "dues", "torrasses", "i", "lo", "seu", "jard\u00ed", "convertit", "en", "establiment", "comercial", "casa", "bernardo", "grego", "situada", "al", "carrer", "rep\u00fablica", "argentina", "cl\u00ednica", "sabat\u00e9", "situada", "a", "la", "pla\u00e7a", "alfons", "xii", "\u00e9s", "un", "exemple", "historicista", "poc", "freq\u00fcent", "reflectit", "en", "la", "tem\u00e0tica", "eg\u00edpcia", "casa", "pi\u00f1ana", "situada", "a", "l'avinguda", "generalitat", "n\u00famero", "enfront", "del", "parc", "teodor", "gonz\u00e1lez", "\u00e9s", "una", "construcci\u00f3", "de", "la", "segona", "etapa", "de", "l'arquitecte", "pau", "mongui\u00f3", "a", "la", "ciutat", "casa", "xalet", "pallar\u00e9s", "vil\u00b7la", "al\u00edcia", "eclipsada", "per", "construccions", "modernes", "destaca", "pels", "colors", "de", "la", "seua", "fa\u00e7ana", "i", "de", "la", "seua", "torrassa", "restaurada", "l'any", "\u00e9s", "la", "seu", "d'una", "empresa", "de", "construcci\u00f3", "lo", "seu", "arquitecte", "fou", "pau", "mongui\u00f3", "casa", "manuel", "cam\u00f3s", "situada", "a", "la", "rambla", "de", "catalunya", "al", "barri", "de", "ferreries", "\u00e9s", "obra", "de", "pau", "mongui\u00f3", "segura", "casa", "doctor", "antoni", "llorca", "situada", "al", "passeig", "de", "l'ebre", "xamfr\u00e0", "amb", "la", "rambla", "de", "catalunya", "a", "ferreries", "enfront", "del", "riu", "ebrecal", "destacar", "tamb\u00e9", "alguns", "importants", "edificis", "de", "la", "postguerra", "civil", "com", "ara", "lo", "cinema", "f\u00e8mina", "lo", "cine", "niza", "la", "cl\u00ednica", "lluch", "les", "galeries", "franquet", "la", "casa", "borr\u00e0s", "o", "la", "casa", "alguer\u00f3", "de", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "franquet", "mart\u00ednez", "parc", "teodor", "gonz\u00e1lez", "dedicat", "al", "pol\u00edtic", "tortos\u00ed", "teodor", "gonz\u00e0lez", "\u00e9s", "la", "zona", "verda", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tica", "de", "la", "ciutat", "i", "ha", "estat", "ben", "b\u00e9", "fins", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xx", "l'\u00fanic", "parc", "urb\u00e0", "fins", "a", "la", "construcci\u00f3", "del", "parc", "riberenc", "dels", "barris", "de", "sant", "jaumeremolins", "parc", "de", "la", "fira", "tot", "i", "aix\u00f2", "encara", "avui", "\u00e9s", "la", "zona", "verda", "de", "refer\u00e8ncia", "de", "tortosa", "conegut", "inicialment", "amb", "lo", "nom", "de", "passeig", "del", "temple", "lo", "parc", "municipal", "\u00e9s", "lo", "parc", "de", "l'eixample", "i", "de", "l'expansi\u00f3", "urbana", "de", "la", "ciutat", "al", "s", "xix", "s'hi", "pot", "trobar", "un", "passeig", "central", "de", "plataners", "d'\u00edndies", "de", "grans", "dimensions", "palmeres", "datileres", "palmeres", "xilenes", "magn\u00f2lies", "grandiflora", "pins", "plataners", "algun", "cedre", "algunes", "carrasques", "etc", "des", "del", "s'hi", "localitza", "lo", "porxo", "del", "blat", "o", "llotja", "segle", "xiv", "traslladat", "des", "del", "seu", "empla\u00e7ament", "original", "lo", "s'hi", "va", "instal\u00b7lar", "una", "locomotora", "de", "vapor", "de", "l'antic", "tren", "del", "carrilet", "que", "entre", "i", "unia", "tortosa", "amb", "lo", "delta", "de", "l'ebre", "museus", "i", "arxius", "hist\u00f2rics", "el", "setembre", "de", "va", "obrir", "al", "p\u00fablic", "lo", "museu", "de", "tortosa", "on", "s'exposa", "una", "mostra", "del", "fons", "muse\u00edstic", "de", "l'ajuntament", "de", "tortosa", "que", "supera", "los", "registres", "arqueologia", "belles", "arts", "etc", "des", "de", "desembre", "de", "la", "catedral", "compta", "amb", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "museogr\u00e0fica", "oberta", "on", "s'exposen", "bona", "part", "dels", "seus", "importants", "fons", "art\u00edstics", "la", "notable", "tradici\u00f3", "arxiv\u00edstica", "de", "la", "ciutat", "s'ha", "tradu\u00eft", "en", "l'exist\u00e8ncia", "de", "diferents", "arxius", "hist\u00f2rics", "dels", "quals", "cal", "diferenciarne", "tres", "arxiu", "comarcal", "del", "baix", "ebre", "acbeb", "situat", "al", "col\u00b7legi", "de", "sant", "jaume", "i", "de", "sant", "maties", "un", "dels", "edificis", "renaixentistes", "del", "conjunt", "dels", "reials", "col\u00b7legis", "al", "carrer", "de", "sant", "dom\u00e8nec", "lo", "nucli", "dels", "seus", "fons", "est\u00e0", "format", "per", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "de", "tortosa", "arxiu", "fotogr\u00e0fic", "hemeroteca", "fons", "hist\u00f2ric", "i", "biblioteca", "arxiu", "capitular", "de", "tortosa", "act", "situat", "en", "les", "depend\u00e8ncies", "annexes", "de", "la", "catedral", "de", "santa", "maria", "de", "tortosa", "reuneix", "una", "important", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "c\u00f2dexs", "medievals", "pergamins", "i", "alguns", "incunables", "arxiu", "hist\u00f2ric", "dioces\u00e0", "ahdto", "situat", "al", "palau", "episcopal", "enfront", "de", "la", "catedralcal", "destacar", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "lo", "parc", "d'escultures", "\"jardins", "del", "pr\u00edncep\"", "inaugurats", "l'any", "\u00e9s", "una", "mostra", "d'escultures", "a", "l'aire", "lliure", "de", "santiago", "situada", "en", "lo", "bell", "marc", "dels", "antics", "jardins", "del", "balneari", "de", "manel", "porcar", "al", "barri", "de", "remolins", "call", "jueu", "i", "als", "peus", "de", "les", "muralles", "del", "castell", "de", "sant", "joan", "o", "de", "la", "suda", "des", "de", "l'abril", "de", "la", "ciutat", "ha", "obert", "l'antiga", "esgl\u00e9sia", "de", "sant", "antoni", "al", "carrer", "montcada", "on", "s'exposen", "passos", "de", "setmana", "santa", "biblioteques", "p\u00fabliques", "la", "biblioteca", "marcel\u00b7l\u00ed", "domingo", "de", "titularitat", "municipal", "fou", "inaugurada", "lo", "de", "juliol", "de", "i", "\u00e9s", "lo", "resultat", "de", "la", "fusi\u00f3", "de", "les", "dues", "biblioteques", "que", "hi", "havia", "a", "la", "ciutat", "la", "biblioteca", "popular", "i", "la", "biblioteca", "oliver", "de", "boteller", "situada", "en", "un", "edifici", "de", "nova", "construcci\u00f3", "dissenyat", "per", "l'arquitecte", "ramon", "valls", "se", "tracta", "d'una", "obra", "avantguardista", "de", "tres", "plantes", "que", "sumen", "m", "fires", "i", "festes", "fires", "expoebre", "\u00e9s", "la", "fira", "multisectorial", "m\u00e9s", "rellevant", "del", "sud", "de", "catalunya", "des", "de", "l'any", "a", "edici\u00f3", "ha", "passat", "a", "celebrarse", "en", "lo", "recinte", "existent", "al", "barri", "de", "remolins", "on", "disposa", "d'un", "pavell\u00f3", "multifuncional", "dissenyat", "per", "l'arquitecte", "argent\u00ed", "mario", "corea", "amb", "metres", "quadrats", "coberts", "los", "anys", "i", "degut", "a", "la", "pand\u00e8mica", "del", "covid", "es", "va", "decidir", "de", "suspendre", "festes", "la", "festa", "del", "renaixement", "se", "celebra", "des", "del", "i", "ostenta", "lo", "reconeixement", "d'haver", "estat", "declarada", "festa", "d'inter\u00e8s", "tur\u00edstic", "nacional", "i", "festa", "d'inter\u00e8s", "tur\u00edstic", "de", "catalunya", "desenes", "d'actors", "i", "espectacles", "centenars", "de", "ciutadans", "i", "comerciants", "vestits", "d'\u00e8poca", "i", "les", "tavernes", "de", "la", "ruta", "de", "la", "saboga", "omplen", "los", "carrers", "del", "nucli", "antic", "de", "festa", "m\u00fasica", "alegria", "i", "color", "durant", "dies", "de", "la", "segona", "quinzena", "de", "juliol", "amb", "lo", "subt\u00edtol", "l'esplendor", "d'una", "ciutat", "al", "segle", "xvi", "la", "festa", "rememora", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "\u00e0mplia", "oferta", "d'activitats", "de", "tipus", "l\u00fadic", "i", "cultural", "lo", "per\u00edode", "hist\u00f2ric", "del", "segle", "xvi", "un", "dels", "moments", "m\u00e9s", "interessants", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "ciutat", "se", "representa", "en", "tota", "la", "seua", "esplendor", "la", "desfilada", "i", "parada", "d'armes", "en", "honor", "de", "les", "banderes", "de", "la", "vegueria", "de", "tortosa", "i", "de", "la", "ciutat", "en", "la", "qual", "participen", "lo", "govern", "de", "la", "ciutat", "les", "mil\u00edcies", "de", "defensa", "los", "representants", "dels", "barris", "i", "dels", "oficis", "los", "comerciants", "i", "mercaders", "la", "ciutadania", "i", "los", "comediants", "arribats", "de", "totes", "bandes", "per", "a", "la", "celebraci\u00f3per", "altra", "banda", "la", "festa", "major", "de", "tortosa", "se", "celebra", "pel", "dia", "de", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "la", "cinta", "patrona", "de", "la", "ciutat", "des", "de", "les", "festes", "s\u00f3n", "lo", "primer", "diumenge", "de", "setembre", "la", "festa", "major", "comen\u00e7a", "lo", "dia", "abans", "i", "s'allarguen", "tota", "la", "setmana", "les", "copatrones", "des", "del", "segle", "xiv", "s\u00f3n", "les", "santes", "c\u00f2rdula", "i", "c\u00e0ndida", "de", "col\u00f2nia", "amb", "festivitat", "lo", "d'octubre", "esports", "el", "club", "deportiu", "tortosa", "\u00e9s", "el", "primer", "club", "de", "futbol", "de", "la", "ciutat", "de", "tortosa", "fundat", "a", "l'abril", "de", "el", "seu", "camp", "\u00e9s", "l'estadi", "municipal", "josep", "otero", "de", "tortosa", "situat", "al", "barri", "de", "ferreries", "el", "moto", "club", "tortosa", "\u00e9s", "una", "entitat", "esportiva", "catalana", "dedicada", "al", "motociclisme", "que", "fou", "fundada", "a", "tortosa", "baix", "ebre", "el", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "el", "moto", "club", "tot", "motor", "els", "reguers", "que", "organitza", "la", "lliga", "catalana", "de", "motocr\u00f2s", "el", "es", "va", "crear", "el", "club", "nataci\u00f3", "tortosa", "que", "el", "comptava", "amb", "un", "centenar", "de", "nedadors", "i", "organitzava", "competicions", "escolarsel", "centre", "d'esports", "tortosa", "\u00e9s", "el", "club", "d'handbol", "de", "la", "ciutat", "que", "disputa", "els", "seus", "partits", "al", "pavell\u00f3", "ferreries", "de", "tortosa", "personatges", "il\u00b7lustres", "categoria", "principal", "tortosinsabubakr", "atturtuix\u00ed", "tortosa", "alexandria", "estudi\u00f3s", "andalus\u00ed", "del", "dret", "malikita", "la", "sunna", "i", "l'aritm\u00e8tica", "crist\u00f2for", "despuig", "escriptor", "i", "humanista", "va", "fer", "servir", "lo", "catal\u00e0", "mentre", "la", "majoria", "de", "contemporanis", "escrivien", "en", "llengua", "castellana", "o", "llatina", "francesc", "vicent", "garcia", "conegut", "com", "lo", "\"rector", "de", "vallfogona\"", "pere", "d'albern\u00ed", "i", "teixidor", "soldat", "i", "conqueridor", "del", "virregnat", "de", "nova", "espanya", "i", "dels", "territoris", "nord", "occidentals", "nordamericans", "i", "governador", "inter\u00ed", "de", "les", "calif\u00f2rnies", "ramon", "cabrera", "i", "griny\u00f3", "tortosa", "wentworth", "general", "carlista", "conegut", "com", "lo", "\"tigre", "del", "maestrat\"", "antoni", "rius", "tortosa", "professor", "organista", "i", "compositor", "jaume", "ti\u00f3", "i", "no\u00e8", "tortosa", "barcelona", "advocat", "periodista", "i", "escriptor", "rom\u00e0ntic", "manel", "domingo", "i", "sol", "sacerdot", "fundador", "dels", "sacerdots", "operaris", "diocesans", "del", "cor", "de", "jes\u00fas", "declarat", "sant", "ap\u00f2stol", "de", "les", "vocacions", "per", "pau", "vi", "felip", "pedrell", "sabat\u00e9", "tortosa", "barcelona", "compositor", "i", "music\u00f2leg", "antoni", "casanova", "estorach", "tortosa", "par\u00eds", "pintor", "albert", "bosch", "i", "fustegueras", "tortosa", "madrid", "enginyer", "i", "politic", "ministre", "de", "foment", "i", "alcalde", "de", "madrid", "jaume", "ferran", "i", "clua", "corbera", "d'ebre", "barcelona", "metge", "francesc", "gimeno", "arasa", "tortosa", "barcelona", "pintor", "agust\u00edn", "querol", "subirats", "tortosa", "madrid", "escultor", "josep", "maria", "marqu\u00e8s", "i", "garc\u00eda", "tortosa", "barcelona", "pintor", "v\u00edctor", "beltri", "i", "roqueta", "tortosa", "cartagena", "arquitecte", "francesc", "mestre", "i", "no\u00e8", "tortosa", "escriptor", "pol\u00edtic", "catalanista", "membre", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "arque\u00f2leg", "historiador", "ling\u00fcista", "periodista", "llibreter", "i", "cr\u00edtic", "d'art", "enriqueta", "ferr\u00fas", "i", "ribes", "vinebre", "tortosa", "llibretera", "periodista", "emprenedora", "i", "cient\u00edfica", "ebrenca", "membre", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "i", "pionera", "del", "feminisme", "catalanista", "ebrenc", "marcel\u00b7l\u00ed", "domingo", "i", "sanjuan", "tarragona", "tolosa", "de", "llenguadoc", "pol\u00edtic", "periodista", "i", "mestre", "rafael", "vidiella", "i", "franch", "tortosa", "barcelona", "pol\u00edtic", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "franquet", "mart\u00ednez", "tortosa", "arquitecte", "josep", "subirats", "pi\u00f1ana", "tortosa", "barcelona", "pol\u00edtic", "josep", "benet", "i", "espuny", "tortosa", "pintor", "ricard", "salvat", "i", "ferr\u00e9", "tortosa", "barcelona", "dramaturg", "i", "director", "teatral", "manuel", "p\u00e9rez", "bonfill", "tortosa", "tortosa", "professor", "i", "activista", "intel\u00b7lectual", "creu", "de", "sant", "jordi", "gerard", "verg\u00e9s", "i", "pr\u00edncep", "tortosa", "escriptor", "i", "farmac\u00e8utic", "creu", "de", "sant", "jordi", "jes\u00fas", "massip", "i", "fonollosa", "roquetes", "tortosa", "arxiver", "historiador", "i", "poeta", "creu", "de", "sant", "jordi", "zoraida", "burgos", "i", "matheu", "tortosa", "escriptora", "i", "bibliotec\u00e0ria", "creu", "de", "sant", "jordi", "ciutats", "agermanades", "tortosa", "mant\u00e9", "una", "relaci\u00f3", "d'agermanament", "amb", "les", "seg\u00fcents", "ciutats", "aviny\u00f3", "occit\u00e0nia", "de", "setembre", "de", "alcany\u00eds", "arag\u00f3", "de", "juny", "de", "vercelli", "piemont", "de", "maig", "de", "lo", "pu\u00e8i", "de", "velai", "occit\u00e0nia", "de", "juliol", "de", "tartous", "s\u00edria", "de", "novembre", "de", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "eixaric", "llista", "dels", "emirs", "de", "tortosa", "esports", "club", "deportiu", "tortosa", "club", "de", "b\u00e0squet", "cantaires", "centre", "d'esports", "tortosa", "coll", "vent\u00f3s", "escuts", "i", "banderes", "del", "baix", "ebre", "sant", "crist", "de", "la", "pur\u00edssima", "de", "tortosa", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "web", "de", "l'ajuntament", "de", "tortosa", "p\u00e0gina", "web", "de", "turisme", "de", "l'ajuntament", "de", "tortosa", "informaci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "informaci\u00f3", "sobre", "la", "festa", "del", "renaixement", "de", "tortosa", "monestirs", "de", "catalunya", "tortosa", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]