["twitter", "anomenat", "x", "estilitzat", "des", "del", "de", "juliol", "del", "\u00e9s", "un", "servei", "de", "microblogging", "que", "permet", "als", "seus", "usuaris", "d'enviar", "i", "llegir", "missatges", "de", "text", "d'una", "llargada", "m\u00e0xima", "de", "car\u00e0cters", "anomenats", "tuits", "o", "piulades", "excepte", "als", "comptes", "coreans", "xinesos", "i", "japonesos", "per", "mitj\u00e0", "del", "mateix", "web", "de", "twitter", "sms", "missatgeria", "instant\u00e0nia", "o", "b\u00e9", "d'aplicacions", "de", "tercers", "com", "twinkle", "o", "tweetdeck", "entre", "altres", "la", "seva", "seu", "\u00e9s", "a", "san", "francisco", "i", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "oficines", "arreu", "del", "m\u00f3naquestes", "actualitzacions", "es", "mostren", "a", "la", "p\u00e0gina", "de", "perfil", "de", "l'usuari", "i", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "enviades", "immediatament", "a", "altres", "usuaris", "que", "han", "triat", "l'opci\u00f3", "de", "rebreles", "l'usuari", "original", "pot", "restringir", "el", "seguiment", "d'aquests", "missatges", "nom\u00e9s", "per", "part", "dels", "membres", "del", "seu", "cercle", "d'amics", "o", "permetre'n", "l'acc\u00e9s", "a", "tots", "els", "usuaris", "que", "\u00e9s", "l'opci\u00f3", "per", "defecte", "els", "usuaris", "poden", "rebre", "les", "actualitzacions", "de", "la", "p\u00e0gina", "de", "twitter", "estant", "mitjan\u00e7ant", "missatgeria", "instant\u00e0nia", "sms", "rss", "i", "correu", "electr\u00f2nic", "es", "calcula", "que", "es", "publiquen", "uns", "milions", "de", "piulades", "al", "dia", "hist\u00f2ria", "els", "or\u00edgens", "de", "twitter", "es", "troben", "en", "una", "mena", "de", "sessi\u00f3", "de", "\"pluja", "d'idees\"", "realitzada", "per", "membres", "de", "l'empresa", "de", "podcasts", "odeo", "jack", "dorsey", "que", "era", "estudiant", "de", "primer", "any", "a", "la", "universitat", "de", "nova", "york", "va", "proposar", "la", "idea", "que", "una", "persona", "pogu\u00e9s", "utilitzar", "un", "servei", "de", "sms", "per", "comunicarse", "amb", "un", "petit", "grup", "de", "persones", "inicialment", "va", "ser", "un", "projecte", "d'investigaci\u00f3", "i", "desenvolupament", "de", "la", "companyia", "obvious", "llc", "una", "petita", "empresa", "emergent", "de", "san", "francisco", "el", "nom", "original", "del", "projecte", "era", "\"twttr\"", "inspirat", "en", "flickr", "la", "data", "d'origen", "es", "considera", "que", "\u00e9s", "quan", "el", "cofundador", "jack", "dorsey", "el", "dia", "de", "mar\u00e7", "del", "va", "realitzar", "la", "primera", "piulada", "en", "principi", "twitter", "nom\u00e9s", "era", "utilitzat", "com", "a", "eina", "de", "comunicaci\u00f3", "interna", "entre", "els", "treballadors", "de", "l'empresa", "per\u00f2", "el", "de", "juliol", "de", "se'n", "feu", "el", "llan\u00e7ament", "p\u00fablic", "oficial", "aquest", "servei", "es", "va", "popularitzar", "r\u00e0pidament", "a", "causa", "de", "la", "concessi\u00f3", "del", "south", "by", "southwest", "web", "award", "del", "en", "la", "categoria", "de", "blogsjack", "dorsey", "\u00e9s", "el", "pare", "d'aquesta", "aplicaci\u00f3", "web", "i", "actual", "president", "del", "consell", "d'administraci\u00f3", "de", "twitter", "inc", "empresa", "que", "va", "n\u00e9ixer", "a", "partir", "d'obvious", "llc", "i", "de", "l'\u00e8xit", "de", "twitter", "a", "principis", "del", "l'equip", "del", "programa", "estava", "compost", "per", "persones", "i", "al", "voltant", "del", "ja", "es", "va", "quadruplicar", "la", "plantilla", "de", "treballadorsel", "punt", "cr\u00edtic", "per", "a", "la", "popularitat", "de", "twitter", "va", "ser", "la", "confer\u00e8ncia", "south", "by", "southwest", "interactive", "sxswi", "del", "durant", "l'esdeveniment", "l'\u00fas", "de", "twitter", "va", "augmentar", "de", "tuits", "diaris", "a", "els", "treballadors", "de", "twitter", "van", "aprofitar", "l'oportunitat", "de", "manera", "intel\u00b7ligent", "i", "van", "col\u00b7locar", "dues", "pantalles", "de", "plasma", "en", "els", "passadissos", "en", "qu\u00e8", "apareixien", "missatges", "exclusivament", "de", "twitter", "el", "twitter", "va", "fer", "servir", "durant", "un", "temps", "el", "servei", "de", "publicitat", "adsense", "de", "google", "per\u00f2", "van", "descartar", "continuar", "d'utilitzarlo", "per", "guanyar", "m\u00e9s", "usuaris", "a", "costes", "de", "no", "guanyar", "tants", "diners", "al", "setembre", "de", "twitter", "va", "anunciar", "canvis", "en", "els", "termes", "de", "servei", "deixant", "oberta", "la", "possibilitat", "d'incloure", "publicitat", "als", "seus", "serveis", "en", "el", "futur", "aquest", "mateix", "any", "va", "apar\u00e8ixer", "la", "versi\u00f3", "de", "twitter", "en", "castell\u00e0", "i", "es", "va", "publicar", "una", "aplicaci\u00f3", "perqu\u00e8", "els", "mateixos", "usuaris", "poguessin", "traduir", "en", "espanyol", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "i", "alemany", "entre", "el", "per\u00edode", "de", "i", "l'empresa", "va", "experimentar", "un", "r\u00e0pid", "creixement", "inicial", "s'estima", "que", "el", "es", "publicaven", "uns", "tuits", "per", "trimestre", "i", "al", "el", "nombre", "ja", "va", "passar", "a", "gaireb\u00e9", "milions", "al", "la", "companyia", "va", "registrar", "m\u00e9s", "de", "registres", "i", "s'estima", "que", "al", "juny", "d'aquell", "mateix", "any", "es", "publicaven", "uns", "milions", "de", "tweets", "cada", "dia", "alhora", "que", "uns", "tuits", "eren", "enviats", "cada", "segona", "l'abril", "de", "twitter", "llan\u00e7a", "una", "nova", "estrat\u00e8gia", "per", "a", "emetre", "publicitat", "en", "forma", "d'un", "servei", "anomenat", "promoted", "tuits", "o", "tuits", "promocionats", "b\u00e0sicament", "es", "tracta", "de", "tuits", "amb", "el", "patrocini", "d'alguna", "empresa", "que", "apareixen", "com", "a", "primer", "resultat", "quan", "realitzem", "una", "cerca", "de", "missatges", "en", "el", "servei", "el", "seu", "patrocini", "est\u00e0", "assenyalat", "amb", "un", "missatge", "ressaltat", "despr\u00e9s", "de", "les", "metadades", "del", "missatge", "nom\u00e9s", "es", "mostra", "un", "missatge", "patrocinat", "per", "a", "evitar", "l'intrusisme", "en", "les", "p\u00e0gines", "de", "cerca", "a", "m\u00e9s", "twitter", "permet", "als", "desenvolupadors", "de", "tercers", "adoptar", "aquest", "servei", "en", "les", "seves", "aplicacions", "de", "manera", "que", "el", "creador", "d'una", "aplicaci\u00f3", "per", "a", "twitter", "d'escriptori", "pot", "guanyar", "part", "dels", "beneficis", "publicitaris", "si", "inclou", "aquest", "servei", "en", "el", "seu", "programa", "al", "novembre", "la", "companyia", "va", "llen\u00e7ar", "\"new", "twitter\"", "per", "a", "tots", "els", "usuaris", "era", "una", "nova", "edici\u00f3", "que", "permetia", "veure", "imatges", "i", "v\u00eddeos", "sense", "sortir", "de", "l'aplicaci\u00f3", "en", "fer", "clic", "a", "tuits", "que", "contenien", "enlla\u00e7os", "a", "m\u00e9s", "va", "canviar", "els", "enlla\u00e7os", "per", "mencionar", "i", "retuitaruna", "curiositat", "de", "l'any", "\u00e9s", "que", "el", "de", "gener", "es", "realitz\u00e0", "el", "primer", "missatge", "de", "twitter", "fora", "de", "la", "terra", "sense", "assist\u00e8ncia", "per", "l'astronauta", "de", "la", "nasa", "t", "j", "creamer", "des", "de", "l'estaci\u00f3", "espacial", "internacional", "com", "ja", "hem", "vist", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'exemple", "de", "la", "confer\u00e8ncia", "south", "by", "southwest", "interactive", "molts", "dels", "usos", "de", "twitter", "augmentaren", "durant", "esdeveniments", "destacats", "durant", "la", "copa", "mundial", "del", "fifa", "es", "va", "establir", "un", "r\u00e8cord", "quan", "despr\u00e9s", "que", "el", "jap\u00f3", "anot\u00e9s", "contra", "camerun", "el", "de", "juny", "els", "fans", "van", "escriure", "tuits", "per", "segon", "quan", "el", "cantant", "nordameric\u00e0", "michael", "jackson", "va", "morir", "el", "de", "juny", "de", "els", "servidors", "de", "twitter", "es", "van", "estavellar", "despr\u00e9s", "que", "els", "usuaris", "actualitzessin", "el", "seu", "estat", "per", "incloure", "les", "paraules", "\"michael", "jackson\"", "a", "un", "ritme", "de", "tuits", "per", "hora", "aquests", "s\u00f3n", "clars", "exemples", "de", "l'augment", "dels", "usos", "durant", "esdeveniments", "l", "d'abril", "de", "twitter", "va", "provar", "una", "nova", "p\u00e0gina", "d'inici", "i", "va", "eliminar", "el", "\"que", "s'anomenava", "\"vell", "twitter\"", "aquesta", "va", "portar", "certs", "problemes", "i", "no", "es", "va", "reintroduir", "fins", "al", "d'abril", "del", "mateix", "a", "finals", "d'any", "es", "va", "introduir", "el", "disseny", "\"fly\"", "que", "permetia", "una", "navegaci\u00f3", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "i", "senzilla", "pels", "usuaris", "al", "mateix", "temps", "es", "van", "introduir", "les", "pestanyes", "de", "\"connecta\"", "i", "\"descobreix\"", "alhora", "que", "es", "redissenyaren", "el", "format", "dels", "perfils", "i", "la", "cronologia", "el", "disseny", "d'aquest", "va", "ser", "comparat", "amb", "el", "de", "facebookel", "mar\u00e7", "de", "twitter", "anunci\u00e0", "que", "tenia", "prop", "de", "milions", "d'usuaris", "i", "milions", "de", "tuits", "al", "dia", "el", "nombre", "d'usuaris", "va", "augmentar", "un", "respecte", "a", "les", "dades", "obtingudes", "el", "setembre", "de", "l'any", "anterior", "a", "finals", "d'any", "el", "n\u00famero", "d'usuaris", "mensuals", "actius", "havia", "superat", "els", "milionsel", "d'octubre", "de", "twitter", "va", "adquirir", "una", "empresa", "de", "videoclips", "anomenada", "vine", "que", "es", "va", "llan\u00e7ar", "finalment", "el", "gener", "de", "aquesta", "permetia", "als", "usuaris", "crear", "i", "compartir", "clips", "de", "sis", "segons", "en", "bucleel", "gener", "de", "twitter", "va", "adquirir", "crashlytics", "per", "tal", "de", "construir", "els", "seus", "productes", "per", "a", "desenvolupadors", "de", "m\u00f2bils", "el", "de", "setembre", "twitter", "va", "anunciar", "que", "havia", "presentat", "la", "documentaci\u00f3", "a", "la", "sec", "abans", "d'una", "prevista", "sortida", "a", "borsael", "d'octubre", "de", "twitter", "va", "anunciar", "una", "nova", "associaci\u00f3", "amb", "ibm", "que", "pretenia", "ajudar", "a", "les", "empreses", "a", "utilitzar", "les", "dades", "de", "twitter", "per", "entendre", "els", "seus", "clients", "empreses", "i", "altres", "tend\u00e8nciesal", "mar\u00e7", "de", "twitter", "llan\u00e7a", "periscope", "una", "aplicaci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "es", "poden", "emetre", "v\u00eddeos", "en", "temps", "real", "just", "un", "any", "despr\u00e9s", "en", "el", "primer", "aniversari", "d'aquest", "llan\u00e7ament", "s'havien", "realitzat", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'emissions", "en", "directe", "aquest", "mateix", "any", "es", "van", "desenvolupar", "canvis", "en", "la", "p\u00e0gina", "principal", "de", "twittercom", "el", "juliol", "de", "la", "companyia", "va", "realitzar", "el", "seu", "primer", "exercici", "de", "purga", "o", "neteja", "de", "comptes", "falsos", "l'objectiu", "de", "l'exercici", "va", "ser", "restablir", "la", "transpar\u00e8ncia", "de", "la", "xarxa", "social", "en", "cerca", "d'una", "millor", "conversa", "entre", "usuaris", "reals", "la", "purga", "es", "va", "dur", "a", "terme", "en", "aquells", "comptes", "que", "apareguessin", "com", "\"congelades", "o", "restringides\"", "donant", "l'oportunitat", "als", "seus", "propietaris", "que", "no", "funcionessin", "com", "bots", "de", "confirmar", "la", "contrasenya", "i", "resetejarla", "el", "twitter", "va", "redissenyar", "la", "interf\u00edcie", "d'usuari", "una", "altra", "vegada", "aquest", "\"nou", "twitter\"", "m\u00e9s", "recent", "es", "va", "desplegar", "de", "manera", "gradualdurant", "el", "transcurs", "de", "l'any", "twitter", "experiment\u00e0", "un", "creixement", "una", "mica", "dram\u00e0tic", "possiblement", "per", "causes", "relacionades", "amb", "la", "pand\u00e8mia", "covid", "i", "la", "desinformaci\u00f3", "sobre", "aquesta", "aquest", "mateix", "any", "va", "anunciarse", "que", "al", "mar\u00e7", "es", "comen\u00e7aria", "a", "marcar", "tuits", "que", "podien", "tenir", "informaci\u00f3", "enganyosa", "i", "en", "alguns", "casos", "proporcionaria", "enlla\u00e7os", "a", "p\u00e0gines", "d'informaci\u00f3", "de", "comprovaci\u00f3", "de", "fetsl'octubre", "de", "twitter", "fou", "comprada", "per", "elon", "musk", "qui", "pag\u00e0", "mil", "milions", "de", "d\u00f2lars", "per", "adquirir", "la", "plataforma", "i", "acomiad\u00e0", "els", "principals", "directius", "es", "va", "mantenir", "com", "a", "director", "executiu", "fins", "a", "maig", "del", "moment", "en", "el", "qual", "va", "delegar", "el", "c\u00e0rrec", "per", "passar", "a", "serne", "president", "executiu", "i", "director", "de", "tecnologia", "adquisici\u00f3", "d'elon", "musk", "el", "d'abril", "de", "l'empresari", "estatunidenc", "elon", "musk", "va", "revelar", "que", "el", "de", "mar\u00e7", "havia", "comprat", "el", "de", "twitter", "per", "milions", "de", "d\u00f2lars", "fet", "que", "el", "convertia", "en", "el", "major", "accionista", "de", "la", "companyia", "en", "resposta", "les", "accions", "de", "twitter", "van", "pujar", "fins", "a", "un", "experimentant", "la", "major", "pujada", "intradi\u00e0ria", "des", "de", "l'eixida", "a", "bossa", "de", "twitter", "en", "a", "musk", "se", "li", "va", "oferir", "un", "lloc", "en", "el", "consell", "d'administraci\u00f3", "de", "twitter", "com", "a", "part", "d'un", "acord", "que", "li", "prohibia", "adquirir", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "companyia", "per\u00f2", "musk", "va", "decidir", "no", "unirse", "al", "consell", "abans", "que", "el", "seu", "nomenament", "es", "fera", "efectiu", "el", "d'abrill'adquisici\u00f3", "definitiva", "es", "va", "dur", "a", "terme", "el", "d'octubre", "de", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "la", "comissi\u00f3", "de", "borsa", "i", "valors", "el", "mateix", "dia", "va", "acomiadar", "a", "executius", "d'alt", "rang", "parag", "agrawal", "ned", "segal", "vijaya", "gadde", "i", "sean", "edgett", "i", "va", "redefinir", "els", "nous", "objectius", "de", "l'empresa", "es", "pret\u00e9n", "que", "la", "civilitzaci\u00f3", "tingui", "una", "pla\u00e7a", "digital", "per", "a", "tothom", "on", "es", "fomenti", "el", "debat", "lliure", "d'aquesta", "manera", "es", "volen", "eliminar", "multitud", "de", "comptes", "de", "spam", "i", "revertir", "el", "bans", "a", "antics", "usuaris", "donald", "trump", "negacionistes", "de", "la", "covid", "per", "aix\u00f2", "se", "l'ha", "anomenat", "el", "\"free", "speech", "absolutist\"", "tot", "i", "que", "ell", "ha", "assegurat", "que", "no", "vol", "que", "es", "converteixi", "en", "una", "cambra", "d'odi", "i", "divisi\u00f3", "on", "la", "gent", "descarregui", "la", "seva", "f\u00faria", "i", "no", "hi", "hagi", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "d'altra", "banda", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "pensat", "noves", "maneres", "d'explotar", "la", "rendibilitat", "econ\u00f2mica", "de", "twitter", "relacionada", "amb", "la", "plataforma", "\"x", "the", "app", "for", "everything\"", "perfil", "dels", "usuaris", "que", "utilitzen", "twitter", "contingut", "dels", "tuits", "l'empresa", "de", "recerca", "de", "mercat", "pear", "analytics", "amb", "seu", "en", "san", "antonio", "texas", "va", "analitzar", "tuits", "procedents", "dels", "estats", "units", "i", "en", "angl\u00e8s", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "dues", "setmanes", "d'", "a", "p", "a", "cst", "a", "l'agost", "de", "i", "els", "va", "separar", "en", "sis", "categories", "xerrameca", "sense", "sentit", "converses", "retuits", "rt", "o", "missatges", "repetits", "autopromoci\u00f3", "missatges", "escombraries", "spam", "not\u00edcies", "la", "investigadora", "de", "xarxes", "socials", "danah", "boyd", "va", "respondre", "a", "l'estudi", "argumentant", "que", "un", "millor", "nom", "per", "al", "que", "els", "investigadors", "de", "pear", "van", "dir", "\"xerrameca", "sense", "sentit\"", "podria", "ser", "\"brunyiment", "social\"", "o", "\"sensibilitzaci\u00f3", "perif\u00e8rica\"", "que", "explica", "com", "les", "persones", "\"volen", "saber", "qu\u00e8", "pensen", "fan", "i", "senten", "les", "persones", "del", "seu", "voltant", "fins", "i", "tot", "quan", "la", "pres\u00e8ncia", "no", "\u00e9s", "viable\"", "visites", "twitter", "ha", "estat", "entre", "els", "deu", "llocs", "web", "m\u00e9s", "visitats", "del", "m\u00f3n", "segons", "el", "lloc", "web", "alexa", "les", "estimacions", "di\u00e0ries", "d'un", "usuari", "poden", "variar", "ja", "que", "la", "companyia", "no", "publica", "estad\u00edstiques", "sobre", "els", "comptes", "actius", "a", "febrer", "de", "el", "blog", "competecom", "va", "qualificar", "a", "twitter", "com", "la", "tercera", "xarxa", "social", "m\u00e9s", "visitada", "basantse", "en", "el", "contingut", "milions", "de", "visitants", "\u00fanics", "i", "milions", "de", "visites", "mensuals", "el", "mar\u00e7", "de", "nielsencom", "va", "qualificar", "a", "twitter", "com", "una", "de", "les", "webs", "amb", "major", "creixement", "estimat", "per", "a", "febrer", "de", "twitter", "creixia", "anualment", "un", "passant", "de", "visitants", "\u00fanics", "al", "febrer", "de", "a", "milions", "al", "febrer", "de", "va", "ser", "seguit", "per", "zimbio", "amb", "un", "augment", "del", "i", "facebook", "amb", "un", "no", "obstant", "aix\u00f2", "twitter", "t\u00e9", "una", "taxa", "de", "retenci\u00f3", "de", "l'usuari", "d'un", "demografia", "durant", "els", "dos", "primers", "anys", "d'exist\u00e8ncia", "la", "plataforma", "va", "atreure", "usuaris", "de", "anys", "d'ara", "endavant", "provinents", "d'entorns", "professionals", "comercials", "i", "espais", "de", "not\u00edcies", "nom\u00e9s", "fins", "que", "twitter", "va", "comen\u00e7ar", "a", "guanyar", "popularitat", "i", "el", "p\u00fablic", "va", "augmentar", "exactament", "al", "maig", "de", "el", "nombre", "d'adults", "joves", "va", "augmentar", "i", "amb", "aix\u00f2", "el", "rang", "d'edats", "entre", "els", "usuaris", "va", "canviar", "a", "anys", "i", "menorsla", "major", "part", "dels", "usuaris", "que", "usen", "twitter", "s\u00f3n", "adults", "majors", "que", "no", "han", "utilitzat", "un", "altre", "lloc", "social", "amb", "anterioritat", "va", "dir", "jeremiah", "owyang", "analista", "industrial", "encarregat", "d'estudiar", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "social", "\"els", "adults", "s'estan", "posant", "al", "dia", "en", "all\u00f2", "que", "els", "joves", "porten", "anys", "fent\"", "va", "dir", "solament", "l'", "dels", "usuaris", "de", "twitter", "tenen", "entre", "a", "anys", "segons", "comscore", "el", "lloc", "web", "de", "comscore", "atribueix", "aix\u00f2", "als", "\"primers", "passos\"", "de", "twitter", "quan", "el", "microblogging", "va", "guanyar", "popularitat", "en", "entorns", "de", "negocis", "i", "mitjans", "de", "not\u00edcies", "adoptant", "inicialment", "un", "perfil", "molt", "madur", "no", "obstant", "aix\u00f2", "comscore", "en", "els", "\u00faltims", "temps", "ha", "pres", "nota", "que", "com", "twitter", "ha", "comen\u00e7at", "\"a", "ser", "m\u00e9s", "divulgada", "juntament", "amb", "ell", "va", "venir", "una", "cultura", "de", "la", "celebritat", "com", "ashton", "kutcher", "paris", "hilton", "i", "shaquille", "o'neal", "que", "s'han", "unit", "a", "les", "files", "dels", "twitterati", "segons", "un", "estudi", "realitzat", "per", "semiocast", "el", "analitzant", "milions", "de", "comptes", "creats", "abans", "d'aquest", "any", "els", "pa\u00efsos", "amb", "major", "nombre", "d'usuaris", "en", "twitter", "s\u00f3n", "els", "estats", "units", "milions", "el", "brasil", "milions", "el", "jap\u00f3", "milions", "regne", "unit", "milions", "indon\u00e8sia", "milions", "l'\u00edndia", "milions", "m\u00e8xic", "milions", "filipines", "milions", "espanya", "milions", "i", "el", "canad\u00e0", "milionsd'altra", "banda", "els", "pa\u00efsos", "amb", "major", "penetraci\u00f3", "de", "la", "xarxa", "social", "s\u00f3n", "ar\u00e0bia", "saudita", "indon\u00e8sia", "espanya", "vene\u00e7uela", "i", "l'argentina", "els", "twitstars", "des", "que", "twitter", "va", "guanyar", "major", "popularitat", "moltes", "celebritats", "des", "de", "personatges", "destacats", "fins", "a", "alguns", "actors", "de", "hollywood", "es", "van", "unir", "al", "microblogging", "a", "partir", "d'aix\u00f2", "als", "tuiteros", "m\u00e9s", "coneguts", "terme", "popular", "usat", "per", "a", "referirse", "a", "un", "usuari", "de", "twitter", "se'n", "diu", "tuitstars", "i", "s\u00f3n", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "usuaris", "molt", "llegits", "i", "influents", "aquesta", "popularitat", "entre", "usuaris", "els", "permet", "capitalitzar", "els", "seus", "tuits", "per", "mitj\u00e0", "de", "llocs", "com", "klout", "que", "calcula", "de", "manera", "autom\u00e0tica", "l'impacte", "dels", "individus", "en", "la", "web", "per", "mitj\u00e0", "d'algorismes", "que", "es", "basen", "en", "la", "quantitat", "de", "seguidors", "en", "twitter", "i", "les", "connexions", "que", "es", "fan", "amb", "facebook", "i", "aix\u00ed", "poder", "vendre", "la", "informaci\u00f3", "a", "potencials", "anunciants", "o", "signatures", "que", "busquin", "persones", "que", "influeixin", "online", "d'igual", "forma", "anunciants", "i", "companyies", "paguen", "a", "tuiteros", "famosos", "perqu\u00e8", "promoguin", "les", "seves", "marques", "alguns", "periodistes", "i", "escriptors", "s'han", "sumat", "a", "la", "tend\u00e8ncia", "twitter", "orientant", "les", "eines", "del", "microblogging", "en", "favor", "de", "les", "not\u00edcies", "la", "poesia", "o", "la", "narrativa", "mateixa", "tal", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "jk", "rowling", "mateo", "cuenca", "roderick", "gordon", "nach", "reinaldo", "anne", "rice", "paulo", "coelho", "lucca", "chiaramello", "arturo", "p\u00e9rezreverte", "laura", "gallego", "federico", "moccia", "i", "ernesto", "fucile", "triat", "com", "a", "millor", "escriptor", "en", "els", "\"premis", "twitter", "\"", "al", "costat", "de", "l'editorial", "libros", "del", "zorro", "rojo", "i", "el", "lloc", "literari", "qu\u00e9", "leer", "la", "gran", "majoria", "dels", "tuitstars", "capten", "l'atenci\u00f3", "dels", "usuaris", "de", "twitter", "i", "es", "destaquen", "en", "el", "sidebar", "de", "temes", "del", "moment", "en", "angl\u00e8s", "\"trending", "topics\"", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "tuiteros", "que", "s'encarreguen", "a", "escriure", "la", "seva", "vida", "quotidiana", "cada", "minut", "i", "generalment", "s\u00f3n", "persones", "que", "no", "compten", "amb", "massa", "seguidors", "aspecte", "i", "caracter\u00edstiques", "principals", "tecnologia", "la", "interf\u00edcie", "web", "de", "twitter", "est\u00e0", "escrita", "en", "ruby", "on", "rails", "i", "els", "missatges", "es", "mantenen", "en", "un", "servidor", "que", "funciona", "amb", "programari", "programat", "en", "scala", "i", "a", "m\u00e9s", "disposa", "d'una", "api", "oberta", "per", "a", "tota", "mena", "de", "desenvolupadors", "la", "qual", "cosa", "suposa", "un", "gran", "avantatge", "per", "a", "tots", "aquells", "que", "vulguin", "integrar", "twitter", "com", "un", "servei", "tant", "en", "altres", "aplicacions", "web", "com", "en", "aplicacions", "d'escriptori", "o", "m\u00f2bils", "segons", "biz", "stone", "m\u00e9s", "del", "per", "cent", "del", "nostre", "tr\u00e0nsit", "arriba", "a", "trav\u00e9s", "del", "nostre", "api", "aix\u00ed", "i", "tot", "a", "causa", "dels", "seus", "problemes", "t\u00e8cnics", "i", "d'escalabilitat", "\u00e9s", "possible", "que", "twitter", "abandoni", "ruby", "on", "rails", "com", "la", "seva", "framework", "de", "desenvolupament", "per", "a", "comen\u00e7ar", "un", "nou", "basat", "en", "php", "no", "obstant", "aix\u00f2", "evan", "williams", "aviat", "va", "desmentir", "aquesta", "informaci\u00f3", "en", "un", "tuit", "que", "va", "enviar", "l'", "de", "maig", "de", "interf\u00edcie", "twitter", "ha", "estat", "comparat", "amb", "els", "clients", "web", "basats", "en", "internet", "relay", "xat", "irc", "steven", "berlin", "johnson", "descriu", "la", "mec\u00e0nica", "b\u00e0sica", "de", "twitter", "com", "\"molt", "simple\"com", "a", "xarxa", "social", "twitter", "gira", "entorn", "del", "principi", "dels", "seguidors", "quan", "vost\u00e8", "tria", "seguir", "a", "un", "altre", "usuari", "de", "twitter", "els", "tuits", "d'aquest", "usuari", "apareixen", "en", "ordre", "cronol\u00f2gic", "invers", "en", "la", "p\u00e0gina", "principal", "de", "twitter", "si", "vost\u00e8", "segueix", "a", "persones", "veur\u00e0", "una", "mescla", "de", "tuits", "despla\u00e7arse", "cap", "avall", "de", "la", "p\u00e0gina", "actualitzaci\u00f3", "sobre", "el", "desdejuni", "de", "cereals", "nous", "enlla\u00e7os", "d'inter\u00e8s", "recomanacions", "de", "m\u00fasica", "fins", "i", "tot", "reflexions", "sobre", "el", "futur", "de", "l'educaci\u00f3", "eines", "per", "a", "afegir", "i", "seguir", "continguts", "hi", "ha", "gran", "quantitat", "d'eines", "per", "a", "afegir", "contingut", "monitorant", "missatges", "i", "converses", "entre", "les", "quals", "estan", "incloses", "tweetdeck", "salesforcecom", "hootsuite", "metricool", "postcron", "o", "twitterfeed", "menys", "de", "la", "meitat", "dels", "tuits", "es", "manen", "usant", "la", "pr\u00f2pia", "web", "del", "servei", "amb", "la", "major", "part", "d'usuaris", "tuitant", "des", "d'aplicacions", "de", "tercers", "basat", "en", "una", "an\u00e0lisi", "de", "milions", "de", "tuits", "fet", "per", "sysomostamb\u00e9", "hi", "ha", "bots", "que", "permeten", "la", "desc\u00e0rrega", "de", "v\u00eddeos", "o", "recordar", "a", "usuaris", "de", "determinats", "tuits", "quan", "s\u00f3n", "mencionats", "exemples", "inclouen", "video", "downloader", "bot", "i", "remind", "me", "of", "this", "tweet", "amb", "la", "versi\u00f3", "espanyola", "recu\u00e9rdame", "bot", "logotip", "twitter", "s'ha", "convertit", "en", "una", "aplicaci\u00f3", "identificable", "internacionalment", "pel", "seu", "logotip", "d'ocell", "signat", "anomenat", "\"twitter", "bird\"", "el", "el", "fundador", "viz", "stone", "juntament", "amb", "l'ajut", "del", "dissenyador", "philip", "pascuzzo", "va", "dissenyar", "un", "nou", "logotip", "que", "va", "donar", "lloc", "a", "un", "dibuix", "animat", "d'aus", "aquest", "va", "passar", "per", "diverses", "modificacions", "fins", "que", "l'any", "douglas", "bowman", "va", "crearne", "una", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "simplificada", "mantenint", "per\u00f2", "la", "s\u00f2lida", "silueta", "de", "l'ocell", "aquest", "nou", "logotip", "es", "va", "anomenar", "simplement", "\"twitter", "bird\"", "i", "des", "de", "llavors", "s'ha", "utilitzat", "com", "a", "marca", "de", "la", "companyia", "tweets", "piulades", "en", "catal\u00e0", "els", "tuits", "s\u00f3n", "visibles", "p\u00fablicament", "per", "defecte", "per\u00f2", "hi", "ha", "la", "possibilitat", "de", "restringir", "l'enviament", "de", "missatges", "als", "seus", "seguidors", "els", "usuaris", "poden", "silenciar", "els", "usuaris", "amb", "els", "quals", "no", "volen", "interactuar", "i", "impedir", "que", "els", "comptes", "visualitzin", "els", "seus", "tuits", "els", "usuaris", "poden", "subscriure's", "als", "tuits", "d'altres", "usuaris", "aix\u00f2", "es", "coneix", "com", "a", "\"seguidor\"", "i", "els", "subscriptors", "es", "coneixen", "com", "a", "\"seguidors\"", "o", "\"tweeps\"", "una", "combinaci\u00f3", "de", "la", "paraula", "twitter", "i", "\"peeps\"", "els", "usuaris", "poden", "reenviar", "tweets", "individuals", "al", "seu", "propi", "feed", "un", "proc\u00e9s", "conegut", "com", "a", "\"retuit\"", "tamb\u00e9", "poden", "\"m'agrada\"", "a", "tuits", "individuals", "i", "afegirne", "a", "un", "llistat", "anomenat", "\"preferits\"", "i", "que", "no", "\u00e9s", "p\u00fablic", "els", "usuaris", "poden", "agrupar", "missatges", "sobre", "un", "mateix", "tema", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "d'etiquetes", "de", "coixinet", "paraules", "o", "frases", "iniciades", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "d'una", "\"#\"", "coixinet", "conegudes", "com", "a", "\"hastag\"", "el", "seu", "nom", "original", "en", "angl\u00e8s", "i", "el", "que", "s'utilitza", "normalment", "en", "twitter", "de", "manera", "similar", "la", "\"@\"", "arrova", "seguida", "d'un", "nom", "d'usuari", "s'usa", "per", "a", "esmentar", "o", "contestar", "a", "altres", "usuaris", "per", "a", "tornar", "a", "postejar", "un", "missatge", "d'un", "altre", "usuari", "i", "compartirlo", "amb", "els", "propis", "seguidors", "la", "funci\u00f3", "de", "retuit", "es", "marca", "amb", "un", "\"rt\"", "en", "el", "missatgea", "la", "fi", "de", "es", "va", "afegir", "l'opci\u00f3", "de", "llistes", "fent", "possible", "el", "seguir", "aix\u00ed", "com", "esmentar", "i", "contestar", "llistes", "d'usuaris", "en", "comptes", "d'usuaris", "individualsen", "maig", "de", "es", "va", "incorporar", "una", "nova", "funcionalitat", "que", "permet", "limitar", "qui", "pot", "contestar", "als", "tuits", "de", "les", "persones", "daquest", "mode", "abans", "de", "publicar", "un", "tuit", "l'usuari", "pot", "escollir", "entre", "les", "seg\u00fcents", "opcions", "tothom", "hi", "pot", "respondre", "persones", "que", "segueixes", "o", "nom\u00e9s", "les", "persones", "que", "mencioniscal", "destacar", "que", "una", "queixa", "constant", "pels", "usuaris", "de", "twitter", "\u00e9s", "la", "manca", "d'un", "bot\u00f3", "que", "permeti", "editar", "els", "tuits", "el", "de", "juliol", "de", "el", "compte", "oficial", "de", "twitter", "va", "arribar", "a", "bromejar", "que", "podreu", "tenir", "un", "bot\u00f3", "d'editar", "quan", "tot", "el", "m\u00f3n", "porti", "mascareta", "no", "obstant", "aix\u00f2", "durant", "un", "q&a", "amb", "la", "revista", "wired", "el", "ceo", "jack", "dorsey", "afirm\u00e0", "que", "\u00e9s", "probable", "que", "mai", "l'incorporin", "at\u00e8s", "que", "volen", "preservar", "l'ess\u00e8ncia", "de", "la", "xarxa", "social", "que", "en", "els", "seus", "or\u00edgens", "fou", "una", "plataforma", "de", "missatges", "sms", "l\u00edmit", "de", "car\u00e0cters", "els", "missatges", "van", "ser", "fixats", "a", "car\u00e0cters", "m\u00e0xim", "per", "a", "la", "compatibilitat", "amb", "els", "missatges", "sms", "introduint", "la", "notaci\u00f3", "de", "la", "taquigrafia", "i", "l'argot", "d'internet", "comunament", "usada", "en", "els", "sms", "el", "l\u00edmit", "de", "car\u00e0cters", "tamb\u00e9", "ha", "portat", "a", "la", "proliferaci\u00f3", "de", "serveis", "de", "reducci\u00f3", "de", "urls", "com", "bitly", "googl", "i", "trim", "i", "web", "d'allotjament", "de", "material", "com", "twitpic", "memozucom", "i", "notepub", "per", "a", "pujar", "material", "multim\u00e8dia", "i", "textos", "superiors", "a", "car\u00e0cters", "l'", "de", "juny", "de", "twitter", "anunciava", "que", "aquesta", "restricci\u00f3", "de", "car\u00e0cters", "s'eliminaria", "en", "els", "missatges", "privats", "a", "partir", "de", "juliol", "del", "mateix", "any", "quedant", "el", "l\u00edmit", "establert", "en", "caracteresel", "twitter", "ha", "ampliat", "el", "l\u00edmit", "de", "car\u00e0cters", "en", "els", "tuits", "a", "missatges", "sms", "a", "trav\u00e9s", "de", "sms", "els", "usuaris", "poden", "comunicarse", "per", "cinc", "n\u00fameros", "passarel\u00b7la", "curts", "pels", "estats", "units", "el", "canad\u00e0", "l'\u00edndia", "nova", "zelanda", "i", "un", "codi", "per", "a", "illa", "de", "man", "per", "a", "\u00fas", "internacional", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "codi", "curt", "per", "al", "regne", "unit", "que", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "accessible", "si", "amb", "vodafone", "o", "i", "orange", "a", "l'\u00edndia", "des", "que", "twitter", "nom\u00e9s", "suporta", "tuits", "escrits", "des", "de", "l'operadora", "bharti", "airtel", "una", "plataforma", "alternativa", "anomenada", "smstweet", "es", "va", "crear", "que", "\u00e9s", "accessisble", "en", "totes", "les", "plataformes", "una", "plataforma", "similar", "anomenada", "gladlycast", "existeix", "a", "singapur", "mal\u00e0isia", "i", "filipines", "implementaci\u00f3", "d'ideogrames", "al", "text", "a", "mitjan", "twitter", "va", "afegir", "el", "codi", "obert", "d'ideogrames", "i", "la", "possibilitat", "d'integrar", "en", "els", "missatges", "emojis", "a", "m\u00e9s", "del", "text", "pla", "que", "han", "revolucionat", "aquesta", "xarxa", "sociala", "part", "des", "de", "juny", "del", "amb", "la", "celebraci\u00f3", "del", "mundial", "de", "futbol", "al", "brasil", "la", "companyia", "ha", "habilitat", "nous", "dissenys", "similars", "als", "emojis", "anomenats", "en", "angl\u00e8s", "custom", "twitter", "emojis", "tamb\u00e9", "coneguts", "com", "a", "hashflags", "que", "s\u00f3n", "ideogrames", "fabricats", "pel", "projecte", "de", "codi", "obert", "d'emoji", "\"twemoji\"", "que", "no", "fan", "part", "del", "codi", "est\u00e0ndard", "unicode", "que", "funcionen", "per", "a", "commemorar", "alguns", "esdeveniments", "i", "promocions", "des", "de", "juny", "del", "la", "companyia", "ha", "implementat", "una", "altra", "manera", "d'incentivar", "el", "p\u00fablic", "a", "continuar", "usant", "els", "emojis", "per", "al", "contingut", "web", "de", "twitter", "amb", "la", "funci\u00f3", "d'afegir", "stickers", "a", "les", "imatges", "pujades", "a", "aquesta", "plataforma", "web", "social", "pels", "usuaris", "peus", "de", "foto", "el", "dimarts", "de", "juliol", "de", "twitter", "va", "introduir", "una", "funci\u00f3", "per", "millorar", "l'accessibilitat", "de", "les", "persones", "amb", "discapacitat", "visual", "es", "pot", "afegir", "opcionalment", "a", "cada", "imatge", "un", "t\u00edtol", "amb", "una", "longitud", "de", "fins", "a", "car\u00e0cters", "es", "pot", "accedir", "a", "aquest", "t\u00edtol", "mitjan\u00e7ant", "el", "programari", "de", "lectura", "de", "pantalla", "o", "posant", "el", "ratol\u00ed", "a", "sobre", "d'una", "imatge", "dins", "de", "tweetdeck", "enquestes", "el", "twitter", "va", "comen\u00e7ar", "a", "desplegar", "la", "capacitat", "d'adjuntar", "preguntes", "d'enquesta", "als", "tuits", "les", "votacions", "estan", "obertes", "fins", "a", "dies", "i", "els", "votants", "no", "s\u00f3n", "identificats", "personalment", "al", "principi", "les", "enquestes", "nom\u00e9s", "podien", "tenir", "dues", "opcions", "amb", "un", "m\u00e0xim", "de", "vint", "car\u00e0cters", "per", "opci\u00f3", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "afegir", "la", "possibilitat", "d'afegir", "quatre", "opcions", "amb", "un", "m\u00e0xim", "de", "car\u00e0cters", "per", "opci\u00f3", "fils", "els", "fils", "threads", "en", "angl\u00e8s", "i", "fils", "en", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "una", "funcionalitat", "de", "twitter", "que", "permeten", "agrupar", "visualment", "diversos", "tuits", "quan", "aquest", "es", "crea", "apareix", "la", "icona", "+", "que", "permet", "afegir", "un", "altre", "missatge", "i", "aix\u00ed", "successivament", "daquesta", "manera", "el", "l\u00edmit", "establert", "de", "car\u00e0cters", "pot", "ser", "augmentat", "i", "l'usuari", "pot", "expressar", "el", "que", "vol", "amb", "major", "precisi\u00f3", "daltra", "banda", "el", "seu", "\u00fas", "sha", "est\u00e8s", "a", "l'\u00e0mbit", "period\u00edstic", "cosa", "que", "ha", "resultat", "en", "una", "manera", "m\u00e9s", "efica\u00e7", "i", "concisa", "de", "comunicar", "not\u00edcies", "aix\u00f2", "ha", "contribu\u00eft", "a", "l'al\u00e7ament", "de", "twitter", "no", "nom\u00e9s", "com", "a", "xarxa", "social", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "com", "a", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "de", "fet", "\u00e9s", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "com\u00fa", "que", "les", "persones", "consultin", "primer", "twitter", "per", "comprovar", "la", "veracitat", "d'alguna", "not\u00edcia", "ja", "que", "sol", "ser", "un", "dels", "primers", "llocs", "on", "aquestes", "s\u00f3n", "reportades", "at\u00e8s", "que", "la", "majoria", "s\u00f3n", "molt", "extensos", "existeixen", "eines", "com", "thread", "reader", "app", "un", "bot", "que", "permet", "desplegarles", "i", "llegirles", "f\u00e0cilment", "per", "aplicar", "els", "seus", "serveis", "l'usuari", "pot", "anar", "a", "la", "p\u00e0gina", "web", "i", "inserta", "la", "url", "del", "fil", "o", "respondre", "al", "fil", "amb", "la", "paraula", "clau", "unroll", "sempre", "mencionant", "el", "compte", "de", "twitter", "del", "software", "previsualitzaci\u00f3", "d'imatges", "el", "setembre", "de", "l'usuari", "de", "twitter", "colin", "madland", "es", "va", "adonar", "que", "el", "sistema", "de", "videoconfer\u00e8ncies", "zoom", "no", "mostrava", "el", "cap", "del", "seu", "company", "de", "color", "el", "qual", "tenia", "un", "fons", "virtual", "activat", "aix\u00ed", "doncs", "quan", "va", "denunciar", "el", "problema", "per", "twitter", "va", "descobrir", "que", "el", "sistema", "de", "previsualitzaci\u00f3", "d'imatges", "de", "twitter", "dona", "prefer\u00e8ncia", "a", "les", "cares", "de", "persones", "blanques", "vers", "aquelles", "de", "color", "a", "partir", "d'aquella", "troballa", "m\u00faltiples", "usuaris", "de", "twitter", "van", "comen\u00e7ar", "a", "fer", "provatures", "penjant", "imatges", "tant", "de", "persones", "blanques", "com", "de", "color", "i", "col\u00b7locantles", "en", "posicions", "v\u00e0ries", "tamb\u00e9", "van", "incloure", "personatges", "ficticis", "els", "resultats", "van", "ser", "decebedors", "per\u00f2", "no", "sorprenents", "ja", "que", "en", "tots", "els", "casos", "es", "mostrava", "nom\u00e9s", "la", "cara", "de", "la", "persona", "blanca", "cal", "tenir", "en", "compte", "a", "m\u00e9s", "que", "twitter", "no", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "plataforma", "que", "presenta", "aquest", "problema", "ja", "que", "tamb\u00e9", "ha", "hagut", "controv\u00e8rsies", "amb", "l'algoritme", "de", "googleno", "obstant", "aix\u00f2", "existeix", "una", "explicaci\u00f3", "la", "realitat", "\u00e9s", "que", "el", "sistema", "de", "twitter", "prioritza", "les", "imatges", "amb", "major", "contrast", "ja", "que", "hi", "ha", "estudis", "que", "han", "comprovat", "que", "s\u00f3n", "les", "zones", "que", "atrauen", "m\u00e9s", "atenci\u00f3", "daquesta", "manera", "les", "persones", "amb", "pell", "blanca", "solen", "apar\u00e8ixer", "centrades", "de", "totes", "maneres", "twitter", "va", "prendre", "consci\u00e8ncia", "del", "problema", "i", "el", "cap", "de", "tecnologia", "de", "l'empresa", "parag", "agrawal", "va", "dir", "en", "un", "tuit", "que", "el", "sistema", "requeria", "millores", "avisos", "de", "credibilitat", "amb", "l'objectiu", "de", "disminuir", "la", "propagaci\u00f3", "de", "fake", "news", "i", "informaci\u00f3", "potencialment", "enganyosa", "i", "sota", "la", "pressi\u00f3", "de", "diverses", "cr\u00edtiques", "en", "la", "plataforma", "decid\u00ed", "implementar", "una", "etiqueta", "que", "alert\u00e9s", "sobre", "informaci\u00f3", "poc", "cre\u00efble", "daquesta", "manera", "incorporaren", "l'important", "fact", "checking", "utilitzat", "pels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "hi", "ha", "tres", "tipus", "de", "continguts", "que", "poden", "rebre", "els", "ja", "mencionats", "avisos", "informaci\u00f3", "enganyosa", "misleading", "information", "declaracions", "no", "verificades", "unverified", "claims", "i", "declaracions", "disputades", "disputed", "claims", "durant", "l'inici", "de", "la", "pand\u00e8mia", "de", "quan", "els", "ciutadans", "no", "sabien", "molt", "la", "desinformaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "xarxes", "socials", "va", "augmentar", "molt", "aix\u00ed", "doncs", "molt", "tuits", "amb", "informaci\u00f3", "incompleta", "o", "disputada", "sobre", "la", "covid", "contenen", "el", "seg\u00fcent", "missatge", "get", "the", "facts", "about", "covid", "amb", "enlla\u00e7os", "que", "redirigeixen", "a", "informaci\u00f3", "addicional", "verificadadurant", "les", "eleccions", "estatunidenques", "de", "el", "president", "donald", "trump", "va", "fer", "una", "s\u00e8rie", "d'afirmacions", "falses", "i", "twitter", "va", "afegir", "l'av\u00eds", "alguna", "part", "o", "tot", "el", "contingut", "d'aquest", "tweet", "ha", "estat", "objectat", "i", "pot", "ser", "engany\u00f3s", "respecte", "una", "elecci\u00f3", "o", "un", "altre", "proc\u00e9s", "c\u00edvic", "en", "angl\u00e8s", "this", "claim", "about", "election", "fraud", "is", "disputed", "sota", "molts", "dels", "seus", "tuits", "aix\u00ed", "va", "contribuir", "a", "la", "transformaci\u00f3", "del", "missatge", "en", "un", "mem", "d'internetel", "novembre", "de", "els", "usuaris", "van", "comen\u00e7ar", "ferlo", "servir", "par\u00f2dicament", "com", "a", "plantilla", "substituintlo", "amb", "citacions", "hipot\u00e8tiques", "de", "personatges", "hist\u00f2rics", "com", "galileo", "comptes", "verificats", "al", "juny", "del", "despr\u00e9s", "de", "ser", "criticat", "per", "personalitats", "com", "kanye", "west", "i", "tony", "la", "russa", "twitter", "va", "llan\u00e7ar", "el", "seu", "programa", "comptes", "verificats", "la", "companyia", "va", "explicar", "que", "un", "compte", "amb", "una", "ins\u00edgnia", "de", "verificaci\u00f3", "anomenada", "tick", "blue", "vol", "dir", "que", "ells", "mateixos", "han", "estat", "en", "contacte", "amb", "la", "persona", "o", "l'entitat", "del", "compte", "i", "han", "verificat", "que", "est\u00e0", "aprovat", "aix\u00ed", "mateix", "no", "s'accepten", "sol\u00b7licituds", "de", "verificaci\u00f3", "del", "p\u00fablic", "en", "general", "l'estat", "verificat", "permet", "l'acc\u00e9s", "a", "algunes", "funcions", "que", "no", "s\u00f3n", "disponibles", "per", "a", "la", "resta", "d'usuaris", "com", "per", "exemple", "nom\u00e9s", "veure", "mencions", "d'altres", "comptes", "verificats", "l'any", "twitter", "va", "anunciar", "la", "possibilitat", "de", "realitzar", "una", "sol\u00b7licitud", "p\u00fablica", "per", "concedir", "l'estat", "de", "verificaci\u00f3", "a", "un", "compte", "si", "es", "determinava", "que", "era", "d'inter\u00e8s", "p\u00fablic", "avui", "dia", "arran", "de", "la", "compra", "de", "la", "plataforma", "per", "part", "del", "magnat", "elon", "musk", "el", "sistema", "de", "verificaci\u00f3", "s'ha", "vist", "modificat", "la", "compra", "de", "l'empresari", "estat", "unidense", "va", "suposar", "l'aparici\u00f3", "del", "sistema", "twitter", "blue", "una", "opci\u00f3", "de", "verificaci\u00f3", "a", "l'abast", "de", "qualsevol", "arran", "d'una", "transacci\u00f3", "monet\u00e0ria", "a", "m\u00e9s", "twitter", "compta", "amb", "un", "altre", "sistema", "de", "verificaci\u00f3", "dissenyat", "per", "a", "empreses", "on", "es", "fidelitza", "l'originalitat", "d'aquestes", "autenticaci\u00f3", "a", "d'agost", "de", "les", "aplicacions", "de", "tercers", "de", "twitter", "han", "d'emprar", "oauth", "un", "m\u00e8tode", "d'identificaci\u00f3", "que", "no", "requereix", "que", "l'usuari", "doni", "la", "seva", "contrasenya", "a", "l'aplicaci\u00f3", "anteriorment", "la", "identificaci\u00f3", "per", "oauth", "era", "opcional", "ara", "\u00e9s", "obligat\u00f2ria", "i", "el", "m\u00e8tode", "d'autenticaci\u00f3", "nomeni", "d'usuaricontrasenya", "s'ha", "quedat", "obsolet", "i", "ja", "no", "\u00e9s", "funcional", "segons", "twitter", "el", "canvi", "a", "oauth", "significaria", "un", "augment", "de", "la", "seguretat", "i", "una", "millor", "experi\u00e8ncia", "moments", "\u00e9s", "una", "funcionalitat", "de", "twitter", "llan\u00e7ada", "l'any", "per\u00f2", "disponible", "per", "a", "tots", "els", "usuaris", "des", "d'octubre", "de", "consisteix", "en", "una", "pestanya", "dins", "de", "l'aplicaci\u00f3", "que", "s'identifica", "amb", "un", "raig", "celeste", "que", "permet", "a", "l'usuari", "veure", "els", "tuits", "dels", "comptes", "que", "segueix", "en", "funci\u00f3", "a", "la", "\"rellev\u00e0ncia", "personalitzada\"", "per", "ell", "mateix", "aquesta", "pestanya", "requereix", "la", "configuraci\u00f3", "manual", "per", "part", "de", "l'usuari", "en", "funci\u00f3", "als", "seus", "gustos", "i", "interessos", "i", "exposa", "les", "hist\u00f2ries", "m\u00e9s", "rellevants", "per", "a", "cada", "compte", "en", "particular", "s'actualitza", "en", "temps", "real", "igual", "que", "el", "feed", "de", "not\u00edcies", "de", "l'aplicaci\u00f3", "\"fleets\"", "l'any", "twitter", "va", "introduir", "una", "prova", "que", "permetia", "l'opci\u00f3", "de", "poder", "realitzar", "hist\u00f2ries", "com", "les", "d'snapchat", "i", "instagram", "aquesta", "nova", "caracter\u00edstica", "s'anomenava", "\"fleets\"", "que", "significa", "flotes", "aix\u00f2", "\u00e9s", "a", "causa", "de", "la", "idea", "que", "aquesta", "acci\u00f3", "permet", "a", "l'usuari", "compartir", "textos", "imatges", "i", "v\u00eddeos", "en", "una", "flota", "que", "desepareixar\u00e0", "al", "cap", "de", "hores", "es", "va", "llen\u00e7ar", "per", "primera", "vegada", "el", "mes", "de", "mar\u00e7", "a", "brasil", "i", "el", "juny", "a", "la", "\u00edndia", "finalment", "el", "de", "novembre", "de", "es", "va", "llen\u00e7ar", "la", "funci\u00f3", "de", "manera", "oficial", "aquest", "fet", "va", "ser", "la", "base", "de", "molts", "acudits", "i", "publicacions", "a", "la", "mateixa", "xarxa", "socialun", "element", "essencial", "d'aquesta", "opci\u00f3", "\u00e9s", "que", "nom\u00e9s", "est\u00e0", "disponible", "en", "les", "aplicacions", "m\u00f2bil", "de", "twitter", "una", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "\"fleets\"", "\u00e9s", "que", "et", "permet", "compartir", "idees", "moment\u00e0nies", "sense", "reaccions", "p\u00fabliques", "per", "tant", "no", "es", "poden", "rebre", "\"retweets\"", "respostes", "p\u00fabliques", "ni", "\"m'agrades\"", "el", "que", "si", "que", "es", "pot", "\u00e9s", "respondre", "mitjan\u00e7ant", "un", "missatge", "privat", "alhora", "els", "autors", "del", "contingut", "poden", "saber", "qui", "ha", "vist", "les", "seves", "publicacions", "el", "seu", "funcionament", "\u00e9s", "molt", "senzill", "els", "fleets", "dels", "usuaris", "que", "segueixes", "t'apareixen", "a", "una", "barra", "superior", "a", "la", "p\u00e0gina", "d'inici", "a", "m\u00e9s", "qualsevol", "persona", "que", "pugui", "veure", "els", "teus", "tweets", "tamb\u00e9", "podr\u00e0", "mirar", "els", "fleets", "clicant", "a", "la", "foto", "de", "perfil", "a", "la", "p\u00e0gina", "del", "perfil", "si", "els", "tweets", "estan", "protegits", "els", "fleets", "tamb\u00e9", "crear", "un", "fleet", "i", "publicarlo", "es", "pot", "realitzar", "de", "manera", "r\u00e0pida", "i", "f\u00e0cil", "s'ha", "de", "clicar", "a", "l'icona", "de", "\"creaci\u00f3", "de", "fleet\"", "redactar", "la", "publicaci\u00f3", "o", "introduirhi", "imatges", "v\u00eddeos", "o", "gifs", "i", "clicar", "el", "bot\u00f3", "fleets", "problemes", "de", "twitter", "sobrec\u00e0rregues", "quan", "la", "xarxa", "sofreix", "una", "sobrec\u00e0rrega", "mostra", "l'advertiment", "fail", "whaleliteralment", "fallada", "de", "la", "balena", "que", "\u00e9s", "un", "missatge", "d'error", "d'imatge", "creat", "per", "yiying", "dl", "que", "mostra", "a", "uns", "ocells", "vermells", "tractant", "d'aixecar", "a", "una", "balena", "amb", "unes", "sogues", "en", "l'oce\u00e0", "amb", "el", "text", "\"massa", "tuits!", "si", "us", "plau", "esperi", "un", "moment", "i", "torni", "a", "intentarlo\"", "un", "dels", "problemes", "va", "sorgir", "durant", "la", "macworld", "conference", "&", "expo", "de", "on", "milers", "de", "mitjans", "van", "aprofitar", "aquest", "sistema", "de", "microblogging", "per", "a", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "a", "tothom", "el", "que", "all\u00ed", "estava", "succeint", "quedant", "aquest", "fora", "de", "l\u00ednia", "el", "de", "juny", "de", "l'identificador", "\u00fanic", "associat", "a", "cada", "tuit", "va", "superar", "el", "l\u00edmit", "de", "bits", "mentre", "que", "twitter", "en", "si", "mateix", "no", "es", "va", "veure", "afectada", "alguns", "clients", "de", "tercers", "van", "trobar", "que", "ja", "no", "podien", "accedir", "als", "\u00faltims", "tuits", "els", "pegats", "es", "van", "alliberar", "r\u00e0pidament", "encara", "que", "algunes", "aplicacions", "per", "a", "l'iphone", "havien", "d'esperar", "a", "l'aprovaci\u00f3", "de", "l'app", "store", "el", "de", "setembre", "l'identificador", "va", "tornar", "a", "superar", "els", "bits", "i", "va", "afectar", "novament", "els", "clients", "de", "tercers", "twitter", "va", "sofrir", "la", "seva", "major", "sobrec\u00e0rrega", "el", "dia", "de", "juny", "de", "amb", "motiu", "de", "la", "mort", "de", "michael", "jackson", "la", "qual", "cosa", "va", "ocasionar", "la", "xifra", "d'uns", "tuits", "per", "segon", "m\u00e9s", "de", "tuits", "per", "minut", "establint", "un", "nou", "r\u00e8cord", "en", "aquell", "moment", "i", "fent", "impossible", "la", "connexi\u00f3", "permanent", "a", "twitterel", "d'agost", "de", "twitter", "i", "facebook", "van", "tenir", "errors", "en", "els", "seus", "serveis", "i", "el", "lloc", "web", "twitter", "va", "estar", "fos", "de", "servei", "durant", "diverses", "hores", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "confirmar", "que", "els", "atacs", "van", "ser", "dirigits", "en", "un", "proge\u00f2rgia", "durant", "l'aniversari", "de", "la", "guerra", "d'oss\u00e8tia", "del", "sud", "de", "i", "no", "en", "els", "llocs", "esmentats", "infecci\u00f3", "massiva", "de", "virus", "el", "de", "setembre", "de", "va", "haverhi", "un", "atac", "massiu", "a", "twitter", "mitjan\u00e7ant", "un", "cuc", "anomenat", "rainbow", "el", "nom", "es", "deu", "al", "fet", "que", "l'atac", "va", "sorgir", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "compte", "creat", "amb", "aquest", "nom", "el", "qual", "afecta", "els", "usuaris", "que", "operin", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "web", "twitter", "com", "mitjan\u00e7ant", "una", "vulnerabilitat", "xss", "crosssite", "scripting", "per", "a", "robar", "les", "seves", "cookies", "el", "procediment", "\u00e9s", "el", "seg\u00fcent", "es", "rep", "un", "missatge", "amb", "una", "cadena", "estranya", "i", "en", "passar", "per", "damunt", "amb", "el", "punter", "ocorren", "diverses", "possibilitats", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "d'enviar", "la", "mateixa", "cadena", "a", "tots", "els", "seguidors", "apar\u00e8ixer", "quadres", "negres", "en", "comptes", "de", "di\u00e0leg", "o", "redirigir", "a", "qualsevol", "persona", "que", "visiti", "el", "teu", "perfil", "a", "una", "p\u00e0gina", "web", "aquest", "\u00faltim", "punt", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "perill\u00f3s", "ja", "que", "despr\u00e9s", "del", "redireccionamiento", "a", "una", "altra", "web", "aquesta", "podria", "infectar", "el", "nostre", "ordinador", "es", "podria", "fer", "un", "rt", "del", "codi", "i", "aix\u00ed", "la", "url", "implicada", "podria", "usar", "t\u00e8cniques", "de", "drivebydownload", "termes", "utilitzats", "a", "causa", "de", "la", "gran", "popularitat", "de", "twitter", "els", "termes", "nats", "del", "microblogging", "van", "anar", "variant", "en", "les", "seves", "diferents", "traduccions", "els", "termes", "principals", "es", "van", "castellanitzar", "de", "manera", "no", "oficial", "la", "variaci\u00f3", "no", "es", "va", "deure", "a", "la", "implantaci\u00f3", "multiling\u00fce", "de", "twitter", "sin\u00f3", "en", "la", "cerca", "de", "la", "facilitat", "en", "la", "pronunciaci\u00f3", "de", "la", "major", "part", "dels", "seus", "termes", "conservaci\u00f3", "dels", "missatges", "malgrat", "que", "hi", "ha", "programes", "i", "empreses", "que", "es", "dediquen", "a", "esborrar", "missatges", "dels", "clients", "els", "missatges", "es", "conservena", "m\u00e9s", "des", "del", "els", "responsables", "de", "twitter", "han", "donat", "a", "la", "biblioteca", "del", "congr\u00e9s", "dels", "estats", "units", "els", "missatges", "p\u00fablics", "publicats", "tant", "si", "havien", "estat", "esborrats", "pels", "usuaris", "com", "si", "no", "la", "instituci\u00f3", "cultural", "deix\u00e0", "de", "recol\u00b7lectar", "twits", "a", "principis", "de", "gener", "tenint", "en", "la", "seua", "col\u00b7lecci\u00f3", "els", "twits", "fets", "des", "dels", "inicis", "de", "twitter", "fins", "al", "usos", "twitter", "ha", "estat", "usada", "per", "a", "una", "varietat", "de", "prop\u00f2sits", "en", "diferents", "ind\u00fastries", "i", "situacions", "periodisme", "amb", "l'efica\u00e7", "sistema", "d'alertes", "de", "twitter", "la", "secci\u00f3", "trending", "topics", "i", "la", "gran", "pres\u00e8ncia", "de", "periodistes", "i", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "l'\u00fas", "period\u00edstic", "de", "la", "plataforma", "\u00e9s", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "intens", "sha", "establert", "per", "tant", "com", "una", "font", "informativa", "m\u00e9s", "en", "el", "m\u00f3n", "medi\u00e0tic", "la", "secci\u00f3", "explorar", "\u00e9s", "un", "clar", "exemple", "de", "la", "voluntat", "informativa", "de", "twitter", "ja", "que", "incorpora", "\u00faltimes", "not\u00edcies", "de", "sectors", "com", "l'esport", "i", "l'entreteniment", "la", "seva", "gran", "capacitat", "d'abast", "tamb\u00e9", "ha", "perm\u00e8s", "el", "contacte", "amb", "testimonis", "aix\u00ed", "com", "l'obtenci\u00f3", "d'informaci\u00f3", "sobre", "familiars", "perduts", "\u00e9s", "tal", "el", "cas", "de", "sanelisiwe", "sani", "xaba", "de", "sud\u00e0frica", "que", "va", "arribar", "a", "trobar", "el", "seu", "germ\u00e0", "al", "qual", "mai", "havia", "conegut", "amb", "l'ajut", "de", "la", "xarxa", "social", "aix\u00ed", "doncs", "\u00e9s", "un", "mitj\u00e0", "idoni", "per", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "de", "testimonis", "i", "experi\u00e8ncies", "de", "manera", "immediatadaltra", "banda", "gr\u00e0cies", "a", "la", "funcionalitat", "que", "permet", "la", "retransmissi\u00f3", "de", "v\u00eddeos", "en", "viu", "sha", "facilitat", "el", "reportatge", "de", "not\u00edcies", "al", "moment", "com", "ara", "esdeveniments", "esportius", "i", "eleccions", "presidencialsla", "xarxa", "tamb\u00e9", "es", "pot", "utilitzar", "per", "a", "fer", "entrevistes", "com", "la", "realitzada", "a", "john", "mccain", "excandidat", "presidencial", "dels", "estats", "units", "en", "espanyol", "diariomedicocom", "realitza", "'twitterviews'en", "angl\u00e8s", "i", "en", "castell\u00e0", "des", "de", "desembre", "de", "de", "les", "quals", "posteriorment", "publica", "un", "resum", "sempre", "en", "castell\u00e0", "pol\u00edtica", "i", "activisme", "encara", "que", "es", "dubta", "de", "la", "seva", "finalitat", "i", "de", "la", "utilitat", "de", "twitter", "el", "seu", "creixent", "nombre", "de", "seguidors", "ha", "demostrat", "que", "twitter", "\u00e9s", "un", "dels", "l\u00edders", "en", "el", "sector", "del", "microblogging", "entre", "altres", "serveis", "com", "jaiku", "que", "disposa", "del", "suport", "de", "google", "en", "google", "va", "decidir", "alliberar", "el", "codi", "de", "jaiku", "i", "deixar", "el", "desenvolupament", "en", "mans", "del", "m\u00f3n", "opensource", "els", "usos", "m\u00e9s", "coneguts", "s\u00f3n", "el", "seguiment", "d'esdeveniments", "en", "directe", "la", "retransmissi\u00f3", "de", "xerrades", "i", "pon\u00e8ncies", "a", "les", "quals", "poca", "gent", "t\u00e9", "acc\u00e9s", "l'intercanvi", "d'opinions", "durant", "un", "esdeveniment", "en", "el", "qual", "la", "gent", "assisteix", "com", "a", "p\u00fablic", "o", "fins", "i", "tot", "comentaris", "sobre", "pel\u00b7l\u00edcules", "o", "debats", "retransmesos", "per", "la", "televisi\u00f3", "per", "exemple", "a", "espanya", "el", "debat", "de", "rodr\u00edguez", "zapatero", "i", "rajoy", "durant", "les", "eleccions", "generals", "d'espanya", "es", "va", "seguir", "molt", "de", "prop", "amb", "intercanvi", "d'opinions", "a", "trav\u00e9s", "de", "twitter", "a", "m\u00e8xic", "el", "s'han", "desenvolupat", "veritables", "debats", "via", "twitter", "per", "exemple", "entre", "el", "secretari", "del", "treball", "javier", "lozano", "alarc\u00f3n", "i", "el", "diputat", "luis", "videgaray", "una", "vegada", "els", "habitants", "d'edmon", "oklahoma", "els", "estats", "units", "es", "van", "reunir", "i", "en", "aquesta", "xarxa", "van", "publicar", "les", "coordenades", "d'un", "tornado", "que", "passava", "per", "aquesta", "ciutat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "per", "exemple", "va", "ser", "usada", "per", "a", "organitzar", "protestes", "a", "vegades", "referides", "com", "twitter", "revolutions", "entre", "les", "quals", "es", "troben", "la", "revoluci\u00f3", "eg\u00edpcia", "de", "la", "revoluci\u00f3", "tunisiana", "les", "protestes", "electorals", "a", "l'iran", "de", "i", "les", "protestes", "antigovernamentals", "a", "mold\u00e0via", "de", "els", "governs", "de", "l'iran", "i", "egipte", "van", "bloquejar", "el", "servei", "com", "a", "repres\u00e0lia", "el", "servei", "tamb\u00e9", "es", "va", "utilitzar", "com", "una", "forma", "de", "desobedi\u00e8ncia", "civil", "en", "els", "usuaris", "van", "quedar", "indignats", "pel", "twitter", "joke", "trial", "on", "paul", "chambers", "feia", "broma", "amb", "llan\u00e7ar", "una", "bomba", "a", "l'aeroport", "robin", "hood", "doncaster", "sheffield", "i", "en", "el", "debat", "brit\u00e0nic", "privat", "en", "el", "mateix", "pa\u00eds", "un", "any", "despr\u00e9s", "on", "diverses", "celebritats", "que", "han", "pres", "ordre", "an\u00f2nimes", "m\u00e9s", "notablement", "el", "jugador", "ryan", "giggs", "del", "manchester", "united", "fc", "on", "van", "ser", "identificats", "per", "milers", "d'usuaris", "en", "protesta", "pel", "periodisme", "tradicional", "sent", "censuratdespr\u00e9s", "de", "reclams", "en", "els", "mitjans", "que", "les", "etiquetes", "de", "coixinet", "#wikileaks", "i", "#occupywallstreet", "van", "ser", "censurats", "perqu\u00e8", "no", "es", "va", "presentar", "en", "la", "llista", "dels", "temes", "del", "moment", "del", "lloc", "twitter", "va", "respondre", "declarant", "que", "no", "censura", "etiquetes", "de", "coixinet", "tret", "que", "continguin", "obscenitatsel", "d'octubre", "de", "l'actriu", "nordamericana", "alyssa", "milano", "va", "publicar", "un", "tuit", "que", "inici\u00e0", "el", "moviment", "#metoo", "campanya", "que", "protesta", "contra", "l'ab\u00fas", "sexual", "si", "has", "estat", "assejtada", "o", "abusada", "sexualment", "escriu", "jo", "tamb\u00e9", "com", "a", "resposta", "a", "aquest", "tuit", "el", "seu", "impacte", "va", "ser", "tal", "que", "personalitats", "p\u00fabliques", "com", "reese", "witherspoon", "charlize", "theron", "lady", "gaga", "i", "patricia", "arquette", "entre", "d'altres", "es", "van", "unir", "totes", "aquestes", "van", "confessar", "haver", "estat", "v\u00edctimes", "d'ab\u00fas", "sexual", "aix\u00ed", "doncs", "va", "marcar", "una", "nova", "era", "feminista", "en", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "ja", "que", "va", "donar", "llum", "a", "nombroses", "agressions", "del", "productor", "harvey", "weinstein", "denunciades", "per", "ronan", "farrow", "en", "un", "article", "publicat", "cinc", "dies", "abans", "pel", "new", "york", "timesen", "juny", "de", "el", "moviment", "antiracista", "black", "lives", "matter", "blm", "va", "tornar", "a", "cobrar", "vida", "arran", "de", "l'assassinat", "a", "mans", "de", "la", "policia", "de", "george", "floyd", "conjuntament", "amb", "les", "nombroses", "protestes", "realitzades", "arreu", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "per\u00f2", "sobretot", "als", "eua", "la", "plataforma", "de", "twitter", "va", "ser", "un", "gran", "mitj\u00e0", "conscienciador", "enmig", "d'aquella", "atmosfera", "social", "tensa", "ci\u00e8ncies", "en", "l'\u00e0mbit", "cient\u00edfic", "s'ha", "reportat", "l'\u00fas", "de", "twitter", "per", "a", "difondre", "articles", "cient\u00edfics", "i", "promoure", "la", "connexi\u00f3", "entre", "professionals", "aix\u00ed", "com", "un", "\u00fas", "creixent", "en", "congressos", "m\u00e8dics", "entreteniment", "i", "cultura", "popular", "l'\u00fas", "de", "twitter", "s'ha", "incrementat", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "televisi\u00f3", "fentla", "m\u00e9s", "interactiva", "i", "social", "a", "vegades", "aquest", "efecte", "\u00e9s", "referit", "com", "una", "congelador", "virtual", "o", "una", "televisi\u00f3", "social", "twitter", "ha", "estat", "usat", "reeixidament", "per", "a", "animar", "gent", "a", "veure", "televisi\u00f3", "en", "viu", "d'esdeveniment", "com", "els", "premis", "\u00f3scar", "i", "els", "premis", "mtv", "v\u00eddeo", "music", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquesta", "estrat\u00e8gia", "va", "ser", "provada", "de", "manera", "menys", "efectiva", "amb", "xou", "televisius", "de", "programaci\u00f3", "regular", "les", "promocions", "creuades", "directes", "van", "ser", "prohibides", "en", "la", "televisi\u00f3", "francesa", "a", "causa", "de", "regulacions", "contra", "publicitat", "secreta\u00e9s", "una", "important", "estrat\u00e8gia", "de", "branding", "i", "ha", "contribu\u00eft", "a", "trencar", "les", "barreres", "entre", "artistes", "i", "fans", "de", "manera", "que", "aquests", "primers", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "comunicarse", "directament", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "car\u00e0cter", "digital", "del", "mitj\u00e0", "permet", "un", "f\u00e0cil", "engany", "que", "afecta", "la", "transpar\u00e8ncia", "de", "les", "celebritats", "ja", "que", "existeix", "la", "possibilitat", "de", "qu\u00e8", "sigui", "una", "persona", "contractada", "la", "que", "estigui", "escrivint", "tots", "els", "seus", "tuits", "daltra", "banda", "l'accessibilitat", "de", "twitter", "a", "un", "gran", "nombre", "de", "persones", "comporta", "la", "publicaci\u00f3", "de", "contingut", "ofensiu", "que", "pot", "arribar", "a", "arru\u00efnar", "la", "reputaci\u00f3", "de", "certes", "persones", "aix\u00ed", "com", "afectar", "la", "seva", "salut", "mental", "igual", "que", "les", "empreses", "dels", "artistes", "tamb\u00e9", "es", "requereix", "una", "certa", "activitat", "recurrent", "at\u00e8s", "que", "de", "vegades", "d'ella", "depenen", "dels", "seus", "ingressos", "el", "de", "juny", "de", "una", "usu\u00e0ria", "identificada", "com", "a", "gabby", "afirm\u00e0", "haver", "estat", "manipulada", "en", "una", "relaci\u00f3", "no", "consensual", "amb", "l'actor", "ansel", "elgort", "quan", "era", "menor", "d'edat", "aquest", "tuit", "va", "desencadenar", "un", "conjunt", "de", "publicacions", "de", "moltes", "dones", "que", "van", "comen\u00e7ar", "a", "llan\u00e7ar", "acusacions", "a", "altres", "famosos", "la", "plataforma", "ha", "estat", "doncs", "lloc", "de", "caiguda", "de", "moltes", "celebritats", "a", "mans", "de", "la", "cultura", "de", "la", "cancel\u00b7laci\u00f3", "cancel", "culture", "en", "angl\u00e8s", "cal", "destacar", "la", "gran", "pres\u00e8ncia", "dels", "fans", "del", "kpop", "col\u00b7loquialment", "anomenats", "kpoppers", "en", "castell\u00e0", "aquests", "es", "dediquen", "a", "seguir", "viciosament", "els", "seus", "artistes", "preferits", "com", "ara", "la", "banda", "bts", "l'impacte", "social", "de", "la", "qual", "ha", "estat", "objecte", "de", "molts", "estudis", "a", "m\u00e9s", "publiquen", "nombroses", "fan", "edits", "i", "fancams", "v\u00eddeos", "amb", "m\u00fasica", "realitzats", "per", "ells", "mateixos", "que", "compilen", "clips", "de", "contingut", "divers", "dels", "seus", "\u00eddols", "no", "obstant", "aix\u00f2", "han", "estat", "denunciats", "com", "a", "irritants", "i", "molestosos", "per", "molts", "usuaris", "de", "la", "comunitat", "twitter", "per\u00f2", "ja", "que", "en", "moltes", "ocasions", "s\u00f3n", "publicats", "sota", "contingut", "que", "no", "guarda", "cap", "mena", "de", "relaci\u00f3", "alhora", "els", "fans", "formen", "una", "connexi\u00f3", "interpersonal", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "seva", "passi\u00f3", "compartida", "empreses", "des", "de", "la", "invenci\u00f3", "de", "les", "xarxes", "socials", "les", "empreses", "shan", "adonat", "del", "gran", "potencial", "en", "el", "seu", "nivell", "d'abast", "per", "promocionar", "i", "fer", "m\u00e9s", "accessibles", "les", "seves", "marques", "aix\u00ed", "doncs", "els", "oficis", "de", "social", "media", "manager", "o", "community", "manager", "cm", "s\u00f3n", "ara", "alguns", "dels", "m\u00e9s", "demanats", "en", "el", "sector", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "la", "plataforma", "que", "ofereix", "twitter", "els", "clients", "s\u00f3n", "escoltats", "i", "poden", "transmetre", "les", "seves", "queixes", "o", "suggeriments", "amb", "major", "facilitat", "conseg\u00fcentment", "al", "llarg", "dels", "anys", "sha", "fet", "visible", "la", "necessitat", "de", "qu\u00e8", "la", "marca", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "sigui", "activa", "en", "les", "xarxes", "socials", "i", "estableixi", "un", "di\u00e0leg", "proper", "amb", "els", "seus", "usuarisaquest", "di\u00e0leg", "ha", "de", "ser", "molt", "cuidat", "ja", "que", "la", "transpar\u00e8ncia", "atorgada", "per", "twitter", "pot", "acabar", "en", "un", "desastre", "de", "relacions", "p\u00fabliques", "va", "ser", "aquest", "el", "cas", "d'un", "sorteig", "de", "qantas", "luxury", "referit", "per", "experts", "de", "rrpp", "com", "a", "potser", "el", "major", "error", "de", "relacions", "p\u00fabliques", "d'austr\u00e0lia", "aquest", "va", "coincidir", "amb", "una", "situaci\u00f3", "pol\u00edticoecon\u00f2mica", "delicada", "amb", "la", "qual", "cosa", "les", "reaccions", "i", "cr\u00edtiques", "negatives", "d'usuaris", "de", "twitter", "no", "van", "trigar", "en", "arribardaltra", "banda", "en", "agost", "de", "el", "corte", "ingl\u00e9s", "va", "publicar", "imatges", "promocionals", "de", "la", "seva", "campanya", "de", "la", "vuelta", "al", "cole", "per\u00f2", "van", "ser", "interpretades", "de", "manera", "diferent", "a", "la", "intencionada", "per", "milers", "d'internautes", "aix\u00ed", "doncs", "la", "insist\u00e8ncia", "per", "part", "d'aquests", "en", "retirarles", "va", "resultar", "en", "un", "comunicat", "de", "la", "marca", "publicat", "a", "twitterper", "contra", "en", "el", "compte", "de", "kfc", "espanya", "va", "esdevenir", "viral", "a", "causa", "del", "to", "humor\u00edstic", "i", "el", "shitposting", "que", "contenen", "els", "tuits", "escrits", "pel", "cm", "el", "qual", "va", "arribar", "a", "rebre", "un", "augment", "de", "sou", "en", "arribar", "als", "seguidors", "gr\u00e0cies", "a", "la", "comunitat", "de", "twitter", "perfil", "de", "l'empresa", "i", "els", "seus", "accionistes", "la", "companyia", "fundada", "al", "juliol", "de", "per", "jack", "dorsey", "biz", "stone", "i", "evan", "williams", "ha", "guanyat", "milions", "de", "d\u00f2lars", "entre", "diversos", "inversors", "en", "la", "seva", "majoria", "procedents", "del", "capital", "de", "risc", "la", "nova", "injecci\u00f3", "de", "capital", "se", "suma", "als", "milions", "de", "d\u00f2lars", "que", "va", "aixecar", "en", "o", "els", "milions", "de", "juliol", "de", "amb", "qu\u00e8", "eleva", "fins", "als", "milions", "de", "d\u00f2lars", "els", "fons", "rebuts", "des", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "quant", "a", "algunes", "de", "les", "entitats", "fundacionals", "de", "la", "companyia", "aquesta", "ha", "estat", "dirigida", "per", "benchmark", "capital", "i", "institutional", "venturepartners", "encara", "que", "tamb\u00e9", "ha", "tornat", "a", "reunir", "a", "spark", "capital", "union", "squareventures", "charles", "river", "ventures", "i", "digital", "garage", "han", "repetit", "en", "aquesta", "nova", "ronda", "de", "finan\u00e7ament", "que", "permetr\u00e0", "afrontar", "l'etapa", "d'explosiu", "creixement", "de", "l'empresa", "les", "seves", "accions", "van", "perdre", "el", "del", "seu", "valor", "original", "des", "que", "va", "sortir", "de", "la", "borsa", "a", "finals", "de", "fins", "al", "mar\u00e7", "de", "est\u00e0", "estancat", "el", "creixement", "d'usuaris", "i", "amb", "problemes", "greus", "per", "incrementar", "ingressos", "i", "assolir", "rentabilitat", "recepci\u00f3", "en", "quan", "twitter", "es", "va", "llan\u00e7ar", "sota", "el", "nom", "de", "\"twttr\"", "michael", "arrington", "de", "techcrunch", "va", "comentar", "que", "encara", "que", "li", "agradava", "el", "servei", "va", "assenyalar", "que", "se", "sentia", "inc\u00f2mode", "amb", "la", "caracter\u00edstica", "que", "els", "perfils", "d'usuari", "eren", "visibles", "p\u00fablicament", "en", "aquells", "dies", "twitter", "en", "altres", "idiomes", "l'idioma", "basi", "de", "twitter", "\u00e9s", "l'angl\u00e8s", "estatunidenc", "i", "franc\u00e8s", "canadenc", "que", "el", "posa", "l'equip", "de", "twitter", "els", "altres", "idiomes", "els", "tradueixen", "els", "usuaris", "de", "manera", "desinteressada", "i", "no", "lucrativa", "mitjan\u00e7ant", "una", "p\u00e0gina", "que", "hi", "ha", "per", "a", "aix\u00f2", "la", "p\u00e0gina", "es", "diu", "translation", "i", "\u00e9s", "aquesta", "httptranslatetwttrcom", "twitter", "en", "castell\u00e0", "va", "ser", "el", "primer", "idioma", "diferent", "de", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "proc\u00e9s", "de", "traducci\u00f3", "es", "va", "completar", "al", "febrer", "del", "canvi", "d'enfocament", "twitter", "va", "fer", "un", "pas", "endavant", "en", "el", "seu", "\u00e8mfasi", "d'estrat\u00e8gia", "informativa", "al", "novembre", "de", "canviant", "la", "frase", "que", "se'ls", "presentava", "als", "usuaris", "en", "enviar", "un", "nou", "missatge", "de", "\"qu\u00e8", "est\u00e0s", "fent\"", "a", "\"qu\u00e8", "est\u00e0", "passant\"", "entertainment", "weekly", "va", "col\u00b7locar", "a", "twitter", "en", "una", "llista", "feta", "a", "la", "fi", "de", "sobre", "el", "millor", "de", "la", "d\u00e8cada", "dient", "que", "\"limitarte", "a", "tu", "mateix", "a", "car\u00e0cters", "el", "m\u00e0xim", "per", "a", "missatges", "en", "aquesta", "xarxa", "social", "diab\u00f2licament", "addictiva", "\u00e9s", "f\u00e0cil\"", "censura", "censura", "a", "twitter", "la", "censura", "a", "twitter", "ha", "ocorregut", "a", "l'iran", "turquia", "la", "xina", "egipte", "i", "corea", "del", "sud", "a", "l'octubre", "de", "twitter", "prohibeix", "tota", "publicitat", "dels", "comptes", "que", "pertanyen", "a", "la", "televisi\u00f3", "rt", "i", "l'ag\u00e8ncia", "de", "not\u00edcies", "sputnik", "russes", "els", "serveis", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "estatunidenques", "havien", "acusat", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "russos", "d'haver", "intentat", "influir", "en", "les", "eleccions", "presidencials", "dels", "eua", "iran", "les", "xarxes", "socials", "tamb\u00e9", "estan", "bloquejades", "des", "de", "aix\u00ed", "mentre", "el", "president", "de", "l'iran", "t\u00e9", "un", "compte", "oficial", "de", "twitter", "on", "va", "comentant", "totes", "les", "activitats", "del", "seu", "govern", "els", "ciutadans", "del", "seu", "propi", "pa\u00eds", "no", "poden", "llegir", "el", "que", "escriu", "la", "xina", "twitter", "est\u00e0", "bloquejat", "a", "la", "xina", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "poble", "xin\u00e8s", "l'usa", "de", "totes", "maneres", "en", "una", "dona", "xinesa", "cheng", "jianping", "va", "ser", "sentenciada", "a", "any", "de", "labors", "campestres", "per", "posar", "un", "comentari", "ir\u00f2nic", "en", "la", "web", "turqu\u00eda", "twitter", "va", "ser", "bloquejat", "a", "turquia", "la", "segona", "setmana", "del", "mes", "d'abril", "de", "en", "revelarse", "fotografies", "del", "fiscal", "d'istanbul", "mehmet", "selim", "kiraz", "amena\u00e7at", "a", "punta", "de", "pistola", "per", "partidaris", "extremistes", "finalment", "twitter", "va", "accedir", "a", "retirar", "les", "imatges", "i", "eliminar", "els", "comptes", "que", "van", "difondre", "la", "presa", "d'ostatges", "on", "el", "lletrat", "va", "resultar", "mort", "en", "aquest", "marc", "el", "govern", "de", "turquia", "va", "aprovar", "mesures", "controvertides", "per", "a", "censurar", "missatges", "fotografies", "i", "v\u00eddeos", "en", "twitter", "entre", "elles", "la", "disposici\u00f3", "votada", "pel", "parlament", "turc", "que", "autoritza", "el", "govern", "a", "bloquejar", "comptes", "o", "llocs", "web", "sense", "el", "perm\u00eds", "de", "la", "just\u00edcia", "egipte", "twitter", "va", "estar", "inaccessible", "a", "egipte", "el", "de", "gener", "de", "durant", "revoluci\u00f3", "eg\u00edpcia", "de", "alguns", "mitjans", "van", "culpar", "al", "govern", "d'egipte", "per", "bloquejarlo", "i", "vodafone", "egipte", "l'operador", "de", "m\u00f2bil", "m\u00e9s", "gran", "d'egipte", "va", "dir", "que", "no", "va", "ser", "la", "seva", "intenci\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "notes", "de", "premsa", "de", "twitter", "no", "deien", "que", "la", "companyia", "creia", "que", "havia", "format", "el", "bloqueig", "a", "de", "gener", "twitter", "va", "confirmar", "que", "el", "servei", "seguia", "bloquejat", "a", "egipte", "corea", "del", "sud", "l'agost", "de", "el", "govern", "de", "corea", "del", "sud", "va", "intentar", "bloquejar", "alguns", "continguts", "en", "twitter", "a", "causa", "de", "l'obertura", "d'un", "compte", "en", "el", "servei", "del", "govern", "nordcore\u00e0", "el", "compte", "nordcore\u00e0", "creat", "el", "d'agost", "@uriminzok", "tradu\u00efda", "lliurement", "per", "a", "significar", "\"la", "nostra", "gent\"", "en", "core\u00e0", "va", "aconseguir", "seguidors", "de", "twitter", "en", "menys", "d'una", "setmana", "el", "d'agost", "de", "la", "comissi\u00f3", "de", "comunicacions", "estatal", "de", "corea", "del", "sud", "va", "bloquejar", "el", "compte", "per", "emetre", "\"informaci\u00f3", "il\u00b7legal\"", "segons", "la", "bbc", "els", "experts", "van", "afirmar", "que", "corea", "del", "nord", "ha", "invertit", "en", "\"informaci\u00f3", "tecnol\u00f2gica", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys\"", "amb", "el", "coneixement", "de", "com", "utilitzar", "les", "xarxes", "socials", "al", "seu", "poder", "aix\u00f2", "no", "sembla", "\"res", "nou\"", "per", "a", "corea", "del", "nord", "ja", "que", "el", "pa\u00eds", "sempre", "ha", "publicat", "propaganda", "en", "la", "seva", "premsa", "normalment", "contra", "els", "seus", "ve\u00efns", "del", "sud", "anomenantlos", "\"bel\u00b7licistes\"", "amb", "nom\u00e9s", "missatges", "el", "compte", "va", "acumular", "seguidors", "fins", "avui", "la", "comissi\u00f3", "sudcoreana", "ha", "baneado", "llocs", "incloent", "aquest", "compte", "de", "twitter", "suposada", "censura", "de", "twitter", "a", "wikileaks", "al", "desembre", "de", "es", "van", "difondre", "al\u00b7legats", "per", "diferents", "mitjans", "que", "deien", "que", "twitter", "estava", "intentant", "que", "els", "tuits", "relacionats", "amb", "wikileaks", "no", "convertissin", "a", "la", "web", "en", "un", "tema", "del", "moment", "malgrat", "que", "s'enviaven", "un", "gran", "nombre", "de", "tuits", "parlant", "sobre", "wikileaks", "a", "causa", "de", "la", "filtraci\u00f3", "de", "documents", "diplom\u00e0tics", "dels", "estats", "units", "no", "obstant", "aix\u00f2", "twitter", "va", "rebutjar", "qualsevol", "acusaci\u00f3", "dient", "que", "\"wikileaks", "i", "la", "filtraci\u00f3", "han", "estat", "temes", "del", "moment", "mundial", "o", "regionalment\"", "serveis", "similars", "han", "sorgit", "diversos", "serveis", "similars", "per\u00f2", "que", "afegeixen", "al", "microblogging", "altres", "funcionalitats", "com", "la", "transmissi\u00f3", "d'arxius", "o", "la", "notificaci\u00f3", "d'esdeveniments", "eg", "pownce", "jaiku", "de", "fet", "el", "maig", "de", "ja", "hi", "havia", "fins", "a", "serveis", "o", "aplicacions", "inspirades", "en", "twitter", "arreu", "del", "m\u00f3n", "valoraci\u00f3", "a", "causa", "de", "la", "poca", "transcend\u00e8ncia", "de", "molts", "dels", "missatges", "i", "de", "la", "limitaci\u00f3", "de", "car\u00e0cters", "que", "han", "de", "tenir", "hi", "ha", "cr\u00edtiques", "i", "dubtes", "pel", "que", "fa", "a", "la", "utilitat", "d'aquest", "servei", "per\u00f2", "darrerament", "han", "comen\u00e7at", "a", "aflorar", "idees", "m\u00e9s", "que", "interessants", "al", "seu", "entorn", "una", "innovaci\u00f3", "clara", "\u00e9s", "la", "utilitzaci\u00f3", "de", "twitter", "per", "part", "d'alguns", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "que", "permet", "als", "lectors", "rebre", "les", "not\u00edcies", "en", "la", "seva", "web", "m\u00f2bil", "o", "al", "mateix", "twitter", "i", "accedir", "a", "altres", "serveis", "oferts", "per", "ells", "a", "partir", "de", "es", "va", "posar", "de", "moda", "entre", "els", "usuaris", "de", "comentar", "en", "directe", "programes", "de", "televisi\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "aquesta", "plataforma", "tamb\u00e9", "es", "fa", "servir", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "en", "el", "camp", "de", "l'ensenyament", "tant", "en", "la", "comunicaci\u00f3", "entre", "alumnes", "i", "professors", "com", "entre", "membres", "de", "les", "diferents", "comunitats", "educatives", "el", "twitter", "va", "resultar", "una", "eina", "de", "gran", "utilitat", "per", "a", "difondre", "i", "organitzar", "grans", "moviments", "de", "resposta", "ciutadana", "aplicaci\u00f3", "de", "twitter", "tant", "a", "l'app", "store", "per", "dispositius", "apple", "com", "a", "google", "play", "store", "per", "dispositius", "android", "twitter", "presenta", "una", "descripci\u00f3", "on", "presenta", "informaci\u00f3", "i", "fa", "publicitat", "de", "la", "mateixa", "aplicaci\u00f3", "\"assabenta't", "del", "que", "est\u00e0", "succeint", "en", "el", "m\u00f3n", "ara", "mateix", "des", "de", "not\u00edcies", "d'\u00faltim", "moment", "entreteniment", "esports", "i", "pol\u00edtica", "fins", "a", "grans", "esdeveniments", "o", "interessos", "quotidians", "si", "est\u00e0", "succeint", "en", "algun", "lloc", "podr\u00e0s", "veure'l", "en", "twitter", "obtingues", "els", "detalls", "de", "la", "hist\u00f2ria", "completa", "a", "mesura", "que", "es", "desenvolupa", "amb", "tots", "els", "comentaris", "en", "directe", "sigues", "part", "del", "que", "tots", "parlen", "i", "obtingues", "v\u00eddeos", "imatges", "en", "temps", "real", "i", "moments", "directe", "des", "de", "la", "font", "uneixte", "a", "l'acci\u00f3", "comparteix", "el", "que", "est\u00e0", "succeint", "en", "el", "teu", "m\u00f3n", "en", "twitter", "pots", "publicar", "fotos", "amb", "adhesius", "gif", "v\u00eddeos", "i", "fins", "a", "transmetre", "v\u00eddeo", "en", "directe", "amb", "el", "bot\u00f3", "de", "periscope", "no", "existeix", "una", "millor", "manera", "de", "difondre", "la", "teva", "pr\u00f2pia", "veu\"", "a", "m\u00e9s", "presenta", "informaci\u00f3", "b\u00e0sica", "del", "prove\u00efdor", "l'espai", "que", "ocupa", "al", "dispositiu", "mb", "la", "categoria", "en", "qu\u00e8", "es", "troba", "not\u00edcies", "la", "compatibilitat", "que", "t\u00e9", "amb", "els", "diversos", "dispositius", "i", "actualitzacions", "d'aquests", "l'\u00e0mplia", "gamma", "d'idiomes", "en", "la", "qual", "es", "pot", "descarregar", "l'edat", "m\u00ednima", "per", "fer", "\u00fas", "de", "l'aplicaci\u00f3", "+", "el", "copyright", "i", "el", "preu", "gratis", "l'aplicaci\u00f3", "est\u00e0", "qualificada", "amb", "una", "puntuaci\u00f3", "de", "sobre", "acompanyada", "per", "una", "nombrosa", "quantitat", "de", "comentaris", "positius", "i", "de", "m\u00e9s", "de", "milions", "o", "m\u00e9s", "d'usuaris", "que", "fan", "un", "gran", "\u00fas", "d'aquesta", "twitter", "en", "catal\u00e0", "el", "conseller", "delegat", "de", "twitter", "dick", "costolo", "va", "dir", "al", "mobile", "world", "congress", "de", "barcelona", "que", "hi", "havia", "la", "possibilitat", "de", "traduir", "twitter", "al", "catal\u00e0", "a", "principi", "de", "el", "periodista", "albert", "cuesta", "va", "engegar", "la", "campanya", "#twitterencatal\u00e0", "dins", "la", "mateixa", "xarxa", "social", "per", "a", "fer", "una", "petici\u00f3", "formal", "demanant", "la", "traducci\u00f3", "de", "la", "plataforma", "va", "arribar", "a", "gaireb\u00e9", "signatures", "de", "suport", "el", "setembre", "de", "van", "apar\u00e8ixer", "noves", "versions", "ling\u00fc\u00edstiques", "de", "twitter", "per\u00f2", "no", "en", "catal\u00e0", "el", "mes", "de", "novembre", "del", "es", "va", "publicar", "un", "mapa", "de", "lleng\u00fces", "d'\u00fas", "on", "es", "demostrava", "que", "a", "catalunya", "el", "catal\u00e0", "superava", "el", "castell\u00e0", "en", "\u00fas", "a", "la", "coneguda", "xarxa", "social", "m\u00e9s", "endavant", "el", "mar\u00e7", "de", "l'empresa", "va", "incorporar", "l'\u00e0rab", "el", "persa", "l'hebreu", "i", "l'urd\u00fa", "als", "seus", "idiomes", "el", "juliol", "de", "va", "incorporar", "el", "catal\u00e0", "twitter", "web", "i", "twitter", "versi\u00f3", "per", "a", "m\u00f2bils", "el", "prop", "de", "usuaris", "feien", "servir", "la", "versi\u00f3", "en", "catal\u00e0", "i", "el", "m\u00e9s", "de", "el", "mateix", "albert", "cuesta", "reconeix", "que", "el", "poc", "\u00e8xit", "que", "ha", "tingut", "aquesta", "versi\u00f3", "comparat", "amb", "les", "expectatives", "que", "es", "van", "crear", "al", "seu", "voltant", "potser", "perqu\u00e8", "en", "els", "principals", "sistemes", "operatius", "per", "a", "m\u00f2bils", "android", "i", "ios", "l'aplicaci\u00f3", "no", "estava", "disponible", "en", "catal\u00e0", "a", "la", "fi", "del", "mes", "de", "febrer", "del", "es", "va", "publicar", "la", "traducci\u00f3", "al", "catal\u00e0", "de", "l'aplicaci\u00f3", "per", "a", "dispositius", "ios", "i", "en", "versi\u00f3", "beta", "per", "a", "android", "la", "versi\u00f3", "estable", "per", "a", "android", "que", "inclou", "el", "catal\u00e0", "es", "public\u00e0", "alguns", "dies", "m\u00e9s", "tard", "twitter", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "un", "centre", "de", "traduccions", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "on", "cada", "usuari", "\u00e9s", "lliure", "de", "traduir", "frases", "volunt\u00e0riament", "pel", "seu", "compte", "per", "a", "poderhi", "participar", "nom\u00e9s", "s'ha", "de", "tenir", "un", "compte", "a", "twitter", "i", "despr\u00e9s", "d'accedir", "a", "httptranslatetwittercom", "est\u00e0", "disponible", "al", "catal\u00e0", "tamb\u00e9", "la", "seva", "traducci\u00f3", "i", "cada", "cert", "temps", "apareixen", "noves", "frases", "que", "l'usuari", "pot", "traduir", "al", "seu", "idioma", "o", "tamb\u00e9", "pot", "votar", "altres", "traduccions", "d'altres", "usuaris", "posteriorment", "un", "moderador", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "acceptar\u00e0", "les", "traduccions", "m\u00e9s", "adequades", "o", "en", "proposar\u00e0", "una", "altra", "frase", "expressi\u00f3", "o", "mot", "actualment", "els", "projectes", "principals", "disponibles", "per", "a", "ser", "tradu\u00efts", "s\u00f3n", "twitter", "web", "arxivat", "at", "the", "library", "of", "congress", "twitter", "mobile", "twitter", "for", "android", "agost", "i", "twitter", "for", "ios", "agost", "en", "traduir", "twitter", "tothom", "obt\u00e9", "una", "certa", "classificaci\u00f3", "en", "funci\u00f3", "de", "les", "traduccions", "aprovades", "i", "vots", "que", "han", "sigut", "validats", "i", "s'aconsegueix", "al", "perfil", "personal", "de", "twitter", "ins\u00edgnies", "de", "traductor", "impacte", "social", "al", "maig", "de", "the", "wall", "street", "journal", "va", "escriure", "que", "les", "xarxes", "socials", "com", "twitter", "provoca", "sentiments", "oposats", "en", "la", "gent", "de", "coneixement", "tecnol\u00f2gic", "que", "ha", "estat", "des", "dels", "primers", "temps", "els", "fans", "diuen", "que", "ells", "han", "aconseguit", "mantenir", "contacte", "amb", "els", "amics", "ocupats", "no", "obstant", "aix\u00f2", "alguns", "usuaris", "estan", "comen\u00e7ant", "a", "sentirse", "\"massa\"", "connectat", "com", "bregar", "amb", "missatges", "de", "checkin", "a", "qualsevol", "hora", "augments", "de", "la", "facturaci\u00f3", "m\u00f2bil", "i", "la", "necessitat", "de", "comptar", "a", "coneguts", "per", "a", "deixar", "d'anunciar", "el", "que", "est\u00e0", "tenint", "per", "al", "soparl'escriptor", "de", "tecnologia", "bruce", "sterling", "va", "opinar", "en", "que", "usar", "twitter", "per", "a", "comunicaci\u00f3", "de", "culte", "\u00e9s", "tan", "probable", "com", "encendre", "una", "r\u00e0dio", "de", "banda", "ciutadana", "o", "sentir", "a", "un", "tipus", "recitar", "la", "iliada", "al", "setembre", "de", "el", "periodista", "clive", "thompson", "va", "reflexionar", "en", "la", "the", "new", "york", "times", "magazine", "que", "el", "servei", "ha", "expandit", "narcisisme", "en", "una", "nova", "i", "vaig", "saber", "metab\u00f2lica", "expressi\u00f3", "d'una", "generaci\u00f3", "de", "joves", "celebritats", "els", "qui", "cre\u00efn", "les", "seves", "diferents", "pronunciacions", "s\u00f3n", "fascinants", "i", "han", "de", "ser", "compartits", "amb", "el", "m\u00f3n", "per", "contra", "el", "columnista", "steve", "dotto", "de", "vancouver", "sun", "va", "opinar", "que", "aquesta", "part", "atractiva", "de", "twitter", "\u00e9s", "un", "va", "desafiar", "per", "a", "intentar", "publicar", "missatges", "en", "fortes", "restriccions", "i", "jonathan", "zittrain", "professor", "de", "la", "llei", "d'internet", "a", "harvard", "law", "school", "va", "dir", "que", "les", "qualitats", "que", "fan", "a", "twitter", "semblar", "inane", "i", "mitj\u00e0", "concebuda", "s\u00f3n", "els", "que", "ho", "fan", "m\u00e9s", "poderosaen", "nielsen", "online", "va", "reportar", "que", "twitter", "t\u00e9", "una", "rapidesa", "per", "a", "mantenir", "en", "activitat", "a", "l'usuari", "de", "moltes", "persones", "paren", "d'usar", "el", "servei", "despr\u00e9s", "d'un", "mes", "per", "tant", "el", "lloc", "potser", "vaig", "aconseguir", "potencialment", "sobre", "el", "de", "tots", "els", "usuaris", "d'internet", "el", "twitter", "va", "guanyar", "el", "premi", "webby", "awardcom", "breakout", "of", "the", "year", "durant", "una", "discussi\u00f3", "al", "febrer", "de", "en", "l'edici\u00f3", "setmanal", "de", "la", "r\u00e0dio", "nacional", "p\u00fablica", "el", "periodista", "daniel", "schorr", "va", "declarar", "que", "els", "comptes", "de", "twitter", "manquen", "de", "veracitat", "dels", "fets", "i", "altres", "millores", "en", "resposta", "andy", "carvin", "va", "lliurar", "a", "schorrdos", "exemples", "d'hist\u00f2ries", "noves", "que", "van", "protagonitzar", "en", "twitter", "i", "va", "dir", "que", "els", "usuaris", "prefereixen", "comptes", "de", "primera", "m\u00e0", "i", "a", "vegades", "hist\u00f2ries", "desacreditades", "la", "revista", "time", "va", "recon\u00e8ixer", "el", "creixent", "nivell", "d'influ\u00e8ncia", "en", "la", "seva", "llista", "time", "per", "a", "determinar", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "persones", "usant", "estad\u00edstiques", "basades", "en", "famoses", "xarxes", "socials", "com", "twitter", "i", "facebook", "la", "llista", "va", "des", "de", "barack", "obama", "i", "oprah", "winfrey", "a", "lady", "gaga", "i", "ashton", "kutcher", "subcomunitats", "molts", "usuaris", "de", "twitter", "han", "creat", "petites", "comunitats", "entorn", "d'aquest", "sistema", "de", "nanoblogging", "que", "han", "arribat", "a", "materialitzarse", "en", "el", "m\u00f3n", "real", "usuaris", "d'una", "localitat", "o", "regi\u00f3", "realitzen", "reunions", "cada", "cert", "temps", "on", "a", "m\u00e9s", "de", "con\u00e8ixerse", "intercanvien", "opinions", "aficions", "i", "moltes", "altres", "coses", "actualment", "tamb\u00e9", "es", "realitza", "algun", "que", "un", "altre", "esdeveniment", "que", "no", "sols", "comporta", "socialitzar", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "el", "fet", "de", "fomentar", "comunicar", "i", "difondre", "el", "seu", "\u00fas", "un", "exemple", "el", "van", "constituir", "els", "comentaris", "relacionats", "amb", "un", "eventual", "default", "del", "deute", "dels", "estats", "units", "a", "finalitats", "de", "juliol", "de", "tot", "tipus", "d'especulacions", "es", "van", "teixir", "entorn", "de", "l'esdeveniment", "l'impacte", "de", "twitter", "com", "a", "mitj\u00e0", "d'informar", "va", "derivar", "en", "comptes", "que", "transformen", "els", "missatges", "en", "posts", "an\u00f2nims", "informer", "creades", "principalment", "per", "a", "universitats", "i", "a", "causa", "de", "l'impacte", "social", "que", "van", "tenir", "es", "va", "produir", "una", "expansi\u00f3", "al", "seu", "\u00fas", "en", "altres", "comunitatssha", "convertit", "en", "una", "plataforma", "clau", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "subcomunitats", "com", "stan", "twitter", "black", "twitter", "weird", "twitter", "i", "diplomatic", "twitter", "en", "twitter", "va", "revelar", "un", "estudi", "de", "m\u00e0rqueting", "que", "identific\u00e0", "comunitats", "\u00fanicament", "analitzant", "la", "versi\u00f3", "de", "regne", "unit", "examinant", "l'engagement", "es", "van", "descobrir", "les", "motivacions", "i", "elements", "que", "mantenen", "els", "usuaris", "en", "aquelles", "agrupacions", "i", "es", "va", "determinar", "qu\u00e8", "busquen", "de", "les", "marques", "corporatives", "estad\u00edstiques", "comptes", "d'usuari", "amb", "una", "gran", "base", "de", "seguidors", "l'any", "els", "comptes", "amb", "m\u00e9s", "seguidors", "eren", "comptes", "m\u00e9s", "antics", "els", "comptes", "de", "twitter", "m\u00e9s", "antics", "estan", "formats", "per", "comptes", "activats", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "tots", "pertanyents", "a", "empleats", "de", "twitter", "en", "aquell", "moment", "i", "inclosos", "@jack", "jack", "dorsey", "@biz", "biz", "stone", "i", "@noah", "noah", "glass", "tweet", "records", "article", "llista", "de", "tuits", "m\u00e9s", "retuitats", "una", "selfie", "feta", "per", "la", "a", "presentadora", "dels", "premis", "oscar", "ellen", "degeneres", "durant", "l'emissi\u00f3", "del", "de", "mar\u00e7", "de", "era", "en", "aquell", "moment", "la", "imatge", "m\u00e9s", "retuitada", "de", "la", "hist\u00f2ria", "ellen", "va", "dir", "que", "volia", "homenatjar", "el", "r\u00e8cord", "de", "nominacions", "als", "premis", "oscar", "de", "meryl", "streep", "establint", "un", "nou", "r\u00e8cord", "amb", "ella", "i", "va", "convidar", "altres", "celebritats", "dels", "oscar", "a", "unirs'hi", "la", "foto", "resultant", "de", "dotze", "famosos", "va", "batre", "el", "r\u00e8cord", "anterior", "de", "retuit", "en", "quaranta", "minuts", "i", "es", "va", "tornar", "a", "publicar", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "vegades", "la", "primera", "hora", "al", "final", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "s'havia", "retuitat", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "vegades", "menys", "de", "hores", "despr\u00e9s", "el", "n\u00famero", "de", "retuits", "arrib\u00e0", "a", "m\u00e9s", "de", "milions", "des", "del", "de", "mar\u00e7", "de", "s'ha", "tornat", "a", "publicar", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "vegades", "el", "de", "maig", "de", "carter", "wilkerson", "@carterjwm", "va", "batre", "el", "r\u00e8cord", "d'ellen", "en", "recopilar", "a", "prop", "de", "milions", "de", "retuits", "en", "poc", "m\u00e9s", "d'un", "messegons", "els", "r\u00e8cords", "mundials", "guinness", "el", "ritme", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "per", "a", "aconseguir", "un", "mili\u00f3", "de", "seguidors", "el", "va", "establir", "l'actor", "robert", "downey", "jr", "en", "hores", "i", "minuts", "l'abril", "de", "aquest", "r\u00e8cord", "va", "ser", "trencat", "posteriorment", "per", "caitlyn", "jenner", "que", "es", "va", "unir", "a", "twitter", "l'", "de", "juny", "de", "i", "va", "acumular", "un", "mili\u00f3", "de", "seguidors", "en", "nom\u00e9s", "hores", "i", "minuts", "el", "moment", "m\u00e9s", "piulat", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "twitter", "es", "va", "produir", "el", "d'agost", "de", "durant", "una", "emissi\u00f3", "televisiva", "japonesa", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "castle", "in", "the", "sky", "de", "studio", "ghibli", "els", "fans", "van", "tuitejar", "simult\u00e0niament", "la", "paraula", "balse", "l'encantament", "d'un", "encanteri", "de", "destrucci\u00f3", "utilitzat", "durant", "el", "seu", "cl\u00edmax", "despr\u00e9s", "de", "ser", "pronunciada", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "es", "va", "produir", "un", "pic", "global", "de", "tuits", "en", "un", "segon", "superant", "el", "r\u00e8cord", "anterior", "de", "l'esdeveniment", "esportiu", "m\u00e9s", "comentat", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "twitter", "va", "ser", "la", "semifinal", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "entre", "brasil", "i", "alemanya", "el", "de", "juliol", "de", "el", "dia", "de", "les", "eleccions", "presidencials", "nordamericanes", "de", "twitter", "va", "resultar", "ser", "la", "font", "m\u00e9s", "important", "de", "not\u00edcies", "d'\u00faltima", "hora", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "tuits", "enviats", "aquell", "dia", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "identica", "hashtag", "twitteratura", "enlla\u00e7os", "externs", "twitter", "lloc", "web", "oficial"]