["t\u00f2quio", "tky", "literalment", "'capital", "de", "l'est'", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "seva", "posici\u00f3", "respecte", "a", "l'antiga", "capital", "del", "jap\u00f3", "kyoto", "i", "en", "la", "seva", "forma", "oficial", "tkyto", "per", "a", "referirse", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "\u00e9s", "la", "capital", "del", "jap\u00f3", "des", "del", "fins", "llavors", "s'havia", "anomenat", "edo", "literalment", "'estuari'", "per", "ser", "situada", "en", "un", "delta", "on", "hi", "conflueixen", "diversos", "rius", "es", "troba", "al", "centre", "est", "de", "l'illa", "de", "honshu", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "kant", "en", "conjunt", "forma", "una", "de", "les", "prefectures", "del", "jap\u00f3", "encara", "que", "la", "seva", "denominaci\u00f3", "oficial", "\u00e9s", "de", "metr\u00f2polis", "o", "capital", "to", "aquesta", "metr\u00f2polis", "\u00e9s", "el", "centre", "de", "la", "pol\u00edtica", "negocis", "finances", "educaci\u00f3", "comunicaci\u00f3", "i", "cultura", "popular", "del", "jap\u00f3", "t\u00e9", "tamb\u00e9", "la", "concentraci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "de", "seus", "corporatives", "institucions", "financeres", "universitats", "i", "col\u00b7legis", "museus", "teatres", "i", "establiments", "de", "compres", "i", "d'entreteniment", "de", "tot", "el", "pa\u00eds", "se", "subdivideix", "en", "barris", "ku", "ciutats", "shi", "districte", "gun", "pobles", "ch", "o", "machi", "i", "una", "vila", "son", "o", "mura", "i", "subprefectures", "shich", "subdividides", "en", "pobles", "i", "viles", "que", "representen", "diverses", "petites", "illes", "al", "sud", "de", "honshu", "que", "s'estenen", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "km", "de", "shinjuku", "capital", "de", "la", "prefectura", "i", "seu", "de", "la", "governaci\u00f3", "el", "centre", "de", "t\u00f2quio", "amb", "els", "seus", "barris", "ocupa", "un", "ter\u00e7", "de", "la", "metr\u00f2poli", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "superior", "als", "milions", "d'habitants", "aquesta", "\u00e0rea", "\u00e9s", "el", "que", "es", "coneix", "internacionalment", "com", "la", "ciutat", "de", "t\u00f2quio", "la", "poblaci\u00f3", "a", "les", "prefectures", "\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "persones", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'habitants", "i", "\u00e9s", "actualment", "la", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "geografia", "localitzaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "i", "generalitats", "t\u00f2quio", "est\u00e0", "dividit", "en", "dues", "\u00e0rees", "principals", "la", "continental", "i", "la", "insular", "l'\u00e0rea", "continental", "est\u00e0", "localitzada", "al", "marge", "nordest", "de", "la", "badia", "de", "t\u00f2quio", "i", "est\u00e0", "enclavada", "al", "centreoest", "de", "l'illa", "d'hondo", "o", "honshu", "formant", "part", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "kanto", "les", "coordenades", "del", "centre", "de", "t\u00f2quio", "s\u00f3n", "\u00b0", "nord", "\u00b0", "est", "limita", "amb", "la", "prefectura", "de", "chiba", "a", "l'est", "yamanashi", "a", "l'oest", "kanagawa", "al", "sud", "i", "saitama", "al", "nord", "l'\u00e0rea", "insular", "de", "t\u00f2quio", "compr\u00e8n", "dues", "cadenes", "d'illes", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "en", "direcci\u00f3", "sud", "les", "illes", "izu", "que", "recorren", "de", "manera", "paral\u00b7lela", "a", "la", "pen\u00ednsula", "d'izu", "a", "la", "prefectura", "de", "shizuoka", "i", "les", "illes", "ogasawara", "que", "es", "troben", "a", "m\u00e9s", "de", "mil", "quil\u00f2metres", "de", "l'\u00e0rea", "continental", "de", "t\u00f2quio", "la", "m\u00e9s", "distant", "\u00e9s", "minami", "torishima", "que", "est\u00e0", "a", "quil\u00f2metres", "t\u00f2quio", "inclou", "llacs", "rius", "preses", "granges", "i", "parcs", "nacionals", "en", "addici\u00f3", "a", "les", "estructures", "que", "han", "sigut", "constru\u00efdes", "per", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "part", "de", "l'\u00e0rea", "del", "gran", "t\u00f2quio", "que", "inclou", "les", "prefectures", "de", "kanagawa", "saitama", "i", "chiba", "regi\u00f3", "metropolitana", "o", "continental", "en", "l'actualitat", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "un", "dels", "centres", "urbans", "m\u00e9s", "importants", "del", "planeta", "i", "un", "dels", "principals", "centres", "financers", "i", "la", "capital", "pol\u00edtica", "del", "jap\u00f3", "la", "ciutat", "t\u00e9", "un", "nombre", "menor", "de", "gratacels", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "ciutats", "de", "la", "seva", "magnitud", "a", "causa", "principalment", "del", "risc", "de", "terratr\u00e8molsla", "llei", "japonesa", "designa", "t\u00f2quio", "com", "un", "to", "sovint", "tradu\u00eft", "com", "a", "'metr\u00f2polis'", "la", "seva", "estructura", "administrativa", "\u00e9s", "semblant", "a", "la", "d'altres", "prefectures", "japoneses", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "inclou", "barris", "especials", "ku", "que", "fins", "a", "formaven", "part", "de", "la", "ciutat", "de", "t\u00f2quio", "pr\u00f2piament", "dita", "t\u00f2quio", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "ciutats", "sat\u00e8l\u00b7lit", "shi", "cinc", "pobles", "ch", "o", "machi", "i", "vuit", "vil\u00b7les", "son", "o", "mura", "cada", "un", "dels", "quals", "t\u00e9", "el", "seu", "propi", "govern", "els", "barris", "especials", "els", "anomenats", "barris", "especials", "tokubetsuku", "formen", "l'\u00e0rea", "coneguda", "tradicionalment", "com", "la", "ciutat", "de", "t\u00f2quio", "i", "compr\u00e8n", "km\u00b2", "de", "tota", "la", "prefectura", "aquesta", "\u00e0rea", "ha", "sigut", "el", "cor", "de", "t\u00f2quio", "i", "del", "pa\u00eds", "des", "que", "tokugawa", "ieyasu", "va", "construir", "el", "seu", "castell", "al", "mateix", "lloc", "on", "avui", "hi", "ha", "el", "palau", "imperial", "geogr\u00e0ficament", "els", "barris", "especials", "estan", "compresos", "aproximadament", "dins", "l'\u00e0rea", "rodejada", "per", "la", "l\u00ednia", "yamanote", "de", "japan", "railways", "cada", "un", "d'aquests", "barris", "\u00e9s", "una", "entitat", "aut\u00f2noma", "amb", "el", "seu", "propi", "alcalde", "i", "assemblea", "no", "responen", "a", "una", "autoritat", "central", "encara", "que", "alguns", "serveis", "p\u00fablics", "com", "el", "clavegueram", "el", "subministrament", "d'aigua", "i", "el", "cos", "de", "bombers", "estan", "centralitzats", "en", "el", "govern", "metropolit\u00e0", "de", "t\u00f2quio", "aquest", "esquema", "de", "govern", "no", "existeix", "en", "cap", "altra", "ciutat", "del", "jap\u00f3", "t\u00f2quio", "occidental", "a", "l'oest", "dels", "barris", "especials", "es", "troben", "les", "ciutats", "dormitoris", "que", "allotgen", "els", "treballadors", "del", "centre", "de", "t\u00f2quio", "algunes", "d'aquestes", "ciutats", "tenen", "una", "important", "base", "comercial", "i", "industrial", "de", "manera", "col\u00b7lectiva", "aquestes", "ciutats", "es", "coneixen", "com", "a", "t\u00f2quio", "occidental", "nishitama", "a", "l'extrem", "occidental", "de", "t\u00f2quio", "est\u00e0", "el", "districte", "de", "nishitama", "nishitamagun", "\u00e9s", "una", "zona", "muntanyosa", "i", "densament", "boscosa", "de", "km\u00b2", "de", "la", "prefectura", "i", "que", "consisteix", "en", "tres", "sectors", "separats", "per", "t\u00f2quio", "occidental", "gran", "part", "d'aquest", "districte", "cont\u00e9", "zones", "no", "urbanitzades", "per", "aix\u00f2", "molts", "residents", "del", "centre", "visiten", "aquesta", "\u00e0rea", "per", "relaxarse", "i", "acampar", "dins", "del", "districte", "se", "subdivideix", "administrativament", "en", "les", "viles", "de", "hinode", "mizuho", "i", "okutama", "i", "el", "poble", "de", "hinohara", "regi\u00f3", "d'ultramar", "el", "govern", "metropolit\u00e0", "de", "t\u00f2quio", "governa", "tamb\u00e9", "sobre", "les", "illes", "del", "sud", "de", "t\u00f2quio", "organitzades", "en", "municipis", "i", "sota", "la", "direcci\u00f3", "d'unes", "subprefectures", "ciutats", "m\u00e9s", "poblades", "degut", "a", "l'alta", "poblaci\u00f3", "a", "la", "prefectura", "i", "a", "les", "grans", "dimensions", "de", "la", "seua", "capital", "molts", "municips", "adjunts", "a", "aquesta", "formen", "una", "gran", "conurbaci\u00f3", "on", "no", "hi", "ha", "separaci\u00f3", "f\u00edsica", "perceptible", "els", "municipis", "amb", "m\u00e9s", "habitants", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "tot", "i", "aix\u00f2", "a", "la", "prefectura", "encara", "hi", "han", "m\u00e9s", "municipis", "de", "menys", "poblaci\u00f3", "que", "els", "que", "ac\u00ed", "s'especifiquen", "clima", "t\u00f2quio", "t\u00e9", "un", "clima", "temperat", "hist\u00f2ria", "edo", "encara", "que", "des", "dels", "temps", "antics", "existien", "petites", "poblacions", "i", "temples", "als", "turons", "propers", "a", "la", "badia", "de", "t\u00f2quio", "es", "considera", "que", "la", "fundaci\u00f3", "formal", "de", "t\u00f2quio", "fou", "el", "quan", "el", "shogun", "ta", "dkan", "va", "construir", "el", "castell", "edo", "edoj", "aix\u00ed", "l'\u00e0rea", "que", "rodejava", "al", "castell", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "anomenar", "edo", "literalment", "'estuari'", "el", "shogunat", "tokugawa", "que", "havia", "pres", "el", "castell", "el", "i", "que", "tenia", "el", "control", "aix\u00ed", "absolut", "del", "jap\u00f3", "va", "establir", "el", "seu", "govern", "a", "edo", "el", "fet", "que", "va", "donar", "inici", "al", "per\u00edode", "edo", "de", "la", "hist\u00f2ria", "japonesa", "la", "noblesa", "juntament", "amb", "l'emperador", "del", "jap\u00f3", "van", "continuar", "vivint", "a", "kioto", "que", "va", "continuar", "sent", "la", "capital", "oficial", "encara", "que", "solament", "de", "manera", "protocol\u00b7l\u00e0ria", "edo", "va", "sofrir", "innumerables", "desastres", "entre", "els", "quals", "es", "troben", "centenars", "d'incendis", "destacant", "el", "gran", "incendi", "d'edo", "edo", "taika", "de", "on", "van", "morir", "al", "voltant", "d'unes", "persones", "la", "ra\u00f3", "dels", "constants", "incendis", "era", "que", "totes", "les", "cases", "d'edo", "eren", "de", "machiya", "o", "cases", "urbanes", "de", "fusta", "altres", "desastres", "que", "va", "sofrir", "edo", "van", "ser", "l'erupci\u00f3", "del", "mont", "fuji", "el", "el", "terratr\u00e8mol", "del", "gran", "edo", "el", "i", "altres", "terratr\u00e8mols", "menors", "el", "i", "t\u00f2quio", "cap", "al", "amb", "l'oc\u00e0s", "del", "shogunat", "a", "tot", "el", "jap\u00f3", "i", "el", "principi", "de", "la", "restauraci\u00f3", "meiji", "l'emperador", "es", "va", "mudar", "al", "castell", "edo", "convertintlo", "en", "el", "palau", "imperial", "del", "jap\u00f3", "i", "va", "establir", "all\u00ed", "mateix", "amb", "el", "canvi", "de", "nom", "d'edo", "a", "t\u00f2quio", "'la", "capital", "de", "l'est'", "per\u00f2", "l'emperador", "no", "va", "formalitzar", "de", "manera", "legal", "que", "t\u00f2quio", "era", "la", "nova", "capital", "del", "jap\u00f3", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "creu", "popularment", "que", "kioto", "\u00e9s", "encara", "la", "capital", "oficial", "o", "cocapital", "del", "pa\u00eds", "el", "es", "van", "abolir", "els", "han", "o", "feus", "i", "formalment", "es", "van", "crear", "les", "prefectures", "entre", "aquestes", "la", "prefectura", "de", "t\u00f2quio", "i", "a", "l'any", "seg\u00fcent", "la", "prefectura", "es", "va", "expandir", "a", "l'\u00e0rea", "ocupada", "pels", "barris", "especials", "que", "actualment", "cont\u00e9", "a", "partir", "de", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "construir", "la", "primera", "l\u00ednia", "de", "ferrocarril", "i", "entre", "i", "es", "va", "construir", "la", "l\u00ednia", "yamanote", "l\u00ednia", "de", "ferrocarril", "urb\u00e0", "que", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "important", "de", "t\u00f2quio", "en", "l'actualitat", "el", "es", "va", "prendre", "la", "decisi\u00f3", "final", "de", "traslladar", "la", "capital", "a", "t\u00f2quio", "i", "es", "va", "establir", "la", "ciutat", "de", "t\u00f2quio", "tkyshi", "amb", "barris", "despr\u00e9s", "el", "els", "districtes", "de", "tama", "es", "van", "unir", "a", "la", "prefectura", "el", "es", "va", "inaugurar", "l'estaci\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "i", "el", "es", "va", "inaugurar", "el", "primer", "metro", "subterrani", "a", "la", "l\u00ednia", "ginza", "el", "gran", "terratr\u00e8mol", "de", "kanto", "va", "colpejar", "t\u00f2quio", "el", "amb", "un", "saldo", "d'aproximadament", "persones", "despr\u00e9s", "de", "la", "trag\u00e8dia", "es", "va", "iniciar", "un", "pla", "de", "reconstrucci\u00f3", "que", "no", "va", "poder", "ser", "completat", "a", "causa", "del", "seu", "alt", "cost", "a", "pesar", "d'aix\u00f2", "la", "ciutat", "va", "continuar", "el", "seu", "desenvolupament", "fins", "al", "principi", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "el", "es", "va", "inaugurar", "l'edifici", "kokkai", "dieta", "del", "jap\u00f3", "tamb\u00e9", "en", "aquell", "mateix", "any", "va", "oc\u00f3rrer", "l'incident", "del", "de", "febrer", "en", "qu\u00e8", "oficials", "de", "l'ex\u00e8rcit", "japon\u00e8s", "van", "ocupar", "l'edifici", "kokkai", "el", "kantei", "resid\u00e8ncia", "del", "primer", "ministre", "i", "altres", "llocs", "de", "t\u00f2quio", "en", "un", "intent", "de", "cop", "d'estat", "que", "fou", "sufocat", "tres", "dies", "despr\u00e9s", "el", "la", "prefectura", "i", "la", "ciutat", "de", "t\u00f2quio", "es", "van", "unir", "per", "formar", "la", "metr\u00f2polis", "de", "t\u00f2quio", "tkyto", "tamb\u00e9", "coneguda", "simplement", "com", "a", "t\u00f2quio", "que", "en", "aquell", "moment", "consistia", "en", "barris", "a", "partir", "d'aquella", "data", "no", "existeix", "al", "jap\u00f3", "cap", "ciutat", "que", "s'anomeni", "t\u00f2quio", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "t\u00f2quio", "fou", "intensament", "bombardejada", "a", "partir", "de", "fins", "al", "a", "causa", "d'aix\u00f2", "el", "la", "poblaci\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "era", "la", "meitat", "que", "el", "en", "acabar", "la", "guerra", "al", "setembre", "de", "t\u00f2quio", "fou", "ocupada", "militarment", "i", "va", "passar", "a", "ser", "governada", "per", "les", "forces", "aliades", "el", "general", "douglas", "macarthur", "va", "establir", "els", "quarters", "d'ocupaci\u00f3", "al", "que", "ara", "\u00e9s", "l'edifici", "dn", "tower", "anteriorment", "conegut", "com", "a", "daiichi", "seimei", "davant", "el", "palau", "imperial", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "els", "estats", "units", "van", "aprofitar", "t\u00f2quio", "com", "un", "centre", "important", "de", "log\u00edstica", "durant", "les", "guerres", "de", "corea", "i", "vietnam", "en", "l'actualitat", "encara", "estan", "sota", "control", "nordameric\u00e0", "la", "base", "a\u00e8ria", "de", "yokota", "i", "algunes", "poques", "instal\u00b7lacions", "militars", "menors", "t\u00f2quio", "va", "experimentar", "l'anomenat", "miracle", "econ\u00f2mic", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "el", "t\u00f2quio", "fou", "reestructurat", "amb", "la", "reducci\u00f3", "de", "a", "barris", "el", "es", "va", "crear", "la", "segona", "l\u00ednia", "de", "metro", "amb", "la", "l\u00ednia", "marunouchi", "i", "el", "amb", "la", "l\u00ednia", "hibiya", "el", "es", "va", "construir", "la", "torre", "de", "t\u00f2quio", "i", "el", "es", "va", "inaugurar", "la", "primera", "l\u00ednia", "de", "shinkansen", "tokaido", "shinkansen", "coincidint", "amb", "la", "celebraci\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "t\u00f2quio", "aquesta", "prosperitat", "va", "transformar", "un", "pa\u00eds", "devastat", "per", "la", "guerra", "en", "la", "segona", "economia", "del", "m\u00f3n", "en", "menys", "de", "anys", "durant", "aquest", "per\u00edode", "el", "govern", "japon\u00e8s", "va", "donar", "prioritat", "a", "la", "infraestructura", "i", "ind\u00fastries", "de", "manufactura", "com", "a", "resultat", "el", "jap\u00f3", "va", "dominar", "un", "ampli", "rang", "d'ind\u00fastries", "com", "la", "de", "l'acer", "l'automotriu", "de", "semiconductors", "i", "electrodom\u00e8stics", "en", "els", "anys", "seg\u00fcents", "t\u00f2quio", "va", "cr\u00e9ixer", "en", "extensi\u00f3", "van", "ser", "tornades", "al", "jap\u00f3", "les", "illes", "ogasawara", "el", "i", "la", "base", "a\u00e8ria", "de", "tachikawa", "el", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "va", "haverhi", "una", "migraci\u00f3", "important", "cap", "a", "les", "ciutats", "i", "cap", "a", "t\u00f2quio", "especialment", "el", "es", "va", "inaugurar", "l'aeroport", "internacional", "de", "narita", "que", "va", "ajudar", "molt", "a", "l'aeroport", "internacional", "de", "t\u00f2quio", "el", "qual", "serviria", "especialment", "per", "a", "vols", "internacionals", "aix\u00ed", "doncs", "l'aeroport", "de", "t\u00f2quio", "solament", "s'havia", "d'ocupar", "de", "vols", "nacionals", "majorit\u00e0riament", "la", "gran", "poblaci\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "que", "es", "va", "convertir", "en", "el", "lloc", "m\u00e9s", "poblat", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "des", "de", "va", "derivar", "en", "una", "bombolla", "econ\u00f2mica", "que", "es", "va", "iniciar", "el", "i", "va", "explotar", "el", "causant", "una", "recessi\u00f3", "durant", "tota", "aquella", "d\u00e8cada", "anomenada", "tamb\u00e9", "la", "d\u00e8cada", "perduda", "ushinawareta", "jnen", "malgrat", "tot", "t\u00f2quio", "va", "continuar", "creixent", "el", "es", "va", "construir", "el", "tcho", "edifici", "de", "la", "governaci\u00f3", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "i", "el", "es", "va", "inaugurar", "el", "rainbow", "bridge", "damunt", "la", "badia", "de", "t\u00f2quio", "aix\u00f2", "va", "conduir", "a", "fer", "que", "t\u00f2quio", "sigui", "una", "de", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "din\u00e0miques", "del", "planeta", "amb", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "d'activitats", "socials", "i", "econ\u00f2miques", "en", "conjunt", "amb", "el", "boom", "d'inversions", "al", "final", "del", "segle", "xx", "probablement", "el", "major", "que", "s'hagi", "conegut", "en", "la", "hist\u00f2ria", "com", "a", "resultat", "la", "ciutat", "t\u00e9", "tamb\u00e9", "una", "major", "quantitat", "d'edificis", "moderns", "que", "londres", "o", "nova", "york", "tamb\u00e9", "a", "t\u00f2quio", "s'han", "executat", "projectes", "per", "guanyar", "terres", "al", "mar", "encara", "que", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "es", "realitza", "des", "de", "fa", "diversos", "segles", "en", "l'actualitat", "s'executa", "a", "gran", "escala", "entre", "aquestes", "\u00e0rees", "sobresurt", "odaiba", "altres", "projectes", "urbans", "recents", "inclouen", "el", "jard\u00ed", "d'ebisu", "l'illa", "tennozu", "el", "shiodome", "roppongi", "hills", "i", "shinagawa", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "la", "ciutat", "va", "concentrar", "l'atenci\u00f3", "dels", "mitjans", "internacionals", "despr\u00e9s", "de", "l'atemptat", "terrorista", "del", "culte", "aum", "shinrikyo", "al", "sistema", "de", "trens", "subterranis", "de", "t\u00f2quio", "en", "aquest", "atemptat", "van", "morir", "dotze", "persones", "i", "m\u00e9s", "d'un", "miler", "van", "resultar", "afectades", "pel", "gas", "nervi\u00f3s", "sar\u00edn", "demografia", "la", "religi\u00f3", "a", "t\u00f2quio", "presenta", "patrons", "similars", "a", "la", "resta", "del", "pa\u00eds", "on", "conviuen", "el", "budisme", "el", "xintoisme", "i", "altres", "religions", "hi", "ha", "un", "sincretisme", "constant", "en", "qu\u00e8", "\u00e9s", "freq\u00fcent", "que", "la", "poblaci\u00f3", "integri", "dues", "o", "m\u00e9s", "religions", "en", "les", "seves", "pr\u00e0ctiques", "quotidianes", "de", "les", "m\u00e9s", "de", "nou", "mil", "organitzacions", "religioses", "de", "la", "prefectura", "el", "\u00e9s", "budista", "el", "\u00e9s", "xintoista", "i", "el", "cristianisme", "ocupa", "el", "habitatge", "la", "immensa", "poblaci\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "ha", "creat", "una", "alt\u00edssima", "demanda", "de", "resid\u00e8ncies", "en", "el", "passat", "la", "majoria", "dels", "habitants", "de", "la", "ciutat", "vivia", "en", "cases", "d'un", "o", "dos", "pisos", "fetes", "de", "fusta", "cadascuna", "amb", "el", "seu", "propi", "jard\u00ed", "pati", "i", "capella", "religiosa", "anomenada", "butsudan", "en", "les", "llars", "budistes", "a", "mesura", "que", "la", "poblaci\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "va", "cr\u00e9ixer", "aquestes", "cases", "es", "van", "demolir", "i", "en", "el", "seu", "lloc", "es", "van", "construir", "edificis", "d'apartaments", "atesa", "la", "immensa", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "la", "major", "part", "dels", "apartaments", "i", "cases", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "petites", "i", "estan", "dissenyades", "per", "a", "una", "fam\u00edlia", "de", "dos", "adults", "i", "dos", "o", "tres", "nens", "a", "pesar", "de", "la", "intensa", "activitat", "en", "la", "construcci\u00f3", "d'edificis", "la", "demanda", "d'habitatges", "va", "continuar", "sent", "m\u00e9s", "alta", "que", "l'oferta", "la", "qual", "cosa", "va", "augmentar", "els", "preus", "del", "terreny", "i", "del", "lloguer", "especialment", "dintre", "dels", "barris", "especials", "com", "a", "resultat", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "moltes", "persones", "van", "abandonar", "la", "regi\u00f3", "dels", "barris", "especials", "i", "es", "van", "traslladar", "a", "tama", "part", "de", "la", "prefectura", "de", "t\u00f2quio", "o", "fins", "i", "tot", "a", "altres", "ciutats", "ve\u00efnes", "m\u00e9s", "distants", "a", "tama", "el", "govern", "metropolit\u00e0", "de", "t\u00f2quio", "hi", "va", "crear", "un", "projecte", "d'habitatges", "barats", "per", "a", "fam\u00edlies", "amb", "pocs", "ingressos", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquestes", "resid\u00e8ncies", "estan", "situades", "molt", "lluny", "dels", "principals", "centres", "comercials", "i", "industrials", "i", "molts", "d'aquests", "treballadors", "passen", "m\u00e9s", "de", "quatre", "hores", "di\u00e0ries", "dins", "d'algun", "mitj\u00e0", "de", "transport", "p\u00fablic", "poblaci\u00f3", "per", "\u00e0rea", "dades", "de", "l'", "d'octubre", "del", "t\u00f2quio", "milions", "poblaci\u00f3", "fixa", "t\u00f2quio", "milions", "de", "dia", "quan", "les", "persones", "d'altres", "ciutats", "ve\u00efnes", "venen", "a", "t\u00f2quio", "a", "treballar", "o", "a", "estudiar", "gran", "t\u00f2quio", "t\u00f2quio", "i", "rodalia", "milions", "d'habitants", "districtes", "milions", "regi\u00f3", "urbana", "de", "tama", "milions", "illes", "del", "pac\u00edfic", "milcomposici\u00f3", "per", "edats", "pol\u00edtica", "i", "govern", "assemblea", "la", "composici\u00f3", "actual", "de", "l'assemblea", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "l'actual", "president", "de", "l'assemblea", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "en", "daisuke", "ozaki", "del", "tomin", "first", "no", "kai", "govern", "governadors", "llista", "dels", "governadors", "de", "t\u00f2quio", "electes", "des", "de", "la", "supressi\u00f3", "de", "la", "prefectura", "de", "t\u00f2quio", "i", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "metr\u00f2poli", "l'any", "abans", "del", "existia", "el", "c\u00e0rrec", "d'alcalde", "de", "la", "ciutat", "de", "t\u00f2quio", "i", "el", "de", "governador", "de", "la", "prefectura", "de", "t\u00f2quio", "per\u00f2", "tots", "dos", "es", "van", "fusionar", "en", "el", "de", "governador", "de", "la", "metr\u00f2poli", "de", "t\u00f2quio", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "nova", "administraci\u00f3", "local", "de", "postguerra", "transport", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "la", "principal", "plataforma", "japonesa", "de", "viatges", "nacionals", "i", "internacionals", "gr\u00e0cies", "al", "fet", "d'incloure", "estacions", "de", "trens", "transport", "terrestre", "i", "aeroports", "el", "transport", "a", "t\u00f2quio", "disposa", "d'una", "ampla", "xarxa", "de", "control", "de", "viatges", "que", "es", "realitzen", "de", "manera", "r\u00e0pida", "i", "eficient", "metro", "i", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "el", "transport", "p\u00fablic", "interurb\u00e0", "es", "basa", "principalment", "en", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "i", "de", "metro", "combinats", "reuneixen", "m\u00e9s", "de", "l\u00ednies", "formant", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "urbana", "m\u00e9s", "extensa", "del", "m\u00f3n", "el", "metro", "de", "t\u00f2quio", "columna", "vertebral", "del", "transport", "a", "la", "ciutat", "amb", "unes", "estacions", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "per", "la", "seva", "extensi\u00f3", "i", "el", "volum", "diari", "de", "viatges", "la", "xarxa", "\u00e9s", "operada", "principalment", "per", "tokyo", "metro", "co", "ltd", "tky", "chikatetsu", "kabushikigaisha", "les", "excepcions", "s\u00f3n", "el", "metro", "toei", "i", "la", "l\u00ednia", "arakawa", "de", "tramvies", "propietat", "del", "govern", "metropolit\u00e0", "de", "t\u00f2quio", "com", "a", "suport", "al", "metro", "la", "ciutat", "t\u00e9", "set", "estacions", "de", "tren", "que", "atenen", "milions", "de", "persones", "que", "es", "desplacen", "des", "de", "tot", "el", "jap\u00f3", "fins", "a", "la", "capital", "amb", "trens", "operats", "per", "sis", "companyies", "privades", "les", "estacions", "d'akihabara", "ikebukuro", "shibuya", "shinagawa", "shinjuku", "t\u00f2quio", "i", "ueno", "estan", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "la", "companyia", "japan", "railways", "opera", "la", "l\u00ednia", "yamanote", "tren", "urb\u00e0", "que", "connecta", "aquestes", "estacions", "entre", "si", "i", "amb", "la", "xarxa", "del", "metro", "l'estaci\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "el", "punt", "de", "converg\u00e8ncia", "de", "sis", "de", "les", "vuit", "l\u00ednies", "shinkansen", "trens", "d'alta", "velocitat", "del", "jap\u00f3", "tokaido", "tohoku", "joetsu", "nagano", "yamagata", "i", "akita", "autobusos", "urbans", "per", "a", "viatges", "de", "curt", "abast", "i", "per", "a", "accedir", "a", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "i", "de", "metro", "t\u00f2quio", "t\u00e9", "un", "sistema", "p\u00fablic", "i", "privat", "de", "transport", "terrestre", "de", "passatgers", "el", "govern", "metropolit\u00e0", "de", "t\u00f2quio", "opera", "el", "sistema", "toei", "d'autobusos", "principalment", "dintre", "dels", "barris", "especials", "de", "t\u00f2quio", "altres", "l\u00ednies", "s\u00f3n", "operades", "per", "companyies", "privades", "la", "majoria", "de", "les", "terminals", "d'autobusos", "urbans", "es", "troben", "en", "les", "estacions", "de", "metro", "o", "de", "tren", "carreteres", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "travessat", "per", "rutes", "metropolitanes", "de", "la", "prefectura", "i", "nacionals", "algunes", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "autopistes", "japoneses", "comencen", "a", "t\u00f2quio", "amidades", "a", "partir", "de", "nihonbashi", "destaquen", "la", "ruta", "a", "osaka", "les", "rutes", "i", "a", "sendai", "i", "aomori", "la", "ruta", "a", "la", "prefectura", "de", "chiba", "i", "la", "ruta", "que", "connecta", "t\u00f2quio", "amb", "yokohama", "yokosuka", "chiba", "i", "saitama", "la", "ruta", "parteix", "de", "t\u00f2quio", "cap", "a", "la", "prefectura", "de", "niigata", "a", "t\u00f2quio", "convergeixen", "moltes", "autopistes", "expresses", "sobresurten", "les", "autopistes", "expresses", "de", "tomei", "chuo", "kan'etsu", "i", "thoku", "transport", "aeri", "t\u00f2quio", "t\u00e9", "dos", "aeroports", "internacionals", "l'aeroport", "internacional", "de", "narita", "a", "la", "prefectura", "de", "chiba", "es", "fa", "servir", "principalment", "per", "a", "vols", "internacionals", "est\u00e0", "connectat", "amb", "t\u00f2quio", "pel", "tren", "narita", "express", "l'aeroport", "internacional", "de", "t\u00f2quio", "o", "aeroport", "d'haneda", "es", "destina", "a", "vols", "interiors", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "rep", "vols", "internacionalst\u00f2quio", "inclou", "una", "gran", "flota", "privada", "d'helic\u00f2pters", "els", "quals", "utilitzen", "l'heliport", "de", "t\u00f2quio", "a", "kt", "com", "a", "base", "l'heliport", "tamb\u00e9", "es", "fa", "servir", "com", "a", "base", "per", "a", "serveis", "p\u00fablics", "com", "la", "policia", "i", "els", "bombers", "economia", "t\u00f2quio", "cont\u00e9", "un", "gran", "centre", "internacional", "de", "finances", "oficines", "centrals", "de", "diverses", "companyies", "bancs", "i", "asseguradores", "i", "diversos", "punts", "de", "connexi\u00f3", "de", "companyies", "de", "transport", "publicacions", "i", "difusi\u00f3", "del", "jap\u00f3", "la", "borsa", "de", "valors", "de", "la", "prefectura", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "din\u00e0miques", "del", "m\u00f3n", "la", "majoria", "de", "les", "institucions", "financeres", "del", "pa\u00eds", "i", "tamb\u00e9", "multinacionals", "tenen", "la", "seva", "seu", "a", "t\u00f2quio", "moltes", "de", "les", "majors", "companyies", "d'electr\u00f2nica", "del", "jap\u00f3", "fabriquen", "els", "seus", "productes", "a", "t\u00f2quio", "que", "en", "la", "seva", "majoria", "s'exporten", "a", "altres", "pa\u00efsos", "entre", "aquestes", "destaquen", "sony", "toshiba", "i", "hitachi", "la", "premsa", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "de", "les", "principals", "ind\u00fastries", "de", "la", "ciutat", "la", "majoria", "de", "les", "empreses", "de", "premsa", "i", "publicaci\u00f3", "del", "jap\u00f3", "estan", "ubicades", "a", "t\u00f2quio", "aix\u00ed", "com", "la", "major", "part", "de", "les", "revistes", "i", "diaris", "publicats", "a", "la", "prefectura", "altres", "ind\u00fastries", "importants", "s\u00f3n", "la", "petroqu\u00edmica", "fabricaci\u00f3", "d'autom\u00f2bils", "fusta", "i", "tel\u00e8fons", "m\u00f2bils", "altres", "grans", "centres", "industrials", "localitzats", "en", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "s\u00f3n", "yokohama", "i", "kawasaki", "ambdues", "grans", "productores", "de", "vaixells", "productes", "petroqu\u00edmics", "autom\u00f2bils", "i", "productes", "del", "ferro", "i", "de", "l'acer", "durant", "el", "creixement", "centralitzat", "de", "l'economia", "japonesa", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "moltes", "companyies", "van", "moure", "les", "seves", "oficines", "centrals", "des", "de", "ciutats", "com", "osaka", "que", "\u00e9s", "la", "capital", "hist\u00f2rica", "del", "comer\u00e7", "a", "t\u00f2quio", "en", "un", "intent", "de", "prendre", "avantatge", "i", "obtenir", "un", "millor", "acc\u00e9s", "al", "govern", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "va", "comen\u00e7ar", "lentament", "a", "fer", "cr\u00e9ixer", "la", "poblaci\u00f3", "a", "t\u00f2quio", "juntament", "amb", "el", "cost", "de", "vida", "per", "viure", "en", "la", "capital", "cultura", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "budista", "centenars", "de", "temples", "budistes", "poblen", "la", "prov\u00edncia", "encara", "que", "molts", "dels", "habitants", "de", "t\u00f2quio", "van", "a", "aquests", "temples", "nom\u00e9s", "en", "cerim\u00f2nies", "molt", "especials", "com", "casaments", "i", "funerals", "i", "prefereixen", "practicar", "els", "seus", "actes", "religiosos", "a", "casa", "moltes", "de", "les", "resid\u00e8ncies", "estan", "moblades", "a", "l'estil", "japon\u00e8s", "encara", "que", "unes", "altres", "segueixen", "un", "patr\u00f3", "m\u00e9s", "occidental", "la", "major", "part", "de", "la", "gent", "utilitza", "vestimentes", "occidentals", "en", "la", "seva", "vida", "quotidiana", "algunes", "persones", "m\u00e9s", "ancianes", "especialment", "dones", "encara", "usen", "el", "quimono", "una", "roba", "t\u00edpica", "japonesa", "els", "vestits", "tradicionals", "japonesos", "nom\u00e9s", "s'usen", "generalment", "en", "dies", "o", "esdeveniments", "especials", "teatre", "m\u00fasica", "i", "dansa", "dues", "formes", "de", "drama", "japoneses", "el", "n", "i", "el", "kabuki", "s\u00f3n", "les", "formes", "preferides", "d'entreteniment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "prov\u00edncia", "el", "teatre", "nacional", "n", "situat", "a", "prop", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "trens", "sendagaya", "t\u00e9", "funcions", "cada", "cap", "de", "setmana", "existeixen", "moltes", "escoles", "de", "n", "entre", "aquestes", "l'escola", "kanze", "ngakudo", "el", "teatre", "kabukiza", "t\u00e9", "funcions", "di\u00e0ries", "de", "kabuki", "aquesta", "forma", "art\u00edstica", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "representacions", "al", "gener", "mar\u00e7", "i", "d'octubre", "a", "desembre", "en", "el", "teatre", "nacional", "la", "major", "expressi\u00f3", "musical", "de", "la", "ciutat", "t\u00e9", "lloc", "anualment", "quan", "es", "porta", "a", "terme", "el", "festival", "d'estiu", "de", "t\u00f2quio", "durant", "juny", "i", "juliol", "en", "el", "festival", "s'executa", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "folkl\u00f2rica", "de", "rock", "i", "jazz", "al", "llarg", "de", "l'any", "hi", "ha", "espectacles", "en", "viu", "en", "f\u00f2rums", "diversos", "en", "destaquen", "el", "f\u00f2rum", "internacional", "de", "t\u00f2quio", "la", "sala", "suntory", "la", "sala", "nhk", "i", "la", "ciutat", "de", "l'\u00f2pera", "de", "t\u00f2quio", "la", "dansa", "t\u00e9", "un", "lloc", "especial", "en", "les", "activitats", "culturals", "de", "t\u00f2quio", "els", "espectacles", "de", "dansa", "tradicional", "i", "de", "dansa", "occidental", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "tot", "l'any", "destaca", "l'esdeveniment", "de", "dansa", "m\u00fasica", "i", "teatre", "azuma", "odori", "que", "a", "la", "fi", "de", "maig", "cada", "any", "es", "porta", "a", "terme", "en", "el", "teatre", "shinbashi", "enbujo", "museus", "t\u00f2quio", "t\u00e9", "desenes", "de", "museus", "d'art", "hist\u00f2ria", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "s'esmenten", "alguns", "dels", "m\u00e9s", "destacats", "el", "museu", "m\u00e9s", "important", "del", "jap\u00f3", "\u00e9s", "el", "museu", "nacional", "de", "t\u00f2quio", "que", "es", "troba", "en", "la", "part", "nordest", "del", "parc", "ueno", "aquest", "museu", "\u00e9s", "administrat", "pel", "govern", "del", "pa\u00eds", "per", "l'ag\u00e8ncia", "d'afers", "culturals", "l'abast", "museogr\u00e0fic", "inclou", "la", "hist\u00f2ria", "del", "jap\u00f3", "des", "de", "temps", "prehist\u00f2rics", "fins", "a", "l'era", "moderna", "el", "museu", "metropolit\u00e0", "d'art", "fundat", "el", "est\u00e0", "dividit", "en", "una", "galeria", "que", "exposa", "els", "treballs", "d'artistes", "nacionals", "contemporanis", "i", "una", "altra", "destinada", "a", "treballs", "d'artistes", "estrangers", "el", "museu", "shitamachi", "localitzat", "en", "el", "cant\u00f3", "sudest", "del", "parc", "ueno", "est\u00e0", "dedicat", "a", "preservar", "la", "cultura", "de", "t\u00f2quio", "de", "l'era", "edo", "el", "mingeikan", "\u00e9s", "un", "museu", "fundat", "per", "yanagi", "muneyoshi", "el", "consagrat", "a", "l'artesania", "popular", "de", "tot", "el", "pa\u00eds", "el", "museu", "goto", "mostra", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "privada", "d'art", "budista", "propietat", "de", "goto", "keita", "president", "de", "tokyu", "corporation", "en", "aquest", "museu", "es", "troben", "rotllos", "pertanyents", "al", "segle", "xii", "que", "conten", "la", "llegenda", "de", "genji", "en", "pintures", "de", "fujiwara", "takayoshi", "en", "el", "museu", "de", "l'espasa", "japonesa", "o", "token", "hakubutsunkan", "regit", "per", "l'associaci\u00f3", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "l'art", "de", "l'espasa", "japonesa", "es", "troben", "m\u00e9s", "de", "sis", "mil", "peces", "trenta", "de", "les", "quals", "estan", "catalogades", "com", "a", "tresor", "nacional", "el", "museu", "metropolit\u00e0", "de", "fotografia", "de", "t\u00f2quio", "localitzat", "a", "ebisu", "t\u00e9", "exposicions", "permanents", "de", "fot\u00f2grafs", "nacionals", "i", "estrangers", "entre", "els", "museus", "de", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "m\u00e9s", "destacats", "n'hi", "ha", "dos", "en", "l'illa", "artificial", "d'odaiba", "el", "museu", "de", "ci\u00e8ncies", "mar\u00edtimes", "i", "el", "museu", "nacional", "de", "ci\u00e8ncia", "emergent", "i", "innovaci\u00f3", "biblioteques", "t\u00f2quio", "alberga", "nombroses", "biblioteques", "algunes", "de", "les", "quals", "estan", "entre", "les", "m\u00e9s", "not\u00f2ries", "del", "jap\u00f3", "la", "biblioteca", "m\u00e9s", "important", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "kokuritsu", "kokkai", "toshokan", "localitzada", "en", "el", "barri", "de", "chiyoda", "entre", "els", "seus", "m\u00e9s", "de", "dos", "milions", "de", "llibres", "t\u00edtols", "de", "revistes", "i", "m\u00e9s", "de", "diaris", "es", "reuneix", "la", "major", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "textos", "del", "pa\u00eds", "a", "m\u00e9s", "t\u00e9", "la", "major", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "textos", "en", "lleng\u00fces", "estrangeres", "al", "jap\u00f3", "el", "segueix", "en", "import\u00e0ncia", "la", "biblioteca", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "t\u00f2quio", "tritsu", "toshokan", "la", "qual", "est\u00e0", "composta", "per", "tres", "biblioteques", "la", "biblioteca", "central", "localitzada", "en", "el", "parc", "arisugawa", "minatoku", "minamiazabu", "\u00e9s", "la", "principal", "biblioteca", "del", "govern", "de", "la", "ciutat", "cosa", "que", "la", "converteix", "en", "la", "millor", "refer\u00e8ncia", "per", "a", "trobar", "informaci\u00f3", "sobre", "t\u00f2quio", "biblioteca", "d'hibiya", "una", "altra", "biblioteca", "important", "del", "govern", "de", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "a", "chiyoda", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "anteriors", "a", "hibiya", "es", "permet", "el", "pr\u00e9stec", "de", "llibres", "biblioteca", "de", "tamala", "biblioteca", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "oferix", "els", "seus", "serveis", "a", "aproximadament", "milions", "de", "visitants", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "biblioteques", "p\u00fabliques", "esmentades", "anteriorment", "t\u00f2quio", "disposa", "de", "les", "biblioteques", "dels", "principals", "centres", "universitaris", "de", "t\u00f2quio", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "fundada", "el", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "volums", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "de", "t\u00f2quio", "fundada", "el", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "volums", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "llibres", "m\u00e9s", "gran", "del", "jap\u00f3", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "de", "t\u00f2quio", "per", "a", "estudis", "estrangers", "fundada", "el", "t\u00e9", "volums", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "de", "chuo", "fundada", "el", "t\u00e9", "volums", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "de", "kokugakuin", "fundada", "el", "t\u00e9", "volums", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "d'hitotsubashi", "fundada", "el", "t\u00e9", "volums", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "de", "waseda", "fundada", "el", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "volums", "centre", "de", "mitjans", "mita", "de", "la", "universitat", "de", "keio", "origin\u00e0riament", "la", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "de", "keio", "fundada", "el", "t\u00e9", "volums", "existeixen", "a", "m\u00e9s", "aproximadament", "petites", "biblioteques", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "t\u00f2quio", "educaci\u00f3", "superior", "t\u00f2quio", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "universitats", "les", "sis", "universitats", "m\u00e9s", "prominents", "es", "coneixen", "com", "a", "les", "sis", "universitats", "de", "t\u00f2quio", "tky", "roku", "daigaku", "les", "universitats", "de", "kei", "t\u00f2quio", "waseda", "hosei", "meiji", "i", "rikkyo", "les", "sis", "sumen", "prop", "de", "cent", "mil", "matriculats", "i", "s\u00f3n", "sovint", "comparades", "amb", "les", "universitats", "de", "l'ivy", "league", "sobretot", "pels", "seus", "estudiants", "i", "matriculats", "la", "universitat", "de", "t\u00f2quio", "n'\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "prestigiosa", "el", "va", "figurar", "en", "setzena", "posici\u00f3", "entre", "les", "millors", "duescentes", "universitats", "del", "m\u00f3n", "just\u00edcia", "policia", "la", "policia", "a", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "administrada", "pel", "departament", "metropolit\u00e0", "de", "policia", "de", "t\u00f2quio", "el", "qual", "s'encarrega", "de", "mantenir", "l'ordre", "ciutad\u00e0", "dintre", "de", "tota", "l'urbs", "protegint", "la", "seguretat", "de", "milions", "de", "persones", "al", "dia", "a", "part", "de", "capturar", "els", "delinq\u00fcents", "mantenir", "la", "pau", "i", "l'ordre", "dintre", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "un", "agent", "preventiu", "dintre", "de", "la", "seguretat", "en", "cas", "de", "desastres", "naturals", "com", "tifons", "i", "terratr\u00e8mols", "els", "quals", "s\u00f3n", "molt", "freq\u00fcents", "al", "jap\u00f3", "el", "departament", "metropolit\u00e0", "de", "policia", "de", "t\u00f2quio", "disposa", "dels", "recursos", "seg\u00fcents", "oficials", "uniformats", "civils", "que", "treballen", "en", "les", "oficines", "i", "depend\u00e8ncies", "llocs", "koban", "llocs", "residencials", "cotxes", "i", "patrulles", "de", "policia", "motocicletes", "bots", "i", "llanxes", "de", "policia", "helic\u00f2pters", "patrullers", "gossos", "policials", "ensinistrats", "cavalls", "accidents", "de", "tr\u00e0nsit", "l'any", "el", "parc", "d'autom\u00f2bils", "que", "va", "estimar", "el", "departament", "metropolit\u00e0", "de", "policia", "de", "t\u00f2quio", "a", "la", "ciutat", "va", "ser", "de", "vehicles", "a", "causa", "d'aquest", "gran", "parc", "d'autom\u00f2bils", "es", "van", "registrar", "accidents", "dels", "quals", "van", "resultar", "persones", "amb", "lesions", "de", "diversa", "consideraci\u00f3", "i", "tan", "sols", "persones", "van", "morir", "causa", "dels", "accidents", "de", "tr\u00e0nsitels", "accidents", "registrats", "es", "van", "produir", "amb", "una", "major", "freq\u00fc\u00e8ncia", "entre", "les", "i", "del", "mat\u00ed", "i", "de", "la", "tarda", "sense", "considerar", "el", "dia", "de", "la", "setmana", "que", "es", "registri", "esports", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "van", "tenir", "lloc", "a", "t\u00f2quio", "van", "tenir", "un", "gran", "impacte", "en", "l'aspecte", "urb\u00e0", "de", "t\u00f2quio", "car", "van", "ser", "constru\u00efdes", "grans", "obres", "d'infraestructura", "esportiva", "tur\u00edstica", "de", "comunicacions", "i", "de", "serveis", "la", "infraestructura", "esportiva", "encara", "s'utilitza", "entre", "altres", "instal\u00b7lacions", "es", "troben", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "t\u00f2quio", "el", "nippon", "budokan", "estadi", "d'arts", "marcials", "i", "el", "gimn\u00e0s", "nacional", "yoyogi", "tamb\u00e9", "es", "van", "celebrar", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "tokio", "per\u00f2", "la", "pand\u00e8mia", "covid", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "susp\u00e8ndre", "i", "es", "va", "haver", "de", "celebrar", "l'any", "seg\u00fcent", "sumo", "igual", "que", "a", "la", "resta", "del", "pa\u00eds", "el", "sumo", "sum", "de", "vegades", "zum", "t\u00e9", "un", "lloc", "destacat", "entre", "els", "esports", "a", "t\u00f2quio", "a", "l'estadi", "nacional", "de", "sumo", "localitzat", "a", "ryogoku", "tenen", "lloc", "els", "tornejos", "de", "gener", "maig", "i", "setembre", "que", "atreuen", "milers", "d'espectadors", "l'emperador", "del", "jap\u00f3", "assisteix", "personalment", "al", "torneig", "de", "maig", "els", "entrenaments", "de", "sumo", "es", "porten", "a", "terme", "en", "els", "estables", "o", "beya", "i", "molts", "permeten", "l'entrada", "d'espectadors", "altres", "arts", "marcials", "a", "la", "ciutat", "es", "practiquen", "de", "manera", "amateur", "i", "professional", "altres", "arts", "marcials", "especialment", "el", "judo", "que", "va", "ser", "incl\u00f2s", "el", "com", "a", "esport", "ol\u00edmpic", "el", "kendo", "el", "karate", "el", "kyudo", "i", "l'aikido", "beisbol", "t\u00f2quio", "\u00e9s", "seu", "d'un", "dels", "equips", "m\u00e9s", "populars", "del", "beisbol", "del", "pa\u00eds", "els", "yomiuri", "giants", "yomiuri", "jaiantsu", "que", "juguen", "com", "a", "locals", "en", "el", "tokyo", "dome", "tky", "dmu", "des", "del", "t\u00f2quio", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "lloc", "de", "l'equip", "tokyo", "yakult", "swallows", "tky", "yakuruto", "suwarzu", "que", "juga", "a", "l'estadi", "meijijingu", "a", "shinjuku", "futbol", "la", "lliga", "professional", "japonesa", "de", "futbol", "coneguda", "com", "a", "j", "league", "j", "j", "rgu", "fundada", "el", "t\u00e9", "a", "t\u00f2quio", "dos", "equips", "el", "fc", "tokyo", "fc", "efush", "tky", "i", "el", "tokyo", "verdy", "ambd\u00f3s", "equips", "juguen", "a", "l'estadi", "ajinomoto", "entre", "els", "anys", "i", "la", "ciutat", "va", "ser", "seu", "de", "la", "copa", "intercontinental", "que", "enfrontava", "els", "clubs", "guanyadors", "de", "la", "copa", "d'europa", "actual", "lliga", "de", "campions", "i", "la", "copa", "libertadores", "de", "am\u00e9rica", "del", "al", "el", "campionat", "internacional", "va", "passar", "al", "format", "de", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "en", "qu\u00e8", "els", "partits", "es", "disputaren", "a", "t\u00f2quio", "i", "yokohama", "en", "el", "mes", "de", "desembre", "turisme", "en", "ser", "un", "dels", "principals", "focus", "d'hist\u00f2ria", "i", "de", "cultura", "al", "jap\u00f3", "la", "prefectura", "de", "t\u00f2quio", "rep", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "dels", "turistes", "internacionals", "que", "arriben", "al", "pa\u00eds", "amb", "el", "anualment", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "persones", "visiten", "t\u00f2quio", "parcs", "nacionals", "a", "t\u00f2quio", "existeixen", "quatre", "parcs", "nacionals", "parc", "nacional", "chichibutama", "localitzat", "a", "nishitama", "s'est\u00e9n", "tamb\u00e9", "sobre", "la", "part", "de", "les", "prefectures", "de", "yamanashi", "i", "saitama", "parc", "nacional", "meiji", "no", "mori", "takao", "localitzat", "al", "voltant", "de", "la", "muntanya", "takao", "al", "sud", "de", "hachioji", "parc", "nacional", "fujihakoneizu", "que", "inclou", "les", "illes", "d'izu", "parc", "nacional", "ogasawara", "que", "abra\u00e7a", "les", "illes", "del", "mateix", "nom", "candidates", "a", "ser", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "ciutats", "agermanades", "t\u00f2quio", "t\u00e9", "ciutats", "agermanades", "persones", "il\u00b7lustres", "keiko", "abe", "compositora", "i", "m\u00fasica", "toca", "la", "marimba", "ken", "akamatsu", "mangaka", "masami", "akita", "m\u00fasic", "i", "escriptor", "shizuka", "arakawa", "campiona", "ol\u00edmpica", "de", "patinatge", "art\u00edstic", "samaire", "armstrong", "actriu", "kia", "asamiya", "mangaka", "sora", "aoi", "actriu", "porno", "richard", "nikolaus", "graf", "von", "coudenhovekalergi", "escriptor", "i", "pol\u00edtic", "joan", "fontaine", "actriu", "kazuo", "fukushima", "compositor", "stephen", "fumio", "hamao", "bisbe", "de", "yokohama", "i", "cardenal", "olivia", "de", "havilland", "actriu", "takashi", "hashiguchi", "dibuixant", "de", "manga", "kosuke", "kitajima", "nedador", "takeshi", "kitano", "actor", "guionista", "director", "de", "cinema", "comediant", "escriptor", "poeta", "pintor", "i", "dissenyador", "d'un", "videojoc", "takahashi", "korekiyo", "primer", "ministre", "del", "jap\u00f3", "hayao", "miyazaki", "productor", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'animaci\u00f3", "sadako", "ogata", "diplom\u00e0tic", "i", "alt", "comissionat", "per", "als", "refugiats", "de", "l'onu", "masi", "oka", "actor", "i", "artista", "d'efectes", "especials", "yoko", "ono", "artista", "i", "cantant", "yasujiro", "ozu", "director", "de", "cinema", "d'influ\u00e8ncia", "mundial", "edwin", "o", "reischauer", "japon\u00f2loga", "kazuto", "sakata", "pilot", "de", "moto", "takuma", "sato", "pilot", "de", "f\u00f3rmula", "tatsujiro", "shimizu", "matem\u00e0tic", "hideki", "shirakawa", "qu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "l'any", "aguri", "suzuki", "pilot", "de", "f\u00f3rmula", "susumu", "terajima", "actor", "de", "cinema", "sinitiro", "tomonaga", "f\u00edsic", "premi", "nobel", "de", "f\u00edsica", "de", "l'any", "naoki", "urasawa", "mangaka", "hideki", "yukawa", "f\u00edsic", "hiroaki", "zakoji", "compositor", "i", "pianista", "galeria", "d'imatges", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "en", "castell\u00e0gispert", "carlos", "tokio", "ed", "oc\u00e9ano", "isbn", "gostelow", "martin", "tokio", "city", "pack", "ed", "aguilar", "isbn", "en", "angl\u00e8sgordon", "andrew", "a", "modern", "history", "of", "japan", "from", "tokugawa", "times", "to", "the", "present", "en", "angl\u00e8s", "nd", "oxford", "university", "press", "isbn", "keene", "donald", "emperor", "of", "japan", "meiji", "and", "his", "world", "en", "angl\u00e8s", "columbia", "university", "press", "isbn", "seidensticker", "edward", "tokyo", "rising", "the", "city", "since", "the", "great", "earthquake", "harvard", "university", "press", "boston", "isbn", "simmons", "ben", "hymas", "johnny", "vilhar", "gorazd", "japanscapes", "kodansha", "international", "ltd", "tokio", "isbn", "en", "alemanyelke", "hayashim\u00e4hner", "tagel\u00f6hner", "und", "obdachlose", "in", "tokyo", "iudicium", "isbn", "matthias", "eichhorn", "pendlerverkehr", "in", "tokyo", "probleme", "und", "perspektiven", "holos", "isbn", "martin", "lutterjohann", "tokyo", "mit", "yokohama", "und", "kyoto", "reise", "knowhow", "verlag", "rump", "isbn", "evelyn", "schulz", "stadtdiskurse", "in", "den", "aufzeichnungen", "\u00fcber", "das", "prosperieren", "von", "tokyo", "tokyo", "hano", "ki", "iudicium", "isbn", "dusan", "simko", "einwohner", "und", "umweltbelastung", "in", "tokyo", "fallstudie", "die", "nachbarschaft", "ojima", "in", "kotoku", "birkh\u00e4userverlag", "isbn", "gottfried", "wohlmannstetter", "finanzplatz", "tokio", "knapp", "frankfurt", "am", "main", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "dn", "tower", "parc", "shiba", "enlla\u00e7os", "externs", "viccionari", "turisme", "a", "t\u00f2quio", "japan", "reference", "angl\u00e8s", "tour", "virtual", "de", "t\u00f2quio", "angl\u00e8s"]