["ubuntu", "\u00e9s", "un", "sistema", "operatiu", "de", "codi", "obert", "\u00e9s", "una", "distribuci\u00f3", "de", "linux", "basada", "en", "l'arquitectura", "de", "debian", "normalment", "s'executa", "en", "ordinadors", "personals", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "popular", "a", "servidors", "habitualment", "executant", "la", "variant", "ubuntu", "server", "amb", "funcions", "de", "classe", "empresarial", "ubuntu", "funciona", "en", "les", "arquitectures", "m\u00e9s", "populars", "incloses", "les", "m\u00e0quines", "intel", "amd", "i", "arm", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "disponible", "ubuntu", "per", "a", "tauletes", "i", "tel\u00e8fons", "intel\u00b7ligents", "amb", "l'edici\u00f3", "ubuntu", "touch", "ubuntu", "\u00e9s", "publicat", "per", "canonical", "ltd", "que", "ofereixen", "serveis", "comercials", "de", "suport", "es", "basa", "en", "programari", "lliure", "i", "el", "nom", "de", "la", "filosofia", "de", "l'\u00e0frica", "meridional", "ubuntu", "literalment", "\"humanitat\"", "que", "suggereix", "canonical", "ltd", "pot", "traduirse", "lliurement", "com", "\"la", "humanitat", "per", "als", "altres\"", "o", "\"soc", "el", "que", "soc", "per", "qui", "som", "tots\"ubuntu", "\u00e9s", "el", "sistema", "operatiu", "m\u00e9s", "popular", "que", "s'executa", "en", "entorns", "allotjats", "els", "anomenats", "\"n\u00favols\"", "ja", "que", "\u00e9s", "la", "distribuci\u00f3", "de", "linux", "com", "a", "servidor", "m\u00e9s", "popular", "el", "desenvolupament", "d'ubuntu", "est\u00e0", "liderat", "per", "canonical", "ltd", "una", "empresa", "fundada", "al", "regne", "unit", "per", "l'empresari", "sudafric\u00e0", "mark", "shuttleworth", "canonical", "genera", "ingressos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "venda", "de", "suport", "t\u00e8cnic", "i", "altres", "serveis", "relacionats", "amb", "ubuntu", "el", "projecte", "ubuntu", "est\u00e0", "comprom\u00e8s", "p\u00fablicament", "amb", "els", "principis", "del", "desenvolupament", "de", "programari", "de", "codi", "obert", "es", "recomana", "a", "les", "persones", "que", "utilitzin", "programari", "lliure", "estudiar", "com", "funciona", "millorarlo", "i", "distribuirlo", "etimologia", "el", "nom", "ubuntu", "prov\u00e9", "d'una", "paraula", "de", "les", "lleng\u00fces", "zulu", "i", "xhosa", "i", "representa", "una", "ideologia", "\u00e8tica", "sudafricana", "centrada", "en", "la", "lleialtat", "de", "les", "persones", "i", "les", "relacions", "entre", "elles", "l'ubuntu", "\u00e9s", "vist", "com", "un", "concepte", "afric\u00e0", "tradicional", "\u00e9s", "considerat", "com", "un", "dels", "principis", "fundacionals", "de", "la", "nova", "rep\u00fablica", "de", "sud\u00e0frica", "i", "est\u00e0", "lligat", "a", "la", "idea", "d'un", "renaixement", "afric\u00e0", "una", "traducci\u00f3", "aproximada", "del", "principi", "de", "l'ubuntu", "\u00e9s", "humanitat", "envers", "els", "altres", "una", "altra", "traducci\u00f3", "podria", "ser", "la", "creen\u00e7a", "en", "un", "enlla\u00e7", "de", "compartici\u00f3", "universal", "que", "connecta", "tota", "la", "humanitat", "el", "sistema", "operatiu", "ubuntu", "pret\u00e9n", "portar", "l'esperit", "ubuntu", "al", "m\u00f3n", "del", "programari", "hist\u00f2ria", "i", "proc\u00e9s", "de", "desenvolupament", "ubuntu", "est\u00e0", "integrat", "a", "l'arquitectura", "i", "infraestructura", "de", "debian", "i", "compr\u00e8n", "versions", "del", "sistema", "operatiu", "del", "servidor", "linux", "d'escriptori", "i", "els", "discontinuats", "per", "a", "tel\u00e8fons", "intel\u00b7ligents", "i", "tauletes", "ubuntu", "publica", "versions", "actualitzades", "previsiblement", "cada", "sis", "mesos", "i", "cada", "llan\u00e7ament", "rep", "suport", "gratu\u00eft", "durant", "nou", "mesos", "divuit", "mesos", "abans", "de", "les", "amb", "correccions", "de", "seguretat", "correccions", "d'errors", "d'alt", "impacte", "i", "correccions", "conservadores", "substancialment", "beneficioses", "per", "a", "errors", "de", "baix", "risc", "el", "primer", "llan\u00e7ament", "va", "ser", "a", "l'octubre", "de", "comen\u00e7ant", "per", "ubuntu", "cada", "quart", "llan\u00e7ament", "un", "llan\u00e7ament", "cada", "dos", "anys", "rep", "una", "amb", "suport", "a", "llarg", "termini", "lts", "el", "suport", "a", "llarg", "termini", "inclou", "actualitzacions", "de", "maquinari", "nou", "pegats", "de", "seguretat", "i", "actualitzacions", "de", "la", "'pila", "d'ubuntu'", "infraestructura", "de", "la", "computaci\u00f3", "al", "n\u00favol", "les", "primeres", "versions", "lts", "van", "ser", "recolzades", "durant", "tres", "anys", "a", "l'escriptori", "i", "cinc", "anys", "al", "servidor", "des", "de", "l'ubuntu", "lts", "el", "suport", "d'escriptori", "per", "a", "llan\u00e7aments", "lts", "tamb\u00e9", "va", "augmentar", "fins", "a", "cinc", "anys", "les", "versions", "lts", "reben", "publicacions", "puntuals", "amb", "suport", "per", "a", "nou", "maquinari", "i", "la", "integraci\u00f3", "de", "totes", "les", "actualitzacions", "publicades", "en", "aquesta", "s\u00e8rie", "fins", "a", "la", "dataels", "paquets", "d'ubuntu", "es", "basen", "en", "els", "paquets", "de", "la", "branca", "inestable", "de", "debian", "ambdues", "distribucions", "utilitzen", "paquets", "amb", "format", "deb", "i", "eines", "de", "gestor", "de", "paquets", "per", "exemple", "apt", "i", "gnome", "els", "paquets", "de", "debian", "i", "ubuntu", "no", "s\u00f3n", "necess\u00e0riament", "binaris", "compatibles", "ambd\u00f3s", "per\u00f2", "\u00e9s", "possible", "que", "hageu", "de", "reconstruir", "els", "paquets", "de", "la", "font", "que", "s'utilitzar\u00e0", "a", "ubuntu", "molts", "desenvolupadors", "d'ubuntu", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "mantenidors", "de", "paquets", "clau", "en", "debian", "ubuntu", "col\u00b7labora", "amb", "debian", "i", "torna", "a", "fer", "canvis", "a", "debian", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "hagut", "cr\u00edtiques", "que", "aix\u00f2", "no", "passa", "sovint", "ian", "murdock", "el", "fundador", "de", "debian", "havia", "expressat", "la", "seva", "preocupaci\u00f3", "pels", "paquets", "d'ubuntu", "potencialment", "divergents", "massa", "lluny", "de", "debian", "per", "seguir", "sent", "compatibles", "abans", "d'alliberar", "s'importen", "paquets", "de", "debian", "inestable", "cont\u00ednuament", "i", "fusionat", "amb", "modificacions", "espec\u00edfiques", "d'ubuntu", "un", "mes", "abans", "de", "l'alliberament", "les", "importacions", "s\u00f3n", "congelades", "i", "els", "empaquetadors", "treballen", "per", "garantir", "que", "les", "caracter\u00edstiques", "congelades", "funcionin", "b\u00e9", "juntes", "ubuntu", "\u00e9s", "actualment", "finan\u00e7at", "per", "canonical", "ltd", "el", "de", "juliol", "de", "mark", "shuttleworth", "i", "canonical", "va", "anunciar", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "fundaci\u00f3", "ubuntu", "i", "va", "proporcionar", "un", "finan\u00e7ament", "inicial", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "el", "prop\u00f2sit", "de", "la", "fundaci\u00f3", "\u00e9s", "garantir", "el", "suport", "i", "desenvolupament", "per", "a", "totes", "les", "versions", "futures", "d'ubuntu", "mark", "shuttleworth", "descriu", "l'objectiu", "fonamental", "per", "assegurar", "la", "continu\u00eftat", "del", "projecte", "ubuntuel", "de", "mar\u00e7", "de", "ubuntu", "va", "anunciar", "el", "suport", "per", "a", "desenvolupar", "plataformes", "de", "gesti\u00f3", "al", "n\u00favol", "a", "tercers", "com", "els", "que", "s'utilitzen", "a", "amazon", "ec", "des", "d'ubuntu", "gnome", "\u00e9s", "la", "interf\u00edcie", "gr\u00e0fica", "per", "defecte", "d'ubuntu", "desktop", "mentre", "unity", "continua", "sent", "el", "valor", "predeterminat", "en", "versions", "anteriors", "incloent", "totes", "les", "versions", "actuals", "de", "lts", "no", "obstant", "aix\u00f2", "s'ha", "creat", "una", "branca", "dirigida", "per", "a", "la", "comunitat", "d'unity", "anomenat", "yunit", "per", "continuar", "amb", "el", "desenvolupament", "d'unity", "shuttleworth", "va", "escriure", "el", "d'abril", "de", "\"invertim", "en", "ubuntu", "gnome", "amb", "la", "intenci\u00f3", "d'oferir", "un", "escriptori", "fant\u00e0stic", "de", "tot", "el", "gnome", "estem", "ajudant", "a", "l'equip", "de", "gnome", "de", "l'ubuntu", "no", "creant", "una", "cosa", "diferent", "o", "competitiva", "amb", "aquest", "esfor\u00e7", "tot", "i", "que", "s\u00f3c", "apassionat", "per", "les", "idees", "de", "disseny", "d'unity", "i", "espero", "que", "gnome", "estigui", "m\u00e9s", "obert", "ara", "crec", "que", "haur\u00edem", "de", "respectar", "el", "lideratge", "del", "disseny", "de", "gnome", "oferint", "a", "gnome", "la", "forma", "en", "qu\u00e8", "el", "gnome", "vol", "que", "es", "lliuri", "el", "nostre", "paper", "en", "aix\u00f2", "com", "de", "costum", "ser\u00e0", "assegurarse", "que", "les", "actualitzacions", "la", "integraci\u00f3", "la", "seguretat", "el", "rendiment", "i", "l'experi\u00e8ncia", "completa", "siguin", "fant\u00e0stiques\"", "shuttleworth", "tamb\u00e9", "va", "esmentar", "que", "canonical", "deixar\u00e0", "de", "desenvoluparse", "per", "ubuntu", "phone", "tablet", "i", "converg\u00e8ncia", "caracter\u00edstiques", "una", "instal\u00b7laci\u00f3", "predeterminada", "d'ubuntu", "cont\u00e9", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "de", "programari", "que", "inclou", "libreoffice", "firefox", "thunderbird", "transmission", "i", "diversos", "jocs", "lleugers", "com", "sudoku", "i", "escacs", "molts", "paquets", "de", "programari", "addicionals", "s\u00f3n", "accessibles", "des", "de", "la", "versi\u00f3", "integrada", "del", "centre", "de", "programari", "de", "l'ubuntu", "aix\u00ed", "com", "qualsevol", "altra", "eina", "basada", "en", "el", "gestor", "de", "paquets", "apt", "molts", "paquets", "de", "programari", "addicionals", "que", "ja", "no", "estan", "instal\u00b7lats", "per", "defecte", "com", "ara", "evolution", "gimp", "pidgin", "i", "synaptic", "s\u00f3n", "encara", "accessibles", "als", "repositoris", "instal\u00b7lables", "amb", "el", "centre", "de", "programari", "de", "l'ubuntu", "integrat", "o", "per", "qualsevol", "altre", "eina", "basada", "en", "el", "gestor", "de", "paquets", "apt", "la", "distribuci\u00f3", "creuada", "de", "paquets", "snap", "i", "flatpaks", "tamb\u00e9", "estan", "disponibles", "ubuntu", "opera", "sota", "la", "llic\u00e8ncia", "gnu", "general", "public", "license", "gpl", "i", "tot", "el", "programari", "d'aplicaci\u00f3", "instal\u00b7lat", "per", "defecte", "\u00e9s", "programari", "lliure", "a", "m\u00e9s", "ubuntu", "instal\u00b7la", "alguns", "controladors", "de", "maquinari", "que", "nom\u00e9s", "estan", "disponibles", "en", "format", "binari", "per\u00f2", "aquests", "paquets", "estan", "clarament", "marcats", "en", "els", "components", "restringits", "seguretat", "l'objectiu", "d'ubuntu", "\u00e9s", "ser", "segur", "\"fora", "de", "la", "caixa\"", "per", "defecte", "els", "programes", "de", "l'usuari", "s'executen", "amb", "privilegis", "baixos", "i", "no", "pot", "corrompre", "el", "sistema", "operatiu", "ni", "els", "fitxers", "d'altres", "usuaris", "per", "a", "una", "major", "seguretat", "l'eina", "sudo", "s'utilitza", "per", "assignar", "privilegis", "temporals", "per", "dur", "a", "terme", "tasques", "administratives", "que", "permeten", "el", "superusuari", "mantenirse", "bloquejat", "i", "ajudar", "a", "evitar", "que", "els", "usuaris", "sense", "experi\u00e8ncia", "facin", "sense", "voler", "canvis", "catastr\u00f2fics", "del", "sistema", "o", "obrir", "forats", "de", "seguretat", "polkit", "tamb\u00e9", "s'est\u00e0", "implementant", "\u00e0mpliament", "a", "l'escriptori", "la", "majoria", "dels", "ports", "de", "xarxa", "es", "tanquen", "de", "manera", "predeterminada", "per", "evitar", "el", "pirateig", "un", "servidor", "de", "seguretat", "integrat", "permet", "als", "usuaris", "finals", "que", "instal\u00b7len", "servidors", "de", "xarxa", "per", "controlar", "l'acc\u00e9s", "una", "interf\u00edcie", "gr\u00e0fica", "d'usuari", "gui", "per", "tallafoc", "sense", "complicacions", "est\u00e0", "disponible", "per", "configurar", "ubuntu", "compila", "els", "seus", "paquets", "utilitzant", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "gcc", "tal", "com", "pie", "i", "la", "protecci\u00f3", "de", "desbordament", "de", "mem\u00f2ria", "interm\u00e8dia", "per", "a", "endurir", "el", "seu", "programari", "aquestes", "caracter\u00edstiques", "addicionals", "augmenten", "considerablement", "la", "seguretat", "a", "la", "despesa", "de", "rendiment", "de", "l'", "en", "bit", "i", "amb", "bitubuntu", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "compatible", "amb", "el", "xifrat", "del", "disc", "complet", "aix\u00ed", "com", "el", "xifratge", "dels", "directoris", "personals", "i", "privats", "instal\u00b7laci\u00f3", "els", "requisits", "del", "sistema", "varien", "entre", "els", "productes", "d'ubuntu", "per", "a", "l'escriptori", "ubuntu", "lts", "una", "ordinador", "amb", "almenys", "un", "processador", "ghz", "dualcore", "gb", "de", "ram", "i", "es", "recomanen", "gb", "d'espai", "lliure", "al", "disc", "per", "a", "ordinadors", "menys", "potents", "hi", "ha", "altres", "distribucions", "d'ubuntu", "com", "poden", "ser", "lubuntu", "i", "xubuntu", "des", "de", "la", "versi\u00f3", "ubuntu", "\u00e9s", "compatible", "amb", "l'arquitectura", "arm", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "disponible", "ubuntu", "a", "l'arquitectura", "power", "i", "l'antiga", "arquitectura", "powerpc", "estava", "en", "un", "punt", "no", "oficial", "i", "ara", "m\u00e9s", "els", "processadors", "m\u00e9s", "recents", "de", "l'arquitectura", "power", "power", "s\u00f3n", "compatibles", "els", "entorns", "en", "viu", "s\u00f3n", "la", "manera", "t\u00edpica", "per", "als", "usuaris", "d'avaluar", "i", "instal\u00b7lar", "posteriorment", "ubuntu", "aquests", "es", "poden", "descarregar", "com", "a", "imatge", "de", "disc", "iso", "i", "despr\u00e9s", "es", "cremen", "en", "un", "dvd", "i", "s'arrenquen", "o", "s'executen", "directament", "a", "trav\u00e9s", "unetbootin", "des", "d'una", "unitat", "usb", "fent", "respectivament", "un", "medi", "cd", "aut\u00f2nom", "o", "usb", "aut\u00f2nom", "executar", "ubuntu", "d'aquesta", "manera", "sol", "ser", "m\u00e9s", "lent", "que", "executarlo", "des", "d'un", "disc", "dur", "per\u00f2", "no", "modifica", "l'ordinador", "tret", "que", "l'usuari", "ho", "indiqui", "espec\u00edficament", "si", "l'usuari", "opta", "per", "arrencar", "la", "imatge", "en", "lloc", "d'executar", "un", "instal\u00b7lador", "en", "l'arrencada", "encara", "hi", "ha", "l'opci\u00f3", "d'utilitzar", "un", "instal\u00b7lador", "anomenat", "ubiquity", "per", "instal\u00b7lar", "ubuntu", "una", "vegada", "iniciat", "l'entorn", "en", "viu", "les", "imatges", "de", "disc", "de", "totes", "les", "versions", "actuals", "i", "anteriors", "estan", "disponibles", "per", "descarregar", "al", "lloc", "web", "d'ubuntu", "diversos", "programes", "de", "tercers", "com", "ara", "remastersys", "i", "reconstructor", "estan", "disponibles", "per", "crear", "c\u00f2pies", "personalitzades", "d'ubuntu", "live", "dvd", "o", "cd", "hi", "ha", "disponibles", "\"cd", "m\u00ednims\"", "per", "a", "\u00fas", "de", "servidor", "que", "s'adapten", "a", "un", "cd", "addicionalment", "les", "instal\u00b7lacions", "a", "una", "mem\u00f2ria", "usb", "es", "pot", "utilitzar", "per", "arrencar", "ubuntu", "i", "kubuntu", "d'una", "manera", "que", "permet", "estalviar", "permanentment", "la", "configuraci\u00f3", "de", "l'usuari", "i", "la", "portabilitat", "del", "sistema", "instal\u00b7lat", "per", "usb", "entre", "m\u00e0quines", "f\u00edsiques", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "bios", "ha", "de", "suportar", "l'arrencada", "des", "d'usb", "en", "les", "versions", "m\u00e9s", "noves", "d'ubuntu", "el", "creador", "de", "discos", "d'arrencada", "es", "pot", "utilitzar", "per", "instal\u00b7lar", "ubuntu", "en", "una", "unitat", "usb", "amb", "un", "cd", "o", "dvd", "en", "viu", "o", "sense", "per", "crear", "una", "unitat", "usb", "amb", "arrencada", "persistent", "\u00e9s", "tan", "senzill", "com", "arrossegar", "un", "control", "lliscant", "per", "determinar", "quant", "espai", "per", "reservar", "per", "persistir", "per", "aix\u00f2", "ubuntu", "empra", "casperl'edici\u00f3", "d'escriptori", "tamb\u00e9", "es", "pot", "instal\u00b7lar", "usant", "la", "imatge", "d'arrencada", "en", "xarxa", "aka", "tarball", "netboot", "que", "utilitza", "el", "debianinstaller", "i", "permet", "certes", "instal\u00b7lacions", "especialitzades", "d'ubuntu", "configurar", "implementacions", "autom\u00e0tiques", "actualitzar", "des", "d'instal\u00b7lacions", "antigues", "sense", "acc\u00e9s", "a", "la", "xarxa", "particionament", "lvm", "o", "raid", "s'instal\u00b7la", "en", "sistemes", "amb", "menys", "de", "mb", "de", "ram", "encara", "que", "els", "sistemes", "de", "poca", "mem\u00f2ria", "poden", "no", "ser", "capa\u00e7os", "d'executar", "un", "entorn", "d'escriptori", "complet", "raonablement", "llan\u00e7aments", "cada", "versi\u00f3", "d'ubuntu", "t\u00e9", "un", "n\u00famero", "de", "versi\u00f3", "que", "consisteix", "en", "l'any", "i", "el", "n\u00famero", "del", "mes", "del", "llan\u00e7ament", "per", "exemple", "el", "primer", "llan\u00e7ament", "va", "ser", "ubuntu", "ja", "que", "va", "ser", "llan\u00e7at", "el", "d'octubre", "de", "els", "n\u00fameros", "de", "versi\u00f3", "per", "a", "versions", "futures", "s\u00f3n", "provisionals", "si", "la", "versi\u00f3", "es", "retarda", "el", "n\u00famero", "de", "la", "versi\u00f3", "canvia", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "tamb\u00e9", "es", "donen", "publicacions", "d'ubuntu", "noms", "en", "clau", "al\u00b7literats", "utilitzant", "un", "adjectiu", "i", "un", "animal", "p", "ex", "\"xenial", "xerus\"", "a", "excepci\u00f3", "dels", "dos", "primers", "llan\u00e7aments", "els", "noms", "de", "codi", "estan", "ordenats", "alfab\u00e8ticament", "permetent", "una", "determinaci\u00f3", "r\u00e0pida", "de", "quina", "versi\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "nova", "almenys", "fins", "a", "reiniciar", "el", "cicle", "amb", "l'alliberament", "de", "artful", "aardvark", "a", "l'octubre", "de", "comunament", "els", "llan\u00e7aments", "d'ubuntu", "es", "fan", "servir", "utilitzant", "nom\u00e9s", "la", "part", "de", "l'adjectiu", "del", "nom", "del", "codi", "per", "exemple", "la", "versi\u00f3", "lts", "\u00e9s", "comunament", "coneguda", "com", "a", "\"trusty\"", "les", "estrenes", "tenen", "una", "durada", "limitada", "d'aproximadament", "un", "mes", "despr\u00e9s", "de", "l'alliberament", "del", "gnome", "que", "al", "seu", "torn", "s\u00f3n", "aproximadament", "un", "mes", "despr\u00e9s", "de", "l'alliberament", "de", "xorg", "com", "a", "resultat", "cada", "llan\u00e7ament", "d'ubuntu", "es", "va", "introduir", "amb", "una", "versi\u00f3", "actualitzada", "de", "gnome", "i", "x", "despr\u00e9s", "de", "llan\u00e7aments", "importants", "es", "realitza", "la", "cimera", "del", "desenvolupador", "d'ubuntu", "uds", "en", "qu\u00e8", "la", "comunitat", "d'ubuntu", "estableix", "la", "direcci\u00f3", "de", "desenvolupament", "del", "proper", "cicle", "actualitzacions", "d'un", "llan\u00e7ament", "lts", "a", "la", "propera", "versi\u00f3", "lts", "per", "exemple", "ubuntu", "lts", "a", "ubuntu", "lts", "mentre", "que", "les", "actualitzacions", "no", "lts", "nom\u00e9s", "suporten", "l'actualitzaci\u00f3", "a", "la", "propera", "versi\u00f3", "independentment", "del", "seu", "estat", "lts", "p", "ex", "ubuntu", "a", "ubuntu", "lts", "ubuntu", "maverick", "meerkat", "va", "ser", "llan\u00e7at", "el", "d'octubre", "de", "aix\u00f2", "va", "partir", "de", "l'horari", "tradicional", "d'alliberament", "a", "final", "d'octubre", "per", "aconseguir", "\"el", "perfecte\"", "i", "fa", "una", "refer\u00e8ncia", "l\u00fadica", "als", "llibres", "de", "la", "guia", "de", "l'autoestopista", "gal\u00e0ctic", "ja", "que", "en", "binari", "\u00e9s", "igual", "al", "decimal", "la", "\"resposta", "a", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "final", "de", "la", "vida", "l'univers", "i", "tot\"", "dins", "de", "la", "s\u00e8rie", "ubuntu", "i", "totes", "les", "versions", "posteriors", "requereixen", "un", "mitj\u00e0", "d'instal\u00b7laci\u00f3", "de", "o", "m\u00e9s", "gb", "o", "superior", "les", "versions", "de", "servidor", "encara", "encaixen", "en", "cd", "classificaci\u00f3", "i", "suport", "de", "paquets", "ubuntu", "divideix", "la", "majoria", "del", "programari", "en", "quatre", "dominis", "per", "reflectir", "difer\u00e8ncies", "en", "la", "llic\u00e8ncia", "i", "el", "grau", "de", "suport", "disponible", "algunes", "aplicacions", "no", "compatibles", "reben", "actualitzacions", "de", "membres", "de", "la", "comunitat", "per\u00f2", "no", "de", "canonical", "ltd", "el", "programari", "lliure", "inclou", "programari", "que", "ha", "complert", "els", "requisits", "de", "llic\u00e8ncia", "d'ubuntu", "que", "corresponen", "aproximadament", "a", "les", "pautes", "de", "programari", "lliure", "de", "debian", "excepcionalment", "per\u00f2", "inclouen", "microprogramari", "i", "fonts", "a", "la", "categoria", "main", "perqu\u00e8", "encara", "que", "no", "es", "permeti", "la", "seva", "modificaci\u00f3", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "no", "\u00e9s", "suficientnormalment", "el", "programari", "no", "lliure", "no", "\u00e9s", "compatible", "multiverse", "per\u00f2", "algunes", "excepcions", "restricted", "estan", "fets", "per", "a", "programari", "important", "no", "lliure", "el", "programari", "no", "lliure", "compatible", "inclou", "controladors", "de", "dispositius", "que", "es", "poden", "utilitzar", "per", "executar", "ubuntu", "en", "algun", "maquinari", "actual", "com", "ara", "nom\u00e9s", "un", "binari", "del", "controlador", "de", "la", "targeta", "gr\u00e0fica", "el", "nivell", "de", "suport", "a", "la", "categoria", "restricted", "\u00e9s", "m\u00e9s", "limitat", "que", "el", "de", "main", "perqu\u00e8", "els", "desenvolupadors", "poden", "no", "tenir", "acc\u00e9s", "al", "codi", "font", "es", "pret\u00e9n", "que", "main", "i", "restricted", "contingui", "tot", "el", "programari", "necessari", "per", "a", "un", "entorn", "d'escriptori", "complet", "els", "programes", "alternatius", "per", "a", "les", "mateixes", "tasques", "i", "programes", "per", "a", "aplicacions", "especialitzades", "es", "col\u00b7loquen", "a", "les", "categories", "universe", "i", "multiverse", "a", "m\u00e9s", "de", "l'anterior", "en", "qu\u00e8", "el", "programari", "no", "rep", "noves", "funcions", "despr\u00e9s", "d'un", "llan\u00e7ament", "inicial", "ubuntu", "backports", "\u00e9s", "un", "repositori", "reconegut", "oficialment", "per", "a", "backporting", "programari", "m\u00e9s", "nou", "de", "versions", "posteriors", "d'ubuntu", "el", "repositori", "no", "\u00e9s", "complet", "consisteix", "principalment", "en", "paquets", "sol\u00b7licitats", "per", "l'usuari", "que", "s'aproven", "si", "compleixen", "les", "pautes", "de", "qualitat", "backports", "no", "rep", "cap", "mena", "de", "suport", "de", "canonical", "i", "\u00e9s", "totalment", "mantingut", "per", "la", "comunitat", "el", "repositori", "de", "updates", "proporciona", "actualitzacions", "de", "llan\u00e7aments", "estables", "sru", "d'ubuntu", "i", "generalment", "s'instal\u00b7len", "mitjan\u00e7ant", "updatemanager", "cada", "versi\u00f3", "es", "dona", "pr\u00f2pia", "del", "repositori", "updates", "p", "ex", "intrepidupdates", "el", "repositori", "compta", "amb", "el", "suport", "de", "canonical", "ltd", "per", "als", "paquets", "main", "i", "restricted", "i", "per", "la", "comunitat", "per", "a", "paquets", "en", "universe", "i", "multiverse", "totes", "les", "actualitzacions", "del", "repositori", "han", "de", "complir", "certs", "requisits", "i", "passar", "pel", "repositori", "proposed", "abans", "d'estar", "disponible", "per", "al", "p\u00fablic", "les", "actualitzacions", "estan", "programades", "per", "estar", "disponibles", "fins", "al", "final", "de", "la", "vida", "per", "a", "l'alliberament", "a", "m\u00e9s", "del", "repositori", "updates", "el", "repositori", "inestable", "proposed", "cont\u00e9", "carregues", "que", "s'han", "de", "confirmar", "abans", "de", "copiarles", "a", "updates", "totes", "les", "actualitzacions", "han", "de", "passar", "per", "aquest", "proc\u00e9s", "per", "garantir", "que", "el", "parche", "realment", "solucioni", "l'error", "i", "no", "hi", "ha", "cap", "risc", "de", "regressi\u00f3", "les", "actualitzacions", "en", "proposed", "s\u00f3n", "confirmades", "per", "canonical", "o", "per", "membres", "de", "la", "comunitat", "el", "repositori", "associat", "de", "canonical", "permet", "als", "prove\u00efdors", "de", "programari", "propietari", "lliurar", "els", "seus", "productes", "als", "usuaris", "d'ubuntu", "sense", "cap", "cost", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "mateixes", "eines", "familiars", "per", "instal\u00b7lar", "i", "actualitzar", "programari", "el", "repositori", "de", "programari", "associat", "est\u00e0", "oficialment", "suportat", "amb", "seguretat", "i", "altres", "actualitzacions", "importants", "pels", "seus", "venedors", "respectius", "canonical", "suporta", "l'embalatge", "del", "programari", "per", "a", "ubuntu", "i", "proporciona", "orientaci\u00f3", "als", "venedors", "el", "repositori", "associat", "est\u00e0", "desactivat", "de", "manera", "predeterminada", "i", "l'usuari", "pot", "activarho", "alguns", "productes", "populars", "distribu\u00efts", "a", "trav\u00e9s", "del", "repositori", "associat", "a", "data", "de", "d'abril", "de", "s\u00f3n", "adobe", "flash", "player", "adobe", "reader", "skype", "i", "wine", "tamb\u00e9", "es", "poden", "instal\u00b7lar", "per", "executar", "el", "programari", "de", "windows", "si", "l'usuari", "vol", "package", "archives", "un", "personal", "package", "archive", "ppa", "\u00e9s", "un", "repositori", "de", "programari", "per", "carregar", "paquets", "font", "per", "ser", "constru\u00eft", "i", "publicat", "com", "un", "repositori", "advanced", "packaging", "tool", "apt", "de", "launchpad", "tot", "i", "que", "el", "terme", "s'utilitza", "exclusivament", "en", "ubuntu", "canonical", "preveu", "una", "adopci\u00f3", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "comunitat", "d'ubuntu", "programari", "de", "tercers", "ubuntu", "t\u00e9", "un", "sistema", "de", "certificaci\u00f3", "per", "a", "programari", "de", "tercers", "alguns", "programes", "de", "tercers", "que", "no", "limiten", "la", "distribuci\u00f3", "s'inclouen", "en", "el", "component", "multiverse", "d'ubuntu", "el", "paquet", "ubunturestrictedextras", "a", "m\u00e9s", "cont\u00e9", "programari", "que", "es", "pot", "restringir", "legalment", "incl\u00f2s", "el", "suport", "mp", "i", "reproducci\u00f3", "de", "dvd", "microsoft", "truetype", "core", "fonts", "oracle", "java", "runtime", "environment", "el", "connector", "d'adobe", "flash", "player", "molts", "c\u00f2decs", "d'\u00e0udiov\u00eddeo", "comuns", "i", "unrar", "un", "arxiu", "no", "arxivador", "de", "fitxers", "comprimit", "amb", "un", "format", "de", "fitxer", "rar", "a", "m\u00e9s", "les", "suites", "d'aplicacions", "de", "tercers", "estan", "disponibles", "per", "a", "la", "seva", "compra", "a", "trav\u00e9s", "d'ubuntu", "software", "incloent", "molts", "jocs", "com", "ara", "braid", "i", "oil", "rush", "programari", "per", "a", "reproducci\u00f3", "de", "dvd", "i", "c\u00f2decs", "multim\u00e8dia", "hi", "ha", "m\u00e9s", "jocs", "disponibles", "a", "trav\u00e9s", "de", "steam", "grups", "d'usuaris", "locos", "en", "un", "esfor\u00e7", "per", "arribar", "a", "usuaris", "menys", "t\u00e8cnics", "i", "per", "fomentar", "un", "sentit", "de", "comunitat", "al", "voltant", "de", "la", "distribuci\u00f3", "les", "comunitats", "locals", "m\u00e9s", "coneguts", "com", "a", "\"locos\"", "s'han", "establert", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "originalment", "cada", "pa\u00eds", "tenia", "un", "equip", "de", "loco", "tanmateix", "en", "algunes", "\u00e0rees", "especialment", "als", "estats", "units", "i", "canad\u00e0", "cada", "estat", "o", "prov\u00edncia", "pot", "establir", "un", "equip", "un", "consell", "loco", "aprova", "equips", "basats", "en", "els", "seus", "esfor\u00e7os", "per", "ajudar", "en", "el", "desenvolupament", "o", "la", "promoci\u00f3", "d'ubuntuubuntucat", "la", "comunitat", "d'usuaris", "d'ubuntu", "en", "catal\u00e0", "tamb\u00e9", "anomenat", "loco", "team", "catal\u00e0", "local", "community", "team", "en", "angl\u00e8s", "o", "equip", "de", "la", "comunitat", "local", "en", "catal\u00e0", "on", "aplega", "els", "usuaris", "de", "llengua", "catalana", "d'ubuntu", "en", "totes", "les", "seues", "varietats", "el", "seu", "\u00e0mbit", "d'actuaci\u00f3", "\u00e9s", "principalment", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "amb", "membres", "i", "voluntaris", "pr\u00e0cticament", "d'arreu", "de", "la", "geografia", "variants", "la", "variant", "oficialment", "recomanada", "per", "a", "la", "majoria", "d'usuaris", "i", "que", "oficialment", "rep", "el", "suport", "de", "canonical", "\u00e9s", "ubuntu", "desktop", "anomenat", "oficialment", "com", "ubuntu", "desktop", "edition", "i", "simplement", "anomenat", "ubuntu", "dissenyat", "per", "a", "ordinadors", "port\u00e0tils", "i", "d'escriptori", "des", "d'ubuntu", "s'utilitza", "gnome", "shell", "com", "a", "entorn", "d'escriptori", "predeterminat", "des", "d'ubuntu", "fins", "a", "ubuntu", "la", "interf\u00edcie", "d'escriptori", "per", "defecte", "era", "unity", "i", "abans", "d'ubuntu", "gnome", "una", "s\u00e8rie", "d'altres", "variants", "es", "distingeixen", "simplement", "per", "cada", "un", "dels", "entorns", "d'escriptori", "ubuntu", "gnome", "amb", "l'entorn", "d'escriptori", "gnome", "discontinuat", "des", "d'ubuntu", "ubuntu", "mate", "amb", "l'entorn", "d'escriptori", "mate", "ubuntu", "budgie", "amb", "l'entorn", "d'escriptori", "budgie", "lubuntu", "amb", "lxde", "kubuntu", "amb", "kde", "i", "xubuntu", "amb", "xfcelxde", "i", "xfce", "de", "vegades", "es", "recomana", "utilitzarlo", "amb", "equips", "antics", "que", "poden", "tenir", "menys", "mem\u00f2ria", "i", "pot\u00e8ncia", "de", "processament", "disponible", "a", "m\u00e9s", "d'ubuntu", "desktop", "hi", "ha", "diverses", "altres", "edicions", "oficials", "d'ubuntu", "aquestes", "reben", "el", "suport", "total", "de", "canonical", "els", "seus", "socis", "i", "la", "comunitat", "inclo\u00efen", "el", "seg\u00fcent", "ubuntu", "in", "organisations", "va", "ser", "un", "llan\u00e7ament", "destinat", "a", "usuaris", "empresarials", "que", "venien", "amb", "programari", "empresarial", "especial", "incloent", "adobe", "flash", "canonical", "landscape", "openjdk", "i", "vmware", "view", "mentre", "elimina", "aplicacions", "de", "xarxes", "socials", "i", "d'intercanvi", "de", "fitxers", "jocs", "i", "eines", "de", "desenvolupament", "o", "administraci\u00f3", "de", "sistemes", "l'objectiu", "de", "ubuntu", "in", "organisations", "no", "\u00e9s", "de", "copiar", "altres", "distribucions", "orientades", "a", "empreses", "com", "ara", "red", "hat", "enterprise", "linux", "per\u00f2", "per", "ferho", "segons", "el", "blog", "de", "mark", "shuttleworth", "\"\u00e9s", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "per", "als", "usuaris", "institucionals", "avaluar", "ubuntu", "desktop", "per", "a", "les", "seves", "necessitats", "espec\u00edfiques\"", "ubuntu", "core", "una", "versi\u00f3", "min\u00fascula", "i", "transaccional", "d'ubuntu", "sense", "interf\u00edcie", "gr\u00e0fica", "per", "als", "dispositius", "iot", "i", "soc", "aquest", "permet", "executar", "paquets", "d'aplicacions", "linux", "coneguts", "com", "a", "snaps", "que", "es", "poden", "actualitzar", "remotament", "ubuntu", "tv", "etiquetada", "com", "a", "\"tv", "per", "a", "\u00e9ssers", "humans\"", "de", "canonical", "ltd", "es", "va", "presentar", "al", "consumer", "electronics", "show", "per", "l'executiu", "de", "m\u00e0rqueting", "de", "canonical", "john", "d", "bernard", "creat", "per", "a", "televisions", "intel\u00b7ligents", "ubuntu", "tv", "volia", "proporcionar", "acc\u00e9s", "als", "serveis", "populars", "d'internet", "i", "reproduir", "continguts", "als", "dispositius", "m\u00f2bils", "que", "executen", "android", "ios", "i", "ubuntu", "el", "repositori", "a", "launchpadnet", "del", "codi", "d'ubuntu", "tv", "no", "havia", "mostrat", "cap", "activitat", "de", "desenvolupament", "real", "des", "de", "desembre", "de", "hi", "ha", "m\u00e9s", "distribucions", "o", "derivats", "basats", "en", "les", "edicions", "oficials", "d'ubuntu", "aquests", "instal\u00b7len", "un", "conjunt", "predeterminat", "de", "paquets", "que", "difereixen", "de", "les", "distribucions", "oficials", "d'ubuntu", "les", "variants", "reconegudes", "per", "canonical", "contribueixen", "significativament", "cap", "al", "projecte", "ubuntu", "per\u00f2", "no", "s\u00f3n", "compatibles", "comercialment", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "ubuntu", "studio", "una", "distribuci\u00f3", "realitzada", "per", "a", "l'edici\u00f3", "d'\u00e0udio", "i", "v\u00eddeo", "professional", "ve", "amb", "programari", "d'edici\u00f3", "gratu\u00efta", "d'\u00faltima", "generaci\u00f3altres", "distribucions", "basades", "en", "ubuntu", "s\u00f3n", "agnula", "orientada", "per", "a", "treballar", "amb", "m\u00fasica", "gnewsense", "versi\u00f3", "d'ubuntu", "amb", "tan", "sols", "programari", "lliure", "la", "free", "software", "foundation", "dona", "suport", "a", "aquesta", "distribuci\u00f3", "guadalinex", "promoguda", "per", "la", "junta", "d'andalusia", "linkat", "distribuci\u00f3", "del", "departament", "d'ensenyament", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "anteriorment", "basada", "en", "opensuse", "variant", "de", "suse", "linux", "mint", "ubuntu", "amb", "paquets", "multim\u00e8dia", "privatius", "lliurex", "distribuci\u00f3", "de", "la", "conselleria", "de", "cultura", "de", "la", "generalitat", "valenciana", "anteriorment", "basada", "en", "debian", "molinux", "promoguda", "per", "castellala", "manxa", "mepis", "distribuci\u00f3", "creada", "per", "warren", "woodford", "a", "partir", "de", "la", "versi\u00f3", "fins", "a", "la", "hi", "ha", "moltes", "m\u00e9s", "variants", "creades", "i", "mantingudes", "per", "individus", "i", "organitzacions", "fora", "de", "canonical", "i", "s\u00f3n", "projectes", "autogestionats", "que", "funcionen", "m\u00e9s", "o", "menys", "estretament", "amb", "la", "comunitat", "d'ubuntu", "derivat", "xin\u00e8s", "ubuntu", "kylin", "des", "d'ubuntu", "es", "va", "anomenar", "una", "versi\u00f3", "en", "xin\u00e8s", "d'ubuntu", "desktop", "\"ubuntu", "chinese", "edition\"", "despr\u00e9s", "ubuntu", "kylin", "s'havia", "publicat", "al", "costat", "de", "les", "altres", "edicions", "fins", "a", "les", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "canonical", "va", "arribar", "a", "un", "acord", "amb", "el", "ministeri", "d'ind\u00fastria", "i", "tecnologia", "de", "la", "informaci\u00f3", "per", "fer", "d'ubuntu", "la", "nova", "base", "del", "sistema", "operatiu", "kylin", "que", "havia", "usat", "freebsd", "comen\u00e7ant", "per", "raring", "ringtail", "versi\u00f3", "la", "primera", "versi\u00f3", "d'ubuntu", "kylin", "va", "ser", "llan\u00e7ada", "el", "d'abril", "de", "ubuntu", "server", "ubuntu", "t\u00e9", "una", "edici\u00f3", "per", "a", "servidors", "que", "utilitza", "els", "mateixos", "repositoris", "apt", "com", "ubuntu", "desktop", "edition", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "ells", "s\u00f3n", "l'abs\u00e8ncia", "d'un", "entorn", "de", "finestres", "x", "en", "una", "instal\u00b7laci\u00f3", "predeterminada", "de", "l'edici\u00f3", "del", "servidor", "encara", "que", "es", "pot", "instal\u00b7lar", "f\u00e0cilment", "incloent", "unity", "gnome", "kde", "o", "xfce", "i", "algunes", "modificacions", "del", "proc\u00e9s", "d'instal\u00b7laci\u00f3", "l'edici\u00f3", "del", "servidor", "utilitza", "un", "mode", "de", "pantalla", "interf\u00edcie", "basada", "en", "car\u00e0cters", "per", "a", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "en", "comptes", "d'un", "proc\u00e9s", "gr\u00e0fic", "d'instal\u00b7laci\u00f3", "aix\u00f2", "permet", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "en", "m\u00e0quines", "amb", "una", "interf\u00edcie", "s\u00e8rie", "o", "\"terminal", "muda\"", "sense", "suport", "gr\u00e0fic", "des", "de", "la", "versi\u00f3", "l'edici\u00f3", "del", "servidor", "com", "la", "versi\u00f3", "d'escriptori", "\u00e9s", "compatible", "amb", "virtualitzaci\u00f3", "de", "maquinari", "i", "es", "pot", "executar", "en", "una", "m\u00e0quina", "virtual", "ja", "sigui", "dins", "d'un", "sistema", "operatiu", "host", "o", "en", "un", "hipervisor", "tal", "com", "vmware", "esxi", "oracle", "citrix", "xen", "server", "microsoft", "hyperv", "qemu", "una", "m\u00e0quina", "virtual", "basada", "en", "nucli", "o", "qualsevol", "altre", "emulador", "o", "virtualitzador", "de", "ibm", "pc", "compatible", "ubuntu", "i", "m\u00e9s", "endavant", "activa", "el", "m\u00f2dul", "de", "seguretat", "apparmor", "per", "al", "nucli", "de", "linux", "per", "defecte", "en", "paquets", "de", "programari", "clau", "i", "el", "tallafocs", "s'amplia", "als", "serveis", "comuns", "utilitzats", "pel", "sistema", "operatiu", "t\u00e9", "requisits", "m\u00ednims", "de", "mb", "ram", "ghz", "cpu", "i", "gb", "d'espai", "en", "disc", "gb", "per", "a", "instal\u00b7lar", "totes", "les", "funcions", "funciona", "en", "totes", "les", "principals", "arquitectures", "x", "x", "arm", "arm", "power", "i", "mainframes", "ibm", "z", "a", "partir", "de", "linux", "on", "z", "systems", "sparc", "ja", "no", "\u00e9s", "compatible", "comercialment", "suporta", "zfs", "un", "sistema", "de", "fitxers", "amb", "capacitats", "instant\u00e0nies", "des", "d'ubuntu", "lts", "t\u00e9", "lxd", "un", "hipervisor", "per", "gestionar", "lxc", "en", "contenidors", "de", "linux", "inclou", "el", "primer", "llan\u00e7ament", "de", "producci\u00f3", "de", "dpdk", "per", "a", "xarxes", "de", "nucli", "de", "velocitat", "de", "l\u00ednia", "utilitza", "el", "nucli", "de", "linux", "i", "el", "gerent", "de", "serveis", "systemd", "est\u00e0", "certificat", "com", "a", "convidat", "a", "aws", "microsoft", "azure", "joyent", "ibm", "i", "hp", "cloudcompta", "amb", "versions", "actualitzades", "del", "programari", "de", "servidor", "principal", "preinstal\u00b7lat", "incloent", "tomcat", "v", "postgresql", "v", "docker", "v", "titelles", "v", "qemu", "v", "libvirt", "v", "lxc", "v", "i", "mysql", "v", "ubuntu", "touch", "ubuntu", "touch", "\u00e9s", "per", "ara", "una", "versi\u00f3", "no", "oficial", "d'ubuntu", "desenvolupada", "per", "a", "tel\u00e8fons", "intel\u00b7ligents", "i", "tauletes", "que", "va", "ser", "anunciada", "per", "canonical", "el", "de", "gener", "de", "ubuntu", "touch", "va", "ser", "llan\u00e7at", "a", "fabricaci\u00f3", "el", "de", "setembre", "de", "el", "primer", "dispositiu", "que", "podia", "executarlo", "era", "el", "galaxy", "nexus", "el", "gener", "del", "es", "va", "publicar", "un", "concepte", "per", "a", "un", "tel\u00e8fon", "intel\u00b7ligent", "que", "tenia", "ubuntu", "per", "a", "tel\u00e8fons", "en", "el", "canal", "oficial", "de", "youtube", "d'ubuntu", "la", "plataforma", "permet", "desenvolupar", "una", "aplicaci\u00f3", "amb", "dues", "interf\u00edcies", "una", "ui", "de", "tel\u00e8fon", "intel\u00b7ligent", "i", "quan", "s'adhereix", "una", "ui", "de", "sobretaula", "es", "va", "mostrar", "una", "versi\u00f3", "de", "demostraci\u00f3", "per", "als", "tel\u00e8fons", "intel\u00b7ligents", "d'ubuntu", "de", "major", "gamma", "que", "podien", "executar", "un", "escriptori", "complet", "d'ubuntu", "quan", "es", "connect\u00e9s", "a", "un", "monitor", "i", "teclat", "que", "havia", "de", "ser", "enviat", "com", "a", "ubuntu", "per", "a", "android", "ubuntu", "per", "a", "tauletes", "va", "obtenir", "una", "vista", "pr\u00e8via", "el", "de", "febrer", "del", "segons", "el", "video", "de", "presentaci\u00f3", "un", "tel\u00e8fon", "d'ubuntu", "podr\u00e0", "connectarse", "a", "una", "tauleta", "que", "despr\u00e9s", "utilitzar\u00e0", "una", "interf\u00edcie", "de", "la", "tauleta", "connectar", "un", "teclat", "i", "un", "ratol\u00ed", "a", "la", "tauleta", "transformar\u00e0", "el", "tel\u00e8fon", "en", "un", "escriptori", "i", "connectar", "un", "monitor", "de", "televisi\u00f3", "al", "tel\u00e8fon", "mostrar\u00e0", "la", "interf\u00edcie", "de", "ubuntu", "tvel", "de", "febrer", "de", "es", "va", "anunciar", "el", "primer", "tel\u00e8fon", "intel\u00b7ligent", "que", "tenia", "ubuntu", "touch", "preinstal\u00b7lat", "les", "caracter\u00edstiques", "del", "bq", "aquaris", "e", "ubuntu", "edition", "s\u00f3n", "una", "pantalla", "polzada", "mm", "qhd", "un", "processador", "quadcore", "a", "ghz", "arm", "cortexa", "i", "gb", "de", "ram", "actualment", "t\u00e9", "un", "preu", "de", "mentre", "que", "l'edici\u00f3", "d'ubuntu", "e", "hd", "de", "polzades", "est\u00e0", "disponible", "per", "mark", "shuttleworth", "conseller", "delegat", "de", "canonical", "va", "anunciar", "el", "d'abril", "de", "que", "ubuntu", "touch", "ja", "no", "seria", "desenvolupat", "per", "canonical", "ltd", "el", "projecte", "va", "ser", "recollit", "per", "la", "comunitat", "ubports", "computaci\u00f3", "al", "n\u00favol", "ubuntu", "ofereix", "imatges", "d'ubuntu", "cloud", "que", "s\u00f3n", "imatges", "de", "disc", "preinstal\u00b7lades", "que", "l'enginyeria", "d'ubuntu", "personalitza", "per", "executarse", "en", "plataformes", "de", "n\u00favol", "com", "ara", "amazon", "ec", "openstack", "microsoft", "windows", "i", "lxc", "tamb\u00e9", "predomina", "ubuntu", "a", "plataformes", "vps", "tal", "com", "digitaloceanubuntu", "va", "afegir", "suport", "per", "a", "openstack", "amb", "eucalyptus", "a", "eines", "de", "migraci\u00f3", "openstack", "afegides", "per", "canonical", "en", "ubuntu", "server", "ubuntu", "va", "afegir", "un", "enfocament", "a", "openstack", "com", "el", "preferit", "d'ubuntu", "iaas", "que", "ofereix", "encara", "que", "eucalyptus", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "compatible", "un", "altre", "focus", "principal", "\u00e9s", "canonical", "juju", "per", "proveir", "implementar", "allotjar", "gestionar", "i", "orquestrar", "serveis", "d'infraestructura", "de", "centre", "de", "dades", "empresarials", "per", "amb", "i", "per", "al", "servidor", "ubuntu", "adopci\u00f3", "i", "recepci\u00f3", "base", "instal\u00b7lada", "com", "que", "ubuntu", "es", "distribueix", "lliurement", "i", "no", "hi", "ha", "cap", "proc\u00e9s", "de", "registre", "l'\u00fas", "d'ubuntu", "nom\u00e9s", "es", "pot", "estimar", "aproximadament", "l'any", "la", "p\u00e0gina", "d'insights", "d'ubuntu", "de", "canonical", "va", "declarar", "que", "\"ubuntu", "ara", "compta", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'usuaris", "d'escriptori", "i", "comptant\"les", "enquestes", "de", "tecnologia", "web", "wtechs", "van", "estimar", "al", "setembre", "de", "que", "ubuntu", "\u00e9s", "la", "distribuci\u00f3", "linux", "m\u00e9s", "popular", "per", "c\u00f3rrer", "servidors", "web", "on", "utilitzada", "pel", "de", "\"tots", "els", "llocs", "web\"", "que", "analitzen", "les", "distribucions", "de", "linux", "s'utilitzen", "una", "mica", "m\u00e9s", "que", "microsoft", "windows", "per", "als", "llocs", "web", "basats", "en", "els", "n\u00fameros", "de", "wtechs", "i", "nom\u00e9s", "ubuntu", "i", "debian", "que", "es", "basen", "en", "ubuntu", "amb", "el", "mateix", "gestor", "de", "paquets", "i", "per", "tant", "administrades", "de", "la", "mateixa", "manera", "representen", "el", "de", "totes", "les", "distribucions", "de", "linux", "per", "a", "l'\u00fas", "de", "la", "web", "l'\u00fas", "d'ubuntu", "superava", "debian", "per", "a", "tal", "\u00fas", "de", "servidor", "al", "maig", "de", "ubuntu", "\u00e9s", "la", "distribuci\u00f3", "m\u00e9s", "popular", "de", "linux", "entre", "els", "primers", "llocs", "i", "guanya", "uns", "dels", "primers", "milions", "de", "llocs", "web", "per", "dia", "ubuntu", "\u00e9s", "utilitzat", "pel", "de", "tots", "els", "llocs", "web", "analitzats", "que", "creixen", "des", "de", "menys", "del", "a", "l'octubre", "de", "wtechs", "analitza", "nom\u00e9s", "milions", "de", "llocs", "web", "considera", "linux", "com", "una", "subcategoria", "de", "unix", "i", "va", "estimar", "en", "el", "mateix", "mes", "que", "el", "dels", "llocs", "web", "analitzats", "utilitzen", "unix", "sota", "aquesta", "definici\u00f3", "\u00e0mpliasegons", "thecloudmarketcom", "ubuntu", "t\u00e9", "almenys", "el", "de", "les", "imatges", "escanejades", "a", "amazon", "ec", "i", "windows", "al", "la", "informaci\u00f3", "de", "la", "fundaci\u00f3", "wikimedia", "basat", "en", "agent", "d'usuari", "per", "al", "setembre", "de", "es", "mostra", "que", "ubuntu", "va", "generar", "la", "majoria", "de", "sol\u00b7licituds", "de", "p\u00e0gines", "als", "llocs", "de", "wikimedia", "inclosa", "la", "viquip\u00e8dia", "entre", "les", "distribucions", "de", "linux", "reconegudes", "desplegaments", "a", "gran", "escala", "el", "sector", "p\u00fablic", "tamb\u00e9", "ha", "adoptat", "ubuntu", "el", "el", "ministeri", "d'educaci\u00f3", "i", "ci\u00e8ncia", "de", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "ha", "desplegat", "m\u00e9s", "de", "ordinadors", "d'escriptori", "a", "les", "aules", "basats", "en", "ubuntu", "i", "ha", "animat", "a", "tots", "els", "estudiants", "del", "pa\u00eds", "a", "utilitzar", "estacions", "de", "treball", "inform\u00e0tiques", "basades", "en", "ubuntu", "el", "sistema", "escolar", "espanyol", "t\u00e9", "ordinadors", "d'escriptori", "amb", "ubuntu", "la", "policia", "francesa", "ja", "havia", "comen\u00e7at", "a", "utilitzar", "programari", "de", "codi", "obert", "al", "substituint", "microsoft", "office", "per", "openofficeorg", "van", "decidir", "passar", "a", "ubuntu", "des", "de", "windows", "xp", "despr\u00e9s", "del", "llan\u00e7ament", "de", "windows", "vista", "al", "el", "mar\u00e7", "de", "la", "gendarmerie", "nationale", "ja", "havia", "canviat", "estacions", "de", "treball", "a", "ubuntu", "sobre", "la", "base", "de", "l'\u00e8xit", "d'aquesta", "transici\u00f3", "planejava", "canviar", "m\u00e9s", "cap", "abans", "la", "fi", "de", "l'any", "i", "haver", "canviat", "les", "estacions", "de", "treball", "abans", "de", "projecte", "gendbuntu", "el", "tinent", "coronel", "guimard", "va", "anunciar", "que", "el", "trasllat", "va", "ser", "molt", "f\u00e0cil", "i", "va", "permetre", "estalviar", "un", "en", "el", "pressupost", "inform\u00e0tic", "sense", "haver", "de", "reduir", "les", "seves", "capacitats", "el", "l'ubuntu", "va", "ser", "aprovat", "pel", "sistema", "de", "just\u00edcia", "d'india", "el", "govern", "de", "kerala", "va", "adoptar", "l'ubuntu", "per", "als", "legisladors", "de", "kerala", "i", "les", "escoles", "governamentals", "de", "kerala", "van", "comen\u00e7ar", "a", "utilitzar", "ubuntu", "personalitzades", "que", "cont\u00e9", "programari", "especialment", "creat", "per", "a", "estudiants", "amb", "el", "it@school", "project", "anteriorment", "windows", "es", "va", "utilitzar", "a", "les", "escoles", "els", "llibres", "de", "text", "tamb\u00e9", "es", "van", "renovar", "amb", "un", "programa", "d'ubuntu", "i", "actualment", "s'utilitzen", "a", "les", "escolesla", "ciutat", "de", "m\u00fanic", "alemanya", "ha", "fet", "una", "branca", "de", "kubuntu", "lts", "i", "a", "creat", "limux", "per", "a", "\u00fas", "als", "ordinadors", "de", "la", "ciutat", "despr\u00e9s", "de", "comen\u00e7ar", "a", "migrar", "ordinadors", "d'escriptori", "a", "limux", "es", "va", "anunciar", "el", "desembre", "de", "que", "el", "projecte", "s'havia", "completat", "amb", "\u00e8xit", "amb", "la", "migraci\u00f3", "de", "dels", "equips", "d'escriptori", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "mant\u00e9", "uns", "clients", "de", "windows", "per", "a", "aplicacions", "no", "comercialitzades", "al", "febrer", "de", "la", "ciutat", "va", "decidir", "avaluar", "la", "migraci\u00f3", "de", "nou", "a", "windows", "alguns", "motius", "declarats", "van", "faltar", "compatibilitat", "mala", "acceptaci\u00f3", "de", "l'usuari", "i", "complexitat", "el", "mar\u00e7", "de", "el", "govern", "d'isl\u00e0ndia", "va", "llan\u00e7ar", "un", "projecte", "per", "aconseguir", "que", "totes", "les", "institucions", "p\u00fabliques", "utilitzin", "programari", "lliure", "i", "de", "codi", "obert", "ja", "diverses", "ag\u00e8ncies", "i", "escoles", "governamentals", "han", "adoptat", "ubuntu", "el", "govern", "va", "citar", "l'estalvi", "de", "costos", "com", "un", "factor", "important", "per", "a", "la", "decisi\u00f3", "i", "tamb\u00e9", "va", "afirmar", "que", "el", "programari", "de", "codi", "obert", "evita", "venedor", "lockin", "es", "va", "llan\u00e7ar", "un", "projecte", "de", "mesos", "per", "migrar", "les", "institucions", "p\u00fabliques", "m\u00e9s", "grans", "d'isl\u00e0ndia", "per", "utilitzar", "programari", "de", "codi", "obert", "i", "ajudar", "a", "facilitar", "la", "migraci\u00f3", "per", "als", "altres", "el", "president", "dels", "estats", "units", "barack", "obama", "amb", "\u00e8xit", "de", "la", "campanya", "per", "a", "la", "seva", "reelecci\u00f3", "el", "va", "utilitzar", "ubuntu", "en", "el", "seu", "departament", "de", "ti", "l'agost", "de", "la", "ciutat", "de", "tor\u00ed", "it\u00e0lia", "va", "anunciar", "la", "seva", "migraci\u00f3", "des", "de", "windows", "xp", "a", "ubuntu", "per", "als", "ordinadors", "d'escriptori", "utilitzats", "pel", "municipi", "convertintse", "en", "la", "primera", "ciutat", "d'it\u00e0lia", "en", "adoptar", "ubuntu", "recepci\u00f3", "cr\u00edtica", "ubuntu", "va", "rebre", "el", "premi", "reader", "a", "la", "millor", "distribuci\u00f3", "de", "linux", "a", "la", "linuxworld", "conference", "and", "expo", "a", "londres", "va", "rebre", "cr\u00edtiques", "favorables", "en", "publicacions", "en", "l\u00ednia", "i", "impreses", "i", "ha", "guanyat", "el", "premi", "infoworld", "bossie", "per", "a", "millor", "sistema", "operatiu", "de", "codi", "obert", "a", "principis", "de", "pc", "world", "va", "nomenar", "ubuntu", "a", "la", "\"millor", "distribuci\u00f3", "de", "linux", "disponible", "avui\"", "tot", "i", "que", "va", "criticar", "la", "manca", "d'un", "gestor", "d'efectes", "d'escriptori", "integrat", "chris", "dibona", "el", "director", "del", "programa", "de", "programari", "de", "codi", "obert", "de", "google", "va", "dir", "\"crec", "que", "ubuntu", "ha", "capturat", "la", "imaginaci\u00f3", "de", "la", "gent", "al", "voltant", "de", "l'escriptori", "de", "linux\"", "i", "\"si", "hi", "ha", "una", "esperan\u00e7a", "per", "a", "l'escriptori", "de", "linux", "serien", "ells\"", "a", "data", "de", "gener", "del", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "dels", "empleats", "de", "google", "van", "utilitzar", "goobuntu", "una", "versi\u00f3", "propiet\u00e0ria", "i", "lleugerament", "modificada", "d'ubuntu", "in", "zdnet", "reported", "that", "ubuntu", "was", "still", "google's", "desktop", "of", "choice", "el", "mar\u00e7", "de", "matt", "hartley", "va", "escollir", "una", "llista", "de", "les", "millors", "distribucions", "de", "linux", "per", "a", "datamation", "va", "triar", "ubuntu", "com", "a", "n\u00famero", "uel", "jamie", "hyneman", "coamfitri\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "nordamericana", "mythbusters", "va", "defensar", "linux", "donant", "exemple", "d'ubuntu", "com", "a", "soluci\u00f3", "bloqueig", "de", "programari", "altres", "usuaris", "famosos", "d'ubuntu", "inclouen", "l'escriptor", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "cory", "doctorow", "i", "l'actor", "stephen", "fry", "el", "gener", "de", "l'autoritat", "del", "regne", "unit", "per", "a", "la", "seguretat", "inform\u00e0tica", "cesg", "ha", "informat", "que", "ubuntu", "lts", "va", "ser", "\"l'\u00fanic", "sistema", "operatiu", "que", "passa", "fins", "a", "de", "cada", "requisits", "sense", "cap", "risc", "significatiu\"ubuntu", "va", "millorat", "la", "durada", "de", "la", "bateria", "per\u00f2", "encara", "hi", "ha", "altres", "sistemes", "operatius", "en", "la", "m\u00e8trica", "de", "la", "durada", "de", "la", "bateria", "controv\u00e8rsia", "d'amazon", "una", "de", "les", "noves", "caracter\u00edstiques", "d'unity", "a", "ubuntu", "va", "ser", "el", "resultat", "de", "la", "compra", "de", "lentsamazon", "que", "es", "mostra", "en", "el", "tauler", "d'unity", "es", "va", "qualificar", "alternativament", "com", "la", "\"controv\u00e8rsia", "d'amazon\"", "\"fiasco", "de", "privadesa\"", "i", "\"programari", "espia\"a", "partir", "d'octubre", "de", "va", "enviar", "les", "consultes", "de", "l'usuari", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "connexi\u00f3", "https", "segura", "des", "de", "l'objectiu", "de", "la", "llar", "a", "productearchubuntucom", "que", "llavors", "va", "enquestar", "a", "amazoncom", "per", "trobar", "productes", "rellevants", "amazon", "llavors", "va", "enviar", "imatges", "del", "producte", "directament", "a", "l'ordinador", "de", "l'usuari", "a", "trav\u00e9s", "d'http", "si", "l'usuari", "fa", "clic", "en", "un", "d'aquests", "resultats", "i", "despr\u00e9s", "va", "comprar", "alguna", "cosa", "canonical", "obt\u00e9", "una", "petita", "fracci\u00f3", "de", "la", "vendal'any", "molts", "cr\u00edtics", "ho", "van", "criticar", "ja", "que", "la", "lent", "de", "casa", "\u00e9s", "el", "mitj\u00e0", "normal", "per", "buscar", "contingut", "a", "la", "m\u00e0quina", "local", "els", "cr\u00edtics", "es", "van", "preocupar", "per", "la", "divulgaci\u00f3", "de", "consultes", "destinades", "a", "ser", "locals", "creant", "un", "problema", "de", "privadesa", "com", "que", "la", "caracter\u00edstica", "est\u00e0", "activa", "de", "manera", "predeterminada", "en", "lloc", "d'activarla", "molts", "usuaris", "podrien", "ignorarlaalguns", "usuaris", "opten", "per", "apagarlo", "o", "treure", "la", "funci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "un", "pegat", "un", "article", "d'abril", "de", "de", "scott", "gilbertson", "va", "declarar", "que", "els", "components", "de", "la", "cerca", "en", "l\u00ednia", "d'ubuntu", "podrien", "desactivarse", "amb", "un", "parell", "de", "clics", "a", "la", "versi\u00f3", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "es", "va", "incloure", "marc", "shuttleworth", "en", "els", "big", "brother", "award", "d'\u00e0ustriades", "d'ubuntu", "la", "configuraci\u00f3", "est\u00e0", "desactivada", "de", "manera", "predeterminadal'entorn", "d'escriptori", "unity", "va", "ser", "descatalogat", "a", "ubuntu", "conformitat", "amb", "la", "legislaci\u00f3", "europea", "de", "protecci\u00f3", "de", "dades", "poc", "despr\u00e9s", "d'introduirse", "van", "sorgir", "dubtes", "sobre", "la", "conformitat", "de", "la", "lent", "de", "compra", "amb", "la", "directiva", "de", "protecci\u00f3", "de", "dades", "europea", "una", "petici\u00f3", "va", "ser", "signada", "m\u00e9s", "tard", "per", "m\u00e9s", "de", "usuaris", "d'ubuntu", "i", "lliurats", "a", "canonical", "exigint", "diverses", "modificacions", "a", "la", "caracter\u00edstica", "per", "marcarla", "clarament", "dins", "de", "la", "legislaci\u00f3", "europea", "canonical", "no", "va", "respondre", "el", "es", "va", "presentar", "una", "reclamaci\u00f3", "formal", "sobre", "la", "lent", "de", "compra", "information", "commissioner", "office", "ico", "l'oficina", "de", "privadesa", "de", "dades", "del", "regne", "unit", "gaireb\u00e9", "un", "any", "despr\u00e9s", "l'ico", "es", "va", "pronunciar", "a", "favor", "de", "canonical", "tenint", "en", "compte", "les", "diverses", "millores", "introdu\u00efdes", "al", "llarg", "de", "la", "funci\u00f3", "per", "ferho", "conforme", "amb", "la", "directiva", "de", "protecci\u00f3", "de", "dades", "segons", "les", "normes", "europees", "aquesta", "sent\u00e8ncia", "\u00e9s", "autom\u00e0ticament", "efectiva", "en", "la", "totalitat", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "decisi\u00f3", "tamb\u00e9", "va", "deixar", "clar", "que", "en", "el", "moment", "de", "la", "presentaci\u00f3", "la", "caracter\u00edstica", "no", "era", "legal", "entre", "altres", "coses", "ja", "que", "faltava", "una", "declaraci\u00f3", "de", "pol\u00edtica", "de", "privadesa", "ubuntu", "certified", "professional", "ubuntu", "certified", "professional", "ucp", "fou", "un", "certificat", "de", "coneixement", "del", "sistema", "operatiu", "ubuntu", "administrat", "per", "lpi", "es", "bas\u00e0", "en", "el", "nivell", "del", "certificat", "lpi", "creat", "per", "un", "acord", "signat", "el", "maig", "de", "entre", "canonical", "ltd", "i", "lpi", "el", "seu", "codi", "lpi", "era", "les", "proves", "del", "certificat", "mesuraven", "la", "capacitaci\u00f3", "de", "l'alumne", "en", "instal\u00b7laci\u00f3", "i", "configuraci\u00f3", "de", "sistemes", "ubuntu", "realitzar", "tasques", "d'administraci\u00f3", "de", "rutina", "arrencar", "i", "apagar", "el", "sistema", "administrar", "comptes", "d'usuari", "i", "sistemes", "d'arxius", "i", "mantenir", "la", "seguretat", "del", "sistema", "serveis", "de", "connexi\u00f3", "de", "xarxes", "treballar", "de", "forma", "productiva", "en", "la", "l\u00ednia", "d'ordres", "de", "linuxaquesta", "certificaci\u00f3", "es", "va", "suspendre", "a", "l'octubre", "de", "suport", "per", "a", "prove\u00efdors", "de", "maquinari", "ubuntu", "treballa", "estretament", "amb", "els", "fabricants", "d'equips", "originals", "per", "fer", "que", "ubuntu", "estigui", "disponible", "en", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "de", "dispositius", "una", "s\u00e8rie", "de", "venedors", "ofereixen", "ordinadors", "amb", "ubuntu", "preinstal\u00b7lats", "inclosos", "dell", "hasee", "sharp", "corporation", "i", "cirrus", "concretament", "dell", "ofereix", "l'ordinador", "port\u00e0til", "xps", "edici\u00f3", "per", "a", "desenvolupadors", "amb", "ubuntu", "preinstal\u00b7lada", "junts", "dell", "lenovo", "hp", "i", "asus", "ofereixen", "m\u00e9s", "de", "ordinadors", "d'escriptori", "i", "prop", "de", "ordinadors", "port\u00e0tils", "precarregats", "amb", "ubuntu", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "disponibles", "imatges", "oem", "certificades", "per", "als", "clients", "d'ubuntu", "advantage", "system", "wewi", "i", "tesco", "les", "pc", "de", "system", "es", "venen", "exclusivament", "amb", "ubuntu", "els", "clients", "de", "dell", "i", "system", "poden", "triar", "entre", "els", "plans", "de", "suport", "d'ubuntu", "de", "dies", "tres", "mesos", "i", "anuals", "a", "trav\u00e9s", "de", "canonical", "els", "ordinadors", "dell", "amb", "ubuntu", "inclouen", "compatibilitat", "addicional", "per", "a", "les", "targetes", "gr\u00e0fiques", "d'atiamd", "dell", "wireless", "signatures", "digitals", "hdmi", "bluetooth", "reproducci\u00f3", "de", "dvd", "utilitzant", "lindvd", "i", "mpwmawmv", "asus", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "venent", "alguns", "eee", "pcs", "amb", "ubuntu", "preinstal\u00b7lat", "i", "va", "anunciar", "\"molts", "m\u00e9s\"", "models", "amb", "ubuntu", "per", "al", "vodafone", "ha", "posat", "a", "la", "seva", "disposici\u00f3", "un", "port\u00e0til", "per", "al", "mercat", "sudafric\u00e0", "anomenat", "\"webbook\"dell", "ven", "ordinadors", "inicialment", "port\u00e0tils", "inspiron", "r", "i", "r", "carregats", "amb", "ubuntu", "a", "l'\u00edndia", "i", "la", "xina", "amb", "i", "punts", "de", "venda", "respectivament", "a", "partir", "de", "alienware", "va", "comen\u00e7ar", "a", "oferir", "el", "seu", "model", "d'escriptori", "de", "jocs", "x", "preinstal\u00b7lat", "amb", "ubuntu", "a", "un", "preu", "m\u00e9s", "baix", "que", "si", "estigu\u00e9s", "preinstal\u00b7lat", "amb", "windowsmentre", "que", "linux", "ja", "funciona", "en", "el", "sistema", "principal", "d'ibm", "linux", "on", "z", "systems", "ibm", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "canonical", "i", "suse", "\"la", "fundaci\u00f3", "linux", "formar\u00e0", "un", "nou", "projecte", "open", "mainframe\"", "va", "anunciar", "el", "suport", "per", "a", "ubuntu", "de", "zarchitecture", "ibm", "afirma", "el", "seu", "\u00faltim", "sistema", "ibm", "zenterprise", "system", "la", "versi\u00f3", "z", "\u00e9s", "a", "l'ordinador", "m\u00e9s", "potent", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "la", "computadora", "m\u00e9s", "gran", "per", "comptador", "de", "transistors", "per", "primera", "vegada", "en", "el", "moment", "de", "la", "seva", "\"major", "caiguda", "de", "codi\"", "\"linuxone\"", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "linuxa", "principis", "de", "intel", "va", "llan\u00e7ar", "l'intel", "compute", "stick", "un", "petit", "ordinador", "que", "de", "forma", "predeterminada", "est\u00e0", "disponible", "amb", "els", "sistemes", "operatius", "d'ubuntu", "o", "windows", "subsistema", "de", "windows", "el", "mar\u00e7", "de", "microsoft", "va", "anunciar", "que", "donaria", "suport", "a", "ubuntu", "un", "espai", "d'usuari", "a", "la", "part", "superior", "del", "nucli", "de", "windows", "implementant", "trucades", "del", "sistema", "linux", "com", "un", "subsistema", "el", "focus", "es", "troba", "a", "eines", "de", "l\u00ednia", "d'ordres", "com", "bash", "i", "per", "tant", "est\u00e0", "dirigit", "principalment", "als", "desenvolupadors", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "penguin", "liberation", "front", "centre", "de", "programari", "d'ubuntu", "gnome", "enlla\u00e7os", "externs", "ubuntu", "lloc", "web", "oficial", "web", "de", "la", "comunitat", "d'usuaris", "en", "catal\u00e0", "wiki", "de", "l'equip", "catal\u00e0", "de", "traducci\u00f3", "guia", "ubuntu", "en", "catal\u00e0", "guia", "per", "a", "ubuntu", "castell\u00e0"]