"ucra\u00efna (en ucra\u00efn\u00e8s: \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430; tr: ukra\u00efna; afi: [\u028akr\u0250\u02c8jin\u0250]) \u00e9s un estat de l'europa de l'est. afronta amb belar\u00fas al nord, amb r\u00fassia al nord-est i a l'est, amb la mar d'azov i la mar negra al sud, amb romania i mold\u00e0via al sud-oest, i amb hongria, eslov\u00e0quia i pol\u00f2nia a l'oest. la mar negra tamb\u00e9 separa ucra\u00efna de ge\u00f2rgia, turquia i bulg\u00e0ria, aix\u00ed com romania i r\u00fassia, ja esmentats com a fronterers per terra.\n\n\n== etimologia ==\nucra\u00efna (ucra\u00efn\u00e8s: \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430, ukra\u00efna) prov\u00e9 de kra\u00efna, paraula d'arrel eslava que significa 'pa\u00eds' o 'territori', m\u00e9s el prefix \"u-\", que significa 'dins'. per tant, la paraula significaria 'dins del territori'. en temps de l'imperi rus i en \u00e8poca sovi\u00e8tica, es va propagar la lectura err\u00f2nia de l'etimologia com a significant 'territori fronterer'. en ucra\u00efn\u00e8s modern, \"\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0430\" (kra\u00efna o krai\u00edna) significa 'pa\u00eds'. abans, ucra\u00efna era coneguda com el pa\u00eds de la rus, rus de k\u00edev, o petita r\u00fassia, i en la literatura occidental com a rut\u00e8nia.\n\n\n== hist\u00f2ria ==\n\n\n=== edat mitjana ===\nl'actual territori que forma ucra\u00efna va ser la part meridional del primer estat eslau oriental: el principat de k\u00edev o rus de k\u00edev (en antic eslau oriental: \u0440\u0479\u0441\u044c; en ucra\u00efn\u00e8s modern: \u043a\u0438\u0301\u0457\u0432\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0440\u0443\u0441\u044c, transcrit: k\u00fdiivska rus'; en grec antic: \u03c1\u03c9\u03c3\u03af\u03b1, transcrit: rossia); segle ix\u20141240). la seva capital era k\u00edev. fins avui dia, en l'\u00e0mbit cient\u00edfic, no hi ha una \u00fanica teoria sobre la fundaci\u00f3 de l'estat de rus' de k\u00edev. d'acord amb la cr\u00f2nica de n\u00e8stor (ca. 1113), la ciutat de k\u00edev va ser fundada pels germans kyi, xek, kh\u00f2riv i la germana l\u00fdbid, i aquesta ciutat va esdevenir capital del futur estat de k\u00edev. d'acord amb la teoria \"normandista\", sobre aquesta base, els varegs (un poble viking procedent dels territoris de la su\u00e8cia actual) askold i dir, enviats pel governant de n\u00f3vgorod, riurik, agafen el control de la ciutat de k\u00edev. aquests despr\u00e9s s\u00f3n deposats pel pr\u00edncep oleh, tamb\u00e9 vareg. amb el temps, els varegs van ser assimilats per la poblaci\u00f3 eslava local, el poble ruteni, l'antic nom que rebien els ucra\u00efnesos (o protoucra\u00efnesos). durant els segles x i xi, el territori ucra\u00efn\u00e8s es va convertir en l'estat m\u00e9s important d'europa i es va forjar la identitat ucra\u00efnesa que ha perdurat fins a l'actualitat.\norigin\u00e0riament, el terme rus' feia refer\u00e8ncia a tots els principats eslaus orientals procedents de k\u00edev, per\u00f2 a causa de les disputes internes i de les intrusions dels mongols i els t\u00e0tars, comen\u00e7aren a definir-se les tres grans branques dels eslaus orientals: russos (que es deien muscovites), amb el centre a vlad\u00edmir (posteriorment moscou), ucra\u00efnesos al voltant de k\u00edev i als principats de gal\u00edtsia i vol\u00ednia (aquests \u00faltims dos unificats el 1199 en un estat que dur\u00e0 fins al 1340 i despr\u00e9s ocupats per pol\u00f2nia i altres estats), i belarussos als principats de pol\u00e8sia (en llat\u00ed: polesia; belar\u00fas: \u043f\u0430\u043b\u0435\u0441\u0441\u0435, transcrit: pali\u00e8ssie; en ucra\u00efn\u00e8s: \u043f\u043e\u043b\u0456\u0441\u0441\u044f, pol\u00edssia; en rus: \u043f\u043e\u043b\u0435\u0301\u0441\u044c\u0435, pol\u00e8ssie) i minsk, smolensk i pinsk.\na mitjan segle xiv, els lituans aprofitaren la debilitat dels t\u00e0tars i van comen\u00e7ar a ocupar el principat. posteriorment, pol\u00f2nia i litu\u00e0nia s'uniren en un estat, la confederaci\u00f3 de pol\u00f2nia i litu\u00e0nia i els territoris ucra\u00efnesos van quedar subjectes a la dominaci\u00f3 polonesa.\n\n\n=== renaixement, \u00e8poca moderna ===\nja a mitjan segle xvii, els serfs ucra\u00efnesos que van fugir de pol\u00f2nia crearen un estat independent al centre del pa\u00eds, donant origen als cosacs. despr\u00e9s de les particions de pol\u00f2nia de finals del segle xviii entre pr\u00fassia, l'imperi d'\u00e0ustria i l'imperi rus, la ucra\u00efna occidental va quedar sota la dominaci\u00f3 austr\u00edaca i despr\u00e9s austrohongaresa, mentre que l'oriental en va romandre sota la russa.\ndurant aquest per\u00edode, comen\u00e7a a revifar la consci\u00e8ncia nacional en un proc\u00e9s paral\u00b7lel a la renaixen\u00e7a catalana. despr\u00e9s de la revoluci\u00f3 russa del 1917, ucra\u00efna va assolir una breu independ\u00e8ncia en dos estats: la rep\u00fablica popular d'ucra\u00efna occidental i la rep\u00fablica popular d'ucra\u00efna, units el 1920. la guerra d'independ\u00e8ncia d'ucra\u00efna fou una s\u00e8rie de conflictes que van implicar a diversos adversaris, i es van estendre entre 1917 i 1921, donant lloc a l'establiment i desenvolupament d'una rep\u00fablica d'ucra\u00efna. el 1922, per\u00f2, l'estat torna a ser dividit, aquesta vegada entre pol\u00f2nia i la uni\u00f3 sovi\u00e8tica. la part sovi\u00e8tica va ser una de les rep\u00fabliques fundadores d'aquest estat sota el nom de rep\u00fablica socialista sovi\u00e8tica d'ucra\u00efna.durant els anys m\u00e9s durs de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica sota stalin, s'hi van dur a terme moltes purgues; entre aquestes, la purga dels intel\u00b7lectuals ucra\u00efnesos (escriptors, artistes, m\u00fasics, actors, etc., capdavanters). d'aquest episodi, se'n diu renaixen\u00e7a afusellada (\u0440\u043e\u0437\u0441\u0442\u0440\u0456\u0301\u043b\u044f\u043d\u0435 \u0432\u0456\u0434\u0440\u043e\u0301\u0434\u0436\u0435\u043d\u043d\u044f, rozstr\u00edliane vidr\u00f3djennia, anys 20 i 30). coincidint amb aix\u00f2, hi ha l'episodi del genocidi ucra\u00efn\u00e8s anomenat holodomor (\u0433\u043e\u043b\u043e\u0434\u043e\u043c\u043e\u0301\u0440, 1932-33), una fam artificial creada pel r\u00e8gim de stalin, en qu\u00e8 tots els aliments foren trets del pa\u00eds per soldats i les fronteres tancades. hi van morir milions de persones.\n\n\n=== segona guerra mundial ===\nel 1939, la ucra\u00efna polonesa fou ocupada per la uni\u00f3 sovi\u00e8tica, per\u00f2 el r\u00e8gim estalinista era tan repressiu, que quan l'alemanya nazi envaeix l'urss el 1941 en qu\u00e8 va tenir lloc el setge de k\u00ediv, certs ucra\u00efnesos (essencialment a l'oest del pa\u00eds) van acollir la wehrmacht com a ex\u00e8rcit alliberador. el 22 de juny de 1941, l'organitzaci\u00f3 dels nacionalistes ucra\u00efnesos va proclamar la independ\u00e8ncia d'ucra\u00efna a lviv, refusada per alemanya, la qual comen\u00e7a la repressi\u00f3 contra l'organitzaci\u00f3: mata o det\u00e9 els seus dirigents i es form\u00e0 l'ex\u00e8rcit insurgent ucra\u00efn\u00e8s, una xarxa de resist\u00e8ncia nacionalista per lluitar contra els ocupants.\ndurant els anys d'ocupaci\u00f3 i guerra, la comunitat jueva, molt nombrosa a ucra\u00efna, va ser exterminada i la pol\u00edtica de terra cremada duta a terme pels dos b\u00e0ndols va deixar el pa\u00eds en ru\u00efnes. els col\u00b7laboracionistes es van introduir sobretot en les forces de policia, l'ex\u00e8rcit d'alliberament ucra\u00efn\u00e8s, els hiwis, i la 14a divisi\u00f3 waffen ss de granaders, i uns 180.000 voluntaris que servien amb unitats escampades per tota europa, que l'abril de 1945 s'incorporaren a l'ex\u00e8rcit nacional d'ucra\u00efna, de curta durada, comandat pel general pavlo shandruk, i dissolt el maig del 1945.\n\n\n=== guerra freda ===\nel 1954, la regi\u00f3 de crimea va ser transferida a ucra\u00efna per decisi\u00f3 personal de khrusxov.\n\n\n=== independ\u00e8ncia ===\ndespr\u00e9s de molts segles de dominaci\u00f3 estrangera, el 25 d'agost del 1991 \u2013poc despr\u00e9s del cop d'estat fracassat de l'urss\u2013 el parlament ucra\u00efn\u00e8s va declarar la independ\u00e8ncia, decisi\u00f3 que va ser ratificada l'1 de desembre mitjan\u00e7ant un refer\u00e8ndum popular. unes setmanes despr\u00e9s va passar a formar part de la cei, una instituci\u00f3 amb poca efectivitat que vol mantenir els lligams econ\u00f2mics amb r\u00fassia. tot i ser membre fundador de la cei, avui dia ucra\u00efna ja no n'\u00e9s un veritable membre, i hi mant\u00e9 nom\u00e9s l'estatus de \"membre participatiu\".\nucra\u00efna fou considerada, inicialment, una rep\u00fablica amb condicions econ\u00f2miques m\u00e9s favorables que la resta d'estats de l'antiga urss. tot i aix\u00ed, el pa\u00eds va experimentar una recessi\u00f3 econ\u00f2mica m\u00e9s profunda que la resta de rep\u00fabliques. durant la recessi\u00f3, ucra\u00efna va perdre el 60% del pib entre 1991 i 1999, i va patir taxes d'inflaci\u00f3 superiors al 1.000%. insatisfets amb les condicions econ\u00f2miques, aix\u00ed com amb el crim i la corrupci\u00f3, els ucra\u00efnesos van protestar i organitzaren diverses vagues.\n\n\n=== tercera pot\u00e8ncia nuclear en el moment de la dissoluci\u00f3 de l'urss ===\na l'arsenal militar ucra\u00efn\u00e8s l\u2019any 1994 s'hi comptaven entre 1.800 i 1.900 caps nuclears, com part de l'her\u00e8ncia de l'urss, la qual cosa convertia ucra\u00efna de facto en la tercera pot\u00e8ncia nuclear del m\u00f3n. en comparaci\u00f3, r\u00fassia en tenia uns 30.000, els estats units uns 10.000, i la quarta pot\u00e8ncia nuclear, fran\u00e7a, uns 500.\nel cost de mantenir aquest arsenal era, per\u00f2, inassumible per la nova rep\u00fablica. r\u00fassia el va anar traslladant al seu territori amb la promesa de no fer-lo servir contra ucra\u00efna. el president d'ucra\u00efna, leonid kravtxuk, davant les cr\u00edtiques d\u2019una part de la poblaci\u00f3 que no volia perdre'l, va declarar en aquells moments que \u201cmantenir les armes amb seguretat ens hauria costat entre 10.000 i 30.000 milions de d\u00f2lars\u201d.\nel desarmament ucra\u00efn\u00e8s es va pactar en una reuni\u00f3 a moscou entre bor\u00eds ieltsin, president rus; el dels estats units, bill clinton; i kravtxuk. el gener del 1994 es va acordar que tots els caps nuclears ucra\u00efnesos s\u2019enviarien a r\u00fassia, a canvi de compensacions econ\u00f2miques. els estats units van oferir 175 milions de d\u00f2lars en ajudes i r\u00fassia un intercanvi de caps nuclears per diners i combustible per a les centrals nuclears. el desmantellament de l\u2019arsenal nuclear ucra\u00efn\u00e8s es va completar el 1996.\n\n\n=== nova constituci\u00f3 ===\nl'any 1994, el president kravtxuk va acordar avan\u00e7ar les eleccions presidencials, en les quals va perdre el c\u00e0rrec davant l'anterior primer ministre del pa\u00eds, leonid kutxma.\ndurant les dues legislatures de kutxma, l'economia ucra\u00efnesa es va estabilitzar i des del 2000 ha gaudit d'un creixement econ\u00f2mic constant, amb una mitjana anual aproximada del 7%, una de les majors taxes de creixement tant a europa com arreu del m\u00f3n. l'any 1996 fou aprovada una nova constituci\u00f3, que va establir un r\u00e8gim semipresidencial i va dotar ucra\u00efna d'un sistema pol\u00edtic estable. malgrat aix\u00f2, kutxma fou criticat per exc\u00e9s de poder, corrupci\u00f3, transfer\u00e8ncia de propietats p\u00fabliques en mans d'oligarques afins, atacs a la llibertat d'expressi\u00f3 i frau electoral.\n\n\n=== revoluci\u00f3 taronja ===\n\nl'any 2004, v\u00edktor ianuk\u00f2vitx, aleshores primer ministre, fou declarat guanyador de les eleccions presidencials, manipulades segons els observadors internacionals que hi havia presents. l'escrutini va causar un clam popular en suport del candidat de l'oposici\u00f3, v\u00edktor i\u00faixtxenko, que va encap\u00e7alar la pac\u00edfica revoluci\u00f3 taronja contra els resultats. aquesta revolta impuls\u00e0 v\u00edktor i\u00faixtxenko i i\u00falia timoixenko al poder, deixant ianuk\u00f2vitx en l'oposici\u00f3.\n\n\n=== post-revoluci\u00f3 taronja ===\nel mar\u00e7 del 2006, van tenir-hi lloc les eleccions a la rada suprema (verkhovna rada) i tres mesos m\u00e9s tard es va constituir un govern de coalici\u00f3 anticrisi format pel partit de les regions, el partit comunista d'ucra\u00efna i el partit socialista d'ucra\u00efna. el darrer partit s'havia separat de la coalici\u00f3 taronja amb nostra ucra\u00efna i el bloc i\u00falia timoixenko. la nova coalici\u00f3 va nomenar v\u00edktor ianuk\u00f2vitx per al c\u00e0rrec de primer ministre, que va tornar aix\u00ed al c\u00e0rrec, mentre el l\u00edder del partit socialista esdevenia president del parlament. unes noves eleccions van tenir lloc el setembre del 2007, amb vict\u00f2ria de la coalici\u00f3 taronja d'i\u00faixsxenko i timoixenko.\n\n\n=== euromaidan ===\n\nva haver-hi una onada de protestes a ucra\u00efna, que va comen\u00e7ar la nit del 21 de novembre del 2013, amb un seguit de protestes p\u00fabliques que exigien una major integraci\u00f3 europea. el 29 de novembre, el president d'ucra\u00efna, v\u00edktor ianuk\u00f2vitx, rebutj\u00e0 l'acostament a la uni\u00f3 europea, i l'acus\u00e0 d'\u00abhumiliar\u00bb el seu pa\u00eds oferint-li nom\u00e9s 800 milions d'euros per impulsar les reformes necess\u00e0ries per signar l'acord amb la uni\u00f3. durant les manifestacions es van produir m\u00e9s d'un centenar de morts, moltes de les quals no van ser mai aclarides.\n\n\n=== guerra civil a l'est ===\n\ndes de finals de febrer del 2014, van tenir lloc manifestacions de grups prorussos, ultranacionalistes, i en contra del govern, a les principals ciutats de les regions de l'est i sud d'ucra\u00efna, arran del moviment euromaidan i revoluci\u00f3 ucra\u00efnesa 2014. durant la primera etapa dels disturbis, crimea va ser annexada per la federaci\u00f3 de r\u00fassia despr\u00e9s d'una crisi a la regi\u00f3, la intervenci\u00f3 militar russa i un refer\u00e8ndum criticat internacionalment. les protestes a les prov\u00edncies de donetsk i luhansk van desembocar en una insurrecci\u00f3 separatista armada. aix\u00f2 va portar el govern d'ucra\u00efna a llan\u00e7ar una contraofensiva militar contra els insurgents, que va resultar en la guerra civil a l'est d'ucra\u00efna.\n\n\n=== invasi\u00f3 russa d'ucra\u00efna el 2022 ===\n\na la primavera de 2021, r\u00fassia va comen\u00e7ar a augmentar els efectius al llarg de la seva frontera amb ucra\u00efna. el 22 de febrer del 2022, vladimir putin va ordenar a les forces militars russes que entressin a les rep\u00fabliques separatistes ucra\u00efneses de donetsk i luhansk, i qualific\u00e0 l'acte de \u201cmissi\u00f3 de manteniment de la pau\u201d. putin tamb\u00e9 va recon\u00e8ixer oficialment donetsk i luhansk com a estats sobirans, totalment independents del govern ucra\u00efn\u00e8s.a les primeres hores del 24 de febrer del 2022, el president rus vladimir putin va anunciar una \"operaci\u00f3 militar especial\" per \"desmilitaritzar i desnazificar\" ucra\u00efna, i va llan\u00e7ar una invasi\u00f3 a gran escala del pa\u00eds. m\u00e9s tard, el govern ucra\u00efn\u00e8s va anunciar que r\u00fassia havia pres el control de txorn\u00f2bil.el 28 de febrer del 2022, ucra\u00efna va sol\u00b7licitar la seva admissi\u00f3 immediata a la uni\u00f3 europea com a resposta a la invasi\u00f3 i va suspendre l'activitat de 10 partits pol\u00edtics el mes de mar\u00e7.\n\n\n== geografia f\u00edsica ==\n\nucra\u00efna t\u00e9 una posici\u00f3 estrat\u00e8gica a l'est d'europa, limitant, en el sentit de les agulles del rellotge, amb belar\u00fas al nord, r\u00fassia al nord-est i a l'est, la mar d'azov i la mar negra al sud, romania i mold\u00e0via al sud-oest, i hongria, eslov\u00e0quia i pol\u00f2nia a l'oest. la mar negra separa ucra\u00efna tamb\u00e9 de ge\u00f2rgia, turquia i bulg\u00e0ria, com tamb\u00e9 de romania i r\u00fassia, estats ja mencionats com a fronterers per terra. amb r\u00fassia, comparteix m\u00e9s quil\u00f2metres de frontera, seguit de belar\u00fas.\nl'estat \u00e9s muntany\u00f3s a l'oest, on es troba una secci\u00f3 de la serralada dels carpats, per\u00f2 en general \u00e9s for\u00e7a pla, ocupat principalment per un paisatge ondulant d'estepa. el pa\u00eds forma part de la gran plana europea que va des d'alemanya fins als urals o, vist des d'una altra perspectiva, compr\u00e8n la part final de l'estepa euroasi\u00e0tica que comen\u00e7a a mong\u00f2lia.\nhi ha una pres\u00e8ncia important de llargs rius com el dni\u00e9per, el dni\u00e8ster o el buh meridional, que s\u00f3n aprofitats pels seus recursos hidrol\u00f2gics. aquests tres rius majors desemboquen a la mar negra, on formen els seus limans (un tipus d'estuari). al sud-oest, el delta del danubi forma part de la frontera amb romania.\nel punt m\u00e9s alt, tant dels carpats ucra\u00efnesos com d'ucra\u00efna, \u00e9s la muntanya hoverla, de 2.061 m.\n\n\n== pol\u00edtica i govern ==\n\n\n=== estructura de govern ===\nd'acord amb la primera constituci\u00f3 ucra\u00efnesa del juny del 1996, ucra\u00efna \u00e9s un \u00abestat sobir\u00e0 i independent\u00bb, compost per tres branques: els poders executiu, legislatiu i judicial.\nel primer est\u00e0 encap\u00e7alat pel president, que \u00e9s escollit per sufragi universal, directe i secret per a un mandat de cinc anys, amb la possibilitat d'una reelecci\u00f3. el president nomena el primer ministre, que ha de ser ratificat pel poder legislatiu.\nmodernament, ucra\u00efna ha tingut sis presidents:\n\nleonid kravtxuk (desembre de 1991\u2013juliol de 1994)\nleonid kutxma (juliol de 1994\u2013gener de 2005)\nv\u00edktor i\u00fasxenko (del 23 de gener de 2005 - 25 de febrer de 2010)\nv\u00edktor ianuk\u00f2vitx (25 de febrer de 2010 - 22 de febrer de 2014)\noleksandr turtx\u00ednov (interinament, 22 de febrer de 2014 - 25 de maig de 2014)\npetr\u00f2 poroixenko (25 de maig de 2014 - 20 de maig de 2019)\nvolod\u00edmir zelenski (20 de maig de 2019 -)el poder legislatiu (verkhovna rada) est\u00e0 representat per una sola cambra, el consell suprem o suprema rada, integrada per 450 membres electes per a un per\u00edode de quatre anys.\nel poder judicial est\u00e0 integrat pels jutjats populars i la cort regional, suprema i constitucional.\nabans de l\u2019inici de la invasi\u00f3 per part de les tropes russes, ucra\u00efna estava considerada com un pa\u00eds a mig cam\u00ed entre els pa\u00efsos democr\u00e0tics i els autoritaris.\n\n\n=== afers exteriors ===\nucra\u00efna ocupa una posici\u00f3 geopol\u00edtica estrat\u00e8gica al m\u00f3n, ja que es veu en la necessitat de mantenir bones relacions amb un estat poder\u00f3s (r\u00fassia); pateix els efectes de l'expansi\u00f3 de la uni\u00f3 europea i, tenint en compte el seu passat hist\u00f2ric, no \u00e9s ali\u00e8 al que actualment passa a l'orient mitj\u00e0. \u00e9s un estat de tr\u00e0nsit entre europa i \u00e0sia.\nla pol\u00edtica exterior ucra\u00efnesa es basa en aquests punts:\n\nconsolidar les seves relacions amb aquests organismes: onu, cei, otan, g8 i la ue.\nbuscar la candidatura per ser membre de la ue.\ncontinuar com a observador permanent de l'oea.\ncom a membre fundador del grup guam (ge\u00f2rgia, ucra\u00efna, arm\u00e8nia i mold\u00e0via), que tenen l'objectiu de promoure la participaci\u00f3 dels seus membres en el proc\u00e9s d'integraci\u00f3 europea, ucra\u00efna busca refor\u00e7ar les relacions amb aquests estats.\nbuscar una consolidaci\u00f3 de les relacions amb belar\u00fas, kazakhstan i r\u00fassia amb la signatura de l'acord sobre l'espai econ\u00f2mic \u00fanic (eeu).\nbuscar una relaci\u00f3 estrat\u00e8gica especial en mat\u00e8ria de cooperaci\u00f3 bilateral, diplom\u00e0tica i comercial amb pol\u00f2nia, r\u00fassia, els estats units i el turkmenistan.\nenfortir les relacions diplom\u00e0tiques i comercials amb \u00e0sia, \u00e0frica i l'am\u00e8rica llatina (especialment amb m\u00e8xic).\nenfortir relacions diplom\u00e0tiques amb el per\u00fa i vene\u00e7uela.\nconsolidar les relacions comercials amb iraq (ucra\u00efna importa petroli iraqui\u00e0), aix\u00ed com continuar amb la cooperaci\u00f3 amb la reconstrucci\u00f3 del pa\u00eds.\n\n\n=== divisi\u00f3 administrativa ===\na partir del 2020, el pa\u00eds t\u00e9 la seg\u00fcent divisi\u00f3 administrativa:\n\n\n==== primer nivell ====\nel primer nivell de divisi\u00f3 inclou les 24 prov\u00edncies, 1 rep\u00fablica aut\u00f2noma (crimea) i 2 ciutats amb estatus especial: k\u00ediv i sebast\u00f2pol.\ndes del 2014, com a conseq\u00fc\u00e8ncia de la ocupaci\u00f3 russa d'una part del territori ucra\u00efn\u00e8s, el pa\u00eds a perdut, temporalment, el control sobre els seg\u00fcents subjectes (de forma total o parcial): crimea i sebast\u00f2pol (2014), prov\u00edncia de donetsk (2014), prov\u00edncia de luhansk (2014, 2022), prov\u00edncia de zapor\u00edjia (2022) i prov\u00edncia de kherson (2022).\n\nvegeu tamb\u00e9 categoria: prov\u00edncies d'ucra\u00efna\n\n\n==== segon nivell ====\nel segon nivell de subdivisi\u00f3 s\u00f3n els districtes. el seu nombre total despr\u00e9s de la reforma del 2020 actualment \u00e9s de 136.\n\n\n==== tercer nivell ====\nel tercer nivell de subdivisi\u00f3 \u00e9s la hromada, que \u00e9s similar a un municipi. aquesta divisi\u00f3 fou introdu\u00efda a la legislaci\u00f3 ucra\u00efnesa durant la reforma territorial del 2020. tots els districtes d'ucra\u00efna estan subdividits en hromades, excepte el territori de crimea.\n(vegeu tamb\u00e9 llista de ciutats d'ucra\u00efna)\n\n\n== economia ==\n\na ucra\u00efna, encara no s'han dut a terme importants privatitzacions. per la seva part, el pib del 2000 va cr\u00e9ixer, gr\u00e0cies a les exportacions, un 6% (el primer any de creixement despr\u00e9s de la independ\u00e8ncia), i la producci\u00f3 industrial va cr\u00e9ixer un 12,9%. l'economia va continuar creixent el 2001 un 9% i la branca industrial un 14%, a causa de la forta demanda interna i la inversi\u00f3.\n\na partir de l'any 2000, l'economia ucra\u00efnesa va demostrar un creixement dins de les exportacions, augmentant-les m\u00e9s d'un 10% a l'any. el creixement es va atribuir en gran part a una onada d'exportacions de metalls i de productes qu\u00edmics a la xina. l'any 2005, el desenvolupament econ\u00f2mic es va retardar temporalment a causa dels canvis desfavorables en termes de comer\u00e7, ja que van baixar els costos d'energia i dels preus del metall.\nl'estat importa la majoria de les fonts d'energia, especialment gasoil i gas natural, i en gran part dep\u00e8n de r\u00fassia com a prove\u00efdor d'energia. el creixement econ\u00f2mic ha tingut tensions econ\u00f2miques amb r\u00fassia a causa de la guerra del gas, que va tenir com a rerefons la tend\u00e8ncia prooccidental del president v\u00edktor i\u00fasxenko.\nucra\u00efna produeix gaireb\u00e9 tots els tipus de vehicles de transport: autom\u00f2bils, autobusos, carros, vaixells, aeroplans, vagons de metro i de tren, i fins i tot naus espacials. en els \u00faltims anys, l'alta producci\u00f3 tecnol\u00f2gica s'hi ha convertit en la norma i la majoria d'ind\u00fastries han experimentat una modernitzaci\u00f3 significativa, fent que els vehicles de fabricaci\u00f3 ucra\u00efnesa siguin m\u00e9s competitius econ\u00f2micament. els avions ant\u00f3nov i els carros kraz s'exporten i fabriquen en molts estats. el sector immobiliari va augmentar aproximadament un 50% pel que fa a les propietats. el 5 de febrer del 2008 va ingressar oficialment en l'organitzaci\u00f3 mundial del comer\u00e7 (omc).\n\n\n== turisme ==\nel 2008 ucra\u00efna va ocupar el 8\u00e8 lloc del m\u00f3n en la llista de nombre de turistes que visiten el pa\u00eds, d'acord amb els r\u00e0nquings de l'organitzaci\u00f3 mundial de turisme. va assolir aquesta posici\u00f3 l'any 2008, i en despla\u00e7\u00e0 estats com gr\u00e8cia i r\u00fassia.\n\n\n== geografia humana i societat ==\n\n\n=== demografia ===\n\nes considera que ucra\u00efna est\u00e0 patint una crisi demogr\u00e0fica, per l'alta taxa de mort i la baixa taxa de natalitat que t\u00e9. actualment, el pa\u00eds t\u00e9 una taxa de natalitat de 9,55 naixements/1.000 habitants, i una taxa de mortalitat de 15,93 morts/1.000 habitants. un factor important en la contribuci\u00f3 a la relativa alta mortalitat \u00e9s l'alta taxa de mortalitat entre els homes (d'edat laboral) per causes que es poden prevenir, com ara el consum d'alcohol o del tabac. l'any 2007, va decr\u00e9ixer a un ritme que \u00e9s el tercer m\u00e9s r\u00e0pid del m\u00f3n.les regions industrialitzades de l'est i del sud-est s\u00f3n les m\u00e9s poblades, i un 67,2% de la poblaci\u00f3 viu en zones urbanes.\n\n\n=== etnografia ===\nd'acord amb el cens ucra\u00efn\u00e8s del 2001, la poblaci\u00f3 d'ucra\u00efna \u00e9s eminentment d'\u00e8tnia ucra\u00efnesa (77,8%), tot i que hi s\u00f3n presents de manera destacada els russos (17,3%) i, m\u00e9s minorit\u00e0riament, tamb\u00e9 belarussos, moldaus, t\u00e0tars de crimea, b\u00falgars, hongaresos, romanesos, polonesos, jueus, armenis, grecs, t\u00e0tars, gitans, \u00e0zeris, georgians, alemanys \u00e8tnics, gaga\u00fcsos i d'altres.\n\n\n=== lleng\u00fces ===\n\nel parlament d'ucra\u00efna va aprovar la llei de lleng\u00fces el 3 de juliol del 2012, per la qual cosa un idioma pot disposar de l'estatus de llengua regional si el nombre de persones que el consideren la seva llengua materna supera el 10% de la poblaci\u00f3 total de la regi\u00f3.a ucra\u00efna, es parla ucra\u00efn\u00e8s com a llengua aut\u00f2ctona i oficial. tamb\u00e9 hi ha una part significativa de la poblaci\u00f3 que parla rus, sigui com a segona llengua o primera. comen\u00e7ant des de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica, o en algunes regions abans, hi va haver un proc\u00e9s de russificaci\u00f3 a ucra\u00efna. la pressi\u00f3 del rus sobre l'ucra\u00efn\u00e8s ha resultat un fenomen que s'anomena s\u00farjyk, \u00e9s a dir, una barreja d'ucra\u00efn\u00e8s i rus. la paraula s\u00farjyk no es refereix (encara) a un dialecte ni t\u00e9 regles espec\u00edfiques, sin\u00f3 que denomina simplement el mal \u00fas de l'ucra\u00efn\u00e8s, amb la incorporaci\u00f3 (de vegades molt exagerada) de russismes.\nuna altra de les lleng\u00fces aut\u00f2ctones d'ucra\u00efna, a m\u00e9s de l'ucra\u00efn\u00e8s, \u00e9s el t\u00e0tar de crimea, de la fam\u00edlia de lleng\u00fces turqueses, que, com el nom indica, es parla a la pen\u00ednsula de crimea, que el 2014 s'adher\u00ed a la federaci\u00f3 russa. tamb\u00e9 es parlava en zones properes a aquesta pen\u00ednsula, com les \u00f3blast de kherson i zapor\u00edjia. tot i aix\u00ed, s\u00f3n una minoria des de la seva deportaci\u00f3 (cap al kazakhstan i la part asi\u00e0tica de l'urss) i dispersi\u00f3 en temps de stalin, i lluiten per la superviv\u00e8ncia del seu idioma enfront del rus. gran part de la ciutat d'odessa \u00e9s principalment russ\u00f2fona, com tamb\u00e9 ho s\u00f3n algunes parts de les \u00f3blast de donetsk i luhansk.\ntamb\u00e9 hi ha l'idioma rut\u00e8, considerat un idioma separat o dialecte de l'ucra\u00efn\u00e8s per diferents experts. es parla principalment a la transcarp\u00e0cia.\nhi ha tamb\u00e9 minories d'armenis (b\u00edlhorod-dnistrovski, ciutat i \u00f3blast de lviv i k\u00e0mianets-podilski, per exemple), georgians (una mica per tot arreu), belarussos, moldaus, romanesos i hongaresos (zones frontereres), polonesos (\u00f3blast de vol\u00ednia, khmelnitski, per exemple), grecs (costes de la mar negra i mar d'azov), jueus de parla jiddisch (particularment \u00f3blast de lviv, odessa, i hist\u00f2ricament, \u00f3blast de khmelnitski i molts d'altres, de fet, tot l'estat), gitanos o roman\u00eds (en particular a les \u00f3blast de txernivts\u00ed i ivano-frankivsk, entre d'altres), alemanys \u00e8tnics i altres pobles de parla alemanya, gaga\u00fas, \u00e0zeris i d'altres. els krimtxac s\u00f3n una altra minoria de crimea. el seu idioma est\u00e0 amena\u00e7at.\ndi\u00e0spora ucra\u00efnesa (\u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u0301\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0434\u0456\u0430\u0301\u0441\u043f\u043e\u0440\u0430, ukra\u00efnska di\u00e0spora):\nl'ucra\u00efn\u00e8s es parla, minorit\u00e0riament, a les regions properes d'estats fronterers, com ara r\u00fassia, belar\u00fas, pol\u00f2nia, eslov\u00e0quia i hongria. tamb\u00e9 hi ha una nodrida di\u00e0spora ucra\u00efnesa en altres parts del m\u00f3n (vegeu la secci\u00f3 sobre demografia amunt). aix\u00ed, algunes comunitats parlen ucra\u00efn\u00e8s en estats com ara el canad\u00e0, els estats units, austr\u00e0lia, l'argentina i israel-palestina. en els \u00faltims temps, hi ha hagut molta emigraci\u00f3 cap a altres estats d'europa, en particular pol\u00f2nia, eslov\u00e0quia, rep\u00fablica txeca, hongria, it\u00e0lia, regne unit i portugal.\n\n\n=== religi\u00f3 ===\nla principal religi\u00f3 a ucra\u00efna \u00e9s el cristianisme ortodox, dividida principalment en dues branques: una esgl\u00e9sia ortodoxa sota jurisdicci\u00f3 del patriarcat de k\u00ediv i una altra de regida pel patriarcat de moscou. als anys noranta, una part de l'exarcat ucra\u00efn\u00e8s de l'esgl\u00e9sia ortodoxa russa es va declarar autoc\u00e8fal, condici\u00f3 no reconeguda per les altres esgl\u00e9sies ortodoxes, per tant, actualment hi ha tamb\u00e9 la denominada esgl\u00e9sia ortodoxa autoc\u00e8fala ucra\u00efnesa.\nla religi\u00f3 grecocat\u00f2lica, tamb\u00e9 anomenada de ritu uniat, que es podria considerar una mena de fusi\u00f3 entre la religi\u00f3 ortodoxa i la cat\u00f2lica, es practica principalment a l'oest de l'estat (tot i que no exclusivament), en particular entre els rutens i els ucra\u00efnesos en general a la transcarp\u00e0cia i a les \u00f3blast de lviv, ivano-frankivsk i txernivts\u00ed, religi\u00f3 que tamb\u00e9 es practica a romania (esgl\u00e9sia romanesa unida a roma, o esgl\u00e9sia grecocat\u00f2lica de romania).\ntamb\u00e9 hi ha comunitats de cat\u00f2lics i protestants i un 2% de musulmans.\nel judaisme hi \u00e9s prou important, amb una poblaci\u00f3 de jueus asquenazites de parla jiddisch en diferents parts d'ucra\u00efna, amb els percentatges m\u00e9s alts de jiddischparlants a les ciutats de lviv, odessa, txernivts\u00ed i k\u00ediv.\ntamb\u00e9 s'ha de considerar que, com a la resta d'europa i moltes altres parts del m\u00f3n d'avui, hi ha molts ateus i agn\u00f2stics a ucra\u00efna, cosa que el gr\u00e0fic seg\u00fcent no reflecteix.\n\n\n=== educaci\u00f3 ===\nhi ha una important xarxa d'universitats a ucra\u00efna, repartides per tot l'estat, en part her\u00e8ncia de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica, en part her\u00e8ncia pr\u00f2pia, amb universitats tan antigues com ara l'acad\u00e8mia kyievesa de mohyla o acad\u00e8mia de k\u00ediv-mohyla, fundada el 1615 pel metropolit\u00e0 de k\u00ediv, petr\u00f3 mohyla. o tamb\u00e9 la universitat nacional de medicina de lviv \"danylo h\u00e0lytski\", fundada el 1661 a lviv quan el rei polon\u00e8s jan ii kazimierz waza (o joan ii casimir vasa, 1609-1672) li va atorgar l'estatus d'acad\u00e8mia al collegium ja existent. hi havia estudis m\u00e8dics abans, per\u00f2 no va ser fins al 1773 que la facultat m\u00e8dica oficial es va establir.\n\n\n== cultura i esports ==\n\n\n=== s\u00edmbols culturals i senyes d'identitat nacional ucra\u00efnesa ===\n\n\n==== general ====\nla instituci\u00f3 del cosac (sing: \u043a\u043e\u0437\u0430\u0301\u043a, pl: \u043a\u043e\u0437\u0430\u043a\u0438\u0301), que va n\u00e9ixer a ucra\u00efna. la figura del cosac se sol associar amb el seu cavall, la kobza o la bandura i l'ossel\u00e9dets (cap rapat amb una cua de cabell que sorgeix de dalt de tot del cap).\nhaidamaki (\u0433\u0430\u0439\u0434\u00e1\u043c\u0430\u043a\u0438 o \u0433\u0430\u0439\u0434a\u043c\u0430\u0301\u043a\u0438), uns rebels del segle xviii de la ucra\u00efna \"de la riba dreta\" (del dni\u00e9per), que es revoltaren contra l'opressi\u00f3 de la confederaci\u00f3 de pol\u00f2nia i litu\u00e0nia (rzeczpospolita obojga narod\u00f3w). els haidamaki tamb\u00e9 donen nom a un poema de tar\u00e0s xevtxenko i a un grup modern de folc rock ucra\u00efn\u00e8s.\nel txumatsvo (\u0447\u0443\u043c\u0430\u0446\u0442\u0432\u043e), ofici de comerciant itinerant des del s. xv fins al s. xix a ucra\u00efna. els txumak\u00fd (singular: \u0447\u0443\u043c\u0430\u043a, txumak) eren una classe social de comerciants que transportaven molts productes, per\u00f2 el m\u00e9s important n'era la sal. feien camins regulars, com ara des de la mar negra fins a la regi\u00f3 de halytxyn\u00e0 (gal\u00edtsia), i els camins que freq\u00fcentaven acabaven blancs per la sal que anava caient. \u00e9s per aix\u00f2 que la via l\u00e0ctia en ucra\u00efn\u00e8s \u00e9s coneguda com el cam\u00ed dels txumak\u00fd (\u0447\u0443\u043c\u0430\u0301\u0446\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0448\u043b\u044f\u0445, txum\u00e0tsky xliakh). txumak tamb\u00e9 \u00e9s el nom d'un ball popular.\ntxornozem: ucra\u00efna \u00e9s famosa per la seva terra negra o txornozem (\u0447\u043e\u0440\u043d\u043e\u0437\u0435\u0301\u043c), un s\u00f2l altament f\u00e8rtil. a ucra\u00efna, n'hi ha capes de fins a 2 metres.\n\n\n==== m\u00fasica i balls m\u00e9s emblem\u00e0tics ====\nhopak (\u0433\u043e\u043f\u0430\u0301\u043a), el ball t\u00edpic dels cosacs, on salten, etc., que \u00e9s tan vist\u00f3s i que requereix habilitats d'acrob\u00e0cia. es pot ballar sol, en parella o en grup. va sorgir entre els cosacs com una mena de ball-joc-exercici imitant moviments de batalla o de defensa personal. en aix\u00f2, t\u00e9 paral\u00b7lels amb la capoeira del brasil. avui dia, s'ha conservat l'hopak com a ball tradicional, i tamb\u00e9 s'ha recuperat com un esport-art marcial. en aquest \u00faltim cas, s'anomena hopak de combat, o boiov\u00fdi hopak (\u0431\u043e\u0439\u043e\u0432\u0438\u0301\u0439 \u0433\u043e\u043f\u0430\u0301\u043a). hi ha clubs que practiquen aquesta art marcial a lviv, k\u00ediv, tern\u00f2pil, txernivts\u00ed, khmelnitski, k\u00e0mianets-podilski i kirovohrad.\nkozatxok (\u043a\u043e\u0437\u0430\u0447\u043e\u0301\u043a), alegre ball popular que era molt est\u00e8s entre els cosacs i en general a ucra\u00efna. la paraula \u00e9s el diminutiu de cosac, i tamb\u00e9 es feia servir per a denominar una mena de patge.\nkolomyika (\u043a\u043e\u043b\u043e\u043c\u0438\u0301\u0439\u043aa), tipus de cant i ball popular.\ncant coral popular, com a expressi\u00f3 de m\u00fasica tradicional.\nkobzar (\u043a\u043e\u0431\u0437\u0430\u00b4\u0440), bard itinerant que acompanya els poemes \u00e8pics cantats anomenats duma (\u0434\u0443\u043c\u0430) amb la kobza, o a vegades amb la bandura o lira de roda. sovint els kobzars s\u00f3n cecs.\nkobza (\u043a\u043e\u00b4\u0431\u0437\u0430), o lla\u00fct ucra\u00efn\u00e8s.\nbandurist (\u0431\u0430\u043d\u0434\u0443\u0440\u0438\u0301\u0441\u0442, tamb\u00e9 \u0431\u0430\u043d\u0434\u0443\u0301\u0440\u043d\u0438\u043a, \u0431\u0430\u043d\u0434\u0443\u0301\u0440\u0449\u0438\u043a, band\u00farnyk, band\u00farsxyk), m\u00fasic itinerant que toca la bandura (\u0431\u0430\u043d\u0434\u0443\u0301\u0440\u0430), instrument de corda tradicional ucra\u00efn\u00e8s similar a una c\u00edtara. els que s\u00f3n cecs s'anomenen kobzars.\nl\u00edrnyk (\u043b\u0456\u0301\u0440\u043d\u0438\u043a), m\u00fasic itinerant que cantava i canta can\u00e7ons \u00e8piques, hist\u00f2riques i religioses acompanyant-se amb la 'lira de roda' (\u043b\u0456\u0440\u0430 \u043a\u043e\u043b\u0456\u0441\u043d\u0430, lira kolisna), la versi\u00f3 ucra\u00efnesa de la viola de roda. sovint eren i s\u00f3n m\u00fasics cecs. pertanyien al mateix gremi que els kobzars.\nlira ucra\u00efnesa (\u043b\u0456\u0440\u0430), la viola de roda ucra\u00efnesa.\ntrembita (\u0442\u0440\u0435\u043c\u0431\u0456\u0301\u0442\u0430), instrument musical tradicional dels hutsuls, als carpats, similar a la trompa alpina.\netc.\n\n\n==== arts decoratives ====\nentre les diferents arts decoratives d'ucra\u00efna, aquestes dues t\u00e8cniques s\u00f3n particularment emblem\u00e0tiques. vegeu a baix sota \"cultura popular\" per saber-ne m\u00e9s.\n\nvyxyvanka o vyx\u00fdvanka (\u0432\u0438\u0448\u0438\u0432\u0430\u0301\u043d\u043a\u0430 o \u0432\u0438\u0448\u0438\u0301\u0432\u0430\u043d\u043a\u0430)\np\u00fdsanka, pl. p\u00fdsanky (\u043f\u0438\u0301\u0441\u0430\u043d\u043a\u0430, pl. \u043f\u0438\u0301\u0441\u0430\u043d\u043a\u0438)\npintura de petrykivka (\u043f\u0435\u0442\u0440\u0438\u043a\u0456\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0440\u043e\u0437\u043f\u0438\u0441, petrykivski r\u00f2zpys o petrykivski r\u00f3zpys), una escola de pintura popular i art decoratiu al poble de petrykivka (\u043f\u0435\u0442\u0440\u0438\u043a\u0456\u0301\u0432\u043a\u0430).\n\n\n==== plats i menjars emblem\u00e0tics ====\nborsx o borsxtx (\u0431\u043e\u0440\u0449), la sopa nacional, a base de remolatxa; sovint cont\u00e9 tamb\u00e9 patates, col, agrella, carn de vedella, etc.; se serveix amb smetana (el que se'n diu \"crema de llet agra\", coneguda en franc\u00e8s com a cr\u00e8me fraiche, en alemany com a saure sahne i en angl\u00e8s com a sour cream), i herbes fresques, com ara julivert o anet. de fet, es fan molts diferents tipus de sopa, que resulta un plat clau a l'hora de dinar o sopar.\nvar\u00e9nyky (\u0432\u0430\u0440\u0435\u0301\u043d\u0438\u043a\u0438), mena de ravioli sinoucra\u00efn\u00e8s portat per l'horda d'or al segle x.\nossel\u00e9dets pid x\u00faboiu, arengada sota 'abric de pell' (amanida freda de remolatxa i arengada, entre altres ingredients).\nholubts\u00fd (\u0433\u043e\u043b\u0443\u0431\u0446\u0456), farcellets: fulles tendres de col farcides de carn picada de porc o vedella i arr\u00f2s i cuinades en una salsa.\nsalo (cansalada) (\u0441\u0430\u0301\u043b\u043e), cansalada (sense viar).\nkhrin (\u0445\u0440\u0456\u043d), un condiment similar a la mostassa, per\u00f2 fet de rave picant, gaireb\u00e9 igual al wasabi japon\u00e8s. la picantor puja al nas i no afecta pas la boca.\nkaixa: \u00e9s un concepte important en la cuina de l'europa de l'est. significa tant cereals cuinats (com seria l'arr\u00f2s), com tamb\u00e9 farinetes. s'hi menja una gran varietat de cereals o gram\u00ednies, des de fajol (hretxka) fins a ordi (iatxm\u00edn), passant per l'arr\u00f2s, el s\u00e8gol (jyto), la civada (ov\u00e8s) i el blat (pxen\u00fdtsia).\netc.\n\n\n==== begudes nacionals ====\nun brindis t\u00edpic a ucra\u00efna \u00e9s \"budmo\" (\u0431\u0443\u0434\u043c\u043e), que significa 'serem' i que ve a ser l'equivalent del nostre \"som i serem\".\n\nte (\u0447\u0430\u0439), ucra\u00efna \u00e9s un pa\u00eds de te, excepte a la regi\u00f3 de lviv, on la influ\u00e8ncia de l'imperi austrohongar\u00e8s, dels polonesos i dels armenis presents es nota en el fet que el caf\u00e8 (que es diu, per cert, cava = \u043a\u0430\u0432\u0430) hi ha arrelat.\npyvo (\u043f\u0438\u0301\u0432\u043e): cervesa, una tradici\u00f3 molt antiga a ucra\u00efna. hi ha moltes petites cerveseries i es fa una cervesa d'alta qualitat artesana, com tamb\u00e9 industrial. s'acompanya amb peix sec anomenat taranka o taranyka (\u0442\u0430\u0440\u0430\u043d\u044c\u043a\u0430).\nhorivka o horilka (\u0433\u043e\u0440\u0456\u0301\u0432\u043a\u0430), la paraula per a vodka en ucra\u00efn\u00e8s. acompanya el menjar. tamb\u00e9 n'hi ha de picant, que es diu horilka z pertsem (horilka amb bitxo). de fet, hi ha una infinitat de varietats de derivats de l'horilka, normalment casolans, i s'hi afegeix fruita, herbes arom\u00e0tiques, etc.\nquefir, beguda similar a un iogurt l\u00edquid.\nkvas, beguda de pa fermentat amb un m\u00ednim de contingut alcoh\u00f2lic, tan baix, de fet, que la beguda es considera apta per a nens.\nvi, que anomenen vyn\u00f3 (\u0432\u0438\u043d\u043e\u0301). al sud de l'estat, vora la mar negra, en particular a l'\u00f3blast o prov\u00edncia de kherson, hi ha una llarga tradici\u00f3 vin\u00edcola. s'hi elaboren vi, cava (\u0448\u0430\u043c\u043f\u0430\u043d\u0441\u044c\u043a\u0435, xampanske), moscatell i vins de postres com el \"massandra\", i similars al porto i madeira. vegeu, per exemple, una foto de l'entrada de les caves koktebel, a crimea arxivat 2010-03-14 a wayback machine..\nun sens fi de sucs naturals de fruita fresca, suc de compota i suc elaborat a partir de fruita fumada.\n\n\n=== cultura popular ===\n\n\n==== festes d'ucra\u00efna ====\n\n\n==== arts decoratives populars ====\na part del tall de fusta en l'arquitectura popular, hi ha moltes formes d'art decorativa popular, com ara aquestes:\n\nvyxyvanka o vyx\u00fdvanka (\u0432\u0438\u0448\u0438\u0432\u0430\u0301\u043d\u043a\u0430 o \u0432\u0438\u0448\u0438\u0301\u0432\u0430\u043d\u043a\u0430), els brodats tradicionals, espectaculars. s\u00f3n tot un m\u00f3n i motiu de gran orgull per a la poblaci\u00f3.\np\u00fdsanka, pl. p\u00fdsanky (\u043f\u0438\u0301\u0441\u0430\u043d\u043a\u0430, pl. \u043f\u0438\u0301\u0441\u0430\u043d\u043a\u0438), ous pintats en gran detall per pasqua, una t\u00e8cnica i art popular.\npintura de petrykivka (\u043f\u0435\u0442\u0440\u0438\u043a\u0456\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0440\u043e\u0437\u043f\u0438\u0441, petrykivski r\u00f2zpys o petrykivski r\u00f3zpys), una escola de pintura popular i art decorativa al poble de petrykivka (\u043f\u0435\u0442\u0440\u0438\u043a\u0456\u0301\u0432\u043a\u0430). consisteix principalment en una t\u00e8cnica de dissenys florals sobre fusta, tela, paper. alguns dels mestres m\u00e9s coneguts s\u00f3n, d'abans: tetiana pata (\u0442\u0435\u0442\u044f\u043d\u0430 \u044f\u043a\u0438\u043c\u0456\u0432\u043d\u0430 \u043f\u0430\u0442\u0430, 1884 - 1976), hanna pavlenko (\u0433\u0430\u043d\u043d\u0430 \u043f\u0430\u0432\u043b\u0435\u043d\u043a\u043e), nadia avr\u00e0mivna bilokin (\u043d\u0430\u0434\u0456\u0301\u044f \u0430\u0432\u0440\u0430\u0301\u043c\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0431\u0456\u043b\u043e\u043a\u0456\u0301\u043d\u044c, 1893 - 1981), oryxka pyl\u00fdpenko (\u043e\u0440\u0438\u0448\u043a\u0430 \u043f\u0438\u043b\u0438\u043f\u0435\u043d\u043a\u043e); d'ara: marfa ksenof\u00f2ntivna tymtxenko (\u043c\u0430\u0301\u0440\u0444\u0430 \u043a\u0441\u0435\u043d\u043e\u0444\u043e\u0301\u043d\u0442\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0442\u0438\u0301\u043c\u0447\u0435\u043d\u043a\u043e, 1922), f\u00e9dir s\u00e0vovytx pank\u00f3 (\u0444\u0435\u0301\u0434\u0456\u0440 \u0441\u0430\u0301\u0432\u043e\u0432\u0438\u0447 \u043f\u0430\u043d\u043a\u043e\u0301), vassyl sokolenko (\u0432\u0430\u0441\u0438\u043b\u044c \u0441\u043e\u043a\u043e\u043b\u0435\u043d\u043a\u043e) i z\u00f3ia kudix (\u0437\u043e\u044f \u043a\u0443\u0434\u0456\u0448), entre d'altres.\nvegeu exemples de l'art a: p\u00e0gina sobre la pintura de petrykivka (en angl\u00e8s); una imatge mestra - un arbre \"riabyna\" (p\u00e0gina en angl\u00e8s, ucra\u00efn\u00e8s, rus); p\u00e0gina d'una escola d'educaci\u00f3 infantil a petrykivka on mostren exemples de l'art (en ucra\u00efn\u00e8s); una p\u00e0gina sobre mestres de l'art arxivat 2009-04-30 a wayback machine. (mig en ucra\u00efn\u00e8s, mig en rus).\nl'art decorativa de la vytynanka (\u0432\u0438\u0442\u0438\u043d\u0430\u043d\u043a\u0430), un tipus de collage popular amb retalls molt fins i motius tradicionals. un dels exponents d'aquest art fou maria oksent\u00ed\u00efvna rudnenko (\u043c\u0430\u0440\u0456\u044f \u043e\u043a\u0441\u0435\u043d\u0442\u0456\u0457\u0432\u043d\u0430 \u0440\u0443\u0434\u0435\u043d\u043a\u043e, 1915-2003). per veure exemples de la seva obra i aquesta t\u00e8cnica, vegeu aquesta p\u00e0gina.\nla pintura na\u00eff en general \u00e9s molt t\u00edpica a ucra\u00efna: una de les seves manifestacions es palesa en la pintura d'icones sobre vidre. comen\u00e7a amb un article sobre la pintora contempor\u00e0nia d'icones sobre vidre, halyna kuzmenko-kuznetsova (\u0433\u0430\u043b\u0438\u043d\u0430 \u043a\u0443\u0437\u044c\u043c\u0435\u043d\u043a\u043e-\u043a\u0443\u0437\u043d\u0454\u0446\u043e\u0432\u0430), despr\u00e9s sobre la t\u00e8cnica tradicional de la pintura d'icones sobre vidre dels segle xviii-xix, i continua amb altres artistes contemporanis en altres t\u00e8cniques pict\u00f2riques, a m\u00e9s d'obres populars an\u00f2nimes dels segle xviii i xix.\n\n\n=== museus ===\n\nhi ha molts museus, molt repartits pel territori, de manera que en un lloc inesperat et pots trobar amb una col\u00b7lecci\u00f3 molt bona d'art, tot i que possiblement petita. al museu municipal d'art de khmelnytski, per exemple, hi ha una compacta per\u00f2 excel\u00b7lent col\u00b7lecci\u00f3 d'obres de maria pryimatxenko (per\u00f2 no sempre exposades per falta d'espai).\n\n\n==== museus al territori d'ucra\u00efna ====\nmuseu nacional d'art d'ucra\u00efna, k\u00ediv. tot i que petit, t\u00e9 una bona selecci\u00f3 de pintura de tots els temps. es troba a k\u00ediv. vegeu: article a la plana de welcome to ukraine (article en angl\u00e8s m\u00e9s una selecci\u00f3 d'imatges).\ncasa museu de pavl\u00f3 tytxyna, k\u00ediv. museu sobre la vida i obra d'aquest poeta i pol\u00edtic ucra\u00efn\u00e8s, en greu perill de desapar\u00e8ixer a causa de l'especulaci\u00f3 i falta de pol\u00edtica cultural.\nmuseu nacional de lviv, lviv. un dels museus m\u00e9s grans d'ucra\u00efna, cont\u00e9 la col\u00b7lecci\u00f3 m\u00e9s gran d'icones (unes 4.000) i art popular del pa\u00eds; tamb\u00e9 t\u00e9 altres obres: pintura, gravats, manuscrits, publicacions, etc.\nmuseu de la p\u00fdsanka, kolom\u00fdia, prov\u00edncia d'ivano-frankivsk. museu dedicat a l'art ucra\u00efn\u00e8s de pintar ous.\nmuseu nacional d'art decorativa popular d'ucra\u00efna, k\u00ediv. un dels museus d'art m\u00e9s grans d'ucra\u00efna, es troba dins el recinte del monestir de les coves de k\u00ediv.\nmuseu ivan hontxar - centre de cultura folkl\u00f2rica d'ucra\u00efna (\u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0446\u0435\u043d\u0442\u0440 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u043e\u0457 \u043a\u0443\u043b\u044c\u0442\u0443\u0440\u0438 \u00ab\u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u0456\u0432\u0430\u043d\u0430 \u0433\u043e\u043d\u0447\u0430\u0440\u0430\u00bb) a k\u00ediv: vegeu-ne la p\u00e0gina oficial (en ucra\u00efn\u00e8s, rus i angl\u00e8s).\nmuseu del patrimoni cultural d'ucra\u00efna: obres d'artistes que es veieren for\u00e7ats a viure en l'exili (vegeu di\u00e0spora ucra\u00efnesa).\nmuseu d'art occidental i oriental de k\u00edev (\u043a\u0438\u0457\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u0437\u0430\u0445\u0456\u0434\u043d\u043e\u0433\u043e \u0442\u0430 \u0441\u0445\u0456\u0434\u043d\u043e\u0433\u043e \u043c\u0438\u0441\u0442\u0435\u0446\u0442\u0432\u0430), tamb\u00e9 conegut com a museu d'art de bohdan i v\u00e0rvaro khanenko (\u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u043c\u0438\u0441\u0442\u0435\u0446\u0442\u0432 \u0456\u043c\u0435\u043d\u0456 \u0431\u043e\u0433\u0434\u0430\u043d\u0430 \u0442\u0430 \u0432\u0430\u0440\u0432\u0430\u0440\u0438 \u0445\u0430\u043d\u0435\u043d\u043a\u0456\u0432), museu dedicat a l'art de l'europa occidental, d'una banda, i de l'altra, a l'art oriental (orient lluny\u00e0, pr\u00f2xim orient, \u00e0sia central), de la qual t\u00e9 una magn\u00edfica col\u00b7lecci\u00f3.\n\n\n==== pobles museu, ecomuseus a l'aire lliure a ucra\u00efna ====\nl'ecomuseu o poble museu \u00e9s un concepte molt com\u00fa a ucra\u00efna, on se'n diuen sk\u00e0nseny o sk\u00e0nsens (\u0441\u043a\u0430\u0301\u043d\u0441\u0435\u043d\u0438, sk\u00e0nseny), paraula d'origen escandinau, o tamb\u00e9 prosto neba (\u043f\u0440\u043e\u0441\u0442\u043e \u043d\u0435\u0431\u0430), frase que vol dir 'a l'aire lliure' (literalment: 'simplement al cel').\n\nmuseu d'arquitectura popular i etnografia d'ucra\u00efna (\u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u043e\u0457 \u0430\u0440\u0445\u0456\u0442\u0435\u043a\u0442\u0443\u0440\u0438 \u0442\u0430 \u043f\u043e\u0431\u0443\u0442\u0443 \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438), prop del poble de pyr\u00f3hiv, l'\u00f3blast de k\u00ediv. cont\u00e9 arquitectura i objectes d'art tradicional de tota ucra\u00efna.\nmuseu d'arquitectura popular, etnografia i art infantil de prelesne (\u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u043e\u0457 \u0430\u0440\u0445\u0456\u0442\u0435\u043a\u0442\u0443\u0440\u0438, \u043f\u043e\u0431\u0443\u0442\u0443 \u0442\u0430 \u0434\u0438\u0442\u044f\u0447\u043e\u0457 \u0442\u0432\u043e\u0440\u0447\u043e\u0441\u0442\u0456 \u0432 \u0441\u0435\u043b\u0456 \u043f\u0440\u0435\u043b\u0435\u0441\u043d\u0435), poble de prelesne, \u00f3blast de donetsk. a part dels edificis (habitatges, molins de vent de fusta, etc.), cont\u00e9 col\u00b7leccions d'art na\u00eff i popular, i d'art fet per nens.\nassentament d'en mamai, centre d'informaci\u00f3 cosac mamai (\u043c\u0430\u043c\u0430\u0454\u0432\u0430 \u0441\u043b\u043e\u0431\u043e\u0434\u0430, \u0446\u0435\u043d\u0442\u0440 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043e\u0437\u043d\u0430\u0432\u0441\u0442\u0432\u0430 \"\u043a\u043e\u0437\u0430\u043a \u043c\u0430\u043c\u0430\u0439\"), es troba en un parc a la ciutat de k\u00ediv. recreaci\u00f3 d'un assentament cosac del segle xviii.\nmuseu d'arquitectura popular i etnografia a mig curs del dni\u00e8per (\u043c\u0443\u0437\u0435\u0301\u0439 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0301\u0434\u043d\u043e\u0457 \u0430\u0440\u0445\u0456\u0442\u0435\u043a\u0442\u0443\u0301\u0440\u0438 \u0442\u0430 \u043f\u043e\u0301\u0431\u0443\u0442\u0443 \u0441\u0435\u0440\u0435\u0301\u0434\u043d\u044c\u043e\u0457 \u043d\u0430\u0434\u0434\u043d\u0456\u043f\u0440\u044f\u0301\u043d\u0449\u0438\u043d\u0438), prop de perei\u00e0slav-khmelnytski (\u043f\u0435\u0440\u0435\u044f\u0441\u043b\u0430\u0432-\u0445\u043c\u0435\u043b\u044c\u043d\u0438\u0446\u044c\u043a\u0438\u0439), \u00f3blast de k\u00ediv. arquitectura, objectes d'art popular, algunes peces arqueol\u00f2giques i monuments megal\u00edtics (\u043a\u0430\u043c'\u044f\u043d\u0456 \u0431\u0430\u0431\u0438, k\u00e0miani baby, en singular: \u043a\u0430\u043c'\u044f\u043d\u0430 \u0431\u0430\u0431\u0430, k\u00e0miana baba, o sigui, 'dona de pedra', per exemple).\nxevtx\u00e9nkivski hai, nom complet: museu d'arquitectura popular i etnografia \"xevtx\u00e9nkivski hai\" (\u0448\u0435\u0432\u0447\u0435\u0301\u043d\u043a\u0456\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0433\u0430\u0439 \u2014 \u0435\u0442\u043d\u043e-\u043f\u0430\u0440\u043a; \u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u043e\u0457 \u0430\u0440\u0445\u0456\u0442\u0435\u043a\u0442\u0443\u0440\u0438 \u0456 \u043f\u043e\u0431\u0443\u0442\u0443 \u00ab\u0448\u0435\u0432\u0447\u0435\u043d\u043a\u0456\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0433\u0430\u0439\u00bb), prop de lviv. s'enfoca cap a l'arquitectura i l'etnografia de la ucra\u00efna occidental, en particular halytxyn\u00e0 i el hutsuls, lemkos i boikos (rutens o rusyny, \u0440\u0443\u0441\u0438\u043d\u0438), per\u00f2 tamb\u00e9 bucovina, pod\u00edl\u00b7lia i volyn.\nmuseu d'arquitectura popular i etnografia de zakarp\u00e0ttia (\u0437\u0430\u043a\u0430\u0440\u043f\u0430\u0442\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u043e\u0457 \u0430\u0440\u0445\u0456\u0442\u0435\u043a\u0442\u0443\u0440\u0438 \u0442\u0430 \u043f\u043e\u0431\u0443\u0442\u0443), a \u00fajhorod, transcarp\u00e0cia. esgl\u00e9sies de fusta espectaculars i altres edificis, principalment de fusta, com tamb\u00e9 de tova o ma\u00e7oneria.\n\n\n==== museus a l'estranger relacionats amb ucra\u00efna ====\npoble museu del patrimoni cultural ucra\u00efnesocanadenc (ucra\u00efn\u00e8s: \u0441\u0435\u043b\u043e\u0301 \u0441\u043f\u0430\u0301\u0434\u0449\u0438\u043d\u0438 \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u0301\u043d\u043e\u043a\u0430\u043d\u0430\u0434\u0441\u044c\u043a\u043e\u0457 \u043a\u0443\u043b\u044c\u0442\u0443\u0301\u0440\u0438, sel\u00f3 sp\u00e0dsxyny ukra\u00ef\u00b4nokanadsko\u00ef cultury; angl\u00e8s: ukrainian cultural heritage village), prop d'edmonton, alberta (canad\u00e0), sobre la vida dels immigrants ucra\u00efnesos del s.xix a alberta. forma part del gran complex de l'ecomuseu del pa\u00eds de kalyna.\necomuseu del pa\u00eds de kalyna (kalyna country ecomuseum, \u0435\u043a\u043e-\u0442\u0443\u0440\u0438\u0441\u0442\u0438\u0447\u043d\u0438\u0439 \u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u043a\u0430\u043b\u0438\u043d\u0430 \u043a\u0430\u043d\u0442\u0440\u0456), prov\u00edncia d'alberta (canad\u00e0).\n\n\n=== teatres ===\na ucra\u00efna, en part com a her\u00e8ncia de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica, hi ha molts diferents teatres en la majoria de les capitals de prov\u00edncia i d'altres. hi ha edificis especials per a \u00f2pera, per a teatre, per al teatre de titelles i per al circ. \u00e9s particularment interessant la import\u00e0ncia que tingu\u00e9 (o que t\u00e9) el circ i el teatre de titelles, com per tenir un lloc permanent en cada prov\u00edncia dedicat nom\u00e9s a aquell art, sovint consistent en edificis grans, a vegades espectaculars, com els del circ i de titelles de k\u00ediv.\nvegeu, per exemple, la imatge panor\u00e0mica interactiva de l'edifici del teatre de titelles de k\u00ediv, unes imatges del teatre a la p\u00e0gina del \"deutscher friedensstifter\" a flikr (en alemany, top\u00f2nims transcrits del rus), i la p\u00e0gina oficial; la p\u00e0gina de dyven, el teatre de titelles de l'\u00f3blast de khmelnytski.\ndestacats teatres d'\u00f2pera s\u00f3n els de lviv, odessa i k\u00ediv.\n\n\n=== festivals (m\u00fasica, ball, cinema, literatura, humor) ===\nlitfest, festival internacional de literatura de lviv, que t\u00e9 lloc anualment en combinaci\u00f3 amb el f\u00f2rum d'editors de lviv (fira del llibre). t\u00e9 lloc al setembre de cada any a lviv, i \u00e9s la fira del llibre m\u00e9s important d'ucra\u00efna, com tamb\u00e9 una de les m\u00e9s importants de l'europa de l'est. a part d'ucra\u00efnesos, hi concorren escriptors i editors de l'\u00e0mbit eslau de llocs tan diversos com ara r\u00fassia, pol\u00f2nia, belar\u00fas, eslov\u00e0quia, cro\u00e0cia, s\u00e8rbia i eslov\u00e8nia, i tamb\u00e9 dels pa\u00efsos b\u00e0ltics (litu\u00e0nia, let\u00f2nia, est\u00f2nia), germ\u00e0nics i n\u00f2rdics (alemanya, su\u00efssa, \u00e0ustria, noruega) i israel i palestina, per exemple. l'any 2009, tamb\u00e9 hi va haver una comitiva d'escriptors catalans.\nhoholfest (\u0433\u043e\u0433\u043e\u043b\u044cfest, o tamb\u00e9: \u0442\u0435\u0430\u0442\u0440\u0430\u043b\u044c\u043d\u043e-\u043c\u0443\u0437\u0438\u0447\u043d\u043e-\u043a\u0456\u043d\u043e-\u043c\u0438\u0441\u0442\u0435\u0446\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0444\u0435\u0441\u0442\u0438\u0432\u0430\u043b\u044c \u0433\u043e\u0433\u043e\u043b\u044cfest), anomenat gogolfest en rus i angl\u00e8s. aquest festival multidisciplinari d'art contemporani (teatre, m\u00fasica, dansa, cinema, literatura i les arts visuals i audiovisuals, performance-accions art\u00edstiques, etc.) t\u00e9 lloc a k\u00ediv cada any el setembre des del 2007. el nom, el t\u00e9 en honor de l'escriptor ucra\u00efn\u00e8s i rus mikola h\u00f3hol, conegut en el m\u00f3n com nikolai g\u00f3gol. \u00e9s un festival molt important i prou emblem\u00e0tic a ucra\u00efna, i atrau participants d'arreu. l'any 2010, per exemple, a part d'ucra\u00efnesos, hi serien presents companyies i artistes d'estats com ara belar\u00fas, pol\u00f2nia, r\u00fassia, litu\u00e0nia, let\u00f2nia, hongria, romania, finl\u00e0ndia, su\u00e8cia, pa\u00efsos baixos, alemanya, su\u00efssa, fran\u00e7a, portugal, estat espanyol, it\u00e0lia, el brasil, argentina, iran, estats units i gran bretanya. vegeu-ne la p\u00e0gina oficial arxivat 2010-03-15 a wayback machine. (en ucra\u00efn\u00e8s, rus i angl\u00e8s).\nfestival internacional de m\u00fasica \"porta de hiozliov - basar oriental\" (\u0444\u0435\u0441\u0442\u0438\u0432\u0430\u043b\u044c \u00ab\u0433\u0451\u0437\u043b\u0451\u0432 \u043a\u044a\u0430\u043f\u0443\u0441\u044b - \u0441\u0445\u0456\u0434\u043d\u0438\u0439 \u0431\u0430\u0437\u0430\u0440\u00bb, festival hiozliov kapussy - skhidnyi bazar, la transcripci\u00f3 del t\u00e0tar nom\u00e9s \u00e9s aproximativa). es presenta en t\u00e0tar de crimea i ucra\u00efn\u00e8s i es retransmet per la televisi\u00f3 nacional. s'enfoca cap a les cultures turqueses de crimea i antigues rep\u00fabliques de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica, per\u00f2 hi ha participants d'arreu. el nom porta de hiozliov prov\u00e9 de l'antic nom de la ciutat de ievpat\u00f2ria, on es fa el festival a finals d'agost. el 2009 en va tenir-ne lloc la sisena edici\u00f3.\nfestival de jazz de koktebel: es fa al setembre de cada any al municipi costaner i tur\u00edstic de koktebel, a crimea. atrau un p\u00fablic de tot l'espai de l'antiga urss i hi participen m\u00fasics de renom d'arreu del m\u00f3n.\nmakhn\u00f2fest, festival underground musical i literari dia de la independ\u00e8ncia amb en makhn\u00f2 (\u043c\u0430\u0445\u043d\u043e\u0444\u0435\u0441\u0442, makhn\u00f2fest o \u043c\u0443\u0437\u0438\u0301\u0447\u043d\u043e-\u043b\u0456\u0442\u0435\u0440\u0430\u0442\u0443\u0301\u0440\u043d\u0438\u0439 \u0430\u043d\u0434\u0435\u0440\u0433\u0440\u0430\u0301\u0443\u043d\u0434\u043e\u0432\u0438\u0439 \u0444\u0435\u0441\u0442\u0438\u0432\u0430\u0301\u043b\u044c \u00ab\u0434\u0435\u043d\u044c \u043d\u0435\u0437\u0430\u043b\u0435\u0301\u0436\u043d\u043e\u0441\u0442\u0456 \u0437 \u043c\u0430\u0445\u043d\u043e\u0301\u043c\u00bb, muzytxno-literaturnyi andergr\u00e0undovyi festyval den nezal\u00e9jnosti z makhnom), huliaipole, \u00f3blast de zapor\u00edjia. aquest potent festival de m\u00fasica i literatura es fa cada any al lloc de naixement de n\u00e8stor makhn\u00f2 al voltant del dia de la independ\u00e8ncia d'ucra\u00efna. l'organitza l'associaci\u00f3 cultural \"l'\u00faltima barricada\" (\u043c\u0438\u0441\u0442\u0435\u0446\u044c\u043a\u043e\u0433\u043e \u043e\u0431'\u0454\u0434\u043d\u0430\u043d\u043d\u044f \u00abost\u0430nn\u044f \u0431\u0430\u0440\u0438\u043a\u0430\u0434\u0430\u00bb, \"ost\u00e0nnia barrykada\").\nartpole (camp d'art), abans xexory o xexory de pod\u00edl\u00b7lia (\u0430\u0440\u0442\u043f\u043e\u043b\u0435, \u0448\u0435\u0448\u043e\u0301\u0440\u0438 o \u0448\u0435\u0448\u043e\u0440\u0438 \u043f\u043e\u0434\u0456\u043b\u044c\u0441\u043a\u0456), festival de m\u00fasica \u00e8tnica i art natura. va comen\u00e7ar el 2003 al poble de xexory (\u00f3blast d'ivano-frankivsk), als carpats o pre-carpats, per despla\u00e7ar-se el 2007 al poble de vorob\u00ed\u00efvka, \u00f3blast de v\u00ednnitsia. t\u00e9 lloc al juliol.\nfestival de m\u00fasica tar\u00e0s bulba (\u043c\u0443\u0437\u0438\u0447\u043d\u0438\u0439 \u0440\u043e\u043a-\u0444\u0435\u0441\u0442\u0438\u0432\u0430\u043b\u044c \u00ab\u0442\u0430\u0440\u0430\u0441 \u0431\u0443\u043b\u044c\u0431\u0430\u00bb), ciutat de dubno (\u0434\u0443\u0301\u0431\u043d\u043e), a l'\u00f3blast de rivne. festival anual de rock, pop i m\u00fasica etno, que t\u00e9 lloc a la riba del riu ikva, sota les muralles del castell de dubno.\nklezfest a ucra\u00efna (\u043a\u043b\u0435\u0437\u0444\u0435\u0441\u0442 \u0432 \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0456), festival enfocat al g\u00e8nere de m\u00fasica tradicional jueva del klezmer, que t\u00e9 lloc anualment a k\u00ediv des del 1999.\nels laureats del premi nobel, festival d'humor panucra\u00efn\u00e8s (\u00ab\u043b\u0430\u0443\u0440\u0435\u0430\u0442 \u043d\u043e\u0431\u0435\u043b\u044c\u0441\u044c\u043a\u043e\u0457 \u043f\u0440\u0435\u043c\u0456\u0457\u00bb \u0432\u0441\u0435\u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0444\u0435\u0441\u0442\u0438\u0432\u0430\u043b\u044c \u0433\u0443\u043c\u043e\u0440\u0443). aquest festival d'humor i s\u00e0tira t\u00e9 lloc cada any des del 2003 al poble de n\u00f3bel (\u043d\u043e\u0301\u0431\u0435\u043b\u044c), \u00f3blast de rivne (d'all\u00ed el nom humor\u00edstic del festival).\n\n\n=== balnearis ===\nucra\u00efna t\u00e9 un gran nombre de sanatoris, balnearis i spas amb aig\u00fces minerals i termals. vegeu-ne aquesta p\u00e0gina explicativa (en ucra\u00efn\u00e8s, rus i angl\u00e8s).\n\n\n=== esports ===\n\n\n==== futbol ====\nucra\u00efna fou la seu de l'eurocopa 2012, la m\u00e0xima competici\u00f3 de futbol entre seleccions europees. fruit de la candidatura conjunta amb l'estat ve\u00ed de pol\u00f2nia, va ser el primer gran esdeveniment esportiu que es va disputar a ucra\u00efna despr\u00e9s de la seva independ\u00e8ncia de l'urss. formant part de la uni\u00f3 sovi\u00e8tica, a k\u00ediv s'hi va disputar un partit de la competici\u00f3 de futbol als jocs ol\u00edmpics d'estiu del 1980. els equips de futbol m\u00e9s coneguts s\u00f3n el xakhtar donetsk i el dinamo k\u00ediv.\ntr\u00edvia:\ndes que han fitxat el defensa ucra\u00efn\u00e8s dmytr\u00f3 txyhrynski, (\u0434\u043c\u0438\u0442\u0440\u043e \u0447\u0438\u0433\u0440\u0438\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 o \u0434\u043c\u0438\u0442\u0440\u043e \u0430\u043d\u0430\u0442\u043e\u043b\u0456\u0439\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0447\u0438\u0433\u0440\u0438\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439), simplificat a dmitr\u00f3 txigrinski als mitjans, que va arribar a catalunya a l'agost d'enguany (2009), tots els partits del bar\u00e7a s\u00f3n retransmesos per la televisi\u00f3 ucra\u00efnesa.\n    selecci\u00f3 de futbol\n\n\n==== escacs ====\npersonatges d'abans destacats:\n\nf\u00e9dir parf\u00e9novytx bahatirtxuk (\u0444\u0435\u0301\u0434\u0456\u0440 \u043f\u0430\u0440\u0444\u0435\u0301\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0431\u043e\u0433\u0430\u0442\u0438\u0440\u0447\u0443\u0301\u043a, angl\u00e8s: fedir bohatyrchuk, 1892, k\u00ediv - 1984, \u043ettawa) \u2014 jugador d'escacs ucra\u00efn\u00e8s, sovi\u00e8tic i canadenc, metge i home pol\u00edtic, va assolir el t\u00edtol de campi\u00f3 d'ucra\u00efna.\nissaak boleslavski (\u0456\u0441\u0430\u0430\u043a \u0454\u0444\u0440\u0435\u043c\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0431\u043e\u043b\u0435\u0441\u043b\u0430\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439, issaak efremovitx boleslavski, 1919-1977) - gran mestre d'escacs jueu de zolotonoixa, 3 cops campi\u00f3 d'ucra\u00efna i 2 cops subcampi\u00f3 del campionat d'escacs de l'urss\nleonid stein (\u043b\u0435\u043e\u043d\u0456\u0301\u0434 \u0437\u0430\u0445\u0430\u0301\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0448\u0442\u0435\u0439\u043d, leonid zakh\u00e0rovytx xtein, 1934-1973) - gran mestre d'escacs d'origen jueu de k\u00e0mianets-podilski (\u043a\u0430\u043c'\u044f\u043d\u0435\u0446\u044c-\u043f\u043e\u0434\u0456\u043b\u044c\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439), \u00f3blast de khmelnitski.personatges destacats d'ara:\n\nkaterina lahn\u00f2 (\u043a\u0430\u0442\u0435\u0440\u0438\u0301\u043d\u0430 \u043e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u0301\u043d\u0434\u0440\u0456\u0432\u043d\u0430 \u043b\u0430\u0433\u043d\u043e, kateryna oleks\u00e0ndrivna lahn\u00f3, 1989) - prodigi dels escacs, i la gran mestre femen\u00ed (wgm) m\u00e9s jove del m\u00f3n (va guanyar el t\u00edtol a l'edat de 12 anys i 4 mesos, tot trencant el r\u00e8cord previ de l'hongaresa, judit polg\u00e1r). va n\u00e9ixer a lviv, es va criar a la ciutat de kramatorsk (\u043a\u0440\u0430\u043c\u0430\u0442\u043e\u0440\u0441\u044c\u043a), on els escacs estan molt arrelats, a l'\u00f3blast de donetsk, i ara viu a donetsk.\nmiroslava hrabinska, altrament coneguda com a myroslava iakivtxyk (\u043c\u0438\u0440\u043e\u0441\u043b\u0430\u0432\u0430 \u0433\u0440\u0430\u0431\u0456\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430 o \u044f\u043a\u0456\u0432\u0447\u0438\u043a, 1984, lviv) - gran mestre internacional.\nvolod\u00edmir hrabinski (\u0432\u043e\u043b\u043e\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440 \u043e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0433\u0440\u0430\u0431\u0456\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439, 1974, lviv) \u2014 mestre internacional i \"entrenador de m\u00e8rit d'ucra\u00efna\" (\u0437\u0430\u0441\u043b\u0443\u0436\u0435\u043d\u0438\u0439 \u0442\u0440\u0435\u043d\u0435\u0440 \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438), \u00e9s a dir, ha rebut un t\u00edtol universitari d'esport i s'ha guanyat el t\u00edtol nacional d'entrenador de m\u00e8rit per haver format molts destacats alumnes. va estudiar a la universitat estatal de cultura f\u00edsica de lviv (\u043b\u044c\u0432\u0456\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0435\u0440\u0436\u0430\u0432\u043d\u0438\u0439 \u0443\u043d\u0456\u0432\u0435\u0440\u0441\u0438\u0442\u0435\u0442 \u0444\u0456\u0437\u0438\u0447\u043d\u043e\u0457 \u043a\u0443\u043b\u044c\u0442\u0443\u0440\u0438).\nkaterina d\u00f3ljikova (\u043a\u0430\u0442\u0435\u0440\u0438\u0301\u043d\u0430 \u043e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u0301\u043d\u0434\u0440\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0434\u043e\u0301\u043b\u0436\u0438\u043a\u043e\u0432\u0430, kateryna oleks\u00e0ndrivna d\u00f3ljykova, 1988, k\u00ediv), gran mestre internacional.\nnat\u00e0lia zdebska (\u043d\u0430\u0442\u0430\u0301\u043b\u0456\u044f \u043b\u0435\u043e\u043d\u0456\u0301\u0434\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0437\u0434\u0435\u0301\u0431\u0441\u044c\u043a\u0430, nat\u00e0lia leon\u00eddivna zdebska, kramatorsk), gran mestre internacional.\nnat\u00e0lia hrihorenko (\u043d\u0430\u0442\u0430\u0301\u043b\u0456\u044f \u0432\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0433\u0440\u0438\u0433\u043e\u0440\u0435\u0301\u043d\u043a\u043e, nat\u00e0lia vad\u00fdmivna hryhorenko, 1986, lviv) - mestre internacional.\ndiana aruti\u00fanova (\u0434\u0456\u0430\u0301\u043d\u0430 \u0430\u0440\u0442\u0443\u0301\u0440\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0430\u0440\u0443\u0442\u044e\u0301\u043d\u043e\u0432\u0430, 1988, simfer\u00f2pol) - gran mestre internacional\nteti\u00e0na vassyl\u00e9vytx (\u0442\u0435\u0442\u044f\u0301\u043d\u0430 \u043f\u0435\u0442\u0440\u0456\u0301\u0432\u043d\u0430 \u0432\u0430\u0441\u0438\u043b\u0435\u0301\u0432\u0438\u0447, 1977, ievpat\u00f2ria, crimea) - gran mestre internacional.\nvalerii avesk\u00falov (\u0432\u0430\u043b\u0435\u0301\u0440\u0456\u0439 \u0434\u043c\u0438\u0301\u0442\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0430\u0432\u0435\u0441\u043a\u0443\u0301\u043b\u043e\u0432, 1986, antratsyt, \u0430\u043d\u0442\u0440\u0430\u0446\u0438\u0301\u0442, \u00f3blast de luhansk) - gran mestre internacional.\noleksandr beliavski (\u043e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u0431\u0435\u043b\u044f\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439, 1953, lviv) - gran mestre internacional, representa eslov\u00e8nia en competicions internacionals.\nvassil ivantxuk (\u0432\u0430\u0441\u0301\u0438\u043b\u044c \u043c\u0438\u0445\u00e1\u0439\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0456\u0432\u0430\u043d\u0447\u00fd\u043a, vassyl mykh\u00e0ilovytx ivantxuc, 1969, kop\u00fdtxyntsi, \u00f3blast de tern\u00f3pill) - gran mestre internacional.\nruslan ol\u00e9hovitx ponomariov (\u0440\u0443\u0441\u043b\u0430\u0301\u043d \u043e\u043b\u0435\u0301\u0433\u043e\u0432\u0438\u0447 \u043f\u043e\u043d\u043e\u043c\u0430\u0440\u044c\u043e\u0301\u0432, 1983, h\u00f2rlivka, \u00f3blast de donetsk) - campi\u00f3 del m\u00f3n de la fide (2002-2004), form\u00e0 part de l'equip ucra\u00efn\u00e8s campi\u00f3 ol\u00edmpic a la xxxvi olimp\u00edada d'escacs de calvi\u00e0, 2004.\niuri krivorutxko (\u044e\u0301\u0440\u0456\u0439 \u0433\u0440\u0438\u0433\u043e\u0301\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u043a\u0440\u0438\u0432\u043e\u0440\u0443\u0301\u0447\u043a\u043e, 1986, lviv) - gran mestre internacional.\nanton k\u00f3robov (\u0430\u043d\u0442\u043e\u0301\u043d \u0441\u0435\u0440\u0433\u0456\u0301\u0439\u043e\u0432\u0438\u0447 \u043a\u043e\u0301\u0440\u043e\u0431\u043e\u0432, 1985, kh\u00e0rkiv) - gran mestre internacional.\nzakhar ief\u00edmenko (\u0437\u0430\u0445\u0430\u0440 \u0454\u0444\u0438\u043c\u0435\u043d\u043a\u043e, 1985, kramatorsk) - gran mestre internacional, campi\u00f3 d'ucra\u00efna.\nmartin kravtsiv (\u043c\u0430\u0440\u0442\u0438\u043d \u0440\u043e\u043c\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u043a\u0440\u0430\u0432\u0446\u0456\u0432, 1990, lviv) - gran mestre internacional.\n\n\n==== hopak de combat ====\nl'hopak (\u0433\u043e\u043f\u0430\u0301\u043a) \u00e9s conegut avui dia principalment com a ball tradicional molt acrob\u00e0tic dels cosacs ucra\u00efnesos. tot i aix\u00ed, va originar-se entre els cosacs com una mena de ball-joc-exercici imitant moviments de batalla o de defensa personal, similar a la capoeira del brasil. avui dia, tamb\u00e9 s'ha recuperat com un esport-art marcial. en aquest cas, s'anomena hopak de combat (\u0431\u043e\u0439\u043e\u0432\u0438\u0301\u0439 \u0433\u043e\u043f\u0430\u0301\u043a, boiov\u00fdi hopak), i tamb\u00e9 lluita cosaca (\u043a\u043e\u0437\u0430\u0446\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0432\u043e\u0431\u0456\u0439, kozatski dvob\u00edi). hi ha clubs que practiquen aquest art marcial a lviv, k\u00ediv, tern\u00f3pill, txernivts\u00ed, khmelnitski, k\u00e0mianets-podilski i kirovohrad.\n\n\n==== jocs ol\u00edmpics ====\n    ucra\u00efna als jocs ol\u00edmpics\n\n\n== refer\u00e8ncies ==\n\n\n== bibliografia ==\nencyclopedia of ukraine (que va sortir per primera vegada a university of toronto press el 1984-93), 5 volums. s'ha revisat i expandit des d'aleshores. una part d'aquesta obra \u00e9s accessible a internet a trav\u00e9s de la p\u00e0gina de l'enciclop\u00e8dia del canadian institute of ukrainian studies, revisat i expandit cada any. (en angl\u00e8s)\n\u0435\u043d\u0446\u0438\u043a\u043b\u043e\u043f\u0435\u0434\u0456\u044f \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u043e\u0437\u043d\u0430\u0432\u0441\u0442\u0432\u0430 (\u0443 10 \u0442\u043e\u043c\u0430\u0445) (entsyklop\u00e8diia ukra\u00efnoznavstvo, enciclop\u00e8dia sobre ucra\u00efna en 10 toms, a cura de volod\u00edmir kub\u00edovitx, publicat per primera vegada a par\u00eds el 1954, despr\u00e9s revisat i reeditat a nova york, 1989 i) lviv, 1993, 2003. (en ucra\u00efn\u00e8s)\n\u0435\u043d\u043a\u0438\u043b\u043e\u043f\u0435\u0434\u0456\u044f \u0441\u0443\u0447\u0430\u0441\u043d\u043e\u0457 \u0443\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438: \u0432 25-\u0442\u0438 \u0442\u043e\u043c\u0430\u0445 (enciclop\u00e8dia de la ucra\u00efna contempor\u00e0nia). \u043f\u043e\u043b\u0456\u0433\u0440\u0430\u0444 \u043a\u043d\u0438\u0433\u0430, 2001. (en ucra\u00efn\u00e8s)\n\n\n== vegeu tamb\u00e9 ==\nholodomor, article sobre el genocidi dels anys 1930.\nllista de peixos d'ucra\u00efna.\nucra\u00efn\u00e8s, article sobre l'idioma.\nucra\u00efnesos, article sobre el poble i sobre algunes figures cabdals de la cultura i la hist\u00f2ria del pa\u00eds.\n\n\n== enlla\u00e7os externs ==\n\n\u00abplana del president d'ucra\u00efna\u00bb (en ucra\u00efn\u00e8s, rus, angl\u00e8s).\n\u00abgovern d'ucra\u00efna\u00bb (en ucra\u00efn\u00e8s, rus, angl\u00e8s).\np\u00e0gina de l'encyclopedia of ukraine mantinguda pel canadian institute of ukrainian studies (en angl\u00e8s)\nguia general d'ucra\u00efna feta a ucra\u00efna (en angl\u00e8s)\nles ciutats i regions d'ucra\u00efna (en angl\u00e8s)"