["l'ultraviolat", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "o", "llum", "ultraviolada", "uv", "\u00e9s", "la", "radiaci\u00f3", "electromagn\u00e8tica", "amb", "una", "longitud", "d'ona", "menor", "que", "la", "de", "la", "llum", "visible", "i", "major", "que", "la", "dels", "raigs", "x", "la", "seva", "longitud", "d'ona", "fa", "aproximadament", "de", "a", "nan\u00f2metres", "i", "presenta", "energies", "d'entre", "i", "ev", "se'n", "diu", "ultraviolat", "que", "significa", "'m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "violeta'", "del", "llat\u00ed", "ultra", "perqu\u00e8", "el", "violeta", "\u00e9s", "el", "color", "visible", "amb", "la", "longitud", "d'ona", "m\u00e9s", "curta", "i", "la", "de", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "encara", "\u00e9s", "m\u00e9s", "curta", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "fa", "part", "de", "les", "radiacions", "solars", "i", "tamb\u00e9", "n'emeten", "els", "arcs", "el\u00e8ctrics", "i", "alguns", "tipus", "de", "l\u00e0mpades", "que", "produeixen", "llum", "negra", "at\u00e8s", "que", "es", "tracta", "d'una", "radiaci\u00f3", "ionitzant", "pot", "provocar", "reaccions", "qu\u00edmiques", "i", "la", "fluoresc\u00e8ncia", "de", "certes", "subst\u00e0ncies", "aquest", "tipus", "de", "radiaci\u00f3", "\u00e9s", "nociu", "per", "a", "la", "salut", "fan", "que", "la", "pell", "es", "colori", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "poden", "causar", "c\u00e0ncers", "cutanis", "com", "el", "melanoma", "l'envelliment", "prematur", "de", "la", "pell", "arrugues", "cremades", "cataractes", "etc", "descobriment", "es", "descobr\u00ed", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "en", "observar", "l'enfosquiment", "de", "les", "sals", "d'argent", "quan", "s\u00f3n", "exposades", "a", "la", "llum", "del", "sol", "el", "el", "f\u00edsic", "alemany", "johann", "wilhelm", "ritter", "va", "observar", "que", "una", "radiaci\u00f3", "invisible", "situada", "just", "despr\u00e9s", "de", "la", "violeta", "el", "final", "de", "l'espectre", "visible", "era", "especialment", "efectiva", "a", "l'hora", "d'enfosquir", "papers", "impregnats", "de", "clorur", "d'argent", "ritter", "va", "anomenar", "aquesta", "radiaci\u00f3", "raigs", "desoxidants", "per", "ressaltarne", "la", "reactivitat", "qu\u00edmica", "i", "diferenciarlos", "dels", "raigs", "calents", "infraroigs", "situats", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'altre", "extrem", "de", "l'espectre", "visible", "la", "denominaci\u00f3", "raigs", "qu\u00edmics", "es", "va", "imposar", "i", "mantenir", "tot", "el", "segle", "xix", "despr\u00e9s", "les", "denominacions", "raigs", "calents", "i", "qu\u00edmics", "van", "anar", "sent", "substitu\u00efdes", "radiaci\u00f3", "infraroja", "i", "ultraviolada", "origen", "del", "terme", "el", "terme", "ultraviolat", "significa", "'m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "violat'", "del", "llat\u00ed", "ultra", "'m\u00e9s", "enll\u00e0", "de'", "el", "violat", "\u00e9s", "el", "color", "de", "les", "longituds", "d'ona", "m\u00e9s", "curtes", "de", "la", "llum", "visible", "la", "llum", "ultraviolada", "t\u00e9", "una", "longitud", "d'ona", "encara", "m\u00e9s", "curta", "que", "la", "llum", "violada", "subtipus", "l'espectre", "electromagn\u00e8tic", "de", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "pot", "ser", "subdividit", "de", "maneres", "diferents", "la", "norma", "iso", "per", "a", "la", "radiaci\u00f3", "solar", "estableix", "aquests", "rangs", "en", "alguns", "camps", "com", "la", "fotolitografia", "o", "la", "tecnologia", "l\u00e0ser", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "el", "concepte", "ultraviolat", "profund", "o", "duv", "per", "a", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "longituds", "d'ona", "inferiors", "a", "nm", "el", "nom", "\"ultraviolat", "de", "buit\"", "il\u00b7lustra", "el", "fet", "que", "aquesta", "radiaci\u00f3", "\u00e9s", "absorbida", "per", "l'aire", "i", "cal", "utilitzarla", "al", "buit", "com", "que", "dins", "dels", "l\u00edmits", "de", "les", "ones", "llargues", "entre", "i", "nm", "l'oxigen", "\u00e9s", "el", "principal", "absorbidor", "per", "a", "poder", "treballar", "amb", "radiaci\u00f3", "de", "buit", "s'utilitza", "una", "atmosfera", "sense", "aquest", "element", "se", "sol", "treballar", "en", "ambients", "amb", "nitrogen", "pur", "per", "tal", "d'evitar", "haver", "de", "rec\u00f3rrer", "a", "les", "cambres", "de", "buit", "el", "sol", "emet", "radiaci\u00f3", "uv", "en", "les", "formes", "uva", "uvb", "i", "uvc", "per\u00f2", "a", "causa", "de", "l'absorci\u00f3", "per", "part", "de", "l'atmosfera", "terrestre", "el", "dels", "raigs", "ultraviolats", "que", "arriben", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "s\u00f3n", "del", "tipus", "uva", "la", "radiaci\u00f3", "uvc", "no", "arriba", "a", "la", "terra", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "absorbida", "per", "l'oxigen", "i", "l'oz\u00f3", "de", "l'atmosfera", "i", "de", "la", "radiaci\u00f3", "uvb", "que", "\u00e9s", "absorbida", "parcialment", "per", "l'oz\u00f3", "n'arriba", "poca", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "fonts", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "fonts", "naturals", "el", "sol", "emet", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "dels", "tipus", "uva", "uvb", "i", "uvc", "per\u00f2", "la", "capa", "d'oz\u00f3", "en", "bloqueja", "el", "de", "la", "que", "arriba", "a", "la", "terra", "el", "de", "la", "radiaci\u00f3", "que", "aconsegueix", "arribar", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "\u00e9s", "de", "tipus", "uva", "una", "part", "de", "la", "radiaci\u00f3", "uvb", "i", "uvc", "que", "arriba", "del", "sol", "\u00e9s", "la", "responsable", "de", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "capa", "d'oz\u00f3", "en", "trencar", "les", "mol\u00e8cules", "d'o", "que", "es", "recombinen", "despr\u00e9s", "en", "o", "el", "vidre", "ordinari", "\u00e9s", "parcialment", "transparent", "per", "a", "la", "radiaci\u00f3", "uva", "per\u00f2", "\u00e9s", "opac", "per", "a", "les", "longituds", "d'ona", "m\u00e9s", "curtes", "en", "canvi", "el", "vidre", "de", "quars", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "qualitat", "pot", "arribar", "a", "serhi", "totalment", "transparent", "una", "finestra", "normal", "de", "vidre", "deixa", "passar", "al", "voltant", "de", "de", "la", "llum", "amb", "una", "longitud", "d'ona", "per", "sobre", "de", "nm", "per\u00f2", "al", "mateix", "temps", "bloqueja", "de", "la", "llum", "per", "sota", "dels", "nml'abs\u00e8ncia", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "de", "nm", "s'explica", "perqu\u00e8", "l'aire", "\u00e9s", "opac", "per", "a", "les", "longituds", "d'ona", "m\u00e9s", "curtes", "l'oxigen", "de", "l'aire", "absorbeix", "una", "gran", "part", "d'aquestes", "longituds", "d'ona", "el", "nitrogen", "pur", "amb", "menys", "de", "ppm", "d'oxigen", "en", "canvi", "\u00e9s", "transparent", "per", "a", "les", "longituds", "d'ona", "compreses", "entre", "i", "nm", "aix\u00f2", "t\u00e9", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "en", "els", "processos", "de", "fabricaci\u00f3", "dels", "semiconductors", "en", "qu\u00e8", "s'utilitzen", "longituds", "d'ona", "per", "sota", "dels", "nm", "de", "manera", "que", "hom", "pot", "treballar", "en", "un", "ambient", "lliure", "d'oxigen", "per\u00f2", "sense", "haver", "de", "ferho", "en", "el", "buit", "alguns", "instruments", "cient\u00edfics", "com", "els", "espectr\u00f2metres", "de", "dicroisme", "circular", "habitualment", "treballen", "en", "un", "ambient", "de", "nitrogen", "purga", "de", "nitrogen", "i", "operen", "en", "aquesta", "regi\u00f3", "espectral", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "extrema", "euv", "o", "xuv", "es", "caracteritza", "per", "interaccionar", "amb", "la", "mat\u00e8ria", "d'una", "manera", "diferent", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "longitud", "d'ona", "les", "longituds", "d'ona", "m\u00e9s", "llargues", "d'aproximadament", "nm", "interaccionen", "principalment", "amb", "els", "electrons", "de", "val\u00e8ncia", "dels", "\u00e0toms", "mentre", "que", "les", "longituds", "d'ona", "m\u00e9s", "curtes", "interaccionen", "principalment", "amb", "electrons", "de", "la", "capa", "interior", "i", "els", "nuclis", "l'extrem", "de", "l'espectre", "euv", "s'estableix", "per", "una", "prominent", "l\u00ednia", "espectral", "d'he+", "als", "nm", "la", "radiaci\u00f3", "euv", "\u00e9s", "fortament", "absorbida", "pels", "materials", "m\u00e9s", "coneguts", "per\u00f2", "\u00e9s", "possible", "sintetitzar", "un", "recobriment", "\u00f2ptic", "de", "capes", "m\u00faltiples", "que", "reflecteixi", "fins", "a", "de", "la", "radiaci\u00f3", "euv", "en", "una", "incid\u00e8ncia", "normal", "aquesta", "tecnologia", "ha", "estat", "utilitzada", "en", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "telescopis", "per", "obtenir", "imatges", "del", "sol", "els", "primers", "en", "van", "ser", "el", "nixt", "normal", "incidence", "xray", "telescope", "i", "el", "mssta", "multispectral", "solar", "telescope", "array", "que", "van", "ser", "llan\u00e7ats", "a", "l'espai", "la", "d\u00e8cada", "del", "exemples", "m\u00e9s", "actuals", "podrien", "ser", "el", "solar", "and", "heliospheric", "observatory", "soho", "on", "hi", "ha", "el", "eit", "extreme", "uv", "imaging", "telescope", "i", "el", "trace", "transition", "region", "and", "coronal", "explorer", "en", "el", "camp", "de", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "circuits", "integrats", "s'utilitza", "en", "la", "nanolitografia", "l\u00e0mpada", "de", "wood", "la", "l\u00e0mpada", "de", "wood", "\u00e9s", "una", "l\u00e0mpada", "que", "emet", "llum", "negra", "o", "llum", "de", "wood", "una", "composici\u00f3", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "uva", "i", "una", "mica", "de", "llum", "visible", "i", "habitualment", "\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "l\u00e0mpada", "uv", "els", "fluorescents", "de", "llum", "negra", "es", "fan", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "un", "fluorescent", "normal", "per\u00f2", "sols", "s'utilitza", "f\u00f2sfor", "i", "el", "vidre", "transparent", "se", "substitueix", "per", "un", "altre", "de", "color", "morat", "fosc", "anomenat", "vidre", "de", "wood", "un", "vidre", "amb", "\u00f2xid", "de", "n\u00edquel", "que", "bloqueja", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "llum", "visible", "per", "sobre", "de", "nm", "per", "a", "obtenir", "un", "pic", "d'emissi\u00f3", "entre", "els", "i", "nm", "s'utilitza", "una", "subst\u00e0ncia", "que", "pot", "ser", "tant", "una", "barreja", "de", "fluoroborat", "d'estronci", "i", "europi", "srbofeu+", "com", "de", "borat", "d'estronci", "i", "europi", "srboeu+", "en", "canvi", "per", "a", "produir", "un", "pic", "d'emissi\u00f3", "entre", "els", "i", "nm", "s'utilitza", "una", "barreja", "de", "silicat", "de", "bari", "i", "plom", "basiopb+", "la", "llum", "ultraviolada", "produ\u00efda", "per", "les", "l\u00e0mpades", "de", "wood", "nom\u00e9s", "abasta", "longituds", "d'ona", "que", "corresponen", "a", "la", "regi\u00f3", "dels", "uva", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "radiaci\u00f3", "uvb", "i", "uvc", "que", "s\u00f3n", "responsables", "de", "lesions", "directes", "de", "l'adn", "que", "porten", "al", "c\u00e0ncer", "de", "pell", "la", "llum", "negra", "\u00e9s", "de", "baixa", "energia", "ones", "m\u00e9s", "llargues", "que", "no", "poden", "causar", "cremades", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "raigs", "uva", "poden", "causar", "danys", "a", "les", "fibres", "de", "col\u00b7lagen", "i", "la", "destrucci\u00f3", "de", "la", "vitamina", "a", "a", "la", "pell", "una", "l\u00e0mpada", "de", "llum", "de", "negra", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "constru\u00efda", "utilitzant", "un", "vidre", "de", "wood", "i", "una", "bombeta", "incandescent", "normal", "de", "fet", "aquest", "va", "ser", "el", "m\u00e8tode", "utilitzat", "per", "a", "crear", "les", "primeres", "fonts", "emissores", "de", "llum", "negra", "tot", "i", "ser", "una", "alternativa", "m\u00e9s", "barata", "que", "el", "m\u00e8tode", "dels", "fluorescents", "t\u00e9", "inconvenients", "importants", "\u00e9s", "extraordin\u00e0riament", "ineficient", "pel", "que", "fa", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "llum", "ultraviolada", "menys", "de", "de", "la", "pot\u00e8ncia", "d'entrada", "a", "causa", "del", "comportament", "de", "cos", "negre", "de", "la", "font", "de", "llum", "incandescent", "i", "a", "m\u00e9s", "les", "bombetes", "incandescents", "de", "raigs", "uv", "tamb\u00e9", "poden", "tornarse", "perillosament", "calentes", "durant", "el", "seu", "\u00fas", "un", "altre", "tipus", "tot", "i", "que", "encara", "no", "gaire", "corrent", "serien", "les", "l\u00e0mpades", "de", "vapor", "de", "mercuri", "d'alta", "pot\u00e8ncia", "d'uns", "centenars", "de", "watts", "amb", "una", "subst\u00e0ncia", "que", "emet", "radiaci\u00f3", "uv", "i", "amb", "un", "recobriment", "de", "vidre", "de", "wood", "aquestes", "l\u00e0mpades", "s'utilitzen", "principalment", "al", "teatre", "i", "als", "concerts", "i", "tamb\u00e9", "s'escalfen", "molt", "durant", "l'\u00fas", "normal", "hi", "ha", "l\u00e0mpades", "uv", "fabricades", "espec\u00edficament", "per", "a", "atreure", "insectes", "a", "les", "trampes", "d'insectes", "aquestes", "l\u00e0mpades", "utilitzen", "pr\u00e0cticament", "les", "mateixes", "subst\u00e0ncies", "que", "les", "l\u00e0mpades", "de", "wood", "normals", "per\u00f2", "utilitzen", "vidre", "pla", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "barat", "en", "comptes", "de", "vidre", "de", "wood", "el", "vidre", "pla", "bloqueja", "una", "proporci\u00f3", "menor", "de", "la", "llum", "visible", "que", "produeix", "el", "mercuri", "i", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "veiem", "una", "emissi\u00f3", "de", "llum", "blava", "llums", "fluorescents", "ultraviolades", "les", "llums", "fluorescents", "sense", "un", "recobriment", "fosforescent", "per", "a", "convertir", "l'ultraviolat", "en", "llum", "visible", "emeten", "llum", "ultraviolada", "amb", "dos", "pics", "a", "nm", "i", "nm", "a", "causa", "de", "l'emissi\u00f3", "de", "mercuri", "dins", "del", "tub", "de", "vuitantacinc", "a", "noranta", "per", "cent", "de", "l'ultraviolat", "produ\u00eft", "per", "aquestes", "l\u00e0mpades", "es", "troba", "a", "nm", "mentre", "que", "nom\u00e9s", "de", "cinc", "a", "deu", "per", "cent", "es", "troba", "a", "nm", "les", "l\u00e0mpades", "germicides", "usen", "quars", "vidre", "junt", "amb", "un", "additiu", "per", "a", "bloquejar", "la", "longitud", "d'ona", "de", "nm", "amb", "l'addici\u00f3", "d'un", "f\u00f2sfor", "adequat", "es", "poden", "modificar", "perqu\u00e8", "produeixin", "uva", "uvb", "o", "espectre", "de", "llum", "visible", "aquestes", "l\u00e0mpades", "de", "mercuri", "de", "baixa", "pressi\u00f3", "s\u00f3n", "molt", "utilitzades", "per", "a", "desinfectar", "i", "en", "la", "seva", "forma", "normal", "tenen", "una", "temperatura", "d'operaci\u00f3", "\u00f2ptima", "d'uns", "\u00b0c", "ara", "b\u00e9", "si", "s'utilitza", "una", "amalgama", "de", "mercuri", "la", "temperatura", "d'operaci\u00f3", "pot", "pujar", "fins", "als", "graus", "celsius", "la", "qual", "cosa", "permet", "que", "l'emissi\u00f3", "d'ultraviolat", "es", "dobli", "o", "tripliqui", "per", "unitat", "de", "longitud", "d'arcllum", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "tenen", "una", "efici\u00e8ncia", "t\u00edpica", "de", "trenta", "a", "trentacinc", "per", "cent", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "per", "cada", "watts", "d'electricitat", "consumits", "per", "la", "l\u00e0mpada", "aquesta", "produir\u00e0", "uns", "watts", "de", "sortida", "total", "d'uv", "tamb\u00e9", "es", "venen", "tubs", "emissors", "d'uvauvb", "per", "a", "altres", "prop\u00f2sits", "especials", "com", "ara", "per", "al", "manteniment", "de", "r\u00e8ptils", "d\u00edodes", "led", "ultraviolats", "si", "b\u00e9", "s\u00f3n", "molt", "poc", "eficients", "per", "a", "les", "longituds", "d'ona", "situades", "per", "sota", "dels", "nm", "l'efici\u00e8ncia", "d'un", "led", "a", "nm", "\u00e9s", "aproximadament", "entre", "i", "mentre", "que", "a", "nm", "se", "situa", "prop", "de", "a", "m\u00e9s", "la", "pot\u00e8ncia", "de", "sortida", "en", "aquestes", "longituds", "d'ona", "m\u00e9s", "llargues", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "millor", "aquest", "tipus", "de", "led", "comen\u00e7a", "a", "ser", "utilitzat", "en", "aplicacions", "m\u00e8diques", "i", "\u00e9s", "utilitzat", "amb", "\u00e8xit", "en", "aplicacions", "d'impressi\u00f3", "digital", "densitats", "de", "pot\u00e8ncia", "properes", "als", "mwcm\u00b2", "s\u00f3n", "ara", "possibles", "la", "qual", "cosa", "juntament", "amb", "el", "recent", "desenvolupament", "de", "fotoiniciadors", "fa", "possible", "l'expansi\u00f3", "de", "les", "possibilitats", "d'aplicacions", "m\u00e8diques", "la", "llum", "ultraviolada", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "generada", "per", "alguns", "tipus", "de", "d\u00edodes", "l\u00e0sers", "ultraviolats", "els", "d\u00edodes", "l\u00e0ser", "i", "els", "l\u00e0sers", "d'estat", "s\u00f2lid", "es", "poden", "fabricar", "de", "manera", "que", "emetin", "llum", "en", "el", "rang", "ultraviolat", "els", "d\u00edodes", "l\u00e0ser", "que", "emeten", "uv", "directament", "estan", "disponibles", "a", "una", "longitud", "d'ona", "de", "nm", "les", "longitud", "d'ona", "m\u00e9s", "curtes", "que", "aquestes", "es", "generen", "comercialment", "amb", "d\u00edodes", "en", "m\u00f2duls", "d'estat", "s\u00f2lid", "que", "fan", "servir", "tecnologia", "dpss", "les", "longituds", "d'ona", "disponibles", "s\u00f3n", "i", "nm", "els", "l\u00e0sers", "ultraviolats", "tenen", "aplicacions", "en", "ind\u00fastria", "gravaci\u00f3", "amb", "l\u00e0ser", "medicina", "dermatologia", "i", "queratectomia", "fotorefractiva", "comunicacions", "segures", "i", "computaci\u00f3", "emmagatzematge", "\u00f2ptic", "l\u00e0mpades", "de", "desc\u00e0rrega", "les", "l\u00e0mpades", "d'arg\u00f3", "i", "deuteri", "se", "solen", "usar", "com", "a", "fonts", "estables", "ja", "siguin", "sense", "finestres", "o", "amb", "diverses", "finestres", "com", "el", "fluorur", "de", "magnesi", "efectes", "sobre", "la", "salut", "efectes", "beneficiosos", "producci\u00f3", "de", "vitamina", "d", "gr\u00e0cies", "a", "l'atmosfera", "terrestre", "que", "actua", "com", "un", "filtre", "nom\u00e9s", "ens", "arriba", "una", "petita", "quantitat", "de", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "procedent", "del", "sol", "un", "efecte", "positiu", "de", "l'exposici\u00f3", "de", "la", "pell", "a", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "de", "tipus", "b", "uvb", "\u00e9s", "la", "inducci\u00f3", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "la", "vitamina", "d", "aplicacions", "m\u00e8diques", "en", "medicina", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "pot", "ser", "utilitzada", "per", "al", "tractament", "de", "la", "pell", "afectada", "per", "psoriasi", "o", "vitiligen", "efectes", "nocius", "l'exposici\u00f3", "a", "la", "radiaci\u00f3", "uvb", "pot", "provocar", "cremades", "i", "diferents", "tipus", "de", "c\u00e0ncer", "de", "pell", "la", "perllongada", "exposici\u00f3", "a", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "del", "sol", "pot", "derivar", "en", "efectes", "cr\u00f2nics", "sobre", "la", "pell", "els", "ulls", "i", "el", "sistema", "immunitari", "un", "exc\u00e9s", "de", "radiaci\u00f3", "de", "tipus", "uvb", "porta", "a", "cremades", "i", "al", "que", "s'anomena", "danys", "directes", "del", "dna", "una", "certa", "dosi", "de", "radiaci\u00f3", "uvb", "que", "dep\u00e8n", "de", "cada", "tipus", "de", "pell", "provoca", "la", "producci\u00f3", "de", "melanina", "i", "l'aparici\u00f3", "del", "bronzejat", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "una", "certa", "quantitat", "de", "danys", "directes", "del", "dna", "que", "poden", "ser", "reparats", "per", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "per\u00f2", "l'efecte", "m\u00e9s", "mort\u00edfer", "el", "melanoma", "maligne", "\u00e9s", "causat", "sobretot", "pels", "anomenats", "danys", "indirectes", "del", "dna", "recentment", "l'ag\u00e8ncia", "internacional", "per", "a", "la", "investigaci\u00f3", "del", "c\u00e0ncer", "iarc", "ha", "decidit", "declarar", "les", "cabines", "de", "bronzejat", "com", "a", "cancer\u00edgenes", "per", "als", "humans", "efectes", "sobre", "la", "pell", "les", "radiacions", "ultraviolades", "de", "tipus", "a", "b", "i", "c", "uva", "uvb", "i", "uvc", "poden", "provocar", "danys", "a", "les", "fibres", "de", "col\u00b7lagen", "accelerar", "l'envelliment", "de", "la", "pell", "o", "l'aparici\u00f3", "de", "pru\u00efja", "tant", "els", "uva", "com", "els", "uvb", "destrueixen", "la", "vitamina", "a", "cosa", "que", "pot", "provocar", "efectes", "nocius", "posteriors", "en", "el", "passat", "els", "uva", "eren", "considerats", "menys", "perillosos", "que", "en", "l'actualitat", "avui", "dia", "se", "sap", "que", "poden", "contribuir", "al", "c\u00e0ncer", "de", "pell", "pels", "danys", "indirectes", "del", "dna", "que", "provoquen", "penetren", "profundament", "tot", "i", "que", "no", "provoquen", "cremades", "els", "uva", "no", "afecten", "directament", "l'adn", "con", "els", "uvb", "i", "els", "uvc", "per\u00f2", "poden", "crear", "intermediaris", "qu\u00edmics", "altament", "reactius", "com", "radicals", "lliures", "radicals", "hidroxils", "i", "altres", "esp\u00e8cies", "reactives", "de", "l'oxigen", "que", "poden", "danyar", "l'adn", "com", "que", "no", "produeixen", "eritema", "la", "vermellor", "de", "la", "pell", "no", "es", "poden", "mesurar", "en", "les", "proves", "de", "factor", "de", "protecci\u00f3", "solar", "les", "proves", "de", "laboratori", "que", "mesuren", "l'efectivitat", "dels", "protectors", "solars", "no", "hi", "ha", "un", "bon", "sistema", "que", "pugui", "mesurar", "el", "bloqueig", "de", "la", "radiaci\u00f3", "uva", "per\u00f2", "\u00e9s", "important", "que", "els", "protectors", "solars", "bloquin", "tant", "els", "uva", "com", "els", "uvb", "hi", "ha", "cient\u00edfics", "que", "culpen", "l'abs\u00e8ncia", "de", "filtres", "uva", "als", "protectors", "solars", "del", "major", "risc", "de", "patir", "un", "melanoma", "que", "tenen", "els", "usuaris", "de", "protectors", "solarsla", "radiaci\u00f3", "uvb", "pot", "causar", "una", "lesi\u00f3", "directa", "de", "l'adn", "en", "excitar", "les", "seves", "mol\u00e8cules", "a", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "la", "pell", "causant", "la", "formaci\u00f3", "d'enlla\u00e7os", "covalents", "aberrants", "entre", "les", "bases", "adjacents", "de", "citosina", "i", "produint", "d\u00edmers", "quan", "la", "polimerasa", "d'adn", "ha", "de", "replicar", "aquesta", "cadena", "d'adn", "interpreta", "el", "d\u00edmer", "com", "\"aa\"", "i", "no", "com", "l'original", "\"cc\"", "aix\u00f2", "provoca", "que", "el", "mecanisme", "de", "replicaci\u00f3", "de", "l'adn", "afegeixi", "un", "\"tt\"", "a", "la", "cadena", "que", "s'est\u00e0", "formant", "es", "tracta", "d'una", "mutaci\u00f3", "que", "pot", "donar", "com", "a", "resultat", "un", "creixement", "cancerigen", "que", "es", "coneix", "com", "a", "\"mutaci\u00f3", "ct", "cl\u00e0ssica\"", "les", "mutacions", "que", "s\u00f3n", "causades", "per", "la", "lesi\u00f3", "directa", "de", "l'adn", "porten", "una", "signatura", "de", "mutaci\u00f3", "uv", "que", "es", "veu", "habitualment", "en", "el", "c\u00e0ncer", "de", "pell", "la", "capacitat", "mut\u00e0gena", "de", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "pot", "ser", "f\u00e0cilment", "observada", "en", "els", "cultius", "d'eubacteris", "aquesta", "connexi\u00f3", "entre", "el", "c\u00e0ncer", "i", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "\u00e9s", "una", "de", "les", "raons", "per", "preocuparse", "pel", "deteriorament", "de", "la", "capa", "d'oz\u00f3", "el", "forat", "d'oz\u00f3", "als", "pols", "els", "raigs", "uvb", "tamb\u00e9", "causen", "danys", "al", "col\u00b7lagen", "per\u00f2", "a", "un", "ritme", "molt", "m\u00e9s", "lent", "que", "els", "raigs", "uva", "la", "quantitat", "de", "melanina", "un", "pigment", "marr\u00f3", "que", "hi", "ha", "a", "la", "pell", "augmenta", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'una", "exposici\u00f3", "moderada", "aix\u00f2", "dep\u00e8n", "del", "tipus", "de", "pell", "aquest", "augment", "\u00e9s", "un", "mecanisme", "de", "defensa", "contra", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "i", "\u00e9s", "el", "que", "habitualment", "es", "coneix", "com", "a", "bronzejat", "la", "funci\u00f3", "de", "la", "melanina", "\u00e9s", "absorbir", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "i", "dissipar", "l'energia", "en", "forma", "de", "calor", "inofensiva", "bloquejant", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "i", "prevenint", "que", "els", "teixits", "de", "la", "pell", "siguin", "danyats", "els", "uva", "provoquen", "un", "bronzejat", "r\u00e0pid", "que", "dura", "uns", "quants", "dies", "mitjan\u00e7ant", "l'oxidaci\u00f3", "de", "la", "melanina", "que", "era", "a", "la", "pell", "i", "activant", "l'alliberament", "de", "la", "melanina", "dels", "melan\u00f2cits", "els", "uvb", "provoca", "un", "bronzejat", "que", "triga", "aproximadament", "dies", "a", "desenvoluparse", "estimulen", "el", "cos", "per", "tal", "que", "produeixi", "m\u00e9s", "melanina", "les", "propietats", "fotoqu\u00edmiques", "de", "la", "melanina", "la", "converteixen", "en", "un", "excel\u00b7lent", "fotoprotector", "protectors", "solars", "els", "productes", "qu\u00edmics", "de", "protecci\u00f3", "solar", "m\u00e9s", "antics", "i", "d'utilitzaci\u00f3", "m\u00e9s", "generalitzada", "no", "poden", "dissipar", "l'energia", "de", "l'estat", "excitat", "amb", "tanta", "efic\u00e0cia", "com", "la", "melanina", "i", "per", "tant", "la", "penetraci\u00f3", "dels", "ingredients", "del", "protector", "solar", "en", "les", "capes", "internes", "de", "la", "pell", "pot", "augmentar", "la", "quantitat", "de", "radicals", "lliures", "i", "les", "esp\u00e8cies", "reactives", "de", "l'oxigen", "en", "els", "darrers", "anys", "la", "millora", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "de", "filtratge", "dels", "uv", "han", "portat", "al", "mercat", "cremes", "i", "locions", "de", "protecci\u00f3", "solar", "que", "no", "es", "degraden", "significativament", "ni", "perden", "la", "capacitat", "de", "protecci\u00f3", "de", "la", "pell", "a", "mesura", "que", "augmenta", "el", "temps", "d'exposici\u00f3", "subst\u00e0ncies", "fotoestablesel", "protector", "solars", "prevenen", "que", "l'adn", "sigui", "afectat", "directament", "per", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "i", "les", "cremades", "a", "europa", "i", "al", "jap\u00f3", "s\u00f3n", "considerats", "cosm\u00e8tics", "mentre", "que", "a", "austr\u00e0lia", "canad\u00e0", "o", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "considerats", "medicaments", "l'\u00edndex", "de", "protecci\u00f3", "d'una", "crema", "solar", "\u00e9s", "una", "mesura", "de", "la", "seva", "efic\u00e0cia", "per\u00f2", "aquesta", "est\u00e0", "en", "relaci\u00f3", "directa", "amb", "el", "tipus", "de", "pell", "de", "cada", "persona", "la", "comissi\u00f3", "europea", "va", "recomanar", "el", "la", "utilitzaci\u00f3", "d'un", "m\u00e8tode", "de", "designaci\u00f3", "de", "l'\u00edndex", "de", "protecci\u00f3", "unificat", "id\u00e8ntic", "per", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "significat", "\u00e9s", "el", "seg\u00fcent", "si", "una", "persona", "patira", "un", "cop", "de", "calor", "o", "cremades", "amb", "una", "exposici\u00f3", "al", "sol", "de", "minuts", "amb", "una", "crema", "protectora", "amb", "un", "\u00edndex", "de", "protecci\u00f3", "trigaria", "vegades", "m\u00e9s", "temps", "a", "patir", "aquells", "efectes", "aix\u00f2", "\u00e9s", "x", "min", "min", "h", "min", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "mateix", "factor", "de", "protecci\u00f3", "tindr\u00e0", "un", "comportament", "diferent", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "pell", "de", "cada", "personaalguns", "productes", "inclouen", "compostos", "com", "\u00f2xid", "de", "titani", "iv", "que", "ajuda", "a", "la", "protecci\u00f3", "contra", "la", "radiaci\u00f3", "uva", "altres", "compostos", "capa\u00e7os", "de", "bloquejar", "aquest", "tipus", "de", "radiaci\u00f3", "que", "es", "poden", "trobar", "als", "productes", "solars", "s\u00f3n", "l'\u00f2xid", "de", "zinc", "o", "l'avobenzona", "l'extracte", "de", "mel\u00f3", "de", "cantaloup", "per", "exemple", "que", "\u00e9s", "ric", "en", "super\u00f2xid", "dismutasa", "un", "enzim", "amb", "propietats", "antioxidants", "s'utilitza", "combinat", "amb", "gliadina", "que", "actua", "com", "a", "transportadora", "i", "protectora", "d'aquest", "en", "el", "complement", "nutricional", "glisodin", "que", "es", "pren", "per", "via", "oral", "com", "a", "protector", "contra", "la", "radiaci\u00f3", "uvb", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "productes", "naturals", "com", "la", "falguera", "phlebodium", "aureum", "origin\u00e0ria", "de", "les", "selves", "d'am\u00e8rica", "que", "\u00e9s", "utilitzada", "per", "via", "oral", "com", "a", "protecci\u00f3", "contra", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "efectes", "sobre", "els", "ulls", "l'exposici\u00f3", "a", "intensitats", "altes", "de", "llum", "uvb", "\u00e9s", "perillosa", "per", "als", "ulls", "pot", "causar", "fotoqueratitis", "i", "pot", "donar", "lloc", "a", "l'aparici\u00f3", "de", "cataractes", "pterigi", "i", "ping\u00fc\u00e8cula", "la", "llum", "ultraviolada", "\u00e9s", "absorbida", "per", "unes", "mol\u00e8cules", "conegudes", "com", "a", "crom\u00f2fors", "que", "s\u00f3n", "presents", "a", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "i", "als", "teixits", "de", "l'ull", "els", "crom\u00f2fors", "absorbeixen", "l'energia", "de", "la", "llum", "de", "les", "diferents", "longituds", "d'ona", "a", "velocitats", "diferents", "un", "patr\u00f3", "conegut", "com", "a", "espectre", "d'absorci\u00f3", "si", "s'absorbeix", "massa", "la", "llum", "ultraviolada", "les", "estructures", "oculars", "com", "la", "c\u00f2rnia", "el", "cristal\u00b7l\u00ed", "i", "la", "retina", "poden", "ser", "malmesos", "les", "ulleres", "protectores", "s\u00f3n", "beneficioses", "per", "a", "aquells", "que", "treballen", "amb", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "o", "aquells", "que", "hi", "puguin", "estar", "exposats", "en", "particular", "als", "uv", "d'ona", "curta", "at\u00e8s", "que", "la", "llum", "pot", "arribar", "a", "l'ull", "pels", "costats", "\u00e9s", "recomanable", "una", "cobertura", "completa", "per", "als", "casos", "on", "hi", "ha", "un", "major", "risc", "d'exposici\u00f3", "com", "en", "el", "muntanyisme", "a", "gran", "altura", "els", "muntanyencs", "estan", "exposats", "a", "un", "nivells", "de", "radiaci\u00f3", "uv", "m\u00e9s", "alts", "que", "els", "normals", "perqu\u00e8", "hi", "ha", "menys", "atmosfera", "que", "faci", "de", "filtre", "i", "tamb\u00e9", "a", "causa", "de", "la", "reflexi\u00f3", "de", "la", "neu", "i", "el", "gel", "degradaci\u00f3", "dels", "pol\u00edmers", "pigments", "i", "tints", "molts", "pol\u00edmers", "utilitzats", "en", "els", "productes", "de", "consum", "s\u00f3n", "degradats", "per", "la", "llum", "uv", "i", "requereixen", "l'addici\u00f3", "de", "productes", "absorbents", "de", "raigs", "ultraviolats", "per", "inhibirne", "els", "efectes", "especialment", "si", "els", "productes", "estan", "exposats", "a", "la", "llum", "solar", "el", "problema", "apareix", "en", "forma", "de", "decoloraci\u00f3", "o", "destenyit", "esquerdes", "o", "de", "vegades", "en", "forma", "de", "desintegraci\u00f3", "total", "del", "producte", "el", "grau", "d'afectaci\u00f3", "augmenta", "amb", "el", "temps", "d'exposici\u00f3", "i", "la", "intensitat", "de", "la", "llum", "solar", "\u00e9s", "sabut", "que", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "\u00e9s", "un", "agent", "de", "degradaci\u00f3", "dels", "pol\u00edmers", "entre", "els", "que", "s\u00f3n", "sensibles", "a", "la", "seva", "acci\u00f3", "trobem", "els", "termopl\u00e0stics", "com", "el", "polipropil\u00e8", "i", "el", "polietil\u00e8", "o", "fibres", "com", "l'aramida", "l'absorci\u00f3", "de", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "porta", "a", "la", "degradaci\u00f3", "de", "les", "cadenes", "i", "a", "una", "p\u00e8rdua", "de", "la", "for\u00e7a", "en", "punts", "sensitius", "dins", "la", "cadena", "del", "pol\u00edmer", "acostuma", "a", "afectar", "el", "carboni", "terciari", "en", "el", "cas", "del", "polipropil\u00e8", "aix\u00f2", "passa", "en", "cadascuna", "de", "les", "unitats", "que", "formen", "la", "cadena", "d'altra", "banda", "molts", "pigments", "i", "tints", "canvien", "de", "color", "en", "absorbir", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "per", "aix\u00f2", "les", "pintures", "i", "els", "teixits", "poden", "necessitar", "una", "protecci\u00f3", "extra", "contra", "la", "llum", "solar", "o", "els", "llums", "fluorescents", "dues", "fonts", "comunes", "d'aquest", "tipus", "de", "radiaci\u00f3", "les", "pintures", "velles", "i", "antigues", "com", "les", "aquarel\u00b7les", "per", "exemple", "normalment", "han", "de", "ser", "preservades", "de", "la", "llum", "directa", "del", "sol", "una", "finestra", "amb", "vidres", "ofereix", "una", "mica", "de", "protecci\u00f3", "en", "absorbir", "una", "part", "de", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "per\u00f2", "els", "objectes", "valuosos", "requereixen", "una", "protecci\u00f3", "m\u00e9s", "efica\u00e7", "aplicacions", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "longitud", "d'ona", "podem", "trobar", "les", "aplicacions", "seg\u00fcents", "per", "a", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "nm", "sensors", "\u00f2ptics", "instrumentaci\u00f3", "diversa", "nm", "identificadors", "uv", "uvid", "seguiment", "d'etiquetes", "codi", "de", "barres", "nm", "desinfecci\u00f3", "descontaminaci\u00f3", "de", "superf\u00edcies", "i", "de", "l'aigua", "l'adn", "t\u00e9", "un", "pic", "d'absorci\u00f3", "a", "nm", "nm", "an\u00e0lisi", "forense", "detecci\u00f3", "de", "drogues", "nm", "an\u00e0lisi", "de", "prote\u00efnes", "seq\u00fcenciaci\u00f3", "de", "l'adn", "descobriment", "de", "medicaments", "nm", "imatgeria", "m\u00e8dica", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "nm", "il\u00b7luminaci\u00f3", "d'estat", "s\u00f2lid", "nm", "reticulaci\u00f3", "dels", "pol\u00edmers", "i", "cartutxos", "de", "tinta", "nm", "fototer\u00e0pia", "en", "medicina", "nm", "trampes", "per", "a", "insectes", "les", "mosques", "s\u00f3n", "especialment", "atretes", "per", "la", "llum", "amb", "una", "longitud", "d'ona", "de", "nm", "seguretat", "per", "dificultar", "la", "falsificaci\u00f3", "dels", "documents", "sensibles", "com", "per", "exemple", "les", "targetes", "de", "cr\u00e8dit", "els", "permisos", "de", "conduir", "o", "els", "passaports", "tamb\u00e9", "poden", "incloure", "filigranes", "que", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "visibles", "sota", "una", "llum", "ultraviolada", "els", "passaports", "expedits", "per", "la", "majoria", "dels", "pa\u00efsos", "en", "general", "utilitzen", "tintes", "sensibles", "a", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "els", "visats", "i", "segells", "dels", "que", "posen", "als", "passaports", "dels", "visitants", "contenen", "grans", "i", "detallats", "segells", "i", "marques", "que", "s\u00f3n", "invisibles", "a", "la", "llum", "normal", "per\u00f2", "molt", "visibles", "amb", "llum", "uv", "els", "bitllets", "de", "molts", "pa\u00efsos", "acostumen", "a", "tenir", "imatges", "i", "fibres", "de", "molts", "colors", "que", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "visibles", "sota", "una", "llum", "ultraviolada", "algunes", "marques", "d'aerosol", "de", "pebre", "poden", "deixar", "una", "marca", "qu\u00edmica", "invisible", "un", "colorant", "uv", "molt", "dif\u00edcil", "de", "rentar", "que", "pot", "ajudar", "a", "la", "posterior", "identificaci\u00f3", "per", "la", "policia", "an\u00e0lisi", "forense", "en", "el", "camp", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "forenses", "la", "llum", "ultraviolada", "\u00e9s", "una", "eina", "que", "es", "pot", "utilitzar", "a", "l'escena", "d'un", "crim", "per", "ajudar", "a", "localitzar", "fluids", "humans", "com", "semen", "sang", "bilis", "etc", "refer\u00e8ncies", "web", "bibliografia", "complement\u00e0ria", "hu", "s", "ma", "f", "colladomesa", "f", "kirsner", "r", "s", "uv", "radiation", "latitude", "and", "melanoma", "in", "us", "hispanics", "and", "blacks", "arch", "dermatol", "p", "doi", "archderm", "hockberger", "philip", "e", "a", "history", "of", "ultraviolet", "photobiology", "for", "humans", "animals", "and", "microorganisms", "scholar", "search", "photochemisty", "and", "photobiology", "p", "doi", "<ahoupf>co", "allen", "jeannie", "ultraviolet", "radiation", "how", "it", "affects", "life", "on", "earth", "nasa", "estats", "units"]