["la", "unificaci\u00f3", "italiana", "en", "la", "historiografia", "italiana", "unit\u00e0", "d'italia", "o", "l'unit\u00e0", "per", "antonom\u00e0sia", "fou", "en", "sentit", "estricte", "el", "proc\u00e9s", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "entre", "i", "foren", "unificats", "els", "diversos", "estats", "en", "qu\u00e8", "s'estructurava", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "i", "illes", "del", "voltant", "per", "tal", "de", "crear", "l'actual", "estat", "itali\u00e0", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "consist\u00ed", "en", "l'annexi\u00f3", "de", "tots", "al", "nucli", "impulsor", "del", "proc\u00e9s", "piemontsardenya", "oficialment", "\"regne", "de", "sardenya\"", "esdevingut", "regne", "d'it\u00e0lia", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "sota", "la", "dinastia", "de", "savoia", "que", "era", "d'origen", "tan", "extrait\u00e0lic", "com", "totes", "les", "dinasties", "reputades", "\"no", "italianes\"", "els", "habsburg", "i", "els", "borb\u00f3", "especialment", "en", "un", "sentit", "m\u00e9s", "ampli", "s'anomena", "risorgimento", "\u00b7p\u00e0g", "tradu\u00efble", "en", "catal\u00e0", "com", "a", "ressorgiment", "o", "renaixement", "el", "moviment", "pol\u00edtic", "cultural", "i", "social", "que", "difongu\u00e9", "el", "nacionalisme", "rom\u00e0ntic", "panitali\u00e0", "i", "promogu\u00e9", "la", "unificaci\u00f3", "pol\u00edtica", "risorgimento", "\u00e9s", "aix\u00ed", "mateix", "en", "la", "historiografia", "italiana", "el", "per\u00edode", "que", "cobreix", "entre", "i", "aproximadament", "i", "inclou", "el", "proc\u00e9s", "concret", "d'unificaci\u00f3", "estatal", "si", "el", "terme", "unificaci\u00f3", "italiana", "es", "pot", "considerar", "fins", "a", "cert", "punt", "merament", "descriptiu", "risorgimento", "fou", "encunyat", "coet\u00e0niament", "pels", "nacionalistes", "italians", "segons", "els", "quals", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "unitat", "pol\u00edtica", "peninsular", "en", "dissoldre's", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "ane", "havia", "comportat", "una", "\"decad\u00e8ncia\"", "d'it\u00e0lia", "per\u00f2", "la", "unificaci\u00f3", "estatal", "en", "comportaria", "el", "renaixement", "rinascita", "aquesta", "ideologia", "doncs", "donava", "per", "descomptat", "que", "\"it\u00e0lia\"", "era", "una", "naci\u00f3", "caracteritzada", "per", "la", "unitat", "de", "llengua", "i", "cultura", "i", "tamb\u00e9", "que", "ja", "ho", "era", "al", "segle", "vaquest", "moviment", "s'ha", "d'entendre", "en", "el", "context", "cultural", "del", "romanticisme", "i", "l'aplicaci\u00f3", "de", "la", "ideologia", "nacionalista", "que", "busca", "la", "identificaci\u00f3", "de", "naci\u00f3", "i", "estat", "en", "aquest", "cas", "en", "un", "sentit", "centr\u00edpet", "vegeu", "irredemptisme", "tamb\u00e9", "s'han", "addu\u00eft", "com", "a", "causes", "del", "risorgimento", "el", "paper", "conspirador", "de", "la", "ma\u00e7oneria", "o", "els", "interessos", "de", "diferents", "pot\u00e8ncies", "europees", "i", "concretament", "d'anglaterra", "interessada", "a", "crear", "una", "for\u00e7a", "antagonista", "a", "la", "seva", "principal", "rival", "fran\u00e7aalguns", "historiadors", "tamb\u00e9", "interpreten", "el", "proc\u00e9s", "com", "la", "conquesta", "de", "l'aristocr\u00e0tica", "it\u00e0lia", "meridional", "n\u00e0pols", "sic\u00edlia", "que", "era", "l'estat", "m\u00e9s", "industrialitzat", "de", "la", "pen\u00ednsula", "i", "el", "tercer", "d'europa", "per", "part", "de", "la", "it\u00e0lia", "del", "nord", "vall", "del", "po", "influenciada", "per", "pot\u00e8ncies", "europees", "com", "fran\u00e7a", "i", "\u00e0ustria", "segons", "aquests", "historiadors", "el", "proc\u00e9s", "tamb\u00e9", "es", "pot", "interpretar", "en", "el", "sentit", "que", "el", "nord", "va", "parasitar", "el", "sud", "impedintne", "el", "desenvolupament", "i", "propiciant", "l'emigraci\u00f3", "i", "la", "perpetuaci\u00f3", "de", "la", "seva", "situaci\u00f3", "socialhistoriadors", "com", "benedetto", "croce", "veuen", "el", "proc\u00e9s", "com", "la", "culminaci\u00f3", "del", "renaixement", "itali\u00e0", "interromput", "per", "les", "invasions", "franceses", "i", "espanyoles", "de", "la", "it\u00e0lia", "del", "segle", "xvi", "aquest", "renaixement", "nacional", "va", "arribar", "a", "totes", "les", "regions", "habitades", "per", "italians", "inclosa", "sic\u00edlia", "i", "m\u00e9s", "endavant", "ja", "al", "segle", "xx", "a", "\u00edstria", "i", "dalm\u00e0cia", "reivindicades", "per", "l'irredemptisme", "itali\u00e0", "en", "qualsevol", "cas", "finalment", "el", "proc\u00e9s", "el", "va", "conduir", "la", "casa", "de", "savoia", "que", "regnava", "al", "piemont", "i", "principalment", "el", "primer", "ministre", "el", "comte", "de", "cavour", "en", "detriment", "de", "les", "intervencions", "republicanes", "de", "personatges", "notables", "com", "mazzini", "o", "garibaldi", "al", "llarg", "de", "complicades", "vicissituds", "lligades", "a", "l'equilibri", "europeu", "intervencions", "de", "fran\u00e7a", "i", "\u00e0ustria", "que", "van", "culminar", "amb", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "l'\u00faltim", "reducte", "dels", "estats", "pontificis", "el", "el", "nou", "regne", "d'it\u00e0lia", "va", "continuar", "reivindicant", "alguns", "territoris", "fronterers", "especialment", "amb", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "trieste", "i", "el", "trentino", "en", "unes", "reclamacions", "que", "es", "van", "resoldre", "parcialment", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "tractat", "de", "saintgermainenlaye", "i", "expedici\u00f3", "de", "gabriele", "d'annunzio", "rerefons", "hist\u00f2ric", "el", "risorgimento", "itali\u00e0", "prov\u00e9", "idealment", "en", "origen", "de", "diferents", "tradicions", "hist\u00f2riques", "imperi", "rom\u00e0", "i", "edat", "mitjana", "durant", "l'edat", "augusta", "it\u00e0lia", "fou", "organitzada", "en", "un", "sistema", "administratiu", "distint", "del", "t\u00edpic", "de", "les", "prov\u00ednciesi", "esdevingu\u00e9", "el", "punt", "privilegiat", "de", "l'imperi", "els", "seus", "habitants", "lliures", "eren", "ciutadans", "romans", "exemptes", "dels", "impostos", "directes", "excepte", "el", "nou", "impost", "sobre", "l'her\u00e8ncia", "creat", "per", "finan\u00e7ar", "les", "necessitats", "militars", "it\u00e0lia", "estava", "dotada", "d'una", "densa", "xarxa", "de", "carreteres", "i", "moltes", "instal\u00b7lacions", "p\u00fabliques", "evergetisme", "d'august", "els", "privilegis", "concedits", "per", "roma", "a", "it\u00e0lia", "fins", "al", "punt", "de", "ferne", "una", "mena", "de", "metr\u00f2poli", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "altres", "prov\u00edncies", "de", "l'imperi", "tenien", "les", "seves", "arrels", "en", "la", "m\u00e9s", "antiga", "pol\u00edtica", "d'expansi\u00f3", "romana", "que", "mitjan\u00e7ant", "l'aprofitament", "de", "substrat", "cultural", "i", "ling\u00fc\u00edstic", "com\u00fa", "caracter\u00edstic", "de", "molts", "pobles", "it\u00e0lics", "llatins", "oscs", "faliscs", "umbres", "etc", "i", "els", "v\u00e8nets", "assimilava", "doncs", "en", "la", "mateixa", "koin\u00e9", "tamb\u00e9", "els", "altres", "pobles", "de", "la", "regi\u00f3", "italiana", "ligurs", "etc", "amb", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "la", "unitat", "territorial", "de", "la", "pen\u00ednsula", "no", "vingu\u00e9", "a", "menys", "ni", "tan", "sols", "amb", "el", "regne", "dels", "ostrogots", "la", "primera", "de", "moltes", "oportunitats", "perdudes", "a", "l'edat", "mitjana", "de", "fer", "n\u00e9ixer", "a", "it\u00e0lia", "una", "consci\u00e8ncia", "nacional", "com", "a", "la", "inversa", "va", "passar", "en", "altres", "pa\u00efsos", "europeus", "ni", "despr\u00e9s", "de", "la", "intervenci\u00f3", "directa", "de", "l'emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "justini\u00e0", "i", "i", "posterior", "guerra", "g\u00f2tica", "aquesta", "unitat", "es", "va", "trencar", "amb", "la", "invasi\u00f3", "llombarda", "i", "la", "conseg\u00fcent", "partici\u00f3", "de", "la", "pen\u00ednsula", "el", "longobards", "inicialment", "tendiren", "a", "romandre", "separats", "de", "les", "poblacions", "sotmeses", "tant", "en", "l'\u00e0mbit", "pol\u00edtic", "com", "a", "nivell", "militar", "per\u00f2", "amb", "el", "temps", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "acabaren", "per", "barrejarse", "amb", "el", "component", "llat\u00ed", "i", "van", "tractar", "segons", "l'exemple", "rom\u00e0", "i", "ostrogot", "de", "reunificar", "la", "pen\u00ednsula", "per", "donar", "una", "base", "nacional", "al", "seu", "regneaquest", "intent", "va", "fracassar", "a", "causa", "de", "la", "intervenci\u00f3", "dels", "francs", "cridats", "per", "adri\u00e0", "i", "en", "un", "gui\u00f3", "t\u00edpic", "destinat", "a", "repetirse", "en", "els", "propers", "segles", "que", "veu", "com", "el", "papa", "tracta", "tant", "com", "sigui", "possible", "d'evitar", "l'aparici\u00f3", "d'un", "poder", "enemic", "en", "s\u00f2l", "itali\u00e0", "que", "podria", "comprometre", "la", "seva", "autonomiaabans", "de", "la", "conquesta", "franca", "de", "fet", "el", "regnum", "langobardorum", "s'identificava", "amb", "la", "major", "part", "de", "la", "it\u00e0lia", "peninsular", "i", "continental", "i", "els", "mateixos", "reis", "longobards", "del", "segle", "vii", "no", "es", "consideraven", "nom\u00e9s", "reis", "del", "longobards", "sin\u00f3", "dels", "dos", "pobles", "longobards", "i", "it\u00e0lics", "de", "llengua", "llatina", "posats", "sota", "la", "seva", "sobirania", "en", "els", "territoris", "no", "romans", "d'orient", "i", "de", "tot", "it\u00e0lia", "dei", "rex", "totius", "italiae", "el", "vencedors", "foren", "per", "tant", "gradualment", "romanitzats", "i", "abra\u00e7aren", "la", "cultura", "dels", "ven\u00e7uts", "gr\u00e0cies", "a", "l'acceptaci\u00f3", "del", "llat\u00ed", "com", "a", "\u00fanica", "llengua", "escrita", "de", "l'estat", "i", "com", "a", "instrument", "de", "comunicaci\u00f3", "privilegiat", "a", "nivell", "jur\u00eddic", "i", "administratiu", "durant", "el", "per\u00edode", "longobard", "a", "continuaci\u00f3", "de", "la", "donaci\u00f3", "de", "sutri", "es", "va", "formar", "el", "primer", "nucli", "dels", "estats", "pontificis", "el", "patrimonium", "sancti", "petri", "primer", "nucli", "territorial", "sobre", "el", "qual", "s'estendr\u00e0", "el", "poder", "temporal", "de", "l'esgl\u00e9sia", "fins", "al", "els", "francs", "a", "partir", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "viii", "tractaren", "de", "reconstituir", "l'imperi", "amb", "carlemany", "aquesta", "temptativa", "prengu\u00e9", "cos", "definitivament", "un", "segle", "i", "mig", "m\u00e9s", "tard", "amb", "un", "sobir\u00e0", "germ\u00e0nic", "ot\u00f3", "i", "de", "sax\u00f2nia", "el", "regne", "d'it\u00e0lia", "estava", "lligat", "a", "aquesta", "gran", "organitzaci\u00f3", "estatal", "per", "vincles", "de", "vassallatge", "dels", "quals", "en", "va", "tract\u00e0", "d'escaparse", "les", "m\u00e9s", "c\u00e8lebres", "d'aquestes", "temptatives", "foren", "la", "de", "berenguer", "de", "fri\u00fcl", "i", "despr\u00e9s", "la", "d'ardu\u00ed", "d'ivrea", "personatges", "considerats", "per", "la", "historiografia", "nacionalista", "com", "a", "precursors", "dels", "patriotes", "del", "risorgimento", "ardu\u00ed", "pels", "volts", "de", "l'any", "recolzat", "per", "la", "noblesa", "laica", "del", "nord", "d'it\u00e0lia", "condu\u00ed", "algunes", "campanyes", "militars", "per", "alliberar", "it\u00e0lia", "de", "la", "tutela", "germ\u00e0nica", "en", "els", "primers", "segles", "despr\u00e9s", "del", "primer", "mil\u00b7lenni", "el", "mateix", "desig", "d'autonomia", "i", "llibertat", "va", "conduir", "a", "un", "notable", "desenvolupament", "de", "les", "rep\u00fabliques", "mar\u00edtimes", "amalfi", "g\u00e8nova", "pisa", "i", "ven\u00e8cia", "i", "despr\u00e9s", "de", "les", "lliures", "comunes", "del", "poble", "la", "qual", "va", "afavorir", "aquella", "reactivaci\u00f3", "de", "l'economia", "i", "totes", "les", "arts", "que", "arrib\u00e0", "al", "renaixement", "i", "que", "fou", "anticipada", "pel", "renaixement", "religi\u00f3s", "que", "es", "va", "produir", "al", "segle", "xiii", "amb", "les", "figures", "de", "joaquim", "de", "fiore", "i", "francesc", "d'ass\u00edssi", "b\u00e9", "durant", "l'alta", "edat", "mitjana", "el", "sentiment", "nacional", "itali\u00e0", "es", "mant\u00e9", "encara", "molt", "a", "l'ombra", "i", "pren", "part", "en", "la", "contesa", "entre", "les", "dues", "pot\u00e8ncies", "de", "l'\u00e8poca", "el", "papat", "i", "l'imperi", "amb", "qui", "es", "van", "aliar", "respectivament", "g\u00fcelfs", "i", "gibel\u00b7lins", "aquest", "comen\u00e7\u00e0", "a", "emergir", "lentament", "alimentantse", "sobretot", "del", "record", "de", "la", "grandesa", "de", "roma", "i", "trobant", "en", "la", "identitat", "religiosa", "representada", "per", "l'esgl\u00e9sia", "idealment", "hereva", "de", "les", "institucions", "romanes", "un", "sentiment", "de", "pertinen\u00e7a", "com\u00fala", "vict\u00f2ria", "a", "la", "batalla", "de", "legnano", "lliurada", "per", "la", "lliga", "llombarda", "contra", "l'emperador", "frederic", "barbaroja", "i", "la", "revolta", "de", "les", "vespres", "sicilianes", "contra", "la", "temptativa", "del", "rei", "de", "fran\u00e7a", "de", "sotmetre", "sic\u00edlia", "estaran", "absents", "en", "particular", "de", "la", "ret\u00f2rica", "rom\u00e0ntica", "vuitcentista", "com", "a", "s\u00edmbol", "del", "primer", "despertar", "d'una", "consci\u00e8ncia", "de", "p\u00e0triamentrestant", "per\u00f2", "d'una", "banda", "la", "formaci\u00f3", "dels", "comuns", "i", "de", "les", "senyories", "comport\u00e0", "el", "frac\u00e0s", "d'una", "composici\u00f3", "pol\u00edtica", "unit\u00e0ria", "per", "la", "prevalen\u00e7a", "dels", "interessos", "locals", "en", "una", "it\u00e0lia", "subdividida", "en", "petits", "estats", "sovint", "en", "guerra", "entre", "si", "segons", "alguns", "autors", "fou", "precisament", "el", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "it\u00e0lia", "es", "form\u00e0", "com", "a", "naci\u00f3", "potserla", "m\u00e9s", "preco\u00e7", "de", "les", "nacions", "europees", "en", "els", "quals", "segons", "alguns", "historiadors", "es", "produ\u00ed", "per", "part", "de", "frederic", "ii", "de", "su\u00e0bia", "la", "primera", "temptativa", "seriosa", "d'unificaci\u00f3", "peninsulartal", "intent", "segons", "altres", "corrents", "historiogr\u00e0fics", "fou", "m\u00e9s", "aviat", "expressi\u00f3", "de", "la", "voluntat", "d'una", "pol\u00edtica", "expansionista", "per", "part", "del", "rei", "frederic", "amb", "l'objectiu", "d'afavorir", "la", "instauraci\u00f3", "de", "senyorius", "gibel\u00b7lins", "afins", "a", "ell", "sostreure", "it\u00e0lia", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "papal", "i", "sotmetrela", "totalment", "a", "l'imperi", "germ\u00e0nic", "inspirada", "en", "un", "esperit", "de", "recuperaci\u00f3", "nacional", "en", "el", "\u00e0mbit", "militar", "es", "considera", "la", "vict\u00f2ria", "el", "del", "condottiero", "alberico", "da", "barbiano", "a", "la", "batalla", "de", "marino", "comandant", "les", "mil\u00edcies", "italianes", "contra", "mercenaris", "francesos", "i", "bretons", "a", "sou", "de", "l'antipapa", "climent", "vii", "per", "aquesta", "acci\u00f3", "alberico", "rebr\u00e0", "de", "mans", "del", "papa", "urb\u00e0", "vi", "un", "estendard", "amb", "el", "lema", "\"liitabext\"", "\"italia", "ab", "exteris", "liberata\"", "it\u00e0lia", "alliberada", "dels", "estrangers", "segons", "gregorovius", "aquesta", "fou", "la", "primera", "vegada", "en", "la", "qual", "les", "armes", "nacionals", "venceren", "les", "companyies", "de", "lladres", "estrangers", "it\u00e0lia", "es", "despert\u00e0", "al", "final", "de", "la", "seva", "letargia", "de", "manera", "que", "des", "d'aquella", "jornada", "de", "marino", "es", "pot", "dir", "que", "comen\u00e7\u00e0", "l'era", "d'una", "nova", "mil\u00edcia", "italiana", "i", "d'un", "nou", "art", "de", "la", "guerra", "renaixement", "durant", "el", "renaixement", "cultural", "dels", "segles", "xiii", "i", "xix", "que", "acabaria", "conduint", "al", "floriment", "del", "renaixement", "es", "va", "fer", "pal\u00e8s", "que", "romania", "ben", "viu", "el", "record", "de", "la", "passada", "grandesa", "d'it\u00e0lia", "com", "a", "centre", "del", "poder", "i", "de", "la", "cultura", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "com", "a", "centre", "del", "m\u00f3n", "i", "el", "pa\u00eds", "fou", "inspiraci\u00f3", "i", "objecte", "d'estudi", "per", "part", "de", "poetes", "i", "literats", "que", "cantaven", "lloes", "a", "la", "it\u00e0lia", "antiga", "ja", "vista", "com", "a", "continuum", "cultural", "o", "fins", "i", "tot", "nacional", "i", "rebutjaven", "la", "situaci\u00f3", "contempor\u00e0nia", "un", "sentit", "d'identitat", "nacional", "comuna", "semblava", "madurar", "als", "intel\u00b7lectuals", "de", "l'\u00e8poca", "mentre", "que", "el", "llat\u00ed", "vernacle", "local", "era", "elevat", "a", "la", "categoria", "de", "llengua", "liter\u00e0ria", "primer", "element", "ideal", "d'una", "consci\u00e8ncia", "col\u00b7lectiva", "del", "pobletamb\u00e9", "gr\u00e0cies", "a", "aquest", "tipus", "d'escriptors", "i", "intel\u00b7lectuals", "entre", "els", "quals", "emergiren", "les", "figures", "universals", "de", "dante", "petrarca", "i", "giovanni", "boccaccio", "que", "permetien", "intercanvis", "culturals", "sense", "tenir", "compte", "les", "fronteres", "regionals", "i", "locals", "la", "llengua", "italiana", "culta", "es", "desenvolup\u00e0", "r\u00e0pidament", "evolucion\u00e0", "i", "es", "difongu\u00e9", "en", "els", "segles", "posteriors", "fins", "i", "tot", "en", "el", "clima", "pol\u00edtic", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "i", "romangu\u00e9", "durant", "durant", "molts", "segles", "com", "a", "llengua", "vehicular", "nom\u00e9s", "per", "a", "les", "classes", "m\u00e9s", "educades", "i", "governants", "i", "fou", "a", "poc", "a", "poc", "i", "de", "forma", "indiscriminada", "adoptada", "com", "a", "llengua", "escrita", "en", "tota", "la", "regi\u00f3", "de", "parla", "italiana", "independentment", "de", "la", "nacionalitat", "dels", "seus", "pr\u00ednceps", "dante", "i", "petrarca", "d'altra", "banda", "introdu\u00efren", "la", "locuci\u00f3", "bel", "paese", "com", "a", "expressi\u00f3", "pol\u00edtica", "per", "indicar", "it\u00e0lia", "al", "mateix", "temps", "dante", "deplor\u00e0", "la", "condici\u00f3", "pol\u00edtica", "en", "qu\u00e8", "es", "trobava", "it\u00e0lia", "amb", "la", "famosa", "terzina", "de", "la", "divina", "com\u00e8dia", "el", "flavio", "biondo", "envia", "a", "la", "impremta", "l'obra", "italia", "illustrata", "un", "llibre", "de", "geografia", "i", "hist\u00f2ria", "sobre", "les", "que", "llavors", "eren", "les", "divuit", "prov\u00edncies", "de", "la", "pen\u00ednsula", "en", "el", "pla", "pol\u00edtic", "per", "contra", "a", "causa", "de", "la", "manca", "d'un", "estat", "unitari", "basat", "en", "el", "model", "dels", "que", "estaven", "sorgint", "a", "la", "resta", "d'europa", "els", "petits", "estats", "italians", "es", "veieren", "constrets", "a", "suplir", "amb", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "estrat\u00e8gica", "dels", "seus", "caps", "pol\u00edtics", "la", "superioritat", "de", "la", "for\u00e7a", "dels", "estats", "nacionals", "europeus", "i", "la", "lliga", "it\u00e0lica", "arrib\u00e0", "a", "acordar", "una", "alian\u00e7a", "exemplar", "fou", "referent", "a", "aix\u00f2", "el", "senyor", "de", "flor\u00e8ncia", "cosme", "el", "vell", "no", "per", "atzar", "conegut", "com", "a", "pater", "patriae", "o", "sigui", "\"pare", "de", "la", "patria\"i", "considerat", "un", "dels", "principals", "art\u00edfexs", "del", "renaixement", "florent\u00ed", "la", "seva", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "fet", "orientada", "al", "manteniment", "d'un", "constant", "i", "subtil", "equilibri", "entre", "els", "diversos", "estats", "italians", "ser\u00e0", "prof\u00e8tica", "a", "l'hora", "d'identificar", "en", "la", "conc\u00f2rdia", "italiana", "l'element", "clau", "per", "impedir", "als", "estats", "estrangers", "d'intervenir", "a", "la", "pen\u00ednsula", "aprofitantse", "de", "les", "seves", "divisionsla", "import\u00e0ncia", "de", "l'estrat\u00e8gia", "de", "cosme", "continuada", "pel", "seu", "successor", "lloren\u00e7", "el", "magn\u00edfic", "en", "la", "seva", "cont\u00ednua", "recerca", "d'un", "acord", "entre", "els", "estats", "italians", "en", "condicions", "de", "compensar", "la", "manca", "d'unitat", "pol\u00edticano", "obstant", "aix\u00f2", "no", "va", "ser", "ent\u00e8s", "per", "altres", "pr\u00ednceps", "de", "la", "pen\u00ednsula", "i", "es", "va", "acabar", "amb", "la", "mort", "de", "lloren\u00e7", "el", "des", "de", "llavors", "a", "it\u00e0lia", "va", "comen\u00e7ar", "un", "llarg", "per\u00edode", "de", "dominaci\u00f3", "estrangera", "que", "segons", "els", "historiadors", "del", "risorgimento", "no", "es", "va", "deure", "aix\u00ed", "a", "una", "esteril", "rendici\u00f3", "sin\u00f3", "al", "retard", "del", "proc\u00e9s", "pol\u00edtic", "de", "la", "unificaci\u00f3", "a", "la", "propaganda", "del", "risorgimento", "per", "la", "via", "de", "la", "novel\u00b7la", "hom\u00f2nima", "de", "massimo", "d'azeglio", "s'ha", "mantingut", "de", "fet", "fam\u00f3s", "i", "\u00e9s", "recordat", "com", "un", "gest", "de", "patriotisme", "l'episodi", "del", "desafiament", "de", "barletta", "quan", "tretze", "cavallers", "italiansaliats", "dels", "espanyols", "per", "la", "conquesta", "del", "regne", "de", "n\u00e0pols", "encap\u00e7alats", "pel", "l\u00edder", "mercenari", "ettore", "fieramosca", "derrotaren", "en", "duel", "altres", "tants", "cavallers", "francesos", "que", "els", "havien", "insultat", "acusantlos", "de", "vilesa", "i", "covardial'inter\u00e8s", "en", "la", "unitat", "mentrestant", "es", "despla\u00e7\u00e0", "des", "de", "l'\u00e0mbit", "cultural", "al", "de", "l'an\u00e0lisi", "pol\u00edtica", "i", "ja", "al", "segle", "xvi", "maquiavel", "i", "guicciardinidebatien", "el", "problema", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "de", "la", "pen\u00ednsula", "que", "s'havia", "convertit", "mentrestant", "en", "un", "camp", "de", "batalla", "entre", "fran\u00e7a", "i", "espanya", "i", "que", "finalment", "va", "caure", "sota", "el", "domini", "d'aquesta", "\u00faltima", "tot", "i", "que", "amb", "diferents", "programes", "maquiavel", "i", "guicciardini", "defensors", "respectivament", "d'un", "estat", "centralitzat", "i", "d'un", "federal", "estaven", "d'acord", "que", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "individualitat", "nacional", "s'havia", "produ\u00eft", "a", "causa", "de", "l'individualisme", "i", "la", "manca", "de", "sentit", "d'estat", "de", "les", "diferents", "poblacions", "italianes", "aquesta", "\u00e9s", "la", "tasca", "a", "la", "qual", "el", "pr\u00edncep", "de", "maquiavel", "llan\u00e7ava", "la", "seva", "nota", "al", "principi", "del", "segle", "xvii", "cesare", "ripa", "amb", "la", "seva", "obra", "iconologia", "en", "l'entrada", "\"italia", "con", "le", "sue", "provincie", "et", "parti", "de", "l'isole\"", "referintse", "als", "textos", "cl\u00e0ssics", "difon", "la", "imatge", "cl\u00e0ssica", "de", "la", "italia", "turrita", "amb", "cornuc\u00f2pia", "i", "coronada", "per", "una", "estrella", "\"com", "es", "representava", "a", "les", "medalles", "de", "c\u00f2mmode", "tit", "i", "anton\u00ed", "i", "conclou", "la", "descripci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "amb", "la", "frase", "seu", "damunt", "el", "globus", "com", "diem", "per", "demostrar", "com", "it\u00e0lia", "\u00e9s", "senyora", "i", "reina", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "com", "han", "demostrat", "clarament", "els", "antics", "romans", "i", "ara", "m\u00e9s", "que", "mai", "el", "summe", "pont\u00edfex", "major", "i", "superior", "a", "qualsevol", "personatge", "el", "settecento", "i", "la", "fi", "del", "per\u00edode", "anterior", "al", "risorgimento", "el", "se", "signa", "el", "tractat", "d'utrecht", "que", "introdueix", "nous", "elements", "en", "el", "quadre", "geopol\u00edtic", "itali\u00e0", "els", "austr\u00edacs", "substituiran", "els", "espanyols", "en", "la", "possessi\u00f3", "del", "ducat", "de", "mil\u00e0", "el", "duc", "de", "la", "casa", "de", "savoia", "\u00e9s", "elevat", "al", "t\u00edtol", "de", "monarca", "i", "els", "seus", "dominis", "engrandits", "it\u00e0lia", "rebr\u00e0", "una", "ulterior", "estructura", "amb", "el", "tractat", "d'aquisgr\u00e0", "interpretat", "per", "molts", "estudiosos", "del", "risorgimento", "a", "partir", "de", "carduccicom", "el", "final", "del", "per\u00edode", "de", "prerisorgimento", "itali\u00e0", "i", "el", "principi", "del", "risorgimento", "el", "desenvolupament", "d'una", "consci\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "nacional", "va", "coincidir", "especialment", "en", "la", "burgesia", "amb", "la", "difusi\u00f3", "de", "les", "idees", "liberals", "i", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "el", "al", "n\u00fam", "d'il", "caff\u00e8", "revista", "fundada", "per", "l'il\u00b7lustrat", "pietro", "verri", "ix", "la", "patria", "degli", "italiani", "de", "gian", "rinaldo", "carli", "que", "es", "tanca", "amb", "la", "frase", "un", "itali\u00e0", "a", "it\u00e0lia", "mai", "no", "\u00e9s", "foraster", "gaetano", "filangieri", "publica", "el", "l'obra", "la", "scienza", "della", "legislazione", "en", "qu\u00e8", "propugna", "l'abolici\u00f3", "dels", "residus", "del", "feudalisme", "i", "la", "monarquia", "constitucional", "el", "seu", "llibre", "que", "tindr\u00e0", "immediatament", "un", "gran", "\u00e8xit", "a", "it\u00e0lia", "a", "europa", "figurar\u00e0", "a", "la", "llista", "negra", "el", "el", "quaranta", "cient\u00edfics", "italians", "fundaran", "a", "verona", "la", "societ\u00e0", "italiana", "considerant", "com", "escrigu\u00e9", "el", "seu", "primer", "president", "el", "matem\u00e0tic", "antonio", "maria", "lorgna", "que", "el", "desavantatge", "d'it\u00e0lia", "era", "tenir", "les", "seves", "forces", "desunides", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "devia", "associar", "el", "coneixement", "i", "el", "treball", "de", "tants", "italians", "il\u00b7lustres", "separats", "tot", "recorrent", "a", "un", "principi", "motor", "dels", "homes", "sempre", "actiu", "i", "que", "de", "vegades", "opera", "amb", "entusiasme", "l'amor", "de", "la", "p\u00e0tria", "quan", "aix\u00f2", "s'hagu\u00e9s", "realitzat", "conclo\u00efa", "lorgna", "estimats", "senyors", "ultramontans", "esperin", "una", "mica", "i", "veuran", "it\u00e0lia", "amb", "un", "altre", "aspecte", "d'aqu\u00ed", "a", "uns", "anys", "n'hi", "ha", "prou", "amb", "estar", "units", "\u00e8poca", "jacobina", "i", "napole\u00f2nica", "aquestes", "idees", "van", "ser", "despr\u00e9s", "refor\u00e7ades", "per", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "i", "tingueren", "una", "acceleraci\u00f3", "sobtada", "amb", "l'arribada", "a", "it\u00e0lia", "de", "napole\u00f3", "bonaparte", "en", "la", "seva", "primera", "campanya", "d'it\u00e0lia", "el", "despr\u00e9s", "de", "l'esclat", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "a", "it\u00e0lia", "es", "van", "formar", "grups", "de", "jacobins", "amb", "finalitats", "revolucion\u00e0ries", "filippo", "buonarroti", "intent\u00e0", "sense", "\u00e8xit", "un", "aixecament", "a", "toscana", "que", "comport\u00e0", "el", "seu", "arrest", "i", "expulsi\u00f3", "a", "fran\u00e7a", "a", "n\u00e0pols", "el", "desembre", "del", "es", "form\u00e0", "una", "societat", "patri\u00f2tica", "els", "membres", "de", "la", "qual", "foren", "descoberts", "i", "tres", "d'ells", "emanuele", "de", "deo", "vincenzo", "galiani", "i", "vincenzo", "vitaliani", "el", "van", "ser", "jutjats", "i", "penjats", "per", "donar", "un", "advertiment", "a", "aquells", "que", "es", "volguessin", "rebel\u00b7larel", "mateix", "any", "altres", "clubs", "revolucionaris", "patri\u00f2tics", "foren", "descoberts", "amb", "les", "conseg\u00fcents", "implicacions", "a", "tor\u00ed", "el", "de", "francesco", "junod", "i", "giovanni", "chantel", "a", "biella", "el", "de", "francesco", "de", "stefanis", "el", "a", "bolonya", "hi", "va", "haver", "un", "intent", "de", "revolta", "de", "luigi", "zamboni", "i", "giovanni", "battista", "de", "rolandis", "tamb\u00e9", "va", "acabar", "amb", "la", "mort", "dels", "dos", "conspiradors", "que", "segons", "els", "partidaris", "de", "la", "hip\u00f2tesi", "bolonyesa", "van", "ser", "els", "creadors", "de", "la", "bandera", "italiana", "que", "s'hauria", "utilitzat", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "per", "primera", "vegada", "no", "fou", "fins", "al", "final", "del", "segle", "xviii", "amb", "l'arribada", "de", "les", "tropes", "napole\u00f2niques", "a", "la", "pen\u00ednsula", "que", "comen\u00e7\u00e0", "a", "difondre's", "a", "estrats", "cada", "cop", "m\u00e9s", "amplis", "de", "poblaci\u00f3", "un", "sentiment", "nacional", "itali\u00e0", "percebudes", "fins", "llavors", "nom\u00e9s", "per", "un", "petit", "cercle", "d'intel\u00b7lectuals", "arist\u00f2crates", "i", "burgesos", "ja", "exposats", "a", "les", "idees", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "que", "havia", "trobat", "a", "n\u00e0pols", "el", "seu", "principal", "centre", "d'estudi", "acad\u00e8mic", "un", "her\u00e8ncia", "encara", "ben", "present", "dona", "testimoniatge", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "\"francesa\"", "\u00e9s", "donada", "per", "l'origen", "de", "la", "bandera", "italiana", "inicialment", "adoptada", "a", "la", "petita", "i", "ef\u00edmera", "rep\u00fablica", "creada", "per", "napole\u00f3", "bonaparte", "a", "la", "it\u00e0lia", "centre", "septentrional", "i", "convertida", "aix\u00ed", "en", "bandera", "nacional", "italiana", "sempre", "es", "remunta", "a", "napole\u00f3", "la", "primera", "moneda", "amb", "la", "paraula", "\"it\u00e0lia\"", "es", "tracta", "del", "napole\u00f3", "d'or", "de", "francs", "encunyat", "el", "per", "la", "rep\u00fablica", "subalpina", "per", "celebrar", "la", "vict\u00f2ria", "a", "la", "batalla", "de", "marengo", "que", "porta", "les", "paraules", "l'italie", "d\u00e9livr\u00e9e", "\u00e0", "marengo", "it\u00e0lia", "alliberada", "a", "marengotot", "foragitant", "els", "sobirans", "preexistens", "els", "francesos", "establerts", "de", "manera", "fixa", "en", "bona", "part", "de", "la", "it\u00e0lia", "septentrional", "crearen", "rep\u00fabliques", "basades", "en", "el", "model", "franc\u00e8s", "l'anomenada", "rep\u00fablica", "germana", "que", "revolucion\u00e0", "la", "vida", "del", "temps", "i", "aport\u00e0", "noves", "idees", "per\u00f2", "que", "feu", "tamb\u00e9", "recaure", "el", "cost", "en", "les", "poblacions", "locals", "tot", "decebent", "aix\u00ed", "les", "esperances", "de", "patriotes", "jabcobins", "italians", "fet", "que", "gener\u00e0", "episodis", "de", "revolta", "com", "l'anomenada", "\"pasqua", "veronesa\"durant", "l'oc\u00e0s", "de", "l'era", "napole\u00f2nica", "aquests", "nous", "sentiments", "nacionalistes", "es", "generalitzaren", "per", "guanyarse", "el", "suport", "de", "la", "gent", "i", "tamb\u00e9", "dels", "estats", "que", "s'enfrontaven", "entre", "si", "militarment", "en", "s\u00f2l", "itali\u00e0", "des", "de", "gradisca", "l'", "d'octubre", "del", "eugeni", "de", "beauharnais", "tot", "instant", "a", "la", "uni\u00f3", "dels", "italians", "i", "la", "lluita", "contra", "les", "forces", "austr\u00edaques", "afirmava", "it\u00e0lia!", "it\u00e0lia!", "aquest", "sagrat", "nom", "que", "produ\u00ed", "en", "l'antiguitat", "tants", "prodigis", "sigui", "avui", "en", "dia", "els", "nostre", "crit", "d'uni\u00f3!", "el", "valent", "que", "combat", "per", "la", "seva", "llar", "per", "la", "seva", "fam\u00edlia", "per", "la", "seva", "gl\u00f2ria", "i", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "seu", "pa\u00eds", "sempre", "\u00e9s", "invencible", "a", "aquesta", "proclama", "responia", "el", "de", "desembre", "de", "nugent", "comandant", "de", "les", "forces", "austrobrit\u00e0niques", "des", "de", "ravenna", "adre\u00e7ant", "al", "seu", "torn", "una", "proclama", "als", "italians", "on", "prometia", "tots", "esdevindreu", "una", "naci\u00f3", "independentlord", "bentick", "comandant", "de", "l'ex\u00e8rcit", "brit\u00e0nic", "a", "it\u00e0lia", "desembarcat", "a", "liorna", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "al", "seu", "torn", "llan\u00e7ava", "una", "crida", "als", "italians", "fent", "un", "paral\u00b7lelisme", "amb", "la", "recent", "independ\u00e8ncia", "espanyola", "on", "se", "conclo\u00efa", "\"conjuntes", "llavors", "les", "forces", "nostres", "faran", "que", "it\u00e0lia", "esdevingui", "all\u00f2", "que", "ja", "fou", "en", "els", "seus", "millors", "temps", "i", "all\u00f2", "que", "a", "hores", "d'ara", "segueix", "sent", "encara", "espanya\"", "el", "mateix", "bentick", "amb", "anterioritat", "el", "havia", "creat", "la", "italian", "levy", "lleva", "italiana", "o", "sigui", "una", "for\u00e7a", "militar", "composta", "per", "tres", "regiments", "formats", "per", "italiansno", "enrolats", "a", "l'ex\u00e8rcit", "angl\u00e8s", "posats", "sota", "el", "comandament", "de", "vittorio", "amedeo", "sallier", "della", "torre", "amb", "l'intent", "de", "crear", "un", "nucli", "d'ex\u00e8rcit", "d'alliberament", "independent", "l'ex\u00e8rcit", "es", "dissolgu\u00e9", "el", "desembre", "del", "en", "aquest", "per\u00edode", "podem", "trobar", "una", "crida", "m\u00e9s", "forta", "en", "favor", "d'una", "presa", "de", "consci\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "a", "la", "proclama", "de", "rimini", "tanmateix", "la", "crida", "no", "fou", "escoltada", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "durant", "la", "guerra", "austronapolitana", "joachim", "murat", "va", "fer", "una", "crida", "a", "tots", "els", "italians", "italians", "no", "estigueu", "ja", "m\u00e9s", "en", "dubte", "sigueu", "italians", "a", "fi", "i", "efecte", "que", "s'unissin", "per", "salvar", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "\u00fanic", "garant", "de", "llur", "independ\u00e8ncia", "nacional", "contra", "l'ocupant", "estranger", "un", "cop", "m\u00e9s", "per", "tal", "d'atraure's", "les", "simpaties", "de", "les", "classes", "cultes", "italianes", "a", "la", "seva", "causa", "el", "govern", "austr\u00edac", "arrib\u00e0", "el", "gener", "de", "a", "afavorir", "el", "naixement", "a", "mil\u00e0", "d'una", "revista", "anomenada", "biblioteca", "italiana", "que", "va", "tenir", "l'efecte", "contrari", "i", "indu\u00ed", "com", "a", "reacci\u00f3", "el", "naixement", "d'il", "conciliatore", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "del", "per\u00edode", "napole\u00f2nic", "ugo", "foscolo", "comen\u00e7\u00e0", "a", "compondre", "l'escrit", "dell'indipendenza", "del", "regno", "d'italia", "que", "eixir\u00e0", "p\u00f2stumament", "amb", "el", "t\u00edtol", "\"della", "servit\u00f9", "dell'italia\"", "es", "tracta", "d'un", "recull", "de", "discursos", "entre", "aquests", "discorso", "agli", "italiani", "di", "ogni", "setta", "una", "invitaci\u00f3", "als", "italians", "perqu\u00e8", "consideressin", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "pa\u00eds", "presa", "de", "les", "divisions", "sect\u00e0ries", "i", "a", "meditar", "sobre", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "segle", "xix", "al", "principi", "del", "segle", "xix", "el", "pol\u00edtic", "austr\u00edac", "metternich", "afirmava", "que", "it\u00e0lia", "era", "nom\u00e9s", "una", "expressi\u00f3", "geogr\u00e0fica", "perqu\u00e8", "cada", "poble", "tenia", "uns", "costums", "llengua", "bandera", "i", "himne", "diferents", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "la", "formaven", "un", "mosaic", "d'estats", "alguns", "dels", "quals", "ocupats", "per", "pot\u00e8ncies", "estrangeres", "napole\u00f3", "va", "conquerir", "la", "pen\u00ednsula", "i", "va", "modificar", "el", "mapa", "completament", "va", "annexionar", "el", "piemont", "parma", "la", "toscana", "la", "rep\u00fablica", "ligur", "i", "els", "estats", "pontificis", "a", "l'imperi", "franc\u00e8s", "va", "unificar", "tot", "el", "nordest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "per", "crear", "el", "regne", "d'it\u00e0lia", "del", "qual", "es", "va", "declarar", "rei", "i", "tamb\u00e9", "va", "conquerir", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "durant", "aquest", "per\u00edode", "it\u00e0lia", "va", "viure", "un", "seguit", "de", "reformes", "liberals", "com", "ara", "l'abolici\u00f3", "dels", "privilegis", "feudals", "i", "eclesi\u00e0stics", "amb", "la", "derrota", "de", "napole\u00f3", "el", "congr\u00e9s", "de", "viena", "va", "reestructurar", "de", "nou", "l'espai", "geogr\u00e0fic", "d'it\u00e0lia", "atenent", "especialment", "els", "interessos", "de", "les", "dinasties", "i", "de", "les", "grans", "pot\u00e8ncies", "europees", "mai", "d'acord", "amb", "els", "interessos", "del", "poble", "l'imperi", "austr\u00edac", "es", "va", "annexionar", "la", "llombardia", "i", "el", "v\u00e8neto", "i", "va", "col\u00b7locar", "pr\u00ednceps", "austr\u00edacs", "als", "trons", "de", "parma", "m\u00f2dena", "i", "la", "toscana", "sardenya", "i", "el", "piemont", "es", "van", "unificar", "en", "el", "regne", "del", "piemontsardenya", "que", "a", "m\u00e9s", "va", "rebre", "savoia", "i", "ni\u00e7a", "es", "van", "restaurar", "els", "estats", "pontificis", "i", "la", "monarquia", "dels", "borb\u00f3", "va", "tornar", "a", "regir", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "que", "va", "passar", "a", "anomenarse", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "a", "m\u00e9s", "es", "va", "restaurar", "l'absolutisme", "a", "tots", "els", "estats", "els", "governants", "imposats", "pel", "congr\u00e9s", "de", "viena", "no", "tenien", "el", "suport", "popular", "i", "per", "aix\u00f2", "van", "haver", "de", "rebre", "el", "suport", "de", "l'imperi", "austr\u00edac", "mentrestant", "els", "ideals", "nacionalistes", "es", "continuaven", "propagant", "incentivats", "pel", "retorn", "a", "l'absolutisme", "i", "el", "progr\u00e9s", "econ\u00f2mic", "l'increment", "de", "la", "producci\u00f3", "t\u00e8xtil", "del", "piemont", "necessitava", "un", "mercat", "interior", "m\u00e9s", "ampli", "per", "col\u00b7locar", "les", "seves", "manufactures", "l'expansi\u00f3", "del", "ferrocarril", "afavoria", "les", "comunicacions", "i", "la", "unitat", "dels", "diversos", "estats", "altres", "elements", "aglutinadors", "eren", "la", "religi\u00f3", "cat\u00f2lica", "la", "cultura", "italiana", "i", "el", "romanticisme", "que", "va", "identificar", "it\u00e0lia", "amb", "el", "risorgimento", "literari", "amb", "la", "qual", "cosa", "va", "adquirir", "un", "gran", "poder", "pol\u00edtic", "escrits", "aparentment", "literaris", "o", "hist\u00f2rics", "estaven", "plens", "d'al\u00b7lusions", "a", "l'esclavitud", "o", "la", "tirania", "i", "on", "no", "estava", "permesa", "la", "cr\u00edtica", "es", "recorria", "a", "la", "s\u00e0tira", "el", "risorgimento", "literari", "i", "el", "romanticisme", "sovint", "s'identifica", "la", "dominaci\u00f3", "espanyola", "d'it\u00e0lia", "amb", "un", "per\u00edode", "de", "decad\u00e8ncia", "en", "la", "seva", "literatura", "a", "causa", "entre", "altres", "motius", "de", "l'actuaci\u00f3", "de", "la", "inquisici\u00f3", "el", "tribunal", "religi\u00f3s", "tradicional", "no", "la", "inquisici\u00f3", "espanyola", "que", "operava", "amb", "uns", "altres", "criteris", "alguns", "autors", "com", "campanella", "o", "giordano", "bruno", "van", "ser", "perseguits", "per", "motius", "religiosos", "com", "ja", "havia", "passat", "a", "l'edat", "mitjana", "i", "en", "la", "flor\u00e8ncia", "de", "savonarola", "la", "identificaci\u00f3", "de", "l'ocupant", "amb", "l'opressi\u00f3", "formava", "part", "de", "l'\u00e0mpliament", "difosa", "propaganda", "antiespanyola", "coneguda", "com", "la", "llegenda", "negra", "que", "va", "donar", "productes", "com", "els", "promesos", "d'alessandro", "manzoni", "ambientada", "al", "mil\u00e0", "del", "segle", "xvii", "o", "el", "don", "carlo", "de", "verdi", "que", "era", "ell", "mateix", "un", "s\u00edmbol", "vivent", "del", "risorgimento", "perqu\u00e8", "a", "m\u00e9s", "del", "seu", "comprom\u00eds", "personal", "i", "art\u00edstic", "amb", "la", "causa", "italiana", "el", "seu", "nom", "es", "feia", "servir", "com", "a", "acr\u00f2nim", "en", "el", "crit", "viva", "verdi", "viva", "vittorio", "emmanuele", "re", "d'italia", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xviii", "la", "literatura", "italiana", "es", "va", "revitalitzar", "amb", "el", "moviment", "conegut", "com", "a", "risorgimento", "letterario", "entre", "altres", "coses", "gr\u00e0cies", "al", "car\u00e0cter", "il\u00b7lustrat", "dels", "seus", "nous", "governants", "austr\u00edacs", "giambattista", "vico", "representa", "el", "desvetllament", "de", "la", "consci\u00e8ncia", "hist\u00f2rica", "a", "it\u00e0lia", "en", "la", "seva", "ci\u00e8ncia", "nova", "vico", "va", "investigar", "les", "lleis", "que", "regeixen", "el", "progr\u00e9s", "de", "la", "ra\u00e7a", "humana", "d'acord", "amb", "les", "quals", "es", "desenvoluparien", "els", "fets", "hist\u00f2rics", "altres", "escriptors", "importants", "del", "risorgimento", "literari", "van", "ser", "giuseppe", "parini", "gasparo", "gozzi", "i", "giuseppe", "baretti", "les", "idees", "que", "van", "impulsar", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "del", "van", "donar", "un", "sentit", "especial", "a", "la", "literatura", "italiana", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xviii", "els", "italians", "que", "aspiraven", "a", "una", "redempci\u00f3", "pol\u00edtica", "la", "consideraven", "inseparable", "d'una", "recuperaci\u00f3", "intel\u00b7lectual", "i", "al", "mateix", "temps", "creien", "que", "nom\u00e9s", "es", "podia", "portar", "a", "terme", "tornant", "a", "l'antic", "classicisme", "aquest", "fenomen", "era", "una", "repetici\u00f3", "del", "que", "ja", "havia", "passat", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xv", "per", "tant", "el", "patriotisme", "i", "el", "classicisme", "van", "ser", "els", "dos", "principis", "que", "van", "inspirar", "la", "literatura", "que", "comen\u00e7a", "amb", "vittorio", "alfieri", "aquest", "autor", "va", "donar", "a", "la", "literatura", "una", "motivaci\u00f3", "nacional", "armada", "nom\u00e9s", "amb", "el", "patriotisme", "i", "el", "classicisme", "altres", "importants", "escriptors", "patri\u00f2tics", "d'aquest", "per\u00edode", "van", "ser", "ugo", "foscolo", "pietro", "colletta", "carlo", "botta", "vincenzo", "monti", "o", "pietro", "giordani", "durant", "aquest", "per\u00edode", "va", "n\u00e9ixer", "la", "pol\u00e8mica", "per", "la", "puresa", "del", "llenguatge", "la", "llengua", "italiana", "estava", "plena", "de", "gal\u00b7licismes", "i", "es", "va", "considerar", "que", "calia", "purificarla", "pel", "b\u00e9", "de", "la", "dignitat", "nacional", "aix\u00f2", "creien", "en", "aquella", "\u00e8poca", "passava", "pel", "retorn", "als", "models", "que", "representaven", "els", "grans", "escriptors", "del", "segle", "xiv", "un", "dels", "promotors", "d'aquesta", "nova", "escola", "va", "ser", "antonio", "cesari", "entestat", "a", "establir", "la", "supremacia", "del", "tosc\u00e0", "sobre", "la", "resta", "de", "dialectes", "per\u00f2", "contra", "aquesta", "idea", "de", "cesari", "va", "sorgir", "l'escola", "llombarda", "que", "no", "volien", "saber", "res", "del", "tosc\u00e0", "i", "que", "defensaven", "la", "idea", "d'una", "lingua", "illustre", "el", "romanticisme", "va", "ser", "un", "moviment", "cultural", "i", "pol\u00edtic", "originat", "a", "alemanya", "al", "final", "del", "segle", "xviii", "com", "a", "reacci\u00f3", "al", "racionalisme", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "i", "el", "neoclassicisme", "exaltava", "els", "sentiments", "el", "nacionalisme", "el", "liberalisme", "i", "l'originalitat", "creativa", "\u00e9s", "el", "moviment", "literari", "que", "precedeix", "i", "assisteix", "les", "revolucions", "pol\u00edtiques", "del", "i", "a", "it\u00e0lia", "els", "seus", "m\u00e0xims", "exponents", "van", "ser", "giuseppe", "giusti", "francesco", "domenico", "guerrazzi", "vincenzo", "gioberti", "cesare", "balbo", "alessandro", "manzoni", "i", "giacomo", "leopardi", "despr\u00e9s", "del", "la", "literatura", "pol\u00edtica", "va", "perdre", "import\u00e0ncia", "un", "dels", "seus", "\u00faltims", "representants", "va", "ser", "el", "poeta", "francesco", "dall'ongaro", "amb", "els", "seus", "stornelli", "politici", "possiblement", "l'obra", "liter\u00e0ria", "que", "m\u00e9s", "va", "contribuir", "a", "la", "consolidaci\u00f3", "de", "la", "unitat", "italiana", "va", "ser", "cuore", "cor", "d'edmondo", "de", "amicis", "recull", "d'episodis", "protagonitzats", "per", "nens", "de", "les", "diferents", "regions", "italianes", "que", "exalten", "les", "virtuts", "l'heroisme", "i", "el", "sentiment", "patri\u00f2tic", "d'una", "manera", "molt", "efica\u00e7", "i", "un", "punt", "sentimental", "aquest", "llibre", "va", "ser", "\u00e0mpliament", "utilitzat", "com", "a", "material", "escolar", "i", "ha", "estat", "versionat", "al", "cinema", "la", "televisi\u00f3", "i", "en", "dibuixos", "animats", "i", "no", "nom\u00e9s", "a", "it\u00e0lia", "el", "conte", "dels", "apenins", "als", "andes", "incl\u00f2s", "al", "recull", "\u00e9s", "la", "base", "de", "la", "famosa", "s\u00e8rie", "japonesa", "marco", "les", "societats", "secretes", "els", "ideals", "revolucionaris", "tamb\u00e9", "es", "van", "propagar", "a", "trav\u00e9s", "de", "societats", "secretes", "com", "ara", "els", "carbonaris", "els", "adelfs", "i", "els", "neog\u00fcelfs", "durant", "el", "domini", "napole\u00f2nic", "a", "it\u00e0lia", "s'hi", "va", "formar", "un", "grup", "secret", "de", "resist\u00e8ncia", "els", "carbonaris", "una", "societat", "m\u00e9s", "o", "menys", "ma\u00e7\u00f2nica", "que", "tenia", "com", "a", "objectiu", "com", "la", "ma\u00e7oneria", "en", "general", "combatre", "la", "intoler\u00e0ncia", "religiosa", "i", "l'absolutisme", "i", "defensar", "els", "ideals", "liberals", "tamb\u00e9", "van", "lluitar", "contra", "les", "tropes", "franceses", "i", "particularment", "contra", "el", "rei", "de", "n\u00e0pols", "joachim", "murat", "cunyat", "de", "napole\u00f3", "ja", "que", "s'estava", "fent", "un", "aut\u00e8ntic", "espoli", "d'it\u00e0lia", "amb", "l'expulsi\u00f3", "dels", "francesos", "els", "carbonaris", "volien", "unificar", "it\u00e0lia", "i", "implantarhi", "els", "ideals", "liberals", "els", "carbonaris", "procedien", "principalment", "de", "la", "petita", "i", "mitjana", "burgesia", "i", "estaven", "organitzats", "d'una", "manera", "molt", "r\u00edgida", "i", "jer\u00e0rquica", "per", "la", "necessitat", "de", "mantenir", "la", "m\u00e9s", "estricta", "discreci\u00f3", "ja", "que", "el", "carbonarisme", "era", "reprimit", "amb", "molta", "duresa", "el", "giuseppe", "mazzini", "es", "va", "fer", "carbonari", "i", "el", "va", "ser", "empresonat", "per", "incitar", "el", "poble", "a", "la", "revolta", "juntament", "amb", "federico", "campanella", "giuseppe", "elia", "benza", "carlo", "bini", "i", "giambattista", "cuneo", "arran", "d'aix\u00f2", "va", "comen\u00e7ar", "a", "criticar", "les", "societats", "secretes", "els", "seus", "ritus", "i", "la", "seva", "inefic\u00e0cia", "militar", "de", "la", "cr\u00edtica", "va", "passar", "a", "l'acci\u00f3", "i", "va", "crear", "la", "jove", "it\u00e0lia", "una", "organitzaci\u00f3", "paramilitar", "que", "volia", "alliberar", "el", "pa\u00eds", "del", "jou", "austr\u00edac", "unificarlo", "educar", "el", "poble", "i", "crear", "una", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "el", "seu", "lema", "era", "drets", "dels", "homes", "progr\u00e9s", "igualtat", "jur\u00eddica", "i", "fraternitat", "la", "societat", "va", "organitzar", "c\u00e8l\u00b7lules", "revolucion\u00e0ries", "arreu", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "a", "aquest", "moviment", "democr\u00e0tic", "s'hi", "oposaven", "altres", "corrents", "que", "tamb\u00e9", "volien", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "uns", "eren", "els", "reformistes", "mon\u00e0rquics", "contraris", "a", "la", "viol\u00e8ncia", "de", "mazzini", "i", "que", "demanaven", "la", "reunificaci\u00f3", "al", "voltant", "del", "regne", "del", "piemontsardenya", "en", "un", "r\u00e8gim", "mon\u00e0rquic", "constitucional", "altres", "eren", "els", "neog\u00fcelfs", "conservadors", "liderats", "per", "vincenzo", "gioberti", "que", "tenien", "com", "a", "ideal", "convertir", "it\u00e0lia", "en", "una", "federaci\u00f3", "d'estats", "presidits", "pel", "papat", "aquest", "societats", "secretes", "van", "sofrir", "una", "vehement", "condemna", "papal", "van", "ser", "considerades", "a", "l'infam\u00f3s", "syllabus", "errorum", "com", "una", "de", "les", "vuitanta", "idees", "dolents", "dels", "temps", "moderns", "revolucions", "del", "i", "el", "revolucions", "pels", "volts", "del", "hi", "ha", "diverses", "revolucions", "de", "car\u00e0cter", "nacionalista", "o", "liberal", "arreu", "d'europa", "a", "portugal", "una", "revolta", "comen\u00e7ada", "a", "porto", "obliga", "joan", "vi", "a", "jurar", "la", "constituci\u00f3", "a", "l'estat", "espanyol", "el", "mot\u00ed", "de", "riego", "for\u00e7a", "el", "comen\u00e7ament", "del", "trienni", "liberal", "a", "gr\u00e8cia", "la", "revolta", "del", "els", "permetr\u00e0", "assolir", "la", "independ\u00e8ncia", "el", "i", "a", "r\u00fassia", "la", "revolta", "desembrista", "va", "intentar", "modernitzar", "l'imperi", "rus", "revoluci\u00f3", "a", "n\u00e0pols", "el", "els", "carbonaris", "van", "comen\u00e7ar", "a", "organitzar", "activitats", "revolucion\u00e0ries", "a", "n\u00e0pols", "el", "els", "insurgents", "ja", "eren", "prou", "poderosos", "per", "envair", "la", "ciutat", "amb", "el", "seu", "propi", "ex\u00e8rcit", "i", "un", "regiment", "de", "l'ex\u00e8rcit", "napolit\u00e0", "liderat", "pel", "general", "guglielmo", "pepe", "carbonari", "es", "va", "revoltar", "i", "va", "conquerir", "la", "n\u00e0pols", "peninsular", "davant", "la", "revolta", "el", "rei", "ferran", "i", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "es", "va", "veure", "obligat", "a", "jurar", "que", "acataria", "la", "nova", "constituci\u00f3", "que", "els", "carbonaris", "estaven", "redactant", "mentrestant", "i", "de", "manera", "provisional", "es", "va", "fer", "servir", "la", "constituci\u00f3", "de", "cadis", "per\u00f2", "la", "revoluci\u00f3", "no", "tenia", "el", "suport", "popular", "i", "va", "caure", "derrotada", "per", "les", "tropes", "austr\u00edaques", "de", "la", "santa", "alian\u00e7a", "el", "rei", "va", "suprimir", "la", "constituci\u00f3", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "perseguir", "sistem\u00e0ticament", "els", "revolucionaris", "molts", "dels", "quals", "incl\u00f2s", "l'erudit", "michele", "amari", "van", "ser", "for\u00e7ats", "a", "exiliarse", "durant", "d\u00e8cades", "i", "alguns", "van", "ser", "afusellats", "revoluci\u00f3", "al", "piemontsardenya", "el", "l\u00edder", "del", "moviment", "revolucionari", "al", "piemontsardenya", "era", "santorre", "di", "santa", "rosa", "que", "volia", "expulsar", "els", "austr\u00edacs", "i", "unificar", "it\u00e0lia", "sota", "la", "casa", "de", "savoia", "la", "revolta", "del", "piemont", "va", "comen\u00e7ar", "a", "alessandria", "on", "les", "tropes", "rebels", "van", "adoptar", "la", "bandera", "tricolor", "verd", "blanc", "i", "vermell", "de", "la", "rep\u00fablica", "cisalpina", "el", "regent", "del", "rei", "actuant", "en", "la", "seva", "abs\u00e8ncia", "va", "aprovar", "una", "constituci\u00f3", "per", "apaivagar", "els", "revolucionaris", "per\u00f2", "quan", "el", "monarca", "va", "tornar", "va", "refusar", "la", "carta", "magna", "i", "va", "demanar", "ajut", "a", "la", "santa", "alian\u00e7a", "de", "resultes", "d'aquesta", "demanda", "\u00e0ustria", "va", "rebre", "perm\u00eds", "per", "intervenir", "a", "it\u00e0lia", "i", "derrotar", "les", "tropes", "de", "santarosa", "revolucions", "del", "vora", "el", "va", "rebrotar", "el", "sentiment", "revolucionari", "a", "favor", "de", "la", "unificaci\u00f3", "italiana", "i", "un", "seguit", "de", "revoltes", "van", "posar", "la", "base", "per", "a", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "naci\u00f3", "a", "la", "rep\u00fablica", "it\u00e0lica", "el", "duc", "de", "m\u00f2dena", "francesc", "iv", "tenia", "l'ambici\u00f3", "d'augmentar", "el", "seu", "territori", "i", "convertirse", "en", "rei", "de", "l'alta", "it\u00e0lia", "i", "el", "va", "declarar", "que", "no", "s'oposaria", "a", "aquells", "que", "fessin", "caure", "els", "opositors", "a", "la", "unificaci\u00f3", "animats", "per", "aquestes", "paraules", "els", "revolucionaris", "de", "la", "regi\u00f3", "es", "van", "comen\u00e7ar", "a", "organitzar", "per\u00f2", "quan", "va", "esclatar", "la", "revolta", "francesc", "iv", "la", "va", "reprimir", "durament", "al", "mateix", "temps", "van", "esclatar", "altres", "insurreccions", "a", "les", "legacions", "de", "bolonya", "ferrara", "ravenna", "forl\u00ec", "ancona", "i", "perusa", "els", "revolucionaris", "van", "adoptar", "la", "bandera", "tricolor", "i", "van", "establir", "un", "govern", "provisional", "que", "va", "proclamar", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "naci\u00f3", "italiana", "unificada", "les", "revoltes", "a", "m\u00f2dena", "i", "en", "certes", "demarcacions", "dels", "estats", "pontificis", "van", "inspirar", "una", "activitat", "similar", "al", "ducat", "de", "parma", "que", "tamb\u00e9", "va", "adoptar", "la", "bandera", "tricolor", "despr\u00e9s", "d'aquests", "fets", "la", "duquessa", "maria", "llu\u00efsa", "de", "parma", "va", "abandonar", "la", "ciutat", "les", "prov\u00edncies", "insurrectes", "tenien", "previst", "unirse", "per", "crear", "les", "prov\u00edncies", "italianes", "unides", "per\u00f2", "el", "papa", "gregori", "xvi", "va", "demanar", "l'ajuda", "d'\u00e0ustria", "contra", "els", "rebels", "metternich", "va", "advertir", "el", "rei", "franc\u00e8s", "llu\u00eds", "felip", "d'orleans", "que", "havia", "prom\u00e8s", "donar", "suport", "a", "les", "revoltes", "que", "\u00e0ustria", "no", "tenia", "cap", "intenci\u00f3", "d'abandonar", "it\u00e0lia", "i", "que", "no", "tolerarien", "cap", "intervenci\u00f3", "francesa", "i", "arran", "d'aix\u00f2", "llu\u00eds", "felip", "va", "negar", "qualsevol", "ajuda", "militar", "als", "rebels", "i", "fins", "i", "tot", "va", "arrestar", "patriotes", "italians", "que", "vivien", "a", "fran\u00e7a", "la", "primavera", "del", "l'ex\u00e8rcit", "austr\u00edac", "va", "travessar", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "desarticulant", "els", "moviments", "revolucionaris", "de", "cada", "territori", "i", "arrestant", "els", "seus", "l\u00edders", "incl\u00f2s", "ciro", "menotti", "mazzini", "l'any", "giuseppe", "mazzini", "exiliat", "a", "marsella", "va", "crear", "una", "nova", "societat", "pol\u00edtica", "anomenada", "la", "jove", "it\u00e0lia", "amb", "el", "lema", "d\u00e9u", "i", "el", "poble", "el", "seu", "objectiu", "b\u00e0sic", "era", "aconseguir", "la", "uni\u00f3", "dels", "diversos", "estats", "i", "regnes", "de", "la", "pen\u00ednsula", "en", "una", "rep\u00fablica", "que", "consideraven", "l'\u00fanic", "mitj\u00e0", "per", "assolir", "la", "llibertat", "italiana", "la", "jove", "it\u00e0lia", "va", "fracassar", "per\u00f2", "mazzini", "encara", "creia", "que", "la", "unificaci\u00f3", "italiana", "nom\u00e9s", "es", "podria", "aconseguir", "mitjan\u00e7ant", "un", "aixecament", "popular", "i", "per", "aix\u00f2", "va", "continuar", "plasmant", "aquest", "prop\u00f2sit", "en", "les", "seves", "obres", "i", "va", "mirar", "d'aconseguirho", "per", "tots", "els", "mitjans", "enfrontantse", "a", "l'exili", "i", "a", "tota", "mena", "d'adversitats", "amb", "una", "gran", "const\u00e0ncia", "tot", "i", "aix\u00ed", "la", "import\u00e0ncia", "de", "mazzini", "va", "ser", "m\u00e9s", "ideol\u00f2gica", "que", "pr\u00e0ctica", "despr\u00e9s", "del", "frac\u00e0s", "de", "les", "revolucions", "del", "durant", "les", "quals", "mazzini", "es", "va", "convertir", "en", "el", "l\u00edder", "de", "l'ef\u00edmera", "rep\u00fablica", "romana", "els", "nacionalistes", "italians", "van", "comen\u00e7ar", "a", "preferir", "el", "rei", "del", "piemont", "i", "el", "seu", "primer", "ministre", "el", "comte", "de", "cavour", "com", "a", "directors", "del", "moviment", "unificador", "primera", "guerra", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "primer", "conflicte", "el", "despr\u00e9s", "dels", "moviments", "revolucionaris", "a", "palerm", "messina", "mil\u00e0", "i", "en", "diversos", "pa\u00efsos", "d'europa", "va", "comen\u00e7ar", "la", "primera", "guerra", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "declarada", "a", "\u00e0ustria", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "per", "carles", "albert", "i", "de", "sardenya", "cap", "de", "l'alian\u00e7a", "del", "regne", "de", "sardenya", "amb", "els", "estats", "pontificis", "i", "el", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "giuseppe", "garibaldi", "giuseppe", "mazzini", "i", "giuseppe", "elia", "benza", "van", "tornar", "a", "it\u00e0lia", "per", "participar", "en", "la", "revolta", "per\u00f2", "la", "casa", "de", "savoia", "va", "mostrar", "retic\u00e8ncies", "a", "acceptar", "que", "hi", "participessin", "i", "la", "revolta", "va", "ser", "dirigida", "pels", "governs", "despr\u00e9s", "de", "les", "vict\u00f2ries", "inicials", "a", "goito", "i", "a", "peschiera", "del", "garda", "el", "papa", "preocupat", "per", "l'expansi\u00f3", "del", "regne", "de", "sardenya", "en", "cas", "de", "vict\u00f2ria", "va", "retirar", "les", "seves", "tropes", "el", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "va", "decidir", "retirarse", "per\u00f2", "el", "general", "guglielmo", "pepe", "es", "va", "negar", "a", "tornar", "a", "n\u00e0pols", "i", "va", "anar", "a", "ven\u00e8cia", "per", "participar", "en", "la", "defensa", "davant", "la", "contraofensiva", "austr\u00edaca", "ferran", "ii", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "preocupat", "pels", "fets", "revolucionaris", "que", "s'estaven", "desenvolupant", "a", "sic\u00edlia", "va", "canviar", "d'actitud", "i", "va", "enviar", "una", "delegaci\u00f3", "a", "tor\u00ed", "per", "alinearse", "amb", "la", "casa", "de", "savoia", "i", "demanar", "ajut", "per", "sufocar", "la", "revoluci\u00f3", "carles", "albert", "i", "de", "sardenya", "tot", "i", "que", "era", "aliat", "dels", "napolitans", "va", "mantenir", "una", "posici\u00f3", "cautelosa", "cosa", "que", "va", "disgustar", "profundament", "el", "borb\u00f3", "els", "italians", "van", "perdre", "la", "batalla", "de", "custoza", "prop", "de", "verona", "i", "el", "d'agost", "del", "van", "haver", "de", "signar", "l'armistici", "de", "salasco", "amb", "\u00e0ustria", "i", "acceptar", "els", "pactes", "anteriors", "del", "congr\u00e9s", "de", "viena", "d'aquesta", "manera", "acaba", "la", "primera", "fase", "del", "itali\u00e0", "l'any", "seg\u00fcent", "la", "iniciativa", "seria", "democr\u00e0tica", "segon", "conflicte", "el", "leopold", "ii", "de", "toscana", "va", "abandonar", "flor\u00e8ncia", "deixanthi", "un", "govern", "provisional", "a", "roma", "es", "va", "proclamar", "la", "rep\u00fablica", "romana", "regida", "per", "un", "triumvirat", "format", "per", "giuseppe", "mazzini", "carlo", "armellini", "i", "aurelio", "saffi", "carles", "albert", "de", "savoia", "va", "trencar", "la", "treva", "amb", "\u00e0ustria", "i", "despr\u00e9s", "de", "caure", "derrotat", "a", "novara", "va", "abdicar", "a", "favor", "de", "v\u00edctor", "manuel", "ii", "roma", "defensada", "per", "giuseppe", "garibaldi", "va", "ser", "atacada", "per", "les", "tropes", "franceses", "de", "napole\u00f3", "iii", "que", "la", "van", "assetjar", "amb", "la", "caiguda", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "molts", "revolucionaris", "van", "ser", "condemnats", "a", "l'exili", "de", "nou", "el", "garibaldi", "va", "fugir", "a", "nova", "york", "a", "prop", "d'antonio", "meucci", "despr\u00e9s", "d'una", "llargu\u00edssima", "resist\u00e8ncia", "contra", "el", "setge", "austr\u00edac", "la", "rep\u00fablica", "de", "sant", "marc", "i", "la", "ciutat", "de", "ven\u00e8cia", "comandada", "per", "leonardo", "andervolti", "es", "va", "haver", "de", "rendir", "retuda", "per", "la", "gana", "i", "per", "una", "epid\u00e8mia", "de", "c\u00f2lera", "la", "segona", "guerra", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "italiana", "els", "antecedents", "tot", "i", "que", "carles", "albert", "havia", "estat", "derrotat", "en", "l'intent", "d'alliberar", "els", "italians", "del", "poder", "austr\u00edac", "els", "piemontesos", "no", "es", "donaven", "per", "ven\u00e7uts", "camillo", "benso", "comte", "de", "cavour", "va", "arribar", "a", "primer", "ministre", "el", "tamb\u00e9", "tenia", "ambicions", "expansionistes", "per\u00f2", "es", "va", "adonar", "que", "per", "aconseguir", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "l'imperi", "austr\u00edac", "necessitaven", "ajut", "i", "per", "aix\u00f2", "va", "optar", "per", "buscar", "el", "suport", "de", "fran\u00e7a", "i", "la", "gran", "bretanya", "cavour", "creia", "que", "es", "guanyaria", "el", "favor", "d'aquests", "pa\u00efsos", "si", "participava", "en", "la", "guerra", "de", "crimea", "i", "per", "aix\u00f2", "hi", "va", "entrar", "el", "el", "primer", "ministre", "piemont\u00e8s", "sabia", "que", "aquesta", "decisi\u00f3", "no", "li", "permetia", "demanar", "res", "a", "canvi", "perqu\u00e8", "les", "seves", "aspiracions", "anaven", "en", "contra", "d'\u00e0ustria", "que", "tamb\u00e9", "donava", "suport", "a", "fran\u00e7a", "i", "la", "gran", "bretanya", "en", "el", "conflicte", "per\u00f2", "va", "decidir", "oferir", "la", "seva", "ajuda", "sense", "condicions", "per", "guanyarse", "la", "confian\u00e7a", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "occidentals", "pensant", "que", "m\u00e9s", "endavant", "s\u00ed", "que", "en", "podria", "obtenir", "fruits", "el", "de", "gener", "del", "el", "nacionalista", "itali\u00e0", "felice", "orsini", "va", "intentar", "assassinar", "napole\u00f3", "iii", "emperador", "de", "fran\u00e7a", "en", "una", "s\u00faplica", "escrita", "des", "de", "la", "pres\u00f3", "orsini", "va", "demanar", "a", "napole\u00f3", "que", "compl\u00eds", "el", "seu", "somni", "ajudant", "les", "forces", "independentistes", "italianes", "napole\u00f3", "que", "de", "jove", "havia", "format", "part", "del", "moviment", "carbonari", "era", "considerat", "un", "home", "d'idees", "avan\u00e7ades", "i", "es", "va", "conv\u00e8ncer", "que", "el", "seu", "dest\u00ed", "era", "fer", "alguna", "cosa", "per", "it\u00e0lia", "l'estiu", "del", "cavour", "es", "va", "reunir", "amb", "napole\u00f3", "iii", "a", "plombi\u00e8res", "i", "van", "acordar", "emprendre", "una", "guerra", "comuna", "contra", "\u00e0ustria", "el", "piemont", "s'annexionaria", "la", "llombardia", "el", "v\u00e8neto", "m\u00f2dena", "i", "parma", "i", "fran\u00e7a", "rebria", "ni\u00e7a", "i", "savoia", "al", "centre", "i", "al", "sud", "d'it\u00e0lia", "no", "hi", "hauria", "canvis", "tot", "i", "que", "es", "va", "parlar", "de", "col\u00b7locar", "napole\u00f3", "josep", "carles", "pau", "bonaparte", "cos\u00ed", "de", "napole\u00f3", "a", "la", "toscana", "i", "expulsarne", "els", "habsburg", "per", "aconseguir", "que", "els", "francesos", "intervinguessin", "en", "la", "guerra", "sense", "semblar", "que", "queien", "en", "una", "agressi\u00f3", "injustificada", "cavour", "volia", "incitar", "els", "austr\u00edacs", "a", "atacar", "participant", "en", "els", "moviments", "revolucionaris", "que", "hi", "havia", "a", "la", "llombardia", "invasi\u00f3", "austr\u00edaca", "del", "piemont", "el", "d'abril", "del", "l'ex\u00e8rcit", "austr\u00edac", "comandat", "pel", "general", "ferencz", "gyulai", "va", "travessar", "el", "riu", "ticino", "i", "va", "envair", "el", "territori", "del", "regne", "de", "sardenyapiemont", "el", "dia", "va", "ocupar", "novara", "mortara", "i", "m\u00e9s", "al", "nord", "gozzano", "el", "de", "maig", "vercelli", "i", "el", "biella", "l'ex\u00e8rcit", "piemont\u00e8s", "acampat", "al", "sud", "entre", "alessandria", "valenza", "i", "casale", "no", "va", "intervenir", "per", "defensar", "el", "seu", "territori", "i", "els", "austr\u00edacs", "van", "arribar", "a", "quil\u00f2metres", "de", "tor\u00ed", "en", "aquest", "moment", "per\u00f2", "gyulai", "va", "decidir", "retirarse", "a", "la", "llombardia", "una", "ordre", "expressa", "vinguda", "de", "viena", "va", "suggerir", "que", "el", "millor", "escenari", "d'operacions", "era", "a", "prop", "del", "riu", "mincio", "en", "una", "regi\u00f3", "que", "els", "austr\u00edacs", "havien", "dominat", "durant", "onze", "anys", "si", "aconseguien", "contrarestar", "les", "forces", "piemonteses", "salvarien", "els", "seus", "dominis", "a", "it\u00e0lia", "i", "en", "canvi", "intentar", "envair", "tor\u00ed", "hauria", "pogut", "significar", "una", "derrota", "els", "austr\u00edacs", "volien", "lluitar", "contra", "els", "piemontesos", "i", "contra", "els", "francesos", "per", "separat", "i", "per", "aix\u00f2", "van", "comen\u00e7ar", "el", "reclutament", "de", "dos", "ex\u00e8rcits", "la", "c\u00fapula", "de", "l'ex\u00e8rcit", "austr\u00edac", "va", "intentar", "fer", "un", "gran", "moviment", "estrat\u00e8gic", "que", "va", "causar", "una", "certa", "confusi\u00f3", "i", "que", "va", "debilitar", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "forces", "alliberament", "de", "la", "llombardia", "el", "de", "maig", "de", "napole\u00f3", "iii", "que", "havia", "marxat", "el", "de", "maig", "de", "par\u00eds", "i", "desembarcat", "el", "dia", "a", "g\u00e8nova", "va", "prendre", "el", "camp", "d'alexandria", "i", "va", "assumir", "la", "direcci\u00f3", "de", "l'ex\u00e8rcit", "francopiemont\u00e8s", "amb", "el", "gruix", "de", "l'ex\u00e8rcit", "localitzat", "entre", "el", "riu", "ticino", "i", "el", "po", "el", "de", "maig", "de", "ferencz", "gyulai", "va", "comandar", "un", "gran", "reconeixement", "de", "camp", "al", "sud", "de", "pavia", "que", "va", "ser", "frenat", "a", "la", "batalla", "de", "montebello", "de", "maig", "en", "la", "qual", "hi", "van", "participar", "el", "general", "\u00e9liefr\u00e9d\u00e9ric", "forey", "per", "part", "dels", "francesos", "futur", "mariscal", "de", "fran\u00e7a", "i", "la", "cavalleria", "sarda", "sota", "la", "direcci\u00f3", "del", "coronel", "morelli", "di", "popolo", "el", "i", "de", "maig", "els", "piamontesos", "de", "cialdini", "i", "de", "durando", "van", "aconseguir", "una", "brillant", "vict\u00f2ria", "a", "la", "batalla", "de", "palestro", "paral\u00b7lelament", "els", "francesos", "van", "travessar", "el", "ticino", "el", "de", "juny", "i", "van", "assegurar", "el", "passatge", "combatent", "amb", "els", "austr\u00edacs", "a", "la", "batalla", "de", "turbigo", "gyulai", "havia", "concentrat", "les", "pr\u00f2pies", "forces", "a", "prop", "de", "magenta", "que", "va", "ser", "assaltada", "el", "de", "juny", "pels", "francopiamontesos", "l'ex\u00e8rcit", "de", "napole\u00f3", "iii", "va", "travessar", "el", "riu", "ticino", "i", "va", "desembarcar", "i", "desbordar", "el", "flanc", "dret", "austr\u00edac", "amb", "la", "qual", "cosa", "va", "obligar", "l'ex\u00e8rcit", "de", "gyulai", "a", "retirarse", "la", "batalla", "de", "magenta", "no", "va", "ser", "especialment", "gran", "ja", "que", "no", "hi", "van", "participar", "ni", "la", "cavalleria", "ni", "l'artilleria", "per\u00f2", "va", "ser", "una", "vict\u00f2ria", "decisiva", "per", "decantar", "la", "guerra", "cap", "al", "b\u00e0ndol", "sardofranc\u00e8s", "els", "francoitalians", "van", "patir", "baixes", "i", "els", "austr\u00edacs", "el", "de", "juny", "l'ex\u00e8rcit", "derrotat", "va", "abandonar", "mil\u00e0", "on", "va", "entrar", "l'", "de", "juny", "el", "patrice", "de", "macmahon", "art\u00edfex", "de", "la", "vict\u00f2ria", "a", "magenta", "per", "preparar", "l'endem\u00e0", "l'entrada", "triomfal", "de", "napole\u00f3", "iii", "i", "v\u00edctor", "manuel", "ii", "aclamats", "pel", "poble", "els", "ca\u00e7adors", "dels", "alps", "el", "de", "maig", "els", "ca\u00e7adors", "dels", "alps", "liderats", "per", "giuseppe", "garibaldi", "van", "passar", "del", "lago", "maggiore", "a", "sesto", "calende", "a", "la", "llombardia", "amb", "l'objectiu", "d'entrar", "en", "batalla", "recolzant", "l'ofensiva", "principal", "el", "dia", "van", "defensar", "varese", "d'un", "atac", "de", "les", "forces", "austr\u00edaques", "superiors", "en", "nombre", "dirigides", "pel", "general", "urban", "el", "dia", "van", "combatre", "en", "la", "batalla", "de", "sant", "fermo", "i", "van", "ocupar", "como", "les", "darreres", "batalles", "mentrestant", "els", "austr\u00edacs", "es", "van", "agrupar", "per", "a", "defensar", "la", "fortalesa", "del", "quadril\u00e0ter", "la", "tarda", "del", "de", "juny", "els", "austr\u00edacs", "van", "enviar", "una", "brigada", "de", "la", "rereguarda", "amb", "prop", "de", "homes", "i", "dos", "esquadrons", "de", "cavalleria", "compostos", "per", "dracs", "i", "h\u00fassars", "la", "tarda", "del", "de", "juny", "la", "ciutat", "va", "ser", "enva\u00efda", "pels", "francesos", "despr\u00e9s", "de", "sagnants", "combats", "francesos", "morts", "i", "austr\u00edacs", "el", "gruix", "de", "l'ex\u00e8rcit", "austr\u00edac", "va", "perdre", "la", "seva", "marca", "i", "es", "va", "retirar", "a", "verona", "els", "francopiemontesos", "van", "reprendre", "la", "marxa", "el", "de", "juny", "i", "el", "van", "capturar", "b\u00e8rgam", "i", "brescia", "el", "de", "juny", "els", "francopiemontesos", "van", "v\u00e8ncer", "en", "una", "gran", "batalla", "la", "batalla", "de", "solferino", "l'ex\u00e8rcit", "austr\u00edac", "sota", "el", "comandament", "de", "francesc", "josep", "i", "comptava", "amb", "uns", "homes", "i", "van", "ser", "derrotats", "pels", "ex\u00e8rcits", "de", "napole\u00f3", "iii", "de", "fran\u00e7a", "i", "del", "regne", "de", "sardenya", "dirigit", "per", "v\u00edctor", "manuel", "ii", "amb", "una", "for\u00e7a", "aproximada", "de", "homes", "despr\u00e9s", "de", "nou", "hores", "de", "batalla", "les", "tropes", "austr\u00edaques", "van", "ser", "for\u00e7ades", "a", "rendirse", "les", "baixes", "en", "el", "b\u00e0ndol", "aliat", "van", "ser", "de", "amb", "ferits", "i", "capturats", "o", "desapareguts", "m\u00e9s", "de", "soldats", "austr\u00edacs", "van", "morir", "van", "ser", "ferits", "i", "capturats", "o", "desapareguts", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "creu", "roja", "quan", "es", "va", "acabar", "la", "batalla", "de", "solferino", "van", "quedar", "sobre", "el", "camp", "de", "batalla", "quasi", "homes", "morts", "o", "ferits", "l'escena", "fou", "contemplada", "per", "jean", "henri", "dunant", "que", "viatjava", "pel", "nord", "d'europa", "i", "el", "va", "impressionar", "fortament", "ell", "mateix", "va", "soc\u00f3rrer", "els", "soldats", "ferits", "amb", "l'ajut", "d'alguns", "pagesos", "de", "la", "zona", "dunant", "va", "pensar", "que", "calia", "una", "societat", "que", "treball\u00e9s", "per", "atendre", "els", "ferits", "de", "les", "guerres", "sense", "distinci\u00f3", "de", "b\u00e0ndols", "i", "at\u00e8s", "mitjan\u00e7ant", "voluntaris", "les", "seves", "reflexions", "les", "va", "recollir", "al", "llibre", "records", "de", "solferino", "el", "es", "va", "fundar", "el", "comit\u00e8", "internacional", "de", "la", "creu", "roja", "i", "l'any", "seg\u00fcent", "dotze", "estats", "firmaven", "el", "primer", "conveni", "de", "ginebra", "la", "pau", "napole\u00f3", "iii", "tement", "l'entrada", "en", "el", "conflicte", "de", "m\u00e9s", "estats", "aix\u00ed", "com", "la", "reacci\u00f3", "de", "pr\u00fassia", "que", "va", "mobilitzar", "homes", "a", "la", "frontera", "del", "rin", "va", "signar", "sense", "comptar", "amb", "els", "piemontesos", "un", "acord", "de", "pau", "v\u00edctor", "manuel", "ii", "no", "podia", "continuar", "la", "guerra", "sense", "l'ajuda", "francesa", "i", "va", "haver", "d'acceptar", "l'acord", "francoaustr\u00edac", "la", "pau", "es", "va", "signar", "a", "z\u00faric", "entre", "el", "i", "l'", "de", "novembre", "els", "habsburg", "van", "cedir", "la", "llombardia", "a", "fran\u00e7a", "la", "qual", "la", "va", "cedir", "a", "la", "casa", "de", "savoia", "\u00e0ustria", "conserv\u00e0", "el", "v\u00e8neto", "el", "trentino", "el", "tirol", "del", "sud", "el", "fri\u00fcl", "ven\u00e8cia", "j\u00falia", "i", "les", "fortaleses", "de", "mantova", "i", "peschiera", "tots", "els", "estats", "italians", "fins", "i", "tot", "el", "v\u00e8neto", "que", "era", "austr\u00edac", "hagueren", "d'unirse", "a", "una", "confederaci\u00f3", "italiana", "presidida", "pel", "papa", "el", "tractat", "tenia", "m\u00e9s", "avantatges", "per", "als", "austr\u00edacs", "i", "francesos", "que", "no", "pas", "per", "als", "italians", "la", "confederaci\u00f3", "italiana", "no", "presentava", "cap", "avantatge", "per", "a", "la", "unificaci\u00f3", "i", "garantia", "la", "continuaci\u00f3", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "austr\u00edaca", "en", "la", "pen\u00ednsulaels", "augments", "territorials", "del", "piemont", "encara", "que", "eren", "superiors", "en", "quantitat", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "que", "els", "dels", "francesos", "no", "acontentaven", "els", "piemontesos", "perqu\u00e8", "ells", "tenien", "l'esperan\u00e7a", "de", "conquistar", "en", "aquesta", "guerra", "el", "v\u00e8neto", "els", "francesos", "encara", "que", "es", "van", "retirar", "van", "obtenir", "la", "savoia", "i", "ni\u00e7a", "v\u00edctor", "manuel", "es", "va", "penedir", "de", "cedir", "ni\u00e7a", "i", "la", "savoia", "per\u00f2", "napole\u00f3", "iii", "necessitava", "aquestes", "compensacions", "territorials", "per", "a", "justificar", "la", "participaci\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "en", "la", "guerra", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "en", "els", "mesos", "successius", "de", "fet", "el", "piemont", "es", "va", "annexar", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "llombardia", "parma", "m\u00f2dena", "l'em\u00edliaromanya", "i", "la", "toscana", "despr\u00e9s", "d'aquestes", "conquestes", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "el", "piemont", "va", "acceptar", "signar", "el", "tractat", "de", "tor\u00ed", "en", "el", "qual", "van", "confirmar", "el", "trasp\u00e0s", "de", "ni\u00e7a", "i", "savoia", "a", "fran\u00e7a", "doncs", "ara", "els", "guanys", "territorials", "italians", "eren", "superiors", "als", "francesos", "la", "fi", "d'aquesta", "guerra", "va", "donar", "pas", "a", "l'\u00faltim", "per\u00edode", "de", "la", "unificaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "pau", "el", "regne", "de", "piemontsardenya", "va", "comen\u00e7ar", "a", "expandirse", "aconseguint", "en", "menys", "de", "dos", "anys", "controlar", "pr\u00e0cticament", "la", "totalitat", "de", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "aix\u00ed", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "gaireb\u00e9", "tot", "it\u00e0lia", "havia", "estat", "unificada", "llevat", "de", "roma", "i", "el", "v\u00e8neto", "l'expedici\u00f3", "dels", "\"camises", "roges\"", "el", "el", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "estava", "governat", "pel", "jove", "rei", "francesc", "ii", "fill", "de", "ferran", "ii", "encara", "que", "les", "dues", "sic\u00edlies", "eren", "l'estat", "m\u00e9s", "pr\u00f2sper", "d'it\u00e0lia", "com", "que", "tenia", "un", "rei", "amb", "poca", "autoritat", "i", "molt", "repressiu", "el", "poble", "era", "propens", "a", "rebel\u00b7larse", "l'abril", "del", "una", "revoluci\u00f3", "frustrada", "a", "messina", "i", "a", "palerm", "va", "augmentar", "els", "\u00e0nims", "revolucionaris", "per\u00f2", "ning\u00fa", "al", "sud", "d'it\u00e0lia", "podia", "combatre", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f3", "l'any", "ja", "havien", "fracassat", "els", "germans", "bandiera", "i", "el", "carlo", "pisacane", "el", "regne", "del", "piemont", "estava", "planejant", "conquerir", "el", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "algunes", "fonts", "indiquen", "l'est\u00edmul", "que", "suposava", "que", "el", "banc", "de", "n\u00e0pols", "concentr\u00e9s", "m\u00e9s", "de", "les", "parts", "de", "les", "reserves", "d'or", "de", "tot", "it\u00e0lia", "bisogna", "occuparsi", "di", "napoli", "cal", "ocuparse", "de", "n\u00e0pols", "deia", "cavour", "per", "aquest", "motiu", "el", "de", "maig", "de", "giuseppe", "garibaldi", "salp\u00e0", "del", "port", "de", "quarto", "prov\u00edncia", "de", "g\u00e8nova", "amb", "homes", "en", "la", "seva", "majoria", "veterans", "de", "les", "guerres", "d'independ\u00e8ncia", "en", "dos", "vaixells", "de", "vapor", "vers", "sic\u00edlia", "aquesta", "campanya", "fou", "anomenada", "spedizione", "dei", "mille", "expedici\u00f3", "dels", "mil", "en", "itali\u00e0", "i", "fou", "un", "pas", "molt", "important", "en", "el", "proc\u00e9s", "d'unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "l'", "de", "maig", "desembarca", "a", "marsala", "sic\u00edlia", "entre", "dues", "naus", "angleses", "que", "cobrien", "la", "maniobra", "amb", "homes", "a", "marsala", "els", "\"camises", "roges\"", "aix\u00ed", "eren", "anomenats", "els", "soldats", "d'en", "garibaldi", "no", "reberen", "el", "suport", "esperat", "per\u00f2", "l'ex\u00e8rcit", "augment\u00e0", "amb", "els", "successius", "desembarcaments", "de", "l'ex\u00e8rcit", "sardopiemont\u00e8s", "garibaldi", "venc\u00e9", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "a", "la", "batalla", "de", "calatafimi", "malgrat", "la", "superioritat", "num\u00e9rica", "dels", "adversaris", "i", "del", "desenvolupament", "inicial", "que", "afavoria", "els", "seus", "enemics", "hom", "ha", "assenyalat", "que", "el", "general", "borb\u00f2nic", "landi", "havia", "estat", "conven\u00e7ut", "de", "retirar", "les", "seves", "tropes", "per", "part", "dels", "piemontesos", "tot", "oferintli", "diners", "i", "prometentli", "un", "c\u00e0rrec", "important", "en", "l'ex\u00e8rcit", "itali\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "marxa", "vers", "palerm", "on", "el", "poble", "vitorej\u00e0", "el", "nom", "d'en", "garibaldi", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "s'enfort\u00ed", "amb", "l'adhesi\u00f3", "de", "molts", "nous", "entusiates", "garibaldi", "creu\u00e0", "l'estret", "de", "messina", "i", "entr\u00e0", "al", "continent", "segu\u00ed", "avan\u00e7ant", "amb", "poca", "resist\u00e8ncia", "fins", "a", "salern", "ciutat", "molt", "propera", "a", "n\u00e0pols", "la", "capital", "del", "regne", "sols", "en", "aquell", "moment", "el", "rei", "francesc", "ii", "s'adon\u00e0", "del", "perill", "que", "corria", "aleshores", "envi\u00e0", "hores", "a", "salern", "comandats", "pel", "general", "giosu\u00e8", "ritucci", "aquestes", "tropes", "combateren", "contra", "garibaldi", "per\u00f2", "no", "el", "varen", "poder", "v\u00e8ncer", "ja", "sense", "ex\u00e8rcit", "i", "amb", "l'imminent", "avan\u00e7", "dels", "\"camises", "roges\"", "el", "rei", "francesc", "ii", "abdica", "i", "fuig", "per", "tal", "d'evitar", "una", "guerra", "dins", "de", "n\u00e0pols", "i", "salvarlo", "el", "de", "setembre", "garibaldi", "entra", "a", "la", "ciutat", "vitorejat", "per", "la", "multitud", "que", "havia", "rebut", "diners", "per", "part", "d'infilitrats", "piemontesos", "a", "fi", "i", "efecte", "de", "realitzar", "aquesta", "acci\u00f3", "el", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "havia", "estat", "conquerit", "els", "conqueridors", "s'apoderaren", "de", "les", "reserves", "d'or", "del", "banc", "de", "n\u00e0pols", "que", "es", "calcula", "que", "avui", "equivaldrien", "a", "uns", "millones", "d'euros", "aquestes", "reserves", "foren", "declarades", "b\u00e9ns", "nacionalscom", "que", "ambicionava", "una", "it\u00e0lia", "unida", "amb", "un", "\u00fanic", "govern", "radicat", "a", "roma", "garibaldi", "va", "concebre", "la", "idea", "de", "marxar", "sobre", "els", "estats", "pontificis", "defensats", "per", "tropes", "franceses", "no", "obstant", "aix\u00f2", "victor", "manuel", "i", "cavour", "per", "por", "de", "perdre", "all\u00f2", "que", "havien", "aconseguit", "a", "causa", "d'una", "possible", "radicalitzaci\u00f3", "del", "conflicte", "evitaren", "l'avan\u00e7", "de", "garibaldi", "l'incident", "\u00f2bviament", "no", "va", "suposar", "un", "enfrontament", "entre", "el", "rei", "del", "piemont", "i", "garibaldi", "ans", "al", "contrari", "com", "ja", "havia", "estat", "prevsit", "el", "conqueridor", "li", "ced\u00ed", "el", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "proclamaci\u00f3", "del", "regne", "d'it\u00e0lia", "amb", "aquestes", "operacions", "s'acab\u00e0", "la", "segona", "fase", "de", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "amb", "tot", "i", "aix\u00f2", "quedaven", "separats", "del", "regne", "de", "sardenya", "roma", "governada", "pel", "papa", "i", "el", "v\u00e8neto", "en", "mans", "dels", "austr\u00edacs", "el", "de", "febrer", "de", "v\u00edctor", "manuel", "ii", "de", "savoia", "es", "reun\u00ed", "a", "tor\u00ed", "amb", "els", "diputats", "de", "tots", "els", "estats", "que", "reconeixien", "la", "seva", "autoritat", "assumint", "el", "de", "mar\u00e7", "el", "t\u00edtol", "de", "\"rei", "d'it\u00e0lia", "per", "la", "gr\u00e0cia", "de", "d\u00e9u", "i", "voluntat", "de", "la", "naci\u00f3\"", "it\u00e0lia", "fou", "governada", "amb", "la", "base", "de", "la", "constituci\u00f3", "liberal", "adoptada", "al", "regne", "de", "sardenya", "el", "estatuto", "albertino", "l'excepci\u00f3", "es", "don\u00e0", "al", "sud", "del", "pa\u00eds", "on", "per", "causa", "de", "les", "revolucions", "independentistes", "es", "proclam\u00e0", "la", "llei", "marcial", "tercera", "guerra", "d'independencia", "l'alian\u00e7a", "entre", "pr\u00fassia", "i", "it\u00e0lia", "les", "creixents", "tensions", "entre", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "i", "pr\u00fassia", "per", "la", "supremacia", "en", "el", "m\u00f3n", "germ\u00e0nic", "provocaren", "el", "la", "guerra", "austroprussiana", "que", "ofer\u00ed", "als", "italians", "la", "possibilitat", "de", "conquerir", "el", "v\u00e8neto", "el", "d'abril", "de", "el", "govern", "itali\u00e0", "condu\u00eft", "pel", "general", "alfonso", "ferrero", "della", "marmora", "realitz\u00e0", "una", "alian\u00e7a", "militar", "amb", "la", "pr\u00fassia", "de", "bismarck", "de", "fet", "es", "cre\u00e0", "una", "alian\u00e7a", "entre", "els", "dos", "estats", "que", "veien", "en", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "l'obstacle", "de", "les", "seves", "respectives", "unificacions", "nacionals", "segons", "els", "plans", "prussians", "it\u00e0lia", "havia", "d'atacar", "\u00e0ustria", "pel", "front", "meridional", "mentrestant", "aprofitantse", "de", "la", "seva", "superioritat", "naval", "envair", "les", "costes", "d\u00e0lmates", "duent", "el", "camp", "de", "batalla", "a", "l'europa", "central", "un", "cop", "signat", "el", "tractat", "el", "general", "alfonso", "la", "marmore", "va", "sol\u00b7licitar", "de", "tornar", "a", "comandar", "l'ex\u00e8rcit", "un", "fet", "que", "tenir", "lloc", "el", "de", "juny", "nom\u00e9s", "tres", "dies", "abans", "del", "comen\u00e7ament", "de", "les", "hostilitats", "aquest", "retard", "no", "es", "va", "deure", "a", "la", "casualitat", "sin\u00f3", "una", "esp\u00e8cie", "de", "diatriba", "sobre", "l'assignaci\u00f3", "de", "comandament", "de", "les", "forces", "armades", "tots", "dos", "reclamats", "pel", "sobir\u00e0", "per", "cialdini", "i", "la", "marmore", "mateix", "finalment", "es", "va", "decidir", "assignar", "la", "direcci\u00f3", "d'operacions", "al", "rei", "mentre", "la", "marmore", "va", "ser", "nomenat", "cap", "de", "l'estat", "major", "en", "realitat", "aquest", "comprom\u00eds", "lluny", "de", "resoldre", "res", "probablement", "fou", "una", "causa", "decisiva", "per", "a", "la", "derrota", "final", "en", "aquesta", "guerra", "at\u00e8s", "que", "victor", "manuel", "ii", "s'havia", "reservat", "el", "dret", "d'emetre", "ordres", "un", "fet", "que", "feia", "tot", "sovint", "passant", "per", "damunt", "del", "seu", "cap", "de", "l'estat", "major", "a", "m\u00e9s", "hi", "havia", "sovint", "disputes", "entre", "els", "generals", "della", "marmora", "i", "cialdini", "sobre", "la", "forma", "de", "conduir", "la", "campanya", "at\u00e8s", "que", "cialdini", "no", "sentintse", "inferior", "a", "della", "marmora", "reclamava", "plena", "llibertat", "d'acci\u00f3", "finalment", "els", "dos", "generals", "van", "acordar", "i", "elaborar", "un", "pla", "basat", "en", "l'assumpci\u00f3", "d'un", "doble", "atac", "des", "del", "sud", "a", "trav\u00e9s", "del", "po", "cialdini", "i", "oest", "a", "trav\u00e9s", "del", "mincio", "la", "marmore", "d'acord", "amb", "aquest", "pla", "les", "tropes", "sota", "el", "comandament", "del", "rei", "i", "la", "marm\u00f2ries", "num\u00e8ricament", "m\u00e9s", "fortes", "havien", "de", "travessar", "el", "mincio", "i", "atacar", "les", "fortaleses", "d'\u00e0ustria", "del", "quadril\u00e0ter", "cialdini", "per", "contra", "una", "volta", "superat", "el", "po", "havia", "d'eludir", "les", "fortificacions", "d'\u00e0ustria", "i", "dirigirse", "vers", "ven\u00e8cia", "i", "p\u00e0dua", "el", "pla", "era", "el", "fill", "de", "dues", "concepcions", "diferents", "de", "la", "guerra", "m\u00e9s", "conservadora", "i", "est\u00e0tica", "a", "della", "marmora", "que", "tendia", "essencialment", "a", "assetjar", "el", "quadril\u00e0ter", "proporcionant", "una", "s\u00f2lida", "l\u00ednia", "defensiva", "m\u00e9s", "din\u00e0mica", "era", "per", "contra", "l'estrat\u00e8gia", "de", "cialdini", "que", "envaint", "el", "v\u00e8neto", "des", "del", "sud", "imaginava", "d'apuntar", "en", "primer", "lloc", "contra", "un", "objectiu", "important", "com", "ven\u00e8cia", "i", "des", "d'all\u00e0", "amb", "el", "concurs", "de", "la", "marina", "de", "guerra", "apuntar", "al", "cor", "mateix", "de", "l'imperi", "dels", "hausgurg", "aquesta", "disposici\u00f3", "per\u00f2", "col\u00b7locava", "massa", "lluny", "l'un", "de", "l'altre", "els", "dos", "ex\u00e8rcits", "amb", "riscos", "evidents", "de", "coordinaci\u00f3", "segons", "el", "que", "s'ha", "confirmat", "pels", "esdeveniments", "posteriors", "d'altra", "banda", "no", "s'havia", "fixat", "un", "objectiu", "estrat\u00e8gic", "com\u00fa", "per", "la", "qual", "cosa", "la", "llibertat", "d'acci\u00f3", "pretesa", "per", "cialdini", "va", "produir", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "dos", "ex\u00e8rcits", "independents", "l'un", "de", "l'altre", "cap", "d'aquestes", "situacions", "no", "es", "va", "poder", "resoldre", "el", "juny", "durant", "una", "reuni\u00f3", "de", "dos", "generals", "a", "bolonya", "no", "es", "va", "establir", "quina", "de", "les", "dues", "accions", "havia", "de", "rebre", "prioritat", "aix\u00ed", "va", "ser", "que", "si", "b\u00e9", "la", "marmore", "creia", "que", "cialdini", "nom\u00e9s", "havia", "fet", "un", "desviament", "per", "obligar", "l'enemic", "a", "dividir", "les", "seves", "forces", "cialdini", "pensava", "el", "mateix", "per\u00f2", "a", "l'inrev\u00e9s", "quant", "al", "sobir\u00e0", "el", "seu", "coratge", "no", "es", "discutia", "era", "tanmateix", "molt", "desigual", "en", "la", "tasca", "de", "comandant", "una", "tasca", "que", "per", "contra", "sempre", "provava", "d'exercitar", "finalment", "quan", "es", "produ\u00ed", "l'esclat", "de", "les", "hostilitats", "la", "situaci\u00f3", "militar", "italiana", "va", "ser", "fortament", "influenciada", "per", "factors", "negatius", "la", "no", "perfecta", "fusi\u00f3", "entre", "els", "ex\u00e8rcits", "preexistents", "del", "regne", "de", "sardenya", "i", "del", "que", "fou", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "resultat", "de", "la", "forta", "resist\u00e8ncia", "que", "es", "va", "desenvolupar", "despr\u00e9s", "de", "la", "rendici\u00f3", "de", "gaeta", "tamb\u00e9", "provocada", "per", "l'excessiva", "duresa", "de", "la", "lluita", "en", "les", "seves", "etapes", "finals", "vegeu", "messina", "i", "civitella", "del", "tronto", "la", "fort\u00edssima", "rivalitat", "entre", "les", "principals", "flotes", "que", "van", "convergir", "en", "la", "marina", "reial", "la", "marina", "del", "piemont", "i", "n\u00e0pols", "escassament", "predisposades", "a", "recon\u00e8ixerse", "\"primogenitura\"", "de", "qualsevol", "tipusdonades", "aquestes", "premises", "els", "fracassos", "terrestres", "de", "la", "primera", "fase", "del", "conflicte", "foren", "gaireb\u00e9", "inevitables", "conquesta", "de", "roma", "giuseppe", "garibaldi", "despr\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3", "del", "regne", "d'it\u00e0lia", "prossegu\u00ed", "incansablement", "les", "seves", "activitats", "militars", "a", "la", "recerca", "de", "la", "unitat", "d'it\u00e0lia", "va", "emprendre", "accions", "sense", "\u00e8xit", "el", "amb", "el", "crit", "de", "\"roma", "o", "mort", "!\"", "la", "protesta", "de", "napole\u00f3", "iii", "les", "tropes", "del", "qual", "custodiaven", "roma", "va", "dur", "a", "l'ex\u00e8rcit", "d'ocupaci\u00f3", "piemont\u00e8s", "a", "repel\u00b7lir", "garibaldi", "tot", "fentlo", "presoner", "a", "aspromonte", "sud", "de", "n\u00e0pols", "el", "realitz\u00e0", "una", "nova", "marxa", "vers", "roma", "aprofitant", "la", "retirada", "de", "les", "tropes", "franceses", "aquestes", "es", "veuen", "obligades", "a", "desembarcar", "altre", "cop", "per", "tal", "de", "poder", "derrotar", "el", "general", "itali\u00e0", "a", "mentana", "els", "estats", "pontificis", "pertanyien", "encara", "al", "papa", "i", "inclo\u00efen", "una", "bona", "part", "del", "centre", "d'it\u00e0lia", "per\u00f2", "com", "s'ha", "esmentat", "anteriorment", "si", "el", "regne", "d'it\u00e0lia", "hagu\u00e9s", "atacat", "els", "estats", "pontificis", "fran\u00e7a", "hagu\u00e9s", "intervingut", "gr\u00e0cies", "al", "comprom\u00eds", "dels", "cat\u00f2lics", "conquesta", "el", "juliol", "de", "comen\u00e7\u00e0", "la", "guerra", "francoprussiana", "a", "principis", "d'agost", "napole\u00f3", "iii", "necessitat", "de", "tropes", "pel", "front", "prussi\u00e0", "crida", "la", "guarnici\u00f3", "que", "defensava", "d'un", "possible", "atac", "itali\u00e0", "els", "estats", "pontificis", "nombroses", "manifestacions", "p\u00fabliques", "demanaven", "que", "el", "govern", "itali\u00e0", "prengu\u00e9s", "roma", "en", "aquest", "sentit", "el", "govern", "itali\u00e0", "no", "prengu\u00e9", "cap", "mesura", "concreta", "fins", "a", "l'esfondrament", "del", "segon", "imperi", "franc\u00e9s", "a", "la", "batalla", "de", "sedan", "v\u00edctor", "manuel", "ii", "envi\u00e0", "una", "carta", "a", "pius", "ix", "en", "la", "qual", "li", "demanava", "de", "guardar", "les", "aparences", "tot", "deixant", "entrar", "pac\u00edficament", "l'ex\u00e8rcit", "itali\u00e0", "a", "roma", "a", "canvi", "el", "papa", "rebria", "protecci\u00f3", "tanmateix", "pius", "ix", "es", "neg\u00e0", "rotundament", "a", "acceptar", "aquesta", "petici\u00f3", "l'ex\u00e8rcit", "itali\u00e0", "dirigit", "pel", "general", "raffaele", "cardona", "creu\u00e0", "la", "frontera", "papal", "l'", "de", "setembre", "i", "avan\u00e7\u00e0", "lentament", "cap", "a", "roma", "tot", "esperant", "que", "l'entrada", "pac\u00edfica", "pogu\u00e9s", "ser", "negociada", "tanmateix", "l'ex\u00e8rcit", "itali\u00e0", "arrib\u00e0", "a", "la", "muralla", "aureliana", "el", "de", "setembre", "i", "assetj\u00e0", "roma", "el", "papa", "continu\u00e0", "essent", "intransigent", "i", "for\u00e7\u00e0", "els", "seus", "soldats", "a", "oposar", "una", "resist\u00e8ncia", "m\u00e9s", "que", "simb\u00f2lica", "davant", "la", "clara", "impossibilitat", "de", "vict\u00f2ria", "el", "de", "setembre", "despr\u00e9s", "de", "tres", "hores", "de", "bombardejos", "l'ex\u00e8rcit", "itali\u00e0", "aconsegu\u00ed", "obrir", "una", "escletxa", "a", "la", "muralla", "aureliana", "breccia", "di", "porta", "pia", "un", "destacament", "de", "tiradors", "marx\u00e0", "per", "la", "via", "pia", "posteriorment", "anomenada", "via", "del", "vint", "de", "setembre", "soldats", "italians", "i", "soldats", "de", "l'ex\u00e8rcit", "del", "papa", "moriren", "en", "combat", "despr\u00e9s", "d'un", "plebiscit", "roma", "i", "el", "lazio", "s'uniren", "al", "regne", "d'it\u00e0lia", "v\u00edctor", "manuel", "va", "oferir", "al", "papa", "com", "a", "compensaci\u00f3", "una", "indemnitzaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "de", "mantenirlo", "com", "a", "governant", "del", "vatic\u00e0", "per\u00f2", "el", "papa", "que", "volia", "mantenir", "el", "poder", "terrenal", "de", "l'esgl\u00e9sia", "es", "va", "negar", "perqu\u00e8", "aix\u00f2", "hagu\u00e9s", "suposat", "recon\u00e8ixer", "oficialment", "el", "nou", "estat", "itali\u00e0", "i", "es", "va", "declarar", "presoner", "en", "el", "vatic\u00e0", "a", "m\u00e9s", "sabent", "la", "influ\u00e8ncia", "que", "tenia", "sobre", "els", "cat\u00f2lics", "els", "prohib\u00ed", "d'anar", "a", "votar", "a", "les", "eleccions", "del", "nou", "regne", "aquesta", "inc\u00f2moda", "situaci\u00f3", "anomenada", "q\u00fcesti\u00f3", "romana", "no", "fou", "resolta", "fins", "al", "quan", "benito", "mussolini", "i", "pius", "xi", "signaren", "els", "pactes", "de", "later\u00e0", "l'irredemptisme", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "tanmateix", "no", "s'havia", "completat", "algunes", "prov\u00edncies", "com", "trentino", "tirol", "del", "sud", "alt", "adige", "trieste", "\u00edstria", "i", "dalm\u00e0cia", "continuaven", "sota", "el", "domini", "austr\u00edac", "per", "la", "qual", "cosa", "foren", "anomenades", "prov\u00edncies", "irredemptes", "o", "sigui", "no", "allieberades", "en", "aquests", "llocs", "sorg\u00ed", "un", "moviment", "de", "car\u00e0cter", "nacionalista", "irredemptisme", "que", "buscava", "la", "incorporaci\u00f3", "a", "it\u00e0lia", "aquest", "moviment", "s'estengu\u00e9", "a", "les", "\u00e0rees", "franceses", "de", "ni\u00e7a", "i", "c\u00f2rsega", "la", "situaci\u00f3", "no", "es", "desbloquej\u00e0", "fins", "a", "la", "fi", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "la", "qual", "it\u00e0lia", "hi", "entr\u00e0", "de", "la", "m\u00e0", "dels", "aliats", "amb", "la", "promesa", "de", "rebre", "les", "\"prov\u00edncies", "irredemptes\"", "aleshores", "en", "mans", "de", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "malgrat", "aix\u00f2", "no", "totes", "aquelles", "prov\u00edncies", "en", "mans", "dels", "austrohongaresos", "foren", "traspassades", "el", "dalm\u00e0cia", "excepci\u00f3", "feta", "de", "la", "vila", "de", "zadar", "i", "algunes", "illes", "com", "cherso", "i", "lussino", "passaren", "a", "formar", "part", "de", "iugosl\u00e0via", "el", "feixisme", "de", "benito", "mussolini", "consider\u00e0", "tamb\u00e9", "\"irredemptes\"", "l'illa", "de", "c\u00f2rsega", "ni\u00e7a", "i", "malta", "que", "estaven", "sota", "el", "control", "de", "fran\u00e7a", "i", "gran", "bretanya", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "it\u00e0lia", "ocup\u00e0", "tota", "la", "dalm\u00e0cia", "c\u00f2rsega", "i", "ni\u00e7a", "durant", "alguns", "anys", "fins", "al", "setembre", "de", "quan", "fou", "derrotada", "en", "el", "conflicte", "mundial", "la", "it\u00e0lia", "irredepmta", "fou", "unida", "a", "it\u00e0lia", "per", "mussolini", "i", "aix\u00f2", "culmin\u00e0", "el", "proc\u00e9s", "d'unifiaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "durant", "els", "primers", "anys", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "entre", "i", "it\u00e0lia", "tamb\u00e9", "es", "convert\u00ed", "en", "imperi", "quan", "el", "rei", "victor", "manuel", "iii", "d'it\u00e0lia", "fou", "coronat", "\"emperador", "d'eti\u00f2pia\"", "moviments", "sececionistes", "posteriors", "despr\u00e9s", "dels", "primers", "dies", "de", "l'expedici\u00f3", "dels", "\"mille\"", "de", "garibaldi", "i", "durant", "for\u00e7a", "anys", "posteriors", "es", "produ\u00efren", "algunes", "revoltes", "per", "la", "indeped\u00e8ncia", "del", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "que", "posaren", "en", "dificultats", "al", "jove", "regne", "d'it\u00e0lia", "durant", "els", "primers", "anys", "d'unitat", "els", "revolucionaris", "foren", "anomenats", "\"briganti\"", "o", "sigui", "\"bandits\"", "perqu\u00e8", "practicaven", "sagnants", "guerres", "de", "guerrilles", "i", "realitzaven", "saquejos", "amb", "homicidis", "aquesta", "violenta", "contrarevoluci\u00f3", "popular", "era", "deguda", "a", "la", "fidelitat", "d'una", "petita", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "sud", "a", "la", "dinastia", "borb\u00f3", "promocionada", "per", "l'esgl\u00e9sia", "de", "roma", "que", "temia", "la", "desaparici\u00f3", "de", "l'estat", "pontifici", "com", "efectivament", "va", "succeir", "el", "i", "tamb\u00e9", "per", "l'augment", "d'impostos", "i", "la", "confiscaci\u00f3", "de", "terres", "borb\u00f2niques", "per", "part", "del", "nou", "govern", "piemont\u00e8s", "la", "revolta", "esclat\u00e0", "a", "gaireb\u00e9", "tot", "el", "sud", "a", "finals", "del", "el", "piemont", "envi\u00e0", "a", "n\u00e0pols", "a", "enrico", "cialdini", "atorgantli", "poders", "extraordinaris", "amb", "un", "total", "de", "homes", "aix\u00ed", "comen\u00e7\u00e0", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "sagnants", "repressions", "de", "la", "hist\u00f2ria", "italiana", "alguns", "historiadors", "borb\u00f2nics", "afirmen", "que", "el", "sud", "d'it\u00e0lia", "era", "curull", "de", "carnatges", "desvastacions", "afusellaments", "detencions", "domicili\u00e0ries", "for\u00e7oses", "saquejos", "de", "granges", "expropiacions", "de", "terres", "i", "tancament", "d'ind\u00fastries", "la", "qual", "cosa", "provoc\u00e0", "la", "ru\u00efna", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3", "meridional", "per\u00f2", "els", "historiadors", "nacionalistes", "italians", "afirmen", "que", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "matances", "foren", "fetes", "pels", "\"briganti\"", "per", "tal", "de", "terroritzar", "la", "poblaci\u00f3", "civil", "que", "en", "la", "seva", "majoria", "era", "favorable", "a", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "el", "s'instaur\u00e0", "la", "llei", "marcial", "a", "l'antic", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "i", "les", "rebel\u00b7lions", "pogueren", "ser", "sufocades", "cap", "all\u00e0", "l'any", "es", "calcula", "que", "en", "tots", "aquests", "nays", "varen", "morir", "un", "total", "de", "meridionals", "ja", "f\u00f3ra", "en", "batalla", "o", "afusellats", "aquesta", "xifra", "si", "la", "prenem", "com", "a", "certa", "\u00e9s", "molt", "superior", "a", "la", "de", "tots", "els", "caiguts", "al", "sud", "d'it\u00e0lia", "per", "tal", "d'assolir", "la", "unificaci\u00f3despr\u00e9s", "de", "la", "\"presa", "de", "roma\"", "per", "part", "dels", "italians", "el", "els", "estats", "pontificis", "acabaren", "amb", "el", "seu", "suport", "als", "\"briganti\"", "i", "r\u00e0pidament", "s'acab\u00e0", "la", "guerrilla", "aquest", "fet", "\u00e9s", "considerat", "per", "historiadors", "com", "benedetto", "croce", "com", "la", "prova", "que", "aquestes", "revoltes", "foren", "artificialment", "promogudes", "pel", "papa", "de", "roma", "l'historiador", "alfonso", "scirocco", "afirma", "que", "la", "unificaci\u00f3", "fou", "assolida", "definitivament", "en", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "els", "moviments", "secessionistes", "es", "poden", "donar", "ja", "per", "extints", "durant", "el", "govern", "de", "victor", "manuel", "iii", "d'it\u00e0lia", "nascut", "a", "n\u00e0pols", "i", "particularment", "unit", "al", "sud", "d'it\u00e0lia", "situaci\u00f3", "actual", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "del", "feixisme", "i", "el", "naixement", "de", "l'ordenament", "republic\u00e0", "les", "primeres", "regions", "institu\u00efdes", "foren", "les", "regions", "d'autonomia", "especial", "tres", "d'aquestes", "foren", "creades", "en", "atenci\u00f3", "a", "les", "particularitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "i", "\u00e8tniques", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "per", "tal", "de", "donar", "sortida", "a", "complexes", "reivindicacions", "territorials", "aquest", "fou", "el", "cas", "de", "la", "vall", "d'aosta", "trentinoalto", "adige", "i", "friuliavenezia", "giulia", "les", "dues", "restants", "foren", "constitu\u00efdes", "per", "forces", "pol\u00edtiques", "estrangeres", "sic\u00edlia", "o", "b\u00e9", "per", "les", "particulars", "condicions", "d'a\u00efllament", "o", "endarreriment", "pol\u00edtic", "i", "social", "sardenya", "els", "dissidents", "de", "la", "unificaci\u00f3", "feren", "la", "seva", "aparici\u00f3", "en", "el", "transcurs", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "sobretot", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "munidal", "en", "les", "lleis", "dels", "estats", "annexats", "i", "els", "simpatitzants", "del", "regionalisme", "han", "arribat", "fins", "als", "nostres", "dies", "en", "l'actualitat", "existeixen", "dos", "petits", "moviments", "independentistes", "amb", "representaci\u00f3", "d'un", "partit", "pol\u00edtic", "actiu", "un", "\u00e9s", "la", "lliga", "nord", "com", "el", "seu", "nom", "indica", "es", "troba", "al", "nord", "i", "l'altre", "\u00e9s", "el", "moviment", "neoborb\u00f2nic", "al", "sud", "aquest", "moviment", "secessionista", "meridional", "pot", "ser", "considerat", "parcialment", "el", "resultat", "de", "les", "antigues", "revoltes", "dels", "camperols", "contra", "el", "nou", "govern", "una", "situaci\u00f3", "similar", "es", "dona", "a", "l'autoproclamat", "principat", "de", "seborga", "la", "seva", "demanda", "hist\u00f2rica", "d'independ\u00e8ncia", "v\u00e9", "donada", "pel", "fet", "d'haver", "estat", "exclosos", "dels", "tractats", "que", "unificaren", "el", "modern", "estat", "itali\u00e0", "tanmateix", "no", "ha", "estat", "identificat", "com", "un", "moviment", "secessionista", "perqu\u00e8", "afirma", "que", "mai", "no", "form\u00e0", "part", "d'it\u00e0lia", "les", "reclamacions", "d'independ\u00e8ncia", "de", "seborga", "no", "han", "estat", "reconegudes", "per", "cap", "govern", "la", "regi\u00f3", "italiana", "de", "tirol", "del", "sud", "alto", "adige", "va", "tenir", "un", "fort", "moviment", "secessionista", "dirigit", "per", "la", "majoria", "austrogerm\u00e0nica", "que", "exigia", "la", "seva", "uni\u00f3", "amb", "\u00e0ustria", "el", "desig", "secessionista", "es", "va", "fer", "m\u00e9s", "fort", "tot", "just", "acabada", "la", "segona", "guerra", "mundial", "els", "partits", "secessionistes", "existeixen", "en", "l'actualitat", "per\u00f2", "el", "moviment", "ha", "estat", "apavaivagat", "en", "gran", "part", "per", "l'\u00e0mplia", "autonomia", "que", "ha", "atorgat", "el", "govern", "itali\u00e0", "als", "diferents", "territoris", "actualment", "la", "majoria", "dels", "italians", "donen", "suport", "a", "la", "continuaci\u00f3", "del", "proc\u00e9s", "d'unificaci\u00f3", "d'it\u00e0lia", "en", "el", "marc", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "aquesta", "unificaci\u00f3", "europea", "s'ha", "iniciat", "amb", "el", "tractat", "de", "roma", "signat", "el", "i", "fou", "promoguda", "per", "l'aleshores", "president", "itali\u00e0", "alcide", "de", "gasperi", "considerat", "un", "dels", "\"pares", "fundadors\"", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "unificaci\u00f3", "d'it\u00e1lia", "en", "la", "ficci\u00f3", "el", "gattopardo", "novel\u00b7la", "escrita", "per", "giuseppe", "tomasi", "di", "lampedusa", "el", "gatopardo", "adaptaci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "de", "l'anterior", "dirigida", "per", "luchino", "visconti", "el", "viva", "l'italia", "pel\u00b7l\u00edcula", "dirigida", "per", "roberto", "rossellini", "el", "li", "chiamarono", "briganti!", "pel\u00b7l\u00edcula", "hist\u00f2rica", "dirigida", "per", "pasquale", "squitieri", "el", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "raffaele", "de", "cesarea", "the", "last", "days", "of", "papal", "rome", "archibald", "constable", "&", "co", "london", "pio", "nono", "a", "study", "in", "european", "politics", "and", "religion", "in", "the", "nineteenth", "century", "by", "e", "e", "y", "hales", "p", "j", "kenedy", "the", "catholic", "church", "in", "the", "modern", "world", "by", "eey", "hales", "doubleday", "edgar", "holt", "the", "making", "of", "italy", "atheneum", "new", "york", "bernardino", "barbadoro", "ventisette", "secoli", "di", "storia", "d'italia", "asociaci\u00f3n", "dante", "alighieri", "buenos", "aires", "alberto", "mario", "banti", "la", "nazione", "del", "risorgimento", "parentela", "santit\u00e0", "e", "onore", "alle", "origini", "dell'italia", "unita", "tor\u00ed", "einaudi", "biblioteca", "di", "cultura", "storica", "alberto", "mario", "banti", "il", "risorgimento", "italiano", "romabari", "laterza", "quadrante", "laterza", "franco", "della", "peruta", "l'italia", "del", "risorgimento", "problemi", "momenti", "e", "figure", "milano", "angeli", "saggi", "di", "storia", "franco", "della", "peruta", "conservatori", "liberali", "e", "democratici", "nel", "risorgimento", "milano", "angeli", "storia", "carlo", "ghisalberti", "istituzioni", "e", "societ\u00e0", "civile", "nell'et\u00e0", "del", "risorgimento", "romabari", "laterza", "biblioteca", "universale", "laterza", "denis", "mack", "smith", "il", "risorgimento", "italiano", "storia", "e", "testi", "nuova", "ediz", "romabari", "laterza", "storia", "e", "societ\u00e0", "lucy", "riall", "il", "risorgimento", "storia", "e", "interpretazioni", "roma", "donzelli", "universale", "rosario", "romeo", "risorgimento", "e", "capitalismo", "romabari", "laterza", "econ\u00f3mica", "laterza", "\u00aa", "ed", "alfonso", "scirocco", "l'italia", "del", "risorgimento", "vol", "di", "storia", "d'italia", "dall'unit\u00e0", "alla", "repubblica", "bologna", "il", "mulino", "le", "vie", "della", "civilt\u00e0", "alfonso", "scirocco", "in", "difesa", "del", "risorgimento", "bologna", "il", "mulino", "collana", "di", "storia", "contempor\u00e1nea", "pietro", "scoppola", "la", "proposta", "politica", "di", "de", "gasperi", "bologna", "il", "mulino", "stuart", "j", "woolf", "il", "risorgimento", "italiano", "tor\u00ed", "einaudi", "piccola", "biblioteca", "einaudi", "arnaldo", "mauri", "l'oltre", "adriatico", "un", "obiettivo", "mancato", "nel", "processo", "di", "unificazione", "nazionale", "english", "abstract", "the", "adriatic", "eastern", "shores", "a", "missed", "target", "in", "the", "italian", "unification", "process", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "milano", "deas", "working", "paper", "n\u00b0", "vegeu", "tamb\u00e9", "v\u00edctor", "manuel", "iii", "hist\u00f2ria", "d'it\u00e0lia", "enlla\u00e7os", "externs", "historia", "de", "los", "pa\u00edses", "e", "imperios", "implicados", "y", "estudio", "de", "los", "acontecimientos", "que", "desembocaron", "en", "la", "gran", "guerra", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "por", "logan", "marshall", "project", "gutenberg", "etext", "cap\u00edtulo", "ix", "\"garibaldi", "y", "la", "unificaci\u00f3n", "de", "italia\"", "unificaci\u00f3n", "italiana", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "unidad", "de", "italia", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "la", "unidad", "italiana", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]