["la", "universitat", "de", "barcelona", "\u00e9s", "una", "universitat", "p\u00fablica", "situada", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "\u00e9s", "la", "que", "t\u00e9", "l'espai", "d'educaci\u00f3", "superior", "m\u00e9s", "gran", "de", "catalunya", "i", "\u00e9s", "capdavantera", "en", "nombre", "d'estudiants", "oferta", "docent", "recerca", "i", "innovaci\u00f3", "a", "vegades", "rep", "el", "nom", "d'universitat", "central", "per", "distingirla", "de", "la", "resta", "d'universitats", "de", "la", "ciutat", "segons", "la", "majoria", "de", "r\u00e0nquings", "internacionals", "de", "refer\u00e8ncia", "la", "ub", "\u00e9s", "la", "millor", "universitat", "espanyola", "i", "se", "situa", "dins", "les", "millors", "d'europala", "instituci\u00f3", "de", "qu\u00e8", "\u00e9s", "hereva", "la", "universitat", "de", "barcelona", "actual", "es", "constitu\u00ed", "l'any", "amb", "el", "nom", "d'estudi", "general", "de", "medicina", "i", "arts", "i", "l'any", "va", "rebre", "el", "nom", "d'estudi", "general", "de", "barcelona", "fou", "suprimida", "el", "arran", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "la", "universitat", "actual", "fou", "creada", "el", "la", "seu", "central", "es", "bast\u00ed", "a", "partir", "de", "i", "les", "classes", "s'hi", "iniciaren", "el", "hist\u00f2ria", "de", "la", "fundaci\u00f3", "a", "la", "supressi\u00f3", "de", "article", "principal", "estudi", "general", "de", "barcelona", "fins", "a", "article", "principal", "universitat", "de", "l'estudi", "general", "els", "seus", "or\u00edgens", "resideixen", "en", "l'estudi", "general", "de", "medicina", "i", "arts", "que", "mart\u00ed", "i", "l'hum\u00e0", "volgu\u00e9", "atorgar", "a", "la", "ciutat", "el", "sense", "el", "benepl\u00e0cit", "del", "consell", "de", "cent", "que", "creia", "enva\u00efdes", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "igualment", "l'estudi", "general", "de", "lleida", "va", "protestar", "ja", "que", "aix\u00f2", "trencaria", "el", "seu", "virtual", "monopoli", "de", "l'ensenyament", "superior", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "mig", "segle", "despr\u00e9s", "el", "el", "rei", "alfons", "el", "magn\u00e0nim", "va", "fundar", "l'estudi", "general", "de", "barcelona", "\u00e9s", "a", "dir", "l'actual", "universitat", "incorpor\u00e0", "algunes", "institucions", "d'ensenyament", "existents", "com", "l'escola", "de", "la", "catedral", "o", "les", "escoles", "municipals", "per", "aix\u00f2", "la", "universitat", "va", "tenir", "al", "contrari", "que", "d'altres", "un", "marcat", "car\u00e0cter", "municipal", "amb", "poc", "control", "per", "la", "corona", "les", "classes", "s'impartien", "a", "diferents", "llocs", "la", "catedral", "el", "convent", "de", "sant", "francesc", "franciscans", "i", "el", "convent", "de", "santa", "caterina", "dominics", "la", "primera", "seu", "pr\u00f2pia", "va", "ser", "un", "edifici", "inaugurat", "el", "constru\u00eft", "a", "la", "part", "superior", "de", "la", "rambla", "tocant", "amb", "la", "muralla", "a", "canaletes", "al", "llindar", "del", "que", "avui", "\u00e9s", "la", "pla\u00e7a", "de", "catalunya", "i", "el", "portal", "de", "santa", "anna", "trasllat", "a", "cervera", "acabada", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "felip", "v", "ordena", "que", "la", "universitat", "de", "barcelona", "sigui", "destru\u00efda", "el", "juntament", "amb", "totes", "les", "universitats", "catalanes", "tarragona", "girona", "solsona", "vic", "i", "lleida", "en", "virtut", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "totes", "les", "universitats", "del", "pa\u00eds", "van", "desapar\u00e8ixer", "per", "formarne", "una", "de", "nova", "amb", "seu", "a", "cervera", "la", "segarra", "el", "motiu", "del", "trasllat", "a", "cervera", "va", "ser", "que", "com", "a", "recompensa", "del", "suport", "dels", "cerverins", "cap", "a", "felip", "d'anjou", "en", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "finan\u00e7ada", "amb", "les", "rendes", "que", "havien", "tingut", "les", "altres", "universitats", "catalanes", "entre", "elles", "els", "drets", "portuaris", "de", "salou", "aquesta", "situaci\u00f3", "es", "va", "mantenir", "durant", "uns", "anys", "fins", "que", "va", "retornar", "a", "barcelona", "altra", "vegada", "al", "segle", "xix", "all\u00ed", "van", "formarse", "per", "exemple", "jaume", "balmes", "o", "josep", "finestres", "restauraci\u00f3", "a", "barcelona", "el", "va", "comen\u00e7ar", "el", "proc\u00e9s", "de", "trasllat", "de", "la", "universitat", "a", "barcelona", "un", "cop", "suprimida", "la", "de", "cervera", "el", "s'inaugur\u00e0", "la", "nova", "universitat", "ja", "amb", "el", "nom", "de", "universitat", "de", "barcelona", "que", "durant", "segle", "i", "mig", "seria", "l'\u00fanica", "en", "funcionament", "a", "catalunya", "la", "primera", "seu", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "fou", "el", "convent", "del", "carme", "al", "carrer", "del", "carme", "a", "l'al\u00e7ada", "del", "carrer", "del", "doctor", "dou", "la", "situaci\u00f3", "de", "l'edifici", "en", "mal", "estat", "de", "conservaci\u00f3", "arran", "la", "bullanga", "de", "aconsellava", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "nova", "seul'arquitecte", "elies", "rogent", "va", "rebre", "l'enc\u00e0rrec", "de", "bastir", "la", "nova", "seu", "al", "nou", "eixample", "per\u00f2", "a", "tocar", "de", "la", "ciutat", "antiga", "aquest", "edifici", "avui", "conegut", "com", "a", "edifici", "hist\u00f2ric", "comen\u00e7\u00e0", "d'\u00e9sser", "bastit", "el", "moment", "en", "qu\u00e8", "es", "comptava", "entre", "les", "primeres", "edificacions", "del", "nou", "barri", "i", "fou", "acabat", "el", "les", "classes", "comen\u00e7aren", "a", "fers'hi", "ja", "el", "tot", "i", "que", "la", "inauguraci\u00f3", "oficial", "es", "produ\u00ed", "el", "a", "la", "nova", "seu", "central", "s'impartien", "classes", "de", "totes", "les", "mat\u00e8ries", "llevat", "de", "les", "de", "medicina", "que", "es", "feien", "a", "l'hospital", "de", "la", "santa", "creu", "des", "del", "fins", "que", "el", "passaren", "al", "nou", "hospital", "cl\u00ednic", "el", "segle", "xx", "el", "en", "aplicaci\u00f3", "de", "l'estatut", "de", "n\u00faria", "el", "govern", "de", "la", "rep\u00fablica", "espanyola", "confer\u00ed", "autonomia", "pr\u00f2pia", "a", "la", "universitat", "que", "pass\u00e0", "a", "anomenarse", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "l'actual", "universitat", "aut\u00f2noma", "creada", "com", "a", "instituci\u00f3", "independent", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "l'any", "aquella", "autonomia", "de", "la", "universitat", "de", "la", "rep\u00fablica", "fou", "derogada", "amb", "l'arribada", "de", "franco", "al", "poder", "l'any", "el", "franquisme", "fou", "un", "per\u00edode", "en", "el", "qual", "la", "universitat", "pass\u00e0", "per", "una", "profunda", "crisi", "intel\u00b7lectual", "causada", "per", "la", "p\u00e8rdua", "d'una", "gran", "part", "del", "professorat", "que", "es", "va", "haver", "d'exiliar", "o", "que", "va", "ser", "depurat", "i", "substitu\u00eft", "per", "professionals", "no", "sempre", "competents", "elegits", "sovint", "amb", "criteris", "ideol\u00f2gics", "a", "les", "darreries", "del", "franquisme", "hi", "hagu\u00e9", "for\u00e7a", "conflictivitat", "estudiantil", "que", "demanava", "millores", "en", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "i", "educatiu", "la", "ub", "fou", "l'\u00fanica", "instituci\u00f3", "universit\u00e0ria", "de", "catalunya", "i", "les", "illes", "balears", "fins", "que", "el", "nasqu\u00e9", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "i", "posteriorment", "s'inici\u00e0", "un", "proc\u00e9s", "de", "segregaci\u00f3", "que", "no", "s'acab\u00e0", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "que", "ha", "originat", "la", "resta", "d'universitats", "catalanes", "i", "tamb\u00e9", "la", "universitat", "de", "les", "illes", "balears", "durant", "els", "anys", "s'inici\u00e0", "un", "proc\u00e9s", "d'expansi\u00f3", "que", "va", "conduir", "a", "ampliar", "la", "universitat", "fins", "aleshores", "redu\u00efda", "a", "l'edifici", "hist\u00f2ric", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "universitat", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "construir", "el", "campus", "de", "pedralbes", "el", "any", "que", "s'hi", "instal\u00b7l\u00e0", "la", "facultat", "de", "farm\u00e0cia", "la", "primera", "d'aquell", "nou", "campus", "i", "despr\u00e9s", "els", "de", "sants", "bellvitge", "i", "mundet", "avui", "l'octubre", "de", "es", "va", "inaugurar", "un", "nou", "edifici", "per", "a", "les", "facultats", "de", "geografia", "hist\u00f2ria", "i", "filosofia", "al", "barri", "del", "raval", "de", "barcelona", "igualment", "aquests", "darrers", "anys", "s'han", "dut", "a", "terme", "importants", "millores", "en", "molts", "dels", "altres", "edificis", "de", "la", "universitat", "i", "est\u00e0", "en", "marxa", "el", "pla", "horitz\u00f3", "que", "preveu", "completar", "la", "urbanitzaci\u00f3", "del", "campus", "de", "diagonal", "creant", "una", "pla\u00e7a", "c\u00edvica", "edificis", "interdisciplinars", "un", "nou", "menjador", "un", "nou", "auditori", "l'ampliaci\u00f3", "del", "parc", "cient\u00edfic", "de", "barcelona", "i", "el", "trasllat", "de", "la", "facultat", "de", "matem\u00e0tiques", "actualment", "ubicada", "a", "l'edifici", "hist\u00f2ric", "tamb\u00e9", "es", "preveu", "la", "construcci\u00f3", "de", "noves", "resid\u00e8ncies", "universit\u00e0ries", "i", "centres", "docents", "i", "de", "recerca", "a", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "bellvitge", "i", "badalona", "el", "m\u00e0rius", "rubiralta", "alca\u00f1iz", "va", "ser", "nomenat", "rector", "el", "primer", "rector", "de", "la", "hist\u00f2ria", "elegit", "per", "sufragi", "universal", "ponderat", "d'acord", "amb", "la", "llei", "d'ordenaci\u00f3", "universit\u00e0ria", "actualment", "la", "universitat", "gaudeix", "de", "prestigi", "tant", "estatal", "com", "internacional", "vegeu", "r\u00e0nquing", "d'universitats", "espanyoles", "i", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "universitat", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "que", "es", "troba", "entre", "les", "millors", "del", "m\u00f3n", "pel", "que", "fa", "a", "la", "qualitat", "de", "la", "doc\u00e8ncia", "i", "a", "la", "recerca", "segons", "un", "estudi", "publicat", "pel", "times", "higher", "education", "l'octubre", "de", "a", "m\u00e9s", "segons", "aquest", "mateix", "estudi", "seria", "la", "segona", "millor", "universitat", "iberoamericana", "per", "darrere", "la", "universitat", "nacional", "aut\u00f2noma", "de", "m\u00e8xic", "i", "la", "segona", "millor", "del", "sud", "d'europa", "tan", "sols", "superada", "per", "la", "universitat", "la", "sapi\u00e8ncia", "de", "roma", "\u00e9s", "el", "primer", "cop", "que", "una", "universitat", "catalana", "assoleix", "un", "nivell", "de", "prestigi", "tan", "alt", "actualment", "tamb\u00e9", "col\u00b7labora", "en", "el", "projecte", "europeana", "de", "digitalitzaci\u00f3", "de", "patrimoni", "cultural", "europeu", "el", "d'octubre", "de", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "de", "la", "sent\u00e8ncia", "del", "judici", "al", "proc\u00e9s", "independentista", "catal\u00e0", "el", "claustre", "de", "la", "universitat", "es", "va", "reunir", "de", "manera", "extraordin\u00e0ria", "i", "va", "aprovar", "un", "manifest", "conjunt", "de", "les", "universitats", "catalanes", "de", "rebuig", "de", "la", "sent\u00e8ncia", "amb", "vots", "a", "favor", "en", "contra", "i", "en", "blanc", "l'endem\u00e0", "al", "mat\u00ed", "els", "estudiants", "del", "campus", "ub", "al", "raval", "on", "es", "troben", "les", "facultats", "de", "geografia", "hist\u00f2ria", "i", "filosofia", "van", "bloquejar", "l'acc\u00e9s", "als", "edificis", "fent", "piquets", "poc", "despr\u00e9s", "van", "tallar", "la", "gran", "via", "a", "l'altura", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "universitatel", "d'octubre", "de", "el", "jutjat", "contenci\u00f3s", "n\u00famero", "de", "barcelona", "ha", "condemnat", "la", "universitat", "per", "\"vulneraci\u00f3", "del", "dret", "a", "la", "llibertat", "ideol\u00f2gica", "d'expressi\u00f3", "i", "d'educaci\u00f3\"", "ha", "declarat", "nul", "el", "manifest", "i", "l'obliga", "a", "publicar", "la", "sent\u00e8ncia", "en", "la", "p\u00e0gina", "durant", "un", "mes", "r\u00e0nquings", "internacionals", "divisions", "administratives", "existeixen", "a", "la", "ub", "facultats", "escola", "de", "doctorat", "departaments", "aix\u00ed", "com", "diversos", "centres", "adscrits", "tant", "els", "departaments", "com", "les", "facultats", "gaudeixen", "d'una", "autonomia", "interna", "i", "\u00f2rgans", "propis", "d'autogovern", "facultats", "el", "campus", "d'humanitats", "o", "central", "est\u00e0", "format", "per", "l'edifici", "hist\u00f2ric", "a", "l'eixample", "i", "l'edifici", "de", "les", "facultats", "de", "filosofia", "i", "d'hist\u00f2ria", "i", "geografia", "situat", "al", "barri", "del", "raval", "tot", "i", "el", "nom", "tamb\u00e9", "acull", "estudiants", "d'inform\u00e0tica", "i", "matem\u00e0tica", "el", "primer", "edifici", "l'edifici", "hist\u00f2ric", "fou", "constru\u00eft", "el", "segle", "xix", "poc", "despr\u00e9s", "del", "retorn", "de", "la", "universitat", "a", "la", "ciutat", "i", "per", "aix\u00f2", "es", "pot", "considerar", "que", "\u00e9s", "el", "campus", "de", "m\u00e9s", "antiguitat", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "les", "facultats", "de", "filosofia", "i", "d'hist\u00f2ria", "i", "geografia", "es", "troben", "des", "de", "l'octubre", "de", "al", "barri", "del", "raval", "on", "entre", "els", "segles", "xv", "i", "xviii", "es", "van", "ubicar", "la", "majoria", "d'edificis", "de", "la", "universitatfacultat", "de", "filologia", "i", "comunicaci\u00f3", "edifici", "hist\u00f2ric", "i", "edifici", "josep", "carner", "facultat", "de", "matem\u00e0tiques", "i", "inform\u00e0tica", "edifici", "hist\u00f2ric", "facultat", "de", "filosofia", "edifici", "del", "raval", "facultat", "de", "geografia", "i", "hist\u00f2ria", "edifici", "del", "ravalel", "campus", "de", "medicinacl\u00ednic", "august", "pi", "i", "sunyer", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "campus", "de", "medicinacl\u00ednic", "\u00e9s", "un", "campus", "universitari", "de", "la", "ub", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "concretament", "a", "l'hospital", "cl\u00ednic", "de", "barcelona", "la", "facultat", "de", "medicina", "i", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "salut", "es", "troba", "repartida", "entre", "dos", "campus", "el", "campus", "cl\u00ednic", "i", "el", "campus", "de", "bellvitge", "facultat", "de", "medicina", "i", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "salut", "campus", "cl\u00ednicel", "campus", "de", "la", "salut", "bellvitge", "\u00e9s", "un", "campus", "universitari", "de", "la", "ub", "localitzat", "a", "l'hospitalet", "de", "llobregat", "al", "barri", "de", "bellvitge", "que", "dona", "nom", "al", "campus", "s'hi", "pot", "trobar", "facultat", "de", "medicina", "i", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "salut", "campus", "de", "bellvitgeen", "el", "campus", "de", "sants", "hi", "trobem", "facultat", "d'informaci\u00f3", "i", "mitjans", "audiovisualsel", "campus", "de", "la", "diagonal", "portal", "del", "coneixement", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "campus", "de", "la", "diagonal", "\u00e9s", "el", "campus", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "ub", "que", "es", "troba", "al", "voltant", "de", "la", "part", "alta", "de", "l'avinguda", "diagonal", "a", "barcelona", "hi", "ha", "les", "seg\u00fcents", "facultats", "facultat", "de", "dret", "facultat", "d'economia", "i", "empresa", "facultat", "de", "belles", "arts", "facultat", "de", "biologia", "facultat", "de", "farm\u00e0cia", "i", "ci\u00e8ncies", "de", "l'alimentaci\u00f3", "facultat", "de", "f\u00edsica", "facultat", "de", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "terra", "es", "cre\u00e0", "l'any", "en", "dividirse", "en", "cinc", "facultats", "l'antiga", "facultat", "de", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "fins", "al", "la", "facultat", "s'ubic\u00e0", "a", "l'edifici", "hist\u00f2ric", "de", "la", "universitat", "i", "des", "d'aleshores", "t\u00e9", "la", "seu", "al", "campus", "diagonal", "facultat", "de", "qu\u00edmicaen", "el", "campus", "de", "mundet", "hi", "ha", "les", "seg\u00fcents", "facultats", "facultat", "d'educaci\u00f3", "facultat", "de", "psicologiadins", "el", "campus", "de", "l'alimentaci\u00f3", "de", "torribera", "hi", "trobem", "facultat", "de", "farm\u00e0cia", "i", "ci\u00e8ncies", "de", "l'alimentaci\u00f3", "centres", "adscrits", "campus", "universitari", "de", "sant", "joan", "de", "d\u00e9u", "centre", "d'estudis", "internacionals", "cei", "escola", "de", "noves", "tecnologies", "interactives", "enti", "escola", "superior", "de", "cinema", "i", "audiovisuals", "de", "catalunya", "escac", "escola", "superior", "de", "comer\u00e7", "i", "distribuci\u00f3", "escodi", "escola", "superior", "de", "relacions", "p\u00fabliques", "esrp", "escola", "superior", "d'hoteleria", "i", "turisme", "cett", "institut", "nacional", "d'educaci\u00f3", "f\u00edsica", "de", "catalunya", "inef", "institut", "de", "seguretat", "p\u00fablica", "de", "catalunya", "ispc", "uniba", "centro", "universitario", "internacional", "de", "barcelona", "centres", "cient\u00edfics", "i", "tecnol\u00f2gics", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "els", "centres", "cient\u00edfics", "i", "tecnol\u00f2gics", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "s\u00f3n", "un", "conjunt", "dinfraestructures", "cient\u00edficot\u00e8cniques", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "que", "tenen", "com", "a", "objectiu", "principal", "potenciar", "la", "cultura", "de", "la", "innovaci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "la", "transfer\u00e8ncia", "de", "coneixement", "i", "de", "tecnologia", "en", "els", "camps", "de", "la", "qu\u00edmica", "ci\u00e8ncia", "de", "materials", "i", "bioci\u00e8ncies", "professors", "destacats", "vegeu", "categoriaprofessors", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "aqu\u00ed", "podem", "trobar", "un", "llistat", "d'alguns", "dels", "actuals", "professors", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "m\u00e9s", "destacats", "alumnes", "destacats", "categoria", "principal", "alumnes", "de", "la", "ubmari\u00e0", "aguilar", "i", "casadevall", "bibliotecari", "episcopal", "dolors", "aleu", "i", "riera", "primera", "dona", "llicenciada", "en", "medicina", "de", "l'estat", "espanyol", "despr\u00e9s", "de", "anys", "esperant", "el", "perm\u00eds", "per", "llicenciarse", "roger", "alier", "music\u00f2leg", "especialitzat", "en", "\u00f2pera", "jaume", "almera", "i", "comas", "ge\u00f2leg", "i", "paleont\u00f2leg", "fundador", "del", "museu", "geol\u00f2gic", "del", "seminari", "de", "barcelona", "julio", "anguita", "gonz\u00e1lez", "pol\u00edtic", "andal\u00fas", "francesc", "d'ass\u00eds", "aguilar", "i", "serrat", "clergue", "i", "naturalista", "josep", "bargall\u00f3", "exconseller", "primer", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "director", "de", "l'institut", "ramon", "llull", "carlos", "barral", "editor", "anna", "birul\u00e9s", "ministra", "espanyola", "de", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "jaume", "cabr\u00e9", "escriptor", "francesc", "camb\u00f3", "i", "batlle", "pol\u00edtic", "jordi", "carbonell", "i", "de", "ballester", "pol\u00edtic", "i", "fil\u00f2leg", "josepllu\u00eds", "carodrovira", "conseller", "de", "la", "vicepresid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "joan", "clos", "i", "matheu", "alcalde", "de", "barcelona", "josep", "comas", "i", "sol\u00e0", "astr\u00f2nom", "llu\u00eds", "companys", "i", "jover", "advocat", "laboralista", "alcalde", "de", "barcelona", "ministre", "espanyol", "de", "marina", "president", "del", "parlament", "de", "catalunya", "i", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "joan", "coromines", "i", "vigneaux", "ling\u00fcista", "antoni", "domingo", "pons", "arquitecte", "i", "historiador", "mallorqu\u00ed", "mar\u00eda", "teresa", "fern\u00e1ndez", "de", "la", "vega", "pol\u00edtica", "i", "vicepresidenta", "del", "govern", "espanyol", "hi", "va", "fer", "el", "doctorat", "jaume", "ferran", "i", "clua", "metge", "bacteri\u00f2leg", "josep", "ferrater", "mora", "fil\u00f2sof", "armand", "de", "fluvi\u00e0", "i", "escorsa", "advocat", "i", "genealogista", "francesc", "fontbona", "de", "vallescar", "historiador", "de", "l'art", "jaime", "gil", "de", "biedma", "poeta", "najat", "el", "hachmi", "escriptora", "guanyadora", "del", "premi", "ramon", "llull", "de", "novel\u00b7la", "federico", "jim\u00e9nez", "losantos", "periodista", "aragon\u00e8s", "joan", "laporta", "advocat", "president", "del", "fc", "barcelona", "ernest", "lluch", "economista", "i", "ministre", "espanyol", "de", "sanitat", "joan", "maragall", "poeta", "ramon", "margalef", "ec\u00f2leg", "judit", "masc\u00f3", "model", "i", "presentadora", "de", "televisi\u00f3", "maria", "elena", "maseras", "i", "ribera", "llicenciada", "en", "medicina", "i", "en", "pedagogia", "primera", "dona", "estudiant", "universit\u00e0ria", "a", "l'estat", "espanyol", "joan", "massagu\u00e9", "onc\u00f2leg", "premi", "pr\u00edncep", "d'ast\u00faries", "d'investigaci\u00f3", "enric", "moles", "autoritat", "mundial", "en", "la", "determinaci\u00f3", "de", "pesos", "at\u00f2mics", "sant", "josep", "oriol", "doctor", "en", "teologia", "sacerdot", "i", "taumaturg", "joan", "or\u00f3", "bioqu\u00edmic", "j\u00falia", "otero", "periodista", "eugeni", "d'ors", "escriptor", "pol\u00edtic", "i", "fil\u00f2sof", "anibal", "ramos", "pol\u00edtic", "espanyol", "joan", "revent\u00f3s", "i", "carner", "pol\u00edtic", "\u00e0ngel", "ros", "i", "domingo", "pol\u00edtic", "josep", "pla", "escriptor", "josep", "piqu\u00e9", "i", "camps", "economista", "ministre", "espanyol", "d'ind\u00fastria", "i", "d'afers", "exteriors", "jordi", "pujol", "i", "soley", "tot", "i", "estudiar", "medicina", "professi\u00f3", "que", "no", "exerc\u00ed", "mai", "fou", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "carme", "riera", "guilera", "escriptora", "narc\u00eds", "serra", "i", "serra", "alcalde", "de", "barcelona", "economista", "ministre", "espanyol", "de", "defensa", "i", "president", "de", "caixa", "catalunya", "bartolomeu", "serra", "mart\u00ed", "advocat", "secretari", "d'ajuntament", "i", "historiador", "mallorqu\u00ed", "antoni", "siurana", "i", "zaragoza", "pol\u00edtic", "josep", "trueta", "i", "raspall", "metge", "terenci", "thos", "i", "codina", "jurista", "pol\u00edtic", "i", "escriptor", "president", "de", "la", "caja", "d'ahorros", "de", "matar\u00f3", "pere", "ventayol", "suau", "farmac\u00e8utic", "i", "historiador", "mallorqu\u00ed", "bartomeu", "ventayol", "cifre", "pintor", "i", "escultor", "mallorqu\u00ed", "lloren\u00e7", "vidal", "vidal", "poeta", "pedagog", "i", "pacifista", "mallorqu\u00ed", "joan", "albert", "mijares", "i", "grau", "metge", "cirurgi\u00e0", "i", "escriptor", "n\u00e1cere", "hayek", "matem\u00e0tic", "tinerfeny", "rectors", "llista", "de", "rectors", "des", "de", "la", "restauraci\u00f3", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "l'any", "amb", "l'any", "de", "nomenament", "categoria", "principal", "rectors", "de", "la", "universitat", "de", "barcelonaalbert", "pujol", "i", "gurena", "domingo", "mari\u00e0", "vila", "i", "tom\u00e0s", "joaquim", "rei", "i", "esteve", "mariano", "antonio", "collado", "gonz\u00e1lezpinuela", "josep", "bertran", "i", "ros", "agust\u00ed", "y\u00e1\u00f1ez", "i", "girona", "v\u00edctor", "arnau", "lambea", "joan", "agell", "torrents", "pablo", "gonz\u00e1lez", "huebra", "antonio", "bergnes", "de", "las", "casas", "estanislau", "reynals", "i", "rabassa", "juli\u00e1n", "casa\u00f1a", "leonardo", "manuel", "duran", "i", "bas", "joaquim", "rubi\u00f3", "i", "ors", "jos\u00e9", "ram\u00f3n", "de", "luanco", "riego", "ramon", "manuel", "garriga", "i", "nogu\u00e9s", "rafael", "rodr\u00edguez", "m\u00e9ndez", "joaquim", "bonet", "i", "amig\u00f3", "valent\u00ed", "carulla", "i", "margenat", "andr\u00e9s", "mart\u00ednez", "y", "vargas", "eusebio", "d\u00edaz", "gonz\u00e1lez", "enrique", "soler", "y", "batlle", "jaume", "serra", "i", "hunter", "pere", "bosch", "i", "gimpera", "emilio", "jimeno", "gil", "francisco", "g\u00f3mez", "del", "campillo", "enrique", "lu\u00f1o", "pe\u00f1a", "francisco", "buscarons", "\u00fabeda", "antonio", "torroja", "miret", "santiago", "alcob\u00e9", "i", "noguer", "francisco", "garc\u00eda", "de", "valdecasas", "santamar\u00eda", "manuel", "albadalejo", "garc\u00eda", "fabi\u00e1n", "estap\u00e9", "rodr\u00edguez", "artur", "caballero", "l\u00f3pez", "jorge", "carreras", "llansana", "fabi\u00e1n", "estap\u00e9", "rodr\u00edguez", "manuel", "jim\u00e9nez", "de", "parga", "cabrera", "en", "funcions", "joan", "obiols", "vi\u00e9", "en", "funcions", "antoni", "maria", "badia", "i", "margarit", "josep", "maria", "bricall", "i", "masip", "antoni", "caparr\u00f3s", "i", "benedicto", "joan", "tugores", "i", "ques", "m\u00e0rius", "rubiralta", "alca\u00f1iz", "josep", "samitier", "i", "mart\u00ed", "en", "funcions", "d\u00eddac", "ram\u00edrez", "i", "sarri\u00f3", "jordi", "alberch", "vi\u00e9", "en", "funcions", "joan", "elias", "garcia", "joan", "gu\u00e0rdia", "i", "olmos", "xarxes", "i", "associacions", "internacionals", "de", "les", "quals", "forma", "part", "la", "universitat", "de", "barcelona", "\u00e9s", "membre", "de", "grup", "co\u00efmbra", "xarxa", "d'universitats", "europees", "que", "congrega", "universitats", "algunes", "de", "les", "quals", "estan", "entre", "les", "m\u00e9s", "antigues", "i", "m\u00e9s", "prestigioses", "d'europa", "leru", "la", "lliga", "d'universitats", "d'investigaci\u00f3", "europees", "leru", "\u00e9s", "\"un", "grup", "d'universitats", "europees", "dedicades", "a", "la", "recerca", "i", "compromeses", "amb", "els", "valors", "de", "l'ensenyament", "d'alta", "qualitat", "dins", "d'un", "entorn", "d'investigaci\u00f3", "internacional", "competitiva\"", "una", "societat", "entre", "de", "les", "millors", "universitats", "d'investigaci\u00f3", "europees", "i", "xarxa", "vives", "d'universitats", "associaci\u00f3", "sense", "\u00e0nim", "de", "lucre", "d'institucions", "acad\u00e8miques", "dels", "territoris", "de", "parla", "catalana", "orquestra", "universitat", "de", "barcelona", "l'orquestra", "presenta", "una", "programaci\u00f3", "estable", "de", "tres", "concerts", "que", "es", "realitzen", "els", "mesos", "de", "desembre", "mar\u00e7", "i", "juny", "tradicionalment", "el", "concert", "de", "desembre", "\u00e9s", "el", "concert", "de", "nadal", "de", "la", "ub", "i", "t\u00e9", "un", "format", "simf\u00f2niccoral", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "cors", "de", "dins", "i", "fora", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "entre", "les", "seves", "actuacions", "cal", "destacar", "l'assaig", "magistral", "sota", "la", "batuta", "de", "riccardo", "muti", "en", "ser", "investit", "doctor", "honoris", "causa", "per", "la", "universitat", "de", "barcelona", "l'any", "curiositats", "durant", "anys", "des", "de", "fins", "a", "la", "universitat", "de", "barcelona", "no", "va", "existir", "va", "ser", "traslladada", "a", "cervera", "per", "ordre", "de", "felip", "v", "com", "a", "c\u00e0stig", "a", "barcelona", "per", "estar", "al", "b\u00e0ndol", "dels", "\u00e0ustries", "i", "premi", "a", "cervera", "per", "la", "lleialtat", "als", "borbons", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "entre", "el", "i", "el", "s'anomen\u00e0", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "un", "cop", "el", "govern", "de", "la", "rep\u00fablica", "espanyola", "aprov\u00e0", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "seguint", "la", "reforma", "del", "sistema", "educatiu", "a", "catalunya", "la", "soprano", "catalana", "vict\u00f2ria", "dels", "\u00e0ngels", "filla", "d'un", "antic", "bidell", "de", "la", "universitat", "estigu\u00e9", "molt", "lligada", "a", "la", "instituci\u00f3", "durant", "els", "seus", "primers", "anys", "de", "carrera", "l\u00edrica", "per", "aix\u00f2", "la", "ub", "li", "atorg\u00e0", "el", "t\u00edtol", "de", "doctor", "honoris", "causa", "i", "li", "ha", "dedicat", "uns", "jardins", "p\u00fablics", "pertanyents", "a", "les", "facultats", "de", "filosofia", "i", "geografia", "i", "hist\u00f2ria", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "biblioteca", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "r\u00e0nquing", "d'universitats", "de", "l'estat", "espanyol", "crai", "biblioteques", "de", "la", "universitat", "de", "barcelona", "col\u00b7legi", "major", "sant", "raimon", "de", "penyafort", "i", "nostra", "senyora", "de", "montserrat", "enlla\u00e7os", "externs", "universitat", "de", "barcelona", "lloc", "web", "oficial", "podcast", "l'edifici", "hist\u00f2ric", "de", "la", "universitat", "de", "barceloma", "a", "l'", "en", "gu\u00e0rdia", "de", "catalunya", "r\u00e0dio", "catal\u00e0"]