["la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "o", "ulb", "en", "franc\u00e8s", "universit\u00e9", "libre", "de", "bruxelles", "\u00e9s", "una", "universitat", "franc\u00f2fona", "belga", "situada", "a", "la", "ciutat", "de", "brussel\u00b7les", "hist\u00f2ria", "origen", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "va", "ser", "fundada", "el", "en", "aquest", "per\u00edode", "que", "va", "seguir", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "b\u00e8lgica", "i", "que", "va", "con\u00e8ixer", "la", "desorganitzaci\u00f3", "de", "l'ensenyament", "superior", "les", "tres", "universitats", "d'estat", "fundades", "en", "l'\u00e8poca", "neerlandesa", "gand", "suro", "louvain", "perden", "diverses", "facultats", "auguste", "baron", "i", "adolphe", "quetelet", "havien", "imaginat", "des", "de", "a", "la", "seva", "l\u00f2gia", "ma\u00e7\u00f2nica", "les", "amis", "philanthropes", "els", "amics", "filantrops", "la", "idea", "d'una", "universitat", "lliure", "la", "creaci\u00f3", "el", "de", "la", "universitat", "cat\u00f2lica", "de", "malines", "sota", "la", "impulsi\u00f3", "dels", "bisbes", "de", "b\u00e8lgica", "va", "ser", "el", "detonador", "que", "va", "emp\u00e8nyer", "el", "m\u00f3n", "liberal", "a", "reaccionar", "r\u00e0pidament", "el", "jurista", "th\u00e9odore", "verhaegen", "venerable", "mestre", "de", "els", "amics", "filantrops", "va", "fer", "el", "juny", "de", "una", "crida", "a", "una", "subscripci\u00f3", "en", "els", "mitjans", "liberals", "i", "a", "les", "l\u00f2gies", "del", "grand", "orient", "de", "belgique", "en", "vista", "d'una", "universitat", "lliure", "que", "combatria", "la", "intoler\u00e0ncia", "i", "els", "prejudicis", "escampant", "la", "filosofia", "de", "les", "llums", "es", "va", "fer", "tanmateix", "fixarse", "a", "verhaegen", "la", "utopia", "del", "seu", "projecte", "ja", "que", "no", "disposava", "ni", "de", "professors", "ni", "de", "locals", "ni", "de", "diners", "va", "ser", "amb", "l'ajut", "del", "batlle", "de", "brussel\u00b7les", "i", "francma\u00e7\u00f3", "nicolasjean", "rouppe", "que", "va", "trobar", "locals", "a", "l'antic", "palau", "de", "carles", "alexandre", "de", "lorena", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "museu", "verhaegen", "va", "annexar", "al", "seu", "projecte", "l'escola", "de", "medecina", "i", "va", "trobar", "professors", "entre", "els", "homes", "d'experi\u00e8ncia", "del", "museu", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "i", "de", "les", "lletres", "la", "facultat", "de", "dret", "va", "ser", "confiada", "a", "professors", "ben\u00e8vols", "com", "henri", "de", "brouck\u00e8re", "que", "era", "tamb\u00e9", "francma\u00e7\u00f3", "el", "de", "novembre", "de", "auguste", "baron", "en", "el", "seu", "discurs", "d'inauguraci\u00f3", "definia", "l'esperit", "de", "la", "universitat", "lliure", "jurem", "inspirar", "els", "nostres", "alumnes", "quin", "sigui", "l'objecte", "del", "nostre", "ensenyament", "l'amor", "pr\u00e0ctic", "dels", "homes", "que", "s\u00f3n", "germans", "sense", "distinci\u00f3", "de", "casta", "d'opini\u00f3", "de", "naci\u00f3", "jurem", "ensenyarlos", "a", "consagrar", "els", "seus", "pensaments", "els", "seus", "treballs", "els", "seus", "talents", "a", "la", "felicitat", "i", "a", "la", "millora", "dels", "seus", "conciutadans", "i", "de", "la", "humanitat", "el", "segle", "xix", "el", "primer", "any", "universitari", "podia", "comen\u00e7ar", "amb", "els", "seus", "trentavuit", "professors", "i", "norantasis", "estudiants", "a", "l'origen", "porta", "el", "nom", "d'universitat", "lliure", "de", "b\u00e8lgica", "i", "es", "compon", "de", "quatre", "facultats", "filosofia", "i", "lletres", "dret", "ci\u00e8ncies", "i", "medecina", "a", "partir", "de", "va", "canviar", "de", "nom", "i", "es", "va", "dir", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "fins", "a", "la", "universitat", "va", "viure", "de", "les", "subscripcions", "llan\u00e7ades", "pel", "gran", "orient", "i", "diverses", "l\u00f2gies", "ma\u00e7\u00f2niques", "del", "pa\u00eds", "com", "la", "dels", "amics", "filantrops", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "dificultats", "financeres", "l'esgl\u00e9sia", "i", "l'estat", "feien", "pesar", "amenaces", "sobre", "la", "jove", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "la", "llei", "sobre", "l'ensenyament", "superior", "de", "suprimia", "la", "universitat", "d'estat", "de", "louvain", "el", "que", "va", "permetre", "a", "la", "universitat", "cat\u00f2lica", "de", "malines", "d'instal\u00b7larse", "en", "la", "ciutat", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "brabant", "on", "va", "prendre", "el", "nom", "d'universitat", "cat\u00f2lica", "de", "louvain", "quedaven", "doncs", "dues", "universitats", "de", "l'estat", "gand", "i", "suro", "que", "viren", "a", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "una", "competidora", "que", "no", "podia", "reivindicar", "el", "monopoli", "del", "lliure", "pensament", "pel", "que", "fa", "als", "bisbes", "lamentaven", "d'admetre", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "universitat", "que", "es", "proclamava", "aut\u00f2noma", "i", "que", "escapava", "aix\u00ed", "al", "seu", "control", "la", "premsa", "cat\u00f2lica", "va", "militar", "contra", "l'ensenyament", "dispensat", "a", "brussel\u00b7les", "verhaegen", "va", "respondre", "a", "tots", "els", "atacs", "en", "un", "discurs", "acad\u00e8mic", "ressonant", "on", "va", "proclamar", "partint", "de", "la", "llibertat", "d'ensenyament", "realitzem", "la", "llibertat", "en", "l'ensenyament", "superant", "aquestes", "baralles", "la", "universitat", "lliure", "es", "va", "fer", "una", "instituci\u00f3", "reconeguda", "la", "poblaci\u00f3", "estudiantil", "anava", "en", "augment", "i", "es", "va", "poder", "el", "traslladar", "a", "un", "nou", "edifici", "el", "palais", "granvelle", "situat", "a", "la", "rue", "des", "sols", "i", "la", "rue", "de", "l'imp\u00e9ratrice", "el", "els", "estatuts", "van", "ser", "revisats", "i", "l'article", "postular\u00e0", "des", "d'aleshores", "que", "el", "lliure", "examen", "\u00e9s", "el", "principi", "fundador", "en", "el", "qual", "la", "universitat", "basa", "el", "seu", "ensenyament", "i", "la", "seva", "recerca", "predica", "en", "mat\u00e8ria", "de", "saber", "una", "total", "llibertat", "de", "judici", "i", "el", "rebuig", "de", "l'argument", "d'autoritat", "el", "la", "universitat", "va", "obrir", "la", "seva", "escola", "polit\u00e8cnica", "on", "es", "van", "poder", "oferir", "uns", "ensenyaments", "pr\u00e0ctics", "el", "va", "ser", "la", "primera", "a", "b\u00e8lgica", "a", "permetre", "a", "les", "dones", "accedir", "als", "cursos", "concretament", "a", "l'institut", "de", "farm\u00e0cia", "abans", "d'all\u00f2", "algunes", "havien", "anat", "a", "estudiar", "a", "universitats", "estrangeres", "principalment", "a", "facultats", "de", "medecina", "no", "hi", "havia", "tanmateix", "a", "b\u00e8lgica", "cap", "restricci\u00f3", "legal", "pel", "que", "fa", "a", "l'acc\u00e9s", "de", "les", "dones", "als", "estudis", "superiors", "per\u00f2", "tradicionalment", "nom\u00e9s", "els", "homes", "entraven", "a", "la", "universitat", "i", "sobretot", "cap", "escola", "secund\u00e0ria", "no", "preparava", "les", "noies", "per", "a", "tals", "estudis", "el", "de", "juliol", "de", "un", "incendi", "va", "destruir", "l'ala", "esquerra", "de", "l'edifici", "a", "la", "rue", "des", "sols", "la", "sala", "acad\u00e8mica", "la", "biblioteca", "i", "una", "part", "de", "les", "col\u00b7leccions", "mineral\u00f2giques", "van", "desapar\u00e8ixer", "a", "les", "flames", "la", "reconstrucci\u00f3", "va", "trigar", "sis", "anys", "el", "de", "novembre", "era", "d'en\u00e7\u00e0", "l'obertura", "un", "dia", "de", "perm\u00eds", "a", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "fins", "al", "a", "iniciativa", "dels", "estudiants", "que", "es", "van", "organitzar", "les", "primeres", "celebracions", "de", "la", "saintverhaegen", "el", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "es", "va", "beneficiar", "d'un", "mecenatge", "de", "gran", "envergadura", "que", "va", "acabar", "el", "desenvolupament", "de", "la", "facultat", "de", "medicina", "ernest", "solvay", "la", "va", "dotar", "d'un", "institut", "de", "fisiologia", "implantat", "al", "parc", "l\u00e9opold", "a", "etterbeek", "aquests", "locals", "s\u00f3n", "actualment", "ocupats", "pel", "lyc\u00e9e", "\u00e9mile", "jacqmain", "una", "escola", "secund\u00e0ria", "molt", "reputada", "for\u00e7a", "a", "la", "vora", "de", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "raoul", "warocqu\u00e9", "d'un", "institut", "d'anatomia", "alfred", "solvay", "i", "alguns", "altres", "d'un", "institut", "d'higiene", "i", "de", "bacteriologia", "el", "va", "ser", "creada", "l'escola", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "pol\u00edtiques", "i", "socials", "afers", "dwelshauwers", "i", "reclus", "tot", "i", "l'origen", "certament", "anticlerical", "per\u00f2", "malgrat", "aix\u00f2", "cat\u00f2lic", "o", "almenys", "espiritualista", "o", "deista", "la", "universitat", "veur\u00e0", "en", "el", "transcurs", "dels", "\u00faltims", "decennis", "del", "segle", "xix", "el", "desenvolupament", "d'un", "corrent", "ateu", "i", "antidogm\u00e0tic", "aix\u00ed", "com", "el", "desenvolupament", "cient\u00edfic", "positivista", "portat", "per", "auguste", "comte", "que", "afirma", "la", "primacia", "absoluta", "de", "l'experimentaci\u00f3", "i", "de", "la", "ra\u00f3", "aquesta", "evoluci\u00f3", "no", "es", "va", "fer", "sense", "topades", "aix\u00ed", "el", "la", "tesi", "de", "filosofia", "de", "georges", "dwelshauwers", "va", "provocar", "vius", "debats", "per", "les", "seves", "posicions", "atees", "mentre", "que", "les", "de", "la", "majoria", "dels", "professors", "de", "la", "facultat", "de", "filosofia", "i", "lletres", "eren", "sempre", "deistes", "aquests", "conflictes", "entre", "doctrinaris", "i", "progressistes", "despr\u00e9s", "entre", "liberals", "i", "socialistes", "es", "traduiran", "igualment", "a", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "per", "l'afer", "reclus", "elis\u00e9e", "reclus", "ge\u00f2graf", "franc\u00e8s", "anarquista", "havia", "estat", "convidat", "a", "oferir", "un", "curs", "a", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "el", "el", "en", "resposta", "a", "un", "atemptat", "anarquista", "el", "consell", "d'administraci\u00f3", "es", "va", "oposar", "a", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "desaprovant", "aix\u00ed", "el", "rector", "hector", "denis", "primer", "socialista", "escollit", "en", "aquest", "lloc", "all\u00f2", "va", "provocar", "una", "escissi\u00f3", "i", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "universitat", "nova", "que", "va", "perdurar", "fins", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "l'institut", "de", "sociologia", "va", "ser", "fundat", "el", "l'any", "viu", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'escola", "de", "comer\u00e7", "solvay", "l'endem\u00e0", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "que", "va", "provocar", "la", "primera", "interrupci\u00f3", "dels", "cursos", "de", "la", "universitat", "quan", "jules", "bordet", "professor", "a", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "se", "li", "atorga", "el", "premi", "nobel", "de", "medecina", "es", "considera", "el", "traslladat", "en", "resposta", "al", "creixement", "de", "les", "necessitats", "en", "espai", "i", "a", "la", "demolici\u00f3", "del", "palau", "granvelle", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "treballs", "d'una", "via", "de", "tren", "soterrada", "al", "centre", "de", "brussel\u00b7les", "els", "treballs", "comencen", "el", "per", "l'edifici", "u", "inaugurat", "el", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'edifici", "a", "que", "no", "\u00e9s", "doncs", "l'edifici", "m\u00e9s", "antic", "contr\u00e0riament", "a", "una", "idea", "rebuda", "\u00e9s", "sostinguda", "financerament", "per", "la", "belgian", "american", "educational", "foundation", "hereva", "de", "la", "commission", "for", "relief", "in", "belgium", "crb", "una", "organitzaci\u00f3", "americana", "presidida", "per", "herbert", "hoover", "destinada", "a", "restaurar", "l'ensenyament", "universitari", "a", "b\u00e8lgica", "ferit", "per", "la", "guerra", "participa", "igualment", "amb", "la", "fam\u00edlia", "tournaysolvay", "al", "finan\u00e7ament", "de", "la", "ciutat", "h\u00e9ger", "oberta", "el", "el", "\u00e9s", "inaugurat", "l'institut", "de", "cancerologia", "bordet", "al", "boulevard", "de", "waterloo", "neerland\u00e8s", "i", "naixement", "de", "la", "vrije", "universiteit", "brussel", "certs", "cursos", "van", "ser", "donats", "en", "neerland\u00e8s", "a", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "des", "de", "a", "la", "facultat", "de", "dret", "i", "el", "a", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "facultats", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "es", "va", "escindir", "l'octubre", "de", "segons", "la", "llengua", "donant", "a", "llum", "la", "vrije", "universiteit", "brussel", "neerland\u00f2fona", "aquesta", "escissi\u00f3", "va", "ser", "confirmada", "per", "una", "llei", "el", "que", "va", "consagrar", "la", "separaci\u00f3", "total", "de", "les", "dues", "entitats", "situaci\u00f3", "actual", "la", "universitat", "\u00e9s", "principalment", "implantada", "sobre", "tres", "campus", "el", "campus", "del", "solbosch", "i", "el", "campus", "de", "la", "plaine", "a", "ixelles", "i", "el", "campus", "\u00e9rasme", "a", "anderlecht", "el", "principal", "\u00e9s", "el", "del", "solbosch", "que", "acull", "l'administraci\u00f3", "central", "i", "la", "majoria", "de", "les", "facultats", "el", "campus", "de", "la", "plaine", "acull", "la", "facultat", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "l'institut", "de", "farm\u00e0cia", "i", "l'institut", "d'arquitectura", "victor", "horta", "la", "facultat", "de", "medecina", "i", "l'hospital", "universitari", "\u00e9rasme", "estan", "per", "la", "seva", "banda", "instal\u00b7lats", "al", "campus", "d'anderlecht", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "\u00e9s", "totalment", "independent", "de", "la", "vrije", "universiteit", "brussel", "vub", "encara", "que", "el", "nom", "d'aquesta", "sigui", "l'exacte", "equivalent", "en", "neerland\u00e8s", "del", "nom", "d'aquella", "i", "que", "s\u00f3n", "ve\u00efnes", "a", "l'antiga", "plaine", "des", "manuvres", "campus", "de", "la", "plaine", "facultats", "instituts", "i", "escoles", "facultat", "de", "filosofia", "i", "lletres", "departament", "d'arts", "i", "arqueologia", "departament", "d'hist\u00f2ria", "departament", "de", "lleng\u00fces", "i", "literatures", "departament", "de", "filosofia", "i", "ci\u00e8ncies", "de", "les", "religions", "departament", "de", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "informaci\u00f3", "i", "la", "comunicaci\u00f3", "facultat", "de", "dret", "departament", "de", "dret", "escola", "de", "ci\u00e8ncies", "criminol\u00f2giques", "facultat", "des", "ci\u00e8ncies", "socials", "pol\u00edtiques", "i", "econ\u00f2miques", "departament", "de", "ci\u00e8ncies", "socials", "departament", "de", "ci\u00e8ncies", "pol\u00edtiques", "departament", "de", "ci\u00e8ncies", "econ\u00f2miques", "institut", "de", "ci\u00e8ncies", "del", "treball", "solvay", "business", "school", "institut", "d'estudis", "europeus", "secci\u00f3", "econ\u00f2mica", "secci\u00f3", "jur\u00eddica", "secci\u00f3", "pol\u00edtica", "secci\u00f3", "hist\u00f2ria", "i", "cultures", "facultat", "des", "ci\u00e8ncies", "psicol\u00f2giques", "i", "de", "l'educaci\u00f3", "facultat", "de", "ci\u00e8ncies", "departament", "d'inform\u00e0tica", "departament", "de", "biologia", "departament", "de", "biologia", "dels", "organismes", "departament", "de", "biologia", "molecular", "departament", "de", "qu\u00edmica", "departament", "de", "geografia", "departament", "de", "matem\u00e0tiques", "departament", "de", "f\u00edsica", "departament", "de", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "terra", "i", "del", "medi", "ambient", "escola", "interfacultats", "de", "bioenginyeria", "institut", "de", "gesti\u00f3", "del", "medi", "ambient", "i", "disposici\u00f3", "del", "territori", "facultat", "de", "medecina", "escola", "de", "sanitat", "p\u00fablica", "institut", "superior", "d'educaci\u00f3", "f\u00edsica", "i", "de", "kinesiter\u00e0pia", "institut", "de", "farm\u00e0cia", "facultat", "de", "ci\u00e8ncies", "aplicades", "escola", "interfacultats", "de", "bioenginyeriadepenent", "igualment", "de", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "escole", "d'infermeria", "i", "de", "tocologia", "institut", "superior", "d'arquitectura", "victor", "horta", "museus", "de", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "disposa", "d'onze", "museus", "als", "quals", "s'afegeixen", "col\u00b7leccions", "universit\u00e0ries", "poc", "accessibles", "al", "p\u00fablic", "cartoteca", "geogr\u00e0fica", "geologia", "i", "mineralogia", "instruments", "el\u00e8ctrics", "antics", "motlles", "en", "guix", "numism\u00e0tica", "centre", "de", "cultura", "cient\u00edfica", "centre", "de", "recerques", "i", "d'estudis", "tecnol\u00f2gics", "de", "les", "arts", "pl\u00e0stiques", "ecomuseu", "del", "riu", "viroin", "experimentarium", "jard\u00ed", "bot\u00e0nic", "jean", "massart", "museu", "d'art", "contemporani", "salle", "allende", "museubiblioteca", "michel", "de", "ghelderode", "museu", "d'anatomia", "i", "d'embriologia", "humanes", "museu", "de", "la", "medecina", "museu", "de", "les", "plantes", "medicinals", "i", "de", "la", "farm\u00e0cia", "museu", "de", "zoologiaplana", "web", "dels", "museus", "de", "l'universit\u00e9", "libre", "de", "bruxelles", "nobel", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "ha", "vist", "quatre", "dels", "seus", "diplomats", "o", "professors", "recompensats", "amb", "el", "premi", "nobel", "i", "no", "tres", "com", "sovint", "es", "diu", "henri", "la", "fontaine", "se", "sovint", "oblidat", "potser", "perqu\u00e8", "no", "ha", "estat", "professor", "contr\u00e0riament", "als", "altres", "tres", "henri", "la", "fontaine", "premi", "nobel", "de", "la", "pau", "el", "jules", "bordet", "premi", "nobel", "de", "medecina", "el", "albert", "claude", "premi", "nobel", "de", "medecina", "el", "ilya", "prigogine", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "el", "premi", "francqui", "en", "el", "transcurs", "d'aquests", "deu", "darrers", "anys", "a", "diversos", "professors", "de", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "se'ls", "ha", "atorgat", "el", "premi", "francqui", "\u00e9ric", "remacle", "paul", "magnette", "marc", "henneaux", "marc", "parmentier", "mathias", "dewatripont", "\u00e9tienne", "pays", "gilbert", "vassart", "jacques", "urbain", "marc", "wilmet", "fran\u00e7ois", "englert", "pierre", "gaspard", "medalla", "fields", "una", "medalla", "fields", "ha", "estat", "atorgada", "a", "pierre", "deligne", "el", "doctors", "honoris", "causa", "la", "universitat", "lliure", "de", "brussel\u00b7les", "honora", "igualment", "personalitats", "de", "renom", "per", "les", "seves", "activitats", "diverses", "nomenantlos", "doctors", "honoris", "causa", "salvador", "allende", "maurice", "b\u00e9jart", "paul", "delvaux", "simone", "veil", "willy", "brandt", "nelson", "mandela", "andre\u00ef", "sakharov", "altiero", "spinelli", "abdou", "diouf", "ximon", "peres", "sandro", "pertini", "m\u00e1rio", "soares", "do\u00efna", "corn\u00e9a", "fang", "lizhi", "alexander", "dubek", "bronisaw", "geremek", "arpad", "g\u00f6nc", "v\u00e1clav", "havel", "f\u00e9d\u00e9rico", "mayor", "hubert", "reeves", "edgar", "morin", "simon", "wiesenthal", "albert", "ii", "de", "monaco", "pierre", "alechinsky", "th\u00e9odore", "angel\u00f3pulos", "andr\u00e9", "delvaux", "henri", "storck", "andrzej", "wajda", "immanuel", "wallerstein", "baron", "arthur", "haulot", "marek", "edelman", "marc", "van", "montagu", "andr\u00e9", "capron", "claude", "all\u00e8gre", "jeandidier", "vincent", "louise", "arbour", "nora", "irma", "morales", "de", "cortinas", "simone", "susskind", "wassyla", "tamzali", "joaquim", "chissano", "toots", "thielemans", "t\u00edtol", "atorgat", "juntament", "amb", "la", "vrije", "universiteit", "brussel", "hywel", "ceri", "jones", "domenico", "lenarduzzi", "alan", "smith", "ang\u00e9lique", "verli", "philippe", "busquin", "fadela", "amara", "baltasar", "garz\u00f3n", "real", "pierre", "goldschmidt", "alpha", "oumar", "konar\u00e9", "robert", "maistriau", "radhia", "nasraoui", "nawal", "el", "saadawi"]