["la", "uni\u00f3", "de", "rep\u00fabliques", "socialistes", "sovi\u00e8tiques", "abreujat", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "en", "sigles", "urss", "en", "rus", "transcrit", "soiuz", "sov\u00e9tskikh", "sotsialist\u00edtxeskikh", "resp\u00fablik", "afi", "sjus", "svtskx", "stslstitskx", "rspublk", "i", "escolteune", "la", "pronunciaci\u00f3", "en", "rus", "abreujat", "en", "rus", "transcrit", "sovetski", "soiuz", "en", "sigles", "en", "rus", "transcrit", "sssr", "va", "ser", "un", "estat", "situat", "al", "nord", "d'eur\u00e0sia", "que", "va", "existir", "de", "a", "sobre", "el", "territori", "d'all\u00f2", "que", "havia", "estat", "l'imperi", "rus", "una", "manera", "m\u00e9s", "informal", "i", "simplificada", "emprada", "pels", "seus", "residents", "per", "anomenarla", "era", "la", "uni\u00f3", "soiuz", "era", "una", "confederaci\u00f3", "constitucional", "d'estats", "socialistes", "basada", "en", "la", "ideologia", "comunista", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "tenia", "un", "sistema", "pol\u00edtic", "de", "partit", "\u00fanic", "dominat", "pel", "partit", "comunista", "fins", "al", "l'urss", "va", "sorgir", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "d'octubre", "el", "i", "un", "per\u00edode", "posterior", "de", "guerra", "civil", "al", "final", "del", "qual", "els", "comunistes", "o", "bolxevics", "van", "prendre", "el", "poder", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "va", "ser", "el", "desembre", "de", "quan", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "s'un\u00ed", "a", "les", "rep\u00fabliques", "d'ucra\u00efna", "belar\u00fas", "i", "transcauc\u00e0sia", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "vlad\u00edmir", "lenin", "el", "primer", "l\u00edder", "sovi\u00e8tic", "el", "poder", "va", "quedar", "consolidat", "en", "i\u00f3ssif", "stalin", "qui", "port\u00e0", "a", "terme", "una", "industrialitzaci\u00f3", "massiva", "per", "tot", "el", "pa\u00eds", "amb", "una", "economia", "planificada", "i", "una", "gran", "repressi\u00f3", "pol\u00edtica", "el", "nombre", "de", "rep\u00fabliques", "que", "formaven", "la", "uni\u00f3", "va", "variar", "amb", "el", "temps", "per\u00f2", "n'hi", "havia", "en", "l'etapa", "final", "la", "m\u00e9s", "important", "de", "llarg", "era", "r\u00fassia", "tant", "en", "termes", "d'extensi\u00f3", "i", "poblaci\u00f3", "com", "d'economia", "i", "pol\u00edtica", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "ser", "enva\u00efda", "per", "l'alemanya", "nazi", "al", "juny", "de", "malgrat", "haver", "signat", "un", "pacte", "de", "noagressi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "quatre", "anys", "de", "guerra", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "emerg\u00ed", "com", "una", "de", "les", "dues", "superpot\u00e8ncies", "mundials", "estenent", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "principalment", "a", "l'europa", "oriental", "dominant", "l'agenda", "global", "de", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "els", "afers", "exteriors", "operacions", "militars", "intercanvis", "culturals", "progressos", "cient\u00edfics", "incloenthi", "l'inici", "de", "l'exploraci\u00f3", "espacial", "i", "l'esport", "incloenthi", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "els", "seus", "estats", "sat\u00e8l\u00b7lits", "del", "bloc", "oriental", "van", "formar", "una", "de", "les", "dues", "faccions", "de", "la", "guerra", "freda", "de", "l'era", "de", "la", "postguerra", "en", "una", "prolongada", "lluita", "global", "ideol\u00f2gica", "i", "pol\u00edtica", "contra", "els", "estats", "units", "i", "els", "seus", "aliats", "del", "bloc", "occidental", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "el", "bloc", "sovi\u00e8tic", "va", "perdre", "finalment", "la", "guerra", "havent", "estat", "colpejada", "per", "l'estancament", "econ\u00f2mic", "i", "per", "la", "lluita", "pol\u00edtica", "interior", "i", "exterior", "des", "de", "l'any", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "el", "darrer", "l\u00edder", "sovi\u00e8tic", "intent\u00e0", "reformar", "el", "pa\u00eds", "mitjan\u00e7ant", "les", "seves", "pol\u00edtiques", "de", "perestroika", "i", "glasnost", "per\u00f2", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "es", "col\u00b7laps\u00e0", "i", "es", "dissolgu\u00e9", "al", "desembre", "de", "despr\u00e9s", "d'un", "intent", "de", "cop", "d'estat", "des", "de", "llavors", "la", "federaci\u00f3", "russa", "ha", "exercit", "els", "seus", "drets", "i", "complert", "les", "seves", "obligacions", "geografia", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "tenir", "la", "seva", "m\u00e0xima", "extensi\u00f3", "el", "quan", "ocupava", "km\u00b2", "sent", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "cobria", "una", "sisena", "part", "de", "la", "terra", "habitada", "i", "la", "seva", "superf\u00edcie", "era", "comparable", "a", "la", "de", "nordam\u00e8rica", "la", "major", "part", "del", "pa\u00eds", "quedava", "al", "nord", "dels", "\u00b0", "de", "latitud", "nord", "ocupava", "la", "porci\u00f3", "oriental", "del", "continent", "europeu", "constituint", "una", "quarta", "part", "de", "l'\u00e0rea", "del", "pa\u00eds", "sent", "a", "m\u00e9s", "el", "centre", "econ\u00f2mic", "i", "cultural", "del", "pa\u00eds", "la", "porci\u00f3", "septentrional", "del", "continent", "asi\u00e0tic", "s'estenia", "des", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "a", "l'est", "fins", "a", "l'afganistan", "al", "sud", "i", "estava", "molt", "menys", "poblada", "que", "la", "zona", "europea", "tenia", "uns", "kil\u00f2metres", "d'est", "a", "oest", "des", "de", "kaliningrad", "a", "l'oest", "fins", "a", "l'illa", "ratmanova", "a", "les", "illes", "diomedes", "a", "l'estret", "de", "bering", "ocupant", "fusos", "horaris", "i", "tenia", "km", "de", "nord", "a", "sud", "a", "causa", "de", "la", "immensa", "mida", "del", "pa\u00eds", "tenia", "cinc", "zones", "clim\u00e0tiques", "ben", "diferenciades", "tundra", "taig\u00e0", "estepa", "desert", "i", "muntanya", "l'", "de", "la", "terra", "era", "cultivable", "el", "eren", "prats", "i", "pastura", "el", "era", "bosc", "i", "el", "restant", "estava", "definit", "com", "a", "\"altres\"", "incloenthi", "la", "tundra", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "tenia", "la", "frontera", "m\u00e9s", "llarga", "del", "m\u00f3n", "dos", "ter\u00e7os", "de", "la", "frontera", "era", "a", "la", "costa", "de", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'estret", "de", "bering", "s'arribava", "als", "estats", "units", "a", "m\u00e9s", "limitava", "amb", "l'afganistan", "xina", "txecoslov\u00e0quia", "finl\u00e0ndia", "hongria", "iran", "mong\u00f2lia", "corea", "del", "nord", "noruega", "pol\u00f2nia", "romania", "i", "turquia", "entre", "i", "el", "riu", "m\u00e9s", "llarg", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "era", "l'irtix", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "era", "el", "pic", "del", "comunisme", "actualment", "pic", "ismail", "samani", "al", "tadjikistan", "amb", "una", "cota", "m\u00e0xima", "de", "metres", "el", "llac", "m\u00e9s", "gran", "del", "mar", "el", "mar", "caspi", "tamb\u00e9", "estava", "situat", "principalment", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "aix\u00ed", "com", "el", "llac", "m\u00e9s", "profund", "el", "llac", "baikal", "rep\u00fabliques", "constitucionalment", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "fou", "una", "federaci\u00f3", "de", "rep\u00fabliques", "socialistes", "sovi\u00e8tiques", "rss", "si", "b\u00e9", "el", "mandat", "de", "l'enormement", "centralitzat", "partit", "comunista", "convertia", "la", "uni\u00f3", "en", "quelcom", "merament", "nominalles", "primeres", "rep\u00fabliques", "sorgiren", "just", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "d'octubre", "del", "al", "principi", "les", "rep\u00fabliques", "eren", "independents", "les", "unes", "de", "les", "altres", "malgrat", "que", "els", "respectius", "governs", "actuaven", "de", "forma", "coordinada", "dirigits", "pels", "l\u00edders", "pel", "partit", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "al", "desembre", "de", "quatre", "rep\u00fabliques", "rep\u00fablica", "socialista", "federada", "sovi\u00e8tica", "de", "r\u00fassia", "rss", "d'ucra\u00efna", "rss", "de", "belar\u00fas", "i", "rsfs", "de", "transcauc\u00e0sia", "s'uniren", "formant", "la", "uni\u00f3", "de", "rep\u00fabliques", "socialistes", "sovi\u00e8tiques", "mitjan\u00e7ant", "el", "tractat", "de", "la", "uni\u00f3", "el", "durant", "la", "delimitaci\u00f3", "nacional", "a", "l'\u00e0sia", "central", "amb", "les", "rep\u00fabliques", "de", "l'uzbekistan", "turkmenistan", "sent", "formades", "a", "partir", "de", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "aix\u00ed", "com", "dues", "noves", "depend\u00e8ncies", "cor\u00e0smia", "i", "bukhar\u00e0", "el", "l'rss", "del", "tadjikistan", "va", "crearse", "des", "de", "l'rss", "de", "l'uzbekistan", "amb", "la", "constituci\u00f3", "de", "les", "rep\u00fabliques", "constituents", "de", "la", "rsfs", "de", "transcauc\u00e0sia", "nominalment", "ge\u00f2rgia", "arm\u00e8nia", "i", "azerbaidjan", "van", "ser", "elevades", "a", "rep\u00fabliques", "de", "la", "uni\u00f3", "mentre", "que", "les", "rep\u00fabliques", "del", "kazakhstan", "i", "kirguizstan", "naixien", "a", "partir", "de", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "a", "partir", "de", "l'agost", "de", "es", "form\u00e0", "l'rss", "de", "mold\u00e0via", "a", "partir", "de", "zones", "d'ucra\u00efna", "i", "de", "zones", "de", "bessar\u00e0bia", "annexionades", "de", "romania", "aix\u00ed", "com", "les", "rep\u00fabliques", "d'rss", "d'est\u00f2nia", "let\u00f2nia", "i", "litu\u00e0nia", "creades", "despr\u00e9s", "que", "les", "rep\u00fabliques", "b\u00e0ltiques", "fossin", "annexionades", "per", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "la", "rss", "carelofinlandesa", "va", "ser", "separada", "de", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "al", "mar\u00e7", "de", "per\u00f2", "hi", "torn\u00e0", "el", "sent", "formalment", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e8tica", "aut\u00f2noma", "de", "car\u00e8lia", "entre", "juliol", "de", "i", "setembre", "de", "hi", "havia", "rep\u00fabliques", "vegeu", "el", "mapaels", "criteris", "per", "a", "l'establiment", "de", "noves", "rep\u00fabliques", "foren", "els", "seg\u00fcents", "que", "estiguessin", "situades", "a", "la", "perif\u00e8ria", "del", "epe", "per", "tal", "que", "fossin", "capaces", "de", "poder", "exercir", "el", "dret", "a", "la", "secessi\u00f3", "que", "fossin", "suficientment", "fortes", "econ\u00f2micament", "per", "tal", "de", "poder", "subsistir", "de", "manera", "independent", "i", "que", "fossin", "anomenades", "segons", "el", "grup", "\u00e8tnic", "dominant", "si", "aquest", "tenia", "almenys", "un", "mili\u00f3", "d'habitantsel", "de", "novembre", "de", "el", "soviet", "suprem", "de", "l'rss", "d'est\u00f2nia", "aprov\u00e0", "la", "declaraci\u00f3", "de", "sobirania", "estoniana", "que", "confirmava", "la", "sobirania", "estoniana", "i", "declar\u00e0", "la", "supremacia", "de", "les", "lleis", "estonianes", "sobre", "les", "lleis", "sovi\u00e8tiques", "al", "mar\u00e7", "de", "el", "nou", "soviet", "suprem", "de", "l'rss", "de", "litu\u00e0nia", "declar\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "seguida", "per", "la", "declaraci\u00f3", "del", "soviet", "suprem", "georgi\u00e0", "a", "l'abril", "de", "si", "b\u00e9", "el", "dret", "a", "secessi\u00f3", "estava", "nominalment", "garantit", "per", "la", "constituci\u00f3", "i", "pel", "tractat", "de", "la", "uni\u00f3", "aquest", "era", "nom\u00e9s", "te\u00f2ric", "i", "les", "autoritats", "de", "la", "uni\u00f3", "es", "negaren", "a", "recon\u00e8ixerlo", "despr\u00e9s", "de", "l'intent", "de", "cop", "d'estat", "d'agost", "de", "la", "resta", "de", "rep\u00fabliques", "seguiren", "el", "mateix", "cam\u00ed", "finalment", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "reconegu\u00e9", "la", "secessi\u00f3", "d'est\u00f2nia", "let\u00f2nia", "i", "litu\u00e0nia", "el", "de", "setembre", "de", "la", "resta", "de", "rep\u00fabliques", "es", "reconegueren", "com", "a", "independents", "amb", "la", "dissoluci\u00f3", "final", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "al", "desembre", "de", "a", "partir", "del", "col\u00b7lapse", "de", "la", "uni\u00f3", "onze", "de", "les", "quinze", "rep\u00fabliques", "formaren", "la", "comunitat", "d'estats", "independents", "govern", "i", "pol\u00edtica", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "ser", "creada", "el", "en", "un", "inici", "es", "crearen", "diversos", "organismes", "per\u00f2", "el", "nou", "estat", "no", "s'institucionalitz\u00e0", "fins", "a", "l'aprovaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "sovi\u00e8tica", "de", "on", "s'establien", "unes", "bases", "fonamentals", "de", "l'estat", "el", "poder", "legislatiu", "superior", "era", "representat", "pel", "soviet", "suprem", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "poder", "executiu", "era", "representat", "pel", "consell", "de", "ministres", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "pel", "partit", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "l'\u00fanic", "partit", "legal", "al", "pa\u00eds", "el", "poder", "judicial", "era", "representat", "pel", "tribunal", "suprem", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "per\u00f2", "no", "era", "independent", "de", "les", "altres", "branques", "del", "governel", "soviet", "suprem", "rus", "verjovni", "soviet", "era", "elegit", "mitjan\u00e7ant", "sufragi", "universal", "i", "estava", "format", "per", "dues", "assemblees", "el", "soviet", "de", "la", "uni\u00f3", "o", "soviet", "dels", "diputats", "del", "poble", "de", "integrants", "triats", "cada", "anys", "per", "sufragi", "universal", "i", "que", "representava", "als", "ciutadans", "sovi\u00e8tics", "el", "soviet", "de", "les", "nacionalitats", "de", "diputats", "representants", "de", "les", "rep\u00fabliques", "i", "de", "les", "prov\u00edncies", "aut\u00f2nomes", "com", "de", "les", "\u00e0rees", "o", "circumscripcions", "nacionals", "era", "la", "cambra", "territorial", "equivalent", "als", "senats", "occidentalsuna", "altra", "font", "de", "poder", "parlamentari", "era", "el", "congr\u00e9s", "dels", "soviets", "que", "es", "reunia", "anualment", "i", "estava", "format", "per", "representants", "de", "diversos", "soviets", "de", "la", "uni\u00f3", "el", "cap", "d'estat", "estava", "encarnat", "en", "un", "\u00f2rgan", "col\u00b7lectiu", "el", "pres\u00eddium", "del", "soviet", "suprem", "de", "l'urss", "i", "president", "del", "pres\u00eddium", "era", "de", "iure", "el", "cap", "de", "l'estat", "el", "govern", "l'exercia", "el", "consell", "de", "ministres", "els", "integrants", "dels", "quals", "eren", "triats", "pel", "soviet", "suprem", "que", "liderava", "el", "president", "del", "consell", "de", "ministres", "de", "l'urss", "a", "la", "constituci\u00f3", "de", "s'inclo\u00efa", "per", "primera", "vegada", "l'estructura", "federal", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "aix\u00ed", "com", "el", "dret", "de", "les", "rep\u00fabliques", "federares", "a", "separarse", "de", "l'urss", "i", "a", "establirse", "com", "a", "estats", "independents", "en", "aquesta", "constituci\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "altres", "no", "es", "donava", "una", "funci\u00f3", "rellevant", "a", "l'estat", "al", "partit", "comunista", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "era", "una", "rep\u00fablica", "federal", "basada", "en", "rep\u00fabliques", "unides", "a", "m\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "d'unitats", "territorials", "formaven", "les", "rep\u00fabliques", "aquestes", "tamb\u00e9", "tenien", "una", "jurisdicci\u00f3", "pensada", "per", "protegir", "els", "interessos", "de", "minories", "nacionals", "les", "rep\u00fabliques", "tenien", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "constitucions", "que", "juntament", "amb", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "proporcionaven", "la", "divisi\u00f3", "te\u00f2rica", "del", "poder", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "llevat", "de", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "tenien", "el", "seu", "propi", "partit", "comunista", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "el", "pcus", "i", "el", "govern", "central", "s'apropiaren", "de", "tota", "autoritat", "significativa", "establint", "les", "pol\u00edtiques", "que", "havien", "de", "portar", "a", "terme", "els", "governs", "de", "les", "rep\u00fabliques", "prov\u00edncies", "\u00f3blasts", "i", "districtes", "el", "partit", "comunista", "al", "capdamunt", "del", "partit", "comunista", "hi", "havia", "el", "comit\u00e8", "central", "elegit", "als", "congressos", "i", "confer\u00e8ncies", "del", "partit", "el", "comit\u00e8", "central", "pel", "seu", "costat", "escollia", "el", "politbur\u00f3", "anomenat", "pres\u00eddium", "entre", "i", "el", "secretariat", "i", "la", "secretaria", "general", "anomenada", "primera", "secretaria", "entre", "i", "literalment", "el", "m\u00e0xim", "c\u00e0rrec", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "depenent", "del", "grau", "de", "consolidaci\u00f3", "de", "poder", "podien", "ser", "tant", "el", "politbur\u00f3", "com", "a", "cos", "col\u00b7lectiu", "o", "la", "secretaria", "general", "que", "sempre", "era", "ocupada", "per", "un", "dels", "membres", "del", "politbur\u00f3", "qui", "dirigien", "el", "pa\u00eds", "i", "el", "partit", "excepte", "pel", "per\u00edode", "de", "stalin", "marcat", "per", "un", "autoritarisme", "altament", "personalitzat", "exercit", "directament", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "seva", "posici\u00f3", "al", "consell", "de", "ministres", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "al", "politbur\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "no", "estaven", "sotmesos", "al", "control", "de", "la", "massa", "dels", "membres", "de", "partit", "car", "el", "principi", "clau", "de", "l'organitzaci\u00f3", "del", "partit", "era", "el", "centralisme", "democr\u00e0tic", "demanant", "una", "estricta", "subordinaci\u00f3", "als", "cossos", "superiors", "i", "les", "eleccions", "eren", "incontestades", "car", "els", "candidats", "eren", "proposats", "pels", "nivells", "superiorsel", "partit", "comunista", "va", "mantenir", "el", "seu", "domini", "sobre", "l'estat", "principalment", "pel", "seu", "control", "sobre", "el", "sistema", "de", "nomenament", "tots", "els", "oficials", "del", "govern", "i", "la", "majoria", "dels", "diputats", "del", "soviet", "suprem", "eren", "membres", "del", "partit", "i", "el", "m\u00e9s", "important", "era", "la", "seva", "situaci\u00f3", "dins", "la", "jerarquia", "del", "partit", "dels", "caps", "del", "partit", "stalin", "entre", "i", "i", "khrusxov", "entre", "i", "tamb\u00e9", "van", "ser", "premiers", "despr\u00e9s", "del", "retir", "for\u00e7\u00f3s", "de", "khrusxov", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "partit", "prohib\u00ed", "aquesta", "doble", "presid\u00e8ncia", "per\u00f2", "els", "darrers", "secretaris", "generals", "almenys", "durant", "una", "part", "del", "per\u00edode", "al", "c\u00e0rrec", "tamb\u00e9", "ocuparen", "la", "posici\u00f3", "de", "president", "del", "pres\u00eddium", "del", "soviet", "suprem", "nominalment", "el", "cap", "de", "l'estat", "encara", "que", "era", "un", "nomenament", "b\u00e0sicament", "cerimonial", "les", "institucions", "a", "nivells", "inferiors", "eren", "supervisades", "i", "a", "vegades", "substitu\u00efdes", "per", "les", "organitzacions", "prim\u00e0ries", "del", "partita", "la", "pr\u00e0ctica", "per\u00f2", "el", "control", "del", "partit", "podia", "estendre's", "per", "tota", "la", "burocr\u00e0cia", "estatal", "en", "particular", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "stalin", "burocr\u00e0cia", "estatal", "que", "perseguia", "interessos", "diferents", "dels", "del", "partit", "a", "vegades", "fins", "i", "tot", "entrant", "en", "conflicte", "el", "partit", "malgrat", "tot", "era", "monol\u00edtic", "de", "dalt", "a", "baix", "encara", "que", "les", "faccions", "van", "ser", "ocasionalment", "prohibides", "govern", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "soviet", "suprem", "conegut", "abans", "de", "com", "a", "comit\u00e8", "central", "executiu", "votava", "pr\u00e0cticament", "un\u00e0nimement", "per", "la", "poblaci\u00f3", "en", "unes", "eleccions", "incontestables", "elegint", "el", "m\u00e0xim", "cos", "estatal", "durant", "la", "major", "part", "de", "la", "hist\u00f2ria", "sovi\u00e8tica", "mentre", "que", "en", "un", "inici", "simplement", "actuava", "com", "una", "instituci\u00f3", "per", "segellar", "aprovar", "i", "implementar", "totes", "les", "decisions", "imposades", "pel", "partit", "adquir\u00ed", "poders", "addicionals", "despr\u00e9s", "de", "l'aprovaci\u00f3", "dels", "plans", "quinquennals", "i", "pel", "pressupost", "estatal", "sovi\u00e8tic", "el", "soviet", "surem", "elegia", "un", "pres\u00eddium", "per", "exercir", "el", "seu", "poder", "entre", "les", "sessions", "plen\u00e0ries", "ordin\u00e0riament", "celebrades", "en", "dues", "ocasions", "a", "l'any", "i", "nomenava", "el", "tribunal", "suprem", "al", "fiscal", "general", "i", "al", "consell", "de", "ministres", "conegut", "abans", "de", "com", "a", "consell", "de", "comissaris", "del", "poble", "presidit", "pel", "president", "premier", "i", "dirigia", "l'enorme", "burocr\u00e0cia", "responsable", "per", "l'administraci\u00f3", "de", "l'economia", "i", "la", "societat", "les", "estructures", "de", "l'estat", "i", "del", "partit", "de", "les", "rep\u00fabliques", "constituents", "emulaven", "enormement", "l'estructura", "de", "les", "institucions", "centrals", "si", "b\u00e9", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "resta", "de", "rep\u00fabliques", "no", "va", "tenir", "una", "branca", "republicana", "del", "pcus", "durant", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "sent", "dirigida", "pel", "pcus", "fins", "al", "les", "autoritats", "locals", "s'organitzaven", "mitjan\u00e7ant", "els", "comites", "locals", "els", "soviets", "locals", "i", "els", "comit\u00e8s", "executius", "mentre", "que", "el", "sistema", "estatal", "era", "nominalment", "federal", "el", "pcus", "era", "unitarila", "pol\u00edtica", "de", "seguretat", "de", "l'estat", "el", "kgb", "i", "la", "resta", "d'ag\u00e8ncies", "que", "el", "van", "precedir", "van", "tenir", "un", "paper", "molt", "important", "en", "la", "pol\u00edtica", "sovi\u00e8tica", "van", "ser", "instrumentals", "en", "el", "terror", "estalinista", "despr\u00e9s", "de", "mort", "de", "stalin", "la", "policia", "de", "seguretat", "de", "l'estat", "va", "quedar", "sotmesa", "a", "un", "estricte", "control", "per", "part", "del", "partit", "sota", "iuri", "andr\u00f3pov", "cap", "del", "kgb", "entre", "i", "i", "secretari", "general", "del", "partit", "entre", "i", "el", "kgb", "a", "m\u00e9s", "de", "dedicarse", "a", "la", "supressi\u00f3", "de", "la", "dissensi\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "el", "manteniment", "d'una", "extensa", "xarxa", "d'informadors", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "actor", "pol\u00edtic", "amb", "una", "certa", "extensi\u00f3", "independent", "dins", "de", "l'estructura", "del", "partit", "culminant", "en", "la", "campanya", "anticorrupci\u00f3", "enfocada", "a", "oficials", "d'alt", "rang", "del", "partit", "que", "es", "port\u00e0", "a", "terme", "a", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "inicis", "dels", "governants", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "era", "un", "estat", "socialista", "federal", "compost", "per", "quinze", "rep\u00fabliques", "creat", "el", "de", "desembre", "de", "i", "dissolt", "el", "de", "desembre", "de", "si", "b\u00e9", "el", "comandament", "de", "l'estat", "i", "del", "govern", "eren", "c\u00e0rrecs", "diferents", "bona", "part", "del", "poder", "pol\u00edtic", "requeia", "en", "el", "secretari", "general", "i", "altres", "membres", "del", "seu", "comit\u00e8", "central", "de", "fet", "era", "habitual", "que", "el", "secretari", "general", "del", "partit", "fos", "president", "del", "pres\u00eddium", "cap", "de", "l'estat", "o", "president", "del", "consell", "de", "ministres", "cap", "de", "govern", "fins", "a", "nikita", "khrusxov", "era", "costum", "que", "el", "l\u00edder", "del", "partit", "estigu\u00e9s", "directament", "a", "c\u00e0rrec", "del", "poder", "executiu", "per\u00f2", "a", "partir", "del", "seu", "successor", "leonid", "br\u00e9jnev", "ocuparen", "la", "comand\u00e0ncia", "de", "l'estat", "la", "premsa", "occidental", "per", "un", "general", "feia", "cas", "om\u00eds", "d'aquestes", "distincions", "i", "anomenava", "al", "l\u00edder", "pol\u00edtic", "president", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "o", "primer", "ministre", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "encara", "que", "aquests", "c\u00e0rrecs", "no", "van", "existir", "oficialment", "fins", "als", "darrers", "mesos", "del", "govern", "de", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "el", "c\u00e0rrec", "de", "secretari", "general", "del", "partit", "comunista", "no", "va", "ser", "creat", "fins", "a", "l'abril", "de", "convertintse", "en", "el", "m\u00e0xim", "c\u00e0rrec", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "lenin", "entre", "mar\u00e7", "de", "i", "el", "d'abril", "de", "el", "c\u00e0rrec", "s'anomen\u00e0", "primer", "secretari", "a", "partir", "d'aquesta", "data", "i", "fins", "al", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "c\u00e0rrec", "torn\u00e0", "a", "denominarse", "secretari", "general", "del", "pcus", "l\u00edders", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8ticasecretaris", "generals", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i\u00f3ssif", "stalin", "nikita", "khrusxov", "leonid", "breixnev", "iuri", "andr\u00f3pov", "konstant\u00edn", "txernenko", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "caps", "d'estat", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "mikha\u00efl", "kalinin", "nikolai", "ixv\u00e8rnik", "kliment", "voroix\u00edlov", "leonid", "br\u00e9jnev", "anast\u00e0s", "mikoian", "nikolai", "podgorny", "leonid", "br\u00e9jnev", "iuri", "andr\u00f3pov", "konstant\u00edn", "txernenko", "andrei", "gromiko", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "caps", "del", "govern", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e9tica", "vlad\u00edmir", "ilitx", "uli\u00e0nov", "lenin", "aleksei", "r\u00edkov", "viatxeslav", "m\u00f3lotov", "i\u00f3ssif", "stalin", "georgi", "malenkov", "nikolai", "bulganin", "nikita", "khrusxov", "aleksei", "kosiguin", "nikolai", "t\u00edkhonov", "nikolai", "rijkov", "valent\u00edn", "p\u00e0vlov", "ivan", "silaiev", "separaci\u00f3", "de", "poders", "i", "reformes", "les", "constitucions", "sovi\u00e8tiques", "que", "van", "ser", "promulgades", "el", "i", "no", "limitaven", "el", "poder", "de", "l'estat", "no", "existia", "una", "separaci\u00f3", "de", "poders", "formals", "entre", "el", "partit", "el", "soviet", "suprem", "i", "el", "consell", "de", "ministres", "car", "lenin", "i", "els", "seus", "companys", "bolxevics", "creien", "que", "el", "parlamentarisme", "i", "la", "separaci\u00f3", "de", "poders", "nom\u00e9s", "van", "ser", "creades", "pels", "burgesos", "per", "confondre", "als", "pobres", "i", "al", "proletariat", "la", "fusi\u00f3", "de", "les", "funcions", "executives", "i", "legislatives", "eren", "persuasives", "el", "sistema", "era", "governat", "menys", "per", "estatuts", "que", "per", "convencions", "informals", "no", "existia", "cap", "mecanisme", "establert", "de", "successi\u00f3", "a", "la", "mort", "de", "lenin", "segu\u00ed", "un", "per\u00edode", "de", "lluita", "amarga", "i", "mortal", "pel", "poder", "dins", "del", "politbur\u00f3", "fet", "que", "es", "repet\u00ed", "a", "la", "mort", "de", "stalin", "o", "amb", "la", "remoci\u00f3", "del", "poder", "de", "nikita", "khrusxov", "la", "qual", "va", "ser", "a", "causa", "d'un", "cop", "tant", "al", "politbur\u00f3", "com", "al", "comit\u00e8", "central", "tots", "els", "l\u00edders", "del", "partit", "anteriors", "a", "gorbatxov", "van", "morir", "mentre", "que", "estaven", "al", "c\u00e0rrec", "llevat", "de", "georgi", "malenkov", "mort", "el", "i", "khrusxov", "ambd\u00f3s", "dimitits", "del", "lideratge", "del", "partit", "enmig", "d'una", "lluita", "internael", "fent", "front", "a", "una", "considerable", "oposici\u00f3", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "legisl\u00e0", "reformes", "subtraient", "poder", "als", "alts", "cossos", "del", "partit", "i", "fent", "al", "soviet", "suprem", "menys", "depenent", "es", "cre\u00e0", "el", "congr\u00e9s", "de", "diputats", "del", "poble", "on", "la", "majoria", "dels", "seus", "membres", "havien", "estat", "elegits", "per", "la", "poblaci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "eleccions", "disputades", "celebrades", "al", "mar\u00e7", "de", "d'aleshores", "en\u00e7\u00e0", "el", "congr\u00e9s", "elegiria", "al", "soviet", "suprem", "que", "esdevindria", "un", "parlament", "a", "temps", "complert", "molt", "m\u00e9s", "fort", "que", "abans", "i", "encara", "que", "enormement", "conservador", "per", "primera", "vegada", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "seria", "quelcom", "m\u00e9s", "que", "una", "cambra", "que", "nom\u00e9s", "donaria", "el", "vistiplau", "a", "les", "propostes", "del", "partit", "i", "del", "consell", "de", "ministres", "el", "gorbatxov", "introdu\u00ed", "i", "assum\u00ed", "el", "c\u00e0rrec", "de", "president", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "concentr\u00e0", "el", "poder", "a", "la", "seva", "oficina", "executiva", "independent", "del", "partit", "i", "subordinant", "el", "govern", "ara", "anomenat", "gabinet", "de", "ministres", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "a", "si", "mateix", "les", "tensions", "augmentaven", "entre", "les", "autoritats", "de", "la", "uni\u00f3", "sota", "gorbatxov", "els", "reformistes", "encap\u00e7alats", "a", "r\u00fassia", "per", "ieltsin", "i", "que", "controlaven", "el", "recentment", "elegit", "soviet", "suprem", "de", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "i", "la", "l\u00ednia", "dura", "del", "partit", "comunista", "entre", "el", "i", "el", "d'agost", "de", "un", "grup", "de", "membres", "de", "la", "l\u00ednia", "dura", "portaren", "a", "terme", "un", "intent", "de", "cop", "d'estat", "despr\u00e9s", "del", "frac\u00e0s", "del", "cop", "el", "consell", "d'estat", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "esdevingu\u00e9", "el", "m\u00e0xim", "orgue", "de", "poder", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "transici\u00f3", "gorbatxov", "dimit\u00ed", "com", "a", "secretari", "general", "seguint", "com", "a", "president", "durant", "els", "darrers", "mesos", "d'exist\u00e8ncia", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "sistema", "judicial", "el", "poder", "judicial", "sovi\u00e8tic", "no", "era", "independent", "de", "les", "altres", "branques", "del", "govern", "el", "tribunal", "suprem", "supervisava", "els", "tribunals", "inferiors", "els", "tribunals", "del", "poble", "i", "aplicava", "la", "llei", "segons", "estava", "establerta", "per", "la", "constituci\u00f3", "o", "segons", "l'interpret\u00e9s", "el", "soviet", "suprem", "el", "comit\u00e8", "de", "supervisi\u00f3", "constitucional", "revisava", "la", "constitucionalitat", "de", "lleis", "i", "actes", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "emprava", "el", "sistema", "inquisitorial", "del", "dret", "rom\u00e0", "on", "el", "jutge", "el", "fiscal", "i", "l'advocat", "defensor", "treballaven", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "per", "establir", "la", "veritat", "relacions", "internacionals", "despr\u00e9s", "de", "la", "inicialment", "negaci\u00f3", "per", "part", "del", "m\u00f3n", "capitalista", "del", "reconeixement", "diplom\u00e0tic", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "arrib\u00e0", "a", "tenir", "relacions", "oficials", "amb", "la", "majoria", "de", "les", "nacions", "del", "m\u00f3n", "a", "inicis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "tamb\u00e9", "havia", "augmentat", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "a", "l'esfera", "internacional", "des", "d'estar", "fora", "de", "les", "organitzacions", "i", "negociacions", "internacionals", "a", "ser", "un", "dels", "\u00e0rbitres", "del", "dest\u00ed", "d'europa", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "com", "a", "membre", "de", "les", "nacions", "unides", "des", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "el", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "dels", "cinc", "membres", "permanents", "del", "consell", "de", "seguretat", "que", "li", "donava", "el", "dret", "a", "veto", "a", "les", "seves", "resolucions", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "emergir", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "com", "una", "de", "les", "dues", "principals", "pot\u00e8ncies", "mundials", "una", "posici\u00f3", "que", "va", "mantenir", "durant", "quatre", "d\u00e8cades", "mitjan\u00e7ant", "la", "seva", "hegemonia", "a", "l'europa", "oriental", "la", "seva", "for\u00e7a", "militar", "l'ajut", "a", "pa\u00efsos", "en", "vies", "de", "desenvolupament", "i", "investigaci\u00f3", "cient\u00edfica", "especialment", "en", "tecnologia", "especial", "i", "armamentista", "la", "influ\u00e8ncia", "cada", "cop", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "a", "l'exterior", "durant", "els", "anys", "de", "la", "postguerra", "ajud\u00e0", "a", "conduir", "cap", "a", "un", "sistema", "comunista", "als", "pa\u00efsos", "de", "l'europa", "oriental", "units", "per", "acords", "militars", "i", "econ\u00f2mics", "igualant", "a", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "com", "superpot\u00e8ncia", "global", "tant", "en", "el", "seu", "sentit", "militar", "com", "en", "la", "seva", "capacitat", "per", "expandir", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "seves", "fronteres", "el", "consell", "d'assist\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "m\u00fatua", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "comecon", "establert", "el", "com", "a", "bloc", "econ\u00f2mic", "dels", "pa\u00efsos", "comunistes", "dirigits", "des", "de", "moscou", "serv\u00ed", "com", "a", "marc", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "entre", "les", "economies", "planificades", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "m\u00e9s", "endavant", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "comercial", "i", "econ\u00f2mica", "amb", "el", "tercer", "m\u00f3n", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "tamb\u00e9", "era", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "a", "l'europa", "oriental", "a", "causa", "de", "les", "importacions", "dels", "recursos", "naturals", "vitals", "sovi\u00e8tics", "com", "el", "gas", "natural", "membres", "del", "comecongener", "de", "bulg\u00e0ria", "txecoslov\u00e0quia", "hongria", "pol\u00f2nia", "romania", "uni\u00f3", "sovi\u00e8ticafebrer", "de", "alb\u00e0nia", "malgrat", "que", "no", "renunci\u00e0", "formalment", "com", "a", "membre", "fins", "a", "deix\u00e0", "de", "participar", "en", "les", "activitats", "del", "comecon", "el", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "alemanya", "mong\u00f2lia", "cuba", "vietnamassociats", "iugosl\u00e0viaobservadors", "xina", "deix\u00e0", "de", "participar", "en", "les", "activitats", "del", "comecon", "el", "corea", "del", "nord", "finl\u00e0ndia", "iraq", "m\u00e8xic", "angola", "nicaragua", "mo\u00e7ambic", "afganistan", "eti\u00f2pia", "laos", "iemen", "del", "sudmoscou", "considerava", "l'europa", "oriental", "com", "una", "zona", "excel\u00b7lent", "per", "defensar", "les", "seves", "fronteres", "occidentals", "i", "assegur\u00e0", "el", "seu", "control", "a", "la", "regi\u00f3", "transformant", "els", "pa\u00efsos", "de", "l'europa", "de", "l'est", "en", "estats", "sat\u00e8l\u00b7lits", "aix\u00ed", "doncs", "les", "tropes", "sovi\u00e8tiques", "van", "intervenir", "a", "la", "revoluci\u00f3", "hongaresa", "de", "i", "citaren", "la", "doctrina", "br\u00e9jnev", "el", "contrapunt", "sovi\u00e8tic", "a", "les", "doctrines", "estatunidenques", "de", "johnson", "i", "nixon", "i", "ajudaren", "a", "expulsar", "al", "govern", "txecoslovac", "el", "en", "l'anomenada", "primavera", "de", "praga", "a", "la", "fi", "dels", "anys", "una", "confrontaci\u00f3", "amb", "xina", "respecte", "a", "l'apropament", "de", "l'urss", "amb", "occident", "que", "mao", "rebutj\u00e0", "sumada", "al", "revisionisme", "de", "khrusxov", "condu\u00ed", "al", "trencament", "sinosovi\u00e8tic", "aix\u00f2", "don\u00e0", "lloc", "a", "una", "separaci\u00f3", "per", "tot", "el", "moviment", "comunista", "arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "que", "r\u00e8gims", "comunistes", "com", "el", "d'alb\u00e0nia", "o", "cambodja", "elegiren", "aliarse", "amb", "xina", "en", "lloc", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "per", "un", "altre", "costat", "la", "guerra", "entre", "els", "anteriors", "aliats", "semblava", "ser", "una", "possibilitat", "i", "tot", "i", "que", "les", "relacions", "s'alleugerarien", "als", "anys", "no", "tornarien", "a", "la", "normalitat", "fins", "a", "l'era", "de", "gorbatxov", "durant", "el", "mateix", "per\u00edode", "va", "haverhi", "una", "tensa", "confrontaci\u00f3", "entre", "els", "estats", "units", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "arran", "del", "desplegament", "sovi\u00e8tic", "de", "m\u00edssils", "nuclears", "a", "cuba", "el", "kgb", "comit\u00e8", "per", "a", "la", "seguretat", "de", "l'estat", "serv\u00ed", "en", "certa", "manera", "com", "a", "contrapartida", "sovi\u00e8tica", "a", "l'oficina", "d'investigaci\u00f3", "central", "fbi", "i", "a", "l'ag\u00e8ncia", "central", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "cia", "estatunidenques", "funcion\u00e0", "mitjan\u00e7ant", "una", "immensa", "xarxa", "d'informadors", "per", "tota", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "que", "tamb\u00e9", "seria", "emprada", "per", "supervisar", "les", "violacions", "de", "la", "llei", "la", "branca", "exterior", "del", "kgb", "va", "ser", "usada", "per", "recollir", "informaci\u00f3", "a", "pa\u00efsos", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "del", "col\u00b7lapse", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "va", "ser", "substitu\u00eft", "a", "r\u00fassia", "pel", "svr", "servei", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "estrangera", "i", "el", "fsb", "servei", "federal", "de", "seguretat", "el", "kgb", "per\u00f2", "no", "estava", "sense", "control", "el", "directori", "principal", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "gru", "l'exist\u00e8ncia", "del", "qual", "no", "va", "ser", "fet", "p\u00fablica", "per", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "fins", "a", "l'era", "de", "la", "perestroika", "va", "ser", "creat", "per", "lenin", "el", "i", "serv\u00ed", "com", "a", "orgue", "centralitzat", "de", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "militar", "i", "com", "a", "controlador", "institucional", "per", "a", "l'energia", "amb", "relativament", "menys", "restriccions", "que", "el", "kgb", "efica\u00e7ment", "serv\u00ed", "per", "espiar", "als", "espies", "i", "curiosament", "el", "kgb", "realitz\u00e0", "una", "funci\u00f3", "semblant", "vers", "el", "gru", "igual", "que", "el", "kgb", "el", "gru", "funcion\u00e0", "en", "altres", "pa\u00efsos", "de", "tot", "el", "globus", "particularment", "als", "estats", "del", "bloc", "sovi\u00e8tic", "i", "pa\u00efsos", "sat\u00e8l\u00b7lits", "actualment", "el", "gru", "segueix", "existint", "a", "r\u00fassia", "amb", "uns", "recursos", "superiors", "als", "del", "svr", "segons", "algunes", "estimacions", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "assol\u00ed", "una", "paritat", "nuclear", "aproximada", "a", "la", "dels", "estats", "units", "percebia", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "implicaci\u00f3", "com", "a", "essencial", "per", "a", "la", "soluci\u00f3", "de", "qualsevol", "problema", "internacional", "important", "mentrestant", "la", "guerra", "freda", "don\u00e0", "pas", "a", "la", "distensi\u00f3", "i", "a", "un", "patr\u00f3", "m\u00e9s", "complicat", "de", "les", "relacions", "internacionals", "en", "les", "quals", "el", "m\u00f3n", "no", "va", "estar", "clarament", "dividit", "en", "dos", "blocs", "oposats", "els", "pa\u00efsos", "menors", "tenien", "m\u00e9s", "capacitat", "per", "afirmar", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "i", "les", "dues", "superpot\u00e8ncies", "van", "recon\u00e8ixer", "el", "seu", "inter\u00e8s", "com\u00fa", "en", "intentar", "controlar", "l'extensi\u00f3", "i", "la", "proliferaci\u00f3", "de", "les", "armes", "nuclears", "durant", "aquest", "per\u00edode", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "havia", "formalitzat", "tractats", "d'amistat", "i", "cooperaci\u00f3", "amb", "molts", "estats", "no", "comunistes", "especialment", "al", "tercer", "m\u00f3n", "i", "en", "estats", "del", "moviment", "dels", "no", "alineats", "com", "l'\u00edndia", "o", "egipte", "tot", "i", "alguns", "obstacles", "ideol\u00f2gics", "moscou", "augment\u00e0", "el", "seu", "inter\u00e8s", "per", "adquirir", "posicions", "estrat\u00e8giques", "importants", "mitjan\u00e7ant", "el", "tercer", "m\u00f3n", "per", "aquests", "motius", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "sovi\u00e8tica", "era", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "al", "m\u00f3n", "nocomunista", "ajudant", "a", "determinar", "el", "tenor", "de", "les", "relacions", "internacionals", "tot", "i", "que", "en", "la", "formaci\u00f3", "i", "execuci\u00f3", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "sovi\u00e8tica", "van", "estar", "implicades", "innombrables", "burocr\u00e0cies", "les", "pautes", "principals", "eren", "determinades", "pel", "politbur\u00f3", "els", "primers", "objectius", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "sovi\u00e8tica", "havien", "estat", "el", "manteniment", "i", "real\u00e7ament", "de", "la", "seguretat", "nacional", "i", "el", "manteniment", "de", "l'hegemonia", "sovi\u00e8tica", "a", "l'europa", "oriental", "les", "relacions", "amb", "els", "estats", "units", "i", "l'europa", "occidental", "tamb\u00e9", "eren", "una", "preocupaci\u00f3", "important", "pels", "regidors", "sovi\u00e8tics", "i", "les", "relacions", "amb", "els", "estats", "del", "tercer", "m\u00f3n", "van", "ser", "almenys", "parcialment", "determinades", "per", "la", "proximitat", "de", "cadascun", "dels", "estats", "a", "la", "frontera", "sovi\u00e8tica", "i", "a", "les", "estimacions", "sovi\u00e8tiques", "de", "la", "seva", "significaci\u00f3", "estrat\u00e8gica", "despr\u00e9s", "que", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "succe\u00eds", "a", "konstant\u00edn", "txernenko", "com", "a", "secretari", "general", "del", "pcus", "el", "introdu\u00ed", "molts", "canvis", "en", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "i", "econ\u00f2mica", "sovi\u00e8tica", "gorbatxov", "persegu\u00ed", "pol\u00edtiques", "conciliat\u00f2ries", "vers", "l'oest", "en", "lloc", "de", "mantenir", "l'statu", "quo", "de", "la", "guerra", "freda", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "finalitz\u00e0", "l'ocupaci\u00f3", "de", "l'afganistan", "sign\u00e0", "tractats", "estrat\u00e8gics", "sobre", "la", "reducci\u00f3", "d'armament", "amb", "els", "estats", "units", "i", "va", "permetre", "que", "els", "seus", "aliats", "a", "europa", "oriental", "determinessin", "els", "seus", "propis", "afers", "la", "caiguda", "del", "mur", "de", "berl\u00edn", "senyal\u00e0", "dram\u00e0ticament", "el", "final", "de", "l'imperi", "exterior", "sovi\u00e8tic", "a", "l'europa", "central", "i", "oriental", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "el", "l'imperi", "interior", "sovi\u00e8tic", "tamb\u00e9", "finalitzaria", "despr\u00e9s", "de", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "de", "desembre", "de", "r\u00fassia", "deman\u00e0", "ser", "el", "successor", "legal", "de", "l'estat", "sovi\u00e8tic", "dins", "l'esfera", "internacional", "a", "tal", "efecte", "r\u00fassia", "accept\u00e0", "volunt\u00e0riament", "el", "deute", "exterior", "sovi\u00e8tic", "i", "reclam\u00e0", "com", "a", "pr\u00f2pies", "les", "propietats", "sovi\u00e8tiques", "d'ultramar", "per", "evitar", "conflictes", "subseq\u00fcents", "sobre", "les", "propietats", "sovi\u00e8tiques", "els", "acords", "de", "variant", "zero", "van", "ser", "proposats", "als", "estats", "novament", "independents", "segons", "l'statu", "quo", "en", "el", "moment", "de", "la", "dissoluci\u00f3", "ucra\u00efna", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "exrep\u00fablica", "sovi\u00e8tica", "que", "no", "ha", "entrat", "en", "aquest", "acord", "tamb\u00e9", "es", "plantejaren", "q\u00fcestions", "sobre", "la", "vig\u00e8ncia", "dels", "tractats", "que", "havia", "signat", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "com", "per", "exemple", "el", "tractat", "de", "m\u00edssils", "antibal\u00edstics", "r\u00fassia", "mant\u00e9", "la", "posici\u00f3", "que", "aquests", "tractats", "segueixen", "vigents", "i", "que", "han", "de", "ser", "llegits", "com", "si", "r\u00fassia", "fos", "la", "signat\u00e0ria", "economia", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "ser", "el", "primer", "pa\u00eds", "que", "adopt\u00e0", "una", "economia", "planificada", "on", "la", "producci\u00f3", "i", "la", "distribuci\u00f3", "de", "les", "mercaderies", "estaven", "centralitzades", "i", "dirigides", "pel", "govern", "la", "primera", "experi\u00e8ncia", "bolxevic", "sobre", "la", "direcci\u00f3", "econ\u00f2mica", "va", "ser", "la", "pol\u00edtica", "del", "comunisme", "de", "guerra", "que", "comport\u00e0", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "de", "la", "ind\u00fastria", "la", "distribuci\u00f3", "centralitzada", "de", "les", "manufactures", "la", "requisa", "coactiva", "de", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "i", "diverses", "temptatives", "d'eliminar", "la", "circulaci\u00f3", "de", "diners", "aix\u00ed", "com", "de", "la", "ind\u00fastria", "privada", "i", "el", "comer\u00e7", "lliure", "com", "que", "es", "va", "veure", "agreujat", "a", "causa", "del", "col\u00b7lapse", "econ\u00f2mic", "producte", "de", "la", "guerra", "el", "lenin", "substitu\u00ed", "el", "comunisme", "de", "guerra", "per", "la", "nova", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "la", "nep", "legalitzant", "el", "comer\u00e7", "lliure", "i", "que", "les", "petites", "ind\u00fastries", "poguessin", "estar", "en", "mans", "privades", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "ind\u00fastria", "es", "recuper\u00e0", "r\u00e0pidamentdespr\u00e9s", "d'un", "llarg", "debat", "entre", "els", "membres", "del", "politbur\u00f3", "sobre", "el", "curs", "del", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "entre", "i", "despr\u00e9s", "d'aconseguir", "el", "poder", "i\u00f3ssif", "stalin", "abandon\u00e0", "la", "nep", "i", "promogu\u00e9", "una", "planificaci\u00f3", "central", "absoluta", "iniciant", "la", "col\u00b7lectivitzaci\u00f3", "for\u00e7osa", "de", "l'agricultura", "i", "promovent", "una", "legislaci\u00f3", "draconiana", "sobre", "el", "treball", "es", "mobilitzaren", "tots", "els", "recursos", "sovi\u00e8tics", "per", "aconseguir", "una", "r\u00e0pida", "industrialitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "que", "expand\u00ed", "enormement", "la", "capacitat", "sovi\u00e8tica", "en", "la", "ind\u00fastria", "pesant", "i", "els", "b\u00e9ns", "capitals", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "preparatius", "per", "a", "la", "guerra", "va", "ser", "un", "dels", "motius", "de", "la", "industrialitzaci\u00f3", "principalment", "a", "causa", "de", "la", "desconfian\u00e7a", "del", "m\u00f3n", "capitalista", "d'ac\u00ed", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "es", "transform\u00e0", "de", "ser", "una", "economia", "principalment", "agr\u00e0ria", "a", "una", "pot\u00e8ncia", "industrial", "establint", "les", "bases", "per", "a", "la", "seva", "emerg\u00e8ncia", "com", "a", "superpot\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "recuperaci\u00f3", "posterior", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "durant", "la", "guerra", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "i", "la", "seva", "infraestructura", "van", "patir", "una", "destrucci\u00f3", "enorme", "que", "requeriren", "una", "reconstrucci\u00f3", "massivaa", "inicis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "havia", "aconseguit", "relativament", "aut\u00e0rquica", "i", "fins", "a", "la", "creaci\u00f3", "del", "comecon", "nom\u00e9s", "una", "petita", "part", "dels", "productes", "sovi\u00e8tics", "entraven", "al", "comer\u00e7", "internacional", "despr\u00e9s", "de", "la", "creaci\u00f3", "del", "bloc", "oriental", "el", "comer\u00e7", "exterior", "va", "cr\u00e9ixer", "enormement", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "l'economia", "mundial", "sobre", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "ser", "limitada", "pels", "preus", "dom\u00e8stics", "fixos", "i", "pel", "monopoli", "estatal", "sobre", "el", "comer\u00e7", "exterior", "el", "cereal", "i", "manufactures", "sofisticades", "de", "consum", "esdevingueren", "els", "principals", "articles", "importats", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "durant", "la", "cursa", "armament\u00edstica", "de", "la", "guerra", "freda", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "va", "quedar", "molt", "sotmesa", "a", "la", "despesa", "militar", "la", "qual", "tenia", "al", "darrere", "una", "gran", "burocr\u00e0cia", "depenent", "de", "la", "ind\u00fastria", "armament\u00edstica", "al", "mateix", "temps", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "principal", "exportador", "d'armament", "als", "pa\u00efsos", "del", "tercer", "m\u00f3n", "grans", "sumes", "dels", "recursos", "sovi\u00e8tics", "durant", "la", "guerra", "freda", "van", "ser", "destinades", "a", "l'ajut", "d'altres", "pa\u00efsos", "socialistesdes", "de", "i", "fins", "al", "seu", "col\u00b7lapse", "el", "la", "manera", "de", "funcionar", "de", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "romangu\u00e9", "sense", "variacions", "l'economia", "era", "dirigida", "per", "una", "planificaci\u00f3", "central", "portada", "a", "terme", "pel", "gosplan", "i", "organitzada", "mitjan\u00e7ant", "plans", "quinquennals", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "per\u00f2", "aquests", "plans", "eren", "provisionals", "subjectes", "a", "la", "intervenci\u00f3", "dels", "superiors", "totes", "les", "decisions", "econ\u00f2miques", "clau", "eren", "preses", "pel", "lideratge", "pol\u00edtic", "els", "recursos", "destinats", "i", "els", "objectius", "del", "pla", "eren", "denominats", "en", "rubles", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "en", "b\u00e9ns", "f\u00edsics", "l'assignaci\u00f3", "final", "de", "la", "producci\u00f3", "s'assolia", "mitjan\u00e7ant", "una", "contractaci\u00f3", "descentralitzada", "malgrat", "que", "els", "te\u00f2rics", "preus", "eren", "legalment", "senyalats", "des", "de", "dalt", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "els", "preus", "sovint", "eren", "negociats", "i", "els", "lligams", "horitzontals", "informals", "eren", "correntspart", "dels", "serveis", "b\u00e0sics", "eren", "finan\u00e7ats", "per", "l'estat", "com", "l'educaci\u00f3", "i", "la", "sanitat", "en", "el", "sector", "productiu", "es", "donava", "m\u00e9s", "prioritat", "a", "les", "ind\u00fastries", "pesada", "i", "de", "defensa", "que", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "b\u00e9ns", "de", "consum", "els", "b\u00e9ns", "de", "consum", "sobretot", "fora", "de", "les", "grans", "ciutats", "eren", "sovint", "escassos", "de", "poca", "qualitat", "i", "varietat", "limitada", "sota", "una", "economia", "dirigida", "els", "consumidors", "gaireb\u00e9", "no", "tenien", "cap", "influ\u00e8ncia", "en", "la", "producci\u00f3", "i", "per", "tant", "les", "exig\u00e8ncies", "canviants", "d'una", "poblaci\u00f3", "amb", "ingressos", "creixents", "no", "es", "poden", "satisfer", "per", "l'oferta", "a", "preus", "r\u00edgidament", "fixos", "va", "cr\u00e9ixer", "una", "enorme", "\"segona", "economia\"", "no", "planificada", "al", "costat", "de", "la", "planificada", "a", "nivells", "baixos", "que", "proporcionava", "part", "dels", "b\u00e9ns", "i", "serveis", "que", "no", "podien", "subministrar", "els", "planificadors", "la", "reforma", "econ\u00f2mica", "de", "va", "intentar", "la", "legalitzaci\u00f3", "d'alguns", "elements", "de", "l'economia", "descentralitzadaencara", "que", "no", "es", "pot", "confiar", "en", "les", "estad\u00edstiques", "de", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "i", "el", "seu", "creixement", "econ\u00f2mic", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "precisar", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "continu\u00e0", "expandintse", "fins", "a", "mitjans", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "va", "tenir", "un", "creixement", "relativament", "alt", "equiparantse", "amb", "l'oest", "malgrat", "aix\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "el", "creixement", "tot", "i", "que", "segu\u00ed", "sent", "possitiu", "declin\u00e0", "de", "manera", "constant", "i", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "que", "en", "altres", "pa\u00efsos", "malgrat", "un", "velo\u00e7", "increment", "en", "el", "stock", "de", "capital", "la", "taxa", "d'increment", "de", "capital", "nom\u00e9s", "va", "ser", "superada", "pel", "jap\u00f3malgrat", "aix\u00f2", "entre", "i", "la", "taxa", "de", "creixement", "de", "la", "renda", "per", "capita", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "estava", "lleugerament", "per", "damunt", "a", "la", "mitjana", "mundial", "basada", "en", "pa\u00efsos", "per\u00f2", "a", "causa", "de", "l'alt", "nivell", "d'inversi\u00f3", "en", "capital", "f\u00edsic", "l'alt", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "amb", "una", "educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "i", "el", "baix", "creixement", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "naci\u00f3", "l'economia", "hauria", "d'haver", "crescut", "molt", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "d'acord", "amb", "stanley", "fischer", "i", "william", "easterly", "el", "creixement", "de", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "va", "ser", "un", "dels", "pitjors", "del", "m\u00f3n", "segons", "els", "seus", "c\u00e0lculs", "l'ingr\u00e9s", "per", "capita", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "hauria", "d'haver", "estat", "el", "doble", "del", "que", "va", "ser", "si", "la", "investigaci\u00f3", "l'educaci\u00f3", "i", "la", "poblaci\u00f3", "haguessin", "tingut", "el", "seu", "efecte", "normal", "en", "el", "creixement", "els", "autors", "atribueixen", "aquesta", "pobra", "actuaci\u00f3", "a", "la", "pobra", "productivitat", "del", "capital", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8ticael", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "intent\u00e0", "reformar", "l'economia", "mitjan\u00e7ant", "el", "seu", "programa", "de", "perestroika", "les", "seves", "pol\u00edtiques", "rebaixaven", "el", "control", "estatal", "sobre", "les", "empreses", "per\u00f2", "encara", "no", "les", "permetia", "substituirles", "pels", "incentius", "del", "mercat", "la", "qual", "cosa", "result\u00e0", "en", "un", "declivi", "de", "la", "producci\u00f3", "l'economia", "encara", "patint", "per", "la", "disminuci\u00f3", "dels", "beneficis", "de", "l'exportaci\u00f3", "de", "petroli", "comen\u00e7\u00e0", "a", "col\u00b7lapsarse", "els", "preus", "encara", "estaven", "fixats", "i", "la", "propietat", "encara", "va", "estar", "en", "mans", "de", "l'estat", "fins", "despr\u00e9s", "de", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "durant", "la", "major", "part", "del", "per\u00edode", "entre", "la", "ii", "guerra", "mundial", "i", "el", "seu", "col\u00b7lapse", "l'economia", "sovi\u00e8tica", "va", "ser", "la", "segona", "major", "del", "m\u00f3n", "segons", "el", "seu", "pib", "encara", "que", "en", "termes", "de", "per", "capita", "el", "pib", "sovi\u00e8tic", "estava", "per", "darrere", "dels", "pa\u00efsos", "del", "primer", "m\u00f3n", "energia", "la", "necessitat", "de", "combustible", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "minv\u00e0", "durant", "diversos", "anys", "tant", "per", "ruble", "del", "producte", "social", "brut", "com", "per", "ruble", "del", "producte", "industrial", "a", "l'inici", "aquest", "declivi", "va", "ser", "molt", "gran", "per\u00f2", "gradualment", "s'alent\u00ed", "entre", "i", "entre", "i", "fins", "i", "tot", "va", "cr\u00e9ixer", "lentament", "nom\u00e9s", "un", "l'historiador", "david", "wilson", "creia", "que", "la", "ind\u00fastria", "gas\u00edstica", "sovi\u00e8tica", "sumaria", "el", "del", "total", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "combustible", "sovi\u00e8tic", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xx", "per\u00f2", "aquesta", "teoria", "no", "es", "pogu\u00e9", "demostrar", "a", "causa", "del", "col\u00b7lapse", "sovi\u00e8tic", "en", "teoria", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "hauria", "continuat", "tenint", "una", "taxa", "de", "creixement", "econ\u00f2mic", "entre", "el", "i", "el", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "gr\u00e0cies", "al", "camp", "energ\u00e8tic", "per\u00f2", "el", "sector", "energ\u00e8tic", "sovi\u00e8tic", "va", "haver", "de", "fer", "front", "a", "un", "munt", "de", "dificultats", "entre", "elles", "l'enorme", "despesa", "militar", "i", "les", "relacions", "hostils", "amb", "els", "pa\u00efsos", "del", "primer", "m\u00f3n", "en", "l'era", "pregorbatxovel", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "tenia", "una", "xarxa", "de", "km", "d'oleoductes", "i", "de", "pel", "gas", "natural", "el", "petroli", "i", "els", "seus", "derivats", "gas", "natural", "metalls", "fusta", "productes", "agr\u00edcoles", "i", "una", "varietat", "de", "productes", "manufacturats", "principalment", "maquin\u00e0ria", "armament", "i", "equipament", "militar", "eren", "exportats", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "depengu\u00e9", "de", "les", "exportacions", "de", "combustible", "f\u00f2ssil", "per", "obtenir", "moneda", "forta", "el", "en", "el", "seu", "punt", "m\u00e0xim", "era", "el", "major", "productor", "i", "el", "segon", "major", "exportador", "de", "cru", "superat", "nom\u00e9s", "per", "l'ar\u00e0bia", "saud\u00ed", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "posar", "un", "gran", "\u00e8mfasi", "en", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "en", "la", "tecnologia", "dins", "de", "la", "seva", "economia", "tot", "i", "que", "els", "seus", "majors", "\u00e8xits", "tecnol\u00f2gics", "com", "la", "producci\u00f3", "del", "primer", "sat\u00e8l\u00b7lit", "artificial", "eren", "sota", "responsabilitat", "militar", "vlad\u00edmir", "lenin", "i", "els", "seus", "successors", "van", "posar", "un", "gran", "\u00e8mfasi", "en", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "tecnologia", "i", "les", "innovacions", "lenin", "era", "de", "l'opini\u00f3", "que", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "no", "podria", "arribar", "al", "nivell", "del", "m\u00f3n", "desenvolupat", "si", "seguia", "tan", "endarrerida", "tecnol\u00f2gicament", "com", "estava", "aix\u00ed", "doncs", "les", "autoritats", "sovi\u00e8tiques", "van", "unirse", "al", "pensament", "de", "lenin", "mitjan\u00e7ant", "el", "desenvolupament", "massiu", "i", "la", "recerca", "el", "els", "cient\u00edfics", "sovi\u00e8tics", "es", "trobaven", "entre", "els", "especialistes", "millors", "preparats", "del", "m\u00f3n", "en", "diversos", "camps", "com", "en", "el", "de", "la", "f\u00edsica", "energ\u00e8tica", "la", "matem\u00e0tica", "certs", "camps", "de", "la", "medicina", "soldadura", "i", "tecnologies", "militars", "a", "causa", "de", "la", "r\u00edgida", "planificaci\u00f3", "estatal", "i", "de", "la", "burocr\u00e0cia", "els", "sovi\u00e8tics", "no", "van", "tenir", "tants", "\u00e8xits", "en", "camps", "com", "la", "qu\u00edmica", "la", "biologia", "o", "la", "inform\u00e0tica", "quedant", "molt", "endarrerits", "respecte", "als", "pa\u00efsos", "del", "primer", "m\u00f3n", "transport", "el", "transport", "va", "ser", "un", "component", "clau", "en", "l'economia", "de", "la", "naci\u00f3", "la", "centralitzaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "de", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "port\u00e0", "al", "desenvolupament", "de", "les", "infraestructures", "a", "una", "escala", "massiva", "notablement", "amb", "la", "creaci\u00f3", "d'aeroflot", "una", "empresa", "aeronautica", "el", "pa\u00eds", "tenia", "una", "\u00e0mplia", "varietat", "de", "mitjans", "de", "transport", "per", "terra", "mar", "i", "aire", "per\u00f2", "a", "causa", "d'un", "mal", "manteniment", "gran", "part", "de", "les", "carreteres", "i", "de", "mitjans", "mar\u00edtims", "i", "a\u00e8ries", "estaven", "desfassats", "respecte", "als", "del", "primer", "m\u00f3n", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "sovi\u00e8tica", "era", "la", "m\u00e9s", "extensa", "i", "m\u00e9s", "intensament", "usada", "al", "m\u00f3n", "i", "tamb\u00e9", "estava", "millor", "desenvolupada", "que", "en", "molts", "pa\u00efsos", "occidentals", "a", "la", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "l'inici", "de", "la", "de", "els", "economistes", "sovi\u00e8tics", "reclamaven", "per", "la", "construcci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "carreteres", "per", "alleugerir", "el", "pes", "dels", "ferrocarrils", "sovi\u00e8tics", "i", "per", "millorar", "el", "pressupost", "p\u00fablic", "la", "xarxa", "de", "carreteres", "i", "la", "ind\u00fastria", "autom\u00f2bilistica", "estaven", "subdesenvolupades", "i", "els", "camins", "de", "grava", "eren", "habituals", "fora", "de", "les", "grans", "ciutats", "els", "projectes", "de", "manteniment", "eren", "incapa\u00e7os", "de", "tenir", "cura", "de", "les", "poques", "carreteres", "del", "pa\u00eds", "a", "mitjans", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "les", "autoritats", "intentaren", "resoldre", "el", "problema", "ordenant", "construirne", "de", "noves", "un", "altre", "obstacle", "a", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'autom\u00f2bil", "era", "que", "creixia", "a", "una", "taxa", "major", "que", "la", "construcci\u00f3", "de", "carreteresmalgrat", "les", "millores", "diversos", "aspectes", "del", "sector", "del", "transport", "estaven", "ancorats", "pels", "problemes", "ocasionats", "per", "la", "infraestructura", "desfassada", "la", "manca", "d'inversi\u00f3", "la", "corrupci\u00f3", "i", "les", "males", "decisions", "politiques", "la", "demanda", "d'infrastructes", "i", "serveis", "de", "transport", "augmentava", "i", "les", "autoritats", "sovi\u00e8tiques", "es", "demostraren", "incapaces", "de", "fer", "front", "a", "les", "necessitats", "p\u00fabliques", "la", "subdesenvolupada", "xarxa", "de", "carreteres", "comport\u00e0", "a", "un", "augment", "en", "la", "demanda", "de", "transport", "p\u00fablicpel", "seu", "costat", "la", "flota", "mercant", "sovi\u00e8tica", "era", "una", "de", "les", "majors", "del", "m\u00f3n", "hist\u00f2ria", "la", "revoluci\u00f3", "de", "el", "l'imperi", "rus", "va", "entrar", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "al", "costat", "de", "fran\u00e7a", "i", "de", "la", "gran", "bretanya", "les", "repetides", "derrotes", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rus", "a", "les", "mans", "dels", "austroalemanys", "i", "el", "desballestament", "de", "l'economia", "van", "ser", "el", "detonant", "que", "va", "fer", "esclatar", "la", "revoluci\u00f3", "de", "el", "descontentament", "dels", "obrers", "i", "de", "la", "burgesia", "es", "va", "accentuar", "pel", "gener", "i", "el", "febrer", "de", "amb", "les", "dificultats", "per", "a", "obtenir", "queviures", "la", "manca", "de", "mat\u00e8ries", "primeres", "i", "l'acomiadament", "de", "milers", "d'obrers", "la", "guerra", "mundial", "va", "accelerar", "el", "moviment", "revolucionari", "la", "guerra", "va", "abocar", "una", "part", "important", "de", "la", "poblaci\u00f3", "a", "unes", "condicions", "de", "vida", "miserables", "la", "major", "part", "de", "la", "ind\u00fastria", "va", "passar", "a", "ser", "ind\u00fastria", "de", "guerra", "i", "per", "aix\u00f2", "les", "necessitats", "b\u00e0siques", "de", "la", "poblaci\u00f3", "no", "es", "van", "poder", "cobrir", "la", "manca", "de", "m\u00e0", "d'obra", "al", "camp", "com", "a", "resultat", "de", "la", "lleva", "va", "fer", "baixar", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "i", "molts", "camperols", "es", "van", "negar", "a", "lliurar", "les", "collites", "els", "preus", "es", "van", "apujar", "de", "seguida", "i", "la", "capacitat", "adquisitiva", "dels", "assalariats", "va", "minvar", "vertiginosament", "la", "manca", "de", "primeres", "mat\u00e8ries", "va", "fer", "tancar", "moltes", "f\u00e0briques", "i", "va", "fer", "cr\u00e9ixer", "la", "desocupaci\u00f3", "i", "els", "conflictes", "socials", "en", "el", "terreny", "pol\u00edtic", "la", "guerra", "va", "provocar", "la", "desintegraci\u00f3", "de", "l'estat", "tsarista", "els", "funcionaris", "estatals", "estaven", "descontents", "perqu\u00e8", "la", "minva", "dels", "seus", "salaris", "havia", "estat", "m\u00e9s", "espectacular", "que", "la", "de", "qualsevol", "altre", "sector", "social", "a", "m\u00e9s", "la", "desfeta", "militar", "va", "fer", "trontollar", "l'autoritat", "i", "va", "provocar", "una", "situaci\u00f3", "de", "descontentament", "entre", "els", "soldats", "i", "la", "poblaci\u00f3", "que", "veia", "espaordida", "com", "els", "soldats", "russos", "morien", "al", "front", "a", "la", "fi", "de", "hi", "havia", "dos", "milions", "de", "morts", "i", "quatre", "milions", "de", "mutilats", "per", "tot", "aix\u00f2", "els", "complots", "a", "la", "cort", "es", "van", "sovintejar", "en", "aquests", "anys", "sobretot", "aprofitant", "les", "llargues", "abs\u00e8ncies", "del", "tsar", "quan", "visitava", "el", "front", "els", "assumptes", "pol\u00edtics", "van", "quedar", "en", "mans", "de", "la", "tsarina", "alexandra", "que", "feia", "i", "desfeia", "al", "seu", "gust", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "monjo", "grigorij", "jefimovic", "rasputin", "que", "va", "ser", "assassinat", "en", "una", "conspiraci\u00f3", "nobili\u00e0ria", "el", "de", "desembre", "de", "la", "manca", "d'autoritat", "i", "el", "desgavell", "a", "la", "cort", "va", "estimular", "l'oposici\u00f3", "a", "la", "duma", "estatal", "on", "la", "majoria", "dels", "diputats", "s'uniren", "per", "criticar", "la", "incapacitat", "dels", "ministres", "i", "de", "la", "cort", "revoluci\u00f3", "de", "febrer", "el", "de", "febrer", "de", "de", "mar\u00e7", "segons", "el", "calendari", "occidental", "el", "dr\u00e0stic", "racionament", "i", "la", "manca", "de", "carb\u00f3", "a", "causa", "de", "la", "neglig\u00e8ncia", "administrativa", "va", "provocar", "vagues", "a", "la", "f\u00e0brica", "metal\u00b7l\u00fargica", "putilov", "i", "manifestacions", "a", "petrograd", "les", "autoritats", "no", "hi", "van", "intervenir", "l'endem\u00e0", "vaguistes", "van", "reclamar", "pa", "la", "nit", "del", "al", "de", "febrer", "de", "mar\u00e7", "al", "calendari", "occidental", "les", "tropes", "encarregades", "del", "manteniment", "de", "l'ordre", "a", "petrograd", "formades", "per", "joves", "de", "lleva", "mal", "alimentats", "i", "sotmesos", "a", "una", "disciplina", "humiliant", "quan", "van", "rebre", "l'ordre", "de", "disparar", "sobre", "la", "multitud", "es", "van", "amotinar", "i", "van", "afusellar", "els", "oficials", "al", "mat\u00ed", "van", "confraternitzar", "amb", "els", "obrers", "es", "van", "apoderar", "de", "l'arsenal", "i", "van", "prendre", "el", "palau", "d'hivern", "sense", "trobar", "resist\u00e8ncia", "per", "defensar", "la", "revoluci\u00f3", "van", "comen\u00e7ar", "a", "sorgir", "els", "primers", "grups", "d'obrers", "armats", "i", "ben", "aviat", "van", "constituir", "la", "gu\u00e0rdia", "roja", "que", "els", "mesos", "seg\u00fcents", "va", "tenir", "un", "paper", "fonamental", "enmig", "de", "tots", "aquests", "esdeveniments", "van", "tornar", "a", "apar\u00e8ixer", "els", "soviets", "d'obrers", "de", "soldats", "i", "de", "camperols", "que", "aviat", "es", "van", "estendre", "per", "tot", "l'imperi", "els", "soviets", "agrupaven", "totes", "les", "forces", "revolucion\u00e0ries", "esserites", "que", "hi", "tenien", "la", "majoria", "de", "delegats", "anarquistes", "menxevics", "i", "bolxevics", "a", "la", "duma", "els", "diputats", "liberals", "fonamentalment", "els", "del", "partit", "kadet", "tement", "un", "esclat", "revolucionari", "van", "crear", "un", "comit\u00e8", "executiu", "provisional", "dirigit", "pel", "liberal", "miljukov", "i", "el", "socialrevolucionari", "alexander", "k\u00e9renski", "el", "comit\u00e8", "de", "la", "duma", "i", "el", "soviet", "de", "petrograd", "van", "comen\u00e7ar", "negociacions", "l'", "de", "mar\u00e7", "el", "segon", "va", "acceptar", "de", "subordinarse", "al", "primer", "sempre", "que", "respect\u00e9s", "els", "seus", "objectius", "fonamentals", "que", "eren", "la", "convocat\u00f2ria", "d'una", "assemblea", "constituent", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "les", "llibertats", "civils", "i", "l'amnistia", "dels", "presos", "pol\u00edtics", "el", "de", "mar\u00e7", "es", "va", "constituir", "un", "govern", "provisional", "encap\u00e7alat", "pel", "pr\u00edncep", "georgui", "lvov", "un", "dem\u00f2crata", "constitucional", "kd", "que", "tamb\u00e9", "va", "ocupar", "el", "ministeri", "de", "l'interior", "lvov", "va", "enviar", "dos", "emissaris", "al", "tsar", "abandonat", "pels", "seus", "generals", "nicolau", "ii", "de", "r\u00fassia", "va", "abdicar", "a", "favor", "del", "seu", "germ\u00e0", "el", "gran", "duc", "miquel", "que", "es", "va", "negar", "a", "succeirlo", "enmig", "d'aquell", "caos", "aquest", "fet", "representava", "la", "caiguda", "dels", "rom\u00e0nov", "l'imperi", "rus", "s'havia", "convertit", "en", "una", "rep\u00fablica", "constitucional", "el", "nou", "govern", "es", "va", "comprometre", "a", "fer", "reformes", "de", "car\u00e0cter", "pol\u00edtic", "llibertat", "d'opini\u00f3", "de", "premsa", "de", "reuni\u00f3", "etc", "i", "social", "igualtat", "davant", "la", "llei", "drets", "sindicals", "jornada", "laboral", "de", "hores", "etc", "la", "dualitat", "de", "poders", "govern", "i", "soviets", "febreroctubre", "de", "els", "partits", "burgesos", "agrupats", "al", "voltant", "del", "partit", "kd", "dominaven", "el", "govern", "provisional", "el", "qual", "va", "ser", "presidit", "primerament", "pel", "liberal", "l'vov", "i", "despr\u00e9s", "pel", "socialrevolucionari", "aleksandr", "k\u00e9renski", "el", "nou", "govern", "es", "va", "encarregar", "sobretot", "de", "crear", "un", "r\u00e8gim", "parlamentari", "capa\u00e7", "de", "donar", "efic\u00e0cia", "i", "estabilitat", "a", "l'estat", "una", "de", "les", "primeres", "decisions", "que", "va", "prendre", "va", "ser", "la", "de", "complir", "els", "compromisos", "exteriors", "i", "continuar", "la", "guerra", "tot", "posposant", "unes", "reformes", "interiors", "per", "obtenir", "la", "vict\u00f2ria", "militar", "d'antuvi", "el", "govern", "provisional", "tenia", "el", "suport", "dels", "soviets", "i", "de", "tots", "els", "partits", "pol\u00edtics", "fins", "i", "tot", "del", "bolxevic", "per\u00f2", "dues", "autoritats", "s'oposaven", "entre", "elles", "alguns", "membres", "del", "govern", "provisional", "volien", "trencar", "amb", "el", "soviet", "de", "petrograd", "que", "exercia", "un", "control", "constant", "sobre", "les", "seves", "actuacions", "i", "altres", "optaven", "per", "la", "conciliaci\u00f3", "a", "la", "fi", "d'abril", "va", "esclatar", "una", "crisi", "greu", "mentre", "el", "soviet", "preconitzava", "la", "idea", "d'una", "pau", "immediata", "i", "organitzava", "soviets", "de", "soldats", "fet", "que", "va", "anul\u00b7lar", "l'esperit", "combatiu", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rus", "miljukov", "el", "ministre", "d'afers", "estrangers", "prometia", "als", "aliats", "que", "r\u00fassia", "es", "mantindria", "al", "seu", "costat", "el", "soviet", "de", "petrograd", "es", "va", "al\u00e7ar", "contra", "el", "govern", "amb", "una", "manifestaci\u00f3", "multitudin\u00e0ria", "d'obrers", "i", "soldats", "i", "miljukov", "va", "haver", "de", "dimitir", "el", "c\u00e0rrec", "el", "retorn", "de", "vlad\u00edmir", "il'i", "lenin", "de", "l'exili", "va", "donar", "un", "tomb", "radical", "a", "la", "situaci\u00f3", "lenin", "va", "defensar", "que", "la", "revoluci\u00f3", "no", "es", "podia", "mantenir", "dins", "d'uns", "l\u00edmits", "estrictament", "burgesos", "i", "que", "calia", "continuar", "avan\u00e7ant", "per", "situar", "els", "obrers", "al", "poder", "a", "les", "tesis", "d'abril", "va", "defensar", "la", "necessitat", "de", "no", "deixar", "consolidar", "el", "poder", "burg\u00e8s", "i", "de", "llan\u00e7arse", "immediatament", "a", "la", "revoluci\u00f3", "prolet\u00e0ria", "lenin", "va", "fer", "una", "crida", "a", "favor", "de", "la", "sortida", "immediata", "de", "la", "guerra", "i", "es", "va", "mostrar", "partidari", "de", "retirar", "el", "suport", "al", "govern", "provisional", "i", "de", "crear", "una", "rep\u00fablica", "dels", "soviets", "tamb\u00e9", "era", "partidari", "de", "confiscar", "les", "terres", "dels", "grans", "propietaris", "i", "de", "repartirles", "immediatament", "lenin", "va", "veure", "que", "l'originalitat", "de", "la", "situaci\u00f3", "consistia", "en", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "dualitat", "de", "poders", "un", "poder", "representat", "pel", "govern", "provisional", "i", "un", "altre", "d'obrer", "en", "mans", "dels", "soviets", "la", "for\u00e7a", "al", "carrer", "la", "tenien", "els", "segons", "i", "si", "els", "soviets", "retiraven", "el", "suport", "al", "govern", "aquest", "s'esfondraria", "i", "els", "soviets", "es", "convertirien", "en", "l'\u00fanic", "poder", "a", "r\u00fassia", "conven\u00e7ut", "de", "la", "necessitat", "de", "prendre", "el", "poder", "lenin", "va", "llan\u00e7ar", "la", "consigna", "tot", "el", "poder", "per", "als", "soviets", "que", "va", "esdevenir", "tot", "un", "programa", "d'acci\u00f3", "revolucion\u00e0ria", "el", "soviet", "de", "petrograd", "representava", "tots", "els", "partits", "revolucionaris", "socialrevolucionaris", "socialdem\u00f2crates", "i", "marxistes", "dividits", "en", "menxevics", "i", "bolxevics", "cadascun", "dels", "quals", "tenia", "dos", "escons", "en", "el", "comit\u00e8", "executiu", "amb", "tot", "el", "soviet", "veient", "que", "estava", "poc", "preparat", "per", "dirigir", "el", "pa\u00eds", "va", "delegar", "la", "responsabilitat", "en", "el", "govern", "provisional", "encara", "que", "s'hi", "va", "haver", "de", "posar", "en", "contra", "per", "fer", "prevaler", "les", "seves", "decisions", "aix\u00ed", "va", "contribuir", "a", "l'autonomia", "de", "finl\u00e0ndia", "a", "fixar", "la", "jornada", "de", "treball", "en", "vuit", "hores", "a", "abolir", "la", "pena", "de", "mort", "a", "proclamar", "el", "dret", "de", "vot", "i", "a", "acceptar", "l'elegibilitat", "de", "les", "dones", "anarquistes", "i", "bolxevics", "tot", "i", "que", "vaticinaren", "l'inexorable", "frac\u00e0s", "de", "la", "cohabitaci\u00f3", "de", "poders", "van", "acceptar", "aquesta", "forma", "de", "procedir", "del", "soviet", "josif", "stalin", "i", "lev", "k\u00e0menev", "dos", "caps", "bolxevics", "van", "integrar", "el", "soviet", "i", "van", "preconitzar", "l'entesa", "amb", "els", "altres", "partits", "revolucionaris", "fins", "i", "tot", "els", "bolxevics", "dels", "soviets", "de", "prov\u00edncies", "van", "proposar", "la", "uni\u00f3", "de", "tots", "els", "socialdem\u00f2crates", "lenin", "exiliat", "a", "z\u00faric", "va", "criticar", "severament", "aquesta", "t\u00e0ctica", "unit\u00e0ria", "a", "les", "cartes", "des", "de", "lluny", "va", "condemnar", "el", "que", "anomenava", "\"defensisme", "revolucionari\"", "i", "va", "fer", "una", "crida", "perqu\u00e8", "el", "soviet", "prengu\u00e9s", "el", "poder", "sota", "la", "direcci\u00f3", "dels", "bolxevics", "a", "mitjan", "abril", "de", "lenin", "va", "arribar", "a", "petrograd", "dins", "el", "llegendari", "\"vag\u00f3", "precintat\"", "el", "viatge", "des", "de", "su\u00efssa", "va", "ser", "facilitat", "pel", "govern", "alemany", "conven\u00e7ut", "que", "lenin", "seria", "un", "factor", "provocador", "de", "revoltes", "a", "r\u00fassia", "immediatament", "lenin", "va", "establir", "la", "l\u00ednia", "pol\u00edtica", "revolucion\u00e0ria", "del", "proletariat", "rus", "a", "les", "tesis", "d'abril", "rebutjava", "la", "guerra", "imperialista", "i", "perfilava", "l'estrat\u00e8gia", "a", "seguir", "en", "una", "fase", "de", "transici\u00f3", "entre", "el", "poder", "burg\u00e8s", "i", "el", "proletari", "en", "ess\u00e8ncia", "les", "tesis", "propugnaven", "no", "donar", "suport", "al", "govern", "provisional", "i", "desemmascararne", "la", "pol\u00edtica", "destacar", "el", "paper", "dels", "soviets", "nacionalitzar", "la", "terra", "i", "la", "banca", "el", "control", "pels", "soviets", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "b\u00e9ns", "i", "el", "repartiment", "dels", "productes", "defensar", "la", "instauraci\u00f3", "d'una", "rep\u00fablica", "de", "soviets", "d'obrers", "i", "camperols", "combatre", "la", "confusi\u00f3", "socialdem\u00f2crata", "dins", "el", "partit", "revolucionari", "per", "a", "la", "qual", "cosa", "proposava", "la", "nova", "denominaci\u00f3", "de", "\"comunista\"", "i", "d'acord", "amb", "aix\u00f2", "reconstruir", "la", "internacional", "sobre", "una", "base", "revolucion\u00e0ria", "l'estiu", "de", "la", "situaci\u00f3", "del", "poble", "rus", "no", "havia", "millorat", "gaire", "la", "guerra", "continuava", "causant", "molts", "problemes", "i", "la", "fam", "persistia", "pel", "juliol", "hi", "va", "haver", "manifestacions", "que", "es", "van", "escampar", "per", "tot", "l'imperi", "l'ex\u00e8rcit", "va", "reprimir", "amb", "duresa", "els", "manifestants", "mentre", "el", "govern", "acusava", "els", "bolxevics", "d'incitar", "el", "poble", "a", "la", "viol\u00e8ncia", "i", "al", "desordre", "aix\u00ed", "es", "va", "iniciar", "una", "persecuci\u00f3", "sistem\u00e0tica", "contra", "el", "partit", "bolxevic", "el", "seu", "diari", "pravda", "va", "ser", "tancat", "i", "lenin", "va", "haver", "de", "tornar", "a", "l'exili", "mentrestant", "tot", "l'imperi", "es", "tornava", "a", "desorganitzar", "al", "camp", "els", "camperols", "ocupaven", "les", "terres", "i", "se", "les", "repartien", "les", "minories", "nacionals", "reclamaven", "els", "seus", "drets", "moltes", "f\u00e0briques", "s'havien", "declarat", "en", "vaga", "i", "els", "soldats", "del", "front", "desertaven", "i", "no", "obe\u00efen", "els", "seus", "oficials", "a", "m\u00e9s", "pel", "mes", "d'agost", "va", "augmentar", "la", "inestabilitat", "pol\u00edtica", "amb", "la", "insurrecci\u00f3", "contrarevolucion\u00e0ria", "del", "general", "lavr", "kornilov", "que", "sols", "es", "va", "poder", "frenar", "amb", "la", "intervenci\u00f3", "dels", "obrers", "armats", "i", "de", "les", "mil\u00edcies", "bolxevics", "la", "revoluci\u00f3", "de", "l'octubre", "davant", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "els", "bolxevics", "van", "propugnar", "la", "insurrecci\u00f3", "armada", "com", "l'\u00fanica", "via", "possible", "per", "derrocar", "el", "govern", "provisional", "i", "consolidar", "el", "poder", "dels", "soviets", "per", "primera", "vegada", "van", "aconseguir", "que", "el", "soviet", "de", "petrograd", "presidit", "per", "lev", "trotski", "i", "el", "de", "moscou", "donessin", "suport", "als", "seus", "plans", "la", "insurrecci\u00f3", "va", "quedar", "definitivament", "fixada", "per", "al", "d'octubre", "de", "novembre", "segons", "el", "calendari", "occidental", "perqu\u00e8", "coincid\u00eds", "amb", "la", "jornada", "d'obertura", "del", "segon", "congr\u00e9s", "panr\u00fas", "dels", "soviets", "fixada", "per", "a", "aquella", "data", "l'al\u00e7ament", "va", "comen\u00e7ar", "la", "nit", "del", "d'octubre", "a", "petrograd", "sota", "el", "comandament", "d'un", "comit\u00e8", "militar", "revolucionari", "que", "en", "poques", "hores", "va", "controlar", "tota", "la", "ciutat", "i", "el", "palau", "d'hivern", "seu", "del", "govern", "provisional", "tots", "els", "membres", "del", "govern", "tret", "de", "k\u00e9renski", "que", "va", "fugir", "van", "ser", "detinguts", "durant", "les", "operacions", "no", "es", "va", "vessar", "gens", "de", "sang", "aquell", "mateix", "vespre", "el", "congr\u00e9s", "dels", "soviets", "va", "destituir", "el", "govern", "provisional", "i", "va", "aprovar", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "consell", "de", "comissaris", "del", "poble", "que", "constitu\u00efa", "l'\u00f2rgan", "representatiu", "del", "primer", "govern", "obrer", "i", "camperol", "en", "aquest", "consell", "els", "bolxevics", "hi", "tenien", "la", "majoria", "i", "lenin", "en", "va", "ser", "nomenat", "president", "el", "congr\u00e9s", "tamb\u00e9", "va", "adoptar", "les", "primeres", "mesures", "revolucion\u00e0ries", "primerament", "va", "establir", "el", "decret", "sobre", "la", "pau", "segons", "el", "qual", "es", "proposava", "a", "tots", "els", "pobles", "i", "governs", "bel\u00b7ligerants", "que", "s'establissin", "negociacions", "immediates", "per", "a", "una", "pau", "justa", "i", "democr\u00e0tica", "una", "delegaci\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "iniciar", "negociacions", "amb", "alemanya", "a", "brestlitovsk", "el", "resultat", "de", "les", "quals", "va", "ser", "un", "tractat", "de", "pau", "que", "va", "comportar", "unes", "p\u00e8rdues", "territorials", "molt", "importants", "per", "al", "nou", "estat", "sovi\u00e8tic", "en", "segon", "lloc", "es", "va", "signar", "el", "decret", "sobre", "la", "terra", "pel", "qual", "es", "confiscaven", "les", "propietats", "de", "la", "corona", "de", "la", "noblesa", "i", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "es", "lliuraven", "als", "soviets", "perqu\u00e8", "les", "repartissin", "entre", "els", "camperols", "en", "tercer", "lloc", "un", "decret", "sobre", "les", "nacionalitats", "reconeixia", "als", "diversos", "pobles", "de", "l'imperi", "rus", "el", "dret", "a", "l'autodeterminaci\u00f3", "finalment", "es", "va", "establir", "el", "control", "obrer", "de", "les", "empreses", "de", "m\u00e9s", "de", "cinc", "treballadors", "i", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "de", "la", "banca", "la", "guerra", "civil", "des", "dels", "seus", "inicis", "el", "r\u00e8gim", "bolxevic", "va", "haver", "de", "fer", "cara", "a", "obstacles", "pol\u00edtics", "b\u00e8l\u00b7lics", "i", "econ\u00f2mics", "que", "posaven", "en", "perill", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "lenin", "i", "els", "seus", "col\u00b7laboradors", "es", "van", "haver", "d'enfrontar", "amb", "l'animadversi\u00f3", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "occidentals", "decidides", "a", "posar", "fi", "al", "bolxevisme", "amb", "la", "intervenci\u00f3", "militar", "amb", "l'oposici\u00f3", "dels", "grups", "tsaristes", "i", "antibolxevics", "i", "amb", "una", "situaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "for\u00e7a", "ca\u00f2tica", "la", "guerra", "civil", "i", "la", "intervenci\u00f3", "estrangera", "el", "comunisme", "de", "guerra", "\u00e9s", "el", "terme", "aplicat", "a", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "i", "social", "de", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "federada", "sovi\u00e8tica", "de", "r\u00fassia", "nucli", "essencial", "d'all\u00f2", "que", "hauria", "d'\u00e9sser", "la", "uni\u00f3", "de", "rep\u00fabliques", "socialistes", "sovi\u00e8tiques", "en", "vigor", "des", "de", "la", "primavera", "de", "fins", "al", "mar\u00e7", "de", "algunes", "de", "les", "mesures", "del", "comunisme", "de", "guerra", "institu\u00eft", "durant", "la", "guerra", "civil", "russa", "pel", "govern", "del", "dirigent", "bolxevic", "lenin", "eren", "fruit", "de", "la", "ideologia", "comunista", "i", "tenien", "com", "a", "objectiu", "el", "desenvolupament", "de", "l'economia", "socialista", "d'estat", "que", "el", "r\u00e8gim", "considerava", "com", "el", "primer", "pas", "vers", "el", "comunisme", "unes", "altres", "eren", "respostes", "pragm\u00e0tiques", "als", "greus", "problemes", "econ\u00f2mics", "especialment", "a", "la", "greu", "crisi", "econ\u00f2mica", "i", "la", "necessitat", "d'equipar", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "durant", "la", "guerra", "civil", "moltes", "d'aquestes", "pol\u00edtiques", "inclo\u00efen", "elements", "tant", "ideol\u00f2gics", "com", "econ\u00f2mics", "i", "els", "historiadors", "han", "debatut", "sobre", "la", "import\u00e0ncia", "relativa", "de", "cadascun", "d'ells", "en", "el", "marc", "de", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "comunista", "de", "l'\u00e8poca", "el", "terme", "comunisme", "de", "guerra", "va", "ser", "encunyat", "per", "lenin", "al", "mar\u00e7", "de", "per", "a", "referirse", "als", "criteris", "econ\u00f2mics", "aplicats", "durant", "la", "guerra", "civil", "cap", "al", "final", "de", "la", "primavera", "de", "el", "govern", "comunista", "va", "introduir", "diversos", "tipus", "de", "mesures", "econ\u00f2miques", "el", "decom\u00eds", "dels", "productes", "agr\u00edcoles", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "de", "la", "ind\u00fastria", "el", "control", "estatal", "del", "comer\u00e7", "el", "control", "centralitzat", "de", "la", "producci\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "l'assignaci\u00f3", "estatal", "dels", "recursos", "i", "la", "substituci\u00f3", "dels", "diners", "pel", "sistema", "del", "troc", "molts", "comunistes", "consideraven", "que", "la", "primera", "guerra", "mundial", "havia", "aplanat", "el", "cam\u00ed", "per", "al", "socialisme", "internacional", "en", "expandir", "de", "forma", "espectacular", "el", "control", "de", "l'economia", "per", "l'estat", "als", "pa\u00efsos", "en", "conflicte", "fent", "possible", "en", "la", "seva", "opini\u00f3", "la", "introducci\u00f3", "immediata", "del", "socialisme", "a", "la", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e8tica", "federada", "de", "r\u00fassia", "l'origen", "de", "les", "mesures", "econ\u00f2miques", "va", "continuar", "essent", "econ\u00f2mic", "i", "ideol\u00f2gic", "per", "una", "banda", "el", "col\u00b7lapse", "econ\u00f2mic", "del", "pa\u00eds", "durant", "la", "guerra", "civil", "va", "impulsar", "el", "govern", "a", "dur", "a", "terme", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "dels", "mitjans", "de", "producci\u00f3", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "la", "ideologia", "marxista", "del", "r\u00e8gim", "considerava", "aquest", "objectiu", "com", "a", "desitjable", "a", "causa", "que", "la", "propietat", "estatal", "dels", "mitjans", "de", "producci\u00f3", "es", "concebia", "com", "la", "base", "del", "poder", "pol\u00edtic", "de", "la", "mateixa", "manera", "lenin", "i", "altres", "dirigents", "estaven", "a", "favor", "de", "l'abolici\u00f3", "dels", "diners", "tant", "per", "motius", "ideol\u00f2gics", "com", "probablement", "perqu\u00e8", "el", "paper", "moneda", "havia", "perdut", "valor", "a", "causa", "de", "la", "inflaci\u00f3", "incontrolada", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "camperols", "es", "resistien", "a", "vendre", "els", "productes", "agr\u00edcoles", "a", "canvi", "de", "diners", "devaluats", "actitud", "que", "dificultava", "obtenir", "els", "subministraments", "necessaris", "per", "a", "l'ex\u00e8rcit", "i", "els", "treballadors", "de", "les", "ciutats", "els", "comunistes", "que", "van", "titllar", "els", "camperols", "com", "\"enemics", "de", "classe\"", "van", "aplicar", "posteriorment", "una", "dura", "pol\u00edtica", "d'apropiacions", "mitjan\u00e7ant", "els", "\"ex\u00e8rcits", "del", "gran\"", "que", "s'encautarien", "de", "tots", "els", "productes", "alimentaris", "de", "les", "zones", "rurals", "cap", "al", "final", "de", "la", "guerra", "civil", "el", "govern", "va", "prosseguir", "i", "fins", "i", "tot", "va", "intensificar", "la", "pol\u00edtica", "de", "decom\u00eds", "i", "control", "pr\u00f2pia", "del", "comunisme", "de", "guerra", "aquesta", "va", "assolir", "el", "seu", "punt", "m\u00e0xim", "el", "amb", "les", "propostes", "de", "militaritzaci\u00f3", "del", "treball", "apadrinades", "principalment", "per", "trotski", "segons", "les", "quals", "els", "treballadors", "d'algunes", "regions", "serien", "obligats", "pel", "govern", "a", "treballar", "en", "regions", "i", "ind\u00fastries", "determinades", "i", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "serien", "subordinats", "a", "una", "disciplina", "militar", "la", "implantaci\u00f3", "del", "servei", "laboral", "universal", "es", "va", "imposar", "tamb\u00e9", "el", "i", "es", "van", "formar", "ex\u00e8rcits", "de", "treballadors", "als", "quals", "s'assignaven", "unitats", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "per", "treballar", "a", "la", "ind\u00fastria", "o", "a", "l'agricultura", "tanmateix", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "i", "industrial", "va", "minvar", "precipitadament", "durant", "l'hivern", "de", "la", "fam", "provocada", "per", "la", "sequera", "la", "situaci\u00f3", "de", "privaci\u00f3", "general", "la", "creixent", "oposici\u00f3", "dels", "camperols", "a", "la", "confiscaci\u00f3", "del", "gra", "i", "el", "rebuig", "a", "les", "impopulars", "mesures", "governamentals", "van", "motivar", "vagues", "i", "revoltes", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "contra", "les", "quals", "el", "r\u00e8gim", "va", "respondre", "endurint", "la", "repressi\u00f3", "al", "mar\u00e7", "de", "els", "mariners", "de", "la", "base", "naval", "de", "kronstadt", "que", "anteriorment", "havien", "estat", "ardents", "aliats", "dels", "bolxevics", "van", "encap\u00e7alar", "una", "revolta", "contra", "l'austeritat", "de", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "i", "la", "repressi\u00f3", "de", "les", "vagues", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "del", "kronstadt", "va", "debilitar", "la", "confian\u00e7a", "en", "el", "r\u00e8gim", "i", "va", "contribuir", "a", "l'abandonament", "del", "comunisme", "de", "guerra", "en", "favor", "de", "la", "nova", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "nep", "defensada", "per", "lenin", "i", "aprovada", "al", "x", "congr\u00e9s", "del", "partit", "comunista", "al", "mar\u00e7", "de", "la", "nep", "va", "relaxar", "el", "control", "del", "govern", "sobre", "l'economia", "particularment", "en", "el", "sector", "agr\u00edcola", "i", "va", "permetre", "l'exist\u00e8ncia", "d'algunes", "empreses", "privades", "per", "facilitar", "la", "recuperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "aix\u00ed", "i", "tot", "els", "comunistes", "van", "declarar", "que", "es", "tractava", "\u00fanicament", "d'un", "ajornament", "temporal", "abans", "de", "reprendre", "la", "marxa", "cap", "al", "socialisme", "posteriorment", "josif", "stalin", "va", "reprendre", "moltes", "de", "les", "mesures", "del", "comunisme", "de", "guerra", "en", "la", "pol\u00edtica", "d'industrialitzaci\u00f3", "del", "decenni", "de", "acabada", "la", "guerra", "amb", "alemanya", "el", "poder", "sovi\u00e8tic", "ben", "aviat", "va", "ser", "contestat", "pels", "antics", "partidaris", "del", "tsar", "i", "per", "les", "forces", "burgeses", "que", "havien", "donat", "suport", "al", "govern", "provisional", "kerenskj", "va", "llan\u00e7ar", "una", "ofensiva", "contra", "la", "capital", "que", "va", "ser", "aturada", "per", "la", "gu\u00e0rdia", "roja", "la", "duma", "municipal", "de", "petrograd", "dominada", "pels", "socialistes", "va", "fer", "una", "crida", "a", "la", "poblaci\u00f3", "perqu\u00e8", "resist\u00eds", "l'embat", "bolxevic", "mentre", "els", "funcionaris", "dels", "ministeris", "i", "de", "la", "banca", "comen\u00e7aven", "una", "vaga", "r\u00e0pidament", "i", "amb", "l'objectiu", "de", "derrocar", "el", "govern", "sovi\u00e8tic", "es", "van", "organitzar", "partides", "de", "cosacs", "i", "d'antics", "militars", "tsaristes", "que", "van", "formar", "l'anomenat", "ex\u00e8rcit", "blanc", "aleshores", "va", "comen\u00e7ar", "una", "guerra", "civil", "que", "va", "durar", "fins", "a", "l'any", "les", "forces", "contrarevolucion\u00e0ries", "van", "cr\u00e9ixer", "en", "nombre", "quan", "acabada", "la", "primera", "guerra", "mundial", "les", "pot\u00e8ncies", "vencedores", "van", "decidir", "d'intervenir", "contra", "la", "r\u00fassia", "revolucion\u00e0ria", "aquesta", "va", "haver", "d'enfrontarse", "a", "un", "blocatge", "internacional", "i", "a", "la", "invasi\u00f3", "de", "tropes", "franceses", "brit\u00e0niques", "poloneses", "americanes", "i", "japoneses", "pel", "mar\u00e7", "de", "els", "sovi\u00e8tics", "nom\u00e9s", "controlaven", "una", "part", "de", "territori", "al", "voltant", "de", "petrograd", "i", "de", "moscou", "que", "va", "esdevenir", "la", "capital", "per", "afrontar", "la", "nova", "situaci\u00f3", "els", "bolxevics", "van", "encarregar", "a", "trotski", "que", "organitz\u00e9s", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "format", "inicialment", "per", "voluntaris", "i", "molt", "aviat", "van", "comen\u00e7ar", "a", "obtenir", "les", "primeres", "vict\u00f2ries", "una", "disciplina", "ferma", "una", "gran", "capacitat", "per", "mobilitzar", "les", "tropes", "i", "l'adopci\u00f3", "de", "mesures", "revolucion\u00e0ries", "que", "van", "fer", "que", "els", "camperols", "es", "posessin", "al", "seu", "costat", "van", "donar", "el", "triomf", "als", "bolxevics", "per\u00f2", "la", "vict\u00f2ria", "de", "l'ex\u00e8rcit", "roig", "es", "va", "deure", "sobretot", "a", "les", "diverg\u00e8ncies", "entre", "els", "generals", "de", "l'ex\u00e8rcit", "blanc", "i", "a", "la", "retirada", "dels", "ex\u00e8rcits", "estrangers", "a", "causa", "de", "la", "impossibilitat", "d'una", "vict\u00f2ria", "r\u00e0pida", "comunisme", "de", "guerra", "com", "a", "resultat", "del", "conflicte", "la", "producci\u00f3", "va", "minvar", "i", "el", "prove\u00efment", "no", "estava", "assegurat", "el", "col\u00b7lapse", "econ\u00f2mic", "va", "obligar", "el", "govern", "a", "prendre", "mesures", "extraordin\u00e0ries", "\"comunisme", "de", "guerra\"", "aix\u00ed", "davant", "del", "boicot", "dels", "capitalistes", "la", "pol\u00edtica", "bolxevic", "inicial", "de", "respectar", "les", "activitats", "de", "la", "petita", "burgesia", "industrial", "i", "comercial", "es", "va", "reempla\u00e7ar", "per", "les", "expropiacions", "generalitzades", "al", "final", "de", "una", "gran", "part", "de", "la", "producci\u00f3", "industrial", "i", "del", "comer\u00e7", "urb\u00e0", "havien", "estat", "socialitzats", "i", "el", "paper", "dels", "diners", "per", "a", "les", "relacions", "econ\u00f2miques", "es", "va", "restringir", "i", "l'intercanvi", "en", "esp\u00e8cie", "va", "passar", "a", "primer", "terme", "al", "mateix", "temps", "es", "van", "nacionalitzar", "la", "banca", "el", "comer\u00e7", "interior", "i", "exterior", "els", "transports", "i", "les", "empreses", "de", "m\u00e9s", "de", "treballadors", "a", "m\u00e9s", "les", "condicions", "de", "treball", "del", "proletariat", "es", "van", "fer", "molt", "dures", "\"qui", "no", "treballa", "no", "menja\"", "i", "la", "disciplina", "laboral", "i", "el", "car\u00e0cter", "for\u00e7at", "del", "treball", "van", "dur", "a", "una", "mena", "de", "militaritzaci\u00f3", "de", "la", "producci\u00f3", "obrera", "els", "drets", "sindicals", "van", "ser", "restringits", "i", "es", "va", "prohibir", "el", "dret", "de", "vaga", "l'agricultura", "es", "va", "posar", "al", "servei", "de", "la", "guerra", "el", "problema", "m\u00e9s", "greu", "era", "el", "prove\u00efment", "de", "les", "ciutats", "on", "no", "arribaven", "els", "productes", "agr\u00edcoles", "i", "quan", "ho", "feien", "era", "a", "uns", "preus", "exorbitants", "aleshores", "va", "comen\u00e7ar", "la", "requisa", "for\u00e7osa", "de", "les", "collites", "l'establiment", "de", "preus", "m\u00e0xims", "i", "l'impost", "en", "esp\u00e8cie", "molts", "propietaris", "benestants", "van", "intentar", "d'esquivar", "les", "requises", "i", "introduir", "els", "seus", "productes", "al", "mercat", "negre", "consolidaci\u00f3", "del", "poder", "bolxevic", "la", "guerra", "civil", "i", "el", "boicot", "internacional", "a", "la", "r\u00fassia", "sovi\u00e8tica", "van", "marcar", "l'orientaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "del", "nou", "estat", "aix\u00ed", "es", "va", "afavorir", "la", "centralitzaci\u00f3", "del", "poder", "en", "mans", "dels", "bolxevics", "tot", "eliminant", "altres", "opcions", "pol\u00edtiques", "els", "bolxevics", "representaven", "la", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "organitzada", "i", "m\u00e9s", "capa\u00e7", "per", "conduir", "la", "guerra", "i", "el", "conflicte", "no", "deixava", "cap", "m\u00e9s", "alternativa", "o", "s'estava", "amb", "els", "bolxevics", "o", "s'estava", "amb", "els", "blancs", "davant", "d'aquesta", "disjuntiva", "qualsevol", "oposici\u00f3", "pol\u00edtica", "va", "ser", "titllada", "de", "contrarevolucion\u00e0ria", "i", "per", "tant", "va", "ser", "perseguida", "i", "eliminada", "el", "govern", "provisional", "sorgit", "de", "la", "revoluci\u00f3", "del", "febrer", "de", "havia", "fixat", "el", "de", "novembre", "com", "a", "data", "d'eleccions", "per", "a", "l'assemblea", "constituent", "i", "un", "dels", "primers", "actes", "del", "consell", "de", "comissaris", "del", "poble", "que", "va", "pujar", "al", "poder", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "d'octubre", "va", "ser", "ratificar", "la", "convocat\u00f2ria", "per\u00f2", "els", "resultats", "electorals", "van", "fer", "canviar", "la", "posici\u00f3", "dels", "bolxevics", "dels", "membres", "electes", "de", "l'assemblea", "els", "socialrevolucionaris", "van", "obtenir", "diputats", "els", "bolxevics", "el", "partit", "kd", "l", "els", "menxevics", "i", "altres", "grups", "pol\u00edtics", "menys", "importants", "els", "bolxevics", "sabien", "que", "mai", "no", "podrien", "aplicar", "la", "seva", "pol\u00edtica", "si", "depenien", "d'una", "assemblea", "que", "no", "controlaven", "i", "per", "aix\u00f2", "quan", "el", "de", "gener", "de", "es", "va", "reunir", "l'assemblea", "els", "bolxevics", "van", "sotmetre", "a", "votaci\u00f3", "una", "resoluci\u00f3", "que", "fixava", "que", "l'assemblea", "se", "subordin\u00e9s", "al", "poder", "dels", "soviets", "i", "que", "es", "va", "comprometre", "a", "donar", "suport", "a", "les", "seves", "decisions", "i", "a", "ratificarles", "la", "proposici\u00f3", "es", "va", "rebutjar", "per", "majoria", "i", "davant", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "els", "bolxevics", "no", "van", "permetre", "que", "l'assemblea", "es", "torn\u00e9s", "a", "reunir", "amb", "la", "dissoluci\u00f3", "del", "parlament", "s'iniciava", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "nou", "tipus", "d'estat", "la", "dictadura", "del", "proletariat", "que", "segons", "lenin", "havia", "de", "representar", "una", "\u00e0mplia", "democr\u00e0cia", "per", "a", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "proletariat", "i", "els", "camperols", "en", "contrapartida", "el", "nou", "estat", "esdevindria", "una", "dictadura", "per", "a", "les", "velles", "classes", "opressores", "burgesia", "i", "aristocr\u00e0cia", "la", "guerra", "civil", "va", "accelerar", "el", "proc\u00e9s", "centralitzador", "i", "els", "bolxevics", "van", "limitar", "l'activitat", "de", "qualsevol", "partit", "que", "s'opos\u00e9s", "a", "la", "seva", "actuaci\u00f3", "la", "policia", "pol\u00edtica", "que", "s'havia", "format", "el", "txeka", "va", "eliminar", "l'oposici\u00f3", "dels", "anarquistes", "i", "dels", "socialrevolucionaris", "i", "tamb\u00e9", "la", "dels", "menxevics", "a", "partir", "de", "l'exist\u00e8ncia", "legal", "dels", "partits", "va", "ser", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "fict\u00edcia", "els", "dirigents", "d'aquests", "partits", "sovint", "eren", "detinguts", "la", "premsa", "dels", "partits", "no", "podia", "sortir", "i", "els", "actes", "p\u00fablics", "eren", "prohibits", "l'autonomia", "dels", "soviets", "cada", "vegada", "era", "m\u00e9s", "redu\u00efda", "i", "la", "seva", "intervenci\u00f3", "a", "les", "decisions", "pol\u00edtiques", "i", "econ\u00f2miques", "va", "perdre", "for\u00e7a", "el", "partit", "bolxevic", "anomenat", "comunista", "des", "de", "es", "va", "convertir", "en", "l'\u00fanica", "instituci\u00f3", "que", "podia", "determinar", "la", "vida", "pol\u00edtica", "i", "progressivament", "estat", "i", "partit", "van", "co\u00efncidir", "les", "veus", "que", "entre", "els", "mateixos", "bolxevics", "es", "van", "al\u00e7ar", "contra", "aquesta", "situaci\u00f3", "alexandra", "kollontai", "l'oposici\u00f3", "obrera", "van", "ser", "eliminades", "o", "neutralitzades", "l'expansi\u00f3", "revolucion\u00e0ria", "i", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "iii", "internacional", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "lenin", "el", "cap", "del", "govern", "sovi\u00e8tic", "organitza", "una", "nova", "internacional", "amb", "l'objectiu", "d'ajudar", "els", "revolucionaris", "europeus", "tot", "agrupantlos", "en", "una", "organitzaci\u00f3", "comuna", "destinada", "a", "reempla\u00e7ar", "la", "ii", "internacional", "malgrat", "el", "feble", "nombre", "de", "delegats", "i", "sobretot", "l'abs\u00e8ncia", "de", "representants", "de", "les", "grans", "organitzacions", "socialistes", "d'europa", "occidental", "que", "es", "malfiaven", "del", "bolxevisme", "i", "eren", "hostils", "a", "la", "dictadura", "del", "proletariat", "la", "confer\u00e8ncia", "decideix", "de", "constituirse", "en", "iii", "internacional", "anomenada", "internacional", "comunista", "o", "komintern", "el", "congr\u00e9s", "fundador", "escull", "com", "a", "president", "grigori", "zin\u00f3viev", "un", "dels", "lloctinents", "de", "lenin", "i", "nomena", "un", "comit\u00e8", "executiu", "per", "assegurar", "la", "continu\u00eftat", "entre", "els", "congressos", "successius", "el", "segon", "congr\u00e9s", "adopta", "vintiuna", "condicions", "d'entrada", "per", "als", "partits", "nacionals", "que", "reflecteixen", "la", "import\u00e0ncia", "que", "lenin", "atribueix", "a", "l'obedi\u00e8ncia", "incondicional", "aquestes", "vintiuna", "condicions", "draconianes", "d'adhesi\u00f3", "engendren", "l'escissi\u00f3", "dels", "partits", "socialistes", "a", "l'\u00e8poca", "de", "la", "mort", "de", "lenin", "el", "la", "marea", "revolucion\u00e0ria", "ha", "reculat", "a", "europa", "i", "els", "somnis", "d'una", "revoluci\u00f3", "socialista", "mundial", "han", "comen\u00e7at", "a", "fer", "lloc", "a", "les", "idees", "estretament", "nacionalistes", "del", "successor", "de", "lenin", "josif", "stalin", "per", "a", "stalin", "el", "komintern", "no", "constitueix", "sin\u00f3", "un", "mitj\u00e0", "de", "protegir", "el", "seu", "poder", "absolut", "a", "l'interior", "i", "d'augmentar", "la", "influ\u00e8ncia", "sovi\u00e8tica", "a", "l'estranger", "els", "canvis", "radicals", "d'orientaci\u00f3", "i", "aparentment", "inexplicables", "de", "la", "pol\u00edtica", "del", "komintern", "particularment", "pel", "que", "fa", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "pol\u00edtica", "amb", "partits", "no", "comunistes", "s\u00f3n", "dictats", "per", "les", "intrigues", "dom\u00e8stiques", "de", "stalin", "i", "les", "seves", "estrat\u00e8gies", "de", "pol\u00edtica", "estrangera", "per", "tranquil\u00b7litzar", "els", "seus", "aliats", "brit\u00e0nics", "i", "americans", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "stalin", "no", "vacil\u00b7la", "gens", "a", "dissoldre", "el", "komintern", "maig", "de", "tots", "els", "bolxevics", "creien", "un\u00e0nimement", "que", "calia", "una", "revoluci\u00f3", "mundial", "per", "salvaguardar", "la", "revoluci\u00f3", "russa", "el", "capitalisme", "era", "un", "sistema", "internacional", "i", "el", "socialisme", "no", "podia", "triomfar", "en", "un", "sol", "estat", "a", "m\u00e9s", "els", "principis", "de", "l'internacionalisme", "proletari", "comportaven", "necess\u00e0riament", "el", "desig", "que", "tots", "els", "pobles", "fessin", "la", "seva", "revoluci\u00f3", "juntament", "amb", "aquest", "principi", "de", "revoluci\u00f3", "mundial", "tamb\u00e9", "calia", "crear", "un", "partit", "revolucionari", "mundial", "\u00e9s", "a", "dir", "una", "internacional", "com", "que", "per", "als", "bolxevics", "la", "segona", "internacional", "havia", "fracassat", "i", "era", "incapa\u00e7", "de", "conduir", "les", "masses", "de", "treballadors", "a", "l'emancipaci\u00f3", "calia", "constituir", "una", "internacional", "comunista", "l'exemple", "de", "la", "revoluci\u00f3", "russa", "i", "les", "condicions", "miserables", "que", "patia", "el", "proletariat", "de", "molts", "pa\u00efsos", "europeus", "al", "final", "de", "la", "guerra", "mundial", "van", "fer", "que", "a", "molts", "pa\u00efsos", "esclatessin", "revoltes", "de", "car\u00e0cter", "bolxevic", "que", "pretenien", "tombar", "l'ordre", "burg\u00e8s", "les", "m\u00e9s", "importants", "van", "ser", "la", "dels", "espartaquistes", "alemanys", "rosa", "luxemburg", "i", "la", "dels", "comunistes", "hongaresos", "b\u00e9la", "kun", "totes", "dues", "van", "fracassar", "i", "van", "ser", "sufocades", "sobretot", "la", "primera", "amb", "una", "repressi\u00f3", "molt", "cruenta", "tot", "i", "aix\u00f2", "els", "sovi\u00e8tics", "encara", "confiaven", "en", "la", "possibilitat", "de", "l'expansi\u00f3", "revolucion\u00e0ria", "i", "pel", "gener", "de", "lenin", "i", "el", "seu", "partit", "van", "convocar", "una", "confer\u00e8ncia", "internacional", "de", "partits", "comunistes", "que", "es", "va", "obrir", "el", "de", "mar\u00e7", "tret", "del", "partit", "comunista", "alemany", "cap", "partit", "occidental", "no", "hi", "va", "enviar", "representants", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "tercera", "internacional", "komintern", "va", "revifar", "les", "dissensions", "internes", "dels", "partits", "socialistes", "for\u00e7a", "debilitats", "per", "la", "guerra", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "era", "decidir", "si", "s'havien", "d'adherir", "al", "komintern", "o", "a", "la", "segona", "internacional", "socialista", "reconstitu\u00efda", "el", "febrer", "de", "la", "internacional", "comunista", "va", "promulgar", "condicions", "per", "integrarse", "a", "la", "nova", "internacional", "aquestes", "condicions", "plantejaven", "l'obligaci\u00f3", "de", "depurar", "del", "partit", "els", "elements", "reformistes", "anarquistes", "o", "petitburgesos", "el", "suport", "a", "la", "revoluci\u00f3", "russa", "i", "la", "reforma", "dels", "partits", "sota", "els", "principis", "d'organitzaci\u00f3", "i", "de", "disciplina", "bolxevics", "l'acceptaci\u00f3", "o", "no", "d'aquestes", "condicions", "a", "molts", "pa\u00efsos", "va", "provocar", "la", "divisi\u00f3", "dels", "partits", "socialistes", "entre", "una", "majoria", "que", "va", "continuar", "acceptant", "els", "principis", "socialdem\u00f2crates", "i", "una", "minoria", "que", "va", "escindirse", "del", "partit", "per", "constituir", "grups", "comunistes", "entre", "el", "i", "el", "gaireb\u00e9", "a", "tot", "arreu", "es", "van", "formar", "partits", "comunistes", "molt", "lligats", "a", "les", "orientacions", "de", "moscou", "stalin", "s'imposa", "a", "l'urss", "la", "mort", "prematura", "de", "lenin", "el", "gener", "de", "va", "desfermar", "una", "dura", "lluita", "pel", "poder", "a", "l'urss", "els", "principals", "antagonistes", "van", "ser", "lev", "trotski", "i", "josif", "stalin", "aleshores", "secretari", "general", "del", "pcus", "els", "quals", "es", "proclamaven", "hereus", "leg\u00edtims", "de", "lenin", "gr\u00e0cies", "al", "control", "sobre", "l'aparell", "stalin", "va", "aconseguir", "el", "suport", "de", "la", "majoria", "dels", "membres", "del", "partit", "i", "consolid\u00e0", "aix\u00ed", "el", "seu", "poder", "el", "novembre", "de", "despr\u00e9s", "d'un", "refer\u00e8ndum", "intern", "el", "partit", "va", "repudiar", "les", "idees", "pol\u00edtiques", "de", "trotski", "i", "el", "van", "expulsar", "aleshores", "trotski", "va", "haver", "d'exiliarse", "a", "alma", "ata", "avui", "almaty", "al", "kazakhstan", "dos", "anys", "m\u00e9s", "tard", "trotski", "va", "ser", "desterrat", "de", "l'urss", "i", "l'any", "va", "ser", "assassinat", "a", "m\u00e8xic", "a", "mans", "d'un", "agent", "sovi\u00e8tic", "el", "catal\u00e0", "ramon", "mercader", "l'any", "stalin", "va", "ser", "reconegut", "com", "a", "m\u00e0xim", "dirigent", "del", "partit", "i", "de", "l'estat", "a", "partir", "d'aleshores", "va", "iniciar", "la", "s\u00e8rie", "de", "purgues", "que", "caracteritzarien", "els", "seus", "anys", "de", "mandat", "i", "que", "van", "afectar", "en", "primer", "lloc", "els", "seus", "antics", "aliats", "durant", "la", "pugna", "amb", "trotski", "aquests", "dirigents", "sobretot", "nikolai", "bukharin", "i", "alexei", "rykov", "van", "ser", "expulsats", "de", "la", "direcci\u00f3", "del", "partit", "des", "d'aleshores", "stalin", "solament", "va", "confiar", "en", "el", "seu", "control", "del", "partit", "i", "de", "la", "policia", "dirigida", "per", "b\u00e9ria", "i", "en", "els", "companys", "que", "ell", "havia", "elevat", "al", "poder", "entre", "aquests", "van", "destacar", "viatxeslav", "m\u00f3lotov", "valerian", "vlad\u00edmirovitx", "k\u00faibixev", "gr\u00edgori", "k", "ordzhonikidze", "i", "kliment", "jefremovi", "voroilov", "l'estalinisme", "l'imperi", "de", "la", "burocr\u00e0cia", "el", "recurs", "arbitrari", "a", "la", "repressi\u00f3", "de", "les", "masses", "un", "desproporcionat", "culte", "a", "la", "personalitat", "del", "l\u00edder", "i", "l'execuci\u00f3", "dels", "enemics", "pol\u00edtics", "van", "constituir", "els", "fonaments", "essencials", "de", "l'estalinisme", "el", "terme", "\"estalinisme\"", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "usat", "per", "referirse", "a", "les", "dictadures", "comunistes", "caracteritzades", "pels", "mateixos", "elements", "la", "de", "cambodja", "durant", "el", "r\u00e8gim", "de", "pol", "pot", "la", "de", "romania", "durant", "el", "govern", "de", "nicolae", "ceauescu", "i", "la", "de", "corea", "del", "nord", "amb", "kim", "ilsung", "en", "els", "darrers", "anys", "de", "vida", "de", "stalin", "l'estalinisme", "va", "adquirir", "certes", "semblances", "amb", "una", "religi\u00f3", "d'estat", "es", "va", "pretendre", "acotar", "la", "creativitat", "art\u00edstica", "i", "es", "va", "limitar", "a", "l'anomenat", "realisme", "socialista", "i", "un", "fet", "semblant", "va", "passar", "amb", "les", "ci\u00e8ncies", "socials", "inclosa", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "naturals", "especialment", "la", "gen\u00e8tica", "treballs", "de", "trofim", "lissenko", "hom", "associa", "l'estalinisme", "amb", "l'afirmaci\u00f3", "de", "stalin", "criticada", "per", "trotski", "que", "malgrat", "l'hostilitat", "dels", "estats", "capitalistes", "ve\u00efns", "era", "possible", "construir", "el", "\"socialisme", "en", "un", "sol", "pa\u00eds\"", "per", "tal", "com", "havia", "estat", "abandonat", "l'objectiu", "comunista", "primigeni", "d'internacionalitzar", "la", "revoluci\u00f3", "aquesta", "creen\u00e7a", "va", "permetre", "que", "els", "comunistes", "sovi\u00e8tics", "apel\u00b7lessin", "a", "l'orgull", "nacional", "rus", "mentre", "que", "els", "revolucionaris", "d'altres", "pa\u00efsos", "esperaven", "que", "es", "don\u00e9s", "prioritat", "a", "la", "defensa", "de", "la", "\"p\u00e0tria", "socialista\"", "el", "terme", "estalinisme", "tamb\u00e9", "es", "fa", "servir", "per", "definir", "el", "model", "sovi\u00e8tic", "de", "suposada", "transici\u00f3", "al", "socialisme", "que", "preconitzava", "stalin", "les", "notes", "b\u00e0siques", "del", "qual", "van", "ser", "l'enfortiment", "de", "l'economia", "atorgant", "prioritat", "als", "b\u00e9ns", "de", "capital", "la", "col\u00b7lectivitzaci\u00f3", "for\u00e7ada", "i", "r\u00e0pida", "de", "l'agricultura", "l'\u00e8mfasi", "en", "el", "principi", "de", "la", "\"revoluci\u00f3", "des", "de", "dalt\"", "feta", "amb", "severitat", "militar", "i", "la", "insist\u00e8ncia", "de", "la", "modernitzaci\u00f3", "sense", "tenir", "en", "compte", "el", "cost", "hum\u00e0", "resultant", "finalment", "el", "qualificatiu", "\"estalinista\"", "es", "fa", "servir", "per", "descriure", "els", "comunistes", "que", "van", "seguir", "el", "model", "sovi\u00e8tic", "incondicionalment", "i", "entusiasta", "aquesta", "actitud", "es", "considerava", "una", "obligaci\u00f3", "de", "qualsevol", "comunista", "en", "vida", "de", "stalin", "per\u00f2", "el", "terme", "va", "continuar", "fentse", "servir", "quan", "en", "el", "xx", "congr\u00e9s", "del", "pcus", "nikita", "khrusxov", "va", "denunciar", "el", "mateix", "estalinisme", "d'aleshores", "en\u00e7\u00e0", "s'ha", "aplicat", "a", "aquells", "que", "s'oposen", "a", "qualsevol", "intent", "de", "modernitzar", "revisar", "o", "reformar", "la", "interpretaci\u00f3", "que", "stalin", "va", "fer", "del", "marxisme", "nikita", "khrusxov", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "mor", "stalin", "i", "\u00e9s", "nomenat", "nikita", "khrusxov", "com", "a", "secretari", "general", "del", "comit\u00e8", "central", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "pcus", "que", "s'acabaria", "imposant", "com", "la", "figura", "clau", "i", "dominant", "de", "l'urss", "el", "febrer", "de", "khrusxov", "en", "el", "seu", "informe", "a", "porta", "tancada", "davant", "el", "xx", "congr\u00e9s", "del", "pcus", "va", "denunciar", "els", "crims", "de", "stalin", "s'inicia", "una", "desestalinitzaci\u00f3", "acompanyada", "d'intents", "desordenats", "de", "reformadurant", "aquest", "per\u00edode", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "inici\u00e0", "una", "espectacular", "s\u00e8rie", "de", "fites", "espacial", "llan\u00e7ant", "el", "primer", "sat\u00e8l\u00b7lit", "artificial", "l'sp\u00fatnik", "i", "i", "envien", "a", "l'espai", "exterior", "el", "primer", "\u00e9sser", "viu", "la", "gossa", "laika", "i", "el", "primer", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "el", "cosmonauta", "iuri", "gagarin", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "lloc", "la", "crisi", "dels", "m\u00edssils", "de", "cuba", "entre", "i", "els", "eua", "instal\u00b7la", "m\u00edssils", "bal\u00edstics", "a", "l'altre", "cant\u00f3", "de", "la", "frontera", "sovi\u00e8tica", "a", "turquia", "i", "per", "compensarho", "khrusxov", "decideix", "instal\u00b7lar", "m\u00edssils", "a", "cuba", "p\u00e0g", "els", "eua", "consideraven", "inacceptable", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquests", "m\u00edssils", "a", "cuba", "i", "va", "amena\u00e7ar", "amb", "una", "guerra", "si", "els", "sovi\u00e8tics", "no", "els", "retiraven", "despr\u00e9s", "d'uns", "dies", "molts", "tensos", "es", "va", "arribar", "a", "un", "acord", "secret", "de", "retirar", "els", "m\u00edssils", "de", "cuba", "i", "turquia", "els", "m\u00edssils", "dels", "eua", "que", "es", "van", "retirar", "de", "turquia", "van", "ser", "classificats", "\"d'obsolets\"", "p\u00e0g", "leonid", "br\u00e9jnev", "l'any", "va", "ser", "destitu\u00eft", "khrusxov", "i", "leonid", "br\u00e9jnev", "va", "ser", "nomenat", "secretari", "general", "del", "comit\u00e8", "central", "del", "pcus", "\u00e9s", "un", "per\u00edode", "que", "s'anomen\u00e0", "posteriorment", "\"estancament\"", "la", "incapacitat", "de", "br\u00e9jnev", "de", "dur", "a", "terme", "una", "reforma", "integral", "va", "desaccelerar", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "i", "va", "exacerbar", "la", "bretxa", "tecnol\u00f2gica", "amb", "occidentel", "govern", "per", "intentar", "igualar", "la", "superioritat", "en", "armament", "dels", "eua", "va", "impulsar", "un", "nou", "absurd", "i", "ru\u00efn\u00f3s", "programa", "d'armament", "que", "va", "incrementar", "considerablement", "les", "despeses", "en", "defensa", "durant", "els", "anys", "posteriors", "a", "p\u00e0g", "i", "l'any", "va", "decidir", "d'intervenir", "a", "l'afganistan", "a", "petici\u00f3", "del", "govern", "del", "pa\u00eds", "atacat", "pels", "mujahidins", "considerats", "islamistes", "radicals", "andr\u00f3pov", "i", "txernenko", "a", "la", "mort", "de", "br\u00e9jnev", "iuri", "andr\u00f3pov", "cap", "del", "kgb", "des", "de", "va", "ser", "nomenat", "secretari", "general", "del", "pcus", "era", "molt", "conscient", "de", "la", "degradaci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "va", "iniciar", "les", "primeres", "reformes", "serioses", "de", "l'economia", "per\u00f2", "va", "morir", "al", "cap", "de", "dos", "anys", "a", "la", "mort", "d'andr\u00f3pov", "el", "succe\u00ed", "konstant\u00edn", "txernenko", "continuador", "de", "la", "pol\u00edtica", "paralitzant", "de", "br\u00e9jnev", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "despr\u00e9s", "dels", "breus", "secretaris", "generals", "andr\u00f3pov", "i", "txernenko", "mikha\u00efl", "gorbatxov", "es", "va", "convertir", "en", "cap", "del", "pcus", "en", "nom", "de", "la", "perestroika", "reestructuraci\u00f3", "i", "gl\u00e0snost", "obertura", "es", "va", "comprometre", "a", "reformar", "el", "sistema", "per\u00f2", "sense", "renunciar", "als", "seus", "principis", "b\u00e0sics", "per\u00f2", "aquesta", "modificaci\u00f3", "real", "del", "clima", "pol\u00edtic", "no", "\u00e9s", "suficient", "per", "aturar", "la", "caiguda", "del", "pa\u00edsla", "combinaci\u00f3", "de", "gl\u00e0snost", "que", "implicava", "la", "desintegraci\u00f3", "de", "l'autoritat", "amb", "una", "perestroika", "que", "comportava", "la", "destrucci\u00f3", "dels", "vells", "mecanismes", "que", "feien", "funcionar", "l'economia", "sense", "proporcionar", "cap", "alternativa", "va", "provocar", "el", "creixent", "deteriorament", "del", "nivell", "de", "vida", "dels", "ciutadans", "i", "portar", "al", "pa\u00eds", "a", "l'abisme", "p\u00e0g", "les", "creixents", "dificultats", "del", "sistema", "i", "de", "gorbatxov", "les", "van", "aprofitar", "alguns", "dirigents", "per", "enriquirse", "per", "la", "via", "d'enderrocar", "el", "sistema", "es", "considera", "que", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "iniciarse", "amb", "la", "guerra", "afganosovi\u00e8tica", "i", "la", "posterior", "p\u00e8rdua", "del", "control", "sobre", "el", "territori", "amb", "les", "vagues", "a", "les", "mines", "de", "carb\u00f3", "d'ucra\u00efna", "i", "sib\u00e8ria", "i", "les", "inestabilitats", "a", "les", "nacionalitats", "no", "russes", "del", "b\u00e0ltic", "i", "el", "caucas", "per\u00f2", "segons", "el", "setmanari", "conservador", "angl\u00e8s", "the", "economist", "\"el", "sistema", "sovi\u00e8tic", "es", "va", "esfondrar", "quan", "els", "alts", "funcionaris", "van", "decidir", "obtenir", "beneficis", "econ\u00f2mics", "dels", "seus", "privilegis", "i", "transformarlos", "en", "propietats\"", "el", "de", "desembre", "de", "els", "presidents", "les", "tres", "rep\u00fabliques", "eslaves", "r\u00fassia", "belar\u00fas", "i", "ucra\u00efna", "constaten", "a", "minsk", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "\"ja", "no", "existeix\"gorbatxov", "no", "va", "aconseguir", "l'objectiu", "de", "reformar", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "per", "garantir", "la", "seva", "viabilitat", "per\u00f2", "se", "li", "ha", "de", "recon\u00e8ixer", "el", "m\u00e8rit", "d'haver", "acabat", "amb", "quaranta", "anys", "de", "guerra", "freda", "global", "p\u00e0g", "bandera", "i", "escut", "la", "bandera", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "correspon", "a", "l'emblema", "emprat", "des", "del", "seu", "establiment", "el", "fins", "a", "la", "seva", "dissoluci\u00f3", "el", "durant", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "la", "bandera", "va", "tenir", "diverses", "modificacions", "per\u00f2", "en", "general", "va", "mantenir", "la", "mateixa", "estructura", "des", "de", "la", "seva", "adopci\u00f3", "el", "de", "novembre", "de", "la", "bandera", "en", "proporci\u00f3", "era", "completament", "vermella", "el", "color", "del", "comunisme", "i", "al", "cant\u00f3", "tenia", "en", "daurat", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "fal\u00e7", "i", "el", "martell", "amb", "una", "estrella", "roja", "amb", "vora", "daurada", "al", "damunt", "la", "bandera", "sovi\u00e8tica", "va", "tenir", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "als", "diferents", "moviments", "de", "car\u00e0cter", "marxista", "servint", "d'inspiraci\u00f3", "per", "a", "diferents", "emblemes", "especialment", "a", "pa\u00efsos", "comunistes", "durant", "l'era", "de", "la", "guerra", "freda", "aix\u00ed", "mateix", "les", "diverses", "banderes", "de", "les", "rep\u00fabliques", "que", "conformaven", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "eren", "modificacions", "de", "la", "bandera", "nacional", "l'escut", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "mostrava", "els", "s\u00edmbols", "tradicionals", "sovi\u00e8tics", "de", "la", "fal\u00e7", "i", "el", "martell", "sobre", "un", "globus", "terraq\u00fci", "abra\u00e7at", "per", "dos", "feixos", "de", "blat", "envoltats", "per", "una", "cinta", "vermella", "amb", "el", "lema", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "escrit", "en", "els", "diferents", "idiomes", "de", "les", "rep\u00fabliques", "sovi\u00e8tiques", "en", "ordre", "invers", "al", "que", "s\u00f3n", "citades", "a", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "dins", "dels", "feixos", "i", "sota", "el", "globus", "apareix", "hi", "ha", "un", "sol", "radiant", "representant", "el", "futur", "i", "damunt", "del", "conjunt", "una", "estrella", "roja", "de", "cinc", "puntes", "la", "versi\u00f3", "emprada", "el", "tenia", "el", "lema", "en", "idiomes", "despr\u00e9s", "que", "el", "l'rss", "carelofinlandesa", "fos", "integrada", "a", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "com", "a", "rep\u00fablica", "socialista", "sovi\u00e8tica", "aut\u00f2noma", "l'escut", "va", "ser", "adoptat", "el", "emprantse", "fins", "a", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "t\u00e8cnicament", "parlant", "es", "tractava", "d'un", "emblema", "i", "no", "pas", "d'un", "escut", "d'armes", "car", "no", "respecta", "les", "normes", "her\u00e0ldiques", "tot", "i", "aix\u00f2", "en", "rus", "sempre", "se", "l'ha", "anomenat", "el", "terme", "emprat", "pels", "escuts", "d'armes", "tradicionals", "cadascuna", "de", "les", "rep\u00fabliques", "socialistes", "sovi\u00e8tiques", "i", "cadascuna", "de", "les", "rep\u00fabliques", "socialistes", "sovi\u00e8tiques", "aut\u00f2nomes", "tenien", "els", "seus", "propis", "escuts", "d'armes", "clarament", "inspirats", "en", "el", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "l'escut", "de", "l'urss", "tamb\u00e9", "serv\u00ed", "de", "base", "per", "a", "molts", "escuts", "d'estats", "socialistes", "com", "els", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "socialista", "de", "iugosl\u00e0via", "o", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "alemanya", "demografia", "els", "cinquanta", "primers", "anys", "del", "segle", "xx", "a", "la", "r\u00fassia", "tsarista", "i", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "van", "estar", "marcats", "per", "una", "successi\u00f3", "de", "desastres", "cadascun", "d'ells", "acompanyats", "per", "una", "gran", "p\u00e8rdua", "de", "poblaci\u00f3", "el", "gran", "nombre", "de", "morts", "durant", "el", "transcurs", "de", "la", "i", "guerra", "mundial", "i", "de", "la", "guerra", "civil", "incloenthi", "la", "fam", "de", "la", "postguerra", "provocaren", "uns", "milions", "de", "morts", "uns", "milions", "de", "morts", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "m\u00e9s", "de", "milions", "entre", "i", "com", "que", "una", "gran", "proporci\u00f3", "dels", "morts", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "eren", "homes", "joves", "la", "poblaci\u00f3", "sovi\u00e8tica", "de", "postguerra", "va", "ser", "entre", "i", "milions", "menor", "que", "la", "prevista", "a", "les", "projeccions", "demogr\u00e0fiques", "fetes", "el", "la", "taxa", "de", "natalitat", "sovi\u00e8tica", "va", "caure", "d'un", "el", "a", "un", "el", "principalment", "a", "causa", "de", "l'increment", "de", "l'urbanisme", "i", "de", "l'augment", "d'edat", "en", "els", "matrimonis", "la", "taxa", "de", "mortalitat", "mostr\u00e0", "un", "decreixement", "gradual", "del", "el", "a", "un", "el", "en", "general", "la", "taxa", "de", "naixements", "a", "les", "rep\u00fabliques", "meridionals", "de", "la", "transcauc\u00e0sia", "i", "l'\u00e0sia", "central", "era", "considerablement", "major", "que", "a", "les", "zones", "septentrionals", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "en", "alguns", "casos", "fins", "i", "tot", "s'incrementaren", "durant", "el", "per\u00edode", "posterior", "a", "la", "ii", "guerra", "mundial", "un", "fenomen", "parcialment", "atribu\u00eft", "a", "les", "menors", "taxes", "d'urbanitzaci\u00f3", "i", "als", "casaments", "tradicionalment", "joves", "que", "tenien", "lloc", "a", "aquelles", "rep\u00fabliques", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'europa", "sovi\u00e8tica", "es", "mogu\u00e9", "cap", "a", "un", "nivell", "menor", "de", "substituci\u00f3", "de", "fertilitat", "mentre", "que", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'\u00e0sia", "central", "sovi\u00e8tica", "continu\u00e0", "exhibint", "un", "creixement", "de", "transici\u00f3", "demogr\u00e0fica", "per", "damunt", "de", "la", "mitjanaa", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "durant", "la", "de", "es", "va", "produir", "un", "canvi", "en", "la", "traject\u00f2ria", "amb", "la", "baixa", "de", "la", "taxa", "de", "mortaldat", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "especialment", "notable", "entre", "els", "homes", "en", "edat", "de", "treballar", "per\u00f2", "principalment", "a", "r\u00fassia", "i", "a", "altres", "zones", "predominantment", "eslaves", "del", "pa\u00eds", "una", "an\u00e0lisi", "de", "les", "dades", "oficials", "mostr\u00e0", "que", "despr\u00e9s", "d'empitjorar", "a", "la", "fi", "dels", "i", "inicis", "dels", "la", "situaci\u00f3", "de", "la", "mortaldat", "entre", "els", "adults", "torn\u00e0", "a", "millorar", "la", "mortaldat", "infantil", "s'increment\u00e0", "del", "el", "al", "el", "alguns", "autors", "han", "vist", "aquest", "augment", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'empitjorament", "de", "les", "condicions", "sanit\u00e0ries", "i", "dels", "serveis", "l'augment", "de", "la", "mortaldat", "no", "va", "ser", "defensada", "o", "explicada", "pels", "sovi\u00e8tics", "i", "el", "govern", "simplement", "deix\u00e0", "de", "publicar", "les", "estad\u00edstiques", "de", "mortaldat", "durant", "deu", "anys", "els", "dem\u00f2grafs", "sovi\u00e8tics", "i", "els", "especialistes", "en", "salut", "romangueren", "en", "silenci", "sobre", "els", "increments", "de", "la", "mortaldat", "fins", "a", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "en", "qu\u00e8", "es", "tornaren", "a", "publicar", "les", "dades", "de", "mortaldat", "i", "els", "investigadors", "van", "poder", "indagar", "en", "les", "causes", "reals", "educaci\u00f3", "abans", "de", "l'educaci\u00f3", "no", "era", "lliure", "i", "era", "inaccessible", "o", "pr\u00e0cticament", "per", "als", "nens", "de", "les", "classes", "baixes", "o", "camperoles", "anatoli", "lunatxarski", "va", "ser", "el", "primer", "comissari", "del", "poble", "per", "a", "l'educaci\u00f3", "de", "la", "r\u00fassia", "sovi\u00e8tica", "a", "l'inici", "les", "autoritats", "sovi\u00e8tiques", "van", "posar", "un", "gran", "\u00e8mfasi", "en", "l'eliminaci\u00f3", "de", "l'analfabetisme", "i", "tots", "aquells", "que", "eren", "il\u00b7lustrats", "eren", "designats", "autom\u00e0ticament", "professors", "durant", "un", "breu", "per\u00edode", "la", "qualitat", "va", "ser", "sacrificada", "per", "la", "quantitat", "la", "lluita", "contra", "l'analfabetisme", "es", "va", "saldar", "amb", "\u00e8xit", "i", "el", "stalin", "va", "poder", "anunciar", "que", "l'analfabetisme", "havia", "estat", "eliminat", "a", "l'albada", "de", "la", "gran", "guerra", "patri\u00f2tica", "el", "sistema", "educatiu", "sovi\u00e8tic", "s'expand\u00ed", "enormement", "aquesta", "expansi\u00f3", "va", "tenir", "un", "efecte", "immens", "i", "el", "pr\u00e0cticament", "tots", "els", "nens", "sovi\u00e8tics", "tenien", "acc\u00e9s", "a", "l'educaci\u00f3", "les", "\u00faniques", "excepcions", "eren", "aquells", "que", "vivien", "en", "zones", "remotes", "del", "pa\u00eds", "nikita", "khrusxov", "intent\u00e0", "millorar", "l'educaci\u00f3", "fentla", "m\u00e9s", "accessible", "i", "mostrant", "als", "nens", "que", "l'educaci\u00f3", "anava", "de", "la", "m\u00e0", "amb", "les", "necessitats", "de", "la", "societat", "l'educaci\u00f3", "tamb\u00e9", "va", "ser", "una", "fita", "important", "quan", "es", "cre\u00e0", "el", "nou", "home", "sovi\u00e8ticl'educaci\u00f3", "era", "gratu\u00efta", "per", "a", "tothom", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "l'acc\u00e9s", "pels", "ciutadans", "sovi\u00e8tics", "a", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "secund\u00e0ria", "i", "t\u00e8cnica", "era", "el", "mateix", "que", "als", "estats", "units", "l'acc\u00e9s", "a", "l'educaci\u00f3", "superior", "en", "canvi", "diferia", "enormement", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "nom\u00e9s", "s'acceptaven", "un", "de", "les", "demandes", "aquells", "que", "no", "eren", "acceptats", "o", "b\u00e9", "comen\u00e7aven", "al", "m\u00f3n", "laboral", "o", "aprenien", "una", "professi\u00f3", "en", "una", "escola", "t\u00e8cnica", "vocacional", "o", "en", "un", "technicum", "mentre", "que", "un", "ciutad\u00e0", "sovi\u00e8tic", "no", "podia", "ingressar", "a", "la", "universitat", "un", "cop", "havia", "estat", "rebutjar", "els", "ciutadans", "estatunidencs", "podien", "pagarse", "ells", "mateixos", "els", "estudis", "aix\u00ed", "les", "estad\u00edstiques", "de", "mostraven", "clarament", "els", "efectes", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "pagament", "americana", "amb", "estudiants", "per", "cada", "habitants", "per", "nom\u00e9s", "sovi\u00e8tics", "grups", "\u00e8tnics", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "era", "un", "pa\u00eds", "\u00e8tnicament", "molt", "divers", "amb", "m\u00e9s", "de", "grups", "\u00e8tnics", "clarament", "diferenciats", "dins", "les", "seves", "fronteres", "la", "poblaci\u00f3", "estimada", "el", "era", "de", "milions", "sent", "el", "tercer", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "la", "xina", "i", "l'\u00edndia", "segons", "les", "estimacions", "de", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "eren", "russos", "seguit", "pels", "ucra\u00efnesos", "i", "els", "uzbeks", "altres", "grups", "\u00e8tnics", "inclouen", "armenis", "belarussos", "georgians", "alemanys", "ossetes", "romanesos", "moldaus", "tadjics", "grecs", "magiars", "polonesos", "gitanos", "lituans", "b\u00falgars", "letons", "turcmans", "t\u00e0rtars", "baixkirs", "xinesos", "txuvaixos", "jueus", "kazakhs", "azerbaidjanesos", "cauc\u00e0sics", "uralians", "mongols", "tuvans", "semites", "iacuts", "kets", "coreans", "cubans", "i", "nom\u00e9s", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "no", "provenia", "de", "r\u00fassia", "principalment", "a", "causa", "de", "les", "difer\u00e8ncies", "en", "els", "\u00edndexs", "de", "natalitat", "entre", "les", "nacionalitats", "sovi\u00e8tiques", "la", "proporci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "russa", "va", "disminuir", "progressivament", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "la", "postguerratots", "els", "ciutadans", "sovi\u00e8tics", "tenien", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "afiliaci\u00f3", "\u00e8tnica", "aquesta", "s'escollia", "als", "anys", "l'\u00e8tnia", "dels", "nens", "era", "escollida", "dels", "pares", "i", "en", "cas", "de", "desacord", "entre", "aquests", "el", "fill", "s'adscrivia", "al", "mateix", "grup", "\u00e8tnic", "que", "la", "mare", "en", "part", "per", "les", "pol\u00edtiques", "sovi\u00e8tiques", "alguns", "dels", "grups", "\u00e8tnics", "menors", "van", "ser", "considerats", "com", "a", "part", "d'una", "\u00e8tnia", "major", "com", "els", "mingrelians", "de", "l'rss", "de", "ge\u00f2rgia", "els", "quals", "com", "que", "ling\u00fc\u00edsticament", "pertanyien", "a", "la", "fam\u00edlia", "dels", "georgians", "eren", "autom\u00e0ticament", "classificats", "com", "a", "georgians", "algunes", "\u00e8tnies", "s'assimilaren", "volunt\u00e0riament", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "mentre", "que", "d'altres", "van", "serho", "a", "la", "for\u00e7a", "els", "russos", "els", "belarussos", "i", "els", "ucra\u00efnesos", "mantenien", "estrets", "lligams", "culturals", "entre", "si", "fet", "que", "no", "succe\u00efa", "amb", "altres", "grups", "a", "causa", "de", "les", "m\u00faltiples", "nacionalitats", "situades", "en", "el", "mateix", "territori", "els", "antagonismes", "nacionals", "es", "desenvoluparen", "durant", "els", "anys", "nacionalitats", "l'extens", "estat", "multinacional", "que", "heretaren", "els", "bolxevics", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "va", "ser", "creat", "per", "l'expansi\u00f3", "tsarista", "durant", "gaireb\u00e9", "segles", "alguns", "grups", "de", "nacions", "s'uniren", "volunt\u00e0riament", "a", "l'estat", "per\u00f2", "la", "majoria", "van", "ser", "for\u00e7osament", "generalment", "els", "russos", "i", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "no", "russa", "de", "l'imperi", "compartien", "ben", "poca", "cosa", "pel", "que", "fa", "a", "cultura", "religi\u00f3", "o", "idioma", "sovint", "dues", "o", "m\u00e9s", "nacionalitats", "diverses", "van", "ser", "posades", "al", "mateix", "territori", "per", "tant", "els", "antagonismes", "nacionals", "es", "desenvoluparen", "durant", "els", "anys", "no", "nom\u00e9s", "contra", "els", "russos", "sin\u00f3", "que", "sovint", "entre", "algunes", "de", "les", "nacions", "tamb\u00e9", "subjectes", "durant", "prop", "de", "anys", "els", "l\u00edders", "sovi\u00e8tics", "van", "mantenir", "que", "les", "friccions", "entre", "les", "moltes", "nacionalitats", "que", "conformaven", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "havien", "estat", "eliminades", "i", "que", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "consistia", "en", "una", "fam\u00edlia", "de", "nacions", "que", "vivien", "juntes", "en", "harmonia", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "ferment", "nacional", "que", "va", "sacsejar", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "provaren", "que", "aquesta", "afirmaci\u00f3", "no", "s'ajustava", "amb", "la", "realitat", "car", "les", "religions", "i", "cultures", "tradicionals", "emergien", "a", "la", "menor", "oportunitat", "aquesta", "realitat", "a", "la", "qual", "s'enfrontaven", "gorbatxov", "i", "els", "seus", "col\u00b7legues", "signific\u00e0", "que", "davant", "la", "poca", "confian\u00e7a", "en", "l'\u00fas", "tradicional", "de", "la", "for\u00e7a", "van", "haver", "de", "trobar", "solucions", "alternatives", "a", "fi", "d'evitar", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "les", "concessions", "concedides", "a", "les", "cultures", "nacionals", "i", "l'autonomia", "limitava", "tolerada", "a", "les", "rep\u00fabliques", "de", "la", "uni\u00f3", "durant", "els", "anys", "van", "portar", "al", "desenvolupament", "d'elits", "nacionals", "i", "a", "un", "elevat", "sentit", "d'identitat", "nacional", "la", "repressi\u00f3", "subseq\u00fcent", "i", "la", "russificaci\u00f3", "provocaren", "el", "ressentiment", "contra", "la", "dominaci\u00f3", "de", "moscou", "i", "van", "promoure", "el", "posterior", "creixement", "de", "les", "consci\u00e8ncies", "nacionals", "els", "sentiments", "nacionals", "van", "ser", "exacerbats", "a", "l'estat", "multinacional", "sovi\u00e8tic", "per", "la", "compet\u00e8ncia", "incrementada", "pels", "recursos", "serveis", "i", "treballs", "salut", "igual", "que", "en", "la", "majoria", "d'estats", "capitalistes", "m\u00e9s", "rics", "el", "sistema", "sanitari", "sovi\u00e8tic", "no", "podia", "satisfer", "completament", "les", "necessitats", "sanit\u00e0ries", "de", "la", "seva", "poblaci\u00f3el", "abans", "de", "l'al\u00e7ament", "bolxevic", "les", "condicions", "sanit\u00e0ries", "russes", "estaven", "molt", "endarrerides", "respecte", "als", "pa\u00efsos", "occidentals", "com", "lenin", "va", "escriure", "posteriorment", "\"o", "b\u00e9", "els", "polls", "derrotaran", "el", "socialisme", "o", "el", "socialisme", "derrotar\u00e0", "els", "polls\"", "el", "principi", "sovi\u00e8tic", "de", "sistema", "sanitari", "va", "ser", "concebut", "pel", "comissariat", "del", "poble", "per", "a", "la", "salut", "el", "la", "salut", "havia", "de", "ser", "controlada", "per", "l'estat", "que", "seria", "responsable", "de", "donar", "cura", "m\u00e8dica", "als", "seus", "ciutadans", "de", "manera", "gratu\u00efta", "el", "\u00e8", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "sovi\u00e8tica", "de", "dictava", "que", "tots", "els", "ciutadans", "tenien", "el", "dret", "a", "la", "protecci\u00f3", "sanit\u00e0ria", "i", "l'acc\u00e9s", "lliure", "a", "les", "instal\u00b7lacions", "sanit\u00e0ries", "sovi\u00e8tiques", "abans", "de", "la", "consolidaci\u00f3", "al", "poder", "de", "leonid", "br\u00e9jnev", "la", "medicina", "socialitzada", "sovi\u00e8tica", "era", "tinguda", "en", "gran", "estima", "per", "molts", "especialistes", "estrangers", "aquesta", "opini\u00f3", "per\u00f2", "canvi\u00e0", "des", "de", "l'arribada", "al", "poder", "de", "br\u00e9jnev", "i", "el", "sistema", "sanitari", "va", "ser", "molt", "criticat", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "gorbatxov", "per", "les", "moltes", "fallades", "b\u00e0siques", "en", "el", "sistema", "com", "la", "baixa", "qualitat", "del", "servei", "i", "la", "poca", "previsi\u00f3", "el", "ministre", "de", "salut", "ievgeni", "txazov", "durant", "el", "xix", "congr\u00e9s", "del", "pcus", "mentre", "que", "lloava", "l'\u00e8xit", "sovi\u00e8tic", "en", "disposar", "dels", "millors", "metges", "i", "hospitals", "del", "m\u00f3n", "reconeixia", "les", "defici\u00e8ncies", "del", "sistema", "i", "notava", "que", "milers", "de", "milions", "de", "rubles", "es", "perdiendespr\u00e9s", "de", "l'arribada", "al", "poder", "dels", "comunistes", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "va", "cr\u00e9ixer", "per", "a", "tots", "els", "segments", "de", "poblaci\u00f3", "les", "millores", "en", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "dels", "sovi\u00e8tics", "van", "ser", "emprades", "per", "les", "autoritats", "per", "\"provar\"", "que", "el", "sistema", "socialista", "era", "superior", "al", "capitalista", "aquestes", "millores", "seguiren", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "quan", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "era", "superior", "a", "la", "dels", "estats", "units", "aquesta", "es", "va", "mantenir", "estable", "durant", "bastants", "anys", "tot", "i", "que", "baix\u00e0", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "probablement", "a", "causa", "de", "l'ab\u00fas", "de", "l'alcohol", "la", "majoria", "de", "fonts", "occidentals", "senyalen", "l'augment", "del", "consum", "d'alcohol", "i", "el", "pobre", "sistema", "sanitari", "teoria", "impl\u00edcitament", "acceptada", "per", "les", "autoritats", "sovi\u00e8tiques", "al", "mateix", "temps", "la", "mortalitat", "infantil", "tamb\u00e9", "comen\u00e7\u00e0", "a", "incrementarse", "despr\u00e9s", "de", "les", "autoritats", "sovi\u00e8tiques", "deixaren", "de", "publicar", "estad\u00edstiques", "sobre", "aquests", "temes", "aquest", "fet", "pot", "explicarse", "parcialment", "pel", "gran", "augment", "d'embarassos", "que", "hi", "havia", "a", "la", "zona", "asi\u00e0tica", "del", "pa\u00eds", "on", "la", "mortalitat", "infantil", "era", "m\u00e9s", "alta", "mentre", "que", "el", "nombre", "d'embarassos", "va", "caure", "a", "la", "m\u00e9s", "desenvolupada", "zona", "europea", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "idiomes", "durant", "els", "primers", "temps", "del", "govern", "sovi\u00e8tic", "encap\u00e7alat", "per", "lenin", "van", "ser", "pocs", "els", "grups", "ling\u00fc\u00edstics", "que", "van", "rebre", "els", "seus", "propis", "sistemes", "d'escriptura", "per", "part", "de", "les", "autoritats", "el", "desenvolupament", "d'aquests", "sistemes", "en", "canvi", "va", "ser", "un", "\u00e8xit", "tot", "i", "que", "es", "detectaren", "algunes", "mancances", "durant", "els", "darrers", "temps", "de", "la", "uni\u00f3", "els", "pa\u00efsos", "amb", "el", "mateix", "problema", "multiling\u00fc\u00edstic", "implementaren", "pol\u00edtiques", "semblants", "un", "seri\u00f3s", "problema", "per", "a", "les", "autoritats", "sovi\u00e8tiques", "en", "el", "moment", "de", "crear", "aquests", "sistemes", "d'escriptura", "va", "ser", "que", "aquestes", "lleng\u00fces", "diferien", "dial\u00e8cticament", "molt", "les", "unes", "de", "les", "altres", "quan", "un", "idioma", "havia", "rebut", "un", "sistema", "d'escriptura", "i", "apareixia", "en", "una", "publicaci\u00f3", "notable", "aquell", "idioma", "rebia", "un", "estatus", "\"d'idioma", "oficial\"", "va", "haverhi", "diverses", "lleng\u00fces", "minorit\u00e0ries", "que", "mai", "van", "rebre", "el", "seu", "propi", "sistema", "d'escriptura", "i", "per", "tant", "aquests", "pobles", "van", "ser", "for\u00e7ats", "a", "tenir", "un", "segon", "idioma", "hi", "ha", "exemples", "on", "el", "govern", "sovi\u00e8tic", "retir\u00e0", "aquesta", "pol\u00edtica", "molt", "notablement", "sota", "el", "r\u00e8gim", "de", "stalin", "on", "es", "discontinu\u00e0", "l'educaci\u00f3", "en", "lleng\u00fces", "minorit\u00e0ries", "aquestes", "lleng\u00fces", "van", "ser", "assimilades", "a", "una", "altra", "llengua", "principalment", "el", "rus", "durant", "la", "gran", "guerra", "patri\u00f2tica", "algunes", "lleng\u00fces", "minorit\u00e0ries", "van", "ser", "prohibides", "acusantse", "als", "qui", "les", "parlaven", "de", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "l'enemic", "el", "rus", "com", "a", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "funcion\u00e0", "de", "facto", "com", "a", "llenguatge", "oficial", "com", "l'idioma", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "inter\u00e8tnica", "rus", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "assol\u00ed", "l'estatus", "de", "facto", "d'idioma", "oficial", "nacional", "el", "religi\u00f3", "el", "cristianisme", "i", "l'islam", "van", "ser", "les", "dues", "creences", "religioses", "amb", "m\u00e9s", "fidels", "dins", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "cristianisme", "oriental", "predominava", "entre", "els", "cristians", "sovi\u00e8tics", "amb", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "russa", "tradicional", "com", "a", "major", "denominaci\u00f3", "cristiana", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "sobre", "un", "dels", "musulmans", "sovi\u00e8tics", "pertanyien", "a", "la", "branca", "sunnita", "mentre", "que", "els", "xi\u00eftes", "es", "concentraven", "a", "l'rss", "de", "l'azerbaidjan", "entre", "els", "grups", "de", "fidels", "minoritaris", "es", "trobaven", "els", "cat\u00f2lics", "els", "jueus", "els", "budistes", "i", "una", "varietat", "de", "grups", "protestants", "la", "influ\u00e8ncia", "religiosa", "havia", "sigut", "molt", "gran", "a", "l'imperi", "rus", "on", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "russa", "gaudia", "d'un", "estatus", "privilegiat", "com", "a", "l'esgl\u00e9sia", "dels", "monarques", "i", "prenia", "part", "en", "les", "funcions", "oficials", "de", "l'estat", "el", "per\u00edode", "immediat", "posterior", "a", "l'establiment", "de", "l'estat", "sovi\u00e8tic", "comport\u00e0", "una", "lluita", "contra", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "a", "la", "que", "els", "revolucionaris", "consideraven", "com", "un", "aliat", "de", "les", "classes", "governantssegons", "la", "llei", "sovi\u00e8tica", "la", "llibertat", "a", "realitzar", "serveis", "religiosos", "estava", "garantida", "constitucionalment", "encara", "que", "el", "partit", "comunista", "veia", "les", "creences", "religioses", "com", "incompatibles", "amb", "l'esperit", "marxista", "de", "materialisme", "cient\u00edfic", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "el", "sistema", "sovi\u00e8tic", "realitz\u00e0", "una", "magra", "interpretaci\u00f3", "d'aquest", "dret", "i", "port\u00e0", "a", "terme", "una", "s\u00e8rie", "de", "mesures", "oficials", "per", "descoratjar", "la", "religi\u00f3", "i", "impedir", "l'activitat", "dels", "grups", "religiososel", "decret", "de", "del", "consell", "de", "comissaris", "del", "poble", "establia", "la", "rsfs", "de", "r\u00fassia", "com", "un", "estat", "secular", "decretant", "tamb\u00e9", "que", "l'ensenyament", "de", "la", "religi\u00f3", "all\u00e0", "on", "es", "realitzin", "tasques", "d'ensenyament", "general", "est\u00e0", "prohibit", "els", "ciutadans", "poden", "ensenyar", "i", "aprendre", "religi\u00f3", "per\u00f2", "privadament", "entre", "altres", "restriccions", "les", "adoptades", "el", "quan", "stalin", "feia", "anys", "que", "estava", "en", "el", "poder", "inclo\u00efen", "les", "prohibicions", "expresses", "d'un", "ampli", "ventall", "d'activitats", "religioses", "que", "inclo\u00efen", "les", "trobades", "a", "les", "esgl\u00e9sies", "per", "ensenyar", "la", "b\u00edblia", "els", "centres", "religiosos", "van", "ser", "clausurats", "a", "centenars", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "el", "gaireb\u00e9", "un", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "sinagogues", "i", "mesquites", "que", "funcionaven", "el", "estaven", "tancades", "i", "molts", "dels", "seus", "seguidors", "van", "ser", "enviats", "als", "gulagsconven\u00e7ut", "que", "l'antisovietisme", "religi\u00f3s", "havia", "estat", "quelcom", "del", "passat", "el", "r\u00e8gim", "de", "stalin", "comen\u00e7\u00e0", "a", "adoptar", "una", "pol\u00edtica", "religiosa", "m\u00e9s", "moderada", "a", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "establiments", "religiosos", "van", "rebre", "el", "suport", "del", "r\u00e8gim", "durant", "la", "gran", "guerra", "patri\u00f2tica", "contra", "l'alemanya", "nazi", "entre", "altres", "facilitats", "a", "la", "fe", "religiosa", "les", "esgl\u00e9sies", "van", "tornar", "a", "ser", "obertes", "r\u00e0dio", "moscou", "comen\u00e7\u00e0", "a", "emetre", "una", "hora", "religiosa", "i", "el", "tingu\u00e9", "lloc", "una", "trobada", "hist\u00f2rica", "entre", "stalin", "i", "el", "cap", "de", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "russa", "el", "patriarca", "sergi", "i", "la", "tend\u00e8ncia", "general", "durant", "aquest", "per\u00edode", "va", "ser", "incrementar", "les", "activitats", "religioses", "entre", "els", "creients", "de", "qualsevol", "feel", "govern", "sovi\u00e8tic", "per\u00f2", "top\u00e0", "de", "nou", "amb", "les", "esgl\u00e9sies", "durant", "el", "lideratge", "de", "nikita", "khrusxov", "entre", "i", "un", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "l'ateisme", "va", "emfatitzarse", "al", "curr\u00edculum", "educatiu", "i", "en", "qu\u00e8", "nombroses", "publicacions", "estatals", "promogueren", "les", "opinions", "atees", "durant", "el", "mandat", "de", "khrusxov", "el", "nombre", "d'esgl\u00e9sies", "va", "caure", "de", "a", "en", "nom\u00e9s", "anys", "i", "el", "nombre", "de", "sinagogues", "va", "caure", "de", "a", "nom\u00e9s", "i", "el", "de", "mesquites", "va", "caure", "de", "a", "en", "nom\u00e9s", "una", "d\u00e8cadales", "institucions", "religioses", "van", "seguir", "tutelades", "pel", "govern", "sovi\u00e8tic", "per\u00f2", "se'ls", "don\u00e0", "una", "mica", "de", "m\u00e0niga", "ampla", "durant", "l'era", "de", "br\u00e9jnev", "les", "relacions", "oficials", "entre", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "i", "el", "govern", "sovi\u00e8tic", "arribaren", "al", "punt", "en", "qu\u00e8", "br\u00e9jnev", "condecor\u00e0", "en", "dues", "ocasions", "al", "patriarca", "alexis", "i", "incloenthi", "l'orde", "de", "la", "bandera", "roja", "del", "treball", "una", "enquesta", "duta", "a", "terme", "el", "va", "concloure", "que", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "sovi\u00e8tica", "es", "definia", "com", "a", "\"creient", "religi\u00f3s", "actiu\"", "cultura", "la", "cultura", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "pass\u00e0", "per", "diverses", "etapes", "durant", "els", "seus", "anys", "d'exist\u00e8ncia", "durant", "els", "onze", "primers", "anys", "de", "revoluci\u00f3", "va", "haverhi", "una", "relativa", "llibertat", "en", "la", "qual", "els", "artistes", "van", "poder", "experimentar", "amb", "diversos", "estils", "en", "un", "esfor\u00e7", "per", "tal", "de", "trobar", "un", "estil", "art\u00edstic", "sovi\u00e8tic", "distintiu", "lenin", "volia", "que", "l'art", "fos", "accessible", "al", "poble", "rus", "malgrat", "aix\u00f2", "centenars", "d'intel\u00b7lectuals", "escriptors", "i", "artistes", "van", "ser", "exiliats", "i", "els", "seus", "treballs", "van", "ser", "prohibits", "com", "per", "exemple", "nikolai", "gumilev", "afusellat", "per", "conspirar", "contra", "el", "r\u00e8gim", "bolxevic", "o", "ievgeni", "zamiatin", "prohibit", "el", "govern", "foment\u00e0", "una", "varietat", "de", "tend\u00e8ncies", "a", "l'art", "i", "a", "la", "literatura", "proliferaren", "nombroses", "escoles", "tant", "d'estil", "tradicional", "com", "radicalment", "experimental", "els", "escriptors", "comunistes", "maxim", "gorki", "i", "vlad\u00edmir", "maiakovski", "van", "estar", "actius", "durant", "aquest", "per\u00edode", "el", "cinema", "tamb\u00e9", "va", "rebre", "el", "suport", "de", "l'estat", "molts", "dels", "millors", "treballs", "de", "sergei", "eisenstein", "daten", "d'aquest", "per\u00edode", "m\u00e9s", "tard", "durant", "el", "per\u00edode", "estalinista", "la", "cultura", "sovi\u00e8tica", "es", "caracteritz\u00e0", "pel", "seu", "suport", "vers", "el", "realisme", "socialista", "alhora", "que", "es", "reprimien", "la", "resta", "de", "tend\u00e8ncies", "tot", "i", "rares", "excepcions", "com", "els", "treballs", "de", "mikha\u00efl", "bulg\u00e0kov", "molts", "artistes", "van", "ser", "detinguts", "i", "executats", "despr\u00e9s", "del", "desgla\u00e7", "de", "khrusxov", "la", "censura", "disminu\u00ed", "encara", "que", "mai", "no", "s'elimin\u00e0", "completament", "l'experimentaci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "en", "formes", "art\u00edstiques", "torn\u00e0", "a", "estar", "permesa", "amb", "el", "resultat", "que", "treballs", "cr\u00edtics", "m\u00e9s", "sofisticats", "i", "subtils", "comen\u00e7aren", "a", "ser", "produ\u00efts", "el", "r\u00e8gim", "afluix\u00e0", "el", "seu", "\u00e8mfasi", "cap", "al", "realisme", "socialista", "aix\u00ed", "per", "exemple", "molts", "dels", "protagonistes", "de", "les", "novel\u00b7les", "de", "iuri", "tr\u00edfonov", "es", "referien", "als", "problemes", "de", "la", "vida", "quotidiana", "m\u00e9s", "aviat", "que", "referirse", "a", "la", "construcci\u00f3", "del", "socialisme", "durant", "aquest", "darrer", "per\u00edode", "es", "desenvolup\u00e0", "una", "literatura", "dissident", "subterr\u00e0nia", "coneguda", "com", "a", "samizdat", "a", "l'\u00e8poca", "de", "khrusxov", "l'arquitectura", "se", "centr\u00e0", "sobretot", "en", "un", "disseny", "funcional", "en", "clar", "contrast", "amb", "l'estil", "clarament", "adornat", "de", "l'\u00e8poca", "de", "stalin", "durant", "la", "segona", "meitat", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "les", "pol\u00edtiques", "de", "perestroika", "i", "glasnost", "de", "gorbatxov", "comportaren", "una", "significativa", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "als", "mitjans", "i", "a", "la", "premsa", "festivitats", "vegeu", "tamb\u00e9", "forces", "armades", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "condecoracions", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "hist\u00f2ria", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "ambler", "john", "shaw", "denis", "jb", "symons", "leslie", "soviet", "and", "east", "european", "transport", "problems", "taylor", "&", "francis", "p", "isbn", "comrie", "bernard", "the", "languages", "of", "the", "soviet", "union", "cambridge", "university", "press", "cup", "archive", "p", "isbn", "janz", "denis", "world", "christianity", "and", "marxism", "nova", "york", "oxford", "university", "press", "isbn", "lane", "david", "stuart", "soviet", "society", "under", "perestroika", "routledge", "p", "isbn", "rayfield", "donald", "stalin", "and", "his", "hangmen", "an", "authoritative", "portrait", "of", "a", "tyrant", "and", "those", "who", "served", "him", "viking", "press", "p", "isbn", "simon", "gerard", "church", "state", "and", "opposition", "in", "the", "ussr", "berkeley", "and", "los", "angeles", "university", "of", "california", "press", "isbn", "wilson", "david", "the", "demand", "for", "energy", "in", "the", "soviet", "union", "taylor", "&", "francis", "p", "isbn", "world", "bank", "and", "oecd", "a", "study", "of", "the", "soviet", "economy", "international", "monetary", "fund", "p", "isbn", "figes", "orlando", "la", "revoluci\u00f3n", "rusa", "la", "tragedia", "de", "un", "pueblo", "barcelona", "editorial", "edhasa", "service", "robert", "historia", "de", "rusia", "en", "el", "siglo", "xx", "barcelona", "editorial", "cr\u00edtica", "bibliografia", "complement\u00e0ria", "enlla\u00e7os", "externs", "impressions", "de", "la", "r\u00fassia", "sovi\u00e8tica", "per", "john", "dewey", "estudi", "d'un", "pa\u00eds", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica"]