["la", "uni\u00f3", "europea", "ue", "\u00e9s", "una", "uni\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "pol\u00edtica", "sui", "generis", "de", "estats", "situats", "en", "la", "seva", "major", "part", "a", "europa", "nasqu\u00e9", "amb", "l'entrada", "en", "vigor", "del", "tractat", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'", "de", "novembre", "del", "ha", "estat", "constru\u00efda", "sobre", "els", "fonaments", "de", "la", "preexistent", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "l'\u00faltim", "tractat", "que", "va", "modificar", "la", "base", "constitucional", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "va", "ser", "el", "tractat", "de", "lisboa", "el", "amb", "uns", "milions", "d'habitants", "\u00e9s", "la", "tercera", "economia", "mundial", "per", "pib", "nominal", "darrere", "dels", "estats", "units", "i", "la", "xinala", "uni\u00f3", "europea", "ha", "desenvolupat", "un", "mercat", "\u00fanic", "mitjan\u00e7ant", "un", "sistema", "de", "lleis", "estandarditzades", "vigents", "en", "tots", "els", "estats", "membres", "i", "que", "garanteixen", "les", "quatre", "llibertats", "de", "la", "uni\u00f3", "la", "llibertat", "de", "moviment", "de", "les", "persones", "dels", "b\u00e9ns", "dels", "serveis", "i", "del", "capital", "la", "uni\u00f3", "europea", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "pol\u00edtica", "comercial", "\u00fanica", "pol\u00edtiques", "agr\u00edcoles", "i", "pesqueres", "comunes", "i", "una", "pol\u00edtica", "de", "desenvolupament", "regional", "divuit", "dels", "estats", "membres", "han", "adoptat", "una", "moneda", "comuna", "l'euro", "la", "uni\u00f3", "europea", "ha", "desenvolupat", "un", "paper", "important", "en", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "en", "representar", "els", "seus", "membres", "en", "organitzacions", "internacionals", "entre", "les", "quals", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "del", "comer\u00e7", "i", "les", "nacions", "unides", "aix\u00ed", "com", "en", "les", "cimeres", "del", "g", "vintiun", "dels", "estats", "membres", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "membres", "de", "l'otan", "la", "uni\u00f3", "europea", "tamb\u00e9", "s'ha", "organitzat", "en", "temes", "de", "just\u00edcia", "i", "afers", "interiors", "i", "ha", "abolit", "les", "verificacions", "de", "passaport", "i", "immigraci\u00f3", "entre", "els", "estats", "membres", "de", "l'acord", "de", "schengen", "el", "qual", "tamb\u00e9", "inclou", "altres", "estats", "no", "membresla", "uni\u00f3", "europea", "opera", "institucionalment", "amb", "un", "sistema", "h\u00edbrid", "d'intergovernalisme", "i", "supranacionalisme", "en", "molts", "casos", "les", "seves", "decisions", "depenen", "del", "consens", "de", "tots", "els", "estats", "membres", "tanmateix", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "cossos", "supranacionals", "amb", "la", "facultat", "de", "prendre", "decisions", "sense", "la", "necessitat", "de", "la", "unanimitat", "de", "tots", "els", "governs", "nacionals", "que", "la", "integren", "algunes", "institucions", "importants", "s\u00f3n", "la", "comissi\u00f3", "europea", "el", "parlament", "europeu", "el", "consell", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "consell", "europeu", "la", "cort", "de", "just\u00edcia", "europea", "i", "el", "banc", "central", "europeu", "els", "ciutadans", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "elegeixen", "els", "membres", "del", "parlament", "cada", "cinc", "anys", "la", "uni\u00f3", "europea", "t\u00e9", "els", "seus", "or\u00edgens", "en", "la", "declaraci\u00f3", "schumann", "i", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "comunitat", "europea", "del", "carb\u00f3", "i", "de", "l'acer", "formada", "per", "sis", "estats", "el", "i", "en", "el", "tractat", "de", "roma", "de", "des", "d'aleshores", "la", "uni\u00f3", "ha", "crescut", "amb", "l'admissi\u00f3", "de", "nous", "estats", "membres", "i", "la", "creaci\u00f3", "de", "diverses", "institucions", "supranacionals", "el", "de", "juny", "de", "el", "regne", "unit", "va", "votar", "a", "favor", "d'abandonar", "la", "ue", "l'any", "va", "guanyar", "el", "premi", "nobel", "de", "la", "pau", "per", "l'avan\u00e7", "de", "la", "pau", "i", "la", "reconciliaci\u00f3", "a", "europa", "aix\u00ed", "com", "l'establiment", "de", "la", "democr\u00e0cia", "i", "els", "drets", "humans", "el", "juny", "de", "fou", "guardonada", "amb", "el", "premi", "princesa", "d'ast\u00faries", "de", "la", "conc\u00f2rdia", "concepte", "el", "motiu", "original", "per", "la", "fundaci\u00f3", "del", "que", "m\u00e9s", "tard", "seria", "la", "uni\u00f3", "europea", "va", "ser", "el", "desig", "de", "reconstruir", "europa", "despr\u00e9s", "dels", "tr\u00e0gics", "esdeveniments", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "prevenir", "que", "europa", "caigu\u00e9s", "v\u00edctima", "de", "la", "plaga", "de", "la", "guerra", "per", "aconseguir", "aquest", "objectiu", "la", "uni\u00f3", "europea", "intenta", "crear", "una", "infraestructura", "que", "travessa", "les", "fronteres", "dels", "estats", "els", "est\u00e0ndards", "harmonitzats", "creen", "un", "mercat", "m\u00e9s", "gran", "i", "m\u00e9s", "eficient", "perqu\u00e8", "els", "estats", "membres", "poden", "crear", "una", "\u00fanica", "uni\u00f3", "duanera", "sense", "p\u00e8rdua", "de", "salut", "econ\u00f2mica", "o", "seguretat", "per", "exemple", "els", "estats", "on", "la", "gent", "no", "pot", "posarse", "mai", "d'acord", "a", "l'hora", "de", "menjar", "poden", "no", "obstant", "arribar", "a", "acords", "sobre", "els", "est\u00e0ndards", "d'etiquetatge", "i", "higiene", "el", "poder", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "va", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "seves", "fronteres", "car", "per", "vendrehi", "\u00e9s", "\u00fatil", "seguir", "els", "seus", "est\u00e0ndards", "ce", "conformit\u00e9", "europe\u00e9ne", "una", "vegada", "les", "f\u00e0briques", "grangers", "i", "mercaders", "d'un", "pa\u00eds", "no", "membre", "compleixen", "la", "normativa", "la", "gran", "part", "dels", "costos", "associats", "a", "l'entrada", "a", "la", "ue", "es", "veuen", "redu\u00efts", "al", "m\u00ednim", "quan", "s'harmonitzen", "les", "lleis", "per", "convertirse", "en", "un", "membre", "de", "ple", "dret", "es", "crea", "m\u00e9s", "benestar", "en", "eliminar", "els", "costos", "duaners", "invertint", "nom\u00e9s", "m\u00ednimament", "en", "el", "canvi", "de", "les", "lleis", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "un", "conjunt", "de", "estats", "a", "gener", "del", "que", "mantenen", "entre", "si", "especials", "relacions", "econ\u00f2miques", "i", "pol\u00edtiques", "de", "cooperaci\u00f3", "i", "integraci\u00f3", "les", "especials", "relacions", "econ\u00f2miques", "es", "fonamenten", "en", "la", "llibertat", "de", "tr\u00e0nsit", "de", "mercaderies", "treballadors", "i", "capitals", "aix\u00ed", "com", "en", "l'establiment", "d'una", "moneda", "\u00fanica", "l'euro", "per", "tots", "els", "estats", "membres", "la", "denominada", "eurozona", "les", "especials", "relacions", "pol\u00edtiques", "es", "tradueixen", "en", "l'establiment", "d'un", "mateix", "ordenament", "jur\u00eddic", "superior", "a", "les", "legislacions", "nacionals", "i", "en", "l'exist\u00e8ncia", "i", "funcionament", "dels", "seus", "propis", "organismes", "pol\u00edtics", "i", "institucions", "superiors", "als", "dels", "estats", "membres", "tal", "com", "el", "canviant", "nom", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "de", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "a", "comunitat", "europea", "i", "finalment", "uni\u00f3", "europea", "suggereix", "ha", "evolucionat", "amb", "el", "temps", "d'una", "uni\u00f3", "primordialment", "econ\u00f2mica", "fins", "a", "una", "uni\u00f3", "cada", "cop", "m\u00e9s", "pol\u00edtica", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "\u00e9s", "visible", "principalment", "en", "el", "cada", "cop", "m\u00e9s", "gran", "nombre", "d'\u00e0rees", "de", "pol\u00edtiques", "que", "recauen", "dins", "la", "ue", "el", "poder", "pol\u00edtic", "s'ha", "dirigit", "en", "nombrosos", "camps", "dels", "estats", "membre", "cap", "a", "la", "ue", "aquesta", "visi\u00f3", "de", "centralitzaci\u00f3", "cada", "cop", "m\u00e9s", "forta", "es", "contraresta", "amb", "dos", "fets", "en", "primer", "lloc", "alguns", "estats", "membres", "tenen", "una", "tradici\u00f3", "dom\u00e8stica", "de", "governs", "regionals", "forts", "aix\u00f2", "ha", "derivat", "cap", "a", "un", "enfocament", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "pol\u00edtica", "regional", "i", "les", "regions", "europees", "es", "va", "crear", "un", "comit\u00e8", "de", "les", "regions", "com", "a", "part", "del", "tractat", "de", "maastricht", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "les", "pol\u00edtiques", "que", "recauen", "en", "la", "ue", "cobreixen", "diferents", "formes", "de", "cooperaci\u00f3", "proc\u00e9s", "de", "decisi\u00f3", "aut\u00f2nom", "els", "estats", "membres", "han", "concedit", "a", "la", "comissi\u00f3", "europea", "poder", "per", "prendre", "decisions", "en", "algunes", "\u00e0rees", "com", "a", "defensa", "de", "la", "compet\u00e8ncia", "control", "a", "les", "ajudes", "estatals", "i", "liberalitzaci\u00f3", "harmonitzaci\u00f3", "les", "lleis", "dels", "estats", "membres", "s'harmonitzen", "a", "trav\u00e9s", "del", "proc\u00e9s", "legislatiu", "comunitari", "que", "involucra", "la", "comissi\u00f3", "europea", "el", "parlament", "europeu", "i", "el", "consell", "de", "ministres", "la", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "\u00e9s", "que", "la", "llei", "comunit\u00e0ria", "est\u00e0", "cada", "cop", "m\u00e9s", "present", "dins", "dels", "sistemes", "legals", "dels", "estats", "membre", "cooperaci\u00f3", "els", "estats", "membres", "que", "es", "reuneixen", "en", "el", "consell", "de", "ministres", "es", "posen", "d'acord", "a", "cooperar", "i", "coordinar", "les", "seves", "pol\u00edtiques", "interiorsla", "tensi\u00f3", "entre", "la", "ue", "i", "els", "estats", "membre", "sobre", "les", "compet\u00e8ncies", "que", "els", "corresponen", "\u00e9s", "una", "constant", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "ue", "els", "instruments", "jur\u00eddics", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "s\u00f3n", "reglament", "\u00e9s", "d'abast", "general", "obligatori", "i", "directament", "aplicable", "directiva", "obliga", "als", "estats", "quant", "al", "resultat", "per\u00f2", "la", "forma", "i", "els", "mitjans", "s\u00f3n", "escollits", "pels", "estats", "membres", "decisi\u00f3", "\u00e9s", "d'obligat", "compliment", "per", "l'estat", "destinatari", "recomanaci\u00f3", "i", "dictamen", "no", "s\u00f3n", "vinculantstots", "els", "estats", "membre", "han", "d'adaptar", "la", "seva", "legislaci\u00f3", "per", "acostarla", "amb", "la", "del", "marc", "legal", "com\u00fa", "europeu", "conegut", "com", "a", "cabal", "comunitari", "geografia", "geografia", "f\u00edsica", "el", "territori", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "correspon", "al", "territori", "combinat", "dels", "vintiset", "estats", "membres", "amb", "algunes", "excepcions", "no", "es", "correspon", "amb", "el", "territori", "geogr\u00e0fic", "del", "continent", "europeu", "ja", "que", "hi", "ha", "territoris", "europeus", "que", "no", "en", "s\u00f3n", "part", "com", "ara", "el", "regne", "unit", "isl\u00e0ndia", "noruega", "i", "su\u00efssa", "per", "altra", "banda", "hi", "ha", "territoris", "associats", "amb", "algun", "dels", "estats", "membres", "que", "tanmateix", "no", "s\u00f3n", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "tot", "i", "ser", "a", "europa", "com", "ara", "les", "illes", "f\u00e8roe", "groenl\u00e0ndia", "aruba", "les", "antilles", "neerlandeses", "i", "els", "territoris", "no", "europeus", "associats", "al", "regne", "unit", "tot", "i", "ser", "territoris", "associats", "d'un", "estat", "membre", "no", "formen", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "mentre", "que", "altres", "territoris", "que", "tampoc", "no", "s\u00f3n", "part", "d'europa", "com", "ara", "les", "a\u00e7ores", "les", "illes", "can\u00e0ries", "ceuta", "la", "guaiana", "francesa", "guadeloupe", "madeira", "martinica", "melilla", "r\u00e9union", "entre", "altres", "s\u00ed", "que", "s\u00f3n", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "els", "anomenats", "territoris", "especials", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "superf\u00edcie", "total", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "de", "km\u00b2", "el", "qual", "\u00e9s", "inferior", "al", "de", "sis", "estats", "independents", "del", "m\u00f3n", "el", "seu", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "\u00e9s", "el", "mont", "blanc", "als", "alps", "amb", "m", "el", "clima", "\u00e9s", "molt", "variat", "i", "influenciat", "per", "la", "seva", "extensa", "costa", "de", "km", "els", "estats", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europa", "tenen", "fronteres", "amb", "estats", "no", "membres", "la", "longitud", "total", "de", "les", "fronteres", "\u00e9s", "de", "kmincloenthi", "els", "territoris", "d'ultramar", "dels", "estats", "membres", "la", "uni\u00f3", "europea", "tindria", "la", "major", "part", "dels", "tipus", "de", "clima", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "de", "k\u00f6ppen", "des", "del", "clima", "\u00e0rtic", "al", "tropical", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "tanmateix", "viu", "en", "regions", "amb", "climes", "mediterranis", "al", "sud", "d'europa", "temperats", "mar\u00edtims", "a", "l'oest", "o", "hemiboreals", "a", "l'est", "geografia", "pol\u00edtica", "els", "estats", "membres", "la", "uni\u00f3", "europea", "est\u00e0", "integrada", "per", "estats", "sobirans", "i", "independents", "coneguts", "com", "a", "estats", "membres", "alemanya", "\u00e0ustria", "b\u00e8lgica", "bulg\u00e0ria", "cro\u00e0cia", "dinamarca", "eslov\u00e0quia", "eslov\u00e8nia", "espanya", "est\u00f2nia", "finl\u00e0ndia", "fran\u00e7a", "gr\u00e8cia", "hongria", "irlanda", "it\u00e0lia", "let\u00f2nia", "litu\u00e0nia", "luxemburg", "malta", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "pol\u00f2nia", "portugal", "romania", "su\u00e8cia", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "i", "xipre", "el", "regne", "unit", "hi", "va", "pert\u00e0nyer", "des", "del", "fins", "al", "de", "gener", "de", "\u00e9s", "el", "primer", "estat", "membre", "a", "abandonar", "la", "uni\u00f3hi", "ha", "sis", "candidats", "oficials", "a", "integrars'hi", "alb\u00e0nia", "b\u00f2snia", "i", "hercegovina", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "montenegro", "s\u00e8rbia", "i", "turquia", "arran", "de", "la", "invasi\u00f3", "russa", "d'ucra\u00efna", "de", "el", "pa\u00eds", "va", "sol\u00b7licitar", "un", "procediment", "d'adhesi\u00f3", "accelerat", "amb", "el", "qual", "es", "va", "rellan\u00e7ar", "l'adhesi\u00f3", "d'ucra\u00efna", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "amb", "el", "suport", "previ", "de", "vuit", "estats", "membres", "el", "de", "juny", "de", "el", "parlament", "europeu", "va", "adoptar", "una", "resoluci\u00f3", "que", "demanava", "la", "concessi\u00f3", "immediata", "de", "l'estatus", "de", "candidat", "per", "a", "ser", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "ucra\u00efna", "i", "mold\u00e0via", "en", "el", "seguiment", "del", "full", "de", "ruta", "d'ucra\u00efna", "tanmateix", "l'agost", "de", "la", "viceprimera", "ministra", "per", "a", "la", "integraci\u00f3", "europea", "i", "euroatl\u00e0ntica", "d'ucra\u00efna", "va", "recon\u00e8ixer", "que", "en", "aquell", "moment", "no", "compliria", "amb", "les", "set", "recomanacions", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "per", "a", "la", "seva", "adhesi\u00f3", "tal", "i", "com", "estava", "previst", "kosovo", "tamb\u00e9", "es", "troba", "en", "la", "llista", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "com", "a", "candidat", "potencial", "per\u00f2", "la", "comissi\u00f3", "no", "el", "cita", "com", "a", "estat", "independent", "car", "no", "tots", "els", "estats", "membres", "el", "reconeixen", "com", "a", "estat", "sobir\u00e0", "i", "independent", "separat", "de", "s\u00e8rbia", "ge\u00f2rgia", "\u00e9s", "l'altre", "pa\u00eds", "que", "est\u00e0", "catalogat", "com", "a", "potencial", "candidat", "per", "adherirse", "a", "la", "ueper", "a", "unirse", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "un", "estat", "ha", "de", "complir", "amb", "els", "criteris", "de", "copenhagen", "definits", "en", "el", "consell", "europeu", "de", "copenhagen", "de", "alguns", "requeriments", "s\u00f3n", "una", "democr\u00e0cia", "estable", "que", "respecta", "els", "drets", "humans", "i", "l'estat", "de", "dret", "una", "economia", "de", "mercat", "en", "funcionament", "amb", "la", "capacitat", "de", "competir", "dins", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "l'acceptaci\u00f3", "de", "les", "obligacions", "dels", "membres", "inclosa", "la", "llei", "europea", "l'avaluaci\u00f3", "del", "compliment", "dels", "criteris", "per", "un", "estat", "candidat", "\u00e9s", "feta", "pel", "consell", "europeutres", "estats", "d'europa", "occidental", "que", "han", "optat", "per", "no", "unirse", "a", "la", "uni\u00f3", "europa", "tanmateix", "estan", "integrats", "a", "l'economia", "de", "la", "uni\u00f3", "i", "compromesos", "amb", "les", "seves", "regulacions", "isl\u00e0ndia", "liechtenstein", "i", "noruega", "que", "formen", "un", "mercat", "com\u00fa", "amb", "l'\u00e0rea", "econ\u00f2mica", "europea", "i", "su\u00efssa", "que", "tamb\u00e9", "ha", "signat", "tractats", "bilaterals", "similars", "alguns", "microestats", "europeus", "andorra", "m\u00f2naco", "san", "marino", "i", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "han", "adoptat", "l'euro", "i", "han", "signat", "altres", "acords", "de", "cooperaci\u00f3", "govern", "i", "pol\u00edtica", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "l'associaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "pol\u00edtica", "de", "vintiset", "estats", "europeus", "independents", "la", "uni\u00f3", "europea", "t\u00e9", "tres", "\u00e0rees", "de", "responsabilitat", "conegudes", "com", "els", "tres", "pilars", "les", "pol\u00edtiques", "de", "la", "comunitat", "europea", "que", "la", "va", "antecedir", "conforma", "el", "primer", "pilar", "el", "segon", "pilar", "\u00e9s", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "i", "de", "seguretat", "comuna", "el", "tercer", "pilar", "s\u00f3n", "els", "afers", "interiors", "i", "de", "just\u00edcia", "i", "consisteix", "en", "la", "cooperaci\u00f3", "policial", "i", "judicial", "en", "els", "afers", "criminals", "institucions", "les", "activitats", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "s\u00f3n", "regulades", "per", "diverses", "institucions", "encarregades", "de", "les", "tasques", "i", "pol\u00edtiques", "establertes", "en", "els", "tractats", "de", "la", "uni\u00f3", "les", "institucions", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "s\u00f3n", "el", "parlament", "europeu", "\u00e9s", "la", "veu", "del", "poble", "\u00e9s", "una", "de", "les", "parts", "integrants", "del", "cos", "legislatiu", "de", "la", "uni\u00f3", "est\u00e0", "integrat", "per", "membres", "de", "tots", "els", "estats", "membres", "proporcionalment", "amb", "llur", "poblaci\u00f3", "els", "membres", "s'elegeixen", "cada", "cinc", "anys", "pels", "ciutadans", "europeus", "la", "funci\u00f3", "principal", "del", "parlament", "\u00e9s", "aprovar", "lleis", "responsabilitat", "que", "comparteix", "amb", "el", "consell", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "les", "propostes", "de", "llei", "provenen", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "el", "parlament", "i", "el", "consell", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "responsables", "d'aprovar", "el", "pressupost", "anual", "de", "la", "uni\u00f3", "els", "membres", "del", "parlament", "europeu", "mpes", "no", "s'agrupen", "en", "blocs", "nacionals", "sin\u00f3", "en", "set", "blocs", "pol\u00edtics", "europeus", "els", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "el", "partit", "popular", "europeu", "els", "cristianodem\u00f2crates", "de", "centredreta", "els", "socialistes", "els", "liberals", "i", "els", "verds", "el", "consell", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "la", "veu", "dels", "estats", "membres", "i", "\u00e9s", "l'altra", "part", "del", "cos", "legislatiu", "de", "la", "uni\u00f3", "\u00e9s", "la", "instituci\u00f3", "principal", "per", "a", "la", "presa", "de", "decisions", "de", "la", "uni\u00f3", "i", "comparteix", "amb", "el", "parlament", "europeu", "la", "responsabilitat", "d'aprovar", "les", "lleis", "que", "es", "proposin", "\u00e9s", "responsable", "de", "la", "presa", "de", "decisions", "en", "q\u00fcestions", "de", "just\u00edcia", "i", "llibertat", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "dirigeix", "les", "pol\u00edtiques", "de", "seguretat", "de", "defensa", "i", "exterior", "est\u00e0", "integrat", "pels", "ministres", "de", "tots", "els", "governs", "nacionals", "dels", "estats", "membresra\u00f3", "per", "la", "qual", "es", "coneixia", "anteriorment", "com", "a", "consell", "de", "ministres", "a", "les", "seves", "reunions", "nom\u00e9s", "hi", "participen", "els", "ministres", "responsables", "dels", "temes", "a", "discutir", "el", "nombre", "de", "vots", "de", "cada", "estat", "membre", "\u00e9s", "proporcional", "a", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "tot", "i", "que", "la", "ponderaci\u00f3", "afavoreix", "els", "estats", "petits", "algunes", "decisions", "nom\u00e9s", "requereixen", "la", "majoria", "dels", "vots", "mentre", "que", "d'altres", "requereixen", "unanimitat", "el", "consell", "\u00e9s", "encap\u00e7alat", "per", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "consell", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "una", "funci\u00f3", "rotativa", "per", "a", "cada", "estat", "membre", "per", "un", "per\u00edode", "de", "sis", "mesos", "el", "consell", "es", "reuneix", "t\u00edpicament", "quatre", "vegades", "a", "l'any", "en", "les", "cimeres", "europees", "la", "comissi\u00f3", "europea", "\u00e9s", "la", "branca", "executiva", "de", "la", "uni\u00f3", "responsable", "de", "fer", "propostes", "de", "llei", "i", "del", "funcionament", "diari", "de", "la", "uni\u00f3", "la", "comissi\u00f3", "representa", "i", "defensa", "els", "interessos", "de", "la", "uni\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "consell", "que", "representen", "els", "interessos", "dels", "estats", "membres", "per", "tant", "\u00e9s", "independent", "dels", "governs", "nacionals", "i", "\u00e9s", "el", "motor", "de", "la", "integraci\u00f3", "europea", "est\u00e0", "integrada", "per", "vintiset", "membres", "o", "comissionats", "un", "per", "cada", "estat", "membre", "i", "cadasc\u00fa", "amb", "funcions", "diferents", "el", "president", "de", "la", "comissi\u00f3", "i", "els", "altres", "membres", "s\u00f3n", "nomenats", "pel", "consellaquests", "\u00faltims", "proposats", "pels", "governs", "nacionalsi", "confirmats", "pel", "parlament", "el", "president", "i", "els", "membres", "s\u00f3n", "nomenats", "per", "un", "per\u00edode", "de", "cinc", "anys", "que", "ha", "de", "coincidir", "amb", "el", "per\u00edode", "del", "parlament", "europeu", "els", "tribunals", "de", "just\u00edcia", "de", "les", "comunitats", "europees", "de", "primera", "inst\u00e0ncia", "i", "de", "la", "funci\u00f3", "p\u00fablica", "s\u00f3n", "les", "institucions", "que", "conformen", "la", "branca", "judicial", "de", "la", "uni\u00f3", "cadascuna", "t\u00e9", "responsabilitats", "espec\u00edfiques", "el", "tribunal", "de", "just\u00edcia", "de", "les", "comunitats", "europees", "vetlla", "per", "l'estat", "de", "dret", "comunitari", "que", "la", "interpretaci\u00f3", "i", "aplicaci\u00f3", "del", "dret", "sigui", "la", "mateixa", "en", "tots", "els", "estats", "membres", "i", "que", "les", "sent\u00e8ncies", "dels", "tribunals", "nacionals", "no", "discrepen", "entre", "si", "la", "s\u00e9u", "\u00e9s", "a", "luxemburg", "el", "tribunal", "de", "primera", "inst\u00e0ncia", "\u00e9s", "responsable", "dels", "casos", "dels", "individus", "i", "les", "companyies", "que", "siguin", "referides", "per", "alguna", "de", "les", "corts", "dels", "estats", "membres", "el", "tribunal", "de", "la", "funci\u00f3", "p\u00fablica", "\u00e9s", "la", "instituci\u00f3", "especialitzada", "de", "l'\u00e0mbit", "del", "contenci\u00f3s", "de", "la", "funci\u00f3", "p\u00fablica", "de", "la", "uni\u00f3altres", "institucions", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "s\u00f3n", "el", "banc", "central", "europeu", "el", "comit\u00e8", "econ\u00f2mic", "i", "social", "el", "comit\u00e8", "de", "les", "regions", "el", "banc", "europeu", "d'inversions", "el", "defensor", "del", "poble", "europeu", "i", "l'europol", "ciutadania", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "ciutadania", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "es", "va", "introduir", "en", "el", "tractat", "de", "maastricht", "el", "la", "ciutadania", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "coexisteix", "i", "complementa", "la", "ciutadania", "estatal", "per\u00f2", "no", "la", "substitueix", "ni", "la", "reempla\u00e7asegons", "els", "tractats", "esmenats", "els", "ciutadans", "de", "la", "uni\u00f3", "europa", "gaudeixen", "de", "diversos", "drets", "entre", "els", "quals", "el", "dret", "de", "circular", "i", "residir", "lliurement", "en", "el", "territori", "de", "qualsevol", "estat", "membre", "el", "dret", "del", "sufragi", "actiu", "i", "passiu", "en", "les", "eleccions", "al", "parlament", "europeu", "i", "en", "les", "eleccions", "de", "l'estat", "membre", "on", "visquin", "amb", "les", "mateixes", "condicions", "que", "els", "nacionals", "del", "mateix", "estat", "el", "dret", "de", "ser", "protegit", "dins", "el", "territori", "d'un", "pa\u00eds", "no", "membre", "on", "no", "hi", "hagi", "cap", "representaci\u00f3", "de", "l'estat", "de", "llur", "ciutadania", "per", "les", "autoritats", "diplom\u00e0tiques", "i", "consulars", "de", "qualsevol", "estat", "membre", "amb", "les", "mateixes", "condicions", "que", "els", "nacionals", "d'aquest", "estat", "el", "dret", "de", "no", "ser", "discriminat", "a", "causa", "de", "la", "seva", "nacionalitat", "en", "cap", "de", "les", "estipulacions", "dels", "tractats", "de", "la", "uni\u00f3", "incloenthi", "les", "condicions", "laborals", "ni", "de", "contractaci\u00f3", "afers", "exteriors", "la", "cooperaci\u00f3", "en", "els", "afers", "exteriors", "entre", "els", "estats", "membres", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "l'establiment", "de", "la", "comunitat", "el", "ja", "que", "els", "estats", "membres", "negociaven", "com", "a", "bloc", "els", "tractats", "internacionals", "sota", "una", "pol\u00edtica", "comercial", "comuna", "el", "es", "va", "establir", "la", "cooperaci\u00f3", "pol\u00edtica", "europea", "la", "qual", "va", "crear", "un", "proc\u00e9s", "de", "consulta", "informal", "entre", "els", "estats", "membres", "per", "tal", "de", "formar", "pol\u00edtiques", "exteriors", "comunes", "no", "va", "ser", "sin\u00f3", "fins", "al", "que", "la", "cooperaci\u00f3", "pol\u00edtica", "europea", "es", "va", "formalitzar", "amb", "l'acta", "\u00fanica", "europea", "la", "cooperaci\u00f3", "pol\u00edtica", "europea", "va", "ser", "reanomenada", "pol\u00edtica", "exterior", "i", "de", "seguretat", "comuna", "pesc", "segons", "el", "tractat", "de", "maastricht", "en", "el", "tractat", "de", "maastricht", "la", "pesc", "promou", "tant", "els", "interessos", "de", "la", "uni\u00f3", "com", "els", "interessos", "de", "la", "comunitat", "internacional", "aix\u00f2", "inclou", "la", "promoci\u00f3", "de", "la", "cooperaci\u00f3", "internacional", "el", "respecte", "dels", "drets", "humans", "la", "democr\u00e0cia", "i", "l'estat", "de", "dretel", "tractat", "d'amsterdam", "va", "crear", "la", "funci\u00f3", "de", "l'alt", "representant", "per", "a", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "i", "de", "seguretat", "comuna", "actualment", "encap\u00e7alada", "per", "javier", "solana", "per", "tal", "de", "coordinar", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'alt", "representant", "amb", "l'actual", "presid\u00e8ncia", "del", "consell", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "parlen", "en", "representaci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "en", "temes", "de", "pol\u00edtica", "exterior", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "i", "de", "seguretat", "comuna", "requereix", "la", "unanimitat", "entre", "els", "ara", "vintiset", "estats", "membres", "a", "m\u00e9s", "del", "sorgiment", "d'una", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "influ\u00e8ncia", "internacional", "de", "la", "uni\u00f3", "tamb\u00e9", "s'ha", "vist", "en", "la", "seva", "ampliaci\u00f3", "els", "beneficis", "percebuts", "en", "fers'hi", "membre", "s\u00f3n", "incentius", "per", "a", "la", "reforma", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "als", "estats", "que", "volen", "complir", "amb", "els", "requeriments", "d'uni\u00f3", "i", "es", "consideren", "un", "factor", "important", "que", "va", "contribuir", "a", "la", "reforma", "dels", "pa\u00efsos", "de", "l'antic", "bloc", "comunista", "de", "l'europa", "orientala", "m\u00e9s", "de", "la", "pesc", "la", "comissi\u00f3", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "representaci\u00f3", "\u00fanica", "en", "les", "organitzacions", "internacionals", "mitjan\u00e7ant", "les", "funcions", "del", "comissari", "europeu", "de", "relacions", "exteriors", "i", "pol\u00edtica", "europea", "de", "ve\u00efnatge", "al", "g", "la", "uni\u00f3", "t\u00e9", "els", "drets", "d'un", "membre", "i", "\u00e9s", "representat", "pel", "president", "del", "consell", "i", "de", "la", "comissi\u00f3", "en", "funcions", "a", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "de", "comer\u00e7", "omc", "on", "els", "vintiset", "estats", "membres", "s\u00f3n", "representants", "la", "uni\u00f3", "europa", "tamb\u00e9", "hi", "\u00e9s", "representada", "per", "comissari", "europeu", "per", "al", "comer\u00e7", "ajuda", "humanit\u00e0ria", "l'oficina", "de", "l'ajuda", "humanit\u00e0ria", "de", "la", "comunitat", "europea", "proveeix", "ajuda", "humanit\u00e0ria", "als", "pa\u00efsos", "en", "vies", "de", "desenvolupament", "el", "el", "seu", "pressupost", "va", "ser", "de", "milions", "d'euros", "dels", "quals", "el", "es", "van", "destinar", "als", "pa\u00efsos", "d'\u00e0frica", "el", "pac\u00edfic", "i", "el", "carib", "en", "comptar", "les", "contribucions", "de", "la", "uni\u00f3", "europa", "i", "les", "contribucions", "separades", "dels", "estats", "membres", "la", "uni\u00f3", "europa", "\u00e9s", "el", "donador", "m\u00e9s", "gran", "d'ajuda", "humanit\u00e0ria", "del", "m\u00f3ntanmateix", "l'ajuda", "humanit\u00e0ria", "europea", "no", "ha", "estat", "exempta", "de", "cr\u00edtiques", "l'organitzaci\u00f3", "euroesc\u00e8ptica", "open", "europe", "la", "considera", "ineficient", "i", "relacionada", "amb", "objectius", "econ\u00f2mics", "algunes", "organitzacions", "de", "caritat", "han", "argumentat", "que", "els", "governs", "europeus", "inflen", "les", "quantitats", "de", "diners", "destinades", "a", "l'ajuda", "en", "inclourehi", "els", "diners", "destinats", "als", "estudiants", "internacionals", "i", "els", "refugiats", "si", "s'eliminessin", "la", "uni\u00f3", "europa", "no", "hauria", "assolit", "els", "seus", "objectius", "del", "economia", "mercat", "com\u00fa", "dos", "dels", "objectius", "b\u00e0sics", "de", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "van", "ser", "el", "desenvolupament", "d'un", "mercat", "com\u00fa", "que", "es", "va", "anomenar", "posteriorment", "com", "a", "mercat", "\u00fanic", "aix\u00ed", "com", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "uni\u00f3", "duanera", "entre", "tots", "els", "estats", "membres", "el", "mercat", "\u00fanic", "inclou", "la", "lliure", "circulaci\u00f3", "de", "b\u00e9ns", "capital", "persones", "i", "serveis", "dins", "la", "uni\u00f3", "i", "la", "uni\u00f3", "duanera", "\u00e9s", "l'aplicaci\u00f3", "de", "tarifes", "a", "la", "importaci\u00f3", "comunes", "a", "tots", "els", "estats", "membres", "tan", "bon", "punt", "els", "b\u00e9ns", "han", "ingressat", "al", "mercat", "per", "qualsevol", "port", "d'entrada", "ja", "no", "s\u00f3n", "subjectes", "a", "tarifes", "duaneres", "impostos", "discriminatoris", "ni", "a", "quotes", "d'importaci\u00f3", "internament", "els", "estats", "d'isl\u00e0ndia", "noruega", "liechtenstein", "i", "su\u00efssa", "que", "no", "s\u00f3n", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "participen", "en", "el", "mercat", "com\u00fa", "per\u00f2", "no", "pas", "en", "la", "uni\u00f3", "duanerael", "moviment", "lliure", "de", "capital", "t\u00e9", "com", "a", "prop\u00f2sit", "permetre", "el", "moviment", "de", "les", "inversions", "com", "ara", "les", "compres", "de", "propietat", "i", "d'accions", "i", "participacions", "d'empreses", "entre", "els", "pa\u00efsos", "el", "moviment", "lliure", "de", "persones", "significa", "que", "els", "ciutadans", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "es", "poden", "moure", "lliurement", "entre", "els", "estats", "membres", "per", "a", "viure", "treballar", "estudiar", "o", "jubilarse", "en", "qualsevol", "pa\u00eds", "aix\u00f2", "inclou", "la", "reducci\u00f3", "de", "les", "formalitats", "administratives", "i", "el", "reconeixement", "de", "les", "qualificacions", "personals", "entre", "els", "ciutadans", "dels", "estats", "membres", "uni\u00f3", "monet\u00e0ria", "vegeu", "tamb\u00e9", "eurozonala", "creaci\u00f3", "d'una", "moneda", "\u00fanica", "per", "a", "europa", "es", "va", "convertir", "en", "un", "objectiu", "oficial", "el", "tanmateix", "no", "va", "ser", "sin\u00f3", "fins", "a", "la", "signatura", "del", "tractat", "de", "maastricht", "el", "que", "els", "estats", "membres", "van", "obligarse", "a", "crear", "una", "uni\u00f3", "monet\u00e0ria", "a", "tot", "tardar", "l'", "de", "gener", "de", "aquest", "dia", "l'euro", "va", "ser", "introdu\u00eft", "en", "quinze", "dels", "estats", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "tot", "i", "que", "els", "bitllets", "i", "monedes", "no", "van", "comen\u00e7ar", "a", "circular", "sin\u00f3", "fins", "a", "l'", "de", "gener", "de", "entre", "aleshores", "els", "dotze", "estats", "que", "van", "acceptarles", "el", "setze", "estats", "membres", "pertanyen", "a", "la", "uni\u00f3", "monet\u00e0ria", "tots", "els", "altres", "estats", "membres", "llevat", "del", "regne", "unit", "i", "dinamarca", "estan", "obligats", "legalment", "a", "unirse", "a", "la", "uni\u00f3", "monet\u00e0ria", "tan", "bon", "punt", "compleixin", "les", "condicions", "econ\u00f2miques", "requerides", "per\u00f2", "pocs", "estats", "han", "fixat", "dates", "espec\u00edfiques", "per", "a", "ferho", "l'euro", "i", "les", "pol\u00edtiques", "monet\u00e0ries", "dels", "estats", "que", "l'han", "adoptat", "dins", "la", "uni\u00f3", "europea", "s\u00f3n", "controlades", "pel", "banc", "central", "europeu", "encara", "hi", "ha", "onze", "altres", "monedes", "en", "circulaci\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "per", "altra", "banda", "altres", "estats", "no", "membres", "utilitzen", "la", "moneda", "oficialment", "o", "sense", "cap", "acord", "amb", "la", "uni\u00f3", "dades", "econ\u00f2miques", "internament", "les", "pol\u00edtiques", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "tenen", "com", "a", "prop\u00f2sit", "assolir", "la", "converg\u00e8ncia", "dels", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "dels", "estats", "membres", "tanmateix", "ateses", "les", "difer\u00e8ncies", "en", "la", "renda", "per", "capita", "dels", "estats", "membres", "des", "de", "$", "als", "$", "hi", "ha", "dificultats", "per", "a", "dissenyar", "i", "aplicar", "pol\u00edtiques", "econ\u00f2miques", "comunes", "el", "i", "el", "la", "uni\u00f3", "europea", "va", "admetre", "deu", "i", "dotze", "pa\u00efsos", "respectivament", "que", "s\u00f3n", "en", "termes", "generals", "menys", "desenvolupats", "tecnol\u00f2gicament", "i", "econ\u00f2micament", "que", "la", "restael", "producte", "interior", "brut", "pib", "estimat", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "va", "ser", "de", "$", "bilions", "poc", "m\u00e9s", "del", "del", "producte", "brut", "mundial", "estimat", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "equiparable", "al", "pib", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "estimat", "en", "$", "bilions", "el", "mateix", "any", "el", "pib", "per", "capita", "estimat", "mitj\u00e0", "dels", "estats", "membres", "el", "va", "ser", "de", "$", "el", "atesa", "la", "crisi", "financera", "i", "econ\u00f2mica", "global", "la", "uni\u00f3", "europea", "s'ha", "vist", "severament", "afectada", "les", "grans", "economies", "alemanya", "fran\u00e7a", "el", "regne", "unit", "it\u00e0lia", "i", "espanya", "totes", "cinc", "han", "entrat", "oficialment", "en", "recessi\u00f3", "econ\u00f2mica", "pol\u00edtiques", "de", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "agricultura", "la", "pol\u00edtica", "agr\u00edcola", "comuna", "\u00e9s", "una", "de", "les", "pol\u00edtiques", "m\u00e9s", "antigues", "de", "la", "comunitat", "europea", "i", "un", "dels", "seus", "prop\u00f2sits", "originals", "la", "pol\u00edtica", "t\u00e9", "com", "a", "objectius", "incrementar", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "assegurar", "la", "certesa", "del", "subministrament", "dels", "aliments", "aix\u00ed", "com", "la", "qualitat", "de", "vida", "dels", "agricultors", "i", "estabilitzar", "els", "mercats", "en", "assegurar", "preus", "raonables", "pels", "consumidors", "fins", "fa", "poc", "operava", "mitjan\u00e7ant", "un", "sistema", "de", "subsidis", "i", "d'intervenci\u00f3", "en", "el", "mercat", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "pol\u00edtica", "representava", "el", "del", "pressupost", "anual", "de", "la", "comunitat", "europea", "i", "encara", "en", "representa", "el", "els", "controls", "de", "preus", "i", "la", "intervenci\u00f3", "en", "els", "mercats", "van", "tenir", "com", "a", "resultat", "la", "sobreproducci\u00f3", "que", "s'emmagatzemaven", "per", "tal", "de", "mantenir", "els", "nivells", "m\u00ednims", "de", "preus", "per", "tal", "de", "disposar", "d'aquest", "super\u00e0vit", "sovint", "es", "venien", "en", "el", "mercat", "mundial", "a", "preus", "per", "sota", "dels", "preus", "garantits", "per", "la", "comunitat", "o", "per", "altra", "banda", "els", "agricultors", "sovint", "rebien", "subsidis", "que", "equivalien", "a", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "els", "preus", "mundials", "i", "de", "la", "comunitat", "aquest", "sistema", "ha", "estat", "criticat", "per", "vendre", "m\u00e9s", "barat", "que", "la", "producci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "en", "vies", "de", "desenvolupament", "la", "sobreproducci\u00f3", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "criticada", "pels", "ambientalistes", "a", "causa", "dels", "m\u00e8todes", "de", "producci\u00f3", "intensius", "per", "altra", "banda", "els", "que", "donen", "suport", "a", "la", "pol\u00edtica", "agr\u00edcola", "comuna", "argumenten", "que", "l'ajuda", "econ\u00f2mica", "per", "als", "agricultors", "els", "assegura", "un", "est\u00e0ndard", "de", "vida", "raonable", "impossible", "econ\u00f2micament", "si", "no", "exist\u00eds", "des", "del", "comen\u00e7ament", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "pol\u00edtica", "s'ha", "anat", "reformant", "al", "principi", "aquestes", "reformes", "inclo\u00efen", "la", "pol\u00edtica", "de", "separar", "una", "porci\u00f3", "de", "terra", "de", "la", "producci\u00f3", "imposar", "quotes", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "llet", "i", "recentment", "la", "dissociaci\u00f3", "dels", "diners", "que", "reben", "els", "agr\u00edcoles", "de", "la", "ue", "de", "la", "quantitat", "de", "producci\u00f3", "les", "despeses", "agr\u00edcoles", "abandonaran", "els", "subsidis", "relacionats", "amb", "la", "producci\u00f3", "espec\u00edfica", "per", "relacionarlos", "amb", "la", "mida", "del", "ranxo", "o", "la", "terra", "per", "tal", "de", "permetre", "que", "el", "mercat", "estableixi", "els", "nivells", "de", "producci\u00f3", "i", "alhora", "assegurar", "la", "renda", "dels", "agricultors", "les", "reformes", "tamb\u00e9", "inclouen", "l'abolici\u00f3", "del", "r\u00e8gim", "de", "sucre", "entre", "els", "estats", "membres", "i", "les", "nacions", "africanes", "i", "caribenyes", "i", "llur", "relaci\u00f3", "privilegiada", "energia", "el", "subministrament", "total", "d'energia", "de", "la", "ue", "va", "ser", "de", "milions", "de", "gj", "el", "al", "voltant", "del", "del", "total", "mundial", "aproximadament", "tres", "cinquenes", "parts", "de", "l'energia", "disponible", "a", "la", "ue", "procedien", "d'importacions", "sobretot", "de", "combustibles", "f\u00f2ssils", "les", "energies", "renovables", "van", "aportar", "el", "del", "subministrament", "total", "d'energia", "de", "la", "ue", "el", "i", "l'", "del", "consum", "final", "d'energiala", "ue", "ha", "tingut", "poder", "legislatiu", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "pol\u00edtica", "energ\u00e8tica", "durant", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "l'origen", "es", "remunta", "a", "la", "comunitat", "europea", "del", "carb\u00f3", "i", "de", "l'acer", "original", "la", "introducci\u00f3", "d'una", "pol\u00edtica", "energ\u00e8tica", "europea", "obligat\u00f2ria", "i", "global", "es", "va", "aprovar", "a", "la", "reuni\u00f3", "del", "consell", "europeu", "de", "l'octubre", "del", "i", "el", "primer", "projecte", "de", "pol\u00edtica", "es", "va", "publicar", "el", "gener", "del", "la", "ue", "t\u00e9", "cinc", "punts", "clau", "en", "la", "seva", "pol\u00edtica", "energ\u00e8tica", "augmentar", "la", "compet\u00e8ncia", "al", "mercat", "interior", "fomentar", "la", "inversi\u00f3", "i", "impulsar", "les", "interconnexions", "entre", "xarxes", "el\u00e8ctriques", "diversificar", "els", "recursos", "energ\u00e8tics", "amb", "millors", "sistemes", "per", "respondre", "a", "una", "crisi", "establir", "un", "nou", "marc", "de", "tractat", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "energ\u00e8tica", "amb", "r\u00fassia", "alhora", "que", "es", "milloren", "les", "relacions", "amb", "els", "estats", "rics", "en", "energia", "de", "l'\u00e0sia", "central", "i", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "utilitzar", "els", "subministraments", "energ\u00e8tics", "existents", "de", "manera", "m\u00e9s", "eficient", "alhora", "que", "s'incrementa", "la", "comercialitzaci\u00f3", "d'energies", "renovables", "i", "finalment", "augmentar", "el", "finan\u00e7ament", "de", "noves", "tecnologies", "energ\u00e8tiquesel", "els", "pa\u00efsos", "de", "la", "ue", "en", "conjunt", "van", "importar", "el", "del", "seu", "petroli", "el", "del", "seu", "gas", "natural", "i", "el", "del", "seu", "urani", "els", "tres", "principals", "prove\u00efdors", "de", "gas", "natural", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "s\u00f3n", "r\u00fassia", "noruega", "i", "alg\u00e8ria", "que", "van", "sumar", "al", "voltant", "de", "tres", "quartes", "parts", "de", "les", "importacions", "el", "hi", "ha", "una", "forta", "depend\u00e8ncia", "de", "l'energia", "russa", "que", "la", "ue", "ha", "intentat", "reduir", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "maig", "del", "es", "va", "informar", "que", "la", "uni\u00f3", "europea", "est\u00e0", "preparant", "una", "altra", "sanci\u00f3", "contra", "r\u00fassia", "per", "la", "invasi\u00f3", "d'ucra\u00efna", "s'espera", "que", "es", "dirigeixi", "contra", "el", "petroli", "rus", "els", "bancs", "russos", "i", "belarussos", "aix\u00ed", "com", "contra", "particulars", "i", "empreses", "segons", "un", "article", "de", "reuters", "dos", "diplom\u00e0tics", "van", "afirmar", "que", "la", "uni\u00f3", "europea", "podria", "imposar", "una", "prohibici\u00f3", "a", "les", "importacions", "de", "petroli", "rus", "per", "a", "finals", "de", "el", "maig", "de", "la", "comissi\u00f3", "de", "la", "ue", "va", "publicar", "la", "iniciativa", "repowereu", "un", "pla", "de", "milions", "d'euros", "que", "tra\u00e7a", "el", "cam\u00ed", "cap", "a", "la", "fi", "de", "la", "depend\u00e8ncia", "de", "la", "ue", "dels", "combustibles", "f\u00f2ssils", "russos", "per", "al", "i", "l'acceleraci\u00f3", "de", "la", "transici\u00f3", "cap", "a", "una", "energia", "neta", "infraestructura", "la", "ue", "prova", "de", "millorar", "la", "infraestructura", "interestatal", "entre", "els", "estats", "membres", "de", "la", "ue", "per", "exemple", "mitjan\u00e7ant", "les", "xarxes", "transeuropees", "alguns", "dels", "seus", "projectes", "s\u00f3n", "l'eurot\u00fanel", "l'lgv", "est", "el", "t\u00fanel", "ferroviari", "de", "montcenis", "el", "pont", "d'oresund", "i", "el", "t\u00fanel", "de", "brennero", "el", "s'estima", "que", "el", "la", "xarxa", "inclour\u00e0", "km", "de", "carreteres", "de", "vies", "f\u00e8rries", "aeroports", "ports", "mar\u00edtims", "i", "ports", "internsles", "pol\u00edtiques", "de", "desenvolupament", "del", "transport", "europeu", "augmentaran", "la", "pressi\u00f3", "sobre", "el", "medi", "ambient", "abans", "de", "l'ampliaci\u00f3", "de", "la", "ue", "el", "el", "problema", "principal", "del", "transport", "eren", "la", "congesti\u00f3", "i", "la", "contaminaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'ampliaci\u00f3", "el", "problema", "actual", "\u00e9s", "incorporar", "els", "nous", "membres", "a", "l'agenda", "del", "desenvolupament", "del", "transportun", "altre", "projecte", "d'infraestructura", "tot", "i", "ser", "projectat", "i", "dissenyat", "per", "l'ag\u00e8ncia", "espacial", "europea", "ase", "\u00e9s", "el", "sistema", "de", "localitzaci\u00f3", "galileu", "galileu", "\u00e9s", "un", "sistema", "global", "de", "navegaci\u00f3", "per", "sat\u00e8l\u00b7lit", "impulsat", "per", "la", "ue", "i", "que", "comen\u00e7ar\u00e0", "a", "funcionar", "el", "el", "projecte", "de", "galileu", "va", "ser", "dissenyat", "per", "reduir", "la", "depend\u00e8ncia", "de", "la", "ue", "del", "sistema", "nordameric\u00e0", "de", "posicionament", "gps", "i", "alhora", "proveir", "d'un", "servei", "m\u00e9s", "acurat", "atesa", "l'edat", "del", "gps", "ha", "estat", "criticat", "per", "altres", "pels", "costs", "elevats", "el", "seu", "naixement", "militar", "el", "galileu", "ser\u00e0", "civil", "les", "demores", "i", "la", "redund\u00e0ncia", "percebuda", "en", "tenir", "sistema", "alternatiu", "al", "gps", "desenvolupament", "regional", "hi", "ha", "grans", "disparitats", "econ\u00f2miques", "entre", "els", "estats", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "tot", "i", "ajustar", "la", "renda", "per", "capita", "amb", "la", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "les", "regions", "m\u00e9s", "riques", "i", "m\u00e9s", "pobres", "en", "nuts", "i", "nuts", "\u00e9s", "d'un", "factor", "de", "deu", "per", "una", "banda", "frankfurt", "t\u00e9", "una", "renda", "per", "capita", "de", "par\u00eds", "de", "i", "el", "londres", "intern", "de", "mentre", "que", "els", "nuts", "m\u00e9s", "pobres", "tots", "tres", "a", "romania", "s\u00f3n", "vaslui", "amb", "botoani", "amb", "i", "giurgiu", "amb", "la", "renda", "per", "capita", "dels", "estats", "units", "\u00e9s", "superior", "a", "la", "renda", "de", "la", "mitjana", "dels", "estats", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "la", "del", "jap\u00f3", "\u00e9s", "superiorhi", "ha", "un", "gran", "nombre", "de", "fons", "estructurals", "i", "fons", "de", "cohesi\u00f3", "per", "donar", "suport", "a", "les", "regions", "subdesenvolupades", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "localitzades", "principalment", "al", "centre", "i", "a", "l'est", "altres", "fons", "proveeixen", "de", "suport", "per", "a", "les", "emerg\u00e8ncies", "i", "altres", "es", "destinen", "als", "candidats", "per", "transformar", "llur", "economia", "als", "est\u00e0ndards", "de", "la", "ue", "geografia", "humana", "demografia", "segons", "les", "estad\u00edstiques", "de", "l'any", "la", "poblaci\u00f3", "total", "dels", "estats", "que", "aleshores", "formaven", "part", "de", "la", "ue", "era", "de", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "dels", "milions", "que", "habiten", "tot", "el", "continent", "europeu", "s'espera", "un", "increment", "poblacional", "en", "els", "anys", "futurs", "degut", "principalment", "a", "la", "immigraci\u00f3la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "representa", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "tot", "i", "que", "la", "seva", "superf\u00edcie", "representa", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "per", "tant", "de", "habitants", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "fentla", "una", "de", "les", "regions", "m\u00e9s", "densament", "poblades", "del", "m\u00f3n", "un", "ter\u00e7", "dels", "habitants", "de", "la", "uni\u00f3", "viuen", "en", "ciutats", "amb", "m\u00e9s", "d'", "mili\u00f3", "d'habitants", "i", "prop", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "a", "la", "ue", "es", "troben", "diverses", "ciutats", "globals", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "en", "altra", "regi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "hi", "ha", "setze", "ciutats", "amb", "m\u00e9s", "d'", "mili\u00f3", "d'habitants", "lleng\u00fces", "el", "r\u00e8gim", "ling\u00fc\u00edstic", "de", "la", "ue", "estableix", "que", "vintiquatre", "lleng\u00fces", "s\u00f3n", "oficials", "i", "de", "treball", "de", "les", "institucions", "europees", "alemany", "angl\u00e8s", "b\u00falgar", "castell\u00e0", "dan\u00e8s", "eslovac", "eslov\u00e8", "estoni\u00e0", "fin\u00e8s", "franc\u00e8s", "irland\u00e8s", "grec", "hongar\u00e8s", "itali\u00e0", "let\u00f3", "litu\u00e0", "malt\u00e8s", "neerland\u00e8s", "polon\u00e8s", "portugu\u00e8s", "roman\u00e8s", "serbocroat", "suec", "i", "txec", "els", "documents", "amb", "valor", "jur\u00eddic", "com", "ara", "les", "directives", "i", "reglaments", "que", "s'aproven", "es", "tradueixen", "a", "totes", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "el", "parlament", "europeu", "tamb\u00e9", "tradueix", "tots", "els", "documents", "i", "les", "sessions", "plen\u00e0ries", "a", "totes", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "algunes", "institucions", "nom\u00e9s", "en", "fan", "\u00fas", "d'unes", "poques", "com", "a", "lleng\u00fces", "de", "feina", "interna", "les", "pol\u00edtiques", "ling\u00fc\u00edstiques", "s\u00f3n", "la", "responsabilitat", "dels", "estats", "membres", "per\u00f2", "les", "institucions", "de", "la", "ue", "promouen", "l'aprenentatge", "d'altres", "lleng\u00fcesl'alemany", "\u00e9s", "la", "llengua", "nadiua", "m\u00e9s", "parlada", "amb", "milions", "de", "parlants", "el", "seguida", "de", "l'angl\u00e8s", "el", "franc\u00e8s", "i", "l'itali\u00e0", "l'angl\u00e8s", "per", "altra", "banda", "\u00e9s", "la", "llengua", "estrangera", "m\u00e9s", "parlada", "per", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "seguida", "de", "l'alemany", "i", "el", "franc\u00e8s", "el", "dels", "ciutadans", "europeus", "poden", "conversar", "en", "alguna", "altra", "llengua", "a", "m\u00e9s", "de", "llur", "llengua", "materna", "la", "majoria", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "de", "la", "ue", "pertanyen", "a", "la", "fam\u00edlia", "indoeuropea", "llevat", "de", "l'estoni\u00e0", "el", "finland\u00e8s", "i", "l'hongar\u00e8s", "que", "pertanyen", "a", "la", "fam\u00edlia", "de", "les", "lleng\u00fces", "uralianes", "i", "del", "malt\u00e8s", "que", "\u00e9s", "una", "llengua", "semita", "la", "majoria", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "de", "la", "ue", "fan", "\u00fas", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "llevat", "del", "b\u00falgar", "que", "fa", "\u00fas", "de", "l'alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "i", "del", "grec", "que", "fa", "\u00fas", "de", "l'alfabet", "grec", "a", "banda", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "hi", "ha", "altres", "lleng\u00fces", "i", "comunitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "lleng\u00fces", "constitucionals", "lleng\u00fces", "regionals", "i", "minorit\u00e0ries", "parlades", "per", "milions", "de", "persones", "d'aquestes", "nom\u00e9s", "les", "lleng\u00fces", "constitucionals", "espanyoles", "el", "catal\u00e0", "el", "basc", "i", "el", "gallec", "arran", "de", "les", "conclusions", "del", "consell", "de", "de", "juny", "de", "aix\u00ed", "com", "el", "ga\u00e8lic", "escoc\u00e8s", "i", "el", "gal\u00b7l\u00e8s", "poden", "ser", "utilitzades", "pels", "ciutadans", "per", "comunicarse", "amb", "les", "institucions", "de", "la", "uni\u00f3", "tot", "i", "que", "els", "programes", "de", "la", "ue", "poden", "donar", "suport", "a", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "i", "minorit\u00e0ries", "la", "protecci\u00f3", "dels", "drets", "ling\u00fc\u00edstics", "s\u00f3n", "afers", "de", "cada", "estat", "membre", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "una", "gran", "varietat", "de", "lleng\u00fces", "d'altres", "parts", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "parlades", "per", "les", "comunitats", "d'immigrants", "als", "estats", "membres", "com", "ara", "el", "turc", "l'\u00e0rab", "magreb\u00ed", "el", "rus", "l'urd\u00fa", "el", "bengal\u00ed", "l'hindi", "el", "t\u00e0mil", "l'ucra\u00efn\u00e8s", "el", "panjabi", "i", "les", "lleng\u00fces", "dels", "balcans", "la", "majoria", "de", "les", "persones", "de", "les", "comunitats", "d'immigrants", "m\u00e9s", "antigues", "s\u00f3n", "biling\u00fces", "o", "pluriling\u00fces", "les", "lleng\u00fces", "dels", "immigrants", "no", "tenen", "cap", "mena", "de", "reconeixement", "ni", "estatus", "a", "la", "ue", "ni", "als", "estats", "membres", "tot", "i", "que", "des", "del", "poden", "rebre", "suport", "de", "la", "secci\u00f3", "d'ensenyament", "de", "lleng\u00fces", "del", "programa", "d'aprenentatge", "de", "l'eu", "religi\u00f3", "la", "ue", "\u00e9s", "una", "entitat", "secular", "sense", "cap", "connexi\u00f3", "formal", "amb", "cap", "religi\u00f3", "i", "cap", "religi\u00f3", "s'esmenta", "en", "cap", "dels", "tractats", "vigents", "ni", "proposats", "en", "els", "debats", "dels", "esborranys", "de", "la", "constituci\u00f3", "europea", "i", "del", "tractat", "de", "lisboa", "es", "va", "incloure", "una", "menci\u00f3", "del", "cristianisme", "io", "de", "d\u00e9u", "en", "el", "pre\u00e0mbul", "per\u00f2", "aquesta", "idea", "va", "ser", "oposada", "i", "no", "es", "va", "incloure", "en", "el", "text", "finall'\u00e8mfasi", "del", "cristianisme", "\u00e9s", "degut", "a", "la", "seva", "posici\u00f3", "com", "a", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "practicada", "en", "l'actualitat", "i", "hist\u00f2ricament", "d'europa", "i", "inclou", "el", "catolicisme", "el", "protestantisme", "i", "el", "cristianisme", "ortodox", "altres", "religions", "tanmateix", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "practicades", "actualment", "i", "hist\u00f2ricament", "com", "ara", "el", "judaisme", "i", "l'islam", "la", "poblaci\u00f3", "estimada", "musulmana", "de", "la", "ue", "el", "era", "de", "milions", "i", "la", "poblaci\u00f3", "jueva", "es", "va", "estimar", "en", "poc", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3les", "enquestes", "d'opini\u00f3", "de", "l'eurobar\u00f2metre", "organitzats", "per", "l'eurostat", "mostren", "que", "la", "gran", "majoria", "dels", "ciutadans", "de", "la", "uni\u00f3", "tenen", "algun", "tipus", "de", "creen\u00e7a", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "el", "la", "considera", "important", "l'ateisme", "i", "l'agnosticisme", "continuen", "creixent", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "europea", "i", "l'assist\u00e8ncia", "a", "les", "esgl\u00e9sies", "est\u00e0", "decaient", "en", "diversos", "pa\u00efsos", "l'eurobar\u00f2metre", "del", "va", "mostrar", "que", "dels", "ciutadans", "europeus", "dels", "estats", "membres", "d'aleshores", "el", "creia", "en", "algun", "d\u00e9u", "el", "en", "algun", "tipus", "d'esperit", "o", "for\u00e7a", "de", "vida", "i", "el", "no", "tenia", "cap", "mena", "de", "creen\u00e7a", "els", "pa\u00efsos", "amb", "el", "menor", "nombre", "de", "persones", "amb", "creences", "religioses", "van", "ser", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "i", "est\u00f2nia", "els", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "religiosos", "van", "ser", "malta", "i", "predominantment", "cat\u00f2lic", "xipre", "i", "romania", "amb", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "creient", "en", "d\u00e9u", "hist\u00f2ria", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "les", "propostes", "d'integraci\u00f3", "europea", "eren", "considerades", "per", "molts", "com", "una", "manera", "d'evitar", "un", "altre", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "entre", "posicions", "extremistes", "i", "alhora", "promoure", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "de", "la", "postguerra", "ja", "durant", "la", "guerra", "altiero", "spinelli", "pol\u00edtic", "itali\u00e0", "membre", "del", "partit", "comunista", "itali\u00e0", "i", "responsable", "de", "l'embri\u00f3", "que", "avui", "coneixem", "com", "uni\u00f3", "europea", "va", "posar", "de", "manifest", "aquesta", "via", "en", "un", "manifest", "el", "manifest", "per", "a", "una", "europa", "unida", "i", "lliure", "el", "va", "escriure", "a", "la", "pres\u00f3", "i", "en", "el", "document", "s'hi", "pot", "llegir", "la", "idea", "que", "l'exist\u00e8ncia", "d'estatsnacions", "\u00e9s", "un", "factor", "que", "porta", "f\u00e0cilment", "a", "la", "confrontaci\u00f3", "i", "que", "nom\u00e9s", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "europa", "federal", "s'arribaria", "a", "una", "pau", "duradora", "si", "b\u00e9", "la", "idea", "comen\u00e7a", "del", "cant\u00f3", "comunista", "no", "caldr\u00e0", "esperar", "perqu\u00e8", "el", "es", "formi", "un", "primer", "moviment", "no", "comunista", "que", "defensi", "ja", "una", "europa", "federal", "d'aquest", "moviment", "sortir\u00e0", "finalment", "el", "consell", "d'europa", "que", "si", "b\u00e9", "\u00e9s", "un", "organ", "independant", "de", "la", "uni\u00f3", "europa", "deixa", "clara", "aquesta", "intenci\u00f3", "d'unir", "els", "pa\u00efsos", "europeus", "de", "fet", "l'any", "es", "crea", "el", "benelux", "mostrant", "de", "certa", "manera", "el", "pas", "que", "havia", "d'emprendre", "europa", "churchil", "primer", "ministre", "brit\u00e0nic", "tamb\u00e9", "va", "contribuir", "en", "aquesta", "idea", "pronunciant", "un", "c\u00e8lebre", "discurs", "l'any", "on", "parlava", "ja", "d'uns", "estats", "units", "d'europa", "gir", "de", "frase", "que", "apel\u00b7la", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "pa\u00eds", "que", "col\u00b7laborar\u00e0", "de", "certa", "forma", "en", "aquest", "projecte", "els", "eua", "en", "sortir", "de", "la", "guerra", "i", "tenint", "\u00fanicament", "l'europa", "occidental", "com", "a", "\u00fanic", "comprador", "per", "una", "ind\u00fastria", "desenvolupada", "com", "l'americana", "havien", "de", "trobar", "alguna", "soluci\u00f3", "perqu\u00e8", "europa", "es", "reconstru\u00eds", "i", "que", "endem\u00e9s", "s'hi", "foment\u00e9s", "la", "pau", "de", "manera", "a", "precisament", "ajudar", "l'intercanvi", "comercial", "entre", "els", "eua", "i", "europa", "aix\u00ed", "l'any", "despr\u00e9s", "que", "fos", "aprovada", "la", "constituci\u00f3", "italiana", "george", "marshall", "secretari", "d'estat", "dels", "eua", "va", "desvetllar", "el", "seu", "programa", "per", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "segons", "ell", "una", "recuperaci\u00f3", "que", "ajudaria", "a", "lluitar", "contra", "la", "fam", "la", "pobresa", "i", "la", "desesperaci\u00f3", "es", "tractava", "del", "pla", "marshall", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "els", "eua", "injectaven", "diners", "a", "europa", "perqu\u00e8", "aquesta", "es", "recuper\u00e9s", "econ\u00f2micament", "aix\u00f2", "s\u00ed", "a", "canvi", "d'organitzar", "els", "diners", "en", "comunitat", "aix\u00f2", "va", "suposar", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'oece", "\u00e9s", "a", "dir", "l'organitzaci\u00f3", "europea", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "que", "va", "suposar", "ja", "un", "punt", "d'inici", "per", "establir", "lligams", "i", "cooperacions", "entre", "pa\u00efsos", "el", "en", "esclatar", "la", "guerra", "de", "corea", "fran\u00e7a", "anglaterra", "i", "els", "pa\u00efsos", "que", "formen", "el", "benelux", "s'uneixen", "en", "la", "uni\u00f3", "occidental", "que", "no", "fou", "altra", "cosa", "que", "una", "alian\u00e7a", "de", "protecci\u00f3", "militar", "davant", "la", "possible", "amena\u00e7a", "sovi\u00e8tica", "d'aquesta", "uni\u00f3", "i", "dels", "fruits", "de", "l'oece", "jean", "monnet", "economista", "franc\u00e8s", "proposa", "al", "ministre", "d'afers", "exteriors", "franc\u00e8s", "la", "ceca", "la", "comunitat", "europea", "del", "carb\u00f3", "i", "de", "l'acer", "tot", "i", "tenir", "nom\u00e9s", "el", "prop\u00f2sit", "modest", "de", "centralitzar", "el", "control", "de", "les", "ind\u00fastries", "nacionals", "dels", "estats", "membres", "fou", "declarada", "com", "el", "primer", "pas", "cap", "a", "una", "federaci\u00f3", "a", "europa", "els", "membres", "fundadors", "foren", "b\u00e8lgica", "fran\u00e7a", "it\u00e0lia", "luxemburg", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "alemanya", "occidentalel", "proc\u00e9s", "continu\u00e0", "l'any", "quan", "els", "sis", "pa\u00efsos", "de", "la", "ceca", "van", "firmar", "el", "tractat", "de", "roma", "que", "va", "significar", "el", "naixement", "de", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "cee", "aquesta", "organitzaci\u00f3", "es", "convertia", "aix\u00ed", "en", "un", "mercat", "com\u00fa", "o", "uni\u00f3", "duanera", "que", "permetia", "la", "lliure", "circulaci\u00f3", "de", "persones", "i", "de", "mercaderies", "en", "el", "seu", "si", "els", "objectius", "de", "l'organitzaci\u00f3", "eren", "a", "m\u00e9s", "de", "fomentar", "la", "cooperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "l'enfortiment", "de", "les", "relacions", "entre", "els", "estats", "membre", "i", "l'elevaci\u00f3", "del", "nivell", "de", "vida", "dels", "ciutadans", "tamb\u00e9", "es", "va", "fomentar", "un", "seguit", "de", "mesures", "com", "la", "llibertat", "de", "compet\u00e8ncia", "i", "el", "desenvolupament", "d'unes", "lleis", "comunes", "per", "a", "les", "quals", "es", "governarien", "els", "estats", "membres", "l'any", "es", "feu", "la", "primera", "ampliaci\u00f3", "de", "la", "cee", "amb", "l'ingr\u00e9s", "de", "dinamarca", "irlanda", "i", "el", "regne", "unit", "despr\u00e9s", "s'hi", "adheriren", "gr\u00e8cia", "espanya", "i", "portugal", "la", "incorporaci\u00f3", "d'aquests", "pa\u00efsos", "es", "va", "retardar", "perqu\u00e8", "a", "comen\u00e7aments", "dels", "anys", "setanta", "no", "complien", "una", "de", "les", "condicions", "imprescindibles", "per", "a", "l'ingr\u00e9s", "tenir", "un", "r\u00e8gim", "de", "drets", "i", "llibertats", "democr\u00e0tiques", "la", "incorporaci\u00f3", "d'espanya", "i", "portugal", "va", "coincidir", "amb", "la", "firma", "de", "l'acta", "\u00fanica", "europea", "que", "signific\u00e0", "un", "nou", "aprofundiment", "en", "la", "integraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "l'enfortiment", "de", "les", "institucions", "europees", "comunes", "el", "la", "firma", "del", "tractat", "de", "maastricht", "supos\u00e0", "un", "salt", "qualitatiu", "fonamental", "en", "el", "proc\u00e9s", "d'integraci\u00f3", "europea", "ja", "que", "els", "estats", "cedien", "importants", "parcel\u00b7les", "de", "sobirania", "en", "benefici", "de", "les", "institucions", "europees", "amb", "aquest", "tractat", "pel", "qual", "la", "cee", "es", "convert\u00ed", "en", "uni\u00f3", "europea", "es", "refor\u00e7\u00e0", "la", "integraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "s'avan\u00e7\u00e0", "cap", "a", "la", "integraci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "social", "els", "aspectes", "m\u00e9s", "innovadors", "del", "tractat", "eren", "la", "culminaci\u00f3", "del", "proc\u00e9s", "d'unificaci\u00f3", "monet\u00e0ria", "amb", "la", "creaci\u00f3", "del", "banc", "central", "europeu", "i", "l'euro", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "ciutadania", "europea", "la", "cooperaci\u00f3", "m\u00fatua", "en", "les", "\u00e0rees", "de", "just\u00edcia", "i", "interior", "i", "l'establiment", "d'una", "pol\u00edtica", "exterior", "comuna", "l'any", "su\u00e8cia", "finl\u00e0ndia", "i", "\u00e0ustria", "es", "van", "incorporar", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "ue", "el", "se", "sign\u00e0", "a", "amsterdam", "el", "nou", "tractat", "per", "europa", "en", "qu\u00e8", "es", "fix\u00e0", "com", "a", "criteri", "fonamental", "l'aprofundiment", "en", "el", "proc\u00e9s", "cap", "a", "l'europa", "social", "i", "pol\u00edtica", "establert", "a", "maastricht", "els", "objectius", "fonamentals", "del", "nou", "tractat", "eren", "fer", "de", "l'ocupaci\u00f3", "i", "dels", "drets", "dels", "ciutadans", "l'eix", "de", "la", "uni\u00f3", "suprimir", "els", "\u00faltims", "obstacles", "a", "la", "lliure", "circulaci\u00f3", "refor\u00e7ar", "la", "seguretat", "refermar", "la", "posici\u00f3", "d'europa", "al", "m\u00f3n", "i", "millorar", "l'efic\u00e0cia", "de", "les", "institucions", "europees", "aquest", "\u00faltim", "objectiu", "era", "fonamental", "per", "fer", "possible", "l'adhesi\u00f3", "de", "nous", "membres", "a", "la", "uni\u00f3", "el", "funcionament", "de", "les", "institucions", "i", "l'administraci\u00f3", "europees", "es", "veuria", "abocat", "al", "col\u00b7lapse", "si", "es", "produ\u00eds", "una", "incorporaci\u00f3", "massiva", "de", "nous", "membres", "el", "proc\u00e9s", "d'unificaci\u00f3", "europea", "feu", "un", "salt", "endavant", "qualitatiu", "amb", "l'establiment", "de", "la", "moneda", "\u00fanica", "el", "i", "l'entrada", "en", "circulaci\u00f3", "de", "l'euro", "el", "adoptat", "com", "a", "divisa", "nacional", "per", "estats", "de", "la", "ue", "un", "any", "abans", "d'aquesta", "fita", "en", "el", "tractat", "de", "ni\u00e7a", "del", "s'acordaren", "les", "bases", "que", "van", "fer", "possible", "l'ampliaci\u00f3", "de", "l'any", "amb", "el", "que", "la", "uni\u00f3", "europea", "pass\u00e0", "a", "tenir", "membres", "ue", "l'", "de", "gener", "de", "s'incorporaren", "dos", "nous", "estats", "membres", "bulg\u00e0ria", "i", "romania", "convertintse", "l'europa", "dels", "en", "la", "ue", "els", "assumptes", "m\u00e9s", "importants", "que", "preocupen", "la", "uni\u00f3", "europea", "en", "l'actualitat", "s\u00f3n", "l'ampliaci\u00f3", "cap", "al", "sud", "i", "l'est", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "la", "constituci\u00f3", "europea", "proposada", "per", "la", "convenci\u00f3", "la", "relaci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "amb", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "i", "la", "participaci\u00f3", "en", "l'euro", "d'aquells", "estats", "membres", "actualment", "fora", "de", "la", "zona", "euro", "l'", "de", "juliol", "de", "cro\u00e0cia", "entr\u00e0", "a", "formar", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "esdevenint", "el", "\u00e8", "estat", "membreel", "de", "mar\u00e7", "de", "va", "comen\u00e7ar", "el", "proc\u00e9s", "de", "sortida", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "pel", "regne", "unit", "anomenat", "brexit", "culminant", "el", "de", "desembre", "de", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "alguns", "pa\u00efsos", "candidats", "a", "formar", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "turquia", "s\u00e8rbia", "montenegro", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "i", "alb\u00e0nia", "fites", "com", "a", "precedents", "importants", "cal", "destacar", "la", "declaraci\u00f3", "schuman", "de", "maig", "de", "i", "el", "tractat", "de", "par\u00eds", "d'abril", "de", "pel", "qual", "es", "constitueix", "la", "comunitat", "europea", "del", "carb\u00f3", "i", "l'acer", "ceca", "entre", "sis", "estats", "b\u00e8lgica", "fran\u00e7a", "alemanya", "it\u00e0lia", "luxemburg", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "els", "sis", "estats", "membres", "de", "la", "ceca", "van", "signar", "el", "tractat", "de", "roma", "i", "el", "tractat", "constitutiu", "de", "la", "comunitat", "europea", "de", "l'energia", "at\u00f2mica", "euratom", "al", "llarg", "dels", "anys", "seg\u00fcents", "la", "cee", "va", "anar", "incorporant", "progressivament", "m\u00e9s", "estats", "dinamarca", "irlanda", "i", "el", "regne", "unit", "el", "gr\u00e8cia", "el", "i", "espanya", "i", "portugal", "el", "comunitat", "europea", "acta", "\u00fanica", "europea", "la", "ce", "es", "va", "ampliar", "amb", "la", "incorporaci\u00f3", "del", "territori", "de", "l'alemanya", "de", "l'est", "el", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "uni\u00f3", "europea", "des", "de", "tractat", "de", "maastricht", "de", "ampliaci\u00f3", "\u00e0ustria", "finl\u00e0ndia", "i", "su\u00e8cia", "el", "tractat", "d'amsterdam", "de", "tractat", "de", "ni\u00e7a", "de", "entra", "en", "circulaci\u00f3", "l'euro", "en", "l'ampliaci\u00f3", "de", "de", "maig", "de", "amb", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "pol\u00f2nia", "rep\u00fablica", "txeca", "eslov\u00e0quia", "est\u00f2nia", "let\u00f2nia", "litu\u00e0nia", "xipre", "malta", "hongria", "i", "eslov\u00e8nia", "fallida", "constituci\u00f3", "europea", "de", "\u00fas", "oficial", "de", "la", "llengua", "catalana", "de", "novembre", "de", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "pasqual", "maragall", "i", "el", "de", "la", "generalitat", "valenciana", "francesc", "camps", "parlen", "oficialment", "per", "primera", "vegada", "en", "catal\u00e0valenci\u00e0", "al", "comit\u00e8", "de", "les", "regions", "d'europa", "gr\u00e0cies", "a", "l'acord", "signat", "el", "mateix", "dia", "amb", "l'ambaixador", "espanyol", "a", "la", "ue", "l'ampliaci\u00f3", "de", "bulgaria", "i", "romania", "entra", "en", "vigor", "la", "constituci\u00f3", "europea", "en", "de", "gener", "de", "sortida", "del", "regne", "unit", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "jimena", "quesada", "l", "dret", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "eurovoc", "tesaurus", "multiling\u00fce", "i", "multidisciplinari", "nascut", "i", "especialitzat", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "treball", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "proeuropeu", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "euobserver", "not\u00edcies", "sobre", "la", "ue", "angl\u00e8s", "diari", "oficial", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "l\u00e8xic", "de", "les", "comunitats", "europees", "del", "termcat", "uni\u00f3", "europea", "guia", "de", "recursos"]