["la", "uni\u00f3", "mundial", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "la", "natura", "o", "uni\u00f3", "internacional", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "la", "natura", "i", "els", "recursos", "naturals", "en", "angl\u00e8s", "international", "union", "for", "conservation", "of", "nature", "and", "natural", "resources", "o", "iucn", "\u00e9s", "un", "organisme", "internacional", "dedicat", "a", "la", "conservaci\u00f3", "dels", "recursos", "naturals", "fundada", "l'any", "t\u00e9", "la", "seu", "central", "a", "gland", "su\u00efssa", "la", "uicn", "reuneix", "estats", "ong", "i", "ag\u00e8ncies", "governamentals", "i", "d'experts", "i", "cient\u00edficsla", "missi\u00f3", "de", "la", "uicn", "\u00e9s", "la", "promoci\u00f3", "i", "assist\u00e8ncia", "a", "les", "societats", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "perqu\u00e8", "conservin", "la", "integritat", "i", "biodiversitat", "de", "la", "naturalesa", "i", "assegurin", "que", "l'\u00fas", "dels", "recursos", "naturals", "\u00e9s", "equitatiu", "i", "ecol\u00f2gicament", "sostenible", "\u00e9s", "responsable", "tamb\u00e9", "del", "manteniment", "de", "la", "llista", "vermella", "de", "la", "uicn", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "la", "uicn", "ha", "ampliat", "el", "seu", "enfocament", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'ecologia", "de", "la", "conservaci\u00f3", "i", "haa", "incorporat", "q\u00fcestions", "relacionades", "amb", "el", "desenvolupament", "sostenible", "als", "seus", "projectes", "la", "uicn", "no", "pret\u00e9n", "mobilitzar", "el", "p\u00fablic", "en", "suport", "de", "la", "conservaci\u00f3", "de", "la", "natura", "intenta", "influir", "en", "les", "accions", "dels", "governs", "les", "empreses", "i", "altres", "parts", "interessades", "proporcionant", "informaci\u00f3", "i", "assessorament", "i", "mitjan\u00e7ant", "la", "creaci\u00f3", "d'associacions", "el", "fou", "guardonada", "amb", "el", "premi", "pr\u00edncep", "d'ast\u00faries", "de", "la", "conc\u00f2rdia", "juntament", "amb", "el", "fons", "mundial", "per", "la", "natura", "\u00e0rees", "de", "protecci\u00f3", "la", "uicn", "estableix", "categories", "d'\u00e0rees", "protegides", "ia", "reserva", "natural", "estricta\u00e0rea", "protegida", "de", "tota", "activitat", "humana", "excepte", "les", "molt", "lleugeres", "\u00e9s", "una", "\u00e0rea", "de", "terra", "o", "mar", "que", "posse\u00efx", "un", "ecosistema", "excepcional", "o", "representatiu", "caracter\u00edstiques", "geol\u00f2giques", "o", "fisiol\u00f2giques", "o", "esp\u00e8cies", "d'inter\u00e8s", "primari", "que", "estan", "disponibles", "principalment", "per", "al", "seu", "estudi", "cient\u00edfic", "o", "seguiment", "ambientalib", "\u00e0rea", "natural", "silvestre\u00e0rees", "generalment", "mes", "extenses", "i", "protegides", "de", "manera", "menys", "estricta", "que", "les", "reserves", "naturals", "son", "grans", "espais", "de", "terra", "o", "mar", "sense", "modificacions", "o", "amb", "petites", "modificacions", "que", "mantenen", "el", "seu", "car\u00e0cter", "natural", "i", "influ\u00e8ncia", "sense", "pres\u00e8ncia", "o", "amb", "poca", "pres\u00e8ncia", "humana", "que", "s\u00f3n", "protegits", "i", "manejats", "de", "manera", "de", "preservar", "la", "seva", "condici\u00f3", "naturalles", "visites", "humanes", "estan", "limitades", "a", "un", "m\u00ednim", "i", "normalment", "sols", "es", "permeten", "aquells", "visitants", "que", "utilitzen", "medis", "de", "transport", "no", "motoritzats", "a", "peu", "esqu\u00ed", "canoa", "etc", "les", "\u00e0rees", "no", "tenen", "infraestructures", "no", "obstant", "permeten", "les", "activitats", "de", "grups", "ind\u00edgenes", "dintre", "del", "seu", "estil", "de", "vida", "tradicional", "basat", "en", "la", "naturaii", "parc", "nacionalpresenta", "unes", "caracter\u00edstiques", "similars", "a", "l'\u00e0rea", "natural", "silvestre", "pel", "que", "fa", "a", "l'extensi\u00f3", "i", "objectius", "per\u00f2", "es", "menys", "estricte", "respecte", "a", "les", "infraestructures", "i", "visites", "humanes", "est\u00e0", "destinada", "a", "protegir", "la", "integritat", "ecol\u00f2gica", "d'un", "o", "m\u00e9s", "ecosistemes", "per", "a", "les", "generacions", "presents", "i", "futures", "excloure", "l'explotaci\u00f3", "o", "ocupaci\u00f3", "no", "lligades", "a", "la", "protecci\u00f3", "de", "l'\u00e0rea", "proveir", "les", "bases", "perqu\u00e8", "els", "visitants", "puguin", "fer", "\u00fas", "espiritual", "cient\u00edfic", "educatiu", "o", "recreatiu", "de", "forma", "compatible", "amb", "la", "preservaci\u00f3", "i", "la", "culturaiii", "monument", "naturaluna", "\u00e0rea", "que", "cont\u00e9", "un", "o", "m\u00e9s", "llocs", "espec\u00edfics", "de", "valor", "i", "import\u00e0ncia", "natural", "o", "cultural", "excepcional", "a", "causa", "de", "la", "seva", "raresa", "qualitats", "est\u00e8tiques", "inherents", "o", "significat", "culturaliv", "\u00e0rea", "de", "gesti\u00f3", "d'h\u00e0bitats", "o", "esp\u00e8cies", "una", "\u00e0rea", "de", "terra", "o", "mar", "subjecta", "a", "la", "intervenci\u00f3", "activa", "amb", "prop\u00f2sits", "de", "gesti\u00f3", "per", "a", "preservar", "el", "manteniment", "d'h\u00e0bitats", "o", "per", "a", "omplir", "les", "necessitats", "d'esp\u00e8cies", "espec\u00edfiquesv", "paisatge", "terrestre", "o", "mar\u00ed", "protegituna", "\u00e0rea", "de", "terra", "costa", "o", "mar", "on", "la", "interacci\u00f3", "de", "les", "persones", "amb", "la", "naturalesa", "a", "trav\u00e9s", "del", "temps", "ha", "produ\u00eft", "una", "\u00e0rea", "de", "car\u00e0cter", "distintiu", "amb", "gran", "valor", "est\u00e8tic", "ecol\u00f2gic", "o", "cultural", "i", "freq\u00fcentment", "amb", "diversitat", "biol\u00f2gica", "el", "resguard", "de", "la", "integritat", "d'aquest", "interacci\u00f3", "tradicional", "\u00e9s", "vital", "per", "a", "la", "protecci\u00f3", "manteniment", "i", "evoluci\u00f3", "d'aquesta", "\u00e0reales", "\u00e0rees", "incloses", "en", "aquesta", "categoria", "haurien", "de", "propiciar", "un", "equilibri", "entre", "les", "persones", "i", "la", "natura", "i", "poden", "incloure", "activitats", "tals", "com", "agricultura", "tradicional", "i", "activitats", "forestals", "realitzades", "en", "condicions", "que", "assegurin", "la", "protecci\u00f3", "o", "restauraci\u00f3", "ecol\u00f2gica", "de", "la", "zonala", "categoria", "v", "en", "una", "de", "les", "categories", "mes", "flexibles", "de", "les", "\u00e0rees", "protegides", "com", "a", "resultat", "pot", "integrar", "activitats", "simult\u00e0nies", "com", "ara", "ecoturisme", "al", "propi", "temps", "que", "es", "mantenen", "les", "pr\u00e0ctiques", "tradicionals", "que", "poden", "facilitar", "la", "sostenibilitat", "de", "la", "biodiversitat", "agr\u00edcola", "io", "aqu\u00e0ticavi", "\u00e0rea", "protegida", "amb", "\u00fas", "sostenible", "dels", "recursos", "naturalses", "una", "classificaci\u00f3", "mes", "incloent", "que", "est\u00e0", "enfocada", "en", "la", "correlaci\u00f3", "m\u00fatuament", "ben\u00e8fica", "entre", "la", "conservaci\u00f3", "de", "la", "natura", "i", "la", "gesti\u00f3", "sostenible", "dels", "recursos", "naturals", "de", "manera", "a", "assegurar", "els", "mitjans", "de", "vida", "d'aquells", "persones", "que", "depenen", "d'aquests", "aprofitaments", "es", "persegueix", "la", "implementaci\u00f3", "de", "t\u00e0ctiques", "que", "ajudin", "al", "desenvolupament", "sostenible", "de", "la", "zona", "i", "evitar", "les", "dificultats", "que", "l'impedeixen", "prenen", "en", "consideraci\u00f3", "un", "ampli", "ventall", "de", "factors", "socioecon\u00f2micsla", "categoria", "vi", "pot", "ser", "particularment", "adequada", "en", "\u00e0rees", "grans", "que", "tenen", "un", "baix", "grau", "d'ocupaci\u00f3", "humana", "o", "be", "en", "aquelles", "en", "qu\u00e8", "les", "activitats", "de", "les", "comunitats", "locals", "han", "tingut", "un", "baix", "efecte", "transformador", "en", "els", "ecosistemes", "circumdants", "a", "la", "categoria", "v", "en", "canvi", "es", "l'activitat", "humana", "que", "ha", "creat", "un", "efecte", "transformador", "en", "l'ecosistema", "de", "la", "regi\u00f3", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "base", "de", "dades", "\u00e0rees", "protegides", "wdpa", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "la", "uicn", "angl\u00e8s", "fundaci\u00f3", "pr\u00edncep", "d'ast\u00faries", "premi", "de", "la", "conc\u00f2rdia", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "castell\u00e0"]