"ursula von der leyen    (ixelles, 8 d'octubre de 1958), de nom complet ursula gertrud von der leyen, \u00e9s una metgessa i pol\u00edtica alemanya (de la cdu). des de l'1 de desembre de 2019 \u00e9s la 13a presidenta de la comissi\u00f3 europea, c\u00e0rrec en qu\u00e8 va succeir jean-claude juncker, i la primera dona a presidir la comissi\u00f3 europea.anteriorment al c\u00e0rrec actual, va formar part del gabinet federal d'alemanya des del 2005 al 2019, on ocup\u00e0 posicions en el govern d'angela merkel, el m\u00e9s recent de les quals com a responsable del ministeri de defensa en el gabinet d'angela merkel, nomenada el 17 de desembre de 2013 i fins al 2019. tamb\u00e9 havia estat ministra de treball i assumptes socials (2009-2013) i ministra d'assumptes familiars, ancians, dones i joventut (2005-2009).von der leyen \u00e9s membre del partit de centre-dreta uni\u00f3 dem\u00f2crata cristiana d'alemanya (cdu) i el corresponent partit popular europeu (epp).\n\n\n== biografia ==\n\n\n=== or\u00edgens ===\nursula gertrud von der leyen, de soltera albrecht, descendeix d'una fam\u00edlia de la burgesia hanse\u00e0tica, la fam\u00edlia albrecht, amb vincles aristocr\u00e0tics, i l'origen de la qual es remunta al segle xvii.la majoria dels seus avantpassats provenien dels estats antigament independents de hannover i bremen, a l'actual alemanya. tamb\u00e9 t\u00e9 una bes\u00e0via nord- americana d'ascend\u00e8ncia principalment brit\u00e0nica, avantpassats francesos i italians m\u00e9s llunyans, i alguna ascend\u00e8ncia al que avui s\u00f3n els estats b\u00e0ltics, aleshores units a l'imperi rus.el besavi d'ursula von der leyen era el comerciant de cot\u00f3 carl albrecht (1875-1952), que es va casar amb mary ladson robertson (1883-1960), una estatunidenca de la fam\u00edlia ladson, que pertanyia a l'aristocr\u00e0cia del sud de charleston, carolina del sud. els seus avantpassats americans van tenir un paper notable en la colonitzaci\u00f3 brit\u00e0nica d\u2019am\u00e8rica del nord i el comer\u00e7 transatl\u00e0ntic. mary ladson robertson, que estava afiliada a la national society of the colonial dames of america, tamb\u00e9 era descendent del vicegovernador de pennsilv\u00e0nia samuel carpenter i christopher branch, un dels primers colons anglesos, i estava emparentada amb thomas jefferson.el pare d'ursula von der leyen \u00e9s el pol\u00edtic alemany ernst albrecht (1930-2014), que va comen\u00e7ar la seva carrera com a funcionari europeu a brussel\u00b7les on va n\u00e9ixer.\n\n\n=== formaci\u00f3 ===\nursula von der leyen va passar la seva infantesa a b\u00e8lgica, on va anar a l\u2019escola europea des de 1964, el que significava que era biling\u00fce en alemany i franc\u00e8s. tamb\u00e9 parla l'angl\u00e8s amb flu\u00efdesa, havent viscut durant un total de cinc anys al regne unit i als estats units. tamb\u00e9 \u00e9s considerada una eminent cavallera i va ser activa en l'esport eq\u00fcestre de competici\u00f3.el 1976, va obtenir un abitur en matem\u00e0tiques i ci\u00e8ncies. va estudiar economia a les universitats de g\u00f6ttingen i m\u00fcnster entre 1977 i 1980. durant uns quants anys, va anar a la london school of economics (lse) amb un nom assumit (rose ladson, manllevat de la seva bes\u00e0via americana), a causa de la notorietat del seu pare durant el per\u00edode d'ascens dels grups terroristes d'extrema esquerra a alemanya occidental, com la facci\u00f3 de l'ex\u00e8rcit roig. es va graduar a lse el 1978.a partir de 1980, va comen\u00e7ar a estudiar medicina a la universitat gottfried wilhelm leibniz a hannover, estudis que van durar set anys. en finalitzar aquest curs, va defensar la seva tesi i aconseguint el doctorat l'any 1991.\nel 27 de setembre de 2015, el lloc web contra el plagi vroniplag wiki afirma haver trobat plagis, en 27 p\u00e0gines de la tesi doctoral d'ursula von der leyen. ella rebutja aquestes den\u00fancies i demana una comissi\u00f3 independent per investigar aquestes den\u00fancies. despr\u00e9s de realitzar una verificaci\u00f3 preliminar, la universitat obre un procediment formal de revisi\u00f3. el mar\u00e7 de 2016, arran d'aquesta investigaci\u00f3 universit\u00e0ria, es va decidir no retirar-li el t\u00edtol de doctor. no obstant aix\u00f2, molts experts com els professors de dret volker rieble i gerhard dannemann no estan d'acord amb aquesta decisi\u00f3.l' octubre de 2015, un representant de la universitat de stanford va criticar a von der leyen per haver indicat al seu curr\u00edculum que havia participat en activitats universit\u00e0ries sense haver rebut cr\u00e8dits acad\u00e8mics per aquestes. posteriorment, la premsa va fer p\u00fablic que ella afirmava haver assistit a la universitat de stanford com a \u00abcom a oient convidat\u00bb, tot i que aquesta posici\u00f3 no existeix.\n\n\n=== vida familiar ===\nnascuda l'any 1958 a ixelles, a la regi\u00f3 de brussel\u00b7les, ursula von der leyen hi va viure fins als 13 ans anys i va anar a l'escola europea de brussel\u00b7les i. el seu pare ernst albrecht va ser un dels primers funcionaris europeus, treballant en aquesta qualitat des de la creaci\u00f3 de la comissi\u00f3 europea el 1958, primer dins de la comissi\u00f3 hallstein, com a cap de gabinet del comissari europeu de la compet\u00e8ncia hans von der groeben, despr\u00e9s des de 1967 fins a 1970 com a director de la direcci\u00f3 general de la compet\u00e8ncia.\nel 1971, es va traslladar amb els seus pares a lehrte, a la regi\u00f3 de hannover, despr\u00e9s que el seu pare fos nomenat conseller delegat de l'empresa aliment\u00e0ria bahlsen i s'impliqu\u00e9s en la pol\u00edtica a l\u2019estat de baixa sax\u00f2nia. el seu pare va exercir com a ministre-president de la baixa sax\u00f2nia des de 1976 fins a 1990. va ser considerada candidata a la presid\u00e8ncia de la rep\u00fablica federal el 1979, despr\u00e9s proposada sense \u00e8xit per la cdu el 1980 com a candidata a la cancelleria federal.\nel seu germ\u00e0 hans-holger, un executiu, va ser president i conseller delegat de deezer des del febrer de 2015 fins el mar\u00e7 de 2021.\nel 1977, va comen\u00e7ar a estudiar economia a la universitat de g\u00f6ttingen. en el punt \u00e0lgid dels anys de lideratge a alemanya occidental, va buscar refugi a londres el 1978, despr\u00e9s que la seva fam\u00edlia fos informada que la facci\u00f3 de l'ex\u00e8rcit roig (raf) havia planejat segrestar-la, al\u00b7legant que era filla d'un destacat pol\u00edtic. va passar m\u00e9s d'un any amagada a la capital brit\u00e0nica, on va viure sota la protecci\u00f3 de scotland yard, i es va matricular, sota el nom de rose ladson, a la london school of economics. un diminutiu alemany de rose, r\u00f6schen, era el seu \u00abpseud\u00f2nim\u00bb des de la inf\u00e0ncia, mentre que ladson \u00e9s el cognom de la fam\u00edlia de la seva bes\u00e0via americana, la fam\u00edlia de la qual \u00e9s origin\u00e0ria de northamptonshire. aleshores va declarar que \u00abva viure m\u00e9s del que va estudiar\u00bb, i que londres era \u00abl'ep\u00edtom de la modernitat: llibertat, alegria de viure, experimentar-ho tot\u00bb, que li va donar \u00abuna llibertat interior [que ella] guardava\u00bb posteriorment. va tornar a alemanya el 1979, per\u00f2 va romandre sota la protecci\u00f3 d'un servei de seguretat durant diversos anys.\nel 1986 es va casar amb el metge heiko von der leyen, de la fam\u00edlia von der leyen, de krefeld, que va fer fortuna en el comer\u00e7 de la seda. heiko von der leyen es convertir\u00e0 en professor de medicina i director general d'una empresa d'enginyeria m\u00e8dica. ha estat des de desembre de 2020 \u00abdirector m\u00e8dic\u00bb de l'empresa de biotecnologia orgenesis (ter\u00e0pies cel\u00b7lulars i g\u00e8niques). la fam\u00edlia von der leyen \u00e9s de fe luterana i membres de l'esgl\u00e9sia protestant a alemanya. la parella, que es va con\u00e8ixer al cor de la universitat de g\u00f6ttingen, va tenir set fills, nascuts entre 1987 i 1999: david (1987), sophie (1989), donata (1992), les bessones victoria i johanna (1994), egmont (1998) i gracia (1999). \u00e9s neboda del director d'orquestra george alexander albrecht i la cosina germ\u00e0nica del director musical de l'\u00f2pera nacional holandesa, marc albrecht. quan vivien a brussel\u00b7les, la seva germana petita benita-eva va morir de c\u00e0ncer als onze anys. aleshores va recordar \u00abl'enorme impot\u00e8ncia dels meus pares\u00bb enfrontant-se al c\u00e0ncer, que va citar el 2019 com una de les seves motivacions perqu\u00e8 la seva comissi\u00f3 europea \u00abprengu\u00e9s el lideratge en la lluita contra el c\u00e0ncer\u00bb.\n\n\n=== carrera professional ===\nva ser ajudant de metge a la maternitat de la universitat de hannover entre 1988 i 1992, i es va doctorar en medicina el 1991. despr\u00e9s del naixement de les seves filles bessones, va ser durant un temps, de 1992 a 1996, mestressa de casa a stanford, calif\u00f2rnia, mentre que seu marit era professor de la universitat de stanford.\nva tornar a alemanya el 1996, i de 1998 a 2002 va ocupar una posici\u00f3 com a ajudant d'investigaci\u00f3 i professora al departament d\u2019epidemiologia, medicina social i sistemes de salut de la facultat de medicina de la universitat de hannover. l'any 2001 va obtenir el t\u00edtol de llicenciada en salut p\u00fablica d'aquesta instituci\u00f3.\n\n\n== carrera pol\u00edtica ==\n\n\n=== inicis i ascens a la baixa sax\u00f2nia ===\nes va unir a la uni\u00f3 democr\u00e0tica cristiana d'alemanya (cdu), de la qual el seu pare era vicepresident federal, el 1990. va comen\u00e7ar el seu viatge pol\u00edtic 11 ans m\u00e9s tard, quan va guanyar un mandat com a oficial electa local a l'assemblea de la regi\u00f3 de hannover. durant les eleccions regionals del 2 de febrer de 2003, va ser escollida als 44 ans com a diputada al landtag de baixa sax\u00f2nia a la circumscripci\u00f3 oriental de lehrte amb el 39% dels vots.\nla votaci\u00f3 va permetre al dem\u00f2crata cristi\u00e0 christian wulff formar una coalici\u00f3 groc-negre amb els liberals, ursula von der leyen va ser nomenada ministra d'afers socials, dona, fam\u00edlia i salut el 4 mar\u00e7. durant el 18 congr\u00e9s federal de la cdu, convocat a d\u00fcsseldorf el d\u00e9cembre 2004, s'incorpora al c\u00e0rrec (pr\u00e4sidium) del partit.\n\n\n=== ministre federal de la fam\u00edlia ===\nl\u2019agost de 2005, la candidata de la cdu/csu a la cancelleria federal, angela merkel, la va nomenar al seu equip de campanya (kompetenzteam), responsable de les q\u00fcestions socials. la votaci\u00f3 va ser guanyada pels dem\u00f2crates cristians, per\u00f2 no va sorgir cap majoria al bundestag. merkel va formar llavors una gran coalici\u00f3 amb l\u2019spd el 22 novembre, dins de la qual ursula von der leyen va ser nomenada ministra federal de fam\u00edlies, gent gran, dones i joventut.\n\n\n==== cura infantil ====\nlidera una pol\u00edtica familiar innovadora. fomenta aix\u00ed el desenvolupament de guarderies perqu\u00e8 les dones puguin conciliar la feina i la crian\u00e7a dels fills, en contradicci\u00f3 amb la visi\u00f3 de la fam\u00edlia del seu mateix partit. el 2005, va aprovar una llei (kinderf\u00f6rderungsgesetz) que garantia un pressupost de 4,3 milions d'euros per finan\u00e7ar els sistemes d'atenci\u00f3 infantil.\n\n\n==== salari parental ====\nl'any 2007 tamb\u00e9 va assegurar l'establiment d'un sou parental, que permet que el progenitor que deixa de treballar pugui cobrar fins a 1.800 euros mensuals durant els primers catorze mesos del fill com a m\u00e0xim, homes inclosos.tamb\u00e9 proposa la creaci\u00f3 de dos mesos de perm\u00eds parental retribu\u00eft (elternzeit) per als pares. aquest projecte \u00e9s criticat pel bisbe cat\u00f2lic walter mixa, que l'acusa de voler transformar les dones en \u00abm\u00e0quines de part\u00bb. el president del grup regional csu peter ramsauer fa broma amb que els homes no necessiten \u00abcurs de canvi de bolquers\u00bb. va aconseguir el suport de l'opini\u00f3 p\u00fablica a trav\u00e9s d'una campanya de comunicaci\u00f3 del govern, criticada pel seu cost de tres milions d'euros mentre transmetia un missatge percebut com a polititzat.\n\n\n==== bloqueig de la pornografia infantil ====\n tamb\u00e9 \u00e9s partid\u00e0ria del bloqueig dels llocs web de pornografia infantil per part dels prove\u00efdors d'acc\u00e9s sobre la base d'una llista elaborada per l\u2019oficina federal de policia criminal (bka).se li posa el sobrenom zensursula, un acr\u00f2nim que combina el nom de pila del ministre i el terme \u00abcensura\u00bb (zensur). l'associaci\u00f3 del tema de la pornografia infantil amb la censura d'internet hauria provocat aleshores un inter\u00e8s creixent en el partit pirata.el juliol 2009, va declarar que la lluita contra la pornografia infantil en l\u00ednia es va complicar ja que els responsables utilitzaven servidors situats a l'\u00e0frica i l'\u00edndia. segons ella, \u00abla pornografia infantil \u00e9s legal\u00bb en aquest darrer pa\u00eds, basant les seves observacions en un estudi realitzat pel centre internacional per a menors desapareguts i explotats sexualment l'any 2006. com que la pornografia infantil \u00e9s realment il\u00b7legal al subcontinent, el ministre es va disculpar m\u00e9s tard.\n\n\n=== ministra federal de treball ===\nelegida com a diputada federal al bundestag durant les eleccions legislatives federals del 27 de setembre de 2009, va ser retornada al seu ministeri el 28 octubre seg\u00fcent. no obstant aix\u00f2, arran de la dimissi\u00f3 de franz josef jung, va ser convocada el 30 novembre per substituir-lo com a ministre federal del treball i dels afers socials.\na principis de 2010, va haver d'enfrontar-se a les conseq\u00fc\u00e8ncies d'una decisi\u00f3 del tribunal constitucional federal que va invalidar la reforma de l'asseguran\u00e7a d'atur (hartz iv) de gerhard schr\u00f6der i wolfgang clement per insufici\u00e8ncia de prestacions i va declarar en aquest sentit que \u00abaquesta sent\u00e8ncia \u00e9s indiscutible i l'empresa haur\u00e0 de pagar, \u00e9s clar\u00bb.\namb motiu del 23 congr\u00e9s federal de la cdu a karlsruhe, el 15 novembre 2010, va ser escollida vicepresidenta del partit, sota la presid\u00e8ncia d\u2019angela merkel, amb el 85,12% de vots.\n\u00e9s partidaria de la creaci\u00f3 d'un salari m\u00ednim. l'any 2013 va defensar sense \u00e8xit l'establiment de quotes de dones als consells d'administraci\u00f3. aquesta quota requeriria que n'hi hagu\u00e9s almenys 20 % de dones als consells d'administraci\u00f3 l'any 2018 i que augmentaria fins a 40 % el 2023.\n\n\n=== candidata a la presid\u00e8ncia federal ===\ndespr\u00e9s de la ren\u00fancia del president federal horst k\u00f6hler el 31 maig 2010, va ser presentada com a favorita per ser la candidata de la coalici\u00f3 negre-groc a les eleccions presidencials anticipades, comptant sobretot amb el suport de merkel.els tres equips van preferir finalment christian wulff.\n\n\n=== ministra federal de defensa ===\ndurant les negociacions per a la formaci\u00f3 del tercer gabinet merkel, constitu\u00eft per una nova gran coalici\u00f3, el ministeri del treball va ser assignat al partit socialdem\u00f2crata d'alemanya (spd). un cop considerada ministra federal de salut, amb poders estesos a la reforma de les pensions, ursula von der leyen va ser finalment nomenada ministra federal de defensa el 17 desembre 2013. aquesta \u00e9s la primera vegada que una dona assumeix aquestes responsabilitats i la segona que un ministeri federal sobir\u00e0 est\u00e0 dirigit per una dona. aquest nomenament es considera que refor\u00e7a el seu estatus com a successor potencial de la cancellera merkel.\n\n\n==== guerra d'afganistan ====\ndurant els seus primers 12 mesos al c\u00e0rrec, va visitar tres vegades les tropes de la bundeswehr desplegades a l'afganistan. aconsegueix aix\u00ed la retirada progressiva de l'ex\u00e8rcit alemany, paral\u00b7lelament a la reducci\u00f3 de la pres\u00e8ncia de l\u2019otan.durant l'estiu de 2014, va tenir un paper clau en la decisi\u00f3 d'alemanya de reabastir les forces peshmerga kurdes a l'orient mitj\u00e0 amb armes letals. el setembre 2015, va dir que estava oberta a la idea d'ajornar la retirada de 850 soldats instal\u00b7lats al nord de l'afganistan el 2016, despr\u00e9s de la captura inesperada per part dels talibans de la ciutat de kondoz, on havien estacionat tropes federals.\n\n\n==== crisis geopol\u00edtiques ====\na la confer\u00e8ncia de seguretat de m\u00fanic, es va recon\u00e8ixer la decisi\u00f3 alemanya de no subministrar armes a ucra\u00efna. subratlla la import\u00e0ncia que europa estigui unida en el conflicte ucra\u00efn\u00e8s-rus i assegura que les negociacions amb r\u00fassia s\u00f3n possibles, a difer\u00e8ncia de l'isis. segons ella, alemanya percep la situaci\u00f3 de conflicte com una oportunitat per demostrar-ho. el segle xxi , els pa\u00efsos desenvolupats han de resoldre els seus conflictes a trav\u00e9s de la negociaci\u00f3. per a ella, proporcionar armes a les autoritats ucra\u00efneses per ajudar-les a defensar-se podria tenir conseq\u00fc\u00e8ncies imprevistes i fatals: \u00abel lliurament d'armes seria un accelerador de foc. aix\u00f2 podria donar al kremlin un pretext per intervenir obertament en aquest conflicte\u00bb.al principi del 2016, va obtenir del bundestag l'enviament d'un contingent de 650 soldats addicionals a mali com a part de la minusma.el 2014, va proposar un pla per fer la bundeswehr m\u00e9s atractiva per als nous reclutes, fins i tot proporcionant guarderia per als fills dels soldats, limitant les tasques per alinear-se amb els per\u00edodes escolars, aix\u00ed com augments significatius de les bonificacions per a tasques perilloses.l'any 2017, despr\u00e9s d'un esc\u00e0ndol, va prohibir la veneraci\u00f3 de s\u00edmbols referits al nazisme a l'ex\u00e8rcit alemany.\n\n\n==== compra i venda d'equipament militar ====\na l'inici del seu mandat, es va comprometre a gestionar millor el pressupost d'equipament militar despr\u00e9s de publicar un informe elaborat per kpmg sobre fallades repetides en el control de prove\u00efdors, costos i terminis de lliurament, per exemple amb l'avi\u00f3, l\u2019eurofighter typhoon i el boxer blindat. vehicle de lluita.a principis de 2015, va criticar obertament airbus pels retards de lliurament de l'avi\u00f3 de transport a400m, afirmant que la companyia tenia seriosos problemes amb la qualitat del producte. sota la seva direcci\u00f3, el ministeri va acceptar rebre 13 millions d'euros com a compensaci\u00f3 pels retards en el lliurament del segon i tercer avi\u00f3 a400m; el 2016 va demanar 12,7 millions d'euros addicionals com a compensaci\u00f3 pels terminis de lliurament del quart avi\u00f3.\ndurant la seva estada a l'\u00edndia el 2015, va anunciar un contracte amb el govern per construir sis petits submarins tkms di\u00e8sel el\u00e8ctrics, un projecte 11 milions\n\n\n==== impopularitat ====\nbeneficiant-se d'una popularitat relativament alta a partir de 2005, va veure com les bones opinions al seu favor van disminuir durant el seu temps al ministeri de defensa. mentre que l'ex\u00e8rcit la critica pels seus m\u00e8todes de treball, \u00e9s regularment acusada de mala gesti\u00f3 del pressupost del seu ministeri. el 2019, la seva popularitat va caure per sota dels 30 % i un estudi d'opini\u00f3 realitzat per al diari bild indica que els alemanys la perceben com la segona persona menys competent del govern. despr\u00e9s del consell europeu de juliol 2019, nom\u00e9s 33 % d'alemanys enquestats per ll'institutonfratest dimap creuen que seria una bona presidenta de la comissi\u00f3 europea.\n\n\n=== presidenta de la comissi\u00f3 europea ===\n\n\n==== elecci\u00f3 ====\nel 2 de juliol de 2019, els caps d'estat i de govern reunits al consell europeu van proposar que ursula von der leyen fos nomenada presidenta de la comissi\u00f3 europea en substituci\u00f3 del luxemburgu\u00e8s jean-claude juncker, en el c\u00e0rrec des del 2014. procedent de l'ala esquerra del partit popular europeu (ppe), va ser suggerida per emmanuel macron a angela merkel per tal de desbloquejar les negociacions entre l\u00edders europeus, mentre la candidatura del socialdem\u00f2crata holand\u00e8s frans timmermans, que va ser objecte de l'acord dels l\u00edders europeus presents a la cimera del g20 uns dies abans, va ser rebutjat per figures del ppe i dels l\u00edders polonesos i hongaresos. davant l'hostilitat del partit socialdem\u00f2crata d'alemanya, membre del seu govern, cap a l'elecci\u00f3 definitiva d'ursula von der leyen, angela merkel es va abstenir de la votaci\u00f3 del seu nom, alhora que va votar a favor de totes les candidatures als diferents c\u00e0rrecs. aquesta elecci\u00f3 trenca amb el sistema de spitzenkandidat, consistent a proposar com a president de la comissi\u00f3 el cap de llista del partit europeu que va quedar primer a les eleccions europees, que van portar a l'elecci\u00f3 de jean-claude juncker el 2014.per a les seves audi\u00e8ncies pels grups del parlament europeu, sembla que, segons emmanuel berretta de le point, es veu obligada a \u00abatenir-se a les generalitats\u00bb la majoria de les vegades, mentre que els diputats demanen respostes clares sobre temes sensibles. tot i aix\u00f2, \u00e9s partid\u00e0ria de donar als brit\u00e0nics el temps necessari per completar les negociacions del brexit, anant aix\u00ed en contra de la posici\u00f3 d'emmanuel macron. despr\u00e9s de la seva audi\u00e8ncia, el grup verds/alian\u00e7a lliure europea va anunciar que votaria en contra seva.el seu discurs al parlament europeu va estar marcat per la seva promesa d'un \u00abacord verd\u00bb (pla d'inversions sostenibles de 1.000 milions d'euros) orientat a fer europa \u00abel primer continent neutral\u00bb en carboni el 2050. tamb\u00e9 est\u00e0 compromesa amb una comissi\u00f3 mixta, un dret a l'asil europeu, el ple reconeixement del dret d'iniciativa del parlament europeu, una nova convenci\u00f3 sobre el futur d'europa, un sistema europeu de reasseguran\u00e7a d'atur per ajudar els pa\u00efsos en crisi, l'establiment d'un m\u00ednim salarial, la fiscalitat de les multinacionals presents a la uni\u00f3, la creaci\u00f3 d'un pressupost de la zona euro, o fins i tot la fi de la unanimitat dels estats en mat\u00e8ria fiscal. tamb\u00e9 diu que est\u00e0 preparada per a un nou ajornament de la data de llan\u00e7ament des del regne unit, que despr\u00e9s es fixar\u00e0 pel 31 d'octubre de 2019 context creu que \u00abmalgrat la seva etiqueta pol\u00edtica de democr\u00e0cia cristiana, el programa que va presentar el futur president de la comissi\u00f3 europea fa olor de socialdemocr\u00e0cia\u00bb.el 16 de juliol de 2019, el parlament europeu la va escollir presidenta de la comissi\u00f3 europea per una majoria estreta: va obtenir 383 vots de 747, o sigui, el 51,3 %. el resultat te\u00f2ric va ser de 444 vots tenint en compte el suport anunciat dels grups del partit popular europeu, l\u2019alian\u00e7a progressista de socialistes i dem\u00f2crates i renovar europa. no t\u00e9 el suport de les delegacions francesa, belga i alemanya de l'alian\u00e7a progressista de socialistes i dem\u00f2crates, mentre que llei i just\u00edcia i el moviment 5 estrelles voten a favor seu, que probablement li permeten ser escollida. si reconeix que l'exclusi\u00f3, per part dels caps d'estat i de govern, dels spitzenkandidaten del parlament, ha creat \u00abmolt de ressentiment\u00bb, le monde tamb\u00e9 explica la feblesa de la seva elecci\u00f3 per \u00abdivisions dins dels grups, cr\u00edtiques al procediment de designaci\u00f3 al qual va rec\u00f3rrer el consell (els estats) i certes zones grises en els anuncis fets el mateix mat\u00ed per la candidata\u00bb. el context indica: \u00absobretot, va poder ser escollida - estretament- gr\u00e0cies a les concessions d'\u00faltima hora fetes a una alian\u00e7a que va reunir verds, centristes i socialistes. aquestes formacions, que pretenen ser ambicioses pel que fa al clima, formen de facto el centre de gravetat del nou hemicicle.\u00bb ursula von der leyen adopta notablement la idea de reduir les emissions de gasos d'efecte hivernacle en almenys un 50 % per al 2030, una proposta defensada per aquests tres grups mentre que el ppe rebutja qualsevol objectiu quantificat.\n\n\n==== exercici de la funci\u00f3 ====\nl'1 de desembre de 2019, ursula von der leyen assumeix oficialment el c\u00e0rrec de presidenta de la comissi\u00f3 europea durant cinc anys, i es converteix aix\u00ed en la primera dona al capdavant d'aquesta instituci\u00f3 i la segona personalitat alemanya que ocupa el c\u00e0rrec despr\u00e9s walter hallstein, primer president de la comissi\u00f3. aquest \u00e9s el quart mandat consecutiu d'una personalitat del partit popular europeu, despr\u00e9s dels dos mandats de jos\u00e9 manuel barroso i el de jean-claude juncker.\n\n\n==== incident de protocol - sofagate ====\n\n\n==== pol\u00e8miques ====\nel setembre de 2020, ursula von der leyen va ser la primera presidenta de la comissi\u00f3 a pronunciar el discurs sobre l'estat de la uni\u00f3 gaireb\u00e9 exclusivament en angl\u00e8s, trencant amb la pr\u00e0ctica establerta d'alternar per igual entre les tres lleng\u00fces principals del treball de la ue, a saber, alemany, angl\u00e8s i franc\u00e8s. aquest discurs suscita pol\u00e8mica perqu\u00e8 ursula von der leyen \u00e9s tanmateix perfectament triling\u00fce i \u00e9s capa\u00e7 d'expressar-se tamb\u00e9 en franc\u00e8s i, evidentment, en la seva llengua materna, l'alemany. segons el diari franc\u00e8s lib\u00e9ration, l'origen d'aquest error prov\u00e9 de dos assessors propers de parla alemanya que van preparar els elements d'aquest discurs en angl\u00e8s. en el context de la sortida del regne unit de la uni\u00f3 europea i de la pres\u00e8ncia d'una vintena de diputats amb l'angl\u00e8s com a llengua materna, aquest discurs es veu com un exemple ins\u00edgnia de la creixent anglicitzaci\u00f3 de l'europeu empresarial.\nel novembre de 2021, durant la cop26 a glasgow, els seus freq\u00fcents viatges oficials en avi\u00f3 privat a dist\u00e0ncies curtes van ser destacats per la premsa.el gener de 2022, una investigaci\u00f3 d'un organisme de control de la ue sobre missatges de text enviats per von der leyen a albert bourla, conseller delegat de pfizer, va concloure que l'\u00f2rgan executiu de la ue era culpable de \u00abmala administraci\u00f3\u00bb. l'ombudsman europea, emily o'reilly, va criticar durament els ajudants de von der leyen per no respondre a les sol\u00b7licituds de publicar missatges enviats durant les negociacions sobre la compra de vacunes. parlant sobre la investigaci\u00f3, l'eurodiputada holandesa sophie in 't veld va dir que la comissi\u00f3 s'havia tornat menys transparent sobre les seves decisions sota el lideratge de von der leyen i va demanar al parlament europeu que li demani comptes. segons the guardian, pfizer ha signat uns quants contractes amb la comissi\u00f3 europea per a la seva vacuna. el m\u00e9s recent va reservar 1,8 mil milions de dosis addicionals, a un preu superior al establert anteriorment, per al lliurament entre finals del 2021 i el 2023 als 27 \u00e9tats. la comissi\u00f3 ha estat criticada pels alts preus negociats per a les vacunes d'arnm de covid, amb una an\u00e0lisi que suggereix que la ue va pagar 31 milliards d'euros m\u00e9s que el cost de producci\u00f3. el defensor del poble europeu va descriure el cas en un comunicat de premsa del 14 de juliol de 2022 com \u00absenyal d'alarma\u00bb per a la uni\u00f3 europea, davant la negativa de la comissi\u00f3 a respondre a les seves peticions. el febrer de 2023, el new york times va emprendre accions legals per obligar la comissi\u00f3 europea a publicar aquests missatges sms.\n\n\n=== posicions ===\n\n\n==== pol\u00edtica exterior ====\nel 2014 va defensar la necessitat que alemanya desenvolupi una pol\u00edtica exterior m\u00e9s ferma. el govern va validar aix\u00ed el setembre seg\u00fcent l'enviament d'armes a les forces armades kurdes i iraquianes, trencant la tradici\u00f3 alemanya de no exportar equipament militar a una zona de conflicte.reaccionant al deteriorament de les relacions euro-russes despr\u00e9s de l'annexi\u00f3 de crimea per part de r\u00fassia el 2014, creu que \u00abla depend\u00e8ncia del bon funcionament de la relaci\u00f3 comercial amb europa \u00e9s molt m\u00e9s gran a r\u00fassia\u00bb i que les sancions imposades pels europeus podrien emp\u00e8nyer els oligarques russos i la societat civil a reaccionar davant vlad\u00edmir putin. tamb\u00e9 fa una crida a l'otan per protegir millor els pa\u00efsos b\u00e0ltics en aquest context. segons les \u00e9chos, se la considera \u00abmolt atlantista\u00bb.durant la crisi migrat\u00f2ria del 2015, va criticar la viol\u00e8ncia policial hongaresa contra els refugiats a la frontera amb s\u00e8rbia, per\u00f2, segons el polit\u00f2leg d\u00e1niel de\u00e1k, \u00abva defensar en secret per refor\u00e7ar les fronteres i aturar la immigraci\u00f3 il\u00b7legal contra la posici\u00f3 d'angela merkel\u00bb.en el seu primer discurs sobre l'estat de la uni\u00f3, va proposar que la ue redu\u00eds almenys un 55% de les seves emissions de gasos d'efecte hivernacle per al 2030, promet refor\u00e7ar lleis d'igualtat racial on hi ha llacunes, i adverteix turquia contra qualsevol intent d'\u00abintimidaci\u00f3\u00bb dels seus ve\u00efns en el conflicte del gas entre aquest i gr\u00e8cia a la mediterr\u00e0nia oriental.\n\n\n==== integraci\u00f3 europea ====\nen una entrevista al diari der spiegel el 2011, va expressar la seva prefer\u00e8ncia per \u00abdels estats units d'europa - gestionat segons el model de l'estat su\u00eds, alemanya o els estats units \u2014 que enfortiria la grandesa d'europa alhora que s'acordaria q\u00fcestions importants com les finances, la fiscalitat i la pol\u00edtica econ\u00f2mica\u00bb. durant el mateix any, angela merkel va criticar durament el seu ministre per haver exigit a gr\u00e8cia avals per als pr\u00e9stecs d'emerg\u00e8ncia per tal d'evitar un impagament.l'any 2015 va declarar que s'ha de considerar un ex\u00e8rcit europeu a llarg termini \u00abpotser no pels meus fills, sin\u00f3 pels meus n\u00e9ts\u00bb. al mar\u00e7, es va reunir amb els seus hom\u00f2legs francesos jean-yves le drian i el polon\u00e8s tomasz siemoniak per fomentar la cooperaci\u00f3 entre els seus tres pa\u00efsos en zones de crisi. aquesta \u00e9s la primera reuni\u00f3 a nivell del triangle de weimar des del 2007. despr\u00e9s del refer\u00e8ndum del regne unit sobre la pertinen\u00e7a a la uni\u00f3 europea el 2016, assegura que el regne unit tenia \u00abparalitzats\u00bb els esfor\u00e7os d'altres estats europeus per integrar-se en una pol\u00edtica de seguretat i \u00abencara bloquejava tot all\u00f2 que es caracteritzava com a europeu\u00bb.\n\n\n==== drets dels gais ====\nha encoratjat fortament el matrimoni entre persones del mateix sexe a alemanya, on \u00e9s legal des del 2017.\n\n\n== honors ==\nel 2019, va ser nomenada la quarta dona m\u00e9s poderosa del m\u00f3n segons forbes, tamb\u00e9 el 2020, la vuitena el 2021 i la primera el 2022. el 2021, el mitj\u00e0 politico la situa entre les 28 personalitats europees m\u00e9s poderoses d'europa, en el primer lloc de la categoria dreamers ('somiadors'). el 2022, va ser nomenada doctora honoris causa de la universitat ben gurion del n\u00e8gueb. i el 2023 de la universitat capitole de tolosa.\n\n\n== condecoracions ==\n gran creu de l'orde del m\u00e8rit (, 2017).\n comandant de l'ordre nacional de mali (, 2016).\n primera classe de l\u2019orde del pr\u00edncep yaroslav el savi (, 2022).\n\n\n== vida personal ==\nest\u00e0 casada i t\u00e9 set fills.\n\n\n== refer\u00e8ncies ==\n\n\n== enlla\u00e7os externs ==\nwikimedia commons alberga contingut multim\u00e8dia sobre ursula von der leyen. commons\np\u00e0gina web oficial de ursula von der leyen arxivat 2011-02-21 a wayback machine. (en alemany)"