"l'uruguai, oficialment la rep\u00fablica oriental de l'uruguai (rep\u00fablica oriental del uruguay, en castell\u00e0), \u00e9s un estat sobir\u00e0 d'am\u00e8rica del sud situat entre el brasil i l'argentina. limita al sud-est amb l'oce\u00e0 atl\u00e0ntic, al nord-est amb l'estat brasiler de rio grande do sul, al nord-oest amb la prov\u00edncia argentina d'entre r\u00edos i a l'oest amb el riu de la plata. t\u00e9 una superf\u00edcie d'uns 176.220 km\u00b2 (comparable a la dels pa\u00efsos baixos, su\u00efssa i dinamarca junts), dels quals el 75% s\u00f3n prats i el 25%, boscos. \u00e9s el segon estat independent m\u00e9s petit de sud-am\u00e8rica, despr\u00e9s de surinam, i el catorz\u00e8 m\u00e9s gran d'un total de 36 pa\u00efsos i territoris americans. la seva poblaci\u00f3 el 2011 \u00e9s d'uns 3.286.314, i la capital i ciutat m\u00e9s gran \u00e9s montevideo.\nt\u00e9 un clima temperat amb variacions de temperatura motivades pels r\u00e8gims dels vents. les pluges, for\u00e7a abundants, es reparteixen uniformement al llarg de tot l'any. els principals recursos econ\u00f2mics s\u00f3n l'agricultura i la ramaderia. els recursos minerals i energ\u00e8tics s\u00f3n escassos, i les principals ind\u00fastries s\u00f3n les del paper i el cartr\u00f3, el ciment i les refineries de petroli.\nsegons les nacions unides \u00e9s el pa\u00eds de llatinoam\u00e8rica amb el nivell d'alfabetitzaci\u00f3 m\u00e9s alt. segons un estudi de l'organitzaci\u00f3 transpar\u00e8ncia internacional \u00e9s el segon pa\u00eds de llatinoam\u00e8rica (despr\u00e9s de xile) amb el menor \u00edndex de percepci\u00f3 de la corrupci\u00f3. segons el programa de les nacions unides per al desenvolupament (pnud), des de l'any 1980 \u00e9s el tercer pa\u00eds de llatinoam\u00e8rica (despr\u00e9s de l'argentina i de xile) que t\u00e9 el major \u00edndex de desenvolupament hum\u00e0 (idh) i el 48\u00e8 al m\u00f3n. tamb\u00e9 \u00e9s el pa\u00eds llatinoameric\u00e0 (juntament amb costa rica) amb la distribuci\u00f3 d'ingressos m\u00e9s equitativa, en qu\u00e8 tant la poblaci\u00f3 m\u00e9s rica com la m\u00e9s pobra representen nom\u00e9s un 10% de la societat, respectivament. tamb\u00e9 \u00e9s el quart pa\u00eds de llatinoam\u00e8rica (despr\u00e9s de cuba, costa rica i xile) amb l'esperan\u00e7a de vida m\u00e9s alta. el 2006 era el segon pa\u00eds de mercosur (despr\u00e9s de l'argentina) amb el pib (ppa) per capita m\u00e9s alt.un informe de la revista reader's digest el situa dins dels deu pa\u00efsos m\u00e9s verds del m\u00f3n, ocupant la novena posici\u00f3 d'una llista que encap\u00e7alen estats com finl\u00e0ndia, isl\u00e0ndia i noruega.la corporaci\u00f3 latinobar\u00f3metro, en un estudi realitzat el 2008, el situa com el pa\u00eds m\u00e9s pac\u00edfic d'am\u00e8rica llatina. a m\u00e9s a m\u00e9s, segons la revista nord-americana international living, es troba entre els vint pa\u00efsos m\u00e9s segurs del m\u00f3n i \u00e9s el millor d'iberoam\u00e8rica per viure-hi.per les iniciatives aprovades pel govern de jos\u00e9 mujica entre 2010 i 2013, tals com la legalitzaci\u00f3 del matrimoni entre persones del mateix sexe, la despenalitzaci\u00f3 de l'avortament i la legalitzaci\u00f3 de la producci\u00f3 controlada de c\u00e0nnabis, algunes publicacions internacionals com a the economist van donar a l'uruguai el t\u00edtol de \u00abpa\u00eds de l'any\u00bb.\n\n\n== topon\u00edmia ==\nel nom de l'uruguai prov\u00e9 del guaran\u00ed, la llengua del poble nadiu de la regi\u00f3, tot i que el seu significat no acaba de quedar clar. segons f\u00e9lix de azara, el nom prov\u00e9 d'un petit ocell\nanomenat \"ur\u00fa\", que habita les costes uruguaianes, i el nom uruguai significaria llavors \"riu del pa\u00eds de l'ur\u00fa\". no obstant aix\u00f2, un col\u00b7laborador d'azara ofereix una altra versi\u00f3, dividint la paraula en urugu\u00e1, que significa \"caragol\", i \u00ed, que significa \"riu\", per tant voldria dir \"riu dels caragols\". el poeta juan zorrilla de san mart\u00edn li dona el significat de \"riu dels ocells pintats\".\ndurant l'\u00e8poca colonial es va con\u00e8ixer el pa\u00eds com la banda oriental, en refer\u00e8ncia a la riba oriental del riu uruguai. en els primers anys de la lluita independentista se'l va denominar prov\u00edncia oriental, com a part de les anomenades prov\u00edncies unides del riu de la plata. en crear-se la primera constituci\u00f3 del pa\u00eds com a naci\u00f3 independent, que va entrar en vigor el 1830, es va afegir al nom del pa\u00eds la refer\u00e8ncia al riu uruguai. amb el temps aquest afegit ha esdevingut la denominaci\u00f3 habitual del pa\u00eds. aix\u00f2 no obstant, els habitants del pa\u00eds acostumen a anomenar-se a ells mateixos uruguayos (uruguaians) o orientales (orientals) de forma indiferent.\n\n\n== geografia f\u00edsica ==\n\namb una superf\u00edcie terrestre de 176.215 km\u00b2 -dels quals 175.016 km\u00b2 s\u00f3n la suma total dels departaments i 1.199 km\u00b2 comprenen la suma dels llacs artificials del riu negro-, exerceix a m\u00e9s la seva sobirania sobre diverses illes al riu uruguai, amb un total de 105 km\u00b2; 16.799 km\u00b2 d'aig\u00fces jurisdiccionals (riu uruguai, riu de la plata i llacuna mer\u00edn) i una \u00e0rea de mar territorial de 125.057 km\u00b2 (vegeu punts extrems de l'uruguai). al seu torn, l'uruguai mant\u00e9 dues disputes territorials amb el brasil sobre els territoris coneguts com a ilha brasileira i rinc\u00f3n de artigas, que ocupen una \u00e0rea de 237 km\u00b2. l'\u00e0rea total del territori uruguai\u00e0 inclou 318.413 km\u00b2.el relleu est\u00e0 vinculat al sud, a les terres de les pampes i est\u00e0 constitu\u00eft per vastes planes ondulades i solcades per turons d'escassa elevaci\u00f3 coneguts com a cuchillas. les m\u00e9s importants s\u00f3n les que pertanyen a la cuchilla de haedo i a la cuchilla grande. el seu punt m\u00e9s elevat \u00e9s el tur\u00f3 catedral, amb 514 msnm.\nla conca hidrogr\u00e0fica m\u00e9s important \u00e9s la del riu uruguai, que es fa servir com a via de comunicaci\u00f3 amb els altres pa\u00efsos ve\u00efns. la conca del riu de la plata est\u00e0 formada per rius de curs curt. la conca de la llacuna mer\u00edn la integren els rius yaguar\u00f3n, tacuar\u00ed i d'altres.\nel clima \u00e9s temperat al sud i subtropical al nord del pa\u00eds, les pluges s\u00f3n abundants i es reparteixen entre primavera-estiu i tardor. el 75% del territori \u00e9s terreny de pastures. els boscos s\u00f3n escassos (25% del territori).\n\n\n=== hidrografia ===\nla xarxa de rius i rierols que s'estenen per tot el pa\u00eds nodreix el terra i proveeix els cultius, a m\u00e9s d'afavorir el creixement de pastura id\u00f2nia per a la cria de bestiar i altres animals de granja.el riu uruguai, que serveix de l\u00edmit natural amb la ve\u00efna argentina, al costat del riu de la plata, el riu santa luc\u00eda i el riu negro, representen les fonts d'aigua m\u00e9s importants del territori nacional. en el cas del riu de la plata, que separa el pa\u00eds de buenos aires, constitueix en si mateix un atractiu tur\u00edstic. s'est\u00e9n des de la costa de colonia del sacramento fins a punta del este, al departament de maldonado, incloent-hi una extensi\u00f3 aproximada de 300 km de platges i ports fluvials, entre els quals, el de montevideo.\nel riu santa luc\u00eda, que neix al departament de lavalleja, i s'est\u00e9n per florida, canelones, montevideo i san jos\u00e9 en una \u00e0rea de 14.200 km\u00b2, serveix de l\u00edmit natural entre aquests dos darrers departaments i proveeix d'aigua potable i energia el\u00e8ctrica aproximadament la meitat del pa\u00eds. \u00e9s una via aqu\u00e0tica per la qual passen embarcacions i c\u00e0rregues amb destinaci\u00f3 a les principals ciutats uruguaianes, i \u00e9s ric en fauna marina, per la qual cosa la pesca \u00e9s habitual al seu dragatge.\n\nd'altra banda, el riu negro, que divideix l'uruguai en dues parts, es caracteritza pel seu color fosc, per la seva profunditat i per la seva amplitud. s'hi aixequen ponts d'entre un i dos quil\u00f2metres de longitud, que creuen d'una vora a una altra del pa\u00eds. el riu negro banya les costes i serveix de l\u00edmit natural entre el departament hom\u00f2nim, tacuaremb\u00f3, cerro largo, durazno, soriano i flores. \u00e9s un riu navegable, idoni per a la pesca esportiva i el bany, en zones altes. neix al l\u00edmit amb el brasil i desemboca al riu uruguai, cap a la frontera amb la prov\u00edncia d'entre r\u00edos, a l'argentina.\nhi ha altres rius que, encara que de menor import\u00e0ncia, s\u00f3n afluents importants. n'\u00e9s un exemple el riu san jos\u00e9, que connecta amb el de santa luc\u00eda al sud del pa\u00eds. el cebollat\u00ed, el yaguar\u00f3n, la llacuna mer\u00edn, al l\u00edmit de rocha i treinta y tres amb l'estat brasiler de rio grande do sul; el yi, a durazno; el queguay, el daym\u00e1n, l'arapey, el guaviy\u00fa, i el cuareim (o quara\u00ed), a salto, paysand\u00fa i artigas; i el porongos, a flores, en s\u00f3n els m\u00e9s destacats. el riu uruguai, que rep molts d'aquests afluents, t\u00e9 una presa hidroel\u00e8ctrica -la de salto grande- que proveeix gaireb\u00e9 tot el territori uruguai\u00e0 i part dels departaments argentins ve\u00efns.\nfinalment, l'uruguai t\u00e9 aproximadament 500 quil\u00f2metres de costa mar\u00edtima, 300 dels quals pertanyen al riu de la plata i els altres 200 a l'oce\u00e0 atl\u00e0ntic -departaments de maldonado i rocha.\n\n\n=== orografia ===\nel terreny uruguai\u00e0 \u00e9s pampe\u00e0 (vegeu sabana uruguaiana), lleugerament ondulat i de grans pastius i zones pantanoses. no existeixen grans altures, per la qual cosa es pot dir que gaireb\u00e9 tot el terreny est\u00e0 situat al nivell del mar, \u00e9s a dir, de 0 a 10 m. no obstant aix\u00f2, al centre del pa\u00eds s'hi aixequen altiplans moderats i algunes cadenes de turons conegudes com a cuchillas. la cuchilla d'haedo, la grande i la de santa ana s\u00f3n les m\u00e9s importants. presenten una capa de pedres s\u00f2lida, argilenca i amb vegetaci\u00f3 al seu voltant.el tur\u00f3 m\u00e9s alt \u00e9s el catedral, amb 513 metres, per\u00f2 tamb\u00e9 hi destaquen el de san antonio, el toro, i el pan de az\u00facar, a maldonado; el salto del penitente i les serralades de minas, a lavalleja; el batov\u00ed, pr\u00f2xim a l'ipor\u00e1, a tacuaremb\u00f3; les serres de mahoma, a san jos\u00e9; i el tur\u00f3 de montevideo, amb la seva fortalesa hist\u00f2rica, i del qual se suposa que deriva el nom de la ciutat.\nla franja oriental del pa\u00eds \u00e9s clarament argilenca i es presta al cultiu d'arr\u00f2s, farratge i cereals. el litoral sud, d'altra banda, \u00e9s pla amb sorres blanques i fines.\na l'extrem nord s'hi poden trobar alguns jaciments de pedres semiprecioses (com amatistes, per exemple), sobretot a artigas i salto, aix\u00ed com un flux d'aig\u00fces termals que emergeixen des de la profunditat de la terra.\n\n\n=== flora i fauna ===\nla fauna aut\u00f2ctona es caracteritza per una gran quantitat d'aus de banyat i corral. atahualpa, el primer crioll nascut a am\u00e8rica, va introduir el bestiar a la banda oriental, a finals del segle xvi. els germans goes, arribats d'europa, tamb\u00e9 van tenir un paper decisiu en la cria de caps de bestiar ov\u00ed i bov\u00ed, en introduir-ne nous exemplars.\ndins del grup de les aus de plomatge, destaquen el rascl\u00f3 ipaca\u00e0 (aramides ypecaha) i el chiricote o rascl\u00f3 de caiena (a. cajanea), dues de les esp\u00e8cies m\u00e9s conegudes del pa\u00eds. s\u00f3n comuns, a m\u00e9s, el pardirallus: el rascl\u00f3 de bec sagnant (p. sanguinolentus) i el rascl\u00f3 pintat (p. maculatus). d'igual import\u00e0ncia s\u00f3n tamb\u00e9 el burrito patas rojas o rasclet culblanc (laterallus leucopyrrhus) i el rasclet de flancs rogencs (l. metanophaius), de la mateixa forma que esp\u00e8cies de mida inferior, com el burrito amarillo o rasclet p\u00e0l\u00b7lid (porzana flaviventer), el rasclet alatacat, (p. spiloptera) i finalment el burrito enano o rasclet de darwin (coturnicops notatus).\nla fredeluga xilena -o tero- (vanellus chilensis) es troba estesa per tot el territori i es caracteritza per la seva velocitat i el seu cant, del qual rep el nom vulgar de \"teru teru\". d'altra banda, el nyand\u00fa (rhea americana) es troba en proporci\u00f3 estable i en els \u00faltims anys la seva carn ha estat comercialitzada a mercats estrangers, per la qual cosa s'ha posat de moda la cria d'aquesta esp\u00e8cie sota cures especials.el cardenal (cardinalis cardinalis), present a tot el continent americ\u00e0, i altres esp\u00e8cies com la cotorra argentina, el papagai, el fornerus (o hornero), el gall salvatge, el cigne, l'\u00e0nec, el pa\u00f3, l'agr\u00f3, la gavina i l'oreneta, aix\u00ed com el pelic\u00e0, el venteveo, el corb gris, la grua i l'\u00e0guila de muntanya s\u00f3n aus presents al llarg del territori uruguai\u00e0.\npel que fa als quadr\u00fapedes cal destacar, entre d'altres, el puma, el gat salvatge (gato mont\u00e9s), el guillot gris, la llebre, el gos cimarr\u00f3n (exemplar aut\u00f2cton), l'os rentador, l'armadillo -o mulita-, el tat\u00fa (dasypodidae), i el xah\u00e0 emplomallat (chauna torquata).\nquant als animals aqu\u00e0tics, l'uruguai disposa d'una diversitat considerable a causa de la seva \u00e0mplia costa oce\u00e0nica sobre l'atl\u00e0ntic, els seus rius cabalosos, i una s\u00e8rie de llacs naturals i artificials. a les platges de punta del este, per exemple, habita el llop de mar, que s'alimenta de peixos i representa una amena\u00e7a per als pescadors de la zona. durant l'hivern austral, \u00e9s a dir, des de juny a setembre, \u00e9s possible trobar a la costa de montevideo alguna balena i, fins i tot, ping\u00fcins.\nes creu que al pa\u00eds hi ha m\u00e9s de 200 esp\u00e8cies de r\u00e8ptils, la majoria d'ells innocus per a l'\u00e9sser hum\u00e0; les serps verinoses es troben al nord, als departaments d'artigas, rivera, salto i tacuaremb\u00f3.\npel que fa a la vegetaci\u00f3, l'uruguai allotja el bosc d'omb\u00fas (l'arbre de la bellaombra o phytolacca dioica) m\u00e9s gran del m\u00f3n, ubicat al departament de rocha, al l\u00edmit amb el brasil. altres esp\u00e8cies forestals s\u00f3n l'eucaliptus (introdu\u00eft des d'austr\u00e0lia), el pi, l'arauc\u00e0ria, el gessam\u00ed, el roure, el cedre sant, el salze ploraner, el bedoll, el garrofer, el roman\u00ed, l'hibisc, el ficus, el cactus, l'heura, la tacuara, els arbres fruiters (c\u00edtrics, guaiaba, pomera, figuera, etc.), el cep, la palmera, el pl\u00e0tan (platanus hispanica), joncs, plantes enfiladisses, la canya de sucre i altres esp\u00e8cies.\nfinalment, l'eritrina cresta de gall -el ceibo-, arbre i emblema nacional amb la seva caracter\u00edstica flor de color vermell, \u00e9s molt com\u00fa a l'interior del pa\u00eds.\n\n\n=== fronteres pol\u00edtiques ===\n\n\n==== amb l'argentina ====\n\nuruguai t\u00e9 l\u00edmits amb el brasil i l'argentina. amb aquesta darrera, pel riu uruguai, des de l'ilha brasileira fins al nord de l'ayu\u00ed se segueix la l\u00ednia mitjana de la llera del riu (segons la configuraci\u00f3 que tenia abans de la construcci\u00f3 de salto grande).\ndes de l'ayu\u00ed fins a l'arxip\u00e8lag enfront de la localitat de nuevo berl\u00edn, el l\u00edmit segueix el canal de navegaci\u00f3 fins a la bifurcaci\u00f3 d'aquest en el canal de la filomena i el canal del medio. a la bifurcaci\u00f3 entre ambd\u00f3s canals existeixen dos tipus de l\u00edmits: a) per les aig\u00fces, el canal de la filomena i b) per les illes, el canal del medio.\ndes de la conflu\u00e8ncia d'ambd\u00f3s canals fins al paral\u00b7lel que passa per punta gorda (desembocadura del riu uruguai) es repr\u00e8n el canal de navegaci\u00f3. el tram des del riu de la plata, pel paral\u00b7lel de punta gorda fins a la l\u00ednia que uneix punta espinillo amb punta piedas (argentina) \u00e9s el canal de navegaci\u00f3. i des d'aquest fins a la l\u00ednia que uneix punta del este amb punta del cabo san antonio (argentina) es va establir la l\u00ednia mitjana. finalment, per l'oce\u00e0 atl\u00e0ntic es va fixar una l\u00ednia convencional del riu de la plata fins a les 200 milles.\n\n\n==== amb el brasil ====\n\nzona 1: riu cuareim:a la conflu\u00e8ncia dels rius uruguai i cuareim, en el sector de l'ilha brasileira, no existeix acord total entre ambd\u00f3s pa\u00efsos (\"l\u00edmit contestat\").\nsobre el riu cuareim, des de l'ilha brasileira fins a la desembocadura del rierol de la hivernada, les aig\u00fces s\u00f3n comunes. en el sector compr\u00e8s entre els rierols de la hivernada, maneco i cuchilla negra, \u00e9s \"l\u00edmit contestat\".zona 2: cuchilla negra:sobre les cuchilla negra i santa ana (fins a la la ca\u00f1ada del cementerio) se segueix la divis\u00f2ria d'aig\u00fces, excepte al tram compr\u00e8s entre el marc sobradinhio i el cerro de las piedras, \u00e9s a dir, entre les ciutats de rivera i santana do livramento, aqu\u00ed s'ha marcat una l\u00ednia convencional (un carrer).zona 3: la ca\u00f1ada del cementerio - riu yaguar\u00f3n:des de la la ca\u00f1ada del cementerio fins a la conflu\u00e8ncia amb la ca\u00f1ada de la cerrillada s'utilitza com a l\u00edmit com\u00fa; segueix una l\u00ednia recta fins a la part nord del rierol san luis. al sector del banyat s'ha establert una l\u00ednia convencional fins al rierol san luis.\ndes de la barra del rierol san luis fins a les naixents del rierol de la mina, a la cuchilla grande, s'ha demarcat una l\u00ednia recta convencional.\nal rierol de la mina s'utilitza el l\u00edmit com\u00fa, mentre que al rierol yaguar\u00f3n chico, des que hi desemboca el rierol de la mina, fins a la seva desembocadura en el riu yaguar\u00f3n i en aquest riu fins abans que aboqui les seves aig\u00fces en la llacuna mer\u00edn, el l\u00edmit s'estableix sobre la l\u00ednia mitjana. al baix yaguar\u00f3n, pel fet de ser navegable, el criteri canvia i es regeix pel talweg.zona 4: llacuna mer\u00edn - arroyo chuy:des de la desembocadura del riu yaguar\u00f3n a la llacuna mer\u00edn s'establix una l\u00ednia convencional recta, fins a un punt situat enfront de punta muniz; entre aquest punt i punta parob\u00e9, \u00e9s el talweg.\ndes de punta parob\u00e9 fins a punta rabotieso \u00e9s una l\u00ednia trencada convencional. i des d'aqu\u00ed fins a la barra del rierol san miguel, se segueix la l\u00ednia mitjana, inclusivament en el rierol, fins al lloc denominat paso real del san miguel. des d'aquest pas fins al paso real del rierol chuy, el l\u00edmit \u00e9s una l\u00ednia recta convencional que separa al seu torn les localitats chuy (uruguai) de chui (brasil): aqu\u00ed \u00e9s un carrer.\ndes del rierol chuy fins a la seva desembocadura en l'oce\u00e0 atl\u00e0ntic, es consideren les aig\u00fces comunes.zona 5: oce\u00e0 atl\u00e0ntic:el l\u00edmit lateral mar\u00edtim presa com refer\u00e8ncia la l\u00ednia que parteix del far chuy en forma perpendicular a la l\u00ednia de costa. aquesta l\u00ednia forma un angle de 128\u00b0 amb el meridi\u00e0 que passa pel far. s'est\u00e9n fins a les 200 milles.\n\n\n== pol\u00edtica i govern ==\n\nla rep\u00fablica oriental de l'uruguai \u00e9s un estat unitari democr\u00e0tic, de car\u00e0cter presidencialista.\nsegons un informe publicat per la revista brit\u00e0nica the economist, l'uruguai \u00e9s considerat el pa\u00eds m\u00e9s plenament democr\u00e0tic de sud-am\u00e8rica, ubicat al lloc 27 sobre un total de 167 nacions, i \u00e9s el segon de llatinoam\u00e8rica a la taula dels pa\u00efsos amb menor \u00edndex de percepci\u00f3 de corrupci\u00f3 (elaborat per l'organitzaci\u00f3 transpar\u00e8ncia internacional), solament darrere de xile.\nla campanya m\u00e9s recent del president tabar\u00e9 v\u00e1zquez per reduir el consum de tabac en llocs p\u00fablics ha aconseguit que l'oms (organitzaci\u00f3 mundial de la salut) situ\u00ef el pa\u00eds al cinqu\u00e8 lloc a nivell mundial de pa\u00efsos que lluiten contra el tabaquisme i el c\u00e0ncer de pulm\u00f3.en mat\u00e8ria de drets humans, el govern socialista ha encap\u00e7alat nombrosos aven\u00e7os en aquests \u00faltims tres anys de mandat. el primer, i potser m\u00e9s destacat, \u00e9s la recerca de desapareguts i v\u00edctimes de la dictadura militar dels anys 70. per aix\u00f2, l'executiu ha autoritzat el treball conjunt d'especialistes forenses i antrop\u00f2legs, que han aconseguit importants i reveladors resultats.\ntamb\u00e9 es va presentar un projecte per despenalitzar l'avortament per part de la dona, que va obtenir \u00e0mplia majoria parlament\u00e0ria, aix\u00ed com es va aprovar la uni\u00f3 civil entre persones del mateix sexe, encara que sense dret a adopci\u00f3 de menors. tots aquests aven\u00e7os suposen un progr\u00e9s democr\u00e0tic i humanitari que fins al moment nom\u00e9s han portat a terme alguns pa\u00efsos com l'argentina, estats units o la uni\u00f3 europea.\n\n\n=== estructura pol\u00edtica ===\n\nel seu govern es divideix en tres poders independents:\n\nel poder executiu \u00e9s exercit pel president de la rep\u00fablica, que actua conjuntament amb el consell de ministres. el president \u00e9s simult\u00e0niament cap d'estat i cap de govern, i \u00e9s elegit junt amb el vicepresident mitjan\u00e7ant elecci\u00f3 popular directa, mentre que aquests designen al seu torn el consell de ministres. el president t\u00e9 un mandat de 5 anys sense reelecci\u00f3 immediata fins despr\u00e9s d'igual per\u00edode des de la cessaci\u00f3 del seu c\u00e0rrec. s'elegeixen en una mateixa candidatura presentada pel respectiu partit. en cas que cap candidatura no obtingui la majoria absoluta dels vots, es procedeix a una segona volta entre les dues primeres majories. en l'esmentada votaci\u00f3 resulta guanyadora la candidatura que obtingui la majoria simple dels vots. des de l'1 de mar\u00e7 de 2020 el president \u00e9s luis alberto lacalle pou (partit nacional). l'actual govern disposa de 13 ministeris. s\u00f3n els seg\u00fcents:\n\nel poder legislatiu rau a l'assemblea general, que consta d'una cambra de senadors de 30 membres i d'una cambra de representants de 99 membres, corresponents als dinou departaments del pa\u00eds. les eleccions per al parlament se celebren en llistes tancades simult\u00e0niament amb l'elecci\u00f3 presidencial (no s'aplica el vot per cada candidat a diputat o senador sin\u00f3 per una llista presentada per cada partit pol\u00edtic). els diputats s'elegeixen per departament mentre que els senadors s'elegeixen a escala nacional, ambd\u00f3s per mandats de cinc anys.\nel poder judicial \u00e9s encap\u00e7alat per la suprema cort de just\u00edcia, els membres de la qual s\u00f3n nomenats per l'assemblea general mitjan\u00e7ant una majoria de dos ter\u00e7os i els mandats de la qual duren deu anys. la suprema cort de just\u00edcia \u00e9s l'\u00faltima inst\u00e0ncia d'apel\u00b7laci\u00f3 i \u00e9s tamb\u00e9 l'encarregada de jutjar la constitucionalitat de les lleis. el poder judicial est\u00e0 compost per tribunals d'apel\u00b7lacions, jutges lletrats i jutges de pau.\n\n\n=== governs departamentals ===\nels governs locals de cadascun dels dinou departaments s'organitzen a semblan\u00e7a del govern central, amb dos \u00f2rgans fonamentals: l'intendent municipal (executiu) i la junta departamental (legislatiu). s'ocupen de les tasques dom\u00e8stiques del departament: transport, residus i enllumenat p\u00fablic, entre d'altres funcions.\nl'intendent \u00e9s elegit directament pel poble, en eleccions que es realitzen en dinou circumscripcions (una per cada departament) en una data diferent a la de l'elecci\u00f3 nacional (l'any seg\u00fcent a l'electoral, el segon diumenge del mes de maig).\nles juntes departamentals s\u00f3n organismes d'una sola c\u00e0mera compostos per 31 edils. el partit pol\u00edtic que obt\u00e9 la majoria simple de vots, obt\u00e9 setze de les banques i la resta es divideixen entre els altres partits en proporci\u00f3 amb els vots obtinguts. existeixen tamb\u00e9, en petits pobles o ciutats, autoritats locals que s\u00f3n elegides pel poble o nomenades per la junta departamental a iniciativa de l'intendent: les juntes locals.\nla reforma constitucional de 1997 va institucionalitzar el congr\u00e9s d'intendents, a fi de coordinar les pol\u00edtiques dels governs departamentals per permetre'ls prendre acords entre si, amb el poder executiu o amb altres \u00f2rgans de l'estat.\n\n\n=== subdivisions administratives ===\n\nl'uruguai est\u00e0 dividit en dinou departaments i t\u00e9 89 municipis, cada un dels quals t\u00e9 una poblaci\u00f3 igual o superior a 5.000 habitants:\n\nles ciutats principals s\u00f3n montevideo, las piedras, punta del este, ciudad de la costa, salto, paysand\u00fa i fray bentos.\n\n\n== economia ==\n\n\n=== indicadors econ\u00f2mics ===\nl'economia de l'uruguai est\u00e0 dominada pel sector agr\u00edcola orientat a les exportacions, i per un sector industrial desenvolupat. despr\u00e9s d'haver crescut un 5% per any durant el per\u00edode de 1996-1998, l'economia es va veure fortament afectada per les recessions econ\u00f2miques del brasil i l'argentina, i la moneda es va devaluar a la vegada que ho feia la moneda argentina. l'uruguai \u00e9s membre del mercosur, i montevideo n'\u00e9s la seu.\nl'uruguai \u00e9s un pa\u00eds agroexportador, per la qual cosa l'agricultura -arr\u00f2s, blat, blat de moro, gira-sol, sorgo, ordi, soja, canya de sucre (bella uni\u00f3)- i la ramaderia -bovins, ovins- s\u00f3n els recursos fonamentals de l'economia. les ind\u00fastries principals s\u00f3n els frigor\u00edfics, la lletera i derivats, la t\u00e8xtil, la de paper i cartr\u00f3, els fertilitzants, els alcohols, el ciment i la refinaci\u00f3 d'hidrocarburs.\nsi b\u00e9 els recursos minerals i energ\u00e8tics s\u00f3n escassos, hi ha grans jaciments d'\u00e0gates i ametistes al nord del pa\u00eds (departament d'artigas), jaciments de granit i marbre, i extracci\u00f3 d'or a la localitat de mines de corrals. tamb\u00e9 est\u00e0 en estudi la recerca de diamants i altres minerals.\ndestaca tamb\u00e9 el sector de serveis (financers, log\u00edstica, transport, comunicacions) aix\u00ed com la puixant ind\u00fastria de les tecnologies de la informaci\u00f3, en particular el desenvolupament de programari i serveis vinculats. l'uruguai \u00e9s tamb\u00e9 el major exportador per capita de programari d'am\u00e8rica llatina i el quart en termes absoluts, nom\u00e9s superat per m\u00e8xic, el brasil i l'argentina. en els \u00faltims anys ha crescut en import\u00e0ncia l'explotaci\u00f3 forestal d'eucalyptus grandis i eucalyptus globulus, amb vista a la producci\u00f3 de fusta serrada i fusta per a l'obtenci\u00f3 de pasta de cel\u00b7lulosa. aix\u00ed mateix, est\u00e0 en construcci\u00f3 una planta pertanyent a montes del plata, resultat de la uni\u00f3 de les empreses stora enso i arauco, i tamb\u00e9 n'hi ha d'altres en projecte. es troba en funcionament una planta de pasta de cel\u00b7lulosa pertanyent a l'empresa finlandesa upm-kymmene (anteriorment botnia), situada sobre el riu uruguai, en el departament de rio negro, prop de la capital, fray bentos.\nun altre dels principals ingressos econ\u00f2mics al pa\u00eds \u00e9s el turisme: la naci\u00f3 compta amb una l\u00ednia costanera sobre el riu de la plata i l'oce\u00e0 atl\u00e0ntic esquitxada de balnearis, entre els quals destaquen els de punta de l'est i piri\u00e1polis, de fama internacional. el turisme agropecuari, hist\u00f2ric i termal t\u00e9 tamb\u00e9 la seva import\u00e0ncia.\ndespr\u00e9s d'anys de creixement, en el per\u00edode 1999-2002, l'economia va patir una recessi\u00f3 important, que derivava fonamentalment dels efectes indirectes dels problemes econ\u00f2mics dels seus grans ve\u00efns, argentina i brasil. la crisi banc\u00e0ria va ser provocada per la retirada massiva dels actius de ciutadans argentins de la banca uruguaiana. despr\u00e9s, amb la intervenci\u00f3 de l'fmi, l'uruguai va poder fer front als seus problemes, entre els quals la reestructuraci\u00f3 del deute. el creixement mitj\u00e0 en el quinquenni 2004-2008 va ser del 8% anual. el deute extern al 31 de desembre de 2009, segons dades de la cia the world factbook, va arribar als 12.610 milions de d\u00f2lars.\nsegons estimacions de l'fmi, el 2009, despr\u00e9s de la crisi financera internacional, l'economia va cr\u00e9ixer al 0,6%. segons el banc central, amb les dades processades en 2010, l'economia va cr\u00e9ixer el 2009 en un 2,9% i l'any 2010 en un 8,5%.\nel pib nominal va arribar el 2010 als 40.577 milions de d\u00f2lars, mentre que el pib (nominal) per capita, corregit per paritat de poder de compra, va arribar el 2011 als 14.296 d\u00f2lars, convertint-se en la quarta economia de l'am\u00e8rica llatina, despr\u00e9s de l'argentina, xile i m\u00e8xic. de fet, si es considera el pib per capita a preus corrents, l'uruguai lideraria la regi\u00f3 amb 11.998 \u20ac per habitant, seguit per xile, amb 11.828, i l'argentina, amb 9.138. la inflaci\u00f3 o ipc va ser del 8,6% el 2011 .\n\nsegons l'ine, la taxa d'atur va arribar al 5,5% el novembre de 2011. segons la metodologia aplicada per aquest institut el 2008, la pobresa va arribar al 20,5% de la poblaci\u00f3, mentre que la indig\u00e8ncia va ser de l'1,5%. en comparar la incid\u00e8ncia de la pobresa entre una ra\u00e7a i una altra, s'observen difer\u00e8ncies contundents. les persones de ra\u00e7a blanca s\u00f3n les que presenten xifres m\u00e9s baixes. la menor difer\u00e8ncia \u00e9s pel que fa a les persones de ra\u00e7a groga. les bretxes m\u00e9s grans s'observen en relaci\u00f3 a la poblaci\u00f3 afrodescendent, que pr\u00e0cticament duplica la incid\u00e8ncia de la pobresa registrada per a les persones blanques a totes les regions del pa\u00eds. per a l'any 2008, mentre la pobresa entre les persones blanques era de 19,4%, les persones afrodescendents registraven un 43,1% per al total del pa\u00eds.pib - producte interior brut (2005): 16.800 milions de us$.\npib - per capita (2005): 5.100 us$.\npib - taxa de creixement (2005): 6,6%.\ninflaci\u00f3 (2005): 4,9%.\ndeute extern aprox. (2004): 13.600 milions d'usd.\nimportacions (2004): 3.500 milions d'usd.\nexportacions (2004): 3.421 milions d'usd.estructura del pib el 2002:\n\ndistribuci\u00f3 per sectors econ\u00f2mics del pib total:agricultura, silvicultura i pesca: 6,6%.\nind\u00fastria: 17,6%.\nind\u00fastries de manufactura i mineria: 17,6%.\nserveis i construcci\u00f3: 75,8%.taxa d'atur (febr. 2006): 12,4%\ntaxa d'ocupaci\u00f3 (febr. 2006): 13,8%\ntaxa de pobresa (2005): 29,8%\ntaxa d'indig\u00e8ncia (2005): 3,5%\nprincipals pa\u00efsos clients: brasil, argentina i estats units.\nprincipals pa\u00efsos prove\u00efdors: argentina, brasil i estats units.\n\n\n=== exportacions i importacions ===\n\n\n=== infraestructura ===\n\n\n==== transport ====\n\nrespecte al transport de c\u00e0rregues es fa per mitj\u00e0 de camions i del ferrocarril. pel que fa a transport de passatgers existeixen l\u00ednies d'\u00f2mnibus (o autobusos) de curta dist\u00e0ncia (menys de 50 km) i de llarga dist\u00e0ncia (de m\u00e9s de 50 km), els quals inclouen tot el pa\u00eds; concentrant-se a la ciutat de montevideo.\n\n\n===== carreteres =====\nla xarxa vi\u00e0ria nacional de l'uruguai compta amb 8.705 km de carreteres d'un o m\u00e9s carrils, m\u00e9s de 2.300 km d'autopistes o autovies segons la national geographic, que es distribueixen en els 175.016 km\u00b2 de territori i serveixen a m\u00e9s de tres milions d'habitants i desenes de milers de turistes, la qual cosa significa un dels m\u00e9s alts \u00edndexs d'accessos a diferents parts del territori d'am\u00e8rica llatina.\nla caracter\u00edstica principal \u00e9s que la majoria de les carreteres conflueixen i es concentren a la capital, montevideo, des d'on es distribueixen per mitj\u00e0 de bypass i intercanviadors cap a l'interior del pa\u00eds. el 2010 es va inaugurar l'anell viari perim\u00e8tric de montevideo -la ruta 102- que evita l'ingr\u00e9s al centre de la ciutat.\nmalgrat tot aix\u00f2, existeixen diverses rutes importants, que nom\u00e9s recorren l'interior del pa\u00eds, facilitant aix\u00ed el tr\u00e0nsit entre els departaments i les ciutats de l'interior sense passar per la capital; per exemple la ruta 26, de 4 carrils, que va des de maldonado a san carlos.\ntipus de ferm a les carreteres:\n\n327 km de formig\u00f3\n7.419 km d'asfalt\n958 km de toscales principals carreteres, rutes i autovies de l'uruguai s\u00f3n:\nruta 1 (de montevideo a colonia del sacramento cap a l'oest), ruta 3 (de san jos\u00e9 a artigas, al nord), ruta 5 (de montevideo a rivera), ruta 8, ruta 9 (de maldonado a rocha), ruta 26, ruta 101, ruta interbalne\u00e0ria (montevideo, canelones i maldonado en direcci\u00f3 est), avenida italia, i avinguda giannattasio, entre d'altres.\nles rutes i carreteres del pa\u00eds estan en un bon estat de manteniment i senyalitzaci\u00f3, per la qual cosa el tr\u00e0nsit \u00e9s am\u00e8, tant en rutes de doble via (m\u00e9s de dos carrils), com en rutes simples. fins i tot les rutes de tosca i les mal pavimentades estan molt ben senyalitzades.\n\n\n===== ferrocarrils =====\nels ferrocarrils uruguaians compten amb aproximadament 2.900 km de l\u00ednies, de 1.435 mm, tracci\u00f3 di\u00e8sel i nom\u00e9s 11 km de doble via. la meitat de la xarxa est\u00e0 clausurada, circulant trens de c\u00e0rrega als ramals montevideo - rivera - livramento, piedra sola - tres \u00e1rboles, sayago - minas, verd\u00fan - planta ancap, carnelli - la teja, chamberlain - paysand\u00fa - salto - concordia (argentina) i algorta - fray bentos. es treballa en la reobertura de 25 de agosto - san jos\u00e9 - ombucitos, havent-se reobert el tram fins a san jos\u00e9 per als serveis de passatgers el desembre de 2006.els serveis de passatgers es presten en tres l\u00ednies suburbanes partint de montevideo cap al nord (25 de agosto, 63 km), oest (san jos\u00e9, 96 km, compartint els 63 de la l\u00ednia a 25 de agosto) i nord-est (empalme olmos), 44 km, compartint els primers 8 km amb les altres dues). des de l'1 de mar\u00e7 de 2003 els trens de passatgers parteixen i arriben d'una nova i petita estaci\u00f3 terminal situada 500 metres cap al nord de l'estaci\u00f3 central de montevideo, la qual roman tancada des de llavors. aix\u00f2 va significar una p\u00e8rdua de m\u00e9s de 100.000 passatgers per als serveis de trens.l'administraci\u00f3 de ferrocarrils de l'estat \u00e9s l'actual administradora de la xarxa i la que opera els trens. est\u00e0 permesa la circulaci\u00f3 de material d'altres empreses i institucions i algunes tenen els seus propis vagons i locomotores (ancap, auar, cefu, cucp).\n\n\n===== aeroports =====\n\na l'uruguai hi ha aproximadament 64 aeroports o aer\u00f2droms secundaris, dels quals nou tenen pista d'aterratge pavimentada, sent els altres cinquanta-cinc aer\u00f2droms secundaris o pistes d'emerg\u00e8ncia amb la pista sense pavimentar amb paviment lleu. els dos m\u00e9s importants s\u00f3n l'aeroport internacional de carrasco, ubicat al departament de canelones, dins de la zona metropolitana de montevideo, i l'aeroport internacional de laguna del sauce, al departament de maldonado. l'aeroport internacional de carrasco est\u00e0 en proc\u00e9s de construcci\u00f3 d'una nova terminal a\u00e8ria la inauguraci\u00f3 de la qual est\u00e0 prevista per a l'any 2009, que preveu destinar l'actual edifici a terminal de c\u00e0rregues.\n\n\n===== navegaci\u00f3 =====\ndins dels 450 km de costes sobre el riu de la plata i 220 km de costes marines s'ubiquen com a principals ports el port de montevideo, colonia del sacramento, fray bentos (en realitat, en l'extrem sud del riu uruguai), nueva palmira, la paloma, piri\u00e1polis i punta del este.\n\n\n==== comunicacions ====\na l'uruguai la llibertat de premsa est\u00e0 emparada per la constituci\u00f3. segons un estudi realitzat per reporteros sin fronteras el 2006, el pa\u00eds ocupa la posici\u00f3 n\u00famero 57 en l'\u00edndex de llibertat de premsa mundial, tercera a sud-am\u00e8rica (despr\u00e9s de bol\u00edvia i xile) i setena a llatinoam\u00e8rica (despr\u00e9s de bol\u00edvia, trinitat i tobago, el salvador, costa rica panam\u00e0, i xile).per cada mil habitants circulen 293 diaris, hi ha 603 radioreceptors, 530 televisions i 278 l\u00ednies telef\u00f2niques. tenint en compte una fam\u00edlia de 4 persones de classe mitjana, en termes mitjans, totes gaudirien d'aquests b\u00e9ns.\nsegons estimacions del 2005, a l'uruguai hi ha 93 emissores de r\u00e0dio am, 191 emissores d'fm, 7 d'ona curta i 62 emissores de televisi\u00f3.el 2007, el pa\u00eds va assolir la xifra d'un mili\u00f3 d'usuaris d'internet.el 2007, es va firmar un acord d'acceptaci\u00f3, per adoptar la norma de televisi\u00f3 digital europea, a difer\u00e8ncia del brasil, que va adoptar la norma japonesa.\nal pa\u00eds hi ha quatre canals importants d'emissi\u00f3 per aire:\n\nsaeta tv canal 10 - el canal uruguayo\ncanal 4 montecarlo tv\ncanal 5 televisi\u00f3n nacional (canal estatal)\ncanal 12 la telea aquests cal afegir-hi els canals de l'interior del pa\u00eds i els seus repetidors; aix\u00ed com la televisi\u00f3 per cable i satel\u00b7lit.\nel sistema telef\u00f2nic uruguai\u00e0 \u00e9s 100% digital des de 1997, gr\u00e0cies als esfor\u00e7os per millorar de l'empresa monopolista estatal de telecomunicacions, antel. l'uruguai va ser el primer pa\u00eds a tota am\u00e8rica (inclosos els estats units) a tenir aquest estatus.\na l'uruguai hi ha m\u00e9s d'un mili\u00f3 de tel\u00e8fons fixos, 27,84 l\u00ednies per cada 100 habitants, cosa que constitueix la densitat m\u00e9s alta en telefonia fixa de llatinoam\u00e8rica. la meitat del sistema telef\u00f2nic es troba a montevideo (00.598.2.xxx.xxxx).\nla telefonia cel\u00b7lular (09x.xx.xx.xx) es divideix en tres empreses, una de p\u00fablica dependent d'antel, denominada ancel (099.xx.xx.xx i 098.xx.xx.xx), i dues de privades: movistar (094.xx.xx.xx i 095.xx.xx.xx) i cti m\u00f3vil (096.xx.xx.xx). actualment l'uruguai experimenta el boom de la telefonia cel\u00b7lular, i m\u00e9s de dos milions d'habitants disposen de tel\u00e8fon m\u00f2bil, dos ter\u00e7os de la poblaci\u00f3 total.l'uruguai \u00e9s, aix\u00ed mateix, el primer pa\u00eds d'am\u00e8rica on es poden enviar missatges de text amb veu a trav\u00e9s del tel\u00e8fon m\u00f2bil, una cosa que nom\u00e9s es troba patent en alguns pa\u00efsos d'\u00e0sia i europa.\n\n\n==== tecnologia ====\nla ind\u00fastria de tecnologies de la inform\u00e0tica \u00e9s puixant a l'uruguai. els principals exponents s\u00f3n els productes genexus (artech), bantotal (delarrobla i associats) memory. la ind\u00fastria del programari \u00e9s una de les majors exportadores del pa\u00eds. i malgrat les dificultats de la zona, aquesta ind\u00fastria \u00e9s una de les que presenta un creixement m\u00e9s gran i un futur m\u00e9s prometedor, sent l'\u00fanica ind\u00fastria amb desocupaci\u00f3 zero a tot el pa\u00eds. un dels projectes privats m\u00e9s importants dels \u00faltims anys ha estat \"zonamerica\".\nactualment, l'uruguai s'ubica com el primer exportador de programari per capita de tota la regi\u00f3.\n\n\n== geografia humana i societat ==\n\n\n=== demografia ===\n\nel 88% de la poblaci\u00f3 uruguaiana \u00e9s d'ascend\u00e8ncia europea, principalment d'espanya, i m\u00e9s d'un quart de la poblaci\u00f3 \u00e9s d'origen itali\u00e0. d'aquests, 55.220 tenen nacionalitat italiana o s\u00f3n ciutadans italians. en tercer lloc es troben els descendents de francesos i d'armenis. els mestissos representen el 8% de la poblaci\u00f3 i la poblaci\u00f3 d'ascend\u00e8ncia africana el 4%. l'uruguai t\u00e9 un alt grau d'alfabetisme, el m\u00e9s alt de llatinoam\u00e8rica, i la distribuci\u00f3 de la riquesa \u00e9s molt equitativa. la taxa de creixement \u00e9s de les m\u00e9s baixes d'am\u00e8rica i l'esperan\u00e7a de vida de les m\u00e9s altes. es calcula que hi ha un grau d'analfabetisme del 2%, i que l'esperan\u00e7a de vida est\u00e0 al voltant dels 74 anys.\nl'esgl\u00e9sia i l'estat estan clarament separats. el 46% de la poblaci\u00f3 es considera cat\u00f2lica romana, l'11% \u00e9s protestant, i el 2% professa la religi\u00f3 jueva, l'1% una altra religi\u00f3. el 40% diu no tenir cap religi\u00f3.\n\n\n=== emigraci\u00f3 i immigraci\u00f3 ===\n\nl'emigraci\u00f3 uruguaiana \u00e9s un factor innegable de tota la seva hist\u00f2ria. des de la seva independ\u00e8ncia, el 1830, uruguai ha estat un pa\u00eds d'emigrants, i tamb\u00e9 va ser una naci\u00f3 receptora d'immigrants, i ho segueix sent en menor mesura que abans (sobretot de ciutadans argentins, brasilers i peruans). el pa\u00eds va tenir el seu moment d'economia estable i de prosperitat financera a mitjan segle xx, per la qual cosa se'l va con\u00e8ixer com la \"su\u00efssa d'am\u00e8rica\". els principals grups d'immigrants que van arribar al port de montevideo, entre 1850 i 1940, provenien principalment d'espanya, sobretot de gal\u00edcia, ast\u00faries, andalusia, arag\u00f3 i can\u00e0ries (vegeu emigraci\u00f3 espanyola); per\u00f2 tamb\u00e9 d'it\u00e0lia, i en menor quantitat, de fran\u00e7a, alemanya, pol\u00f2nia, pa\u00efsos asi\u00e0tics i europa de l'est. el per\u00edode durant el qual el pa\u00eds va rebre m\u00e9s estrangers va ser el del franquisme -per als procedents d'espanya- i el de les guerres europees. el 2001 hi havia 52.353 espanyols residents a l'uruguai, xifra que ha baixat a 40.720 el 2007, cosa que converteix el pa\u00eds en el des\u00e8 del m\u00f3n amb major poblaci\u00f3 espanyola.pel que fa a l'emigraci\u00f3, molts espanyols que vivien a l'uruguai han tornat al seu pa\u00eds d'origen per diversos motius, entre els quals la crisi que va afectar l'economia el 2002 i 2004. d'altra banda, els pa\u00efsos triats per la majoria dels uruguaians per viure i treballar s\u00f3n espanya, it\u00e0lia, estats units, el brasil, canad\u00e0, els d'europa occidental, en general, i l'argentina, que, amb m\u00e9s de 110.000 censats, \u00e9s el pa\u00eds amb major percentatge de residents uruguaians.\nsegons dades de l'ine, actualment resideixen a espanya 55.480 uruguaians: 28.304 homes i 27.176 dones, dels quals 24.363 tenen nacionalitat espanyola. les comunitats aut\u00f2nomes amb major quantitat de ciutadans de l'uruguai s\u00f3n gal\u00edcia, can\u00e0ries, catalunya, pa\u00eds basc, pa\u00eds valenci\u00e0, madrid i andalusia.\na catalunya resideixen 17.954 uruguaians, dels quals 6.000 tenen nacionalitat espanyola. al pa\u00eds valenci\u00e0 n'hi ha 9.246, a les illes balears, 5.217, i a andorra, 250.\n\n\n=== influ\u00e8ncia dels immigrants europeus a l'uruguai ===\nuruguai t\u00e9 la major proporci\u00f3 de poblaci\u00f3 cauc\u00e0sica d'am\u00e8rica (per davant del canad\u00e0, eua i l'argentina). la poblaci\u00f3 del pa\u00eds es constitueix essencialment a partir de l'aportament de grups d'immigrants. els pobles ind\u00edgenes originals han desaparegut, i aix\u00f2 \u00e9s degut principalment a un sistem\u00e0tic extermini dut a terme durant el segle xix, de manera que en l'actualitat la immensa majoria dels uruguaians s\u00f3n descendents d'espanyols i italians, seguits de francesos, alemanys, polonesos, brasilers, argentins, i d'altres pa\u00efsos europeus i llatinoamericans (85% aproximadament), amb petites minories de mestissos, negres, jueus i \u00e0rabs (15% aproximadament).molts europeus, sobretot d'espanya i it\u00e0lia, van buscar refugi a l'uruguai durant el franquisme i les dictadures militars de mitjan segle xx. entre ells destaquen els catalans margarida xirgu, actriu, i l'arquitecte antoni bonet; enriqueta compte y riqu\u00e9, mestra barcelonina; i il\u00b7lustres fam\u00edlies de catalunya, gal\u00edcia i it\u00e0lia, que van realitzar importants contribucions per al desenvolupament econ\u00f2mic, pol\u00edtic i social del pa\u00eds. la fam\u00edlia batlle, ori\u00fcnda de sitges, donaria quatre presidents a l'uruguai en tres segles. jos\u00e9 batlle y ord\u00f3\u00f1ez, fill de lorenzo batlle y grau, que va separar l'esgl\u00e9sia de l'estat, va modernitzar el pa\u00eds i el va portar a un per\u00edode de prosperitat financera que li va valer el nom de la \"su\u00efssa d'am\u00e8rica\".el matrimoni pereira-rossell va fundar l'hospital p\u00fablic que avui porta el seu nom, a montevideo. emilio reus, empresari madrileny, va invertir molt capital en la construcci\u00f3 de nous habitatges destinats al comer\u00e7 i la resid\u00e8ncia. el pintor joaquim torres-garcia, fill de pare catal\u00e0, va ser una de les icones art\u00edstiques m\u00e9s importants de l'uruguai -i de catalunya- al llarg del segle xx. hi ha tamb\u00e9 un casal catal\u00e0 a montevideo, on es va celebrar el congr\u00e9s de catalans de les rep\u00fabliques del plata el 1936.\nla construcci\u00f3 d'un hospital itali\u00e0 anomenat rei umberto i, a comen\u00e7aments del passat segle, deixa entreveure la influ\u00e8ncia de la col\u00b7lectivitat italiana a montevideo. de la mateixa manera, els gallecs, considerats el grup d'immigrants m\u00e9s nombrosos, amb 36.000 persones, al costat dels asturians (actualment n'hi ha 3.000 a l'uruguai), van fundar la \"casa gal\u00edcia\", amb servei m\u00e8dic i hospitalari que at\u00e9n pacients que, majorit\u00e0riament, s\u00f3n d'aquest origen.\nd'altra banda, la implementaci\u00f3 de la llengua italiana com a assignatura obligat\u00f2ria en els plans educatius de batxillerat d'humanitats, operativa des de la d\u00e8cada de 1950, fa veure la influ\u00e8ncia que els immigrants d'aquest pa\u00eds van exercir sobre la cultura local. a m\u00e9s, nombrosos comer\u00e7os com gelateries, pizzeries, fleques, i f\u00e0briques de pastes casolanes van comen\u00e7ar a tenir un bon funcionament. sense anar m\u00e9s lluny, tots els 29 de cada mes t\u00e9 lloc el dia del gnocchi (pasta feta a base de patata). tamb\u00e9 en l'\u00e0mbit gastron\u00f2mic, destaca l'influx d'altres cultures sobre la local; tal \u00e9s el cas dels pans i les esp\u00e8cies catalans; la confiteria gallega, i els vocables francesos de rebosteria en termes com chantilly, en comptes de nata.\ntres grans escriptors francesos dels segles xix i xx van n\u00e9ixer a l'uruguai: el comte de lautr\u00e9amont, jules laforgue, i jules supervielle. a m\u00e9s, pol\u00edtics com daisy tourn\u00e9, actual ministra de l'interior, julio mar\u00eda sanguinetti, luis giannattasio, i molts d'altres, denoten cognoms francesos i italians.\nfinalment, i quant a topon\u00edmia, molts pobles de l'interior de l'uruguai fan refer\u00e8ncia al lloc d'origen dels seus fundadors. cardona, al departament de soriano (per la localitat catalana del mateix nom), costa del catal\u00e1n, arroyo catal\u00e1n i adral (per adrall, poble de la prov\u00edncia de lleida), toledo, grutas de salamanca, nuevo par\u00eds, rambla d'euskal erria, colonia valdense, colonia piamontesa i nueva helvecia (comunitat su\u00efssa).\n\n\n=== lleng\u00fces parlades ===\nla llengua oficial, i la que es fa servir en el govern i en totes les entitats i institucions estatals, \u00e9s el castell\u00e0. tanmateix, la constituci\u00f3 de l'uruguai no especifica res sobre aix\u00f2, per la qual cosa el castell\u00e0 \u00e9s la llengua de facto. dins d'aquest idioma, predomina la varietat dialectal coneguda com a espanyol o castell\u00e0 \"rioplatense\", que \u00e9s tamb\u00e9 parlat a bona part de l'argentina, especialment a buenos aires i voltants. a m\u00e9s, hi ha un argot, molt col\u00b7loquial, parlat tamb\u00e9 a l'argentina, que es diu lunfardo, i t\u00e9 elements gramaticals del castell\u00e0 per\u00f2 tamb\u00e9 de l'itali\u00e0.\n\u00e9s predominant l'\u00fas del vos, en oracions com: \u00bfvos qu\u00e9 hac\u00e9s? o \u00bfc\u00f3mo and\u00e1s vos?, en comptes de \u00bfqu\u00e9 haces t\u00fa? o \u00bfc\u00f3mo est\u00e1s? l'accent recau gaireb\u00e9 sempre sobre l'\u00faltima s\u00edl\u00b7laba. les paraules que s'escriuen amb z, com caza, sovint es pronuncien amb s (per exemple: casa). el \"ye\u00edsme\", que consisteix en l'exageraci\u00f3 de la ll o la y, pronunciant paraules com llave com shave, \u00e9s molt freq\u00fcent.a causa del passat hist\u00f2ric i la manca de l\u00edmits geogr\u00e0fics concrets amb el brasil, molts uruguaians que viuen en pobles o ciutats de la frontera, parlen castell\u00e0 i portugu\u00e8s o una barreja d'ambd\u00f3s, el que es coneix com a portu\u00f1ol riverense o fronteiri\u00e7o.en el passat, hi solia haver un bon grup de persones que parlaven l'itali\u00e0 o el franc\u00e8s com a primera llengua, per\u00f2 s'ha anat perdent amb el temps i amb la cessaci\u00f3 de la immigraci\u00f3 europea a am\u00e8rica en les \u00faltimes d\u00e8cades. tamb\u00e9 existeix una minoria considerable que parla catal\u00e0 (i valenci\u00e0), rus, jiddisch, cors, alemany, guaran\u00ed, litu\u00e0, portugu\u00e8s i plautdietsch.hi ha una llengua de signes uruguaiana per a les persones sordes.\n\n\n=== salut ===\nl'uruguai compta amb un sistema de salut mixt (p\u00fablic i privat). el ministeri de salut p\u00fablica (m.s.p.) \u00e9s el responsable de normalitzar, avaluar i fiscalitzar l'atenci\u00f3 a la salut a tot el pa\u00eds, tant per a l'assist\u00e8ncia p\u00fablica com privada.\nsegons l'institut nacional d'estad\u00edstica de l'uruguai, el 2006, el 97,2% de la poblaci\u00f3 que viu en localitats de 5.000 o m\u00e9s habitants disposa d'algun tipus d'assist\u00e8ncia m\u00e8dica, mentre que el 2,8% ha registrat l'abs\u00e8ncia total de drets per a l'assist\u00e8ncia de la seva salut.\naquest mateix estudi va revelar que pr\u00e0cticament el 46% de la poblaci\u00f3 es troba afiliada a una instituci\u00f3 d'assist\u00e8ncia m\u00e8dica privada, mentre que el 42% rep assist\u00e8ncia a trav\u00e9s del ministeri de sanitat p\u00fablica o l'hospital de cl\u00edniques (gestionat per la universitat de la rep\u00fablica). dels afiliats a les institucions privades, m\u00e9s de la meitat (24,4%) compta a m\u00e9s amb servei d'emerg\u00e8ncia m\u00f2bil, mentre que nom\u00e9s el 4,8% dels usuaris de salut p\u00fablica hi compten.els recursos humans constitueixen un dels principals punts favorables en la salut a l'uruguai, ja que segons un informe realitzat el 2006 per l'organitzaci\u00f3 mundial de la salut, el pa\u00eds ocupa la segona posici\u00f3 d'am\u00e8rica llatina en el nombre de metges per habitant (3,65 per cada mil habitants) despr\u00e9s de cuba, amb 5,91.uruguai \u00e9s l'\u00fanic pa\u00eds d'am\u00e8rica llatina que ha aconseguit una cobertura gaireb\u00e9 universal d'acc\u00e9s a aigua potable segura i a un sanejament adequat, amb alts nivells de qualitat de serveis (per a acc\u00e9s a aigua potable vegeu i per a sanejament vegeu). atesos aquests \u00e8xits, la prioritat actual del govern \u00e9s ampliar-ne l'efici\u00e8ncia, aix\u00ed com l'acc\u00e9s al servei de clavegueram en zones on no se'n disposa.\n\n\n==== estad\u00edstiques ====\nesperan\u00e7a de vida en n\u00e9ixer (est. 2006):poblaci\u00f3 total: 76,33 anys\nhomes: 73,12 anys\ndones: 79,65 anys\nmortalitat materna: 11 cada 100.000 naixements\nmortalitat infantil: 12,7 per mil (2005)\nmortalitat menors de 5 anys: 18.1 por 1.000\nalfabetisme: 97,7% (2006)\nconsum de calories di\u00e0ries: 2.862 per c\u00e1pita\naigua potable: 98%\n\n\n=== educaci\u00f3 ===\n\n\n==== resum general ====\ns\u00f3n principis fonamentals de l'educaci\u00f3 p\u00fablica uruguaiana el la\u00efcisme, la gratu\u00eftat i l'obligatorietat, tal com van ser proclamats per jos\u00e9 pedro varela.\na l'uruguai la poblaci\u00f3 t\u00e9 acc\u00e9s a educaci\u00f3 gratu\u00efta des del primer nivell de preescolar fins a la secund\u00e0ria. el pa\u00eds compta amb una universitat p\u00fablica, la universitat de la rep\u00fablica, integrada per diverses facultats i serveis annexos. aquesta oferta educativa es veu complementada per institucions d'educaci\u00f3 privada que inclouen des de l'educaci\u00f3 preescolar fins a la terci\u00e0ria.\nun dels \u00e8xits del sistema educatiu uruguai\u00e0 \u00e9s la seva elevada taxa d'alfabetitzaci\u00f3, la m\u00e9s alta d'am\u00e8rica llatina, al voltant del 98%, seguida de la de l'argentina i cuba (97%).\n\n\n==== estad\u00edstiques ====\nalfabetisme (est. 2003):\npoblaci\u00f3 total: 98%\nhomes: 97,6%\ndones: 98,4%taxa neta d'inscripci\u00f3 escolar:\n\nprim\u00e0ria total: 93%\nhomes: 93%\ndones: 93%secund\u00e0ria:\n\nhomes: 77%\ndones: 92%universitat: 35%\ndocents de prim\u00e0ria: un de cada 21 estudiants.\na l'uruguai hi ha col\u00b7legis i instituts p\u00fablics (finan\u00e7ats per l'estat) i privats. el primer jard\u00ed d'infants del pa\u00eds -i de l'am\u00e8rica del sud- va ser fundat el 1892 per la mestra uruguaianocatalana enriqueta compte y riqu\u00e9. l'educaci\u00f3 prim\u00e0ria, d'altra banda, va des dels 6 als 11 anys i \u00e9s de car\u00e0cter obligatori. els alumnes de les escoles p\u00fabliques han de vestir un uniforme que representa els colors de la bandera nacional: t\u00fanica blanca i una corbata de llacet blava ajustada al coll. als col\u00b7legis privats, tanmateix, es fa servir l'uniforme distintiu de cada instituci\u00f3.\nels estudiants d'educaci\u00f3 secund\u00e0ria (dels 12 als 14 anys) i de batxillerat (dels 15 als 17 anys) que estudien en instituts p\u00fablics, en general no han de vestir uniforme, si b\u00e9 s'exigeix certa formalitat. finalment, el batxillerat a l'uruguai dura tres anys: un primer any com\u00fa i dos anys en qu\u00e8 l'alumne cursa orientacions al seu gust, \u00e9s a dir, humanitats, ci\u00e8ncies, biologia o arts, segons que hagi triat. l'\u00faltim any de batxillerat, al seu torn, es divideix en opcions dins de l'orientaci\u00f3 elegida el curs anterior: dret, economia, enginyeria, arquitectura, medicina i agronomia. a final de curs es realitzen ex\u00e0mens obligatoris de gaireb\u00e9 totes les mat\u00e8ries, a excepci\u00f3 de les poques que es poden aprovar si s'assoleix una mitjana de 7 (d'1 a 12) en finalitzar l'any acad\u00e8mic.\n\n\n==== universitats p\u00fabliques ====\nen l'\u00e0mbit p\u00fablic, l'\u00fanica universitat a l'uruguai \u00e9s la universitat de la rep\u00fablica, dedicada a brindar carreres professionals. per atorgar carreres terci\u00e0ries i t\u00e8cniques hi ha la universidad del trabajo de uruguay (utu).\n\n\n==== universitats privades ====\na partir de 1985, comencen a fundar-se universitats privades, essent la universidad cat\u00f3lica del uruguay la primera d'elles.\n\nuniversidad cat\u00f3lica del uruguay\nuniversidad ort uruguay\nuniversidad de montevideo\nuniversidad de la empresa\ninstituto universitario aut\u00f3nomo del sur\n\n\n== cultura i oci ==\n\nla cultura de l'uruguai t\u00e9 les seves arrels en nombroses tradicions i or\u00edgens diversos. d'una banda, la cultura que va deixar el passat ind\u00edgena del pa\u00eds, abans de l'extermini dels indis natius. per una altra, l'enorme i important influ\u00e8ncia europea de finals del segle xix i fins a comen\u00e7aments i mitjans del segle xx. i, finalment, la influ\u00e8ncia d'origen afric\u00e0 que, encara que \u00e9s minorit\u00e0ria, va tenir i t\u00e9 el seu espai en els costums uruguaians.\n\n\n=== her\u00e8ncia amer\u00edndia ===\nel territori que actualment inclou l'uruguai estava poblat, en el passat, per tribus ind\u00edgenes que, despr\u00e9s de l'arribada dels colons europeus, es van veure fortament amena\u00e7ats. les \u00e8tnies m\u00e9s conegudes s\u00f3n els xarrues -dels quals s'ha heretat el gentilici per als nascuts al pa\u00eds-, els guaran\u00eds, els chan\u00e1s i els tap\u00eds.en el cas dels indis xarrues, l'uruguai ha heretat alguns localismes que s'han incorporat a la manera de parlar de molts ciutadans. per exemple, es diu que la paraula gur\u00ed o gur\u00eds, el plural de la qual \u00e9s gurises, que es refereix a \"petit\" o jove de curta edat, \u00e9s una paraula d'origen xarrua.\ntanmateix, a causa de la matan\u00e7a total i indiscriminada d'aquesta tribu a mans del primer president de la rep\u00fablica, fructuoso rivera, no \u00e9s possible establir amb exactitud fins a quin punt la societat actual i la xarrua tenen alguna cosa en com\u00fa. a excepci\u00f3 d'un monument en honor de l'\u00faltim xarrua caigut en el genocidi, tacuab\u00e9, i dels petits estris i restes humanes que es conserven en museus de montevideo, no queda res m\u00e9s d'aquest grup hum\u00e0. per acabar, el prenom mascul\u00ed tabar\u00e9, que \u00e9s bastant com\u00fa en el pa\u00eds (com per exemple, el nom de l'expresident, tabar\u00e9 v\u00e1zquez), tamb\u00e9 \u00e9s xarrua.els guaran\u00eds, que en aquella \u00e8poca habitaven bona part del territori de l'actual uruguai, despr\u00e9s de la invasi\u00f3 dels europeus van fugir, en canvi, a regions properes. els que s'hi oposaven i feien front als atacs dels colons (com va ser el cas dels xarrues, i per aix\u00f2 es parla de \"coratge xarrua\") eren afusellats o se'ls esclavitzava. aquesta tribu, la guaran\u00ed, que avui habita en gaireb\u00e9 la totalitat del paraguai i zones del nord de l'argentina i el sud bolivi\u00e0, va deixar moltes proves en la que aleshores fou la seva terra. per comen\u00e7ar, el nom de l'uruguai (riu de l'\"uru\", petita au que habitava la zona; o \"urugu\u00e1\", riu dels cargols o els ocells pintats), aix\u00ed com els noms del paraguai o tarag\u00fc\u00ed (a la prov\u00edncia argentina de corrientes), s\u00f3n d'origen guaran\u00ed. altres top\u00f2nims, com ara tacuaremb\u00f3, ipor\u00e1, batov\u00ed, i la majoria dels que es concentren al nord del pa\u00eds s\u00f3n tamb\u00e9 de proced\u00e8ncia guaran\u00ed.\nels chan\u00e1s i els tap\u00eds van ser redu\u00efts per l'orde francisc\u00e0 i es van convertir al catolicisme. s\u00f3n potser els \u00fanics dos grups \u00e8tnics nadius que viuen en zones rurals de l'interior de l'uruguai, en l'actualitat. tanmateix, \u00e9s important deixar clar que a causa que molts d'ells es van casar amb colons europeus, la seva descend\u00e8ncia \u00e9s criolla i mestissa, aix\u00ed com els seus costums.\ndels pa\u00efsos ve\u00efns, \u00e9s a dir, argentina i brasil, es va introduir un patrimoni cultural important. \u00e9s possible que entre les tribus exist\u00eds una esp\u00e8cie de contacte i fins i tot d'organitzaci\u00f3 i intercanvi monetari o de mat\u00e8ries primeres.\nquan els colons espanyols i portuguesos van arribar a aquesta regi\u00f3 d'am\u00e8rica, van trobar que l'ambient era hostil, la humitat era molt elevada, i el fred molt fort. davant d'aquestes inclem\u00e8ncies, i la dura feina de cacera i construcci\u00f3 que realitzaven els ind\u00edgenes n\u00f2mades i sedentaris, els espanyols van haver d'esbrinar quin era el secret de tanta resist\u00e8ncia pels nadius. all\u00e0 van descobrir una esp\u00e8cie d'arbre, que es conreava al sud del brasil i a l'est del paraguai, i van decidir fer plantacions extensives d'aquesta planta, a la qual el temps i la hist\u00f2ria han donat un lloc privilegiat a la regi\u00f3.\nels efectes nocius, estimulants i curatius del mate (molt similars als del te tradicional), es van estendre r\u00e0pidament fins a arribar a l'uruguai i l'argentina. els indis qu\u00edtxues, llavors, van adaptar la yerba mate a la seva vida i en van dir \"ma\u00f1ana\" (vas o recipient) de l'esp\u00e8cie de carbassa allargada on es diposita l'herba i l'aigua calenta per beure el que s'ha anomenat \"mate\".a l'uruguai, a difer\u00e8ncia d'altres pa\u00efsos de la regi\u00f3, el mate caracter\u00edstic \u00e9s el cimarr\u00f3n. se serveix en un recipient amb forma de carabass\u00f3, buidat, que pot ser d'un fruit que es fa servir per a aix\u00f2, o b\u00e9 de fusta o metall. es diposita el mate a l'interior del recipient, despr\u00e9s de \"curar\"-lo (\u00e9s a dir, despr\u00e9s que s'hagi humitejat i hagi assolit un color i estat propicis per al seu bon \u00fas), s'hi afegeix aigua calenta amb un termos o caldera, i s'hi col\u00b7loca una vareta met\u00e0l\u00b7lica, dissenyada i buidada, amb una petita reixeta que permet l'absorci\u00f3 de la infusi\u00f3, i que es coneix localment com a bombilla. l'acte de servir mate, es coneix com a cebar.\nel mate, que varia d'acord amb els gusts del consumidor, pot ser amarg, dol\u00e7 (si hom hi afegeix sucre), cuit (bullit i servit com a te), amb llet, amb suc de fruites, amb pela de taronja o llimona, etc\u00e8tera. el mate que m\u00e9s es consumeix a l'interior de l'uruguai \u00e9s el que se serveix en un recipient estret, en forma de galeta, i d'all\u00e0 el seu nom: mate galleta, en castell\u00e0.\nl'h\u00e0bit de beure mate \u00e9s tot un costum i una tradici\u00f3 per als uruguaians. \u00e9s tan important com el te per als anglesos o el caf\u00e8 per als colombians. \u00e9s la beguda nacional per excel\u00b7l\u00e8ncia i, encara que es conrea al brasil o el paraguai, \u00e9s el producte m\u00e9s consumit per la poblaci\u00f3.\n\n\n=== her\u00e8ncia europea ===\nel patrimoni europeu va tenir lloc al segle xx. la seva influ\u00e8ncia es va veure reflectida en la construcci\u00f3, els modes d'edificaci\u00f3, els h\u00e0bits i, sobretot, en la gastronomia. el pa\u00eds va ser un escenari acollidor per a les inversions d'acabalats empresaris alemanys i francesos i per a la resid\u00e8ncia i treball de molts espanyols i italians que fugien de la pobresa que assolava els seus pa\u00efsos. despr\u00e9s de la segona guerra mundial, l'uruguai es va veure afavorit per la quantitat d'immigrants que van ingressar al pa\u00eds amb la intenci\u00f3 de treballar i de viure. amb ells, van arribar els seus costums.\nels italians van obrir pizzeries, gelateries i f\u00e0briques de pastes. l'escalopa espanyola, a l'uruguai rep el nom de milanesa, perqu\u00e8 va ser introdu\u00efda pels italians. a m\u00e9s, hi ha la milanesa \"napolitana\", que t\u00e9 formatge i salsa de tom\u00e0quet amb una mica d'orenga. els espanyols, i sobretot els gallecs i els asturians, van obrir fleques i carnisseries o modestos magatzems o bars. es van introduir masses i pastissos gallecs de confiteria, empanades i paelles, mariscs i peix fresc. la truita espanyola va adquirir certa popularitat, mentre que l'olla andalusa, les esp\u00e8cies catalanes, l'arr\u00f2s amb llet i les melmelades es van difondre a gran escala.\nels anglesos van introduir la primera marca de cal\u00e7at del pa\u00eds, champion, i per aix\u00f2 als cal\u00e7ats esportius se'ls coneix com a championes. els francesos es van dedicar als alts negocis i a la rebosteria i refineria, mentre que els alemanys van obrir f\u00e0briques de begudes i processament de menjar.\nencara que existeix una gran controv\u00e8rsia sobre el tema, a causa de rivalitats locals, se sost\u00e9 que el dol\u00e7 de llet va ser creat a l'uruguai, per esclaus africans al servei d'empresaris uruguaians o europeus. tanmateix, tamb\u00e9 es diu que va ser portat a l'uruguai i a l'argentina pels portuguesos, si b\u00e9 una quarta hip\u00f2tesi afirma que \u00e9s d'origen andal\u00fas o que va ser creat en el camp argent\u00ed el segle xviii. el cert \u00e9s que tant el dol\u00e7 de llet com la llaminadura de xocolata o sucre, plena d'aquest dol\u00e7, i que es coneix com a alfajor, \u00e9s molt caracter\u00edstic del r\u00edo de la plata i forma part del seu patrimoni gastron\u00f2mic, al costat de les coques fregides (o tortas fritas) de farina i greix bov\u00ed en oli de gira-sol i que la tradici\u00f3 diu que s'han de consumir els dies de pluja.\nl'uruguai i l'argentina tamb\u00e9 comparteixen el dia del gnocchi, en qu\u00e8 cada 29 del mes, se serveix un plat d'aquesta pasta a base de patata, amb salsa de tom\u00e0quet o, en el cas de l'uruguai, amb salsa de caruso o tuco de carn o pesto. a colonia, d'altra banda, destaca la producci\u00f3 de formatges i melmelades casolanes d'origen su\u00eds.\n\n\n=== altres costums ===\n\nquant a la gastronomia, l'uruguai tamb\u00e9 destaca per la seva graellada, parrillada (o barbacoa). els chinchulines, les entranyes, i tota mena de carn bovina, ovina i porcina, es consumeixen amb certa regularitat. \u00e9s com\u00fa organitzar una \"parrillada\" (com un esdeveniment social) entre amics o familiars i consumir carn feta a la brasa o en una estufa de llenya. un reguitzell de vins i altres begudes alcoh\u00f2liques solen servir-se per a la sobretaula. en aquesta l\u00ednia, la grappamiel uruguaiana (grappa italiana amb mel), se serveix com a beguda forta.l'uruguai ostenta, des del 13 d'abril de 2008, el r\u00e8cord guinness per haver rostit m\u00e9s de 12.000 quilos de carn bovina, entre m\u00e9s de 1.250 persones i en una graella de 1.500 metres. el pa\u00eds aconsegueix entrar aix\u00ed en el llibre guinness dels r\u00e8cords, pel rostit m\u00e9s gran del m\u00f3n.\n\n\n=== ci\u00e8ncia ===\nla inversi\u00f3 en investigaci\u00f3 no ha estat una caracter\u00edstica de l'uruguai. generalment, han estat esfor\u00e7os a\u00efllats d'algun centre com, per exemple, l'institut d'investigacions biol\u00f2giques clemente estable (iibce) o la universitat de la rep\u00fablica. les principals investigacions s\u00f3n de l'\u00e0rea de la medicina, per\u00f2 tamb\u00e9 n'hi ha de matem\u00e0tiques, com la tasca realitzada per l'enginyer jos\u00e9 luis massera.\ntot i aix\u00ed, el 1986, amb l'acabament de la dictadura militar, es crea el programa de desenvolupament de les ci\u00e8ncies b\u00e0siques (pedeciba), resultat d'un acord entre la universitat de la rep\u00fablica (udelar), el ministeri d'educaci\u00f3 i cultura i el programa de les nacions unides per al desenvolupament (pnud), amb l'objectiu de la repatriaci\u00f3 de cient\u00edfics i el comen\u00e7ament dels postgraus i els doctorats en ci\u00e8ncies b\u00e0siques (biologia, inform\u00e0tica, f\u00edsica, matem\u00e0tiques i qu\u00edmica). el primer director del pedeciba va ser el dr. roberto caldeyro barcia. un altre esdeveniment important recent de la ci\u00e8ncia uruguaiana \u00e9s la fundaci\u00f3 de l'institut pasteur de montevideo, dependent de l'institut pasteur de fran\u00e7a. el director d'aquest institut \u00e9s el dr. guillermo dighiero.\ncal destacar tamb\u00e9 l'enginyer uruguai\u00e0 eladio dieste, reconegut internacionalment pel seu \u00fas de la cer\u00e0mica armada.\n\n\n=== m\u00fasica ===\nreferent a la m\u00fasica, el candombe representa un dels estils m\u00e9s representatius del pa\u00eds. va ser introdu\u00eft pels esclaus africans en l'\u00e8poca colonial i des de llavors s'ha tornat molt com\u00fa a tots els racons de la societat, tant entre negres com entre blancs o altres grups \u00e8tnics. les famoses murgas, o les llamadas, organitzades per la col\u00b7lectivitat africana a l'uruguai, celebren amb colors i tambors la cl\u00e0ssica festa i desfilada de disfresses, propera a la festa de carnestoltes -el m\u00e9s llarg del m\u00f3n amb 40 dies de durada- el mes de febrer. el tango, la milonga o la dansa del peric\u00f3n s\u00f3n altres estils musicals uruguaians que barregen ritmes africans, criolls i colonials.\nen l'actualitat, hi ha grups musicals que combinen ritmes llatins amb rock i pop. entre els cantautors contemporanis destaquen jorge drexler, jaime ross, rub\u00e9n rada, pablo sciuto, natalia oreiro, pablo estram\u00edn, i alfredo zitarrosa.\n\n\n=== humanitats ===\nen l'\u00e0mbit pl\u00e0stic i literari, l'uruguai va ser el bressol de grans talents art\u00edstics. per comen\u00e7ar, el pintor uruguaianocatal\u00e0 joaquim torres-garcia, al costat del seu compatriota rafael barradas, que va viure la major part de la seva etapa art\u00edstica a catalunya i espanya, s\u00f3n grans icones de l'art avantguardista, a una i altra banda de l'atl\u00e0ntic. el museu en homenatge a barradas a l'hospitalet de llobregat i la mem\u00f2ria a torres-garcia com un dels autors que van formar part de l'escenari art\u00edstic catal\u00e0 es mantenen ben vigents. l'obra m\u00e9s popular de torres-garcia, almenys a l'uruguai, \u00e9s am\u00e9rica invertida (1943). un altre pintor uruguai\u00e0 que va destacar fou juan manuel blanes, autor de moltes obres que reflecteixen els fets hist\u00f2rics m\u00e9s importants de l'uruguai, com ara el desembarcament dels trenta-tres orientals (en el quadre el juramento de los treinta y tres orientales. pedro figari, d'altra banda, amb les seves pintures en aquarel\u00b7la i sense rostres expressius, va destacar pels seus escenaris sobre la societat i els costums uruguaians, entre els quals el candombe.\nen el camp de les lletres, juana de ibarbourou, filla de bascs i m\u00e9s coneguda com a juana de am\u00e9rica, es va donar a con\u00e8ixer a tot llatinoam\u00e8rica amb els seus relats i la seva poesia. delmira agustini, de pares italians, va enamorar molts lectors amb la seva poesia sobre temes g\u00f2tics i va commoure tothom amb la seva mort primerenca, assassinada pel seu exmarit. horacio quiroga, nascut a salto, va escriure contes i relats infantils, aix\u00ed com hist\u00f2ries de por, terror, bogeria i mort; generalment \u00e9s comparat amb l'escriptor nord-americ\u00e0 edgar allan poe, tant per la seva forma d'escriure com pel seu tr\u00e0gic final. cal citar tamb\u00e9 felisberto hern\u00e1ndez, que contribu\u00ed de manera molt singular a la literatura fant\u00e0stica llatinoamericana. altres autors m\u00e9s contemporanis s\u00f3n jos\u00e9 enrique rod\u00f3, mario benedetti, juan carlos onetti, eduardo galeano, bartolom\u00e9 hidalgo, feliciano s\u00e1nchez o carlos liscano, que va escriure sobre la dictadura militar uruguaiana de la d\u00e8cada del 1970, i altres autors promoguts per concursos literaris. dins dels autors que van contribuir a la literatura francesa rom\u00e0ntica, destaquen jules laforgue i el comte de lautr\u00e9amont. en l'espai contemporani, destaca l'assagista i cr\u00edtic, nascut a montevideo, jules supervielle.\nquant a la filosofia, carlos vaz ferreira va impulsar nombrosos projectes i va fundar la facultat d'humanitats de la universitat de la rep\u00fablica, a m\u00e9s d'implantar l'assignatura en els centres d'ensenyament secundari. la seva obra fermentario, sobre la ci\u00e8ncia i la pr\u00e0ctica, o l'abstracte i el mund\u00e0, en plans metaf\u00edsics, van aportar un bon cabal de coneixement a la teoria filos\u00f2fica del segle xx.\nen el teatre del segle xx va tenir un paper important l'obra de l'actriu uruguaianocatalana margarida xirgu, que va aconseguir revolucionar la com\u00e8dia nacional i va influir en les generacions posteriors d'actors. les seves representacions al teatro sol\u00eds de montevideo li van valer fama i reconeixement.en el cinema cal citar un altre catal\u00e0, f\u00e8lix oliver, pioner del cinema a l'uruguai.\n\n\n=== esports ===\n\nl'esport amb m\u00e9s seguidors a l'uruguai \u00e9s el futbol. hist\u00f2ricament el futbol ha estat un element fonamental pel que fa a l'afermament de la \"nacionalitat\" uruguaiana i a la projecci\u00f3 internacional de la imatge de l'uruguai com a pa\u00eds, a comen\u00e7aments del segle xx. \"la celeste\" (renom hist\u00f2ric de la selecci\u00f3 uruguaiana, que sorgeix del color de la seva samarreta) va enlluernar europa amb les seves presentacions ol\u00edmpiques i es va guanyar l'admiraci\u00f3 i el respecte de l'univers esportiu, col\u00b7locant al futbol sud-americ\u00e0 en la m\u00e9s alta consideraci\u00f3 en una \u00e8poca en qu\u00e8 el continent era encara ignorat al mapa internacional del futbol (i l'uruguai, en particular, desconegut a tots els mapes, no nom\u00e9s al futbol\u00edstic). l'uruguai va guanyar dues medalles d'or consecutives, als jocs ol\u00edmpics (par\u00eds 1924 i amsterdam 1928), sent durant 80 anys l'\u00fanic pa\u00eds sud-americ\u00e0 a ocupar el m\u00e0xim nivell ol\u00edmpic, un honor compartit despr\u00e9s amb l'argentina des de pek\u00edn 2008 i amb brasil des de r\u00edo de janeiro 2016.(vegeu uruguai als jocs ol\u00edmpics).uruguai ocupa el primer lloc en quantitat de copes am\u00e8rica, amb 15, seguit per l'argentina amb 14i pel brasil, que en t\u00e9 7. pel que fa a t\u00edtols mundials, l'uruguai va aconseguir en dues ocasions la copa del m\u00f3n de futbol (el 1930 i el 1950, sent aquest \u00faltim un \u00e8xit esportiu hist\u00f2ric i un dels moments m\u00e9s dram\u00e0tics i inoblidables de la hist\u00f2ria del futbol uruguai\u00e0, la final coneguda des de llavors amb el renom del \"maracanazo\". a nivell de clubs, nacional i ca pe\u00f1arol, els dos principals equips uruguaians, han representat l'uruguai de forma magn\u00edfica, obtenint-hi tots dos vuit copa libertadores de am\u00e9rica i sis copes intercontinentals, a m\u00e9s d'una destacada llista (en quantitat i qualitat) de t\u00edtols internacionals que els permeten ocupar, fins al novembre del 2006, la primera i la tercera posicions en el r\u00e0nquing de clubs de la conmebol (pe\u00f1arol 1094 punts, boca juniors 1023 punts, nacional 960 punts).hi ha molts jugadors uruguaians que han format part de lligues espanyoles, italianes, i d'altres pa\u00efsos europeus i asi\u00e0tics. entre els m\u00e9s destacats en el futbol espanyol trobem lu\u00eds su\u00e1rez, del fc barcelona; diego forl\u00e1n, de l'atl\u00e8tic de madrid; pablo garc\u00eda, del real murcia; walter pandiani, de l'osasuna, ernesto javier chevant\u00f3n, del sevilla; i fabi\u00e1n estoyanoff del real valladolid club de f\u00fatbol.\naltres esports que gaudeixen de molta popularitat s\u00f3n el b\u00e0squet i el rugbi, que han anat guanyant m\u00e9s adeptes, aix\u00ed com el ciclisme; en els jocs ol\u00edmpics de sydney 2000, milton wynants va guanyar una medalla de plata, tornant a posar l'uruguai al medaller despr\u00e9s de 36 anys.\n\n\n=== festes ===\nnotes:\n\narran de la naturalesa laica de l'estat uruguai\u00e0, les festivitats cristianes (setmana santa i nadal) reben oficialment altres noms (\"semana de turismo\" i d\u00eda de la familia). tanmateix, excepte la setmana santa, s\u00f3n conegudes popularment pel seu nom cristi\u00e0. aquesta \u00faltima \u00e9s anomenada indistintament santa, de turisme, criolla, o de la volta ciclista.\nen els anys en qu\u00e8 hi ha canvi de comandament presidencial (els acabats en 0 o en 5), l'1 de mar\u00e7 \u00e9s firat no laborable.\nels dies de descans no laborables s\u00f3n sempre inamovibles.\n\n\n== hist\u00f2ria ==\n\nabans de les exploracions espanyola i portuguesa, el territori estava poblat per algunes \u00e8tnies indoamericanes n\u00f2mades, entre les quals destaquen els xarrues i els guaran\u00eds.els primers assentaments europeus van ser els de villa soriano, colonia del sacramento i montevideo. els espanyols s'hi van establir a partir del 1726, any en qu\u00e8 es produeix la fundaci\u00f3 de montevideo, a causa de l'avan\u00e7 de les tropes portugueses -i la conseg\u00fcent fundaci\u00f3 de ciutats- arreu de l'actual territori uruguai\u00e0.\nla ciutat de montevideo es va fundar amb car\u00e0cter militar i mercantil, i va ser una important pla\u00e7a militar -al sud- dels dominis realistes de l'imperi espanyol durant el segle xviii i el principal port de l'estuari de la plata. la import\u00e0ncia de montevideo com a principal port del virregnat del riu de la plata li va ocasionar en diverses ocasions enfrontaments amb la capital del virregnat, buenos aires.\nel 1798 i entre el 1806 i 1807 es produeixen les invasions angleses. les tropes de montevideo i de buenos aires van repel\u00b7lir juntes els atacs de la flota anglesa (la primera comandada pel comodor sir home riggs popham i la segona per l'almirall sir charles stirling) vinguda a conquerir els territoris del plata. a la revoluci\u00f3 de maig de 1810 i durant l'al\u00e7ament revolucionari de les prov\u00edncies del plata, montevideo es mant\u00e9 fidel a les autoritats espanyoles.al comen\u00e7ament del segle xviii, van sorgir moviments d'independ\u00e8ncia a sud-am\u00e8rica. el territori de la banda oriental -sota el poder de buenos aires-, i que era l'antic nom de l'uruguai, va ser reclamat per l'imperi del brasil, influ\u00eft per interessos de la corona portuguesa. el brasil va annexionar el territori el 1821, despr\u00e9s d'una invasi\u00f3 per part de portugal el 1816, per\u00f2 l'uruguai va declarar-ne la independ\u00e8ncia el 1825 i el 1828 -amb la convenci\u00f3 preliminar de pau de rio de janeiro i amb interessos del regne unit- es va convertir en un pa\u00eds independent, sota tutela dels seus dos poderosos ve\u00efns fins a l'any 1830, quan adquireix la sobirania plena i absoluta.\n\nl'uruguai va experimentar inestabilitat pol\u00edtica i econ\u00f2mica durant el segle xix. despr\u00e9s de la segona guerra mundial l'economia es va col\u00b7lapsar en diverses ocasions i el govern va comen\u00e7ar a perdre el suport ciutad\u00e0. els tupamaros, un grup radical d'esquerra, van reaccionar a la crisi amb viol\u00e8ncia i van provocar la repressi\u00f3 pel govern i la suspensi\u00f3 dels drets individuals. finalment, el 1973, l'ex\u00e8rcit va prendre el poder, donant inici a un per\u00edode d'onze anys de dictadura militar en un pa\u00eds que havia estat una democr\u00e0cia estable. el 1984 la democr\u00e0cia va ser restaurada.\nen les eleccions presidencials realitzades el 31 d'octubre de 2004 va resultar elegit tabar\u00e9 v\u00e1zquez, candidat per la coalici\u00f3 d'esquerra encontre progressista-front ampli-nova majoria amb el 50,6% dels vots, assolint la vict\u00f2ria en la primera volta i aconseguint un parlament amb majories absolutes. \u00e9s la primera vegada en la hist\u00f2ria del pa\u00eds que un partit pol\u00edtic no tradicional, i d'aire socialista, accedeix al poder executiu.\nen les eleccions municipals realitzades el 8 de maig de 2005, el partit nacional va obtenir deu intend\u00e8ncies, la coalici\u00f3 encuentro progresista-frente amplio-nueva mayor\u00eda en va obtenir vuit, i el partit colorado en va obtenir una.pel que fa a les eleccions presidencials del 2009, el partit oficialista d'esquerra front ampli, va obtenir el govern sobre l'expresident luis alberto lacalle, amb el triomf del tupamaro jos\u00e9 mujica.\n\n\n== notes ==\n\n\n== refer\u00e8ncies ==\n\n\n== enlla\u00e7os externs ==\nportal del govern uruguai\u00e0 arxivat 2011-08-09 a wayback machine. (castell\u00e0)"