["ur\u00e0", "\u00e9s", "el", "set\u00e8", "planeta", "del", "sistema", "solar", "segons", "la", "seva", "proximitat", "al", "sol", "fou", "anomenat", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "d\u00e9u", "grec", "del", "cel", "ur\u00e0", "conegut", "igualment", "com", "a", "\u00faran", "o", "\u00faranos", "que", "en", "la", "mitologia", "grega", "era", "el", "pare", "de", "cronos", "saturn", "i", "l'avi", "de", "zeus", "j\u00fapiter", "\u00e9s", "el", "tercer", "planeta", "m\u00e9s", "gran", "i", "el", "quart", "m\u00e9s", "massiu", "del", "sistema", "solar", "la", "seva", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "\u00e9s", "semblant", "a", "la", "de", "nept\u00fa", "per\u00f2", "diferent", "de", "la", "dels", "gegants", "gasosos", "m\u00e9s", "grans", "j\u00fapiter", "i", "saturn", "per", "la", "qual", "cosa", "els", "cient\u00edfics", "sovint", "es", "refereixen", "a", "ur\u00e0", "i", "nept\u00fa", "com", "a", "gegants", "de", "gla\u00e7", "per", "distingirlos", "dels", "altres", "gegants", "gasosos", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "es", "compon", "principalment", "d'hidrogen", "i", "heli", "igual", "que", "la", "de", "j\u00fapiter", "i", "saturn", "per\u00f2", "cont\u00e9", "una", "major", "proporci\u00f3", "de", "gla\u00e7os", "com", "ara", "aigua", "amon\u00edac", "i", "met\u00e0", "juntament", "amb", "traces", "d'altres", "hidrocarburs", "es", "tracta", "de", "l'atmosfera", "planet\u00e0ria", "m\u00e9s", "freda", "del", "sistema", "solar", "amb", "una", "temperatura", "m\u00ednima", "de", "k", "\u00b0c", "t\u00e9", "una", "estructura", "de", "n\u00favols", "complexa", "formada", "per", "diverses", "capes", "es", "creu", "que", "els", "n\u00favols", "m\u00e9s", "baixos", "es", "componen", "d'aigua", "i", "els", "m\u00e9s", "alts", "de", "met\u00e0", "en", "canvi", "l'interior", "del", "planeta", "consisteix", "principalment", "de", "gla\u00e7os", "i", "rocacom", "els", "altres", "planetes", "gegants", "ur\u00e0", "t\u00e9", "un", "sistema", "d'anells", "una", "magnetosfera", "i", "nombrosos", "sat\u00e8l\u00b7lits", "el", "sistema", "d'ur\u00e0", "t\u00e9", "una", "configuraci\u00f3", "\u00fanica", "respecte", "als", "altres", "planetes", "perqu\u00e8", "el", "seu", "eix", "de", "rotaci\u00f3", "est\u00e0", "molt", "tombat", "gaireb\u00e9", "fins", "al", "seu", "pla", "de", "revoluci\u00f3", "al", "voltant", "del", "sol", "per", "tant", "els", "seus", "pols", "nord", "i", "sud", "es", "troben", "on", "la", "majoria", "dels", "altres", "planetes", "tenen", "l'equador", "vistos", "des", "de", "la", "terra", "els", "anells", "d'ur\u00e0", "poden", "semblar", "que", "volten", "el", "planeta", "com", "una", "diana", "i", "que", "els", "sat\u00e8l\u00b7lits", "roden", "al", "seu", "voltant", "com", "les", "agulles", "d'un", "rellotge", "encara", "que", "el", "i", "el", "els", "anells", "apareixien", "de", "costat", "el", "les", "imatges", "del", "voyager", "van", "mostrar", "ur\u00e0", "com", "un", "planeta", "sense", "gaireb\u00e9", "cap", "caracter\u00edstica", "especial", "en", "la", "banda", "de", "llum", "visible", "sense", "les", "bandes", "de", "n\u00favols", "o", "tempestes", "associades", "amb", "els", "altres", "gegants", "tanmateix", "els", "observadors", "terrestres", "han", "vist", "senyals", "de", "canvis", "d'estaci\u00f3", "i", "un", "augment", "de", "l'activitat", "meteorol\u00f2gica", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "a", "mesura", "que", "ur\u00e0", "s'acosta", "al", "seu", "equinocci", "les", "velocitats", "del", "vent", "a", "ur\u00e0", "poden", "arribar", "als", "metres", "per", "segon", "kmhencara", "que", "\u00e9s", "visible", "a", "ull", "nu", "\u00e9s", "al", "l\u00edmit", "de", "la", "detecci\u00f3", "en", "un", "cel", "fosc", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "indistingible", "d'una", "estrella", "t\u00e8nue", "per", "aquest", "motiu", "no", "va", "ser", "mai", "reconegut", "com", "a", "planeta", "pels", "observadors", "antics", "sir", "william", "herschel", "va", "anunciar", "el", "seu", "descobriment", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "expandint", "els", "l\u00edmits", "coneguts", "del", "sistema", "solar", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "moderna", "tamb\u00e9", "va", "ser", "el", "primer", "descobriment", "d'un", "planeta", "utilitzant", "un", "telescopi", "descoberta", "ur\u00e0", "ja", "s'havia", "observat", "en", "diverses", "ocasions", "abans", "del", "seu", "descobriment", "com", "a", "planeta", "per\u00f2", "generalment", "s'havia", "conf\u00f3s", "amb", "una", "estrella", "l'observaci\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "de", "la", "qual", "es", "t\u00e9", "const\u00e0ncia", "va", "ser", "el", "quan", "john", "flamsteed", "va", "observar", "el", "planeta", "com", "a", "m\u00ednim", "sis", "vegades", "catalogantlo", "com", "a", "tauri", "tauri", "o", "tau", "\u00e9s", "un", "estel", "hipot\u00e8tic", "catalogat", "per", "l'astr\u00f2nom", "angl\u00e8s", "john", "flamsteed", "el", "aquest", "estel", "no", "existeix", "\u00e9s", "el", "planeta", "ur\u00e0", "que", "tenia", "una", "moci\u00f3", "al", "cel", "massa", "lenta", "perqu\u00e8", "flamsteed", "l'identifiqu\u00e9s", "correctament", "tauri", "com", "cassiopeiae", "\u00e9s", "un", "dels", "escassos", "errors", "comesos", "per", "flamsteed", "en", "el", "seu", "cat\u00e0leg", "d'estels", "publicat", "sis", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "a", "la", "historiae", "coelestis", "britannica", "i", "que", "encara", "s'usa", "actualment", "segons", "la", "nomenclatura", "de", "flamsteed", "l'astr\u00f2nom", "franc\u00e8s", "pierre", "lemonnier", "va", "observar", "ur\u00e0", "com", "a", "m\u00ednim", "dotze", "vegades", "entre", "el", "i", "el", "fins", "i", "tot", "en", "quatre", "nits", "consecutives", "sir", "william", "herschel", "va", "observar", "el", "planeta", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "mentre", "estava", "al", "jard\u00ed", "de", "casa", "seva", "a", "new", "king", "street", "a", "la", "ciutat", "de", "bath", "del", "comtat", "de", "somerset", "anglaterra", "per\u00f2", "inicialment", "el", "va", "classificar", "com", "un", "cometa", "herschel", "es", "va", "\"dedicar", "a", "fer", "una", "s\u00e8rie", "d'observacions", "sobre", "la", "paral\u00b7laxi", "de", "les", "estrelles", "fixes\"", "utilitzant", "un", "telescopi", "dissenyat", "per", "ell", "mateix", "va", "escriure", "al", "seu", "diari", "\"al", "quartil", "a", "prop", "de", "tauri", "o", "b\u00e9", "una", "estrella", "nebulosa", "o", "potser", "un", "cometa\"", "el", "de", "mar\u00e7", "va", "escriure", "\"vaig", "buscar", "el", "cometa", "o", "estrella", "nebulosa", "i", "he", "descobert", "que", "\u00e9s", "un", "cometa", "perqu\u00e8", "ha", "canviat", "de", "lloc\"", "quan", "va", "presentar", "el", "seu", "descobriment", "a", "la", "royal", "society", "va", "continuar", "afirmant", "que", "havia", "descobert", "un", "cometa", "alhora", "que", "el", "comparava", "impl\u00edcitament", "amb", "un", "planeta", "herschel", "va", "notificar", "el", "seu", "descobriment", "a", "nevil", "maskelyne", "que", "desconcertat", "li", "va", "respondre", "el", "d'abril", "\"no", "s\u00e9", "com", "anomenarlo", "\u00e9s", "igual", "de", "possible", "que", "sigui", "un", "planeta", "regular", "moventse", "en", "una", "\u00f2rbita", "gaireb\u00e9", "circular", "al", "voltant", "del", "sol", "com", "un", "cometa", "moventse", "en", "una", "el\u00b7lipsi", "molt", "exc\u00e8ntrica", "encara", "no", "li", "he", "vist", "cap", "cua\"mentre", "que", "herschel", "continuava", "descrivint", "prudentment", "el", "seu", "nou", "objecte", "com", "a", "cometa", "d'altres", "astr\u00f2noms", "ja", "havien", "comen\u00e7at", "a", "sospitar", "que", "no", "ho", "era", "l'astr\u00f2nom", "rus", "anders", "johan", "lexell", "va", "estimar", "que", "la", "seva", "dist\u00e0ncia", "era", "vegades", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "el", "sol", "i", "la", "terra", "i", "no", "s'havia", "observat", "mai", "cap", "cometa", "amb", "un", "periheli", "que", "arrib\u00e9s", "a", "quatre", "vegades", "la", "dist\u00e0ncia", "solterra", "l'astr\u00f2nom", "berlin\u00e8s", "johann", "elert", "bode", "va", "descriure", "el", "descobriment", "de", "herschel", "com", "\"una", "estrella", "m\u00f2bil", "que", "podria", "ser", "un", "objecte", "semblant", "a", "un", "planeta", "desconegut", "fins", "ara", "que", "circula", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'\u00f2rbita", "de", "saturn\"", "bode", "va", "concloure", "que", "la", "seva", "\u00f2rbita", "pr\u00e0cticament", "circular", "era", "m\u00e9s", "pr\u00f2pia", "d'un", "planeta", "que", "no", "pas", "d'un", "cometaaviat", "es", "va", "acceptar", "universalment", "el", "nou", "objecte", "com", "a", "nou", "planeta", "el", "en", "herschel", "mateix", "va", "recon\u00e8ixer", "aquest", "fet", "al", "president", "de", "la", "royal", "society", "joseph", "banks", "\"per", "l'observaci\u00f3", "dels", "astr\u00f2noms", "m\u00e9s", "eminents", "d'europa", "sembla", "que", "la", "nova", "estrella", "que", "jo", "vaig", "tenir", "l'honor", "d'assenyalarlos", "el", "mar\u00e7", "de", "\u00e9s", "un", "planeta", "primari", "del", "nostre", "sistema", "solar\"", "en", "reconeixement", "a", "la", "seva", "contribuci\u00f3", "el", "rei", "jordi", "iii", "va", "concedir", "a", "herschel", "una", "renda", "anual", "de", "duescentes", "lliures", "amb", "la", "condici\u00f3", "que", "es", "trasllad\u00e9s", "a", "windsor", "perqu\u00e8", "la", "fam\u00edlia", "reial", "tingu\u00e9s", "la", "possibilitat", "de", "mirar", "pels", "seus", "telescopis", "nom", "maskelyne", "va", "demanar", "a", "herschel", "que", "\"fes", "el", "favor", "a", "tota", "la", "comunitat", "astron\u00f2mica", "d'anomenar", "el", "vostre", "planeta", "que", "\u00e9s", "completament", "vostre", "pel", "descobriment", "del", "qual", "estem", "en", "deute", "amb", "v\u00f3s\"", "en", "resposta", "a", "la", "petici\u00f3", "de", "maskelyne", "herschel", "va", "decidir", "d'anomenar", "l'objecte", "georgium", "sidus", "l'estrella", "de", "jordi", "o", "el", "\"planeta", "de", "jordi\"", "en", "honor", "del", "seu", "nou", "patrocinador", "el", "rei", "jordi", "iii", "va", "explicar", "la", "seva", "decisi\u00f3", "en", "una", "carta", "a", "joseph", "banks", "el", "nom", "proposat", "per", "herschel", "no", "agradava", "fora", "de", "gran", "bretanya", "i", "aviat", "es", "van", "proposar", "alternatives", "l'astr\u00f2nom", "j\u00e9r\u00f4me", "lalande", "va", "proposar", "que", "el", "planeta", "s'anomen\u00e9s", "herschel", "en", "honor", "del", "seu", "descobridor", "bode", "tanmateix", "va", "optar", "per", "ur\u00e0", "la", "versi\u00f3", "llatinitzada", "del", "d\u00e9u", "grec", "del", "cel", "ur\u00e0", "bode", "va", "argumentar", "que", "com", "que", "saturn", "era", "el", "pare", "de", "j\u00fapiter", "el", "nou", "planeta", "s'havia", "d'anomenar", "amb", "el", "nom", "del", "pare", "de", "saturn", "el", "martin", "klaproth", "amic", "de", "bode", "de", "l'acad\u00e8mia", "francesa", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "va", "anomenar", "l'element", "que", "havia", "descobert", "feia", "poc", "urani", "a", "favor", "de", "l'opci\u00f3", "de", "bode", "finalment", "la", "proposta", "de", "bode", "va", "convertirse", "en", "la", "m\u00e9s", "utilitzada", "mundialment", "i", "va", "esdevenir", "universal", "el", "quan", "la", "hm", "nautical", "almanac", "office", "l'\u00faltima", "que", "continuava", "utilitzant", "georgium", "sidus", "va", "acceptar", "la", "proposta", "d'ur\u00e0ur\u00e0", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "planeta", "el", "nom", "del", "qual", "deriva", "d'un", "personatge", "de", "la", "mitologia", "grega", "el", "seu", "s\u00edmbol", "astron\u00f2mic", "\u00e9s", "\u00e9s", "una", "barreja", "dels", "s\u00edmbols", "de", "mart", "i", "el", "sol", "perqu\u00e8", "en", "la", "mitologia", "grega", "ur\u00e0", "era", "el", "cel", "que", "es", "creia", "que", "era", "dominat", "pels", "poders", "combinats", "del", "sol", "i", "mart", "el", "seu", "s\u00edmbol", "astrol\u00f2gic", "\u00e9s", "i", "va", "ser", "suggerit", "per", "lalande", "el", "en", "una", "carta", "a", "herschel", "lalande", "el", "va", "descriure", "com", "un", "globe", "surmont\u00e9", "par", "la", "premi\u00e8re", "lettre", "de", "votre", "nom", "\"un", "globus", "coronat", "per", "la", "primera", "lletra", "del", "vostre", "nom\"", "en", "xin\u00e8s", "japon\u00e8s", "core\u00e0", "vietnamita", "el", "nom", "del", "planeta", "es", "tradueix", "literalment", "com", "a", "\"estrella", "reina", "del", "cel\"", "\u00f2rbita", "i", "rotaci\u00f3", "ur\u00e0", "fa", "una", "volta", "al", "sol", "cada", "anys", "terrestres", "la", "seva", "dist\u00e0ncia", "mitjana", "amb", "el", "sol", "\u00e9s", "aproximadament", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "unes", "ua", "la", "intensitat", "de", "la", "llum", "del", "sol", "a", "ur\u00e0", "\u00e9s", "m\u00e9s", "o", "menys", "que", "a", "la", "terra", "els", "seus", "elements", "orbitals", "van", "ser", "calculats", "per", "primer", "cop", "el", "per", "pierresimon", "laplace", "amb", "el", "temps", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "discrep\u00e0ncies", "entre", "les", "\u00f2rbites", "observades", "i", "les", "que", "s'havien", "predit", "i", "el", "john", "couch", "adams", "va", "ser", "el", "primer", "a", "proposar", "que", "les", "difer\u00e8ncies", "podien", "ser", "degudes", "a", "l'atracci\u00f3", "gravit\u00e0toria", "d'un", "planeta", "desconegut", "el", "johann", "gottfried", "galle", "va", "trobar", "un", "nou", "planeta", "anomenat", "despr\u00e9s", "nept\u00fa", "gaireb\u00e9", "a", "la", "mateixa", "posici\u00f3", "que", "havia", "predit", "le", "verrierel", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "de", "l'interior", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "de", "hores", "i", "minuts", "tanmateix", "igual", "que", "en", "tots", "els", "planetes", "gegants", "la", "part", "superior", "de", "l'atmosfera", "experimenta", "vents", "molt", "forts", "en", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "rotaci\u00f3", "de", "fet", "a", "algunes", "latituds", "com", "per", "exemple", "al", "voltant", "de", "dos", "ter\u00e7os", "de", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "l'equador", "i", "el", "pol", "sud", "les", "caracter\u00edstiques", "visibles", "de", "l'atmosfera", "es", "mouen", "molt", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "fent", "una", "rotaci\u00f3", "sencera", "en", "tan", "poc", "temps", "com", "hores", "inclinaci\u00f3", "de", "l'eix", "l'eix", "de", "rotaci\u00f3", "d'ur\u00e0", "est\u00e0", "de", "costat", "respecte", "al", "pla", "del", "sistema", "solar", "amb", "una", "inclinaci\u00f3", "de", "l'eix", "de", "graus", "aix\u00f2", "produeix", "canvis", "d'estaci\u00f3", "completament", "diferents", "que", "als", "altres", "planetes", "majors", "es", "pot", "visualitzar", "la", "rotaci\u00f3", "d'altres", "planetes", "com", "a", "baldufes", "inclinades", "respecte", "al", "pla", "del", "sistema", "solar", "mentre", "que", "ur\u00e0", "gira", "m\u00e9s", "aviat", "com", "una", "pilota", "rodant", "inclinada", "quan", "s'acosten", "els", "solsticis", "d'ur\u00e0", "un", "pol", "mira", "cont\u00ednuament", "en", "direcci\u00f3", "al", "sol", "mentre", "que", "l'altre", "est\u00e0", "en", "el", "sentit", "contrari", "nom\u00e9s", "una", "banda", "estreta", "al", "voltant", "de", "l'equador", "experimenta", "un", "cicle", "r\u00e0pid", "de", "dia", "i", "nit", "per\u00f2", "amb", "el", "sol", "molt", "baix", "damunt", "de", "l'horitz\u00f3", "com", "a", "les", "regions", "polars", "de", "la", "terra", "a", "l'altra", "banda", "de", "l'\u00f2rbita", "d'ur\u00e0", "l'orientaci\u00f3", "dels", "pols", "en", "direcci\u00f3", "al", "sol", "\u00e9s", "la", "inversa", "cada", "pol", "rep", "al", "voltant", "de", "anys", "de", "llum", "solar", "cont\u00ednua", "seguits", "per", "anys", "de", "foscor", "quan", "s'acosten", "els", "equinoccis", "el", "sol", "s'alinea", "amb", "l'equador", "d'ur\u00e0", "creant", "un", "per\u00edode", "de", "cicles", "dianit", "semblant", "als", "que", "s'observen", "a", "la", "majoria", "dels", "altres", "planetes", "l'equinocci", "m\u00e9s", "recent", "d'ur\u00e0", "va", "ser", "el", "de", "desembre", "del", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aquesta", "orientaci\u00f3", "de", "l'eix", "\u00e9s", "que", "de", "mitjana", "durant", "l'any", "les", "regions", "polars", "d'ur\u00e0", "reben", "m\u00e9s", "energia", "del", "sol", "que", "les", "regions", "equatorials", "no", "obstant", "aix\u00f2", "ur\u00e0", "\u00e9s", "m\u00e9s", "calent", "a", "l'equador", "que", "als", "seus", "pols", "el", "mecanisme", "que", "provoca", "aix\u00f2", "encara", "\u00e9s", "desconegut", "la", "ra\u00f3", "de", "la", "inclinaci\u00f3", "inusual", "de", "l'eix", "d'ur\u00e0", "tampoc", "no", "es", "coneix", "amb", "certesa", "per\u00f2", "l'explicaci\u00f3", "m\u00e9s", "habitual", "\u00e9s", "que", "durant", "la", "formaci\u00f3", "del", "sistema", "solar", "un", "protoplaneta", "de", "la", "mida", "de", "la", "terra", "va", "col\u00b7lidir", "amb", "ur\u00e0", "i", "en", "va", "canviar", "l'orientaci\u00f3", "el", "pol", "sud", "d'ur\u00e0", "apuntava", "gaireb\u00e9", "directament", "al", "sol", "a", "l'\u00e8poca", "de", "la", "passada", "del", "voyager", "el", "el", "fet", "d'anomenar", "aquest", "pol", "com", "a", "\"sud\"", "\u00e9s", "degut", "a", "la", "definici\u00f3", "que", "recomana", "actualment", "la", "uni\u00f3", "astron\u00f2mica", "internacional", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "el", "pol", "nord", "d'un", "planeta", "o", "sat\u00e8l\u00b7lit", "\u00e9s", "el", "que", "apunta", "per", "damunt", "del", "pla", "invariable", "del", "sistema", "solar", "amb", "indifer\u00e8ncia", "de", "la", "direcci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "volti", "el", "planeta", "no", "obstant", "aix\u00f2", "de", "vegades", "es", "fa", "servir", "una", "altra", "convenci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "els", "pols", "nord", "i", "sud", "d'un", "cos", "es", "defineixen", "segons", "la", "regla", "de", "la", "m\u00e0", "dreta", "en", "relaci\u00f3", "a", "la", "direcci\u00f3", "de", "rotaci\u00f3", "segons", "aquest", "altre", "sistema", "de", "coordenades", "era", "el", "pol", "nord", "d'ur\u00e0", "el", "que", "estava", "il\u00b7luminat", "el", "visibilitat", "des", "del", "fins", "al", "la", "magnitud", "aparent", "d'ur\u00e0", "va", "fluctuar", "entre", "+", "i", "+", "cosa", "que", "el", "col\u00b7locava", "al", "l\u00edmit", "mateix", "de", "la", "visibilitat", "a", "ull", "nu", "de", "+", "el", "seu", "di\u00e0metre", "angular", "\u00e9s", "d'entre", "i", "arcsegons", "comparat", "amb", "a", "arcsegons", "per", "saturn", "i", "a", "arcsegons", "per", "j\u00fapiter", "en", "el", "moment", "de", "l'oposici\u00f3", "ur\u00e0", "\u00e9s", "visible", "a", "ull", "nu", "en", "cels", "foscos", "sense", "contaminaci\u00f3", "lum\u00ednica", "i", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "d'observar", "fins", "i", "tot", "en", "un", "entorn", "urb\u00e0", "amb", "binocles", "en", "telescopis", "d'aficionat", "m\u00e9s", "potents", "amb", "un", "di\u00e0metre", "d'objectiu", "de", "a", "cm", "el", "planeta", "apareix", "com", "un", "disc", "p\u00e0l\u00b7lid", "de", "color", "cian", "que", "s'enfosqueix", "cap", "a", "les", "vores", "amb", "un", "telescopi", "de", "cm", "o", "m\u00e9s", "es", "poden", "arribar", "a", "distingir", "formes", "de", "n\u00favols", "aix\u00ed", "com", "alguns", "dels", "sat\u00e8l\u00b7lits", "m\u00e9s", "grans", "com", "ara", "tit\u00e0nia", "i", "oberon", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "composici\u00f3", "i", "estructura", "interna", "la", "massa", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "aproximadament", "vegades", "la", "de", "la", "terra", "cosa", "que", "en", "fa", "el", "menys", "massiu", "dels", "planetes", "gegants", "mentre", "que", "la", "seva", "densitat", "d'", "gcm\u00b3", "sent", "el", "segon", "planeta", "menys", "dens", "despr\u00e9s", "de", "saturn", "encara", "que", "t\u00e9", "un", "di\u00e0metre", "lleugerament", "m\u00e9s", "gran", "que", "el", "de", "nept\u00fa", "unes", "quatre", "vegades", "el", "de", "la", "terra", "t\u00e9", "menys", "massa", "aquests", "valors", "indiquen", "que", "est\u00e0", "compost", "principalment", "de", "diversos", "tipus", "de", "gels", "com", "aigua", "amon\u00edac", "i", "met\u00e0", "la", "massa", "total", "de", "gel", "a", "l'interior", "d'ur\u00e0", "no", "es", "coneix", "amb", "precisi\u00f3", "ja", "que", "surten", "valors", "diferents", "segons", "el", "model", "no", "obstant", "aix\u00f2", "ha", "de", "ser", "d'entre", "i", "masses", "terrestres", "l'hidrogen", "i", "l'heli", "constitueixen", "nom\u00e9s", "una", "petita", "part", "del", "total", "entre", "and", "masses", "terrestres", "la", "resta", "de", "la", "massa", "a", "masses", "terrestres", "correspon", "a", "material", "roc\u00f3sur\u00e0", "com", "nept\u00fa", "\u00e9s", "en", "molts", "aspectes", "un", "gegant", "gas\u00f3s", "interromput", "en", "el", "seu", "creixement", "sense", "haver", "acumulat", "les", "grans", "masses", "de", "gasos", "dels", "planetes", "gegants", "interiors", "j\u00fapiter", "i", "saturn", "el", "model", "est\u00e0ndard", "de", "l'estructura", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "de", "tres", "capes", "un", "nucli", "roc\u00f3s", "al", "centre", "un", "mantell", "gelat", "al", "mig", "i", "un", "embolcall", "gas\u00f3s", "exterior", "d'hidrogenheli", "el", "nucli", "\u00e9s", "relativament", "petit", "amb", "una", "massa", "de", "nom\u00e9s", "masses", "terrestres", "i", "un", "radi", "de", "menys", "del", "per", "cent", "del", "total", "d'ur\u00e0", "el", "mantell", "forma", "la", "major", "part", "del", "planeta", "amb", "unes", "masses", "terrestres", "mentre", "que", "l'atmosfera", "superior", "\u00e9s", "relativament", "t\u00e8nue", "pesa", "al", "voltant", "de", "masses", "terrestres", "i", "forma", "el", "per", "cent", "final", "del", "radi", "d'ur\u00e0", "la", "densitat", "del", "nucli", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "al", "voltant", "de", "gcm\u00b3", "amb", "una", "pressi\u00f3", "al", "centre", "de", "milions", "de", "bars", "gpa", "i", "una", "temperatura", "d'uns", "k", "el", "mantell", "gelat", "de", "fet", "no", "\u00e9s", "compost", "de", "gel", "en", "el", "sentit", "convencional", "sin\u00f3", "que", "\u00e9s", "un", "fluid", "calent", "i", "dens", "que", "consisteix", "d'aigua", "amon\u00edac", "i", "d'altres", "vol\u00e0tils", "aquest", "fluid", "que", "t\u00e9", "una", "conductivitat", "el\u00e8ctrica", "elevada", "s'anomena", "de", "vegades", "oce\u00e0", "d'aiguaamon\u00edac", "la", "composici\u00f3", "d'ur\u00e0", "i", "nept\u00fa", "\u00e9s", "molt", "diferent", "de", "la", "de", "j\u00fapiter", "i", "saturn", "amb", "gel", "predominant", "per", "damunt", "dels", "gasos", "aix\u00f2", "justifica", "que", "es", "classifiquin", "per", "separat", "com", "a", "gegants", "de", "gel", "mentre", "que", "el", "model", "descrit", "abans", "\u00e9s", "m\u00e9s", "o", "menys", "est\u00e0ndard", "no", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "d'altres", "models", "tamb\u00e9", "concorden", "amb", "les", "observacions", "per", "exemple", "si", "hi", "hagu\u00e9s", "quantitats", "substancials", "d'hidrogen", "i", "material", "roc\u00f3s", "barrejades", "al", "mantell", "gelat", "la", "massa", "total", "de", "gels", "a", "l'interior", "seria", "menor", "i", "per", "tant", "la", "massa", "total", "de", "roques", "i", "hidrogen", "seria", "major", "les", "dades", "disponibles", "en", "l'actualitat", "no", "permeten", "que", "la", "ci\u00e8ncia", "determini", "quin", "model", "\u00e9s", "el", "correcte", "l'estructura", "interior", "fluida", "d'ur\u00e0", "significa", "que", "no", "t\u00e9", "superf\u00edcie", "s\u00f2lida", "l'atmosfera", "gasosa", "fa", "una", "transici\u00f3", "gradual", "cap", "a", "les", "capes", "l\u00edquides", "internes", "no", "obstant", "aix\u00f2", "per", "conveni\u00e8ncia", "es", "descriu", "un", "esferoide", "oblat", "de", "revoluci\u00f3", "on", "la", "pressi\u00f3", "\u00e9s", "d'", "bar", "kpa", "i", "es", "designa", "com", "a", "\"superf\u00edcie\"", "t\u00e9", "un", "radi", "equatorial", "i", "polar", "de", "\u00b1", "i", "\u00b1", "km", "respectivament", "aquesta", "superf\u00edcie", "es", "considerar\u00e0", "com", "a", "punt", "zero", "d'altitud", "en", "aquest", "article", "escalfor", "interna", "l'escalfor", "interna", "d'ur\u00e0", "sembla", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "baixa", "que", "la", "dels", "altres", "planetes", "gegants", "en", "termes", "astron\u00f2mics", "t\u00e9", "un", "flux", "t\u00e8rmic", "baix", "encara", "no", "s'ent\u00e9n", "per", "qu\u00e8", "la", "temperatura", "interna", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "tan", "baixa", "nept\u00fa", "que", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "id\u00e8ntic", "a", "ur\u00e0", "en", "mida", "i", "composici\u00f3", "irradia", "vegades", "m\u00e9s", "energia", "cap", "a", "l'espai", "de", "la", "que", "rep", "del", "sol", "ur\u00e0", "en", "contrast", "amb", "prou", "feines", "irradia", "calor", "la", "pot\u00e8ncia", "total", "irradiada", "per", "ur\u00e0", "en", "la", "part", "infraroja", "llunyana", "de", "l'espectre", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "calor", "\u00e9s", "\u00b1", "vegades", "l'energia", "solar", "absorbida", "a", "la", "seva", "atmosfera", "de", "fet", "el", "flux", "t\u00e8rmic", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "de", "\u00b1", "wm\u00b2", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "baix", "que", "el", "flux", "t\u00e8rmic", "intern", "de", "la", "terra", "aproximadament", "wm\u00b2", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "baixa", "enregistrada", "a", "la", "tropopausa", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "de", "k", "\u00b0c", "fent", "d'ur\u00e0", "el", "planeta", "m\u00e9s", "fred", "del", "sistema", "solaruna", "de", "les", "hip\u00f2tesis", "per", "aquesta", "discrep\u00e0ncia", "\u00e9s", "que", "quan", "ur\u00e0", "va", "rebre", "l'impacte", "que", "va", "provocar", "la", "seva", "elevada", "inclinaci\u00f3", "axial", "l'esdeveniment", "el", "va", "fer", "expel\u00b7lir", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "escalfor", "primig\u00e8nia", "esgotant", "la", "temperatura", "del", "seu", "nucli", "una", "altra", "hip\u00f2tesi", "\u00e9s", "que", "existeix", "alguna", "mena", "de", "barrera", "a", "les", "capes", "superiors", "d'ur\u00e0", "que", "impedeix", "que", "l'escalfor", "del", "nucli", "arribi", "a", "la", "superf\u00edcie", "per", "exemple", "pot", "haverhi", "convecci\u00f3", "en", "un", "conjunt", "de", "capes", "de", "composici\u00f3", "diferent", "que", "inhibeixi", "el", "transport", "de", "calor", "cap", "amunt", "atmosfera", "encara", "que", "no", "hi", "ha", "una", "superf\u00edcie", "s\u00f2lida", "ben", "definida", "a", "l'interior", "d'ur\u00e0", "la", "part", "m\u00e9s", "exterior", "de", "l'embolcall", "gas\u00f3s", "d'ur\u00e0", "que", "\u00e9s", "accessible", "per", "sensors", "remots", "s'anomena", "atmosfera", "la", "capacitat", "dels", "sensors", "remots", "arriba", "aproximadament", "fins", "a", "uns", "km", "per", "sota", "del", "nivell", "d'", "bar", "kpa", "amb", "una", "pressi\u00f3", "corresponent", "d'uns", "bar", "mpa", "i", "una", "temperatura", "de", "k", "la", "corona", "t\u00e8nue", "de", "l'atmosfera", "s'est\u00e9n", "notablement", "per", "damunt", "de", "dos", "radis", "planetaris", "des", "de", "la", "superf\u00edcie", "nominal", "punt", "amb", "pressi\u00f3", "d'", "bar", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "es", "pot", "dividir", "en", "tres", "capes", "la", "troposfera", "entre", "altituds", "de", "i", "km", "i", "pressions", "des", "de", "a", "bar", "mpa", "a", "kpa", "l'estratosfera", "en", "altituds", "entre", "i", "km", "i", "pressions", "entre", "i", "bar", "kpa", "a", "\u00b5pa", "i", "la", "termosferacorona", "que", "s'est\u00e9n", "des", "de", "km", "fins", "a", "uns", "km", "de", "la", "superf\u00edcie", "no", "hi", "ha", "mesosfera", "composici\u00f3", "la", "composici\u00f3", "de", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "diferent", "que", "la", "d'ur\u00e0", "tot", "sencer", "ja", "que", "consisteix", "principalment", "d'hidrogen", "molecular", "i", "heli", "la", "fracci\u00f3", "molar", "d'heli", "per", "exemple", "el", "nombre", "d'\u00e0toms", "d'heli", "per", "mol\u00e8cula", "de", "gas", "\u00e9s", "de", "\u00b1", "a", "la", "troposfera", "superior", "que", "correspon", "a", "una", "fracci\u00f3", "de", "massa", "de", "\u00b1", "aquest", "valor", "\u00e9s", "molt", "proper", "a", "la", "fracci\u00f3", "de", "massa", "d'heli", "protosolar", "de", "\u00b1", "indicant", "que", "l'heli", "no", "s'ha", "dipositat", "al", "centre", "del", "planeta", "contr\u00e0riament", "a", "la", "resta", "dels", "gegants", "gasosos", "el", "tercer", "component", "m\u00e9s", "abundant", "a", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "el", "met\u00e0", "ch", "el", "met\u00e0", "t\u00e9", "bandes", "d'absorci\u00f3", "prominents", "a", "la", "banda", "de", "llum", "visible", "i", "gaireb\u00e9", "infraroja", "que", "donen", "el", "color", "aiguamarina", "o", "cian", "a", "ur\u00e0", "les", "mol\u00e8cules", "de", "met\u00e0", "representen", "el", "de", "l'atmosfera", "per", "fracci\u00f3", "molar", "sota", "la", "coberta", "de", "n\u00favols", "de", "met\u00e0", "al", "nivell", "de", "pressi\u00f3", "d'", "bar", "kpa", "aix\u00f2", "representa", "de", "a", "vegades", "l'abund\u00e0ncia", "de", "carboni", "trobada", "al", "sol", "la", "taxa", "de", "barrejae", "\u00e9s", "molt", "menor", "a", "l'atmosfera", "superior", "a", "causa", "de", "la", "seva", "temperatura", "extremadament", "baixa", "que", "disminueix", "el", "nivell", "de", "saturaci\u00f3", "i", "provoca", "que", "el", "met\u00e0", "excedent", "es", "congeli", "i", "surti", "l'abund\u00e0ncia", "de", "compostos", "menys", "vol\u00e0tils", "com", "amon\u00edac", "aigua", "o", "\u00e0cid", "sulfh\u00eddric", "a", "l'atmosfera", "interior", "\u00e9s", "poc", "coneguda", "tanmateix", "probablement", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "m\u00e9s", "elevada", "que", "al", "sol", "a", "m\u00e9s", "del", "met\u00e0", "es", "troben", "quantitats", "residuals", "de", "diversos", "hidrocarburs", "a", "l'estratosfera", "d'ur\u00e0", "que", "es", "creu", "que", "han", "estat", "produ\u00efts", "a", "partir", "del", "met\u00e0", "per", "mitj\u00e0", "de", "fot\u00f2lisi", "indu\u00efda", "per", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "uv", "del", "sol", "inclouen", "et\u00e0", "ch", "acetil\u00e8", "ch", "metilacetil\u00e8", "chch", "diacetil\u00e8", "chch", "l'espectrosc\u00f2pia", "tamb\u00e9", "ha", "descobert", "traces", "de", "vapor", "d'aigua", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "a", "l'atmosfera", "superior", "que", "nom\u00e9s", "es", "poden", "haver", "originat", "des", "d'una", "font", "externa", "com", "la", "pols", "dels", "cometes", "troposfera", "la", "troposfera", "\u00e9s", "la", "part", "m\u00e9s", "baixa", "i", "densa", "de", "l'atmosfera", "i", "es", "caracteritza", "per", "una", "disminuci\u00f3", "de", "la", "temperatura", "amb", "l'altitud", "la", "temperatura", "cau", "des", "d'uns", "k", "a", "la", "base", "de", "la", "troposfera", "nominal", "km", "fins", "a", "k", "a", "km", "les", "temperatures", "a", "la", "regi\u00f3", "superior", "de", "la", "troposfera", "m\u00e9s", "freda", "la", "tropopausa", "varien", "de", "fet", "entre", "i", "k", "segons", "la", "latitud", "planet\u00e0ria", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "tropopausa", "\u00e9s", "responsable", "de", "la", "gran", "majoria", "de", "les", "emissions", "t\u00e8rmiques", "en", "l'infraroig", "lluny\u00e0", "del", "planeta", "determinant", "aix\u00ed", "la", "seva", "temperatura", "efectiva", "de", "\u00b1", "kes", "creu", "que", "la", "troposfera", "t\u00e9", "una", "estructura", "de", "n\u00favols", "altament", "complexa", "es", "creu", "que", "es", "poden", "trobar", "n\u00favols", "d'aigua", "en", "el", "rang", "de", "pressions", "de", "a", "bar", "a", "mpa", "n\u00favols", "d'hidrosulfur", "d'amoni", "en", "el", "rang", "de", "a", "bar", "a", "mpa", "n\u00favols", "d'amon\u00edac", "o", "sulfur", "d'hidrogen", "entre", "i", "bar", "a", "mpa", "i", "finalment", "n\u00favols", "prims", "de", "met\u00e0", "que", "s'han", "detectat", "directament", "en", "el", "rang", "d'", "a", "bar", "a", "mpa", "la", "troposfera", "\u00e9s", "una", "part", "molt", "din\u00e0mica", "de", "l'atmosfera", "amb", "vents", "forts", "n\u00favols", "brillants", "i", "canvis", "estacionals", "que", "es", "comentaran", "m\u00e9s", "avall", "atmosfera", "superior", "la", "capa", "mitjana", "de", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "l'estratosfera", "on", "la", "temperatura", "augmenta", "en", "general", "amb", "l'altitud", "des", "de", "k", "a", "la", "tropopausa", "fins", "entre", "i", "k", "a", "la", "base", "de", "la", "termosfera", "l'escalfament", "de", "l'estratosfera", "el", "causa", "l'absorci\u00f3", "de", "radiaci\u00f3", "solar", "ultraviolada", "i", "infraroja", "pel", "met\u00e0", "i", "altres", "hidrocarburs", "que", "es", "formen", "en", "aquesta", "part", "de", "l'atmosfera", "com", "a", "resultat", "de", "la", "fot\u00f2lisi", "del", "met\u00e0", "la", "calor", "tamb\u00e9", "arriba", "per", "conducci\u00f3", "des", "de", "la", "termosfera", "els", "hidrocarburs", "ocupen", "una", "capa", "relativament", "estreta", "en", "altituds", "entre", "i", "km", "que", "corresponen", "amb", "un", "rang", "de", "pressions", "de", "a", "mbar", "a", "kpa", "i", "temperatures", "entre", "i", "k", "els", "hidrocarburs", "m\u00e9s", "abundants", "s\u00f3n", "el", "met\u00e0", "l'acetil\u00e8", "i", "l'et\u00e0", "amb", "taxes", "de", "barreja", "al", "voltant", "de", "en", "relaci\u00f3", "amb", "l'hidrogen", "la", "taxa", "de", "barreja", "del", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "\u00e9s", "semblant", "en", "aquestes", "altituds", "els", "hidrocarburs", "m\u00e9s", "pesants", "i", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "tenen", "taxes", "de", "barreja", "inferiors", "en", "tres", "ordres", "de", "magnitud", "la", "taxa", "d'abund\u00e0ncia", "d'aigua", "\u00e9s", "al", "voltant", "de", "\u00d7", "l'et\u00e0", "i", "l'acetil\u00e8", "tendeixen", "a", "condensarse", "a", "la", "part", "inferior", "m\u00e9s", "freda", "de", "l'estratosfera", "i", "la", "tropopausa", "per", "sota", "del", "nivell", "de", "mbar", "formant", "capes", "de", "boira", "o", "broma", "que", "poden", "ser", "responsables", "en", "part", "de", "l'aspecte", "llis", "d'ur\u00e0", "tanmateix", "la", "concentraci\u00f3", "d'hidrocarburs", "a", "l'estratosfera", "d'ur\u00e0", "per", "damunt", "de", "la", "boira", "\u00e9s", "significativament", "m\u00e9s", "baixa", "que", "a", "les", "estratosferes", "dels", "altres", "planetes", "gegantsla", "capa", "m\u00e9s", "exterior", "de", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "la", "termosfera", "i", "la", "corona", "que", "t\u00e9", "una", "temperatura", "uniforme", "al", "voltant", "de", "a", "k", "les", "fonts", "de", "calor", "necess\u00e0ries", "per", "sostenir", "un", "valor", "tan", "elevat", "encara", "no", "s'entenen", "ja", "que", "ni", "la", "radiaci\u00f3", "solar", "ultraviolada", "llunyana", "o", "ultraviolada", "extrema", "ni", "l'activitat", "de", "les", "aurores", "poden", "proporcionar", "l'energia", "necess\u00e0ria", "tamb\u00e9", "pot", "contribuirhi", "la", "d\u00e8bil", "efici\u00e8ncia", "de", "refrigerat", "deguda", "a", "la", "manca", "d'hidrocarburs", "a", "l'estratosfera", "per", "damunt", "del", "nivell", "de", "pressi\u00f3", "de", "mbar", "a", "m\u00e9s", "d'hidrogen", "molecular", "la", "termosferacorona", "cont\u00e9", "una", "proporci\u00f3", "elevada", "d'\u00e0toms", "d'hidrogen", "lliures", "la", "seva", "petita", "massa", "juntament", "amb", "les", "altes", "temperatures", "expliquen", "per", "qu\u00e8", "la", "corona", "s'est\u00e9n", "fins", "a", "km", "o", "dos", "radis", "uranians", "des", "del", "planeta", "aquesta", "corona", "tan", "extensa", "\u00e9s", "una", "propietat", "\u00fanica", "d'ur\u00e0", "un", "dels", "seus", "efectes", "\u00e9s", "la", "resist\u00e8ncia", "aerodin\u00e0mica", "sobre", "part\u00edcules", "petites", "en", "\u00f2rbita", "al", "voltant", "d'ur\u00e0", "fet", "que", "provoca", "que", "en", "general", "s'esgoti", "la", "pols", "interestel\u00b7lar", "als", "anells", "d'ur\u00e0", "la", "termosfera", "d'ur\u00e0", "juntament", "amb", "la", "part", "superior", "de", "l'estratosfera", "correspon", "amb", "la", "ionosfera", "d'ur\u00e0", "les", "observacions", "mostren", "que", "la", "ionosfera", "ocupa", "altituds", "des", "de", "a", "km", "la", "ionosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "m\u00e9s", "densa", "que", "la", "de", "saturn", "o", "nept\u00fa", "cosa", "que", "pot", "ser", "deguda", "a", "la", "baixa", "concentraci\u00f3", "d'hidrocarburs", "a", "l'estratosfera", "la", "ionosfera", "se", "sost\u00e9", "principalment", "per", "la", "radiaci\u00f3", "uv", "solar", "i", "la", "seva", "densitat", "dep\u00e8n", "de", "l'activitat", "solar", "l'activitat", "d'aurores", "\u00e9s", "insignificant", "comparada", "amb", "la", "de", "j\u00fapiter", "i", "saturn", "camp", "magn\u00e8tic", "abans", "de", "l'arribada", "del", "voyager", "no", "s'havien", "pres", "mesures", "de", "la", "magnetosfera", "d'ur\u00e0", "els", "astr\u00f2noms", "esperaven", "que", "el", "camp", "magn\u00e8tic", "d'ur\u00e0", "estigu\u00e9s", "alineat", "amb", "el", "vent", "solar", "ja", "que", "llavors", "s'alinearia", "amb", "els", "pols", "del", "planeta", "que", "es", "troben", "sobre", "l'ecl\u00edpticales", "observacions", "del", "voyager", "van", "revelar", "que", "el", "camp", "magn\u00e8tic", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "anormal", "en", "la", "seva", "posici\u00f3", "i", "caracter\u00edstiques", "ja", "que", "el", "seu", "origen", "no", "es", "troba", "al", "centre", "geom\u00e8tric", "del", "planeta", "i", "a", "m\u00e9s", "l'eix", "magn\u00e8tic", "est\u00e0", "inclinat", "\u00b0", "respecte", "a", "l'eix", "de", "rotaci\u00f3", "de", "fet", "el", "dipol", "magn\u00e8tic", "est\u00e0", "despla\u00e7at", "cap", "al", "pol", "sud", "de", "rotaci\u00f3", "en", "gaireb\u00e9", "un", "ter\u00e7", "del", "radi", "planetari", "aquesta", "geometria", "inusual", "t\u00e9", "com", "a", "resultat", "una", "magnetosfera", "altament", "asim\u00e8trica", "on", "la", "for\u00e7a", "del", "camp", "magn\u00e8tic", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "l'hemisferi", "sud", "pot", "arribar", "a", "ser", "tan", "baixa", "com", "as", "gauss", "\u00b5t", "mentre", "que", "a", "l'hemisferi", "nord", "pot", "arribar", "als", "gauss", "\u00b5t", "el", "camp", "mitj\u00e0", "a", "la", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "de", "gauss", "\u00b5t", "en", "comparaci\u00f3", "el", "camp", "magn\u00e8tic", "de", "la", "terra", "t\u00e9", "aproximadament", "la", "mateixa", "for\u00e7a", "a", "tots", "dos", "pols", "i", "el", "seu", "\"equador", "magn\u00e8tic\"", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "paral\u00b7lel", "a", "l'equador", "geogr\u00e0fic", "el", "moment", "dipolar", "magn\u00e8tic", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "vegades", "el", "de", "la", "terra", "el", "camp", "magn\u00e8tic", "de", "nept\u00fa", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "despla\u00e7at", "de", "forma", "similar", "cosa", "que", "suggereix", "que", "aix\u00f2", "sigui", "una", "caracter\u00edstica", "comuna", "dels", "gegants", "de", "gel", "una", "hip\u00f2tesi", "\u00e9s", "que", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "camps", "magn\u00e8tics", "dels", "planetes", "terrestres", "i", "els", "gegants", "gasosos", "que", "es", "generen", "dins", "dels", "seus", "nuclis", "els", "camps", "magn\u00e8tics", "dels", "gegants", "de", "gel", "s\u00f3n", "generats", "per", "moviment", "en", "zones", "relativament", "poc", "profundes", "com", "ara", "l'oce\u00e0", "d'aiguaamon\u00edacmalgrat", "la", "seva", "alineaci\u00f3", "original", "en", "altres", "aspectes", "la", "magnetosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "com", "les", "dels", "altres", "planetes", "t\u00e9", "un", "l\u00edmit", "exterior", "situat", "al", "voltant", "de", "radis", "per", "davant", "una", "magnetopausa", "a", "radis", "d'ur\u00e0", "una", "magnetosfera#cua", "de", "la", "magnetosfera", "completament", "desenvolupada", "i", "cinturons", "de", "radiaci\u00f3", "globalment", "l'estructura", "de", "la", "magnetosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "diferent", "de", "la", "de", "j\u00fapiter", "i", "m\u00e9s", "semblant", "a", "la", "de", "saturn", "la", "cua", "de", "la", "magnetosfera#cua", "de", "la", "magnetosfera", "d'ur\u00e0", "segueix", "darrere", "el", "planeta", "cap", "a", "l'espai", "en", "una", "extensi\u00f3", "de", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "i", "est\u00e0", "cargolada", "per", "la", "rotaci\u00f3", "del", "planeta", "en", "un", "llarg", "tirabuix\u00f3la", "magnetosfera", "d'ur\u00e0", "cont\u00e9", "part\u00edcules", "carregades", "protons", "i", "electrons", "amb", "una", "petitat", "quantitat", "d'ions", "h+", "no", "s'han", "detectat", "ions", "m\u00e9s", "pesants", "moltes", "d'aquestes", "part\u00edcules", "probablement", "provenen", "de", "la", "corona", "atmosf\u00e8rica", "molt", "calenta", "les", "energies", "dels", "ions", "i", "electrons", "poden", "arribar", "a", "i", "megaelectr\u00f3", "volts", "respectivament", "la", "densitat", "d'ions", "de", "baixa", "energia", "per", "sota", "d'", "kiloelectrovolt", "a", "la", "magnetosfera", "interior", "\u00e9s", "al", "voltant", "de", "cm", "la", "poblaci\u00f3", "de", "part\u00edcules", "est\u00e0", "afectada", "fortament", "pels", "sat\u00e8l\u00b7lits", "d'ur\u00e0", "que", "escombren", "la", "magnetosfera", "deixant", "buits", "detectables", "el", "flux", "de", "part\u00edcules", "\u00e9s", "prou", "alt", "per", "causar", "que", "s'enfosqueixin", "les", "superf\u00edcies", "del", "sat\u00e8l\u00b7lit", "en", "un", "marge", "de", "temps", "molt", "r\u00e0pid", "en", "termes", "astron\u00f2mics", "de", "anys", "aquesta", "pot", "ser", "la", "causa", "de", "la", "coloraci\u00f3", "uniformement", "fosca", "dels", "sat\u00e8l\u00b7lits", "i", "els", "anells", "ur\u00e0", "t\u00e9", "aurores", "relativament", "ben", "desenvolupades", "que", "es", "veuen", "com", "a", "arcs", "brillants", "al", "voltant", "dels", "dos", "pols", "magn\u00e8tics", "no", "obstant", "aix\u00f2", "al", "contrari", "de", "les", "de", "j\u00fapiter", "les", "aurores", "d'ur\u00e0", "semblen", "insignificants", "per", "al", "balan\u00e7", "d'energia", "de", "la", "termosfera", "planet\u00e0ria", "anells", "ur\u00e0", "com", "els", "altres", "planetes", "gegants", "del", "sistema", "solar", "posse\u00efx", "un", "sistema", "d'anells", "complicat", "en", "aquest", "cas", "molt", "t\u00e8nue", "i", "compost", "de", "part\u00edcules", "extremadament", "fosques", "els", "anells", "van", "ser", "descoberts", "fortu\u00eftament", "en", "per", "james", "l", "elliot", "edward", "w", "dunham", "i", "douglas", "j", "mink", "que", "utilitzant", "el", "kuiper", "airborne", "observatory", "van", "observar", "com", "la", "llum", "d'una", "estrella", "pr\u00f2xima", "a", "ur\u00e0", "s'esva\u00efa", "en", "aproximarse", "el", "planeta", "despr\u00e9s", "d'analitzar", "amb", "detall", "les", "seves", "observacions", "van", "observar", "que", "l'estrella", "havia", "desaparegut", "breument", "cinc", "vegades", "tant", "abans", "com", "despr\u00e9s", "de", "desapar\u00e8ixer", "darrere", "del", "planeta", "van", "concloure", "que", "l'\u00fanica", "explicaci\u00f3", "era", "que", "hi", "havia", "un", "sistema", "d'anells", "al", "voltant", "d'ur\u00e0", "m\u00e9s", "endavant", "van", "detectarne", "quatre", "m\u00e9s", "els", "anells", "van", "ser", "observats", "directament", "per", "la", "sonda", "espacial", "voyager", "en", "el", "seu", "pas", "pel", "sistema", "d'ur\u00e0", "el", "el", "voyager", "tamb\u00e9", "va", "descobrir", "dos", "anells", "t\u00e8nues", "addicionals", "fins", "a", "arribar", "a", "onzeles", "part\u00edcules", "que", "componen", "els", "anells", "s\u00f3n", "molt", "fosques", "i", "tenen", "mides", "de", "micr\u00f2metres", "fins", "a", "fraccions", "de", "metre", "es", "coneixen", "actualment", "anells", "dels", "quals", "el", "m\u00e9s", "brillant", "\u00e9s", "l'anell", "tots", "els", "anells", "menys", "dos", "s\u00f3n", "extremadament", "estrets", "sovint", "nom\u00e9s", "fan", "pocs", "quil\u00f2metres", "d'amplada", "els", "anells", "s\u00f3n", "probablement", "for\u00e7a", "recents", "les", "consideracions", "din\u00e0miques", "indiquen", "que", "no", "es", "van", "formar", "juntament", "amb", "ur\u00e0", "la", "mat\u00e8ria", "dels", "anells", "pot", "haver", "estat", "part", "d'un", "sat\u00e8l\u00b7lit", "o", "sat\u00e8l\u00b7lits", "que", "va", "ser", "fet", "miques", "per", "impactes", "a", "alta", "velocitat", "dels", "nombrosos", "trossos", "de", "runa", "generats", "per", "aquests", "impactes", "nom\u00e9s", "en", "van", "sobreviure", "algunes", "poques", "part\u00edcules", "en", "un", "nombre", "limitat", "de", "zones", "estables", "que", "corresponen", "als", "anells", "actuals", "william", "herschel", "va", "descriure", "un", "possible", "anell", "al", "voltant", "d'ur\u00e0", "el", "aquesta", "observaci\u00f3", "se", "sol", "considerar", "dubtosa", "ja", "que", "els", "anells", "s\u00f3n", "molt", "t\u00e8nues", "i", "en", "els", "dos", "segles", "seg\u00fcents", "cap", "observador", "en", "va", "veure", "cap", "no", "obstant", "aix\u00f2", "herschel", "va", "fer", "una", "descripci\u00f3", "acurada", "de", "l'anell", "\u00e8psilon", "quant", "a", "la", "mida", "l'angle", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "terra", "el", "color", "vermell", "i", "els", "canvis", "aparents", "a", "mesura", "que", "ur\u00e0", "es", "movia", "al", "voltant", "del", "solel", "desembre", "de", "el", "telescopi", "espacial", "hubble", "va", "detectar", "un", "parell", "d'anells", "desconeguts", "fins", "aquell", "moment", "el", "m\u00e9s", "gran", "es", "troba", "al", "doble", "de", "dist\u00e0ncia", "des", "del", "planeta", "que", "els", "anells", "coneguts", "anteriorment", "aquests", "anells", "nous", "s\u00f3n", "tan", "lluny", "del", "planeta", "que", "s'anomenen", "\"sistema", "d'anells", "exterior\"", "el", "hubble", "tamb\u00e9", "va", "localitzar", "dos", "sat\u00e8l\u00b7lits", "petits", "un", "dels", "quals", "mab", "comparteix", "\u00f2rbita", "amb", "l'anell", "m\u00e9s", "exterior", "descobert", "recentment", "els", "anells", "nous", "fan", "que", "el", "nombre", "total", "d'anells", "d'ur\u00e0", "sigui", "de", "l'abril", "de", "imatges", "dels", "nous", "anells", "obtingudes", "per", "l'observatori", "keck", "van", "mostrar", "els", "colors", "dels", "anells", "exteriors", "el", "m\u00e9s", "exterior", "\u00e9s", "blau", "i", "l'altre", "vermell", "una", "hip\u00f2tesi", "sobre", "el", "color", "blau", "de", "l'anell", "exterior", "\u00e9s", "que", "est\u00e0", "compost", "de", "petites", "part\u00edcules", "d'aigua", "gelada", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "mab", "que", "s\u00f3n", "prou", "petites", "per", "escampar", "la", "llum", "blava", "en", "contrast", "els", "anells", "interns", "del", "planeta", "es", "veuen", "grisos", "clima", "en", "longituds", "d'ona", "ultraviolades", "i", "visibles", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "notablement", "llisa", "comparada", "amb", "els", "altres", "gegants", "gasosos", "fins", "i", "tot", "amb", "nept\u00fa", "amb", "qui", "s'assembla", "for\u00e7a", "en", "altres", "aspectes", "quan", "el", "voyager", "va", "sobrevolar", "ur\u00e0", "el", "va", "observar", "un", "total", "de", "deu", "formes", "de", "n\u00favols", "al", "planeta", "sencer", "una", "explicaci\u00f3", "proposada", "sobre", "per", "qu\u00e8", "n'hi", "ha", "tant", "poques", "\u00e9s", "que", "l'escalfor", "interna", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "baixa", "que", "la", "dels", "altres", "planetes", "gegants", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "baixa", "enregistrada", "a", "la", "tropopausa", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "de", "k", "fent", "d'ur\u00e0", "el", "planeta", "m\u00e9s", "fred", "del", "sistema", "solar", "m\u00e9s", "fred", "que", "nept\u00fa", "estructura", "en", "bandes", "vents", "i", "n\u00favols", "el", "el", "voyager", "va", "descobrir", "que", "l'hemisferi", "sud", "visible", "d'ur\u00e0", "es", "pot", "subdividir", "en", "dues", "regions", "un", "casquet", "polar", "brillant", "i", "bandes", "equatorials", "fosques", "vegeu", "la", "figura", "de", "la", "dreta", "el", "seu", "l\u00edmit", "es", "troba", "a", "uns", "graus", "de", "latitud", "una", "banda", "estreta", "s'est\u00e9n", "entre", "i", "graus", "de", "latitud", "i", "\u00e9s", "la", "caracter\u00edstica", "gran", "m\u00e9s", "brillant", "de", "la", "superf\u00edcie", "visible", "del", "planeta", "s'anomena", "\"collar\"", "meridional", "es", "creu", "que", "el", "casquet", "i", "el", "collar", "s\u00f3n", "regions", "denses", "de", "n\u00favols", "de", "met\u00e0", "situades", "dins", "del", "rang", "de", "pressions", "entre", "i", "bar", "vegeu", "a", "dalt", "malauradament", "el", "voyager", "va", "arribar", "al", "mig", "de", "l'estiu", "austral", "del", "planeta", "i", "no", "va", "poder", "observar", "l'hemisferi", "nord", "tanmateix", "a", "principis", "del", "segle", "xxi", "quan", "la", "regi\u00f3", "polar", "septentrional", "va", "esdevenir", "visible", "el", "hubble", "space", "telescope", "hst", "i", "el", "telescopi", "keck", "no", "van", "observar", "ni", "un", "collar", "ni", "un", "casquet", "polar", "a", "l'hemisferi", "nord", "per", "tant", "ur\u00e0", "sembla", "asim\u00e8tric", "brillant", "a", "prop", "del", "pol", "sud", "i", "fosc", "uniformement", "a", "la", "regi\u00f3", "situada", "al", "nord", "del", "collar", "meridional", "a", "m\u00e9s", "de", "l'estructura", "en", "bandes", "a", "gran", "escala", "el", "voyager", "va", "observar", "deu", "n\u00favols", "petits", "i", "brillants", "la", "majoria", "dels", "quals", "situats", "alguns", "graus", "al", "nord", "del", "collar", "en", "la", "resta", "d'aspectes", "ur\u00e0", "semblava", "un", "planeta", "din\u00e0micament", "mort", "el", "no", "obstant", "aix\u00f2", "als", "anys", "el", "nombre", "de", "formes", "de", "n\u00favols", "brillants", "observades", "va", "cr\u00e9ixer", "considerablement", "en", "part", "gr\u00e0cies", "a", "la", "disponibilitat", "de", "noves", "t\u00e8cniques", "de", "processament", "d'imatges", "en", "alta", "resoluci\u00f3", "la", "majoria", "es", "van", "trobar", "a", "l'hemisferi", "nord", "a", "mesura", "que", "s'anava", "fent", "visible", "una", "primera", "explicaci\u00f3que", "els", "n\u00favols", "brillants", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "f\u00e0cils", "d'identificar", "a", "la", "part", "fosca", "del", "planeta", "mentre", "que", "a", "l'hemisferi", "sud", "el", "collar", "brillant", "els", "emmascaraes", "va", "demostrar", "que", "era", "incorrecta", "sens", "dubte", "el", "nombre", "de", "formes", "ha", "augmentat", "considerablement", "tanmateix", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "n\u00favols", "de", "cada", "hemisferi", "els", "n\u00favols", "septentrionals", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "petits", "m\u00e9s", "definits", "i", "m\u00e9s", "brillants", "sembla", "que", "estan", "situats", "en", "una", "altitud", "m\u00e9s", "elevada", "el", "temps", "de", "vida", "dels", "n\u00favols", "pot", "diferir", "en", "diversos", "ordres", "de", "magnitud", "alguns", "n\u00favols", "petits", "duren", "hores", "mentre", "que", "almenys", "un", "n\u00favol", "meridional", "sembla", "que", "ha", "persistit", "des", "de", "l'\u00e8poca", "del", "vol", "del", "voyager", "observacions", "recents", "tamb\u00e9", "han", "descobert", "que", "les", "formes", "de", "n\u00favols", "d'ur\u00e0", "tenen", "moltes", "coses", "en", "com\u00fa", "amb", "les", "de", "nept\u00fa", "per", "exemple", "les", "taques", "fosques", "freq\u00fcents", "a", "nept\u00fa", "no", "s'havien", "observat", "mai", "a", "ur\u00e0", "abans", "de", "quan", "es", "va", "obtenir", "la", "primera", "imatge", "d'aquest", "tipus", "s'especula", "que", "ur\u00e0", "es", "va", "assemblant", "cada", "cop", "m\u00e9s", "a", "nept\u00fa", "durant", "l'estaci\u00f3", "equinoccial", "el", "seguiment", "de", "nombroses", "formes", "de", "n\u00favols", "va", "permetre", "de", "determinaci\u00f3", "de", "vents", "zonals", "bufant", "a", "la", "troposfera", "superior", "d'ur\u00e0", "a", "l'equador", "els", "vents", "s\u00f3n", "retr\u00f2grads", "que", "vol", "dir", "que", "bufen", "en", "la", "direcci\u00f3", "contr\u00e0ria", "de", "la", "rotaci\u00f3", "del", "planeta", "les", "seves", "velocitats", "varien", "entre", "i", "ms", "les", "velocitats", "dels", "vents", "augmenten", "amb", "la", "dist\u00e0ncia", "a", "l'equador", "assolint", "nivells", "zero", "al", "voltant", "de", "la", "latitud", "\u00b1\u00b0", "on", "se", "situa", "la", "temperatura", "m\u00ednima", "de", "la", "troposfera", "m\u00e9s", "a", "prop", "dels", "pols", "els", "vents", "canvien", "a", "una", "direcci\u00f3", "directa", "seguint", "la", "rotaci\u00f3", "del", "planeta", "les", "velocitats", "del", "vent", "continuen", "augmentant", "arribant", "al", "m\u00e0xim", "a", "una", "latitud", "de", "\u00b1\u00b0", "abans", "de", "tornar", "a", "zero", "als", "pols", "les", "velocitats", "del", "vent", "a", "una", "latitud", "de", "\u00b0", "varien", "entre", "i", "ms", "com", "que", "el", "collar", "enfosqueix", "tots", "els", "n\u00favols", "a", "sota", "d'aquest", "paral\u00b7lel", "les", "velocitats", "entre", "aquest", "i", "el", "pol", "sud", "s\u00f3n", "impossibles", "de", "mesurar", "en", "contrast", "a", "l'hemisferi", "nord", "s'han", "observat", "velocitats", "m\u00e0ximes", "de", "fins", "a", "ms", "al", "voltant", "de", "+", "graus", "de", "latitud", "variaci\u00f3", "estacional", "durant", "un", "breu", "per\u00edode", "des", "del", "mar\u00e7", "fins", "al", "maig", "de", "van", "apar\u00e8ixer", "una", "mir\u00edada", "de", "n\u00favols", "grans", "a", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "donantli", "un", "aspecte", "semblant", "a", "nept\u00fa", "es", "van", "observar", "velocitats", "de", "vent", "r\u00e8cord", "de", "ms", "kmh", "i", "una", "tempesta", "persistent", "que", "es", "va", "con\u00e8ixer", "com", "a", "\"castell", "de", "focs", "del", "quatre", "de", "juliol\"", "el", "d'agost", "de", "investigadors", "de", "l'institut", "de", "ci\u00e8ncia", "de", "l'espai", "de", "boulder", "colorado", "i", "de", "la", "universitat", "de", "wisconsin", "van", "observar", "una", "taca", "fosca", "a", "la", "superf\u00edcie", "d'ur\u00e0", "donant", "als", "astr\u00f2noms", "m\u00e9s", "dades", "sobre", "l'activitat", "atmosf\u00e8rica", "del", "planeta", "no", "se", "sap", "del", "tot", "perqu\u00e8", "es", "produeix", "aquest", "augment", "sobtat", "en", "activitat", "per\u00f2", "sembla", "que", "la", "inclinaci\u00f3", "extrema", "de", "l'eix", "t\u00e9", "com", "a", "resultat", "variacions", "estacionals", "extremes", "en", "el", "temps", "atmosf\u00e8ric", "determinar", "la", "naturalesa", "d'aquesta", "variaci\u00f3", "estacional", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "perqu\u00e8", "fa", "menys", "de", "anys", "que", "equivalen", "a", "un", "any", "urani\u00e0", "que", "hi", "ha", "dades", "fiables", "sobre", "l'atmosfera", "d'ur\u00e0", "no", "obstant", "aix\u00f2", "se", "n'han", "fet", "alguns", "descobriments", "la", "fotometria", "al", "llarg", "de", "mig", "any", "urani\u00e0", "des", "dels", "anys", "ha", "mostrat", "una", "variaci\u00f3", "regular", "de", "la", "brillantor", "en", "dues", "bandes", "espectrals", "amb", "els", "m\u00e0xims", "durant", "els", "solsticis", "i", "els", "m\u00ednims", "durant", "els", "equinoccis", "s'ha", "observat", "una", "variaci\u00f3", "peri\u00f2dica", "semblant", "amb", "m\u00e0xims", "durant", "els", "solsticis", "a", "les", "mesures", "per", "microones", "de", "la", "part", "m\u00e9s", "fonda", "de", "la", "troposfera", "que", "van", "comen\u00e7ar", "els", "anys", "les", "mesures", "de", "la", "temperatura", "estratosf\u00e8rica", "que", "van", "comen\u00e7ar", "els", "anys", "tamb\u00e9", "van", "mostrar", "valors", "m\u00e0xims", "al", "voltant", "del", "solstici", "de", "es", "creu", "que", "la", "major", "part", "d'aquesta", "variabilitat", "ocorre", "per", "canvis", "en", "la", "geometria", "de", "l'observaci\u00f3no", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "ha", "raons", "per", "creure", "que", "es", "produeixen", "canvis", "estacionals", "f\u00edsics", "a", "ur\u00e0", "mentre", "que", "se", "sap", "que", "el", "planeta", "t\u00e9", "una", "regi\u00f3", "polar", "brillant", "al", "sud", "el", "pol", "nord", "\u00e9s", "m\u00e9s", "esmorte\u00eft", "cosa", "que", "\u00e9s", "incompatible", "amb", "el", "model", "de", "canvi", "estacional", "descrit", "abans", "durant", "l'anterior", "solstici", "septentrional", "de", "ur\u00e0", "va", "exhibir", "nivells", "elevats", "de", "claror", "cosa", "que", "suggereix", "que", "el", "pol", "nord", "no", "ha", "estat", "sempre", "tan", "fosc", "aquesta", "informaci\u00f3", "implica", "que", "el", "pol", "visible", "guanya", "claror", "abans", "del", "solstici", "i", "s'enfosqueix", "despr\u00e9s", "de", "l'equinocci", "les", "an\u00e0lisis", "detallades", "de", "les", "dades", "en", "l'espectre", "visible", "i", "el", "de", "microones", "van", "revelar", "que", "els", "canvis", "peri\u00f2dics", "de", "brillantor", "no", "s\u00f3n", "completament", "sim\u00e8trics", "al", "voltant", "dels", "solsticis", "cosa", "que", "tamb\u00e9", "indica", "un", "canvi", "en", "els", "patrons", "d'albedo", "meridionals", "finalment", "els", "anys", "mentre", "ur\u00e0", "s'allunyava", "del", "solstici", "el", "hubble", "i", "telescopis", "terrestres", "van", "revelar", "que", "el", "casquet", "de", "pol", "sud", "s'enfosquia", "de", "forma", "evident", "excepte", "el", "collar", "del", "sud", "que", "va", "continuar", "brillant", "mentre", "que", "l'hemisferi", "nord", "demostra", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "activitat", "com", "ara", "formacions", "de", "n\u00favols", "i", "vents", "m\u00e9s", "forts", "augmentant", "doncs", "les", "expectatives", "que", "s'aclareixi", "aviatel", "mecanisme", "dels", "canvis", "f\u00edsics", "encara", "no", "\u00e9s", "clar", "vora", "els", "solsticis", "d'estiu", "i", "hivern", "els", "hemisferis", "d'ur\u00e0", "s\u00f3n", "alternativament", "o", "b\u00e9", "totalment", "encarats", "cap", "als", "raigs", "del", "sol", "o", "b\u00e9", "de", "cara", "a", "l'espai", "profund", "es", "creu", "que", "l'aclariment", "de", "l'hemisferi", "il\u00b7luminat", "pel", "sol", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "l'espessiment", "dels", "n\u00favols", "de", "met\u00e0", "i", "de", "les", "capes", "de", "boira", "situats", "a", "la", "troposfera", "el", "collar", "brillant", "de", "la", "latitud", "de", "\u00b0", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "connectat", "amb", "n\u00favols", "de", "met\u00e0", "altres", "canvis", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "pol", "sud", "es", "poden", "explicar", "per", "canvis", "a", "les", "capes", "baixes", "de", "n\u00favols", "la", "variaci\u00f3", "en", "l'emissi\u00f3", "de", "microones", "del", "planeta", "\u00e9s", "causada", "probablement", "pels", "canvis", "en", "la", "circulaci\u00f3", "profunda", "troposf\u00e8rica", "perqu\u00e8", "els", "n\u00favols", "i", "la", "boira", "gruixuts", "del", "pol", "deuen", "inhibir", "la", "convecci\u00f3", "ara", "que", "arriben", "els", "equinoccis", "de", "primavera", "i", "tardor", "a", "ur\u00e0", "les", "din\u00e0miques", "estan", "canviant", "i", "pot", "tornar", "a", "haverhi", "convecci\u00f3", "formaci\u00f3", "per", "detalls", "sobre", "l'evoluci\u00f3", "de", "l'\u00f2rbita", "d'ur\u00e0", "vegeu", "model", "de", "ni\u00e7amolts", "investigadors", "argumenten", "que", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "gegants", "gasosos", "i", "els", "gegants", "gelats", "s'estenen", "a", "la", "seva", "formaci\u00f3", "es", "creu", "que", "el", "sistema", "solar", "es", "va", "formar", "a", "partir", "d'una", "bola", "de", "gas", "gegant", "que", "donava", "voltes", "coneguda", "com", "a", "nebulosa", "presolar", "la", "major", "part", "del", "gas", "principalment", "hidrogen", "i", "heli", "va", "formar", "el", "sol", "mentre", "que", "les", "part\u00edcules", "de", "pols", "es", "van", "ajuntar", "per", "formar", "els", "primers", "protoplanetes", "a", "mesura", "que", "els", "planetes", "creixien", "alguns", "d'ells", "van", "ser", "agrupar", "prou", "mat\u00e8ria", "perqu\u00e8", "la", "seva", "gravetat", "captur\u00e9s", "els", "gasos", "que", "quedaven", "de", "la", "nebulosa", "presolar", "com", "m\u00e9s", "gas", "acumulaven", "esdevenien", "m\u00e9s", "grans", "com", "m\u00e9s", "grans", "esdevenien", "m\u00e9s", "gas", "podien", "acumular", "fins", "que", "s'arribava", "a", "un", "punt", "cr\u00edtic", "i", "llavors", "la", "seva", "mida", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cr\u00e9ixer", "exponencialment", "els", "gegants", "gelats", "amb", "nom\u00e9s", "unes", "poques", "masses", "terrestres", "de", "gas", "nebular", "mai", "no", "van", "assolir", "aquest", "punt", "cr\u00edtic", "simulacions", "recents", "de", "migraci\u00f3", "planet\u00e0ria", "suggereixen", "que", "els", "dos", "gegants", "gelats", "es", "van", "formar", "m\u00e9s", "a", "prop", "del", "sol", "que", "les", "seves", "posicions", "actuals", "i", "es", "van", "moure", "cap", "a", "l'exterior", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "formaci\u00f3", "aquesta", "hip\u00f2tesi", "s'explica", "al", "model", "de", "ni\u00e7a", "sat\u00e8l\u00b7lits", "ur\u00e0", "t\u00e9", "sat\u00e8l\u00b7lits", "naturals", "coneguts", "els", "noms", "d'aquests", "sat\u00e8l\u00b7lits", "s'anomenen", "en", "honor", "dels", "personatges", "de", "les", "obres", "de", "shakespeare", "i", "alexander", "pope", "els", "cinc", "sat\u00e8l\u00b7lits", "principals", "s\u00f3n", "miranda", "ariel", "umbriel", "tit\u00e0nia", "i", "ober\u00f3", "el", "sistema", "de", "sat\u00e8l\u00b7lits", "d'ur\u00e0", "\u00e9s", "el", "menys", "massiu", "entre", "els", "gegants", "gasosos", "la", "massa", "combinada", "dels", "cinc", "sat\u00e8l\u00b7lits", "majors", "\u00e9s", "menys", "de", "la", "meitat", "de", "trit\u00f3", "sol", "el", "sat\u00e8l\u00b7lit", "m\u00e9s", "gran", "tit\u00e0nia", "t\u00e9", "un", "radi", "de", "nom\u00e9s", "km", "menys", "de", "la", "meitat", "que", "el", "de", "la", "lluna", "per\u00f2", "lleugerament", "m\u00e9s", "que", "rhea", "el", "segon", "sat\u00e8l\u00b7lit", "m\u00e9s", "gran", "de", "saturn", "tit\u00e0nia", "\u00e9s", "el", "vuit\u00e8", "sat\u00e8l\u00b7lit", "m\u00e9s", "gran", "del", "sistema", "solar", "les", "llunes", "tenen", "albedos", "relativament", "baixos", "des", "del", "d'umbriel", "fins", "al", "d'ariel", "en", "llum", "verda", "els", "sat\u00e8l\u00b7lits", "s\u00f3n", "conglomerats", "de", "roca", "gelada", "compostos", "en", "un", "cinquanta", "per", "cent", "per", "gel", "i", "en", "un", "cinquanta", "per", "cent", "per", "roca", "aproximadament", "el", "gel", "podria", "tenir", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "amon\u00edacentre", "els", "sat\u00e8l\u00b7lits", "ariel", "sembla", "que", "\u00e9s", "el", "que", "t\u00e9", "la", "superf\u00edcie", "m\u00e9s", "jove", "amb", "menys", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "mentre", "que", "la", "d'umbriel", "sembla", "la", "m\u00e9s", "antiga", "miranda", "t\u00e9", "canyons", "de", "falla", "de", "quil\u00f2metres", "de", "profunditat", "nivells", "en", "terrassa", "i", "una", "variaci\u00f3", "ca\u00f2tica", "en", "les", "edats", "i", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "superf\u00edcie", "es", "creu", "que", "l'activitat", "geol\u00f2gica", "antiga", "de", "miranda", "era", "provocada", "per", "escalfament", "gravitatori", "en", "un", "moment", "en", "qu\u00e8", "la", "seva", "\u00f2rbita", "era", "m\u00e9s", "exc\u00e8ntrica", "que", "l'actual", "probablement", "a", "causa", "d'una", "resson\u00e0ncia", "orbital", "de", "umbriel", "que", "encara", "existeix", "l'origen", "m\u00e9s", "probable", "de", "les", "corones", "del", "sat\u00e8l\u00b7lit", "que", "semblen", "circuits", "de", "carreres", "s\u00f3n", "processos", "d'extensi\u00f3", "associats", "amb", "diapirs", "ascendents", "de", "manera", "similar", "es", "creu", "que", "ariel", "havia", "estat", "en", "resson\u00e0ncia", "amb", "tit\u00e0nia", "exploraci\u00f3", "el", "la", "missi\u00f3", "voyager", "de", "la", "nasa", "va", "visitar", "ur\u00e0", "aquesta", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "missi\u00f3", "per", "investigar", "el", "planeta", "des", "d'una", "dist\u00e0ncia", "curta", "i", "no", "es", "preveu", "cap", "altra", "sonda", "llan\u00e7ada", "el", "la", "voyager", "va", "fer", "la", "seva", "aproximaci\u00f3", "m\u00e9s", "propera", "a", "ur\u00e0", "el", "de", "gener", "del", "a", "quil\u00f2metres", "dels", "n\u00favols", "m\u00e9s", "exteriors", "abans", "de", "continuar", "el", "seu", "trajecte", "cap", "a", "nept\u00fa", "va", "estudiar", "l'estructura", "i", "la", "composici\u00f3", "qu\u00edmica", "de", "l'atmosfera", "va", "descobrir", "nous", "sat\u00e8l\u00b7lits", "i", "tamb\u00e9", "va", "estudiar", "el", "clima", "\u00fanic", "del", "planeta", "provocat", "per", "la", "seva", "inclinaci\u00f3", "de", "l'eix", "de", "\u00b0", "i", "va", "examinar", "el", "seu", "sistema", "d'anells", "tamb\u00e9", "va", "estudiar", "el", "camp", "magn\u00e8tic", "la", "seva", "estructura", "irregular", "la", "seva", "inclinaci\u00f3", "i", "la", "seva", "original", "cua", "de", "la", "magnetosfera", "en", "tirabuix\u00f3", "va", "fer", "la", "primera", "investigaci\u00f3", "detallada", "de", "les", "seves", "cinc", "llunes", "m\u00e9s", "grans", "i", "va", "estudiar", "els", "nou", "anells", "coneguts", "del", "sistema", "descobrintne", "dos", "de", "nousel", "telescopi", "espacial", "hubble", "hst", "ha", "observat", "en", "diverses", "ocasions", "el", "planeta", "i", "el", "seu", "sistema", "i", "ha", "mostrat", "l'aparici\u00f3", "ocasional", "de", "tempestes", "notes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "anells", "d'ur\u00e0", "sat\u00e8l\u00b7lits", "d'ur\u00e0", "enlla\u00e7os", "externs", "solarviews", "en", "espanyol", "ur\u00e0", "en", "castell\u00e0", "imatges", "d'ur\u00e0", "preses", "pel", "telescopi", "keck", "en", "angl\u00e8s", "nasanssdc", "full", "de", "dades", "d'ur\u00e0", "en", "angl\u00e8s", "planetsuranus", "guia", "infantil", "sobre", "ur\u00e0", "en", "angl\u00e8s", "ur\u00e0", "a", "astronomycast", "en", "angl\u00e8s"]