["utc+", "\u00e9s", "una", "zona", "hor\u00e0ria", "d'utc", "amb", "hores", "m\u00e9s", "tard", "que", "l'utc", "el", "seu", "codi", "dtg", "\u00e9s", "bbravo", "zones", "hor\u00e0ries", "eastern", "european", "time", "eet", "en", "catal\u00e0", "hora", "d'europa", "oriental", "south", "africa", "standard", "time", "sast", "central", "africa", "time", "cat", "egypt", "standard", "time", "israel", "standard", "timehoraris", "d'estiu", "central", "european", "summer", "time", "o", "central", "european", "daylight", "time", "cestcedt", "en", "catal\u00e0", "hora", "d'europa", "central", "d'estiu", "west", "africa", "summer", "time", "wast", "franges", "temps", "est\u00e0ndard", "l'any", "sencer", "belar\u00fas", "l\u00edban", "israel", "cisjord\u00e0nia", "franja", "de", "gaza", "central", "africa", "time", "botswana", "burundi", "rd", "del", "congo", "meitat", "oriental", "kasai", "occidental", "kasai", "oriental", "katanga", "maniema", "kivu", "nord", "kivu", "sud", "orientale", "egipte", "lesotho", "l\u00edbia", "ruanda", "malawi", "mo\u00e7ambic", "nam\u00edbia", "sud\u00e0frica", "eswatini", "zimb\u00e0bue", "z\u00e0mbia", "temps", "est\u00e0ndard", "hivern", "a", "l'hemisferi", "nord", "aquestes", "zones", "utilitzen", "el", "utc+", "a", "l'hivern", "i", "el", "utc+", "a", "l'estiu", "eastern", "european", "time", "bulg\u00e0ria", "est\u00f2nia", "finl\u00e0ndia", "gr\u00e8cia", "let\u00f2nia", "litu\u00e0nia", "mold\u00e0via", "romania", "ucra\u00efna", "xipre", "temps", "d'estiu", "estiu", "a", "l'hemisferi", "nord", "aquestes", "zones", "utilitzen", "el", "utc+", "a", "l'hivern", "i", "el", "utc+", "a", "l'estiu", "central", "european", "summer", "time", "alb\u00e0nia", "alemanya", "andorra", "\u00e0ustria", "b\u00e8lgica", "b\u00f2snia", "i", "hercegovina", "cro\u00e0cia", "dinamarca", "eslov\u00e0quia", "eslov\u00e8nia", "espanya", "excepte", "illes", "can\u00e0ries", "fran\u00e7a", "territori", "metropolit\u00e0", "hongria", "it\u00e0lia", "liechtenstein", "luxemburg", "macau", "m\u00f2naco", "montenegro", "noruega", "territori", "metropolit\u00e0", "svalbard", "jan", "mayen", "pa\u00efsos", "baixos", "pol\u00f2nia", "tx\u00e8quia", "san", "marino", "s\u00e8rbia", "su\u00e8cia", "su\u00efssa", "regne", "unit", "gibraltar", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "geografia", "utc+", "\u00e9s", "la", "zona", "hor\u00e0ria", "n\u00e0utica", "que", "compr\u00e8n", "l'alta", "mar", "entre", "\u00b0e", "i", "\u00b0e", "de", "longitud", "en", "el", "temps", "solar", "aquest", "fus", "horari", "\u00e9s", "el", "corresponent", "el", "meridi\u00e0", "\u00b0", "est", "anecd\u00f2ticament", "el", "punt", "fronterer", "entre", "finl\u00e0ndia", "noruega", "i", "r\u00fassia", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "lloc", "d'europa", "en", "qu\u00e8", "tres", "zones", "hor\u00e0ries", "es", "troben", "utc+", "utc+", "i", "utc+", "hist\u00f2ria", "regne", "unit", "i", "irlanda", "utc+", "del", "al", "a", "l'hivern", "utc+", "a", "l'estiu", "kaliningrad", "r\u00fassia", "seguia", "al", "kaliningrad", "time", "usz", "id\u00e8ntica", "que", "hora", "d'europa", "oriental", "utc+", "a", "l'hivern", "i", "utc+", "a", "l'estiu", "per\u00f2", "al", "de", "mar\u00e7", "del", "\u00e9s", "l'\u00faltim", "vegada", "que", "es", "canviava", "a", "utc+", "a", "utc+", "s'elimina", "l'horari", "d'estiu", "i", "tot", "l'any", "usar\u00e0", "utc+", "refer\u00e8ncies"]