["utc+", "\u00e9s", "una", "zona", "hor\u00e0ria", "d'utc", "amb", "hora", "m\u00e9s", "tard", "que", "l'utc", "el", "seu", "codi", "dtg", "\u00e9s", "aalfa", "zones", "hor\u00e0ries", "central", "european", "time", "cet", "en", "catal\u00e0", "hora", "central", "europea", "west", "africa", "time", "wat", "swatch", "internet", "time", "o", "biel", "mean", "time", "bmt", "en", "catal\u00e0", "hora", "internethoraris", "d'estiu", "western", "european", "summer", "time", "west", "en", "catal\u00e0", "hora", "d'europa", "occidental", "d'estiu", "british", "summer", "time", "bst", "irish", "summer", "time", "ist", "franges", "temps", "est\u00e0ndard", "l'any", "sencer", "alg\u00e8ria", "angola", "ben\u00edn", "camerun", "rep\u00fablica", "centreafricana", "rep", "del", "congo", "equador", "kinshasa", "bandundu", "bascongo", "gabon", "guinea", "equatorial", "marroc", "n\u00edger", "nig\u00e8ria", "txad", "temps", "est\u00e0ndard", "hivern", "a", "l'hemisferi", "nord", "aquestes", "zones", "utilitzen", "el", "utc+", "a", "l'hivern", "i", "el", "utc+", "a", "l'estiu", "alb\u00e0nia", "alemanya", "andorra", "\u00e0ustria", "b\u00e8lgica", "b\u00f2snia", "i", "hercegovina", "cro\u00e0cia", "dinamarca", "eslov\u00e0quia", "eslov\u00e8nia", "espanya", "excepte", "illes", "can\u00e0ries", "fran\u00e7a", "territori", "metropolit\u00e0", "hongria", "it\u00e0lia", "liechtenstein", "luxemburg", "macau", "m\u00f2naco", "montenegro", "noruega", "territori", "metropolit\u00e0", "svalbard", "jan", "mayen", "pa\u00efsos", "baixos", "pol\u00f2nia", "tx\u00e8quia", "san", "marino", "s\u00e8rbia", "su\u00e8cia", "su\u00efssa", "regne", "unit", "gibraltar", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "temps", "d'estiu", "estiu", "a", "l'hemisferi", "nord", "aquestes", "zones", "utilitzen", "el", "utc\u00b1", "a", "l'hivern", "i", "el", "utc+", "a", "l'estiu", "dinamarca", "illes", "f\u00e8roe", "espanya", "illes", "can\u00e0ries", "irlanda", "portugal", "menys", "les", "a\u00e7ores", "regne", "unit", "gran", "bretanya", "illa", "de", "man", "illes", "anglonormandes", "geografia", "utc+", "\u00e9s", "la", "zona", "hor\u00e0ria", "n\u00e0utica", "que", "compr\u00e8n", "l'alta", "mar", "entre", "\u00b0e", "i", "\u00b0e", "de", "longitud", "en", "el", "temps", "solar", "aquest", "fus", "horari", "\u00e9s", "el", "corresponent", "el", "meridi\u00e0", "\u00b0", "est", "anecd\u00f2ticament", "el", "punt", "fronterer", "entre", "finl\u00e0ndia", "noruega", "i", "r\u00fassia", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "lloc", "d'europa", "en", "qu\u00e8", "tres", "zones", "hor\u00e0ries", "es", "troben", "utc+", "utc+", "i", "utc+", "hist\u00f2ria", "diversos", "pa\u00efsos", "que", "utilitzen", "l'utc+", "abans", "utilitzaven", "l'utc+", "andorra", "del", "al", "b\u00e8lgica", "del", "al", "i", "del", "al", "fran\u00e7a", "del", "al", "i", "del", "al", "gibraltar", "del", "al", "luxemburg", "del", "al", "m\u00f2naco", "del", "al", "diversos", "pa\u00efsos", "que", "utilitzen", "l'utc+", "abans", "utilitzaven", "l'utc+", "litu\u00e0nia", "del", "al", "portugal", "del", "al", "i", "del", "al", "regne", "unit", "i", "irlanda", "del", "al", "a", "l'hivern", "utc+", "a", "l'estiu", "entre", "febrer", "i", "d'octubre", "de", "utc+", "es", "va", "utilitzar", "durant", "tot", "l'any"]