["la", "v", "pronunciat", "v", "\u00e9s", "la", "vintidosena", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "dissetena", "de", "les", "consonants", "el", "nom", "\u00e9s", "ve", "o", "ve", "baixa", "prov\u00e9", "de", "la", "lletra", "u", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "per", "aix\u00f2", "en", "l'escriptura", "catalana", "prenormativa", "es", "confonien", "sovint", "aquestes", "dues", "lletres", "dauid", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "representa", "el", "fonema", "fricatiu", "labiodental", "sonor", "v", "i", "encara", "\u00e9s", "ben", "viu", "en", "algunes", "zones", "on", "es", "conserva", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "zones", "on", "ha", "desaparegut", "el", "fonema", "suara", "esmentat", "i", "es", "pronuncia", "amb", "el", "fonema", "oclusiu", "bilabial", "sonor", "b", "\u00e9s", "a", "dir", "beta", "i", "veta", "es", "pronuncien", "igual", "significats", "de", "v", "societat", "simbolitza", "via", "catalana", "la", "concentraci\u00f3", "en", "forma", "de", "v", "de", "la", "diada", "nacional", "de", "catalunya", "de", "a", "favor", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "simbologia", "fer", "una", "v", "amb", "els", "dits", "de", "la", "m\u00e0", "significa", "vict\u00f2ria", "educaci\u00f3", "es", "posa", "en", "els", "treballs", "escolars", "per", "indicar", "\"vist", "pel", "professor\"", "sense", "m\u00e9s", "qualificacions", "f\u00edsica", "pot", "indicar", "volum", "el", "voltatge", "o", "velocitat", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "en", "el", "sistema", "internacional", "de", "la", "unitat", "volt", "ling\u00fc\u00edstica", "representa", "el", "verb", "l\u00f2gica", "indica", "disjunci\u00f3", "matem\u00e0tiques", "en", "la", "numeraci\u00f3", "romana", "signe", "que", "representa", "el", "nombre", "les", "lletres", "u", "v", "i", "w", "s'utilitzen", "sovint", "a", "matem\u00e0tiques", "com", "a", "components", "de", "vectors", "o", "variables", "d'equacions", "qu\u00edmica", "v", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "l'element", "qu\u00edmic", "vanadi", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "valina", "entreteniment", "el", "protagonista", "de", "v", "de", "vendetta", "televisi\u00f3", "v", "\u00e9s", "el", "t\u00edtol", "d'una", "s\u00e8rie", "sobre", "extraterrestres", "de", "i", "gimn\u00e0stica", "pas", "en", "v", "moviment", "de", "gimn\u00e0stica", "molt", "utilitzat", "en", "l'aer\u00f2bic", "i", "en", "diversos", "passos", "de", "ball", "que", "consisteix", "b\u00e0sicament", "a", "dibuixar", "una", "v", "amb", "el", "moviment", "dels", "peus", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "refer\u00e8ncies", "viccionari"]