["val\u00e8ncia", "\u00e9s", "una", "ciutat", "capital", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "de", "la", "prov\u00edncia", "hom\u00f2nima", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "coneguda", "tradicionalment", "com", "a", "cap", "i", "casal", "la", "ciutat", "de", "les", "mil", "torres", "i", "la", "capital", "del", "t\u00faria", "pel", "fet", "d'estar", "situada", "a", "la", "vora", "d'este", "riu", "\u00e9s", "el", "tercer", "municipi", "per", "poblaci\u00f3", "d'espanya", "amb", "habitants", "padr\u00f3", "municipal", "mentre", "que", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "t\u00e9", "segons", "la", "mateixa", "font", "habitants", "fet", "que", "la", "convertix", "tamb\u00e9", "en", "la", "tercera", "\u00e0rea", "metropolitana", "d'espanya", "anteriorment", "va", "ser", "tamb\u00e9", "capital", "de", "l'extinta", "comarca", "de", "l'horta", "de", "val\u00e8ncia", "per\u00f2", "esta", "comarca", "es", "va", "disgregar", "el", "per", "a", "formar", "les", "comarques", "de", "l'horta", "nord", "l'horta", "sud", "i", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "la", "qual", "va", "quedar", "aix\u00ed", "constitu\u00efda", "com", "l'\u00fanica", "ciutatcomarca", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "val\u00e8ncia", "es", "va", "fundar", "com", "a", "col\u00f2nia", "romana", "l'any", "ac", "amb", "el", "c\u00f2nsol", "d\u00e8cim", "juni", "brut", "galaic", "i", "es", "va", "denominar", "valentia", "edetanorum", "diversos", "segles", "despr\u00e9s", "l'any", "els", "musulmans", "van", "ocupar", "la", "ciutat", "i", "aportaren", "la", "seua", "llengua", "la", "seua", "religi\u00f3", "i", "els", "seus", "costums", "amb", "la", "implantaci\u00f3", "de", "sistemes", "de", "reg", "i", "la", "introducci\u00f3", "de", "nous", "cultius", "l'any", "el", "rei", "cristi\u00e0", "jaume", "i", "d'arag\u00f3", "va", "conquerir", "la", "ciutat", "i", "va", "repartir", "les", "terres", "entre", "els", "nobles", "que", "el", "van", "ajudar", "tal", "com", "queda", "testimoniat", "en", "el", "llibre", "del", "repartiment", "i", "tamb\u00e9", "va", "crear", "una", "nova", "llei", "per", "a", "la", "ciutat", "els", "furs", "els", "quals", "es", "van", "fer", "extensius", "a", "la", "resta", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "al", "segle", "xviii", "felip", "v", "va", "derogar", "els", "furs", "com", "un", "castic", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "per", "haverse", "alineat", "amb", "els", "austriacistes", "en", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "no", "va", "ser", "fins", "a", "l'any", "quan", "l'antic", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "va", "recuperar", "el", "seu", "autogovern", "i", "es", "va", "instituir", "val\u00e8ncia", "com", "la", "capital", "de", "l'actual", "comunitat", "valenciana", "tal", "com", "arreplega", "l'estatut", "d'autonomia", "la", "ciutat", "est\u00e0", "situada", "a", "la", "vora", "del", "riu", "t\u00faria", "a", "la", "costa", "est", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "just", "al", "centre", "del", "golf", "de", "val\u00e8ncia", "encara", "que", "en", "el", "moment", "que", "els", "romans", "la", "van", "fundar", "es", "trobava", "en", "una", "illa", "fluvial", "del", "t\u00faria", "a", "uns", "quatre", "quil\u00f2metres", "de", "dist\u00e0ncia", "de", "la", "mar", "a", "uns", "quil\u00f2metres", "al", "sud", "de", "la", "ciutat", "es", "troba", "l'albufera", "de", "val\u00e8ncia", "la", "qual", "\u00e9s", "propietat", "de", "l'ajuntament", "de", "val\u00e8ncia", "des", "de", "l'any", "quan", "la", "va", "comprar", "a", "la", "corona", "d'espanya", "per", "pessetes", "l'albufera", "\u00e9s", "un", "dels", "llacs", "m\u00e9s", "grans", "de", "l'estat", "espanyol", "ja", "que", "t\u00e9", "prop", "de", "hect\u00e0rees", "de", "superf\u00edcie", "a", "les", "quals", "cal", "afegir", "una", "extensi\u00f3", "de", "hect\u00e0rees", "de", "marjal", "dedicades", "al", "cultiu", "de", "l'arr\u00f2s", "pel", "seu", "valor", "cultural", "hist\u00f2ric", "i", "ecol\u00f2gic", "este", "paratge", "natural", "va", "ser", "el", "primer", "parc", "natural", "que", "va", "declarar", "la", "generalitat", "valenciana", "l'any", "en", "l'actualitat", "l'economia", "de", "la", "ciutat", "se", "centra", "en", "els", "servicis", "ja", "que", "prop", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "ocupada", "pertany", "al", "sector", "serveis", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "ciutat", "mant\u00e9", "una", "base", "industrial", "important", "amb", "un", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "ocupada", "del", "d'altra", "banda", "les", "activitats", "agr\u00edcoles", "a", "pesar", "de", "tindre", "una", "import\u00e0ncia", "relativament", "menor", "amb", "nom\u00e9s", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "ocupada", "perviuen", "en", "el", "terme", "municipal", "amb", "un", "total", "de", "hect\u00e0rees", "les", "quals", "estan", "ocupades", "majorit\u00e0riament", "per", "cultius", "d'horta", "i", "c\u00edtrics", "el", "centre", "hist\u00f2ric", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "extensos", "d'espanya", "amb", "aproximadament", "hect\u00e0rees", "i", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "i", "monumental", "i", "els", "seus", "diversos", "espais", "esc\u00e8nics", "i", "culturals", "\u00e9s", "una", "de", "les", "ciutats", "amb", "m\u00e9s", "aflu\u00e8ncia", "de", "turisme", "nacional", "i", "internacional", "del", "conjunt", "del", "pa\u00eds", "entre", "els", "seus", "monuments", "m\u00e9s", "representatius", "es", "troben", "el", "micalet", "la", "seu", "les", "torres", "de", "serrans", "i", "de", "quart", "la", "llotja", "de", "la", "seda", "declarada", "com", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "el", "i", "la", "ciutat", "de", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "que", "el", "museu", "de", "belles", "arts", "de", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "el", "museu", "pict\u00f2ric", "m\u00e9s", "important", "del", "territori", "valenci\u00e0", "i", "per", "la", "seua", "rellev\u00e0ncia", "\u00e9s", "un", "dels", "primers", "d'espanya", "igual", "que", "l'institut", "valenci\u00e0", "d'art", "modern", "ivam", "el", "qual", "t\u00e9", "per", "objectiu", "investigar", "i", "difondre", "l'art", "del", "segle", "xx", "per", "la", "seua", "llarga", "hist\u00f2ria", "esta", "\u00e9s", "una", "ciutat", "amb", "innombrables", "festes", "i", "tradicions", "entre", "les", "quals", "destaquen", "les", "falles", "que", "van", "ser", "declarades", "festes", "d'inter\u00e9s", "tur\u00edstic", "internacional", "el", "de", "gener", "de", "i", "el", "tribunal", "de", "les", "aig\u00fces", "declarat", "l'any", "com", "patrimoni", "cultural", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "a", "m\u00e9s", "d'a\u00e7\u00f2", "val\u00e8ncia", "ha", "sigut", "escenari", "de", "diversos", "esdeveniments", "mundials", "que", "han", "contribu\u00eft", "a", "configurar", "la", "ciutat", "i", "donarli", "projecci\u00f3", "internacional", "com", "han", "estat", "l'exposici\u00f3", "regional", "de", "la", "a", "i", "la", "a", "copa", "am\u00e8rica", "de", "vela", "el", "gran", "premi", "d'europa", "de", "f\u00f3rmula", "l'open", "de", "tennis", "el", "global", "champions", "tour", "d'h\u00edpica", "aix\u00ed", "com", "la", "marat\u00f3", "de", "val\u00e8ncia", "i", "la", "mitja", "marat\u00f3", "esta", "darrera", "ostenta", "els", "r\u00e8cords", "del", "m\u00f3n", "de", "la", "prova", "en", "dones", "des", "de", "l'any", "i", "en", "homes", "l'any", "en", "l'\u00e0mbit", "pol\u00edtic", "des", "de", "l'any", "l'ajuntament", "est\u00e0", "governat", "pels", "partits", "comprom\u00eds", "pspv", "i", "val\u00e8ncia", "en", "com\u00fa", "i", "n'\u00e9s", "alcalde", "joan", "rib\u00f3", "i", "canut", "comprom\u00eds", "que", "va", "arribar", "a", "l'ajuntament", "l'any", "gr\u00e0cies", "a", "un", "pacte", "de", "govern", "amb", "el", "pspv", "i", "val\u00e8ncia", "en", "com\u00fa", "topon\u00edmia", "el", "top\u00f2nim", "de", "val\u00e8ncia", "deriva", "del", "nom", "llat\u00ed", "valentia", "edetanorum", "que", "li", "donaren", "els", "romans", "en", "fundarla", "esta", "denominaci\u00f3", "es", "pot", "traduir", "com", "a", "valor", "o", "for\u00e7a", "a", "la", "terra", "dels", "edetanso", "simplement", "com", "a", "valor", "dels", "edetans", "i", "s'emmarca", "en", "el", "costum", "ja", "practicat", "a", "it\u00e0lia", "al", "segle", "ii", "de", "fundar", "col\u00f2nies", "amb", "top\u00f2nims", "que", "al\u00b7legaren", "virtuts", "militars", "els", "\u00e0rabs", "la", "denominaren", "mad\u00ednat", "atturab", "madnat", "atturb", "ciutat", "de", "l'arena", "per", "situarse", "a", "la", "vora", "del", "riu", "t\u00faria", "mentre", "que", "reservaren", "el", "terme", "bal\u00e0nsiya", "balansiya", "per", "a", "la", "totalitat", "de", "la", "taifa", "de", "val\u00e8ncia", "en", "l'\u00e8poca", "d'abdalaziz", "la", "ciutat", "pass\u00e0", "a", "tindre", "l'\u00fas", "exclusiu", "de", "bal\u00e0nsiya", "que", "passaria", "a", "ser", "valen\u00e7ia", "en", "castell\u00e0", "en", "\u00e8poca", "del", "cid", "i", "posteriorment", "val\u00e8ncia", "en", "catal\u00e0", "amb", "jaume", "i", "des", "de", "i", "arran", "d'un", "decret", "municipal", "no", "oficialitzat", "de", "l'any", "l'\u00fanica", "denominaci\u00f3", "oficial", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "top\u00f2nim", "en", "valenci\u00e0", "val\u00e8ncia", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "considera", "que", "la", "grafia", "adequada", "des", "del", "punt", "de", "vista", "hist\u00f2ric", "i", "ling\u00fc\u00edstic", "de", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "amb", "e", "oberta", "encara", "que", "la", "pronunciaci\u00f3", "recomanada", "per", "als", "valencians", "\u00e9s", "val\u00e9ncia", "amb", "e", "tancadaa", "m\u00e9s", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "la", "ciutat", "ha", "rebut", "sobrenoms", "com", "el", "de", "la", "ciutat", "de", "les", "mil", "torres", "durant", "els", "segles", "xvii", "i", "xviii", "la", "capital", "del", "t\u00faria", "o", "el", "cap", "i", "casal", "tamb\u00e9", "durant", "diversos", "segles", "i", "fins", "l'\u00e8poca", "del", "franquisme", "fou", "coneguda", "amb", "el", "nom", "de", "valencia", "del", "cid", "geografia", "localitzaci\u00f3", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "es", "troba", "a", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "sobre", "la", "gran", "plana", "al\u00b7luvial", "que", "formen", "els", "rius", "x\u00faquer", "i", "t\u00faria", "a", "la", "vora", "del", "qual", "es", "troba", "la", "ciutat", "allunyada", "de", "les", "muntanyes", "el", "tossalet", "del", "puig", "es", "troba", "a", "uns", "km", "al", "nord", "de", "la", "ciutat", "i", "uns", "quil\u00f2metres", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "cap", "al", "nordoest", "es", "troba", "la", "serra", "calderona", "principal", "estrep", "muntanyenc", "prop", "de", "la", "ciutat", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "seu", "pulm\u00f3", "verd", "val\u00e8ncia", "ha", "sigut", "tradicionalment", "la", "capital", "de", "la", "comarca", "hist\u00f2rica", "i", "natural", "de", "l'horta", "de", "val\u00e8ncia", "no", "obstant", "aix\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "divisi\u00f3", "comarcal", "auton\u00f2mica", "de", "el", "municipi", "de", "val\u00e8ncia", "ha", "format", "per", "si", "mateix", "una", "nova", "comarca", "la", "coneguda", "com", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "d'esta", "manera", "la", "comarca", "de", "val\u00e8ncia", "s'est\u00e9n", "tan", "sols", "a", "la", "ciutat", "les", "seues", "pedanies", "i", "el", "llac", "de", "l'albufera", "la", "ciutat", "antiga", "\u00e9s", "a", "la", "vora", "del", "riu", "a", "uns", "quatre", "quil\u00f2metres", "de", "la", "mar", "on", "antigament", "nom\u00e9s", "n'hi", "havia", "el", "grau", "de", "val\u00e8ncia", "que", "ara", "\u00e9s", "unit", "a", "la", "ciutat", "i", "forma", "part", "del", "districte", "conegut", "com", "a", "poblats", "mar\u00edtims", "la", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "la", "ciutat", "es", "fund\u00e0", "lluny", "de", "la", "costa", "\u00e9s", "que", "en", "temps", "dels", "romans", "encara", "era", "un", "aiguamoll", "amb", "una", "costa", "baixa", "i", "arenosa", "com", "en", "quasi", "tot", "el", "golf", "de", "val\u00e8ncia", "al", "sud", "de", "la", "ciutat", "hi", "ha", "l'albufera", "de", "val\u00e8ncia", "un", "llac", "d'aigua", "dol\u00e7a", "a", "la", "vora", "de", "la", "mar", "i", "separada", "d'esta", "per", "una", "restinga", "l'albufera", "que", "es", "nodrix", "de", "nombrosos", "aq\u00fc\u00edfers", "i", "de", "les", "aportacions", "del", "barranc", "de", "xiva", "\u00e9s", "hui", "dia", "un", "parc", "natural", "l\u00edmits", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "limita", "amb", "les", "comarques", "de", "l'horta", "nord", "i", "el", "camp", "de", "t\u00faria", "pel", "nord", "amb", "l'horta", "oest", "per", "l'oest", "amb", "l'horta", "sud", "i", "la", "ribera", "baixa", "pel", "sud", "i", "amb", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "a", "l'est", "pel", "que", "fa", "als", "municipis", "si", "comencem", "pel", "nord", "junt", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "ens", "desplacem", "en", "el", "sentit", "contrari", "de", "les", "agulles", "del", "rellotge", "i", "com", "que", "s'ha", "de", "tindre", "en", "compte", "que", "val\u00e8ncia", "t\u00e9", "tres", "enclavaments", "al", "nord", "val\u00e8ncia", "limita", "amb", "les", "seg\u00fcents", "poblacions", "l'enclavament", "de", "rafalell", "i", "vistabella", "limita", "amb", "massamagrell", "i", "massalfassar", "l'enclavament", "de", "mauella", "i", "tauladella", "limita", "amb", "albuixec", "museros", "i", "albalat", "dels", "sorells", "l'enclavament", "de", "les", "cases", "de", "b\u00e0rcena", "limita", "amb", "alm\u00e0ssera", "meliana", "foios", "vinalesa", "i", "bonrep\u00f2s", "i", "mirambell", "la", "resta", "del", "terme", "municipal", "limita", "comen\u00e7ant", "des", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "amb", "els", "termes", "municipals", "d'alboraia", "tavernes", "blanques", "una", "altra", "volta", "bonrep\u00f2s", "i", "mirambell", "alfara", "del", "patriarca", "una", "altra", "volta", "vinalesa", "montcada", "b\u00e9tera", "rocafort", "godella", "burjassot", "i", "paterna", "aix\u00f2", "al", "nord", "si", "continuem", "ja", "a", "l'oest", "ens", "trobem", "amb", "quart", "de", "poblet", "a", "l'altura", "del", "riu", "t\u00faria", "i", "despr\u00e9s", "amb", "mislata", "i", "xirivella", "al", "sud", "continuem", "amb", "picanya", "paiporta", "benet\u00fasser", "alfafar", "i", "sedav\u00ed", "i", "m\u00e9s", "al", "sud", "i", "per", "l'albufera", "una", "altra", "volta", "amb", "alfafar", "i", "despr\u00e9s", "massanassa", "catarroja", "albal", "silla", "sollana", "i", "sueca", "clima", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "posse\u00efx", "un", "clima", "t\u00edpicament", "mediterrani", "es", "caracteritza", "per", "un", "clima", "suau", "amb", "una", "temperatura", "mitjana", "anual", "superior", "als", "\u00b0c", "els", "estius", "s\u00f3n", "c\u00e0lids", "i", "els", "hiverns", "molt", "moderats", "durant", "els", "mesos", "hivernals", "la", "temperatura", "no", "sol", "estar", "per", "davall", "dels", "\u00b0c", "les", "precipitacions", "s\u00f3n", "discretes", "de", "mm", "a", "l'any", "i", "presenten", "el", "cl\u00e0ssic", "m\u00ednim", "estival", "mediterrani", "amb", "dos", "m\u00e0xims", "un", "a", "la", "tardor", "gota", "freda", "i", "un", "altre", "a", "l'acabament", "de", "l'hivern", "i", "comen\u00e7ament", "de", "la", "primavera", "hist\u00f2ria", "la", "valentia", "romana", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "fou", "fundada", "l'any", "ac", "amb", "el", "nom", "de", "valentia", "pel", "c\u00f2nsol", "rom\u00e0", "d\u00e8cim", "juni", "brut", "la", "ciutat", "s'empla\u00e7\u00e0", "sobre", "el", "meandre", "del", "riu", "t\u00faria", "en", "la", "seua", "pantanosa", "desembocadura", "en", "una", "gran", "plana", "al\u00b7luvial", "en", "els", "extrems", "de", "la", "qual", "hi", "havia", "els", "principals", "assentaments", "preromans", "ib\u00e8rics", "arse", "o", "saguntum", "sagunt", "al", "nordest", "edeta", "ll\u00edria", "al", "nordoest", "i", "saetabis", "x\u00e0tiva", "al", "sud", "tots", "tres", "s'empla\u00e7aven", "sobre", "un", "tossal", "defensiu", "mentre", "que", "valentia", "es", "fund\u00e0", "al", "bell", "mig", "del", "pla", "les", "possibilitats", "d'aprofitament", "d'esta", "plana", "degueren", "condicionar", "l'elecci\u00f3", "d'este", "empla\u00e7ament", "en", "esta", "\u00e8poca", "de", "la", "roma", "republicana", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "no", "era", "la", "principal", "ciutat", "de", "l'actual", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "saguntum", "i", "illici", "eren", "sens", "dubte", "m\u00e9s", "importants", "per\u00f2", "s\u00ed", "que", "era", "un", "nucli", "agrari", "notable", "que", "arrib\u00e0", "a", "canalitzar", "les", "aig\u00fces", "per", "a", "reg", "i", "a", "encunyar", "moneda", "pr\u00f2pia", "on", "l'emblema", "de", "la", "ciutat", "ja", "era", "la", "cornuc\u00f2pia", "o", "corn", "de", "l'abund\u00e0ncia", "l'any", "ac", "fou", "destru\u00efda", "a", "la", "guerra", "entre", "pompeu", "i", "sertori", "i", "fou", "abandonada", "durant", "uns", "anys", "al", "segle", "i", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "ja", "havia", "recuperat", "la", "poblaci\u00f3", "i", "es", "comen\u00e7aren", "a", "construir", "grans", "obres", "d'infraestructura", "al", "segle", "iii", "inici\u00e0", "una", "altra", "\u00e8poca", "de", "decad\u00e8ncia", "com", "a", "la", "resta", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "amb", "la", "seua", "caiguda", "la", "ciutat", "fou", "ocupada", "pels", "visigots", "i", "form\u00e0", "part", "de", "diversos", "regnes", "peninsulars", "l'islam", "l'etapa", "immediatament", "posterior", "a", "la", "conquesta", "musulmana", "de", "l'any", "constitu\u00efx", "un", "per\u00edode", "fosc", "del", "qual", "no", "es", "tenen", "gaires", "refer\u00e8ncies", "la", "ciutat", "devia", "estar", "molt", "despoblada", "de", "fet", "a", "banda", "de", "balansiya", "la", "ciutat", "reb\u00e9", "durant", "uns", "segles", "el", "nom", "de", "medina", "alturab", "que", "vol", "dir", "ciutat", "del", "fang", "o", "de", "la", "pols", "per", "l'estat", "d'abandonament", "en", "qu\u00e8", "es", "trobava", "durant", "l'emirat", "de", "c\u00f2rdova", "abd", "allah", "albalansi", "exerc\u00ed", "una", "mena", "de", "govern", "aut\u00f2nom", "sobre", "l'\u00e0rea", "valenciana", "per\u00f2", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "dels", "fets", "pol\u00edtics", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "veritablement", "transcendent", "\u00e9s", "l'entrada", "dins", "l'\u00f2rbita", "de", "l'islam", "de", "la", "ciutat", "que", "en", "poc", "de", "temps", "canvi\u00e0", "de", "llengua", "religi\u00f3", "i", "costums", "l'auge", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "ciutat", "comen\u00e7\u00e0", "amb", "els", "regnes", "de", "taifes", "s", "xi", "un", "dels", "quals", "el", "de", "balansiya", "la", "ciutat", "cresqu\u00e9", "i", "en", "temps", "d'abd", "alaziz", "s'hi", "edific\u00e0", "una", "nova", "muralla", "s", "xi", "de", "la", "qual", "encara", "es", "conserven", "restes", "per", "tot", "ciutat", "vella", "ferran", "i", "de", "lle\u00f3", "va", "atacar", "la", "vall", "de", "l'ebre", "el", "assetjant", "la", "ciutat", "de", "balansiya", "i", "al\u00e7at", "el", "setge", "vencent", "a", "l'emirat", "de", "balansiya", "a", "la", "batalla", "de", "paterna", "durant", "la", "retirada", "a", "la", "darreria", "del", "segle", "xi", "el", "cid", "un", "mercenari", "castell\u00e0", "de", "fortuna", "que", "ha", "suscitat", "molta", "llegenda", "entr\u00e0", "a", "val\u00e8ncia", "la", "qual", "estigu\u00e9", "en", "mans", "de", "les", "tropes", "cristianes", "comandades", "per", "rodrigo", "entre", "els", "anys", "i", "i", "per", "ximena", "la", "seua", "viuda", "entre", "i", "a", "la", "seua", "marxa", "els", "almor\u00e0vits", "ocuparen", "la", "ciutat", "i", "hi", "restauraren", "el", "culte", "musulm\u00e0", "i", "un", "governador", "al", "capdavant", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "seua", "mort", "els", "almor\u00e0vits", "recuperaren", "la", "ciutat", "durant", "les", "d\u00e8cades", "centrals", "del", "segle", "xii", "el", "rei", "fou", "ibn", "mardanix", "el", "rei", "llop", "el", "val\u00e8ncia", "pass\u00e0", "a", "ser", "de", "dominaci\u00f3", "almohade", "conquesta", "i", "segle", "d'or", "l'entrada", "a", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "del", "rei", "catalanoaragon\u00e9s", "jaume", "i", "el", "d'octubre", "de", "pos\u00e0", "fi", "a", "cinc", "segles", "de", "cultura", "musulmana", "per\u00f2", "esta", "deix\u00e0", "una", "s\u00f2lida", "empremta", "a", "la", "ciutat", "i", "al", "territori", "valencians", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "cristiana", "la", "poblaci\u00f3", "musulmana", "fou", "expulsada", "i", "la", "ciutat", "repartida", "entre", "aquells", "que", "havien", "participat", "en", "la", "conquesta", "principalment", "de", "lleida", "jaume", "i", "atorg\u00e0", "a", "la", "ciutat", "unes", "noves", "lleis", "els", "furs", "que", "anys", "despr\u00e9s", "foren", "extensives", "a", "tot", "el", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "comen\u00e7ava", "aix\u00ed", "una", "nova", "etapa", "de", "la", "m\u00e0", "d'una", "nova", "societat", "i", "d'una", "nova", "llengua", "que", "establ\u00ed", "les", "bases", "del", "poble", "valenci\u00e0", "tal", "com", "el", "coneixem", "hui", "durant", "el", "segle", "xiv", "la", "ciutat", "pat\u00ed", "fortes", "riuades", "el", "i", "la", "pesta", "negra", "la", "guerra", "de", "la", "uni\u00f3", "revolta", "ciutadana", "contra", "els", "excessos", "de", "la", "monarquia", "i", "la", "guerra", "dels", "dos", "peres", "que", "oblig\u00e0", "a", "al\u00e7ar", "molt", "de", "pressa", "una", "nova", "muralla", "per", "a", "contindre", "per", "tres", "vegades", "i", "l'atac", "castell\u00e0", "en", "el", "darrer", "ter\u00e7", "del", "segle", "xiv", "es", "va", "construir", "una", "nova", "drassana", "que", "encara", "es", "conserva", "la", "conviv\u00e8ncia", "entre", "les", "tres", "comunitats", "cristiana", "jueva", "i", "musulmana", "que", "ocupaven", "la", "ciutat", "fou", "conflictiva", "al", "llarg", "de", "tota", "l'edat", "mitjana", "la", "jueria", "fou", "assaltada", "el", "i", "la", "moreria", "el", "a", "l'acabament", "del", "segle", "xiv", "la", "mort", "sense", "descendents", "de", "mart\u00ed", "l'hum\u00e0", "desemboc\u00e0", "en", "el", "comprom\u00eds", "de", "casp", "i", "l'entronitzaci\u00f3", "dels", "trast\u00e0mares", "en", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "en", "la", "sent\u00e8ncia", "jugaren", "un", "destacat", "paper", "els", "germans", "ferrer", "bonifaci", "i", "vicent", "ambd\u00f3s", "valencians", "al", "segle", "xv", "val\u00e8ncia", "visqu\u00e9", "una", "etapa", "de", "gran", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "i", "de", "gran", "influ\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "es", "cre\u00e0", "la", "taula", "de", "canvis", "i", "dep\u00f2sits", "una", "banca", "municipal", "en", "suport", "de", "les", "operacions", "comercials", "la", "ind\u00fastria", "local", "que", "tenia", "els", "teixits", "al", "capdavant", "aconsegu\u00ed", "un", "gran", "desenvolupament", "i", "la", "ciutat", "esdevingu\u00e9", "un", "empori", "comercial", "al", "qual", "acudien", "mercaders", "de", "totes", "les", "parts", "d'europa", "a", "l'acabament", "del", "segle", "es", "constru\u00ed", "la", "llotja", "de", "la", "seda", "centre", "de", "transaccions", "i", "un", "verdader", "temple", "del", "comer\u00e7", "este", "auge", "econ\u00f2mic", "comport\u00e0", "com", "\u00e9s", "natural", "un", "auge", "art\u00edstic", "i", "cultural", "s'al\u00e7aren", "alguns", "dels", "edificis", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tics", "de", "la", "ciutat", "com", "ara", "les", "torres", "de", "serrans", "la", "llotja", "el", "micalet", "o", "la", "capella", "dels", "reis", "del", "convent", "de", "sant", "dom\u00e9nec", "en", "pintura", "i", "escultura", "es", "deixen", "sentir", "les", "tend\u00e8ncies", "flamenques", "i", "italianes", "en", "artistes", "com", "llu\u00eds", "dalmau", "gon\u00e7al", "peris", "o", "dami\u00e0", "forment", "en", "literatura", "sota", "la", "protecci\u00f3", "d'alfons", "el", "magn\u00e0nim", "floriren", "autors", "com", "ara", "ausi\u00e0s", "march", "ro\u00ef\u00e7", "de", "corella", "isabel", "de", "villena", "o", "joanot", "martorell", "que", "escrigu\u00e9", "la", "prestigiosa", "novel\u00b7la", "tirant", "lo", "blanc", "este", "fou", "en", "definitiva", "el", "segle", "d'or", "de", "la", "literatura", "catalana", "pel", "que", "fa", "a", "la", "influ\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "arrib\u00e0", "fins", "al", "punt", "que", "les", "dos", "\u00faniques", "vegades", "que", "un", "bisbe", "hisp\u00e0nic", "ha", "arribat", "a", "papa", "ha", "estat", "amb", "dos", "bisbes", "de", "val\u00e8ncia", "calixt", "iii", "i", "el", "seu", "nebot", "alexandre", "vi", "l'imperi", "espanyol", "arran", "del", "descobriment", "d'am\u00e8rica", "l'economia", "europea", "comen\u00e7\u00e0", "a", "bascular", "cap", "a", "l'atl\u00e0ntic", "en", "detriment", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "malgrat", "la", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "amb", "castella", "la", "conquesta", "i", "explotaci\u00f3", "d'am\u00e8rica", "era", "una", "tasca", "exclusiva", "de", "castella", "i", "els", "valencians", "com", "els", "catalans", "aragonesos", "i", "mallorquins", "en", "tenien", "vedada", "la", "participaci\u00f3", "davant", "d'esta", "situaci\u00f3", "val\u00e8ncia", "entr\u00e0", "en", "una", "aguda", "crisi", "econ\u00f2mica", "que", "es", "manifest\u00e0", "r\u00e0pid", "amb", "la", "revolta", "de", "les", "germanies", "un", "moviment", "de", "menestrals", "i", "poble", "menut", "contra", "l'oligarquia", "urbana", "i", "de", "camperols", "de", "classe", "baixa", "contra", "els", "terratinents", "i", "els", "seus", "s\u00fabdits", "moriscs", "esta", "revolta", "acab\u00e0", "amb", "una", "cruel", "repressi\u00f3", "per", "als", "cabdills", "agermanats", "per", "part", "de", "la", "virreina", "germana", "de", "foix", "i", "supos\u00e0", "l'acceleraci\u00f3", "del", "proc\u00e9s", "centralitzador", "autoritari", "mon\u00e0rquic", "de", "carles", "i", "la", "crisi", "s'accentu\u00e0", "durant", "el", "segle", "xvii", "amb", "l'expulsi\u00f3", "dels", "moriscs", "el", "els", "quals", "suposaven", "quasi", "un", "ter\u00e7", "de", "tota", "la", "poblaci\u00f3", "del", "regne", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "la", "ciutat", "i", "regne", "toc\u00e0", "fons", "amb", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "del", "al", "que", "signific\u00e0", "la", "fi", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "i", "jur\u00eddica", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "en", "derogar", "felip", "v", "els", "furs", "de", "val\u00e8ncia", "el", "es", "compliren", "els", "anys", "de", "la", "decisiva", "derrota", "a", "la", "batalla", "d'almansa", "el", "d'abril", "de", "en", "record", "d'esta", "data", "cada", "d'abril", "se", "celebra", "oficialment", "el", "dia", "de", "les", "llibertats", "nacionals", "valencianes", "els", "borbons", "amb", "la", "nova", "planta", "\u00e9s", "a", "dir", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "valencians", "i", "l'acomodament", "del", "regne", "i", "de", "la", "seua", "capital", "a", "les", "lleis", "i", "costums", "de", "castella", "els", "c\u00e0rrecs", "del", "govern", "municipal", "deixaren", "de", "ser", "electius", "per", "passar", "a", "ser", "de", "designaci\u00f3", "directa", "del", "monarca", "ocupats", "sovint", "per", "arist\u00f2crates", "forans", "val\u00e8ncia", "s'hagu\u00e9", "d'acostumar", "a", "ser", "una", "ciutat", "ocupada", "amb", "pres\u00e8ncia", "de", "tropes", "aquarterades", "a", "la", "ciutadella", "al", "costat", "del", "convent", "de", "sant", "dom\u00e9nec", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "altres", "edificis", "com", "ara", "la", "mateixa", "llotja", "que", "fou", "caserna", "fins", "a", "en", "l'\u00e0mbit", "econ\u00f2mic", "el", "segle", "xviii", "fou", "de", "recuperaci\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "la", "manufactura", "de", "teixits", "de", "seda", "i", "altres", "activitats", "industrials", "com", "la", "taulelleria", "el", "xviii", "fou", "el", "segle", "de", "les", "idees", "i", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "que", "trob\u00e0", "a", "val\u00e8ncia", "un", "ress\u00f2", "en", "personatges", "com", "gregori", "maians", "o", "p\u00e9rez", "bayer", "que", "mantenien", "correspond\u00e8ncia", "amb", "els", "destacats", "pensadors", "francesos", "o", "alemanys", "del", "moment", "en", "este", "ambient", "d'exaltaci\u00f3", "de", "les", "idees", "nasqu\u00e9", "el", "la", "societat", "econ\u00f2mica", "d'amics", "del", "pa\u00eds", "introductora", "de", "nombroses", "millores", "en", "l'agricultura", "i", "la", "ind\u00fastria", "i", "promotora", "de", "diverses", "institucions", "econ\u00f2miques", "c\u00edviques", "i", "culturals", "el", "s'hi", "esdev\u00e9", "una", "revolta", "contra", "els", "francesos", "de", "la", "ciutat", "en", "resposta", "a", "l'execuci\u00f3", "de", "llu\u00eds", "xvi", "de", "fran\u00e7a", "el", "segle", "xix", "s'enceta", "amb", "la", "invasi\u00f3", "napole\u00f2nica", "contra", "la", "qual", "el", "poble", "valenci\u00e0", "s'al\u00e7\u00e0", "en", "armes", "el", "de", "maig", "de", "arengat", "per", "personatges", "com", "ara", "el", "palleter", "els", "amotinats", "prengueren", "la", "ciutadella", "i", "l'atac", "del", "de", "juny", "del", "general", "napole\u00f2nic", "moncey", "fou", "refusat", "despr\u00e9s", "el", "general", "suchet", "repet\u00ed", "el", "setge", "i", "aconsegu\u00ed", "el", "seu", "objectiu", "el", "de", "gener", "de", "despr\u00e9s", "d'intensos", "bombardeigs", "el", "seu", "control", "sobre", "la", "ciutat", "fou", "breu", "perqu\u00e8", "al", "juliol", "de", "hagu\u00e9", "d'abandonarla", "davant", "de", "la", "retirada", "de", "l'ex\u00e8rcit", "franc\u00e9s", "durant", "la", "invasi\u00f3", "napole\u00f2nica", "els", "valencians", "enviaren", "els", "seus", "representants", "a", "les", "corts", "de", "cadis", "on", "es", "redact\u00e0", "una", "constituci\u00f3", "de", "car\u00e0cter", "liberal", "i", "antisenyorial", "el", "maig", "de", "ferran", "vii", "torn\u00e0", "a", "la", "pen\u00ednsula", "a", "trav\u00e9s", "de", "val\u00e8ncia", "i", "derog\u00e0", "immediatament", "la", "constituci\u00f3", "de", "cadis", "instaurant", "de", "nou", "un", "r\u00e8gim", "absolutista", "comen\u00e7a", "una", "etapa", "de", "conflictes", "entre", "els", "absolutistes", "i", "els", "liberals", "al", "mar\u00e7", "de", "durant", "el", "trienni", "liberal", "el", "general", "absolutista", "el\u00edo", "fou", "executat", "durant", "l'etapa", "ultraconservadora", "anomenada", "ominosa", "d\u00e8cada", "hi", "hagu\u00e9", "una", "repressi\u00f3", "implacable", "antiliberal", "a", "c\u00e0rrec", "de", "les", "forces", "de", "l'estat", "i", "la", "inquisici\u00f3", "que", "execut\u00e0", "a", "val\u00e8ncia", "la", "seua", "\u00faltima", "v\u00edctima", "l'any", "gaiet\u00e0", "ripoll", "un", "mestre", "acusat", "de", "deista", "i", "ma\u00e7\u00f3", "durant", "la", "reg\u00e8ncia", "de", "mar\u00eda", "cristina", "i", "el", "govern", "progressista", "d'espartero", "es", "liquid\u00e0", "definitivament", "l'antic", "r\u00e8gim", "i", "s'assol\u00ed", "el", "liberal", "la", "ciutat", "visqu\u00e9", "un", "clima", "revolucionari", "amb", "enfrontaments", "entre", "liberals", "i", "republicans", "i", "amb", "l'amena\u00e7a", "de", "les", "tropes", "carlines", "de", "cabrera", "durant", "este", "per\u00edode", "convuls", "es", "crearen", "les", "prov\u00edncies", "es", "pos\u00e0", "en", "marxa", "la", "desamortitzaci\u00f3", "de", "b\u00e9ns", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "els", "seus", "immobles", "i", "terrenys", "foren", "adquirits", "en", "la", "seua", "major", "part", "per", "la", "burgesia", "local", "el", "regnat", "d'isabel", "ii", "constitu\u00ed", "una", "etapa", "de", "relativa", "estabilitat", "i", "de", "creixement", "per", "a", "val\u00e8ncia", "on", "milloraren", "substancialment", "les", "infraestructures", "i", "els", "serveis", "d'abastiment", "d'aigua", "pavimentat", "gas", "i", "transports", "alhora", "que", "s'hi", "dugueren", "a", "terme", "importants", "projectes", "com", "ara", "el", "del", "port", "la", "companyia", "del", "ferrocarril", "de", "x\u00e0tiva", "al", "grau", "de", "val\u00e8ncia", "fundada", "en", "en", "arriba", "a", "x\u00e0tiva", "motiu", "de", "grans", "celebracionsel", "es", "proclam\u00e0", "la", "primera", "rep\u00fablica", "en", "un", "ambient", "radicalitzat", "que", "esdevingu\u00e9", "la", "insurrecci\u00f3", "cantonalista", "el", "de", "juliol", "el", "cant\u00f3", "de", "val\u00e8ncia", "no", "tingu\u00e9", "el", "car\u00e0cter", "revolucionari", "d'altres", "ciutats", "com", "alcoi", "per\u00f2", "el", "govern", "de", "madrid", "ofeg\u00e0", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "les", "armes", "i", "sotmet\u00e9", "la", "ciutat", "a", "un", "intens", "bombardeig", "pel", "general", "mart\u00ednez", "de", "campos", "despr\u00e9s", "de", "la", "fi", "de", "la", "rep\u00fablica", "alfons", "xii", "arrib\u00e0", "a", "val\u00e8ncia", "anant", "cap", "a", "madrid", "l'", "de", "gener", "de", "i", "poc", "despr\u00e9s", "fou", "proclamat", "rei", "la", "restauraci\u00f3", "borb\u00f2nica", "i", "l'equilibri", "entre", "conservadors", "i", "liberals", "romangu\u00e9", "a", "val\u00e8ncia", "fins", "a", "la", "concessi\u00f3", "del", "sufragi", "universal", "mascul\u00ed", "el", "a", "partir", "del", "qual", "el", "republicanisme", "que", "tenia", "vicente", "blasco", "ib\u00e1\u00f1ez", "al", "capdavant", "ascend\u00ed", "considerablement", "fins", "a", "convertirse", "en", "la", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "votada", "a", "la", "ciutat", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "la", "burgesia", "especialment", "l'agr\u00e0ria", "enriquida", "per", "la", "introducci\u00f3", "del", "cultiu", "de", "la", "taronja", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "vinya", "i", "altres", "cultius", "impuls\u00e0", "el", "desenvolupament", "de", "la", "ciutat", "este", "auge", "econ\u00f2mic", "es", "correspongu\u00e9", "amb", "una", "lleu", "renaixen\u00e7a", "de", "les", "tradicions", "i", "de", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "dels", "valencians", "que", "havia", "estat", "ferotgement", "bandejada", "des", "de", "temps", "de", "felip", "v", "cap", "al", "comen\u00e7\u00e0", "a", "reeixir", "la", "renaixen\u00e7a", "un", "moviment", "comprom\u00e9s", "amb", "la", "llengua", "i", "les", "tradicions", "valencianes", "a", "les", "posicions", "inicials", "pr\u00f2ximes", "al", "romanticisme", "de", "teodor", "llorente", "s'enfrontaren", "els", "plantejaments", "m\u00e9s", "reivindicatius", "de", "constant\u00ed", "llombart", "creador", "de", "lo", "rat", "penat", "des", "de", "l'\u00faltim", "quart", "de", "segle", "val\u00e8ncia", "comen\u00e7\u00e0", "a", "cr\u00e9ixer", "de", "forma", "decidida", "s'enderrocaren", "les", "murades", "el", "obriren", "les", "grans", "vies", "i", "urbanitz\u00e0", "l'eixample", "catorze", "municipis", "perif\u00e8rics", "s'annexionaren", "a", "la", "ciutat", "patraix", "beniferri", "russafa", "benimaclet", "orriols", "benim\u00e0met", "borbot\u00f3", "mauella", "campanar", "poble", "nou", "de", "la", "mar", "vilanova", "del", "grau", "carpesa", "massarrojos", "i", "benifaraig", "el", "els", "efectes", "de", "l'epid\u00e8mia", "de", "c\u00f2lera", "es", "varen", "fer", "sentir", "a", "val\u00e8ncia", "amb", "mortsel", "creixement", "de", "l'actividad", "industrial", "a", "val\u00e8ncia", "es", "basava", "en", "xicotetes", "empreses", "familiars", "que", "ocasionalment", "aconseguien", "un", "creixement", "notable", "com", "en", "el", "cas", "de", "francisco", "climent", "sebasti\u00e1n", "i", "miguel", "alcal\u00e1", "que", "en", "fundaren", "la", "maquinista", "valenciana", "o", "de", "miguel", "dev\u00eds", "p\u00e9rez", "i", "jos\u00e9", "noguera", "chuli\u00e1", "fundadors", "dels", "tallers", "dev\u00eds", "y", "noguera", "el", "una", "altra", "ind\u00fastria", "en", "expansi\u00f3", "hi", "era", "la", "del", "moble", "a", "partir", "de", "la", "introducci\u00f3", "del", "moble", "corbat", "per", "part", "de", "luis", "suay", "el", "amb", "tecnologia", "portada", "de", "fran\u00e7a", "a", "finals", "del", "xix", "quatre", "empreses", "en", "concentraven", "la", "producci\u00f3", "a", "val\u00e8ncia", "jos\u00e9", "trobat", "salvador", "albacar", "ventura", "feliu", "i", "joaqu\u00edn", "lle\u00f3", "a", "m\u00e9s", "el", "sector", "de", "la", "fusta", "es", "beneficiava", "de", "la", "demanda", "d'envasos", "agr\u00edcoles", "segle", "xx", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "val\u00e8ncia", "era", "una", "ciutat", "industrialitzada", "la", "seda", "havia", "desaparegut", "per\u00f2", "hi", "havia", "producci\u00f3", "de", "pells", "i", "cuirs", "fusta", "metal\u00b7l\u00fargia", "i", "alimentaci\u00f3", "este", "darrer", "amb", "un", "vessant", "exportadora", "en", "particular", "de", "vins", "i", "c\u00edtrics", "hi", "predominava", "la", "xicoteta", "empresa", "per\u00f2", "cada", "dia", "s'introdu\u00efa", "m\u00e9s", "la", "mecanitzaci\u00f3", "i", "les", "grans", "empreses", "la", "millor", "expressi\u00f3", "d'esta", "din\u00e0mica", "eren", "les", "exposicions", "regionals", "en", "particular", "la", "de", "empla\u00e7ada", "al", "costat", "de", "l'albereda", "on", "es", "mostraven", "els", "avan\u00e7os", "de", "l'agricultura", "i", "de", "la", "ind\u00fastria", "entre", "els", "edificis", "m\u00e9s", "reeixits", "de", "l'\u00e8poca", "cal", "destacar", "els", "d'estil", "modernista", "com", "ara", "l'estaci\u00f3", "del", "nord", "i", "els", "mercats", "central", "i", "de", "colom", "els", "obrers", "en", "nombre", "creixent", "per", "la", "industrialitzaci\u00f3", "comen\u00e7aren", "a", "organitzarse", "en", "demanda", "de", "millors", "condicions", "de", "vida", "el", "partit", "republic\u00e0", "de", "blasco", "ib\u00e1\u00f1ez", "arrepleg\u00e0", "els", "fruits", "d'estes", "reivindicacions", "i", "obtingu\u00e9", "un", "enorme", "suport", "popular", "governant", "a", "l'ajuntament", "entre", "i", "la", "primera", "guerra", "mundial", "afect\u00e0", "molt", "l'economia", "valenciana", "en", "col\u00b7lapsar", "les", "exportacions", "de", "c\u00edtrics", "la", "instauraci\u00f3", "de", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "l'any", "fren\u00e0", "durant", "alguns", "anys", "la", "conflictivitat", "social", "per\u00f2", "no", "apag\u00e0", "la", "creixent", "radicalitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "el", "moviment", "obrer", "an\u00e0", "consolidant", "la", "seua", "organitzaci\u00f3", "sindical", "mentre", "els", "sectors", "conservadors", "s'aglutinaven", "entorn", "la", "dreta", "regional", "valenciana", "la", "rep\u00fablica", "obr\u00ed", "les", "vies", "democr\u00e0tiques", "de", "participaci\u00f3", "i", "increment\u00e0", "la", "polititzaci\u00f3", "dels", "ciutadans", "especialment", "amb", "l'ascens", "del", "front", "conservador", "al", "poder", "el", "este", "clima", "marc\u00e0", "les", "eleccions", "de", "guanyades", "pel", "front", "popular", "la", "qual", "cosa", "promogu\u00e9", "el", "fervor", "de", "les", "classes", "populars", "l'al\u00e7ament", "militar", "del", "de", "juliol", "no", "triomf\u00e0", "a", "val\u00e8ncia", "durant", "uns", "mesos", "hi", "hagu\u00e9", "un", "ambient", "revolucionari", "gradualment", "neutralitzat", "des", "del", "govern", "la", "marxa", "de", "la", "contesa", "b\u00e8l\u00b7lica", "aconsell\u00e0", "traslladar", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "a", "val\u00e8ncia", "aix\u00f2", "succe\u00ed", "des", "del", "novembre", "de", "fins", "al", "d'octubre", "de", "moment", "en", "qu\u00e8", "el", "govern", "marx\u00e0", "a", "barcelona", "a", "val\u00e8ncia", "el", "govern", "s'instal\u00b7l\u00e0", "al", "palau", "de", "benicarl\u00f3", "i", "els", "ministeris", "ocuparen", "diversos", "palaus", "la", "ciutat", "fou", "intensament", "bombardejada", "per", "aire", "i", "per", "mar", "la", "qual", "cosa", "port\u00e0", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "de", "doscents", "refugis", "per", "protegir", "la", "poblaci\u00f3", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "val\u00e8ncia", "es", "rend\u00ed", "i", "les", "tropes", "sublevades", "van", "fer", "la", "seua", "entrada", "amb", "la", "dictadura", "es", "prohibiren", "els", "partits", "pol\u00edtics", "i", "s'inici\u00e0", "una", "severa", "repressi\u00f3", "ideol\u00f2gica", "i", "cultural", "encap\u00e7alada", "per", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "l'autarquia", "econ\u00f2mica", "provoc\u00e0", "una", "profunda", "crisi", "i", "el", "desabastiment", "dels", "mercats", "els", "racionaments", "i", "l'estraperlo", "s'imposaren", "durant", "m\u00e9s", "d'una", "d\u00e8cada", "els", "franquistes", "silenciaren", "les", "catastr\u00f2fiques", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "la", "riuada", "de", "amb", "desenes", "de", "morts", "per\u00f2", "no", "es", "pogu\u00e9", "fer", "el", "mateix", "amb", "l'encara", "m\u00e9s", "tr\u00e0gica", "riuada", "de", "quan", "el", "riu", "t\u00faria", "es", "desbord\u00e0", "causant", "la", "mort", "de", "molts", "valencians", "oficialment", "la", "xifra", "real", "no", "se'n", "sap", "per", "tal", "d'evitar", "noves", "cat\u00e0strofes", "anys", "despr\u00e9s", "el", "riu", "es", "desvi\u00e0", "per", "un", "nou", "llit", "pla", "sud", "el", "riu", "vell", "del", "t\u00faria", "s'abandon\u00e0", "durant", "anys", "els", "alcaldes", "franquistes", "proposaren", "ferhi", "una", "autopista", "opci\u00f3", "que", "finalment", "es", "descart\u00e0", "gr\u00e0cies", "a", "l'adveniment", "de", "la", "democr\u00e0cia", "i", "a", "les", "protestes", "ve\u00efnals", "obrint", "pas", "al", "seu", "\u00fas", "com", "a", "parc", "municipal", "vegeu", "jard\u00ed", "del", "t\u00faria", "al", "comen\u00e7ament", "dels", "seixanta", "s'encet\u00e0", "la", "recuperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "val\u00e8ncia", "visqu\u00e9", "un", "espectacular", "creixement", "demogr\u00e0fic", "a", "causa", "de", "la", "immigraci\u00f3", "i", "l'execuci\u00f3", "d'importants", "obres", "urban\u00edstiques", "i", "d'infraestructures", "amb", "l'arribada", "de", "la", "democr\u00e0cia", "val\u00e8ncia", "es", "constitu\u00ed", "com", "la", "capital", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "amb", "el", "consell", "preauton\u00f2mic", "el", "i", "assol\u00ed", "cert", "grau", "d'autogovern", "aix\u00f2", "no", "obstant", "la", "nit", "del", "de", "febrer", "de", "hi", "hagu\u00e9", "una", "temptativa", "colpista", "que", "des", "de", "val\u00e8ncia", "encap\u00e7al\u00e0", "milans", "del", "bosch", "la", "democr\u00e0cia", "propici\u00e0", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "llengua", "i", "la", "cultura", "valenciana", "encara", "que", "no", "es", "pogu\u00e9", "evitar", "certa", "crispaci\u00f3", "social", "entorn", "dels", "s\u00edmbols", "coneguda", "com", "la", "batalla", "de", "val\u00e8ncia", "l'estatut", "es", "pos\u00e0", "en", "marxa", "el", "i", "a", "val\u00e8ncia", "s'hi", "instal\u00b7l\u00e0", "la", "generalitat", "valenciana", "i", "tots", "els", "\u00f2rgans", "de", "govern", "del", "pa\u00eds", "durant", "els", "primers", "anys", "de", "democr\u00e0cia", "val\u00e8ncia", "ha", "canviat", "significativament", "destaquen", "com", "a", "obres", "emblem\u00e0tiques", "el", "jard\u00ed", "del", "t\u00faria", "enjardinament", "del", "vell", "llit", "del", "t\u00faria", "el", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "o", "el", "de", "congressos", "el", "metro", "i", "la", "nova", "ciutat", "de", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "de", "santiago", "calatrava", "a", "banda", "d'altres", "museus", "com", "el", "muvim", "o", "l'ivam", "gr\u00e0cies", "a", "aquestes", "fites", "i", "a", "la", "progressiva", "rehabilitaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "vella", "la", "ciutat", "ha", "anat", "atraient", "progressivament", "el", "turisme", "pol\u00edtica", "i", "govern", "corporaci\u00f3", "municipal", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "regidors", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "de", "maig", "de", "foren", "elegits", "regidors", "del", "partit", "popular", "pp", "de", "comprom\u00eds", "per", "val\u00e8ncia", "comprom\u00eds", "del", "partit", "socialista", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "pspvpsoe", "i", "de", "vox", "va", "restar", "sense", "representaci\u00f3", "la", "candidatura", "de", "ciutadans", "partit", "de", "la", "ciutadania", "amb", "un", "dels", "vots", "present", "en", "el", "consistori", "en", "l'anterior", "legislatura", "tampoc", "aconsegu\u00ed", "cap", "esc\u00f2", "la", "coalici\u00f3", "unides", "podem", "esquerra", "unida", "amb", "un", "alcaldes", "des", "de", "l'alcaldessa", "de", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "maria", "jos\u00e9", "catal\u00e0", "verdet", "del", "partit", "popular", "poblaci\u00f3", "volum", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "comptava", "el", "amb", "un", "total", "de", "habitants", "segons", "dades", "de", "l'ine", "al", "nucli", "urb\u00e0", "i", "\u00e9s", "el", "centre", "d'una", "extensa", "\u00e0rea", "metropolitana", "que", "supera", "amb", "escreix", "el", "mili\u00f3", "i", "mig", "d'habitants", "representa", "cap", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3", "valenciana", "evoluci\u00f3", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "la", "ciutat", "ha", "multiplicat", "per", "tres", "i", "mig", "la", "seua", "poblaci\u00f3", "inicial", "sent", "els", "per\u00edodes", "de", "m\u00e0xim", "creixement", "demogr\u00e0fic", "els", "anys", "i", "la", "d\u00e8cada", "dels", "seixanta", "els", "anys", "noranta", "han", "sigut", "anys", "d'estabilitat", "demogr\u00e0fica", "per", "efecte", "de", "la", "caiguda", "dels", "moviments", "migratoris", "que", "foren", "el", "factor", "fonamental", "de", "creixement", "dels", "anys", "anteriors", "i", "per", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "natalitat", "en", "la", "primera", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xxi", "els", "forts", "corrents", "migratoris", "exteriors", "van", "provocar", "de", "nou", "una", "din\u00e0mica", "demogr\u00e0fica", "positiva", "l'evoluci\u00f3", "dels", "efectius", "demogr\u00e0fics", "de", "la", "ciutat", "durant", "quasi", "tota", "l'\u00e8poca", "estad\u00edstica", "queden", "resumits", "mitjan\u00e7ant", "el", "seg\u00fcent", "diagrama", "de", "barres", "estructura", "el", "progressiu", "augment", "de", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "i", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "fecunditat", "s'han", "reflectit", "en", "una", "pir\u00e0mide", "d'edats", "que", "s'estreny", "en", "la", "seua", "base", "i", "s'eixampla", "en", "la", "part", "superior", "amb", "un", "pes", "creixent", "de", "les", "generacions", "de", "m\u00e9s", "edat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "continua", "sent", "relativament", "jove", "amb", "un", "dels", "seus", "efectius", "en", "les", "generacions", "de", "a", "anys", "i", "un", "en", "les", "de", "a", "anys", "distribuci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "per", "districtes", "i", "barris", "dades", "de", "de", "l'ajuntament", "de", "val\u00e8ncia", "ciutat", "vella", "habitants", "la", "seu", "la", "xerea", "el", "carme", "el", "pilar", "el", "mercat", "sant", "francesc", "l'eixample", "habitants", "russafa", "el", "pla", "del", "remei", "gran", "via", "extramurs", "habitants", "el", "bot\u00e0nic", "la", "roqueta", "la", "petxina", "arrancapins", "campanar", "habitants", "campanar", "barri", "tendetes", "el", "calvari", "sant", "pau", "la", "sa\u00efdia", "habitants", "marxalenes", "morvedre", "trinitat", "tormos", "sant", "antoni", "el", "pla", "del", "real", "habitants", "exposici\u00f3", "mestalla", "jaume", "roig", "ciutat", "universit\u00e0ria", "l'olivereta", "habitants", "nou", "moles", "soternes", "tres", "forques", "la", "fontsanta", "la", "llum", "patraix", "habitants", "patraix", "sant", "isidre", "vara", "de", "quart", "safranar", "favara", "jes\u00fas", "habitants", "la", "ra\u00efosa", "l'hort", "de", "senabre", "la", "creu", "coberta", "sant", "marcel\u00b7l\u00ed", "cam\u00ed", "real", "quatre", "carreres", "habitants", "montolivet", "en", "corts", "malilla", "la", "font", "de", "sant", "llu\u00eds", "na", "rovella", "la", "punta", "ciutat", "de", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "poblats", "mar\u00edtims", "habitants", "el", "grau", "el", "cabanyal", "i", "el", "canyamelar", "la", "malvarosa", "beter\u00f3", "natzaret", "camins", "al", "grau", "habitants", "aiora", "albors", "la", "creu", "del", "grau", "cam\u00ed", "fondo", "penyaroja", "algir\u00f3s", "habitants", "l'illa", "perduda", "ciutat", "jard\u00ed", "l'amistat", "la", "bega", "baixa", "la", "carrasca", "benimaclet", "habitants", "benimaclet", "barri", "cam\u00ed", "de", "vera", "rascanya", "habitants", "els", "orriols", "torrefiel", "sant", "lloren\u00e7", "benicalap", "habitants", "benicalap", "barri", "ciutat", "de", "l'artista", "faller", "pobles", "del", "nord", "habitants", "benifaraig", "poble", "nou", "carpesa", "cases", "de", "b\u00e0rcena", "mauella", "massarrojos", "borbot\u00f3", "pobles", "de", "l'oest", "habitants", "benim\u00e0met", "beniferri", "pobles", "del", "sud", "habitants", "el", "forn", "d'alcedo", "el", "castellarl'oliveral", "pinedo", "el", "saler", "el", "palmar", "el", "perellonet", "la", "torre", "faitanar", "total", "val\u00e8ncia", "ciutat", "habitants", "al", "nucli", "urb\u00e0", "activitats", "econ\u00f2miques", "els", "romans", "la", "fundaren", "en", "un", "pant\u00e0", "durant", "el", "segle", "ii", "ac", "i", "dessecaren", "part", "de", "les", "seues", "terres", "i", "les", "posaren", "en", "reg", "faena", "que", "continuaren", "els", "\u00e0rabs", "a", "partir", "del", "segle", "viii", "i", "els", "cristians", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "jaumina", "en", "el", "segle", "xiii", "fins", "al", "segle", "xiv", "fou", "un", "centre", "b\u00e0sicament", "agrari", "i", "d'intercanvi", "de", "productes", "agr\u00edcoles", "i", "la", "seua", "horta", "era", "famosa", "per", "la", "seua", "alta", "productivitat", "a", "partir", "del", "segle", "xiv", "i", "sobretot", "xv", "comen\u00e7\u00e0", "a", "destacar", "poderosament", "la", "ind\u00fastria", "sedera", "de", "val\u00e8ncia", "que", "fou", "la", "m\u00e9s", "important", "a", "la", "ciutat", "fins", "al", "segle", "xix", "i", "que", "don\u00e0", "nom", "a", "un", "dels", "seus", "barris", "el", "de", "velluters", "en", "l'actualitat", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "fonamentalment", "una", "\u00e0rea", "de", "servicis", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "qual", "est\u00e0", "molt", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "dels", "l\u00edmits", "del", "seu", "terme", "municipal", "actualment", "la", "poblaci\u00f3", "ocupada", "en", "el", "sector", "servicis", "\u00e9s", "el", "del", "total", "amb", "un", "gran", "pes", "de", "les", "activitats", "de", "demanda", "final", "del", "comer\u00e7", "detallista", "i", "majorista", "dels", "servicis", "especialitzats", "a", "empreses", "i", "d'activitats", "professionals", "no", "obstant", "la", "ciutat", "mant\u00e9", "una", "base", "industrial", "important", "amb", "un", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "ocupada", "del", "formada", "per", "menudes", "i", "mitjanes", "empreses", "entre", "els", "quals", "destaquen", "els", "sectors", "de", "paper", "i", "arts", "gr\u00e0fiques", "de", "fusta", "i", "moble", "de", "productes", "met\u00e0l\u00b7lics", "i", "de", "cal\u00e7at", "i", "confecci\u00f3", "l'economia", "de", "la", "ciutat", "ha", "tingut", "durant", "els", "\u00faltims", "anys", "una", "din\u00e0mica", "positiva", "que", "es", "veu", "reflectida", "en", "les", "xifres", "de", "desocupaci\u00f3", "registrada", "de", "matriculaci\u00f3", "de", "vehicles", "o", "de", "llic\u00e8ncies", "de", "construcci\u00f3", "el", "seu", "dinamisme", "com", "a", "centre", "econ\u00f2mic", "i", "com", "a", "lloc", "de", "refer\u00e8ncia", "per", "a", "m\u00faltiples", "activitats", "econ\u00f2miques", "es", "reflectix", "tamb\u00e9", "en", "la", "puixan\u00e7a", "d'institucions", "claus", "per", "al", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "com", "la", "fira", "de", "val\u00e8ncia", "la", "borsa", "el", "palau", "de", "congressos", "les", "seues", "universitats", "tant", "la", "de", "val\u00e8ncia", "com", "la", "polit\u00e8cnica", "i", "sobretot", "el", "port", "cal", "destacar", "el", "paper", "del", "port", "per", "a", "l'economia", "de", "la", "ciutat", "a", "principis", "del", "era", "el", "primer", "port", "espanyol", "en", "tr\u00e0nsit", "de", "contenidors", "i", "es", "troba", "entre", "els", "primers", "d'europa", "quant", "a", "tr\u00e0nsit", "de", "mercaderies", "el", "port", "de", "val\u00e8ncia", "alberga", "tamb\u00e9", "la", "valencia", "superyacht", "marina", "la", "marina", "reial", "joan", "carles", "i", "i", "el", "port", "america's", "cup", "a", "m\u00e9s", "el", "port", "mant\u00e9", "un", "tr\u00e0nsit", "regular", "de", "passatgers", "entre", "val\u00e8ncia", "les", "illes", "balears", "i", "it\u00e0lia", "i", "un", "emergent", "mercar", "de", "creuers", "que", "en", "enregistr\u00e0", "escales", "i", "passatgers", "per", "donar", "suport", "a", "este", "nivell", "d'activitat", "el", "port", "de", "val\u00e8ncia", "disposa", "d'instal\u00b7lacions", "amb", "equipament", "competitiu", "en", "una", "superf\u00edcie", "d'unes", "hect\u00e0rees", "amb", "m\u00e9s", "de", "metres", "lineals", "de", "moll", "dels", "quals", "tenen", "calats", "iguals", "o", "superiors", "als", "metres", "\u00e9s", "per", "tot", "aix\u00f2", "que", "el", "port", "de", "val\u00e8ncia", "t\u00e9", "un", "paper", "rellevant", "en", "l'economia", "local", "s'estima", "que", "genera", "directament", "o", "indirecta", "m\u00e9s", "de", "llocs", "de", "treball", "i", "activitat", "per", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'euros", "val\u00e8ncia", "compta", "tamb\u00e9", "amb", "importants", "institucions", "culturals", "que", "tenen", "una", "import\u00e0ncia", "creixent", "en", "el", "seu", "desenvolupament", "l'ivam", "el", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "o", "la", "ciutat", "de", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "aporten", "un", "innegable", "valor", "afegit", "a", "la", "ciutat", "i", "al", "seu", "entorn", "metropolit\u00e0", "com", "a", "centre", "cultural", "i", "d'oci", "d'altra", "banda", "les", "activitats", "agr\u00e0ries", "fins", "i", "tot", "tenint", "una", "import\u00e0ncia", "relativament", "menor", "perviuen", "en", "el", "terme", "municipal", "amb", "un", "total", "de", "ha", "ocupades", "en", "la", "seua", "major", "part", "per", "cultius", "d'horta", "el", "es", "va", "impulsar", "l'apicultura", "creant", "l'ajuntament", "un", "abellar", "municipal", "cultura", "museus", "i", "monuments", "entre", "els", "principals", "museus", "monuments", "i", "atractius", "tur\u00edstics", "de", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "cal", "esmentar", "urbanisme", "parcs", "i", "jardins", "la", "ciutat", "compta", "amb", "nombrosos", "parcs", "i", "jardins", "per", "exemple", "el", "jard\u00ed", "bot\u00e0nic", "el", "parc", "de", "l'oest", "els", "jardins", "del", "real", "o", "de", "vivers", "i", "el", "jard\u00ed", "del", "t\u00faria", "anomenat", "el", "riu", "amb", "m\u00e9s", "de", "km", "de", "vegetaci\u00f3", "malgrat", "aix\u00f2", "disposa", "de", "m\u00b2", "de", "superf\u00edcie", "verda", "per", "habitant", "una", "de", "les", "tases", "m\u00e9s", "baixes", "de", "les", "grans", "ciutats", "de", "l'estat", "espanyol", "el", "de", "les", "vies", "de", "circulaci\u00f3", "disposa", "de", "zones", "enjardinades", "i", "arbres", "en", "menor", "o", "major", "mesura", "el", "jard\u00ed", "del", "t\u00fariael", "jard\u00ed", "ocupa", "l'antiga", "llera", "del", "riu", "del", "mateix", "nom", "quan", "el", "riu", "es", "va", "desviar", "es", "reutilitz\u00e0", "el", "seu", "espai", "com", "a", "zona", "l\u00fadica", "amb", "m\u00e9s", "de", "km", "de", "llarg", "es", "dividix", "en", "diverses", "partsel", "parc", "de", "cap\u00e7alera", "es", "troba", "en", "la", "cap\u00e7alera", "de", "l'antic", "llit", "del", "t\u00faria", "llindant", "amb", "el", "municipi", "ve\u00ed", "de", "mislata", "al", "seu", "interior", "trobem", "un", "lac", "artificial", "navegable", "grans", "extensions", "de", "jard\u00ed", "jocs", "infantils", "i", "el", "bioparc", "el", "nou", "zoo", "de", "val\u00e8ncia", "basat", "en", "el", "concepte", "de", "zooimmersi\u00f3", "les", "antigues", "instal\u00b7lacions", "del", "zoo", "es", "trobaven", "al", "jard\u00ed", "de", "vivers", "i", "tancaren", "les", "seues", "portes", "el", "de", "juliol", "de", "despr\u00e9s", "de", "anys", "funcionant", "en", "una", "ubicaci\u00f3", "provisionalvetgestu", "este", "tram", "pren", "el", "seu", "nom", "de", "l'estudi", "d'arquitectura", "que", "el", "disseny\u00e0", "a", "principis", "dels", "l'estudi", "vetgestu", "i", "mediterr\u00e0nia", "t\u00e9", "un", "estil", "avantguardista", "i", "junt", "als", "jardins", "i", "passarel\u00b7les", "inclou", "una", "font", "simb\u00f2lica", "amb", "forma", "de", "tetera", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "edifici", "ocupat", "per", "un", "ret\u00e9n", "de", "la", "policia", "localel", "parc", "gulliver", "\u00e9s", "un", "parc", "infantil", "que", "emula", "la", "figura", "gegantesca", "de", "gulliver", "la", "seua", "roba", "i", "cabells", "fan", "de", "tobogans", "la", "idea", "\u00e9s", "que", "els", "xiquets", "simulen", "els", "habitants", "de", "lilliput", "que", "van", "capturar", "a", "l'home", "en", "la", "novel\u00b7la", "de", "jonathan", "swiftla", "ciutat", "de", "les", "arts", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "situada", "quasi", "al", "final", "de", "la", "llera", "del", "riu", "t\u00faria", "prop", "de", "la", "desembocadura", "per", "natzaret", "trobem", "el", "complex", "d'edificis", "destinats", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "cultura", "d'una", "arquitectura", "cridanera", "els", "edificis", "que", "l'integren", "s\u00f3n", "per", "ordre", "d'inauguraci\u00f3", "l'", "hemisf\u00e8ric", "el", "museu", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "pr\u00edncep", "felip", "l'umbracle", "l'oceanogr\u00e0fic", "el", "palau", "de", "les", "arts", "reina", "sofia", "el", "pont", "de", "l'assut", "de", "l'or", "i", "l'\u00e0gora", "el", "parc", "del", "t\u00faria", "continua", "per", "l'esquerra", "dels", "edificis", "a", "m\u00e9s", "al", "llarg", "del", "llit", "del", "riu", "trobem", "un", "gran", "nombre", "de", "ponts", "que", "uneixen", "les", "dues", "parts", "de", "la", "ciutat", "que", "el", "t\u00faria", "divideix", "alguns", "d'aquests", "han", "estat", "reconstruits", "arran", "la", "riuada", "del", "\"la", "riu\u00e0\"", "la", "qual", "va", "fer", "mal", "b\u00e9", "gran", "part", "de", "l'entorn", "m\u00e9s", "proper", "al", "riu", "d'aquesta", "manera", "els", "actuals", "ponts", "del", "t\u00faria", "s\u00f3n", "d'oest", "a", "est", "els", "seg\u00fcents", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "ponts", "de", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "el", "jard\u00ed", "bot\u00e0nicamb", "m\u00e9s", "de", "doscents", "anys", "d'hist\u00f2ria", "el", "jard\u00ed", "dep\u00e9n", "administrativament", "de", "la", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "i", "\u00e9s", "membre", "del", "bgci", "botanic", "gardens", "conservation", "international", "de", "la", "asociaci\u00f3n", "iberomacaron\u00e9sica", "de", "jardines", "bot\u00e1nicos", "i", "presenta", "treballs", "per", "a", "l'agenda", "internacional", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "en", "els", "jardins", "bot\u00e0nics", "el", "seu", "codi", "d'identificaci\u00f3", "internacional", "com", "a", "instituci\u00f3", "\u00e9s", "\"val\"el", "seu", "origen", "remot", "serien", "els", "horts", "de", "plantes", "medicinals", "del", "segle", "xvi", "relacionats", "amb", "l'ensenyan\u00e7a", "de", "medicina", "de", "la", "universitat", "despr\u00e9s", "d'una", "remodelaci\u00f3", "en", "l'actualitat", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "preservaci\u00f3", "del", "jard\u00ed", "hist\u00f2ric", "es", "treballa", "en", "la", "seua", "continu\u00eftat", "com", "a", "centre", "d'estudi", "busca", "i", "desenvolupament", "de", "la", "cultura", "bot\u00e0nica", "investigant", "sobre", "flora", "biosistemes", "i", "vegetaci\u00f3", "participa", "en", "projectes", "internacionals", "relacionats", "amb", "la", "biodiversitat", "vegetal", "l'estudi", "de", "plantes", "aut\u00f2ctones", "disposa", "de", "biblioteca", "herbari", "i", "germoplasma", "aix\u00ed", "mateix", "promou", "congressos", "d'especialistes", "i", "jornades", "trobades", "i", "exposicions", "divulgativesels", "jardins", "del", "real", "o", "els", "viversestos", "jardins", "se", "situen", "en", "el", "districte", "del", "pla", "del", "real", "ocupant", "part", "del", "solar", "on", "estava", "el", "palau", "del", "real", "o", "palau", "reial", "de", "val\u00e8ncia", "i", "els", "seus", "jardins", "el", "palau", "s'enderroc\u00e0", "durant", "la", "guerra", "del", "franc\u00e9s", "per", "suposades", "raons", "estrat\u00e8giques", "abans", "de", "l'arribada", "de", "les", "tropes", "de", "l'ex\u00e8rcit", "franc\u00e9s", "de", "napole\u00f3", "dirigides", "pel", "mariscal", "suchetencara", "que", "els", "jardins", "tenen", "l'origen", "remot", "en", "els", "propis", "jardins", "del", "palau", "la", "seua", "configuraci\u00f3", "actual", "naix", "en", "quan", "amb", "els", "enderrocs", "del", "palau", "es", "formaren", "dues", "muntanyetes", "on", "es", "plantaren", "flors", "i", "arbres", "sent", "aquest", "l'origen", "els", "jardins", "s'ampliarien", "gradualment", "en", "etapes", "posteriorsl'alberedal'albereda", "de", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "un", "passeig", "i", "avinguda", "d'origen", "hist\u00f2ric", "que", "s'est\u00e9n", "des", "dels", "jardins", "de", "vivers", "fins", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "saragossa", "successives", "ampliacions", "de", "l'avinguda", "fan", "que", "aquesta", "aplegue", "fins", "al", "port", "per", "la", "riba", "nord", "del", "riuel", "parterre", "o", "pla\u00e7a", "d'alfons", "el", "magn\u00e0nimes", "constru\u00ed", "sobre", "uns", "solars", "existents", "en", "l'antiga", "pla\u00e7a", "de", "la", "duana", "al", "voltant", "de", "l'any", "per\u00f2", "l'organitzaci\u00f3", "definitiva", "del", "parterre", "t\u00e9", "lloc", "bastant", "despr\u00e9s", "quan", "s'inaugura", "el", "monument", "a", "jaume", "i", "obra", "d'agapit", "vallmitjana", "l'erecci\u00f3", "d'esta", "est\u00e0tua", "eq\u00fcestre", "va", "sorgir", "en", "les", "tert\u00falies", "que", "s'organitzaven", "cap", "a", "l'any", "al", "voltant", "de", "teodor", "llorente", "per", "solemnitzar", "el", "sext", "centenari", "de", "la", "mort", "del", "rei", "conqueridor", "este", "grup", "present\u00e0", "un", "escrit", "a", "l'ajuntament", "demananthi", "la", "construcci\u00f3", "del", "monument", "i", "este", "accept\u00e0", "la", "proposta", "finalment", "m\u00e9s", "tard", "del", "previst", "per", "problemes", "econ\u00f2mics", "el", "de", "gener", "de", "es", "col\u00b7loc\u00e0", "l'est\u00e0tua", "sobre", "el", "pedestal", "inaugurantse", "oficialment", "el", "de", "juliol", "del", "mateix", "anydes", "de", "la", "seua", "creaci\u00f3", "el", "jard\u00ed", "no", "ha", "sofrit", "grans", "modificacions", "exceptuant", "la", "feta", "per", "la", "riuada", "de", "que", "va", "perjudicar", "bastant", "el", "jard\u00ed", "i", "va", "fer", "que", "es", "canviara", "un", "poc", "la", "seua", "formael", "jard\u00ed", "d'aiora\u00e9s", "un", "jard\u00ed", "de", "tra\u00e7at", "lliure", "amb", "caracter\u00edstiques", "rom\u00e0ntiques", "i", "al", "que", "acompanya", "un", "palauet", "modernista", "constru\u00eft", "el", "l'ajuntament", "de", "val\u00e8ncia", "compr\u00e0", "els", "terrenys", "que", "ocupa", "actualment", "el", "jard\u00ed", "i", "el", "comen\u00e7\u00e0", "les", "obres", "d'acondicionament", "restauraci\u00f3", "i", "neteja", "del", "jard\u00ed", "que", "va", "estar", "abandonat", "molts", "anysel", "jard\u00ed", "t\u00e9", "una", "superf\u00edcie", "de", "metres", "quadrats", "situat", "entre", "els", "carrers", "de", "jer\u00f3nimo", "de", "monsoriu", "conserva", "pla\u00e7a", "organista", "cabo", "i", "l'avinguda", "dels", "sants", "just", "i", "pastor", "recentment", "fou", "ampliat", "en", "un", "dels", "seus", "laterals", "el", "conjunt", "est\u00e0", "separat", "en", "quatre", "zones", "diferenciades", "l'entorn", "presidit", "pel", "palauet", "constru\u00eft", "el", "pel", "comerciant", "jos\u00e9", "ayora", "amb", "projecte", "de", "peregrin", "mustieles", "l'antic", "jard\u00ed", "annex", "al", "palauet", "una", "zona", "nova", "oberta", "i", "funcional", "feta", "recentment", "i", "la", "zona", "nova", "de", "l'estaci\u00f3", "d'aiora", "de", "metrovalenciaparc", "de", "la", "rambleta\u00e9s", "un", "parc", "inaugurat", "el", "que", "se", "centra", "en", "la", "flora", "local", "i", "que", "tamb\u00e9", "pret\u00e9n", "ser", "el", "refugi", "de", "la", "fauna", "silvestre", "el", "del", "parc", "est\u00e0", "destinat", "perqu\u00e8", "els", "visitants", "puguen", "trepitjarhi", "cont\u00e9", "un", "llac", "que", "contacta", "directament", "amb", "la", "terra", "est\u00e0", "format", "per", "tres", "unitats", "de", "paisatge", "que", "\"s\u00f3n", "de", "major", "a", "menor", "dist\u00e0ncia", "respecte", "a", "la", "llera", "d'aigua", "el", "bosc", "i", "matoll", "mediterrani", "representant", "l'ecosistema", "de", "la", "devesa", "del", "saler", "l'omeda", "i", "el", "bosc", "de", "ribera", "t\u00edpic", "de", "la", "zona", "litoral", "mediterr\u00e0nia\"parc", "central", "de", "val\u00e8nciacont\u00e9", "una", "nau", "de", "metres", "quadrats", "constru\u00efts", "el", "comen\u00e7\u00e0", "a", "construirse", "festes", "i", "tradicions", "festes", "d'inter\u00e9s", "tur\u00edstic", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "famosa", "per", "les", "falles", "les", "festes", "locals", "del", "al", "de", "mar\u00e7", "en", "honor", "del", "seu", "patr\u00f3", "sant", "josep", "encara", "que", "s\u00f3n", "unes", "festes", "de", "tradici\u00f3", "pagana", "dins", "de", "les", "festes", "religioses", "tamb\u00e9", "se", "celebren", "amb", "devoci\u00f3", "les", "festes", "de", "sant", "vicent", "m\u00e0rtir", "tamb\u00e9", "patr\u00f3", "de", "la", "vila", "en", "gener", "i", "les", "de", "sant", "vicent", "ferrer", "patr\u00f3", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "en", "esta", "darrera", "festivitat", "es", "representen", "en", "molts", "llocs", "de", "la", "ciutat", "els", "suposats", "miracles", "de", "sant", "vicent", "generalment", "representats", "per", "infants", "una", "altra", "festivitat", "gran", "en", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "d'octubre", "data", "que", "rememora", "l'entrada", "de", "jaume", "i", "a", "la", "ciutat", "eixe", "dia", "se", "celebra", "a", "la", "ciutat", "sant", "don\u00eds", "o", "m\u00e9s", "popularment", "la", "\"mocaor\u00e0\"", "quan", "els", "h\u00f2mens", "regalen", "a", "les", "seues", "parelles", "i", "a", "vegades", "tamb\u00e9", "a", "les", "mares", "un", "mocador", "que", "embolica", "uns", "dol\u00e7os", "de", "massap\u00e0", "de", "diferents", "formes", "i", "colors", "que", "representen", "les", "fruites", "i", "tamb\u00e9", "dos", "figures", "m\u00e9s", "grans", "la", "piuleta", "i", "el", "tronador", "que", "representen", "una", "antiga", "prohibici\u00f3", "de", "llan\u00e7ar", "coets", "el", "dia", "d'octubre", "per", "tal", "de", "celebrar", "l'entrada", "de", "jaume", "i", "per", "a", "molts", "valencians", "el", "d'octubre", "\u00e9s", "considerat", "el", "dia", "dels", "enamorats", "tamb\u00e9", "el", "nou", "d'octubre", "t\u00e9", "lloc", "la", "popular", "process\u00f3", "c\u00edvica", "en", "la", "qual", "una", "comitiva", "conformada", "per", "les", "altes", "esferes", "pol\u00edtiques", "i", "socials", "valencianes", "acompanya", "la", "senyera", "coronada", "pel", "centre", "antic", "de", "la", "ciutat", "visitant", "llocs", "com", "la", "catedral", "de", "val\u00e8ncia", "i", "el", "palau", "de", "la", "generalitat", "cada", "any", "es", "designa", "a", "una", "personalitat", "que", "ser\u00e0", "encarregada", "de", "portar", "la", "senyera", "durant", "tot", "el", "recorregut", "una", "de", "les", "peculiaritats", "d'este", "acte", "\u00e9s", "que", "la", "senyera", "s'ha", "de", "baixar", "i", "tornar", "a", "pujar", "en", "acabar", "la", "process\u00f3", "del", "balc\u00f3", "de", "l'ajuntament", "en", "posici\u00f3", "completament", "vertical", "mantenint", "la", "tradici\u00f3", "del", "centenar", "de", "la", "ploma", "segons", "la", "qual", "la", "reial", "senyera", "coronada", "no", "es", "pot", "inclinar", "davant", "ning\u00fa", "altres", "festes", "populars", "s\u00f3n", "la", "setmana", "santa", "del", "cabanyal", "la", "nit", "de", "sant", "joan", "a", "la", "platja", "de", "la", "malvarosa", "els", "carnestoltes", "sent", "per", "exemple", "els", "de", "benimaclet", "molt", "famosos", "i", "moltes", "altres", "activitats", "relacionades", "amb", "les", "festes", "falleres", "el", "tribunal", "de", "les", "aig\u00fces", "de", "val\u00e8ncia", "el", "tribunal", "de", "les", "aig\u00fces", "de", "val\u00e8ncia", "conegut", "tamb\u00e9", "com", "a", "tribunal", "de", "la", "vega", "de", "val\u00e8ncia", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "col\u00b7legiat", "encarregat", "de", "dirimir", "els", "conflictes", "per", "l'aigua", "de", "reg", "entre", "els", "llauradors", "de", "les", "comunitats", "de", "regants", "de", "les", "s\u00e9quies", "que", "en", "formen", "part", "quart", "ben\u00e0ger", "i", "faitanar", "tormos", "mislata", "mestalla", "favara", "rascanya", "i", "rovella", "el", "conjunt", "d'estes", "s\u00e9quies", "formen", "l'anomenada", "vega", "de", "val\u00e8ncia", "sobre", "la", "qual", "t\u00e9", "jurisdicci\u00f3", "el", "tribunal", "que", "junt", "amb", "la", "s\u00e9quia", "reial", "de", "montcada", "amb", "jurisdicci\u00f3", "a", "part", "formen", "l'horta", "de", "val\u00e8ncia", "forma", "part", "des", "de", "l'", "d'octubre", "de", "de", "la", "llista", "de", "la", "unesco", "de", "patrimoni", "immaterial", "gastronomia", "dins", "de", "la", "gastronomia", "la", "ciutat", "ha", "fet", "propis", "els", "plats", "m\u00e9s", "coneguts", "de", "la", "comarca", "de", "l'horta", "la", "paella", "valenciana", "origin\u00e0ria", "de", "la", "zona", "de", "l'albufera", "de", "val\u00e8ncia", "els", "bunyols", "amb", "xocolate", "l'all", "i", "pebre", "i", "l'orxata", "origin\u00e0ria", "de", "l'horta", "nord", "pilota", "valenciana", "la", "pilota", "valenciana", "\u00e9s", "l'esport", "de", "pilota", "aut\u00f2cton", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "dos", "jugadors", "o", "equips", "front", "a", "front", "competixen", "a", "llan\u00e7arse", "una", "pilota", "amb", "la", "m\u00e0", "sota", "determinades", "regles", "depenent", "de", "la", "modalitat", "tals", "com", "que", "la", "pilota", "passe", "per", "sobre", "d'una", "corda", "o", "avance", "unes", "ratlles", "en", "terra", "tot", "i", "que", "normalment", "se", "la", "coneix", "simplement", "com", "a", "pilota", "s'anomena", "pilota", "valenciana", "per", "distingirla", "d'altres", "jocs", "de", "pilota", "com", "la", "pilota", "basca", "que", "es", "juga", "normalment", "contra", "un", "mur", "sota", "este", "nom", "gen\u00e8ric", "hi", "ha", "tot", "un", "seguit", "de", "modalitats", "que", "es", "diferencien", "segons", "la", "pilota", "amb", "qu\u00e8", "es", "juga", "el", "recinte", "de", "joc", "o", "les", "comarques", "en", "qu\u00e8", "es", "practiquen", "excepte", "en", "el", "cas", "del", "front\u00f3", "totes", "les", "modalitats", "de", "la", "pilota", "valenciana", "es", "caracteritzen", "pel", "fet", "que", "els", "jugadors", "estan", "acarats", "separats", "per", "una", "corda", "o", "unes", "ratlles", "en", "terra", "i", "han", "de", "colpejar", "la", "pilota", "amb", "la", "m\u00e0", "que", "dur\u00e0", "unes", "proteccions", "segons", "el", "tipus", "de", "pilota", "en", "general", "s'hi", "pot", "jugar", "al", "carrer", "galotxa", "llargues", "i", "raspall", "o", "en", "un", "trinquet", "escala", "i", "corda", "i", "raspall", "al", "costat", "de", "l'estaci\u00f3", "del", "nord", "hi", "ha", "el", "trinquet", "de", "pelayo", "tamb\u00e9", "anomenat", "la", "catedral", "de", "l'escala", "i", "corda", "una", "de", "les", "modalitats", "de", "la", "pilota", "valenciana", "valencians", "destacats", "francesc", "eiximenis", "te\u00f2leg", "enciclopedista", "i", "ide\u00f2leg", "pol\u00edtic", "pere", "maria", "orts", "i", "bosch", "historiador", "investigador", "heraldista", "i", "col\u00b7leccionista", "isabel", "de", "villena", "escriptora", "medieval", "jaume", "roig", "metge", "i", "escriptor", "medieval", "vicent", "blasco", "ib\u00e1\u00f1ez", "escriptor", "periodista", "i", "pol\u00edtic", "gonzalo", "badenes", "mas\u00f3", "cr\u00edtic", "musical", "rafael", "benedito", "vives", "m\u00fasic", "i", "director", "d'orquestra", "fernando", "bonilla", "metge", "ricard", "maria", "carles", "i", "gord\u00f3", "eclesi\u00e0stic", "nacho", "duato", "ballar\u00ed", "mar\u00eda", "teresa", "fern\u00e1ndez", "de", "la", "vega", "pol\u00edtica", "santiago", "grisol\u00eda", "garc\u00eda", "bioqu\u00edmic", "bernardino", "landete", "arag\u00f3", "pioner", "de", "l'estomatologia", "espanyola", "joan", "lerma", "pol\u00edtic", "carlos", "llorens", "robles", "compositor", "i", "director", "d'orquestra", "francesc", "cuesta", "g\u00f3mez", "pianista", "m\u00fasic", "i", "compositor", "juan", "jos\u00e9", "mill\u00e1s", "escriptor", "fernando", "miranda", "casellas", "escultor", "francis", "montesinos", "dissenyador", "de", "moda", "ortifus", "humorista", "gr\u00e0fic", "isabel", "rey", "soprano", "jordi", "sevilla", "i", "segura", "pol\u00edtic", "joaquim", "sorolla", "i", "bastida", "pintor", "manuel", "sanchis", "i", "guarner", "fil\u00f2leg", "historiador", "i", "escriptor", "joaquin", "gil", "sacerdot", "i", "m\u00fasic", "mari\u00e0", "benlliure", "i", "gil", "escultor", "ignasi", "pinazo", "i", "camarlench", "pintor", "francesc", "gil", "gandia", "canonge", "i", "articulista", "proposta", "de", "carrers", "dedicats", "a", "dones", "a", "partir", "del", "el", "consell", "per", "la", "dona", "i", "per", "la", "igualtat", "de", "l'ajuntament", "de", "val\u00e8ncia", "decid\u00ed", "dedicar", "carrers", "i", "places", "a", "dones", "que", "no", "han", "tingut", "l'oportunitat", "d'obtindre", "el", "reconeixement", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2riael", "se", "n'havien", "dedicat", "algunes", "d'estes", "s\u00f3n", "ada", "lovelace", "la", "primera", "programadora", "concepci\u00f3n", "aleixandre", "ginec\u00f2loga", "cristina", "piris", "fundadora", "de", "ca", "revolta", "dorotea", "i", "margarita", "joanes", "segle", "xvi", "foren", "dos", "germanes", "pintores", "filles", "de", "joan", "de", "joanes", "elena", "just", "pensadora", "republicana", "empar", "navarro", "mestra", "i", "pol\u00edtica", "valenciana", "enriqueta", "agut", "mestra", "i", "feminista", "jer\u00f2nima", "gal\u00e9s", "impressora", "valenciana", "del", "segle", "xvi", "josefina", "landete", "arag\u00f3", "odont\u00f2loga", "manuela", "sol\u00eds", "primera", "llicenciada", "per", "la", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "margarida", "borr\u00e0s", "el", "primer", "cas", "documentat", "de", "tortura", "i", "mort", "per", "identitat", "de", "g\u00e8nere", "mari", "pepa", "colomer", "la", "primera", "aviadora", "de", "l'ex\u00e8rcit", "espanyol", "mar\u00eda", "cambrills", "pionera", "del", "socialisme", "feminista", "maria", "mercedes", "maestre", "metgessa", "marie", "curie", "premi", "nobel", "de", "f\u00edsica", "matilde", "salvador", "compositora", "i", "filla", "adoptiva", "de", "val\u00e8ncia", "en", "olimpia", "arocena", "primera", "professora", "de", "la", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "paz", "azzati", "pilar", "bosch", "tinent", "d'alcalde", "del", "primer", "ajuntament", "democr\u00e0tic", "de", "val\u00e8ncia", "pilar", "soler", "pol\u00edtica", "i", "defensora", "dels", "drets", "de", "les", "dones", "presen", "s\u00e1ez", "docent", "de", "la", "pres\u00f3", "de", "dones", "rita", "m\u00e1s", "\"la", "rulla\"", "activista", "republicana", "rosa", "estruch", "alcaldessa", "de", "vilallonga", "durant", "la", "guerra", "civil", "florence", "nightingale", "infermera", "i", "activista", "social", "antonia", "g\u00f3mez", "de", "orga", "ama", "d'una", "de", "les", "impremtes", "m\u00e9s", "famoses", "de", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "al", "segle", "xviii", "rosalind", "franklin", "cient\u00edfica", "amalia", "fenollosa", "peris", "novel\u00b7lista", "i", "poetessa", "castellonenca", "del", "romanticisme", "lucia", "s\u00e1nchez", "saornil", "poeta", "militant", "anarquista", "i", "feminista", "espanyola", "que", "va", "viure", "els", "seus", "\u00faltims", "anys", "a", "val\u00e8ncia", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "web", "de", "l'ajuntament", "de", "val\u00e8ncia", "d'on", "s'ha", "extret", "part", "de", "la", "informaci\u00f3", "anterior", "amb", "perm\u00eds", "web", "de", "turisme", "de", "val\u00e8ncia", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "reglament", "municipal", "sobre", "l'\u00fas", "i", "normalitzaci\u00f3", "del", "valenci\u00e0", "al", "municipi", "de", "val\u00e8ncia"]