["venus", "\u00e9s", "el", "segon", "planeta", "del", "sistema", "solar", "segons", "la", "seva", "proximitat", "al", "sol", "el", "planeta", "s'anomena", "aix\u00ed", "en", "honor", "de", "venus", "la", "deessa", "romana", "de", "l'amor", "sense", "comptar", "la", "lluna", "\u00e9s", "l'objecte", "natural", "m\u00e9s", "llumin\u00f3s", "del", "cel", "nocturn", "arribant", "a", "una", "magnitud", "aparent", "de", "i", "capa\u00e7", "de", "projectar", "ombres", "visibles", "a", "la", "terra", "en", "condicions", "fosques", "i", "ser", "visible", "a", "ull", "nu", "a", "plena", "llum", "del", "dia", "com", "que", "venus", "\u00e9s", "m\u00e9s", "interior", "que", "la", "terra", "sempre", "apareix", "a", "prop", "del", "sol", "la", "seva", "elongaci\u00f3", "arriba", "a", "un", "m\u00e0xim", "de", "\u00b0", "la", "lluminositat", "m\u00e0xima", "de", "venus", "\u00e9s", "poc", "abans", "de", "l'alba", "o", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "posta", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "de", "vegades", "s'anomena", "l'estel", "de", "l'alba", "del", "mat\u00ed", "o", "de", "la", "tardaes", "classifica", "com", "a", "planeta", "terrestre", "i", "de", "vegades", "se'n", "diu", "el", "planeta", "germ\u00e0", "de", "la", "terra", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "similars", "en", "mida", "gravetat", "i", "composici\u00f3", "general", "venus", "est\u00e0", "cobert", "per", "una", "capa", "opaca", "de", "n\u00favols", "altament", "reflectors", "d'\u00e0cid", "sulf\u00faric", "cosa", "que", "impedeix", "l'observaci\u00f3", "de", "la", "superf\u00edcie", "amb", "llum", "visible", "venus", "t\u00e9", "l'atmosfera", "m\u00e9s", "densa", "de", "tots", "els", "planetes", "terrestres", "que", "consisteix", "principalment", "en", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "perqu\u00e8", "no", "t\u00e9", "ni", "cicle", "del", "carboni", "ni", "vida", "org\u00e0nica", "per", "absorbirlo", "en", "forma", "de", "biomassa", "es", "creu", "que", "venus", "en", "temps", "antics", "tenia", "oceans", "semblants", "als", "de", "la", "terra", "per\u00f2", "aquests", "es", "van", "evaporar", "completament", "quan", "la", "temperatura", "va", "augmentar", "deixant", "una", "capa", "des\u00e8rtica", "amb", "roques", "en", "forma", "de", "lloses", "probablement", "l'aigua", "s'ha", "dissociat", "i", "com", "que", "venus", "no", "t\u00e9", "camp", "magn\u00e8tic", "el", "vent", "solar", "s'ha", "endut", "l'hidrogen", "cap", "a", "l'espai", "interplanetari", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "\u00e9s", "vegades", "la", "de", "la", "terra", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "va", "ser", "subjecte", "d'especulaci\u00f3", "fins", "que", "alguns", "dels", "seus", "secrets", "van", "ser", "descoberts", "a", "finals", "del", "segle", "xx", "el", "projecte", "magellan", "en", "va", "fer", "una", "cartografia", "detallada", "entre", "el", "i", "el", "el", "s\u00f2l", "mostra", "proves", "de", "vulcanisme", "i", "el", "sofre", "de", "l'atmosfera", "podria", "indicar", "que", "hi", "ha", "hagut", "erupcions", "recents", "tanmateix", "encara", "\u00e9s", "un", "enigma", "per", "qu\u00e8", "no", "es", "troben", "rius", "de", "lava", "al", "voltant", "de", "cap", "de", "les", "calderes", "visibles", "hi", "ha", "un", "baix", "nombre", "de", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "cosa", "que", "mostra", "que", "la", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "relativament", "jove", "amb", "una", "edat", "d'aproximadament", "milions", "d'anys", "no", "hi", "ha", "cap", "indici", "de", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "possiblement", "perqu\u00e8", "la", "seva", "escor\u00e7a", "\u00e9s", "massa", "dura", "per", "subduir", "sense", "aigua", "que", "la", "faci", "m\u00e9s", "fluida", "en", "comptes", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "possible", "que", "venus", "vagi", "perdent", "la", "seva", "escalfor", "interna", "en", "episodis", "peri\u00f2dics", "de", "renovaci\u00f3", "en", "massa", "de", "la", "seva", "superf\u00edcie", "com", "mercuri", "venus", "no", "t\u00e9", "cap", "lluna", "els", "dies", "solars", "a", "venus", "amb", "una", "durada", "de", "dies", "terrestres", "s\u00f3n", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "m\u00e9s", "llargs", "que", "el", "seu", "any", "solar", "orbitant", "al", "voltant", "del", "sol", "cada", "dies", "terrestres", "aquesta", "durada", "del", "dia", "venusiana", "\u00e9s", "producte", "de", "la", "seva", "rotaci\u00f3", "contra", "el", "seu", "moviment", "orbital", "reduint", "a", "la", "meitat", "el", "seu", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "sideral", "complet", "de", "dies", "terrestres", "el", "m\u00e9s", "llarg", "de", "tots", "els", "planetes", "del", "sistema", "solar", "venus", "i", "ur\u00e0", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "planetes", "amb", "una", "rotaci\u00f3", "tan", "retr\u00f2grada", "fent", "que", "el", "sol", "es", "mogui", "en", "els", "seus", "cels", "des", "del", "seu", "horitz\u00f3", "occidental", "fins", "al", "seu", "est", "l'\u00f2rbita", "de", "venus", "al", "voltant", "del", "sol", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "propera", "a", "l'\u00f2rbita", "de", "la", "terra", "apropantlos", "m\u00e9s", "que", "qualsevol", "altre", "parell", "de", "planetes", "aix\u00f2", "passa", "durant", "la", "conjunci\u00f3", "inferior", "amb", "un", "per\u00edode", "sin\u00f2dic", "d'", "anys", "tanmateix", "mercuri", "\u00e9s", "m\u00e9s", "freq\u00fcentment", "el", "m\u00e9s", "proper", "a", "cadascun", "l'adjectiu", "venusi\u00e0", "s'utilitza", "normalment", "per", "a", "objectes", "relacionats", "amb", "venus", "o", "per", "a", "referirse", "als", "seus", "hipot\u00e8tics", "habitants", "venus", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "planeta", "del", "sistema", "solar", "anomenat", "en", "honor", "d'una", "figura", "femenina", "tot", "i", "que", "els", "planetes", "nans", "entre", "d'altres", "ceres", "eris", "haumea", "i", "sedna", "tamb\u00e9", "tenen", "noms", "femenins", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "la", "seva", "densitat", "i", "volum", "s\u00f3n", "molt", "semblants", "als", "terrestres", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "durant", "molt", "de", "temps", "va", "ser", "considerat", "com", "el", "planeta", "bess\u00f3", "de", "la", "terra", "el", "di\u00e0metre", "de", "venus", "\u00e9s", "de", "km", "nom\u00e9s", "km", "menys", "que", "el", "de", "la", "terra", "i", "la", "seva", "massa", "\u00e9s", "d'un", "respecte", "de", "la", "terra", "les", "condicions", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "difereixen", "radicalment", "de", "les", "de", "la", "terra", "a", "causa", "de", "la", "densa", "atmosfera", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "la", "massa", "de", "l'atmosfera", "de", "venus", "\u00e9s", "en", "un", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "la", "major", "part", "del", "restant", "consisteix", "en", "nitrogen", "atmosfera", "i", "clima", "venus", "cont\u00e9", "una", "densa", "atmosfera", "composta", "en", "la", "seva", "major", "part", "per", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "una", "petita", "quantitat", "de", "nitrogen", "la", "pressi\u00f3", "al", "nivell", "de", "la", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "vegades", "superior", "a", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "en", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "una", "pressi\u00f3", "equivalent", "a", "una", "profunditat", "d'un", "quil\u00f2metre", "sota", "el", "nivell", "del", "mar", "a", "la", "terral'enorme", "quantitat", "de", "co", "de", "l'atmosfera", "provoca", "un", "fort", "efecte", "d'hivernacle", "que", "eleva", "la", "temperatura", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "fins", "a", "prop", "de", "\u00b0c", "a", "les", "regions", "menys", "elevades", "prop", "de", "l'equador", "aix\u00f2", "fa", "que", "venus", "sigui", "m\u00e9s", "calent", "que", "mercuri", "malgrat", "trobarse", "a", "m\u00e9s", "del", "doble", "de", "la", "dist\u00e0ncia", "del", "sol", "que", "aquest", "i", "de", "rebre", "nom\u00e9s", "el", "de", "la", "seva", "radiaci\u00f3", "solar", "wm", "a", "l'atmosfera", "superior", "i", "wm", "a", "la", "superf\u00edcie", "a", "causa", "de", "la", "in\u00e8rcia", "t\u00e8rmica", "de", "la", "seva", "massiva", "atmosfera", "i", "al", "transport", "de", "calor", "pels", "forts", "vents", "de", "la", "seva", "atmosfera", "la", "temperatura", "no", "varia", "de", "manera", "significativa", "entre", "el", "dia", "i", "la", "nit", "tot", "i", "la", "lenta", "rotaci\u00f3", "de", "venus", "menys", "d'una", "rotaci\u00f3", "per", "any", "venusi\u00e0", "equivalent", "a", "una", "velocitat", "de", "rotaci\u00f3", "a", "l'equador", "de", "nom\u00e9s", "kmh", "els", "vents", "de", "l'atmosfera", "superior", "circumval\u00b7len", "el", "planeta", "en", "tan", "sols", "quatre", "dies", "distribuint", "efica\u00e7ment", "la", "calor", "a", "m\u00e9s", "del", "moviment", "zonal", "de", "l'atmosfera", "d'oest", "a", "est", "hi", "ha", "un", "moviment", "vertical", "en", "forma", "de", "c\u00e8l\u00b7lula", "de", "hadley", "que", "transporta", "la", "calor", "de", "l'equador", "fins", "a", "les", "zones", "polars", "i", "fins", "i", "tot", "a", "latituds", "mitjanes", "del", "costat", "no", "il\u00b7luminat", "del", "planeta", "la", "radiaci\u00f3", "solar", "gaireb\u00e9", "no", "arriba", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "la", "major", "part", "de", "la", "llum", "solar", "que", "intenta", "travessar", "els", "n\u00favols", "es", "veu", "absorbida", "per", "una", "atmosfera", "que", "dificulta", "enormement", "que", "aquesta", "pugui", "escalfar", "directament", "la", "superf\u00edcie", "venusiana", "la", "densa", "capa", "de", "n\u00favols", "que", "volta", "longitudinalment", "tot", "el", "planeta", "en", "quasi", "quatres", "dies", "impedeix", "l'observaci\u00f3", "directa", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "i", "reflecteix", "a", "l'espai", "aproximadament", "un", "de", "la", "llum", "provinent", "del", "sol", "que", "hi", "cau", "a", "sobre", "cosa", "que", "enfosqueix", "la", "superf\u00edcie", "vista", "de", "venus", "la", "cobertura", "de", "n\u00favols", "\u00e9s", "tal", "que", "molt", "poca", "llum", "solar", "pot", "penetrar", "fins", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "manera", "que", "el", "nivell", "de", "llum", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "al", "voltant", "d'uns", "lux", "amb", "una", "visibilitat", "de", "tres", "quil\u00f2metres", "en", "aquesta", "situaci\u00f3", "una", "escassa", "quantitat", "d'energia", "solar", "podria", "ser", "recollida", "en", "cas", "d'enviar", "una", "sonda", "al", "planeta", "l'albedo", "bolom\u00e8trica", "de", "venus", "\u00e9s", "aproximadament", "del", "i", "la", "seva", "albedo", "visual", "\u00e9s", "encara", "m\u00e9s", "gran", "per", "la", "qual", "cosa", "hom", "pot", "concloure", "que", "malgrat", "trobarse", "m\u00e9s", "proper", "al", "sol", "que", "la", "terra", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "no", "s'escalfa", "ni", "s'il\u00b7lumina", "com", "seria", "d'esperar", "per", "la", "radiaci\u00f3", "solar", "que", "rep", "aix\u00f2", "permet", "afirmar", "que", "com", "que", "els", "n\u00favols", "reflecteixen", "la", "majoria", "de", "la", "llum", "solar", "que", "els", "colpeja", "venus", "t\u00e9", "una", "albedo", "geom\u00e8trica", "m\u00e9s", "alta", "que", "els", "altres", "set", "planetes", "del", "sistema", "solar", "en", "abs\u00e8ncia", "de", "l'efecte", "d'hivernacle", "la", "temperatura", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "podria", "arribar", "a", "ser", "similar", "a", "la", "de", "la", "terra", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'enorme", "efecte", "d'hivernacle", "associat", "a", "la", "immensa", "quantitat", "de", "co", "present", "a", "l'atmosfera", "de", "venus", "atrapa", "la", "calor", "provocant", "les", "elevades", "temperatures", "d'aquest", "planeta", "els", "forts", "vents", "a", "la", "part", "atmosf\u00e8rica", "superior", "poden", "assolir", "els", "kmh", "encara", "que", "a", "nivell", "del", "s\u00f2l", "els", "vents", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "lents", "i", "no", "arriben", "a", "assolir", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "dels", "kmh", "per", "un", "alt", "increment", "en", "la", "pressi\u00f3", "o", "densitat", "de", "l'atmosfera", "arran", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "no", "obstant", "aix\u00f2", "fins", "i", "tot", "aquests", "fluixos", "vents", "exerceixen", "una", "for\u00e7a", "considerable", "contra", "els", "obstacles", "els", "n\u00favols", "de", "venus", "s\u00f3n", "gruixuts", "i", "estan", "compostos", "principalment", "per", "gotes", "de", "di\u00f2xid", "de", "sofre", "i", "\u00e0cid", "sulf\u00faric", "i", "cobreixen", "el", "planeta", "completament", "ocultant", "la", "major", "part", "dels", "detalls", "de", "la", "superf\u00edcie", "a", "l'observaci\u00f3", "externa", "la", "temperatura", "a", "la", "part", "superior", "dels", "n\u00favols", "a", "km", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "la", "mida", "mitjana", "de", "temperatura", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "el", "nivell", "m\u00ednim", "de", "temperatura", "que", "es", "troba", "a", "la", "taula", "de", "la", "dreta", "es", "refereix", "a", "la", "vora", "superior", "de", "n\u00favols", "la", "temperatura", "de", "la", "superf\u00edcie", "mai", "baixa", "dels", "\u00b0c", "cosa", "que", "en", "fa", "el", "planeta", "m\u00e9s", "calent", "del", "sistema", "solar", "a", "causa", "del", "seu", "efecte", "hivernacle", "fugitiu", "venus", "ha", "estat", "identificat", "per", "cient\u00edfics", "com", "carl", "sagan", "com", "un", "objecte", "d'av\u00eds", "i", "investigaci\u00f3", "relacionat", "amb", "el", "canvi", "clim\u00e0tic", "a", "la", "terra", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "\u00e9s", "efectivament", "isot\u00e8rmica", "mant\u00e9", "una", "temperatura", "constant", "no", "nom\u00e9s", "entre", "els", "dos", "hemisferis", "sin\u00f3", "entre", "l'equador", "i", "els", "pols", "el", "minut", "d'inclinaci\u00f3", "axial", "de", "venus", "menys", "de", "\u00b0", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "\u00b0", "a", "la", "terra", "tamb\u00e9", "minimitza", "la", "variaci\u00f3", "estacional", "de", "la", "temperaturatot", "i", "que", "venus", "no", "t\u00e9", "estacions", "com", "a", "tal", "el", "els", "astr\u00f2noms", "van", "identificar", "una", "variaci\u00f3", "c\u00edclica", "en", "l'absorci\u00f3", "de", "la", "llum", "solar", "per", "l'atmosfera", "possiblement", "causada", "per", "part\u00edcules", "opaques", "i", "absorbents", "suspeses", "als", "n\u00favols", "superiors", "la", "variaci\u00f3", "provoca", "canvis", "observats", "en", "la", "velocitat", "dels", "vents", "zonals", "de", "venus", "i", "sembla", "pujar", "i", "baixar", "en", "el", "temps", "amb", "el", "cicle", "de", "taques", "solars", "d'", "anys", "del", "soll'exist\u00e8ncia", "de", "llamps", "a", "l'atmosfera", "de", "venus", "ha", "estat", "controvertida", "ja", "que", "les", "primeres", "sospitoses", "r\u00e0fegues", "van", "ser", "detectades", "per", "les", "sondes", "venera", "sovi\u00e8tiques", "el", "venus", "express", "va", "detectar", "clarament", "les", "ones", "en", "mode", "xiulador", "les", "signatures", "dels", "llamps", "la", "seva", "aparen\u00e7a", "intermitent", "indica", "un", "patr\u00f3", "associat", "a", "l'activitat", "meteorol\u00f2gica", "segons", "aquestes", "mesures", "la", "velocitat", "dels", "llamps", "\u00e9s", "almenys", "la", "meitat", "de", "la", "de", "la", "terra", "tanmateix", "altres", "instruments", "no", "han", "detectat", "cap", "llamp", "l'origen", "de", "qualsevol", "llamp", "encara", "no", "est\u00e0", "clar", "per\u00f2", "podria", "originarse", "dels", "n\u00favols", "o", "dels", "volcans", "el", "venus", "express", "va", "descobrir", "que", "hi", "havia", "un", "doble", "v\u00f2rtex", "atmosf\u00e8ric", "al", "pol", "sud", "venus", "express", "va", "descobrir", "l'any", "que", "hi", "ha", "una", "capa", "d'oz\u00f3", "alta", "a", "l'atmosfera", "de", "venus", "el", "de", "gener", "de", "els", "cient\u00edfics", "de", "l'esa", "van", "informar", "que", "la", "ionosfera", "de", "venus", "flueix", "cap", "a", "l'exterior", "d'una", "manera", "similar", "a", "la", "cua", "d'ions", "vista", "fluint", "des", "d'un", "cometa", "en", "condicions", "similarsel", "desembre", "de", "i", "en", "menor", "mesura", "a", "l'abril", "i", "maig", "de", "els", "investigadors", "que", "treballaven", "en", "la", "missi\u00f3", "akatsuki", "del", "jap\u00f3", "van", "observar", "formes", "d'arc", "a", "l'atmosfera", "de", "venus", "aix\u00f2", "es", "va", "considerar", "una", "prova", "directa", "de", "l'exist\u00e8ncia", "potser", "de", "les", "ones", "de", "gravetat", "estacion\u00e0ries", "m\u00e9s", "grans", "del", "sistema", "solar", "geografia", "la", "superf\u00edcie", "venusiana", "va", "ser", "objecte", "d'especulaci\u00f3", "fins", "que", "alguns", "dels", "seus", "secrets", "van", "ser", "revelats", "per", "la", "ci\u00e8ncia", "planet\u00e0ria", "al", "segle", "xx", "els", "aterradors", "de", "venera", "el", "i", "el", "van", "retornar", "imatges", "d'una", "superf\u00edcie", "coberta", "de", "sediments", "i", "roques", "relativament", "angulars", "la", "superf\u00edcie", "va", "ser", "cartografiada", "en", "detall", "per", "magellan", "el", "el", "s\u00f2l", "mostra", "evid\u00e8ncies", "d'un", "vulcanisme", "extens", "i", "el", "sofre", "a", "l'atmosfera", "pot", "indicar", "que", "hi", "ha", "hagut", "erupcions", "recentsal", "voltant", "del", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "consisteix", "en", "planes", "volc\u00e0niques", "llises", "hi", "ha", "dos", "continents", "elevats", "que", "formen", "la", "resta", "de", "l'\u00e0rea", "de", "la", "superf\u00edcie", "l'un", "a", "l'hemisferi", "nord", "del", "planeta", "i", "l'altre", "al", "sud", "de", "l'equador", "el", "continent", "septentrional", "s'anomena", "ishtar", "terra", "en", "honor", "d'ishtar", "la", "dea", "babil\u00f2nia", "de", "l'amor", "i", "t\u00e9", "aproximadament", "la", "mida", "d'austr\u00e0lia", "maxwell", "montes", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "de", "venus", "es", "troba", "a", "ishtar", "terra", "el", "seu", "pic", "es", "troba", "km", "per", "sobre", "de", "l'elevaci\u00f3", "de", "la", "superf\u00edcie", "mitjana", "de", "venus", "el", "continent", "meridional", "s'anomena", "afrodita", "terra", "en", "honor", "de", "la", "dea", "grega", "de", "l'amor", "i", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "de", "les", "dues", "regions", "elevades", "amb", "una", "mida", "semblant", "a", "la", "d'am\u00e8rica", "del", "sud", "una", "xarxa", "de", "fractures", "i", "falles", "cobreix", "bona", "part", "d'aquesta", "\u00e0rea", "a", "banda", "dels", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "que", "demonstren", "que", "la", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "relativament", "jove", "entre", "i", "milions", "d'anys", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "muntanyes", "i", "valls", "que", "es", "troben", "en", "tots", "els", "planetes", "rocosos", "venus", "t\u00e9", "algunes", "formes", "de", "superf\u00edcie", "\u00faniques", "entre", "aquestes", "hi", "ha", "formacions", "volc\u00e0niques", "en", "la", "part", "superior", "plana", "anomenades", "farra", "que", "semblen", "creps", "i", "tenen", "una", "mida", "d'entre", "km", "d'un", "costat", "a", "l'altre", "i", "d'entre", "m", "d'altura", "sistemes", "de", "fractura", "radials", "en", "forma", "d'estel", "anomenats", "novae", "formacions", "de", "fractures", "alhora", "radials", "i", "conc\u00e8ntriques", "que", "s'assemblen", "a", "teranyines", "d'aranya", "conegudes", "com", "a", "aracnoides", "totes", "tenen", "origen", "volc\u00e0nicgaireb\u00e9", "totes", "les", "caracter\u00edstiques", "superficials", "de", "venus", "s'anomenen", "en", "honor", "de", "dones", "hist\u00f2riques", "i", "mitol\u00f2giques", "les", "\u00faniques", "excepcions", "en", "s\u00f3n", "maxwell", "montes", "anomenat", "en", "honor", "de", "james", "clerk", "maxwell", "i", "dues", "regions", "elevades", "alpha", "regio", "i", "beta", "regio", "aquestes", "tres", "caracter\u00edstiques", "es", "van", "anomenar", "abans", "que", "s'adopt\u00e9s", "el", "sistema", "actual", "per", "la", "uni\u00f3", "astron\u00f2mica", "internacionalles", "coordenades", "cartesianes", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "de", "venus", "s'expressen", "en", "relaci\u00f3", "amb", "el", "seu", "meridi\u00e0", "principal", "que", "es", "defineix", "com", "la", "l\u00ednia", "de", "longitud", "que", "passa", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "taca", "brillant", "pels", "radars", "al", "centre", "de", "la", "formaci\u00f3", "oval", "eva", "al", "sud", "d'alpha", "regio", "despr\u00e9s", "de", "completar", "les", "missions", "venera", "el", "meridi\u00e0", "principal", "es", "va", "redefinir", "per", "passar", "pel", "pic", "central", "del", "cr\u00e0ter", "ariadne", "a", "sedna", "planitiaels", "terrenys", "de", "tessera", "estratigr\u00e0ficament", "m\u00e9s", "antics", "tenen", "una", "emissivitat", "t\u00e8rmica", "constantment", "m\u00e9s", "baixa", "que", "les", "planes", "bas\u00e0ltiques", "circumdants", "mesurades", "per", "venus", "express", "i", "magellan", "que", "indica", "un", "conjunt", "mineral", "diferent", "possiblement", "m\u00e9s", "felsic", "el", "mecanisme", "per", "generar", "una", "gran", "quantitat", "d'escor\u00e7a", "f\u00e8lsica", "sol", "requerir", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aigua", "oce\u00e0", "i", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "la", "qual", "cosa", "implica", "que", "la", "condici\u00f3", "habitable", "havia", "existit", "a", "la", "venus", "primerenca", "tanmateix", "la", "naturalesa", "dels", "terrenys", "de", "tessera", "est\u00e0", "lluny", "de", "ser", "certa", "vulcanisme", "gran", "part", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "sembla", "haver", "estat", "modelada", "per", "l'activitat", "volc\u00e0nica", "venus", "t\u00e9", "diverses", "vegades", "m\u00e9s", "volcans", "que", "la", "terra", "i", "t\u00e9", "grans", "volcans", "de", "m\u00e9s", "de", "km", "de", "di\u00e0metre", "l'\u00fanic", "complex", "volc\u00e0nic", "d'aquesta", "mida", "a", "la", "terra", "\u00e9s", "l'illa", "gran", "de", "hawaii", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "perqu\u00e8", "venus", "\u00e9s", "m\u00e9s", "activa", "volc\u00e0nicament", "que", "la", "terra", "per\u00f2", "perqu\u00e8", "la", "seva", "escor\u00e7a", "\u00e9s", "m\u00e9s", "antiga", "i", "no", "est\u00e0", "subjecta", "al", "mateix", "proc\u00e9s", "d'erosi\u00f3", "l'escor\u00e7a", "oce\u00e0nica", "de", "la", "terra", "es", "recicla", "cont\u00ednuament", "per", "subducci\u00f3", "als", "l\u00edmits", "de", "les", "plaques", "tect\u00f2niques", "i", "t\u00e9", "una", "edat", "mitjana", "d'uns", "cent", "milions", "d'anys", "mentre", "que", "s'estima", "que", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "t\u00e9", "entre", "i", "milions", "d'anysdiverses", "l\u00ednies", "de", "prova", "apunten", "a", "l'activitat", "volc\u00e0nica", "en", "curs", "a", "venus", "les", "concentracions", "de", "di\u00f2xid", "de", "sofre", "a", "l'atmosfera", "superior", "es", "van", "reduir", "en", "un", "factor", "entre", "i", "van", "augmentar", "el", "i", "van", "tornar", "a", "disminuir", "vegades", "aix\u00f2", "pot", "significar", "que", "els", "nivells", "s'havien", "augmentat", "diverses", "vegades", "per", "grans", "erupcions", "volc\u00e0niques", "s'ha", "suggerit", "que", "els", "llamps", "venusians", "podrien", "originarse", "a", "partir", "de", "l'activitat", "volc\u00e0nica", "\u00e9s", "a", "dir", "llamps", "volc\u00e0nics", "el", "gener", "de", "els", "astr\u00f2noms", "van", "informar", "evid\u00e8ncies", "que", "suggereixen", "que", "venus", "est\u00e0", "actualment", "activa", "volc\u00e0nicament", "concretament", "la", "detecci\u00f3", "de", "l'olivina", "un", "producte", "volc\u00e0nic", "que", "es", "troba", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "planetael", "i", "el", "la", "primera", "prova", "directa", "del", "vulcanisme", "en", "curs", "va", "ser", "observada", "per", "venus", "express", "en", "forma", "de", "quatre", "punts", "calents", "infrarojos", "localitzats", "transitoris", "dins", "de", "la", "zona", "del", "rift", "ganis", "chasma", "prop", "del", "volc\u00e0", "en", "escut", "maat", "mons", "tres", "dels", "punts", "es", "van", "observar", "en", "m\u00e9s", "d'una", "\u00f2rbita", "successiva", "es", "creu", "que", "aquestes", "taques", "representen", "lava", "acabada", "d'alliberar", "per", "erupcions", "volc\u00e0niques", "no", "es", "coneixen", "les", "temperatures", "reals", "perqu\u00e8", "la", "mida", "dels", "punts", "calents", "no", "es", "va", "poder", "mesurar", "per\u00f2", "\u00e9s", "probable", "que", "hagi", "estat", "en", "el", "rang", "de", "k", "\u00b0c", "en", "relaci\u00f3", "amb", "una", "temperatura", "normal", "de", "k", "\u00b0c", "\u00b0c", "cr\u00e0ters", "gaireb\u00e9", "un", "miler", "de", "cr\u00e0ters", "d'impacte", "a", "venus", "es", "distribueixen", "uniformement", "per", "la", "seva", "superf\u00edcie", "en", "altres", "cossos", "amb", "cr\u00e0ters", "com", "la", "terra", "i", "la", "lluna", "els", "cr\u00e0ters", "mostren", "una", "s\u00e8rie", "d'estats", "de", "degradaci\u00f3", "a", "la", "lluna", "la", "degradaci\u00f3", "\u00e9s", "causada", "per", "impactes", "posteriors", "mentre", "que", "a", "la", "terra", "\u00e9s", "causada", "per", "l'erosi\u00f3", "del", "vent", "i", "la", "pluja", "a", "venus", "al", "voltant", "del", "dels", "cr\u00e0ters", "es", "troben", "en", "estat", "impecable", "el", "nombre", "de", "cr\u00e0ters", "juntament", "amb", "el", "seu", "estat", "ben", "conservat", "indica", "que", "el", "planeta", "va", "patir", "un", "esdeveniment", "de", "resurgiment", "global", "fa", "milions", "d'anys", "seguit", "d'una", "decad\u00e8ncia", "del", "vulcanisme", "mentre", "que", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "est\u00e0", "en", "moviment", "continu", "se", "suposa", "que", "venus", "\u00e9s", "incapa\u00e7", "de", "mantenir", "aquest", "proc\u00e9s", "sense", "la", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "per", "dissipar", "la", "calor", "del", "seu", "mantell", "venus", "passa", "per", "un", "proc\u00e9s", "c\u00edclic", "en", "qu\u00e8", "les", "temperatures", "del", "mantell", "augmenten", "fins", "a", "arribar", "a", "un", "nivell", "cr\u00edtic", "que", "debilita", "l'escor\u00e7a", "despr\u00e9s", "durant", "un", "per\u00edode", "d'uns", "milions", "d'anys", "la", "subducci\u00f3", "es", "produeix", "a", "una", "escala", "enorme", "reciclant", "completament", "l'escor\u00e7aels", "cr\u00e0ters", "venusians", "oscil\u00b7len", "entre", "i", "km", "de", "di\u00e0metre", "cap", "cr\u00e0ter", "\u00e9s", "inferior", "a", "km", "a", "causa", "dels", "efectes", "de", "l'atmosfera", "densa", "sobre", "els", "objectes", "entrants", "els", "objectes", "amb", "menys", "d'una", "certa", "energia", "cin\u00e8tica", "es", "veuen", "frenats", "tant", "per", "l'atmosfera", "que", "no", "creen", "un", "cr\u00e0ter", "d'impacte", "els", "projectils", "entrants", "de", "menys", "de", "m", "de", "di\u00e0metre", "es", "fragmenten", "i", "es", "cremen", "a", "l'atmosfera", "abans", "d'arribar", "a", "terra", "estructura", "interna", "sense", "dades", "s\u00edsmiques", "ni", "coneixement", "sobre", "el", "seu", "moment", "d'in\u00e8rcia", "hi", "ha", "molt", "poca", "informaci\u00f3", "directa", "sobre", "l'estructura", "interna", "i", "la", "geoqu\u00edmica", "de", "venus", "tanmateix", "la", "similitud", "de", "mida", "i", "densitat", "entre", "venus", "i", "la", "terra", "suggereix", "que", "comparteixen", "una", "estructura", "interna", "similar", "un", "nucli", "un", "mantell", "i", "una", "escor\u00e7a", "com", "el", "de", "la", "terra", "se", "suposa", "que", "el", "nucli", "de", "venus", "\u00e9s", "almenys", "parcialment", "l\u00edquid", "la", "mida", "lleugerament", "m\u00e9s", "petita", "de", "venus", "suggereix", "que", "les", "pressions", "cap", "al", "centre", "del", "planeta", "s\u00f3n", "significativament", "m\u00e9s", "baixes", "que", "a", "la", "terra", "els", "valors", "previstos", "per", "al", "moment", "d'in\u00e8rcia", "basats", "en", "models", "planetaris", "suggereixen", "un", "radi", "central", "de", "km", "aix\u00f2", "est\u00e0", "en", "l\u00ednia", "amb", "la", "primera", "estimaci\u00f3", "basada", "en", "observacions", "de", "kmla", "difer\u00e8ncia", "principal", "entre", "els", "dos", "planetes", "\u00e9s", "la", "falta", "de", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "a", "venus", "probablement", "deguda", "a", "la", "sequedat", "de", "la", "superf\u00edcie", "i", "mantell", "aix\u00f2", "es", "tradueix", "en", "una", "reducci\u00f3", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "calor", "del", "planeta", "impedint", "que", "es", "refredi", "i", "proporcionant", "una", "explicaci\u00f3", "probable", "per", "la", "seva", "manca", "d'un", "camp", "magn\u00e8tic", "generat", "internament", "llavors", "venus", "pot", "perdre", "la", "seva", "calor", "interna", "en", "esdeveniments", "peri\u00f2dics", "importants", "de", "ressorgiment", "a", "la", "superf\u00edcie", "camp", "magn\u00e8tic", "i", "nucli", "en", "la", "venera", "va", "trobar", "que", "el", "camp", "magn\u00e8tic", "de", "venus", "\u00e9s", "molt", "d\u00e8bil", "comparat", "amb", "el", "d'altres", "planetes", "del", "sistema", "solar", "aix\u00f2", "es", "pot", "deure", "a", "la", "seva", "lenta", "rotaci\u00f3", "insuficient", "per", "a", "formar", "el", "sistema", "de", "dinamo", "interna", "de", "ferro", "l\u00edquid", "com", "a", "resultat", "d'aix\u00f2", "el", "vent", "solar", "colpeja", "l'atmosfera", "de", "venus", "sense", "ser", "filtratla", "manca", "d'un", "camp", "magn\u00e8tic", "intr\u00ednsec", "a", "venus", "va", "ser", "sorprenent", "ja", "que", "\u00e9s", "de", "mida", "similar", "a", "la", "de", "la", "terra", "i", "s'esperava", "que", "contingu\u00e9s", "una", "dinamo", "al", "seu", "nucli", "una", "dinamo", "requereix", "tres", "coses", "un", "l\u00edquid", "conductor", "rotaci\u00f3", "i", "convecci\u00f3", "es", "creu", "que", "el", "nucli", "\u00e9s", "conductor", "de", "l'electricitat", "i", "tot", "i", "que", "sovint", "es", "pensa", "que", "la", "seva", "rotaci\u00f3", "\u00e9s", "massa", "lenta", "les", "simulacions", "mostren", "que", "\u00e9s", "adequat", "per", "produir", "una", "dinamo", "aix\u00f2", "implica", "que", "falta", "la", "dinamo", "a", "causa", "d'una", "manca", "de", "convecci\u00f3", "al", "nucli", "de", "venus", "a", "la", "terra", "la", "convecci\u00f3", "es", "produeix", "a", "la", "capa", "externa", "l\u00edquida", "del", "nucli", "perqu\u00e8", "la", "part", "inferior", "de", "la", "capa", "l\u00edquida", "t\u00e9", "una", "temperatura", "molt", "m\u00e9s", "alta", "que", "la", "superior", "a", "venus", "un", "esdeveniment", "de", "ressorgiment", "global", "podria", "haver", "tancat", "la", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "i", "condu\u00eft", "a", "un", "flux", "de", "calor", "redu\u00eft", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'escor\u00e7a", "aquest", "efecte", "a\u00efllant", "faria", "augmentar", "la", "temperatura", "del", "mantell", "reduint", "aix\u00ed", "el", "flux", "de", "calor", "fora", "del", "nucli", "com", "a", "resultat", "no", "hi", "ha", "cap", "geodinamo", "interna", "disponible", "per", "impulsar", "un", "camp", "magn\u00e8tic", "en", "canvi", "la", "calor", "del", "nucli", "est\u00e0", "tornant", "a", "escalfar", "l'escor\u00e7auna", "possibilitat", "\u00e9s", "que", "venus", "no", "tingui", "un", "nucli", "intern", "s\u00f2lid", "o", "que", "el", "seu", "nucli", "no", "s'est\u00e0", "refredant", "de", "manera", "que", "tota", "la", "part", "l\u00edquida", "del", "nucli", "es", "troba", "aproximadament", "a", "la", "mateixa", "temperatura", "una", "altra", "possibilitat", "\u00e9s", "que", "el", "seu", "nucli", "ja", "s'hagi", "solidificat", "completament", "l'estat", "del", "nucli", "dep\u00e8n", "molt", "de", "la", "concentraci\u00f3", "de", "sofre", "que", "\u00e9s", "desconeguda", "actualmentla", "feble", "magnetosfera", "al", "voltant", "de", "venus", "significa", "que", "el", "vent", "solar", "est\u00e0", "interactuant", "directament", "amb", "la", "seva", "atmosfera", "exterior", "aqu\u00ed", "els", "ions", "d'hidrogen", "i", "oxigen", "es", "creen", "per", "la", "dissociaci\u00f3", "de", "mol\u00e8cules", "d'aigua", "de", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "aleshores", "el", "vent", "solar", "proporciona", "energia", "que", "d\u00f3na", "a", "alguns", "d'aquests", "ions", "la", "velocitat", "suficient", "per", "escapar", "del", "camp", "de", "gravetat", "de", "venus", "es", "pensa", "que", "venus", "va", "tenir", "origin\u00e0riament", "tanta", "aigua", "com", "la", "terra", "per\u00f2", "que", "sotmesa", "a", "l'acci\u00f3", "del", "sol", "el", "vapor", "d'aigua", "en", "l'alta", "atmosfera", "es", "va", "dividir", "en", "hidrogen", "i", "oxigen", "escapant", "l'hidrogen", "a", "l'espai", "per", "la", "seva", "baixa", "massa", "molecular", "tanmateix", "el", "planeta", "pot", "haver", "retingut", "una", "dinamo", "durant", "els", "seus", "primers", "mil", "milions", "d'anys", "de", "manera", "que", "la", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "pot", "haverse", "produ\u00eft", "m\u00e9s", "recentment", "el", "percentatge", "de", "deuteri", "un", "is\u00f2top", "pesant", "de", "l'hidrogen", "que", "no", "escapa", "tan", "f\u00e0cilment", "a", "l'atmosfera", "de", "venus", "sembla", "donar", "suport", "a", "aquesta", "teoria", "se", "suposa", "que", "l'oxigen", "molecular", "es", "va", "combinar", "amb", "els", "\u00e0toms", "de", "l'escor\u00e7a", "encara", "que", "grans", "quantitats", "d'oxigen", "resten", "a", "l'atmosfera", "en", "forma", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "a", "causa", "d'aquesta", "sequedat", "les", "roques", "de", "venus", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "pesants", "que", "les", "de", "la", "terra", "la", "qual", "cosa", "afavoreix", "la", "formaci\u00f3", "de", "muntanyes", "majors", "profunds", "penyasegats", "i", "altres", "formacions", "\u00f2rbita", "i", "rotaci\u00f3", "tots", "els", "planetes", "del", "sistema", "solar", "orbiten", "al", "voltant", "del", "sol", "en", "sentit", "contrari", "a", "les", "agulles", "del", "rellotge", "tal", "com", "es", "veuen", "des", "de", "dalt", "del", "pol", "nord", "de", "la", "terra", "la", "majoria", "dels", "planetes", "giren", "sobre", "els", "seus", "eixos", "en", "sentit", "contrari", "a", "les", "agulles", "del", "rellotge", "per\u00f2", "venus", "gira", "en", "sentit", "horari", "en", "rotaci\u00f3", "retr\u00f2grada", "una", "vegada", "cada", "dies", "terrestres", "la", "rotaci\u00f3", "m\u00e9s", "lenta", "de", "qualsevol", "planeta", "a", "causa", "de", "la", "seva", "rotaci\u00f3", "lenta", "venus", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "esf\u00e8rica", "un", "dia", "sideral", "venusi\u00e0", "dura", "m\u00e9s", "que", "un", "any", "venusi\u00e0", "davant", "de", "dies", "terrestres", "l'equador", "de", "venus", "gira", "a", "kmh", "mentre", "que", "la", "terra", "gira", "a", "kmh", "el", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "de", "venus", "mesurat", "amb", "dades", "de", "la", "nau", "espacial", "magellan", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "dies", "\u00e9s", "m\u00e9s", "petit", "que", "el", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "mesurat", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "anys", "entre", "les", "visites", "d'aquesta", "sonda", "i", "venus", "express", "amb", "una", "difer\u00e8ncia", "d'uns", "minuts", "t\u00e9", "una", "lenta", "rotaci\u00f3", "retr\u00f2grada", "cosa", "que", "significa", "que", "gira", "d'est", "a", "oest", "en", "comptes", "de", "girar", "d'oest", "a", "est", "com", "la", "majoria", "dels", "altres", "planetes", "m\u00e9s", "grans", "plut\u00f3", "i", "ur\u00e0", "tamb\u00e9", "tenen", "una", "rotaci\u00f3", "retr\u00f2grada", "encara", "que", "l'eix", "de", "rotaci\u00f3", "d'ur\u00e0", "inclinat", "\u00b0", "pr\u00e0cticament", "descansa", "sobre", "el", "seu", "pla", "orbital", "es", "creu", "que", "la", "lenta", "rotaci\u00f3", "retr\u00f2grada", "\u00e9s", "causada", "per", "la", "densa", "atmosfera", "del", "planeta", "que", "va", "frenar", "la", "seva", "rotaci\u00f3", "i", "despr\u00e9s", "va", "fer", "que", "comenc\u00e9s", "a", "girar", "en", "sentit", "contrari", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "possible", "que", "la", "fricci\u00f3", "entre", "el", "nucli", "i", "el", "mantell", "de", "venus", "l'escalfament", "de", "l'atmosfera", "pel", "sol", "i", "les", "forces", "de", "marea", "exercides", "per", "la", "gravetat", "solar", "sobre", "l'atmosfera", "hagin", "provocat", "el", "mateix", "efectea", "m\u00e9s", "d'aquesta", "inusual", "rotaci\u00f3", "retr\u00f2grada", "el", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "i", "el", "per\u00edode", "orbital", "de", "venus", "estan", "sincronitzats", "de", "tal", "forma", "que", "venus", "sempre", "presenta", "la", "mateixa", "cara", "a", "la", "terra", "quan", "els", "dos", "planetes", "es", "troben", "en", "la", "seva", "m\u00e0xima", "aproximaci\u00f3", "en", "cada", "conjunci\u00f3", "inferior", "aix\u00f2", "pot", "ser", "el", "resultat", "de", "les", "forces", "de", "marea", "que", "afecten", "la", "rotaci\u00f3", "de", "venus", "cada", "vegada", "que", "els", "planetes", "es", "troben", "prou", "pr\u00f2xims", "o", "simplement", "pot", "ser", "una", "coincid\u00e8nciavenus", "no", "t\u00e9", "sat\u00e8l\u00b7lits", "naturals", "t\u00e9", "diversos", "asteroides", "troians", "el", "quasisat\u00e8l\u00b7lit", "ve", "i", "altres", "dos", "troians", "temporals", "ck", "i", "xe", "al", "segle", "xvii", "giovanni", "cassini", "va", "descobrir", "una", "lluna", "orbitant", "al", "voltant", "de", "venus", "que", "es", "va", "anomenar", "neith", "i", "es", "van", "informar", "de", "nombrosos", "avistaments", "durant", "els", "anys", "seg\u00fcents", "per\u00f2", "la", "majoria", "es", "van", "determinar", "ser", "estrelles", "als", "voltants", "l'estudi", "de", "d'alex", "alemi", "i", "david", "stevenson", "sobre", "models", "de", "l'era", "primig\u00e8nia", "del", "sistema", "solar", "a", "la", "california", "institute", "of", "technology", "mostra", "que", "probablement", "venus", "va", "tenir", "almenys", "una", "lluna", "creada", "per", "un", "enorme", "esdeveniment", "d'impacte", "fa", "milers", "de", "milions", "d'anys", "uns", "milions", "d'anys", "despr\u00e9s", "segons", "l'estudi", "un", "altre", "impacte", "va", "invertir", "la", "direcci\u00f3", "de", "gir", "del", "planeta", "i", "va", "provocar", "que", "la", "lluna", "venusiana", "tend\u00eds", "gradualment", "de", "manera", "espiral", "cap", "a", "dins", "fins", "que", "va", "xocar", "amb", "venus", "si", "els", "impactes", "posteriors", "van", "crear", "llunes", "aquestes", "es", "van", "eliminar", "de", "la", "mateixa", "manera", "una", "explicaci\u00f3", "alternativa", "a", "la", "manca", "de", "sat\u00e8l\u00b7lits", "\u00e9s", "l'efecte", "de", "les", "fortes", "marees", "solars", "que", "poden", "desestabilitzar", "grans", "sat\u00e8l\u00b7lits", "que", "orbiten", "els", "planetes", "terrestres", "interiorsl'espai", "orbital", "de", "venus", "t\u00e9", "un", "n\u00favol", "d'anell", "de", "pols", "amb", "un", "sospit\u00f3s", "origen", "ja", "sigui", "d'asteroides", "que", "es", "troben", "a", "venus", "pols", "interplanet\u00e0ria", "migrant", "en", "ones", "o", "les", "restes", "del", "disc", "circumstel\u00b7lar", "original", "del", "sistema", "solar", "que", "va", "formar", "el", "sistema", "planetari", "observabilitat", "a", "ull", "nu", "venus", "apareix", "com", "un", "punt", "blanc", "de", "llum", "m\u00e9s", "brillant", "que", "qualsevol", "altre", "planeta", "o", "estel", "a", "part", "del", "sol", "la", "magnitud", "aparent", "mitjana", "del", "planeta", "\u00e9s", "amb", "una", "desviaci\u00f3", "est\u00e0ndard", "de", "la", "magnitud", "m\u00e9s", "brillant", "es", "produeix", "durant", "la", "fase", "creixent", "aproximadament", "un", "mes", "abans", "o", "despr\u00e9s", "de", "la", "conjunci\u00f3", "inferior", "venus", "s'esvaeix", "fins", "a", "una", "magnitud", "aproximadament", "quan", "el", "sol", "est\u00e0", "a", "contrallum", "el", "planeta", "\u00e9s", "prou", "brillant", "per", "ser", "vist", "a", "plena", "llum", "del", "dia", "per\u00f2", "\u00e9s", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "visible", "quan", "el", "sol", "est\u00e0", "baix", "a", "l'horitz\u00f3", "o", "quan", "es", "pon", "com", "a", "planeta", "inferior", "sempre", "es", "troba", "a", "uns", "\u00b0", "del", "solvenus", "\"supera\"", "la", "terra", "cada", "dies", "mentre", "gira", "al", "voltant", "del", "sol", "en", "ferho", "canvia", "de", "l'\"estrella", "del", "vespre\"", "visible", "despr\u00e9s", "de", "la", "posta", "de", "sol", "a", "l'\"estrella", "del", "mat\u00ed\"", "visible", "abans", "de", "la", "sortida", "del", "sol", "tot", "i", "que", "mercuri", "l'altre", "planeta", "inferior", "arriba", "a", "una", "elongaci\u00f3", "m\u00e0xima", "de", "nom\u00e9s", "\u00b0", "i", "sovint", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "discernir", "al", "crepuscle", "dif\u00edcilment", "es", "pot", "perdre", "venus", "quan", "est\u00e0", "en", "la", "seva", "m\u00e0xima", "brillantor", "la", "seva", "major", "elongaci\u00f3", "m\u00e0xima", "fa", "que", "sigui", "visible", "en", "cel", "fosc", "molt", "despr\u00e9s", "de", "la", "posta", "de", "sol", "com", "a", "objecte", "puntual", "m\u00e9s", "brillant", "del", "cel", "venus", "sovint", "es", "declara", "per", "error", "com", "un", "\"objecte", "volador", "no", "identificat\"", "fases", "quan", "orbita", "al", "voltant", "del", "sol", "venus", "mostra", "fases", "com", "les", "de", "la", "lluna", "en", "una", "vista", "telesc\u00f2pica", "el", "planeta", "apareix", "com", "un", "disc", "petit", "i", "ple", "quan", "es", "troba", "al", "costat", "oposat", "del", "sol", "a", "la", "conjunci\u00f3", "superior", "venus", "mostra", "un", "disc", "m\u00e9s", "gran", "i", "un", "\"quart", "de", "fase\"", "en", "la", "seva", "m\u00e0xima", "elongaci\u00f3", "respecte", "al", "sol", "i", "sembla", "m\u00e9s", "brillant", "al", "cel", "nocturn", "el", "planeta", "presenta", "una", "creixent", "prima", "molt", "m\u00e9s", "gran", "en", "vistes", "telesc\u00f2piques", "mentre", "passa", "pel", "costat", "proper", "entre", "la", "terra", "i", "el", "sol", "venus", "mostra", "la", "seva", "mida", "m\u00e9s", "gran", "i", "la", "seva", "fase", "nova", "quan", "es", "troba", "entre", "la", "terra", "i", "el", "sol", "a", "la", "conjunci\u00f3", "inferior", "la", "seva", "atmosfera", "\u00e9s", "visible", "a", "trav\u00e9s", "dels", "telescopis", "per", "l'aureola", "de", "la", "llum", "solar", "refractada", "al", "seu", "voltant", "les", "fases", "s\u00f3n", "clarament", "visibles", "en", "un", "telescopi", "de", "\"", "aparicions", "a", "la", "llum", "del", "dia", "les", "observacions", "a", "ull", "nu", "de", "venus", "durant", "les", "hores", "de", "llum", "existeixen", "en", "diverses", "an\u00e8cdotes", "i", "registres", "l'astr\u00f2nom", "edmund", "halley", "va", "calcular", "la", "seva", "m\u00e0xima", "brillantor", "a", "ull", "nu", "el", "quan", "molts", "londinencs", "es", "van", "alarmar", "per", "la", "seva", "aparici\u00f3", "durant", "el", "dia", "l'emperador", "franc\u00e8s", "napole\u00f3", "bonaparte", "va", "presenciar", "una", "vegada", "una", "aparici\u00f3", "di\u00fcrna", "del", "planeta", "mentre", "estava", "en", "una", "recepci\u00f3", "a", "luxemburg", "una", "altra", "observaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "di\u00fcrna", "del", "planeta", "va", "tenir", "lloc", "durant", "la", "presa", "de", "possessi\u00f3", "del", "president", "estatunidenc", "abraham", "lincoln", "a", "washington", "dc", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "tot", "i", "que", "la", "visibilitat", "a", "ull", "nu", "de", "les", "fases", "de", "venus", "\u00e9s", "discutida", "existeixen", "registres", "d'observacions", "de", "la", "seva", "creixent", "tr\u00e0nsits", "de", "venus", "els", "tr\u00e0nsits", "de", "venus", "s'esdevenen", "quan", "el", "planeta", "travessa", "directament", "entre", "la", "terra", "i", "el", "sol", "s\u00f3n", "esdeveniments", "astron\u00f2mics", "relativament", "estranys", "la", "primera", "vegada", "que", "es", "va", "observar", "aquest", "tr\u00e0nsit", "astron\u00f2mic", "va", "ser", "el", "per", "jeremiah", "horrocks", "i", "william", "crabtree", "el", "tr\u00e0nsit", "de", "observat", "per", "mikha\u00efl", "lomon\u00f3ssov", "va", "proporcionar", "la", "primera", "prova", "que", "venus", "tenia", "una", "atmosfera", "i", "les", "observacions", "de", "paral\u00b7laxi", "del", "segle", "xix", "durant", "els", "seus", "tr\u00e0nsits", "permeteren", "obtenir", "per", "primera", "vegada", "un", "c\u00e0lcul", "prec\u00eds", "de", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "la", "terra", "i", "el", "sol", "els", "tr\u00e0nsits", "nom\u00e9s", "poden", "oc\u00f3rrer", "en", "juny", "o", "desembre", "i", "aquests", "s\u00f3n", "els", "moments", "en", "qu\u00e8", "venus", "creua", "l'ecl\u00edptica", "el", "pla", "en", "el", "qual", "la", "terra", "orbita", "al", "voltant", "del", "sol", "i", "succeeixen", "en", "parells", "a", "intervals", "de", "vuit", "anys", "separats", "aquests", "parells", "de", "tr\u00e0nsits", "per", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "l'anterior", "parell", "de", "tr\u00e0nsits", "va", "succeir", "el", "i", "i", "l'actual", "parell", "de", "tr\u00e0nsits", "s\u00f3n", "els", "de", "i", "l'exploraci\u00f3", "del", "capit\u00e0", "cook", "de", "la", "costa", "est", "d'austr\u00e0lia", "va", "arribar", "despr\u00e9s", "d'haver", "navegat", "cap", "a", "tahit\u00ed", "el", "per", "observar", "un", "tr\u00e0nsit", "de", "venus", "pentagrama", "de", "venus", "el", "pentagrama", "de", "venus", "\u00e9s", "el", "cam\u00ed", "que", "fa", "venus", "tal", "com", "s'observa", "des", "de", "la", "terra", "les", "successives", "conjuncions", "inferiors", "de", "venus", "es", "repeteixen", "amb", "una", "resson\u00e0ncia", "orbital", "de", "la", "terra", "\u00f2rbita", "vuit", "vegades", "per", "cada", "\u00f2rbites", "de", "venus", "despla\u00e7antse", "\u00b0", "en", "conjuncions", "inferiors", "seq\u00fcencials", "la", "relaci\u00f3", "de", "\u00e9s", "aproximada", "\u00e9s", "aproximadament", "mentre", "que", "venus", "orbita", "al", "voltant", "del", "sol", "en", "anys", "el", "pentagrama", "de", "venus", "de", "vegades", "es", "coneix", "com", "els", "p\u00e8tals", "de", "venus", "a", "causa", "de", "la", "semblan\u00e7a", "visual", "del", "cam\u00ed", "amb", "una", "flor", "llum", "cendrosa", "un", "misteri", "de", "llarga", "duraci\u00f3", "de", "les", "observacions", "de", "venus", "\u00e9s", "l'anomenada", "llum", "cendrosa", "una", "il\u00b7luminaci\u00f3", "aparent", "feble", "del", "seu", "costat", "fosc", "vista", "quan", "el", "planeta", "es", "troba", "en", "fase", "creixent", "la", "primera", "observaci\u00f3", "afirmada", "de", "llum", "cendrosa", "es", "va", "fer", "l'any", "per\u00f2", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "mai", "s'ha", "confirmat", "de", "manera", "fiable", "els", "observadors", "han", "especulat", "que", "pot", "ser", "el", "resultat", "de", "l'activitat", "el\u00e8ctrica", "a", "l'atmosfera", "venusiana", "per\u00f2", "podria", "ser", "il\u00b7lusori", "com", "a", "resultat", "de", "l'efecte", "fisiol\u00f2gic", "d'observar", "un", "objecte", "brillant", "amb", "forma", "de", "mitja", "lluna", "la", "llum", "cendrosa", "s'ha", "vist", "sovint", "quan", "venus", "es", "troba", "al", "cel", "del", "vespre", "quan", "el", "final", "del", "vespre", "del", "planeta", "est\u00e0", "cap", "a", "la", "terra", "observaci\u00f3", "i", "exploraci\u00f3", "observacions", "hist\u00f2riques", "venus", "\u00e9s", "l'astre", "m\u00e9s", "caracter\u00edstic", "en", "els", "cels", "del", "mat\u00ed", "i", "de", "la", "tarda", "de", "la", "terra", "despr\u00e9s", "del", "sol", "i", "la", "lluna", "i", "\u00e9s", "conegut", "per", "la", "humanitat", "des", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "un", "dels", "documents", "m\u00e9s", "antics", "que", "sobreviuen", "de", "la", "biblioteca", "babil\u00f2nia", "d'assurbanipal", "datat", "sobre", "el", "ac", "\u00e9s", "un", "registre", "de", "anys", "de", "l'aspecte", "de", "venus", "que", "els", "primers", "babilonis", "van", "anomenar", "nindaranna", "els", "antics", "sumeris", "i", "babilonis", "anomenaren", "venus", "dilbat", "o", "dilipat", "a", "la", "ciutat", "mesopot\u00e0mica", "d'akkad", "era", "l'estel", "de", "la", "maredea", "ishtar", "i", "en", "xin\u00e8s", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "jinxing", "el", "planeta", "de", "l'element", "metall", "venus", "es", "va", "considerar", "com", "el", "m\u00e9s", "important", "dels", "cossos", "celestes", "observats", "pels", "maies", "que", "el", "van", "anomenar", "chaka", "ek", "'el", "gran", "estel'", "els", "antics", "grecs", "pensaven", "que", "les", "aparicions", "matinals", "i", "vespertines", "de", "venus", "eren", "dos", "cossos", "diferents", "i", "el", "van", "anomenar", "hesperus", "quan", "apareixia", "en", "el", "cel", "de", "l'oest", "al", "vespre", "i", "phosphorus", "quan", "apareixia", "en", "el", "cel", "de", "l'est", "a", "l'alba", "en", "el", "folklore", "popular", "catal\u00e0", "se'l", "coneix", "com", "a", "bover", "tamb\u00e9", "estel", "bovater", "o", "estel", "de", "pastor", "o", "lle\u00f3", "quan", "surt", "de", "matinada", "i", "estel", "dels", "boters", "al", "capvespre", "en", "trobar", "l'\u00f2rbita", "de", "venus", "entre", "la", "terra", "i", "el", "sol", "des", "de", "la", "terra", "es", "poden", "distingir", "les", "seves", "diferents", "fases", "d'una", "forma", "semblant", "a", "les", "de", "la", "lluna", "galileo", "galilei", "va", "ser", "la", "primera", "persona", "a", "observar", "les", "fases", "de", "venus", "el", "desembre", "de", "una", "observaci\u00f3", "que", "sostenia", "la", "llavors", "discutida", "teoria", "helioc\u00e8ntrica", "de", "cop\u00e8rnic", "tamb\u00e9", "va", "anotar", "els", "canvis", "en", "la", "mida", "del", "di\u00e0metre", "visible", "de", "venus", "en", "les", "seves", "diferents", "fases", "sugger\u00ed", "que", "aquest", "es", "trobava", "m\u00e9s", "lluny", "de", "la", "terra", "quan", "estava", "ple", "i", "m\u00e9s", "proper", "quan", "es", "trobava", "en", "fase", "creixent", "aquestes", "observacions", "van", "proporcionar", "una", "s\u00f2lida", "base", "al", "model", "helioc\u00e8ntric", "venus", "\u00e9s", "m\u00e9s", "brillant", "quan", "el", "del", "seu", "disc", "aproximadament", "es", "troba", "il\u00b7luminat", "aix\u00f2", "passa", "dies", "abans", "de", "la", "conjunci\u00f3", "inferior", "en", "el", "cel", "vespert\u00ed", "i", "dies", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "conjunci\u00f3", "en", "el", "cel", "matut\u00ed", "la", "seva", "major", "elongaci\u00f3", "i", "al\u00e7ada", "sobre", "l'horitz\u00f3", "es", "produeix", "aproximadament", "dies", "abans", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "conjunci\u00f3", "inferior", "moment", "en", "el", "qual", "mostra", "just", "mitja", "fase", "entre", "aquests", "intervals", "venus", "\u00e9s", "visible", "durant", "les", "primeres", "o", "\u00faltimes", "hores", "del", "dia", "si", "l'observador", "sap", "on", "buscar", "el", "per\u00edode", "de", "moviment", "retr\u00f2grad", "\u00e9s", "de", "vint", "dies", "a", "cada", "costat", "de", "la", "conjunci\u00f3", "inferior", "en", "rares", "ocasions", "venus", "es", "pot", "veure", "en", "el", "cel", "del", "mat\u00ed", "i", "de", "la", "tarda", "el", "mateix", "dia", "aix\u00f2", "succeeix", "quan", "es", "troba", "en", "la", "seva", "m\u00e0xima", "separaci\u00f3", "respecte", "a", "l'ecl\u00edptica", "i", "al", "mateix", "temps", "es", "troba", "en", "la", "conjunci\u00f3", "inferior", "llavors", "des", "d'un", "dels", "hemisferis", "terrestres", "es", "pot", "veure", "en", "els", "dos", "moments", "aquesta", "oportunitat", "es", "va", "presentar", "recentment", "per", "als", "observadors", "de", "l'hemisferi", "nord", "durant", "uns", "dies", "sobre", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "i", "el", "mateix", "va", "succeir", "en", "l'hemisferi", "sud", "el", "d'agost", "de", "aquests", "esdeveniments", "es", "repeteixen", "cada", "vuit", "anys", "d'acord", "amb", "el", "per\u00edode", "orbital", "del", "planeta", "al", "segle", "xix", "molts", "observadors", "van", "atribuir", "a", "venus", "un", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "aproximat", "de", "hores", "l'astr\u00f2nom", "itali\u00e0", "giovanni", "schiaparelli", "va", "ser", "el", "primer", "a", "predir", "un", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "significativament", "menor", "proposant", "que", "la", "rotaci\u00f3", "de", "venus", "estava", "bloquejada", "pel", "sol", "el", "mateix", "que", "va", "proposar", "per", "a", "mercuri", "encara", "que", "realment", "no", "\u00e9s", "veritat", "per", "a", "cap", "dels", "dos", "cossos", "era", "una", "estimaci\u00f3", "for\u00e7a", "aproximada", "la", "quasi", "resson\u00e0ncia", "entre", "la", "seva", "rotaci\u00f3", "i", "la", "major", "aproximaci\u00f3", "a", "la", "terra", "va", "ajudar", "a", "crear", "aquesta", "impressi\u00f3", "ja", "que", "venus", "sempre", "sembla", "donar", "la", "mateixa", "cara", "quan", "es", "troba", "en", "la", "millor", "posici\u00f3", "per", "ser", "observat", "el", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "de", "venus", "va", "ser", "observat", "per", "primera", "vegada", "durant", "la", "conjunci\u00f3", "de", "amb", "radar", "des", "d'una", "antena", "de", "metres", "a", "goldstone", "calif\u00f2rnia", "des", "de", "l'observatori", "de", "radioastronomia", "jodrell", "bank", "al", "regne", "unit", "i", "en", "les", "instal\u00b7lacions", "d'espai", "profund", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "de", "ievpat\u00f2ria", "la", "precisi\u00f3", "va", "ser", "refinada", "en", "les", "seg\u00fcents", "conjuncions", "principalment", "des", "de", "goldstone", "i", "ievpat\u00f2ria", "el", "fet", "que", "la", "rotaci\u00f3", "era", "retr\u00f2grada", "no", "va", "ser", "confirmat", "fins", "a", "abans", "de", "les", "observacions", "de", "r\u00e0dio", "dels", "anys", "seixanta", "molts", "creien", "que", "venus", "contenia", "un", "entorn", "com", "el", "de", "la", "terra", "aix\u00f2", "era", "degut", "a", "la", "mida", "del", "planeta", "i", "el", "seu", "radi", "orbital", "que", "suggerien", "clarament", "una", "situaci\u00f3", "semblant", "a", "la", "de", "la", "terra", "aix\u00ed", "com", "per", "la", "gruixuda", "capa", "de", "n\u00favols", "que", "impedien", "veure'n", "la", "superf\u00edcie", "entre", "les", "especulacions", "sobre", "venus", "estaven", "les", "que", "aquest", "tenia", "un", "entorn", "selv\u00e0tic", "o", "que", "contenia", "oceans", "de", "petroli", "o", "d'aigua", "carbonatada", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "observacions", "mitjan\u00e7ant", "microones", "el", "per", "c", "mayer", "et", "al", "indicaven", "una", "alta", "temperatura", "de", "la", "superf\u00edcie", "k", "estranyament", "les", "observacions", "fetes", "per", "a", "d", "kuzmin", "a", "la", "banda", "mil\u00b7lim\u00e8trica", "indicaven", "temperatures", "molt", "m\u00e9s", "baixes", "dues", "teories", "en", "competici\u00f3", "explicaven", "l'inusual", "espectre", "de", "r\u00e0dio", "una", "en", "suggeria", "que", "les", "altes", "temperatures", "s'originen", "en", "la", "ionosfera", "i", "l'altra", "suggeria", "una", "superf\u00edcie", "calenta", "investigaci\u00f3", "terrestre", "poc", "m\u00e9s", "es", "va", "descobrir", "sobre", "venus", "fins", "al", "segle", "xx", "el", "seu", "disc", "gaireb\u00e9", "sense", "trets", "no", "va", "donar", "cap", "indici", "de", "com", "podria", "ser", "la", "seva", "superf\u00edcie", "i", "nom\u00e9s", "va", "ser", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "l'espectrosc\u00f2pia", "radar", "i", "ultraviolat", "que", "es", "van", "revelar", "m\u00e9s", "dels", "seus", "secrets", "les", "primeres", "observacions", "ultraviolades", "es", "van", "dur", "a", "terme", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "vint", "quan", "frank", "e", "ross", "va", "descobrir", "que", "la", "fotografia", "ultraviolada", "revelava", "un", "detall", "considerable", "que", "estava", "absent", "en", "la", "radiaci\u00f3", "visible", "i", "infraroja", "va", "suggerir", "que", "aix\u00f2", "era", "degut", "a", "una", "atmosfera", "inferior", "densa", "i", "groga", "amb", "n\u00favols", "cirrus", "alts", "per", "sobreles", "observacions", "espectrosc\u00f2piques", "dels", "anys", "van", "donar", "les", "primeres", "pistes", "sobre", "la", "rotaci\u00f3", "venusiana", "vesto", "slipher", "va", "intentar", "mesurar", "el", "despla\u00e7ament", "doppler", "de", "la", "llum", "de", "venus", "per\u00f2", "es", "va", "adonar", "que", "no", "podia", "detectar", "cap", "rotaci\u00f3", "va", "suposar", "que", "el", "planeta", "havia", "de", "tenir", "un", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "llarg", "del", "que", "s'havia", "pensat", "anteriorment", "es", "va", "observar", "que", "venus", "no", "tenia", "un", "oblateria", "al", "seu", "disc", "cosa", "que", "suggereix", "una", "rotaci\u00f3", "lenta", "i", "alguns", "astr\u00f2noms", "van", "concloure", "basantse", "en", "aix\u00f2", "que", "estava", "blocat", "s\u00edncronament", "com", "es", "creia", "llavors", "amb", "mercuri", "per\u00f2", "altres", "investigadors", "havien", "detectat", "una", "quantitat", "important", "de", "calor", "procedent", "de", "la", "part", "nocturna", "del", "planeta", "cosa", "que", "suggereix", "una", "rotaci\u00f3", "r\u00e0pida", "en", "aquell", "moment", "no", "es", "sospitava", "una", "temperatura", "superficial", "elevada", "cosa", "que", "va", "confondre", "el", "problema", "els", "treballs", "posteriors", "als", "anys", "cinquanta", "van", "mostrar", "que", "la", "rotaci\u00f3", "era", "retr\u00f2grada", "les", "observacions", "de", "radar", "de", "venus", "es", "van", "dur", "a", "terme", "per", "primera", "vegada", "als", "anys", "seixanta", "i", "van", "proporcionar", "les", "primeres", "mesures", "del", "per\u00edode", "de", "rotaci\u00f3", "que", "eren", "properes", "al", "valor", "modernles", "observacions", "de", "radar", "dels", "anys", "setanta", "van", "revelar", "per", "primera", "vegada", "detalls", "de", "la", "superf\u00edcie", "venusiana", "els", "polsos", "d'ones", "de", "r\u00e0dio", "es", "van", "transmetre", "al", "planeta", "mitjan\u00e7ant", "el", "radiotelescopi", "de", "m", "de", "l'observatori", "d'arecibo", "i", "els", "ecos", "van", "revelar", "dues", "regions", "altament", "reflectants", "designades", "regions", "alpha", "i", "beta", "les", "observacions", "van", "revelar", "una", "regi\u00f3", "brillant", "atribu\u00efda", "a", "les", "muntanyes", "que", "es", "va", "anomenar", "maxwell", "montes", "aquestes", "tres", "caracter\u00edstiques", "s\u00f3n", "ara", "les", "\u00faniques", "de", "venus", "que", "no", "tenen", "noms", "femenins", "exploraci\u00f3", "espacial", "venus", "va", "ser", "visitat", "per", "primera", "vegada", "per", "la", "sonda", "sovi\u00e8tica", "venera", "la", "primera", "sonda", "espacial", "enviada", "a", "un", "altre", "planeta", "el", "llan\u00e7ament", "es", "va", "produir", "el", "de", "febrer", "de", "per\u00f2", "el", "senyal", "de", "r\u00e0dio", "de", "la", "sonda", "es", "va", "perdre", "abans", "de", "la", "seva", "arribada", "al", "planeta", "la", "primera", "sonda", "espacial", "que", "es", "va", "acostar", "a", "venus", "va", "ser", "la", "sonda", "americana", "mariner", "el", "determin\u00e0", "que", "aquest", "planeta", "pr\u00e0cticament", "no", "t\u00e9", "camp", "magn\u00e8tic", "i", "obtingu\u00e9", "un", "mapa", "de", "microones", "de", "la", "seva", "superf\u00edcie", "el", "la", "sonda", "sovi\u00e8tica", "venera", "va", "ser", "capa\u00e7", "de", "submergirse", "en", "l'atmosfera", "de", "venus", "enviant", "dades", "sobre", "aquesta", "sense", "arribar", "a", "posarne", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "la", "primera", "sonda", "que", "va", "aconseguir", "tocar", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "va", "ser", "la", "venera", "l'any", "posteriorment", "les", "sondes", "venera", "i", "van", "ser", "capaces", "d'enviarne", "algunes", "poques", "fotografies", "de", "la", "superf\u00edcie", "mostrant", "una", "superf\u00edcie", "de", "roques", "aplanada", "per", "la", "forta", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "i", "sense", "trets", "aparents", "d'erosi\u00f3", "davant", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "abs\u00e8ncia", "de", "vent", "paral\u00b7lelament", "el", "programa", "americ\u00e0", "d'exploraci\u00f3", "espacial", "va", "enviar", "les", "dues", "sondes", "del", "programa", "pioneer", "venus", "al", "planeta", "el", "les", "sondes", "sovi\u00e8tiques", "vega", "i", "van", "deixar", "anar", "sondes", "en", "forma", "de", "globus", "aerost\u00e0tic", "per", "estudiar", "l'atmosfera", "al", "mateix", "temps", "que", "la", "resta", "de", "la", "sonda", "n'estudiava", "la", "superf\u00edcie", "cap", "dels", "aparells", "en", "superf\u00edcie", "va", "resistir", "m\u00e9s", "d'unes", "dues", "hores", "les", "altes", "temperatures", "i", "pressions", "de", "venus", "el", "la", "sonda", "americana", "magellan", "va", "mesurar", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "mitjan\u00e7ant", "el", "radar", "i", "n'obtingu\u00e9", "mapes", "amb", "una", "resoluci\u00f3", "de", "m", "a", "causa", "de", "la", "seva", "posici\u00f3", "pr\u00f2xima", "a", "la", "terra", "venus", "ha", "estat", "tamb\u00e9", "visitat", "per", "diferents", "sondes", "espacials", "en", "maniobres", "d'assist\u00e8ncia", "gravitat\u00f2ria", "en", "les", "quals", "s'utilitza", "la", "gravetat", "del", "planeta", "per", "a", "impulsar", "la", "sonda", "espacial", "la", "venus", "express", "\u00e9s", "una", "missi\u00f3", "de", "l'ag\u00e8ncia", "espacial", "europea", "que", "consisteix", "en", "una", "sonda", "orbital", "dedicada", "a", "estudiar", "el", "planeta", "i", "especialment", "la", "seva", "atmosfera", "des", "d'una", "\u00f2rbita", "polar", "va", "ser", "llan\u00e7ada", "el", "de", "novembre", "de", "i", "hi", "arrib\u00e0", "l'", "d'abril", "de", "\u00e9s", "la", "primera", "sonda", "europea", "a", "visitar", "el", "planeta", "l'esa", "va", "concloure", "la", "missi\u00f3", "el", "desembre", "de", "a", "partir", "del", "l'akatsuki", "del", "jap\u00f3", "es", "troba", "en", "una", "\u00f2rbita", "molt", "exc\u00e8ntrica", "al", "voltant", "de", "venus", "des", "del", "de", "desembre", "de", "i", "hi", "ha", "diverses", "propostes", "de", "sondeig", "en", "estudi", "de", "roscosmos", "la", "nasa", "l'isro", "l'esa", "i", "el", "sector", "privat", "per", "exemple", "per", "rocketlab", "a", "la", "cultura", "venus", "\u00e9s", "una", "part", "principal", "del", "cel", "nocturn", "i", "per", "aix\u00f2", "ha", "tingut", "una", "import\u00e0ncia", "remarcable", "a", "la", "mitologia", "astrologia", "i", "la", "ficci\u00f3", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "i", "en", "diferents", "cultures", "la", "maia", "considerava", "que", "venus", "era", "el", "cos", "celeste", "m\u00e9s", "important", "despr\u00e9s", "del", "sol", "i", "la", "lluna", "la", "van", "anomenar", "chac", "ek", "o", "noh", "ek'", "\"el", "gran", "estel\"", "els", "cicles", "de", "venus", "eren", "importants", "per", "al", "seu", "calendari", "i", "es", "descriuen", "en", "alguns", "dels", "seus", "llibres", "com", "ara", "c\u00f2dex", "maia", "de", "m\u00e8xic", "i", "el", "c\u00f2dex", "dresden", "en", "xin\u00e8s", "s'anomena", "el", "planeta", "jnxng", "el", "planeta", "daurat", "de", "l'element", "met\u00e0l\u00b7lic", "les", "cultures", "modernes", "xinesa", "japonesa", "coreana", "i", "vietnamita", "es", "refereixen", "al", "planeta", "literalment", "com", "a", "\"estel", "de", "metall\"", "basat", "en", "els", "cinc", "elementsvenus", "es", "coneix", "com", "a", "kejora", "en", "indonesi", "i", "en", "malai", "a", "l'\u00edndia", "shukra", "graha", "\"el", "planeta", "shukra\"", "rep", "el", "nom", "del", "poder\u00f3s", "sant", "shukra", "shukra", "que", "s'utilitza", "a", "l'astrologia", "v\u00e8dica", "\u00edndia", "significa", "\"clar", "pur\"", "o", "\"brillantor", "claredat\"", "en", "s\u00e0nscrit", "un", "dels", "nou", "navagraha", "es", "considera", "que", "afecta", "la", "riquesa", "el", "plaer", "i", "la", "reproducci\u00f3", "era", "fill", "de", "bhrgu", "preceptor", "dels", "daityes", "i", "guru", "dels", "asures", "la", "paraula", "shukra", "tamb\u00e9", "s'associa", "amb", "el", "semen", "o", "la", "generaci\u00f3", "a", "la", "religi\u00f3", "sum\u00e8ria", "inanna", "estava", "associada", "amb", "el", "planeta", "venus", "diversos", "himnes", "lloen", "inanna", "en", "el", "seu", "paper", "de", "deessa", "del", "planeta", "venus", "el", "professor", "de", "teologia", "jeffrey", "cooley", "ha", "argumentat", "que", "en", "molts", "mites", "els", "moviments", "d'inanna", "poden", "correspondre", "amb", "els", "moviments", "del", "planeta", "venus", "al", "cel", "els", "moviments", "discontinus", "de", "venus", "es", "relacionen", "tant", "amb", "la", "mitologia", "com", "amb", "la", "naturalesa", "dual", "d'inanna", "a", "el", "descens", "de", "l'inanna", "a", "l'infram\u00f3n", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "qualsevol", "altra", "de\u00eftat", "inanna", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "baixar", "a", "l'infram\u00f3n", "i", "tornar", "al", "cel", "el", "planeta", "venus", "sembla", "fer", "un", "descens", "semblant", "posantse", "a", "l'oest", "i", "pujant", "de", "nou", "a", "l'est", "un", "himne", "introductori", "descriu", "que", "inanna", "deixa", "el", "cel", "i", "es", "dirigeix", "cap", "a", "kur", "el", "que", "es", "podria", "suposar", "que", "s\u00f3n", "les", "muntanyes", "reproduint", "l'ascens", "i", "la", "posta", "d'inanna", "a", "l'oest", "en", "inanna", "i", "shukaletuda", "i", "descens", "a", "irkalla", "sembla", "paral\u00b7lel", "al", "moviment", "del", "planeta", "venus", "en", "inanna", "i", "shukaletuda", "shukaletuda", "es", "descriu", "com", "escanejant", "el", "cel", "a", "la", "recerca", "d'inanna", "possiblement", "buscant", "els", "horitzons", "oriental", "i", "occidental", "en", "el", "mateix", "mite", "mentre", "busca", "el", "seu", "atacant", "la", "mateixa", "inanna", "fa", "diversos", "moviments", "que", "es", "corresponen", "amb", "els", "moviments", "de", "venus", "al", "cela", "l'antic", "egipte", "i", "gr\u00e8cia", "creien", "que", "venus", "eren", "dos", "cossos", "separats", "un", "estel", "del", "mat\u00ed", "i", "un", "estel", "del", "vespre", "els", "egipcis", "coneixien", "l'estel", "del", "mat\u00ed", "com", "tioumoutiri", "i", "l'estel", "del", "vespre", "com", "ouaiti", "els", "grecs", "feien", "servir", "els", "noms", "f\u00f2sfor", "que", "significa", "\"portador", "de", "llum\"", "d'on", "l'element", "f\u00f2sfor", "alternativament", "e\u00f2sfor", "que", "significa", "\"portador", "de", "l'alba\"", "per", "a", "l'estel", "del", "mat\u00ed", "i", "h\u00e8sper", "que", "significa", "\"occidental\"", "per", "a", "l'estel", "del", "vespre", "encara", "que", "a", "l'\u00e8poca", "romana", "eren", "reconeguts", "com", "un", "objecte", "celeste", "conegut", "com", "\"l'estel", "de", "venus\"", "es", "van", "continuar", "utilitzant", "els", "dos", "noms", "grecs", "tradicionals", "encara", "que", "normalment", "es", "tradu\u00efen", "al", "llat\u00ed", "com", "a", "lcifer", "i", "vesperels", "poetes", "cl\u00e0ssics", "com", "homer", "sappho", "ovidi", "i", "virgili", "parlaven", "de", "l'estel", "i", "la", "seva", "llum", "els", "poetes", "william", "blake", "robert", "frost", "letitia", "elizabeth", "landon", "alfred", "lord", "tennyson", "i", "william", "wordsworth", "van", "escriure", "odes", "ficci\u00f3", "moderna", "amb", "la", "invenci\u00f3", "del", "telescopi", "va", "es", "comen\u00e7ar", "a", "prendre", "forma", "la", "idea", "que", "venus", "era", "un", "m\u00f3n", "f\u00edsic", "i", "una", "possible", "destinaci\u00f3", "l'impenetrable", "coberta", "de", "n\u00favols", "venusiana", "va", "donar", "via", "lliure", "als", "escriptors", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "per", "especular", "sobre", "les", "condicions", "a", "la", "seva", "superf\u00edcie", "m\u00e9s", "encara", "quan", "les", "primeres", "observacions", "van", "demostrar", "que", "no", "nom\u00e9s", "era", "de", "mida", "similar", "a", "la", "terra", "sin\u00f3", "que", "posse\u00efa", "una", "atmosfera", "substancial", "m\u00e9s", "a", "prop", "del", "sol", "que", "de", "la", "terra", "el", "planeta", "era", "sovint", "representat", "com", "a", "m\u00e9s", "c\u00e0lid", "per\u00f2", "encara", "habitable", "pels", "humans", "el", "g\u00e8nere", "va", "assolir", "el", "seu", "apogeu", "entre", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "en", "un", "moment", "en", "qu\u00e8", "la", "ci\u00e8ncia", "havia", "revelat", "alguns", "aspectes", "de", "venus", "per\u00f2", "encara", "no", "la", "dura", "realitat", "de", "les", "seves", "condicions", "superficials", "les", "troballes", "de", "les", "primeres", "missions", "a", "venus", "van", "demostrar", "que", "la", "realitat", "era", "for\u00e7a", "diferent", "i", "van", "posar", "fi", "a", "aquest", "g\u00e8nere", "en", "particular", "a", "mesura", "que", "el", "coneixement", "cient\u00edfic", "de", "venus", "avan\u00e7ava", "els", "autors", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "van", "intentar", "mantenir", "el", "ritme", "sobretot", "conjecturant", "els", "intents", "humans", "de", "terraformar", "venus", "s\u00edmbol", "el", "s\u00edmbol", "astron\u00f2mic", "de", "venus", "\u00e9s", "el", "mateix", "que", "s'utilitza", "en", "biologia", "per", "al", "sexe", "femen\u00ed", "un", "cercle", "amb", "una", "petita", "creu", "a", "sota", "el", "s\u00edmbol", "de", "venus", "representa", "la", "feminitat", "i", "a", "l'alqu\u00edmia", "occidental", "significava", "el", "coure", "met\u00e0l\u00b7lic", "el", "coure", "polit", "s'ha", "utilitzat", "per", "als", "miralls", "des", "de", "l'antiguitat", "i", "de", "vegades", "s'ha", "ent\u00e8s", "que", "el", "s\u00edmbol", "de", "venus", "representa", "el", "mirall", "de", "la", "deessa", "encara", "que", "\u00e9s", "poc", "probable", "que", "aquest", "sigui", "el", "seu", "veritable", "origen", "en", "el", "papirs", "d'oxirrinc", "grec", "els", "s\u00edmbols", "de", "venus", "i", "mercuri", "no", "tenien", "la", "barra", "transversal", "a", "la", "part", "inferior", "del", "tra\u00e7venus", "ha", "estat", "identificada", "com", "l'estel", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "representacions", "i", "s\u00edmbols", "d'estel", "i", "mitja", "lluna", "habitabilitat", "l'especulaci\u00f3", "sobre", "la", "possibilitat", "de", "vida", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "va", "disminuir", "significativament", "despr\u00e9s", "de", "principis", "dels", "anys", "seixanta", "quan", "va", "quedar", "clar", "que", "les", "condicions", "s\u00f3n", "extremes", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "de", "la", "terra", "la", "temperatura", "extrema", "i", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "de", "venus", "fan", "que", "la", "vida", "basada", "en", "l'aigua", "com", "es", "coneix", "actualment", "sigui", "poc", "probable", "alguns", "cient\u00edfics", "han", "especulat", "que", "els", "microorganismes", "termoacid\u00f2fils", "extrem\u00f2fils", "podrien", "existir", "a", "les", "capes", "superiors", "m\u00e9s", "fredes", "i", "\u00e0cides", "de", "l'atmosfera", "de", "venus", "aquestes", "especulacions", "es", "remunten", "a", "quan", "carl", "sagan", "i", "harold", "j", "morowitz", "van", "suggerir", "en", "un", "article", "del", "nature", "que", "petits", "objectes", "detectats", "en", "els", "n\u00favols", "de", "venus", "poden", "ser", "organismes", "similars", "als", "bacteris", "de", "la", "terra", "que", "s\u00f3n", "aproximadament", "de", "la", "mateixa", "mida", "si", "b\u00e9", "les", "condicions", "superficials", "de", "venus", "fan", "que", "la", "hip\u00f2tesi", "de", "la", "vida", "all\u00e0", "sigui", "poc", "plausible", "els", "n\u00favols", "de", "venus", "s\u00f3n", "una", "hist\u00f2ria", "completament", "diferent", "com", "es", "va", "assenyalar", "fa", "uns", "anys", "l'aigua", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "la", "llum", "solar", "els", "requisits", "previs", "per", "a", "la", "fotos\u00edntesi", "s\u00f3n", "abundants", "a", "les", "proximitats", "dels", "n\u00favolsl'agost", "de", "un", "equip", "d'astr\u00f2noms", "liderats", "per", "yeon", "joo", "lee", "van", "informar", "que", "el", "patr\u00f3", "a", "llarg", "termini", "d'absorb\u00e0ncia", "i", "els", "canvis", "d'albedo", "a", "l'atmosfera", "del", "planeta", "venus", "causats", "per", "\"absorbidors", "desconeguts\"", "que", "poden", "ser", "subst\u00e0ncies", "qu\u00edmiques", "o", "fins", "i", "tot", "grans", "col\u00f2nies", "de", "microorganismes", "alts", "a", "l'atmosfera", "del", "planeta", "afecten", "el", "clima", "la", "seva", "absorci\u00f3", "de", "llum", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "id\u00e8ntica", "a", "la", "dels", "microorganismes", "dels", "n\u00favols", "de", "la", "terra", "altres", "estudis", "han", "arribat", "a", "conclusions", "similarsel", "setembre", "de", "un", "altre", "equip", "d'astr\u00f2noms", "dirigit", "per", "jane", "greaves", "de", "la", "universitat", "de", "cardiff", "va", "anunciar", "la", "probable", "detecci\u00f3", "de", "fosfina", "un", "gas", "que", "no", "se", "sap", "que", "es", "produeix", "per", "cap", "proc\u00e9s", "qu\u00edmic", "conegut", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "o", "l'atmosfera", "als", "nivells", "superiors", "dels", "n\u00favols", "del", "planeta", "una", "font", "proposada", "d'aquesta", "fosfina", "s\u00f3n", "els", "organismes", "vius", "la", "fosfina", "es", "va", "detectar", "a", "altures", "d'almenys", "km", "per", "sobre", "de", "la", "superf\u00edcie", "i", "principalment", "a", "latituds", "mitjanes", "sense", "detectarne", "cap", "als", "pols", "el", "descobriment", "va", "fer", "que", "l'administrador", "de", "la", "nasa", "jim", "bridenstine", "deman\u00e9s", "p\u00fablicament", "un", "nou", "enfocament", "en", "l'estudi", "de", "venus", "descrivint", "la", "troballa", "de", "fosfina", "com", "\"el", "desenvolupament", "m\u00e9s", "significatiu", "fins", "ara", "per", "construir", "el", "cas", "de", "la", "vida", "fora", "de", "la", "terra\"l'an\u00e0lisi", "posterior", "del", "processament", "de", "dades", "utilitzat", "per", "identificar", "la", "fosfina", "a", "l'atmosfera", "de", "venus", "ha", "plantejat", "la", "preocupaci\u00f3", "que", "la", "l\u00ednia", "de", "detecci\u00f3", "pugui", "ser", "un", "error", "t\u00e8cnic", "l'\u00fas", "d'un", "ajust", "polinomi", "d'ordre", "pot", "haver", "amplificat", "el", "soroll", "i", "generat", "una", "lectura", "falsa", "vegeu", "fenomen", "de", "runge", "les", "observacions", "de", "l'atmosfera", "de", "venus", "en", "altres", "parts", "de", "l'espectre", "electromagn\u00e8tic", "en", "qu\u00e8", "s'esperaria", "una", "l\u00ednia", "d'absorci\u00f3", "de", "fosfina", "no", "van", "detectar", "fosfina", "a", "finals", "d'octubre", "de", "la", "rean\u00e0lisi", "de", "les", "dades", "amb", "una", "resta", "adequada", "del", "fons", "no", "va", "mostrar", "una", "detecci\u00f3", "estad\u00edsticament", "significativa", "de", "fosfina", "protecci\u00f3", "planet\u00e0ria", "el", "comit\u00e8", "d'investigaci\u00f3", "espacial", "\u00e9s", "una", "organitzaci\u00f3", "cient\u00edfica", "establerta", "pel", "consell", "internacional", "per", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "entre", "les", "seves", "responsabilitats", "hi", "ha", "el", "desenvolupament", "de", "recomanacions", "per", "evitar", "la", "contaminaci\u00f3", "interplanet\u00e0ria", "amb", "aquesta", "finalitat", "les", "missions", "espacials", "es", "classifiquen", "en", "cinc", "grups", "a", "causa", "del", "dur", "entorn", "superficial", "de", "venus", "venus", "ha", "estat", "sota", "la", "protecci\u00f3", "planet\u00e0ria", "categoria", "dos", "aix\u00f2", "indica", "que", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "una", "possibilitat", "remota", "que", "la", "contaminaci\u00f3", "de", "les", "naus", "espacials", "pugui", "comprometre", "les", "investigacions", "pres\u00e8ncia", "humana", "venus", "\u00e9s", "el", "lloc", "de", "la", "primera", "pres\u00e8ncia", "humana", "interplanet\u00e0ria", "mediada", "a", "trav\u00e9s", "de", "missions", "rob\u00f2tiques", "amb", "els", "primers", "aterratges", "amb", "\u00e8xit", "en", "un", "altre", "planeta", "i", "un", "cos", "extraterrestre", "diferent", "de", "la", "lluna", "venus", "va", "ser", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'era", "espacial", "freq\u00fcentment", "visitada", "per", "les", "sondes", "espacials", "fins", "als", "anys", "noranta", "actualment", "en", "\u00f2rbita", "hi", "ha", "akatsuki", "i", "la", "sonda", "solar", "parker", "utilitza", "habitualment", "venus", "per", "a", "les", "maniobres", "d'assist\u00e8ncia", "de", "gravetatl'\u00fanica", "naci\u00f3", "que", "ha", "enviat", "sondes", "d'aterratge", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "ha", "estat", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "que", "ha", "estat", "utilitzada", "pels", "funcionaris", "russos", "per", "anomenar", "venus", "un", "\"planeta", "rus\"", "colonitzaci\u00f3", "tot", "i", "que", "les", "condicions", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "venus", "s\u00f3n", "inh\u00f2spites", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "i", "la", "temperatura", "a", "km", "per", "sobre", "de", "la", "superf\u00edcie", "s\u00f3n", "similars", "a", "les", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "tenint", "aix\u00f2", "en", "compte", "l'enginyer", "sovi\u00e8tic", "serguei", "jitomirski", "el", "i", "l'enginyer", "aeroespacial", "de", "la", "nasa", "geoffrey", "a", "landis", "el", "va", "suggerir", "l'\u00fas", "d'aerostats", "per", "a", "l'exploraci\u00f3", "amb", "tripulaci\u00f3", "i", "possiblement", "per", "a", "\"ciutats", "flotants\"", "permanents", "a", "l'atmosfera", "venusiana", "una", "alternativa", "a", "la", "idea", "popular", "de", "viure", "a", "superf\u00edcies", "planet\u00e0ries", "com", "ara", "mart", "entre", "els", "molts", "reptes", "d'enginyeria", "per", "a", "qualsevol", "pres\u00e8ncia", "humana", "a", "l'atmosfera", "de", "venus", "es", "troben", "les", "quantitats", "corrosives", "d'\u00e0cid", "sulf\u00faric", "a", "l'atmosfera", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "barsukov", "v", "venus", "geology", "geochemistry", "and", "geophysics", "research", "results", "from", "the", "ussr", "tucson", "university", "of", "arizona", "press", "isbn", "bougher", "s", "venus", "ii", "geology", "geophysics", "atmosphere", "and", "solar", "wind", "environment", "university", "of", "arizona", "press", "isbn", "fimmel", "r", "pioneer", "venus", "washington", "dc", "nasa", "sp", "grinspoon", "d", "venus", "revealed", "a", "new", "look", "below", "the", "clouds", "of", "our", "mysterious", "twin", "planet", "nova", "york", "addisonwesley", "isbn", "the", "planet", "venus", "new", "haven", "yale", "university", "press", "isbn", "the", "face", "of", "venus", "the", "magellan", "radar", "mapping", "mission", "washington", "dc", "nasa", "sp", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "d'objectes", "del", "sistema", "solar", "en", "equilibri", "hidroest\u00e0tic", "enlla\u00e7os", "externs", "venus", "informaci\u00f3", "did\u00e0ctica", "catal\u00e0", "solarviews", "venus", "castell\u00e0", "nasanssdc", "dades", "de", "venus", "angl\u00e8s", "the", "nine", "planets", "venus", "angl\u00e8s", "base", "de", "dades", "de", "cr\u00e0ters", "de", "venus", "lunar", "and", "planetary", "institute", "angl\u00e8s", "viccionari"]