["vict\u00f2ria", "i", "del", "regne", "unit", "angl\u00e8s", "alexandrina", "victoria", "palau", "de", "kensington", "de", "maig", "de", "palau", "d'osborne", "de", "gener", "de", "fou", "reina", "del", "regne", "unit", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "i", "emperadriu", "de", "l'\u00edndia", "despr\u00e9s", "d'elisabet", "ii", "el", "seu", "regnat", "que", "fou", "el", "m\u00e9s", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "marc\u00e0", "una", "\u00e8poca", "en", "la", "vida", "quotidiana", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "de", "tot", "el", "llarg", "segle", "xix", "brit\u00e0nic", "el", "victorianisme", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "valoracions", "pol\u00edtiques", "o", "socials", "el", "regnat", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "signific\u00e0", "la", "gran", "expansi\u00f3", "colonial", "brit\u00e0nica", "vers", "l'\u00e0frica", "i", "l'\u00e0sia", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "del", "pa\u00eds", "que", "malgrat", "que", "ja", "s'havia", "iniciat", "al", "segle", "xviii", "fou", "en", "el", "segle", "xix", "quan", "el", "proc\u00e9s", "es", "consolid\u00e0", "i", "s'expand\u00ed", "enormement", "din\u00e0sticament", "vict\u00f2ria", "i", "fou", "l'\u00faltim", "monarca", "de", "la", "casa", "dels", "hannover", "que", "regn\u00e0", "el", "pa\u00eds", "i", "que", "don\u00e0", "pas", "a", "la", "nova", "dinastia", "tamb\u00e9", "germ\u00e0nica", "dels", "sax\u00f2niacoburg", "gotha", "naixement", "i", "fam\u00edlia", "nascuda", "el", "de", "maig", "de", "a", "les", "h", "al", "palau", "de", "kensington", "era", "filla", "del", "duc", "de", "kent", "eduard", "del", "regne", "unit", "i", "de", "la", "princesa", "vict\u00f2ria", "de", "sax\u00f2niacoburg", "saafeld", "la", "princesa", "era", "neta", "per", "via", "paterna", "del", "rei", "jordi", "iii", "del", "regne", "unit", "i", "de", "la", "princesa", "carlota", "de", "mecklenburgstrelitz", "mentre", "que", "per", "via", "materna", "ho", "era", "del", "duc", "francesc", "frederic", "de", "sax\u00f2niacoburg", "saafeld", "i", "de", "la", "comtessa", "augusta", "de", "reuss", "zu", "ebersdorf", "und", "lobenstein", "el", "duc", "de", "kent", "igual", "que", "els", "seus", "germans", "no", "es", "marid\u00e0", "durant", "la", "seva", "joventut", "i", "ho", "feu", "a", "una", "edat", "madura", "quan", "el", "rei", "jordi", "iii", "del", "regne", "unit", "els", "sotmet\u00e9", "a", "una", "enorme", "pressi\u00f3", "per", "tal", "que", "es", "casessin", "d'acord", "amb", "el", "seu", "rang", "i", "amb", "la", "necessitat", "de", "garantir", "la", "successi\u00f3", "a", "la", "corona", "brit\u00e0nica", "la", "princesa", "vict\u00f2ria", "fou", "batejada", "privadament", "per", "l'arquebisbe", "de", "canterbury", "charles", "mannerssutton", "al", "palau", "de", "kensington", "el", "de", "juny", "del", "mateix", "any", "essent", "els", "seus", "padrins", "el", "rei", "jordi", "iv", "del", "regne", "unit", "el", "tsar", "alexandre", "i", "de", "r\u00fassia", "la", "princesa", "carlota", "del", "regne", "unit", "que", "era", "muller", "del", "rei", "frederic", "i", "de", "w\u00fcrttemberg", "i", "la", "duquessa", "v\u00eddua", "de", "sax\u00f2niacoburg", "saafeld", "la", "comtessa", "augusta", "de", "reuss", "zu", "ebersdorf", "und", "lobenstein", "va", "ser", "batejada", "alexandrina", "en", "honor", "d'un", "dels", "seus", "padrins", "el", "tsar", "alexandre", "i", "i", "vict\u00f2ria", "per", "la", "seva", "mare", "els", "noms", "addicionals", "proposats", "pels", "seus", "pares", "georgina", "o", "georgiana", "charlotte", "i", "augusta", "van", "ser", "descarats", "per", "instruccions", "del", "germ\u00e0", "gran", "de", "kent", "el", "pr\u00edncep", "regentmalgrat", "que", "els", "seus", "pares", "no", "tinguessin", "m\u00e9s", "fills", "la", "princesa", "tenia", "dos", "germans", "per", "part", "de", "mare", "ja", "que", "la", "seva", "mare", "havia", "estat", "casada", "anteriorment", "amb", "el", "pr\u00edncep", "emili", "carles", "de", "leiningen", "i", "d'aquest", "matrimoni", "havien", "nascut", "dos", "fills", "els", "pr\u00ednceps", "carles", "frederic", "de", "leiningen", "i", "la", "princesa", "feodora", "de", "leiningen", "princesa", "de", "hohenlohelagenburg", "en", "una", "primera", "etapa", "de", "la", "seva", "vida", "reb\u00e9", "la", "formaci\u00f3", "exclusivament", "en", "alemany", "que", "era", "la", "seva", "llengua", "materna", "i", "tamb\u00e9", "aquella", "amb", "qu\u00e8", "es", "relacionava", "amb", "la", "seva", "institutriu", "posteriorment", "reb\u00e9", "formaci\u00f3", "en", "angl\u00e8s", "i", "altres", "idiomes", "com", "el", "franc\u00e8s", "el", "llat\u00ed", "el", "grec", "i", "l'itali\u00e0", "en", "n\u00e9ixer", "vict\u00f2ria", "era", "cinquena", "en", "la", "l\u00ednia", "de", "successi\u00f3", "despr\u00e9s", "dels", "quatre", "fills", "grans", "de", "jordi", "iii", "jordi", "pr\u00edncep", "regent", "m\u00e9s", "tard", "jordi", "iv", "frederick", "duc", "de", "york", "guillem", "duc", "de", "clarence", "despr\u00e9s", "guillem", "iv", "i", "el", "pare", "de", "vict\u00f2ria", "eduard", "duc", "de", "kent", "el", "pr\u00edncep", "jordi", "no", "va", "tenir", "fills", "supervivents", "i", "el", "pr\u00edncep", "frederic", "no", "va", "tenir", "fills", "a", "m\u00e9s", "tots", "dos", "estaven", "allunyats", "de", "les", "seves", "dones", "que", "ja", "eren", "massa", "grans", "per", "tenir", "fills", "per", "la", "qual", "cosa", "els", "dos", "germans", "grans", "era", "poc", "probable", "que", "tinguessin", "m\u00e9s", "fills", "leg\u00edtims", "guillem", "i", "eduard", "es", "van", "casar", "el", "mateix", "dia", "de", "per\u00f2", "les", "dues", "filles", "leg\u00edtimes", "de", "guillem", "van", "morir", "de", "nadons", "la", "primera", "d'elles", "va", "ser", "la", "princesa", "carlota", "que", "va", "n\u00e9ixer", "i", "va", "morir", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "dos", "mesos", "abans", "que", "nasqu\u00e9s", "vict\u00f2ria", "el", "pare", "de", "vict\u00f2ria", "va", "morir", "el", "gener", "de", "d'una", "greu", "pneum\u00f2nia", "quan", "vict\u00f2ria", "tenia", "menys", "d'un", "any", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "va", "morir", "el", "seu", "avi", "el", "rei", "jordi", "iii", "i", "el", "va", "succeir", "el", "seu", "fill", "gran", "com", "a", "jordi", "iv", "vict\u00f2ria", "era", "llavors", "tercera", "en", "la", "l\u00ednia", "al", "tron", "despr\u00e9s", "de", "frederic", "i", "guillem", "va", "ser", "quarta", "en", "la", "l\u00ednia", "mentre", "la", "segona", "filla", "de", "guillem", "la", "princesa", "isabel", "vivia", "del", "de", "desembre", "de", "al", "de", "mar\u00e7", "de", "hereva", "presumpta", "el", "pr\u00edncep", "frederic", "va", "morir", "el", "seguit", "del", "rei", "jordi", "iv", "del", "regne", "unit", "quan", "vict\u00f2ria", "tenia", "onze", "anys", "i", "la", "corona", "va", "passar", "al", "rei", "guillem", "iv", "del", "regne", "unit", "d'edat", "avan\u00e7ada", "i", "sense", "fills", "del", "seu", "matrimoni", "amb", "la", "princesa", "adelaida", "de", "sax\u00f2niameiningen", "la", "princesa", "es", "convert\u00ed", "en", "hereva", "presumpta", "a", "la", "corona", "i", "per", "l'acte", "de", "reg\u00e8ncia", "de", "foren", "garantits", "els", "t\u00edtols", "de", "duquessa", "de", "kent", "i", "de", "strathearn", "a", "la", "mare", "de", "la", "futura", "reina", "victoria", "va", "descriure", "m\u00e9s", "tard", "la", "seva", "inf\u00e0ncia", "com", "m\u00e9s", "aviat", "melanc\u00f2lica", "la", "seva", "mare", "era", "extremadament", "protectora", "i", "vict\u00f2ria", "es", "va", "criar", "en", "gran", "manera", "a\u00efllada", "d'altres", "nens", "sota", "l'anomenat", "\"sistema", "kensington\"", "un", "elaborat", "conjunt", "de", "regles", "i", "protocols", "ideats", "per", "la", "duquessa", "i", "el", "seu", "ambici\u00f3s", "i", "dominant", "auditor", "sir", "john", "conroy", "que", "es", "rumorejava", "que", "era", "l'amant", "de", "la", "duquessa", "el", "sistema", "va", "impedir", "que", "la", "princesa", "conegu\u00e9s", "gent", "que", "la", "seva", "mare", "i", "conroy", "van", "considerar", "indesitjables", "incloent", "la", "majoria", "de", "la", "fam\u00edlia", "del", "seu", "pare", "i", "estava", "dissenyat", "per", "ferla", "feble", "i", "depenent", "d'ells", "la", "duquessa", "va", "evitar", "la", "cort", "perqu\u00e8", "estava", "escandalitzada", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "dels", "fills", "il\u00b7leg\u00edtims", "del", "rei", "guillem", "vict\u00f2ria", "compartia", "dormitori", "amb", "la", "seva", "mare", "cada", "nit", "estudiava", "amb", "professors", "particulars", "segons", "un", "horari", "habitual", "i", "passava", "les", "hores", "de", "joc", "amb", "les", "seves", "nines", "i", "el", "seu", "king", "charles", "spaniel", "dash", "les", "seves", "lli\u00e7ons", "inclo\u00efen", "franc\u00e8s", "alemany", "itali\u00e0", "i", "llat\u00ed", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "parlava", "l'angl\u00e8s", "a", "casael", "la", "duquessa", "i", "conroy", "van", "portar", "vict\u00f2ria", "a", "trav\u00e9s", "del", "centre", "d'anglaterra", "per", "visitar", "els", "malvern", "hills", "aturantse", "a", "ciutats", "i", "grans", "country", "houses", "al", "llarg", "del", "cam\u00ed", "viatges", "similars", "a", "altres", "parts", "d'anglaterra", "i", "gal\u00b7les", "es", "van", "fer", "el", "i", "per", "a", "disgust", "del", "rei", "vict\u00f2ria", "era", "acollida", "amb", "entusiasme", "a", "cadascuna", "de", "les", "parades", "guillem", "comparava", "els", "viatges", "amb", "les", "entrades", "reials", "i", "es", "va", "preocupar", "que", "consideressin", "vict\u00f2ria", "com", "la", "seva", "rival", "en", "lloc", "de", "la", "seva", "hereva", "presumpta", "a", "la", "vict\u00f2ria", "no", "li", "agradaven", "els", "viatges", "la", "constant", "ronda", "d'aparicions", "p\u00fabliques", "la", "feia", "cansar", "i", "emmalaltir", "i", "tenia", "poc", "temps", "per", "descansar", "ella", "es", "va", "oposar", "per", "la", "desaprovaci\u00f3", "del", "rei", "per\u00f2", "la", "seva", "mare", "va", "rebutjar", "les", "seves", "queixes", "creientles", "motivades", "per", "la", "gelosia", "i", "va", "obligar", "a", "vict\u00f2ria", "a", "continuar", "les", "visites", "a", "ramsgate", "l'octubre", "de", "vict\u00f2ria", "va", "contreure", "una", "forta", "febre", "que", "conroy", "va", "desestimar", "inicialment", "com", "una", "pretensi\u00f3", "infantil", "mentre", "vict\u00f2ria", "estava", "malalta", "conroy", "i", "la", "duquessa", "van", "intentar", "que", "nomen\u00e9s", "conroy", "el", "seu", "secretari", "privat", "per\u00f2", "la", "princesa", "s'hi", "va", "negar", "quan", "era", "adolescent", "victoria", "va", "resistir", "els", "intents", "persistents", "de", "la", "seva", "mare", "i", "conroy", "de", "nomenarlo", "secreatari", "personal", "quan", "va", "ser", "reina", "ella", "li", "va", "prohibir", "estar", "en", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "per\u00f2", "ell", "es", "va", "quedar", "a", "casa", "de", "la", "seva", "mare", "el", "l'oncle", "matern", "de", "vict\u00f2ria", "leopold", "que", "havia", "estat", "rei", "dels", "belgues", "des", "de", "esperava", "casarla", "amb", "el", "pr\u00edncep", "albert", "fill", "del", "seu", "germ\u00e0", "ernest", "i", "de", "sax\u00f2niacoburg", "gotha", "leopold", "va", "organitzar", "que", "la", "mare", "de", "vict\u00f2ria", "convides", "els", "seus", "parents", "de", "coburg", "a", "visitarla", "el", "maig", "de", "amb", "el", "prop\u00f2sit", "de", "presentar", "la", "vict\u00f2ria", "a", "l'albert", "guillem", "iv", "per\u00f2", "no", "aprovava", "cap", "uni\u00f3", "amb", "els", "coburg", "i", "preferia", "un", "pr\u00edncep", "holand\u00e8s", "vict\u00f2ria", "era", "conscient", "dels", "diferents", "plans", "matrimonials", "i", "va", "valorar", "cr\u00edticament", "una", "desfilada", "de", "pr\u00ednceps", "elegibles", "segons", "el", "seu", "diari", "va", "gaudir", "de", "la", "companyia", "de", "l'albert", "des", "del", "principi", "despr\u00e9s", "de", "la", "visita", "va", "escriure", "l'albert", "\u00e9s", "molt", "maco", "els", "seus", "cabells", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "o", "menys", "del", "mateix", "color", "que", "els", "meus", "els", "seus", "ulls", "s\u00f3n", "grans", "i", "blaus", "i", "t\u00e9", "un", "nas", "preci\u00f3s", "i", "una", "boca", "molt", "dol\u00e7a", "amb", "dents", "fines", "per\u00f2", "l'encant", "de", "el", "seu", "rostre", "\u00e9s", "la", "seva", "expressi\u00f3", "que", "\u00e9s", "molt", "deliciosa", "alexander", "en", "canvi", "va", "ser", "descrit", "com", "molt", "senzillvict\u00f2ria", "va", "escriure", "al", "rei", "leopold", "a", "qui", "considerava", "el", "seu", "millor", "i", "m\u00e9s", "amable", "conseller", "per", "agrairli", "per", "la", "perspectiva", "de", "gran", "felicitat", "que", "has", "contribu\u00eft", "a", "donarme", "en", "la", "persona", "del", "benvolgut", "albert", "posseeix", "totes", "les", "qualitats", "que", "es", "poden", "desitjar", "per", "ferme", "perfectament", "feli\u00e7", "\u00e9s", "tan", "sensible", "tan", "amable", "i", "tan", "bo", "i", "tan", "amable", "tamb\u00e9", "a", "m\u00e9s", "t\u00e9", "l'exterior", "i", "l'aspecte", "m\u00e9s", "agradables", "i", "deliciosos", "que", "puguis", "veure", "tanmateix", "als", "anys", "vict\u00f2ria", "tot", "i", "que", "estava", "interessada", "en", "albert", "encara", "no", "estava", "preparada", "per", "casarse", "les", "parts", "no", "es", "van", "comprometre", "formalment", "per\u00f2", "van", "suposar", "que", "l'enlla\u00e7", "tindria", "lloc", "en", "el", "moment", "oport\u00favict\u00f2ria", "va", "complir", "anys", "el", "de", "maig", "de", "i", "es", "va", "evitar", "una", "reg\u00e8ncia", "menys", "d'un", "mes", "despr\u00e9s", "el", "de", "juny", "de", "guillem", "iv", "va", "morir", "als", "anys", "al", "palau", "de", "buckingham", "i", "vict\u00f2ria", "es", "va", "convertir", "en", "reina", "del", "regne", "unit", "ascens", "al", "poder", "els", "documents", "oficials", "del", "seu", "primer", "dia", "de", "regnat", "es", "referien", "a", "ella", "com", "a", "alexandria", "vict\u00f2ria", "per\u00f2", "el", "seu", "primer", "nom", "va", "ser", "retirat", "a", "petici\u00f3", "de", "la", "reina", "i", "mai", "va", "tornar", "a", "ser", "utilitzat", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "hannover", "des", "de", "l'any", "els", "sobirans", "anglesos", "eren", "tamb\u00e9", "electors", "de", "hannover", "primer", "i", "des", "de", "reis", "de", "hannover", "pel", "fet", "que", "fou", "l'elector", "de", "hannover", "qui", "l'any", "esdevindria", "rei", "angl\u00e8s", "amb", "el", "nom", "de", "jordi", "i", "del", "regne", "unit", "la", "unitat", "din\u00e0stica", "dels", "dos", "territoris", "no", "es", "corresponia", "per\u00f2", "amb", "una", "unitat", "de", "fet", "en", "q\u00fcestions", "de", "legislaci\u00f3", "per", "aquest", "motiu", "mentre", "que", "a", "hannover", "encara", "era", "vigent", "la", "llei", "s\u00e0lica", "al", "regne", "unit", "aquesta", "llei", "mai", "s'havia", "instaurat", "d'aquesta", "forma", "l'any", "a", "la", "mort", "del", "rei", "guillem", "iv", "el", "regne", "de", "hannover", "pass\u00e0", "al", "duc", "de", "cumberland", "que", "es", "convertiria", "en", "el", "rei", "ernest", "august", "i", "de", "hannover", "i", "els", "territoris", "brit\u00e0nics", "passaren", "a", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "ernest", "august", "va", "ser", "el", "presumpte", "hereu", "de", "vict\u00f2ria", "fins", "que", "va", "tenir", "un", "fill", "els", "reis", "i", "els", "descendents", "hannoverians", "conservarien", "fins", "a", "l'any", "tots", "els", "seus", "t\u00edtols", "brit\u00e0nics", "i", "fins", "i", "tot", "en", "l'actualitat", "formen", "part", "de", "la", "llista", "success\u00f2ria", "a", "la", "corona", "anglesa", "l'actual", "cap", "de", "la", "casa", "dels", "hannover", "\u00e9s", "el", "pr\u00edncep", "ernest", "august", "de", "hannover", "esp\u00f2s", "de", "la", "princesa", "carolina", "de", "m\u00f2naco", "coronaci\u00f3", "la", "seva", "coronaci\u00f3", "va", "tenir", "lloc", "el", "de", "juny", "de", "a", "l'abadia", "de", "westminster", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "la", "primera", "sobirana", "que", "va", "ocupar", "la", "resid\u00e8ncia", "al", "palau", "de", "buckingham", "i", "va", "heretar", "els", "ingressos", "dels", "ducats", "de", "lancaster", "i", "cornualla", "a", "m\u00e9s", "de", "rebre", "una", "llista", "civil", "de", "\u00a3", "anuals", "financerament", "prudent", "va", "pagar", "els", "deutes", "del", "seu", "pare", "matrimoni", "i", "descend\u00e8ncia", "matrimoni", "tot", "i", "ser", "reina", "vict\u00f2ria", "seguia", "vivint", "amb", "la", "seva", "mare", "amb", "la", "qual", "no", "es", "portava", "b\u00e9", "a", "causa", "del", "sistema", "kensington", "i", "la", "seva", "depend\u00e8ncia", "cont\u00ednua", "de", "conroy", "simplement", "per", "estar", "soltera", "la", "seva", "mare", "vivia", "en", "estances", "allunyades", "al", "palau", "de", "buckingham", "i", "vict\u00f2ria", "moltes", "vegades", "es", "negava", "a", "veurela", "quan", "la", "reina", "es", "va", "queixar", "al", "llavor", "primer", "ministre", "lord", "melbourne", "que", "la", "proximitat", "de", "la", "mare", "havia", "suposat", "un", "turment", "durant", "molts", "anys", "aquest", "va", "simpatitzar", "amb", "ella", "i", "li", "va", "dir", "que", "aix\u00f2", "es", "podia", "evitar", "amb", "un", "casament", "cosa", "que", "victoria", "va", "anomenar", "una", "alternativa", "xocant", "estava", "interessada", "en", "l'educaci\u00f3", "que", "albert", "estava", "rebent", "per", "preparar", "el", "seu", "futur", "paper", "de", "marit", "per\u00f2", "es", "va", "resistir", "a", "accelerar", "el", "matrimonivict\u00f2ria", "va", "seguir", "elogiant", "albert", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "segona", "visita", "a", "anglaterra", "a", "l'octubre", "de", "albert", "i", "vict\u00f2ria", "s'agradaven", "i", "la", "reina", "li", "va", "demanar", "matrimoni", "el", "d'octubre", "de", "nom\u00e9s", "cinc", "dies", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "arribada", "a", "windsor", "el", "de", "febrer", "de", "a", "la", "capella", "reial", "del", "palau", "de", "saint", "james", "de", "londres", "es", "cas\u00e0", "amb", "el", "pr\u00edncep", "albert", "de", "sax\u00f2niacoburg", "gotha", "en", "aquell", "mateix", "moment", "albert", "adquiria", "el", "grau", "d'altesa", "reial", "i", "el", "t\u00edtol", "de", "pr\u00edncep", "consort", "del", "regne", "unit", "la", "parella", "tingu\u00e9", "nou", "fills", "i", "es", "convertiren", "en", "all\u00f2", "que", "els", "genealogistes", "han", "anomenat", "com", "els", "avis", "d'europa", "juntament", "amb", "el", "rei", "cristi\u00e0", "ix", "de", "dinamarca", "descend\u00e8ncia", "sar", "la", "princesa", "reial", "vict\u00f2ria", "del", "regne", "unit", "nascuda", "a", "londres", "el", "i", "morta", "a", "berl\u00edn", "el", "es", "cas\u00e0", "amb", "el", "k\u00e0iser", "frederic", "iii", "de", "pr\u00fassia", "sm", "el", "rei", "eduard", "vii", "del", "regne", "unit", "nascut", "a", "londres", "el", "i", "mort", "el", "es", "cas\u00e0", "amb", "la", "princesa", "alexandra", "de", "dinamarca", "sar", "la", "princesa", "al\u00edcia", "del", "regne", "unit", "nascuda", "el", "a", "londres", "i", "morta", "el", "a", "darmstadt", "es", "cas\u00e0", "amb", "el", "gran", "duc", "llu\u00eds", "iv", "de", "hessendarmstadt", "sar", "el", "pr\u00edncep", "alfred", "del", "regne", "unit", "nascut", "el", "a", "windsor", "i", "mort", "el", "a", "coburg", "es", "cas\u00e0", "amb", "la", "gran", "duquessa", "maria", "de", "r\u00fassia", "sar", "la", "princesa", "helena", "del", "regne", "unit", "nascuda", "el", "a", "londres", "i", "morta", "el", "a", "londres", "es", "cas\u00e0", "amb", "el", "pr\u00edncep", "cristi\u00e0", "de", "schleswigholstein", "sar", "la", "princesa", "llu\u00efsa", "del", "regne", "unit", "nascuda", "a", "a", "londres", "i", "morta", "el", "a", "londres", "es", "cas\u00e0", "amb", "el", "duc", "john", "douglas", "sutherland", "campbell", "nov\u00e8", "duc", "d'argyll", "sar", "el", "pr\u00edncep", "artur", "del", "regne", "unit", "nascut", "el", "a", "londres", "i", "mort", "el", "a", "londres", "es", "cas\u00e0", "amb", "la", "princesa", "llu\u00efsa", "margarida", "de", "pr\u00fassia", "sar", "el", "pr\u00edncep", "leopold", "del", "regne", "unit", "nascut", "el", "a", "londres", "i", "mort", "a", "cannes", "el", "es", "cas\u00e0", "amb", "la", "princesa", "helena", "de", "waldeckpyrmont", "sar", "la", "princesa", "beatriu", "del", "regne", "unit", "nascuda", "el", "a", "londres", "i", "morta", "a", "brantridge", "park", "al", "comtat", "de", "sussex", "l'any", "es", "cas\u00e0", "amb", "el", "pr\u00edncep", "enric", "de", "battenbergla", "reina", "odiava", "estar", "embarassada", "veia", "la", "lact\u00e0ncia", "materna", "amb", "f\u00e0stic", "i", "pensava", "que", "els", "nadons", "eren", "lletjosla", "casa", "estava", "dirigida", "en", "gran", "part", "per", "la", "institutriu", "de", "la", "inf\u00e0ncia", "de", "vict\u00f2ria", "la", "baronessa", "louise", "lehzen", "de", "hanover", "lehzen", "havia", "estat", "una", "influ\u00e8ncia", "formativa", "en", "victoria", "i", "l'havia", "recolzat", "contra", "el", "sistema", "kensington", "albert", "per\u00f2", "pensava", "que", "lehzen", "era", "incompetent", "i", "que", "la", "seva", "mala", "gesti\u00f3", "amena\u00e7ava", "la", "salut", "de", "la", "seva", "filla", "despr\u00e9s", "d'una", "furiosa", "disputa", "entre", "victoria", "i", "albert", "pel", "tema", "lehzen", "va", "ser", "jubilada", "el", "i", "l'estreta", "relaci\u00f3", "de", "vict\u00f2ria", "amb", "ella", "es", "va", "acabarel", "vict\u00f2ria", "va", "donar", "a", "llum", "el", "seu", "vuit\u00e8", "fill", "leopold", "amb", "l'ajuda", "del", "nou", "anest\u00e8sic", "el", "cloroform", "va", "quedar", "tan", "impressionada", "per", "l'alleujament", "que", "li", "donava", "pel", "dolor", "del", "part", "que", "la", "va", "tornar", "a", "utilitzar", "el", "amb", "el", "naixement", "del", "seu", "nov\u00e8", "i", "\u00faltim", "fill", "beatriu", "malgrat", "l'oposici\u00f3", "dels", "membres", "del", "clergat", "que", "ho", "consideraven", "en", "contra", "de", "l'ensenyament", "b\u00edblic", "i", "dels", "membres", "de", "la", "professi\u00f3", "m\u00e8dica", "que", "ho", "considerava", "perill\u00f3s", "vict\u00f2ria", "pot", "haver", "patit", "depressi\u00f3", "postnatal", "despr\u00e9s", "de", "molts", "dels", "seus", "embarassos", "cartes", "d'albert", "a", "victoria", "es", "queixen", "de", "manera", "intermitent", "de", "la", "seva", "p\u00e8rdua", "d'autocontrol", "per", "exemple", "aproximadament", "un", "mes", "despr\u00e9s", "del", "naixement", "de", "leopold", "l'albert", "es", "va", "queixar", "en", "una", "carta", "a", "vict\u00f2ria", "de", "la", "seva", "continua", "hist\u00e8ria", "que", "patia", "la", "seva", "dona", "a", "causa", "de", "qualsevol", "assumpte", "sense", "import\u00e0nciadescendents", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "s\u00f3n", "la", "reina", "elisabet", "ii", "del", "regne", "unit", "la", "reina", "margarida", "ii", "de", "dinamarca", "el", "rei", "carles", "xvi", "gustau", "de", "su\u00e8cia", "el", "rei", "joan", "carles", "i", "d'espanya", "el", "rei", "harald", "v", "de", "noruega", "el", "rei", "constant\u00ed", "ii", "de", "gr\u00e8cia", "el", "rei", "miquel", "i", "de", "romania", "la", "gran", "duquessa", "maria", "de", "r\u00fassia", "el", "pr\u00edncep", "alexandre", "de", "iugosl\u00e0via", "i", "el", "duc", "amadeu", "de", "savoiaaosta", "felip", "vi", "d'", "espanya", "per", "part", "de", "pare", "i", "mare", "entre", "d'altres", "persones", "hemof\u00edlia", "un", "dels", "fills", "de", "vict\u00f2ria", "el", "segon", "menor", "leopold", "va", "ser", "el", "primer", "descendent", "de", "vict\u00f2ria", "que", "va", "patir", "hemof\u00edlia", "b", "i", "dues", "de", "les", "seves", "cinc", "filles", "al\u00edcia", "i", "beatriu", "van", "descobrir", "despr\u00e9s", "de", "tenir", "fills", "que", "eren", "portadores", "del", "gen", "defectu\u00f3s", "entre", "els", "descendents", "reals", "que", "van", "patir", "aquesta", "malaltia", "es", "troben", "els", "seus", "besn\u00e9ts", "el", "tsar\u00e9vitx", "aleksei", "rom\u00e0nov", "l'hereu", "al", "tron", "espanyol", "alfons", "de", "borb\u00f3", "i", "de", "battenberg", "i", "el", "seu", "germ\u00e0", "l'infant", "gon\u00e7al", "de", "borb\u00f3", "i", "battenberg", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquesta", "malaltia", "en", "els", "descendents", "de", "la", "reina", "per\u00f2", "no", "aix\u00ed", "en", "els", "seus", "avantpassats", "ha", "portat", "a", "especulacions", "que", "afirmen", "que", "el", "veritable", "pare", "de", "vict\u00f2ria", "no", "era", "el", "duc", "de", "kent", "sin\u00f3", "un", "hemof\u00edlic", "no", "hi", "ha", "cap", "prova", "documentada", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "d'hemof\u00edlics", "a", "la", "fam\u00edlia", "de", "la", "mare", "de", "vict\u00f2ria", "\u00e9s", "m\u00e9s", "probable", "que", "hi", "hagi", "hagut", "una", "mutaci\u00f3", "espont\u00e0nia", "ja", "que", "el", "pare", "de", "vict\u00f2ria", "era", "bastant", "gran", "quan", "la", "va", "concebre", "i", "l'hemof\u00edlia", "apareix", "amb", "m\u00e9s", "freq\u00fc\u00e8ncia", "en", "nens", "nascuts", "de", "pares", "grans", "a", "m\u00e9s", "prop", "del", "dels", "casos", "d'hemof\u00edlia", "apareixen", "per", "mutacions", "espont\u00e0nies", "regnat", "els", "primers", "governs", "quan", "vict\u00f2ria", "assol\u00ed", "el", "poder", "l'executiu", "era", "controlat", "pel", "partit", "liberal", "encap\u00e7alat", "per", "lord", "melbourne", "de", "seguida", "es", "va", "convertir", "en", "una", "poderosa", "influ\u00e8ncia", "sobre", "la", "pol\u00edticament", "inexperta", "monarca", "que", "confiava", "en", "ell", "per", "demanar", "consell", "el", "cronista", "charles", "greville", "creia", "que", "al", "vidu", "melbourne", "que", "mai", "havia", "tingut", "fills", "ella", "li", "queia", "molt", "b\u00e9", "i", "la", "volia", "com", "una", "filla", "si", "n'hagu\u00e9s", "tingut", "alguna", "i", "\u00e9s", "probable", "que", "vict\u00f2ria", "el", "vei\u00e9s", "com", "una", "figura", "paternaal", "principi", "del", "seu", "regnat", "vict\u00f2ria", "era", "molt", "popular", "per\u00f2", "la", "seva", "reputaci\u00f3", "va", "patir", "un", "dur", "rev\u00e9s", "a", "causa", "d'una", "intriga", "a", "la", "cort", "el", "quan", "l'abdomen", "d'una", "de", "les", "dames", "de", "companyia", "de", "la", "seva", "mare", "flora", "hastings", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cr\u00e9ixer", "de", "forma", "anormal", "creant", "rumors", "que", "s'havia", "quedat", "embarassada", "fora", "del", "matrimoni", "de", "john", "conroy", "vict\u00f2ria", "es", "va", "creure", "els", "rumors", "odiava", "a", "conroy", "i", "menyspreava", "aquella", "odiosa", "lady", "flora", "ja", "que", "aquesta", "havia", "conspirat", "amb", "conroy", "i", "la", "duquessa", "de", "kent", "al", "sistema", "kensington", "al", "principi", "lady", "flora", "es", "va", "negar", "a", "sotmetre's", "a", "un", "examen", "m\u00e8dic", "nua", "per\u00f2", "a", "mitjans", "de", "febrer", "finalment", "hi", "va", "accedir", "i", "es", "va", "descobrir", "que", "encara", "era", "verge", "conroy", "la", "fam\u00edlia", "hastings", "i", "els", "conservadors", "van", "organitzar", "una", "campanya", "de", "premsa", "afirmant", "que", "la", "reina", "havia", "ajudat", "a", "estendre", "rumors", "falsos", "sobre", "lady", "flora", "quan", "lady", "flora", "va", "morir", "al", "juliol", "l'aut\u00f2psia", "va", "revelar", "que", "tenia", "un", "gran", "tumor", "al", "fetge", "i", "que", "aquesta", "havia", "estat", "la", "causa", "del", "creixement", "del", "seu", "ventre", "en", "aparicions", "p\u00fabliques", "a", "victoria", "la", "xiulaven", "i", "l'anomenaven", "mrs", "melbourneel", "primer", "ministre", "esdevingu\u00e9", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "impopular", "i", "se", "succe\u00efren", "un", "seguit", "de", "revoltes", "al", "canad\u00e0", "i", "a", "jamaica", "el", "melbourne", "va", "dimitir", "despr\u00e9s", "que", "els", "radicals", "i", "els", "conservadors", "votessin", "en", "contra", "d'un", "projecte", "de", "llei", "per", "suspendre", "la", "constituci\u00f3", "de", "jamaica", "el", "projecte", "de", "llei", "eliminava", "el", "poder", "pol\u00edtic", "dels", "propietaris", "de", "plantacions", "que", "es", "resistien", "a", "les", "mesures", "associades", "amb", "l'abolici\u00f3", "de", "l'esclavitudla", "reina", "va", "sol\u00b7licitar", "al", "conservador", "sir", "robert", "peel", "formar", "govern", "malgrat", "tot", "peel", "es", "trob\u00e0", "amb", "importants", "contratemps", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "din\u00e0miques", "que", "s'havien", "generat", "durant", "m\u00e9s", "de", "vint", "anys", "de", "govern", "liberal", "l'anomenada", "crisi", "de", "les", "cambreres", "reials", "en", "fou", "un", "clar", "exemple", "ja", "que", "davant", "l'intent", "de", "peel", "de", "substituir", "les", "cambreres", "de", "la", "cort", "majorit\u00e0riament", "esposes", "de", "liberals", "per", "esposes", "de", "conservadors", "aquestes", "exerciren", "una", "important", "pressi\u00f3", "sobre", "la", "reina", "que", "no", "respongu\u00e9", "a", "l'expectativa", "de", "peel", "i", "mantingu\u00e9", "els", "c\u00e0rrecs", "peel", "fou", "substitu\u00eft", "l'any", "per", "melbourne", "que", "fou", "substitu\u00eft", "de", "nou", "per", "peel", "l'any", "despr\u00e9s", "de", "perdre", "les", "eleccions", "i", "les", "cambreres", "reials", "m\u00e9s", "associades", "amb", "els", "whigs", "van", "ser", "finalment", "substitu\u00efdesdespr\u00e9s", "del", "seu", "matrimoni", "albert", "es", "va", "convertir", "en", "un", "important", "conseller", "pol\u00edtic", "i", "tamb\u00e9", "en", "el", "company", "de", "la", "reina", "substituint", "melbourne", "com", "la", "figura", "influent", "dominant", "en", "la", "primera", "meitat", "de", "la", "seva", "vida", "la", "mare", "de", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "desallotjada", "del", "palau", "a", "la", "casa", "ingestre", "a", "belgrave", "square", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "la", "tia", "de", "vict\u00f2ria", "la", "princesa", "augusta", "el", "la", "mare", "de", "vict\u00f2ria", "va", "rebre", "tant", "clarence", "com", "frogmore", "houses", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "mediaci\u00f3", "d'albert", "les", "relacions", "entre", "mare", "i", "filla", "van", "anar", "millorant", "lentamentel", "govern", "de", "peel", "es", "va", "veure", "aviat", "embolicat", "en", "una", "crisi", "a", "causa", "de", "les", "lleis", "del", "gra", "molts", "tories", "aleshores", "coneguts", "tamb\u00e9", "com", "a", "conservadors", "es", "van", "oposar", "a", "l'abrogaci\u00f3", "per\u00f2", "alguns", "d'ells", "i", "la", "majoria", "dels", "whigs", "la", "van", "recolzar", "peel", "va", "dimitir", "en", "despr\u00e9s", "que", "l'abrogaci\u00f3", "fos", "aprovada", "per", "un", "estret", "marge", "i", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "lord", "john", "russellel", "govern", "de", "russell", "tot", "i", "ser", "whig", "no", "va", "ser", "afavorit", "per", "la", "reina", "particularment", "ofensiu", "per", "a", "vict\u00f2ria", "era", "el", "ministre", "d'afers", "estrangers", "lord", "palmerston", "que", "actuava", "sovint", "sense", "consultar", "el", "gabinet", "el", "primer", "ministre", "o", "la", "reina", "primers", "atemptats", "des", "de", "i", "fins", "al", "se", "succe\u00efren", "quatre", "intents", "d'atemptat", "contra", "la", "figura", "de", "la", "reina", "cap", "dels", "quals", "tingu\u00e9", "\u00e8xit", "i", "ni", "tan", "sols", "aconsegu\u00ed", "ferir", "a", "la", "reina", "immediatament", "despr\u00e9s", "del", "primer", "atac", "la", "popularitat", "de", "vict\u00f2ria", "es", "va", "disparar", "mitigant", "el", "descontentament", "residual", "per", "l'afer", "de", "lady", "flora", "hastings", "i", "la", "crisi", "de", "les", "cambreresen", "un", "atac", "el", "l'irland\u00e8s", "a", "l'atur", "william", "hamilton", "va", "disparar", "una", "pistola", "plena", "de", "p\u00f3lvora", "contra", "el", "carruatge", "de", "victoria", "mentre", "passava", "per", "constitution", "hill", "a", "londres", "el", "la", "reina", "va", "patir", "ferides", "quan", "va", "ser", "agredida", "per", "un", "exoficial", "de", "l'ex\u00e8rcit", "possiblement", "boig", "robert", "pate", "mentre", "la", "vict\u00f2ria", "anava", "en", "un", "carruatge", "en", "pate", "la", "va", "colpejar", "amb", "el", "seu", "bast\u00f3", "aixafantli", "la", "gorra", "i", "provantli", "contusions", "al", "front", "tant", "hamilton", "com", "pate", "van", "ser", "condemnats", "a", "set", "anys", "a", "les", "col\u00f2nies", "brit\u00e0niques", "irlanda", "la", "predilecci\u00f3", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "es", "feu", "patent", "des", "del", "moment", "que", "eleg\u00ed", "passar", "les", "vacances", "a", "la", "vila", "de", "killarney", "al", "comtat", "de", "kerry", "aquesta", "elecci\u00f3", "fou", "corresposta", "pels", "irlandesos", "que", "en", "un", "primer", "moment", "sentiren", "devoci\u00f3", "per", "la", "jove", "monarca", "ara", "b\u00e9", "l'any", "esclat\u00e0", "a", "irlanda", "l'anomenada", "fam", "de", "la", "patata", "que", "va", "provocar", "la", "mort", "d'un", "mili\u00f3", "d'irlandesos", "i", "l'emigraci\u00f3", "d'un", "altre", "mili\u00f3", "cap", "als", "estats", "units", "principalment", "a", "irlanda", "vict\u00f2ria", "va", "rebre", "el", "sobrenom", "de", "\"the", "famine", "queen\"", "la", "reina", "de", "la", "fam", "en", "resposta", "a", "la", "crisi", "el", "gener", "de", "la", "reina", "don\u00e0", "de", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "llista", "civil", "que", "rebia", "del", "parlament", "la", "quantitat", "de", "lliures", "per", "a", "diverses", "obres", "de", "caritat", "la", "quantitat", "m\u00e9s", "alta", "donada", "per", "una", "sola", "personala", "primera", "visita", "oficial", "a", "l'illa", "es", "produ\u00ed", "l'any", "organitzada", "especialment", "per", "lord", "claredon", "el", "lord", "tinent", "d'irlanda", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "cap", "de", "l'administraci\u00f3", "brit\u00e0nica", "a", "l'illa", "amb", "l'objectiu", "d'atraure", "l'atenci\u00f3", "dels", "pol\u00edtics", "brit\u00e0nics", "cap", "als", "greus", "problemes", "que", "patia", "l'illa", "la", "imatge", "de", "la", "reina", "segu\u00ed", "durant", "els", "seg\u00fcents", "anys", "bastant", "deteriorada", "i", "aix\u00ed", "la", "corporaci\u00f3", "de", "dublin", "es", "neg\u00e0", "a", "felicitar", "els", "pr\u00ednceps", "de", "gal\u00b7les", "pel", "seu", "matrimoni", "o", "pel", "naixement", "del", "seu", "primer", "fill", "el", "pr\u00edncep", "albert", "v\u00edctor", "la", "reina", "pression\u00e0", "membres", "dels", "gabinets", "ministerials", "el", "lord", "tinent", "i", "fins", "i", "tot", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "perqu\u00e8", "establissin", "la", "resid\u00e8ncia", "a", "l'illa", "les", "dues", "visites", "seg\u00fcents", "a", "l'illa", "les", "va", "fer", "el", "i", "el", "i", "no", "va", "tornar", "fins", "a", "l'any", "mesos", "abans", "de", "morir", "quan", "hi", "va", "anar", "per", "apel\u00b7lar", "als", "homes", "irlandesos", "que", "s'allistessin", "a", "l'ex\u00e8rcit", "brit\u00e0nic", "per", "tal", "de", "lluitar", "a", "la", "segona", "guerra", "b\u00f2er", "l'oposici\u00f3", "nacionalista", "feu", "que", "arthur", "griffith", "establ\u00eds", "una", "organitzaci\u00f3", "anomenada", "cumann", "na", "ngaedhael", "que", "un\u00ed", "l'oposici\u00f3", "brit\u00e0nica", "cinc", "anys", "despr\u00e9s", "griffith", "va", "emprar", "els", "contactes", "realitzats", "en", "la", "campanya", "en", "contra", "de", "la", "visita", "de", "la", "reina", "per", "formar", "un", "nou", "moviment", "pol\u00edtic", "anomenat", "sinn", "f\u00e9in", "relacions", "internacionals", "a", "nivell", "internacional", "vict\u00f2ria", "es", "va", "centrar", "en", "la", "millora", "de", "les", "relacions", "entre", "fran\u00e7a", "i", "el", "regne", "unit", "va", "visitar", "i", "va", "rebre", "moltes", "vegades", "a", "la", "fam\u00edlia", "reial", "francesa", "la", "casa", "d'orleans", "alguns", "dels", "quals", "eren", "parents", "dels", "coburg", "per", "matrimoni", "en", "i", "vict\u00f2ria", "i", "albert", "es", "van", "allotjar", "al", "castell", "de", "d'eu", "amb", "el", "rei", "llu\u00eds", "felip", "i", "de", "fran\u00e7a", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "la", "primera", "monarca", "brit\u00e0nica", "a", "visitar", "un", "monarca", "franc\u00e8s", "des", "de", "la", "trobada", "al", "camp", "de", "la", "tela", "d'or", "el", "quan", "llu\u00eds", "felip", "els", "va", "visitar", "el", "es", "va", "convertir", "igualment", "en", "el", "primer", "sobir\u00e0", "franc\u00e8s", "a", "visitar", "un", "sobir\u00e0", "brit\u00e0nic", "llu\u00eds", "felip", "va", "ser", "deposat", "per", "la", "revoluci\u00f3", "de", "i", "es", "va", "exiliar", "a", "anglaterra", "en", "el", "punt", "m\u00e9s", "\u00e0lgid", "de", "l'onada", "revolucion\u00e0ria", "al", "regne", "unit", "l'abril", "de", "vict\u00f2ria", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "van", "canviar", "londres", "per", "la", "seguretat", "d'osborne", "house", "una", "propietat", "privada", "a", "l'illa", "de", "wight", "que", "la", "reina", "havia", "comprat", "i", "reformat", "el", "les", "manifestacions", "dels", "cartistes", "i", "dels", "nacionalistes", "irlandesos", "no", "van", "aconseguir", "suports", "a", "nivell", "nacional", "i", "les", "pertorbacions", "es", "van", "diluir", "sense", "m\u00e9s", "problemes", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'any", "tingu\u00e9", "lloc", "a", "londres", "la", "gran", "exposici\u00f3", "de", "organitzada", "magistralment", "pel", "pr\u00edncep", "albert", "va", "ser", "inaugurada", "oficialment", "per", "la", "reina", "l'", "de", "maig", "del", "mateix", "any", "tot", "i", "la", "por", "de", "molts", "la", "mostra", "fou", "un", "rotund", "\u00e8xit", "que", "consolid\u00e0", "el", "regne", "unit", "a", "l'avantguarda", "dels", "nous", "ginys", "tecnol\u00f2gics", "i", "com", "a", "pa\u00eds", "punter", "en", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "l'any", "entr\u00e0", "al", "govern", "lord", "derby", "que", "no", "estigu\u00e9", "durant", "gaire", "temps", "a", "l'executiu", "ja", "que", "no", "pogu\u00e9", "mantenir", "una", "c\u00f2moda", "majoria", "parlament\u00e0ria", "la", "reacci\u00f3", "de", "la", "reina", "fou", "d'ansietat", "per", "acabar", "amb", "la", "debilitat", "i", "poca", "durada", "dels", "primers", "ministres", "que", "ja", "arrossegava", "des", "de", "la", "crisi", "de", "les", "cambreres", "de", "cort", "de", "l'any", "tant", "la", "reina", "com", "el", "pr\u00edncep", "consort", "van", "encoratjar", "els", "pol\u00edtics", "a", "formar", "grans", "coalicions", "que", "aportessin", "estabilitat", "a", "la", "vida", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "lord", "aberdeen", "arrib\u00e0", "a", "l'executiu", "portant", "a", "terme", "una", "de", "les", "intervencions", "militars", "m\u00e9s", "importants", "del", "regnat", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "a", "europa", "la", "participaci\u00f3", "anglesa", "a", "la", "guerra", "de", "crimea", "l'any", "al", "costat", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "i", "en", "contra", "de", "r\u00fassia", "la", "primera", "guerra", "contra", "una", "pot\u00e8ncia", "europea", "des", "del", "final", "de", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "abans", "de", "l'entrada", "a", "la", "guerra", "havien", "corregut", "forts", "rumors", "de", "certes", "prefer\u00e8ncies", "reials", "pel", "b\u00e0ndol", "rus", "en", "contra", "de", "l'otom\u00e0", "la", "qual", "cosa", "afecta", "la", "popularitat", "de", "la", "sobirana", "i", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "malgrat", "tot", "el", "suport", "inequ\u00edvoc", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "i", "de", "tota", "la", "fam\u00edlia", "reial", "a", "les", "tropes", "brit\u00e0niques", "que", "partien", "a", "la", "guerra", "i", "la", "instituci\u00f3", "de", "la", "\"creu", "vict\u00f2ria\"", "arran", "de", "la", "guerra", "com", "un", "premi", "al", "valor", "de", "la", "tropa", "van", "esvair", "els", "rumors", "existents", "la", "consecuci\u00f3", "de", "les", "accions", "militars", "portades", "a", "terme", "pel", "ministeri", "de", "lord", "aberdeen", "durant", "la", "guerra", "feren", "que", "el", "govern", "d'aberdeen", "caigu\u00e9s", "l'any", "vict\u00f2ria", "va", "proposat", "tant", "a", "derby", "com", "a", "russell", "que", "formessin", "govern", "per\u00f2", "cap", "dels", "dos", "van", "obtenir", "suports", "suficients", "i", "vict\u00f2ria", "va", "haver", "de", "nomenar", "palmerston", "com", "a", "primer", "ministrenapole\u00f3", "iii", "l'aliat", "m\u00e9s", "proper", "del", "regne", "unit", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "guerra", "de", "crimea", "va", "visitar", "londres", "l'abril", "de", "i", "del", "al", "d'agost", "del", "mateix", "any", "vict\u00f2ria", "i", "albert", "van", "tornar", "la", "visita", "napole\u00f3", "iii", "va", "con\u00e8ixer", "la", "parella", "a", "boulogne", "i", "els", "va", "acompanyar", "a", "par\u00eds", "van", "visitar", "l'exposition", "universelle", "una", "successora", "de", "la", "idea", "d'albert", "de", "la", "gran", "exposici\u00f3", "i", "la", "tomba", "de", "napole\u00f3", "i", "a", "les", "invalides", "a", "la", "qual", "es", "troben", "les", "seves", "restes", "retornades", "el", "i", "van", "ser", "convidats", "d'honor", "en", "un", "ball", "de", "convidats", "al", "palau", "de", "versalles", "va", "ser", "la", "primera", "vegada", "que", "un", "monarca", "brit\u00e0nic", "regnant", "havia", "estat", "a", "par\u00eds", "en", "m\u00e9s", "de", "anysel", "de", "gener", "de", "un", "refugiat", "itali\u00e0", "de", "gran", "bretanya", "anomenat", "felice", "orsini", "va", "intentar", "assassinar", "napole\u00f3", "iii", "amb", "una", "bomba", "fabricada", "a", "anglaterra", "la", "crisi", "diplom\u00e0tica", "posterior", "va", "desestabilitzar", "el", "govern", "i", "palmerston", "va", "dimitir", "derby", "el", "va", "substituir", "com", "a", "primer", "ministre", "vict\u00f2ria", "i", "albert", "van", "assistir", "a", "l'obertura", "d'una", "nova", "conca", "al", "port", "militar", "franc\u00e8s", "de", "cherbourg", "el", "d'agost", "de", "en", "un", "intent", "de", "napole\u00f3", "iii", "de", "tranquil\u00b7litzar", "la", "gran", "bretanya", "que", "els", "seus", "preparatius", "militars", "anaven", "dirigits", "cap", "a", "un", "altre", "lloc", "a", "la", "seva", "tornada", "vict\u00f2ria", "va", "escriure", "a", "derby", "recriminantlo", "pel", "mal", "estat", "de", "la", "royal", "navy", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "marine", "nationale", "francesaderby", "aconsegu\u00ed", "sufocar", "les", "rebel\u00b7lions", "de", "l'\u00edndia", "i", "posar", "definitivament", "la", "col\u00f2nia", "sota", "les", "mans", "de", "la", "corona", "anglesa", "l'executiu", "de", "derby", "no", "gaud\u00ed", "d'una", "major", "consideraci\u00f3", "que", "el", "que", "havia", "tingut", "durant", "la", "seva", "primera", "etapa", "de", "govern", "i", "aix\u00ed", "l'any", "fou", "substitu\u00eft", "de", "nou", "per", "parlmerston", "viudetat", "i", "a\u00efllament", "el", "mar\u00e7", "de", "la", "mare", "de", "vict\u00f2ria", "va", "morir", "amb", "vict\u00f2ria", "al", "seu", "costat", "llegint", "els", "papers", "de", "la", "seva", "mare", "victoria", "va", "descobrir", "que", "la", "seva", "mare", "l'havia", "estimat", "profundament", "tenia", "el", "cor", "trencat", "i", "va", "culpar", "a", "conroy", "i", "lehzen", "d'haverla", "allunyat", "de", "la", "seva", "mare", "per", "alleujar", "la", "seva", "dona", "durant", "el", "seu", "dolor", "intens", "i", "profund", "albert", "va", "assumir", "la", "majoria", "de", "les", "seves", "funcions", "tot", "i", "que", "ell", "mateix", "estava", "malalt", "amb", "problemes", "cr\u00f2nics", "d'est\u00f3maca", "principis", "de", "desembre", "albert", "estava", "molt", "malament", "va", "ser", "diagnosticat", "amb", "febre", "tifoide", "per", "william", "jenner", "i", "va", "morir", "el", "de", "desembre", "al", "castell", "de", "windsor", "cosa", "que", "va", "causar", "una", "terrible", "depressi\u00f3", "a", "la", "sobirana", "brit\u00e0nica", "va", "entrar", "en", "un", "estat", "de", "dol", "i", "es", "va", "vestir", "de", "negre", "durant", "la", "resta", "de", "la", "seva", "vida", "va", "evitar", "les", "aparicions", "p\u00fabliques", "i", "poques", "vegades", "va", "posar", "els", "peus", "a", "londres", "els", "anys", "seg\u00fcents", "la", "seva", "reclusi\u00f3", "li", "va", "guanyar", "el", "sobrenom", "de", "\"v\u00eddua", "de", "windsor\"", "el", "seu", "pes", "va", "augmentar", "gr\u00e0cies", "a", "l'alimentaci\u00f3", "recomfortant", "la", "qual", "cosa", "va", "refor\u00e7ar", "la", "seva", "aversi\u00f3", "a", "les", "aparicions", "p\u00fabliquesl'a\u00efllament", "autoimposat", "de", "vict\u00f2ria", "de", "la", "realitat", "p\u00fablica", "va", "disminuir", "la", "popularitat", "de", "la", "monarquia", "i", "va", "encoratjar", "el", "creixement", "del", "moviment", "republic\u00e0", "va", "assumir", "les", "seves", "tasques", "oficials", "de", "govern", "per\u00f2", "va", "optar", "per", "romandre", "a\u00efllada", "a", "les", "seves", "resid\u00e8ncies", "reials", "el", "castell", "de", "windsor", "el", "palau", "d'osborne", "a", "l'illa", "de", "wight", "i", "la", "finca", "privada", "a", "esc\u00f2cia", "que", "ella", "i", "albert", "havien", "adquirit", "el", "el", "castell", "de", "balmoral", "al", "mar\u00e7", "de", "un", "manifestant", "va", "enganxar", "un", "av\u00eds", "a", "les", "baranes", "del", "palau", "de", "buckingham", "que", "anunciava", "que", "es", "llogaven", "o", "es", "vendrien", "aquests", "locals", "dominants", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "decad\u00e8ncia", "del", "negoci", "de", "l'anterior", "ocupant", "el", "seu", "oncle", "leopold", "li", "va", "escriure", "per", "aconsellarli", "que", "aparegu\u00e9s", "en", "p\u00fablic", "va", "acceptar", "visitar", "els", "jardins", "de", "la", "royal", "horticultural", "society", "a", "kensington", "i", "va", "fer", "un", "passeig", "per", "londres", "en", "un", "carruatge", "obertvict\u00f2ria", "comen\u00e7\u00e0", "a", "incrementar", "la", "seva", "amistat", "amb", "un", "membre", "del", "servei", "de", "palau", "d'origen", "escoc\u00e8s", "john", "brown", "relaci\u00f3", "de", "la", "qual", "l'opini\u00f3", "p\u00fablica", "dedu\u00ed", "una", "hist\u00f2ria", "d'amor", "i", "fins", "i", "tot", "es", "parl\u00e0", "d'un", "suposat", "casament", "en", "secret", "de", "la", "parella", "recentment", "s'han", "descobert", "diaris", "on", "diverses", "persones", "testimonien", "l'exist\u00e8ncia", "de", "l'esmentat", "matrimoni", "tot", "plegat", "feu", "que", "la", "reina", "fos", "coneguda", "amb", "el", "sobrenom", "de", "senyora", "brownpalmerston", "va", "morir", "el", "i", "despr\u00e9s", "d'un", "breu", "ministeri", "dirigit", "per", "russell", "derby", "va", "tornar", "al", "poder", "el", "vict\u00f2ria", "va", "assistir", "a", "la", "cerim\u00f2nia", "d'obertura", "del", "parlament", "per", "primera", "vegada", "des", "de", "la", "mort", "d'albert", "l'any", "seg\u00fcent", "va", "donar", "suport", "a", "l'aprovaci\u00f3", "de", "l'acta", "de", "la", "reforma", "de", "que", "va", "duplicar", "l'electorat", "estenent", "el", "dret", "a", "molts", "treballadors", "urbans", "encara", "que", "no", "estava", "a", "favor", "dels", "vots", "de", "les", "donesderby", "va", "dimitir", "el", "per", "ser", "substitu\u00eft", "per", "benjamin", "disraeli", "que", "va", "encantar", "vict\u00f2ria", "a", "tothom", "li", "agraden", "els", "elogis", "deia", "per\u00f2", "quan", "una", "persona", "entra", "en", "contacte", "amb", "la", "reialesa", "els", "ha", "de", "prendre", "amb", "pinces", "sempre", "saludava", "la", "reina", "amb", "la", "frase", "we", "authors", "ma'am", "i", "l'elogiava", "el", "seu", "ministeri", "malgrat", "tot", "aviat", "col\u00b7laps\u00e0", "essent", "substitu\u00eft", "pel", "govern", "de", "willian", "gladstone", "membre", "del", "partit", "liberal", "la", "reina", "mai", "mostr\u00e0", "gens", "de", "simpatia", "per", "gladstone", "ni", "per", "les", "seves", "pol\u00edtiques", "la", "qual", "cosa", "contribu\u00ed", "a", "augmentar", "la", "seva", "prefer\u00e8ncia", "per", "disraeli", "fou", "durant", "el", "govern", "de", "gladstone", "al", "principi", "dels", "anys", "quan", "la", "reina", "va", "comen\u00e7ar", "a", "emergir", "gradualment", "com", "una", "fort\u00edssima", "figura", "social", "i", "pol\u00edtica", "abandonant", "l'a\u00efllament", "amb", "el", "suport", "actiu", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "va", "esdevenir", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "activa", "el", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "pat\u00ed", "un", "sis\u00e8", "atemptat", "en", "contra", "de", "la", "seva", "vida", "l'atemptat", "provenia", "d'un", "irland\u00e8s", "que", "demanava", "la", "llibertat", "pels", "presoners", "irlandesos", "arthur", "o'connor", "brown", "que", "assistia", "a", "la", "reina", "va", "ser", "capa\u00e7", "d'interceptar", "la", "pistola", "abans", "que", "el", "mateix", "o'connor", "pogu\u00e9", "cometre", "el", "regicidi", "que", "tenia", "preparat", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "vict\u00f2ria", "li", "atorg\u00e0", "la", "medalla", "d'or", "al", "servidor", "debot", "per", "la", "seva", "valentia", "o'connor", "va", "ser", "condemnat", "m\u00e9s", "tard", "a", "mesos", "de", "pres\u00f3", "i", "a", "rebre", "c\u00e0stigs", "corporals", "els", "quals", "eren", "permesos", "per", "l'acta", "de", "com", "a", "resultat", "de", "l'incident", "la", "popularitat", "de", "vict\u00f2ria", "es", "va", "recuperar", "encara", "m\u00e9s", "emperadriu", "de", "l'\u00edndia", "despr\u00e9s", "de", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "de", "l'\u00edndia", "de", "la", "companyia", "brit\u00e0nica", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "que", "havia", "governat", "gran", "part", "de", "l'\u00edndia", "es", "va", "dissoldre", "i", "les", "possessions", "i", "protectorats", "brit\u00e0nics", "al", "subcontinent", "indi", "es", "van", "incorporar", "formalment", "a", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "la", "reina", "tenia", "una", "visi\u00f3", "relativament", "equilibrada", "del", "conflicte", "i", "va", "condemnar", "les", "atrocitats", "d'ambd\u00f3s", "b\u00e0ndols", "va", "escriure", "sobre", "els", "seus", "sentiments", "d'horror", "i", "penediment", "pel", "resultat", "d'aquesta", "sagnant", "guerra", "civili", "va", "insistir", "instat", "per", "albert", "que", "una", "proclama", "oficial", "que", "anunci\u00e9s", "el", "trasp\u00e0s", "del", "poder", "de", "l'empresa", "a", "l'estat", "hauria", "de", "respirar", "sentiments", "de", "generositat", "benevol\u00e8ncia", "i", "toler\u00e0ncia", "religiosa", "a", "la", "seva", "inst\u00e0ncia", "una", "refer\u00e8ncia", "que", "amena\u00e7ava", "amb", "soscavar", "les", "religions", "i", "els", "costums", "nadius", "va", "ser", "substitu\u00efda", "per", "un", "passatge", "que", "garantia", "la", "llibertat", "religiosabenjamin", "disraeli", "torn\u00e0", "al", "poder", "l'any", "en", "un", "moment", "en", "qu\u00e8", "els", "sentiments", "imperialistes", "estaven", "en", "voga", "tant", "al", "regne", "unit", "com", "a", "europa", "el", "l'imperi", "d'alemanya", "havia", "estat", "proclamant", "que", "la", "filla", "gran", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "la", "princesa", "reial", "vict\u00f2ria", "un", "dia", "esdevindria", "emperadriu", "de", "la", "principal", "pot\u00e8ncia", "continental", "d'europa", "esdevenint", "jer\u00e0rquicament", "superior", "a", "la", "seva", "mare", "que", "tan", "sols", "era", "una", "reina", "per", "tal", "de", "prevenir", "qualsevol", "anomalia", "diplom\u00e0tica", "l'any", "es", "va", "promulgar", "un", "nou", "acte", "de", "t\u00edtols", "reial", "pel", "parlament", "acte", "en", "qu\u00e8", "s'inclo\u00efa", "el", "t\u00edtol", "d'emperadriu", "de", "l'\u00edndia", "com", "a", "nou", "t\u00edtol", "dels", "sobirans", "anglesos", "des", "de", "l'", "de", "maig", "de", "alhora", "disraeli", "fou", "nomenat", "comte", "de", "beaconsfield", "el", "nou", "t\u00edtol", "va", "ser", "proclamat", "a", "delhi", "durbar", "l'", "de", "gener", "de", "el", "de", "desembre", "de", "aniversari", "de", "la", "mort", "d'albert", "la", "segona", "filla", "de", "vict\u00f2ria", "al\u00edcia", "que", "s'havia", "casat", "amb", "llu\u00eds", "iv", "gran", "duc", "de", "hessendarmstadt", "va", "morir", "de", "dift\u00e8ria", "a", "darmstadt", "vict\u00f2ria", "va", "assenyalar", "la", "coincid\u00e8ncia", "de", "les", "dates", "com", "quasi", "incre\u00efble", "i", "molt", "misteriosa\"", "el", "maig", "de", "es", "va", "convertir", "en", "bes\u00e0via", "pel", "naixement", "de", "la", "princesa", "feodora", "de", "sax\u00f2niameiningen", "i", "va", "passar", "el", "seu", "pobre", "vell", "\u00e8", "aniversari", "es", "va", "sentir", "envellida", "per", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "meva", "estimada", "fillaentre", "l'abril", "de", "i", "el", "febrer", "de", "va", "amena\u00e7ar", "cinc", "vegades", "amb", "abdicar", "mentre", "pressionava", "disraeli", "perqu\u00e8", "actu\u00e9s", "contra", "r\u00fassia", "durant", "la", "guerra", "russoturca", "per\u00f2", "les", "seves", "amenaces", "no", "van", "tenir", "cap", "impacte", "en", "els", "esdeveniments", "o", "la", "seva", "conclusi\u00f3", "amb", "el", "congr\u00e9s", "de", "berl\u00edn", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "expansionista", "de", "disraeli", "que", "vict\u00f2ria", "va", "avalar", "va", "provocar", "conflictes", "com", "la", "guerra", "anglozulu", "i", "la", "segona", "guerra", "angloafganesa", "si", "hem", "de", "mantenir", "la", "nostra", "posici\u00f3", "com", "a", "poder", "de", "primer", "nivell", "va", "escriure", "hem", "d'estar", "preparats", "per", "als", "atacs", "i", "guerres", "en", "algun", "lloc", "o", "un", "altre", "continuament", "vict\u00f2ria", "veia", "l'expansi\u00f3", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "com", "a", "civilitzadora", "i", "benigne", "protegint", "els", "pobles", "nadius", "de", "poders", "m\u00e9s", "agressius", "o", "governants", "cruels", "no", "\u00e9s", "costum", "annexionar", "pa\u00efsos", "va", "dir", "llevat", "que", "estiguem", "obligats", "i", "for\u00e7ats", "a", "ferhol'administraci\u00f3", "de", "disraeli", "caigu\u00e9", "l'any", "quan", "els", "liberals", "guanyaren", "les", "eleccions", "generals", "i", "gladstone", "va", "tornar", "com", "a", "primer", "ministre", "quan", "disraeli", "va", "morir", "l'any", "seg\u00fcent", "va", "quedar", "encegada", "per", "les", "ll\u00e0grimes", "r\u00e0pides", "i", "va", "erigir", "una", "placa", "commemorativa", "a", "la", "seva", "sepultura", "col\u00b7locada", "per", "la", "seva", "agra\u00efda", "sobirana", "i", "amiga", "victoria", "ri\"el", "de", "mar\u00e7", "de", "roderick", "maclean", "un", "poeta", "descontent", "aparentment", "of\u00e8s", "per", "la", "negativa", "de", "victoria", "a", "acceptar", "un", "dels", "seus", "poemes", "va", "disparar", "a", "la", "reina", "mentre", "el", "seu", "carruatge", "sortia", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "tren", "de", "windsor", "gordon", "chesney", "wilson", "i", "un", "altre", "escolar", "de", "l'eton", "college", "el", "van", "colpejar", "amb", "els", "seus", "paraig\u00fces", "fins", "que", "un", "policia", "el", "va", "emp\u00e8nyer", "vict\u00f2ria", "es", "va", "indignar", "quan", "va", "ser", "declarat", "no", "culpable", "per", "ra\u00f3", "de", "bogeria", "per\u00f2", "es", "va", "mostrar", "tan", "satisfeta", "per", "les", "nombroses", "expressions", "de", "lleialtat", "despr\u00e9s", "de", "l'atac", "que", "va", "dir", "que", "valia", "la", "pena", "ser", "disparada", "per", "veure", "l'estima", "que", "la", "tenienel", "de", "mar\u00e7", "de", "vict\u00f2ria", "va", "caure", "per", "unes", "escales", "a", "windsor", "que", "la", "van", "deixar", "coixa", "fins", "al", "juliol", "mai", "es", "va", "recuperar", "del", "tot", "i", "despr\u00e9s", "va", "patir", "reumatisme", "john", "brown", "va", "morir", "dies", "despr\u00e9s", "del", "seu", "accident", "i", "davant", "la", "consternaci\u00f3", "del", "seu", "secretari", "privat", "sir", "henry", "ponsonby", "vict\u00f2ria", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "en", "una", "biografia", "elogiosa", "de", "brown", "ponsonby", "i", "randall", "davidson", "deg\u00e0", "de", "windsor", "que", "tots", "dos", "havien", "vist", "els", "primers", "esborranys", "van", "aconsellar", "a", "victoria", "que", "no", "es", "publiquessin", "argumentant", "que", "avivaria", "els", "rumors", "d'una", "relaci\u00f3", "amorosa", "el", "manuscrit", "va", "ser", "destru\u00eft", "a", "principis", "de", "vict\u00f2ria", "va", "publicar", "more", "leaves", "from", "a", "journal", "of", "a", "life", "in", "the", "highlands", "una", "seq\u00fcela", "del", "seu", "llibre", "anterior", "que", "va", "dedicar", "al", "seu", "devot", "assistent", "personal", "i", "fidel", "amic", "john", "brown", "l'endem\u00e0", "del", "primer", "aniversari", "de", "la", "mort", "de", "brown", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "informada", "per", "telegrama", "que", "el", "seu", "fill", "petit", "leopold", "havia", "mort", "a", "cannes", "ell", "era", "el", "m\u00e9s", "estimat", "dels", "meus", "estimats", "fills", "es", "va", "lamentar", "el", "mes", "seg\u00fcent", "la", "filla", "m\u00e9s", "petita", "de", "vict\u00f2ria", "beatriu", "va", "con\u00e8ixer", "i", "es", "va", "enamorar", "del", "pr\u00edncep", "enric", "de", "battenberg", "al", "casament", "de", "la", "n\u00e9ta", "de", "vict\u00f2ria", "la", "princesa", "vict\u00f2ria", "de", "hessendarmstadt", "amb", "el", "germ\u00e0", "d'enric", "el", "pr\u00edncep", "llu\u00eds", "de", "battenberg", "beatriu", "i", "enric", "planejaven", "casarse", "per\u00f2", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "es", "va", "oposar", "a", "la", "uni\u00f3", "al", "principi", "desitjant", "mantenir", "beatriu", "a", "casa", "perqu\u00e8", "actu\u00e9s", "com", "la", "seva", "companya", "despr\u00e9s", "d'un", "any", "va", "acceptar", "el", "matrimoni", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "promesa", "de", "seguir", "vivint", "amb", "ella", "i", "assistintla", "el", "govern", "liberal", "de", "gladstone", "introdu\u00ed", "importants", "reformes", "sobretot", "en", "la", "llei", "electoral", "que", "malgrat", "que", "la", "reina", "no", "acceptava", "no", "tingu\u00e9", "m\u00e9s", "remei", "que", "donar", "el", "seu", "consentiment", "vict\u00f2ria", "va", "estar", "contenta", "que", "gladstone", "dimit\u00eds", "el", "despr\u00e9s", "que", "el", "seu", "pressupost", "fos", "rebutjat", "pensava", "que", "el", "seu", "govern", "havia", "estat", "el", "pitjor", "que", "he", "tingut", "mai", "i", "el", "va", "culpar", "de", "la", "mort", "del", "general", "gordon", "a", "khartum", "gladstone", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "lord", "salisbury", "el", "govern", "de", "salisbury", "nom\u00e9s", "va", "durar", "uns", "quants", "mesos", "per\u00f2", "i", "vict\u00f2ria", "es", "va", "veure", "obligada", "a", "cridar", "a", "gladstone", "a", "qui", "es", "referia", "com", "un", "home", "mig", "boig", "i", "realment", "rid\u00edcul", "en", "molts", "aspectes", "gladstone", "va", "intentar", "aprovar", "el", "un", "projecte", "de", "llei", "que", "atorgava", "un", "govern", "aut\u00f2nom", "a", "irlanda", "per\u00f2", "per", "a", "la", "alegria", "de", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "rebutjat", "a", "les", "eleccions", "posteriors", "el", "partit", "de", "gladstone", "va", "perdre", "davant", "el", "de", "salisbury", "i", "el", "govern", "va", "tornar", "a", "canviar", "de", "mans", "jubileus", "d'or", "i", "de", "diamants", "el", "jubileu", "d'or", "l'any", "el", "regne", "unit", "va", "celebrar", "el", "jubileu", "d'or", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "va", "commemorar", "el", "cinquant\u00e8", "aniversari", "de", "la", "seva", "ascensi\u00f3", "al", "tron", "amb", "un", "banquet", "al", "qual", "van", "ser", "convidats", "reis", "i", "pr\u00ednceps", "l'endem\u00e0", "va", "participar", "en", "una", "process\u00f3", "i", "va", "assistir", "a", "un", "servei", "d'acci\u00f3", "de", "gr\u00e0cies", "a", "westminster", "abbey", "en", "aquest", "moment", "victoria", "tornava", "a", "ser", "extremadament", "popular", "entre", "d'altres", "al", "jubileu", "hi", "assistiren", "l'emperadriu", "vict\u00f2ria", "de", "pr\u00fassia", "el", "k\u00e0iser", "guillem", "ii", "de", "pr\u00fassia", "la", "reina", "sofia", "de", "gr\u00e8cia", "i", "el", "seu", "esp\u00f2s", "el", "rei", "constant\u00ed", "i", "de", "gr\u00e8cia", "els", "pr\u00ednceps", "de", "gal\u00b7les", "el", "gran", "duc", "llu\u00eds", "iv", "de", "hessendarmstadt", "la", "gran", "duquessa", "elisabet", "de", "r\u00fassia", "o", "la", "reina", "maria", "del", "regne", "unit", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "el", "de", "juny", "va", "contractar", "dos", "indis", "musulmans", "com", "a", "cambrers", "un", "dels", "quals", "era", "abdul", "karim", "aviat", "va", "ser", "ascendit", "a", "\"munshi\"", "mestre", "ensenyantli", "urd\u00fa", "i", "actuant", "com", "a", "treballador", "de", "coll", "blanc", "la", "seva", "fam\u00edlia", "i", "els", "seus", "empleats", "es", "van", "consternar", "i", "van", "acusar", "abdul", "karim", "d'espiar", "per", "a", "la", "lliga", "patri\u00f2tica", "musulmana", "i", "de", "preferir", "la", "reina", "als", "hind\u00fas", "el", "cavallerer", "frederick", "ponsonby", "fill", "de", "sir", "henry", "ponsonby", "va", "descobrir", "que", "el", "munshi", "havia", "mentit", "sobre", "la", "seva", "filiaci\u00f3", "i", "va", "informar", "a", "lord", "elgin", "virrei", "de", "l'\u00edndia", "el", "munshi", "ocupa", "la", "mateixa", "posici\u00f3", "que", "tenia", "john", "brown", "victoria", "va", "rebutjar", "les", "seves", "queixes", "com", "a", "prejudicis", "racials", "abdul", "karim", "va", "romandre", "al", "seu", "servei", "fins", "que", "va", "tornar", "a", "l'\u00edndia", "amb", "una", "pensi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "la", "reinala", "filla", "gran", "de", "vict\u00f2ria", "es", "va", "convertir", "en", "emperadriu", "consort", "d'alemanya", "el", "per\u00f2", "va", "quedar", "v\u00eddua", "poc", "m\u00e9s", "de", "tres", "mesos", "despr\u00e9s", "i", "el", "n\u00e9t", "gran", "de", "vict\u00f2ria", "es", "va", "convertir", "en", "emperador", "alemany", "com", "guillem", "ii", "les", "esperances", "de", "vict\u00f2ria", "i", "albert", "d'una", "alemanya", "liberal", "no", "es", "complirien", "ja", "que", "wilhelm", "era", "un", "ferm", "creient", "en", "l'autocr\u00e0cia", "la", "vict\u00f2ria", "pensava", "que", "tenia", "poc", "cor", "o", "zartgef\u00fchl", "tacte", "i", "la", "seva", "consci\u00e8ncia", "i", "la", "seva", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "han", "estat", "completament", "deformadesgladstone", "va", "tornar", "al", "poder", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "generals", "de", "tenia", "anys", "vict\u00f2ria", "es", "va", "oposar", "quan", "gladstone", "va", "proposar", "nomenar", "el", "diputat", "radical", "henry", "labouch\u00e8re", "al", "gabinet", "aix\u00ed", "que", "gladstone", "va", "acceptar", "no", "nomenarlo", "el", "gladstone", "es", "va", "retirar", "i", "sense", "consultar", "al", "primer", "ministre", "sortint", "victoria", "va", "nomenar", "lord", "rosebery", "com", "a", "primer", "ministre", "el", "seu", "govern", "era", "feble", "i", "l'any", "seg\u00fcent", "lord", "salisbury", "el", "va", "substituir", "salisbury", "va", "romandre", "primer", "ministre", "durant", "la", "resta", "del", "regnat", "de", "vict\u00f2ria", "el", "jubileu", "de", "diamants", "i", "darrers", "anys", "l'any", "ja", "s'havia", "convertit", "en", "la", "sobirania", "m\u00e9s", "longeva", "del", "regne", "unit", "superant", "al", "rei", "jordi", "iii", "el", "seu", "avi", "la", "reina", "va", "demanar", "que", "qualsevol", "celebraci\u00f3", "especial", "es", "retard\u00e9s", "fins", "al", "per", "coincidir", "amb", "el", "seu", "jubileu", "de", "diamant", "en", "que", "es", "commemorava", "el", "seixant\u00e8", "aniversari", "de", "l'acc\u00e9s", "al", "tron", "de", "la", "sobirana", "el", "secretari", "de", "col\u00f2nies", "joseph", "chamberlain", "va", "proposar", "que", "el", "jubileu", "fos", "un", "festival", "a", "tot", "l'imperi", "els", "primers", "ministres", "de", "tots", "els", "dominis", "aut\u00f2noms", "van", "ser", "convidats", "a", "londres", "per", "a", "les", "festivitats", "una", "de", "les", "raons", "per", "incloure", "els", "primers", "ministres", "dels", "dominis", "i", "excloure", "caps", "d'estat", "estrangers", "va", "ser", "per", "evitar", "haver", "de", "convidar", "el", "n\u00e9t", "de", "vict\u00f2ria", "guillem", "ii", "d'alemanya", "que", "es", "temia", "pogu\u00e9s", "causar", "problemes", "en", "l'esdevenimentla", "process\u00f3", "del", "jubileu", "de", "diamant", "de", "la", "reina", "el", "de", "juny", "de", "va", "seguir", "una", "ruta", "de", "sis", "milles", "gaireb\u00e9", "km", "de", "llarg", "per", "londres", "i", "va", "incloure", "tropes", "de", "tot", "l'imperi", "la", "process\u00f3", "es", "va", "aturar", "per", "a", "un", "servei", "a", "l'aire", "lliure", "d'acci\u00f3", "de", "gr\u00e0cies", "celebrat", "a", "l'exterior", "de", "la", "catedral", "de", "sant", "pau", "durant", "el", "qual", "la", "vict\u00f2ria", "es", "va", "asseure", "en", "el", "seu", "carruatge", "obert", "per", "evitar", "que", "hagu\u00e9s", "de", "pujar", "les", "escales", "per", "entrar", "a", "l'edifici", "la", "celebraci\u00f3", "va", "estar", "marcada", "per", "grans", "multituds", "d'espectadors", "i", "grans", "efusions", "d'afecte", "per", "la", "reina", "de", "anysels", "\u00faltims", "anys", "de", "la", "reina", "foren", "extremadament", "durs", "l'any", "ja", "havia", "vist", "la", "mort", "del", "seu", "fill", "petit", "el", "pr\u00edncep", "leopold", "del", "regne", "unit", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'hemof\u00edlia", "que", "patia", "i", "que", "li", "proporcion\u00e0", "la", "mort", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "tamb\u00e9", "havia", "vist", "a", "morir", "a", "dues", "de", "les", "seves", "filles", "i", "un", "altre", "fill", "seu", "la", "gran", "duquessa", "al\u00edcia", "de", "hessendarmstadt", "l'any", "la", "mort", "de", "la", "princesa", "reial", "vict\u00f2ria", "de", "pr\u00fassia", "l'any", "i", "la", "mort", "del", "duc", "d'edimburg", "el", "pr\u00edncep", "alfred", "del", "regne", "unit", "la", "mort", "de", "la", "princesa", "reial", "fou", "especialment", "dura", "per", "la", "reina", "ja", "que", "mantenia", "vincles", "estret\u00edssims", "amb", "la", "seva", "filla", "gran", "que", "sentia", "com", "una", "dona", "excepcionalla", "reina", "tamb\u00e9", "vei\u00e9", "la", "mort", "de", "dos", "dels", "seus", "nets", "el", "pr\u00edncep", "hereu", "del", "pr\u00edncep", "de", "gal\u00b7les", "albert", "v\u00edctor", "del", "regne", "unit", "i", "la", "del", "pr\u00edncep", "hereu", "alfred", "del", "regne", "unit", "la", "reina", "tamb\u00e9", "vei\u00e9", "com", "la", "seva", "filla", "petita", "la", "princesa", "beatriu", "del", "regne", "unit", "perdia", "el", "seu", "esp\u00f2s", "el", "pr\u00edncep", "enric", "de", "battenberg", "en", "una", "guerra", "africana", "i", "com", "dos", "dels", "seus", "quatre", "fills", "patien", "l'hemof\u00edlia", "el", "seu", "\u00faltim", "acte", "p\u00fablic", "fou", "el", "maig", "de", "la", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "la", "primera", "pedra", "dels", "nous", "edificis", "que", "engrandirien", "el", "museu", "d'albert", "i", "vict\u00f2ria", "de", "londres", "mort", "funeral", "i", "successi\u00f3", "seguint", "un", "costum", "que", "va", "mantenir", "durant", "tota", "la", "seva", "vidu\u00eftat", "victoria", "va", "passar", "el", "nadal", "de", "a", "osborne", "house", "a", "l'illa", "de", "wight", "tenia", "reumatisme", "a", "les", "cames", "i", "la", "seva", "vista", "estava", "ennuvolada", "per", "cataractes", "fins", "a", "principis", "de", "gener", "es", "va", "sentir", "d\u00e8bil", "i", "malament", "i", "a", "mitjans", "de", "gener", "estava", "adormida", "atorada", "i", "confusa", "va", "morir", "el", "de", "gener", "de", "a", "dos", "quarts", "de", "sis", "del", "vespre", "a", "l'edat", "de", "anysfou", "succe\u00efda", "pel", "seu", "fill", "l'etern", "pr\u00edncep", "de", "gal\u00b7les", "i", "rei", "eduard", "vii", "del", "regne", "unit", "i", "la", "seva", "muller", "la", "princesa", "alexandra", "de", "dinamarca", "al", "seu", "llit", "de", "mort", "va", "estar", "acompanyada", "per", "eduard", "i", "el", "seu", "net", "guillem", "ii", "la", "seva", "mascota", "preferida", "el", "pomer\u00e0nia", "turi", "va", "ser", "posat", "al", "seu", "llit", "de", "mort", "com", "a", "\u00faltima", "petici\u00f3el", "vict\u00f2ria", "havia", "escrit", "instruccions", "per", "al", "seu", "funeral", "que", "havia", "de", "ser", "militar", "com", "corresponia", "a", "la", "filla", "d'un", "soldat", "i", "al", "cap", "de", "l'ex\u00e8rcit", "i", "en", "qu\u00e8", "el", "color", "dominant", "fos", "el", "blanc", "enlloc", "del", "negre", "el", "de", "gener", "els", "seus", "fills", "edward", "i", "arthur", "i", "el", "seu", "n\u00e9t", "wilhelm", "van", "ajudar", "a", "portar", "el", "seu", "cos", "al", "ta\u00fct", "ella", "portava", "posat", "un", "vestit", "blanc", "i", "el", "seu", "vel", "de", "n\u00favia", "una", "s\u00e8rie", "de", "records", "en", "commemoraci\u00f3", "de", "la", "seva", "extensa", "fam\u00edlia", "amics", "i", "criats", "van", "ser", "col\u00b7locats", "al", "ta\u00fct", "amb", "ella", "a", "petici\u00f3", "seva", "pel", "metge", "i", "els", "seus", "criats", "una", "de", "les", "bates", "de", "l'albert", "es", "va", "col\u00b7locar", "al", "seu", "costat", "amb", "un", "guix", "de", "la", "seva", "m\u00e0", "mentre", "que", "un", "floc", "de", "cabells", "de", "john", "brown", "juntament", "amb", "una", "foto", "seva", "es", "va", "col\u00b7locar", "a", "la", "seva", "m\u00e0", "esquerra", "oculta", "a", "la", "vista", "de", "la", "fam\u00edlia", "per", "un", "ram", "de", "flors", "curosament", "posicionat", "els", "articles", "de", "joieria", "col\u00b7locats", "a", "vict\u00f2ria", "inclo\u00efen", "l'anell", "de", "noces", "de", "la", "mare", "de", "john", "brown", "que", "brown", "li", "va", "donar", "el", "el", "funeral", "tingu\u00e9", "lloc", "el", "dia", "de", "febrer", "del", "mateix", "any", "a", "la", "capella", "de", "sant", "jordi", "al", "castell", "de", "windsor", "i", "despr\u00e9s", "dels", "dos", "dies", "de", "vetlla", "es", "va", "enterrar", "la", "reina", "al", "costat", "del", "seu", "esp\u00f2s", "al", "fragmore", "mausoleum", "a", "windsor", "great", "parkel", "seu", "regnat", "de", "anys", "set", "mesos", "i", "dos", "dies", "de", "regnat", "va", "ser", "el", "m\u00e9s", "llarg", "d'una", "reina", "a", "nivell", "mundial", "i", "el", "m\u00e9s", "llarg", "d'un", "monarca", "brit\u00e0nic", "fins", "que", "la", "seva", "besn\u00e9ta", "elizabet", "ii", "el", "va", "superar", "el", "de", "setembre", "de", "va", "ser", "l'\u00faltima", "monarca", "de", "la", "gran", "bretanya", "de", "la", "casa", "de", "hannover", "el", "seu", "fill", "eduard", "vii", "pertanyia", "a", "la", "dinastia", "sax\u00f2niacoburg", "i", "gotha", "del", "seu", "marit", "llegat", "segons", "un", "dels", "seus", "bi\u00f2grafs", "giles", "st", "aubyn", "victoria", "va", "escriure", "una", "mitjana", "de", "paraules", "al", "dia", "durant", "la", "seva", "vida", "adulta", "des", "de", "juliol", "de", "fins", "just", "abans", "de", "la", "seva", "mort", "va", "mantenir", "un", "diari", "detallat", "que", "finalment", "va", "incloure", "volums", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "vict\u00f2ria", "la", "seva", "filla", "menor", "la", "princesa", "beatriu", "va", "ser", "nomenada", "la", "seva", "executora", "liter\u00e0ria", "beatriu", "va", "transcriure", "i", "editar", "els", "diaris", "des", "de", "la", "seva", "arribada", "al", "tron", "en", "endavant", "i", "va", "cremar", "els", "originals", "en", "el", "proc\u00e9s", "malgrat", "aquesta", "destrucci\u00f3", "molts", "dels", "diaris", "encara", "existeixen", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "c\u00f2pia", "editada", "per", "beatriu", "lord", "esher", "va", "transcriure", "els", "volums", "de", "a", "abans", "que", "beatriu", "els", "destru\u00eds", "part", "de", "l'extensa", "correspond\u00e8ncia", "de", "victoria", "s'ha", "publicat", "en", "volums", "editats", "per", "a", "c", "benson", "hector", "bolitho", "george", "earle", "buckle", "lord", "esher", "roger", "fulford", "i", "richard", "hough", "entre", "d'altresla", "vict\u00f2ria", "era", "corpulenta", "t\u00edmida", "i", "d'aproximada", "m", "d'al\u00e7ada", "per\u00f2", "projectava", "una", "imatge", "magn\u00edfica", "va", "ser", "impopular", "durant", "els", "primers", "anys", "de", "la", "seva", "vidu\u00eftat", "per\u00f2", "va", "ser", "molt", "apreciada", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "quan", "va", "encarnar", "l'imperi", "com", "una", "figura", "matriarcal", "ben\u00e8vola", "nom\u00e9s", "despr\u00e9s", "de", "la", "publicaci\u00f3", "del", "seu", "diari", "i", "de", "les", "cartes", "es", "va", "con\u00e8ixer", "l'abast", "de", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "al", "p\u00fablic", "en", "general", "les", "biografies", "de", "vict\u00f2ria", "escrites", "abans", "que", "gran", "part", "del", "material", "primari", "estigu\u00e9s", "disponible", "com", "ara", "queen", "victoria", "de", "lytton", "strachey", "de", "ara", "es", "consideren", "obsoletes", "les", "biografies", "escrites", "per", "elizabeth", "longford", "i", "cecil", "woodhamsmith", "el", "i", "el", "respectivament", "s\u00f3n", "encara", "\u00e0mpliament", "admirades", "ells", "i", "altres", "conclouen", "que", "com", "a", "persona", "la", "vict\u00f2ria", "era", "emocional", "obstinada", "honesta", "i", "francadurant", "el", "regnat", "de", "vict\u00f2ria", "va", "continuar", "l'establiment", "gradual", "d'una", "monarquia", "constitucional", "moderna", "a", "gran", "bretanya", "les", "reformes", "del", "sistema", "de", "votaci\u00f3", "van", "augmentar", "el", "poder", "de", "la", "casa", "dels", "comuns", "a", "costa", "de", "la", "c\u00e0mera", "dels", "lords", "i", "el", "monarca", "el", "walter", "bagehot", "va", "escriure", "que", "el", "monarca", "nom\u00e9s", "conservava", "el", "dret", "a", "ser", "consultat", "el", "dret", "a", "animar", "i", "el", "dret", "a", "advertir", "a", "mesura", "que", "la", "monarquia", "de", "vict\u00f2ria", "es", "va", "fer", "m\u00e9s", "simb\u00f2lica", "que", "pol\u00edtica", "va", "posar", "un", "fort", "\u00e8mfasi", "en", "la", "moral", "i", "la", "valors", "familiars", "en", "contrast", "amb", "els", "esc\u00e0ndols", "sexuals", "financers", "i", "personals", "que", "havien", "estat", "associats", "amb", "anteriors", "membres", "de", "la", "casa", "de", "hannover", "i", "que", "havien", "desacreditat", "la", "monarquia", "el", "concepte", "de", "monarquia", "familiar", "amb", "el", "qual", "es", "podien", "identificar", "les", "classes", "mitjanes", "en", "creixement", "es", "va", "consolidar", "llocs", "i", "motius", "dedicats", "a", "vict\u00f2ria", "a", "causa", "de", "la", "seva", "longevitat", "i", "del", "desenvolupament", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "un", "nombre", "molt", "gran", "de", "llocs", "i", "edificis", "han", "estat", "nomenats", "en", "honor", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "principalment", "a", "la", "commonwealth", "alguns", "exemples", "inclouen", "la", "capital", "de", "les", "seychelles", "el", "llac", "m\u00e9s", "gran", "d'\u00e0frica", "les", "cascades", "vict\u00f2ria", "les", "capitals", "de", "la", "columbia", "brit\u00e0nica", "vict\u00f2ria", "i", "saskatchewan", "regina", "i", "els", "estats", "australians", "de", "vict\u00f2ria", "i", "queensland", "un", "monument", "molt", "significatiu", "\u00e9s", "l'aixecat", "a", "calcuta", "el", "victoria", "memorial", "una", "gran", "construcci\u00f3", "de", "marbre", "dissenyada", "en", "un", "estil", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "renaixement", "itali\u00e0", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "a", "l'imperi", "mogol", "envoltat", "de", "jardins", "i", "inaugurat", "el", "la", "creu", "vict\u00f2ria", "va", "ser", "creada", "l'any", "per", "recompensar", "els", "actes", "de", "valentia", "durant", "la", "guerra", "de", "crimea", "i", "segueix", "sent", "el", "m\u00e0xim", "honor", "militar", "brit\u00e0nic", "aix\u00ed", "com", "les", "seves", "contrapartides", "canadenca", "australiana", "i", "de", "nova", "zelanda", "el", "dia", "de", "vict\u00f2ria", "o", "dia", "de", "la", "reina", "\u00e9s", "un", "dia", "festiu", "al", "canad\u00e0", "i", "algunes", "parts", "d'esc\u00f2cia", "i", "se", "celebra", "el", "dilluns", "anterior", "al", "de", "maig", "per", "commemorar", "el", "naixement", "de", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "a", "la", "cultura", "popular", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "ha", "estat", "retratada", "en", "diverses", "pel\u00b7l\u00edcules", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "llibres", "revistes", "i", "altres", "publicacions", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "va", "ser", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "muda", "the", "victoria", "cross", "i", "la", "seva", "actriu", "protagonista", "va", "ser", "l'estatunidenca", "rose", "tapley", "entre", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "m\u00e9s", "destacades", "es", "pot", "esmentar", "the", "young", "victoria", "de", "dirigida", "per", "jeanmarc", "vall\u00e9e", "i", "amb", "emily", "blunt", "en", "el", "paper", "de", "la", "reina", "va", "guanyar", "l'oscar", "de", "al", "millor", "vestuari", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "i", "abdul", "de", "i", "dirigida", "stephen", "frears", "basada", "en", "el", "llibre", "hom\u00f2nim", "de", "shrabani", "basu", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "explica", "la", "hist\u00f2ria", "real", "de", "l'amistat", "entre", "la", "reina", "vict\u00f2ria", "i", "el", "seu", "secretari", "\u00edndia", "abdul", "karim", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "charles", "barrie", "kill", "the", "queen!", "the", "eight", "assassination", "attempts", "on", "queen", "victoria", "en", "angl\u00e8s", "stroud", "amberley", "publishing", "isbn", "hibbert", "christopher", "queen", "victoria", "in", "her", "letters", "and", "journals", "en", "angl\u00e8s", "londres", "john", "murray", "isbn", "longford", "elizabeth", "victoria", "ri", "en", "angl\u00e8s", "londres", "weidenfeld", "&", "nicolson", "isbn", "marshall", "dorothy", "the", "life", "and", "times", "of", "queen", "victoria", "en", "angl\u00e8s", "reprint", "londres", "weidenfeld", "&", "nicolson", "isbn", "packard", "jerrold", "m", "victoria's", "daughters", "en", "angl\u00e8s", "nova", "york", "st", "martin's", "press", "isbn", "st", "aubyn", "giles", "queen", "victoria", "a", "portrait", "en", "angl\u00e8s", "londres", "sinclairstevenson", "isbn", "strachey", "lytton", "queen", "victoria", "en", "angl\u00e8s", "londres", "chatto", "and", "windus", "waller", "maureen", "sovereign", "ladies", "the", "six", "reigning", "queens", "of", "england", "en", "angl\u00e8s", "londres", "john", "murray", "isbn", "weintraub", "stanley", "albert", "uncrowned", "king", "en", "angl\u00e8s", "londres", "john", "murray", "isbn", "woodhamsmith", "cecil", "queen", "victoria", "her", "life", "and", "times", "en", "angl\u00e8s", "londres", "hamish", "hamilton", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "vict\u00f2ria", "i", "al", "lloc", "oficial", "de", "la", "monarquia", "brit\u00e0nica", "angl\u00e8s", "treballs", "de", "vict\u00f2ria", "i", "al", "projecte", "gutenberg"]