["viena", "en", "alemany", "wien", "vin", "\u00e9s", "la", "capital", "d'\u00e0ustria", "alhora", "que", "un", "dels", "seus", "nou", "estats", "federats", "bundesland", "wien", "land", "wien", "est\u00e0", "situada", "a", "l'est", "de", "l'estat", "prop", "de", "la", "frontera", "amb", "eslov\u00e0quia", "als", "marges", "del", "riu", "danubi", "est\u00e0", "envoltada", "per", "l'estat", "federat", "de", "baixa", "\u00e0ustria", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "d'", "habitants", "de", "gener", "de", "viena", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "centre", "cultural", "i", "pol\u00edtic", "d'\u00e0ustria", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "t\u00e9", "milions", "d'habitants", "poblaci\u00f3", "similar", "a", "la", "de", "la", "ciutat", "el", "la", "llengua", "oficial", "n'\u00e9s", "l'alemany", "\u00e9s", "seu", "de", "diverses", "companyies", "i", "institucions", "internacionals", "entre", "d'altres", "l'osce", "l'opep", "i", "diverses", "ag\u00e8ncies", "de", "les", "nacions", "unides", "aix\u00ed", "com", "l'ag\u00e8ncia", "internacional", "de", "l'energia", "at\u00f2mica", "cada", "any", "l'", "de", "gener", "s'hi", "celebra", "el", "concert", "d'any", "nou", "de", "viena", "la", "ciutat", "t\u00e9", "una", "llarga", "hist\u00f2ria", "ja", "que", "\u00e9s", "una", "de", "les", "capitals", "m\u00e9s", "antigues", "d'europa", "cosa", "que", "explica", "el", "seu", "important", "patrimoni", "art\u00edstic", "durant", "el", "segle", "xix", "fou", "una", "de", "les", "grans", "capitals", "musicals", "del", "m\u00f3n", "i", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xx", "meca", "de", "la", "filosofia", "i", "el", "debat", "pol\u00edtic", "d'occident", "aix\u00ed", "com", "un", "dels", "principals", "centres", "culturals", "mundials", "el", "el", "centre", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "designat", "per", "la", "unesco", "patrimoni", "de", "la", "humanitata", "part", "de", "ser", "considerada", "com", "la", "ciutat", "de", "la", "m\u00fasica", "pel", "seu", "ric", "llegat", "musical", "viena", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "coneguda", "com", "\"la", "ciutat", "dels", "somnis\"", "ja", "que", "va", "ser", "la", "llar", "de", "sigmund", "freud", "neur\u00f2leg", "considerat", "el", "pare", "de", "la", "psicoan\u00e0lisi", "i", "la", "interpretaci\u00f3", "dels", "somnis", "les", "arrels", "de", "la", "ciutat", "es", "troben", "en", "els", "primers", "assentaments", "de", "celtes", "i", "romans", "i", "es", "transforma", "en", "una", "ciutat", "medieval", "i", "barroca", "que", "esdev\u00e9", "la", "capital", "de", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "\u00e9s", "ben", "coneguda", "per", "interpretar", "un", "paper", "essencial", "com", "a", "centre", "de", "m\u00fasica", "l\u00edder", "d'europa", "a", "partir", "de", "la", "gran", "\u00e8poca", "del", "classicisme", "vien\u00e8s", "durant", "la", "primera", "part", "del", "segle", "xix", "el", "centre", "hist\u00f2ric", "de", "viena", "\u00e9s", "ric", "en", "conjunts", "arquitect\u00f2nics", "incloenthi", "castells", "barrocs", "i", "jardins", "aix\u00ed", "com", "la", "ringstra\u00dfe", "de", "finals", "del", "segle", "xix", "plena", "de", "grans", "edificis", "monuments", "i", "parcsdiferents", "estudis", "situen", "la", "ciutat", "de", "viena", "com", "una", "de", "les", "ciutats", "amb", "millor", "qualitat", "de", "vida", "del", "m\u00f3n", "en", "un", "estudi", "del", "sobre", "ciutats", "del", "m\u00f3n", "the", "economist", "intelligence", "unit", "la", "classific\u00e0", "en", "primer", "lloc", "empatada", "amb", "vancouver", "canad\u00e0", "i", "en", "l'enquesta", "del", "sobre", "ciutats", "viena", "va", "ocupar", "el", "segon", "lloc", "darrere", "de", "melbourne", "durant", "tres", "anys", "consecutius", "la", "consultoria", "de", "recursos", "humans", "mercer", "la", "situa", "en", "el", "primer", "lloc", "en", "la", "seva", "enquesta", "anual", "sobre", "la", "\"qualitat", "de", "vida\"", "duta", "a", "terme", "en", "centenars", "de", "ciutats", "arreu", "del", "m\u00f3ncada", "any", "des", "de", "viena", "ha", "estat", "el", "n\u00famero", "u", "mundial", "de", "destinaci\u00f3", "de", "congressos", "i", "convencions", "internacionals", "la", "ciutat", "atrau", "prop", "de", "cinc", "milions", "de", "turistes", "a", "l'any", "etimologia", "el", "nom", "es", "creu", "que", "prov\u00e9s", "de", "la", "paraula", "romana", "vindobona", "nom", "d'origen", "celta", "que", "significa", "\"ciutat", "blanca\"", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "c\u00e8ltic", "i", "procedeix", "com", "les", "distintes", "vienes", "vianes", "o", "veanes", "que", "estan", "distribu\u00efdes", "per", "europa", "de", "la", "paraula", "beann", "muntanya", "pujol", "o", "cim", "en", "diversos", "diccionaris", "de", "lleng\u00fces", "c\u00e8ltiques", "es", "veu", "aquesta", "paraula", "beann", "en", "ga\u00e8lic", "escoc\u00e8s", "significa", "\"pic\"\"punta\"", "o", "\"cim\"", "en", "irland\u00e8s", "protoga\u00e8lic", "molt", "m\u00e9s", "pr\u00f2xim", "al", "celta", "original", "\u00e9s", "benn", "hist\u00f2ria", "antiguitat", "els", "primers", "assentaments", "humans", "a", "l'actual", "viena", "s\u00f3n", "d'origen", "celta", "al", "voltant", "del", "ac", "posteriorment", "germ\u00e0nics", "i", "amb", "l'expansi\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "cap", "al", "nord", "el", "segle", "i", "ac", "s'adhereix", "a", "aquest", "l'any", "ac", "el", "riu", "danubi", "aix\u00ed", "com", "els", "alps", "serveix", "llavors", "de", "l\u00edmit", "natural", "entre", "b\u00e0rbars", "i", "romans", "i", "vindobona", "serveix", "des", "de", "llavors", "i", "fins", "a", "la", "caiguda", "de", "roma", "any", "dc", "com", "a", "punt", "de", "defensa", "de", "l'imperi", "la", "ciutat", "neix", "com", "a", "campament", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "per", "a", "controlar", "la", "prov\u00edncia", "de", "pannonia", "en", "qu\u00e8", "s'assenten", "diferents", "unitats", "entre", "les", "quals", "destaca", "la", "legi\u00f3", "x", "gemina", "que", "hi", "va", "romandre", "des", "de", "l'any", "fins", "a", "finals", "del", "segle", "iv", "ja", "que", "la", "zona", "va", "ser", "ocupada", "per", "pobles", "germ\u00e0nics", "en", "\u00e8poca", "de", "graci\u00e0", "i", "de", "teodosi", "i", "edat", "mitjana", "amb", "les", "invasions", "b\u00e0rbares", "\u00e9s", "ocupada", "per", "\u00e0vars", "i", "magiars", "carlemany", "conquereix", "la", "ciutat", "el", "segle", "ix", "i", "la", "bateja", "amb", "el", "nom", "d'ostmark", "la", "marca", "de", "l'est", "durant", "l'alta", "edat", "mitjana", "viena", "\u00e9s", "un", "important", "aliat", "de", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "i", "punt", "d'abastament", "d'armes", "i", "vitualles", "per", "a", "l'empresa", "de", "les", "croades", "el", "les", "muralles", "de", "viena", "van", "assolir", "l'extensi\u00f3", "que", "conservarien", "fins", "a", "la", "seva", "desaparici\u00f3", "el", "al", "segle", "xiii", "viena", "estigu\u00e9", "sota", "l'amena\u00e7a", "de", "l'imperi", "mongol", "que", "s'estenia", "al", "llarg", "de", "l'actual", "r\u00fassia", "i", "la", "xina", "tanmateix", "a", "causa", "de", "la", "mort", "del", "seu", "l\u00edder", "ogodei", "l'ex\u00e8rcit", "mongol", "retroced\u00ed", "de", "la", "frontera", "europea", "i", "no", "va", "tornarhi", "va", "ser", "capital", "d'hongria", "amb", "maties", "corv\u00ed", "viena", "va", "ser", "la", "llar", "de", "la", "dinastia", "babenberg", "i", "el", "es", "va", "convertir", "en", "la", "ciutat", "resid\u00e8ncia", "de", "la", "dinastia", "dels", "habsburg", "llavors", "el", "temps", "la", "va", "fer", "cr\u00e9ixer", "fins", "a", "convertirse", "en", "la", "capital", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "i", "un", "centre", "cultural", "per", "a", "les", "arts", "i", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "m\u00fasica", "i", "la", "gastronomia", "edat", "moderna", "a", "partir", "de", "la", "caiguda", "de", "constantinoble", "a", "mans", "otomanes", "hi", "ha", "un", "inter\u00e8s", "creixent", "de", "l'imperi", "turc", "sobre", "viena", "ja", "que", "era", "la", "clau", "per", "a", "conquerir", "els", "altres", "pa\u00efsos", "d'europa", "inter\u00e8s", "que", "es", "fa", "m\u00e9s", "notable", "durant", "el", "per\u00edode", "del", "sold\u00e0", "turc", "solim\u00e0", "i", "el", "magn\u00edfic", "per\u00f2", "els", "seus", "esfor\u00e7os", "van", "fracassar", "i", "els", "austr\u00edacs", "van", "sortir", "victoriosos", "dels", "diferents", "setges", "a", "qu\u00e8", "van", "sotmetre", "la", "ciutat", "el", "primer", "setge", "el", "malgrat", "que", "inicialment", "els", "defensors", "de", "la", "ciutat", "nom\u00e9s", "van", "rebre", "el", "suport", "poc", "entusiasta", "dels", "seus", "ve\u00efns", "alemanys", "l'ex\u00e8rcit", "turc", "estava", "mal", "equipat", "per", "a", "un", "setge", "i", "la", "seva", "tasca", "va", "ser", "obstaculitzada", "per", "la", "neu", "i", "les", "inundacions", "solim\u00e0", "se'n", "va", "retirar", "a", "finals", "d'octubre", "i", "no", "va", "poder", "reprendre", "el", "setge", "a", "la", "seva", "tornada", "el", "quan", "va", "trobar", "els", "defensors", "amb", "el", "suport", "d'un", "gran", "ex\u00e8rcit", "sota", "el", "comandament", "de", "l'emperador", "carles", "v", "entre", "el", "primer", "i", "el", "segon", "setge", "turc", "les", "instal\u00b7lacions", "defensives", "van", "ser", "refor\u00e7ades", "i", "es", "van", "modernitzar", "constantment", "aix\u00f2", "va", "portar", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "que", "s'haguessin", "d'ampliar", "una", "vegada", "i", "una", "altra", "els", "espais", "lliures", "davant", "els", "bastions", "per", "utilitzarlos", "com", "a", "camp", "de", "tir", "el", "aquests", "espais", "inclo\u00efen", "m", "que", "a", "partir", "de", "van", "ser", "eixamplats", "a", "m", "fins", "al", "no", "es", "va", "construir", "cap", "edifici", "en", "aquesta", "esplanada", "el", "segon", "setge", "es", "va", "produir", "el", "i", "va", "marcar", "el", "comen\u00e7ament", "del", "declivi", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "a", "europa", "va", "ser", "iniciat", "pel", "gran", "visir", "kara", "mustaf\u00e0", "que", "necessitava", "desesperadament", "un", "\u00e8xit", "militar", "per", "a", "refor\u00e7ar", "la", "seva", "posici\u00f3", "inestable", "i", "va", "tractar", "d'aconseguirho", "en", "una", "campanya", "contra", "l'emperador", "leopold", "i", "els", "turcs", "van", "avan\u00e7ar", "amb", "for\u00e7a", "aclaparadora", "van", "assetjar", "la", "ciutat", "el", "de", "juliol", "per\u00f2", "la", "seva", "falta", "d'artilleria", "de", "setge", "va", "permetre", "a", "leopold", "reunir", "un", "ex\u00e8rcit", "addicional", "format", "per", "tropes", "austr\u00edaques", "alemanyes", "i", "poloneses", "que", "van", "derrotar", "les", "forces", "turques", "en", "una", "batalla", "deslliurada", "davant", "dels", "murs", "de", "la", "ciutat", "el", "de", "setembre", "i", "que", "tamb\u00e9", "es", "coneix", "com", "a", "batalla", "de", "kahlenberg", "durant", "el", "segle", "xviii", "els", "habsburg", "que", "havien", "convertit", "la", "ciutat", "en", "la", "seva", "capital", "des", "de", "van", "veure", "com", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "augmentava", "amb", "l'expansi\u00f3", "per", "la", "vall", "del", "danubi", "es", "va", "convertir", "en", "el", "nucli", "principal", "del", "barroc", "europeu", "gr\u00e0cies", "a", "la", "construcci\u00f3", "d'importants", "obres", "arquitect\u00f2niques", "i", "creacions", "musicals", "el", "abans", "de", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "la", "ciutat", "tenia", "habitants", "des", "del", "setge", "de", "moment", "en", "qu\u00e8", "van", "ser", "destru\u00efdes", "nombroses", "ciutats", "petites", "que", "hi", "havia", "a", "l'exterior", "de", "la", "muralla", "al", "terreny", "ondulat", "situat", "davant", "la", "ciutat", "es", "van", "al\u00e7ar", "nombrosos", "palaus", "amb", "jardins", "el", "punt", "de", "partida", "va", "ser", "el", "projecte", "del", "palau", "reial", "de", "sch\u00f6nbrunn", "elaborat", "per", "johann", "bernhard", "fischer", "von", "erlach", "cap", "al", "es", "comptaven", "resid\u00e8ncies", "rurals", "el", "pr\u00edncep", "eugeni", "de", "savoia", "havia", "adquirit", "el", "la", "parcel\u00b7la", "m\u00e9s", "bella", "i", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "amb", "els", "primers", "ingressos", "que", "li", "havien", "arribat", "all\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "quaranta", "anys", "de", "treball", "va", "aixecar", "el", "palau", "belvedere", "amb", "els", "seus", "espaiosos", "jardins", "era", "napole\u00f2nica", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "austr\u00edaca", "en", "mans", "de", "napole\u00f3", "bonaparte", "el", "batalla", "de", "wagram", "aquest", "\u00faltim", "s'allotja", "al", "palau", "de", "sch\u00f6nbrunn", "a", "viena", "on", "ironies", "de", "la", "hist\u00f2ria", "amb", "prou", "feines", "uns", "anys", "enrere", "s'havien", "allotjat", "llu\u00eds", "xvi", "i", "maria", "antonieta", "filla", "de", "maria", "teresa", "i", "francesc", "i", "emperadors", "d'\u00e0ustria", "durant", "aquesta", "estada", "fran\u00e7a", "i", "\u00e0ustria", "s'alien", "i", "napole\u00f3", "es", "casa", "maria", "llu\u00efsa", "tamb\u00e9", "filla", "dels", "emperadors", "d'\u00e0ustria", "metternich", "canceller", "austr\u00edac", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "canvia", "\u00e0ustria", "al", "b\u00e0ndol", "antinapole\u00f2nic", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "francesa", "a", "r\u00fassia", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "definitiva", "de", "napole\u00f3", "s'hi", "celebra", "el", "congr\u00e9s", "de", "viena", "una", "confer\u00e8ncia", "internacional", "convocada", "per", "tal", "de", "restablir", "les", "fronteres", "d'europa", "la", "reuni\u00f3", "es", "va", "dur", "a", "terme", "de", "l'", "d'octubre", "del", "al", "de", "juny", "del", "cosa", "que", "permet", "a", "\u00e0ustria", "conservar", "gran", "part", "dels", "seus", "territoris", "malgrat", "haver", "estat", "aliada", "amb", "napole\u00f3", "i", "a", "partir", "de", "llavors", "viena", "per", "mitj\u00e0", "del", "canceller", "metternich", "es", "convertiria", "en", "l'eix", "de", "la", "pol\u00edtica", "de", "l'europa", "continental", "durant", "els", "seg\u00fcents", "anys", "imperi", "austrohongar\u00e8s", "durant", "el", "segle", "xix", "sobretot", "en", "la", "segona", "meitat", "viena", "va", "iniciar", "un", "enlairament", "demogr\u00e0fic", "acompanyat", "de", "reformes", "urban\u00edstiques", "que", "la", "van", "convertir", "en", "una", "gran", "ciutat", "i", "va", "multiplicar", "en", "un", "segle", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "per", "deu", "el", "s'enderrocaren", "les", "muralles", "per", "decret", "de", "francesc", "josep", "i", "d'\u00e0ustria", "i", "s'hi", "obr\u00ed", "una", "nova", "avinguda", "la", "ringstra\u00dfe", "on", "es", "van", "construir", "importants", "edificis", "com", "l'\u00f2pera", "la", "universitat", "l'ajuntament", "el", "parlament", "la", "borsa", "i", "els", "museus", "d'hist\u00f2ria", "d'art", "i", "d'hist\u00f2ria", "natural", "la", "derrota", "d'\u00e0ustria", "en", "la", "guerra", "austroprussiana", "el", "i", "la", "posterior", "annexi\u00f3", "dels", "estats", "alemanys", "a", "pr\u00fassia", "van", "convertir", "la", "unificada", "alemanya", "en", "un", "perill", "per", "a", "\u00e0ustria", "per", "la", "qual", "cosa", "aquesta", "\u00faltima", "es", "va", "haver", "d'aliar", "amb", "hongria", "en", "el", "que", "es", "coneix", "com", "la", "\"pol\u00edtica", "de", "compensaci\u00f3\"", "o", "ausgleichspolitik", "aix\u00ed", "doncs", "despr\u00e9s", "del", "comprom\u00eds", "austrohongar\u00e8s", "de", "viena", "es", "va", "convertir", "en", "la", "capital", "de", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "i", "en", "un", "centre", "cultural", "art\u00edstic", "pol\u00edtic", "industrial", "i", "financer", "de", "primer", "ordre", "mundial", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "alian\u00e7a", "\u00e0ustria", "prossegueix", "sumantne", "d'altres", "i", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "l'imperi", "inclo\u00efa", "els", "actuals", "estats", "d'\u00e0ustria", "hongria", "eslov\u00e0quia", "rep\u00fablica", "txeca", "la", "gal\u00edtsia", "polonesa", "la", "transsilv\u00e0nia", "romanesa", "la", "bucovina", "romanesa", "i", "ucra\u00efnesa", "la", "rut\u00e8nia", "ucra\u00efnesa", "cro\u00e0cia", "b\u00f2snia", "i", "hercegovina", "eslov\u00e8nia", "i", "el", "trentinotirol", "del", "sud", "itali\u00e0", "viena", "assoleix", "el", "seu", "m\u00e0xim", "demogr\u00e0fic", "el", "amb", "habitants", "i", "\u00e9s", "la", "tercera", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "aquest", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "cultural", "m\u00e9s", "glori\u00f3s", "de", "la", "monarquia", "dels", "habsburg", "amb", "francesc", "josep", "i", "regint", "l'imperi", "per\u00edode", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'\u00e8poca", "dels", "sumptuosos", "valsos", "vienesos", "a", "l'\u00f2pera", "nacional", "de", "viena", "wiener", "staatsoper", "grans", "carruatges", "passejant", "per", "la", "ringstra\u00dfe", "i", "la", "k\u00e4rntner", "strasse", "aix\u00ed", "com", "dels", "t\u00edpics", "caf\u00e8s", "vienesos", "de", "l'\u00e8poca", "destaquen", "intel\u00b7lectuals", "com", "sigmund", "freud", "en", "la", "psicoan\u00e0lisi", "i", "otto", "bauer", "en", "el", "camp", "del", "pensament", "pol\u00edtic", "principal", "exponent", "de", "l'austromarxisme", "idees", "que", "calarien", "fort", "en", "la", "societat", "vienesa", "car", "ja", "el", "el", "govern", "municipal", "estaria", "en", "mans", "del", "partit", "socialcristi\u00e0", "precursor", "del", "partit", "socialista", "tampoc", "no", "s'ha", "d'oblidar", "en", "el", "pla", "art\u00edstic", "el", "moviment", "modernista", "la", "secessi\u00f3", "de", "viena", "amb", "gustav", "klimt", "com", "a", "principal", "exponent", "a", "la", "pintura", "coloman", "moser", "en", "el", "grafisme", "i", "joseph", "maria", "olbrich", "i", "joseph", "hoffman", "en", "l'arquitectura", "contrari", "a", "aquests", "destacaria", "aix\u00ed", "mateix", "adolf", "loos", "amb", "el", "seu", "racionalisme", "arquitect\u00f2nic", "tanmateix", "la", "primera", "guerra", "mundial", "i", "la", "posterior", "derrota", "austrohongaresa", "truncarien", "gran", "part", "d'aquesta", "esplendor", "despr\u00e9s", "de", "l'assassinat", "de", "l'arxiduc", "hereu", "francesc", "ferran", "i", "la", "seva", "esposa", "sofia", "chotek", "a", "sarajevo", "en", "mans", "del", "terrorista", "serbobosni\u00e0", "gavrilo", "princip", "i", "davant", "de", "l'aclaparadora", "evid\u00e8ncia", "de", "la", "participaci\u00f3", "dels", "serveis", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "serbis", "en", "el", "complot", "la", "monarquia", "dual", "declara", "la", "guerra", "a", "s\u00e8rbia", "a", "la", "qual", "s'alien", "alemanya", "i", "turquia", "que", "davant", "de", "l'oposici\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "anglaterra", "i", "r\u00fassia", "esdev\u00e9", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "a", "l'octubre", "de", "\u00e0ustriahongria", "derrotada", "i", "els", "seus", "aliats", "esclata", "la", "revoluci\u00f3", "a", "viena", "que", "demana", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "monarquia", "i", "la", "independ\u00e8ncia", "austr\u00edaca", "seria", "el", "final", "de", "la", "monarquia", "dels", "habsburg", "que", "governava", "el", "pa\u00eds", "des", "de", "rep\u00fablica", "d'\u00e0ustria", "viena", "es", "va", "convertir", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "de", "saintgermainenlaye", "en", "la", "capital", "de", "la", "petita", "rep\u00fablica", "d'\u00e0ustria", "redu\u00efda", "a", "la", "seva", "mida", "actual", "i", "sofr\u00ed", "un", "important", "rev\u00e9s", "demogr\u00e0fic", "econ\u00f2mic", "i", "pol\u00edtic", "malgrat", "tot", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "va", "continuar", "l'activitat", "intel\u00b7lectual", "amb", "el", "cercle", "de", "viena", "der", "wiener", "kreis", "considerat", "per", "molts", "el", "grup", "d'intel\u00b7lectuals", "m\u00e9s", "influents", "del", "segle", "xx", "a", "europa", "entre", "els", "quals", "destaquen", "karl", "popper", "moritz", "schlick", "i", "ludwig", "wittgenstein", "en", "la", "filosofia", "positivista", "l\u00f2gica", "logischer", "empirismus", "durant", "el", "per\u00edode", "democr\u00e0tic", "que", "va", "durar", "des", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "fins", "a", "la", "dictadura", "d'engelbert", "dollfuss", "el", "la", "ciutat", "va", "estar", "governada", "pel", "partit", "socialista", "la", "qual", "cosa", "li", "va", "valer", "el", "sobrenom", "de", "la", "\"viena", "roja\"", "la", "ciutat", "va", "ser", "escenari", "de", "la", "guerra", "civil", "d'\u00e0ustria", "del", "quan", "el", "canceller", "engelbert", "dollfuss", "va", "enviar", "l'ex\u00e8rcit", "austr\u00edac", "a", "bombardejar", "habitatges", "civils", "ocupats", "per", "la", "mil\u00edcia", "socialista", "tercer", "reich", "la", "import\u00e0ncia", "cultural", "vienesa", "es", "mantindria", "fins", "al", "en", "qu\u00e8", "el", "pa\u00eds", "va", "ser", "enva\u00eft", "i", "posteriorment", "annexionat", "per", "l'alemanya", "nazi", "l'esmentada", "annexi\u00f3", "coneguda", "com", "a", "l'anschluss", "estava", "prohibida", "en", "els", "tractats", "de", "pau", "i", "va", "ser", "la", "primera", "de", "les", "expansions", "amb", "l'objectiu", "d'unificar", "en", "un", "sol", "estat", "tots", "els", "alemanys", "sota", "un", "sol", "lideratge", "ein", "volk", "ein", "reich", "ein", "f\u00fchrer", "a", "la", "ciutat", "que", "va", "passar", "a", "ser", "capital", "de", "la", "prov\u00edncia", "d'ostmark", "hitler", "va", "pronunciar", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "el", "seu", "primer", "gran", "discurs", "als", "vienesos", "des", "del", "balc\u00f3", "central", "del", "palau", "de", "hofburg", "discurs", "que", "\u00e9s", "considerat", "un", "dels", "m\u00e9s", "\"emotius\"", "del", "dictador", "i", "de", "major", "aclamaci\u00f3", "per", "la", "seva", "massiva", "audi\u00e8ncia", "a", "causa", "de", "l'euf\u00f2ria", "que", "l'annexi\u00f3", "d'\u00e0ustria", "al", "tercer", "imperi", "germ\u00e0nic", "drittes", "reich", "va", "causar", "en", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "per", "legitimar", "la", "invasi\u00f3", "es", "va", "celebrar", "un", "refer\u00e8ndum", "el", "d'abril", "que", "va", "resultar", "favorable", "a", "l'anschluss", "amb", "un", "si", "b\u00e9", "mancava", "de", "garanties", "democr\u00e0tiques", "el", "vot", "no", "era", "secret", "i", "no", "es", "va", "deixar", "votar", "als", "jueus", "ni", "altres", "minoriesdurant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "viena", "va", "sofrir", "els", "indiscriminats", "bombardeigs", "aeris", "nordamericans", "que", "van", "destruir", "bona", "part", "del", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "la", "catedral", "g\u00f2tica", "de", "sant", "esteve", "l'\u00f2pera", "de", "viena", "els", "ponts", "del", "danubi", "entre", "d'altres", "el", "qual", "va", "ser", "reconstru\u00eft", "despr\u00e9s", "de", "la", "contesa", "el", "maig", "del", "viena", "\u00e9s", "presa", "per", "l'ex\u00e8rcit", "sovi\u00e8tic", "el", "qual", "juntament", "amb", "francesos", "nordamericans", "i", "anglesos", "despr\u00e9s", "l'ocuparien", "durant", "els", "anys", "posteriors", "sota", "un", "sistema", "d'ocupaci\u00f3", "quadripartit", "a", "la", "ciutat", "similar", "al", "de", "berl\u00edn", "postguerra", "quan", "el", "es", "va", "produir", "el", "bloqueig", "de", "berl\u00edn", "viena", "es", "convert\u00ed", "en", "encara", "m\u00e9s", "vulnerable", "perqu\u00e8", "no", "tenia", "cap", "aeroport", "al", "sector", "occidental", "tanmateix", "malgrat", "els", "temors", "els", "sovi\u00e8tics", "no", "bloquejaren", "viena", "alguns", "han", "argumentat", "que", "aix\u00f2", "es", "devia", "al", "fet", "que", "l'acord", "de", "potsdam", "va", "donar", "per", "escrit", "els", "drets", "d'acc\u00e9s", "al", "sector", "occidental", "mentre", "que", "tal", "garantia", "per", "escrit", "no", "s'havia", "donat", "respecte", "a", "berl\u00edn", "la", "veritable", "ra\u00f3", "per\u00f2", "sempre", "continuar\u00e0", "sent", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "d'especulaci\u00f3", "durant", "els", "anys", "d'ocupaci\u00f3", "estrangera", "viena", "es", "va", "convertir", "en", "un", "llit", "calent", "per", "a", "l'espionatge", "entre", "els", "blocs", "occidental", "i", "oriental", "l'atmosfera", "de", "quatre", "poders", "vienesa", "\u00e9s", "capturada", "en", "la", "novel\u00b7la", "de", "graham", "greene", "el", "tercer", "home", "i", "per", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "se'n", "va", "fer", "en", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "canceller", "d'\u00e0ustria", "bruno", "kreisky", "inaugur\u00e0", "el", "centre", "internacional", "de", "viena", "una", "nova", "\u00e0rea", "de", "la", "ciutat", "creada", "per", "albergar", "les", "institucions", "internacionals", "viena", "ha", "recuperat", "una", "part", "de", "la", "seva", "antiga", "rellev\u00e0ncia", "internacional", "en", "acollir", "diverses", "organitzacions", "internacionals", "com", "les", "nacions", "unides", "onudi", "onuv", "otpce", "i", "onudd", "l'ag\u00e8ncia", "internacional", "de", "l'energia", "at\u00f2mica", "l'organitzaci\u00f3", "de", "pa\u00efsos", "exportadors", "de", "petroli", "i", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "seguretat", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "a", "europa", "pol\u00edtica", "viena", "\u00e9s", "per", "tradici\u00f3", "una", "ciutat", "de", "forts", "debats", "d'idees", "pol\u00edtiques", "origen", "de", "la", "socialdemocr\u00e0cia", "durant", "la", "segona", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xix", "vegeu", "otto", "bauer", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "prefer\u00e8ncia", "dels", "vienesos", "s'ha", "inclinat", "generalment", "cap", "al", "centreesquerra", "del", "sp\u00f6", "sozialdemokratische", "partei", "\u00f6sterreichs", "el", "partit", "socialdem\u00f2crata", "d'\u00e0ustria", "partit", "de", "l'actual", "alcalde", "de", "la", "ciutat", "michael", "h\u00e4upl", "aix\u00ed", "mateix", "i", "sent", "viena", "una", "ciutat", "cosmopolita", "partits", "nacionalistes", "d'ultradreta", "com", "el", "fp\u00f6", "freiheitliche", "partei", "\u00f6sterreichs", "que", "liderava", "j\u00f6rg", "haider", "no", "tenen", "major", "pres\u00e8ncia", "electoral", "a", "viena", "sin\u00f3", "m\u00e9s", "aviat", "a", "les", "prov\u00edncies", "del", "sud", "com", "car\u00edntia", "k\u00e4rnten", "i", "est\u00edria", "steiermark", "urbanisme", "l'estructura", "de", "la", "ciutat", "formada", "per", "tres", "cercles", "conc\u00e8ntrics", "reflecteix", "les", "etapes", "del", "creixement", "urb\u00e0", "el", "centre", "hist\u00f2ric", "innere", "stadt", "que", "conserva", "nombrosos", "edificis", "i", "palaus", "dels", "s", "xvii", "i", "xviii", "\u00e9s", "envoltat", "pel", "ring", "trajecte", "circular", "don", "surten", "diverses", "vies", "radials", "que", "van", "fins", "al", "g\u00fcrtel", "segon", "gran", "bulevard", "conc\u00e8ntric", "i", "que", "inclou", "els", "barris", "residencials", "del", "s", "xix", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "qual", "es", "troben", "ja", "els", "barris", "perif\u00e8ricsestablerta", "inicialment", "a", "alguns", "quil\u00f2metres", "de", "la", "riba", "del", "danubi", "sobre", "la", "riba", "dreta", "viena", "se'n", "mantingu\u00e9", "allunyada", "a", "fi", "de", "protegirse'n", "de", "les", "crescudes", "en", "ser", "canalitzat", "el", "riu", "entre", "els", "segles", "xviii", "i", "xix", "la", "ciutat", "pogu\u00e9", "finalment", "acostars'hi", "i", "posteriorment", "estendre's", "per", "la", "riba", "esquerra", "tot", "i", "aix\u00f2", "una", "important", "asimetria", "hi", "persisteix", "amb", "la", "riba", "esquerra", "que", "acull", "nom\u00e9s", "habitants", "un", "altre", "factor", "determinant", "en", "l'urbanisme", "de", "viena", "fou", "el", "seu", "paper", "de", "ciutat", "fronterera", "del", "m\u00f3n", "cristi\u00e0", "durant", "diversos", "segles", "pel", "qual", "viena", "rest\u00e0", "durant", "molt", "de", "temps", "encerclada", "per", "fortificacions", "que", "expliquen", "la", "densitat", "del", "teixit", "urb\u00e0", "central", "la", "darrera", "muralla", "desmantellada", "a", "mitjans", "del", "segle", "xix", "fou", "reempla\u00e7ada", "per", "una", "s\u00e8rie", "d'avingudes", "conc\u00e8ntriques", "conegudes", "sota", "el", "nom", "de", "ring", "'anell'", "en", "alemany", "el", "viena", "amb", "el", "consentiment", "de", "l'emperador", "va", "incloure", "pobles", "del", "voltant", "anomenats", "vorst\u00e4dte", "dins", "dels", "l\u00edmits", "de", "la", "ciutat", "a", "aquest", "efecte", "les", "muralles", "de", "la", "ciutat", "van", "ser", "arrasades", "despr\u00e9s", "del", "per", "decisi\u00f3", "francesc", "josep", "i", "d'\u00e0ustria", "per", "tal", "de", "possibilitar", "l'ampliaci\u00f3", "del", "centre", "de", "la", "ciutat", "en", "el", "seu", "lloc", "fou", "constr\u00efda", "una", "\u00e0mplia", "avinguda", "anomenada", "ringstra\u00dfe", "al", "llarg", "d'aquesta", "i", "fins", "al", "canvi", "de", "segle", "es", "constru\u00efren", "nombrosos", "edificis", "p\u00fablics", "i", "privats", "monuments", "i", "parcs", "aquests", "edificis", "inclouen", "el", "rathaus", "ajuntament", "el", "burgtheater", "la", "universitat", "el", "parlament", "els", "museus", "bessons", "de", "la", "hist\u00f2ria", "natural", "i", "les", "belles", "arts", "i", "la", "staatsoper", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "la", "ubicaci\u00f3", "de", "la", "nova", "ala", "del", "hofburg", "l'antic", "palau", "imperial", "i", "del", "ministeri", "de", "guerra", "tamb\u00e9", "s'hi", "troba", "l'esgl\u00e9sia", "votiva", "espectacular", "esgl\u00e9sia", "neog\u00f2tica", "mentre", "que", "la", "catedral", "de", "sant", "esteve", "principalment", "g\u00f2tica", "\u00e9s", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "a", "la", "stephansplatz", "el", "govern", "imperial", "va", "crear", "el", "fons", "de", "renovaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "de", "viena", "wiener", "stadterneuerungsfonds", "durant", "el", "qual", "es", "venen", "moltes", "edificacions", "a", "inversors", "privats", "per", "tal", "de", "finan\u00e7ar", "en", "part", "les", "obres", "p\u00fabliques", "del", "al", "els", "l\u00edmits", "oest", "i", "sud", "de", "la", "ciutat", "han", "seguit", "b\u00e0sicament", "la", "muralla", "anomenada", "linienwall", "fora", "d'aquesta", "es", "constru\u00ed", "des", "del", "una", "carretera", "de", "circumval\u00b7laci\u00f3", "anomenada", "g\u00fcrtel", "el", "es", "va", "decidir", "integrar", "suburbis", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'aquesta", "muralla", "anomenats", "vororte", "a", "viena", "el", "linienwall", "va", "ser", "enderrocat", "des", "del", "en", "endavantdel", "al", "viena", "s'havia", "expandit", "nom\u00e9s", "a", "la", "riba", "dreta", "del", "danubi", "arran", "de", "la", "branca", "principal", "abans", "que", "la", "regulaci\u00f3", "del", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "vell", "danubi", "d'avui", "el", "el", "districte", "va", "ser", "creat", "per", "integraci\u00f3", "floridsdorf", "kagran", "stadlau", "hirschstetten", "aspern", "i", "altres", "pobles", "de", "la", "riba", "esquerra", "del", "danubi", "a", "viena", "el", "strebersdorf", "hi", "fou", "integrat", "el", "d'octubre", "del", "els", "nazis", "van", "crear", "la", "gran", "viena", "amb", "districtes", "mitjan\u00e7ant", "la", "fusi\u00f3", "de", "ciutats", "i", "pobles", "de", "viena", "dels", "quals", "el", "varen", "tornar", "a", "escindirse", "i", "passar", "a", "formar", "part", "de", "la", "baixa", "\u00e0ustria", "des", "de", "llavors", "viena", "t\u00e9", "districtes", "les", "ind\u00fastries", "es", "localitzen", "principalment", "en", "els", "districtes", "del", "sud", "i", "de", "l'est", "la", "innere", "stadt", "es", "troba", "lluny", "del", "corrent", "principal", "del", "danubi", "per\u00f2", "est\u00e0", "limitada", "pel", "donaukanal", "\"canal", "del", "danubi\"", "els", "districtes", "segon", "i", "de", "viena", "es", "troben", "entre", "el", "donaukanal", "i", "el", "riu", "danubi", "a", "l'altra", "banda", "del", "danubi", "on", "\u00e9s", "localitzat", "el", "centre", "internacional", "de", "viena", "i", "la", "zona", "sud", "s\u00f3n", "les", "parts", "m\u00e9s", "modernes", "de", "la", "ciutat", "districtes", "divisi\u00f3", "administrativa", "la", "ciutat", "de", "viena", "est\u00e0", "dividida", "en", "districtes", "o", "barris", "clima", "viena", "presenta", "un", "clima", "continental", "prop", "de", "la", "vall", "del", "danubi", "influenciat", "per", "la", "seva", "situaci\u00f3", "propera", "als", "alps", "la", "temperatura", "mitjana", "anual", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "amb", "una", "important", "oscil\u00b7laci\u00f3", "anual", "per\u00f2", "escassa", "quant", "a", "la", "di\u00e0ria", "les", "precipitacions", "s\u00f3n", "de", "mm", "sense", "mesos", "secs", "per\u00f2", "amb", "un", "m\u00e0xim", "a", "l'estiu", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "molt", "freds", "amb", "temperatures", "mitjanes", "entorn", "dels", "\u00b0c", "i", "freq\u00fcents", "gelades", "i", "nevades", "amb", "r\u00e8cords", "de", "\u00b0c", "els", "estius", "s\u00f3n", "suaus", "i", "humits", "les", "temperatures", "si", "b\u00e9", "no", "s\u00f3n", "c\u00e0lides", "poden", "superar", "els", "\u00b0c", "en", "algunes", "ocasions", "la", "tardor", "i", "la", "primavera", "s\u00f3n", "molt", "variables", "quant", "a", "temperatures", "i", "amb", "precipitacions", "relativament", "abundants", "demografia", "la", "poblaci\u00f3", "de", "viena", "\u00e9s", "d'", "habitants", "dels", "quals", "el", "s\u00f3n", "austr\u00edacs", "i", "el", "restant", "d'altres", "pa\u00efsos", "predominant", "turcs", "i", "ciutadans", "d'estats", "que", "van", "formar", "part", "de", "l'imperi", "austrohongar\u00e8s", "croats", "eslovens", "bosnians", "hongaresos", "eslovacs", "i", "romanesos", "la", "poblaci\u00f3", "vienesa", "ha", "augmentat", "des", "del", "sobretot", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "immigraci\u00f3", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "que", "s'est\u00e9n", "per", "terres", "de", "la", "baixa", "\u00e0ustria", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "de", "prop", "de", "habitants", "la", "ciutat", "de", "fundaci\u00f3", "romana", "va", "cobrar", "import\u00e0ncia", "amb", "l'assentament", "dels", "habsburg", "en", "convertirse", "en", "la", "capital", "del", "seu", "imperi", "durant", "l'edat", "mitjana", "i", "els", "segles", "xvi", "i", "xvii", "la", "poblaci\u00f3", "va", "augmentar", "lentament", "a", "causa", "de", "les", "epid\u00e8mies", "i", "els", "setges", "el", "segle", "xviii", "va", "ser", "un", "per\u00edode", "m\u00e9s", "tranquil", "i", "el", "ja", "va", "assolir", "els", "habitants", "el", "segle", "xix", "va", "suposar", "per", "a", "la", "ciutat", "un", "creixement", "demogr\u00e0fic", "sense", "precedents", "concorde", "amb", "la", "posici\u00f3", "que", "el", "seu", "estat", "assolia", "a", "europa", "el", "amb", "habitants", "ja", "havia", "passat", "a", "moscou", "i", "sant", "petersburg", "i", "a", "mitjan", "d\u00e8cada", "dels", "ja", "superava", "el", "mili\u00f3", "d'habitants", "el", "la", "capital", "austrohongaresa", "era", "la", "tercera", "ciutat", "d'europa", "despr\u00e9s", "de", "par\u00eds", "i", "londres", "i", "lleugerament", "per", "sobre", "de", "sant", "petersburg", "i", "berl\u00edn", "i", "tenia", "habitants", "que", "s'estima", "que", "eren", "el", "durant", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "desmembrament", "d'\u00e0ustriahongria", "va", "suposar", "un", "rev\u00e9s", "demogr\u00e0fic", "i", "la", "poblaci\u00f3", "ha", "anat", "sofrint", "alts", "i", "baixos", "des", "de", "llavors", "per\u00f2", "amb", "una", "l\u00ednia", "marcadament", "descendent", "i", "s'ha", "situat", "sempre", "per", "sota", "dels", "i", "es", "troba", "sense", "variacions", "significatives", "des", "del", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "hi", "ha", "hagut", "un", "repunt", "demogr\u00e0fic", "afavorit", "per", "la", "integraci\u00f3", "dels", "estats", "de", "l'europa", "de", "l'est", "en", "la", "uni\u00f3", "europea", "minories", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "viena", "ha", "incrementat", "el", "nombre", "d'habitants", "a", "causa", "de", "l'arribada", "d'immigrants", "turcs", "eslovacs", "hongaresos", "iugoslaus", "polonesos", "romanesos", "i", "en", "menor", "mesura", "xinesos", "indis", "i", "egipcis", "aix\u00ed", "mateix", "est\u00e0", "dins", "de", "les", "ciutats", "amb", "el", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "d'asilats", "i", "refugiats", "pol\u00edtics", "per", "la", "qual", "cosa", "fins", "avui", "continuen", "sent", "visibles", "les", "comunitats", "de", "refugiats", "per", "exemple", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "revoluci\u00f3", "isl\u00e0mica", "de", "l'iran", "els", "cops", "militars", "a", "xile", "argentina", "i", "uruguai", "progressivament", "han", "anat", "retornant", "tamb\u00e9", "les", "fam\u00edlies", "de", "jueus", "vienesos", "els", "quals", "ara", "estan", "incrementant", "notablement", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "la", "vida", "econ\u00f2mica", "de", "la", "ciutat", "llocs", "d'inter\u00e8s", "la", "unesco", "va", "declarar", "el", "centre", "hist\u00f2ric", "de", "viena", "com", "a", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "i", "destac\u00e0", "en", "primer", "lloc", "que", "les", "seves", "qualitats", "arquitect\u00f2niques", "i", "urbanes", "representen", "un", "testimoni", "excel\u00b7lent", "d'un", "continu", "bescanvi", "de", "valors", "al", "llarg", "del", "ii", "mil\u00b7lenni", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "seva", "her\u00e8ncia", "arquitect\u00f2nica", "i", "urbana", "il\u00b7lustra", "molt", "b\u00e9", "tres", "per\u00edodes", "clau", "del", "desenvolupament", "pol\u00edtic", "i", "cultural", "d'europa", "l'edat", "mitjana", "el", "per\u00edode", "barroc", "i", "el", "peridode", "anomenat", "gr\u00fcnderzeit", "que", "es", "caracteritza", "pel", "predomini", "de", "l'historicisme", "i", "l'eclecticisme", "en", "l'arquitectura", "finalment", "viena", "ha", "estat", "universalment", "reconeguda", "com", "la", "capital", "musical", "d'europa", "la", "catedral", "g\u00f2tica", "de", "sant", "esteve", "a", "stephansplatz", "les", "esgl\u00e9sies", "barroques", "de", "sant", "carles", "borromeu", "karlskirche", "i", "sant", "pere", "peterskirche", "l'esgl\u00e9sia", "votiva", "votivkirche", "on", "es", "troba", "l'altar", "de", "la", "verge", "de", "guadalupe", "m\u00e9s", "gran", "fora", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "un", "destacat", "exemple", "d'arquitectura", "neog\u00f2tica", "l'ajuntament", "rathaus", "un", "altre", "exemple", "important", "d'arquitectura", "neog\u00f2tica", "l'edifici", "del", "parlament", "d'\u00e0ustria", "a", "la", "ringstra\u00dfe", "destacat", "exemple", "d'arquitectura", "neocl\u00e0ssica", "burgtheater", "teatre", "imperial", "de", "la", "cort", "originalment", "anomenat", "kk", "theater", "an", "der", "burg", "i", "a", "partir", "del", "kk", "hofburgtheater", "\u00e9s", "el", "teatre", "nacional", "d'\u00e0ustria", "a", "viena", "i", "un", "dels", "m\u00e9s", "importants", "teatres", "del", "m\u00f3n", "en", "llengua", "alemanya", "\u00f2pera", "de", "l'estat", "de", "viena", "ha", "esdevingut", "una", "de", "les", "\u00f2peres", "m\u00e9s", "prestigioses", "del", "m\u00f3n", "aix\u00ed", "com", "una", "de", "les", "principals", "institucions", "culturals", "de", "la", "capital", "austr\u00edaca", "la", "wiener", "musikverein", "sala", "de", "concerts", "m\u00e9s", "prestigiosa", "de", "la", "ciutat", "i", "seu", "de", "l'orquestra", "filharm\u00f2nica", "de", "viena", "els", "carrers", "k\u00e4rtnerstrasse", "i", "gravin", "amb", "els", "negocis", "de", "moda", "de", "les", "marques", "m\u00e9s", "prestigioses", "i", "cares", "i", "agradables", "caf\u00e8s", "i", "bistros", "com", "el", "caf\u00e8", "de", "l'hotel", "sacher", "origen", "del", "past\u00eds", "\"sacher\"", "palau", "de", "sch\u00f6nbrunn", "bella", "font", "en", "alemany", "palau", "belvedere", "on", "s'exposa", "el", "pet\u00f3", "de", "gustav", "klimt", "palau", "imperial", "de", "hofburg", "la", "cort", "en", "alemany", "on", "hi", "ha", "el", "museu", "d'etnologia", "museum", "f\u00fcr", "v\u00f6lkerkunde", "que", "conserva", "el", "controvertit", "plomall", "de", "moctezuma", "pen\u00faltim", "emperador", "asteca", "tamb\u00e9", "s'hi", "troba", "la", "cambra", "del", "tresor", "imperial", "on", "es", "conserven", "peces", "extraordin\u00e0ries", "de", "l'orfebreria", "i", "les", "arts", "sumptu\u00e0ries", "medievals", "d'una", "gran", "significaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "altres", "museus", "vinculats", "al", "palau", "de", "hofburg", "s\u00f3n", "l'albertina", "important\u00edssima", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "gravats", "i", "dibuixos", "incloent", "la", "famosa", "\"llebre\"", "d'albrecht", "d\u00fcrer", "la", "magn\u00edfica", "sala", "principal", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "d'\u00e0ustria", "la", "biblioteca", "barroca", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "i", "el", "museu", "dedicat", "a", "l'emperadriu", "sissi", "al", "seu", "entorn", "es", "troben", "l'esgl\u00e9sia", "dels", "augustins", "augustinerkirche", "on", "hi", "ha", "el", "monument", "funerari", "de", "maria", "cristina", "d'\u00e0ustria", "una", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "importants", "de", "l'escultor", "itali\u00e0", "antonio", "canova", "i", "l'esgl\u00e9sia", "dels", "caputxins", "kapuzinerkirche", "a", "la", "cripta", "de", "la", "qual", "cripta", "imperial", "de", "viena", "o", "kaisergruft", "hi", "s\u00f3n", "enterrats", "els", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "imperial", "entre", "els", "quals", "l'emperador", "carles", "vi", "carles", "iii", "d'arag\u00f3", "i", "l'emperadriu", "elisabet", "cristina", "de", "brunsvic", "la", "tomba", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "decorada", "amb", "un", "relleu", "que", "representa", "la", "seva", "arribada", "a", "barcelona", "llocs", "vinculats", "a", "l'exili", "austriacista", "a", "viena", "s\u00f3n", "l'antic", "monestir", "de", "montserrat", "de", "viena", "schwarzspanierkirche", "l'hospital", "dit", "\"dels", "espanyols\"", "o", "\"hospital", "espanyol\"", "l'esgl\u00e9sia", "del", "qual", "estava", "dedicada", "a", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "la", "merc\u00e8", "i", "que", "actualment", "est\u00e0", "ocupada", "pel", "seminari", "i", "l'esgl\u00e9sia", "dels", "trinitaris", "descal\u00e7os", "o", "alsekirche", "a", "la", "cripta", "de", "la", "qual", "hi", "s\u00f3n", "enterrats", "nombrosos", "exiliats", "catalans", "com", "l'\u00faltim", "ambaixador", "catal\u00e0", "a", "viena", "francesc", "de", "berardo", "el", "manuscrit", "original", "de", "les", "narraciones", "hist\u00f3ricas", "de", "francesc", "de", "castellv\u00ed", "es", "conserva", "a", "l'arxiu", "estatal", "de", "viena", "staatsarchiv", "cases", "on", "van", "viure", "mozart", "i", "beethoven", "tamb\u00e9", "s'han", "muse\u00eftzat", "les", "cases", "d'altres", "m\u00fasics", "com", "haydn", "schubert", "i", "strauss", "la", "casa", "on", "va", "viure", "sigmund", "freud", "que", "ha", "estat", "transformada", "en", "museu", "i", "centre", "d'estudis", "testimonis", "de", "l'arquitectura", "modernista", "coneguda", "a", "viena", "com", "a", "secessi\u00f3", "de", "viena", "les", "cases", "de", "l'arquitecte", "otto", "wagner", "al", "carrer", "linke", "wienzeile", "n\u00fameros", "i", "majolikahaus", "i", "musenhaus", "els", "pavellons", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "karlsplatz", "del", "mateix", "o", "wagner", "o", "prop", "d'all\u00e0", "el", "pavell\u00f3", "de", "la", "secessi\u00f3", "obra", "de", "joseph", "maria", "olbrich", "decorat", "amb", "frisos", "de", "gustav", "klimt", "a", "la", "michaelerplatz", "contrastant", "amb", "l'arquitectura", "barroca", "del", "palau", "de", "hofburg", "destaca", "la", "casa", "projectada", "per", "l'arquitecte", "adolf", "loos", "altres", "obres", "importants", "d'otto", "wagner", "a", "viena", "s\u00f3n", "la", "seu", "de", "la", "caixa", "postal", "d'estalvis", "postsparkasse", "i", "l'esgl\u00e9sia", "de", "steinhof", "les", "nombroses", "est\u00e0tues", "i", "monuments", "commemoratius", "que", "es", "troben", "a", "tots", "els", "parcs", "de", "viena", "recordant", "personatges", "il\u00b7lustres", "com", "mozart", "strauss", "sigmund", "freud", "o", "l'emperadriu", "sissi", "memorial", "de", "la", "shoah", "a", "la", "judenplatz", "obra", "de", "l'artista", "rachel", "whiteread", "a", "viena", "hi", "ha", "altres", "memorials", "dedicats", "a", "les", "v\u00edctimes", "de", "la", "tirania", "nacionalsocialista", "al", "lloc", "on", "va", "tenir", "la", "seu", "la", "gestapo", "o", "a", "les", "v\u00edctimes", "de", "la", "guerra", "i", "el", "feixisme", "pla\u00e7a", "davant", "de", "l'albertina", "monument", "dedicat", "als", "soldats", "russos", "que", "van", "morir", "a", "l'ofensiva", "de", "viena", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "heldendenkmal", "der", "roten", "armee", "museus", "el", "museumsquartier", "a", "les", "antigues", "cavallerisses", "del", "palau", "de", "hofburg", "amb", "tres", "museus", "d'art", "modern", "amb", "el", "millor", "de", "la", "pintura", "de", "gustav", "klimt", "i", "kokoschka", "l'important", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "l'art", "i", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "natural", "on", "es", "conserva", "la", "venus", "de", "willendorf", "tamb\u00e9", "s'ha", "d'esmentar", "la", "galeria", "de", "l'acad\u00e8mia", "de", "belles", "arts", "hundertwasserhaus", "que", "mostra", "l'arquitectura", "avantguardista", "de", "l'arquitecte", "i", "artista", "austr\u00edac", "friedensreich", "hundertwasser", "amb", "certa", "influ\u00e8ncia", "de", "gaud\u00ed", "l'escola", "espanyola", "d'equitaci\u00f3", "spanische", "hofreitschule", "amb", "seu", "al", "palau", "de", "hofburg", "el", "prater", "amb", "l'emblem\u00e0tica", "roda", "de", "fira", "immortalitzada", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "tercer", "home", "el", "mont", "kahlenberg", "part", "dels", "boscos", "de", "viena", "wiener", "wald", "amb", "el", "mirador", "m\u00e9s", "espectacular", "del", "riu", "danubi", "al", "seu", "pas", "per", "viena", "grinzing", "zona", "de", "heurigen", "tavernes", "t\u00edpiques", "vieneses", "per", "a", "degustar", "bons", "vins", "de", "d\u00f6bling", "burgenland", "o", "del", "weinviertel", "aix\u00ed", "com", "de", "carns", "fredes", "i", "embotits", "de", "la", "regi\u00f3", "haus", "des", "meeres", "aquari", "p\u00fablic", "a", "la", "rodalia", "de", "viena", "el", "monestir", "de", "klosterneuburg", "on", "es", "conserva", "una", "obra", "mestra", "de", "l'art", "medieval", "el", "tr\u00edptic", "realitzat", "per", "l'esmaltador", "nicolas", "de", "verdun", "museu", "de", "liechtenstein", "museu", "d'art", "cont\u00e9", "gran", "part", "de", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'art", "dels", "seus", "propietaris", "la", "fam\u00edlia", "del", "pr\u00edncep", "de", "liechtenstein", "governants", "del", "principat", "de", "liechtenstein", "inclou", "importants", "obres", "d'art", "europees", "formant", "una", "de", "les", "col\u00b7leccions", "privades", "d'art", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "galeria", "d'imatges", "personatges", "il\u00b7lustres", "robert", "b\u00e1r\u00e1ny", "metge", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "alban", "berg", "compositor", "ernst", "sigismund", "fischer", "matem\u00e0tic", "alfred", "hermann", "fried", "periodista", "premi", "nobel", "de", "la", "pau", "de", "karl", "von", "frisch", "et\u00f2leg", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "friedrich", "gulda", "pianista", "enrica", "von", "handelmazzetti", "escriptora", "friedrich", "august", "von", "hayek", "economista", "premi", "nobel", "d'economia", "de", "ivan", "illich", "escriptor", "i", "fil\u00f2sof", "eric", "richard", "kandel", "metge", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "l'any", "martin", "karplus", "qu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "richard", "khun", "qu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "walter", "kohn", "f\u00edsic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "l'any", "karl", "landsteiner", "pat\u00f2leg", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "konrad", "lorenz", "et\u00f2leg", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "wolfgang", "pauli", "f\u00edsic", "premi", "nobel", "de", "f\u00edsica", "de", "max", "ferdinand", "perutz", "qu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "karl", "popper", "fil\u00f2sof", "i", "soci\u00f2leg", "premi", "internacional", "catalunya", "otto", "schreier", "matem\u00e0tic", "erwin", "schr\u00f6dinger", "f\u00edsic", "premi", "nobel", "de", "f\u00edsica", "de", "medalla", "max", "planck", "de", "erich", "von", "stroheim", "actor", "i", "director", "richard", "adolf", "zsigmondy", "qu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "stefan", "zweig", "escriptor", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "la", "ciutat", "de", "viena", "alemany", "i", "angl\u00e8s", "portal", "de", "la", "ciutat", "de", "viena", "alemany", "i", "angl\u00e8s", "transports", "p\u00fablics", "de", "viena", "alemany", "casal", "catal\u00e0", "de", "viena", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "wiki", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "de", "viena", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "alemany", "portal", "de", "turisme", "de", "viena", "castell\u00e0"]