["els", "vikings", "noruec", "i", "dan\u00e8s", "vikinger", "suec", "i", "nynorsk", "vikingar", "island\u00e8s", "v\u00edkingar", "del", "n\u00f2rdic", "antic", "v\u00edkingr", "van", "ser", "sobretot", "navegants", "n\u00f2rdics", "que", "saquejaven", "i", "comerciaven", "amb", "diverses", "parts", "d'europa", "des", "d'escandin\u00e0via", "des", "del", "segle", "viii", "fins", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xii", "actualment", "el", "terme", "s'utilitza", "err\u00f2niament", "per", "a", "definir", "els", "diversos", "pobles", "n\u00f2rdics", "que", "habitaven", "a", "escandin\u00e0via", "durant", "aquest", "per\u00edode", "conegut", "com", "era", "vikinga", "aquest", "per\u00edode", "d'expansi\u00f3", "militar", "demogr\u00e0fica", "i", "mercantil", "n\u00f2rdica", "constitueix", "un", "element", "molt", "rellevant", "en", "la", "hist\u00f2ria", "inicial", "d'escandin\u00e0via", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "el", "nord", "de", "l'europa", "occidental", "sic\u00edlia", "i", "de", "la", "rus", "de", "k\u00edevels", "vikings", "no", "eren", "un", "grup", "\u00e8tnic", "sin\u00f3", "una", "professi\u00f3", "derivada", "de", "les", "dures", "condicions", "de", "vida", "de", "les", "terres", "escandinaves", "on", "l'agricultura", "era", "molt", "limitada", "fet", "que", "for\u00e7ava", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "a", "durant", "certes", "\u00e8poques", "de", "l'any", "dedicarse", "a", "l'\u00edv\u00edking", "\u00e9s", "a", "dir", "comerciar", "amb", "altres", "territoris", "i", "sovint", "saquejar", "o", "piratejar", "cal", "destacar", "que", "encara", "que", "pr\u00e0cticament", "tots", "els", "vikings", "eren", "d'origen", "n\u00f2rdic", "no", "tots", "els", "que", "s'hi", "dedicaven", "eren", "n\u00f2rdics", "tamb\u00e9", "n'hi", "havia", "de", "frisis", "francs", "i", "saxons", "gr\u00e0cies", "sobretot", "a", "la", "seva", "mobilitat", "mar\u00edtima", "les", "accions", "dels", "vikings", "es", "van", "estendre", "fins", "al", "mediterrani", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "l'orient", "mitj\u00e0", "i", "l'\u00e0sia", "central", "al", "llarg", "de", "diverses", "fases", "expansives", "d'exploraci\u00f3", "i", "assentament", "va", "haverhi", "comunitats", "vikingues", "que", "es", "van", "establir", "al", "nord", "d'europa", "a", "les", "illes", "del", "nord", "de", "l'atl\u00e0ntic", "i", "fins", "i", "tot", "a", "la", "costa", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "aquest", "per\u00edode", "d'expansi\u00f3", "va", "provocar", "la", "disseminaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "n\u00f2rdica", "a", "la", "vegada", "que", "introdu\u00efa", "elements", "forans", "en", "la", "cultura", "escandinava", "la", "concepci\u00f3", "popular", "actual", "dels", "vikings", "i", "l'\u00fas", "erroni", "del", "terme", "com", "a", "sin\u00f2nim", "de", "n\u00f2rdics", "difereix", "molt", "de", "la", "informaci\u00f3", "obtinguda", "a", "partir", "dels", "recursos", "hist\u00f2rics", "i", "arqueol\u00f2gics", "actuals", "la", "imatge", "rom\u00e0ntica", "dels", "vikings", "com", "a", "nobles", "salvatges", "va", "comen\u00e7ar", "a", "sorgir", "al", "segle", "xviii", "i", "es", "va", "anar", "desenvolupant", "fins", "al", "segle", "xix", "la", "visi\u00f3", "dels", "vikings", "com", "a", "pirates", "pagans", "o", "aventurers", "intr\u00e8pids", "prov\u00e9", "del", "mite", "modern", "dels", "vikings", "que", "havia", "pres", "forma", "a", "principi", "del", "segle", "xx", "les", "representacions", "populars", "actuals", "dels", "vikings", "es", "basen", "normalment", "en", "clix\u00e9s", "i", "en", "estereotips", "culturals", "que", "compliquen", "l'apreciaci\u00f3", "moderna", "del", "llegat", "viking", "el", "per\u00edode", "compr\u00e8s", "entre", "el", "i", "el", "segle", "xiii", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "era", "vikinga", "en", "la", "hist\u00f2ria", "escandinava", "aquest", "per\u00edode", "s'inicia", "amb", "el", "saqueig", "del", "monestir", "de", "lindisfarne", "el", "i", "es", "dona", "per", "finalitzat", "al", "llarg", "del", "segle", "xiii", "a", "anglaterra", "acaba", "amb", "la", "derrota", "d'harald", "iii", "a", "la", "batalla", "de", "stamford", "bridge", "el", "a", "irlanda", "acaba", "amb", "la", "conquesta", "de", "dubl\u00edn", "el", "per", "part", "de", "richard", "de", "clare", "anomenat", "strongbow", "i", "a", "esc\u00f2cia", "es", "dona", "per", "acabada", "amb", "la", "derrota", "d'h\u00e1kon", "h\u00e1konarson", "en", "la", "batalla", "de", "largs", "el", "l'esc\u00f2cia", "actual", "pren", "forma", "entre", "els", "segles", "xiii", "i", "xv", "en", "reconquerir", "el", "territori", "perdut", "als", "n\u00f2rdics", "l'illa", "de", "man", "i", "les", "h\u00e8brides", "exteriors", "van", "romandre", "sota", "autoritat", "escandinava", "fins", "al", "les", "\u00f2rcades", "i", "les", "shetland", "pertanyeren", "al", "rei", "de", "noruega", "fins", "al", "a", "escandin\u00e0via", "l'era", "vikinga", "es", "considera", "acabada", "amb", "l'establiment", "dels", "regnes", "escandinaus", "i", "del", "cristianisme", "com", "a", "religi\u00f3", "dominant", "la", "data", "s'acostuma", "a", "situar", "al", "voltant", "de", "l'inici", "del", "segle", "xi", "als", "tres", "regnes", "escandinaus", "a", "noruega", "l'era", "vikinga", "es", "dona", "per", "acabada", "amb", "la", "batalla", "de", "stiklestadin", "el", "etimologia", "l'origen", "etimol\u00f2gic", "m\u00e9s", "acceptat", "actualment", "del", "terme", "viking", "proposa", "que", "deriva", "del", "n\u00f2rdic", "antic", "vika", "'milla", "mar\u00edtima'", "o", "m\u00e9s", "concretament", "'el", "per\u00edode", "entre", "dos", "torns", "de", "remers'", "de", "l'arrel", "weik", "o", "wik", "com", "en", "el", "verb", "protogerm\u00e0nic", "wikan", "'retrocedir'", "aix\u00f2", "es", "troba", "en", "el", "verb", "proton\u00f2rdic", "wikan", "'virar", "girar'", "similar", "a", "l'island\u00e8s", "antic", "v\u00edkja", "escrit", "tamb\u00e9", "\u00fdkva", "v\u00edkva", "que", "vol", "dir", "'moure", "girar'", "d'\u00fas", "evidentment", "n\u00e0utic", "aix\u00ed", "doncs", "el", "terme", "viking", "podria", "haver", "estat", "origin\u00e0riament", "un", "viatge", "per", "mar", "que", "es", "caracteritzava", "per", "tenir", "diversos", "torns", "de", "remers", "\u00e9s", "a", "dir", "una", "travessia", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "aleshores", "un", "v\u00edkingr", "seria", "un", "participant", "en", "un", "viatge", "per", "mar", "d'aquestes", "caracter\u00edstiques", "en", "aquest", "cas", "la", "paraula", "v\u00edking", "no", "hauria", "estat", "connectada", "en", "el", "seu", "origen", "als", "mariners", "escandinaus", "per\u00f2", "va", "assumir", "aquest", "sentit", "quan", "els", "escandinaus", "van", "comen\u00e7ar", "a", "dominar", "els", "mars", "un", "altre", "possible", "origen", "del", "terme", "provindria", "del", "terme", "v\u00edk", "'badia'", "o", "'cala'", "que", "es", "deformaria", "en", "l'acci\u00f3", "d'\u00edv\u00edking", "amb", "el", "sentit", "de", "'saquejar", "piratejar", "o", "dur", "a", "terme", "r\u00e0tzies", "aprofitant", "les", "cales'", "altres", "noms", "pels", "pobles", "germ\u00e0nics", "els", "vikings", "eren", "coneguts", "com", "a", "ascomanni", "'homes", "del", "freixe'", "probablement", "perqu\u00e8", "les", "naus", "vikingues", "conegudes", "com", "a", "drakars", "eren", "fetes", "amb", "fusta", "de", "freixe", "per", "als", "eslaus", "els", "\u00e0rabs", "i", "els", "romans", "d'orient", "eren", "els", "rus", "o", "rhs", "actualment", "es", "creu", "que", "els", "assentaments", "vikings", "en", "terres", "eslaves", "foren", "l'embri\u00f3", "de", "la", "rus", "de", "k\u00edev", "l'embri\u00f3", "de", "les", "actuals", "r\u00fassia", "i", "bielorr\u00fassiaels", "eslaus", "i", "els", "romans", "d'orient", "tamb\u00e9", "els", "anomenaren", "varegs", "del", "n\u00f2rdic", "antic", "v\u00e6ringjar", "'jurats'", "la", "gu\u00e0rdia", "imperial", "romana", "d'orient", "era", "seleccionada", "entre", "els", "millors", "guerrers", "escandinaus", "i", "era", "anomenada", "gu\u00e0rdia", "varega", "el", "terme", "vareg", "s'aplicava", "indistintament", "tant", "als", "escandinaus", "com", "als", "francs", "les", "fonts", "musulmanes", "ib\u00e8riques", "s'hi", "refereixen", "com", "a", "mayus", "literalment", "mags", "nom", "donat", "als", "sacerdots", "mazdeistes", "i", "utilitzat", "per", "extensi\u00f3", "per", "a", "referirse", "als", "pagans", "hist\u00f2ria", "l'era", "vikinga", "el", "per\u00edode", "compr\u00e8s", "entre", "el", "i", "el", "segle", "xiii", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "era", "vikinga", "els", "vikings", "utilitzaven", "els", "mars", "de", "noruega", "del", "nord", "i", "b\u00e0ltic", "com", "a", "rutes", "cap", "als", "territoris", "del", "sud", "els", "normands", "eren", "descendents", "dels", "vikings", "que", "s'assentaren", "al", "nord", "de", "l'actual", "fran\u00e7a", "on", "el", "segle", "x", "se'ls", "oferiren", "dominis", "feudals", "a", "canvi", "d'aturar", "les", "r\u00e0tzies", "i", "els", "saquejos", "i", "que", "hi", "duien", "a", "terme", "aquests", "feus", "esdevindrien", "el", "ducat", "de", "normandia", "tant", "els", "vikings", "com", "els", "seus", "descendents", "van", "tenir", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "al", "nordoest", "d'europa", "harold", "godwinson", "l'\u00faltim", "rei", "anglosax\u00f3", "d'anglaterra", "tenia", "ascend\u00e8ncia", "danesa", "dos", "vikings", "ascendiren", "al", "tron", "d'anglaterra", "sven", "tvesk\u00e6g", "del", "al", "seguit", "pel", "seu", "fill", "canut", "el", "gran", "del", "al", "geogr\u00e0ficament", "l'era", "vikinga", "no", "es", "limita", "nom\u00e9s", "a", "les", "terres", "escandinaves", "les", "actuals", "noruega", "dinamarca", "i", "su\u00e8cia", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "als", "territoris", "sota", "domini", "n\u00f2rdic", "com", "north\u00fambria", "m\u00e8rcia", "i", "anglia", "oriental", "els", "navegants", "vikings", "van", "obrir", "rutes", "cap", "a", "nous", "territoris", "cap", "al", "nord", "l'est", "i", "l'oest", "fundant", "assentaments", "independents", "a", "isl\u00e0ndia", "i", "groenl\u00e0ndia", "a", "les", "illes", "f\u00e8roe", "\u00f2rcades", "i", "shetland", "i", "un", "assentament", "a", "l'anse", "aux", "meadows", "a", "terranova", "cap", "a", "l'any", "i", "es", "convertiren", "en", "la", "primera", "pres\u00e8ncia", "d'expedicionaris", "europeus", "a", "am\u00e8rica", "documentada", "els", "assentaments", "de", "terranova", "i", "groenl\u00e0ndia", "varen", "ser", "abandonats", "despr\u00e9s", "d'un", "cert", "temps", "probablement", "a", "causa", "del", "canvi", "clim\u00e0tic", "i", "de", "la", "seva", "condici\u00f3", "com", "a", "assentaments", "provisionals", "la", "dinastia", "vikinga", "rur\u00edkida", "va", "prendre", "control", "dels", "territoris", "eslaus", "i", "ugrofinesos", "d'europa", "de", "l'est", "annexant", "k\u00edev", "el", "com", "a", "capital", "de", "la", "rus", "de", "k\u00edevemissaris", "suecs", "visitaren", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "i", "iniciaren", "serveis", "com", "a", "mercenaris", "per", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "al", "final", "del", "segle", "x", "es", "crea", "la", "gu\u00e0rdia", "varega", "una", "unitat", "de", "guardaespatlles", "imperial", "formada", "pr\u00e0cticament", "per", "escandinaus", "un", "vareg", "fam\u00f3s", "fou", "harald", "hardrade", "sigurdsson", "que", "es", "convert\u00ed", "en", "rei", "de", "noruega", "existeixen", "restes", "arqueol\u00f2giques", "que", "indiquen", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "vikings", "a", "bagdad", "l'aleshores", "capital", "del", "califat", "abb\u00e0ssida", "els", "n\u00f2rdics", "acostumaven", "a", "utilitzar", "el", "volga", "com", "a", "ruta", "comercial", "per", "a", "mercadejar", "amb", "pells", "ullals", "greix", "de", "foca", "utilitzat", "per", "a", "segellar", "naus", "i", "esclaus", "els", "ports", "comercials", "vikings", "m\u00e9s", "importants", "de", "l'\u00e8poca", "inclo\u00efen", "birka", "hedeby", "kaupang", "j\u00f2rvik", "st\u00e0raya", "l\u00e0doga", "n\u00f3vgorod", "i", "k\u00edev", "en", "termes", "generals", "els", "noruecs", "es", "van", "expandir", "cap", "al", "nord", "i", "l'oest", "irlanda", "esc\u00f2cia", "isl\u00e0ndia", "i", "groenl\u00e0ndia", "els", "danesos", "a", "anglaterra", "i", "fran\u00e7a", "i", "els", "suecs", "a", "l'est", "on", "fundaren", "la", "rus", "de", "k\u00edev", "d'acord", "amb", "les", "sagues", "islandeses", "molts", "vikings", "noruecs", "tamb\u00e9", "saquejaren", "europa", "de", "l'est", "durant", "l'era", "vikinga", "no", "existien", "les", "nacions", "actuals", "de", "noruega", "dinamarca", "o", "su\u00e8cia", "per\u00f2", "els", "pobles", "i", "tribus", "que", "les", "formaven", "eren", "relativament", "homogenis", "tant", "en", "cultura", "com", "en", "lleng\u00fces", "tot", "i", "que", "amb", "fronteres", "diferents", "de", "les", "actuals", "cap", "al", "final", "de", "l'era", "vikinga", "les", "tres", "grans", "regions", "s'anaren", "formant", "com", "a", "entitats", "nacionals", "diferenciades", "paral\u00b7lelament", "a", "la", "introducci\u00f3", "del", "cristianisme", "com", "a", "religi\u00f3", "majorit\u00e0ria", "creant", "els", "regnes", "medievals", "escandinaus", "expansi\u00f3", "vikinga", "els", "vikings", "van", "explorar", "les", "illes", "i", "costes", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "van", "visitar", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "i", "tota", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "fins", "a", "constantinoble", "i", "s'endinsaren", "a", "r\u00fassia", "i", "fins", "a", "l'orient", "mitj\u00e0", "popularment", "es", "considera", "que", "es", "dedicaven", "al", "saqueig", "i", "la", "pirateria", "per\u00f2", "principalment", "comerciaven", "creaven", "assentaments", "colonials", "o", "es", "llogaven", "com", "a", "mercenaris", "alguns", "vikings", "comandats", "per", "leif", "ericsson", "hereu", "d'eric", "el", "roig", "varen", "construir", "diversos", "assentaments", "temporals", "a", "l'actual", "l'anse", "aux", "meadows", "a", "terranova", "i", "a", "la", "pen\u00ednsula", "del", "labrador", "l'expansi\u00f3", "vikinga", "a", "l'europa", "continental", "va", "ser", "limitada", "els", "seus", "territoris", "limitaven", "amb", "altres", "cultures", "poderoses", "al", "sud", "com", "els", "saxons", "per", "defensarse", "de", "les", "incursions", "saxones", "els", "n\u00f2rdics", "danesos", "van", "construir", "la", "fortificaci\u00f3", "del", "danevirke", "a", "prop", "d'hedeby", "despr\u00e9s", "de", "les", "guerres", "saxones", "el", "carlemany", "conquer\u00ed", "l'antiga", "sax\u00f2nia", "la", "cristianitz\u00e0", "i", "incorpor\u00e0", "a", "l'imperi", "franc", "la", "por", "als", "francs", "va", "fer", "que", "els", "danesos", "ampliessin", "el", "danevirke", "actuant", "com", "a", "frontera", "f\u00edsica", "entre", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutl\u00e0ndia", "i", "l'imperi", "carolingi", "el", "danevirke", "s'utilitz\u00e0", "com", "a", "defensa", "fronterera", "fins", "al", "els", "vikings", "dirigits", "per", "gudfred", "de", "dinamarca", "van", "destruir", "la", "ciutat", "de", "reric", "a", "prop", "de", "l'actual", "wismar", "el", "la", "destrucci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "fins", "aleshores", "poblada", "pels", "obotrites", "una", "alian\u00e7a", "de", "pobles", "eslaus", "al", "servei", "dels", "francs", "va", "comportar", "la", "supremacia", "n\u00f2rdica", "al", "mar", "b\u00e0ltic", "que", "es", "mantindria", "durant", "tota", "l'era", "vikinga", "el", "regne", "dels", "francs", "de", "carlemany", "va", "ser", "particularment", "afectat", "per", "aquests", "atacs", "els", "vikings", "ascendien", "pel", "sena", "sobre", "els", "seus", "vaixells", "anomenats", "drakar", "l'any", "l'emperador", "carles", "el", "gras", "incompetent", "davant", "els", "atacs", "v\u00edkings", "i", "el", "seu", "setge", "de", "par\u00eds", "fou", "declarat", "incapa\u00e7", "per", "governar", "i", "obligat", "a", "abdicar", "el", "de", "novembre", "de", "en", "els", "v\u00edkings", "van", "envair", "lotaringia", "i", "van", "aixafar", "un", "ex\u00e8rcit", "franc", "oriental", "a", "maastrich", "per\u00f2", "al", "setembre", "de", "amb", "el", "suport", "del", "bisbe", "de", "lieja", "franc\u00f3", "de", "tongeren", "arnulf", "de", "car\u00edntia", "v\u00e8ncer", "als", "v\u00edkings", "a", "la", "batalla", "de", "lovaina", "i", "es", "van", "retirar", "aquests", "raids", "es", "van", "succeir", "fins", "que", "el", "rei", "carles", "iii", "de", "fran\u00e7a", "decideix", "el", "d'anomenar", "el", "cap", "viking", "rol\u00b7l\u00f3", "d'origen", "dan\u00e8s", "o", "noruec", "duc", "hereditari", "del", "que", "esdevindr\u00e0", "normandia", "etimol\u00f2gicament", "el", "'pa\u00eds", "ia", "dels", "homes", "man", "del", "nord", "nord'", "a", "canvi", "va", "obtenir", "d'ell", "un", "jurament", "de", "fidelitat", "la", "seva", "conversi\u00f3", "al", "cristianisme", "i", "la", "promesa", "de", "defensar", "el", "nord", "del", "regne", "contra", "les", "incursions", "dels", "altres", "grups", "vikings", "algunes", "generacions", "m\u00e9s", "tard", "els", "descendents", "vikings", "completament", "integrats", "a", "la", "poblaci\u00f3", "local", "i", "havent", "adaptat", "la", "seva", "llengua", "i", "la", "seva", "cultura", "es", "van", "llan\u00e7ar", "sota", "l'\u00e8gida", "del", "llavors", "duc", "guillem", "i", "d'anglaterra", "a", "la", "conquesta", "d'anglaterra", "on", "van", "formar", "una", "aristocr\u00e0cia", "franc\u00f2fona", "que", "va", "influenciar", "altament", "l'evoluci\u00f3", "cultural", "i", "ling\u00fc\u00edstica", "d'aquest", "pa\u00eds", "insular", "causes", "les", "causes", "que", "condu\u00efren", "a", "l'expansi\u00f3", "\u00e9s", "un", "tema", "molt", "debatut", "entre", "els", "historiadors", "la", "teoria", "amb", "m\u00e9s", "for\u00e7a", "postula", "que", "carlemany", "va", "\"utilitzar", "la", "for\u00e7a", "i", "el", "terror", "per", "tal", "de", "cristianitzar", "tots", "els", "pagans\"", "fet", "que", "en", "comport\u00e0", "la", "conversi\u00f3", "o", "execuci\u00f3", "aix\u00ed", "els", "n\u00f2rdics", "i", "altres", "pagans", "varen", "resistir", "i", "plantejar", "una", "revenja", "el", "professor", "rudolf", "simek", "constata", "que", "\"no", "\u00e9s", "una", "coincid\u00e8ncia", "que", "les", "activitats", "primerenques", "dels", "vikings", "es", "duguessin", "a", "terme", "durant", "el", "regnat", "de", "carlemany\"", "la", "penetraci\u00f3", "del", "cristianisme", "a", "escandin\u00e0via", "provoc\u00e0", "un", "greu", "conflicte", "que", "divid\u00ed", "noruega", "durant", "gaireb\u00e9", "un", "segleuna", "altra", "explicaci\u00f3", "\u00e9s", "que", "els", "vikings", "van", "explotar", "un", "moment", "de", "debilitat", "a", "les", "regions", "circumdants", "anglaterra", "patia", "divisions", "internes", "i", "era", "una", "presa", "relativament", "f\u00e0cil", "per", "la", "proximitat", "de", "moltes", "ciutats", "al", "mar", "o", "a", "rius", "navegables", "la", "manca", "d'oposici\u00f3", "naval", "a", "tot", "europa", "occidental", "va", "permetre", "a", "les", "naus", "vikingues", "viatjar", "lliurement", "assaltant", "o", "comerciant", "sempre", "que", "l'oportunitat", "ho", "permetia", "l'esfondrament", "en", "els", "beneficis", "de", "les", "antigues", "rutes", "comercials", "tamb\u00e9", "podria", "haverhi", "jugat", "un", "cert", "paper", "el", "comer\u00e7", "entre", "europa", "occidental", "i", "la", "resta", "d'eur\u00e0sia", "va", "patir", "un", "cop", "molt", "sever", "quan", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "caure", "al", "segle", "v", "l'expansi\u00f3", "de", "l'islam", "durant", "el", "segle", "vii", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "afectat", "el", "comer\u00e7", "amb", "europa", "occidentalels", "assalts", "a", "europa", "incloenthi", "r\u00e0tzies", "i", "nous", "assentaments", "escandinaus", "no", "eren", "cap", "novetat", "a", "europa", "i", "ja", "es", "donaven", "des", "de", "molt", "abans", "de", "l'aparici\u00f3", "dels", "vikings", "els", "juts", "havien", "enva\u00eft", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "tres", "segles", "abans", "i", "emergiren", "de", "jutl\u00e0ndia", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "les", "grans", "migracions", "abans", "que", "els", "danesos", "s'hi", "assentessin", "els", "saxons", "i", "els", "angles", "van", "fer", "igual", "embarcant", "cap", "a", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "des", "de", "l'europa", "continental", "les", "batudes", "dels", "vikings", "varen", "ser", "tanmateix", "les", "primeres", "a", "ser", "documentades", "per", "escrit", "per", "testimonis", "oculars", "i", "eren", "molt", "m\u00e9s", "grans", "en", "escala", "i", "freq\u00fc\u00e8ncia", "que", "les", "realitzades", "en", "temps", "anteriors", "final", "de", "l'era", "vikinga", "durant", "l'era", "vikinga", "homes", "i", "dones", "d'origen", "n\u00f2rdic", "van", "viatjar", "a", "moltes", "parts", "d'europa", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "en", "una", "di\u00e0spora", "cultural", "que", "va", "deixar", "traces", "des", "de", "terranova", "fins", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "aquest", "per\u00edode", "de", "l'activitat", "fren\u00e8tica", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "un", "efecte", "pronunciat", "a", "escandin\u00e0via", "que", "fou", "subjecta", "a", "una", "gran", "varietat", "de", "noves", "influ\u00e8ncies", "culturals", "i", "econ\u00f2miques", "durant", "els", "anys", "posteriors", "al", "s", "viii", "moment", "en", "qu\u00e8", "els", "saquejadors", "vikings", "foren", "documentats", "per", "primera", "vegada", "fora", "d'escandin\u00e0via", "aquesta", "va", "experimentar", "canvis", "culturals", "profunds", "a", "la", "darreria", "del", "segle", "xi", "les", "dinasties", "reials", "legitimades", "per", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "que", "fins", "aleshores", "havia", "tingut", "una", "influ\u00e8ncia", "quasi", "nul\u00b7la", "a", "escandin\u00e0via", "consolidaven", "el", "seu", "poder", "amb", "ambici\u00f3", "i", "autoritat", "creixents", "i", "els", "regnes", "de", "dinamarca", "noruega", "i", "su\u00e8cia", "ja", "s'havien", "format", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "ciutats", "que", "exercien", "de", "centres", "eclesi\u00e0stics", "seculars", "i", "mercantils", "amb", "economies", "monet\u00e0ries", "basades", "en", "els", "models", "anglesos", "i", "alemanys", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "l'aflu\u00e8ncia", "de", "la", "plata", "provinent", "de", "l'est", "havia", "desaparegut", "feia", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "i", "la", "plata", "brit\u00e0nica", "havia", "deixat", "de", "fluir", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "s", "xi", "el", "cristianisme", "ja", "havia", "arrelat", "a", "dinamarca", "i", "a", "noruega", "amb", "l'establiment", "de", "diverses", "di\u00f2cesis", "al", "llarg", "del", "segle", "xi", "i", "la", "nova", "religi\u00f3", "comen\u00e7ava", "a", "organitzarse", "m\u00e9s", "efica\u00e7ment", "a", "su\u00e8cia", "eclesi\u00e0stics", "estrangers", "i", "elits", "escandinaves", "varen", "ser", "energ\u00e8tics", "a", "l'hora", "d'afavorir", "la", "cristianitzaci\u00f3", "i", "l'estil", "de", "vida", "i", "cultura", "n\u00f2rdica", "s'anaren", "transformant", "el", "es", "va", "fundar", "el", "primer", "arquebisbat", "a", "escandin\u00e0via", "a", "lund", "esc\u00e0nia", "aleshores", "part", "del", "regne", "de", "dinamarca", "l'assimilaci\u00f3", "dels", "regnes", "escandinaus", "a", "la", "religi\u00f3", "dominant", "a", "europa", "va", "alterar", "el", "aspirations", "dels", "governants", "escandinaus", "de", "la", "capacitat", "dels", "n\u00f2rdics", "per", "a", "viatjar", "a", "l'estranger", "canviant", "en", "gran", "manera", "les", "seves", "relacions", "amb", "els", "regnes", "ve\u00efns", "una", "de", "les", "principals", "fonts", "de", "beneficis", "pels", "vikings", "havia", "estat", "la", "captura", "d'esclaus", "l'esgl\u00e9sia", "medieval", "afirmava", "que", "els", "cristians", "no", "podien", "posseir", "altres", "cristians", "com", "esclaus", "aix\u00ed", "que", "l'esclavitud", "decaigu\u00e9", "com", "a", "pr\u00e0ctica", "per", "tot", "europa", "del", "nord", "la", "prohibici\u00f3", "de", "l'esclavitud", "fa", "restar", "gran", "part", "de", "l'incentiu", "econ\u00f2mic", "dels", "assalts", "vikings", "tot", "i", "que", "es", "mantingu\u00e9", "una", "certa", "activitat", "esclavista", "fins", "al", "segle", "xi", "els", "reis", "de", "noruega", "van", "seguir", "reafirmant", "el", "seu", "poder", "a", "irlanda", "i", "al", "nord", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "les", "batudes", "van", "continuar", "fins", "al", "segle", "xii", "per\u00f2", "les", "ambicions", "militars", "dels", "governants", "escandinaus", "es", "dirigiren", "a", "noves", "direccions", "el", "sigurd", "i", "de", "noruega", "va", "navegar", "pel", "mediterrani", "amb", "croats", "noruecs", "per", "a", "lluitar", "pel", "regne", "de", "jerusalem", "i", "danesos", "i", "suecs", "van", "participar", "en\u00e8rgicament", "a", "les", "croades", "b\u00e0ltiques", "dels", "segles", "xii", "i", "xiii", "cultura", "diverses", "fonts", "il\u00b7lustren", "la", "cultura", "activitats", "i", "creences", "dels", "vikings", "tot", "i", "que", "tenien", "fonamentalment", "una", "cultura", "no", "escrita", "que", "no", "deixava", "cap", "llegat", "literari", "van", "tenir", "un", "alfabet", "amb", "el", "qual", "es", "descrigueren", "a", "ells", "i", "a", "la", "seva", "cultura", "a", "trav\u00e9s", "d'esteles", "la", "majoria", "de", "fonts", "liter\u00e0ries", "escrites", "contempor\u00e0nies", "als", "vikings", "provenen", "d'altres", "cultures", "que", "hi", "tingueren", "contacte", "des", "de", "mitjan", "segle", "xx", "els", "descobriments", "arqueol\u00f2gics", "han", "ajudat", "a", "construir", "una", "imatge", "m\u00e9s", "completa", "i", "equilibrada", "de", "les", "vides", "dels", "vikings", "el", "registre", "arqueol\u00f2gic", "\u00e9s", "especialment", "ric", "i", "variat", "proporcionant", "coneixements", "dels", "seus", "assentaments", "rurals", "i", "urbans", "artesania", "i", "producci\u00f3", "vaixells", "i", "equipament", "militar", "xarxes", "comercials", "aix\u00ed", "com", "d'artefactes", "i", "pr\u00e0ctiques", "religioses", "tant", "paganes", "com", "cristianes", "religi\u00f3", "mitologia", "i", "cosmologia", "la", "religi\u00f3", "n\u00f2rdica", "era", "una", "forma", "de", "paganisme", "germ\u00e0nic", "que", "anomenem", "paganisme", "n\u00f2rdic", "o", "religi\u00f3", "n\u00f2rdica", "aquesta", "religi\u00f3", "aix\u00ed", "com", "tota", "la", "mitologia", "relacionada", "es", "basava", "en", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "frexie", "immens", "anomenat", "yggdrasil", "que", "lligava", "l'univers", "aquest", "univers", "estava", "format", "per", "nou", "regnes", "comunicats", "entre", "ells", "per", "yggdrasilasgard", "\u00e1sgar\u00f0r", "regne", "dels", "aesir", "\u00e6sir", "alfheim", "\u00e1lfheimr", "o", "lj\u00f3s\u00e1lfheimr", "regne", "dels", "elfs", "nidvaellir", "ni\u00f0avellir", "o", "svart\u00e1lfaheimr", "regne", "dels", "elfs", "foscos", "i", "dels", "nans", "midgard", "mi\u00f0gar\u00f0r", "regne", "dels", "humans", "jotunheim", "j\u00f6tunheimr", "o", "\u00fatgar\u00f0r", "regne", "dels", "j\u00f6tun", "vanaheim", "vanaheimr", "regne", "dels", "vanir", "nilfheim", "niflheimr", "regne", "dels", "gegants", "de", "gel", "i", "dels", "morts", "deshonorables", "muspellheim", "m\u00faspellsheimr", "regne", "dels", "gegants", "de", "foc", "i", "del", "j\u00f6tun", "surtr", "helheim", "helheimr", "o", "hel", "regne", "on", "reposen", "les", "\u00e0nimes", "que", "no", "han", "anat", "a", "nilfheim", "o", "al", "valhalla", "asgard", "regne", "dels", "d\u00e9us", "b\u00e8l\u00b7lics", "aesir", "segons", "les", "interpretacions", "vegades", "helheim", "es", "pot", "considerar", "una", "part", "de", "nilfheim", "de", "la", "relaci\u00f3", "entre", "els", "diversos", "regnes", "sorgia", "el", "mite", "de", "la", "creaci\u00f3", "en", "el", "qual", "els", "primers", "d\u00e9us", "descendents", "de", "gegants", "exiliaven", "els", "j\u00f6tun", "i", "creaven", "la", "realitat", "la", "majoria", "de", "mites", "n\u00f2rdics", "no", "mostren", "uns", "d\u00e9us", "que", "puguin", "ser", "exemples", "de", "moralitat", "els", "d\u00e9us", "n\u00f2rdics", "estaven", "per", "damunt", "de", "la", "moralitat", "humana", "i", "acostumaven", "a", "mentir", "enganyar", "i", "assassinar", "els", "n\u00f2rdics", "tampoc", "derivaven", "les", "seves", "lleis", "d'una", "autoritat", "divina", "ja", "que", "l'ordre", "a", "la", "societat", "es", "considerava", "una", "responsabilitat", "humana", "les", "\u00e0nimes", "d'aquells", "que", "havien", "mort", "amb", "honor", "viatjaven", "ajudats", "per", "les", "valqu\u00edries", "al", "valhalla", "valh\u00f6ll", "el", "sal\u00f3", "d'odin", "on", "celebrarien", "una", "gran", "festa", "fins", "al", "dia", "del", "ragnarok", "ragnar\u00f6k", "durant", "el", "ragnarok", "la", "gran", "batalla", "final", "entre", "d\u00e9us", "i", "j\u00f6tun", "les", "\u00e0nimes", "d'aquests", "guerrers", "servirien", "de", "soldats", "d'odin", "es", "considerava", "que", "el", "ragnarok", "conduiria", "a", "la", "destrucci\u00f3", "de", "l'univers", "el", "paganisme", "n\u00f2rdic", "era", "una", "religi\u00f3", "politeista", "amb", "un", "pante\u00f3", "molt", "ampli", "per\u00f2", "se'n", "poden", "destacar", "les", "tres", "de\u00eftats", "principals", "odin", "thor", "i", "frei", "odin", "tamb\u00e9", "anomenat", "woden", "wotan", "o", "wodanaz", "era", "el", "cap", "de", "tots", "els", "d\u00e9us", "i", "governava", "a", "la", "resid\u00e8ncia", "dels", "aesir", "era", "el", "d\u00e9u", "de", "la", "saviesa", "de", "la", "poesia", "de", "la", "m\u00fasica", "i", "dels", "guerrers", "morts", "en", "combat", "li", "faltava", "l'ull", "esquerre", "que", "havia", "sacrificat", "per", "a", "aconseguir", "la", "saviesa", "de", "les", "runes", "i", "l'acompanyaven", "dos", "corbs", "hugin", "pensament", "i", "munin", "mem\u00f2ria", "thor", "era", "el", "d\u00e9u", "del", "tro", "i", "el", "fill", "d'odin", "si", "els", "nobles", "i", "els", "guerrers", "honoraven", "odin", "a", "thor", "l'adoraven", "els", "pagesos", "i", "la", "gent", "senzilla", "que", "depenien", "de", "les", "pluges", "i", "tamb\u00e9", "que", "els", "temporals", "i", "no", "afectessin", "les", "collites", "thor", "era", "un", "d\u00e9u", "impetu\u00f3s", "de", "naturalesa", "violenta", "i", "rarament", "reflexiu", "el", "m\u00e9s", "destacable", "d'ell", "n'era", "la", "for\u00e7a", "representada", "per", "mj\u00f6llnir", "el", "seu", "martell", "thor", "actuava", "com", "a", "protector", "de", "la", "humanitat", "viatjava", "sovint", "a", "jotunheimen", "per", "a", "ca\u00e7ar", "trols", "i", "j\u00f6tuns", "frei", "germ\u00e0", "bess\u00f3", "de", "freia", "era", "el", "d\u00e9u", "de", "la", "fertilitat", "i", "de", "la", "natura", "tot", "i", "ser", "un", "d\u00e9u", "important", "per", "als", "n\u00f2rdics", "no", "era", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "aesir", "sin\u00f3", "d'una", "altra", "fam\u00edlia", "de", "d\u00e9us", "els", "vanir", "llengua", "i", "literatura", "les", "fonts", "prim\u00e0ries", "m\u00e9s", "importants", "sobre", "els", "vikings", "s\u00f3n", "els", "textos", "contemporanis", "d'escandin\u00e0via", "i", "de", "les", "regions", "on", "els", "vikings", "actuaven", "amb", "la", "popularitzaci\u00f3", "del", "cristianisme", "es", "va", "introduir", "tamb\u00e9", "l'\u00fas", "del", "llat\u00ed", "i", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "aix\u00ed", "que", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "trobar", "fonts", "documentals", "origin\u00e0ries", "d'escandin\u00e0via", "d'abans", "dels", "segles", "xi", "i", "xii", "els", "n\u00f2rdics", "feien", "inscripcions", "utilitzant", "runes", "per\u00f2", "normalment", "s\u00f3n", "molt", "curtes", "i", "formulaiques", "les", "fonts", "documentals", "m\u00e9s", "contempor\u00e0nies", "als", "vikings", "consisteixen", "en", "textos", "escrits", "a", "regions", "cristianes", "o", "isl\u00e0miques", "fora", "d'escandin\u00e0via", "sovint", "per", "autors", "que", "havien", "estat", "directament", "afectats", "per", "l'activitat", "vikingaescriptures", "m\u00e9s", "tardanes", "sobre", "els", "vikings", "i", "l'edat", "vikinga", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "importants", "per", "a", "entendre'ls", "a", "ells", "i", "la", "seva", "cultura", "tot", "i", "que", "s'han", "de", "saber", "interpretar", "amb", "precauci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "consolidaci\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "l'assimilaci\u00f3", "d'escandin\u00e0via", "i", "les", "seves", "col\u00f2nies", "a", "la", "cultura", "cristiana", "medieval", "els", "segles", "xi", "i", "xii", "fonts", "escrites", "comencen", "a", "apar\u00e8ixer", "tant", "en", "llat\u00ed", "com", "en", "antic", "n\u00f2rdic", "a", "la", "col\u00f2nia", "vikinga", "d'isl\u00e0ndia", "una", "literatura", "vernacla", "extraordin\u00e0ria", "va", "comen\u00e7ar", "a", "florir", "entre", "els", "segles", "xii", "i", "xiv", "i", "moltes", "tradicions", "lligades", "a", "l'era", "vikinga", "van", "ser", "escrites", "i", "registrades", "per", "primer", "cop", "a", "les", "sagues", "islandeses", "una", "interpretaci\u00f3", "literal", "d'aquestes", "narracions", "en", "prosa", "medieval", "sobre", "els", "vikings", "i", "el", "passat", "escandinau", "\u00e9s", "naturalment", "dubtosa", "per\u00f2", "molts", "els", "elements", "espec\u00edfics", "resten", "dignes", "de", "consideraci\u00f3", "com", "la", "gran", "quantitat", "de", "poesia", "sk\u00e0ldica", "atribu\u00efda", "als", "skalds", "els", "poetes", "de", "la", "cort", "dels", "segles", "x", "i", "xi", "aquestes", "escriptures", "tamb\u00e9", "inclouen", "arbres", "geneal\u00f2gics", "els", "valors", "\u00e8tics", "i", "la", "imatge", "que", "tenien", "de", "si", "mateixos", "els", "n\u00f2rdics", "els", "vikings", "tamb\u00e9", "van", "deixar", "inconscientment", "una", "finestra", "oberta", "a", "la", "seva", "llengua", "cultura", "i", "activitats", "a", "trav\u00e9s", "de", "molts", "top\u00f2nims", "i", "paraules", "que", "resten", "a", "les", "seves", "antigues", "zones", "d'influ\u00e8ncia", "alguns", "d'aquests", "top\u00f2nims", "i", "paraules", "s\u00f3n", "encara", "d'\u00fas", "directe", "avui", "dia", "gaireb\u00e9", "inalterats", "i", "ajuden", "a", "entendre", "on", "es", "van", "assentar", "i", "el", "que", "significaven", "certs", "llocs", "per", "a", "ells", "com", "ara", "egilsay", "d'eigils", "\u00f8", "\"l'illa", "d'eigil\"", "ormskirk", "d'ormr", "kirkja", "\"esgl\u00e9sia", "d'orms\"", "o", "\"esgl\u00e9sia", "del", "cuc\"", "meols", "de", "merl", "\"dunes", "de", "sorra\"", "snaefell", "neu", "caiguda", "ravenscar", "roca", "dels", "corbs", "vinland", "terra", "de", "vi", "o", "terra", "de", "nabius", "kaupanger", "port", "de", "mercaderies", "t\u00f3rshavn", "port", "de", "thor", "i", "odense", "all\u00e0", "on", "es", "venera", "odin", "la", "influ\u00e8ncia", "vikinga", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "evident", "en", "conceptes", "com", "el", "tynwald", "l'actual", "cos", "parlamentari", "de", "l'illa", "de", "man", "a", "les", "illes", "\u00f2rcades", "i", "shetland", "el", "n\u00f2rdic", "antic", "va", "reempla\u00e7ar", "les", "lleng\u00fces", "locals", "i", "amb", "el", "temps", "va", "evolucionar", "a", "l'ara", "extingida", "llengua", "norn", "actualment", "substitu\u00efda", "per", "l'scotsalguns", "top\u00f2nims", "moderns", "nom\u00e9s", "prenen", "sentit", "i", "contribueixen", "a", "la", "nostra", "comprensi\u00f3", "despr\u00e9s", "d'una", "recerca", "m\u00e9s", "intensa", "de", "fonts", "ling\u00fc\u00edstiques", "medievals", "o", "m\u00e9s", "tardanes", "com", "york", "badia", "del", "cavall", "swansea", "illa", "de", "l'sven", "o", "tocqueville", "granja", "d'en", "toki", "estudis", "ling\u00fc\u00edstics", "i", "etimol\u00f2gics", "continuen", "proporcionant", "una", "font", "vital", "d'informaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "n\u00f2rdica", "de", "la", "seva", "estructura", "social", "i", "hist\u00f2ria", "i", "de", "com", "van", "interaccionar", "amb", "les", "persones", "i", "cultures", "van", "con\u00e8ixer", "comerciar", "atacar", "o", "conviscut", "en", "assentaments", "s'ha", "especulat", "que", "diversos", "top\u00f2nims", "de", "la", "costa", "occidental", "del", "sud", "de", "fran\u00e7a", "podrien", "provenir", "tamb\u00e9", "d'activitats", "vikingues", "com", "taillebourg", "trelleborg", "ciutat", "o", "castell", "de", "thrallsla", "gascunya", "i", "voltants", "\u00e9s", "una", "\u00e0rea", "amb", "jaciments", "arqueol\u00f2gics", "vikings", "molt", "vell", "norse", "les", "connexions", "s\u00f3n", "evidents", "en", "les", "lleng\u00fces", "de", "dia", "modern", "de", "suec", "noruec", "dan\u00e8s", "fero\u00e8s", "i", "island\u00e8s", "el", "n\u00f2rdic", "antic", "no", "va", "exercir", "gaire", "influ\u00e8ncia", "en", "les", "lleng\u00fces", "eslaves", "als", "assentaments", "vikings", "de", "l'europa", "oriental", "s'ha", "especulat", "que", "la", "ra\u00f3", "fou", "la", "gran", "difer\u00e8ncia", "entre", "les", "dues", "lleng\u00fces", "combinada", "amb", "els", "negocis", "m\u00e9s", "pac\u00edfics", "que", "els", "vikings", "del", "rus'", "duien", "a", "terme", "i", "el", "fet", "que", "es", "torbaven", "en", "inferioritat", "num\u00e8rica", "tot", "i", "aix\u00ed", "els", "n\u00f2rdics", "van", "batejar", "alguns", "dels", "r\u00e0pids", "del", "dni\u00e8per", "per\u00f2", "costa", "molt", "distingirlos", "en", "els", "noms", "modernsgran", "part", "de", "la", "percepci\u00f3", "actual", "que", "es", "t\u00e9", "dels", "vikings", "\u00e9s", "a", "causa", "de", "les", "fonts", "escrites", "disponibles", "coneixem", "molt", "m\u00e9s", "sobre", "les", "activitats", "dels", "vikings", "a", "l'oest", "que", "no", "pas", "a", "l'est", "una", "ra\u00f3", "\u00e9s", "que", "les", "cultures", "del", "nordest", "europeu", "no", "realitzaven", "registres", "escrits", "una", "altra", "\u00e9s", "que", "la", "gran", "majoria", "de", "fonts", "escrites", "sobre", "l'escandin\u00e0via", "n\u00f2rdica", "prov\u00e9", "d'isl\u00e0ndia", "una", "naci\u00f3", "fundada", "per", "colonitzadors", "noruecs", "aix\u00ed", "doncs", "hi", "ha", "molt", "m\u00e9s", "material", "de", "l'era", "vikinga", "que", "concerneix", "noruega", "que", "su\u00e8cia", "o", "dinamarca", "les", "quals", "a", "part", "d'inscriptions", "r\u00faniques", "quasi", "no", "tenen", "cap", "font", "escrita", "de", "l'alta", "edat", "mitjana", "pedres", "r\u00faniques", "els", "n\u00f2rdics", "de", "l'era", "vikinga", "podien", "llegir", "i", "escriure", "utilitzaven", "un", "alfabet", "no", "estandarditzat", "anomenat", "runor", "basat", "en", "valors", "fon\u00e8tics", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "molt", "poques", "restes", "d'escriptura", "r\u00fanica", "en", "paper", "milers", "de", "pedres", "amb", "inscripcions", "r\u00faniques", "van", "ser", "al\u00e7ades", "all\u00e0", "on", "els", "vikings", "van", "viure", "normalment", "s\u00f3n", "esteles", "que", "commemoren", "els", "morts", "encara", "que", "no", "necess\u00e0riament", "col\u00b7locades", "a", "les", "tombes", "l'\u00fas", "del", "runor", "va", "sobreviure", "fins", "al", "segle", "xv", "utilitzat", "en", "paral\u00b7lel", "amb", "l'alfabet", "llat\u00ed", "la", "majoria", "d'inscripcions", "r\u00faniques", "del", "per\u00edode", "viking", "es", "troben", "a", "su\u00e8cia", "i", "daten", "del", "segle", "xi", "l'estela", "m\u00e9s", "vella", "amb", "inscripcions", "r\u00faniques", "va", "ser", "trobada", "a", "noruega", "i", "data", "del", "segle", "iv", "suggerint", "que", "les", "inscripcions", "r\u00faniques", "s\u00f3n", "molt", "anteriors", "a", "l'era", "vikinga", "moltes", "inscripcions", "r\u00faniques", "d'escandin\u00e0via", "registren", "els", "noms", "de", "participants", "en", "diverses", "expedicions", "com", "el", "la", "pedra", "r\u00fanica", "de", "kjula", "que", "explica", "les", "guerres", "de", "l'europa", "occidental", "o", "la", "pedra", "r\u00fanica", "de", "turinge", "que", "explica", "una", "banda", "de", "guerra", "a", "europa", "oriental", "altres", "inscripcions", "r\u00faniques", "esmenten", "homes", "que", "van", "morir", "en", "expedicions", "d'aquestes", "hi", "ha", "pedres", "r\u00faniques", "d'ingvar", "al", "districte", "m\u00e4lardalen", "de", "su\u00e8cia", "erigides", "per", "a", "commemorar", "els", "membres", "d'una", "expedici\u00f3", "desastrosa", "a", "l'actual", "r\u00fassia", "a", "principis", "del", "segle", "xi", "les", "pedres", "r\u00faniques", "s\u00f3n", "fonts", "importants", "en", "l'estudi", "de", "la", "societat", "n\u00f2rdica", "i", "dels", "inicis", "de", "l'escandin\u00e0via", "medieval", "no", "nom\u00e9s", "del", "segment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "exercia", "de", "vikingles", "esteles", "de", "jelling", "daten", "d'entre", "i", "la", "pedra", "m\u00e9s", "vella", "i", "petita", "va", "ser", "aixecada", "pel", "rei", "gorm", "el", "vell", "l'\u00faltim", "rei", "pag\u00e0", "de", "dinamarca", "com", "a", "commemoraci\u00f3", "de", "la", "reina", "thyre", "la", "pedra", "m\u00e9s", "gran", "va", "ser", "erigida", "pel", "seu", "fill", "harald", "bl\u00e5tand", "per", "a", "celebrar", "la", "conquesta", "de", "dinamarca", "i", "noruega", "i", "la", "conversi\u00f3", "dels", "danesos", "al", "cristianisme", "t\u00e9", "tres", "costats", "un", "amb", "una", "imatge", "animal", "un", "amb", "una", "imatge", "de", "jes\u00fas", "crucificat", "i", "un", "tercer", "costat", "amb", "una", "inscripci\u00f3", "les", "pedres", "r\u00faniques", "testifiquen", "viatges", "a", "ubicacions", "com", "bath", "gr\u00e8cia", "khwarizm", "jerusalem", "it\u00e0lia", "serkland", "anglaterra", "i", "diversos", "llocs", "de", "l'europa", "oriental", "inscriptions", "de", "l'era", "vikinga", "tamb\u00e9", "han", "estat", "descobertes", "a", "l'illa", "de", "man", "art", "materials", "generalment", "el", "coneixement", "actual", "que", "podem", "tenir", "de", "l'art", "n\u00f2rdic", "i", "viking", "en", "general", "es", "basa", "en", "objectes", "fabricats", "amb", "materials", "duradors", "com", "metalls", "pedra", "fusta", "os", "vori", "i", "alguns", "teixits", "molt", "resistents", "segons", "algunes", "fonts", "escrites", "els", "vikings", "podrien", "haver", "llu\u00eft", "tatuatges", "molt", "elaborats", "dels", "quals", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "trobarne", "restes", "aix\u00ed", "que", "podem", "afirmar", "que", "el", "registre", "art\u00edstic", "n\u00f2rdic", "al", "qual", "tenim", "acc\u00e9s", "avui", "en", "dia", "\u00e9s", "incomplet", "fusta", "i", "materials", "org\u00e0nics", "la", "fusta", "era", "\u00f2bviament", "el", "material", "principal", "per", "als", "artistes", "era", "barata", "f\u00e0cil", "d'esculpir", "i", "molt", "abundant", "al", "nord", "d'europa", "pedra", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "les", "pedres", "gautes", "de", "su\u00e8cia", "la", "pedra", "no", "es", "va", "fer", "servir", "a", "escandin\u00e0via", "fins", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "x", "metall", "la", "historiografia", "actual", "de", "l'art", "n\u00f2rdic", "es", "basa", "pr\u00e0cticament", "tota", "en", "els", "objectes", "ornamentals", "fets", "amb", "metall", "que", "provenen", "de", "diverses", "fonts", "la", "joieria", "la", "llu\u00efen", "tant", "homes", "com", "dones", "excepte", "arracades", "en", "ambd\u00f3s", "casos", "duien", "anells", "cadenes", "bra\u00e7alets", "fermalls", "i", "sivelles", "les", "seves", "armes", "estaven", "decorades", "a", "l'empunyadura", "la", "majoria", "d'aquestes", "joies", "estaven", "fetes", "amb", "or", "o", "plata", "gran", "part", "d'aquests", "objectes", "s'han", "recuperat", "de", "les", "tombes", "del", "per\u00edode", "ja", "que", "la", "gent", "acostumava", "a", "ser", "enterrada", "vestida", "i", "amb", "les", "seves", "millors", "joies", "molt", "menys", "freq\u00fcents", "s\u00f3n", "els", "tresors", "enterrats", "que", "s'han", "descobert", "probablement", "enterrats", "per", "a", "protegirlos", "i", "mai", "recuperats", "tot", "i", "que", "es", "creu", "que", "alguns", "podrien", "haver", "estat", "ofrenes", "als", "d\u00e9us", "les", "monedes", "vikingues", "tamb\u00e9", "formen", "part", "d'aquesta", "categoria", "tot", "i", "que", "els", "seus", "dissenys", "era", "clarament", "independent", "dels", "estils", "art\u00edstics", "contemporanis", "altres", "materials", "diverses", "formes", "art\u00edstiques", "no", "visuals", "com", "la", "poesia", "sk\u00e0ldica", "s'han", "conservat", "fins", "avui", "en", "dia", "gr\u00e0cies", "als", "registres", "escrits", "estils", "art\u00edstics", "l'art", "de", "l'edat", "vikinga", "s'organitza", "en", "una", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "fases", "estil\u00edstiques", "que", "se", "superposaven", "en", "estil", "i", "cronologia", "i", "que", "podr\u00edem", "classificar", "en", "diversos", "estils", "estil", "d'oseberg", "es", "considera", "la", "fase", "inicial", "de", "l'art", "viking", "agafa", "el", "nom", "de", "la", "nau", "d'oseberg", "un", "vaixell", "descobert", "a", "la", "granja", "d'oseberg", "a", "prop", "det\u00f8nsberg", "a", "noruega", "que", "tamb\u00e9", "contenia", "una", "gran", "quantitat", "d'objectes", "decoratius", "fets", "amb", "fusta", "estil", "de", "borre", "pren", "el", "nom", "dels", "t\u00famuls", "a", "prop", "de", "borre", "a", "noruega", "l'estil", "de", "borre", "va", "ser", "prevalent", "a", "escandin\u00e0via", "des", "del", "segle", "ix", "fins", "al", "x", "estil", "de", "jellinge", "\u00e9s", "la", "fase", "d'art", "animal\u00edstic", "del", "sx", "\u00e9s", "un", "estil", "marcadament", "m\u00e9s", "estilitzat", "que", "els", "anteriors", "basat", "en", "formes", "animals", "s'anomena", "aix\u00ed", "gr\u00e0cies", "a", "una", "gran", "quantitat", "d'objectes", "trobats", "a", "jelling", "dinamarca", "que", "tot", "i", "aix\u00ed", "m\u00e9s", "tard", "serien", "categoritzats", "com", "a", "pertanyents", "a", "l'estil", "de", "mammen", "estil", "de", "mammen", "pren", "el", "nom", "dels", "t\u00famuls", "de", "mammen", "a", "jutl\u00e0ndia", "l'objecte", "m\u00e9s", "distintiu", "d'aquest", "estil", "\u00e9s", "la", "destral", "de", "mammen", "una", "destral", "gravada", "amb", "dissenys", "de", "plata", "probablement", "de", "car\u00e0cter", "cerimonial", "estil", "de", "ringerike", "el", "nom", "s'adopta", "del", "districte", "de", "ringerike", "al", "nord", "d'oslo", "d'on", "provenia", "el", "gres", "utilitzat", "per", "a", "gravar", "les", "pedres", "amb", "els", "dissenys", "d'aquest", "estil", "l'estil", "ringerike", "\u00e9s", "un", "estil", "animal\u00edstic", "dels", "segles", "x", "i", "xi", "amb", "motius", "recurrents", "de", "lleons", "ocells", "i", "espirals", "alguns", "elements", "d'aquest", "estil", "foren", "nous", "a", "l'art", "viking", "com", "les", "creus", "i", "nusos", "que", "lligaven", "dos", "o", "m\u00e9s", "motius", "la", "majoria", "de", "motius", "d'aquest", "estil", "tenen", "hom\u00f2legs", "als", "arts", "anglosax\u00f3", "i", "otoni\u00e0", "estil", "d'urnes", "va", "ser", "l'\u00faltima", "fase", "d'art", "animal\u00edstic", "escandinau", "des", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "sxi", "fins", "a", "principis", "del", "xii", "s'anomena", "aix\u00ed", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "portal", "nord", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "fusta", "d'urnesa", "noruega", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "d'objectes", "s'han", "trobat", "a", "uppland", "su\u00e8cia", "aquest", "estil", "de", "vegades", "tamb\u00e9", "s'anomena", "\"estil", "de", "pedres", "r\u00faniques\"", "normalment", "aquest", "estil", "es", "divideix", "en", "diveros", "per\u00edodes", "el", "primerenc", "el", "mitj\u00e0", "i", "el", "tard\u00e0", "l'estil", "que", "fa", "de", "pont", "entre", "aquest", "estil", "i", "el", "rom\u00e0nic", "s'anomena", "estil", "d'urnesrom\u00e0nic", "present", "a", "gotland", "i", "a", "la", "su\u00e8cia", "continentalaquestes", "fases", "estil\u00edstiques", "apareixen", "en", "les", "seves", "formes", "m\u00e9s", "pures", "a", "escandin\u00e0via", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "viking", "\u00e9s", "m\u00e9s", "usual", "de", "trobarhi", "barrejes", "amb", "els", "estils", "locals", "tombes", "hi", "ha", "diverses", "tombes", "associades", "als", "vikings", "pertot", "arreu", "d'europa", "a", "escandin\u00e0via", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "irlanda", "groenl\u00e0ndia", "isl\u00e0ndia", "les", "illes", "f\u00e8roe", "alemanya", "el", "baltic", "r\u00fassia", "etc", "les", "pr\u00e0ctiques", "d'enterrament", "dels", "vikings", "eren", "molt", "variades", "des", "de", "cavar", "tombes", "a", "terra", "a", "t\u00famuls", "i", "a", "vegades", "realitzant", "enterraments", "amb", "nau", "funer\u00e0ria", "segons", "fonts", "escrites", "la", "majoria", "dels", "funerals", "tenien", "lloc", "al", "mar", "els", "funerals", "implicaven", "l'enterrament", "o", "la", "cremaci\u00f3", "depenent", "del", "costum", "local", "a", "l'\u00e0rea", "que", "ara", "\u00e9s", "su\u00e8cia", "les", "cremacions", "eren", "predominants", "tot", "i", "que", "l'enterrament", "era", "m\u00e9s", "com\u00fa", "a", "dinamarca", "i", "a", "noruega", "s'utilitzaven", "ambd\u00f3s", "els", "elements", "enterrats", "amb", "el", "mort", "donen", "certa", "indicaci\u00f3", "sobre", "qu\u00e8", "podia", "ser", "considerat", "important", "de", "posseir", "en", "una", "vida", "futura", "no", "se", "sap", "quina", "podia", "ser", "la", "lit\u00fargia", "seguida", "amb", "els", "nens", "morts", "algunes", "de", "les", "tombes", "m\u00e9s", "importants", "conegudes", "inclouen", "noruega", "oseberg", "gokstad", "borrehaugene", "su\u00e8cia", "gettlinge", "gravf\u00e4lt", "els", "cementiris", "de", "birka", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "valsg\u00e4rde", "gamla", "uppsala", "hulterstad", "gravf\u00e4lt", "i", "hulterstad", "a", "\u00f6land", "dinamarca", "jelling", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "lindholm", "h\u00f8je", "la", "nau", "de", "ladby", "i", "mammen", "esc\u00f2cia", "nau", "funer\u00e0ria", "de", "port", "an", "eilean", "mh\u00f2ir", "enterrament", "nau", "funer\u00e0ria", "de", "scar", "a", "les", "\u00f2rcades", "faroe", "illes", "hov", "isl\u00e0ndia", "mosfellsb\u00e6r", "la", "nau", "funer\u00e0ria", "de", "vatnsdalur", "a", "austurh\u00fanavatnss\u00fdsla", "groenl\u00e0ndia", "brattahl\u00ed\u00f0", "alemanya", "hedeby", "let\u00f2nia", "grobia", "ucra\u00efna", "la", "tomba", "negra", "r\u00fassia", "gnezdovo", "naus", "hi", "ha", "diverses", "troballes", "arqueol\u00f2giques", "de", "naus", "vikingues", "de", "totes", "les", "mides", "proporcionant", "informaci\u00f3", "sobre", "les", "t\u00e8cniques", "emprades", "per", "a", "construirles", "hi", "havia", "molts", "tipus", "de", "vaixells", "vikings", "constru\u00efts", "per", "a", "diversos", "usos", "el", "m\u00e9s", "conegut", "\u00e9s", "probablement", "el", "drakar", "el", "drakar", "es", "feia", "servir", "per", "a", "la", "guerra", "i", "l'exploraci\u00f3", "dissenyat", "per", "a", "ser", "\u00e0gil", "i", "velo\u00e7", "s'equipava", "amb", "rems", "per", "a", "complementar", "la", "vela", "fent", "la", "navegaci\u00f3", "possible", "independentment", "del", "vent", "els", "drakars", "tenien", "un", "buc", "estret", "i", "allargat", "i", "un", "calat", "petit", "per", "a", "facilitar", "l'atracament", "i", "el", "desplegament", "de", "tropes", "en", "aig\u00fces", "poc", "profundes", "els", "drakars", "eren", "molt", "utilitzats", "pel", "leidang", "les", "flotes", "defensives", "escandinaves", "el", "drakar", "va", "permetre", "als", "n\u00f2rdics", "dedicarse", "a", "fer", "de", "vikings", "la", "qual", "cosa", "explica", "per", "qu\u00e8", "aquest", "tipus", "de", "vaixell", "ha", "esdevingut", "gaireb\u00e9", "sin\u00f2nim", "al", "concepte", "de", "vikingsels", "vikings", "varen", "construir", "diverses", "naus", "\u00faniques", "sovint", "utilitzades", "per", "tasques", "pac\u00edfiques", "el", "knarr", "era", "un", "vaixell", "mercant", "dissenyat", "per", "al", "transport", "de", "mercaderies", "a", "l'engr\u00f2s", "tenia", "un", "buc", "m\u00e9s", "ample", "un", "calat", "profund", "i", "un", "nombre", "m\u00e9s", "petit", "de", "rems", "que", "el", "drakar", "utilitzats", "principalment", "per", "a", "maniobrar", "en", "ports", "o", "situacions", "similars", "una", "innovaci\u00f3", "vikinga", "fou", "el", "beitass", "una", "verga", "muntada", "a", "la", "vela", "que", "permetia", "que", "el", "vaixell", "navegu\u00e9s", "efica\u00e7ment", "contra", "el", "vent", "era", "una", "pr\u00e0ctica", "comuna", "en", "la", "navegaci\u00f3", "vikinga", "el", "fet", "de", "remolcar", "o", "portar", "una", "embarcaci\u00f3", "m\u00e9s", "petita", "per", "a", "transferir", "tripulacions", "i", "mercaderies", "del", "vaixell", "a", "la", "riba", "els", "vaixells", "eren", "una", "part", "integral", "de", "la", "cultura", "n\u00f2rdica", "facilitaven", "el", "transport", "diari", "a", "trav\u00e9s", "de", "mars", "i", "canals", "l'exploraci\u00f3", "de", "nous", "territoris", "batudes", "conquestes", "i", "el", "comer\u00e7", "amb", "les", "cultures", "ve\u00efnes", "tamb\u00e9", "posse\u00efen", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "religiosa", "les", "persones", "amb", "una", "alta", "posici\u00f3", "social", "eren", "enterrades", "a", "vegades", "en", "una", "petita", "embarcaci\u00f3", "juntament", "amb", "sacrificis", "animals", "armes", "provisions", "i", "altres", "elements", "com", "demostren", "les", "naus", "funer\u00e0ries", "gokstad", "oseberg", "i", "ladby", "els", "vikings", "tamb\u00e9", "realitzaven", "naus", "funer\u00e0ries", "a", "l'estranger", "com", "les", "descobertes", "a", "salme", "a", "l'illa", "estoniana", "de", "saaremaa", "les", "restes", "de", "cinc", "naus", "vikingues", "molt", "ben", "conservades", "incloenthi", "drakars", "i", "knarrs", "varen", "ser", "excavades", "al", "fiord", "de", "roskilde", "a", "final", "dels", "anys", "seixanta", "les", "embarcacions", "varen", "ser", "barrinades", "el", "segle", "xi", "per", "a", "bloquejar", "un", "canal", "navegable", "i", "poder", "protegir", "roskilde", "aleshores", "la", "capital", "danesa", "de", "qualsevol", "atac", "naval", "les", "restes", "d'aquests", "vaixells", "s'exposen", "actualment", "al", "museu", "naval", "viking", "de", "roskilde", "museus", "de", "vaixells", "vikings", "a", "oslo", "existeix", "el", "museu", "anomenat", "vikingskipshuset", "que", "forma", "part", "del", "museu", "cultural", "hist\u00f2ric", "de", "la", "universitat", "d'oslo", "on", "s'exposa", "entre", "d'altres", "el", "vaixell", "de", "gokstat", "trobat", "el", "de", "metres", "d'eslora", "per", "de", "m\u00e0nega", "i", "l'an\u00e0lisi", "de", "dendrocronologia", "del", "qual", "ha", "fet", "datarlo", "prop", "de", "l'any", "un", "altre", "museu", "important", "dedicat", "als", "vaixells", "vikings", "\u00e9s", "el", "vikingeskibsmuseet", "a", "roskilde", "dinamarca", "aquest", "museu", "va", "ser", "constru\u00eft", "el", "per", "albergar", "els", "cinc", "primers", "vaixells", "trobats", "a", "les", "excavacions", "realitzades", "l'any", "i", "que", "es", "trobaven", "submergits", "al", "fiord", "de", "roskilde", "les", "instal\u00b7lacions", "del", "museu", "van", "ser", "ampliades", "el", "i", "disposen", "ara", "d'una", "illa", "i", "d'un", "port", "on", "\u00e9s", "possible", "visitar", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "r\u00e8pliques", "de", "vaixells", "n\u00f2rdics", "i", "vikings", "vida", "quotidiana", "estructura", "social", "la", "societat", "estamental", "vikinga", "estava", "dividida", "en", "tres", "classes", "socioecon\u00f2miques", "thralls", "karls", "i", "jarls", "ho", "podem", "trobar", "descrit", "a", "l'edda", "po\u00e8tica", "de", "r\u00edgs\u00feula", "on", "tamb\u00e9", "s'explica", "que", "va", "ser", "el", "d\u00e9u", "heimdallr", "qui", "va", "crear", "els", "tres", "estaments", "l'arqueologia", "ha", "confirmat", "aquesta", "estructura", "socialels", "thralls", "eren", "esclaus", "i", "\u00f2bviament", "la", "classe", "m\u00e9s", "baixa", "l'esclavitud", "era", "d'una", "import\u00e0ncia", "vital", "a", "la", "societat", "n\u00f2rdica", "tant", "a", "la", "vida", "di\u00e0ria", "com", "en", "la", "construcci\u00f3", "a", "gran", "escala", "o", "en", "el", "comer\u00e7", "i", "l'economia", "els", "thralls", "servien", "com", "a", "criats", "i", "treballadors", "a", "les", "granges", "i", "cases", "m\u00e9s", "grans", "de", "karls", "i", "jarls", "i", "eren", "utilitzats", "per", "a", "construir", "fortaleses", "murs", "canals", "carreteres", "i", "projectes", "similars", "segons", "el", "r\u00edgs\u00feula", "els", "thralls", "eren", "menyspreats", "i", "mal", "considerat", "per", "la", "resta", "de", "la", "societat", "els", "nous", "thralls", "s'aportaven", "a", "la", "societat", "b\u00e9", "per", "ser", "fills", "i", "filles", "de", "thralls", "o", "per", "captura", "a", "l'estranger", "els", "vikings", "acostumaven", "a", "capturar", "moltes", "persones", "en", "les", "seves", "batudes", "a", "europa", "esclavitzantles", "i", "convertintles", "en", "thralls", "els", "nous", "thralls", "podien", "ser", "enduts", "a", "escandin\u00e0via", "per", "mar", "o", "utilitzats", "a", "la", "regi\u00f3", "on", "eren", "capturats", "per", "a", "construir", "nous", "assentaments", "molts", "sovint", "es", "venien", "sobretot", "als", "\u00e0rabs", "a", "canvi", "de", "plata", "els", "karls", "eren", "camperols", "lliures", "posse\u00efen", "granges", "terres", "i", "bestiar", "realitzaven", "les", "feines", "di\u00e0ries", "de", "llaurar", "els", "camps", "munyir", "el", "bestiar", "i", "empraven", "els", "thralls", "com", "a", "ajuda", "els", "jarls", "eren", "l'aristocr\u00e0cia", "de", "la", "societat", "n\u00f2rdica", "eren", "rics", "i", "propietaris", "de", "grans", "parcel\u00b7les", "cases", "llargues", "cavalls", "i", "molts", "thralls", "els", "thralls", "o", "els", "criats", "s'ocupaven", "de", "la", "majoria", "de", "les", "feines", "di\u00e0ries", "i", "els", "jarls", "s'ocupaven", "de", "l'administraci\u00f3", "la", "pol\u00edtica", "ca\u00e7a", "esports", "a", "fer", "visites", "diplom\u00e0tiques", "a", "altres", "jarls", "o", "a", "l'estranger", "dirigint", "expedicions", "de", "vegades", "quan", "un", "jarl", "moria", "i", "era", "enterrat", "els", "thralls", "de", "la", "seva", "propietat", "a", "vegades", "eren", "sacrificicats", "i", "enterrats", "amb", "ell", "com", "han", "revelat", "diverses", "excavacions", "a", "la", "vida", "di\u00e0ria", "hi", "havia", "moltes", "posicions", "interm\u00e8dies", "a", "l'estructura", "social", "n\u00f2rdica", "i", "es", "creu", "que", "hi", "podria", "haver", "hagut", "algun", "tipus", "de", "mobilitat", "social", "de", "moment", "sembla", "que", "aquests", "detalls", "no", "s\u00f3n", "prou", "clars", "per\u00f2", "l'exist\u00e8ncia", "de", "t\u00edtols", "i", "posicions", "com", "hauldr", "thegn", "o", "landmand", "demostren", "mobilitat", "entre", "karls", "i", "jarls", "les", "dones", "tenien", "un", "estatus", "relativament", "lliure", "a", "la", "cultura", "n\u00f2rdica", "com", "podem", "comprovar", "a", "les", "gr\u00e1g\u00e1s", "un", "recull", "de", "lleis", "islandeses", "i", "les", "frostating", "igulating", "noruegues", "les", "tietes", "nebodes", "i", "netes", "de", "branques", "paternes", "anomenades", "odalkvinna", "podien", "heretar", "les", "propietats", "d'un", "difunten", "abs\u00e8ncia", "de", "parents", "mascles", "una", "dona", "soltera", "sense", "hereu", "podria", "heretar", "no", "nom\u00e9s", "les", "propietats", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "la", "posici\u00f3", "de", "cap", "de", "fam\u00edlia", "d'un", "pare", "o", "germ\u00e0", "difunts", "una", "dona", "d'aquestes", "caracter\u00edstiques", "s'anomenava", "baugrygr", "i", "exercia", "tots", "els", "drets", "permesos", "al", "cap", "d'un", "clan", "familiar", "com", "el", "dret", "de", "reclamar", "i", "cobrar", "multes", "per", "l'assassinat", "d'un", "familiar", "una", "baugrygr", "mantenia", "aquests", "drets", "fins", "que", "es", "casava", "moment", "en", "el", "qual", "eren", "transferits", "al", "seu", "marit", "despr\u00e9s", "que", "fer", "els", "vint", "anys", "una", "dona", "soltera", "anomenada", "maer", "o", "mey", "assolia", "la", "majoria", "d'edat", "legal", "i", "tenia", "el", "dret", "de", "decidir", "el", "seu", "lloc", "de", "resid\u00e8ncia", "i", "era", "considerada", "una", "persona", "jur\u00eddica", "davant", "la", "llei", "una", "excepci\u00f3", "a", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "era", "el", "dret", "d'escollir", "marit", "ja", "que", "els", "matrimonis", "acostumaven", "a", "ser", "arranjats", "pel", "clan", "les", "v\u00eddues", "gaudien", "del", "mateix", "estat", "independent", "que", "les", "dones", "solteres", "una", "dona", "casada", "podria", "divorciarse", "del", "seu", "marit", "i", "tornarse", "a", "casar", "tamb\u00e9", "era", "socialment", "acceptable", "per", "a", "una", "dona", "lliure", "de", "conviure", "amb", "un", "home", "i", "tenirhi", "fills", "sense", "casarhi", "fins", "i", "tot", "si", "l'home", "ja", "estava", "casat", "les", "dones", "en", "aquesta", "situaci\u00f3", "s'anomenaven", "frilla", "no", "hi", "havia", "cap", "distinci\u00f3", "legal", "entre", "els", "nens", "nascuts", "dins", "o", "fora", "del", "matrimoni", "tots", "dos", "tenien", "el", "dret", "d'heretar", "les", "propietats", "dels", "seus", "pares", "i", "no", "existien", "els", "termes", "\"naixement", "leg\u00edtim\"", "o", "\"il\u00b7leg\u00edtim\"", "les", "dones", "podien", "posseir", "autoritat", "religiosa", "i", "actuaven", "de", "sacerdoteses", "gydja", "i", "d'oracles", "sejdkvinna", "tamb\u00e9", "podien", "exercir", "de", "poeteses", "skalder", "de", "gravadores", "de", "runes", "de", "mercaderes", "i", "de", "sanadores", "aquestes", "llibertats", "anaren", "desapareixent", "gradualment", "despr\u00e9s", "de", "l'adopci\u00f3", "del", "cristianisme", "i", "a", "partir", "del", "segle", "xiii", "ja", "no", "es", "tornen", "a", "esmentar", "govern", "les", "formes", "de", "govern", "practicades", "pels", "n\u00f2rdics", "es", "basaven", "en", "el", "\u00feing", "una", "assemblea", "de", "govern", "t\u00edpic", "de", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "formada", "pels", "homes", "lliures", "de", "la", "comunitat", "jarls", "i", "karls", "l'assemblea", "era", "presidida", "per", "lagmans", "una", "esp\u00e8cie", "d'\u00e0rbitres", "legals", "ja", "que", "al", "no", "comptar", "amb", "tradici\u00f3", "escrita", "les", "lleis", "es", "transferien", "oralment", "un", "\u00feing", "es", "podia", "realitzar", "a", "diversos", "nivells", "administratius", "reunint", "en", "assemblea", "un", "poble", "un", "comptat", "anomenat", "hundare", "o", "h\u00e4rad", "una", "prov\u00edncia", "o", "tot", "un", "regne", "l'assemblea", "es", "feia", "normalment", "en", "una", "zona", "comuna", "o", "un", "camp", "especialment", "dedicat", "al", "\u00feingel", "\u00feing", "es", "reunia", "a", "intervals", "regulars", "legislava", "escollia", "nobles", "i", "reis", "jutjava", "i", "era", "memoritzat", "i", "recitat", "pel", "lagman", "les", "intervencions", "i", "negociacions", "que", "es", "duien", "a", "terme", "al", "\u00feing", "eren", "presidides", "pel", "lagman", "i", "per", "la", "persona", "de", "m\u00e9s", "rang", "present", "normalment", "un", "noble", "o", "un", "rei", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "els", "\u00feing", "eren", "dominats", "pel", "caciquisme", "practicat", "per", "les", "persones", "m\u00e9s", "influents", "de", "la", "comunitat", "caps", "de", "clan", "rics", "i", "nobles", "tot", "i", "que", "en", "teoria", "s'aplicava", "la", "llei", "d'\"un", "home", "un", "vot\"", "el", "danelaw", "el", "danelaw", "\u00e9s", "el", "nom", "que", "hist\u00f2ricament", "es", "dona", "a", "la", "part", "d'anglaterra", "governada", "per", "les", "lleis", "daneses", "des", "del", "six", "al", "sxi", "el", "els", "danesos", "van", "envair", "\u00e0nglia", "oriental", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "conquerir", "els", "quatre", "regnes", "anglosaxons", "d'anglaterra", "durant", "els", "deu", "anys", "seg\u00fcents", "els", "danesos", "van", "conquerir", "\u00e0nglia", "oriental", "north\u00fambria", "i", "m\u00e8rcia", "wessex", "fou", "conquerida", "finalment", "el", "creant", "l'imperi", "del", "mar", "del", "nord", "sota", "el", "regnat", "de", "canut", "el", "gran", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "stamford", "bridge", "es", "dona", "per", "acabada", "la", "pres\u00e8ncia", "vikinga", "a", "anglaterra", "per\u00f2", "hi", "ha", "refer\u00e8ncies", "i", "cites", "al", "danelaw", "fins", "al", "sxii", "aparen\u00e7a", "i", "moda", "els", "tres", "estaments", "n\u00f2rdics", "eren", "f\u00e0cilment", "diferenciables", "pel", "seu", "aspecte", "els", "jarls", "acostumaven", "a", "anar", "ben", "nets", "i", "pentinats", "i", "expressaven", "la", "seva", "riquesa", "a", "trav\u00e9s", "de", "robes", "cares", "sovint", "seda", "i", "joies", "com", "fermalls", "sivelles", "collarets", "i", "bra\u00e7alets", "gaireb\u00e9", "tot", "de", "les", "joies", "eren", "fabricades", "amb", "els", "dissenys", "\u00fanics", "de", "la", "cultura", "n\u00f2rdica", "els", "anells", "de", "dit", "quasi", "no", "s'utilitzaven", "i", "mai", "es", "van", "utilitzar", "arracades", "que", "es", "consideraven", "una", "caracter\u00edstica", "eslava", "la", "majoria", "de", "karls", "exhibien", "els", "mateixos", "gustos", "i", "higiene", "que", "els", "jarls", "per\u00f2", "probablement", "d'una", "manera", "m\u00e9s", "relaxada", "i", "econ\u00f2mica", "gr\u00e0cies", "a", "diversos", "recursos", "gr\u00e0fics", "contemporanis", "sabem", "que", "els", "n\u00f2rdics", "acostumaven", "a", "rentar", "i", "pentinarse", "sovint", "els", "cabells", "i", "la", "barba", "una", "caracter\u00edstica", "marcadament", "inusual", "a", "l'\u00e8poca", "les", "barbes", "eren", "retallades", "i", "cuidades", "i", "el", "pentinat", "t\u00edpic", "per", "als", "homes", "era", "llarg", "pel", "davant", "i", "curt", "o", "rapat", "al", "darrere", "tot", "i", "que", "existien", "molts", "i", "diversos", "estils", "de", "pentinat", "ja", "que", "probablement", "servien", "com", "un", "s\u00edmbol", "de", "distinci\u00f3", "i", "originalitat", "a", "la", "cultura", "n\u00f2rdica", "els", "\u00fanics", "homesque", "duien", "el", "cabell", "curt", "eren", "els", "thralls", "les", "dones", "acostumaven", "a", "dur", "els", "cabells", "llargs", "probablement", "recollits", "en", "una", "trena", "o", "monyo", "i", "normalment", "es", "cobrien", "el", "cap", "amb", "un", "mocador\u00e9s", "molt", "probable", "que", "els", "homes", "portessin", "la", "pell", "tatuada", "ibn", "fadlan", "va", "descriure", "els", "'rus", "el", "comentant", "que", "els", "homes", "eren", "molt", "alts", "tan", "alts", "com", "una", "palmera", "i", "que", "tots", "els", "homes", "tenien", "la", "pell", "coberta", "per", "l\u00ednies", "i", "dibuixos", "de", "color", "verd", "fosc", "des", "de", "la", "punta", "dels", "dits", "fins", "al", "coll", "aquest", "tipus", "de", "modificaci\u00f3", "corporal", "podria", "tractarse", "de", "tatuatges", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "d'escarificacions", "o", "de", "pintura", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "possible", "que", "ibn", "fadlan", "no", "es", "refer\u00eds", "als", "vikings", "en", "aquesta", "descripci\u00f3", "i", "que", "els", "confongu\u00e9s", "amb", "alguna", "tribu", "eslava", "conreus", "i", "alimentaci\u00f3", "les", "sagues", "ens", "informen", "la", "dieta", "i", "cuina", "dels", "n\u00f2rdics", "per\u00f2", "les", "proves", "de", "primera", "m\u00e0", "com", "els", "pous", "cecs", "i", "els", "abocadors", "han", "demostrat", "ser", "d'una", "import\u00e0ncia", "molt", "gran", "restes", "de", "plantes", "sense", "digerir", "provinents", "de", "pous", "cecs", "de", "coppergate", "a", "york", "han", "proporcionat", "molta", "informaci\u00f3", "respecte", "a", "aquest", "tema", "en", "general", "les", "investigacions", "arqueobot\u00e0niques", "han", "estat", "cada", "cop", "m\u00e9s", "utilitzades", "a", "les", "\u00faltimes", "dec\u00e0des", "gr\u00e0cies", "a", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "entre", "arque\u00f2legs", "i", "paleobot\u00e0nics", "aquesta", "nova", "forma", "d'estudis", "aporta", "noves", "dades", "sobre", "les", "pr\u00e0ctiques", "agr\u00edcoles", "i", "hort\u00edcoles", "dels", "n\u00f2rdics", "i", "per", "tant", "tamb\u00e9", "de", "la", "seva", "cuina", "i", "h\u00e0bits", "alimentaris", "quan", "agrupem", "la", "informaci\u00f3", "provinent", "de", "diverses", "fonts", "emergeix", "una", "imatge", "molt", "diversa", "de", "la", "cuina", "vikinga", "amb", "molts", "ingredients", "diferents", "productes", "de", "carn", "de", "totes", "les", "classes", "i", "estils", "adobada", "fumada", "o", "conservada", "en", "s\u00e8rum", "de", "llet", "salsitxes", "i", "peces", "de", "carn", "fresca", "fregida", "o", "bullida", "eren", "de", "consum", "habitual", "es", "consumien", "tamb\u00e9", "marisc", "pa", "farinetes", "productes", "l\u00e0ctics", "verdures", "fruites", "fruits", "i", "fruites", "seques", "com", "a", "begudes", "alcoh\u00f2liques", "es", "consumia", "cervesa", "aiguamel", "bj\u00f3rr", "un", "tipus", "de", "vi", "de", "fruita", "i", "els", "m\u00e9s", "rics", "vi", "importat", "part", "del", "bestiar", "era", "t\u00edpic", "i", "\u00fanic", "dels", "n\u00f2rdics", "com", "el", "cavall", "island\u00e8s", "la", "vaca", "islandesa", "diverses", "races", "d'ovelles", "la", "gallina", "danesa", "i", "l'oca", "danesa", "els", "vikings", "de", "york", "menjaven", "sobretot", "vedella", "molt\u00f3", "i", "porc", "i", "sembla", "que", "una", "petita", "quantitat", "de", "carn", "de", "cavall", "la", "majoria", "dels", "ossos", "de", "vedella", "i", "de", "cavall", "han", "estat", "trobats", "havent", "estat", "tallats", "longitudinalment", "per", "tal", "de", "consumirne", "el", "moll", "les", "restes", "freq\u00fcents", "de", "cranis", "de", "porc", "i", "ossos", "de", "peu", "trobats", "a", "terra", "de", "les", "cases", "indiquen", "que", "el", "cap", "de", "senglar", "i", "els", "peus", "de", "porc", "eren", "plats", "comuns", "les", "gallines", "es", "criaven", "tant", "per", "la", "carn", "com", "pels", "ous", "tamb\u00e9", "s'ha", "trobat", "ossos", "d'ocells", "de", "ca\u00e7a", "menor", "com", "el", "gall", "fer", "la", "daurada", "grossa", "\u00e0necs", "i", "oquesel", "marisc", "era", "una", "part", "important", "de", "la", "dieta", "en", "algunes", "regions", "encara", "que", "la", "carn", "les", "balenes", "i", "les", "morses", "es", "ca\u00e7aven", "a", "noruega", "i", "a", "les", "costes", "septentrionals", "de", "l'atl\u00e0ntic", "i", "les", "foques", "eren", "consumides", "gaireb\u00e9", "a", "tot", "arreu", "les", "ostres", "els", "musclos", "i", "les", "gambes", "eren", "consumides", "en", "grans", "quantitats", "i", "el", "bacall\u00e0", "i", "el", "salm\u00f3", "eren", "peixos", "populars", "a", "les", "regions", "meridionals", "l'areng", "era", "tamb\u00e9", "importantla", "llet", "i", "el", "s\u00e8rum", "de", "mantega", "eren", "populars", "fos", "com", "a", "ingredients", "o", "com", "a", "begudes", "per\u00f2", "no", "sempre", "eren", "f\u00e0cils", "d'obtenir", "ni", "tan", "sols", "a", "les", "granges", "la", "llet", "provenia", "de", "vaques", "cabres", "i", "ovelles", "amb", "les", "prefer\u00e8ncies", "variant", "segons", "la", "ubicaci\u00f3", "es", "produ\u00efen", "productes", "de", "llet", "fermentada", "com", "l'skyr", "o", "el", "filmj\u00f6lk", "aix\u00ed", "com", "mantega", "i", "formatgeel", "menjar", "era", "salat", "i", "especiat", "algunes", "de", "les", "esp\u00e8cies", "eren", "imporfades", "com", "el", "pebre", "negre", "i", "d'altres", "eren", "conreades", "o", "recollides", "al", "camp", "algunes", "de", "les", "esp\u00e8cies", "conreades", "eren", "l'alcaravia", "la", "mostassa", "el", "rave", "rustic\u00e0", "l'anet", "el", "coriandre", "i", "l'ang\u00e8lica", "tal", "com", "s'ha", "descobert", "en", "els", "ex\u00e0mens", "arqueol\u00f2gics", "dels", "pous", "cecs", "de", "coppergate", "la", "farigola", "el", "ginebr\u00f3", "la", "murta", "la", "milfulles", "la", "ruda", "i", "els", "lepidis", "tamb\u00e9", "s'utilitzaven", "i", "conreaven", "els", "n\u00f2rdics", "recol\u00b7lectaven", "i", "menjaven", "fruita", "fruits", "i", "fruites", "seques", "pomes", "prunes", "i", "cireres", "formaven", "part", "de", "la", "dieta", "aix\u00ed", "com", "gavarrons", "gerds", "maduixes", "silvestres", "m\u00f3res", "ar\u00e7", "blanc", "i", "diversos", "fruits", "salvatges", "les", "avellanes", "eren", "una", "part", "important", "de", "la", "dieta", "en", "general", "i", "grans", "quantitats", "de", "closques", "de", "nou", "s'han", "trobat", "a", "hedeby", "les", "closques", "s'utilitzaven", "per", "a", "tenyir", "i", "s'assumeix", "que", "les", "fruites", "seques", "tamb\u00e9", "eren", "consumides", "la", "invenci\u00f3", "i", "introducci\u00f3", "de", "l'arada", "va", "revolucionar", "l'agricultura", "a", "escandin\u00e0via", "a", "principis", "de", "l'era", "vikinga", "fent", "possible", "de", "conrear", "fins", "i", "tot", "als", "s\u00f2ls", "m\u00e9s", "pobres", "a", "ribe", "s'hi", "han", "trobat", "grans", "de", "s\u00e8gol", "ordi", "civada", "i", "blat", "datats", "al", "segle", "viii", "i", "es", "creu", "que", "eren", "conreats", "localment", "els", "grans", "i", "la", "farina", "servien", "per", "a", "enfornar", "pa", "o", "farinetes", "cuinades", "amb", "llet", "o", "amb", "fruita", "i", "endol\u00e7ides", "amb", "mel", "restes", "de", "pa", "trobades", "a", "birka", "su\u00e8cia", "contenien", "ordi", "i", "blat", "no", "se", "sap", "si", "els", "n\u00f2rdics", "incorporaven", "llevat", "al", "seu", "paper\u00f2", "els", "seus", "forns", "i", "estris", "de", "cuina", "podrien", "suggerir", "que", "s\u00ed", "que", "ho", "feien", "el", "lli", "era", "una", "collita", "molt", "important", "pels", "n\u00f2rdics", "per", "a", "extreure'n", "oli", "pel", "consum", "alimentari", "i", "sobretot", "pel", "seu", "\u00fas", "t\u00e8xtil", "m\u00e9s", "del", "de", "tots", "els", "teixits", "de", "l'era", "vikinga", "recuperats", "s\u00f3n", "fets", "amb", "lli", "aix\u00f2", "suggereix", "un", "percentatge", "real", "molt", "m\u00e9s", "alt", "ja", "que", "el", "lli", "\u00e9s", "de", "molt", "mal", "conservar", "si", "el", "comparem", "per", "exemple", "amb", "la", "llanala", "qualitat", "dels", "aliments", "per", "a", "la", "gent", "comuna", "no", "era", "especialment", "alta", "la", "recerca", "a", "coppergate", "mostra", "que", "els", "vikings", "de", "york", "feien", "pa", "amb", "farina", "de", "gra", "sencer", "probablement", "de", "blat", "i", "s\u00e8gol", "amb", "llavors", "de", "males", "herbes", "messegueres", "l'agrostemma", "hauria", "servit", "per", "a", "tenyir", "el", "pa", "per\u00f2", "les", "llavors", "s\u00f3n", "verinoses", "i", "les", "persones", "que", "consumiren", "el", "pa", "segurament", "devien", "emmalaltir", "tamb\u00e9", "s'ha", "trobat", "llavors", "de", "pastanaga", "xirivia", "i", "brassic\u00e0cia", "per\u00f2", "provenien", "d'esp\u00e8cimens", "pobres", "de", "pastanagues", "blanques", "i", "cols", "amargues", "les", "moles", "usades", "pels", "n\u00f2rdics", "a", "l'era", "vikinga", "deixaven", "restes", "de", "basalt", "a", "la", "farina", "fent", "malb\u00e9", "les", "dents", "dels", "consumidors", "efectes", "d'aix\u00f2", "es", "poden", "trobar", "en", "restes", "esquel\u00e8tiques", "d'aquell", "per\u00edode", "esports", "els", "esports", "eren", "\u00e0mpliament", "practicats", "pels", "vikings", "diversos", "esports", "que", "implicaven", "l'\u00fas", "d'armes", "i", "habilitats", "de", "combat", "eren", "molt", "populars", "aix\u00f2", "inclo\u00efa", "el", "llan\u00e7ament", "de", "pedra", "i", "llan\u00e7a", "aix\u00ed", "com", "la", "lluita", "la", "boxa", "i", "l'aixecament", "de", "pedres", "en", "\u00e0rees", "muntanyoses", "es", "practicava", "l'escalada", "l'equilibri", "i", "l'agilitat", "eren", "qualitats", "importants", "a", "entrenar", "i", "hi", "ha", "mencions", "d'un", "esport", "implicava", "saltar", "de", "rem", "a", "rem", "fora", "la", "borda", "d'un", "vaixell", "mentre", "es", "remava", "nedar", "era", "un", "esport", "popular", "i", "snorri", "sturluson", "en", "descriu", "tres", "tipus", "busseig", "nataci\u00f3", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "i", "una", "competici\u00f3", "que", "dos", "competidors", "s'intentaven", "enfonsar", "l'un", "a", "l'altre", "els", "nens", "participaven", "en", "algunes", "disciplines", "esportives", "i", "les", "dones", "tamb\u00e9", "han", "estat", "esmentades", "com", "a", "nedadores", "tot", "i", "que", "no", "est\u00e0", "clar", "si", "com", "a", "competidores", "esportives", "el", "rei", "olaf", "tryggvason", "era", "reconegut", "com", "un", "mestre", "d'escalada", "i", "de", "salt", "de", "rem", "i", "es", "deia", "que", "tamb\u00e9", "era", "molt", "bo", "fent", "malabars", "amb", "ganivets", "esquiar", "i", "patinar", "sobre", "gel", "eren", "els", "principals", "esports", "d'hivern", "per", "als", "n\u00f2rdics", "tot", "i", "que", "l'esqu\u00ed", "tamb\u00e9", "un", "mitj\u00e0", "de", "transport", "molt", "important", "a", "l'hivern", "i", "a", "les", "regions", "m\u00e9s", "fredes", "del", "nord", "tamb\u00e9", "es", "practicava", "la", "lluita", "de", "cavalls", "tot", "i", "que", "se'n", "desconeixen", "les", "normes", "sembla", "que", "s'enfrontaven", "dos", "sementals", "a", "l'abast", "de", "l'olor", "i", "vista", "d'unes", "eugues", "sembla", "que", "les", "lluites", "sovint", "resultaven", "en", "la", "mort", "d'un", "dels", "sementals", "les", "fonts", "islandeses", "es", "refereixen", "a", "un", "esport", "anomenat", "knattleik", "es", "tracta", "d'un", "joc", "de", "pilota", "semblant", "a", "l'hoquei", "es", "jugava", "amb", "un", "bat", "i", "una", "pilota", "dura", "i", "petita", "i", "s'acostumava", "a", "jugar", "en", "un", "camp", "llis", "de", "gel", "les", "regles", "no", "en", "s\u00f3n", "clares", "per\u00f2", "sembla", "que", "era", "molt", "popular", "entre", "adults", "i", "nens", "tot", "i", "que", "sovint", "produ\u00efa", "lesions", "sembla", "que", "el", "knattleik", "nom\u00e9s", "es", "jugava", "a", "isl\u00e0ndia", "on", "atreia", "molts", "espectadors", "a", "l'al\u00feingi", "s'arribaven", "a", "fer", "tornejos", "d'aquest", "esportla", "ca\u00e7a", "com", "a", "esport", "es", "limitava", "a", "dinamarca", "on", "no", "es", "considerava", "una", "activitat", "gaire", "important", "ocells", "c\u00e9rvols", "llebres", "i", "guineus", "es", "ca\u00e7aven", "amb", "arc", "o", "llan\u00e7a", "i", "posteriorment", "amb", "ballesta", "jocs", "i", "oci", "tant", "els", "recursos", "escrits", "com", "els", "arqueol\u00f2gics", "demostres", "que", "la", "societat", "n\u00f2rdica", "dedicava", "part", "del", "seu", "temps", "a", "reunions", "socials", "o", "de", "car\u00e0cter", "festiuels", "jocs", "de", "taula", "i", "de", "daus", "eren", "un", "passatemps", "popular", "a", "tots", "els", "nivells", "de", "societat", "es", "conserven", "peces", "i", "taulers", "de", "joc", "fets", "amb", "materials", "f\u00e0cilment", "disponibles", "a", "l'\u00e8poca", "fusta", "os", "vidre", "ambre", "banya", "o", "ullal", "de", "morsa", "aix\u00ed", "com", "alguns", "fets", "de", "materials", "ex\u00f2tics", "com", "el", "vori", "els", "vikings", "jugaven", "a", "diversos", "tipus", "de", "tablut", "com", "el", "hnefatafl", "el", "nitavl", "marro", "de", "nou", "i", "el", "menys", "com\u00fa", "kvatrutafl", "els", "escacs", "tamb\u00e9", "van", "apar\u00e8ixer", "a", "l'acabament", "de", "l'era", "vikinga", "el", "hnefatafl", "era", "un", "joc", "de", "guerra", "amb", "l'objectiu", "de", "capturar", "la", "pe\u00e7a", "del", "rei", "enemic", "un", "ex\u00e8rcit", "atacava", "i", "els", "homes", "del", "rei", "l'havien", "de", "protegir", "es", "jugava", "en", "un", "tauler", "quadriculat", "amb", "peces", "negres", "i", "blanques", "i", "els", "moviments", "es", "decidien", "llan\u00e7ant", "daus", "l'estela", "d'ockelbo", "mostra", "dos", "homes", "jugant", "al", "hnefatafl", "i", "les", "sagues", "suggereixen", "que", "era", "normal", "apostar", "b\u00e9ns", "i", "diners", "als", "jocs", "de", "daus", "en", "ocasions", "festives", "es", "bevia", "cervesa", "i", "aiguamel", "es", "tocava", "m\u00fasica", "i", "s'acostumava", "a", "narrar", "hist\u00f2ries", "o", "recitar", "poesia", "la", "m\u00fasica", "es", "considerava", "una", "forma", "d'art", "i", "un", "home", "culte", "havia", "de", "tenir", "certs", "coneixements", "musicals", "se", "sap", "que", "els", "n\u00f2rdics", "tocaven", "arpes", "f\u00eddules", "lires", "i", "lla\u00fcts", "economia", "i", "comer\u00e7", "b\u00e9ns", "comercials", "el", "comer\u00e7", "organitzat", "inclo\u00efa", "des", "d'elements", "normals", "a", "l'engr\u00f2s", "a", "productes", "de", "luxe", "ex\u00f2tics", "el", "disseny", "de", "vaixells", "com", "el", "knarr", "va", "ser", "un", "factor", "important", "en", "el", "seu", "\u00e8xit", "com", "a", "mercaders", "diversos", "b\u00e9ns", "importats", "d'altres", "regions", "i", "cultures", "inclo\u00efen", "les", "esp\u00e8cies", "s'obtenien", "de", "comerciants", "xinesos", "i", "perses", "que", "es", "trobaven", "amb", "comerciants", "vikings", "a", "r\u00fassia", "se", "sap", "que", "per", "exemple", "importaven", "canyella", "el", "vidre", "era", "un", "b\u00e9", "molt", "valu\u00f3s", "per", "als", "n\u00f2rdics", "el", "vidre", "importat", "era", "sovint", "en", "forma", "de", "granadura", "per", "a", "utilitzar", "en", "decoraci\u00f3", "i", "se", "n'ha", "trobat", "milers", "de", "restes", "\u00e5hus", "i", "l'antiga", "ciutat", "comercial", "de", "ribe", "tenien", "una", "gran", "producci\u00f3", "de", "gra", "de", "vidre", "la", "seda", "era", "una", "mercaderia", "molt", "important", "obtinguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "la", "xina", "era", "valorada", "per", "la", "majoria", "de", "cultures", "europees", "de", "l'\u00e8poca", "i", "els", "n\u00f2rdics", "la", "utilitzaven", "per", "a", "il\u00b7lustrar", "la", "seva", "riquesa", "i", "estatus", "el", "vi", "era", "importat", "de", "l'europa", "continental", "com", "a", "beguda", "per", "als", "ricsa", "canvi", "d'aquestes", "importacions", "valuoses", "els", "vikings", "exportaven", "diversos", "b\u00e9ns", "ambre", "era", "molt", "com\u00fa", "al", "mar", "del", "nord", "i", "a", "la", "costa", "del", "b\u00e0ltic", "es", "treballava", "i", "convertia", "en", "objectes", "ornamentals", "abans", "de", "ser", "venut", "pells", "sobretot", "es", "comerciava", "amb", "les", "de", "marta", "guineu", "os", "ll\u00fadriga", "i", "castor", "teixits", "i", "llana", "els", "n\u00f2rdics", "eren", "considerats", "uns", "filadors", "i", "teixidors", "molt", "bons", "i", "exportaven", "teixit", "de", "llana", "de", "gran", "qualitat", "plomissa", "es", "recollia", "a", "la", "costa", "occidental", "noruega", "i", "de", "vegades", "es", "compraven", "les", "plomes", "als", "sami", "la", "plomissa", "es", "feia", "servir", "en", "l'elaboraci\u00f3", "de", "roba", "encoixinada", "i", "per", "facir", "coixins", "i", "matalassos", "recollir", "la", "plomissa", "de", "barrancs", "i", "penyasegats", "era", "una", "feina", "molt", "perillosa", "i", "sovint", "letal", "els", "vikings", "capturaven", "moltes", "persones", "entre", "ells", "monjos", "i", "clergues", "normalment", "eren", "venuts", "com", "esclaus", "a", "mercants", "\u00e0rabs", "a", "canvi", "de", "plata", "el", "comer\u00e7", "d'esclaus", "era", "una", "pe\u00e7a", "b\u00e0sica", "de", "l'economia", "n\u00f2rdica", "ja", "que", "els", "pa\u00efsos", "cristians", "n'eren", "aliens", "aix\u00ed", "els", "vikings", "tenien", "el", "monopoli", "del", "comer\u00e7", "d'esclaus", "a", "pr\u00e0cticament", "tot", "el", "territori", "europeu", "i", "del", "nord", "d'\u00e0fricaaltres", "exportacions", "eren", "armes", "vori", "de", "morsa", "cera", "sal", "i", "bacall\u00e0", "una", "de", "les", "exportacions", "m\u00e9s", "ex\u00f2tiques", "eren", "les", "aus", "de", "ca\u00e7a", "que", "a", "noruega", "es", "venien", "a", "l'aristocr\u00e0cia", "europea", "a", "partir", "del", "segle", "xgran", "part", "del", "comer\u00e7", "era", "tamb\u00e9", "intern", "com", "per", "exemple", "la", "compravenda", "d'esteatita", "i", "de", "pedra", "d'esmolar", "l'esteatita", "es", "venia", "als", "n\u00f2rdics", "d'isl\u00e0ndia", "i", "jutl\u00e0ndia", "que", "l'utilitzaven", "per", "a", "terrisseria", "la", "pedra", "d'esmolar", "es", "feia", "servir", "per", "a", "esmolar", "armes", "eines", "i", "ganivets", "la", "llana", "era", "tamb\u00e9", "molt", "important", "com", "a", "producte", "dom\u00e8stic", "per", "als", "n\u00f2rdics", "per", "a", "la", "confecci\u00f3", "de", "roba", "d'abrigar", "i", "veles", "els", "artesans", "de", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "grans", "rebien", "subministraments", "continus", "de", "banya", "gr\u00e0cies", "a", "la", "ca\u00e7a", "a", "gran", "escal", "de", "ren", "a", "les", "regions", "septentrionals", "la", "banya", "era", "la", "primera", "mat\u00e8ria", "d'estris", "i", "eines", "convencionals", "com", "les", "pintes", "armes", "i", "guerra", "la", "informaci\u00f3", "actual", "sobre", "les", "armes", "i", "armadures", "de", "l'era", "vikinga", "es", "basa", "en", "registres", "arqueol\u00f2gics", "representacions", "pict\u00f2riques", "i", "fins", "a", "cert", "punt", "en", "el", "contingut", "de", "les", "sagues", "n\u00f2rdiques", "i", "de", "la", "llei", "n\u00f2rdica", "del", "segle", "xiii", "d'acord", "amb", "el", "costum", "tot", "n\u00f2rdic", "lliure", "havia", "de", "posseir", "armes", "i", "estava", "perm\u00e8s", "de", "portarles", "tota", "l'estona", "aquestes", "armes", "indicaven", "tamb\u00e9", "la", "posici\u00f3", "social", "un", "home", "ric", "tenia", "un", "equip", "complet", "de", "casc", "escut", "ausberg", "i", "espasa", "un", "karl", "lluitaria", "amb", "llan\u00e7a", "i", "escut", "i", "tamb\u00e9", "podia", "acompanyarho", "d'un", "ganivet", "de", "campanya", "seax", "els", "arcs", "eren", "utilitzats", "a", "les", "fases", "inicials", "de", "les", "batalles", "per", "terra", "i", "mar", "per\u00f2", "acostumava", "a", "ser", "considerat", "un", "tipus", "d'arma", "menys", "honorable", "que", "una", "de", "cos", "a", "cos", "l'\u00fas", "de", "la", "destral", "de", "guerra", "no", "era", "una", "pr\u00e0ctica", "gaire", "comuna", "tot", "i", "aix\u00ed", "els", "h\u00fascarls", "la", "gu\u00e0rdia", "d'elit", "de", "canut", "ii", "utilitzaven", "destrals", "a", "dues", "mans", "que", "podrien", "partir", "escuts", "o", "cascos", "de", "metall", "amb", "facilitat", "la", "guerra", "i", "viol\u00e8ncia", "dels", "n\u00f2rdics", "era", "sovint", "motivada", "per", "les", "seves", "creences", "en", "la", "religi\u00f3", "n\u00f2rdica", "centrada", "en", "thor", "i", "odin", "els", "d\u00e9us", "de", "la", "guerra", "i", "la", "mort", "es", "creu", "que", "en", "batalla", "alguns", "n\u00f2rdics", "els", "anomenats", "berserkers", "entraven", "en", "un", "estat", "fren\u00e8tic", "i", "furi\u00f3s", "anomenat", "berserkergang", "aquesta", "t\u00e0ctica", "devia", "ser", "aplicada", "intencionadament", "a", "les", "forces", "de", "vanguarda", "i", "l'estat", "berserker", "podia", "haver", "estat", "indu\u00eft", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "ingesti\u00f3", "de", "materials", "amb", "propietats", "psicotr\u00f2piques", "com", "plantes", "i", "bolets", "al\u00b7lucin\u00f2gens", "entre", "d'altres", "el", "reig", "bord", "o", "grans", "quantitats", "d'alcohol", "al", "moment", "d'entrar", "en", "combat", "se", "sap", "que", "els", "berserkers", "udolaven", "i", "mossegaven", "els", "seus", "escuts", "perdent", "la", "capcitat", "de", "sentir", "dolor", "i", "de", "discernir", "amics", "d'enemics", "no", "duien", "armadura", "i", "tot", "i", "ser", "oponents", "molt", "temuts", "a", "les", "batalles", "acostumaven", "a", "morir", "relativament", "aviatels", "vikings", "varen", "establir", "diverses", "xarxes", "comer\u00e7als", "arreu", "del", "m\u00f3n", "conegut", "i", "van", "tenir", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "d'europaexcepte", "als", "centres", "de", "comer\u00e7", "importants", "com", "ribe", "hedeby", "i", "similars", "el", "m\u00f3n", "n\u00f2rdic", "no", "acostumava", "a", "fer", "\u00fas", "de", "moneda", "i", "basava", "l'economia", "del", "comer\u00e7", "en", "els", "lingots", "la", "plata", "era", "el", "metall", "m\u00e9s", "com\u00fa", "en", "l'economia", "tot", "i", "que", "fins", "a", "cert", "punt", "tamb\u00e9", "es", "feia", "servir", "or", "els", "comerciants", "duien", "una", "petita", "balan\u00e7a", "que", "els", "permetia", "mesurar", "pesos", "de", "forma", "exacta", "aix\u00ed", "que", "era", "possible", "de", "tenir", "un", "sistema", "molt", "prec\u00eds", "de", "bescanvi", "fins", "i", "tot", "sense", "moneda", "arqueologia", "experimental", "l'arqueologia", "experimental", "aplicada", "a", "l'era", "vikinga", "\u00e9s", "relativament", "nova", "per\u00f2", "diversos", "centres", "s'han", "dedicat", "espec\u00edficament", "a", "aquesta", "t\u00e8cnica", "com", "el", "jorvik", "viking", "centre", "al", "regne", "unit", "els", "sagnlandet", "lejre", "i", "ribe", "viking", "centre", "a", "dinamarcael", "museu", "foteviken", "a", "su\u00e8cia", "o", "el", "museu", "viking", "de", "lofotr", "a", "noruega", "a", "norstead", "terranova", "s'han", "dut", "a", "terme", "reconstruccions", "hist\u00f2riques", "d'activitats", "experimentals", "com", "la", "fosa", "i", "forja", "de", "ferro", "seguint", "t\u00e8cniques", "n\u00f2rdiques", "l'", "de", "juliol", "de", "el", "vaixell", "reconstru\u00eft", "skuldelev", "rebatejat", "com", "a", "sea", "stallion", "va", "comen\u00e7ar", "un", "viatge", "de", "roskilde", "a", "dubl\u00edn", "les", "restes", "del", "vaixell", "original", "i", "quatre", "m\u00e9s", "van", "ser", "descoberts", "durant", "una", "excavaci\u00f3", "el", "al", "fiord", "de", "roskilde", "l'an\u00e0lisi", "dels", "anells", "de", "la", "fusta", "han", "demostrat", "que", "el", "vaixell", "va", "ser", "constru\u00eft", "amb", "roures", "dels", "voltants", "de", "dubl\u00edn", "aproximadament", "el", "setanta", "tripulants", "de", "diverses", "nacionalitats", "van", "navegar", "el", "vaixell", "de", "retorn", "a", "dubl\u00edn", "i", "el", "sea", "stallion", "va", "arribar", "la", "duana", "de", "dubl\u00edn", "el", "d'agost", "del", "el", "prop\u00f2sit", "del", "viatge", "era", "provar", "i", "documentar", "la", "fiabilitat", "velocitat", "i", "maniobrabilitat", "de", "la", "nau", "en", "mar", "oberta", "la", "tripulaci\u00f3", "va", "comprovar", "com", "el", "buc", "llarg", "estret", "i", "flexible", "resistia", "les", "dures", "condicions", "oce\u00e0niques", "el", "vaixell", "va", "ser", "constru\u00eft", "utilitzant", "les", "eines", "materials", "i", "m\u00e8todes", "del", "vaixell", "original", "altres", "vaixells", "sovint", "r\u00e8pliques", "del", "vaixell", "de", "gokstad", "a", "escala", "real", "o", "m\u00e9s", "petita", "o", "del", "skuldelev", "i", "tamb\u00e9", "s'han", "constru\u00eft", "i", "provat", "l'snorri", "una", "reproducci\u00f3", "d'un", "karr", "trobat", "a", "skuldelev", "va", "navegar", "de", "groenl\u00e0ndia", "a", "terranova", "el", "llegat", "percepcions", "medievals", "dels", "vikings", "a", "anglaterra", "l'edat", "vikinga", "va", "comen\u00e7ar", "prou", "dram\u00e0ticament", "el", "de", "juny", "de", "quan", "els", "n\u00f2rdics", "van", "saquejar", "i", "destruir", "l'abadia", "de", "l'illa", "de", "lindisfarne", "la", "devastaci\u00f3", "de", "l'illa", "sagrada", "de", "north\u00fambria", "va", "impressionar", "i", "alertar", "les", "corts", "reials", "de", "l'europa", "cristiana", "sobre", "la", "pres\u00e8ncia", "vikinga", "\"mai", "abans", "s'havia", "vist", "una", "atrocitat", "aix\u00ed\"", "declarava", "alcu\u00ed", "de", "york", "per", "als", "cristians", "medievals", "que", "els", "seus", "edificis", "m\u00e9s", "sagrats", "fossin", "saquejats", "era", "pr\u00e0cticament", "inconcebible", "la", "falta", "d'explicaci\u00f3", "i", "el", "sofriment", "experimentat", "van", "fer", "que", "es", "cregu\u00e9s", "en", "una", "acci\u00f3", "provocada", "per", "la", "\"ira", "de", "d\u00e9u\"", "l'atac", "de", "lindisfarne", "que", "cal", "recordar", "que", "va", "ser", "registrat", "per", "eclesi\u00e0stics", "va", "demonitzar", "la", "percepci\u00f3", "cristiana", "dels", "vikings", "durant", "els", "dotze", "segles", "posteriors", "no", "va", "ser", "fins", "passats", "els", "anys", "del", "segle", "xix", "que", "els", "estudiosos", "de", "fora", "d'escandin\u00e0via", "van", "comen\u00e7ar", "a", "estudiar", "el", "fenomen", "viking", "seriosament", "i", "a", "recon\u00e8ixer", "les", "seves", "fites", "art", "o", "aven\u00e7os", "tecnol\u00f2gicsla", "mitologia", "n\u00f2rdica", "les", "sagues", "i", "la", "literatura", "ens", "expliquen", "la", "religi\u00f3", "i", "cultura", "escandinava", "a", "trav\u00e9s", "de", "narracions", "mitol\u00f2giques", "de", "car\u00e0cter", "heroic", "durant", "l'era", "vikinga", "la", "transmissi\u00f3", "d'aquesta", "informaci\u00f3", "era", "principalment", "oral", "i", "els", "textos", "posteriors", "es", "van", "basar", "sobretot", "en", "escriptures", "i", "transcripcions", "d'estudiosos", "cristians", "incloenthi", "snorri", "sturluson", "i", "s\u00e6mundur", "fr\u00f3\u00f0i", "ambd\u00f3s", "islandesos", "moltes", "de", "les", "sagues", "van", "ser", "escrites", "a", "isl\u00e0ndia", "i", "la", "majoria", "d'aquestes", "tot", "i", "no", "ser", "d'origen", "island\u00e8s", "van", "ser", "conservades", "passada", "l'edat", "mitjana", "gr\u00e0cies", "a", "l'inter\u00e8s", "continuat", "dels", "islandesos", "en", "la", "literatura", "i", "codis", "legislatius", "n\u00f2rdics", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "l'era", "vikinga", "a", "la", "hist\u00f2ria", "europea", "est\u00e0", "pr\u00e0cticament", "basada", "en", "hist\u00f2ries", "de", "saquejos", "i", "colonitzaci\u00f3", "i", "la", "majoria", "d'aquestes", "cr\u00f2niques", "provenen", "de", "testimonis", "occidentals", "i", "dels", "seus", "descendents", "menys", "comunes", "per\u00f2", "igual", "de", "rellevants", "s\u00f3n", "les", "cr\u00f2niques", "originades", "a", "l'est", "incloenthi", "les", "cr\u00f2niques", "de", "n\u00e8stor", "de", "n\u00f3vgorod", "d'ibn", "fadlan", "d'ibn", "rusta", "i", "petites", "mencions", "de", "foci", "patriarca", "de", "constantinoble", "on", "considera", "el", "primer", "atac", "viking", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "un", "altre", "cronista", "de", "la", "hist\u00f2ria", "vikinga", "fou", "adam", "de", "bremen", "qui", "va", "escriure", "al", "quart", "volum", "de", "la", "seva", "gesta", "hammaburgensis", "ecclesiae", "pontificum", "\"aqu\u00ed", "hi", "ha", "molt", "d'or", "referintse", "a", "sel\u00e0ndia", "acumulat", "gr\u00e0cies", "a", "la", "pirateria", "aquests", "pirates", "anomenats", "wichingi", "per", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "gent", "i", "ascomanni", "per", "nosaltres", "paguen", "tributs", "al", "rei", "dan\u00e8s\"", "el", "la", "batalla", "de", "maldon", "entre", "assaltants", "vikings", "i", "els", "mateixos", "habitants", "de", "maldon", "essex", "era", "commemorada", "amb", "un", "poema", "percepcions", "postmedievals", "les", "primeres", "publicacions", "modernes", "que", "tractaven", "sobre", "la", "cultura", "vikinga", "van", "apar\u00e8ixer", "al", "segle", "xvi", "com", "per", "exemple", "la", "historia", "de", "gentibus", "septentrionalibus", "olaus", "magnus", "o", "la", "primera", "edici\u00f3", "de", "gesta", "danorum", "de", "saxo", "grammaticus", "segle", "xiii", "el", "el", "ritme", "de", "publicaci\u00f3ns", "augment\u00e0", "durant", "el", "segle", "xvii", "amb", "les", "traduccions", "llatines", "de", "l'edda", "po\u00e8tica", "edda", "islandorum", "de", "de", "peder", "resen", "al", "segle", "xvii", "els", "estudiosos", "danesos", "thomas", "bartholin", "i", "ole", "worm", "i", "el", "suec", "olaus", "rudbeck", "van", "utilitzar", "inscripcions", "r\u00faniques", "i", "sagues", "islandeses", "com", "a", "fonts", "hist\u00f2riques", "un", "dels", "primers", "col\u00b7laboradors", "brit\u00e0nics", "a", "l'estudi", "dels", "vikings", "va", "ser", "george", "hicke", "qui", "va", "publicar", "el", "seu", "linguarum", "vett", "septentrionalium", "tesaurus", "entre", "el", "i", "el", "durant", "el", "segle", "xviii", "l'entusiasme", "i", "inter\u00e8s", "brit\u00e0nic", "per", "isl\u00e0ndia", "i", "la", "cultura", "escandinava", "van", "cr\u00e9ixer", "dram\u00e0ticament", "expressantse", "en", "traduccions", "angleses", "de", "textos", "n\u00f2rdics", "antics", "i", "en", "poemes", "originals", "glorificaven", "les", "suposades", "virtuts", "vikingues", "la", "paraula", "\"viking\"", "va", "ser", "popularitzada", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "per", "erik", "gustaf", "geijer", "amb", "el", "seu", "poema", "vikingen", "el", "poema", "de", "geijer", "va", "ajudar", "molt", "a", "propagar", "el", "nou", "ideari", "rom\u00e0ntic", "dels", "vikings", "que", "tenia", "molt", "poca", "base", "hist\u00f2rica", "l'inter\u00e8s", "renovat", "del", "romanticisme", "en", "la", "cultura", "n\u00f2rdica", "va", "tenir", "implicacions", "pol\u00edtiques", "contempor\u00e0nies", "la", "societat", "g\u00f2tica", "de", "la", "qual", "geijer", "n'era", "membre", "va", "popularitzar", "aquest", "mite", "r\u00e0pidament", "un", "altre", "autor", "suec", "que", "va", "tenir", "influ\u00e8ncia", "gran", "en", "la", "percepci\u00f3", "contempor\u00e0nia", "dels", "vikings", "fou", "esaias", "tegn\u00e9r", "membre", "tamb\u00e9", "de", "la", "societat", "g\u00f2tica", "que", "va", "escriure", "una", "versi\u00f3", "moderna", "de", "fri\u00f0\u00fej\u00f3fs", "saga", "hins", "frkna", "que", "esdevingu\u00e9", "\u00e0mpliament", "popular", "als", "pa\u00efsos", "n\u00f2rdics", "al", "regne", "unit", "i", "a", "alemanya", "fascinaci\u00f3", "pels", "vikings", "va", "assolir", "el", "seu", "apogeu", "durant", "l'anomenat", "ressorgiment", "viking", "dels", "segles", "xviii", "i", "xix", "com", "a", "branca", "de", "nacionalisme", "rom\u00e0ntic", "a", "gran", "bretanya", "aes", "va", "anomenar", "septentrionalisme", "a", "alemanya", "patetisme", "wagneri\u00e0", "i", "als", "pa\u00efsos", "escandinaus", "escandinavisme", "els", "nous", "diccionaris", "de", "n\u00f2rdic", "antic", "van", "permetres", "als", "victorians", "perquirir", "les", "sagues", "islandeses", "principalsfins", "fa", "ben", "poc", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'era", "dels", "vikings", "estava", "pr\u00e0cticament", "tota", "basada", "en", "les", "sagues", "islandeses", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "danesos", "escrita", "per", "saxo", "grammaticus", "la", "cr\u00f2nica", "de", "n\u00e8stor", "russa", "i", "el", "cogad", "g\u00e1edel", "re", "gallaib", "pocs", "estudiosos", "d'avui", "en", "dia", "accepten", "aquests", "textos", "com", "a", "fonts", "fiables", "ja", "que", "els", "historiadors", "ara", "confien", "m\u00e9s", "en", "l'arqueologia", "i", "la", "numism\u00e0tica", "dues", "disciplines", "que", "han", "fet", "grans", "contribucions", "per", "a", "entendre", "el", "per\u00edode", "\u00f2rgans", "de", "govern", "actuals", "els", "parlaments", "i", "\u00f2rgans", "de", "govern", "actuals", "d'isl\u00e0ndia", "noruega", "i", "dinamarca", "s\u00f3n", "hereus", "del", "\u00feing", "i", "la", "majoria", "dels", "seus", "noms", "oficials", "sen", "deriva", "al\u00feingi", "parlament", "d'isl\u00e0ndia", "folketing", "parlament", "de", "dinamarca", "storting", "o", "stortinget", "parlament", "de", "noruegaen", "el", "cas", "de", "su\u00e8cia", "el", "parlament", "s'anomena", "riksdag", "des", "de", "l'\u00e8poca", "medieval", "un", "equivalent", "del", "reichstag", "alemany", "per\u00f2", "els", "concilis", "comtals", "suecs", "s'anomenen", "landsting", "fora", "del", "territori", "estrictament", "escandinau", "hi", "ha", "parlaments", "i", "legislatures", "de", "diversos", "territoris", "amb", "influ\u00e8ncia", "vikinga", "encara", "avui", "es", "regeixen", "per", "diverses", "deformacions", "de", "l'antic", "\u00feing", "lagting", "parlament", "d'\u00e5land", "l\u00f8gting", "parlament", "de", "les", "illes", "f\u00e8roe", "a", "m\u00e9s", "les", "illes", "f\u00e8roe", "estan", "dividides", "en", "sis", "districtes", "administratius", "anomenats", "v\u00e1rting", "landsting", "parlament", "de", "groenl\u00e0ndia", "tynwald", "\u00f2rgan", "legislatiu", "de", "l'illa", "de", "man", "errors", "comuns", "en", "la", "cultura", "popular", "cascos", "amb", "banyes", "a", "banda", "de", "dues", "o", "tres", "representacions", "de", "cascos", "rituals", "amb", "unes", "protrusions", "que", "poden", "ser", "corbs", "serps", "o", "banyes", "cap", "representaci\u00f3", "dels", "guerrers", "vikings", "ni", "cap", "casc", "conservat", "t\u00e9", "banyes", "l'estil", "de", "lluita", "cos", "a", "cos", "dels", "vikings", "utilitzant", "murs", "d'escuts", "o", "a", "bord", "de", "vaixells", "hauria", "fet", "dels", "cascos", "banyuts", "un", "objecte", "inc\u00f2mode", "i", "fins", "i", "tot", "perill\u00f3s", "per", "al", "mateix", "guerrer", "per", "aix\u00f2", "els", "historiadors", "creuen", "que", "els", "guerrers", "vikings", "no", "van", "portar", "mai", "cascos", "banyuts", "si", "tals", "cascos", "van", "ser", "utilitzats", "en", "la", "cultura", "escandinava", "per", "altres", "prop\u00f2sits", "rituals", "encara", "no", "s'ha", "pogut", "demostrar", "l'error", "com\u00fa", "que", "els", "vikings", "duien", "cascos", "amb", "banyes", "va", "ser", "en", "part", "promulgada", "pels", "entusiastes", "de", "la", "societat", "g\u00f2tica", "fundada", "el", "a", "estocolmels", "cascos", "vikings", "eren", "c\u00f2nics", "fets", "de", "cuir", "i", "amb", "refor\u00e7os", "de", "fusta", "o", "met\u00e0l\u00b7lics", "els", "cascos", "de", "ferro", "amb", "m\u00e0scara", "i", "malla", "eren", "pels", "cabdills", "basats", "en", "els", "cascos", "de", "vendel", "de", "su\u00e8cia", "central", "l'\u00fanic", "casc", "original", "viking", "que", "s'ha", "trobat", "\u00e9s", "de", "gjermundbu", "a", "noruega", "aquest", "casc", "\u00e9s", "fet", "de", "ferro", "i", "ha", "estat", "datat", "al", "segle", "x", "barb\u00e0rie", "la", "imatge", "de", "salvatges", "grenyuts", "i", "bruts", "de", "vegades", "associada", "als", "vikings", "a", "la", "cultura", "popular", "\u00e9s", "una", "imatge", "molt", "allunyada", "de", "la", "realitat", "les", "tend\u00e8ncies", "dels", "vikings", "eren", "tot", "sovint", "falsejades", "i", "l'obra", "d'adam", "de", "bremen", "entre", "altres", "va", "escampar", "histories", "molt", "discutibles", "sobre", "la", "civilitat", "i", "netedat", "dels", "vikings", "\u00fas", "de", "cranis", "com", "a", "gerres", "no", "hi", "ha", "cap", "evid\u00e8ncia", "que", "demostri", "que", "els", "vikings", "hagueren", "utilitzat", "mai", "els", "cranis", "dels", "enemics", "aix\u00f2", "\u00e9s", "un", "error", "basat", "en", "un", "passatge", "del", "poema", "sk\u00e0ldic", "kr\u00e1kum\u00e1l", "on", "es", "refereix", "als", "herois", "que", "beuen", "de", "l'\u00f3r", "bj\u00fagvi\u00f0um", "hausa", "branques", "de", "cranis", "aix\u00f2", "\u00e9s", "una", "refer\u00e8ncia", "a", "beure", "utilitzant", "banyes", "per\u00f2", "va", "ser", "mal", "tradu\u00eft", "el", "segle", "xvii", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "cohat", "ives", "girart", "estelle", "munch", "philippe", "seguint", "les", "petjades", "delsv\u00edkings", "\u00aa", "barcelona", "blume", "isbn", "griffith", "paddy", "traducci\u00f3n", "de", "albert", "sasot", "los", "vikingos", "el", "terror", "de", "europa", "en", "castell\u00e0", "\u00aa", "ed", "barcelona", "ariel", "isbn", "hall", "richard", "viking", "age", "archaeology", "in", "britain", "and", "ireland", "shire", "isbn", "haywood", "john", "northmen", "the", "viking", "saga", "ad", "en", "angl\u00e8s", "head", "of", "zeus", "isbn", "lindow", "john", "norse", "mythology", "a", "guide", "to", "the", "gods", "heroes", "rituals", "and", "beliefs", "en", "angl\u00e8s", "oxford", "oxford", "university", "press", "isbn", "lindqvist", "thomas", "early", "political", "organisation", "a", "an", "introductory", "survey", "a", "the", "cambridge", "history", "of", "scandinavia", "prehistory", "to", "cambridge", "university", "press", "p", "isbn", "roesdahl", "else", "the", "vikings", "penguin", "books", "isbn", "byock", "jesse", "viking", "age", "iceland", "en", "angl\u00e8s", "a", "ed", "londres", "penguin", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "n\u00f2rdics", "mitologia", "n\u00f2rdica", "alta", "edat", "mitjana", "hist\u00f2ria", "d'isl\u00e0ndia", "wickie", "el", "v\u00edking", "enlla\u00e7os", "externs", "vikingeskibs", "museum", "museo", "de", "barcos", "vikingos", "de", "roskilde", "en", "castell\u00e0", "bbc", "history", "of", "vikings", "en", "angl\u00e8s", "the", "viking", "revival", "bbc", "online", "ancient", "history", "in", "depth", "updated", "febrer", "en", "angl\u00e8s", "viccionari"]