["el", "vilareal", "club", "de", "futbol", "la", "seua", "denominaci\u00f3", "oficial", "\u00e9s", "villarreal", "club", "de", "f\u00fatbol", "en", "castell\u00e0", "\u00e9s", "un", "club", "de", "futbol", "radicat", "a", "la", "ciutat", "castellonenca", "de", "vilareal", "a", "la", "plana", "baixa", "fou", "fundat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "\"per", "fomentar", "tots", "els", "esports", "i", "en", "especial", "el", "futbol\"", "segons", "diu", "la", "seua", "carta", "fundacional", "redactada", "pel", "farmac\u00e8utic", "josep", "calduch", "i", "almela", "que", "fou", "el", "primer", "president", "de", "l'equip", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "conegut", "com", "\"el", "submar\u00ed", "groguet\"", "el", "primer", "accionista", "i", "president", "de", "l'entitat", "\u00e9s", "l'empresari", "valenci\u00e0", "fernando", "roig", "alfonso", "el", "camp", "on", "juga", "els", "partits", "com", "a", "local", "\u00e9s", "l'estadi", "de", "la", "cer\u00e0mica", "abans", "batejat", "com", "a", "el", "madrigal", "amb", "capacitat", "per", "a", "espectadors", "i", "els", "seus", "seguidors", "i", "l'equip", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "a", "'groguets'", "o", "el", "submar\u00ed", "groc", "fent", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "coneguda", "can\u00e7\u00f3", "de", "the", "beatles", "l'equip", "ha", "experimentat", "durant", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "un", "canvi", "radical", "ja", "que", "jugava", "en", "categories", "de", "futbol", "aficionat", "la", "capacitat", "de", "l'estadi", "s'ha", "duplicat", "darrerament", "a", "final", "dels", "anys", "era", "d'uns", "espectadors", "i", "ara", "en", "t\u00e9", "el", "cinqu\u00e8", "en", "capacitat", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "club", "ha", "evolucionat", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "est\u00e0", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3", "i", "la", "massa", "d'afeccionats", "tamb\u00e9", "abans", "tan", "sols", "tenia", "afeccionats", "de", "la", "ciutat", "de", "vilareal", "i", "en", "canvi", "ara", "no", "nom\u00e9s", "en", "t\u00e9", "de", "qualsevol", "punt", "del", "pa\u00eds", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "d'arreu", "d'espanya", "a", "m\u00e9s", "la", "pol\u00edtica", "de", "fitxatges", "a", "am\u00e8rica", "del", "sud", "ha", "fet", "que", "molts", "seguidors", "de", "futbol", "sudamericans", "seguixen", "el", "vilareal", "dia", "a", "dia", "i", "aix\u00ed", "creen", "afecci\u00f3", "una", "bona", "mostra", "del", "creixement", "de", "l'afecci\u00f3", "groga", "\u00e9s", "que", "a", "l'inici", "de", "la", "temporada", "se", "super\u00e0", "la", "xifra", "de", "socis", "per", "a", "una", "ciutat", "com", "vilareal", "de", "habitants", "\u00e9s", "a", "dir", "quasi", "el", "dels", "habitants", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "abonats", "del", "vilareal", "ara", "ja", "no", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "de", "localitats", "ve\u00efnes", "els", "socis", "sin\u00f3", "que", "com", "hem", "dit", "abans", "ara", "se", "li", "n'afegeixen", "d'arreu", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "espanya", "i", "fins", "i", "tot", "de", "l'estrangerel", "club", "posse\u00efx", "una", "ciutat", "esportiva", "per", "al", "planter", "on", "s'experimentaren", "jugadors", "professionals", "com", "ara", "h\u00e9ctor", "font", "bruno", "soriano", "santi", "cazorla", "marquitos", "c\u00e9sar", "arzo", "o", "pere", "mart\u00ed", "tots", "productes", "del", "filial", "groc", "aquests", "jugadors", "surten", "d'equips", "juvenils", "o", "d'equips", "inferiors", "com", "el", "vilareal", "cf", "b", "o", "el", "vilareal", "cf", "c", "entre", "d'altres", "el", "club", "compta", "amb", "equips", "en", "competicions", "oficials", "de", "masculins", "i", "de", "femenins", "els", "colors", "uniforme", "uniforme", "de", "la", "temporada", "la", "primera", "indument\u00e0ria", "del", "vilareal", "cf", "est\u00e0", "formada", "per", "samarreta", "pantalons", "i", "mitges", "completament", "grocs", "i", "amb", "dorsals", "i", "publicitat", "de", "color", "negre", "la", "segona", "indument\u00e0ria", "est\u00e0", "composta", "per", "samarreta", "pantalons", "i", "mitges", "completament", "de", "color", "blau", "mar\u00ed", "amb", "una", "esp\u00e8cie", "d'antenes", "a", "l'altura", "de", "les", "espatlles", "i", "el", "pit", "de", "color", "groc", "amb", "dorsals", "i", "publicitat", "de", "color", "groc", "des", "de", "l'any", "la", "indument\u00e0ria", "del", "club", "\u00e9s", "fabricada", "per", "la", "marca", "puma", "i", "des", "de", "porten", "publicitat", "de", "l'aeroport", "de", "castell\u00f3", "a", "les", "m\u00e0negues", "de", "les", "espatles", "hi", "ha", "publicitat", "de", "la", "televisi\u00f3", "valenciana", "canal", "evoluci\u00f3", "de", "l'uniforme", "uniformes", "anteriors", "la", "indument\u00e0ria", "dels", "primers", "deu", "anys", "del", "club", "\u00e9s", "molt", "diferent", "de", "l'actual", "ja", "que", "la", "samarreta", "era", "de", "color", "blanc", "i", "pantalons", "negres", "igual", "que", "les", "mitges", "era", "una", "indument\u00e0ria", "molt", "semblant", "que", "a", "la", "dels", "seus", "ve\u00efns", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "es", "desconeix", "quan", "es", "va", "canviar", "la", "indument\u00e0ria", "al", "color", "groc", "per\u00f2", "sabem", "que", "a", "mitjan", "segle", "la", "indument\u00e0ria", "es", "transform\u00e0", "totalment", "i", "la", "samarreta", "canvi\u00e0", "al", "clor", "groc", "i", "els", "pantalons", "i", "les", "mitges", "al", "blau", "aquesta", "indument\u00e0ria", "dur\u00e0", "des", "dels", "anys", "fins", "a", "principi", "del", "segle", "xxi", "a", "partir", "de", "la", "temporada", "el", "color", "blau", "desaparegu\u00e9", "pr\u00e0cticament", "de", "la", "indument\u00e0ria", "i", "fins", "al", "dia", "d'avui", "en", "la", "indument\u00e0ria", "hi", "predomina", "el", "color", "groc", "a", "causa", "dels", "colors", "de", "la", "samarreta", "l'equip", "es", "coneix", "com", "el", "submar\u00ed", "groc", "ja", "que", "la", "indument\u00e0ria", "est\u00e0", "formada", "pels", "colors", "grocs", "i", "blaus", "tot", "i", "que", "com", "hem", "dit", "abans", "des", "de", "fa", "uns", "anys", "el", "color", "blau", "quasi", "que", "desaparegu\u00e9", "de", "la", "samarreta", "patrocinadors", "i", "prove\u00efdors", "d'equipatge", "escut", "l'escut", "del", "vilareal", "ha", "sofrit", "diverses", "modificacions", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "i", "a", "la", "imatge", "de", "la", "dreta", "es", "comprova", "tot", "i", "que", "els", "colors", "i", "la", "corona", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "igual", "el", "nou", "escut", "del", "vilareal", "t\u00e9", "una", "forma", "circular", "i", "aquest", "t\u00e9", "forma", "quadrangularrectangular", "hist\u00f2ria", "fundaci\u00f3", "el", "vilareal", "cf", "fou", "fundat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "segons", "la", "seua", "carta", "fundacional", "\"per", "fomentar", "tots", "els", "esports", "i", "en", "especial", "el", "futbol\"", "el", "farmac\u00e8utic", "josep", "calduch", "i", "almela", "en", "fou", "el", "primer", "president", "acompanyat", "de", "jos\u00e9", "mart\u00ednez", "aguilar", "com", "a", "secretari", "carlos", "calatayud", "jord\u00e1", "com", "a", "vicepresident", "i", "juan", "nebot", "alfonso", "saera", "manuel", "calduch", "i", "almela", "pascual", "arrufat", "catal\u00e1", "vicente", "cabedo", "meseguer", "i", "manuel", "amor\u00f3s", "fortu\u00f1o", "com", "a", "vocals", "en", "una", "de", "les", "primeres", "reunions", "de", "la", "junta", "es", "va", "prendre", "la", "decisi\u00f3", "de", "llogar", "el", "camp", "i", "fixar", "el", "preu", "de", "les", "entrades", "com", "ara", "comprar", "els", "primers", "equipaments", "formats", "per", "samarreta", "blanca", "i", "pantalons", "negres", "aquests", "van", "ser", "els", "colors", "del", "vilareal", "cf", "fins", "al", "quan", "es", "canviaren", "pels", "actuals", "groc", "i", "blau", "l'estadi", "s'inaugur\u00e0", "el", "de", "juny", "de", "en", "un", "partit", "entre", "el", "ce", "castell\u00f3", "i", "el", "cervantes", "ambd\u00f3s", "equips", "de", "la", "capital", "el", "vilareal", "no", "jug\u00e0", "el", "seu", "primer", "partit", "fins", "al", "d'octubre", "del", "mateix", "any", "quan", "s'enfront\u00e0", "al", "red", "star", "de", "castell\u00f3", "els", "inicis", "la", "primera", "data", "important", "del", "club", "es", "troba", "a", "la", "temporada", "en", "la", "qual", "l'equip", "disputa", "contra", "el", "cartagena", "i", "a", "doble", "partit", "l'eliminat\u00f2ria", "de", "promoci\u00f3", "d'ascens", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "a", "quan", "encara", "no", "existia", "ni", "la", "tercera", "divisi\u00f3", "ni", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "vilareal", "que", "s'enfrontava", "a", "un", "equip", "de", "jugadors", "professionals", "no", "va", "poder", "aconseguir", "l'ascens", "a", "la", "categoria", "un", "any", "despr\u00e9s", "els", "groguets", "es", "varen", "proclamar", "campions", "de", "la", "primera", "regional", "per\u00f2", "la", "guerra", "civil", "va", "posar", "fi", "a", "qualsevol", "indici", "de", "competici\u00f3", "esportiva", "anys", "amb", "el", "fi", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "torn\u00e0", "finalment", "el", "futbol", "a", "la", "ciutat", "de", "vilareal", "des", "del", "i", "fins", "als", "anys", "el", "vilareal", "milit\u00e0", "a", "la", "segona", "regional", "categoria", "en", "la", "qual", "estigu\u00e9", "enquadrat", "en", "tres", "grups", "diferents", "i", "iv", "i", "vi", "durant", "tot", "aquest", "per\u00edode", "fou", "en", "la", "temporada", "quan", "el", "submar\u00ed", "groc", "aconsegu\u00ed", "l'esperat", "ascens", "a", "la", "primera", "regional", "despr\u00e9s", "d'haverse", "classificat", "com", "a", "primer", "del", "grup", "i", "de", "la", "segona", "regional", "anys", "el", "vilareal", "milit\u00e0", "en", "la", "primera", "regional", "des", "dels", "anys", "i", "durant", "aquestes", "temporades", "l'equip", "va", "finalitzar", "el", "campionat", "en", "la", "part", "superior", "de", "la", "taula", "quedant", "aix\u00ed", "s\u00e8ptim", "dos", "cops", "quart", "i", "primer", "consecutivament", "aquest", "\u00faltim", "\u00e8xit", "en", "la", "temporada", "li", "va", "permetre", "al", "club", "groguet", "jugar", "a", "la", "tercera", "divisi\u00f3", "categoria", "en", "la", "qual", "es", "va", "quedar", "fins", "a", "la", "temporada", "en", "qu\u00e8", "va", "finalitzar", "la", "lliga", "en", "catorzena", "posici\u00f3", "posici\u00f3", "de", "la", "taula", "en", "qu\u00e8", "els", "va", "fer", "descendir", "a", "la", "categoria", "inferior", "amb", "un", "dur", "frac\u00e0s", "esportiu", "anys", "aquesta", "\u00e8poca", "fou", "molt", "important", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "amb", "l'equip", "a", "la", "primera", "regional", "el", "vilareal", "es", "va", "refer", "i", "abans", "de", "finalitzar", "la", "d\u00e8cada", "es", "forjaren", "dos", "ascensos", "el", "retorn", "a", "la", "tercera", "divisi\u00f3", "a", "la", "temporada", "i", "l'hist\u00f2ric", "ascens", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "com", "que", "en", "aquells", "anys", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "no", "existia", "la", "tercera", "divisi\u00f3", "era", "realment", "la", "tercera", "categoria", "nacional", "el", "vilareal", "es", "consolida", "en", "la", "categoria", "de", "bronze", "del", "futbol", "espanyol", "despr\u00e9s", "de", "l'ascens", "l'any", "a", "la", "temporada", "l'equip", "groc", "amb", "pasqual", "font", "de", "m\u00f2ra", "al", "capdavant", "es", "prepara", "per", "a", "una", "dura", "competici\u00f3", "per", "una", "reestructuraci\u00f3", "s'anuncien", "m\u00e9s", "places", "de", "descens", "a", "regional", "per", "a", "aquesta", "temporada", "per", "aquest", "motiu", "el", "vilareal", "es", "refor\u00e7\u00e0", "m\u00e9s", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "no", "tenir", "dificultats", "l'equip", "no", "els", "pass\u00e0", "perqu\u00e8", "qued\u00e0", "en", "primer", "lloc", "i", "fou", "campi\u00f3", "i", "assol\u00ed", "aquesta", "gesta", "dues", "jornades", "abans", "de", "finalitzar", "el", "campionat", "el", "vilareal", "a", "pesar", "d'acabar", "en", "primer", "lloc", "no", "ascend\u00ed", "directament", "hagu\u00e9", "de", "passar", "per", "una", "promoci\u00f3", "que", "l'enfrontava", "al", "campi\u00f3", "d'un", "altre", "grup", "el", "langreo", "que", "era", "un", "dels", "pitjors", "equips", "que", "li", "hagu\u00e9s", "pogut", "tocar", "finalment", "super\u00e0", "al", "vilareal", "amb", "el", "resultat", "d'anada", "d'", "i", "en", "el", "madrigal", "tot", "i", "perdre", "la", "primera", "oportunitat", "per", "a", "ascendir", "encara", "quedava", "una", "altra", "eliminat\u00f2ria", "la", "seg\u00fcent", "eliminat\u00f2ria", "era", "contra", "un", "altre", "equip", "de", "la", "segona", "divisi\u00f3", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "el", "rival", "seria", "el", "bilbao", "athletic", "que", "buscava", "en", "aquesta", "promoci\u00f3", "aconseguir", "la", "seva", "perman\u00e8ncia", "en", "la", "categoria", "de", "plata", "l'anada", "se", "celebr\u00e0", "a", "san", "mam\u00e9s", "amb", "resultat", "de", "favorable", "als", "lleons", "i", "el", "de", "volta", "tamb\u00e9", "amb", "el", "resultat", "de", "aquest", "cop", "favorable", "als", "groguets", "com", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "no", "existien", "pr\u00f2rrogues", "ni", "temps", "addicionals", "els", "dos", "equips", "es", "varen", "veure", "obligats", "a", "jugar", "un", "partit", "de", "desempat", "en", "ple", "mes", "de", "juliol", "la", "data", "decisiva", "seria", "el", "de", "juliol", "del", "a", "l'estadi", "santiago", "bernab\u00e9u", "el", "vilareal", "amb", "gols", "de", "luiche", "i", "causanilles", "aconseguiria", "un", "hist\u00f2ric", "triomf", "per", "que", "el", "portava", "a", "la", "categoria", "de", "plata", "per", "primer", "cop", "en", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "davant", "el", "deliri", "de", "milers", "d'aficionats", "que", "ho", "celebraren", "tant", "en", "madrid", "com", "en", "vilareal", "la", "recepci\u00f3", "a", "l'aeroport", "de", "manises", "fou", "massiu", "la", "festa", "tamb\u00e9", "fou", "total", "pels", "carrers", "de", "la", "ciutat", "anys", "el", "vilareal", "fou", "el", "segon", "equip", "de", "la", "plana", "en", "arribar", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "a", "de", "fet", "avui", "dia", "tan", "sols", "hi", "ha", "dos", "equips", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "castell\u00f3", "que", "han", "aconseguit", "militar", "en", "aquesta", "categoria", "vilareal", "i", "el", "seu", "gran", "rival", "el", "ce", "castell\u00f3", "l'estiu", "previ", "al", "debut", "hi", "havia", "molta", "expectaci\u00f3", "i", "prometedora", "ja", "que", "la", "ciutat", "s'encontrava", "totalment", "bolcada", "amb", "l'equip", "el", "madrigal", "comen\u00e7ava", "a", "quedarse", "petit", "i", "no", "tardarien", "a", "posarse", "en", "marxa", "les", "obres", "d'ampliaci\u00f3", "del", "fons", "sud", "el", "vilareal", "es", "veia", "davant", "un", "nou", "i", "gran", "repte", "aconseguir", "la", "perman\u00e8ncia", "en", "la", "segona", "categoria", "del", "futbol", "espanyol", "el", "debut", "del", "vilareal", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "es", "produ\u00ed", "a", "l'estadi", "ram\u00f3n", "de", "carranza", "el", "dia", "de", "setembre", "de", "amb", "vict\u00f2ria", "per", "al", "vilareal", "amb", "gols", "de", "burguete", "i", "esteve", "el", "vilareal", "es", "mantingu\u00e9", "dues", "temporades", "en", "segona", "despr\u00e9s", "torn\u00e0", "a", "la", "tercera", "divisi\u00f3", "categoria", "que", "es", "mantingu\u00e9", "fins", "a", "la", "temporada", "en", "la", "qual", "despr\u00e9s", "de", "perdre", "una", "promoci\u00f3", "amb", "el", "guadalajara", "descend\u00ed", "a", "preferent", "el", "submar\u00ed", "torn\u00e0", "a", "ascendir", "a", "tercera", "l'any", "seg\u00fcent", "en", "aquell", "temps", "es", "va", "crear", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "i", "la", "tercera", "d'abans", "va", "passar", "a", "ser", "quarta", "encara", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "per", "poder", "arribar", "de", "nou", "on", "havia", "arribat", "el", "club", "anteriorment", "anys", "el", "conjunt", "groc", "intentava", "estabilitzarse", "en", "unes", "temporades", "irregulars", "fins", "que", "va", "arribar", "la", "temporada", "fou", "un", "ascens", "estrany", "ja", "que", "a", "falta", "de", "poques", "jornades", "per", "al", "final", "del", "campionat", "s'anunci\u00e0", "una", "reestructuraci\u00f3", "de", "la", "segona", "b", "que", "passaria", "d'un", "grup", "de", "equips", "a", "quatre", "de", "per", "la", "qual", "cosa", "ascendien", "equips", "de", "forma", "autom\u00e0tica", "els", "actes", "de", "celebraci\u00f3", "s'iniciaren", "en", "l'\u00faltim", "partit", "al", "madrigal", "davant", "l'ol\u00edmpic", "de", "x\u00e0tiva", "amb", "resultat", "de", "hi", "hagu\u00e9", "una", "cercavila", "amb", "tot", "l'equip", "des", "del", "madrigal", "fins", "a", "la", "posici\u00f3", "de", "sant", "pasqual", "el", "submar\u00ed", "groc", "debut\u00e0", "en", "segona", "b", "el", "d'agost", "de", "davant", "el", "ceuta", "el", "partit", "molt", "igualat", "es", "decideix", "en", "els", "\u00faltims", "minuts", "finals", "i", "el", "vilareal", "perd", "en", "la", "segona", "jornada", "el", "vilareal", "visit\u00e0", "almeria", "i", "aconseguix", "un", "punt", "la", "primera", "vict\u00f2ria", "grogueta", "arribaria", "a", "la", "setmana", "seg\u00fcent", "amb", "favorable", "al", "vilareal", "anys", "la", "d\u00e8cada", "del", "canvi", "la", "d\u00e8cada", "dels", "noranta", "comen\u00e7\u00e0", "per", "al", "vilareal", "amb", "l'ascens", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "despr\u00e9s", "d'haver", "quedat", "segona", "en", "finalitzar", "el", "campionat", "una", "temporada", "m\u00e9s", "tard", "varen", "quedar", "en", "segon", "lloc", "fet", "que", "els", "va", "permetre", "dues", "categories", "en", "dos", "anys", "consecutius", "els", "groguets", "comen\u00e7aven", "en", "la", "en", "la", "divisi\u00f3", "d'argent", "del", "futbol", "espanyol", "de", "la", "qual", "mai", "tornaria", "a", "descendir", "des", "d'aleshores", "i", "fins", "que", "va", "aconseguir", "el", "seu", "primer", "ascens", "a", "la", "m\u00e0xima", "categoria", "el", "vilareal", "va", "lluitar", "amb", "els", "equips", "de", "la", "part", "mitjanabaixa", "de", "la", "taula", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "temporada", "va", "acabar", "el", "campionat", "quart", "cosa", "que", "li", "va", "permetre", "disputar", "l'ascens", "de", "promoci\u00f3", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "s'enfrontava", "a", "la", "sd", "compostela", "amb", "el", "partit", "d'anada", "amb", "i", "tot", "per", "decidir", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "alberto", "marc\u00e0", "el", "gol", "per", "als", "groguets", "que", "els", "don\u00e0", "l'ascens", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "per", "primer", "cop", "a", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "amb", "nom\u00e9s", "anys", "des", "que", "es", "va", "crear", "el", "club", "ascens", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "la", "repercussi\u00f3", "en", "la", "ciutat", "fou", "espectacular", "el", "club", "preveia", "arribar", "als", "socis", "la", "remodelaci\u00f3", "del", "madrigal", "estava", "pensada", "originalment", "per", "a", "aquest", "aforament", "l'estadi", "s'ampli\u00e0", "perqu\u00e8", "la", "lfp", "ho", "exigia", "i", "a", "m\u00e9s", "perqu\u00e8", "hi", "havia", "gent", "que", "s'havia", "quedat", "sense", "butaca", "a", "l'estadi", "per", "a", "aquella", "temporada", "l'estadi", "arrib\u00e0", "als", "espectadors", "i", "amb", "la", "xifra", "hist\u00f2rica", "de", "abonats", "arrib\u00e0", "el", "gran", "dia", "d'agost", "de", "el", "vilareal", "havia", "d'enfrontarse", "al", "reial", "madrid", "al", "santiago", "bernab\u00e9u", "l'afici\u00f3", "grogueta", "es", "despla\u00e7aren", "vora", "espectadors", "al", "minut", "gica", "craioveanu", "encetava", "el", "marcador", "i", "aix\u00ed", "el", "primer", "gol", "a", "la", "hist\u00f2ria", "del", "vilareal", "en", "primera", "per\u00f2", "el", "partit", "el", "remuntaren", "els", "blancs", "guanyant", "per", "la", "seg\u00fcent", "jornada", "debuta", "en", "el", "madrigal", "davant", "el", "celta", "de", "vigo", "que", "acab\u00e0", "amb", "taules", "la", "primera", "vict\u00f2ria", "en", "primera", "arrib\u00e0", "al", "seg\u00fcent", "partit", "com", "local", "davant", "el", "ud", "salamanca", "amb", "una", "golejada", "per", "en", "la", "jornada", "el", "vilareal", "visitava", "el", "camp", "nou", "el", "de", "desembre", "de", "i", "m\u00e9s", "de", "aficionats", "groguets", "en", "un", "despla\u00e7ament", "hist\u00f2ric", "els", "que", "es", "despla\u00e7aren", "tingueren", "molta", "sort", "ja", "que", "un", "in\u00e8dit", "acab\u00e0", "amb", "els", "blaugranes", "i", "amb", "el", "goig", "dels", "despla\u00e7ats", "a", "barcelona", "al", "desembre", "jugava", "el", "derbi", "valenci\u00e0", "contra", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "i", "guany\u00e0", "en", "el", "descompte", "amb", "gol", "de", "gica", "craioveanu", "despr\u00e9s", "d'aquestes", "hist\u00f2riques", "vict\u00f2ries", "caigu\u00e9", "en", "una", "espiral", "de", "resultats", "negatius", "acumulant", "partits", "sense", "guanyar", "a\u00e7\u00f2", "provoc\u00e0", "el", "descens", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "segon", "ascens", "en", "anys", "a", "la", "temporada", "i", "despr\u00e9s", "de", "tindre", "una", "primer", "volta", "irregular", "el", "vilareal", "comen\u00e7\u00e0", "tamb\u00e9", "amb", "mal", "peu", "en", "perdre", "contra", "la", "ue", "lleida", "i", "allunyat", "dels", "llocs", "d'ascens", "a", "partir", "de", "llavors", "el", "vilareal", "comen\u00e7\u00e0", "a", "espavilarse", "i", "importants", "vict\u00f2ries", "contra", "rivals", "directes", "per", "la", "lluita", "de", "l'ascens", "per\u00f2", "torna", "a", "ser", "irregular", "i", "prompte", "tornar\u00e0", "a", "alternar", "derrotes", "amb", "vict\u00f2ries", "en", "la", "jornada", "arriba", "el", "punt", "d'inflexi\u00f3", "el", "vilareal", "perd", "en", "el", "camp", "de", "l'extremadura", "rival", "directe", "per\u00f2", "el", "president", "fernando", "roig", "fitx\u00e0", "al", "central", "berruet", "l'equip", "estava", "en", "octava", "posici\u00f3", "a", "tres", "punts", "de", "l'ascens", "ja", "no", "es", "torn\u00e0", "a", "perdre", "fins", "a", "la", "jornada", "en", "la", "qual", "s'encaixaria", "un", "davant", "l'osasuna", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "vilareal", "empat\u00e0", "a", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "davant", "el", "llevant", "ue", "guanya", "en", "el", "molin\u00f3n", "a", "toledo", "i", "a", "madrid", "en", "la", "jornada", "el", "vilareal", "feu", "un", "pas", "decisiu", "en", "l'estadi", "arc\u00e1ngel", "de", "c\u00f2rdova", "en", "v\u00e9ncer", "despr\u00e9s", "d'aquest", "enfrontament", "el", "vilareal", "se", "situava", "segon", "i", "els", "fitxatges", "serviren", "ja", "que", "estava", "en", "posicions", "d'ascens", "i", "amb", "un", "c\u00f2mode", "matal\u00e0s", "de", "cinc", "punts", "del", "ud", "salamanca", "t", "ue", "lleida", "\u00e8", "i", "extremadura", "\u00e8", "sols", "quedava", "una", "jornada", "i", "l'equip", "s'enfrontava", "a", "ud", "las", "palmas", "davant", "de", "espectadors", "que", "abarrotaren", "l'estadi", "del", "madrigal", "el", "vilareal", "s'avan\u00e7\u00e0", "amb", "un", "gol", "matiner", "de", "jorge", "l\u00f3pez", "al", "minut", "las", "palmas", "empatava", "el", "partit", "en", "el", "'", "tot", "i", "l'empat", "els", "resultats", "acompanyaven", "ja", "que", "el", "lleida", "anava", "perdent", "contra", "l'sd", "eibar", "l'extremadura", "tamb\u00e9", "perida", "i", "el", "salamanca", "guanyava", "tot", "i", "que", "el", "golaverage", "era", "favorable", "al", "conjunt", "de", "la", "plana", "amb", "el", "partit", "decidit", "las", "palmas", "es", "proclamava", "campi\u00f3", "seguit", "del", "vilareal", "que", "tornava", "a", "la", "lliga", "de", "les", "estrelles", "la", "perman\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "d'aconseguir", "el", "segon", "ascens", "a", "la", "temporada", "el", "vilareal", "cf", "acab\u00e0", "s\u00e8ptim", "en", "la", "classificaci\u00f3", "a", "tan", "sols", "dos", "punts", "de", "la", "uefa", "per", "darrere", "del", "celta", "la", "temporada", "no", "tingu\u00e9", "una", "molt", "bona", "actuaci\u00f3", "a", "la", "lliga", "amb", "un", "mediocre", "\u00e8", "lloc", "a", "la", "classificaci\u00f3", "i", "a", "tan", "sols", "punts", "del", "descens", "tot", "i", "aix\u00f2", "es", "classific\u00e0", "per", "a", "jugar", "la", "copa", "intertoto", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "seu", "primer", "torneig", "internacional", "i", "europeu", "aquesta", "copa", "dona", "una", "pla\u00e7a", "per", "a", "jugar", "la", "uefa", "per\u00f2", "caigu\u00e9", "contra", "un", "equip", "espanyol", "el", "m\u00e0laga", "cf", "la", "temporada", "fou", "exactament", "igual", "que", "l'anterior", "\u00e8", "a", "la", "classificaci\u00f3", "encara", "que", "m\u00e9s", "lluny", "dels", "punts", "del", "descens", "per\u00f2", "al", "que", "tamb\u00e9", "es", "classific\u00e0", "per", "a", "la", "intertoto", "el", "vilareal", "despr\u00e9s", "de", "passar", "les", "temporades", "de", "perman\u00e8ncia", "i", "amb", "els", "objectius", "complerts", "el", "submar\u00ed", "buscava", "alguna", "cosa", "m\u00e9s", "que", "la", "perman\u00e8ncia", "torn\u00e0", "a", "quedar", "entre", "els", "deu", "primers", "equips", "a", "la", "seg\u00fcent", "temporada", "\u00e8", "i", "de", "nou", "a", "jugar", "la", "intertoto", "la", "temporada", "repet\u00ed", "posici\u00f3", "a", "la", "lliga", "\u00e8", "i", "torn\u00e0", "a", "disputar", "l'intertoto", "mitjan\u00e7ant", "invitaci\u00f3", "acabaren", "arribant", "a", "la", "final", "i", "la", "guanyaren", "fruit", "o", "no", "d'a\u00e7\u00f2", "la", "temporada", "arrib\u00e0", "l'argent\u00ed", "procedent", "del", "fc", "barcelona", "juan", "rom\u00e1n", "riquelme", "i", "comen\u00e7a", "a", "marcar", "un", "nou", "rumb", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "aquesta", "temporada", "el", "vilareal", "arrib\u00e0", "a", "les", "semifinals", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "on", "caigu\u00e9", "davant", "el", "seu", "m\u00e0xim", "rival", "etern", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "que", "posteriorment", "es", "declararia", "campi\u00f3", "de", "la", "competici\u00f3", "tot", "i", "aix\u00f2", "aquest", "estiu", "torn\u00e0", "a", "guanyar", "per", "segon", "any", "consecutiu", "la", "copa", "intertoto", "aquesta", "vegada", "contra", "un", "altre", "equip", "espanyol", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "eliminant", "als", "penals", "gr\u00e0cies", "a", "pepe", "reina", "tot", "i", "classificarse", "de", "nou", "per", "a", "la", "uefa", "tornaren", "a", "caure", "aquesta", "vegada", "en", "quarts", "davant", "el", "conjunt", "neerland\u00e8s", "de", "l'az", "alkmaar", "l'era", "pellegrini", "i", "el", "passeig", "per", "europa", "la", "temporada", "fou", "espectacular", "el", "vilareal", "es", "col\u00e0", "entre", "els", "primers", "de", "la", "classificaci\u00f3", "per", "darrere", "d'equips", "com", "el", "fc", "barcelona", "i", "reial", "madrid", "amb", "una", "recta", "final", "de", "campionat", "m\u00e9s", "que", "excel\u00b7lent", "a\u00e7\u00f2", "va", "fer", "que", "el", "vilareal", "es", "classificara", "per", "primera", "volta", "en", "la", "seua", "hist\u00f2ria", "per", "a", "la", "champions", "league", "amb", "la", "factura", "de", "la", "champions", "la", "temporada", "no", "fou", "gaire", "bona", "comparada", "amb", "l'anterior", "amb", "un", "mediocre", "s\u00e8ptim", "lloc", "a", "la", "taula", "per\u00f2", "aconseguint", "almenys", "la", "intertoto", "aquest", "tercer", "lloc", "de", "la", "temporada", "passada", "els", "port\u00e0", "a", "jugar", "la", "champions", "league", "un", "somni", "inesperat", "per\u00f2", "havien", "de", "jugar", "la", "pr\u00e8via", "contra", "un", "rival", "angl\u00e8s", "el", "everton", "fc", "no", "hi", "hagu\u00e9", "problema", "ja", "que", "el", "submar\u00ed", "s'impos\u00e0", "en", "el", "partit", "d'anada", "per", "i", "tamb\u00e9", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "es", "classificaren", "finalment", "i", "hagueren", "de", "jugar", "la", "lligueta", "tocaren", "rivals", "com", "el", "manchester", "united", "fc", "el", "sl", "benfica", "i", "el", "lille", "osc", "per\u00f2", "no", "hi", "hagu\u00e9", "obstacle", "ja", "que", "l'equip", "encap\u00e7alat", "per", "manuel", "pellegrini", "no", "tingu\u00e9", "problemes", "ja", "que", "qued\u00e0", "primera", "de", "grup", "amb", "punts", "classificantse", "aix\u00ed", "per", "als", "vuitens", "de", "finals", "el", "rival", "fou", "el", "glasgow", "rangers", "escoc\u00e9s", "al", "que", "en", "el", "partit", "d'anada", "quedaren", "i", "en", "el", "de", "tornada", "per\u00f2", "l'avantatge", "de", "gols", "afavoria", "al", "conjunt", "de", "la", "plana", "per", "tant", "aquest", "partit", "els", "fe\u00efa", "disputar", "els", "quarts", "de", "finals", "el", "rival", "no", "fou", "gens", "f\u00e0cil", "ja", "que", "hagu\u00e9", "de", "jugar", "contra", "l'inter", "de", "mil\u00e0", "itali\u00e0", "el", "partit", "d'anada", "a", "san", "siro", "guanyaren", "els", "italians", "per", "i", "si", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "els", "de", "manuel", "pellegrini", "marcaven", "un", "gol", "i", "no", "n'encaixaven", "cap", "tenien", "el", "pas", "a", "les", "semifinals", "assegurat", "en", "un", "madrigal", "ple", "a", "vessar", "la", "tensi\u00f3", "es", "palpava", "per\u00f2", "quan", "faltaven", "uns", "minuts", "per", "al", "final", "juan", "rom\u00e1n", "riquelme", "llan\u00e7ava", "una", "falta", "que", "remat\u00e0", "de", "cap", "arruabarrena", "i", "marc\u00e0", "el", "camp", "s'enfonsava", "ja", "que", "aix\u00f2", "significava", "un", "pas", "m\u00e9s", "hist\u00f2ric", "per", "als", "grocsla", "semifinal", "es", "disput\u00e0", "davant", "l'arsenal", "fc", "i", "en", "el", "partit", "d'anada", "els", "anglesos", "guanyaren", "per", "en", "el", "partit", "d'anada", "hi", "havia", "m\u00e9s", "tensi\u00f3", "que", "mai", "en", "el", "madrigal", "i", "als", "\u00faltims", "minuts", "l'\u00e0ribtre", "assenyal\u00e0", "penal", "a", "favor", "del", "vilareal", "a\u00e7\u00f2", "for\u00e7aria", "la", "pr\u00f2rroga", "ja", "que", "el", "partit", "anava", "juan", "rom\u00e1n", "riquelme", "tenia", "la", "responsabilitat", "de", "tirar", "el", "penal", "possiblement", "el", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "seva", "vida", "el", "tir", "acab\u00e0", "refusantlo", "jens", "lehmann", "i", "acab\u00e0", "aix\u00ed", "el", "somni", "de", "la", "champions", "leaguela", "champions", "league", "pass\u00e0", "factura", "en", "la", "lliga", "i", "acabaren", "s\u00e8ptims", "la", "qual", "cosa", "els", "classificava", "per", "a", "la", "copa", "intertoto", "i", "va", "caure", "en", "la", "seva", "quarta", "final", "contra", "un", "equip", "en", "principi", "molt", "m\u00e9s", "d\u00e8bil", "el", "nk", "maribor", "el", "resultat", "global", "fou", "i", "els", "de", "la", "plana", "varen", "caure", "sorprenentment", "aix\u00f2", "feia", "que", "aquella", "temporada", "no", "jugassen", "cap", "competici\u00f3", "europea", "la", "desqualificaci\u00f3", "de", "la", "intertoto", "del", "vilareal", "contra", "el", "maribor", "a", "la", "temporada", "deceb\u00e9", "molts", "aficionats", "ja", "que", "la", "primera", "volta", "no", "fou", "gaire", "bona", "per\u00f2", "una", "espectacular", "ratxa", "de", "vuit", "vict\u00f2ries", "consecutives", "en", "les", "vuit", "\u00faltimes", "jornades", "al\u00e7aren", "l'equip", "i", "es", "classificaren", "per", "a", "la", "uefa", "amb", "una", "cinquena", "posici\u00f3", "el", "vilareal", "havia", "guanyat", "tots", "els", "equips", "de", "primera", "divisi\u00f3", "per\u00f2", "hi", "havia", "un", "sol", "equip", "que", "encara", "no", "l'havia", "guanyat", "el", "reial", "madrid", "despr\u00e9s", "de", "enfrontaments", "sense", "cap", "vict\u00f2ria", "el", "gener", "de", "un", "gol", "de", "marquitos", "a", "passar", "de", "mat\u00edas", "fern\u00e1ndez", "don\u00e0", "per", "fi", "la", "desitjada", "primera", "vict\u00f2ria", "contra", "el", "reial", "madridaquella", "temporada", "un", "quint", "lloc", "en", "la", "lliga", "don\u00e0", "acc\u00e9s", "directe", "a", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "acabant", "el", "seu", "millor", "final", "de", "lliga", "i", "un", "espectacular", "final", "de", "vuit", "vict\u00f2ries", "consecutives", "feren", "que", "els", "de", "la", "plana", "acabaren", "en", "cinquena", "posici\u00f3", "el", "vilareal", "comen\u00e7\u00e0", "la", "temporada", "jugant", "davant", "el", "bate", "borisov", "al", "que", "guany\u00e0", "en", "l'anada", "per", "i", "guany\u00e0", "en", "la", "tornada", "per", "a\u00e7\u00f2", "el", "va", "fer", "classificar", "a", "la", "lligueta", "al", "que", "li", "toc\u00e0", "jugar", "en", "el", "grup", "c", "contra", "l'acf", "fiorentina", "aek", "atenes", "fk", "mlad\u00e1", "boleslav", "i", "if", "elfsborg", "qued\u00e0", "primera", "de", "grup", "amb", "punts", "i", "s'enfront\u00e0", "en", "setzeaus", "davant", "el", "zenit", "de", "sant", "petersburg", "guany\u00e0", "l'equip", "rus", "en", "l'anada", "per", "i", "en", "la", "tornada", "a", "favor", "del", "vilareal", "per\u00f2", "finalment", "el", "zenit", "de", "sant", "petersburg", "pass\u00e0", "a", "octaus", "i", "el", "submar\u00ed", "s'hagu\u00e9", "de", "quedar", "a", "casa", "per\u00f2", "sense", "cap", "dubte", "la", "millor", "versi\u00f3", "de", "l'equip", "va", "ser", "a", "la", "lliga", "la", "temporada", "comen\u00e7\u00e0", "a", "mestalla", "davant", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "el", "seu", "rival", "on", "els", "del", "cap", "i", "casal", "s'enduren", "una", "severa", "derrota", "contra", "el", "submar\u00ed", "per", "amb", "gols", "de", "jon", "dahl", "tomasson", "giuseppe", "rossi", "i", "santi", "cazorla", "podria", "ser", "una", "temporada", "prometedora", "per\u00f2", "la", "setmana", "seg\u00fcent", "al", "madrigal", "caigueren", "derrotats", "per", "golejada", "davant", "el", "reial", "madrid", "per", "tot", "i", "aquesta", "dura", "derrota", "l'equip", "no", "s'enfons\u00e0", "i", "aconsegu\u00ed", "vict\u00f2ries", "consecutives", "despr\u00e9s", "de", "tot", "a\u00e7\u00f2", "vingu\u00e9", "el", "fc", "barcelona", "al", "madrigal", "i", "el", "submar\u00ed", "aconsegu\u00ed", "una", "important", "vict\u00f2ria", "per", "quedarse", "en", "els", "llocs", "\"champions\"", "despr\u00e9s", "de", "temporades", "en", "primera", "el", "vilareal", "aconseguia", "el", "seu", "millor", "comen\u00e7ament", "en", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "amb", "punts", "durant", "la", "primera", "volta", "si", "la", "primera", "volta", "fou", "bona", "la", "segona", "no", "fou", "pitjor", "sin\u00f3", "tot", "el", "contrari", "el", "vilareal", "comen\u00e7ava", "la", "segona", "volta", "contra", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "que", "tenia", "ganes", "de", "revenja", "pel", "encaixat", "a", "mestalla", "per\u00f2", "el", "val\u00e8ncia", "de", "ronald", "koeman", "estava", "en", "hores", "baixes", "i", "el", "vilareal", "firm\u00e0", "un", "dels", "millors", "partits", "de", "la", "temporada", "derrotant", "de", "nou", "per", "als", "merengots", "tornaren", "a", "perdre", "contra", "el", "reial", "madrid", "per", "per\u00f2", "a", "partir", "d'ac\u00ed", "comen\u00e7ava", "la", "remuntada", "grogueta", "per", "a", "arribar", "al", "segon", "lloc", "importants", "vict\u00f2ries", "com", "la", "del", "camp", "nou", "a", "barcelona", "per", "o", "el", "davant", "l'atl\u00e8tic", "tots", "dos", "rivals", "directes", "del", "vilareal", "aconseguiren", "desestabilitzar", "al", "fc", "barcelona", "i", "se", "situaven", "segons", "i", "a", "sols", "punts", "del", "reial", "madrid", "en", "vilareal", "volien", "classificarse", "per", "a", "la", "champions", "per\u00f2", "estaven", "molt", "a", "prop", "d'aconseguir", "el", "lideratge", "la", "seg\u00fcent", "jornada", "era", "important", "guanyar", "per\u00f2", "caigueren", "per", "al", "s\u00e1nchez", "pizju\u00e1n", "contra", "el", "sevilla", "fc", "esfumantse", "el", "somni", "s'acab\u00e0", "de", "confirmar", "que", "la", "lliga", "era", "impossible", "en", "caure", "tamb\u00e9", "la", "setmana", "seg\u00fcent", "a", "almeria", "per", "tot", "i", "no", "aconseguir", "el", "lideratge", "quedar", "subcampions", "era", "un", "gran", "m\u00e8rit", "per", "al", "submar\u00ed", "perqu\u00e8", "quedant", "segons", "no", "nom\u00e9s", "era", "subcampi\u00f3", "sin\u00f3", "que", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "aconseguien", "anar", "a", "la", "champions", "directament", "sense", "jugar", "partits", "previs", "per", "a", "classificarse", "la", "recta", "final", "del", "campionat", "fou", "molt", "bona", "aconseguint", "vict\u00f2ries", "consecutives", "i", "mantenint", "a", "ratlla", "al", "fc", "barcelona", "l'antepen\u00faltima", "jornada", "jugaven", "a", "huelva", "on", "guanyaren", "els", "groguets", "per", "amb", "gols", "de", "nihat", "kahveci", "i", "guille", "franco", "quedant", "aix\u00ed", "subcampions", "matem\u00e0ticamentper\u00f2", "la", "festa", "vertadera", "es", "visqu\u00e9", "la", "seg\u00fcent", "jornada", "a", "l'espanyol", "al", "madrigal", "i", "en", "acabar", "focs", "artificials", "i", "festa", "durant", "tota", "aquella", "setmanaacabaren", "la", "lliga", "a", "riazor", "on", "guanyaren", "per", "i", "deixaven", "la", "classificaci\u00f3", "d'aquesta", "manera", "reial", "madrid", "punts", "vilareal", "cf", "punts", "fc", "barcelona", "punts", "atl\u00e8tic", "de", "madrid", "punts", "acabaren", "la", "lliga", "amb", "punts", "hist\u00f2rics", "la", "m\u00e0xima", "puntuaci\u00f3", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "vilareal", "i", "punts", "molt", "dif\u00edcils", "de", "repetir", "guanyant", "partits", "empatant", "i", "perdent", "no", "fou", "tan", "espectacular", "la", "temporada", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "acab\u00e0", "en", "posicions", "europees", "el", "vilareal", "aconsegu\u00ed", "un", "meritori", "cinqu\u00e8", "lloc", "en", "la", "classificaci\u00f3", "i", "es", "classific\u00e0", "per", "a", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "els", "groguets", "aconseguiren", "punts", "a", "punts", "de", "la", "champions", "en", "el", "qual", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "ho", "aconsegu\u00ed", "en", "l'\u00faltima", "jornada", "aquesta", "va", "ser", "l'\u00faltima", "temporada", "de", "manuel", "pellegrini", "al", "peu", "del", "can\u00f3", "del", "vilareal", "deix\u00e0", "enrere", "una", "magn\u00edfica", "traject\u00f2ria", "i", "deix\u00e0", "empremta", "per", "aquest", "club", "per", "a", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "per", "altre", "lloc", "l'equip", "groguet", "disput\u00e0", "per", "segona", "vegada", "la", "lliga", "de", "campions", "en", "el", "qual", "al", "vilareal", "li", "toc\u00e0", "en", "el", "grup", "de", "la", "lligueta", "al", "manchester", "united", "fc", "al", "celtic", "i", "a", "l'aalborg", "el", "primer", "partit", "de", "la", "lligueta", "es", "disput\u00e0", "a", "old", "trafford", "entre", "el", "manchester", "united", "fc", "i", "el", "vilareal", "els", "dos", "equips", "ja", "s'havien", "enfrontat", "en", "dues", "ocasions", "en", "resultats", "identics", "doncs", "la", "hist\u00f2ria", "es", "torn\u00e0", "a", "repetir", "el", "vilareal", "aconsegu\u00ed", "un", "meritori", "punt", "a", "old", "trafford", "davant", "el", "campi\u00f3", "de", "l'anterior", "champions", "league", "en", "el", "partit", "de", "tornada", "al", "madrigal", "es", "torn\u00e0", "a", "repetir", "per", "quarta", "vegada", "consecutiva", "aquest", "resultat", "l'alegria", "del", "grup", "per", "al", "vilareal", "va", "ser", "que", "el", "celtic", "estava", "en", "el", "grup", "perqu\u00e8", "els", "dos", "equips", "estan", "agermanats", "a\u00e7\u00f2", "provoc\u00e0", "una", "gran", "festa", "a", "vilareal", "on", "la", "penya", "celtic", "subarm\u00ed", "penya", "creada", "en", "honor", "de", "l'agermanament", "entre", "els", "dos", "clubs", "va", "ser", "el", "centre", "neur\u00e0lgic", "per", "als", "seguidors", "del", "celtic", "en", "la", "visita", "a", "vilareal", "a", "final", "de", "setembre", "en", "la", "qual", "es", "van", "despla\u00e7ar", "uns", "aficionats", "en", "el", "camp", "el", "vilareal", "derrot\u00e0", "per", "al", "celtic", "amb", "gol", "de", "falta", "de", "marcos", "senna", "el", "vilareal", "anava", "empatat", "a", "punts", "amb", "el", "manchester", "united", "fc", "per\u00f2", "segon", "per", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "gols", "el", "partit", "de", "tornada", "el", "vilareal", "perqu\u00e8", "el", "seu", "primer", "i", "\u00fanic", "partit", "de", "la", "lligueta", "per", "a", "celtic", "park", "l'\u00faltim", "equip", "l'aalborg", "dan\u00e8s", "visit\u00e0", "vilareal", "amb", "un", "resultat", "de", "per", "als", "groguets", "aquest", "va", "ser", "el", "resultat", "amb", "m\u00e9s", "gols", "marcats", "pel", "vilareal", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "juga", "la", "lliga", "de", "campions", "el", "partit", "de", "tornada", "els", "dos", "equips", "varen", "firmar", "taules", "finalment", "el", "vilareal", "es", "classific\u00e0", "per", "als", "vuitens", "de", "final", "i", "super\u00e0", "la", "lligueta", "segon", "classificat", "i", "empatat", "a", "punts", "amb", "el", "manchester", "united", "fc", "en", "els", "vuitens", "de", "final", "el", "vilareal", "li", "toc\u00e0", "a", "un", "rival", "en", "teoria", "assequible", "el", "panathinaikos", "fc", "de", "gr\u00e8cia", "al", "vilareal", "li", "toc\u00e0", "el", "partit", "d'anada", "a", "casa", "i", "el", "de", "tornada", "fora", "de", "casa", "un", "factor", "que", "normalment", "\u00e9s", "un", "avantatge", "per", "a", "l'equip", "que", "primer", "juga", "fora", "de", "casa", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "vilareal", "es", "classific\u00e0", "en", "el", "partit", "d'anada", "empataren", "a", "gol", "amb", "gols", "de", "karagunis", "i", "giuseppe", "rossi", "de", "penal", "en", "el", "de", "tornada", "el", "vilareal", "guany\u00e0", "per", "amb", "gols", "de", "mantzios", "per", "als", "grecs", "i", "ariel", "ibagaza", "i", "joseba", "llorente", "per", "als", "groguets", "actualement", "l'equip", "juga", "els", "quarts", "de", "final", "de", "nou", "contra", "l'arsenal", "fc", "l'anterior", "vegada", "que", "el", "vilareal", "jug\u00e0", "la", "lliga", "de", "campions", "s'enfrontaren", "contra", "els", "anglesos", "en", "les", "semifinals", "el", "partit", "d'anada", "acab\u00e0", "en", "taules", "en", "el", "madrigal", "amb", "grans", "gols", "de", "marcos", "senna", "i", "emmanuel", "adebayor", "al", "partit", "de", "tornada", "el", "vilareal", "sigu\u00e8", "eliminat", "en", "l'emirates", "stadium", "per", "amb", "gols", "de", "walcott", "emmanuel", "adebayor", "i", "van", "persie", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "al", "descens", "a", "la", "temporada", "l'equip", "groguet", "es", "va", "renovar", "i", "va", "apostar", "m\u00e9s", "per", "la", "cantera", "que", "pels", "jugadors", "sudamericans", "es", "va", "fitxar", "d'entrenador", "a", "ernesto", "valverde", "degut", "a", "la", "marxa", "de", "pellegrini", "al", "reial", "madrid", "per\u00f2", "valverde", "no", "va", "aconseguir", "bons", "resultats", "i", "va", "ser", "subtitu\u00eft", "per", "juan", "carlos", "garrido", "la", "temporada", "va", "ser", "regular", "pel", "l'equip", "a", "la", "lliga", "va", "acabar", "al", "\u00e9", "lloc", "per\u00f2", "llavors", "l'equip", "groguet", "va", "denunciar", "al", "rcd", "mallorca", "ja", "que", "estava", "en", "un", "procediment", "concursal", "aix\u00ed", "que", "enlloc", "de", "l'equip", "mallorqu\u00ed", "el", "vilareal", "va", "poder", "participar", "a", "europa", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "a", "la", "temporada", "l'equip", "submar\u00ed", "va", "acabar", "al", "t", "lloc", "a", "la", "lliga", "classificant", "per", "la", "fase", "pr\u00e8via", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "i", "va", "ser", "eliminat", "a", "la", "europa", "league", "pel", "fc", "porto", "de", "portugal", "a", "les", "semifinals", "m\u00e9s", "tard", "l'equip", "portugu\u00e8s", "va", "guanyar", "la", "competici\u00f3", "la", "temporada", "va", "ser", "desastrossa", "l'equip", "groguet", "va", "passar", "per", "la", "fase", "pr\u00e8via", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "eliminant", "a", "l'odense", "per", "un", "global", "de", "i", "va", "classificar", "al", "grup", "de", "la", "mort", "on", "hi", "van", "haver", "equips", "com", "el", "bayern", "de", "m\u00fanic", "el", "manchester", "city", "i", "el", "nap\u00f3ls", "l'equip", "groguet", "va", "acabar", "\u00faltim", "amb", "punts", "el", "de", "desembre", "del", "juan", "carlos", "garrido", "va", "ser", "destitu\u00eft", "despr\u00e9s", "que", "l'equip", "qued\u00e8s", "eliminat", "a", "la", "copa", "de", "rei", "contra", "el", "mirand\u00e8s", "de", "segona", "divisi\u00f3", "b", "als", "setzens", "de", "final", "i", "deixant", "a", "l'equip", "groguet", "llocs", "de", "descencs", "el", "subst\u00eftut", "va", "ser", "miguel", "\u00e1ngel", "lotina", "on", "va", "intentar", "recuperar", "el", "rumb", "de", "l'equip", "a", "la", "lliga", "per\u00f2", "no", "ho", "va", "aconseguir", "i", "l'equip", "groguet", "va", "descendir", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "despr\u00e9s", "d'", "anys", "seguits", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "etapa", "curta", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "el", "nou", "entrenador", "del", "vilareal", "era", "en", "un", "principi", "manuel", "preciado", "per\u00f2", "l'entrenador", "de", "cant\u00e0bria", "va", "morir", "justament", "al", "mateix", "dia", "de", "juny", "que", "es", "feia", "oficial", "la", "seva", "presentaci\u00f3", "aix\u00ed", "que", "el", "club", "va", "decidir", "contratar", "com", "a", "nou", "entrenador", "a", "julio", "vel\u00e1zquez", "i", "es", "van", "fitxar", "a", "jugadors", "com", "melberg", "cavenaghi", "i", "pandiani", "la", "temporada", "de", "l'equip", "groguet", "va", "comen\u00e7ar", "b\u00e9", "per\u00f2", "al", "final", "de", "la", "primera", "volta", "l'equip", "acaba", "donant", "resultats", "irregulars", "i", "el", "club", "destitueix", "a", "l'entrenador", "deixant", "al", "submar\u00ed", "groc", "al", "\u00e9", "lloc", "aix\u00ed", "que", "es", "va", "contratar", "com", "a", "entrenador", "subst\u00eftut", "a", "marcelino", "garc\u00eda", "toral", "el", "primer", "partit", "de", "l'entrenador", "va", "ser", "un", "desastr\u00f3s", "contra", "el", "reial", "madrid", "castilla", "i", "durant", "el", "mercat", "d'hivern", "l'equip", "es", "va", "refor\u00e7ar", "amb", "jugadors", "com", "chechu", "dorado", "jonathan", "pereira", "juanma", "perbet", "i", "aquino", "aix\u00ed", "que", "en", "el", "segon", "partit", "de", "l'entrenador", "l'equip", "groguet", "va", "guanyar", "contra", "el", "sabadell", "durant", "la", "segona", "volta", "l'equip", "groguet", "va", "millorar", "molt", "els", "seus", "resultats", "i", "el", "de", "juny", "del", "l'equip", "groguet", "ascendia", "i", "tornava", "matem\u00e0tiquement", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "acabant", "al", "n", "lloc", "cal", "dir", "que", "surant", "aquest", "peri\u00f2de", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "el", "club", "va", "ser", "sanejat", "econ\u00f2micament", "i", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "rebutgar", "les", "subvencions", "p\u00fabliques", "tornada", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "i", "trofeus", "internacionals", "a", "la", "temporada", "l'equip", "groguet", "va", "ser", "una", "de", "les", "relevacions", "de", "la", "temporada", "guanyant", "els", "seus", "primers", "tres", "partits", "despr\u00e9s", "de", "jornades", "l'equip", "groguet", "va", "fer", "un", "record", "sent", "el", "millor", "equip", "acabat", "d'ascendir", "despr\u00e9s", "de", "partits", "finalment", "l'equip", "groguet", "va", "finalitzar", "laprimera", "volta", "guanyant", "a", "la", "reial", "societat", "i", "estant", "al", "\u00e9", "lloc", "amb", "punts", "a", "la", "segona", "volta", "el", "vilareal", "va", "perdre", "el", "rumb", "per", "poderse", "classificar", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "per\u00f2", "mai", "va", "perdre", "el", "rumb", "per", "classificarse", "a", "europa", "finalment", "el", "submar\u00ed", "groc", "va", "acabar", "al", "\u00e9", "lloc", "i", "guanyantli", "a", "la", "reial", "societat", "la", "\u00faltima", "jornada", "que", "li", "faria", "pujar", "del", "\u00e9", "al", "\u00e9", "lloc", "i", "aix\u00ed", "no", "jugant", "les", "rondes", "pr\u00e8vies", "de", "la", "europa", "league", "\u00e8xits", "a", "europa", "i", "perman\u00e8ncia", "a", "la", "lliga", "act", "la", "temporada", "amb", "unai", "emery", "a", "la", "banqueta", "va", "aconseguir", "arribar", "a", "la", "final", "de", "l'europa", "league", "i", "se", "la", "va", "adjudicar", "als", "penals", "contra", "el", "manchester", "united", "fc", "d'solskjaer", "cosa", "que", "li", "permet\u00e9", "accedir", "a", "la", "champions", "league", "de", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "de", "manera", "directa", "puix", "que", "a", "la", "lliga", "qued\u00e0", "en", "a", "posici\u00f3", "classificat", "per", "a", "la", "nova", "competici\u00f3", "de", "clubs", "de", "la", "uefa", "l'europa", "conference", "league", "instal\u00b7lacions", "estadi", "l'estadi", "de", "la", "cer\u00e0mica", "\u00e9s", "el", "camp", "on", "juga", "el", "vilareal", "com", "a", "local", "fins", "a", "la", "data", "s'inaugur\u00e0", "el", "de", "juny", "de", "anomenantse", "camp", "del", "vilareal", "per\u00f2", "tan", "sols", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "pass\u00e0", "a", "denominarse", "el", "madrigal", "l'estadi", "va", "presenciar", "el", "seu", "primer", "partit", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "un", "encontre", "entre", "el", "ce", "castell\u00f3", "i", "el", "cervantes", "dos", "equips", "de", "castell\u00f3", "de", "la", "plana", "actualment", "i", "despr\u00e9s", "de", "diferents", "remodelacions", "ampliacions", "i", "adequacions", "de", "l'estadi", "l'estadi", "de", "la", "cer\u00e0mica", "t\u00e9", "una", "capacitat", "despr\u00e9s", "que", "a", "la", "temporada", "s'ampli\u00e0", "i", "pass\u00e0", "a", "tenir", "un", "amfiteatre", "per", "a", "l'afici\u00f3", "visitant", "el", "de", "gener", "de", "va", "canviar", "la", "seva", "denominaci\u00f3", "i", "va", "passar", "a", "anomenarse", "el", "madrigal", "a", "estadi", "de", "la", "cer\u00e0mica", "en", "vistes", "a", "una", "nova", "remodelaci\u00f3", "ciutat", "esportiva", "la", "ciutat", "esportiva", "est\u00e0", "ubicada", "a", "la", "part", "oest", "de", "la", "ciutat", "de", "vilareal", "concretament", "al", "cam\u00ed", "miralcamp", "i", "amb", "una", "extensi\u00f3", "de", "metres", "quadrats", "i", "amb", "nou", "camps", "de", "futbol", "el", "primer", "equip", "i", "el", "de", "les", "altres", "categories", "entrenen", "a", "la", "ciutat", "esportiva", "el", "complex", "disposa", "d'una", "resid\u00e8ncia", "per", "a", "j\u00f2vens", "promeses", "del", "planter", "himne", "l'himne", "del", "vilareal", "cf", "es", "va", "crear", "l'any", "per", "l'ascens", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "i", "va", "ser", "creat", "per", "antoni", "pitarch", "font", "i", "alfredo", "sanz", "corma", "els", "dos", "de", "la", "ciutat", "de", "vilareal", "l'any", "es", "va", "fer", "una", "nova", "i", "renovada", "versi\u00f3", "de", "l'himne", "dades", "i", "estad\u00edstiques", "del", "club", "dades", "fins", "a", "la", "temporada", "socis", "dades", "de", "la", "temporada", "asisst\u00e8ncia", "mitja", "temporada", "penyes", "pressupost", "i", "estad\u00edstiques", "i", "r\u00e8cords", "en", "competicions", "nacionals", "temporades", "en", "la", "a", "temporades", "a", "a", "temporades", "a", "a", "b", "temporades", "a", "a", "estad\u00edstiques", "en", "primera", "divisi\u00f3", "dades", "estad\u00edstiques", "lloc", "en", "la", "classificaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "de", "futbol", "\u00e8", "lloc", "m\u00e9s", "alt", "assolit", "en", "la", "classificaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "\u00e8", "partits", "jugats", "a", "a", "vict\u00f2ries", "a", "a", "empats", "a", "a", "derrotes", "a", "a", "gols", "a", "favor", "en", "a", "gols", "en", "contra", "en", "a", "punts", "difer\u00e8ncia", "de", "gols", "+", "r\u00e8cords", "positius", "i", "negatius", "millor", "posici\u00f3", "a", "la", "lliga", "n", "pitjor", "posici\u00f3", "a", "la", "lliga", "\u00e8", "i", "m\u00e0xima", "puntaci\u00f3", "a", "la", "lliga", "major", "nombre", "de", "temporades", "consecutives", "en", "primera", "divisi\u00f3", "menor", "nombre", "de", "temporades", "conscutvies", "en", "primera", "divisi\u00f3", "gol", "en", "primera", "gerard", "escoda", "gol", "en", "primera", "sonny", "anderson", "gol", "en", "primera", "santi", "cazorla", "gol", "en", "primera", "diego", "forl\u00e1n", "gol", "en", "primera", "fabricio", "fuentes", "major", "vict\u00f2ria", "com", "a", "local", "a", "la", "lliga", "major", "derrota", "com", "a", "local", "a", "la", "lliga", "major", "empat", "en", "la", "lliga", "major", "vict\u00f2ria", "com", "a", "visitant", "a", "la", "lliga", "major", "derrota", "com", "a", "visitant", "a", "la", "lliga", "estad\u00edstiques", "en", "la", "copa", "del", "rei", "r\u00e8cords", "positius", "i", "negatius", "millor", "posici\u00f3", "a", "la", "copa", "\u00e8", "major", "derrota", "com", "a", "visitant", "a", "la", "copa", "del", "rei", "estad\u00edstiques", "i", "r\u00e8cords", "en", "competicions", "internacionals", "participacions", "europees", "temporades", "participacions", "en", "la", "champions", "league", "semifinalista", "la", "segona", "disputada", "la", "temporada", "i", "la", "tercera", "la", "temporada", "major", "vict\u00f2ria", "com", "a", "local", "a", "la", "champions", "league", "participacions", "en", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "major", "vict\u00f2ria", "com", "a", "local", "a", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "entrenadors", "amb", "m\u00e9s", "partits", "en", "el", "club", "dades", "actualitzades", "fins", "a", "la", "temporada", "jugadors", "amb", "m\u00e9s", "partits", "dades", "actualitzades", "fins", "a", "la", "temporada", "golejadors", "hist\u00f2rics", "de", "l'equip", "dades", "actualitzades", "fins", "a", "la", "temporada", "enfrontaments", "les", "estad\u00edstiques", "mostrades", "s\u00f3n", "dels", "equips", "actuals", "que", "hi", "ha", "actualment", "en", "la", "a", "divisi\u00f3", "dades", "actuals", "traject\u00f2ria", "a", "les", "competicions", "internacionals", "\u00b9", "equip", "eliminat", "millor", "posicionat", "en", "cas", "de", "classificaci\u00f3", "o", "equip", "classificat", "pitjor", "posicionat", "en", "cas", "d'eliminaci\u00f3", "palmar\u00e8s", "torneigs", "internacionals", "lliga", "europa", "de", "la", "uefa", "copa", "intertoto", "i", "subcampi\u00f3", "de", "la", "copa", "intertoto", "i", "subcampi\u00f3", "de", "la", "supercopa", "d'europa", "altres", "semifinalista", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "semifinalista", "de", "la", "copa", "de", "la", "uefa", "subcampionat", "de", "la", "lliga", "espanyola", "tercera", "divisi\u00f3", "campionat", "regional", "d'aficionats", "primera", "regional", "premis", "i", "distincions", "millor", "equip", "del", "m\u00f3n", "del", "mes", "de", "desembre", "de", "segons", "la", "iffhs", "premi", "al", "foment", "i", "promoci\u00f3", "de", "l'esport", "per", "a", "l'escola", "de", "futbol", "del", "vilareal", "club", "de", "futbol", "en", "la", "a", "edici\u00f3", "dels", "premis", "nostresport", "trofeu", "de", "la", "cer\u00e0mica", "i", "trofeu", "ciutat", "de", "terol", "i", "plantilla", "a", "agost", "filial", "cessions", "plantilles", "d'anys", "anteriors", "plantilla", "del", "vilareal", "cf", "plantilla", "del", "vilareal", "cf", "plantilla", "del", "vilareal", "cf", "plantilla", "del", "vilareal", "cf", "plantilla", "del", "vilareal", "cf", "plantilla", "del", "vilareal", "cf", "cos", "t\u00e8cnic", "a", "juliol", "jugadors", "internacionals", "amb", "la", "selecci\u00f3", "espanyola", "de", "futbol", "fitxatges", "m\u00e9s", "cars", "fixatges", "m\u00e9s", "cars", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "temporades", "premis", "individuals", "i", "distincions", "pitxitxis", "diego", "forl\u00e1n", "gols", "bota", "d'or", "diego", "forl\u00e1n", "gols", "premi", "don", "bal\u00f3n", "santi", "cazorla", "marcos", "senna", "premis", "del", "diari", "marca", "el", "vilareal", "club", "de", "futbol", "millor", "equip", "de", "la", "tempoarada", "manuel", "pellegrini", "millor", "entrenador", "de", "la", "temporada", "premi", "del", "diari", "mundo", "deportivo", "fernando", "roig", "millor", "dirigent", "esporitu", "de", "l'any", "presidents", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "vilareal", "equips", "filials", "vilareal", "club", "de", "futbol", "b", "va", "ser", "fundat", "el", "juga", "els", "seus", "partits", "com", "a", "local", "a", "la", "ciutat", "esportiva", "del", "vilareal", "actualment", "juga", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "vilareal", "club", "de", "futbol", "c", "el", "vilareal", "club", "de", "futbol", "\"c\"", "\u00e9s", "el", "segon", "filial", "del", "vilareal", "club", "de", "futbol", "va", "ser", "fundat", "l'any", "juga", "els", "seus", "partits", "com", "a", "local", "a", "la", "ciutat", "esportiva", "del", "vilareal", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "temporades", "del", "vilareal", "cf", "enlla\u00e7os", "externs", "vilareal", "club", "de", "futbol", "lloc", "web", "oficial", "himne", "del", "vilareal", "cf", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "nominat", "nostresport", "millor", "afici\u00f3", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]