["el", "virtual", "international", "authority", "file", "o", "viaf", "\u00e9s", "un", "registre", "d'autoritats", "d'abast", "internacional", "dissenyat", "per", "poder", "accedir", "als", "principals", "fitxers", "de", "noms", "i", "autors", "en", "l'alfabet", "i", "la", "llengua", "preferits", "per", "cada", "usuaries", "tracta", "d'un", "projecte", "conjunt", "de", "diverses", "biblioteques", "nacionals", "i", "\u00e9s", "operat", "per", "l'online", "computer", "library", "center", "oclc", "el", "projecte", "va", "ser", "iniciat", "per", "la", "biblioteca", "nacional", "d'alemanya", "i", "la", "biblioteca", "del", "congr\u00e9s", "dels", "estats", "units", "amb", "m\u00e9s", "de", "vint", "milions", "de", "fitxes", "el", "\u00e9s", "la", "base", "de", "dades", "creuades", "del", "n\u00favol", "inform\u00e0tic", "m\u00e9s", "important", "tamb\u00e9", "per", "la", "seva", "integraci\u00f3", "amb", "viquip\u00e8diala", "finalitat", "\u00e9s", "la", "d'enlla\u00e7ar", "tots", "els", "fitxers", "nacionals", "d'autoritats", "com", "la", "base", "de", "dades", "normativa", "alemanya", "gemeinsame", "normdatei", "gnd", "i", "d'altres", "en", "un", "\u00fanic", "fitxer", "mundial", "d'autoritats", "en", "l\u00ednia", "en", "aquest", "fitxer", "els", "registres", "id\u00e8ntics", "de", "diferents", "dades", "s\u00f3n", "enlla\u00e7ats", "cada", "registre", "viaf", "t\u00e9", "un", "\u00fanic", "codi", "est\u00e0ndard", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "als", "registres", "originals", "de", "cada", "autoritat", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "informaci\u00f3", "addicional", "sobre", "les", "obres", "escrites", "sobre", "aquesta", "autoritat", "totes", "les", "dades", "s\u00f3n", "disponibles", "en", "l\u00ednia", "per", "a", "facilitar", "la", "recerca", "i", "l'intercanvi", "de", "dades", "per", "als", "autors", "de", "l'\u00e0mbit", "de", "parla", "catal\u00e0", "s'hi", "incorporen", "les", "dades", "del", "cat\u00e0leg", "d'autoritats", "de", "noms", "i", "t\u00edtols", "de", "catalunya", "c\u00e0ntica", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "hi", "col\u00b7laboren", "la", "biblioteca", "de", "catalunya", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "portugal", "i", "la", "biblioteca", "nacional", "d'espanya", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "oficial", "informaci\u00f3", "sobre", "els", "objectius", "i", "els", "m\u00e8todes", "del", "viaf", "al", "oclc", "angl\u00e8s"]