["walter", "elias", "disney", "chicago", "de", "desembre", "de", "los", "angeles", "de", "desembre", "de", "va", "ser", "un", "productor", "director", "guionista", "i", "animador", "estatunidenc", "va", "ser", "el", "fundador", "amb", "el", "seu", "germ\u00e0", "roy", "o", "disney", "de", "the", "walt", "disney", "company", "empresa", "que", "avui", "dia", "t\u00e9", "un", "benefici", "anual", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "i", "el", "principal", "art\u00edfex", "d'un", "estil", "inconfusible", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "dibuixos", "animats", "com", "l'\u00e0nec", "donald", "o", "mickey", "mouse", "disney", "va", "adquirir", "renom", "com", "a", "productor", "de", "cinema", "com", "innovador", "en", "el", "camp", "de", "l'animaci\u00f3", "i", "com", "a", "dissenyador", "de", "parcs", "d'atraccions", "al", "costat", "del", "seu", "equip", "va", "crear", "alguns", "dels", "personatges", "d'animaci\u00f3", "m\u00e9s", "famosos", "especialment", "mickey", "mouse", "una", "caricatura", "d'un", "ratol\u00ed", "a", "la", "qual", "el", "mateix", "disney", "va", "posar", "la", "seva", "veu", "original", "durant", "la", "seva", "extensa", "i", "reeixida", "carrera", "en", "el", "cinema", "d'animaci\u00f3", "va", "ser", "premiat", "amb", "premis", "oscar", "d'un", "total", "de", "nominacions", "i", "va", "rebre", "quatre", "premis", "honor\u00edfics", "el", "que", "en", "fa", "la", "persona", "que", "m\u00e9s", "premis", "de", "l'acad\u00e8mia", "ha", "guanyat", "tamb\u00e9", "va", "ser", "guardonat", "amb", "set", "premis", "emmy", "walt", "disney", "va", "morir", "el", "de", "desembre", "de", "a", "causa", "d'un", "c\u00e0ncer", "de", "pulm\u00f3", "biografia", "els", "inicis", "inf\u00e0ncia", "walt", "disney", "nasqu\u00e9", "a", "chicago", "el", "de", "desembre", "del", "i", "tingu\u00e9", "una", "inf\u00e0ncia", "habitual", "de", "fill", "de", "pag\u00e8s", "el", "seu", "pare", "elias", "disney", "d'avantpassats", "irlandesos", "havia", "arribat", "als", "estats", "units", "des", "del", "canad\u00e0", "i", "s'havia", "instal\u00b7lat", "a", "chicago", "poc", "despr\u00e9s", "de", "casarse", "amb", "la", "mestra", "d'escola", "flora", "call", "l'any", "walt", "nasqu\u00e9", "l'any", "va", "ser", "el", "quart", "dels", "cinc", "fills", "del", "matrimoni", "l'any", "la", "fam\u00edlia", "es", "trasllad\u00e0", "a", "una", "granja", "dels", "voltants", "de", "marceline", "missouri", "per", "la", "creixent", "criminalitat", "a", "chicago", "segons", "l'opini\u00f3", "d'alguns", "m\u00e9s", "endavant", "disney", "deia", "que", "aquells", "foren", "els", "seus", "anys", "m\u00e9s", "feli\u00e7os", "de", "la", "seva", "vida", "tant", "ell", "com", "la", "seva", "germana", "petita", "ruth", "eren", "massa", "petits", "per", "ajudar", "amb", "les", "feines", "de", "la", "granja", "i", "passaven", "gran", "part", "del", "temps", "jugant", "d'aquesta", "\u00e8poca", "s\u00f3n", "els", "primers", "dibuixos", "i", "l'afici\u00f3", "als", "trens", "aquests", "anys", "id\u00edl\u00b7lics", "s'acabaren", "pocs", "anys", "despr\u00e9s", "l'any", "elias", "disney", "emmalalt\u00ed", "sobtadament", "de", "febre", "tifoide", "i", "encara", "que", "tenia", "l'ajuda", "dels", "seus", "fills", "grans", "es", "vei\u00e9", "impossibilitat", "de", "continuar", "fent", "de", "pag\u00e8s", "va", "vendre", "les", "terres", "a", "contracor", "i", "la", "fam\u00edlia", "visqu\u00e9", "en", "una", "casa", "llogada", "fins", "al", "quan", "se'n", "van", "anar", "a", "kansas", "city", "missouri", "aquest", "canvi", "fou", "molt", "dur", "per", "al", "jove", "disney", "perqu\u00e8", "va", "haver", "de", "deixar", "l'ambient", "rural", "a", "kansas", "city", "walt", "comen\u00e7\u00e0", "a", "treballar", "de", "repartidor", "de", "diaris", "d'acord", "amb", "els", "arxius", "de", "l'escola", "p\u00fablica", "del", "districte", "de", "kansa", "city", "disney", "va", "presentarse", "a", "la", "benton", "grammar", "school", "l'any", "i", "es", "gradu\u00e0", "el", "de", "juny", "del", "no", "era", "cap", "bon", "estudiant", "per", "culpa", "de", "la", "feina", "de", "repartir", "diaris", "li", "costava", "concentrarse", "i", "sovint", "s'adormia", "sovint", "somiava", "despert", "i", "passava", "el", "temps", "fent", "gargots", "elias", "deix\u00e0", "la", "seva", "feina", "com", "a", "repartidor", "de", "diaris", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "dels", "propietaris", "d'una", "empresa", "que", "feia", "carbonatades", "la", "o'zell", "company", "de", "chicago", "la", "fam\u00edlia", "es", "trasllad\u00e0", "a", "aquesta", "ciutat", "i", "disney", "continu\u00e0", "els", "seus", "estudis", "a", "l'escola", "mckinley", "high", "school", "de", "chicago", "alhora", "treballava", "per", "al", "seu", "pare", "i", "anava", "a", "classe", "a", "la", "tarda", "a", "l'institut", "d'art", "de", "chicago", "a", "l'edat", "de", "quinze", "anys", "walt", "va", "trobar", "una", "feina", "d'estiu", "venent", "diaris", "i", "llaminadures", "als", "passatgers", "del", "ferrocarril", "de", "santa", "fe", "li", "interessava", "molt", "m\u00e9s", "el", "tren", "que", "la", "seva", "feina", "perqu\u00e8", "sovint", "li", "robaven", "la", "mercaderia", "durant", "els", "anys", "a", "l'escola", "disney", "va", "fer", "la", "historieta", "del", "diari", "de", "l'institut", "the", "village", "voice", "els", "seus", "c\u00f2mics", "eren", "de", "tem\u00e0tica", "patri\u00f2tica", "i", "pol\u00edtica", "principalment", "sobre", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "volent", "seguir", "els", "passos", "del", "seu", "germ\u00e0", "roy", "que", "s'havia", "allistat", "a", "la", "marina", "va", "deixar", "l'institut", "per", "allistarse", "a", "l'ex\u00e8rcit", "no", "va", "ser", "acceptat", "per", "ser", "massa", "jove", "quan", "va", "saber", "que", "el", "cos", "d'ambul\u00e0ncies", "de", "la", "creu", "roja", "admetia", "nois", "de", "disset", "anys", "walt", "falsific\u00e0", "el", "seu", "certificat", "de", "naixement", "per", "a", "fer", "veure", "que", "havia", "nascut", "el", "en", "lloc", "del", "i", "que", "ja", "n'havia", "fet", "disset", "fou", "adm\u00e8s", "per\u00f2", "mai", "no", "arrib\u00e0", "a", "entrar", "en", "combat", "quan", "acab\u00e0", "l'entrenament", "i", "fou", "traslladat", "a", "europa", "la", "guerra", "ja", "havia", "acabat", "pass\u00e0", "la", "resta", "del", "temps", "a", "la", "creu", "roja", "com", "a", "conductor", "d'ambul\u00e0ncies", "a", "fran\u00e7a", "traslladant", "oficials", "s'entretingu\u00e9", "omplint", "de", "dibuixos", "l'ambul\u00e0ncia", "que", "condu\u00efa", "va", "ser", "tamb\u00e9", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "quan", "comen\u00e7\u00e0", "a", "fumar", "un", "h\u00e0bit", "que", "l'acompanyaria", "durant", "tota", "la", "seva", "vida", "el", "sol\u00b7licit\u00e0", "ser", "rellevat", "de", "les", "seves", "obligacions", "militars", "i", "va", "retornar", "als", "estats", "units", "inicis", "en", "l'animaci\u00f3", "decidit", "a", "seguir", "la", "seva", "carrera", "art\u00edstica", "es", "trasllad\u00e0", "a", "kansas", "city", "el", "seu", "germ\u00e0", "roy", "treballava", "en", "un", "banc", "per", "la", "zona", "i", "gr\u00e0cies", "a", "un", "amic", "li", "aconsegu\u00ed", "una", "feina", "a", "la", "pesemenrubin", "art", "studio", "on", "walt", "es", "dedic\u00e0", "a", "crear", "anuncis", "per", "a", "diaris", "revistes", "i", "cinemes", "all\u00e0", "coincid\u00ed", "amb", "un", "altre", "dibuixant", "ubbe", "iwwerks", "amb", "qui", "va", "forjar", "una", "amistat", "i", "ambd\u00f3s", "decidiren", "comen\u00e7ar", "el", "seu", "propi", "negoci", "disney", "i", "iwwerks", "qui", "escur\u00e7\u00e0", "el", "seu", "nom", "a", "ub", "iwerks", "fundaren", "una", "companyia", "anomenada", "iwerksdisney", "commercial", "artists", "el", "gener", "de", "per", "desgr\u00e0cia", "no", "aconseguiren", "molts", "client", "i", "finalment", "hagueren", "de", "tancarla", "ambd\u00f3s", "foren", "contractats", "per", "l'empresa", "kansas", "city", "film", "ad", "i", "treballaren", "en", "anuncis", "realitzats", "amb", "t\u00e8cniques", "primitives", "d'animaci\u00f3", "per", "a", "cinemes", "locals", "disney", "estava", "fascinat", "per", "les", "possibilitats", "de", "l'animaci\u00f3", "pass\u00e0", "diversos", "dies", "a", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "kansas", "city", "fullejant", "llibres", "d'anatomia", "i", "mec\u00e0nica", "lleg\u00ed", "tamb\u00e9", "un", "llibre", "d'edweard", "muybrdige", "sobre", "l'animaci\u00f3", "aprofit\u00e0", "el", "seu", "temps", "a", "film", "ad", "per", "experimentar", "amb", "l'animaci\u00f3", "i", "t\u00e8cniques", "cinematogr\u00e0fiques", "incl\u00fas", "manllev\u00e0", "una", "c\u00e0mera", "de", "l'empresa", "per", "a", "experimentar", "a", "casa", "despr\u00e9s", "de", "dos", "anys", "a", "l'empresa", "disney", "cregu\u00e9", "que", "havia", "adquirit", "suficient", "experi\u00e8ncia", "com", "per", "emprendre", "un", "nou", "negoci", "pel", "seu", "compte", "el", "fund\u00e0", "l'empresa", "laughogram", "films", "inc", "dedicada", "a", "realitzar", "curtmetratges", "animats", "basats", "en", "contes", "de", "fades", "populars", "i", "relats", "per", "a", "nens", "com", "la", "ventafocs", "o", "el", "gat", "amb", "botes", "entre", "els", "seus", "empleats", "estaven", "iwerks", "hugh", "harman", "rudolph", "ising", "carmen", "maxwell", "i", "friz", "freleng", "els", "curts", "es", "feren", "famosos", "a", "la", "zona", "de", "kansas", "city", "per\u00f2", "les", "seves", "despeses", "de", "producci\u00f3", "sobrepassaven", "als", "ingressos", "que", "proporcionaven", "despr\u00e9s", "de", "crear", "l'\u00faltim", "curtmetratge", "que", "era", "una", "mescla", "d'acci\u00f3", "real", "i", "animaci\u00f3", "titulada", "alice's", "wonderland", "l'estudi", "es", "declar\u00e0", "en", "fallida", "el", "juny", "de", "disney", "decid\u00ed", "llavors", "a", "traslladarse", "al", "florescent", "centre", "de", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "hollywood", "vengu\u00e9", "la", "seva", "c\u00e0mera", "i", "obtingu\u00e9", "els", "diners", "suficients", "per", "a", "un", "viatge", "d'anada", "en", "tren", "a", "calif\u00f2rnia", "deix\u00e0", "enrere", "als", "seus", "amics", "i", "antics", "treballadors", "per\u00f2", "s'emport\u00e0", "amb", "ell", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'alice's", "wonderland", "arrib\u00e0", "a", "los", "angeles", "amb", "quaranta", "d\u00f2lars", "a", "la", "butxaca", "i", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "sense", "acabar", "a", "la", "seva", "maleta", "el", "seu", "prop\u00f2sit", "era", "abandonar", "el", "cinema", "d'animaci\u00f3", "creient", "que", "no", "podia", "competir", "amb", "els", "estudis", "de", "nova", "york", "pretenia", "convertirse", "en", "director", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'acci\u00f3", "real", "i", "recorregu\u00e9", "sense", "\u00e8xit", "tots", "els", "estudis", "buscant", "feina", "en", "no", "trobarne", "va", "tornar", "a", "intentarho", "amb", "l'animaci\u00f3", "el", "seu", "primer", "estudi", "a", "hollywood", "fou", "un", "garatge", "a", "casa", "del", "seu", "oncle", "robert", "envi\u00e0", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "alice's", "wonderland", "a", "la", "distribu\u00efdora", "novaiorquesa", "margaret", "winkler", "qui", "mostr\u00e0", "un", "gran", "inter\u00e8s", "per", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "contract\u00e0", "disney", "per", "produir", "m\u00e9s", "pel\u00b7l\u00edcules", "combinant", "animaci\u00f3", "i", "imatges", "reals", "es", "reun\u00ed", "amb", "el", "seu", "germ\u00e0", "roy", "que", "s'estava", "recuperant", "d'una", "tuberculosi", "a", "un", "hospital", "de", "veterans", "de", "los", "angeles", "i", "el", "convenc\u00e9", "perqu\u00e8", "s'encarregu\u00e9s", "de", "la", "gesti\u00f3", "econ\u00f2mica", "de", "l'estudi", "roy", "estigu\u00e9", "d'acord", "a", "petici\u00f3", "de", "disney", "l'actriu", "protagonista", "d'alice's", "wonderland", "virginia", "davis", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "es", "traslladaren", "a", "hollywood", "des", "de", "kansas", "city", "el", "mateix", "va", "fer", "iwerks", "aquest", "fou", "el", "comen\u00e7ament", "de", "disney", "brothers'", "studio", "predecessor", "de", "la", "futura", "the", "walt", "disney", "company", "les", "noves", "pel\u00b7l\u00edcules", "anomenades", "alice", "comedies", "tingueren", "bastant", "\u00e8xit", "despr\u00e9s", "de", "virginia", "davis", "qui", "deix\u00e0", "la", "s\u00e8rie", "al", "no", "acceptar", "disney", "les", "exig\u00e8ncies", "d'augment", "salarial", "dels", "seus", "pares", "foren", "protagonitzades", "per", "les", "actrius", "dawn", "o'day", "i", "margie", "gay", "m\u00e9s", "endavant", "lois", "hardwick", "assum\u00ed", "breument", "el", "paper", "quan", "acab\u00e0", "la", "s\u00e8rie", "el", "el", "centre", "d'atenci\u00f3", "era", "m\u00e9s", "els", "personatges", "animats", "en", "particular", "un", "gat", "anomenat", "julius", "que", "recordava", "al", "f\u00e8lix", "el", "gat", "oswald", "the", "lucky", "rabbit", "el", "charles", "b", "mintz", "que", "s'havia", "casat", "amb", "margaret", "winkler", "i", "en", "aquell", "moment", "portava", "el", "negoci", "sol\u00b7licit\u00e0", "una", "nova", "s\u00e8rie", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "nom\u00e9s", "d'animaci\u00f3", "que", "serien", "distribu\u00efdes", "per", "universal", "pictures", "de", "carl", "laemmle", "la", "nova", "s\u00e8rie", "oswald", "the", "lucky", "rabbit", "fou", "un", "\u00e8xit", "quasi", "instantani", "el", "personatge", "fou", "creat", "i", "dibuixat", "per", "iwerks", "el", "seu", "\u00e8xit", "permet\u00e9", "el", "creixement", "de", "l'estudi", "i", "walt", "pogu\u00e9", "tornar", "a", "contractar", "harman", "ising", "maxwell", "i", "freleng", "de", "kansas", "city", "el", "febrer", "de", "disney", "viatj\u00e0", "a", "nova", "york", "per", "negociar", "un", "nou", "contracte", "amb", "mintz", "per\u00f2", "s'emport\u00e0", "una", "gran", "sorpresa", "quan", "aquest", "li", "anunci\u00e0", "que", "no", "nom\u00e9s", "anava", "a", "pagarli", "menys", "per", "cada", "curtmetratge", "que", "produ\u00eds", "sin\u00f3", "que", "tenia", "als", "principals", "animadors", "de", "disney", "incloent", "harman", "ising", "maxwell", "i", "freleng", "per\u00f2", "no", "iwerks", "sota", "contracte", "i", "que", "crearia", "el", "seu", "propi", "estudi", "si", "disney", "no", "acceptava", "treballar", "per", "menys", "diners", "els", "drets", "d'oswald", "pertanyien", "a", "universal", "i", "no", "a", "disney", "i", "podien", "fer", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "sense", "ell", "disney", "refus\u00e0", "la", "imposici\u00f3", "de", "mintz", "i", "perd\u00e9", "gran", "part", "del", "personal", "del", "seu", "estudi", "els", "que", "se", "n'anaren", "formaren", "el", "nucli", "del", "winkler", "studio", "dirigit", "per", "mintz", "i", "el", "seu", "cunyat", "george", "winkler", "tanmateix", "universal", "assign\u00e0", "no", "gaire", "m\u00e9s", "tard", "la", "producci\u00f3", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "del", "conill", "oswald", "a", "una", "secci\u00f3", "de", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "empresa", "que", "dirigia", "walter", "lantz", "i", "mintz", "va", "haver", "de", "dedicar", "el", "seu", "estudi", "a", "la", "producci\u00f3", "dels", "curts", "de", "krazy", "kat", "harman", "ising", "maxwell", "i", "freleng", "crearen", "un", "personatge", "molt", "semblant", "a", "oswald", "bosko", "per", "a", "leon", "schlesinger", "i", "warner", "bros", "i", "comen\u00e7aren", "poc", "despr\u00e9s", "a", "treballar", "en", "les", "primeres", "entregues", "de", "la", "s\u00e8rie", "looney", "tunes", "la", "companyia", "disney", "recuper\u00e0", "els", "drets", "sobre", "oswald", "anys", "despr\u00e9s", "l'any", "mickey", "mouse", "despr\u00e9s", "de", "perdre", "el", "drets", "sobre", "oswald", "disney", "opt\u00e0", "per", "crear", "un", "nou", "personatge", "existeix", "una", "discussi\u00f3", "sobre", "qui", "fou", "el", "que", "tingu\u00e9", "la", "primera", "idea", "sobre", "el", "ratol\u00ed", "animat", "que", "\u00e9s", "atribu\u00efda", "a", "disney", "encara", "que", "d'altres", "creuen", "que", "fou", "iwerks", "en", "tot", "cas", "ambd\u00f3s", "participaren", "en", "la", "creaci\u00f3", "del", "personatge", "les", "seves", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "foren", "animades", "per", "iwerks", "i", "el", "seu", "nom", "apareix", "als", "cr\u00e8dits", "el", "ratol\u00ed", "va", "ser", "anomenat", "en", "un", "principi", "com", "mortimer", "per\u00f2", "m\u00e9s", "tard", "la", "lillian", "disney", "va", "tenir", "la", "idea", "de", "posarli", "mickey", "mouse", "perqu\u00e8", "per", "la", "lillian", "disney", "ere", "un", "nom", "molt", "especial", "la", "primera", "aparici\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "de", "mickey", "tingu\u00e9", "lloc", "el", "de", "maig", "de", "a", "plane", "crazy", "un", "curtmetratge", "mut", "com", "totes", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "disney", "fins", "aquell", "moment", "despr\u00e9s", "de", "no", "reeixir", "a", "interessar", "els", "distribu\u00efdors", "per", "plane", "crazy", "ni", "per", "la", "seva", "continuaci\u00f3", "the", "gallopin'", "gaucho", "disney", "cre\u00e0", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "sonora", "steamboat", "willie", "l'empresari", "pat", "powers", "proporcion\u00e0", "a", "disney", "tant", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "com", "el", "cinephone", "un", "sistema", "de", "sincronitzaci\u00f3", "de", "so", "des", "de", "llavors", "totes", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "disney", "serien", "amb", "so", "el", "mateix", "disney", "s'encarreg\u00e0", "dels", "efectes", "vocals", "dels", "seus", "primers", "curtmetratges", "i", "fou", "la", "veu", "de", "mickey", "mouse", "fins", "al", "mickey", "mouse", "aconsegu\u00ed", "un", "extraordinari", "\u00e8xit", "fins", "al", "punt", "que", "el", "la", "societat", "de", "nacions", "premi\u00e0", "disney", "amb", "una", "medalla", "d'or", "declarant", "mickey", "s\u00edmbol", "internacional", "de", "bona", "voluntat", "el", "gener", "del", "fou", "adaptat", "en", "c\u00f2mic", "en", "una", "tira", "de", "premsa", "amb", "gui\u00f3", "de", "disney", "i", "dibuixos", "d'ub", "iwerks", "si", "b\u00e9", "prompte", "serien", "substitu\u00efts", "per", "floyd", "gottfredson", "qui", "faria", "la", "tira", "de", "premsa", "de", "mickey", "mouse", "durant", "anys", "durant", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "mercat", "s'inund\u00e0", "de", "productes", "relacionats", "amb", "el", "personatge", "des", "de", "joguets", "infantils", "i", "rellotges", "de", "pulsera", "fins", "a", "bra\u00e7alets", "de", "diamants", "dissenyats", "per", "cartier", "nombroses", "personalitats", "p\u00fabliques", "declararen", "la", "seva", "admiraci\u00f3", "per", "a", "mickey", "mouse", "com", "per", "exemple", "l'actriu", "mary", "pickford", "el", "president", "dels", "estats", "units", "franklin", "delano", "roosevelt", "benito", "mussolini", "i", "fins", "i", "tot", "el", "rei", "d'anglaterra", "jordi", "v", "silly", "symphonies", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "dels", "curtmetratges", "de", "mickey", "mouse", "el", "disney", "comen\u00e7\u00e0", "una", "s\u00e8rie", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "musicals", "titulada", "silly", "symphonies", "la", "primera", "es", "titul\u00e0", "the", "skeleton", "dance", "la", "dansa", "dels", "esquelets", "i", "fou", "completament", "dibuixada", "i", "animada", "per", "iwerks", "que", "fou", "tamb\u00e9", "el", "responsable", "principal", "de", "gran", "part", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "produ\u00efdes", "per", "disney", "als", "anys", "i", "encara", "que", "totes", "dues", "s\u00e8ries", "tingueren", "un", "gran", "\u00e8xit", "l'estudi", "disney", "no", "estava", "d'acord", "a", "compartir", "els", "beneficis", "amb", "pat", "powers", "i", "firm\u00e0", "un", "nou", "contracte", "de", "distribuci\u00f3", "amb", "columbia", "pictures", "iwerks", "s'estava", "cansant", "de", "la", "posici\u00f3", "subalterna", "que", "tenia", "a", "l'estudi", "tot", "i", "realitzar", "gran", "part", "de", "la", "feina", "i", "fou", "conven\u00e7ut", "per", "powers", "per", "obrir", "el", "seu", "propi", "estudi", "amb", "un", "contracte", "exclusiu", "disney", "busc\u00e0", "desesperadament", "alg\u00fa", "que", "pogu\u00e9s", "reempla\u00e7arlo", "ja", "que", "ell", "mateix", "no", "era", "capa\u00e7", "de", "dibuixar", "tant", "b\u00e9", "ni", "sobretot", "tant", "r\u00e0pid", "es", "deia", "que", "iwerks", "feia", "m\u00e9s", "de", "dibuixos", "al", "dia", "per", "als", "curts", "de", "mickey", "entretant", "iwerks", "llan\u00e7ava", "la", "reeixida", "s\u00e8rie", "sobre", "el", "personatge", "de", "flip", "the", "frog", "amb", "el", "primer", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "sonor", "en", "color", "titulat", "fiddlesticks", "cre\u00e0", "tamb\u00e9", "dos", "s\u00e8ries", "m\u00e9s", "willie", "whopper", "i", "comicolor", "el", "seu", "\u00e8xit", "amena\u00e7ava", "el", "predomini", "que", "disney", "havia", "aconseguit", "en", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "de", "dibuixos", "animatsdisney", "contract\u00e0", "diverses", "persones", "per", "fer", "la", "feina", "que", "iwerks", "era", "capa\u00e7", "de", "fer", "en", "solitari", "el", "disney", "estren\u00e0", "la", "seva", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "color", "flowers", "and", "trees", "de", "la", "s\u00e8rie", "silly", "symphonies", "que", "aconsegu\u00ed", "l'oscar", "al", "millor", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "el", "aquell", "mateix", "any", "disney", "va", "rebre", "tamb\u00e9", "un", "oscar", "honor\u00edfic", "per", "la", "creaci\u00f3", "de", "mickey", "mouse", "els", "curtmetratges", "del", "qual", "passaren", "a", "realitzarse", "en", "color", "a", "partir", "de", "aviat", "aparegueren", "s\u00e8ries", "derivades", "protagonitzades", "per", "nous", "personatges", "com", "l'\u00e0nec", "donald", "goofy", "i", "pluto", "vida", "privada", "el", "disney", "contract\u00e0", "una", "jove", "que", "es", "deia", "lillian", "bounds", "per", "entintar", "i", "acolorir", "el", "cel\u00b7luloide", "despr\u00e9s", "d'un", "breu", "festeig", "es", "cas\u00e0", "amb", "ella", "el", "de", "juliol", "de", "despr\u00e9s", "d'intentarho", "diversos", "cops", "lillian", "don\u00e0", "a", "llum", "una", "filla", "diane", "marie", "disney", "de", "desembre", "del", "de", "novembre", "del", "sense", "possibilitats", "de", "tenir", "m\u00e9s", "fills", "els", "disney", "adoptaren", "una", "segona", "filla", "sharon", "mae", "disney", "el", "lillian", "mor\u00ed", "el", "de", "desembre", "de", "la", "seva", "filla", "adoptiva", "sharon", "havia", "mort", "el", "l'edat", "daurada", "de", "l'animaci\u00f3", "la", "bogeria", "de", "disney", "la", "blancaneu", "i", "els", "set", "nans", "encara", "que", "els", "ingressos", "de", "l'estudi", "eren", "considerables", "no", "eren", "encara", "suficients", "per", "a", "disney", "que", "el", "comen\u00e7\u00e0", "a", "planejar", "la", "producci\u00f3", "d'un", "llargmetratge", "quan", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'animaci\u00f3", "va", "saber", "que", "disney", "planejava", "la", "producci\u00f3", "d'un", "llargmetratge", "animat", "sobre", "la", "blancaneu", "es", "batej\u00e0", "el", "projecte", "com", "la", "la", "bogeria", "de", "disney", "i", "tot", "el", "m\u00f3n", "estigu\u00e9", "d'acord", "que", "el", "projecte", "acabaria", "arru\u00efnant", "l'estudi", "tant", "lillian", "com", "roy", "tractaren", "de", "dissuadir", "disney", "dels", "seus", "plans", "aquest", "contract\u00e0", "el", "professor", "don", "graham", "de", "l'institut", "d'art", "chouinard", "perqu\u00e8", "form\u00e9s", "part", "de", "la", "plantilla", "de", "l'estudi", "i", "utilitz\u00e0", "els", "curts", "de", "la", "s\u00e8rie", "silly", "symphonies", "com", "a", "laboratori", "per", "a", "experimentar", "sobre", "l'animaci\u00f3", "realista", "d'\u00e9ssers", "humans", "la", "creaci\u00f3", "de", "personatges", "animats", "amb", "personalitat", "definida", "efectes", "especials", "i", "l'\u00fas", "de", "processos", "especialitats", "i", "aparells", "com", "la", "c\u00e0mera", "multiplana", "tots", "els", "esfor\u00e7os", "anaven", "dirigits", "a", "augmentar", "el", "nivell", "tecnol\u00f2gic", "de", "l'estudi", "perqu\u00e8", "es", "pogu\u00e9s", "produir", "all\u00e0", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "la", "qualitat", "exigida", "per", "disney", "el", "proc\u00e9s", "de", "producci\u00f3", "de", "la", "blancaneu", "i", "els", "sets", "nans", "snow", "white", "and", "the", "seven", "dwarfs", "es", "prolong\u00e0", "des", "del", "fins", "a", "mitjan", "quan", "l'estudi", "es", "qued\u00e0", "sense", "fons", "per", "aconseguir", "els", "fons", "necessaris", "per", "completar", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "disney", "hagu\u00e9", "de", "mostrar", "un", "muntatge", "previ", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "als", "directius", "del", "bank", "of", "america", "els", "quals", "li", "prestaren", "els", "diners", "necessaris", "per", "finalitzar", "el", "projecte", "el", "pressupost", "inicial", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "era", "de", "d\u00f2lars", "per\u00f2", "acab\u00e0", "costant", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "acabada", "es", "preestren\u00e0", "al", "carthay", "circle", "theater", "el", "de", "desembre", "del", "i", "va", "rebre", "una", "gran", "ovaci\u00f3", "blancaneu", "el", "primer", "llargmetratge", "animat", "en", "llengua", "anglesa", "i", "el", "primer", "a", "utilitzar", "el", "technicolor", "fou", "distribu\u00eft", "el", "febrer", "de", "per", "rko", "fou", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "m\u00e9s", "\u00e8xit", "de", "taquilla", "del", "obtingu\u00e9", "uns", "ingressos", "de", "vuit", "milions", "de", "d\u00f2lars", "equivalent", "a", "uns", "milions", "dels", "actuals", "amb", "la", "seva", "estrena", "l'\u00e8xit", "de", "blancaneu", "permet\u00e9", "a", "disney", "construir", "uns", "nous", "estudis", "a", "burbank", "que", "es", "van", "inaugurar", "el", "de", "desembre", "de", "el", "els", "estudis", "produ\u00efren", "altres", "dos", "llargmetratges", "pinotxo", "i", "fantasia", "la", "segona", "concretament", "era", "una", "aposta", "bastant", "agosarada", "en", "no", "tenir", "un", "argument", "unitari", "ja", "que", "consistia", "en", "vuit", "peces", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "amb", "imatges", "animades", "entre", "d'altres", "de", "beethoven", "bach", "i", "stravinski", "a", "l'estil", "de", "les", "de", "silly", "symphonies", "els", "resultats", "foren", "bastant", "irregulars", "al", "mateix", "temps", "seguien", "creantse", "nous", "curts", "de", "les", "estrelles", "de", "la", "casa", "mickey", "donald", "goofy", "i", "pluto", "els", "curtmetratges", "com", "el", "sastre", "valent", "i", "the", "pointer", "ambd\u00f3s", "protagonitzades", "pel", "ratol\u00ed", "mickey", "van", "destacarse", "la", "producci\u00f3", "de", "curt", "de", "la", "s\u00e8rie", "silly", "symphonies", "s'acab\u00e0", "el", "la", "vaga", "de", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "intents", "d'organitzaci\u00f3", "sindical", "entre", "els", "treballadors", "de", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'animaci\u00f3", "el", "s'havia", "creat", "el", "screen", "cartooninsts", "guild", "scg", "sindicat", "que", "va", "desenvolupar", "una", "campanya", "per", "reclutar", "afiliats", "malgrat", "que", "el", "sindicat", "havia", "estat", "reconegut", "per", "altres", "estudis", "disney", "es", "neg\u00e0", "a", "permetre", "l'afiliaci\u00f3", "sindical", "dels", "seus", "empleats", "des", "de", "existia", "un", "creixent", "descontentament", "entre", "els", "treballadors", "de", "l'estudi", "malgrat", "els", "animadors", "de", "disney", "eran", "els", "millors", "pagats", "de", "la", "professi\u00f3", "hi", "havia", "grans", "desigualtats", "salarials", "dins", "la", "companyia", "i", "consideraven", "que", "s'havien", "incomplert", "les", "promeses", "sobre", "bonificacions", "pel", "treball", "extra", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "blancaneus", "havien", "obtingut", "un", "\u00e8xit", "sense", "precedents", "al", "cinema", "d'animaci\u00f3", "i", "els", "empleats", "no", "havien", "participat", "dels", "beneficis", "i", "alguns", "empleats", "no", "van", "veure", "reconegut", "el", "seu", "treball", "en", "els", "cr\u00e8dits", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "herbert", "sorrell", "el", "principal", "l\u00edder", "sindical", "de", "disney", "va", "intentar", "negociar", "el", "reconeixement", "del", "scg", "per\u00f2", "no", "ho", "va", "aconseguir", "animadors", "amb", "pes", "als", "estudis", "com", "art", "babbitt", "i", "bill", "tytla", "van", "donar", "suport", "actiu", "a", "la", "causa", "dels", "seus", "companys", "disney", "ho", "consider\u00e0", "com", "una", "tra\u00efci\u00f3", "personal", "i", "va", "acomiadar", "babbitt", "i", "altres", "setze", "treballadors", "el", "de", "maig", "un", "gran", "nombre", "de", "treballadors", "es", "declararen", "en", "vaga", "aquell", "mat\u00ed", "quan", "disney", "va", "arribar", "als", "estudis", "va", "trobar", "les", "portes", "bloquejades", "per", "centernars", "de", "treballadors", "en", "vaga", "va", "haver", "una", "gran", "divisi\u00f3", "entre", "els", "treballadors", "dels", "estudis", "que", "secundaven", "la", "vaga", "i", "els", "que", "no", "amb", "moments", "de", "gran", "tensi\u00f3", "finalment", "disney", "influ\u00eft", "per", "l'opini\u00f3", "p\u00fablica", "majorit\u00e0riament", "favorable", "a", "la", "vaga", "i", "mitjan\u00e7ant", "la", "mediaci\u00f3", "del", "govern", "federal", "i", "de", "diversos", "grups", "de", "pressi\u00f3", "com", "el", "seu", "principal", "creditor", "el", "bank", "of", "america", "accept\u00e0", "recon\u00e8ixer", "el", "sindicat", "la", "vaga", "va", "acabar", "el", "de", "juliol", "despr\u00e9s", "de", "nou", "setmanes", "els", "treballadors", "obtingueren", "millores", "salarials", "i", "s'acord\u00e0", "un", "sistema", "per", "recon\u00e8ixer", "el", "seu", "treball", "als", "t\u00edtols", "de", "cr\u00e8dit", "per\u00f2", "disney", "no", "perdon\u00e0", "mai", "els", "vaguistes", "i", "alguns", "van", "ser", "acomiadats", "en", "quant", "la", "llei", "li", "va", "permetre", "i", "d'altres", "van", "optar", "per", "marxar", "davant", "l'hostilitat", "que", "vivien", "al", "seu", "lloc", "de", "treball", "entre", "els", "que", "van", "haver", "d'abandonar", "la", "companyia", "hi", "havia", "bill", "tytla", "john", "hubley", "stephen", "bosustow", "dave", "hilberman", "i", "walt", "kelly", "la", "vaga", "va", "danyar", "la", "imatge", "de", "the", "walt", "disney", "company", "com", "empresa", "paternalista", "i", "harm\u00f2nica", "que", "havia", "tingut", "als", "anys", "trenta", "per\u00f2", "no", "disminu\u00ed", "en", "absolut", "l'acceptaci\u00f3", "de", "la", "marca", "per", "part", "del", "gran", "p\u00fablic", "temps", "de", "guerra", "malgrat", "que", "pinotxo", "i", "fantasia", "no", "aconseguiren", "l'\u00e8xit", "aclaparador", "de", "blancaneus", "la", "tendresa", "de", "dumbo", "producci\u00f3", "que", "no", "va", "ser", "aturada", "per", "la", "vaga", "s'estren\u00e0", "finalment", "a", "l'octubre", "de", "i", "va", "ser", "un", "gran", "\u00e8xit", "i", "una", "important", "font", "d'ingressos", "per", "a", "l'estudi", "poc", "despr\u00e9s", "el", "desembre", "els", "estats", "units", "van", "entrar", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "els", "estudis", "de", "disney", "col\u00b7laboraren", "estretament", "amb", "el", "govern", "puix", "que", "produ\u00efren", "pel\u00b7l\u00edcules", "educatives", "i", "de", "formaci\u00f3", "militar", "aix\u00ed", "com", "d'altres", "encaminades", "a", "aixecar", "la", "moral", "de", "la", "rereguarda", "com", "per", "exemple", "der", "fuehrer's", "face", "el", "rostre", "del", "f\u00fchrer", "education", "for", "death", "educaci\u00f3", "per", "la", "mort", "reason", "and", "emotion", "ra\u00f3", "i", "emoci\u00f3", "i", "el", "llargmetratge", "victory", "through", "air", "power", "vict\u00f2ria", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "en", "el", "qual", "es", "defenia", "la", "idea", "que", "era", "necessari", "construir", "m\u00e9s", "bombarders", "per", "guanyar", "la", "guerra", "tanmateix", "els", "estudis", "travessaren", "una", "\u00e8poca", "d'una", "certa", "crisi", "econ\u00f2mica", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "propagand\u00edstiques", "no", "generaven", "beneficis", "i", "bambi", "el", "seg\u00fcent", "llargmetratge", "de", "disney", "no", "produ\u00ed", "els", "resultats", "desitjats", "quan", "s'estren\u00e0", "a", "l'abril", "de", "per", "retallar", "despeses", "durant", "els", "anys", "no", "es", "produ\u00efren", "nous", "llargmetratges", "sin\u00f3", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "recopilaven", "diversos", "curts", "les", "m\u00e9s", "destacades", "van", "ser", "saludos", "amigos", "la", "seq\u00fcela", "the", "three", "caballeros", "song", "of", "the", "south", "fun", "and", "fancy", "free", "i", "the", "adventures", "of", "ichabod", "and", "mr", "toad", "aquesta", "\u00faltima", "constava", "nom\u00e9s", "de", "dos", "seccions", "la", "primera", "basada", "en", "la", "llegenda", "de", "sleepy", "hollow", "the", "legend", "of", "sleepy", "hollow", "de", "washington", "irving", "i", "la", "segona", "the", "wind", "in", "the", "willows", "de", "kenneth", "grahame", "amb", "la", "pensada", "de", "rentabilitzar", "les", "seves", "produccions", "disney", "va", "tenir", "la", "seg\u00fcent", "idea", "comercial", "el", "es", "reestren\u00e0", "blancaneus", "l'inici", "de", "la", "tradici\u00f3", "de", "reestrenar", "cada", "set", "anys", "els", "llargmetratges", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "malgrat", "la", "prosperitat", "que", "vivien", "els", "estats", "units", "els", "h\u00e0bits", "de", "consum", "cinematogr\u00e0fics", "canviaren", "els", "exhibidors", "deixaren", "d'interessarse", "pels", "curtmetratges", "que", "abans", "eren", "indispensables", "a", "l'inici", "de", "tota", "la", "sessi\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "i", "comen\u00e7aren", "a", "encomanarne", "nom\u00e9s", "de", "llargs", "davant", "d'aquesta", "nova", "situaci\u00f3", "disney", "diversific\u00e0", "la", "seva", "oferta", "i", "va", "orientarse", "cap", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "infantils", "d'imatge", "real", "la", "s\u00e8rie", "truelife", "adventures", "que", "s'inici\u00e0", "el", "documentals", "sobre", "la", "naturalesa", "i", "programes", "de", "televisi\u00f3", "a", "final", "de", "la", "dec\u00e0da", "de", "l'estudi", "s'havia", "recobrat", "el", "suficient", "per", "continuar", "amb", "la", "producci\u00f3", "de", "noves", "pel\u00b7l\u00edcules", "la", "ventafocs", "que", "va", "ser", "en", "vida", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "favorita", "de", "walt", "disney", "en", "especial", "l'escena", "de", "la", "transformaci\u00f3", "del", "vestit", "de", "la", "m\u00e0gia", "de", "la", "fada", "va", "ser", "el", "primer", "aut\u00e8ntic", "llargmetratge", "produ\u00eft", "pels", "estudis", "disney", "des", "de", "bambi", "el", "posteriorment", "seguiren", "al\u00edcia", "al", "pa\u00eds", "de", "les", "meravelles", "i", "peter", "pan", "ambd\u00f3s", "films", "van", "ser", "molt", "criticats", "per", "ensucrar", "les", "obres", "originals", "de", "lewis", "carroll", "i", "james", "m", "barrie", "respectivament", "en", "descartar", "tots", "els", "seus", "elements", "pertorbadors", "i", "en", "ferne", "faules", "intranscendents", "i", "inn\u00f2cues", "walt", "disney", "i", "la", "ca\u00e7a", "de", "bruixes", "despr\u00e9s", "de", "la", "vaga", "de", "disney", "sentia", "molta", "desconfian\u00e7a", "per", "als", "sindicats", "el", "durant", "els", "primers", "anys", "de", "la", "guerra", "freda", "testific\u00e0", "davant", "el", "comit\u00e8", "d'activitats", "antiamericanes", "i", "denunci\u00e0", "herbert", "k", "sorrell", "david", "hilberman", "i", "william", "pomerance", "antics", "treballadors", "i", "activistes", "sindicals", "d'agitadors", "comunistes", "disney", "explic\u00e0", "que", "la", "vaga", "de", "havia", "format", "part", "d'un", "estratagema", "del", "partit", "comunista", "dels", "estats", "units", "per", "guanyar", "influ\u00e8ncia", "a", "hollywood", "existeixen", "documents", "que", "desmostren", "que", "disney", "actu\u00e0", "secretament", "com", "a", "agent", "de", "l'fbi", "des", "dels", "primers", "anys", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "que", "el", "va", "ser", "ascendit", "al", "rang", "d'agent", "especial", "de", "contacte", "special", "agent", "contact", "per", "ordre", "directa", "de", "john", "edgar", "hoover", "aquests", "documents", "desmostren", "tamb\u00e9", "que", "els", "guions", "d'algunes", "pel\u00b7l\u00edcules", "van", "ser", "modificats", "a", "inst\u00e0ncies", "de", "l'fbi", "una", "de", "les", "preocupacions", "de", "l'organitzaci\u00f3", "governamental", "era", "vigilar", "la", "imatge", "que", "mostraven", "els", "seus", "agents", "en", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "disney", "per", "exemple", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "that", "darn", "cat!", "curiosament", "aquests", "documents", "revelen", "que", "el", "mateix", "disney", "va", "ser", "investigat", "per", "l'organitzaci\u00f3", "a", "la", "qual", "pertanyia", "com", "a", "sospit\u00f3s", "de", "subversi\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "comunista", "l'imperi", "disney", "carolwood", "pacific", "railroad", "el", "disney", "i", "la", "seva", "fam\u00edlia", "adquiriren", "una", "mansi\u00f3", "amb", "una", "gran", "finca", "al", "districte", "de", "holmby", "hills", "de", "los", "angeles", "disney", "aprofit\u00e0", "per", "fer", "realitat", "el", "seu", "somnis", "de", "tenir", "un", "ferrocarril", "privat", "amb", "l'ajuda", "dels", "seus", "amics", "ward", "i", "betty", "kimball", "disney", "disseny\u00e0", "els", "pl\u00e0nols", "i", "comen\u00e7\u00e0", "a", "construir", "un", "tren", "en", "miniatura", "el", "tren", "fou", "batejat", "carolwood", "pacific", "railroad", "pel", "nom", "de", "l'antic", "carrer", "en", "que", "vivia", "disney", "carolwood", "drive", "la", "locomotora", "de", "vapor", "dissenyada", "per", "roger", "e", "broggie", "empleat", "dels", "estudis", "reb\u00e9", "el", "nom", "de", "lilly", "belle", "en", "honor", "de", "la", "dona", "de", "disney", "disneyland", "ja", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "disney", "tenia", "la", "idea", "de", "construir", "un", "parc", "d'atraccions", "per", "als", "seus", "treballadors", "i", "les", "seves", "fam\u00edlies", "perqu\u00e8", "es", "divertissin", "al", "temps", "lliure", "amb", "el", "temps", "aquest", "projectes", "m\u00e9s", "aviat", "modest", "aniria", "creixent", "fins", "a", "convertirse", "en", "disneyland", "la", "font", "d'inspiraci\u00f3", "que", "dugu\u00e9", "a", "disney", "a", "confeccionar", "el", "seu", "projecte", "foren", "dos", "parcs", "el", "children's", "fairyland", "a", "oakland", "constru\u00eft", "el", "i", "els", "jardins", "de", "tivoli", "a", "copenhaguen", "mentre", "madurava", "la", "seva", "idea", "de", "disneyland", "visit\u00e0", "nombrosos", "parcs", "d'atraccions", "per\u00f2", "en", "general", "li", "semblaren", "bruts", "i", "mal", "gestionats", "el", "disney", "cre\u00e0", "una", "nova", "filial", "de", "la", "seva", "empresa", "disney", "wed", "enterprises", "anomenada", "aix\u00ed", "a", "partir", "de", "les", "inicials", "del", "seu", "nom", "walter", "elias", "disney", "per", "a", "ocuparse", "de", "planejar", "i", "construir", "el", "parc", "alguns", "membres", "de", "l'estudi", "participaren", "en", "el", "projecte", "com", "a", "enginyers", "i", "dissenyadors", "la", "construcci\u00f3", "de", "disneyland", "comen\u00e7\u00e0", "el", "de", "juliol", "de", "el", "parc", "obr\u00ed", "les", "seves", "portes", "al", "p\u00fablic", "el", "de", "juliol", "de", "expansi\u00f3", "quan", "walt", "disney", "productions", "comen\u00e7\u00e0", "a", "construir", "disneyland", "tamb\u00e9", "havia", "comen\u00e7at", "a", "interessarse", "per", "altres", "\u00e0ries", "de", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'entreteniment", "treasure", "island", "fou", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'acci\u00f3", "real", "de", "la", "companyia", "i", "r\u00e0pidament", "la", "seguiren", "d'altres", "leagues", "under", "the", "sea", "a", "cinemascope", "the", "shaggy", "dog", "i", "the", "parent", "trap", "els", "estudis", "disney", "descobriren", "molt", "r\u00e0pid", "la", "televisi\u00f3", "el", "produ\u00efren", "el", "seu", "primer", "programa", "televisiu", "one", "hour", "in", "wonderland", "a", "la", "cadena", "abc", "disney", "patrocin\u00e0", "un", "programa", "anomenat", "disneyland", "dedicat", "a", "promocionar", "el", "seu", "nou", "parc", "d'atraccions", "que", "s'emeteren", "tamb\u00e9", "seq\u00fc\u00e8ncies", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "antigues", "el", "primer", "programa", "televisiu", "d'emissi\u00f3", "di\u00e0ria", "realitzat", "per", "l'estudi", "fou", "el", "popular", "mickey", "mouse", "club", "que", "continuaria", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "canvis", "de", "nom", "fins", "ben", "entrats", "la", "d\u00e8cada", "del", "a", "mesura", "que", "l'estudi", "s'expandia", "i", "diversificava", "el", "seu", "camp", "d'acci\u00f3", "disney", "an\u00e0", "prestant", "menys", "atenci\u00f3", "al", "departament", "d'animaci\u00f3", "i", "va", "delegar", "cada", "cop", "m\u00e9s", "tasques", "als", "seus", "animadors", "de", "confian\u00e7a", "que", "els", "anomenava", "els", "\"nou", "vells\"", "encara", "en", "vida", "de", "disney", "el", "departament", "d'animaci\u00f3", "cre\u00e0", "diversos", "llargmetrats", "d'\u00e8xit", "lady", "and", "the", "tramp", "en", "cinemascope", "one", "hundred", "and", "one", "dalmatians", "la", "bella", "dorment", "en", "super", "technirama", "mm", "i", "the", "sword", "in", "the", "stone", "la", "producci\u00f3", "de", "curtmetratges", "continu\u00e0", "fins", "al", "quan", "disney", "decid\u00ed", "tancar", "el", "departament", "des", "de", "llavors", "nom\u00e9s", "de", "forma", "espor\u00e0dica", "es", "realitzaren", "alguns", "curts", "els", "primers", "anys", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "l'imperi", "disney", "era", "un", "gran", "\u00e8xit", "i", "walt", "disney", "productions", "es", "consolid\u00e0", "com", "l'empresa", "m\u00e9s", "important", "dedicada", "a", "l'entreteniment", "fam\u00edliar", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "d\u00e8cades", "d'intentarho", "disney", "aconsegu\u00ed", "finalment", "els", "drets", "dels", "llibres", "de", "pl", "travers", "sobre", "una", "institutriu", "amb", "poders", "m\u00e0gics", "i", "el", "s'estren\u00e0", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "mary", "poppins", "que", "combinava", "l'animaci\u00f3", "i", "l'acci\u00f3", "real", "i", "fou", "un", "altre", "gran", "\u00e8xit", "de", "la", "factoria", "fins", "i", "tot", "fou", "nominada", "a", "l'oscar", "a", "la", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "encara", "que", "perd\u00e9", "enfront", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "my", "fair", "lady", "aquell", "mateix", "any", "disney", "present\u00e0", "diverses", "novetats", "a", "la", "fira", "mundial", "de", "nova", "york", "entre", "elles", "figures", "audioanimatronic", "que", "despr\u00e9s", "foren", "utilitzades", "per", "les", "atraccions", "de", "disneyland", "i", "per", "al", "projecte", "d'un", "nou", "parc", "tem\u00e0tic", "a", "la", "costa", "est", "que", "disney", "havia", "planejat", "des", "que", "s'obr\u00ed", "disneyland", "el", "s'anunci\u00e0", "la", "construcci\u00f3", "del", "nou", "parc", "disneyworld", "prop", "d'orlando", "florida", "que", "comen\u00e7\u00e0", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "disney", "poc", "temps", "abans", "de", "la", "seva", "mort", "disney", "volia", "obrir", "una", "estaci\u00f3", "d'esqu\u00ed", "disney's", "mineral", "king", "ski", "resort", "el", "projecte", "fou", "finalment", "abandonat", "a", "causa", "de", "les", "protestes", "de", "les", "organitzacions", "ecologistes", "mort", "disney", "deix\u00e0", "de", "treballar", "en", "el", "desenvolupament", "de", "disneyworld", "als", "\u00faltims", "mesos", "del", "quan", "se", "li", "diagnostic\u00e0", "un", "c\u00e0ncer", "de", "pulm\u00f3", "possiblement", "a", "causa", "de", "tota", "una", "vida", "com", "a", "fumador", "empedre\u00eft", "pass\u00e0", "un", "examen", "m\u00e8dic", "a", "l'hospital", "st", "joseph", "al", "costat", "de", "l'edifici", "de", "l'estudi", "disney", "i", "va", "sofrir", "una", "aturada", "cardiorespirat\u00f2ria", "va", "morir", "el", "de", "desembre", "de", "a", "l'edat", "de", "anys", "el", "seu", "cos", "fou", "incinerat", "el", "de", "desembre", "al", "forest", "lawn", "cemetery", "de", "glendale", "calif\u00f2rnia", "el", "seu", "germ\u00e0", "roy", "tir\u00e0", "endavant", "el", "projecte", "del", "parc", "d'atraccions", "de", "florida", "va", "insistir", "que", "s'anomen\u00e9s", "walt", "disney", "world", "en", "honor", "del", "seu", "germ\u00e0", "roy", "moriria", "tres", "mesos", "despr\u00e9s", "que", "el", "parc", "obr\u00eds", "les", "seves", "portes", "el", "anys", "m\u00e9s", "tard", "es", "difongu\u00e9", "una", "llegenda", "urbana", "que", "deia", "que", "disney", "pocs", "minuts", "abans", "de", "morir", "havia", "estat", "criogenitzat", "tanmateix", "aquesta", "llegenda", "\u00e9s", "totalment", "falsa", "i", "les", "cendres", "reposen", "a", "calif\u00f2rnia", "des", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "quaranta", "anys", "ideologia", "la", "ideologia", "de", "walt", "disney", "es", "basa", "sobretot", "en", "la", "defensa", "dels", "valors", "de", "l'american", "way", "of", "life", "estil", "de", "vida", "nordamericana", "en", "els", "quals", "creia", "fermament", "la", "ideologia", "neocolonialista", "subjacent", "als", "films", "de", "disney", "ha", "estat", "posada", "en", "relleu", "entre", "d'altres", "per", "ariel", "dorfman", "i", "armand", "mattelart", "al", "seu", "assaig", "per", "llegir", "a", "l'\u00e0nec", "donald", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "molt", "discutida", "\u00e9s", "la", "de", "les", "possibles", "simpaties", "de", "disney", "pels", "r\u00e8gims", "feixistes", "europeus", "als", "anys", "previs", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "segons", "algunes", "refer\u00e8ncies", "va", "ser", "rebut", "a", "roma", "per", "mussolini", "en", "una", "o", "dues", "ocasions", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "tamb\u00e9", "s'ha", "arg\u00fcit", "com", "a", "prova", "de", "la", "seva", "simpatia", "pel", "nazisme", "la", "seva", "assist\u00e8ncia", "en", "companyia", "de", "l'advocat", "de", "l'empresa", "gunther", "lessing", "a", "m\u00edtings", "del", "german", "american", "bund", "organitzaci\u00f3", "pronazi", "nordameric\u00e0", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "principal", "testimoni", "que", "documenta", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "disney", "en", "aquests", "m\u00edtings", "no", "\u00e9s", "en", "absolut", "imparcial", "es", "tracta", "d'art", "babbitt", "acomiadat", "per", "disney", "el", "poc", "abans", "de", "la", "famosa", "vaga", "dels", "treballadors", "dels", "estudis", "tamb\u00e9", "se", "sap", "que", "disney", "va", "ser", "un", "dels", "pocs", "empresaris", "cinematogr\u00e0fics", "que", "van", "rebre", "obertament", "la", "cineasta", "alemanya", "leni", "riefenstahl", "en", "la", "seva", "visita", "a", "hollywood", "el", "quan", "la", "major", "part", "de", "la", "ind\u00fastria", "li", "va", "tancar", "les", "seves", "portes", "en", "qualsevol", "cas", "si", "disney", "va", "tenir", "simpaties", "pels", "r\u00e8gims", "feixistes", "les", "va", "rebutjar", "quan", "el", "seu", "pa\u00eds", "va", "entrar", "en", "guerra", "contra", "l'eix", "durant", "el", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "el", "govern", "realitzant", "diversos", "films", "de", "propaganda", "entre", "els", "quals", "destaca", "el", "curtmetratge", "der", "fuehrer's", "face", "en", "el", "qual", "apareixen", "caricaturitzats", "hitler", "mussolini", "i", "hirohito", "i", "que", "acaba", "amb", "una", "aut\u00e8ntica", "oda", "a", "les", "virtuts", "de", "la", "democr\u00e0cia", "disney", "ha", "estat", "titllat", "de", "vegades", "d'antisemita", "amb", "l'argument", "que", "els", "jueus", "apareixen", "com", "personatges", "estereotipats", "i", "mal\u00e8vols", "en", "alguns", "curtmetratges", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "particularment", "en", "els", "tres", "porquets", "s\u00ed", "que", "est\u00e0", "fora", "de", "tot", "dubte", "que", "disney", "va", "ser", "un", "fervent", "anticomunista", "en", "gran", "manera", "a", "causa", "de", "la", "vaga", "de", "que", "ell", "va", "atribuir", "a", "maniobres", "del", "partit", "comunista", "dels", "estats", "units", "per", "guanyar", "poder", "en", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "segons", "la", "seva", "declaraci\u00f3", "davant", "el", "comit\u00e8", "d'activitats", "antiamericanes", "creia", "fermament", "que", "el", "comunisme", "era", "una", "seriosa", "amena\u00e7a", "contra", "la", "manera", "de", "vida", "nordamericana", "no", "s'ha", "pogut", "provar", "que", "milit\u00e9s", "en", "cap", "partit", "pol\u00edtic", "durant", "els", "anys", "disney", "va", "recolzar", "econ\u00f2micament", "al", "partit", "republic\u00e0", "en", "la", "seva", "joventut", "disney", "va", "formar", "part", "d'una", "organitzaci\u00f3", "de", "tipus", "ma\u00e7\u00f2nic", "anomenada", "ordre", "demolay", "segons", "el", "seu", "propi", "testimoniatge", "la", "pertinen\u00e7a", "a", "aquesta", "organitzaci\u00f3", "va", "tenir", "un", "paper", "molt", "important", "en", "la", "seva", "formaci\u00f3", "les", "conviccions", "religioses", "de", "disney", "s\u00f3n", "tampoc", "ben", "conegudes", "va", "ser", "batejat", "a", "l'esgl\u00e9sia", "congregacionalista", "de", "fet", "se", "li", "va", "posar", "el", "nom", "de", "walter", "en", "honor", "d'un", "pastor", "d'aquesta", "esgl\u00e9sia", "walter", "parr", "per\u00f2", "no", "sembla", "haver", "estat", "un", "home", "religi\u00f3s", "encara", "que", "s\u00ed", "que", "respectava", "profundament", "la", "religi\u00f3", "com", "a", "garant", "dels", "valors", "establerts", "un", "llibre", "sobre", "la", "preg\u00e0ria", "de", "roland", "gammon", "editat", "el", "faith", "is", "a", "star", "diu", "que", "disney", "va", "escriure", "un", "text", "sobre", "la", "import\u00e0ncia", "dels", "valors", "religiosos", "en", "la", "societat", "i", "en", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "vida", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "pocs", "documents", "coneguts", "sobre", "les", "seves", "idees", "religiosas", "oscars", "de", "walt", "disney", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "carrera", "com", "a", "productor", "cinematogr\u00e0fic", "walt", "disney", "obtingu\u00e9", "un", "total", "de", "vintisis", "premis", "de", "l'acad\u00e8mia", "dels", "quals", "quatre", "foren", "honor\u00edfics", "dotze", "d'aquells", "premis", "foren", "per", "curtmetratges", "d'animaci\u00f3", "categoria", "que", "les", "produccions", "disney", "pr\u00e0cticament", "coparen", "durant", "la", "d\u00e8cada", "del", "menys", "conegut", "\u00e9s", "el", "fet", "que", "disney", "fou", "guardonat", "tamb\u00e9", "amb", "deu", "estatuetes", "per", "la", "producci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'imatge", "real", "dos", "d'elles", "per", "llargmetratges", "en", "les", "categories", "de", "millor", "curtmetratge", "d'imatge", "real", "millor", "curtmetratge", "documental", "i", "millor", "llargmetratge", "documental", "mai", "reb\u00e9", "un", "\u00f2scar", "al", "millor", "llargmetratge", "encara", "que", "mary", "poppins", "estigu\u00e9", "nominada", "en", "aquesta", "categoria", "l'any", "poc", "abans", "de", "la", "mort", "de", "disney", "no", "existia", "encara", "la", "categoria", "de", "millor", "llargmetratge", "d'animaci\u00f3", "que", "no", "es", "crea", "fins", "a", "l'any", "pel", "qual", "cap", "dels", "llargs", "cl\u00e0ssics", "de", "disney", "obtingu\u00e9", "l'estatueta", "amb", "dos", "excepcions", "els", "oscars", "honor\u00edfics", "concedits", "a", "la", "blancaneu", "el", "i", "a", "fantasia", "el", "oscar", "al", "millor", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "flowers", "and", "trees", "three", "little", "pigs", "la", "tortuga", "i", "la", "llebre", "three", "orphan", "kittens", "the", "country", "cousin", "the", "old", "mill", "ferdinand", "the", "bull", "the", "ugly", "duckling", "lend", "a", "paw", "der", "fuehrer's", "face", "toot", "whistle", "plunk", "and", "boom", "winnie", "the", "pooh", "and", "the", "blustery", "day", "a", "t\u00edtol", "p\u00f2stum", "oscar", "al", "millor", "curtmetratge", "d'imatge", "real", "seal", "island", "beaver", "valley", "nature's", "half", "acre", "water", "birds", "bear", "country", "grand", "canyon", "oscar", "al", "millor", "curtmetratge", "documental", "the", "alaskan", "eskimo", "men", "against", "the", "arctic", "oscar", "al", "millor", "llargmetratge", "documental", "the", "living", "desert", "the", "vanishing", "prairie", "oscar", "honor\u00edfics", "per", "la", "creaci\u00f3", "de", "mickey", "mouse", "per", "la", "blancaneu", "i", "els", "set", "nans", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "s'atorgaren", "a", "m\u00e9s", "de", "l'escultura", "habitual", "set", "miniatures", "d'aquesta", "per", "fantasia", "compartit", "amb", "william", "e", "garity", "i", "jna", "hawkins", "irving", "g", "thalberg", "memorial", "award", "curiositats", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "salvador", "dal\u00ed", "l'any", "els", "estudis", "disney", "contactaren", "amb", "el", "pintor", "catal\u00e0", "salvador", "dal\u00ed", "per", "la", "realitzaci\u00f3", "d'un", "curtmetratge", "d'animaci\u00f3", "surrealista", "basat", "en", "la", "seva", "obra", "pict\u00f2rica", "la", "idea", "era", "il\u00b7lustrar", "amb", "imatges", "animades", "una", "can\u00e7\u00f3", "del", "mexic\u00e0", "armando", "dom\u00ednguez", "composta", "per", "una", "esp\u00e8cie", "de", "poema", "d'amor", "en", "imatges", "on\u00edriques", "el", "projecte", "finalment", "s'abandon\u00e0", "l'any", "seg\u00fcent", "per", "problemes", "pressupostaris", "tanmateix", "diverses", "d\u00e8cades", "despr\u00e9s", "l'any", "aprofitant", "el", "material", "existent", "s'edit\u00e0", "finalment", "el", "curtmetratge", "titulat", "destino", "i", "tingu\u00e9", "un", "total", "de", "set", "minuts", "de", "duraci\u00f3", "fou", "dirigit", "per", "dominique", "monfery", "i", "es", "present\u00e0", "al", "festival", "internacional", "d'annecy", "llegendes", "urbanes", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "l'any", "qued\u00e0", "reflectit", "ja", "en", "una", "revista", "sorg\u00ed", "un", "rumor", "que", "el", "cos", "de", "disney", "havia", "estat", "criogenitzat", "fins", "que", "els", "avan\u00e7os", "cient\u00edfics", "poguessin", "retornarlo", "a", "la", "vida", "es", "tracta", "d'una", "llegenda", "completament", "falsa", "ja", "que", "hi", "ha", "const\u00e0ncia", "tant", "de", "la", "mort", "de", "disney", "com", "de", "la", "seva", "posterior", "incineraci\u00f3", "l'origen", "del", "rumor", "recau", "en", "els", "americans", "de", "l'\u00e8poca", "almenys", "dos", "bi\u00f2grafs", "de", "disney", "leonard", "mosley", "disney's", "world", "a", "biography", "i", "marc", "eliot", "walt", "disney", "hollywood's", "dark", "prince", "a", "biography", "mencionen", "l'inter\u00e8s", "de", "disney", "per", "la", "cri\u00f2nica", "als", "\u00faltims", "anys", "de", "la", "seva", "vida", "encara", "que", "no", "aporten", "fonts", "concretes", "\u00e9s", "impossible", "saber", "amb", "certesa", "si", "aquest", "inter\u00e8s", "exist\u00ed", "i", "que", "hagi", "estat", "el", "precursor", "d'aquesta", "llegenda", "urbana", "per", "altra", "banda", "el", "fet", "que", "la", "incineraci\u00f3", "es", "port\u00e9s", "en", "l'\u00e0mbit", "estrictament", "privat", "pogu\u00e9", "alimentar", "aquestes", "especulacions", "s'ha", "de", "tenir", "en", "compte", "que", "disney", "era", "conegut", "sobretot", "en", "els", "seus", "\u00faltims", "anys", "pel", "seu", "inter\u00e8s", "per", "les", "innovacions", "tecnol\u00f2giques", "una", "altra", "llegenda", "situa", "el", "seu", "naixement", "a", "moj\u00e1car", "almer\u00eda", "com", "a", "jos\u00e9", "guirao", "zamora", "fill", "d'una", "mare", "soltera", "que", "emigr\u00e0", "als", "estats", "units", "a", "principi", "del", "segle", "xx", "una", "teoria", "que", "no", "sustenta", "cap", "documentaci\u00f3", "vegeu", "tamb\u00e9", "haunted", "house", "mickey", "mouse", "refer\u00e8ncies", "bibliografia"]