["el", "watt", "o", "vat", "s\u00edmbol", "w", "\u00e9s", "la", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "del", "sistema", "internacional", "\u00e9s", "la", "quantitat", "d'energia", "en", "joules", "que", "\u00e9s", "convertida", "utilitzada", "o", "b\u00e9", "dissipada", "en", "un", "segon", "es", "tracta", "d'una", "unitat", "derivada", "que", "pren", "el", "seu", "nom", "de", "l'enginyer", "inventor", "i", "constructor", "d'instruments", "escoc\u00e8s", "james", "watt", "per", "la", "seva", "contribuci\u00f3", "al", "desenvolupament", "de", "la", "m\u00e0quina", "de", "vapor", "cosa", "que", "fou", "uns", "dels", "desencadenants", "de", "l'inici", "de", "la", "revoluci\u00f3", "industrialel", "watt", "fou", "adoptat", "pel", "segon", "congr\u00e9s", "de", "la", "british", "association", "for", "the", "advancement", "of", "science", "el", "cosa", "que", "supos\u00e0", "el", "seu", "reconeixement", "internacional", "com", "a", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "incorporantlo", "com", "una", "unitat", "addicional", "a", "les", "unitats", "pr\u00e0ctiques", "definides", "al", "sistema", "cgs", "va", "ser", "definida", "al", "sistema", "internacional", "d'unitats", "el", "a", "la", "a", "confer\u00e8ncia", "general", "de", "pesos", "i", "mesures", "la", "mateixa", "confer\u00e8ncia", "en", "la", "que", "s'incorpor\u00e0", "l'ampere", "entre", "altres", "un", "watt", "\u00e9s", "equivalent", "a", "joule", "per", "segon", "js", "w", "j", "s", "k", "g", "m", "s", "n", "m", "s", "{displaystyle", "~{rm", "{{w}~{dfrac", "{rm", "{j}}{rm", "{s}}}~{dfrac", "{rm", "{{kg}cdot", "{rm", "{m^{}}}}}{rm", "{s^{}}}}~{dfrac", "{rm", "{ncdot", "m}}{rm", "{s}}}}}}", "o", "en", "unitats", "el\u00e8ctriques", "voltampere", "v\u00b7a", "w", "a", "\u00d7", "\u00d7", "a", "v", "a", "{displaystyle", "~{rm", "{{w}~{rm", "{{a}times", "~omega", "times", "~{rm", "{{a}~{rm", "{{v}cdot", "{rm", "{{a}}}}}}}}}}}}", "m\u00faltiples", "pot", "ser", "interessant", "trobar", "exemples", "per", "cada", "ordre", "de", "magnitud", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "generaci\u00f3", "transfer\u00e8ncia", "o", "consum", "d'energia", "en", "estat", "estacionari", "els", "exemples", "poden", "anar", "des", "de", "les", "unitats", "m\u00e9s", "petites", "fins", "a", "les", "m\u00e9s", "grans", "segons", "les", "interaccions", "o", "sistemes", "considerats", "nanowatt", "un", "nanowatt", "\u00e9s", "equivalent", "a", "una", "bilion\u00e8sima", "part", "de", "watt", "per", "una", "estrella", "a\u00efllada", "de", "magnitud", "+", "un", "metre", "quadrat", "de", "superf\u00edcie", "rep", "un", "nanowatt", "de", "pot\u00e8ncia", "en", "forma", "de", "radiaci\u00f3", "microwatt", "un", "microwatt", "\u00e9s", "equivalent", "a", "una", "milion\u00e8sima", "part", "d'un", "watt", "exemples", "de", "transmissi\u00f3", "d'energia", "en", "aquest", "ordre", "s\u00f3n", "les", "comunicacions", "per", "fibra", "\u00f2ptica", "que", "donen", "pot\u00e8ncies", "al", "voltant", "dels", "microwattsmil\u00b7liwatts", "en", "la", "major", "part", "dels", "casos", "mil\u00b7liwatt", "un", "mil\u00b7liwatt", "\u00e9s", "equivalent", "a", "una", "mil\u00b7l\u00e8sima", "de", "watt", "un", "punter", "l\u00e0ser", "t\u00edpic", "pot", "donar", "lloc", "a", "feixos", "de", "llum", "de", "mil\u00b7liwatts", "de", "pot\u00e8ncia", "de", "sortida", "altres", "exemples", "de", "consum", "o", "generaci\u00f3", "de", "l'ordre", "de", "mil\u00b7liwatt", "s\u00f3n", "les", "transmissions", "per", "fibra", "\u00f2ptica", "ja", "esmentades", "en", "l'anterior", "apartat", "alguns", "tipus", "de", "leds", "o", "experiments", "en", "micromotors", "de", "combusti\u00f3", "interna", "watt", "\u00e9s", "el", "consum", "t\u00edpic", "necessari", "per", "a", "l'emissi\u00f3recepci\u00f3", "de", "comunicacions", "amb", "tel\u00e8fons", "m\u00f2bils", "kilowatt", "el", "kilowatt", "\u00e9s", "equivalent", "a", "mil", "watts", "aquesta", "unitat", "es", "fa", "servir", "t\u00edpicament", "com", "a", "unitat", "de", "mesura", "de", "la", "pot\u00e8ncia", "motriu", "dels", "motors", "i", "tamb\u00e9", "com", "a", "mesura", "del", "consum", "de", "pot\u00e8ncia", "de", "ferramentes", "i", "altres", "m\u00e0quines", "un", "kilowatt", "\u00e9s", "aproximadament", "equivalent", "a", "cavalls", "un", "escalfador", "el\u00e8ctric", "t\u00edpic", "amb", "un", "element", "resistiu", "sol", "tenir", "un", "consum", "de", "l'orde", "d'un", "kilowatt", "el", "consum", "mitj\u00e0", "anual", "el\u00e8ctric", "per", "cada", "casa", "als", "estats", "units", "\u00e9s", "entorn", "de", "kilowatts", "hora", "unitat", "d'energia", "equivalent", "en", "termes", "de", "pot\u00e8ncia", "a", "un", "consum", "mitj\u00e0", "d'", "kw", "cont\u00ednuament", "durant", "tot", "l'any", "en", "aquest", "ordre", "de", "magnitud", "tot", "i", "que", "per", "davall", "de", "les", "exig\u00e8ncies", "anteriors", "les", "pot\u00e8ncies", "m\u00e0ximes", "desenvolupades", "per", "alguns", "\u00e9ssers", "vius", "com", "poden", "ser", "els", "cavalls", "megawatt", "el", "megawatt", "\u00e9s", "una", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "equivalent", "a", "un", "mili\u00f3", "de", "watts", "poden", "trobarse", "moltes", "aplicacions", "a", "les", "que", "la", "transfer\u00e8ncia", "generaci\u00f3", "o", "consum", "d'energia", "es", "troba", "en", "aquesta", "escala", "algunes", "de", "les", "possibilitats", "poden", "trobarse", "fins", "i", "tot", "a", "la", "natura", "com", "per", "exemple", "a", "les", "desc\u00e0rregues", "el\u00e8ctriques", "dels", "llamps", "o", "la", "dissipaci\u00f3", "d'energia", "a", "les", "grans", "cascades", "se", "situen", "en", "xifres", "de", "l'ordre", "del", "megawatt", "un", "exemple", "seria", "l'energia", "dissipada", "a", "la", "cascada", "dettifoss", "a", "isl\u00e0ndia", "classe", "segons", "les", "classificacions", "de", "cascades", "per", "volum", "on", "la", "variaci\u00f3", "d'energia", "potencial", "mitjana", "de", "la", "cascada", "\u00e9s", "d'aquest", "ordre", "exemples", "de", "maquin\u00e0ria", "que", "treballa", "amb", "pot\u00e8ncies", "d'aquest", "ordre", "s\u00f3n", "per", "exemple", "els", "grans", "motors", "el\u00e8ctrics", "els", "grans", "vaixells", "com", "per", "exemple", "portaavions", "i", "submarins", "maquin\u00e0ria", "especial", "i", "alguns", "equips", "d'investigaci\u00f3", "i", "recerca", "com", "per", "exemple", "els", "grans", "l\u00e0sers", "o", "els", "supercolisionadors", "un", "gran", "edifici", "residencial", "o", "comercial", "pot", "consumir", "alguns", "megawatts", "de", "pot\u00e8ncia", "el\u00e8ctrica", "i", "d'energia", "per", "a", "la", "calefacci\u00f3", "la", "capacitat", "productiva", "dels", "generadors", "el\u00e8ctrics", "operats", "pels", "serveis", "p\u00fablics", "es", "pot", "mesurar", "tamb\u00e9", "en", "mw", "al", "m\u00f3n", "ferroviari", "els", "moderns", "trens", "d'alta", "pot\u00e8ncia", "el\u00e8ctrics", "poden", "tenir", "una", "pot\u00e8ncia", "m\u00e0xima", "de", "o", "mw", "tot", "i", "que", "moltes", "m\u00e0quines", "produeixen", "molt", "m\u00e9s", "l'eurostar", "per", "exemple", "consumeix", "m\u00e9s", "de", "mw", "mentre", "que", "les", "pesants", "locomotores", "di\u00e8selel\u00e8ctriques", "poden", "requerir", "t\u00edpicament", "de", "a", "mw", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'energia", "nuclear", "algunes", "plantes", "poden", "arribar", "a", "tenir", "capacitats", "netes", "entre", "i", "mwla", "citaci\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "del", "terme", "\"megawatt\"", "aparegu\u00e9", "segons", "l'oxford", "english", "dictionary", "al", "webster's", "international", "dictionary", "of", "english", "language", "l'oed", "tamb\u00e9", "remarca", "que", "el", "terme", "megawatt", "aparegu\u00e9", "el", "de", "novembre", "de", "a", "un", "article", "de", "la", "revista", "science", "gigawatt", "un", "gigawatt", "\u00e9s", "una", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "equivalent", "a", "mil", "milions", "de", "watts", "aquesta", "unitat", "sol", "ferse", "servir", "a", "grans", "plantes", "generadores", "d'electricitat", "o", "a", "les", "xarxes", "el\u00e8ctriques", "la", "generaci\u00f3", "d'energia", "a", "la", "presa", "hoover", "pot", "ser", "un", "bon", "exemple", "disposant", "de", "gw", "de", "pot\u00e8ncia", "instal\u00b7lada", "terawatt", "un", "terawatt", "\u00e9s", "una", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "equivalent", "a", "un", "bili\u00f3", "de", "watts", "la", "pot\u00e8ncia", "total", "usada", "pels", "humans", "a", "nivell", "mundial", "al", "voltant", "de", "tw", "el", "es", "mesura", "normalment", "en", "l'ordre", "d'aquestes", "unitats", "els", "l\u00e0sers", "m\u00e9s", "potents", "des", "de", "mitjans", "dels", "fins", "a", "la", "meitat", "dels", "donava", "una", "sortida", "de", "pot\u00e8ncia", "de", "l'ordre", "de", "terawatts", "nom\u00e9s", "durant", "uns", "nanosegons", "el", "pic", "de", "pot\u00e8ncia", "de", "transmissi\u00f3", "d'energia", "als", "llamps", "pot", "arribar", "a", "ser", "d'un", "terawatt", "tot", "i", "que", "aquesta", "pot\u00e8ncia", "\u00e9s", "transmesa", "nom\u00e9s", "durant", "un", "curt", "per\u00edode", "petawatt", "un", "petawatt", "\u00e9s", "una", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "equivalent", "a", "mil", "bilions", "de", "watts", "aquesta", "pot\u00e8ncia", "pot", "produirse", "als", "grans", "l\u00e0sers", "en", "escales", "de", "temps", "de", "l'ordre", "de", "femtosegons", "s", "basantse", "en", "la", "mitjana", "de", "radiaci\u00f3", "solar", "d'", "kwm\u00b2", "la", "pot\u00e8ncia", "total", "de", "la", "radiaci\u00f3", "incident", "a", "l'atmosfera", "terrestre", "\u00e9s", "estimada", "de", "pw", "pot\u00e8ncia", "que", "es", "tradueix", "directament", "en", "energia", "e\u00f2lica", "i", "de", "les", "corrents", "marines", "que", "tamb\u00e9", "se", "situen", "en", "aquest", "ordre", "altres", "exemples", "les", "unitats", "de", "mesura", "de", "pot\u00e8ncia", "poden", "tamb\u00e9", "servir", "per", "il\u00b7lustrar", "la", "rapidesa", "amb", "la", "que", "s'aconsegueix", "fer", "un", "treball", "determinat", "d'aquesta", "manera", "posant", "per", "exemple", "un", "treball", "de", "j", "hauria", "d'\u00e9sser", "produ\u00eft", "fent", "servir", "l'exemple", "d'augmentar", "la", "temperatura", "d'una", "gerra", "d'aigua", "d'uns", "cm\u00b3", "de", "\u00b0c", "a", "\u00b0c", "s'efectuaria", "per", "exemple", "amb", "els", "seg\u00fcents", "temps", "segons", "la", "pot\u00e8ncia", "emprada", "en", "minuts", "segons", "amb", "una", "pot\u00e8ncia", "d'escalfament", "d'", "w", "en", "minut", "segons", "amb", "una", "pot\u00e8ncia", "d'escalfament", "de", "w", "de", "l'ordre", "de", "la", "pot\u00e8ncia", "d'una", "bombeta", "en", "segon", "amb", "una", "pot\u00e8ncia", "d'escalfament", "de", "w", "pot\u00e8ncia", "d'un", "trepant", "el\u00e8ctricel", "watt", "es", "pot", "considerar", "com", "una", "unitat", "relativament", "petita", "si", "s'observen", "els", "seg\u00fcents", "exemples", "una", "central", "nuclear", "produeix", "molts", "bilions", "de", "watts", "la", "central", "nuclear", "de", "gravelines", "fran\u00e7a", "disposa", "d'una", "pot\u00e8ncia", "nominal", "de", "gw", "un", "autom\u00f2bil", "de", "cv", "disposa", "d'una", "pot\u00e8ncia", "de", "w", "\u00e9s", "a", "dir", "kw", "un", "corredor", "ciclista", "professional", "d'alt", "nivell", "pot", "aconseguir", "a", "ple", "rendiment", "per", "exemple", "disputant", "una", "cursa", "en", "etapa", "de", "muntanya", "o", "costa", "amunt", "una", "pot\u00e8ncia", "instant\u00e0nia", "d'una", "durada", "de", "l'ordre", "de", "a", "minuts", "de", "w", "aproximadament", "una", "rentadora", "necessita", "una", "pot\u00e8ncia", "de", "l'ordre", "de", "a", "w", "ordre", "de", "magnitud", "de", "pot\u00e8ncia", "consumida", "per", "diferents", "tipus", "d'ordinadors", "individuals", "un", "ordinador", "de", "baix", "cost", "de", "xarxa", "o", "nettop", "necessita", "al", "voltant", "de", "w", "un", "ordinador", "de", "sobretaula", "amb", "la", "seua", "pantalla", "lcd", "necessita", "una", "pot\u00e8ncia", "d'entre", "a", "w", "aproximadament", "un", "ordinador", "dedicat", "a", "jocs", "necessita", "una", "pot\u00e8ncia", "de", "a", "w", "segons", "la", "seua", "configuraci\u00f3", "de", "targetes", "gr\u00e0fiques", "una", "bombeta", "el\u00e8ctrica", "incandescent", "requereix", "una", "pot\u00e8ncia", "d'uns", "w", "voltes", "menys", "si", "es", "tracta", "d'una", "bombeta", "fluorescent", "de", "baix", "consum", "en", "electricitat", "en", "electricitat", "el", "watt", "seria", "la", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "d'un", "sistema", "d'una", "intensitat", "de", "corrent", "d'un", "ampere", "sota", "una", "tensi\u00f3", "d'un", "volt", "\u00e9s", "el", "producte", "de", "la", "tensi\u00f3", "per", "la", "intensitat", "p", "t", "u", "t", "i", "t", "{displaystyle", "ptutcdot", "it}", "on", "p", "t", "{displaystyle", "pt}", "\u00e9s", "la", "pot\u00e8ncia", "en", "funci\u00f3", "del", "temps", "t", "{displaystyle", "t}", "s'expressa", "en", "watt", "u", "t", "{displaystyle", "ut}", "\u00e9s", "la", "tensi\u00f3", "el\u00e8ctrica", "en", "funci\u00f3", "del", "temps", "t", "{displaystyle", "t}", "s'expressa", "en", "volt", "i", "t", "{displaystyle", "it}", "\u00e9s", "el", "corrent", "el\u00e8ctric", "en", "funci\u00f3", "del", "temps", "t", "{displaystyle", "t}", "s'expressa", "en", "amperees", "pot", "parlar", "de", "pot\u00e8ncia", "mitjana", "efica\u00e7", "o", "instant\u00e0nia", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "natura", "del", "corrent", "i", "de", "la", "tensi\u00f3", "corrent", "continu", "o", "corrent", "altern", "i", "de", "la", "seva", "variaci\u00f3", "al", "llarg", "del", "temps", "el", "megawatt", "mw", "un", "mili\u00f3", "de", "watts", "\u00e9s", "una", "unitat", "habitualment", "utilitzada", "en", "el", "camp", "de", "la", "producci\u00f3", "el\u00e8ctrica", "si", "integrem", "aquesta", "pot\u00e8ncia", "respecte", "a", "un", "temps", "d'una", "hora", "obtindrem", "una", "quantitat", "d'energia", "que", "habitualment", "s'expressa", "en", "una", "unitat", "anomenada", "quilowatthora", "kwh", "equivalent", "a", "joules", "o", "a", "kj", "en", "un", "sistema", "de", "corrent", "altern", "la", "pot\u00e8ncia", "s'expressa", "d'una", "manera", "especial", "a", "causa", "del", "car\u00e0cter", "peri\u00f2dic", "de", "les", "funcions", "que", "hi", "participen", "es", "poden", "establir", "diferents", "magnituds", "pot\u00e8ncia", "real", "pot\u00e8ncia", "reactiva", "pot\u00e8ncia", "complexa", "o", "pot\u00e8ncia", "aparent", "en", "mec\u00e0nica", "en", "mec\u00e0nica", "el", "watt", "\u00e9s", "la", "pot\u00e8ncia", "desenvolupada", "per", "una", "for\u00e7a", "d'un", "newton", "aplicada", "a", "un", "punt", "que", "es", "despla\u00e7a", "un", "metre", "durant", "un", "segon", "\u00e9s", "a", "dir", "si", "el", "punt", "sobre", "el", "que", "s'aplica", "una", "for\u00e7a", "d'un", "newton", "es", "despla\u00e7a", "a", "una", "velocitat", "d'", "ms", "la", "pot\u00e8ncia", "\u00e9s", "igual", "a", "watt", "p", "f", "d", "t", "f", "d", "v", "d", "w", "d", "t", "{displaystyle", "p{frac", "{fcdot", "d}{t}}int", "fcdot", "mathrm", "{d}", "v{frac", "{mathrm", "{d}", "w}{mathrm", "{d}", "t}}}", "on", "f", "{displaystyle", "f}", "\u00e9s", "la", "for\u00e7a", "expressada", "en", "newtons", "d", "{displaystyle", "d}", "\u00e9s", "la", "dist\u00e0ncia", "expressada", "en", "metres", "t", "{displaystyle", "t}", "\u00e9s", "el", "temps", "expressat", "en", "segons", "v", "{displaystyle", "v}", "\u00e9s", "la", "velocitat", "expressada", "en", "ms", "w", "{displaystyle", "w}", "\u00e9s", "el", "treball", "expressat", "en", "joules", "watt", "el\u00e8ctric", "i", "t\u00e8rmic", "de", "vegades", "es", "diferencia", "entre", "watt", "el\u00e8ctric", "i", "watt", "t\u00e8rmic", "per", "tal", "d'aclarir", "si", "parlem", "de", "pot\u00e8ncia", "el\u00e8ctrica", "o", "pot\u00e8ncia", "t\u00e8rmica", "generades", "el", "terme", "watt", "el\u00e8ctric", "simbolitzat", "we", "correspon", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "pot\u00e8ncia", "el\u00e8ctrica", "el", "terme", "remarca", "que", "nom\u00e9s", "es", "parla", "de", "pot\u00e8ncia", "de", "generaci\u00f3", "d'electricitat", "prescindint", "de", "la", "calor", "que", "es", "pugui", "generar", "els", "m\u00faltiples", "habituals", "s\u00f3n", "el", "megawatt", "el\u00e8ctric", "mwe", "i", "el", "gigawatt", "el\u00e8ctric", "gwe", "el", "terme", "watt", "t\u00e8rmic", "simbolitzat", "wt", "correspon", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "pot\u00e8ncia", "t\u00e8rmica", "amb", "aquest", "concepte", "es", "vol", "ressaltar", "que", "nom\u00e9s", "es", "parla", "de", "la", "calor", "generada", "els", "seus", "m\u00faltiples", "m\u00e9s", "habituals", "s\u00f3n", "el", "megawatt", "t\u00e8rmic", "mwt", "i", "el", "gigawatt", "t\u00e8rmic", "gwt", "aquest", "tipus", "de", "diferenciaci\u00f3", "s'acostuma", "a", "utilitzar", "en", "el", "camp", "de", "la", "producci\u00f3", "d'energia", "per", "exemple", "per", "diferenciar", "entre", "la", "producci\u00f3", "d'electricitat", "i", "la", "dissipaci\u00f3", "t\u00e8rmica", "d'una", "central", "el\u00e8ctrica", "o", "d'un", "reactor", "nuclear", "la", "pot\u00e8ncia", "d'una", "central", "s'expressa", "habitualment", "en", "pot\u00e8ncia", "el\u00e8ctrica", "\u00e9s", "a", "dir", "en", "mwe", "la", "pot\u00e8ncia", "t\u00e8rmica", "d'una", "central", "nuclear", "acostuma", "a", "ser", "d'aproximadament", "tres", "vegades", "la", "seva", "pot\u00e8ncia", "el\u00e8ctrica", "la", "difer\u00e8ncia", "correspon", "al", "rendiment", "termodin\u00e0mic", "les", "limitacions", "relacionades", "amb", "el", "cicle", "de", "carnot", "directament", "relacionat", "amb", "la", "temperatura", "de", "funcionament", "i", "a", "les", "p\u00e8rdues", "de", "conversi\u00f3", "sempre", "s'ha", "de", "tenir", "en", "consideraci\u00f3", "que", "la", "transformaci\u00f3", "d'energia", "t\u00e8rmica", "en", "energia", "el\u00e8ctrica", "nom\u00e9s", "es", "pot", "fer", "amb", "p\u00e8rdues", "el", "rendiment", "varia", "entre", "el", "i", "el", "la", "difer\u00e8ncia", "s'explica", "a", "causa", "de", "la", "necessitat", "de", "refredament", "dels", "reactors", "a", "causa", "de", "la", "inefici\u00e8ncia", "dels", "generadors", "basats", "en", "turbines", "de", "vapor", "etc", "per", "exemple", "la", "central", "nuclear", "de", "embalse", "una", "de", "les", "dues", "centrals", "nuclears", "de", "l'argentina", "i", "situada", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "c\u00f3rdoba", "genera", "mw", "de", "calor", "\u00e9s", "a", "dir", "mwt", "per\u00f2", "tan", "sols", "mwe", "la", "utilitzaci\u00f3", "d'aquests", "conceptes", "i", "s\u00edmbols", "no", "s\u00f3n", "recomanats", "per", "l'oficina", "internacional", "de", "pesos", "i", "mesures", "que", "considera", "que", "no", "es", "poden", "afegir", "s\u00edmbols", "addicionals", "per", "simbolitzar", "altre", "tipus", "d'informaci\u00f3", "addicional", "i", "la", "utilitzaci\u00f3", "d'aquests", "s\u00edmbols", "espec\u00edfics", "que", "no", "s\u00f3n", "definits", "al", "si", "\u00e9s", "incorrecta", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "un", "watt", "el", "que", "canvia", "\u00e9s", "el", "que", "es", "mesura", "la", "magnitud", "f\u00edsica", "mesurada", "no", "la", "unitat", "utilitzada", "per", "la", "mesura", "errors", "comuns", "watt", "i", "watt", "hora", "el", "kilowatt", "hora", "kwh", "no", "\u00e9s", "una", "unitat", "de", "pot\u00e8ncia", "\u00e9s", "una", "unitat", "d'energia", "\u00e9s", "com\u00fa", "confondreles", "degut", "a", "la", "tend\u00e8ncia", "a", "escur\u00e7ar", "el", "terme", "energ\u00e8tic", "fent", "servir", "kilowatt", "en", "lloc", "del", "kilowatt", "hora", "la", "pot\u00e8ncia", "i", "l'energia", "s\u00f3n", "f\u00e0cils", "de", "confondre", "es", "pot", "dir", "que", "la", "pot\u00e8ncia", "\u00e9s", "el", "ritme", "de", "consum", "o", "de", "generaci\u00f3", "d'energia", "un", "watt", "\u00e9s", "un", "joule", "per", "segon", "per", "exemple", "si", "una", "bombeta", "de", "w", "resta", "encesa", "durant", "una", "hora", "l'energia", "consumida", "\u00e9s", "de", "watts", "hora", "w\u00b7h", "o", "kilowatt", "hora", "kw\u00b7h", "\u00f3", "\u00d7", "\u00d7", "joules", "j", "aquesta", "seria", "la", "mateixa", "quantitat", "d'energia", "que", "faria", "brillar", "una", "bombeta", "de", "w", "durant", "hores", "la", "capacitat", "d'una", "planta", "el\u00e8ctrica", "es", "mesura", "en", "watts", "per\u00f2", "l'energia", "generada", "anualment", "es", "mesura", "en", "wattshora", "aquesta", "\u00faltima", "unitat", "no", "sol", "ferse", "servir", "normalment", "es", "passa", "directament", "al", "kilowatt", "hora", "o", "megawatt", "hora", "watthora", "i", "watt", "per", "hora", "una", "altra", "font", "de", "confusi\u00f3", "pot", "ser", "causada", "per", "l'\u00fas", "de", "terminologia", "incorrecta", "al", "fer", "menci\u00f3", "de", "l'energia", "en", "kwh", "que", "es", "pot", "confondre", "si", "es", "llegeix", "com", "si", "fos", "kilowatt", "per", "hora", "o", "kwh", "aquest", "tipus", "d'unitat", "es", "troba", "relacionada", "amb", "la", "generaci\u00f3", "d'energia", "i", "pot", "ser", "interessant", "per", "expressar", "les", "caracter\u00edstiques", "d'una", "planta", "de", "pot\u00e8ncia", "les", "unitats", "del", "tipus", "anterior", "com", "per", "exemple", "el", "watt", "per", "hora", "wh", "reflecteixen", "la", "capacitat", "de", "canvi", "de", "la", "pot\u00e8ncia", "per", "hora", "els", "watts", "per", "hora", "wh", "s\u00f3n", "\u00fatils", "per", "a", "caracteritzar", "la", "velocitat", "d'increment", "de", "pot\u00e8ncia", "a", "les", "plantes", "de", "generaci\u00f3", "per", "exemple", "una", "planta", "de", "pot\u00e8ncia", "que", "aconsegueix", "una", "pot\u00e8ncia", "d'", "mw", "de", "zero", "a", "minuts", "t\u00e9", "una", "taxa", "o", "velocitat", "d'increment", "de", "la", "seua", "pot\u00e8ncia", "de", "mwh", "les", "plantes", "hidroel\u00e8ctriques", "tenen", "una", "taxa", "d'increment", "de", "la", "pot\u00e8ncia", "molt", "alta", "cosa", "que", "les", "fa", "molt", "aptes", "per", "enfrontarse", "a", "c\u00e0rregues", "m\u00e0ximes", "i", "situacions", "d'emerg\u00e8ncia", "dades", "de", "consum", "anual", "i", "capacitat", "la", "majoria", "de", "la", "producci\u00f3", "d'energia", "o", "consum", "en", "un", "per\u00edode", "s'expressa", "en", "terawatts", "hora", "consumits", "o", "produ\u00efts", "el", "per\u00edode", "que", "es", "fa", "servir", "\u00e9s", "normalment", "un", "any", "de", "calendari", "o", "un", "any", "financer", "un", "terawatt", "hora", "\u00e9s", "igual", "a", "un", "consum", "o", "producci\u00f3", "continuat", "d'energia", "aproximadament", "de", "megawatts", "durant", "un", "per\u00edode", "d'un", "any", "a", "vegades", "es", "fa", "un", "balan\u00e7", "de", "l'energia", "consumida", "en", "un", "any", "que", "representaria", "la", "pot\u00e8ncia", "instal\u00b7lada", "fent", "transformacions", "m\u00e9s", "visibles", "per", "als", "receptors", "dels", "informes", "per", "exemple", "el", "consum", "continuat", "d'", "kw", "durant", "un", "any", "donaria", "com", "a", "resultat", "una", "necessitat", "en", "termes", "d'energia", "d'uns", "kw\u00b7h", "any", "a", "vegades", "es", "parla", "de", "watts\u00b7any", "en", "les", "confer\u00e8ncies", "de", "l'\u00e0mbit", "de", "l'escalfament", "global", "i", "el", "consum", "energ\u00e8tic", "difer\u00e8ncia", "entre", "w", "i", "w'", "a", "molts", "llibres", "de", "f\u00edsica", "s'hi", "inclou", "la", "notaci\u00f3", "w", "per", "a", "denotar", "el", "treball", "del", "mot", "angl\u00e8s", "work", "que", "s'ha", "de", "distingir", "de", "les", "unitats", "en", "watts", "treballtemps", "normalment", "als", "llibres", "s'escriu", "el", "treball", "amb", "la", "lletra", "w", "en", "cursiva", "o", "b\u00e9", "amb", "un", "tra\u00e7at", "semblant", "a", "la", "m\u00e0", "al\u00e7ada", "import\u00e0ncia", "del", "rendiment", "en", "dispositius", "el\u00e8ctrics", "pot\u00e8ncia", "i", "rendiment", "els", "fabricants", "de", "material", "el\u00e8ctric", "especifiquen", "la", "capacitat", "requerida", "en", "termes", "de", "pot\u00e8ncia", "dels", "aparells", "el\u00e8ctrics", "aquest", "sempre", "\u00e9s", "un", "valor", "num\u00e8ric", "superior", "a", "la", "pot\u00e8ncia", "entregada", "amb", "la", "funci\u00f3", "espec\u00edfica", "de", "l'aparell", "i", "per", "tant", "contrari", "als", "interessos", "publicitaris", "dels", "fabricants", "la", "pot\u00e8ncia", "de", "sortida", "pot", "ser", "molt", "menor", "depenent", "de", "l'efici\u00e8ncia", "energ\u00e8tica", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "p\u00e8rdua", "d'energia", "en", "la", "conversi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "en", "altres", "formes", "d'energia", "les", "p\u00e8rdues", "en", "forma", "de", "calor", "les", "p\u00e8rdues", "mec\u00e0niques", "i", "altres", "poden", "reduir", "la", "pot\u00e8ncia", "de", "sortida", "real", "com", "per", "exemple", "a", "les", "aspiradores", "i", "trepants", "per", "exemple", "una", "bombeta", "de", "watts", "de", "pot\u00e8ncia", "consumeix", "watts", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "el", "d'aquesta", "energia", "watts", "es", "converteix", "en", "llum", "visible", "de", "forma", "que", "es", "perden", "al", "voltant", "de", "watts", "en", "forma", "de", "calor", "no", "desitjat", "tot", "i", "aix\u00f2", "si", "la", "funci\u00f3", "d'una", "bombeta", "\u00e9s", "la", "generaci\u00f3", "de", "calor", "llavors", "es", "pot", "considerar", "que", "el", "rendiment", "\u00e9s", "molt", "major", "en", "contrast", "en", "el", "cas", "de", "fonts", "de", "llum", "l\u00e0ser", "el", "fabricant", "especifica", "normalment", "la", "pot\u00e8ncia", "de", "sortida", "del", "l\u00e0ser", "en", "valor", "real", "el", "consum", "el\u00e8ctric", "d'una", "font", "de", "raig", "l\u00e0ser", "sempre", "es", "troba", "per", "damunt", "del", "valor", "de", "sortida", "corresponent", "a", "l'efici\u00e8ncia", "de", "l'aparell", "en", "el", "cas", "dels", "aparells", "el\u00e8ctrics", "amb", "motor", "s'especifica", "el", "consum", "el\u00e8ctric", "total", "d'un", "aparell", "integrat", "com", "una", "talladora", "de", "gespa", "el\u00e8ctrica", "en", "el", "cas", "de", "motors", "el\u00e8ctrics", "industrials", "es", "pot", "especificar", "el", "valor", "de", "pot\u00e8ncia", "transmesa", "directament", "a", "l'eix", "mec\u00e0nic", "per", "tal", "d'ajustar", "millor", "l'acoblament", "de", "l'aparell", "amb", "la", "part", "mec\u00e0nica", "que", "aprofita", "la", "seua", "pot\u00e8ncia", "en", "l'\u00e0mbit", "industrial", "se", "sol", "indicar", "en", "la", "placa", "de", "caracter\u00edstiques", "de", "cada", "motor", "la", "pot\u00e8ncia", "mec\u00e0nica", "disponible", "a", "l'eix", "consums", "instantanis", "la", "pot\u00e8ncia", "declarada", "pel", "fabricant", "no", "\u00e9s", "necess\u00e0riament", "la", "que", "consumeix", "o", "proporciona", "el", "producte", "el", "producte", "pot", "consumir", "m\u00e9s", "o", "ser", "ineficient", "durant", "per\u00edodes", "transitoris", "al", "moment", "en", "qu\u00e8", "es", "posen", "en", "marxa", "com", "\u00e9s", "l'exemple", "dels", "forns", "d'escalfament", "r\u00e0pid", "durant", "la", "regulaci\u00f3", "o", "les", "bombetes", "de", "baix", "consum", "que", "durant", "un", "curt", "per\u00edode", "poden", "consumir", "m\u00e9s", "o", "no", "ser", "tan", "eficients", "com", "quan", "ja", "han", "assolit", "el", "r\u00e8gim", "normal", "de", "funcionament", "unitats", "alternatives", "tot", "i", "que", "no", "\u00e9s", "recomanable", "es", "pot", "trobar", "la", "utilitzaci\u00f3", "en", "molts", "\u00e0mbits", "d'unitats", "de", "pot\u00e8ncia", "alternatives", "al", "watt", "aquestes", "poden", "ser", "el", "cavall", "de", "vapor", "cv", "o", "amb", "les", "sigles", "angleses", "de", "horse", "power", "hp", "que", "equival", "a", "w", "fou", "el", "mateix", "james", "watt", "qui", "va", "introduir", "aquesta", "unitat", "amb", "un", "valor", "de", "w", "per", "tal", "de", "comparar", "la", "pot\u00e8ncia", "entre", "els", "motors", "t\u00e8rmics", "s'utilitza", "encara", "a", "l'automoci\u00f3", "la", "climatitzaci\u00f3", "i", "en", "certs", "tipus", "de", "maquin\u00e0ria", "industrial", "els", "ft\u00b7lbfs", "que", "equivalen", "cadascun", "a", "w", "els", "kgf\u00b7ms", "que", "equivalen", "cadascun", "a", "w", "l'esclau", "energ\u00e8tic", "\u00e9s", "una", "unitat", "de", "mesura", "de", "l'energia", "exosom\u00e0tica", "que", "equival", "a", "w", "el", "consum", "d'energia", "endosom\u00e0tica", "d'una", "persona", "vegeu", "tamb\u00e9", "watt\u00edmetre", "conversi\u00f3", "d'unitats", "refer\u00e8ncies", "viccionari"]