["wikidata", "\u00e9s", "una", "base", "de", "dades", "editada", "de", "manera", "col\u00b7laborativa", "part", "de", "la", "fundaci\u00f3", "wikimedia", "amb", "l'objectiu", "de", "proporcionar", "una", "font", "comuna", "per", "a", "certs", "tipus", "de", "dades", "com", "dates", "de", "naixement", "que", "poden", "ser", "usats", "per", "projectes", "wikimedia", "com", "viquip\u00e8dia", "aix\u00f2", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "manera", "com", "wikimedia", "commons", "proporciona", "emmagatzematge", "per", "a", "fitxers", "multim\u00e8dia", "i", "acc\u00e9s", "a", "aquests", "fitxers", "en", "tots", "els", "projectes", "wikimedia", "a", "nivell", "t\u00e8cnic", "la", "implementaci\u00f3", "dep\u00e8n", "de", "wikibase", "un", "conjunt", "d'extensions", "creades", "espec\u00edficament", "per", "al", "projecte", "i", "instal\u00b7lades", "sobre", "un", "wiki", "tipus", "mediawiki", "com", "la", "mateixa", "viquip\u00e8dia", "hist\u00f2ria", "del", "desenvolupament", "wikidata", "va", "ser", "llan\u00e7ada", "el", "d'octubre", "de", "i", "va", "ser", "el", "primer", "projecte", "nou", "de", "la", "fundaci\u00f3", "wikimedia", "des", "de", "la", "creaci\u00f3", "del", "projecte", "va", "ser", "finan\u00e7ada", "per", "donacions", "de", "l'institut", "per", "a", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "artificial", "allen", "la", "fundaci\u00f3", "gordon", "i", "betty", "moore", "i", "google", "inc", "sumant", "en", "total", "milions", "d'euros", "el", "desenvolupament", "inicial", "del", "projecte", "est\u00e0", "sent", "supervisat", "per", "wikimedia", "deutschland", "i", "s'ha", "dividit", "en", "tres", "fases", "centralitzar", "els", "enlla\u00e7os", "interling\u00fc\u00efstics", "enlla\u00e7os", "entre", "articles", "sobre", "el", "mateix", "tema", "en", "diferents", "idiomes", "proporcionar", "un", "lloc", "central", "per", "a", "la", "informaci\u00f3", "de", "les", "infotaules", "de", "totes", "les", "viquip\u00e8dies", "crear", "i", "actualitzar", "llistes", "d'articles", "basats", "en", "dades", "de", "wikidatala", "primera", "fase", "va", "tenir", "lloc", "el", "d'octubre", "de", "aix\u00f2", "va", "permetre", "que", "es", "creessin", "elements", "i", "que", "puguin", "ser", "omplerts", "amb", "informaci\u00f3", "b\u00e0sica", "una", "etiqueta", "un", "nom", "o", "t\u00edtol", "un", "\u00e0lies", "un", "nom", "alternatiu", "a", "l'etiqueta", "una", "descripci\u00f3", "i", "enlla\u00e7os", "interling\u00fc\u00efstics", "per", "articles", "de", "viquip\u00e8dia", "cada", "element", "t\u00e9", "un", "identificador", "\u00fanic", "precedit", "de", "la", "lletra", "q", "per", "exemple", "q", "\u00e9s", "l'element", "per", "pol\u00edtica", "aix\u00f2", "permet", "que", "l'etiqueta", "l'\u00e0lies", "i", "la", "descripci\u00f3", "puguin", "ser", "tradu\u00efdes", "sense", "afavorir", "a", "cap", "idioma", "en", "particular", "el", "de", "gener", "de", "la", "viquip\u00e8dia", "en", "hongar\u00e8s", "va", "ser", "la", "primera", "viquip\u00e8dia", "a", "utilitzar", "els", "enlla\u00e7os", "interling\u00fc\u00efstics", "de", "wikidata", "aquesta", "funcionalitat", "despr\u00e9s", "va", "ser", "estesa", "a", "la", "versi\u00f3", "hebrea", "i", "italiana", "el", "de", "gener", "i", "la", "versi\u00f3", "anglesa", "l'", "de", "febrerels", "primers", "aspectes", "de", "la", "segona", "fase", "van", "ser", "posats", "en", "marxa", "el", "de", "febrer", "de", "introduint", "el", "que", "serien", "afirmacions", "parells", "de", "claus", "i", "valors", "per", "entrades", "de", "viquip\u00e8dia", "inicialment", "els", "valors", "estaven", "limitats", "a", "dos", "tipus", "de", "dades", "elements", "i", "imatges", "de", "wikimedia", "commons", "progressivament", "es", "van", "anar", "afegint", "altres", "tipus", "de", "dades", "com", "ara", "coordenades", "i", "datesdes", "del", "d'abril", "de", "totes", "les", "versions", "ling\u00fc\u00edstiques", "de", "la", "viquip\u00e8dia", "van", "poder", "comen\u00e7ar", "a", "utilitzar", "wikidatael", "de", "setembre", "de", "la", "fundaci\u00f3", "wikimedia", "va", "anunciar", "el", "wikidata", "query", "service", "un", "servei", "de", "consulta", "de", "les", "dades", "que", "es", "troben", "a", "wikidata", "que", "es", "basa", "en", "el", "llenguatge", "sparql", "existeixen", "tamb\u00e9", "altres", "interf\u00edcies", "de", "consulta", "de", "dades", "a", "vegades", "espec\u00edfiques", "d'alguns", "\u00e0mbits", "com", "ara", "scholia", "centrada", "en", "l'acad\u00e8mia", "curiositats", "les", "barres", "del", "logotip", "representen", "la", "paraula", "wiki", "en", "codi", "morse", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "dbpedia", "semantic", "mediawiki", "enlla\u00e7os", "externs", "wikidata", "wikidata", "query", "service", "tutorial", "sparql", "en", "catal\u00e0"]