["william", "shakespeare", "stratforduponavon", "batejat", "el", "d'abril", "de", "del", "calendari", "juli\u00e0", "d'abril", "de", "del", "calendari", "juli\u00e0", "de", "maig", "de", "del", "calendari", "gregori\u00e0", "fou", "un", "dramaturg", "poeta", "i", "actor", "angl\u00e8s", "considerat", "un", "dels", "escriptors", "m\u00e9s", "grans", "de", "la", "literatura", "universal", "la", "\"new", "encyclopaedia", "britannica\"", "assenyala", "que", "\"molts", "el", "consideren", "el", "dramaturg", "m\u00e9s", "gran", "de", "tots", "els", "temps", "les", "seves", "obres", "es", "representen", "m\u00e9s", "vegades", "i", "en", "major", "nombre", "de", "nacions", "que", "les", "de", "qualsevol", "altre", "escriptor\"", "les", "obres", "de", "shakespeare", "han", "estat", "tradu\u00efdes", "a", "les", "principals", "lleng\u00fces", "i", "les", "seves", "obres", "dram\u00e0tiques", "continuen", "representantse", "per", "tot", "el", "m\u00f3n", "a", "m\u00e9s", "moltes", "cites", "i", "neologismes", "de", "les", "seves", "obres", "han", "passat", "a", "formar", "part", "de", "l'\u00fas", "quotidi\u00e0", "tant", "en", "angl\u00e8s", "com", "en", "altres", "lleng\u00fces", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "s'ha", "especulat", "molt", "sobre", "la", "seva", "vida", "q\u00fcestionant", "la", "seva", "sexualitat", "la", "seva", "afiliaci\u00f3", "religiosa", "i", "\u00e0dhuc", "l'autoria", "de", "les", "seves", "obres", "biografia", "els", "seus", "pares", "john", "shakespeare", "i", "mary", "arden", "van", "tenir", "vuit", "fills", "dels", "quals", "shakespeare", "era", "el", "tercer", "i", "el", "primer", "home", "de", "la", "fam\u00edlia", "john", "shakespeare", "era", "comerciant", "de", "llanes", "pells", "i", "guants", "a", "m\u00e9s", "de", "corredor", "de", "finques", "i", "posteriorment", "administrador", "de", "l'ajuntament", "william", "assist\u00ed", "durant", "sis", "mesos", "a", "l'escola", "prim\u00e0ria", "i", "a", "partir", "dels", "deu", "anys", "a", "l'escola", "secund\u00e0ria", "on", "li", "ensenyaren", "autors", "llatins", "m\u00e9s", "tard", "la", "seva", "fam\u00edlia", "va", "sofrir", "un", "declivi", "econ\u00f2mic", "per", "la", "qual", "cosa", "shakespeare", "no", "va", "poder", "cursar", "estudis", "universitaris", "el", "a", "l'edat", "de", "anys", "es", "va", "casar", "amb", "anne", "hathaway", "de", "anys", "amb", "qui", "va", "tenir", "una", "filla", "i", "dos", "bessons", "el", "shakespeare", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "a", "londres", "com", "a", "actor", "de", "teatre", "la", "seva", "primera", "obra", "liter\u00e0ria", "va", "ser", "un", "poema", "er\u00f2tic", "titulat", "venus", "i", "adonis", "que", "data", "de", "aviat", "va", "arribar", "la", "pesta", "i", "els", "teatres", "es", "van", "haver", "de", "tancar", "durant", "prop", "de", "dos", "anys", "\u00e9s", "llavors", "quan", "el", "comte", "de", "southampton", "henry", "wriothesly", "passa", "a", "ser", "el", "seu", "protector", "i", "molt", "probablement", "l'acull", "durant", "aquest", "per\u00edode", "amb", "la", "reobertura", "dels", "teatres", "el", "shakespeare", "s'associa", "a", "la", "companyia", "de", "lord", "chamberlain", "cos\u00ed", "de", "la", "reina", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "shakespeare", "obtindr\u00e0", "tot", "un", "seguit", "d'\u00e8xits", "que", "els", "seus", "contemporanis", "de", "major", "nivell", "cultural", "van", "rebutjar", "per", "considerar", "el", "teatre", "un", "vulgar", "entreteniment", "el", "d'octubre", "de", "va", "comprar", "un", "t\u00edtol", "nobiliari", "per", "al", "seu", "pare", "i", "el", "de", "maig", "de", "va", "comprar", "una", "casa", "a", "stratford", "el", "de", "novembre", "va", "morir", "la", "seva", "mare", "mary", "arden", "despr\u00e9s", "d'escriure", "la", "tempesta", "shakespeare", "visqu\u00e9", "retirat", "a", "stratford", "amb", "la", "seva", "fam\u00edlia", "aspirant", "a", "integrarse", "en", "la", "petita", "burgesia", "local", "en", "el", "seu", "testament", "fet", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "deix\u00e0", "totes", "les", "seves", "propietats", "intactes", "als", "seus", "descendents", "algunes", "coses", "a", "tres", "actors", "richard", "burbage", "john", "heminges", "i", "henry", "condell", "i", "a", "la", "seva", "dona", "el", "seu", "segon", "llit", "el", "d'abril", "de", "mor\u00ed", "william", "shakespeare", "tradicionalment", "s'ha", "relacionat", "la", "seva", "mort", "amb", "la", "beguda", "i", "m\u00e9s", "espec\u00edficament", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'una", "borratxera", "despr\u00e9s", "d'una", "reuni\u00f3", "amb", "ben", "jonson", "i", "michael", "drayton", "per", "festejar", "algunes", "noves", "idees", "liter\u00e0ries", "recents", "investigacions", "a", "c\u00e0rrec", "de", "cient\u00edfics", "alemanys", "afirmen", "que", "\u00e9s", "probable", "que", "l'escriptor", "tingu\u00e9s", "c\u00e0ncer", "en", "un", "ullel", "d'abril", "va", "ser", "enterrat", "al", "presbiteri", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "stratford", "els", "seus", "companys", "set", "anys", "m\u00e9s", "tard", "li", "van", "retre", "el", "millor", "homenatge", "en", "publicar", "les", "seves", "obres", "completes", "el", "folio", "de", "aquest", "llibre", "ha", "acabat", "essent", "la", "base", "de", "totes", "les", "edicions", "i", "representacions", "posteriors", "de", "la", "seva", "obra", "i", "en", "darrer", "terme", "de", "la", "seva", "immortalitat", "shakespeare", "va", "ser", "un", "contemporani", "de", "miguel", "de", "cervantes", "qui", "va", "morir", "nom\u00e9s", "deu", "dies", "abans", "que", "el", "literat", "angl\u00e8s", "casualment", "la", "data", "de", "la", "mort", "de", "l'un", "i", "la", "del", "sepeli", "de", "l'altre", "el", "d'abril", "coincideixen", "per", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "calendaris", "usats", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "gent", "que", "creu", "que", "tots", "dos", "van", "morir", "en", "la", "mateixa", "data", "en", "realitat", "cervantes", "ho", "va", "fer", "el", "i", "va", "ser", "enterrat", "l'endem\u00e0", "tamb\u00e9", "va", "fer", "moltes", "actuacions", "teatrals", "po\u00e8tiques", "i", "moltes", "com\u00e8dies", "perqu\u00e8", "era", "un", "bon", "actor", "traject\u00f2ria", "la", "primera", "vegada", "que", "tenim", "not\u00edcies", "de", "shakespeare", "com", "a", "actor", "i", "autor", "\u00e9s", "el", "en", "un", "escrit", "p\u00f2stum", "del", "dramaturg", "robert", "grenne", "grenne", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "shakespeare", "en", "les", "frases", "\"cor", "de", "tigre", "embolcallat", "en", "pell", "d'actor\"", "i", "\"es", "pensa", "que", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "sacsejaescenes", "del", "pa\u00eds\"", "\u00e9s", "una", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "l'obra", "enric", "vi", "amb", "la", "qual", "shakespeare", "va", "tenir", "un", "\u00e8xit", "formidable", "mentre", "els", "teatres", "van", "estar", "tancats", "per", "la", "pesta", "va", "escriure", "dos", "poemes", "llargs", "barrocs", "i", "er\u00f2tics", "venus", "i", "adonis", "i", "la", "violaci\u00f3", "de", "lucr\u00e8cia", "tamb\u00e9", "va", "escriure", "dues", "com\u00e8dies", "d'enginy", "i", "eleg\u00e0ncia", "artificiosos", "penes", "d'amor", "perdudes", "i", "els", "dos", "gentilhomes", "de", "verona", "amb", "la", "reobertura", "dels", "teatres", "el", "shakespeare", "s'associa", "a", "la", "companyia", "de", "lord", "chamberlain", "era", "una", "\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "faltaven", "autors", "la", "qual", "cosa", "era", "una", "gran", "oportunitat", "per", "a", "william", "en", "poc", "m\u00e9s", "de", "dos", "anys", "escriur\u00e0", "romeo", "i", "julieta", "el", "somni", "d'una", "nit", "d'estiu", "ricard", "ii", "el", "mercader", "de", "ven\u00e8cia", "i", "l'amansiment", "de", "la", "f\u00faria", "amb", "totes", "aquestes", "obres", "inaugura", "un", "estil", "dram\u00e0tic", "nou", "un", "estil", "po\u00e8tic", "refinat", "i", "enginy\u00f3s", "en", "el", "qual", "la", "musicalitat", "del", "vers", "gaireb\u00e9", "\u00e9s", "tan", "important", "com", "l'acci\u00f3", "mateixa", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "un", "temps", "en", "qu\u00e8", "els", "anys", "d'optimisme", "nacional", "s\u00f3n", "substitu\u00efts", "per", "una", "era", "de", "cinisme", "i", "de", "rigidesa", "burocr\u00e0tica", "ambient", "que", "shakespeare", "criticar\u00e0", "l'autor", "es", "burla", "de", "grans", "valors", "com", "ara", "l'honor", "la", "dignitat", "l'amor", "el", "respecte", "cosa", "que", "coincideix", "amb", "l'esperit", "de", "l'\u00e8poca", "per\u00f2", "que", "no", "suposa", "una", "adopci\u00f3", "del", "to", "desenganyat", "i", "esc\u00e8ptic", "dels", "altres", "dramaturgs", "aix\u00ed", "shakespeare", "optar\u00e0", "per", "escriure", "com\u00e8dies", "rom\u00e0ntiques", "on", "l'amor", "i", "l'enginy", "triomfen", "sobre", "els", "perills", "que", "els", "sotgen", "fins", "i", "tot", "l'humor", "canvia", "d'estil", "desapareixen", "les", "bromes", "obscenes", "i", "s\u00f3n", "substitu\u00efdes", "per", "un", "enginy", "m\u00e9s", "l\u00edric", "i", "m\u00e9s", "reflexiu", "a", "m\u00e9s", "el", "govern", "prohibeix", "que", "s'escriguin", "noves", "obres", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "nacional", "perqu\u00e8", "les", "considera", "perillosament", "al\u00b7lusives", "al", "delicat", "moment", "present", "shakespeare", "decideix", "continuar", "amb", "la", "mateixa", "tem\u00e0tica", "per\u00f2", "situantla", "a", "roma", "aix\u00ed", "juli", "c\u00e8sar", "el", "conflicte", "entre", "els", "principis", "\u00e8tics", "elevats", "i", "els", "seus", "efectes", "tr\u00e0gics", "\u00e9s", "la", "primera", "de", "les", "seves", "obres", "de", "tema", "rom\u00e0", "les", "obres", "que", "shakespeare", "escriu", "a", "principis", "del", "segle", "xvii", "reflecteixen", "un", "estat", "d'\u00e0nim", "perplex", "un", "humor", "molt", "\"negre\"", "i", "una", "falta", "de", "claredat", "estranya", "tant", "en", "el", "tema", "com", "en", "l'estructura", "com", "si", "el", "dramaturg", "hagu\u00e9s", "perdut", "parcialment", "el", "control", "dels", "seus", "recursos", "habituals", "quan", "mor", "la", "reina", "elisabet", "jaume", "i", "el", "nou", "rei", "adopta", "la", "companyia", "de", "shakespeare", "com", "a", "\"companyia", "del", "rei\"", "\u00e9s", "a", "partir", "d'aleshores", "que", "el", "seu", "art", "entra", "en", "un", "per\u00edode", "intens", "dominat", "per", "la", "visi\u00f3", "tr\u00e0gica", "cosa", "que", "es", "palesa", "en", "macbeth", "otel\u00b7lo", "el", "rei", "lear", "tim\u00f3", "d'atenes", "antoni", "i", "cleopatra", "i", "coriol\u00e0", "el", "l'autor", "richard", "burbage", "obt\u00e9", "la", "llic\u00e8ncia", "per", "actuar", "en", "un", "espai", "tancat", "shakespeare", "no", "segueix", "el", "cam\u00ed", "marcat", "pels", "seus", "contemporanis", "pel", "que", "fa", "als", "estils", "nous", "que", "aquest", "canvi", "afavoreix", "en", "lloc", "dels", "drames", "realistes", "i", "s\u00e0tires", "urbanes", "de", "moda", "comen\u00e7a", "a", "cultivar", "un", "nou", "g\u00e8nere", "el", "roman\u00e7", "barreja", "de", "trag\u00e8dia", "com\u00e8dia", "i", "drama", "l\u00edric", "copiant", "efectes", "habituals", "de", "les", "mascarades", "luxoses", "de", "la", "cort", "com", "ara", "coreografies", "balls", "maquin\u00e0ria", "que", "permet", "elevacions", "aparicions", "etc", "cimbel\u00ed", "conte", "d'hivern", "i", "la", "tempesta", "s\u00f3n", "obres", "que", "presenten", "situacions", "rom\u00e0ntiques", "en", "el", "seu", "retir", "col\u00b7labora", "per\u00f2", "amb", "dramaturgs", "joves", "en", "un", "parell", "d'obres", "m\u00e9s", "enric", "viii", "i", "els", "dos", "nobles", "cavallers", "la", "poesia", "el", "i", "quan", "els", "teatres", "es", "van", "tancar", "a", "causa", "de", "la", "pesta", "shakespeare", "va", "publicar", "dos", "poemes", "narratius", "de", "tem\u00e0tica", "er\u00f2tica", "venus", "i", "adonis", "i", "la", "violaci\u00f3", "de", "lucr\u00e8cia", "dedicats", "a", "wriothesley", "henry", "comte", "de", "southampton", "a", "venus", "i", "adonis", "un", "innocent", "adonis", "rebutja", "els", "apropaments", "sexuals", "de", "venus", "mentre", "que", "a", "la", "violaci\u00f3", "de", "lucr\u00e8cia", "la", "virtuosa", "lucr\u00e8cia", "\u00e9s", "violada", "pel", "luxuri\u00f3s", "tarquin", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "metamorfosis", "d'ovidi", "els", "poemes", "mostren", "la", "culpa", "i", "la", "confusi\u00f3", "moral", "que", "es", "deriven", "de", "la", "lux\u00faria", "descontrolada", "tots", "dos", "poemes", "foren", "molt", "exitosos", "i", "es", "reimprimiren", "for\u00e7a", "vegades", "en", "vida", "de", "shakespeare", "un", "tercer", "poema", "narratiu", "la", "queixa", "d'un", "amant", "en", "qu\u00e8", "una", "jove", "es", "lamenta", "d'haver", "estat", "conquistada", "per", "un", "seductor", "pretendent", "es", "va", "imprimir", "el", "la", "majoria", "dels", "estudiosos", "accepten", "avui", "dia", "que", "una", "queixa", "d'amant", "\u00e9s", "una", "obra", "genu\u00efna", "de", "shakespeare", "encara", "que", "consideren", "que", "les", "seves", "qualitats", "liter\u00e0ries", "queden", "entelades", "per", "uns", "efectismes", "feixucs", "el", "f\u00e8nix", "i", "la", "tortuga", "\u00e9s", "un", "lament", "per", "la", "mort", "de", "la", "llegend\u00e0ria", "au", "f\u00e8nix", "i", "la", "seva", "amant", "la", "fidel", "t\u00f3rtora", "el", "una", "versi\u00f3", "primerenca", "de", "dos", "sonets", "els", "i", "apareix", "a", "l'apassionat", "peregr\u00ed", "publicat", "sota", "el", "nom", "de", "shakespeare", "per\u00f2", "sense", "el", "seu", "perm\u00eds", "els", "sonets", "publicats", "el", "els", "sonets", "s\u00f3n", "l'\u00faltima", "obra", "no", "dram\u00e0tica", "shakespeare", "que", "es", "va", "imprimir", "els", "acad\u00e8mics", "no", "estan", "segurs", "sobre", "la", "data", "o", "dates", "de", "redacci\u00f3", "per\u00f2", "l'evid\u00e8ncia", "suggereix", "que", "van", "ser", "escrits", "per", "shakespeare", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "carrera", "per", "a", "un", "p\u00fablic", "lector", "tot", "i", "que", "no", "van", "tenir", "l'\u00e8xit", "dels", "poemes", "anteriors", "fins", "i", "tot", "abans", "dels", "dos", "sonets", "no", "autoritzats", "que", "van", "apar\u00e8ixer", "a", "el", "pelegr\u00ed", "apassionat", "el", "francis", "meres", "digu\u00e9", "el", "que", "shakespeare", "\"llegia", "sonets", "entre", "els", "seus", "amics\"", "pocs", "analistes", "creuen", "que", "l'ordre", "seq\u00fcencial", "en", "qu\u00e8", "es", "troben", "fos", "escollit", "per", "l'autor", "semblava", "haver", "previst", "dues", "s\u00e8ries", "una", "sobre", "la", "incontrolable", "ambici\u00f3", "d'una", "dona", "casada", "de", "pell", "fosca", "la", "\"dama", "fosca\"", "i", "una", "altra", "sobre", "un", "amor", "conflictiu", "amb", "el", "\"fair", "youth\"", "jove", "ros", "potser", "de", "tipus", "homosexual", "no", "queda", "clar", "si", "aquestes", "dues", "figures", "la", "dama", "fosca", "i", "el", "jove", "ros", "representen", "persones", "reals", "ni", "si", "el", "\"jo\"", "dels", "poemes", "s'ha", "d'identificar", "amb", "el", "de", "shakespeare", "malgrat", "que", "el", "poeta", "angl\u00e8s", "del", "xix", "wordsworth", "considera", "que", "amb", "els", "sonets", "\"shakespeare", "obr\u00ed", "el", "seu", "cor\"", "l'edici\u00f3", "es", "va", "dedicar", "a", "un", "encara", "desconegut", "\"mr", "wh", "\"", "anomenat", "l'\"\u00fanic", "inspirador", "dels", "poemes\"", "tamb\u00e9", "s'ignora", "si", "aquesta", "inscripci\u00f3", "va", "ser", "escrita", "per", "shakespeare", "o", "per", "l'editor", "thomas", "thorpe", "fins", "i", "tot", "es", "dubta", "de", "si", "shakespeare", "va", "autoritzarne", "la", "publicaci\u00f3", "la", "cr\u00edtica", "elogia", "dels", "sonets", "la", "profunda", "meditaci\u00f3", "sobre", "la", "naturalesa", "de", "l'amor", "la", "passi\u00f3", "sexual", "la", "procreaci\u00f3", "la", "mort", "i", "el", "temps", "shakespeare", "a", "trav\u00e9s", "del", "temps", "cada", "\u00e8poca", "hist\u00f2rica", "ha", "primat", "determinades", "obres", "segons", "les", "preocupacions", "i", "interessos", "imperants", "el", "concepte", "de", "\"just\u00edcia", "po\u00e8tica\"", "que", "va", "prevaler", "en", "el", "segle", "xviii", "va", "provocar", "el", "rebuig", "de", "moltes", "de", "les", "trag\u00e8dies", "de", "shakespeare", "ja", "que", "segons", "els", "seus", "criteris", "el", "teatre", "havia", "de", "promoure", "exemples", "de", "virtut", "el", "cr\u00edtic", "angl\u00e8s", "samuel", "johnson", "no", "va", "acceptar", "el", "desenlla\u00e7", "del", "rei", "lear", "que", "va", "considerar", "cruel", "i", "innecessari", "i", "la", "versi\u00f3", "de", "de", "nahum", "tate", "va", "substituir", "la", "de", "shakespeare", "fins", "a", "mitjan", "segle", "xix", "sorpr\u00e8s", "amb", "el", "seu", "gran", "\u00e8xit", "al", "p\u00fablic", "lector", "en", "ella", "hi", "ha", "un", "final", "feli\u00e7", "en", "qu\u00e8", "cord\u00e8lia", "i", "lear", "aconsegueixen", "triomfar", "sobre", "els", "obstacles", "i", "la", "protagonista", "es", "casa", "amb", "edgard", "leg\u00edtim", "hereu", "del", "comte", "de", "gloucester", "cap", "al", "el", "famos\u00edssim", "actor", "garrick", "modific\u00e0", "bona", "part", "de", "hamlet", "en", "suprimir", "l'escena", "dels", "enterramorts", "i", "eximir", "laertes", "de", "tota", "culpa", "referent", "al", "ver\u00ed", "que", "portava", "en", "la", "seva", "espasa", "\u00e9s", "m\u00e9s", "la", "reina", "gertrudis", "aconsegueix", "sobreviure", "per", "portar", "una", "vida", "de", "penediment", "la", "qual", "cosa", "no", "ocorre", "en", "l'original", "el", "thomas", "bowdler", "va", "publicar", "family", "shakespeare", "una", "versi\u00f3", "modificada", "per", "ferla", "segons", "el", "seu", "criteri", "m\u00e9s", "apta", "per", "a", "dones", "i", "nens", "que", "no", "pogu\u00e9s", "ofendre", "la", "ment", "virtuosa", "i", "religiosa", "aquesta", "adaptaci\u00f3", "va", "donar", "origen", "a", "la", "paraula", "anglesa", "bowdlerize", "que", "designa", "la", "censura", "puritana", "aix\u00ed", "doncs", "l'adaptaci\u00f3", "interpretaci\u00f3", "i", "retorsi\u00f3", "de", "l'obra", "shakespeariana", "va", "ser", "durant", "molt", "de", "temps", "el", "producte", "d'uns", "interessos", "morals", "pol\u00edtics", "i", "est\u00e8tics", "concrets", "i", "escamotejar", "l'ombr\u00edvola", "concepci\u00f3", "de", "la", "vida", "que", "ofereix", "genu\u00efnament", "shakespeare", "el", "llargmetratge", "de", "laurence", "olivier", "enric", "v", "filmat", "en", "honor", "dels", "combatents", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "va", "fer", "que", "determinats", "passatges", "fossin", "ressaltats", "per", "animar", "el", "patriotisme", "brit\u00e0nic", "el", "m\u00e9s", "significatiu", "va", "ser", "l'arenga", "del", "monarca", "a", "les", "seves", "tropes", "abans", "de", "la", "batalla", "d'agincourt", "contra", "les", "tropes", "franceses", "el", "mateix", "cal", "dir", "sobre", "innombrables", "adaptacions", "teatrals", "i", "cinematogr\u00e0fiques", "fins", "a", "aquests", "mateixos", "dies", "pol\u00e8miques", "sobre", "shakespeare", "hi", "ha", "diversos", "temes", "controvertits", "al", "voltant", "de", "la", "figura", "d'aquest", "autor", "el", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "sobre", "l'autoria", "real", "o", "no", "de", "les", "seves", "obres", "que", "alguns", "cr\u00edtics", "atribueixen", "a", "altres", "escriptors", "argumenten", "que", "el", "seu", "bagatge", "cultural", "i", "d'experi\u00e8ncies", "familiars", "lligades", "al", "camp", "i", "el", "comer\u00e7", "no", "s'adiuen", "amb", "el", "coneixement", "sobre", "l'alta", "pol\u00edtica", "que", "apareix", "a", "moltes", "de", "les", "seves", "obres", "tampoc", "no", "\u00e9s", "coherent", "amb", "el", "vocabulari", "emprat", "en", "els", "seus", "escrits", "que", "va", "influir", "poderosament", "en", "la", "llengua", "anglesa", "altres", "pol\u00e8miques", "cr\u00edtiques", "tracten", "la", "religi\u00f3", "de", "l'autor", "cat\u00f2lic", "o", "no", "i", "sobre", "la", "seva", "homosexualitat", "extreta", "dels", "passatges", "dels", "sonets", "els", "estudiosos", "que", "rebutgen", "aquesta", "idea", "invoquen", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "la", "dama", "fosca", "com", "a", "referent", "i", "el", "tractament", "de", "la", "dona", "i", "l'amor", "a", "les", "seves", "obres", "teatrals", "per", "\u00faltim", "no", "hi", "ha", "acord", "acad\u00e8mic", "sobre", "la", "classificaci\u00f3", "d'algunes", "peces", "teatrals", "les", "anomenades", "problem", "plays", "en", "trag\u00e8dies", "o", "com\u00e8dies", "ja", "que", "barregen", "elements", "d'ambd\u00f3s", "g\u00e8neres", "en", "contra", "de", "les", "recomanacions", "de", "la", "po\u00e8tica", "del", "seu", "temps", "obres", "obres", "teatrals", "can\u00f2niques", "llevat", "que", "s'indiqui", "el", "contrari", "les", "obres", "teatrals", "seg\u00fcents", "estan", "llistades", "pel", "que", "fa", "a", "les", "trentasis", "obres", "incloses", "en", "el", "first", "folio", "de", "seguint", "l'ordre", "en", "el", "qual", "all\u00ed", "apareixen", "afegint", "al", "final", "de", "la", "llista", "de", "les", "com\u00e8dies", "les", "dues", "obres", "que", "no", "hi", "s\u00f3n", "incloses", "pericles", "prince", "of", "tyre", "i", "the", "two", "noble", "kinsmena", "continuaci\u00f3", "de", "cada", "obra", "s'hi", "fan", "constar", "els", "principals", "traductors", "al", "catal\u00e0", "de", "cadascuna", "d'elles", "obres", "ap\u00f2crifes", "i", "perdudes", "poemes", "sonets", "de", "shakespeare", "tots", "els", "sonets", "traducci\u00f3", "de", "gerard", "verg\u00e9s", "martorell", "adesiara", "editorial", "venus", "i", "adonis", "la", "violaci\u00f3", "de", "lucr\u00e8cia", "l'apassionat", "peregr\u00ed", "el", "f\u00e8nix", "i", "la", "tortuga", "queixa", "d'amants", "shakespeare", "a", "la", "pantalla", "s'han", "produ\u00eft", "unes", "pel\u00b7l\u00edcules", "basades", "en", "texts", "de", "shakespeare", "la", "qual", "cosa", "demostra", "l'enorme", "influ\u00e8ncia", "de", "l'obra", "d'aquest", "escriptor", "l'obra", "m\u00e9s", "vegades", "duta", "a", "la", "pantalla", "\u00e9s", "hamlet", "amb", "adaptacions", "al", "cinema", "i", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "entre", "i", "entre", "les", "versions", "cinematogr\u00e0fiques", "de", "la", "biografia", "shakespeariana", "destaca", "shakespeare", "enamorat", "shakespeare", "in", "love", "dirigida", "per", "john", "madden", "algunes", "pel\u00b7l\u00edcules", "basades", "en", "obres", "de", "shakespeare", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "the", "taming", "of", "the", "shrew", "protagonitzada", "per", "douglas", "fairbanks", "i", "mary", "pickford", "a", "midsummer", "night's", "dream", "dirigida", "per", "max", "reinhardt", "i", "william", "dieter", "romeo", "and", "juliet", "dirigida", "per", "george", "cukor", "as", "you", "like", "it", "dirigida", "per", "paul", "czinner", "enric", "v", "the", "chronicle", "history", "of", "king", "henry", "the", "fifth", "with", "his", "battle", "fought", "at", "agincourt", "in", "france", "dirigida", "per", "laurence", "olivier", "macbeth", "dirigida", "per", "orson", "welles", "hamlet", "dirigida", "per", "laurence", "olivier", "othello", "dirigida", "per", "orson", "welles", "julius", "caesar", "dirigida", "per", "joseph", "l", "mankiewicz", "romeo", "and", "juliet", "dirigida", "per", "renato", "castellani", "ricard", "iii", "richard", "iii", "dirigida", "per", "laurence", "olivier", "othello", "dirigida", "per", "sergei", "jutkevitsh", "el", "planeta", "prohibit", "forbidden", "planet", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "lliurement", "basada", "en", "la", "tempesta", "dirigida", "per", "fred", "m", "wilcox", "kumonosu", "jo", "lliurement", "basada", "en", "macbeth", "dirigida", "per", "akira", "kurosawa", "the", "tempest", "pel\u00b7l\u00edcula", "per", "a", "televisi\u00f3", "dirigida", "per", "george", "schaefer", "i", "protagonitzada", "per", "richard", "burton", "west", "side", "story", "pel\u00b7l\u00edcula", "musical", "basada", "en", "romeu", "i", "julieta", "dirigida", "per", "jerome", "robbins", "i", "robert", "wise", "hamlet", "gamlet", "dirigida", "per", "grigori", "k\u00f3zintsev", "richard", "burton's", "hamlet", "dirigida", "per", "bill", "colleran", "i", "john", "gielgud", "i", "protagonitzada", "per", "richard", "burton", "campanades", "a", "mitjanit", "basada", "en", "diverses", "obres", "especialment", "enric", "iv", "dirigida", "per", "orson", "welles", "l'amansiment", "de", "la", "f\u00faria", "the", "taming", "of", "the", "shrew", "dirigida", "per", "franco", "zeffirelli", "i", "protagonitzada", "per", "elizabeth", "taylor", "i", "richard", "burton", "romeo", "and", "juliet", "dirigida", "per", "franco", "zeffirelli", "korol", "lir", "dirigida", "per", "grigori", "k\u00f3zintsev", "king", "lear", "dirigida", "per", "peter", "brook", "macbeth", "dirigida", "per", "roman", "polanski", "the", "tempest", "dirigida", "per", "paul", "mazursky", "ran", "dirigida", "per", "akira", "kurosawa", "adaptaci\u00f3", "d'el", "rei", "lear", "king", "lear", "dirigida", "per", "jeanluc", "godard", "enric", "v", "henry", "v", "dirigida", "per", "kenneth", "branagh", "hamlet", "l'honor", "de", "la", "venjan\u00e7a", "hamlet", "dirigida", "per", "franco", "zeffirelli", "i", "protagonitzada", "per", "mel", "gibson", "i", "glenn", "close", "prospero's", "books", "basada", "en", "la", "tempesta", "dirigida", "per", "peter", "greenaway", "my", "own", "private", "idaho", "dirigida", "per", "gus", "van", "sant", "i", "protagonitzada", "per", "river", "phoenix", "i", "keanu", "reeves", "lliurement", "basada", "en", "enric", "iv", "as", "you", "like", "it", "dirigida", "per", "christine", "edzard", "molt", "soroll", "per", "no", "res", "much", "ado", "about", "nothing", "dirigida", "per", "kenneth", "branagh", "the", "lion", "king", "dirigida", "per", "rob", "minkoff", "i", "roger", "allers", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "realitzada", "pels", "estudis", "disney", "lliurement", "basada", "en", "hamlet", "otel\u00b7lo", "othello", "dirigida", "per", "oliver", "parker", "ricard", "iii", "richard", "iii", "dirigida", "per", "richard", "loncraine", "romeo", "+", "juliet", "dirigida", "per", "baz", "luhrman", "i", "protagonitzada", "per", "leonardo", "di", "caprio", "i", "claire", "danes", "hamlet", "dirigida", "per", "kenneth", "branagh", "i", "protagonitzada", "per", "kenneth", "branagh", "richard", "attenborough", "judi", "dench", "billy", "crystal", "i", "kate", "winslet", "looking", "for", "richard", "dirigida", "per", "al", "pacino", "things", "i", "hate", "about", "you", "basada", "en", "la", "fer\u00e9stega", "domada", "dirigida", "per", "gil", "junger", "i", "protagonitzada", "per", "julia", "stiles", "i", "heath", "ledger", "a", "midsummer", "night's", "dream", "dirigida", "per", "michael", "hoffman", "i", "protagonitzada", "per", "calista", "flockhart", "i", "michelle", "pfeiffer", "treballs", "d'amor", "perduts", "love's", "labour's", "lost", "dirigida", "per", "kenneth", "branagh", "hamlet", "dirigida", "per", "michael", "almereyda", "i", "protagonitzada", "per", "ethan", "hawke", "julia", "stiles", "i", "kyle", "maclachlan", "el", "mercader", "de", "ven\u00e8cia", "the", "merchant", "of", "venice", "dirigida", "per", "michael", "radford", "as", "you", "like", "it", "dirigida", "per", "kenneth", "branaghaltres", "pel\u00b7l\u00edcules", "basades", "en", "la", "vida", "de", "shakespeare", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "shakespeare", "in", "love", "dirigida", "per", "john", "madden", "anonymous", "dirigida", "per", "roland", "emmerich", "arbre", "geneaol\u00f2gic", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "obres", "de", "l'autor", "per", "la", "llarga", "llista", "d'obres", "de", "shakespeare", "en", "traducci\u00f3", "catalana", "vegeu", "la", "plana", "sobre", "shakespeare", "sota", "\"literatura", "universal", "en", "catal\u00e0\"", "visat", "la", "revista", "digital", "de", "literatura", "i", "traducci\u00f3", "del", "pen", "catal\u00e0", "per", "una", "llista", "de", "les", "seves", "obres", "organitzada", "per", "tipus", "vegeu", "l'obra", "de", "shakespeare", "de", "susanna", "alonsocuevillas", "sayrol", "shakespeare", "william", "traducci\u00f3", "de", "luis", "astrana", "mar\u00edn", "obras", "completas", "tragedias", "en", "castell\u00e0", "aguilar", "isbn", "sobre", "l'autor", "i", "la", "seva", "obra", "lee", "sidney", "a", "life", "of", "william", "shakespeare", "en", "angl\u00e8s", "nova", "york", "the", "macmillan", "company", "consulta", "gener", "schoenbaum", "samuel", "william", "shakespeare", "a", "compact", "documentary", "life", "en", "angl\u00e8s", "nova", "york", "oxford", "oxford", "university", "press", "consulta", "gener", "pujol", "d\u00eddac", "la", "traducci\u00f3n", "al", "catal\u00e1n", "de", "la", "oralidad", "fingida", "en", "el", "teatro", "de", "shakespeare", "dins", "jenny", "brumme", "ed", "la", "oralidad", "fingida", "descripci\u00f3n", "y", "traducci\u00f3n", "teatro", "c\u00f3mic", "y", "medios", "audiovisuales", "con", "la", "colaboraci\u00f3n", "de", "hildegard", "resinger", "y", "amaia", "zaballa", "madrid", "i", "frankfurt", "del", "main", "iberoamericana", "vervuert", "pp", "parcialment", "disponible", "a", "google", "books", "pujol", "d\u00eddac", "traduir", "shakespeare", "les", "reflexions", "dels", "traductors", "catalans", "lleida", "punctum", "&", "trilcat", "col\u00b7lecci\u00f3", "quaderns", "pp", "parcialment", "disponible", "a", "google", "books", "pujol", "d\u00eddac", "\"els", "sonets", "de", "shakespeare", "tradu\u00efts", "per", "salvador", "oliva\"", "reduccions", "revista", "de", "poesia", "pp", "ressenya", "de", "william", "shakespeare", "els", "sonets", "versions", "en", "prosa", "i", "en", "vers", "de", "salvador", "oliva", "barcelona", "edicions", "emp\u00faries", "sellent", "ar\u00fas", "joan", "entendre", "shakespeare", "pdf", "quaderns", "revista", "de", "traducci\u00f3", "pp", "auden", "wystan", "hugh", "djemb\u00e9", "gonzalo", "g", "trabajos", "de", "amor", "dispersos", "en", "castell\u00e0", "editorial", "critica", "febrer", "isbn", "consulta", "febrer", "belsey", "catherine", "the", "subject", "of", "tragedy", "identity", "and", "difference", "in", "renaissance", "drama", "en", "angl\u00e8s", "routledge", "isbn", "bloom", "harold", "shakespeare", "la", "invencion", "de", "lo", "humano", "en", "castell\u00e0", "editorial", "norma", "octubre", "isbn", "consulta", "febrer", "cercignani", "fausto", "shakespeare's", "works", "and", "elizabethan", "pronunciation", "en", "angl\u00e8s", "oxford", "clarendon", "press", "isbn", "clar\u00edn", "expertos", "alemanes", "aseguran", "que", "shakespeare", "muri\u00f3", "v\u00edctima", "de", "un", "c\u00e1ncer", "en", "castell\u00e0", "arxivat", "de", "l'original", "el", "consulta", "juny", "de", "la", "concha", "\u00e1ngeles", "elices", "juan", "francisco", "zamorano", "rueda", "ana", "isabel", "literatura", "inglesa", "hasta", "el", "siglo", "xvii", "en", "castell\u00e0", "universidad", "nacional", "de", "educaci\u00f3n", "a", "distancia", "isbn", "greenblatt", "stephen", "will", "in", "the", "world", "how", "shakespeare", "became", "shakespeare", "en", "angl\u00e8s", "w", "w", "norton", "&", "company", "de", "setembre", "de", "isbn", "kermode", "frank", "el", "tiempo", "de", "shakespeare", "en", "castell\u00e0", "debate", "de", "febrer", "de", "isbn", "oliva", "salvador", "introducci\u00f3", "a", "shakespeare", "editorial", "emp\u00faries", "de", "gener", "de", "isbn", "verg\u00e9s", "gerard", "tretze", "biografies", "imperfectes", "editorial", "destino", "barcelona", "buffery", "helena", "udina", "dolors", "traducci\u00f3", "shakespeare", "in", "catalan", "translating", "imperialism", "shakespeare", "en", "catal\u00e0", "traduir", "l'imperialisme", "vic", "eumo", "editorial", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "\u00e8poca", "elisabetiana", "enlla\u00e7os", "externs", "fundaci\u00f3", "shakespeare", "espanya", "blog", "sobre", "les", "obres", "de", "william", "shakespeare", "castell\u00e0", "traduccions", "liter\u00e0ries", "de", "l'obra", "de", "shakespeare", "simple", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "no", "sweat", "shakespeare", "angl\u00e8s", "shakespeare", "en", "el", "seu", "context", "a", "en", "gu\u00e0rdia!", "de", "catalunya", "r\u00e0diocatal\u00e0"]