["wonder", "woman", "anglicisme", "de", "la", "dona", "meravella", "\u00e9s", "un", "personatge", "de", "ficci\u00f3", "de", "c\u00f2mic", "i", "una", "de", "les", "superhero\u00efnes", "m\u00e9s", "poderoses", "de", "l'univers", "dc", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "es", "va", "publicar", "per", "primera", "vegada", "a", "les", "pagines", "de", "la", "publicaci\u00f3", "all", "star", "comics", "en", "el", "seu", "n\u00famero", "publicat", "el", "d'octubre", "de", "amb", "data", "de", "portada", "desembregener", "els", "seus", "creadors", "s\u00f3n", "elizabeth", "holloway", "marston", "i", "william", "moulton", "marston", "guionistes", "i", "harry", "g", "peter", "dibuixantel", "t\u00edtol", "d'historietes", "de", "wonder", "woman", "ha", "estat", "publicat", "per", "dc", "comics", "gaireb\u00e9", "cont\u00ednuament", "a", "excepci\u00f3", "d'un", "breu", "per\u00edode", "on", "no", "va", "tenir", "s\u00e8rie", "el", "la", "seva", "representaci\u00f3", "com", "una", "hero\u00efna", "que", "lluita", "per", "la", "just\u00edcia", "l'amor", "la", "pau", "i", "la", "igualtat", "sexual", "ha", "portat", "a", "la", "dona", "meravella", "a", "convertirse", "en", "una", "icona", "feminista", "creada", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "el", "personatge", "va", "ser", "representat", "inicialment", "en", "la", "seva", "lluita", "contra", "les", "forces", "militars", "d'ocupaci\u00f3", "de", "l'eix", "aix\u00ed", "com", "una", "gran", "selecci\u00f3", "de", "supermalvats", "wonder", "woman", "ha", "obtingut", "un", "elenc", "formidable", "d'enemics", "obstinats", "en", "l'eliminaci\u00f3", "de", "l'amazona", "incloent", "dolents", "cl\u00e0ssics", "com", "la", "baronessa", "paula", "von", "gunther", "cheetah", "ares", "doctor", "poison", "i", "la", "bruixa", "circe", "i", "entre", "els", "m\u00e9s", "nous", "maxwell", "lord", "aix\u00ed", "com", "tamb\u00e9", "l'enemistat", "io", "rivalitat", "de", "molts", "d\u00e9us", "i", "monstres", "de", "la", "mitologia", "grega", "wonder", "woman", "tamb\u00e9", "ha", "aparegut", "regularment", "en", "les", "historietes", "en", "els", "grups", "de", "superherois", "com", "en", "la", "societat", "de", "la", "just\u00edcia", "d'am\u00e8rica", "des", "de", "i", "la", "lliga", "de", "la", "just\u00edcia", "des", "de", "a", "m\u00e9s", "del", "c\u00f2mic", "el", "personatge", "ha", "fet", "aparicions", "en", "altres", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "m\u00e9s", "notablement", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "wonder", "woman", "protagonitzada", "per", "lynda", "carter", "aix\u00ed", "com", "s\u00e8ries", "animades", "com", "els", "super", "friends", "justice", "league", "i", "un", "gran", "nombre", "de", "cameos", "en", "altres", "s\u00e8ries", "animades", "o", "refer\u00e8ncies", "a", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "sky", "high", "arran", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "de", "carter", "diversos", "estudis", "han", "lluitat", "per", "introduir", "una", "nova", "versi\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "d'acci\u00f3", "en", "viu", "de", "la", "dona", "meravella", "per", "al", "p\u00fablic", "tot", "i", "que", "el", "personatge", "ha", "continuat", "figurant", "en", "una", "gran", "varietat", "de", "joguines", "i", "mercaderies", "aix\u00ed", "com", "les", "adaptacions", "animades", "en", "pel\u00b7l\u00edcules", "per", "a", "dvd", "incloent", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "animada", "de", "l'any", "wonder", "woman", "els", "intents", "de", "tornar", "a", "la", "dona", "meravella", "a", "la", "televisi\u00f3", "han", "incl\u00f2s", "un", "episodi", "pilot", "fallit", "per", "a", "la", "nbc", "en", "seguit", "de", "prop", "per", "una", "altra", "producci\u00f3", "estancada", "per", "part", "de", "the", "cw", "el", "es", "va", "anunciar", "que", "l'actriu", "i", "model", "israeliana", "gal", "gadot", "interpretaria", "a", "la", "dona", "meravella", "en", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "l'univers", "est\u00e8s", "de", "dc", "batman", "contra", "superman", "l'alba", "de", "la", "just\u00edcia", "posteriorment", "va", "protatonitzar", "wonder", "woman", "lliga", "de", "la", "just\u00edcia", "abmdues", "el", "i", "wonder", "woman", "\u00e9s", "una", "de", "les", "poques", "hero\u00efnes", "que", "no", "t\u00e9", "una", "contrapartida", "masculina", "i", "se", "la", "considera", "informalment", "juntament", "amb", "batman", "i", "superman", "com", "a", "integrant", "de", "la", "\"trinitat\"", "de", "dc", "comics", "sent", "considerats", "aquests", "tres", "superherois", "com", "els", "m\u00e9s", "importants", "d'aquesta", "companyia", "al", "llarg", "dels", "anys", "el", "t\u00edtol", "de", "wonder", "woman", "l'han", "portat", "tamb\u00e9", "altres", "amazones", "com", "la", "mateixa", "reina", "hip\u00f3lita", "i", "la", "seva", "germana", "donna", "troy", "introducci\u00f3", "els", "seus", "or\u00edgens", "s\u00f3n", "mitol\u00f2gics", "diana", "\u00e9s", "una", "amazona", "filla", "de", "la", "reina", "hip\u00f2lita", "i", "totes", "dues", "vivien", "en", "una", "illa", "plena", "de", "dones", "guerreres", "on", "estava", "vetada", "l'entrada", "als", "homes", "a", "la", "seva", "terra", "natal", "\u00e9s", "coneguda", "com", "la", "princesa", "diana", "de", "themyscira", "i", "quan", "est\u00e0", "fora", "de", "l'illa", "utilitza", "la", "seva", "identitat", "secreta", "diana", "prince", "wonder", "woman", "est\u00e0", "dotada", "d'un", "gran", "ventall", "d'habilitats", "de", "lluita", "i", "de", "poders", "sobrehumans", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "ampli", "entrenament", "i", "els", "dons", "divins", "obtinguts", "diana", "combina", "els", "poders", "de", "diferents", "d\u00e9us", "de", "la", "mitologia", "grega", "t\u00e9", "la", "for\u00e7a", "d'heracles", "la", "bellesa", "d'afrodita", "i", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "d'atena", "amb", "les", "caracter\u00edstiques", "d'una", "dona", "moderna", "posseeix", "un", "ampli", "ventall", "d'armes", "i", "les", "principals", "s\u00f3n", "el", "lla\u00e7", "de", "la", "veritat", "un", "parell", "de", "bra\u00e7alets", "m\u00e0gics", "indestructibles", "i", "en", "alguns", "escrits", "a", "l'edat", "d'or", "va", "tenir", "un", "avi\u00f3", "invisible", "per\u00f2", "m\u00e9s", "endavant", "se", "li", "va", "anar", "mostrant", "amb", "la", "capacitat", "de", "volar", "cada", "vegada", "amb", "m\u00e9s", "freq\u00fc\u00e8ncia", "per", "la", "qual", "cosa", "l'avi\u00f3", "invisible", "va", "ser", "deixant", "d'utilitzarse", "fitxa", "del", "personatge", "l'origen", "de", "la", "superhero\u00efna", "es", "troba", "en", "l'aterratge", "for\u00e7\u00f3s", "de", "diana", "trevor", "una", "noia", "pilot", "de", "proves", "de", "les", "forces", "a\u00e8ries", "de", "l'ex\u00e8rcit", "dels", "estats", "units", "a", "l'illa", "de", "themyscira", "en", "aquesta", "illa", "hi", "habitaven", "les", "dones", "guerreres", "anomenades", "amazones", "despr\u00e9s", "d'un", "temps", "el", "monstre", "anomenat", "cottus", "va", "amena\u00e7ar", "d'atacar", "l'illa", "diana", "va", "usar", "l'armament", "que", "havia", "recuperat", "del", "seu", "avi\u00f3", "per", "defensar", "les", "seves", "noves", "amigues", "fins", "al", "punt", "de", "sacrificar", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "vida", "identitat", "secreta", "la", "dona", "meravella", "sempre", "ha", "estat", "coneguda", "amb", "l'alter", "ego", "de", "diana", "prince", "aquesta", "identitat", "va", "ser", "creada", "per", "william", "moulton", "marston", "durant", "el", "temps", "en", "qu\u00e8", "marston", "va", "escriure", "les", "seves", "primeres", "hist\u00f2ries", "diana", "prince", "era", "el", "nom", "d'una", "infermera", "de", "l'ex\u00e8rcit", "a", "qui", "wonder", "woman", "va", "ajudar", "la", "infermera", "volia", "anar", "on", "estava", "el", "seu", "prom\u00e9s", "qui", "havia", "sigut", "traslladat", "a", "am\u00e8rica", "del", "sud", "per\u00f2", "va", "ser", "incapa\u00e7", "de", "recopilar", "els", "diners", "per", "al", "viatge", "i", "poder", "reunirse", "amb", "ell", "com", "wonder", "woman", "necessitava", "una", "identitat", "secreta", "per", "poder", "vigilar", "i", "tenir", "cura", "de", "steve", "que", "va", "ingressar", "al", "mateix", "hospital", "militar", "on", "diana", "prince", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "i", "perqu\u00e8", "ambdues", "semblaven", "id\u00e8ntiques", "la", "dona", "meravella", "li", "va", "donar", "diners", "a", "la", "infermera", "i", "va", "prendre", "la", "identitat", "de", "diana", "prince", "com", "al", "seu", "alter", "ego", "ella", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "com", "a", "infermera", "de", "l'ex\u00e8rcit", "i", "m\u00e9s", "tard", "com", "a", "secret\u00e0ria", "de", "la", "usaf", "l'alter", "ego", "de", "\"diana", "prince\"", "tornaria", "a", "guanyar", "de", "nou", "un", "paper", "important", "en", "les", "aventures", "de", "wonder", "woman", "despr\u00e9s", "dels", "esdeveniments", "de", "la", "\"crisis", "infinita\"", "degut", "a", "les", "circumst\u00e0ncies", "que", "van", "portar", "a", "wonder", "woman", "a", "assassinar", "l'actualment", "maxwell", "lors", "seguidament", "va", "ser", "transm\u00e8s", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "que", "ell", "era", "la", "ment", "que", "controlava", "amb", "els", "seus", "poder", "telequin\u00e8tics", "superman", "ja", "que", "aquest", "tractava", "de", "matar", "batman", "quan", "la", "dona", "meravella", "el", "va", "lligar", "en", "el", "seu", "lla\u00e7", "m\u00e0gic", "de", "la", "veritat", "exigintli", "que", "deix\u00e9s", "de", "controlar", "la", "ment", "de", "superman", "maxwell", "va", "revelar", "que", "l'\u00fanica", "manera", "de", "detindre'l", "era", "que", "ella", "el", "mat\u00e9s", "aix\u00ed", "que", "com", "a", "darrer", "recurs", "diana", "li", "va", "trencar", "el", "coll", "caracteritzaci\u00f3", "encara", "que", "molts", "editors", "han", "representat", "a", "diana", "amb", "personalitats", "diferents", "el", "que", "ha", "estat", "constant", "ha", "estat", "la", "seva", "capacitat", "per", "poder", "sentir", "la", "comprensi\u00f3", "i", "donar", "amor", "sense", "discriminaci\u00f3", "aquesta", "caracter\u00edstica", "ha", "estat", "la", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "va", "ser", "acceptada", "al", "cos", "de", "zafir", "estel\u00b7lar", "la", "visi\u00f3", "moderna", "del", "personatge", "ha", "demostrat", "que", "realitza", "accions", "letals", "i", "fatals", "quan", "es", "queda", "sense", "cap", "altra", "alternativa", "un", "primer", "exemple", "d'aix\u00f2", "va", "ser", "quan", "ella", "va", "matar", "maxwell", "lord", "amb", "la", "finalitat", "de", "salvar", "la", "vida", "a", "superman", "la", "personalitat", "i", "la", "tonalitat", "de", "la", "dona", "meravella", "han", "oscil\u00b7lat", "entre", "el", "d'una", "t\u00edpica", "i", "\u00e8pica", "lluitadora", "una", "ambaixadora", "molt", "compassiva", "i", "serena", "i", "en", "altres", "ocasions", "tamb\u00e9", "com", "una", "persona", "ing\u00e8nua", "i", "innocent", "per\u00f2", "un", "dels", "pilars", "i", "la", "tercera", "intenci\u00f3", "originals", "de", "la", "seva", "personalitat", "era", "ser", "una", "estrangera", "que", "la", "diferenciaria", "davant", "el", "seu", "actual", "statu", "quo", "sobretot", "aquell", "que", "representa", "el", "nom", "de", "la", "humanitat", "i", "l'amor", "la", "nova", "versi\u00f3", "dels", "nous", "del", "personatge", "ha", "estat", "retratada", "com", "una", "persona", "m\u00e9s", "jove", "molt", "tossuda", "i", "amorosa", "brian", "azzarello", "va", "declarar", "en", "una", "entrevista", "en", "v\u00eddeo", "a", "dc", "comics", "que", "estan", "construint", "un", "personatge", "molt", "confident", "impulsiu", "i", "de", "bon", "cor", "en", "ella", "es", "va", "referir", "al", "tret", "de", "sentir", "compassi\u00f3", "ja", "que", "aix\u00f2", "representa", "tant", "la", "seva", "for\u00e7a", "com", "la", "seva", "feblesa", "aparen\u00e7a", "el", "vestit", "de", "la", "dona", "meravella", "ha", "variat", "al", "llarg", "del", "temps", "malgrat", "que", "sempre", "ha", "conservat", "una", "forma", "amb", "armadura", "la", "tira", "els", "bra\u00e7alets", "i", "els", "seus", "s\u00edmbols", "d'estel", "al", "disseny", "el", "disseny", "del", "vestit", "s'ha", "basat", "originalment", "en", "el", "simbolisme", "d'am\u00e8rica", "i", "la", "seva", "iconografia", "que", "va", "permetre", "explicar", "m\u00e9s", "les", "seves", "arrels", "amaz\u00f2niques", "en", "el", "seu", "moment", "la", "dona", "meravella", "llu\u00efa", "una", "samarreta", "vermella", "amb", "un", "emblema", "d'una", "\u00e0guila", "d'or", "un", "cintur\u00f3", "blanc", "una", "faldilla", "blava", "plena", "d'estels", "i", "unes", "botes", "vermelles", "i", "daurades", "aquest", "uniforme", "es", "basava", "totalment", "en", "la", "bandera", "dels", "estats", "units", "at\u00e8s", "que", "en", "aquell", "moment", "la", "dona", "meravella", "era", "una", "icona", "d'am\u00e8rica", "el", "el", "vestit", "es", "canvia", "la", "faldilla", "passa", "a", "ser", "un", "pantal\u00f3", "curt", "arrapat", "i", "passa", "a", "portar", "sand\u00e0lies", "traject\u00f2ria", "editorial", "creaci\u00f3", "en", "una", "entrevista", "d'octubre", "de", "a", "la", "revista", "family", "circle", "william", "moulton", "marston", "va", "parlar", "del", "potencial", "incomplert", "del", "mitj\u00e0", "del", "c\u00f2mic", "aquest", "article", "va", "cridar", "l'atenci\u00f3", "de", "l'editor", "de", "c\u00f2mics", "max", "gaines", "que", "va", "contractar", "marston", "com", "a", "consultor", "educatiu", "per", "a", "national", "periodicals", "i", "allamerican", "publications", "dues", "de", "les", "empreses", "que", "es", "fusionarien", "per", "formar", "dc", "comics", "en", "aquell", "moment", "marston", "volia", "crear", "el", "seu", "propi", "nou", "superheroi", "l'esposa", "de", "marston", "i", "companya", "de", "psic\u00f2loga", "elizabeth", "li", "va", "suggerir", "que", "hauria", "de", "ser", "una", "dona", "marston", "va", "presentar", "la", "idea", "a", "gaines", "donat", "el", "vistiplau", "marston", "va", "desenvolupar", "wonder", "woman", "a", "qui", "creia", "que", "era", "un", "model", "de", "la", "dona", "alliberada", "i", "poc", "convencional", "d'aquella", "\u00e8poca", "marston", "tamb\u00e9", "es", "va", "inspirar", "en", "les", "polseres", "que", "portava", "olive", "byrne", "que", "vivia", "en", "parella", "en", "una", "relaci\u00f3", "poliamorosa", "el", "personatge", "va", "apar\u00e8ixer", "com", "a", "tal", "publicat", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "revista", "de", "c\u00f2mics", "all", "star", "comics", "n\u00famero", "amb", "data", "de", "portada", "de", "desembre", "de", "gener", "publicada", "el", "d'octubre", "de", "i", "amb", "el", "seu", "\u00e0lter", "ego", "a", "sensation", "comics", "n\u00famero", "del", "gener", "de", "marston", "havia", "estat", "el", "creador", "d'un", "aparell", "de", "mesura", "de", "la", "pressi\u00f3", "arterial", "sist\u00f2lica", "que", "va", "ser", "crucial", "per", "al", "desenvolupament", "del", "pol\u00edgraf", "detector", "de", "mentides", "l'experi\u00e8ncia", "de", "marston", "amb", "pol\u00edgrafs", "el", "va", "conv\u00e8ncer", "que", "les", "dones", "eren", "m\u00e9s", "honestes", "que", "els", "homes", "en", "determinades", "situacions", "i", "podien", "treballar", "de", "manera", "m\u00e9s", "eficientmarston", "va", "dissenyar", "wonder", "woman", "per", "ser", "una", "al\u00b7legoria", "per", "al", "l\u00edder", "amor\u00f3s", "ideal", "el", "tipus", "de", "dona", "que", "creia", "que", "hauria", "de", "dirigir", "la", "societat", "\"francament", "wonder", "woman", "\u00e9s", "propaganda", "psicol\u00f2gica", "per", "al", "nou", "tipus", "de", "dona", "que", "crec", "hauria", "de", "governar", "el", "m\u00f3n\"", "va", "escriure", "marstonen", "un", "n\u00famero", "de", "de", "la", "revista", "the", "american", "scholar", "marston", "va", "escriure", "marston", "era", "una", "feminista", "obert", "poliamorista", "i", "fermament", "creient", "en", "la", "superioritat", "de", "les", "donesmarston", "va", "escriure", "una", "debilitat", "per", "a", "wonder", "woman", "que", "s'adjuntava", "a", "una", "estipulaci\u00f3", "fict\u00edcia", "que", "va", "batejar", "\"la", "llei", "d'afrodita\"", "que", "feia", "que", "l'encadenament", "de", "les", "seves", "\"polseres", "de", "submissi\u00f3\"", "juntes", "per", "un", "home", "li", "tragu\u00e9s", "la", "seva", "superfor\u00e7a", "amaz\u00f2nica", "edat", "daurada", "inicialment", "wonder", "woman", "va", "ser", "una", "campiona", "de", "les", "amazones", "que", "es", "guanya", "el", "dret", "de", "retornar", "steve", "trevor", "un", "oficial", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "l'avi\u00f3", "del", "qual", "s'havia", "estavellat", "a", "l'illa", "a\u00efllada", "de", "les", "amazones", "al", "\"m\u00f3n", "de", "l'home\"", "i", "lluitar", "contra", "el", "crim", "i", "el", "mal", "dels", "nazisaviat", "va", "tenir", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "serie", "regular", "estiu", "de", "wonder", "woman", "va", "ocupar", "el", "seu", "lloc", "al", "costat", "de", "les", "superhero\u00efnes", "o", "antihero\u00efnes", "existents", "fantomah", "la", "black", "widow", "invisible", "scarlet", "o'neil", "i", "la", "canadenca", "nelvana", "of", "the", "northern", "lights", "fins", "a", "la", "seva", "mort", "el", "al", "doctor", "william", "moulton", "marston", "se", "li", "va", "atribuir", "el", "cr\u00e8dit", "d'haver", "escrit", "totes", "les", "hist\u00f2ries", "de", "wonder", "woman", "no", "obstant", "aix\u00f2", "m\u00e9s", "tard", "va", "contractar", "l'assistent", "joye", "hummel", "per", "a", "escriure", "com", "a", "negre", "hist\u00f2ries", "per", "a", "ell", "h", "g", "peter", "va", "dibuixar", "el", "t\u00edtol", "amb", "un", "estil", "simplista", "per\u00f2", "f\u00e0cilment", "identificable", "durant", "aquest", "per\u00edode", "wonder", "woman", "es", "va", "unir", "a", "la", "justice", "society", "of", "america", "com", "a", "secret\u00e0ria", "de", "l'equipuna", "tira", "c\u00f2mica", "de", "wonder", "woman", "es", "va", "produir", "el", "per\u00f2", "va", "durar", "menys", "d'un", "any", "tota", "la", "tirada", "es", "va", "recopilar", "en", "un", "llibre", "de", "tapa", "dura", "publicat", "per", "the", "library", "of", "american", "comics", "el", "edat", "de", "plata", "durant", "l'edat", "de", "plata", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "sota", "la", "m\u00e0", "de", "l'escriptor", "robert", "kanigher", "l'origen", "de", "wonder", "woman", "es", "va", "renovar", "juntament", "amb", "altres", "personatges\"", "la", "hist\u00f2ria", "del", "nou", "origen", "va", "augmentar", "les", "arrels", "hel\u00b7l\u00e8niques", "i", "mitol\u00f2giques", "del", "personatge", "rebent", "la", "benedicci\u00f3", "de", "cada", "de\u00eftat", "al", "seu", "bressol", "diana", "estava", "destinada", "a", "ser", "tan", "\"bella", "com", "afrodita", "s\u00e0via", "com", "atenea", "forta", "com", "h\u00e8rcules", "i", "r\u00e0pida", "com", "hermes\"a", "finals", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "escrita", "per", "mike", "sekowsky", "wonder", "woman", "va", "rendir", "els", "seus", "poders", "per", "romandre", "al", "m\u00f3n", "de", "l'home", "en", "lloc", "d'acompanyar", "les", "seves", "companyes", "amazones", "a", "una", "altra", "dimensi\u00f3", "wonder", "woman", "comen\u00e7a", "a", "utilitzar", "l'\u00e0lies", "de", "diana", "prince", "i", "obre", "una", "botiga", "mod", "adquireix", "un", "mentor", "xin\u00e8s", "anomenat", "i", "ching", "que", "ensenya", "a", "diana", "arts", "marcials", "i", "habilitats", "en", "armes", "utilitzant", "la", "seva", "habilitat", "de", "lluita", "en", "lloc", "dels", "seus", "poders", "diana", "es", "va", "dedicar", "a", "aventures", "que", "abastaven", "una", "varietat", "de", "g\u00e8neres", "des", "de", "l'espionatge", "fins", "a", "la", "mitologia", "aquesta", "fase", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "va", "estar", "directament", "influenciada", "per", "la", "s\u00e8rie", "d'espies", "brit\u00e0nica", "the", "avengers", "i", "la", "representaci\u00f3", "de", "diana", "rigg", "del", "personatge", "d'emma", "peel", "edat", "de", "bronze", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "el", "personatge", "va", "tornar", "a", "les", "seves", "arrels", "de", "superheroi", "a", "la", "justice", "league", "of", "america", "i", "a", "l'\u00e8poca", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "en", "el", "seu", "propi", "t\u00edtol", "aix\u00f2", "per\u00f2", "es", "va", "deure", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "a", "la", "popularitat", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "en", "aquell", "moment", "que", "tamb\u00e9", "tenia", "wonder", "woman", "ambientada", "a", "l'era", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "es", "va", "tornar", "a", "l'era", "dels", "anys", "un", "cop", "el", "programa", "de", "televisi\u00f3", "va", "fer", "mateix", "amb", "l'arribada", "d'una", "nova", "d\u00e8cada", "la", "presidenta", "de", "dc", "jenette", "kahn", "va", "ordenar", "una", "renovaci\u00f3", "de", "l'aparen\u00e7a", "de", "wonder", "woman", "l'artista", "milton", "glaser", "que", "tamb\u00e9", "va", "dissenyar", "el", "logotip", "de", "\"bala\"", "adoptat", "per", "dc", "el", "va", "crear", "un", "emblema", "estilitzat", "\"ww\"", "que", "evocava", "i", "substitu\u00efa", "l'\u00e0guila", "al", "cos", "i", "va", "debutar", "el", "al", "seu", "torn", "l'emblema", "va", "ser", "incorporat", "per", "la", "lletra", "de", "l'estudi", "todd", "klein", "al", "logotip", "del", "t\u00edtol", "mensual", "que", "va", "durar", "un", "any", "i", "mig", "abans", "de", "ser", "substitu\u00eft", "per", "una", "versi\u00f3", "de", "l'estudi", "de", "glaser", "la", "s\u00e8rie", "va", "ser", "cancel\u00b7lada", "amb", "el", "n\u00famero", "febrer", "de", "escrit", "per", "gerry", "conway", "que", "representava", "el", "matrimoni", "de", "steve", "trevor", "amb", "wonder", "woman", "edat", "moderna", "seguint", "la", "s\u00e8rie", "crisis", "on", "infinite", "earths", "de", "george", "p\u00e9rez", "len", "wein", "i", "greg", "potter", "van", "reescriure", "la", "hist\u00f2ria", "d'origen", "del", "personatge", "que", "representa", "wonder", "woman", "com", "a", "emiss\u00e0ria", "i", "ambaixadora", "de", "themyscira", "al", "m\u00f3n", "del", "patriarca", "encarregada", "de", "la", "missi\u00f3", "de", "portar", "la", "pau", "al", "m\u00f3n", "exterior", "p\u00e9rez", "va", "incorporar", "una", "varietat", "de", "de\u00eftats", "i", "conceptes", "de", "la", "mitologia", "grega", "a", "les", "hist\u00f2ries", "i", "l'origen", "de", "wonder", "woman", "la", "seva", "interpretaci\u00f3", "del", "personatge", "va", "actuar", "com", "la", "base", "de", "les", "hist\u00f2ries", "modernes", "de", "la", "dona", "meravella", "ja", "que", "va", "ampliar", "l'origen", "\u00e0mpliament", "acceptat", "de", "diana", "que", "va", "n\u00e9ixer", "d'argila", "el", "rellan\u00e7ament", "va", "ser", "un", "\u00e8xit", "de", "cr\u00edtica", "i", "comercial", "segle", "xxi", "dc", "ha", "rellan\u00e7at", "totes", "les", "seves", "s\u00e8ries", "en", "diverses", "ocasions", "com", "a", "part", "de", "the", "new", "i", "dc", "rebirth", "amb", "canvis", "en", "els", "or\u00edgens", "dels", "personatges", "el", "la", "s\u00e8rie", "de", "wonder", "woman", "va", "modificar", "la", "seva", "numeraci\u00f3", "sumant", "les", "de", "les", "col\u00b7leccions", "principals", "que", "havia", "protagonitzat", "de", "manera", "que", "el", "n\u00fam", "de", "l'etapa", "va", "passar", "a", "ser", "el", "n\u00ba", "per", "celebrar", "l'esdeveniment", "el", "n\u00famero", "va", "ser", "m\u00e9s", "llarg", "i", "va", "recollir", "una", "varietat", "d'hist\u00f2ries", "breus", "que", "celebraven", "el", "personatge", "de", "wonder", "woman", "amb", "el", "retorn", "d'escriptors", "anteriors", "com", "phil", "jimenez", "gail", "simone", "i", "greg", "rucka", "despr\u00e9s", "del", "n\u00fam", "la", "s\u00e8rie", "va", "tenir", "un", "nou", "n\u00famero", "un", "el", "com", "part", "del", "rellan\u00e7ament", "dawn", "of", "dc", "recepci\u00f3", "cr\u00edtica", "i", "llegat", "tot", "i", "que", "va", "ser", "creat", "per", "ser", "un", "model", "positiu", "i", "un", "fort", "personatge", "femen\u00ed", "per", "a", "nenes", "i", "nens", "al", "pol\u00e8mica", "seduction", "of", "the", "innocent", "el", "psiquiatra", "fredric", "wertham", "va", "afirmar", "com", "a", "punt", "de", "cr\u00edtica", "que", "la", "for\u00e7a", "i", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "wonder", "woman", "feien", "d'ella", "una", "lesbianawonder", "woman", "va", "ser", "nomenat", "el", "\u00e8", "millor", "personatge", "de", "c\u00f2mic", "per", "la", "revista", "de", "cinema", "empire", "va", "ocupar", "la", "sisena", "posici\u00f3", "a", "la", "llista", "\"les", "dones", "m\u00e9s", "sexy", "del", "c\u00f2mic\"", "de", "comics", "buyer's", "guide", "el", "maig", "de", "wonder", "woman", "va", "ocupar", "la", "cinquena", "posici\u00f3", "a", "la", "llista", "dels", "millors", "herois", "de", "c\u00f2mic", "de", "tots", "els", "temps", "d'ignsegons", "la", "llei", "de", "drets", "d'autor", "dels", "eua", "actual", "wonder", "woman", "ha", "d'entrar", "al", "domini", "p\u00fablic", "l'any", "tanmateix", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "s'aplicar\u00e0", "al", "principi", "al", "personatge", "tal", "com", "es", "representa", "a", "all", "star", "comics", "#", "que", "es", "va", "publicar", "el", "les", "versions", "d'ella", "amb", "desenvolupaments", "posteriors", "i", "alguns", "personatges", "relacionats", "poden", "persistir", "sota", "els", "drets", "d'autor", "fins", "que", "les", "obres", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "introduir", "entrin", "elles", "mateixes", "al", "domini", "p\u00fablic", "icona", "feminista", "la", "icona", "feminista", "gloria", "steinem", "fundadora", "de", "la", "revista", "ms", "va", "ser", "la", "responsable", "del", "retorn", "de", "les", "habilitats", "originals", "de", "wonder", "woman", "ofesa", "que", "la", "superhero\u00efna", "m\u00e9s", "famosa", "s'hagu\u00e9s", "convertit", "en", "un", "arquetip", "de", "la", "donzella", "en", "perill", "obsessionada", "pel", "nuvi", "steinem", "va", "col\u00b7locar", "wonder", "woman", "amb", "el", "seu", "vestit", "a", "la", "portada", "del", "primer", "n\u00famero", "de", "ms", "warner", "communications", "propiet\u00e0ria", "de", "dc", "comics", "era", "un", "inversor", "que", "tamb\u00e9", "contenia", "un", "assaig", "valoratiu", "sobre", "el", "personatge", "els", "poders", "i", "el", "vestit", "tradicional", "de", "wonder", "woman", "es", "van", "restaurar", "al", "n\u00famero", "generfebrer", "de", "el", "pocs", "mesos", "despr\u00e9s", "de", "la", "innovadora", "decisi\u00f3", "del", "tribunal", "suprem", "dels", "estats", "units", "roe", "contra", "wade", "l'autor", "de", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "samuel", "r", "delany", "havia", "planejat", "una", "hist\u00f2ria", "per", "a", "ms", "que", "va", "culminar", "amb", "una", "wonder", "woman", "de", "pais\u00e0", "protegint", "una", "cl\u00ednica", "d'avortament", "no", "obstant", "aix\u00f2", "steinem", "va", "desaprovar", "que", "wonder", "woman", "no", "estigu\u00e9s", "disfressada", "i", "la", "controvertida", "hist\u00f2ria", "no", "va", "passar", "maiel", "significat", "original", "de", "wonder", "woman", "tenia", "la", "intenci\u00f3", "d'influir", "en", "moltes", "dones", "de", "totes", "les", "edats", "mostrant", "les", "fortaleses", "f\u00edsiques", "i", "mentals", "els", "valors", "i", "els", "atributs", "\u00e8tics", "que", "no", "nom\u00e9s", "adquireixen", "els", "homes", "\"wonder", "woman", "simbolitza", "molts", "dels", "valors", "de", "la", "cultura", "femenina", "que", "ara", "les", "feministes", "intenten", "introduir", "a", "la", "cultura", "dominant", "for\u00e7a", "i", "autosufici\u00e8ncia", "per", "a", "les", "dones", "germanor", "i", "suport", "mutu", "entre", "dones", "tranquil\u00b7litat", "i", "estima", "per", "la", "vida", "humana", "una", "disminuci\u00f3", "tant", "de", "\"l'agressi\u00f3", "masculina", "i", "de", "la", "creen\u00e7a", "que", "la", "viol\u00e8ncia", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "manera", "de", "resoldre", "els", "conflictes\"", "va", "escriure", "steinem", "en", "aquell", "momentcarolyn", "cocca", "ha", "afirmat", "que", "wonder", "woman", "posseeix", "una", "\"dualitat", "de", "car\u00e0cter\"", "a", "causa", "que", "el", "personatge", "posseeix", "qualitats", "tant", "femenines", "com", "masculines", "en", "les", "seves", "habilitats", "f\u00edsiques", "i", "actitud", "cosa", "que", "cocca", "va", "considerar", "que", "la", "feia", "m\u00e9s", "atractiva", "per", "a", "un", "p\u00fablic", "ampli", "la", "primera", "editora", "dona", "de", "wonder", "woman", "karen", "berger", "va", "afirmar", "que", "\"wonder", "woman", "\u00e9s", "un", "gran", "model", "per", "a", "dones", "joves", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "molts", "elements", "que", "tamb\u00e9", "agraden", "als", "homes", "wonder", "woman", "creua", "la", "l\u00ednia", "de", "g\u00e8nere\"", "berger", "va", "treballar", "amb", "george", "p\u00e9rez", "en", "els", "nous", "temes", "de", "wonder", "woman", "comen\u00e7a", "el", "i", "la", "nova", "diana", "\"treballa", "amb", "amics", "i", "aliats", "per", "ensenyar", "lli\u00e7ons", "de", "pau", "i", "igualtat\"l'origen", "de", "wonder", "woman", "i", "el", "raonament", "psicol\u00f2gic", "darrere", "de", "per", "qu\u00e8", "william", "morton", "marston", "la", "va", "crear", "de", "la", "manera", "en", "qu\u00e8", "ho", "va", "fer", "il\u00b7lustra", "els", "valors", "educatius", "\u00e8tics", "i", "morals", "de", "marstonmarc", "dipaolo", "ens", "presenta", "el", "creador", "i", "la", "hist\u00f2ria", "de", "wonder", "woman", "i", "ens", "demostra", "com", "\u00e9s", "una", "\"veterana", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "una", "icona", "feminista", "i", "un", "s\u00edmbol", "sexual\"", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "\"carrera\"", "wonder", "woman", "protagonitza", "diverses", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "\u00e9s", "m\u00e9s", "coneguda", "pel", "seu", "vestuari", "d'una", "sola", "pe\u00e7a", "vermella", "blanca", "i", "blava", "i", "la", "seva", "gran", "i", "sexy", "assertivitat", "el", "que", "molta", "gent", "no", "sap", "\u00e9s", "que", "ella", "\u00e9s", "una", "gran", "part", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "el", "m\u00f3n", "del", "c\u00f2mic", "i", "dels", "superherois", "a", "causa", "de", "com", "el", "seu", "personatge", "influeix", "en", "persones", "de", "la", "vida", "real", "de", "totes", "les", "edats", "sexes", "\u00e8tnies", "i", "races", "\"marston", "va", "crear", "el", "personatge", "del", "c\u00f2mic", "wonder", "woman", "per", "ser", "alhora", "fort", "i", "sexy", "com", "un", "mitj\u00e0", "per", "encoratjar", "la", "dona", "a", "emular", "la", "seva", "assertivitat", "sense", "disculpes\"", "charlotte", "howell", "assenyala", "en", "el", "seu", "assaig", "titulat", "\"'tricky'", "connotations", "wonder", "woman", "as", "dc's", "brand", "disruptor\"", "que", "wonder", "woman", "\u00e9s", "\"inherentment", "pertorbadora", "de", "la", "marca", "de", "franqu\u00edcies", "de", "superherois", "masculins", "perqu\u00e8", "segons", "el", "seu", "creador", "william", "moulton", "marston", "tenia", "la", "intenci\u00f3", "de", "ser", "'propaganda", "psicol\u00f2gica", "per", "al", "nou", "tipus", "de", "dona", "que", "ell", "creu", "creia", "que", "hauria", "de", "governar", "el", "m\u00f3n'\"el", "wonder", "woman", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "superheroi", "que", "va", "oficiar", "un", "casament", "entre", "persones", "del", "mateix", "sexe", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "c\u00f2micsel", "d'octubre", "de", "el", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "primera", "aparici\u00f3", "del", "personatge", "les", "nacions", "unides", "van", "nomenar", "a", "wonder", "woman", "ambaixadora", "honor\u00e0ria", "de", "l'onu", "per", "a", "l'empoderament", "de", "les", "dones", "i", "les", "nenes", "en", "una", "cerim\u00f2nia", "a", "la", "qual", "van", "assistir", "les", "actrius", "de", "wonder", "woman", "gal", "gadot", "i", "lynda", "carter", "la", "presidenta", "de", "dc", "entertainment", "diane", "nelson", "la", "directora", "del", "llargmetratge", "wonder", "woman", "patty", "jenkins", "i", "la", "subsecret\u00e0ria", "general", "de", "les", "nacions", "unides", "cristina", "gallach", "van", "apar\u00e8ixer", "a", "les", "nacions", "unides", "per", "marcar", "la", "designaci\u00f3", "del", "personatge", "per", "les", "nacions", "unides", "com", "la", "seva", "\"ambaixadora", "honor\u00e0ria", "per", "a", "l'empoderament", "de", "dones", "i", "nenes\"", "el", "gest", "pretenia", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "l'objectiu", "de", "desenvolupament", "sostenible", "n\u00famero", "de", "les", "nacions", "unides", "que", "pret\u00e9n", "aconseguir", "la", "igualtat", "de", "g\u00e8nere", "i", "empoderar", "totes", "les", "dones", "i", "nenes", "per", "al", "la", "decisi\u00f3", "va", "ser", "rebuda", "amb", "protestes", "de", "membres", "del", "personal", "de", "l'onu", "que", "van", "declarar", "en", "la", "seva", "petici\u00f3", "al", "secretari", "general", "de", "l'onu", "ban", "kimoon", "que", "el", "personatge", "\"no", "\u00e9s", "culturalment", "englobador", "ni", "sensible\"", "i", "servia", "per", "objectivar", "les", "dones", "la", "petici\u00f3", "tamb\u00e9", "deia", "que", "era", "\"alarmant", "que", "les", "nacions", "unides", "consideressin", "l'\u00fas", "d'un", "personatge", "amb", "una", "imatge", "obertament", "sexualitzada\"", "com", "a", "resultat", "el", "personatge", "va", "ser", "desposse\u00eft", "de", "la", "designaci\u00f3", "i", "el", "projecte", "va", "acabar", "el", "de", "desembre", "icona", "pacifista", "gloria", "steinem", "directora", "de", "la", "revista", "ms", "i", "una", "gran", "defensora", "de", "wonder", "woman", "va", "declarar", "\"marston", "va", "inventar", "wonder", "woman", "com", "una", "hero\u00efna", "per", "a", "les", "nenes", "i", "tamb\u00e9", "com", "una", "alternativa", "conscient", "a", "la", "viol\u00e8ncia", "dels", "c\u00f2mics", "per", "a", "nens\"", "badower", "va", "descriure", "un", "incident", "gaireb\u00e9", "internacional", "que", "va", "implicar", "un", "general", "rus", "sense", "nom", "que", "va", "fer", "rodar", "dotzenes", "de", "tancs", "i", "municions", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "port", "de", "muntanya", "ombr\u00edvol", "com", "un", "exemple", "excel\u00b7lent", "per", "enfrontarse", "als", "matons", "\"acaba", "desviant", "una", "bala", "cap", "enrere", "i", "desarmant", "el", "general\"", "diu", "i", "afegeix", "que", "\"en", "realitat", "no", "fa", "res", "de", "violent", "a", "la", "hist\u00f2ria", "nom\u00e9s", "crec", "que", "wonder", "woman", "\u00e9s", "m\u00e9s", "intel\u00b7ligent", "que", "aix\u00f2\"nick", "pumphrey", "va", "afirmar", "que", "wonder", "woman", "\u00e9s", "un", "far", "no", "violent", "d'esperan\u00e7a", "i", "inspiraci\u00f3", "per", "a", "dones", "i", "homes", "grant", "morrison", "va", "declarar", "\"em", "vaig", "asseure", "i", "vaig", "pensar", "\"no", "vull", "fer", "aix\u00f2", "de", "la", "dona", "guerrera\"", "puc", "entendre", "per", "qu\u00e8", "ho", "fan", "entenc", "tot", "aix\u00f2", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "el", "que", "el", "creador", "de", "wonder", "woman", "william", "marston", "volia", "no", "\u00e9s", "el", "que", "volia", "en", "absolut!", "el", "seu", "concepte", "original", "de", "wonder", "woman", "era", "una", "resposta", "als", "c\u00f2mics", "que", "pensava", "que", "estaven", "plens", "d'imatges", "de", "masclisme", "que", "gla\u00e7a", "la", "sang", "i", "veus", "les", "\u00faltimes", "fotografies", "de", "gal", "gadot", "amb", "la", "disfressa", "i", "tot", "\u00e9s", "espasa", "i", "escut", "i", "els", "seus", "grunyits", "a", "la", "c\u00e0mera", "la", "diana", "de", "marston", "era", "una", "metgessa", "una", "sanadora", "una", "cient\u00edfica", "\"", "l'article", "de", "la", "revista", "del", "\"casting", "a", "wider", "lasso", "an", "analysis", "of", "the", "cultural", "dismissal", "of", "wonder", "woman", "through", "her", "television", "series\"", "va", "argumentar", "que", "el", "programa", "de", "lynda", "carter", "va", "adaptar", "fortament", "els", "ideals", "de", "wonder", "woman", "per\u00f2", "\"va", "ser", "suprimit", "desfet", "i", "desacreditat\"", "per", "la", "cultura", "americana", "com", "a", "part", "d'un", "llegat", "m\u00e9s", "gran", "que", "suprimeix", "el", "personatgepaquette", "va", "detallar", "els", "canvis", "que", "va", "fer", "al", "vestit", "de", "wonder", "woman", "afirmant", "que", "va", "eliminar", "l'emblem\u00e0tic", "tema", "de", "la", "bandera", "americana", "i", "en", "canvi", "va", "incorporar", "una", "influ\u00e8ncia", "grega", "\"l'animal", "associat", "a", "afrodita", "\u00e9s", "un", "colom", "aix\u00ed", "que", "en", "lloc", "d'una", "\u00e0guila", "al", "pectoral", "de", "wonder", "woman", "seria", "m\u00e9s", "aviat", "un", "colom", "no", "\u00e9s", "l'\u00e0guila", "americana", "\u00e9s", "el", "colom", "d'afrodita", "les", "coses", "que", "crean", "la", "lletra", "w", "s\u00f3n", "per", "casualitat", "aix\u00ed", "que", "no", "\u00e9s", "com", "si", "ja", "tingui", "una", "lletra", "de", "l'alfabet", "al", "seu", "vestit", "al", "final", "he", "creat", "una", "estructura", "de", "manera", "que", "sembla", "inevitable", "que", "wonder", "woman", "es", "vegi", "com", "ho", "fa\"", "icona", "lgbt", "les", "primeres", "obres", "de", "william", "marston", "eren", "conegudes", "per", "contenir", "subtextos", "subversius", "\"esclavitud", "i", "matisos", "s\u00e0fics\"", "entre", "els", "famosos", "esl\u00f2gans", "de", "wonder", "woman", "\"suffering", "sappho\"", "hi", "havia", "una", "refer\u00e8ncia", "directa", "al", "lesbianisme", "la", "seduction", "of", "the", "innocent", "de", "fredric", "wertham", "es", "va", "referir", "a", "ella", "com", "la", "\"hom\u00f2loga", "lesbiana", "de", "batman\"", "a", "qui", "tamb\u00e9", "va", "identificar", "com", "a", "homosexual", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "marston", "el", "dc", "comics", "va", "restar", "import\u00e0ncia", "a", "la", "seva", "sexualitat", "i", "origen", "feminista", "wonder", "woman", "sense", "la", "direcci\u00f3", "creativa", "de", "marston", "va", "esdevenir", "una", "superhero\u00efna", "m\u00e9s", "\"tradicional\"", "les", "relacions", "lesbianes", "i", "les", "imatges", "sexuals", "van", "desapar\u00e8ixer", "del", "c\u00f2mic", "\"wonder", "woman\"", "juntament", "amb", "els", "superpoders", "de", "wonder", "woman", "durant", "les", "d\u00e8cades", "del", "comics", "code", "authority", "la", "subversivitat", "de", "wonder", "woman", "es", "va", "anar", "eliminant", "gradualment", "els", "escriptors", "i", "artistes", "de", "c\u00f2mics", "posteriors", "o", "b\u00e9", "no", "sabien", "qu\u00e8", "fer", "amb", "ella", "o", "amb", "prou", "feines", "van", "insinuar", "el", "llegat", "er\u00f2tic", "de", "wonder", "womanper\u00f2", "sota", "el", "nou", "reinici", "del", "t\u00edtol", "de", "sota", "l'editorial", "de", "karen", "berger", "i", "amb", "l'escriptura", "i", "l'art", "de", "george", "perez", "al", "capdavant", "del", "t\u00edtol", "l'apreciaci\u00f3", "homosexual", "per", "part", "de", "wonder", "woman", "i", "les", "amazones", "va", "ser", "m\u00e9s", "que", "insinuat", "i", "aix\u00f2", "es", "va", "establir", "r\u00e0pidament", "en", "la", "nova", "etapa", "del", "t\u00edtol", "quan", "va", "veure", "per", "primera", "vegada", "el", "personatge", "secundari", "vanessa", "kapatelis", "en", "el", "n\u00famero", "es", "mostra", "somrient", "cap", "amunt", "a", "kapatelis", "pensant", "per", "a", "si", "mateixa", "\"i've", "never", "seen", "another", "woman", "quite", "like", "hershe's", "so", "youngso", "vulnerableso", "beautiful\"", "mai", "he", "vist", "una", "altra", "dona", "com", "ella", "tan", "jovetan", "vulnerabletan", "bella\"", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "en", "el", "primer", "n\u00famero", "n\u00fam", "d'una", "nova", "d\u00e8cada", "hi", "ha", "una", "hist\u00f2ria", "que", "presenta", "un", "intercanvi", "cultural", "entre", "l\u00edders", "designats", "de", "'man's", "world'", "m\u00f3n", "d'homes", "que", "s\u00f3n", "els", "primers", "mortals", "a", "visitar", "themyscira", "en", "aquesta", "continu\u00eftat", "i", "les", "amazones", "de", "themyscira", "a", "la", "mateixa", "themyscira", "el", "ministre", "convidat", "dels", "unitaris", "el", "reverend", "cantwell", "demana", "a", "l'amazona", "mnemosyne", "\"\"don't", "you", "miss", "the", "sharing", "god", "intended", "for", "the", "sexes\"", "\"no", "trobeu", "a", "faltar", "la", "compartici\u00f3", "que", "d\u00e9u", "va", "destinar", "als", "sexes", "al", "que", "mnemosyne", "va", "respondre", "\"some", "do", "they", "have", "sworn", "themselves", "to", "artemis", "the", "virgin", "hunter", "and", "athena", "the", "chaste", "warrior", "others", "choose", "the", "way", "of", "narcissus", "but", "most", "of", "us", "find", "satisfaction", "in", "each", "other", "three", "thousand", "years", "can", "be", "a", "long", "time", "reverend\"", "alguns", "ho", "fan", "s'han", "prom\u00e9s", "a", "artemisa", "la", "verge", "ca\u00e7adora", "i", "atenea", "la", "casta", "guerrera", "altres", "trien", "el", "cam\u00ed", "de", "narc\u00eds", "per\u00f2", "la", "majoria", "de", "nosaltres", "trobem", "satisfacci\u00f3", "els", "uns", "en", "els", "altres", "tres", "mil", "anys", "poden", "ser", "molt", "de", "temps", "reverend", "probablement", "m\u00e9s", "que", "en", "qualsevol", "altre", "moment", "en", "els", "gaireb\u00e9", "cinquanta", "anys", "d'hist\u00f2ria", "del", "personatge", "les", "amazones", "van", "ser", "definides", "de", "manera", "expl\u00edcita", "i", "inequ\u00edvoca", "en", "general", "com", "a", "lesbianes", "a", "m\u00e9s", "kevin", "mayer", "germ\u00e0", "del", "personatge", "secundari", "principal", "myndi", "mayer", "era", "obertament", "gai", "i", "aix\u00f2", "era", "tractat", "amb", "simpatia", "en", "aquest", "moment", "dc", "comics", "era", "una", "empresa", "propietat", "de", "warner", "brothers", "i", "ho", "havia", "estat", "ja", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "es", "suggereix", "que", "wonder", "woman", "\u00e9s", "homosexual", "o", "bisexual", "ja", "que", "ella", "i", "un", "altre", "amazona", "io", "tenien", "sentiments", "rec\u00edprocs", "l'una", "per", "l'altra", "el", "c\u00f3mic", "wonder", "woman", "earth", "one", "de", "grant", "morrison", "de", "que", "existeix", "paral\u00b7lelament", "al", "c\u00e0non", "actual", "de", "rebirth", "dels", "c\u00f2mics", "de", "dc", "diana", "\u00e9s", "representada", "rebent", "un", "pet\u00f3", "a", "la", "galta", "dreta", "per", "part", "d'una", "dona", "rossa", "que", "ha", "posat", "el", "seu", "bra\u00e7", "esquerre", "al", "voltant", "de", "dianal'any", "el", "n\u00famero", "de", "sensation", "comics", "presentava", "wonder", "woman", "oficiant", "un", "casament", "entre", "persones", "del", "mateix", "sexe", "dibuixat", "per", "l'il\u00b7lustrador", "australi\u00e0", "jason", "badower", "\"my", "country", "is", "all", "women", "to", "us", "it's", "not", "'gay'", "marriage", "it's", "just", "marriage\"", "el", "meu", "pa\u00eds", "s\u00f3n", "totes", "dones", "per", "a", "nosaltres", "no", "\u00e9s", "un", "matrimoni", "'gay'", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "un", "matrimoni\"", "afirma", "a", "superman", "inspirat", "per", "la", "sent\u00e8ncia", "de", "la", "cort", "suprema", "de", "juny", "de", "que", "va", "establir", "el", "matrimoni", "homosexual", "als", "estats", "units", "badower", "diu", "que", "dc", "comics", "va", "estar", "\"fant\u00e0stic\"", "amb", "la", "seva", "idea", "per", "al", "tema", "en", "una", "entrevista", "a", "the", "sydney", "morning", "herald", "va", "dir", "que", "el", "seu", "editor", "\"va", "ser", "com", "genial", "m'encanta!", "femho", "va", "ser", "gaireb\u00e9", "anticlim\u00e0tic\"", "\"la", "mare", "de", "diana", "la", "reina", "hippolyta", "com", "a", "m\u00ednim", "va", "autoritzar", "o", "en", "alguns", "casos", "va", "oficiar", "aquests", "casaments\"", "diu", "badower", "\"sembla", "m\u00e9s", "aviat", "un", "deure", "reial", "que", "diana", "assumiria", "que", "faria", "per", "la", "gent", "que", "ho", "agrairia\"la", "defensa", "dels", "drets", "de", "les", "dones", "i", "dels", "homosexuals", "de", "wonder", "woman", "va", "fer", "una", "passa", "m\u00e9s", "al", "setembre", "de", "quan", "l'escriptor", "de", "c\u00f2mics", "greg", "rucka", "va", "anunciar", "que", "era", "can\u00f2nicament", "bisexual", "segons", "el", "seu", "origin", "reiniciat", "a", "\"rebirth\"", "rucka", "va", "afirmar", "que", "segons", "la", "seva", "opini\u00f3", "\"ha", "de", "ser\"", "homosexual", "i", "\"\u00f2bviament\"", "ha", "tingut", "relacions", "amb", "persones", "del", "mateix", "sexe", "en", "una", "illa", "envoltada", "de", "dones", "boniques", "aix\u00f2", "segueix", "la", "manera", "com", "wonder", "woman", "va", "ser", "escrita", "en", "la", "continu\u00eftat", "alternativa", "o", "no", "can\u00f2nica", "earth", "one", "per", "grant", "morrison", "i", "la", "tamb\u00e9", "escriptora", "de", "wonder", "woman", "gail", "simone", "van", "recolzar", "fermament", "la", "declaraci\u00f3", "de", "rucka", "sorpresa", "per", "la", "quantitat", "de", "reacci\u00f3", "de", "la", "seva", "base", "de", "fans", "rucka", "va", "respondre", "als", "\"haters\"", "que", "el", "sexe", "consensuat", "amb", "dones", "\u00e9s", "tan", "important", "per", "a", "wonder", "woman", "com", "la", "veritat", "per", "a", "superman", "en", "altres", "mitjans", "des", "del", "seu", "debut", "al", "c\u00f2mic", "l'octubre", "de", "wonder", "woman", "ha", "aparegut", "en", "diverses", "adaptacions", "aquests", "formats", "inclouen", "pel\u00b7l\u00edcules", "programes", "de", "televisi\u00f3", "i", "videojocs", "a", "les", "belles", "arts", "i", "comen\u00e7ant", "amb", "el", "per\u00edode", "pop", "art", "i", "de", "forma", "continuada", "des", "dels", "anys", "el", "personatge", "ha", "estat", "\"apropiat\"", "per", "m\u00faltiples", "artistes", "visuals", "i", "incorporat", "a", "obres", "d'art", "contempor\u00e0nies", "sobretot", "per", "andy", "warhol", "roy", "lichtenstein", "mel", "ramos", "dulce", "pinzon", "houben", "rt", "i", "altres", "televisi\u00f3", "wonder", "woman", "ha", "fet", "diverses", "aparicions", "a", "la", "televisi\u00f3", "al", "llarg", "de", "les", "d\u00e8cades", "inclosa", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "feta", "per", "a", "televisi\u00f3", "wonder", "woman", "i", "la", "m\u00e9s", "coneguda", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "d'acci\u00f3", "real", "wonder", "woman", "protagonitzada", "per", "lynda", "carter", "incloent", "la", "s\u00e8rie", "d'animaci\u00f3", "de", "llarga", "durada", "de", "hannabarbera", "super", "friends", "on", "va", "apar\u00e8ixer", "al", "costat", "de", "molts", "altres", "membres", "de", "la", "lliga", "de", "la", "just\u00edcia", "normalment", "enfrontantse", "a", "membres", "de", "la", "legion", "of", "doom", "i", "sobretot", "la", "s\u00e8rie", "d'animaci\u00f3", "de", "justice", "league", "i", "la", "seva", "seq\u00fcela", "justice", "league", "unlimited", "el", "es", "va", "rodar", "un", "pilot", "protagonitzat", "per", "adrianne", "palicki", "per\u00f2", "no", "es", "va", "emetre", "maial", "programa", "dc", "super", "hero", "girls", "present", "wonder", "woman", "es", "mostra", "com", "una", "estudiant", "adolescent", "a", "metropolis", "high", "school", "aqu\u00ed", "\u00e9s", "amiga", "de", "molts", "altres", "personatges", "de", "dc", "com", "ara", "batgirl", "killer", "frost", "hawkgirl", "big", "barda", "miss", "martian", "beast", "boy", "supergirl", "harley", "quinn", "poison", "ivy", "katana", "i", "\u00e9s", "la", "millor", "amiga", "de", "bumblebee", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "enemics", "en", "aquesta", "escola", "incloent", "cheetah", "lena", "luthor", "i", "giganta", "al", "programa", "del", "serveix", "de", "streaming", "max", "titulat", "peacemaker", "present", "protagonitzat", "pel", "superheroi", "del", "c\u00f2mic", "de", "dc", "peacemaker", "fa", "una", "aparici\u00f3", "indirecta", "al", "final", "de", "la", "primera", "temporada", "apareixent", "al", "costat", "de", "flash", "aquaman", "i", "superman", "aquest", "\u00faltim", "apareixent", "amb", "ella", "nom\u00e9s", "com", "a", "siluetes", "pel\u00b7l\u00edcules", "wonder", "woman", "ha", "presentat", "una", "gran", "quantitat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'animaci\u00f3", "directe", "a", "v\u00eddeo", "que", "formen", "part", "de", "l'univers", "cinematogr\u00e0fic", "d'animaci\u00f3", "de", "dc", "dcamu", "algunes", "de", "les", "quals", "inclouen", "justice", "league", "the", "flashpoint", "paradox", "justice", "league", "throne", "of", "atlantis", "i", "justice", "league", "dark", "apokolips", "war", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "pel\u00b7l\u00edcules", "directes", "a", "v\u00eddeo", "en", "qu\u00e8", "apareix", "el", "personatge", "que", "no", "formen", "part", "del", "dcamu", "com", "ara", "injustice", "justice", "league", "gods", "and", "monsters", "i", "justice", "league", "the", "new", "frontier", "juntament", "amb", "algunes", "estrenes", "cinematogr\u00e0fiques", "cgi", "com", "ara", "the", "lego", "movie", "i", "the", "lego", "batman", "movie", "dins", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'acci\u00f3", "real", "de", "l'univers", "est\u00e8s", "de", "dc", "comics", "dceu", "wonder", "woman", "va", "debutar", "a", "batman", "contra", "superman", "l'alba", "de", "la", "just\u00edcia", "interpretada", "per", "gal", "gadot", "i", "va", "reapar\u00e8ixer", "a", "wonder", "woman", "i", "la", "seva", "seq\u00fcela", "wonder", "woman", "aix\u00ed", "com", "justice", "league", "i", "la", "seva", "versi\u00f3", "del", "director", "i", "va", "fer", "cameos", "a", "shazam!", "fury", "of", "the", "gods", "i", "the", "flash", "tots", "dos", "del", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "del", "professor", "marston", "and", "the", "wonder", "women", "explica", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "relaci\u00f3", "poliamorosa", "entre", "william", "moulton", "marston", "la", "seva", "dona", "i", "companya", "psic\u00f2loga", "elizabeth", "holloway", "marston", "i", "l'amant", "de", "la", "parella", "olive", "byrne", "la", "invenci\u00f3", "del", "test", "del", "detector", "de", "mentides", "i", "com", "van", "inspirar", "la", "creaci\u00f3", "del", "c\u00f2mic", "de", "wonder", "woman", "notes", "i", "refer\u00e8ncies", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "wonder", "woman", "el", "feminismo", "como", "superpoder", "elisa", "mccausland", "madrid", "errata", "naturae", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "wonder", "woman", "pel\u00b7l\u00edcula", "xena", "warrior", "princess", "am\u00e0zones", "mitologia", "valqu\u00edria", "enlla\u00e7os", "externs", "amazon", "archives", "angl\u00e8s"]