["el", "www", "acr\u00f2nim", "angl\u00e8s", "de", "world", "wide", "web", "xarxa", "d'abast", "mundial", "o", "web", "\u00e9s", "una", "xarxa", "de", "p\u00e0gines", "escrites", "en", "hipertext", "mitjan\u00e7ant", "el", "llenguatge", "de", "marcatge", "html", "i", "connectades", "entre", "si", "mitjan\u00e7ant", "vincles", "de", "manera", "que", "formin", "un", "sol", "cos", "de", "coneixement", "pel", "qual", "es", "pot", "navegar", "f\u00e0cilment", "per", "accedirhi", "\u00e9s", "indispensable", "un", "navegador", "web", "va", "ser", "creada", "per", "tim", "bernerslee", "quan", "treballava", "al", "cern", "de", "ginebra", "su\u00efssa", "ell", "mateix", "dirigeix", "el", "wc", "l'organisme", "encarregat", "de", "mantenirne", "el", "funcionament", "el", "web", "es", "basa", "en", "tres", "est\u00e0ndards", "per", "funcionar", "l'uniform", "resource", "locator", "url", "que", "s'encarrega", "de", "donar", "una", "adre\u00e7a", "\u00fanica", "per", "tal", "de", "localitzar", "cada", "p\u00e0gina", "l'hyper", "text", "transfer", "protocol", "http", "que", "especifica", "la", "manera", "com", "s'enviar\u00e0", "i", "es", "rebr\u00e0", "la", "informaci\u00f3", "entre", "el", "navegador", "i", "el", "servidor", "i", "l'hyper", "text", "markup", "language", "html", "un", "m\u00e8tode", "per", "especificar", "com", "s'ha", "de", "veure", "aquesta", "informaci\u00f3", "al", "navegador", "acompanyen", "a", "l'html", "el", "css", "per", "definir", "aspectes", "de", "disseny", "i", "el", "javascript", "per", "fer", "petites", "programacions", "dins", "la", "p\u00e0gina", "web", "en", "catal\u00e0", "quan", "es", "parla", "de", "\"web\"", "en", "mascul\u00ed", "es", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "sistema", "web", "o", "b\u00e9", "a", "un", "lloc", "web", "per\u00f2", "quan", "es", "parla", "de", "\"web\"", "en", "femen\u00ed", "es", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "nom\u00e9s", "una", "de", "les", "p\u00e0gines", "web", "del", "sistema", "hist\u00f2ria", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "tim", "bernerslee", "que", "treballava", "al", "cern", "de", "ginebra", "des", "del", "en", "temes", "d'adquisici\u00f3", "i", "tractament", "de", "dades", "va", "proposar", "un", "sistema", "d'hipertext", "organitzat", "en", "web", "per", "tal", "de", "millorar", "l'intercanvi", "d'informaci\u00f3", "entre", "els", "seus", "investigadors", "information", "management", "a", "proposal", "basat", "en", "un", "projecte", "anomenat", "enquire", "que", "havia", "fet", "el", "amb", "l'ajuda", "de", "robert", "cailliau", "el", "de", "novembre", "del", "va", "publicar", "una", "proposta", "m\u00e9s", "formal", "per", "construir", "un", "sistema", "hipertext", "anomenat", "worldwideweb", "com", "una", "web", "de", "documents", "d'hipertext", "per", "a", "ser", "visualitzats", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "navegador", "web", "utilitzant", "una", "arquitectura", "clientservidor", "aquesta", "proposta", "considerava", "una", "xarxa", "de", "nom\u00e9s", "lectura", "que", "es", "desenvoluparia", "en", "uns", "tres", "mesos", "i", "que", "es", "necessitarien", "sis", "mesos", "per", "aconseguir", "\"la", "creaci\u00f3", "de", "nous", "vincles", "i", "nous", "materials", "pels", "lectors", "de", "manera", "que", "l'autoria", "esdevindria", "universal\"", "aix\u00ed", "com", "\"la", "notificaci\u00f3", "autom\u00e0tica", "als", "lectors", "quan", "hi", "hagi", "disponible", "nou", "material", "del", "seu", "inter\u00e8s\"", "el", "model", "de", "la", "proposta", "havia", "estat", "constru\u00eft", "utilitzant", "dynatext", "un", "lector", "de", "documents", "sgml", "creat", "per", "electronic", "book", "technology", "una", "spinoff", "de", "l'institute", "for", "research", "in", "information", "and", "scholarship", "de", "la", "universitat", "de", "brown", "providence", "rhode", "island", "el", "sistema", "dynatext", "del", "que", "el", "cern", "n'havia", "adquirit", "llic\u00e8ncies", "era", "t\u00e8cnicament", "avan\u00e7at", "i", "va", "tenir", "un", "paper", "clau", "en", "l'ampliaci\u00f3", "del", "sgml", "iso", "a", "hypermedia", "dins", "de", "hytime", "iso", "per\u00f2", "va", "ser", "considerat", "massa", "car", "i", "tenia", "una", "pol\u00edtica", "de", "llic\u00e8ncies", "inadequada", "per", "al", "seu", "\u00fas", "per", "la", "comunitat", "dels", "f\u00edsics", "de", "part\u00edcules", "altes", "energies", "amb", "una", "taxa", "per", "cada", "document", "i", "cada", "modificaci\u00f3", "un", "ordinador", "nextcube", "va", "ser", "utilitzat", "el", "per", "bernerslee", "com", "el", "primer", "servidor", "web", "i", "tamb\u00e9", "per", "escriure", "el", "primer", "navegador", "web", "el", "worldwideweb", "m\u00e9s", "tard", "rebatejat", "com", "a", "nexus", "per", "evitar", "confusions", "en", "el", "nadal", "del", "bernerslee", "havia", "creat", "totes", "les", "eines", "necess\u00e0ries", "per", "a", "un", "sistema", "web", "funcional", "el", "navegador", "web", "que", "tamb\u00e9", "era", "un", "editor", "web", "el", "primer", "servidor", "web", "i", "les", "primeres", "p\u00e0gines", "web", "que", "descrivien", "el", "mateix", "projecte", "el", "d'agost", "del", "va", "publicar", "un", "breu", "resum", "del", "projecte", "world", "wide", "web", "al", "grup", "de", "discussi\u00f3", "newsgroup", "althypertext", "d'usenet", "aquesta", "data", "tamb\u00e9", "va", "marcar", "el", "debut", "de", "la", "web", "com", "un", "servei", "a", "disposici\u00f3", "del", "p\u00fablic", "a", "internet", "tot", "i", "que", "els", "primers", "nous", "usuaris", "realment", "s'hi", "van", "connectar", "uns", "dies", "m\u00e9s", "tard", "a", "partir", "del", "d'agost", "dia", "que", "ara", "es", "coneix", "com", "el", "dia", "de", "l'internauta", "el", "concepte", "fonamental", "subjacent", "de", "l'hipertext", "es", "va", "originar", "en", "projectes", "m\u00e9s", "antics", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "com", "per", "exemple", "el", "hypertext", "editing", "system", "hes", "o", "sistema", "d'edici\u00f3", "d'hipertext", "de", "la", "universitat", "de", "brown", "el", "projecte", "xanadu", "de", "ted", "nelson", "o", "el", "sistema", "nls", "online", "system", "de", "douglas", "engelbart", "abans", "de", "tot", "aix\u00f2", "el", "vannevar", "bush", "havia", "descrit", "a", "l'assaig", "\"as", "we", "may", "think\"", "un", "dispositiu", "anomenat", "\"memex\"", "que", "va", "imaginar", "en", "forma", "de", "microfilm", "personal", "per", "emmagatzemar", "llibres", "enciclop\u00e8dies", "etc", "douglas", "engelbart", "es", "va", "inspirar", "en", "aquest", "escrit", "per", "crear", "el", "concepte", "d'hipervincle", "l'avan\u00e7", "de", "bernerslee", "va", "consistir", "a", "incorporar", "l'hipertext", "a", "internet", "en", "el", "seu", "llibre", "weaving", "the", "web", "teixint", "el", "web", "explica", "que", "ell", "havia", "suggerit", "repetidament", "que", "la", "uni\u00f3", "entre", "les", "dues", "tecnologies", "era", "possible", "per", "als", "t\u00e8cnics", "d'ambdues", "per\u00f2", "at\u00e8s", "que", "ning\u00fa", "va", "acceptar", "la", "seva", "invitaci\u00f3", "finalment", "es", "va", "decidir", "a", "desenvolupar", "el", "seu", "propi", "projecte", "durant", "el", "proc\u00e9s", "va", "desenvolupar", "un", "sistema", "d'identificadors", "globals", "\u00fanics", "per", "als", "recursos", "en", "el", "sistema", "web", "i", "en", "altres", "llocs", "el", "universal", "document", "identifier", "udi", "o", "identificador", "universal", "de", "documents", "que", "m\u00e9s", "tard", "seria", "conegut", "com", "a", "uniform", "resource", "locator", "url", "o", "localitzador", "uniforme", "de", "recursos", "i", "l'uniform", "resource", "identifier", "uri", "o", "identificador", "uniforme", "de", "recursos", "el", "llenguatge", "d'edici\u00f3", "i", "publicaci\u00f3", "l'hyper", "text", "markup", "language", "html", "o", "llenguatge", "de", "marcat", "d'hipertext", "i", "el", "protocol", "de", "transfer\u00e8ncia", "d'hipertext", "http", "de", "l'angl\u00e8s", "hypertext", "transfer", "protocolel", "world", "wide", "web", "tenia", "algunes", "difer\u00e8ncies", "respecte", "a", "altres", "sistemes", "d'hipertext", "que", "existien", "a", "l'\u00e8poca", "el", "web", "nom\u00e9s", "requereix", "enlla\u00e7os", "unidireccionals", "en", "comptes", "dels", "bidireccionals", "i", "aix\u00f2", "feia", "possible", "enlla\u00e7ar", "un", "altre", "recurs", "sense", "necessitat", "de", "cap", "acci\u00f3", "per", "part", "del", "propietari", "d'aquest", "recurs", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "sistemes", "anteriors", "tamb\u00e9", "es", "va", "reduir", "significativament", "la", "dificultat", "d'implementar", "servidors", "web", "i", "navegadors", "per\u00f2", "al", "seu", "torn", "presentava", "el", "problema", "cr\u00f2nic", "del", "link", "rot", "o", "enlla\u00e7", "trencat", "enlla\u00e7os", "que", "apunten", "a", "p\u00e0gines", "que", "ja", "no", "existeixen", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "predecessors", "com", "l'hypercard", "el", "world", "wide", "web", "no", "era", "un", "programari", "privatiu", "el", "que", "permetia", "el", "desenvolupament", "de", "servidors", "i", "clients", "de", "manera", "independent", "a", "m\u00e9s", "d'afegir", "extensions", "sense", "restriccions", "de", "llic\u00e8ncia", "el", "d'abril", "del", "el", "cern", "va", "anunciar", "que", "el", "world", "wide", "web", "seria", "de", "domini", "p\u00fablic", "lliure", "per", "a", "tothom", "sense", "necessitat", "de", "pagar", "cap", "mena", "de", "dret", "dos", "mesos", "abans", "la", "universitat", "de", "minnesota", "va", "anunciar", "que", "el", "protocol", "gopher", "deixava", "de", "ser", "lliure", "i", "calia", "pagar", "per", "la", "seva", "utilitzaci\u00f3", "aix\u00f2", "va", "provocar", "un", "moviment", "de", "canvi", "vers", "el", "web", "en", "detriment", "del", "gopher", "un", "dels", "primers", "navegadors", "que", "va", "assolir", "gran", "popularitat", "va", "ser", "el", "violawww", "que", "es", "basava", "en", "l'hypercard", "els", "estudiosos", "estan", "d'acord", "que", "va", "haverhi", "un", "punt", "d'inflexi\u00f3", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "world", "wide", "web", "el", "amb", "l'aparici\u00f3", "d'un", "navegador", "web", "anomenat", "mosaic", "un", "navegador", "gr\u00e0fic", "desenvolupat", "per", "un", "equip", "del", "national", "center", "for", "supercomputing", "applications", "centre", "nacional", "per", "a", "aplicacions", "de", "supercomputaci\u00f3", "de", "la", "universitat", "d'illinois", "ncsauiuc", "dirigit", "per", "marc", "andreessen", "el", "finan\u00e7ament", "per", "al", "mosaic", "va", "arribar", "de", "la", "highperformance", "computing", "and", "communications", "initiative", "un", "programa", "de", "finan\u00e7ament", "iniciat", "gr\u00e0cies", "a", "la", "llei", "dels", "estats", "units", "coneguda", "com", "a", "high", "performance", "computing", "and", "communication", "act", "of", "promoguda", "pel", "llavors", "senador", "al", "gore", "abans", "del", "llan\u00e7ament", "del", "mosaic", "no", "era", "habitual", "barrejar", "els", "gr\u00e0fics", "amb", "el", "text", "en", "les", "p\u00e0gines", "web", "i", "la", "popularitat", "del", "web", "era", "menor", "que", "la", "d'altres", "protocols", "utilitzats", "a", "internet", "en", "aquella", "\u00e8poca", "com", "per", "exemple", "el", "gopher", "o", "el", "wais", "wide", "area", "information", "server", "o", "servidor", "d'informaci\u00f3", "d'\u00e0rea", "extensa", "la", "interf\u00edcie", "gr\u00e0fica", "d'usuari", "del", "mosaic", "va", "permetre", "al", "web", "arribar", "a", "ser", "amb", "molta", "difer\u00e8ncia", "el", "protocol", "d'internet", "m\u00e9s", "popular", "el", "world", "wide", "web", "consortium", "wc", "va", "ser", "fundat", "per", "tim", "bernerslee", "l'octubre", "del", "despr\u00e9s", "d'abandonar", "l'organitzaci\u00f3", "europea", "per", "a", "la", "recerca", "nuclear", "cern", "aquest", "organisme", "i", "el", "seu", "lloc", "web", "van", "ser", "fundats", "al", "laboratori", "de", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "computaci\u00f3", "del", "massachusetts", "institute", "of", "technology", "institut", "tecnol\u00f2gic", "de", "massachusetts", "mitlcs", "amb", "el", "suport", "de", "l'ag\u00e8ncia", "d'investigacions", "de", "projectes", "avan\u00e7ats", "de", "defensa", "darpa", "de", "l'angl\u00e8s", "defense", "advanced", "research", "projects", "agency", "que", "va", "ser", "pionera", "a", "internet", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "fundar", "l'institut", "national", "de", "recherche", "en", "informatique", "et", "en", "automatique", "o", "inria", "un", "laboratori", "franc\u00e8s", "d'investigaci\u00f3", "inform\u00e0tica", "amb", "el", "suport", "de", "la", "direcci\u00f3", "general", "de", "la", "societat", "de", "la", "informaci\u00f3", "i", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "i", "el", "es", "va", "crear", "un", "tercer", "organisme", "al", "jap\u00f3", "a", "la", "universitat", "de", "keio", "a", "finals", "del", "tot", "i", "que", "el", "nombre", "total", "de", "llocs", "web", "seguia", "essent", "\u00ednfim", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "xifres", "actuals", "ja", "hi", "havia", "un", "bon", "nombre", "de", "webs", "notables", "en", "funcionament", "molts", "dels", "quals", "s\u00f3n", "els", "precursors", "o", "van", "servir", "d'inspiraci\u00f3", "per", "als", "serveis", "m\u00e9s", "populars", "de", "l'actualitat", "arreu", "del", "m\u00f3n", "es", "van", "anar", "creant", "d'altres", "llocs", "web", "connectats", "a", "trav\u00e9s", "d'internet", "afegint", "les", "normes", "internacionals", "per", "als", "noms", "dels", "dominis", "i", "el", "llenguatge", "html", "des", "d'aleshores", "bernerslee", "ha", "tingut", "un", "paper", "actiu", "en", "l'orientaci\u00f3", "del", "desenvolupament", "d'est\u00e0ndards", "web", "com", "el", "llenguatge", "de", "marques", "en", "qu\u00e8", "s'escriuen", "les", "p\u00e0gines", "web", "i", "en", "els", "darrers", "anys", "ha", "promogut", "la", "seva", "visi\u00f3", "de", "web", "sem\u00e0ntic", "la", "world", "wide", "web", "ha", "perm\u00e8s", "la", "difusi\u00f3", "d'informaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "d'internet", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "format", "flexible", "i", "f\u00e0cil", "d'utilitzar", "jugant", "un", "paper", "important", "en", "la", "popularitzaci\u00f3", "de", "la", "utilitzaci\u00f3", "d'internet", "malgrat", "que", "en", "el", "llenguatge", "popular", "els", "dos", "termes", "es", "confonen", "el", "world", "wide", "web", "no", "\u00e9s", "un", "sin\u00f2nim", "d'internet", "sin\u00f3", "que", "el", "web", "\u00e9s", "un", "programari", "un", "servei", "constru\u00eft", "sobre", "internetel", "entre", "els", "esfor\u00e7os", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "l'europol", "la", "cia", "la", "dea", "i", "la", "policia", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "van", "aconseguir", "que", "caigueren", "dos", "llocs", "web", "pertanyents", "a", "la", "web", "profunda", "alphabay", "i", "hansa", "funcionament", "tot", "i", "que", "avui", "dia", "els", "termes", "internet", "i", "world", "wide", "web", "s\u00f3n", "d'\u00fas", "freq\u00fcent", "en", "la", "parla", "quotidiana", "com", "a", "sin\u00f2nims", "no", "s\u00f3n", "la", "mateixa", "cosa", "internet", "\u00e9s", "un", "sistema", "global", "de", "xarxes", "d'ordinadors", "interconnectats", "per", "contra", "el", "web", "\u00e9s", "un", "dels", "serveis", "que", "s'executa", "sobre", "la", "xarxa", "d'internet", "\u00e9s", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "documents", "interconnectats", "i", "d'altres", "recursos", "units", "per", "hipervincles", "i", "adreces", "uniform", "resource", "locator", "en", "resum", "el", "web", "\u00e9s", "un", "programari", "que", "funciona", "sobre", "internetla", "visualitzaci\u00f3", "d'una", "p\u00e0gina", "web", "normalment", "comen\u00e7a", "quan", "l'usuari", "introdueix", "a", "trav\u00e9s", "del", "teclat", "un", "url", "al", "navegador", "web", "o", "b\u00e9", "quan", "segueix", "un", "hiperenlla\u00e7", "vers", "aquella", "p\u00e0gina", "o", "recurs", "a", "continuaci\u00f3", "el", "navegador", "web", "inicia", "una", "s\u00e8rie", "de", "processos", "intercanviant", "missatges", "no", "visibles", "per", "tal", "d'aconseguir", "la", "p\u00e0gina", "i", "mostrarla", "en", "primer", "lloc", "la", "part", "de", "l'url", "que", "cont\u00e9", "el", "nom", "del", "servidor", "que", "cont\u00e9", "la", "p\u00e0gina", "del", "servidor", "es", "tradueix", "a", "una", "adre\u00e7a", "ip", "mitjan\u00e7ant", "la", "utilitzaci\u00f3", "d'una", "base", "de", "dades", "distribu\u00efda", "globalment", "que", "cont\u00e9", "les", "equival\u00e8ncies", "domini", "adre\u00e7a", "ip", "i", "que", "rep", "el", "nom", "de", "dns", "aquesta", "adre\u00e7a", "ip", "\u00e9s", "necess\u00e0ria", "per", "a", "poder", "contactar", "amb", "el", "servidor", "al", "qual", "s'ha", "d'enviar", "la", "consulta", "despr\u00e9s", "el", "navegador", "web", "demana", "el", "recurs", "enviant", "una", "petici\u00f3", "http", "al", "servidor", "web", "en", "el", "cas", "d'una", "p\u00e0gina", "web", "t\u00edpica", "es", "demana", "el", "text", "html", "de", "la", "p\u00e0gina", "i", "aquest", "\u00e9s", "interpretat", "immediatament", "pel", "navegador", "en", "un", "proc\u00e9s", "d'an\u00e0lisi", "parsing", "en", "angl\u00e8s", "i", "a", "continuaci\u00f3", "quan", "el", "navegador", "ja", "sap", "quins", "recursos", "addicionals", "necessitar\u00e0", "per", "mostrar", "la", "p\u00e0gina", "sencera", "torna", "a", "fer", "una", "consulta", "http", "demanant", "les", "imatges", "i", "altres", "recursos", "que", "formin", "part", "de", "la", "p\u00e0gina", "arxius", "css", "javascript", "applets", "java", "etc", "les", "estad\u00edstiques", "que", "mesuren", "la", "popularitat", "d'un", "lloc", "web", "es", "basen", "en", "general", "en", "el", "nombre", "de", "p\u00e0gines", "visitades", "o", "peticions", "de", "fitxers", "hits", "en", "angl\u00e8s", "que", "es", "fan", "a", "un", "servidor", "web", "durant", "la", "recepci\u00f3", "d'aquests", "arxius", "des", "del", "servidor", "web", "els", "navegadors", "poden", "renderitzar", "progressivament", "la", "p\u00e0gina", "a", "la", "pantalla", "tal", "com", "s'especifica", "en", "el", "seu", "codi", "html", "cascading", "style", "sheets", "css", "o", "altres", "llenguatges", "de", "p\u00e0gines", "web", "les", "imatges", "i", "altres", "recursos", "s'incorporen", "per", "a", "reproduir", "la", "p\u00e0gina", "web", "sobre", "la", "pantalla", "que", "veu", "l'usuari", "la", "majoria", "de", "les", "p\u00e0gines", "web", "contenen", "enlla\u00e7os", "a", "altres", "p\u00e0gines", "relacionades", "i", "de", "vegades", "vers", "arxius", "descarregables", "documents", "font", "definicions", "i", "d'altres", "recursos", "web", "aquesta", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "recursos", "\u00fatils", "interelacionats", "i", "interconnectats", "a", "trav\u00e9s", "d'enlla\u00e7os", "d'hipertext", "rep", "el", "nom", "d'informaci\u00f3", "web", "la", "primera", "publicaci\u00f3", "a", "internet", "el", "novembre", "de", "va", "crear", "el", "que", "tim", "bernerslee", "va", "anomenar", "worldwideweb", "en", "la", "seva", "forma", "original", "utilitzant", "camelcase", "i", "que", "va", "ser", "descartada", "posteriorment", "enlla\u00e7os", "web", "amb", "el", "temps", "molts", "dels", "recursos", "web", "als", "quals", "apunten", "els", "hipervincles", "o", "enlla\u00e7os", "desapareixen", "canvien", "de", "lloc", "o", "s\u00f3n", "substitu\u00efts", "per", "continguts", "diferents", "aix\u00f2", "provoca", "l'obsolesc\u00e8ncia", "dels", "enlla\u00e7os", "un", "fenomen", "que", "es", "coneix", "com", "a", "enlla\u00e7os", "trencats", "la", "naturalesa", "ef\u00edmera", "de", "les", "p\u00e0gines", "web", "ha", "comportat", "molts", "esfor\u00e7os", "per", "a", "arxivar", "els", "llocs", "web", "l'internet", "archive", "o", "arxiu", "d'internet", "en", "actiu", "des", "de", "\u00e9s", "un", "dels", "projectes", "m\u00e9s", "coneguts", "dedicats", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "continguts", "digitals", "a", "internet", "actualitzaci\u00f3", "din\u00e0mica", "de", "p\u00e0gines", "web", "javascript", "\u00e9s", "un", "llenguatge", "script", "que", "va", "ser", "desenvolupat", "en", "primera", "inst\u00e0ncia", "el", "per", "brendan", "eich", "i", "despr\u00e9s", "per", "netscape", "i", "que", "\u00e9s", "utilitzat", "en", "les", "p\u00e0gines", "web", "la", "seva", "versi\u00f3", "estandarditzada", "\u00e9s", "el", "llenguatge", "ecmascript", "per", "tal", "de", "superar", "algunes", "de", "les", "limitacions", "del", "model", "de", "p\u00e0gines", "descrit", "m\u00e9s", "amunt", "algunes", "aplicacions", "web", "tamb\u00e9", "utilitzen", "ajax", "asynchronous", "javascript", "and", "xml", "o", "javascript", "i", "xml", "as\u00edncrons", "el", "codi", "javascript", "es", "lliura", "amb", "la", "p\u00e0gina", "i", "permet", "fer", "m\u00e9s", "peticions", "http", "al", "servidor", "ja", "sigui", "en", "resposta", "a", "accions", "de", "l'usuari", "com", "ara", "clics", "del", "ratol\u00ed", "o", "basantse", "en", "un", "lapse", "de", "temps", "les", "respostes", "del", "servidor", "s'utilitzen", "per", "modificar", "la", "p\u00e0gina", "actual", "en", "comptes", "de", "crear", "una", "nova", "p\u00e0gina", "amb", "cada", "resposta", "d'aquesta", "manera", "el", "servidor", "nom\u00e9s", "ha", "de", "proporcionar", "una", "quantitat", "limitada", "d'informaci\u00f3", "i", "de", "manera", "gradual", "at\u00e8s", "que", "\u00e9s", "possible", "gestionar", "m\u00faltiples", "peticions", "ajax", "al", "mateix", "temps", "els", "usuaris", "poden", "interaccionar", "amb", "una", "p\u00e0gina", "fins", "i", "tot", "mentre", "s'estiguin", "rebent", "dades", "algunes", "aplicacions", "web", "sondegen", "de", "manera", "regular", "el", "servidor", "polling", "per", "preguntar", "si", "hi", "ha", "nova", "informaci\u00f3", "disponible", "el", "prefix", "www", "molts", "noms", "de", "domini", "utilitzats", "a", "la", "xarxa", "world", "wide", "web", "comencen", "amb", "www", "a", "causa", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "habitual", "d'anomenar", "els", "servidors", "d'internet", "segons", "els", "serveis", "que", "proporcionen", "el", "nom", "de", "host", "per", "a", "un", "servidor", "web", "\u00e9s", "sovint", "www", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "pot", "ser", "ftp", "per", "a", "servidor", "ftp", "o", "news", "o", "nntp", "per", "a", "un", "servidor", "de", "not\u00edcies", "usenet", "aquests", "noms", "de", "host", "apareixen", "com", "un", "subdomini", "dins", "del", "sistema", "de", "noms", "dns", "per", "exemple", "wwwexemplecat", "la", "utilitzaci\u00f3", "de", "\"www\"", "com", "a", "nom", "del", "subdomini", "no", "\u00e9s", "obligat\u00f2ria", "no", "hi", "ha", "cap", "norma", "t\u00e8cnica", "o", "pol\u00edtica", "que", "ho", "indiqui", "i", "de", "fet", "el", "primer", "servidor", "web", "va", "ser", "anomenar", "nxoccernch", "i", "hi", "ha", "molts", "llocs", "web", "que", "no", "l'utilitzen", "tanmateix", "molts", "llocs", "web", "utilitzen", "el", "prefix", "\"www\"", "o", "d'altres", "noms", "alternatius", "com", "per", "exemple", "el", "subdomini", "www", "secure", "etc", "molts", "servidors", "web", "estan", "configurats", "de", "tal", "manera", "que", "tant", "el", "domini", "arrel", "exemplecat", "com", "el", "subdomini", "\"www", "wwwexemplecat", "es", "refereixen", "al", "mateix", "lloc", "mentre", "que", "d'altres", "requereixen", "una", "de", "les", "dues", "formes", "de", "manera", "espec\u00edfica", "o", "poden", "referirse", "a", "diferents", "llocs", "web", "l'\u00fas", "d'un", "nom", "de", "subdomini", "\u00e9s", "\u00fatil", "per", "al", "balanceig", "de", "c\u00e0rrega", "del", "tr\u00e0nsit", "web", "entrant", "mitjan\u00e7ant", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "registre", "cname", "que", "apunta", "a", "un", "cl\u00faster", "de", "servidors", "web", "at\u00e8s", "que", "actualment", "nom\u00e9s", "un", "subdomini", "pot", "ser", "un", "nom", "can\u00f2nic", "cname", "el", "mateix", "resultat", "no", "es", "pot", "aconseguir", "mitjan\u00e7ant", "el", "nom", "del", "domini", "sense", "prefix", "quan", "un", "usuari", "introdueix", "una", "adre\u00e7a", "incompleta", "d'una", "p\u00e0gina", "web", "a", "un", "navegador", "web", "segons", "el", "navegador", "web", "intentar\u00e0", "de", "manera", "autom\u00e0tica", "afegir", "el", "prefix", "\"www\"", "al", "principi", "de", "la", "mateixa", "i", "possiblement", "\"com\"", "\"org\"", "\"net\"", "o", "cat", "al", "final", "depenent", "del", "que", "pugui", "mancar", "per", "exemple", "si", "introdu\u00efm", "'omnium'", "el", "navegador", "ho", "transformar\u00e0", "a{{format", "ref}}", "httpwwwomniumcat", "i", "'debian'", "ser\u00e0", "transformat", "en", "{{format", "ref}}", "httpwwwdebianorg", "aquesta", "funcionalitat", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "les", "primeres", "versions", "de", "mozilla", "firefox", "a", "principis", "del", "quan", "encara", "era", "conegut", "com", "a", "firebird", "s'ha", "informat", "que", "microsoft", "va", "registrar", "una", "patent", "als", "eua", "per", "la", "mateixa", "idea", "el", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "per", "als", "dispositius", "m\u00f2bilsl'especificador", "d'esquema", "{{format", "ref}}", "http", "o", "{{format", "ref}}", "https", "d'una", "adre\u00e7a", "o", "uri", "es", "refereix", "al", "protocol", "de", "transfer\u00e8ncia", "d'hipertext", "i", "al", "http", "segur", "respectivament", "definint", "el", "protocol", "de", "comunicaci\u00f3", "que", "s'utilitzar\u00e0", "per", "a", "les", "peticions", "i", "les", "respostes", "el", "protocol", "http", "\u00e9s", "fonamental", "per", "al", "funcionament", "de", "la", "xarxa", "world", "wide", "web", "i", "el", "xifrat", "https", "hypertext", "transfer", "protocol", "sobre", "secure", "sockets", "layer", "afegeix", "una", "capa", "essencial", "perqu\u00e8", "la", "informaci\u00f3", "confidencial", "com", "les", "contrasenyes", "o", "la", "informaci\u00f3", "banc\u00e0ria", "s'intercanvi\u00ef", "de", "manera", "segura", "a", "trav\u00e9s", "d'internet", "que", "\u00e9s", "una", "xarxa", "p\u00fablica", "navegadors", "web", "tamb\u00e9", "acostumen", "a", "anteposar", "aquesta", "informaci\u00f3", "a", "les", "adreces", "url", "si", "s'omet", "publicar", "al", "web", "hi", "ha", "diverses", "opcions", "per", "ferse", "visible", "a", "la", "world", "wide", "web", "la", "m\u00e9s", "senzilla", "s\u00f3n", "els", "blocs", "blog", "en", "angl\u00e8s", "una", "mena", "de", "diaris", "personals", "que", "s'actualitzen", "peri\u00f2dicament", "en", "forma", "de", "not\u00edcies", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "els", "sistemes", "gestors", "de", "continguts", "cms", "que", "permeten", "crear", "webs", "prou", "complexes", "amb", "llenguatge", "php", "javascript", "amb", "uns", "m\u00ednims", "coneixements", "d'inform\u00e0tica", "aix\u00f2", "ha", "acostat", "el", "web", "a", "creacions", "que", "abans", "nom\u00e9s", "les", "podien", "fer", "professionals", "finalment", "es", "poden", "publicar", "p\u00e0gines", "web", "directament", "registrant", "un", "domini", "pagant", "allotjament", "web", "a", "un", "servidor", "i", "pujant", "la", "p\u00e0gina", "web", "mitjan\u00e7ant", "ftp", "normalment", "aquesta", "opci\u00f3", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "complexa", "estad\u00edstiques", "segons", "un", "estudi", "del", "hi", "havia", "m\u00e9s", "de", "mil", "milions", "de", "documents", "a", "la", "web", "principalment", "a", "la", "\"web", "invisible\"", "o", "web", "profunda", "una", "recerca", "del", "sobre", "milions", "de", "p\u00e0gines", "web", "va", "determinar", "que", "l'idioma", "dels", "continguts", "web", "era", "l'angl\u00e8s", "en", "un", "alemany", "en", "un", "franc\u00e8s", "i", "japon\u00e8s", "un", "estudi", "del", "gener", "de", "va", "determinar", "mitjan\u00e7ant", "cerces", "web", "en", "lleng\u00fces", "diferents", "que", "el", "nombre", "de", "documents", "web", "ja", "ascendia", "a", "milions", "a", "principis", "del", "la", "web", "indexada", "cont\u00e9", "almenys", "milions", "de", "p\u00e0ginesel", "mar\u00e7", "de", "hi", "havia", "al", "voltant", "de", "milions", "de", "llocs", "web", "operant", "a", "internet", "xifra", "que", "va", "arribar", "als", "milions", "un", "any", "despr\u00e9s", "fet", "que", "prova", "la", "velocitat", "d'implantaci\u00f3", "de", "les", "www", "d'aquests", "un", "s\u00f3n", "comercials", "o", "altres", "llocs", "operant", "en", "el", "domini", "gen\u00e8ric", "com", "cercar", "al", "web", "el", "web", "cont\u00e9", "milions", "i", "milions", "de", "p\u00e0gines", "distribu\u00efdes", "en", "milions", "de", "webs", "i", "per", "a", "cercar", "la", "informaci\u00f3", "que", "es", "necessita", "en", "cada", "moment", "principalment", "s'usen", "dues", "t\u00e8cniques", "diferents", "el", "cercador", "web", "en", "el", "qual", "s'introdueixen", "una", "o", "diverses", "paraules", "clau", "termes", "de", "cerca", "en", "un", "formulari", "i", "el", "cercador", "retorna", "les", "p\u00e0gines", "que", "hi", "coincideixen", "exemples", "en", "s\u00f3n", "google", "o", "yahoo!", "hi", "ha", "cercadors", "espec\u00edfics", "per", "\u00e0rees", "tem\u00e0tiques", "d'altres", "que", "s'insereixen", "i", "busquen", "nom\u00e9s", "en", "un", "lloc", "web", "concret", "els", "motors", "sem\u00e0ntics", "en", "desenvolupament", "actuen", "a", "partir", "de", "preguntes", "o", "frases", "complexes", "i", "no", "\u00fanicament", "termes", "clau", "o", "etiquetesel", "directori", "web", "que", "cont\u00e9", "una", "llista", "de", "p\u00e0gines", "web", "organitzades", "jer\u00e0rquicament", "per", "categories", "n'\u00e9s", "un", "exemple", "el", "projecte", "de", "directori", "obertsaber", "localitzar", "i", "avaluar", "la", "informaci\u00f3", "del", "web", "forma", "part", "de", "la", "compet\u00e8ncia", "digital", "i", "suposa", "no", "solament", "saber", "accedir", "a", "les", "p\u00e0gines", "interessants", "per", "exemple", "discriminar", "quines", "paraules", "clau", "seran", "m\u00e9s", "beneficioses", "moure's", "pels", "diferents", "enlla\u00e7os", "i", "usar", "el", "recurs", "adequat", "en", "cada", "moment", "sin\u00f3", "destriar", "les", "dades", "correctes", "de", "les", "incorrectes", "pron\u00fancia", "de", "\"www\"", "la", "pron\u00fancia", "en", "catal\u00e0", "\u00e9s", "\"uebuebueb\"", "est\u00e0ndards", "web", "alguns", "est\u00e0ndards", "de", "la", "www", "s\u00f3n", "l'identificador", "de", "recurs", "uniforme", "uri", "que", "\u00e9s", "un", "sistema", "universal", "per", "a", "referenciar", "recursos", "a", "la", "webel", "protocol", "de", "transfer\u00e8ncia", "d'hipertext", "http", "que", "especifica", "com", "es", "comuniquen", "el", "navegador", "i", "el", "servidor", "entre", "ellsel", "llenguatge", "de", "marcat", "d'hipertext", "html", "utilitzat", "per", "a", "definir", "l'estructura", "i", "contingut", "de", "documents", "d'hipertextel", "llenguatge", "de", "marcat", "extensible", "xml", "utilitzat", "per", "a", "descriure", "l'estructura", "dels", "documents", "de", "textberners", "lee", "dirigeix", "des", "de", "el", "world", "wide", "web", "consortium", "wc", "el", "qual", "desenvolupa", "i", "mant\u00e9", "aquests", "i", "altres", "est\u00e0ndards", "que", "permeten", "als", "ordinadors", "de", "la", "web", "emmagatzemar", "i", "comunicar", "efectivament", "diferents", "formes", "d'informaci\u00f3", "riscos", "internet", "s'associa", "a", "determinats", "usos", "si", "se'n", "fa", "un", "mal", "\u00fas", "fet", "que", "ha", "creat", "desconfian\u00e7a", "cap", "al", "mitj\u00e0", "entre", "determinats", "sectors", "el", "primer", "risc", "est\u00e0", "relacionat", "amb", "la", "privacitat", "la", "facilitat", "de", "penjar", "continguts", "la", "quantitat", "d'informaci\u00f3", "i", "les", "institucions", "que", "treballen", "en", "xarxa", "fan", "que", "dades", "personals", "puguin", "estar", "a", "l'abast", "d'altres", "individus", "el", "phishing", "bancari", "la", "sostracci\u00f3", "de", "comptes", "de", "correu", "electr\u00f2nic", "la", "divulgaci\u00f3", "de", "secrets", "a", "trav\u00e9s", "de", "f\u00f2rums", "o", "xarxes", "socials", "nom\u00e9s", "el", "dels", "usuaris", "de", "facebook", "es", "protegeix", "per", "exemple", "i", "l'spam", "o", "publicitat", "no", "desitjada", "que", "envaeix", "la", "intimitat", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "problemes", "de", "privadesa", "poden", "apar\u00e8ixer", "el", "segon", "risc", "t\u00e9", "a", "veure", "amb", "la", "seguretat", "del", "mateix", "contingut", "de", "l'ordinador", "connectat", "es", "pot", "sostreure", "informaci\u00f3", "hacking", "o", "ser", "esborrada", "a", "causa", "dels", "virus", "que", "es", "difonen", "r\u00e0pidament", "a", "trav\u00e9s", "de", "p\u00e0gines", "web", "i", "desc\u00e0rregues", "finalment", "s'han", "aixecat", "veus", "cr\u00edtiques", "pel", "que", "fa", "als", "joves", "que", "poden", "trobar", "contingut", "inapropiat", "establir", "contactes", "potencialment", "perillosos", "com", "les", "xarxes", "de", "peder\u00e0stia", "o", "desenvolupar", "addiccions", "als", "videojocs", "i", "a", "la", "navegaci\u00f3", "perdent", "hores", "de", "lleure", "i", "estudis", "part", "de", "les", "lleis", "sobre", "el", "www", "tenen", "a", "veure", "justament", "amb", "la", "protecci\u00f3", "de", "la", "inf\u00e0ncia", "permetent", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "de", "filtres", "o", "penalitzant", "els", "ciberdelictes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "accessibilitat", "web", "avaluaci\u00f3", "de", "fonts", "d'informaci\u00f3", "deslocalitzaci\u00f3", "web", "fundaci\u00f3", "world", "wide", "web", "motor", "de", "cerca", "servei", "web", "web", "world", "wide", "what", "enlla\u00e7os", "externs", "world", "wide", "web", "consortium", "fixador", "d'est\u00e0ndards", "com", "html", "xml", "http", "wap", "png", "fundaci\u00f3", "world", "wide", "web", "organitzaci\u00f3", "internacional", "que", "defensa", "un", "web", "d'acc\u00e9s", "gratu\u00eft", "i", "obert", "per", "a", "tothomviccionari"]