["la", "xarxa", "de", "transport", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "\u00e9s", "la", "part", "del", "sistema", "el\u00e8ctric", "que", "realitza", "la", "transfer\u00e8ncia", "massiva", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "de", "les", "centrals", "de", "producci\u00f3", "a", "les", "subestacions", "el\u00e8ctriques", "situades", "a", "prop", "dels", "centres", "de", "demanda", "aix\u00f2", "\u00e9s", "independent", "del", "cablejat", "local", "entre", "les", "subestacions", "d'alta", "tensi\u00f3", "i", "els", "clients", "que", "\u00e9s", "t\u00edpicament", "conegut", "com", "a", "distribuci\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "quan", "s\u00f3n", "interconnectades", "entre", "elles", "es", "converteixen", "en", "xarxes", "de", "transmissi\u00f3", "la", "xarxa", "combinada", "de", "transmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "\u00e9s", "coneguda", "com", "la", "\"xarxa", "el\u00e8ctrica\"", "power", "grid", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "o", "simplement", "\"la", "xarxa\"", "en", "el", "regne", "unit", "la", "xarxa", "\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "\"xarxa", "nacional\"", "national", "grid", "en", "angl\u00e8s", "una", "wide", "area", "synchronous", "grid", "en", "catal\u00e0", "superxarxa", "s\u00edncrona", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "a", "\"interconnection\"", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "directament", "connecta", "un", "gran", "nombre", "de", "generadors", "proveint", "electricitat", "en", "corrent", "altern", "ca", "amb", "la", "mateixa", "freq\u00fc\u00e8ncia", "relativa", "a", "un", "gran", "nombre", "de", "consumidors", "per", "exemple", "hi", "ha", "quatre", "grans", "interconnexions", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "la", "western", "interconnection", "la", "eastern", "interconnection", "la", "quebec", "interconnection", "i", "la", "xarxa", "electric", "reliability", "council", "of", "texas", "ercot", "i", "una", "gran", "xarxa", "per", "gran", "part", "de", "l'europa", "continental", "hi", "ha", "la", "mateixa", "freq\u00fc\u00e8ncia", "relativa", "per\u00f2", "gaireb\u00e9", "mai", "\u00e9s", "la", "mateixa", "fase", "relativa", "ja", "que", "com", "a", "intercanvi", "de", "corrent", "altern", "\u00e9s", "una", "funci\u00f3", "de", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "fase", "entre", "dos", "nodes", "de", "la", "xarxa", "i", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "graus", "zero", "significa", "que", "no", "s'intercanvia", "energia", "qualsevol", "difer\u00e8ncia", "de", "fase", "fins", "a", "graus", "\u00e9s", "estable", "pel", "\"criteri", "d'igualtat", "d'\u00e0rea\"", "qualsevol", "difer\u00e8ncia", "de", "fase", "per", "sobre", "de", "graus", "\u00e9s", "absolutament", "inestable", "els", "socis", "d'intercanvi", "s\u00f3n", "responsables", "de", "mantenir", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "tan", "a", "prop", "de", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "xarxa", "com", "sigui", "pr\u00e0ctic", "i", "les", "difer\u00e8ncies", "de", "fase", "entre", "qualsevol", "dels", "dos", "nodes", "significativament", "menys", "de", "graus", "si", "se", "sobrepassen", "dels", "graus", "es", "realitza", "una", "separaci\u00f3", "del", "sistema", "i", "roman", "separat", "fins", "que", "el", "problema", "s'ha", "corregit", "hist\u00f2ricament", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "eren", "propietat", "de", "la", "mateixa", "empresa", "per\u00f2", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "molts", "pa\u00efsos", "tenen", "liberalitzada", "la", "regulaci\u00f3", "del", "mercat", "el\u00e8ctric", "de", "manera", "que", "han", "condu\u00eft", "a", "la", "separaci\u00f3", "de", "l'activitat", "de", "transmissi\u00f3", "d'electricitat", "a", "partir", "de", "l'activitat", "de", "distribuci\u00f3", "sistema", "la", "majoria", "de", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "s\u00f3n", "de", "corrent", "altern", "ac", "trif\u00e0sic", "d'alt", "voltatge", "encara", "que", "una", "sola", "fase", "ac", "s'utilitza", "de", "vegades", "en", "els", "sistemes", "d'electrificaci\u00f3", "ferrovi\u00e0ries", "la", "tecnologia", "de", "corrent", "continu", "d'alta", "tensi\u00f3", "hvdc", "per", "les", "sigles", "en", "angl\u00e8s", "s'utilitza", "per", "a", "una", "major", "efici\u00e8ncia", "en", "dist\u00e0ncies", "molt", "llargues", "t\u00edpicament", "centenars", "de", "quil\u00f2metres", "en", "els", "cables", "de", "transmissi\u00f3", "submarina", "t\u00edpicament", "m\u00e9s", "llargs", "que", "km", "i", "en", "l'intercanvi", "d'energia", "entre", "les", "xarxes", "que", "no", "estan", "sincronitzats", "m\u00fatuament", "els", "enlla\u00e7os", "hvdc", "tamb\u00e9", "s'utilitzen", "per", "estabilitzar", "i", "controlar", "els", "problemes", "en", "les", "xarxes", "de", "distribuci\u00f3", "d'energia", "grans", "en", "sobtades", "noves", "c\u00e0rregues", "o", "caigudes", "de", "tensi\u00f3", "en", "una", "part", "d'una", "xarxa", "que", "poden", "donar", "lloc", "a", "problemes", "de", "sincronitzaci\u00f3", "i", "fallades", "en", "cascada", "l'electricitat", "es", "transmet", "a", "alta", "tensi\u00f3", "kv", "o", "superior", "per", "reduir", "les", "p\u00e8rdues", "d'energia", "en", "la", "transmissi\u00f3", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "l'energia", "es", "transmet", "generalment", "a", "trav\u00e9s", "de", "l\u00ednies", "el\u00e8ctriques", "a\u00e8ries", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "soterrada", "t\u00e9", "un", "cost", "significativament", "major", "instal\u00b7laci\u00f3", "i", "majors", "limitacions", "operacionals", "per\u00f2", "els", "costos", "de", "manteniment", "s\u00f3n", "redu\u00efts", "la", "transmissi\u00f3", "subterr\u00e0nia", "s'utilitza", "de", "vegades", "en", "zones", "urbanes", "o", "llocs", "ambientalment", "sensibles", "la", "manca", "d'instal\u00b7lacions", "d'emmagatzematge", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "en", "els", "sistemes", "de", "transmissi\u00f3", "amb", "petites", "excepcions", "condueix", "a", "una", "limitaci\u00f3", "clau", "dels", "sistemes", "l'energia", "el\u00e8ctrica", "ha", "de", "ser", "generada", "a", "la", "mateixa", "velocitat", "a", "la", "qual", "es", "consumeix", "es", "requereix", "un", "sofisticat", "sistema", "de", "control", "per", "assegurar", "que", "la", "generaci\u00f3", "el\u00e8ctrica", "coincideix", "molt", "de", "prop", "la", "demanda", "si", "la", "demanda", "d'energia", "supera", "l'oferta", "el", "desequilibri", "pot", "causar", "que", "les", "plantes", "de", "generaci\u00f3", "i", "equips", "de", "transmissi\u00f3", "a", "desconnectarse", "autom\u00e0ticament", "io", "apagar", "per", "protegirse", "en", "el", "pitjor", "dels", "casos", "aix\u00f2", "pot", "donar", "lloc", "a", "una", "s\u00e8rie", "de", "parades", "en", "cascada", "i", "importants", "apagades", "el\u00e8ctriques", "regionals", "tal", "com", "va", "passar", "en", "les", "apagades", "del", "nordest", "dels", "estats", "units", "en", "i", "grans", "apagades", "en", "altres", "regions", "dels", "estats", "units", "en", "i", "les", "xarxes", "de", "transmissi\u00f3", "el\u00e8ctrica", "estan", "interconnectades", "en", "xarxes", "regionals", "nacionals", "i", "fins", "i", "tot", "continentals", "per", "reduir", "el", "risc", "d'una", "fallada", "d'aquest", "tipus", "proporcionant", "m\u00faltiples", "redund\u00e0ncies", "rutes", "alternatives", "perqu\u00e8", "l'energia", "flueixi", "quan", "aquestes", "es", "presentin", "aturades", "les", "companyies", "de", "transmissi\u00f3", "porten", "a", "terme", "moltes", "an\u00e0lisis", "per", "determinar", "la", "capacitat", "m\u00e0xima", "de", "cada", "l\u00ednia", "fiable", "normalment", "inferior", "al", "seu", "l\u00edmit", "f\u00edsic", "o", "t\u00e8rmic", "per", "assegurar", "que", "la", "capacitat", "de", "reserva", "est\u00e0", "disponible", "per", "absorbir", "la", "demanda", "d'energia", "d'una", "fallada", "en", "una", "altra", "part", "de", "la", "xarxa", "transmissi\u00f3", "a\u00e8ria", "els", "conductors", "d'alt", "voltatge", "aeris", "no", "estan", "coberts", "per", "l'a\u00efllament", "el", "material", "conductor", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "sempre", "un", "aliatge", "de", "l'alumini", "fet", "en", "diversos", "filaments", "i", "possiblement", "refor\u00e7at", "amb", "fils", "d'acer", "el", "coure", "va", "ser", "utilitzar", "de", "vegades", "per", "a", "la", "transmissi\u00f3", "a\u00e8ria", "per\u00f2", "l'alumini", "\u00e9s", "m\u00e9s", "lleuger", "t\u00e9", "un", "rendiment", "marginalment", "redu\u00eft", "i", "costa", "molt", "menys", "els", "conductors", "aeris", "s\u00f3n", "subministrats", "per", "diverses", "companyies", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "els", "materials", "i", "formes", "de", "conductors", "millorats", "s'utilitzen", "regularment", "per", "permetre", "una", "major", "capacitat", "i", "modernitzar", "els", "circuits", "de", "transmissi\u00f3", "la", "mida", "de", "conductors", "van", "des", "de", "mm\u00b2", "#", "mida", "de", "cable", "americ\u00e0", "a", "mm\u00b2", "d'\u00e0rees", "circulars", "amb", "diferents", "resist\u00e8ncies", "i", "capacitat", "de", "corrent", "els", "filferros", "m\u00e9s", "gruixuts", "donarien", "lloc", "a", "un", "augment", "relativament", "petit", "en", "la", "capacitat", "a", "causa", "de", "l'efecte", "pel\u00b7licular", "que", "causa", "la", "majoria", "del", "corrent", "fluir", "prop", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "filferro", "a", "causa", "d'aquesta", "limitaci\u00f3", "del", "corrent", "m\u00faltiples", "cables", "paral\u00b7lels", "anomenats", "conductors", "agrupats", "s\u00f3n", "utilitzats", "quan", "es", "necessita", "una", "major", "capacitat", "els", "conductors", "agrupats", "tamb\u00e9", "s'utilitzen", "amb", "tensions", "elevades", "per", "reduir", "la", "p\u00e8rdua", "d'energia", "causada", "per", "l'efecte", "corona", "avui", "en", "dia", "les", "tensions", "a", "nivell", "de", "la", "transmissi\u00f3", "es", "consideren", "generalment", "ser", "de", "kv", "i", "superior", "els", "voltatges", "m\u00e9s", "baixos", "com", "ara", "kv", "i", "kv", "es", "consideren", "en", "general", "com", "a", "voltatges", "de", "subtransmissi\u00f3", "per\u00f2", "s'utilitzen", "de", "tant", "en", "tant", "en", "les", "l\u00ednies", "llargues", "amb", "c\u00e0rregues", "lleugeres", "les", "tensions", "inferiors", "a", "kv", "s'utilitzen", "en", "general", "per", "la", "distribuci\u00f3", "els", "voltatges", "superiors", "a", "kv", "es", "consideren", "extra", "alta", "tensi\u00f3", "molt", "alta", "tensi\u00f3ultra", "alta", "tensi\u00f3", "a", "espanya", "i", "requereixen", "diferents", "dissenys", "en", "comparaci\u00f3", "als", "equips", "utilitzats", "en", "els", "voltatges", "m\u00e9s", "baixos", "ja", "que", "els", "cables", "de", "transmissi\u00f3", "a\u00e8ries", "depenen", "de", "l'aire", "per", "a", "l'a\u00efllament", "el", "disseny", "d'aquestes", "l\u00ednies", "requereix", "dist\u00e0ncies", "m\u00ednimes", "per", "a", "ser", "observades", "per", "mantenir", "la", "seguretat", "les", "condicions", "clim\u00e0tiques", "adverses", "com", "ara", "forts", "vents", "i", "baixes", "temperatures", "poden", "donar", "lloc", "a", "talls", "d'energia", "velocitats", "del", "vent", "al", "voltant", "de", "kmh", "poden", "permetre", "que", "els", "conductors", "envaeixin", "les", "seves", "propietats", "operatives", "el", "que", "resulta", "en", "un", "arc", "el\u00e8ctric", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "subministrament", "el", "moviment", "oscil\u00b7latori", "de", "la", "l\u00ednia", "f\u00edsica", "es", "pot", "denominar", "galop", "o", "aleteig", "depenent", "de", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "i", "l'amplitud", "d'oscil\u00b7laci\u00f3", "transmissi\u00f3", "subterr\u00e0nia", "l'energia", "el\u00e8ctrica", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "transmesa", "per", "cables", "el\u00e8ctrics", "sota", "terra", "en", "lloc", "de", "l\u00ednies", "el\u00e8ctriques", "a\u00e8ries", "els", "cables", "subterranis", "ocupen", "menys", "espai", "que", "les", "l\u00ednies", "a\u00e8ries", "tenen", "menor", "visibilitat", "i", "es", "veuen", "menys", "afectats", "pel", "mal", "temps", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "costos", "de", "cable", "a\u00efllats", "i", "excavaci\u00f3", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "grans", "que", "la", "construcci\u00f3", "a\u00e8ria", "les", "fallades", "en", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "enterrades", "prenen", "m\u00e9s", "temps", "per", "localitzar", "i", "reparar", "les", "l\u00ednies", "subterr\u00e0nies", "estan", "estrictament", "limitades", "per", "la", "seva", "capacitat", "t\u00e8rmica", "el", "que", "permet", "menys", "sobrec\u00e0rrega", "o", "requalificaci\u00f3", "de", "l\u00ednies", "a\u00e8ries", "les", "l\u00ednies", "de", "ca", "subterr\u00e0nies", "llargues", "tenen", "una", "significativa", "capacit\u00e0ncia", "el", "que", "pot", "reduir", "la", "seva", "capacitat", "de", "proporcionar", "pot\u00e8ncia", "\u00fatil", "a", "c\u00e0rregues", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "km", "els", "cables", "de", "cc", "subterr\u00e0nis", "llargs", "no", "tenen", "aquest", "problema", "i", "poden", "funcionar", "durant", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "hist\u00f2ria", "la", "transmissi\u00f3", "el\u00e8ctrica", "miesbachmunic", "de", "fou", "la", "primera", "transmissi\u00f3", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "quil\u00f2metres", "de", "corrent", "continu", "a", "alta", "tensi\u00f3", "en", "els", "primers", "dies", "de", "l'energia", "el\u00e8ctrica", "comercial", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "en", "el", "mateix", "voltatge", "per", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "i", "c\u00e0rregues", "mec\u00e0niques", "limitades", "per", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "la", "planta", "de", "generaci\u00f3", "i", "els", "consumidors", "el", "la", "generaci\u00f3", "era", "de", "corrent", "continu", "cc", "en", "catal\u00e0", "o", "dc", "en", "angl\u00e8s", "que", "no", "es", "podia", "f\u00e0cilment", "augmentar", "la", "tensi\u00f3", "per", "a", "la", "transmissi\u00f3", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "les", "diferents", "classes", "de", "c\u00e0rregues", "per", "exemple", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "motors", "fixos", "i", "sistemes", "de", "tracci\u00f3", "ferrocarril", "requerien", "diferents", "voltatges", "i", "aix\u00ed", "utilitzaven", "diferents", "generadors", "i", "circuitsa", "causa", "d'aquesta", "especialitzaci\u00f3", "de", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "i", "perqu\u00e8", "era", "inefica\u00e7", "per", "als", "circuits", "d'alta", "corrent", "de", "baixa", "tensi\u00f3", "els", "generadors", "necessaris", "havien", "d'estar", "a", "prop", "de", "les", "seves", "c\u00e0rregues", "pel", "que", "sembla", "en", "el", "moment", "la", "ind\u00fastria", "es", "convertiria", "en", "el", "que", "avui", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "sistema", "de", "generaci\u00f3", "distribu\u00efda", "amb", "un", "gran", "nombre", "de", "petits", "generadors", "situats", "prop", "de", "les", "seves", "c\u00e0rreguesla", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "amb", "el", "corrent", "altern", "ca", "en", "catal\u00e0", "o", "ac", "en", "angl\u00e8s", "es", "va", "fer", "possible", "despr\u00e9s", "que", "lucien", "gaulard", "i", "john", "dixon", "gibbs", "van", "construir", "el", "que", "van", "anomenar", "el", "generador", "secundari", "un", "transformador", "primitiu", "prove\u00eft", "d'una", "relaci\u00f3", "d'espires", "i", "circuit", "magn\u00e8tic", "obert", "el", "la", "primera", "dist\u00e0ncia", "llarga", "km", "d'una", "l\u00ednia", "ca", "va", "ser", "muntada", "el", "per", "la", "international", "exhibition", "de", "tor\u00ed", "it\u00e0lia", "estava", "alimentada", "per", "un", "alternador", "siemens", "&", "halske", "de", "kv", "i", "hz", "i", "va", "incloure", "diversos", "generadors", "secundaris", "de", "gaulard", "amb", "els", "seus", "debanats", "primaris", "connectats", "en", "s\u00e8rie", "que", "alimentaven", "els", "llums", "incandescents", "el", "sistema", "va", "demostrar", "la", "viabilitat", "de", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "de", "ca", "en", "llargues", "dist\u00e0nciesla", "primera", "l\u00ednia", "operativa", "en", "ca", "va", "ser", "posada", "en", "servei", "el", "a", "la", "via", "dei", "cerchi", "roma", "it\u00e0lia", "per", "a", "l'enllumenat", "p\u00fablic", "estava", "alimentada", "per", "dos", "alternadors", "siemens", "&", "halske", "a", "cv", "kw", "kv", "a", "hz", "i", "utilitzava", "transformadors", "de", "gaulard", "reductors", "kvv", "proporcionats", "amb", "un", "circuit", "magn\u00e8tic", "tancat", "un", "per", "a", "cada", "l\u00e0mpada", "uns", "mesos", "m\u00e9s", "tard", "va", "ser", "seguit", "pel", "primer", "sistema", "ca", "brit\u00e0nic", "que", "va", "ser", "posat", "en", "servei", "en", "el", "grosvenor", "gallery", "londres", "tamb\u00e9", "contenia", "alternados", "siemens", "i", "transformadors", "reductors", "de", "kvv", "un", "per", "usuari", "amb", "les", "prim\u00e0ries", "de", "derivaci\u00f3", "connectadesel", "a", "great", "barrington", "massachusetts", "es", "va", "instal\u00b7lar", "un", "sistema", "de", "distribuci\u00f3", "de", "corrent", "altern", "d'", "kv", "que", "oferia", "tan", "transformadors", "reductors", "com", "augmentadors", "i", "tamb\u00e9", "recorria", "a", "la", "tecnologia", "europea", "en", "una", "trobada", "de", "l'aiee", "el", "de", "maig", "de", "nikola", "tesla", "va", "lliurar", "una", "confer\u00e8ncia", "titulada", "a", "new", "system", "of", "alternating", "current", "motors", "and", "transformers", "que", "descriu", "l'equip", "que", "permet", "la", "generaci\u00f3", "i", "l'\u00fas", "d'eficient", "del", "corrents", "alterns", "polif\u00e0sics", "el", "transformador", "i", "els", "motors", "d'inducci\u00f3", "monof\u00e0sics", "i", "polif\u00e0sics", "de", "tesla", "van", "ser", "essencials", "per", "a", "un", "sistema", "de", "distribuci\u00f3", "de", "ca", "combinat", "tant", "per", "a", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "com", "per", "la", "maquin\u00e0ria", "la", "propietat", "dels", "drets", "de", "les", "patents", "de", "tesla", "era", "un", "avantatge", "clau", "per", "la", "westinghouse", "company", "en", "oferir", "un", "sistema", "d'alimentaci\u00f3", "de", "corrent", "altern", "complet", "per", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "i", "pot\u00e8ncia", "considerada", "com", "una", "de", "les", "innovacions", "el\u00e8ctriques", "m\u00e9s", "influents", "el", "sistema", "universal", "utilitzava", "transformadors", "per", "elevar", "la", "tensi\u00f3", "dels", "generadors", "a", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "d'alta", "tensi\u00f3", "i", "despr\u00e9s", "rebaixarla", "als", "circuits", "locals", "de", "distribuci\u00f3", "o", "els", "clients", "industrials", "per", "una", "elecci\u00f3", "adequada", "de", "la", "utilitat", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "es", "podia", "servir", "tant", "a", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "com", "\u00f6es", "c\u00e0rregues", "de", "motors", "els", "convertidors", "rotatius", "i", "posteriorment", "les", "v\u00e0lvules", "de", "vapor", "de", "mercuri", "i", "altres", "equips", "rectificadors", "han", "perm\u00e8s", "que", "el", "cc", "sigui", "prove\u00eft", "on", "fos", "necessari", "les", "estacions", "generadores", "i", "les", "c\u00e0rregues", "que", "utilitzen", "diferents", "freq\u00fc\u00e8ncies", "podrien", "estar", "interconnectades", "mitjan\u00e7ant", "convertidors", "rotatius", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "de", "plantes", "de", "generaci\u00f3", "comunes", "per", "a", "cada", "tipus", "de", "c\u00e0rrega", "es", "van", "aconseguir", "importants", "economies", "d'escala", "requerint", "una", "inversi\u00f3", "de", "capital", "global", "menor", "el", "factor", "de", "c\u00e0rrega", "a", "cada", "planta", "va", "ser", "augmentat", "permetent", "una", "major", "efici\u00e8ncia", "un", "menor", "cost", "per", "al", "consumidor", "i", "l'augment", "en", "l'\u00fas", "global", "de", "l'energia", "el\u00e8ctrica", "la", "primera", "transmissi\u00f3", "de", "corrent", "altern", "trif\u00e0sica", "utilitzant", "alta", "tensi\u00f3", "va", "tenir", "lloc", "el", "durant", "l'exposici\u00f3", "internacional", "d'electricitat", "a", "frankfurt", "una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "de", "kv", "aproximadament", "de", "km", "de", "llarg", "connectava", "lauffen", "badenw\u00fcrttemberg", "i", "frankfurtels", "voltatges", "utilitzats", "per", "a", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "van", "augmentar", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "el", "estaven", "en", "servei", "cinquantacinc", "sistemes", "de", "transmissi\u00f3", "que", "operaven", "a", "m\u00e9s", "de", "kv", "el", "voltatge", "m\u00e9s", "alt", "utilitzat", "llavors", "va", "ser", "de", "kv", "en", "permetre", "que", "m\u00faltiples", "plantes", "generadores", "poguessin", "estar", "interconnectades", "en", "una", "\u00e0mplia", "zona", "el", "cost", "de", "la", "producci\u00f3", "d'electricitat", "es", "va", "reduir", "les", "plantes", "m\u00e9s", "eficients", "disponibles", "podrien", "utilitzarse", "per", "alimentar", "les", "c\u00e0rregues", "que", "variaven", "durant", "el", "dia", "la", "fiabilitat", "s'havia", "millorat", "i", "el", "cost", "d'inversi\u00f3", "de", "capital", "es", "va", "reduir", "ja", "que", "la", "capacitat", "de", "generaci\u00f3", "podria", "ser", "compartida", "a", "trav\u00e9s", "de", "molts", "m\u00e9s", "clients", "i", "una", "\u00e0rea", "geogr\u00e0fica", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "l'energia", "de", "fonts", "remotes", "i", "de", "baix", "cost", "com", "ara", "l'energia", "hidroel\u00e8ctrica", "o", "del", "carb\u00f3", "de", "les", "mines", "podria", "ser", "explotada", "per", "reduir", "el", "cost", "de", "la", "producci\u00f3", "d'energia", "la", "r\u00e0pida", "industrialitzaci\u00f3", "al", "segle", "xx", "va", "fer", "que", "les", "l\u00ednies", "i", "xarxes", "de", "transmissi\u00f3", "el\u00e8ctriques", "fou", "objecte", "d'infrastructura", "cr\u00edtica", "en", "les", "nacions", "m\u00e9s", "industrialitzades", "la", "interconnexi\u00f3", "de", "les", "plantes", "de", "generaci\u00f3", "locals", "i", "les", "xarxes", "de", "distribuci\u00f3", "petites", "va", "ser", "impulsada", "en", "gran", "manera", "per", "les", "exig\u00e8ncies", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "amb", "grans", "plantes", "generadores", "el\u00e8ctriques", "constru\u00efdes", "pels", "governs", "per", "proporcionar", "energia", "a", "les", "f\u00e0briques", "de", "municions", "m\u00e9s", "tard", "aquestes", "plantes", "generadores", "es", "connectarien", "per", "alimentar", "c\u00e0rregues", "civils", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "transmissi\u00f3", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "transmissi\u00f3", "d'energia", "a", "granel", "els", "enginyers", "dissenyen", "xarxes", "de", "transmissi\u00f3", "per", "transportar", "l'energia", "de", "la", "manera", "m\u00e9s", "eficient", "possible", "mentre", "que", "al", "mateix", "temps", "es", "pren", "en", "compte", "factors", "econ\u00f2mics", "seguretat", "de", "xarxa", "i", "redund\u00e0ncia", "aquestes", "xarxes", "usen", "components", "com", "les", "l\u00ednies", "de", "pot\u00e8ncia", "cables", "fusibles", "interruptors", "i", "transformadors", "la", "xarxa", "de", "transmissi\u00f3", "sol", "ser", "administrada", "sobre", "una", "base", "regional", "per", "a", "l'entitat", "com", "pot", "ser", "una", "organitzaci\u00f3", "de", "transmissi\u00f3", "regional", "de", "l'angl\u00e8s", "regional", "transmission", "organization", "o", "rto", "o", "un", "operador", "del", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "de", "l'angl\u00e8s", "transmission", "system", "operator", "o", "tso", "l'efici\u00e8ncia", "de", "la", "transmissi\u00f3", "\u00e9s", "millorada", "principalment", "pels", "dispositius", "que", "augmenten", "el", "voltatge", "i", "d'aquesta", "manera", "proporcionalment", "redueixen", "el", "corrent", "en", "els", "conductors", "de", "la", "l\u00ednia", "permetent", "d'aquesta", "manera", "poder", "de", "ser", "transmesos", "amb", "p\u00e8rdues", "acceptables", "el", "corrent", "que", "flueix", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "redueix", "les", "p\u00e8rdues", "de", "calor", "en", "els", "conductors", "d'acord", "amb", "la", "llei", "de", "joule", "les", "p\u00e8rdues", "d'energia", "s\u00f3n", "directament", "proporcionals", "al", "quadrat", "del", "corrent", "per", "tant", "la", "reducci\u00f3", "del", "corrent", "per", "un", "factor", "de", "dos", "reduir\u00e0", "la", "p\u00e8rdua", "d'energia", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "del", "conductor", "per", "un", "factor", "de", "quatre", "per", "a", "qualsevol", "mida", "donada", "del", "conductor", "la", "mida", "\u00f2ptima", "d'un", "conductor", "per", "a", "una", "tensi\u00f3", "i", "corrent", "donada", "pot", "ser", "estimada", "per", "la", "llei", "de", "kelvin", "per", "la", "mida", "del", "conductor", "que", "declara", "que", "la", "mida", "est\u00e0", "al", "punt", "\u00f2ptim", "quan", "el", "cost", "anual", "d'energia", "que", "es", "malgasta", "en", "la", "resist\u00e8ncia", "\u00e9s", "igual", "a", "les", "c\u00e0rregues", "anuals", "de", "capital", "per", "proporcionar", "el", "conductor", "en", "els", "moments", "de", "menors", "taxes", "d'inter\u00e8s", "la", "llei", "de", "kelvin", "indica", "que", "filferros", "m\u00e9s", "gruixuts", "s\u00f3n", "\u00f2ptims", "mentre", "que", "quan", "els", "metalls", "s\u00f3n", "cars", "els", "conductors", "m\u00e9s", "prims", "s\u00f3n", "els", "indicats", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "l\u00ednies", "el\u00e8ctriques", "estan", "dissenyades", "per", "al", "seu", "\u00fas", "a", "llarg", "termini", "de", "manera", "que", "la", "llei", "de", "kelvin", "ha", "de", "ser", "usada", "en", "conjunci\u00f3", "amb", "les", "estimacions", "a", "llarg", "termini", "del", "preu", "del", "coure", "i", "d'alumini", "aix\u00ed", "com", "les", "taxes", "d'inter\u00e8s", "per", "al", "capital", "l'augment", "de", "la", "tensi\u00f3", "s'aconsegueix", "en", "circuits", "de", "corrent", "altern", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "d'un", "transformador", "elevador", "els", "sistemes", "hvdc", "requereixen", "equips", "de", "conversi\u00f3", "relativament", "costosos", "que", "poden", "ser", "econ\u00f2micament", "justificats", "per", "a", "projectes", "concrets", "com", "ara", "cables", "submarins", "i", "transmissi\u00f3", "punt", "a", "punt", "d'alta", "capacitat", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "l'hvdc", "\u00e9s", "necessari", "per", "a", "la", "importaci\u00f3", "i", "exportaci\u00f3", "d'energia", "entre", "els", "sistemes", "de", "xarxes", "que", "no", "estan", "sincronitzats", "entre", "si", "una", "xarxa", "de", "transport", "\u00e9s", "una", "xarxa", "de", "centrals", "el\u00e8ctriques", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "i", "subestacions", "l'energia", "es", "transmet", "generalment", "dins", "d'una", "xarxa", "amb", "corrent", "altern", "trif\u00e0sic", "el", "ca", "monof\u00e0sic", "nom\u00e9s", "s'utilitza", "per", "a", "la", "distribuci\u00f3", "als", "usuaris", "finals", "ja", "que", "no", "\u00e9s", "utilitzable", "per", "a", "grans", "motors", "d'inducci\u00f3", "polif\u00e0sics", "al", "segle", "xix", "es", "va", "utilitzar", "la", "transmissi\u00f3", "de", "dues", "fases", "per\u00f2", "va", "requerir", "quatre", "filferros", "o", "tres", "amb", "corrents", "desiguals", "els", "sistemes", "de", "fase", "d'ordre", "superior", "requereixen", "m\u00e9s", "de", "tres", "cables", "per\u00f2", "ofereixen", "poc", "o", "cap", "benefici", "el", "preu", "de", "la", "capacitat", "d'una", "central", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "\u00e9s", "alta", "i", "la", "demanda", "el\u00e8ctrica", "\u00e9s", "variable", "de", "manera", "que", "sovint", "\u00e9s", "m\u00e9s", "barat", "importar", "una", "part", "de", "l'energia", "necess\u00e0ria", "que", "generarla", "localment", "a", "causa", "de", "les", "c\u00e0rregues", "sovint", "es", "relacionen", "a", "nivell", "regional", "per", "exemple", "el", "clima", "calent", "a", "la", "part", "sudoest", "dels", "eua", "pot", "fer", "que", "moltes", "persones", "fan", "servir", "aparells", "d'aire", "condicionat", "l'energia", "el\u00e8ctrica", "sovint", "prov\u00e9", "de", "fonts", "distants", "a", "causa", "dels", "beneficis", "econ\u00f2mics", "de", "repartiment", "de", "c\u00e0rrega", "entre", "les", "regions", "les", "xarxes", "de", "transmissi\u00f3", "d'\u00e0rea", "\u00e0mplia", "ara", "abasten", "pa\u00efsos", "i", "fins", "i", "tot", "continents", "la", "xarxa", "d'interconnexions", "entre", "els", "productors", "i", "consumidors", "d'energia", "hauria", "de", "permetre", "que", "l'energia", "flueixi", "encara", "que", "alguns", "enlla\u00e7os", "no", "funcionin", "la", "part", "invariable", "o", "lentament", "variable", "durant", "moltes", "hores", "de", "la", "demanda", "el\u00e8ctrica", "es", "coneix", "com", "la", "c\u00e0rrega", "base", "i", "se", "serveix", "generalment", "per", "les", "grans", "instal\u00b7lacions", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "eficients", "a", "causa", "de", "les", "economies", "d'escala", "amb", "costos", "fixos", "per", "al", "combustible", "i", "el", "funcionament", "aquest", "tipus", "d'instal\u00b7lacions", "s\u00f3n", "nuclears", "de", "carb\u00f3", "o", "hidroel\u00e8ctriques", "mentre", "que", "altres", "fonts", "d'energia", "com", "la", "termosolar", "concentrada", "i", "la", "geot\u00e8rmica", "tenen", "el", "potencial", "per", "proporcionar", "energia", "de", "c\u00e0rrega", "base", "les", "fonts", "d'energies", "renovables", "com", "l'energia", "solar", "fotovoltaica", "e\u00f2lica", "de", "les", "onades", "i", "de", "les", "marees", "per", "la", "seva", "intermit\u00e8ncia", "no", "es", "consideren", "com", "a", "subministrament", "de", "\"c\u00e0rrega", "base\"", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "es", "sumar\u00e0", "energia", "a", "la", "xarxa", "la", "demanda", "d'energia", "restant", "o", "el", "'pic'", "\u00e9s", "subministrada", "per", "plantes", "d'energia", "d'hores", "punta", "en", "general", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "petites", "m\u00e9s", "r\u00e0pides", "de", "respondre", "i", "les", "fonts", "de", "major", "cost", "com", "les", "plantes", "de", "cicle", "combinat", "o", "les", "de", "turbines", "de", "combusti\u00f3", "alimentada", "amb", "gas", "natural", "la", "transmissi\u00f3", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "de", "l'electricitat", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "\u00e9s", "barat", "i", "eficient", "amb", "costos", "de", "us$kwh", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "costos", "anuals", "de", "mitjana", "de", "grans", "productors", "de", "us$kwh", "tarifes", "a", "l'al\u00e7a", "s\u00f3n", "de", "us$kwh", "i", "m\u00faltiples", "de", "venda", "al", "detall", "per", "als", "prove\u00efdors", "instantanis", "a", "moments", "imprevistos", "de", "m\u00e0xima", "necessitat", "per", "tant", "els", "prove\u00efdors", "distants", "poden", "ser", "m\u00e9s", "barats", "que", "les", "fonts", "locals", "p", "ex", "nova", "york", "compra", "sovint", "per", "sobre", "de", "mw", "de", "l'electricitat", "procedent", "del", "canad\u00e0", "m\u00faltiples", "fonts", "locals", "fins", "i", "tot", "si", "\u00e9s", "m\u00e9s", "car", "i", "d'\u00fas", "poc", "freq\u00fcent", "poden", "fer", "que", "la", "xarxa", "de", "transport", "sigui", "m\u00e9s", "tolerant", "a", "errors", "i", "altres", "desastres", "a", "temps", "que", "poden", "desconnectar", "prove\u00efdors", "distants", "la", "transmissi\u00f3", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "permet", "que", "els", "recursos", "d'energia", "renovable", "remots", "puguin", "ser", "utilitzats", "per", "despla\u00e7ar", "el", "consum", "de", "combustibles", "f\u00f2ssils", "les", "fonts", "hidr\u00e0uliques", "i", "e\u00f2liques", "no", "es", "poden", "moure", "prop", "de", "les", "ciutats", "molt", "poblades", "i", "els", "costos", "d'energia", "solar", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "baixos", "en", "\u00e0rees", "remotes", "on", "les", "necessitats", "locals", "d'energia", "s\u00f3n", "m\u00ednimes", "els", "costos", "de", "connexi\u00f3", "\u00fanicament", "poden", "ser", "determinants", "ja", "sigui", "per", "una", "alternativa", "renovable", "especial", "resulti", "econ\u00f2micament", "rendible", "els", "costos", "poden", "ser", "prohibitius", "per", "a", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "per\u00f2", "diverses", "propostes", "d'inversi\u00f3", "massives", "en", "infraestructura", "d'alta", "capacitat", "les", "superxarxes", "de", "transmissi\u00f3", "de", "molt", "llarga", "dist\u00e0ncia", "podran", "ser", "amortitzades", "amb", "tarifes", "modestes", "entrada", "a", "la", "xarxa", "a", "les", "centrals", "el\u00e8ctriques", "l'energia", "es", "produ\u00efa", "a", "un", "voltatge", "relativament", "baix", "entre", "i", "kv", "depenent", "de", "la", "mida", "de", "la", "unitat", "el", "voltatge", "terminador", "del", "generador", "llavors", "\u00e9s", "augmentat", "pel", "transformador", "de", "la", "central", "a", "un", "voltatge", "superior", "a", "kv", "ac", "depenent", "del", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "i", "pa\u00eds", "per", "la", "transmissi\u00f3", "a", "llargues", "dist\u00e0ncies", "a", "l'\u00edndia", "per", "exemple", "el", "voltatge", "de", "la", "xarxa", "\u00e9s", "de", "kv", "p\u00e8rdues", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "en", "alta", "tensi\u00f3", "redueix", "la", "fracci\u00f3", "de", "l'energia", "que", "es", "perd", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "que", "varia", "depenent", "dels", "conductors", "espec\u00edfics", "el", "corrent", "que", "flueix", "i", "la", "longitud", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "per", "exemple", "una", "l\u00ednia", "de", "kv", "de", "km", "transportant", "mw", "de", "pot\u00e8ncia", "pot", "tenir", "p\u00e8rdues", "de", "al", "una", "l\u00ednia", "de", "kv", "transportant", "la", "mateixa", "c\u00e0rrega", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "mateixa", "dist\u00e0ncia", "t\u00e9", "p\u00e8rdues", "del", "per", "a", "una", "quantitat", "donada", "de", "pot\u00e8ncia", "una", "tensi\u00f3", "m\u00e9s", "alta", "redueix", "el", "corrent", "i", "per", "tant", "les", "p\u00e8rdues", "resistives", "en", "el", "conductor", "per", "exemple", "l'augment", "de", "la", "tensi\u00f3", "per", "un", "factor", "de", "redueix", "el", "corrent", "per", "un", "factor", "corresponent", "de", "i", "per", "tant", "la", "i\u00b2", "les", "p\u00e8rdues", "r", "s\u00f3n", "d'un", "factor", "de", "proporcionats", "els", "mateixos", "conductors", "de", "mida", "en", "els", "dos", "casos", "fins", "i", "tot", "si", "la", "mida", "del", "conductor", "\u00e0rea", "de", "secci\u00f3", "transversal", "es", "redueix", "vegades", "perqu\u00e8", "coincideixi", "amb", "el", "corrent", "inferior", "el", "i\u00b2", "les", "p\u00e8rdues", "r", "es", "redueixen", "encara", "vegades", "la", "transmissi\u00f3", "a", "llarga", "dist\u00e0ncia", "es", "realitza", "normalment", "amb", "les", "l\u00ednies", "a\u00e8ries", "en", "els", "voltatges", "de", "a", "kv", "a", "voltatges", "d'alta", "tensi\u00f3", "extrema", "m\u00e9s", "de", "kv", "entre", "el", "conductor", "i", "el", "terra", "les", "p\u00e8rdues", "de", "l'efecte", "corona", "s\u00f3n", "tan", "grans", "que", "es", "poden", "compensar", "les", "p\u00e8rdues", "resistives", "m\u00e9s", "baixes", "en", "els", "conductors", "de", "l\u00ednia", "les", "mesures", "per", "reduir", "les", "p\u00e8rdues", "de", "corona", "inclouen", "conductors", "que", "tenen", "di\u00e0metres", "majors", "sovint", "buits", "per", "estalviar", "pes", "o", "feixos", "de", "dos", "o", "m\u00e9s", "conductors", "els", "factors", "que", "afecten", "la", "resist\u00e8ncia", "i", "per", "tant", "la", "p\u00e8rdua", "dels", "conductors", "utilitzats", "en", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "es", "troben", "la", "temperatura", "cablejat", "en", "espiral", "i", "l'efecte", "pel\u00b7licular", "la", "resist\u00e8ncia", "d'un", "conductor", "augmenta", "amb", "la", "temperatura", "els", "canvis", "de", "temperatura", "en", "l\u00ednies", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "poden", "tenir", "un", "efecte", "significatiu", "en", "les", "p\u00e8rdues", "d'energia", "en", "la", "l\u00ednia", "els", "cables", "en", "espiral", "que", "es", "refereix", "a", "l'augment", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "del", "conductor", "per", "causa", "de", "la", "forma", "dels", "conductors", "trenats", "en", "espiral", "sobre", "el", "centre", "tamb\u00e9", "contribueix", "a", "l'augment", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "del", "conductor", "l'efecte", "pel\u00b7licular", "fa", "que", "la", "resist\u00e8ncia", "efectiva", "d'un", "conductor", "augmenti", "a", "freq\u00fc\u00e8ncies", "de", "corrent", "altern", "m\u00e9s", "altes", "les", "p\u00e8rdues", "de", "transmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "als", "eua", "es", "van", "estimar", "en", "el", "el", "i", "el", "el", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "de", "la", "transmissi\u00f3", "subterr\u00e0nia", "de", "cc", "aquestes", "p\u00e8rdues", "es", "poden", "tallar", "per", "la", "meitat", "els", "cables", "subterranis", "poden", "ser", "de", "major", "di\u00e0metre", "ja", "que", "no", "tenen", "la", "restricci\u00f3", "del", "pes", "lleuger", "que", "tenen", "els", "conductors", "aeris", "en", "general", "les", "p\u00e8rdues", "es", "van", "estimar", "a", "partir", "de", "la", "discrep\u00e0ncia", "entre", "l'energia", "produ\u00efda", "com", "s'informa", "per", "les", "centrals", "el\u00e8ctriques", "i", "l'energia", "venuda", "als", "clients", "finals", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "el", "que", "es", "produeix", "i", "el", "que", "es", "consumeix", "constitueix", "les", "p\u00e8rdues", "de", "transmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "suposant", "que", "no", "es", "produeix", "el", "robatori", "d'utilitat", "a", "partir", "del", "la", "dist\u00e0ncia", "m\u00e9s", "llarga", "rendible", "per", "la", "transmissi\u00f3", "de", "corrent", "continu", "va", "ser", "determinat", "en", "km", "amb", "el", "corrent", "altern", "m\u00e0xim", "fins", "a", "km", "per\u00f2", "totes", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "en", "\u00fas", "avui", "en", "dia", "s\u00f3n", "substancialment", "m\u00e9s", "curtes", "que", "aquesta", "dist\u00e0nciaen", "una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "de", "corrent", "altern", "la", "induct\u00e0ncia", "i", "la", "capacit\u00e0ncia", "dels", "conductors", "pot", "ser", "significatifa", "els", "corrents", "que", "flueixen", "\u00fanicament", "en", "la", "\"reacci\u00f3\"", "a", "aquestes", "propietats", "del", "circuit", "que", "juntament", "amb", "la", "resist\u00e8ncia", "defineix", "la", "imped\u00e0ncia", "constitueixen", "el", "corrent", "d'energia", "reactiva", "que", "no", "transmet", "una", "energia", "'real'", "a", "la", "c\u00e0rrega", "aquests", "corrents", "reactives", "per\u00f2", "s\u00f3n", "molt", "reals", "i", "causen", "p\u00e8rdues", "d'escalfament", "addicionals", "en", "el", "circuit", "de", "transmissi\u00f3", "la", "relaci\u00f3", "entre", "la", "pot\u00e8ncia", "\"real\"", "transmesa", "a", "la", "c\u00e0rrega", "a", "la", "pot\u00e8ncia", "\"aparent\"", "suma", "de", "\"real\"", "i", "\"reactiva\"", "\u00e9s", "el", "factor", "de", "pot\u00e8ncia", "a", "mesura", "que", "augmenta", "el", "corrent", "reactiu", "la", "pot\u00e8ncia", "reactiva", "augmenta", "i", "el", "factor", "de", "pot\u00e8ncia", "disminueix", "per", "als", "sistemes", "de", "transmissi\u00f3", "amb", "baix", "factor", "de", "pot\u00e8ncia", "les", "p\u00e8rdues", "s\u00f3n", "majors", "que", "per", "als", "sistemes", "amb", "alt", "factor", "de", "pot\u00e8ncia", "els", "t\u00e8cnics", "afegeixen", "bateries", "de", "condensadors", "reactors", "i", "altres", "components", "com", "ara", "transformadors", "de", "canvi", "de", "fase", "compensadors", "est\u00e0tics", "var", "i", "sistemes", "de", "transmissi\u00f3", "de", "corrent", "altern", "flexibles", "facts", "en", "tot", "el", "sistema", "per", "compensar", "el", "flux", "de", "pot\u00e8ncia", "reactiva", "i", "reduir", "les", "p\u00e8rdues", "en", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "i", "estabilitzar", "els", "voltatges", "del", "sistema", "aquestes", "mesures", "es", "denominen", "col\u00b7lectivament", "'suport", "reactiu'", "transposici\u00f3", "el", "corrent", "que", "flueix", "a", "trav\u00e9s", "de", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "indueix", "un", "camp", "magn\u00e8tic", "que", "envolta", "les", "l\u00ednies", "de", "cada", "fase", "i", "afecta", "la", "induct\u00e0ncia", "dels", "conductors", "circumdants", "d'altres", "fases", "la", "induct\u00e0ncia", "m\u00fatua", "dels", "conductors", "\u00e9s", "parcialment", "dependent", "de", "l'orientaci\u00f3", "f\u00edsica", "de", "les", "l\u00ednies", "pel", "que", "fa", "entre", "elles", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "d'energia", "trif\u00e0siques", "s'encadenen", "de", "manera", "convencional", "amb", "fases", "separades", "en", "diferents", "nivells", "verticals", "la", "induct\u00e0ncia", "m\u00fatua", "vist", "per", "un", "conductor", "de", "la", "fase", "en", "el", "mitj\u00e0", "de", "les", "altres", "dues", "fases", "ser\u00e0", "diferent", "de", "la", "induct\u00e0ncia", "vist", "pels", "conductors", "a", "la", "part", "superior", "o", "inferior", "a", "causa", "d'aquest", "fenomen", "els", "conductors", "han", "de", "transposar", "peri\u00f2dicament", "al", "llarg", "de", "la", "longitud", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "de", "manera", "que", "cada", "fase", "veu", "el", "mateix", "temps", "en", "cada", "posici\u00f3", "relativa", "per", "equilibrar", "la", "induct\u00e0ncia", "m\u00fatua", "vista", "per", "les", "tres", "fases", "per", "aconseguir", "aix\u00f2", "la", "posici\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "s'intercanvia", "en", "torres", "de", "transposici\u00f3", "especialment", "dissenyades", "a", "intervals", "regulars", "al", "llarg", "de", "la", "longitud", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "en", "diversos", "esquemes", "de", "transposici\u00f3", "subtransmissi\u00f3", "la", "subtransmissi\u00f3", "\u00e9s", "part", "d'un", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "que", "funciona", "a", "voltatges", "relativament", "baixos", "\u00e9s", "poc", "econ\u00f2mic", "per", "a", "connectar", "totes", "les", "subestacions", "de", "distribuci\u00f3", "a", "l'alta", "tensi\u00f3", "de", "transmissi\u00f3", "principal", "ja", "que", "l'equip", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "i", "m\u00e9s", "car", "en", "general", "nom\u00e9s", "les", "grans", "subestacions", "es", "connecten", "amb", "aquesta", "alta", "tensi\u00f3", "es", "redueix", "i", "s'envia", "a", "les", "subestacions", "m\u00e9s", "petites", "en", "ciutats", "i", "barris", "els", "circuits", "de", "subtransmissi\u00f3", "s\u00f3n", "en", "general", "disposats", "en", "bucles", "de", "manera", "que", "un", "sol", "error", "en", "la", "l\u00ednia", "no", "talla", "el", "servei", "a", "un", "gran", "nombre", "de", "clients", "durant", "m\u00e9s", "d'un", "breu", "per\u00edode", "els", "bucles", "poden", "ser", "\"normalment", "tancats\"", "on", "la", "p\u00e8rdua", "d'un", "circuit", "no", "ha", "de", "donar", "lloc", "a", "cap", "interrupci\u00f3", "o", "\"normalment", "obert\"", "on", "subestacions", "poden", "canviar", "a", "una", "alimentaci\u00f3", "de", "reserva", "mentre", "que", "els", "circuits", "de", "subtransmissi\u00f3", "es", "realitzen", "en", "general", "en", "les", "l\u00ednies", "a\u00e8ries", "a", "les", "zones", "urbanes", "es", "pot", "usar", "cable", "enterrat", "les", "l\u00ednies", "de", "subtransmissi\u00f3", "de", "baixa", "tensi\u00f3", "utilitzen", "estructures", "menys", "invasives", "i", "m\u00e9s", "simples", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "factible", "soterrar", "quan", "sigui", "necessari", "les", "l\u00ednies", "de", "major", "voltatge", "requereixen", "m\u00e9s", "espai", "i", "en", "general", "s\u00f3n", "per", "sobre", "del", "terra", "ja", "que", "subterr\u00e0nia", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "car", "no", "hi", "ha", "un", "l\u00edmit", "fix", "entre", "subtransmissi\u00f3", "i", "transmissi\u00f3", "o", "subtransmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "els", "intervals", "de", "tensi\u00f3", "es", "solapen", "en", "certa", "manera", "els", "voltatges", "de", "kv", "kv", "i", "kv", "s'utilitzen", "sovint", "per", "la", "subtransmissi\u00f3", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "a", "mesura", "que", "els", "sistemes", "d'energia", "van", "evolucionar", "els", "voltatges", "usats", "anteriorment", "per", "a", "la", "transmissi\u00f3", "es", "van", "utilitzar", "per", "la", "subtransmissi\u00f3", "i", "els", "voltatges", "de", "subtransmissi\u00f3", "es", "van", "convertir", "en", "els", "voltatges", "de", "distribuci\u00f3", "igual", "que", "la", "transmissi\u00f3", "la", "subtransmissi\u00f3", "mou", "relativament", "grans", "quantitats", "de", "pot\u00e8ncia", "i", "de", "distribuci\u00f3", "similars", "la", "subtransmissi\u00f3", "cobreix", "una", "superf\u00edcie", "en", "comptes", "de", "punt", "a", "punt", "sortida", "de", "la", "xarxa", "de", "transmissi\u00f3", "a", "les", "subestacions", "els", "transformadors", "redueixen", "la", "tensi\u00f3", "a", "un", "nivell", "inferior", "per", "la", "distribuci\u00f3", "als", "usuaris", "comercials", "i", "residencials", "aquesta", "distribuci\u00f3", "es", "porta", "a", "terme", "amb", "una", "combinaci\u00f3", "de", "subtransmissi\u00f3", "kv", "a", "kv", "i", "distribuci\u00f3", "a", "kv", "finalment", "en", "el", "punt", "d'\u00fas", "l'energia", "es", "transforma", "en", "baixa", "tensi\u00f3", "depenent", "segons", "els", "requisits", "del", "pa\u00eds", "i", "dels", "clientsvegeu", "endolls", "voltatges", "i", "freq\u00fc\u00e8ncies", "per", "pa\u00eds", "model", "la", "matriu", "de", "transmissi\u00f3", "sovint", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "important", "les", "caracter\u00edstiques", "del", "terminal", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "que", "s\u00f3n", "la", "tensi\u00f3", "i", "el", "corrent", "en", "els", "extrems", "d'enviament", "i", "recepci\u00f3", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "en", "si", "mateix", "pren", "com", "a", "model", "un", "\"requadre", "negre\"", "i", "una", "matriu", "de", "per", "de", "transmissi\u00f3", "s'utilitza", "per", "modelar", "el", "seu", "comportament", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "v", "s", "i", "s", "a", "b", "c", "d", "v", "r", "i", "r", "{displaystyle", "{begin{bmatrix}v{s}i{s}end{bmatrix}}{begin{bmatrix}a&bc&dend{bmatrix}}{begin{bmatrix}v{r}i{r}end{bmatrix}}}", "la", "l\u00ednia", "se", "suposa", "que", "\u00e9s", "una", "xarxa", "rec\u00edproca", "i", "sim\u00e8trica", "el", "que", "significa", "que", "la", "recepci\u00f3", "i", "l'enviament", "d'etiquetes", "es", "poden", "commutar", "sense", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "matriu", "de", "transmissi\u00f3", "t", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "les", "seg\u00fcents", "propietats", "dett", "ad", "bc", "a", "dels", "par\u00e0metres", "a", "b", "c", "i", "d", "varien", "en", "funci\u00f3", "de", "com", "el", "model", "desitjat", "s'encarrega", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "r", "induct\u00e0ncia", "l", "capacit\u00e0ncia", "c", "i", "admit\u00e0ncia", "de", "derivaci\u00f3", "y", "paral\u00b7lela", "de", "la", "l\u00ednia", "els", "quatre", "models", "principals", "s\u00f3n", "l'aproximaci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "curta", "l'aproximaci\u00f3", "l\u00ednia", "de", "mitja", "tensi\u00f3", "l'aproximaci\u00f3", "de", "la", "llarga", "l\u00ednia", "amb", "par\u00e0metres", "distribu\u00efts", "i", "la", "l\u00ednia", "sense", "p\u00e8rdues", "en", "tots", "els", "models", "descrits", "una", "lletra", "maj\u00fascula", "com", "r", "es", "refereix", "a", "la", "quantitat", "total", "registrada", "durant", "la", "l\u00ednia", "i", "una", "lletra", "min\u00fascula", "com", "ara", "c", "es", "refereix", "a", "la", "quantitat", "per", "unitat", "de", "longitud", "l'aproximaci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "sense", "p\u00e8rdues", "que", "\u00e9s", "el", "model", "menys", "prec\u00eds", "s'utilitza", "sovint", "en", "l\u00ednies", "curtes", "quan", "la", "induct\u00e0ncia", "de", "la", "l\u00ednia", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "per", "a", "aquesta", "aproximaci\u00f3", "el", "voltatge", "i", "el", "corrent", "s\u00f3n", "id\u00e8ntics", "en", "els", "extrems", "d'enviament", "i", "recepci\u00f3", "l'aproximaci\u00f3", "de", "l\u00ednia", "curta", "normalment", "s'utilitza", "per", "a", "l\u00ednies", "de", "menys", "de", "milles", "de", "llarg", "per", "a", "una", "l\u00ednia", "curta", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "considerada", "una", "imped\u00e0ncia", "en", "s\u00e8rie", "z", "mentre", "que", "c", "i", "i", "s\u00f3n", "ignorades", "el", "resultat", "final", "\u00e9s", "que", "a", "d", "per", "unitat", "b", "z", "ohms", "i", "c", "l'aproximaci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "mitja", "s'utilitza", "per", "a", "les", "l\u00ednies", "entre", "i", "milles", "de", "llarg", "en", "aquest", "model", "es", "consideren", "la", "imped\u00e0ncia", "en", "s\u00e8rie", "i", "la", "admit\u00e0ncia", "en", "derivaci\u00f3", "amb", "la", "meitat", "de", "la", "admit\u00e0ncia", "en", "derivaci\u00f3", "col\u00b7locada", "a", "cada", "extrem", "de", "la", "l\u00ednia", "aquest", "circuit", "es", "refereix", "sovint", "com", "un", "circuit", "de", "\"pi", "nominal\"", "a", "causa", "de", "la", "forma", "que", "pren", "quan", "l'admissi\u00f3", "es", "col\u00b7loca", "en", "ambd\u00f3s", "costats", "del", "diagrama", "del", "circuit", "l'an\u00e0lisi", "de", "la", "l\u00ednia", "mitja", "porta", "al", "seg\u00fcent", "resultat", "a", "d", "+", "x", "y", "per", "unit", "b", "z", "c", "y", "+", "y", "z", "s", "{displaystyle", "{begin{aligned}a&d+{frac", "{xy}{}}", "{text{per", "unit}}b&zomega", "c&yleft+{frac", "{yz}{}}rightsend{aligned}}}", "el", "model", "de", "la", "l\u00ednia", "llarga", "s'utilitza", "quan", "es", "necessita", "un", "major", "grau", "de", "precisi\u00f3", "o", "quan", "la", "l\u00ednia", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "de", "milles", "de", "llarg", "la", "resist\u00e8ncia", "en", "s\u00e8rie", "i", "l'admit\u00e0ncia", "en", "derivaci\u00f3", "es", "consideren", "com", "a", "par\u00e0metres", "distribu\u00efts", "el", "que", "significa", "que", "cada", "difer\u00e8ncia", "de", "longitud", "de", "la", "l\u00ednia", "t\u00e9", "una", "corresponent", "resist\u00e8ncia", "diferencial", "i", "admit\u00e0ncia", "de", "derivaci\u00f3", "el", "seg\u00fcent", "resultat", "es", "pot", "aplicar", "en", "qualsevol", "punt", "al", "llarg", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "on", "gamma", "es", "defineix", "com", "la", "constant", "de", "propagaci\u00f3", "a", "d", "cosh", "y", "x", "per", "unit", "b", "z", "c", "sinh", "y", "x", "c", "z", "c", "sinh", "y", "x", "s", "{displaystyle", "{begin{aligned}a&dcoshyx", "{text{per", "unit}}b&z{c}sinhyxomega", "c&{frac", "{}{z{c}}}sinhyxsend{aligned}}}", "per", "trobar", "el", "voltatge", "i", "el", "corrent", "al", "final", "de", "la", "l\u00ednia", "llarga", "x", "ha", "de", "ser", "substitu\u00eft", "per", "l", "la", "longitud", "de", "l\u00ednia", "en", "tots", "els", "par\u00e0metres", "de", "la", "matriu", "de", "transmissi\u00f3", "corrent", "continu", "d'alta", "tensi\u00f3", "el", "corrent", "continu", "d'alta", "tensi\u00f3", "en", "angl\u00e8s", "highvoltage", "direct", "current", "o", "hvdc", "s'utilitza", "per", "transmetre", "grans", "quantitats", "d'energia", "a", "llargues", "dist\u00e0ncies", "o", "per", "a", "les", "interconnexions", "entre", "xarxes", "as\u00edncrones", "quan", "l'energia", "el\u00e8ctrica", "es", "va", "anar", "transmetent", "en", "dist\u00e0ncies", "molt", "llargues", "les", "p\u00e8rdues", "de", "pot\u00e8ncia", "en", "la", "transmissi\u00f3", "de", "corrent", "ac", "eren", "apreciables", "i", "era", "menys", "cost\u00f3s", "utilitzar", "corrent", "continu", "en", "comptes", "de", "corrent", "altern", "per", "a", "una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "molt", "llarga", "aquestes", "p\u00e8rdues", "inferiors", "i", "redu\u00eft", "cost", "de", "construcci\u00f3", "d'una", "l\u00ednia", "cc", "poden", "compensar", "el", "cost", "addicional", "de", "les", "estacions", "de", "conversi\u00f3", "requerides", "en", "cada", "extrem", "el", "hvdc", "s'utilitza", "tamb\u00e9", "per", "a", "cables", "submarins", "a", "causa", "que", "l'ac", "no", "es", "pot", "subministrar", "a", "dist\u00e0ncies", "de", "m\u00e9s", "d'aproximadament", "km", "a", "causa", "del", "fet", "que", "els", "cables", "produeixen", "massa", "pot\u00e8ncia", "reactiva", "en", "aquests", "casos", "especials", "s'utilitzen", "els", "cables", "d'alta", "tensi\u00f3", "per", "al", "dc", "els", "sistemes", "submarins", "hvdc", "sovint", "s'utilitzen", "per", "connectar", "les", "xarxes", "el\u00e8ctriques", "de", "les", "illes", "per", "exemple", "entre", "gran", "bretanya", "i", "l'europa", "continental", "entre", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "entre", "tasm\u00e0nia", "i", "terra", "ferma", "en", "austr\u00e0lia", "i", "entre", "les", "illes", "del", "nord", "i", "sud", "de", "nova", "zelanda", "hi", "ha", "connexions", "submarines", "fins", "a", "km", "de", "longitud", "actualment", "en", "\u00fasels", "enlla\u00e7os", "hvdc", "es", "poden", "utilitzar", "per", "controlar", "els", "problemes", "a", "la", "xarxa", "amb", "el", "flux", "d'electricitat", "de", "corrent", "altern", "la", "pot\u00e8ncia", "transmesa", "per", "una", "l\u00ednia", "de", "ca", "augmenta", "com", "el", "l'angle", "de", "fase", "entre", "el", "voltatge", "de", "la", "font", "i", "de", "la", "destinaci\u00f3", "augmenta", "per\u00f2", "massa", "gran", "un", "angle", "de", "fase", "permetr\u00e0", "als", "sistemes", "en", "cada", "extrem", "de", "la", "l\u00ednia", "a", "caure", "fora", "de", "pas", "at\u00e8s", "que", "el", "flux", "de", "pot\u00e8ncia", "en", "un", "enlla\u00e7", "de", "cc", "es", "controla", "independentment", "de", "les", "fases", "de", "les", "xarxes", "de", "ca", "a", "cada", "extrem", "de", "l'enlla\u00e7", "no", "hi", "ha", "aquest", "l\u00edmit", "d'angle", "de", "fase", "i", "un", "enlla\u00e7", "de", "cc", "sempre", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "transferir", "la", "seva", "pot\u00e8ncia", "nominal", "completa", "per", "tant", "un", "enlla\u00e7", "de", "cc", "estabilitza", "la", "xarxa", "de", "ca", "a", "cada", "extrem", "ja", "que", "el", "flux", "de", "pot\u00e8ncia", "i", "l'angle", "de", "fase", "poden", "ser", "controlats", "de", "forma", "independent", "com", "a", "exemple", "per", "ajustar", "el", "flux", "d'alimentaci\u00f3", "de", "ca", "en", "una", "l\u00ednia", "hipot\u00e8tica", "entre", "seattle", "i", "boston", "requeriria", "un", "ajust", "de", "la", "fase", "relativa", "de", "les", "dues", "xarxes", "el\u00e8ctriques", "regionals", "aquest", "\u00e9s", "un", "fet", "quotidi\u00e0", "en", "sistemes", "de", "corrent", "altern", "per\u00f2", "que", "pot", "arribar", "a", "ser", "interromput", "quan", "els", "components", "del", "sistema", "ca", "fallen", "i", "situen", "c\u00e0rregues", "inesperades", "en", "el", "sistema", "de", "xarxa", "de", "treball", "restant", "amb", "una", "l\u00ednia", "hvdc", "en", "el", "seu", "lloc", "aquesta", "forma", "d'interconnexi\u00f3", "seria", "convertir", "ac", "a", "seattle", "el", "hvdc", "l'\u00fas", "de", "hvdc", "per", "a", "les", "milles", "de", "la", "transmissi\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "pa\u00eds", "i", "convertir", "la", "hvdc", "a", "ac", "sincronitzat", "a", "nivell", "local", "a", "boston", "i", "possiblement", "en", "altres", "ciutats", "que", "cooperen", "al", "llarg", "de", "la", "ruta", "de", "transmissi\u00f3", "aquest", "sistema", "podria", "ser", "menys", "propens", "a", "fallar", "si", "diverses", "parts", "s'apaguen", "bruscament", "un", "exemple", "d'una", "llarga", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "de", "cc", "\u00e9s", "la", "pacific", "dc", "intertie", "ubicada", "a", "l'oest", "dels", "estats", "units", "capacitat", "la", "quantitat", "d'energia", "que", "pot", "ser", "enviada", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "\u00e9s", "limitada", "els", "or\u00edgens", "dels", "l\u00edmits", "varien", "depenent", "de", "la", "longitud", "de", "la", "l\u00ednia", "per", "a", "una", "l\u00ednia", "curta", "l'escalfament", "dels", "conductors", "a", "causa", "de", "les", "p\u00e8rdues", "de", "l\u00ednia", "fixa", "un", "l\u00edmit", "t\u00e8rmic", "si", "s'extreu", "massa", "corrent", "els", "conductors", "poden", "cedir", "massa", "prop", "de", "terra", "o", "els", "conductors", "i", "l'equip", "poden", "ser", "danyats", "pel", "sobreescalfament", "per", "a", "les", "l\u00ednies", "de", "longitud", "interm\u00e8dia", "de", "l'ordre", "de", "km", "el", "l\u00edmit", "s'estableix", "per", "la", "caiguda", "de", "tensi\u00f3", "en", "la", "l\u00ednia", "per", "a", "les", "l\u00ednies", "de", "corrent", "altern", "m\u00e9s", "llargues", "l'estabilitat", "del", "sistema", "estableix", "el", "l\u00edmit", "a", "l'energia", "que", "pot", "ser", "transferida", "aproximadament", "el", "flux", "d'energia", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "l\u00ednia", "de", "corrent", "altern", "\u00e9s", "proporcional", "al", "cosinus", "de", "l'angle", "de", "fase", "de", "la", "tensi\u00f3", "i", "el", "corrent", "en", "la", "recepci\u00f3", "i", "transmissi\u00f3", "dels", "extrems", "aquest", "angle", "varia", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "c\u00e0rrega", "i", "la", "generaci\u00f3", "del", "sistema", "no", "\u00e9s", "desitjable", "per", "l'angle", "d'acostarse", "als", "graus", "a", "mesura", "que", "el", "flux", "de", "pot\u00e8ncia", "disminueix", "les", "p\u00e8rdues", "resistives", "romanen", "molt", "aproximadament", "el", "producte", "permissible", "de", "longitud", "de", "l\u00ednia", "i", "de", "c\u00e0rrega", "m\u00e0xima", "\u00e9s", "proporcional", "al", "quadrat", "de", "la", "tensi\u00f3", "del", "sistema", "els", "condensadors", "en", "s\u00e8rie", "o", "transformadors", "de", "despla\u00e7ament", "de", "fase", "s'utilitzen", "en", "l\u00ednies", "llargues", "per", "millorar", "l'estabilitat", "les", "l\u00ednies", "de", "corrent", "continu", "d'alt", "voltatge", "estan", "restringides", "nom\u00e9s", "pels", "l\u00edmits", "de", "caiguda", "t\u00e8rmica", "i", "de", "voltatge", "ja", "que", "l'angle", "de", "fase", "no", "\u00e9s", "important", "per", "al", "seu", "funcionament", "fins", "ara", "ha", "estat", "gaireb\u00e9", "impossible", "preveure", "la", "distribuci\u00f3", "de", "temperatura", "al", "llarg", "de", "la", "ruta", "del", "cable", "de", "manera", "que", "la", "c\u00e0rrega", "m\u00e0xima", "aplicable", "actual", "va", "ser", "normalment", "establerta", "com", "un", "comprom\u00eds", "entre", "la", "comprensi\u00f3", "de", "les", "condicions", "d'operaci\u00f3", "i", "la", "minimitzaci\u00f3", "del", "risc", "la", "disponibilitat", "dels", "sistemes", "distributed", "temperature", "sensing", "dts", "industrials", "que", "mesuren", "la", "temperatura", "en", "temps", "real", "al", "llarg", "del", "cable", "\u00e9s", "un", "primer", "pas", "en", "el", "control", "de", "la", "capacitat", "del", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "aquesta", "soluci\u00f3", "de", "supervisi\u00f3", "es", "basa", "en", "l'\u00fas", "de", "fibres", "\u00f2ptiques", "passives", "com", "a", "sensors", "de", "temperatura", "ja", "sigui", "integrat", "directament", "dins", "d'un", "cable", "d'alta", "tensi\u00f3", "o", "muntat", "externament", "en", "l'a\u00efllament", "del", "cable", "una", "soluci\u00f3", "per", "a", "l\u00ednies", "a\u00e8ries", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "disponible", "en", "aquest", "cas", "la", "fibra", "\u00f2ptica", "s'integra", "en", "el", "nucli", "d'un", "cable", "de", "fase", "de", "overhead", "transmission", "lines", "oppc", "la", "soluci\u00f3", "integrated", "dynamic", "cable", "rating", "dcr", "o", "tamb\u00e9", "anomenat", "real", "time", "thermal", "rating", "rttr", "permet", "no", "nom\u00e9s", "per", "controlar", "cont\u00ednuament", "la", "temperatura", "d'un", "circuit", "de", "cable", "d'alta", "tensi\u00f3", "en", "temps", "real", "sin\u00f3", "per", "utilitzar", "amb", "seguretat", "la", "capacitat", "de", "la", "xarxa", "existent", "al", "seu", "m\u00e0xim", "a", "m\u00e9s", "s'ofereix", "la", "possibilitat", "que", "l'operador", "pugui", "predir", "el", "comportament", "del", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "a", "grans", "canvis", "realitzats", "en", "les", "seves", "condicions", "de", "funcionament", "inicials", "control", "per", "garantir", "un", "funcionament", "segur", "i", "predictible", "dels", "components", "del", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "s\u00f3n", "controlats", "amb", "generadors", "interruptors", "interruptors", "autom\u00e0tics", "i", "c\u00e0rregues", "el", "voltatge", "pot\u00e8ncia", "freq\u00fc\u00e8ncia", "factor", "de", "c\u00e0rrega", "fiabilitat", "i", "capacitats", "de", "la", "xarxa", "de", "transport", "estan", "dissenyats", "per", "proporcionar", "un", "rendiment", "rendible", "per", "als", "clients", "equilibri", "de", "la", "c\u00e0rrega", "el", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "proporciona", "per", "a", "la", "c\u00e0rrega", "base", "i", "la", "capacitat", "de", "c\u00e0rrega", "m\u00e0xima", "amb", "marges", "de", "seguretat", "i", "toler\u00e0ncia", "a", "errors", "les", "hores", "de", "m\u00e0xima", "c\u00e0rrega", "varien", "segons", "la", "regi\u00f3", "en", "gran", "part", "a", "causa", "de", "la", "combinaci\u00f3", "d'ind\u00fastries", "l'\u00fas", "d'aire", "condicionat", "i", "calefacci\u00f3", "dom\u00e8stic", "sobre", "climes", "molt", "calents", "o", "molt", "freds", "tenen", "un", "efecte", "sobre", "la", "c\u00e0rrega", "global", "en", "general", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "cars", "a", "la", "tarda", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "calenta", "de", "l'any", "i", "a", "mitjan", "mat\u00ed", "i", "mitjan", "tarda", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "freda", "de", "l'any", "aix\u00f2", "fa", "que", "la", "pot\u00e8ncia", "dels", "requisits", "varien", "segons", "la", "temporada", "i", "l'hora", "del", "dia", "els", "dissenys", "dels", "sistemes", "de", "distribuci\u00f3", "sempre", "prenen", "la", "c\u00e0rrega", "base", "i", "la", "c\u00e0rrega", "pic", "en", "consideraci\u00f3", "el", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "en", "general", "no", "t\u00e9", "una", "capacitat", "d'emmagatzematge", "en", "mem\u00f2ria", "interm\u00e8dia", "gran", "perqu\u00e8", "coincideixi", "amb", "les", "c\u00e0rregues", "amb", "la", "generaci\u00f3", "tot", "i", "que", "la", "producci\u00f3", "ha", "de", "ser", "mantingut", "igualat", "a", "la", "c\u00e0rrega", "per", "evitar", "la", "sobrec\u00e0rrega", "de", "les", "fallades", "dels", "equips", "de", "generaci\u00f3", "es", "poden", "connectar", "m\u00faltiples", "fonts", "i", "c\u00e0rregues", "al", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "i", "han", "de", "ser", "controlades", "per", "proporcionar", "la", "transfer\u00e8ncia", "ordenada", "de", "la", "pot\u00e8ncia", "en", "la", "generaci\u00f3", "d'energia", "centralitzada", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "necessari", "el", "control", "local", "de", "la", "generaci\u00f3", "i", "que", "suposi", "la", "sincronitzaci\u00f3", "de", "les", "unitats", "de", "generaci\u00f3", "per", "evitar", "que", "grans", "condicions", "de", "sobrec\u00e0rrega", "en", "la", "generaci\u00f3", "d'energia", "distribu\u00efda", "els", "generadors", "es", "distribueixen", "geogr\u00e0ficament", "i", "el", "proc\u00e9s", "per", "portarlos", "en", "l\u00ednia", "i", "fora", "de", "l\u00ednia", "han", "de", "ser", "controlats", "acuradament", "els", "senyals", "de", "control", "de", "c\u00e0rrega", "o", "b\u00e9", "poden", "ser", "enviats", "en", "l\u00ednies", "separades", "o", "en", "les", "l\u00ednies", "d'energia", "pr\u00f2pies", "la", "tensi\u00f3", "i", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "poden", "ser", "utilitzades", "com", "a", "mecanismes", "per", "equilibrar", "les", "c\u00e0rregues", "de", "senyalitzaci\u00f3", "en", "la", "senyalitzaci\u00f3", "de", "la", "tensi\u00f3", "la", "variaci\u00f3", "de", "la", "tensi\u00f3", "s'utilitza", "per", "augmentar", "la", "generaci\u00f3", "la", "pot\u00e8ncia", "afegida", "per", "qualsevol", "sistema", "augmenta", "a", "mesura", "que", "disminueix", "la", "tensi\u00f3", "de", "xarxa", "aquesta", "disposici\u00f3", "\u00e9s", "estable", "en", "principi", "la", "regulaci\u00f3", "basada", "en", "el", "voltatge", "\u00e9s", "complexa", "per", "al", "seu", "\u00fas", "en", "xarxes", "de", "malla", "ja", "que", "haurien", "de", "ser", "reconfigurades", "cada", "vegada", "que", "s'agrega", "un", "nou", "generador", "de", "la", "malla", "dels", "components", "i", "punts", "d'ajust", "individuals", "en", "la", "senyalitzaci\u00f3", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "les", "unitats", "de", "generaci\u00f3", "coincideixen", "amb", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "del", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "de", "pot\u00e8ncia", "a", "control", "de", "velocitat", "de", "caiguda", "si", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "disminueix", "s'augmenta", "la", "pot\u00e8ncia", "la", "caiguda", "de", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "l\u00ednia", "\u00e9s", "una", "indicaci\u00f3", "que", "l'augment", "de", "la", "c\u00e0rrega", "est\u00e0", "causant", "els", "generadors", "per", "reduir", "la", "velocitat", "els", "aerogeneradors", "vehicletogrid", "i", "altres", "sistemes", "d'emmagatzematge", "i", "de", "generaci\u00f3", "distribu\u00efda", "es", "poden", "connectar", "a", "la", "xarxa", "el\u00e8ctrica", "i", "interactuar", "amb", "ella", "per", "millorar", "el", "funcionament", "del", "sistema", "protecci\u00f3", "contra", "errors", "en", "condicions", "de", "c\u00e0rrega", "en", "exc\u00e9s", "el", "sistema", "pot", "ser", "dissenyat", "per", "fallar", "amb", "gr\u00e0cia", "en", "lloc", "de", "tots", "alhora", "els", "brownout", "ocorren", "quan", "la", "font", "d'alimentaci\u00f3", "cau", "per", "sota", "de", "la", "demanda", "les", "apagades", "ocorren", "quan", "el", "subministrament", "falla", "completament", "les", "desconnexions", "de", "c\u00e0rrega", "han", "estat", "dissenyades", "per", "realitzar", "talls", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "intencionalment", "que", "s'utilitza", "per", "distribuir", "l'energia", "insuficient", "quan", "la", "demanda", "d'electricitat", "supera", "l'oferta", "comunicacions", "els", "operadors", "de", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "llargues", "requereixen", "comunicacions", "fiables", "per", "controlar", "la", "xarxa", "el\u00e8ctrica", "i", "la", "generaci\u00f3", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "associades", "i", "les", "instal\u00b7lacions", "de", "distribuci\u00f3", "els", "rel\u00e9s", "de", "protecci\u00f3", "a", "cada", "extrem", "de", "la", "l\u00ednia", "han", "de", "comunicar", "el", "control", "del", "flux", "d'energia", "dins", "i", "fora", "de", "la", "secci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "protegida", "perqu\u00e8", "les", "avaries", "dels", "conductors", "o", "l'equip", "pugui", "ser", "r\u00e0pidament", "desenergitzats", "i", "l'equilibri", "del", "sistema", "sigui", "restaurat", "la", "protecci\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "contra", "curtcircuits", "i", "altres", "defectes", "\u00e9s", "tan", "cr\u00edtica", "que", "en", "general", "les", "telecomunicacions", "d'operadors", "no", "s\u00f3n", "prou", "fiables", "i", "a", "les", "zones", "remotes", "l'operador", "pot", "no", "estar", "disponible", "els", "sistemes", "de", "comunicaci\u00f3", "associats", "amb", "un", "projecte", "de", "transmissi\u00f3", "poden", "utilitzar", "microones", "power", "line", "communication", "fibra", "\u00f2pticaen", "rares", "ocasions", "i", "per", "a", "dist\u00e0ncies", "curtes", "una", "soluci\u00f3", "\u00e9s", "utilitzar", "filferros", "enfilats", "al", "llarg", "de", "la", "ruta", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "els", "operadors", "no", "solen", "tenir", "circuits", "arrendats", "ja", "que", "la", "disponibilitat", "no", "est\u00e0", "sota", "control", "de", "l'organitzaci\u00f3", "de", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "tamb\u00e9", "es", "poden", "utilitzar", "per", "a", "transportar", "dades", "d'aix\u00f2", "se'n", "diu", "powerline", "carrier", "o", "plc", "els", "senyals", "plc", "es", "poden", "rebre", "f\u00e0cilment", "amb", "una", "r\u00e0dio", "per", "al", "rang", "d'ona", "llarga", "la", "fibra", "\u00f2ptica", "pot", "ser", "inclosa", "en", "els", "conductors", "trenats", "d'una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "en", "els", "cables", "apantallats", "aeris", "aquests", "cables", "es", "coneixen", "com", "a", "optical", "ground", "wire", "opgw", "de", "vegades", "s'utilitza", "un", "cable", "independent", "el", "cable", "alldielectric", "selfsupporting", "adss", "unit", "als", "bra\u00e7os", "creuats", "de", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "en", "algunes", "jurisdiccions", "com", "ara", "minnesota", "prohibeixen", "a", "les", "companyies", "de", "transport", "d'energia", "de", "la", "venda", "d'ample", "de", "banda", "de", "comunicaci\u00f3", "super\u00e0vit", "o", "actuant", "com", "a", "operador", "de", "telecommunications", "quan", "la", "estructura", "reguladora", "permet", "l'empresa", "pot", "vendre", "la", "capacitat", "en", "exc\u00e9s", "de", "la", "fibra", "fosca", "a", "un", "operador", "proporcionant", "una", "altra", "font", "d'ingressos", "reforma", "del", "mercat", "el\u00e8ctric", "alguns", "reguladors", "consideren", "la", "transmissi\u00f3", "el\u00e8ctrica", "a", "ser", "un", "monopoli", "natural", "i", "s'estan", "donant", "passos", "en", "molts", "pa\u00efsos", "per", "regular", "per", "separat", "la", "transmissi\u00f3", "vegeu", "mercat", "el\u00e8ctric", "espanya", "va", "ser", "el", "primer", "pa\u00eds", "a", "establir", "una", "organitzaci\u00f3", "regional", "de", "transmissi\u00f3", "en", "aquest", "pa\u00eds", "les", "operacions", "de", "transmissi\u00f3", "i", "les", "operacions", "de", "mercat", "s\u00f3n", "controlades", "per", "empreses", "independents", "l'operador", "del", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "\u00e9s", "red", "el\u00e9ctrica", "de", "espa\u00f1a", "ree", "i", "l'operador", "del", "mercat", "majorista", "de", "l'electricitat", "\u00e9s", "operador", "del", "mercado", "ib\u00e9rico", "de", "energ\u00eda", "polo", "espa\u00f1ol", "sa", "omel", "el", "sistema", "de", "transmissi\u00f3", "d'espanya", "est\u00e0", "interconnectat", "amb", "els", "de", "fran\u00e7a", "portugal", "i", "el", "marroc", "als", "estats", "units", "i", "parts", "del", "canad\u00e0", "les", "empreses", "de", "transmissi\u00f3", "el\u00e8ctrica", "operen", "independentment", "de", "les", "empreses", "de", "generaci\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "cost", "de", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "el", "cost", "del", "transport", "de", "l'electricitat", "d'alta", "tensi\u00f3", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "costos", "de", "la", "distribuci\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "\u00e9s", "comparativament", "baix", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "tots", "els", "altres", "costos", "derivats", "en", "la", "factura", "el\u00e8ctrica", "d'un", "consumidor", "al", "regne", "unit", "els", "costos", "de", "transmissi\u00f3", "estan", "sobre", "els", "pkwh", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "un", "preu", "intern", "de", "lliurament", "del", "voltant", "de", "pkwhuna", "investigaci\u00f3", "va", "avaluar", "el", "nivell", "de", "despesa", "de", "capital", "en", "el", "mercat", "d'equips", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "t&d", "amb", "un", "valor", "de", "$bn", "el", "transmissi\u00f3", "mercantil", "la", "transmissi\u00f3", "mercantil", "\u00e9s", "un", "arranjament", "on", "un", "tercer", "construeix", "i", "opera", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "el\u00e8ctrica", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'\u00e0rea", "de", "franqu\u00edcia", "d'una", "empresa", "no", "relacionada", "els", "projectes", "de", "transmissi\u00f3", "comerciant", "que", "operen", "als", "estats", "units", "inclouen", "el", "cross", "sound", "cable", "de", "shoreham", "nova", "york", "a", "new", "haven", "connecticut", "neptune", "rts", "transmission", "line", "de", "sayreville", "nj", "a", "newbridge", "ny", "i", "path", "a", "calif\u00f2rnia", "altres", "projectes", "estan", "en", "desenvolupament", "o", "s'han", "proposat", "als", "estats", "units", "incloent", "el", "lake", "erie", "connector", "una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "sota", "l'aigua", "proposat", "per", "itc", "holdings", "corp", "connectant", "ontario", "per", "carregar", "les", "entitats", "que", "presten", "serveis", "en", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "pjm", "interconnectionnom\u00e9s", "hi", "ha", "un", "interconnector", "no", "regulat", "a", "austr\u00e0lia", "basslink", "entre", "tasm\u00e0nia", "i", "victoria", "dos", "circuits", "intermedis", "implementats", "originalment", "com", "a", "interconnectors", "de", "mercat", "directlink", "i", "murraylink", "s'han", "convertit", "en", "interconnectors", "regulats", "nemmco", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "un", "obstacle", "important", "per", "a", "l'adopci\u00f3", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "de", "la", "transmissi\u00f3", "mercantil", "\u00e9s", "la", "dificultat", "per", "identificar", "qui", "es", "beneficia", "de", "la", "facilitat", "perqu\u00e8", "els", "beneficiaris", "hagi", "de", "pagar", "impostos", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "per", "a", "una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "mercantil", "competir", "quan", "les", "l\u00ednies", "de", "transmissi\u00f3", "alternatives", "estan", "subvencionades", "per", "altres", "empreses", "de", "serveis", "p\u00fablics", "preocupacions", "de", "salut", "alguns", "estudis", "amplis", "incloent", "un", "extens", "estudi", "dels", "estats", "units", "no", "han", "aconseguit", "trobar", "cap", "vincle", "entre", "viure", "prop", "de", "l\u00ednies", "el\u00e8ctriques", "i", "el", "desenvolupament", "de", "qualsevol", "malaltia", "o", "malalties", "com", "el", "c\u00e0ncer", "un", "estudi", "de", "va", "descobrir", "que", "tant", "fa", "ser", "a", "prop", "d'una", "l\u00ednia", "el\u00e8ctrica", "o", "una", "subestaci\u00f3", "no", "hi", "va", "haver", "augment", "en", "el", "risc", "de", "c\u00e0ncer", "o", "malaltial'evid\u00e8ncia", "cient\u00edfica", "suggereix", "que", "el", "corrent", "principal", "de", "baixa", "pot\u00e8ncia", "de", "baixa", "freq\u00fc\u00e8ncia", "la", "radiaci\u00f3", "electromagn\u00e8tica", "associada", "als", "corrents", "de", "la", "llar", "i", "l\u00ednies", "el\u00e8ctriques", "d'alta", "transmissi\u00f3", "no", "constitueixen", "un", "perill", "per", "a", "la", "salut", "a", "curt", "i", "llarg", "termini", "alguns", "estudis", "per\u00f2", "han", "trobat", "correlacions", "estad\u00edstiques", "entre", "diverses", "malalties", "i", "viure", "o", "treballar", "a", "prop", "de", "l\u00ednies", "el\u00e8ctriques", "no", "es", "van", "observar", "efectes", "adversos", "per", "a", "la", "salut", "que", "hagin", "estat", "fonamentades", "per", "a", "les", "persones", "que", "no", "viuen", "a", "prop", "de", "l\u00ednies", "el\u00e8ctriqueshi", "ha", "efectes", "biol\u00f2gics", "establerts", "que", "es", "troben", "en", "exposici\u00f3", "d'alt", "nivell", "aguda", "a", "camps", "magn\u00e8tics", "molt", "per", "sobre", "de", "\u00b5t", "g", "en", "un", "entorn", "residencial", "hi", "ha", "\"hi", "ha", "proves", "limitades", "d'experimentaci\u00f3", "de", "carcinogenicitat", "en", "humans", "i", "menys", "proves", "en", "animals\"", "en", "particular", "la", "leuc\u00e8mia", "infantil", "associat", "amb", "una", "mitjana", "d'exposici\u00f3", "al", "camp", "magn\u00e8tic", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "xarxa", "per", "sobre", "de", "\u00b5t", "mg", "a", "\u00b5t", "mg", "aquests", "nivells", "superen", "els", "camps", "magn\u00e8tics", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "mitjana", "residencials", "a", "les", "llars", "que", "s\u00f3n", "al", "voltant", "\u00b5t", "mg", "a", "europa", "i", "\u00b5t", "mg", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nordla", "intensitat", "de", "camp", "magn\u00e8tic", "natural", "de", "la", "terra", "varia", "al", "llarg", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "entre", "mt", "mt", "\u00b5t", "\u00b5t", "o", "g", "g", "mentre", "que", "la", "norma", "internacional", "per", "al", "l\u00edmit", "d'exposici\u00f3", "cont\u00ednua", "es", "fixa", "en", "mt", "\u00b5t", "o", "g", "per", "al", "p\u00fablic", "en", "generaldiversos", "m\u00e8todes", "de", "control", "de", "creixement", "d'arbres", "i", "herbicides", "s\u00f3n", "utilitzats", "en", "la", "transmissi\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "en", "els", "seus", "recorreguts", "que", "poden", "tenir", "efectes", "en", "la", "salut", "pol\u00edtica", "del", "govern", "dels", "estats", "units", "hist\u00f2ricament", "els", "governs", "locals", "han", "exercit", "autoritat", "sobre", "la", "xarxa", "i", "han", "desincentivat", "significativament", "a", "trav\u00e9s", "d'accions", "per", "tal", "de", "beneficiarse", "pr\u00f2piament", "les", "localitats", "amb", "electricitat", "barata", "tenen", "un", "desincentiu", "per", "animar", "a", "fer", "comer\u00e7", "interestatal", "en", "el", "comer\u00e7", "d'electricitat", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "ja", "que", "altres", "regions", "s\u00f3n", "capaces", "de", "competir", "per", "l'energia", "local", "i", "pujar", "les", "taxes", "per", "exemple", "alguns", "reguladors", "a", "maine", "no", "desitgen", "fer", "front", "als", "problemes", "de", "congesti\u00f3", "a", "causa", "que", "la", "congesti\u00f3", "serveix", "per", "mantenir", "les", "taxes", "de", "maine", "baixes", "a", "m\u00e9s", "grups", "locals", "poden", "bloquejar", "o", "alentir", "permetent", "l'augment", "de", "l'impacte", "visual", "ambiental", "i", "generar", "problemes", "de", "salut", "als", "eua", "la", "generaci\u00f3", "est\u00e0", "creixent", "quatre", "vegades", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "que", "la", "transmissi\u00f3", "per\u00f2", "requereix", "grans", "millores", "en", "la", "transmissi\u00f3", "de", "la", "coordinaci\u00f3", "de", "m\u00faltiples", "estats", "amb", "la", "necessitat", "d'una", "multitud", "de", "permisos", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "entre", "una", "part", "significativa", "de", "les", "companyies", "propiet\u00e0ries", "de", "la", "xarxa", "des", "d'una", "perspectiva", "pol\u00edtica", "el", "control", "de", "la", "xarxa", "s'ha", "balcanitzat", "i", "fins", "i", "tot", "l'exsecretari", "d'energia", "bill", "richardson", "s'hi", "refereix", "com", "una", "xarxa", "de", "tercer", "m\u00f3n", "s'han", "fet", "esfor\u00e7os", "en", "la", "ue", "i", "els", "estats", "units", "per", "enfrontar", "el", "problema", "l'inter\u00e8s", "de", "la", "seguretat", "nacional", "dels", "estats", "units", "en", "el", "creixement", "de", "manera", "significativa", "la", "capacitat", "de", "transmissi\u00f3", "va", "impulsar", "l'aprovaci\u00f3", "de", "la", "llei", "d'energia", "de", "donant", "el", "departament", "d'energia", "l'autoritat", "d'aprovar", "la", "transmissi\u00f3", "si", "els", "estats", "es", "neguen", "a", "actuar", "no", "obstant", "aix\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "el", "departament", "d'energia", "va", "utilitzar", "el", "seu", "poder", "per", "designar", "dues", "national", "interest", "electric", "transmission", "corridors", "senadors", "van", "signar", "una", "carta", "en", "qu\u00e8", "el", "doe", "estava", "sent", "massa", "agressiu", "transmissi\u00f3", "especial", "xarxes", "per", "a", "ferrocarrils", "en", "alguns", "pa\u00efsos", "on", "hi", "ha", "trens", "el\u00e8ctrics", "o", "unitats", "el\u00e8ctriques", "m\u00faltiples", "funcionen", "amb", "corrent", "altern", "de", "baixa", "freq\u00fc\u00e8ncia", "hi", "ha", "xarxes", "el\u00e8ctriques", "de", "tracci\u00f3", "monofase", "separades", "operades", "pels", "ferrocarrils", "els", "principals", "exemples", "s\u00f3n", "els", "pa\u00efsos", "d'europa", "incloent", "\u00e0ustria", "alemanya", "i", "su\u00efssa", "que", "utilitzen", "la", "tecnologia", "m\u00e9s", "antiga", "de", "ca", "sobre", "la", "base", "de", "hz", "noruega", "i", "su\u00e8cia", "tamb\u00e9", "utilitzen", "aquesta", "freq\u00fc\u00e8ncia", "per\u00f2", "utilitzen", "la", "conversi\u00f3", "de", "la", "xarxa", "p\u00fablica", "de", "hz", "su\u00e8cia", "t\u00e9", "una", "xarxa", "de", "tracci\u00f3", "de", "hz", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "per", "part", "del", "sistema", "de", "cables", "superconductors", "la", "superconductivitat", "d'alta", "temperatura", "en", "angl\u00e8s", "hightemperature", "superconductor", "o", "hts", "prometen", "revolucionar", "la", "distribuci\u00f3", "d'energia", "proporcionant", "una", "transmissi\u00f3", "sense", "p\u00e8rdues", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "el", "desenvolupament", "dels", "superconductors", "amb", "temperatures", "de", "transici\u00f3", "m\u00e9s", "altes", "que", "el", "punt", "d'ebullici\u00f3", "del", "nitrogen", "l\u00edquid", "ha", "fet", "del", "concepte", "de", "les", "l\u00ednies", "d'alimentaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "superconductors", "comercialment", "factible", "almenys", "per", "a", "aplicacions", "d'alta", "c\u00e0rrega", "s'ha", "estimat", "que", "els", "residus", "es", "redueix", "a", "la", "meitat", "amb", "l'\u00fas", "d'aquest", "m\u00e8tode", "ja", "que", "l'equip", "de", "refrigeraci\u00f3", "necessari", "consumiria", "la", "meitat", "de", "l'energia", "estalviada", "per", "l'eliminaci\u00f3", "de", "la", "majoria", "de", "les", "p\u00e8rdues", "resistives", "algunes", "empreses", "com", "consolidated", "edison", "i", "american", "superconductor", "ja", "han", "comen\u00e7at", "la", "producci\u00f3", "comercial", "d'aquests", "sistemes", "en", "un", "sistema", "de", "futur", "hipot\u00e8tic", "anomenat", "supergrid", "el", "cost", "de", "refrigeraci\u00f3", "seria", "eliminat", "mitjan\u00e7ant", "l'acoblament", "a", "la", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "amb", "una", "canonada", "d'hidrogen", "l\u00edquid", "els", "cables", "superconductors", "s\u00f3n", "especialment", "adequats", "per", "a", "les", "zones", "d'alta", "densitat", "de", "c\u00e0rrega", "com", "ara", "el", "districte", "de", "negocis", "de", "les", "grans", "ciutats", "on", "la", "compra", "d'una", "servitud", "per", "a", "cables", "que", "serien", "molt", "costosos", "retorn", "a", "terra", "d'un", "sol", "cable", "singlewire", "earth", "return", "swer", "o", "single", "wire", "ground", "return", "\u00e9s", "una", "l\u00ednia", "de", "transmissi\u00f3", "d'un", "sol", "cable", "per", "a", "subministrar", "energia", "el\u00e8ctrica", "monof\u00e0sica", "per", "a", "una", "xarxa", "el\u00e8ctrica", "a", "les", "zones", "remotes", "a", "baix", "cost", "s'utilitza", "principalment", "per", "a", "l'electrificaci\u00f3", "rural", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "troba", "\u00fas", "per", "a", "c\u00e0rregues", "a\u00efllades", "m\u00e9s", "grans", "com", "les", "bombes", "d'aigua", "elsingle", "wire", "earth", "return", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "per", "hvdc", "a", "trav\u00e9s", "de", "cables", "d'energia", "submarins", "transmissi\u00f3", "d'energia", "sense", "fil", "ja", "al", "canvi", "de", "segle", "en", "el", "per\u00edode", "vers", "tan", "nikola", "tesla", "com", "hidetsugu", "yagi", "van", "intentar", "idear", "sistemes", "per", "la", "transmissi\u00f3", "sense", "fil", "d'energia", "a", "gran", "escala", "sense", "\u00e8xit", "comercial", "el", "novembre", "de", "lasermotive", "va", "guanyar", "el", "nasa", "power", "beaming", "challenge", "per", "alimentar", "un", "cable", "a", "un", "quil\u00f2metre", "verticalment", "utilitzant", "un", "transmissor", "de", "l\u00e0ser", "terrestre", "el", "sistema", "va", "produir", "fins", "a", "kw", "de", "l'energia", "a", "l'extrem", "receptor", "l'agost", "de", "la", "nasa", "va", "contractar", "empreses", "privades", "per", "perseguir", "el", "disseny", "de", "sistemes", "radiants", "d'energia", "l\u00e0ser", "per", "alimentar", "sat\u00e8l\u00b7lits", "en", "\u00f2rbita", "terrestre", "baixa", "i", "per", "llan\u00e7ar", "coets", "per", "mitj\u00e0", "de", "feixos", "d'energia", "a", "trav\u00e9s", "del", "l\u00e0ser", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "sense", "fils", "s'ha", "estudiat", "per", "a", "la", "transmissi\u00f3", "d'energia", "des", "de", "sat\u00e8l\u00b7lits", "d'energia", "solar", "cap", "a", "la", "terra", "un", "conjunt", "de", "dispositius", "de", "microones", "d'alta", "pot\u00e8ncia", "o", "transmissors", "l\u00e0ser", "dirigiria", "el", "feix", "d'energia", "a", "una", "rectenna", "en", "conjunt", "tracta", "desafiaments", "cient\u00edfics", "i", "econ\u00f2mics", "que", "enfronta", "qualsevol", "projecte", "de", "sat\u00e8l\u00b7lit", "d'energia", "solar", "seguretat", "dels", "sistemes", "de", "control", "el", "govern", "federal", "dels", "estats", "units", "admet", "que", "la", "xarxa", "el\u00e8ctrica", "\u00e9s", "susceptible", "a", "la", "guerra", "inform\u00e0tica", "el", "departament", "de", "seguretat", "nacional", "dels", "estats", "units", "treballa", "amb", "la", "ind\u00fastria", "per", "identificar", "les", "vulnerabilitats", "i", "ajudar", "a", "la", "ind\u00fastria", "a", "millorar", "la", "seguretat", "dels", "sistemes", "de", "control", "de", "les", "xarxes", "el", "govern", "federal", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "treballant", "per", "garantir", "que", "la", "seguretat", "es", "basa", "en", "el", "fet", "que", "els", "eua", "desenvolupa", "la", "propera", "generaci\u00f3", "de", "xarxes", "de", "'intel\u00b7ligents'", "r\u00e8cords", "major", "capacitat", "del", "sistema", "gw", "hvdc", "itaipu", "brasilparaguai", "\u00b1", "kv", "dc", "transmissi\u00f3", "de", "voltatge", "m\u00e9s", "alt", "ac", "planificat", "mv", "ultra", "alta", "tensi\u00f3", "a", "wardhaaurangabad", "line", "\u00edndia", "en", "construcci\u00f3", "operar\u00e0", "inicialment", "en", "kv", "mundial", "mv", "ultra", "alta", "tensi\u00f3", "a", "la", "l\u00ednia", "de", "ekibastuzkokshetau", "kazakhstan", "transmissi\u00f3", "de", "doble", "circuit", "m\u00e9s", "gran", "l\u00ednia", "el\u00e8ctrica", "de", "kitaiwaki", "japan", "torres", "m\u00e9s", "altes", "encreuament", "del", "riu", "iangts\u00e9", "xina", "al\u00e7ada", "m", "l\u00ednia", "d'alimentaci\u00f3", "m\u00e9s", "llarga", "ingashaba", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "del", "congo", "longitud", "km", "tram", "m\u00e9s", "llarg", "d'una", "l\u00ednia", "el\u00e8ctrica", "m", "a", "ameralik", "span", "groenl\u00e0ndia", "dinamarca", "cables", "submarins", "m\u00e9s", "llargs", "norned", "mar", "del", "nord", "noruegapa\u00efsos", "baixos", "longitud", "del", "cable", "submar\u00ed", "km", "basslink", "estret", "de", "bass", "austr\u00e0lia", "longitud", "del", "cable", "submar\u00ed", "km", "longitud", "total", "km", "baltic", "cable", "mar", "b\u00e0ltic", "alemanyasu\u00e8cia", "longitud", "del", "cable", "submar\u00ed", "km", "longitud", "del", "hvdc", "km", "longitud", "total", "km", "cables", "soterrats", "m\u00e9s", "llargs", "murraylink", "riverlandsunraysia", "austr\u00e0lia", "longitud", "de", "cable", "soterrat", "km", "vegeu", "tamb\u00e9", "xarxa", "de", "distribuci\u00f3", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "l\u00ednia", "el\u00e8ctrica", "a\u00e8ria", "mercat", "el\u00e8ctric", "highvoltage", "direct", "current", "hvdc", "sistema", "trif\u00e0sic", "refer\u00e8ncies", "notes", "per", "a", "m\u00e9s", "informaci\u00f3", "grigsby", "l", "l", "et", "al", "the", "electric", "power", "engineering", "handbook", "usa", "crc", "press", "isbn", "hughes", "thomas", "p", "networks", "of", "power", "electrification", "in", "western", "society", "the", "johns", "hopkins", "university", "pressbaltimore", "isbn", "an", "excellent", "overview", "of", "development", "during", "the", "first", "years", "of", "commercial", "electric", "power", "reilly", "helen", "connecting", "the", "country", "new", "zealand's", "national", "grid", "wellington", "steele", "roberts", "p", "pages", "isbn", "pansini", "anthony", "j", "ee", "pe", "undergrounding", "electric", "lines", "usa", "hayden", "book", "co", "isbn", "westinghouse", "electric", "corporation", "\"electric", "power", "transmission", "patents", "tesla", "polyphase", "system\"", "transmission", "of", "power", "polyphase", "system", "tesla", "patents", "the", "physics", "of", "everyday", "stuff", "transmission", "lines", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "enlla\u00e7os", "externs", "a", "power", "grid", "for", "the", "hydrogen", "economy", "overviewa", "continental", "supergrid", "global", "energy", "network", "institute", "geni", "the", "geni", "initiative", "focuses", "on", "linking", "renewable", "energy", "resources", "around", "the", "world", "using", "international", "electricity", "transmission", "union", "for", "the", "coordination", "of", "transmission", "of", "electricity", "ucte", "the", "association", "of", "transmission", "system", "operators", "in", "continental", "europe", "running", "one", "of", "the", "two", "largest", "power", "transmission", "systems", "in", "the", "world", "a", "simulation", "of", "the", "power", "grid", "the", "trustworthy", "cyber", "infrastructure", "for", "the", "power", "grid", "tcip", "group", "at", "the", "university", "of", "illinois", "at", "urbanachampaign", "has", "developed", "lessons", "and", "an", "applet", "which", "illustrate", "the", "transmission", "of", "electricity", "from", "generators", "to", "energy", "consumers", "and", "allows", "the", "user", "to", "manipulate", "generation", "consumption", "and", "power", "flow"]