["les", "xarxes", "socials", "s\u00f3n", "un", "concepte", "originat", "en", "la", "comunicaci\u00f3", "es", "refereix", "al", "conjunt", "de", "grups", "comunitats", "i", "organitzacions", "vinculades", "les", "unes", "a", "les", "altres", "a", "trav\u00e9s", "de", "relacions", "socials", "aix\u00f2", "va", "ser", "el", "resultat", "de", "la", "converg\u00e8ncia", "dels", "mitjans", "la", "seva", "economia", "pol\u00edtica", "i", "el", "desenvolupament", "de", "les", "tecnologies", "tenint", "com", "a", "objectiu", "la", "interacci\u00f3", "de", "dos", "o", "m\u00e9s", "canals", "en", "la", "primera", "part", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'any", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "molts", "llocs", "web", "dedicats", "a", "donar", "la", "possibilitat", "de", "comunicaci\u00f3", "dins", "del", "que", "se'n", "va", "dir", "les", "xarxes", "socials", "que", "en", "aquella", "\u00e8poca", "eren", "conegudes", "com", "a", "cercles", "d'amics", "va", "ser", "amb", "l'augment", "de", "les", "xarxes", "socials", "quan", "internet", "va", "comen\u00e7ar", "a", "ser", "una", "eina", "massificada", "que", "realment", "\u00e9s", "\u00fatil", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "perillosa", "el", "juliol", "de", "es", "va", "llan\u00e7ar", "la", "versi\u00f3", "definitiva", "de", "twitter", "entre", "els", "anys", "i", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cr\u00e9ixer", "facebook", "en", "espanyol", "estenentse", "als", "pa\u00efsos", "de", "llatinoam\u00e8rica", "i", "a", "espanya", "aquesta", "xarxa", "social", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "usar", "com", "una", "plataforma", "per", "connectar", "a", "estudiants", "entre", "si", "a", "m\u00e9s", "va", "superar", "myspace", "quant", "a", "visitants", "mensuals", "\u00fanics", "el", "gener", "de", "facebook", "tenia", "m\u00e9s", "de", "usuaris", "actius", "l'any", "van", "apar\u00e8ixer", "alguns", "dels", "llocs", "m\u00e9s", "populars", "que", "van", "aconseguir", "fer", "cr\u00e9ixer", "exponencialment", "l'\u00fas", "del", "servei", "com", "myspace", "friendster", "tribe", "i", "xing", "entre", "d'altres", "google+", "es", "va", "llan\u00e7ar", "al", "juny", "de", "els", "usuaris", "han", "de", "ser", "majors", "de", "anys", "per", "crear", "els", "seus", "propis", "comptes", "google+", "ja", "\u00e9s", "la", "tercera", "xarxa", "social", "amb", "m\u00e9s", "usuaris", "al", "m\u00f3n", "no", "per", "la", "seva", "popularitat", "sin\u00f3", "per", "enlla\u00e7arse", "amb", "youtube", "obtenint", "aproximadament", "milions", "d'usuaris", "actius", "classificaci\u00f3", "generalistes", "o", "horitzontals", "no", "estan", "dirigides", "a", "un", "tipus", "espec\u00edfic", "d'usuaris", "o", "un", "t\u00f2pic", "concret", "sin\u00f3", "que", "permeten", "la", "lliure", "participaci\u00f3", "centrantse", "en", "els", "contactes", "algunes", "s\u00f3n", "facebook", "twitter", "google+", "myspace", "tuenti", "o", "badoo", "tancades", "s\u00f3n", "aquelles", "que", "serveixen", "per", "compartir", "arxius", "en", "diferents", "formats", "com", "poden", "ser", "youtube", "slideshare", "snips", "o", "flickr", "tem\u00e0tiques", "o", "verticals", "son", "aquelles", "dirigides", "a", "un", "p\u00fablic", "determinat", "o", "sigui", "que", "s\u00f3n", "especialitzades", "els", "usuaris", "acudeixen", "a", "elles", "a", "causa", "d'un", "inter\u00e8s", "en", "com\u00fa", "per", "tipus", "de", "connexi\u00f3", "sim\u00e8triques", "perqu\u00e8", "dos", "usuaris", "siguin", "amics", "tots", "dos", "han", "d'acceptarse", "m\u00fatuament", "\u00e9s", "a", "dir", "han", "de", "realitzarse", "accions", "des", "de", "tots", "dos", "costats", "per", "poder", "establir", "aquesta", "connexi\u00f3", "per", "exemple", "facebook", "asim\u00e8triques", "un", "usuari", "pot", "seguirne", "un", "altre", "el", "qual", "pot", "optar", "per", "seguir", "o", "no", "el", "seu", "seguidor", "per", "exemple", "twitter", "i", "google+", "en", "funci\u00f3", "del", "subjecte", "humanes", "estan", "orientades", "a", "la", "interacci\u00f3", "entre", "persones", "segons", "els", "seus", "gustos", "interessos", "i", "activitats", "en", "general", "per", "exemple", "dopplr", "tuenti", "o", "tiktok", "de", "contingut", "el", "centre", "d'inter\u00e8s", "\u00e9s", "en", "el", "contingut", "del", "que", "es", "publica", "o", "sigui", "que", "dependran", "del", "tipus", "d'arxius", "als", "quals", "tinguin", "acc\u00e9s", "els", "usuaris", "per", "exemple", "flickr", "instagram", "youtube", "i", "vimeo", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "localitzaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "sedent\u00e0ries", "s\u00f3n", "aquelles", "que", "es", "modifiquen", "segons", "els", "continguts", "relacions", "esdeveniments", "etc", "per", "exemple", "blogger", "i", "wordpress", "n\u00f2mades", "similars", "a", "les", "xarxes", "socials", "sedent\u00e0ries", "s'hi", "suma", "un", "nou", "element", "basat", "en", "la", "ubicaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "de", "l'usuari", "per", "exemple", "google", "latitude", "i", "fire", "eagle", "principals", "xarxes", "socials", "les", "dades", "en", "el", "r\u00e0nquing", "de", "la", "taula", "seg\u00fcent", "corresponen", "a", "l'any", "io", "el", "les", "m\u00e9s", "populars", "les", "estad\u00edstiques", "corresponen", "a", "l'any", "primer", "lloc", "facebook", "\u00e9s", "la", "xarxa", "social", "m\u00e9s", "usada", "en", "el", "m\u00f3n", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'usuaris", "youtube", "twitter", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "usada", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "pa\u00eds", "del", "m\u00f3n", "on", "ocupa", "el", "primer", "lloc", "yzone", "similar", "a", "facebook", "s'hi", "poden", "publicar", "textos", "fotos", "i", "v\u00eddeos", "t\u00e9", "milions", "d'usuaris", "i", "\u00e9s", "la", "favorita", "a", "la", "xina", "vkontakte", "s'imposa", "a", "r\u00fassia", "amb", "milions", "d'usuaris", "permet", "compartir", "publicacions", "de", "tot", "tipus", "i", "est\u00e0", "disponible", "en", "idiomes", "segon", "lloc", "instagram", "lidera", "el", "segon", "lloc", "de", "les", "prefer\u00e8ncies", "a", "nivell", "mundial", "odnoklassniki", "en", "les", "prefer\u00e8ncies", "de", "r\u00fassia", "i", "alemanya", "t\u00e9", "milions", "d'usuaris", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "reddit", "a", "nova", "zelanda", "austr\u00e0lia", "noruega", "i", "el", "canad\u00e0", "en", "la", "major", "part", "d'europa", "i", "als", "estats", "units", "el", "segon", "lloc", "li", "correspon", "a", "twitter", "al", "jap\u00f3", "facebook", "i", "a", "l'\u00edndia", "linkedin", "demografia", "dels", "usuaris", "estad\u00edstiques", "corresponents", "a", "usuaris", "adults", "any", "usuaris", "en", "general", "que", "es", "connecten", "usuaris", "a", "internet", "classificats", "per", "g\u00e8nere", "usuaris", "a", "internet", "classificats", "per", "edat", "usuaris", "classificats", "per", "n\u00fam", "de", "xarxes", "socials", "a", "les", "que", "es", "connecten", "<noebol", "f\"!ng", "||", "|", "m\u00e8xic", "||", "|", "|}", "segons", "el", "seu", "\u00fas", "professionals", "\u00fas", "professional", "en", "general", "linkedin", "aboutme", "xing", "viadeometges", "sermo", "esanum", "doximity", "en", "angl\u00e8s", "researchgate", "en", "angl\u00e8sprogramadors", "la", "web", "del", "programador", "notasweb", "domestika", "coderwall", "codepad", "ci\u00e8ncia", "i", "educaci\u00f3", "cient\u00edfiques", "algunes", "xarxes", "socials", "en", "la", "ci\u00e8ncia", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "academiaedu", "researchgate", "en", "angl\u00e8s", "mendeley", "en", "angl\u00e8s", "methodspace", "en", "angl\u00e8s", "educaci\u00f3", "l'\u00fas", "de", "les", "xarxes", "socials", "a", "l'educaci\u00f3", "es", "refereix", "a", "l'\u00fas", "pr\u00e0ctic", "de", "les", "xarxes", "socials", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'educaci\u00f3", "amb", "el", "principal", "prop\u00f2sit", "de", "promoure", "la", "comunicaci\u00f3", "entre", "el", "professorat", "i", "els", "alumnes", "les", "xarxes", "socials", "s\u00f3n", "eines", "basades", "en", "internet", "principalment", "a", "la", "web", "permetent", "que", "els", "seus", "usuaris", "accedeixin", "i", "comparteixin", "continguts", "creats", "per", "ells", "mateixos\u00e9s", "essencial", "reflexionar", "sobre", "l'objectiu", "d'introduir", "les", "xarxes", "socials", "en", "l'aula", "sembla", "evident", "que", "el", "primer", "\u00e9s", "crear", "una", "comunitat", "d'aprenentatge", "en", "la", "qual", "hi", "ha", "diferents", "punts", "de", "comunicaci\u00f3", "docentdiscent", "discentdiscent", "docentdocent", "docentparemaretutor", "centrecomunitat", "educativa", "basat", "en", "un", "model", "d'aprenentatge", "col\u00b7laboratiu", "cooperatiu", "i", "interdisciplinara", "m\u00e9s", "de", "l'ajuda", "que", "ofereixen", "les", "xarxes", "socials", "a", "l'aprenentatge", "mitjan\u00e7ant", "diverses", "teories", "l'\u00fas", "de", "les", "xarxes", "socials", "en", "educaci\u00f3", "afavoreix", "un", "aprenentatge", "col\u00b7laboratiu", "a", "causa", "d'una", "gran", "quantitat", "de", "factors", "afavoreixen", "la", "realitzaci\u00f3", "d'activitats", "en", "grups", "segons", "tem\u00e0tiques", "faciliten", "el", "treball", "interdisciplinari", "es", "fomenta", "la", "relaci\u00f3", "entre", "docent", "i", "alumne", "afavoreixen", "din\u00e0miques", "cooperatives", "i", "col\u00b7laboratives", "de", "recerca", "i", "estudi", "impulsen", "la", "producci\u00f3", "col\u00b7lectiva", "de", "coneixement", "permeten", "la", "publicaci\u00f3", "de", "documents", "i", "bibliografia", "\u00fatils", "per", "a", "l'aprenentatge", "en", "diferents", "formats", "permet", "establir", "diferents", "maneres", "de", "comunicaci\u00f3", "donen", "import\u00e0ncia", "a", "la", "figura", "del", "grup", "afavorint", "la", "creaci\u00f3", "de", "comunitats", "d'aprenentatge", "evita", "un", "aprenentatge", "basat", "en", "jerarquies", "i", "assegura", "un", "aprenentatge", "entre", "iguals", "afavoreix", "un", "aprenentatge", "basat", "en", "coneixements", "previs", "permetent", "l'exploraci\u00f3", "de", "continguts", "que", "siguin", "del", "seu", "inter\u00e8salgunes", "xarxes", "socials", "en", "educaci\u00f3", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "docsity", "the", "capsuled", "educanetwork", "edmodo", "brainly", "eduredes", "eduskopia", "comunidad", "todoele", "otra", "educaci\u00f3n", "redalumnos", "schoologyels", "usos", "m\u00e9s", "habituals", "de", "les", "xarxes", "socials", "en", "l'\u00e0mbit", "educatiu", "s\u00f3n", "com", "a", "xarxa", "d'assignatures", "on", "es", "crea", "una", "xarxa", "per", "a", "cada", "assignatura", "en", "la", "qual", "es", "puguin", "preguntar", "dubtes", "realitzar", "treballs", "etc", "aquestes", "xarxes", "solen", "ser", "poc", "nombroses", "i", "tendeixen", "a", "no", "aprofitar", "el", "potencial", "total", "de", "les", "xarxes", "socials", "com", "a", "xarxes", "de", "centres", "d'educatius", "i", "grups", "per", "crear", "comunitats", "internes", "aquestes", "xarxes", "s\u00f3n", "molt", "positives", "i", "ajuden", "a", "crear", "un", "sentiment", "de", "pertinen\u00e7a", "a", "la", "comunitat", "educativa", "com", "a", "grups", "de", "consulta", "de", "dubtes", "i", "d'activitat", "acad\u00e8mica", "d'una", "assignatura", "s\u00f3n", "llocs", "privats", "en", "els", "quals", "els", "alumnes", "es", "comuniquen", "entre", "si", "i", "amb", "el", "professor", "d'aquesta", "assignatura", "formarien", "part", "d'una", "xarxa", "social", "major", "en", "la", "qual", "s'integra", "el", "grup", "com", "a", "tauler", "d'anuncis", "d'una", "assignatura", "s'enquadra", "dins", "d'una", "xarxa", "social", "i", "es", "forma", "un", "grup", "en", "el", "qual", "es", "col\u00b7loca", "la", "informaci\u00f3", "sobre", "tasques", "activitats", "etc", "que", "han", "de", "realitzar", "els", "alumnes", "com", "a", "grups", "d'alumnes", "es", "creen", "els", "grups", "dins", "de", "la", "xarxa", "social", "perqu\u00e8", "realitzin", "treballs", "resulten", "interessants", "lloc", "que", "fomenten", "que", "els", "alumnes", "creuen", "els", "seus", "grups", "interaccionin", "entre", "ells", "usin", "els", "f\u00f2rums", "de", "discussi\u00f3", "els", "missatges", "i", "la", "resta", "d'eines", "amb", "les", "quals", "explica", "la", "xarxa", "social", "per", "organitzar", "el", "treball", "i", "deixar", "informaci\u00f3", "com", "a", "tutoritzaci\u00f3", "de", "treballs", "fomenten", "la", "comunicaci\u00f3", "entre", "el", "grup", "d'alumnes", "i", "el", "professor", "augmentant", "la", "quantitat", "i", "la", "rapidesa", "de", "la", "retroalimentaci\u00f3", "entre", "ells", "aficionats", "fotografia", "pinterest", "instagram", "flickr", "px", "behance", "deviantart", "imgur", "tumblr", "m\u00fasica", "soundcloud", "lastfm", "myspace", "spotify", "flowd", "reverbnation", "internetdj", "v\u00eddeos", "youtube", "vimeo", "dailymotion", "tutv", "lectors", "wattpad", "entrelectores", "beek", "quieroleer", "lecturalia", "biblioeteca", "comparteix", "llibres", "el", "teu", "qu\u00e8", "llegeixes", "sopa", "de", "llibres", "leoteca", "quelibroleocom", "goodreads", "artistes", "dribbble", "kompoz", "falsaria", "olemiarte", "pure", "volume", "afactys", "gourmets", "petitchef", "qu\u00e8", "hi", "ha", "en", "la", "nevera", "socialfood", "videojocs", "wipley", "nosplay", "mediafire", "playfire", "raptr", "uberchar", "playerme", "discord", "twitch", "col\u00b7leccionistes", "colnect", "viatgers", "tripadvisor", "tourist", "link", "els", "viatgers", "buscar", "parella", "tinder", "grindr", "loventine", "badoo", "match", "zonacitas", "amigoscom", "oasi", "activi", "be", "blogs", "twitter", "tumblr", "edmodo", "plurk", "nens", "malgrat", "les", "restriccions", "d'edat", "de", "moltes", "xarxes", "socials", "on", "l'edat", "m\u00ednima", "d'acc\u00e9s", "\u00e9s", "de", "anys", "un", "dels", "nens", "europeus", "de", "anys", "i", "un", "d'adolescents", "de", "anys", "tenen", "un", "perfil", "en", "una", "xarxa", "social", "pel", "que", "a", "la", "vista", "que", "les", "restriccions", "d'edat", "no", "s\u00f3n", "molt", "efectives", "un", "nou", "sector", "dedicat", "als", "m\u00e9s", "petits", "est\u00e0", "en", "auge", "les", "xarxes", "socials", "aptes", "per", "a", "nens", "lego", "life", "mundo", "gaturro", "club", "penguin", "missatgeria", "instant\u00e0nia", "whatsapp", "telegram", "line", "hangouts", "skype", "bbm", "messenger", "snapchat", "social", "wire", "kik", "facebook", "wechat", "facebook", "messenger", "amino", "segons", "el", "pa\u00eds", "r\u00fassia", "vkontakte", "similar", "a", "facebook", "odnoklassniki", "traducci\u00f3", "companys", "de", "classe", "moi", "mir@mailru", "traducci\u00f3", "el", "meu", "m\u00f3n", "xina", "qzone", "pengyouwan", "traducci\u00f3", "xarxa", "d'amics", "renrenwan", "traducci\u00f3", "la", "xarxa", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "kaixinwan", "traducci\u00f3", "la", "xarxa", "alegre", "tencent", "weibo", "microblogging", "sina", "weibo", "h\u00edbrida", "entre", "facebook", "i", "twitter", "weixin", "substitut", "de", "whatsapp", "ushiwan", "xarxa", "de", "professionals", "jap\u00f3", "hatena", "line", "combina", "les", "funcions", "de", "facebook", "twitter", "instagram", "i", "skype", "xarxes", "socials", "extingides", "vine", "buzz", "itunes", "ping", "gowalla", "friendster", "censura", "pakistan", "el", "pa\u00eds", "va", "bloquejar", "l'acc\u00e9s", "a", "youtube", "al", "setembre", "de", "davant", "la", "negativa", "de", "la", "plataforma", "de", "v\u00eddeos", "de", "retirar", "un", "contingut", "considerat", "per", "les", "autoritats", "com", "a", "ofensiva", "a", "l'islam", "corea", "del", "nord", "internet", "\u00e9s", "completament", "censurat", "en", "aquest", "pa\u00eds", "eritrea", "\u00e9s", "impossible", "accedir", "a", "facebook", "twitter", "o", "youtube", "i", "nom\u00e9s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "pot", "connectarse", "a", "internet", "altres", "pa\u00efsos", "emirats", "\u00e0rabs", "l\u00edbia", "afganistan", "i", "s\u00edria", "han", "bloquejat", "en", "diferents", "ocasions", "i", "de", "manera", "selectiva", "internet", "i", "les", "xarxes", "socials", "\u00e8tica", "i", "les", "xarxes", "socials", "avui", "dia", "s'est\u00e0", "vivint", "un", "m\u00f3n", "diferent", "un", "m\u00f3n", "globalitzat", "el", "qual", "est\u00e0", "totalment", "connectat", "a", "la", "xarxa", "estem", "vivint", "en", "una", "societat", "on", "les", "persones", "prefereixen", "comunicarse", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "seves", "xarxes", "socials", "deixant", "a", "un", "costat", "el", "resguard", "de", "la", "seva", "vida", "privada", "i", "exposantse", "als", "perills", "d'avui", "dia", "si", "es", "que", "es", "van", "a", "utilitzar", "les", "xarxes", "socials", "di\u00e0riament", "existeixen", "riscos", "per", "comen\u00e7ar", "s'han", "de", "definir", "la", "privacitat", "essent", "aquesta", "el", "nivell", "de", "protecci\u00f3", "que", "disposen", "de", "totes", "les", "dades", "i", "informaci\u00f3", "que", "una", "persona", "introdueix", "a", "una", "d'aquestes", "xarxes", "socials", "i", "tamb\u00e9", "abasta", "el", "grau", "d'accessibilitat", "que", "aquesta", "persona", "o", "altres", "usuaris", "poden", "tenir", "i", "\u00e9s", "que", "la", "gent", "no", "sap", "que", "les", "seves", "dades", "personals", "com", "les", "seves", "cerques", "compres", "en", "l\u00ednia", "o", "els", "enlla\u00e7os", "que", "visiten", "son", "emmagatzemats", "per", "proporcionar", "informaci\u00f3", "d'ells", "sense", "el", "seu", "consentiment", "ni", "coneixement", "sorgint", "relacions", "entre", "persones", "sense", "con\u00e8ixer", "les", "fronteres", "que", "existeixen", "per", "mig", "les", "xarxes", "socials", "m\u00e9s", "populars", "com", "facebook", "twitter", "instagram", "o", "snapchat", "son", "utilitzades", "per", "milions", "de", "persones", "sent", "aquestes", "subjectes", "a", "diferents", "riscos", "ja", "que", "tot", "i", "que", "aquestes", "xarxes", "tinguin", "sistema", "de", "\"privacitat\"", "com", "decidir", "qui", "pot", "veure", "o", "no", "les", "teves", "fotos", "aquesta", "mai", "arriba", "a", "ser", "m\u00e0xima", "per", "aix\u00f2", "\u00e9s", "millor", "no", "compartir", "informaci\u00f3", "determinada", "en", "la", "xarxa", "ja", "que", "amb", "una", "simple", "pulsaci\u00f3", "al", "ratol\u00ed", "en", "aquestes", "xarxes", "socials", "es", "poden", "saber", "el", "perfil", "psicol\u00f2gic", "d'una", "persona", "el", "que", "fa", "on", "viu", "el", "seu", "n\u00famero", "de", "tel\u00e8fon", "com", "\u00e9s", "els", "seus", "gustos", "les", "seves", "aficions", "que", "\u00e9s", "el", "que", "fa", "entre", "altres", "coses", "que", "tinguin", "a", "veure", "amb", "la", "seva", "persona", "els", "problemes", "\u00e8tics", "que", "poden", "provocar", "les", "xarxes", "socials", "son", "la", "intromissi\u00f3", "en", "la", "vida", "privada", "esborrantse", "la", "frontera", "entre", "el", "p\u00fablic", "i", "el", "privat", "el", "robatori", "de", "dades", "la", "venda", "de", "contactes", "cosa", "que", "fan", "les", "ind\u00fastries", "com", "google", "facebook", "instagram", "la", "intromissi\u00f3", "a", "la", "vida", "privada", "de", "parellaamic", "la", "normalitzaci\u00f3", "del", "plagi", "amb", "el", "fam\u00f3s", "copy", "&", "paste", "perills", "de", "les", "xarxes", "socials", "addicci\u00f3", "ciberassetjament", "grooming", "incitaci\u00f3", "a", "l'odi", "rebutjos", "laborals", "phishing", "malware", "perfils", "falsos", "problemes", "de", "privadesa", "p\u00e8rdua", "de", "productivitat", "el", "que", "no", "es", "permet", "publicar", "contingut", "de", "car\u00e0cter", "sexual", "incitaci\u00f3", "a", "l'odi", "contingut", "amb", "viol\u00e8ncia", "excessiva", "o", "autolesions", "amenaces", "informaci\u00f3", "privada", "d'altres", "persones", "venda", "o", "promoci\u00f3", "de", "drogues", "violaci\u00f3", "als", "drets", "d'autor", "spam", "el", "que", "no", "s'aconsella", "publicar", "data", "completa", "de", "naixement", "ubicaci\u00f3", "actual", "fotos", "de", "menors", "adre\u00e7a", "i", "tel\u00e8fon", "situaci\u00f3", "sentimental", "fotos", "amb", "georefer\u00e8ncies", "autom\u00e0tiques", "data", "de", "les", "vacances", "situacions", "inc\u00f2modes", "sobre", "l'ocupaci\u00f3", "actual", "o", "projectes", "foto", "del", "passatge", "d'avi\u00f3", "avantatges", "produeixen", "continguts", "en", "internet", "\u00e9s", "una", "bona", "opci\u00f3", "per", "fer", "publicitat", "con\u00e8ixer", "millor", "les", "necessitats", "i", "els", "interessos", "de", "persones", "i", "empreses", "s\u00f3n", "molt", "\u00fatils", "per", "trobar", "i", "saber", "sobre", "persones", "que", "volguessis", "buscar", "hi", "ha", "interacci\u00f3", "sense", "problemes", "d'espai", "i", "temps", "facilita", "l'intercanvi", "d'informaci\u00f3", "entre", "els", "usuaris", "desavantatges", "si", "es", "configura", "malament", "la", "privadesa", "poden", "resultar", "perilloses", "a", "causa", "que", "exposen", "la", "vida", "privada", "dels", "usuaris", "poden", "generar", "addicci\u00f3", "els", "principals", "senyals", "que", "denoten", "una", "depend\u00e8ncia", "a", "les", "xarxes", "socials", "i", "que", "poden", "ser", "un", "reflex", "de", "la", "conversi\u00f3", "d'una", "afici\u00f3", "en", "una", "addicci\u00f3", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "privarse", "de", "somni", "m\u00e9s", "de", "hrs", "per", "estar", "connectat", "a", "la", "xarxa", "a", "la", "qual", "es", "dedica", "uns", "temps", "de", "connexi\u00f3", "anormalment", "alts", "descuidar", "altres", "activitats", "importants", "com", "el", "contacte", "amb", "la", "fam\u00edlia", "les", "relacions", "socials", "l'estudi", "o", "la", "cura", "de", "la", "salut", "pensar", "a", "la", "xarxa", "constantment", "fins", "i", "tot", "quan", "no", "s'est\u00e0", "connectat", "a", "ella", "i", "sentirse", "irritat", "excessivament", "quan", "la", "connexi\u00f3", "falla", "o", "resulta", "molt", "lenta", "a\u00efllarse", "socialment", "mostrarse", "irritable", "i", "baixar", "el", "rendiment", "en", "els", "estudis", "poden", "produirse", "casos", "de", "suplantaci\u00f3", "d'identitat", "\u00e9s", "un", "desavantatge", "que", "s'escapa", "del", "nostre", "control", "ja", "que", "no", "dep\u00e8n", "del", "bon", "o", "mal", "\u00fas", "que", "li", "donem", "a", "les", "nostres", "xarxes", "socials", "si", "no", "s'usen", "per", "a", "una", "bona", "fi", "poden", "ocasionar", "un", "gran", "dany", "a", "persones", "com", "a", "empreses", "no", "es", "posseeix", "un", "gran", "control", "de", "les", "dades", "poca", "cobertura", "d'internet", "en", "algunes", "regions", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "comunitat", "virtual", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "social", "xarxa", "social", "servei", "de", "xarxa", "social", "web", "web", "web", "profund", "educaci\u00f3", "tecnol\u00f2gica"]