["xavier", "hern\u00e1ndez", "i", "creus", "conegut", "com", "a", "xavi", "terrassa", "de", "gener", "del", "\u00e9s", "un", "exfutbolista", "i", "entrenador", "de", "futbol", "catal\u00e0", "des", "del", "de", "novembre", "del", "\u00e9s", "l'entrenador", "del", "primer", "equip", "mascul\u00ed", "de", "futbol", "del", "fc", "barcelona", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyolaconsiderat", "\u00e0mpliament", "com", "un", "dels", "millors", "migcampistes", "de", "tots", "els", "temps", "com", "a", "futbolista", "es", "va", "fer", "fam\u00f3s", "per", "les", "seves", "passades", "la", "seva", "visi\u00f3", "de", "joc", "la", "seva", "retenci\u00f3", "de", "la", "pilota", "i", "el", "seu", "posicionamentva", "desenvolupar", "pr\u00e0cticament", "tota", "la", "seva", "carrera", "de", "futbolista", "al", "fc", "barcelona", "club", "al", "qual", "va", "arribar", "el", "juliol", "del", "quan", "nom\u00e9s", "tenia", "anys", "el", "de", "maig", "de", "va", "anunciar", "la", "seva", "marxa", "del", "club", "catal\u00e0", "del", "qual", "n'era", "el", "capit\u00e0", "per", "fitxar", "pel", "club", "qatari\u00e0", "alsadd", "sc", "doha", "en", "el", "qual", "finalment", "es", "va", "retirar", "el", "tot", "manifestant", "la", "seva", "voluntat", "de", "fer", "d'entrenador", "de", "futbolfutbolista", "de", "gran", "classe", "jugava", "com", "a", "migcampista", "organitzador", "amb", "una", "excel\u00b7lent", "visi\u00f3", "de", "joc", "una", "r\u00e0pida", "passada", "en", "curt", "i", "un", "bon", "xut", "que", "li", "va", "servir", "per", "a", "marcar", "for\u00e7a", "gols", "amb", "el", "bar\u00e7a", "en", "partits", "en", "el", "seu", "moment", "fou", "considerat", "el", "successor", "natural", "de", "josep", "guardiola", "al", "mig", "del", "camp", "blaugrana", "i", "\u00e9s", "mundialment", "reconegut", "un", "dels", "millors", "migcampistes", "de", "tots", "els", "temps", "aix\u00ed", "com", "el", "millor", "futbolista", "catal\u00e0", "de", "la", "hist\u00f2ria\u00e9s", "el", "jugador", "que", "ha", "disputat", "m\u00e9s", "partits", "amb", "el", "primer", "equip", "del", "futbol", "club", "barcelona", "amb", "un", "total", "de", "per", "davant", "d'andr\u00e9s", "iniesta", "leo", "messi", "i", "migueli", "amb", "i", "el", "primer", "en", "partits", "jugats", "en", "competicions", "europees", "i", "tamb\u00e9", "en", "partits", "de", "lliga", "mentre", "va", "ser", "al", "bar\u00e7a", "era", "el", "jugador", "del", "fc", "barcelona", "que", "havia", "assolit", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "amb", "un", "total", "de", "amb", "el", "club", "i", "amb", "la", "selecci\u00f3", "estatal", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "dels", "jugadors", "que", "m\u00e9s", "cops", "ha", "jugat", "amb", "la", "selecci\u00f3", "espanyola", "amb", "partits", "i", "el", "tercer", "jugador", "que", "m\u00e9s", "partits", "ha", "jugat", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "amb", "per", "darrere", "d'iker", "casillas", "i", "cristiano", "ronaldoamb", "la", "selecci\u00f3", "estatal", "xavi", "va", "guanyar", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "sub", "el", "i", "una", "medalla", "ol\u00edmpica", "d'argent", "a", "les", "olimp\u00edades", "de", "despr\u00e9s", "de", "debutar", "a", "la", "selecci\u00f3", "absoluta", "el", "va", "jugar", "un", "total", "de", "cops", "amb", "espanya", "i", "fou", "una", "figura", "decisiva", "en", "els", "\u00e8xits", "de", "l'equip", "fou", "cabdal", "en", "el", "triomf", "espanyol", "al", "mundial", "i", "tamb\u00e9", "a", "l'eurocopa", "i", "l'eurocopa", "fou", "nomenat", "per", "la", "uefa", "millor", "jugador", "del", "torneig", "a", "l'eurocopa", "i", "incl\u00f2s", "a", "l'equip", "ideal", "de", "l'eurocopa", "el", "i", "el", "a", "l'eurocopa", "amb", "dues", "assist\u00e8ncies", "a", "la", "final", "xavi", "va", "esdevenir", "el", "primer", "jugador", "en", "fer", "assist\u00e8ncies", "en", "dues", "finals", "diferents", "de", "la", "competici\u00f3", "va", "assolir", "un", "d'efectivitat", "en", "les", "passades", "al", "mundial", "i", "fou", "incl\u00f2s", "a", "l'equip", "ideal", "del", "mundial", "despr\u00e9s", "del", "mundial", "xavi", "va", "anunciar", "la", "seva", "retirada", "de", "la", "selecci\u00f3", "espanyolaamb", "el", "fc", "barcelona", "xavi", "va", "guanyar", "vuit", "lligues", "i", "quatre", "lligues", "de", "campions", "va", "guanyar", "un", "total", "de", "trofeus", "entre", "el", "club", "i", "la", "selecci\u00f3", "un", "total", "de", "r\u00e8cord", "entre", "els", "jugadors", "catalans", "i", "nom\u00e9s", "sobrepassat", "per", "andr\u00e9s", "iniesta", "entre", "els", "jugadors", "espanyols", "el", "va", "quedar", "tercer", "en", "la", "votaci\u00f3", "del", "premi", "fifa", "world", "player", "i", "va", "esdevenir", "aix\u00ed", "el", "primer", "catal\u00e0", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "quedar", "entre", "els", "tres", "primers", "m\u00e9s", "tard", "va", "quedar", "r", "dos", "cops", "m\u00e9s", "els", "anys", "seg\u00fcents", "quan", "el", "premi", "ja", "era", "la", "pilota", "d'or", "els", "anys", "i", "el", "fou", "segon", "rere", "lionel", "messi", "al", "premi", "al", "millor", "jugador", "d'europa", "de", "la", "uefa", "va", "obtenir", "tamb\u00e9", "el", "premi", "al", "millor", "creador", "de", "joc", "de", "la", "iffhs", "quatre", "anys", "i", "xavi", "va", "ser", "incl\u00f2s", "a", "l'equip", "de", "l'any", "de", "la", "uefa", "cinc", "anys", "i", "votat", "al", "fifa", "world", "xi", "sis", "cops", "tamb\u00e9", "va", "obtenir", "el", "premi", "princesa", "d'ast\u00faries", "dels", "esports", "el", "primers", "anys", "de", "vida", "nascut", "a", "terrassa", "xavi", "prov\u00e9", "del", "planter", "del", "fc", "barcelona", "a", "la", "masia", "a", "la", "qual", "es", "va", "incorporar", "als", "anys", "procedent", "de", "l'ufb", "j\u00e0bac", "terrassa", "i", "del", "terrassa", "fc", "el", "seu", "pare", "joaquim", "va", "ser", "jugador", "del", "sabadell", "a", "primera", "divisi\u00f3", "xavi", "es", "va", "obrir", "pas", "als", "equips", "juvenils", "i", "de", "reserva", "i", "va", "ser", "un", "membre", "clau", "de", "l'equip", "barcelona", "b", "de", "josep", "maria", "gonzalvo", "que", "va", "aconseguir", "l'ascens", "a", "segona", "divisi\u00f3", "tot", "i", "que", "al", "principi", "es", "va", "inspirar", "en", "pep", "guardiola", "al", "barcelona", "de", "nen", "xavi", "tamb\u00e9", "veia", "molt", "de", "futbol", "angl\u00e8s", "i", "admirava", "els", "centrecampistes", "john", "barnes", "paul", "gascoigne", "i", "matt", "le", "tissier", "carrera", "de", "jugador", "fc", "barcelona", "comen\u00e7ament", "el", "progr\u00e9s", "de", "xavi", "en", "el", "filial", "del", "bar\u00e7a", "li", "va", "permetre", "debutar", "de", "titular", "en", "un", "partit", "de", "la", "copa", "catalunya", "contra", "el", "lleida", "el", "de", "maig", "de", "i", "va", "marcar", "el", "seu", "primer", "gol", "el", "d'agost", "de", "a", "la", "supercopa", "d'espanya", "de", "contra", "el", "mallorca", "va", "debutar", "a", "la", "lliga", "el", "d'octubre", "del", "contra", "el", "val\u00e8ncia", "en", "una", "vict\u00f2ria", "del", "barcelona", "per", "pocs", "dies", "abans", "el", "de", "setembre", "de", "s'havia", "produ\u00eft", "el", "seu", "debut", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "a", "old", "trafford", "davant", "el", "manchester", "utd", "xavi", "que", "al", "principi", "jugava", "de", "forma", "intermitent", "amb", "el", "filial", "i", "el", "primer", "equip", "va", "ser", "decisiu", "perqu\u00e8", "el", "bar\u00e7a", "es", "proclam\u00e9s", "campi\u00f3", "de", "lliga", "en", "marcar", "un", "gol", "al", "camp", "del", "valladolid", "que", "va", "valdre", "la", "vict\u00f2ria", "i", "va", "ser", "clau", "per", "a", "la", "marxa", "de", "l'equip", "l'equip", "era", "des\u00e8", "a", "la", "classificaci\u00f3", "i", "a", "partir", "d'aquella", "vict\u00f2ria", "va", "iniciar", "la", "remuntada", "amb", "qu\u00e8", "acabaria", "guanyant", "la", "lliga", "aquella", "lliga", "va", "ser", "per", "tant", "el", "seu", "segon", "t\u00edtol", "professional", "despr\u00e9s", "del", "mundial", "sub", "de", "amb", "la", "selecci\u00f3", "espanyolava", "acabar", "la", "temporada", "de", "debut", "amb", "partits", "jugats", "sent", "nomenat", "jugador", "revelaci\u00f3", "de", "la", "lliga", "i", "convertintse", "en", "el", "principal", "creador", "de", "joc", "del", "barcelona", "despr\u00e9s", "de", "la", "lesi\u00f3", "de", "pep", "guardiola", "en", "la", "temporada", "consolidaci\u00f3", "en", "l'equip", "i", "n", "capit\u00e0", "en", "aquells", "anys", "el", "barcelona", "estava", "a", "punt", "de", "fer", "fallida", "i", "lluitava", "per", "mantenirse", "a", "l'elit", "de", "la", "lliga", "jugant", "al", "centre", "del", "camp", "per\u00f2", "en", "un", "paper", "m\u00e9s", "defensiu", "xavi", "va", "donar", "assist\u00e8ncies", "i", "va", "marcar", "gols", "en", "aquelles", "dues", "temporades", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "va", "marcar", "el", "seu", "primer", "gol", "en", "un", "cl\u00e0ssic", "contra", "el", "reial", "madridles", "temporades", "seg\u00fcents", "xavi", "es", "va", "anar", "guanyant", "una", "pla\u00e7a", "definitiva", "a", "l'equip", "a", "poc", "a", "poc", "alternant", "la", "seva", "posici\u00f3", "amb", "guardiola", "fins", "a", "la", "marxa", "d'aquest", "al", "brescia", "calcio", "al", "final", "de", "la", "temporada", "assentat", "al", "centre", "del", "camp", "del", "bar\u00e7a", "i", "de", "la", "selecci\u00f3", "espanyola", "com", "un", "dels", "millors", "organitzadors", "d'europa", "xavi", "va", "experimentar", "encara", "una", "nova", "millora", "en", "el", "seu", "joc", "amb", "l'arribada", "de", "frank", "rijkaard", "a", "l'equip", "l'entrenador", "neerland\u00e8s", "va", "avan\u00e7ar", "la", "posici\u00f3", "de", "xavi", "apropantlo", "a", "l'\u00e0rea", "i", "va", "esclatar", "la", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "ofensiva", "del", "jugador", "que", "va", "comen\u00e7ar", "a", "participar", "de", "manera", "m\u00e9s", "directa", "i", "decisiva", "en", "els", "atacs", "de", "l'equip", "no", "va", "ser", "fins", "al", "de", "maig", "de", "que", "xavi", "va", "poder", "assaborir", "el", "seu", "tercer", "t\u00edtol", "el", "fc", "barcelona", "es", "va", "proclamar", "campi\u00f3", "de", "lliga", "la", "seva", "segona", "lliga", "particular", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "a", "l'estiu", "de", "es", "va", "proclamar", "campi\u00f3", "de", "la", "supercopa", "espanyola", "contra", "el", "betis", "t\u00edtol", "que", "repetiria", "un", "any", "despr\u00e9s", "d'agost", "de", "contra", "el", "rcd", "espanyol", "marcant", "el", "primer", "gol", "del", "seu", "equip", "el", "de", "desembre", "de", "va", "patir", "un", "trencament", "del", "lligament", "encreuat", "anterior", "del", "seu", "genoll", "dret", "en", "un", "entrenament", "va", "estar", "apartat", "dels", "terrenys", "de", "joc", "durant", "cinc", "mesos", "fins", "al", "d'abril", "de", "quan", "va", "reapar\u00e8ixer", "en", "un", "partit", "de", "lliga", "contra", "el", "cadis", "cf", "al", "camp", "nou", "la", "vict\u00f2ria", "del", "bar\u00e7a", "aquell", "dia", "el", "va", "apropar", "a", "aconseguir", "la", "lliga", "una", "jornada", "despr\u00e9s", "el", "de", "maig", "de", "es", "va", "proclamar", "campi\u00f3", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "a", "l'stade", "de", "france", "de", "par\u00eds", "el", "fc", "barcelona", "es", "va", "imposar", "a", "l'arsenal", "fc", "per", "gols", "a", "encara", "que", "xavi", "no", "va", "disputar", "aquest", "partit", "per", "no", "haver", "recuperat", "la", "forma", "totalment", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "greu", "lesi\u00f3", "a", "aquella", "champions", "per\u00f2", "seguiren", "dues", "temporades", "en", "blanc", "i", "molt", "males", "sensacions", "per", "l'equip", "que", "caus\u00e0", "gran", "criticisme", "entre", "el", "barcelonisme", "i", "temptatives", "de", "traspassar", "el", "jugador", "per", "causa", "del", "seu", "estil", "de", "joc", "llavors", "considerat", "massa", "horitzontal", "per", "alguns", "\u00e8xit", "constant", "a", "nivell", "nacional", "i", "europeu", "despr\u00e9s", "de", "ser", "nomenat", "millor", "jugador", "del", "torneig", "a", "l'eurocopa", "xavi", "va", "parlar", "amb", "el", "bayern", "de", "m\u00fanic", "sobre", "un", "trasp\u00e0s", "per\u00f2", "el", "recent", "entrenador", "del", "barcelona", "pep", "guardiola", "el", "va", "conv\u00e8ncer", "que", "era", "massa", "important", "per", "al", "club", "com", "per", "permetre'l", "marxar", "va", "ser", "part", "principal", "del", "triplet", "del", "barcelona", "i", "va", "marcar", "el", "quart", "gol", "en", "la", "vict\u00f2ria", "per", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "del", "rei", "contra", "l'athletic", "de", "bilbao", "amb", "un", "tir", "lliure", "en", "lliga", "un", "dels", "seus", "partits", "m\u00e9s", "significatius", "va", "ser", "la", "vict\u00f2ria", "per", "contra", "el", "reial", "madrid", "el", "de", "maig", "del", "partit", "durant", "el", "qual", "va", "donar", "quatre", "assist\u00e8ncies", "de", "gol", "una", "a", "carles", "puyol", "dues", "a", "lionel", "messi", "i", "i", "una", "altra", "a", "thierry", "henry", "xavi", "va", "contribuir", "a", "la", "vict\u00f2ria", "del", "barcelona", "a", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "del", "per", "contra", "el", "manchester", "united", "assistint", "en", "el", "segon", "gol", "centrant", "a", "messi", "perqu\u00e8", "remat\u00e9s", "de", "cap", "abans", "del", "partit", "l'entrenador", "del", "manchester", "united", "sir", "alex", "ferguson", "es", "va", "desfer", "en", "elogis", "cap", "a", "la", "combinaci\u00f3", "de", "xavi", "i", "andr\u00e9s", "iniesta", "al", "centre", "del", "camp", "declarant", "\"no", "crec", "que", "xavi", "i", "iniesta", "hagin", "regalat", "la", "pilota", "en", "la", "seva", "vida", "et", "pugen", "a", "aquest", "carrusel", "i", "et", "poden", "deixar", "marejat\"", "xavi", "va", "ser", "elegit", "\"millor", "centrecampista", "de", "la", "competici\u00f3", "per", "la", "seva", "contribuci\u00f3", "durant", "la", "victoriosa", "campanya", "del", "barcelona", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "tamb\u00e9", "va", "ser", "el", "jugador", "que", "m\u00e9s", "assist\u00e8ncies", "va", "donar", "a", "la", "lliga", "i", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "xavi", "tenia", "contracte", "amb", "el", "bar\u00e7a", "fins", "al", "despr\u00e9s", "d'haver", "ampliat", "el", "contracte", "durant", "la", "temporada", "el", "nou", "contracte", "el", "va", "convertir", "en", "un", "dels", "m\u00e9s", "elevats", "del", "club", "amb", "un", "sou", "de", "milions", "d'euros", "l'anyla", "temporada", "xavi", "va", "tornar", "a", "encap\u00e7alar", "la", "taula", "d'assist\u00e8ncies", "i", "en", "va", "donar", "les", "dues", "a", "la", "vict\u00f2ria", "del", "barcelona", "contra", "el", "reial", "madrid", "per", "al", "santiago", "bernab\u00e9u", "el", "barcelona", "va", "guanyar", "el", "t\u00edtol", "de", "lliga", "amb", "un", "r\u00e8cord", "de", "punts", "i", "xavi", "va", "ser", "aclamat", "el", "segon", "millor", "jugador", "de", "l'equip", "en", "una", "votaci\u00f3", "realitzada", "al", "llarg", "de", "la", "temporada", "el", "de", "juny", "de", "el", "diari", "madrileny", "marca", "li", "va", "atorgar", "el", "tercer", "lloc", "al", "premi", "anual", "trofeu", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "al", "millor", "jugador", "de", "la", "lliga", "per", "darrere", "de", "messi", "i", "cristiano", "ronaldoel", "d'abril", "de", "xavi", "va", "rebre", "la", "medalla", "d'honor", "de", "la", "seva", "ciutat", "natal", "terrassadespr\u00e9s", "dels", "triomfs", "del", "fc", "barcelona", "a", "la", "supercopa", "d'espanya", "el", "d'agost", "d'aquell", "any", "i", "a", "la", "supercopa", "d'europa", "xavi", "hern\u00e1ndez", "el", "d'agost", "va", "superar", "guillermo", "amor", "com", "el", "jugador", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "oficials", "amb", "el", "fc", "barcelona", "amb", "un", "total", "de", "des", "de", "la", "temporada", "va", "ostentar", "el", "r\u00e8cord", "de", "ser", "el", "jugador", "que", "m\u00e9s", "partits", "oficials", "ha", "jugat", "amb", "la", "samarreta", "del", "bar\u00e7a", "el", "de", "gener", "del", "en", "el", "partit", "de", "lliga", "davant", "el", "llevant", "xavi", "va", "igualar", "migueli", "que", "fins", "aleshores", "era", "el", "propietari", "del", "r\u00e8cord", "amb", "partits", "disputats", "amb", "el", "club", "blaugrana", "el", "d'octubre", "de", "en", "un", "partit", "al", "camp", "del", "granada", "cf", "va", "superar", "en", "migueli", "com", "a", "jugador", "amb", "m\u00e9s", "partits", "de", "lliga", "disputats", "amb", "el", "bar\u00e7a", "amb", "\u00faltims", "anys", "i", "sortida", "el", "de", "setembre", "de", "en", "el", "partit", "de", "la", "primera", "jornada", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "que", "el", "bar\u00e7a", "va", "disputar", "al", "camp", "nou", "contra", "l'apoel", "fc", "nic\u00f2sia", "xavi", "va", "igualar", "el", "r\u00e8cord", "de", "m\u00e9s", "partits", "disputats", "a", "la", "champions", "que", "fins", "llavors", "posse\u00efa", "en", "solitari", "el", "madridista", "ra\u00fal", "amb", "xavi", "empat\u00e0", "amb", "ra\u00fal", "i", "super\u00e0", "iker", "casillas", "i", "ryan", "giggs", "amb", "el", "de", "juny", "de", "va", "disputar", "amb", "el", "bar\u00e7a", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "berl\u00edn", "entrant", "de", "suplent", "en", "un", "partit", "que", "el", "seu", "equip", "guany\u00e0", "per", "a", "contra", "la", "juventus", "de", "tor\u00ed", "alsadd", "el", "de", "maig", "del", "xavi", "va", "anunciar", "que", "s'incorporaria", "al", "club", "qatari\u00e0", "alsadd", "al", "final", "de", "la", "temporada", "amb", "un", "contracte", "de", "tres", "anys", "segons", "el", "seu", "agent", "l'acord", "implicaria", "que", "es", "convert\u00eds", "en", "ambaixador", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "la", "fifa", "al", "pa\u00eds", "i", "tamb\u00e9", "que", "inici\u00e9s", "la", "seva", "formaci\u00f3", "com", "a", "entrenador", "va", "debutar", "amb", "l'alsadd", "en", "una", "vict\u00f2ria", "per", "contra", "el", "mesaimeer", "el", "de", "setembre", "de", "donant", "una", "assist\u00e8ncia", "al", "primer", "gol", "de", "l'equip", "en", "el", "seg\u00fcent", "partit", "va", "marcar", "el", "seu", "primer", "gol", "amb", "el", "club", "en", "un", "empat", "amb", "l'umm", "salal", "l'al", "sadd", "va", "acabar", "la", "campanya", "de", "lliga", "en", "tercera", "posici\u00f3", "cosa", "que", "li", "va", "permetre", "accedir", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "l'afc", "de", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "xavi", "va", "marcar", "tres", "gols", "durant", "la", "temporada", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "l'alsadd", "va", "ser", "eliminat", "de", "les", "rondes", "de", "classificaci\u00f3", "per", "l'aljazira", "emirat\u00ed", "a", "la", "tanda", "de", "penals", "xavi", "va", "fallar", "el", "llan\u00e7ament", "xavi", "va", "guanyar", "el", "seu", "primer", "trofeu", "amb", "l'al", "sadd", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "per", "sobre", "el", "jaish", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "de", "qatar", "el", "d'abril", "de", "el", "de", "novembre", "del", "xavi", "va", "dir", "que", "es", "retiraria", "quan", "el", "seu", "contracte", "amb", "l'al", "sadd", "expir\u00e9s", "al", "final", "de", "la", "temporada", "i", "que", "m\u00e9s", "tard", "es", "dedicaria", "a", "la", "carrera", "d'entrenador", "no", "obstant", "aix\u00f2", "va", "posposar", "aquests", "plans", "i", "va", "signar", "una", "pr\u00f2rroga", "de", "contracte", "de", "dos", "anys", "el", "de", "maig", "de", "l'octubre", "del", "l'al", "sadd", "va", "arribar", "a", "les", "semifinals", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "l'afc", "amb", "xavi", "com", "a", "capit\u00e0", "per\u00f2", "va", "ser", "eliminat", "pel", "pers\u00e8polis", "el", "de", "maig", "de", "xavi", "va", "anunciar", "que", "es", "retiraria", "del", "futbol", "professional", "al", "final", "de", "la", "temporada", "el", "de", "maig", "del", "xavi", "va", "jugar", "l'\u00faltim", "partit", "de", "la", "seva", "carrera", "una", "derrota", "per", "davant", "el", "pers\u00e8polis", "a", "teheran", "que", "va", "ser", "l'\u00faltim", "partit", "de", "la", "fase", "de", "grups", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "l'afc", "abans", "del", "partit", "va", "declarar", "que", "li", "agradaria", "quedarse", "a", "qatar", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "retirada", "i", "que", "buscaria", "comen\u00e7ar", "una", "carrera", "com", "a", "entrenador", "dient", "\"la", "idea", "\u00e9s", "comen\u00e7ar", "com", "a", "entrenador", "a", "qatar", "per", "posarme", "a", "prova", "i", "adquirir", "experi\u00e8ncia\"", "selecci\u00f3", "espanyola", "ha", "estat", "internacional", "amb", "la", "selecci\u00f3", "de", "futbol", "d'espanya", "en", "ocasions", "el", "seu", "debut", "com", "a", "internacional", "es", "va", "produir", "el", "de", "novembre", "de", "al", "partit", "espanya", "holanda", "el", "va", "liderar", "la", "selecci\u00f3", "espanyola", "que", "es", "va", "proclamar", "campiona", "del", "m\u00f3n", "al", "mundial", "sub", "jugat", "a", "nig\u00e8ria", "contra", "jap\u00f3", "aix\u00ed", "com", "la", "que", "va", "guanyar", "la", "medalla", "de", "plata", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "sydney", "amb", "la", "selecci\u00f3", "absoluta", "ha", "participat", "en", "tres", "campionats", "del", "m\u00f3n", "el", "al", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "corea", "i", "jap\u00f3", "disputant", "tres", "partits", "contra", "paraguai", "sud\u00e0frica", "i", "corea", "del", "sud", "el", "al", "campionat", "del", "m\u00f3n", "d'alemanya", "prenent", "part", "a", "tots", "quatre", "partits", "del", "seu", "equip", "en", "el", "torneig", "contra", "ucra\u00efna", "tun\u00edsia", "ar\u00e0bia", "saudita", "i", "fran\u00e7a", "i", "al", "mundial", "de", "sud\u00e0frica", "on", "contribu\u00ed", "a", "la", "vict\u00f2ria", "final", "espanyola", "l'", "de", "juliol", "de", "i", "ell", "va", "ser", "premiat", "amb", "la", "pilota", "de", "bronze", "a", "la", "final", "de", "la", "competici\u00f3", "el", "va", "participar", "en", "l'eurocopa", "que", "va", "guanyar", "espanya", "i", "va", "ser", "proclamat", "millor", "jugador", "d'aquell", "torneig", "el", "de", "maig", "de", "entr\u00e0", "a", "la", "llista", "de", "preseleccionats", "per", "vicente", "del", "bosque", "per", "disputar", "la", "copa", "confederacions", "i", "posteriorment", "el", "de", "juny", "entr\u00e0", "a", "la", "llista", "definitiva", "de", "convocats", "per", "aquesta", "competici\u00f3el", "de", "maig", "de", "entr\u00e0", "a", "la", "llista", "de", "seleccionats", "per", "vicente", "del", "bosque", "per", "participar", "en", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "de", "aquesta", "ser\u00e0", "la", "seva", "quarta", "participaci\u00f3", "en", "un", "mundialel", "d'agost", "de", "va", "anunciar", "que", "deixava", "de", "jugar", "amb", "la", "selecci\u00f3", "espanyola", "per", "continuar", "en", "actiu", "nom\u00e9s", "a", "nivell", "de", "club", "carrera", "d'entrenador", "alsadd", "sports", "club", "el", "de", "maig", "del", "es", "va", "anunciar", "que", "xavi", "assumiria", "el", "c\u00e0rrec", "d'entrenador", "de", "l'alsadd", "amb", "un", "contracte", "de", "dos", "anys", "xavi", "va", "ajudar", "el", "club", "a", "arribar", "a", "les", "semifinals", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "l'afc", "on", "va", "ser", "eliminat", "per", "l'alhilal", "fc", "per", "un", "global", "de", "a", "la", "lliga", "el", "club", "va", "acabar", "tercer", "a", "la", "temporada", "xavi", "va", "portar", "el", "seu", "equip", "a", "guanyar", "tres", "tornejos", "nacionals", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "l'afc", "de", "l'al", "sadd", "va", "arribar", "als", "vuitens", "de", "final", "per\u00f2", "va", "ser", "eliminat", "pel", "pers\u00e8polis", "fc", "barcelona", "el", "de", "novembre", "del", "el", "barcelona", "va", "anunciar", "que", "xavi", "en", "seria", "el", "nou", "entrenador", "substituint", "ronald", "koeman", "amb", "contracte", "fins", "a", "la", "temporada", "fou", "presentat", "als", "socis", "el", "de", "novembre", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "arribada", "xavi", "va", "implementar", "regles", "m\u00e9s", "estrictes", "per", "als", "jugadors", "que", "inclo\u00efen", "la", "reintroducci\u00f3", "de", "multes", "l'arribada", "anticipada", "a", "l'entrenament", "i", "el", "seguiment", "de", "les", "activitats", "dels", "jugadors", "fora", "del", "campen", "el", "seu", "primer", "partit", "com", "a", "entrenador", "blaugrana", "el", "bar\u00e7a", "va", "v\u00e8ncer", "el", "seu", "rival", "ciutad\u00e0", "l'rcd", "espanyol", "per", "ronald", "koeman", "al", "camp", "nou", "en", "partit", "de", "lliga", "i", "va", "guanyar", "aix\u00ed", "el", "seu", "primer", "derbi", "barcelon\u00ed", "com", "a", "entrenador", "el", "de", "desembre", "xavi", "va", "patir", "la", "seva", "primera", "derrota", "com", "a", "entrenador", "del", "barcelona", "despr\u00e9s", "de", "perdre", "per", "contra", "el", "reial", "betis", "a", "casa", "a", "la", "lliga", "xavi", "es", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "de", "l'equip", "quan", "restaven", "dos", "partits", "de", "la", "fase", "de", "grups", "de", "la", "uefa", "champions", "league", "despr\u00e9s", "d'empatar", "amb", "el", "sl", "benfica", "al", "camp", "nou", "el", "de", "novembre", "i", "de", "perdre", "davant", "el", "bayern", "de", "m\u00fanic", "el", "de", "desembre", "a", "l'allianz", "arena", "el", "bar\u00e7a", "va", "acabar", "tercer", "a", "la", "fase", "de", "grups", "de", "la", "champions", "league", "cosa", "que", "va", "provocar", "jugar", "les", "eliminat\u00f2ries", "de", "la", "europa", "leagueel", "de", "gener", "de", "en", "el", "seu", "primer", "cl\u00e0ssic", "al", "capdavant", "el", "barcelona", "va", "ser", "derrotat", "pel", "reial", "madrid", "per", "al", "final", "de", "la", "pr\u00f2rroga", "a", "la", "semifinal", "de", "la", "supercopa", "d'espanya", "el", "bar\u00e7a", "va", "patir", "tamb\u00e9", "una", "eliminaci\u00f3", "anticipada", "de", "la", "copa", "del", "rei", "despr\u00e9s", "de", "ser", "derrotat", "per", "l'athletic", "club", "per", "al", "final", "de", "la", "pr\u00f2rroga", "als", "setzens", "de", "final", "al", "mercat", "d'hivern", "el", "barcelona", "va", "refor\u00e7ar", "l'atac", "amb", "els", "fitxatges", "de", "ferran", "torres", "i", "pierreemerick", "aubameyang", "i", "adama", "traor\u00e9", "cedits", "despr\u00e9s", "d'uns", "primers", "mesos", "dif\u00edcils", "per", "a", "xavi", "el", "barcelona", "va", "canviar", "r\u00e0pidament", "la", "seva", "forma", "amb", "els", "nous", "fitxatges", "jugant", "un", "paper", "important", "en", "el", "proc\u00e9s", "l'equip", "va", "entrar", "en", "una", "ratxa", "de", "partits", "invicte", "comen\u00e7ant", "amb", "una", "vict\u00f2ria", "per", "contra", "el", "deportivo", "alav\u00e9s", "a", "la", "lliga", "durant", "aquesta", "ratxa", "va", "marcar", "quatre", "gols", "en", "d'", "partits", "i", "tamb\u00e9", "es", "va", "classificar", "per", "als", "quarts", "de", "final", "de", "la", "lliga", "europa", "el", "de", "mar\u00e7", "xavi", "va", "guanyar", "el", "seu", "primer", "cl\u00e0ssic", "com", "a", "entrenador", "derrotant", "el", "reial", "madrid", "per", "a", "la", "lliga", "al", "santiago", "bernab\u00e9u", "posant", "fi", "a", "la", "seva", "ratxa", "de", "cinc", "derrotes", "consecutives", "de", "cl\u00e0ssics", "i", "ampliant", "la", "seva", "ratxa", "invicta", "fins", "a", "partits", "el", "d'abril", "xavi", "i", "els", "seus", "homes", "que", "estaven", "a", "punt", "d'una", "remuntada", "monumental", "van", "ser", "eliminats", "dels", "quarts", "de", "final", "de", "la", "lliga", "europa", "de", "la", "uefa", "per", "l'eintracht", "frankfurt", "a", "la", "lliga", "xavi", "va", "portar", "el", "barcelona", "a", "al", "segon", "lloc", "des", "de", "la", "novena", "posici\u00f3", "on", "era", "quan", "se'n", "va", "fer", "c\u00e0rreca", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "el", "barcelona", "va", "acabar", "tercer", "del", "seu", "grup", "darrere", "del", "bayern", "de", "m\u00fanic", "i", "l'inter", "de", "mil\u00e0", "per", "caure", "a", "la", "europa", "league", "per", "segona", "vegada", "consecutiva", "el", "de", "gener", "de", "el", "barcelona", "va", "guanyar", "el", "seu", "primer", "t\u00edtol", "amb", "xavi", "despr\u00e9s", "d'una", "vict\u00f2ria", "per", "contra", "el", "reial", "madrid", "a", "la", "supercopa", "d'espanya", "el", "de", "maig", "de", "xavi", "va", "guanyar", "la", "lliga", "amb", "el", "barcelona", "despr\u00e9s", "de", "derrotar", "el", "rcd", "espanyol", "per", "acumulant", "punts", "en", "partits", "amb", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "punts", "per", "sota", "amb", "punts", "l'equip", "va", "encaixar", "nom\u00e9s", "gols", "en", "partits", "cosa", "que", "s'acostava", "de", "manera", "amena\u00e7adora", "al", "millor", "r\u00e8cord", "defensiu", "establert", "per", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "la", "temporada", "gols", "en", "estil", "de", "joc", "xavi", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "un", "dels", "millors", "centrecampistes", "de", "tots", "els", "temps", "basantse", "principalment", "en", "la", "seva", "capacitat", "per", "trobar", "i", "aprofitar", "els", "espais", "com", "a", "creador", "de", "joc", "en", "profunditat", "com", "ell", "mateix", "va", "dir", "\"aix\u00f2", "\u00e9s", "el", "que", "faig", "buscar", "espais", "tot", "el", "dia", "sempre", "estic", "buscant\"", "en", "trobar", "l'espai", "apareixia", "perqu\u00e8", "un", "company", "reb\u00e9s", "i", "despr\u00e9s", "pass\u00e9s", "la", "pilota", "com", "deia", "el", "seu", "entrenador", "pep", "guardiola", "\"rebo", "la", "pilota", "dono", "la", "pilota", "rebut", "la", "pilota", "dono", "la", "pilota\"", "un", "jugador", "diminut", "compost", "\u00e0gil", "i", "t\u00e8cnicament", "h\u00e0bil", "amb", "un", "f\u00edsic", "prim", "i", "un", "centre", "de", "gravetat", "baix", "aquestes", "caracter\u00edstiques", "compensaven", "la", "seva", "falta", "de", "velocitat", "o", "f\u00edsic", "el", "moviment", "m\u00e9s", "caracter\u00edstic", "de", "xavi", "quan", "estava", "en", "possessi\u00f3", "de", "la", "pilota", "era", "un", "gir", "de", "graus", "una", "finta", "coneguda", "com", "'la", "pelopina'", "que", "li", "permetia", "allunyarse", "del", "jugador", "contrari", "mantenir", "la", "possessi\u00f3", "i", "li", "donava", "espai", "i", "temps", "amb", "la", "pilota", "per", "pensar", "en", "la", "seg\u00fcent", "passada", "en", "la", "seva", "joventut", "tamb\u00e9", "havia", "jugat", "com", "a", "central", "abans", "de", "ser", "canviat", "a", "la", "posici\u00f3", "de", "migcampista", "encara", "que", "principalment", "era", "un", "migcampista", "central", "al", "barcelona", "sovint", "jugava", "en", "un", "paper", "de", "migcampista", "m\u00e9s", "avan\u00e7at", "amb", "espanyaencara", "que", "no", "era", "conegut", "per", "la", "seva", "capacitat", "per", "encarar", "ni", "per", "ser", "prol\u00edfic", "davant", "la", "porteria", "l'extraordin\u00e0ria", "visi\u00f3", "de", "joc", "de", "xavi", "les", "seves", "passades", "precises", "el", "seu", "excel\u00b7lent", "moviment", "sense", "pilota", "la", "seva", "magn\u00edfica", "lectura", "del", "joc", "el", "seu", "sentit", "de", "la", "posici\u00f3", "i", "el", "seu", "control", "de", "la", "pilota", "li", "van", "permetre", "crear", "ocasions", "per", "als", "seus", "companys", "i", "marcar", "el", "ritme", "del", "joc", "al", "centre", "del", "camp", "mentre", "que", "poques", "vegades", "cedia", "la", "possessi\u00f3", "aquestes", "qualitats", "es", "van", "posar", "de", "manifest", "en", "la", "seva", "actuaci\u00f3", "durant", "la", "vict\u00f2ria", "d'espanya", "en", "el", "mundial", "de", "on", "va", "mantenir", "un", "d'encert", "en", "les", "passades", "durant", "tot", "el", "torneig", "a", "m\u00e9s", "de", "fer", "dues", "assist\u00e8ncies", "de", "manera", "que", "espanya", "va", "dominar", "la", "possessi\u00f3", "de", "la", "pilota", "durant", "tota", "la", "competici\u00f3el", "president", "del", "barcelona", "sandro", "rosell", "va", "considerar", "que", "xavi", "juntament", "amb", "lionel", "messi", "andr\u00e9s", "iniesta", "i", "sergio", "busquets", "havia", "perfeccionat", "l'estil", "de", "joc", "tikitaka", "del", "club", "introdu\u00eft", "per", "l'antic", "entrenador", "johan", "cruyff", "no", "obstant", "malgrat", "ser", "principalment", "un", "jugador", "creatiu", "tamb\u00e9", "era", "capa\u00e7", "de", "marcar", "gols", "ell", "mateix", "a", "m\u00e9s", "d'assistirlos", "la", "creativitat", "de", "xavi", "la", "seva", "varietat", "de", "passades", "i", "el", "seu", "conjunt", "\u00fanic", "d'habilitats", "han", "portat", "molts", "a", "l'esport", "a", "considerarho", "com", "un", "dels", "millors", "passadors", "i", "un", "dels", "millors", "creadors", "de", "joc", "de", "la", "hist\u00f2ria", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "seva", "capacitat", "de", "joc", "xavi", "tamb\u00e9", "va", "ser", "elogiat", "pel", "seu", "lideratge", "vida", "personal", "en", "l'\u00e0mbit", "personal", "l'any", "es", "va", "casar", "amb", "la", "periodista", "i", "amiga", "d'adolesc\u00e8ncia", "n\u00faria", "cunillera", "amb", "qui", "va", "ser", "pare", "d'una", "nena", "el", "l'\u00e0sia", "i", "d'un", "nen", "el", "el", "dan", "una", "relaci\u00f3", "que", "tot", "i", "l'impacte", "medi\u00e0tic", "del", "futbolista", "blaugrana", "sempre", "s'ha", "caracteritzat", "per", "la", "discreci\u00f3", "i", "la", "privacitat", "taula", "de", "partits", "actualitzat", "a", "final", "de", "carrera", "esportiva", "palmar\u00e8s", "de", "jugador", "fc", "barcelona", "lligues", "espanyoles", "i", "copes", "del", "rei", "i", "supercopes", "d'espanya", "i", "lligues", "de", "campions", "i", "supercopes", "d'europa", "i", "campionats", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "i", "copes", "catalunya", "i", "alsadd", "sc", "doha", "lliga", "de", "qatar", "copa", "pr\u00edncep", "de", "la", "corona", "de", "qatar", "copa", "de", "l'emir", "de", "qatar", "copa", "del", "xeic", "jassem", "de", "qatar", "selecci\u00f3", "espanyola", "medalla", "de", "plata", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "sydney", "campionat", "del", "m\u00f3n", "sub", "eurocopes", "i", "tercer", "lloc", "a", "la", "copa", "confederacions", "de", "la", "fifa", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "la", "fifa", "d'entrenador", "alsadd", "sc", "doha", "lliga", "de", "qatar", "copes", "pr\u00edncep", "de", "la", "corona", "de", "qatar", "copes", "de", "l'emir", "de", "qatar", "copa", "del", "xeic", "jassem", "de", "qatar", "copa", "de", "les", "estrelles", "de", "qatar", "fc", "barcelona", "supercopa", "d'espanya", "lliga", "espanyola", "individual", "millor", "jugador", "de", "l'eurocopa", "escollit", "el", "integrant", "del", "millor", "equip", "segons", "fifpro", "millor", "constructor", "de", "joc", "del", "m\u00f3n", "el", "segons", "la", "iffhs", "a", "posici\u00f3", "a", "la", "pilota", "d'or", "a", "posici\u00f3", "al", "fifa", "world", "player", "incl\u00f2s", "a", "l'onze", "ideal", "de", "la", "fifa", "incl\u00f2s", "a", "l'onze", "ideal", "de", "la", "uefa", "millor", "jugador", "de", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "millor", "centrecampista", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "a", "posici\u00f3", "a", "la", "pilota", "d'or", "premi", "don", "bal\u00f3n", "al", "jugador", "revelaci\u00f3", "de", "la", "lliga", "temporada", "premi", "catalunya", "de", "l'esport", "premi", "world", "soccer's", "world", "player", "of", "the", "year", "concedit", "per", "la", "revista", "worldsoccer", "al", "millor", "futbolista", "del", "a", "posici\u00f3", "a", "la", "fifa", "pilota", "d'or", "millor", "constructor", "de", "joc", "del", "m\u00f3n", "el", "segons", "la", "iffhs", "pilota", "de", "plata", "del", "mundial", "de", "clubs", "de", "la", "fifa", "equip", "ideal", "de", "l'eurocopa", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "xavihernandez", "fotofootballcom"]