["francisco", "javier", "sard\u00e0", "t\u00e0maro", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "xavier", "sard\u00e0", "o", "javier", "sard\u00e0", "barcelona", "d'abril", "de", "\u00e9s", "un", "periodista", "locutor", "de", "r\u00e0dio", "i", "presentador", "de", "televisi\u00f3", "catal\u00e0", "llicenciat", "en", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "informaci\u00f3", "per", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "l'any", "\u00e9s", "el", "germ\u00e0", "petit", "de", "l'actriu", "catalana", "rosa", "maria", "sard\u00e0", "ella", "va", "estar", "casada", "amb", "josep", "maria", "mainat", "membre", "del", "trio", "c\u00f2mic", "la", "trinca", "i", "amb", "el", "qual", "ha", "treballat", "durant", "molts", "anys", "va", "tenir", "un", "germ\u00e0", "gai", "que", "va", "morir", "de", "sida", "als", "anys", "pertany", "a", "una", "fam\u00edlia", "molt", "vinculada", "amb", "l'espectacle", "el", "seu", "besavi", "la", "seva", "\u00e0via", "i", "una", "cosina", "van", "ser", "actors", "i", "actualment", "el", "seu", "nebot", "el", "fill", "de", "rosa", "maria", "sard\u00e0", "pol", "mainat", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "actor", "\u00e9s", "germ\u00e0", "del", "director", "i", "propietari", "del", "local", "barcelon\u00ed", "d'oci", "nocturn", "\"luz", "de", "gas\"", "fede", "sard\u00e0", "i", "del", "dissenyador", "santi", "sard\u00e0", "est\u00e0", "casat", "des", "del", "de", "gener", "de", "amb", "ana", "guti\u00e9rrez", "la", "perruquera", "de", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "tot", "i", "que", "t\u00e9", "una", "filla", "anomenada", "elena", "nascuda", "el", "amb", "la", "seva", "exparella", "rosa", "mar\u00eda", "grau", "la", "ceremonia", "civil", "a", "la", "qual", "van", "acudir", "tan", "sols", "convidats", "va", "tenir", "lloc", "a", "l'ajuntament", "de", "palafolls", "comarca", "del", "maresme", "premsa", "sard\u00e0", "va", "iniciarse", "en", "la", "premsa", "escrita", "com", "a", "cronista", "musical", "en", "diversos", "peri\u00f2dics", "com", "\"catalunya", "express\"", "\"avui\"", "\"el", "noticiero\"", "o", "\"mundo", "diario\"", "r\u00e0dio", "amb", "anys", "va", "obtenir", "una", "beca", "a", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "a", "barcelona", "all\u00e0", "va", "ocupar", "diversos", "treballs", "abans", "de", "ser", "nomenat", "cap", "de", "programaci\u00f3", "de", "radio", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "a", "catalunya", "el", "els", "programes", "de", "r\u00e0dio", "en", "els", "quals", "ha", "treballat", "tant", "com", "a", "sr", "cassamaj\u00f3", "com", "a", "xavier", "sard\u00e0", "s\u00f3n", "la", "bisagra", "en", "aquesta", "emissora", "de", "r\u00e0dio", "a", "mitjans", "dels", "anys", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "el", "programa", "de", "matinada", "\"tren", "de", "medianoche\"", "que", "dirigia", "jos\u00e9", "miralles", "i", "presentava", "jorge", "l\u00f3pez", "pedrol", "on", "donava", "vida", "al", "personatge", "del", "senyor", "casamajor", "el", "seu", "costat", "m\u00e9s", "incisiu", "i", "sincer", "despr\u00e9s", "va", "conduir", "des", "de", "fins", "al", "el", "programa", "la", "bisagra", "hoy", "por", "hoy", "el", "el", "sr", "casamajorcassamaj\u00f3", "es", "va", "incorporar", "a", "la", "cadena", "ser", "per", "a", "col\u00b7laborar", "en", "el", "programa", "hoy", "por", "hoy", "d'i\u00f1aki", "gabilondo", "hoy", "por", "hoy", "\u00e9s", "un", "important", "programa", "matinal", "de", "la", "cadena", "s'emet", "des", "de", "de", "dilluns", "a", "divendres", "i", "de", "les", "fins", "a", "les", "a", "la", "cadena", "ser", "amb", "m\u00e9s", "de", "anys", "de", "transmissions", "mai", "ha", "estat", "superat", "en", "audi\u00e8ncia", "est\u00e0", "produ\u00eft", "pel", "departament", "d'informatius", "de", "la", "cadena", "ser", "i", "t\u00e9", "una", "mitjana", "de", "tres", "milions", "d'oients", "despr\u00e9s", "que", "i\u00f1aki", "gabilondo", "marx\u00e9s", "a", "la", "cadena", "televisiva", "cuatro", "per", "a", "presentar", "els", "informatius", "del", "vespre", "el", "periodista", "carles", "francino", "se'n", "fa", "c\u00e0rrec", "des", "del", "de", "setembre", "de", "la", "ventana", "un", "any", "despr\u00e9s", "xavier", "sard\u00e0", "tamb\u00e9", "va", "fitxar", "per", "l'emissora", "de", "r\u00e0dio", "cadena", "ser", "i", "junts", "van", "presentar", "entre", "i", "el", "programa", "la", "ventana", "on", "d'entre", "altres", "va", "tenir", "com", "a", "tertuli\u00e0", "el", "pare", "apel\u00b7les", "aquest", "programa", "\u00e9s", "un", "magazine", "radiof\u00f2nic", "de", "sobretaula", "que", "va", "comen\u00e7ar", "a", "c\u00e0rrec", "de", "xavier", "sard\u00e0", "i", "despr\u00e9s", "de", "ferse", "c\u00e0rrec", "de", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "el", "va", "passar", "a", "presentarlo", "la", "periodista", "gemma", "nierga", "que", "fins", "llavors", "havia", "condu\u00eft", "l'espai", "nocturn", "hablar", "por", "hablar", "actualment", "\u00e9s", "l\u00edder", "de", "la", "r\u00e0dio", "espanyola", "de", "dilluns", "a", "divendres", "a", "la", "tarda", "segons", "l'estudio", "general", "de", "medios", "egm", "de", "primavera", "de", "la", "ventana", "va", "tenir", "oients", "diaris", "algunes", "de", "les", "seccions", "actuals", "o", "passades", "del", "programa", "s\u00f3n", "long", "play", "tertulia", "de", "sabios", "tertulia", "de", "pol\u00edticos", "pensar", "por", "pensar", "tertulia", "desde", "la", "c\u00e1rcel", "tertulia", "de", "ni\u00f1os", "cadena", "estar", "de", "qu\u00e9", "me", "suena", "eso", "voces", "que", "hablan", "desde", "la", "locura", "el", "cine", "la", "entrevista", "leer", "y", "releer", "el", "sonido", "semanal", "el", "diccionario", "de", "mill\u00e1s", "tertulia", "de", "los", "viernes", "el", "tridente", "i", "voces", "de", "latinoam\u00e9rica", "televisi\u00f3", "mentre", "estava", "al", "m\u00f3n", "de", "la", "r\u00e0dio", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "a", "televisi\u00f3", "on", "ha", "presentant", "els", "seg\u00fcents", "programes", "al", "programa", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "n'\u00e9s", "codirector", "i", "a", "dutifr\u00ed", "director", "tv", "va", "ser", "la", "cadena", "que", "va", "rellan\u00e7ar", "a", "xavier", "sard\u00e0", "amb", "els", "programes", "betes", "i", "films", "tot", "per", "l'audi\u00e8ncia", "i", "sembla", "mentida", "juego", "de", "ni\u00f1os", "juego", "de", "ni\u00f1os", "era", "un", "concurs", "a", "tve", "que", "xavier", "sard\u00e0", "va", "presentar", "des", "de", "fins", "al", "en", "la", "segona", "temporada", "del", "programa", "despr\u00e9s", "dels", "seus", "anys", "exitosos", "a", "la", "r\u00e0dio", "abans", "havia", "estat", "presentat", "per", "amparo", "soler", "leal", "ignacio", "salas", "i", "tina", "sainz", "la", "din\u00e0mica", "del", "concurs", "consistia", "a", "endevinar", "una", "paraula", "en", "la", "qual", "un", "grup", "de", "nens", "eren", "els", "encarregats", "de", "donar", "les", "pistes", "amb", "el", "seu", "particular", "vocabulari", "hi", "participaven", "quatre", "persones", "famoses", "cada", "programa", "i", "quan", "endevinaven", "una", "paraula", "rebien", "un", "\"gallifante\"", "al", "final", "del", "programa", "el", "concursant", "amb", "m\u00e9s", "\"gallifantes\"", "guanyava", "el", "concurs", "ol\u00e9", "tus", "v\u00eddeos", "rosa", "maria", "sard\u00e0", "va", "comen\u00e7ar", "presentant", "aquest", "programa", "el", "de", "juliol", "de", "produ\u00eft", "per", "telemadrid", "i", "em\u00e8s", "per", "alguns", "canals", "de", "la", "federaci\u00f3n", "de", "organismos", "o", "entidades", "de", "radio", "y", "televisi\u00f3n", "auton\u00f3micos", "federaci\u00f3", "d'organismes", "o", "entitats", "de", "r\u00e0dio", "i", "televisi\u00f3", "auton\u00f2mics", "forta", "com", "ara", "canal", "canal", "sur", "etb", "telemadrid", "i", "tvg", "xavier", "sard\u00e0", "va", "agafar", "el", "relleu", "de", "la", "seva", "germana", "i", "va", "presentar", "el", "programa", "durant", "els", "anys", "i", "els", "presentadors", "auton\u00f2mics", "van", "ser", "emilio", "linder", "per", "telemadrid", "aitor", "mazo", "per", "etb", "raquel", "revuelta", "per", "canal", "sur", "ximo", "rovira", "per", "canal", "betes", "i", "films", "produ\u00eft", "per", "gestmusic", "i", "em\u00e8s", "per", "tv", "va", "\u00e9sser", "el", "primer", "concurs", "sobre", "v\u00eddeos", "dom\u00e8stics", "de", "la", "televisi\u00f3", "espanyola", "est\u00e0", "basat", "en", "l'\u00e8xit", "que", "havia", "obtingut", "a", "nordam\u00e8rica", "el", "programa", "de", "la", "cadena", "abc", "the", "funniest", "home", "videos", "of", "america", "va", "aconseguir", "r\u00e8cords", "d'audi\u00e8ncia", "en", "les", "dues", "temporades", "que", "va", "estar", "en", "antena", "els", "particulars", "enviaven", "les", "cintes", "de", "v\u00eddeo", "i", "el", "p\u00fablic", "del", "plat\u00f3", "decidia", "quins", "eren", "els", "millors", "dels", "diferents", "apartats", "de", "concurs", "hi", "havia", "seccions", "de", "nens", "animals", "caigudes", "etc", "xavier", "sard\u00e0", "no", "va", "ser", "l'\u00fanic", "presentador", "del", "programa", "tamb\u00e9", "van", "ferho", "la", "seva", "germana", "rosa", "maria", "sard\u00e0", "m\u00f2nica", "randall", "angels", "gonyalons", "merc\u00e8", "ar\u00e0nega", "ariadna", "gil", "i", "carme", "conesa", "tot", "per", "l'audi\u00e8ncia", "va", "ser", "un", "programa", "d'humor", "i", "entreteniment", "em\u00e8s", "per", "tv", "i", "per", "canal", "presentat", "per", "ell", "i", "dirigit", "per", "la", "trinca", "el", "programa", "comptava", "com", "amb", "l'equip", "de", "guionistes", "de", "la", "productora", "catalana", "el", "terrat", "amb", "l'andreu", "buenafuente", "l'oriol", "grau", "i", "en", "toni", "clap\u00e9s", "les", "primeres", "aparicions", "a", "televisi\u00f3", "d'andreu", "buenafuente", "van", "ser", "en", "aquest", "programa", "i", "en", "el", "de", "persones", "humanes", "de", "mikimoto", "per", "a", "l'emissi\u00f3", "de", "canal", "el", "presentador", "era", "diego", "braguinsky", "el", "programa", "feia", "broma", "sobre", "les", "diferents", "maneres", "que", "tenen", "les", "cadenes", "de", "televisi\u00f3", "per", "aconseguir", "m\u00e9s", "audi\u00e8ncia", "l'\u00fanic", "objectiu", "del", "programa", "era", "augmentar", "l'audi\u00e8ncia", "de", "la", "cadena", "a", "qualsevol", "preu", "todos", "somos", "humanos", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "carrascal", "i", "xavier", "sard\u00e0", "van", "presentar", "junts", "aquest", "programa", "de", "v\u00eddeos", "dom\u00e8stics", "que", "va", "comen\u00e7ar", "el", "de", "gener", "de", "em\u00e8s", "per", "antena", "moros", "y", "cristianos", "aquest", "va", "ser", "programa", "de", "debat", "i", "d'entrevistes", "creat", "per", "joan", "ramon", "mainat", "produ\u00eft", "i", "em\u00e8s", "per", "telecinco", "el", "gui\u00f3", "va", "ser", "de", "jordi", "roca", "i", "miquel", "jos\u00e9", "i", "va", "comen\u00e7ar", "sent", "presentat", "per", "xavier", "sard\u00e0", "el", "de", "febrer", "de", "despr\u00e9s", "el", "va", "presentar", "jordi", "gonz\u00e1lez", "i", "finalment", "antxon", "urrusolo", "\u00e9s", "un", "programa", "que", "s'emetia", "els", "dissabtes", "per", "la", "nit", "i", "que", "va", "comptar", "amb", "les", "aparicions", "de", "javier", "nart", "santiago", "segura", "silva", "el", "doctor", "alfonso", "cabeza", "carmen", "garc\u00eda", "ribas", "juan", "adriaensens", "antonio", "\u00e1lvarez", "sol\u00eds", "pepe", "rodr\u00edguez", "mariano", "mariano", "aram\u00eds", "fuster", "i", "karina", "f\u00e1lagan", "en", "aquest", "programa", "es", "van", "fer", "famosos", "santiago", "segura", "i", "el", "pare", "apel\u00b7les", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "des", "de", "fins", "a", "va", "presentar", "i", "codirigir", "el", "programa", "televisiu", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "creat", "pel", "mateix", "xavier", "sard\u00e0", "jordi", "roca", "i", "miquel", "jos\u00e9", "aquest", "programa", "d'entrevistes", "que", "va", "emetre", "telecinco", "i", "que", "va", "ser", "produ\u00eft", "per", "gestmusic", "va", "ser", "el", "m\u00e9s", "vist", "en", "les", "nits", "televisives", "espanyoles", "ja", "des", "dels", "seus", "inicis", "des", "que", "va", "comen\u00e7ar", "va", "ser", "capdavanter", "en", "audi\u00e8ncia", "en", "la", "franja", "hor\u00e0ria", "de", "la", "mitjanit", "superant", "altres", "programes", "similars", "com", "ara", "la", "sonrisa", "del", "pel\u00edcano", "de", "pepe", "navarrotot", "i", "ser", "considerat", "per", "molts", "com", "un", "dels", "m\u00e0xims", "exponents", "i", "paradigma", "de", "l'anomenada", "teleporqueria", "a", "espanya", "ha", "obtingut", "multitud", "de", "premis", "ha", "estat", "distingit", "amb", "la", "rosa", "de", "plata", "del", "festival", "de", "montreux", "el", "i", "el", "premi", "ondas", "de", "l'any", "i", "tp", "d'or", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "va", "comen\u00e7ar", "a", "emetre's", "el", "de", "setembre", "de", "per", "a", "competir", "amb", "la", "sonrisa", "del", "pel\u00edcano", "llavors", "l\u00edder", "d'audi\u00e8ncia", "de", "la", "franja", "nocturna", "en", "principi", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "aportava", "menys", "sensacionalisme", "i", "un", "humor", "m\u00e9s", "tou", "amb", "humoristes", "feres", "salvatges", "v\u00eddeos", "de", "caigudes", "i", "les", "aparicions", "de", "mart\u00ed", "galindo", "que", "realitzava", "les", "tasques", "de", "presentador", "al", "costat", "de", "sard\u00e0", "s'entrevistava", "llavors", "a", "personatges", "del", "tipus", "cindy", "crawford", "david", "copperfield", "enrique", "iglesias", "o", "ricky", "martin", "quan", "la", "sonrisa", "del", "pel\u00edcano", "va", "desapar\u00e8ixer", "enmig", "de", "la", "pol\u00e8mica", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "es", "va", "convertir", "en", "l\u00edder", "indiscutible", "de", "la", "seva", "franja", "hor\u00e0ria", "boris", "izaguirre", "va", "passar", "a", "ocuparse", "de", "l'an\u00e0lisi", "\"semi\u00f2tic\"", "de", "l'actualitat", "del", "cor", "a", "m\u00e9s", "de", "realitzar", "numeros", "de", "transformisme", "i", "striptease", "nous", "humoristes", "s'anirien", "succeint", "com", "ara", "manel", "fuentes", "col\u00b7laborador", "des", "de", "fins", "al", "mariano", "mariano", "paz", "padilla", "o", "rosario", "pardo", "cristina", "almeida", "anna", "balletb\u00f3", "celia", "villalobos", "bego\u00f1a", "ameztoy", "el", "pare", "apel\u00b7les", "isabel", "garc\u00eda", "marcos", "loles", "le\u00f3n", "javier", "nart", "enrique", "del", "pozo", "ramonc\u00edn", "yvonne", "reyes", "juan", "adriaensens", "empar", "moliner", "debatien", "temes", "candents", "de", "l'actualitat", "pol\u00edtica", "i", "social", "des", "del", "programa", "esta", "noche", "cruzamos", "el", "mississippi", "que", "va", "ser", "l'anterior", "programa", "a", "la", "sonrisa", "del", "pel\u00edcano", "presentat", "per", "pepe", "navarro", "va", "acudir", "francisco", "p\u00e9rez", "abell\u00e1n", "per", "a", "ocuparse", "dels", "crims", "carmen", "vijande", "realitzava", "una", "secci\u00f3", "de", "sexologia", "per", "la", "seva", "banda", "xavier", "c\u00e1rdenas", "recorria", "espanya", "per", "a", "trobar", "diferents", "personatges", "per", "a", "entrevistarlos", "alguns", "consideren", "que", "l'objectiu", "d'aquestes", "entrevistes", "era", "la", "burla", "fins", "i", "tot", "c\u00e1rdenas", "i", "el", "mateix", "sard\u00e0", "van", "ser", "condemnats", "per", "una", "entrevista", "a", "un", "discapacitat", "es", "farien", "populars", "aix\u00ed", "paco", "porras", "leonardo", "dant\u00e9s", "tamara", "la", "pantoja", "de", "puerto", "rico", "el", "poz\u00ed", "la", "bruja", "lola", "carmen", "de", "mairena", "i", "altres", "personatges", "als", "quals", "recurriria", "per", "a", "rodar", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "per", "a", "les", "pantalles", "espanyoles", "fbi", "frikis", "buscan", "incordiar", "per", "la", "seva", "banda", "la", "controvertida", "cantant", "tamara", "arribaria", "a", "encap\u00e7alar", "la", "llista", "de", "senzills", "m\u00e9s", "venuts", "del", "pa\u00eds", "el", "programa", "tamb\u00e9", "va", "patrocinar", "la", "venda", "de", "diversos", "recopilatorios", "de", "m\u00fasica", "a", "partir", "del", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "va", "comen\u00e7ar", "a", "explotar", "el", "fenomen", "dels", "concursos", "de", "telerealitat", "com", "ara", "gran", "hermano", "i", "hotel", "glam", "fins", "a", "tal", "punt", "que", "molts", "dels", "seus", "exconcursants", "es", "van", "convertir", "en", "contertulians", "del", "programa", "substituint", "als", "anteriors", "casos", "d'aix\u00f2", "s\u00f3n", "a\u00edda", "sonia", "arenas", "jorge", "berrocal", "dinio", "garc\u00eda", "mar\u00eda", "jos\u00e9", "galera", "kiko", "marta", "l\u00f3pez", "pocholo", "mart\u00ednez", "bordi\u00fa", "noem\u00ed", "raquel", "les", "taules", "de", "debat", "van", "passar", "a", "ser", "ocupades", "per", "nuria", "berm\u00fadez", "mari", "cielo", "pajares", "filla", "de", "l'actor", "andr\u00e9s", "pajares", "alessandro", "lecquio", "noble", "itali\u00e0", "besnet", "del", "rei", "alfons", "xiii", "coto", "matamoros", "sonia", "monroy", "mila", "xim\u00e9nez", "i", "altres", "personatges", "la", "fama", "d'algunes", "d'aquestes", "persones", "es", "devia", "principalment", "a", "les", "seves", "relacions", "sentimentals", "amb", "artistes", "o", "amb", "altres", "famosos", "similars", "es", "va", "potenciar", "aix\u00ed", "el", "boom", "dels", "famosos", "que", "ho", "eren", "tan", "sols", "per", "apar\u00e8ixer", "en", "la", "televisi\u00f3", "i", "l'anomenada", "premsa", "del", "cor", "i", "que", "apareixien", "en", "la", "televisi\u00f3", "i", "premsa", "sensacionalistes", "per", "ser", "famosos", "eren", "habituals", "els", "temes", "en", "els", "quals", "es", "desvetllava", "les", "relacions", "sentimentals", "dels", "altres", "les", "acusacions", "entre", "si", "de", "maltractament", "consum", "o", "tr\u00e0fic", "de", "drogues", "o", "d'exercici", "de", "la", "prostituci\u00f3", "en", "aquesta", "\u00faltima", "\u00e8poca", "carlos", "latre", "xavier", "deltell", "i", "roc\u00edo", "madrid", "es", "van", "incorporar", "al", "costat", "de", "sard\u00e0", "com", "a", "copresentadors", "tot", "i", "la", "frivolitat", "que", "dominava", "al", "programa", "cr\u00f3nicas", "es", "va", "implicar", "en", "la", "campanya", "del", "no", "a", "la", "guerra", "la", "condemna", "dels", "actes", "terroristes", "de", "la", "banda", "terrorista", "eta", "i", "la", "den\u00fancia", "de", "les", "actuacions", "del", "partit", "popular", "aix\u00ed", "les", "introduccions", "de", "diversos", "programes", "van", "ser", "ocupades", "per", "temes", "i", "cr\u00edtiques", "de", "l'actualitat", "pol\u00edtica", "en", "la", "temporada", "el", "programa", "va", "gaudir", "cada", "vegada", "de", "menys", "espectadors", "d'altra", "banda", "programes", "en", "la", "seva", "mateixa", "franja", "hor\u00e0ria", "com", "ara", "buenafuente", "em\u00e8s", "per", "antena", "i", "presentat", "per", "andreu", "buenafuente", "de", "continguts", "notablement", "diferents", "respecte", "a", "cr\u00f3nicas", "va", "comen\u00e7ar", "a", "restarli", "espectadors", "i", "va", "superar", "a", "aquest", "programa", "nocturn", "en", "audi\u00e8ncia", "algunes", "nits", "fins", "que", "es", "va", "anunciar", "el", "seu", "comiat", "en", "finalitzar", "la", "temporada", "encara", "va", "ser", "capdavanter", "d'audi\u00e8ncia", "televisiva", "nocturna", "despr\u00e9s", "de", "la", "finalitzaci\u00f3", "del", "programa", "es", "va", "retirar", "volunt\u00e0riament", "de", "la", "televisi\u00f3", "durant", "dos", "anysaquest", "programa", "nocturn", "ha", "comptat", "amb", "molts", "col\u00b7laboradors", "i", "col\u00b7laboradores", "al", "llarg", "de", "tots", "els", "anys", "que", "va", "estar", "en", "antena", "anastasia", "mayo", "salvador", "sostres", "pare", "apel\u00b7les", "empar", "moliner", "pilar", "rahola", "alessandro", "lequio", "m\u00e1ximo", "valverde", "carlos", "pumares", "o", "ramonc\u00edn", "per", "a", "m\u00e9s", "informaci\u00f3", "hi", "ha", "la", "llista", "de", "col\u00b7laboradors", "de", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "dutifr\u00ed", "despr\u00e9s", "de", "dos", "anys", "sab\u00e0tics", "apartat", "del", "m\u00f3n", "televisiu", "xavier", "sard\u00e0", "regressa", "el", "maig", "de", "amb", "el", "programa", "de", "viatges", "dutifr\u00ed", "em\u00e8s", "a", "telecinco", "i", "novament", "produ\u00eft", "per", "gestmusic", "en", "aquest", "programa", "viatja", "d'un", "lloc", "a", "l'altre", "per", "a", "buscar", "espanyols", "que", "resideixen", "en", "altres", "pa\u00efsos", "i", "comentar", "i", "mostrar", "les", "seves", "cultures", "costums", "etc", "el", "nom", "neix", "a", "partir", "de", "la", "transcripci\u00f3", "fon\u00e8tica", "literal", "de", "l'expressi\u00f3", "anglesa", "duty", "free", "la", "mec\u00e0nica", "del", "programa", "\u00e9s", "similar", "al", "que", "va", "comen\u00e7ar", "a", "usar", "miki", "moto", "en", "el", "seu", "programa", "afers", "exteriors", "per", "a", "tv", "\u00fanicament", "variant", "la", "classe", "de", "viatges", "i", "convidats", "tractant", "de", "mostrar", "pa\u00efsos", "amb", "un", "punt", "humor\u00edstic", "on", "es", "parla", "amb", "espanyols", "que", "fa", "un", "temps", "que", "viuen", "en", "aquest", "lloc", "i", "submergintse", "en", "la", "seva", "cultura", "a", "vegades", "va", "acompanyat", "per", "algun", "personatge", "de", "la", "societat", "espanyola", "de", "certa", "popularitat", "o", "excol\u00b7laborador", "seu", "quan", "presentava", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "amb", "qui", "va", "comentant", "temes", "de", "diferenta", "\u00edndole", "sobre", "el", "pa\u00eds", "i", "els", "seus", "costums", "tamb\u00e9", "es", "preocupa", "d'entaular", "converses", "amb", "residents", "del", "pa\u00eds", "que", "parlin", "espanyol", "i", "toca", "temes", "en", "alguns", "casos", "pol\u00e8mics", "vists", "des", "del", "punt", "de", "vista", "del", "nadiu", "dutifr\u00ed", "es", "va", "estrenar", "a", "telecinco", "el", "diumenge", "de", "maig", "de", "i", "es", "va", "emetre", "cada", "diumenge", "fins", "al", "de", "juliol", "de", "el", "gui\u00f3", "est\u00e0", "escrit", "per", "francesc", "orteu", "en", "total", "componen", "la", "primera", "temporada", "tretze", "programes", "repartits", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "en", "el", "viatge", "que", "pretenien", "realitzar", "a", "cuba", "se'ls", "va", "prohibir", "l'entrada", "al", "pa\u00eds", "per", "part", "de", "les", "autoritats", "cubanes", "aix\u00f2", "es", "va", "produir", "a", "causa", "de", "les", "opinions", "anteriorment", "abocades", "per", "xavier", "sard\u00e0", "sobre", "el", "govern", "cub\u00e0", "en", "el", "seu", "anterior", "programa", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "l'abril", "de", "s'inicia", "la", "segona", "temporada", "del", "programa", "que", "comptar\u00e0", "com", "a", "companys", "de", "viatge", "amb", "los", "morancos", "i", "alejandro", "sanz", "premis", "per", "la", "seva", "labor", "televisiva", "sard\u00e0", "ha", "rebut", "els", "seg\u00fcents", "sis", "premis", "i", "quatre", "nominacions", "tamb\u00e9", "va", "estar", "nominat", "al", "tp", "d'or", "per", "a", "la", "mateixa", "categoria", "de", "millor", "presentador", "el", "i", "l'any", "va", "obtenir", "el", "premi", "card", "de", "l'associaci\u00f3", "de", "dones", "periodistes", "de", "catalunya", "premis", "a", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "a", "m\u00e9s", "dels", "premis", "atorgats", "a", "xavier", "sard\u00e0", "el", "programa", "tamb\u00e9", "va", "rebre", "els", "seg\u00fcents", "premis", "i", "nominacions", "tamb\u00e9", "va", "rebre", "les", "seg\u00fcents", "nominacions", "tp", "d'or", "al", "millor", "programa", "d'entreteniment", "tp", "d'or", "al", "millor", "programa", "d'espectacles", "i", "entreteniment", "en", "total", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "va", "rebre", "dotze", "premis", "i", "sis", "nominacions", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "col\u00b7laboradors", "de", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "no", "oficial", "de", "xavier", "sard\u00e0", "castell\u00e0", "lloc", "web", "oficial", "del", "programa", "cr\u00f3nicas", "marcianas", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "castell\u00e0", "lloc", "web", "oficial", "del", "programa", "dutifr\u00ed", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "castell\u00e0"]