["en", "aquest", "nom", "xin\u00e8s", "el", "cognom", "\u00e9s", "xi", "xi", "jinping", "xin\u00e8s", "simplificat", "pequ\u00edn", "de", "juny", "de", "\u00e9s", "l'actual", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "i", "president", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "reelegit", "pels", "dos", "c\u00e0rrecs", "durant", "el", "congr\u00e9s", "nacional", "popular", "del", "de", "mar\u00e7", "de", "i", "secretari", "general", "del", "comit\u00e8", "central", "del", "partit", "comunista", "xin\u00e8s", "biografia", "xi", "jinping", "va", "n\u00e9ixer", "a", "pequ\u00edn", "el", "de", "juny", "de", "i", "\u00e9s", "el", "segon", "fill", "de", "xi", "zhongxun", "que", "despr\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "el", "per", "mao", "zedong", "va", "ocupar", "una", "s\u00e8rie", "de", "c\u00e0rrecs", "incloent", "cap", "de", "propaganda", "del", "partit", "viceprimer", "ministre", "i", "vicepresident", "del", "congr\u00e9s", "nacional", "popular", "xi", "tenia", "dues", "germanes", "grans", "qiaoqiao", "nascuda", "el", "i", "an'an", "n'n", "nascuda", "el", "el", "pare", "de", "xi", "era", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "fuping", "shaanxixi", "va", "anar", "a", "l'escola", "n\u00famero", "de", "pequ\u00edn", "i", "despr\u00e9s", "a", "l'escola", "beijing", "bayi", "als", "anys", "seixanta", "es", "va", "fer", "amic", "de", "liu", "he", "que", "va", "assistir", "a", "l'escola", "n\u00famero", "de", "pequ\u00edn", "al", "mateix", "districte", "que", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "convertir", "en", "el", "viceprimer", "ministre", "de", "la", "xina", "i", "en", "un", "assessor", "proper", "de", "xi", "despr\u00e9s", "que", "es", "convert\u00eds", "en", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "rpx", "el", "quan", "tenia", "anys", "el", "seu", "pare", "va", "ser", "depurat", "del", "partit", "i", "enviat", "a", "treballar", "a", "una", "f\u00e0brica", "de", "tractors", "de", "luoyang", "henan", "el", "maig", "de", "la", "revoluci\u00f3", "cultural", "va", "interrompre", "l'educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "de", "xi", "quan", "es", "van", "aturar", "totes", "les", "classes", "secund\u00e0ries", "perqu\u00e8", "els", "estudiants", "critiquessin", "els", "seus", "professors", "militants", "estudiantils", "van", "saquejar", "la", "casa", "de", "la", "fam\u00edlia", "xi", "i", "una", "de", "les", "germanes", "de", "xi", "xi", "heping", "es", "va", "su\u00efcidar", "de", "la", "pressi\u00f3", "m\u00e9s", "tard", "la", "seva", "mare", "es", "va", "veure", "obligada", "a", "denunciar", "p\u00fablicament", "el", "seu", "pare", "quan", "va", "ser", "exposant", "davant", "una", "multitud", "com", "a", "enemic", "de", "la", "revoluci\u00f3", "el", "quan", "xi", "tenia", "anys", "el", "seu", "pare", "va", "ser", "empresonat", "sense", "la", "protecci\u00f3", "del", "seu", "pare", "xi", "va", "ser", "enviat", "a", "treballar", "al", "poble", "de", "liangjiahe", "prefactura", "de", "yan'an", "a", "shaanxi", "el", "en", "el", "moviment", "baixar", "al", "camp", "va", "treballar", "com", "a", "secretari", "del", "partit", "de", "liangjiahe", "on", "vivia", "en", "una", "casa", "cova", "despr\u00e9s", "d'uns", "mesos", "incapa\u00e7", "de", "suportar", "la", "vida", "rural", "va", "fugir", "cap", "a", "pequ\u00edn", "on", "va", "ser", "arrestat", "per", "desertor", "i", "enviat", "a", "un", "camp", "de", "treball", "per", "excavar", "per\u00f2", "m\u00e9s", "tard", "va", "tornar", "al", "poble", "i", "hi", "va", "passar", "un", "total", "de", "set", "anysla", "repressi\u00f3", "que", "va", "patir", "la", "seva", "fam\u00edlia", "durant", "els", "seus", "primers", "anys", "van", "endurir", "la", "visi\u00f3", "de", "xi", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "durant", "una", "entrevista", "feta", "el", "va", "dir", "\"les", "persones", "que", "tenen", "poc", "contacte", "amb", "el", "poder", "que", "estan", "lluny", "d'ell", "sempre", "veuen", "aquestes", "coses", "com", "a", "misterioses", "i", "noves", "per\u00f2", "el", "que", "veig", "no", "s\u00f3n", "nom\u00e9s", "les", "coses", "superficials", "el", "poder", "les", "flors", "la", "gl\u00f2ria", "els", "aplaudiments", "veig", "els", "bous", "i", "com", "la", "gent", "pot", "tenir", "fred", "i", "calor", "entenc", "la", "pol\u00edtica", "a", "un", "nivell", "m\u00e9s", "profund\"despr\u00e9s", "de", "ser", "rebutjat", "set", "vegades", "xi", "es", "va", "unir", "a", "la", "lliga", "de", "la", "joventut", "comunista", "de", "la", "xina", "el", "fent", "amistat", "amb", "un", "funcionari", "local", "es", "va", "reunir", "amb", "el", "seu", "pare", "el", "en", "una", "reuni\u00f3", "familiar", "permesa", "pel", "primer", "ministre", "zhou", "enlai", "el", "va", "sol\u00b7licitar", "l'adhesi\u00f3", "al", "partit", "comunista", "xin\u00e8s", "fins", "a", "deu", "vegades", "i", "finalment", "va", "ser", "acceptat", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "del", "al", "xi", "va", "estudiar", "enginyeria", "qu\u00edmica", "a", "la", "universitat", "tsinghua", "de", "pequ\u00edn", "com", "a", "\"estudiant", "obrercamperolsoldat\"", "all\u00e0", "van", "dedicar", "al", "voltant", "del", "del", "seu", "temps", "a", "estudiar", "el", "marxisme", "leninisme", "pensament", "de", "mao", "zedong", "i", "el", "del", "seu", "temps", "a", "treballar", "a", "la", "granja", "i", "\"aprendre", "de", "l'ex\u00e8rcit", "d'alliberament", "popular\"", "m\u00e9s", "tard", "va", "obtenir", "el", "doctorat", "en", "dret", "teoria", "marxista", "a", "l'escola", "d'humanitats", "i", "ci\u00e8ncies", "socials", "d'aquesta", "mateixa", "universitat", "vida", "familiar", "i", "fortuna", "xi", "es", "va", "casar", "per", "primer", "cop", "l'any", "amb", "ke", "lingling", "filla", "de", "ke", "hua", "ambaixador", "xin\u00e8s", "al", "regne", "unit", "divorciat", "el", "es", "va", "tornar", "a", "casar", "amb", "peng", "liyuan", "famosa", "cantant", "i", "actriu", "que", "a", "anys", "va", "ingressar", "al", "cos", "de", "dansa", "i", "cant", "de", "l'ex\u00e8rcit", "on", "va", "assolir", "el", "rang", "de", "general", "i", "en", "el", "temps", "ha", "esdevingut", "una", "figura", "molt", "popular", "arreu", "del", "pa\u00eds", "tenen", "una", "filla", "mingze", "que", "l'any", "es", "va", "matricular", "a", "la", "universitat", "harvard", "el", "juny", "de", "el", "setmanari", "econ\u00f2mic", "editat", "per", "bloomberg", "va", "publicar", "un", "article", "sobre", "la", "fortuna", "de", "xi", "i", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "especialment", "en", "relaci\u00f3", "a", "la", "germana", "gran", "de", "xi", "qi", "qiaoqiao", "el", "marit", "d'aquesta", "deng", "jiagui", "i", "la", "filla", "d'ella", "zhang", "yannan", "vinculats", "a", "diferents", "grups", "empresarials", "com", "el", "yuanwei", "group", "i", "altres", "l'article", "va", "ser", "censurat", "a", "la", "xina", "tot", "i", "que", "no", "s'implicava", "a", "xi", "en", "cap", "mena", "de", "malversaci\u00f3", "ascens", "al", "poder", "del", "al", "xi", "va", "exercir", "de", "secretari", "de", "l'ex", "subordinat", "del", "seu", "pare", "geng", "biao", "l'aleshores", "viceprimer", "ministre", "i", "secretari", "general", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "\u00e9s", "aqu\u00ed", "quan", "xi", "guanya", "alguna", "experi\u00e8ncia", "en", "l'\u00e0mbit", "militar", "el", "com", "a", "part", "d'una", "delegaci\u00f3", "xinesa", "per", "estudiar", "l'agricultura", "dels", "estats", "units", "es", "va", "allotjar", "a", "casa", "d'una", "fam\u00edlia", "estatunidenca", "a", "la", "ciutat", "de", "muscatine", "iowa", "es", "diu", "que", "aquest", "viatge", "i", "la", "seva", "estada", "de", "dues", "setmanes", "amb", "una", "fam\u00edlia", "dels", "estats", "units", "van", "tenir", "un", "gran", "impacte", "en", "ell", "i", "les", "seves", "opinions", "sobre", "els", "estats", "unitsel", "va", "ser", "enviat", "al", "comtat", "de", "zhengding", "hebei", "com", "a", "vicesecretari", "del", "partit", "al", "comtat", "va", "ser", "ascendit", "el", "a", "secretari", "i", "es", "va", "convertir", "en", "el", "m\u00e0xim", "funcionari", "del", "comtat", "posteriorment", "xi", "va", "servir", "a", "quatre", "prov\u00edncies", "durant", "la", "seva", "carrera", "pol\u00edtica", "regional", "hebei", "fujian", "zhejiang", "i", "shanghai", "xi", "va", "ocupar", "c\u00e0rrecs", "al", "comit\u00e8", "del", "partit", "municipal", "de", "fuzhou", "i", "es", "va", "convertir", "en", "el", "president", "de", "l'escola", "del", "partit", "a", "fuzhou", "el", "el", "va", "ser", "nomenat", "membre", "suplent", "del", "\u00e8", "comit\u00e8", "central", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "tanmateix", "dels", "membres", "suplents", "del", "comit\u00e8", "central", "elegits", "al", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "xi", "va", "rebre", "el", "menor", "nombre", "de", "vots", "a", "favor", "situantlo", "l'\u00faltim", "en", "el", "r\u00e0nquing", "de", "membres", "aparentment", "a", "causa", "de", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "pr\u00edncep", "roig", "del", "al", "xi", "va", "estudiar", "teoria", "marxista", "i", "educaci\u00f3", "ideol\u00f2gica", "a", "la", "universitat", "tsinghua", "es", "va", "graduar", "amb", "un", "doctorat", "en", "dret", "i", "ideologia", "el", "el", "va", "ser", "ascendit", "al", "c\u00e0rrec", "de", "vicegovernador", "de", "fujian", "i", "es", "va", "convertir", "en", "governador", "un", "any", "despr\u00e9s", "a", "fujian", "xi", "va", "fer", "esfor\u00e7os", "per", "atreure", "inversions", "de", "taiwan", "i", "enfortir", "el", "sector", "privat", "de", "l'economia", "provincial", "el", "febrer", "de", "ell", "i", "el", "llavors", "secretari", "del", "partit", "provincial", "chen", "mingyi", "van", "ser", "cridats", "davant", "els", "m\u00e0xims", "membres", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "bur\u00f3", "pol\u00edtic", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "el", "secretari", "general", "jiang", "zemin", "el", "primer", "ministre", "zhu", "rongji", "el", "vicepresident", "hu", "jintao", "i", "el", "secretari", "d'inspecci\u00f3", "de", "disciplina", "wei", "jianxing", "per", "explicar", "els", "esdeveniments", "de", "l'esc\u00e0ndol", "de", "yuanhua", "un", "cas", "de", "corrupci\u00f3", "notable", "amb", "un", "home", "de", "negocisel", "xi", "va", "deixar", "fujian", "i", "va", "assumir", "c\u00e0rrecs", "pol\u00edtics", "a", "zhejiang", "finalment", "va", "assumir", "el", "c\u00e0rrec", "de", "secretari", "provincial", "del", "comit\u00e8", "del", "partit", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "mesos", "com", "a", "governador", "en", "funcions", "ocupant", "un", "c\u00e0rrec", "provincial", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "seva", "carrera", "el", "va", "ser", "elegit", "membre", "numerari", "del", "\u00e8", "comit\u00e8", "central", "un", "ascens", "a", "l'escena", "nacional", "mentre", "estava", "a", "zhejiang", "xi", "va", "aconseguir", "taxes", "de", "creixement", "d'una", "mitjana", "del", "anual", "la", "seva", "carrera", "a", "zhejiang", "va", "estar", "marcada", "per", "una", "postura", "dura", "i", "directa", "contra", "funcionaris", "corruptes", "aix\u00f2", "li", "va", "valer", "un", "nom", "als", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "nacionals", "i", "va", "cridar", "l'atenci\u00f3", "dels", "m\u00e0xims", "l\u00edders", "xinesosdespr\u00e9s", "de", "l'acomiadament", "del", "secretari", "del", "partit", "de", "shanghai", "chen", "liangyu", "el", "setembre", "del", "a", "causa", "d'un", "esc\u00e0ndol", "de", "fons", "de", "seguretat", "social", "xi", "va", "ser", "traslladat", "a", "shanghai", "el", "mar\u00e7", "del", "on", "va", "serhi", "el", "secretari", "del", "partit", "durant", "set", "mesos", "a", "shanghai", "xi", "va", "evitar", "problemes", "i", "era", "conegut", "per", "ser", "molt", "estricte", "amb", "la", "disciplina", "del", "partit", "per", "exemple", "els", "administradors", "de", "shanghai", "van", "intentar", "guanyarli", "el", "favor", "organitzant", "un", "tren", "especial", "per", "transportarlo", "entre", "shanghai", "i", "hangzhou", "perqu\u00e8", "complet\u00e9s", "el", "trasp\u00e0s", "de", "feines", "al", "seu", "successor", "per\u00f2", "segons", "sembla", "xi", "es", "va", "negar", "a", "agafar", "el", "tren", "citant", "una", "regulaci\u00f3", "del", "partit", "poc", "aplicada", "que", "estipulava", "que", "els", "trens", "especials", "nom\u00e9s", "es", "podrien", "reservar", "per", "als", "\"l\u00edders", "nacionals\"", "mentre", "era", "shanghai", "va", "treballar", "per", "preservar", "la", "unitat", "de", "l'organitzaci\u00f3", "del", "partit", "local", "va", "prometre", "que", "no", "hi", "haur\u00e0", "\"purgues\"", "durant", "la", "seva", "administraci\u00f3", "tot", "i", "que", "es", "creia", "que", "molts", "funcionaris", "locals", "havien", "estat", "implicats", "en", "l'esc\u00e0ndol", "de", "corrupci\u00f3", "de", "chen", "liangyu", "en", "la", "majoria", "de", "q\u00fcestions", "xi", "es", "va", "fer", "ress\u00f2", "en", "gran", "mesura", "de", "la", "l\u00ednia", "del", "lideratge", "centrall'octubre", "de", "va", "ser", "nomenat", "membre", "el", "\u00e8", "segons", "el", "protocol", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "bur\u00f3", "pol\u00edtic", "del", "comit\u00e8", "central", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "l'", "de", "febrer", "de", "va", "ser", "nomenat", "encarregat", "dels", "preparatius", "i", "seguretat", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "pequ\u00edn", "confirmant", "les", "sospites", "que", "xi", "seria", "nomenat", "proper", "vicepresident", "tamb\u00e9", "es", "va", "ocupar", "dels", "afers", "relacionats", "amb", "macau", "i", "hong", "kongel", "de", "mar\u00e7", "de", "va", "ser", "elegit", "vicepresident", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "a", "l'a", "assemblea", "popular", "nacional", "de", "la", "xina", "a", "la", "vegada", "que", "hu", "jintao", "va", "ser", "reelegit", "president", "l'", "d'octubre", "de", "xi", "va", "ser", "nomenat", "vicepresident", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "d'aquesta", "manera", "passa", "a", "ocupar", "llocs", "destacats", "en", "l'ex\u00e8rcit", "el", "partit", "i", "el", "govern", "central", "i", "les", "probabilitats", "que", "passi", "a", "hu", "jintao", "s'incrementen", "ja", "que", "amb", "aquest", "nomenament", "\u00e9s", "considerat", "l'hereu", "del", "president", "hu", "jintao", "el", "membre", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "politbur\u00f3", "xi", "va", "ser", "nomenat", "membre", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "politbur\u00f3", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "al", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "a", "l'octubre", "del", "va", "ser", "nomenat", "per", "sobre", "de", "li", "keqiang", "fet", "que", "suposava", "succeir", "hu", "jintao", "com", "a", "seg\u00fcent", "l\u00edder", "de", "la", "xina", "a", "m\u00e9s", "xi", "tamb\u00e9", "va", "ocupar", "el", "c\u00e0rrec", "de", "primer", "secretari", "del", "secretariat", "central", "del", "partit", "comunista", "durant", "l'\u00e8", "congr\u00e9s", "popular", "nacional", "del", "mar\u00e7", "de", "quan", "xi", "va", "ser", "elegit", "vicepresident", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "despr\u00e9s", "del", "seu", "ascens", "xi", "va", "mantenir", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "de", "carteres", "va", "ser", "encarregat", "dels", "preparatius", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "a", "pequ\u00edn", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "la", "figura", "principal", "del", "govern", "central", "en", "els", "assumptes", "relacionats", "amb", "hong", "kong", "i", "macau", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "es", "va", "convertir", "en", "el", "nou", "president", "de", "l'escola", "del", "partit", "central", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "l'escola", "de", "formaci\u00f3", "de", "quadres", "del", "partit", "i", "d'educaci\u00f3", "ideol\u00f2gica", "despr\u00e9s", "del", "terratr\u00e8mol", "de", "sichuan", "de", "xi", "va", "visitar", "zones", "de", "desastre", "a", "shaanxi", "i", "gansu", "va", "fer", "el", "seu", "primer", "viatge", "a", "l'estranger", "com", "a", "vicepresident", "a", "corea", "del", "nord", "mong\u00f2lia", "ar\u00e0bia", "saudita", "qatar", "i", "iemen", "del", "al", "de", "juny", "de", "despr\u00e9s", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "xi", "va", "rebre", "l'enc\u00e0rrec", "del", "president", "del", "comit\u00e8", "per", "als", "preparatius", "de", "les", "celebracions", "del", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "segons", "els", "informes", "tamb\u00e9", "va", "estar", "al", "capdavant", "d'un", "comit\u00e8", "del", "partit", "comunista", "de", "primer", "nivell", "batejat", "amb", "el", "nom", "del", "projecte", "encarregat", "d'assegurar", "l'estabilitat", "social", "durant", "una", "s\u00e8rie", "d'aniversaris", "pol\u00edticament", "sensibles", "el", "la", "posici\u00f3", "de", "xi", "com", "a", "aparent", "successor", "de", "hu", "jintao", "es", "va", "veure", "amena\u00e7ada", "pel", "r\u00e0pid", "ascens", "de", "bo", "xilai", "el", "secretari", "del", "partit", "de", "chongqing", "en", "aquell", "moment", "s'esperava", "que", "bo", "s'un\u00eds", "al", "comit\u00e8", "permanent", "del", "politbur\u00f3", "al", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "amb", "la", "possibilitat", "de", "crear", "un", "contrap\u00e8s", "a", "xi", "o", "fins", "i", "tot", "substituirlo", "les", "pol\u00edtiques", "de", "bo", "a", "chongqing", "van", "ser", "imitades", "a", "tota", "la", "xina", "i", "van", "rebre", "elogis", "del", "mateix", "xi", "durant", "la", "seva", "visita", "a", "chongqing", "el", "els", "registres", "d'elogis", "de", "xi", "es", "van", "esborrar", "despr\u00e9s", "que", "es", "convert\u00eds", "en", "el", "l\u00edder", "la", "posici\u00f3", "de", "xi", "com", "a", "successor", "es", "va", "assegurar", "amb", "la", "caiguda", "de", "bo", "despr\u00e9s", "de", "l'incident", "de", "wang", "lijun", "en", "el", "qual", "va", "declarar", "al", "consulat", "dels", "estats", "units", "de", "la", "xina", "l'encobriment", "de", "l'assassinat", "del", "brit\u00e0nic", "neil", "heywoodxi", "\u00e9s", "considerat", "un", "dels", "membres", "amb", "m\u00e9s", "\u00e8xit", "dels", "pr\u00ednceps", "rojos", "un", "grup", "de", "pol\u00edtics", "descendents", "dels", "primers", "revolucionaris", "xinesos", "quan", "va", "ser", "preguntat", "per", "xi", "l'ex", "primer", "ministre", "de", "singapur", "lee", "kuan", "yew", "va", "dir", "que", "\"el", "situaria", "en", "la", "classe", "de", "persones", "de", "nelson", "mandela", "una", "persona", "amb", "una", "enorme", "estabilitat", "emocional", "que", "no", "permet", "que", "les", "seves", "desgr\u00e0cies", "personals", "ni", "els", "seus", "sofriments", "afectin", "el", "seu", "judici", "en", "altres", "paraules", "\u00e9s", "impressionant\"", "l'exsecretari", "del", "tresor", "dels", "estats", "units", "henry", "paulson", "va", "descriure", "xi", "com", "\"el", "tipus", "de", "noi", "que", "sap", "superar", "la", "l\u00ednia", "de", "meta\"", "el", "primer", "ministre", "australi\u00e0", "kevin", "rudd", "va", "dir", "que", "xi", "\"t\u00e9", "suficients", "antecedents", "reformistes", "de", "partit", "i", "militars", "per", "ser", "el", "seu", "propi", "home\"el", "febrer", "de", "en", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "vicepresident", "xi", "jinping", "va", "iniciar", "una", "gira", "per", "llatinoam\u00e8rica", "i", "va", "visitar", "m\u00e8xic", "jamaica", "col\u00f2mbia", "vene\u00e7uela", "i", "brasil", "els", "vincles", "xinesos", "a", "la", "regi\u00f3", "van", "augmentar", "la", "reputaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "arran", "de", "la", "crisi", "financera", "mundial", "tamb\u00e9", "va", "visitar", "la", "valletta", "malta", "abans", "de", "tornar", "a", "la", "xina", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "xi", "va", "visitar", "b\u00e8lgica", "alemanya", "bulg\u00e0ria", "hongria", "i", "romania", "del", "al", "d'octubre", "de", "va", "visitar", "el", "jap\u00f3", "corea", "del", "sud", "cambodja", "i", "myanmar", "en", "el", "seu", "viatge", "asi\u00e0tic", "del", "al", "de", "desembre", "de", "posteriorment", "va", "visitar", "els", "estats", "units", "irlanda", "i", "turquia", "el", "febrer", "de", "aquesta", "visita", "va", "incloure", "la", "reuni\u00f3", "amb", "el", "llavors", "president", "dels", "estats", "units", "barack", "obama", "a", "la", "casa", "blanca", "i", "el", "vicepresident", "joe", "biden", "i", "es", "va", "despla\u00e7ar", "fins", "a", "calif\u00f2rnia", "i", "iowa", "on", "es", "va", "reunir", "amb", "la", "fam\u00edlia", "que", "l'havia", "acollit", "durant", "la", "seva", "gira", "de", "com", "a", "funcionari", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "hebeiuns", "mesos", "abans", "del", "seu", "ascens", "a", "la", "direcci\u00f3", "del", "partit", "xi", "va", "desapar\u00e8ixer", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "durant", "diverses", "setmanes", "a", "partir", "de", "l'", "de", "setembre", "de", "el", "de", "setembre", "va", "cancel\u00b7lar", "una", "reuni\u00f3", "amb", "la", "secret\u00e0ria", "d'estat", "dels", "eua", "hillary", "clinton", "i", "posteriorment", "tamb\u00e9", "va", "cancel\u00b7lar", "les", "reunions", "amb", "el", "cap", "d'estat", "de", "singapur", "amb", "el", "ministre", "lee", "hsien", "loong", "i", "un", "alt", "funcionari", "rus", "es", "va", "dir", "que", "xi", "feia", "\"vaga\"", "per", "preparar", "la", "transici\u00f3", "de", "poder", "el", "washington", "post", "va", "informar", "d'una", "font", "que", "xi", "podria", "haver", "estat", "ferit", "en", "un", "enfrontament", "durant", "una", "reuni\u00f3", "dels", "pr\u00ednceps", "rojos", "que", "es", "va", "tornar", "violenta", "secretari", "del", "partit", "i", "president", "de", "la", "xina", "el", "de", "novembre", "de", "xi", "va", "ser", "elegit", "per", "als", "c\u00e0rrecs", "de", "secretari", "general", "del", "partit", "comunista", "i", "president", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "del", "pcc", "pel", "\u00e8", "comit\u00e8", "central", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "aix\u00f2", "el", "va", "convertir", "informalment", "en", "el", "l\u00edder", "el", "m\u00e0xim", "c\u00e0rrec", "p\u00fablic", "que", "pot", "ostentar", "un", "ciutad\u00e0", "xin\u00e8s", "i", "el", "primer", "en", "aconseguirho", "en", "n\u00e9ixer", "despr\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "l'endem\u00e0", "xi", "va", "dirigir", "la", "presa", "de", "possessi\u00f3", "del", "nou", "comit\u00e8", "permanent", "del", "politbur\u00f3", "en", "la", "seva", "primera", "aparici\u00f3", "p\u00fablica", "el", "nou", "comit\u00e8", "permanent", "va", "reduir", "els", "seus", "membres", "de", "nou", "a", "set", "i", "nom\u00e9s", "el", "mateix", "xi", "i", "li", "keqiang", "van", "conservar", "els", "seus", "c\u00e0rrecs", "la", "resta", "eren", "membres", "nous", "en", "un", "marcat", "allunyament", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "habitual", "dels", "l\u00edders", "xinesos", "el", "primer", "discurs", "de", "xi", "com", "a", "secretari", "general", "va", "quedar", "clarament", "redactat", "i", "no", "va", "incloure", "cap", "consigna", "pol\u00edtica", "ni", "esment", "dels", "seus", "predecessors", "xi", "va", "esmentar", "les", "aspiracions", "de", "la", "classe", "mitjana", "i", "va", "remarcar", "\"la", "nostra", "gent", "espera", "una", "millor", "educaci\u00f3", "feines", "m\u00e9s", "estables", "millors", "ingressos", "una", "seguretat", "social", "m\u00e9s", "fiable", "atenci\u00f3", "m\u00e8dica", "d'un", "nivell", "m\u00e9s", "alt", "condicions", "de", "vida", "m\u00e9s", "c\u00f2modes", "i", "un", "entorn", "m\u00e9s", "bell\"", "xi", "tamb\u00e9", "va", "prometre", "combatre", "la", "corrupci\u00f3", "als", "m\u00e9s", "alts", "nivells", "remarcant", "que", "posen", "en", "perill", "la", "superviv\u00e8ncia", "del", "partit", "tamb\u00e9", "es", "mostrava", "reticent", "a", "les", "reformes", "econ\u00f2miques", "de", "gran", "abastal", "desembre", "del", "xi", "va", "visitar", "guangdong", "en", "el", "seu", "primer", "viatge", "fora", "de", "pequ\u00edn", "des", "que", "va", "assumir", "la", "direcci\u00f3", "del", "partit", "el", "tema", "general", "del", "viatge", "va", "ser", "demanar", "una", "nova", "reforma", "econ\u00f2mica", "i", "un", "refor\u00e7", "militar", "xi", "va", "visitar", "l'est\u00e0tua", "de", "deng", "xiaoping", "i", "el", "seu", "viatge", "es", "va", "comparar", "amb", "el", "qual", "va", "fer", "deng", "cap", "al", "sud", "el", "abans", "d'endegar", "noves", "reformes", "econ\u00f2miques", "a", "la", "xina", "despr\u00e9s", "de", "les", "protestes", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "tian'anmen", "del", "durant", "el", "seu", "viatge", "xi", "va", "remarcar", "referent", "a", "l'esl\u00f2gan", "del", "partit", "\"el", "somni", "xin\u00e8s\"", "\"es", "pot", "dir", "que", "aquest", "somni", "\u00e9s", "el", "somni", "d'una", "naci\u00f3", "forta", "i", "per", "als", "militars", "\u00e9s", "un", "somni", "d'una", "for\u00e7a", "militar\"", "el", "viatge", "de", "xi", "va", "trencar", "amb", "les", "rutines", "de", "viatge", "dels", "l\u00edders", "xinesos", "anteriors", "en", "lloc", "de", "menjar", "fora", "xi", "i", "la", "seva", "comitiva", "menjaven", "a", "l'hotel", "va", "viatjar", "en", "una", "furgoneta", "gran", "amb", "el", "seu", "equip", "en", "comptes", "d'utilitzar", "limusines", "i", "no", "va", "restringir", "el", "tr\u00e0nsit", "per", "les", "parts", "de", "la", "carretera", "que", "va", "rec\u00f3rrerxi", "va", "ser", "elegit", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "en", "la", "votaci\u00f3", "de", "ratificaci\u00f3", "del", "\u00e8", "congr\u00e9s", "nacional", "popular", "a", "pequ\u00edn", "va", "rebre", "dels", "vots", "a", "favor", "un", "en", "contra", "i", "tres", "abstencions", "va", "substituir", "hu", "jintao", "que", "es", "va", "retirar", "despr\u00e9s", "de", "dos", "mandats", "tal", "com", "marcava", "la", "llei", "en", "la", "seva", "nova", "condici\u00f3", "de", "president", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "xi", "va", "expressar", "el", "seu", "suport", "a", "la", "no", "interfer\u00e8ncia", "en", "les", "relacions", "entre", "la", "xina", "i", "sri", "lanka", "enmig", "d'una", "votaci\u00f3", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "per", "condemnar", "pels", "abusos", "del", "govern", "durant", "la", "guerra", "civil", "de", "sri", "lanka", "el", "de", "mar\u00e7", "xi", "i", "els", "seus", "nous", "ministres", "van", "organitzar", "una", "reuni\u00f3", "amb", "el", "cap", "executiu", "de", "hong", "kong", "cy", "leung", "per", "mostrarli", "el", "seu", "recolzament", "poques", "hores", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "elecci\u00f3", "xi", "va", "parlar", "per", "tel\u00e8fon", "sobre", "ciberseguretat", "i", "corea", "del", "nord", "amb", "el", "president", "dels", "estats", "units", "barack", "obama", "obama", "va", "anunciar", "les", "visites", "dels", "secretaris", "d'estat", "i", "tresoreria", "jacob", "lew", "i", "john", "kerry", "a", "la", "xina", "la", "setmana", "seg\u00fcent", "lideratge", "campanya", "anticorrupci\u00f3", "xi", "va", "prometre", "lluitar", "contra", "la", "corrupci\u00f3", "gaireb\u00e9", "immediatament", "despr\u00e9s", "d'ascendir", "al", "poder", "al", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "en", "el", "seu", "discurs", "inaugural", "com", "a", "secretari", "general", "xi", "va", "mencionar", "que", "la", "lluita", "contra", "la", "corrupci\u00f3", "era", "un", "dels", "desafiaments", "m\u00e9s", "grans", "per", "al", "partit", "pocs", "mesos", "va", "esbossar", "la", "\"guia", "de", "vuit", "punts\"", "que", "enumera", "les", "normes", "destinades", "a", "frenar", "la", "corrupci\u00f3", "i", "el", "malbaratament", "de", "les", "empreses", "oficials", "del", "partit", "amb", "una", "disciplina", "m\u00e9s", "estricta", "en", "la", "conducta", "dels", "funcionaris", "del", "partit", "tamb\u00e9", "va", "prometre", "lluitar", "contra", "\"tigres", "i", "mosques\"", "\u00e9s", "a", "dir", "alts", "c\u00e0rrecs", "i", "funcionaris", "ordinaris", "del", "partit", "aix\u00ed", "doncs", "xi", "va", "dotar", "de", "molt", "m\u00e9s", "poder", "la", "comissi\u00f3", "central", "d'inspecci\u00f3", "de", "la", "disciplina", "ccid", "i", "les", "seves", "branques", "provincials", "durant", "els", "primers", "tres", "anys", "del", "mandat", "de", "xi", "va", "iniciar", "casos", "contra", "els", "exvicepresidents", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "xu", "caihou", "i", "guo", "boxiong", "l'exmembre", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "politbur\u00f3", "i", "cap", "de", "seguretat", "zhou", "yongkang", "i", "l'exajudant", "en", "cap", "de", "hu", "jintao", "ling", "jihua", "juntament", "amb", "el", "nou", "cap", "de", "la", "ccid", "wang", "qishan", "l'administraci\u00f3", "de", "xi", "va", "liderar", "la", "formaci\u00f3", "d'equips", "d'inspecci\u00f3", "centralitzats", "formats", "per", "inspectors", "multidisciplinars", "amb", "l'objectiu", "de", "con\u00e8ixer", "millor", "les", "operacions", "de", "les", "organitzacions", "provincials", "i", "locals", "del", "partit", "i", "si", "calgu\u00e9s", "tamb\u00e9", "fer", "complir", "la", "disciplina", "del", "partit", "tanmateix", "tamb\u00e9", "es", "van", "crear", "equips", "de", "treball", "per", "investigar", "alts", "c\u00e0rrecs", "m\u00e9s", "d'un", "centenar", "de", "funcionaris", "provincials", "i", "ministerials", "van", "ser", "acusats", "de", "corrupci\u00f3", "durant", "la", "massiva", "campanya", "nacional", "de", "lluita", "contra", "la", "corrupci\u00f3", "entre", "ells", "hi", "havia", "funcionaris", "regionals", "antics", "i", "actuals", "com", "su", "rong", "bai", "enpei", "wan", "qingliang", "l\u00edders", "d'empreses", "de", "propietat", "estatal", "i", "\u00f2rgans", "del", "govern", "central", "com", "song", "lin", "liu", "tienan", "i", "generals", "d'alt", "rang", "militar", "com", "gu", "junshan", "el", "juny", "de", "els", "principals", "l\u00edders", "pol\u00edtics", "provincial", "de", "shanxi", "i", "quatre", "funcionaris", "van", "ser", "destitu\u00efts", "en", "nom\u00e9s", "una", "setmana", "nom\u00e9s", "durant", "els", "dos", "primers", "anys", "de", "la", "campanya", "m\u00e9s", "de", "funcionaris", "de", "baix", "rang", "van", "rebre", "avisos", "multes", "i", "degradacionsla", "campanya", "ha", "provocat", "la", "caiguda", "de", "destacats", "funcionaris", "del", "partit", "comunista", "en", "funcions", "i", "retirats", "inclosos", "membres", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "politbur\u00f3", "els", "cr\u00edtics", "consideren", "que", "la", "campanya", "anticorrupci\u00f3", "de", "xi", "\u00e9s", "una", "purga", "pol\u00edtica", "a", "una", "escala", "que", "no", "es", "veia", "des", "del", "president", "mao", "amb", "l'objectiu", "d'eliminar", "els", "opositors", "i", "consolidar", "el", "seu", "poder", "la", "reestructuraci\u00f3", "jer\u00e0rquica", "de", "xi", "de", "la", "ccid", "en", "un", "rang", "superior", "al", "tribunal", "suprem", "va", "ser", "descrit", "pel", "director", "d'asia", "oriental", "d'amnistia", "internacional", "com", "una", "amena\u00e7a", "sist\u00e8mica", "als", "drets", "humans", "que", "situa", "desenes", "de", "milions", "de", "persones", "a", "merc\u00e8", "d'un", "sistema", "secret", "i", "pr\u00e0cticament", "inexplicable", "que", "est\u00e0", "per", "sobre", "de", "la", "llei", "\"", "censura", "el", "\"document", "n\u00fam", "\"", "\u00e9s", "un", "document", "intern", "confidencial", "\u00e0mpliament", "dif\u00f3s", "al", "partit", "comunista", "xin\u00e8s", "el", "per", "l'oficina", "general", "del", "partit", "es", "va", "publicar", "per", "primera", "vegada", "el", "juliol", "de", "el", "document", "adverteix", "de", "set", "perillosos", "valors", "occidentals", "la", "democr\u00e0cia", "constitucional", "que", "inclou", "principis", "com", "els", "sistemes", "multipartidistes", "la", "separaci\u00f3", "de", "poders", "les", "eleccions", "generals", "i", "la", "independ\u00e8ncia", "judicial", "els", "valors", "universals", "una", "noci\u00f3", "contr\u00e0ria", "a", "la", "doctrina", "maoista", "segons", "la", "qual", "el", "sistema", "de", "valors", "occidental", "transcendeix", "la", "naci\u00f3", "a", "la", "classe", "i", "saplica", "a", "la", "xina", "la", "societat", "civil", "la", "noci\u00f3", "que", "els", "drets", "individuals", "s\u00f3n", "primordials", "en", "lloc", "dels", "drets", "col\u00b7lectius", "establerts", "pel", "partit", "neoliberalisme", "promercat", "referit", "als", "valors", "econ\u00f2mics", "liberals", "i", "a", "la", "globalitzaci\u00f3", "independ\u00e8ncia", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "xi", "\u00e9s", "contrari", "a", "les", "idees", "occidentals", "de", "periodisme", "i", "a", "la", "fiscalitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "que", "premsa", "pot", "exercir", "contra", "les", "pol\u00edtiques", "del", "govern", "i", "el", "partit", "nihilisme", "hist\u00f2ric", "que", "significa", "la", "cr\u00edtica", "d'errors", "del", "passat", "que", "q\u00fcestiona", "la", "naturalesa", "del", "socialisme", "a", "l'estil", "xin\u00e8sest\u00e0", "prohibit", "difondre", "aquests", "temes", "en", "materials", "educatius", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "anterior", "a", "l'ascens", "formal", "de", "xi", "jinping", "als", "principals", "c\u00e0rrecs", "del", "partit", "i", "de", "l'estat", "la", "publicaci\u00f3", "d'aquest", "document", "intern", "es", "va", "veure", "com", "el", "reconeixement", "de", "xi", "de", "la", "naturalesa", "sacrosanta", "del", "partit", "sobre", "la", "xina", "censura", "a", "internet", "des", "que", "xi", "es", "va", "convertir", "en", "el", "secretari", "general", "del", "partit", "la", "censura", "a", "internet", "a", "la", "xina", "s'ha", "intensificat", "significativament", "quan", "va", "presidir", "la", "confer\u00e8ncia", "sobre", "governan\u00e7a", "del", "ciberespai", "de", "la", "xina", "de", "els", "dies", "i", "d'abril", "de", "xi", "es", "va", "comprometre", "a", "\"reprimir", "amb", "fermesa", "els", "actes", "com", "ara", "pirateria", "inform\u00e0tica", "frau", "de", "telecomunicacions", "i", "violaci\u00f3", "de", "la", "privadesa", "dels", "ciutadans\"", "xi", "ha", "pres", "una", "posici\u00f3", "molt", "contundent", "a", "l'hora", "de", "controlar", "l'\u00fas", "d'internet", "dins", "de", "la", "xina", "defensant", "la", "censura", "d'internet", "al", "pa\u00eds", "com", "a", "concepte", "de", "\"sobirania", "d'internet\"", "tamb\u00e9", "ha", "censurat", "la", "viquip\u00e8dia", "l'abril", "de", "totes", "les", "versions", "de", "la", "viquip\u00e8dia", "es", "van", "blocar", "a", "la", "xina", "de", "la", "mateixa", "manera", "l'autocensura", "dels", "usuaris", "de", "weibo", "s'ha", "atribu\u00eft", "a", "la", "por", "de", "la", "supressi\u00f3", "de", "comptes", "personals", "o", "en", "el", "pitjor", "dels", "casos", "de", "ser", "detingut", "una", "llei", "promulgada", "el", "setembre", "de", "va", "autoritzar", "la", "pena", "de", "pres\u00f3", "de", "tres", "anys", "per", "a", "bloggers", "que", "compartien", "contingut", "considerat", "difamatori", "el", "departament", "d'informaci\u00f3", "d'internet", "de", "l'estat", "va", "convocar", "un", "grup", "d'influents", "bloggers", "a", "un", "seminari", "on", "se'ls", "convidava", "a", "evitar", "escriure", "sobre", "pol\u00edtica", "o", "fer", "declaracions", "que", "contradiguessin", "les", "narratives", "oficials", "molts", "bloggers", "van", "deixar", "d'escriure", "sobre", "temes", "controvertits", "i", "weibo", "va", "caure", "en", "decad\u00e8ncia", "i", "amb", "bona", "part", "dels", "seus", "usuaris", "van", "passar", "a", "wechat", "on", "es", "parla", "en", "cercles", "socials", "m\u00e9s", "limitats", "el", "febrer", "de", "els", "operadors", "de", "telecomunicacions", "de", "la", "xina", "van", "rebre", "instruccions", "del", "govern", "per", "blocar", "l'\u00fas", "de", "xarxes", "privades", "virtuals", "vpn", "concentraci\u00f3", "de", "poder", "els", "observadors", "pol\u00edtics", "consideren", "xi", "el", "l\u00edder", "xin\u00e8s", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "des", "del", "president", "mao", "zedong", "especialment", "des", "que", "va", "eliminar", "el", "l\u00edmit", "presidencial", "de", "dos", "mandats", "el", "xi", "sha", "apartat", "notablement", "de", "les", "pr\u00e0ctiques", "de", "lideratge", "col\u00b7lectiu", "dels", "seus", "predecessors", "postmao", "ha", "centralitzat", "el", "seu", "poder", "i", "ha", "creat", "grups", "de", "treball", "amb", "ell", "mateix", "al", "capdavant", "per", "subvertir", "la", "burocr\u00e0cia", "governamental", "convertintse", "en", "la", "figura", "de", "la", "nova", "administraci\u00f3", "a", "partir", "del", "el", "partit", "dirigit", "per", "xi", "ha", "creat", "una", "s\u00e8rie", "de", "nous", "grups", "centralitzats", "consistents", "en", "comit\u00e8s", "directius", "\"supraministerials\"", "dissenyats", "per", "evitar", "les", "institucions", "existents", "a", "l'hora", "de", "prendre", "decisions", "i", "centralitzar", "en", "el", "seu", "cercle", "m\u00e9s", "proper", "la", "presa", "decisions", "i", "ferla", "m\u00e9s", "eficient", "l'\u00f2rgan", "m\u00e9s", "destacat", "\u00e9s", "el", "grup", "central", "l\u00edder", "per", "a", "les", "reformes", "que", "t\u00e9", "una", "\u00e0mplia", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "la", "reestructuraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "les", "reformes", "socials", "i", "es", "diu", "que", "va", "despla\u00e7ar", "part", "del", "poder", "que", "anteriorment", "tenia", "el", "consell", "d'estat", "i", "el", "seu", "primer", "ministre", "xi", "tamb\u00e9", "es", "va", "convertir", "en", "el", "l\u00edder", "del", "grup", "central", "l\u00edder", "per", "a", "la", "seguretat", "i", "la", "informaci\u00f3", "d'internet", "encarregat", "de", "la", "ciberseguretat", "i", "la", "pol\u00edtica", "d'internet", "el", "tercer", "ple", "del", "comit\u00e8", "central", "celebrat", "el", "tamb\u00e9", "va", "crear", "la", "comissi\u00f3", "de", "seguretat", "nacional", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "un", "altre", "\u00f2rgan", "presidit", "per", "xi", "que", "l'ajudaria", "a", "prendre", "decisions", "en", "els", "assumptes", "de", "seguretat", "nacional", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "el", "control", "de", "la", "ciutat", "de", "pequ\u00edn", "es", "considera", "crucial", "per", "als", "l\u00edders", "xinesos", "i", "xi", "va", "seleccionar", "cai", "qi", "per", "a", "gestionarla", "culte", "a", "la", "personalitat", "xi", "ha", "tingut", "un", "culte", "a", "la", "personalitat", "des", "que", "va", "entrar", "al", "c\u00e0rrec", "amb", "l'edici\u00f3", "de", "llibres", "dibuixos", "animats", "can\u00e7ons", "populars", "i", "rutines", "de", "ball", "en", "honor", "del", "seu", "govern", "despr\u00e9s", "del", "seu", "ascens", "se", "l'ha", "anomenat", "xi", "dada", "oncle", "o", "pare", "xi", "el", "poble", "de", "liangjiahe", "on", "xi", "va", "ser", "enviat", "a", "treballar", "s'ha", "convertit", "en", "un", "santuari", "a", "la", "seva", "persona", "decorat", "amb", "propaganda", "comunista", "i", "pintures", "murals", "que", "exalten", "els", "anys", "formatius", "de", "la", "seva", "vidael", "politbur\u00f3", "del", "partit", "va", "nomenar", "xi", "jinping", "\"l\u00edder\"", "lngxi\u00f9", "un", "t\u00edtol", "que", "anteriorment", "nom\u00e9s", "tenien", "chiang", "kaishek", "mao", "zedong", "i", "el", "seu", "immediat", "successor", "hua", "guofeng", "de", "vegades", "tamb\u00e9", "se", "l'anomena", "el", "\"gran", "timoner\"", "du\u00f2shu", "i", "al", "juliol", "de", "li", "zhanshu", "el", "president", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "congr\u00e9s", "nacional", "del", "poble", "es", "va", "referir", "a", "xi", "com", "el", "\"nucli", "etern\"", "del", "partit", "el", "de", "desembre", "de", "el", "politbur\u00f3", "va", "nomenar", "oficialment", "xi", "com", "a", "\"l\u00edder", "del", "poble\"", "r\u00e9nm\u00edn", "lngxi\u00f9", "un", "t\u00edtol", "que", "nom\u00e9s", "mao", "havia", "tingut", "reformes", "reformes", "militars", "des", "que", "xi", "va", "prendre", "possessi\u00f3", "del", "poder", "el", "va", "iniciar", "una", "revisi\u00f3", "integral", "de", "l'ex\u00e8rcit", "popular", "d'alliberament", "epa", "xi", "va", "estar", "actiu", "en", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "afers", "militars", "i", "es", "va", "implicar", "directament", "en", "primera", "persona", "en", "la", "reforma", "militar", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "el", "president", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "i", "el", "l\u00edder", "del", "grup", "l\u00edder", "central", "per", "a", "la", "reforma", "militar", "fundat", "el", "per", "supervisar", "reformes", "militars", "integrals", "xi", "va", "fer", "nombroses", "proclames", "de", "gran", "perfil", "que", "prometien", "corregir", "la", "corrupci\u00f3", "dins", "de", "l'ex\u00e8rcit", "amb", "l'objectiu", "de", "construir", "una", "for\u00e7a", "de", "combat", "m\u00e9s", "efica\u00e7", "a", "m\u00e9s", "xi", "va", "celebrar", "la", "\"nova", "confer\u00e8ncia", "gutian\"", "el", "reunint", "els", "m\u00e0xims", "oficials", "militars", "de", "la", "xina", "ressaltant", "de", "nou", "el", "principi", "\"el", "partit", "t\u00e9", "el", "control", "absolut", "sobre", "l'ex\u00e8rcit\"", "establert", "per", "primera", "vegada", "per", "mao", "a", "la", "confer\u00e8ncia", "gutian", "de", "xi", "va", "advertir", "contra", "la", "despolititzaci\u00f3", "de", "l'epa", "perqu\u00e8", "podria", "provocar", "un", "col\u00b7lapse", "similar", "al", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "dir", "que", "\"a", "l'urss", "on", "els", "militars", "estaven", "despolititzats", "separats", "del", "partit", "i", "nacionalitzats", "el", "partit", "va", "ser", "desarmat", "quan", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "tenir", "la", "crisi", "un", "gran", "partit", "havia", "desaparegut", "aix\u00ed", "sense", "poderhi", "fer", "res", "proporcionalment", "el", "partit", "comunista", "de", "la", "urss", "tenia", "m\u00e9s", "membres", "que", "nosaltres", "per\u00f2", "ning\u00fa", "va", "ser", "prou", "fort", "com", "per", "posarse", "dret", "i", "resistir\"xi", "va", "anunciar", "una", "reducci\u00f3", "de", "efectius", "de", "l'epa", "el", "i", "el", "va", "deixar", "en", "milions", "de", "soldats", "en", "actiu", "xi", "ho", "va", "descriure", "com", "un", "gest", "de", "pau", "mentre", "que", "els", "analistes", "veien", "que", "la", "retallada", "com", "una", "reducci\u00f3", "de", "costos", "i", "part", "de", "la", "modernitzaci\u00f3", "del", "mateix", "el", "va", "reduir", "el", "nombre", "de", "comandaments", "de", "les", "\"zones", "de", "guerra\"", "regions", "militars", "dins", "de", "territori", "xin\u00e8s", "de", "set", "a", "cinc", "tamb\u00e9", "va", "abolir", "els", "quatre", "departaments", "generals", "aut\u00f2noms", "substituintlos", "per", "ag\u00e8ncies", "que", "informarien", "directament", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "finalment", "es", "van", "crear", "dues", "noves", "branques", "de", "l'epa", "la", "for\u00e7a", "de", "suport", "estrat\u00e8gic", "i", "la", "for\u00e7a", "conjunta", "de", "suport", "log\u00edsticel", "d'abril", "de", "xi", "va", "ser", "nomenat", "comandant", "en", "cap", "del", "nou", "centre", "de", "comandament", "d'operacions", "conjuntes", "de", "l'ex\u00e8rcit", "popular", "d'alliberament", "segons", "l'ag\u00e8ncia", "de", "not\u00edcies", "xinhua", "i", "l'emissora", "china", "central", "television", "alguns", "analistes", "van", "interpretar", "aquest", "moviment", "com", "un", "intent", "de", "mostrar", "for\u00e7a", "i", "un", "lideratge", "fort", "i", "m\u00e9s", "\"pol\u00edtic", "que", "militar\"", "segons", "ni", "lexiong", "expert", "en", "afers", "militars", "xi", "\"no", "nom\u00e9s", "controla", "els", "militars", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "ho", "fa", "de", "manera", "absoluta", "i", "que", "en", "temps", "de", "guerra", "est\u00e0", "disposat", "a", "manar", "personalment\"", "segons", "un", "expert", "de", "l'ex\u00e8rcit", "xin\u00e8s", "de", "san", "diego", "a", "la", "universitat", "de", "calif\u00f2rnia", "xi", "\"ha", "estat", "capa\u00e7", "de", "prendre", "el", "control", "pol\u00edtic", "de", "l'ex\u00e8rcit", "en", "una", "mesura", "que", "supera", "el", "de", "mao", "i", "deng\"", "reformes", "legals", "xi", "va", "anunciar", "una", "s\u00e8rie", "de", "reformes", "legals", "al", "quart", "ple", "celebrat", "a", "la", "tardor", "del", "i", "va", "demanar", "un", "\"estat", "de", "dret", "socialista", "xin\u00e8s\"", "immediatament", "despr\u00e9s", "el", "partit", "tenia", "com", "a", "objectiu", "reformar", "el", "sistema", "jur\u00eddic", "que", "shavia", "percebut", "com", "a", "inefica\u00e7", "per", "fer", "just\u00edcia", "i", "afectat", "per", "la", "corrupci\u00f3", "la", "interfer\u00e8ncia", "dels", "governs", "local", "i", "regionals", "i", "la", "manca", "de", "supervisi\u00f3", "constitucional", "el", "ple", "tamb\u00e9", "va", "demanar", "un", "paper", "m\u00e9s", "fort", "de", "la", "constituci\u00f3", "en", "els", "afers", "estatals", "i", "un", "refor\u00e7", "de", "les", "interpretacions", "del", "comit\u00e8", "permanent", "del", "politbur\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "tamb\u00e9", "va", "demanar", "m\u00e9s", "transpar\u00e8ncia", "en", "els", "procediments", "judicials", "una", "major", "implicaci\u00f3", "dels", "ciutadans", "comuns", "en", "el", "proc\u00e9s", "legislatiu", "i", "una", "\"professionalitzaci\u00f3\"", "global", "de", "la", "plantilla", "legal", "el", "partit", "tamb\u00e9", "planejava", "establir", "tribunals", "legals", "de", "circuits", "multidisciplinaris", "i", "donar", "a", "les", "prov\u00edncies", "un", "control", "administratiu", "consolidat", "sobre", "recursos", "legals", "de", "nivell", "inferior", "amb", "l'objectiu", "de", "reduir", "la", "participaci\u00f3", "dels", "governs", "locals", "en", "els", "procediments", "judicialsxi", "va", "supervisar", "importants", "reformes", "de", "la", "comissi\u00f3", "central", "d'inspecci\u00f3", "de", "disciplina", "ccid", "ell", "i", "el", "secretari", "del", "ccdi", "wang", "qishan", "van", "institucionalitzar", "encara", "m\u00e9s", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "ccid", "de", "les", "operacions", "quotidianes", "del", "partit", "fet", "que", "va", "millorar", "la", "seva", "capacitat", "de", "funcionar", "com", "un", "\u00f2rgan", "de", "control", "de", "bona", "fe", "reforma", "constitucional", "l'", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "\u00e8", "congr\u00e9s", "nacional", "popular", "va", "aprovar", "entre", "altres", "una", "esmena", "a", "la", "constituci\u00f3", "xinesa", "que", "permetr\u00e0", "que", "el", "president", "pugui", "ampliar", "el", "seu", "mandat", "per", "sobre", "dels", "dos", "mandats", "de", "cinc", "anys", "fins", "ara", "permesos", "fet", "que", "hauria", "suposat", "que", "xi", "hagu\u00e9s", "d'abandonar", "el", "poder", "el", "els", "canvis", "van", "ser", "aprovats", "per", "vots", "a", "favor", "en", "contra", "i", "abstencions", "la", "constituci\u00f3", "havia", "estat", "adoptada", "el", "i", "aquesta", "va", "ser", "la", "primera", "modificaci\u00f3", "de", "la", "llei", "fonamental", "del", "pa\u00eds", "en", "els", "darrers", "anys", "en", "els", "canvis", "tamb\u00e9", "es", "va", "afegir", "que", "\"el", "lideratge", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "xina", "\u00e9s", "la", "caracter\u00edstica", "definit\u00f2ria", "del", "socialisme", "amb", "caracter\u00edstiques", "xineses\"l'endem\u00e0", "li", "keqiang", "va", "ser", "nomenat", "nou", "primer", "ministre", "i", "els", "aliats", "de", "xi", "xu", "qiliang", "i", "zhang", "youxia", "van", "ser", "elegits", "vicepresidents", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "estatal", "el", "ministre", "d'afers", "exteriors", "wang", "yi", "va", "ser", "ascendit", "a", "conseller", "d'estat", "i", "el", "general", "wei", "fenghe", "va", "ser", "nomenat", "ministre", "de", "defensasegons", "el", "financial", "times", "xi", "va", "expressar", "la", "seva", "opini\u00f3", "sobre", "l'esmena", "constitucional", "en", "reunions", "amb", "funcionaris", "xinesos", "i", "dignataris", "estrangers", "xi", "va", "explicar", "la", "decisi\u00f3", "pel", "que", "fa", "a", "la", "necessitat", "d'alinear", "els", "dos", "c\u00e0rrecs", "m\u00e9s", "poderosos", "el", "secretari", "general", "del", "partit", "comunista", "i", "el", "president", "de", "la", "comissi\u00f3", "militar", "central", "cmc", "que", "no", "tenen", "l\u00edmits", "de", "mandat", "tot", "i", "aix\u00f2", "xi", "no", "va", "dir", "si", "tenia", "intenci\u00f3", "de", "ser", "secretari", "general", "del", "partit", "president", "de", "la", "cmc", "i", "president", "de", "l'estat", "durant", "tres", "o", "m\u00e9s", "mandats", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "xi", "ha", "augmentat", "el", "control", "estatal", "sobre", "l'economia", "xinesa", "i", "ha", "manifestat", "el", "seu", "suport", "a", "les", "empreses", "estatals", "alhora", "que", "ha", "donat", "suport", "al", "sector", "privat", "del", "pa\u00eds", "ha", "augmentat", "el", "paper", "de", "la", "comissi\u00f3", "central", "d'afers", "econ\u00f2mics", "i", "financers", "a", "costa", "del", "consell", "d'estat", "la", "seva", "administraci\u00f3", "va", "facilitar", "als", "bancs", "l'emissi\u00f3", "d'hipoteques", "va", "augmentar", "la", "participaci\u00f3", "estrangera", "en", "el", "mercat", "de", "bons", "i", "va", "augmentar", "el", "paper", "mundial", "del", "renminbi", "la", "moneda", "nacional", "ajudantlo", "a", "unirse", "a", "la", "cistella", "de", "drets", "especials", "de", "gir", "del", "fons", "monetari", "internacional", "fmi", "en", "el", "\u00e8", "aniversari", "del", "llan\u00e7ament", "de", "les", "reformes", "econ\u00f2miques", "xineses", "el", "va", "prometre", "continuar", "les", "reformes", "i", "va", "advertir", "que", "ning\u00fa", "no", "\"pot", "dictar", "al", "poble", "xin\u00e8s\"", "des", "de", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "comercial", "entre", "la", "xina", "i", "els", "estats", "units", "el", "xi", "va", "reprendre", "les", "crides", "a", "la", "sobirania", "econ\u00f2mica", "especialment", "en", "mat\u00e8ria", "de", "tecnologiadespr\u00e9s", "d'un", "discurs", "de", "jack", "ma", "el", "en", "qu\u00e8", "va", "dir", "que", "els", "bancs", "xinesos", "tenien", "una", "\"mentalitat", "d'empenyorament\"", "xi", "va", "prendre", "la", "decisi\u00f3", "d'aturar", "la", "sortida", "a", "borsa", "d'ant", "group", "i", "va", "provocar", "una", "repressi\u00f3", "contra", "la", "gran", "tecnologia", "xinesa", "al", "desembre", "de", "xi", "va", "demanar", "esfor\u00e7os", "per", "augmentar", "les", "normes", "antimonopoli", "contra", "les", "plataformes", "en", "l\u00ednia", "al", "llarg", "del", "al", "mar\u00e7", "de", "xi", "va", "demanar", "l'acceleraci\u00f3", "de", "la", "gran", "regulaci\u00f3", "tecnol\u00f2gica", "pol\u00edtica", "exterior", "xi", "ha", "pres", "sempre", "una", "l\u00ednia", "dura", "sobre", "q\u00fcestions", "de", "seguretat", "i", "afers", "exteriors", "projectant", "una", "xina", "m\u00e9s", "nacionalista", "i", "reivindicativa", "a", "l'escena", "mundial", "el", "seu", "programa", "pol\u00edtic", "demana", "una", "xina", "m\u00e9s", "unida", "i", "segura", "del", "seu", "propi", "sistema", "de", "valors", "i", "estructura", "pol\u00edticaxi", "ha", "pres", "una", "postura", "m\u00e9s", "cr\u00edtica", "amb", "corea", "del", "nord", "alhora", "que", "millora", "les", "relacions", "amb", "corea", "del", "sud", "les", "relacions", "entre", "la", "xina", "i", "el", "jap\u00f3", "per\u00f2", "s'han", "agreujat", "sobretot", "en", "la", "disputa", "de", "les", "illes", "senkaku", "que", "la", "xina", "anomena", "diaoyu", "en", "resposta", "a", "la", "ferma", "posici\u00f3", "japonesa", "sobre", "el", "tema", "la", "xina", "va", "declararhi", "la", "zona", "d'identificaci\u00f3", "de", "defensa", "a\u00e8ria", "el", "novembre", "de", "pel", "que", "fa", "a", "les", "relacions", "amb", "occident", "xi", "ha", "anomenat", "les", "relacions", "amb", "els", "estats", "units", "com", "un", "\"nou", "tipus", "de", "relacions", "de", "gran", "poder\"", "una", "frase", "que", "l'administraci\u00f3", "obama", "s'havia", "mostrat", "reticent", "a", "adoptar", "sota", "la", "seva", "administraci\u00f3", "ha", "continuat", "el", "di\u00e0leg", "estrat\u00e8gic", "i", "econ\u00f2mic", "que", "va", "comen\u00e7ar", "hu", "jintao", "xi", "creu", "que", "\"si", "la", "xina", "i", "els", "estats", "units", "confrontessin", "segurament", "significaria", "un", "desastre", "per", "tots", "dos", "pa\u00efsos\"", "els", "estats", "units", "han", "estat", "cr\u00edtics", "amb", "les", "accions", "xineses", "al", "mar", "de", "la", "xina", "meridional", "el", "els", "pirates", "inform\u00e0tics", "xinesos", "van", "comprometre", "el", "sistema", "inform\u00e0tic", "de", "l'oficina", "de", "gesti\u00f3", "de", "personal", "dels", "estats", "units", "cosa", "que", "va", "provocar", "el", "robatori", "d'aproximadament", "milions", "de", "registres", "de", "personal", "gestionats", "per", "l'oficinaxi", "ha", "cultivat", "relacions", "m\u00e9s", "fortes", "amb", "r\u00fassia", "sobretot", "arran", "de", "la", "guerra", "al", "donbass", "del", "i", "fins", "i", "tot", "sembla", "que", "va", "desenvolupar", "una", "forta", "relaci\u00f3", "personal", "amb", "el", "president", "vladimir", "putin", "tots", "dos", "s\u00f3n", "vistos", "com", "a", "l\u00edders", "forts", "d'orientaci\u00f3", "nacionalista", "que", "no", "tenen", "por", "de", "reafirmarse", "contra", "els", "interessos", "occidentals", "xi", "va", "assistir", "a", "les", "cerim\u00f2nies", "d'obertura", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "del", "a", "sotxi", "sota", "xi", "la", "xina", "va", "signar", "un", "acord", "de", "gas", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "amb", "r\u00fassia", "finalment", "la", "xina", "s'ha", "convertit", "en", "el", "principal", "soci", "comercial", "de", "r\u00fassiaxi", "tamb\u00e9", "s'ha", "pronunciat", "de", "manera", "cr\u00edtica", "sobre", "el", "moviment", "estrat\u00e8gic", "dels", "estats", "units", "cap", "a", "l'\u00e0sia", "en", "una", "confer\u00e8ncia", "a", "shanghai", "el", "de", "maig", "de", "va", "demanar", "als", "pa\u00efsos", "asi\u00e0tics", "que", "sunissin", "i", "forgessin", "un", "cam\u00ed", "junts", "en", "comptes", "d'involucrar", "terceres", "pot\u00e8ncies", "\"els", "asi\u00e0tics", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "han", "de", "ser", "atesos", "pels", "asi\u00e0tics", "els", "problemes", "asi\u00e0tics", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "han", "de", "ser", "resolts", "pels", "asi\u00e0tics", "i", "la", "seguretat", "asi\u00e0tica", "ha", "de", "ser", "finalment", "protegida", "pels", "asi\u00e0tics\"", "al", "novembre", "de", "en", "una", "important", "intervenci\u00f3", "pol\u00edtica", "xi", "va", "demanar", "una", "disminuci\u00f3", "de", "l'\u00fas", "de", "la", "for\u00e7a", "preferint", "el", "di\u00e0leg", "i", "la", "consulta", "per", "resoldre", "els", "problemes", "actuals", "que", "afecten", "la", "relaci\u00f3", "entre", "la", "xina", "i", "els", "seus", "ve\u00efns", "del", "sudest", "asi\u00e0tica", "l'abril", "de", "unes", "imatges", "de", "sat\u00e8l\u00b7lit", "van", "revelar", "que", "la", "xina", "estava", "construint", "r\u00e0pidament", "un", "camp", "d'aviaci\u00f3", "a", "fiery", "cross", "reef", "a", "les", "illes", "spratly", "un", "territori", "en", "disputa", "entre", "diversos", "pa\u00efsos", "al", "maig", "de", "el", "secretari", "de", "defensa", "dels", "estats", "units", "ash", "carter", "va", "advertir", "al", "govern", "de", "xi", "que", "n'atur\u00e9s", "la", "construcci\u00f3a", "partir", "del", "la", "relaci\u00f3", "de", "la", "xina", "amb", "corea", "del", "sud", "es", "va", "agreujar", "per", "la", "compra", "d'aquest", "darrer", "de", "m\u00edssils", "antiaeris", "thaad", "mentre", "que", "les", "relacions", "de", "la", "xina", "amb", "corea", "del", "nord", "van", "millorar", "amb", "les", "reunions", "de", "xi", "i", "el", "l\u00edder", "nordcore\u00e0", "kim", "jongun", "a", "la", "reuni\u00f3", "del", "g", "al", "jap\u00f3", "xi", "va", "demanar", "una", "\"flexibilitzaci\u00f3", "oportuna\"", "de", "les", "sancions", "imposades", "a", "corea", "del", "nordles", "relacions", "amb", "els", "estats", "units", "es", "van", "agreujar", "despr\u00e9s", "que", "donald", "trump", "ascend\u00eds", "al", "poder", "el", "i", "van", "arribar", "a", "desencadenar", "una", "guerra", "comercial", "el", "el", "de", "juny", "de", "xi", "va", "dir", "a", "l'ag\u00e8ncia", "de", "not\u00edcies", "russa", "tass", "que", "estava", "\"preocupat\"", "per", "les", "tensions", "entre", "els", "estats", "units", "i", "l'iran", "m\u00e9s", "tard", "va", "dir", "al", "seu", "hom\u00f2leg", "irani\u00e0", "hassan", "rouhani", "durant", "una", "reuni\u00f3", "de", "l'organitzaci\u00f3", "de", "cooperaci\u00f3", "de", "shanghai", "que", "la", "xina", "promouria", "els", "lla\u00e7os", "amb", "l'iran", "independentment", "de", "l'evoluci\u00f3", "de", "l'incident", "del", "golf", "d'oman", "iniciativa", "del", "cintur\u00f3", "i", "ruta", "de", "la", "seda", "la", "iniciativa", "del", "cintur\u00f3", "i", "ruta", "de", "la", "seda", "o", "nova", "ruta", "de", "la", "seda", "\u00e9s", "el", "nom", "amb", "qu\u00e8", "es", "coneix", "el", "projecte", "politicoecon\u00f2mic", "de", "xi", "que", "propos\u00e0", "el", "setembre", "del", "en", "els", "seus", "respectius", "viatges", "a", "r\u00fassia", "kazakhstan", "i", "belar\u00fas", "amb", "l'objectiu", "de", "connectar", "europa", "\u00e0sia", "del", "sudoriental", "\u00e0sia", "central", "i", "l'orient", "mitj\u00e0", "mitjan\u00e7ant", "el", "model", "econ\u00f2mic", "i", "pol\u00edtic", "xin\u00e8s", "el", "projecte", "implica", "acords", "comercials", "pr\u00e9stecs", "financers", "bases", "militars", "poder", "tou", "i", "intercanvis", "culturals", "el", "projecte", "parteix", "de", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "l'antiga", "ruta", "de", "la", "seda", "i", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "ruta", "mar\u00edtima", "paral\u00b7lela", "d'aqu\u00ed", "el", "nom", "de", "\"cintur\u00f3", "i", "ruta\"", "el", "projecte", "afecta", "pa\u00efsos", "que", "representen", "el", "de", "les", "reserves", "energ\u00e8tiques", "conegudes", "al", "m\u00f3n", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "i", "generaria", "el", "del", "pib", "mundial", "es", "tractaria", "d'un", "cintur\u00f3", "econ\u00f2mic", "per\u00f2", "que", "alguns", "analistes", "occidentals", "ja", "anomenem", "\"pla", "marshall", "del", "segle", "xxi", "a", "l'estil", "xin\u00e8s\"xi", "destaca", "d'aquest", "projecte", "cinc", "pilars", "comunicaci\u00f3", "pol\u00edtica", "circulaci\u00f3", "monet\u00e0ria", "entesa", "entre", "pobles", "connectivitat", "vital", "i", "flu\u00efdesa", "tot", "plegat", "s'ha", "vist", "reflectit", "d'en\u00e7\u00e0", "l'inici", "de", "la", "seua", "posada", "en", "marxa", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "inversions", "importants", "amb", "plans", "d'ajuda", "per", "a", "empreses", "xineses", "interessades", "en", "el", "mercat", "exterior", "la", "xina", "es", "defensa", "del", "contrari", "i", "argumenta", "que", "no", "es", "tracta", "de", "cap", "pla", "marshall", "vist", "que", "les", "condicions", "pol\u00edtiques", "imposades", "llavors", "amb", "el", "pla", "marshall", "no", "hi", "s\u00f3n", "en", "aquest", "projecte", "per\u00f2", "articles", "de", "premsa", "van", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "simples", "afirmacions", "del", "pla", "marshall", "a", "la", "xinesa", "i", "parlen", "directament", "de", "\"nou", "ordre", "mundial", "xin\u00e8s\"", "enrere", "quedaria", "l'ordre", "mundial", "nordameric\u00e0", "el", "govern", "t\u00e9", "previst", "invertirhi", "uns", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "drets", "humans", "segons", "human", "rights", "watch", "hrw", "xi", "ha", "\"iniciat", "una", "ofensiva", "\u00e0mplia", "i", "sostinguda", "contra", "els", "drets", "humans\"", "des", "que", "es", "va", "convertir", "en", "l\u00edder", "el", "hrw", "tamb\u00e9", "va", "afirmar", "que", "la", "repressi\u00f3", "a", "la", "xina", "\"est\u00e0", "en", "el", "seu", "pitjor", "nivell", "des", "de", "la", "massacre", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "tiananmen\"", "des", "que", "va", "prendre", "el", "poder", "xi", "ha", "reprimit", "l'activisme", "de", "base", "amb", "centenars", "de", "detinguts", "va", "presidir", "la", "repressi\u00f3", "del", "el", "de", "juliol", "de", "que", "va", "suposar", "la", "detenci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "de", "advocats", "assistents", "legals", "i", "activistes", "dels", "drets", "humans", "durant", "el", "seu", "mandat", "han", "estat", "arrestats", "i", "empresonats", "activistes", "com", "xu", "zhiyong", "i", "d'altres", "que", "es", "van", "identificar", "amb", "el", "moviment", "de", "nous", "ciutadans", "el", "destacat", "l'activista", "jur\u00eddic", "pu", "zhiqiang", "del", "moviment", "weiquan", "tamb\u00e9", "va", "ser", "detingutel", "el", "govern", "local", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "jiangxi", "va", "dir", "als", "cristians", "que", "substitu\u00efssin", "les", "seves", "imatges", "de", "jes\u00fas", "per", "les", "de", "xi", "jinping", "com", "a", "part", "d'una", "campanya", "general", "contra", "esgl\u00e9sies", "no", "oficials", "segons", "alguns", "activistes", "\"xi", "est\u00e0", "suprimint", "sistem\u00e0ticament", "el", "cristianisme", "al", "pa\u00eds", "des", "que", "es", "va", "inscriure", "la", "llibertat", "religiosa", "a", "la", "constituci\u00f3", "xinesa", "el", "\"", "i", "segons", "alguns", "pastors", "s'han", "\"destru\u00eft", "creus", "cremat", "b\u00edblies", "tancat", "esgl\u00e9sies", "i", "ordenat", "als", "seguidors", "signar", "papers", "de", "renuncia", "a", "la", "seva", "fe", "\"despr\u00e9s", "de", "diversos", "atacs", "terroristes", "a", "xinjiang", "el", "i", "el", "xi", "va", "llan\u00e7ar", "la", "\"guerra", "popular", "contra", "el", "terrorisme\"", "el", "que", "va", "implicar", "la", "detenci\u00f3", "massiva", "i", "la", "vigil\u00e0ncia", "dels", "uigurs", "a", "la", "prov\u00edncia", "musulmana", "xi", "va", "fer", "una", "gira", "d'inspecci\u00f3", "a", "xinjiang", "entre", "el", "i", "el", "d'abril", "del", "a", "partir", "del", "la", "xina", "mant\u00e9", "un", "mili\u00f3", "d'uigurs", "en", "camps", "d'internament", "a", "xinjiang", "diversos", "grups", "de", "drets", "humans", "i", "exreclusos", "han", "descrit", "els", "camps", "com", "a", "camps", "de", "concentraci\u00f3", "on", "els", "uigurs", "i", "altres", "minories", "han", "estat", "assimilats", "per", "la", "for\u00e7a", "al", "poble", "han", "majorit\u00e0ria", "de", "la", "xina", "els", "documents", "interns", "del", "govern", "xin\u00e8s", "difosos", "a", "la", "premsa", "el", "novembre", "de", "van", "mostrar", "que", "xi", "va", "ordenar", "personalment", "una", "repressi\u00f3", "al", "xinjiang", "dient", "que", "el", "partit", "no", "havia", "de", "mostrar", "\"absolutament", "cap", "pietat\"", "i", "que", "els", "funcionaris", "utilitzessin", "totes", "les", "\"armes", "de", "la", "dictadura", "democr\u00e0tica", "del", "poble\"", "els", "documents", "tamb\u00e9", "mostraven", "que", "xi", "va", "discutir", "reiteradament", "sobre", "l'extremisme", "isl\u00e0mic", "en", "els", "seus", "discursos", "comparantlo", "amb", "un", "\"virus\"", "o", "una", "\"droga\"", "que", "nom\u00e9s", "podia", "abordarse", "mitjan\u00e7ant", "\"un", "per\u00edode", "de", "tractament", "intervencionista", "i", "dolor\u00f3s\"", "va", "rebutjar", "per\u00f2", "les", "propostes", "per", "erradicar", "completament", "l'islam", "a", "la", "xina", "i", "va", "qualificar", "aquest", "tipus", "de", "punt", "de", "vista", "de", "\"parcial", "fins", "i", "tot", "incorrecte\"el", "de", "juliol", "de", "pa\u00efsos", "van", "signar", "una", "declaraci\u00f3", "a", "l'alt", "comissionat", "de", "l'onu", "per", "als", "drets", "humans", "en", "qu\u00e8", "demanaven", "la", "fi", "de", "les", "detencions", "massives", "a", "la", "xina", "i", "expressaven", "la", "seva", "preocupaci\u00f3", "per", "la", "vigil\u00e0ncia", "i", "la", "repressi\u00f3", "generalitzades", "a", "xinjiang", "com", "a", "resposta", "pa\u00efsos", "van", "signar", "una", "carta", "conjunta", "a", "l'acnur", "encomanant", "els", "\"\u00e8xits", "notables", "de", "la", "xina", "en", "el", "camp", "dels", "drets", "humans\"", "afirmant", "que", "\"la", "seguretat", "ha", "tornat", "a", "xinjiang", "i", "els", "drets", "humans", "fonamentals", "de", "les", "persones", "de", "tots", "els", "grups", "\u00e8tnics", "all\u00e0", "estan", "salvaguardats\"", "tamb\u00e9", "van", "criticar", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "\"polititzar", "q\u00fcestions", "de", "drets", "humans\"l'octubre", "de", "pa\u00efsos", "van", "emetre", "una", "declaraci\u00f3", "conjunta", "a", "l'onu", "en", "qu\u00e8", "instaven", "la", "xina", "a", "\"complir", "les", "seves", "obligacions", "i", "compromisos", "nacionals", "i", "internacionals", "de", "respectar", "els", "drets", "humans\"", "com", "a", "resposta", "pa\u00efsos", "van", "emetre", "una", "declaraci\u00f3", "conjunta", "a", "favor", "de", "les", "pol\u00edtiques", "xineses", "de", "xinjiang", "la", "declaraci\u00f3", "\"parlava", "positivament", "dels", "resultats", "de", "les", "mesures", "antiterroristes", "i", "de", "radicalitzaci\u00f3", "a", "xinjiang", "i", "assenyalava", "que", "aquestes", "mesures", "han", "salvaguardat", "efectivament", "els", "drets", "humans", "b\u00e0sics", "de", "les", "persones", "de", "tots", "els", "grups", "\u00e8tnics\"a", "l'octubre", "de", "m\u00e9s", "pa\u00efsos", "de", "l'onu", "es", "van", "unir", "a", "la", "condemna", "de", "la", "xina", "pels", "abusos", "de", "xinjiang", "el", "nombre", "total", "de", "pa\u00efsos", "que", "van", "denunciar", "la", "xina", "va", "augmentar", "fins", "a", "mentre", "que", "el", "nombre", "total", "de", "pa\u00efsos", "que", "van", "defensar", "la", "xina", "es", "va", "reduir", "a", "cal", "destacar", "que", "pa\u00efsos", "que", "van", "defensar", "la", "xina", "el", "no", "ho", "van", "fer", "el", "pand\u00e8mia", "covid", "el", "diari", "alemany", "der", "spiegel", "va", "informar", "que", "xi", "va", "pressionar", "tedros", "adhanom", "director", "general", "de", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "de", "la", "salut", "el", "gener", "de", "per", "suspendre", "l'emissi\u00f3", "d'un", "av\u00eds", "mundial", "sobre", "l'esclat", "de", "covid", "l'informe", "publicat", "el", "cap", "de", "setmana", "va", "dir", "que", "xi", "instava", "el", "cap", "de", "l'oms", "a", "\"retardar", "una", "advert\u00e8ncia", "mundial\"", "sobre", "la", "pand\u00e8mia", "i", "retenir", "la", "informaci\u00f3", "sobre", "la", "transmissi\u00f3", "del", "virus", "per\u00f2", "l'oms", "va", "negar", "les", "acusacions", "alemanyesel", "de", "setembre", "de", "un", "multimilionari", "xin\u00e8s", "ren", "zhiqiang", "va", "ser", "condemnat", "a", "anys", "de", "pres\u00f3", "per", "c\u00e0rrecs", "de", "corrupci\u00f3", "l'ex", "magnat", "immobiliari", "havia", "desaparegut", "al", "mar\u00e7", "despr\u00e9s", "d'escriure", "un", "article", "en", "l\u00ednia", "criticant", "la", "gesti\u00f3", "de", "xi", "de", "la", "pand\u00e8mia", "covid", "medi", "ambient", "al", "setembre", "del", "xi", "va", "anunciar", "que", "la", "xina", "\"refor\u00e7aria", "el", "seu", "objectiu", "clim\u00e0tic", "per", "al", "les", "seves", "emissions", "m\u00e0ximes", "abans", "del", "i", "l'objectiu", "seria", "aconseguir", "la", "neutralitat", "de", "carboni", "abans", "del", "\"", "segons", "climate", "action", "tracker", "si", "es", "realitz\u00e9s", "reduiria", "l'augment", "esperat", "de", "la", "temperatura", "global", "entre", "i", "graus", "\"la", "reducci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "mai", "estimada", "pel", "climate", "action", "tracker\"", "l'anunci", "es", "va", "fer", "a", "l'assemblea", "general", "de", "les", "nacions", "unides", "xi", "jinping", "va", "esmentar", "el", "vincle", "entre", "la", "pand\u00e8mia", "covid", "i", "la", "destrucci\u00f3", "de", "la", "natura", "com", "un", "dels", "motius", "de", "la", "decisi\u00f3", "dient", "que", "\"la", "humanitat", "ja", "no", "es", "pot", "permetre", "ignorar", "les", "reiterades", "advert\u00e8ncies", "de", "la", "natura\"", "el", "de", "setembre", "la", "xina", "va", "presentar", "un", "pla", "detallat", "per", "aconseguir", "l'objectiu", "ideologia", "somni", "xin\u00e8s", "xi", "i", "els", "ide\u00f2legs", "del", "partit", "comunista", "van", "encunyar", "la", "frase", "\"somni", "xin\u00e8s\"", "per", "descriure", "els", "seus", "plans", "generals", "per", "a", "la", "xina", "xi", "va", "utilitzar", "la", "frase", "per", "primera", "vegada", "durant", "una", "visita", "al", "museu", "nacional", "de", "la", "xina", "el", "de", "novembre", "de", "on", "ell", "i", "els", "altres", "membres", "del", "comit\u00e8", "permanent", "assistien", "a", "una", "exposici\u00f3", "de", "\"revifada", "nacional\"", "des", "de", "llavors", "la", "frase", "s'ha", "convertit", "en", "l'esl\u00f2gan", "pol\u00edtic", "principal", "de", "l'era", "xi", "des", "del", "la", "frase", "ha", "aparegut", "com", "a", "ideologia", "quasi", "oficial", "de", "la", "direcci\u00f3", "del", "partit", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "les", "\"perspectives", "cient\u00edfiques", "sobre", "el", "desenvolupament\"", "ho", "eren", "per", "a", "hu", "jintao", "i", "els", "\"tres", "representants\"", "eren", "per", "a", "jiang", "zemin", "l'origen", "del", "terme", "\"somni", "xin\u00e8s\"", "no", "est\u00e0", "clar", "tot", "i", "que", "la", "frase", "ha", "estat", "utilitzada", "anteriorment", "per", "periodistes", "algunes", "publicacions", "han", "plantejat", "que", "el", "terme", "probablement", "es", "va", "inspirar", "en", "el", "concepte", "del", "somni", "americ\u00e0", "the", "economist", "va", "assenyalar", "la", "naturalesa", "abstracta", "i", "simple", "del", "concepte", "sense", "espec\u00edficar", "res", "que", "pot", "ser", "una", "alternativa", "als", "densos", "conceptes", "ideol\u00f2gics", "de", "l'argot", "dels", "seus", "predecessors", "tot", "i", "que", "el", "somni", "xin\u00e8s", "es", "va", "interpretar", "originalment", "com", "una", "extensi\u00f3", "del", "somni", "americ\u00e0", "que", "emfasitza", "la", "superaci\u00f3", "personal", "i", "l'oportunitat", "l'\u00fas", "de", "l'esl\u00f2gan", "en", "entorns", "oficials", "des", "del", "ha", "adquirit", "un", "car\u00e0cter", "sensiblement", "m\u00e9s", "nacionalista", "com", "ara", "\"el", "somni\"", "lligat", "a", "la", "frase", "\"\"", "gran", "renaixement", "de", "la", "naci\u00f3", "xinesa", "cultura", "com", "que", "la", "ideologia", "no", "\u00e9s", "un", "tema", "central", "en", "la", "vida", "de", "les", "persones", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "els", "m\u00e0xims", "l\u00edders", "pol\u00edtics", "del", "partit", "comunista", "xin\u00e8s", "pcx", "com", "xi", "continuen", "la", "veneraci\u00f3", "d'antigues", "figures", "filos\u00f2fiques", "xineses", "com", "han", "fei", "que", "xi", "considera", "rellevant", "en", "una", "reuni\u00f3", "amb", "altres", "funcionaris", "el", "xi", "va", "citar", "a", "confuci", "dient", "que", "\"qui", "governa", "en", "virtut", "\u00e9s", "com", "l'estel", "polar", "mant\u00e9", "el", "seu", "lloc", "i", "la", "multitud", "d'estrelles", "li", "ret", "homenatge\"", "mentre", "visitava", "shandong", "el", "lloc", "de", "naixement", "de", "confuci", "al", "novembre", "va", "dir", "als", "estudiosos", "que", "el", "m\u00f3n", "occidental", "\"patia", "una", "crisi", "de", "confian\u00e7a\"", "i", "que", "el", "pcx", "era", "\"el", "fidel", "hereu", "i", "promotor", "de", "la", "destacada", "cultura", "tradicional", "xinesa\"el", "lideratge", "de", "xi", "s'ha", "caracteritzat", "per", "un", "ressorgiment", "de", "l'antiga", "filosofia", "pol\u00edtica", "legalista", "la", "tend\u00e8ncia", "sota", "xi", "representa", "un", "canvi", "fonamental", "de", "les", "importacions", "estrangeres", "com", "el", "comunisme", "i", "la", "occidentalitzaci\u00f3", "limitada", "a", "una", "major", "depend\u00e8ncia", "de", "pensaments", "i", "pr\u00e0ctiques", "pol\u00edtiques", "arrelades", "a", "les", "pr\u00f2pies", "tradicions", "de", "la", "xina", "han", "fei", "va", "guanyar", "un", "nou", "protagonisme", "amb", "cites", "favorables", "i", "ha", "aparegut", "milers", "de", "vegades", "en", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "xinesos", "a", "nivell", "local", "provincial", "i", "nacionalxi", "tamb\u00e9", "ha", "supervisat", "la", "reactivaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "tradicional", "xinesa", "desmarcantse", "del", "cam\u00ed", "dels", "seus", "predecessors", "que", "la", "consideraven", "antiga", "ha", "anomenat", "la", "cultura", "tradicional", "l'\u00e0nima", "de", "la", "naci\u00f3", "i", "el", "\"fonament\"", "de", "la", "cultura", "del", "pcx", "hanfu", "el", "vestit", "tradicional", "dels", "xinesos", "han", "ha", "tornat", "a", "utilitzarse", "amb", "orgull", "pensament", "de", "xi", "al", "setembre", "de", "el", "comit\u00e8", "central", "del", "partit", "comunista", "va", "decidir", "que", "la", "filosofia", "pol\u00edtica", "de", "xi", "generalment", "denominades", "\"pensament", "de", "xi", "jinping", "sobre", "el", "socialisme", "amb", "caracter\u00edstiques", "xineses", "per", "a", "una", "nova", "era\"", "passarien", "a", "formar", "part", "de", "la", "constituci\u00f3", "xi", "va", "fer", "menci\u00f3", "per", "primera", "al", "\"pensament", "sobre", "el", "socialisme", "amb", "caracter\u00edstiques", "xineses", "per", "a", "una", "nova", "era\"", "en", "el", "seu", "discurs", "inaugural", "al", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "a", "l'octubre", "del", "el", "d'octubre", "de", "en", "la", "seva", "sessi\u00f3", "de", "cloenda", "el", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "va", "aprovar", "la", "incorporaci\u00f3", "del", "pensament", "de", "xi", "jinping", "a", "la", "constituci\u00f3", "del", "partit", "comunista", "xin\u00e8sel", "mateix", "xi", "ha", "descrit", "el", "pensament", "com", "a", "part", "del", "marc", "ampli", "creat", "al", "voltant", "del", "socialisme", "amb", "caracter\u00edstiques", "xineses", "un", "terme", "utilitzat", "per", "deng", "xiaoping", "que", "situa", "la", "xina", "en", "l'etapa", "principal", "del", "socialisme", "en", "la", "documentaci\u00f3", "oficial", "del", "partit", "es", "diu", "que", "el", "pensament", "\u00e9s", "una", "continuaci\u00f3", "del", "marxismeleninisme", "del", "pensament", "de", "mao", "zedong", "la", "teoria", "de", "deng", "xiaoping", "els", "tres", "representants", "i", "la", "perspectiva", "del", "desenvolupament", "cient\u00edfic", "com", "a", "part", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "guies", "ideologies", "que", "encarnen", "el", "\"marxisme", "adoptat", "a", "les", "condicions", "xineses\"", "i", "consideracions", "contempor\u00e0niesels", "conceptes", "i", "el", "context", "darrere", "del", "pensament", "de", "xi", "jinping", "selaboren", "a", "la", "s\u00e8rie", "de", "llibres", "de", "la", "governan\u00e7a", "de", "la", "xina", "de", "xi", "publicada", "per", "foreign", "languages", "press", "per", "al", "p\u00fablic", "internacional", "el", "primer", "volum", "es", "va", "publicar", "el", "setembre", "de", "seguit", "del", "segon", "volum", "el", "novembre", "de", "tamb\u00e9", "es", "va", "desenvolupar", "una", "aplicaci\u00f3", "per", "a", "tel\u00e8fons", "m\u00f2bils", "amb", "el", "nom", "en", "pinyin", "xuexi", "qiangguo", "en", "catal\u00e0", "estudiar", "pa\u00eds", "poder\u00f3s", "per", "ensenyar", "el", "pensament", "molt", "popular", "a", "la", "xina", "amb", "crides", "als", "quadre", "del", "partit", "a", "submergirse", "cada", "dia", "en", "la", "doctrina", "pol\u00edtica", "rol", "del", "partit", "segons", "xi", "el", "partit", "comunista", "\u00e9s", "el", "partit", "de", "govern", "leg\u00edtim", "constitucionalment", "a", "la", "xina", "amb", "la", "legitimitat", "de", "les", "masses", "tal", "com", "defensava", "mao", "zedong", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "partit", "representa", "els", "interessos", "de", "la", "immensa", "majoria", "de", "la", "gent", "comuna", "en", "aquest", "sentit", "xi", "va", "demanar", "als", "funcionaris", "que", "fessin", "autocr\u00edtica", "per", "ser", "menys", "corruptes", "i", "m\u00e9s", "populars", "entre", "la", "gents'ha", "descrit", "que", "xi", "prefereix", "un", "poder", "pol\u00edtic", "altament", "centralitzat", "com", "a", "mitj\u00e0", "per", "dirigir", "una", "reestructuraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "a", "gran", "escala", "xi", "creu", "que", "la", "xina", "hauria", "de", "\"seguir", "el", "seu", "propi", "cam\u00ed\"", "i", "que", "un", "govern", "autoritari", "fort", "\u00e9s", "una", "part", "integral", "del", "\"model", "xin\u00e8s\"", "que", "opera", "sobre", "el", "sistema", "de", "valors", "socialista", "que", "s'ha", "interpretat", "com", "l'alternativa", "de", "la", "xina", "als", "valors", "occidentals", "no", "obstant", "aix\u00f2", "xi", "reconeix", "els", "desafiaments", "del", "govern", "comunista", "en", "particular", "la", "corrupci\u00f3", "per", "part", "dels", "funcionaris", "del", "partit", "la", "resposta", "segons", "el", "programa", "de", "xi", "\u00e9s", "doble", "enfortir", "el", "partit", "des", "de", "dins", "amb", "una", "estricta", "disciplina", "iniciar", "una", "gran", "campanya", "anticorrupci\u00f3", "per", "eliminar", "funcionaris", "corruptes", "del", "partit", "i", "fer", "que", "els", "funcionaris", "del", "partit", "comprenguin", "i", "atenguin", "millor", "les", "necessitats", "de", "la", "gent", "corrent", "xi", "creu", "que", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "el", "partit", "ha", "d'estar", "al", "cim", "del", "control", "pol\u00edtic", "de", "l'estat", "les", "autoritats", "centrals", "del", "partit", "politbur\u00f3", "comit\u00e8", "central", "i", "el", "president", "han", "d'exercir", "un", "control", "pol\u00edtic", "directe", "de", "totes", "les", "activitats", "del", "partit", "hong", "kong", "xi", "ha", "donat", "suport", "i", "exigeix", "una", "major", "integraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "de", "hong", "kong", "a", "la", "xina", "continental", "a", "trav\u00e9s", "de", "projectes", "com", "el", "pont", "hong", "kongzhuhaimacau", "ha", "impulsat", "el", "projecte", "de", "la", "gran", "badia", "que", "t\u00e9", "com", "a", "objectiu", "integrar", "hong", "kong", "macau", "i", "guangdong", "l'empenta", "de", "xi", "per", "una", "major", "integraci\u00f3", "ha", "creat", "temors", "a", "la", "disminuci\u00f3", "de", "les", "llibertats", "a", "hong", "kongxi", "va", "donar", "suport", "al", "govern", "de", "hong", "kong", "i", "a", "la", "presidenta", "en", "funcions", "carrie", "lam", "contra", "els", "manifestants", "de", "les", "protestes", "a", "hong", "kong", "del", "ha", "defensat", "l'\u00fas", "de", "la", "for\u00e7a", "per", "part", "de", "la", "policia", "afirmant", "que", "\"donem", "suport", "sever", "a", "la", "policia", "de", "hong", "kong", "a", "fer", "accions", "contundents", "per", "fer", "complir", "la", "llei", "i", "a", "la", "just\u00edcia", "de", "hong", "kong", "i", "castigar", "d'acord", "amb", "la", "llei", "els", "que", "han", "com\u00e8s", "delictes", "violents\"", "mentre", "visitava", "macau", "el", "de", "desembre", "de", "com", "a", "part", "del", "vint\u00e8", "aniversari", "del", "seu", "retorn", "a", "la", "xina", "xi", "va", "advertir", "de", "la", "interfer\u00e8ncia", "de", "\"forces", "estrangeres\"", "a", "hong", "kong", "i", "macau", "taiwan", "la", "reuni\u00f3", "del", "entre", "xi", "i", "el", "president", "taiwan\u00e8s", "ma", "yingjeou", "va", "suposar", "la", "primera", "trobada", "dels", "l\u00edders", "pol\u00edtics", "dels", "dos", "b\u00e0ndols", "de", "l'estret", "de", "taiwan", "des", "del", "final", "de", "la", "guerra", "civil", "xinesa", "el", "xi", "va", "dir", "que", "la", "xina", "i", "taiwan", "s\u00f3n", "\"una", "fam\u00edlia\"", "que", "no", "es", "pot", "separaral", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "celebrat", "el", "xi", "va", "reafirmar", "sis", "dels", "nou", "principis", "d'acord", "que", "s'havien", "firmat", "el", "\u00e8", "congr\u00e9s", "del", "partit", "el", "amb", "la", "notable", "excepci\u00f3", "de", "\"posar", "esperances", "al", "poble", "de", "taiwan", "com", "a", "for\u00e7a", "per", "ajudar", "a", "aconseguir", "la", "unificaci\u00f3\"", "segons", "la", "brookings", "institution", "xi", "va", "utilitzar", "un", "llenguatge", "m\u00e9s", "contundent", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "potencial", "de", "taiwan", "que", "els", "seus", "predecessors", "al", "mar\u00e7", "de", "xi", "va", "dir", "que", "taiwan", "s'enfrontaria", "al", "\"c\u00e0stig", "de", "la", "hist\u00f2ria\"", "en", "qualsevol", "intent", "de", "separatismeel", "gener", "del", "xi", "jinping", "va", "demanar", "a", "taiwan", "que", "rebutg\u00e9s", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "formal", "de", "la", "xina", "i", "va", "dir", "\"no", "prometem", "renunciar", "a", "l'\u00fas", "de", "la", "for\u00e7a", "i", "reservem", "l'opci\u00f3", "de", "prendre", "tots", "els", "mitjans", "necessaris\"", "va", "dir", "que", "aquestes", "opcions", "es", "podrien", "utilitzar", "contra", "\"interfer\u00e8ncies", "externes\"", "xi", "tamb\u00e9", "va", "dir", "que", "\"estan", "disposats", "a", "crear", "un", "ampli", "espai", "per", "a", "la", "reunificaci\u00f3", "pac\u00edfica", "per\u00f2", "que", "no", "deixaran", "espai", "per", "a", "cap", "tipus", "d'activitat", "separatista\"", "tsai", "ingwen", "va", "respondre", "al", "discurs", "dient", "que", "taiwan", "no", "acceptaria", "la", "soluci\u00f3", "de", "hong", "kong", "d'un", "pa\u00eds", "dos", "sistemes", "i", "va", "insistir", "en", "la", "necessitat", "de", "negociar", "guardons", "guardons", "estrangers", "the", "golden", "olympic", "order", "novembre", "b\u00e8lgica", "orde", "de", "leopold", "mar\u00e7", "vene\u00e7uela", "orde", "del", "libertador", "juliol", "cuba", "orde", "de", "jos\u00e9", "mart\u00ed", "juliol", "pakistan", "orde", "del", "pakistan", "abril", "ar\u00e0bia", "saudita", "orde", "del", "rei", "abdelaziz", "gener", "s\u00e8rbia", "orde", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "s\u00e8rbia", "juny", "bielor\u00fassia", "orde", "de", "la", "promoci\u00f3", "de", "la", "pau", "i", "amistat", "setembre", "peru", "medalla", "d'honor", "novembre", "palestina", "gran", "collar", "de", "l'estat", "de", "palestina", "juliol", "r\u00fassia", "orde", "de", "sant", "andreu", "juliol", "united", "arab", "emirates", "orde", "de", "zayed", "juliol", "argentina", "collar", "de", "l'orde", "del", "libertador", "san", "mart\u00edn", "desembre", "kyrgyzstan", "orde", "de", "manas", "juny", "tajikistan", "orde", "de", "la", "corona", "juny", "claus", "de", "la", "ciutat", "muscatine", "iowa", "estats", "units", "abril", "muscatine", "iowa", "estats", "units", "febrer", "montego", "bay", "jamaica", "febrer", "san", "jos\u00e9", "costa", "rica", "juny", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "m\u00e8xic", "juny", "buenos", "aires", "argentina", "juliol", "praga", "rep\u00fablica", "txeca", "mar\u00e7", "madrid", "espanya", "novembre", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "hu", "jintao", "partit", "comunista", "de", "la", "xina"]