["xipre", "\u00e9s", "una", "illa", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "l'illa", "\u00e9s", "situada", "al", "sud", "de", "turquia", "de", "la", "qual", "la", "separa", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "t\u00e9", "habitants", "i", "km\u00b2", "xipre", "ent\u00e8s", "com", "a", "illa", "i", "pa\u00eds", "\u00e9s", "dividit", "entre", "els", "turcs", "i", "els", "grecs", "\u00e9s", "un", "estat", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "des", "del", "tot", "i", "que", "els", "tractats", "europeus", "estan", "suspesos", "a", "la", "zona", "d'ocupaci\u00f3", "turca", "rep\u00fablica", "turca", "del", "nord", "de", "xipre", "nom\u00e9s", "reconeguda", "internacionalment", "per", "turquia", "fins", "que", "es", "produeixi", "la", "reunificaci\u00f3", "de", "xipreel", "seu", "nom", "\u00e9s", "relacionat", "amb", "el", "coure", "llat\u00ed", "cuprum", "del", "grec", "antic", "que", "es", "trobava", "en", "abund\u00e0ncia", "a", "l'illa", "i", "que", "ha", "propiciat", "juntament", "amb", "la", "seva", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "estrat\u00e8gica", "moltes", "d'invasions", "durant", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "la", "capital", "n'\u00e9s", "nic\u00f2sia", "situada", "a", "una", "vall", "a", "dins", "de", "l'illa", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "el", "lloc", "on", "es", "va", "desenvolupar", "la", "primera", "activitat", "humana", "coneguda", "a", "xipre", "\u00e9s", "aetokremnos", "situat", "a", "la", "costa", "sud", "que", "assenyala", "que", "els", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "hi", "tenien", "pres\u00e8ncia", "al", "voltant", "de", "l'any", "ac", "amb", "comunitats", "estables", "en", "poblats", "que", "daten", "del", "ac", "l'arribada", "dels", "primers", "humans", "es", "correlaciona", "amb", "l'extinci\u00f3", "dels", "hipop\u00f2tams", "enans", "i", "els", "elefants", "enans", "els", "pous", "d'aigua", "trobats", "a", "l'oest", "de", "xipre", "per", "part", "d'arque\u00f2legs", "foren", "classificats", "entre", "els", "m\u00e9s", "antics", "del", "m\u00f3n", "datats", "d'entre", "i", "anysles", "restes", "d'un", "gat", "de", "mesos", "d'edat", "foren", "descobertes", "enterrades", "juntament", "amb", "el", "seu", "propietari", "hum\u00e0", "en", "un", "jaciment", "neol\u00edtic", "de", "xipre", "la", "tomba", "s'estima", "en", "anys", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "anterior", "fins", "i", "tot", "a", "l'antiga", "civilitzaci\u00f3", "eg\u00edpcia", "el", "poble", "neol\u00edtic", "de", "choirokoitia", "o", "khirokitia", "bastant", "ben", "conservat", "\u00e9s", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "de", "la", "unesco", "i", "data", "aproximadament", "de", "l'any", "ac", "antiguitat", "xipre", "ha", "estat", "ocupada", "per", "diverses", "cultures", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "la", "civilitzaci\u00f3", "mic\u00e8nica", "hi", "hauria", "arribat", "al", "voltant", "del", "ac", "i", "posteriorment", "s'hi", "van", "establir", "col\u00f2nies", "fen\u00edcies", "i", "gregues", "el", "fara\u00f3", "tuthmosis", "iii", "d'egipte", "va", "sotmetre", "l'illa", "l'any", "ac", "i", "va", "for\u00e7ar", "els", "seus", "habitants", "a", "pagar", "tributs", "aquesta", "situaci\u00f3", "es", "va", "mantenir", "fins", "que", "el", "domini", "egipci", "va", "ser", "substitu\u00eft", "pel", "dels", "hitites", "que", "van", "posar", "el", "nom", "d'alaixiya", "a", "xipre", "durant", "el", "segle", "xiii", "ac", "despr\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "dels", "pobles", "de", "la", "mar", "aproximadament", "al", "ac", "els", "arqueogrecs", "es", "van", "instal\u00b7lar", "a", "l'illa", "al", "voltant", "del", "ac", "actuant", "decididament", "en", "la", "conformaci\u00f3", "de", "la", "seva", "identitat", "cultural", "els", "hebreus", "anomenaven", "xipre", "amb", "el", "nom", "de", "kittim", "els", "assiris", "van", "envair", "l'illa", "l'any", "ac", "fins", "que", "el", "fara\u00f3", "amosis", "ii", "va", "reconquerir", "l'illa", "l'any", "ac", "i", "van", "ser", "substitu\u00efts", "pels", "perses", "despr\u00e9s", "que", "conquerissin", "egipte", "salamina", "que", "era", "la", "ciutatregne", "xipriota", "m\u00e9s", "poderosa", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "es", "va", "rebel\u00b7lar", "contra", "el", "domini", "persa", "l'any", "ac", "sota", "el", "rei", "onissils", "tant", "aquesta", "rebel\u00b7li\u00f3", "com", "els", "conseq\u00fcents", "intents", "grecs", "d'alliberar", "xipre", "van", "fracassar", "entre", "ells", "el", "del", "rei", "ev\u00e0gores", "i", "de", "salamina", "l'any", "ac", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'any", "ac", "alexandre", "magne", "va", "conquerir", "xipre", "fins", "llavors", "sota", "domini", "persa", "i", "el", "va", "incloure", "en", "el", "domini", "del", "m\u00f3n", "hel\u00b7l\u00e8nic", "la", "flota", "xipriota", "va", "ajudarlo", "a", "conquerir", "fen\u00edcia", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'alexandre", "magne", "xipre", "va", "causar", "rivalitats", "entre", "els", "generals", "que", "el", "van", "succeir", "degut", "a", "la", "seva", "riquesa", "i", "situaci\u00f3", "estrat\u00e8gica", "caient", "finalment", "sota", "el", "domini", "dels", "ptolemeus", "d'egipte", "l'imperi", "rom\u00e0", "finalment", "va", "conquerir", "l'illa", "l'any", "ac", "a", "partir", "de", "l'any", "dc", "els", "predicadors", "sant", "pau", "i", "sant", "bernab\u00e9", "van", "introduir", "el", "cristianisme", "a", "l'illa", "i", "xipre", "va", "esdevenir", "el", "primer", "pa\u00eds", "al", "m\u00f3n", "governat", "per", "un", "cristi\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "roma", "xipre", "va", "passar", "a", "esser", "dominada", "per", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "l'imperi", "isl\u00e0mic", "l'any", "va", "esser", "conquerida", "pels", "croats", "sota", "el", "comandament", "de", "ricard", "i", "d'anglaterra", "que", "es", "va", "coronar", "com", "a", "rei", "de", "xipre", "domini", "otom\u00e0", "i", "brit\u00e0nic", "la", "rep\u00fablica", "de", "ven\u00e8cia", "va", "controlar", "xipre", "des", "del", "fins", "a", "la", "conquesta", "otomana", "el", "despr\u00e9s", "del", "congr\u00e9s", "de", "berl\u00edn", "xipre", "va", "romandre", "sota", "l'administraci\u00f3", "brit\u00e0nica", "el", "de", "juliol", "de", "essent", "convertida", "en", "col\u00f2nia", "de", "forma", "oficial", "el", "de", "novembre", "de", "amb", "l'inici", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "l'any", "comencen", "les", "primeres", "revoltes", "a", "favor", "de", "l'enosi", "uni\u00f3", "de", "xipre", "amb", "gr\u00e8cia", "despr\u00e9s", "del", "final", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "els", "grecoxipriotes", "van", "augmentar", "la", "pressi\u00f3", "per", "tal", "d'acabar", "amb", "el", "domini", "brit\u00e0nic", "de", "l'illa", "l'arquebisbe", "mak\u00e0rios", "va", "liderar", "la", "campanya", "a", "favor", "de", "l'enosi", "i", "va", "ser", "deportat", "a", "les", "illes", "seychelles", "l'any", "despr\u00e9s", "d'una", "s\u00e8rie", "d'atemptats", "a", "l'illa", "independ\u00e8ncia", "i", "divisi\u00f3", "el", "turquia", "gr\u00e8cia", "i", "el", "regne", "unit", "juntament", "amb", "les", "comunitats", "turcoxipriota", "i", "grecoxipriota", "van", "signar", "un", "tractat", "que", "declara", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "l'illa", "i", "la", "possessi\u00f3", "brit\u00e0nica", "de", "les", "bases", "d'akrotiri", "i", "dek\u00e9lia", "mak\u00e0rios", "va", "assumir", "la", "presid\u00e8ncia", "mentre", "que", "segons", "la", "constituci\u00f3", "els", "turcoxipriotes", "tindrien", "la", "vicepresid\u00e8ncia", "i", "poder", "de", "veto", "aquesta", "constituci\u00f3", "peculiar", "va", "dificultar", "el", "funcionament", "de", "xipre", "com", "a", "estat", "i", "les", "relacions", "entre", "els", "greco", "i", "turcoxipriotes", "es", "van", "anar", "fent", "tenses", "i", "van", "desembocar", "en", "explosions", "de", "viol\u00e8ncia", "intercomunit\u00e0ria", "el", "i", "que", "es", "va", "agreujar", "en", "la", "zona", "fronterera", "entre", "totes", "dues", "comunitats", "el", "de", "juliol", "de", "un", "cop", "\"progrec\"", "amb", "el", "suport", "de", "la", "dictadura", "grega", "dels", "coronels", "va", "deposar", "el", "govern", "leg\u00edtim", "i", "va", "provocar", "que", "turquia", "enva\u00eds", "i", "ocup\u00e9s", "militarment", "el", "ter\u00e7", "nord", "de", "l'illa", "amb", "soldats", "incomplint", "ambdues", "parts", "la", "legalitat", "internacional", "aix\u00f2", "va", "ser", "l'origen", "de", "la", "rep\u00fablica", "turca", "de", "xipre", "del", "nord", "un", "estat", "de", "facto", "que", "sols", "\u00e9s", "reconegut", "per", "turquia", "i", "per", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "confer\u00e8ncia", "isl\u00e0mica", "la", "rep\u00fablica", "de", "xipre", "va", "esdevenir", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'any", "el", "mateix", "any", "que", "es", "va", "aplicar", "un", "pla", "per", "a", "la", "reunificaci\u00f3", "amb", "el", "suport", "de", "l'onu", "malgrat", "que", "el", "refer\u00e8ndum", "va", "esser", "guanyat", "a", "la", "part", "turcoxipriota", "el", "dels", "grecoxipriotes", "el", "van", "rebutjar", "i", "el", "pla", "no", "es", "va", "dur", "a", "terme", "en", "les", "eleccions", "presidencials", "del", "de", "febrer", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "volta", "dels", "comicis", "el", "secretari", "general", "del", "partit", "comunista", "de", "xipre", "akel", "dimitris", "christofias", "va", "resultar", "vencedor", "amb", "el", "dels", "vots", "davant", "del", "dels", "vots", "de", "l'exministre", "d'afers", "exteriors", "ioannis", "kasulides", "un", "dels", "seus", "objectius", "fou", "reprendre", "les", "negociacions", "per", "reunificar", "xipre", "tot", "seguit", "el", "partit", "comunista", "va", "perdre", "la", "majoria", "i", "el", "fou", "escollit", "president", "nicos", "anastasiades", "l\u00edder", "del", "partit", "reagrupament", "democr\u00e0tic", "en", "grec", "pol\u00edtica", "xipre", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "independent", "i", "sobirana", "amb", "un", "r\u00e8gim", "de", "car\u00e0cter", "presidencialista", "el", "govern", "constitucional", "de", "xipre", "\u00e9s", "actualment", "l'\u00fanic", "govern", "reconegut", "internacionalment", "com", "a", "leg\u00edtim", "despr\u00e9s", "que", "el", "vicepresident", "turc", "rauf", "denkta", "proclam\u00e9s", "unilateralment", "el", "la", "part", "ocupada", "per", "l'ex\u00e8rcit", "turc", "com", "a", "estat", "federat", "turc", "de", "xipre", "el", "qual", "el", "s'autoproclam\u00e0", "independent", "amb", "el", "nom", "de", "rep\u00fablica", "turca", "de", "xipre", "del", "nord", "la", "capital", "nic\u00f2sia", "es", "troba", "tamb\u00e9", "dividida", "en", "dues", "zones", "els", "l\u00edmits", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "controlats", "per", "forces", "de", "l'onu", "d'acord", "amb", "la", "constituci\u00f3", "del", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "xipriota", "\u00e9s", "elegit", "per", "sufragi", "universal", "per", "un", "per\u00edode", "de", "cinc", "anys", "i", "\u00e9s", "investit", "del", "poder", "executiu", "l'assisteixen", "el", "vicepresident", "turc", "i", "el", "consell", "de", "ministres", "el", "poder", "legislatiu", "\u00e9s", "exercit", "per", "la", "cambra", "de", "representants", "que", "es", "compon", "de", "membres", "dels", "diversos", "partits", "pol\u00edtics", "elegits", "en", "sufragi", "universal", "per", "a", "un", "per\u00edode", "de", "cinc", "anys", "xipre", "\u00e9s", "membre", "de", "l'onu", "de", "l'ocde", "del", "consell", "d'europa", "de", "la", "commonwealth", "i", "des", "del", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "les", "eleccions", "legislatives", "xipriotes", "de", "el", "partit", "m\u00e9s", "votat", "fou", "reagrupament", "democr\u00e0tic", "geografia", "l'illa", "que", "geogr\u00e0ficament", "\u00e9s", "part", "d'\u00e0sia", "per\u00f2", "per", "raons", "hist\u00f2riques", "i", "culturals", "\u00e9s", "considerada", "part", "del", "continent", "europeu", "\u00e9s", "constitu\u00efda", "b\u00e0sicament", "per", "dues", "serralades", "que", "la", "travessen", "en", "direcci\u00f3", "estoest", "separades", "per", "la", "gran", "plana", "central", "de", "messaoria", "la", "cadena", "muntanyosa", "del", "nord", "anomenada", "serralada", "de", "kyreneia", "o", "pendad\u00e0khtilos", "que", "t\u00e9", "una", "longitud", "d'uns", "km", "i", "es", "prolonga", "fins", "a", "la", "pen\u00ednsula", "del", "k\u00e0rpathos", "i", "el", "cap", "d'h\u00e0gios", "andreas", "al", "sudoest", "hi", "ha", "l'altra", "serraladael", "mass\u00eds", "de", "tr\u00f3odos", "cobert", "d'abundosa", "vegetaci\u00f3", "que", "t\u00e9", "alguns", "cims", "importants", "entre", "els", "quals", "l'olimp", "que", "s'eleva", "fins", "a", "metres", "des", "del", "golf", "de", "morf\u00fa", "fins", "al", "de", "famagusta", "s'est\u00e9n", "la", "plana", "central", "que", "pr\u00e0cticament", "mancada", "de", "vegetaci\u00f3", "constitueix", "el", "graner", "de", "xipreles", "costes", "s\u00f3n", "rocalloses", "i", "abruptes", "sobretot", "al", "nord", "on", "les", "muntanyes", "de", "kireneia", "cauen", "a", "plom", "sobre", "la", "mar", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "nombroses", "les", "platges", "i", "les", "profundes", "badies", "el", "clima", "de", "l'illa", "\u00e9s", "mediterrani", "amb", "predomini", "de", "la", "sequera", "i", "amb", "uns", "canvis", "d'estacions", "molt", "marcats", "estius", "calorosos", "i", "assolellats", "amb", "una", "mitjana", "de", "\u00b0c", "a", "messaoria", "i", "\u00b0c", "al", "mass\u00eds", "de", "tr\u00f3odos", "i", "unes", "m\u00e0ximes", "de", "\u00b0c", "i", "\u00b0c", "respectivament", "els", "hiverns", "solen", "ser", "suaus", "puix", "que", "xipre", "es", "troba", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "depressions", "lleugeres", "que", "travessen", "la", "mediterr\u00e0nia", "entre", "l'anticicl\u00f3", "continental", "d'eur\u00e0sia", "i", "la", "zona", "de", "baixes", "pressions", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "les", "temperatures", "oscil\u00b7len", "entre", "els", "\u00b0c", "messaoria", "i", "\u00b0c", "tr\u00f3odos", "la", "mitjana", "anual", "de", "precipitacions", "\u00e9s", "d'uns", "mm", "i", "llevat", "del", "mass\u00eds", "de", "tr\u00f3odos", "s\u00f3n", "inexistents", "les", "nevades", "gaireb\u00e9", "no", "hi", "ha", "rius", "nom\u00e9s", "el", "pedieos", "i", "l'idalias", "que", "desguassen", "al", "golf", "de", "famagusta", "i", "el", "kurris", "que", "ho", "fa", "a", "episkop\u00ed", "s\u00f3n", "en", "realitat", "torrents", "que", "tenen", "un", "curs", "normal", "nom\u00e9s", "els", "mesos", "d'hivern", "economia", "l'economia", "xipriota", "era", "pr\u00f2spera", "i", "diversificada", "fins", "que", "el", "es", "va", "veure", "afectada", "per", "la", "crisi", "del", "deute", "sobir\u00e0", "europeu", "el", "juny", "de", "el", "govern", "xipriota", "va", "anunciar", "que", "necessitava", "mil", "milions", "d'euros", "d'ajuda", "externa", "per", "al", "cyprus", "popular", "bank", "i", "seguidament", "l'ag\u00e8ncia", "d'avaluaci\u00f3", "de", "cr\u00e8dit", "fitch", "va", "rebaixar", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "seus", "bons", "fins", "al", "nivell", "de", "bo", "porqueria", "fitch", "va", "afirmar", "que", "xipre", "necessitaria", "addicionalment", "mil", "milions", "d'euros", "per", "als", "seus", "bancs", "per", "causa", "especialment", "del", "contagi", "de", "la", "crisi", "grega", "als", "tres", "bancs", "m\u00e9s", "grans", "de", "xipre", "bank", "of", "cyprus", "el", "cyprus", "popular", "bank", "i", "l'hellenic", "bankel", "mar\u00e7", "de", "xipre", "i", "la", "uni\u00f3", "europea", "van", "arribar", "a", "un", "acord", "per", "rescatar", "el", "pa\u00eds", "i", "salvarlo", "de", "la", "fallida", "amb", "un", "cr\u00e8dit", "de", "milions", "d'euros", "a", "canvi", "del", "rescat", "el", "govern", "xipriota", "va", "accedir", "a", "incrementar", "els", "impostos", "sobre", "les", "empreses", "del", "al", "i", "a", "imposar", "una", "taxa", "del", "sobre", "els", "dip\u00f2sits", "bancaris", "de", "m\u00e9s", "de", "euros", "i", "del", "sobre", "la", "resta", "el", "govern", "del", "pa\u00eds", "va", "t\u00e9mer", "una", "fugida", "de", "capitals", "i", "va", "bloquejar", "els", "comptes", "bancaris", "fins", "al", "dia", "de", "l'aplicaci\u00f3", "de", "les", "noves", "taxes", "el", "dimarts", "de", "mar\u00e7", "per\u00f2", "el", "parlament", "no", "va", "aprovar", "les", "mesures", "proposades", "per", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "ara", "la", "situaci\u00f3", "es", "troba", "en", "un", "atzucac", "l'economia", "de", "xipre", "est\u00e0", "clarament", "afectada", "per", "la", "divisi\u00f3", "de", "l'illa", "en", "dos", "territoris", "t\u00e9", "una", "economia", "altament", "vulnerable", "m\u00e9s", "estabilitzada", "despr\u00e9s", "de", "l'entrada", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "a", "la", "zona", "euro", "l'", "de", "gener", "de", "amb", "una", "forta", "depend\u00e8ncia", "del", "sector", "de", "serveis", "i", "tamb\u00e9", "pateix", "problemes", "d'a\u00efllament", "respecte", "a", "europa", "el", "va", "ser", "classificada", "pel", "fons", "monetari", "internacional", "entre", "les", "m\u00e9s", "pr\u00f2speres", "del", "m\u00f3n\u00e9s", "dominada", "pel", "sector", "de", "serveis", "que", "respon", "del", "del", "producte", "interior", "brut", "el", "turisme", "els", "serveis", "financers", "i", "el", "transport", "s\u00f3n", "parts", "importants", "de", "la", "seva", "economia", "demografia", "en", "el", "moment", "de", "la", "invasi\u00f3", "turca", "i", "de", "la", "subseg\u00fcent", "partici\u00f3", "de", "l'illa", "la", "poblaci\u00f3", "era", "formada", "aproximadament", "per", "un", "de", "grecs", "i", "un", "de", "turcs", "per", "raons", "pol\u00edtiques", "per\u00f2", "un", "nombre", "important", "de", "colons", "procedents", "d'\u00e0sia", "menor", "han", "estat", "traslladats", "a", "la", "zona", "ocupada", "per", "l'ex\u00e8rcit", "turc", "al", "costat", "de", "l'element", "grecoturc", "viuen", "a", "xipre", "altres", "minories", "maronites", "armenis", "i", "llatins", "que", "constitueixen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "despr\u00e9s", "dels", "esdeveniments", "pol\u00edtics", "la", "invasi\u00f3", "turca", "motiv\u00e0", "el", "despla\u00e7ament", "d'unes", "persones", "que", "romanen", "en", "situaci\u00f3", "de", "refugiats", "a", "la", "zona", "grega", "de", "l'illa", "a", "l'exterior", "l'emigraci\u00f3", "es", "concentra", "a", "les", "principals", "zones", "industrials", "d'europa", "i", "dels", "eua", "l'any", "al", "sector", "grec", "el", "creixement", "natural", "de", "la", "poblaci\u00f3", "era", "del", "la", "densitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "hkm\u00b2", "a", "tota", "l'illa", "la", "xifra", "era", "de", "hkm\u00b2", "i", "en", "un", "era", "urbana", "les", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "poblades", "corresponen", "a", "la", "capital", "nic\u00f2sia", "i", "a", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "importants", "l\u00e0rnaca", "limassol", "famagusta", "kireneia", "i", "pafos", "la", "comunitat", "grega", "\u00e9s", "cristiana", "ortodoxa", "i", "constitueix", "l'esgl\u00e9sia", "autoc\u00e8fala", "ortodoxa", "de", "xipre", "presidida", "per", "un", "arquebisbe", "amb", "seu", "a", "nic\u00f2sia", "i", "t\u00e9", "sis", "bisbats", "m\u00e9s", "pafos", "k\u00edtion", "kireneia", "limassol", "morf\u00fa", "i", "salamis", "la", "comunitat", "turca", "\u00e9s", "majorit\u00e0riament", "de", "religi\u00f3", "isl\u00e0mica", "la", "minoria", "maronita", "cat\u00f2lica", "t\u00e9", "un", "arquebisbe", "propi", "dels", "armenis", "n'hi", "ha", "de", "monofisites", "i", "de", "cat\u00f2lics", "els", "idiomes", "oficials", "de", "l'estat", "s\u00f3n", "el", "grec", "i", "el", "turc", "divisi\u00f3", "administrativa", "xipre", "\u00e9s", "dividit", "en", "sis", "districtes", "notes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "xipre", "els", "pa\u00efsos", "de", "la", "ue", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "portal", "del", "centre", "de", "documentaci\u00f3", "europea", "de", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona"]