["la", "xocolata", "o", "el", "xocolate", "\u00e9s", "un", "producte", "alimentari", "que", "s'obt\u00e9", "a", "partir", "d'una", "barreja", "elaborada", "per", "pasta", "de", "cacau", "o", "cacau", "refinat", "en", "pols", "i", "sucre", "polvoritzat", "tamb\u00e9", "es", "pot", "afegir", "mantega", "de", "cacau", "i", "hi", "\u00e9s", "permesa", "la", "incorporaci\u00f3", "d'aromatitzants", "com", "la", "canyella", "vainilla", "etc", "el", "conjunt", "pot", "prendre", "un", "aspecte", "s\u00f2lid", "homogeni", "i", "compacte", "tot", "aix\u00f2", "dep\u00e8n", "del", "producte", "finalcomercialment", "la", "forma", "principal", "\u00e9s", "la", "pe\u00e7a", "de", "xocolata", "de", "forma", "an\u00e0loga", "a", "la", "d'una", "rajola", "generalment", "amb", "unes", "ranures", "que", "permeten", "de", "dividirla", "en", "petits", "rectangles", "anomenats", "preses", "altres", "formes", "popularitzades", "s\u00f3n", "la", "xocolata", "en", "pols", "o", "desfeta", "i", "elements", "de", "rebosteria", "com", "bombons", "pastissos", "etc", "al", "voltant", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "la", "xocolata", "es", "consumeix", "de", "manera", "molt", "habitual", "el", "consum", "m\u00e9s", "baix", "d'aquest", "aliment", "\u00e9s", "de", "kg", "per", "persona", "a", "l'any", "a", "la", "xina", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "consum", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "d'", "kg", "a", "l'any", "a", "irlanda", "els", "estats", "units", "se", "situen", "en", "un", "rang", "intermedi", "amb", "un", "consum", "de", "kg", "per", "persona", "a", "l'any", "els", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "representen", "el", "del", "consum", "mundial", "el", "pa\u00eds", "productor", "m\u00e9s", "gran", "de", "grans", "de", "cacau", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "costa", "d'ivori", "que", "va", "produir", "milions", "de", "tones", "de", "cacau", "el", "etimologia", "el", "mot", "\"xocolata\"", "pot", "provenir", "d'una", "combinaci\u00f3", "de", "mots", "n\u00e0huatls", "d'ingredients", "de", "la", "xocolata", "p\u00f3txotl", "capoc", "i", "kak\u00e1watl", "aigua", "de", "cacau", "potser", "potxokak\u00e1waatl", "beguda", "de", "cacau", "i", "capoc", "abreujat", "pels", "espanyols", "en", "chocacahuatl'", "i", "alterada", "pell", "nom", "daltres", "begudes", "mexicanes", "altres", "hip\u00f2tesis", "apunten", "a", "la", "combinaci\u00f3", "del", "mot", "n\u00e0huatl", "atl", "'aigua'", "i", "x\u00f3coc", "'amarg'", "del", "mexic\u00e0", "formant", "la", "paraula", "xocoatl", "'aigua", "amarga'", "mot", "que", "acaba", "derivant", "a", "chocolate", "en", "castell\u00e0", "i", "del", "qual", "prov\u00e9", "el", "mot", "xocolata", "en", "catal\u00e0", "michael", "coe", "professor", "em\u00e8rit", "d'antropologia", "a", "yale", "cuidador", "del", "museu", "peabody", "de", "yale", "i", "coautor", "del", "llibre", "the", "true", "history", "of", "chocolate", "afirma", "que", "la", "paraula", "xocoltl", "\"no", "apareix", "en", "cap", "text", "o", "font", "antiga", "pr\u00e8via", "a", "la", "conquesta", "en", "llengua", "n\u00e0huatl", "el", "llenguatge", "de", "la", "cultura", "asteca\"", "a", "m\u00e9s", "coe", "cita", "el", "distingit", "fil\u00f2leg", "mexic\u00e0", "ignacio", "d\u00e1vila", "garibi", "que", "proposa", "que", "\"els", "espanyols", "van", "crear", "el", "mot", "prenent", "la", "paraula", "maia", "chocol", "i", "despr\u00e9s", "reempla\u00e7ant", "el", "terme", "maia", "per", "aigua", "haa", "amb", "l'asteca", "atl\"", "segons", "el", "missioner", "angl\u00e8s", "thomas", "gage", "que", "es", "va", "referir", "a", "la", "xocolata", "el", "el", "terme", "tindria", "un", "origen", "onomatopeic", "car", "xoc", "imitaria", "el", "soroll", "que", "produ\u00efa", "la", "beguda", "quan", "es", "movia", "en", "el", "recipient", "en", "qu\u00e8", "es", "preparava", "o", "batia", "hist\u00f2ria", "els", "or\u00edgens", "de", "la", "xocolata", "s\u00f3n", "molt", "antics", "es", "remunta", "al", "poble", "maia", "que", "era", "probablement", "el", "primer", "a", "cultivar", "la", "planta", "de", "cacau", "a", "dc", "el", "consum", "de", "cacau", "llavors", "era", "diferent", "del", "que", "\u00e9s", "avui", "l'assecatge", "dels", "grans", "de", "cacau", "es", "molien", "i", "dissolien", "en", "aigua", "amb", "canyella", "i", "pebre", "afegides", "per", "real\u00e7ar", "el", "sabor", "amarg", "i", "fort", "la", "beguda", "va", "prendre", "el", "nom", "de", "xocolata", "es", "va", "deduir", "que", "la", "beguda", "era", "m\u00e9s", "apreciada", "pels", "seus", "efectes", "tonificants", "i", "estimulants", "que", "pel", "seu", "sabor", "efectes", "ben", "coneguts", "pels", "anticsquan", "l'any", "dc", "va", "comen\u00e7ar", "la", "dominaci\u00f3", "asteca", "sobre", "els", "maies", "la", "beguda", "de", "cacau", "preparada", "amb", "aigua", "calenta", "i", "sovint", "aromatitzada", "amb", "canyella", "i", "pebre", "ser\u00e0", "anomenant", "\"aliment", "dels", "d\u00e9us\"", "ser\u00e0", "presentat", "a", "taula", "de", "l'emperador", "moctezuma", "ii", "pels", "asteques", "els", "grans", "de", "cacau", "eren", "considerats", "tan", "valuosos", "que", "van", "ser", "utilitzats", "com", "moneda", "i", "guardat", "a", "caixes", "fortes", "juntament", "amb", "l'or", "i", "pedres", "precioses", "el", "crist\u00f2for", "colom", "va", "ser", "el", "primer", "europeu", "a", "trobar", "el", "cacau", "l'explorador", "va", "portar", "algunes", "llavors", "a", "espanya", "on", "eren", "vists", "nom\u00e9s", "com", "a", "curiositats", "i", "va", "ser", "necess\u00e0ria", "una", "altra", "introducci\u00f3", "el", "per", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "per", "establir", "la", "planta", "a", "ib\u00e8ria", "al", "cap", "de", "poc", "temps", "els", "espanyols", "van", "descobrir", "com", "convertir", "els", "grans", "en", "una", "beguda", "agriable", "i", "el", "el", "cacau", "havia", "aconseguit", "una", "gran", "popularitat", "entre", "l'elit", "espanyola", "i", "les", "seves", "plantacions", "de", "cacau", "es", "van", "convertir", "en", "fonts", "de", "considerable", "riquesa", "a", "mesura", "que", "el", "sucre", "es", "va", "tornar", "m\u00e9s", "barat", "i", "m\u00e9s", "disponible", "al", "segle", "xvii", "la", "xocolata", "es", "va", "estendre", "per", "europa", "van", "sorgir", "cases", "de", "xocolata", "els", "ingredients", "de", "la", "xocolata", "les", "xocolates", "s\u00f3n", "suspensions", "semis\u00f2lides", "de", "part\u00edcules", "fines", "s\u00f2lides", "de", "sucre", "i", "cacau", "i", "llet", "segons", "el", "tipus", "constituint", "al", "voltant", "del", "en", "total", "en", "una", "fase", "greixosa", "continuadatradicionalment", "la", "xocolata", "es", "compon", "d'un", "sucre", "principalment", "en", "forma", "de", "sacarosa", "per\u00f2", "amb", "una", "mica", "de", "lactosa", "que", "prov\u00e9", "dels", "components", "lactis", "de", "la", "xocolata", "amb", "llet", "a", "causa", "de", "la", "incapacitat", "dels", "diab\u00e8tics", "per", "menjar", "sucre", "inicialment", "es", "van", "desenvolupar", "altres", "receptes", "per", "incorporar", "fructosa", "una", "forma", "diferent", "de", "sucre", "o", "edulcorants", "a", "granel", "sense", "sucre", "com", "el", "sorbitol", "m\u00e9s", "recentment", "aix\u00f2", "ha", "estat", "un", "requisit", "per", "a", "les", "xocolates", "baixes", "en", "calories", "per", "la", "qual", "cosa", "s'han", "desenvolupat", "altres", "substituts", "del", "sucre", "poli", "dextrosala", "llet", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "component", "clau", "en", "alguns", "tipus", "de", "xocolata", "principalment", "a", "la", "xocolata", "amb", "llet", "a", "la", "majoria", "dels", "pa\u00efsos", "del", "m\u00f3n", "es", "compra", "molta", "m\u00e9s", "xocolata", "amb", "llet", "aquesta", "tendeix", "a", "ser", "m\u00e9s", "suau", "que", "la", "xocolata", "amarga", "i", "t\u00e9", "un", "sabor", "i", "textura", "m\u00e9s", "cremosa", "la", "major", "part", "de", "la", "llet", "de", "vaca", "\u00e9s", "aigua", "per\u00f2", "aix\u00f2", "\u00e9s", "un", "problema", "pel", "fet", "que", "la", "humitat", "destrueix", "les", "propietats", "de", "flu\u00efdesa", "de", "la", "xocolata", "l\u00edquida", "de", "manera", "que", "nom\u00e9s", "es", "poden", "utilitzar", "els", "components", "anhidres", "normalment", "aquestes", "formes", "aproximadament", "el", "de", "la", "llet", "l\u00edquida", "el", "component", "m\u00e9s", "important", "constitueix", "menys", "del", "de", "la", "llet", "\u00e9s", "la", "lactosa", "hi", "ha", "gaireb\u00e9", "la", "mateixa", "quantitat", "de", "greix", "l\u00e0ctia", "i", "al", "voltant", "del", "de", "la", "prote\u00efna", "i", "els", "minerals", "representen", "al", "voltant", "del", "elaboraci\u00f3", "de", "la", "xocolata", "l'elaboraci\u00f3", "de", "la", "xocolata", "\u00e9s", "el", "conjunt", "de", "processos", "que", "permeten", "elaborar", "xocolata", "a", "partir", "de", "la", "fruita", "de", "l'arbre", "del", "cacau", "theobroma", "cacao", "l", "principalment", "el", "cacau", "prov\u00e9", "d'arbres", "situats", "en", "regions", "tropicals", "de", "mesoam\u00e8rica", "\u00e0frica", "occidental", "sudest", "asi\u00e0tic", "i", "am\u00e8rica", "del", "sud", "depenen", "de", "les", "condicions", "clim\u00e0tiques", "dels", "cultius", "els", "sabors", "finals", "del", "producte", "la", "composici\u00f3", "poden", "variar", "per", "exemple", "el", "contingut", "de", "mantega", "de", "cacau", "que", "tenen", "les", "granes", "de", "cacau", "on", "s'ha", "vist", "que", "a", "l'equador", "terrestre", "solen", "ser", "de", "mida", "m\u00e9s", "granla", "flor", "del", "cacau", "\u00e9s", "una", "infloresc\u00e8ncia", "que", "sol", "donar", "cacau", "a", "un", "ritme", "de", "dos", "a", "tres", "cops", "l'any", "cada", "beina", "tarda", "a", "madurar", "entre", "i", "mesos", "despr\u00e9s", "d'aquest", "temps", "se", "sol", "fer", "la", "collita", "on", "la", "m\u00e9s", "important", "es", "fa", "entre", "els", "mesos", "de", "maig", "i", "desembre", "encara", "que", "en", "altres", "zones", "del", "m\u00f3n", "com", "l'\u00e0frica", "occidental", "la", "recol\u00b7lecta", "es", "duu", "a", "terme", "entre", "setembre", "i", "febrerun", "cop", "recol\u00b7lectades", "les", "beines", "es", "tallen", "sense", "fer", "malb\u00e9", "les", "llavors", "aquestes", "estan", "compostes", "principalment", "per", "d'aigua", "de", "greixos", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "mantega", "de", "cacau", "de", "prote\u00efnes", "l'altre", "correspon", "a", "cel\u00b7lulosa", "mid\u00f3", "sucres", "i", "un", "en", "cafe\u00efnaaquestes", "llavors", "del", "cacau", "s\u00f3n", "posades", "dins", "d'unes", "caixes", "de", "fusta", "ben", "ventilades", "durant", "o", "dies", "durant", "aquests", "dies", "les", "llavors", "pateixen", "una", "fermentaci\u00f3", "que", "\u00e9s", "de", "vital", "import\u00e0ncia", "per", "l'elaboraci\u00f3", "i", "determinaci\u00f3", "dels", "gustos", "que", "desenvolupar\u00e0", "posteriorment", "la", "xocolata", "el", "que", "s'aconsegueix", "amb", "la", "fermentaci\u00f3", "\u00e9s", "impossibilitar", "la", "germinaci\u00f3", "d'aquestes", "llavors", "i", "que", "dins", "seu", "es", "produeixin", "certs", "compostos", "qu\u00edmics", "que", "en", "part", "seran", "els", "causants", "dels", "aromes", "i", "gustos", "de", "la", "xocolata", "per", "exemple", "la", "fructosa", "la", "glucosa", "amino\u00e0cids", "hidrof\u00f2bics", "cal", "destacar", "que", "la", "fermentaci\u00f3", "\u00e9s", "espont\u00e0nia", "i", "provocada", "per", "microorganismes", "aer\u00f2bics", "un", "gran", "nombre", "de", "fongs", "i", "bacteris", "que", "es", "troben", "en", "l'ambient", "i", "que", "s\u00f3n", "particulars", "de", "cada", "zonadespr\u00e9s", "de", "la", "recol\u00b7leci\u00f3", "i", "fermentaci\u00f3", "es", "duu", "a", "terme", "l'assecatge", "a", "les", "granes", "de", "cacau", "en", "aquest", "proc\u00e9s", "es", "redueix", "la", "humitat", "dels", "grans", "d'un", "fins", "a", "un", "per", "a", "un", "correcte", "emmagatzematge", "i", "transport", "humitats", "m\u00e9s", "altes", "poden", "resultar", "en", "el", "creixement", "de", "floridures", "s'utilitzen", "aparells", "per", "a", "de", "mesurar", "la", "humitat", "a", "l'interior", "dels", "grans", "encara", "que", "tamb\u00e9", "es", "realitzen", "proves", "manuals", "com", "agafar", "un", "grapat", "de", "grans", "i", "fregarlos", "amb", "les", "mans", "si", "es", "produeix", "un", "so", "sec", "el", "cacau", "est\u00e0", "prou", "sec", "visualment", "el", "gra", "sec", "es", "veu", "de", "color", "caf\u00e8", "cendr\u00f3s", "d'altra", "banda", "si", "es", "parteix", "el", "gra", "amb", "la", "m\u00e0", "i", "aquest", "es", "trenca", "f\u00e0cilment", "es", "considera", "que", "el", "contingut", "d'humitat", "\u00e9s", "baix", "per", "contra", "si", "el", "gra", "es", "doblega", "o", "se", "sent", "amb", "consist\u00e8ncia", "el\u00e0stica", "encara", "li", "falta", "assecatl'assecatge", "ha", "de", "ser", "controlat", "per", "remoure", "la", "humitat", "a", "un", "ritme", "que", "eviti", "l'enduriment", "de", "la", "closca", "\u00e9s", "a", "dir", "quan", "hi", "ha", "un", "assecatge", "r\u00e0pid", "de", "l'exterior", "del", "gra", "per\u00f2", "hi", "ha", "una", "retenci\u00f3", "d'humitat", "dins", "d'aquest", "principalment", "hi", "ha", "dos", "m\u00e8todes", "d'assecatge", "estendre", "els", "grans", "al", "sol", "en", "llits", "elevats", "o", "patis", "o", "utilitzar", "assecadores", "mec\u00e0niques", "fins", "i", "tot", "la", "combinaci\u00f3", "de", "les", "dues", "on", "es", "fa", "un", "primer", "assecat", "al", "sol", "i", "despr\u00e9s", "en", "assecadores", "mec\u00e0niques", "encara", "que", "la", "primera", "dep\u00e8n", "de", "les", "condicions", "clim\u00e0tiques", "i", "aix\u00f2", "pot", "afectar", "a", "la", "qualitat", "del", "producte", "com", "al", "temps", "d'assecatge", "un", "cop", "assecats", "els", "grans", "s\u00f3n", "emmagatzemats", "i", "transportats", "a", "les", "factories", "del", "cacau", "on", "s'obtindr\u00e0", "el", "producte", "final", "arribades", "les", "llavors", "a", "les", "factories", "aquestes", "s\u00f3n", "rentades", "per", "tal", "d'extreure", "restes", "com", "sorra", "o", "mat\u00e8ria", "org\u00e0nica", "que", "afectarien", "a", "les", "caracter\u00edstiques", "del", "producte", "final", "seguidament", "s\u00f3n", "torrades", "a", "una", "temperatura", "al", "voltant", "de", "\u00bac", "durant", "o", "minuts", "tot", "aix\u00f2", "dep\u00e8n", "del", "tipus", "de", "cacau", "un", "fet", "molt", "important", "\u00e9s", "que", "la", "mida", "del", "cacau", "\u00e9s", "diferent", "per", "tant", "es", "pot", "obtenir", "varietat", "en", "el", "grau", "de", "torrefacci\u00f3", "per", "aix\u00f2", "normalment", "s'intenta", "torrar", "el", "gra", "per", "mida", "del", "gra", "finalment", "amb", "aquesta", "torrefacci\u00f3", "s'aconsegueix", "despendre", "els", "aromes", "del", "cacau", "eliminar", "subst\u00e0ncies", "\u00e0cides", "i", "amargants", "com", "l'\u00e0cid", "ac\u00e8tic", "i", "eliminar", "possibles", "pat\u00f2gens", "o", "microorganismes", "alteradorsdespr\u00e9s", "se", "separa", "la", "pell", "del", "gra", "de", "cacau", "torrat", "es", "garbella", "molent", "els", "grans", "s'aconsegueix", "separar", "la", "massa", "del", "cacau", "de", "la", "mantega", "obtenint", "aix\u00ed", "licor", "de", "cacau", "es", "diu", "licor", "encara", "que", "no", "cont\u00e9", "alcohol", "i", "s'anomena", "aix\u00ed", "ja", "que", "\u00e9s", "una", "massa", "fluida", "de", "mantega", "de", "cacau", "i", "el", "cacau", "convertit", "en", "polsseguidament", "\u00e9s", "premsa", "aquest", "licor", "de", "cacau", "per", "separar", "la", "pasta", "de", "cacau", "i", "la", "mantega", "de", "cacau", "la", "pasta", "de", "cacau", "\u00e9s", "un", "bloc", "dur", "i", "pur", "de", "cacau", "del", "qual", "es", "pot", "obtenir", "el", "cacau", "en", "pols", "i", "derivats", "d'aquest", "mentre", "que", "la", "mantega", "de", "cacau", "\u00e9s", "el", "greix", "natural", "del", "cacau", "necessari", "per", "a", "lelaboraci\u00f3", "de", "diferents", "tipus", "de", "xocolata", "i", "que", "solidifica", "a", "temperatura", "ambientfinalment", "depenent", "de", "la", "xocolata", "que", "es", "vulgui", "negra", "amb", "llet", "o", "blanca", "es", "barrejaran", "uns", "certs", "productes", "o", "altres", "per", "fer", "la", "massa", "per", "la", "xocolata", "negra", "es", "barregen", "diferents", "pastes", "de", "cacau", "amb", "mantega", "i", "sucre", "per", "la", "xocolata", "amb", "llet", "igual", "que", "la", "xocolata", "negra", "per\u00f2", "amb", "llet", "per", "acabar", "la", "xocolata", "blanca", "nom\u00e9s", "es", "barreja", "la", "mantega", "de", "cacau", "amb", "llet", "i", "sucre", "la", "duresa", "i", "la", "textura", "de", "la", "xocolata", "dep\u00e8n", "principalment", "de", "la", "proporci\u00f3", "d'aquests", "compostos", "com", "m\u00e9s", "mantega", "de", "cacau", "porti", "m\u00e9s", "tou", "i", "suau", "ser\u00e0", "la", "xocolata", "un", "cop", "barrejats", "els", "ingredients", "i", "amassada", "la", "xocolata", "aquesta", "\u00e9s", "refinada", "per", "tal", "d'obtenir", "una", "pols", "fina", "de", "xocolata", "que", "ser\u00e0", "transportada", "a", "la", "conxadora", "on", "s'acaba", "de", "donar", "la", "barreja", "finalla", "conxadora", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "on", "la", "xocolata", "fosa", "es", "posa", "entre", "i", "\u00bac", "durant", "hores", "o", "dies", "durant", "el", "proc\u00e9s", "es", "barreja", "amb", "lecitina", "i", "mantega", "de", "cacau", "que", "donen", "una", "textura", "m\u00e9s", "fluida", "i", "s'obtenen", "els", "gustos", "i", "aromes", "finals", "eliminant", "compostos", "\u00e0cids", "o", "amargantsper", "\u00faltim", "es", "templa", "la", "barreja", "de", "xocolata", "\u00e9s", "a", "dir", "es", "baixa", "la", "temperatura", "fins", "a", "\u00bac", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "moment", "on", "s'afegeix", "altres", "productes", "com", "avellanes", "en", "el", "cas", "que", "sigui", "desitjat", "finalment", "s'afegeix", "la", "barreja", "a", "uns", "motlles", "que", "es", "transporten", "a", "cambres", "frigor\u00edfiques", "que", "es", "troben", "entre", "i", "\u00bac", "desenvolupament", "del", "sabor", "de", "la", "xocolata", "el", "sabor", "de", "la", "xocolata", "es", "genera", "a", "trav\u00e9s", "de", "diversos", "passos", "de", "processament", "sent", "el", "m\u00e9s", "important", "el", "postcollita", "fermentaci\u00f3", "i", "assecat", "de", "les", "llavors", "del", "cacau", "el", "torrat", "del", "cacau", "cru", "i", "el", "proc\u00e9s", "de", "conxat", "de", "xocolata", "s'han", "trobat", "al", "voltant", "de", "compostos", "vol\u00e0tils", "i", "parcialment", "olorosos", "al", "cacau", "i", "la", "xocolata", "despr\u00e9s", "de", "la", "fermentaci\u00f3", "l'assecatge", "el", "torrat", "i", "el", "conxat", "aquests", "vol\u00e0tils", "del", "cacau", "interactuen", "i", "es", "milloren", "entre", "si", "per", "desenvolupar", "una", "experi\u00e8ncia", "sensorial", "plaent", "i", "\u00fanica", "influ\u00e8ncia", "del", "conxat", "el", "conxat", "afecta", "una", "gran", "quantitat", "de", "propietats", "de", "la", "xocolata", "entre", "les", "quals", "hi", "ha", "l'aroma", "aquest", "\u00e9s", "un", "factor", "important", "a", "la", "xocolata", "en", "termes", "de", "percepci\u00f3", "i", "actitud", "del", "consumidor", "a", "la", "percepci\u00f3", "de", "l'aroma", "participen", "els", "efectes", "de", "la", "fase", "oliosa", "sobre", "l'alliberament", "dels", "components", "arom\u00e0tics", "a", "la", "cavitat", "bucal", "l'aroma", "altament", "complexa", "de", "la", "xocolata", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "i", "els", "nivells", "de", "components", "polars", "apolars", "com", "hidrocarburs", "alcohols", "cetones", "aldehids", "furanoses", "\u00e0cids", "\u00e8sters", "i", "pirazinesel", "conxat", "juga", "un", "paper", "important", "en", "el", "desenvolupament", "del", "sabor", "a", "causa", "de", "l'eliminaci\u00f3", "de", "compostos", "vol\u00e0tils", "indesitjables", "i", "la", "humitat", "i", "tamb\u00e9", "a", "la", "regulaci\u00f3", "de", "la", "mida", "de", "les", "part\u00edcules", "aquest", "forma", "condicions", "per", "al", "desenvolupament", "de", "certs", "agents", "aromatitzants", "desitjables", "la", "mantega", "de", "cacau", "t\u00e9", "sabors", "de", "nou", "amargues", "i", "\u00e0cides", "abans", "de", "torrarse", "els", "sabors", "\u00e0cids", "es", "redueixen", "a", "causa", "de", "la", "disminuci\u00f3", "de", "la", "concentraci\u00f3", "d'\u00e0cids", "vol\u00e0tils", "durant", "el", "torrat", "per\u00f2", "els", "\u00e0cids", "no", "vol\u00e0tils", "com", "el", "l\u00e0ctic", "succ\u00ednic", "tart\u00e0ric", "c\u00edtric", "i", "ox\u00e0lic", "no", "es", "veuen", "afectats", "per", "aquest", "proc\u00e9s", "mentre", "que", "la", "concentraci\u00f3", "de", "pirazina", "total", "pot", "augmentar", "amb", "la", "prolongaci\u00f3", "del", "temps", "de", "torraten", "general", "les", "propietats", "reol\u00f2giques", "de", "la", "xocolata", "i", "els", "seus", "productes", "es", "veuen", "afectades", "per", "dos", "factors", "principals", "la", "formulaci\u00f3", "concentraci\u00f3", "de", "greix", "tipus", "de", "greix", "concentraci\u00f3", "d'emulsionant", "y", "el", "proc\u00e9s", "refinaci\u00f3", "conxat", "i", "temperat", "la", "funci\u00f3", "del", "conxat", "est\u00e0", "associada", "principalment", "amb", "la", "mida", "de", "les", "part\u00edcules", "i", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "homog\u00e8nia", "at\u00e8s", "que", "el", "proc\u00e9s", "de", "conxat", "provoca", "el", "recobriment", "de", "part\u00edcules", "s\u00f2lides", "amb", "fase", "greixosa", "aquest", "pas", "de", "producci\u00f3", "t\u00e9", "un", "efecte", "sobre", "les", "propietats", "de", "fluxfinalment", "el", "conxat", "juga", "un", "paper", "molt", "important", "amb", "la", "textura", "en", "aquest", "cas", "la", "duresa", "\u00e9s", "un", "par\u00e0metre", "clau", "aquesta", "duresa", "est\u00e0", "influenciada", "per", "la", "quantitat", "de", "greix", "el", "tipus", "de", "sucre", "la", "distribuci\u00f3", "de", "les", "part\u00edcules", "i", "la", "temperatura", "del", "proc\u00e9s", "i", "del", "conxat", "l'estructura", "llisa", "de", "les", "rajoles", "que", "dona", "aquesta", "textura", "\u00e9s", "donat", "principalment", "per", "l'eliminaci\u00f3", "d'agregats", "i", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "viscositat", "i", "aquestes", "poden", "variar", "segons", "a", "la", "temperatura", "que", "es", "faci", "el", "proc\u00e9s", "la", "xocolata", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "salut", "propietats", "nutricionals", "el", "cacau", "est\u00e0", "principalment", "compost", "per", "hidrats", "de", "carboni", "que", "proporcionen", "la", "meitat", "de", "l'energia", "total", "prote\u00efnes", "que", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "destaca", "m\u00e9s", "a", "mesura", "que", "la", "xocolata", "cont\u00e9", "m\u00e9s", "ingredients", "l\u00e0ctics", "augmentant", "el", "valor", "proteic", "i", "greixos", "que", "proporcionen", "l'altra", "meitat", "de", "l'energia", "aix\u00ed", "mateix", "hi", "podem", "trobar", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "vitamines", "i", "minerals", "d'una", "banda", "el", "mid\u00f3", "\u00e9s", "amb", "difer\u00e8ncia", "el", "carbohidrat", "m\u00e9s", "present", "d'altra", "banda", "els", "sucres", "simples", "s\u00f3n", "els", "menys", "abundantsa", "m\u00e9s", "d'una", "important", "quantitat", "de", "carbohidrats", "el", "cacau", "cont\u00e9", "una", "mitjana", "d'un", "i", "un", "de", "greixos", "entre", "els", "quals", "hi", "ha", "la", "fibra", "el", "magnesi", "el", "potassi", "el", "mangan\u00e8s", "el", "zinc", "i", "les", "vitamines", "bper", "sobre", "d'aix\u00f2", "la", "xocolata", "t\u00e9", "diferents", "propietats", "m\u00e8diques", "que", "provoquen", "que", "aquest", "aliment", "sigui", "benefici\u00f3s", "per", "a", "la", "nostra", "salut", "en", "primer", "lloc", "la", "xocolata", "\u00e9s", "molt", "cal\u00f2rica", "i", "energ\u00e8tica", "es", "podria", "dir", "que", "\u00e9s", "perfecte", "per", "a", "persones", "que", "realitzen", "una", "gran", "quantitat", "d'activitat", "f\u00edsica", "g", "de", "xocolata", "ingerits", "aporten", "calories", "al", "nostre", "organisme", "en", "segon", "lloc", "la", "xocolata", "\u00e9s", "rica", "en", "flavonoides", "i", "polifenols", "\u00e9s", "a", "dir", "cont\u00e9", "antioxidants", "que", "neutralitzen", "els", "efectes", "nocius", "dels", "radicals", "lliures", "gr\u00e0cies", "a", "aquests", "antioxidants", "es", "frena", "l'envelliment", "del", "nostre", "organisme", "i", "es", "redueix", "el", "risc", "de", "patir", "malalties", "degeneratives", "per", "seguir", "el", "consum", "de", "xocolata", "redueix", "el", "risc", "de", "patir", "problemes", "card\u00edacs", "inclosos", "les", "problemes", "cerebrovasculars", "insufici\u00e8ncia", "card\u00edaca", "i", "infart", "de", "miocardi", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "diferents", "estudis", "realitzats", "al", "voltant", "del", "m\u00f3n", "com", "el", "d'universitat", "de", "calif\u00f2rnia", "han", "demostrat", "que", "el", "consum", "moderat", "de", "xocolata", "acompanyat", "d'un", "estil", "de", "vida", "saludable", "redueix", "el", "pes", "corporal", "tot", "i", "que", "la", "xocolata", "\u00e9s", "molt", "cal\u00f2rica", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "al", "fet", "que", "la", "xocolata", "\u00e9s", "ric", "en", "flavonoides", "que", "influeixen", "de", "manera", "significativa", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "cortisol", "i", "la", "sensibilitat", "a", "l'hormona", "insulina", "ambd\u00f3s", "processos", "relacionats", "amb", "el", "control", "del", "pes", "i", "la", "diabetis", "com", "que", "la", "xocolata", "cont\u00e9", "\u00e0cid", "oleic", "augmenta", "el", "colesterol", "incrementant", "el", "hdl", "i", "reduint", "el", "ldl", "a", "m\u00e9s", "inhibeix", "l'oxidaci\u00f3", "del", "colesterol", "ldl", "prevenint", "la", "formaci\u00f3", "de", "placa", "ateroescler\u00f2tica", "finalment", "la", "xocolata", "t\u00e9", "un", "efecte", "positiu", "en", "la", "malaltia", "de", "la", "diabetis", "aquest", "fet", "\u00e9s", "degut", "a", "que", "els", "bacteris", "a", "l'intest\u00ed", "digereixen", "els", "components", "de", "la", "xocolata", "produint", "pol\u00edmers", "que", "podrien", "tenir", "efectes", "antiinflamatoris", "nutrici\u00f3", "el", "contingut", "de", "prote\u00efnes", "carbohidrats", "i", "greixos", "varia", "segons", "el", "tipus", "de", "xocolata", "igual", "que", "la", "quantitat", "de", "micronutrients", "presents", "com", "a", "minerals", "i", "vitamines", "la", "llet", "i", "la", "xocolata", "blanca", "\u00e9s", "una", "font", "relativament", "bona", "de", "calci", "que", "es", "considera", "benefici\u00f3s", "per", "mantenir", "ossos", "forts", "greixel", "greix", "\u00e9s", "el", "principal", "component", "i", "m\u00e9s", "ric", "en", "energia", "de", "la", "xocolata", "proporcionant", "kcal", "g", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "kcal", "g", "per", "a", "ambd\u00f3s", "carbohidrats", "i", "prote\u00efna", "normalment", "constitueix", "al", "voltant", "del", "en", "pes", "d'una", "recepta", "de", "xocolata", "a", "m\u00e9s", "de", "proporcionar", "energia", "els", "greixos", "tamb\u00e9", "poden", "afectar", "el", "colesterol", "als", "nivells", "de", "sang", "de", "manera", "que", "pot", "augmentar", "el", "risc", "de", "malaltia", "card\u00edaca", "cal", "tenir", "en", "compte", "els", "tipus", "de", "colesterol", "un", "nivell", "elevat", "de", "colesterol", "de", "lipoprote\u00efnes", "de", "baixa", "densitat", "ldl", "i", "un", "nivell", "redu\u00eft", "de", "lipoprote\u00efnes", "d'alta", "densitat", "hdl", "indica", "un", "risc", "m\u00e9s", "gran", "de", "malaltia", "coron\u00e0ria", "card\u00edaca", "atac", "card\u00edac", "o", "accident", "cerebrovascularel", "greix", "de", "la", "xocolata", "aquesta", "composta", "principalment", "per", "mantega", "de", "cacau", "i", "greix", "l\u00e0ctia", "la", "mantega", "de", "cacau", "aquesta", "composta", "per", "aproximadament", "un", "d'\u00e0cid", "este\u00e0ric", "que", "t\u00e9", "pocs", "efectes", "sobre", "els", "nivells", "de", "colesterol", "al", "voltant", "del", "\u00e9s", "\u00e0cid", "oleic", "que", "\u00e9s", "neutre", "o", "redueix", "el", "colesterol", "en", "sang", "i", "un", "m\u00e9s", "\u00e9s", "\u00e0cid", "palm\u00edtic", "un", "\u00e0cid", "gras", "saturat", "que", "t\u00e9", "propietats", "moderades", "per", "augmentar", "el", "colesterol", "carbohidratsaquests", "s\u00f3n", "molt", "importants", "perqu\u00e8", "representen", "aproximadament", "la", "meitat", "del", "pes", "de", "xocolata", "normal", "la", "major", "part", "\u00e9s", "sacarosa", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "lactosa", "a", "la", "llet", "en", "pols", "o", "pot", "afegir", "com", "a", "ingredient", "de", "vegades", "hi", "ha", "petites", "quantitats", "de", "glucosa", "presents", "per", "reduir", "la", "dol\u00e7or", "mentre", "que", "la", "fructosa", "s'utilitza", "en", "alguns", "pa\u00efsos", "per", "fer", "les", "xocolates", "per", "a", "diab\u00e8tics", "actualment", "la", "fructosa", "s'utilitza", "en", "menor", "mesura", "a", "causa", "els", "seus", "possibles", "efectes", "negatius", "per", "a", "la", "salut", "la", "quantitat", "i", "el", "tipus", "de", "carbohidrats", "s\u00f3n", "importants", "especialment", "per", "diab\u00e8tics", "pel", "seu", "efecte", "sobre", "l'\u00edndex", "gluc\u00e8mic", "prote\u00efnesles", "prote\u00efnes", "s\u00f3n", "presents", "tant", "al", "cacau", "desgreixat", "com", "a", "les", "part\u00edcules", "de", "llet", "la", "prote\u00efna", "de", "la", "llet", "t\u00e9", "un", "valor", "nutricional", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "prote\u00efna", "del", "cacau", "ja", "que", "t\u00e9", "una", "proporci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "d'\u00e0cids", "grassos", "essencials", "contingut", "energ\u00e8tic", "i", "nutricional", "de", "la", "xocolatala", "composici\u00f3", "de", "les", "diferents", "varietats", "de", "xocolata", "es", "resumeix", "en", "aquesta", "taula", "d'altra", "banda", "l'energia", "i", "els", "micronutrients", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "xocolata", "pura", "kilojoules", "kj", "o", "quilocalories", "kcal", "g", "xocolata", "amb", "llet", "kilojoules", "kj", "o", "quilocalories", "kcal", "g", "xocolata", "blanca", "kilojoules", "kj", "o", "quilocalories", "kcal", "g", "propietats", "qu\u00edmiques", "i", "f\u00edsiques", "dos", "dels", "par\u00e0metres", "m\u00e9s", "importants", "que", "defineixen", "les", "propietats", "de", "la", "xocolata", "s\u00f3n", "la", "viscositat", "i", "la", "textura", "en", "menjar", "xocolata", "les", "dents", "mosseguen", "la", "xocolata", "s\u00f2lida", "aix\u00f2", "significa", "que", "la", "duresa", "de", "la", "xocolata", "s\u00f2lida", "\u00e9s", "molt", "important", "la", "temperatura", "de", "la", "boca", "a", "uns", "\u00bac", "est\u00e0", "per", "sobre", "del", "punt", "de", "fusi\u00f3", "del", "greix", "dins", "de", "la", "xocolata", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "fon", "r\u00e0pidament", "especialment", "quan", "se", "sotmet", "a", "la", "intensa", "barreja", "i", "cisallament", "de", "les", "dents", "i", "la", "llengua", "una", "vegada", "que", "s'ha", "fos", "hi", "ha", "dos", "factors", "importants", "un", "\u00e9s", "la", "mida", "de", "part\u00edcula", "si", "hi", "ha", "un", "nombre", "significatiu", "de", "part\u00edcules", "majors", "de", "microns", "mm", "la", "xocolata", "sembla", "sorra", "a", "la", "llengua", "a", "m\u00e9s", "per", "a", "mides", "inferiors", "a", "microns", "a", "es", "pot", "detectar", "una", "difer\u00e8ncia", "de", "a", "microns", "en", "la", "mida", "m\u00e0xima", "de", "part\u00edcula", "com", "a", "diferents", "nivells", "de", "suavitat", "xocolates", "amb", "un", "m\u00e0xima", "mida", "de", "part\u00edcula", "d'aproximadament", "microns", "s\u00f3n", "coneguts", "per", "tenir", "un", "aspecte", "i", "textura", "sedosa", "el", "segon", "factor", "\u00e9s", "la", "viscositat", "aix\u00f2", "no", "nom\u00e9s", "afecta", "a", "la", "textura", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "canvia", "el", "sabor", "aix\u00f2", "\u00e9s", "perqu\u00e8", "la", "boca", "cont\u00e9", "tres", "diferents", "receptors", "de", "sabor", "a", "diferents", "llocs", "el", "temps", "que", "triguen", "les", "part\u00edcules", "s\u00f2lides", "de", "la", "xocolata", "a", "arribar", "als", "receptors", "dep\u00e8n", "de", "la", "viscositat", "aix\u00f2", "vol", "dir", "que", "dues", "xocolates", "elaborades", "amb", "ingredients", "id\u00e8ntics", "per\u00f2", "processats", "per", "obtenir", "viscositats", "diferents", "tindran", "un", "sabor", "molt", "diferent", "la", "mida", "de", "la", "part\u00edcula", "afecta", "tant", "la", "viscositat", "com", "la", "textura", "i", "una", "xocolata", "amb", "llet", "que", "ha", "estat", "m\u00f2lta", "a", "una", "mida", "m\u00e0xima", "de", "part\u00edcula", "de", "microns", "tenen", "un", "sabor", "i", "textura", "m\u00e9s", "cremosos", "que", "un", "de", "micresun", "ingredient", "que", "destaca", "a", "causa", "de", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "tant", "en", "el", "sabor", "com", "en", "la", "viscositat", "\u00e9s", "la", "mantega", "de", "cacau", "la", "mantega", "de", "cacau", "pura", "premsada", "t\u00e9", "un", "sabor", "que", "passar\u00e0", "a", "formar", "part", "de", "la", "xocolata", "sencera", "per", "a", "alguns", "productes", "en", "particular", "el", "xocolata", "blanc", "aquest", "sabor", "es", "considera", "desagradablela", "mantega", "de", "cacau", "t\u00e9", "efecte", "sobre", "la", "viscositat", "si", "s'afegeix", "a", "xocolata", "a", "\u00bac", "aquesta", "ralenteix", "la", "velocitat", "de", "forjat", "i", "suavitza", "la", "xocolata", "final", "la", "causa", "principal", "d'aix\u00f2", "s\u00f3n", "els", "components", "que", "la", "formen", "cont\u00e9", "tres", "principals", "triglic\u00e8rids", "amb", "\u00e0cid", "oleic", "un", "\u00e0cid", "gras", "monoinsaturat", "pop", "post", "i", "stost", "p", "\u00e0cid", "palm\u00edtic", "saturat", "o", "\u00e0cid", "oleic", "monoinsaturat", "s", "\u00e0cid", "este\u00e0ric", "saturat", "i", "quantitats", "m\u00e9s", "petites", "d'altres", "que", "cont\u00e9", "\u00e0cids", "linol\u00e8nic", "i", "araquid\u00f2nicun", "dels", "processos", "en", "qu\u00e8", "hi", "ha", "m\u00e9s", "canvi", "f\u00edsic", "\u00e9s", "el", "proc\u00e9s", "de", "conxat", "a", "l'inici", "del", "conxat", "els", "sabors", "de", "la", "xocolata", "estan", "nom\u00e9s", "a", "les", "part\u00edcules", "de", "cacau", "i", "a", "la", "mantega", "de", "cacau", "i", "el", "sucre", "molt", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "sabors", "dol\u00e7os", "durant", "el", "conxat", "el", "sabor", "i", "el", "greix", "del", "cacau", "es", "transfereixen", "parcialment", "al", "sucre", "superf\u00edcie", "aquest", "recobriment", "dona", "com", "a", "resultat", "un", "gust", "de", "cacau", "m\u00e9s", "uniforme", "i", "menys", "dol\u00e7or", "que", "la", "que", "es", "troba", "amb", "el", "sucre", "refinat", "acabat", "d'enrotllar", "eliminant", "aix\u00ed", "els", "sabors", "\u00e0cids", "i", "obtenint", "una", "xocolata", "m\u00e9s", "refinada", "l\u00edmits", "de", "la", "xocolata", "com", "s'ha", "pogut", "observar", "a", "l'apartat", "de", "propietats", "nutricionals", "la", "xocolata", "pot", "ser", "molt", "benefici\u00f3s", "des", "de", "la", "reducci\u00f3", "de", "les", "possibilitats", "de", "tenir", "malalties", "degeneratives", "pes", "corporal", "i", "problemes", "card\u00edacs", "fins", "a", "l'augment", "de", "hdl", "i", "disminuci\u00f3", "de", "ldl", "no", "obstant", "l'exc\u00e9s", "d'aquest", "aliment", "pot", "comportar", "futurs", "perjudicis", "ja", "sigui", "amb", "sucre", "present", "o", "sense", "la", "xocolata", "negra", "tot", "i", "ser", "considerada", "un", "aliment", "saludable", "pel", "seu", "alt", "contingut", "en", "antioxidants", "el", "seu", "exc\u00e9s", "pot", "provocar", "migranyesaix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "al", "fet", "que", "diferents", "subst\u00e0ncies", "del", "cacau", "poden", "generar", "mals", "de", "cap", "gr\u00e0cies", "a", "la", "fenilalanina", "la", "tiramina", "i", "la", "cafe\u00efna", "aquests", "efectes", "poden", "ser", "m\u00e9s", "perjudicials", "per", "a", "persones", "amb", "migranyes", "freq\u00fcentsel", "cacau", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "alta", "quantitat", "de", "tanins", "i", "teobromina", "l'exc\u00e9s", "d'aquests", "components", "poden", "causar", "problemes", "digestius", "entre", "els", "quals", "hi", "ha", "el", "restrenyiment", "o", "la", "diarreaencara", "que", "s'ha", "de", "fer", "\u00e8mfasi", "a", "la", "xocolata", "amb", "alts", "nivells", "de", "sucre", "i", "baixos", "de", "cacau", "\u00e9s", "a", "dir", "l'ultraprocessat", "ja", "que", "aquesta", "xocolata", "\u00e9s", "la", "que", "cont\u00e9", "una", "gran", "quantitat", "de", "greixos", "saturats", "i", "sucres", "la", "gran", "quantitat", "d'ingesta", "d'aquestes", "propietats", "nutricionals", "produeixen", "acne", "i", "c\u00e0riesfinalment", "hi", "ha", "la", "possibilitat", "que", "algunes", "p\u00f3lvores", "de", "cacau", "barres", "de", "xocolata", "i", "llavors", "de", "cacau", "tinguin", "alts", "nivells", "de", "cadmi", "i", "plomaquests", "ingredients", "s\u00f3n", "t\u00f2xics", "per", "als", "ronyons", "els", "ossos", "i", "altres", "teixits", "corporals", "per", "la", "qual", "cosa", "no", "\u00e9s", "recomanable", "menjar", "aquest", "tipus", "de", "xocolata", "de", "manera", "habitual", "tipus", "de", "xocolata", "l'elaboraci\u00f3", "de", "la", "xocolata", "passa", "per", "la", "seva", "\u00faltima", "fase", "amb", "l'acurada", "barreja", "de", "la", "pasta", "i", "la", "mantega", "de", "cacau", "amb", "sucre", "refinant", "la", "composici\u00f3", "resultant", "mitjan\u00e7ant", "trituradores", "refinats", "que", "produeixen", "una", "pasta", "molt", "prima", "a", "continuaci\u00f3", "s'efectua", "l'operaci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "el", "petxinat", "que", "li", "donar\u00e0", "a", "la", "xocolata", "tota", "la", "finor", "i", "la", "seva", "untuositatel", "petxinat", "\u00e9s", "un", "pastat", "suplementari", "en", "arteses", "que", "origin\u00e0riament", "tenien", "forma", "de", "petxina", "la", "pasta", "\u00e9s", "batuda", "i", "estirada", "a", "l'artesa", "per", "uns", "corrons", "amb", "un", "lent", "moviment", "de", "vaiv\u00e9", "durant", "un", "per\u00edode", "i", "a", "unes", "temperatures", "que", "varien", "segons", "el", "producte", "que", "es", "vulgui", "obtenir", "en", "tot", "cas", "unes", "hores", "i", "sovint", "uns", "dies", "totes", "aquestes", "operacions", "es", "realitzen", "a", "una", "temperatura", "superior", "al", "punt", "de", "fusi\u00f3", "de", "la", "mantega", "de", "cacau", "que", "per", "tant", "es", "mant\u00e9", "l\u00edquidael", "darrer", "pas", "\u00e9s", "el", "temperament", "que", "consisteix", "a", "fondre", "completament", "la", "xocolata", "a", "\u00b0c", "per", "tal", "que", "es", "trenquin", "les", "estructures", "cristal\u00b7lines", "de", "la", "mantega", "de", "cacau", "despr\u00e9s", "es", "refreda", "a", "\u00b0c", "per", "tornarli", "l'estructura", "i", "finalment", "s'augmenta", "lleument", "la", "temperatura", "per", "tal", "que", "els", "cristalls", "s'agrupin", "de", "nou", "en", "petites", "cadenesels", "diferents", "tipus", "de", "xocolata", "s'elaboren", "modificant", "les", "proporcions", "entre", "els", "seus", "components", "i", "afegint", "altres", "productes", "a", "la", "composici\u00f3", "b\u00e0sica", "de", "pasta", "mantega", "i", "sucre", "la", "seva", "presentaci\u00f3", "pot", "ser", "en", "forma", "de", "pastilla", "o", "pols", "varietats", "fondant", "aquesta", "\u00e9s", "la", "xocolata", "m\u00e9s", "cara", "amb", "l'intens", "i", "persistent", "aroma", "del", "cacau", "i", "amb", "un", "aspecte", "llumin\u00f3s", "i", "lluent", "es", "fon", "a", "la", "teva", "boca", "deixant", "un", "agradable", "regust", "amarg", "el", "percentatge", "de", "cacau", "\u00e9s", "un", "dels", "principals", "caracter\u00edstiques", "que", "en", "determinen", "la", "qualitat", "el", "millor", "alguns", "contenen", "almenys", "un", "de", "cacaugianduja", "de", "color", "marr\u00f3", "\u00e9s", "la", "barreja", "d'avellanes", "cacau", "i", "sucre", "de", "vegades", "s'hi", "afegeix", "llet", "ametlles", "o", "nous", "gianduja", "es", "va", "fabricar", "per", "primera", "vegada", "a", "tor\u00ed", "a", "mitjans", "del", "segle", "xixllet\u00f3s", "cont\u00e9", "del", "de", "cacau", "a", "m\u00e9s", "de", "mantega", "de", "cacau", "sucre", "llet", "en", "pols", "i", "lecitina", "t\u00e9", "primer", "olor", "de", "vainilla", "i", "ha", "de", "prevaldre", "la", "llet", "i", "finalment", "el", "cacauxocolata", "blanc", "la", "xocolata", "blanca", "es", "compon", "de", "sucre", "mantega", "de", "cacau", "i", "s\u00f2lids", "lactisla", "primera", "xocolata", "blanca", "es", "va", "elaborar", "el", "estava", "elaborat", "a", "partir", "de", "sucre", "llet", "en", "pols", "i", "mantega", "de", "cacau", "les", "qualitats", "de", "conservaci\u00f3", "dels", "antioxidants", "del", "cacau", "es", "troben", "principalment", "al", "material", "del", "cacau", "fosc", "aquest", "significa", "que", "la", "xocolata", "blanca", "no", "es", "conserva", "tan", "b\u00e9", "com", "la", "xocolata", "amb", "llet", "i", "tamb\u00e9", "que", "cal", "conservar", "en", "un", "embolcall", "no", "transparent", "ja", "que", "la", "llum", "accelerar\u00e0", "la", "descomposici\u00f3", "del", "greix", "de", "la", "lletde", "fet", "la", "xocolata", "blanca", "cal", "que", "inclogui", "llet", "sencera", "en", "pols", "i", "mantega", "de", "cacau", "en", "la", "seva", "composici\u00f3", "en", "cas", "contrari", "no", "es", "podria", "anomenar", "xocolata", "blanca", "consell", "europeu", "xocolata", "amb", "llet", "la", "xocolata", "amb", "llet", "es", "compon", "de", "sucre", "mantega", "de", "cacau", "s\u00f2lids", "lactis", "i", "licor", "de", "cacau", "aquest", "es", "prepara", "barrejant", "i", "molint", "el", "licor", "de", "xocolata", "amb", "un", "o", "m\u00e9s", "dels", "ingredients", "lactis", "opcionals", "i", "un", "o", "m\u00e9s", "edulcorants", "de", "carbohidrats", "nutritius", "opcionalsla", "xocolata", "amb", "llet", "cont\u00e9", "no", "menys", "del", "de", "licor", "de", "xocolata", "i", "m\u00e9s", "del", "de", "greix", "lacti", "i", "m\u00e9s", "del", "del", "total", "de", "s\u00f2lids", "lactis", "sense", "incloure", "cap", "edulcorant", "afegit", "o", "un", "altre", "ingredient", "derivat", "de", "lactis", "que", "s'afegeix", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'aquesta", "quantitat", "que", "\u00e9s", "normalment", "present", "a", "l'ingredient", "lacti", "especificatxocolata", "negra", "aquest", "es", "compon", "principalment", "de", "licor", "de", "cacau", "sucre", "i", "mantega", "de", "cacau", "cont\u00e9", "al", "voltant", "d'un", "total", "de", "s\u00f2lids", "secs", "de", "cacau", "incloenthi", "no", "menys", "del", "de", "mantega", "de", "cacau", "i", "m\u00e9s", "o", "menys", "un", "de", "s\u00f2lids", "secs", "de", "cacau", "sense", "greix", "durant", "el", "processament", "de", "la", "xocolata", "negra", "els", "ingredients", "es", "barregen", "\u00e9s", "prerefinan", "es", "refinen", "es", "treuen", "i", "es", "temperen", "per", "tal", "d'obtenir", "les", "propietats", "reol\u00f2giques", "desitjades", "per", "a", "una", "textura", "final", "definida", "del", "productexocolata", "ruby", "la", "xocolata", "ruby", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "a", "xocolata", "rosa", "t\u00e9", "un", "licor", "de", "cacau", "els", "ingredients", "s\u00f3n", "principalment", "sucre", "mantega", "de", "cacau", "llet", "desnatada", "en", "pols", "llet", "sencera", "en", "pols", "massa", "de", "cacau", "lecitina", "de", "soja", "\u00e0cid", "c\u00edtric", "i", "extracte", "natural", "de", "vainilla", "t\u00e9", "un", "contingut", "de", "sucre", "greix", "sobretot", "per", "la", "mantega", "de", "cacau", "prote\u00efnes", "i", "sal", "xocolata", "ruby", "caracteritzada", "pel", "sabor", "a", "fruits", "vermells", "frescos", "i", "el", "color", "vermell\u00f3s", "va", "ser", "introdu\u00eft", "el", "com", "el", "quart", "tipus", "de", "xocolata", "pel", "fabricant", "de", "xocolata", "belga", "callebaut", "despr\u00e9s", "de", "la", "xocolata", "blanca", "negra", "i", "amb", "lletxocolata", "de", "fruits", "secs", "normalment", "els", "fruits", "secs", "solen", "ser", "afegits", "a", "la", "xocolata", "amb", "llet", "els", "fruits", "secs", "s\u00f3n", "rics", "en", "sucres", "com", "la", "fructosa", "i", "la", "glucosa", "aquests", "proporcionen", "una", "font", "constant", "d'energia", "tenen", "una", "major", "densitat", "de", "nutrients", "fibra", "major", "vida", "\u00fatil", "i", "un", "contingut", "de", "fenol", "antioxidant", "s\u00f3n", "molt", "beneficiosos", "la", "seva", "addicci\u00f3", "pot", "reduir", "el", "risc", "de", "malalties", "cr\u00f2niques", "com", "ara", "el", "c\u00e0ncer", "i", "les", "malalties", "card\u00edaques", "els", "fruits", "secs", "s\u00f3n", "una", "excel\u00b7lent", "font", "de", "minerals", "vitamines", "i", "enzims", "el", "xocolata", "\u00e0", "la", "ind\u00fastria", "aliment\u00e0ria", "la", "xocolata", "o", "el", "cacau", "en", "pols", "no", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "utilitzat", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "rebosteria", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "gammes", "d'aliments", "que", "la", "fan", "servir", "com", "les", "galetes", "pastissos", "gelats", "begudes", "calentes", "o", "cerveses", "especials", "fins", "i", "tot", "el", "consum", "de", "xocolata", "majorit\u00e0riament", "per", "dol\u00e7os", "que", "porten", "xocolata", "o", "estan", "recoberts", "d'aquest", "en", "el", "regne", "unit", "la", "xocolata", "en", "rajola", "representa", "un", "dels", "productes", "venuts", "que", "cont\u00e9", "xocolataper", "tant", "la", "xocolata", "forma", "part", "de", "la", "ind\u00fastria", "aliment\u00e0ria", "tot", "i", "aix\u00ed", "durant", "anys", "aquest", "aliment", "s'ha", "associat", "als", "productes", "de", "confiteria", "amb", "fins", "comercials", "administratius", "i", "legals", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "xocolata", "s'ha", "conegut", "com", "a", "producte", "d'una", "ind\u00fastria", "a", "la", "xocolata", "predominen", "els", "productes", "de", "marca", "i", "tots", "tres", "les", "empreses", "multinacionals", "m\u00e9s", "grans", "tenen", "entre", "elles", "m\u00e9s", "del", "del", "mercat", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "fabricants", "especialitzats", "que", "tamb\u00e9", "subministren", "productes", "de", "marca", "encara", "que", "en", "quantitats", "menors", "que", "els", "produ\u00efts", "en", "massa", "ofertes", "dels", "principals", "fabricants", "distribu\u00efdor", "de", "productes", "de", "xocolata", "de", "marca", "pr\u00f2pia", "ocupen", "menys", "del", "del", "mercat", "la", "fortalesa", "de", "les", "principals", "marques", "de", "productes", "de", "confiteria", "de", "xocolata", "queda", "ben", "il\u00b7lustrada", "amb", "una", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "galetes", "de", "xocolata", "on", "les", "marques", "pr\u00f2pies", "del", "detallista", "ocupen", "el", "del", "mercatel", "principal", "repte", "per", "la", "ind\u00fastria", "pel", "que", "fa", "al", "consum", "\u00e9s", "reduir", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "els", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "i", "en", "desenvolupament", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "processos", "d'innovaci\u00f3", "per", "intentar", "subministrar", "quantitats", "apreciables", "d'energia", "r\u00e0pidament", "disponible", "en", "la", "xocolata", "tamb\u00e9", "intentant", "obrintse", "a", "nous", "productes", "m\u00e9s", "coneguts", "com", "les", "patates", "de", "bossa", "entrepans", "begudes", "no", "alcoh\u00f2liques", "fruits", "secsetc", "majorit\u00e0riament", "el", "que", "busquen", "\u00e9s", "innovar", "en", "productes", "m\u00e9s", "coneguts", "com", "\"per", "picar\"", "a", "partir", "de", "l'avantatge", "que", "la", "xocolata", "\u00e9s", "un", "producte", "f\u00e0cil", "de", "transportar", "molt", "gust\u00f3s", "i", "poc", "dens", "tamb\u00e9", "el", "mercat", "de", "la", "xocolata", "lluita", "per", "aconseguir", "seguir", "les", "tend\u00e8ncies", "de", "reduir", "el", "greix", "sodi", "sucres", "i", "productes", "lliures", "de", "gustos", "etc", "vegeu", "tamb\u00e9", "philippe", "suchard", "brownie", "coulant", "xocolate", "parviao", "de", "col\u00f2mbia", "xocolate", "amb", "bunyols", "xocolata", "amb", "xurros", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "bernachon", "maurice", "bernachon", "jeanjacques", "la", "passion", "du", "chocolat", "en", "franc\u00e8s", "par\u00eds", "flammarion", "isbn", "coe", "sophie", "coe", "michael", "d", "g\u00e9n\u00e9alogie", "du", "chocolat", "en", "franc\u00e8s", "par\u00eds", "abbeville", "press", "isbn", "coe", "sophie", "coe", "michael", "d", "the", "true", "history", "of", "chocolate", "en", "angl\u00e8s", "nova", "york", "thames", "&", "hudson", "isbn", "grivetti", "louis", "e", "shapiro", "howardyana", "chocolate", "history", "culture", "and", "heritage", "en", "angl\u00e8s", "john", "wiley", "and", "sons", "p", "isbn", "mart\u00ed", "escayol", "maria", "ant\u00f2nia", "el", "plaer", "de", "la", "xocolata", "la", "hist\u00f2ria", "i", "la", "cultura", "de", "la", "xocolata", "a", "catalunya", "valls", "editorial", "cosset\u00e0nia", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "sobre", "la", "mona", "a", "barcelona", "viccionari"]