["els", "xuetes", "u'ts", "tamb\u00e9", "anomenats", "xuetons", "s\u00f3n", "un", "grup", "social", "de", "l'illa", "de", "mallorca", "descendents", "d'una", "part", "dels", "jueus", "mallorquins", "conversos", "al", "cristianisme", "i", "dels", "quals", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "s'ha", "conservat", "la", "consci\u00e8ncia", "col\u00b7lectiva", "del", "seu", "origen", "per", "mor", "de", "ser", "portadors", "d'algun", "dels", "cognoms", "de", "llinatge", "convers", "afectat", "per", "les", "condemnes", "inquisitorials", "per", "criptojudaisme", "al", "darrer", "quart", "del", "segle", "xvii", "o", "per", "estarhi", "estretament", "emparentats", "els", "xuetes", "han", "estat", "hist\u00f2ricament", "estigmatitzats", "i", "segregats", "per", "la", "qual", "cosa", "i", "fins", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "han", "practicat", "una", "estricta", "endog\u00e0mia", "avui", "dia", "entre", "i", "persones", "a", "l'illa", "s\u00f3n", "portadores", "d'algun", "d'aquests", "cognoms", "etimologia", "i", "altres", "denominacions", "la", "paraula", "xueta", "es", "documenta", "per", "primera", "vegada", "a", "l'entorn", "dels", "processos", "inquisitorials", "iniciats", "el", "com", "expressi\u00f3", "usada", "pels", "mateixos", "processats", "la", "seva", "etimologia", "\u00e9s", "discutida", "i", "compta", "amb", "diverses", "hip\u00f2tesis", "les", "m\u00e9s", "acceptades", "s\u00f3n", "procediria", "de", "juet\u00f3", "diminutiu", "de", "jueu", "que", "hauria", "derivat", "a", "xuet\u00f3", "expressi\u00f3", "encara", "viva", "i", "d'aquest", "hauria", "evolucionat", "a", "xueta", "el", "principal", "argument", "per", "defensar", "aquesta", "proposta", "\u00e9s", "que", "el", "seu", "\u00fas", "primigeni", "era", "autodefinitori", "i", "aix\u00f2", "exclouria", "connotacions", "denigrat\u00f2ries", "per", "altres", "es", "tractaria", "d'una", "expressi\u00f3", "despectiva", "que", "procediria", "de", "la", "paraula", "xulla", "pronunciat", "xuia", "o", "xua", "ue", "i", "faria", "refer\u00e8ncia", "als", "h\u00e0bits", "alimentaris", "dels", "conversos", "en", "relaci\u00f3", "al", "consum", "de", "porc", "o", "pel", "costum", "present", "en", "diverses", "cultures", "d'usar", "noms", "ofensius", "relacionats", "amb", "el", "porc", "per", "designar", "els", "jueus", "i", "els", "conversos", "una", "tercera", "proposta", "relacionaria", "ambdues", "etimologies", "la", "paraula", "xuia", "hauria", "provocat", "la", "substituci\u00f3", "de", "la", "j", "de", "juet\u00f3", "per", "la", "x", "donant", "xuet\u00f3", "i", "aix\u00ed", "mateix", "s'hauria", "anat", "imposat", "xueta", "sobre", "xuet\u00f3", "per", "la", "major", "semblan\u00e7a", "fon\u00e8tica", "amb", "xuiatamb\u00e9", "se'ls", "ha", "denominat", "del", "carrer", "del", "segell", "pel", "carrer", "del", "mateix", "nom", "que", "don\u00e0", "nom", "a", "la", "barriada", "on", "vivien", "concentrats", "i", "tamb\u00e9", "del", "carrer", "b\u00e9", "per", "reducci\u00f3", "de", "l'expressi\u00f3", "anterior", "b\u00e9", "pel", "retorn", "del", "castell\u00e0", "de", "la", "calle", "propi", "de", "la", "documentaci\u00f3", "oficial", "inquisitorial", "a", "causa", "de", "la", "proximitat", "fon\u00e8tica", "amb", "del", "call", "fent", "refer\u00e8ncia", "a", "l'antic", "barri", "jueu", "de", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "modernament", "s'ha", "volgut", "relacionar", "amb", "el", "carrer", "de", "l'argenteria", "que", "actualment", "\u00e9s", "el", "carrer", "xueta", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "on", "fins", "fa", "poc", "s'hi", "concentraven", "la", "majoria", "dels", "residents", "a", "palma", "i", "que", "fa", "nom", "per", "un", "dels", "oficis", "m\u00e9s", "caracter\u00edstics", "del", "grupen", "alguns", "documents", "s'han", "fet", "servir", "les", "expressions", "dhebreu", "g\u00e8nere", "hebreorum", "o", "destirp", "hebrea", "tamb\u00e9", "hom", "els", "ha", "anomenat", "directament", "jueus", "o", "amb", "el", "castellanisme", "judio", "od\u00edo", "macabeus", "o", "en", "relaci\u00f3", "a", "les", "seves", "professions", "m\u00e9s", "habituals", "argenters", "i", "marxandosdespr\u00e9s", "dels", "processos", "inquisitorials", "la", "paraula", "xueta", "va", "esdevenir", "ofensiva", "i", "els", "designats", "han", "preferit", "referirse", "a", "si", "mateixos", "amb", "els", "noms", "m\u00e9s", "neutres", "del", "segell", "del", "carrer", "o", "m\u00e9s", "habitualment", "amb", "noltros", "o", "es", "nostros", "oposat", "a", "ets", "altres", "o", "es", "de", "fora", "del", "carrer", "els", "cognoms", "els", "llinatges", "considerats", "xuetes", "s\u00f3n", "aguil\u00f3", "bonn\u00edn", "cort\u00e8s", "fortesa", "fuster", "mart\u00ed", "mir\u00f3", "pic\u00f3", "pi\u00f1a", "pomar", "segura", "tarong\u00ed", "valent\u00ed", "valleriola", "i", "vallsen", "tot", "cas", "deriven", "d'una", "comunitat", "conversa", "molt", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "at\u00e8s", "que", "els", "registres", "de", "les", "conversions", "a", "cavall", "dels", "segles", "xiv", "i", "xv", "aix\u00ed", "com", "els", "de", "la", "inquisici\u00f3", "de", "finals", "del", "xv", "i", "principis", "del", "xvi", "documenten", "m\u00e9s", "de", "cognoms", "entre", "els", "conversos", "i", "els", "condemnats", "per", "juda\u00eftzar", "mallorca", "tamb\u00e9", "alguns", "mallorquins", "porten", "cognoms", "de", "proced\u00e8ncia", "clarament", "jueva", "que", "no", "s\u00f3n", "tenguts", "per", "descendents", "d'hebreus", "ni", "xuetes", "per", "exemple", "abraham", "amar", "bofill", "bonet", "daviu", "duran", "homar", "jord\u00e0", "maim\u00f3", "salom", "vidal", "i", "d'altres", "per\u00f2", "la", "proced\u00e8ncia", "conversa", "no", "\u00e9s", "condici\u00f3", "suficient", "per", "ser", "xueta", "sin\u00f3", "que", "\u00e9s", "necessari", "que", "aquest", "origen", "hagi", "quedat", "fixat", "en", "la", "mem\u00f2ria", "col\u00b7lectiva", "dels", "mallorquins", "mitjan\u00e7ant", "la", "identificaci\u00f3", "de", "les", "fam\u00edlies", "i", "llinatges", "aix\u00ed", "considerats", "per", "tant", "si", "b\u00e9", "els", "xuetes", "s\u00f3n", "descendents", "de", "conversos", "nom\u00e9s", "una", "part", "dels", "descendents", "de", "conversos", "s\u00f3n", "xuetes", "gen\u00e8tica", "xueta", "diversos", "estudis", "gen\u00e8tics", "realitzats", "principalment", "pel", "departament", "de", "gen\u00e8tica", "humana", "de", "la", "universitat", "de", "les", "illes", "balears", "han", "acreditat", "que", "els", "xuetes", "conformen", "un", "bloc", "gen\u00e8ticament", "homogeni", "af\u00ed", "a", "les", "poblacions", "jueves", "orientals", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "relacionats", "amb", "els", "asquenazites", "i", "els", "jueus", "nordafricans", "tant", "si", "s'analitza", "el", "cromosoma", "y", "d'ascend\u00e8ncia", "patrilineal", "com", "si", "s'analitza", "l'adn", "mitocondrial", "d'ascend\u00e8ncia", "matrilinealaix\u00ed", "mateix", "poden", "presentar", "algunes", "patologies", "d'origen", "gen\u00e8tic", "com", "\u00e9s", "la", "febre", "mediterr\u00e0nia", "familiar", "compartida", "amb", "els", "jueus", "sefardites", "i", "una", "alta", "freq\u00fc\u00e8ncia", "d'hemocromatosi", "particular", "d'aquesta", "comunitat", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "xuetes", "els", "antecedents", "els", "conversos", "fins", "a", "finals", "del", "segle", "xiv", "l'esgl\u00e9sia", "mallorquina", "destin\u00e0", "importants", "esfor\u00e7os", "a", "la", "conversi\u00f3", "dels", "jueus", "per\u00f2", "els", "seus", "\u00e8xits", "tingueren", "un", "car\u00e0cter", "anecd\u00f2tic", "i", "sense", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "sobre", "l'estructura", "social", "per\u00f2", "l'assalt", "als", "calls", "de", "les", "predicacions", "del", "sant", "vicent", "ferrer", "el", "i", "la", "conversi\u00f3", "de", "les", "restes", "de", "la", "comunitat", "jueva", "de", "mallorca", "el", "crearen", "situacions", "de", "risc", "i", "perill", "col\u00b7lectiu", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "produ\u00efren", "les", "conversions", "for\u00e7ades", "en", "massa", "que", "donaren", "lloc", "al", "fenomen", "social", "dels", "conversosper", "aix\u00f2", "una", "bona", "part", "dels", "ne\u00f2fits", "continu\u00e0", "amb", "les", "seves", "pr\u00e0ctiques", "comunit\u00e0ries", "i", "religioses", "tradicionals", "es", "constitu\u00ed", "la", "confraria", "de", "nostra", "senyora", "de", "gr\u00e0cia", "o", "de", "sant", "miquel", "dels", "conversos", "com", "a", "instrument", "que", "substitu\u00efa", "en", "bona", "part", "l'antiga", "aljama", "resolent", "les", "necessitats", "del", "grup", "en", "molts", "d'\u00e0mbits", "assist\u00e8ncia", "a", "les", "necessitats", "just\u00edcia", "interna", "vincles", "matrimonials", "i", "naturalment", "cohesi\u00f3", "religiosa", "aquests", "conversos", "fins", "al", "darrer", "quart", "del", "segle", "xv", "pogueren", "desenvolupar", "les", "seves", "activitats", "en", "part", "clandestines", "sense", "patir", "una", "excessiva", "pressi\u00f3", "externa", "ni", "institucional", "ni", "social", "com", "ho", "acrediten", "la", "poca", "activitat", "de", "la", "inquisici\u00f3", "papal", "i", "l'escassa", "normativa", "gremial", "de", "segregaci\u00f3", "per", "ra\u00f3", "de", "l'origen", "jueu", "aix\u00f2", "probablement", "els", "permet\u00e9", "mantenir", "el", "gruix", "del", "grup", "de", "conversos", "relativament", "intacte", "els", "inicis", "de", "la", "inquisici\u00f3", "espanyola", "el", "quan", "encara", "vivien", "alguns", "dels", "darrers", "conversos", "de", "arriben", "a", "mallorca", "els", "primers", "inquisidors", "del", "nou", "tribunal", "implantat", "pels", "reis", "cat\u00f2lics", "que", "estaven", "assajant", "de", "crear", "un", "estat", "naci\u00f3", "sobre", "la", "base", "de", "la", "uniformitzaci\u00f3", "religiosa", "com", "a", "tota", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "la", "seva", "implantaci\u00f3", "an\u00e0", "acompanyada", "de", "queixes", "i", "mostres", "de", "rebuig", "general", "que", "de", "poc", "serviren", "el", "seu", "objectiu", "central", "era", "la", "repressi\u00f3", "del", "criptojudaisme", "i", "comen\u00e7aren", "per", "aplicar", "els", "edictes", "de", "gr\u00e0cia", "procediment", "d'autoinculpaci\u00f3", "per", "heretgia", "que", "permetia", "evitar", "condemnes", "severes", "pels", "edictes", "de", "gr\u00e0cia", "mallorquins", "reconegueren", "pr\u00e0ctiques", "judaiques", "i", "la", "inquisici\u00f3", "obtingu\u00e9", "els", "noms", "de", "la", "major", "part", "dels", "judaitzants", "mallorquins", "sobre", "els", "quals", "juntament", "amb", "les", "seves", "fam\u00edlies", "i", "els", "seus", "cercles", "m\u00e9s", "propers", "exerciria", "una", "dur\u00edssima", "activitat", "punitiva", "posteriorment", "i", "fins", "al", "foren", "reconciliats", "criptojueus", "i", "es", "relax\u00e0", "al", "d'aquests", "foren", "efectivament", "ajusticiats", "i", "cremats", "i", "la", "major", "part", "de", "la", "resta", "que", "varen", "ser", "cremats", "en", "est\u00e0tua", "o", "ja", "eren", "difunts", "o", "aconseguiren", "fugir", "aquest", "exili", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "el", "decret", "d'expulsi\u00f3", "de", "que", "a", "mallorca", "no", "va", "tenir", "aplicaci\u00f3", "ja", "que", "no", "hi", "quedava", "oficialment", "cap", "jueu", "des", "de", "la", "nova", "clandestinitat", "aquest", "per\u00edode", "es", "caracteritza", "per", "la", "reducci\u00f3", "del", "grup", "per", "fugida", "dels", "penitenciats", "de", "l'\u00e8poca", "anterior", "i", "per", "l'adhesi\u00f3", "incondicional", "al", "catolicisme", "de", "la", "major", "part", "dels", "que", "quedaren", "per\u00f2", "simult\u00e0niament", "es", "comencen", "a", "estendre", "els", "estatuts", "de", "neteja", "de", "sang", "en", "una", "part", "d'organitzacions", "gremials", "i", "ordes", "religiosos", "malgrat", "tot", "persisteix", "un", "petit", "grup", "romanent", "del", "gran", "col\u00b7lectiu", "convers", "mallorqu\u00ed", "concentrat", "a", "l'entorn", "d'alguns", "carrers", "integrant", "d'organitzacions", "gremials", "i", "mercantils", "espec\u00edfiques", "amb", "una", "marcada", "i", "complexa", "endog\u00e0mia", "i", "amb", "una", "part", "significativa", "dels", "seus", "membres", "practicant", "clandestinament", "el", "judaismeen", "aquesta", "\u00e8poca", "la", "inquisici\u00f3", "mallorquina", "deix\u00e0", "d'actuar", "contra", "els", "judaitzants", "tot", "i", "tenir", "indicis", "de", "pr\u00e0ctiques", "prohibides", "les", "causes", "podrien", "ser", "la", "participaci\u00f3", "de", "l'estructura", "inquisitorial", "en", "les", "bandositats", "interiors", "mallorquines", "l'aparici\u00f3", "de", "nous", "fen\u00f2mens", "religiosos", "com", "algunes", "conversions", "a", "l'islam", "i", "al", "protestantisme", "o", "el", "control", "de", "la", "moralitat", "del", "clergat", "per\u00f2", "sens", "dubte", "tamb\u00e9", "per", "l'adopci\u00f3", "d'estrat\u00e8gies", "de", "protecci\u00f3", "m\u00e9s", "eficaces", "per", "part", "dels", "criptojueus", "els", "processos", "inquisitorials", "posteriors", "ens", "informen", "que", "la", "transmissi\u00f3", "de", "les", "pr\u00e0ctiques", "religioses", "es", "feien", "en", "l'\u00e0mbit", "familiar", "quan", "el", "jove", "arribava", "a", "l'adolesc\u00e8ncia", "i", "molt", "sovint", "en", "el", "cas", "de", "les", "dones", "quan", "se", "sabia", "qui", "seria", "el", "seu", "esp\u00f2s", "i", "la", "seva", "opci\u00f3", "religiosaen", "aquest", "context", "el", "el", "promotor", "i", "fiscal", "del", "tribunal", "mallorqu\u00ed", "juan", "de", "fontamar", "enviava", "un", "report", "a", "la", "suprema", "inquisici\u00f3", "en", "qu\u00e8", "acusava", "als", "criptojueus", "mallorquins", "de", "trentatres", "c\u00e0rrecs", "entre", "els", "quals", "hi", "havia", "la", "negativa", "a", "casarse", "amb", "cristians", "de", "natura", "i", "el", "rebuig", "social", "dels", "que", "ho", "feien", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "secretisme", "la", "imposici\u00f3", "de", "noms", "de", "l'antic", "testament", "als", "fills", "la", "identificaci\u00f3", "de", "la", "tribu", "d'origen", "i", "la", "concertaci\u00f3", "de", "matrimonis", "en", "funci\u00f3", "d'aquest", "fet", "l'exclusi\u00f3", "en", "el", "domicili", "de", "la", "iconografia", "del", "nou", "testament", "i", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "la", "de", "l'antic", "el", "menyspreu", "i", "els", "insults", "als", "cristians", "l'exercici", "de", "professions", "relacionades", "amb", "pesos", "i", "mesures", "per", "tal", "d'enganyar", "els", "cristians", "l'obtenci\u00f3", "de", "c\u00e0rrecs", "dins", "l'esgl\u00e9sia", "per", "despr\u00e9s", "burlarsen", "amb", "impunitat", "l'aplicaci\u00f3", "d'un", "sistema", "legal", "propi", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "col\u00b7lectes", "pels", "seus", "pobres", "el", "finan\u00e7ament", "d'una", "sinagoga", "a", "roma", "on", "hi", "tendrien", "un", "representant", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "reunions", "clandestines", "el", "compliment", "de", "pr\u00e0ctiques", "diet\u00e8tiques", "jueves", "incloses", "les", "del", "sacrifici", "d'animals", "i", "les", "dels", "dejunis", "l'observaci\u00f3", "del", "s\u00e0bat", "l'evitaci\u00f3", "dels", "serveis", "religiosos", "en", "el", "moment", "de", "la", "mort", "i", "fins", "i", "tot", "la", "realitzaci\u00f3", "sacrificis", "humanssorprenentment", "la", "inquisici\u00f3", "no", "actu\u00e0", "en", "aquell", "moment", "a", "l'entorn", "de", "els", "descendents", "de", "conversos", "inicien", "un", "fort", "proc\u00e9s", "d'ascens", "econ\u00f2mic", "i", "d'influ\u00e8ncia", "comercial", "amb", "anterioritat", "i", "amb", "alguna", "excepci\u00f3", "havien", "estat", "petits", "menestrals", "botiguers", "de", "portal", "i", "distribu\u00efdors", "al", "detall", "per\u00f2", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "i", "per", "causes", "poc", "explicades", "alguns", "comencen", "a", "destacar", "en", "l'activitat", "econ\u00f2mica", "creen", "companyies", "mercantils", "complexes", "participen", "del", "comer\u00e7", "exterior", "arribant", "a", "controlar", "a", "les", "vespres", "dels", "processos", "inquisitorials", "el", "del", "total", "dominen", "el", "mercat", "assegurador", "i", "la", "distribuci\u00f3", "minorista", "de", "productes", "d'importaci\u00f3", "per", "una", "altra", "banda", "les", "empreses", "i", "companyies", "s\u00f3n", "participades", "habitualment", "nom\u00e9s", "per", "conversos", "i", "destinen", "part", "dels", "seus", "beneficis", "a", "obres", "de", "caritat", "en", "el", "si", "de", "la", "comunitat", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "resta", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "acostuma", "a", "ferho", "mitjan\u00e7ant", "deixes", "pietoses", "a", "l'esgl\u00e9siaa", "causa", "de", "la", "intensa", "activitat", "econ\u00f2mica", "exterior", "es", "reprenen", "els", "contactes", "amb", "les", "comunitats", "jueves", "internacionals", "especialment", "de", "liorna", "de", "roma", "de", "marsella", "i", "d'amsterdam", "mitjan\u00e7ant", "les", "quals", "els", "conversos", "tenen", "acc\u00e9s", "a", "literatura", "judaica", "se", "sap", "que", "rafel", "valls", "l\u00edder", "religi\u00f3s", "dels", "conversos", "mallorquins", "va", "viatjar", "a", "alexandria", "i", "esmirna", "en", "l'\u00e8poca", "del", "fals", "messies", "sabatai", "sev\u00ed", "tot", "i", "que", "es", "desconeix", "si", "en", "va", "tenir", "cap", "contacteprobablement", "en", "aquest", "moment", "es", "configura", "un", "sistema", "d'estratificaci\u00f3", "social", "interna", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "s'afirma", "que", "\u00e9s", "una", "deixa", "de", "l'\u00e8poca", "jueva", "que", "distingiria", "una", "mena", "d'aristocr\u00e0cia", "de", "la", "resta", "del", "grup", "m\u00e9s", "tard", "denominats", "orella", "alta", "i", "orella", "baixa", "i", "altres", "distincions", "basades", "en", "la", "religi\u00f3", "la", "professi\u00f3", "i", "el", "parentiu", "que", "acaben", "configurant", "un", "teixit", "d'aliances", "i", "evitacions", "entre", "cognoms", "les", "quals", "tenen", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "les", "pr\u00e0ctiques", "endog\u00e0miques", "de", "l'\u00e8poca", "la", "g\u00e8nesi", "xueta", "la", "segona", "persecuci\u00f3", "les", "causes", "per", "les", "quals", "la", "inquisici\u00f3", "torn\u00e0", "a", "actuar", "contra", "els", "judaitzants", "mallorquins", "despr\u00e9s", "de", "quasi", "anys", "d'inactivitat", "i", "en", "una", "\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "la", "inquisici\u00f3", "ja", "estava", "en", "hores", "baixes", "no", "s\u00f3n", "prou", "clares", "les", "necessitats", "financeres", "de", "la", "corona", "la", "preocupaci\u00f3", "de", "sectors", "econ\u00f2mics", "decadents", "davant", "l'ascens", "i", "dinamisme", "comercial", "dels", "conversos", "la", "represa", "de", "pr\u00e0ctiques", "religioses", "en", "comunitat", "en", "comptes", "de", "limitades", "a", "l'\u00e0mbit", "dom\u00e8stic", "un", "rebrot", "del", "zel", "religi\u00f3s", "i", "el", "judici", "contra", "alonso", "l\u00f3pez", "podrien", "estar", "entre", "els", "factors", "que", "hi", "influ\u00efren", "els", "indicis", "fins", "al", "s\u00f3n", "molt", "escasses", "les", "refer\u00e8ncies", "concretes", "als", "conversos", "mallorquins", "per\u00f2", "a", "partir", "d'aquesta", "data", "esdevenen", "freq\u00fcents", "en", "la", "documentaci\u00f3", "gremial", "fiscal", "inquisitorial", "o", "en", "dietaris", "aix\u00f2", "posa", "de", "manifest", "la", "percepci\u00f3", "general", "de", "l'exist\u00e8ncia", "del", "grup", "i", "algunes", "d'elles", "anuncien", "la", "mobilitzaci\u00f3", "inquisitorial", "posterior", "el", "juliol", "de", "un", "comerciant", "informava", "a", "la", "inquisici\u00f3", "que", "uns", "jueus", "de", "liorna", "li", "havien", "demanat", "refer\u00e8ncies", "sobre", "els", "jueus", "de", "mallorca", "anomenats", "forteses", "aguilons", "martins", "tarongins", "cortesos", "piconsel", "un", "vaixell", "amb", "un", "grup", "de", "jueus", "expulsats", "d'or\u00e0", "per", "la", "corona", "espanyola", "i", "amb", "dest\u00ed", "a", "liorna", "va", "fer", "escala", "a", "ciutat", "la", "inquisici\u00f3", "va", "detenir", "a", "un", "jove", "d'uns", "anys", "que", "es", "feia", "dir", "isaac", "l\u00f3pez", "el", "qual", "havia", "nascut", "madrid", "i", "batejat", "amb", "el", "nom", "d'alonso", "i", "que", "de", "nin", "fug\u00ed", "a", "barbaria", "amb", "els", "seus", "pares", "conversos", "alonso", "es", "neg\u00e0", "a", "qualsevol", "penediment", "i", "finalment", "fou", "cremat", "viu", "el", "la", "seva", "execuci\u00f3", "provoc\u00e0", "una", "gran", "commoci\u00f3", "entre", "els", "judaitzants", "alhora", "que", "fou", "objecte", "de", "gran", "admiraci\u00f3", "per", "la", "seva", "persist\u00e8ncia", "i", "coratgeel", "mateix", "any", "de", "la", "detenci\u00f3", "de", "l\u00f3pez", "unes", "criades", "de", "conversos", "informaren", "al", "seu", "confessor", "del", "coneixement", "que", "tenien", "de", "les", "cerim\u00f2nies", "judaiques", "que", "practicaven", "els", "seus", "amos", "als", "quals", "havien", "espiat", "la", "conspiraci\u00f3", "el", "amb", "quatre", "anys", "de", "retard", "la", "suprema", "inquisici\u00f3", "orden\u00e0", "a", "la", "mallorquina", "actuar", "sobre", "el", "cas", "de", "la", "confessi\u00f3", "de", "les", "criades", "en", "les", "mateixes", "dates", "els", "observants", "com", "s'autodenominaven", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "l'observ\u00e0ncia", "de", "la", "llei", "de", "mois\u00e8s", "es", "reunien", "en", "un", "hort", "de", "ciutat", "on", "celebraven", "el", "dia", "del", "perd\u00f3", "yom", "kippur", "es", "proced\u00ed", "a", "la", "detenci\u00f3", "d'un", "dels", "l\u00edders", "de", "la", "comunitat", "criptojueva", "de", "mallorca", "pere", "onofre", "cort\u00e8s", "\u00e0lies", "moixina", "amo", "d'una", "de", "les", "criades", "i", "propietari", "de", "l'hort", "juntament", "amb", "cinc", "persones", "m\u00e9s", "a", "partir", "d'aqu\u00ed", "es", "procedeix", "a", "detenir", "en", "el", "lapse", "d'un", "any", "persones", "els", "acusats", "pogueren", "acordar", "ajudats", "per", "funcionaris", "corruptes", "les", "seves", "confessions", "donar", "una", "informaci\u00f3", "limitada", "i", "nom\u00e9s", "denunciar", "el", "m\u00ednim", "de", "correligionaris", "possible", "tots", "els", "acusats", "sol\u00b7licitaren", "el", "retorn", "a", "l'esgl\u00e9sia", "i", "per", "tant", "foren", "reconciliats", "una", "part", "de", "la", "pena", "consist\u00ed", "en", "la", "confiscaci\u00f3", "de", "tots", "els", "b\u00e9ns", "dels", "condemnats", "que", "varen", "ser", "valorats", "en", "dos", "milions", "de", "lliures", "mallorquines", "que", "per", "les", "normes", "inquisitorials", "s'havia", "d'ingressar", "en", "moneda", "circulant", "es", "tractava", "d'una", "quantitat", "exorbitant", "tones", "d'argent", "i", "segons", "una", "protesta", "del", "gran", "i", "general", "consell", "no", "hi", "havia", "tant", "de", "numerari", "a", "tota", "l'illafinalment", "a", "la", "primavera", "de", "se", "celebraren", "cinc", "actes", "de", "fe", "el", "primer", "dels", "quals", "an\u00e0", "precedit", "per", "la", "destrucci\u00f3", "i", "sembra", "de", "sal", "de", "l'hort", "on", "es", "reunien", "els", "conversos", "en", "ells", "es", "pronunci\u00e0", "sent\u00e8ncia", "condemnat\u00f2ria", "contra", "conversos", "davant", "una", "multitud", "expectant", "despr\u00e9s", "els", "que", "tenien", "condemna", "de", "pres\u00f3", "foren", "portats", "a", "complir", "la", "pena", "a", "les", "noves", "presons", "que", "havia", "edificat", "la", "inquisici\u00f3", "amb", "els", "b\u00e9ns", "confiscats", "la", "cremadissa", "complides", "les", "penes", "de", "pres\u00f3", "gran", "part", "dels", "que", "persisteixen", "en", "la", "fe", "jueva", "evidenciades", "les", "seves", "pr\u00e0ctiques", "clandestines", "amo\u00efnats", "per", "la", "vigil\u00e0ncia", "inquisitorial", "i", "vexats", "per", "una", "societat", "que", "els", "considerava", "responsables", "de", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "que", "provocaren", "les", "confiscacions", "decideixen", "fugir", "de", "l'illa", "en", "petits", "grups", "de", "manera", "escalonada", "uns", "quants", "se'n", "sortirenenmig", "d'aquest", "proc\u00e9s", "un", "fet", "anecd\u00f2tic", "precipit\u00e0", "una", "nova", "onada", "inquisitorial", "rafel", "cort\u00e8s", "\u00e0lies", "cap", "loco", "s'havia", "casat", "en", "segones", "n\u00fapcies", "amb", "una", "dona", "de", "cognom", "convers", "mir\u00f3", "per\u00f2", "de", "religi\u00f3", "cat\u00f2lica", "els", "seus", "familiars", "no", "el", "felicitaren", "per", "les", "noces", "i", "l'acusaven", "de", "malmesclat", "per", "despit", "va", "denunciar", "alguns", "dels", "seus", "correligionaris", "davant", "la", "inquisici\u00f3", "de", "mantenir", "la", "fe", "prohibida", "sospitant", "que", "hi", "havia", "hagut", "una", "delaci\u00f3", "general", "s'acord\u00e0", "una", "fuga", "en", "massa", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "un", "gran", "grup", "conversos", "s'embarc\u00e0", "clandestinament", "en", "un", "vaixell", "angl\u00e8s", "amb", "dest\u00ed", "a", "amsterdam", "per\u00f2", "un", "sobtat", "temporal", "n'imped\u00ed", "la", "sortida", "i", "de", "matinada", "tornaren", "a", "llurs", "cases", "la", "inquisici\u00f3", "en", "va", "ser", "advertida", "i", "tots", "foren", "detingutsels", "processos", "es", "perllongaren", "tres", "anys", "amb", "un", "estricte", "r\u00e8gim", "d'a\u00efllament", "que", "evit\u00e0", "qualsevol", "entesa", "que", "juntament", "amb", "una", "percepci\u00f3", "de", "derrota", "religiosa", "per", "la", "impossibilitat", "d'escapar", "va", "debilitar", "la", "cohesi\u00f3", "del", "grup", "l'any", "la", "inquisici\u00f3", "en", "tres", "actes", "de", "fe", "va", "condemnar", "vuitantavuit", "persones", "d'aquestes", "foren", "relaxades", "cremades", "en", "est\u00e0tua", "els", "seus", "ossos", "i", "efectivament", "ajusticiades", "d'aquestes", "rafel", "valls", "i", "els", "germans", "rafel", "benet", "i", "caterina", "tarong\u00ed", "cremats", "vius", "ho", "presenciaren", "trenta", "mil", "personesles", "condemnes", "dictades", "per", "la", "inquisici\u00f3", "comportaven", "altres", "penes", "que", "havien", "de", "mantenirse", "durant", "almenys", "dues", "generacions", "els", "familiars", "directes", "dels", "condemnats", "aix\u00ed", "com", "els", "seus", "fill", "i", "nets", "no", "podien", "ocupar", "c\u00e0rrecs", "p\u00fablics", "ferse", "ordenar", "sacerdots", "casarse", "amb", "persones", "que", "no", "fossin", "xuetes", "portar", "joies", "o", "muntar", "a", "cavall", "aquestes", "dues", "\u00faltimes", "penes", "no", "sembla", "que", "es", "duguessin", "a", "terme", "per\u00f2", "les", "altres", "van", "seguir", "vigents", "per", "la", "for\u00e7a", "del", "costum", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "dues", "generacions", "estipulades", "els", "darrers", "processos", "encara", "no", "s'havia", "tancat", "el", "cap\u00edtol", "processal", "quan", "la", "inquisici\u00f3", "inici\u00e0", "i", "finalment", "suspengu\u00e9", "uns", "quants", "procediments", "contra", "persones", "denunciades", "pels", "acusats", "dels", "actes", "de", "fe", "de", "la", "majoria", "difunts", "\u00fanicament", "es", "realitz\u00e0", "un", "acte", "de", "fe", "el", "contra", "difunts", "i", "una", "dona", "viva", "que", "fou", "reconciliada", "tamb\u00e9", "al", "segle", "xviii", "la", "inquisici\u00f3", "va", "dur", "a", "terme", "dos", "processos", "individuals", "el", "rafel", "pinya", "s'inculp\u00e0", "espont\u00e0niament", "i", "fou", "reconciliat", "el", "gabriel", "cort\u00e8s", "\u00e0lies", "morrof\u00e9s", "fugitiu", "a", "alexandria", "i", "convertit", "formalment", "al", "judaisme", "fou", "relaxat", "i", "cremat", "en", "est\u00e0tua", "essent", "el", "darrer", "condemnat", "a", "mort", "per", "la", "inquisici\u00f3", "mallorquinano", "hi", "ha", "dubte", "que", "aquests", "darrers", "s\u00f3n", "casos", "anecd\u00f2tics", "amb", "els", "processos", "de", "la", "percepci\u00f3", "de", "derrota", "religiosa", "i", "la", "por", "generalitzada", "va", "fer", "impossible", "el", "sosteniment", "de", "la", "fe", "ancestral", "i", "s'acompliren", "els", "objectius", "inquisitorials", "la", "confiscaci\u00f3", "dels", "b\u00e9ns", "sobretot", "en", "els", "processos", "de", "escalivar", "els", "heretges", "que", "es", "perllong\u00e0", "fins", "al", "segle", "xx", "i", "sotmetre", "els", "conversos", "al", "cristianisme", "\u00e9s", "a", "partir", "d'aquells", "fets", "que", "podem", "comen\u00e7ar", "a", "parlar", "en", "el", "seu", "sentit", "modern", "dels", "xuetes", "la", "propaganda", "antixueta", "la", "fe", "triunfante", "el", "mateix", "any", "dels", "actes", "de", "fe", "de", "francesc", "garau", "jesu\u00efta", "te\u00f2leg", "i", "actiu", "participant", "en", "els", "processos", "inquisitorials", "public\u00e0", "la", "fee", "triunfante", "en", "quatro", "autos", "celebrados", "en", "mallorca", "por", "el", "santo", "oficio", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "en", "qu\u00e8", "an", "salido", "ochenta", "i", "ocho", "reos", "i", "de", "treinta", "i", "siete", "relaiados", "solo", "uvo", "tres", "pertinaces", "deixant", "de", "banda", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "com", "a", "font", "documental", "i", "hist\u00f2rica", "la", "intenci\u00f3", "del", "llibre", "era", "perpetuar", "el", "record", "i", "la", "inf\u00e0mia", "dels", "conversos", "i", "contribu\u00ed", "notablement", "a", "donar", "bases", "ideol\u00f2giques", "a", "la", "segregaci\u00f3", "dels", "xuetes", "i", "a", "perpetuarla", "fou", "reeditat", "el", "va", "ser", "usat", "en", "l'argumentari", "per", "limitar", "els", "drets", "civils", "dels", "xuetes", "i", "serv\u00ed", "de", "base", "al", "libel", "de", "la", "sinagoga", "balear", "o", "historia", "de", "los", "jud\u00edos", "mallorquines", "al", "segle", "xx", "se", "n'han", "fet", "abundants", "reedicions", "tot", "i", "que", "amb", "intenci\u00f3", "contr\u00e0ria", "a", "la", "del", "seu", "autor", "at\u00e8s", "que", "alguns", "fragments", "escandalitzen", "per", "la", "seva", "cruesa", "i", "manca", "de", "la", "m\u00e9s", "elemental", "sensibilitat", "les", "gramalletes", "la", "gramalleta", "era", "un", "h\u00e0bit", "penitencial", "amb", "qu\u00e8", "eren", "obligats", "a", "vestir", "els", "condemnats", "per", "la", "inquisici\u00f3", "tamb\u00e9", "denominats", "sambenets", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "decoratives", "informaven", "dels", "delictes", "comesos", "i", "de", "la", "pena", "imposada", "una", "vegada", "finalitzats", "els", "actes", "de", "fe", "es", "pintava", "un", "quadre", "amb", "el", "condemnat", "portant", "la", "gramalleta", "i", "indicant", "el", "nom", "del", "seu", "posse\u00efdor", "en", "el", "cas", "de", "mallorca", "s'exposaven", "al", "claustre", "de", "st", "domingo", "on", "era", "exhibit", "p\u00fablicament", "per", "perpetuar", "el", "record", "exemplificador", "de", "la", "sent\u00e8ncia", "per", "mor", "del", "seu", "deteriorament", "la", "suprema", "inquisici\u00f3", "orden\u00e0", "diverses", "vegades", "des", "del", "segle", "xvii", "la", "seva", "renovaci\u00f3", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "resultava", "conflictiva", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "gran", "nombre", "de", "llinatges", "alguns", "dels", "quals", "coincidien", "amb", "alguns", "de", "la", "noblesa", "finalment", "el", "es", "compl\u00ed", "l'ordre", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "s'impos\u00e0", "la", "renovaci\u00f3", "de", "les", "posteriors", "al", "i", "per", "tant", "els", "llinatges", "implicats", "en", "pr\u00e0ctiques", "judaiques", "es", "limitava", "als", "estrictament", "xuetes", "deixant", "de", "reproduir", "les", "de", "m\u00e9s", "d'un", "milenar", "de", "penitenciats", "i", "dos", "centenars", "de", "cognoms", "de", "condemnats", "per", "criptojudaisme", "aquesta", "reducci\u00f3", "de", "la", "representaci\u00f3", "p\u00fablica", "dels", "penitenciats", "va", "facilitar", "en", "gran", "manera", "l'adhesi\u00f3", "del", "conjunt", "de", "la", "societat", "mallorquina", "a", "la", "ideologia", "discriminat\u00f2ria", "en", "la", "mesura", "que", "el", "grup", "de", "descendents", "de", "conversos", "quedava", "perfectament", "i", "falsament", "definit", "i", "a\u00efllat", "el", "mateix", "any", "en", "qu\u00e8", "tamb\u00e9", "fou", "reeditada", "la", "fe", "triunfante", "es", "public\u00e0", "la", "relaci\u00f3n", "de", "los", "sanbenitos", "que", "se", "han", "puesto", "y", "renovado", "este", "a\u00f1o", "de", "en", "el", "claustro", "del", "real", "convento", "de", "santo", "domingo", "de", "esta", "ciudad", "de", "palma", "por", "el", "santo", "oficio", "de", "la", "inquisici\u00f3n", "del", "reyno", "de", "mallorca", "de", "reos", "relaxados", "y", "reconciliados", "publicamente", "por", "el", "mismo", "tribunal", "desde", "el", "a\u00f1o", "de", "per", "insistir", "en", "la", "necessitat", "de", "no", "oblidar", "malgrat", "l'oposici\u00f3", "activa", "dels", "afectats", "les", "gramalletes", "varen", "restar", "exposades", "fins", "al", "en", "qu\u00e8", "un", "grup", "de", "xuetes", "assalt\u00e0", "sant", "domingo", "i", "les", "crem\u00e0", "la", "comunitat", "xueta", "l'actitud", "de", "la", "inquisici\u00f3", "que", "en", "un", "principi", "volia", "for\u00e7ar", "la", "desaparici\u00f3", "dels", "jueus", "mitjan\u00e7ant", "la", "seva", "integraci\u00f3", "for\u00e7osa", "a", "la", "comunitat", "cristiana", "va", "provocar", "un", "efecte", "paradoxal", "i", "gaireb\u00e9", "sense", "paral\u00b7lels", "perpetuant", "la", "mem\u00f2ria", "de", "la", "part", "m\u00e9s", "recent", "dels", "condemnats", "i", "per", "extensi\u00f3", "de", "tots", "els", "portadors", "dels", "llinatges", "infamants", "encara", "que", "no", "en", "fossin", "parents", "o", "haguessin", "estat", "sincers", "cristians", "va", "generar", "una", "comunitat", "que", "encara", "que", "ja", "no", "tengu\u00e9s", "elements", "religiosos", "judaics", "ha", "conservat", "una", "estructuraci\u00f3", "grupal", "molt", "pr\u00f2xima", "a", "la", "resta", "de", "comunitats", "jueves", "de", "la", "di\u00e0spora", "el", "seu", "paper", "en", "el", "sistema", "econ\u00f2mic", "la", "forta", "cohesi\u00f3", "de", "grup", "l'endog\u00e0mia", "interna", "el", "model", "de", "cooperaci\u00f3", "i", "interdepend\u00e8ncia", "la", "consci\u00e8ncia", "de", "judeitat", "i", "hostilitat", "social", "exterior", "s\u00f3n", "elements", "que", "en", "diferents", "graus", "els", "han", "fet", "ser", "percebuts", "com", "encara", "jueus", "o", "amb", "m\u00e9s", "precisi\u00f3", "com", "a", "jueus", "cat\u00f2lics", "i", "forniren", "les", "bases", "organitzatives", "del", "grup", "despr\u00e9s", "del", "trasbals", "inquisitorialen", "el", "context", "mallorqu\u00ed", "dels", "segles", "xvii", "a", "xix", "la", "soluci\u00f3", "comunit\u00e0ria", "era", "coherent", "amb", "una", "estructura", "social", "molt", "m\u00e9s", "r\u00edgida", "que", "la", "dels", "segles", "anteriors", "en", "la", "qual", "tamb\u00e9", "nobles", "mercaders", "artesans", "jornalers", "o", "pagesos", "conformaven", "unitats", "endog\u00e0miques", "impermeables", "entre", "si", "que", "igualment", "han", "persistit", "fins", "a", "temps", "relativament", "recents", "tot", "i", "no", "ser", "portadors", "d'un", "estigma", "socialper\u00f2", "la", "comunitat", "que", "sorgeix", "despr\u00e9s", "dels", "processos", "inquisitorials", "a", "m\u00e9s", "dels", "canvis", "en", "l'orientaci\u00f3", "religiosa", "tamb\u00e9", "modifica", "aspectes", "substancials", "de", "l'estructuraci\u00f3", "anterior", "i", "una", "vegada", "recuperat", "el", "protagonisme", "econ\u00f2mic", "que", "havien", "tengut", "anteriorment", "inicien", "un", "proc\u00e9s", "intens", "i", "constant", "de", "lluita", "activa", "per", "la", "igualtat", "de", "drets", "que", "marquen", "els", "contorns", "m\u00e9s", "definits", "de", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "xuetes", "i", "en", "aquest", "\u00e0mbit", "sorgeixen", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "personatges", "singulars", "que", "destaquen", "per", "la", "seva", "lluita", "a", "favor", "de", "la", "igualtat", "de", "drets", "es", "sastre", "xueta", "rafel", "cort\u00e8s", "fuster", "el", "comerciant", "bartomeu", "valent\u00ed", "forteza", "\u00e0lies", "moixina", "el", "prevere", "josep", "tarong\u00ed", "cort\u00e8s", "o", "els", "intel\u00b7lectuals", "miquel", "forteza", "i", "pinya", "i", "gabriel", "cort\u00e8s", "cort\u00e8s", "per", "contra", "la", "societat", "circumdant", "especialment", "les", "institucions", "civils", "i", "religioses", "s'arm\u00e0", "d'un", "corpus", "doctrinal", "de", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "igualtat", "a", "partir", "de", "la", "fe", "triunfante", "que", "es", "desenvolupa", "al", "segle", "xviii", "i", "ha", "perdurat", "fins", "al", "xx", "el", "segle", "xviii", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "com", "en", "la", "resta", "de", "la", "societat", "illenca", "entre", "els", "xuetes", "hi", "hagu\u00e9", "austriacistes", "i", "borb\u00f2nics", "per\u00f2", "per", "una", "part", "d'ells", "la", "dinastia", "francesa", "era", "percebuda", "com", "un", "element", "de", "modernitzaci\u00f3", "en", "mat\u00e8ria", "religiosa", "i", "social", "perqu\u00e8", "a", "fran\u00e7a", "no", "era", "possible", "una", "actitud", "de", "repressi\u00f3", "i", "discriminaci\u00f3", "semblant", "a", "la", "que", "s'havia", "patit", "al", "llarg", "de", "la", "dinastia", "dels", "\u00e0ustries", "i", "especialment", "pel", "que", "fa", "a", "mallorca", "del", "darrer", "carlesper", "aix\u00f2", "un", "petit", "nucli", "de", "xuetes", "comandat", "per", "gaspar", "pinya", "importador", "i", "negociant", "de", "robes", "i", "prove\u00efdor", "de", "la", "noblesa", "botifler", "particip\u00e0", "de", "manera", "ben", "activa", "a", "favor", "de", "la", "causa", "filipista", "de", "fet", "el", "descoberta", "una", "conspiraci\u00f3", "finan\u00e7ada", "per", "ells", "va", "patir", "pres\u00f3", "i", "embargament", "dels", "seus", "b\u00e9ns", "tot", "i", "que", "en", "finalitzar", "el", "conflicte", "foren", "recompensats", "amb", "el", "privilegi", "de", "portar", "espasa", "o", "amb", "oficis", "p\u00fablics", "no", "remunerats", "que", "no", "afectaren", "a", "la", "resta", "de", "la", "comunitat", "els", "conflictes", "religiosos", "fins", "als", "processos", "inquisitorials", "havia", "estat", "habitual", "l'exist\u00e8ncia", "de", "religiosos", "del", "segell", "fins", "i", "tot", "alguns", "estaven", "emparentats", "amb", "els", "judaitzants", "per\u00f2", "a", "partir", "dels", "actes", "de", "fe", "es", "torn\u00e0", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "accedir", "als", "ministeris", "religiosos", "que", "requerien", "autoritzaci\u00f3", "episcopal", "la", "sortida", "m\u00e9s", "senzilla", "passava", "per", "professar", "ordres", "monacals", "a", "fora", "que", "no", "requerien", "llic\u00e8ncia", "tot", "i", "que", "no", "els", "era", "perm\u00e8s", "residir", "a", "l'illa", "o", "b\u00e9", "accedir", "a", "ordes", "menors", "a", "l'espera", "d'un", "bisbe", "tolerant", "que", "els", "volgu\u00e9s", "autoritzar", "de", "les", "majors", "ambdues", "estrat\u00e8gies", "provocaren", "greus", "conflictes", "es", "documenten", "expulsions", "per", "ordre", "reial", "de", "frares", "xuetes", "ordenats", "a", "fran\u00e7a", "i", "g\u00e8nova", "i", "retornats", "a", "l'illa", "els", "anys", "i", "pel", "que", "fa", "al", "sacerdoci", "el", "cap\u00edtol", "de", "la", "catedral", "pression\u00e0", "davant", "els", "bisbes", "per", "impedir", "ordenacions", "i", "llic\u00e8ncies", "per", "autoritzarles", "en", "altres", "bisbats", "s'arrib\u00e0", "a", "donar", "el", "cas", "d'un", "beneficiat", "que", "esper\u00e0", "anys", "per", "obtenir", "el", "grau", "de", "prevere", "els", "conflictes", "gremials", "ja", "durant", "el", "segle", "xvi", "s'havien", "anat", "implantant", "els", "estatuts", "de", "neteja", "de", "sang", "en", "diferents", "gremis", "encara", "que", "hi", "ha", "indicis", "que", "en", "bona", "part", "tengueren", "una", "aplicaci\u00f3", "laxa", "fins", "als", "processos", "inquisitorials", "a", "partir", "dels", "quals", "es", "generalitzen", "el", "els", "velluters", "se", "separen", "en", "dos", "els", "del", "carrer", "i", "la", "resta", "i", "impedeixen", "l'ingr\u00e9s", "dels", "conversos", "tintorers", "forners", "cirurgians", "i", "barbers", "sastres", "esparters", "fusters", "escrivans", "i", "procuradors", "i", "pintors", "i", "escultors", "encara", "el", "els", "corders", "es", "divideixen", "en", "dos", "com", "abans", "havien", "fet", "els", "velluters", "per", "tant", "els", "xuetes", "acabaren", "constrets", "als", "seus", "gremis", "tradicionals", "velluters", "mercers", "argenters", "i", "marxandos", "que", "no", "tenien", "normes", "d'exclusi\u00f3", "per\u00f2", "que", "acabaren", "essent", "quasi", "exclusius", "aix\u00f2", "port\u00e0", "a", "diferents", "conflictes", "en", "relaci\u00f3", "a", "professionals", "que", "ja", "exercien", "amb", "anterioritat", "a", "aquestes", "disposicions", "essent", "el", "m\u00e9s", "conegut", "el", "cas", "de", "la", "nissaga", "de", "sastres", "cort\u00e8s", "que", "pledejaren", "durant", "anys", "i", "tres", "generacions", "per", "tal", "de", "poder", "exercir", "la", "seva", "professi\u00f3", "l'anada", "a", "madrid", "del", "de", "rafel", "cort\u00e8s", "es", "sastre", "xueta", "per", "a", "defensarse", "en", "aquest", "plet", "fou", "el", "desencadenant", "de", "les", "gestions", "que", "culminaren", "en", "les", "pragm\u00e0tiques", "de", "carles", "iii", "la", "reedici\u00f3", "de", "la", "fe", "triunfante", "el", "sastre", "rafel", "cort\u00e8s", "fuster", "tom\u00e0s", "forteza", "i", "jeroni", "cort\u00e8s", "geperut", "entre", "d'altres", "intentaren", "evitar", "la", "reedici\u00f3", "de", "la", "fe", "triomfal", "el", "mitjan\u00e7ant", "una", "protesta", "a", "l'audi\u00e8ncia", "de", "mallorca", "que", "acord\u00e0", "de", "paralitzarne", "la", "distribuci\u00f3", "finalment", "la", "intervenci\u00f3", "de", "l'inquisidor", "permet\u00e9", "de", "reprendre'n", "la", "seva", "venda", "els", "diputats", "del", "carrer", "el", "els", "xuetes", "designaren", "un", "grup", "de", "sis", "diputats", "coneguts", "popularment", "amb", "el", "nom", "de", "perruques", "pel", "lux\u00f3s", "guarniment", "que", "portaven", "en", "les", "seves", "gestions", "perqu\u00e8", "s'adre\u00e7assin", "al", "rei", "carles", "iii", "reclamant", "la", "plena", "igualtat", "social", "i", "jur\u00eddica", "amb", "la", "resta", "de", "mallorquins", "des", "de", "la", "cort", "s'acord\u00e0", "fer", "consultes", "a", "les", "institucions", "mallorquines", "les", "quals", "s'oposaren", "de", "manera", "frontal", "i", "decidida", "a", "les", "pretensions", "dels", "descendents", "dels", "conversos", "tot", "plegat", "va", "portar", "a", "un", "proc\u00e9s", "llarg", "i", "cost\u00f3s", "en", "el", "qual", "les", "parts", "posaren", "sobre", "la", "taula", "els", "seus", "arguments", "de", "manera", "apassionada", "els", "documents", "que", "en", "donen", "fe", "s\u00f3n", "una", "prova", "de", "fins", "a", "quin", "punt", "la", "discriminaci\u00f3", "era", "un", "fet", "amb", "profundes", "arrels", "ideol\u00f2giques", "i", "de", "la", "perseveran\u00e7a", "dels", "xuetes", "en", "les", "seves", "exig\u00e8ncies", "d'igualtat", "a", "l'octubre", "de", "el", "fiscal", "de", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "mallorca", "tot", "i", "saber", "que", "el", "resultat", "de", "les", "deliberacions", "havia", "estat", "favorable", "als", "xuetes", "elev\u00e0", "un", "memorial", "acompanyat", "d'argumentacions", "d'alt", "contingut", "racista", "en", "el", "qual", "es", "proposava", "la", "suspensi\u00f3", "de", "l'acord", "i", "el", "desterrament", "dels", "xuetes", "a", "menorca", "i", "a", "cabrera", "on", "serien", "confinats", "amb", "fortes", "restriccions", "de", "la", "seva", "llibertat", "finalment", "el", "rei", "s'inclin\u00e0", "t\u00edmidament", "en", "favor", "dels", "xuetes", "i", "el", "de", "novembre", "de", "se", "sign\u00e0", "la", "reial", "c\u00e8dula", "que", "decretava", "la", "llibertat", "de", "moviments", "i", "resid\u00e8ncia", "l'eliminaci\u00f3", "de", "qualsevol", "element", "arquitect\u00f2nic", "distintiu", "del", "barri", "del", "segell", "i", "la", "prohibici\u00f3", "d'insults", "maltractes", "i", "l'\u00fas", "expressions", "denigrants", "tamb\u00e9", "per\u00f2", "de", "manera", "reservada", "el", "monarca", "es", "mostrava", "favorable", "a", "establir", "la", "plena", "llibertat", "professional", "i", "la", "participaci\u00f3", "dels", "xuetes", "a", "la", "marina", "i", "a", "l'ex\u00e8rcit", "per\u00f2", "dona", "instruccions", "que", "aquestes", "disposicions", "no", "es", "facin", "efectives", "fins", "que", "passat", "un", "temps", "es", "calmassin", "els", "\u00e0nims", "encara", "no", "havia", "passat", "mig", "any", "i", "els", "diputats", "tornen", "a", "insistir", "demanant", "l'acc\u00e9s", "a", "qualsevol", "ocupaci\u00f3", "informant", "que", "els", "insults", "i", "la", "discriminaci\u00f3", "no", "havien", "cessat", "i", "protestant", "de", "l'exhibici\u00f3", "dels", "sambenets", "a", "st", "domingo", "el", "rei", "design\u00e0", "una", "junta", "per", "estudiar", "el", "problema", "la", "qual", "propos\u00e0", "la", "retirada", "dels", "sambenets", "la", "prohibici\u00f3", "de", "la", "fe", "triunfante", "la", "dispersi\u00f3", "en", "el", "conjunt", "de", "la", "ciutat", "si", "calgu\u00e9s", "per", "for\u00e7a", "dels", "xuetes", "l'eliminaci\u00f3", "de", "qualsevol", "mecanisme", "formal", "d'ajuda", "m\u00fatua", "entre", "ells", "l'acc\u00e9s", "sense", "restriccions", "a", "tots", "els", "graus", "eclesi\u00e0stics", "universitaris", "i", "militars", "l'abolici\u00f3", "dels", "gremis", "i", "la", "supressi\u00f3", "dels", "estatuts", "de", "neteja", "de", "sang", "i", "si", "aix\u00f2", "no", "fos", "possible", "limitarlos", "a", "anys", "aquestes", "dues", "darreres", "proposen", "qu\u00e8", "siguin", "aplicades", "a", "tot", "el", "regne", "de", "nou", "s'obre", "un", "per\u00edode", "de", "consultes", "i", "un", "nou", "proc\u00e9s", "que", "gener\u00e0", "a", "l'octubre", "de", "una", "segona", "reial", "c\u00e8dula", "que", "ni", "de", "molt", "s'acosta", "a", "la", "proposta", "de", "la", "junta", "la", "qual", "es", "limita", "a", "declararlos", "aptes", "per", "a", "l'ex\u00e8rcit", "i", "la", "funci\u00f3", "p\u00fablica", "finalment", "el", "una", "darrera", "disposici\u00f3", "estableix", "la", "plena", "igualtat", "en", "l'exercici", "de", "qualsevol", "ofici", "per\u00f2", "encara", "ni", "una", "paraula", "sobre", "els", "graus", "universitaris", "ni", "els", "eclesi\u00e0stics", "tamb\u00e9", "aquest", "any", "des", "de", "la", "cort", "i", "la", "inquisici\u00f3", "general", "es", "feren", "gestions", "per", "retirar", "els", "sambenets", "del", "claustre", "per\u00f2", "sense", "\u00e8xit", "probablement", "l'efecte", "m\u00e9s", "palpable", "de", "les", "reials", "c\u00e8dules", "fou", "la", "lenta", "desarticulaci\u00f3", "del", "carrer", "es", "consolidaren", "tot", "i", "que", "ja", "n'hi", "havia", "alguns", "petits", "nuclis", "xuetes", "a", "la", "majoria", "de", "pobles", "i", "t\u00edmidament", "alguns", "s'establiren", "a", "altres", "carrers", "i", "parr\u00f2quies", "per", "la", "resta", "es", "mantengueren", "les", "actituds", "de", "discriminaci\u00f3", "social", "l'endog\u00e0mia", "matrimonial", "i", "la", "pr\u00e0ctica", "dels", "oficis", "tradicionals", "per\u00f2", "sobretot", "la", "segregaci\u00f3", "fou", "oberta", "i", "declarada", "en", "els", "\u00e0mbits", "dels", "honors", "l'educaci\u00f3", "i", "de", "la", "religi\u00f3", "bastions", "no", "tocats", "per", "la", "normativa", "carolina", "el", "segle", "xix", "el", "final", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "mallorca", "no", "va", "ser", "ocupada", "durant", "la", "invasi\u00f3", "napole\u00f2nica", "i", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "cadis", "de", "predomini", "liberal", "s'hi", "establiren", "principalment", "els", "refugiats", "d'ideologia", "m\u00e9s", "intransigent", "i", "favorable", "a", "l'antic", "r\u00e8gim", "\u00e9s", "en", "aquest", "context", "que", "el", "un", "grup", "de", "soldats", "mobilitzats", "per", "anar", "al", "front", "acusen", "els", "xuetes", "de", "ser", "els", "causants", "i", "assalten", "el", "segellel", "la", "constituci\u00f3", "de", "cadis", "vigent", "fins", "al", "suprimeix", "la", "inquisici\u00f3", "i", "estableix", "la", "plena", "i", "tan", "anhelada", "igualtat", "civil", "cosa", "que", "feu", "que", "els", "xuetes", "m\u00e9s", "actius", "s'adherissin", "a", "la", "causa", "liberal", "el", "novament", "instaurada", "la", "constituci\u00f3", "un", "grup", "de", "xuetes", "assalt\u00e0", "la", "seu", "de", "la", "inquisici\u00f3", "i", "el", "convent", "de", "sant", "domingo", "i", "en", "crem\u00e0", "els", "arxius", "i", "les", "gramalletes", "al", "seu", "torn", "en", "abolirse", "novament", "el", "es", "torna", "a", "assaltar", "el", "carrer", "i", "a", "saquejar", "els", "comer\u00e7os", "aquests", "episodis", "foren", "freq\u00fcents", "a", "l'\u00e8poca", "tamb\u00e9", "a", "la", "part", "forana", "on", "es", "documenten", "aldarulls", "a", "felanitx", "llucmajor", "pollen\u00e7a", "s\u00f3ller", "campos", "en", "l'\u00e0mbit", "religi\u00f3s", "fou", "significatiu", "l'episodi", "succe\u00eft", "el", "del", "prevere", "josep", "aguil\u00f3", "\u00e0lies", "capell\u00e0", "mosca", "que", "despr\u00e9s", "d'infructuosos", "intents", "aconsegu\u00ed", "un", "p\u00falpit", "on", "predicar", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "felip", "neri", "l'episodi", "finalitz\u00e0", "dies", "despr\u00e9s", "amb", "l'assalt", "a", "l'esgl\u00e9sia", "i", "amb", "la", "trona", "purificada", "en", "un", "foguer\u00f3", "coincidint", "amb", "els", "per\u00edodes", "progressistes", "els", "xuetes", "creen", "societats", "recreatives", "i", "de", "socors", "mutus", "i", "entren", "a", "les", "institucions", "de", "la", "m\u00e0", "dels", "partits", "liberals", "el", "primer", "l'any", "fou", "onofre", "cort\u00e8s", "que", "va", "ser", "designat", "regidor", "de", "l'ajuntament", "de", "palma", "per", "primera", "vegada", "des", "del", "segle", "xvi", "un", "xueta", "ocupa", "c\u00e0rrecs", "institucionals", "d'un", "nivell", "equiparable", "a", "partir", "d'aqu\u00ed", "ser\u00e0", "habitual", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "al", "consistori", "i", "a", "la", "diputaci\u00f3", "provincialentre", "el", "i", "el", "es", "desenvolup\u00e0", "un", "llarg", "procediment", "penal", "per", "inj\u00faries", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "plet", "de", "cartagena", "a", "causa", "que", "dos", "joves", "xuetes", "benestants", "foren", "expulsats", "del", "ball", "de", "carnaval", "del", "casino", "balear", "per", "mor", "del", "seu", "origen", "i", "que", "finalitz\u00e0", "amb", "la", "condemna", "penal", "del", "president", "de", "la", "societatel", "es", "public\u00e0", "la", "sinagoga", "balear", "o", "historia", "de", "los", "jud\u00edos", "de", "mallorca", "signada", "per", "juan", "de", "la", "puerta", "vizcaino", "que", "en", "bona", "part", "reprodueix", "la", "fe", "triunfante", "i", "que", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "seria", "replicada", "amb", "l'obra", "un", "milagro", "y", "una", "mentira", "vindicaci\u00f3n", "de", "los", "mallorquines", "cristianos", "de", "estirpe", "hebrea", "de", "tom\u00e0s", "bertran", "i", "soler", "el", "final", "de", "segle", "encara", "que", "la", "dualitat", "ideol\u00f2gica", "a", "la", "comunitat", "xueta", "es", "rastreja", "des", "d'abans", "dels", "processos", "inquisitorials", "\u00e9s", "en", "aquest", "context", "d'alternances", "virulentes", "que", "es", "posa", "de", "manifest", "un", "grup", "segurament", "minoritari", "per\u00f2", "influent", "era", "declaradament", "liberal", "m\u00e9s", "tard", "republic\u00e0", "i", "moderadament", "anticlerical", "es", "manifestava", "bel\u00b7ligerant", "en", "la", "lluita", "per", "la", "liquidaci\u00f3", "de", "qualsevol", "rastre", "de", "discriminaci\u00f3", "i", "un", "altre", "potser", "majoritari", "per\u00f2", "quasi", "imperceptible", "en", "el", "rastre", "hist\u00f2ric", "era", "ideol\u00f2gicament", "conservador", "i", "fervorosament", "religi\u00f3s", "es", "mostrava", "partidari", "del", "passar", "desapercebut", "en", "el", "fons", "ambdues", "estrat\u00e8gies", "pretenien", "el", "mateix", "la", "desaparici\u00f3", "del", "problema", "xueta", "uns", "evidenciant", "la", "injust\u00edcia", "i", "els", "altres", "mimetitzantse", "en", "la", "societat", "circumdant", "tot", "d'una", "que", "varen", "poder", "algunes", "fam\u00edlies", "benestants", "donaren", "als", "seus", "fills", "una", "elevada", "formaci\u00f3", "intel\u00b7lectual", "i", "jugaren", "un", "important", "paper", "en", "els", "moviments", "art\u00edstics", "de", "l'\u00e8poca", "en", "particular", "cal", "destacar", "el", "paper", "cabdal", "que", "tengueren", "renaixen\u00e7a", "catalana", "en", "la", "defensa", "de", "la", "llengua", "i", "en", "la", "recuperaci\u00f3", "dels", "jocs", "florals", "el", "precedent", "fou", "tom\u00e0s", "aguil\u00f3", "i", "cort\u00e8s", "a", "principis", "del", "xix", "i", "els", "continuadors", "m\u00e9s", "destacats", "entre", "d'altres", "tom\u00e0s", "aguil\u00f3", "i", "forteza", "marian", "aguil\u00f3", "i", "fuster", "tom\u00e0s", "forteza", "i", "cort\u00e8s", "ram\u00f3n", "pic\u00f3", "i", "campamar", "etcpel", "que", "fa", "al", "tema", "xueta", "\u00e9s", "de", "destacar", "la", "figura", "de", "josep", "tarong\u00ed", "cort\u00e8s", "prevere", "i", "escriptor", "que", "va", "cursar", "estudis", "religiosos", "amb", "dificultats", "i", "que", "s'hagu\u00e9", "d'ordenar", "llicenciar", "i", "obtenir", "una", "canongia", "fora", "de", "mallorca", "a", "causa", "del", "seu", "origen", "protagonitz\u00e0", "la", "major", "pol\u00e8mica", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "xueta", "del", "segle", "xix", "en", "ser", "privat", "de", "predicar", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "miquel", "el", "fet", "pel", "qual", "inici\u00e0", "una", "pol\u00e8mica", "amb", "el", "tamb\u00e9", "eclesi\u00e0stic", "miquel", "maura", "i", "montaner", "germ\u00e0", "del", "pol\u00edtic", "antoni", "de", "la", "que", "participaren", "molts", "altres", "actors", "i", "que", "tengu\u00e9", "una", "gran", "transcend\u00e8ncia", "a", "dins", "i", "a", "fora", "de", "l'illa", "el", "segle", "xx", "fins", "a", "la", "ii", "guerra", "mundial", "durant", "el", "primer", "ter\u00e7", "del", "segle", "xx", "a", "mallorca", "es", "produeixen", "significatius", "canvis", "que", "comencen", "a", "rompre", "la", "in\u00e8rcia", "social", "dels", "darrers", "segles", "palma", "inici\u00e0", "la", "seva", "expansi\u00f3", "fora", "de", "les", "muralles", "i", "a", "atreure", "nous", "residents", "espanyols", "o", "estrangers", "per", "als", "quals", "la", "condici\u00f3", "de", "xueta", "no", "significa", "res", "aix\u00ed", "mateix", "l'economia", "evoluciona", "cap", "a", "models", "menys", "tradicionals", "que", "comencen", "a", "alterar", "l'adscripci\u00f3", "professional", "per", "ra\u00f3", "de", "naixementen", "aquest", "context", "gener", "i", "l'octubre", "de", "l'urbanista", "i", "pol\u00edtic", "xueta", "guillem", "forteza", "pinya", "fou", "batle", "de", "palma", "tamb\u00e9", "entre", "durant", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "ho", "foren", "joan", "aguil\u00f3", "valent\u00ed", "\u00e0lies", "cera", "i", "rafel", "ignasi", "cort\u00e8s", "aguil\u00f3", "\u00e0lies", "betel", "breu", "per\u00edode", "de", "la", "rep\u00fablica", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "degut", "al", "la\u00efcisme", "oficial", "i", "al", "fet", "que", "bona", "part", "dels", "xuetes", "simpatitzessin", "amb", "el", "nou", "model", "d'estat", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "anteriorment", "ho", "havien", "fer", "amb", "les", "idees", "il\u00b7lustrades", "i", "liberals", "fou", "durant", "l'\u00e8poca", "republicana", "quan", "un", "sacerdot", "xueta", "ofici\u00e0", "per", "primera", "vegada", "el", "serm\u00f3", "a", "la", "catedral", "de", "palma", "fet", "que", "va", "tenir", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "simb\u00f2licaacabat", "el", "per\u00edode", "republic\u00e0", "molts", "xuetes", "foren", "v\u00edctimes", "de", "la", "repressi\u00f3", "franquista", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "molts", "donaren", "suport", "a", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "militar", "tot", "i", "que", "sembla", "que", "a", "principis", "de", "la", "guerra", "civil", "i", "m\u00e9s", "tard", "cap", "als", "anys", "a", "inst\u00e0ncia", "de", "falange", "i", "del", "govern", "de", "l'alemanya", "nazi", "es", "varen", "fer", "llistes", "i", "enquestes", "per", "a", "un", "eventual", "control", "dels", "xuetes", "als", "quals", "es", "consideraria", "vinculats", "als", "jueus", "europeus", "i", "per", "a", "preparar", "la", "seva", "eventual", "deportaci\u00f3", "a", "camps", "d'extermini", "s'atribueix", "al", "bisbe", "miralles", "l'encomana", "d'un", "report", "que", "augment\u00e0s", "en", "gran", "manera", "el", "nombre", "d'afectats", "fins", "a", "una", "quantitat", "inassumible", "per", "tal", "d'evitar", "les", "actuacions", "des", "de", "la", "postguerra", "europea", "fins", "avui", "el", "prejudici", "antixueta", "va", "comen\u00e7ar", "a", "desapar\u00e8ixer", "irreversiblement", "amb", "la", "implantaci\u00f3", "d'un", "model", "econ\u00f2mic", "basat", "en", "l'explotaci\u00f3", "industrial", "del", "turisme", "a", "partir", "dels", "anys", "causant", "de", "grans", "canvis", "demogr\u00e0fics", "i", "del", "creixement", "urb\u00e0", "que", "altera", "definitivament", "l'estructura", "social", "tradicional", "i", "el", "model", "d'implantaci\u00f3", "grupal", "en", "el", "territori", "cosa", "que", "ha", "fet", "evolucionar", "el", "grup", "de", "comunitat", "estructurada", "a", "categoria", "social", "conscient", "dels", "seus", "or\u00edgens", "que", "es", "manifesta", "amb", "m\u00faltiples", "aspectes", "el", "m\u00e9s", "significatiu", "dels", "quals", "\u00e9s", "la", "progressiva", "desaparici\u00f3", "dels", "matrimonis", "endog\u00e0mics", "a", "palma", "d'un", "el", "a", "un", "el", "i", "que", "actualment", "s\u00f3n", "pr\u00e0cticament", "inexistents", "per\u00f2", "encara", "l'any", "la", "publicaci\u00f3", "de", "l'assaig", "hist\u00f2ric", "els", "descendents", "dels", "jueus", "conversos", "de", "mallorca", "quatre", "mots", "de", "la", "veritat", "de", "miquel", "forteza", "i", "pinya", "germ\u00e0", "del", "batle", "guillem", "en", "el", "qual", "es", "difongueren", "les", "troballes", "de", "baruch", "braunstein", "a", "l'archivo", "hist\u00f3rico", "nacional", "de", "madrid", "publicades", "als", "usa", "l'any", "que", "demostraven", "que", "a", "mallorca", "les", "condemnes", "per", "juda\u00eftzant", "havien", "afectat", "m\u00e9s", "de", "cognoms", "mallorquins", "va", "provocar", "la", "darrera", "gran", "pol\u00e8mica", "popular", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "xueta", "en", "aquest", "moment", "es", "pot", "situar", "simb\u00f2licament", "l'arraconament", "en", "l'\u00e0mbit", "privat", "de", "les", "actituds", "discriminat\u00f2ries", "desapareixent", "pr\u00e0cticament", "les", "seves", "expressions", "p\u00fabliques", "per", "contra", "la", "publicaci\u00f3", "de", "forteza", "encet\u00e0", "una", "reeixida", "l\u00ednia", "editorial", "a", "la", "mateixa", "illa", "continuada", "actualment", "que", "ha", "generat", "dotzenes", "de", "llibres", "que", "tracten", "el", "tema", "des", "de", "distintes", "perspectives", "cosa", "que", "fa", "de", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "xueta", "un", "dels", "temes", "m\u00e9s", "estudiats", "per", "la", "historiografia", "mallorquinala", "llibertat", "de", "culte", "privat", "establerta", "per", "les", "lleis", "del", "final", "del", "franquisme", "va", "possibilitar", "un", "cert", "contacte", "amb", "el", "judaisme", "i", "van", "propiciar", "en", "els", "anys", "certs", "moviments", "d'aproximaci\u00f3", "que", "no", "s'han", "concretat", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "cas", "de", "nicolau", "aguil\u00f3", "que", "el", "emigr\u00e0", "a", "israel", "i", "retorn\u00e0", "al", "judaisme", "amb", "el", "nom", "nissan", "ben", "avraham", "obtenint", "posteriorment", "el", "t\u00edtol", "de", "rab\u00ed", "en", "tot", "cas", "el", "judaisme", "i", "els", "xuetes", "han", "tengut", "una", "relaci\u00f3", "de", "certa", "ambival\u00e8ncia", "pel", "fet", "de", "tractarse", "de", "jueus", "de", "tradici\u00f3", "cristiana", "fet", "no", "previst", "per", "les", "autoritats", "pol\u00edtiques", "i", "religioses", "d'israel", "que", "semblen", "donar", "import\u00e0ncia", "al", "fet", "de", "ser", "de", "tradici\u00f3", "cristiana", "mentre", "que", "pels", "xuetes", "interessats", "en", "alguna", "forma", "d'aproximaci\u00f3", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "diferenciada", "nom\u00e9s", "s'explica", "pel", "fet", "de", "ser", "jueus", "potser", "aquesta", "dualitat", "explica", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "culte", "sincr\u00e8tic", "judeocristi\u00e0", "anomenat", "cristianisme", "xueta", "per", "altra", "part", "molt", "minoritari", "predicat", "per", "gaiet\u00e0", "mart\u00ed", "valls", "de", "totes", "maneres", "el", "juliol", "del", "foren", "reconeguts", "els", "xuetes", "com", "jueus", "pel", "tribunal", "rab\u00ednic", "del", "rab\u00ed", "nissim", "carelitz", "de", "benei", "brak", "el", "tribunal", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "prestigiosos", "en", "el", "m\u00f3n", "jueu", "encara", "que", "les", "seves", "decisions", "no", "siguin", "reconegudes", "autom\u00e0ticament", "per", "l'estat", "d'israel", "un", "fet", "important", "amb", "l'adveniment", "de", "la", "democr\u00e0cia", "fou", "l'elecci\u00f3", "el", "de", "ramon", "aguil\u00f3", "munar", "batle", "socialista", "de", "palma", "fins", "al", "la", "seva", "elecci\u00f3", "per", "votaci\u00f3", "popular", "es", "pot", "considerar", "la", "principal", "evid\u00e8ncia", "del", "declivi", "de", "la", "discriminaci\u00f3", "ratificada", "per", "algun", "altre", "cas", "com", "\u00e9s", "el", "de", "francesc", "aguil\u00f3", "i", "pons", "batle", "nacionalista", "d'esquerres", "de", "campanet", "des", "de", "a", "tot", "aix\u00f2", "per\u00f2", "no", "implica", "l'eliminaci\u00f3", "completa", "de", "conductes", "de", "rebuig", "als", "xuetes", "com", "indica", "una", "enquesta", "duta", "a", "terme", "per", "la", "universitat", "de", "les", "illes", "balears", "el", "en", "qu\u00e8", "un", "dels", "mallorquins", "afirm\u00e0", "que", "no", "es", "casaria", "mai", "amb", "un", "xueta", "i", "un", "declara", "que", "no", "desitja", "ni", "tenir", "amics", "xuetes", "xifres", "que", "tot", "i", "ser", "elevades", "queden", "matisades", "per", "la", "major", "edat", "dels", "que", "es", "posicionen", "en", "favor", "de", "la", "discriminaci\u00f3", "fins", "i", "tot", "el", "mateix", "mot", "\"xueta\"", "\u00e9s", "percebut", "com", "a", "impronunciable", "tant", "per", "xuetes", "com", "per", "no", "xuetes", "en", "considerarla", "profundament", "ofensivaen", "els", "darrers", "anys", "s'ha", "creat", "l'associaci\u00f3", "arcallegat", "jueu", "el", "grup", "d'investigaci\u00f3", "mem\u00f2ria", "del", "carrer", "l'institut", "rafel", "valls", "de", "car\u00e0cter", "religi\u00f3s", "la", "revista", "segell", "i", "la", "ciutat", "de", "palma", "s'ha", "integrat", "en", "la", "xarxa", "de", "juderies", "tot", "plegat", "implica", "comen\u00e7ar", "a", "passar", "d'una", "actitud", "d'ocultaci\u00f3", "a", "l'expressi\u00f3", "d'una", "realitat", "plural", "que", "es", "manifesta", "amb", "naturalitat", "el", "de", "setembre", "de", "es", "va", "inaugurar", "a", "palma", "el", "memorial", "als", "xuetes", "que", "recorda", "els", "ajusticiats", "de", "l'any", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "xueta", "en", "la", "creaci\u00f3", "liter\u00e0ria", "des", "de", "principis", "del", "segle", "xix", "els", "xuetes", "han", "estat", "molt", "presents", "en", "la", "creaci\u00f3", "liter\u00e0ria", "a", "les", "illes", "balears", "per\u00f2", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "xueta", "per", "ella", "mateixa", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "tema", "literari", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "dels", "l\u00edmits", "insulars", "probablement", "on", "m\u00e9s", "s'ha", "tractat", "ha", "estat", "en", "la", "poesia", "popular", "i", "amb", "un", "to", "especialment", "agre", "per\u00f2", "no", "existeix", "un", "recull", "sistem\u00e0tic", "de", "la", "part", "que", "se", "n'ha", "conservat", "tot", "i", "que", "a", "la", "bibliografia", "especialitzada", "sen", "troben", "mostres", "esparsestamb\u00e9", "existeix", "una", "abundant", "obra", "publicada", "en", "qu\u00e8", "el", "tema", "xueta", "hi", "t\u00e9", "un", "important", "protagonisme", "alguna", "d'alt", "valor", "literari", "com", "mort", "de", "dama", "o", "dins", "el", "darrer", "blau", "recull", "d'obres", "liter\u00e0ries", "s'han", "incl\u00f2s", "tamb\u00e9", "les", "referides", "al", "judaisme", "mallorqu\u00ed", "poesia", "autos", "de", "fe", "celebrats", "per", "la", "inquisici\u00f3", "de", "mallorca", "en", "els", "darrers", "anys", "del", "segle", "xvii", "oliver", "gas\u00e0", "bartomeu", "ca", "l'adeu", "del", "jueu", "pic\u00f3", "i", "campamar", "ramon", "la", "filla", "de", "l'argenter", "pic\u00f3", "i", "campamar", "ramon", "a", "s", "m", "el", "rey", "tarong\u00ed", "cort\u00e8s", "josep", "der", "chueta", "levin", "d", "lo", "fog\u00f3", "dels", "juheus", "pons", "i", "gallarza", "josep", "llu\u00eds", "el", "xueta", "can\u00e7\u00f3", "d'efak", "guillem", "c\u00e0bales", "del", "call", "poemari", "fiol", "i", "m\u00f3ra", "bartomeu", "novel\u00b7la", "i", "narraci\u00f3", "jorge", "aguil\u00f3", "o", "misterios", "de", "palma", "infante", "eduardo", "los", "muertos", "mandan", "blasco", "ib\u00e1\u00f1ez", "vicente", "la", "mayorquine", "gaubert", "ernest", "por", "el", "amor", "al", "dolor", "una", "chuetada", "monasterio", "antonia", "de", "mort", "de", "dama", "villalonga", "pons", "lloren\u00e7", "la", "custodia", "aguil\u00f3", "aguil\u00f3", "mari\u00e0", "els", "emparedats", "moy\u00e0", "i", "gilabert", "de", "la", "portella", "lloren\u00e7", "primera", "memoria", "matute", "ana", "maria", "el", "xueta", "ferra", "i", "martorell", "miquel", "contes", "del", "call", "ferra", "i", "martorell", "miquel", "carrer", "de", "l'argenteria", "serra", "i", "bau\u00e7a", "antoni", "la", "por", "ben", "avraham", "nissan", "dins", "el", "darrer", "blau", "riera", "carme", "la", "casa", "del", "pare", "segura", "aguil\u00f3", "miquel", "latlas", "furtiu", "bosch", "alfred", "cap", "al", "cel", "obert", "riera", "carm\u00e9", "abraham", "savasorda", "planas", "rosa", "josep", "j", "xueta", "pomar", "jaume", "el", "darrer", "xueta", "de", "mallorca", "aguil\u00f3", "tano", "parad\u00eds", "d'orqu\u00eddies", "janer", "manila", "gabriel", "le", "ma\u00eetre", "des", "boussoles", "rey", "pascale", "la", "aguja", "de", "luz", "turrent", "isabel", "els", "crepuscles", "m\u00e9s", "p\u00e0l\u00b7lids", "l\u00f3pez", "cresp\u00ed", "miquel", "teatre", "entrem\u00e8s", "d'un", "fadr\u00ed", "gran", "pissaverde", "an\u00f2nim", "segle", "xviii", "la", "cua", "del", "xueta", "ubach", "i", "vinyeta", "francesc", "d'assis", "dilluns", "de", "festa", "major", "mayol", "moragues", "mart\u00ed", "el", "fog\u00f3", "dels", "jueus", "moy\u00e0", "i", "gilabert", "de", "la", "portella", "lloren\u00e7", "els", "comparses", "cort\u00e8s", "cort\u00e8s", "gabriel", "a", "l'ombra", "de", "la", "seu", "villalonga", "pons", "lloren\u00e7", "llibres", "de", "viatges", "i", "mem\u00f2ries", "voyage", "dans", "les", "lles", "baleares", "et", "pithiuses", "grasset", "de", "saintsaeveur", "andr\u00e9", "notas", "y", "observaciones", "hechas", "en", "mi", "viaje", "y", "permanencia", "en", "mallorca", "de", "cabanyes", "y", "ballester", "jose", "antonio", "un", "hiver", "a", "majorquesand", "george", "viaje", "a", "la", "isla", "de", "mallorca", "en", "el", "estio", "de", "cortada", "juan", "l'illa", "de", "la", "calma", "rusi\u00f1ol", "santiago", "del", "meu", "temps", "forteza", "i", "pinya", "miquel", "babels", "i", "babil\u00f2nics", "fuster", "i", "ortells", "joan", "diari", "fuster", "i", "ortells", "joan", "a", "dead", "branch", "on", "the", "tree", "of", "israel", "graves", "robert", "mem\u00f2ria", "xueta", "segura", "aguil\u00f3", "miquel", "la", "nissaga", "d'un", "xueta", "cort\u00e8s", "lloren\u00e7", "hist\u00f2ries", "del", "carrer", "forteza", "conxa", "arrels", "xuetes", "ales", "jueves", "segura", "aguil\u00f3", "miquel", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "de", "refer\u00e8ncia", "an\u00f2nim", "la", "inquisici\u00f3n", "de", "mallorca", "reconciliados", "y", "relajados", "barcelona", "perdig\u00f3", "an\u00f2nim", "muntaner", "lleonard", "introducci\u00f3", "relaci\u00f3n", "de", "los", "sanbenitos", "palma", "mallorca", "miquel", "font", "editor", "isbn", "benavraham", "nissan", "els", "anussim", "el", "problema", "dels", "xuetons", "segons", "la", "legislaci\u00f3", "rab\u00ednica", "palma", "mallorca", "miquel", "font", "editor", "isbn", "bibiloni", "amengual", "andreu", "el", "comer\u00e7", "exterior", "de", "mallorca", "homes", "mercats", "i", "productes", "dintercanvi", "palma", "mallorca", "el", "tall", "isbn", "braustein", "b\u00e0ruc", "massot", "i", "muntaner", "josep", "pr", "els", "xuetes", "de", "mallorca", "barcelona", "curial", "isbn", "colom", "palmer", "mateu", "la", "inquisici\u00f3", "a", "mallorca", "barcelona", "curial", "isbn", "cort\u00e8s", "cort\u00e8s", "gabriel", "serra", "antoni", "estudi", "preliminar", "historia", "de", "los", "judios", "mallorquines", "y", "de", "sus", "descendientes", "cristianos", "palma", "mallorca", "miquel", "font", "editor", "isbn", "cort\u00e8s", "cort\u00e8s", "gabriel", "pinya", "homs", "roman", "les", "cartes", "romanes", "de", "mossen", "pinya", "palma", "mallorca", "uib", "isbn", "cort\u00e8s", "lloren\u00e7", "la", "nissaga", "dun", "xueta", "palma", "mallorca", "lleonard", "muntaner", "editor", "isbn", "font", "poquet", "miquel", "s", "la", "fe", "ven\u00e7uda", "jueus", "conversos", "i", "xuetes", "a", "mallorca", "palma", "mallorca", "miquel", "font", "editor", "isbn", "forteza", "pinya", "miquel", "els", "descendents", "dels", "jueus", "conversos", "de", "mallorca", "quatre", "mots", "de", "la", "veritat", "palma", "mallorca", "editorial", "moll", "dl", "pm", "grau", "francisco", "perez", "lloren\u00e7", "proleg", "muntaner", "lleonard", "versi\u00f3", "i", "estudi", "preliminar", "la", "fe", "triunfante", "palma", "mallorca", "imagen", "isbn", "laub", "juan", "i", "eva", "lis\u00f3n", "tolosana", "carmelo", "pr\u00f2leg", "el", "mito", "triunfante", "estudio", "antropol\u00f3gicosocial", "de", "los", "chuetas", "mallorquines", "palma", "mallorca", "miquel", "font", "editor", "isbn", "moore", "kenneth", "los", "de", "la", "calle", "un", "estudio", "sobre", "los", "chuetas", "madrid", "siglo", "xxi", "isbn", "p\u00e9rez", "lorenzo", "ed", "anales", "judaicos", "de", "mallorca", "palma", "mallorca", "lu\u00eds", "ripoll", "isbn", "p\u00e9rez", "mart\u00ednez", "lorenzo", "ed", "riera", "i", "monserrat", "francesc", "pr\u00f2l", "reivindicaci\u00f3n", "de", "los", "jud\u00edos", "mallorquines", "documentos", "para", "su", "estudio", "palma", "mallorca", "fundaci\u00f3n", "bartolom\u00e9", "march", "isbn", "picazo", "muntaner", "antoni", "els", "xuetes", "de", "mallorca", "grups", "de", "poder", "i", "critojudaisme", "al", "segle", "xvii", "sobre", "jueus", "i", "conversos", "de", "les", "balears", "palma", "mallorca", "el", "tall", "isbn", "pi\u00f1a", "homs", "roman", "el", "plet", "de", "cartagena", "discriminacions", "de", "sang", "i", "dues", "burgesies", "en", "lluita", "a", "la", "mallorca", "del", "xix", "palma", "mallorca", "miquel", "font", "editor", "isbn", "planas", "ferrer", "rosa", "pons", "i", "pons", "dami\u00e0", "pr\u00f2leg", "els", "malnoms", "dels", "xuetes", "de", "mallorca", "palma", "mallorca", "lleonard", "muntaner", "editor", "isbn", "pons", "pons", "jer\u00f2nia", "companyies", "i", "mercat", "assegurador", "a", "mallorca", "palma", "mallorca", "el", "tall", "isbn", "x", "porcel", "baltasar", "els", "xuetes", "mallorquins", "quinze", "segles", "de", "racisme", "barcelona", "edicions", "isbn", "porqueres", "i", "gen\u00e9", "enric", "riera", "i", "montserrat", "francesc", "traducci\u00f3", "lendog\u00e0mia", "dels", "xuetes", "de", "mallorca", "identitat", "i", "matrimoni", "en", "una", "comunitat", "de", "conversos", "palma", "mallorca", "lleonard", "muntaner", "editor", "isbn", "porqueres", "i", "gen\u00e9", "enric", "riera", "i", "montserrat", "francesc", "xuetes", "nobles", "i", "capellans", "segles", "xviixviii", "palma", "mallorca", "lleonard", "muntaner", "editor", "isbn", "quadrado", "jos\u00e9", "maria", "la", "juder\u00eda", "en", "mallorca", "en", "palma", "mallorca", "lleonard", "muntaner", "editor", "isbn", "riera", "i", "montserrat", "francesc", "meli\u00e0", "i", "peric\u00e0s", "josep", "introducci\u00f3", "les", "lluites", "antixuetes", "del", "segle", "xviii", "palma", "mallorca", "editorial", "moll", "isbn", "riera", "i", "montserrat", "francesc", "xuetes", "i", "antixuetes", "quatre", "hist\u00f2ries", "desedificants", "palma", "mallorca", "el", "tall", "isbn", "riera", "i", "montserrat", "francesc", "porqueres", "i", "gen\u00e9", "enric", "pr\u00f2leg", "la", "causa", "xueta", "a", "la", "cort", "de", "carles", "iii", "palma", "mallorca", "lleonard", "muntaner", "editor", "isbn", "riera", "i", "montserrat", "francesc", "els", "xuetes", "des", "de", "la", "intolerancia", "a", "la", "llibertat", "palma", "mallorca", "lleonard", "muntaner", "editor", "isbn", "sand", "george", "un", "hivern", "a", "mallorca", "palma", "mallorca", "editorial", "moll", "isbn", "selke", "angela", "los", "chuetas", "y", "la", "inquisici\u00f3n", "vida", "y", "muerte", "en", "el", "ghetto", "de", "mallorca", "madrid", "taurus", "ediciones", "sa", "dl", "m", "tarong\u00ed", "cort\u00e8s", "jos\u00e9", "algo", "sobre", "el", "estado", "religioso", "y", "social", "de", "la", "isla", "de", "mallorca", "palma", "mallorca", "miquel", "font", "editor", "isbn", "segell", "revista", "d'hist\u00f2ria", "i", "cultura", "jueva", "lleonard", "muntaner", "editor", "palma", "mallorca", "issn", "vegeu", "tamb\u00e9", "jueus", "mallorquins", "enlla\u00e7os", "externs", "mem\u00f2ria", "del", "carrer", "els", "xuetes", "a", "en", "gu\u00e0rdia", "de", "catalunya", "r\u00e0dio"]