["la", "xufa", "o", "xufla", "cyperus", "esculentus", "\u00e9s", "el", "tubercle", "de", "la", "xufera", "o", "xuflera", "una", "planta", "viva\u00e7", "de", "la", "fam\u00edlia", "cyperaceae", "de", "la", "qual", "s'obt\u00e9", "l'orxata", "de", "xufa", "a", "partir", "dels", "seus", "tubercles", "de", "naturalesa", "dol\u00e7a", "descripci\u00f3", "\u00e9s", "una", "planta", "herb\u00e0cia", "de", "a", "cm", "dal\u00e7ada", "glabra", "llisa", "sense", "vellositats", "i", "generalment", "dun", "color", "verd", "clar", "est\u00e0", "classificada", "com", "un", "ge\u00f2fit", "rizomat\u00f3s", "per", "tant", "\u00e9s", "una", "planta", "amb", "estructures", "subterr\u00e0nies", "resistents", "gr\u00e0cies", "a", "les", "quals", "sobreviu", "les", "estacions", "desfavorables", "mantenintse", "sota", "terra", "i", "presenta", "una", "tija", "subterr\u00e0nia", "anomenada", "rizoma", "a", "m\u00e9s", "forma", "dindividus", "gen\u00e8ticament", "complexos", "id\u00e8ntics", "gr\u00e0cies", "a", "les", "connexions", "que", "forma", "amb", "estolons", "en", "climes", "temperats", "normalment", "germina", "a", "finals", "destiu", "i", "es", "panseix", "a", "principis", "dhivernels", "tubercles", "la", "xufa", "pr\u00f2piament", "tenen", "una", "forma", "ovoide", "o", "el\u00b7l\u00edptica", "presenta", "dues", "varietats", "var", "esculentum", "silvestre", "amb", "tubercles", "petits", "no", "m\u00e9s", "de", "mm", "de", "di\u00e0metre", "i", "amargants", "i", "var", "sativus", "cultivada", "amb", "tubercles", "m\u00e9s", "grossos", "m\u00e0xim", "mm", "de", "di\u00e0metre", "i", "dol\u00e7os", "linterior", "de", "la", "xufa", "\u00e9s", "de", "color", "crema", "en", "tots", "els", "seus", "estadis", "lexterior", "en", "fases", "primerenques", "t\u00e9", "una", "coloraci\u00f3", "blanquinosa", "i", "vermellosa", "i", "amb", "el", "temps", "obt\u00e9", "tons", "marrons", "i", "grisos", "i", "forma", "estries", "transversalsles", "fulles", "es", "troben", "a", "la", "meitat", "inferior", "de", "la", "tija", "a\u00e8ria", "ordenades", "en", "espiral", "i", "no", "presenten", "l\u00edgula", "mesuren", "entre", "i", "cm", "de", "llargada", "i", "entre", "i", "cm", "damplada", "presenta", "flors", "bisexuals", "dinfloresc\u00e8ncia", "composta", "pan\u00edcula", "concretament", "es", "tracta", "duna", "antela", "la", "xufa", "de", "val\u00e8ncia", "t\u00e9", "denominaci\u00f3", "d'origen", "protegida", "des", "del", "es", "pot", "diferenciar", "la", "xufa", "cultivada", "a", "la", "comunitat", "valenciana", "de", "la", "cultivada", "a", "\u00e0frica", "pels", "l\u00edpids", "trobats", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "membrana", "de", "les", "xufes", "a", "causa", "de", "la", "difer\u00e8ncia", "d'estr\u00e8s", "h\u00eddric", "i", "t\u00e8rmic", "que", "experimenta", "la", "planta", "h\u00e0bitat", "probablement", "\u00e9s", "origin\u00e0ria", "de", "la", "zona", "mediterr\u00e0nia", "i", "del", "sudest", "asi\u00e0tic", "actualment", "es", "troba", "majorment", "distribu\u00efda", "al", "voltant", "d'europa", "\u00e9s", "una", "esp\u00e8cie", "que", "creix", "en", "climes", "humits", "i", "tropicals", "fins", "a", "climes", "temperats", "per", "exemple", "en", "europa", "creix", "a", "zones", "on", "no", "hi", "ha", "gelades", "severes", "tamb\u00e9", "es", "troba", "limitada", "per", "zones", "amb", "sequeres", "\u00e9s", "una", "planta", "que", "requereix", "molta", "llum", "i", "prospera", "en", "terres", "rics", "en", "nutrients", "composici\u00f3", "nutritiva", "la", "composici\u00f3", "nutricional", "de", "la", "xufa", "t\u00e9", "alguns", "trets", "caracter\u00edstics", "\u00fanics", "el", "seu", "contingut", "de", "mid\u00f3", "\u00e9s", "molt", "similar", "al", "de", "la", "mandioca", "tamb\u00e9", "anomenada", "iuca", "mentre", "que", "els", "continguts", "de", "l\u00edpids", "i", "de", "fibra", "s\u00f3n", "similars", "als", "de", "les", "ametlles", "i", "els", "festucs", "el", "valor", "energ\u00e8tic", "de", "la", "xufa", "es", "troba", "al", "voltant", "de", "kcal", "per", "cada", "gramsel", "component", "principal", "en", "s\u00f3n", "els", "carbohidrats", "amb", "un", "contingut", "de", "g", "per", "cada", "grams", "de", "xufa", "t\u00e9", "un", "de", "contingut", "de", "mid\u00f3", "en", "pes", "fresc", "aproximadament", "el", "doble", "que", "la", "patata", "pel", "qu\u00e8", "fa", "a", "la", "fibra", "aliment\u00e0ria", "en", "t\u00e9", "g", "per", "cada", "g", "i", "es", "tracta", "de", "fibra", "insoluble", "en", "un", "en", "general", "aquest", "valor", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "elevat", "que", "el", "de", "la", "majoria", "de", "tubercles", "que", "contenen", "al", "voltant", "de", "gg", "de", "xufa", "i", "\u00e9s", "m\u00e9s", "similar", "a", "valors", "de", "fibra", "en", "fruits", "secs", "el", "seu", "contingut", "de", "sacarosa", "gg", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "molt", "m\u00e9s", "elevat", "que", "el", "de", "la", "resta", "de", "tubercles", "que", "no", "supera", "els", "ggen", "pes", "sec", "la", "xufa", "cont\u00e9", "un", "de", "greixos", "depenent", "del", "seu", "origen", "daquests", "greixos", "un", "s\u00f3n", "triacilglicerols", "mentre", "que", "un", "s\u00f3n", "glicol\u00edpids", "i", "un", "fosfol\u00edpids", "la", "composici\u00f3", "d\u00e0cids", "grassos", "daquests", "l\u00edpids", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "daltres", "olis", "vegetals", "la", "majoria", "s\u00f3n", "\u00e0cids", "grassos", "monoinsaturats", "hi", "ha", "un", "d'\u00e0cid", "oleic", "un", "d\u00e0cid", "palm\u00edtic", "un", "d\u00e0cid", "linoleic", "i", "un", "d\u00e0cid", "este\u00e0ric", "la", "composici\u00f3", "d\u00e0cids", "grassos", "monoinsaturats", "de", "la", "xufa", "\u00e9s", "semblant", "a", "la", "de", "loli", "doliva", "en", "canvi", "el", "tubercle", "cont\u00e9", "uns", "esterols", "diferents", "que", "els", "components", "trobats", "a", "loli", "doliva", "el", "contingut", "de", "prote\u00efnes", "de", "la", "xufa", "en", "pes", "fresc", "\u00e9s", "superior", "al", "trobat", "en", "altres", "tubercles", "per\u00f2", "\u00e9s", "inferior", "que", "en", "els", "fruits", "secs", "per", "exemple", "el", "contingut", "proteic", "dels", "moniatos", "\u00e9s", "de", "menys", "de", "l", "per\u00f2", "els", "cacauets", "en", "tenen", "un", "i", "els", "pinyons", "un", "pel", "qu\u00e8", "fa", "als", "amino\u00e0cids", "hi", "trobem", "en", "ordre", "decreixent", "\u00e0cid", "asp\u00e0rtic", "\u00e0cid", "glut\u00e0mic", "leucina", "alanina", "i", "argininaa", "m\u00e9s", "cont\u00e9", "altes", "proporcions", "de", "calci", "i", "de", "f\u00f2sfor", "i", "en", "nivells", "m\u00e9s", "baixos", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "magnesi", "mangan\u00e8s", "ferro", "zinc", "i", "coure", "sha", "estudiat", "tamb\u00e9", "que", "hi", "ha", "components", "fen\u00f2lics", "i", "antinutrients", "a", "la", "xufa", "per\u00f2", "que", "si", "se", "submergeixen", "en", "aigua", "els", "nivells", "daquestes", "subst\u00e0ncies", "disminueixen", "significativament", "i", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "si", "laigua", "\u00e9s", "calenta", "no", "obstant", "sha", "estudiat", "que", "antinutrients", "com", "els", "tanins", "polifenols", "i", "fitats", "es", "troben", "en", "la", "xufa", "en", "concentracions", "unes", "cent", "vegades", "m\u00e9s", "petites", "que", "en", "els", "p\u00e8sols", "o", "altres", "tubercles", "cultiu", "el", "cultiu", "de", "la", "xufa", "es", "realitza", "des", "de", "fa", "milions", "d'anys", "de", "fet", "ja", "es", "coneixia", "des", "de", "l'antic", "egipte", "a", "m\u00e9s", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "el", "fil\u00f2sof", "i", "bot\u00e0nic", "teofrast", "afirmava", "que", "els", "egipcis", "menjaven", "aquests", "tubercles", "com", "a", "postre", "\u00e9s", "t\u00edpic", "de", "l'horta", "de", "val\u00e8ncia", "introdu\u00eft", "pels", "\u00e0rabs", "per", "al", "conreu", "necessita", "terrenys", "solts", "sorrencs", "ja", "que", "aix\u00ed", "els", "tubercles", "queden", "arrodonits", "i", "requereix", "una", "calor", "com", "la", "de", "l'estiu", "mediterrani", "com", "a", "m\u00ednim", "per", "a", "cr\u00e9ixer", "en", "bones", "condicions", "s'ha", "vist", "que", "la", "reiteraci\u00f3", "dels", "cultius", "en", "la", "mateixa", "terra", "provoca", "una", "disminuci\u00f3", "del", "rendiment", "de", "la", "xufa", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "a", "l'horta", "de", "val\u00e8ncia", "es", "cultiva", "comunament", "dins", "una", "rotaci\u00f3", "de", "cultius", "alternant", "amb", "els", "cultius", "de", "patates", "ceba", "primerenca", "carxofaes", "fa", "a", "solcs", "separats", "uns", "cm", "degut", "al", "tamissatge", "que", "pateixen", "els", "s\u00f2ls", "gaireb\u00e9", "no", "hi", "ha", "pedres", "cosa", "que", "fa", "molt", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "la", "recolecci\u00f3", "dels", "tubercles", "tradicionalment", "es", "planten", "a", "la", "primera", "quinzena", "de", "maig", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "pot", "fer", "a", "l'abril", "la", "producci\u00f3", "\u00e9s", "d'uns", "kg", "de", "tubercles", "per", "hect\u00e0rea", "antigament", "es", "feia", "una", "plantaci\u00f3", "manual", "per\u00f2", "actualment", "est\u00e0", "mecanitzada", "\u00e9s", "un", "conreu", "que", "habitualment", "no", "s'adoba", "ja", "que", "no", "creix", "\u00f2ptimament", "si", "t\u00e9", "massa", "nitrogen", "anteriorment", "la", "plantaci\u00f3", "es", "feia", "al", "mes", "de", "juny", "per\u00f2", "es", "va", "avan\u00e7ar", "al", "mes", "de", "maig", "avui", "dia", "es", "fa", "a", "principis", "de", "l'abril", "aix\u00f2", "es", "degut", "a", "que", "els", "tubercles", "necessiten", "calor", "per", "poder", "germinar", "\u00bac", "graus", "com", "a", "m\u00ednim", "amb", "aquest", "avan\u00e7ament", "de", "la", "collita", "es", "pot", "aconseguir", "un", "major", "rendimentels", "regs", "s\u00f3n", "essencials", "ja", "que", "aquesta", "planta", "t\u00e9", "uns", "requeriments", "h\u00eddrics", "for\u00e7a", "elevats", "per", "aix\u00f2", "el", "primer", "reg", "es", "fa", "quan", "la", "xufa", "aconsegueix", "la", "mida", "d'entre", "uns", "cm", "m\u00e9s", "o", "menys", "un", "mes", "despr\u00e9s", "d'haver", "fet", "la", "plantaci\u00f3", "els", "regs", "es", "fan", "per", "solcs", "de", "manera", "que", "l'aigua", "es", "posa", "en", "el", "cap", "d'aquests", "i", "per", "gravetat", "avan\u00e7a", "fins", "l'extrem", "que", "es", "troba", "m\u00e9s", "avall", "en", "aquest", "m\u00e8tode", "el", "subministrament", "de", "l'aigua", "es", "talla", "lleugerament", "abans", "d'arribar", "al", "final", "del", "solcfinalment", "la", "recolecci\u00f3", "de", "la", "xufa", "es", "sol", "fer", "entre", "mitjans", "de", "novembre", "i", "desembre", "\u00e9s", "important", "tenir", "en", "compte", "les", "pluges", "perqu\u00e8", "poden", "endarrerir", "aquest", "proc\u00e9s", "fins", "el", "gener", "per", "ferho", "es", "fa", "\u00fas", "d'una", "m\u00e0quina", "que", "\u00e9s", "una", "recollidora", "cribadora", "arrossegada", "per", "un", "tractor", "en", "la", "postcollita", "cal", "dur", "a", "terme", "un", "rentat", "per", "treure", "la", "terra", "i", "fer", "un", "posterior", "assecat", "ja", "que", "en", "el", "moment", "de", "la", "collita", "el", "tubercle", "t\u00e9", "un", "d'humitat", "i", "ha", "d'arribar", "al", "el", "rendiment", "de", "la", "collita", "es", "troba", "entre", "els", "i", "els", "kgha", "en", "els", "seus", "estadis", "inicials", "competeix", "malament", "amb", "males", "herbes", "com", "les", "dels", "g\u00e8neres", "portulaca", "raphanus", "o", "cladium", "les", "malalties", "que", "afecten", "la", "xuflera", "s\u00f3n", "fongs", "dels", "g\u00e8neres", "fusarium", "i", "rhizoctonia", "i", "sobretot", "lepid\u00f2pters", "barrinadors", "tortr\u00edcids", "com", "bactra", "lanceolata", "i", "bactra", "furfuranaels", "punts", "de", "cultiu", "principals", "d'avui", "en", "dia", "s\u00f3n", "la", "prov\u00edncia", "de", "val\u00e8ncia", "burkina", "faso", "i", "el", "n\u00edger", "usos", "usos", "alimentaris", "es", "pot", "consumir", "crua", "torrada", "i", "el", "seu", "suc", "s'ha", "utilitzat", "per", "a", "fer", "begudes", "tamb\u00e9", "se'n", "fa", "farina", "de", "xufa", "oli", "de", "xufa", "i", "s'utilitza", "per", "elaborar", "productes", "sense", "gluten", "entre", "d'altres", "usos", "si", "s'assequen", "al", "mullarles", "durant", "quatre", "hores", "en", "aigua", "es", "tornen", "toves", "i", "saboroses", "per", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "nutricionals", "\u00e9s", "considerada", "un", "superaliment", "orxata", "de", "xufa", "l'\u00fas", "principal", "i", "m\u00e9s", "conegut", "de", "les", "xufes", "\u00e9s", "l'elaboraci\u00f3", "d'una", "beguda", "tradicional", "a", "espanya", "sobretot", "a", "la", "comunitat", "valenciana", "anomenada", "orxata", "de", "xufa", "aquesta", "beguda", "es", "produeix", "a", "partir", "de", "xufes", "aigua", "i", "sucre", "pel", "que", "fa", "a", "les", "seves", "qualitats", "\u00e9s", "rica", "en", "carbohidrats", "i", "nivells", "moderats", "de", "greixos", "i", "prote\u00efnes", "presenta", "nivells", "elevats", "d'\u00e0cid", "oleic", "i", "linoleic", "i", "una", "gran", "quantitat", "d'amino\u00e0cids", "i", "minerals", "en", "addici\u00f3", "a", "aix\u00f2", "s'ha", "comprovat", "que", "pot", "ajudar", "a", "prevenir", "atacs", "de", "cor", "i", "trombosi", "millorant", "la", "circulaci\u00f3", "de", "la", "sang", "i", "reduir", "tamb\u00e9", "el", "risc", "de", "patir", "c\u00e0ncer", "de", "c\u00f2lon", "a", "m\u00e9s", "de", "comercialitzarse", "a", "espanya", "tamb\u00e9", "es", "comercialitza", "a", "altres", "pa\u00efsos", "com", "m\u00e8xic", "panam\u00e0", "rep\u00fablica", "dominicana", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "i", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "oli", "de", "xufa", "des", "del", "punt", "comercial", "el", "fruit", "produeix", "molt", "oli", "i", "aquest", "oli", "\u00e9s", "duna", "qualitat", "alta", "fins", "i", "tot", "comparable", "a", "loli", "doliva", "i", "t\u00e9", "potencial", "de", "ser", "produ\u00eft", "en", "massa", "industrialment", "analitzant", "el", "seu", "contingut", "d'\u00e0cids", "grassos", "veiem", "que", "la", "seva", "composici\u00f3", "\u00e9s", "molt", "similar", "a", "la", "de", "l'oli", "d'oliva", "la", "proporci\u00f3", "d'\u00e0cids", "grassos", "saturats", "de", "l'oli", "de", "xufa", "\u00e9s", "generalment", "m\u00e9s", "alta", "que", "en", "l'oli", "d'oliva", "igual", "que", "en", "el", "cas", "dels", "\u00e0cids", "grassos", "poliinsaturats", "en", "canvi", "els", "seus", "nivells", "d'\u00e0cids", "grassos", "monoinsaturats", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "baixos", "actualment", "la", "producci\u00f3", "doli", "comestible", "de", "xufa", "produ\u00eft", "amb", "pressi\u00f3", "en", "fred", "\u00e9s", "molt", "prevalentl\u00fas", "de", "loli", "de", "xufa", "remunta", "a", "l\u00e8poca", "dels", "egipcis", "i", "m\u00e9s", "tard", "als", "romans", "bizantins", "on", "ja", "sutilitzava", "per", "tractaments", "facials", "o", "del", "cabell", "o", "per", "les", "seves", "propietats", "curatives", "aquest", "oli", "aporta", "una", "quantitat", "considerable", "de", "beneficis", "el", "podem", "trobar", "en", "productes", "com", "cremes", "antiedat", "hidratants", "s\u00e8rums", "i", "b\u00e0lsams", "labials", "pasta", "de", "xufa", "es", "pot", "elaborar", "pasta", "amb", "xufa", "fent", "una", "barreja", "juntament", "amb", "farina", "de", "blat", "tot", "i", "aix\u00ed", "com", "la", "xufa", "no", "cont\u00e9", "gluten", "el", "contingut", "de", "gluten", "daquesta", "pasta", "\u00e9s", "baix", "i", "sha", "dafegir", "goma", "xantana", "per", "refor\u00e7arne", "la", "fermesa", "el", "resultat", "\u00e9s", "una", "pasta", "que", "un", "cop", "cuinada", "t\u00e9", "bona", "fermesa", "elasticitat", "i", "color", "productes", "sense", "gluten", "es", "poden", "elaborar", "productes", "sense", "gluten", "a", "partir", "de", "les", "xufes", "com", "per", "exemple", "pa", "en", "aquest", "cas", "la", "farina", "de", "xufa", "es", "pot", "utilitzar", "com", "a", "emulgent", "o", "com", "a", "mantega", "vegetal", "quan", "es", "combina", "amb", "farina", "de", "cigrons", "a", "m\u00e9s", "es", "pot", "utilitzar", "la", "seva", "farina", "en", "l'elaboraci\u00f3", "d'altres", "productes", "sense", "gluten", "com", "galetes", "millorant", "aix\u00ed", "el", "seu", "aspecte", "i", "altres", "caracter\u00edstiques", "com", "la", "duresa", "i", "la", "forma", "altres", "usos", "la", "xufa", "pot", "tenir", "aplicacions", "al", "camp", "farmac\u00e8utic", "en", "diversos", "\u00e0mbits", "entre", "aquestes", "trobem", "activitat", "protectora", "en", "el", "fetge", "potencial", "afrodis\u00edac", "millora", "en", "nivells", "dhormones", "reproductives", "masculines", "i", "par\u00e0metres", "relacionats", "amb", "el", "semen", "efecte", "antioxidant", "acci\u00f3", "antimicrobiana", "estudiat", "contra", "salmonella", "typhi", "i", "escherichia", "coli", "tamb\u00e9", "shan", "pogut", "observar", "efectes", "contra", "arterioesclerosi", "finalment", "quant", "a", "efectes", "interessants", "en", "l'\u00e0mbit", "farmac\u00e8utic", "sha", "observat", "una", "acci\u00f3", "antiinflamat\u00f2ria", "biodi\u00e8sel", "at\u00e8s", "que", "els", "tubercles", "de", "c", "esculentus", "contenen", "entre", "un", "i", "un", "d'oli", "s'ha", "vist", "que", "\u00e9s", "un", "bon", "candidat", "com", "a", "cultiu", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "biodi\u00e8sel", "un", "estudi", "on", "es", "va", "comparar", "la", "producci\u00f3", "de", "diversos", "olis", "per", "a", "la", "posterior", "producci\u00f3", "de", "biodi\u00e8sel", "va", "demostrar", "que", "la", "xufa", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "produir", "tones", "m\u00e8triques", "d'oli", "per", "hect\u00e0rea", "el", "rendiment", "de", "l'oli", "de", "xufa", "t\u00e9", "un", "valor", "de", "tha", "que", "\u00e9s", "un", "rendiment", "molt", "major", "comparantlo", "amb", "la", "resta", "d'olis", "d'altres", "cultiusla", "caracter\u00edstica", "de", "la", "xufa", "que", "la", "destaca", "respecte", "a", "la", "resta", "de", "candidats", "estudiats", "com", "l'oli", "colza", "o", "de", "palma", "\u00e9s", "la", "pres\u00e8ncia", "d'\u00e8sters", "de", "metil", "que", "s\u00f3n", "un", "dels", "requisits", "est\u00e0ndard", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "biocarburants", "d'altra", "banda", "aquests", "\u00e8sters", "de", "metil", "tenen", "poca", "estabilitat", "oxidativa", "i", "un", "punt", "d'obstrucci\u00f3", "del", "filtre", "fred", "que", "\u00e9s", "massa", "alt", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "la", "xufa", "\u00e9s", "un", "potencial", "candidat", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "biodi\u00e8sel", "tot", "i", "que", "s'haurien", "d'afegir", "antioxidants", "i", "depressors", "per", "a", "optimitzar", "les", "propietats", "d'aquest", "tubercle", "esquer", "de", "pesca", "un", "altre", "\u00fas", "que", "t\u00e9", "la", "xufa", "en", "zones", "com", "la", "gran", "bretanya", "i", "espanya", "\u00e9s", "com", "a", "esquer", "per", "a", "la", "pesca", "de", "carpes", "els", "tubercles", "s'han", "de", "tractar", "per", "a", "evitar", "efectes", "adversos", "en", "els", "peixos", "aquest", "tractament", "previ", "es", "basa", "a", "posar", "les", "xufes", "en", "remull", "durant", "hores", "i", "despr\u00e9s", "s'han", "de", "bullir", "durant", "m\u00ednim", "minuts", "fins", "que", "els", "tubercles", "estiguin", "completament", "preparats", "alguns", "pescadors", "ho", "deixen", "fermentar", "durant", "hores", "per", "augmentar", "la", "seva", "productivitat", "les", "xufes", "sense", "el", "tractament", "previ", "poden", "ser", "t\u00f2xiques", "arribant", "a", "causar", "la", "mort", "de", "les", "carpes", "les", "carpes", "se", "senten", "molt", "atretes", "per", "les", "xufes", "a", "causa", "del", "seu", "alt", "contingut", "en", "sucres", "que", "deixa", "l'esquer", "amb", "una", "textura", "de", "gel", "visc\u00f3s", "aquest", "tipus", "d'esquer", "est\u00e0", "molt", "est\u00e8s", "en", "diferents", "zones", "i", "\u00e9s", "utilitzat", "durant", "qualsevol", "\u00e8poca", "de", "l'any", "fitopatologia", "avui", "dia", "el", "cultiu", "de", "la", "xufa", "t\u00e9", "bastant", "rellev\u00e0ncia", "degut", "en", "bona", "part", "a", "l'obtenci\u00f3", "de", "tubercles", "comestibles", "a", "partir", "de", "la", "planta", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquests", "cultius", "es", "poden", "veure", "afectats", "per", "diferents", "malalties", "que", "afecten", "directament", "la", "planta", "com", "per", "exemple", "la", "que", "\u00e9s", "causada", "pel", "virus", "del", "mosaic", "del", "tabac", "i", "nanisme", "tots", "aquests", "factors", "es", "manifesten", "mitjan\u00e7ant", "l'aparici\u00f3", "de", "s\u00edmptomes", "com", "l'engroguiment", "de", "les", "fulles", "i", "una", "disminuci\u00f3", "dr\u00e0stica", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "tubercles", "aquests", "posen", "en", "risc", "el", "cultiu", "eficient", "de", "la", "xufa", "per", "poder", "remeiar", "totes", "aquestes", "malalties", "\u00e9s", "de", "vital", "import\u00e0ncia", "determinar", "l'agent", "etiol\u00f2gic", "aix\u00f2", "es", "pot", "dur", "a", "terme", "mitjan\u00e7ant", "una", "t\u00e8cnica", "que", "es", "diu", "high", "throughout", "sequencing", "seq\u00fcenciaci\u00f3", "d'alt", "rendiment", "a", "partir", "de", "l'rna", "viral", "causant", "de", "la", "malaltia", "aquesta", "t\u00e8cnica", "permet", "identificar", "nous", "virus", "tot", "i", "aix\u00f2", "les", "t\u00e8cniques", "m\u00e9s", "fiables", "seran", "les", "basades", "en", "la", "transcripci\u00f3", "inversa", "i", "l'amplificaci\u00f3", "del", "dna", "com", "per", "exemple", "la", "qpcr", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "de", "sondes", "espec\u00edfiques", "taqman", "o", "d'agents", "intercalants", "de", "dna", "sybr", "greentanmateix", "no", "nom\u00e9s", "els", "virus", "afecten", "la", "xufa", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "poden", "patir", "malalties", "causades", "per", "fongs", "com", "per", "exemple", "rosellinia", "necatrix", "aquest", "fong", "principalment", "causa", "la", "putrefacci\u00f3", "dels", "tubercles", "cosa", "que", "afecta", "directament", "en", "la", "producci\u00f3", "del", "cultiu", "quan", "aquest", "fong", "es", "troba", "present", "en", "la", "planta", "es", "manifesta", "mitjan\u00e7ant", "la", "formaci\u00f3", "de", "micelis", "blancs", "que", "es", "van", "tornant", "negres", "de", "manera", "progressiva", "provocant", "la", "putrefacci\u00f3", "del", "tubercle", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "part", "subterr\u00e0nia", "aquest", "fong", "pot", "afectar", "tamb\u00e9", "a", "la", "part", "a\u00e8ria", "mostrant", "s\u00edmptomes", "de", "descomposici\u00f3com", "s'ha", "dit", "en", "apartats", "anteriors", "la", "xufa", "es", "cultiva", "principalment", "en", "val\u00e8ncia", "tot", "i", "aix\u00f2", "fa", "uns", "anys", "es", "va", "veure", "que", "en", "alguns", "tubercles", "d'aquest", "tipus", "de", "planta", "van", "apar\u00e8ixer", "taques", "negres", "almenys", "un", "van", "presentar", "aquestes", "taques", "encara", "no", "se", "sap", "l'agent", "causant", "per\u00f2", "es", "van", "poder", "observar", "s\u00edmptomes", "negatius", "que", "van", "afectar", "en", "la", "taxa", "de", "germinaci\u00f3", "el", "seu", "rendiment", "i", "la", "mida", "dels", "tubercles", "per", "poder", "erradicar", "aquesta", "malaltia", "es", "va", "fer", "un", "tractament", "aplicant", "calor", "i", "un", "altre", "tractament", "qu\u00edmic", "pel", "qual", "es", "va", "utilitzar", "hipoclorit", "de", "sodi", "\u00e0cid", "clorh\u00eddric", "fosfat", "tris\u00f2dic", "i", "trioxistrobina", "aix\u00f2", "va", "ajudar", "a", "disminuir", "la", "taxa", "d'afectaci\u00f3", "per\u00f2", "no", "va", "aconseguir", "erradicar", "la", "malaltia", "de", "tots", "els", "tubercles", "infectats", "perill", "alimentari", "segons", "l'ag\u00e8ncia", "catalana", "de", "seguretat", "aliment\u00e0ria", "\"els", "perills", "biol\u00f2gics", "s\u00f3n", "els", "associats", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "la", "incorporaci\u00f3", "la", "superviv\u00e8ncia", "o", "la", "proliferaci\u00f3", "en", "laliment", "dorganismes", "vius\"per", "tal", "de", "veure", "quins", "s\u00f3n", "els", "perills", "biol\u00f2gics", "de", "la", "xufa", "ens", "basem", "en", "un", "estudi", "realitzat", "a", "ghana", "on", "es", "consumeix", "la", "xufa", "de", "forma", "habitual", "pel", "seu", "valor", "nutricional", "i", "propietats", "afrodis\u00edaques", "shan", "pogut", "observar", "contaminacions", "en", "els", "productes", "venuts", "a", "mercats", "aquests", "poden", "representar", "un", "perill", "a", "nivell", "sanitari", "pels", "consumidors", "en", "lestudi", "es", "va", "reportar", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "diversos", "par\u00e0sits", "i", "a\u00efllats", "bacterians", "que", "s\u00f3n", "klebsiella", "oxytoca", "enterobacter", "cloacae", "enterobacter", "spp", "proteus", "vulgaris", "i", "staphylococcus", "spp", "aquests", "es", "creuen", "que", "estan", "for\u00e7a", "relacionats", "amb", "malalties", "gastrointestinals", "a", "l'hora", "de", "consumir", "menjar", "contaminatla", "contaminaci\u00f3", "del", "producte", "no", "es", "pot", "atribuir", "a", "un", "\u00fanic", "factor", "trobem", "diverses", "raons", "que", "podrien", "haver", "causat", "la", "pres\u00e8ncia", "daquests", "microorganismes", "entre", "aquestes", "contacte", "directe", "del", "tubercle", "amb", "el", "terra", "de", "cultiu", "alguns", "dels", "microorganismes", "es", "poden", "trobar", "directament", "a", "la", "zona", "plantada", "mal", "tractament", "higi\u00e8nic", "neteja", "no", "prou", "estricta", "utilitzaci\u00f3", "daigua", "contaminada", "per", "la", "irrigaci\u00f3", "aquesta", "\u00faltima", "es", "deu", "al", "fet", "que", "es", "van", "detectar", "microorganismes", "indicadors", "de", "contaminaci\u00f3", "fecal", "proteus", "vulgaris", "com", "a", "combinaci\u00f3", "dels", "dos", "factors", "anteriors", "la", "neteja", "que", "sha", "fet", "pot", "haver", "sigut", "correcta", "per\u00f2", "si", "laigua", "est\u00e0", "contaminada", "disminueix", "lefic\u00e0cia", "daquesta", "urbanitzaci\u00f3", "una", "major", "demanda", "obliga", "els", "venedors", "a", "fer", "els", "procediments", "de", "forma", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "i", "amb", "menys", "cura", "creant", "una", "major", "oportunitat", "per", "la", "contaminaci\u00f3", "de", "la", "xufaprenent", "els", "resultats", "de", "lestudi", "com", "a", "exemple", "podem", "concloure", "que", "la", "xufa", "\u00e9s", "sensible", "a", "males", "pr\u00e0ctiques", "higi\u00e8niques", "per", "tant", "\u00e9s", "molt", "important", "seguir", "els", "criteris", "microbiol\u00f2gics", "per", "tal", "devitar", "generar", "un", "perill", "a", "lhora", "de", "consumirla", "malalties", "associades", "una", "mala", "manipulaci\u00f3", "de", "la", "xufa", "pot", "implicar", "un", "perill", "pel", "que", "fa", "al", "seu", "consum", "i", "per", "tant", "un", "perill", "per", "a", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "els", "diferents", "microorganismes", "poden", "causar", "diverses", "malalties", "en", "funci\u00f3", "del", "patogen", "i", "de", "la", "via", "d'infecci\u00f3", "pel", "que", "fa", "als", "microorganismes", "presents", "en", "la", "xufa", "trobem", "klebsiella", "oxytoca", "\u00e9s", "un", "patogen", "oportunista", "que", "pertany", "a", "la", "fam\u00edlia", "enterobacteriaceae", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "\u00e9s", "un", "bacteri", "que", "podem", "en", "persones", "sanes", "i", "que", "aquestes", "no", "presentin", "cap", "classe", "de", "s\u00edmptoma", "es", "tracta", "d'un", "patogen", "molt", "caracter\u00edstic", "en", "casos", "de", "colitis", "hemorr\u00e0gica", "associada", "a", "antibi\u00f2tics", "aquesta", "s\u00edndrome", "es", "caracteritza", "per", "a", "l'aparici\u00f3", "de", "s\u00edmptomes", "com", "diarrea", "i", "dolors", "abdominals", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "d'una", "ter\u00e0pia", "amb", "antibi\u00f2tics", "io", "antiinflamatoris", "\u00e9s", "un", "bacteri", "principalment", "nosocomial", "i", "el", "podem", "trobar", "en", "la", "microbiota", "de", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "sana", "s\u00f3n", "pat\u00f2gens", "problem\u00e0tics", "a", "causa", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "citotoxines", "i", "les", "diverses", "resist\u00e8ncies", "a", "diferents", "antibi\u00f2tics", "destacant", "la", "resist\u00e8ncia", "a", "l'ampicil\u00b7lina", "cefalotina", "amoxicil\u00b7lina", "i", "al", "trimetoprim", "enterobacter", "spp", "incloenthi", "enterobacter", "cloacae", "tamb\u00e9", "es", "tracta", "d'un", "enterobacteri", "que", "pot", "viure", "en", "una", "gran", "multitud", "d'h\u00e0bitats", "no", "nom\u00e9s", "en", "mostres", "fecals", "d'humans", "i", "animals", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "el", "trobem", "en", "l'aigua", "plantes", "i", "aliments", "com", "la", "xufa", "enterobacter", "cloacae", "tamb\u00e9", "es", "tracta", "d'un", "patogen", "oportunista", "per", "tant", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "nom\u00e9s", "est\u00e0", "en", "risc", "quan", "aquest", "t\u00e9", "el", "sistema", "immunitari", "debilitat", "a", "causa", "de", "malalties", "anteriors", "o", "intervencions", "quir\u00fargiques", "\u00e9s", "un", "patogen", "que", "pot", "causar", "infeccions", "del", "tracte", "respiratori", "infeccions", "en", "ferides", "quir\u00fargiques", "i", "infeccions", "en", "el", "tracte", "urinari", "i", "torrent", "sanguini", "causant", "aix\u00ed", "una", "bactir\u00e8mia", "proteus", "vulgaris", "aquest", "microorganisme", "tamb\u00e9", "forma", "part", "de", "la", "fam\u00edlia", "enterobacteriaceae", "i", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "el", "podem", "trobar", "en", "la", "microbiota", "d'individus", "sans", "sense", "que", "causi", "cap", "patologia", "tanmateix", "\u00e9s", "una", "esp\u00e8cie", "que", "sota", "certes", "condicions", "i", "est\u00edmuls", "com", "una", "disbiosi", "pot", "tenir", "un", "potencial", "paper", "com", "a", "patogen", "intestinal", "les", "afeccions", "gastrointestinals", "directament", "relacionades", "amb", "aquest", "microorganisme", "s\u00f3n", "principalment", "gastroenteritis", "espont\u00e0nia", "i", "per", "transmissi\u00f3", "aliment\u00e0ria", "apendicitis", "infeccions", "nosocomials", "i", "fins", "i", "tot", "malaltia", "de", "crohn", "d'altra", "banda", "tamb\u00e9", "s'ha", "vist", "que", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "pr\u00f2teus", "tamb\u00e9", "estan", "involucrades", "en", "la", "causa", "de", "disbiosi", "en", "pacients", "amb", "colitis", "ulcerosa", "implicant", "una", "disminuci\u00f3", "dels", "processos", "d'absorci\u00f3", "en", "la", "mucosa", "de", "l'intest\u00ed", "prim", "staphylococcus", "spp", "una", "gran", "quantitat", "de", "casos", "d'intoxicaci\u00f3", "aliment\u00e0ria", "s\u00f3n", "causats", "per", "esp\u00e8cies", "de", "staphylococcus", "pel", "fet", "que", "s\u00f3n", "productors", "d'enterotoxines", "aix\u00f2", "\u00e9s", "causat", "per", "la", "ubiq\u00fcitat", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "ja", "que", "els", "trobem", "generalment", "en", "la", "pell", "i", "mucoses", "d'humans", "i", "animals", "aix\u00f2", "implica", "que", "una", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "s\u00f3n", "portadors", "asimptom\u00e0tics", "i", "la", "majoria", "de", "les", "contaminacions", "ocorren", "durant", "les", "etapes", "de", "manipulaci\u00f3", "dels", "aliments", "les", "enterotoxines", "produ\u00efdes", "per", "estafilococs", "patogens", "s\u00f3n", "les", "causants", "de", "molts", "brots", "de", "malalties", "de", "transmissi\u00f3", "aliment\u00e0ria", "degut", "principalment", "a", "la", "seva", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "temperatura", "aquest", "tipus", "de", "malalties", "es", "basen", "en", "s\u00edmptomes", "gastrointestinals", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "pot", "arribar", "a", "presentar", "trastorns", "en", "altres", "\u00f2rgans", "com", "els", "ronyons", "fetge", "i", "sistema", "nervi\u00f3s", "entre", "altresper", "tant", "veiem", "que", "la", "majoria", "dels", "microorganismes", "que", "trobem", "presents", "en", "la", "xufa", "s\u00f3n", "oportunistes", "i", "per", "tant", "no", "causen", "malalties", "en", "persones", "sanes", "excepte", "si", "l'individu", "pateix", "alguna", "alteraci\u00f3", "en", "la", "seva", "microbiota", "intestinal", "o", "sistema", "immunitari", "resist\u00e8ncia", "a", "antibi\u00f2tics", "en", "lestudi", "tamb\u00e9", "es", "menciona", "que", "dels", "a\u00efllats", "bacterians", "staphylococcus", "spp", "k", "oxytoca", "i", "p", "vulgaris", "tots", "tenien", "resist\u00e8ncia", "a", "tetraciclina", "a", "m\u00e9s", "tant", "k", "oxytoca", "i", "p", "vulgaris", "junt", "amb", "enterobacter", "spp", "eren", "resistents", "a", "lampicil\u00b7lina", "p", "vuglaris", "per", "si", "sola", "va", "presentar", "resist\u00e8ncia", "a", "diversos", "antibi\u00f2tics", "dus", "regular", "al", "mercat", "ghan\u00e8s", "factor", "que", "podria", "explicar", "el", "desenvolupament", "de", "les", "diverses", "resist\u00e8ncies", "observades", "per", "tant", "el", "fet", "de", "trobar", "microorganismes", "resistents", "en", "els", "aliments", "que", "han", "sigut", "contaminats", "per", "situacions", "de", "poca", "higiene", "nom\u00e9s", "promou", "un", "major", "ab\u00fas", "dantibi\u00f2tics", "que", "anir\u00e0", "retroalimentantse", "per", "tant", "\u00e9s", "urgent", "la", "cerca", "de", "nous", "m\u00e8todes", "per", "lluitar", "les", "infeccions", "bacterianestot", "i", "aix\u00f2", "es", "va", "veure", "que", "els", "a\u00efllats", "tenien", "tots", "sensibilitat", "a", "tot", "un", "seguit", "dantibi\u00f2tics", "cosa", "que", "dona", "al", "personal", "sanitari", "de", "la", "zona", "capacitat", "de", "lluitar", "contra", "aquestes", "infeccions", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "mu\u00f1oz", "mar\u00edn", "carmen", "mar\u00eda", "utilizaci\u00f3n", "de", "los", "subproductos", "de", "la", "horchata", "de", "chufa", "en", "la", "industria", "c\u00e1rnica", "treball", "de", "fi", "de", "grau", "adejuyitan", "ja", "tigernut", "processing", "its", "food", "uses", "and", "health", "benefits", "american", "journal", "of", "food", "technology", "p\u00e0g", "doi", "ajft", "vegeu", "tamb\u00e9", "cacauet", "xufa", "de", "val\u00e8ncia", "tram\u00fas", "guixa"]