["x\u00e0tiva", "\u00e9s", "una", "ciutat", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "capital", "de", "la", "comarca", "de", "la", "costera", "t\u00e9", "uns", "habitants", "i", "conforma", "una", "\u00e0rea", "urbana", "integrada", "aui", "amb", "municipis", "molt", "propers", "de", "m\u00e9s", "de", "habitants", "el", "seu", "reconeixement", "com", "a", "ciutat", "data", "del", "i", "\u00e9s", "dels", "m\u00e9s", "antics", "que", "es", "coneixen", "hist\u00f2ricament", "x\u00e0tiva", "ha", "sigut", "una", "de", "les", "poblacions", "m\u00e9s", "importants", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "junt", "amb", "val\u00e8ncia", "i", "oriola", "les", "altres", "dues", "ciutats", "m\u00e9s", "importants", "en", "l'\u00e8poca", "foral", "aix\u00ed", "tot", "i", "que", "oriola", "i", "sogorb", "tenien", "seu", "episcopal", "x\u00e0tiva", "era", "la", "segona", "ciutat", "a", "votar", "en", "corts", "els", "habitants", "de", "x\u00e0tiva", "s'anomenen", "xativins", "i", "xativines", "o", "xativencs", "i", "xativenques", "encara", "que", "popularment", "es", "coneixen", "per", "socarrats", "perqu\u00e8", "la", "ciutat", "va", "ser", "incendiada", "per", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "de", "felip", "v", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "geografia", "entre", "les", "conques", "del", "riu", "albaida", "i", "del", "seu", "afluent", "el", "c\u00e0nyoles", "el", "terme", "t\u00e9", "un", "per\u00edmetre", "molt", "desigual", "fora", "del", "terme", "t\u00e9", "diversos", "enclavaments", "territorials", "el", "municipi", "cont\u00e9", "els", "nuclis", "de", "poblaci\u00f3", "de", "x\u00e0tiva", "annauir", "el", "realenc", "sori\u00f3", "i", "la", "torre", "d'en", "llorisla", "ciutat", "est\u00e0", "enclavada", "als", "peus", "de", "les", "serres", "del", "castell", "i", "de", "vernissa", "els", "vessants", "de", "les", "quals", "arriben", "a", "ocupar", "algunes", "cases", "i", "s'estenen", "fins", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "plana", "de", "la", "ribera", "del", "riu", "coneguda", "com", "a", "l'horta", "de", "x\u00e0tiva", "limita", "amb", "l'alc\u00fadia", "de", "crespins", "barxeta", "canals", "cerd\u00e0", "estubeny", "el", "genov\u00e9s", "la", "granja", "de", "la", "costera", "llocnou", "d'en", "fenollet", "llanera", "de", "ranes", "la", "llosa", "de", "ranes", "montesa", "novetl\u00e8", "rotgl\u00e0", "i", "corber\u00e0", "torrella", "i", "vall\u00e9s", "a", "la", "mateixa", "comarca", "amb", "alc\u00e0ntera", "de", "x\u00faquer", "beneixida", "carcaixent", "c\u00e0rcer", "l'\u00e8nova", "manuel", "rafelguaraf", "sellent", "i", "castell\u00f3", "de", "la", "ribera", "a", "la", "comarca", "de", "la", "ribera", "alta", "amb", "anna", "i", "\u00e9nguera", "a", "la", "canal", "de", "navarr\u00e9s", "amb", "bell\u00fas", "benig\u00e0nim", "guadass\u00e9quies", "i", "l'olleria", "a", "la", "vall", "d'albaida", "i", "amb", "simat", "de", "la", "valldigna", "a", "la", "comarca", "de", "la", "safor", "climatologia", "el", "clima", "a", "x\u00e0tiva", "\u00e9s", "mediterrani", "encara", "que", "per", "la", "seua", "situaci\u00f3", "relativament", "allunyada", "de", "la", "costa", "i", "entre", "valls", "i", "rodejada", "de", "muntanyes", "els", "estius", "s\u00f3n", "for\u00e7a", "calorosos", "topon\u00edmia", "x\u00e0tiva", "pron", "local", "eix\u00e0tiva", "\u00e9s", "una", "de", "les", "poques", "ciutats", "valencianes", "que", "ha", "conservat", "un", "top\u00f2nim", "prerom\u00e0", "els", "ibers", "la", "van", "con\u00e8ixer", "com", "a", "saitabi", "la", "qual", "cosa", "va", "derivar", "en", "llat\u00ed", "a", "saetabi", "o", "saetabis", "en", "\u00e0rab", "va", "evolucionar", "a", "madnat", "ibat", "i", "d'ac\u00ed", "al", "valenci\u00e0", "x\u00e0tiva", "en", "felip", "v", "va", "canviar", "el", "nom", "de", "la", "ciutat", "pel", "de", "san", "felipe", "les", "corts", "de", "cadis", "van", "restituir", "el", "nom", "en", "en", "la", "seua", "forma", "castellanitzada", "x\u00e1tiva", "que", "posteriorment", "es", "va", "adaptar", "a", "l'ortografia", "acad\u00e8mica", "amb", "la", "grafia", "j\u00e1tiva", "amb", "la", "fi", "del", "franquisme", "i", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "l'autonomia", "va", "tornar", "a", "canviar", "oficialment", "a", "la", "forma", "valenciana", "x\u00e0tiva", "per", "decret", "del", "consell", "de", "de", "gener", "de", "hist\u00f2ria", "l'exist\u00e8ncia", "de", "pres\u00e8ncia", "humana", "a", "x\u00e0tiva", "data", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "i", "correspon", "a", "l'home", "de", "neanderthal", "al", "paratge", "de", "la", "cova", "negra", "de", "fet", "juan", "luis", "arsuaga", "ha", "explicat", "recentment", "que", "els", "darrers", "neandertals", "que", "van", "viure", "a", "x\u00e0tiva", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "els", "\u00faltims", "membres", "d'eixa", "esp\u00e8cie", "humana", "abans", "de", "la", "seua", "extinci\u00f3", "\u00e8poca", "ib\u00e8rica", "i", "romana", "l'actual", "assentament", "de", "la", "ciutat", "i", "el", "seu", "nom", "sorgiren", "una", "mica", "m\u00e9s", "tard", "i", "en", "\u00e8poca", "ib\u00e8rica", "l'oppidum", "primitiu", "se", "situ\u00e0", "del", "cim", "del", "castell", "cap", "a", "la", "cara", "sud", "llavors", "rebia", "el", "nom", "de", "saitabi", "abreujat", "en", "saiti", "en", "algunes", "monedes", "emeses", "per", "la", "poblaci\u00f3", "que", "guany\u00e0", "certa", "import\u00e0ncia", "en", "part", "gr\u00e0cies", "al", "comer\u00e7", "testimoniat", "amb", "grecs", "i", "fenicis", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "romana", "la", "nova", "ciutat", "s'establ\u00ed", "a", "la", "cara", "nord", "de", "la", "muntanya", "d'on", "s'observa", "tota", "la", "plana", "la", "x\u00e0tiva", "romana", "adapt\u00e0", "el", "nom", "i", "el", "convert\u00ed", "en", "saetabis", "i", "en", "temps", "d'august", "reb\u00e9", "el", "t\u00edtol", "d'augusta", "en", "honor", "del", "primer", "emperador", "rom\u00e0", "que", "li", "conced\u00ed", "la", "categoria", "de", "municipi", "de", "dret", "llat\u00ed", "va", "tenir", "molta", "import\u00e0ncia", "com", "a", "nus", "de", "comunicacions", "de", "finals", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "va", "ser", "seu", "episcopal", "el", "bisbat", "de", "s\u00e8tabis", "bisbat", "de", "x\u00e0tiva", "es", "va", "perllongar", "en", "el", "temps", "fins", "a", "\u00e8poca", "musulmana", "i", "els", "seus", "bisbes", "acudien", "als", "concilis", "de", "toledo", "\u00e8poca", "musulmana", "va", "pert\u00e0nyer", "inicialment", "al", "territori", "de", "tudmir", "per\u00f2", "al", "segle", "x", "ja", "apareix", "dins", "la", "cora", "de", "val\u00e8ncia", "hi", "habitaven", "algunes", "fam\u00edlies", "notables", "com", "els", "banu", "mufawwiz", "maaf\u00e0rides", "i", "els", "banu", "amira", "n\u00e0fzides", "per\u00f2", "no", "se", "sap", "la", "import\u00e0ncia", "de", "les", "aportacions", "exteriors", "\u00e0rabs", "o", "berbers", "en", "relaci\u00f3", "a", "la", "poblaci\u00f3", "local", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "x", "el", "governador", "local", "fou", "elegit", "algunes", "vegades", "per", "la", "poblaci\u00f3", "i", "pel", "governador", "de", "bal\u00e0nsiyya", "i", "no", "pas", "designat", "per", "c\u00f2rdova", "a", "l'inici", "del", "segle", "el", "control", "a", "x\u00e0tiba", "i", "a", "jazira", "shukar", "alzira", "el", "tenia", "amir", "ibn", "abikhawxan", "un", "berber", "hawwara", "senyor", "de", "santaver", "que", "el", "va", "resistir", "els", "atacs", "de", "l'ex\u00e8rcit", "d'abdarrahman", "iii", "per\u00f2", "finalment", "va", "rendir", "x\u00e0tiba", "el", "en", "condicions", "honorables", "que", "li", "van", "permetre", "organitzar", "els", "afers", "a", "santaver", "al", "segle", "xi", "s'hi", "van", "establir", "els", "banu", "milhasn", "que", "venien", "de", "huelva", "i", "els", "banu", "mufawwiz", "estaven", "llavors", "instal\u00b7lats", "a", "la", "propera", "yanuva", "l'\u00e8nova", "caigut", "el", "califat", "els", "am\u00edrides", "de", "c\u00f2rdova", "s'hi", "van", "crear", "un", "domini", "l'eslau", "khayran", "assaqlab\u00ed", "d'almeria", "va", "proclamar", "a", "x\u00e0tiba", "el", "l'omeia", "abdarrahman", "almurtada", "per\u00f2", "aviat", "els", "eslaus", "van", "proclamar", "a", "x\u00e0tiba", "un", "am\u00edrida", "net", "d'almasor", "abdalaziz", "ibn", "abdarrahman", "alm\u00fataman", "que", "fou", "tamb\u00e9", "proclamat", "a", "bal\u00e0nsiya", "els", "eslaus", "esclavons", "lluitaven", "entre", "ells", "i", "muj\u00e0hid", "de", "d\u00e9nia", "va", "donar", "suport", "a", "la", "revolta", "de", "x\u00e0tiba", "i", "altres", "viles", "contra", "abd", "alaziz", "aquest", "va", "recuperar", "la", "poblaci\u00f3", "per\u00f2", "a", "causa", "de", "la", "guerra", "va", "perdre", "part", "del", "territori", "que", "dominava", "abans", "del", "el", "fill", "i", "successor", "abdalm\u00e0lik", "davant", "les", "dificultats", "va", "buscar", "el", "suport", "castell\u00e0", "que", "sota", "ferran", "i", "de", "castella", "comen\u00e7aven", "a", "atacar", "el", "xarq", "al\u00e0ndalus", "al", "llarg", "del", "per\u00edode", "musulm\u00e0", "x\u00e0tiva", "va", "viure", "una", "etapa", "d'esplendor", "cultural", "i", "una", "millora", "general", "de", "les", "seues", "infraestructures", "aix\u00ed", "gran", "part", "de", "les", "seues", "canalitzacions", "d'aigua", "s'originaren", "en", "aquest", "per\u00edode", "els", "musulmans", "no", "sols", "crearen", "la", "xarxa", "de", "s\u00e9quies", "de", "l'horta", "de", "x\u00e0tiva", "sin\u00f3", "que", "constru\u00efren", "nombrosos", "aljubs", "i", "canalitzaren", "l'aigua", "per", "a", "fonts", "p\u00fabliques", "de", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "gran", "part", "de", "les", "torres", "i", "de", "la", "planta", "actual", "del", "castell", "de", "x\u00e0tiva", "foren", "bastides", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "d'entre", "els", "fets", "culturals", "remarcables", "cal", "destacar", "que", "ibn", "hzam", "va", "escriure", "el", "c\u00e8lebre", "llibre", "el", "collar", "de", "la", "coloma", "mentre", "es", "trobava", "a", "x\u00e0tiva", "exiliat", "de", "c\u00f2rdova", "alguns", "xativins", "reeixits", "de", "l'\u00e8poca", "s\u00f3n", "ibn", "jubair", "o", "c\u00e0ssim", "ibn", "ferro", "x\u00e0tiva", "\u00e9s", "considerat", "el", "bressol", "del", "paper", "a", "europa", "perqu\u00e8", "ab\u00fa", "masaifa", "hi", "va", "establir", "el", "primer", "mol\u00ed", "paperer", "en", "i", "s\u00f3n", "molt", "coneguts", "i", "valorats", "els", "seus", "papers", "el", "yahya", "ibn", "isma\u00efl", "almamun", "rei", "de", "toledo", "va", "intervenir", "i", "es", "va", "apoderar", "de", "x\u00e0tiba", "bal\u00e0nsiya", "i", "altres", "poblacions", "i", "va", "annexionar", "la", "taifa", "am\u00edrida", "abubakr", "muh\u00e0mmad", "ibn", "abdalaziz", "alamir\u00ed", "m\u00e9s", "conegut", "simplement", "com", "a", "abubakr", "ibn", "abdalaziz", "que", "era", "fill", "d'abdalaziz", "ibn", "abi\u00e0mir", "almansur", "i", "per", "tant", "germ\u00e0", "d'abdalm\u00e0lik", "ibn", "abdalaziz", "almudh\u00e0ffar", "fou", "nomenat", "val\u00ed", "pel", "nou", "sobir\u00e0", "toled\u00e0", "fins", "a", "la", "mort", "d'aquest", "el", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "se", "sublev\u00e0", "contra", "el", "nou", "rei", "de", "toledo", "hixam", "ibn", "yahya", "alq\u00e0dir", "i", "aconsegu\u00ed", "la", "independ\u00e8ncia", "el", "\u00e0hmad", "ibn", "sulayman", "alm\u00faqtadir", "de", "saragossa", "va", "ocupar", "tortosa", "i", "va", "seguir", "contra", "d\u00e9nia", "que", "tamb\u00e9", "va", "ocupar", "durant", "cinc", "anys", "d\u00e9nia", "va", "dependre", "de", "saragossa", "ab", "ga'far", "ahmad", "ibn", "sulaymn", "almuqtadir", "va", "morir", "el", "i", "va", "deixar", "d\u00e9nia", "lleida", "i", "tortosa", "al", "seu", "fill", "alm\u00fandir", "imadaddawla", "que", "va", "establir", "un", "estat", "anomenat", "emirat", "de", "x\u00e0tiva", "amb", "capital", "a", "l'actual", "x\u00e0tiva", "que", "havia", "sigut", "ocupada", "darrerament", "va", "ocupar", "alacant", "que", "havia", "caigut", "en", "mans", "de", "m\u00farcia", "regne", "de", "sevilla", "el", "es", "va", "aliar", "amb", "berenguer", "ramon", "ii", "de", "barcelona", "contra", "el", "seu", "germ\u00e0", "y\u00fassuf", "ibn", "\u00e0hmad", "alm\u00fataman", "de", "saragossa", "i", "forces", "aliades", "van", "assetjar", "almenar", "per\u00f2", "foren", "derrotades", "pel", "saragoss\u00e0", "i", "el", "comte", "de", "barcelona", "fou", "fet", "presoner", "encara", "que", "tot", "seguit", "alliberat", "el", "mercenari", "castell\u00e0", "rodrigo", "d\u00edaz", "de", "vivar", "al", "servei", "de", "saragossa", "va", "fer", "la", "guerra", "a", "l'emir", "de", "x\u00e0tiva", "el", "el", "rei", "yahya", "alq\u00e0dir", "de", "val\u00e8ncia", "va", "atacar", "x\u00e0tiva", "i", "alm\u00fandir", "va", "demanar", "ajut", "als", "seus", "aliats", "el", "comte", "de", "barcelona", "el", "rei", "d'arag\u00f3", "i", "de", "pamplona", "i", "el", "comte", "d'urgell", "quan", "els", "catalans", "van", "avan\u00e7ar", "cap", "a", "val\u00e8ncia", "els", "val\u00eds", "de", "morvedre", "sogorb", "x\u00e8rica", "i", "almenara", "es", "van", "declarar", "independents", "prop", "de", "x\u00e0tiva", "alqadir", "fou", "derrotat", "i", "va", "fugir", "cap", "a", "val\u00e8ncia", "els", "catalans", "estaven", "disposats", "a", "atacar", "la", "ciutat", "quan", "y\u00fassuf", "ibn", "\u00e0hmad", "alm\u00fataman", "de", "saragossa", "va", "atacar", "lleida", "tot", "i", "que", "els", "aragonesos", "van", "atacar", "territori", "saragoss\u00e0", "i", "li", "van", "arrabassar", "monts\u00f3", "temporalment", "l'atac", "saragoss\u00e0", "a", "lleida", "possessi\u00f3", "de", "x\u00e0tiva", "fou", "rebutjat", "principalment", "pels", "catalans", "el", "va", "morir", "abdal\u00b7lah", "almurtada", "de", "les", "balears", "i", "les", "illes", "van", "declarar", "la", "seua", "obedi\u00e8ncia", "a", "alm\u00fandir", "de", "x\u00e0tiva", "el", "l'emir", "de", "x\u00e0tiva", "i", "els", "catalans", "van", "atacar", "val\u00e8ncia", "aprofitant", "que", "el", "cap", "mercenari", "castell\u00e0", "rodrigo", "d\u00edaz", "havia", "anat", "a", "castella", "per\u00f2", "el", "rei", "castell\u00e0", "li", "va", "ordenar", "de", "tornar", "per", "ajudar", "el", "seu", "protegit", "el", "rei", "de", "val\u00e8ncia", "alqadir", "i", "davant", "dels", "mercenaris", "ben", "entrenats", "els", "catalans", "i", "els", "seus", "aliats", "locals", "es", "van", "haver", "de", "retirar", "cap", "a", "requena", "en", "la", "campanya", "del", "els", "catalans", "i", "castellans", "es", "van", "enfrontar", "en", "la", "batalla", "de", "t\u00e9bar", "prop", "dels", "ports", "de", "beseit", "i", "berenguer", "ramon", "ii", "fou", "derrotat", "i", "va", "caure", "presoner", "per", "ser", "alliberat", "va", "haver", "de", "pagar", "un", "fort", "rescat", "el", "va", "morir", "almundir", "i", "va", "repartir", "el", "seu", "regne", "lleida", "i", "tortosa", "pel", "seu", "fill", "sulayman", "ibn", "alm\u00fandhir", "s\u00e0yyidaddawla", "i", "x\u00e0tiva", "d\u00e9nia", "i", "les", "balears", "per", "a", "mub\u00e0ixxir", "n\u00e0ssiraddawla", "mobaxer", "nasir", "aldawla", "els", "saragossans", "van", "ocupar", "llavors", "lleida", "mentre", "els", "valencians", "van", "avan\u00e7ar", "cap", "al", "sud", "i", "van", "ocupar", "elx", "i", "el", "castell", "de", "polop", "els", "banu", "batir", "exerciren", "la", "seua", "tutela", "sobre", "el", "poder", "reial", "el", "poder", "efectiu", "estava", "en", "mans", "d'un", "personatge", "anomenat", "ibn", "munqidh", "quan", "el", "l'almor\u00e0vit", "y\u00fassuf", "ibn", "taixf\u00edn", "que", "havia", "ocupat", "almeria", "va", "entrar", "a", "m\u00farcia", "x\u00e0tiva", "i", "finalment", "d\u00e9nia", "que", "va", "ocupar", "f\u00e0cilment", "mub\u00e0ixxir", "n\u00e0ssiraddawla", "va", "fugir", "a", "les", "balears", "i", "l'emirat", "de", "x\u00e0tiva", "o", "d\u00e9nia", "es", "va", "acabar", "x\u00e0tiva", "va", "servir", "poc", "despr\u00e9s", "de", "base", "per", "defensar", "val\u00e8ncia", "del", "cid", "i", "milers", "de", "voluntaris", "van", "ser", "reclutats", "a", "x\u00e0tiba", "per\u00f2", "aquest", "ex\u00e8rcit", "no", "va", "poder", "impedir", "la", "caiguda", "de", "val\u00e8ncia", "en", "mans", "de", "rodrigo", "d\u00edaz", "una", "vegada", "amo", "de", "val\u00e8ncia", "el", "cid", "va", "atacar", "x\u00e0tiba", "diverses", "vegades", "aix\u00ed", "com", "altres", "poblacions", "l'ex\u00e8rcit", "almor\u00e0vit", "fou", "derrotat", "i", "es", "va", "haver", "de", "refugiar", "a", "x\u00e0tiba", "un", "general", "almor\u00e0vit", "de", "nom", "ali", "alhajj", "fou", "designat", "per", "fer", "front", "al", "cid", "i", "va", "agafar", "x\u00e0tiba", "com", "a", "base", "els", "almor\u00e0vits", "no", "van", "reeixir", "fins", "al", "llavors", "l'emir", "abu", "ishaq", "ibrahim", "ibn", "y\u00fassuf", "ibn", "taixf\u00edn", "fill", "del", "gran", "emir", "nomenat", "governador", "del", "shark", "alandalus", "va", "establir", "resid\u00e8ncia", "a", "x\u00e0tiba", "que", "va", "arribar", "llavors", "a", "la", "seua", "\u00e8poca", "m\u00e9s", "brillant", "el", "va", "fer", "renovar", "les", "fortificacions", "de", "la", "ciutat", "despr\u00e9s", "d'anys", "de", "pau", "les", "revoltes", "contra", "els", "almor\u00e0vits", "van", "fer", "tornar", "les", "lluites", "els", "notables", "de", "bal\u00e0nsiya", "van", "oferir", "el", "poder", "al", "cadi", "abum\u00e0lik", "marwan", "ibn", "abdal\u00b7lah", "ibn", "abdalaziz", "tamb\u00e9", "esmentat", "com", "abuabdalm\u00e0lik", "marwan", "el", "mentre", "el", "governador", "almor\u00e0vit", "abdal\u00b7l\u00e0", "ibn", "muh\u00e0mmad", "ibn", "gh\u00e0niya", "que", "sembla", "que", "tornava", "a", "residir", "a", "bal\u00e0nsiya", "es", "va", "refugiar", "a", "x\u00e0tiba", "amb", "la", "seua", "fam\u00edlia", "i", "els", "almor\u00e0vits", "de", "val\u00e8ncia", "i", "la", "regi\u00f3", "se", "li", "van", "unir", "protegits", "per", "la", "fortalesa", "van", "fer", "incursions", "a", "val\u00e8ncia", "i", "altres", "llocs", "les", "masies", "foren", "assaltades", "i", "les", "dones", "i", "criatures", "foren", "emportats", "arru\u00efnant", "aix\u00ed", "els", "camperols", "abum\u00e0lik", "marwan", "ibn", "abdal\u00b7lah", "ibn", "abdalaziz", "va", "passar", "a", "l'ofensiva", "i", "va", "anar", "a", "assetjar", "x\u00e0tiba", "amb", "ajut", "d'ex\u00e8rcits", "vinguts", "de", "lleida", "i", "m\u00farcia", "i", "va", "aconseguir", "expulsarlos", "de", "la", "ciutat", "per\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "les", "tropes", "del", "cadi", "es", "van", "revoltar", "i", "van", "recon\u00e8ixer", "l'autoritat", "d'abdal\u00b7lah", "ibn", "iyad", "governador", "de", "m\u00farcia", "al", "desembre", "ibn", "iyad", "va", "marxar", "cap", "a", "bal\u00e0nsiya", "per", "a", "ferse", "c\u00e0rrec", "del", "comandament", "i", "de", "la", "situaci\u00f3", "va", "tornar", "el", "de", "gener", "de", "i", "deix\u00e0", "el", "govern", "de", "bal\u00e0nsiya", "al", "seu", "cunyat", "abdal\u00b7lah", "ibn", "sad", "ibn", "mardanix", "el", "mes", "seg\u00fcent", "ibn", "iyad", "i", "el", "seu", "protector", "i", "cap", "nominal", "\u00e0hmad", "ibn", "abdalm\u00e0lik", "sayfaddawla", "van", "ser", "derrotats", "per", "les", "tropes", "cristianes", "aliades", "amb", "el", "cabdill", "abdal\u00b7lah", "aththaghr\u00ed", "a", "la", "batalla", "d'alludjdj", "el", "de", "febrer", "de", "de", "qu\u00e8", "va", "escapar", "viu", "quasi", "de", "miracle", "encara", "que", "tant", "sad", "ibn", "mardanix", "com", "sayfaddawla", "hi", "van", "morir", "abdal\u00b7lah", "aththaghr\u00ed", "havia", "conspirat", "amb", "alfons", "vii", "de", "castella", "per", "arrabassar", "el", "poder", "a", "m\u00farcia", "i", "ho", "havia", "aconseguit", "al", "maig", "de", "despr\u00e9s", "d'expulsar", "de", "la", "ciutat", "el", "lloctinent", "d'ibn", "iyad", "i", "ara", "passava", "a", "governar", "tamb\u00e9", "val\u00e8ncia", "i", "x\u00e0tiva", "maig", "per\u00f2", "el", "seu", "govern", "va", "durar", "poc", "ja", "que", "va", "morir", "al", "setembre", "d'aquell", "mateix", "any", "a", "mans", "de", "les", "tropes", "d'ibn", "iyad", "que", "van", "assaltar", "la", "ciutat", "i", "el", "van", "perseguir", "en", "la", "seua", "precipitada", "fugida", "cap", "a", "oriola", "ibn", "iyad", "va", "reprendre", "el", "govern", "i", "el", "va", "mantenir", "fins", "a", "la", "seua", "mort", "a", "l'agost", "de", "esdevinguda", "a", "ucl\u00e9s", "per", "ferida", "de", "guerra", "infligida", "en", "el", "seu", "enfrontament", "amb", "la", "fam\u00edlia", "dels", "banu", "yamail", "muh\u00e0mmad", "ibn", "sad", "ibn", "mardanix", "que", "era", "ara", "el", "seu", "lloctinent", "a", "val\u00e8ncia", "va", "prendre", "el", "poder", "a", "val\u00e8ncia", "x\u00e0tiva", "d\u00e9nia", "i", "alacant", "i", "fou", "proclamat", "emir", "a", "m\u00farcia", "i", "llorca", "va", "emparentar", "per", "matrimoni", "amb", "ibrahim", "ibn", "hamuixk", "de", "jayyan", "ja\u00e9n", "que", "li", "va", "cedir", "el", "districte", "del", "segura", "i", "les", "seues", "muntanyes", "conegut", "com", "el", "rei", "llop", "va", "resistir", "durant", "anys", "els", "almohades", "va", "deixar", "el", "govern", "de", "val\u00e8ncia", "i", "regi\u00f3", "al", "seu", "germ\u00e0", "abulhajjaj", "y\u00fassuf", "que", "el", "es", "va", "sotmetre", "als", "almohades", "per\u00f2", "va", "seguir", "governant", "fins", "a", "la", "seua", "mort", "el", "els", "almohades", "de", "fet", "no", "van", "poder", "exercir", "control", "sobre", "x\u00e0tiba", "val\u00e8ncia", "o", "d\u00e9nia", "fins", "despr\u00e9s", "de", "la", "seua", "mort", "el", "va", "comen\u00e7ar", "llavors", "un", "segon", "per\u00edode", "de", "pau", "en", "qu\u00e8", "les", "fortificacions", "foren", "arranjades", "les", "restes", "arquitect\u00f2niques", "i", "art\u00edstiques", "que", "es", "conserven", "daten", "d'aquest", "per\u00edode", "els", "almohades", "hi", "van", "instal\u00b7lar", "contingents", "berbers", "sinhadja", "i", "haskura", "igual", "que", "a", "altres", "viles", "de", "la", "regi\u00f3", "i", "de", "l'\u00e0ndalus", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "las", "navas", "de", "tolosa", "el", "el", "poder", "almohade", "es", "va", "desintegrar", "en", "les", "lluites", "x\u00e0tiva", "es", "va", "declarar", "pel", "califa", "de", "marr\u00e0queix", "en", "contra", "d'abumuh\u00e0mmad", "abdal\u00b7lah", "al\u00e0dil", "que", "s'havia", "proclamat", "a", "m\u00farcia", "en", "aquest", "temps", "x\u00e0tiba", "estava", "governava", "junt", "amb", "val\u00e8ncia", "d\u00e9nia", "i", "alzira", "per", "s\u00e0yyid", "abuzayd", "net", "del", "califa", "abdalmumin", "ibn", "al\u00ed", "i", "encara", "que", "despr\u00e9s", "va", "recon\u00e8ixer", "el", "califa", "abulul\u00e0", "idr\u00eds", "almamun", "no", "va", "poder", "resistir", "l'empenta", "de", "les", "revoltes", "d'ibn", "hud", "i", "de", "zayyan", "ibn", "mardanix", "la", "poblaci\u00f3", "i", "els", "notables", "de", "x\u00e0tiva", "van", "proclamar", "ibn", "hud", "com", "a", "emir", "aquest", "va", "designar", "governador", "yahya", "ibn", "tahir", "i", "despr\u00e9s", "abulhussayn", "yahya", "ibn", "\u00e0hmad", "ibn", "issa", "alkhazraj\u00ed", "d'una", "fam\u00edlia", "de", "notables", "de", "d\u00e9nia", "que", "va", "governar", "sis", "anys", "fins", "a", "la", "seua", "mort", "el", "seu", "fill", "abubakr", "muh\u00e0mmad", "caid", "de", "la", "fortalesa", "el", "va", "succeir", "mentrestant", "l'amena\u00e7a", "catalana", "augmentava", "i", "el", "jaume", "i", "es", "va", "apoderar", "de", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "\u00e8poca", "medieval", "la", "conquesta", "cristiana", "va", "necessitar", "tres", "setges", "el", "de", "quan", "fou", "ocupada", "alzira", "el", "de", "i", "el", "de", "el", "maig", "del", "el", "caid", "musulm\u00e0", "lliur\u00e0", "al", "conqueridor", "el", "castell", "menor", "rebent", "a", "canvi", "vallada", "i", "montesa", "el", "el", "cap", "musulm\u00e0", "lliur\u00e0", "el", "castell", "major", "i", "permet\u00e9", "el", "rei", "que", "els", "habitants", "isl\u00e0mics", "conservaren", "llurs", "possessions", "el", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "revolta", "musulmana", "d'alazraq", "a", "la", "vall", "de", "gallinera", "pego", "i", "serra", "jaume", "i", "expuls\u00e0", "els", "musulmans", "fora", "de", "la", "ciutat", "tot", "i", "permetre", "que", "s'establiren", "a", "la", "moreria", "\u00e9s", "a", "dir", "a", "la", "conquesta", "de", "x\u00e0tiva", "es", "conjuminaren", "les", "armes", "l'estrat\u00e8gia", "i", "la", "diplom\u00e0cia", "despr\u00e9s", "jaume", "i", "va", "respectar", "la", "mesquita", "i", "li", "va", "atorgar", "un", "privilegi", "a", "la", "ciutat", "vegeu", "privilegi", "de", "jaume", "i", "a", "x\u00e0tiva", "pel", "qual", "es", "convertia", "en", "la", "capital", "de", "la", "governaci\u00f3", "dell\u00e0", "de", "x\u00faquer", "que", "duraria", "del", "al", "i", "el", "jaume", "i", "concedeix", "a", "la", "vila", "el", "privilegi", "d'organitzar", "una", "fira", "comercial", "la", "frontera", "amb", "la", "governaci\u00f3", "de", "val\u00e8ncia", "era", "el", "riu", "x\u00faquer", "diverses", "de", "les", "seues", "poblacions", "es", "van", "distingir", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "com", "ara", "gandia", "o", "d\u00e9nia", "a", "m\u00e9s", "com", "ja", "s'ha", "indicat", "durant", "tot", "aquest", "per\u00edode", "x\u00e0tiva", "fou", "la", "segona", "ciutat", "del", "regne", "quant", "a", "poblaci\u00f3", "i", "import\u00e0ncia", "pol\u00edtica", "aquest", "estatus", "reial", "dona", "lloc", "a", "un", "escut", "de", "x\u00e0tiva", "que", "afegeix", "una", "corona", "reial", "de", "cinc", "punts", "a", "la", "tradicional", "senyera", "reial", "entre", "els", "seus", "conquistadors", "fou", "xim\u00e8n", "peres", "d'or\u00eds", "prestamista", "del", "rei", "jaume", "i", "un", "descendent", "hom\u00f2nim", "del", "qual", "fou", "alcaid", "del", "castell", "de", "x\u00e0tiva", "tot", "i", "aix\u00f2", "jaume", "i", "no", "li", "va", "concedir", "el", "t\u00edtol", "de", "ciutat", "a", "x\u00e0tiva", "i", "va", "ser", "arran", "de", "la", "seua", "participaci\u00f3", "en", "la", "guerra", "de", "la", "uni\u00f3", "que", "reb\u00e9", "aquesta", "distinci\u00f3", "la", "senyera", "pr\u00f2pia", "la", "senyera", "roja", "amb", "les", "quatre", "barres", "i", "la", "corona", "que", "es", "pot", "observar", "a", "dalt", "possiblement", "ja", "existia", "\u00e8poca", "moderna", "durant", "les", "germanies", "jugar\u00e0", "un", "paper", "destacat", "especialment", "durant", "la", "primera", "ja", "que", "s'hi", "far\u00e0", "fort", "de", "primeres", "vicent", "peris", "dirigint", "des", "d'all\u00ed", "les", "germanies", "i", "a", "la", "seua", "mort", "el", "substituir\u00e0", "el", "misteri\u00f3s", "personatge", "de", "l'encobert", "que", "els", "mateixos", "agermanats", "xativins", "substituiran", "per", "un", "altre", "despr\u00e9s", "de", "la", "seua", "mort", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "x\u00e0tiva", "a", "vegades", "coneguda", "com", "la", "gernika", "valenciana", "va", "patir", "dos", "setges", "de", "les", "tropes", "filipistes", "el", "primer", "setge", "per", "les", "tropes", "del", "comte", "de", "les", "torres", "de", "acorrin", "per\u00f2", "l'any", "seg\u00fcent", "ja", "sense", "joan", "baptista", "basset", "i", "ramos", "i", "davant", "d'una", "artilleria", "m\u00e9s", "pesada", "les", "muralles", "de", "la", "ciutat", "van", "ser", "assaltades", "en", "dos", "punts", "i", "el", "castell", "pat\u00ed", "molts", "danys", "tot", "i", "aix\u00f2", "les", "tropes", "de", "d'asfeld", "que", "provenien", "de", "la", "vict\u00f2ria", "en", "la", "batalla", "d'almansa", "no", "pogueren", "arribar", "fins", "al", "castell", "a", "causa", "del", "seu", "car\u00e0cter", "elevat", "i", "es", "dedicaren", "a", "bombardejarlo", "aquest", "sols", "es", "rend\u00ed", "despr\u00e9s", "que", "la", "guarnici\u00f3", "majorit\u00e0riament", "anglesa", "i", "en", "oposici\u00f3", "a", "les", "intencions", "de", "maulets", "i", "catalans", "pact\u00e0", "amb", "el", "franc\u00e8s", "l'eixida", "el", "de", "juny", "de", "despr\u00e9s", "d'aproximadament", "un", "mes", "llarg", "de", "setge", "poc", "despr\u00e9s", "va", "ser", "incendiada", "i", "els", "seus", "habitants", "deportats", "a", "la", "manxa", "el", "nom", "de", "la", "ciutat", "es", "va", "canviar", "pel", "de", "san", "felipe", "o", "nueva", "colonia", "de", "san", "felipe", "per", "aquest", "motiu", "es", "conserva", "el", "quadre", "de", "felip", "v", "cap", "per", "avall", "al", "museu", "de", "l'almod\u00ed", "de", "la", "ciutat", "\u00e8poca", "contempor\u00e0nia", "ja", "en", "les", "primeres", "corts", "de", "cadis", "el", "diputat", "xativ\u00ed", "per", "val\u00e8ncia", "joaquim", "lloren\u00e7", "villanueva", "va", "aconseguir", "que", "recuperara", "el", "seu", "nom", "el", "villanueva", "que", "a", "m\u00e9s", "d'il\u00b7lustrat", "era", "rector", "aconsegu\u00ed", "tamb\u00e9", "la", "catedralitat", "de", "x\u00e0tiva", "per\u00f2", "aquesta", "fita", "sols", "va", "durar", "uns", "dies", "ja", "que", "ferran", "vii", "derog\u00e0", "totes", "les", "lleis", "de", "les", "corts", "de", "cadis", "per\u00f2", "durant", "el", "trienni", "liberal", "del", "villanueva", "torn\u00e0", "a", "ser", "diputat", "per", "val\u00e8ncia", "i", "aquesta", "vegada", "no", "sols", "aconsegu\u00ed", "la", "revalidaci\u00f3", "del", "nom", "de", "x\u00e0tiva", "per", "la", "ciutat", "sin\u00f3", "la", "capitalitat", "de", "prov\u00edncia", "en", "l'organitzaci\u00f3", "provincial", "que", "s'estava", "fent", "vegeu", "prov\u00edncia", "de", "x\u00e0tiva", "tanmateix", "com", "havia", "ocorregut", "anteriorment", "amb", "la", "restauraci\u00f3", "de", "ferran", "vii", "aquesta", "distribuci\u00f3", "provincial", "qued\u00e0", "derogada", "i", "villanueva", "hagu\u00e9", "d'exiliarse", "l'enderroc", "de", "la", "muralla", "de", "x\u00e0tiva", "es", "va", "allargar", "fins", "ben", "entrat", "el", "segle", "xx", "i", "pr\u00e8viament", "es", "va", "terraplenar", "la", "ronda", "exterior", "generant", "l'espai", "que", "actualment", "ocupa", "l'albereda", "jaume", "i", "i", "l'avinguda", "de", "selgasla", "companyia", "del", "ferrocarril", "de", "x\u00e0tiva", "al", "grau", "de", "val\u00e8ncia", "fundada", "en", "en", "arriba", "a", "x\u00e0tiva", "motiu", "de", "grans", "celebracions", "altres", "destacables", "del", "segle", "xix", "a", "x\u00e0tiva", "s\u00f3n", "la", "seua", "participaci\u00f3", "en", "les", "lluites", "cantonalistes", "i", "la", "pesta", "que", "hi", "va", "fer", "estralls", "durant", "la", "major", "part", "del", "segle", "xix", "i", "principis", "del", "xx", "l'elit", "dirigent", "xativina", "reg\u00ed", "pl\u00e0cidament", "la", "ciutat", "fins", "que", "l'arribada", "de", "la", "ii", "rep\u00fablica", "trenc\u00e0", "aquest", "per\u00edode", "i", "implic\u00e0", "la", "irrupci\u00f3", "dels", "partits", "d'esquerres", "dels", "sindicats", "dels", "anarquistes", "i", "dels", "autonomistes", "el", "de", "febrer", "de", "en", "els", "\u00faltims", "moments", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "la", "ciutat", "va", "patir", "un", "bombardeig", "per", "part", "de", "l'aviaci\u00f3", "feixista", "italiana", "conegut", "com", "a", "bombardeig", "de", "l'estaci\u00f3", "o", "bombardeig", "de", "x\u00e0tiva", "el", "bombardeig", "va", "deixar", "morts", "i", "m\u00e9s", "de", "ferits", "molts", "d'ells", "dones", "i", "xiquets", "que", "abarrotaven", "les", "andanes", "de", "l'estaci\u00f3", "per", "a", "rebre", "l'arribada", "d'un", "comboi", "militar", "que", "en", "aqueix", "moment", "efectuava", "la", "seua", "entradael", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "don\u00e0", "dos", "ermites", "a", "l'ajuntament", "de", "x\u00e0tiva", "l'ermita", "del", "puig", "i", "la", "de", "sant", "antoni", "a", "canvi", "que", "aquest", "els", "restaurara", "demografia", "actualment", "t\u00e9", "habitants", "incloenthi", "les", "xicotetes", "pedanies", "integrades", "annauir", "sori\u00f3", "torre", "d'en", "lloris", "i", "encara", "que", "el", "seu", "pes", "demogr\u00e0fic", "actual", "\u00e9s", "menor", "continua", "sent", "una", "de", "les", "ciutats", "referents", "quant", "a", "hist\u00f2ria", "i", "cultura", "entre", "el", "cens", "de", "i", "l'anterior", "x\u00e0tiva", "rep", "un", "increment", "poblacional", "en", "incorporarse", "annauir", "organitzaci\u00f3", "territorial", "entitats", "i", "nuclis", "de", "poblaci\u00f3", "ordenats", "per", "dades", "de", "poblaci\u00f3", "el", "torre", "d'en", "lloris", "hab", "annauir", "hab", "sori\u00f3", "hab", "el", "realenc", "hab", "barris", "la", "ciutat", "de", "x\u00e0tiva", "compta", "amb", "barris", "districte", "ciutat", "barri", "del", "nucli", "hist\u00f2ric", "situat", "al", "voltant", "de", "la", "parr\u00f2quia", "de", "santa", "maria", "les", "santes", "barri", "del", "nucli", "hist\u00f2ric", "antic", "barri", "medieval", "jueu", "sant", "pere", "barri", "del", "nucli", "hist\u00f2ric", "situat", "al", "voltant", "de", "la", "parr\u00f2quia", "de", "sant", "pere", "sant", "josep", "barri", "del", "nucli", "hist\u00f2ric", "situat", "a", "sota", "del", "bellveret", "alt", "del", "raval", "barri", "del", "nucli", "hist\u00f2ric", "situat", "a", "sota", "del", "calvari", "baixet", "raval", "de", "sant", "joan", "barri", "del", "nucli", "hist\u00f2ric", "antic", "barri", "medieval", "morisc", "les", "barreres", "barri", "del", "nucli", "hist\u00f2ric", "situat", "al", "voltant", "de", "la", "parr\u00f2quia", "de", "la", "merc\u00e8", "l'eixample", "barri", "situat", "al", "nord", "de", "la", "ciutat", "cam\u00ed", "dels", "dos", "molins", "barri", "situat", "al", "nordoest", "de", "la", "ciutat", "carme", "barri", "situat", "al", "nordest", "de", "la", "ciutat", "la", "murta", "barri", "situat", "al", "voltant", "de", "l'estadi", "la", "murta", "horts", "del", "raval", "barri", "situat", "a", "les", "faldes", "de", "la", "serra", "vernissa", "pol\u00edtica", "i", "govern", "composici\u00f3", "de", "la", "corporaci\u00f3", "municipal", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "regidors", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "de", "maig", "de", "foren", "elegits", "regidors", "del", "partit", "socialista", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "pspvpsoe", "del", "partit", "popular", "pp", "de", "x\u00e0tiva", "unidaseguim", "endavant", "xu", "i", "de", "vox", "vox", "alcaldes", "des", "de", "l'alcalde", "de", "x\u00e0tiva", "\u00e9s", "roger", "cerd\u00e0", "i", "boluda", "de", "pspvpsoe", "monuments", "el", "seu", "nucli", "antic", "va", "ser", "declarat", "conjunt", "historicoart\u00edstic", "en", "monuments", "civils", "castell", "de", "x\u00e0tiva", "encara", "que", "d'origen", "ib\u00e8ric", "i", "rom\u00e0", "la", "major", "part", "dels", "murs", "i", "torrasses", "que", "s'han", "conservat", "s\u00f3n", "de", "t\u00e8cnica", "isl\u00e0mica", "o", "d'estil", "g\u00f2tic", "era", "la", "pres\u00f3", "d'estat", "dels", "reis", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "des", "de", "dalt", "del", "castell", "es", "pot", "contemplar", "al", "nord", "la", "ciutat", "i", "el", "pla", "de", "la", "ribera", "del", "x\u00faquer", "al", "sud", "les", "terres", "de", "sec\u00e0", "i", "les", "serres", "grossa", "mariola", "i", "benicadell", "a", "l'oest", "la", "frontera", "amb", "castella", "i", "a", "l'est", "la", "mar", "mediterr\u00e0niamuralles", "de", "x\u00e0tiva", "d'origen", "musulm\u00e0", "en", "la", "seua", "major", "part", "i", "de", "les", "quals", "avui", "resten", "les", "de", "llevant", "i", "les", "de", "ponent", "i", "moltes", "de", "les", "seues", "torres", "d'entre", "les", "quals", "destaquen", "la", "torre", "del", "sol", "la", "torre", "i", "porta", "de", "l'ametla", "almod\u00ed", "de", "x\u00e0tiva", "edifici", "d'estil", "g\u00f2tic", "en", "la", "fa\u00e7ana", "i", "renaixentista", "a", "l'interior", "constru\u00eft", "en", "el", "segle", "xvi", "en", "\u00fas", "fins", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "en", "la", "seua", "planta", "baixa", "es", "realitzaven", "les", "contractacions", "i", "venda", "del", "blat", "mentre", "que", "la", "superior", "era", "utilitzada", "per", "a", "l'emmagatzematge", "del", "blat", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "el", "museu", "municipal", "amb", "obres", "com", "la", "pica", "isl\u00e0mica", "de", "x\u00e0tiva", "teles", "de", "josep", "de", "ribera", "o", "guido", "reni", "taules", "g\u00f2tiques", "i", "el", "fam\u00f3s", "retrat", "de", "felip", "v", "cap", "per", "avall", "hospital", "reial", "s", "xvxvi", "d'estils", "g\u00f2tic", "i", "renaixentista", "a", "l'interior", "es", "conserva", "la", "capella", "de", "l'assumpci\u00f3", "palau", "d'alarc\u00f3", "constru\u00eft", "posteriorment", "al", "destaca", "per", "la", "seua", "volumetria", "actualment", "\u00e9s", "seu", "dels", "jutjats", "palau", "dels", "mahiques", "san\u00e7", "l'estructura", "b\u00e0sica", "correspon", "als", "inicis", "del", "segle", "xvii", "actualment", "alberga", "la", "casa", "de", "cultura", "amb", "la", "biblioteca", "sala", "d'exposicions", "sal\u00f3", "d'actes", "i", "patijard\u00ed", "palau", "del", "marqu\u00e9s", "de", "montortal", "exemplar", "caracter\u00edstic", "del", "palau", "urb\u00e0", "medieval", "xativ\u00ed", "casa", "natal\u00edcia", "d'alexandre", "vi", "casa", "de", "l'ensenyan\u00e7a", "constru\u00efda", "per", "l'arquebisbe", "mayoral", "en", "per", "a", "col\u00b7legi", "de", "xiques", "edifici", "botella", "construcci\u00f3", "residencial", "d'estil", "modernista", "que", "data", "del", "font", "del", "lle\u00f3", "constru\u00efda", "al", "segle", "xix", "i", "situada", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "font", "g\u00f2tica", "de", "la", "pla\u00e7a", "dels", "trinitaris", "segle", "xiv", "font", "de", "sant", "francesc", "barroca", "constru\u00efda", "el", "font", "d'aldomar", "\u00e9s", "una", "font", "de", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xviii", "situada", "a", "la", "ciutat", "de", "x\u00e0tiva", "prov\u00edncia", "de", "val\u00e8ncia", "i", "alimentada", "pel", "manantial", "de", "bell\u00fas", "est\u00e0", "situada", "a", "la", "pla\u00e7a", "on", "se", "situa", "la", "casa", "natal", "del", "papa", "alexandre", "vi", "just", "davant", "del", "seu", "portal", "la", "font", "\u00e9s", "d'estil", "barroc", "encara", "que", "segueix", "models", "g\u00f2tics", "i", "est\u00e0", "feta", "de", "marbre", "de", "buixcarr\u00f3", "les", "dimensions", "de", "la", "bassa", "fan", "pensar", "que", "va", "fer", "la", "funci\u00f3", "d'abeurador", "per", "a", "animals", "doncs", "que", "l'al\u00e7ada", "d'aquesta", "permet", "l'acc\u00e9s", "als", "animals", "font", "dels", "vinticinc", "dolls", "coneguda", "popularment", "com", "a", "font", "dels", "vinticinc", "xorros", "segle", "xix", "gran", "teatre", "edifici", "en", "estil", "contemporani", "estrenat", "el", "monuments", "religiosos", "col\u00b7legiata", "de", "santa", "maria", "la", "major", "coneguda", "com", "la", "seu", "\u00e9s", "col\u00b7legiata", "i", "bas\u00edlica", "menor", "i", "va", "ser", "concebuda", "com", "a", "seu", "catedral\u00edcia", "i", "d'ac\u00ed", "el", "nom", "amb", "tres", "naus", "creuer", "i", "girola", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "construir", "el", "al", "museu", "col\u00b7legial", "s'exhibeixen", "nombroses", "obres", "d'artmonestir", "de", "santa", "clara", "o", "reial", "monestir", "de", "l'assumpci\u00f3", "fundat", "per", "la", "viuda", "de", "l'almirall", "roger", "de", "ll\u00faria", "en", "l'any", "\u00e9s", "un", "edifici", "conventual", "d'estils", "g\u00f2tic", "i", "barroc", "i", "amb", "posteriors", "reformes", "i", "ampliacions", "dels", "segles", "xvi", "a", "xviiiesgl\u00e9sia", "de", "sant", "feliu", "constru\u00efda", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "cap", "al", "destaca", "el", "seu", "atri", "sostingut", "amb", "columnes", "romanes", "la", "seua", "portada", "rom\u00e0nica", "i", "les", "pintures", "que", "es", "conserven", "a", "l'interior", "s", "xiv", "al", "xvi", "l'edifici", "actual", "ocupa", "el", "lloc", "de", "la", "bas\u00edlica", "episcopal", "de", "l'antiga", "saetabisesgl\u00e9sia", "de", "sant", "francesc", "del", "segle", "xiv", "i", "reformada", "al", "xvantic", "convent", "de", "la", "trinitat", "nom\u00e9s", "queda", "la", "portada", "del", "g\u00f2tic", "flam\u00edger", "i", "\u00e9s", "actualment", "l'arxiu", "municipalesgl\u00e9sia", "de", "sant", "pere", "constru\u00efda", "al", "segle", "xiv", "conserva", "magn\u00edfics", "teginats", "fou", "ac\u00ed", "on", "va", "ser", "batejat", "el", "futur", "alexandre", "vi", "esgl\u00e9sia", "de", "la", "merc\u00e9", "constru\u00efda", "al", "voltant", "de", "l'antic", "convent", "de", "la", "merc\u00e9convent", "de", "sant", "dom\u00e8nec", "constru\u00eft", "a", "partir", "del", "segle", "xivexconvent", "de", "sant", "onofre", "el", "nou", "segle", "xviiexconvent", "de", "sant", "agust\u00ed", "edifici", "del", "segle", "xvii", "en", "l'actualitat", "alberga", "el", "conservatori", "de", "m\u00fasica", "llu\u00eds", "del", "mil\u00e0", "l'auditori", "municipal", "i", "l'extensi\u00f3", "universit\u00e0riaermita", "de", "sant", "josep", "del", "segle", "xviii", "des", "d'ac\u00ed", "hi", "ha", "unes", "magn\u00edfiques", "vistesermita", "del", "puig", "segle", "xvermita", "de", "sant", "antoni", "segle", "xviiermita", "de", "santa", "anna", "del", "segle", "xvi", "manada", "construir", "pel", "papa", "xativ\u00ed", "alexandre", "vi", "gastronomia", "s\u00f3n", "plats", "molt", "caracter\u00edstics", "de", "x\u00e0tiva", "l'arr\u00f2s", "al", "forn", "l'arr\u00f2s", "amb", "fesols", "i", "naps", "la", "paella", "i", "el", "putxero", "de", "gallina", "xai", "i", "vedella", "pel", "que", "fa", "als", "dol\u00e7os", "la", "majoria", "s\u00f3n", "d'her\u00e8ncia", "\u00e0rab", "i", "els", "m\u00e9s", "t\u00edpics", "s\u00f3n", "l'almoix\u00e0vena", "i", "l'arnad\u00ed", "encara", "que", "la", "coca", "de", "llauna", "hi", "\u00e9s", "popular", "tamb\u00e9", "l'arnad\u00ed", "es", "menja", "despr\u00e9s", "de", "setmana", "santa", "igual", "que", "la", "mona", "de", "pasqua", "tamb\u00e9", "molt", "popular", "a", "x\u00e0tiva", "entre", "les", "begudes", "figura", "el", "burret", "o", "caf\u00e8licor", "per", "a", "santa", "catalina", "el", "torr\u00f3", "de", "gat", "i", "el", "pa", "de", "catalinetes", "\u00e9s", "habitual", "la", "fira", "d'agost", "de", "x\u00e0tiva", "del", "al", "\u00e9s", "la", "mostra", "gastron\u00f2mica", "m\u00e9s", "destacable", "de", "la", "ciutat", "una", "altra", "festa", "gastron\u00f2mica", "important", "el", "concurs", "nacional", "d'arr\u00f2s", "al", "forn", "se", "celebra", "a", "l'abril", "festes", "i", "mercats", "des", "del", "s'hi", "celebra", "la", "famosa", "fira", "de", "x\u00e0tiva", "aquest", "privilegi", "d'organitzar", "una", "fira", "del", "bestiar", "va", "ser", "concedit", "per", "jaume", "i", "la", "celebraci\u00f3", "de", "la", "setmana", "santa", "tamb\u00e9", "es", "viu", "amb", "gran", "intensitat", "per", "corpus", "christi", "t\u00e9", "lloc", "la", "process\u00f3", "del", "corpus", "de", "x\u00e0tiva", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "antigues", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "en", "la", "qual", "participen", "els", "elements", "seg\u00fcents", "la", "majoria", "amb", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "dansa", "gegants", "castellers", "nanos", "el", "paloteig", "els", "llauradors", "els", "z\u00edngars", "els", "cavallets", "els", "arquets", "els", "pastorets", "els", "turcs", "la", "magrana", "la", "moma", "carro", "de", "l'enram\u00e0", "creu", "al\u00e7ada", "p\u00fablic", "i", "acompanyants", "xiquets", "i", "xiquetes", "del", "combregat", "els", "ap\u00f2stols", "l'ag\u00fcelo", "colomet", "el", "dracdimoni", "l'arca", "de", "l'alian\u00e7a", "el", "rei", "david", "i", "betsab\u00e9", "melquiadec", "abraham", "les", "hero\u00efnes", "el", "ra\u00efmot", "la", "trilogia", "els", "evangelistes", "els", "cirialots", "i", "autoritats", "civils", "i", "eclesi\u00e0stiques", "les", "catalinetes", "s\u00f3n", "una", "festa", "per", "a", "xiquets", "que", "t\u00e9", "lloc", "per", "santa", "caterina", "d'alexandria", "el", "de", "novembre", "fins", "a", "les", "acaballes", "del", "segle", "xx", "se", "celebrava", "tamb\u00e9", "la", "foguera", "de", "sant", "antoni", "el", "de", "gener", "una", "celebraci\u00f3", "de", "molta", "tradici\u00f3", "als", "pobles", "del", "voltant", "de", "x\u00e0tiva", "i", "que", "\u00e9s", "coneguda", "gr\u00e0cies", "a", "la", "foguera", "de", "canals", "la", "m\u00e9s", "gran", "de", "totes", "les", "que", "es", "cremen", "a", "x\u00e0tiva", "per\u00f2", "aquesta", "tradici\u00f3", "est\u00e0", "en", "clara", "decad\u00e8ncia", "a", "x\u00e0tiva", "se", "celebren", "tamb\u00e9", "dos", "dies", "de", "mercat", "vegeu", "al", "respecte", "mercat", "de", "x\u00e0tiva", "esport", "a", "x\u00e0tiva", "destaca", "el", "club", "de", "futbol", "cd", "ol\u00edmpic", "de", "x\u00e0tiva", "que", "actualment", "juga", "en", "segona", "divisi\u00f3", "b", "el", "club", "disputa", "els", "seus", "partits", "al", "camp", "la", "murta", "inaugurat", "en", "i", "amb", "capacitat", "per", "a", "espectadors", "tamb\u00e9", "en", "equips", "de", "f\u00fatbol", "destaca", "el", "ciutat", "de", "x\u00e0tiva", "per", "la", "gran", "familia", "que", "han", "format", "sobretot", "les", "xiquetes", "infantilcadetes", "daquesta", "temporada", "tamb\u00e9", "destaca", "el", "club", "de", "voleibol", "club", "voleibol", "x\u00e0tiva", "xativins", "destacats", "categoria", "principal", "xativinsab\u00fa", "masaifa", "introductor", "del", "paper", "a", "europa", "joaqu\u00edn", "acu\u00f1a", "escarche", "organista", "i", "compositor", "la", "fam\u00edlia", "borja", "va", "donar", "dos", "papes", "calixt", "iii", "i", "alexandre", "vi", "llu\u00eds", "alcany\u00eds", "metge", "primer", "catedr\u00e0tic", "de", "medicina", "de", "la", "universitat", "de", "val\u00e8ncia", "llu\u00eds", "de", "mil\u00e0", "compositor", "ildefons", "ram\u00edrez", "de", "arellano", "\"cosm\u00f2graf", "ram\u00edrez\"", "pilot", "i", "ge\u00f2graf", "vegeu", "illa", "de", "x\u00e0tiva", "misser", "tom\u00e0s", "cerdan", "de", "tallada", "naix", "tal", "vegada", "l'any", "i", "mor", "possiblement", "a", "val\u00e8ncia", "l'any", "magistrat", "jurista", "humanista", "poeta", "i", "doctor", "en", "lleis", "josep", "de", "ribera", "pintor", "francesc", "de", "paula", "mart\u00ed", "i", "mora", "gravador", "i", "introductor", "de", "la", "taquigrafia", "a", "espanya", "emili", "gandia", "i", "ortega", "arque\u00f2leg", "i", "muse\u00f2leg", "primer", "director", "de", "les", "excavacions", "d'emp\u00faries", "manuel", "joaquim", "sanelo", "metge", "i", "ling\u00fcista", "defensor", "de", "la", "llengua", "joaquim", "lloren\u00e7", "villanueva", "pol\u00edtic", "impulsor", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "x\u00e0tiva", "tio", "fredo", "cantautor", "vicent", "boix", "i", "ricarte", "poeta", "pol\u00edtic", "i", "historiador", "matilde", "ridocci", "i", "garcia", "mestra", "pedagoga", "escriptora", "i", "poeta", "llu\u00eds", "simarro", "lacabra", "metge", "i", "primer", "catedr\u00e0tic", "de", "psicologia", "gon\u00e7al", "vinyes", "massip", "sacerdot", "investigador", "i", "escriptor", "declarat", "beat", "ventura", "pascual", "i", "beltran", "mestre", "historiador", "i", "poeta", "francesc", "bosch", "i", "morata", "metge", "mestre", "i", "conseller", "durant", "la", "ii", "rep\u00fablica", "jos\u00e9", "antonio", "maravall", "historiador", "raimon", "cantautor", "artur", "heras", "pintor", "bruno", "lomas", "cantant", "de", "rock", "manolo", "miralles", "m\u00fasic", "membre", "fundador", "d'al", "tall", "toni", "cucarella", "escriptor", "pep", "gimeno", "\"botifarra\"", "cantaor", "d'estil", "elies", "barber\u00e0", "poeta", "i", "actor", "xavier", "aliaga", "novel\u00b7lista", "i", "periodista", "feliu", "ventura", "cantautor", "ximo", "cerd\u00e0", "professor", "cient\u00edfic", "escriptor", "i", "il\u00b7lustrador", "miguel", "r", "ferri", "montell", "lluitador", "dels", "drets", "juan", "andres", "matem\u00e0tic", "i", "religi\u00f3s", "mahomet\u00e0", "convers", "i", "probable", "antic", "alfaqu\u00ed", "de", "la", "ciutat", "associacions", "i", "entitats", "amics", "de", "la", "costera", "associaci\u00f3", "cultural", "de", "la", "comarca", "de", "x\u00e0tiva", "la", "costera", "activa", "des", "d'abans", "de", "l'arribada", "de", "la", "democr\u00e0cia", "i", "publica", "la", "seua", "revista", "papers", "de", "la", "costera", "entre", "altres", "activitats", "ha", "publicat", "diferents", "llibres", "d'hist\u00f2ria", "local", "ha", "organitzat", "cicles", "de", "m\u00fasica", "i", "xerrades", "el", "commemor\u00e0", "el", "aniversari", "de", "la", "crema", "de", "x\u00e0tiva", "club", "esportiu", "ol\u00edmpic", "el", "obrero", "setabense", "societat", "musical", "la", "primitiva", "setabense", "consell", "de", "la", "joventut", "de", "x\u00e0tiva", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "de", "moya", "antonio", "rasgo", "heraldyco", "declaraci\u00f3n", "de", "las", "empresas", "armas", "y", "blasones", "con", "que", "se", "ilustran", "y", "conocen", "los", "principales", "reynos", "provincias", "ciudades", "y", "villas", "de", "espa\u00f1a", "en", "castell\u00e0", "y", "en", "la", "hizo", "ciudad", "dpedro", "iv", "en", "cuyo", "tiempo", "arreglaron", "sus", "armas", "y", "blasones", "obstentando", "en", "ellas", "una", "fortaleza", "murada", "con", "tres", "torres", "y", "sobre", "ella", "un", "escudete", "en", "forma", "de", "losangre", "que", "tiene", "en", "el", "\u00e1ngulo", "superior", "una", "vanderita", "roxa", "y", "en", "el", "centro", "de", "\u00e9l", "las", "barras", "catalanas", "estrada", "jos\u00e9", "antonio", "historia", "general", "de", "la", "poblaci\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "en", "castell\u00e0", "p", "tiii", "nombrola", "ciudad", "el", "rey", "dpedro", "iv", "de", "arag\u00f3n", "a\u00f1o", "d\u00e1ndole", "por", "armas", "tres", "torres", "y", "las", "quatro", "barras", "catalanas", "con", "una", "vandera", "roxa", "de", "los", "angeles", "o'connor", "isabel", "a", "forgotten", "community", "the", "mudejar", "aljama", "of", "x\u00e0tiva", "en", "angl\u00e8s", "a", "edici\u00f3", "leiden", "ua", "brill", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "bellveret", "pedra", "dels", "maulets", "enlla\u00e7os", "externs", "web", "de", "l'ajuntament", "de", "x\u00e0tiva", "x\u00e0tiva", "turisme", "institut", "valenci\u00e0", "d'estad\u00edstica", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]