["la", "y", "\u00e9s", "la", "vinticinquena", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "vintena", "de", "les", "consonants", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "i", "grega", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "nom\u00e9s", "s'utilitza", "per", "representar", "el", "d\u00edgraf", "ny", "que", "representa", "un", "so", "nasal", "palatal", "i", "en", "alguns", "estrangerismes", "com", "ara", "playback", "keynesi\u00e0", "o", "royalty", "en", "catal\u00e0", "antic", "tamb\u00e9", "havia", "servit", "per", "substituir", "la", "lletra", "i", "en", "moltes", "posicions", "com", "quan", "per", "exemple", "fa", "de", "conjunci\u00f3", "amb", "la", "lletra", "ela", "feia", "el", "d\u00edgraf", "<ly>", "equivalent", "al", "d\u00edgraf", "<ll>", "actual", "significats", "de", "la", "y", "biologia", "cromosoma", "sexual", "dels", "mam\u00edfers", "que", "determina", "el", "sexe", "mascul\u00ed", "i", "que", "nom\u00e9s", "es", "troba", "en", "els", "mascles", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "tirosina", "f\u00edsica", "s'usa", "per", "a", "referirse", "al", "color", "groc", "matem\u00e0tiques", "indica", "sovint", "la", "segona", "coordenada", "cartesiana", "i", "la", "segona", "inc\u00f2gnita", "d'una", "equaci\u00f3", "qu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "l'element", "qu\u00edmic", "itri", "si", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "yotta", "i", "en", "min\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "yocto", "quan", "est\u00e0", "invertida", "indica", "elecci\u00f3", "entre", "el", "b\u00e9", "i", "el", "mal", "per", "exemple", "a", "l'ull", "de", "drac", "germ\u00e0nic", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "viccionari"]