["yamaha", "motor", "company", "limited", "yamaha", "hatsudki", "kabushikigaisha", "o", "simplement", "yamaha", "tyo", "\u00e9s", "una", "companyia", "japonesa", "fabricant", "de", "vehicles", "motoritzats", "la", "seva", "seu", "\u00e9s", "a", "iwata", "shizuoka", "i", "\u00e9s", "part", "de", "la", "yamaha", "corporation", "yamaha", "motor", "\u00e9s", "la", "segona", "companyia", "productora", "de", "motocicletes", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "per", "darrere", "d'honda", "tamb\u00e9", "produeix", "altres", "vehicles", "com", "ara", "quads", "vaixells", "motos", "de", "neu", "o", "motors", "per", "a", "embarcacions", "despr\u00e9s", "d'haver", "expandit", "yamaha", "corporation", "al", "mercat", "de", "pianos", "com", "al", "m\u00e9s", "gran", "fabricant", "del", "m\u00f3n", "el", "cap", "del", "yamaha", "genichi", "kawakami", "va", "portar", "l'empresa", "al", "camp", "dels", "vehicles", "motoritzats", "l'", "de", "juliol", "de", "la", "recerca", "intensiva", "de", "la", "companyia", "en", "el", "camp", "dels", "aliatges", "de", "metalls", "per", "al", "seu", "\u00fas", "en", "pianos", "va", "donar", "a", "yamaha", "un", "ampli", "coneixement", "el", "qual", "va", "poder", "aplicar", "a", "fer", "construccions", "lleugeres", "i", "fiables", "de", "metall", "i", "per", "tant", "es", "va", "poder", "adaptar", "f\u00e0cilment", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "xassisos", "i", "motors", "per", "a", "motocicletes", "hist\u00f2ria", "els", "inicis", "yamaha", "motor", "company", "es", "va", "fundar", "el", "i", "aquell", "mateix", "any", "llan\u00e7\u00e0", "el", "seu", "producte", "inicial", "una", "motocicleta", "monocil\u00edndrica", "de", "dos", "temps", "de", "cc", "anomenada", "ya", "que", "era", "una", "c\u00f2pia", "m\u00e9s", "de", "l'alemanya", "dkw", "rt", "les", "patents", "de", "la", "qual", "s'havien", "fet", "p\u00fabliques", "en", "acabar", "la", "segona", "guerra", "mundial", "com", "a", "part", "de", "les", "reparacions", "de", "guerra", "imposades", "a", "alemanya", "pels", "vencedors", "la", "ya", "va", "tenir", "\u00e8xit", "a", "les", "competicions", "de", "bon", "comen\u00e7ament", "guanyant", "no", "nom\u00e9s", "la", "classe", "cc", "a", "la", "pujada", "al", "fuji", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "l'all", "japan", "autobike", "endurance", "road", "race", "d'aquell", "mateix", "on", "ocup\u00e0", "els", "tres", "primers", "llocs", "al", "podi", "els", "primers", "\u00e8xits", "a", "les", "curses", "van", "marcar", "el", "futur", "de", "la", "marca", "ja", "que", "la", "competici\u00f3", "en", "tota", "mena", "de", "modalitats", "motociclistes", "ha", "estat", "un", "esfor\u00e7", "clau", "de", "yamaha", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "sovint", "alimentada", "per", "una", "forta", "rivalitat", "amb", "honda", "suzuki", "kawasaki", "i", "altres", "fabricants", "japonesos", "yamaha", "va", "comen\u00e7ar", "a", "competir", "a", "escala", "internacional", "el", "quan", "va", "participar", "de", "nou", "amb", "la", "ya", "en", "el", "catalina", "grand", "prix", "on", "acab\u00e0", "sisena", "a", "la", "ya", "la", "va", "seguir", "el", "la", "ya", "un", "altre", "model", "de", "dos", "temps", "de", "cc", "per\u00f2", "amb", "bastidor", "i", "suspensi\u00f3", "significativament", "millorats", "la", "yd", "de", "era", "una", "moto", "bicil\u00edndrica", "de", "dos", "temps", "de", "cc", "semblant", "a", "la", "ya", "per\u00f2", "amb", "un", "motor", "m\u00e9s", "gran", "i", "potent", "una", "versi\u00f3", "d'alt", "rendiment", "d'aquesta", "moto", "la", "yds", "duia", "el", "mateix", "motor", "bicil\u00edndric", "de", "dos", "temps", "de", "cc", "allotjat", "en", "un", "bastidor", "de", "doble", "bressol", "i", "disposava", "de", "canvi", "de", "cinc", "velocitats", "la", "primera", "moto", "japonesa", "a", "tenirne", "durant", "aquesta", "\u00e8poca", "yamaha", "llan\u00e7\u00e0", "tamb\u00e9", "el", "seu", "primer", "motor", "mar\u00ed", "forabord", "\u00e8xit", "i", "creixement", "als", "el", "la", "dedicaci\u00f3", "de", "yamaha", "tant", "als", "motors", "de", "dos", "temps", "com", "a", "les", "curses", "va", "donar", "els", "seus", "fruits", "amb", "la", "seva", "primera", "vict\u00f2ria", "en", "competici\u00f3", "internacional", "concretament", "al", "gran", "premi", "de", "b\u00e8lgica", "on", "va", "guanyar", "la", "classe", "de", "cc", "l'\u00e8xit", "en", "vendes", "va", "ser", "encara", "m\u00e9s", "remarcable", "i", "yamaha", "va", "crear", "la", "primera", "de", "les", "seves", "filials", "internacionals", "en", "aquest", "per\u00edode", "comen\u00e7ant", "per", "tail\u00e0ndia", "el", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "el", "es", "va", "llan\u00e7ar", "una", "bicil\u00edndrica", "de", "cc", "de", "dos", "temps", "aleshores", "el", "vaixell", "ins\u00edgnia", "de", "la", "marca", "disposava", "d'una", "alimentaci\u00f3", "separada", "d'oli", "que", "l'injectava", "directament", "a", "la", "benzina", "abans", "de", "la", "combusti\u00f3", "tradicionalment", "als", "motors", "de", "dos", "temps", "els", "pilots", "havien", "de", "premesclar", "l'oli", "amb", "la", "benzina", "abans", "d'omplir", "el", "dip\u00f2sit", "de", "combustible", "el", "es", "va", "afegir", "a", "la", "gamma", "un", "nou", "model", "de", "cilindrada", "m\u00e9s", "gran", "la", "bicil\u00edndrica", "de", "dos", "temps", "i", "cc", "r", "el", "yamaha", "va", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "primera", "motocicleta", "de", "quatre", "temps", "la", "xs", "una", "bicil\u00edndrica", "de", "cc", "es", "tractava", "d'una", "moto", "m\u00e9s", "gran", "i", "potent", "que", "igualava", "la", "cilindrada", "i", "el", "rendiment", "de", "les", "populars", "motocicletes", "brit\u00e0niques", "de", "l'\u00e8poca", "com", "ara", "la", "triumph", "bonneville", "i", "la", "bsa", "gold", "star", "yamaha", "va", "continuar", "amb", "la", "l\u00ednia", "dels", "dos", "temps", "i", "les", "bicil\u00edndriques", "de", "quatre", "temps", "en", "un", "moment", "en", "qu\u00e8", "altres", "fabricants", "japonesos", "passaven", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "a", "motos", "de", "quatre", "cilindres", "i", "quatre", "temps", "una", "tend\u00e8ncia", "iniciada", "per", "honda", "el", "amb", "la", "llegend\u00e0ria", "cb", "de", "quatre", "temps", "inici", "de", "l'era", "dels", "quatre", "temps", "els", "fins", "al", "yamaha", "no", "respongu\u00e9", "a", "les", "altres", "marques", "japoneses", "amb", "una", "pluricil\u00edndrica", "de", "quatre", "temps", "pr\u00f2pia", "la", "xs", "i", "posteriorment", "una", "tricil\u00edndrica", "de", "cc", "amb", "eix", "de", "transmissi\u00f3", "final", "que", "es", "va", "presentar", "gaireb\u00e9", "set", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "innovadora", "moto", "d'honda", "el", "primer", "model", "de", "quatre", "cilindres", "de", "yamaha", "la", "xs", "la", "va", "seguir", "el", "de", "nou", "amb", "eix", "de", "transmissi\u00f3", "final", "tot", "i", "ser", "m\u00e9s", "pesada", "i", "orientada", "al", "turisme", "que", "les", "seves", "rivals", "va", "aconseguir", "una", "notable", "tirallonga", "de", "vict\u00f2ries", "a", "les", "curses", "de", "resist\u00e8ncia", "durant", "la", "d\u00e8cada", "del", "tamb\u00e9", "varen", "apar\u00e8ixer", "les", "primeres", "motocicletes", "fora", "d'asfalt", "dedicades", "a", "la", "competici\u00f3", "i", "el", "lleure", "yamaha", "va", "ser", "una", "de", "les", "primeres", "innovadores", "en", "tecnologia", "de", "motos", "fora", "d'asfalt", "i", "va", "introduir", "la", "primera", "suspensi\u00f3", "posterior", "d'amortidor", "individual", "registrada", "comercialment", "com", "a", "\"monoshock\"", "el", "aquests", "nou", "sistema", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "producci\u00f3", "a", "la", "yamaha", "yz", "de", "un", "model", "que", "encara", "actualment", "\u00e9s", "en", "producci\u00f3", "cosa", "que", "el", "converteix", "en", "el", "model", "i", "la", "denominaci\u00f3", "comercial", "m\u00e9s", "llargs", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "yamaha", "yamaha", "va", "continuar", "competint", "durant", "els", "anys", "seixanta", "i", "setanta", "amb", "un", "\u00e8xit", "creixent", "en", "diverses", "modalitats", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "la", "xt", "va", "guanyar", "el", "primer", "ral\u00b7li", "par\u00edsdakar", "anys", "diversificaci\u00f3", "i", "innovaci\u00f3", "cap", "al", "la", "combinaci\u00f3", "de", "les", "prefer\u00e8ncies", "dels", "consumidors", "i", "la", "regulaci\u00f3", "ambiental", "van", "fer", "que", "els", "quatre", "temps", "fossin", "cada", "cop", "m\u00e9s", "populars", "suzuki", "va", "cessar", "la", "producci\u00f3", "de", "la", "seva", "s\u00e8rie", "gt", "de", "dos", "temps", "incloent", "el", "seu", "vaixell", "ins\u00edgnia", "de", "cc", "refrigerada", "per", "aigua", "el", "kawasaki", "que", "va", "tenir", "un", "\u00e8xit", "considerable", "al", "llarg", "dels", "anys", "setanta", "amb", "les", "seves", "tricil\u00edndriques", "de", "dos", "temps", "de", "i", "cc", "va", "abandonar", "la", "producci\u00f3", "de", "motos", "de", "carretera", "de", "dos", "temps", "el", "yamaha", "va", "contrarestar", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "i", "va", "continuar", "perfeccionant", "i", "venent", "motos", "de", "dos", "temps", "de", "carretera", "durant", "els", "anys", "vuitanta", "aquestes", "motocicletes", "eren", "bicil\u00edndriques", "refrigerades", "per", "aigua", "esportives", "dissenyades", "per", "a", "aconseguir", "unes", "excel\u00b7lents", "prestacions", "tot", "aprofitant", "el", "pes", "menor", "de", "les", "motos", "de", "dos", "temps", "la", "rz", "de", "fou", "la", "primera", "d'aquesta", "s\u00e8rie", "la", "rz", "el", "model", "de", "cilindrada", "m\u00e9s", "gran", "va", "ser", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "populars", "motos", "de", "semicompetici\u00f3", "dels", "vuitanta", "i", "es", "va", "continuar", "venent", "en", "alguns", "pa\u00efsos", "fins", "a", "comen\u00e7aments", "dels", "noranta", "al", "llarg", "dels", "anys", "vuitanta", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "motocicleta", "va", "passar", "gradualment", "de", "la", "producci\u00f3", "d'alguns", "models", "b\u00e0sics", "per\u00f2", "vers\u00e0tils", "dissenyats", "per", "a", "funcionar", "b\u00e9", "en", "condicions", "diverses", "a", "oferir", "motos", "m\u00e9s", "especialitzades", "dissenyades", "per", "a", "excel\u00b7lir", "en", "sectors", "particulars", "com", "ara", "les", "curses", "de", "velocitat", "les", "esportives", "de", "carretera", "turisme", "motocr\u00f2s", "enduro", "i", "lleure", "fora", "d'asfalt", "o", "aventura", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "yamaha", "es", "va", "separar", "del", "relativament", "petit", "nombre", "d'ujm", "universal", "japanese", "motorcycle", "nom", "amb", "qu\u00e8", "es", "coneixen", "les", "motos", "est\u00e0ndard", "japoneses", "dels", "anys", "als", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "d\u00e8cada", "i", "es", "va", "obrir", "a", "una", "oferta", "molt", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "dins", "diversos", "mercats", "clarament", "definits", "la", "xv", "de", "presentava", "un", "motor", "vtwin", "de", "quatre", "temps", "refrigerat", "per", "aire", "i", "un", "estil", "\"cruiser\"", "o", "\"custom\"", "fou", "una", "de", "les", "primeres", "motocicletes", "japoneses", "d'aquesta", "mena", "a", "finals", "de", "d\u00e8cada", "yamaha", "hagu\u00e9", "llan\u00e7at", "dotzenes", "de", "motos", "\"cruiser\"", "en", "una", "gran", "varietat", "de", "cilindrades", "i", "configuracions", "de", "motors", "la", "rzv", "va", "ser", "una", "de", "les", "primeres", "\"r\u00e8pliques", "de", "cursa\"", "pr\u00e0cticament", "una", "c\u00f2pia", "de", "la", "moto", "de", "gran", "premi", "de", "competici\u00f3", "de", "kenny", "roberts", "tenia", "un", "motor", "de", "dos", "temps", "refrigerat", "per", "l\u00edquid", "de", "cc", "en", "configuraci\u00f3", "v", "amb", "bastidor", "perimetral", "i", "carenat", "completel", "es", "va", "presentar", "un", "model", "d'altes", "prestacions", "m\u00e9s", "popular", "i", "pr\u00e0ctic", "per", "a", "la", "carretera", "la", "fz", "era", "un", "innovador", "model", "de", "quatre", "temps", "de", "quatre", "cilindres", "en", "l\u00ednia", "i", "cc", "va", "ser", "la", "primera", "motocicleta", "que", "va", "disposar", "de", "culata", "de", "cinc", "v\u00e0lvules", "cosa", "que", "va", "donar", "molta", "anomenada", "a", "la", "marca", "tamb\u00e9", "tenia", "el", "bloc", "de", "cilindres", "inclinat", "cap", "endavant", "a", "graus", "i", "bastidor", "perimetral", "d'acer", "de", "secci\u00f3", "quadrada", "la", "producci\u00f3", "de", "la", "fz", "es", "va", "mantenir", "fins", "al", "una", "altra", "moto", "d'altes", "prestacions", "fou", "la", "rxz", "llan\u00e7ada", "el", "com", "a", "moto", "esportiva", "\"naked\"", "de", "dos", "temps", "relacionada", "amb", "la", "yamaha", "rx", "i", "la", "rd", "en", "prenia", "el", "xass\u00eds", "i", "la", "plataforma", "originalment", "equipada", "amb", "canvi", "de", "cinc", "velocitats", "i", "un", "s\u00f2lid", "disc", "de", "fre", "anterior", "amb", "frens", "de", "tambor", "posteriors", "fou", "molt", "popular", "a", "mal\u00e0isia", "i", "singapur", "despr\u00e9s", "d'uns", "quants", "anys", "al", "mercat", "el", "motor", "es", "va", "millorar", "amb", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "d'un", "nou", "canvi", "de", "sis", "velocitats", "juntament", "amb", "un", "nou", "panell", "d'instruments", "i", "interruptors", "de", "manillar", "aix\u00ed", "com", "un", "fre", "de", "disc", "anterior", "perforat", "mentre", "que", "la", "part", "posterior", "es", "va", "mantenir", "amb", "els", "frens", "de", "tambor", "el", "disseny", "no", "va", "canviar", "fins", "que", "es", "va", "actualitzar", "el", "amb", "els", "llums", "posteriors", "adoptats", "de", "la", "yamaha", "yz", "i", "un", "nou", "far", "tamb\u00e9", "se", "li", "va", "instal\u00b7lar", "un", "convertidor", "catal\u00edtic", "que", "en", "redu\u00efa", "la", "pot\u00e8ncia", "a", "cv", "malgrat", "que", "el", "parell", "m\u00e0xim", "es", "va", "mantenir", "sense", "canvis", "el", "de", "gamma", "baixa", "es", "va", "millorar", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "primers", "models", "alguns", "propietaris", "de", "les", "rxz", "anteriors", "podien", "tenir", "problemes", "durant", "l'engegada", "ja", "que", "el", "motor", "tendeix", "a", "aturarse", "quan", "un", "pilot", "inexpert", "intenta", "sortir", "en", "primera", "tanmateix", "el", "problema", "es", "va", "resoldre", "en", "el", "nou", "model", "a", "mal\u00e0isia", "aquesta", "moto", "estava", "associada", "a", "corredors", "de", "carrer", "i", "aparegu\u00e9", "en", "moltes", "pel\u00b7l\u00edcules", "el", "despr\u00e9s", "de", "anys", "en", "producci\u00f3", "la", "rxz", "es", "va", "deixar", "de", "fabricar", "anys", "motos", "eficients", "i", "una", "\"spinoff\"", "el", "yamaha", "va", "anunciar", "la", "creaci\u00f3", "de", "star", "motorcycles", "una", "nova", "marca", "per", "a", "la", "seva", "s\u00e8rie", "de", "motocicletes", "de", "tipus", "\"creuer\"", "al", "mercat", "nordameric\u00e0", "als", "altres", "mercats", "les", "motocicletes", "star", "encara", "es", "venen", "sota", "la", "marca", "yamaha", "aquest", "fou", "un", "intent", "de", "crear", "una", "identitat", "de", "marca", "m\u00e9s", "estretament", "alineada", "amb", "el", "segment", "del", "mercat", "de", "motos", "\"cruiser\"", "un", "dels", "m\u00e9s", "grans", "i", "lucratius", "dels", "eua", "el", "yamaha", "va", "comercialitzar", "una", "moto", "de", "carretera", "de", "quatre", "cilindres", "de", "cc", "anomenada", "yzf", "'r'", "un", "model", "on", "s'introdu\u00efa", "un", "nou", "estil", "de", "disseny", "de", "caixa", "de", "canvis", "que", "n'escur\u00e7ava", "la", "longitud", "total", "per", "tal", "de", "permetre", "una", "unitat", "m\u00e9s", "compacta", "aix\u00f2", "al", "seu", "torn", "permetia", "de", "situar", "el", "motor", "m\u00e9s", "endavant", "al", "bastidor", "cosa", "que", "millora", "la", "maniobrabilitat", "en", "un", "bastidor", "curt", "segle", "xxi", "expansi\u00f3", "i", "consolidaci\u00f3", "el", "yamaha", "es", "va", "establir", "a", "les", "filipines", "i", "des", "d'all\u00e0", "distribueix", "les", "seves", "motocicletes", "sota", "la", "denominaci\u00f3", "corporativa", "de", "yamaha", "motor", "philippines", "inc", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "de", "filials", "de", "l'empresa", "que", "operen", "a", "tots", "els", "continents", "actualitat", "yamaha", "motor", "co", "\u00e9s", "avui", "en", "dia", "una", "corporaci\u00f3", "separada", "que", "ja", "no", "forma", "part", "de", "yamaha", "corporation", "comparteix", "tanmateix", "el", "mateix", "nom", "i", "logotip", "tres", "diapasons", "amb", "petites", "difer\u00e8ncies", "en", "el", "logotip", "del", "nom", "la", "\"m\"", "de", "yamaha", "\u00e9s", "diferent", "en", "el", "cas", "de", "motor", "co", "la", "m", "s'est\u00e9n", "fins", "a", "baix", "mentre", "que", "la", "m", "de", "yamaha", "corp", "es", "talla", "a", "la", "meitat", "de", "totes", "maneres", "existeix", "una", "estreta", "col\u00b7laboraci\u00f3", "entre", "les", "dues", "companyies", "un", "exemple", "\u00e9s", "una", "f\u00e0brica", "yamaha", "a", "indon\u00e8sia", "on", "es", "produeixen", "parts", "de", "motors", "per", "a", "motocicletes", "i", "diverses", "parts", "d'instruments", "de", "percussi\u00f3", "l'any", "toyota", "i", "yamaha", "van", "fer", "una", "alian\u00e7a", "de", "capital", "on", "toyota", "pagava", "a", "yamaha", "bilions", "d'iens", "per", "un", "de", "capital", "de", "yamaha", "motor", "co", "i", "a", "la", "vegada", "yamaha", "i", "yamaha", "motor", "co", "van", "comprar", "cadascuna", "accions", "de", "toyota", "a", "canvi", "el", "yamaha", "va", "ser", "investigada", "pel", "govern", "japon\u00e8s", "per", "vendre", "helic\u00f2pters", "a", "la", "xina", "tecnologia", "que", "potencialment", "podria", "ser", "utilitzada", "com", "a", "armament", "producci\u00f3", "motocicletes", "models", "en", "producci\u00f3", "models", "hist\u00f2rics", "\"star", "motorcycles\"", "les", "motocicletes", "custom", "s'anomenen", "\"star\"", "als", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "el", "yamaha", "va", "anunciar", "la", "creaci\u00f3", "de", "\"star", "motorcycles\"", "una", "nova", "marca", "pels", "seus", "models", "custom", "als", "estats", "units", "tot", "i", "ser", "una", "marca", "separada", "se", "segueixen", "venent", "als", "concessionaris", "yamaha", "a", "la", "resta", "de", "mercats", "se", "segueixen", "venent", "com", "a", "yamaha", "quads", "motos", "de", "neu", "models", "en", "producci\u00f3", "models", "hist\u00f2rics", "vehicles", "el\u00e8ctrics", "motors", "forabord", "temps", "lleugers", "v", "temps", "s\u00e8rie", "de", "temps", "s\u00e8rie", "de", "temps", "amb", "tecnologia", "jet", "drive", "karts", "helic\u00f2pters", "teledirigits", "yamaha", "r", "yamaha", "rmax", "competici\u00f3", "yamaha", "ha", "mantingut", "una", "llarga", "traject\u00f2ria", "esportiva", "on", "les", "seves", "m\u00e0quines", "han", "guanyat", "diferents", "campionats", "en", "diferents", "\u00e0rees", "com", "ara", "per", "exemple", "el", "ral\u00b7li", "dakar", "el", "mundial", "de", "motociclisme", "el", "de", "motocr\u00f2s", "el", "d'enduro", "o", "fins", "i", "tot", "a", "la", "f\u00f3rmula", "a", "de", "gener", "de", "velocitat", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "motociclisme", "yamaha", "hi", "ha", "guanyat", "t\u00edtols", "mundials", "de", "constructors", "repartits", "entre", "les", "seg\u00fcents", "categories", "sidecars", "cc", "cc", "cc", "cc", "i", "motogp", "al", "mateix", "temps", "nombrosos", "pilots", "han", "obtingut", "vict\u00f2ries", "en", "grans", "premis", "amb", "yamaha", "a", "pr\u00e0cticament", "totes", "les", "categories", "pel", "que", "fa", "a", "la", "m\u00e0xima", "cc", "i", "motogp", "n'han", "estat", "el", "nordameric\u00e0", "ben", "spies", "fou", "campi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "de", "superbike", "amb", "una", "yamaha", "el", "els", "anys", "i", "sengles", "equips", "als", "comandaments", "d'una", "yamaha", "yzfr", "van", "guanyar", "el", "mundial", "de", "resist\u00e8ncia", "fora", "d'asfalt", "pel", "que", "fa", "al", "fora", "d'asfalt", "yamaha", "hi", "ha", "destacat", "en", "totes", "les", "modalitats", "a", "data", "del", "els", "pilots", "de", "la", "marca", "japonesa", "havien", "guanyat", "campionats", "del", "m\u00f3n", "de", "motocr\u00f2s", "i", "d'enduro", "tamb\u00e9", "durant", "una", "curta", "etapa", "yamaha", "va", "provar", "sort", "en", "la", "modalitat", "del", "trial", "amb", "cert", "\u00e8xit", "el", "la", "marca", "va", "fitxar", "l'angl\u00e8s", "mick", "andrews", "per", "tal", "de", "competir", "al", "campionat", "d'europa", "amb", "el", "seu", "prototip", "de", "dos", "temps", "la", "yamaha", "ty", "andrews", "va", "aconseguir", "bons", "resultats", "al", "campionat", "durant", "anys", "subcampi\u00f3", "el", "mateix", "i", "tercer", "el", "i", "va", "donar", "a", "yamaha", "les", "dues", "\u00faniques", "vict\u00f2ries", "fins", "al", "moment", "d'una", "marca", "japonesa", "als", "sis", "dies", "d'esc\u00f2cia", "la", "prova", "m\u00e9s", "important", "de", "l'especialitat", "a", "l'\u00e8poca", "al", "tombant", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "andrews", "va", "abandonar", "yamaha", "pel", "fet", "que", "la", "marca", "japonesa", "havia", "perdut", "inter\u00e8s", "en", "la", "competici\u00f3", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "yamaha", "ha", "seguit", "fabricantne", "models", "competitius", "fins", "a", "l'actualitat", "ral\u00b7li", "dakar", "els", "guanyadors", "del", "ral\u00b7li", "dakar", "amb", "yamaha", "han", "estat", "els", "seg\u00fcents", "st\u00e9phane", "peterhansel", "i", "edi", "orioli", "i", "cyril", "neveu", "les", "dues", "primeres", "edicions", "alguns", "dels", "models", "de", "la", "marca", "dissenyats", "per", "al", "dakar", "han", "estat", "la", "xt", "i", "la", "xt", "la", "xt", "t\u00e9n\u00e9r\u00e9", "o", "la", "yzee", "de", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "yamaha", "motor", "company", "lloc", "web", "oficial", "angl\u00e8s", "yamaha", "racing", "angl\u00e8s", "club", "de", "propietaris", "de", "yamaha", "angl\u00e8s"]