["yayoi", "kusama", "japon\u00e8s", "matsumoto", "de", "mar\u00e7", "de", "\u00e9s", "una", "artista", "i", "escriptora", "japonesa", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "carrera", "ha", "treballat", "amb", "una", "gran", "varietat", "de", "mitjans", "incloent", "pintura", "collage", "escultura", "art", "performance", "i", "instal\u00b7lacions", "la", "majoria", "dels", "quals", "exhibeixen", "el", "seu", "inter\u00e8s", "tem\u00e0tic", "en", "la", "psicod\u00e8lia", "la", "repetici\u00f3", "i", "els", "patrons", "kusama", "\u00e9s", "una", "precursora", "dels", "moviments", "de", "l'art", "pop", "minimalisme", "i", "art", "feminista", "i", "va", "influenciar", "als", "seus", "contemporanis", "andy", "warhol", "i", "claes", "oldenburg", "malgrat", "haver", "estat", "oblidada", "despr\u00e9s", "que", "va", "deixar", "l'escena", "de", "l'art", "novaiorqu\u00e8s", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "kusama", "\u00e9s", "reconeguda", "actualment", "com", "una", "de", "les", "artistes", "m\u00e9s", "importants", "que", "hagi", "sortit", "del", "jap\u00f3", "i", "una", "veu", "molt", "important", "de", "l'avantgarde", "biografia", "va", "n\u00e9ixer", "en", "matsumoto", "nagano", "en", "una", "fam\u00edlia", "classe", "mitjana", "alta", "de", "comerciants", "de", "llavors", "kusama", "va", "comen\u00e7ar", "a", "crear", "art", "des", "d'una", "edat", "molt", "primerenca", "la", "qual", "cosa", "la", "va", "portar", "a", "estudiar", "nihonga", "pintures", "d'estil", "japon\u00e8s", "a", "kyoto", "el", "frustrada", "amb", "aquest", "estil", "japon\u00e8s", "es", "va", "interessar", "en", "l'avantgarde", "americ\u00e0", "i", "europeu", "muntant", "diverses", "exposicions", "en", "solitari", "de", "les", "seves", "pintures", "a", "matsumoto", "i", "t\u00f2quio", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "en", "es", "va", "traslladar", "als", "estats", "units", "establintse", "a", "la", "ciutat", "de", "nova", "york", "on", "va", "produir", "una", "s\u00e8rie", "de", "pintures", "influenciades", "per", "l'expressionisme", "abstracte", "kusama", "va", "canviar", "a", "l'escultura", "i", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "com", "els", "seus", "mitjans", "principals", "i", "es", "va", "convertir", "un", "element", "fix", "del", "avantgarde", "de", "nova", "york", "amb", "els", "seus", "treballs", "exposats", "al", "costat", "d'andy", "warhol", "claes", "oldenburg", "i", "george", "segal", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "quan", "l'artista", "es", "va", "associar", "al", "moviment", "de", "l'art", "pop", "acollint", "l'ascens", "de", "la", "contracultura", "hippie", "de", "finals", "dels", "anys", "seixanta", "kusama", "va", "cridar", "l'atenci\u00f3", "del", "p\u00fablic", "quan", "va", "organitzar", "una", "s\u00e8rie", "de", "happenings", "en", "els", "quals", "es", "pintava", "a", "participants", "nus", "amb", "pigues", "de", "colors", "brillants", "en", "kusama", "es", "va", "traslladar", "de", "tornada", "al", "jap\u00f3", "on", "va", "trobar", "una", "escena", "de", "l'art", "molt", "m\u00e9s", "conservadora", "que", "la", "de", "nova", "york", "ella", "es", "va", "convertir", "en", "marxant", "d'art", "per\u00f2", "el", "seu", "negoci", "va", "fracassar", "anys", "despr\u00e9s", "m\u00e9s", "endavant", "va", "patir", "de", "problemes", "psiqui\u00e0trics", "i", "el", "es", "va", "internar", "volunt\u00e0riament", "en", "un", "hospital", "on", "ella", "ha", "viscut", "la", "resta", "de", "la", "seva", "vida", "des", "de", "llavors", "ella", "continua", "produint", "obres", "d'art", "en", "diferents", "mitjans", "i", "va", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "carrera", "liter\u00e0ria", "amb", "la", "publicaci\u00f3", "de", "diverses", "novel\u00b7les", "poesia", "i", "una", "autobiografia", "el", "treball", "de", "kusama", "est\u00e0", "basat", "en", "l'art", "conceptual", "i", "mostra", "alguns", "atributs", "del", "feminisme", "minimalisme", "surrealisme", "art", "marginal", "art", "pop", "i", "expressionisme", "abstracte", "a", "m\u00e9s", "d'estar", "fusionat", "amb", "contingut", "autobiogr\u00e0fic", "psicol\u00f2gic", "i", "sexual", "kusama", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "novel\u00b7lista", "i", "poeta", "publicada", "i", "ha", "creat", "treballs", "notables", "en", "films", "i", "disseny", "de", "moda", "retrospectives", "de", "gran", "grand\u00e0ria", "i", "import\u00e0ncia", "han", "estat", "exposades", "en", "el", "museu", "d'art", "modern", "de", "nova", "york", "el", "museu", "whitney", "d'art", "nordameric\u00e0", "i", "el", "tate", "modern", "mentre", "que", "en", "christie's", "a", "nova", "york", "va", "vendre", "una", "de", "les", "seves", "obres", "en", "$", "milions", "de", "d\u00f2lars", "un", "r\u00e8cord", "per", "a", "un", "artista", "dona", "amb", "vida", "vida", "primerenca", "nascuda", "en", "matsumoto", "nagano", "va", "ser", "la", "quarta", "filla", "d'una", "fam\u00edlia", "pr\u00f2spera", "i", "conservadora", "la", "bonan\u00e7a", "de", "la", "qual", "va", "provenir", "de", "la", "venda", "de", "grans", "kusama", "ha", "experimentat", "al\u00b7lucinacions", "i", "pensaments", "severament", "obsessius", "des", "de", "la", "seva", "infantesa", "amb", "tend\u00e8ncies", "su\u00efcides", "confessa", "que", "quan", "era", "petita", "va", "sofrir", "d'ab\u00fas", "f\u00edsic", "per", "part", "de", "la", "seva", "mare", "en", "sen", "va", "anar", "de", "la", "seva", "llar", "per", "entrar", "a", "l'escola", "municipal", "d'arts", "i", "artesanies", "de", "kyoto", "on", "va", "estudiar", "nihonga", "un", "estil", "rigor\u00f3s", "desenvolupat", "durant", "l'era", "meiji", "es", "va", "graduar", "l'any", "seg\u00fcent", "odiava", "la", "rigidesa", "del", "sistema", "mestredeixeble", "on", "els", "estudiants", "havien", "de", "immergirse", "de", "tradici\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "sensei", "\"quan", "penso", "en", "la", "meva", "vida", "a", "kyoto\"", "ella", "deia", "\"em", "fan", "venir", "ganes", "de", "vomitar\"", "carrera", "\u00e8xit", "primerenc", "al", "jap\u00f3", "per", "kusama", "representava", "formes", "naturals", "abstretes", "en", "aquarel\u00b7la", "gouache", "i", "oli", "en", "paper", "principalment", "ella", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cobrir", "superf\u00edcies", "parets", "pisos", "canvas", "i", "m\u00e9s", "endavant", "objectes", "de", "la", "llar", "i", "cossos", "nus", "amb", "pigues", "els", "quals", "es", "convertirien", "en", "la", "marca", "personal", "del", "seu", "treball", "els", "vasts", "camps", "de", "pigues", "o", "\"xarxes", "infinites\"", "com", "ella", "les", "cridava", "eren", "extretes", "directament", "de", "la", "seva", "al\u00b7lucinacions", "l'obra", "m\u00e9s", "antiga", "en", "la", "qual", "va", "incorporar", "aquestes", "pigues", "va", "ser", "a", "l'edat", "de", "deu", "anys", "en", "un", "dibuix", "el", "en", "el", "qual", "la", "imatge", "d'una", "dona", "japonesa", "vestida", "amb", "un", "quimono", "es", "creu", "que", "\u00e9s", "la", "mare", "de", "l'artista", "est\u00e0", "coberta", "i", "oculta", "per", "taques", "la", "seva", "primera", "s\u00e8rie", "a", "gran", "escala", "algunes", "vegades", "aconseguint", "m\u00e9s", "de", "peus", "de", "llarg", "xarxes", "infinites", "estaven", "completament", "cobertes", "en", "una", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "xarxes", "i", "pigues", "que", "feien", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "les", "seves", "al\u00b7lucinacions", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "kusama", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cobrir", "objectes", "tals", "com", "escales", "sabates", "i", "cadires", "amb", "protuber\u00e0ncies", "f\u00e0l\u00b7liques", "malgrat", "l'atenci\u00f3", "al", "detall", "i", "l'intr\u00ednsec", "dels", "seus", "dibuixos", "els", "acabava", "r\u00e0pidament", "i", "en", "embalum", "establint", "un", "ritme", "de", "productivitat", "que", "\u00e0dhuc", "mant\u00e9", "tamb\u00e9", "va", "establir", "un", "altre", "tipus", "d'h\u00e0bits", "com", "el", "de", "ser", "fotografiada", "amb", "els", "seus", "treballs", "nousdes", "de", "kusama", "ha", "continuat", "la", "seva", "s\u00e8rie", "de", "quarts", "mirallinfinit", "en", "aquestes", "instal\u00b7lacions", "complexes", "quarts", "fets", "a", "la", "mesura", "s'alineen", "amb", "vidres", "mirall", "i", "contenen", "pilotes", "de", "colors", "ne\u00f3", "penjades", "a", "diferents", "altures", "sobre", "l'espectador", "al\u00e7at", "dins", "d'una", "petita", "plataforma", "la", "llum", "es", "reflecteix", "repetidament", "sobre", "les", "superf\u00edcies", "mirall", "per", "crear", "la", "il\u00b7lusi\u00f3", "d'espai", "infinit", "nova", "york", "despr\u00e9s", "d'haver", "viscut", "a", "t\u00f2quio", "i", "fran\u00e7a", "kusama", "va", "deixar", "jap\u00f3", "a", "l'edat", "de", "anys", "per", "anar", "als", "estats", "units", "en", "es", "va", "traslladar", "a", "seattle", "on", "va", "exhibir", "les", "seves", "pintures", "en", "la", "galeria", "zoe", "dusanne", "es", "va", "quedar", "all\u00ed", "un", "any", "abans", "de", "traslladarse", "a", "la", "ciutat", "de", "nova", "york", "com", "ho", "deia", "la", "seva", "correspond\u00e8ncia", "amb", "ge\u00f2rgia", "o'keeffe", "on", "expressava", "el", "seu", "inter\u00e8s", "per", "unirse", "als", "reflectores", "de", "la", "ciutat", "i", "demanava", "consells", "a", "o'keefe", "durant", "la", "seva", "estada", "als", "estats", "units", "es", "va", "comerciejar", "reputaci\u00f3", "com", "a", "l\u00edder", "en", "el", "moviment", "avantgarde", "en", "es", "va", "instal\u00b7lar", "en", "el", "seu", "estudi", "al", "mateix", "edifici", "que", "donald", "judd", "i", "de", "l'escultora", "eva", "hesse", "hesse", "es", "va", "convertir", "en", "un", "amic", "proper", "de", "l'artista", "kusama", "va", "anar", "enormement", "productiva", "en", "els", "anys", "que", "van", "seguir", "i", "el", "va", "experimentar", "amb", "instal\u00b7lacions", "independents", "de", "la", "grand\u00e0ria", "de", "cambres", "que", "incorporaven", "miralls", "llums", "i", "m\u00fasica", "kusama", "considerava", "a", "judd", "i", "a", "joseph", "cornell", "com", "els", "seus", "amics", "i", "suport", "no", "obstant", "aix\u00f2", "no", "rebia", "guanys", "monetaris", "amb", "el", "seu", "treball", "per", "aquesta", "\u00e8poca", "va", "ser", "hospitalitzada", "freq\u00fcentment", "per", "exc\u00e9s", "de", "treball", "i", "okeeffe", "va", "conv\u00e8ncer", "el", "seu", "propi", "marxant", "de", "comprar", "diverses", "peces", "per", "ajudar", "econ\u00f2micament", "a", "kusamakusama", "va", "organitzar", "happenings", "estrafolaris", "en", "llocs", "com", "a", "central", "park", "i", "el", "pont", "de", "brooklyn", "on", "involucrava", "freq\u00fcentment", "la", "denudez", "a", "m\u00e9s", "d'estar", "dissenyats", "com", "a", "protesta", "contra", "la", "guerra", "de", "vietnam", "en", "un", "d'ells", "va", "escriure", "una", "carta", "p\u00fablica", "dirigida", "a", "richard", "nixon", "oferintli", "sexe", "vigor\u00f3s", "a", "canvi", "d'acabar", "amb", "la", "guerra", "de", "vietnam", "entre", "i", "es", "va", "concentrar", "en", "performances", "realitzats", "amb", "la", "major", "quantitat", "de", "publicitat", "possible", "en", "els", "quals", "kusama", "pintava", "a", "participants", "nus", "amb", "pigues", "com", "en", "la", "\"gran", "orgia", "per", "despertar", "als", "morts", "en", "el", "moma", "el", "que", "va", "tenir", "lloc", "en", "el", "jard\u00ed", "de", "les", "escultures", "del", "museu", "d'art", "modern", "de", "nova", "york", "en", "kusama", "va", "presidir", "el", "happening", "\"noces", "homosexuals\"", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "l'autodestrucci\u00f3", "al", "carrer", "walker", "a", "nova", "york", "on", "va", "actuar", "juntament", "amb", "fleetwood", "mac", "i", "country", "joe", "and", "the", "fish", "en", "fillmore", "east", "nova", "york", "va", "obrir", "estudis", "de", "pintura", "al", "nu", "i", "un", "club", "social", "gai", "anomenat", "kusama", "omophile", "kompany", "kok", "koma\u00f1\u00eda", "om\u00f3fila", "de", "kusama", "koken", "kusama", "va", "participar", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "biennal", "de", "ven\u00e8cia", "n\u00famero", "el", "seu", "\"jard\u00ed", "de", "narc\u00eds\"", "constava", "de", "centenars", "d'esferes", "emmirallades", "situades", "en", "l'exterior", "en", "el", "que", "ella", "cridava", "\"catifa", "cin\u00e8tica\"", "tan", "aviat", "com", "aquesta", "obra", "va", "ser", "instal\u00b7lada", "en", "la", "pastura", "fos", "del", "pavell\u00f3", "itali\u00e0", "kusama", "vestida", "amb", "un", "quimono", "daurat", "va", "comen\u00e7ar", "a", "vendre", "cada", "esfera", "en", "$", "d\u00f2lars", "fins", "que", "els", "organitzadors", "de", "la", "biennal", "van", "posar", "fi", "al", "seu", "\"negoci\"", "probablement", "un", "dels", "treballs", "m\u00e9s", "notoris", "de", "kusama", "\u00e9s", "el", "\"jard\u00ed", "de", "narc\u00eds\"", "a", "causa", "de", "la", "promoci\u00f3", "de", "l'artista", "en", "els", "mitjans", "ja", "que", "va", "ser", "una", "oportunitat", "per", "oferir", "una", "cr\u00edtica", "de", "la", "mecanitzaci\u00f3", "i", "comercialitzaci\u00f3", "del", "mercat", "de", "l'art", "diverses", "versions", "del", "\"jard\u00ed", "de", "narc\u00eds\"", "han", "estat", "presentades", "mundialment", "en", "diferents", "localitats", "com", "li", "consortium", "dijon", "en", "el", "kunstverein", "braunschweig", "en", "el", "com", "a", "part", "del", "whitney", "biennial", "en", "central", "park", "el", "i", "en", "el", "jardin", "de", "tuileries", "a", "par\u00eds", "el", "amor", "al", "seu", "poble", "per", "new", "york", "times", "kusama", "va", "tenir", "una", "relaci\u00f3", "sense", "mantenir", "relacions", "sexuals", "amb", "l'artista", "americ\u00e0", "joseph", "cornell", "l'\u00fanica", "inclinaci\u00f3", "amorosa", "de", "kusama", "fins", "avui", "retorn", "al", "jap\u00f3", "present", "en", "kusama", "va", "tornar", "al", "jap\u00f3", "amb", "mala", "salut", "aqu\u00ed", "va", "comen\u00e7ar", "a", "escriure", "novel\u00b7les", "hist\u00f2ries", "curtes", "i", "poesia", "molt", "viscerals", "i", "surrealistes", "kusana", "va", "internar", "a", "l'hospital", "seiwa", "per", "a", "malalts", "mentals", "i", "finalment", "es", "va", "convertir", "en", "un", "resident", "permanent", "des", "de", "llavors", "viu", "a", "l'hospital", "per", "elecci\u00f3", "pr\u00f2pia", "l'estudi", "on", "continua", "produint", "obres", "des", "de", "mitjan", "d\u00e8cada", "de", "est\u00e0", "molt", "prop", "de", "l'hospital", "en", "shinjuku", "t\u00f2quio", "a", "kusama", "se", "la", "cita", "freq\u00fcentment", "dient", "\"si", "no", "f\u00f3ra", "per", "l'art", "jo", "m'hauria", "llevat", "la", "vida", "fa", "molt", "temps\"", "ella", "va", "continuar", "pintant", "per\u00f2", "amb", "pintura", "acr\u00edlica", "molt", "pigmentada", "sobre", "llen\u00e7", "a", "gran", "escala", "yayoi", "kusama", "va", "dir", "sobre", "la", "seva", "pintura", "titulada", "\"flors", "dsps\"", "de", "unes", "altres", "de", "les", "seves", "cites", "d'ella", "exposicions", "en", "kusama", "va", "tenir", "la", "seva", "primera", "exposici\u00f3", "en", "solitari", "a", "nova", "york", "en", "la", "galeria", "brata", "una", "cooperativa", "d'artistes", "ella", "va", "mostrar", "una", "s\u00e8rie", "de", "pintures", "de", "xarxes", "blanques", "les", "quals", "van", "ser", "revisades", "de", "manera", "entusiasta", "per", "donald", "judd", "tots", "dos", "judd", "i", "frank", "stella", "van", "adquirir", "pintures", "del", "xou", "en", "aquest", "moment", "des", "de", "llavors", "kusama", "ha", "exhibit", "el", "seu", "treball", "amb", "claes", "oldenburg", "andy", "warhol", "i", "jasper", "johns", "entre", "altres", "va", "exhibir", "a", "l'una", "d'artistes", "europeus", "com", "lucio", "fontana", "pol", "bury", "otto", "piene", "i", "gunther", "uecker", "i", "per", "ella", "era", "l'\u00fanica", "artista", "dona", "que", "va", "formar", "part", "de", "l'aclamada", "exhibici\u00f3", "grupal", "internacional", "nul", "zero", "en", "el", "stedelijk", "museum", "en", "amsterdamella", "va", "representar", "al", "jap\u00f3", "en", "el", "biennal", "de", "ven\u00e8cia", "de", "i", "de", "a", "una", "gran", "retrospectiva", "de", "les", "seves", "obres", "va", "fer", "un", "tour", "per", "tot", "estats", "units", "i", "jap\u00f3", "dels", "seus", "treballs", "algunes", "de", "les", "exhibicions", "m\u00e9s", "grans", "del", "seu", "treball", "inclouen", "kitakyushu", "municipal", "museum", "of", "art", "en", "fukuoka", "jap\u00f3", "centre", "de", "les", "arts", "internacionals", "contempor\u00e0nies", "a", "nova", "york", "\"amor", "per", "sempre", "yayoi", "kusama\"", "museu", "d'art", "del", "comtat", "de", "los", "angeles", "el", "de", "viatjaria", "cap", "al", "museu", "d'art", "modern", "de", "nova", "york", "al", "walker", "art", "center", "a", "minnesota", "i", "al", "museu", "d'art", "contemporani", "a", "t\u00f2quio", "li", "consortium", "dijon", "en", "el", "va", "viatjar", "a", "la", "casa", "de", "la", "cutlura", "del", "jap\u00f3", "a", "par\u00eds", "kunsthallen", "brandts", "odense", "a", "dinamarca", "els", "abattoirs", "tolosa", "de", "llenguadoc", "kunsthalle", "en", "vienna", "i", "el", "centre", "artsonje", "a", "se\u00fcl", "del", "al", "\"kusamatrix\"", "mori", "art", "museum", "a", "t\u00f2quio", "va", "viatjar", "al", "art", "park", "museum", "of", "contemporary", "art", "sapporo", "art", "park", "en", "hokkaido", "\"eternitatmodernitat\"", "national", "museum", "of", "modern", "art", "a", "t\u00f2quio", "fent", "un", "recorregut", "per", "jap\u00f3", "i", "\"els", "anys", "emmirallats\"", "en", "el", "museum", "boijmans", "van", "beuningen", "en", "el", "va", "viatjar", "al", "museum", "of", "contemporary", "art", "a", "sydney", "i", "a", "la", "city", "gallery", "a", "wellington", "nova", "zelanda", "en", "el", "l'agost", "de", "kusama", "va", "exhibir", "en", "el", "trienal", "de", "aichi", "nagoya", "les", "seves", "obres", "sent", "exhibides", "dins", "del", "centre", "d'art", "de", "aichi", "per", "a", "juliol", "de", "varis", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "\u00edntimes", "de", "kusama", "estan", "en", "exhibici\u00f3", "en", "el", "museu", "reina", "sofia", "a", "madrid", "espanya", "com", "a", "part", "del", "festival", "fina", "en", "el", "kusama", "va", "crear", "guidepost", "to", "the", "new", "space", "una", "vibrant", "instal\u00b7laci\u00f3", "a", "l'aire", "lliure", "per", "birrarung", "marr", "al", "costat", "del", "riu", "yarra", "enn", "melbourne", "en", "el", "els", "guideposts", "van", "ser", "reinstal\u00b7lats", "en", "el", "jard\u00ed", "bot\u00e0nic", "tropical", "fairchild", "aquesta", "vegada", "exhibit", "com", "a", "llomes", "flotants", "en", "el", "llacuna", "mostra", "del", "treball", "de", "kusama", "va", "obrir", "en", "el", "tate", "modern", "a", "londres", "el", "de", "febrer", "de", "descrita", "com", "a", "\"semblant", "a", "aquestes", "susp\u00e8s", "en", "un", "cosmos", "bell", "veient", "cap", "a", "mons", "infinits", "o", "com", "a", "petits", "punts", "de", "pl\u00e0ncton", "fluorecente", "en", "un", "oce\u00e0", "de", "vida", "microsc\u00f2pica", "brillant'", "l'exhibici\u00f3", "mostra", "treballs", "de", "tota", "la", "carrera", "de", "kusamadel", "de", "juliol", "de", "al", "de", "novembre", "de", "centenars", "d'obres", "de", "l'artista", "incloses", "dotzenes", "de", "les", "seves", "\u00faltimes", "peces", "es", "van", "exhibir", "al", "daegu", "art", "museum", "de", "daegu", "corea", "del", "de", "juny", "de", "al", "de", "setembre", "de", "diverses", "peces", "es", "van", "exhibir", "al", "museu", "d'art", "llatinoameric\u00e0", "de", "buenos", "aires", "a", "argentina", "de", "finals", "de", "a", "principis", "de", "l'exposici\u00f3", "de", "kusama", "va", "causar", "estrepit\u00f3s", "furor", "en", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "amb", "una", "assist\u00e8ncia", "aproximada", "de", "visitants", "diaris", "al", "museu", "tamayo", "per", "la", "seva", "exposici\u00f3", "\"obsessi\u00f3", "infinita\"", "col\u00b7leccions", "el", "treball", "de", "kusama", "es", "troba", "en", "les", "col\u00b7leccions", "dels", "museus", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "incloent", "el", "museu", "d'art", "modern", "i", "contemporani", "de", "nova", "york", "el", "museu", "d'art", "del", "comtat", "de", "los", "angeles", "walker", "art", "center", "a", "minnesota", "phoenix", "art", "museum", "a", "arizona", "estats", "units", "el", "tate", "modern", "de", "londres", "el", "museu", "stedelijk", "de", "amsterdam", "centri", "pompidou", "a", "par\u00eds", "i", "el", "museu", "nacional", "d'art", "modern", "de", "t\u00f2quio", "reconeixements", "kusama", "ha", "rebut", "nombrosos", "premis", "com", "el", "asahi", "prize", "l'ordre", "de", "les", "arts", "i", "les", "lletres", "i", "el", "premi", "nacional", "per", "assoliments", "de", "vida", "de", "l'ordre", "del", "sol", "naixent", "a", "l'octubre", "de", "yayoi", "kusama", "es", "va", "convertir", "en", "la", "primera", "dona", "japonesa", "que", "va", "rebre", "el", "praemium", "imperiale", "un", "dels", "premis", "m\u00e9s", "prestigiosos", "del", "jap\u00f3", "per", "a", "artistes", "reconeguts", "internacionalment", "mercat", "de", "l'art", "el", "treball", "de", "kusama", "ha", "tingut", "una", "pres\u00e8ncia", "molt", "forta", "en", "les", "subhastes", "els", "preus", "m\u00e9s", "alts", "de", "les", "seves", "obres", "li", "pertanyen", "a", "pintures", "de", "finals", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "principis", "de", "des", "del", "el", "seu", "treball", "ha", "tingut", "la", "renovaci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "de", "qualsevol", "artista", "femenil", "amb", "vida", "el", "novembre", "de", "christie's", "de", "nova", "york", "va", "vendre", "una", "de", "les", "\"xarxes", "infinites\"", "no", "en", "blanc", "de", "que", "solia", "pert\u00e0nyerli", "a", "donald", "judd", "en", "us$", "milions", "de", "d\u00f2lars", "un", "r\u00e8cord", "per", "a", "una", "artista", "en", "vida", "en", "comparaci\u00f3", "el", "preu", "m\u00e9s", "alt", "d'una", "de", "les", "seves", "escultures", "dels", "seus", "anys", "a", "nova", "york", "\u00e9s", "de", "\u00a3", "us$", "una", "creaci\u00f3", "de", "feta", "amb", "llana", "pintura", "pasta", "i", "ganxos", "per", "a", "roba", "titulat", "chamarra", "daurada", "de", "macarrons", "en", "sotheby's", "de", "londres", "a", "l'octubre", "de", "una", "carbassa", "de", "pl\u00e0stic", "refor\u00e7at", "de", "fibra", "de", "vidre", "va", "guanyar", "$", "d\u00f2lars", "el", "major", "preu", "per", "una", "de", "les", "seves", "escultures", "venut", "en", "sothebys", "en", "el", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "galeria", "gres", "de", "beatrice", "perry", "va", "tenir", "un", "paper", "important", "en", "l'establiment", "de", "la", "carrera", "de", "kusama", "als", "estats", "units", "ota", "fini", "arts", "el", "marxant", "de", "molts", "anys", "de", "kusama", "a", "t\u00f2quio", "ha", "treballat", "amb", "l'artista", "des", "de", "des", "del", "a", "kusama", "tamb\u00e9", "la", "representa", "la", "galeria", "victoria", "miro", "i", "per", "david", "zwirner", "kusama", "va", "deixar", "la", "galeria", "gagosian", "a", "la", "fi", "del", "abans", "d'estar", "en", "la", "gagosian", "ella", "havia", "estat", "en", "la", "galeria", "robert", "miller", "a", "nova", "york", "el", "seu", "treball", "'flame", "of", "life", "dedicated", "to", "el", "teufu", "dufu'", "es", "va", "vendre", "en", "us$", "en", "el", "art", "baselhong", "kong", "al", "maig", "de", "el", "preu", "m\u00e9s", "alt", "pagat", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "xou", "en", "la", "cultura", "popular", "superchunk", "una", "banda", "indie", "dels", "estats", "units", "inclo\u00efa", "una", "can\u00e7\u00f3", "anomenada", "\"classe", "d'art", "can\u00e7\u00f3", "per", "yayoi", "kusama", "en", "el", "seu", "\u00e0lbum", "here's", "to", "shutting", "up", "yoko", "ono", "cita", "a", "kusama", "com", "a", "influ\u00e8ncia", "el", "centre", "d'arts", "actuades", "matsumoto", "a", "la", "seva", "ciutat", "dissenyat", "per", "toyo", "ito", "t\u00e9", "una", "fa\u00e7ana", "coberta", "amb", "pigues", "com", "a", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "seves", "obres", "plantillaor", "se", "li", "esmenta", "en", "la", "lletra", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"hot", "topic\"", "de", "li", "tigre", "en", "el", "el", "duo", "brit\u00e0nic", "indiepop", "the", "boy", "least", "likely", "to", "va", "fer", "una", "can\u00e7\u00f3", "com", "a", "tribut", "a", "yayoi", "kusama", "ells", "van", "escriure", "en", "el", "seu", "blog", "que", "admiraven", "el", "treball", "de", "kusama", "perqu\u00e8", "ella", "exposa", "les", "seves", "pors", "en", "el", "alguna", "cosa", "que", "ells", "mateixos", "fan", "de", "tant", "en", "tant", "the", "nels", "cline", "singers", "li", "van", "dedicar", "a", "kusama", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"macroscopic", "for", "kusamasant\"", "del", "seu", "\u00e0lbum", "de", "macroscope", "peter", "gabriel", "fa", "\u00fas", "de", "les", "seves", "instal\u00b7lacions", "i", "de", "les", "seves", "formes", "f\u00e0l\u00b7liques", "i", "punts", "en", "el", "videoclip", "de", "lovetown", "de", "l'any", "luxury", "lifestyle", "'en", "vogue'", "naanii", "global", "reconeixement", "top", "artists", "estudis", "sobre", "la", "seva", "obra", "udo", "kultermann", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "visi\u00f3", "femenina", "del", "m\u00f3n", "l'art", "de", "yayoi", "kusama", "bibliografia", "yayoi", "kusama", "infinity", "net", "the", "autobiography", "of", "yayoi", "kusama", "en", "angl\u00e8s", "tradu\u00efda", "per", "ralph", "mccarthy", "university", "of", "chicago", "press", "chicago", "illinois", "os", "a", "isbn", "jo", "applin", "\"resisting", "infinity\"", "yayoi", "kusama", "exch", "cat", "victoria", "miro", "gallery", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "londres", "izumi", "nakajima", "\"yayoi", "kusama", "between", "abstraction", "and", "pathology\"", "in", "griselda", "pollock", "ed", "psychoanalysis", "and", "the", "image", "londres", "routledge", "\"collection", "of", "print", "works", "yayoi", "kusama", "\"", "japon\u00e8s", "i", "ingl\u00e9s", "corporaci\u00f3", "abe", "t\u00f2quio", "jap\u00f3", "\"eternitymodernity", "yayoi", "kusama\"", "angl\u00e8sjapon\u00e8s", "bijutsu", "shuppansha", "ltd", "t\u00f2quio", "jap\u00f3", "\"manhattan", "su\u00efcidi", "addict", "yayoi", "kusama\"", "franc\u00e8s", "els", "presses", "du", "reel", "dijon", "fran\u00e7a", "\"kusamatrix\"", "angl\u00e8sjapon\u00e8s", "kadokawa", "shoten", "t\u00f2quio", "\"yayoi", "kusama", "furniture", "by", "graf", "decorative", "mode", "no\"", "seigensha", "art", "publishing", "inc", "kyoto", "jap\u00f3", "\"yayoi", "kusama\"", "alemany", "kunsthalle", "wien", "vienna", "\u00e0ustria", "\"infinity", "nets\"", "japon\u00e8s", "sakuhinsha", "t\u00f2quio", "jap\u00f3", "\"yayoi", "kusama\"", "franc\u00e8s", "els", "press", "du", "reel", "janvier", "dijon", "fran\u00e7a", "\"yayoi", "kusama\"", "angl\u00e8s", "phaidon", "press", "ltd", "londres", "anglaterra", "\"love", "forever", "yayoi", "kusama", "\"", "museu", "d'art", "del", "comtat", "de", "los", "angeles", "lynn", "zelevansky", "laura", "hoptman", "yayoi", "kusama", "\"violet", "obsession\"", "angl\u00e8s", "wandering", "mind", "books", "berkeley", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "\"hustlers", "grotto\"", "angl\u00e8s", "wandering", "mind", "books", "berkeley", "estats", "units", "j", "f", "rodenbeck", "\"yayoi", "kusama", "surface", "stitch", "skin\"", "in", "catherine", "de", "zegher", "ed", "inside", "the", "visible", "the", "institute", "of", "contemporary", "art", "boston", "&", "mit", "press", "\"yayoi", "kusama", "print", "works\"", "abe", "corporation", "t\u00f2quio", "jap\u00f3", "\"yayoi", "kusama", "driving", "image\"", "parc", "shuppan", "t\u00f2quio", "jap\u00f3", "\"a", "book", "of", "poems", "and", "paintings\"", "japan", "edition", "art", "t\u00f2quio", "jap\u00f3", "klaus", "podoll", "\"yayoi", "kusama", "als", "pathographischer", "fall\"", "in", "schulz", "r", "bonanni", "g", "bormuth", "m", "eds", "wahrheit", "ist", "was", "uns", "verbindet", "karl", "jaspers'", "kunst", "zu", "philosophieren", "g\u00f6ttingen", "wallstein", "judy", "b", "cutler", "\"narcissus", "narcosis", "neurosi", "the", "visions", "of", "yayoi", "kusama\"", "in", "hirsh", "jennie", "and", "wallace", "isabelle", "d", "eds", "contemporary", "art", "and", "classical", "myth", "farnham", "ashgate", "lewis", "carroll", "\"alice's", "adventure's", "in", "wonderland\"", "il\u00b7lustrat", "amb", "obres", "de", "yayoi", "kusama", "penguin", "classics", "refer\u00e8ncies"]