["yes", "\u00e9s", "un", "grup", "musical", "brit\u00e0nic", "considerat", "un", "dels", "m\u00e9s", "influents", "del", "corrent", "anomenat", "rock", "progressiu", "o", "rock", "simf\u00f2nic", "i", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "rock", "en", "general", "encara", "que", "la", "seva", "traject\u00f2ria", "abra\u00e7a", "quatre", "d\u00e8cades", "l'etapa", "m\u00e9s", "destacada", "del", "grup", "on", "tingueren", "un", "\u00e8xit", "espectacular", "i", "crearen", "les", "seves", "obres", "m\u00e9s", "importants", "fou", "la", "primera", "meitat", "dels", "anys", "amb", "la", "formaci\u00f3", "seg\u00fcent", "jon", "anderson", "veu", "i", "percussi\u00f3", "chris", "squire", "baix", "i", "veu", "steve", "howe", "guitarres", "rick", "wakeman", "teclats", "i", "bill", "bruford", "bateria", "l'estil", "del", "grup", "es", "basava", "en", "l'alt\u00edssim", "nivell", "t\u00e8cnic", "proper", "al", "virtuosisme", "dels", "membres", "del", "grup", "considerats", "entre", "els", "m\u00fasics", "m\u00e9s", "destacats", "de", "la", "seva", "generaci\u00f3", "els", "temes", "d'aquella", "\u00e8poca", "eren", "llargs", "complexos", "i", "sumptuosos", "sovint", "articulats", "en", "moviments", "una", "mica", "seguint", "l'estil", "de", "les", "simfonies", "de", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "mentre", "que", "les", "lletres", "eren", "de", "tipus", "al\u00b7leg\u00f2ric", "o", "fant\u00e0stic", "traject\u00f2ria", "els", "primers", "anys", "despr\u00e9s", "de", "cantar", "pel", "grup", "warriors", "i", "d'editar", "un", "single", "com", "a", "solista", "amb", "el", "pseud\u00f2nim", "de", "hans", "christian", "el", "jon", "anderson", "veu", "coneix", "a", "chris", "squire", "baix", "a", "la", "chasse", "club", "del", "soho", "londinenc", "squire", "ja", "havia", "tingut", "una", "activa", "participaci\u00f3", "en", "els", "syn", "grup", "pioner", "a", "la", "vanguarda", "electr\u00f2nica", "i", "psicod\u00e8lica", "es", "gesta", "aix\u00ed", "la", "primera", "alineaci\u00f3", "del", "grup", "juntament", "amb", "peter", "banks", "a", "la", "guitarra", "bill", "bruford", "a", "la", "bateria", "i", "finalment", "tony", "kaye", "als", "teclats", "\u00e9s", "aix\u00ed", "coma", "el", "graven", "el", "seu", "debut", "simplement", "com", "a", "yes", "un", "treball", "que", "si", "b\u00e9", "no", "va", "obtenir", "una", "bona", "acollida", "en", "vendes", "va", "saber", "comptar", "amb", "el", "suport", "de", "la", "cr\u00edtica", "especialitzada", "fins", "al", "punt", "que", "el", "grup", "va", "ser", "classificada", "com", "la", "revelaci\u00f3", "d'aquest", "any", "per", "melody", "maker", "aquest", "treball", "no", "sols", "contenia", "exquisites", "versions", "de", "temes", "dels", "grups", "que", "els", "van", "inspirar", "i", "fer", "iniciar", "en", "la", "m\u00fasica", "sin\u00f3", "a", "m\u00e9s", "composicions", "originals", "que", "si", "b\u00e9", "estaven", "orientades", "cap", "a", "un", "estil", "comercial", "i", "mel\u00f2dic", "els", "seus", "arranjaments", "i", "canvis", "de", "ritmes", "delataven", "la", "seva", "clara", "influ\u00e8ncia", "del", "jazz", "i", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "el", "seu", "segon", "disc", "du", "per", "t\u00edtol", "time", "and", "a", "word", "i", "surt", "a", "la", "venda", "el", "un", "disc", "que", "seguia", "l'estil", "mel\u00f2dic", "i", "instrumental", "de", "l'anterior", "encara", "que", "aquesta", "vegada", "amb", "la", "incorporaci\u00f3", "d'una", "orquestra", "de", "cambra", "amb", "una", "clara", "influ\u00e8ncia", "del", "compositor", "russonordameric\u00e0", "igor", "stravinsky", "la", "inclusi\u00f3", "d'aquesta", "orquestra", "vingu\u00e9", "a", "reempla\u00e7ar", "gra", "part", "del", "protagonisme", "de", "les", "guitarres", "el\u00e8ctriques", "la", "qual", "cosa", "sembl\u00e0", "enfadar", "al", "guitarrista", "peter", "banks", "que", "afegit", "a", "la", "retic\u00e8ncia", "de", "la", "resta", "del", "grup", "amb", "la", "seva", "feina", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "indulgent", "va", "acabar", "finalment", "amb", "la", "sortida", "d'aquest", "\u00faltim", "del", "grup", "despr\u00e9s", "d'ofertes", "de", "grups", "com", "the", "nice", "o", "jethro", "tull", "l'exguitarrista", "del", "grup", "psicod\u00e8lic", "tomorrow", "steve", "howe", "accepta", "l'oferta", "d'unirse", "a", "yes", "qui", "per", "un", "error", "d'edici\u00f3", "\u00e9s", "fotografiat", "juntament", "a", "la", "resta", "del", "grup", "per", "a", "l'edici\u00f3", "americana", "del", "disc", "anterior", "time", "and", "a", "word", "pel", "qual", "tan", "sols", "hi", "col\u00b7labor\u00e0", "en", "la", "gira", "de", "promoci\u00f3", "i", "alguns", "espectacles", "televisius", "la", "seva", "esperada", "estrena", "a", "l'estudi", "de", "gravaci\u00f3", "amb", "el", "grup", "no", "seria", "sin\u00f3", "fins", "a", "l'any", "seg\u00fcent", "amb", "the", "yes", "album", "el", "un", "disc", "a", "on", "la", "brillant", "veu", "de", "contratenor", "de", "jon", "anderson", "m\u00e9s", "el", "cuidat", "en", "l'execuci\u00f3", "en", "els", "complexos", "arranjaments", "per", "la", "resta", "del", "grup", "arriben", "a", "un", "nivell", "alt", "en", "la", "m\u00fasica", "rock", "definitivament", "la", "inclusi\u00f3", "del", "talent", "creatiu", "i", "execuci\u00f3", "del", "guitarrista", "steve", "howe", "don\u00e0", "tota", "una", "nova", "dimensi\u00f3", "crom\u00e0tica", "en", "el", "color", "musical", "del", "grup", "amb", "el", "format", "de", "la", "m\u00fasica", "rock", "la", "banda", "es", "passeja", "per", "cada", "un", "dels", "diversos", "estils", "que", "donen", "forma", "a", "la", "seva", "particular", "visi\u00f3", "de", "la", "m\u00fasica", "donant", "textura", "i", "forma", "al", "que", "m\u00e9s", "tard", "acabaria", "sent", "anomenat", "pels", "cr\u00edtics", "com", "a", "so", "progressiu", "cl\u00e0ssic", "de", "yes", "amb", "temes", "com", "l'\u00e8pic", "starship", "trooper", "el", "festiu", "i've", "seen", "all", "good", "people", "juntament", "amb", "els", "complexos", "i", "progressius", "temes", "yours", "is", "no", "disgrace", "i", "perpetual", "change", "aquest", "disc", "va", "catapultar", "la", "carrera", "del", "grup", "a", "nivell", "internacional", "comen\u00e7ant", "pel", "mercat", "americ\u00e0", "i", "els", "temes", "per", "aquest", "disc", "serien", "sol\u00b7licitats", "en", "cadascun", "dels", "seus", "concerts", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "the", "yes", "album", "va", "arribar", "al", "n\u00famero", "a", "les", "llistes", "d'\u00e8xits", "al", "regne", "unit", "i", "al", "n\u00famero", "als", "estats", "units", "a", "la", "primavera", "yes", "comen\u00e7a", "la", "seva", "gira", "per", "europa", "acompanyats", "per", "iron", "butterfly", "yes", "compraria", "el", "seu", "propi", "equip", "de", "so", "despr\u00e9s", "d'acabar", "la", "gira", "al", "juny", "toca", "el", "seu", "primer", "concert", "a", "am\u00e8rica", "a", "edmonton", "alberta", "canad\u00e0", "i", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "a", "seattle", "eua", "al", "novembre", "el", "grup", "comen\u00e7a", "la", "seva", "segona", "gira", "americana", "en", "el", "whisky", "a", "go", "go", "en", "los", "angeles", "els", "anys", "plantillasecci\u00f3", "inacabada", "l'experimentaci\u00f3", "i", "la", "fusi\u00f3", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "wakeman", "\u00e9s", "reempla\u00e7at", "pel", "su\u00eds", "patrick", "moraz", "qui", "va", "col\u00b7laborar", "estretament", "en", "la", "creaci\u00f3", "del", "seg\u00fcent", "disc", "de", "la", "banda", "anomenat", "relayer", "en", "impriminthi", "el", "seu", "particular", "estil", "lliure", "i", "din\u00e0mic", "propi", "del", "jazz", "i", "la", "fusi\u00f3", "l'arribada", "de", "moraz", "es", "va", "produir", "enmig", "de", "rumors", "que", "lligaven", "al", "teclista", "grec", "vangelis", "amb", "la", "banda", "el", "que", "no", "es", "va", "concretar", "per", "l'oposici\u00f3", "del", "sindicat", "de", "m\u00fasics", "brit\u00e0nic", "no", "obstant", "aix\u00f2", "moraz", "va", "saber", "guanyarse", "el", "respecte", "i", "l'admiraci\u00f3", "dels", "fans", "i", "del", "p\u00fablic", "en", "general", "per", "la", "seva", "particular", "versatilitat", "en", "els", "teclats", "en", "concordan\u00e7a", "i", "qu\u00edmica", "perfecta", "amb", "l'exercici", "de", "la", "resta", "de", "la", "banda", "relayer", "\u00e9s", "l'\u00faltim", "disc", "dels", "setanta", "en", "comptar", "amb", "l'art", "gr\u00e0fic", "de", "l'angl\u00e8s", "roger", "dean", "seguint", "la", "l\u00ednia", "conceptual", "dels", "seus", "dos", "\u00e0lbums", "anteriors", "un", "disc", "amb", "tres", "temes", "entre", "ells", "la", "suite", "de", "vint", "minuts", "anomenada", "the", "gates", "of", "delirium", "una", "pe\u00e7a", "\u00e8pica", "sobre", "l'estupidesa", "d'una", "cultura", "basada", "en", "l'exclusi\u00f3", "i", "el", "permanent", "enfrontament", "que", "comen\u00e7a", "amb", "les", "alegres", "i", "optimistes", "acords", "representant", "la", "fe", "en", "la", "confrontaci\u00f3", "ja", "sigui", "davant", "dels", "enemics", "ideol\u00f2gics", "pol\u00edtics", "o", "dels", "interessos", "de", "la", "p\u00e0tria", "seguida", "del", "subsecuente", "caos", "mort", "i", "destrucci\u00f3", "d'un", "enfrontament", "b\u00e8l\u00b7lic", "expressat", "en", "pesades", "i", "ca\u00f2tiques", "melodies", "i", "acords", "ratllant", "gaireb\u00e9", "en", "el", "psicod\u00e8lic", "per", "culminar", "finalment", "en", "el", "commovedor", "i", "afable", "moviment", "final", "una", "crida", "commovedor", "entre", "les", "ru\u00efnes", "i", "la", "destrucci\u00f3", "a", "tot", "all\u00f2", "que", "representa", "la", "llum", "i", "l'esperan\u00e7a", "relay", "arriba", "a", "convertirse", "en", "el", "disc", "m\u00e9s", "ecl\u00edptico", "dins", "de", "la", "carrera", "de", "yes", "degut", "en", "gran", "part", "a", "l'equilibri", "i", "la", "compenetraci\u00f3", "en", "la", "composici\u00f3", "de", "cada", "un", "dels", "membres", "de", "la", "banda", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "tales", "from", "topographic", "oceans", "planteja", "un", "concepte", "m\u00e9s", "directe", "i", "pesat", "trobant", "d'aquesta", "manera", "m\u00e9s", "proper", "a", "close", "to", "the", "edge", "que", "a", "qualsevol", "dels", "altres", "treballs", "de", "la", "banda", "despr\u00e9s", "de", "la", "reeixida", "gira", "de", "relayer", "la", "banda", "decideix", "donarse", "un", "rec\u00e9s", "d'un", "any", "en", "la", "qual", "s'aboquen", "del", "tot", "a", "desenvolupar", "cadascun", "dels", "seus", "integrants", "les", "seves", "carreres", "en", "solitari", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "en", "jon", "anderson", "llan\u00e7a", "el", "seu", "debut", "com", "a", "solista", "amb", "l'\u00e0lbum", "olias", "of", "sunhillow", "un", "disc", "de", "tipus", "conceptual", "fant\u00e0stic", "amb", "elements", "propis", "de", "la", "m\u00fasica", "\u00e8tnica", "i", "anticipant", "l'auge", "de", "la", "new", "age", "d'altra", "banda", "chris", "squire", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "diferents", "artistes", "entre", "ells", "alguns", "m\u00fasics", "yes", "com", "bill", "bruford", "i", "patrick", "moraza", "entre", "d'altres", "llan\u00e7a", "fish", "out", "of", "water", "un", "disc", "que", "explora", "un", "rock", "m\u00e9s", "mel\u00f2dic", "i", "orquestral", "amb", "influ\u00e8ncies", "del", "jazz", "i", "del", "pop", "m\u00e9s", "reflexiu", "de", "la", "mateixa", "manera", "steve", "howe", "tamb\u00e9", "es", "llan\u00e7a", "a", "l'aventura", "del", "que", "seria", "el", "primer", "disc", "de", "la", "seva", "extensa", "carrera", "com", "a", "solista", "amb", "l'\u00e0lbum", "beginnings", "amb", "una", "proposta", "en", "qu\u00e8", "no", "nom\u00e9s", "exhibeix", "el", "seu", "virtuosisme", "amb", "les", "guitarres", "el\u00e8ctriques", "i", "ac\u00fastiques", "sin\u00f3", "que", "a", "m\u00e9s", "dona", "a", "con\u00e8ixer", "una", "amalgama", "font", "d'influ\u00e8ncies", "en", "el", "blues", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "i", "una", "mica", "del", "rock", "m\u00e9s", "experimental", "que", "ja", "havia", "desenvolupat", "al", "costat", "de", "yes", "patrick", "moraza", "per", "la", "seva", "part", "faria", "el", "mateix", "a", "\"the", "story", "of", "i\"", "on", "combina", "el", "progressiu", "i", "simf\u00f2nic", "amb", "la", "m\u00fasica", "brasilera", "recorrent", "a", "m\u00fasics", "pertanyents", "a", "l'escena", "del", "jazzfusi\u00f3", "com", "jeff", "berlin", "el", "grup", "carioca", "the", "percussionists", "of", "rio", "de", "janeiro", "i", "altres", "provinents", "del", "m\u00f3n", "cl\u00e0ssic", "i", "el", "progressiu", "com", "la", "connotada", "cantant", "annie", "haslam", "de", "renaissance", "i", "jon", "anderson", "creant", "una", "hist\u00f2ria", "fant\u00e0stica", "i", "filos\u00f2fica", "alan", "white", "sorprendria", "a", "tots", "amb", "ramshackled", "amb", "elements", "del", "pop", "el", "soul", "el", "reggae", "el", "jazzfusi\u00f3", "i", "rhythm", "and", "blues", "fet", "al", "costat", "d'amics", "i", "companys", "en", "yes", "com", "la", "participaci\u00f3", "de", "jon", "anderson", "i", "steve", "howe", "ensong", "of", "innocence", "el", "qual", "seria", "interpretat", "en", "la", "subsecuente", "gira", "de", "yes", "sols", "a", "ja", "per", "la", "banda", "es", "torna", "a", "reunir", "per", "una", "extensa", "gira", "a", "trav\u00e9s", "dels", "estats", "units", "i", "europa", "per", "presentar", "amb", "la", "banda", "part", "del", "treball", "desenvolupat", "de", "forma", "independent", "pels", "seus", "integrants", "com", "a", "solistes", "alternant", "aquest", "material", "amb", "el", "ja", "cl\u00e0ssic", "repertori", "de", "la", "banda", "el", "retorn", "de", "rick", "wakeman", "despr\u00e9s", "d'acabada", "la", "girasols", "yes", "estava", "llest", "per", "gravar", "el", "seu", "seg\u00fcent", "disc", "en", "quan", "moraz", "\u00e9s", "emp\u00e8s", "a", "deixar", "la", "banda", "presumiblement", "per", "problemes", "contractuals", "i", "d'impostos", "amb", "la", "legislaci\u00f3", "brit\u00e0nica", "o", "b\u00e9", "amb", "la", "finalitat", "d'admetre", "novament", "a", "rick", "wakeman", "qui", "havia", "manifestat", "el", "seu", "inter\u00e8s", "de", "tornar", "a", "reunir", "amb", "els", "seus", "companys", "d'aquesta", "manera", "la", "banda", "es", "retira", "a", "montreux", "al", "costat", "del", "llac", "leman", "a", "su\u00efssa", "un", "id\u00edl\u00b7lic", "lloc", "amb", "vistes", "al", "llac", "i", "als", "peus", "dels", "alps", "el", "resultat", "va", "sergoing", "for", "the", "one", "un", "disc", "amb", "cinc", "temes", "quatre", "en", "format", "radial", "i", "una", "pe\u00e7a", "conceptual", "de", "minuts", "m\u00e9s", "en\u00e8rgic", "i", "accessible", "en", "relaci\u00f3", "als", "complexos", "\u00e0lbums", "anteriors", "ja", "revelat", "en", "part", "per", "la", "inclusi\u00f3", "de", "l'innovador", "art", "de", "hipgnosis", "qui", "ja", "havia", "treballat", "amb", "artistes", "com", "peter", "gabriel", "pink", "floyd", "i", "rush", "en", "comptes", "de", "l'acostumat", "art", "gr\u00e0fic", "de", "roger", "dean", "per\u00f2", "sense", "transar", "en", "el", "particular", "i", "complex", "estil", "instrumental", "i", "progressiu", "ja", "caracter\u00edstic", "de", "la", "banda", "les", "guitarres", "ac\u00fastiques", "i", "el\u00e8ctriques", "de", "steve", "howe", "s'alternen", "en", "aquest", "disc", "en", "una", "varietat", "de", "melodies", "i", "combinacions", "r\u00edtmiques", "gaireb\u00e9", "impossibles", "d'executar", "l'execuci\u00f3", "de", "wakeman", "amb", "una", "clara", "orientaci\u00f3", "cl\u00e0ssica", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "caracter\u00edstic", "so", "de", "jazz", "de", "patrick", "moraza", "inclouen", "no", "nom\u00e9s", "moderns", "sintetitzadors", "sin\u00f3", "a", "m\u00e9s", "pianos", "clavicordis", "i", "fins", "a", "un", "\u00f2rgan", "d'esgl\u00e9sia", "arribant", "a", "imprimir", "el", "seu", "segell", "personal", "m\u00e9s", "que", "en", "qualsevol", "dels", "discos", "anteriors", "costat", "de", "la", "banda", "el", "single", "\"wonderous", "stories\"", "arriba", "a", "ser", "la", "punta", "de", "llan\u00e7a", "per", "a", "la", "promoci\u00f3", "de", "l'\u00e0lbum", "en", "les", "r\u00e0dio", "emissores", "arribant", "al", "#", "en", "les", "llistes", "de", "popularitat", "aquesta", "alineaci\u00f3", "es", "va", "mantenir", "per", "gravar", "en", "el", "seu", "seg\u00fcent", "producci\u00f3", "despr\u00e9s", "d'alguns", "conflictes", "pel", "que", "fa", "a", "l'elecci\u00f3", "del", "lloc", "de", "gravaci\u00f3", "ja", "que", "jon", "i", "alan", "desitjaven", "traslladarse", "a", "su\u00efssa", "on", "rick", "ja", "residia", "intentant", "reviure", "la", "m\u00edstica", "de", "l'\u00e0lbum", "anterior", "mentre", "que", "steve", "i", "chris", "desitjaven", "romandre", "a", "anglaterra", "esgotats", "de", "mesos", "de", "gira", "finalment", "es", "van", "quedar", "a", "londres", "si", "b\u00e9", "la", "idea", "inicial", "era", "la", "d'un", "disc", "conceptual", "basat", "en", "alguns", "motius", "com", "ara", "la", "preexist\u00e8ncia", "i", "la", "immortalitat", "de", "l'\u00e0nima", "seguint", "la", "l\u00ednia", "de", "temes", "quasim\u00edstics", "com", "awake", "de", "minuts", "de", "\"going", "for", "the", "one\"", "al", "mateix", "temps", "de", "rescatar", "l'atmosfera", "i", "inspiraci\u00f3", "del", "film", "de", "de", "steven", "spielberg", "encontres", "a", "la", "tercera", "fase", "per\u00f2", "el", "disc", "que", "originalment", "va", "haver", "d'haver", "anomenat", "\"yestor\"", "a", "suggeriment", "de", "steve", "howe", "que", "ho", "va", "prendre", "de", "la", "m\u00edstica", "muntanya", "usada", "com", "a", "centre", "cerimonial", "des", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "a", "la", "rodalia", "de", "dartmoor", "devon", "va", "donar", "finalment", "com", "a", "resultat", "un", "disc", "opacado", "per", "la", "falta", "de", "direcci\u00f3", "en", "la", "producci\u00f3", "i", "on", "es", "deixava", "entreveure", "la", "creixent", "pugna", "pel", "protagonisme", "musical", "a", "l'interior", "de", "la", "banda", "va", "ser", "aix\u00ed", "com", "tormato", "\u00e9s", "llan\u00e7at", "el", "de", "setembre", "de", "amb", "la", "desconcertant", "imatge", "del", "disseny", "de", "hipgnosis", "amb", "el", "tors", "d'un", "mag", "a", "qui", "se", "li", "llan\u00e7a", "un", "tom\u00e0quet", "suposadament", "llan\u00e7at", "per", "rick", "wakeman", "en", "veure", "la", "manca", "d'expressi\u00f3", "de", "les", "imatges", "com", "tractant", "de", "donar", "compte", "de", "la", "insatisfacci\u00f3", "amb", "el", "resultat", "final", "amb", "l'\u00e0lbum", "malgrat", "el", "descontentament", "amb", "el", "producte", "acabat", "l'\u00e0lbum", "amb", "un", "so", "clarament", "sobrecarregat", "r\u00e0pidament", "es", "va", "enfilar", "a", "la", "llista", "dels", "m\u00e9s", "venuts", "arribant", "al", "#", "en", "els", "estats", "units", "i", "al", "#", "amb", "singles", "com", "\"your", "say", "kill", "the", "whale", "\"", "el", "qual", "intenta", "fer", "una", "crida", "a", "aturar", "la", "ca\u00e7a", "de", "les", "balenes", "i", "un", "rescat", "a", "les", "concepcions", "m\u00edtiques", "del", "passat", "o\"", "madrigal", "\"", "una", "breu", "suite", "on", "una", "enigm\u00e0tica", "i", "nost\u00e0lgica", "can\u00e7\u00f3", "de", "jon", "anderson", "\u00e9s", "acompanyada", "amb", "l'atemporal", "so", "del", "clavicordi", "de", "rick", "wakeman", "i", "en", "un", "tercer", "pla", "el", "lluny\u00e0", "so", "en", "contrapunt", "d'una", "guitarra", "cl\u00e0ssica", "per", "steve", "howe", "amb", "una", "l\u00edrica", "fent", "refer\u00e8ncies", "a", "viatgers", "espacials", "que", "sempre", "van", "estar", "aqu\u00ed", "vides", "anteriors", "i", "relacions", "perdudes", "en", "el", "temps", "altres", "temes", "comonward", "composta", "per", "chris", "squire", "oon", "the", "silent", "wing", "of", "freadoms", "o", "els", "progressius", "\"future", "time", "rejoice\"", "i", "\"release", "release\"", "nom\u00e9s", "arribarien", "a", "ser", "apreciats", "amb", "la", "retrospectiva", "del", "temps", "influint", "en", "el", "treball", "de", "nous", "m\u00fasics", "i", "bandes", "posteriors", "als", "vuitanta", "com", "magellan", "echardt", "entre", "molts", "altres", "tot", "i", "la", "insatisfacci\u00f3", "de", "la", "banda", "amb", "la", "producci\u00f3", "final", "de", "tormato", "ja", "per", "llavors", "el", "nom", "de", "yes", "era", "una", "de", "les", "grans", "institucions", "del", "rock", "progressiu", "amb", "concerts", "massius", "en", "estadis", "a", "tauler", "tornat", "malgrat", "l'auge", "del", "punk", "la", "new", "wave", "i", "la", "m\u00fasica", "disc", "les", "seves", "presentacions", "seguien", "generant", "una", "gran", "expectaci\u00f3", "a", "la", "premsa", "i", "al", "p\u00fablic", "en", "general", "cadascuna", "d'aquestes", "presentacions", "era", "una", "exhibici\u00f3", "del", "virtuosisme", "individual", "de", "cadascun", "dels", "seus", "m\u00fasics", "refor\u00e7at", "amb", "la", "fian\u00e7ada", "qu\u00edmica", "desenvolupada", "al", "llarg", "de", "tots", "aquests", "anys", "component", "i", "presentant", "en", "viu", "\u00e0lbums", "claus", "per", "entendre", "el", "fenomen", "de", "la", "m\u00fasica", "rock", "progressiva", "de", "la", "d\u00e8cada", "setanta", "el", "dif\u00edcil", "i", "dur", "temps", "del", "canvi", "despr\u00e9s", "d'acabada", "la", "reeixida", "gira", "de", "tormato", "els", "membres", "de", "la", "banda", "es", "reuneixen", "a", "par\u00eds", "amb", "el", "productor", "roy", "thomas", "baker", "conegut", "pel", "seu", "treball", "amb", "queen", "per", "a", "la", "gravaci\u00f3", "del", "que", "seria", "el", "seg\u00fcent", "treball", "de", "yes", "paris", "semblaria", "ser", "el", "lloc", "perfecte", "com", "a", "punt", "mitj\u00e0", "entre", "su\u00efssa", "on", "ja", "s'havia", "radicat", "rick", "wakeman", "i", "londres", "on", "es", "trobava", "vivint", "la", "resta", "de", "la", "banda", "a", "m\u00e9s", "de", "permetre'ls", "escapar", "de", "la", "rigorosa", "tributaci\u00f3", "brit\u00e0nica", "l'elecci\u00f3", "de", "baker", "com", "a", "productor", "va", "ser", "b\u00e0sicament", "una", "estrat\u00e8gia", "del", "segell", "discogr\u00e0fic", "per", "assegurarse", "un", "\u00e8xit", "comercial", "a", "m\u00ednim", "amb", "un", "single", "a", "les", "llistes", "jon", "anderson", "i", "rick", "wakeman", "a", "la", "recerca", "de", "nous", "horitzons", "van", "tractar", "d'orientar", "el", "so", "progressiu", "de", "yes", "cap", "al", "new", "age", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "desencant", "de", "la", "resta", "de", "la", "banda", "amb", "les", "idees", "musicals", "de", "jon", "i", "rick", "qui", "havien", "monopolitzat", "gran", "part", "del", "treball", "creatiu", "resultava", "m\u00e9s", "que", "evident", "a", "m\u00e9s", "del", "cansament", "i", "la", "pressi\u00f3", "per", "trobar", "un", "nou", "so", "en", "resposta", "a", "les", "noves", "tend\u00e8ncies", "musicals", "va", "comen\u00e7ar", "a", "causar", "constants", "friccions", "entre", "ells", "finalment", "alan", "white", "pateix", "un", "accident", "amb", "un", "pat\u00ed", "de", "rodes", "causantli", "una", "fractura", "al", "turmell", "la", "qual", "cosa", "obliga", "a", "la", "banda", "a", "fer", "un", "rec\u00e9s", "a", "la", "meitat", "de", "les", "sessions", "de", "gravaci\u00f3", "aquest", "rec\u00e9s", "\u00e9s", "aprofitat", "per", "chris", "squire", "steve", "howe", "i", "el", "lesionat", "alan", "white", "qui", "decideixen", "tornar", "a", "londres", "mentre", "que", "jon", "anderson", "i", "rick", "wakeman", "continuen", "a", "fran\u00e7a", "per", "treballar", "i", "col\u00b7laborar", "en", "m\u00faltiples", "projectes", "individuals", "d'entre", "aquestes", "frustrades", "mostres", "de", "par\u00eds", "destaquen", "temes", "in\u00e8dits", "com", "ara", "\"golden", "ages\"", "\"in", "a", "tower\"", "\"tango\"", "\"richard\"", "\"never", "done", "before\"", "i", "altres", "com", "\"some", "are", "born\"", "\"days\"", "\"everybody", "loves", "you\"", "que", "sortirien", "m\u00e9s", "endavant", "en", "el", "segon", "\u00e0lbum", "solista", "de", "jon", "anderson", "song", "of", "seven", "de", "aquestes", "mostres", "arribarien", "a", "convertirse", "en", "peces", "de", "col\u00b7lecci\u00f3", "per", "als", "fans", "i", "col\u00b7leccionistes", "sent", "algunes", "d'aquestes", "preses", "editades", "oficialment", "a", "partir", "del", "pel", "segell", "rhino", "com", "bonus", "tracks", "en", "les", "edicions", "esteses", "per", "\"tormato\"", "\"drama\"", "i", "una", "caixa", "de", "col\u00b7lecci\u00f3", "anomenada", "\"in", "a", "word\"", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "aquest", "moment", "jon", "anderson", "i", "rick", "wakeman", "encara", "creuen", "que", "el", "millor", "per", "a", "la", "banda", "\u00e9s", "prendre", "un", "descans", "creatiu", "i", "seguir", "cadasc\u00fa", "pel", "seu", "compte", "treballant", "en", "projectes", "individuals", "i", "d'aquesta", "manera", "rebre", "la", "inspiraci\u00f3", "musical", "en", "interaccionar", "amb", "altres", "m\u00fasics", "ignorant", "d'alguna", "manera", "el", "que", "es", "vindria", "m\u00e9s", "endavant", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "pressionats", "pel", "segell", "discogr\u00e0fic", "a", "causa", "dels", "convenis", "contractuals", "contrets", "pel", "m\u00e0nager", "de", "la", "banda", "brian", "lane", "qui", "ja", "havia", "reservat", "una", "gira", "per", "am\u00e8rica", "del", "nord", "la", "qual", "ja", "per", "aquest", "llavors", "s'havia", "venut", "completament", "de", "manera", "que", "baker", "aconsella", "a", "chris", "squire", "steve", "howe", "i", "alan", "white", "a", "seguir", "assajant", "un", "cop", "arribats", "a", "londres", "en", "el", "studio", "dels", "abba", "town", "house", "d'aquests", "assajos", "resultaria", "la", "composici\u00f3", "de", "temes", "com", "\"go", "thru", "'this\"", "\"satellite\"", "\"telephone", "secret\"", "\"tempus", "fugit\"", "\"run", "thru", "the", "light\"", "\"crossfire\"", "i", "\"everybody's", "song\"", "una", "versi\u00f3", "preliminar", "de", "\"does", "really", "happens\"", "els", "quals", "s'acostaven", "el", "so", "de", "la", "banda", "a", "un", "rock", "m\u00e9s", "pesat", "\u00e9s", "en", "aquest", "moment", "en", "el", "qual", "roy", "thomas", "baker", "ofereix", "a", "jon", "ja", "rick", "integrarse", "en", "la", "producci\u00f3", "d'aquest", "nou", "\u00e0lbum", "per\u00f2", "en", "sentir", "les", "pistes", "preliminars", "tant", "jon", "com", "rick", "declinen", "l'oferta", "no", "obstant", "aix\u00f2", "durant", "els", "assajos", "en", "town", "house", "chris", "squire", "arriba", "a", "con\u00e8ixer", "als", "the", "buggles", "trevor", "horn", "i", "geoffrey", "downes", "qui", "amb", "el", "seu", "so", "comercial", "tecno", "i", "electr\u00f2nic", "havien", "tingut", "un", "\u00e8xit", "massiu", "el", "amb", "\"video", "killed", "the", "radio", "star\"", "promocionat", "per", "la", "naixent", "mtv", "van", "resultar", "ser", "fans", "incondicionals", "de", "yes", "des", "de", "l'adolesc\u00e8ncia", "per", "la", "qual", "cosa", "accedeixen", "gustosos", "davant", "la", "invitaci\u00f3", "a", "participar", "en", "els", "assaigs", "despr\u00e9s", "que", "aquests", "oferissin", "a", "chris", "steve", "i", "alan", "una", "can\u00e7\u00f3", "composta", "per", "ells", "per", "interpretar", "en", "els", "seus", "assajos", "la", "can\u00e7\u00f3", "va", "resultar", "ser", "\"we", "can", "fly", "from", "here\"", "despr\u00e9s", "d'alguns", "assajos", "chris", "steve", "i", "alan", "decideixen", "que", "aquests", "siguin", "els", "reempla\u00e7aments", "per", "jon", "i", "rick", "tot", "i", "la", "renuencia", "de", "trevor", "horn", "per", "reempla\u00e7ar", "jon", "anderson", "ja", "que", "mai", "abans", "havia", "cantat", "per", "a", "un", "p\u00fablic", "massiu", "finalment", "va", "ser", "persuadit", "davant", "l'entusiasme", "de", "chris", "squire", "va", "ser", "aix\u00ed", "com", "davant", "la", "sorpresa", "dels", "fans", "i", "la", "cr\u00edtica", "i", "dels", "mateixos", "jon", "anderson", "i", "rick", "wakeman", "s\u00f3n", "reempla\u00e7ats", "pels", "the", "buggles", "trevor", "horn", "i", "geoffrey", "downes", "amb", "aquesta", "alineaci\u00f3", "es", "va", "gravar", "drama", "a", "l'agost", "de", "un", "disc", "amb", "un", "so", "fresc", "modern", "i", "avantguardista", "que", "intentava", "conciliar", "el", "rock", "progressiu", "cl\u00e0ssic", "de", "la", "banda", "amb", "un", "so", "electr\u00f2nic", "i", "m\u00e9s", "pesat", "propi", "de", "les", "noves", "tend\u00e8ncies", "del", "rock", "de", "principis", "dels", "vuitanta", "malgrat", "l'\u00e8xit", "comercial", "de", "l'\u00e0lbum", "n\u00famero", "dos", "en", "vendes", "al", "regne", "unit", "i", "disc", "d'or", "als", "estats", "units", "la", "gira", "va", "ser", "una", "sorpresa", "per", "al", "gruix", "del", "p\u00fablic", "habituats", "al", "repertori", "cl\u00e0ssic", "de", "la", "banda", "i", "la", "inconfusible", "veu", "de", "jon", "anderson", "aquests", "desconcertats", "al", "comen\u00e7ament", "no", "van", "acceptar", "de", "bon", "manera", "als", "nous", "reempla\u00e7aments", "sobre", "l'escenari", "tot", "i", "reeixides", "presentacions", "en", "els", "estats", "units", "com", "la", "del", "madison", "square", "garden", "a", "nova", "york", "i", "la", "presentaci\u00f3", "sobre", "l'escenari", "de", "temes", "in\u00e8dits", "en", "l'\u00e0lbum", "comwe", "can", "fly", "from", "hereigo", "thru", "this", "aquest", "mateix", "any", "la", "insatisfacci\u00f3", "dels", "fans", "per", "la", "disfonia", "de", "trevor", "horn", "en", "les", "presentacions", "a", "anglaterra", "en", "intentar", "for\u00e7ar", "la", "seva", "veu", "per", "igualar", "l'agut", "registre", "del", "seu", "predecessor", "terme", "amb", "esbroncades", "i", "alguns", "incidents", "per", "part", "del", "p\u00fablic", "malgrat", "l'esfor\u00e7", "de", "chris", "squire", "per", "cobrir", "com", "segona", "veu", "en", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "can\u00e7ons", "un", "cop", "finalitzada", "la", "gira", "programada", "per", "a", "anglaterra", "que", "trevor", "horn", "decideix", "abandonar", "la", "banda", "decebut", "per", "la", "mala", "recepci\u00f3", "del", "p\u00fablic", "i", "la", "cr\u00edtica", "despietada", "dels", "mitjans", "\u00e9s", "en", "aquest", "punt", "en", "qu\u00e8", "la", "resta", "de", "la", "banda", "decebuts", "i", "cansats", "per", "l'extenuant", "gira", "i", "la", "mala", "acollida", "per", "part", "del", "p\u00fablic", "decideixen", "acabar", "amb", "yes", "mentrestant", "el", "segell", "discogr\u00e0fic", "desc\u00e0rrega", "en", "aquell", "temps", "un", "segon", "disc", "amb", "temes", "en", "viu", "de", "la", "banda", "yesshows", "tamb\u00e9", "el", "el", "qual", "contenia", "can\u00e7ons", "de", "la", "gires", "\"relay\"", "\"going", "for", "the", "one\"", "i", "\"tormato\"", "amb", "les", "encarnacions", "m\u00e9s", "cl\u00e0ssiques", "de", "la", "banda", "incloent", "a", "rick", "wakeman", "patrick", "moraz\u00e1n", "alan", "white", "chris", "squire", "i", "jon", "anderson", "i", "una", "compilaci\u00f3", "de", "grans", "\u00e8xits", "anomenat", "\"yesclassic\"", "que", "dona", "compte", "del", "major", "apogeu", "de", "les", "seves", "carreres", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "el", "trevor", "horn", "i", "geoffrey", "downes", "decideixen", "llan\u00e7ar", "un", "segon", "\u00e0lbum", "com", "the", "buggles", "anomenat", "\"adventures", "in", "modern", "recording\"", "intentant", "rescatar", "la", "seva", "experi\u00e8ncia", "musical", "al", "costat", "de", "yes", "per\u00f2", "i", "malgrat", "la", "seva", "qualitat", "en", "el", "so", "aquest", "\u00e0lbum", "pas", "gaireb\u00e9", "inadvertit", "despr\u00e9s", "del", "qual", "trevor", "horn", "desencantat", "de", "la", "seva", "incipient", "carrera", "com", "a", "cantant", "es", "concentra", "al", "treball", "de", "productor", "d'altres", "bandes", "com", "ara", "tina", "turner", "lisa", "stansfield", "pet", "shop", "boys", "simple", "minds", "seal", "witney", "huston", "tatu", "entre", "d'altres", "arribant", "a", "convertirse", "en", "un", "dels", "m\u00e9s", "reeixits", "productors", "de", "la", "ind\u00fastria", "musical", "i", "al", "mateix", "temps", "com", "a", "m\u00fasic", "en", "projectes", "com", "art", "of", "noise", "el", "qual", "va", "arribar", "a", "donarse", "a", "con\u00e8ixer", "massivament", "pel", "conegut", "single", "\"moments", "of", "love\"", "i", "com", "a", "productor", "i", "segona", "veu", "en", "frankie", "goes", "to", "hollywood", "amb", "l'enorme", "\u00e8xit", "de", "\"do", "they", "know", "it's", "christmas\"", "al", "mateix", "temps", "steve", "howe", "i", "geoffrey", "downes", "avalats", "pel", "segell", "geffen", "van", "formar", "costat", "de", "l'exking", "crimson", "roxy", "music", "i", "uk", "john", "wetton", "i", "l'ex", "bateria", "de", "the", "crazy", "world", "of", "arthur", "brown", "atomic", "rooster", "i", "emerson", "lake", "and", "palmer", "carl", "palmer", "el", "grup", "\u00e0sia", "i", "el", "seu", "primer", "disc", "anomenat", "tamb\u00e9", "\"\u00e0sia\"", "amb", "el", "massiu", "i", "inesperat", "\u00e8xit", "del", "single", "\"heat", "of", "the", "moment\"", "obligantlos", "a", "embarcarse", "en", "una", "gira", "internacional", "l'\u00e8xit", "es", "va", "deure", "en", "gran", "part", "a", "la", "combinaci\u00f3", "del", "so", "progressiu", "de", "la", "d\u00e8cada", "setenta", "impresa", "per", "cadascun", "dels", "seus", "integrants", "en", "can\u00e7ons", "de", "curta", "durada", "a", "la", "manera", "dels", "vuitanta", "al", "costat", "de", "la", "promoci\u00f3", "d'un", "exit\u00f3s", "videoclip", "per", "\"heat", "of", "the", "moment", "\"transm\u00e8s", "per", "mtv", "despr\u00e9s", "de", "tot", "aix\u00f2", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "pressi\u00f3", "del", "segell", "discogr\u00e0fic", "aconsegueixen", "editar", "r\u00e0pidament", "un", "segon", "\u00e0lbum", "anomenat", "\"alpha\"", "el", "qual", "inclou", "singles", "com", "\"your", "say", "cry\"", "i", "\"the", "smile", "heu", "left", "your", "eyes\"", "arribant", "#", "i", "#", "respectivament", "en", "les", "llistes", "de", "popularitat", "tot", "i", "no", "tenir", "la", "qualitat", "de", "la", "primera", "feina", "pel", "que", "fa", "a", "la", "barreja", "i", "edici\u00f3", "final", "arribant", "a", "tenir", "m\u00e9s", "aviat", "un", "so", "opac", "i", "dif\u00fas", "perjudicant", "el", "treball", "de", "composici\u00f3", "i", "execuci\u00f3", "instrumental", "d'aquest", "despr\u00e9s", "certa", "inestabilitat", "a", "causa", "de", "problemes", "de", "protagonisme", "en", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "banda", "entre", "steve", "howe", "i", "john", "wetton", "acaben", "amb", "la", "sortida", "abrupta", "de", "john", "wetton", "a", "mitjan", "gravaci\u00f3", "del", "que", "seria", "el", "seu", "tercer", "disc", "aquest", "cop", "gravat", "en", "vancouver", "canad\u00e0", "el", "qual", "es", "cridaria", "\"arc\u00e0dia\"", "el", "qual", "inclouria", "temes", "com", "\"laying", "to", "yourself\"", "i", "\"ride", "easy\"", "intentant", "acostarse", "m\u00e9s", "al", "so", "del", "seu", "primer", "\u00e0lbum", "malgrat", "aquest", "ensopegada", "steve", "howe", "decideix", "improvisar", "trucant", "a", "greg", "lake", "per", "complir", "les", "demandes", "del", "segell", "discogr\u00e0fic", "davant", "l'oferta", "de", "tocar", "en", "el", "que", "seria", "el", "primer", "concert", "en", "viu", "transm\u00e8s", "via", "sat\u00e8l\u00b7lit", "de", "la", "hist\u00f2ria", "des", "del", "jap\u00f3", "als", "estats", "units", "per", "mtv", "el", "desembre", "de", "per\u00f2", "la", "veu", "de", "greg", "lake", "sembla", "no", "ajustarse", "al", "perfil", "de", "la", "majoria", "dels", "temes", "d'\u00e0sia", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "cosa", "el", "segell", "discogr\u00e0fic", "exigeix", "el", "retorn", "de", "john", "wetton", "que", "al", "seu", "torn", "posa", "com", "a", "condici\u00f3", "la", "sortida", "de", "howe", "ja", "per", "a", "mitjans", "de", "steve", "howe", "decideix", "abandonar", "\u00e0sia", "i", "deixarli", "el", "cam\u00ed", "clar", "a", "john", "wetton", "mentre", "que", "el", "segell", "discogr\u00e0fic", "edita", "part", "del", "frustrat", "\u00e0lbum", "en", "estudi", "com", "un", "lp", "anomenat", "simplement", "\"aurora\"", "sent", "llan\u00e7at", "nom\u00e9s", "al", "jap\u00f3", "d'aquesta", "manera", "\u00e0sia", "ja", "sense", "steve", "howe", "llan\u00e7aria", "finalment", "un", "tercer", "\u00e0lbum", "aquesta", "vegada", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "del", "canadenc", "d'origen", "alemany", "mandy", "meyer", "en", "guitarres", "i", "amb", "un", "so", "marcadament", "electr\u00f2nic", "m\u00e9s", "proper", "al", "tecnopop", "que", "al", "rock", "progressiu", "amb", "qu\u00e8", "es", "va", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "anomenat", "\"astra\"", "en", "el", "qual", "s'inclou", "el", "single", "\"go\"", "i", "\"voice", "of", "america\"", "donant", "compte", "en", "els", "seus", "temes", "dels", "temors", "col\u00b7lectius", "enmig", "de", "la", "guerra", "freda", "i", "un", "eventual", "desenlla\u00e7", "at\u00f2mic", "per\u00f2", "amb", "una", "t\u00e8bia", "recepci\u00f3", "per", "part", "del", "p\u00fablic", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "la", "banda", "decideix", "dissoldre", "mentrestant", "squire", "i", "white", "es", "van", "unir", "a", "l'exled", "zeppelin", "jimmy", "page", "en", "un", "projecte", "sense", "\u00e8xit", "anomenat", "xyz", "com", "un", "joc", "de", "paraules", "en", "\"exyes", "i", "led", "zeppelin\"", "el", "qual", "va", "aconseguir", "a", "materialitzar", "algunes", "sessions", "d'enregistrament", "en", "una", "cinta", "demo", "en", "la", "qual", "s'inclouen", "temes", "que", "m\u00e9s", "endavant", "s'inclourien", "en", "treballs", "posteriors", "de", "yes", "com", "ara", "la", "segona", "part", "instrumental", "a", "la", "introducci\u00f3", "de", "\"mind", "drive\"", "i", "el", "tema", "\"can", "you", "imagini", "\"amb", "chris", "squire", "en", "veu", "al", "costat", "d'una", "orquestra", "simf\u00f2nica", "no", "obstant", "aix\u00f2", "a", "finals", "de", "chris", "squire", "i", "alan", "white", "ja", "sense", "jimmy", "page", "continuaven", "treballant", "en", "conjunt", "aconsegueixen", "finalment", "editar", "un", "enganx\u00f3s", "single", "nadalenc", "anomenat", "\"run", "with", "the", "fox\"", "per", "atlantic", "i", "una", "versi\u00f3", "instrumental", "d'aquest", "en", "la", "seva", "cara", "b", "anomenada", "\"the", "return", "of", "the", "fox\"", "anticipant", "de", "certa", "manera", "el", "so", "que", "vindria", "m\u00e9s", "endavant", "en", "les", "seves", "carreres", "yes", "es", "reforma", "l'arribada", "de", "trevor", "rabin", "aix\u00ed", "com", "el", "chris", "squire", "i", "alan", "white", "inclouen", "com", "reempla\u00e7ament", "a", "page", "el", "jove", "guitarrista", "sudafric\u00e0", "trevor", "rabin", "que", "ja", "s'havia", "donat", "a", "con\u00e8ixer", "en", "una", "banda", "de", "glam", "rock", "sudafricana", "anomenada", "rabbit", "sota", "un", "nou", "projecte", "anomenat", "cinema", "no", "obstant", "aix\u00f2", "a", "finals", "de", "chris", "squire", "convida", "a", "jon", "anderson", "qui", "en", "aquest", "moment", "es", "trobava", "desenvolupant", "la", "seva", "carrera", "com", "a", "solista", "ja", "amb", "tres", "\u00e0lbums", "editats", "a", "cantar", "en", "un", "parell", "de", "temes", "del", "nou", "disc", "en", "proc\u00e9s", "de", "gravaci\u00f3", "va", "ser", "tal", "la", "qu\u00edmica", "que", "es", "va", "produir", "en", "aquest", "instant", "que", "r\u00e0pidament", "va", "sorgir", "la", "idea", "de", "reformar", "a", "yes", "sota", "un", "nou", "concepte", "m\u00e9s", "contemporani", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "el", "nom", "de", "cinema", "\u00e9s", "deixat", "de", "banda", "per", "reencarnar", "a", "yes", "m\u00e9s", "el", "reclutament", "final", "d'un", "dels", "seus", "membres", "fundadors", "el", "teclista", "tony", "kaye", "pel", "que", "sembla", "al", "principi", "rabin", "estava", "una", "mica", "temor\u00f3s", "d'apar\u00e8ixer", "amb", "el", "nom", "d'aquesta", "llegend\u00e0ria", "banda", "progressiva", "pel", "fet", "que", "poc", "i", "res", "tenia", "a", "veure", "amb", "el", "so", "progressiu", "i", "simf\u00f2nic", "que", "va", "caracteritzar", "a", "aquesta", "banda", "en", "els", "setanta", "sin\u00f3", "a", "m\u00e9s", "temia", "que", "el", "p\u00fablic", "ho", "comparar\u00e0", "amb", "el", "veter\u00e0", "steve", "howe", "l'estil", "era", "d'altra", "banda", "completament", "diferent", "per\u00f2", "a", "poc", "caminar", "va", "perdre", "la", "por", "a", "causa", "de", "la", "bona", "acollida", "per", "part", "del", "p\u00fablic", "i", "la", "cr\u00edtica", "m\u00e9s", "jove", "la", "nova", "alineaci\u00f3", "va", "gravar", "el", "juntament", "seu", "automarginat", "company", "trevor", "horn", "aquesta", "vegada", "no", "com", "a", "cantant", "sin\u00f3", "com", "a", "productor", "l'\u00e0lbum", "n\u00famero", "del", "registre", "de", "atlantic", "aquest", "disc", "amb", "un", "so", "modern", "i", "accessible", "al", "p\u00fablic", "en", "general", "va", "saber", "combinar", "el", "virtuosisme", "i", "el", "talent", "dels", "seus", "m\u00fasics", "el", "car\u00e0cter", "modern", "i", "la", "intu\u00efci\u00f3", "creativa", "de", "trevor", "rabin", "m\u00e9s", "el", "talent", "i", "la", "visi\u00f3", "comercial", "avalada", "per", "l'experi\u00e8ncia", "en", "la", "m\u00fasica", "electr\u00f2nica", "de", "trevor", "horn", "en", "la", "producci\u00f3", "aquest", "disc", "va", "incloure", "entre", "els", "seus", "temes", "el", "reeixit", "single", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "el", "qual", "va", "arribar", "fins", "al", "n\u00famero", "u", "de", "les", "llistes", "de", "popularitat", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "temes", "d'\u00e8xit", "radial", "com", "\"changes\"", "\"leave", "it\"", "\"it", "can", "happens\"", "i", "\"hearts\"", "gr\u00e0cies", "a", "la", "banda", "aconsegueix", "adherir", "una", "nova", "generaci\u00f3", "de", "fans", "amb", "un", "so", "m\u00e9s", "proper", "al", "hard", "rock", "ochentero", "i", "amb", "can\u00e7ons", "de", "tall", "m\u00e9s", "comercial", "m\u00e9s", "la", "pres\u00e8ncia", "f\u00edsica", "i", "el", "desplegament", "de", "rabin", "sobre", "l'escenari", "cosa", "avalada", "pels", "mateixos", "integrants", "de", "la", "banda", "va", "acabar", "per", "revitalitzar", "a", "la", "banda", "que", "es", "va", "embarcar", "en", "una", "gira", "mundial", "que", "va", "incloure", "la", "seva", "exitosa", "participaci\u00f3", "a", "rock", "a", "rio", "d'aquesta", "gira", "mundial", "prov\u00e9", "el", "v\u00eddeo", "\"live\"", "gravat", "a", "edmonton", "canad\u00e0", "el", "qual", "va", "ser", "dirigit", "per", "steven", "soderbergh", "que", "es", "faria", "posteriorment", "mundialment", "fam\u00f3s", "amb", "el", "film", "sexe", "mentides", "i", "videos", "i", "nominat", "al", "grammy", "com", "v\u00eddeo", "de", "l'any", "el", "una", "curiositat", "d'aquesta", "gira", "planificada", "originalment", "per", "cinema", "va", "ser", "que", "l'abrupte", "del", "retorn", "de", "yes", "va", "obligar", "a", "rab\u00edn", "que", "no", "era", "originalment", "fan", "de", "la", "banda", "a", "aprendre", "i", "adaptar", "al", "seu", "estil", "les", "partitures", "de", "howe", "literalment", "al", "seient", "de", "l'avi\u00f3", "l'\u00e8xit", "de", "va", "donar", "a", "yes", "el", "el", "seu", "\u00fanic", "premi", "grammy", "en", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "gr\u00e0cies", "al", "tema", "\"cinema\"", "com", "a", "tema", "instrumental", "de", "l'any", "una", "altra", "curiositat", "d'aquest", "\u00e0lbum", "\u00e9s", "que", "el", "tema", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "que", "es", "va", "mantenir", "al", "topall", "del", "hot", "del", "billboard", "per", "quatre", "setmanes", "va", "ser", "incorporat", "despr\u00e9s", "que", "la", "cinta", "que", "contenia", "la", "gravaci\u00f3", "original", "de", "rabin", "fos", "casualment", "escoltada", "per", "squire", "i", "white", "mentre", "l'avan\u00e7aven", "buscant", "un", "altre", "tema", "malgrat", "el", "seu", "\u00e8xit", "l'enregistrament", "de", "\"\"", "no", "va", "estar", "exempta", "de", "problemes", "difer\u00e8ncies", "creatives", "entre", "horn", "i", "kaye", "dinamitar", "la", "sortida", "prematura", "d'aquest", "\u00faltim", "enmig", "de", "la", "gravaci\u00f3", "abs\u00e8ncia", "que", "es", "va", "fer", "not\u00f2ria", "en", "el", "v\u00eddeo", "promocional", "de", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "en", "el", "qual", "\u00e9s", "substitu\u00eft", "pel", "teclista", "eddie", "jobson", "aquesta", "\u00e9s", "la", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "part", "important", "del", "treball", "de", "teclats", "va", "ser", "realitzat", "pel", "mateix", "trevor", "rabin", "finalment", "tony", "kaye", "es", "va", "reincorporar", "a", "la", "banda", "despr\u00e9s", "del", "llan\u00e7ament", "de", "\"\"", "les", "parts", "del", "v\u00eddeo", "promocional", "en", "qu\u00e8", "apareix", "jobson", "van", "ser", "editades", "al", "punt", "que", "amb", "prou", "feines", "se", "li", "veu", "la", "cara", "la", "gira", "de", "va", "ser", "tan", "important", "per", "al", "grup", "que", "els", "va", "permetre", "arribar", "a", "pa\u00efsos", "de", "llatinoam\u00e8rica", "com", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "del", "rock", "in", "rio", "de", "i", "el", "tancament", "de", "la", "mateixa", "es", "va", "fer", "al", "febrer", "d'aquest", "any", "a", "l'estadi", "velezs\u00e1rsfield", "a", "buenos", "aires", "argentina", "tractant", "de", "continuar", "amb", "la", "f\u00f3rmula", "de", "\"owner", "of", "the", "lonely", "heart\"", "el", "es", "van", "establir", "a", "la", "localitat", "de", "caramati", "al", "nord", "d'it\u00e0lia", "reclosos", "en", "un", "castell", "condicionat", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "del", "nou", "treball", "en", "estudi", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "el", "proc\u00e9s", "jon", "anderson", "i", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "distant", "del", "gir", "que", "estava", "prenent", "la", "banda", "en", "aquell", "moment", "va", "decidir", "retreure", "al", "rol", "de", "mer", "cantant", "de", "sessi\u00f3", "deixant", "en", "mans", "de", "trevor", "rabin", "tant", "la", "composici\u00f3", "com", "els", "arranjaments", "de", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "temes", "de", "l'\u00e0lbum", "aix\u00f2", "m\u00e9s", "els", "constants", "conflictes", "del", "productor", "trevor", "horn", "amb", "tony", "kaye", "davant", "la", "negativa", "d'aquest", "d'executar", "sintetitzadors", "i", "no", "fer", "o\u00efdes", "a", "les", "seves", "instruccions", "t\u00e8cniques", "arribant", "fins", "i", "tot", "a", "gravar", "les", "seves", "pistes", "en", "el", "seu", "acostumat", "hammond", "en", "un", "estudi", "a", "part", "per", "escapar", "de", "la", "tutela", "del", "productor", "aquest", "decideix", "finalment", "abandonar", "el", "treball", "de", "producci\u00f3", "havent", "de", "ser", "reempla\u00e7at", "a", "\u00faltima", "hora", "per", "un", "tal", "paul", "devilliers", "probablement", "un", "pseud\u00f2nim", "del", "mateix", "rabin", "aix\u00f2", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "not\u00f2ria", "manca", "de", "protagonisme", "dels", "altres", "membres", "de", "la", "banda", "relegant", "a", "si", "mateixos", "a", "la", "categoria", "de", "mera", "banda", "acompanyant", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "discos", "anteriors", "amb", "el", "segell", "caracter\u00edstic", "de", "yes", "incloent", "a", "va", "fer", "debig", "generator", "un", "succ\u00e9s", "menor", "al", "desc\u00e0rrec", "anterior", "malgrat", "tot", "va", "ser", "tot", "un", "\u00e8xit", "en", "vendes", "a", "nivell", "mundial", "amb", "singles", "com", "\"rhythm", "of", "love\"", "i", "\"love", "will", "find", "a", "way\"", "arribant", "a", "destacar", "en", "les", "r\u00e0dios", "i", "en", "les", "llistes", "de", "popularitat", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "cosa", "s'embarquen", "en", "una", "reeixida", "gira", "mundial", "dues", "yes", "per", "a", "dos", "enfocaments", "diferents", "el", "jon", "anderson", "cansat", "de", "la", "seva", "marginaci\u00f3", "creativa", "a", "l'interior", "de", "yes", "i", "desencantat", "del", "rumb", "comercial", "que", "havia", "pres", "la", "banda", "al", "costat", "de", "rabin", "decideix", "tornarse", "a", "reunir", "amb", "els", "seus", "antics", "companys", "en", "yes", "el", "percussionista", "bill", "bruford", "qui", "havia", "participat", "per", "un", "temps", "al", "costat", "de", "robert", "fripp", "i", "tony", "levin", "en", "king", "crimson", "el", "teclista", "rick", "wakeman", "i", "el", "guitarrista", "steve", "howe", "qui", "acabava", "de", "collir", "un", "important", "\u00e8xit", "el", "al", "costat", "de", "l'exgenesis", "steve", "hackett", "amb", "la", "super", "banda", "gtr", "destacant", "amb", "el", "single", "when", "the", "heart", "rules", "the", "mind", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "junts", "novament", "tornen", "a", "l'escena", "musical", "amb", "el", "nom", "d'andersonbrufordwakemanhowe", "o", "\"abwh\"", "donantse", "a", "con\u00e8ixer", "amb", "el", "single", "brother", "of", "mine", "en", "realitat", "aquest", "nou", "projecte", "de", "jon", "anderson", "i", "companyia", "no", "era", "altra", "cosa", "que", "una", "nova", "encarnaci\u00f3", "de", "l'un", "yes", "m\u00e9s", "simf\u00f2nic", "i", "conceptual", "a", "la", "manera", "dels", "setanta", "amb", "un", "so", "marcadament", "barroc", "a", "la", "manera", "d'\u00e0lbums", "com", "fragile", "o", "going", "for", "the", "one", "per\u00f2", "sota", "un", "concepte", "m\u00e9s", "accessible", "al", "p\u00fablic", "contemporani", "i", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "m\u00fasics", "que", "ja", "havien", "participat", "en", "altres", "projectes", "individuals", "dels", "integrants", "de", "la", "banda", "com", "vangelis", "en", "la", "composici\u00f3", "de", "\"let's", "pretend\"", "o", "geoff", "downes", "en", "\"brother", "of", "mine\"", "per", "anderson", "bruford", "wakeman", "i", "howe", "tornaven", "a", "reencantar", "als", "vells", "fans", "de", "la", "banda", "decebuts", "amb", "el", "tecno", "rock", "d'orientaci\u00f3", "comercial", "de", "trevor", "rabin", "no", "obstant", "aix\u00f2", "no", "van", "poder", "usar", "el", "nom", "\"yes\"", "ja", "que", "li", "pertanyia", "legalment", "el", "baixista", "chris", "squire", "no", "obstant", "aix\u00f2", "no", "els", "va", "impedir", "seguir", "endavant", "amb", "el", "projecte", "despr\u00e9s", "de", "gravar", "el", "seu", "\u00fanic", "disc", "en", "estudi", "anomenat", "com", "la", "banda", "es", "van", "llan\u00e7ar", "a", "un", "tour", "mundial", "juntament", "amb", "l'eximi", "baixista", "tony", "levin", "de", "king", "crimson", "el", "qual", "no", "es", "troba", "registrat", "en", "el", "disc", "an", "evening", "of", "yes", "music", "plus", "llan\u00e7at", "per", "aresta", "a", "principis", "de", "ja", "que", "es", "trobava", "malalt", "sent", "substitu\u00eft", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "per", "l'excel\u00b7lent", "jeff", "berlin", "vell", "conegut", "de", "bruford", "en", "el", "grup", "hom\u00f2nim", "que", "aquest", "va", "formar", "el", "al", "mar\u00e7", "de", "un", "yes", "d'anglaterra", "abwh", "i", "un", "altre", "de", "los", "angeles", "amb", "rabin", "squire", "white", "i", "el", "jove", "exworld", "trade", "billy", "sherwood", "estaven", "preparant", "cadascun", "pel", "seu", "costat", "els", "seus", "nous", "treballs", "en", "estudi", "quan", "a", "mitjans", "d'agost", "d'aquest", "mateix", "any", "anderson", "i", "squire", "van", "conversar", "decidint", "combinar", "el", "treball", "d'ambdues", "bandes", "en", "un", "set", "de", "temes", "anomenat", "\"union\"", "amb", "l'art", "gr\u00e0fic", "del", "brit\u00e0nic", "roger", "dean", "i", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "del", "productor", "jonathan", "elias", "amb", "el", "yes", "d'anglaterra", "abwh", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "el", "segon", "\u00e0lbum", "en", "estudi", "de", "abwh", "el", "qual", "tindria", "per", "nom", "\"dialogue\"", "i", "havia", "estat", "projectat", "per", "a", "l'agost", "de", "\u00e9s", "avortat", "a", "mitjan", "proc\u00e9s", "de", "gravaci\u00f3", "entre", "els", "interminables", "trasllats", "entre", "el", "sud", "de", "fran\u00e7a", "i", "londres", "en", "on", "jon", "havia", "manat", "a", "construir", "un", "estudi", "especialment", "habilitat", "enmig", "d'una", "granja", "m\u00e9s", "la", "dificultat", "entre", "els", "mateixos", "m\u00fasics", "d'arribar", "a", "un", "acord", "creatiu", "enmig", "d'aquests", "trasllats", "aix\u00f2", "i", "el", "fet", "que", "\u00e9s", "considerat", "massa", "ecl\u00e8ctic", "per", "al", "p\u00fablic", "en", "general", "i", "cost\u00f3s", "per", "a", "la", "gent", "de", "arista", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "un", "demo", "amb", "part", "del", "treball", "avortat", "de", "abwh", "circularia", "clandestinament", "com", "bootleg", "amb", "temes", "in\u00e8dits", "com", "\"make", "believe\"", "\"santa", "barbara\"", "\"hold", "your", "arms\"", "\"watching", "the", "flags", "that", "fly", "\"i", "temes", "que", "apareixerien", "editats", "m\u00e9s", "tard", "com", "a", "part", "d'altres", "treballs", "en", "solitari", "de", "jon", "anderson", "com\"", "it", "is", "love", "\"", "en\"", "page", "of", "life", "\"amb", "el", "grec", "vangelis", "el", "i\"", "god", "with", "southern", "accent", "\"", "en", "quantum", "guitar", "de", "steve", "howe", "el", "i\"", "axis", "of", "love", "\"amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "vangelis", "el", "qual", "hauria", "estat", "tornat", "a", "considerar", "durant", "les", "sessions", "de", "keys", "to", "the", "ascensi\u00f3", "el", "donarien", "compte", "d'un", "so", "m\u00e9s", "\u00edntim", "i", "atmosf\u00e8ric", "amb", "relaci\u00f3", "a", "l'\u00e0lbum", "anterior", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "jonathan", "elias", "arriba", "a", "prendre", "part", "important", "del", "proc\u00e9s", "creatiu", "de", "la", "banda", "posant", "una", "s\u00e8rie", "de", "restriccions", "a", "la", "resta", "dels", "m\u00fasics", "marginant", "rick", "wakeman", "i", "steve", "howe", "a", "un", "segon", "pla", "argumentant", "l'anacr\u00f2nic", "del", "so", "de", "les", "seves", "pistes", "en", "l'estudi", "de", "gravaci\u00f3", "justificant", "d'aquesta", "manera", "la", "inserci\u00f3", "de", "diversos", "m\u00fasics", "de", "sessi\u00f3", "com", "el", "guitarrista", "jimmy", "haun", "reempla\u00e7ant", "a", "steve", "howe", "en", "la", "majoria", "de", "les", "seves", "pistes", "qui", "fins", "i", "tot", "va", "arribar", "a", "igualar", "el", "so", "de", "steve", "howe", "confonent", "incl\u00fas", "als", "fan\u00e0tics", "m\u00e9s", "versats", "en", "el", "so", "de", "la", "banda", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "llan\u00e7ament", "d'arista", "d'un", "\u00e0lbum", "amb", "les", "versions", "crues", "dels", "temes", "per", "al", "que", "seria", "\"union\"", "\u00e9s", "deixat", "anar", "abans", "del", "llan\u00e7ament", "oficial", "amb", "el", "nom", "de", "\"reunion\"", "per", "generar", "certa", "expectaci\u00f3", "entre", "els", "fans", "el", "qual", "dona", "compte", "del", "so", "m\u00e9s", "cru", "i", "proper", "al", "so", "del", "primer", "\u00e0lbum", "per", "part", "de", "abwh", "i", "com", "aquest", "va", "ser", "produ\u00eft", "i", "alterat", "per", "tal", "de", "ferho", "m\u00e9s", "proper", "al", "so", "del", "yes", "de", "los", "angeles", "d'aquesta", "manera", "en", "el", "paper", "aix\u00f2", "va", "formar", "un", "\"megayes\"", "amb", "una", "alineaci\u00f3", "de", "vuit", "membres", "anderson", "squire", "kaye", "bruford", "howe", "wakeman", "white", "i", "rabin", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "aquestes", "dues", "bandes", "mai", "es", "reunirien", "o", "col\u00b7laborarien", "en", "un", "estudi", "realitzant", "cadascuna", "d'elles", "el", "seu", "treball", "de", "manera", "totalment", "independent", "d'una", "banda", "jonathan", "elias", "i", "abwh", "van", "gravar", "a", "nova", "york", "mentre", "que", "rabin", "i", "companyia", "ho", "farien", "en", "los", "angeles", "amb", "la", "inclusi\u00f3", "posterior", "de", "la", "veu", "de", "jon", "anderson", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "postproducci\u00f3", "en", "estudi", "no", "obstant", "aix\u00f2", "per", "promocionar", "aquest", "\u00e0lbum", "es", "va", "llan\u00e7ar", "un", "exit\u00f3s", "tour", "per", "am\u00e8rica", "del", "nord", "europa", "i", "jap\u00f3", "durant", "el", "qual", "steve", "howe", "nom\u00e9s", "acceptava", "de", "mala", "gana", "interpretar", "els", "temes", "de", "trevor", "rabin", "al", "punt", "d'absentar", "de", "l'escenari", "durant", "moltes", "de", "les", "interpretacions", "dels", "temes", "del", "repertori", "del", "sudafric\u00e0", "no", "obstant", "aix\u00f2", "trevor", "rabin", "va", "arribar", "a", "establir", "una", "gran", "amistat", "i", "afinitat", "de", "car\u00e0cter", "des", "de", "llavors", "amb", "el", "teclista", "rick", "wakeman", "qui", "amb", "el", "seu", "sentit", "de", "l'humor", "i", "carisma", "suavitzar", "les", "asprors", "i", "els", "egos", "individuals", "de", "la", "resta", "de", "la", "banda", "amistat", "que", "es", "reflectiria", "en", "la", "posterior", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "trevor", "rabin", "en", "l'\u00e0lbum", "de", "rick", "wakeman", "de", "return", "to", "the", "centre", "of", "the", "earth", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "despr\u00e9s", "d'acabada", "la", "gira", "al", "jap\u00f3", "el", "maig", "de", "finalment", "steve", "howe", "rick", "wakeman", "i", "bill", "bruford", "decebuts", "per", "la", "intromissi\u00f3", "i", "la", "mutilaci\u00f3", "en", "l'edici\u00f3", "final", "del", "seu", "treball", "en", "estudi", "per", "jonathan", "elias", "decideixen", "abandonar", "el", "mega", "projecte", "i", "reprendre", "les", "seves", "carreres", "en", "solitari", "deixant", "el", "cam\u00ed", "clar", "a", "trevor", "rabin", "en", "yes", "jon", "anderson", "steve", "howe", "i", "bill", "bruford", "ja", "sense", "wakeman", "apareixerien", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "al", "costat", "del", "baixista", "tim", "harries", "els", "teclistes", "julian", "colbeck", "david", "palmer", "ex", "membre", "de", "jethro", "tull", "i", "amb", "la", "producci\u00f3", "de", "alan", "parsons", "i", "ian", "anderson", "l\u00edder", "de", "jethro", "tull", "m\u00e9s", "l'addici\u00f3", "de", "the", "london", "symphonic", "orchestra", "i", "the", "english", "chamber", "orchestra", "en", "un", "\u00e0lbum", "titulat", "symphonic", "of", "yes", "music", "un", "disc", "de", "grans", "\u00e8xits", "de", "la", "banda", "amb", "diversos", "arranjaments", "orquestrals", "de", "marcat", "estil", "progressiu", "i", "la", "incorporaci\u00f3", "d'un", "cor", "de", "gospels", "the", "london", "community", "gospel", "choir", "on", "s'inclou", "el", "mateix", "jon", "anderson", "amb", "la", "seva", "filla", "debora", "anderson", "\u00e9s", "aix\u00ed", "que", "el", "l'alineaci\u00f3", "de", "yes", "va", "tornar", "a", "reduirse", "a", "trevor", "rabin", "m\u00e9s", "companyia", "squire", "kaye", "white", "m\u00e9s", "el", "cantant", "jon", "anderson", "aquests", "van", "gravar", "l'\u00e0lbum", "talk", "que", "els", "va", "permetre", "mantenir", "la", "banda", "amb", "vida", "i", "aconseguir", "unir", "en", "el", "treball", "en", "estudi", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "yes", "a", "jon", "anderson", "i", "trevor", "rabin", "no", "obstant", "aix\u00f2", "i", "malgrat", "el", "modern", "i", "innovador", "del", "format", "digital", "durant", "el", "treball", "de", "gravaci\u00f3", "en", "l'estudi", "una", "veritable", "novetat", "per", "a", "l'\u00e8poca", "i", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "roger", "hodgson", "supertramp", "en", "single", "\"walls\"", "a", "m\u00e9s", "d'haver", "comptat", "amb", "el", "suport", "del", "multiinstrumentista", "i", "amic", "de", "la", "banda", "billy", "sherwood", "a", "l'escenari", "el", "disc", "va", "tenir", "una", "freda", "recepci\u00f3", "entre", "els", "fans", "arribant", "a", "ser", "un", "total", "frac\u00e0s", "pel", "que", "fa", "a", "les", "expectatives", "de", "vendes", "per", "al", "segell", "discogr\u00e0fic", "victory", "records", "amb", "relaci\u00f3", "a", "l'\u00e0lbum", "anterior", "union", "a", "m\u00e9s", "d'haver", "tingut", "diversos", "problemes", "amb", "la", "promoci\u00f3", "del", "tour", "mundial", "tot", "aquest", "clima", "m\u00e9s", "la", "pressi\u00f3", "per", "part", "dels", "fans", "m\u00e9s", "durs", "i", "cr\u00edtics", "amb", "el", "so", "tecno", "d'aquesta", "alineaci\u00f3", "que", "mantenia", "el", "nom", "de", "yes", "va", "acabar", "finalment", "per", "emp\u00e8nyer", "la", "sortida", "de", "rabin", "i", "kaye", "de", "la", "banda", "un", "cop", "acabada", "la", "gira", "promocional", "del", "disc", "trevor", "rabin", "mai", "m\u00e9s", "va", "tornar", "a", "yes", "malgrat", "la", "insist\u00e8ncia", "dels", "seus", "excompanys", "chris", "squire", "i", "jon", "anderson", "i", "es", "va", "concentrar", "en", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "bandes", "de", "so", "per", "soundtrack", "a", "hollywood", "fins", "al", "dia", "d'avui", "deixant", "de", "banda", "la", "seva", "carrera", "en", "la", "m\u00fasica", "rock", "excepte", "en", "espor\u00e0diques", "aparicions", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "altres", "m\u00fasics", "comrick", "wakemani", "el", "seu", "return", "to", "the", "centre", "of", "the", "earth", "el", "i", "el", "seu", "desc\u00e0rrec", "com", "a", "solista", "de", "dos", "\u00e0lbums", "un", "covers", "anomenat", "sarc\u00e0sticament", "que", "inclou", "les", "pistes", "originals", "d'alguns", "temes", "de", "\"\"", "i", "\"big", "generator\"", "i", "un", "altre", "en", "viu", "per", "a", "la", "seva", "gira", "com", "a", "solista", "el", "del", "seu", "\u00e0lbumi", "ca't", "look", "awayanomenat", "simplement", "live", "in", "la", "tots", "dos", "a", "mitjans", "de", "l'any", "no", "obstant", "aix\u00f2", "a", "mitjans", "del", "es", "diu", "que", "jon", "anderson", "i", "trevor", "rabin", "s'havien", "reunit", "per", "gravar", "novament", "junts", "sense", "que", "a", "la", "data", "hi", "hagi", "confirmaci\u00f3", "d'aquest", "rumor", "ni", "tampoc", "sobre", "el", "projecte", "en", "el", "qual", "haurien", "treballat", "de", "tota", "manera", "tot", "indica", "que", "l'\u00e8xit", "de", "rabin", "com", "a", "compositor", "de", "bandes", "sonores", "per", "al", "cinema", "ha", "frenat", "tota", "intenci\u00f3", "tant", "pel", "que", "fa", "a", "treballs", "en", "solitari", "com", "un", "eventual", "retorn", "a", "yes", "mentrestant", "tony", "kaye", "col\u00b7laboraria", "aquest", "mateix", "any", "tocant", "el", "hammond", "en", "molts", "dels", "temes", "de", "\"return", "to", "the", "dark", "side", "of", "the", "moon\"", "de", "billy", "sherwood", "el", "i", "en", "el", "posterior", "projecte", "anomenat", "circa", "amb", "l'addici\u00f3", "d'alan", "white", "i", "jimmy", "haun", "el", "retorn", "al", "cl\u00e0ssic", "despr\u00e9s", "del", "frac\u00e0s", "comercial", "de", "talk", "i", "enmig", "de", "certa", "inestabilitat", "howe", "i", "wakeman", "van", "tornar", "a", "la", "banda", "reencarnant", "l'alineaci\u00f3", "m\u00e9s", "llegend\u00e0ria", "i", "cl\u00e0ssica", "de", "yes", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "keys", "to", "ascension", "i", "keys", "to", "ascension", "s\u00f3n", "llan\u00e7ats", "el", "i", "tots", "dos", "discos", "eren", "una", "barreja", "de", "can\u00e7ons", "en", "viu", "a", "san", "luis", "bisbe", "ca", "el", "mar\u00e7", "de", "i", "minuts", "de", "nou", "material", "en", "estudi", "les", "can\u00e7ons", "en", "viu", "eren", "cl\u00e0ssics", "progressius", "dels", "setanta", "mentre", "que", "les", "d'estudi", "eren", "nou", "material", "recreant", "les", "mateixes", "complexes", "estructures", "dels", "setanta", "m\u00e9s", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "vangelis", "en", "la", "composici\u00f3", "d'un", "dels", "seus", "temes", "children", "of", "light", "no", "obstant", "aix\u00f2", "i", "malgrat", "les", "altes", "expectatives", "dels", "fans", "wakeman", "va", "sortir", "de", "la", "banda", "abans", "que", "poguessin", "llan\u00e7arse", "en", "una", "gira", "programada", "per", "als", "estats", "units", "deixant", "a", "la", "resta", "de", "la", "banda", "en", "un", "molt", "mal", "peu", "amb", "la", "partida", "de", "wakeman", "el", "la", "resta", "de", "la", "banda", "ha", "d'improvisar", "per", "assumir", "els", "compromisos", "assumits", "i", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "billy", "sherwood", "qui", "ja", "havia", "col\u00b7laborat", "al", "costat", "de", "chris", "squire", "al", "comen\u00e7ament", "dels", "noranta", "en", "diferents", "projectes", "materialitzantse", "en", "la", "composici\u00f3", "de", "\"the", "more", "we", "live", "let", "go\"", "al", "costat", "de", "chris", "squire", "per", "a", "l'\u00e0lbum", "uni\u00f3", "de", "entre", "altres", "temes", "in\u00e8dits", "a", "m\u00e9s", "d'haver", "acompanyat", "a", "la", "banda", "a", "la", "guitarres", "en", "el", "gira", "del", "talk", "com", "a", "suport", "a", "trevor", "rabin", "a", "m\u00e9s", "d'haver", "treballat", "com", "a", "productor", "en", "el", "desc\u00e0rrec", "anterior", "va", "entrar", "a", "l'estudi", "aquesta", "vegada", "com", "a", "compositor", "multi", "instrumentista", "i", "nou", "membre", "\"oficial\"", "de", "la", "banda", "a", "m\u00e9s", "de", "reclutar", "al", "talent\u00f3s", "teclista", "rus", "igor", "khoroshev", "\u00e9s", "en", "aquestes", "condicions", "en", "qu\u00e8", "\u00e9s", "gravat", "el", "disc", "open", "your", "eyes", "aquest", "mateix", "any", "aquest", "disc", "marcadament", "m\u00e9s", "accessible", "i", "directe", "que", "el", "desc\u00e0rrec", "anterior", "sota", "la", "clara", "i", "evident", "direcci\u00f3", "de", "chris", "squire", "i", "billy", "sherwood", "va", "intentar", "repetir", "l'experi\u00e8ncia", "comercial", "amb", "rabin", "per\u00f2", "va", "ser", "un", "frac\u00e0s", "total", "enfront", "de", "les", "noves", "tend\u00e8ncies", "musicals", "no", "deixant", "contents", "ni", "a", "uns", "ni", "a", "altres", "entre", "els", "fans", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "va", "embarcar", "en", "una", "reeixida", "gira", "mundial", "que", "els", "va", "permetre", "tornar", "a", "interpretar", "els", "seus", "cl\u00e0ssics", "dels", "setanta", "com", "ara", "america", "siberian", "khatru", "starship", "trooper", "wonderous", "stories", "al", "costat", "del", "ja", "llegendari", "steve", "howe", "aix\u00ed", "com", "permetre", "la", "plataforma", "a", "cadascun", "seus", "integrants", "per", "publicar", "els", "seus", "treballs", "independents", "\u00e9s", "en", "aquest", "context", "en", "qu\u00e8", "chris", "squire", "i", "billy", "sherwood", "editen", "conspiracy", "el", "un", "disc", "amb", "un", "so", "m\u00e9s", "proper", "al", "tecnorock", "de", "trevor", "rabin", "que", "al", "rock", "progressiu", "sense", "minvar", "en", "la", "qualitat", "i", "el", "virtuosisme", "en", "on", "s'inclouen", "a", "m\u00e9s", "de", "temes", "compostos", "especialment", "per", "a", "l'\u00e0lbum", "versions", "alternatives", "per", "temes", "inclosos", "en", "anteriors", "\u00e0lbums", "de", "yes", "com", "ara", "we", "more", "we", "live", "de", "union", "open", "your", "eyes", "wish", "a", "news", "\"i\"", "man", "in", "the", "moon", "\"de", "open", "your", "eyes", "a", "m\u00e9s", "de", "dos", "temes", "compostos", "durant", "\"love", "conquer", "all\"", "i", "\"say", "goodbye\"", "gravats", "originalment", "per", "una", "alineaci\u00f3", "squire", "sherwood", "white", "i", "trevor", "rabin", "que", "s'inclourien", "en", "una", "caixa", "de", "recopilaci\u00f3", "per", "col\u00b7leccionistes", "anomenada", "\"yesyears\"", "el", "amb", "aquesta", "mateixa", "alineaci\u00f3", "de", "\"open", "your", "eyes\"", "es", "grava", "the", "ladder", "el", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "del", "productor", "bruce", "fairbairn", "la", "sobtada", "mort", "durant", "l'enregistrament", "va", "prendre", "a", "tots", "per", "sorpresa", "dedicantse", "l'\u00e0lbum", "com", "a", "reconeixement", "i", "gratitud", "al", "costat", "de", "la", "banda", "\"the", "ladder\"", "intent", "acostar", "a", "la", "banda", "una", "mica", "m\u00e9s", "al", "so", "de", "les", "seves", "antigues", "tradicions", "en", "el", "rock", "progressiu", "per\u00f2", "alhora", "conciliantho", "amb", "el", "so", "mel\u00f2dic", "propi", "de", "la", "carrera", "en", "solitari", "de", "jon", "anderson", "donant", "com", "a", "resultat", "un", "\u00e0lbum", "una", "mica", "irregular", "el", "qual", "va", "passar", "gaireb\u00e9", "inadvertit", "en", "els", "mitjans", "si", "no", "\u00e9s", "per", "la", "inclusi\u00f3", "d'un", "dels", "seus", "temes", "en", "els", "cr\u00e8dits", "d'un", "v\u00eddeo", "joc", "anomenat", "homeworld", "despr\u00e9s", "de", "tot", "aix\u00f2", "s'embarquen", "en", "una", "nova", "gira", "mundial", "que", "igual", "que", "l'anterior", "inclou", "la", "interpretaci\u00f3", "dels", "temes", "cl\u00e0ssics", "de", "la", "banda", "i", "un", "parell", "de", "temes", "del", "nou", "\u00e0lbum", "per", "al", "un", "altre", "disc", "en", "viu", "\u00e9s", "editat", "house", "of", "yes", "live", "from", "house", "of", "blues", "que", "dona", "compte", "d'aquesta", "nova", "encarnaci\u00f3", "de", "la", "banda", "amb", "els", "seus", "dos", "noves", "contractacions", "interpretant", "temes", "cl\u00e0ssics", "junts", "a", "alguns", "\"the", "ladder\"", "despr\u00e9s", "de", "la", "gira", "promocional", "de", "the", "ladder", "billy", "sherwood", "abandona", "la", "banda", "per", "iniciar", "la", "seva", "carrera", "com", "a", "solista", "traient", "en", "el", "mateix", "any", "\"the", "big", "peace\"", "en", "el", "qual", "demostra", "no", "nom\u00e9s", "un", "virtuosisme", "en", "tocar", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "instruments", "en", "la", "gravaci\u00f3", "de", "l'\u00e0lbum", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "evidencia", "una", "molt", "marcada", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "seves", "arrels", "progressives", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'amistat", "i", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "billy", "sherwood", "costat", "de", "chris", "squire", "continua", "en", "diversos", "treballs", "i", "presentacions", "arribant", "a", "editar", "the", "unknow", "en", "igor", "khoroshev", "seria", "el", "seg\u00fcent", "a", "sortir", "uns", "mesos", "despr\u00e9s", "de", "finalitzada", "la", "gira", "\"masterworks\"", "on", "es", "van", "interpretar", "per", "primera", "vegada", "en", "anys", "temes", "de", "relay", "com", "gates", "of", "the", "deliriun", "de", "minuts", "d'aquesta", "manera", "el", "el", "quartet", "d'anderson", "howe", "squire", "i", "white", "tractant", "de", "retrobarse", "amb", "un", "so", "m\u00e9s", "cl\u00e0ssic", "i", "propi", "va", "gravar", "magnification", "que", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "disc", "de", "la", "banda", "que", "no", "t\u00e9", "el", "caracter\u00edstic", "so", "dels", "sintetitzadors", "els", "que", "s\u00f3n", "substitu\u00efts", "per", "una", "orquestra", "simf\u00f2nica", "dirigida", "per", "larry", "groupe", "un", "\u00e0lbum", "marcat", "per", "un", "inusual", "pessimisme", "i", "esperit", "m\u00e9s", "aviat", "malenconi\u00f3s", "i", "reflexiu", "despr\u00e9s", "de", "l'atemptat", "contra", "el", "worldtrade", "center", "a", "nova", "york", "l'", "de", "setembre", "de", "despr\u00e9s", "del", "desc\u00e0rrec", "de", "l'\u00e0lbum", "\"magnification\"", "yes", "va", "emprendre", "una", "gira", "promocional", "pels", "estats", "units", "i", "europa", "sent", "acompanyats", "per", "diverses", "orquestres", "simf\u00f2niques", "locals", "i", "la", "inclusi\u00f3", "del", "teclista", "tom", "brislin", "argumentant", "que", "l'orquestra", "sola", "no", "podria", "reproduir", "fidelment", "alguns", "dels", "sons", "cl\u00e0ssics", "del", "material", "de", "la", "banda", "part", "d'aquesta", "gira", "quedaria", "registrada", "en", "el", "dvd", "anomenat", "yessymphonic", "llan\u00e7at", "al", "mercat", "el", "despr\u00e9s", "de", "moltes", "especulacions", "i", "desavinences", "rick", "wakeman", "finalment", "va", "decidir", "tornar", "a", "yes", "al", "juliol", "del", "agregant", "en", "el", "segon", "peu", "de", "la", "gira", "promocional", "de", "magnificationper", "estats", "units", "d'aquesta", "manera", "tornant", "a", "reencarnar", "l'alineaci\u00f3", "cl\u00e0ssica", "d'una", "de", "les", "llegendes", "m\u00e9s", "grans", "del", "rock", "progressiu", "de", "tots", "els", "temps", "per", "interpretar", "\"in", "the", "deep\"", "i", "\"magnification\"", "juntament", "amb", "els", "temes", "m\u00e9s", "cl\u00e0ssics", "d'aquesta", "banda", "a", "m\u00e9s", "amb", "altres", "mai", "abans", "interpretats", "sobre", "l'escenari", "com", "ho", "va", "ser", "la", "interpretaci\u00f3", "de", "\"", "south", "side", "of", "the", "sky", "\"de", "l'\u00e0lbum", "fragile", "de", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "extensa", "gira", "i", "una", "altra", "amb", "la", "mateixa", "alineaci\u00f3", "cl\u00e0ssica", "per", "commemorar", "anys", "de", "traject\u00f2ria", "amb", "interpretacions", "variades", "dels", "seus", "cl\u00e0ssics", "i", "material", "ac\u00fastic", "sobre", "un", "escenari", "bellament", "preparat", "per", "a", "la", "gira", "a", "c\u00e0rrec", "de", "roger", "dean", "gira", "que", "va", "finalitzar", "a", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "en", "setembre", "del", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "la", "banda", "decideix", "prendre", "un", "rec\u00e9s", "el", "qual", "arribaria", "a", "ser", "el", "m\u00e9s", "llarg", "de", "la", "seva", "carrera", "durant", "el", "hiat", "el", "novembre", "del", "en", "ocasi\u00f3", "d'un", "concert", "ben\u00e8fic", "patrocinat", "per", "carles", "pr\u00edncep", "de", "gal\u00b7les", "en", "homenatge", "a", "la", "contribuci\u00f3", "del", "m\u00fasic", "i", "productor", "trevor", "horn", "a", "la", "m\u00fasica", "brit\u00e0nica", "es", "porta", "a", "terme", "la", "inusual", "reuni\u00f3", "sobre", "l'escenari", "de", "trevor", "rabin", "steve", "howe", "chris", "squire", "geoffrey", "downes", "i", "alan", "white", "per", "interpretar", "alguns", "cl\u00e0ssics", "del", "yes", "de", "l'era", "vuitanta", "aquesta", "presentaci\u00f3", "va", "anar", "acompanyada", "no", "nom\u00e9s", "amb", "aquests", "exm\u00fasics", "de", "yes", "sin\u00f3", "a", "m\u00e9s", "amb", "m\u00fasics", "que", "tamb\u00e9", "van", "formar", "part", "dels", "the", "buggles", "art", "of", "noise", "frankie", "goes", "to", "hollywood", "entre", "altres", "artistes", "amb", "els", "quals", "va", "contribuir", "trevor", "horn", "com", "a", "productor", "tots", "ells", "acompanyats", "amb", "una", "secci\u00f3", "d'instruments", "de", "cordes", "i", "bronzes", "aportant", "una", "gran", "riquesa", "musical", "a", "l'espectacle", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "a", "partir", "de", "els", "integrants", "de", "la", "banda", "es", "troben", "submergits", "en", "projectes", "individuals", "paral\u00b7lels", "a", "yes", "d'una", "banda", "chris", "squire", "va", "ressuscitar", "el", "projecte", "the", "syn", "de", "finals", "dels", "seixanta", "i", "editar", "l'\u00e0lbum", "syndestructible", "aix\u00ed", "com", "alan", "white", "ha", "llan\u00e7at", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "en", "els", "teclats", "de", "geoff", "downes", "un", "treball", "en", "solitari", "anomenat", "simplement", "\"white\"", "interpretant", "en", "viu", "alguns", "temes", "de", "l'\u00e0lbum", "drama", "de", "yes", "steve", "howe", "per", "la", "seva", "part", "es", "va", "reunir", "el", "amb", "els", "seus", "antics", "companys", "de", "comen\u00e7aments", "dels", "vuitanta", "per", "reviure", "l'alineaci\u00f3", "original", "i", "m\u00e9s", "reeixida", "d'", "\u00e0sia", "al", "costat", "del", "cantant", "i", "baixista", "john", "wetton", "el", "bateria", "carl", "palmer", "i", "l'exteclista", "de", "yes", "i", "els", "buggles", "geoffrey", "downes", "commemorant", "aix\u00ed", "els", "anys", "del", "llan\u00e7ament", "del", "seu", "primer", "\u00e0lbum", "amb", "una", "gira", "per", "estats", "units", "i", "europa", "a", "finals", "del", "mateix", "any", "seguint", "pel", "jap\u00f3", "i", "sudam\u00e8rica", "al", "comen\u00e7ament", "del", "arribant", "a", "llan\u00e7ar", "un", "nou", "\u00e0lbum", "en", "estudi", "el", "mar\u00e7", "del", "anomenat", "phoenix", "mentre", "que", "jon", "anderson", "i", "rick", "wakeman", "van", "sortir", "en", "gira", "per", "estats", "units", "a", "finals", "del", "on", "van", "interpretar", "temes", "de", "les", "seves", "carreres", "solistes", "i", "alguns", "cl\u00e0ssics", "de", "yes", "i", "un", "tema", "de", "abwh", "el", "mar\u00e7", "de", "aprofitant", "el", "hiat", "de", "yes", "el", "multiinstrumentista", "i", "productor", "billy", "sherwood", "reuneix", "a", "alguns", "dels", "seus", "excompanys", "alan", "white", "tony", "kaye", "i", "el", "guitarrista", "jimmy", "haun", "qui", "va", "participar", "com", "a", "m\u00fasic", "de", "sessi\u00f3", "reempla\u00e7ant", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "pistes", "de", "guitarra", "de", "steve", "howe", "en", "l'\u00e0lbum", "uni\u00f3", "de", "a", "m\u00e9s", "de", "col\u00b7laborar", "amb", "kitaro", "jon", "anderson", "vangelis", "celine", "dion", "i", "cher", "entre", "d'altres", "en", "un", "nou", "projecte", "musical", "anomenat", "circa", "gravant", "en", "estudi", "nou", "material", "amb", "el", "nom", "de", "circa", "llan\u00e7at", "a", "finals", "d'octubre", "de", "el", "qual", "billy", "sherwood", "\u00e9s", "el", "factor", "musicalment", "predominant", "fentnos", "recordar", "treballs", "com", "conspirancy", "o", "world", "trade", "a", "m\u00e9s", "de", "reinterpretar", "en", "viu", "un", "popurri", "amb", "cl\u00e0ssics", "de", "yes", "despr\u00e9s", "del", "hiat", "m\u00e9s", "llarg", "en", "hist\u00f2ria", "de", "la", "banda", "yes", "anunci", "seu", "retorn", "a", "principis", "de", "anunciant", "una", "nova", "gira", "nordamericana", "per", "a", "juliol", "i", "agost", "en", "una", "entrevista", "al", "programa", "radial", "de", "michael", "smerconish", "a", "philadelphia", "anderson", "va", "confirmar", "una", "gira", "per", "aquests", "mesos", "per\u00f2", "amb", "una", "nova", "alineaci\u00f3", "anderson", "squire", "howe", "i", "white", "mentre", "que", "wakeman", "encara", "estava", "en", "converses", "a", "causa", "de", "problemes", "amb", "la", "seva", "salut", "pensantcom", "reempla\u00e7ament", "seu", "fill", "oliver", "wakeman", "qui", "ja", "ha", "participat", "amb", "starcastle", "clive", "nolan", "i", "havia", "treballat", "en", "dues", "ocasions", "amb", "el", "guitarrista", "steve", "howe", "en", "three", "year", "of", "magik", "i", "en", "spectrum", "el", "seu", "germ\u00e0", "adam", "ja", "havia", "estat", "considerat", "com", "tecladista", "de", "la", "banda", "a", "la", "gira", "de", "the", "ladder", "el", "com", "reempla\u00e7ament", "d'\u00faltima", "hora", "per", "igor", "khoroshev", "qui", "s'havia", "indisposat", "per\u00f2", "ell", "sol", "va", "arribar", "a", "tocar", "al", "final", "d'un", "concert", "a", "anglaterra", "en", "el", "tema", "startship", "trooper", "en", "l'entrevista", "anderson", "ja", "amb", "anys", "va", "dir", "que", "ell", "li", "havia", "enviat", "a", "oliver", "fa", "uns", "dies", "una", "llista", "amb", "el", "setlist", "de", "les", "can\u00e7ons", "i", "ell", "ja", "estava", "aprenent", "roger", "dean", "havia", "confirmat", "tamb\u00e9", "que", "ja", "est\u00e0", "treballant", "per", "a", "aquest", "llavors", "en", "l'escenografia", "per", "a", "aquest", "tour", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "dia", "de", "juny", "la", "gira", "de", "yes", "\u00e9s", "cancel\u00b7lada", "per", "problemes", "relacionats", "amb", "la", "salut", "del", "cantant", "jon", "anderson", "jon", "va", "ser", "internat", "a", "l'hospital", "el", "mes", "de", "maig", "despr\u00e9s", "de", "patir", "un", "sever", "atac", "d'asma", "i", "se", "li", "va", "aconsellar", "descansar", "i", "no", "treballar", "per", "un", "per\u00edode", "d'almenys", "sis", "mesos", "o", "m\u00e9s", "per", "no", "patir", "m\u00e9s", "complicacions", "de", "salut", "howe", "squire", "white", "in", "the", "present", "yes", "lamentablement", "donada", "la", "delicada", "condici\u00f3", "de", "jon", "anderson", "causa", "d'una", "insufici\u00e8ncia", "respirat\u00f2ria", "i", "la", "crisi", "que", "el", "maig", "del", "gaireb\u00e9", "acaba", "amb", "la", "seva", "vida", "chris", "squire", "steve", "howe", "alan", "white", "i", "el", "nou", "teclista", "per", "a", "la", "projectada", "gira", "oliver", "wakeman", "van", "haver", "de", "cancel\u00b7lar", "la", "seva", "gira", "mundial", "no", "obstant", "aix\u00f2", "malgrat", "l'abs\u00e8ncia", "de", "jon", "anderson", "la", "banda", "decideix", "optar", "per", "la", "mateixa", "via", "presa", "anteriorment", "per", "journey", "i", "judas", "priest", "i", "decideixen", "seleccionar", "com", "a", "cantant", "al", "canadenc", "benoit", "david", "qui", "ostenta", "un", "registre", "molt", "similar", "al", "de", "jon", "anderson", "de", "la", "banda", "close", "to", "the", "edge", "despr\u00e9s", "que", "chris", "squire", "vei\u00e9s", "un", "v\u00eddeo", "d'aquest", "en", "youtube", "i", "fora", "audici\u00f3", "per", "la", "resta", "de", "la", "banda", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "not\u00edcia", "del", "seu", "reempla\u00e7ament", "\u00e9s", "presa", "de", "mala", "manera", "per", "jon", "anderson", "que", "en", "una", "declaraci\u00f3", "oficial", "a", "la", "seva", "p\u00e0gina", "web", "es", "lamenta", "de", "la", "decisi\u00f3", "presa", "a", "l'esquena", "i", "la", "qualifica", "com", "una", "tra\u00efci\u00f3", "davant", "la", "qual", "cosa", "despr\u00e9s", "d'algunes", "trucades", "telef\u00f2niques", "de", "steve", "howe", "acaben", "per", "acordar", "treure", "el", "nom", "de", "yes", "a", "aquesta", "estranya", "alineaci\u00f3", "pel", "de", "howe", "squire", "white", "in", "the", "present", "yes", "i", "el", "reconeixement", "per", "la", "resta", "de", "la", "banda", "de", "jon", "anderson", "com", "una", "figura", "irreempla\u00e7able", "en", "yes", "i", "el", "desig", "per", "la", "seva", "r\u00e0pida", "recuperaci\u00f3", "i", "el", "seu", "reintegrament", "al", "treball", "de", "la", "banda", "en", "una", "propera", "gran", "gira", "d'aquesta", "manera", "l'octubre", "de", "howe", "squire", "white", "in", "the", "present", "yes", "comen\u00e7a", "una", "gira", "per", "canad\u00e0", "i", "estats", "units", "interpretant", "gran", "part", "del", "repertori", "m\u00e9s", "cl\u00e0ssic", "de", "la", "banda", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "novetat", "d'interpretar", "temes", "de", "l'\u00e0lbum", "de", "drama", "l'\u00fanic", "en", "la", "carrera", "de", "yes", "de", "no", "comptar", "amb", "la", "veu", "de", "jon", "anderson", "mai", "tornats", "a", "interpretar", "en", "viu", "des", "de", "la", "seva", "gira", "promocional", "parallels", "de", "going", "for", "the", "one", "astral", "travellers", "de", "time", "and", "a", "world", "a", "m\u00e9s", "d'interpretar", "sobre", "l'escenari", "un", "tema", "in\u00e8dit", "anomenat", "alien", "only", "us", "from", "the", "future", "compost", "per", "chris", "squire", "fly", "from", "here", "actual", "el", "octubre", "yes", "confirma", "que", "es", "troba", "una", "vegada", "m\u00e9s", "en", "treball", "d'estudi", "fly", "from", "here", "com", "es", "dir\u00e0", "el", "nou", "disc", "t\u00e9", "com", "a", "principals", "novetats", "la", "sortida", "d'oliver", "wakeman", "com", "tecladista", "i", "el", "retorn", "de", "trevor", "horn", "com", "a", "productor", "i", "co", "escriptor", "i", "el", "de", "geoff", "downes", "com", "teclista", "el", "disc", "va", "ser", "acabat", "al", "mar\u00e7", "per\u00f2", "se", "seguir\u00e0", "treballant", "en", "el", "fins", "fins", "d'abril", "i", "no", "veur\u00e0", "la", "llum", "fins", "al", "de", "juliol", "tot", "i", "que", "l'alineaci\u00f3", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "de", "drama", "chris", "squire", "va", "confirmar", "que", "l'estil", "del", "disc", "va", "de", "la", "m\u00e0", "a", "l'estil", "cl\u00e0ssic", "de", "la", "banda", "amb", "un", "so", "m\u00e9s", "proper", "a", "treballs", "com", "fragile", "i", "close", "to", "the", "edge", "cavaller", "va", "confirmar", "tamb\u00e9", "que", "el", "disc", "tindr\u00e0", "una", "can\u00e7\u00f3", "d'estil", "\"\u00e8pica\"", "i", "de", "llarga", "durada", "a", "l'estil", "de", "can\u00e7ons", "com", "the", "gates", "of", "delirium", "close", "to", "the", "edge", "the", "revealing", "science", "of", "god", "etc", "yes", "a", "la", "cultura", "popular", "en", "un", "episodi", "de", "la", "s\u00e8rie", "animada", "yu", "yu", "hakusho", "quan", "en", "yusuke", "el", "protagonista", "va", "corrent", "per", "trobarse", "amb", "raizen", "en", "el", "paisatge", "de", "fons", "es", "fan", "refer\u00e8ncies", "a", "car\u00e0tules", "de", "yes", "en", "ordre", "d'aparici\u00f3", "aquestes", "s\u00f3n", "yessongs", "interior", "relay", "symphonic", "music", "of", "yes", "abwh", "i", "union", "la", "can\u00e7\u00f3", "\"owner", "of", "a", "lonely", "heart\"", "apareix", "en", "el", "videojoc", "gta", "vice", "city", "a", "l'emissora", "radial", "flash", "fm", "discografia", "veure", "discografia", "de", "yes", "en", "estudi", "yes", "time", "and", "a", "word", "the", "yes", "album", "fragile", "close", "to", "the", "edge", "tales", "from", "topographic", "oceans", "relayer", "going", "for", "the", "one", "tormato", "drama", "classic", "yes", "big", "generator", "anderson", "bruford", "wakeman", "howe", "union", "talk", "keys", "to", "studio", "open", "your", "eyes", "the", "ladder", "magnification", "fly", "from", "here", "heaven", "&", "earth", "the", "quest", "mirror", "to", "the", "sky", "compilacions", "en", "viu", "i", "concerts", "yessongs", "yesshows", "live", "the", "sols", "an", "evening", "of", "yes", "music", "plus", "keys", "to", "ascension", "keys", "to", "ascension", "house", "of", "yes", "live", "from", "house", "of", "blues", "the", "word", "is", "live", "compilacions", "en", "estudi", "yesterdays", "yesyears", "symphonic", "of", "yes", "music", "friends", "and", "relatives", "in", "a", "word", "yes", "the", "ultimate", "yes", "dvd", "musikladen", "live", "yessongs", "live", "at", "qpr", "live", "in", "philadelphia", "live", "greatest", "video", "hits", "yesyears", "house", "of", "yes", "keys", "to", "ascension", "concert", "del", "i", "de", "mar\u00e7", "de", "sant", "luis", "bisbe", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "symphonic", "live", "yesspeak", "yes", "acoustic", "\"guaranteed", "no", "hiss", "\"", "concert", "del", "de", "gener", "del", "a", "los", "angeles", "songs", "from", "tsonga", "yes", "th", "anniversary", "concert", "concert", "del", "de", "maig", "del", "a", "lowell", "massachusetts", "usa", "anderson", "bruford", "wakeman", "&", "howe", "an", "evening", "of", "yes", "music", "plusconcert", "del", "dissabte", "de", "setembre", "de", "a", "mountain", "view", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "live", "at", "montreux", "concert", "del", "dilluns", "de", "juliol", "del", "a", "montreux", "festival", "su\u00efssa", "refer\u00e8ncies", "sessions", "per", "al", "frustrada", "segon", "\u00e0lbum", "d'anderson", "bruford", "wakeman", "howe", "recentment", "editades", "per", "jon", "anderson", "en", "\"the", "lost", "tapes\"", "cd", "#", "angl\u00e8s", "entrevista", "a", "rick", "wakeman", "aquest", "parla", "de", "l'avortat", "\u00e0lbum", "abwh", "dialogue", "el", "desastre", "d'union", "amb", "jonathan", "elias", "i", "keys", "to", "ascension", "el", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s", "entrevista", "a", "jimmy", "haun", "\"qui", "va", "tocar", "que", "en", "l'\u00e0lbum", "uni\u00f3", "de", "\"", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "angl\u00e8s", "entrevista", "a", "trevor", "rabin", "on", "parla", "de", "la", "seva", "experi\u00e8ncia", "en", "yes", "el", "seu", "treball", "en", "big", "generator", "talk", "i", "la", "seva", "sortida", "de", "yes", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s", "yesstories", "yes", "in", "their", "own", "words", "per", "tim", "morse", "st", "martin's", "griffin", "st", "ed", "edition", "may", "aquest", "probablement", "\u00e9s", "el", "llibre", "millor", "escrit", "sobre", "una", "banda", "de", "rock", "\u00e9s", "un", "molt", "agradable", "i", "entretingut", "llegirlo", "i", "al", "mateix", "temps", "molt", "informatiu", "el", "llibre", "passa", "per", "cada", "empremta", "de", "cada", "\u00e0lbum", "amb", "els", "mateixos", "comentaris", "de", "cada", "un", "dels", "membres", "de", "la", "banda", "un", "tamb\u00e9", "aconsegueix", "una", "molt", "bona", "impressi\u00f3", "sobre", "la", "personalitat", "de", "cada", "un", "dels", "membres", "de", "yes", "isbn", "angl\u00e8s", "classic", "yes", "selections", "from", "yesyears", "warner", "bros", "pubns", "july", "isbn", "aquest", "\u00e9s", "un", "llibre", "molt", "complet", "amb", "les", "partitures", "de", "cada", "un", "dels", "cl\u00e0ssics", "de", "yes", "realitzat", "per", "excel\u00b7lents", "m\u00fasics", "a", "partir", "de", "les", "pistes", "recopilades", "en", "l'antologia", "yesyears", "de", "molt", "recomanable", "per", "als", "m\u00fasics", "que", "no", "confi\u00efn", "molt", "en", "la", "seva", "o\u00efda", "angl\u00e8s", "close", "to", "the", "edge", "the", "story", "of", "yes", "per", "chris", "welch", "warner", "bros", "pubns", "edici\u00f3", "de", "luxe", "isbn", "juliol", "de", "en", "aquest", "llibre", "chris", "welch", "dona", "compte", "dels", "seus", "\u00faltims", "quaranta", "anys", "com", "a", "periodista", "de", "rock", "entrevistant", "seguint", "i", "als", "m\u00fasics", "de", "yes", "en", "cadascuna", "de", "les", "seves", "encarnacions", "una", "excel\u00b7lent", "perspectiva", "a", "partir", "de", "la", "mateixa", "hist\u00f2ria", "i", "els", "seus", "protagonistes", "angl\u00e8s", "yes", "perpetual", "change", "per", "david", "watkinson", "&", "rick", "wakeman", "\"perpetual", "change\"", "per", "david", "watkinson", "&", "rick", "wakeman", "demostra", "ser", "una", "guia", "de", "refer\u00e8ncia", "molt", "bona", "sobre", "yes", "combinant", "biografia", "setlist", "una", "llista", "completa", "de", "dates", "de", "les", "gires", "records", "fotografies", "informaci\u00f3", "de", "bootleg", "detalls", "dels", "\u00e0lbums", "i", "una", "introducci\u00f3", "per", "alguns", "membres", "de", "yes", "aquesta", "retrospectiva", "\u00e9s", "el", "somni", "de", "tot", "col\u00b7leccionista", "isbn", "angl\u00e8s", "the", "extraordinary", "world", "of", "yes", "alan", "farley", "per", "alan", "farley", "iuniverse", "inc", "october", "el", "llibre", "de", "recerca", "d'alan", "farley", "va", "ser", "escrit", "minuciosa", "i", "extraordin\u00e0riament", "parla", "del", "naixement", "de", "la", "banda", "la", "seva", "fascinant", "desenvolupament", "i", "evoluci\u00f3", "les", "extenses", "refer\u00e8ncies", "proporcionen", "un", "toc", "molt", "objectiu", "i", "neutral", "m\u00e9s", "que", "qualsevol", "altre", "autor", "aix\u00f2", "fa", "al", "llibre", "veritablement", "\u00fanic", "\u00e9s", "un", "imperatiu", "llegirlo", "per", "als", "especialistes", "i", "te\u00f2rics", "de", "la", "m\u00fasica", "rock", "que", "descobriran", "el", "rerefons", "conceptual", "darrere", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "yes", "isbn", "angl\u00e8s", "yes", "an", "authorized", "biography", "per", "dan", "hedges", "merrimack", "pub", "circle", "reissue", "edition", "novembre", "donen", "hedges", "va", "ser", "el", "publicista", "per", "yes", "durant", "els", "aquest", "llibre", "cont\u00e9", "una", "biografia", "detallada", "de", "la", "banda", "des", "dels", "seus", "inicis", "el", "fins", "al", "desc\u00e0rrec", "de", "\"drama\"", "el", "el", "llibre", "est\u00e0", "ple", "amb", "els", "centenars", "de", "fotografies", "i", "cites", "de", "la", "banda", "isbn", "angl\u00e8s", "yestales", "an", "unauthorized", "biography", "of", "rock", "'s", "most", "cosmic", "band", "in", "limerick", "form", "per", "scott", "robinson", "writers", "club", "press", "april", "yestales", "\u00e9s", "informatiu", "i", "agradable", "una", "rara", "combinaci\u00f3", "de", "fet", "no", "es", "molesta", "amb", "controv\u00e8rsies", "\u00e9s", "molt", "assertiu", "profund", "i", "entretingut", "un", "informe", "fresc", "de", "tres", "d\u00e8cades", "de", "yes", "i", "les", "quintilla", "s\u00f3n", "chistosas", "i", "divertides!", "isbn", "angl\u00e8s", "enlla\u00e7os", "externs", "yesworldcom", "p\u00e0gina", "oficial", "de", "la", "banda", "not\u00edcies", "multim\u00e8dia", "entrevistes", "i", "noves", "realitzacions", "en", "angl\u00e8s", "#", "forgotten", "yesterdays", "una", "completa", "guia", "de", "totes", "les", "presentacions", "de", "yes", "en", "angl\u00e8s", "notes", "from", "the", "edge", "the", "internet", "yes", "source", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "angl\u00e8s", "bibliografia", "sobre", "yes", "the", "progressive", "rock", "bibliographyviccionari"]