["yoko", "ono", "lennon", "o", "ono", "yko", "t\u00f2quio", "de", "febrer", "de", "\u00e9s", "una", "artista", "japonesa", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "artistes", "d'avantguarda", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "era", "membre", "del", "col\u00b7lectiu", "fluxus", "\u00e9s", "considerada", "una", "de", "les", "artistes", "que", "m\u00e9s", "influ\u00e8ncia", "van", "tenir", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "punk", "v\u00eddua", "de", "john", "lennon", "ell", "li", "va", "dedicar", "gran", "part", "del", "seu", "treball", "can\u00e7ons", "i", "discos", "es", "van", "casar", "a", "gibraltar", "el", "gener", "de", "fou", "una", "de", "les", "personalitats", "que", "va", "signar", "el", "manifest", "dialogue", "for", "catalonia", "promogut", "per", "\u00f2mnium", "cultural", "i", "publicat", "a", "the", "washington", "post", "i", "the", "guardian", "a", "favor", "de", "l'amnistia", "dels", "presos", "pol\u00edtics", "catalans", "i", "del", "dret", "d'autodeterminaci\u00f3", "en", "el", "context", "del", "proc\u00e9s", "independentista", "catal\u00e0", "els", "signants", "lamentaren", "la", "judicialitzaci\u00f3", "del", "conflicte", "pol\u00edtic", "catal\u00e0", "i", "conclogueren", "que", "aquesta", "via", "lluny", "de", "resoldre'l", "l'agreuja", "ha", "comportat", "una", "repressi\u00f3", "creixent", "i", "cap", "soluci\u00f3", "alhora", "feren", "una", "crida", "al", "di\u00e0leg", "sense", "condicions", "de", "les", "parts", "que", "permeti", "a", "la", "ciutadania", "de", "catalunya", "decidir", "el", "seu", "futur", "pol\u00edtic", "i", "exigiren", "la", "fi", "de", "la", "repressi\u00f3", "i", "l'amnistia", "per", "als", "represaliats", "biografia", "personal", "i", "art\u00edstica", "entre", "el", "i", "yoko", "ono", "va", "ser", "admesa", "a", "la", "gakushuin", "university", "com", "a", "primera", "dona", "estudiant", "de", "filosofia", "en", "aquesta", "instituci\u00f3", "coneix", "l'existencialisme", "el", "marxisme", "i", "d'altres", "disciplines", "filos\u00f2fiques", "a", "m\u00e9s", "d'idees", "pacifistes", "conceptes", "que", "seran", "molt", "influents", "en", "la", "seva", "obra", "poc", "despr\u00e9s", "abandona", "la", "universitat", "i", "es", "traslladar\u00e0", "a", "nova", "york", "per", "retrobarse", "amb", "la", "seva", "fam\u00edlia", "i", "es", "matricula", "a", "sarah", "lawrence", "college", "especialitzantse", "en", "composici\u00f3", "i", "poesia", "contempor\u00e0nia", "on", "pocs", "anys", "despr\u00e9s", "abandonar\u00e0", "aquest", "estudis", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "de", "la", "seva", "vida", "va", "con\u00e8ixer", "a", "persones", "que", "van", "ser", "molt", "importants", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "seva", "obra", "com", "seria", "john", "cage", "toshi", "ichiyanagi", "morton", "feldman", "richard", "maxfield", "david", "tudor", "i", "merce", "cunninghamel", "ono", "apareix", "per", "primera", "vegada", "davant", "d'un", "p\u00fablic", "redu\u00eft", "amb", "la", "composici\u00f3", "pe\u00e7a", "que", "il\u00b7lumina\"", "lighting", "piece", "on", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "va", "comen\u00e7ar", "a", "ser", "reconeguda", "com", "una", "artista", "independent", "i", "es", "converteix", "en", "un", "dels", "primers", "artistes", "que", "crea", "partitures", "per", "esdeveniments", "dos", "anys", "desp\u00e8s", "de", "la", "seva", "primera", "mostra", "en", "p\u00fablic", "crear\u00e0", "les", "seves", "\"pintures", "amb", "instruccions\"", "instruction", "paintings", "que", "tamb\u00e9", "les", "mostrar\u00e0", "en", "la", "seva", "primera", "exposici\u00f3", "individual", "a", "l'ag", "galeria", "que", "george", "maciunas", "posseeix", "a", "nova", "york", "yoko", "ono", "tornar\u00e0", "a", "t\u00f2quio", "on", "hi", "viur\u00e0", "del", "fins", "al", "organitzar\u00e0", "en", "el", "sogetsu", "art", "centre", "el", "seu", "primer", "concert", "i", "exposicions", "individuals", "on", "mostrar\u00e0", "m\u00e9s", "de", "la", "seva", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'instrucci\u00f3", "per", "fer", "pintura", "instructions", "for", "paintings", "en", "el", "mateix", "esdeveniment", "ono", "apareix", "en", "una", "performance", "de", "john", "cage", "el", "qual", "m\u00e9s", "endavant", "interpretar\u00e0", "m\u00e9s", "obres", "juntament", "tamb\u00e9", "amb", "david", "tudor", "en", "aquest", "context", "ono", "coneix", "a", "anthony", "cox", "amb", "el", "qual", "es", "casar\u00e0", "i", "tindr\u00e0", "la", "seva", "filla", "kyoko", "cox", "el", "d'agost", "del", "un", "any", "despr\u00e9s", "interpreta", "pe\u00e7a", "del", "mat\u00ed\"", "morning", "piece", "en", "la", "qual", "posa", "a", "la", "venda", "matins", "del", "passat", "i", "del", "futur", "publica", "un", "llibre", "d'artista", "anomenat", "grapefruit", "\"pomelo\"", "que", "cont\u00e9", "algunes", "de", "les", "seves", "instruccions", "ono", "interpretar\u00e0", "\"cut", "piece\"", "i", "\"bag", "piece\"", "en", "el", "contemporary", "american", "avantgarde", "music", "concert", "\"insound", "and", "instructure", "de", "kioto", "en", "el", "segon", "concert", "titulat", "fluxorchestra", "at", "carnegie", "recital", "hall", "presenta", "la", "seva", "obra", "tro\u00e7", "de", "cel", "per", "a", "jesucrist", "sky", "piece", "for", "jesus", "christ", "primeres", "obres", "imagin\u00e0ries", "que", "nom\u00e9s", "tenen", "lloc", "a", "les", "ments", "dels", "espectadors", "en", "el", "yoko", "ono", "interpreta", "\"esdeveniment", "de", "l'habitaci\u00f3", "blava\"", "blue", "room", "event", "en", "el", "seu", "apartament", "i", "posteriorment", "a", "l'everson", "museum", "i", "en", "el", "moma", "de", "nova", "york", "participa", "en", "diverses", "performances", "en", "el", "destruction", "in", "art", "symposium", "dias", "i", "presenta", "una", "exposici\u00f3", "individual", "en", "la", "indica", "gallery", "de", "londres", "a", "on", "coneixer\u00e0", "a", "john", "lennon", "ono", "i", "lennon", "comencen", "a", "treballar", "art\u00edsticament", "el", "i", "crearan", "la", "seva", "primera", "performance", "conjunta", "acorn", "event", "i", "interpreten", "obres", "anteriors", "d'ono", "com", "peces", "bossa", "s'estrenen", "les", "dues", "primeres", "produccions", "filmo", "gr\u00e0fiques", "conjuntes", "dos", "verges", "two", "virgins", "i", "\"pel\u00b7l\u00edcula", "n\u00fam", "somriures\"aquesta", "gran", "compenetraci\u00f3", "de", "les", "seves", "persones", "crea", "un", "vincle", "molt", "especial", "entre", "els", "dos", "i", "contrauran", "matrimoni", "a", "gibraltar", "el", "de", "mar\u00e7", "la", "seva", "pel\u00b7l\u00edcula", "\"violaci\u00f3\"", "rape", "es", "presenta", "aquell", "mateix", "mes", "en", "lloc", "de", "gaudir", "de", "la", "lluna", "de", "mel", "defensaran", "la", "pau", "mundial", "i", "interpretaran", "al", "llit", "per", "la", "pau", "bedin", "for", "peace", "a", "l'hotel", "hilton", "d'amsterdam", "durant", "la", "presentaci\u00f3", "de", "la", "mateixa", "performance", "en", "l'hotel", "queen", "elizabeth", "de", "montreal", "gravant", "la", "can\u00e7\u00f3", "give", "pace", "a", "chance", "i", "en", "ciutats", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "es", "col\u00b7loquen", "grans", "tanques", "publicit\u00e0ries", "i", "p\u00f2sters", "en", "els", "quals", "es", "pot", "llegir", "\"la", "guerra", "s'ha", "acabat!", "si", "tu", "vols\"yoko", "ono", "en", "el", "filma", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "\"llibertat\"", "freedom", "\"mosca\"", "fly", "\"apoteosis\"", "apotheosis", "\"erecci\u00f3\"", "erection", "i", "\"imagine\"", "imagina", "algunes", "d'elles", "produ\u00efdes", "amb", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "lennon", "i", "s\u00f3n", "projectades", "en", "diversos", "festivals", "de", "cine", "ono", "presenta", "la", "retrospectiva", "\"this", "is", "not", "here\"", "en", "el", "everson", "museum", "de", "syracuse", "nova", "york", "en", "aquesta", "exposici\u00f3", "en", "la", "qual", "col\u00b7labora", "maciunas", "es", "presenta", "per", "primera", "vegada", "event", "aigua\"", "water", "event", "i", "laberintasombra", "amaze", "a", "m\u00e9s", "de", "diversos", "dispensadors\"", "dispensers", "en", "els", "quals", "els", "visitants", "introdueixen", "monedes", "per", "obtenir", "c\u00e0psules", "plenes", "d'aire", "ampolles", "i", "d'altres", "objectes", "en", "el", "yoko", "ono", "i", "john", "lennon", "reben", "el", "positive", "imagine", "of", "women", "award", "de", "la", "national", "organization", "of", "women", "per", "les", "seves", "can\u00e7ons", "women", "is", "the", "nigger", "of", "the", "world", "i", "sisters", "o", "sisters", "es", "posa", "a", "la", "venda", "el", "primer", "\u00e0lbum", "pop", "de", "ono", "un", "doble", "lp", "titulat", "approximately", "infinite", "universe", "el", "neix", "el", "fill", "de", "ono", "i", "lennon", "sean", "tara", "que", "ha", "seguit", "el", "passos", "dels", "seus", "pares", "ha", "sigut", "m\u00fasic", "i", "de", "vegades", "ha", "col\u00b7laborat", "amb", "la", "seva", "mare", "cinc", "anys", "despr\u00e9s", "del", "naixement", "de", "sean", "lennon", "va", "ser", "assassinat", "per", "un", "fan", "desequilibrat", "ono", "ha", "continuat", "amb", "la", "seva", "carrera", "art\u00edstica", "ono", "col\u00b7labor\u00e0", "amb", "la", "revista", "tridimensional", "aspen", "homenatges", "i", "memorials", "a", "lennon", "yoko", "ono", "va", "finan\u00e7ar", "la", "construcci\u00f3", "i", "el", "manteniment", "del", "memorial", "strawberry", "field", "al", "central", "park", "de", "nova", "york", "just", "davant", "dels", "apartaments", "dakota", "on", "van", "viure", "i", "va", "morir", "lennon", "es", "va", "dedicar", "oficialment", "el", "d'octubre", "del", "el", "que", "hauria", "estat", "el", "seu", "aniversari", "el", "ono", "va", "col\u00b7laborar", "amb", "jeff", "pollack", "amb", "la", "difusi\u00f3", "mundial", "de", "imagine", "on", "m\u00e9s", "de", "estacions", "en", "m\u00e9s", "de", "pa\u00efsos", "van", "participar", "amb", "l'emissi\u00f3", "simult\u00e0nia", "ono", "va", "creure", "que", "era", "el", "moment", "perfecte", "tenint", "en", "compte", "els", "conflictes", "creixents", "a", "l'orient", "mitj\u00e0", "europa", "de", "l'est", "i", "alemanya", "el", "yoko", "ono", "va", "fundar", "el", "museu", "de", "john", "lennon", "a", "saitama", "jap\u00f3", "i", "al", "mar\u00e7", "del", "mateix", "any", "es", "va", "inaugurar", "una", "est\u00e0tua", "de", "set", "peus", "de", "lennon", "amb", "motiu", "del", "canvi", "de", "nom", "de", "l'aeroport", "de", "liverpool", "a", "liverpool", "john", "lennon", "monument", "airport", "yoko", "ono", "va", "fer", "el", "lliurament", "de", "flors", "al", "monument", "de", "lennon", "a", "la", "ciutat", "de", "nova", "york", "el", "es", "va", "dedicar", "un", "nou", "monument", "anomenat", "la", "imagini", "peace", "tower", "el", "d'octubre", "del", "situat", "a", "l'illa", "de", "vioey", "a", "km", "de", "la", "badia", "skarfabakki", "a", "reykjav\u00edk", "isl\u00e0ndia", "el", "ono", "va", "crear", "una", "exposici\u00f3", "anomenada", "john", "lennon", "el", "new", "city", "anys", "per", "a", "la", "ciutat", "de", "nova", "york", "i", "roll", "hall", "de", "la", "fama", "de", "l'annex", "l'exposici\u00f3", "utilitza", "m\u00fasica", "fotografies", "i", "objectes", "personals", "per", "representar", "la", "vida", "de", "lennon", "a", "nova", "york", "i", "una", "part", "del", "costat", "de", "cada", "ampolla", "va", "ser", "donada", "a", "la", "fundaci\u00f3", "esperit", "una", "fundaci\u00f3", "creada", "per", "lennon", "i", "ono", "obres", "art\u00edstiques", "de", "yoko", "ono", "pintures", "amb", "instruccions", "ono", "crea", "la", "seva", "obra", "pintures", "amb", "instruccions", "les", "quals", "estan", "formades", "de", "textos", "on", "ella", "narra", "per", "qui", "les", "llegeixi", "segueixi", "cada", "un", "dels", "passos", "per", "crear", "el", "que", "ella", "diu", "per\u00f2", "depenen", "del", "factor", "de", "qui", "ho", "fa", "va", "publicar", "un", "llibre", "d'artista", "grapefruit", "pomelo", "que", "conte", "algunes", "de", "les", "seves", "instruccions", "seguint", "l'est\u00e8tica", "oriental", "performances", "cut", "piece", "aquesta", "obra", "es", "va", "realitzar", "a", "kioto", "toquio", "nova", "york", "i", "londres", "els", "seus", "interpretes", "solen", "ser", "yoko", "ono", "qui", "surt", "a", "l'escenari", "s'assenta", "i", "posa", "unes", "tisores", "davant", "d'ella", "la", "qual", "demana", "al", "p\u00fablic", "que", "vagin", "pujant", "d'un", "en", "un", "i", "li", "tallin", "un", "tros", "de", "roba", "d'on", "vulguin", "i", "se'l", "quedin", "no", "obstant", "no", "\u00e9s", "necessari", "que", "l'int\u00e8rpret", "sigui", "una", "dona", "primera", "versi\u00f3", "per", "un", "sol", "int\u00e8rpret", "l'int\u00e8rpret", "s'assenta", "a", "l'escenari", "amb", "un", "parell", "de", "tisores", "davant", "d'ell", "s'anuncia", "que", "el", "p\u00fablic", "pot", "pujar", "a", "l'escenari", "d'un", "en", "un", "i", "retallar", "un", "petit", "fragment", "de", "la", "roba", "de", "l'int\u00e8rpret", "i", "emportarse'l", "l'int\u00e8rpret", "perdura", "imm\u00f2bil", "durant", "la", "pesa", "la", "pesa", "acaba", "quant", "l'int\u00e8rpret", "vol", "segona", "versi\u00f3", "pel", "p\u00fablic", "s'anuncia", "que", "els", "membres", "del", "p\u00fablic", "poden", "tallar", "la", "roba", "uns", "als", "altres", "el", "p\u00fablic", "pot", "tallar", "durant", "el", "temps", "que", "vulgui", "sky", "piece", "to", "jesus", "christ", "en", "la", "performance", "d'ono", "sky", "piece", "to", "jesus", "christ", "els", "m\u00fasics", "d'una", "orquestra", "s\u00f3n", "embolicats", "amb", "benes", "mentre", "interpreten", "un", "concert", "de", "tal", "manera", "que", "al", "final", "ja", "no", "poden", "continuar", "tocant", "el", "t\u00edtol", "no", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "temes", "cristians", "sin\u00f3", "a", "john", "cage", "la", "veneraci\u00f3", "del", "qual", "com", "a", "autor", "es", "posa", "en", "dubte", "per", "ono", "el", "cel", "constitueix", "l'emmarcament", "de", "la", "llibertat", "com", "a", "contraposici\u00f3", "als", "lligams", "interns", "i", "externs", "que", "es", "visualitzen", "en", "aquesta", "performance", "ceiling", "painting", "yes", "painting", "l'objecte", "interactiu", "conegut", "com", "a", "ceiling", "painting", "va", "ser", "una", "obra", "que", "es", "va", "exposar", "en", "la", "mostra", "dedicada", "a", "yoko", "ono", "el", "en", "la", "indica", "gallery", "de", "londres", "s'hi", "invita", "l'espectador", "a", "pujar", "mentalment", "a", "la", "part", "superior", "d'una", "escala", "blanca", "on", "una", "lupa", "subjectada", "amb", "una", "cadena", "penja", "d'un", "marc", "col\u00b7locat", "en", "el", "sostre", "l'espectador", "utilitza", "la", "lupa", "per", "a", "descobrir", "unes", "instruccions", "en", "maj\u00fascules", "darrere", "el", "vidre", "emmarcat", "que", "diuen", "s\u00ed", "yes", "wish", "tree", "wish", "tree", "arbre", "dels", "desitjos", "\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "en", "curs", "d'instal\u00b7laci\u00f3", "d'art", "per", "l'artista", "japonesa", "yoko", "ono", "que", "va", "comen\u00e7ar", "l'any", "l'obra", "consisteix", "en", "lligar", "algun", "desig", "escrit", "a", "l'arbre", "per", "tant", "la", "interacci\u00f3", "amb", "el", "p\u00fablic", "es", "continua", "wish", "tree", "ha", "estat", "present", "a", "nova", "york", "st", "louis", "washington", "dc", "san", "francisco", "california", "par\u00eds", "dublin", "londres", "finl\u00e0ndia", "i", "buenos", "aires", "les", "diferents", "localitzacions", "han", "perm\u00e8s", "que", "hi", "hagi", "una", "gran", "varietat", "d'arbres", "com", "ara", "de", "llimona", "i", "eucaliptus", "per", "mantenir", "la", "privacitat", "d'aquelles", "persones", "que", "han", "participat", "yoko", "ono", "diu", "que", "ella", "mai", "ha", "llegit", "els", "desitjos", "de", "fet", "els", "agafa", "tots", "i", "els", "enterra", "fins", "a", "l'actualitat", "gaireb\u00e9", "mili\u00f3", "de", "desitjos", "han", "estat", "enterrats", "sota", "la", "columna", "de", "la", "pau", "a", "isl\u00e0ndia", "monument", "que", "va", "dedicar", "yoko", "ono", "a", "john", "lennon", "autor", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "imagine", "m\u00fasica", "la", "distintiva", "veu", "de", "ono", "ha", "estat", "objecte", "de", "cr\u00edtica", "repetides", "vegades", "l'intrusi\u00f3", "de", "l'artista", "dins", "el", "g\u00e8nere", "pop", "o", "millor", "dit", "avantpop", "no", "segueix", "les", "caracter\u00edstiques", "vocals", "i", "t\u00e8cniques", "popularsde", "timbre", "punxant", "i", "salvatge", "representa", "una", "mostra", "literal", "a", "les", "seves", "tasques", "com", "a", "activista", "per", "la", "pau", "el", "moviemnt", "feminista", "i", "l'acci\u00f3", "lgtbiq+", "participaci\u00f3", "amb", "fluxus", "ono", "sovint", "s'associava", "amb", "el", "grup", "fluxus", "el", "fundador", "george", "maciunas", "que", "van", "ser", "grans", "amics", "els", "anys", "i", "va", "promoure", "el", "seu", "treball", "amb", "entusiasme", "donant", "a", "ono", "l'oportunitat", "de", "mostrarnos", "el", "seu", "treball", "a", "la", "seva", "galeria", "ag", "maciunas", "va", "convidar", "formalment", "a", "unirse", "al", "grup", "fluxus", "per\u00f2", "ella", "molt", "puntualment", "intervenia", "ja", "que", "volia", "seguir", "sent", "independent", "no", "obstant", "ell", "ho", "va", "fer", "col\u00b7laborant", "amb", "ell", "charlotte", "moorman", "george", "brecht", "i", "el", "poeta", "jackson", "mac", "low", "entre", "d'altres", "associats", "al", "grupjohn", "cage", "i", "marcel", "duchamp", "van", "ser", "influ\u00e8ncies", "significatives", "en", "l'art", "de", "yoko", "ono", "ella", "va", "tenir", "coneixement", "de", "l'obra", "de", "cage", "al", "sarah", "lawrence", "i", "va", "poder", "trobarse", "amb", "ell", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "alumne", "ichiyanagi", "toshi", "a", "una", "classe", "de", "composici\u00f3", "experimental", "que", "cage", "feia", "a", "la", "new", "school", "for", "social", "researchquan", "john", "cage", "va", "donar", "per", "acabat", "el", "seu", "ensenyament", "a", "la", "new", "school", "a", "l'estiu", "de", "yoko", "ono", "va", "decidir", "llogar", "un", "lloc", "per", "presentar", "les", "seves", "obres", "juntament", "amb", "el", "treball", "d'altres", "artistes", "d'avantguarda", "a", "la", "ciutat", "amb", "el", "temps", "va", "trobar", "un", "loft", "barat", "al", "centre", "de", "manhattan", "al", "del", "carrer", "chambers", "que", "ella", "utilitza", "com", "a", "estudi", "i", "sala", "d'estar", "ono", "es", "mantenia", "a", "si", "mateixa", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "treball", "com", "a", "secretaria", "i", "de", "lli\u00e7ons", "en", "les", "arts", "japoneses", "tradicionals", "en", "la", "societat", "japonesa", "en", "un", "moment", "determinat", "va", "permetre", "al", "compositor", "la", "monte", "young", "a", "organitzar", "concerts", "a", "les", "golfes", "del", "seu", "loft", "tots", "dos", "van", "comen\u00e7ar", "a", "organitzar", "una", "s\u00e8rie", "d'esdeveniments", "all\u00e0", "entre", "desembre", "de", "al", "juny", "de", "on", "va", "assistir", "gent", "com", "marcel", "duchamp", "i", "peggy", "guggenheim", "el", "loft", "de", "chambers", "street", "va", "acollir", "algunes", "de", "les", "primeres", "il\u00b7lustracions", "conceptuals", "de", "yoko", "ono", "en", "les", "quals", "s'inclo\u00efa", "painting", "to", "be", "stepped", "on", "amb", "aquest", "treball", "ono", "va", "suggerir", "que", "una", "obra", "d'art", "ja", "no", "necessita", "una", "paret", "per", "ser", "exposada", "aquest", "treball", "i", "d'altres", "van", "ser", "exposats", "de", "nou", "a", "la", "ag", "galeria", "de", "macunias", "al", "juliol", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "experimentals", "ono", "va", "ser", "una", "cineasta", "experimental", "que", "va", "fer", "curtmetratges", "entre", "el", "i", "el", "guanyant", "notorietat", "especial", "per", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "del", "fluxus", "anomenat", "simplement", "no", "sovint", "referit", "com", "bottoms", "els", "cinc", "anys", "i", "mig", "va", "fer", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "minute", "consisteix", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "primers", "plans", "de", "les", "neteges", "humanes", "que", "caminen", "en", "una", "caminadora", "la", "pantalla", "est\u00e0", "dividida", "en", "quatre", "seccions", "gaireb\u00e9", "iguals", "pels", "elements", "de", "l'esquerda", "gl\u00fatia", "i", "el", "plec", "gluti", "horitzontal", "la", "banda", "sonora", "es", "compon", "d'entrevistes", "amb", "aquells", "que", "estan", "sent", "filmats", "aix\u00ed", "com", "aquells", "que", "estan", "considerant", "unirse", "al", "projecta", "el", "l'empresa", "de", "fabricaci\u00f3", "de", "rellotge", "seatch", "va", "produir", "un", "rellotge", "d'edici\u00f3", "limitada", "que", "commemora", "aquesta", "pel\u00b7l\u00edcula", "discografia", "unfinished", "music", "no", "two", "virgins", "amb", "john", "lennon", "unfinished", "music", "no", "life", "with", "the", "lions", "amb", "john", "lennon", "wedding", "album", "amb", "john", "lennon", "live", "peace", "in", "toronto", "amb", "john", "lennon", "yoko", "onoplastic", "ono", "band", "amb", "plastic", "ono", "band", "fly", "some", "time", "in", "new", "york", "city", "amb", "john", "lennon", "approximately", "infinite", "universe", "feeling", "the", "space", "welcome", "the", "many", "sides", "of", "yoko", "ono", "promo", "japan", "a", "story", "ver\u00f6ffentlicht", "double", "fantasy", "amb", "john", "lennon", "season", "of", "glass", "its", "alright", "i", "see", "rainbows", "milk", "and", "honey", "amb", "john", "lennon", "every", "man", "has", "a", "woman", "tributealbum", "starpeace", "onobox", "cdbox", "walking", "on", "thin", "ice", "rising", "new", "york", "rock", "musical", "rising", "mixes", "blueprint", "for", "a", "sunrise", "yes", "im", "a", "witch", "remixalbum", "open", "your", "box", "remixalbum", "between", "my", "head", "and", "the", "sky", "amb", "plastic", "ono", "band", "onomix", "remixretrospektive", "download", "yokokimthurston", "yoko", "ono", "kim", "gordon", "&", "thurston", "moore", "take", "me", "to", "the", "land", "of", "hell", "amb", "plastic", "ono", "band", "temes", "kiss", "kiss", "kiss", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "oficial", "yoko", "ono", "personatge", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "internet", "movie", "database", "angl\u00e8s", "paginaweb", "oficial", "de", "plastic", "ono", "band", "yoko", "ono", "plastic", "ono", "band", "yoko", "onos", "art", "of", "defiance", "a", "the", "new", "yorker", "angl\u00e8s"]