["yolanda", "d\u00edaz", "p\u00e9rez", "fene", "de", "maig", "de", "\u00e9s", "una", "pol\u00edtica", "gallega", "ministra", "de", "treball", "i", "economia", "social", "del", "govern", "d'espanya", "des", "de", "gener", "de", "i", "vicepresidenta", "del", "govern", "des", "de", "mar\u00e7", "de", "inicialment", "vicepresidenta", "tercera", "i", "des", "del", "de", "juliol", "vicepresidenta", "segona", "va", "repetir", "al", "c\u00e0rrec", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "generals", "de", "formaci\u00f3", "llicenciada", "en", "dret", "per", "la", "universitat", "de", "santiago", "de", "compostel\u00b7la", "ha", "cursat", "un", "curs", "superior", "en", "relacions", "laborals", "un", "curs", "en", "direcci\u00f3", "de", "personal", "i", "recursos", "humans", "i", "un", "curs", "en", "dret", "urban\u00edstic", "i", "ordenaci\u00f3", "del", "territori", "tamb\u00e9", "ha", "cursat", "formaci\u00f3", "complement\u00e0ria", "en", "seguretat", "social", "contractaci\u00f3", "laboral", "administraci\u00f3", "i", "poder", "pol\u00edtic", "i", "sobre", "g\u00e8nere", "activitat", "professional", "ha", "exercit", "professionalment", "com", "a", "advocada", "laboralista", "i", "ha", "tingut", "el", "seu", "propi", "bufet", "fins", "al", "en", "qu\u00e8", "s'incorpor\u00e0", "com", "a", "diputada", "al", "parlament", "gallec", "activitat", "pol\u00edtica", "des", "de", "ben", "petita", "la", "seva", "infantesa", "va", "estar", "fortament", "polititzada", "el", "seu", "pare", "xos\u00e9", "d\u00edaz", "va", "ser", "un", "hist\u00f2ric", "sindicalista", "gallec", "coordinador", "de", "ccoova", "accedir", "a", "la", "coordinaci\u00f3", "general", "d'esquerra", "unidaizquierda", "unida", "euiu", "l'any", "sent", "la", "candidata", "de", "la", "formaci\u00f3", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "xunta", "de", "gal\u00edcia", "a", "les", "eleccions", "d'aquell", "mateix", "any", "obt\u00e9", "vots", "tot", "convertintse", "aix\u00ed", "en", "la", "quarta", "for\u00e7a", "pol\u00edtica", "de", "gal\u00edcia", "a", "les", "eleccions", "municipals", "de", "fou", "la", "cap", "de", "llista", "del", "partit", "per", "a", "l'ajuntament", "de", "ferrol", "un", "dels", "indrets", "de", "tota", "gal\u00edcia", "on", "euiu", "obt\u00e9", "millors", "percentatges", "de", "vot", "en", "aquests", "comicis", "va", "obtenir", "vots", "que", "es", "tradu\u00efren", "en", "quatre", "regidors", "despr\u00e9s", "de", "formalitzar", "un", "acord", "per", "a", "un", "govern", "de", "coalici\u00f3", "amb", "el", "psdegpsoe", "i", "rebre", "el", "candidat", "socialista", "al", "consistori", "vicente", "irisarri", "el", "suport", "tamb\u00e9", "del", "bloc", "nacionalista", "gallec", "es", "constitu\u00ed", "un", "govern", "municipal", "presidit", "per", "irisarri", "amb", "yolanda", "d\u00edaz", "com", "a", "primera", "tinent", "d'alcalde", "aix\u00f2", "no", "obstant", "la", "coalici\u00f3", "es", "trenc\u00e0", "l'octubre", "de", "i", "d\u00edaz", "romangu\u00e9", "com", "a", "portaveu", "del", "seu", "grup", "d\u00edaz", "don\u00e0", "suport", "a", "la", "candidatura", "de", "cayo", "lara", "a", "la", "coordinaci\u00f3", "general", "d'esquerda", "unida", "a", "la", "ix", "assemblea", "sent", "des", "del", "desembre", "de", "responsable", "de", "la", "secretaria", "de", "pol\u00edtiques", "socials", "dins", "de", "la", "comissi\u00f3", "executiva", "d'eufou", "la", "candidata", "d'esquerda", "unida", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "xunta", "a", "les", "eleccions", "auton\u00f2miques", "de", "assolint", "una", "davallada", "de", "vots", "que", "convert\u00ed", "la", "formaci\u00f3", "en", "la", "sisena", "for\u00e7a", "electoral", "amb", "vots", "sense", "aconseguir", "representaci\u00f3", "va", "encap\u00e7alar", "la", "llista", "de", "candidats", "d'esquerda", "unida", "de", "cara", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "gal\u00edcia", "de", "celebrades", "el", "d'octubre", "de", "una", "candidatura", "en", "la", "qual", "finalment", "esquerda", "unida", "va", "formar", "coalici\u00f3", "amb", "anovairmandade", "nacionalista", "espazo", "ecosocialista", "galego", "i", "equogal\u00edcia", "constituint", "una", "llista", "\u00fanica", "anomenada", "alternativa", "galega", "d'esquerda", "age", "que", "va", "aconseguir", "diputats", "i", "ocupant", "la", "viceportavocia", "del", "grup", "al", "parlament", "de", "gal\u00edcia", "fins", "a", "les", "eleccions", "generals", "de", "quan", "la", "coalici\u00f3", "electoral", "espanyola", "d'\u00e0mbit", "gallec", "denominada", "en", "marea", "i", "formada", "per", "podemos", "anova", "i", "esquerda", "unida", "aix\u00ed", "com", "diferents", "aliances", "i", "agrupacions", "ciutadanes", "que", "van", "obtenir", "\u00e8xit", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "maig", "de", "marea", "atl\u00e1ntica", "compostela", "aberta", "y", "ferrol", "en", "com\u00fan", "obt\u00e9", "diputats", "incorporant", "yolanda", "d\u00edaz", "com", "a", "n\u00ba", "per", "la", "prov\u00edncia", "de", "la", "corunya", "aquesta", "coalici\u00f3", "va", "ser", "formada", "al", "novembre", "de", "per", "competir", "en", "les", "eleccions", "generals", "del", "de", "desembre", "tot", "i", "la", "posici\u00f3", "en", "contra", "de", "gran", "part", "de", "la", "milit\u00e0ncia", "d'esquerda", "unida", "com", "a", "part", "de", "l'acord", "entre", "els", "partits", "la", "coalici\u00f3", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "les", "paperetes", "amb", "el", "nom", "en", "marea", "podema", "mareaanovaeu", "tot", "i", "que", "la", "intenci\u00f3", "era", "constituirse", "com", "a", "grup", "propi", "al", "congr\u00e9s", "finalment", "i", "davant", "la", "reiterada", "negativa", "de", "la", "taula", "de", "congr\u00e9s", "a", "recon\u00e8ixer", "el", "dret", "a", "grup", "propi", "van", "acabar", "per", "integrarse", "al", "grup", "parlamentari", "de", "podem", "que", "es", "va", "constituir", "com", "a", "grup", "confederal", "en", "marea", "va", "estar", "en", "igualtat", "de", "condicions", "amb", "l'agrupaci\u00f3", "parlament\u00e0ria", "catalana", "i", "valenciana", "portaveus", "propis", "agenda", "i", "maneig", "dels", "recursos", "propis", "i", "autonomia", "pol\u00edtica", "el", "gener", "de", "de", "resultes", "dels", "acords", "de", "coalici\u00f3", "per", "a", "constituir", "govern", "a", "espanya", "entre", "el", "psoe", "i", "unidas", "podemos", "yolanda", "d\u00edaz", "s'incorpor\u00e0", "al", "consell", "de", "ministres", "en", "la", "cartera", "de", "treball", "i", "economia", "social", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "castell\u00e0", "fitxa", "de", "yolanda", "d\u00edaz", "a", "l'especial", "eleccions", "de", "la", "voz", "de", "galicia", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]