["yom", "kippur", "en", "hebreu", "en", "catal\u00e0", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "o", "yom", "hakippurim", "en", "hebreu", "\u00e9s", "la", "celebraci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "del", "calendari", "jueu", "a", "part", "del", "s\u00e0bat", "\u00e9s", "l'\u00faltim", "dels", "yamim", "nora\u00efm", "dies", "terribles", "i", "com", "indica", "el", "seu", "nom", "el", "prop\u00f2sit", "del", "yom", "kippur", "\u00e9s", "el", "penediment", "i", "l'expiaci\u00f3", "del", "pecat", "els", "jueus", "tradicionalment", "observen", "aquest", "dia", "sagrat", "amb", "una", "oraci\u00f3", "intensa", "i", "r\u00e0pida", "durant", "tot", "el", "dia", "que", "sovint", "passen", "la", "major", "part", "del", "dia", "en", "serveis", "a", "la", "sinagoga", "etimologia", "yom", "significa", "'dia'", "en", "hebreu", "i", "kippur", "es", "tradueix", "per", "'expiaci\u00f3'", "la", "traducci\u00f3", "de", "yom", "kippur", "\u00e9s", "\"el", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3\"", "per\u00f2", "aquesta", "traducci\u00f3", "manca", "de", "precisi\u00f3", "el", "nom", "de", "yom", "kippur", "es", "basa", "en", "el", "verset", "b\u00edblic", "le", "\"", "el", "dia", "deu", "del", "mes", "set\u00e8", "\u00e9s", "el", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "convoqueu", "un", "aplec", "sagrat", "dejuneu", "i", "presenteu", "una", "ofrena", "que", "ser\u00e0", "cremada", "en", "honor", "del", "senyor\"", "la", "traducci\u00f3", "literal", "de", "'kippurim'", "\u00e9s", "una", "neteja", "yom", "kippur", "\u00e9s", "un", "dia", "jueu", "per", "expiar", "els", "pecats", "i", "netejarse", "i", "purificarse", "roix", "haxan\u00e0", "i", "yom", "kippur", "yom", "kippur", "\u00e9s", "\"el", "des\u00e8", "dia", "del", "set\u00e8", "mes\"", "tixr\u00ed", "i", "tamb\u00e9", "es", "coneix", "com", "el", "\"sabbath", "of", "sabbaths", "roix", "haxan\u00e0", "anomenat", "a", "la", "tor\u00e0", "com", "yom", "teruah", "\u00e9s", "el", "primer", "dia", "d'aquest", "mes", "segons", "el", "calendari", "hebreu", "\u00e9s", "a", "dir", "entre", "finals", "de", "setembre", "i", "principis", "d'octubre", "al", "calendari", "gregori\u00e0", "yom", "kippur", "completa", "el", "per\u00edode", "anual", "conegut", "en", "el", "judaisme", "com", "els", "grans", "dies", "sants", "o", "yamim", "nora'im", "\"dies", "de", "temor\"", "que", "comen\u00e7a", "amb", "roix", "haxan\u00e0", "els", "deu", "dies", "que", "van", "des", "de", "roix", "haxan\u00e0", "fins", "a", "yom", "kippur", "corresponen", "al", "per\u00edode", "de", "dies", "que", "mois\u00e8s", "va", "estar", "a", "la", "muntanya", "rebent", "el", "segon", "joc", "de", "taules", "llibres", "celestials", "oberts", "segons", "la", "tradici\u00f3", "jueva", "d\u00e9u", "inscriu", "el", "dest\u00ed", "de", "cada", "persona", "per", "a", "l'any", "que", "ve", "en", "un", "llibre", "el", "llibre", "de", "la", "vida", "sobre", "roix", "haxan\u00e0", "i", "espera", "fins", "que", "yom", "kippur", "\"segelli\"", "el", "veredicte", "durant", "els", "dies", "de", "temor", "un", "jueu", "intenta", "modificar", "el", "seu", "comportament", "i", "demanar", "perd\u00f3", "pels", "errors", "comesos", "contra", "d\u00e9u", "bein", "adam", "lemakom", "i", "contra", "altres", "\u00e9ssers", "humans", "bein", "adam", "lechavero", "la", "tarda", "i", "el", "dia", "de", "yom", "kippur", "es", "reserven", "per", "a", "peticions", "p\u00fabliques", "i", "privades", "i", "confessions", "de", "culpabilitat", "vidui", "al", "final", "de", "yom", "kippur", "hom", "espera", "que", "d\u00e9u", "els", "hagi", "perdonat", "servei", "de", "preg\u00e0ria", "el", "servei", "d'oraci\u00f3", "de", "yom", "kippur", "inclou", "diversos", "aspectes", "\u00fanics", "un", "\u00e9s", "el", "nombre", "real", "de", "serveis", "d'oraci\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "d'un", "dia", "habitual", "que", "t\u00e9", "tres", "serveis", "d'oraci\u00f3", "ma'ariv", "l'oraci\u00f3", "del", "vespre", "shacharit", "l'oraci\u00f3", "del", "mat\u00ed", "i", "mincha", "l'oraci\u00f3", "de", "la", "tarda", "o", "un", "shabbat", "o", "yom", "tov", "que", "tenen", "quatre", "serveis", "d'oraci\u00f3", "ma'ariv", "shacharit", "mussaf", "the", "l'oraci\u00f3", "addicional", "i", "minj\u00e1", "yom", "kipur", "t\u00e9", "cinc", "serveis", "d'oraci\u00f3", "ma'ariv", "shacharit", "musaf", "mincha", "i", "neil\u00e0", "judaisme", "l'oraci\u00f3", "de", "cloenda", "els", "serveis", "d'oraci\u00f3", "tamb\u00e9", "inclouen", "confessions", "p\u00fabliques", "i", "privades", "de", "pecats", "vidui", "i", "una", "preg\u00e0ria", "\u00fanica", "dedicada", "a", "l'avodah", "servei", "especial", "de", "yom", "kippur", "del", "kohen", "gadol", "gran", "sacerdot", "al", "temple", "sagrat", "de", "jerusalem", "observan\u00e7a", "com", "una", "de", "les", "festes", "jueves", "m\u00e9s", "significatives", "culturalment", "yom", "kippur", "\u00e9s", "observat", "per", "molts", "jueus", "seculars", "que", "potser", "no", "observen", "altres", "festes", "molts", "jueus", "seculars", "assisteixen", "a", "la", "sinagoga", "per", "yom", "kippur", "per", "a", "molts", "jueus", "seculars", "els", "alts", "dies", "sagrats", "s\u00f3n", "les", "\u00faniques", "\u00e8poques", "de", "l'any", "durant", "els", "quals", "assisteixen", "a", "la", "sinagoga", "fent", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "a", "la", "sinagoga", "es", "dispari", "dia", "anterior", "erev", "yom", "kippur", "lit", "\"vig\u00edlia", "del", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3\"", "\u00e9s", "el", "dia", "anterior", "a", "yom", "kippur", "corresponent", "al", "nov\u00e8", "dia", "del", "mes", "hebreu", "de", "tishrei", "aquest", "dia", "es", "commemora", "amb", "oracions", "matinals", "addicionals", "demanant", "perd\u00f3", "als", "altres", "donant", "caritat", "realitzant", "el", "ritual", "kapparot", "un", "prolongat", "servei", "de", "preg\u00e0ria", "a", "la", "tarda", "i", "dos", "menjars", "festius", "observances", "generals", "el", "le", "obliga", "a", "establir", "aquest", "dia", "sagrat", "el", "dia", "del", "set\u00e8", "mes", "com", "a", "dia", "d'expiaci\u00f3", "pels", "pecats", "l'anomena", "el", "dissabte", "dels", "dissabtes", "i", "un", "dia", "en", "qu\u00e8", "s'ha", "d'afligir", "l'\u00e0nima", "el", "le", "decreta", "que", "yom", "kippur", "\u00e9s", "un", "estricte", "dia", "de", "descans", "tradicionalment", "s'observen", "cinc", "prohibicions", "addicionals", "tal", "com", "es", "detalla", "a", "la", "tradici\u00f3", "oral", "jueva", "mishnah", "tractat", "yoma", "del", "mixn\u00e0", "el", "n\u00famero", "cinc", "\u00e9s", "un", "n\u00famero", "definit", "relacionat", "amb", "a", "la", "secci\u00f3", "de", "yom", "kippur", "de", "la", "tor\u00e0", "la", "paraula", "\u00e0nima", "apareix", "cinc", "vegades", "l'\u00e0nima", "es", "coneix", "amb", "cinc", "noms", "separats", "\u00e0nima", "vent", "esperit", "vivent", "i", "\u00fanic", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "dies", "normals", "que", "tenen", "tres", "serveis", "d'oraci\u00f3", "yom", "kipur", "t\u00e9", "cinc", "maariv", "shacharit", "musaf", "mincha", "i", "neil\u00e0", "el", "kohen", "gadol", "va", "esbandirse", "al", "micv\u00e9", "bany", "ritual", "cinc", "vegades", "a", "yom", "kippurles", "prohibicions", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "no", "menjar", "ni", "beure", "no", "cal\u00e7ar", "sabates", "de", "cuir", "sense", "bany", "ni", "rentat", "cap", "unci\u00f3", "amb", "perfums", "ni", "locions", "sense", "relacions", "matrimonialss'ha", "establert", "un", "paral\u00b7lelisme", "entre", "aquestes", "activitats", "i", "la", "condici\u00f3", "humana", "segons", "el", "relat", "b\u00edblic", "de", "l'expulsi\u00f3", "del", "jard\u00ed", "de", "l'ed\u00e8n", "abstenirse", "d'aix\u00f2", "representa", "simb\u00f2licament", "un", "retorn", "a", "un", "estat", "verge", "de", "relleu", "a", "la", "puresa", "de", "l'exist\u00e8ncia", "ed\u00e8nica", "i", "per", "tant", "simb\u00f2licament", "s'evita", "all\u00f2", "que", "va", "sorgir", "com", "a", "necessitat", "nom\u00e9s", "despr\u00e9s", "de", "l'exili", "de", "l'eden", "el", "relat", "de", "l'eden", "explica", "que", "d\u00e9u", "va", "dir", "\"espines", "i", "els", "cards", "creixeran", "a", "la", "teva", "manera", "la", "serp", "al\u00e7ar\u00e0", "el", "cap", "per", "mossegarte", "i", "et", "donar\u00e0s", "el", "tal\u00f3", "per", "aixafarlo", "\"i", "per", "tant", "en", "la", "nova", "exist\u00e8ncia", "posted\u00e8nica", "es", "va", "fer", "necessari", "portar", "sabates", "de", "protecci\u00f3", "fortes", "per", "tant", "s'eviten", "a", "yom", "kippur", "vegeu", "l'article", "per", "obtenir", "detalls", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'ed\u00e8n", "tamb\u00e9", "indica", "que", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "menjar", "i", "la", "beguda", "lliures", "d'ed\u00e8n", "caldr\u00e0", "treballar", "per", "a", "aix\u00f2", "\"amb", "la", "suor", "del", "front\"", "de", "manera", "que", "els", "menjars", "i", "les", "begudes", "s'abstinguin", "de", "yom", "kippur", "a", "m\u00e9s", "de", "rentarse", "i", "l'\u00fas", "de", "cosm\u00e8tics", "per", "eliminar", "la", "suor", "o", "la", "seva", "olor", "etcl'abstenci\u00f3", "total", "de", "menjar", "i", "beguda", "aix\u00ed", "com", "de", "mantenir", "les", "altres", "tradicions", "comen\u00e7a", "al", "capvespre", "i", "acaba", "despr\u00e9s", "de", "la", "nit", "de", "l'endem\u00e0", "cal", "afegir", "uns", "minuts", "al", "comen\u00e7ament", "i", "al", "final", "del", "dia", "anomenat", "tosefet", "yom", "kippur", "il\u00b7luminat", "\"addici\u00f3", "a", "yom", "kippur\"", "tot", "i", "que", "el", "dejuni", "es", "requereix", "a", "tots", "els", "homes", "sans", "de", "m\u00e9s", "de", "anys", "o", "dones", "de", "m\u00e9s", "de", "anys", "es", "renuncia", "en", "cas", "de", "certes", "afeccions", "m\u00e8diques", "en", "abstenirse", "d'aquestes", "activitats", "el", "cos", "est\u00e0", "inc\u00f2mode", "per\u00f2", "encara", "pot", "sobreviure", "es", "considera", "que", "l'\u00e0nima", "\u00e9s", "la", "for\u00e7a", "vital", "d'un", "cos", "per", "tant", "en", "fer", "que", "el", "cos", "sigui", "inc\u00f2mode", "l'\u00e0nima", "\u00e9s", "inc\u00f2moda", "sentint", "dolor", "es", "pot", "sentir", "com", "se", "senten", "els", "altres", "quan", "tenen", "dolor", "aquest", "\u00e9s", "el", "prop\u00f2sit", "de", "les", "prohibicions", "pr\u00e0cticament", "totes", "les", "festes", "jueves", "impliquen", "menjars", "per\u00f2", "com", "que", "yom", "kippur", "implica", "dejuni", "la", "legislaci\u00f3", "jueva", "exigeix", "menjar", "un", "\u00e0pat", "festiu", "i", "gran", "la", "tarda", "abans", "de", "yom", "kippur", "despr\u00e9s", "de", "l'oraci\u00f3", "de", "mincha", "tarda", "aquest", "\u00e0pat", "est\u00e0", "destinat", "a", "compensar", "la", "impossibilitat", "de", "menjar", "un", "\u00e0pat", "abundant", "el", "dia", "de", "yom", "kippur", "a", "causa", "de", "la", "prohibici\u00f3", "de", "menjar", "o", "beure", "portar", "roba", "blanca", "o", "un", "kittel", "per", "als", "jueus", "asquenazites", "\u00e9s", "tradicional", "per", "simbolitzar", "la", "puresa", "d'aquest", "dia", "molts", "homes", "ortodoxos", "se", "submergeixen", "en", "un", "micv\u00e9", "el", "dia", "abans", "de", "yom", "kippurper", "obtenir", "l'expiaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "cal", "pregar", "penedirse", "dels", "pecats", "donar", "caritat", "vespre", "abans", "de", "la", "posta", "de", "sol", "la", "vig\u00edlia", "de", "yom", "kippur", "els", "fidels", "es", "reuneixen", "a", "la", "sinagoga", "l'arca", "s'obre", "i", "dues", "persones", "en", "treuen", "dues", "tor\u00e0", "sifrei", "volutes", "de", "la", "tor\u00e0", "llavors", "ocupen", "els", "seus", "llocs", "un", "a", "cada", "costat", "del", "hazzan", "i", "els", "tres", "reciten", "en", "hebreu", "el", "cantor", "llavors", "canta", "l'oraci\u00f3", "del", "kol", "nidre", "arameu", "tradu\u00eft", "com", "\"tots", "els", "vots", "\"", "es", "recita", "en", "arameu", "el", "seu", "nom", "\"kol", "nidre\"", "prov\u00e9", "de", "les", "paraules", "inicials", "i", "tradueix", "\"tots", "els", "vots\"", "aleshores", "el", "l\u00edder", "i", "la", "congregaci\u00f3", "diuen", "junts", "tres", "vegades", "\"que", "es", "perdoni", "tot", "el", "poble", "d'israel", "inclosos", "els", "desconeguts", "que", "viuen", "enmig", "seu", "perqu\u00e8", "tota", "la", "gent", "\u00e9s", "culpable\"", "els", "rotllos", "del", "tor\u00e0", "es", "tornen", "a", "col\u00b7locar", "a", "l'arca", "i", "comen\u00e7a", "el", "servei", "nocturn", "de", "yom", "kippur", "serveis", "d'oraci\u00f3", "molts", "homes", "ortodoxos", "ashkenazis", "casats", "porten", "un", "kittel", "una", "pe\u00e7a", "de", "vestir", "blanca", "per", "a", "les", "oracions", "de", "la", "nit", "a", "yom", "kippur", "que", "en", "cas", "contrari", "s'utilitzava", "els", "homes", "el", "dia", "del", "casament", "tamb\u00e9", "porten", "un", "tallit", "xal", "de", "preg\u00e0ria", "que", "normalment", "es", "porta", "nom\u00e9s", "durant", "els", "serveis", "del", "mat\u00edels", "serveis", "d'oraci\u00f3", "comencen", "amb", "l'oraci\u00f3", "del", "kol", "nidre", "que", "es", "recita", "abans", "de", "la", "posta", "de", "sol", "kol", "nidre", "\u00e9s", "una", "oraci\u00f3", "que", "es", "remunta", "a", "palestina", "del", "segle", "ix", "es", "recita", "de", "manera", "dram\u00e0tica", "abans", "de", "l'arca", "oberta", "amb", "una", "melodia", "que", "es", "remunta", "al", "segle", "xvi", "despr\u00e9s", "el", "servei", "continua", "amb", "les", "oracions", "nocturnes", "ma'ariv", "o", "arvit", "i", "un", "servei", "ampli", "del", "selihot", "el", "servei", "d'oraci\u00f3", "matinal", "va", "precedit", "de", "lletanies", "i", "peticions", "de", "perd\u00f3", "anomenades", "selihot", "pel", "yom", "kippur", "molts", "selichot", "es", "teixeixen", "a", "la", "lit\u00fargia", "del", "majzor", "llibre", "de", "preg\u00e0ries", "les", "oracions", "del", "mat\u00ed", "s\u00f3n", "seguides", "per", "una", "oraci\u00f3", "addicional", "mussaf", "com", "en", "totes", "les", "altres", "festes", "aix\u00f2", "\u00e9s", "seguit", "per", "minj\u00e1", "l'oraci\u00f3", "de", "la", "tarda", "que", "inclou", "una", "lectura", "haftar\u00e0", "de", "tot", "el", "llibre", "de", "jon\u00e0s", "que", "t\u00e9", "com", "a", "tema", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "voluntat", "de", "d\u00e9u", "per", "perdonar", "els", "que", "es", "penedeixen", "el", "servei", "finalitza", "amb", "la", "preg\u00e0ria", "de", "ne'ila", "\"tancament\"", "que", "comen\u00e7a", "poc", "abans", "de", "la", "posta", "de", "sol", "quan", "es", "tancaran", "les", "\"portes", "de", "l'oraci\u00f3\"", "yom", "kipur", "arriba", "al", "final", "amb", "una", "recitaci\u00f3", "del", "shem\u00e0", "israel", "i", "plany", "del", "shofar", "que", "marca", "la", "conclusi\u00f3", "el", "dejuni", "judaisme", "reformat", "les", "sinagogues", "reformistes", "solen", "experimentar", "la", "major", "assist\u00e8ncia", "de", "l'any", "per", "yom", "kippur", "i", "roix", "haxan\u00e0", "per", "als", "serveis", "de", "culte", "la", "filosofia", "d'oraci\u00f3", "de", "la", "reforma", "tal", "com", "es", "descriu", "a", "la", "introducci\u00f3", "del", "llibre", "de", "preg\u00e0ries", "del", "dia", "sagrat", "del", "moviment", "\"mishkan", "hanefesh\"", "\u00e9s", "reflectir", "\"diversos", "enfocaments", "teol\u00f2gics", "que", "permeten", "a", "una", "congregaci\u00f3", "diversa", "compartir", "experi\u00e8ncies", "religioses", "amb", "un", "comprom\u00eds", "amb", "la", "tradici\u00f3", "reformista", "aix\u00ed", "com", "a", "la", "tradici\u00f3", "jueva", "m\u00e9s", "gran", "\"", "una", "caracter\u00edstica", "central", "d'aquests", "serveis", "de", "reforma", "\u00e9s", "el", "serm\u00f3", "rab\u00ednic", "\"durant", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "i", "mig", "en", "el", "moviment", "reformista\"", "escriu", "el", "rab\u00ed", "lance", "sussman", "\"els", "sermons", "de", "les", "grans", "festes", "van", "ser", "un", "dels", "esdeveniments", "m\u00e9s", "esperats", "de", "la", "vida", "de", "la", "sinagoga", "especialment", "la", "vig\u00edlia", "de", "la", "nit", "de", "roix", "haxan\u00e0", "i", "kol", "nidre\"", "el", "penediment", "teshuva", "i", "el", "confessional", "vidui", "el", "talmud", "afirma", "\"yom", "kippur", "expia", "els", "que", "es", "penedeixen", "i", "no", "expia", "els", "que", "no", "es", "penedeixen\"", "el", "penediment", "en", "el", "judaisme", "es", "fa", "mitjan\u00e7ant", "un", "proc\u00e9s", "anomenat", "teshuva", "que", "en", "la", "seva", "forma", "m\u00e9s", "b\u00e0sica", "consisteix", "a", "lamentar", "haver", "com\u00e8s", "el", "pecat", "a", "resoldre", "no", "cometre", "aquest", "pecat", "en", "el", "futur", "i", "confessar", "aquest", "pecat", "davant", "d\u00e9u", "la", "confessi\u00f3", "en", "el", "judaisme", "es", "diu", "vidui", "hebreu", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "manament", "de", "penedirse", "per", "yom", "kippur", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "yom", "kippur", "\u00e9s", "\u00fanic", "per", "al", "confessional", "o", "vidui", "que", "forma", "part", "dels", "serveis", "d'oraci\u00f3", "d'acord", "amb", "l'exig\u00e8ncia", "de", "penedirse", "de", "yom", "kippur", "els", "jueus", "reciten", "el", "vidui", "complet", "un", "total", "de", "vegades", "una", "vegada", "durant", "mincha", "la", "vig\u00edlia", "de", "yom", "kippur", "i", "el", "mateix", "yom", "kippur", "durant", "ma'ariv", "vegades", "shacharit", "vegades", "musaf", "vegades", "i", "mincha", "vegades", "a", "ne'eilah", "nom\u00e9s", "es", "diu", "el", "confessionari", "curt", "la", "primera", "vegada", "en", "cada", "servei", "t\u00e9", "lloc", "durant", "la", "recitaci\u00f3", "personal", "de", "l'", "amidah", "de", "peu", "preg\u00e0ria", "silenciosa", "i", "la", "segona", "vegada", "durant", "la", "repetici\u00f3", "de", "l'amidah", "del", "cantor", "excepte", "durant", "la", "mincha", "anterior", "en", "una", "recitaci\u00f3", "p\u00fablica", "el", "confessional", "de", "yom", "kippur", "consta", "de", "dues", "parts", "una", "breu", "confessi\u00f3", "que", "comen\u00e7a", "amb", "la", "paraula", "ashamnu", "\"hem", "pecat\"", "que", "\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "de", "paraules", "que", "descriuen", "el", "pecat", "ordenat", "segons", "l'alephbet", "ordre", "alfab\u00e8tic", "hebreu", "i", "una", "llarga", "confessi\u00f3", "comen\u00e7ant", "per", "les", "paraules", "al", "cheyt", "\"per", "al", "pecat\"", "que", "\u00e9s", "un", "conjunt", "de", "acr\u00f2stics", "dobles", "tamb\u00e9", "disposats", "segons", "l'alephbet", "enumerant", "una", "s\u00e8rie", "de", "pecats", "avodah", "recordant", "el", "servei", "del", "temple", "una", "recitaci\u00f3", "del", "servei", "sacrificial", "del", "temple", "de", "jerusalem", "apareix", "tradicionalment", "de", "manera", "destacada", "tant", "en", "la", "lit\u00fargia", "com", "en", "el", "pensament", "religi\u00f3s", "de", "la", "festa", "espec\u00edficament", "l'avodah", "\"servei\"", "de", "la", "preg\u00e0ria", "del", "musaf", "relata", "amb", "gran", "detall", "les", "cerim\u00f2nies", "de", "sacrifici", "del", "korbanot", "de", "yom", "kippur", "ofrenes", "de", "sacrifici", "que", "es", "reciten", "a", "les", "oracions", "per\u00f2", "que", "no", "s'han", "realitzat", "durant", "anys", "des", "de", "la", "destrucci\u00f3", "del", "segon", "temple", "de", "jerusalem", "pels", "romans", "aquest", "protagonisme", "tradicional", "arrela", "en", "la", "descripci\u00f3", "del", "talmud", "babil\u00f2nic", "de", "com", "aconseguir", "l'expiaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "destrucci\u00f3", "del", "temple", "segons", "el", "tractat", "del", "talmud", "yoma", "en", "abs\u00e8ncia", "d'un", "temple", "els", "jueus", "estan", "obligats", "a", "estudiar", "el", "ritual", "del", "gran", "sacerdot", "a", "yom", "kippur", "i", "aquest", "estudi", "ajuda", "a", "aconseguir", "l'expiaci\u00f3", "per", "a", "aquells", "que", "no", "poden", "beneficiarse", "de", "la", "seva", "actuaci\u00f3", "real", "en", "el", "judaisme", "ortodox", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "estudiar", "el", "ritual", "del", "temple", "a", "yom", "kippur", "representa", "una", "obligaci\u00f3", "positiva", "ordenada", "de", "manera", "rab\u00ednica", "que", "els", "jueus", "que", "busquen", "expiaci\u00f3", "han", "de", "complir", "a", "les", "sinagogues", "ortodoxes", "i", "moltes", "conservadores", "es", "recita", "el", "dia", "una", "descripci\u00f3", "detallada", "del", "ritual", "del", "temple", "en", "la", "majoria", "de", "les", "sinagogues", "ortodoxes", "i", "algunes", "conservadores", "tota", "la", "congregaci\u00f3", "es", "postra", "en", "cada", "moment", "de", "la", "recitaci\u00f3", "on", "el", "kohen", "gadol", "gran", "sacerdot", "pronunciaria", "el", "tetragrama", "el", "nom", "m\u00e9s", "sagrat", "de", "d\u00e9u", "segons", "el", "judaisme", "la", "secci\u00f3", "principal", "de", "l'avodah", "\u00e9s", "una", "triple", "recitaci\u00f3", "de", "les", "accions", "del", "gran", "sacerdot", "pel", "que", "fa", "a", "l'expiaci\u00f3", "al", "sancta", "sanctorum", "realitzant", "els", "actes", "de", "sacrifici", "i", "recitant", "le", "\"els", "vostres", "fills", "rectes\"", "aquestes", "tres", "vegades", "a", "m\u00e9s", "d'algunes", "congregacions", "la", "preg\u00e0ria", "aleinu", "durant", "el", "musaf", "amid\u00e0", "a", "yom", "kippur", "i", "roix", "haxan\u00e0", "s\u00f3n", "les", "\u00faniques", "vegades", "en", "els", "serveis", "jueus", "quan", "els", "jueus", "es", "prosternen", "a", "excepci\u00f3", "d'alguns", "jueus", "iemenites", "i", "talmedhei", "harambam", "deixebles", "de", "maimonides", "que", "poden", "prostrarse", "en", "altres", "ocasions", "durant", "l'any", "s'afegeix", "una", "gran", "varietat", "de", "poemes", "lit\u00fargics", "incloenthi", "un", "poema", "que", "relata", "la", "brillantor", "del", "rostre", "del", "kohen", "gadol", "despr\u00e9s", "de", "sortir", "del", "sant", "dels", "sants", "que", "tradicionalment", "es", "creu", "que", "emet", "llum", "palpable", "d'una", "manera", "que", "es", "fa", "ress\u00f2", "del", "relat", "de", "la", "tor\u00e0", "sobre", "el", "rostre", "de", "mois\u00e8s", "despr\u00e9s", "de", "descendir", "del", "mont", "sina\u00ed", "aix\u00ed", "com", "oracions", "per", "a", "la", "r\u00e0pida", "reconstrucci\u00f3", "del", "temple", "i", "la", "restauraci\u00f3", "del", "culte", "de", "sacrificis", "hi", "ha", "una", "gran", "varietat", "d'altres", "costums", "com", "ara", "els", "gestos", "amb", "les", "mans", "per", "imitar", "l'aspersi\u00f3", "de", "sang", "un", "que", "s'escampa", "cap", "amunt", "i", "set", "cap", "avall", "per", "conjunt", "de", "vuitles", "liturgies", "ortodoxes", "inclouen", "oracions", "que", "lamenten", "la", "incapacitat", "de", "realitzar", "el", "servei", "del", "temple", "i", "sol\u00b7liciten", "la", "seva", "restauraci\u00f3", "que", "les", "sinagogues", "conservadores", "generalment", "ometen", "en", "algunes", "sinagogues", "conservadores", "nom\u00e9s", "el", "hazzan", "cantor", "es", "troba", "totalment", "prostrat", "algunes", "sinagogues", "conservadores", "abrevien", "la", "recitaci\u00f3", "del", "servei", "d'avodah", "en", "diversos", "graus", "i", "d'altres", "l'ometen", "completament", "els", "serveis", "reconstruccionistes", "ometen", "tot", "el", "servei", "ja", "que", "s\u00f3n", "incompatibles", "amb", "les", "sensibilitats", "modernes", "data", "de", "yom", "kippur", "yom", "kippur", "cau", "cada", "any", "el", "\u00e8", "dia", "del", "mes", "jueu", "de", "tishrei", "que", "\u00e9s", "dies", "despr\u00e9s", "del", "primer", "dia", "de", "roix", "haxan\u00e0", "pel", "que", "fa", "al", "calendari", "gregori\u00e0", "la", "primera", "data", "en", "qu\u00e8", "pot", "caure", "yom", "kippur", "\u00e9s", "el", "de", "setembre", "tal", "com", "va", "passar", "m\u00e9s", "recentment", "el", "i", "el", "l'\u00faltim", "yom", "kippur", "que", "es", "pot", "produir", "en", "relaci\u00f3", "amb", "les", "dates", "gregorianes", "\u00e9s", "el", "d'octubre", "com", "va", "passar", "el", "i", "tornar\u00e0", "a", "succeir", "el", "despr\u00e9s", "del", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "calendari", "hebreu", "i", "el", "calendari", "gregori\u00e0", "faran", "que", "yom", "kippur", "caigui", "abans", "del", "de", "setembre", "les", "dates", "del", "calendari", "gregori\u00e0", "per", "a", "les", "vacances", "recents", "i", "properes", "de", "yom", "kippur", "s\u00f3n", "a", "la", "tor\u00e0", "la", "tor\u00e0", "anomena", "el", "dia", "yom", "hakippurim", "i", "en", "ell", "el", "le", "decreta", "una", "prohibici\u00f3", "estricta", "de", "treball", "i", "aflicci\u00f3", "de", "l'\u00e0nima", "el", "des\u00e8", "dia", "del", "set\u00e8", "mes", "conegut", "m\u00e9s", "tard", "com", "tishrei", "les", "lleis", "de", "yom", "kippur", "s'esmenten", "en", "tres", "passatges", "de", "la", "tor\u00e0", "le", "d\u00e9u", "va", "dir", "a", "mois\u00e8s", "que", "li", "digu\u00e9s", "a", "aaron", "que", "nom\u00e9s", "pot", "entrar", "al", "santuari", "davant", "de", "la", "coberta", "que", "hi", "ha", "a", "l'arca", "quan", "d\u00e9u", "\u00e9s", "present", "a", "la", "coberta", "en", "un", "n\u00favol", "si", "aaron", "vol", "entrar", "d'una", "altra", "manera", "morir\u00e0", "el", "des\u00e8", "dia", "del", "set\u00e8", "mes", "d\u00e9u", "va", "dir", "que", "la", "gent", "no", "havia", "de", "treballar", "per", "netejar", "i", "expiar", "els", "seus", "pecats", "el", "kohen", "liderar\u00e0", "l'expiaci\u00f3", "de", "tota", "la", "gent", "le", "d\u00e9u", "va", "dir", "a", "mois\u00e8s", "que", "el", "des\u00e8", "dia", "del", "mes", "\u00e9s", "el", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "i", "ser\u00e0", "sant", "el", "poble", "ha", "de", "donar", "una", "ofrena", "de", "foc", "a", "d\u00e9u", "i", "no", "ha", "de", "treballar", "d\u00e9u", "va", "dir", "a", "mois\u00e8s", "que", "qui", "treballa", "d\u00e9u", "eliminar\u00e0", "l'\u00e0nima", "del", "seu", "poble", "aquest", "\u00e9s", "un", "dia", "de", "descans", "complet", "des", "del", "vespre", "del", "nov\u00e8", "dia", "del", "mes", "fins", "al", "vespre", "seg\u00fcent", "nos", "el", "des\u00e8", "dia", "del", "set\u00e8", "mes", "\u00e9s", "un", "dia", "sagrat", "i", "no", "s'ha", "de", "treballar", "per", "a", "una", "ofrena", "d'elevaci\u00f3", "cal", "sacrificar", "un", "toro", "un", "molt\u00f3", "i", "set", "xais", "d'un", "any", "a", "m\u00e9s", "per", "oferir", "el", "pecat", "cal", "sacrificar", "un", "mascle", "de", "cabra", "interpretaci\u00f3", "midr\u00e0sica", "tradicionalment", "yom", "kippur", "es", "considera", "la", "data", "en", "qu\u00e8", "mois\u00e8s", "va", "rebre", "el", "segon", "conjunt", "de", "deu", "manaments", "es", "va", "produir", "despr\u00e9s", "de", "completar", "els", "segons", "dies", "d'instruccions", "de", "d\u00e9u", "en", "aquest", "mateix", "temps", "es", "conced\u00ed", "als", "israelites", "l'expiaci\u00f3", "pel", "pecat", "del", "vedell", "d'or", "per", "tant", "la", "seva", "designaci\u00f3", "com", "a", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "literatura", "mishnaica", "i", "talm\u00fadica", "servei", "del", "temple", "el", "seg\u00fcent", "resum", "del", "servei", "del", "temple", "es", "basa", "en", "el", "relat", "religi\u00f3s", "jueu", "tradicional", "descrit", "al", "tractat", "yoma", "de", "mishnah", "que", "apareix", "als", "llibres", "de", "preg\u00e0ries", "jueus", "tradicionals", "contemporanis", "per", "a", "yom", "kippur", "i", "que", "es", "va", "estudiar", "com", "a", "part", "d'un", "servei", "de", "culte", "tradicional", "jueu", "a", "yom", "kippurmentre", "el", "temple", "de", "jerusalem", "estava", "en", "peu", "des", "dels", "temps", "b\u00edblics", "fins", "al", "dc", "el", "kohen", "gadol", "gran", "sacerdot", "va", "rebre", "el", "mandat", "de", "la", "tor\u00e0", "de", "realitzar", "un", "conjunt", "complex", "de", "serveis", "especials", "i", "sacrificis", "perqu\u00e8", "yom", "kippur", "aconsegu\u00eds", "l'expiaci\u00f3", "divina", "la", "paraula", "\"kippur\"", "\"que", "significa\"", "expiar", "\"en", "hebreu", "es", "considerava", "que", "aquests", "serveis", "eren", "les", "parts", "m\u00e9s", "importants", "de", "yom", "kippur", "perqu\u00e8", "a", "trav\u00e9s", "d'ells", "kohen", "gadol", "va", "fer", "expiaci\u00f3", "per", "a", "tots", "els", "jueus", "i", "el", "m\u00f3n", "durant", "el", "servei", "els", "kohen", "gadol", "van", "entrar", "al", "sant", "dels", "sants", "al", "centre", "del", "temple", "l'\u00fanica", "\u00e8poca", "de", "l'any", "en", "qu\u00e8", "hi", "entrava", "alg\u00fa", "ferho", "va", "requerir", "una", "purificaci\u00f3", "i", "preparaci\u00f3", "especials", "incloses", "cinc", "immersions", "en", "una", "mikv\u00e9", "bany", "ritual", "i", "quatre", "canvis", "de", "roba", "set", "dies", "abans", "de", "yom", "kippur", "el", "kohen", "gadol", "va", "ser", "segrestat", "a", "la", "cambra", "del", "paledr\u00ed", "del", "temple", "on", "va", "revisar", "estudiar", "el", "servei", "amb", "els", "savis", "familiaritzats", "amb", "el", "temple", "i", "va", "ser", "ruixat", "amb", "aigua", "de", "font", "que", "contenia", "cendres", "de", "la", "vedella", "vermella", "com", "a", "purificaci\u00f3", "el", "talmud", "tractat", "yoma", "tamb\u00e9", "informa", "que", "va", "practicar", "el", "ritual", "d'ofrena", "d'encens", "a", "la", "cambra", "d'avitnas", "el", "dia", "de", "yom", "kippur", "el", "kohen", "gadol", "havia", "de", "seguir", "un", "ordre", "prec\u00eds", "de", "serveis", "sacrificis", "i", "purificacions", "oferta", "del", "mat\u00ed", "tamid", "el", "kohen", "gadol", "realitzava", "per", "primera", "vegada", "l'ofrena", "di\u00e0ria", "tamid", "habitualment", "que", "solen", "realitzar", "sacerdots", "ordinaris", "amb", "vestits", "daurats", "especials", "despr\u00e9s", "de", "submergirse", "en", "una", "micv\u00e9", "i", "rentarse", "les", "mans", "i", "els", "peus", "canvi", "de", "roba", "el", "kohen", "gadol", "es", "submergia", "en", "una", "mikva", "especial", "al", "pati", "del", "temple", "i", "es", "canviava", "amb", "robes", "especials", "de", "lli", "i", "es", "rentava", "les", "mans", "i", "els", "peus", "dues", "vegades", "una", "vegada", "despr\u00e9s", "de", "treure's", "les", "peces", "daurades", "i", "una", "vegada", "abans", "de", "posarse", "les", "peces", "de", "lli", "vedell", "com", "a", "ofrena", "personal", "del", "pecat", "el", "kohen", "gadol", "s'inclinava", "va", "interpretar", "semikha", "i", "feia", "una", "confessi\u00f3", "damunt", "el", "bou", "en", "nom", "seu", "i", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "pronunciant", "el", "tetragrama", "la", "gent", "es", "prosternava", "quan", "ho", "escoltava", "despr\u00e9s", "matava", "el", "toro", "com", "un", "xat", "ofrena", "pel", "pecat", "i", "recollia", "la", "seva", "sang", "en", "un", "bol", "loteria", "de", "les", "cabres", "a", "la", "porta", "de", "l'est", "nikanor", "el", "kohen", "gadol", "sortejava", "d'una", "caixa", "dues", "cabres", "una", "era", "seleccionada", "\"per", "al", "senyor\"", "i", "l'altre", "\"per", "a", "azazel\"", "el", "kohen", "gadol", "lligava", "una", "banda", "vermella", "al", "voltant", "de", "les", "banyes", "de", "la", "cabra", "\"per", "azazel", "\"", "la", "cabra", "pel", "senyor", "com", "a", "ofrena", "dels", "pecats", "dels", "kohanim", "el", "kohen", "gadol", "anava", "a", "l'extrem", "oriental", "del", "pati", "israelita", "prop", "de", "la", "porta", "nikanor", "posava", "les", "mans", "semikha", "sobre", "la", "cabra", "\"per", "al", "senyor\"", "i", "pronunciava", "una", "confessi\u00f3", "en", "nom", "dels", "kohanim", "sacerdots", "la", "gent", "es", "prosternava", "quan", "es", "pronunciava", "el", "tetragramma", "despr\u00e9s", "matava", "la", "cabra", "i", "recollia", "la", "sang", "en", "un", "altre", "bol", "raspall", "de", "sang", "de", "cabra", "al", "sant", "dels", "sants", "el", "kohen", "gadol", "agafava", "el", "bol", "amb", "la", "sang", "de", "cabra", "i", "tornava", "a", "entrar", "al", "kadosh", "hakadashim", "ruixava", "la", "sang", "de", "cabra", "amb", "el", "dit", "vuit", "vegades", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "havia", "esquitxat", "la", "sang", "del", "bou", "la", "sang", "s'escampava", "davant", "l'arca", "en", "els", "dies", "del", "primer", "temple", "on", "hauria", "estat", "en", "els", "dies", "del", "segon", "temple", "el", "kohen", "gadol", "llavors", "abandonava", "el", "kadosh", "hakadashim", "posant", "el", "bol", "sobre", "un", "suport", "davant", "del", "parochet", "cortina", "que", "separava", "el", "sant", "del", "sant", "dels", "sants", "esquitx", "de", "sang", "al", "sant", "dels", "sants", "dret", "al", "hekhal", "holy", "a", "l'altre", "costat", "del", "parochet", "del", "sant", "dels", "sants", "el", "kohen", "gadol", "treia", "la", "sang", "del", "toro", "de", "la", "grada", "i", "ruixava", "amb", "el", "dit", "vuit", "vegades", "en", "direcci\u00f3", "al", "parochet", "despr\u00e9s", "agafava", "el", "bol", "amb", "la", "sang", "de", "cabra", "i", "ruixava", "vuit", "vegades", "de", "la", "mateixa", "manera", "tornantlo", "a", "posar", "al", "banc", "untura", "de", "sang", "a", "l'altar", "daurat", "encens", "el", "kohen", "gadol", "treia", "la", "sang", "de", "cabra", "del", "banc", "i", "la", "barrejava", "amb", "la", "sang", "del", "bou", "comen\u00e7ant", "per", "l'angle", "nordest", "embrutava", "la", "barreja", "de", "sang", "a", "cadascun", "dels", "quatre", "cantons", "de", "l'altar", "daurat", "encens", "de", "l'haichal", "despr\u00e9s", "escampava", "vuit", "vegades", "la", "sang", "sobre", "l'altarcabra", "per", "azazel", "el", "kohen", "gadol", "abandonava", "l'haichal", "i", "caminava", "cap", "al", "costat", "est", "de", "l'azarah", "pati", "israelita", "a", "prop", "de", "la", "porta", "nikanor", "recolzava", "les", "mans", "semikha", "sobre", "la", "cabra", "\"per", "azazel\"", "i", "confessava", "els", "pecats", "de", "tot", "el", "poble", "d'israel", "la", "gent", "es", "prosternava", "quan", "va", "pronunciar", "el", "tetragrama", "mentre", "feia", "una", "confessi\u00f3", "general", "les", "persones", "del", "temple", "confessaven", "en", "privat", "el", "kohen", "gadol", "enviava", "la", "cabra", "\"al", "desert\"", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "per", "evitar", "el", "seu", "retorn", "a", "l'habitatge", "hum\u00e0", "la", "cabra", "era", "condu\u00efda", "a", "un", "penyasegat", "fora", "de", "jerusalem", "i", "empesa", "per", "la", "seva", "vora", "preparaci\u00f3", "d'animals", "sacrificats", "mentre", "la", "cabra", "\"per", "azazel\"", "es", "condu\u00efa", "al", "penyasegat", "el", "kohen", "gadol", "treia", "la", "part", "interior", "del", "toro", "i", "entrella\u00e7ava", "els", "cossos", "del", "bou", "i", "la", "cabra", "altres", "persones", "portaven", "els", "cossos", "al", "beit", "hadeshen", "lloc", "de", "les", "cendres", "eren", "cremats", "despr\u00e9s", "que", "es", "confirm\u00e9s", "que", "la", "cabra", "\"per", "azazel\"", "havia", "arribat", "al", "desert", "lectura", "del", "tor\u00e0", "despr\u00e9s", "que", "es", "confirm\u00e9s", "que", "la", "cabra", "\"per", "a", "azazel\"", "havia", "estat", "expulsada", "del", "penyasegat", "el", "kohen", "gadol", "passava", "per", "la", "porta", "de", "nikanor", "a", "l'ezrat", "nashim", "el", "pati", "de", "les", "dones", "i", "llegia", "seccions", "de", "la", "tor\u00e0", "que", "descrivien", "yom", "kippur", "i", "els", "seus", "sacrificis", "canvi", "de", "roba", "el", "kohen", "gadol", "es", "treia", "la", "roba", "de", "lli", "es", "submergia", "a", "la", "micv\u00e9", "al", "pati", "del", "temple", "i", "es", "posava", "un", "segon", "joc", "de", "peces", "d'or", "daurades", "es", "rentava", "les", "mans", "i", "els", "peus", "tant", "abans", "de", "treure", "les", "peces", "de", "lli", "com", "despr\u00e9s", "de", "posarse", "les", "daurades", "ofrena", "dels", "bens", "el", "kohen", "gadol", "oferia", "dos", "bens", "com", "a", "ofrena", "olah", "sacrificantlos", "al", "costat", "nord", "de", "la", "platja", "de", "mizb", "altar", "exterior", "rebent", "la", "seva", "sang", "en", "un", "bol", "portant", "el", "bol", "a", "l'altar", "exterior", "i", "escampant", "la", "sang", "al", "nordest", "i", "cantonades", "sudoest", "de", "l'altar", "exterior", "desmembrava", "els", "bens", "i", "va", "cremava", "completament", "les", "parts", "a", "l'altar", "exterior", "a", "continuaci\u00f3", "oferia", "les", "ofrenes", "de", "mincha", "gra", "i", "nesachim", "libacions", "de", "vi", "que", "l'acompanyaven", "oferta", "de", "musaf", "el", "kohen", "gadol", "oferia", "l'oferta", "de", "musaf", "cremaci\u00f3", "de", "les", "entranyes", "el", "kohen", "gadol", "col\u00b7locava", "la", "part", "interior", "del", "bou", "i", "la", "cabra", "a", "l'altar", "exterior", "i", "les", "cremava", "completament", "canvi", "de", "roba", "el", "kohen", "gadol", "es", "treia", "la", "roba", "daurada", "es", "submergia", "a", "la", "micv\u00e9", "i", "es", "canviava", "per", "un", "nou", "joc", "de", "roba", "de", "lli", "rentantse", "de", "nou", "les", "mans", "i", "els", "peus", "dues", "vegades", "eliminaci\u00f3", "de", "l'encens", "del", "sant", "dels", "sants", "el", "kohen", "gadol", "tornava", "al", "sant", "dels", "sants", "i", "treia", "el", "bol", "d'encens", "i", "la", "pala", "canvi", "de", "roba", "el", "kohen", "gadol", "es", "treia", "la", "roba", "de", "lli", "es", "submergia", "a", "la", "micv\u00e9", "i", "es", "posava", "en", "un", "tercer", "joc", "de", "roba", "daurada", "rentantse", "les", "mans", "i", "els", "peus", "dues", "vegades", "oferta", "al", "vespre", "tamid", "el", "kohen", "gadol", "completava", "la", "part", "de", "la", "tarda", "de", "l'oferta", "di\u00e0ria", "regular", "tamid", "amb", "les", "peces", "especials", "d'or", "es", "rentava", "les", "mans", "i", "els", "peus", "per", "desena", "vegada", "el", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "el", "senyor", "va", "parlar", "encara", "a", "mois\u00e8s", "el", "dia", "deu", "del", "mes", "set\u00e8", "\u00e9s", "el", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "convoqueu", "un", "aplec", "sagrat", "dejuneu", "i", "presenteu", "una", "ofrena", "que", "ser\u00e0", "cremada", "en", "honor", "del", "senyor", "aquell", "dia", "no", "heu", "de", "fer", "cap", "mena", "de", "treball", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "el", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "de", "les", "culpes", "el", "dia", "que", "es", "fa", "a", "favor", "vostre", "el", "ritual", "d'expiaci\u00f3", "davant", "el", "senyor", "el", "vostre", "d\u00e9u", "aquell", "dia", "tothom", "qui", "no", "dejuni", "ser\u00e0", "excl\u00f2s", "del", "poble", "d'israel", "i", "jo", "mateix", "far\u00e9", "desapar\u00e8ixer", "d'enmig", "d'israel", "tot", "aquell", "qui", "faci", "algun", "treball", "aquell", "dia", "no", "feu", "cap", "mena", "de", "treball", "observeu", "perp\u00e8tuament", "aquesta", "llei", "per", "totes", "les", "generacions", "arreu", "on", "habiteu", "per", "a", "vosaltres", "\u00e9s", "un", "gran", "dia", "de", "rep\u00f2s", "i", "de", "dejuni", "des", "del", "capvespre", "del", "dia", "nou", "fins", "al", "capvespre", "de", "l'endem\u00e0", "guardareu", "el", "rep\u00f2s", "santa", "b\u00edblia", "lev\u00edtic", "observan\u00e7a", "a", "israel", "yom", "kippur", "\u00e9s", "una", "festa", "legal", "a", "l'estat", "modern", "d'israel", "no", "hi", "ha", "emissions", "de", "r\u00e0dio", "ni", "televisi\u00f3", "els", "aeroports", "estan", "tancats", "no", "hi", "ha", "transport", "p\u00fablic", "i", "totes", "les", "botigues", "i", "empreses", "estan", "tancadesel", "el", "del", "poble", "jueu", "d'israel", "va", "declarar", "que", "tenia", "la", "intenci\u00f3", "de", "dejunar", "a", "yom", "kippur", "\u00e9s", "molt", "com\u00fa", "a", "israel", "desitjar", "\"tsom", "kal\"", "un", "dejuni", "f\u00e0cil", "o", "\"tsom", "mo'il\"", "a", "que", "es", "beneficia", "r\u00e0pid", "a", "tothom", "abans", "de", "yom", "kippur", "fins", "i", "tot", "si", "no", "se", "sap", "si", "dejunar\u00e0", "o", "no", "es", "considera", "descort\u00e8s", "menjar", "en", "p\u00fablic", "a", "yom", "kippur", "o", "fer", "sonar", "m\u00fasica", "o", "conduir", "un", "vehicle", "a", "motor", "no", "hi", "ha", "prohibici\u00f3", "legal", "per", "a", "cap", "d'aquestes", "per\u00f2", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "aquestes", "accions", "s'eviten", "universalment", "a", "israel", "durant", "yom", "kippur", "a", "excepci\u00f3", "dels", "serveis", "d'emerg\u00e8ncia", "durant", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "la", "bicicleta", "i", "el", "patinatge", "en", "l\u00ednia", "pels", "carrers", "buits", "s'han", "convertit", "en", "habituals", "entre", "els", "joves", "israelians", "laics", "especialment", "la", "vig\u00edlia", "de", "yom", "kippur", "a", "tel", "aviv", "i", "israel", "en", "general", "el", "es", "va", "fer", "sonar", "una", "sirena", "d'atac", "aeri", "la", "tarda", "de", "yom", "kippur", "i", "es", "van", "reprendre", "les", "emissions", "de", "r\u00e0dio", "per", "alertar", "la", "ciutadania", "de", "l'atac", "sorpresa", "a", "israel", "per", "part", "d'egipte", "i", "s\u00edria", "que", "va", "iniciar", "la", "guerra", "del", "yom", "kippur", "observaci\u00f3", "per", "part", "dels", "esportistes", "alguns", "atletes", "notables", "han", "observat", "yom", "kippur", "fins", "i", "tot", "quan", "entrava", "en", "conflicte", "amb", "practicar", "el", "seu", "esport", "al", "beisbol", "sandy", "koufax", "el", "llan\u00e7ador", "del", "sal\u00f3", "de", "la", "fama", "va", "decidir", "no", "llan\u00e7ar", "el", "primer", "joc", "de", "les", "world", "series", "de", "perqu\u00e8", "va", "caure", "en", "yom", "kippur", "koufax", "va", "atreure", "l'atenci\u00f3", "nacional", "per", "la", "seva", "decisi\u00f3", "com", "a", "exemple", "del", "conflicte", "entre", "pressions", "socials", "i", "creences", "personalsel", "primer", "base", "del", "sal\u00f3", "de", "la", "fama", "hank", "greenberg", "va", "atreure", "l'atenci\u00f3", "nacional", "el", "gaireb\u00e9", "tres", "d\u00e8cades", "abans", "quan", "es", "va", "negar", "a", "jugar", "a", "beisbol", "a", "yom", "kippur", "tot", "i", "que", "els", "tigres", "estaven", "enmig", "d'una", "cursa", "de", "banderins", "i", "liderava", "la", "lliga", "de", "carreres", "de", "carreres", "el", "columnista", "i", "poeta", "del", "detroit", "free", "press", "edgar", "a", "guest", "va", "escriure", "un", "poema", "titulat", "\"parlant", "de", "greenberg\"", "que", "acabava", "amb", "les", "l\u00ednies", "\"", "el", "trobarem", "a", "faltar", "al", "camp", "i", "el", "trobarem", "a", "faltar", "al", "ratpenat", "per\u00f2", "\u00e9s", "fidel", "al", "seu", "religi\u00f3", "i", "l'honoro", "per", "aix\u00f2", "quan", "greenberg", "va", "arribar", "a", "la", "sinagoga", "de", "yom", "kippur", "el", "servei", "es", "va", "aturar", "de", "sobte", "i", "la", "congregaci\u00f3", "va", "fer", "una", "ovaci\u00f3", "a", "greenberg", "avergonyitde", "la", "mateixa", "manera", "l'excampista", "de", "los", "angeles", "dodgers", "shawn", "green", "va", "arribar", "als", "titulars", "el", "per", "no", "haver", "participat", "en", "un", "partit", "per", "primera", "vegada", "en", "partits", "aleshores", "la", "ratxa", "m\u00e9s", "llarga", "entre", "jugadors", "actius", "en", "honor", "de", "yom", "kippur", "tot", "i", "que", "una", "cursa", "de", "playoffs", "altres", "jugadors", "de", "beisbol", "que", "han", "participat", "de", "forma", "similar", "a", "yom", "kippur", "inclouen", "l'ex", "tercer", "base", "dels", "boston", "red", "sox", "i", "del", "new", "york", "yankees", "kevin", "youkilis", "l'ex", "capturador", "dels", "houston", "astros", "i", "ex", "gerent", "de", "los", "angeles", "angels", "brad", "ausmus", "i", "l'outfielder", "art", "shamskygabe", "carimi", "el", "jugador", "de", "l'esquerra", "nordamericana", "consensus", "del", "futbol", "americ\u00e0", "que", "va", "guanyar", "el", "trofeu", "outland", "del", "com", "a", "l\u00edder", "de", "l'interior", "col\u00b7legial", "de", "la", "naci\u00f3", "es", "va", "enfrontar", "a", "un", "conflicte", "en", "el", "seu", "primer", "any", "universitari", "el", "aquell", "any", "yom", "kippur", "va", "caure", "un", "dissabte", "i", "va", "dejunar", "fins", "una", "hora", "abans", "que", "el", "seu", "partit", "de", "futbol", "contra", "iowa", "comen\u00e7\u00e9s", "aquella", "nit", "carimi", "va", "dir", "\"la", "religi\u00f3", "\u00e9s", "una", "part", "de", "mi", "i", "no", "vull", "dir", "nom\u00e9s", "que", "s\u00f3c", "jueu", "en", "realitat", "faig", "sacrificis", "que", "s\u00e9", "que", "s\u00f3n", "decisions", "dif\u00edcils\"", "el", "matt", "bernstein", "defensor", "destacat", "a", "la", "universitat", "de", "wisconsin", "madison", "va", "dejunar", "contra", "yom", "kippur", "i", "despr\u00e9s", "va", "trencar", "el", "dejuni", "al", "marge", "abans", "de", "precipitarse", "iardes", "en", "un", "partit", "contra", "penn", "stateel", "la", "golfista", "laetitia", "beck", "va", "rebutjar", "la", "sol\u00b7licitud", "d'adherirse", "a", "la", "competici\u00f3", "invitational", "tarheels", "de", "la", "unc", "perqu\u00e8", "entrava", "en", "conflicte", "amb", "yom", "kippur", "en", "lloc", "d'aix\u00f2", "passava", "el", "dia", "dejunant", "i", "resant", "ella", "va", "dir", "\"el", "meu", "judaisme", "\u00e9s", "molt", "important", "per", "a", "mi", "i", "a", "yom", "kippur", "passi", "el", "que", "passi", "he", "de", "dejunar\"", "boris", "gelfand", "el", "millor", "jugador", "d'escacs", "d'israel", "va", "jugar", "la", "seva", "partida", "al", "prestigi\u00f3s", "torneig", "d'escacs", "del", "gran", "premi", "de", "londres", "el", "de", "setembre", "de", "vig\u00edlia", "de", "yom", "kippur", "abans", "per", "evitar", "jugar", "durant", "la", "festael", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "de", "tennis", "va", "multar", "a", "l'associaci\u00f3", "de", "tennis", "d'israel\"", "m\u00e9s", "de", "d\u00f2lars", "per", "les", "mol\u00e8sties\"", "d'haver", "de", "reprogramar", "un", "partit", "de", "tennis", "entre", "els", "equips", "israeli\u00e0", "i", "belga", "que", "estava", "previst", "inicialment", "a", "yom", "kippur", "dudi", "sela", "el", "jugador", "n\u00famero", "d'israel", "va", "deixar", "el", "seu", "partit", "de", "quarts", "de", "final", "al", "tercer", "set", "de", "l'open", "de", "shenzhen", "de", "perqu\u00e8", "pogu\u00e9s", "comen\u00e7ar", "a", "observar", "yom", "kippur", "quan", "es", "va", "posar", "el", "sol", "perdent", "un", "possible", "premi", "de", "d\u00f2lars", "i", "punts", "de", "classificaci\u00f3el", "lluitador", "professional", "bill", "goldberg", "s'ha", "negat", "notablement", "a", "lluitar", "contra", "un", "partit", "a", "yom", "kippur", "reconeixement", "per", "les", "nacions", "unides", "a", "partir", "del", "les", "nacions", "unides", "reconeixen", "oficialment", "yom", "kippur", "afirmant", "que", "a", "partir", "de", "llavors", "no", "es", "realitzaran", "reunions", "oficials", "el", "dia", "a", "m\u00e9s", "les", "nacions", "unides", "van", "declarar", "que", "a", "partir", "del", "tindrien", "nou", "dies", "festius", "oficials", "i", "set", "festius", "flotants", "dels", "quals", "cada", "empleat", "podria", "escollirne", "un", "es", "va", "afirmar", "que", "les", "vacances", "flotants", "seran", "yom", "kippur", "dia", "de", "vesak", "diwali", "gurpurab", "el", "nadal", "ortodox", "divendres", "sant", "ortodox", "i", "el", "dia", "dels", "presidents", "aquesta", "va", "ser", "la", "primera", "vegada", "que", "les", "nacions", "unides", "van", "recon\u00e8ixer", "oficialment", "qualsevol", "festa", "jueva", "estudis", "moderns", "segons", "estudiosos", "textuals", "les", "regulacions", "b\u00edbliques", "que", "cobreixen", "yom", "kippur", "es", "combinen", "a", "partir", "de", "diversos", "textos", "font", "tal", "com", "indica", "la", "duplicaci\u00f3", "de", "la", "confessi\u00f3", "sobre", "el", "bou", "i", "la", "incongru\u00e8ncia", "en", "un", "vers", "que", "afirma", "que", "el", "gran", "sacerdot", "no", "hauria", "d'entrar", "al", "sant\u00edssim", "amb", "la", "conclusi\u00f3", "que", "hi", "ha", "excepcions", "per", "a", "certes", "festes", "expl\u00edcitament", "identificades", "i", "el", "seg\u00fcent", "vers", "que", "indica", "que", "poden", "entrar", "sempre", "que", "ho", "desitgin", "sempre", "que", "es", "faci", "primer", "un", "ritual", "espec\u00edfic", "tot", "i", "que", "rashi", "va", "intentar", "trobar", "una", "explicaci\u00f3", "harm\u00f2nica", "per", "a", "aquesta", "incongru\u00e8ncia", "el", "lev\u00edtic", "rabbahsost\u00e9", "que", "va", "ser", "el", "cas", "que", "el", "gran", "sacerdot", "podia", "entrar", "en", "qualsevol", "moment", "si", "es", "duien", "a", "terme", "aquests", "rituals", "els", "estudiosos", "textuals", "argumenten", "que", "el", "ritual", "es", "compon", "de", "tres", "fonts", "i", "un", "parell", "d'addicions", "redaccionalsrituals", "previs", "perqu\u00e8", "el", "gran", "sacerdot", "pugui", "entrar", "al", "sant", "dels", "sants", "en", "qualsevol", "ocasi\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "una", "ofrena", "pel", "pecat", "i", "tota", "una", "ofrena", "seguit", "del", "farciment", "del", "sant", "dels", "sants", "amb", "un", "n\u00favol", "d'encens", "portant", "roba", "de", "lli", "so", "normes", "que", "estableixen", "un", "dia", "anual", "de", "dejuni", "i", "descans", "durant", "el", "qual", "es", "purifica", "el", "santuari", "i", "les", "persones", "sense", "indicar", "el", "ritual", "per", "ferho", "aquesta", "regulaci\u00f3", "\u00e9s", "molt", "similar", "a", "la", "del", "codi", "de", "santedat", "elaboracions", "posteriors", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "que", "inclouen", "l'aspergiment", "de", "sang", "al", "lloc", "de", "la", "pietat", "i", "l'\u00fas", "d'un", "boc", "expiatori", "enviat", "a", "azazel", "la", "mateixa", "font", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "responsable", "de", "petites", "alteracions", "de", "les", "normatives", "relacionades", "les", "addicions", "redaccionalssobre", "la", "base", "de", "les", "seves", "suposicions", "aquests", "estudiosos", "creuen", "que", "la", "cerim\u00f2nia", "original", "era", "simplement", "la", "purificaci\u00f3", "ritual", "del", "santuari", "de", "qualsevol", "impuresa", "ritual", "accidental", "al", "comen\u00e7ament", "de", "cada", "nou", "any", "tal", "com", "es", "veu", "al", "llibre", "d'ezequiel", "els", "estudiosos", "textuals", "daten", "aquesta", "cerim\u00f2nia", "original", "abans", "de", "la", "font", "sacerdotal", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "je", "segons", "el", "llibre", "d'ezequiel", "el", "santuari", "s'havia", "de", "netejar", "amb", "l'aspersi\u00f3", "de", "sang", "de", "bou", "el", "primer", "dia", "del", "primer", "i", "del", "set\u00e8", "me", "prop", "de", "l'inici", "de", "l'any", "civil", "i", "de", "l'any", "eclesi\u00e0stic", "respectivament", "tot", "i", "que", "el", "text", "masor\u00e8tic", "del", "llibre", "d'ezequiel", "t\u00e9", "la", "segona", "d'aquestes", "neteges", "el", "set\u00e8", "del", "primer", "mes", "els", "erudits", "b\u00edblics", "consideren", "que", "la", "septuaginta", "que", "t\u00e9", "la", "segona", "neteja", "com", "la", "primera", "del", "set\u00e8", "mes", "\u00e9s", "m\u00e9s", "precisa", "aqu\u00ed", "sembla", "que", "durant", "el", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "escriure", "el", "codi", "de", "santedat", "i", "el", "llibre", "d'ezequiel", "l'any", "nou", "va", "comen\u00e7ar", "el", "des\u00e8", "dia", "del", "set\u00e8", "mes", "i", "per", "tant", "els", "erudits", "b\u00edblics", "liberals", "creuen", "que", "en", "aquell", "moment", "es", "va", "compilar", "el", "codi", "sacerdotal", "la", "data", "del", "nou", "any", "i", "del", "dia", "de", "l'expiaci\u00f3", "s'havia", "canviat", "vegeu", "tamb\u00e9", "xofar", "perd\u00f3", "bibliografia", "armengol", "montse", "forcano", "manuel", "la", "vida", "quotidiana", "al", "call", "de", "girona", "paper", "revista", "s\u00e0piens", "s\u00e0piens", "publicacions", "barcelona", "n\u00fam", "abril", "p", "issn", "instagram", "gabrimabopro", "refer\u00e8ncies"]