["you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown", "\u00e9s", "una", "com\u00e8dia", "musical", "del", "amb", "m\u00fasica", "i", "lletra", "de", "clark", "gesner", "basada", "en", "els", "personatges", "creats", "pel", "dibuixant", "charles", "m", "schulz", "a", "la", "seva", "tira", "c\u00f2mica", "peanuts", "el", "musical", "ha", "estat", "una", "elecci\u00f3", "popular", "per", "a", "produccions", "de", "teatre", "aficionats", "per", "la", "seva", "petita", "distribuci\u00f3", "i", "la", "seva", "senzilla", "posada", "en", "escena", "rerefons", "john", "gordon", "va", "rebre", "el", "cr\u00e8dit", "del", "llibret", "de", "l'espectacle", "per\u00f2", "segons", "el", "pr\u00f2leg", "de", "gesner", "al", "gui\u00f3", "publicat", "\"john", "gordon\"", "\u00e9s", "un", "pseud\u00f2nim", "col\u00b7lectiu", "que", "abasta", "gesner", "els", "membres", "del", "repartiment", "i", "el", "personal", "de", "producci\u00f3", "tots", "ells", "treballant", "junts", "per", "muntar", "el", "gui\u00f3", "the", "guide", "to", "musical", "theatre", "senyala", "que", "\"john", "gordon", "\u00e9s", "un", "pseud\u00f2nim", "del", "personal", "i", "el", "repartiment", "de", "l'espectacle", "repartiment", "original", "format", "per", "bob", "balaban", "gary", "burghoff", "bill", "hinnant", "skip", "hinnant", "karen", "johnson", "reva", "rose\"", "historial", "durant", "els", "primers", "anys", "seixanta", "gesner", "havia", "comen\u00e7at", "a", "escriure", "can\u00e7ons", "basades", "en", "els", "personatges", "peanuts", "de", "charles", "schulz", "per\u00f2", "no", "va", "poder", "obtenir", "el", "perm\u00eds", "de", "united", "features", "syndicate", "per", "utilitzar", "els", "personatges", "de", "les", "seves", "can\u00e7ons", "finalment", "gesner", "va", "enviar", "a", "schulz", "una", "gravaci\u00f3", "demo", "d'algunes", "de", "les", "can\u00e7ons", "i", "gesner", "aviat", "va", "tenir", "perm\u00eds", "per", "gravarles", "correctament", "cosa", "que", "va", "fer", "el", "orson", "bean", "va", "cantar", "el", "paper", "de", "charlie", "brown", "clark", "gesner", "va", "cantar", "linus", "barbara", "minkus", "va", "cantar", "lucy", "i", "bill", "hinnant", "va", "cantar", "snoopy", "va", "tornar", "a", "repetir", "el", "seu", "paper", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "l'", "offbroadway", "aleshores", "gesner", "no", "tenia", "previst", "fer", "un", "musical", "basat", "en", "aquest", "\"\u00e0lbum", "conceptual\"", "de", "preproducci\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "productor", "arthur", "whitelaw", "que", "despr\u00e9s", "passaria", "a", "escriure", "un", "altre", "musical", "basat", "en", "peanuts", "va", "animar", "gesner", "a", "convertir", "l'\u00e0lbum", "en", "un", "musicall'adaptaci\u00f3", "teatral", "de", "l'\u00e0lbum", "conceptual", "titulat", "you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown", "va", "comen\u00e7ar", "assaigs", "a", "la", "ciutat", "de", "nova", "york", "el", "de", "febrer", "de", "abans", "de", "la", "seva", "obertura", "el", "musical", "no", "tenia", "un", "llibret", "com", "a", "tal", "es", "tractava", "de", "diverses", "vinyetes", "amb", "un", "n\u00famero", "musical", "per", "a", "cadascuna", "produccions", "produccions", "originals", "de", "nova", "york", "i", "gira", "nordamericana", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "musical", "es", "va", "estrenar", "al", "offbroadway", "al", "teatre", "de", "l'east", "village", "amb", "gary", "burghoff", "com", "charlie", "brown", "skip", "hinnant", "com", "schroeder", "reva", "rose", "com", "lucy", "bob", "balaban", "com", "linus", "karen", "johnson", "com", "patty", "un", "personatge", "dels", "inicis", "de", "peanuts", "que", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "la", "peppermint", "patty", "i", "bill", "hinnant", "com", "snoopy", "va", "ser", "dirigida", "per", "joseph", "hardy", "i", "coreografiada", "per", "patricia", "birchva", "sent", "citada", "com", "a", "\"ajudant", "de", "direcci\u00f3\"", "joe", "raposo", "m\u00e9s", "tard", "fam\u00f3s", "per", "sesame", "street", "va", "passar", "a", "ser", "director", "musical", "i", "compositor", "de", "m\u00fasica", "incidental", "per", "a", "l'espectacle", "aquesta", "producci\u00f3", "de", "you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown", "va", "durar", "actuacions", "tancantse", "el", "de", "febrer", "de", "la", "gravaci\u00f3", "de", "l'offbroadway", "publicada", "originalment", "a", "mgm", "records", "va", "ser", "remasteritzada", "per", "decca", "broadwayuniversal", "classics", "i", "reeditada", "el", "de", "setembre", "de", "una", "producci\u00f3", "de", "broadway", "es", "va", "obrir", "al", "john", "golden", "theatre", "l'", "de", "juny", "de", "i", "es", "va", "tancar", "el", "de", "juny", "de", "despr\u00e9s", "de", "representacions", "i", "preestrenes", "dirigida", "per", "joseph", "hardy", "i", "amb", "coreografia", "de", "patricia", "birch", "el", "nou", "repartiment", "estava", "format", "per", "carter", "cole", "com", "a", "schroeder", "grant", "cowan", "com", "snoopy", "stephen", "fenning", "com", "linus", "liz", "o'neal", "com", "lucy", "dean", "stolber", "com", "charlie", "brown", "i", "lee", "wilson", "com", "patty", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "broadway", "l'\u00e8xit", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "l'offbroadway", "va", "generar", "nou", "gires", "pels", "estats", "units", "jugant", "a", "ciutats", "com", "chicago", "els", "angels", "altoona", "washington", "dc", "i", "san", "francisco", "una", "gira", "dels", "estats", "units", "del", "va", "durar", "actuacions", "a", "la", "carretera", "estrena", "del", "west", "end", "el", "musical", "es", "va", "estrenar", "al", "west", "end", "de", "londres", "l'", "de", "febrer", "de", "produ\u00eft", "per", "harold", "fieldingva", "representarse", "al", "fortune", "theatre", "per", "representacions", "gira", "als", "estats", "units", "de", "i", "revival", "a", "broadway", "de", "una", "gira", "pels", "estats", "units", "va", "comen\u00e7ar", "el", "de", "novembre", "de", "a", "skokie", "illinois", "s'esperava", "que", "la", "gira", "esdevindria", "un", "revival", "a", "gran", "escala", "per", "obrir", "al", "longacre", "theatre", "a", "broadway", "per\u00f2", "es", "va", "traslladar", "al", "ambassador", "theatre", "despr\u00e9s", "que", "tanqu\u00e9s", "bring", "in", "'da", "noise", "bring", "in", "'da", "funk", "aquest", "revival", "es", "va", "obrir", "el", "de", "febrer", "de", "i", "es", "va", "tancar", "el", "de", "juny", "de", "haventse", "fet", "pr\u00e8vies", "i", "actuacions", "va", "comptar", "amb", "un", "nou", "di\u00e0leg", "de", "michael", "mayer", "que", "tamb\u00e9", "va", "dirigir", "i", "can\u00e7ons", "i", "orquestraci\u00f3", "addicionals", "escrits", "per", "andrew", "lippa", "la", "coreografia", "va", "ser", "de", "jerry", "mitchell", "i", "l'escenografia", "de", "david", "gallo", "col\u00b7laborador", "freq\u00fcent", "de", "mayer", "en", "aquest", "revival", "el", "personatge", "de", "patty", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "sally", "brown", "inspirat", "en", "el", "mateix", "canvi", "que", "schulz", "va", "fer", "en", "l'adaptaci\u00f3", "de", "tv", "el", "repartiment", "comptava", "amb", "anthony", "rapp", "com", "charlie", "brown", "bd", "wong", "com", "linus", "ilana", "levine", "com", "lucy", "and", "stanley", "wayne", "mathis", "com", "schroeder", "tamb\u00e9", "hi", "van", "participar", "kristin", "chenoweth", "i", "roger", "bart", "com", "sally", "i", "snoopy", "guanyant", "el", "premi", "tony", "a", "la", "categoria", "respectivala", "gravaci\u00f3", "de", "revival", "de", "broadway", "original", "va", "ser", "llan\u00e7ada", "per", "rca", "victorbmg", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "repartiment", "de", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "the", "rosie", "o'donnell", "show", "per", "promocionar", "el", "programa", "cantant", "\"beethoven", "day\"", "i", "\"my", "new", "philosophy\"", "o'donnell", "es", "va", "unir", "amb", "el", "repartiment", "per", "tancar", "el", "seu", "espectacle", "interpretant", "la", "final", "a", "mesura", "que", "es", "van", "llan\u00e7ar", "els", "cr\u00e8dits", "concert", "de", "benefic\u00e8ncia", "de", "manhattan", "el", "de", "desembre", "de", "es", "va", "escenificar", "al", "gerald", "w", "lynch", "theater", "del", "at", "john", "jay", "college", "de", "manhattan", "la", "representaci\u00f3", "de", "benefic\u00e8ncia", "d'una", "sola", "nit", "de", "charlie", "brown", "dirigida", "per", "david", "lefkowich", "a", "la", "makeawish", "foundation", "el", "repartiment", "va", "comptar", "amb", "morgan", "karr", "com", "charlie", "brown", "david", "larsen", "com", "schroeder", "tom", "deckman", "com", "snoopy", "matt", "crowle", "com", "linus", "carmen", "ruby", "floyd", "com", "lucy", "i", "kenita", "r", "miller", "com", "sally", "revival", "de", "l'offbroadway", "el", "musical", "va", "tenir", "un", "revival", "fet", "per", "la", "york", "theatre", "company", "de", "l'offbroadway", "york", "el", "revival", "va", "utilitzar", "alguns", "dels", "joves", "actors", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "broadway", "del", "la", "colla", "de", "\"peanuts\"", "de", "sis", "membres", "comptava", "amb", "joshua", "colley", "com", "charlie", "brown", "gregory", "diaz", "com", "schroeder", "aidan", "gemme", "com", "snoopy", "milly", "shapiro", "com", "sally", "mavis", "simpsonernst", "com", "lucy", "i", "jeremy", "t", "villas", "com", "linus", "graydon", "peter", "yosowitz", "va", "interpretar", "el", "paper", "de", "charlie", "brown", "de", "l'", "al", "de", "juny", "la", "producci\u00f3", "va", "tenir", "lloc", "entre", "el", "de", "maig", "i", "el", "de", "juny", "de", "repartiments", "nota", "el", "personatge", "de", "\"sally\"", "es", "va", "afegir", "al", "revival", "del", "substituint", "\"patty\"", "de", "la", "versi\u00f3", "original", "sally", "es", "va", "fer", "servir", "per", "al", "revival", "del", "els", "articles", "sobre", "la", "revisi\u00f3", "de", "mentre", "que", "es", "mostrava", "en", "previsualitzacions", "van", "assenyalar", "que", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "la", "producci\u00f3", "original", "i", "la", "versi\u00f3", "del", "era", "que", "aquesta", "\u00faltima", "reflectia", "la", "major", "diversitat", "\u00e8tnica", "del", "c\u00e0sting", "en", "les", "d\u00e8cades", "passades", "amb", "schroeder", "va", "ser", "interpretat", "per", "un", "actor", "afroameric\u00e0", "mathis", "i", "linus", "per", "un", "asi\u00e0tic", "americ\u00e0", "wong", "sinopsi", "versi\u00f3", "original", "acte", "icharlie", "brown", "i", "linus", "estan", "junts", "ja", "que", "els", "seus", "amics", "opinen", "sobre", "ell", "\"opening\"", "avui", "tothom", "l'anomena", "bon", "noi", "afirmen", "que", "podria", "ser", "rei", "lucy", "tanmateix", "diu", "que", "podria", "ser", "rei", "si", "no", "era", "tan", "desitj\u00f3s", "\"you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown\"", "lucy", "expressa", "la", "seva", "profunda", "infatuaci\u00f3", "amb", "schroeder", "i", "li", "pregunta", "qu\u00e8", "pensa", "de", "la", "idea", "del", "matrimoni", "schroeder", "\u00e9s", "conscient", "dels", "seus", "sentiments", "per\u00f2", "es", "mant\u00e9", "al", "marge", "mentre", "toca", "el", "seu", "piano", "lucy", "aleshores", "exclama", "\"la", "meva", "tia", "marion", "tenia", "ra\u00f3", "mai", "no", "tractis", "de", "discutir", "el", "matrimoni", "amb", "un", "m\u00fasic\"", "\"schroeder\"", "schroeder", "es", "passeja", "al", "sol", "content", "amb", "tota", "la", "tranquil\u00b7litat", "tanmateix", "aviat", "\u00e9s", "interromput", "per", "lucy", "cridant", "per", "una", "pilota", "snoopy", "est\u00e0", "estirat", "a", "la", "part", "superior", "de", "la", "seva", "caseta", "de", "gos", "relaxantse", "ben", "tranquil", "va", "somia", "que", "tots", "els", "nens", "l'adoraven", "i", "va", "dir", "que", "\u00e9s", "el", "millor", "gos", "del", "m\u00f3n", "els", "ocells", "comencen", "a", "arrabassarli", "l'est\u00f3mac", "i", "despr\u00e9s", "comen\u00e7a", "a", "somniar", "de", "ser", "una", "b\u00e8stia", "selv\u00e0tica", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "pocs", "minuts", "torna", "al", "seu", "estat", "pac\u00edfic", "\"snoopy\"", "linus", "entra", "sostenint", "la", "manta", "i", "xuclant", "el", "polze", "lucy", "i", "patty", "es", "mostren", "i", "es", "burlen", "d'ell", "per", "aquest", "h\u00e0bit", "lucy", "intenta", "arrabassarli", "la", "manta", "per\u00f2", "falla", "linus", "decideix", "abandonar", "la", "seva", "manta", "i", "seguir", "endavant", "nom\u00e9s", "per", "tornarla", "a", "agafar", "amb", "desesperaci\u00f3", "despr\u00e9s", "que", "les", "nenes", "marxin", "linus", "decideix", "relaxarse", "amb", "la", "seva", "manta", "fins", "que", "pot", "superarla", "\"my", "blanket", "and", "me\"", "apareix", "charlie", "brown", "intentant", "que", "el", "seu", "estel", "ins\u00f2litament", "tossut", "s'enfili", "pels", "aires", "amb", "el", "temps", "aconsegueix", "ferho", "i", "gaudeix", "d'uns", "minuts", "de", "triomf", "abans", "que", "l'estel", "caigui", "a", "terra", "\"the", "kite\"", "despr\u00e9s", "d'aquest", "trauma", "charlie", "brown", "intenta", "trobar", "la", "manera", "adequada", "de", "donarli", "a", "la", "noia", "panotxa", "la", "seva", "targeta", "de", "sant", "valent\u00ed", "per\u00f2", "acaba", "dient", "\"bon", "nadal\"", "quedant", "com", "un", "ximple", "ell", "troba", "que", "patty", "repartia", "targetes", "i", "ella", "deixa", "en", "una", "amb", "les", "inicials", "de", "cb", "charlie", "brown", "li", "torna", "a", "patty", "per\u00f2", "aviat", "s'assabenta", "que", "estava", "destinada", "a", "en", "craig", "bowerman", "va", "a", "veure", "lucy", "que", "es", "troba", "a", "la", "seva", "consulta", "de", "psiquiatra", "li", "explica", "totes", "les", "coses", "que", "pensa", "en", "ell", "mateix", "lucy", "despr\u00e9s", "ho", "aclareix", "dient", "que", "charlie", "brown", "\u00e9s", "\u00fanic", "de", "la", "manera", "que", "\u00e9s", "i", "despr\u00e9s", "demana", "el", "preu", "de", "cinc", "c\u00e8ntims", "\"the", "doctor", "is", "in\"", "m\u00e9s", "tard", "lucy", "es", "dirigeix", "de", "nou", "a", "schroeder", "i", "parla", "sobre", "si", "es", "casaven", "i", "eren", "tan", "pobres", "que", "schroeder", "va", "haver", "de", "vendre", "el", "seu", "piano", "per", "a", "salses", "i", "de", "nou", "schroeder", "no", "ho", "pot", "suportar", "al", "migdia", "linus", "lucy", "schroeder", "i", "charlie", "brown", "treballen", "les", "seves", "redaccions", "sobre", "el", "llibre", "de", "peter", "rabbit", "cadascun", "a", "la", "seva", "manera", "lucy", "simplement", "es", "balbuceja", "per", "complir", "el", "requeriment", "de", "paraules", "schroeder", "fa", "una", "\"comparaci\u00f3\"", "entre", "el", "llibre", "i", "robin", "hood", "linus", "fa", "una", "an\u00e0lisi", "psicol\u00f2gica", "massa", "complicada", "i", "charlie", "brown", "ni", "tan", "sols", "ha", "comen\u00e7at", "a", "preocuparse", "mentre", "que", "sally", "i", "snoopy", "persegueixen", "conills", "\"the", "book", "report\"", "acte", "iisnoopy", "amb", "el", "seu", "uniforme", "d'as", "de", "l'aviaci\u00f3", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "s'enfila", "a", "la", "seva", "caseta", "passa", "una", "escena", "amb", "ell", "com", "pilot", "a", "la", "recerca", "del", "bar\u00f3", "roig", "en", "la", "seva", "imaginaci\u00f3", "\u00e9s", "derrotat", "pel", "bar\u00f3", "roig", "i", "torna", "a", "l'aer\u00f2drom", "a", "fran\u00e7a", "\"the", "red", "baron\"", "mentrestant", "torna", "charlie", "brown", "i", "amb", "els", "seus", "amics", "juga", "el", "campionat", "de", "la", "mini", "lliga", "de", "beisbol", "despr\u00e9s", "d'alguns", "contratemps", "l'equip", "finalment", "aconsegueix", "fer", "algun", "progr\u00e9s", "charlie", "brown", "s'enfila", "cap", "a", "la", "placa", "i", "malgrat", "els", "seus", "valents", "esfor\u00e7os", "s'atansa", "i", "perd", "el", "partit", "descobrim", "que", "es", "tractava", "d'un", "flashback", "i", "charlie", "brown", "expressa", "la", "seva", "profunda", "tristesa", "al", "seu", "amic", "per", "correspond\u00e8ncia", "\"team", "the", "baseball", "game\"", "m\u00e9s", "endavant", "linus", "i", "lucy", "arriben", "a", "casa", "linus", "comen\u00e7a", "a", "veure", "la", "televisi\u00f3", "per\u00f2", "lucy", "li", "diu", "que", "canvi\u00ef", "els", "canals", "lucy", "li", "diu", "a", "linus", "que", "el", "que", "pret\u00e9n", "fer", "quan", "creixi", "que", "\u00e9s", "convertirse", "en", "reina", "linus", "ho", "nega", "i", "lucy", "decideix", "conrear", "la", "seva", "vida", "per", "la", "seva", "\"bellesa", "natural\"", "\"queen", "lucy\"", "l'endem\u00e0", "a", "l'hora", "de", "dinar", "charlie", "brown", "parla", "dels", "seus", "mals", "dies", "aleshores", "s'adona", "que", "la", "noia", "de", "cabell", "panotxa", "s'acosta", "i", "li", "posa", "una", "bossa", "de", "paper", "al", "cap", "resulta", "que", "s\u00f3n", "lucy", "i", "patty", "xerrant", "juntes", "al", "schroeder's", "glee", "club", "patty", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "que", "arriba", "aviat", "quan", "tothom", "arriba", "\u00e9s", "el", "caos", "malauradament", "es", "produeix", "una", "baralla", "entre", "lucy", "i", "linus", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "llapis", "lucy", "amena\u00e7a", "de", "dirli", "a", "patty", "que", "linus", "la", "va", "anomenar", "un", "enigma", "la", "lluita", "s'est\u00e9n", "i", "charlie", "brown", "decideix", "marxar", "amb", "els", "seus", "amics", "enfadats", "deixant", "a", "schroeder", "i", "snoopy", "els", "\u00fanics", "que", "canten", "\"glee", "club", "rehearsal\"", "m\u00e9s", "tard", "charlie", "brown", "es", "troba", "amb", "lucy", "ensenyant", "a", "linus", "sobre", "la", "naturalesa", "de", "la", "manera", "com", "la", "veu", "amb", "\"fets\"", "com", "ara", "insectes", "que", "treuen", "l'herba", "per", "ferla", "cr\u00e9ixer", "o", "que", "la", "neu", "surti", "del", "s\u00f2l", "a", "l'", "hivern", "charlie", "brown", "intenta", "corregirla", "per\u00f2", "ella", "pren", "repres\u00e0lies", "amb", "una", "falsa", "explicaci\u00f3", "i", "charlie", "brown", "bat", "el", "cap", "contra", "un", "arbre", "en", "frustraci\u00f3", "\"little", "known", "facts\"", "l'endem\u00e0", "al", "mat\u00ed", "snoopy", "es", "mostra", "perplex", "per", "qu\u00e8", "t\u00e9", "el", "seu", "sopar", "al", "plat", "vermell", "i", "l'aigua", "del", "plat", "blau", "mentrestant", "linus", "i", "schroeder", "van", "a", "peu", "a", "l'escola", "schroeder", "pregunta", "si", "linus", "va", "omplir", "el", "formulari", "que", "la", "sra", "othmar", "els", "t\u00e9", "linus", "va", "dir", "\"el", "doctor", "seuss", "\"", "snoopy", "parla", "de", "com", "odia", "els", "gats", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "li", "fan", "por", "\"peanuts", "potpourri\"", "aquella", "nit", "snoopy", "es", "queixa", "que", "encara", "no", "s'ha", "alimentat", "i", "comen\u00e7a", "a", "complicarse", "i", "dramatitzarlo", "massa", "fins", "que", "charlie", "brown", "apareix", "amb", "el", "sopar", "snoopy", "irromp", "la", "can\u00e7\u00f3", "sobre", "el", "seu", "afany", "de", "sopar", "fins", "que", "charlie", "brown", "li", "diu", "fermament", "que", "mengi", "el", "seu", "\u00e0pat", "\"suppertime\"", "aquella", "nit", "tots", "miren", "les", "estrelles", "meravellats", "charlie", "brown", "aviat", "descobreix", "un", "llapis", "que", "li", "han", "deixat", "caure", "la", "noia", "de", "cabell", "panotxa", "la", "seva", "perenne", "aixafada", "quan", "l'examina", "descobreix", "que", "\"hi", "ha", "marques", "de", "dents", "a", "tot", "arreu", "ella", "mossega", "el", "llapis", "\u00e9s", "humana!\"", "amb", "aquesta", "constataci\u00f3", "arriba", "a", "la", "conclusi\u00f3", "que", "avui", "no", "ha", "estat", "tan", "dolent", "al", "cap", "i", "a", "la", "fi", "ha", "fet", "moltes", "coses", "que", "el", "fan", "feli\u00e7", "mentre", "charlie", "brown", "expressa", "el", "que", "el", "fa", "feli\u00e7", "tothom", "tocat", "pel", "seu", "amor", "a", "la", "vida", "comen\u00e7a", "per", "expressar", "el", "que", "els", "fa", "feli\u00e7os", "\"happiness\"", "aleshores", "ell", "s'adona", "de", "ser", "un", "\"home", "bo\"", "significa", "provar", "tot", "el", "possible", "i", "treure", "el", "m\u00e0xim", "partit", "de", "les", "coses", "que", "us", "han", "donat", "a", "la", "vida", "escenari", "lucy", "es", "gira", "cap", "a", "ell", "i", "li", "diu", "\"ets", "un", "bon", "noi", "charlie", "brown\"", "revival", "de", "acte", "icharlie", "brown", "es", "troba", "sol", "quan", "els", "seus", "amics", "donen", "les", "seves", "opinions", "sobre", "ell", "cadascun", "sobreposantse", "a", "l'altre", "\"opening\"", "avui", "tothom", "l'anomena", "\"bon", "noi\"", "charlie", "brown", "\u00e9s", "feli\u00e7", "i", "esperan\u00e7at", "com", "de", "costum", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "es", "pregunta", "si", "\u00e9s", "el", "que", "diuen", "decideix", "esbrinar", "com", "realment", "es", "pot", "convertir", "en", "una", "bona", "persona", "\"you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown\"", "un", "dia", "durant", "el", "dinar", "charlie", "brown", "parla", "dels", "seus", "mals", "dies", "aleshores", "s'adona", "de", "la", "noia", "de", "cabell", "panotxa", "i", "decideix", "anar", "a", "seure", "amb", "ella", "tanmateix", "no", "troba", "el", "coratge", "per", "ferho", "i", "es", "posa", "una", "bossa", "de", "paper", "al", "cap", "resulta", "que", "s\u00f3n", "lucy", "i", "sally", "xerrant", "junts", "ells", "dibuixen", "un", "vestit", "a", "la", "bossa", "de", "paper", "mentre", "que", "charlie", "brown", "sent", "que", "no", "t\u00e9", "cap", "confian\u00e7a", "\"you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown\"", "reprise", "lucy", "expressa", "la", "seva", "profunda", "infatuaci\u00f3", "amb", "schroeder", "i", "li", "pregunta", "qu\u00e8", "pensa", "de", "la", "idea", "del", "matrimoni", "schroeder", "\u00e9s", "conscient", "dels", "seus", "sentiments", "per\u00f2", "es", "mant\u00e9", "al", "marge", "mentre", "toca", "el", "seu", "piano", "lucy", "aleshores", "exclama", "\"la", "meva", "tia", "marion", "tenia", "ra\u00f3", "mai", "no", "tractis", "de", "discutir", "el", "matrimoni", "amb", "un", "m\u00fasic\"", "\"schroeder\"", "sally", "est\u00e0", "trista", "perqu\u00e8", "la", "corda", "de", "salt", "se", "li", "ha", "enredat", "snoopy", "est\u00e0", "a", "la", "part", "superior", "de", "la", "seva", "caseta", "relaxantse", "ben", "tranquil", "comen\u00e7a", "a", "fabular", "de", "ser", "una", "b\u00e8stia", "selv\u00e0tica", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "pocs", "minuts", "torna", "al", "seu", "estat", "pac\u00edfic", "\"snoopy\"", "linus", "entra", "sostenint", "la", "manta", "i", "xuclantse", "el", "polze", "lucy", "i", "sally", "es", "burlen", "d'ell", "per", "aquest", "h\u00e0bit", "linus", "decideix", "abandonar", "la", "seva", "manta", "i", "seguir", "endavant", "nom\u00e9s", "per", "tornarla", "a", "agafar", "corrent", "amb", "desesperaci\u00f3", "despr\u00e9s", "que", "les", "nenes", "marxin", "linus", "va", "somrient", "amb", "una", "manta", "de", "fantasia", "on", "tothom", "es", "pot", "relaxar", "amb", "les", "seves", "mantes", "\"my", "blanket", "and", "me\"", "lucy", "despr\u00e9s", "li", "diu", "que", "algun", "dia", "li", "agradaria", "ser", "reina", "\"queen", "lucy\"", "tot", "i", "aix\u00f2", "linus", "li", "diu", "que", "no", "pot", "i", "amena\u00e7a", "de", "pegarli", "un", "cop", "de", "puny", "sally", "obt\u00e9", "una", "d", "per", "la", "seva", "pat\u00e8tica", "escultura", "de", "penjarobes", "apareix", "charlie", "brown", "intentant", "que", "el", "seu", "estel", "ins\u00f2litament", "tossut", "s'enfili", "pels", "aires", "finalment", "aconsegueix", "ferho", "i", "gaudeix", "d'uns", "minuts", "de", "triomf", "abans", "que", "el", "fam\u00f3s", "arbre", "menja", "estels", "se'l", "mengi", "\"the", "kite\"", "despr\u00e9s", "d'aquest", "trauma", "charlie", "brown", "intenta", "trobar", "la", "manera", "adequada", "de", "donarli", "a", "la", "noia", "de", "cabell", "panotxa", "la", "seva", "targeta", "de", "sant", "valent\u00ed", "per\u00f2", "acaba", "dient", "\"bon", "nadal\"", "quedant", "com", "un", "babau", "va", "a", "veure", "lucy", "que", "es", "troba", "a", "la", "seva", "consulta", "de", "psiquiatra", "li", "explica", "totes", "les", "coses", "que", "pensa", "en", "ell", "mateix", "lucy", "despr\u00e9s", "ho", "aclareix", "dient", "que", "charlie", "brown", "\u00e9s", "\u00fanic", "de", "la", "manera", "que", "\u00e9s", "i", "despr\u00e9s", "demana", "el", "preu", "de", "cinc", "c\u00e8ntims", "\"the", "doctor", "is", "in\"", "m\u00e9s", "tard", "charlie", "brown", "veu", "un", "feli\u00e7", "schroeder", "escampant", "la", "paraula", "de", "l'aniversari", "de", "beethoven", "i", "fer", "una", "celebraci\u00f3", "ell", "i", "la", "companyia", "s'uneixen", "a", "schroeder", "a", "la", "can\u00e7\u00f3", "de", "la", "celebraci\u00f3", "\"beethoven", "day\"", "l'endem\u00e0", "al", "mat\u00ed", "sally", "desperta", "snoopy", "per", "anar", "a", "perseguir", "conills", "i", "van", "cap", "a", "llocs", "estranys", "com", "el", "sahara", "a", "migdia", "linus", "lucy", "schroeder", "i", "charlie", "brown", "estan", "treballant", "en", "les", "seves", "redaccions", "sobre", "el", "llibre", "de", "peter", "rabbit", "cada", "un", "a", "la", "seva", "manera", "lucy", "simplement", "es", "limita", "a", "complir", "el", "requeriment", "de", "paraules", "schroeder", "fa", "una", "\"comparaci\u00f3\"", "entre", "el", "llibre", "i", "robin", "hood", "linus", "fa", "una", "an\u00e0lisi", "psicol\u00f2gica", "massa", "complicada", "i", "charlie", "brown", "ni", "tan", "sols", "ha", "comen\u00e7at", "a", "preocuparse", "mentre", "que", "sally", "i", "snoopy", "persegueixen", "conills", "\"the", "book", "report\"", "acte", "iisnoopy", "amb", "el", "seu", "uniforme", "d'as", "de", "l'aviaci\u00f3", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "s'enfila", "a", "la", "seva", "caseta", "passa", "una", "escena", "amb", "ell", "com", "pilot", "a", "la", "recerca", "del", "bar\u00f3", "roig", "en", "la", "seva", "imaginaci\u00f3", "\u00e9s", "derrotat", "pel", "bar\u00f3", "roig", "i", "torna", "a", "l'aer\u00f2drom", "a", "fran\u00e7a", "\"the", "red", "baron\"", "sally", "est\u00e0", "clarament", "enfadada", "perqu\u00e8", "la", "seva", "professora", "li", "ha", "posat", "una", "d", "als", "seus", "deures", "de", "casa", "en", "resposta", "ella", "diu", "\"oh", "s\u00ed", "aix\u00f2", "\u00e9s", "el", "que", "penses!\"", "schroeder", "escolta", "i", "li", "pregunta", "per", "qu\u00e8", "li", "diu", "aix\u00f2", "sally", "es", "converteix", "r\u00e0pidament", "en", "la", "nova", "\"filosofia\"", "de", "sally", "i", "irromp", "e", "una", "can\u00e7\u00f3", "sobre", "les", "seves", "filosofies", "schroeder", "despr\u00e9s", "de", "no", "haverli", "explicat", "com", "funcionen", "les", "filosofies", "deixa", "desconcert", "mentre", "sally", "continua", "\"my", "new", "philosophy\"", "torna", "charlie", "brown", "i", "amb", "els", "seus", "amics", "juga", "el", "campionat", "de", "la", "mini", "lliga", "de", "beisbol", "despr\u00e9s", "d'alguns", "contratemps", "l'equip", "finalment", "aconsegueix", "fer", "algun", "progr\u00e9s", "charlie", "brown", "s'enfila", "cap", "a", "la", "placa", "i", "malgrat", "els", "seus", "valents", "esfor\u00e7os", "s'atansa", "i", "perd", "el", "partit", "veiem", "que", "es", "tractava", "d'un", "flashback", "i", "charlie", "brown", "expressa", "la", "seva", "profunda", "tristesa", "al", "seu", "amic", "per", "correspond\u00e8ncia", "\"team", "the", "baseball", "game\"", "lucy", "fa", "una", "enquesta", "de", "mal", "geni", "i", "linus", "diu", "que", "la", "seva", "qualificaci\u00f3", "de", "mal", "geni", "\u00e9s", "de", "norantacinc", "despr\u00e9s", "de", "colpejarlo", "s'adona", "que", "ella", "en", "realitat", "en", "realitat", "t\u00e9", "molt", "mal", "geni", "decidit", "a", "no", "deixar", "que", "el", "que", "va", "passar", "al", "campionat", "el", "molest\u00e9s", "charlie", "brown", "decideix", "unirse", "al", "glee", "club", "de", "schroeder", "i", "animarse", "cantant", "\"home", "on", "the", "range\"", "amb", "els", "seus", "amics", "malauradament", "es", "produeix", "una", "baralla", "entre", "lucy", "i", "linus", "per", "culpa", "d'un", "llapis", "la", "lluita", "s'est\u00e9n", "i", "charlie", "brown", "decideix", "marxar", "amb", "els", "seus", "amics", "enfadats", "deixant", "a", "schroeder", "i", "snoopy", "els", "\u00fanics", "que", "canten", "\"glee", "club", "rehearsal\"", "m\u00e9s", "tard", "charlie", "brown", "es", "troba", "amb", "lucy", "ensenyant", "a", "linus", "sobre", "la", "naturalesa", "de", "la", "manera", "com", "la", "veu", "amb", "\"fets\"", "com", "ara", "insectes", "que", "treuen", "l'herba", "per", "ferla", "cr\u00e9ixer", "o", "que", "la", "neu", "creixi", "del", "s\u00f2l", "a", "l'hivern", "charlie", "brown", "intenta", "corregirla", "per\u00f2", "ella", "pren", "repres\u00e0lies", "amb", "una", "falsa", "explicaci\u00f3", "i", "charlie", "brown", "acaba", "donantse", "cops", "de", "cap", "contra", "un", "arbre", "tot", "frustrat", "\"little", "known", "facts\"", "aquella", "nit", "snoopy", "es", "queixa", "que", "encara", "no", "ha", "menjat", "i", "comen\u00e7a", "a", "complicarse", "i", "dramatitzarlo", "massa", "fins", "que", "charlie", "brown", "apareix", "amb", "el", "sopar", "snoopy", "irromp", "la", "can\u00e7\u00f3", "sobre", "el", "seu", "afany", "de", "sopar", "fins", "que", "charlie", "brown", "li", "diu", "fermament", "que", "mengi", "el", "seu", "\u00e0pat", "\"suppertime\"", "aquella", "nit", "charlie", "brown", "segueix", "trist", "que", "no", "hagi", "descobert", "qu\u00e8", "significa", "ser", "un", "\"bon", "noi\"", "i", "despr\u00e9s", "descobreix", "un", "llapis", "que", "li", "ha", "deixat", "caure", "la", "noia", "de", "cabell", "panotxa", "quan", "l'examina", "descobreix", "que", "\"hi", "ha", "marques", "de", "dents", "a", "tot", "arreu", "ella", "mossega", "el", "llapis", "\u00e9s", "humana!\"", "amb", "aquesta", "constataci\u00f3", "arriba", "a", "la", "conclusi\u00f3", "que", "avui", "no", "ha", "estat", "tan", "dolent", "al", "cap", "i", "a", "la", "fi", "ha", "fet", "moltes", "coses", "que", "el", "fan", "feli\u00e7", "mentre", "charlie", "brown", "expressa", "el", "que", "el", "fa", "feli\u00e7", "tothom", "tocat", "pel", "seu", "amor", "a", "la", "vida", "comen\u00e7a", "per", "expressar", "el", "que", "els", "fa", "feli\u00e7os", "\"happiness\"", "aleshores", "ell", "s'adona", "de", "ser", "un", "\"home", "bo\"", "significa", "provar", "tot", "el", "possible", "i", "treure", "el", "m\u00e0xim", "partit", "de", "les", "coses", "que", "us", "han", "donat", "a", "la", "vida", "a", "l'escenari", "lucy", "es", "gira", "cap", "a", "ell", "i", "li", "agafa", "la", "m\u00e0", "fent", "que", "ell", "reculi", "ella", "li", "dona", "la", "m\u00e0", "fermament", "i", "despr\u00e9s", "li", "diu", "\"eres", "un", "bon", "jan", "charlie", "brown\"", "un", "medley", "de", "\"happiness\"", "i", "\"you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown\"", "es", "realitza", "a", "mesura", "que", "el", "repartiment", "surt", "a", "una", "\u00faltima", "trucada", "de", "tel\u00f3", "n\u00fameros", "musicals", "offbroadway", "original", "broadway", "west", "end", "gira", "per", "estats", "units", "nota", "\"opening", "pt", "\"", "\"glee", "club", "rehearsal\"", "i", "\"bows\"", "no", "van", "ser", "incloses", "a", "l'enregistrament", "original", "revival", "de", "broadway", "revival", "offbroadway", "gira", "per", "estats", "units", "manhattan", "theatrenota", "\"you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown", "reprise\"", "\"queen", "lucy\"", "\"peanuts", "potpourri\"", "\"rabbit", "chasing\"", "i", "\"the", "red", "baron\"", "no", "estan", "incloses", "a", "l'enregistrament", "del", "revival", "de", "broadway", "instrumentaci\u00f3", "la", "instrumentaci\u00f3", "varia", "molt", "i", "existeixen", "tres", "tipus", "en", "la", "producci\u00f3", "original", "de", "l'offbroadway", "la", "instrumentaci\u00f3", "era", "simplement", "un", "piano", "un", "baix", "i", "una", "percussi\u00f3", "es", "pot", "escoltar", "a", "la", "gravaci\u00f3", "del", "repartiment", "original", "quan", "tamswitmark", "va", "adquirir", "els", "drets", "sobre", "charlie", "brown", "l'orquestraci\u00f3", "es", "va", "reescriure", "a", "partir", "de", "la", "versi\u00f3", "original", "l'orquestraci\u00f3", "completa", "contenia", "piano", "baix", "guitarra", "percussi\u00f3", "cinc", "parts", "de", "vent", "fusta", "dues", "trompetes", "trompa", "tromb\u00f3", "i", "cordes", "el", "reproductor", "de", "piano", "tamb\u00e9", "es", "pot", "duplicar", "en", "celeste", "piano", "de", "joguina", "i", "mel\u00f2dica", "el", "primer", "vent", "fusta", "toca", "flauta", "i", "piccolo", "el", "segon", "\u00e9s", "la", "segona", "part", "de", "flauta", "el", "tercer", "i", "el", "quart", "s\u00f3n", "la", "primera", "i", "la", "segona", "parts", "del", "clarinet", "respectivament", "el", "cinqu\u00e8", "en", "clarinet", "baix", "i", "saxo", "tenor", "totes", "les", "parts", "de", "guitarra", "trompa", "i", "corda", "excloent", "el", "baix", "eren", "opcionalsquan", "charlie", "brown", "va", "ser", "retornat", "a", "broadway", "el", "l'orquestraci\u00f3", "es", "va", "revisar", "profundament", "contenint", "una", "orquestra", "de", "cinc", "peces", "que", "consistia", "en", "un", "piano", "baix", "percussi\u00f3", "un", "int\u00e8rpret", "de", "fusta", "i", "un", "violinista", "el", "reproductor", "de", "piano", "pot", "doblar", "en", "sintetitzador", "de", "teclat", "i", "kazoo", "el", "baixista", "duplica", "el", "baix", "el\u00e8ctric", "i", "ac\u00fastic", "el", "tenor", "i", "el", "kazoo", "a", "l'original", "de", "broadway", "el", "baixista", "tamb\u00e9", "es", "duplicava", "a", "la", "guitarra", "ac\u00fastica", "i", "el\u00e8ctrica", "la", "part", "de", "vent", "de", "fusta", "es", "duplica", "en", "piccolo", "flauta", "clarinet", "soprano", "i", "saxo", "alt", "gravadora", "de", "soprano", "i", "kazoo", "la", "part", "de", "viol\u00ed", "tamb\u00e9", "es", "duplica", "a", "la", "viola", "la", "gravadora", "alta", "el", "kazoo", "i", "la", "pandereta", "el", "percussionista", "toca", "principalment", "el", "tambor", "per\u00f2", "es", "duplica", "en", "vibr\u00e0fon", "campanes", "triangle", "timpani", "i", "xil\u00f2fon", "amb", "les", "peces", "destinades", "a", "tocar", "amb", "un", "sintetitzador", "aquesta", "versi\u00f3", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "disponible", "a", "trav\u00e9s", "de", "tamswitmark", "resposta", "la", "producci\u00f3", "offbroadway", "va", "tenir", "una", "bona", "acollida", "amb", "the", "village", "voice", "elogiant", "el", "conjunt", "simplista", "i", "el", "repartiment", "\"impressionantment", "talent\u00f3s\"", "walter", "kerr", "a", "the", "new", "york", "times", "va", "anomenar", "el", "programa", "\"un", "miracle\"", "dient", "\"gaireb\u00e9", "tot", "funciona", "perqu\u00e8", "gaireb\u00e9", "tot", "\u00e9s", "sense", "esfor\u00e7\"a", "la", "cr\u00edtica", "de", "la", "reactivaci\u00f3", "de", "steven", "suskin", "de", "playbill", "va", "trobarla", "\"exagerada", "i", "decebedora", "les", "millores", "esc\u00e8niques", "i", "musicals", "van", "ser", "especialment", "perjudicials", "em", "semblava", "les", "pretensions", "car\u00e0cters", "de", "mida", "infantil", "es", "van", "veure", "desbordats", "cosa", "no", "vol", "dir", "que", "el", "departament", "de", "m\u00fasica", "del", "va", "fer", "una", "mala", "feina", "\u00e9s", "simplement", "que", "el", "concepte", "d'un", "gran", "'you", "are", "a", "good", "man", "charlie", "brown'", "funcionava", "contra", "les", "qualitats", "inherents", "del", "material", "\"", "al", "the", "new", "york", "times", "ben", "brantley", "va", "escriure", "una", "cr\u00edtica", "t\u00e8bia", "\"el", "veritable", "problema", "\u00e9s", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "d'escala", "hi", "ha", "una", "inc\u00f2moda", "sensaci\u00f3", "d'aire", "mort", "que", "el", "repartiment", "ha", "de", "treballar", "massa", "dur", "per", "omplirlo", "les", "can\u00e7ons", "creades", "com", "a", "retrats", "de", "car\u00e0cters", "baixos", "i", "claus", "han", "estat", "reconcebudes", "com", "a", "espectacles", "de", "m\u00fasica", "i", "els", "cossos", "fr\u00e0gils", "i", "fr\u00e0gils", "d'aquests", "n\u00fameros", "no", "estan", "al", "dia", "quan", "linus", "canta", "un", "duet", "amb", "la", "seva", "famosa", "manta", "de", "seguretat", "que", "s'ha", "volgut", "ballar", "per", "si", "sol", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "t\u00e9", "una", "qualitat", "queca", "i", "improvisada", "cosa", "que", "s\u00f3n", "els", "malsons", "dels", "actors\"", "malgrat", "tot", "brantley", "va", "lloar", "alguns", "dels", "elencs", "dient", "\"l'actuaci\u00f3", "de", "kristin", "chenoweth", "ja", "que", "sally", "ser\u00e0", "el", "paper", "que", "hauria", "de", "segellar", "la", "seva", "reputaci\u00f3", "aquest", "repartiment", "brillant", "d'una", "estrellaenlaconfecci\u00f3", "dona", "una", "aut\u00e8ntica", "m\u00e0gia", "de", "broadway", "a", "un", "espectacle", "que", "d'una", "altra", "manera", "se", "sent", "tristament", "estroncat", "i", "roger", "bart", "en", "el", "paper", "de", "snoopy", "el", "carism\u00e0tic", "beagle", "incorpora", "alguns", "deliciosos", "modismes", "canins\"", "adaptacions", "el", "l'espectacle", "es", "va", "adaptar", "per", "a", "la", "televisi\u00f3", "en", "un", "especial", "de", "tv", "hallmark", "hall", "of", "fame", "em\u00e8s", "per", "la", "nbc", "entre", "els", "actors", "destacats", "en", "l'adaptaci\u00f3", "estava", "bill", "hinnant", "membre", "original", "del", "repartiment", "de", "com", "snoopy", "hinnant", "va", "ser", "l'\u00fanic", "membre", "del", "repartiment", "original", "fora", "de", "broadway", "a", "reprendre", "el", "seu", "paper", "en", "l'especial", "la", "cbs", "va", "emetre", "un", "nou", "especial", "de", "tv", "animat", "a", "primetime", "el", "basat", "en", "el", "musical", "original", "aquesta", "versi\u00f3", "va", "ser", "la", "primera", "representaci\u00f3", "animada", "de", "snoopy", "amb", "di\u00e0leg", "comprensible", "doblat", "per", "robert", "towers", "que", "anteriorment", "va", "interpretar", "el", "paper", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "los", "angeles", "del", "al", "costat", "de", "burghoff", "com", "charlie", "brown", "i", "judy", "kaye", "com", "lucy", "els", "\u00e0lbums", "de", "repartiment", "originals", "han", "estat", "publicats", "per", "a", "les", "tres", "versions", "de", "l'espectacle", "per\u00f2", "la", "gravaci\u00f3", "hallmark", "hall", "of", "fame", "de", "a", "atlantic", "records", "est\u00e0", "descatalogada", "premis", "i", "nominacions", "producci\u00f3", "original", "de", "l'offbroadway", "revival", "de", "broadway", "vegeu", "tamb\u00e9", "you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown", "especial", "televisiu", "snoopy!!!", "the", "musical", "dog", "sees", "god", "confessions", "of", "a", "teenage", "blockhead", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown", "at", "the", "internet", "broadway", "database", "you're", "a", "good", "man", "charlie", "brown", "at", "the", "internet", "offbroadway", "database", "tamswitmark", "plot", "synopsis", "and", "production", "information"]