["un", "youtuber", "\u00e9s", "una", "persona", "que", "comparteix", "v\u00eddeos", "a", "la", "xarxa", "social", "youtube", "i", "interacciona", "amb", "els", "seus", "subscriptors", "hi", "ha", "una", "gran", "varietat", "de", "youtubers", "alguns", "d'ells", "publiquen", "v\u00eddeos", "de", "moda", "d'altres", "de", "videojocs", "de", "cuina", "o", "de", "m\u00fasica", "hist\u00f2ria", "youtube", "\u00e9s", "una", "plataforma", "digital", "que", "permet", "compartir", "v\u00eddeos", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "lloc", "web", "que", "va", "ser", "creat", "el", "febrer", "de", "per", "tres", "extreballadors", "de", "l'empresa", "nordamericana", "paypal", "chad", "hurley", "jawed", "karim", "que", "treballaven", "denginyers", "i", "steve", "chen", "que", "feia", "de", "dissenyador", "amb", "poc", "temps", "youtube", "es", "va", "convertir", "en", "la", "p\u00e0gina", "web", "m\u00e9s", "visitada", "dels", "eua", "i", "algunes", "xarxes", "socials", "van", "voler", "imitar", "la", "idea", "a", "finals", "de", "google", "va", "comprar", "l'empresa", "per", "un", "valor", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "en", "accions", "\u00e9s", "a", "dir", "milions", "deuros", "aproximadament", "i", "va", "pactar", "amb", "companyies", "perqu\u00e8", "compartissin", "els", "seus", "v\u00eddeos", "musicals", "a", "la", "plataforma", "digital", "diversos", "individus", "van", "emprendre", "la", "iniciativa", "de", "penjar", "diversos", "v\u00eddeos", "on", "apareixien", "explicant", "la", "seva", "vida", "personal", "i", "a", "poc", "a", "poc", "aquestes", "persones", "van", "anar", "fentse", "populars", "a", "la", "xarxa", "i", "van", "decidir", "publicar", "v\u00eddeos", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "fins", "al", "punt", "que", "actualment", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "ofici", "ja", "que", "les", "persones", "que", "ho", "fan", "obtenen", "diners", "ja", "b\u00e9", "sigui", "pel", "nombre", "de", "visualitzacions", "que", "t\u00e9", "un", "v\u00eddeo", "quantes", "m\u00e9s", "visites", "m\u00e9s", "beneficis", "o", "per", "la", "popularitat", "que", "afavoreix", "la", "facilitat", "de", "col\u00b7laborar", "amb", "empreses", "i", "fer", "publicitat", "val", "a", "dir", "per\u00f2", "que", "youtube", "\u00e9s", "utilitzat", "principalment", "com", "a", "eina", "de", "difusi\u00f3", "i", "de", "creaci\u00f3", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "vist", "com", "una", "manera", "dexpressarse", "i", "compartir", "no", "simplement", "una", "font", "d'ingressos", "i", "popularitat", "no", "hi", "ha", "cap", "youtuber", "considerat", "com", "el", "primer", "ja", "que", "va", "ser", "com", "un", "moviment", "que", "va", "sorgir", "del", "nores", "principalment", "promogut", "per", "joves", "que", "volien", "mostrar", "les", "seves", "idees", "i", "emocionstot", "i", "que", "l'origen", "dels", "youtubers", "\u00e9s", "incert", "sabem", "que", "parteix", "d'un", "grup", "de", "gent", "amb", "la", "necessitat", "d'expressarse", "i", "mostrar", "als", "altres", "all\u00f2", "que", "volencal", "remarcar", "que", "no", "tot", "el", "contingut", "de", "youtube", "\u00e9s", "de", "youtubers", "sin\u00f3", "que", "la", "major", "part", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "musicals", "o", "dempreses", "que", "volen", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "el", "servei", "que", "ofereixen", "alguns", "v\u00eddeos", "virals", "s\u00f3n", "el", "harlem", "shake\"", "a", "m\u00e9s", "artistes", "com", "ara", "justin", "bieber", "lana", "del", "rey", "o", "park", "jaesang", "i", "a", "nivell", "nacional", "el", "cantant", "xuso", "jones", "shan", "donat", "a", "con\u00e8ixer", "gr\u00e0cies", "a", "aquest", "espai", "tipus", "de", "v\u00eddeos", "indiferentment", "de", "un", "youtuber", "parla", "sobre", "videojocs", "fan", "sketches", "o", "cr\u00edtiques", "de", "cinema", "hi", "ha", "una", "s\u00e8rie", "de", "v\u00eddeos", "comuns", "en", "la", "comunitat", "de", "youtube", "que", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "tag", "el", "tag", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "v\u00eddeo", "dels", "youtubers", "on", "es", "responen", "preguntes", "predeterminades", "sobre", "un", "tema", "concret", "i", "s\u00f3n", "penjats", "a", "youtube", "perqu\u00e8", "els", "subscriptors", "del", "canal", "puguin", "con\u00e8ixer", "una", "mica", "m\u00e9s", "qu\u00e8", "els", "agrada", "tot", "i", "que", "el", "significat", "de", "lorigen", "de", "la", "paraula", "tag", "aplicada", "a", "youtube", "no", "ha", "sigut", "aclarida", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "etiqueta", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "es", "refereix", "al", "joc", "de", "persecuci\u00f3", "per", "a", "nenses", "que", "en", "catal\u00e0", "sanomena", "el", "gat", "i", "la", "rata\"", "finalment", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "pregunta", "amb", "una", "estructura", "definida", "al", "final", "d'una", "oraci\u00f3", "que", "s'utilitza", "perqu\u00e8", "linterlocutor", "aclareixi", "amb", "una", "resposta", "el", "que", "es", "demana", "per", "a", "posar", "un", "exemple", "una", "tag", "question", "seria", "has", "llegit", "el", "llibre", "no", "perqu\u00e8", "hi", "hagi", "unes", "preguntes", "predeterminades", "alg\u00fa", "les", "ha", "dhaver", "creat", "anteriorment", "aix\u00ed", "doncs", "els", "tags", "van", "creixent", "a", "mesura", "que", "els", "youtubers", "en", "van", "creant", "per", "exemple", "si", "ha", "sortit", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "sha", "fet", "molt", "popular", "\u00e9s", "probable", "que", "sacabi", "fent", "un", "tag", "amb", "preguntes", "curtes", "que", "els", "youtubers", "responen", "cal", "dir", "que", "n'hi", "ha", "de", "tem\u00e0tiques", "molt", "diverses", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "de", "menjar", "de", "llibres", "els", "book", "tags", "es", "basen", "en", "respondre", "preguntes", "predeterminades", "sobre", "un", "tema", "relacionat", "amb", "la", "literatura", "dins", "daquest", "es", "troben", "molts", "tags", "com", "ara", "el", "book", "tag", "definitiu", "et", "mareges", "llegint", "al", "cotxe", "quin", "autor", "t\u00e9", "un", "estil", "\u00fanic", "per", "a", "tu", "i", "per", "qu\u00e8", "harry", "potter", "o", "crepuscle", "acostumes", "a", "portar", "motxilla", "qu\u00e8", "hi", "portes", "a", "dins", "a", "part", "de", "llibres", "acostumes", "a", "olorar", "els", "llibres", "prefereixes", "els", "llibres", "amb", "il\u00b7lustracions", "o", "sense", "un", "llibre", "que", "et", "va", "encantar", "al", "llegirlo", "i", "que", "despr\u00e9s", "vas", "descobrir", "que", "no", "tagradava", "tant", "tens", "alguna", "hist\u00f2ria", "divertida", "sobre", "algun", "llibre", "de", "la", "teva", "inf\u00e0ncia", "llibre", "m\u00e9s", "curt", "de", "la", "teva", "estanteria", "llibre", "m\u00e9s", "llarg", "de", "la", "teva", "estanteria", "escrius", "et", "veus", "com", "a", "escriptora", "en", "un", "futur", "quan", "vas", "comen\u00e7ar", "a", "llegir", "cl\u00e0ssic", "preferit", "a", "l'escola", "tanaven", "b\u00e9", "les", "classes", "dart", "llengua", "i", "literatura", "si", "alg\u00fa", "et", "regal\u00e9s", "un", "llibre", "que", "ja", "has", "llegit", "i", "que", "vas", "odiar", "qu\u00e8", "faries", "quina", "saga", "similar", "coneixes", "a", "els", "jocs", "de", "la", "fam", "o", "harry", "potter", "que", "sigui", "molt", "poc", "coneguda", "un", "mal", "h\u00e0bit", "que", "a", "lhora", "de", "gravar", "a", "part", "denrollarte", "com", "una", "persiana", "quina", "\u00e9s", "la", "teva", "paraula", "preferida", "et", "consideres", "nerd", "dork", "o", "dweeb", "vampirs", "o", "fades", "per", "qu\u00e8", "shapeshifters", "en", "altres", "paraules", "ser", "capa\u00e7", "de", "canviar", "de", "forma", "mutables", "o", "\u00e0ngels", "per", "qu\u00e8", "fantasmes", "o", "homes", "llop", "per", "qu\u00e8", "zombies", "o", "vampirs", "per", "qu\u00e8", "triangle", "amor\u00f3s", "o", "amor", "prohibit", "i", "per", "\u00faltim", "prefereixes", "llibres", "damor", "o", "dacci\u00f3", "amb", "escenes", "rom\u00e0tiques", "de", "per", "migles", "tres", "primeres", "parts", "de", "la", "saga", "de", "crepuscle", "de", "stephenie", "meyer", "va", "sortir", "el", "i", "el", "a", "espera", "de", "la", "nova", "entrega", "del", "llibre", "i", "de", "ladaptaci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "del", "segon", "llibre", "va", "ser", "creat", "el", "tag", "de", "la", "saga", "the", "twilight", "tag", "aquest", "cop", "no", "per", "un", "youtuber", "sin\u00f3", "per", "alg\u00fa", "que", "t\u00e9", "un", "blog", "dedicat", "exclusivament", "a", "fer", "tags", "no", "obstant", "ara", "nhi", "ha", "diverses", "versions", "les", "preguntes", "del", "tag", "original", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "quin", "dels", "llibres", "\u00e9s", "el", "teu", "preferit", "quant", "de", "temps", "vas", "tardar", "a", "llegirte", "els", "llibres", "qui", "et", "va", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "els", "llibres", "qu\u00e8", "anheles", "m\u00e9s", "trenc", "dalba", "sol", "de", "mitjanit", "o", "la", "nova", "pel\u00b7l\u00edcula", "com", "\u00e9s", "el", "teu", "final", "de", "somni", "de", "la", "saga", "qui", "\u00e9s", "el", "teu", "vampir", "preferit", "qui", "\u00e9s", "el", "teu", "home", "llop", "preferit", "quina", "\u00e9s", "una", "de", "les", "teves", "cites", "preferides", "de", "la", "saga", "quin", "va", "ser", "el", "teu", "moment", "preferit", "bellaedward", "quin", "va", "ser", "el", "teu", "moment", "preferit", "bellajacob", "quina", "\u00e9s", "la", "teva", "portada", "preferida", "amb", "qui", "vols", "que", "estigui", "la", "bella", "amb", "ledward", "o", "el", "jacob", "est\u00e0s", "emocionat", "qu\u00e8", "opines", "del", "repartiment", "de", "lluna", "nova", "lanir\u00e0s", "a", "veure", "al", "cinema", "en", "quin", "llibre", "et", "va", "agradar", "m\u00e9s", "el", "personatge", "de", "la", "bella", "en", "quin", "llibre", "et", "va", "agradar", "m\u00e9s", "el", "personatge", "de", "ledward", "en", "quin", "llibre", "et", "va", "agradar", "m\u00e9s", "el", "personatge", "del", "jacobel", "tag", "de", "goodreads", "\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "de", "preguntes", "creades", "per", "kayla", "de", "spiral", "bookmark", "que", "tenen", "la", "intenci\u00f3", "dinformar", "al", "subscriptor", "sobre", "l'opini\u00f3", "de", "la", "p\u00e0gina", "web", "goodreads", "aquest", "espai", "\u00e9s", "una", "comunitat", "lectora", "on", "es", "poden", "seguir", "els", "llibres", "que", "llegeixen", "la", "resta", "d'usuaris", "catalogar", "llibres", "en", "carpetes", "com", "ara", "llegits", "pendents", "abandonats", "tamb\u00e9", "es", "pot", "unir", "a", "grups", "de", "debat", "informarse", "sobre", "lectures", "i", "con\u00e8ixer", "l'opini\u00f3", "que", "t\u00e9", "la", "gent", "d'un", "llibre", "concret", "aix\u00f2", "\u00e9s", "possible", "principalment", "gr\u00e0cies", "hi", "ha", "un", "sistema", "que", "permet", "que", "puntu\u00efs", "els", "llibres", "amb", "estrelles", "de", "a", "i", "ressenyarlos", "aix\u00ed", "doncs", "en", "aquesta", "web", "tamb\u00e9", "es", "pot", "explorar", "i", "con\u00e8ixer", "nous", "llibres", "que", "la", "mateixa", "p\u00e0gina", "en", "recomani", "a", "partir", "de", "les", "lectures", "anteriors", "veure", "les", "estad\u00edstiques", "dels", "llibres", "llegits", "i", "m\u00e9s", "ben", "valorats", "apuntarse", "a", "reptes", "de", "lectura", "on", "les", "metes", "se", "les", "posa", "generalment", "un", "mateix", "tamb\u00e9", "es", "poden", "afegir", "cites", "interessants", "dalgun", "autor", "trobar", "en", "quines", "botigues", "comprar", "els", "llibres", "que", "busques", "i", "fins", "i", "tot", "a", "vegades", "els", "autorses", "que", "utilitzen", "la", "web", "s\u00f3n", "convidats", "per", "goodreads", "responen", "a", "les", "teves", "preguntes", "fan", "discussions", "quin", "\u00e9s", "l\u00faltim", "llibre", "que", "has", "llegit", "quin", "llibre", "est\u00e0s", "llegint", "actualment", "quin", "va", "ser", "l\u00faltim", "llibre", "que", "vas", "posar", "a", "la", "llista", "de", "pendents", "de", "llegir", "quin", "ser\u00e0", "el", "pr\u00f2xim", "llibre", "que", "llegeixis", "utilitzes", "el", "sistema", "destrelles", "de", "goodreads", "tapuntes", "al", "repte", "de", "lectura", "d'aquest", "any", "tens", "una", "llista", "de", "desitjos", "a", "goodreads", "quin", "llibre", "tens", "pensat", "comprar", "pr\u00f2ximament", "tens", "alguna", "cita", "preferida", "quins", "s\u00f3n", "els", "teus", "autors", "preferits", "formes", "part", "dalgun", "grup", "hi", "ha", "alguna", "pregunta", "que", "vulguis", "afegir", "a", "aquest", "tag", "exemples", "de", "creaci\u00f3", "daquesta", "pregunta", "que", "han", "fet", "els", "youtubers", "cristina", "leit\u00f3n", "tagradaria", "que", "es", "pugues", "votar", "amb", "mitges", "estrelles", "papalbina", "utilitzes", "el", "challenge", "question*", "preguntesrepte", "per", "fer", "peticions", "damistat", "coses", "sobre", "mi", "el", "tag", "coses", "sobre", "mi", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "creatiu", "perqu\u00e8", "no", "parteix", "d'una", "estructura", "definida", "on", "hi", "ha", "una", "s\u00e8rie", "de", "preguntes", "determinades", "sin\u00f3", "que", "ella", "youtuber", "\u00e9s", "lliure", "dexplicar", "les", "coses", "que", "vulgui", "d'ella", "mateixa", "tot", "i", "que", "el", "t\u00edtol", "original", "en", "feia", "dir", "molts", "youtubers", "en", "varien", "el", "nombre", "nexpliquen", "q&a", "per", "altra", "banda", "els", "v\u00eddeos", "on", "els", "seguidors", "poden", "fer", "les", "seves", "preguntes", "s\u00f3n", "els", "anomenats", "q&a", "questions", "and", "answers", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "preguntes", "i", "respostes", "en", "aquests", "v\u00eddeos", "una", "mostra", "de", "proximitat", "per", "part", "dels", "youtubers", "\u00e9s", "ben", "clara", "ja", "que", "apart", "de", "respondre", "als", "dubtes", "dels", "seus", "subscriptors", "quan", "diuen", "la", "pregunta", "acostumen", "a", "dir", "el", "nom", "de", "la", "persona", "que", "lha", "fet", "i", "la", "tracten", "de", "tu", "a", "tu", "per", "eliminar", "l'efecte", "de", "separaci\u00f3", "i", "distinci\u00f3", "que", "pot", "crear", "la", "pantalla", "unboxing", "els", "unboxings", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "on", "els", "youtubers", "mostren", "la", "seva", "reacci\u00f3", "al", "obrir", "un", "paquet", "que", "ha", "sigut", "enviat", "normalment", "per", "empreses", "per\u00f2", "a", "vegades", "per", "individuals", "com", "ara", "amics", "o", "subscriptors", "del", "canal", "aquests", "paquets", "contenen", "productes", "molt", "variats", "segons", "el", "tipus", "de", "canal", "si", "per", "exemple", "el", "canal", "\u00e9s", "de", "moda", "el", "contingut", "podr\u00e0", "ser", "quelcom", "relacionat", "amb", "la", "roba", "s\u00f3n", "els", "primers", "v\u00eddeos", "que", "van", "sorgir", "en", "el", "moviment", "youtuber", "i", "van", "escindir", "despr\u00e9s", "en", "els", "hauls", "v\u00eddeos", "on", "sexposen", "els", "productes", "comprats", "en", "un", "temps", "determinat", "segons", "un", "article", "de", "la", "bbc", "dels", "canals", "m\u00e9s", "vistos", "a", "youtube", "estan", "dedicats", "als", "unboxings", "challenge", "els", "challenges", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "reptes", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "tenen", "com", "a", "objectiu", "passar", "una", "estona", "divertida", "i", "tot", "i", "que", "s\u00f3n", "principalment", "reconeguts", "a", "youtube", "molta", "gent", "els", "fa", "pel", "seu", "compte", "i", "els", "penja", "a", "les", "seves", "xarxes", "socials", "no", "necess\u00e0riament", "a", "youtube", "alguns", "daquests", "v\u00eddeos", "no", "tenen", "nom\u00e9s", "la", "finalitat", "dentretenir", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "es", "fan", "amb", "un", "objectiu", "social", "per", "exemple", "el", "repte", "de", "la", "galleda", "daigua", "gelada", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "ice", "bucket", "challenge", "\u00e9s", "una", "campanya", "publicit\u00e0ria", "impulsada", "per", "corey", "griffin", "que", "intenta", "conscienciar", "sobre", "la", "malaltia", "de", "l'esclerosis", "lateral", "amiotr\u00f2fica", "i", "aix\u00ed", "tamb\u00e9", "poder", "obtenir", "donacions", "per", "a", "la", "recerca", "i", "investigaci\u00f3", "daquesta", "malaltia", "degenerativa", "progressiva", "que", "afecta", "les", "neurones", "motores", "el", "repte", "consisteix", "en", "tirarse", "pel", "cap", "una", "galleda", "daigua", "gla\u00e7ada", "amb", "gla\u00e7ons", "per", "intentar", "empatitzar", "amb", "el", "que", "se", "sent", "al", "tenir", "la", "malaltia", "i", "finalment", "nominar", "a", "un", "m\u00e0xim", "de", "persones", "perqu\u00e8", "tamb\u00e9", "el", "facinaquest", "repte", "ha", "demostrat", "el", "poder", "de", "difusi\u00f3", "que", "t\u00e9", "internet", "i", "sobretot", "de", "la", "gent", "reconeguda", "que", "el", "fa", "ja", "que", "dona", "m\u00e9s", "popularitat", "al", "projecte", "aquest", "\u00e9s", "el", "cas", "per", "exemple", "de", "youtubers", "com", "ara", "wismichu", "i", "auronplay", "de", "fet", "com", "diu", "wismichu", "en", "el", "seu", "ice", "bucket", "challenge", "se", "puede", "ayudar", "sin", "necesidad", "de", "haber", "un", "viral", "de", "por", "medio", "si", "quer\u00e9is", "ayudar", "hacerlo", "d\u00eda", "a", "d\u00eda", "no", "por", "postureo", "me", "comprometo", "a", "donar", "todo", "lo", "que", "gane", "con", "este", "v\u00eddeo", "al", "igual", "que", "han", "hecho", "otros", "youtubers", "para", "donar", "a", "la", "causa", "un", "altre", "challenge", "amb", "causa", "social", "\u00e9s", "el", "condom", "challenge", "que", "consisteix", "en", "omplir", "un", "cond\u00f3", "daigua", "i", "tirarsel", "pel", "cap", "amb", "la", "finalitat", "que", "et", "quedi", "enganxat", "a", "la", "cara", "i", "quedi", "una", "forma", "graciosa", "no", "obstant", "aquest", "contingut", "aparent", "de", "simple", "diversi\u00f3", "aquest", "projecte", "t\u00e9", "un", "rerefons", "com", "diu", "wismichu", "os", "acord\u00e1is", "del", "ice", "bucket", "challenge", "ese", "reto", "creado", "por", "apoyar", "a", "las", "v\u00edctimas", "de", "la", "esclerosis", "lateral", "amiotr\u00f3fica", "bueno", "pues", "el", "condom", "challenge", "es", "exactamente", "lo", "mismo", "se\u00f1ores", "no", "llega", "con", "hacer", "tambi\u00e9n", "hay", "que", "donar", "a", "ets", "las", "v\u00edctimas", "de", "enfermedades", "de", "transmisi\u00f3n", "sexual", "y", "yo", "he", "visto", "mucha", "gente", "haciendo", "este", "reto", "pero", "lo", "de", "donar", "se", "olvidan", "as\u00ed", "que", "yo", "no", "voy", "a", "ser", "as\u00ed", "yo", "voy", "a", "donar", "todo", "lo", "que", "genere", "este", "v\u00eddeo", "a", "esas", "v\u00edctimas", "y", "os", "invito", "a", "vosotros", "a", "hacer", "el", "reto", "y", "a", "donar", "tambi\u00e9n\"", "en", "ambd\u00f3s", "v\u00eddeos", "wismichu", "youtuber", "espanyol", "humor\u00edstic", "defensa", "la", "causa", "per", "les", "malalties", "i", "les", "promou", "entre", "els", "seus", "seguidorses", "paral\u00b7lelament", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "challenges", "que", "com", "hem", "dit", "abans", "tenen", "el", "mer", "objectiu", "dentretenir", "un", "dels", "m\u00e9s", "coneguts", "\u00e9s", "el", "chubby", "bunny", "challenge", "que", "consisteix", "en", "omplirse", "la", "boca", "de", "n\u00favols", "llaminadures", "i", "parlar", "amb", "el", "companya", "fins", "que", "un", "dels", "dos", "escupin", "tots", "els", "n\u00favols", "aquest", "repte", "va", "ser", "fet", "per", "alexby", "youtuber", "espanyol", "i", "risto", "mejide", "presentadors", "de", "televisi\u00f3", "al", "programa", "dantena", "al", "rinc\u00f3n", "vlogs", "els", "vlogs", "o", "videovlogs", "s\u00f3n", "uns", "v\u00eddeos", "on", "es", "mostra", "el", "dia", "a", "dia", "del", "youtuber", "aquests", "v\u00eddeos", "s\u00f3n", "improvisats", "i", "pretenen", "mostrar", "la", "seva", "rutina", "o", "com", "\u00e9s", "passar", "un", "dia", "amb", "ells", "quan", "s\u00f3n", "dia", "rere", "dia", "\u00e9s", "a", "dir", "diaris", "sanomenen", "dailes", "normalment", "quan", "s\u00f3n", "dailes", "es", "pengen", "en", "un", "canal", "secundari", "per", "no", "barrejarlos", "amb", "els", "v\u00eddeos", "del", "seu", "canal", "oficial", "per", "exemple", "yellow", "mellow", "youtuber", "catalana", "t\u00e9", "el", "seu", "canal", "principal", "yellowmellowmg", "i", "el", "secundari", "on", "penja", "els", "vlogs", "melomoremolts", "youtubers", "que", "no", "tenen", "necess\u00e0riament", "un", "canal", "secundari", "fan", "dailes", "quan", "arriba", "el", "nadal", "els", "anomenats", "vlogmas", "i", "per", "altra", "banda", "tamb\u00e9", "es", "fan", "vlogs", "quan", "creuen", "que", "aquests", "tenen", "quelcom", "interessant", "a", "aportar", "com", "ara", "quan", "van", "de", "vacances", "aix\u00f2", "ens", "porta", "als", "v\u00eddeos", "de", "viatges", "que", "s\u00f3n", "uns", "vlogs", "a", "vegades", "finan\u00e7ats", "per", "empreses", "com", "ara", "hotels", "que", "volen", "promocionar", "els", "seus", "serveis", "alguns", "dels", "youtubers", "de", "viatges", "m\u00e9s", "coneguts", "a", "nivell", "internacional", "jacksgap", "dos", "joves", "amb", "un", "canal", "conjunt", "que", "pengen", "v\u00eddeos", "dels", "seus", "viatges", "i", "alan", "estrada", "amb", "el", "canal", "alanxelmundo", "jove", "mexic\u00e0", "que", "relata", "tamb\u00e9", "les", "seves", "viv\u00e8ncies", "en", "pa\u00efsos", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "a", "nivell", "nacional", "la", "youtuber", "de", "moda", "maquillatge", "i", "estil", "de", "vida", "mar\u00eda", "cadepe", "recentment", "ha", "comen\u00e7at", "a", "introduirse", "en", "el", "m\u00f3n", "dels", "vlogs", "de", "viatges", "i", "els", "anomena", "cadepe", "world", "trips", "tipus", "de", "youtubers", "hi", "ha", "molts", "tipus", "de", "youtubers", "a", "continuaci\u00f3", "en", "mencionem", "alguns", "i", "els", "tipus", "de", "v\u00eddeos", "relacionats", "amb", "els", "temes", "que", "tracten", "m\u00e9s", "rellevants", "estil", "de", "vida", "moda", "i", "maquillatge", "normalment", "qui", "fa", "v\u00eddeos", "destil", "de", "vida", "moda", "i", "maquillatge", "s\u00f3n", "noies", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "trobem", "algun", "noi", "que", "en", "fa", "com", "ara", "joey", "graceffacom", "a", "youtubers", "internacionals", "daquest", "\u00e0mbit", "destaquem", "a", "bethany", "mota", "i", "zoella", "i", "despanyoles", "a", "grace", "de", "happysunnyflowers", "marta", "riumbau", "i", "dulceida", "aquestes", "noies", "acostumen", "a", "recomanar", "i", "donar", "consells", "de", "com", "dur", "a", "terme", "qualsevol", "activitat", "relativa", "al", "tema", "de", "moda", "maquillatge", "i", "estil", "de", "vida", "segons", "la", "seva", "experi\u00e8ncia", "i", "s\u00f3n", "anomenades", "gurus", "de", "bellesa", "i", "moda", "en", "aquest", "context", "un", "gur\u00fa", "\u00e9s", "aquella", "persona", "que", "influeix", "en", "un", "grup", "despecialistes", "experts", "per\u00f2", "aquest", "terme", "tamb\u00e9", "adquireix", "el", "significat", "de", "mestre", "espiritual", "de", "lhinduisme", "o", "alguna", "altra", "religi\u00f3", "oriental", "segons", "el", "diccionari", "online", "detimologia", "en", "angl\u00e8s", "la", "paraula", "prov\u00e9", "de", "lhindi", "gooroo", "que", "el", "volia", "dir", "mestre", "religi\u00f3s", "del", "s\u00e0nscrit", "idioma", "indoeuropeu", "de", "l'\u00edndia", "i", "la", "llengua", "dels", "textos", "cl\u00e0ssics", "de", "lhinduisme", "\u00e9s", "refereix", "a", "ser", "honrat", "mestre", "i", "literalment", "pes", "pesat", "de", "larrel", "d'un", "idioma", "protoindoeuropeu", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "llengua", "extinta", "suposada", "com", "a", "aquella", "que", "origin\u00e0", "totes", "les", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "no", "\u00e9s", "fins", "a", "partir", "de", "que", "la", "paraula", "pren", "el", "significat", "m\u00e9s", "generalitzat", "de", "mentor", "i", "\u00e9s", "registrada", "per", "primer", "cop", "amb", "el", "sentit", "dexpert", "en", "quelcom", "en", "langl\u00e8s", "a", "partir", "de", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "marshall", "mcluhan", "fil\u00f2sof", "erudit", "i", "professor", "canadenc", "tot", "seguit", "comentarem", "diversos", "v\u00eddeos", "que", "generalment", "fan", "els", "youtubers", "destil", "de", "vida", "moda", "i", "maquillatge", "hauls", "haul", "\u00e9s", "una", "paraula", "procedent", "de", "langl\u00e8s", "amb", "un", "significat", "que", "ha", "anat", "evolucionant", "al", "llarg", "del", "temps", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "el", "mot", "sutilitzava", "com", "a", "verb", "i", "feia", "refer\u00e8ncia", "a", "lacte", "de", "tirar", "per\u00f2", "m\u00e9s", "tard", "el", "va", "passar", "a", "significar", "quelcom", "guanyat", "degut", "segurament", "a", "que", "va", "adquirir", "un", "\u00fas", "figuratiu", "de", "la", "quantitat", "de", "peix", "obtingut", "al", "llan\u00e7ar", "una", "xarxa", "no", "obstant", "aix\u00f2", "des", "de", "significa", "la", "dist\u00e0ncia", "en", "la", "que", "quelcom", "\u00e9s", "transportat", "i", "arran", "daquest", "significat", "que", "encara", "t\u00e9", "avui", "dia", "sha", "utilitzat", "per", "a", "referirse", "a", "un", "tipus", "de", "v\u00eddeo", "que", "mostra", "tots", "els", "productes", "adquirits", "en", "una", "compraaix\u00ed", "doncs", "les", "youtubers", "mostren", "tot", "el", "que", "shan", "comprat", "en", "un", "temps", "determinat", "i", "en", "fan", "una", "petita", "ressenya", "oral", "normalment", "decideixen", "fer", "el", "v\u00eddeo", "quan", "han", "acumulat", "un", "nombre", "considerable", "de", "productes", "amb", "la", "finalitat", "daconseguir", "un", "v\u00eddeo", "d'una", "durada", "d'un", "m\u00ednim", "de", "cinc", "minuts", "tanmateix", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "cert", "que", "la", "quantitat", "de", "productes", "que", "sensenyen", "dep\u00e8n", "del", "youtuber", "ja", "que", "cadascun", "es", "pot", "detenir", "m\u00e9s", "o", "menys", "en", "la", "descripci\u00f3", "d'un", "producte", "aix\u00ed", "doncs", "nhi", "ha", "que", "simplement", "anomenen", "el", "que", "sha", "comprat", "i", "comenten", "si", "els", "agrada", "o", "no", "i", "daltres", "que", "en", "fan", "una", "an\u00e0lisi", "m\u00e9s", "detallada", "on", "narren", "les", "caracter\u00edstiques", "principals", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "marca", "el", "lloc", "on", "es", "pot", "aconseguir", "els", "materials", "i", "el", "preu", "mostren", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "la", "seva", "opini\u00f3", "en", "vers", "el", "b\u00e9", "i", "fan", "comparacions", "amb", "altres", "productes", "similars", "perqu\u00e8", "els", "subscriptors", "puguin", "ferse", "una", "idea", "m\u00e9s", "completa", "del", "que", "es", "parla", "els", "youtubers", "acostumen", "a", "mostrar", "els", "productes", "i", "a", "vegades", "fins", "i", "tot", "els", "proven", "en", "directe", "aquests", "v\u00eddeos", "on", "ensenyen", "al", "p\u00fablic", "com", "els", "queda", "una", "pe\u00e7a", "de", "roba", "o", "qualsevol", "altre", "accessori", "passen", "a", "anomenarse", "tryon", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "provarsho", "els", "youtubers", "que", "fan", "v\u00eddeos", "de", "hauls", "s\u00f3n", "anomenats", "pels", "experts", "haulers", "per\u00f2", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "aquest", "terme", "no", "\u00e9s", "utilitzat", "val", "a", "dir", "que", "els", "hauls", "provenen", "dels", "unboxings", "de", "productes", "tecnol\u00f2gics", "els", "hauls", "els", "podem", "identificar", "perqu\u00e8", "sespecifica", "en", "el", "t\u00edtol", "del", "v\u00eddeo", "que", "ho", "\u00e9s", "i", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "generalment", "es", "concreta", "quin", "tipus", "de", "productes", "es", "mostraran", "per", "exemple", "si", "\u00e9s", "un", "haul", "de", "sabates", "sexplicitar\u00e0", "en", "el", "t\u00edtol", "tamb\u00e9", "en", "trobem", "que", "es", "classifiquen", "segons", "la", "tem\u00e0tica", "per", "exemple", "de", "la", "tornada", "a", "linstitut", "o", "de", "productes", "relacionats", "amb", "estacions", "de", "lany", "no", "obstant", "tamb\u00e9", "nhi", "ha", "on", "no", "sespecifica", "el", "tipus", "de", "producte", "ni", "la", "tem\u00e0tica", "del", "v\u00eddeo", "per\u00f2", "s\u00ed", "la", "botiga", "o", "marca", "dels", "b\u00e9ns", "com", "ara", "un", "haul", "de", "la", "botiga", "i", "marca", "h&m", "on", "podem", "trobar", "tant", "productes", "de", "bellesa", "com", "accessoris", "sabates", "elements", "de", "decoraci\u00f3", "o", "roba", "aquests", "hauls", "d'una", "marca", "en", "concret", "acostumen", "a", "ser", "promocionats", "per", "la", "mateixa", "marca", "de", "la", "que", "es", "parla", "per", "tal", "de", "ferne", "publicitat", "\u00e9s", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "que", "algunes", "fonts", "parlen", "de", "la", "publicitat", "enganyosa", "que", "es", "fa", "en", "alguns", "v\u00eddeos", "pels", "falsos", "elogis", "dels", "youtubers", "que", "col\u00b7laboren", "amb", "marques", "no", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "ha", "youtubers", "que", "asseguren", "mostrar", "la", "seva", "veritable", "opini\u00f3", "dels", "productes", "que", "reben", "i", "aix\u00f2", "fa", "que", "la", "majoria", "del", "jovent", "tingui", "confian\u00e7a", "en", "ells", "i", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "en", "els", "seus", "gustos", "i", "opinions", "per", "si", "no", "fos", "prou", "quan", "varis", "youtubers", "mostren", "el", "mateix", "producte", "els", "subscriptors", "acostumen", "a", "captar", "m\u00e9s", "la", "suposada", "import\u00e0ncia", "i", "popularitat", "del", "producte", "i", "ho", "tenen", "en", "compte", "a", "lhora", "de", "comprarlo", "aix\u00ed", "doncs", "es", "converteixen", "en", "model", "a", "seguir", "en", "trendsetters", "\u00e9s", "a", "dir", "persones", "que", "marquen", "tend\u00e8ncia", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "podem", "dir", "que", "els", "hauls", "tenen", "un", "p\u00fablic", "m\u00e9s", "ampli", "que", "les", "revistes", "dalt", "prestigi", "com", "ara", "vogue", "perqu\u00e8", "tot", "i", "que", "tinguin", "la", "mateixa", "funci\u00f3", "fer", "ressenyes", "de", "productes", "del", "mateix", "estil", "els", "que", "es", "mostren", "en", "els", "v\u00eddeos", "acostumen", "a", "ser", "m\u00e9s", "assequibles", "que", "els", "proposats", "per", "les", "revistes", "internacionals", "els", "haulers", "estan", "guanyant", "molta", "for\u00e7a", "i", "poden", "minvar", "en", "un", "futur", "la", "de", "la", "industria", "de", "la", "revista", "de", "moda", "maquillatge", "i", "estil", "de", "vida", "si", "ja", "hem", "esmentat", "alguns", "avantatges", "dels", "hauls", "respecte", "les", "revistes", "com", "ara", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "preu", "dels", "productes", "que", "es", "recomanen", "la", "confian\u00e7a", "que", "transmeten", "i", "la", "millora", "de", "visualitzaci\u00f3", "dels", "b\u00e9ns", "gr\u00e0cies", "principalment", "als", "tryon", "tamb\u00e9", "cal", "remarcar", "que", "lacc\u00e9s", "a", "la", "comunitat", "hauler", "\u00e9s", "gratu\u00eft", "i", "per", "internet", "la", "qual", "cosa", "encara", "en", "facilita", "m\u00e9s", "la", "difusi\u00f3", "com", "els", "redactors", "i", "redactores", "de", "revistes", "de", "moda", "maquillatge", "i", "estil", "de", "vida", "tant", "en", "paper", "com", "digitals", "aquestes", "youtubers", "fan", "de", "coolhunters", "\u00e9s", "a", "dir", "buscadors", "de", "tend\u00e8ncies", "i", "tamb\u00e9", "de", "trendsetters", "en", "altres", "paraules", "de", "marcadors", "de", "tend\u00e8ncies", "i", "tenen", "una", "mateixa", "funci\u00f3", "per\u00f2", "es", "mostren", "m\u00e9s", "properes", "als", "seguidors", "per", "altra", "banda", "tamb\u00e9", "cal", "rellevar", "que", "uns", "v\u00eddeos", "molt", "lligats", "als", "hauls", "s\u00f3n", "els", "preferits", "del", "mes", "on", "com", "ja", "diu", "el", "mateix", "nom", "es", "mostren", "els", "productes", "favorits", "d'un", "mes", "concret", "de", "lany", "a", "vegades", "alguns", "youtubers", "introdueixen", "elements", "diferents", "als", "vistos", "fins", "al", "moment", "com", "ara", "can\u00e7ons", "o", "aliments", "els", "lookbooks", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "portafolis", "de", "tend\u00e8ncies", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "molt", "similars", "als", "tryon", "hauls", "esmentats", "anteriorment", "per\u00f2", "que", "es", "diferencien", "dells", "perqu\u00e8", "no", "fan", "una", "ressenya", "ni", "nopinen", "simplement", "es", "limiten", "a", "ensenyar", "com", "els", "queda", "posat", "generalment", "es", "fan", "lookbooks", "per", "temporades", "i", "estacions", "de", "lany", "i", "es", "van", "mostren", "idees", "de", "possibles", "outfits", "uns", "v\u00eddeos", "molt", "semblants", "als", "lookbooks", "s\u00f3n", "els", "how", "to", "wear", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "com", "i", "que", "mostren", "com", "portar", "una", "pe\u00e7a", "de", "roba", "i", "crear", "diversos", "looks", "amb", "ells", "tutorials", "els", "tutorials", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "on", "els", "youtubers", "ensenyen", "pas", "a", "pas", "com", "dur", "a", "terme", "una", "activitat", "que", "almenys", "en", "l\u00e0mbit", "que", "estem", "estudiant", "acostuma", "a", "ser", "de", "maquillatge", "o", "de", "pentinats", "un", "tipus", "de", "tutorial", "concret", "\u00e9s", "el", "get", "the", "look", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "aconsegueix", "laspecte", "i", "on", "els", "youtubers", "proven", "daconseguir", "l'estil", "d'un", "fam\u00f3s", "en", "concret", "i", "en", "un", "v\u00eddeo", "relaten", "com", "aconseguir", "els", "outfits", "i", "maquillatge", "que", "els", "representen", "aix\u00ed", "doncs", "un", "altre", "tutorial", "molt", "conegut", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "youtube", "\u00e9s", "el", "get", "ready", "with", "me", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "preparat", "amb", "mi", "i", "on", "podem", "visualitzar", "com", "sarreglen", "les", "youtubers", "per", "una", "ocasi\u00f3", "en", "concret", "paral\u00b7lelament", "trobem", "uns", "v\u00eddeos", "anomenats", "routines", "rutines", "en", "angl\u00e8s", "que", "acostumen", "a", "ser", "de", "mat\u00ed", "morning", "routine", "o", "del", "vespre", "night", "routine", "i", "on", "les", "youtubers", "ens", "narren", "i", "a", "la", "vegada", "ens", "demostren", "com", "sarreglen", "di\u00e0riament", "tamb\u00e9", "comparteixen", "v\u00eddeos", "explicant", "qu\u00e8", "es", "portar\u00e0", "a", "la", "propera", "temporada", "i", "com", "combinarho", "les", "haulers", "acostumen", "a", "anomenar", "aquest", "tipus", "de", "v\u00eddeos", "amb", "el", "simple", "t\u00edtol", "de", "tend\u00e8ncies", "m\u00e9s", "el", "nom", "de", "l'estaci\u00f3", "i", "lany", "en", "el", "que", "sinspiraaltrament", "hi", "ha", "youtubers", "que", "barregen", "temes", "de", "moda", "maquillatge", "i", "estil", "de", "vida", "amb", "la", "creativitat", "aquests", "acostumen", "a", "fer", "v\u00eddeos", "anomenats", "diy", "sigles", "de", "do", "it", "yourself", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "fesho", "tu", "mateix", "lactivitat", "consisteix", "en", "crear", "o", "personalitzar", "productes", "amb", "la", "finalitat", "de", "potenciar", "loriginalitat", "i", "obtenir", "productes", "dissenyats", "per", "nosaltres", "mateixos", "de", "baix", "cost", "podem", "dir", "que", "els", "v\u00eddeos", "diy", "s\u00f3n", "tutorials", "ja", "que", "et", "mostren", "pas", "a", "pas", "com", "crear", "all\u00f2", "que", "desitgem", "altres", "v\u00eddeos", "per", "altra", "banda", "tamb\u00e9", "trobem", "v\u00eddeos", "diferents", "als", "esmentats", "anteriorment", "ja", "que", "se", "centren", "m\u00e9s", "en", "l'estil", "de", "vida", "i", "no", "tant", "en", "la", "moda", "i", "el", "maquillatge", "hi", "ha", "v\u00eddeos", "on", "les", "youtubers", "donen", "consells", "sobre", "temes", "que", "dels", "quals", "han", "viscut", "experi\u00e8ncies", "coneixements", "o", "idees", "pr\u00f2pies", "aquests", "v\u00eddeos", "sidentifiquen", "amb", "el", "nom", "de", "tips", "per", "i", "el", "nom", "del", "tema", "val", "a", "dir", "que", "hi", "ha", "tips", "molt", "diversos", "com", "per", "exemple", "com", "endre\u00e7ar", "el", "teu", "armari", "organitzar", "les", "teves", "tasques", "o", "aconsellar", "a", "dones", "embarassades", "sobretot", "si", "la", "youtuber", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "\u00e9s", "maredestil", "de", "vida", "tamb\u00e9", "trobem", "altres", "v\u00eddeos", "que", "la", "majoria", "de", "youtubers", "fan", "que", "s\u00f3n", "els", "tours", "recorreguts", "per", "un", "lloc", "en", "concret", "on", "es", "va", "ensenyant", "al", "p\u00fablic", "tot", "el", "que", "hi", "ha", "en", "aquell", "espai", "normalment", "s\u00f3n", "tours", "doficina", "dhabitaci\u00f3", "i", "de", "cases", "aquests", "v\u00eddeos", "solen", "ser", "m\u00e9s", "llargs", "que", "de", "mitjana", "ja", "que", "els", "youtubers", "es", "detenen", "a", "descriure", "minuciosament", "cada", "detall", "del", "lloc", "descrit", "principalment", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "que", "es", "graven", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "molt", "demanats", "pels", "subscriptors", "ja", "que", "aquests", "darrers", "volen", "con\u00e8ixer", "una", "mica", "m\u00e9s", "el", "youtuber", "que", "segueixen", "simult\u00e0niament", "perqu\u00e8", "el", "p\u00fablic", "pugui", "entendre", "una", "mica", "m\u00e9s", "els", "seus", "gustos", "i", "costums", "els", "youtubers", "graven", "v\u00eddeos", "ensenyant", "que", "hi", "ha", "a", "la", "seva", "bossa", "whats", "on", "my", "bag", "que", "generalment", "va", "acompanyat", "d'una", "petita", "explicaci\u00f3", "del", "perqu\u00e8", "porten", "all\u00f2", "o", "al", "m\u00f2bil", "whats", "on", "my", "mobile", "on", "comparteixen", "les", "aplicacions", "que", "utilitzen", "a", "part", "dels", "tipus", "de", "v\u00eddeos", "que", "trobem", "a", "la", "comunitat", "de", "moda", "maquillatge", "i", "estil", "de", "vida", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "temes", "recurrents", "dels", "youtubers", "els", "t\u00f2pics", "acostumen", "a", "anar", "relacionats", "amb", "l'\u00e8poca", "de", "lany", "si", "per", "exemple", "\u00e9s", "\u00e8poca", "de", "comen\u00e7ar", "linstitut", "els", "youtubers", "fan", "els", "t\u00edpics", "v\u00eddeos", "anomenats", "back", "to", "school", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "tonada", "a", "l'escola", "i", "on", "podem", "trobar", "contingut", "de", "tota", "mena", "de", "material", "escolar", "dorganitzaci\u00f3", "doutfits", "per", "a", "portar", "a", "classe", "altres", "temes", "poden", "ser", "el", "halloween", "temporada", "en", "la", "que", "fan", "v\u00eddeos", "de", "diy", "de", "disfresses", "i", "de", "decoraci\u00f3", "al", "nadal", "on", "fan", "per", "exemple", "vlogmas", "que", "\u00e9s", "una", "combinaci\u00f3", "de", "les", "paraules", "de", "langl\u00e8s", "vlog", "i", "christmas", "i", "vol", "dir", "videodiaris", "que", "graven", "explicant", "el", "dia", "a", "dia", "de", "les", "festes", "nadalenques", "booktubers", "els", "booktubers", "s\u00f3n", "aquells", "que", "parlen", "de", "llibres", "en", "els", "seus", "v\u00eddeos", "molts", "dells", "van", "comen\u00e7ar", "tenint", "un", "blog", "per", "escrit", "a", "la", "plataforma", "digital", "blogger", "i", "quan", "el", "fenomen", "youtube", "es", "va", "fer", "evident", "van", "passar", "a", "mostrarse", "a", "la", "pantalla", "no", "obstant", "aix\u00f2", "generalment", "els", "qui", "anteriorment", "tenien", "un", "blog", "lhan", "mantingut", "i", "continuen", "penjant", "escrits", "personals", "reflexions", "i", "ressenyes", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "marina", "redondo", "que", "va", "crear", "el", "blog", "huyamos", "a", "los", "libros", "el", "febrer", "de", "a", "la", "plataforma", "blogger", "per\u00f2", "que", "va", "obrir", "el", "seu", "canal", "de", "youtube", "tamb\u00e9", "titulat", "huyamos", "a", "los", "libros", "el", "juliol", "de", "el", "marina", "va", "canviar", "el", "nom", "del", "seu", "blog", "i", "canal", "de", "youtube", "a", "marina", "redondo", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "cristina", "leit\u00f3n", "que", "el", "va", "crear", "blog", "palabras", "como", "souvenir", "i", "el", "va", "obrir", "el", "seu", "canal", "de", "youtube", "amb", "el", "nom", "de", "cristina", "leit\u00f3n", "actualment", "leit\u00f3n", "t\u00e9", "en", "actiu", "un", "canal", "de", "youtube", "diferent", "miss", "leit\u00f3n", "book", "hauls", "els", "book", "hauls", "terme", "que", "prov\u00e9", "de", "langl\u00e8s", "i", "que", "com", "ja", "es", "pot", "interpretar", "pel", "mateix", "t\u00edtol", "i", "relacionantho", "amb", "el", "que", "hem", "dit", "anteriorment", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "normalment", "s\u00f3n", "publicats", "cada", "mes", "on", "es", "mostren", "tots", "els", "llibres", "adquirits", "ja", "siguin", "comprats", "o", "regalats", "per", "altra", "banda", "imm", "sigles", "de", "in", "my", "mailbox", "que", "en", "angl\u00e8s", "vol", "dir", "el", "que", "hi", "ha", "al", "meu", "correu", "t\u00e9", "origen", "en", "el", "blog", "escrit", "pop", "culture", "junkie", "on", "la", "bloguera", "creadora", "alea", "penjava", "fotos", "del", "que", "havia", "rebut", "a", "la", "seva", "b\u00fastia", "de", "correu", "i", "a", "partir", "del", "qual", "feia", "recomanacions", "aix\u00ed", "doncs", "daquesta", "idea", "van", "sorgir", "un", "conjunt", "de", "v\u00eddeos", "que", "reben", "el", "mateix", "nom", "per\u00f2", "que", "el", "seu", "significat", "ha", "evolucionat", "ja", "que", "actualment", "in", "my", "mailbox", "s\u00f3n", "v\u00eddeos", "com", "ara", "book", "hauls", "aquest", "fet", "ha", "generat", "molta", "confusi\u00f3", "ja", "que", "com", "podem", "comprovar", "per", "exemple", "en", "el", "canal", "caj\u00f3n", "de", "los", "girasoles", "al", "principi", "als", "v\u00eddeos", "on", "ensenyava", "els", "llibres", "que", "adquiria", "els", "anomenada", "imm", "per\u00f2", "posteriorment", "m\u00e9s", "concretament", "a", "partir", "del", "juny", "de", "els", "passa", "a", "anomenar", "book", "hauls", "quan", "el", "terme", "imm", "es", "va", "crear", "i", "va", "adquirir", "el", "significat", "que", "t\u00e9", "actualment", "sutilitzava", "en", "la", "blogsfera", "\u00e9s", "a", "dir", "als", "blogs", "per", "escrit", "no", "obstant", "aix\u00f2", "recentment", "shan", "influenciat", "pels", "youtubers", "que", "fan", "hauls", "i", "han", "acabat", "transportant", "el", "mot", "al", "seu", "espai", "\u00e9s", "a", "dir", "anomenant", "concretament", "de", "que", "tractaran", "els", "seus", "hauls", "wrap", "up", "els", "wrap", "ups", "s\u00f3n", "els", "v\u00eddeos", "sobre", "llibres", "llegits", "durant", "el", "mes", "on", "sen", "fa", "una", "petit", "resum", "i", "valoraci\u00f3", "es", "diferencien", "dels", "book", "hauls", "i", "els", "imm", "perqu\u00e8", "en", "aquests", "sensenyen", "els", "llibres", "un", "cop", "ja", "llegits", "tbr", "un", "altre", "tipus", "de", "v\u00eddeo", "m\u00e9s", "minoritari", "s\u00f3n", "els", "tbr", "sigles", "de", "to", "be", "read", "en", "angl\u00e8s", "que", "en", "catal\u00e0", "vol", "dir", "per", "a", "ser", "llegit", "i", "que", "consisteix", "en", "posar", "en", "una", "capseta", "els", "noms", "dels", "llibres", "que", "vols", "llegir", "i", "a", "latzar", "agafar", "un", "paper", "i", "llegir", "el", "llibre", "que", "tha", "tocat", "tot", "i", "que", "l'origen", "era", "aquest", "actualment", "es", "fan", "v\u00eddeos", "comentant", "els", "llibres", "que", "es", "volen", "llegir", "en", "un", "futur", "reaccionant", "hi", "ha", "booktubers", "que", "graven", "v\u00eddeos", "de", "com", "reaccionen", "als", "tr\u00e0ilers", "dadaptacions", "cinematogr\u00e0fiques", "de", "llibres", "per", "mostrar", "la", "seva", "primera", "i", "real", "impressi\u00f3", "daquests", "ressenyes", "les", "ressenyes", "generalment", "d'un", "sol", "llibre", "s\u00f3n", "els", "v\u00eddeos", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "de", "booktube", "les", "parts", "principals", "daquests", "v\u00eddeos", "s\u00f3n", "primerament", "la", "introducci\u00f3", "al", "v\u00eddeo", "on", "el", "o", "la", "youtuber", "es", "presenta", "breument", "de", "nou", "i", "ens", "introdueix", "a", "largument", "de", "la", "lectura", "fen", "una", "sinopsis", "de", "l'obra", "ja", "b\u00e9", "sigui", "una", "novel\u00b7la", "un", "c\u00f2mic", "una", "antologia", "a", "continuaci\u00f3", "si", "la", "ressenya", "\u00e9s", "extensa", "es", "parla", "dels", "personatges", "i", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "barrejantho", "amb", "la", "seva", "opini\u00f3", "personal", "fins", "que", "finalment", "exposen", "el", "seu", "albir", "i", "fan", "una", "valoraci\u00f3", "de", "tots", "els", "aspectes", "una", "de", "les", "youtubers", "espanyoles", "que", "fa", "ressenyes", "los", "libros", "de", "maria", "antonieta", "qui", "a", "part", "de", "resumir", "largument", "del", "llibres", "extensament", "fa", "una", "valoraci\u00f3", "i", "afegeix", "informaci\u00f3", "addicional", "com", "ara", "cites", "del", "mateix", "llibre", "entrevistes", "a", "lautor", "o", "not\u00edcies", "relacionades", "amb", "ellel", "diari", "nacional", "el", "pa\u00eds", "ha", "plantejat", "el", "debat", "de", "si", "els", "booktubers", "es", "podrien", "considerar", "com", "una", "nova", "generaci\u00f3", "de", "cr\u00edtica", "liter\u00e0ria", "que", "exposa", "les", "seves", "ressenyes", "en", "els", "canals", "de", "youtube", "gamers", "el", "gamer", "\u00e9s", "tota", "aquella", "persona", "que", "juga", "i", "t\u00e9", "especial", "inter\u00e8s", "per", "als", "videojocs", "aquest", "terme", "\u00e9s", "doncs", "utilitzat", "per", "anomenar", "als", "youtubers", "que", "fan", "v\u00eddeos", "compartint", "les", "seves", "partides", "de", "videojocs", "els", "gameplays", "ambdues", "paraules", "gamer", "i", "gameplay", "s\u00f3n", "angleses", "i", "estan", "relacionades", "amb", "el", "joc", "ja", "que", "gamer", "vol", "dir", "jugador", "i", "gameplay", "partida", "en", "catal\u00e0", "sha", "tradu\u00eft", "com", "a", "neologisme", "i", "pren", "el", "nom", "de", "videojugador", "per\u00f2", "aquest", "terme", "pr\u00e0cticament", "no", "\u00e9s", "utilitzat", "avui", "en", "dia", "generalment", "els", "gamers", "s\u00f3n", "nois", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "noies", "com", "ara", "lanomenada", "fangs", "amb", "afici\u00f3", "pels", "videojocs", "i", "pengen", "v\u00eddeos", "cada", "setmana", "que", "tenen", "una", "durada", "aproximada", "de", "minuts", "un", "dels", "gamers", "m\u00e9s", "conegut", "internacionalment", "\u00e9s", "piewdiepie", "per\u00f2", "a", "nivell", "nacional", "rubius", "omg", "i", "willyrex", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "coneguts", "alguns", "dels", "jocs", "m\u00e9s", "jugats", "s\u00f3n", "call", "of", "duty", "\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "de", "videojocs", "en", "els", "qu\u00e8", "el", "jugador", "\u00e9s", "un", "shooter", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "assass\u00ed", "i", "el", "minecraft", "que", "\u00e9s", "un", "videojoc", "independent", "d'un", "m\u00f3n", "inventat", "format", "per", "cubs", "tot", "i", "que", "molts", "van", "comen\u00e7ar", "jugant", "a", "videojocs", "de", "consoles", "com", "ara", "la", "playstation", "avui", "en", "dia", "juguen", "principalment", "a", "jocs", "que", "\u00e9s", "poden", "obtenir", "en", "els", "mateixos", "ordinadors", "des", "don", "amb", "una", "webcam", "graven", "els", "seus", "v\u00eddeos", "aquests", "capturen", "en", "v\u00eddeo", "la", "pantalla", "durant", "el", "joc", "i", "per", "altra", "banda", "van", "comentant", "el", "que", "va", "succeint", "per", "a", "gravar", "els", "v\u00eddeos", "els", "gamers", "utilitzen", "un", "software", "com", "ara", "srplopgaming", "que", "permeti", "gravar", "els", "gameplays", "amb", "les", "dues", "pantalles", "la", "captura", "i", "la", "c\u00e0mera", "web", "no", "obstant", "aix\u00f2", "a", "causa", "de", "lalt", "preu", "daquests", "una", "alternativa", "\u00e9s", "enregistrarho", "per", "separat", "i", "despr\u00e9s", "amb", "un", "programa", "dedici\u00f3", "com", "ara", "l'imovie", "aconseguir", "que", "ambdues", "coincideixin", "quant", "a", "espaitemps", "si", "passem", "a", "investigar", "les", "raons", "dintroducci\u00f3", "dels", "seguidors", "al", "m\u00f3n", "dels", "gamers", "veiem", "que", "molts", "mostraven", "inter\u00e8s", "en", "con\u00e8ixer", "els", "trucs", "dels", "jocs", "i", "superar", "nivells", "aprenent", "dels", "mestres", "que", "s\u00f3n", "els", "gamers", "no", "obstant", "aix\u00f2", "al", "cap", "del", "temps", "aquesta", "causa", "va", "evolucionar", "i", "va", "acabar", "transformantse", "en", "una", "afici\u00f3", "deslligada", "de", "la", "necessitat", "de", "millorar", "les", "t\u00e8cniques", "en", "els", "videojocs", "sin\u00f3", "m\u00e9s", "aviat", "en", "un", "passatemps", "els", "seguidors", "dels", "gamers", "no", "nom\u00e9s", "miren", "els", "gameplays", "per", "descobrir", "estrat\u00e8gies", "sin\u00f3", "que", "connecten", "amb", "el", "gamer", "i", "passen", "una", "bona", "estona", "divertintse", "amb", "els", "comentaris", "graciosos", "i", "enginyosos", "humoristes", "alguns", "youtubers", "humor\u00edstics", "espanyols", "m\u00e9s", "coneguts", "s\u00f3n", "auronplay", "i", "wismichu", "populars", "principalment", "per", "a", "fer", "v\u00eddeos", "de", "cr\u00edtica", "humor\u00edstica", "com", "ara", "del", "videoclip", "de", "los", "burlaos", "grup", "de", "m\u00fasica", "rap", "de", "carrer", "del", "qual", "un", "dels", "components", "\u00e9s", "eduardo", "garcia", "actor", "que", "feia", "de", "josemi", "a", "la", "s\u00e8rie", "televisiva", "aqu\u00ed", "no", "hay", "quien", "viva", "per", "altra", "banda", "tamb\u00e9", "destacar", "a", "andrea", "compton", "que", "va", "guanyar", "r\u00e0pidament", "popularitat", "a", "youtube", "perqu\u00e8", "ja", "era", "coneguda", "a", "la", "xarxa", "social", "vine", "aquella", "on", "pots", "penjar", "v\u00eddeos", "d'una", "durada", "m\u00e0xima", "de", "segons", "i", "on", "compartia", "curts", "divertits", "a", "youtube", "fa", "v\u00eddeos", "molt", "variats", "per\u00f2", "en", "cap", "perd", "el", "sentit", "de", "lhumor", "i", "la", "s\u00e0tira", "de", "fet", "ridiculitza", "els", "t\u00edpics", "v\u00eddeos", "dunboxing", "i", "pactant", "amb", "botigues", "considerades", "de", "mala", "qualitat", "ensenya", "els", "productes", "m\u00e9s", "estranys", "in\u00fatils", "dolents", "i", "absurds", "que", "ha", "trobat", "a", "aquests", "v\u00eddeos", "els", "anomena", "\"mercadillos", "mix", "creaci\u00f3", "d'un", "canal", "de", "youtube", "mirar", "v\u00eddeos", "a", "youtube", "no", "requereix", "crearse", "un", "compte", "per\u00f2", "per", "a", "compartirne", "cal", "iniciar", "sessi\u00f3", "amb", "un", "correu", "electr\u00f2nic", "aix\u00ed", "doncs", "un", "cop", "tens", "el", "compte", "creat", "i", "has", "iniciat", "sessi\u00f3", "pots", "clicar", "magrada", "i", "no", "magrada", "comentar", "els", "v\u00eddeos", "p\u00fablics", "o", "privats", "compartits", "amb", "tu", "i", "seguir", "canals", "com", "podeu", "observar", "a", "la", "seg\u00fcent", "fotografia", "a", "la", "dreta", "de", "la", "part", "inferior", "del", "v\u00eddeo", "podeu", "clicar", "magrada", "polze", "amunt", "i", "no", "magrada", "polze", "avall", "i", "per", "comentar", "nom\u00e9s", "cal", "escriure", "el", "que", "desitges", "a", "afegir", "un", "comentari", "p\u00fablic", "i", "per", "a", "seguir", "el", "canal", "nom\u00e9s", "cal", "clicar", "el", "bot\u00f3", "vermell", "que", "apareix", "al", "costat", "de", "la", "foto", "de", "perfil", "que", "diu", "subscriute", "a", "m\u00e9s", "pots", "compartir", "els", "teus", "v\u00eddeos", "clicant", "el", "bot\u00f3", "pujar", "que", "es", "troba", "a", "la", "part", "superior", "dreta", "de", "la", "pantalla", "llavors", "nom\u00e9s", "cal", "adjuntar", "el", "v\u00eddeo", "gravat", "i", "compartirlo", "p\u00fablicament", "amb", "alg\u00fa", "en", "concret", "o", "deixarlo", "al", "n\u00favol", "en", "privat", "com", "es", "prefereixi", "no", "obstant", "aquesta", "facilitat", "per", "a", "pujar", "un", "v\u00eddeo", "al", "n\u00favol", "de", "youtube", "per", "a", "ser", "youtuber", "cal", "tenir", "en", "compte", "alguns", "aspectes", "tant", "de", "car\u00e0cter", "t\u00e8cnic", "com", "dorganitzatiu", "aix\u00ed", "doncs", "a", "continuaci\u00f3", "exposar\u00e9", "els", "que", "he", "considerat", "b\u00e0sics", "per", "a", "fer", "els", "v\u00eddeos", "aspectes", "t\u00e8cnics", "per", "a", "poder", "penjar", "un", "v\u00eddeo", "a", "youtube", "primerament", "sha", "de", "gravar", "i", "per", "aix\u00f2", "\u00e9s", "essencial", "una", "c\u00e0mera", "per", "a", "poder", "enregistrar", "la", "imatge", "i", "el", "so", "molts", "youtubers", "utilitzen", "la", "lent", "sigma", "mm", "f", "perqu\u00e8", "d'aquesta", "manera", "el", "fons", "desenfocat", "i", "se", "centra", "latenci\u00f3", "en", "els", "elements", "m\u00e9s", "propers", "generalment", "els", "youtubers", "se", "situen", "en", "un", "lloc", "amb", "fons", "clar", "i", "ordenat", "per\u00f2", "amb", "alguns", "punts", "de", "color", "que", "no", "despistin", "massa", "a", "l'espectador", "tenen", "la", "mateixa", "funci\u00f3", "que", "un", "plat\u00f3", "de", "televisi\u00f3", "per\u00f2", "que", "el", "fet", "de", "ser", "una", "habitaci\u00f3", "causa", "sensaci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "familiaritat", "i", "proximitat", "cal", "dir", "per\u00f2", "que", "no", "necess\u00e0riament", "per", "aconseguir", "un", "efecte", "de", "fons", "desenfocat", "i", "una", "bona", "qualitat", "dimatge", "sigui", "necessari", "tenir", "aquest", "objectiu", "per", "exemple", "yellow", "mellow", "youtuber", "catalana", "nascuda", "a", "vilanova", "i", "la", "geltr\u00fa", "utilitzada", "generalment", "la", "c\u00e0mera", "canon", "d", "i", "a", "vegades", "la", "canon", "powershot", "gx", "amb", "lobjectiu", "sigma", "mm", "f", "a", "m\u00e9s", "per", "a", "obtenir", "una", "bona", "qualitat", "de", "so", "la", "youtuber", "utilitza", "un", "micro", "el", "yeti", "de", "blue", "o", "digital", "spark", "el", "pla", "i", "langle", "en", "que", "es", "grava", "\u00e9s", "quelcom", "a", "tenir", "en", "compte", "el", "pla", "m\u00e9s", "utilitzat", "\u00e9s", "el", "mitj\u00e0", "perqu\u00e8", "al", "presentar", "el", "youtuber", "de", "cintura", "cap", "amunt", "permet", "observar", "a", "l'espectador", "les", "emocions", "i", "expressions", "daquest", "tamb\u00e9", "cal", "afegir", "que", "principalment", "sutilitzen", "angles", "normals", "obtinguts", "imaginant", "una", "l\u00ednia", "perpendicular", "a", "lobjectiu", "de", "la", "c\u00e0mera", "per\u00f2", "algun", "youtuber", "trenca", "amb", "els", "convencionalismes", "i", "col\u00b7loca", "la", "c\u00e0mera", "en", "un", "angle", "picat", "i", "amb", "objectius", "gran", "angulars", "causant", "aix\u00ed", "un", "efecte", "de", "profunditat", "enormeper", "altra", "banda", "per", "a", "fer", "l'edici\u00f3", "del", "v\u00eddeo", "hi", "ha", "programes", "senzills", "com", "ara", "el", "mateix", "editor", "de", "v\u00eddeo", "youtube", "imovie", "per", "a", "productes", "d'apple", "i", "el", "windows", "movie", "maker", "que", "es", "pot", "obtenir", "en", "els", "productes", "de", "windows", "per", "altra", "banda", "daltres", "m\u00e9s", "especialitzats", "i", "professionals", "s\u00f3n", "el", "sony", "vegas", "el", "pinnacle", "el", "final", "cut", "i", "el", "adobe", "premiere", "pro", "cc", "utilitzat", "per", "yellow", "mellow", "que", "s\u00f3n", "de", "pagament", "un", "cop", "gravat", "i", "editat", "el", "v\u00eddeo", "ja", "est\u00e0", "preparat", "per", "a", "ser", "penjat", "i", "cal", "posar", "un", "t\u00edtol", "al", "v\u00eddeo", "representatiu", "a", "banda", "al", "canal", "de", "youtube", "es", "pot", "afegir", "una", "foto", "de", "perfil", "i", "un", "banner", "que", "en", "angl\u00e8s", "\u00e9s", "la", "cap\u00e7alera", "de", "la", "p\u00e0gina", "el", "banner", "ha", "de", "tenir", "una", "mida", "aproximada", "de", "x", "cm", "i", "un", "pes", "de", "m\u00e0xim", "mb", "finalment", "cal", "afegir", "una", "descripci\u00f3", "al", "canal", "per", "tal", "que", "qui", "hi", "entri", "pugui", "ferse", "una", "idea", "que", "pot", "trobarhi", "pol\u00edtica", "de", "youtube", "per", "a", "poder", "activar", "la", "monetitzaci\u00f3", "del", "canal", "de", "youtube", "cal", "anar", "a", "la", "pestanya", "obtenci\u00f3", "dingressos", "que", "es", "troba", "a", "la", "configuraci\u00f3", "del", "canal", "fer", "clica", "a", "activar", "el", "programa", "dobtenci\u00f3", "dingressos", "al", "meu", "compte", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "els", "v\u00eddeos", "han", "de", "complir", "els", "criteris", "per", "rebre", "els", "ingressos", "associant", "els", "comptes", "de", "youtube", "amb", "els", "d'adsense", "el", "sistema", "de", "l'empresa", "google", "que", "permet", "guanyar", "diners", "amb", "lhabilitaci\u00f3", "danuncis", "google", "ofereix", "dues", "plataformes", "que", "van", "lligades", "entre", "elles", "google", "adwords", "i", "google", "adsense", "la", "primera", "permet", "als", "individuals", "o", "empreses", "posar", "anuncis", "en", "webs", "o", "v\u00eddeos", "de", "youtube", "ja", "que", "aquesta", "forma", "part", "de", "google", "i", "la", "segona", "\u00e9s", "habilitada", "per", "aquells", "que", "busquen", "posar", "publicitat", "a", "les", "seves", "webs", "o", "v\u00eddeos", "aix\u00ed", "doncs", "aquells", "que", "hagin", "demanat", "anuncis", "per", "a", "les", "seves", "p\u00e0gines", "a", "canvi", "d'una", "remuneraci\u00f3", "comen\u00e7aran", "a", "formar", "part", "de", "la", "google", "display", "network", "xarxa", "de", "google", "adwords", "on", "es", "busquen", "els", "llocs", "webs", "o", "v\u00eddeos", "adequats", "segons", "les", "peticions", "dels", "anunciants", "que", "normalment", "s\u00f3n", "la", "tem\u00e0tica", "l'edat", "i", "el", "sexe", "del", "p\u00fablic", "per", "exemple", "actualment", "desembre", "es", "pot", "veure", "que", "la", "cadena", "de", "restaurants", "mcdonalds", "posa", "anuncis", "als", "canals", "dels", "i", "les", "youtubers", "espanyolses", "m\u00e9s", "conegutsdes", "com", "ara", "dulceida", "i", "yellow", "mellow", "cal", "apuntar", "que", "els", "anuncis", "es", "surten", "abans", "de", "poder", "reproduir", "el", "v\u00eddeo", "i", "es", "poden", "passar", "al", "cap", "d'uns", "segons", "a", "m\u00e9s", "si", "es", "clica", "a", "sobre", "de", "lanunci", "un", "hipervincle", "et", "dirigeix", "directament", "a", "la", "seva", "p\u00e0gina", "web", "si", "un", "v\u00eddeo", "no", "t\u00e9", "visites", "lanunciant", "no", "ha", "de", "pagar", "ja", "que", "ning\u00fa", "ha", "pogut", "con\u00e8ixer", "el", "producte", "que", "ofereix", "a", "m\u00e9s", "la", "remuneraci\u00f3", "dels", "propietaris", "de", "webs", "o", "v\u00eddeos", "en", "aquest", "cas", "dels", "youtubers", "varia", "segons", "el", "numero", "de", "visites", "clics", "a", "lanunci", "i", "popularitat", "del", "lloc", "segons", "alguns", "youtubers", "com", "ara", "elvisayomastercard", "youtuber", "espanyol", "amb", "un", "v\u00eddeo", "de", "reproduccions", "es", "guanyen", "uns", "euros", "un", "cop", "el", "canal", "\u00e9s", "conegut", "hi", "ha", "sponsors", "que", "en", "angl\u00e8s", "s\u00f3n", "patrocinadors", "que", "a", "canvi", "d'una", "remuneraci\u00f3", "demanen", "que", "es", "parli", "productes", "en", "els", "v\u00eddeos", "alguns", "youtubers", "es", "limiten", "a", "comentar", "la", "seva", "opini\u00f3", "del", "producte", "o", "servei", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "per\u00f2", "daltres", "fan", "un", "v\u00eddeo", "m\u00e9s", "enginy\u00f3s", "i", "creatiu", "per", "altra", "banda", "la", "m\u00fasica", "amb", "copyright", "que", "en", "angl\u00e8s", "s\u00f3n", "els", "drets", "dautor", "pot", "ser", "utilitzada", "per", "als", "v\u00eddeos", "si", "es", "paga", "una", "quantitat", "a", "lautor", "no", "obstant", "aix\u00f2", "si", "no", "es", "vol", "gastar", "diners", "en", "la", "m\u00fasica", "la", "mateixa", "empresa", "de", "google", "ofereix", "una", "llibreria", "amb", "una", "varietat", "de", "m\u00fasica", "sense", "copyright", "que", "es", "pot", "utilitzar", "el", "youtube", "audio", "library", "si", "es", "penja", "algun", "v\u00eddeo", "que", "cont\u00e9", "material", "protegit", "per", "drets", "dautor", "i", "aquest", "ha", "sigut", "detectat", "senviar\u00e0", "una", "reclamaci\u00f3", "de", "content", "id", "al", "propietari", "del", "v\u00eddeo", "per", "part", "de", "les", "empreses", "o", "individuals", "posse\u00efdors", "del", "contingut", "copiat", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "youtubers", "en", "catal\u00e0", "refer\u00e8ncies"]