["ys", "o", "is", "de", "vegades", "anomenada", "ker", "ys", "en", "bret\u00f3", "k\u00earis", "\u00e9s", "una", "vila", "llegend\u00e0ria", "de", "la", "bretanya", "que", "es", "diu", "que", "va", "ser", "engolida", "per", "l'oce\u00e0", "probablement", "a", "partir", "d'un", "tema", "celta", "al", "voltant", "d'una", "dona", "de", "l'altre", "m\u00f3n", "la", "llegenda", "de", "la", "vila", "de", "ys", "est\u00e0", "molt", "clarament", "cristianitzada", "l'\u00fanic", "element", "original", "que", "queda", "\u00e9s", "el", "personatge", "de", "dahut", "la", "versi\u00f3", "hagiogr\u00e0fica", "de", "pierre", "le", "baud", "la", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "coneguda", "ja", "considera", "que", "l'engoliment", "per", "les", "aig\u00fces", "de", "la", "vila", "va", "ser", "degut", "als", "pecats", "dels", "seus", "habitants", "destacant", "els", "valors", "evangelitzadors", "bretons", "una", "recent", "tradici\u00f3", "bretona", "ha", "convertit", "ys", "en", "la", "capital", "de", "la", "cornualla", "bretona", "del", "rei", "gradlon", "suposadament", "constru\u00efda", "a", "la", "badia", "de", "douarnenez", "o", "prop", "d'ella", "aquesta", "llegenda", "constitueix", "una", "de", "les", "hist\u00f2ries", "bretones", "m\u00e9s", "populars", "i", "la", "m\u00e9s", "coneguda", "a", "fran\u00e7a", "etimologia", "ys", "s'anomena", "k\u00earis", "en", "bret\u00f3", "de", "k\u00ear", "izel", "vila", "baixa", "ys", "significa", "sota", "sota", "la", "mar", "la", "falsa", "etimologia", "que", "unia", "ys", "a", "la", "ciutat", "de", "par\u00eds", "\u00e9s", "coneguda", "des", "de", "l'antiguitat", "hist\u00f2ria", "i", "evoluci\u00f3", "de", "la", "narraci\u00f3", "la", "llegenda", "de", "la", "vila", "de", "ys", "\u00e9s", "la", "hist\u00f2ria", "llegend\u00e0ria", "m\u00e9s", "famosa", "de", "la", "bretanya", "i", "tamb\u00e9", "la", "m\u00e9s", "coneguda", "de", "les", "llegendes", "mar\u00edtimes", "de", "fran\u00e7a", "gr\u00e0cies", "a", "l'\u00e0mplia", "difusi\u00f3", "de", "la", "qual", "es", "va", "beneficiar", "al", "segle", "xix", "tot", "i", "aix\u00f2", "mai", "va", "ser", "la", "mateixa", "hist\u00f2ria", "no", "hi", "ha", "una", "hist\u00f2ria", "original", "i", "les", "versions", "m\u00e9s", "antigues", "s\u00f3n", "posteriors", "a", "la", "cristianitzaci\u00f3", "de", "la", "bretanya", "les", "diferents", "versions", "constitueixen", "variacions", "m\u00e9s", "o", "menys", "reeixides", "entorn", "a", "un", "tema", "que", "no", "\u00e9s", "gaire", "estable", "hi", "ha", "un", "gran", "nombre", "de", "versions", "m\u00e9s", "o", "menys", "allunyades", "del", "mite", "la", "llegenda", "va", "ser", "constru\u00efda", "i", "es", "continua", "construint", "segons", "la", "imaginaci\u00f3", "popular", "louis", "og\u00e8s", "ha", "estudiat", "aquesta", "progressiva", "elaboraci\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "i", "ens", "mostra", "com", "cada", "autor", "s'ha", "apropiat", "del", "relat", "segons", "els", "seus", "interessos", "al", "llarg", "dels", "segles", "la", "tradici\u00f3", "popular", "gaireb\u00e9", "sempre", "s'invoca", "per", "donar", "pes", "o", "justificar", "creacions", "liter\u00e0ries", "personals", "al", "principi", "hagiogr\u00e0fica", "la", "llegenda", "\u00e9s", "contada", "i", "cantada", "localment", "abans", "d'escamparse", "a", "la", "paraula", "escrita", "arreu", "de", "fran\u00e7a", "sobretot", "gr\u00e0cies", "a", "\u00e9mile", "souvestre", "i", "aougust", "brizeugla", "hist\u00f2ria", "de", "la", "majoria", "de", "versions", "en", "circulaci\u00f3", "des", "del", "segle", "xx", "es", "deu", "a", "charles", "guyot", "i", "data", "del", "segons", "fran\u00e7oise", "le", "roux", "i", "christianjoseph", "guyonvarc'h", "el", "personatge", "de", "malgven", "la", "reina", "de", "nord", "i", "la", "mare", "de", "dahut", "aix\u00ed", "com", "el", "cavall", "morvarc'h", "s\u00f3n", "nom\u00e9s", "les", "seves", "invencions", "liter\u00e0riestanmateix", "es", "diu", "que", "aquesta", "versi\u00f3", "que", "\u00e9s", "la", "versi\u00f3", "can\u00f2nica", "de", "la", "vila", "de", "ys", "des", "de", "mitjan", "segle", "xx", "sobretot", "per", "jean", "markale", "i", "michel", "le", "bris", "origen", "en", "conjunt", "ys", "est\u00e0", "vinculada", "a", "dos", "grups", "de", "mites", "el", "de", "les", "ciutats", "enfonsades", "i", "el", "de", "les", "dones", "de", "l'altre", "m\u00f3n", "particularment", "irlandesos", "i", "gal\u00b7lesos", "la", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "altres", "mites", "celtes", "de", "l'immersi\u00f3", "revela", "un", "possible", "mite", "com\u00fa", "original", "que", "implica", "una", "fada", "o", "una", "dona", "de", "l'altre", "m\u00f3n", "guardiana", "d'una", "v\u00e0lvula", "que", "impedeix", "que", "les", "aig\u00fces", "s'estenguessin", "i", "que", "provoqu\u00e9s", "la", "inundaci\u00f3", "d'un", "gran", "ciutat", "versions", "hagiogr\u00e0fiques", "la", "menci\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "coneguda", "de", "la", "ciutat", "de", "ys", "prov\u00e9", "de", "l'historiador", "bret\u00f3", "pierre", "le", "baud", "dins", "de", "les", "seves", "chronicques", "et", "ystoires", "des", "bretons", "cr\u00f2niques", "i", "hist\u00f2ries", "dels", "bretons", "publicades", "a", "finals", "del", "segle", "xv", "tracta", "de", "sant", "corentin", "consagrat", "bisbe", "per", "sant", "mart\u00ed", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "testimoni", "de", "l'immersi\u00f3", "de", "la", "ciutat", "per", "culpa", "dels", "pecats", "dels", "seus", "habitants", "segons", "baud", "el", "rei", "gradlon", "va", "sobreviure", "miraculosament", "i", "les", "restes", "de", "la", "vila", "visibles", "a", "la", "costa", "van", "rebre", "el", "nom", "de", "ys", "aquest", "breu", "resum", "mostra", "que", "al", "segle", "xv", "el", "mite", "de", "ys", "ja", "estava", "cristianitzat", "bertrand", "d'argentr\u00e9", "va", "assenyalar", "el", "aquesta", "creen\u00e7a", "a", "la", "vila", "submergida", "de", "ys", "i", "va", "afegir", "que", "no", "hi", "ha", "testimoni", "d'aix\u00f2", "cosa", "que", "sembla", "vincular", "aquesta", "hist\u00f2ria", "a", "la", "llegenda", "la", "versi\u00f3", "igualment", "hagiogr\u00e0fica", "d'albert", "el", "gran", "del", "segle", "xvii", "es", "titula", "la", "vie", "de", "saint", "gw\u00e9nol\u00e9", "la", "vida", "de", "sant", "gw\u00e9nol\u00e9", "i", "completa", "la", "cristianitzaci\u00f3", "del", "tema", "introduint", "el", "c\u00e0stig", "div\u00ed", "a", "la", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "de", "pierre", "le", "baud", "del", "no", "apareix", "dahut", "va", "apar\u00e8ixer", "el", "amb", "la", "d'albert", "el", "gran", "escriba", "a", "la", "vie", "des", "saints", "de", "bretagne", "armorique", "la", "vida", "dels", "sants", "de", "la", "bretanya", "armoricana", "la", "causa", "principal", "va", "ser", "la", "princesa", "dahud", "la", "descarada", "filla", "del", "bon", "rei", "qui", "va", "morir", "en", "aquest", "abisme", "la", "literatura", "bretona", "posterior", "es", "basa", "en", "aquesta", "versi\u00f3", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "les", "versions", "hagiogr\u00e0fiques", "les", "que", "semblen", "haver", "introdu\u00eft", "l'esplendor", "de", "la", "vila", "de", "ys", "una", "segona", "versi\u00f3", "de", "la", "vita", "de", "sant", "gu\u00e9nol\u00e9", "especifica", "que", "el", "sant", "retreu", "al", "rei", "gradlon", "el", "luxe", "de", "la", "seva", "cort", "les", "sedes", "l'or", "i", "les", "festes", "de", "les", "quals", "es", "delecta", "per", "a", "arthur", "de", "la", "borderie", "aquesta", "vita", "\u00e9s", "a", "l'origen", "de", "les", "versions", "posteriors", "de", "la", "llegenda", "de", "ys", "que", "tots", "descriuen", "la", "cort", "de", "gradlon", "com", "a", "luxosa", "i", "desbaratada", "versions", "liter\u00e0ries", "\u00e9mile", "souvestre", "\u00e9mile", "souvestre", "narra", "una", "versi\u00f3", "de", "la", "llegenda", "de", "ys", "a", "le", "foyer", "breton", "la", "llar", "bretona", "on", "l'home", "de", "d\u00e9u", "\u00e9s", "sant", "corentin", "el", "patr\u00f3", "de", "la", "ciutat", "de", "quimper", "per", "tant", "en", "la", "seva", "versi\u00f3", "ys", "es", "troba", "a", "quimper", "no", "\u00e9s", "dahut", "qui", "obre", "les", "portes", "que", "protegien", "la", "ciutat", "sin\u00f3", "el", "diable", "qui", "va", "robar", "les", "claus", "d'argent", "que", "guardava", "el", "rei", "gradlon", "despr\u00e9s", "d'una", "nit", "d'orgia", "que", "va", "passar", "amb", "la", "princesa", "la", "seva", "versi\u00f3", "no", "es", "pot", "considerar", "que", "estigui", "directament", "relacionada", "amb", "el", "folklore", "bret\u00f3", "perqu\u00e8", "souvestre", "\u00e9s", "conegut", "per", "haver", "arranjat", "i", "modificat", "molt", "les", "seves", "hist\u00f2ries", "probablement", "es", "va", "inspirar", "en", "la", "versi\u00f3", "de", "pierre", "le", "baud", "i", "en", "les", "grandes", "chroniques", "de", "la", "bretagne", "d'alain", "bouchart", "el", "lai", "de", "graelent", "meur", "th\u00e9odore", "hersart", "de", "la", "villemarqu\u00e9", "inclou", "el", "lai", "g\u00e8nere", "literari", "de", "graelent", "meur", "despr\u00e9s", "de", "la", "quarta", "edici\u00f3", "del", "barzaz", "breiz", "la", "seva", "autenticitat", "\u00e9s", "discutible", "perqu\u00e8", "la", "villemarqu\u00e9", "sembla", "haverse", "inspirat", "en", "temes", "gals", "tot", "i", "que", "ho", "atribueix", "a", "marie", "de", "france", "aquest", "lai", "no", "sembla", "una", "de", "les", "seves", "obres", "es", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "l'an\u00f2nim", "de", "ravenna", "ge\u00f2graf", "qui", "cita", "ker", "is", "o", "chris", "charles", "guyot", "la", "trobada", "de", "gradlon", "i", "malgven", "\u00e9s", "un", "afegit", "de", "charles", "guyot", "aquesta", "uni\u00f3", "vincula", "la", "hist\u00f2ria", "a", "la", "mitologia", "n\u00f2rdica", "inventant", "una", "ascend\u00e8ncia", "m\u00e0gica", "a", "dahut", "el", "rei", "gradlon", "de", "cornualla", "t\u00e9", "molts", "vaixells", "que", "utilitza", "per", "combatre", "als", "pa\u00efsos", "del", "nord", "cansats", "d'aquestes", "batalles", "els", "mariners", "de", "gradlon", "es", "van", "negar", "a", "continuar", "el", "setge", "d'una", "fortalesa", "desconeguda", "gradlon", "els", "permet", "tornar", "a", "cornualla", "i", "opta", "per", "quedarse", "a", "les", "regions", "del", "nord", "el", "sobir\u00e0", "es", "troba", "amb", "una", "dona", "de", "p\u00e8l", "vermell", "malgven", "la", "reina", "del", "nord", "ella", "demana", "que", "mati", "el", "seu", "marit", "perqu\u00e8", "puguin", "ser", "lliures", "maten", "el", "rei", "del", "nord", "i", "es", "troben", "en", "morvarc'h", "cavall", "de", "mar", "en", "bret\u00f3", "la", "muntanya", "m\u00e0gica", "de", "malgven", "l'animal", "negre", "escup", "foc", "per", "les", "fosses", "nasals", "i", "pot", "galopar", "sobre", "el", "mar", "una", "peculiaritat", "que", "la", "llegenda", "associa", "amb", "el", "fet", "que", "el", "cavall", "galopava", "tan", "de", "pressa", "que", "les", "seves", "pe\u00fclles", "no", "tenien", "temps", "d'enfonsarse", "a", "l'aigua", "gradlon", "troba", "el", "seu", "vaixell", "gradlon", "i", "malgven", "van", "passar", "un", "any", "a", "la", "mar", "de", "manera", "que", "malgven", "va", "donar", "a", "llum", "una", "filla", "dahut", "dahut", "\u00e9s", "un", "apassionada", "de", "la", "mar", "i", "demana", "al", "seu", "pare", "que", "construeixi", "una", "ciutat", "marina", "per", "a", "ella", "es", "realitza", "segons", "el", "seu", "desig", "es", "construeix", "la", "ciutat", "desitjada", "al", "fons", "de", "la", "badia", "de", "douarn\u00e9nez", "i", "es", "diu", "ys", "dahut", "vol", "una", "ciutat", "sense", "esgl\u00e9sia", "al", "comen\u00e7ament", "del", "regnat", "de", "gradlon", "la", "ciutat", "estava", "sota", "el", "nivell", "del", "mar", "a", "la", "marea", "alta", "els", "korrigans", "creen", "un", "dic", "molt", "alt", "per", "tal", "d'evitar", "que", "l'aigua", "entri", "a", "la", "ciutat", "nom\u00e9s", "una", "porta", "de", "bronze", "permet", "entrar", "o", "sortir", "de", "la", "ciutat", "dahut", "li", "confia", "la", "clau", "al", "seu", "pare", "el", "rei", "ys", "\u00e9s", "florent", "i", "feli\u00e7", "tot", "i", "aix\u00f2", "malgrat", "els", "sermons", "de", "sant", "gu\u00e9nol\u00e9", "ys", "es", "converteix", "en", "un", "lloc", "dels", "pecats", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "dahut", "qui", "organitza", "orgies", "i", "despr\u00e9s", "solia", "matar", "als", "seus", "amants", "al", "mat\u00ed", "el", "seu", "comportament", "\u00e9s", "tal", "que", "d\u00e9u", "decideix", "castigarla", "un", "cavaller", "vestit", "de", "vermell", "arriba", "a", "ys", "roba", "la", "clau", "obra", "la", "porta", "i", "l'aigua", "comen\u00e7a", "a", "entrar", "a", "la", "ciutat", "per", "escapar", "del", "desastre", "el", "rei", "gradlon", "i", "la", "seva", "filla", "pugen", "als", "lloms", "de", "morvarc'h", "per\u00f2", "sant", "gu\u00e9nol\u00e9", "els", "persegueix", "i", "demana", "a", "gradlon", "que", "abandoni", "la", "seva", "filla", "gradlon", "es", "nega", "pero", "gu\u00e9nol\u00e9", "agafa", "a", "dahut", "i", "la", "llen\u00e7a", "a", "la", "mar", "la", "vila", "de", "ys", "desapareix", "sota", "les", "aig\u00fces", "i", "dahut", "es", "converteix", "en", "una", "sirena", "altres", "autors", "el", "guy", "de", "maupassant", "va", "publicar", "la", "l\u00e9gende", "de", "ker", "ys", "la", "llegenda", "de", "ker", "ys", "a", "la", "revista", "le", "gaulois", "la", "hist\u00f2ria", "\u00e9s", "molt", "curta", "per\u00f2", "t\u00edpica", "de", "la", "visi\u00f3", "rom\u00e0ntica", "de", "la", "hist\u00f2ria", "el", "robert", "w", "chambers", "va", "publicar", "le", "roi", "en", "jaune", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "narracions", "de", "terror", "sobretot", "la", "demoiselle", "d'ys", "en", "aquesta", "hist\u00f2ria", "curta", "un", "viatger", "estatunidenc", "es", "perd", "en", "el", "bosc", "de", "broc\u00e9liande", "i", "coneix", "una", "jove", "vestida", "a", "la", "moda", "del", "segle", "vi", "i", "acompanyada", "dels", "seus", "seguidors", "el", "l'editorial", "d'art", "jos", "le", "doar\u00e9", "va", "publicar", "la", "versi\u00f3", "francesa", "del", "text", "original", "bret\u00f3", "la", "bretagne", "aux", "l\u00e9gendes", "la", "bretanya", "a", "les", "llegendes", "de", "pierrejakez", "h\u00e9lias", "sobretot", "la", "submersion", "d'is", "la", "immersi\u00f3", "de", "ys", "que", "comen\u00e7a", "amb", "quan", "la", "marea", "alta", "de", "mar\u00e7", "que", "s'anomena", "marea", "de", "saintgu\u00e9nol\u00e9", "es", "produeix", "precisament", "el", "divendres", "sant", "i", "marie", "morgan", "que", "descriu", "la", "trista", "vida", "d'ah\u00e8sdahut", "convertida", "en", "mariemorgane", "per", "l'\u00e8poca", "de", "la", "seva", "condenaci\u00f3", "i", "que", "acaba", "amb", "i", "la", "vila", "de", "ys", "encara", "espera", "finalment", "que", "s'acabi", "la", "missa", "de", "la", "redempci\u00f3", "versions", "orals", "les", "recopilacions", "de", "paul", "s\u00e9billot", "durant", "les", "seves", "recopilacions", "paul", "s\u00e9billot", "no", "va", "aconseguir", "trobar", "una", "versi\u00f3", "oral", "completa", "de", "la", "llegenda", "de", "la", "vila", "de", "ys", "per\u00f2", "en", "va", "recollir", "restes", "una", "versi\u00f3", "datada", "de", "explica", "que", "la", "vila", "de", "ys", "podia", "haverse", "salvat", "amb", "la", "sang", "de", "crist", "segons", "aquesta", "versi\u00f3", "es", "va", "celebrar", "una", "missa", "amb", "el", "trasllat", "d'un", "calze", "des", "de", "la", "part", "superior", "de", "la", "catedral", "si", "hagu\u00e9s", "pogut", "arribat", "el", "calze", "abans", "que", "hagu\u00e9s", "caigut", "a", "terra", "i", "portarlo", "intacte", "fins", "a", "la", "badia", "de", "douarnenez", "per", "vessar", "el", "seu", "contingut", "a", "la", "mar", "el", "sacerdot", "hauria", "acabat", "la", "missa", "de", "sant", "gu\u00e9nol\u00e9", "i", "ys", "hauria", "tornat", "a", "la", "vida", "tan", "bonica", "com", "era", "abans", "les", "recopilacions", "d'anatole", "le", "braz", "anatole", "le", "braz", "va", "recopilar", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "elements", "del", "folklore", "oral", "de", "la", "baixa", "bretanya", "relacionats", "amb", "la", "vila", "de", "ys", "tot", "i", "que", "es", "tracta", "de", "fragments", "sense", "coher\u00e8ncia", "i", "que", "no", "permeten", "reconstruir", "una", "versi\u00f3", "precristiana", "de", "la", "llegenda", "per", "a", "fran\u00e7oise", "le", "roux", "i", "christian", "j", "guyonvarc'h", "permeten", "distingir", "el", "tema", "de", "la", "dona", "de", "l'altre", "m\u00f3n", "una", "difer\u00e8ncia", "important", "amb", "la", "versi\u00f3", "d'\u00e9mile", "souvestre", "rau", "en", "el", "fet", "que", "dahut", "\u00e9s", "llan\u00e7ada", "a", "l'aigua", "pel", "seu", "pare", "i", "no", "per", "cap", "del", "santle", "braz", "recull", "el", "motiu", "de", "la", "letargia", "de", "ys", "el", "a", "douarnenez", "de", "prosper", "pierre", "un", "mariner", "va", "veure", "una", "catedral", "il\u00b7luminada", "mentre", "navegava", "confia", "la", "seva", "visi\u00f3", "al", "rector", "qui", "respon", "heu", "vist", "la", "catedral", "de", "ys", "si", "hagu\u00e9ssiu", "propossat", "al", "sacerdot", "de", "fer", "una", "missa", "tota", "la", "vila", "de", "ys", "hauria", "emergit", "de", "les", "onades", "i", "fran\u00e7a", "hauria", "canviat", "de", "capital", "en", "la", "introducci\u00f3", "a", "l'edici\u00f3", "de", "de", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "mort", "l\u00e9on", "marillier", "assenyala", "aquesta", "visi\u00f3", "de", "ys", "com", "a", "ciutat", "suspesa", "en", "lloc", "de", "ser", "aniquilada", "pel", "seu", "enginy", "dels", "seus", "habitants", "quan", "la", "ciutat", "va", "ser", "submergida", "tothom", "va", "mantenir", "l'actitud", "que", "tenien", "i", "continuaven", "fent", "el", "que", "feien", "en", "el", "moment", "del", "desastre", "les", "velles", "que", "filaven", "continuaven", "filant", "els", "comerciants", "de", "teles", "continuen", "venent", "la", "mateixa", "pe\u00e7a", "de", "tela", "als", "mateixos", "compradors", "hi", "havia", "un", "centenar", "de", "catedrals", "a", "ys", "i", "en", "cadascuna", "d'elles", "havia", "un", "bisbe", "que", "oficiava", "quan", "la", "ciutat", "es", "va", "submergir", "tothom", "va", "mantenir", "l'actitud", "que", "tenien", "i", "van", "continuar", "fent", "el", "que", "feien", "en", "el", "moment", "del", "desastrele", "braz", "recull", "a", "callac", "una", "hist\u00f2ria", "que", "situa", "la", "llar", "d'ah\u00e8s", "dahut", "a", "un", "centenar", "de", "legues", "del", "mar", "i", "\u00e9s", "a", "partir", "d'aqu\u00ed", "que", "neda", "per", "la", "mar", "cantant", "acompanyada", "d'una", "gran", "balena", "que", "no", "l'abandona", "mai", "i", "devora", "tots", "els", "mariners", "que", "la", "sirena", "ha", "sedu\u00eft", "tina", "fouquet", "narradora", "de", "l'\u00eeledesein", "afegeix", "que", "despr\u00e9s", "que", "el", "seu", "pare", "gradlon", "la", "llanc\u00e8s", "a", "la", "mar", "seguint", "les", "ordres", "de", "sant", "gu\u00e9nol\u00e9", "dahut", "ah\u00e8s", "va", "agafar", "el", "nom", "de", "mary", "morgane", "quan", "la", "lluna", "\u00e9s", "visible", "a", "alta", "mar", "i", "el", "clima", "clar", "anuncia", "una", "tempesta", "ella", "canta", "amb", "la", "seva", "veu", "de", "sirena", "le", "braz", "tamb\u00e9", "relata", "una", "tradici\u00f3", "segons", "la", "qual", "el", "primer", "pont", "que", "es", "va", "intentar", "construir", "a", "douarnenez", "es", "va", "esfondrar", "ja", "que", "es", "trobava", "a", "sobre", "del", "lloc", "on", "dahutva", "ser", "llan\u00e7ada", "a", "la", "mar", "altres", "recopilacions", "yann", "ar", "floc'h", "va", "recollir", "el", "la", "versi\u00f3", "oral", "m\u00e9s", "llarga", "coneguda", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "rei", "marc'h", "en", "la", "qual", "dahut", "interv\u00e9", "dues", "vegades", "per", "castigarlo", "intercanviant", "les", "orelles", "amb", "les", "del", "seu", "cavall", "morvarc'h", "quan", "l'assistia", "durant", "la", "seva", "mort", "aquesta", "hist\u00f2ria", "demostra", "una", "contaminaci\u00f3", "entre", "aquestes", "dues", "grans", "llegendes", "bretones", "personatges", "la", "llegenda", "de", "la", "vila", "de", "ys", "gira", "al", "voltant", "de", "tres", "personatges", "el", "sant", "corentin", "o", "gu\u00e9nol\u00e9", "que", "encarna", "el", "b\u00e9", "dahut", "que", "encarna", "el", "mal", "i", "el", "rei", "gradlon", "qui", "ha", "de", "prendre", "una", "decisi\u00f3", "cap", "de", "les", "versions", "antigues", "les", "hagiogr\u00e0fica", "no", "atribueix", "cap", "car\u00e0cter", "particular", "a", "cadascun", "dels", "personatges", "en", "les", "versions", "hagiogr\u00e0fiques", "el", "personatge", "principal", "sempre", "\u00e9s", "el", "del", "sant", "ja", "sigui", "corentin", "o", "gu\u00e9nol\u00e9", "les", "accions", "i", "els", "llocs", "d'atribuci\u00f3", "douarn\u00e9nez", "o", "quimper", "s\u00f3n", "intercanviables", "el", "sant", "actua", "per", "eliminar", "la", "font", "del", "mal", "de", "la", "vila", "de", "ys", "concretament", "dahutper", "a", "r\u00e9gis", "boyer", "dahut", "podria", "estar", "influ\u00efda", "per", "la", "imatge", "de", "la", "deessa", "mare", "de", "les", "mitologies", "n\u00f2rdiquesel", "rei", "gradlon", "ha", "estat", "present", "durant", "molt", "de", "temps", "en", "les", "llegendes", "bretones", "sobretot", "com", "a", "fill", "de", "conan", "m\u00e9riadec", "la", "tradici\u00f3", "situa", "la", "seva", "tomba", "a", "l'abadia", "de", "land\u00e9vennec", "al", "llarg", "de", "la", "llegenda", "de", "la", "vila", "de", "ys", "gradlon", "apareix", "indec\u00eds", "entre", "dos", "valors", "l'amor", "que", "t\u00e9", "per", "la", "seva", "filla", "i", "el", "respecte", "pels", "valors", "cristians", "en", "la", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "de", "pierre", "le", "baud", "\u00e9s", "qui", "nomena", "corentin", "bisbe", "de", "quimper", "altres", "personatges", "com", "la", "reina", "malgven", "i", "el", "cavall", "morvarc'h", "s\u00f3n", "probablement", "les", "invencions", "de", "charles", "guyot", "an\u00e0lisi", "la", "vila", "de", "ys", "t\u00e9", "un", "paper", "central", "en", "les", "llegendes", "i", "creences", "bretones", "localitzaci\u00f3", "si", "la", "suposada", "ubicaci\u00f3", "de", "ys", "ha", "canviat", "al", "llarg", "del", "temps", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "a", "la", "baixa", "bretanya", "s'ha", "mantingut", "constant", "el", "l'impressor", "josse", "bade", "va", "fer", "apar\u00e8ixer", "a", "les", "nits", "\u00e0tiques", "una", "menci\u00f3", "de", "la", "ubicaci\u00f3", "de", "ys", "a", "arm\u00f2rica", "a", "prop", "de", "tonqu\u00e9dec", "\u00e9mile", "souvestre", "cita", "aquesta", "coneguda", "tradici\u00f3", "segons", "la", "qual", "la", "vila", "de", "ys", "es", "trobava", "en", "la", "qual", "avui", "\u00e9s", "la", "badia", "de", "douarnenez", "situa", "la", "part", "encara", "visible", "de", "les", "seves", "ru\u00efnes", "a", "l'\u00eele", "tristan", "en", "bret\u00f3", "ar", "fort", "paul", "s\u00e9billot", "escriu", "que", "la", "badia", "de", "douarn\u00e9nez", "no", "sempre", "ha", "tingut", "la", "seva", "configuraci\u00f3", "actual", "fent", "esment", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "roques", "i", "un", "dolmen", "que", "apareix", "durant", "les", "grans", "baixamars", "cosa", "que", "suggereix", "que", "all\u00e0", "va", "quedar", "submergida", "una", "ciutatdespr\u00e9s", "de", "ser", "engolida", "al", "lloc", "on", "es", "va", "convertir", "en", "la", "nova", "costa", "de", "la", "badia", "de", "tr\u00e9pass\u00e9s", "va", "apar\u00e8ixer", "un", "nou", "poble", "anomenat", "douarn\u00e9nez", "del", "bret\u00f3", "douar", "nevez", "nova", "terra", "tanmateix", "l'etimologia", "m\u00e9s", "probable", "de", "douarnenez", "sigui", "tutouarnenez", "illa", "de", "tutouarn", "un", "altre", "origen", "\u00e9s", "douar", "an", "enez", "la", "terra", "de", "l'illa", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "l'\u00eele", "tristan", "la", "suposada", "ubicaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "ha", "canviat", "perqu\u00e8", "segons", "paul", "s\u00e9billot", "les", "seves", "ru\u00efnes", "es", "van", "imaginar", "una", "vegada", "a", "la", "pointe", "du", "raz", "probablement", "a", "causa", "del", "seu", "aspecte", "retallat", "una", "altra", "tradici\u00f3", "localitza", "una", "enorme", "ciutat", "submergida", "al", "llarg", "de", "la", "badia", "d'audierne", "vigilada", "per", "les", "\u00e0nimes", "de", "dahut", "i", "gradlon", "en", "forma", "de", "dos", "corbs", "al", "segle", "xviii", "la", "ciutat", "de", "ys", "estava", "situada", "al", "sud", "del", "finist\u00e8re", "al", "segle", "xix", "altres", "autors", "com", "boucher", "de", "perthes", "la", "va", "situar", "m\u00e9s", "al", "nord", "cap", "a", "pontusval", "o", "entre", "perrosguirec", "i", "morlaix", "\u00e9s", "probable", "que", "les", "ubicacions", "tardanes", "fossin", "m\u00e9s", "nombroses", "amb", "l'augment", "de", "la", "popularitat", "de", "la", "llegenda", "simbolisme", "els", "bretons", "han", "interpretat", "sovint", "la", "llegenda", "de", "ys", "com", "una", "expressi\u00f3", "de", "transici\u00f3", "espiritual", "entre", "el", "paganisme", "celta", "i", "el", "cristianismejean", "markale", "veu", "en", "la", "immersi\u00f3", "un", "mite", "celta", "fundador", "que", "expressa", "el", "desig", "d'explorar", "l'altre", "m\u00f3n", "i", "apropiarse", "de", "les", "seves", "riqueses", "sent", "la", "llegenda", "de", "la", "ciutat", "de", "ys", "la", "hist\u00f2ria", "m\u00e9s", "coneguda", "d'aquest", "tema", "l'analitza", "simb\u00f2licament", "com", "una", "oposici\u00f3", "entre", "una", "religi\u00f3", "pagana", "serena", "i", "naturalista", "i", "una", "religi\u00f3", "cristiana", "estricta", "severa", "i", "castrantper", "a", "fran\u00e7oise", "le", "roux", "i", "christian", "j", "guyonvarc'h", "aquesta", "teoria", "sovint", "esmentada", "\u00e9s", "falsa", "i", "els", "elements", "escrits", "no", "permeten", "validar", "aquesta", "interpretaci\u00f3", "en", "el", "moment", "en", "qu\u00e8", "circulen", "les", "versions", "m\u00e9s", "antigues", "segles", "xv", "i", "xvii", "dahut", "la", "pecadora", "mai", "no", "\u00e9s", "percebuda", "com", "un", "s\u00edmbol", "del", "paganisme", "celta", "la", "seva", "naturalesa", "sembla", "desconeguda", "aix\u00ed", "mateix", "cap", "text", "antic", "no", "menciona", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "llocs", "de", "culte", "pagans", "a", "la", "vila", "de", "ys", "arriben", "a", "la", "conclusi\u00f3", "que", "simplement", "simbolitza", "el", "mal", "ven\u00e7ut", "pel", "b\u00e9en", "la", "introducci\u00f3", "a", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "mort", "a", "bassebretagne", "d'anatole", "le", "braz", "el", "psic\u00f2leg", "l\u00e9on", "marillier", "dona", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "visi\u00f3", "anal\u00edtica", "de", "la", "llegenda", "que", "la", "veu", "m\u00e9s", "semblant", "a", "una", "llar", "submarina", "dels", "morts", "o", "b\u00e9", "un", "lloc", "encantat", "mantingut", "sota", "l'aigua", "per", "m\u00e0gia", "com", "el", "castell", "de", "la", "bella", "dorment", "an\u00e0lisi", "psicol\u00f2gica", "i", "psicoanal\u00edtica", "diversos", "autors", "veuen", "en", "la", "conclusi\u00f3", "de", "la", "llegenda", "de", "ys", "elements", "relacionats", "amb", "la", "psicologia", "profunda", "a", "la", "femme", "celte", "la", "dona", "celta", "jean", "markale", "l'interpreta", "com", "una", "repressi\u00f3", "la", "dels", "celtes", "i", "la", "seva", "cultura", "impulsada", "des", "de", "bretanya", "per\u00f2", "romanent", "enterrada", "a", "l'inconscient", "igual", "que", "la", "ciutat", "de", "ys", "s'amaga", "sota", "l'aigua", "va", "manifestar", "el", "seu", "desig", "de", "ren\u00e9ixer", "aquesta", "part", "celta", "dels", "bretons", "el", "que", "s'inclou", "en", "els", "abismes", "de", "la", "mem\u00f2ria", "s'ha", "de", "tornar", "a", "prendre", "consci\u00e8ncia", "un", "dia", "el", "que", "es", "reprimeix", "es", "derrota", "ha", "d'avan\u00e7ar", "i", "prevaldre", "aquest", "assaig", "de", "markale", "va", "ser", "tanmateix", "molt", "criticat", "en", "l'entorn", "del", "medi", "universitari", "en", "particular", "per", "fran\u00e7oise", "le", "roux", "el", "mite", "de", "la", "ciutat", "enfonsada", "es", "converteix", "amb", "markale", "en", "el", "de", "la", "princesa", "enfonsada", "i", "el", "convertim", "en", "un", "mite", "dels", "or\u00edgens", "perqu\u00e8", "inclouria", "un", "regressus", "ad", "uterum", "el", "llibre", "t\u00e9", "les", "falles", "de", "tot", "all\u00f2", "que", "el", "seu", "autor", "escriu", "sense", "poder", "accedir", "als", "textos", "falta", "de", "m\u00e8tode", "documentaci\u00f3", "deficientphilippe", "carrer", "veu", "en", "la", "llegenda", "de", "ys", "la", "mem\u00f2ria", "d'un", "matriarcat", "psicol\u00f2gic", "que", "testimonia", "problemes", "d'integraci\u00f3", "entre", "la", "mentalitat", "celta", "i", "la", "mentalitat", "cristiana", "segons", "ell", "l'equilibri", "psicol\u00f2gic", "de", "la", "societat", "celta", "es", "basava", "sobretot", "en", "la", "cobertura", "medi\u00e0tica", "del", "matriarcat", "que", "va", "desapar\u00e8ixer", "amb", "el", "feudalisme", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "del", "patriarcat", "sobre", "els", "valors", "femenins", "l'equilibri", "s'interromp", "i", "tota", "la", "ciutat", "s'enfonsael", "psic\u00f2leg", "pascal", "hachet", "va", "proposar", "el", "una", "lectura", "psicoanal\u00edtica", "de", "la", "llegenda", "creu", "que", "ys", "des", "de", "les", "seves", "versions", "anteriors", "conegudes", "simbolitza", "la", "trobada", "traum\u00e0tica", "de", "dues", "cultures", "una", "de", "les", "quals", "desapareix", "despr\u00e9s", "de", "ser", "aniquilada", "per", "l'altra", "en", "le", "mensonge", "indispensable", "du", "trauma", "social", "au", "mythes", "la", "mentida", "essencial", "del", "trauma", "social", "als", "mites", "es", "basa", "sobretot", "en", "tradicions", "orals", "populars", "que", "la", "reaparici\u00f3", "de", "ys", "condueix", "a", "la", "submersi\u00f3", "d'altres", "ciutats", "par\u00eds", "brest", "ouessant", "quimper", "i", "en", "la", "visi\u00f3", "popular", "de", "ciutat", "suspesa", "sota", "l'aigua", "a", "l'espera", "d'un", "esdeveniment", "alliberador", "en", "termes", "psicoanal\u00edtics", "la", "ciutat", "representa", "la", "repressi\u00f3", "conservada", "en", "una", "cripta", "una", "escletxa", "herm\u00e8tica", "de", "l'ego", "explica", "les", "grans", "variacions", "d'aquesta", "llegenda", "per", "aquesta", "experi\u00e8ncia", "dif\u00edcil", "de", "suportar", "que", "va", "provocar", "una", "introjecci\u00f3", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "cultura", "celta", "els", "valors", "celtes", "s'haurien", "posat", "en", "una", "cripta", "per", "manca", "de", "poder", "integrarse", "amb", "els", "valors", "cristians", "tamb\u00e9", "ho", "veu", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "fascinaci\u00f3", "secreta", "i", "vergonyosa", "de", "molts", "cristians", "per", "les", "idees", "religioses", "dels", "celtes", "ys", "seria", "el", "rastre", "cultural", "original", "i", "poder\u00f3s", "d'una", "situaci\u00f3", "de", "dol", "col\u00b7lectiu", "la", "impossibilitat", "per", "als", "evangelitzadors", "en", "terra", "bretona", "d'evitar", "la", "fascinaci\u00f3", "prohibida", "d'expressi\u00f3", "respecte", "als", "dogmes", "cristians", "per", "la", "manca", "de", "maniqueisme", "exaltat", "pels", "mites", "celtes", "on", "les", "idees", "de", "pecat", "i", "condemnaci\u00f3", "no", "existeixen", "i", "que", "es", "van", "veure", "obligats", "en", "nom", "de", "l'esgl\u00e9sia", "a", "destruirlos", "demonitzantlos", "o", "infernalitzantlosun", "altre", "estudi", "psicoanal\u00edtic", "del", "mite", "dahudah\u00e8s", "va", "apar\u00e8ixer", "el", "sota", "la", "ploma", "de", "colette", "trublet", "segons", "ella", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "vila", "de", "ys", "parla", "de", "la", "guerra", "que", "el", "catolicisme", "va", "lliurar", "contra", "els", "antics", "cultes", "per\u00f2", "sobretot", "la", "hist\u00f2ria", "del", "desig", "de", "l'home", "de", "dominar", "la", "dona", "creences", "i", "esoterisme", "la", "creen\u00e7a", "a", "la", "vil", "de", "ys", "\u00e9s", "\u00e0mpliament", "compartida", "tant", "en", "cercles", "intel\u00b7lectuals", "com", "en", "els", "cercles", "m\u00e9s", "populars", "de", "la", "bretanya", "jean", "balcou", "arriba", "a", "dir", "que", "cap", "bret\u00f3", "q\u00fcestiona", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "\u00e9mile", "souvestre", "assenyala", "en", "les", "seves", "notes", "la", "seva", "creen\u00e7a", "en", "la", "realitat", "de", "la", "vila", "de", "ys", "paul", "s\u00e9billot", "tamb\u00e9", "ho", "creu", "basantse", "en", "els", "nombrosos", "testimonis", "orals", "que", "la", "situen", "a", "la", "badia", "de", "douarnenez", "en", "la", "seva", "\u00e8poca", "antoinejeanmarie", "th\u00e9venard", "creu", "que", "aquesta", "vila", "existia", "i", "que", "el", "mar", "impulsat", "per", "un", "hurac\u00e0", "violent", "la", "va", "destruir", "el", "yann", "brekilien", "va", "escriure", "al", "seu", "llibre", "la", "mythologie", "celtique", "la", "mitologia", "celta", "que", "la", "vilaamb", "tota", "seguretat", "va", "existir", "per", "contra", "per", "a", "arthur", "de", "la", "borderie", "ys", "no", "t\u00e9", "realitat", "hist\u00f2rica", "alan", "stivell", "evoca", "en", "el", "seu", "llibre", "dedicat", "a", "les", "llegendes", "celtes", "la", "fascinaci\u00f3", "que", "li", "atorga", "ys", "la", "rebel", "del", "qual", "es", "deia", "que", "quan", "reapareixi", "par\u00eds", "quedaria", "submergida", "i", "somniava", "com", "un", "nen", "amb", "una", "gran", "onada", "celta", "que", "engoleix", "par\u00eds", "mentre", "somniava", "amb", "una", "ciutat", "espacial", "com", "l'estaci\u00f3", "espacial", "internacional", "una", "dita", "bretona", "efectivament", "diu", "que", "quan", "la", "vila", "de", "ys", "surti", "de", "l'aigua", "brest", "i", "ouessant", "seran", "destru\u00efdes", "i", "quimper", "se", "submergir\u00e0", "tamb\u00e9", "es", "diu", "que", "les", "campanes", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "de", "ys", "es", "poden", "escoltar", "quan", "la", "mar", "est\u00e0", "en", "calma", "el", "pascal", "bancourt", "va", "publicar", "les", "myst\u00e8res", "de", "la", "ville", "d'is", "l'h\u00e9ritage", "spirituel", "des", "l\u00e9gendes", "celtiques", "els", "misteris", "de", "la", "ciutat", "d'is", "el", "llegat", "espiritual", "de", "les", "llegendes", "celtes", "a", "les", "edicions", "del", "rocher", "segons", "ell", "la", "llegenda", "de", "ys", "prov\u00e9", "d'una", "tradici\u00f3", "d'iniciaci\u00f3", "dru\u00eddica", "celta", "i", "precelta", "el", "coneixement", "d'aquesta", "elit", "espiritual", "hauria", "perdurat", "durant", "els", "primers", "temps", "del", "cristianisme", "i", "la", "llegenda", "de", "ys", "conservaria", "rastres", "d'aquesta", "saviesa", "mil\u00b7len\u00e0ria", "una", "iniciaci\u00f3", "capa\u00e7", "de", "transmutar", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "transmetent", "el", "testimoni", "d'una", "realitat", "invisible", "ys", "i", "par\u00eds", "josse", "bade", "compara", "la", "seva", "etimologia", "amb", "la", "de", "par\u00eds", "informaci\u00f3", "que", "probablement", "va", "recuperar", "dels", "monjos", "copistes", "de", "l'\u00e8poca", "\u00e9mile", "souvestre", "tamb\u00e9", "cita", "una", "creen\u00e7a", "del", "segle", "xix", "segons", "la", "qual", "els", "homes", "dels", "temps", "antics", "buscaven", "un", "nou", "nom", "per", "a", "la", "seva", "capital", "i", "la", "van", "anomerar", "paris", "\u00e9s", "a", "dir", "igual", "que", "ys", "per", "mostrar", "el", "seu", "desig", "d'igualar", "o", "fins", "i", "tot", "superar", "l'esplendor", "de", "ys", "segons", "ell", "aquesta", "etimologia", "popular", "\u00e9s", "acceptada", "a", "la", "bretanya", "en", "la", "seva", "\u00e8poca", "mitologia", "comparada", "el", "mite", "de", "la", "dona", "de", "l'altre", "m\u00f3n", "\u00e9s", "molt", "present", "a", "irlanda", "el", "de", "l'immersi\u00f3", "tal", "com", "es", "presenta", "a", "les", "diferents", "versions", "parteix", "significativament", "de", "la", "interpretaci\u00f3", "celta", "d'aquest", "tema", "a", "la", "llegenda", "de", "ys", "per", "aproparse", "al", "motiu", "b\u00edblic", "de", "la", "inundaci\u00f3", "les", "ciutats", "submergides", "en", "les", "tradicions", "celtes", "en", "particular", "les", "irlandeses", "estan", "abans", "d'arribar", "a", "l'altre", "m\u00f3n", "l'\u00e0nima", "nom\u00e9s", "pot", "arribar", "creuant", "l'aigua", "un", "relat", "del", "llyfr", "du", "caerfyrddin", "llibre", "negre", "de", "carmarthen", "el", "poema", "de", "la", "immersi\u00f3", "de", "maes", "gwyddneu", "t\u00e9", "punts", "en", "com\u00fa", "amb", "el", "de", "ys", "una", "noia", "jove", "causa", "submersi\u00f3", "de", "la", "ciutat", "per", "haver", "desencademant", "despr\u00e9s", "d'una", "festa", "en", "aquest", "cas", "la", "submersi\u00f3", "\u00e9s", "un", "c\u00e0stig", "per", "les", "orgies", "i", "l'embriaguesa", "ys", "en", "la", "literatura", "i", "l'art", "literatura", "al", "segle", "xx", "diferents", "versions", "de", "ys", "tenen", "com", "a", "objectiu", "presentar", "la", "llegenda", "a", "un", "gran", "p\u00fablic", "novel\u00b7les", "per", "adults", "\u00e9s", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "ville", "d'ys", "d'apr\u00e8s", "les", "textes", "anciens", "la", "llegenda", "de", "ys", "segons", "els", "textos", "antics", "versi\u00f3", "escrita", "per", "charles", "guyot", "el", "la", "que", "es", "considera", "equivocadament", "com", "la", "versi\u00f3", "can\u00f2nica", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "ys", "el", "henri", "queffelec", "va", "publicar", "temp\u00eate", "sur", "la", "ville", "d'ys", "tempesata", "sobre", "la", "vila", "de", "ys", "un", "intent", "de", "reconstrucci\u00f3", "rom\u00e0ntica", "del", "final", "de", "ys", "aquesta", "versi\u00f3", "es", "basa", "en", "llegendes", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "segons", "el", "seu", "autor", "en", "bases", "cient\u00edfiques", "geogr\u00e0fiques", "i", "hist\u00f2riques", "michel", "le", "bris", "va", "publicar", "el", "la", "novel\u00b7la", "ys", "dans", "la", "rumeur", "des", "vagues", "ys", "en", "la", "remor", "de", "les", "ones", "ys", "\u00e9s", "la", "hist\u00f2ria", "de", "les", "nostres", "revoltes", "interiors", "el", "desig", "i", "la", "necessitat", "de", "capbussarse", "en", "mites", "per", "fecundar", "la", "nostra", "manera", "de", "pensar", "sobre", "el", "m\u00f3n", "le", "roi", "d'ys", "el", "reid", "de", "ys", "de", "poul", "i", "karen", "anderson", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "rom\u00e0ntica", "ys", "es", "converteix", "en", "una", "ciutat", "federada", "que", "des", "de", "juli", "c\u00e8sar", "gaudeix", "d'un", "estatus", "privilegiat", "i", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "qual", "es", "remunta", "a", "l'arribada", "de", "fugitius", "cartaginesos", "fran\u00e7oise", "gange", "va", "publicar", "el", "la", "ville", "plus", "basse", "que", "la", "mer", "la", "vila", "m\u00e9s", "baixa", "que", "la", "mar", "ella", "explica", "la", "conquesta", "espiritual", "i", "la", "destrucci\u00f3", "de", "ys", "per", "part", "de", "gu\u00e9nol\u00e9", "a", "trav\u00e9s", "de", "gu\u00e9nol\u00e9", "fan\u00e7oise", "gange", "mostra", "com", "l'esgl\u00e9sia", "mant\u00e9", "l'odi", "dels", "antics", "cultes", "celtes", "i", "grecs", "a", "les", "bienveillantes", "les", "benignes", "jonathan", "littell", "evoca", "la", "llegenda", "de", "vineta", "una", "ciutat", "de", "la", "costa", "b\u00e0ltica", "de", "l'actual", "pol\u00f2nia", "i", "la", "compara", "amb", "ys", "ys", "va", "proporcionar", "el", "material", "per", "a", "la", "novel\u00b7la", "par\u00f2dica", "la", "d\u00e9rive", "des", "incontinents", "la", "deriva", "dels", "incontinents", "publicada", "per", "gordon", "zola", "el", "evoca", "la", "persist\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "dominant", "diverses", "novel\u00b7les", "i", "hist\u00f2ries", "de", "detectius", "ocupen", "el", "marc", "de", "la", "llegenda", "martial", "caroff", "\u00e9s", "l'autor", "de", "les", "quatre", "saisons", "d'ys", "quatre", "estacions", "de", "ys", "en", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "granit", "negre", "rebatejada", "com", "a", "cinq", "saisons", "d'ys", "cinc", "estacions", "de", "ys", "quan", "es", "va", "publicar", "el", "cinqu\u00e8", "volum", "fa", "que", "els", "seus", "personatges", "vagin", "per", "la", "ciutat", "de", "ys", "durant", "les", "investigacions", "a", "folie", "d'ys", "enqu\u00eate", "sur", "la", "l\u00e9gende", "bogeria", "de", "ys", "investigaci\u00f3", "sobre", "la", "legenda", "michel", "brosseau", "destaca", "al", "torn", "d'una", "intriga", "policial", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "llegenda", "de", "ys", "per", "part", "dels", "cristians", "i", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "amb", "l'objectiu", "de", "controlar", "la", "gent", "novel\u00b7les", "juvenils", "el", "va", "apar\u00e8ixer", "le", "petit", "roi", "d'ys", "el", "petit", "rei", "de", "ys", "de", "georges", "g", "toudouze", "autor", "de", "la", "s\u00e8rie", "juvenil", "cinq", "jeunes", "filles", "en", "aquesta", "versi\u00f3", "gradlon", "\u00e9s", "un", "rei", "bo", "i", "gener\u00f3s", "que", "es", "casa", "amb", "la", "princesa", "ah\u00e8s", "ella", "\u00e9s", "la", "que", "obre", "les", "rescloses", "que", "protegeixen", "la", "ciutat", "de", "ys", "de", "la", "f\u00faria", "de", "les", "ones", "submergint", "la", "ciutat", "i", "ofegant", "tots", "els", "seus", "habitants", "el", "pays", "d'ys", "\u00e9s", "un", "dels", "mons", "en", "qu\u00e8", "evolucionen", "els", "herois", "del", "livre", "des", "\u00e9toiles", "llibre", "de", "les", "estrelles", "d'erik", "l'homme", "keris", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "ville", "au", "milieu", "des", "flots", "keris", "la", "llegenda", "de", "la", "ciutat", "enmig", "de", "les", "onades", "\u00e9s", "un", "\u00e0lbum", "juvenil", "publicat", "de", "jeanpierre", "kerloc'h", "les", "il\u00b7lustracions", "s\u00f3n", "de", "j\u00e9r\u00e9my", "moncheaux", "c\u00f2mics", "el", "c\u00f2mic", "bran", "ruz", "va", "apar\u00e8ixer", "entre", "i", "la", "hist\u00f2ria", "es", "va", "publicar", "pr\u00e8viament", "a", "la", "revista", "\u00e0", "suivre", "i", "despr\u00e9s", "publicada", "en", "un", "\u00e0lbum", "est\u00e0", "inspirat", "en", "la", "llegenda", "de", "ys", "que", "es", "presenta", "al", "p\u00fablic", "en", "un", "festnoz", "i", "convoca", "a", "diversos", "personatges", "de", "les", "llegendes", "bretones", "en", "particular", "dels", "ank\u00fa", "i", "els", "korrigans", "aquest", "c\u00f2mic", "est\u00e0", "molt", "impregnat", "del", "pensament", "dels", "anys", "posteriors", "del", "maig", "del", "denuncia", "les", "derives", "del", "catolicisme", "ja", "que", "\u00e9s", "gw\u00e9nol\u00e9", "qui", "provoca", "all\u00e0", "la", "inundaci\u00f3", "de", "ys", "els", "autors", "de", "bran", "ruz", "s'han", "documentat", "molt", "amb", "especialistes", "per\u00f2", "han", "confiat", "el", "seva", "prefaci", "al", "prol\u00edfic", "jean", "markale", "la", "s\u00e8rie", "de", "c\u00f2mics", "de", "merl\u00ed", "barreja", "la", "llegenda", "de", "ys", "amb", "la", "de", "merl\u00ed", "i", "altres", "elements", "de", "la", "mitologia", "bretona", "al", "primer", "volum", "la", "ira", "d'ah\u00e8s", "la", "princesa", "de", "ys", "vol", "venjarse", "dels", "humans", "i", "ordena", "al", "cap", "dels", "silfs", "que", "fecundi", "la", "m\u00e9s", "pura", "de", "les", "humanes", "per", "donar", "a", "llum", "a", "merl\u00ed", "el", "des\u00e8", "volum", "titulat", "la", "princesa", "de", "ys", "conclou", "l'enfrontament", "entre", "ah\u00e8s", "la", "princesa", "de", "ys", "i", "el", "seu", "fill", "merl\u00ed", "segons", "el", "cr\u00edtic", "jeans\u00e9bastien", "p\u00e9ron", "ah\u00e8s", "\u00e9s", "sensible", "i", "fr\u00e0gil", "i", "l'enfrontament", "entre", "ah\u00e8s", "i", "merl\u00ed", "dona", "a", "la", "hist\u00f2ria", "una", "dimensi\u00f3", "dram\u00e0tica", "la", "s\u00e8rie", "les", "druides", "de", "thierry", "jigourel", "jeanluc", "istin", "i", "jacques", "lamontagne", "evoca", "ys", "al", "segon", "volum", "is", "la", "blanche", "quan", "gwench'lan", "ha", "d'investigar", "sobre", "dahut", "a", "la", "m\u00edtica", "ciutat", "enmig", "de", "les", "tensions", "entre", "cat\u00f2lics", "i", "pagans", "ys", "d'anna\u00efg", "plassard", "i", "lo\u00efc", "s\u00e9cheresse", "publicat", "el", "de", "setembre", "de", "i", "amb", "el", "prefaci", "de", "gilles", "servat", "ofereix", "una", "adaptaci\u00f3", "contempor\u00e0nia", "de", "la", "llegenda", "de", "ys", "teatre", "ys", "la", "maudite", "de", "goulc'han", "kervella", "ar", "vro", "bagan", "lionel", "courtot", "descriu", "en", "ys", "adaptation", "th\u00e9\u00e2trale", "de", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "ville", "de", "\u00e9ditions", "alain", "bargain", "un", "retrat", "fort", "i", "commovedor", "dels", "diferents", "protagonistes", "de", "la", "llegenda", "de", "ys", "au", "pays", "de", "la", "gwerz", "\u00e9s", "una", "evocaci\u00f3", "po\u00e8tica", "musical", "l\u00edrica", "concebuda", "escrita", "i", "produ\u00efda", "per", "patrick", "nedellec", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "sphinx", "nantes", "de", "maig", "de", "filmografia", "la", "cit\u00e9", "d'is", "telefilm", "de", "michel", "subiela", "amb", "andr\u00e9", "valmy", "el", "rei", "gradlon", "i", "isa", "mercure", "malgven", "dahuse", "en", "le", "tribunal", "de", "l'impossible", "s\u00e9rie", "de", "televisi\u00f3", "temporada", "episodi", "la", "ville", "d'ys", "sur", "un", "plateau", "reportage", "de", "bernadette", "bourvon", "diffus\u00e9", "sur", "france", "le", "de", "novembre", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "es", "va", "iniciar", "una", "s\u00e8rie", "animada", "ys", "la", "magnifique", "coprodu\u00efda", "per", "antenne", "per\u00f2", "aquest", "projecte", "va", "ser", "abandonat", "el", "a", "causa", "de", "la", "liquidaci\u00f3", "de", "l'estudi", "b\u00e9lokapii", "m\u00fasica", "l'aspecte", "hist\u00f2ric", "i", "\u00e8pic", "de", "la", "llegenda", "inspira", "la", "creaci\u00f3", "de", "le", "roi", "d'ys", "el", "rei", "de", "ys", "d'edouard", "lalo", "en", "la", "seva", "primera", "versi\u00f3", "el", "en", "la", "seva", "versi\u00f3", "final", "la", "grand", "op\u00e9ra", "se", "centra", "en", "l'aspecte", "dram\u00e0tic", "presentada", "el", "maig", "de", "l'\u00f2pera", "va", "arribar", "a", "la", "a", "representaci\u00f3", "a", "l'op\u00e9racomique", "el", "de", "maig", "de", "la", "introducci\u00f3", "de", "temes", "folkl\u00f2rics", "sovint", "presentant", "un", "toc", "musical", "modal", "va", "permetre", "escapar", "del", "model", "wagneri\u00e0", "dominant", "a", "m\u00e9s", "de", "crear", "un", "ambient", "definir", "un", "espai", "intentar", "una", "ubicaci\u00f3", "que", "\u00e9s", "probable", "i", "m\u00edtica", "l'\u00e8xit", "de", "l'\u00f2pera", "de", "lalo", "permet", "instal\u00b7lar", "ys", "de", "forma", "duradora", "en", "la", "cultura", "le", "chat", "noir", "cabaret", "de", "montmartre", "continua", "lligat", "a", "la", "creaci\u00f3", "del", "teatre", "d'ombres", "la", "ville", "d'is", "r\u00e9cit", "fantastique", "la", "vila", "de", "ys", "una", "hist\u00f2ria", "fant\u00e0stica", "est\u00e0", "escrita", "i", "composta", "per", "georges", "fragerolle", "i", "els", "quadres", "s\u00f3n", "il\u00b7lustrats", "per", "h", "callot", "i", "l", "martines", "diu", "que", "claude", "debussy", "es", "va", "inspirar", "en", "llegir", "la", "llegenda", "que", "apareix", "al", "comen\u00e7ament", "de", "les", "souvenirs", "d'enfance", "et", "de", "jeunesse", "mem\u00f2ries", "d'inf\u00e0ncia", "i", "joventut", "d'ernest", "renan", "per", "escriure", "el", "preludi", "per", "a", "piano", "la", "cath\u00e9drale", "engloutie", "la", "catedral", "submergida", "el", "seu", "repte", "\u00e9s", "recrear", "musicalment", "l'univers", "de", "la", "llegenda", "amb", "un", "ambient", "mar\u00edtim", "i", "gaireb\u00e9", "medieval", "que", "permet", "suggerir", "com", "era", "la", "vila", "de", "ysentre", "el", "gorsedd", "bret\u00f3", "dos", "compositors", "s'interessen", "per", "la", "llegenda", "bourgaultducoudray", "evoca", "ah\u00e8s", "a", "la", "chanson", "de", "la", "bretagne", "can\u00e7\u00f3", "de", "la", "bretanya", "i", "el", "nant\u00e8s", "jacques", "jac", "pohier", "utilitza", "la", "versi\u00f3", "del", "barzaz", "breiz", "i", "la", "melodia", "de", "sou\u00eatre", "en", "el", "cinqu\u00e8", "quadre", "a", "ger", "un", "iz", "de", "la", "seva", "epop\u00e8ia", "bretona", "armor", "entre", "els", "compositors", "que", "van", "fundar", "el", "l'assemblea", "de", "compositors", "bretons", "dos", "paul", "martineau", "i", "paul", "le", "flem", "tracten", "amb", "la", "ciutat", "de", "ys", "i", "m\u00e9s", "concretament", "amb", "dahut", "no", "obstant", "aix\u00f2", "martineau", "qui", "va", "morir", "el", "als", "vinticinc", "anys", "no", "va", "tenir", "temps", "per", "escriure", "la", "seva", "\u00f2pera", "dahut", "per\u00f2", "va", "aconseguir", "compondre", "un", "ballet", "sous", "les", "flots", "sota", "les", "ones", "el", "tema", "apareix", "tres", "vegades", "a", "l'obra", "de", "paul", "le", "flem", "el", "en", "cr\u00e9puscule", "d'armor", "crep\u00fascule", "d'armor", "en", "un", "cor", "per", "a", "dones", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "a", "la", "magicienne", "de", "la", "mer", "la", "maga", "de", "la", "mar", "\u00f2pera", "finalitzada", "el", "i", "estrenada", "a", "l'op\u00e9racomique", "el", "i", "vint", "anys", "despr\u00e9s", "va", "tornar", "al", "tema", "en", "la", "maudite", "la", "male\u00efda", "un", "gwerz", "que", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "en", "el", "barzaz", "breiz", "el", "compositor", "belga", "jef", "le", "penven", "escriu", "gradlon", "et", "la", "ville", "d'ys", "gradlon", "i", "la", "ciutat", "de", "ys", "per", "bombarda", "i", "orgue", "el", "le", "penven", "va", "escriure", "teir", "channen", "e", "stumm", "ar", "chanaouennou", "pobl", "tres", "can\u00e7ons", "en", "l'esperit", "popular", "per", "a", "tenor", "i", "piano", "unes", "can\u00e7ons", "que", "obren", "kanenn", "dahud", "chant", "de", "dahut", "lletres", "d'abeozen", "en", "bret\u00f3", "klt", "i", "m\u00fasica", "inspirada", "en", "la", "manera", "dori\u00e0", "de", "la", "complainte", "sur", "la", "ville", "d'is", "lament", "sobre", "la", "ciutat", "de", "ys", "el", "despr\u00e9s", "de", "traslladarse", "a", "quimper", "le", "penven", "va", "publicar", "klemmgan", "ar", "varc'hegeien", "el", "lament", "dels", "cavallers", "extret", "del", "jeu", "du", "roi", "gradlon", "joc", "del", "rei", "gradlon", "de", "perjakez", "h\u00e9lias", "h\u00e9lias", "organitzador", "del", "festival", "de", "cornualla", "des", "de", "li", "ofereix", "compondre", "la", "m\u00fasica", "de", "so", "i", "llum", "per", "al", "festival", "de", "quimper", "de", "la", "segona", "part", "que", "recorre", "doscents", "anys", "d'hist\u00f2ria", "est\u00e0", "dedicada", "a", "la", "la", "grande", "l\u00e9gende", "de", "la", "ville", "d'ys", "la", "gran", "llegenda", "de", "la", "vila", "de", "ys", "el", "le", "penven", "va", "escriure", "la", "seva", "obra", "la", "messe", "des", "morts", "\u00e0", "is", "la", "missa", "dels", "morts", "a", "ys", "sobre", "el", "text", "de", "georgeday", "\u00e9s", "la", "seva", "op", "per", "a", "cor", "mixt", "els", "textos", "de", "la", "missa", "cat\u00f2lica", "dels", "morts", "s'alternen", "amb", "poemes", "interessants", "sobre", "la", "ciutat", "hi", "ha", "moltes", "interpretacions", "de", "la", "llegenda", "i", "els", "compositors", "tamb\u00e9", "es", "permeten", "una", "certa", "llibertat", "per", "expressar", "la", "seva", "imaginaci\u00f3", "alan", "stivell", "anomena", "ys", "el", "seu", "tercer", "\u00e0lbum", "renaissance", "de", "la", "harpe", "celtique", "tocada", "amb", "l'arpa", "irlandesa", "el", "igual", "que", "el", "normand", "aubert", "lemeland", "el", "amb", "el", "seu", "treball", "per", "a", "la", "guitarra", "cl\u00e0ssica", "ys", "el", "grup", "de", "rock", "progressiu", "itali\u00e0", "il", "balletto", "di", "bronzo", "es", "va", "fer", "conegut", "el", "amb", "l'\u00e0lbum", "ys", "ys", "inspira", "al", "guitarrista", "de", "stivell", "dan", "ar", "braz", "per", "al", "concepte", "del", "seu", "primer", "\u00e0lbum", "douar", "nevez", "el", "una", "suite", "musical", "basada", "els", "elements", "cl\u00e0ssics", "i", "llegendaris", "aix\u00ed", "com", "els", "altres", "m\u00fasics", "d'alan", "stivell", "que", "el", "van", "deixar", "per", "formar", "el", "grup", "folk", "ys", "al", "desembre", "de", "l'\u00fanic", "\u00e0lbum", "d'aquest", "grup", "va", "ser", "madame", "la", "fronti\u00e8re", "el", "jeanyves", "malmasson", "va", "associar", "le", "chant", "de", "dahut", "el", "cant", "de", "dahut", "amb", "el", "seu", "instrument", "les", "ones", "martenot", "que", "dialoga", "amb", "l'orquestra", "de", "corda", "alhora", "que", "bufava", "una", "bombarda", "aquesta", "obra", "interpretada", "per", "l'orquestra", "rennes", "la", "futura", "orquestra", "simf\u00f2nica", "de", "bretanya", "va", "ser", "premiada", "per", "la", "sacem", "el", "al", "festival", "les", "tomb\u00e9es", "de", "la", "nuit", "de", "rennesel", "a", "petici\u00f3", "del", "festival", "de", "cornualla", "el", "compositor", "de", "brest", "pierreyves", "moign", "destaca", "el", "rei", "a", "gradlon", "meur", "ou", "is", "la", "ville", "engloutie", "gradlon", "mort", "o", "ys", "la", "vila", "submergida", "l'actuaci\u00f3", "simf\u00f2nica", "t\u00e9", "lloc", "a", "la", "catedral", "de", "quimper", "amb", "l'orquestra", "juvenil", "de", "manchesterel", "ren\u00e9", "abjean", "va", "projectar", "a", "douarnenez", "l'espectacle", "tambouliner", "ker", "ys", "combinant", "can\u00e7ons", "conjunta", "coral", "de", "tot", "m\u00f3n", "dansa", "cercles", "celtes", "i", "declamaci\u00f3", "va", "ser", "finalment", "el", "amb", "motiu", "dels", "cinquanta", "anys", "de", "l'associaci\u00f3", "kendalc'h", "que", "va", "produir", "l'oratori", "li\u00f1vadenn", "ker", "is", "en", "onze", "taules", "interpretades", "per", "cors", "l'orquestra", "i", "el", "cor", "de", "broc\u00e9liande", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "jacques", "wojciechowski", "amb", "una", "orquestraci\u00f3", "de", "bruno", "goussetel", "el", "grup", "de", "nantes", "cherchelune", "va", "gravar", "la", "can\u00e7\u00f3", "ys", "al", "seu", "\u00e0lbum", "dun", "emrys", "l'any", "la", "m\u00fasica", "californiana", "joanna", "newsom", "canta", "i", "toca", "l'arpa", "el", "seu", "\u00e0lbum", "ys", "i", "el", "grup", "wig", "a", "wag", "titula", "una", "can\u00e7\u00f3", "babylon", "k\u00earis", "del", "disc", "hom\u00f2nim", "wig", "a", "wag", "el", "el", "compositor", "de", "brest", "beno\u00eet", "menut", "va", "escriure", "ys", "per", "a", "sax\u00f2fon", "alto", "i", "piano", "op", "i", "el", "l'alemanyitali\u00e0", "caspar", "de", "gelmini", "va", "escriure", "ys", "a", "imaginary", "roadmovie", "from", "paris", "to", "douarnenez", "per", "a", "conjunt", "m\u00fasics", "gwerz", "i", "can\u00e7ons", "el", "primer", "registre", "escrit", "d'una", "can\u00e7\u00f3", "dedicada", "a", "la", "vila", "de", "ys", "data", "del", "a", "la", "segona", "edici\u00f3", "del", "barzaz", "breiz", "una", "can\u00e7\u00f3", "anomenada", "livaden", "geriz", "la", "submersi\u00f3", "de", "la", "vila", "de", "ys", "el", "gwerz", "ar", "roue", "gralon", "ha", "kearis", "compost", "el", "per", "olivier", "sou\u00eatre", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "souvestre", "es", "propaga", "pels", "cercles", "populars", "sobretot", "pels", "milers", "de", "fulles", "soltes", "venudes", "aquesta", "versi\u00f3", "recitada", "per", "yann", "ar", "minous", "a", "bro", "dreger", "impressiona", "el", "compositor", "paul", "le", "flem", "i", "el", "cantant", "yannfa\u00f1ch", "kemener", "tal", "com", "assenyala", "el", "compositor", "bourgaultducoudray", "l'ess\u00e8ncia", "dels", "laments", "es", "readapta", "a", "altres", "temes", "skolvan", "dom", "yann", "derrian", "judit", "i", "holofernes", "per", "als", "c\u00e0ntics", "que", "canten", "les", "paraules", "llatines", "de", "dies", "ir\u00e6", "sobre", "aquesta", "f\u00f3rmula", "mel\u00f2dica", "\u00e9s", "aquesta", "melodia", "la", "interpretada", "per", "lorganista", "de", "la", "catedral", "de", "saintbrieuc", "charles", "collin", "mentre", "que", "el", "seu", "fill", "l'organista", "de", "notredame", "de", "rennes", "\u00e9s", "la", "melodia", "de", "barzaz", "breiz", "la", "que", "inspira", "la", "seva", "rhapsodie", "bretonne", "submersion", "de", "la", "ville", "d'is", "raps\u00f2dia", "bretona", "la", "submersi\u00f3", "de", "la", "vila", "de", "ys", "bourgaultducoudray", "va", "legitimar", "en", "certa", "manera", "el", "lament", "com", "a", "popular", "i", "va", "assegurar", "la", "seva", "difusi\u00f3", "en", "l'entorn", "musical", "culte", "s'utilitza", "en", "obres", "de", "teatre", "marcel", "labey", "l'utilitza", "a", "fantaisie", "pour", "orchester", "op", "jean", "langlais", "va", "harmonitzar", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "ville", "d'ys", "per", "a", "quatre", "veus", "mixtes", "op", "a", "i", "per", "a", "piano", "op", "b", "el", "per\u00f2", "a", "partir", "de", "jeancharles", "hess", "es", "va", "inspirar", "en", "la", "llegenda", "per", "a", "la", "f\u00eate", "des", "oiseaux", "\u00e0", "quimperl\u00e9", "la", "festa", "dels", "ocells", "de", "quimper", "en", "la", "seva", "tercera", "obra", "dedicada", "al", "rei", "gradlonalumne", "de", "bourgaultducoudray", "maurice", "emmanuel", "viatja", "per", "la", "bretanya", "atret", "pel", "cant", "popular", "i", "la", "modalitat", "en", "va", "escriure", "un", "poema", "simf\u00f2nic", "de", "set", "parts", "amb", "cors", "textos", "de", "jos", "parker", "titulat", "bretagne", "que", "va", "ser", "destrui\u00eft", "el", "i", "es", "va", "substituir", "per", "una", "composici\u00f3", "de", "quatre", "parts", "que", "constitu\u00efa", "la", "seva", "deuxi\u00e8me", "symphonie", "bretonne", "segona", "simfonia", "bretona", "l'obra", "constru\u00efda", "al", "voltant", "de", "la", "llegenda", "del", "rei", "gradlon", "va", "ser", "orquestrada", "per", "paul", "paray", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia"]