["el", "yukon", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "occidental", "dels", "tres", "territoris", "del", "nord", "del", "canad\u00e0", "est\u00e0", "habitat", "des", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "per\u00f2", "va", "cobrar", "import\u00e0ncia", "amb", "la", "febre", "de", "l'or", "del", "segle", "xix", "en", "documents", "ancians", "es", "deia", "yukon", "territory", "el", "nom", "prov\u00e9", "d'una", "llengua", "aborigen", "el", "gwich'in", "i", "vol", "dir", "riu", "gran", "es", "troba", "a", "l'est", "de", "l'estat", "d'alaska", "a", "l'oest", "dels", "territoris", "del", "nordoest", "i", "al", "nord", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "la", "seva", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "de", "km\u00b2", "per\u00f2", "el", "la", "poblaci\u00f3", "era", "de", "tan", "sols", "uns", "habitants", "dels", "quals", "m\u00e9s", "de", "es", "concentren", "a", "whitehorse", "la", "capital", "el", "territori", "\u00e9s", "fam\u00f3s", "entre", "altres", "coses", "per", "haver", "estat", "l'escenari", "de", "la", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike", "un", "fet", "hist\u00f2ric", "que", "va", "oc\u00f3rrer", "el", "i", "que", "va", "ser", "de", "gran", "transcend\u00e8ncia", "per", "a", "la", "regi\u00f3", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "s'han", "trobat", "restes", "humanes", "de", "la", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "i", "primitiva", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "tot", "i", "que", "la", "seva", "dataci\u00f3", "\u00e9s", "bastant", "discutida", "una", "gran", "quantitat", "d'ossos", "modificats", "i", "trets", "humanoides", "que", "van", "ser", "descoberts", "a", "la", "regi\u00f3", "d'old", "crow", "al", "nord", "del", "yukon", "tenen", "entre", "i", "anys", "d'antiguitat", "segons", "l'estudi", "pel", "m\u00e8tode", "del", "carboni", "el", "centre", "i", "nord", "del", "yukon", "no", "van", "ser", "afectats", "per", "les", "glaciacions", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "part", "de", "ber\u00edngia", "una", "erupci\u00f3", "al", "mont", "churchill", "proper", "a", "la", "frontera", "amb", "alaska", "va", "cobrir", "de", "cendres", "el", "sud", "del", "yukon", "aquell", "dip\u00f2sit", "de", "brases", "i", "restes", "de", "magma", "pot", "apreciarse", "actualment", "en", "algun", "punt", "de", "l'autopista", "de", "klondike", "les", "hist\u00f2ries", "de", "les", "primeres", "nacions", "del", "yukon", "parlen", "sobre", "la", "mort", "dels", "animals", "i", "peixos", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aquest", "fet", "de", "la", "mateixa", "manera", "com", "ho", "fan", "altres", "hist\u00f2ries", "provinents", "de", "les", "tribus", "de", "lleng\u00fces", "atapascanes", "navaho", "i", "apatxe", "el", "que", "ha", "portat", "molts", "antrop\u00f2legs", "a", "la", "conclusi\u00f3", "que", "l'emigraci\u00f3", "dels", "pobles", "atapascans", "cap", "al", "que", "actualment", "\u00e9s", "conegut", "com", "el", "sudoest", "dels", "estats", "units", "podrie", "ser", "una", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aquesta", "erupci\u00f3", "poc", "despr\u00e9s", "les", "innovacions", "en", "la", "tecnologia", "de", "la", "ca\u00e7a", "van", "afavorir", "la", "substituci\u00f3", "dels", "\u00e0tlatls", "per", "l'arc", "i", "la", "sageta", "es", "van", "desenvolupar", "xarxes", "extensives", "de", "comer\u00e7", "i", "intercanvi", "entre", "els", "tlingits", "de", "la", "costa", "i", "les", "primeres", "nacions", "de", "l'interior", "es", "creu", "que", "els", "primers", "intercanviaven", "oli", "de", "thaleichthys", "pacificus", "i", "altres", "productes", "del", "seu", "entorn", "per", "coure", "i", "pells", "de", "les", "primeres", "nacions", "segle", "xix", "les", "incursions", "europees", "en", "el", "que", "m\u00e9s", "tard", "es", "coneixeria", "com", "el", "yukon", "van", "comen\u00e7ar", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xix", "els", "exploradors", "i", "comerciants", "de", "la", "companyia", "de", "la", "badia", "de", "hudson", "que", "van", "arribar", "des", "dels", "llocs", "comercials", "del", "riu", "mackenzie", "van", "emprar", "dues", "rutes", "diferents", "per", "penetrar", "al", "territori", "creant", "factories", "comercials", "per", "tota", "la", "ruta", "la", "ruta", "del", "nord", "naixia", "a", "fort", "mcpherson", "territoris", "del", "nordoest", "a", "la", "vora", "del", "mackenzie", "creuava", "les", "muntanyes", "pels", "rius", "bell", "i", "porcupine", "i", "arribava", "fins", "al", "riu", "yukon", "la", "del", "sud", "comen\u00e7ava", "en", "canvi", "a", "fort", "liard", "territoris", "del", "nordoest", "i", "es", "dirigia", "cap", "a", "l'oest", "pel", "riu", "liard", "fins", "al", "llac", "frances", "i", "despr\u00e9s", "pel", "riu", "pelly", "fins", "a", "la", "seva", "desembocadura", "al", "yukon", "despr\u00e9s", "de", "fundar", "fort", "mcpherson", "john", "bell", "va", "creuar", "les", "muntanyes", "per", "arribar", "a", "la", "conca", "del", "yukon", "el", "i", "va", "descendir", "pel", "riu", "rat", "avui", "conegut", "com", "a", "bell", "fins", "a", "la", "seva", "conflu\u00e8ncia", "amb", "el", "porcupine", "despr\u00e9s", "d'organitzar", "el", "comer\u00e7", "de", "pells", "a", "fort", "mcpherson", "va", "tornar", "al", "bell", "seguintlo", "riu", "avall", "pel", "porcupine", "fins", "a", "la", "seva", "uni\u00f3", "amb", "el", "yukon", "en", "un", "indret", "on", "posteriorment", "s'hi", "aixecaria", "fort", "yukon", "poc", "despr\u00e9s", "alexander", "hunter", "murray", "va", "establir", "centres", "comercials", "a", "lapierre", "house", "i", "fort", "yukon", "murray", "va", "fer", "diversos", "dibuixos", "de", "les", "tendes", "de", "venda", "de", "pell", "i", "dels", "habitants", "de", "la", "zona", "i", "va", "escriure", "el", "journal", "of", "the", "yukon", "diari", "del", "yukon", "una", "valuosa", "font", "d'informaci\u00f3", "sobre", "la", "cultura", "local", "dels", "gwich'in", "del", "moment", "en", "realitat", "aquest", "centre", "comercial", "es", "trobava", "a", "l'alaska", "russa", "i", "la", "companyia", "de", "la", "badia", "de", "hudson", "hi", "continu\u00e0", "la", "seva", "activitat", "comercial", "fins", "a", "serne", "expulsada", "despr\u00e9s", "de", "l'adquisici\u00f3", "d'alaska", "pels", "estats", "units", "el", "paral\u00b7lelament", "rumpert", "house", "va", "ser", "establert", "aig\u00fces", "amunt", "del", "porcupine", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "trobava", "dins", "d'alaska", "els", "gwich'in", "especialment", "sota", "el", "lideratge", "de", "sahneuti", "van", "enfrontar", "la", "companyia", "de", "la", "badia", "de", "hudson", "amb", "els", "comerciants", "nordamericans", "de", "la", "companyia", "comercial", "d'alaska", "per", "aquelles", "mateixes", "dates", "robert", "campbell", "procedent", "de", "fort", "simpson", "va", "explorar", "bona", "part", "del", "sud", "del", "yukon", "i", "va", "fundar", "fort", "frances", "sobre", "el", "llac", "hom\u00f2nim", "a", "la", "conca", "del", "riu", "liard", "i", "fort", "selkirk", "en", "la", "conflu\u00e8ncia", "dels", "rius", "yukon", "i", "pelly", "el", "fort", "selkirk", "va", "ser", "saquejat", "per", "guerrers", "tlingit", "de", "la", "costa", "que", "es", "van", "oposar", "violentament", "a", "aquesta", "inger\u00e8ncia", "en", "la", "seva", "activitat", "comercial", "arran", "d'aquest", "incident", "fort", "selkirk", "va", "quedar", "abandonat", "i", "no", "es", "va", "restablir", "fins", "al", "els", "missioners", "anglicans", "i", "cat\u00f2lics", "van", "seguir", "les", "petjades", "del", "comer\u00e7", "de", "pells", "destacant", "william", "carpenter", "bompas", "primer", "bisbe", "anglic\u00e0", "del", "yukon", "per", "la", "seva", "banda", "els", "missioners", "cat\u00f2lics", "pertanyien", "a", "l'orde", "dels", "oblats", "de", "maria", "immaculada", "encara", "present", "al", "territori", "el", "robert", "kennicott", "va", "emprendre", "una", "expedici\u00f3", "per", "recol\u00b7lectar", "esp\u00e8cimens", "d'hist\u00f2ria", "natural", "a", "les", "valls", "dels", "actuals", "rius", "mackenzie", "i", "yukon", "i", "a", "la", "tundra", "\u00e0rtica", "kenicott", "va", "adquirir", "popularitat", "entre", "els", "traficants", "de", "la", "companyia", "de", "la", "badia", "de", "hudson", "i", "els", "va", "incentivar", "a", "buscar", "esp\u00e8cimens", "d'hist\u00f2ria", "natural", "i", "objectes", "manufacturats", "per", "les", "primeres", "nacions", "i", "enviarho", "a", "la", "smithsonian", "institution", "el", "es", "va", "organitzar", "l'\"expedici\u00f3", "del", "tel\u00e8graf", "de", "western", "union\"", "amb", "la", "finalitat", "de", "trobar", "alguna", "ruta", "possible", "per", "establir", "una", "l\u00ednia", "de", "tel\u00e8graf", "entre", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "i", "r\u00fassia", "a", "trav\u00e9s", "del", "mar", "de", "bering", "kennicott", "va", "ser", "el", "cap", "cient\u00edfic", "de", "l'expedici\u00f3", "i", "entre", "el", "grup", "de", "naturalistes", "que", "la", "integraven", "hi", "havia", "w", "h", "dall", "lamentablement", "kennicott", "va", "morir", "d'un", "atac", "de", "cor", "quan", "remuntava", "el", "riu", "yukon", "malgrat", "els", "rumors", "sobre", "la", "presumpta", "pres\u00e8ncia", "d'or", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "yukon", "no", "hi", "hagu\u00e9", "grans", "investigacions", "despr\u00e9s", "de", "la", "compra", "d'alaska", "per", "part", "del", "govern", "dels", "estats", "units", "i", "el", "conseg\u00fcent", "abandonament", "de", "rampart", "house", "els", "comerciants", "de", "la", "companyia", "comercial", "d'alaska", "van", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "al", "curs", "superior", "del", "yukon", "tres", "miners", "alfred", "mayo", "jack", "mcquesten", "i", "arthur", "harper", "havent", "sentit", "aquests", "rumors", "es", "van", "unir", "als", "treballs", "de", "la", "companyia", "si", "b\u00e9", "el", "seu", "principal", "inter\u00e8s", "radicava", "en", "la", "recerca", "d'or", "el", "mayo", "i", "mcquesten", "van", "fundar", "fort", "reliance", "uns", "quil\u00f2metres", "riu", "avall", "del", "que", "m\u00e9s", "tard", "seria", "dawson", "city", "altres", "miners", "i", "buscadors", "d'or", "es", "van", "unir", "aviat", "a", "l'empresa", "i", "es", "va", "trobar", "or", "en", "moltes", "\u00e0rees", "tot", "i", "que", "rarament", "en", "quantitats", "suficients", "perqu\u00e8", "supos\u00e9s", "un", "bon", "negoci", "el", "va", "ser", "trobada", "una", "bona", "quantitat", "d'or", "al", "riu", "stewart", "i", "mcquesten", "va", "conv\u00e8ncer", "la", "companyia", "comercial", "d'alaska", "per", "emprar", "els", "seus", "treballadors", "com", "a", "miners", "en", "lloc", "de", "centrar", "la", "seva", "activitat", "sols", "en", "el", "comer\u00e7", "de", "pells", "l'any", "seg\u00fcent", "es", "van", "trobar", "quantitats", "rendibles", "d'or", "en", "brut", "al", "riu", "fortymile", "i", "es", "va", "fundar", "un", "nou", "centre", "comercial", "forty", "mile", "en", "la", "conflu\u00e8ncia", "del", "fortymile", "i", "el", "yukon", "paral\u00b7lelament", "l'ex\u00e8rcit", "dels", "estats", "units", "va", "enviar", "el", "tinent", "frederick", "schwatka", "per", "recon\u00e8ixer", "el", "riu", "yukon", "per", "a", "l'ex\u00e8rcit", "estatunidenc", "travessant", "el", "pas", "de", "chilkoot", "l'expedici\u00f3", "va", "construir", "basses", "i", "naveg\u00e0", "pel", "yukon", "fins", "al", "seu", "estuari", "al", "mar", "de", "bering", "donant", "nom", "a", "moltes", "zones", "geogr\u00e0fiques", "durant", "aquest", "tram", "l'expedici\u00f3", "de", "schwatka", "va", "alarmar", "al", "govern", "canadenc", "que", "va", "enviar", "al", "seu", "propi", "grup", "d'expedicionaris", "sota", "el", "comandament", "de", "george", "mercer", "dawson", "el", "william", "ogilvie", "un", "agrimensor", "que", "saltaria", "a", "la", "fama", "durant", "la", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike", "va", "mesurar", "els", "terrenys", "per", "fixar", "amb", "precisi\u00f3", "la", "frontera", "natural", "amb", "alaska", "el", "preocupat", "per", "l'aflu\u00e8ncia", "de", "miners", "estatunidencs", "i", "el", "tr\u00e0fic", "de", "licor", "el", "govern", "canadenc", "va", "encarregar", "a", "l'inspector", "charles", "constantine", "de", "la", "policia", "muntada", "del", "nordoest", "investigar", "les", "condicions", "sota", "les", "quals", "es", "trobava", "el", "districte", "del", "yukon", "constantine", "va", "declarar", "que", "s'apropava", "una", "febre", "de", "l'or", "i", "va", "reclamar", "de", "forma", "urgent", "la", "pres\u00e8ncia", "d'una", "for\u00e7a", "policial", "que", "fos", "capa\u00e7", "de", "controlar", "la", "zona", "un", "any", "despr\u00e9s", "va", "tornar", "al", "yukon", "en", "companyia", "de", "homes", "quan", "va", "comen\u00e7ar", "la", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike", "el", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike", "la", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike", "constitueix", "un", "fet", "crucial", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "yukon", "un", "grup", "comandat", "per", "skookum", "jim", "mason", "va", "descobrir", "or", "en", "un", "afluent", "del", "riu", "klondike", "l'agost", "de", "entre", "i", "persones", "van", "desafiar", "una", "infinitat", "de", "dificultats", "per", "arribar", "als", "camps", "d'or", "de", "klondike", "durant", "l'hivern", "i", "la", "primavera", "de", "i", "despr\u00e9s", "que", "la", "troballa", "es", "fes", "oficial", "el", "amb", "gran", "aflu\u00e8ncia", "d'immigrants", "estatunidencs", "el", "govern", "canadenc", "va", "decidir", "crear", "un", "territori", "separat", "per", "controlar", "millor", "la", "situaci\u00f3", "el", "despr\u00e9s", "que", "molts", "tornessin", "a", "casa", "seva", "el", "cens", "donava", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "una", "xifra", "que", "no", "tornaria", "a", "aconseguirse", "fins", "al", "la", "massiva", "aflu\u00e8ncia", "d'immigrants", "a", "la", "regi\u00f3", "va", "estimular", "l'exploraci\u00f3", "minera", "a", "altres", "zones", "del", "yukon", "i", "va", "propiciar", "dues", "\"febres", "de", "l'or\"", "de", "menor", "import\u00e0ncia", "a", "atlin", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "i", "nome", "alaska", "aix\u00ed", "com", "diverses", "petites", "incursions", "la", "necessitat", "de", "transport", "cap", "als", "camps", "d'or", "va", "dur", "a", "la", "construcci\u00f3", "del", "ferrocarril", "de", "white", "pass", "i", "yukon", "l'escriptor", "nordameric\u00e0", "jack", "london", "va", "reflectir", "la", "vida", "dels", "buscadors", "d'or", "en", "diverses", "de", "les", "seves", "novel\u00b7les", "i", "relats", "va", "ser", "sedu\u00eft", "com", "tants", "d'altres", "per", "la", "idea", "d'enriquirse", "en", "poc", "temps", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "passar", "diversos", "mesos", "all\u00ed", "va", "emmalaltir", "d'escorbut", "i", "va", "tornar", "amb", "les", "mans", "buides", "alguns", "dels", "seus", "millors", "contes", "ambientats", "en", "la", "dura", "vida", "del", "nord", "s\u00f3n", "la", "foguera", "to", "buil", "a", "fire", "el", "silenci", "blanc", "the", "white", "silence", "el", "fil\u00f3", "d'or", "all", "gold", "canyon", "l'amor", "a", "la", "vida", "love", "of", "life", "i", "les", "novel\u00b7les", "la", "crida", "del", "bosc", "the", "call", "of", "the", "wild", "i", "ullal", "blanc", "white", "fang", "segle", "xx", "en", "finalitzar", "la", "febre", "de", "l'or", "la", "poblaci\u00f3", "del", "territori", "va", "disminuir", "r\u00e0pidament", "fins", "a", "assolir", "un", "m\u00ednim", "de", "habitants", "el", "i", "romanent", "bastant", "estable", "fins", "als", "anys", "i", "aix\u00f2", "malgrat", "el", "desenvolupament", "d'altres", "\u00e0rees", "mineres", "a", "l'estat", "incloenthi", "jaciments", "d'argent", "a", "conrad", "i", "especialment", "a", "mayo", "d'or", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "llac", "kluane", "i", "de", "coure", "prop", "de", "whitehorse", "a", "klondike", "els", "drets", "de", "diversos", "miners", "particulars", "van", "ser", "adquirits", "i", "consolidats", "amb", "suport", "del", "govern", "per", "un", "redu\u00eft", "nombre", "de", "companyies", "entre", "elles", "la", "yukon", "gold", "corporation", "de", "solomon", "r", "guggenheim", "que", "utilitzava", "dragues", "flotants", "la", "yukon", "consolidated", "gold", "company", "va", "continuar", "dragant", "la", "zona", "a", "la", "recerca", "d'or", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "gaudint", "d'un", "breu", "per\u00edode", "de", "prosperitat", "durant", "els", "anys", "gr\u00e0cies", "a", "la", "pujada", "del", "preu", "de", "l'or", "cap", "a", "el", "consell", "territorial", "electe", "havia", "quedat", "redu\u00eft", "a", "tres", "membres", "i", "yukon", "va", "passar", "a", "ser", "governat", "per", "un", "comissionat", "de", "l'or", "funcionari", "federal", "depenent", "del", "ministeri", "de", "l'interior", "del", "canad\u00e0", "el", "seg\u00fcent", "fet", "important", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "yukon", "va", "ser", "la", "construcci\u00f3", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "de", "l'autopista", "d'alaska", "la", "qual", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "renovaci\u00f3", "feta", "pel", "govern", "canadenc", "a", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "va", "obrir", "el", "territori", "al", "tr\u00e0fic", "per", "carretera", "la", "guerra", "tamb\u00e9", "va", "ser", "testimoni", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "diversos", "aer\u00f2droms", "com", "a", "part", "de", "la", "plataforma", "de", "la", "northwest", "staging", "route", "amb", "tot", "l'aflu\u00e8ncia", "de", "treballadors", "per", "a", "les", "obres", "de", "l'autovia", "del", "sud", "va", "tenir", "efectes", "devastadors", "per", "algunes", "de", "les", "primeres", "nacions", "que", "van", "patir", "un", "gran", "nombre", "de", "morts", "en", "veure's", "exposades", "a", "malalties", "a", "les", "quals", "no", "eren", "immunes", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "es", "van", "construir", "altres", "autopistes", "la", "qual", "cosa", "va", "tenir", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "decad\u00e8ncia", "i", "conseq\u00fcent", "desaparici\u00f3", "dels", "vaixells", "fluvials", "que", "havien", "estat", "fins", "aleshores", "el", "principal", "mitj\u00e0", "de", "transport", "a", "la", "zona", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "la", "white", "pass", "and", "yukon", "route", "va", "iniciarse", "en", "el", "transport", "intermodal", "de", "contenidors", "la", "mineria", "tamb\u00e9", "va", "ressuscitar", "incloenthi", "l'explotaci\u00f3", "de", "coure", "a", "whitehorse", "argent", "i", "plom", "a", "keno", "i", "elsa", "i", "asbest", "a", "clinton", "creek", "la", "major", "mina", "de", "zinc", "a", "cel", "obert", "del", "m\u00f3n", "es", "va", "obrir", "a", "faro", "a", "comen\u00e7aments", "dels", "anys", "la", "mineria", "de", "l'or", "va", "tornar", "a", "klondike", "i", "a", "altres", "zones", "amb", "la", "important", "pujada", "dels", "preus", "d'aquest", "metall", "durant", "els", "anys", "entre", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "la", "mineria", "va", "decaure", "i", "el", "paper", "del", "govern", "va", "augmentar", "considerablement", "amb", "transfer\u00e8ncies", "econ\u00f2miques", "que", "anaren", "incrementant", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "el", "es", "va", "aconseguir", "establir", "un", "govern", "responsable", "i", "partits", "pol\u00edtics", "que", "el", "sustentessin", "d'altra", "banda", "les", "\"primeres", "nacions\"", "van", "comen\u00e7ar", "a", "organitzarse", "i", "van", "iniciar", "negociacions", "per", "fer", "valer", "els", "seus", "drets", "territorials", "que", "van", "culminar", "amb", "la", "signatura", "de", "l'\"umbrella", "final", "agreement\"", "el", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "de", "les", "\"primeres", "nacions\"", "van", "signar", "els", "acords", "les", "seves", "reivindicacions", "territorials", "i", "d'autogovern", "continuen", "en", "l'actualitat", "les", "\"primeres", "nacions\"", "s\u00f3n", "considerades", "actualment", "un", "quart", "nivell", "de", "govern", "i", "la", "naturalesa", "espec\u00edfica", "de", "les", "relacions", "intergovernamentals", "\u00e9s", "un", "aspecte", "en", "el", "qual", "se", "segueix", "treballant", "geografia", "el", "territori", "del", "yukon", "es", "localitza", "a", "l'extrem", "nordoest", "del", "canad\u00e0", "escassament", "poblat", "destaca", "pel", "seu", "paisatge", "natural", "de", "llacs", "de", "gel", "fos", "i", "muntanyes", "sempre", "nevades", "entre", "les", "quals", "hi", "ha", "moltes", "de", "les", "m\u00e9s", "altes", "del", "canad\u00e0", "el", "clima", "\u00e9s", "\u00e0rtic", "sub\u00e0rtic", "i", "molt", "sec", "amb", "llargs", "hiverns", "i", "breus", "estius", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "perllongades", "hores", "de", "sol", "durant", "l'estiu", "s\u00f3n", "suficients", "perqu\u00e8", "floreixin", "brots", "i", "fruits", "comestibles", "la", "major", "part", "del", "territori", "es", "troba", "cobert", "de", "boscos", "i", "matolls", "boreals", "sent", "la", "tundra", "el", "tipus", "m\u00e9s", "com\u00fa", "de", "paisatge", "sols", "a", "l'extrem", "septentrional", "i", "sobre", "elevacions", "altes", "la", "regi\u00f3", "del", "yukon", "t\u00e9", "una", "forma", "similar", "a", "la", "d'un", "triangle", "rectangle", "limitant", "a", "l'oest", "amb", "l'estat", "d'alaska", "a", "l'est", "amb", "els", "territoris", "del", "nordoest", "i", "al", "sud", "amb", "la", "prov\u00edncia", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "compr\u00e8n", "una", "superf\u00edcie", "aproximada", "de", "km\u00b2", "dels", "quals", "km\u00b2", "s\u00f3n", "terra", "i", "km\u00b2", "aigua", "el", "yukon", "est\u00e0", "delimitat", "pel", "paral\u00b7lel", "\u00b0", "de", "latitud", "al", "sud", "la", "seva", "costa", "nord", "es", "troba", "sobre", "el", "mar", "de", "beaufort", "i", "la", "riba", "occidental", "se", "circumscriu", "als", "graus", "oest", "de", "longitud", "el", "seu", "l\u00edmit", "est", "segueix", "carena", "muntanyosa", "que", "exerceix", "de", "divis\u00f2ria", "entre", "les", "conques", "hidrogr\u00e0fiques", "del", "riu", "yukon", "i", "el", "riu", "mackenzie", "la", "totalitat", "del", "yukon", "se", "situa", "a", "l'oest", "de", "vancouver", "per", "la", "qual", "cosa", "acull", "les", "comunitats", "m\u00e9s", "occidentals", "del", "canad\u00e0", "orografia", "excepte", "la", "plana", "costanera", "del", "mar", "de", "beaufort", "oce\u00e0", "\u00e0rtic", "la", "resta", "del", "territori", "forma", "part", "de", "les", "muntanyes", "rocoses", "el", "terreny", "inclou", "serralades", "altiplans", "i", "valls", "fluvials", "el", "sudoest", "es", "troba", "dominat", "pels", "camps", "de", "gel", "de", "kluane", "integrats", "dins", "la", "reserva", "i", "parc", "nacional", "de", "kluane", "les", "muntanyes", "saint", "elias", "presenten", "cinc", "de", "les", "m\u00e9s", "altes", "elevacions", "canadenques", "un", "bon", "nombre", "de", "glaceres", "emergeixen", "d'aquests", "camps", "de", "gel", "entre", "els", "quals", "destaquen", "la", "logan", "l'hubbard", "i", "la", "kaskawulsh", "aix\u00ed", "mateix", "el", "permagel", "\u00e9s", "molt", "freq\u00fcent", "sobretot", "cap", "al", "nord", "i", "centre", "mentre", "que", "al", "sud", "les", "concentracions", "d'aquest", "fenomen", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "disperses", "dues", "grans", "falles", "denali", "i", "tintina", "han", "estat", "les", "responsables", "de", "la", "creaci\u00f3", "de", "vastes", "valls", "denominades", "fosses", "shakwak", "i", "tintina", "la", "primera", "separa", "les", "muntanyes", "kluane", "d'altres", "muntanyes", "situades", "m\u00e9s", "al", "nord", "tant", "l'autopista", "haines", "com", "l'autopista", "d'alaska", "al", "nord", "de", "haines", "junction", "van", "ser", "constru\u00efdes", "sobre", "aquesta", "fossa", "la", "fossa", "tintina", "envolta", "al", "yukon", "de", "nordoest", "a", "sudest", "i", "les", "seves", "ribes", "s\u00f3n", "riques", "en", "dip\u00f2sits", "minerals", "com", "els", "jaciments", "d'or", "de", "klondike", "o", "els", "de", "plom", "i", "zinc", "propers", "a", "faro", "serralades", "les", "muntanyes", "saint", "elias", "formen", "part", "de", "les", "muntanyes", "de", "la", "costa", "que", "s'estenen", "des", "del", "sud", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "fins", "a", "alaska", "abastant", "tot", "el", "sudest", "del", "yukon", "les", "muntanyes", "saint", "elias", "acullen", "els", "cims", "m\u00e9s", "elevats", "per\u00f2", "alhora", "existeixen", "moltes", "altres", "serralades", "com", "per", "exemple", "les", "british", "mountains", "i", "les", "muntanyes", "richardson", "al", "nordest", "ambdues", "formant", "part", "de", "la", "serralada", "brooks", "les", "muntanyes", "mackenzie", "i", "selwyn", "a", "l'est", "les", "muntanyes", "cassiar", "al", "sudest", "les", "muntanyes", "pelly", "al", "centre", "de", "yukon", "i", "les", "muntanyes", "ogilvie", "al", "nord", "de", "dawson", "city", "i", "seguint", "la", "dempster", "highway", "les", "principals", "serralades", "del", "yukon", "s\u00f3n", "serralada", "brooks", "principalment", "al", "nord", "d'alaska", "muntanyes", "british", "yukon", "muntanyes", "richardson", "yukon", "muntanyes", "cassiar", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "i", "yukon", "muntanyes", "mackenzie", "territoris", "del", "nordoest", "i", "yukon", "muntanyes", "logan", "yukon", "muntanyes", "selwyn", "yukon", "muntanyes", "hess", "yukon", "serralada", "nadaleen", "yukon", "serralada", "bonnet", "plume", "yukon", "muntanyes", "wernecke", "yukon", "serralada", "knorr", "yukon", "pacific", "coast", "ranges", "de", "m\u00e8xic", "a", "alaska", "muntanyes", "de", "la", "costa", "tamb\u00e9", "a", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "i", "alaska", "panhandle", "muntanyes", "saint", "elias", "sud", "d'alaska", "yukon", "i", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "serralades", "kluane", "yukon", "serralades", "alsek", "yukon", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "i", "alaska", "serralades", "yukon", "serralada", "anvil", "serralada", "dawson", "serralada", "miners", "yukon", "serralada", "nisling", "muntanyes", "ogilvie", "yukon", "serralada", "nahoni", "muntanyes", "pelly", "yukon", "serralada", "big", "salmon", "yukon", "serralada", "glenlyon", "serralada", "saint", "cyr", "serralada", "ruby", "yukon", "punts", "m\u00e9s", "elevats", "hidrografia", "la", "major", "part", "del", "territori", "forma", "part", "de", "la", "conca", "del", "riu", "hom\u00f2nim", "que", "desemboca", "al", "mar", "de", "bering", "el", "sud", "del", "yukon", "\u00e9s", "abundant", "en", "llacs", "glacials", "estrets", "i", "alpins", "que", "flueixen", "en", "gran", "manera", "cap", "al", "sistema", "del", "yukon", "els", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "el", "teslin", "atlin", "tagish", "marsh", "laberge", "kusawa", "i", "kluane", "el", "llac", "bennett", "on", "va", "tenir", "lloc", "la", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike", "\u00e9s", "m\u00e9s", "petit", "i", "desguassa", "al", "llac", "tagish", "altres", "rius", "i", "rierols", "desemboquen", "directament", "a", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "o", "directament", "o", "indirectament", "a", "l'\u00e0rtic", "el", "riu", "alsektatshenshini", "desemboca", "directament", "al", "pac\u00edfic", "des", "del", "sudoest", "de", "yukon", "mentre", "dos", "dels", "rius", "principals", "del", "yukon", "el", "liard", "i", "el", "peel", "desemboquen", "al", "riu", "mackenzie", "ja", "dins", "els", "territoris", "del", "nordoest", "clima", "el", "clima", "predominant", "\u00e9s", "el", "sub\u00e0rtic", "caracteritzat", "per", "hiverns", "durs", "i", "llargs", "i", "estius", "temperats", "i", "curts", "l'aer\u00f2drom", "de", "snag", "quil\u00f2metres", "a", "l'est", "de", "beaver", "creek", "prop", "de", "la", "frontera", "amb", "alaska", "va", "experimentar", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "baixa", "registrada", "a", "am\u00e8rica", "del", "nord", "amb", "\u00b0c", "el", "de", "febrer", "de", "la", "costa", "de", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "t\u00e9", "un", "clima", "polar", "el", "clima", "\u00e9s", "generalment", "molt", "sec", "amb", "poques", "precipitacions", "per\u00f2", "\u00e9s", "considerablement", "m\u00e9s", "humit", "al", "sudest", "la", "precipitaci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "alta", "a", "les", "muntanyes", "i", "la", "capa", "de", "neu", "continua", "fonentse", "fins", "ben", "entrat", "l'estiu", "propiciant", "un", "augment", "del", "cabal", "dels", "rius", "font", "environment", "canada", "temperatures", "normals", "mitjana", "del", "canad\u00e0", "ecologia", "la", "tundra", "predomina", "a", "gaireb\u00e9", "tot", "el", "yukon", "d'acord", "amb", "les", "definicions", "de", "l'ecozona", "d'environment", "canada", "el", "sud", "i", "centre", "del", "territori", "representen", "l'\"ecozona", "de", "la", "serralada", "boreal\"", "mentre", "que", "el", "bosc", "del", "nord", "constitueix", "l'\"ecozona", "de", "la", "serralada", "de", "taiga\"", "el", "sector", "del", "riu", "peel", "al", "nordest", "forma", "part", "de", "la", "plana", "de", "taiga", "i", "el", "litoral", "\u00e0rtic", "de", "l'\"ecozona", "de", "l'\u00e0rtic", "meridional\"", "flora", "la", "p\u00edcea", "negra", "picea", "mariana", "i", "la", "blanca", "picea", "glauca", "el", "quaking", "aspen", "populus", "tremuloides", "i", "el", "pollancre", "bals\u00e0mic", "populus", "balsamifera", "es", "troben", "distribu\u00efts", "per", "tot", "el", "territori", "tot", "i", "que", "poc", "habitual", "el", "bedoll", "d'alaska", "betula", "neoalaskana", "pot", "trobarse", "al", "yukon", "una", "varietat", "de", "con\u00edfera", "pinus", "contorta", "es", "troba", "al", "seu", "extrem", "septentrional", "i", "centralmeridional", "mentre", "el", "tamarack", "larix", "laricina", "es", "troba", "al", "sudest", "i", "l'avet", "subalp\u00ed", "abies", "lasiocarpa", "a", "les", "elevades", "altures", "de", "la", "regi\u00f3", "sud", "fauna", "els", "mam\u00edfers", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "el", "carib\u00fa", "rangifer", "tarandus", "l'ant", "alcis", "alcis", "el", "llop", "canis", "lupus", "l'os", "bru", "ursus", "arctos", "horribilis", "i", "l'os", "negre", "americ\u00e0", "ursus", "americanus", "en", "llocs", "elevats", "es", "poden", "veure", "ovelles", "ovis", "dalli", "i", "al", "sud", "la", "cabra", "blanca", "oreamnos", "americanus", "els", "ossos", "polars", "ursus", "maritimus", "es", "troben", "a", "la", "costa", "\u00e0rtica", "el", "c\u00e9rvol", "mul", "odocoileus", "hermionus", "i", "el", "seu", "predador", "el", "puma", "felis", "concolor", "s\u00f3n", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "habituals", "al", "sud", "i", "els", "coiots", "canis", "latrans", "han", "guanyat", "terreny", "al", "nord", "l'uapit\u00ed", "i", "el", "bis\u00f3", "foren", "introdu\u00efts", "tardanament", "hi", "ha", "un", "gran", "nombre", "de", "rosegadors", "destacant", "esquirols", "esquirols", "de", "terra", "l\u00e8mmings", "piques", "castors", "diverses", "rates", "de", "camp", "porcs", "espins", "rates", "mesqueres", "els", "must\u00e8lids", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "molt", "representatius", "goluts", "gulo", "gulo", "martes", "martes", "americana", "erminis", "mustela", "erminea", "mostela", "mustela", "nivalis", "vis\u00f3", "americ\u00e0", "mustela", "vison", "i", "ll\u00fadria", "de", "riu", "lontra", "canadensis", "altres", "petits", "carn\u00edvors", "s\u00f3n", "el", "linx", "canadenc", "lynx", "canadensis", "la", "guineu", "roja", "vulpes", "vulpes", "i", "la", "guineu", "\u00e0rtica", "vulpes", "lagopus", "al", "litoral", "del", "nord", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "d'aus", "sobrevolen", "el", "yukon", "el", "corb", "com\u00fa", "corvus", "corax", "\u00e9s", "l'au", "m\u00e9s", "estesa", "entre", "altres", "ocells", "aut\u00f2ctons", "hi", "ha", "el", "pigarg", "americ\u00e0", "haliaeetus", "leucocephalus", "l'\u00e0guila", "daurada", "aquila", "chrysaetos", "el", "falc\u00f3", "grif\u00f3", "falco", "rusticolus", "i", "el", "falc\u00f3", "pelegr\u00ed", "falco", "peregrinus", "i", "cinc", "tipus", "de", "gall", "fer", "gr\u00e8vol", "de", "p\u00edcea", "dendragapus", "perdiu", "de", "collar", "perdiu", "blanca", "i", "perdiu", "de", "cua", "blanca", "moltes", "aus", "migrat\u00f2ries", "es", "reprodueixen", "al", "yukon", "per", "ser", "l'extrem", "nord", "de", "la", "ruta", "del", "pac\u00edfic", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "lota", "i", "el", "llu\u00e7", "de", "riu", "la", "majoria", "dels", "peixos", "que", "viuen", "als", "rius", "llacs", "i", "rierols", "del", "yukon", "s\u00f3n", "salm\u00f2nids", "quatre", "esp\u00e8cies", "de", "salm\u00f3", "oncorhynchus", "tshawytscha", "salm\u00f3", "vermell", "salm\u00f3", "platejat", "i", "salm\u00f3", "keta", "es", "reprodueixen", "en", "rius", "i", "llacs", "de", "les", "conques", "del", "pac\u00edfic", "i", "del", "riu", "yukon", "el", "riu", "yukon", "t\u00e9", "el", "corrent", "d'aigua", "m\u00e9s", "fred", "per", "a", "l'h\u00e0bitat", "de", "qualsevol", "salm\u00f3", "l'oncorhynchus", "tshawytscha", "neda", "uns", "quil\u00f2metres", "riu", "amunt", "des", "de", "la", "desembocadura", "al", "mar", "de", "bering", "fins", "a", "whitehorse", "on", "pon", "els", "ous", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "poblacions", "de", "salmons", "vermells", "i", "truites", "arc", "de", "sant", "mart\u00ed", "en", "llacunes", "interiors", "els", "salvelinus", "s\u00f3n", "representats", "per", "salvelinus", "namaycush", "presents", "en", "gran", "part", "de", "les", "llacunes", "del", "yukon", "aix\u00ed", "com", "diverses", "truites", "aut\u00f2ctones", "salvelinus", "malma", "salvelinus", "confluentus", "i", "truita", "alpina", "no", "hi", "ha", "r\u00e8ptils", "al", "territori", "tret", "d'unes", "poques", "granotas", "recursos", "naturals", "com", "que", "el", "yukon", "posseeix", "abundants", "recursos", "minerals", "la", "mineria", "va", "ser", "el", "principal", "activitat", "econ\u00f2mica", "fins", "fa", "poc", "temps", "no", "en", "va", "l'or", "trobat", "a", "klondike", "va", "provocar", "la", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike", "a", "la", "darreria", "del", "segle", "xix", "actualment", "es", "troba", "or", "en", "molts", "rierols", "i", "rius", "i", "hi", "ha", "ind\u00fastries", "que", "es", "dediquen", "a", "la", "seva", "explotaci\u00f3", "activa", "altres", "minerals", "que", "s'han", "trobat", "en", "major", "o", "menor", "mesura", "s\u00f3n", "el", "coure", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "whitehorse", "plom", "i", "zinc", "a", "faro", "argent", "plom", "i", "zinc", "a", "mayo", "i", "kenik", "s'ha", "descobert", "asbest", "a", "clinton", "creek", "i", "coure", "or", "i", "carb\u00f3", "a", "la", "zona", "de", "carmacks", "el", "jaciment", "de", "tungst\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "es", "troba", "a", "macmillan", "pass", "a", "les", "muntanyes", "mackenzie", "proper", "a", "la", "frontera", "amb", "els", "territoris", "del", "nordoest", "els", "minerals", "no", "met\u00e0l\u00b7lics", "inclouen", "el", "jade", "i", "la", "baritina", "el", "comer\u00e7", "de", "pells", "havia", "estat", "la", "principal", "activitat", "econ\u00f2mica", "de", "les", "tribus", "de", "les", "primeres", "nacions", "per\u00f2", "la", "disminuci\u00f3", "dels", "preus", "i", "les", "cr\u00edtiques", "creixent", "del", "sector", "proteccionista", "dels", "animals", "van", "deixarla", "en", "un", "nivell", "molt", "residual", "el", "yukon", "disposa", "de", "tres", "centrals", "hidroel\u00e8ctriques", "al", "llac", "schwatka", "prop", "de", "mayo", "i", "al", "llac", "aishihik", "tot", "i", "que", "els", "boscos", "predominen", "en", "el", "paisatge", "la", "majoria", "dels", "arbres", "s\u00f3n", "petits", "i", "de", "lent", "creixement", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "clima", "fred", "i", "sec", "es", "practica", "la", "silvicultura", "a", "petita", "escala", "al", "sud", "del", "territori", "aquesta", "t\u00e9", "m\u00e9s", "import\u00e0ncia", "en", "tenir", "un", "clima", "m\u00e9s", "humit", "amb", "tot", "les", "enormes", "dist\u00e0ncies", "fins", "als", "principals", "centres", "de", "mercat", "i", "els", "elevats", "preus", "en", "fan", "una", "empresa", "poc", "rendible", "s'explota", "una", "petita", "quantitat", "de", "gas", "natural", "al", "sudest", "per\u00f2", "poc", "s'ha", "explorat", "en", "altres", "punts", "de", "l'estat", "es", "creu", "que", "pot", "haverhi", "grans", "reserves", "de", "gas", "a", "l'\u00e0rea", "d'eagle", "plains", "seguint", "la", "dempster", "highway", "i", "possiblement", "prop", "de", "whitehorse", "per\u00f2", "una", "vegada", "m\u00e9s", "la", "dist\u00e0ncia", "des", "dels", "gasoductes", "ha", "obstaculitzat", "la", "investigaci\u00f3", "q\u00fcestions", "ambientals", "l'escalfament", "global", "est\u00e0", "afectant", "m\u00e9s", "al", "nord", "que", "a", "qualsevol", "altre", "punt", "del", "planeta", "i", "el", "yukon", "no", "\u00e9s", "l'excepci\u00f3", "si", "b\u00e9", "\u00e9s", "cert", "que", "els", "residents", "rebrien", "amb", "entusiasme", "temperatures", "m\u00e9s", "c\u00e0lides", "els", "efectes", "col\u00b7laterals", "de", "tal", "fenomen", "s\u00f3n", "desconeguts", "l'increment", "de", "les", "temperatures", "afavoriria", "l'augment", "de", "l'evaporaci\u00f3", "en", "un", "ambient", "ja", "de", "per", "si", "for\u00e7a", "sec", "cosa", "que", "facilitaria", "l'extensi\u00f3", "dels", "incendis", "forestals", "i", "reduiria", "la", "productivitat", "biol\u00f2gica", "dels", "boscos", "boreals", "el", "creixement", "dels", "quals", "es", "veu", "m\u00e9s", "limitat", "per", "la", "manca", "d'humitat", "que", "per", "una", "temperatura", "favorable", "el", "territori", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "el", "blanc", "de", "la", "contaminaci\u00f3", "provinent", "d'altres", "sectors", "del", "m\u00f3n", "sobretot", "d'origen", "org\u00e0nic", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "consum", "d'animals", "salvatges", "i", "de", "peix", "ja", "no", "\u00e9s", "aconsellable", "a", "nivell", "local", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "mines", "i", "el", "tractament", "de", "les", "deixies", "poden", "suposar", "un", "problema", "important", "de", "contaminaci\u00f3", "amb", "un", "enorme", "cost", "de", "neteja", "en", "un", "intent", "per", "fomentar", "la", "investigaci\u00f3", "dels", "recursos", "naturals", "l'anterior", "govern", "del", "yukon", "liderat", "per", "dennis", "fentie", "va", "suspendre", "l'aplicaci\u00f3", "de", "la", "protected", "areas", "strategy", "estrategia", "de", "zones", "protegides", "establerta", "per", "un", "govern", "anterior", "del", "partit", "dem\u00f2crata", "i", "va", "indicar", "la", "seva", "intenci\u00f3", "de", "no", "crear", "m\u00e9s", "parcs", "o", "zones", "protegides", "els", "gwich'in", "d'old", "crow", "depenen", "del", "carib\u00fa", "de", "porcupine", "per", "abastirse", "de", "carn", "i", "roba", "d'abrigar", "com", "d'altres", "tribus", "del", "yukon", "aquesta", "esp\u00e8cie", "migra", "cap", "a", "les", "planes", "costaneres", "i", "la", "refugi", "nacional", "de", "fauna", "salvatge", "de", "l'\u00e0rtic", "a", "alaska", "per", "apariarse", "cosa", "que", "es", "podria", "veure", "amena\u00e7ada", "per", "l'extracci\u00f3", "del", "petroli", "a", "la", "zona", "geografia", "humana", "el", "yukon", "\u00e9s", "un", "territori", "escassament", "poblat", "amb", "uns", "habitants", "en", "un", "territori", "gaireb\u00e9", "tan", "extens", "com", "espanya", "o", "su\u00e8cia", "i", "una", "densitat", "de", "persones", "per", "km\u00b2", "prop", "de", "tres", "quartes", "parts", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "concentren", "a", "l'\u00e0rea", "de", "whitehorse", "i", "la", "resta", "viu", "en", "petites", "comunitats", "totes", "elles", "excepte", "old", "crow", "s\u00f3n", "accessibles", "per", "carretera", "la", "capital", "whitehorse", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "i", "poblada", "la", "segona", "en", "import\u00e0ncia", "\u00e9s", "amb", "habitants", "dawson", "city", "capital", "del", "territori", "fins", "al", "tradicionalment", "el", "yukon", "estava", "habitat", "per", "tribus", "n\u00f2mades", "atabasques", "pertanyents", "a", "les", "primeres", "nacions", "que", "havien", "establert", "forts", "lla\u00e7os", "comercials", "amb", "els", "tinglits", "de", "la", "costa", "del", "pac\u00edfic", "s'estima", "que", "el", "de", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "actual", "\u00e9s", "d'origen", "ind\u00edgena", "actualment", "no", "hi", "ha", "poblaci\u00f3", "inuit", "al", "yukon", "tot", "i", "que", "n'hi", "havia", "hagut", "en", "temps", "hist\u00f2rics", "al", "llarg", "de", "la", "costa", "de", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "les", "malalties", "i", "epid\u00e8mies", "els", "van", "fer", "desapar\u00e8ixer", "durant", "el", "segle", "xix", "principals", "assentaments", "el", "seg\u00fcent", "quadre", "presenta", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "majoria", "de", "les", "comunitats", "del", "yukon", "\u00e9s", "important", "especificar", "que", "el", "cens", "de", "inclou", "tots", "aquells", "que", "viuen", "dins", "els", "l\u00edmits", "comunitaris", "mentre", "el", "departament", "d'estad\u00edstica", "del", "yukon", "yukon", "bureau", "of", "statistics", "ybs", "inclou", "cada", "ciutad\u00e0", "amb", "adre\u00e7a", "de", "correu", "postal", "habitualment", "moltes", "persones", "viuen", "fora", "dels", "l\u00edmits", "de", "la", "comunitat", "i", "per", "aquest", "motiu", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "alts", "els", "registres", "de", "la", "yukon", "bureau", "of", "statistics", "notes", "\u00b9", "part", "de", "whitehorse", "aglomeraci\u00f3", "\u00b2", "inclou", "el", "poble", "i", "els", "assentaments", "de", "les", "primeres", "nacions", "d'upper", "liard", "i", "\"two", "and", "onehalf", "mille", "village\"", "inclou", "la", "vila", "i", "la", "reserva", "\u00edndia", "inclou", "l'assentament", "i", "la", "reserva", "ve\u00efna", "evoluci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "poblaci\u00f3", "del", "yukon", "des", "de", "economia", "l'economia", "est\u00e0", "basada", "en", "els", "recursos", "minerals", "plom", "zinc", "argent", "or", "asbest", "coure", "tungst\u00e8", "jade", "i", "baritina", "el", "govern", "va", "adquirir", "el", "terreny", "a", "la", "companyia", "de", "la", "badia", "de", "hudson", "el", "i", "el", "el", "va", "dividir", "creant", "els", "territoris", "del", "nordoest", "per", "cobrir", "la", "necessitat", "dels", "governs", "locals", "donada", "l'aflu\u00e8ncia", "de", "poblaci\u00f3", "per", "la", "febre", "de", "l'or", "milers", "de", "buscadors", "d'or", "van", "omplir", "el", "territori", "creant", "un", "per\u00edode", "de", "creixement", "que", "va", "quedar", "retratat", "per", "autors", "com", "robert", "w", "service", "i", "jack", "london", "el", "record", "d'aquest", "per\u00edode", "i", "els", "primers", "dies", "de", "la", "policia", "muntada", "del", "canad\u00e0", "aix\u00ed", "com", "les", "meravelles", "paisatg\u00edstiques", "del", "territori", "i", "oci", "a", "l'aire", "lliure", "fan", "del", "turisme", "la", "segona", "ind\u00fastria", "m\u00e9s", "important", "la", "ind\u00fastria", "manufacturera", "que", "inclou", "els", "mobles", "roba", "i", "artesanies", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "en", "ordre", "d'import\u00e0ncia", "junt", "amb", "la", "hidroelectricitat", "les", "ind\u00fastries", "tradicionals", "de", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "pesca", "han", "perdut", "import\u00e0ncia", "en", "l'actualitat", "el", "sector", "p\u00fablic", "\u00e9s", "el", "que", "acull", "m\u00e9s", "treballadors", "a", "tot", "el", "territori", "donant", "feina", "a", "unes", "persones", "d'un", "total", "de", "treballadors", "del", "yukon", "transport", "abans", "de", "l'arribada", "de", "les", "formes", "modernes", "de", "transport", "els", "rius", "i", "camins", "de", "muntanya", "eren", "les", "principals", "rutes", "de", "transport", "emprades", "pels", "pobles", "costaners", "tlingit", "que", "comerciaven", "amb", "els", "atabascans", "destacant", "el", "pas", "chilkoot", "i", "la", "ruta", "dalton", "des", "de", "la", "febre", "de", "l'or", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "les", "barques", "van", "navegar", "pel", "riu", "yukon", "principalment", "entre", "whitehorse", "i", "dawson", "city", "per\u00f2", "alguns", "arribaven", "fins", "a", "alaska", "i", "el", "mar", "de", "bering", "mentre", "d'altres", "es", "dirigien", "a", "alguns", "dels", "seus", "afluents", "com", "el", "riu", "stewart", "la", "majoria", "de", "les", "embarcacions", "eren", "propietat", "de", "la", "britishyukon", "navigation", "company", "una", "extensi\u00f3", "del", "white", "pass", "and", "yukon", "route", "que", "unia", "en", "un", "ferrocarril", "de", "via", "estreta", "skagway", "i", "whitehorse", "el", "ferrocarril", "va", "deixar", "de", "funcionar", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "actualment", "\u00e9s", "emprat", "sols", "com", "a", "reclam", "tur\u00edstic", "actualment", "les", "principals", "vies", "de", "comunicaci\u00f3", "terrestres", "s\u00f3n", "l'alaska", "highway", "la", "klondike", "highway", "entre", "skagway", "i", "dawson", "city", "la", "haines", "highway", "entre", "haines", "i", "haines", "junction", "i", "la", "dempster", "highway", "que", "uneix", "inuvik", "als", "territoris", "del", "nordoest", "i", "la", "klondike", "highway", "totes", "elles", "pavimentades", "a", "excepci\u00f3", "de", "la", "dempster", "la", "gaireb\u00e9", "totalitat", "de", "comunitats", "del", "yukon", "s\u00f3n", "accessibles", "per", "carretera", "sent", "el", "transport", "aeri", "l'\u00fanica", "forma", "d'arribar", "a", "la", "remota", "comunitat", "d'old", "crow", "a", "l'extrem", "nord", "l'aeroport", "internacional", "de", "whitehorse", "t\u00e9", "vols", "directes", "amb", "vancouver", "calgary", "edmonton", "fairbanks", "juneau", "i", "frankfurt", "durant", "l'estiu", "cada", "comunitat", "posseeix", "un", "aeroport", "sent", "el", "tursime", "i", "les", "prospeccions", "mineres", "la", "seva", "principal", "font", "de", "negoci", "administraci\u00f3", "i", "govern", "durant", "el", "segle", "xix", "el", "yukon", "form\u00e0", "part", "del", "territori", "del", "nordoest", "administrat", "per", "la", "companyia", "de", "la", "badia", "de", "hudson", "i", "posteriorment", "dels", "territoris", "del", "nordoest", "administrats", "pel", "govern", "federal", "canadenc", "va", "obtenir", "un", "cert", "nivell", "d'autogovern", "a", "partir", "de", "quan", "es", "va", "convertir", "en", "un", "districte", "separat", "dels", "territoris", "del", "nordoest", "el", "pass\u00e0", "a", "ser", "un", "territori", "independent", "amb", "el", "mateix", "comissari", "i", "consell", "territorialabans", "de", "el", "yukon", "era", "administrat", "per", "un", "comissionat", "nomenat", "pel", "ministre", "federal", "d'afers", "ind\u00edgenes", "i", "desenvolupament", "del", "nord", "aquest", "comissionat", "presidia", "i", "jugava", "un", "cert", "paper", "en", "el", "nomenament", "d'un", "consell", "executiu", "les", "compet\u00e8ncies", "del", "qual", "eren", "\u00fanicament", "consultives", "el", "el", "govern", "federal", "i", "el", "comissionat", "van", "delegar", "part", "del", "seu", "poder", "en", "una", "assemblea", "territorial", "que", "aquell", "any", "va", "adoptar", "un", "sistema", "de", "partits", "de", "govern", "responsable", "aquest", "canvi", "va", "ser", "efectuat", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "carta", "acreditativa", "expedida", "pel", "ministre", "jake", "epp", "ministre", "federal", "d'afers", "ind\u00edgenes", "i", "desenvolupament", "del", "nord", "m\u00e9s", "que", "per", "un", "procediment", "legislatiu", "la", "yukon", "act", "aprovada", "l'", "d'abril", "de", "va", "formalitzar", "els", "poders", "del", "govern", "del", "yukon", "i", "va", "afegir", "una", "s\u00e8rie", "de", "compet\u00e8ncies", "addicionals", "de", "car\u00e0cter", "territorial", "al", "govern", "del", "territori", "com", "ara", "el", "control", "sobre", "la", "terra", "i", "els", "recursos", "naturals", "des", "del", "excepte", "en", "mat\u00e8ria", "de", "persecucions", "criminals", "el", "yukon", "disposa", "gaireb\u00e9", "dels", "mateixos", "poders", "que", "els", "governs", "provincials", "una", "cosa", "que", "tamb\u00e9", "estan", "buscant", "els", "altres", "dos", "territoris", "territoris", "del", "nordoest", "i", "nunavut", "actualment", "el", "paper", "del", "comissionat", "\u00e9s", "semblant", "al", "d'un", "tinentgovernador", "provincial", "per\u00f2", "a", "difer\u00e8ncia", "d'ells", "els", "comissionats", "no", "representen", "el", "monarca", "canadenc", "sin\u00f3", "que", "s\u00f3n", "treballadors", "del", "govern", "federal", "si", "b\u00e9", "s'han", "obert", "debats", "al", "voltant", "de", "si", "el", "yukon", "hauria", "de", "ser", "considerat", "l'onzena", "prov\u00edncia", "del", "canad\u00e0", "se", "sol", "posar", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "per", "la", "seva", "escassa", "poblaci\u00f3", "com", "a", "resultat", "el", "govern", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "ha", "proposat", "en", "nombroses", "ocasions", "ferse", "c\u00e0rrec", "de", "la", "seva", "administraci\u00f3", "a", "nivell", "federal", "el", "territori", "est\u00e0", "representat", "al", "parlament", "del", "canad\u00e0", "per", "un", "diputat", "i", "un", "senador", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "que", "succeeix", "amb", "els", "estats", "units", "tots", "els", "membres", "del", "parlament", "tenen", "el", "mateix", "valor", "i", "els", "residents", "al", "yukon", "gaudeixen", "dels", "mateixos", "drets", "que", "altres", "ciutadans", "canadencs", "el", "yukon", "va", "ser", "una", "de", "les", "nou", "jurisdiccions", "del", "canad\u00e0", "a", "proposar", "el", "matrimoni", "homosexual", "abans", "de", "l'aprovaci\u00f3", "de", "la", "llei", "de", "matrimonis", "civils", "canadenc", "juntament", "amb", "ont\u00e0rio", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "el", "quebec", "manitoba", "nova", "esc\u00f2cia", "saskatchewan", "terranova", "i", "labrador", "i", "nova", "brunsvic", "governs", "de", "les", "primeres", "nacions", "la", "gran", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "forma", "part", "de", "les", "primeres", "nacions", "el", "es", "va", "signar", "un", "acord", "territorial", "entre", "representants", "de", "catorze", "pobles", "ind\u00edgenes", "diferents", "i", "el", "govern", "federal", "des", "de", "llavors", "cada", "\"naci\u00f3\"", "ha", "de", "negociar", "les", "seves", "reclamacions", "espec\u00edfiques", "de", "terres", "i", "autogovern", "el", "novembre", "de", "de", "les", "\"primeres", "nacions\"", "van", "signar", "acords", "amb", "el", "govern", "a", "continuaci\u00f3", "s'ofereix", "una", "llista", "de", "les", "primeres", "nacions", "el", "territori", "va", "acollir", "un", "assentament", "inuit", "a", "herschel", "island", "a", "la", "costa", "de", "l'\u00e0rtic", "per\u00f2", "el", "va", "ser", "desmantellat", "i", "els", "seus", "habitants", "traslladats", "als", "territoris", "del", "nordoest", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'acord", "final", "inulaviut", "l'illa", "\u00e9s", "avui", "un", "parc", "territorial", "i", "es", "coneix", "oficialment", "com", "a", "qikiqtaruk", "el", "nom", "de", "l'illa", "en", "inuktitut", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "banfield", "alexander", "william", "francis", "the", "mammals", "of", "canada", "en", "angl\u00e8s", "universitat", "de", "toronto", "p", "isbn", "coates", "ken", "s", "morrison", "william", "r", "land", "of", "the", "midnight", "sun", "a", "history", "of", "the", "yukon", "en", "angl\u00e8s", "edmonton", "hurtig", "isbn", "cody", "william", "k", "flora", "of", "the", "yukon", "territory", "en", "angl\u00e8s", "ottawa", "nrc", "research", "press", "isbn", "x", "pamela", "h", "sinclair", "wendy", "a", "nixon", "cameron", "d", "eckert", "y", "nancy", "l", "hughes", "eds", "birds", "of", "the", "yukon", "territory", "en", "angl\u00e8s", "vancouver", "universitat", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "isbn", "berton", "pierre", "klondike", "the", "last", "great", "gold", "rush", "revisi\u00f3", "toronto", "anchor", "canada", "isbn", "michener", "james", "albert", "journey", "en", "angl\u00e8s", "st", "american", "ed", "nova", "york", "random", "house", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "yukon", "bureau", "of", "statistics", "en", "angl\u00e8s", "yukon", "legislative", "assembly", "en", "angl\u00e8s", "the", "yukon", "territory", "act", "en", "angl\u00e8s", "la", "llei", "de", "yukon", "del", "yukon", "actloi", "sur", "le", "yukon", "pdf", "en", "angl\u00e8s", "franc\u00e8s", "la", "llei", "de", "yukon", "del", "normales", "et", "moyennes", "climatiques", "de", "en", "franc\u00e8s", "angl\u00e8s", "normales", "climatiques", "canadiennes", "govern", "del", "canad\u00e0", "tidd", "claude", "tidd", "mary", "a", "yukon", "romanceune", "histoire", "d'amour", "yukonnaise", "en", "franc\u00e8s", "angl\u00e8s", "canadian", "heritagepatrimoine", "canadien", "henry", "m", "sarvant", "photographs", "of", "washington", "state", "and", "the", "yukon", "en", "angl\u00e8s", "university", "of", "washington", "sd", "col\u00b7leccions", "digitals", "de", "la", "universitat", "de", "washington", "fotografies", "de", "henry", "m", "sarvant", "de", "les", "seves", "expedicions", "a", "la", "muntanya", "de", "mount", "rainier", "i", "escenes", "de", "llocs", "propers", "entre", "i", "tamb\u00e9", "inclou", "imatges", "d'un", "viatge", "a", "les", "mines", "d'or", "de", "klondike", "el", "i", "documenta", "el", "seu", "trajecte", "pel", "chilkoot", "pass", "i", "les", "activitats", "mineres", "subjacents", "en", "la", "proximitat", "de", "dawson", "territori", "del", "yukon", "william", "e", "meed", "photographs", "en", "angl\u00e8s", "university", "of", "washington", "sd", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "fotografies", "de", "william", "e", "meed", "amb", "escenes", "del", "yukon", "canad\u00e0", "parts", "d'alaska", "i", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "durant", "la", "febre", "de", "l'or", "de", "klondike"]