["zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "tze", "\"la", "tesi", "de", "l'\u00e0ngel", "cruel\"", "coneguda", "amb", "el", "t\u00edtol", "internacional", "oficial", "de", "\"the", "cruel", "angel's", "thesis\"", "\u00e9s", "una", "can\u00e7\u00f3", "jpop", "interpretada", "per", "la", "cantant", "japonesa", "yko", "takahashi", "la", "can\u00e7\u00f3", "composta", "per", "\u00e9sser", "el", "tema", "musical", "inicial", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "anime", "neon", "genesis", "evangelion", "va", "ser", "publicada", "com", "a", "senzill", "el", "d'octubre", "de", "a", "la", "cara", "a", "amb", "\"fly", "me", "to", "the", "moon\"", "a", "la", "cara", "b", "composta", "per", "toshiyuki", "mori", "i", "hidetoshi", "sat", "amb", "lletra", "de", "neko", "oikawa", "es", "va", "incloure", "a", "l'\u00e0lbum", "que", "contenia", "la", "banda", "sonora", "de", "l'anime", "a", "partir", "del", "primer", "neon", "genesis", "evangelion", "original", "soundtrack", "i", "lila", "sis\u00e8", "\u00e0lbum", "de", "takahashiels", "cr\u00edtics", "musicals", "van", "rebre", "favorablement", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "que", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "sha", "convertit", "en", "una", "de", "les", "peces", "m\u00e9s", "famoses", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "japonesa", "i", "una", "fita", "de", "l'anomenada", "anisong", "\u00e9s", "a", "dir", "can\u00e7ons", "especialment", "creades", "per", "a", "s\u00e8ries", "d'anime", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "emissi\u00f3", "d'evangelion", "encara", "\u00e9s", "una", "de", "les", "can\u00e7ons", "m\u00e9s", "populars", "del", "karaoke", "japon\u00e8s", "guanyant", "nombroses", "enquestes", "de", "popularitat", "i", "reconeixement", "la", "can\u00e7\u00f3", "tem\u00e0tica", "i", "el", "seu", "v\u00eddeo", "oficial", "han", "adquirit", "m\u00e9s", "notorietat", "a", "internet", "a", "trav\u00e9s", "de", "diverses", "versions", "i", "par\u00f2dies", "que", "han", "contribu\u00eft", "a", "convertirla", "en", "un", "dels", "openings", "m\u00e9s", "famosos", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'animaci\u00f3", "producci\u00f3", "g\u00e8nesi", "de", "la", "pe\u00e7a", "i", "composici\u00f3", "de", "l'acompanyament", "musical", "hideaki", "anno", "director", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "durant", "la", "producci\u00f3", "va", "recomanar", "utilitzar", "una", "pe\u00e7a", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "existent", "com", "a", "tema", "inicial", "de", "la", "s\u00e8rie", "la", "seva", "elecci\u00f3", "va", "recaure", "inicialment", "en", "\"danses", "polovtsianes\"", "del", "segon", "acte", "de", "l'\u00f2pera", "kniaz'", "igor", "del", "compositor", "rus", "aleksandr", "borod\u00edn", "l'emissora", "de", "televisi\u00f3", "tv", "tokyo", "va", "rebutjar", "la", "proposta", "considerant", "que", "aquesta", "can\u00e7\u00f3", "no", "era", "adequada", "una", "composici\u00f3", "cl\u00e0ssica", "com", "la", "del", "pr\u00edncep", "igor", "segons", "els", "productors", "no", "hauria", "estat", "clara", "l'estudi", "gainax", "es", "va", "posar", "en", "contacte", "amb", "hidetoshi", "sat", "i", "toshiyuki", "mori", "per", "escriure", "una", "pe\u00e7a", "in\u00e8dita", "en", "lloc", "del", "compositor", "general", "de", "la", "banda", "sonora", "shir", "sagisu", "tot", "i", "que", "no", "est\u00e0", "acreditat", "oficialment", "toshimichi", "tsuki", "membre", "de", "king", "records", "i", "productor", "oficial", "de", "la", "s\u00e8rie", "danimaci\u00f3", "tamb\u00e9", "es", "va", "encarregar", "personalment", "de", "l'arranjament", "va", "exigir", "una", "can\u00e7\u00f3", "captivadora", "la", "m\u00fasica", "es", "va", "compondre", "finalment", "amb", "la", "tonalitat", "en", "do", "menor", "text", "la", "redacci\u00f3", "del", "text", "va", "ser", "confiada", "a", "neko", "oikawa", "va", "ser", "el", "mateix", "tsuki", "qui", "la", "va", "instruir", "sobre", "el", "tema", "demanantli", "que", "escriv\u00eds", "alguna", "cosa", "filos\u00f2fica", "i", "que", "fes", "servir", "un", "llenguatge", "complicat", "es", "va", "dedicar", "especialment", "als", "conceptes", "clau", "de", "mare", "nens", "i", "nenes", "de", "catorze", "anys", "i", "una", "dona", "adulta", "oikawa", "seguint", "les", "directrius", "rebudes", "la", "va", "completar", "en", "dues", "hores", "despr\u00e9s", "d'haver", "rebut", "una", "introducci\u00f3", "superficial", "a", "l'anime", "i", "sense", "haver", "conegut", "mai", "hidetoshi", "sat", "ella", "i", "el", "seu", "gerent", "van", "veure", "r\u00e0pidament", "els", "dos", "primers", "episodis", "els", "\u00fanics", "produ\u00efts", "aleshores", "i", "un", "document", "de", "presentaci\u00f3", "del", "projecte", "a", "l'autora", "se", "li", "va", "acudir", "la", "figura", "d'una", "dona", "una", "mare", "que", "no", "vol", "que", "el", "seu", "fill", "es", "converteixi", "en", "adult", "i", "va", "escriure", "un", "text", "ambigu", "amb", "pres\u00e8ncia", "abundant", "de", "figures", "ret\u00f2riques", "el", "text", "comen\u00e7a", "amb", "la", "veu", "d'una", "dona", "que", "aconsella", "a", "un", "jove", "que", "es", "comporti", "com", "un", "\u00e0ngel", "despietat", "animantlo", "a", "cridar", "shin", "wa", "ni", "nare", "shin", "wa", "ni", "nare", "literalment", "esdev\u00e8", "un", "mite", "per", "a", "la", "dona", "el", "noi", "encara", "\u00e9s", "innocent", "i", "ingenu", "ja", "que", "la", "mira", "sense", "dir", "res", "somrient", "ella", "el", "convida", "suaument", "a", "descansar", "dientli", "la", "dona", "tranquil\u00b7litzantlo", "que", "la", "seva", "trobada", "va", "ser", "elegida", "d'alguna", "manera", "pel", "dest\u00ed", "li", "revela", "que", "per", "al", "t\u00edtol", "oikawa", "va", "utilitzar", "la", "paraula", "alemanya", "these", "these", "tesi", "manllevada", "de", "la", "terminologia", "filos\u00f2fica", "yahoo!", "japan", "va", "assenyalar", "com", "el", "concepte", "de", "these", "va", "ser", "utilitzat", "entre", "d'altres", "pel", "fil\u00f2sof", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "exponent", "de", "l'idealisme", "alemany", "l'escriptor", "es", "va", "inspirar", "en", "un", "manga", "de", "moto", "hagio", "que", "es", "publicava", "llavors", "zankoku", "na", "kami", "ga", "shihai", "suru", "i", "va", "inserir", "el", "terme", "tenshi", "tenshi", "utilitzat", "normalment", "per", "referirse", "als", "\u00e0ngels", "de", "la", "mitologia", "judeocristiana", "al", "text", "com", "una", "refer\u00e8ncia", "religiosa", "m\u00e9s", "es", "va", "afegir", "el", "vers", "watashi", "wa", "s", "jiy", "o", "shiru", "tame", "no", "baiburu", "watashi", "wa", "s", "jiy", "o", "shiru", "tame", "no", "baiburu", "\u00e9s", "a", "dir", "aix\u00f2", "\u00e9s", "la", "b\u00edblia", "amb", "la", "qual", "aprendr\u00e0s", "qu\u00e9", "\u00e9s", "la", "llibertat", "al", "principi", "va", "pensar", "acabar", "la", "can\u00e7\u00f3", "amb", "el", "lema", "kyki", "ni", "nare", "kyki", "ni", "nare", "que", "es", "pot", "traduir", "per", "convertirse", "en", "una", "arma", "o", "si", "s'escriu", "amb", "el", "kanji", "kyki", "per", "es", "torna", "boig", "per\u00f2", "la", "proposta", "va", "quedar", "arxivada", "sota", "el", "consell", "de", "la", "pr\u00f2pia", "tv", "tokyo", "que", "va", "sol\u00b7licitar", "el", "canvi", "per", "shin", "wa", "ni", "nare", "\u00e9s", "a", "dir", "esdev\u00e8", "un", "mite", "el", "final", "en", "imperatiu", "es", "va", "mantenir", "mantenint", "intacta", "la", "idea", "d'una", "persona", "adulta", "dirigintse", "a", "un", "noi", "jove", "per", "a", "devin", "meenan", "de", "comic", "book", "resources", "el", "text", "podria", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "yui", "ikari", "mare", "del", "protagonista", "shinji", "o", "a", "misato", "katsuragi", "que", "l'anima", "a", "sortir", "de", "la", "seva", "closca", "kotono", "mitsuishi", "actriu", "de", "veu", "japonesa", "de", "misato", "va", "donar", "una", "interpretaci\u00f3", "semblant", "mitsuishi", "va", "declarar", "en", "una", "entrevista", "que", "el", "vers", "megami", "nante", "narenai", "mama", "watashi", "wa", "ikiru", "encara", "que", "mai", "no", "em", "converteixi", "en", "una", "deessa", "continuar\u00e9", "li", "va", "travessar", "el", "cor", "creient", "que", "aquella", "era", "la", "veu", "de", "misatoa", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "tamb\u00e9", "es", "va", "inserir", "un", "cor", "d'entreacte", "amb", "les", "paraules", "faria", "faria", "i", "setameso", "setameso", "tanmateix", "les", "paraules", "d'interludi", "no", "s\u00f3n", "paraules", "d'un", "idioma", "existent", "i", "van", "ser", "creades", "per", "l'arranjador", "toshiyuki", "mori", "el", "cor", "va", "ser", "cantat", "pel", "mateix", "mori", "takahashi", "i", "el", "seu", "germ\u00e0", "g", "takahashi", "gravaci\u00f3", "per", "a", "la", "gravaci\u00f3", "es", "va", "contactar", "amb", "la", "cantant", "yko", "takahashi", "ja", "coneguda", "per", "haver", "prestat", "la", "veu", "a", "alguns", "temes", "d'espectacles", "japonesos", "en", "anys", "anteriors", "en", "el", "moment", "de", "gravar", "la", "can\u00e7\u00f3", "encara", "no", "havia", "vist", "l'anime", "i", "no", "se", "li", "va", "donar", "cap", "informaci\u00f3", "mori", "va", "concloure", "l'acord", "tot", "i", "que", "d'una", "manera", "aproximada", "i", "takahashi", "va", "establir", "una", "pista", "temporal", "cantant", "la", "melodia", "nom\u00e9s", "amb", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "la", "un", "cop", "preparat", "el", "text", "final", "es", "va", "demanar", "a", "l'artista", "que", "tenia", "quasi", "trenta", "anys", "que", "adopt\u00e9s", "un", "to", "de", "veu", "m\u00e9s", "infantil", "i", "adolescent", "quan", "va", "rebre", "una", "demo", "de", "la", "base", "per", "provar", "takahashi", "va", "trobar", "algunes", "dificultats", "tant", "pel", "registre", "ling\u00fc\u00edstic", "escollit", "per", "oikawa", "com", "pel", "tempo", "inicialment", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "un", "cor", "mascul\u00ed", "acompanyant", "posteriorment", "eliminat", "per", "hideaki", "anno", "per", "tal", "de", "subratllar", "encara", "m\u00e9s", "el", "concepte", "de", "maternitat", "publicaci\u00f3", "el", "d'octubre", "de", "es", "va", "publicar", "\"the", "cruel", "angel's", "thesis\"", "com", "a", "senzill", "en", "dues", "versions", "diferents", "en", "la", "primera", "amb", "un", "preu", "de", "portada", "de", "iens", "va", "anar", "acompanyada", "d'una", "can\u00e7\u00f3", "de", "takahashi", "titulada", "tsuki", "no", "meiky", "tsuki", "no", "meiky", "lit", "\"el", "laberint", "de", "la", "lluna\"", "el", "segon", "amb", "un", "cost", "de", "iens", "tamb\u00e9", "va", "incloure", "\"fly", "me", "to", "the", "moon\"", "de", "claire", "littley", "el", "tema", "final", "de", "la", "s\u00e8rie", "aquesta", "versi\u00f3", "es", "va", "reeditar", "posteriorment", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "amb", "motiu", "de", "la", "publicaci\u00f3", "de", "la", "renewal", "edition", "d'evangelion", "la", "can\u00e7\u00f3", "tamb\u00e9", "es", "va", "afegir", "als", "diversos", "\u00e0lbums", "dedicats", "a", "les", "bandes", "sonores", "de", "l'anime", "comen\u00e7ant", "per", "neon", "genesis", "evangelion", "i", "el", "de", "novembre", "de", "en", "la", "posterior", "neon", "genesis", "evangelion", "ii", "publicat", "el", "de", "febrer", "de", "es", "va", "incloure", "tv", "size", "version", "una", "versi\u00f3", "redu\u00efda", "utilitza", "per", "transmetre", "a", "la", "televisi\u00f3", "de", "t\u00f2quio", "posteriorment", "es", "va", "incloure", "en", "altres", "publicacions", "com", "la", "caixa", "especial", "the", "day", "of", "second", "impact", "de", "setembre", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "s\u00b2", "works", "llan\u00e7at", "el", "de", "desembre", "de", "refrain", "of", "evangelion", "de", "maig", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "decade", "de", "novembre", "de", "at", "eva", "reference", "cd", "de", "desembre", "de", "shin", "godzilla", "vs", "evangelion", "symphony", "de", "desembre", "de", "evangelion", "finally", "llan\u00e7at", "a", "l'octubre", "de", "i", "neon", "genesis", "evangelion", "soundtrack", "th", "anniversary", "box", "una", "caixa", "que", "cont\u00e9", "diverses", "versions", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "tem\u00e0ticahi", "va", "haver", "diverses", "recopilacions", "i", "antologies", "separades", "de", "la", "banda", "sonora", "de", "la", "s\u00e8rie", "que", "inclo\u00efen", "la", "pe\u00e7a", "com", "la", "star", "child", "selection", "de", "gener", "de", "la", "recopilaci\u00f3", "super", "robot", "tamashii", "de", "juny", "de", "super", "robot", "tamashii", "the", "best", "vol", "de", "desembre", "de", "super", "robot", "tamashii", "best", "&", "live", "de", "febrer", "de", "pop'n", "music", "iroha", "ac", "cs", "pop'n", "music", "d'abril", "de", "super", "robot", "tamashii", "shudaika", "best", "collection", "de", "setembre", "de", "super", "robot", "tamashii", "best", "&", "live", "girls", "edition", "super", "robot", "live", "request", "best", "de", "febrer", "de", "super", "robot", "tamashii", "live", "robo", "song", "collection", "de", "febrer", "de", "the", "best!!", "super", "robot", "tamashii", "girls", "best", "collection", "de", "novembre", "de", "kid", "songhit", "paradise!", "de", "setembre", "de", "super", "robot", "tamashii", "nonstop", "mix", "vol", "girls", "de", "novembre", "de", "brass", "band", "koushien", "de", "febrer", "de", "i", "nekoism", "neko", "oikawa", "sakuhin", "sh", "de", "febrer", "de", "per", "a", "\"el", "centre", "del", "m\u00f3n", "clama", "l'amor\"", "l'\u00faltim", "episodi", "de", "l'anime", "sagisu", "va", "reorganitzar", "l'acompanyament", "i", "la", "melodia", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "en", "dos", "instruments", "\"the", "heady", "feeling", "of", "freedom\"", "i", "\"good", "or", "don't", "be\"", "per", "a", "piano", "piano", "el\u00e8ctric", "guitarra", "ac\u00fastica", "violins", "i", "violoncels", "es", "van", "afegir", "diversos", "remescles", "del", "senzill", "a", "les", "recopilacions", "dancemania", "la", "versi\u00f3", "de", "shihori", "es", "va", "incloure", "als", "\u00e0lbums", "dancemania", "summer", "story", "de", "juny", "de", "waeuro", "best", "d'agost", "de", "dancemania", "summer", "story", "de", "juny", "de", "i", "best", "of", "wa", "euro", "best", "de", "juliol", "de", "la", "de", "mint", "a", "himetra", "best", "de", "maig", "de", "i", "himetra", "anime", "*", "mix", "de", "gener", "de", "mentre", "que", "la", "versi\u00f3", "de", "diana", "gross", "s'inclo\u00efa", "a", "la", "recopilaci\u00f3", "him", "trace", "despr\u00e9s", "es", "van", "incloure", "altres", "remescles", "en", "les", "recopilacions", "de", "dancemania", "speed", "anime", "speed", "de", "maig", "de", "anime", "speed", "newtype", "edition", "de", "juliol", "de", "happy", "speed", "d'abril", "de", "i", "himetra", "speed", "de", "juliol", "de", "actuacions", "en", "directe", "takahashi", "va", "cantar", "\"the", "cruel", "angel's", "thesis\"", "el", "a", "l'expo", "anime", "de", "los", "angeles", "el", "va", "actuar", "durant", "el", "billboard", "live", "a", "t\u00f2quio", "rebent", "una", "c\u00e0lida", "acollida", "per", "part", "del", "p\u00fablic", "el", "de", "juny", "de", "va", "interpretar", "la", "pe\u00e7a", "durant", "l'evangelion", "world", "tour", "organitzat", "per", "promoure", "la", "reedici\u00f3", "de", "la", "pista", "amb", "\u00e0udio", "restaurat", "i", "remasteritzat", "juntament", "amb", "tamash", "no", "refrain", "tamash", "no", "rufuran", "trad", "\"la", "tornada", "de", "l'\u00e0nima\"", "tocant", "no", "nom\u00e9s", "en", "diverses", "etapes", "japoneses", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "fran\u00e7a", "i", "a", "hong", "kong", "el", "juny", "de", "la", "cantant", "va", "actuar", "a", "la", "japan", "expo", "de", "par\u00eds", "cantant", "peces", "de", "la", "banda", "sonora", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "poc", "abans", "d'una", "previsualitzaci\u00f3", "oficial", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "evangelion", "+", "i", "conjuntament", "amb", "el", "llan\u00e7ament", "de", "l'anime", "a", "netflix", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "tot", "neon", "genesis", "evangelion", "i", "es", "va", "afegir", "el", "de", "juny", "a", "spotify", "incl\u00f2s", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "el", "es", "va", "anunciar", "un", "esdeveniment", "dedicat", "a", "l'", "operaci\u00f3", "yashima", "d'evangelion", "a", "la", "ciutat", "de", "hakone", "una", "zona", "on", "se", "situa", "la", "ciutat", "fict\u00edcia", "de", "neo", "tokyo", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "es", "van", "anunciar", "nous", "articles", "de", "marxandatge", "sobre", "la", "s\u00e8rie", "durant", "l'esdeveniment", "organitzat", "en", "dues", "dates", "de", "mar\u00e7", "i", "de", "maig", "estava", "prevista", "una", "representaci\u00f3", "en", "directe", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "de", "takahashi", "no", "obstant", "les", "dates", "es", "van", "ajornar", "a", "causa", "de", "la", "pand\u00e8mia", "de", "covid", "el", "d'octubre", "del", "mateix", "any", "takahashi", "va", "participar", "en", "la", "inauguraci\u00f3", "d'una", "reproducci\u00f3", "de", "l'eva", "al", "parc", "d'estudi", "toei", "kyoto", "a", "ukyku", "cantant", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "al", "palmell", "de", "la", "m\u00e0", "de", "l'humanoide", "versions", "de", "yko", "takahashi", "remix", "els", "\u00e0lbums", "de", "takahashi", "inclo\u00efen", "altres", "versions", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "l'arranjament", "del", "senzill", "original", "era", "propietat", "de", "king", "records", "per", "drets", "d'autor", "de", "manera", "que", "per", "raons", "legals", "les", "companyies", "discogr\u00e0fiques", "que", "van", "publicar", "les", "obres", "de", "la", "cantant", "van", "haver", "de", "confiar", "en", "disposicions", "sempre", "diferents", "a", "l'\u00e0lbum", "best", "pieces", "publicat", "el", "de", "febrer", "de", "es", "va", "afegir", "la", "\"version", "'\"", "que", "despr\u00e9s", "es", "va", "incloure", "a", "super", "value", "yoko", "takahashi", "publicat", "el", "de", "febrer", "de", "per", "universal", "music", "a", "refrainthe", "songs", "were", "inspired", "by", "evangelion", "de", "novembre", "de", "es", "va", "afegir", "un", "remix", "anomenat", "\"ambivalence", "mix\"", "m\u00e9s", "una", "versi\u00f3", "instrumental", "anomenada", "\"epilogue", "de", "these\"", "editada", "per", "tony", "orly", "el", "tamb\u00e9", "es", "va", "produir", "una", "nova", "versi\u00f3", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "titulada", "remix", "for", "peace", "i", "inclosa", "a", "l'\u00e0lbum", "best", "pieces", "ii", "de", "takahashi", "publicat", "el", "de", "febrer", "del", "mateix", "any", "aix\u00ed", "com", "a", "les", "col\u00b7leccions", "dels", "\u00e8xits", "de", "takahashi", "com", "ara", "yoko", "takahashi", "best", "de", "gener", "de", "yoko", "takahashi", "essential", "best", "de", "desembre", "de", "i", "goldenbest", "yoko", "takahashi", "m\u00faltiples", "versions", "del", "qual", "es", "van", "publicar", "el", "de", "febrer", "de", "el", "de", "desembre", "de", "i", "el", "de", "desembre", "de", "un", "altre", "remix", "harmonia", "version", "va", "ser", "afegit", "en", "un", "altre", "\u00e0lbum", "de", "la", "int\u00e8rpret", "lila", "i", "despr\u00e9s", "es", "va", "tornar", "a", "publicar", "a", "lila", "+", "el", "d'octubre", "de", "publicat", "juntament", "amb", "remix", "for", "peace", "regravacions", "el", "yko", "takahashi", "va", "gravar", "noves", "versions", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "i", "\"fly", "me", "to", "the", "moon\"", "llan\u00e7ades", "en", "un", "senzill", "el", "de", "maig", "juntament", "amb", "la", "presentaci\u00f3", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "pachinko", "a", "evangelion", "anomenada", "cr", "shinseiki", "evangelion", "saigo", "no", "shisha", "lit", "\"cr", "neon", "genesis", "evangelion", "l'\u00faltim", "missatger", "sacrificable\"", "i", "amb", "una", "funda", "dissenyada", "per", "takeshi", "honda", "la", "versi\u00f3", "de", "es", "va", "incloure", "al", "recopilatori", "th", "century", "boys", "&", "girls", "de", "la", "cantant", "publicat", "el", "de", "juny", "de", "l'any", "seg\u00fcent", "i", "deu", "anys", "despr\u00e9s", "al", "mini\u00e0lbum", "evangelion", "extreme", "publicat", "per", "king", "amusement", "creative", "i", "que", "contenia", "les", "pistes", "utilitzades", "en", "els", "diversos", "paquets", "dedicats", "a", "la", "s\u00e8rie", "el", "es", "va", "gravar", "una", "nova", "versi\u00f3", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "de", "nou", "amb", "takahashi", "a", "la", "veu", "i", "quarantaset", "segons", "m\u00e9s", "que", "l'original", "amb", "motiu", "del", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "s\u00e8rie", "la", "nova", "versi\u00f3", "anomenada", "\"th", "anniversary", "edition\"", "va", "ser", "inclosa", "com", "la", "dotzena", "pista", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "decade", "michio", "nakagoe", "va", "participar", "com", "a", "enginyer", "de", "so", "i", "mescla", "mentre", "que", "els", "m\u00fasics", "eren", "mineaki", "matsumoto", "al", "piano", "tatsu", "kase", "al", "contrabaix", "yuichi", "tokashiki", "a", "la", "bateria", "masanobu", "fukuhara", "a", "la", "guitarra", "el\u00e8ctrica", "eric", "miyagi", "i", "koji", "nishimura", "a", "la", "trompeta", "eijiro", "nakagawa", "al", "tromb\u00f3", "osamu", "koike", "al", "saxo", "alt", "hiroshi", "yaginuma", "al", "saxo", "tenor", "i", "atsushi", "kurokatsuno", "al", "saxo", "baixel", "la", "cantant", "va", "llan\u00e7ar", "una", "nova", "versi\u00f3", "de", "la", "composici\u00f3", "anomenada", "\"", "version\"", "i", "gravada", "en", "una", "\u00fanica", "sessi\u00f3", "en", "directe", "amb", "nom\u00e9s", "acompanyament", "de", "guitarra", "ac\u00fastica", "per", "al", "seu", "tretz\u00e8", "\u00e0lbum", "d'estudi", "th", "century", "boys", "&", "girls", "ii", "publicat", "el", "d'abril", "de", "king", "records", "dos", "anys", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "incloure", "un", "nou", "arranjament", "a", "l'antologia", "yoko", "sings", "forever", "de", "mar\u00e7", "de", "titulada", "\"", "version\"", "tamb\u00e9", "en", "aquest", "cas", "la", "gravaci\u00f3", "es", "va", "fer", "en", "directe", "amb", "piano", "de", "marashii", "i", "orgue", "de", "satoshi", "takebe", "al", "principi", "estava", "previst", "un", "senzill", "anomenat", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "~", "tamashii", "no", "rufuran\"", "mai", "incl\u00f2s", "a", "la", "versi\u00f3", "final", "el", "juliol", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "es", "va", "utilitzar", "al", "videojoc", "d'estrat\u00e8gia", "the", "battle", "cats", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "takahashi", "el", "va", "gravar", "cantant", "nom\u00e9s", "amb", "la", "paraula", "nya", "onomatopeia", "japonesa", "per", "a", "miau", "tot", "i", "la", "senzillesa", "del", "text", "durant", "la", "gravaci\u00f3", "la", "int\u00e8rpret", "va", "tenir", "algunes", "dificultats", "havent", "de", "sospesar", "l'\u00e8mfasi", "i", "la", "flexi\u00f3", "correcta", "de", "cada", "nya", "la", "versi\u00f3", "es", "va", "carregar", "als", "canals", "d'oricon", "i", "maidigitv", "superant", "el", "mili\u00f3", "de", "visualitzacions", "per", "als", "dos", "v\u00eddeos", "el", "mateix", "any", "eitetsu", "hayashi", "va", "produir", "un", "nou", "arranjament", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "estil\u00edsticament", "proper", "als", "sons", "de", "la", "m\u00fasica", "tradicional", "japonesa", "i", "feta", "principalment", "amb", "daiko", "es", "va", "estrenar", "al", "canal", "oficial", "de", "youtube", "de", "king", "amusement", "creative", "com", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "matsuri", "spirit\"", "es", "va", "llan\u00e7ar", "completament", "el", "de", "juliol", "versions", "estrangeres", "la", "companyia", "de", "televisi\u00f3", "de", "shenzhen", "va", "adquirir", "evangelion", "per", "a", "un", "doblatge", "en", "xin\u00e8s", "la", "primera", "traducci\u00f3", "no", "va", "ser", "aprovada", "per", "l'administraci\u00f3", "nacional", "de", "r\u00e0dio", "i", "televisi\u00f3", "una", "ag\u00e8ncia", "ministerial", "del", "consell", "d'estat", "de", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "i", "per", "tant", "la", "s\u00e8rie", "es", "va", "traduir", "i", "doblar", "de", "nou", "eliminant", "el", "contingut", "que", "es", "considerava", "inadequat", "per", "a", "un", "p\u00fablic", "jove", "i", "canviat", "el", "nom", "en", "xin\u00e8s", "simplificat", "literalment", "'el", "pla", "d'acci\u00f3", "del", "bell", "\u00e0ngel'", "tamb\u00e9", "anomenat", "en", "xin\u00e8s", "simplificat", "literalment", "'el", "noi", "valent'", "l'anime", "es", "va", "emetre", "despr\u00e9s", "entre", "i", "videoclip", "per", "a", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "gainax", "va", "crear", "una", "can\u00e7\u00f3", "tem\u00e0tica", "d'uns", "noranta", "segons", "confiada", "als", "animadors", "takeshi", "honda", "i", "shinya", "hasegawa", "la", "producci\u00f3", "va", "trigar", "una", "mica", "juntament", "amb", "la", "dels", "primers", "episodis", "de", "la", "s\u00e8rie", "el", "juliol", "de", "quan", "es", "van", "estrenar", "els", "dos", "primers", "episodis", "al", "segon", "festival", "de", "la", "companyia", "el", "v\u00eddeo", "encara", "no", "estava", "acabat", "es", "va", "completar", "al", "setembre", "del", "mateix", "any", "poc", "abans", "de", "la", "transmissi\u00f3", "oficial", "de", "l'anime", "a", "tv", "tokyo", "el", "v\u00eddeo", "consta", "d'uns", "fotogrames", "dividits", "en", "vuitantaquatre", "escenes", "amb", "una", "mitjana", "d'una", "seq\u00fc\u00e8ncia", "per", "segon", "el", "personal", "de", "gainax", "va", "intentar", "crear", "un", "efecte", "retro", "rendint", "homenatge", "i", "imitant", "temes", "de", "treballs", "anteriors", "el", "nom", "de", "hideaki", "anno", "es", "va", "inserir", "en", "lletres", "grans", "en", "els", "darrers", "segons", "aparentment", "\"tallat\"", "dels", "bra\u00e7os", "de", "l'eva", "i", "tan", "gran", "que", "va", "ocupar", "tota", "la", "pantalla", "subratllant", "la", "forta", "empremta", "del", "director", "en", "tots", "els", "aspectes", "de", "la", "s\u00e8rie", "el", "v\u00eddeo", "de", "la", "versi\u00f3", "televisiva", "cont\u00e9", "diverses", "refer\u00e8ncies", "culturals", "m\u00e9s", "particularment", "a", "la", "religi\u00f3", "cristiana", "i", "al", "judaisme", "als", "marcs", "inicials", "apareix", "un", "punt", "blau", "brillant", "que", "sexpandeix", "com", "una", "gota", "d'aigua", "i", "est\u00e0", "envoltat", "per", "un", "cercle", "del", "mateix", "color", "la", "imatge", "segons", "el", "gui\u00f3", "representa", "l'inici", "de", "l'univers", "el", "s\u00edmbol", "a", "m\u00e9s", "podria", "referirse", "a", "la", "relaci\u00f3", "entre", "d\u00e9u", "i", "la", "creaci\u00f3", "comparada", "per", "alguns", "pensadors", "a", "la", "que", "hi", "ha", "entre", "un", "punt", "i", "un", "cercle", "s\u00edmbol", "d'unitat", "i", "plenitud", "despr\u00e9s", "del", "punt", "de", "llum", "apareix", "una", "figura", "amb", "dotze", "ales", "sobre", "un", "fons", "vermell", "similar", "a", "algunes", "representacions", "de", "querubins", "segueix", "una", "flama", "celestina", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "concepte", "d'\u00e0nima", "o", "\"respiraci\u00f3", "vital\"", "que", "adquireix", "una", "certa", "import\u00e0ncia", "en", "el", "transcurs", "dels", "esdeveniments", "de", "la", "s\u00e8rie", "la", "imatge", "tamb\u00e9", "representa", "la", "primera", "imatge", "visible", "d'un", "nad\u00f3", "acabat", "de", "n\u00e9ixer", "un", "altre", "s\u00edmbol", "religi\u00f3s", "\u00e9s", "una", "doble", "representaci\u00f3", "de", "l'arbre", "de", "la", "vida", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "projecte", "de", "complementaci\u00f3", "humana", "de", "la", "s\u00e8rie", "posteriorment", "veiem", "un", "marc", "de", "rei", "ayanami", "tocant", "el", "vidre", "d'una", "finestraa", "la", "pantalla", "salternen", "entre", "d'altres", "la", "imatge", "de", "la", "m\u00e0", "d'eva", "coberta", "de", "sang", "que", "despr\u00e9s", "sutilitzava", "per", "al", "divuit\u00e8", "episodi", "i", "de", "la", "que", "mostra", "dotze", "ales", "de", "llum", "preses", "per", "al", "final", "juntament", "amb", "r\u00e0pids", "fotogrames", "de", "subt\u00edtols", "blancs", "un", "fons", "negre", "o", "viceversa", "mapes", "esbossos", "a", "llapis", "un", "dibuix", "de", "kaworu", "nagisa", "imatges", "de", "misato", "katsuragi", "ryji", "kaji", "i", "ritsuko", "akagi", "el", "primer", "\u00e0ngel", "adam", "i", "una", "esfera", "vermella", "lluminosa", "l'element", "s\u00b2", "per", "a", "les", "ales", "de", "llum", "del", "els", "autors", "es", "van", "inspirar", "en", "la", "figura", "cristiana", "de", "llucifer", "un", "\u00e0ngel", "caigut", "que", "segons", "la", "iconografia", "tradicional", "t\u00e9", "dotze", "ales", "el", "v\u00eddeo", "acaba", "amb", "un", "text", "escrit", "segons", "els", "guions", "il\u00b7lustrats", "oficials", "en", "s\u00edmbols", "angelicals", "el", "segon", "any", "representa", "documents", "anomenats", "pergamins", "del", "mar", "mort", "l'escriptura", "a", "m\u00e0", "dels", "personatges", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "del", "sefer", "raziel", "hamalachun", "segon", "v\u00eddeo", "per", "a", "la", "versi\u00f3", "completa", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "es", "va", "llan\u00e7ar", "per", "a", "l'edici\u00f3", "de", "v\u00eddeo", "de", "la", "s\u00e8rie", "produ\u00eft", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "masayuki", "antic", "ajudant", "de", "direcci\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "original", "\u00e9s", "completament", "diferent", "del", "de", "l'emissi\u00f3", "de", "televisi\u00f3", "i", "inclou", "fotogrames", "de", "la", "versi\u00f3", "retallada", "del", "director", "dels", "episodis", "i", "escenes", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "fi", "estrenada", "el", "aix\u00ed", "com", "altres", "subt\u00edtols", "amb", "car\u00e0cters", "blancs", "sobre", "fons", "negre", "escrits", "i", "coordinats", "per", "hideaki", "anno", "en", "persona", "el", "v\u00eddeo", "es", "va", "publicar", "en", "alta", "definici\u00f3", "al", "canal", "oficial", "de", "youtube", "de", "king", "records", "el", "de", "juny", "de", "acollida", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "va", "gaudir", "d'una", "notorietat", "duradora", "entre", "els", "fans", "de", "l'animaci\u00f3", "apareixent", "immediatament", "a", "les", "enquestes", "de", "popularitat", "la", "can\u00e7\u00f3", "es", "considera", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "belles", "i", "emblem\u00e0tiques", "de", "la", "subcultura", "otaku", "aix\u00ed", "com", "un", "dels", "senzills", "m\u00e9s", "reconeixibles", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'animaci\u00f3", "japonesa", "trobant", "una", "renovada", "popularitat", "amb", "el", "llan\u00e7ament", "de", "la", "tetralogia", "cinematogr\u00e0fica", "rebuild", "of", "evangelion", "la", "can\u00e7\u00f3", "reconeixements", "el", "i", "\u00e9s", "a", "dir", "despr\u00e9s", "de", "la", "conclusi\u00f3", "de", "la", "primera", "emissi\u00f3", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "va", "ser", "elegit", "el", "millor", "tema", "del", "moment", "en", "una", "enquesta", "anual", "realitzada", "per", "la", "revista", "especialitzada", "animage", "el", "segon", "any", "va", "obtenir", "m\u00e9s", "del", "doble", "de", "vots", "que", "el", "segon", "classificat", "give", "a", "reason", "de", "megumi", "hayashibara", "fins", "i", "tot", "tv", "asahi", "va", "ser", "capa\u00e7", "de", "subratllar", "la", "seva", "fama", "a", "les", "enquestes", "de", "popularitat", "el", "va", "obrir", "una", "enquesta", "sobre", "les", "can\u00e7ons", "m\u00e9s", "inoblidables", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'animaci\u00f3", "japonesa", "i", "el", "senzill", "va", "aconseguir", "conquistar", "el", "\u00e8", "lloc", "m\u00e9s", "tard", "va", "arribar", "al", "\u00e8", "en", "un", "r\u00e0nquing", "de", "la", "mateixa", "tv", "asahi", "limitat", "als", "temes", "produ\u00efts", "a", "partir", "dels", "anys", "norantaamb", "el", "pas", "dels", "anys", "la", "fama", "de", "la", "composici\u00f3", "no", "ha", "disminuit", "el", "va", "conquerir", "la", "m\u00e0xima", "posici\u00f3", "d'una", "enquesta", "sobre", "els", "anisongs", "preferits", "dels", "anys", "per", "part", "dels", "usuaris", "d'anime", "news", "network", "i", "una", "sobre", "els", "millors", "anisongs", "mai", "realitzats", "per", "una", "mostra", "de", "prop", "de", "set", "mil", "persones", "per", "la", "revista", "cd", "&", "dl", "data", "el", "el", "lloc", "japon\u00e8s", "anime", "anime", "va", "preguntar", "als", "seus", "usuaris", "quines", "eren", "les", "bandes", "sonores", "de", "dibuixos", "animats", "que", "voldrien", "com", "a", "himne", "nacional", "i", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "va", "arribar", "al", "tercer", "lloc", "mentre", "que", "l'any", "seg\u00fcent", "va", "ser", "el", "segon", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "cantat", "pel", "p\u00fablic", "femen\u00ed", "del", "lloc", "web", "merumo", "opini\u00f3", "cr\u00edtica", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "va", "ser", "ben", "rebuda", "per", "la", "cr\u00edtica", "terrance", "pyror", "d'axscom", "i", "otaku", "kart", "van", "incloure", "la", "can\u00e7\u00f3", "entre", "els", "millors", "temes", "de", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "dibuixos", "animats", "japonesos", "casey", "baseel", "de", "sora", "news", "i", "ederlyn", "peralta", "de", "comic", "book", "resources", "el", "va", "citar", "juntament", "amb", "\"fly", "me", "to", "the", "moon\"", "entre", "les", "can\u00e7ons", "m\u00e9s", "ic\u00f2niques", "de", "l'animaci\u00f3", "japonesa", "salvatore", "cardone", "d'everyeyeit", "va", "descriure", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "com", "una", "de", "les", "peces", "m\u00e9s", "emocionants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "capa\u00e7", "de", "transportar", "l'espectador", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "inconfusible", "melodia", "eduardo", "luquin", "de", "cbr", "va", "elogiar", "l'ambient", "subjacent", "escrivint", "\u00e9s", "com", "un", "tren", "publicitari", "o", "un", "tret", "al", "principi", "de", "la", "cursa", "per", "a", "lauren", "orsini", "forbes", "i", "noah", "black", "mcccagoracom", "\u00e9s", "instantani", "i", "terriblement", "enganx\u00f3s", "matt", "fagaly", "de", "crunchyroll", "i", "tom", "pinchuk", "de", "geek", "&amp", "sundry", "van", "elogiar", "el", "contrast", "entre", "els", "temes", "foscos", "i", "pessimistes", "de", "la", "s\u00e8rie", "i", "el", "seu", "to", "alegre", "es", "va", "fer", "ress\u00f2", "el", "lloc", "anime", "planet", "segons", "el", "qual", "\u00e9s", "simplement", "una", "pe\u00e7a", "preciosa", "que", "ara", "\u00e9s", "bastant", "rara", "per", "a", "l'anime", "actual", "amb", "motiu", "del", "llan\u00e7ament", "de", "l'anime", "a", "netflix", "el", "tema", "es", "va", "tornar", "a", "analitzar", "i", "revisar", "david", "levesley", "de", "gentlemen's", "quarterly", "la", "va", "descriure", "com", "una", "can\u00e7\u00f3", "excepcional", "mentre", "que", "junichi", "tsukagoshi", "d'animate", "times", "la", "va", "anomenar", "un", "cant", "div\u00ed", "que", "tothom", "coneix", "i", "laura", "mucci", "everyeyeit", "un", "element", "curi\u00f3s", "del", "folklore", "cultural", "una", "mena", "d'equivalent", "a", "nel", "blu", "dipinto", "di", "blu", "japon\u00e8s", "jaime", "altozano", "va", "destacar", "que", "produ\u00efa", "emocions", "contradict\u00f2ries", "a", "la", "vegada", "i", "va", "valorar", "el", "contrast", "entre", "dos", "ritmes", "el", "m\u00e9s", "repetitiu", "que", "va", "anomenar", "i", "el", "que", "utilitza", "quan", "vol", "destacar", "un", "moment", "aix\u00ed", "com", "l'\u00fas", "d'appoggiatures", "cbr", "la", "va", "classificar", "com", "la", "millor", "can\u00e7\u00f3", "dels", "anys", "noranta", "i", "la", "tercera", "m\u00e9s", "bella", "de", "tots", "els", "temps", "i", "watchmojo", "la", "segona", "entre", "les", "m\u00e9s", "captivadores", "de", "la", "hist\u00f2ria", "el", "videoclip", "el", "videoclip", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "tamb\u00e9", "va", "rebre", "elogis", "del", "p\u00fablic", "i", "de", "la", "cr\u00edtica", "segons", "el", "llibre", "neon", "genesis", "evangelion", "the", "unofficial", "guide", "escrit", "per", "martin", "foster", "i", "kazuhisa", "fujie", "abans", "que", "la", "s\u00e8rie", "animada", "acab\u00e9s", "els", "espectadors", "consideraven", "que", "era", "conf\u00fas", "i", "poc", "clar", "creient", "que", "no", "tenia", "connexions", "concretes", "amb", "els", "esdeveniments", "interns", "del", "s\u00e8rie", "segons", "ells", "els", "fans", "que", "van", "seguir", "els", "esdeveniments", "s'haurien", "sorpr\u00e8s", "en", "descobrir", "que", "tots", "els", "detalls", "de", "la", "hist\u00f2ria", "han", "estat", "ressaltats", "subratllats", "o", "fins", "i", "tot", "nom\u00e9s", "insinuats", "al", "tema", "inicial", "la", "revista", "newtype", "tamb\u00e9", "va", "analitzar", "i", "elogiar", "el", "v\u00eddeo", "en", "un", "article", "dedicat", "a", "ell", "qualificantlo", "d'excel\u00b7lent", "i", "apreciant", "la", "densa", "quantitat", "de", "seq\u00fc\u00e8ncies", "per", "a", "nick", "valdez", "de", "comic", "book", "el", "v\u00eddeo", "\u00e9s", "ple", "d'imatges", "memorables", "aix\u00ed", "com", "un", "dels", "viatges", "m\u00e9s", "bells", "de", "la", "hist\u00f2ria", "dani", "cavallaro", "escriptor", "i", "cr\u00edtic", "especialitzat", "en", "animaci\u00f3", "japonesa", "el", "va", "citar", "com", "a", "exemple", "de", "la", "complexitat", "de", "l'animaci\u00f3", "i", "de", "l'estil", "de", "hideaki", "anno", "i", "el", "va", "descriure", "com", "un", "intrigant", "conjunt", "de", "s\u00edmbols", "m\u00edstics", "una", "combinaci\u00f3", "perfecta", "d'imatges", "m\u00fasica", "i", "plans", "sofisticats", "per", "a", "ella", "a", "m\u00e9s", "cada", "imatge", "contraposa", "elegantment", "una", "altra", "que", "es", "mou", "en", "sentit", "contrari", "com", "les", "dues", "representacions", "de", "l'arbre", "de", "la", "vida", "aix\u00ed", "com", "els", "fotogrames", "de", "rei", "i", "asuka", "que", "es", "desplacen", "verticalment", "per", "la", "pantalla", "i", "els", "de", "misato", "que", "en", "el", "seu", "lloc", "es", "mou", "al", "llarg", "de", "l'eix", "horitzontal", "popularitat", "\u00e8xit", "en", "el", "karaoke", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "va", "ser", "i", "continua", "sent", "una", "de", "les", "peces", "m\u00e9s", "populars", "del", "karaoke", "japon\u00e8s", "havent", "romangut", "a", "les", "llistes", "de", "karaoke", "d'oricon", "durant", "anys", "el", "va", "ocupar", "el", "tercer", "lloc", "en", "una", "enquesta", "de", "koebucom", "sobre", "les", "millors", "can\u00e7ons", "de", "karaoke", "de", "la", "hist\u00f2ria", "el", "la", "companyia", "joysound", "va", "elaborar", "una", "llista", "dels", "temes", "d'anime", "m\u00e9s", "populars", "de", "l'any", "i", "la", "va", "situar", "al", "primer", "lloc", "la", "can\u00e7\u00f3", "tamb\u00e9", "va", "reapar\u00e8ixer", "entre", "les", "vint", "can\u00e7ons", "m\u00e9s", "cantades", "de", "la", "primera", "meitat", "del", "mateix", "any", "i", "tamb\u00e9", "havia", "aparegut", "a", "les", "llistes", "anteriors", "el", "havia", "aconseguit", "conquerir", "el", "vint\u00e8", "lloc", "el", "el", "segon", "i", "la", "primera", "setmana", "de", "juny", "de", "el", "sis\u00e8", "un", "resultat", "similar", "es", "va", "registrar", "el", "charapedia", "va", "preguntar", "a", "uns", "deu", "mil", "fans", "dels", "animes", "quines", "eren", "les", "seves", "can\u00e7ons", "preferides", "de", "karaoke", "i", "va", "superar", "tota", "la", "resta", "al", "mar\u00e7", "del", "mateix", "any", "el", "lloc", "web", "de", "nico", "nico", "news", "va", "preguntar", "a", "m\u00e9s", "de", "trescents", "adults", "quina", "era", "la", "can\u00e7\u00f3", "anime", "m\u00e9s", "molesta", "i", "que", "estaven", "m\u00e9s", "cansats", "d'escoltar", "cantar", "i", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "es", "va", "disparar", "amb", "un", "dels", "vots", "totalsel", "el", "i", "el", "va", "tornar", "a", "entrar", "entre", "les", "can\u00e7ons", "m\u00e9s", "populars", "del", "karaoke", "japon\u00e8s", "de", "joysound", "les", "enquestes", "de", "popularitat", "i", "les", "llistes", "de", "karatetsu", "el", "de", "febrer", "de", "nhk", "bs", "premium", "va", "emetre", "en", "directe", "un", "programa", "sobre", "els", "millors", "anisongs", "anomenat", "countdown", "live", "anisong", "best", "!", "en", "qu\u00e8", "el", "senzill", "va", "ser", "nominat", "al", "vuit\u00e8", "lloc", "joysound", "la", "va", "indicar", "com", "la", "pe\u00e7a", "m\u00e9s", "interpretada", "del", "karaoke", "del", "per\u00edode", "heisei", "\u00e9s", "a", "dir", "dels", "trenta", "anys", "anteriors", "de", "la", "hist\u00f2ria", "japonesa", "i", "la", "segona", "anisong", "m\u00e9s", "cantada", "de", "la", "primera", "meitat", "del", "sota", "el", "llan\u00e7ament", "del", "senzill", "gurenge", "de", "lisa", "vendes", "i", "certificacions", "la", "can\u00e7\u00f3", "es", "va", "popularitzar", "durant", "la", "primera", "emissi\u00f3", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "la", "versi\u00f3", "original", "del", "senzill", "llan\u00e7ada", "el", "d'octubre", "de", "es", "va", "classificar", "vintidues", "vegades", "a", "les", "llistes", "setmanals", "d'oricon", "arribant", "al", "n\u00famero", "quan", "es", "va", "llan\u00e7ar", "juntament", "amb", "\"fly", "me", "to", "the", "moon\"", "de", "claire", "en", "canvi", "va", "romandre", "durant", "seixantauna", "setmanes", "a", "les", "llistes", "ja", "el", "o", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "conclusi\u00f3", "de", "la", "primera", "emissi\u00f3", "de", "l'anime", "i", "el", "llan\u00e7ament", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "neon", "genesis", "evangelion", "death", "&amp", "rebirth", "va", "obtenir", "el", "disc", "d'or", "i", "diamants", "anomenat", "\"mili\u00f3\"", "al", "jap\u00f3", "mentre", "que", "l'edici\u00f3", "amb", "\"fly", "me", "to", "the", "moon\"", "va", "ser", "certificada", "plat\u00ed", "la", "versi\u00f3", "del", "va", "aconseguir", "mantenirse", "durant", "nou", "setmanes", "el", "remix", "del", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "\u00e8xit", "al", "juny", "i", "juliol", "despr\u00e9s", "del", "llan\u00e7ament", "del", "nou", "senzill", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "es", "va", "convertir", "en", "l'anisong", "m\u00e9s", "popular", "va", "apar\u00e8ixer", "durant", "catorze", "setmanes", "a", "les", "llistes", "d'oricon", "i", "va", "assolir", "el", "\u00e8", "lloc", "les", "vendes", "generals", "de", "les", "diferents", "versions", "van", "superar", "la", "marca", "del", "mili\u00f3", "de", "c\u00f2piesel", "quinze", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "estrena", "la", "societat", "japonesa", "per", "als", "drets", "d'autors", "compositors", "i", "editors", "va", "atorgar", "la", "can\u00e7\u00f3", "en", "situarla", "en", "el", "primer", "lloc", "als", "premis", "jasrac", "un", "r\u00e0nquing", "especial", "de", "les", "peces", "amb", "els", "drets", "d'autor", "m\u00e9s", "rendibles", "de", "la", "m\u00fasica", "japonesa", "calculat", "entre", "altres", "coses", "mitjan\u00e7ant", "la", "venda", "digital", "el", "pachinko", "i", "el", "karaoke", "la", "pe\u00e7a", "ja", "havia", "aparegut", "a", "les", "llistes", "d'\u00e8xits", "anteriors", "el", "havia", "aconseguit", "el", "set\u00e8", "lloc", "el", "vuit\u00e8", "el", "i", "el", "tercer", "l'any", "seg\u00fcent", "al", "maig", "de", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "va", "ser", "certificat", "tres", "vegades", "plat\u00ed", "per", "la", "recording", "industry", "association", "of", "japan", "la", "popularitat", "en", "m\u00e0quines", "de", "karaoke", "i", "pachinko", "va", "enriquir", "neko", "oikawa", "el", "la", "compositora", "va", "afirmar", "que", "havia", "guanyat", "m\u00e9s", "de", "cent", "milions", "d'iens", "a", "trav\u00e9s", "de", "royalties", "de", "\"the", "cruel", "angel's", "thesis\"", "amb", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'un", "ien", "per", "cada", "obra", "en", "karaoke", "japon\u00e8s", "el", "pachinko", "va", "resultar", "particularment", "rendible", "amb", "ingressos", "d'almenys", "trenta", "milions", "d'iens", "per", "any", "influ\u00e8ncia", "cultural", "i", "marxandatge", "popularitat", "a", "l'era", "d'internet", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "s'ha", "convertit", "amb", "els", "anys", "en", "una", "de", "les", "can\u00e7ons", "m\u00e9s", "reconeixibles", "de", "l'escena", "otaku", "ja", "a", "finals", "dels", "anys", "noranta", "i", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "va", "comen\u00e7ar", "a", "circular", "en", "llocs", "web", "i", "als", "primers", "f\u00f2rums", "de", "filksong", "i", "m\u00fasica", "douga", "o", "mad", "\u00e9s", "a", "dir", "videoclips", "tributs", "destinats", "a", "recrear", "la", "m\u00fasica", "i", "el", "v\u00eddeo", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "tem\u00e0tica", "realitzats", "en", "animaci\u00f3", "o", "amb", "actors", "de", "carn", "i", "ossos", "des", "de", "amb", "el", "surgiment", "de", "youtube", "shan", "est\u00e8s", "encara", "m\u00e9s", "a", "internet", "circulant", "amb", "el", "nom", "de", "xgelion", "xgelion", "o", "a", "cruel", "x's", "thesis", "a", "cruel", "x's", "thesis", "alguns", "v\u00eddeos", "van", "ser", "eliminats", "de", "les", "plataformes", "per", "motius", "de", "drets", "d'autor", "atesa", "la", "pol\u00edtica", "dels", "estudis", "gainax", "i", "khara", "malgrat", "les", "restriccions", "de", "drets", "d'autor", "el", "v\u00eddeo", "musical", "continua", "sent", "homenatjat", "o", "parodiat", "pels", "internautes", "mitjan\u00e7ant", "remix", "mashups", "i", "versions", "fetes", "amb", "diferents", "instruments", "musicals", "com", "ara", "piano", "percussi\u00f3", "i", "calculadores", "amb", "els", "anys", "la", "notorietat", "de", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "ha", "crescut", "exponencialment", "generant", "mems", "el", "un", "usuari", "de", "twitter", "va", "combinar", "la", "can\u00e7\u00f3", "amb", "el", "videoclip", "de", "party", "rock", "anthem", "de", "lmfao", "el", "v\u00eddeo", "es", "va", "fer", "viral", "i", "party", "rock", "anthem", "tamb\u00e9", "es", "va", "convertir", "en", "un", "mem", "amb", "dotzenes", "de", "variacions", "posteriors", "en", "diferents", "plataformes", "l'agost", "del", "la", "societat", "esportiva", "monopoli", "de", "va", "obrir", "una", "votaci\u00f3", "per", "deixar", "que", "els", "seus", "seguidors", "triessin", "la", "can\u00e7\u00f3", "d'exultaci\u00f3", "de", "l'equip", "per", "comen\u00e7ar", "tots", "els", "objectius", "va", "quedar", "segona", "per", "uns", "quants", "vots", "immediatament", "despr\u00e9s", "de", "miiardi", "de", "massimo", "pericolo", "l'any", "seg\u00fcent", "durant", "el", "periode", "de", "tancament", "per", "la", "pand\u00e8mia", "per", "covid", "a", "it\u00e0lia", "es", "va", "penjar", "un", "v\u00eddeo", "d'alguns", "italians", "cantant", "tots", "junts", "en", "veu", "alta", "des", "dels", "balcons", "de", "casa", "seva", "i", "editat", "amb", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "al", "fons", "el", "v\u00eddeo", "de", "quarantena", "tamb\u00e9", "s'ha", "convertit", "en", "un", "mem", "particularment", "viral", "a", "internet", "aniversaris", "i", "altres", "usos", "la", "pe\u00e7a", "es", "va", "utilitzar", "en", "videojocs", "i", "pachinko", "inspirats", "en", "evangelion", "l'agost", "de", "la", "revista", "japonesa", "june", "especialitzada", "en", "manga", "i", "anime", "homoer\u00f2tics", "shnen'ai", "va", "publicar", "un", "volum", "titulat", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "y", "ni", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "y", "ni", "lett", "\"com", "un", "\u00e0ngel", "despietat\"", "el", "t\u00edtol", "del", "qual", "est\u00e0", "extret", "del", "primer", "vers", "del", "tema", "cont\u00e9", "una", "llarga", "entrevista", "amb", "hideaki", "anno", "aix\u00ed", "com", "una", "curta", "par\u00f2dia", "djinshi", "per", "part", "d'un", "membre", "del", "personal", "de", "la", "s\u00e8rie", "i", "la", "d'altres", "mangakes", "establerts", "a", "l'escena", "yaoi", "el", "sony", "va", "llan\u00e7ar", "un", "dat", "walkman", "especial", "sobre", "la", "s\u00e8rie", "en", "homenatge", "a", "l'utilitzat", "pel", "personatge", "de", "shinji", "ikari", "el", "paquet", "inclo\u00efa", "una", "targeta", "especial", "de", "la", "botiga", "de", "m\u00fasica", "japonesa", "mora", "per", "descarregar", "la", "versi\u00f3", "original", "de", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "a", "les", "botigues", "sony", "de", "ginza", "nagoya", "i", "osaka", "per", "celebrar", "el", "vint\u00e8", "aniversari", "de", "la", "primera", "emissi\u00f3", "de", "l'anime", "es", "va", "construir", "un", "carrer", "musical", "que", "reprodu\u00efa", "la", "can\u00e7\u00f3", "a", "hakone", "el", "lloc", "on", "es", "troba", "la", "ciutat", "fict\u00edcia", "de", "neo", "tokyo", "de", "la", "s\u00e8rie", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "sacsejades", "causades", "per", "solcs", "especials", "a", "l'asfalt", "el", "conductor", "a", "una", "velocitat", "\u00f2ptima", "de", "quaranta", "quil\u00f2metres", "per", "hora", "podia", "escoltar", "la", "can\u00e7\u00f3", "al", "llarg", "d'una", "ruta", "panor\u00e0mica", "al", "llac", "ashiel", "evastore", "la", "botiga", "oficial", "dedicada", "\u00edntegrament", "a", "la", "s\u00e8rie", "va", "anunciar", "el", "llan\u00e7ament", "del", "senzill", "en", "un", "format", "digital", "restaurat", "produint", "articles", "de", "merchandise", "dedicats", "a", "ell", "com", "ara", "samarretes", "p\u00f2sters", "i", "postals", "met\u00e0l\u00b7liques", "el", "de", "maig", "del", "mateix", "any", "la", "pe\u00e7a", "es", "va", "inserir", "en", "un", "episodi", "oficial", "de", "crossover", "entre", "evangelion", "i", "la", "s\u00e8rie", "animada", "shinkansen", "henkei", "robo", "shinkalion", "el", "de", "desembre", "va", "ser", "interpretat", "en", "directe", "per", "takahashi", "amb", "motiu", "de", "l'obertura", "d'un", "izakaya", "local", "dedicat", "a", "la", "s\u00e8rie", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "una", "beguda", "va", "ser", "anomenada", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "el", "simult\u00e0niament", "al", "llan\u00e7ament", "de", "l'anime", "a", "netflix", "el", "cantant", "japon\u00e8s", "toshi", "va", "interpretar", "la", "can\u00e7\u00f3", "durant", "una", "actuaci\u00f3", "de", "deu", "patinadors", "sobre", "gel", "durant", "l'espectable", "fantasy", "on", "ice", "el", "lluitador", "estatunidenc", "dio", "maddin", "fan", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "va", "nomenar", "un", "dels", "seus", "\u00faltims", "moviments", "cruel", "angel's", "thesis", "en", "honor", "seu", "el", "es", "va", "anunciar", "un", "esdeveniment", "especial", "evangelion", "a", "tokyo", "skytree", "durant", "el", "qual", "es", "va", "projectar", "el", "v\u00eddeo", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "a", "l'observatori", "de", "la", "torre", "l'esdeveniment", "es", "va", "allargar", "fins", "al", "maig", "de", "l'any", "seg\u00fcent", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "tamb\u00e9", "es", "va", "utilitzar", "en", "un", "episodi", "de", "seiyu's", "life", "i", "homenatjat", "en", "altres", "s\u00e8ries", "d'animaci\u00f3", "com", "hayate", "no", "gotoku!", "haiyore!", "nyarukosan", "i", "regular", "show", "pistes", "textos", "de", "neko", "oikawa", "i", "m\u00fasica", "de", "toshiyuki", "mori", "i", "hidetoshi", "sat", "excepte", "\"fly", "me", "to", "the", "moon\"", "de", "bart", "howard", "cd", "kida", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "cd", "kida", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "thesefly", "me", "to", "the", "moon", "cd", "kicm", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "thesefly", "me", "to", "the", "moon", "cd", "kicm", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "version", "cd", "kicm", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "thesetamash", "no", "refrain", "cd", "kicm", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "matsuri", "spirit", "formaci\u00f3", "segons", "les", "notes", "del", "disc", "original", "neon", "genesis", "evangelion", "original", "soundtrack", "els", "m\u00fasics", "que", "van", "gravar", "les", "can\u00e7ons", "s\u00f3n", "producci\u00f3", "hideaki", "anno", "productor", "art\u00edstic", "gr\u00e0fics", "a", "continuaci\u00f3", "es", "mostren", "les", "posicions", "m\u00e0ximes", "assolides", "per", "les", "diverses", "versions", "del", "senzill", "a", "les", "llistes", "japoneses", "versions", "el", "es", "va", "publicar", "el", "quart", "\u00e0lbum", "de", "bandes", "sonores", "de", "l'anime", "neon", "genesis", "evangelion", "addition", "que", "contenia", "l'anomenat", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "director's", "edit", "version", "ii\"", "de", "minuts", "de", "durada", "i", "cantada", "per", "kotono", "mitsuishi", "megumi", "hayashibara", "i", "yko", "miyamura", "int\u00e8rprets", "de", "les", "tres", "protagonistes", "femenines", "de", "la", "s\u00e8rie", "respectivament", "misato", "katsuragi", "rei", "ayanami", "i", "asuka", "langley", "sry", "el", "per\u00f2", "es", "va", "publicar", "el", "disc", "the", "birthday", "of", "rei", "ayanami", "de", "mar\u00e7", "del", "dedicat", "al", "personatge", "de", "rei", "entre", "les", "pistes", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "interpretat", "nom\u00e9s", "per", "hayashibara", "la", "can\u00e7\u00f3", "es", "va", "afegir", "a", "bertemu", "el", "set\u00e8", "\u00e0lbum", "de", "l'artista", "llan\u00e7at", "l'", "de", "novembre", "de", "i", "com", "a", "bonus", "a", "center", "color", "l'onz\u00e8", "llan\u00e7at", "el", "de", "gener", "de", "la", "mateixa", "hayashibara", "va", "declarar", "que", "mentre", "cantava", "\"zankoku", "na", "tenshi", "no", "these\"", "va", "pensar", "en", "l'escena", "en", "qu\u00e8", "rei", "somriu", "per", "primera", "vegada", "a", "shinji", "ikari", "en", "la", "versi\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "d'eva", "evitant", "donar", "la", "impressi\u00f3", "d'un", "personatge", "fred", "megumi", "ogata", "veu", "de", "shinji", "interpretava", "la", "pe\u00e7a", "peri\u00f2dicament", "en", "els", "seus", "concerts", "junko", "iwao", "dobladora", "japonesa", "de", "hikari", "horaki", "tamb\u00e9", "va", "gravar", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "versi\u00f3", "de", "bossa", "nova", "de", "la", "pe\u00e7a", "per", "al", "seu", "anime", "on", "bossa", "publicat", "el", "de", "gener", "de", "altres", "artistes", "que", "formen", "part", "del", "personal", "de", "neon", "genesis", "evangelion", "han", "fet", "versions", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "tem\u00e0tica", "com", "ara", "shko", "nakagawa", "miq", "yko", "ishida", "masami", "okui", "shizuka", "it", "mikuni", "shimokawa", "toshi", "aya", "hirano", "arlie", "ray", "ry", "horikawa", "chihiro", "yonekura", "akina", "nakamori", "maya", "sakura", "konomi", "suzuki", "kikuko", "inoue", "i", "natsuki", "kat", "entre", "els", "grups", "musicals", "japonesos", "i", "estrangers", "hi", "ha", "animetal", "anipunk", "globe", "move", "flow", "glay", "els", "glory", "gospel", "singers", "anime", "that", "jazz!", "max", "i", "roselia", "una", "banda", "de", "la", "franqu\u00edcia", "multim\u00e8dia", "bang", "dream!", "notes", "i", "refer\u00e8ncies", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "en", "japon\u00e8s", "eva", "en", "japon\u00e8s", "magazine", "magazine", "isbn", "x", "kaichiro", "morikawa", "the", "evangelion", "style", "en", "japon\u00e8s", "daisan", "shokan", "isbn", "en", "japon\u00e8s", "revival", "of", "evangelion", "vhs", "booklet", "gainax", "neon", "genesis", "evangelion", "filmbook", "panini", "comics", "modena", "volums", "yoshiyuki", "sadamoto", "der", "mond", "en", "angl\u00e8s", "viz", "media", "isbn", "groundwork", "of", "evangelion", "en", "japon\u00e8s", "gainax", "isbn", "yasuhiro", "takeda", "the", "notenki", "memoirs", "studio", "gainax", "and", "the", "man", "who", "created", "evangelion", "en", "angl\u00e8s", "houston", "adv", "manga", "isbn", "en", "japon\u00e8s", "refrain", "of", "evangelion", "booklet", "nbcuniversal", "entertainment", "japan", "kazuhisa", "fujie", "martin", "foster", "neon", "genesis", "evangelion", "the", "unofficial", "guide", "en", "angl\u00e8s", "dh", "publishing", "inc", "isbn", "carl", "gustav", "horn", "neon", "genesis", "evangelion", "en", "angl\u00e8s", "viz", "media", "isbn", "en", "angl\u00e8s", "neon", "genesis", "evangelion", "platinum", "edition", "booklets", "adv", "films", "en", "japon\u00e8s", "newtype", "complete", "kadokawa", "shoten", "sony", "magazines", "evangelion", "chronicle", "en", "japon\u00e8s", "volumi", "de", "agostini", "japan", "dani", "cavallaro", "anime", "intersections", "tradition", "and", "innovation", "in", "theme", "and", "technique", "en", "angl\u00e8s", "mcfarland", "isbn", "evangelion", "the", "essential", "evangelion", "chronicle", "side", "a", "en", "franc\u00e8s", "gl\u00e9nat", "isbn", "carl", "gustav", "horn", "behold", "the", "angels", "of", "god", "descending", "a", "neon", "genesis", "evangelion", "in", "edition", "en", "angl\u00e8s", "viz", "media", "isbn", "neko", "oikawa", "en", "jp", "ritter", "music", "isbn", "manabu", "hashimoto", "\u00d7", "en", "japon\u00e8s", "newtype", "kadokawa", "shoten", "neko", "oikawa", "en", "japon\u00e8s", "ritter", "music", "isbn", "en", "angl\u00e8s", "evangelion", "finally", "booklet", "milan", "record", "yko", "takahashi", "en", "jp", "rittor", "music", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "zankoku", "na", "tenshi", "no", "these", "a", "music", "brainz", "angl\u00e8s"]