["en", "la", "mitologia", "grega", "zeus", "en", "grec", "antic", "\u00e9s", "el", "d\u00e9u", "suprem", "de", "l'olimp", "fill", "de", "cronos", "saturn", "en", "la", "mitologia", "romana", "i", "rea", "t\u00e9", "el", "seu", "equivalent", "en", "la", "mitologia", "romana", "en", "el", "d\u00e9u", "j\u00fapiter", "i", "en", "l'hind\u00fa", "indra", "i", "els", "grecs", "van", "identificar", "el", "d\u00e9u", "egipci", "amon", "amb", "zeus", "va", "lluitar", "contra", "el", "seu", "pare", "amb", "el", "suport", "de", "la", "resta", "dels", "seus", "germans", "i", "tamb\u00e9", "d'altres", "d\u00e9us", "i", "en", "derrotarlo", "va", "ocupar", "el", "seu", "tron", "a", "l'olimpels", "seus", "atributs", "s\u00f3n", "el", "llamp", "l'\u00e0guila", "i", "el", "ceptre", "se'l", "sol", "representar", "o", "b\u00e9", "dempeus", "amb", "el", "llamp", "a", "la", "m\u00e0", "dreta", "al\u00e7ada", "o", "b\u00e9", "assegut", "en", "posat", "majest\u00e0ticva", "casarse", "amb", "hera", "per\u00f2", "tingu\u00e9", "diferents", "embolics", "i", "fills", "amb", "altres", "dones", "ja", "fossin", "divines", "o", "mortals", "i", "tamb\u00e9", "va", "mantenir", "relacions", "amb", "algun", "noiet", "com", "ganimedes", "una", "de", "les", "seves", "dones", "era", "mnem\u00f2sine", "deessa", "de", "la", "mem\u00f2ria", "amb", "ella", "va", "tenir", "nou", "filles", "les", "muses", "euterpe", "terps\u00edcore", "pol\u00edmnia", "melp\u00f2mene", "talia", "cal\u00b7l\u00edope", "ur\u00e0nia", "clio", "i", "\u00e8rato", "alguna", "de", "les", "seves", "conquestes", "femenines", "s\u00f3n", "alcmena", "una", "mortal", "anomenada", "leda", "a", "la", "qual", "zeus", "va", "posseir", "convertit", "en", "cigne", "o", "europa", "per", "tal", "d'aconseguir", "els", "seus", "desitjos", "era", "capa\u00e7", "de", "transformarse", "en", "qualsevol", "animal", "a", "m\u00e9s", "posse\u00efa", "el", "domini", "sobre", "les", "tempestes", "els", "llamps", "i", "els", "trons", "mites", "referents", "a", "zeus", "zeus", "i", "d\u00e0nae", "acrisi", "rei", "d'argos", "desitjava", "un", "fill", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "havia", "tingut", "una", "filla", "que", "era", "molt", "bonica", "anomenada", "d\u00e0nae", "per", "tal", "d'impedir", "que", "es", "cas\u00e9s", "amb", "cap", "home", "ja", "que", "un", "oracle", "li", "havia", "dit", "que", "si", "ella", "tenia", "un", "fill", "ell", "el", "seu", "net", "el", "mataria", "acrisi", "va", "tancarla", "en", "una", "torre", "de", "pedra", "on", "no", "deixava", "entrar", "ning\u00fa", "per\u00f2", "zeus", "es", "va", "enamorar", "d'ella", "en", "veurela", "des", "de", "l'olimp", "i", "aprofitant", "que", "un", "dia", "la", "noia", "observava", "el", "paisatge", "entre", "els", "merlets", "de", "la", "torre", "zeus", "es", "va", "convertir", "en", "pluja", "daurada", "per", "arribar", "fins", "d\u00e0nae", "sense", "que", "ning\u00fa", "el", "vei\u00e9s", "fruit", "d'aquesta", "uni\u00f3", "va", "n\u00e9ixer", "perseu", "en", "adonarse", "que", "d\u00e0nae", "estava", "embarassada", "acrisi", "va", "manar", "que", "fessin", "un", "ta\u00fct", "per", "llan\u00e7arla", "al", "mar", "juntament", "amb", "el", "seu", "fill", "zeus", "va", "conduir", "la", "barca", "fins", "a", "una", "illa", "on", "perseu", "fou", "educat", "per", "d\u00e0nae", "i", "un", "pescador", "el", "rapte", "d'europa", "zeus", "es", "va", "enamorar", "d'europa", "la", "filla", "d'agenor", "i", "de", "telefassa", "quan", "ella", "estava", "jugant", "amb", "les", "seves", "amigues", "en", "la", "platja", "de", "sidon", "zeus", "la", "va", "veure", "des", "del", "cel", "i", "es", "va", "enamorar", "per", "aproparse", "a", "ella", "es", "va", "transformar", "en", "un", "toro", "i", "es", "va", "acostar", "als", "seus", "peus", "quan", "europa", "va", "superar", "la", "sorpresa", "va", "comen\u00e7ar", "a", "jugar", "amb", "el", "toro", "quan", "la", "jove", "es", "va", "muntar", "en", "l'animal", "el", "toro", "es", "va", "aixecar", "i", "\u00e9s", "llan\u00e7ar", "al", "mar", "es", "va", "anar", "allunyant", "m\u00e9s", "de", "la", "costa", "fins", "a", "arribar", "a", "l'illa", "de", "creta", "justament", "all\u00ed", "en", "la", "font", "de", "gortina", "davall", "de", "les", "ombres", "dels", "pl\u00e0tans", "la", "parella", "es", "va", "unir", "d'aquesta", "uni\u00f3", "van", "n\u00e9ixer", "tres", "fills", "minos", "rei", "de", "creta", "el", "valent", "sarp\u00e8don", "i", "el", "just", "radamantis", "despr\u00e9s", "d'un", "temps", "zeus", "va", "abandonar", "a", "europa", "i", "ella", "se'n", "va", "casar", "amb", "el", "rei", "asteri", "que", "va", "adoptar", "els", "tres", "fills", "d'ella", "com", "si", "fossin", "seus", "el", "toro", "en", "el", "qual", "zeus", "es", "va", "transformar", "va", "pujar", "al", "cel", "convertintse", "en", "la", "constel\u00b7laci\u00f3", "del", "toro", "el", "conegut", "signe", "del", "zod\u00edac", "culte", "el", "principal", "centre", "on", "els", "grecs", "convergien", "per", "a", "rendir", "honor", "al", "seu", "d\u00e9u", "era", "ol\u00edmpia", "el", "festival", "quadriennal", "que", "s'hi", "celebrava", "inclo\u00efa", "els", "famosos", "jocs", "ol\u00edmpics", "hi", "havia", "tamb\u00e9", "un", "altar", "dedicat", "a", "zeus", "constru\u00eft", "no", "de", "pedra", "sin\u00f3", "de", "cendres", "procedent", "de", "les", "restes", "acumulades", "durant", "molts", "segles", "d'animals", "sacrificats", "all\u00e0a", "m\u00e9s", "dels", "principals", "santuaris", "situats", "entre", "polis", "no", "hi", "havia", "formes", "de", "culte", "a", "zeus", "que", "compart\u00eds", "tot", "el", "m\u00f3n", "grec", "determinats", "rituals", "se", "celebren", "de", "la", "mateixa", "forma", "tamb\u00e9", "sacrificar", "a", "un", "animal", "blanc", "sobre", "un", "altar", "elevat", "per", "exemple", "per", "una", "altra", "banda", "algunes", "ciutats", "tenien", "cultes", "a", "zeus", "que", "funcionaven", "de", "formes", "marcadament", "diferents", "hist\u00f2ria", "la", "forma", "escrita", "m\u00e9s", "antiga", "identificada", "amb", "la", "paraula", "zeus", "\u00e9s", "la", "forma", "mic\u00e8nica", "de", "l'escriptura", "lineal", "b", "compost", "per", "les", "s\u00edl\u00b7labes", "diwe", "i", "tamb\u00e9", "diwoplat\u00f3", "en", "la", "seva", "obra", "cr\u00e0til", "oferia", "una", "explicaci\u00f3", "sobre", "l'origen", "de", "la", "paraula", "basada", "en", "etimologia", "popular", "avui", "dia", "no", "acceptada", "pels", "ling\u00fcistes", "segons", "ell", "procedia", "de", "la", "uni\u00f3", "dels", "termes", "grecs", "zen", "vida", "i", "dia", "causant", "de", "zeus", "po\u00e8ticament", "anomenat", "amb", "el", "vocatiu", "zeu", "pater", "zeus", "pare", "\u00e9s", "una", "continuaci\u00f3", "de", "dius", "el", "d\u00e9u", "protoindoeuropeu", "del", "cel", "di\u00fcrn", "tamb\u00e9", "anomenat", "dieus", "ph\u00b2tr", "pare", "cel", "derivat", "de", "l'arrel", "indoeuropea", "dyeu", "brillar", "resplendir", "a", "la", "mitologia", "romana", "hi", "havia", "un", "d\u00e9u", "amb", "atributs", "semblants", "anomenat", "dis", "pater", "que", "va", "passar", "a", "dirse", "en", "llat\u00ed", "iuppiter", "j\u00fapiter", "despr\u00e9s", "de", "fusi\u00f3", "entre", "la", "mitologia", "romana", "i", "la", "grega", "en", "la", "mitologia", "germ\u00e0nica", "i", "n\u00f2rdica", "coincideix", "amb", "alguns", "atributs", "dels", "d\u00e9us", "t\u00fdr", "i", "twaz", "respectivament", "pels", "grecs", "i", "els", "romans", "\u00e9s", "el", "d\u00e9u", "del", "cel", "di\u00fcrn", "i", "el", "d\u00e9u", "suprem", "mentre", "que", "aquesta", "funci\u00f3", "era", "ocupada", "per", "od\u00edn", "entre", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "per", "aix\u00f2", "no", "identificaven", "zeusj\u00fapiter", "amb", "t\u00fdr", "ni", "amb", "od\u00edn", "sin\u00f3", "amb", "thor", "zeus", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "de\u00eftat", "del", "pante\u00f3", "ol\u00edmpic", "el", "nom", "del", "qual", "t\u00e9", "una", "etimologia", "indoeuropea", "tan", "transparent", "funcions", "i", "ep\u00edtets", "zeus", "ocupa", "un", "paper", "dominant", "presidint", "el", "pante\u00f3", "ol\u00edmpic", "de", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "engendr\u00e0", "molts", "dels", "herois", "i", "hero\u00efnes", "i", "participava", "en", "moltes", "de", "llurs", "hist\u00f2ries", "tot", "i", "que", "el", "\"recol\u00b7lector", "de", "n\u00favols\"", "nephelgereta", "hom\u00e8ric", "era", "el", "d\u00e9u", "del", "cel", "i", "del", "tro", "com", "els", "seus", "equivalents", "d'orient", "pr\u00f2xim", "era", "tamb\u00e9", "l'art\u00edfex", "cultural", "suprem", "en", "alguns", "sentits", "era", "pels", "grecs", "l'encarnaci\u00f3", "de", "les", "seves", "creences", "religioses", "i", "la", "de\u00eftat", "arquet\u00edpica", "a", "m\u00e9s", "dels", "ep\u00edtets", "locals", "que", "simplement", "designaven", "el", "zeus", "adorat", "en", "algun", "lloc", "en", "particular", "els", "ep\u00edtets", "o", "t\u00edtols", "a", "ell", "aplicats", "emfatitzaven", "diferents", "aspectes", "de", "la", "seva", "ampl\u00edssima", "autoritat", "pare", "fins", "i", "tot", "els", "d\u00e9us", "que", "no", "havien", "estat", "engendrats", "per", "ell", "s'adre\u00e7aven", "amb", "aquesta", "paraula", "olimpi", "emfatitzava", "el", "regnat", "de", "zeus", "sobre", "els", "d\u00e9us", "i", "sobre", "el", "festival", "panhel\u00b7l\u00e8nic", "a", "ol\u00edmpia", "un", "t\u00edtol", "relacionat", "era", "panhel\u00b7leni", "de", "tots", "els", "hel\u00b7lens", "a", "qui", "estava", "dedicat", "el", "fam\u00f3s", "temple", "d'\u00e8ac", "a", "egina", "xenios", "zeus", "era", "el", "patr\u00f3", "de", "l'hospitalitat", "i", "els", "invitats", "prest", "a", "venjar", "qualsevol", "injust\u00edcia", "comesa", "contra", "un", "estrany", "xen\u00f3s", "horkios", "era", "el", "vigilant", "dels", "juraments", "als", "mentiders", "que", "eren", "descoberts", "se'ls", "feia", "dedicar", "una", "est\u00e0tua", "a", "zeus", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "al", "santuari", "d'ol\u00edmpia", "agoraios", "zeus", "vigilava", "els", "negocis", "a", "l'\u00e0gora", "i", "castigava", "els", "comerciants", "deshonests", "egidoco", "o", "egioco", "era", "el", "portador", "de", "l'\u00e8gida", "amb", "la", "qual", "infonia", "terror", "a", "l'impiu", "i", "als", "seus", "enemics", "meliquios", "amable", "mel\u00f3s", "subsum\u00ed", "un", "arcaic", "daimon", "ct\u00f2nic", "apaivagat", "a", "atenes", "areu", "segons", "plutarc", "era", "costum", "que", "els", "reis", "oferissin", "a", "passar\u00f3", "mol\u00f2ssida", "un", "sacrifici", "a", "zeus", "areu", "cultes", "locals", "a", "m\u00e9s", "dels", "t\u00edtols", "i", "conceptes", "panhel\u00b7l\u00e8nics", "enumerats", "anteriorment", "els", "cultes", "locals", "mantingueren", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "creences", "idiosincr\u00e0tiques", "sobre", "el", "rei", "dels", "d\u00e9us", "i", "els", "homes", "a", "continuaci\u00f3", "s'enumeren", "algunes", "d'elles", "amb", "l'ep\u00edtet", "d'etneu", "era", "adorat", "a", "l'etna", "on", "hi", "havia", "una", "est\u00e0tua", "seva", "i", "s'hi", "celebrava", "en", "honor", "seu", "una", "festa", "local", "anomenada", "etnea", "com", "enei", "o", "enosi", "era", "adorat", "a", "l'illa", "de", "cefal\u00b7l\u00e8nia", "on", "tenia", "un", "temple", "al", "mont", "enos", "com", "agam\u00e8mnon", "era", "adorat", "a", "esparta", "eustaci", "creu", "que", "el", "d\u00e9u", "deriv\u00e0", "aquest", "nom", "del", "semblant", "entre", "ell", "i", "agam\u00e8mnon", "mentre", "que", "altres", "creuen", "que", "\u00e9s", "un", "simple", "ep\u00edtet", "que", "significa", "'l'etern'", "de", "i", "zeus", "a", "creta", "a", "creta", "s'adorava", "zeus", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "coves", "a", "cnossos", "ida", "i", "paleocastro", "les", "hist\u00f2ries", "de", "minos", "i", "epim\u00e8nides", "suggereixen", "que", "aquestes", "coves", "foren", "algun", "cop", "utilitzades", "per", "a", "l'endevinaci\u00f3", "incubadora", "per", "reis", "i", "sacerdots", "l'escenari", "dram\u00e0tic", "de", "les", "lleis", "de", "plat\u00f3", "est\u00e0", "en", "la", "ruta", "de", "pelegrinatge", "a", "un", "d'aquests", "llocs", "emfatitzant", "el", "coneixement", "arcaic", "de", "creta", "all\u00e0", "zeus", "era", "representat", "en", "l'art", "com", "un", "jove", "de", "llargs", "cabells", "en", "lloc", "d'un", "adult", "madur", "i", "en", "els", "himnes", "s'apel\u00b7lava", "a", "ell", "com", "ho", "megas", "kouros", "el", "gran", "jove", "juntament", "amb", "els", "curets", "un", "grup", "d'est\u00e0tics", "ballarins", "armats", "zeus", "presidia", "el", "rigor\u00f3s", "entrenament", "militar", "i", "atl\u00e8tic", "i", "els", "ritus", "secrets", "de", "la", "paideia", "cretencal'escriptor", "hel\u00b7l\u00e8", "ev\u00e8mer", "aparentment", "propos\u00e0", "la", "teoria", "que", "zeus", "havia", "estat", "en", "realitat", "un", "gran", "rei", "de", "creta", "i", "que", "la", "seva", "gl\u00f2ria", "l'hauria", "lentament", "transformat", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "en", "una", "de\u00eftat", "les", "obres", "d'ev\u00e8mer", "no", "s'han", "conservat", "per\u00f2", "els", "escriptors", "patr\u00edstics", "cristians", "van", "assumir", "el", "suggeriment", "amb", "entusiasme", "zeus", "liceu", "a", "arc\u00e0dia", "l'ep\u00edtet", "ve", "del", "grec", "l\u00fdkaios", "'dels", "llops'", "i", "\u00e9s", "assumit", "per", "zeus", "nom\u00e9s", "en", "relaci\u00f3", "amb", "les", "festes", "arcaiques", "que", "es", "feien", "a", "les", "faldes", "del", "mont", "liqueos", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "d'arc\u00e0dia", "zeus", "tenia", "nom\u00e9s", "una", "relaci\u00f3", "formal", "amb", "els", "rituals", "i", "mites", "d'aquest", "primitiu", "ritu", "de", "pas", "amb", "una", "antiga", "amena\u00e7a", "de", "canibalisme", "i", "la", "possibilitat", "d'una", "transformaci\u00f3", "en", "homellop", "dels", "efebs", "que", "hi", "participaven", "prop", "de", "l'antic", "munt", "de", "cendres", "on", "els", "sacrificis", "se", "celebraven", "hi", "havia", "un", "recinte", "prohibit", "on", "suposadament", "cap", "ombra", "era", "mai", "projectada", "segons", "plat\u00f3", "un", "cert", "clan", "s'hi", "reuniria", "a", "la", "muntanya", "per", "a", "realitzarhi", "un", "sacrifici", "cada", "nou", "anys", "a", "zeus", "liqueos", "i", "hi", "barrejarien", "un", "\u00fanic", "tros", "d'entranyes", "humanes", "amb", "les", "de", "l'animal", "es", "deia", "que", "qui", "menjava", "la", "carn", "humana", "es", "transformava", "en", "un", "llop", "i", "nom\u00e9s", "podia", "recuperar", "la", "seva", "forma", "original", "si", "no", "tornava", "a", "menjar", "carn", "humana", "fins", "que", "hagu\u00e9s", "finalitzat", "el", "seg\u00fcent", "cicle", "de", "nou", "anys", "va", "haverhi", "jocs", "relacionats", "amb", "les", "licees", "retirats", "en", "el", "segle", "iv", "ac", "a", "la", "primera", "urbanitzaci\u00f3", "d'arc\u00e0dia", "megal\u00f2polis", "on", "un", "temple", "principal", "fou", "dedicat", "a", "zeus", "likeos", "zeus", "subterrani", "tot", "i", "l'etimologia", "que", "indica", "que", "zeus", "era", "originalment", "un", "d\u00e9u", "del", "cel", "moltes", "ciutats", "gregues", "honraven", "un", "zeus", "local", "que", "vivia", "sota", "terra", "els", "atenesos", "i", "sicilians", "adoraven", "zeus", "meliquios", "mentre", "que", "altres", "ciutats", "tenien", "a", "zeus", "ctoni", "terr\u00f3s", "catactoni", "sota", "terra", "i", "plousios", "donador", "de", "riqueses", "aquestes", "de\u00eftats", "podien", "ser", "representades", "com", "serps", "o", "amb", "forma", "humana", "en", "l'art", "o", "d'ambdues", "maneres", "plegades", "per", "major", "\u00e8mfasis", "tamb\u00e9", "rebien", "ofrenes", "de", "v\u00edctimes", "animals", "negres", "en", "pous", "enfonsats", "com", "es", "feia", "amb", "de\u00eftats", "ct\u00f2niques", "com", "pers\u00e8fone", "i", "dem\u00e8ter", "i", "tamb\u00e9", "amb", "els", "herois", "en", "llurs", "tombes", "els", "d\u00e9us", "ol\u00edmpics", "per", "contra", "rebien", "normalment", "sacrificis", "de", "v\u00edctimes", "blanques", "sobre", "altars", "elevats", "en", "alguns", "casos", "les", "ciutats", "no", "estaven", "completament", "segures", "de", "si", "el", "daimon", "per", "qui", "realitzaven", "el", "sacrifici", "era", "un", "heroi", "o", "un", "zeus", "subterrani", "d'aqu\u00ed", "que", "l'altar", "a", "lebadea", "a", "be\u00f2cia", "pogu\u00e9s", "correspondre", "a", "l'heroi", "trofoni", "o", "a", "zeus", "trefoni", "el", "criador", "segons", "es", "consulti", "paus\u00e0nies", "o", "estrab\u00f3", "l'heroi", "amfiarau", "era", "adorat", "com", "zeus", "amphiaraus", "a", "oropos", "als", "afores", "de", "tebes", "i", "els", "espartans", "tenien", "fins", "i", "tot", "un", "altar", "a", "zeus", "agamm\u00e8mnon", "oracles", "de", "zeus", "malgrat", "que", "la", "majoria", "dels", "oracles", "solien", "estar", "dedicats", "a", "apol\u00b7lo", "els", "herois", "o", "diverses", "deesses", "com", "temis", "alguns", "llocs", "oraculars", "foren", "dedicats", "a", "zeus", "l'oracle", "de", "d\u00f2dona", "el", "culte", "a", "zeus", "en", "l'oracle", "de", "d\u00f2dona", "a", "epir", "on", "hi", "ha", "evid\u00e8ncies", "d'activitat", "religiosa", "a", "partir", "del", "ii", "mil\u00b7lenni", "ac", "girava", "entorn", "d'un", "roure", "sagrat", "quan", "l'odissea", "fou", "composta", "sobre", "el", "ac", "les", "profecies", "eren", "realitzades", "per", "sacerdots", "descal\u00e7os", "anomenats", "selloi", "que", "jeien", "en", "el", "s\u00f2l", "i", "observaven", "el", "xiuxiueig", "de", "les", "fulles", "i", "les", "branques", "en", "l'\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "her\u00f2dot", "va", "escriure", "sobre", "d\u00f2dona", "les", "sacerdotesses", "anomenades", "pel\u00e8iades", "coloms", "havien", "reempla\u00e7at", "aquests", "sacerdots", "a", "d\u00f2dona", "la", "consort", "de", "zeus", "no", "era", "hera", "sin\u00f3", "la", "deessa", "dione", "el", "nom", "de", "la", "qual", "\u00e9s", "la", "forma", "femenina", "de", "\"zeus\"", "la", "seva", "posici\u00f3", "com", "tit\u00e0nide", "suggereix", "segons", "alguns", "que", "pot", "haver", "estat", "una", "de\u00eftat", "prehel\u00b7l\u00e8nica", "m\u00e9s", "poderosa", "i", "potser", "l'ocupant", "original", "de", "l'oracle", "l'oracle", "de", "siwa", "l'oracle", "d'amon", "en", "l'oasi", "de", "siwa", "en", "el", "desert", "occidental", "d'egipte", "no", "quedava", "dins", "dels", "l\u00edmits", "del", "m\u00f3n", "grec", "abans", "d'alexandre", "magne", "per\u00f2", "aix\u00ed", "i", "tot", "tenia", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "els", "grecs", "durant", "l'era", "arcaica", "her\u00f2dot", "menciona", "consultes", "a", "zeus", "amon", "en", "la", "seva", "narraci\u00f3", "de", "les", "guerres", "m\u00e8diques", "zeus", "amon", "era", "especialment", "honrat", "a", "esparta", "on", "existia", "un", "temple", "dedicat", "a", "ell", "en", "l'\u00e8poca", "de", "la", "guerra", "del", "pelopon\u00e8s", "despr\u00e9s", "que", "alexandre", "fes", "una", "incursi\u00f3", "en", "el", "desert", "per", "a", "consultar", "l'oracle", "de", "siwa", "sorg\u00ed", "el", "personatge", "de", "la", "sibil\u00b7la", "l\u00edbia", "zeus", "en", "la", "mitologia", "naixement", "cronos", "va", "ser", "pare", "de", "diversos", "fills", "amb", "rea", "h\u00e8stia", "dem\u00e8ter", "hera", "hades", "i", "posid\u00f3", "per\u00f2", "se'ls", "va", "empassar", "aix\u00ed", "que", "van", "n\u00e9ixer", "ja", "que", "gea", "i", "ur\u00e0", "li", "havien", "revelat", "que", "seria", "destronat", "pel", "seu", "propi", "fill", "tal", "com", "ell", "havia", "destronat", "el", "seu", "pare", "per\u00f2", "quan", "zeus", "estava", "a", "punt", "de", "n\u00e9ixer", "rea", "va", "demanar", "consell", "a", "gea", "per", "ordir", "un", "pla", "que", "el", "salv\u00e9s", "i", "aix\u00ed", "cronos", "tingu\u00e9s", "el", "just", "c\u00e0stig", "als", "actes", "contra", "ur\u00e0", "i", "contra", "els", "seus", "propis", "fills", "rea", "es", "va", "amagar", "a", "l'illa", "de", "creta", "protegida", "pel", "rei", "de", "l'illa", "cres", "on", "va", "donar", "a", "llum", "a", "zeus", "segons", "unes", "versions", "al", "mont", "ida", "i", "segons", "unes", "altres", "al", "mont", "dicte", "despr\u00e9s", "va", "enganyar", "cronos", "donantli", "una", "pedra", "envoltada", "en", "bolquers", "que", "aquest", "es", "va", "empassar", "sense", "desconfiarne", "infantesa", "rea", "va", "amagar", "zeus", "en", "una", "cova", "del", "mont", "ida", "a", "creta", "segons", "diverses", "versions", "d'aquesta", "hist\u00f2ria", "zeus", "va", "ser", "criat", "per", "gea", "per", "una", "cabra", "anomenada", "amaltea", "mentre", "que", "una", "companyia", "de", "curetes", "o", "coribants", "soldats", "o", "d\u00e9us", "menors", "ballaven", "cridaven", "i", "donaven", "cops", "per", "fer", "soroll", "perqu\u00e8", "cronos", "no", "sent\u00eds", "els", "plors", "del", "nen", "per", "una", "nimfa", "anomenada", "adamantea", "com", "que", "cronos", "governava", "la", "terra", "els", "cels", "i", "el", "mar", "ella", "el", "va", "amagar", "penjantlo", "amb", "una", "corda", "d'un", "arbre", "i", "aix\u00ed", "quedava", "susp\u00e8s", "entre", "la", "terra", "el", "mar", "i", "el", "cel", "essent", "doncs", "invisible", "al", "seu", "pare", "per", "una", "nimfa", "anomenada", "cinosura", "en", "agra\u00efment", "zeus", "la", "va", "fer", "pujar", "entre", "els", "estels", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "per", "melissa", "qui", "el", "va", "alimentar", "amb", "llet", "de", "cabra", "i", "mel", "per", "una", "fam\u00edlia", "de", "pastors", "sota", "la", "promesa", "que", "les", "seves", "ovelles", "estarien", "protegides", "dels", "llops", "zeus", "es", "converteix", "en", "rei", "dels", "d\u00e9us", "despr\u00e9s", "de", "ferse", "adult", "zeus", "oblig\u00e0", "cronos", "a", "regurgitar", "primer", "la", "pedra", "que", "deix\u00e0", "a", "pit\u00f3", "sota", "les", "canyades", "del", "parn\u00e0s", "com", "a", "senyal", "als", "homes", "mortals", "l'\u00f2mfalos", "i", "despr\u00e9s", "els", "seus", "germans", "i", "germanes", "en", "ordre", "invers", "els", "que", "s'havia", "empassat", "en", "algunes", "versions", "metis", "don\u00e0", "a", "cronos", "un", "em\u00e8tic", "per", "obligarlo", "a", "vomitar", "els", "infants", "i", "en", "altres", "zeus", "li", "obr\u00ed", "l'est\u00f3mac", "llavors", "zeus", "deslliur\u00e0", "els", "germans", "de", "cronos", "els", "hecatonquirs", "i", "els", "ciclops", "de", "la", "seva", "masmorra", "al", "t\u00e0rtar", "i", "en", "mat\u00e0", "la", "seva", "guardiana", "campe", "en", "agra\u00efment", "els", "ciclops", "li", "donaren", "el", "tro", "i", "el", "llamp", "que", "havien", "estat", "pr\u00e8viament", "amagats", "per", "gea", "en", "una", "guerra", "anomenada", "la", "titanom\u00e0quia", "zeus", "i", "els", "seus", "germans", "i", "germanes", "juntament", "amb", "els", "hecatonquirs", "i", "c\u00edclops", "derrocaren", "cronos", "i", "els", "altres", "titans", "que", "foren", "empresonats", "al", "t\u00e0rtar", "un", "lloc", "humit", "l\u00fagubre", "fred", "i", "boir\u00f3s", "en", "el", "lloc", "m\u00e9s", "profund", "de", "la", "terra", "i", "all\u00e0", "quedaren", "vigilats", "pels", "hecatonquirs", "atles", "un", "dels", "titans", "que", "lluit\u00e0", "contra", "zeus", "fou", "castigat", "a", "sostenir", "el", "celdespr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "amb", "els", "titans", "zeus", "es", "repart\u00ed", "el", "m\u00f3n", "amb", "els", "seus", "germans", "m\u00e9s", "petits", "posid\u00f3", "i", "hades", "fentho", "a", "l'atzar", "zeus", "aconsegu\u00ed", "el", "cel", "i", "l'aire", "posid\u00f3", "les", "aig\u00fces", "i", "hades", "el", "m\u00f3n", "dels", "morts", "l'infram\u00f3n", "l'antiga", "terra", "gea", "no", "podia", "ser", "reclamada", "i", "qued\u00e0", "sota", "el", "domini", "dels", "tres", "segons", "les", "seves", "capacitats", "el", "que", "explica", "per", "qu\u00e8", "posid\u00f3", "era", "el", "d\u00e9u", "dels", "terratr\u00e8mols", "i", "hades", "reclamava", "els", "humans", "que", "moriengea", "estava", "ressentida", "per", "com", "zeus", "havia", "tractat", "els", "titans", "perqu\u00e8", "eren", "els", "seus", "fills", "poc", "despr\u00e9s", "de", "pujar", "al", "tron", "com", "a", "rei", "dels", "d\u00e9us", "zeus", "va", "haver", "de", "lluitar", "amb", "uns", "altres", "fills", "de", "gea", "els", "monstres", "tif\u00f3", "i", "equidna", "zeus", "va", "v\u00e8ncer", "tif\u00f3", "atrapantlo", "sota", "una", "muntanya", "per\u00f2", "deix\u00e0", "equidna", "i", "els", "seus", "fills", "amb", "vida", "com", "a", "repte", "per", "a", "futurs", "herois", "zeus", "i", "hera", "zeus", "era", "germ\u00e0", "i", "marit", "d'hera", "amb", "qui", "va", "tenir", "hefest", "hebe", "i", "ares", "tot", "i", "que", "algunes", "fonts", "diuen", "que", "hera", "va", "tenir", "aquests", "fills", "ella", "sola", "alguns", "autors", "tamb\u00e9", "fan", "ilitia", "filla", "seva", "zeus", "\u00e9s", "fam\u00f3s", "per", "haver", "conquerit", "moltes", "dones", "mortals", "entre", "les", "quals", "destaquen", "s\u00e8mele", "alcmena", "i\u00f3", "europa", "i", "leda", "i", "nimfes", "de", "les", "que", "van", "n\u00e9ixer", "els", "fundadors", "de", "moltes", "dinasties", "hel\u00b7l\u00e8niques", "la", "mitografia", "ol\u00edmpica", "recull", "\u00e0dhuc", "unions", "amb", "les", "deesses", "leto", "dem\u00e8ter", "dione", "i", "maia", "molts", "mites", "mostren", "una", "hera", "molt", "gelosa", "d'aquestes", "conquestes", "i", "enemiga", "sistem\u00e0tica", "de", "totes", "les", "amants", "de", "zeus", "i", "dels", "fills", "que", "tenien", "amb", "ell", "durant", "un", "temps", "una", "nimfa", "anomenada", "eco", "va", "tenir", "el", "treball", "de", "distraure", "hera", "d'aquestes", "aventures", "parlantli", "incessantment", "quan", "hera", "va", "descobrir", "l'engany", "va", "maleir", "eco", "a", "pronunciar", "nom\u00e9s", "les", "paraules", "dels", "altres", "raptes", "els", "anomenats", "\"raptes\"", "en", "realitat", "violacions", "de", "zeus", "no", "eren", "aventures", "amoroses", "sin\u00f3", "successos", "m\u00edtics", "que", "pertanyien", "als", "cultes", "locals", "a", "nimfes", "de", "l'aigua", "o", "dels", "boscos", "que", "van", "ser", "suplantats", "per", "l'ordre", "patrilineal", "ol\u00edmpic", "imperant", "provocant", "una", "revoluci\u00f3", "cultural", "social", "i", "religiosa", "o", "almenys", "una", "reforma", "radical", "de", "les", "creences", "antigues", "i", "una", "lectura", "reinterpretada", "de", "les", "pr\u00e0ctiques", "religioses", "establertes", "resulta", "notable", "que", "cap", "d'aquests", "raptes", "involucr\u00e9s", "les", "deesses", "ol\u00edmpiques", "zeus", "solia", "engendrar", "amb", "una", "nimfa", "el", "progenitor", "ep\u00f2nim", "d'una", "estirp", "de", "reis", "que", "sobreviuria", "fins", "a", "\u00e8poques", "heroiques", "o", "hist\u00f2riques", "arcaiques", "en", "molts", "casos", "hera", "la", "\"gelosa\"", "deessa", "que", "representava", "les", "tradicions", "religioses", "conservadores", "es", "venjava", "atro\u00e7ment", "de", "la", "deslleial", "\"desertora\"", "que", "sucumbia", "al", "nou", "ordre", "quan", "la", "raptada", "era", "humana", "la", "seva", "mare", "era", "sempre", "una", "nimfa", "o", "semideessa", "descend\u00e8ncia", "miscel\u00b7l\u00e0nia", "tenia", "un", "do", "per", "la", "just\u00edcia", "els", "millors", "exemples", "del", "qual", "potser", "s\u00f3n", "quan", "va", "ajudar", "atreu", "i", "l'execuci\u00f3", "de", "capaneu", "per", "la", "seva", "arrog\u00e0ncia", "era", "tamb\u00e9", "el", "protector", "dels", "estrangers", "i", "viatgers", "va", "convertir", "pand\u00e0reu", "en", "pedra", "per", "robar", "el", "gos", "daurat", "que", "va", "tenir", "cura", "d'ell", "a", "la", "sagrada", "cova", "d\u00edctia", "de", "creta", "va", "matar", "salmoneu", "amb", "un", "llamp", "per", "intentar", "imitarlo", "quan", "va", "pujar", "en", "un", "carro", "de", "bronze", "i", "va", "imitar", "el", "soroll", "dels", "trons", "va", "transformar", "perifant", "en", "una", "\u00e0guila", "despr\u00e9s", "de", "morir", "com", "a", "recompensa", "per", "haver", "estat", "just", "i", "recte", "per", "rebutjar", "assistir", "a", "la", "seva", "boda", "amb", "hera", "va", "transformar", "la", "nimfa", "quelona", "en", "una", "tortuga", "amb", "hera", "va", "convertir", "els", "reis", "de", "tr\u00e0cia", "hem", "i", "r\u00f2dope", "en", "muntanyes", "els", "balcans", "o", "stara", "planina", "i", "les", "muntanyes", "r\u00f2dope", "respectivament", "per", "llur", "vanitat", "va", "condemnar", "t\u00e0ntal", "a", "una", "tortura", "eterna", "al", "t\u00e0rtar", "per", "intentar", "enganyar", "els", "d\u00e9us", "perqu\u00e8", "mengessin", "la", "carn", "del", "seu", "fill", "esquarterat", "va", "condemnar", "ix\u00edon", "a", "estar", "lligat", "en", "una", "roda", "ardent", "per", "a", "tota", "l'eternitat", "per", "intentar", "violar", "hera", "va", "enfonsar", "els", "telquins", "al", "mar", "va", "cegar", "el", "vident", "fineu", "i", "envi\u00e0", "les", "harpies", "a", "perseguirlo", "com", "a", "c\u00e0stig", "per", "revelar", "els", "secrets", "dels", "d\u00e9us", "va", "recompensar", "tir\u00e8sias", "amb", "una", "vida", "tres", "vegades", "m\u00e9s", "llarga", "que", "una", "vida", "normal", "quan", "va", "donarli", "la", "ra\u00f3", "quan", "discutia", "amb", "hera", "sobre", "quin", "sexe", "obtenia", "m\u00e9s", "plaer", "en", "fer", "l'amor", "va", "castigar", "hera", "penjantla", "del", "cel", "pels", "dits", "dels", "peus", "per", "intentar", "ofegar", "h\u00e8racles", "amb", "una", "tempesta", "de", "nen", "va", "tenir", "un", "amic", "anomenat", "celmis", "molts", "anys", "despr\u00e9s", "rea", "va", "sentirse", "ofesa", "per", "les", "bromes", "de", "celmis", "i", "va", "demanar", "a", "zeus", "que", "el", "convert\u00eds", "en", "un", "tros", "d'acer", "o", "diamant", "zeus", "aix\u00ed", "ho", "feu", "va", "prendre", "la", "decisi\u00f3", "de", "casar", "afrodita", "amb", "hefest", "per", "evitar", "disputes", "per", "ella", "entre", "els", "molts", "d\u00e9us", "que", "desitjaven", "la", "bellesa", "de", "la", "deessa", "dels", "molts", "fills", "que", "tingu\u00e9", "h\u00e8racles", "\u00e9s", "sovint", "descrit", "com", "el", "seu", "preferit", "quan", "una", "tribu", "de", "gegants", "ct\u00f2nics", "amena\u00e7aren", "l'olimp", "i", "l'oracle", "de", "delfos", "decret\u00e0", "que", "nom\u00e9s", "els", "esfor\u00e7os", "conjunts", "d'un", "mortal", "i", "un", "d\u00e9u", "els", "detindrien", "zeus", "va", "triar", "h\u00e8racles", "per", "lluitar", "al", "costat", "seu", "tot", "derrotant", "els", "monstres", "despr\u00e9s", "de", "morir", "m\u00e8mnon", "va", "tenir", "pietat", "de", "les", "ll\u00e0grimes", "de", "la", "seva", "mare", "eos", "i", "va", "concedirli", "la", "immortalitat", "atena", "\u00e9s", "considerada", "la", "seva", "filla", "preferida", "el", "seu", "ocell", "sagrat", "era", "l'\u00e0guila", "daurada", "que", "mantenia", "al", "costat", "seu", "a", "tota", "hora", "com", "ell", "l'\u00e0guila", "era", "un", "s\u00edmbol", "de", "for\u00e7a", "coratge", "i", "just\u00edcia", "el", "seu", "arbre", "preferit", "era", "el", "roure", "s\u00edmbol", "de", "for\u00e7a", "tamb\u00e9", "li", "eren", "consagrades", "les", "oliveres", "zelos", "nice", "cratos", "i", "bia", "formaven", "el", "seu", "seguici", "als", "antics", "jocs", "ol\u00edmpics", "era", "el", "principal", "d\u00e9u", "a", "venerar", "zeus", "va", "condemnar", "prometeu", "que", "una", "\u00e0guila", "gegant", "li", "meng\u00e9s", "el", "fetge", "cada", "dia", "per", "donar", "la", "flama", "de", "l'olimp", "als", "homes", "va", "convertir", "atalanta", "en", "una", "lleona", "en", "algunes", "versions", "va", "llan\u00e7ar", "hefest", "des", "de", "dalt", "del", "mont", "olimp", "despr\u00e9s", "de", "descobrir", "que", "era", "fill", "\u00fanic", "de", "la", "seva", "dona", "hera", "zeus", "en", "l'art", "l'escultor", "grec", "f\u00eddies", "va", "esculpir", "sobre", "el", "ac", "una", "est\u00e0tua", "de", "zeus", "de", "m", "d'al\u00e7ada", "l'est\u00e0tua", "s'erig\u00ed", "a", "ol\u00edmpia", "i", "era", "potser", "la", "m\u00e9s", "famosa", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "tradicionalment", "considerada", "una", "de", "les", "set", "meravelles", "del", "m\u00f3n", "antic", "f\u00eddies", "feu", "la", "t\u00fanica", "i", "ornaments", "d'or", "i", "tall\u00e0", "el", "cos", "en", "vori", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "burkert", "walter", "\"lykaia", "and", "lykaion", "homo", "necans\"", "university", "of", "california", "burket", "walter", "\"greek", "religion\"", "harvard", "university", "press", "isbn", "dietrich", "bernard", "clive", "\"the", "origins", "of", "greek", "religion\"", "ed", "de", "gruyter", "diversos", "autors", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "vol", "barcelona", "compodeme", "durant", "will", "\"the", "life", "of", "greece\"", "the", "story", "of", "civilization", "part", "ii", "nova", "york", "simon", "&", "schuster", "gibson", "michael", "\"monstruos", "dioses", "y", "hombres", "de", "la", "mitolog\u00eda", "griega\"", "madrid", "edanaya", "isbn", "joseph", "john", "earl", "\"limiting", "the", "arbitrary", "linguistic", "naturalism", "and", "its", "opposites", "in", "plato's", "cratylus", "and", "the", "modern", "theories", "of", "language\"", "john", "benjamins", "publishing", "kerenyi", "karl", "\"the", "gods", "of", "the", "greeks\"", "londres", "thames", "&", "hudson", "kurt", "latte", "\"r\u00f6mische", "religionsgeschichte\"", "part", "volum", "edchbeck", "isbn", "souli", "sofia", "mitologia", "griega", "michalis", "toubis", "sa", "smith", "william", "\"dictionary", "of", "greek", "and", "roman", "biography", "and", "mythology\"", "volum", "spyridakis", "s", "\"zeus", "is", "dead", "euhemerus", "and", "crete\"", "the", "classical", "journal", "n\u00fam", "vegeu", "tamb\u00e9", "di\u00e0sia", "diip\u00f2lia"]