["el", "zinc", "o", "zenc", "\u00e9s", "l'element", "qu\u00edmic", "de", "s\u00edmbol", "zn", "i", "nombre", "at\u00f2mic", "\u00e9s", "un", "metall", "de", "transici\u00f3", "de", "primera", "fila", "al", "grup", "de", "la", "taula", "peri\u00f2dica", "el", "zinc", "\u00e9s", "qu\u00edmicament", "similar", "al", "magnesi", "car", "el", "seu", "i\u00f3", "t\u00e9", "una", "mida", "similar", "i", "el", "seu", "\u00fanic", "estat", "d'oxidaci\u00f3", "com\u00fa", "\u00e9s", "+", "zinc", "\u00e9s", "el", "\u00e8", "element", "m\u00e9s", "abundant", "de", "l'escor\u00e7a", "de", "la", "terra", "i", "t\u00e9", "cinc", "is\u00f2tops", "estables", "el", "mineral", "de", "zinc", "m\u00e9s", "explotat", "\u00e9s", "l'esfalerita", "o", "sulfur", "de", "zinc", "els", "dip\u00f2sits", "explotables", "m\u00e9s", "grans", "es", "troben", "a", "austr\u00e0lia", "el", "canad\u00e0", "i", "els", "estats", "units", "la", "producci\u00f3", "de", "zinc", "inclou", "la", "flotaci\u00f3", "del", "mineral", "la", "torrefacci\u00f3", "l'extracci\u00f3", "final", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "d'electricitat", "el", "llaut\u00f3", "un", "aliatge", "de", "coure", "i", "zinc", "ha", "estat", "utilitzat", "com", "a", "m\u00ednim", "des", "del", "segle", "x", "ac", "no", "es", "produ\u00ed", "metall", "de", "zinc", "impur", "a", "gran", "escala", "fins", "al", "segle", "xiii", "a", "l'\u00edndia", "mentre", "que", "el", "metall", "romangu\u00e9", "desconegut", "a", "europa", "fins", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xvi", "els", "alquimistes", "cremaven", "zinc", "a", "l'aire", "per", "formar", "el", "que", "anomenaven", "llana", "filosofal", "o", "neu", "blanca", "l'element", "fou", "batejat", "probablement", "per", "l'alquimista", "paracels", "a", "partir", "del", "mot", "alemany", "zinke", "se", "sol", "atribuir", "al", "qu\u00edmic", "alemany", "andreas", "sigismund", "marggraf", "el", "descobriment", "del", "zinc", "met\u00e0l\u00b7lic", "pur", "en", "un", "experiment", "del", "el", "el", "treball", "de", "luigi", "galvani", "i", "alessandro", "volta", "ja", "havia", "revelat", "les", "propietats", "electroqu\u00edmiques", "del", "zinc", "el", "zincatge", "resistent", "a", "la", "corrosi\u00f3", "de", "l'acer", "\u00e9s", "l'\u00fas", "principal", "del", "zinc", "altres", "usos", "s\u00f3n", "per", "bateries", "o", "aliatges", "com", "ara", "el", "llaut\u00f3", "s'utilitzen", "habitualment", "una", "s\u00e8rie", "de", "compostos", "de", "zinc", "com", "ara", "el", "clorur", "de", "zinc", "en", "desodorants", "i", "el", "metilzinc", "o", "el", "dietilzinc", "al", "laboratori", "org\u00e0nic", "el", "zinc", "\u00e9s", "un", "mineral", "essencial", "\"d'excepcional", "import\u00e0ncia", "biol\u00f2gica", "i", "per", "la", "salut", "p\u00fablica\"", "la", "defici\u00e8ncia", "de", "zinc", "afecta", "uns", "milions", "de", "persones", "als", "pa\u00efsos", "en", "desenvolupament", "i", "est\u00e0", "associada", "amb", "moltes", "malalties", "en", "els", "infants", "causa", "un", "creixement", "alentit", "una", "maduraci\u00f3", "sexual", "retardada", "susceptibilitat", "a", "les", "infeccions", "i", "diarrea", "contribuint", "a", "la", "mort", "d'uns", "infants", "arreu", "del", "m\u00f3n", "cada", "any", "els", "enzims", "amb", "un", "\u00e0tom", "de", "zinc", "al", "centre", "reactiu", "s\u00f3n", "comuns", "en", "la", "bioqu\u00edmica", "com", "per", "exemple", "l'alcohol", "deshidrogenasa", "en", "els", "humans", "un", "consum", "excessiu", "de", "zinc", "pot", "provocar", "at\u00e0xia", "letargia", "i", "defici\u00e8ncia", "de", "coure", "propietats", "fisicoqu\u00edmiques", "el", "zinc", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "zenc", "quan", "es", "presenta", "en", "l\u00e0mines", "\u00e9s", "un", "metall", "diamagn\u00e8tic", "llustr\u00f3s", "de", "color", "blanc", "blav\u00f3s", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "de", "tipus", "comercials", "del", "metall", "tenen", "un", "acabat", "mat", "\u00e9s", "una", "mica", "menys", "dens", "que", "el", "ferro", "i", "t\u00e9", "una", "estructura", "cristal\u00b7lina", "hexagonal\u00e9s", "un", "metall", "dur", "i", "fr\u00e0gil", "a", "la", "majoria", "de", "temperatures", "per\u00f2", "esdev\u00e9", "mal\u00b7leable", "a", "entre", "i", "\u00b0c", "per", "sobre", "de", "\u00b0c", "el", "metall", "torna", "a", "esdevenir", "fr\u00e0gil", "i", "pot", "ser", "polvoritzat", "per", "impacte", "el", "zinc", "\u00e9s", "un", "conductor", "el\u00e8ctric", "mitjanament", "bo", "per", "ser", "un", "metall", "els", "punts", "de", "fusi\u00f3", "\u00b0c", "i", "d'ebullici\u00f3", "\u00b0c", "del", "zinc", "s\u00f3n", "relativament", "baixos", "el", "seu", "punt", "de", "fusi\u00f3", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "baix", "de", "tots", "els", "metalls", "de", "transici\u00f3", "tret", "del", "mercuri", "i", "el", "cadmila", "majoria", "d'aliatges", "contenen", "zinc", "incloenthi", "el", "llaut\u00f3", "un", "aliatge", "de", "zinc", "i", "coure", "altres", "metalls", "que", "se", "sap", "des", "de", "fa", "temps", "que", "formen", "aliatges", "binaris", "amb", "el", "zinc", "s\u00f3n", "l'alumini", "l'antimoni", "el", "bismut", "l'or", "el", "ferro", "el", "plom", "el", "mercuri", "l'argent", "l'estany", "el", "magnesi", "el", "cobalt", "el", "n\u00edquel", "el", "tel\u00b7luri", "i", "el", "sodi", "mentre", "que", "ni", "el", "zinc", "ni", "el", "zirconi", "s\u00f3n", "ferromagn\u00e8tics", "el", "seu", "aliatge", "zrzn", "exhibeix", "ferromagnetisme", "per", "sota", "de", "k", "aplicacions", "la", "principal", "aplicaci\u00f3", "del", "zinc", "prop", "del", "del", "consum", "anual", "\u00e9s", "el", "galvanitzat", "de", "l'acer", "per", "a", "protegirlo", "de", "la", "corrosi\u00f3", "protecci\u00f3", "efectiva", "incl\u00fas", "quan", "es", "clavilla", "el", "recobriment", "ja", "que", "el", "zinc", "actua", "com", "a", "\u00e0node", "de", "sacrifici", "altres", "usos", "inclouen", "bateries", "de", "znago", "usades", "en", "la", "ind\u00fastria", "aeroespacial", "per", "a", "m\u00edssils", "i", "c\u00e0psules", "espacials", "pel", "seu", "\u00f2ptim", "rendiment", "per", "unitat", "de", "pes", "i", "bateries", "zincaire", "per", "a", "ordinadors", "port\u00e0tils", "peces", "de", "fosa", "injectada", "en", "la", "ind\u00fastria", "d'automoci\u00f3", "metal\u00b7l\u00fargia", "de", "metalls", "preciosos", "i", "eliminaci\u00f3", "de", "la", "plata", "del", "plom", "en", "s\u00edntesi", "org\u00e0nica", "una", "de", "les", "principals", "aplicacions", "del", "zinc", "\u00e9s", "la", "creaci\u00f3", "d'enlla\u00e7os", "cc", "mitjan\u00e7ant", "la", "formaci\u00f3", "de", "compostos", "organomet\u00e0l\u00b7lics", "d'aquest", "metall", "la", "reacci\u00f3", "de", "reformatsky", "i", "l'acoblament", "de", "negishi", "s\u00f3n", "dos", "exemples", "d'aquest", "tipus", "de", "reaccions", "rol", "biol\u00f2gic", "el", "zinc", "\u00e9s", "un", "element", "qu\u00edmic", "essencial", "per", "als", "humans", "interv\u00e9", "al", "metabolisme", "de", "prote\u00efnes", "i", "\u00e0cids", "nucleics", "estimula", "l'activitat", "de", "m\u00e9s", "d'un", "centenar", "d'enzims", "col\u00b7labora", "al", "bon", "funcionament", "del", "sistema", "immunitari", "\u00e9s", "necessari", "per", "a", "la", "cicatritzaci\u00f3", "de", "les", "ferides", "interv\u00e9", "a", "les", "percepcions", "del", "gust", "i", "l'olfacte", "i", "a", "la", "s\u00edntesi", "de", "l'adn", "el", "metall", "es", "troba", "a", "la", "insulina", "les", "prote\u00efnes", "amb", "el", "motiu", "dit", "de", "zinc", "zinc", "finger", "i", "a", "alguns", "enzims", "com", "la", "super\u00f2xid", "dismutasa", "el", "zinc", "es", "troba", "a", "alguns", "aliments", "com", "les", "ostres", "carns", "vermelles", "aus", "de", "corral", "alguns", "peixos", "i", "mariscos", "faves", "i", "nous", "la", "quantitat", "di\u00e0ria", "recomanada", "de", "zinc", "volta", "els", "mg", "menys", "per", "a", "nounats", "nens", "i", "adolescents", "pel", "seu", "pes", "corporal", "m\u00e9s", "baix", "i", "una", "mica", "m\u00e9s", "per", "a", "dones", "embarassades", "i", "durant", "la", "lact\u00e0ncia", "la", "defici\u00e8ncia", "de", "zinc", "pot", "produir", "retard", "del", "creixement", "p\u00e8rdua", "del", "cabell", "diarrea", "impot\u00e8ncia", "lesions", "oculars", "i", "de", "pell", "p\u00e8rdua", "de", "gana", "p\u00e8rdua", "de", "pes", "tardan\u00e7a", "de", "la", "cicatritzaci\u00f3", "de", "les", "ferides", "i", "anomalies", "de", "l'olfacte", "les", "causes", "de", "la", "defici\u00e8ncia", "de", "zinc", "s\u00f3n", "la", "poca", "ingesta", "i", "la", "mala", "absorci\u00f3", "del", "mineral", "com", "ara", "l'alcoholisme", "que", "fa", "que", "s'elimini", "per", "l'orina", "o", "per", "massa", "eliminaci\u00f3", "a", "causa", "de", "trastorns", "digestius", "l'exc\u00e9s", "de", "zinc", "s'ha", "associat", "amb", "baixos", "nivells", "de", "coure", "alteracions", "en", "la", "funci\u00f3", "del", "ferro", "i", "disminuci\u00f3", "de", "la", "funci\u00f3", "immunol\u00f2gica", "i", "dels", "nivells", "del", "colesterol", "bo", "hist\u00f2ria", "els", "aliatges", "de", "zinc", "s'han", "utilitzat", "durant", "segles", "peces", "de", "llaut\u00f3", "datades", "en", "ac", "s'han", "trobat", "a", "palestina", "i", "altres", "objectes", "amb", "continguts", "de", "fins", "al", "de", "zinc", "han", "aparegut", "a", "l'antiga", "regi\u00f3", "de", "transsilv\u00e0nia", "malgrat", "el", "seu", "baix", "punt", "de", "fusi\u00f3", "i", "reactivitat", "qu\u00edmica", "el", "metall", "tendeix", "a", "evaporarse", "pel", "que", "la", "veritable", "naturalesa", "del", "metall", "no", "va", "ser", "compresa", "pels", "antics", "se", "sap", "que", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "llaut\u00f3", "era", "coneguda", "pels", "romans", "cap", "a", "ac", "plini", "el", "vell", "i", "di\u00f2genes", "laerci", "descriuen", "l'obtenci\u00f3", "de", "aurichalcum", "llaut\u00f3", "pel", "procediment", "d'escalfar", "en", "un", "gresol", "una", "mescla", "de", "cadmia", "calamina", "amb", "coure", "el", "llaut\u00f3", "obtingut", "posteriorment", "era", "fos", "o", "forjat", "per", "a", "fabricar", "objectes", "la", "fusi\u00f3", "i", "extracci\u00f3", "de", "zinc", "impur", "es", "va", "dur", "a", "terme", "cap", "a", "l'any", "a", "l'\u00edndia", "a", "l'obra", "rasarnava", "c", "d'autor", "desconegut", "es", "descriu", "el", "procediment", "i", "posteriorment", "a", "la", "xina", "i", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xiv", "els", "indis", "coneixien", "ja", "l'exist\u00e8ncia", "del", "zinc", "com", "a", "metall", "diferent", "dels", "set", "coneguts", "en", "l'antiguitat", "el", "vuit\u00e8", "metall", "el", "andreas", "libavius", "descriu", "una", "peculiar", "classe", "d'estany", "que", "havia", "estat", "feta", "a", "l'\u00edndia", "i", "va", "arribar", "a", "les", "seues", "mans", "una", "petita", "quantitat", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "amic", "de", "les", "seues", "descripcions", "es", "dedueix", "que", "es", "tractava", "del", "zinc", "encara", "que", "no", "va", "arribar", "a", "recon\u00e8ixerlo", "com", "el", "metall", "procedent", "de", "la", "calamina", "a", "occident", "cap", "a", "albert", "magne", "descriu", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "llaut\u00f3", "a", "europa", "i", "en", "el", "segle", "xvi", "ja", "es", "coneixia", "l'exist\u00e8ncia", "del", "metall", "georgius", "agricola", "va", "observar", "el", "que", "podia", "rascarse", "un", "metall", "blanc", "condensat", "de", "les", "parets", "dels", "forns", "en", "qu\u00e8", "es", "fonien", "minerals", "de", "zinc", "afegint", "en", "les", "seues", "notes", "que", "un", "metall", "semblant", "denominat", "zincum", "es", "produ\u00efa", "en", "sil\u00e8sia", "paracels", "va", "ser", "el", "primer", "a", "suggerir", "que", "el", "zincum", "era", "un", "nou", "metall", "i", "que", "les", "seues", "propietats", "diferien", "de", "les", "dels", "metalls", "coneguts", "sense", "donar", "aix\u00f2", "no", "obstant", "cap", "indicaci\u00f3", "sobre", "el", "seu", "origen", "tot", "i", "aix\u00f2", "als", "tractats", "posteriors", "les", "freq\u00fcents", "refer\u00e8ncies", "al", "zinc", "amb", "els", "seus", "noms", "diferents", "es", "referixen", "generalment", "al", "mineral", "no", "al", "metall", "lliure", "i", "a", "vegades", "es", "confon", "amb", "el", "bismut", "johann", "kunkel", "el", "i", "poc", "m\u00e9s", "tard", "stahl", "el", "indiquen", "que", "al", "preparar", "el", "llaut\u00f3", "amb", "el", "coure", "i", "la", "calamina", "aquesta", "\u00faltima", "es", "redueix", "pr\u00e8viament", "a", "l'estat", "de", "metall", "lliure", "el", "zinc", "que", "va", "ser", "a\u00efllat", "pel", "qu\u00edmic", "anton", "von", "swab", "el", "i", "per", "andreas", "marggraf", "el", "l'exhaustiu", "i", "met\u00f2dic", "treball", "del", "qual", "sobre", "el", "m\u00e8tode", "d'extracci\u00f3", "del", "zinc", "del", "seu", "mineral", "veritable", "la", "calamina", "va", "fonamentar", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "del", "zinc", "i", "la", "seua", "reputaci\u00f3", "com", "a", "descobridor", "del", "metall", "el", "es", "va", "fundar", "a", "bristol", "el", "primer", "establiment", "per", "a", "la", "fosa", "del", "metall", "a", "escala", "industrial", "per\u00f2", "el", "seu", "procediment", "va", "quedar", "en", "secret", "pel", "que", "va", "caldre", "esperar", "setanta", "anys", "fins", "que", "daniel", "dony", "desenvolup\u00e9s", "un", "procediment", "industrial", "per", "a", "l'extracci\u00f3", "del", "metall", "i", "s'establira", "la", "primera", "f\u00e0brica", "en", "el", "continent", "europeu", "despr\u00e9s", "del", "desenvolupament", "de", "la", "t\u00e8cnica", "de", "flotaci\u00f3", "del", "sulfur", "de", "zinc", "es", "va", "despla\u00e7ar", "a", "la", "calamina", "com", "a", "mena", "principal", "el", "m\u00e8tode", "de", "flotaci\u00f3", "\u00e9s", "avui", "en", "dia", "emprat", "en", "l'obtenci\u00f3", "de", "diversos", "metalls", "abund\u00e0ncia", "i", "obtenci\u00f3", "el", "zinc", "representa", "aproximadament", "ppm", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "on", "\u00e9s", "el", "\u00e8", "element", "m\u00e9s", "abundant", "el", "s\u00f2l", "cont\u00e9", "ppm", "de", "zinc", "amb", "una", "mitjana", "de", "ppm", "l'aigua", "de", "mar", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "ppm", "de", "zinc", "mentre", "que", "l'atmosfera", "en", "cont\u00e9", "\u00b5gm\u00b3", "a", "les", "menes", "aquest", "element", "se", "sol", "trobar", "en", "associaci\u00f3", "amb", "altres", "metalls", "base", "com", "ara", "el", "coure", "i", "el", "plom", "el", "zinc", "\u00e9s", "un", "element", "calc\u00f2fil", "\"que", "estima", "el", "sofre\"", "cosa", "que", "significa", "que", "t\u00e9", "una", "baixa", "afinitat", "per", "l'oxigen", "i", "prefereix", "unirse", "amb", "el", "sofre", "en", "sulfurs", "altament", "insolubles", "els", "calc\u00f2fils", "es", "formaren", "a", "mesura", "que", "l'escor\u00e7a", "se", "solidificava", "sota", "les", "condicions", "reductores", "de", "l'atmosfera", "de", "la", "terra", "primitiva", "l'esfalerita", "una", "forma", "de", "sulfur", "de", "zinc", "\u00e9s", "el", "mineral", "portador", "de", "zinc", "m\u00e9s", "minat", "car", "el", "seu", "concentrat", "cont\u00e9", "un", "de", "zincaltres", "minerals", "dels", "quals", "s'extreu", "zinc", "inclouen", "la", "smithsonita", "carbonat", "de", "zinc", "l'hemimorfita", "silicat", "de", "zinc", "la", "wurtzita", "un", "altre", "sulfur", "de", "zinc", "i", "a", "vegades", "la", "hidrozincita", "carbonat", "de", "zinc", "b\u00e0sic", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "la", "wurtzita", "tots", "aquests", "altres", "minerals", "es", "formaren", "com", "a", "resultat", "de", "l'acci\u00f3", "de", "processos", "d'erosi\u00f3", "sobre", "els", "sulfurs", "de", "zinc", "primordialsels", "recursos", "globals", "de", "zinc", "pugen", "a", "uns", "milions", "de", "tones", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "tones", "eren", "econ\u00f2micament", "viables", "el", "afeginthi", "les", "reserves", "marginalment", "econ\u00f2miques", "i", "subecon\u00f2miques", "s'ha", "identificat", "una", "reserva", "base", "total", "de", "milions", "de", "tones", "n'hi", "ha", "dip\u00f2sits", "grans", "a", "austr\u00e0lia", "el", "canad\u00e0", "i", "els", "estats", "units", "al", "ritme", "actual", "de", "consum", "s'estima", "que", "aquestes", "reserves", "s'exhauriran", "en", "algun", "moment", "entre", "el", "i", "el", "el", "se", "n'havien", "extret", "uns", "teragrams", "un", "teragram", "equival", "a", "una", "megatona", "al", "llarg", "de", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "i", "una", "estimaci\u00f3", "sost\u00e9", "que", "aproximadament", "teragrams", "encara", "estan", "sent", "utilitzats", "el", "zinc", "\u00e9s", "el", "\u00e8", "element", "m\u00e9s", "abundant", "en", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "les", "menes", "m\u00e9s", "riques", "contenen", "prop", "d'un", "de", "ferro", "i", "entre", "el", "i", "de", "zinc", "els", "minerals", "dels", "que", "s'extrau", "s\u00f3n", "l'esfalerita", "i", "blenda", "sulfur", "smithsonita", "carbonat", "hemimorfita", "silicat", "i", "franklinita", "\u00f2xid", "a", "les", "reserves", "mundials", "demostrades", "l'explotaci\u00f3", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "econ\u00f2mica", "ascendixen", "a", "quasi", "milions", "de", "tones", "i", "es", "reparteixen", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "a", "parts", "iguals", "entre", "estats", "units", "austr\u00e0lia", "xina", "i", "kazakhstan", "la", "producci\u00f3", "del", "zinc", "comen\u00e7a", "amb", "l'extracci\u00f3", "del", "mineral", "que", "pot", "ser", "tant", "a", "cel", "obert", "com", "en", "jaciments", "subterranis", "els", "minerals", "extrets", "es", "trituren", "amb", "posterioritat", "i", "se", "sotmeten", "a", "un", "proc\u00e9s", "de", "flotaci\u00f3", "per", "a", "obtenir", "el", "concentrat", "via", "seca", "els", "minerals", "amb", "alts", "continguts", "de", "ferro", "es", "tracten", "per", "via", "seca", "primerament", "es", "torra", "el", "concentrat", "per", "a", "transformar", "el", "sulfur", "en", "\u00f2xid", "que", "rep", "la", "denominaci\u00f3", "de", "calcina", "i", "a", "continuaci\u00f3", "es", "redueix", "aquest", "amb", "carboni", "obtenint", "el", "metall", "l'agent", "reductor", "\u00e9s", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "el", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "que", "es", "forma", "les", "reaccions", "en", "ambdues", "etapes", "s\u00f3n", "zns", "+", "o", "zno", "+", "so", "zno", "+", "co", "zn", "+", "co", "via", "humida", "per", "via", "humida", "primerament", "es", "fa", "el", "torrat", "obtenint", "l'\u00f2xid", "que", "es", "lixivia", "amb", "\u00e0cid", "sulf\u00faric", "dilu\u00eft", "els", "lleixius", "obtinguts", "es", "purifiquen", "separant", "les", "distintes", "fases", "presents", "el", "sulfat", "de", "zinc", "se", "sotmet", "posteriorment", "a", "electr\u00f2lisi", "amb", "\u00e0node", "de", "plom", "i", "c\u00e0tode", "d'alumini", "sobre", "el", "qual", "es", "diposita", "el", "zinc", "formant", "plaques", "d'alguns", "mil\u00b7l\u00edmetres", "de", "gruix", "que", "es", "retiren", "cada", "cert", "temps", "els", "c\u00e0todes", "obtinguts", "es", "fonen", "i", "es", "cola", "el", "metall", "per", "a", "la", "seua", "comercialitzaci\u00f3", "com", "a", "subproductes", "s'obtenen", "diferents", "metalls", "com", "mercuri", "\u00f2xid", "de", "germani", "cadmi", "or", "plata", "coure", "plom", "etc", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "composici\u00f3", "dels", "minerals", "el", "di\u00f2xid", "de", "sofre", "obtingut", "en", "la", "torrada", "del", "mineral", "s'usa", "per", "a", "produir", "\u00e0cid", "sulf\u00faric", "que", "es", "reutilitza", "en", "el", "lixiviat", "comercialitzant", "l'excedent", "produ\u00eft", "puresa", "els", "tipus", "de", "zinc", "obtinguts", "es", "classifiquen", "segons", "la", "norma", "astm", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seua", "puresa", "shg", "special", "high", "grade", "m\u00ednim", "hg", "high", "grade", "m\u00ednim", "pwg", "prime", "western", "grade", "m\u00ednimla", "norma", "en", "considera", "cinc", "graus", "z", "a", "z", "amb", "continguts", "de", "zinc", "entre", "i", "i", "hi", "ha", "normes", "equivalents", "al", "jap\u00f3", "i", "austr\u00e0lia", "per", "a", "harmonitzar", "totes", "elles", "l'iso", "va", "publicar", "al", "la", "norma", "iso", "sobre", "classificaci\u00f3", "i", "requisits", "del", "zinc", "primari", "aliatges", "els", "aliatges", "m\u00e9s", "emprats", "s\u00f3n", "els", "d'alumini", "zamak", "znalcumg", "prestal", "aliatge", "que", "presenta", "superplasticitat", "i", "coure", "al", "voltant", "de", "l'", "que", "milloren", "les", "caracter\u00edstiques", "mec\u00e0niques", "del", "zinc", "i", "la", "seua", "aptitud", "al", "modelatge", "\u00e9s", "un", "component", "minoritari", "en", "aliatges", "diversos", "principalment", "de", "coure", "com", "llautons", "a", "de", "zinc", "alpaques", "cunizn", "i", "bronzes", "cusn", "de", "modelatge", "compostos", "aproximadament", "la", "quarta", "part", "del", "zinc", "consumit", "ho", "\u00e9s", "en", "forma", "de", "compost", "l'\u00f2xid", "de", "zinc", "zno", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "conegut", "i", "utilitzat", "industrialment", "especialment", "com", "a", "base", "de", "pigments", "blancs", "per", "a", "pintura", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "la", "ind\u00fastria", "del", "cautx\u00fa", "i", "en", "cremes", "solars", "altres", "compostos", "importants", "s\u00f3n", "el", "clorur", "de", "zinc", "zncl", "desodorants", "i", "sulfur", "de", "zinc", "zns", "a", "la", "natura", "en", "forma", "d'esfalerita", "o", "de", "wurtzita", "pintures", "luminescents", "is\u00f2tops", "el", "zinc", "existent", "a", "la", "natura", "est\u00e0", "format", "per", "quatre", "is\u00f2tops", "estables", "zn", "zn", "zn", "i", "zn", "s'han", "caracteritzat", "radiois\u00f2tops", "dels", "quals", "els", "m\u00e9s", "estables", "s\u00f3n", "zn", "i", "zn", "de", "per\u00edode", "de", "semidesintegraci\u00f3", "de", "dies", "i", "hores", "respectivament", "la", "resta", "d'is\u00f2tops", "radioactius", "tenen", "vides", "mitjanes", "menors", "de", "hores", "i", "la", "majoria", "menors", "d'un", "segon", "el", "zinc", "t\u00e9", "quatre", "estats", "metaestables", "precaucions", "el", "zinc", "metall", "no", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "t\u00f2xic", "per\u00f2", "s\u00ed", "alguns", "dels", "seus", "compostos", "com", "l'\u00f2xid", "i", "el", "sulfur", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "es", "va", "observar", "que", "en", "la", "superf\u00edcie", "de", "l'acer", "galvanitzat", "es", "formen", "amb", "el", "temps", "p\u00e8ls", "de", "zinc", "zinc", "whiskers", "que", "poden", "alliberarse", "a", "l'ambient", "provocant", "curtcircuits", "i", "fallades", "en", "components", "electr\u00f2nics", "aquests", "p\u00e8ls", "es", "formen", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "d'incubaci\u00f3", "que", "pot", "durar", "dies", "o", "anys", "i", "creixen", "a", "un", "ritme", "de", "l'orde", "d'", "mm", "a", "l'any", "el", "problema", "causat", "per", "aquests", "p\u00e8ls", "s'ha", "aguditzat", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "per", "haverse", "constru\u00eft", "les", "sales", "d'ordinadors", "i", "equips", "inform\u00e0tics", "sobre", "s\u00f2ls", "elevats", "per", "a", "facilitar", "el", "cablejat", "en", "les", "que", "era", "com\u00fa", "l'\u00fas", "d'acer", "galvanitzat", "tant", "en", "l'estructura", "portant", "com", "en", "la", "part", "posterior", "dels", "taulells", "les", "edats", "d'aquestes", "sales", "en", "molts", "casos", "de", "o", "anys", "propicien", "l'exist\u00e8ncia", "de", "p\u00e8ls", "en", "quantitats", "i", "longituds", "perilloses", "susceptibles", "de", "provocar", "fallades", "inform\u00e0tiques", "a", "m\u00e9s", "la", "progressiva", "miniaturitzaci\u00f3", "dels", "equips", "disminueix", "la", "longitud", "necess\u00e0ria", "per", "a", "provocar", "la", "fallada", "i", "els", "petits", "voltatges", "de", "funcionament", "impedixen", "que", "s'arribi", "a", "la", "temperatura", "de", "fusi\u00f3", "del", "metall", "provocant", "fallades", "cr\u00f2niques", "que", "poden", "ser", "incl\u00fas", "intermitents", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "vegeu", "tamb\u00e9", "abzug", "aparell", "de", "kipp", "enlla\u00e7os", "externs", "laboratori", "nacional", "de", "los", "alamos", "zinc", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s", "webelementscom", "zinc", "angl\u00e8s", "hist\u00f2ria", "i", "etimologia", "del", "zinc", "angl\u00e8s", "estad\u00edstiques", "i", "informaci\u00f3", "del", "servei", "geol\u00f2gic", "dels", "estats", "units", "angl\u00e8s", "agents", "reductors", "zinc", "angl\u00e8s", "associaci\u00f3", "americana", "del", "zinc", "informaci\u00f3", "sobre", "els", "usos", "i", "les", "propietats", "del", "zinc", "angl\u00e8s", "informaci\u00f3", "de", "seguretat", "sobre", "el", "zinc", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "angl\u00e8s", "viccionari"]