["en", "astrobiologia", "la", "zona", "d'habitabilitat", "estel\u00b7lar", "zh", "\u00e9s", "una", "estreta", "regi\u00f3", "circumestel\u00b7lar", "on", "de", "trobarse", "situat", "un", "planeta", "o", "lluna", "roc\u00f3s", "amb", "una", "massa", "compresa", "entre", "i", "masses", "terrestres", "i", "una", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "superior", "als", "mb", "corresponent", "al", "punt", "triple", "de", "l'aigua", "la", "lluminositat", "i", "el", "flux", "de", "radiaci\u00f3", "incident", "permetria", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aigua", "en", "estat", "l\u00edquid", "sobre", "la", "seva", "superf\u00edcie", "definida", "per", "primera", "vegada", "el", "per", "s", "huang", "la", "zona", "d'habitabilitat", "estel\u00b7lar", "zh", "es", "troba", "delimitada", "per", "dos", "radis", "un", "d'intern", "o", "zhri", "i", "un", "altre", "extern", "o", "zhro", "mentre", "el", "radi", "intern", "estableix", "la", "dist\u00e0ncia", "m\u00ednima", "capa\u00e7", "de", "salvaguardar", "l'entorn", "planetari", "d'un", "efecte", "d'hivernacle", "desbocat", "l'extern", "per", "contra", "mostra", "la", "dist\u00e0ncia", "m\u00e0xima", "en", "la", "qual", "aquest", "mateix", "fenomen", "\u00e9s", "capa\u00e7", "d'impedir", "que", "les", "baixes", "temperatures", "aboquin", "al", "planeta", "a", "una", "glaciaci\u00f3", "perp\u00e8tua", "al", "costat", "de", "la", "zona", "d'habitabilitat", "estel\u00b7lar", "recentment", "els", "astr\u00f2noms", "nordamericans", "gonzalez", "ward", "i", "brownlee", "han", "definit", "la", "denominada", "zona", "d'habitabilitat", "gal\u00e0ctica", "allunyada", "de", "les", "fonts", "intenses", "de", "radiaci\u00f3", "sobretot", "del", "violent", "centre", "gal\u00e0ctic", "i", "de", "les", "regions", "actives", "de", "formaci\u00f3", "estel\u00b7lar", "la", "conjunci\u00f3", "d'aquestes", "dues", "zones", "zh", "i", "zhg", "presenten", "les", "condicions", "m\u00e9s", "favorables", "per", "a", "l'aparici\u00f3", "i", "posterior", "desenvolupament", "de", "la", "vida", "en", "un", "entorn", "planetari", "adequat", "encara", "que", "les", "estimacions", "realitzades", "varien", "segons", "l'autor", "la", "m\u00e9s", "acceptada", "fixa", "els", "seus", "marges", "en", "el", "sistema", "solar", "a", "una", "dist\u00e0ncia", "d'entre", "i", "ua", "respecte", "el", "sol", "si", "la", "terra", "tingu\u00e9s", "una", "\u00f2rbita", "inferior", "al", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "habitable", "es", "desencadenaria", "un", "proc\u00e9s", "similar", "a", "l'observable", "a", "venus", "que", "sotmetria", "el", "nostre", "planeta", "a", "un", "efecte", "hivernacle", "descontrolat", "mentre", "que", "si", "super\u00e9s", "el", "seu", "l\u00edmit", "extern", "tota", "l'aigua", "superficial", "es", "congelariael", "descobriment", "dels", "primers", "exoplanetes", "rocosos", "orbitant", "la", "zona", "d'habitabilitat", "de", "les", "seves", "estrelles", "gr\u00e0cies", "a", "les", "observacions", "del", "telescopi", "espacial", "kepler", "ha", "augmentat", "considerablement", "l'inter\u00e8s", "pel", "seu", "estudi", "convertintho", "en", "un", "pilar", "b\u00e0sic", "de", "l'astrobiologia", "l'exoplanetologia", "i", "l'astrof\u00edsica", "hist\u00f2ria", "la", "primera", "vegada", "que", "es", "va", "fer", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "aquest", "concepte", "en", "l'\u00e0mbit", "cient\u00edfic", "va", "ser", "el", "quan", "william", "whewell", "es", "va", "referirhi", "de", "forma", "qualitativa", "com", "la", "zona", "temperada", "del", "sistema", "solar", "un", "segle", "m\u00e9s", "tard", "el", "harlow", "shapley", "i", "hubertus", "strughold", "van", "aprofundir", "en", "la", "import\u00e0ncia", "de", "l'aigua", "l\u00edquida", "com", "a", "mitj\u00e0", "per", "al", "desenvolupament", "de", "la", "vida", "i", "van", "establir", "el", "que", "van", "denominar", "el", "cintur\u00f3", "d'aigua", "l\u00edquida", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "regi\u00f3", "al", "voltant", "d'una", "estrella", "en", "la", "qual", "el", "flux", "estel\u00b7lar", "permetria", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "en", "aquest", "estat", "el", "sushu", "huang", "va", "efectuar", "una", "an\u00e0lisi", "m\u00e9s", "exhaustiva", "de", "la", "zona", "d'habitabilitat", "considerant", "l'evoluci\u00f3", "estel\u00b7lar", "les", "limitacions", "din\u00e0miques", "en", "sistemes", "m\u00faltiples", "i", "l'\u00f2rbita", "al", "voltant", "del", "pla", "gal\u00e0ctic", "poc", "despr\u00e9s", "el", "stephen", "h", "dole", "va", "elaborar", "un", "concepte", "menys", "antropoc\u00e8ntric", "d'aquesta", "regi\u00f3", "estimant", "un", "alt", "nombre", "de", "planetes", "habitables", "en", "la", "via", "l\u00e0ctia", "el", "kasting", "whitmire", "i", "reynolds", "van", "desenvolupar", "el", "concepte", "m\u00e9s", "est\u00e8s", "en", "l'actualitat", "emprant", "models", "clim\u00e0tics", "i", "identificant", "el", "proc\u00e9s", "retroalimentatiu", "del", "co", "per", "delimitar", "amb", "exactitud", "el", "l\u00edmit", "intern", "i", "extern", "de", "la", "zona", "habitable", "regions", "la", "zona", "habitable", "compr\u00e8n", "una", "\u00e0mplia", "regi\u00f3", "en", "la", "qual", "qualsevol", "planeta", "roc\u00f3s", "present", "que", "compti", "amb", "les", "condicions", "adequades", "composici\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "excentricitat", "rotaci\u00f3", "etc", "pot", "tenir", "aigua", "en", "estat", "l\u00edquid", "sobre", "la", "seva", "superf\u00edcie", "abundant", "en", "aquest", "concepte", "un", "cos", "planetari", "relativament", "poc", "massiu", "i", "amb", "una", "baixa", "concentraci\u00f3", "de", "gasos", "amb", "efecte", "d'hivernacle", "hauria", "d'orbitar", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "interna", "de", "la", "zona", "per", "no", "traspassar", "el", "punt", "de", "fusi\u00f3", "i", "veure's", "sotm\u00e8s", "a", "una", "glaciaci\u00f3", "global", "mentre", "que", "un", "m\u00e9s", "massiu", "o", "amb", "major", "concentraci\u00f3", "d'aquests", "gasos", "sofriria", "un", "efecte", "hivernacle", "descontrolat", "similar", "al", "de", "venus", "si", "no", "roman", "en", "el", "seu", "l\u00edmit", "externel", "laboratori", "d'habitabilitat", "planet\u00e0ria", "o", "phl", "per", "les", "seves", "sigles", "en", "angl\u00e8s", "de", "la", "universitat", "de", "puerto", "rico", "a", "arecibo", "ha", "establert", "un", "indicador", "denominat", "habitable", "zone", "distance", "o", "hzd", "amb", "valors", "compresos", "entre", "i", "+", "que", "situa", "la", "posici\u00f3", "relativa", "d'un", "planeta", "a", "la", "zona", "habitable", "del", "seu", "sistema", "per", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "aplicable", "a", "qualsevol", "cos", "estel\u00b7lar", "amb", "independ\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "lluminositat", "les", "tres", "regions", "existents", "a", "tota", "zona", "habitable", "s\u00f3n", "el", "l\u00edmit", "intern", "la", "regi\u00f3", "central", "i", "el", "l\u00edmit", "extern", "l'amplitud", "del", "qual", "varia", "en", "funci\u00f3", "de", "cada", "tipus", "d'estrella", "en", "relaci\u00f3", "a", "la", "seva", "lluminositat", "l\u00edmit", "intern", "el", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "habitable", "compr\u00e8n", "l'\u00e0rea", "m\u00e9s", "propera", "a", "la", "seva", "estrella", "amb", "un", "hzd", "des", "de", "fins", "a", "aproximadament", "igual", "que", "en", "la", "resta", "dels", "casos", "no", "hi", "ha", "consens", "cient\u00edfic", "sobre", "els", "seus", "l\u00edmits", "exactes", "mentre", "alguns", "creuen", "que", "en", "el", "sistema", "solar", "abasta", "des", "de", "l'\u00f2rbita", "de", "venus", "a", "la", "de", "la", "terra", "uns", "altres", "s\u00f3n", "menys", "optimistes", "sobre", "aquest", "tema", "arribant", "a", "situar", "la", "seva", "vora", "interna", "a", "ua", "i", "fins", "i", "tot", "ua", "del", "sol", "molt", "proper", "a", "l'\u00f2rbita", "mitjana", "terrestre", "qualsevol", "planeta", "amb", "una", "\u00f2rbita", "inferior", "al", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "habitable", "estaria", "excessivament", "exposat", "a", "la", "lluminositat", "estel\u00b7lar", "i", "la", "seva", "temperatura", "mitjana", "seria", "massa", "alta", "per", "trobar", "aigua", "l\u00edquida", "sobre", "la", "seva", "superf\u00edcie", "no", "obstant", "aix\u00f2", "alguns", "estudis", "suggereixen", "que", "el", "marge", "intern", "de", "la", "zona", "d'habitabilitat", "podria", "ser", "menys", "restrictiu", "pels", "planetes", "secs", "ja", "que", "el", "vapor", "d'aigua", "\u00e9s", "en", "si", "mateix", "un", "gas", "amb", "efecte", "d'hivernacle", "i", "podria", "accelerar", "el", "proc\u00e9s", "que", "desencadena", "l'efecte", "hivernacle", "descontrolat", "observable", "a", "venuscom", "que", "la", "pr\u00f2pia", "terra", "marca", "la", "separaci\u00f3", "entre", "el", "centre", "de", "la", "zona", "habitable", "del", "sistema", "solar", "i", "el", "l\u00edmit", "intern", "cal", "esperar", "que", "qualsevol", "planeta", "de", "massa", "terrestre", "orbitant", "a", "una", "estrella", "similar", "al", "sol", "ha", "d'estar", "localitzada", "en", "uns", "marges", "orbitals", "semblants", "als", "de", "la", "terra", "per", "registrar", "temperatures", "superficials", "semblants", "sempre", "que", "la", "seva", "composici\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "sigui", "an\u00e0loga", "a", "la", "del", "nostre", "planetaels", "planetes", "situats", "en", "el", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "habitable", "presenten", "una", "gran", "exposici\u00f3", "a", "l'activitat", "de", "les", "seves", "estrelles", "que", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "pot", "provocar", "una", "elevada", "fot\u00f2lisis", "de", "l'aigua", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "l'hidrogen", "a", "l'espai", "per", "fuita", "hidrodin\u00e0mica", "l'avantsala", "d'un", "efecte", "hivernacle", "desbocat", "o", "suposar", "un", "acoblament", "de", "marea", "respecte", "a", "l'estrella", "amb", "un", "hemisferi", "di\u00fcrn", "i", "un", "altre", "nocturn", "quelcom", "especialment", "com\u00fa", "a", "la", "zona", "d'habitabilitat", "d'estrelles", "poc", "massives", "a", "m\u00e9s", "at\u00e8s", "que", "les", "estrelles", "augmenten", "la", "seva", "lluminositat", "amb", "el", "pas", "del", "temps", "els", "cossos", "planetaris", "situats", "a", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "interna", "de", "la", "zona", "habitable", "trigaran", "menys", "a", "abandonar", "els", "seus", "l\u00edmits", "que", "aquells", "situats", "en", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "externesentre", "els", "exoplanetes", "confirmats", "potencialment", "habitables", "hi", "ha", "diverses", "troballes", "que", "pertanyen", "al", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "d'habitabilitat", "de", "les", "seves", "estrelles", "ja", "que", "els", "instruments", "actuals", "afavoreixen", "la", "detecci\u00f3", "dels", "cossos", "planetaris", "m\u00e9s", "propers", "a", "elles", "aix\u00ed", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "keplerb", "keplere", "i", "gliese", "cc", "els", "tres", "exoplanetes", "confirmats", "amb", "major", "\u00edndex", "de", "similitud", "amb", "la", "terra", "centre", "la", "regi\u00f3", "central", "compr\u00e8n", "el", "centre", "exacte", "de", "la", "zona", "habitable", "i", "els", "seus", "voltants", "amb", "un", "hzd", "aproximat", "d'entre", "i", "+", "ja", "que", "la", "terra", "es", "troba", "just", "en", "el", "l\u00edmit", "del", "l\u00edmit", "intern", "del", "sistema", "solar", "hi", "ha", "experts", "que", "consideren", "que", "un", "planeta", "m\u00e9s", "proper", "al", "centre", "de", "la", "zona", "d'habitabilitat", "del", "seu", "sistema", "podria", "ser", "m\u00e9s", "adequat", "per", "a", "la", "vida", "que", "el", "nostre", "planeta", "i", "per", "tant", "superhabitable", "no", "obstant", "aix\u00f2", "un", "exoplaneta", "proporcionalment", "m\u00e9s", "distant", "de", "la", "seva", "estrella", "amfitriona", "que", "la", "terra", "rebr\u00e0", "una", "menor", "quantitat", "de", "llum", "estel\u00b7lar", "i", "registrar\u00e0", "unes", "temperatures", "inferiors", "tret", "que", "el", "seu", "perfil", "difereixi", "del", "terrestre", "en", "certs", "aspectes", "que", "augmentin", "la", "calor", "superficial", "encara", "que", "no", "tant", "com", "els", "planetes", "pertanyents", "al", "l\u00edmit", "extern", "major", "concentraci\u00f3", "de", "gasos", "amb", "efecte", "d'hivernacle", "atmosfera", "m\u00e9s", "densa", "escalfament", "de", "marea", "subministrat", "per", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "estrella", "o", "algun", "sat\u00e8l\u00b7lit", "etcla", "temperatura", "superficial", "dels", "exoplanetes", "confirmats", "fins", "avui", "pertanyents", "a", "la", "regi\u00f3", "central", "de", "la", "zona", "habitable", "com", "keplerb", "suposant", "una", "composici\u00f3", "i", "densitat", "atmosf\u00e8rica", "albedo", "i", "escalfament", "de", "marea", "similars", "als", "de", "la", "terra", "rares", "vegades", "supera", "els", "sent", "en", "la", "seva", "majoria", "psicroplanetes", "i", "hipopsicroplanetes", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "t\u00e8rmica", "d'habitabilitat", "planet\u00e0ria", "del", "phl", "en", "un", "futur", "proper", "els", "nous", "instruments", "disponibles", "permetran", "con\u00e8ixer", "amb", "exactitud", "la", "composici\u00f3", "de", "les", "seves", "atmosferes", "i", "la", "seva", "temperatura", "mitjana", "real", "mitjan\u00e7ant", "an\u00e0lisis", "espectrosc\u00f2pics", "del", "pendent", "de", "dispersi\u00f3", "de", "rayleigh", "durant", "els", "tr\u00e0nsits", "l\u00edmit", "extern", "el", "l\u00edmit", "extern", "de", "la", "zona", "habitable", "marca", "el", "l\u00edmit", "d'aquesta", "regi\u00f3", "amb", "un", "hzd", "compr\u00e8s", "entre", "uns", "+", "i", "+", "considerant", "la", "gran", "quantitat", "de", "factors", "que", "poden", "incrementar", "la", "temperatura", "d'un", "planeta", "l'\u00e0rea", "exterior", "de", "la", "zona", "habitable", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "de", "les", "tres", "zones", "observades", "i", "els", "cient\u00edfics", "postulen", "que", "possiblement", "\u00e9s", "fins", "i", "tot", "major", "per", "la", "qual", "cosa", "alguns", "models", "inclouen", "una", "regi\u00f3", "addicional", "a", "la", "zona", "d'habitabilitat", "coneguda", "com", "a", "zona", "d'habitabilitat", "optimista", "segons", "alguns", "autors", "el", "l\u00edmit", "del", "l\u00edmit", "extern", "est\u00e0", "representat", "pel", "punt", "de", "condensaci\u00f3", "del", "co", "\u00e9s", "a", "dir", "si", "la", "temperatura", "mitjana", "d'un", "planeta", "\u00e9s", "prou", "baixa", "perqu\u00e8", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "es", "condensi", "est", "comen\u00e7aria", "a", "formar", "n\u00favols", "que", "al", "seu", "torn", "augmentarien", "l'albedo", "i", "disminuiria", "l'efic\u00e0cia", "de", "l'efecte", "hivernacle", "donant", "comen\u00e7ament", "a", "un", "proc\u00e9s", "retroalimentatiu", "que", "culminaria", "amb", "una", "glaciaci\u00f3", "global", "perp\u00e8tuaassumint", "unes", "caracter\u00edstiques", "atmosf\u00e8riques", "similars", "a", "les", "de", "la", "terra", "la", "majoria", "dels", "exoplanetes", "confirmats", "les", "\u00f2rbites", "dels", "quals", "se", "situen", "en", "el", "l\u00edmit", "extern", "de", "la", "zona", "habitable", "com", "keplerf", "tenen", "temperatures", "mitjanes", "superficials", "estimades", "de", "\u00b0c", "o", "menys", "expressi\u00f3", "matem\u00e0tica", "relegat", "inicialment", "al", "marc", "de", "la", "mera", "especulaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "fins", "a", "dates", "recents", "quan", "el", "descobriment", "d'un", "nombre", "cada", "vegada", "major", "de", "planetes", "extrasolars", "ha", "fet", "reprendre", "amb", "inusitat", "inter\u00e8s", "sobretot", "per", "a", "l'astrobiologia", "l'estudi", "de", "la", "zh", "els", "l\u00edmits", "intern", "i", "extern", "de", "la", "zona", "habitable", "varien", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "lluminositat", "estel\u00b7lar", "en", "una", "relaci\u00f3", "directa", "\u00e9s", "a", "dir", "com", "m\u00e9s", "lluminosa", "sigui", "una", "estrella", "major", "ser\u00e0", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "ella", "i", "el", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "habitable", "del", "sistema", "at\u00e8s", "que", "l'\u00fanica", "zona", "habitable", "estudiada", "en", "profunditat", "\u00e9s", "la", "del", "sistema", "solar", "l'estimaci\u00f3", "dels", "seus", "l\u00edmits", "per", "a", "altres", "estrelles", "\u00e9s", "purament", "te\u00f2rica", "i", "existeixen", "discrep\u00e0ncies", "entre", "els", "diferents", "autors", "alguns", "investigadors", "suggereixen", "que", "la", "seva", "extensi\u00f3", "podria", "ser", "major", "en", "el", "seu", "l\u00edmit", "intern", "o", "extern", "mentre", "que", "altres", "consideren", "que", "els", "seus", "l\u00edmits", "podrien", "ser", "m\u00e9s", "restrictius", "en", "una", "o", "ambdues", "direccionsprova", "d'aix\u00f2", "ho", "constitueix", "el", "desenvolupament", "de", "diverses", "expressions", "matem\u00e0tiques", "com", "les", "propostes", "per", "kasting", "whitmire", "&", "reynolds", "o", "whitmire", "&", "reynolds", "destinades", "al", "c\u00e0lcul", "aproximat", "dels", "radis", "intern", "i", "extern", "expressats", "en", "unitats", "astron\u00f2miques", "z", "h", "r", "i", "l", "s", "b", "i", "{displaystyle", "'''zhri'''lsbi^{}}", "z", "h", "r", "o", "l", "s", "b", "o", "{displaystyle", "'''zhro'''lsbo^{}}", "en", "qu\u00e8", "l", "\u00e9s", "la", "lluminositat", "i", "sb", "el", "flux", "estel\u00b7lar", "z", "h", "r", "i", "z", "a", "m", "s", "l", "z", "a", "m", "s", "{displaystyle", "'''zhrizams'''lzams^{}}", "z", "h", "r", "o", "z", "a", "m", "s", "z", "h", "r", "i", "h", "z", "t", "l", "z", "a", "m", "s", "{displaystyle", "'''zhrozamszhrihzt'''lzams^{}}", "z", "h", "r", "o", "h", "z", "t", "l", "h", "z", "t", "{displaystyle", "'''zhrohzt'''lhzt^{}}", "z", "h", "r", "i", "m", "s", "e", "l", "m", "s", "e", "{displaystyle", "'''zhrimse'''lmse^{}}", "z", "h", "r", "o", "m", "s", "e", "l", "m", "s", "e", "{displaystyle", "'''zhromse'''lmse^{}}", "en", "qu\u00e8", "lzams", "\u00e9s", "la", "lluminositat", "durant", "el", "moment", "zero", "de", "l'inici", "de", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "o", "zero", "age", "main", "sequence", "lhzt", "\u00e9s", "la", "lluminositat", "en", "el", "moment", "de", "tr\u00e0nsit", "i", "lmse", "\u00e9s", "la", "lluminositat", "al", "final", "de", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "com", "pot", "apreciarse", "a", "partir", "de", "l'\u00faltim", "conjunt", "d'expressions", "matem\u00e0tiques", "la", "zona", "d'habitabilitat", "evoluciona", "amb", "el", "temps", "migrant", "cap", "a", "l'exterior", "a", "mesura", "que", "l'estrella", "recorre", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "segons", "el", "phl", "basantse", "en", "els", "estudis", "de", "david", "r", "underwood", "i", "franck", "selsis", "per", "a", "unes", "vores", "conservadores", "de", "venus", "recent", "i", "mart", "primitiu", "el", "c\u00e0lcul", "dels", "l\u00edmits", "de", "la", "zona", "habitable", "es", "realitza", "mitjan\u00e7ant", "l'expressi\u00f3", "r", "i", "r", "i", "s", "a", "i", "t", "e", "f", "f", "t", "s", "b", "i", "t", "e", "f", "f", "t", "s", "l", "{displaystyle", "{r{i}}{r{is}}{a{i}}{t{eff}}{t{s}}{b{i}}{{t{eff}}{t{s}}^{}}{sqrt", "{l}}}", "r", "o", "r", "o", "s", "a", "o", "t", "e", "f", "f", "t", "s", "b", "o", "t", "e", "f", "f", "t", "s", "l", "{displaystyle", "{r{o}}{r{os}}{a{o}}{t{eff}}{t{s}}{b{o}}{{t{eff}}{t{s}}^{}}{sqrt", "{l}}}", "on", "ri", "\u00e9s", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "el", "l\u00edmit", "interior", "del", "l\u00edmit", "intern", "i", "l'estrella", "en", "ua", "ro", "la", "dist\u00e0ncia", "respecte", "a", "l'exterior", "del", "l\u00edmit", "extern", "l", "\u00e9s", "la", "lluminositat", "estel\u00b7lar", "en", "unitats", "solars", "teff", "\u00e9s", "la", "temperatura", "efectiva", "de", "l'estrella", "en", "kelvin", "k", "ts", "k", "ai\u00d7", "bi\u00d7", "ao\u00d7", "bo\u00d7", "ris", "i", "rus", "al", "seu", "torn", "per", "al", "c\u00e0lcul", "de", "l'hzd", "d'un", "planeta", "empren", "la", "f\u00f3rmula", "hzd", "r", "r", "o", "r", "i", "r", "o", "r", "i", "{displaystyle", "{text{hzd}}{frac", "{r{r{o}}{r{i}}}{{r{o}}{r{i}}}}}", "on", "r", "\u00e9s", "la", "dist\u00e0ncia", "entre", "el", "planeta", "i", "la", "seva", "estrella", "en", "ua", "i", "tant", "ri", "com", "a", "ro", "s'obtenen", "del", "c\u00e0lcul", "dels", "l\u00edmits", "de", "la", "zona", "habitable", "per", "al", "sistema", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "resultats", "a", "continuaci\u00f3", "figuren", "els", "resultats", "de", "les", "f\u00f3rmules", "anteriors", "aplicades", "als", "deu", "exoplanetes", "confirmats", "amb", "major", "\u00edndex", "de", "similitud", "amb", "la", "terra", "ist", "tipus", "estel\u00b7lar", "el", "principal", "factor", "que", "determina", "l'extensi\u00f3", "i", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "zona", "habitable", "\u00e9s", "la", "lluminositat", "estel\u00b7lar", "i", "com", "a", "tal", "varia", "significativament", "en", "funci\u00f3", "del", "tipus", "d'estrella", "i", "del", "seu", "cicle", "vital", "sent", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "i", "variable", "com", "m\u00e9s", "lluminosa", "sigui", "l'estrella", "a", "la", "qual", "pertany", "les", "estrelles", "m\u00e9s", "fredes", "i", "petites", "que", "el", "sol", "tipus", "m", "i", "k", "romanen", "molt", "m\u00e9s", "temps", "en", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "i", "la", "seva", "redu\u00efda", "zona", "habitable", "varia", "molt", "poc", "en", "el", "transcurs", "de", "la", "mateixa", "mentre", "que", "les", "m\u00e9s", "massives", "tipus", "f", "a", "b", "i", "o", "compten", "amb", "una", "zona", "d'habitabilitat", "molt", "m\u00e9s", "extensa", "i", "variable", "al", "llarg", "del", "seu", "curt", "cicle", "vital", "m", "i", "k", "tard\u00e0", "aquest", "tipus", "d'estrelles", "conegudes", "com", "a", "nanes", "vermelles", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "petites", "de", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "i", "tamb\u00e9", "les", "m\u00e9s", "comunes", "arribant", "a", "representar", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "la", "via", "l\u00e0ctia", "ja", "que", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "d'una", "estrella", "\u00e9s", "inversament", "proporcional", "a", "la", "seva", "massa", "s\u00f3n", "a", "m\u00e9s", "les", "m\u00e9s", "longeves", "podent", "romandre", "en", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "fins", "a", "bilions", "d'anys", "davant", "dels", "aproximadament", "milions", "del", "solno", "obstant", "aix\u00f2", "el", "potencial", "per", "a", "la", "vida", "de", "les", "nanes", "vermelles", "\u00e9s", "objecte", "de", "debat", "entre", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "ja", "que", "presenten", "greus", "problemes", "perqu\u00e8", "la", "vida", "pugui", "sorgir", "sobre", "qualsevol", "planeta", "roc\u00f3s", "que", "l'orbiti", "a", "la", "seva", "zona", "d'habitabilitat", "en", "els", "seus", "primers", "milers", "de", "milions", "d'anys", "de", "vida", "s\u00f3n", "extremadament", "actives", "arribant", "a", "incrementar", "els", "seus", "nivells", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "fins", "a", "vegades", "en", "repetides", "ocasions", "al", "llarg", "d'un", "dia", "terrestre", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "seves", "violentes", "flamarades", "els", "models", "suggereixen", "que", "un", "planeta", "similar", "a", "la", "terra", "que", "orbiti", "a", "una", "d'aquestes", "estrelles", "a", "la", "seva", "zona", "habitable", "perdria", "gradualment", "la", "seva", "atmosfera", "encara", "que", "la", "seva", "magnetosfera", "fos", "semblant", "a", "la", "del", "nostre", "planetaa", "causa", "de", "la", "seva", "escassa", "lluminositat", "la", "zona", "d'habitabilitat", "de", "les", "estavelles", "tipus", "m", "i", "ktard\u00e0", "compr\u00e8n", "una", "regi\u00f3", "molt", "petita", "i", "propera", "en", "comparaci\u00f3", "de", "la", "de", "cossos", "estel\u00b7lars", "majors", "aquesta", "proximitat", "tamb\u00e9", "es", "tradueix", "en", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "gravitacional", "de", "l'estrella", "sobre", "els", "seus", "planetes", "potencialment", "habitables", "sent", "poc", "probable", "que", "mantinguin", "aquesta", "condici\u00f3", "depassant", "el", "l\u00edmit", "d'ancoratge", "per", "marea", "\u00e9s", "a", "dir", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "el", "punt", "a", "partir", "del", "qual", "la", "influ\u00e8ncia", "gravitat\u00f2ria", "d'una", "estrella", "\u00e9s", "prou", "baixa", "per", "permetre", "que", "un", "planeta", "giri", "sobre", "el", "seu", "eix", "i", "tingui", "cicles", "de", "nit", "i", "dia", "com", "la", "terra", "es", "troba", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "l\u00edmit", "exterior", "del", "l\u00edmit", "extern", "de", "la", "zona", "habitable", "l'abs\u00e8ncia", "de", "rotaci\u00f3", "pot", "perjudicar", "seriosament", "el", "camp", "magn\u00e8tic", "planetari", "desprotegint", "el", "planeta", "davant", "dels", "efectes", "de", "la", "seva", "estrella", "com", "a", "contrapartida", "alguns", "experts", "suggereixen", "que", "el", "tipus", "de", "llum", "emesa", "per", "les", "nanes", "vermelles", "podria", "reduir", "l'efecte", "de", "retroalimentaci\u00f3", "del", "gel", "per", "l'augment", "en", "l'albedo", "del", "planeta", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "els", "planetes", "terrestres", "pertanyents", "a", "la", "vora", "externa", "de", "la", "zona", "habitable", "d'aquestes", "estrelles", "podrien", "eludir", "una", "glaciaci\u00f3", "global", "permanent", "amb", "m\u00e9s", "facilitat", "que", "els", "seus", "an\u00e0legs", "de", "cossos", "estel\u00b7lars", "majors", "la", "qual", "cosa", "augmentaria", "el", "l\u00edmit", "del", "l\u00edmit", "extern", "d'un", "a", "un", "sobre", "les", "estimacions", "inicials", "a", "m\u00e9s", "els", "estudis", "indiquen", "que", "a", "pesar", "que", "el", "tipus", "de", "llum", "em\u00e8s", "per", "aquesta", "classe", "d'estrelles", "difereix", "de", "la", "del", "sol", "principalment", "en", "l'espectre", "infraroig", "la", "fotos\u00edntesi", "seria", "possible", "k", "g", "i", "f", "les", "estrelles", "de", "tipus", "taronjainterm\u00e8dia", "a", "blancagroga", "representen", "l'\u00f2ptim", "per", "a", "la", "vida", "per", "la", "seva", "estabilitat", "dist\u00e0ncia", "de", "la", "zona", "habitable", "respecte", "a", "l'estrella", "i", "cicle", "vital", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "nanes", "vermelles", "les", "taronges", "grogues", "i", "blanquesgrogues", "tenen", "una", "fase", "d'intensa", "activitat", "estel\u00b7lar", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "formaci\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "curta", "uns", "milions", "d'anys", "per", "a", "una", "similar", "al", "sol", "davant", "dels", "o", "milions", "d'una", "de", "tipus", "m", "la", "qual", "cosa", "unida", "a", "la", "separaci\u00f3", "entre", "la", "zona", "d'habitabilitat", "i", "l'estrella", "evita", "que", "els", "planetes", "potencialment", "habitables", "perdin", "les", "seves", "atmosferes", "en", "els", "seus", "primers", "milers", "de", "milions", "d'anys", "d'exist\u00e8ncia", "al", "seu", "torn", "at\u00e8s", "que", "el", "l\u00edmit", "d'ancoratge", "per", "marea", "coincideix", "amb", "la", "vora", "interior", "del", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "habitable", "de", "les", "de", "tipus", "kintermedi", "\u00e9s", "poc", "probable", "que", "els", "planetes", "que", "orbitin", "a", "aquestes", "estrelles", "en", "aquesta", "regi\u00f3", "manquin", "d'una", "rotaci\u00f3", "significativa", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "gravitacional", "de", "la", "seva", "amfitrionano", "obstant", "aix\u00f2", "encara", "que", "aquests", "tres", "tipus", "d'estrelles", "s\u00f3n", "a", "priori", "les", "m\u00e9s", "favorables", "per", "a", "la", "vida", "hi", "ha", "importants", "difer\u00e8ncies", "entre", "elles", "a", "mesura", "que", "s'ascendeix", "en", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "creix", "l'emissi\u00f3", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "dels", "cossos", "estel\u00b7lars", "mentre", "que", "en", "exoplanetes", "tipusterra", "situats", "a", "la", "zona", "habitable", "de", "nanes", "taronges", "seria", "possible", "la", "vida", "sense", "la", "protecci\u00f3", "d'una", "capa", "d'oz\u00f3", "en", "estrelles", "de", "tipus", "f", "un", "cos", "planetari", "de", "caracter\u00edstiques", "similars", "necessitaria", "una", "densa", "ozonosfera", "per", "permetre", "l'aparici\u00f3", "de", "vida", "no", "aqu\u00e0tica", "per", "aquesta", "i", "altres", "raons", "es", "considera", "que", "les", "nanes", "taronges", "tipus", "k", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "afavoridores", "per", "l'habitabilitat", "planet\u00e0ria", "per", "sobre", "dels", "an\u00e0legs", "solars", "o", "altres", "tipus", "d'estrelles", "albergant", "als", "hipot\u00e8tics", "planetes", "superhabitables", "a", "b", "i", "o", "les", "estrelles", "de", "tipus", "a", "b", "i", "o", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "lluminoses", "i", "massives", "de", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "principal", "i", "tamb\u00e9", "les", "que", "esgoten", "el", "seu", "combustible", "amb", "major", "rapidesa", "alguns", "centenars", "o", "desenes", "de", "milions", "d'anys", "els", "gegants", "blaus", "tipus", "o", "i", "b", "els", "majors", "de", "la", "classificaci\u00f3", "de", "morgankeenan", "emeten", "forts", "vents", "estel\u00b7lars", "i", "grans", "quantitats", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "que", "impedeixen", "la", "formaci\u00f3", "planet\u00e0ria", "fins", "i", "tot", "en", "estrelles", "ve\u00efnes", "situades", "a", "menys", "de", "anys", "llum", "especialment", "les", "de", "tipus", "o", "aix\u00ed", "doncs", "encara", "que", "comptin", "amb", "la", "zona", "habitable", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "de", "tota", "la", "classificaci\u00f3", "estel\u00b7lar", "\u00e9s", "molt", "improbable", "que", "cap", "planeta", "pugui", "formarsehi", "abans", "que", "tot", "el", "material", "del", "disc", "protoplanetari", "sigui", "expulsat", "a", "l'espai", "interestel\u00b7larla", "formaci\u00f3", "planet\u00e0ria", "al", "voltant", "de", "la", "zona", "habitable", "d'una", "estrella", "de", "tipus", "a", "seria", "possible", "malgrat", "les", "seves", "fortes", "emissions", "i", "del", "seu", "curt", "cicle", "vital", "per\u00f2", "els", "experts", "postulen", "que", "fins", "i", "tot", "les", "estrelles", "de", "tipus", "fprimitiva", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "seria", "excessiva", "i", "alteraria", "o", "destruiria", "mol\u00e8cules", "com", "l'adn", "imprescindible", "per", "una", "bioqu\u00edmica", "basada", "en", "el", "carboni", "amb", "independ\u00e8ncia", "d'aix\u00f2", "la", "zona", "d'habitabilitat", "d'una", "estrella", "tipus", "a", "s'expandiria", "amb", "rapidesa", "i", "possiblement", "qualsevol", "planeta", "situat", "en", "ella", "traspassaria", "el", "l\u00edmit", "intern", "abans", "que", "la", "vida", "pogu\u00e9s", "evolucionar", "zona", "d'habitabilitat", "ultraviolada", "aquesta", "zona", "est\u00e0", "delimitada", "per", "la", "quantitat", "de", "radiaci\u00f3", "uv", "tolerable", "per", "a", "l'adn", "planetes", "amb", "\u00f2rbites", "inferiors", "al", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "d'habitabilitat", "ultraviolada", "estarien", "massa", "exposats", "i", "qualsevol", "mol\u00e8cula", "present", "seria", "destru\u00efda", "o", "severament", "alterada", "mentre", "que", "els", "situats", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "l\u00edmit", "extern", "mancarien", "dels", "nivells", "m\u00ednims", "requerits", "perqu\u00e8", "poguessin", "exercir", "els", "seus", "processos", "biog\u00e8nicsels", "experts", "consideren", "que", "la", "quantitat", "m\u00e0xima", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "admissible", "per", "a", "l'adn", "\u00e9s", "equivalent", "al", "doble", "de", "la", "rebuda", "per", "la", "terra", "des", "de", "l'espai", "fa", "milions", "d'anys", "aix\u00ed", "que", "la", "zona", "d'habitabilitat", "ultraviolada", "del", "sistema", "solar", "estaria", "situada", "actualment", "entre", "les", "i", "les", "ua", "els", "estudis", "indiquen", "que", "aquesta", "regi\u00f3", "sol", "trobarse", "molt", "m\u00e9s", "propera", "a", "l'estrella", "que", "la", "zona", "habitable", "de", "mitjana", "especialment", "al", "voltant", "de", "cossos", "estel\u00b7lars", "poc", "lluminosos", "fins", "al", "punt", "que", "no", "coincideixen", "en", "gaireb\u00e9", "un", "dels", "casos", "en", "l'altre", "extrem", "les", "estrelles", "m\u00e9s", "massives", "que", "el", "sol", "com", "les", "de", "tipus", "f", "compten", "amb", "una", "regi\u00f3", "dins", "del", "l\u00edmit", "intern", "de", "la", "zona", "habitable", "en", "la", "qual", "qualsevol", "organisme", "seria", "cremat", "per", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "zona", "d'habitabilitat", "gal\u00e0ctica", "en", "el", "seu", "llibre", "rare", "earth", "why", "complex", "life", "is", "uncommon", "in", "the", "universe", "peter", "ward", "i", "donald", "e", "brownlee", "justifiquen", "els", "factors", "que", "converteixen", "a", "la", "terra", "en", "un", "cas", "poc", "com\u00fa", "a", "l'univers", "fruit", "d'una", "concatenaci\u00f3", "de", "casualitats", "extremadament", "inusuals", "hip\u00f2tesis", "de", "la", "terra", "especial", "sent", "una", "d'elles", "la", "ubicaci\u00f3", "del", "sistema", "solar", "en", "una", "regi\u00f3", "de", "la", "gal\u00e0xia", "coneguda", "com", "a", "zona", "gal\u00e0ctica", "habitable", "l'obra", "que", "va", "comptar", "amb", "una", "gran", "aprovaci\u00f3", "i", "seguiment", "entre", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "en", "aquells", "anys", "ha", "sofert", "importants", "cr\u00edtiques", "arran", "de", "nous", "estudis", "i", "observacions", "que", "han", "desmentit", "gran", "part", "dels", "seus", "punts", "principals", "aix\u00ed", "com", "la", "necessitat", "d'un", "gegant", "gas\u00f3s", "en", "el", "sistema", "per", "prevenir", "els", "impactes", "astron\u00f2mics", "o", "la", "depend\u00e8ncia", "d'un", "sat\u00e8l\u00b7lit", "de", "considerables", "dimensions", "que", "equilibri", "l'eix", "planetari", "i", "mantingui", "una", "tect\u00f2nica", "de", "plaques", "un", "dels", "punts", "que", "lluny", "de", "ser", "desmentits", "han", "estat", "confirmats", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "ha", "estat", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "zona", "gal\u00e0ctica", "habitablela", "zona", "d'habitabilitat", "gal\u00e0ctica", "forma", "un", "anell", "al", "voltant", "del", "centre", "de", "la", "gal\u00e0xia", "des", "dels", "kpc", "fins", "als", "kpc", "de", "dist\u00e0ncia", "respecte", "al", "centre", "de", "la", "via", "l\u00e0ctia", "que", "compr\u00e8n", "l'\u00fanica", "regi\u00f3", "en", "la", "qual", "poden", "apar\u00e8ixer", "sistemes", "amb", "planetes", "capa\u00e7os", "d'albergar", "algun", "tipus", "de", "vida", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "seu", "l\u00edmit", "exterior", "la", "metal\u00b7licitat", "de", "les", "estrelles", "\u00e9s", "massa", "baixa", "per", "permetre", "la", "formaci\u00f3", "de", "planetes", "tel\u00b7l\u00farics", "com", "la", "terra", "i", "m\u00e9s", "a", "prop", "del", "violent", "centre", "gal\u00e0ctic", "l'exposici\u00f3", "a", "esdeveniments", "altament", "energ\u00e8tics", "com", "les", "supernoves", "seria", "molt", "hostil", "per", "a", "la", "vida", "possibilitat", "de", "vida", "dedu\u00efdes", "a", "partir", "de", "propietats", "f\u00edsiques", "com", "la", "massa", "temperatura", "efectiva", "i", "flux", "estel\u00b7lar", "les", "caracter\u00edstiques", "i", "evoluci\u00f3", "de", "la", "zh", "es", "trobaran", "estretament", "lligades", "a", "la", "vida", "de", "les", "estrelles", "d'aquesta", "forma", "amb", "una", "temperatura", "efectiva", "inferior", "als", "k", "i", "una", "lluminositat", "milers", "de", "vegades", "inferior", "a", "la", "del", "sol", "les", "nanes", "vermelles", "de", "classe", "espectral", "m", "presentaran", "una", "zh", "molt", "estreta", "i", "pr\u00f2xima", "a", "l'estrella", "i", "quedar\u00e0", "bloquejada", "la", "rotaci\u00f3", "planet\u00e0ria", "a", "partir", "de", "masses", "solars", "a", "pesar", "d'aquest", "greu", "inconvenient", "i", "de", "l'emissi\u00f3", "de", "la", "major", "part", "de", "l'energia", "alliberada", "en", "forma", "de", "radiaci\u00f3", "infraroja", "l'abundant", "nombre", "de", "nanes", "vermelles", "del", "total", "de", "la", "via", "l\u00e0ctia", "i", "la", "seva", "extrema", "longevitat", "fa", "que", "presentin", "en", "conjunt", "l'\u00e0rea", "d'habitabilitat", "estel\u00b7lar", "m\u00e9s", "extens", "de", "la", "gal\u00e0xia", "a", "pesar", "de", "no", "mostrar", "gens", "de", "restricci\u00f3", "temporal", "una", "massa", "estel\u00b7lar", "inferior", "a", "masses", "solars", "implica", "unes", "condicions", "de", "pressi\u00f3", "i", "temperatura", "en", "el", "seu", "nucli", "insuficients", "per", "a", "mantenir", "actiu", "el", "\"foc\"", "nuclear", "considerades", "objectes", "de", "transici\u00f3", "entre", "estrelles", "i", "planetes", "les", "nanes", "marrons", "mostren", "unes", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "que", "impossibiliten", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "zona", "d'habitabilitat", "pr\u00f2piament", "dita", "en", "l'extrem", "oposat", "amb", "una", "temperatura", "efectiva", "de", "k", "i", "una", "lluminositat", "milions", "de", "vegades", "superior", "a", "la", "solar", "les", "grans", "estrelles", "blavoses", "i", "blancblavoses", "de", "classe", "espectral", "o", "i", "b", "presenten", "una", "zh", "\u00e0mplia", "i", "molt", "allunyada", "de", "l'estrella", "per", "la", "qual", "cosa", "queda", "assegurada", "la", "lliure", "rotaci\u00f3", "planet\u00e0ria", "el", "seu", "redu\u00eft", "nombre", "l'emissi\u00f3", "de", "la", "major", "part", "de", "l'energia", "alliberada", "en", "forma", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "ef\u00edmera", "vida", "i", "l'intens", "vent", "estel\u00b7lar", "que", "caracteritza", "aquestes", "grans", "estrelles", "no", "solament", "impossibilita", "la", "consolidaci\u00f3", "al", "seu", "voltant", "de", "cossos", "planetaris", "sin\u00f3", "que", "fins", "i", "tot", "en", "casos", "extrems", "poden", "arribar", "a", "dissipar", "els", "discos", "protoplanetaris", "presents", "en", "estrelles", "ve\u00efnes", "originalment", "el", "terme", "zona", "habitable", "era", "vinculat", "directament", "amb", "la", "regi\u00f3", "al", "voltant", "d'una", "estrella", "capa\u00e7", "de", "sustentar", "planetes", "amb", "algun", "tipus", "d'organisme", "viu", "sobre", "la", "seva", "superf\u00edcie", "no", "obstant", "aix\u00f2", "posteriorment", "el", "seu", "significat", "va", "ser", "modificat", "per", "referirse", "\u00fanicament", "a", "la", "zona", "al", "voltant", "de", "les", "estrelles", "en", "la", "qual", "qualsevol", "planeta", "que", "reuneixi", "les", "caracter\u00edstiques", "adequades", "pot", "tenir", "aigua", "en", "estat", "l\u00edquid", "sobre", "la", "seva", "superf\u00edcie", "actualment", "es", "t\u00e9", "en", "compte", "la", "possibilitat", "que", "la", "vida", "sorgeixi", "en", "escenaris", "alternatius", "alguns", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "qualsevol", "teoria", "o", "hip\u00f2tesi", "desenvolupada", "fins", "avui", "per", "descomptat", "tamb\u00e9", "es", "pressuposa", "que", "fins", "i", "tot", "en", "el", "millor", "dels", "escenaris", "d'habitabilitat", "planet\u00e0ria", "que", "resulti", "en", "un", "univers", "molt", "m\u00e9s", "poblat", "i", "biol\u00f2gicament", "divers", "del", "que", "pogu\u00e9ssim", "imaginar", "la", "majoria", "dels", "planetes", "situats", "a", "la", "zona", "habitable", "no", "albergarien", "cap", "mena", "de", "vidaentre", "els", "m\u00faltiples", "escenaris", "en", "els", "quals", "la", "vida", "podria", "sorgir", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "zona", "habitable", "destaca", "especialment", "la", "possibilitat", "de", "trobar", "planetes", "situats", "en", "\u00f2rbites", "superiors", "al", "l\u00edmit", "extern", "de", "la", "zona", "d'habitabilitat", "que", "comptin", "amb", "grans", "oceans", "submarins", "sota", "una", "escor\u00e7a", "gelada", "mantinguts", "per", "la", "calor", "de", "la", "seva", "activitat", "geol\u00f2gica", "o", "per", "l'escalfament", "de", "marea", "produ\u00eft", "per", "algun", "planeta", "o", "sat\u00e8l\u00b7lit", "proper", "com", "es", "creu", "que", "podria", "presentar", "la", "lluna", "joviana", "europa", "d'igual", "manera", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "s'ha", "debatut", "la", "possibilitat", "que", "formes", "de", "vida", "basades", "en", "una", "qu\u00edmica", "diferent", "a", "les", "de", "la", "terra", "puguin", "sobreviure", "en", "ambients", "en", "els", "quals", "el", "met\u00e0", "sigui", "el", "mitj\u00e0", "primari", "amb", "un", "cicle", "similar", "al", "de", "l'aigua", "al", "nostre", "planeta", "aquesta", "teoria", "que", "ha", "acrescut", "l'inter\u00e8s", "en", "tit\u00e0", "un", "dels", "sat\u00e8l\u00b7lits", "de", "saturn", "ha", "donat", "lloc", "a", "l'estudi", "de", "la", "denominada", "zona", "d'habitabilitat", "del", "met\u00e0", "els", "l\u00edmits", "del", "qual", "se", "situarien", "a", "una", "dist\u00e0ncia", "molt", "major", "de", "l'estrella", "que", "la", "zona", "habitable", "convencionald'altra", "banda", "la", "ubicaci\u00f3", "d'un", "planeta", "respecte", "a", "la", "seva", "estrella", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "un", "dels", "factors", "en", "l'estudi", "de", "l'habitabilitat", "planet\u00e0ria", "fins", "i", "tot", "si", "un", "planeta", "es", "troba", "a", "la", "zona", "habitable", "del", "seu", "sistema", "i", "rep", "uns", "nivells", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "aptes", "per", "a", "la", "vida", "pot", "tractarse", "d'un", "gegant", "gas\u00f3s", "o", "d'un", "cos", "planetari", "petit", "incapa\u00e7", "de", "retenir", "la", "seva", "atmosfera", "les", "investigacions", "de", "l'equip", "harpsn", "indiquen", "que", "existeix", "un", "l\u00edmit", "d'", "r", "io", "m", "a", "partir", "del", "qual", "la", "probabilitat", "que", "un", "planeta", "acumuli", "grans", "quantitats", "d'hidrogen", "i", "heli", "sobre", "la", "seva", "superf\u00edcie", "augmenta", "substancialment", "en", "un", "estat", "de", "transici\u00f3", "a", "gegant", "gas\u00f3s", "denominat", "mininept\u00fa", "altres", "factors", "a", "tenir", "en", "compte", "s\u00f3n", "la", "composici\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "el", "tipus", "d'\u00f2rbita", "del", "planeta", "si", "\u00e9s", "massa", "exc\u00e8ntrica", "pot", "depassar", "els", "l\u00edmits", "de", "la", "zona", "habitable", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "seva", "estrella", "la", "posici\u00f3", "del", "sistema", "en", "la", "gal\u00e0xia", "la", "rotaci\u00f3", "del", "planeta", "si", "posseeix", "un", "camp", "magn\u00e8tic", "significatiu", "l'edat", "del", "sistema", "etcno", "obstant", "aix\u00f2", "els", "milers", "d'exoplanetes", "confirmats", "fins", "avui", "han", "perm\u00e8s", "estimar", "el", "nombre", "de", "planetes", "de", "massa", "similar", "a", "la", "terrestre", "situats", "a", "la", "zona", "d'habitabilitat", "dels", "seus", "sistemes", "en", "uns", "milions", "nom\u00e9s", "en", "la", "via", "l\u00e0ctia", "dels", "quals", "fins", "a", "milions", "podrien", "orbitar", "a", "estrelles", "similars", "al", "sol", "aquestes", "xifres", "que", "podrien", "suposar", "que", "l'exoplaneta", "habitable", "m\u00e9s", "proper", "es", "trob\u00e9s", "a", "anys", "llum", "de", "la", "terra", "conviden", "a", "l'optimisme", "confirmant", "potser", "el", "principi", "de", "mediocritat", "en", "el", "camp", "de", "l'astrobiologia", "vegeu", "tamb\u00e9", "habitabilitat", "planet\u00e0ria", "hzd", "an\u00e0leg", "a", "la", "terra", "planeta", "rinxolets", "d'or", "planeta", "superhabitable", "classificaci\u00f3", "t\u00e8rmica", "d'habitabilitat", "planet\u00e0ria", "vida", "extraterrestre", "notes", "refer\u00e8ncies", "llocs", "web", "obres", "bibliografia", "heller", "ren\u00e9", "armstrong", "john", "superhabitable", "worlds", "en", "angl\u00e8s", "astrobiology", "p", "perryman", "michael", "the", "exoplanet", "handbook", "en", "angl\u00e8s", "cambridge", "university", "press", "isbn", "kasting", "james", "f", "whitmire", "daniel", "p", "reynolds", "ray", "t", "habitable", "zones", "around", "main", "sequence", "stars", "en", "angl\u00e8s", "icarus", "p", "selsis", "franck", "habitable", "planets", "around", "the", "star", "gliese", "en", "angl\u00e8s", "astronomy", "&", "astrophysics", "p\u00e0g"]