["les", "zones", "humides", "s\u00f3n", "zones", "de", "terreny", "inundades", "o", "amarades", "d'aigua", "naturals", "o", "artificials", "permanents", "o", "temporals", "amb", "aigua", "estancada", "o", "fluent", "dol\u00e7a", "salabrosa", "o", "salada", "s\u00f3n", "zones", "que", "es", "troben", "al", "l\u00edmit", "entre", "les", "zones", "terrestres", "i", "aqu\u00e0tiques", "sent", "molt", "diferents", "d'aquestes", "zones", "per\u00f2", "depenentne", "significativament", "aquestes", "zones", "humides", "tenen", "una", "biodiversitat", "molt", "gran", "i", "s\u00f3n", "un", "lloc", "d'emmagatzemament", "per", "l'aigua", "excessiva", "durant", "les", "inundacions", "absorbeixen", "l'aigua", "excessiva", "i", "durant", "les", "sequeres", "deixen", "anar", "aigua", "de", "manera", "que", "es", "compensa", "naturalment", "a", "la", "conca", "mediterr\u00e0nia", "les", "zones", "humides", "s\u00f3n", "deltes", "de", "rius", "albuferes", "estanys", "maresmes", "i", "oasis", "i", "constitueixen", "l'h\u00e0bitat", "dels", "ocells", "aqu\u00e0tics", "i", "migratoris", "protegits", "pel", "conveni", "de", "ramsar", "hi", "ha", "algunes", "zones", "humides", "artificials", "amb", "valor", "ecol\u00f2gic", "per", "exemple", "les", "salines", "o", "amb", "importants", "funcions", "hidrol\u00f2giques", "per", "exemple", "embassaments", "d'aigua", "potable", "o", "per", "al", "control", "d'inundacionsel", "dia", "mundial", "de", "les", "zones", "humides", "se", "celebra", "cada", "de", "febrer", "per", "commemorar", "la", "data", "d'adopci\u00f3", "del", "conveni", "internacional", "sobre", "les", "zones", "humides", "conveni", "de", "ramsar", "a", "catalunya", "hi", "ha", "zones", "humides", "estanys", "alpins", "i", "s\u00f3n", "molleres", "i", "torberes", "les", "restants", "distribu\u00efdes", "per", "tot", "catalunya", "les", "zones", "humides", "de", "catalunya", "estan", "identificades", "i", "delimitades", "a", "l'inventari", "de", "zones", "humides", "de", "catalunya", "definici\u00f3", "a", "efectes", "de", "la", "llei", "de", "de", "juny", "d'espais", "naturals", "s'ent\u00e9n", "per", "zones", "humides", "les", "zones", "naturals", "de", "maresma", "aiguamoll", "torbera", "o", "aig\u00fces", "rases", "permanents", "o", "temporals", "d'aig\u00fces", "estancades", "o", "corrents", "dolces", "salabroses", "salines", "amb", "la", "inclusi\u00f3", "de", "les", "zones", "d'aig\u00fces", "marines", "la", "profunditat", "de", "les", "quals", "amb", "marea", "baixa", "no", "supera", "els", "sis", "metres", "segons", "el", "conveni", "de", "ramsar", "signat", "pel", "govern", "espanyol", "el", "les", "zones", "humides", "es", "defineixen", "com", "article", "les", "extensions", "de", "maresmes", "pantans", "i", "torberes", "cobertes", "d'aigua", "siguin", "naturals", "o", "artificials", "permanents", "o", "temporals", "estancades", "o", "corrents", "dolces", "salobres", "o", "salades", "incloses", "les", "extensions", "d'aigua", "marina", "que", "en", "marea", "baixa", "tingui", "una", "profunditat", "menor", "a", "sis", "metresarticle", "les", "zones", "humides", "poden", "comprendre", "les", "zones", "riberences", "o", "costaneres", "adjacents", "aix\u00ed", "com", "illes", "o", "extensions", "d'aigua", "marina", "d'una", "profunditat", "superior", "als", "sis", "metres", "en", "marea", "baixa", "quan", "estiguin", "dins", "de", "la", "zona", "humida", "caracter\u00edstiques", "les", "zones", "humides", "s\u00f3n", "molt", "diverses", "segons", "difer\u00e8ncies", "a", "nivell", "regional", "o", "local", "de", "la", "topografia", "hidrologia", "vegetaci\u00f3", "o", "altres", "factors", "com", "l'activitat", "humana", "hidrologia", "la", "hidrologia", "d'una", "zona", "humida", "est\u00e0", "associada", "amb", "la", "dispersi\u00f3", "temporal", "i", "espacial", "flux", "i", "atributs", "fisicoqu\u00edmics", "de", "la", "seva", "aigua", "superficial", "i", "subterr\u00e0nia", "basats", "en", "la", "hidrologia", "les", "zones", "humides", "es", "poden", "categoritzar", "com", "zona", "riberenca", "associada", "a", "rius", "lacustre", "associada", "a", "llacs", "i", "reserves", "i", "palustre", "a\u00efllades", "sense", "corrent", "d'aigua", "els", "fluxos", "hidrol\u00f2gics", "d'entrada", "a", "una", "zona", "humida", "s\u00f3n", "b\u00e0sicament", "per", "precipitaci\u00f3", "aigua", "superficial", "i", "aigua", "subterr\u00e0nia", "mentre", "que", "els", "de", "sortida", "s\u00f3n", "per", "evapotranspiraci\u00f3", "escorrentia", "i", "moviment", "de", "les", "aig\u00fces", "subterr\u00e0niesla", "salinitat", "t\u00e9", "un", "paper", "clau", "en", "la", "qu\u00edmica", "de", "l'aigua", "de", "les", "zones", "humides", "especialment", "aquelles", "situades", "a", "la", "costa", "i", "en", "regions", "amb", "grans", "d\u00e8ficits", "de", "precipitaci\u00f3", "en", "zones", "humides", "no", "riberenques", "la", "salinitat", "natural", "es", "regula", "per", "les", "interaccions", "entre", "les", "aig\u00fces", "superficials", "i", "subterr\u00e0nies", "que", "poden", "estar", "influenciades", "per", "l'activitat", "humana", "s\u00f2l", "la", "majoria", "de", "nutrients", "tals", "com", "sofre", "f\u00f2sfor", "carboni", "i", "nitrogen", "es", "troben", "en", "el", "s\u00f2l", "de", "les", "zones", "humides", "segons", "si", "es", "produeix", "una", "respiraci\u00f3", "aer\u00f2bica", "o", "anaer\u00f2bica", "en", "el", "s\u00f2l", "influir\u00e0", "en", "els", "cicles", "de", "carboni", "hidrogen", "oxigen", "i", "nitrogen", "del", "s\u00f2l", "i", "la", "solubilitat", "del", "f\u00f2sfor", "contribuint", "a", "canvis", "qu\u00edmics", "en", "l'aigua", "biodiversitat", "les", "zones", "humides", "cobreixen", "una", "part", "relativament", "petita", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "terra", "tot", "i", "aix\u00ed", "s\u00f3n", "uns", "ecosistemes", "rics", "en", "biodiversitat", "les", "zones", "humides", "costaneres", "com", "els", "manglars", "els", "escull", "de", "corall", "estuaris", "i", "praderies", "marines", "tenen", "les", "comunitats", "m\u00e9s", "productives", "i", "biol\u00f2gicament", "diverses", "del", "m\u00f3n", "tanmateix", "el", "paper", "de", "les", "zones", "humides", "com", "a", "reserves", "de", "biodiversitat", "est\u00e0", "amena\u00e7at", "ja", "que", "s\u00f3n", "un", "ecosistema", "que", "s'est\u00e0", "perdent", "i", "degradant", "a", "un", "ritme", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "que", "qualsevol", "altre", "des", "del", "s'han", "perdut", "m\u00e9s", "del", "de", "zones", "humides", "de", "tot", "el", "m\u00f3nalgunes", "esp\u00e8cies", "de", "fauna", "i", "flora", "s\u00f3n", "completament", "dependents", "de", "les", "zones", "humides", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "fartet", "un", "peix", "d'aigua", "dol\u00e7a", "que", "nom\u00e9s", "viu", "en", "zones", "humides", "litorals", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "ib\u00e8rica", "i", "est\u00e0", "amena\u00e7at", "d'extinci\u00f3", "flora", "la", "vegetaci\u00f3", "que", "podem", "trobar", "en", "una", "zona", "humida", "s\u00f3n", "les", "plantes", "aqu\u00e0tiques", "o", "hidr\u00f2fites", "que", "s\u00f3n", "aquelles", "adaptades", "als", "ambients", "aqu\u00e0tics", "se'n", "poden", "diferenciar", "categories", "les", "emergents", "estan", "arrelades", "al", "s\u00f2l", "inundat", "per\u00f2", "la", "major", "part", "est\u00e0", "fora", "de", "l'aigua", "boga", "phragmites", "les", "plantes", "amb", "fulles", "flotants", "s\u00f3n", "les", "que", "tenen", "les", "arrels", "fixades", "al", "s\u00f2l", "submergit", "per\u00f2", "les", "fulles", "flotant", "nimfees", "les", "submergides", "estan", "completament", "submergides", "i", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "adaptades", "als", "ambients", "aqu\u00e0tics", "miriofil\u00b7le", "les", "flotants", "suren", "completament", "amb", "les", "arrels", "lliures", "dins", "l'aigua", "poden", "presentar", "una", "morfologia", "molt", "redu\u00efda", "i", "com", "que", "no", "tenen", "arrels", "fixades", "al", "substrat", "han", "d'absorbir", "els", "nutrients", "directament", "de", "l'aigua", "salvin\u00e0cies", "enciam", "d'aigua", "fauna", "mam\u00edfers", "nom\u00e9s", "uns", "mam\u00edfers", "s\u00f3n", "estrictament", "dependents", "de", "zones", "humides", "incloent", "alguns", "dels", "mam\u00edfers", "m\u00e9s", "petits", "del", "m\u00f3n", "com", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "musaranyes", "alguns", "dels", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "com", "els", "hipop\u00f2tams", "o", "d'altres", "tamb\u00e9", "coneguts", "com", "les", "ll\u00fadrigues", "els", "castors", "els", "visons", "o", "la", "rata", "mesqueraocells", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "d'ocells", "tenen", "certa", "depend\u00e8ncia", "de", "les", "zones", "humides", "alguns", "grups", "s\u00f3n", "les", "cal\u00e0bries", "els", "cabussons", "els", "pelicans", "els", "corb", "marins", "els", "anseriformes", "\u00e0necs", "oques", "cignes", "els", "lim\u00edcoles", "etcamfibis", "se", "n'han", "descrit", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "totes", "elles", "depenen", "de", "zones", "humides", "d'aigua", "dol\u00e7a", "a", "excepci\u00f3", "d'algunes", "esp\u00e8cies", "que", "poden", "tolerar", "aigua", "salabrosa", "en", "algun", "moment", "del", "seu", "cicle", "biol\u00f2gic", "la", "majoria", "d'amfibis", "adults", "s'alimenten", "d'invertebrats", "de", "manera", "que", "s\u00f3n", "un", "enlla\u00e7", "important", "en", "la", "xarxa", "tr\u00f2fica", "entre", "insectes", "i", "altres", "vertebrats", "s\u00f3n", "animals", "molt", "sensibles", "a", "canvis", "en", "la", "qualitat", "dels", "h\u00e0bitats", "terrestres", "i", "aqu\u00e0tics", "que", "habitin", "ja", "que", "tenen", "una", "pell", "semipermeable", "i", "presenten", "etapes", "del", "cicle", "biol\u00f2gic", "diferents", "a", "causa", "d'aquesta", "alta", "sensibilitat", "els", "amfibis", "s\u00f3n", "utilitzats", "com", "a", "bioindicadors", "per", "saber", "la", "qualitat", "ambiental", "d'un", "h\u00e0bitat", "serveis", "ecosist\u00e8mics", "els", "serveis", "ecosist\u00e8mics", "s\u00f3n", "aquells", "beneficis", "que", "un", "ecosistema", "aporta", "a", "la", "societat", "i", "que", "milloren", "la", "salut", "l'economia", "i", "la", "qualitat", "de", "vida", "de", "les", "persones", "no", "\u00e9s", "casualitat", "que", "la", "humanitat", "s'hagi", "desenvolupat", "al", "voltant", "de", "rius", "i", "plan\u00edcies", "costaneres", "amb", "pres\u00e8ncia", "de", "zones", "humides", "ja", "que", "aquestes", "s\u00f3n", "riques", "en", "recursos", "naturals", "i", "s\u00f3n", "claus", "per", "la", "supervivi\u00e8ncia", "i", "desenvolupament", "de", "moltes", "comunitatsels", "serveis", "ecosist\u00e8mics", "de", "les", "zones", "humides", "es", "poden", "classificar", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "abastiment", "aliment", "molts", "productes", "alimentaris", "estan", "produ\u00efts", "directament", "o", "indirecta", "en", "zones", "humides", "el", "consum", "d'arr\u00f2s", "aporta", "una", "cinquena", "part", "de", "les", "calories", "a", "nivell", "mundial", "la", "seva", "producci\u00f3", "requereix", "una", "gesti\u00f3", "adequada", "de", "la", "zona", "humida", "on", "es", "troba", "fins", "a", "dues", "terceres", "parts", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "peix", "que", "es", "consumeixen", "a", "nivell", "global", "depenen", "de", "zones", "humides", "costaneres", "per", "reproduirse", "amagarse", "i", "trobarhi", "alimentaigua", "les", "zones", "humides", "retenen", "i", "emmagatzemen", "grans", "quantitats", "d'aigua", "que", "es", "poden", "fer", "servir", "per", "\u00fas", "dom\u00e8stic", "agr\u00edcola", "o", "industrialfibra", "i", "combustible", "altres", "productes", "no", "alimentaris", "provenen", "especialment", "dels", "manglars", "per", "exemple", "biomassa", "pastura", "fibres", "t\u00e8xtils", "medicines", "tradicionals", "etc", "regulaci\u00f3", "les", "zones", "humides", "estan", "protegides", "tant", "pel", "marc", "mediambiental", "com", "pel", "clima", "protecci\u00f3", "del", "medi", "ambient", "a", "escala", "internacional", "les", "zones", "humides", "estan", "protegides", "pel", "conveni", "ramsar", "mentrestant", "a", "la", "ue", "no", "existeix", "una", "pol\u00edtica", "general", "per", "a", "les", "zones", "humides", "per\u00f2", "la", "seva", "protecci\u00f3", "es", "deriva", "de", "la", "directiva", "h\u00e0bitats", "llei", "de", "restauraci\u00f3", "de", "la", "naturalesa", "i", "la", "directiva", "marc", "de", "l'aigua", "i", "est\u00e0", "d'acord", "amb", "els", "objectius", "de", "biodiversitat", "de", "protecci\u00f3", "del", "clima", "l'acord", "de", "la", "unfccc", "i", "de", "par\u00eds", "inclou", "els", "aiguamolls", "en", "el", "marc", "de", "les", "estrat\u00e8gies", "nacionals", "de", "mitigaci\u00f3", "en", "la", "unfccc", "va", "permetre", "als", "pa\u00efsos", "incloure", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "zones", "humides", "per", "complir", "amb", "els", "seus", "compromisos", "de", "reducci\u00f3", "a", "escala", "de", "la", "ue", "l'\u00fas", "del", "s\u00f2l", "com", "a", "embornal", "de", "carboni", "est\u00e0", "regulat", "en", "el", "lulucf", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'aplicaci\u00f3", "nacional", "nom\u00e9s", "ser\u00e0", "obligat\u00f2ria", "a", "partir", "de", "i", "nom\u00e9s", "afectar\u00e0", "les", "zones", "humides", "gestionades", "el", "parlament", "europeu", "en", "la", "proposta", "de", "la", "comissi\u00f3", "al", "lulucf", "ha", "presentat", "nombroses", "esmenes", "destacant", "el", "potencial", "de", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "zones", "humides", "a", "la", "regulaci\u00f3", "de", "les", "zones", "humides", "es", "poden", "identificar", "diversos", "conflictes", "legals", "entre", "d'altres", "enfrontament", "de", "pol\u00edtiques", "i", "falta", "de", "regulaci\u00f3", "hol\u00edstica", "de", "les", "zones", "humides", "dins", "de", "les", "zones", "humides", "conflueixen", "diversos", "objectius", "pol\u00edtics", "el", "fet", "que", "no", "hi", "hagi", "un", "marc", "pol\u00edtic", "general", "per", "a", "les", "zones", "humides", "comporta", "reptes", "d'aplicaci\u00f3", "ja", "que", "no", "\u00e9s", "clar", "quin", "objectiu", "pol\u00edtic", "prevaldr\u00e0", "en", "cas", "de", "conflicte", "d'una", "banda", "l'objectiu", "principal", "de", "la", "pol\u00edtica", "agr\u00edcola", "comuna", "pac", "\u00e9s", "proporcionar", "seguretat", "aliment\u00e0ria", "als", "europeus", "al", "mateix", "temps", "que", "el", "suport", "a", "la", "resili\u00e8ncia", "dels", "agricultors", "i", "en", "l'\u00faltima", "pac", "que", "contribueix", "a", "l'estrat\u00e8gia", "de", "biodiversitat", "i", "farm", "to", "fork", "strategy", "per", "augmentar", "el", "subministrament", "d'aliments", "la", "pac", "concedeix", "subvencions", "als", "agricultors", "perqu\u00e8", "la", "seva", "terra", "sigui", "productiva", "s'ha", "informat", "que", "la", "pac", "concedeix", "subvencions", "als", "agricultors", "que", "es", "dediquen", "al", "drenatge", "de", "les", "zones", "humides", "amb", "finalitats", "de", "cultiu", "en", "el", "marc", "de", "repowereu", "la", "ue", "pret\u00e9n", "augmentar", "significativament", "les", "energies", "renovables", "per", "a", "diversificar", "els", "subministraments", "i", "millorar", "la", "seguretat", "energ\u00e8tica", "per", "a", "impulsar", "aquesta", "transformaci\u00f3", "la", "rtee", "i", "la", "proposta", "de", "la", "xarxa", "rediii", "han", "declarat", "que", "els", "projectes", "d'energies", "renovables", "es", "consideren", "autom\u00e0ticament", "sobrepassant", "l'inter\u00e8s", "p\u00fablic", "aix\u00f2", "significa", "que", "fins", "i", "tot", "si", "l'avaluaci\u00f3", "de", "l'impacte", "ambiental", "demostra", "que", "el", "projecte", "tindr\u00e0", "efectes", "negatius", "significatius", "es", "concedir\u00e0", "l'autoritzaci\u00f3", "aix\u00ed", "en", "cas", "de", "conflicte", "entre", "dos", "projectes", "en", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "actual", "\u00e9s", "probable", "que", "els", "projectes", "d'energies", "renovables", "tinguin", "prioritat", "sobre", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "zones", "humidessi", "els", "propietaris", "de", "les", "zones", "humides", "reben", "suport", "financer", "per", "a", "degradar", "la", "seva", "terra", "a", "trav\u00e9s", "de", "cultius", "o", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "projectes", "d'energia", "renovable", "pot", "trobarse", "amb", "dificultats", "per", "a", "trobar", "terratinents", "disposats", "a", "cedir", "el", "seu", "s\u00f2l", "que", "a", "priori", "\u00e9s", "menys", "rendible", "que", "els", "projectes", "d'energia", "renovable", "o", "les", "subvencions", "de", "la", "pac", "possible", "soluci\u00f3", "als", "incentius", "econ\u00f2mics", "sota", "la", "pac", "i", "la", "transici\u00f3", "energ\u00e8tica", "la", "confrontaci\u00f3", "entre", "els", "diferents", "objectius", "pol\u00edtics", "i", "els", "incentius", "financers", "existents", "que", "promouen", "la", "degradaci\u00f3", "de", "les", "zones", "humides", "pot", "abordarse", "mitjan\u00e7ant", "l'aplicaci\u00f3", "de", "mercats", "voluntaris", "de", "carboni", "les", "empreses", "emisores", "de", "co", "per", "a", "compensar", "les", "seves", "emissions", "inverteixen", "en", "projectes", "que", "eliminen", "co", "de", "l'atmosfera", "i", "a", "canvi", "obtenen", "cr\u00e8dits", "que", "els", "permet", "continuar", "emetent", "els", "mercats", "voluntaris", "de", "carboni", "estan", "creixent", "significativament", "a", "europa", "les", "empreses", "participen", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "en", "els", "cr\u00e8dits", "de", "carboni", "basats", "en", "la", "naturalesa", "la", "ue", "\u00e9s", "conscient", "d'aquest", "potencial", "i", "ha", "proposat", "un", "reglament", "pel", "qual", "s'estableix", "un", "marc", "de", "certificaci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "per", "a", "l'eliminaci\u00f3", "del", "carboni", "estableix", "criteris", "generals", "per", "a", "certificar", "l'eliminaci\u00f3", "de", "carboni", "no", "obstant", "aix\u00f2", "no", "fa", "cap", "distinci\u00f3", "entre", "els", "projectes", "mentre", "que", "aquests", "poden", "variar", "des", "del", "beccs", "fins", "a", "la", "restauraci\u00f3", "de", "zones", "humides", "la", "situaci\u00f3", "en", "les", "zones", "humides", "\u00e9s", "molt", "particular", "ja", "que", "existeixen", "diferents", "interessos", "per", "a", "maximitzar", "el", "potencial", "de", "la", "proposta", "la", "comissi\u00f3", "hauria", "de", "presentar", "un", "pla", "o", "una", "estrat\u00e8gia", "espec\u00edfics", "per", "a", "les", "zones", "humides", "en", "els", "mercats", "del", "carboni", "en", "cas", "contrari", "la", "proposta", "pot", "portar", "inseguretat", "jur\u00eddica", "per", "a", "il\u00b7lustrarho", "la", "proposta", "no", "inclou", "un", "m\u00e8tode", "espec\u00edfic", "per", "a", "calcular", "l'absorci\u00f3", "de", "co", "en", "les", "zones", "humides", "per", "tant", "cal", "que", "s'inclogui", "un", "m\u00e8tode", "fiable", "per", "a", "quantificar", "els", "resultats", "evitant", "subestimar", "la", "reducci\u00f3", "de", "les", "emissions", "que", "pot", "provocar", "fugides", "de", "carboni", "monitoratge", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "crucial", "controlar", "el", "funcionament", "adequat", "de", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "zones", "humides", "per", "a", "evitar", "qualsevol", "possible", "inversi\u00f3", "dels", "seus", "efectes", "positius", "les", "zones", "humides", "emmagatzemen", "carboni", "indefinidament", "nom\u00e9s", "si", "estan", "ben", "gestionades", "si", "la", "terra", "s'asseca", "per", "causes", "naturals", "o", "artificials", "podria", "fer", "que", "el", "co", "escapi", "i", "reverteixi", "tots", "els", "progressos", "realitzats", "pel", "projecte", "en", "aquest", "sentit", "val", "la", "pena", "tenir", "en", "compte", "que", "el", "control", "de", "les", "zones", "humides", "no", "ser\u00e0", "obligatori", "fins", "al", "socials", "control", "d'inundacions", "i", "protecci\u00f3", "contra", "temporals", "diferents", "tipus", "de", "zones", "humides", "tenen", "rols", "importants", "en", "el", "control", "d'inundacions", "les", "torberes", "i", "praderies", "humides", "que", "es", "troben", "a", "la", "part", "alta", "dels", "rius", "actuen", "com", "esponges", "absorbeixen", "l'aigua", "de", "pluja", "i", "la", "filtren", "poc", "a", "poc", "per", "altra", "banda", "les", "zones", "humides", "costaneres", "com", "els", "manglars", "les", "maresmes", "les", "llacunes", "o", "els", "estuaris", "protegeixen", "les", "comunitats", "humanes", "de", "temporals", "marins", "i", "de", "les", "marors", "cicl\u00f2niquesabastiment", "de", "l'aigua", "d'aq\u00fc\u00edfers", "si", "la", "zona", "humida", "no", "est\u00e0", "a\u00efllada", "de", "les", "capes", "de", "l'aq\u00fc\u00edfer", "aquesta", "el", "recarrega", "quan", "el", "nivell", "de", "l'aigua", "de", "l'aq\u00fc\u00edfer", "baixa", "i", "al", "rev\u00e9s", "quan", "hi", "ha", "excedent", "d'aigua", "a", "l'aq\u00fc\u00edfer", "s'omple", "la", "zona", "humidapurificaci\u00f3", "de", "l'aigua", "les", "zones", "humides", "tenen", "la", "capacitat", "de", "retenir", "contaminants", "al", "s\u00f2l", "als", "sediments", "i", "a", "la", "vegetaci\u00f3", "algunes", "plantes", "com", "el", "jacint", "d'aigua", "la", "llentia", "d'aigua", "o", "les", "falgueres", "d'aigua", "poden", "absorbir", "i", "emmagatzemar", "metalls", "pesants", "tals", "com", "el", "ferro", "o", "el", "couremitigaci\u00f3", "i", "adaptaci\u00f3", "al", "canvi", "clim\u00e0tic", "les", "zones", "humides", "s\u00f3n", "un", "dels", "ecosistemes", "que", "estan", "en", "m\u00e9s", "risc", "de", "desapar\u00e8ixer", "o", "degradarse", "pel", "canvi", "clim\u00e0tic", "manglars", "maresmes", "i", "torberes", "s\u00f3n", "tipus", "de", "zones", "humides", "que", "podrien", "tenir", "un", "paper", "important", "com", "a", "embornal", "de", "carboni", "per", "altra", "banda", "les", "zones", "humides", "costaneres", "poden", "frenar", "l'erosi\u00f3", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "costa", "a", "causa", "de", "la", "pujada", "del", "nivell", "del", "mar", "i", "de", "temporals", "cada", "cop", "m\u00e9s", "intensosreserves", "de", "biodiversitat", "les", "zones", "humides", "costaneres", "tals", "com", "els", "manglars", "els", "esculls", "de", "corall", "els", "estuaris", "o", "les", "praderies", "marines", "tenen", "les", "comunitats", "biol\u00f2giques", "m\u00e9s", "riques", "i", "productives", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "cultural", "valor", "cultural", "al", "desenvoluparse", "les", "primeres", "civilitzacions", "al", "voltant", "de", "zones", "humides", "l'aigua", "t\u00e9", "un", "valor", "important", "per", "moltes", "religions", "i", "les", "zones", "humides", "estan", "dins", "del", "patrimoni", "cultural", "de", "moltes", "comunitatsrecreaci\u00f3", "i", "turisme", "busseig", "observaci\u00f3", "de", "fauna", "salvatge", "lloguer", "d'embarcacions", "fotografia", "s\u00f3n", "activitats", "que", "donen", "suport", "a", "l'economia", "local", "i", "regional", "sustentaci\u00f3", "retenci\u00f3", "i", "reciclatge", "de", "nutrients", "les", "plantes", "de", "les", "zones", "humides", "absorbeixen", "els", "nutrients", "dissolts", "a", "l'aigua", "com", "ara", "nitrats", "o", "fosfats", "procedents", "de", "fertilitzants", "o", "aig\u00fces", "grises", "i", "milloren", "la", "qualitat", "de", "l'aigua", "algunes", "zones", "humides", "poden", "reduir", "la", "concentraci\u00f3", "de", "nitrats", "fins", "a", "un", "aquest", "sistema", "d'absorci\u00f3", "de", "nutrients", "t\u00e9", "un", "l\u00edmit", "si", "hi", "ha", "excedent", "comen\u00e7ar\u00e0", "un", "proc\u00e9s", "d'eutrofitzaci\u00f3retenci\u00f3", "de", "sediments", "els", "sediments", "que", "arrosseguen", "els", "rius", "creen", "i", "mantenen", "zones", "humides", "f\u00e8rtils", "no", "nom\u00e9s", "esdevenen", "una", "font", "d'aliment", "important", "pels", "humans", "si", "no", "tamb\u00e9", "per", "peixos", "ocells", "i", "altres", "animals", "conveni", "ramsar", "el", "conveni", "de", "ramsar", "es", "va", "desenvolupar", "i", "adoptar", "pels", "estats", "participants", "en", "una", "trobada", "a", "ramsar", "iran", "el", "de", "febrer", "de", "i", "va", "entrar", "en", "vigor", "el", "de", "desembre", "de", "el", "dia", "mundial", "de", "les", "zones", "humides", "t\u00e9", "com", "a", "objectiu", "divulgar", "el", "valor", "d'un", "dels", "ecosistemes", "m\u00e9s", "diversos", "i", "rics", "biol\u00f2gicament", "per\u00f2", "alhora", "particularment", "fr\u00e0gils", "i", "vulnerables", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "aiguamoll"]