["el", "zoroastrisme", "mazdaisme", "o", "mazdeisme", "\u00e9s", "una", "de", "les", "religions", "m\u00e9s", "antigues", "del", "m\u00f3n", "es", "basa", "en", "els", "ensenyaments", "de", "zoroastre", "un", "profeta", "ir\u00e0nic", "t\u00e9", "una", "cosmologia", "dual\u00edstica", "del", "b\u00e9", "i", "el", "mal", "i", "una", "escatologia", "que", "prediu", "la", "vict\u00f2ria", "final", "del", "b\u00e9", "sobre", "el", "mal", "venera", "ahura", "mazda", "'senyor", "de", "la", "saviesa'", "un", "d\u00e9u", "de", "la", "saviesa", "no", "creat", "i", "benevolent", "com", "a", "\u00e9sser", "suprem", "era", "la", "religi\u00f3", "dels", "antics", "perses", "abans", "de", "l'arribada", "de", "l'islam", "actualment", "la", "segueixen", "encara", "els", "anomenats", "parsis", "l'estimaci\u00f3", "del", "nombre", "de", "zoroastrians", "arreu", "del", "m\u00f3n", "varia", "des", "de", "a", "milions", "de", "personesel", "zoroastrisme", "va", "substituir", "el", "politeisme", "indoeuropeu", "per", "un", "culte", "monoteista", "fonamentat", "en", "la", "saviesa", "moral", "l'entitat", "creadora", "suprema", "ahura", "mazda", "o", "ormazd", "engendra", "l'esperit", "del", "b\u00e9", "o", "principi", "de", "la", "veritat", "spenta", "mainyu", "i", "l'esperit", "del", "mal", "o", "principi", "de", "la", "mentida", "angra", "mainyu", "o", "ahriman", "tots", "dos", "tenen", "els", "seus", "corresponents", "seguidors", "sovint", "divinitats", "anteriors", "lleugerament", "transformades", "lluiten", "eternament", "pel", "domini", "del", "m\u00f3n", "i", "sobretot", "per", "conv\u00e8ncer", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "l'\u00fanic", "amb", "llibertat", "per", "a", "triar", "perqu\u00e8", "segueixi", "un", "cam\u00ed", "o", "l'altre", "aquest", "combat", "s'acabar\u00e0", "a", "la", "fi", "dels", "temps", "amb", "el", "triomf", "del", "b\u00e9", "i", "una", "purificaci\u00f3", "general", "pel", "foc", "el", "zoroastrisme", "mantingu\u00e9", "restes", "de", "l'antiga", "religi\u00f3", "iraniana", "com", "per", "exemple", "el", "paper", "central", "del", "foc", "i", "la", "llum", "que", "esdevenen", "s\u00edmbols", "del", "b\u00e9", "posteriorment", "per\u00f2", "va", "esdevenir", "una", "religi\u00f3", "ritualista", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "afegir", "elements", "judaics", "i", "budistes", "i", "la", "seva", "ess\u00e8ncia", "monoteista", "es", "va", "anar", "diluint", "fins", "a", "convertirse", "en", "una", "concepci\u00f3", "quasi", "absolutament", "dualista", "l'avesta", "\u00e9s", "el", "conjunt", "de", "llibres", "sagrats", "d'aquesta", "religi\u00f3", "si", "b\u00e9", "nom\u00e9s", "se'n", "conserva", "una", "part", "molt", "fragment\u00e0ria", "terminologia", "el", "terme", "zoroastrisme", "\u00e9s", "una", "construcci\u00f3", "moderna", "que", "segons", "el", "diccionari", "oxford", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "primer", "lloc", "el", "en", "l'obra", "principis", "de", "filologia", "comparada", "d'archibald", "sayce", "tal", "com", "consta", "en", "l'oxford", "english", "dictionary", "a", "occident", "la", "primera", "refer\u00e8ncia", "a", "zoroastre", "que", "es", "conserva", "\u00e9s", "atribu\u00efda", "a", "thomas", "browne", "que", "breument", "s'hi", "refereix", "en", "el", "seu", "llibre", "de", "religio", "medici", "d'altra", "banda", "la", "imatge", "de", "zoroastre", "est\u00e0", "present", "al", "quadre", "l'escola", "d'atenes", "de", "rafael", "per", "giorgio", "vasari", "el", "de", "manera", "que", "el", "coneixement", "de", "la", "seva", "filosofia", "s'havia", "evidentment", "filtrat", "en", "el", "renaixement", "itali\u00e0", "el", "terme", "mazdeisme", "\u00e9s", "una", "construcci\u00f3", "del", "segle", "xix", "prenent", "mazda", "del", "nom", "ahura", "mazda", "i", "afeginthi", "el", "sufix", "isme", "per", "suggerir", "un", "sistema", "de", "creences", "el", "nom", "zoroastri\u00e0", "per", "a", "la", "religi\u00f3", "\u00e9s", "mazdayasna", "una", "expressi\u00f3", "composta", "de", "l'av\u00e8stic", "que", "combina", "l'\u00faltim", "element", "del", "nom", "ahura", "mazda", "i", "la", "paraula", "yasna", "que", "vol", "dir", "'devoci\u00f3", "creen\u00e7a'", "filosofia", "en", "el", "zoroastrisme", "el", "creador", "ahura", "mazda", "\u00e9s", "completament", "bo", "i", "cap", "maldat", "hi", "t\u00e9", "origen", "aix\u00ed", "en", "el", "zoroastrisme", "el", "b\u00e9", "i", "el", "mal", "tenen", "diferents", "or\u00edgens", "amb", "el", "mal", "druj", "intentant", "de", "destruir", "la", "creaci\u00f3", "de", "mazda", "asha", "i", "el", "b\u00e9", "intentant", "de", "mantenirla", "com", "que", "ahura", "mazda", "no", "\u00e9s", "immanent", "al", "m\u00f3n", "la", "seva", "creaci\u00f3", "\u00e9s", "representada", "pels", "amesha", "spenta", "i", "els", "portadors", "d'altres", "yazata", "mitjan\u00e7ant", "els", "quals", "les", "obres", "de", "d\u00e9u", "es", "fan", "evidents", "a", "la", "humanitat", "i", "a", "qui", "el", "culte", "de", "mazda", "es", "dirigeix", "en", "darrera", "inst\u00e0ncia", "els", "textos", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "religi\u00f3", "s\u00f3n", "els", "de", "l'avesta", "malgrat", "que", "un", "boc\u00ed", "significatiu", "se", "n'ha", "perdut", "i", "nom\u00e9s", "les", "lit\u00fargies", "dels", "quals", "han", "sobreviscut", "majorit\u00e0riament", "les", "parts", "perdudes", "es", "coneixen", "nom\u00e9s", "per", "refer\u00e8ncies", "i", "citacions", "breus", "en", "obres", "posteriors", "principalment", "dels", "segles", "ix", "a", "xi", "el", "zoroastrisme", "fou", "la", "religi\u00f3", "nacional", "o", "oficial", "d'una", "part", "significativa", "dels", "ir\u00e0nics", "durant", "molts", "segles", "la", "religi\u00f3", "va", "disminuir", "primerament", "quan", "l'imperi", "aquem\u00e8nida", "fou", "enva\u00eft", "per", "alexandre", "el", "gran", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "cosa", "es", "va", "desintegrar", "i", "fou", "posteriorment", "gradualment", "marginada", "per", "l'islam", "des", "del", "segle", "vii", "en", "endavant", "amb", "el", "declivi", "de", "l'imperi", "sass\u00e0nida", "el", "poder", "pol\u00edtic", "de", "les", "dinasties", "iranianes", "preisl\u00e0miques", "varen", "donar", "al", "zoroastrisme", "un", "immens", "prestigi", "en", "temps", "antics", "i", "moltes", "de", "les", "seves", "doctrines", "principals", "foren", "adoptades", "per", "altres", "sistemes", "religiosos", "no", "t\u00e9", "grans", "divisions", "teol\u00f2giques", "l'\u00fanic", "cisma", "es", "basa", "en", "difer\u00e8ncies", "de", "calendari", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "uniforme", "les", "influ\u00e8ncies", "modernes", "han", "tingut", "un", "impacte", "significatiu", "en", "les", "creences", "pr\u00e0ctiques", "valors", "i", "vocabulari", "locals", "i", "individuals", "de", "vegades", "barrejantse", "amb", "la", "tradici\u00f3", "i", "en", "altres", "casos", "despla\u00e7antla", "caracter\u00edstiques", "distintives", "creences", "b\u00e0siques", "els", "zoroastrians", "creuen", "que", "hi", "ha", "un", "d\u00e9u", "universal", "ahura", "mazda", "amb", "dos", "atributs", "ahura", "significa", "'ser'", "i", "mazda", "significa", "'ment'", "en", "llengua", "av\u00e8stica", "zoroastre", "mant\u00e9", "els", "dos", "atributs", "de", "manera", "separada", "com", "a", "dos", "conceptes", "diferents", "a", "la", "majoria", "dels", "gathas", "i", "de", "manera", "conscient", "usa", "una", "paraula", "masculina", "per", "a", "un", "concepte", "i", "una", "altra", "de", "femenina", "per", "l'altre", "com", "intentant", "evitar", "una", "antropomorfitzaci\u00f3", "de", "la", "seva", "divinitat", "alguns", "zoroastrians", "diuen", "que", "ahura", "mazda", "\u00e9s", "el", "creador", "no", "creat", "a", "qui", "tot", "el", "culte", "es", "dirigeix", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "formulant", "aix\u00ed", "una", "fe", "pante\u00edstica", "amb", "una", "divinitat", "transcendent", "que", "es", "creu", "que", "va", "influir", "enormement", "la", "teologia", "de", "la", "branca", "ismailita", "de", "l'islam", "altres", "estudiosos", "del", "zoroastrisme", "sostenen", "que", "at\u00e8s", "que", "la", "divinitat", "de", "zoroastre", "abasta", "tant", "l'\u00e9sser", "i", "la", "ment", "com", "entitats", "immanents", "es", "descriu", "millor", "com", "una", "creen\u00e7a", "en", "un", "univers", "autocreat", "immanent", "a", "la", "consci\u00e8ncia", "com", "el", "seu", "atribut", "especial", "posant", "aix\u00ed", "el", "zoroastrisme", "al", "sac", "panteista", "on", "pot", "ser", "f\u00e0cilment", "remuntat", "al", "seu", "origen", "com\u00fa", "amb", "el", "bramanisme", "de", "l'\u00edndia", "en", "qualsevol", "cas", "la", "creaci\u00f3", "d'ahura", "mazda", "existeix", "consens", "en", "qu\u00e8", "\u00e9s", "asha", "la", "veritat", "i", "l'ordre", "\u00e9s", "l'ant\u00edtesi", "del", "caos", "que", "es", "mostra", "com", "a", "druj", "la", "mentida", "i", "el", "desordre", "el", "conflicte", "resultant", "involucra", "l'univers", "sencer", "inclosa", "la", "humanitat", "que", "t\u00e9", "un", "rol", "actiu", "a", "jugar", "en", "el", "conflicte", "la", "religi\u00f3", "diu", "que", "la", "participaci\u00f3", "activa", "en", "la", "vida", "amb", "les", "bones", "obres", "\u00e9s", "necess\u00e0ria", "per", "assegurar", "la", "felicitat", "i", "per", "a", "tenir", "el", "caos", "a", "ratlla", "aquesta", "participaci\u00f3", "activa", "\u00e9s", "un", "element", "central", "en", "el", "concepte", "de", "zoroastre", "de", "lliure", "albir", "i", "el", "zoroastrisme", "rebutja", "tota", "forma", "de", "monasticisme", "ahura", "mazda", "finalment", "prevaldr\u00e0", "sobre", "el", "mal", "angra", "mainyu", "o", "ahriman", "moment", "en", "qu\u00e8", "l'univers", "se", "sotmetr\u00e0", "a", "una", "renovaci\u00f3", "c\u00f2smica", "i", "el", "temps", "acabar\u00e0", "en", "la", "renovaci\u00f3", "final", "tota", "la", "creaci\u00f3", "fins", "i", "tot", "les", "\u00e0nimes", "dels", "morts", "que", "en", "un", "principi", "van", "ser", "bandejats", "a", "la", "\"foscor\"", "es", "reunir\u00e0", "amb", "ahura", "mazda", "tornant", "a", "la", "vida", "en", "forma", "immortal", "al", "final", "dels", "temps", "una", "figura", "salvadora", "un", "saoshyant", "donar\u00e0", "lloc", "a", "una", "renovaci\u00f3", "final", "del", "m\u00f3n", "frashokereti", "en", "qu\u00e8", "els", "morts", "seran", "reviscuts", "en", "la", "tradici\u00f3", "zoro\u00e0strica", "el", "\"caos\"", "\u00e9s", "representat", "per", "angra", "mainyu", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "ahriman", "el", "\"principi", "destructiu\"", "mentre", "que", "la", "benevol\u00e8ncia", "\u00e9s", "representada", "per", "ahura", "mazda", "spenta", "mainyu", "l'instrument", "o", "\"principi", "gener\u00f3s\"", "de", "l'acte", "de", "la", "creaci\u00f3", "\u00e9s", "per", "spenta", "mainyu", "que", "el", "transcendental", "ahura", "mazda", "\u00e9s", "immanent", "en", "la", "humanitat", "i", "amb", "ell", "el", "creador", "interacciona", "amb", "el", "m\u00f3n", "segons", "la", "cosmologia", "zoroastriana", "en", "l'articulaci\u00f3", "de", "la", "f\u00f3rmula", "de", "l'ahuna", "vairya", "ahura", "mazda", "va", "tenir", "el", "seu", "\u00faltim", "triomf", "evident", "sobre", "angra", "mainyu", "com", "a", "expressions", "i", "aspectes", "de", "la", "creaci\u00f3", "ahura", "mazda", "emanava", "els", "amesha", "spentas", "'immortals", "generosos'", "que", "s\u00f3n", "tant", "la", "hip\u00f2stasi", "com", "la", "representaci\u00f3", "d'un", "aspecte", "d'aquesta", "creaci\u00f3", "aquests", "amesha", "spenta", "s\u00f3n", "al", "seu", "torn", "assistits", "per", "un", "conjunt", "de", "principis", "menors", "els", "yazata", "cadasc\u00fa", "\"digne", "de", "lloan\u00e7a\"", "i", "cadasc\u00fa", "altre", "cop", "una", "hip\u00f2stasi", "d'un", "aspecte", "moral", "o", "f\u00edsic", "de", "la", "creaci\u00f3", "altres", "caracter\u00edstiques", "en", "el", "zoroastrisme", "l'aigua", "apo", "aban", "i", "el", "foc", "atar", "adar", "s\u00f3n", "agents", "del", "ritual", "de", "purificaci\u00f3", "i", "les", "cerim\u00f2nies", "de", "purificaci\u00f3", "associades", "a", "aquests", "elements", "s\u00f3n", "considerades", "les", "bases", "d'una", "vida", "ritual", "en", "la", "cosmogonia", "de", "zoroastre", "l'aigua", "i", "el", "foc", "s\u00f3n", "respectivament", "el", "segon", "i", "\u00faltim", "elements", "primordials", "que", "van", "ser", "creats", "i", "l'escriptura", "considera", "que", "el", "foc", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "en", "les", "aig\u00fces", "tant", "l'aigua", "com", "el", "foc", "s\u00f3n", "considerats", "elements", "mantenidors", "de", "la", "vida", "i", "l'aigua", "i", "el", "foc", "estan", "representats", "dins", "del", "recinte", "d'un", "temple", "del", "foc", "els", "zoroastrians", "normalment", "resen", "en", "pres\u00e8ncia", "d'algun", "tipus", "de", "foc", "que", "pot", "considerarse", "evident", "en", "qualsevol", "font", "de", "llum", "i", "el", "ritu", "culminant", "del", "principal", "acte", "d'adoraci\u00f3", "constitueix", "un", "\"enfortiment", "de", "les", "aig\u00fces\"", "el", "foc", "es", "considera", "un", "mitj\u00e0", "pel", "qual", "es", "guanya", "la", "visi\u00f3", "espiritual", "i", "la", "saviesa", "i", "l'aigua", "\u00e9s", "considerada", "com", "la", "font", "de", "la", "saviesa", "mentre", "que", "els", "parsis", "a", "l'\u00edndia", "tradicionalment", "s'han", "oposat", "al", "proselitisme", "probablement", "per", "raons", "hist\u00f2riques", "i", "fins", "i", "tot", "l'han", "considerat", "un", "delicte", "pel", "qual", "el", "culpable", "podria", "enfrontarse", "a", "l'expulsi\u00f3", "els", "zoroastrians", "de", "l'iran", "mai", "no", "s'han", "oposat", "a", "la", "conversi\u00f3", "i", "la", "pr\u00e0ctica", "ha", "estat", "aprovada", "pel", "consell", "de", "mobeds", "de", "teheran", "mentre", "que", "les", "autoritats", "iranianes", "no", "permeten", "fer", "proselitisme", "dins", "de", "l'iran", "els", "zoroastrians", "iranians", "a", "l'exili", "han", "fomentat", "activament", "les", "activitats", "missioneres", "amb", "l'assemblea", "zaratustriana", "a", "los", "angeles", "i", "el", "centre", "internacional", "de", "zoroastre", "a", "par\u00eds", "com", "a", "centres", "destacats", "com", "en", "moltes", "altres", "religions", "s'encoratja", "els", "zoroastrians", "a", "casarse", "amb", "altres", "de", "la", "mateixa", "fe", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "un", "requisit", "obligatori", "en", "la", "tradici\u00f3", "zoro\u00e0strica", "la", "vida", "\u00e9s", "un", "estat", "temporal", "en", "qu\u00e8", "s'espera", "que", "un", "mortal", "participi", "activament", "en", "la", "cont\u00ednua", "batalla", "entre", "la", "veritat", "i", "la", "falsedat", "abans", "de", "n\u00e9ixer", "l'urvan", "'\u00e0nima'", "d'un", "individu", "encara", "est\u00e0", "unida", "amb", "el", "seu", "fravashi", "'esperit", "guardi\u00e0'", "i", "han", "existit", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "mazda", "va", "crear", "l'univers", "durant", "la", "vida", "el", "fravashi", "actua", "com", "un", "guardi\u00e0", "i", "protector", "en", "el", "quart", "dia", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "l'\u00e0nima", "es", "reuneix", "amb", "el", "seu", "fravashi", "en", "qu\u00e8", "es", "recullen", "les", "experi\u00e8ncies", "de", "la", "vida", "en", "el", "m\u00f3n", "material", "per", "a", "la", "batalla", "cont\u00ednua", "en", "el", "m\u00f3n", "espiritual", "en", "la", "seva", "major", "part", "el", "zoroastrisme", "no", "t\u00e9", "una", "noci\u00f3", "de", "reencarnaci\u00f3", "almenys", "no", "fins", "que", "arribi", "la", "renovaci\u00f3", "final", "del", "m\u00f3n", "els", "seguidors", "d'ilmikshnoom", "a", "l'\u00edndia", "creuen", "en", "la", "reencarnaci\u00f3", "i", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "vegetarianisme", "dos", "principis", "desconeguts", "pel", "zoroastrisme", "ortodoxen", "les", "escriptures", "i", "la", "tradici\u00f3", "zoro\u00e0strica", "un", "cad\u00e0ver", "\u00e9s", "un", "hoste", "per", "la", "putrefacci\u00f3", "i", "la", "decad\u00e8ncia", "per", "exemple", "de", "druj", "per", "tant", "l'escriptura", "ordena", "l'eliminaci\u00f3", "segura", "dels", "morts", "de", "manera", "que", "un", "cad\u00e0ver", "no", "contamini", "la", "bona", "creaci\u00f3", "aquests", "preceptes", "s\u00f3n", "la", "base", "doctrinal", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "tradicional", "del", "r\u00e0pid", "esva\u00efment", "de", "l'exposici\u00f3", "ritual", "s'identifica", "m\u00e9s", "comunament", "amb", "les", "anomenades", "torres", "del", "silenci", "per", "a", "les", "quals", "no", "hi", "ha", "terme", "t\u00e8cnic", "est\u00e0ndard", "ja", "sigui", "en", "les", "escriptures", "o", "la", "tradici\u00f3", "l'exposici\u00f3", "ritual", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "practicada", "per", "les", "comunitats", "zoroastrianes", "del", "subcontinent", "indi", "on", "no", "\u00e9s", "il\u00b7legal", "per\u00f2", "es", "busquen", "m\u00e8todes", "alternatius", "d'eliminaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'enverinament", "per", "diclofenac", "que", "ha", "portat", "a", "la", "virtual", "extinci\u00f3", "de", "les", "aus", "carronyaires", "altres", "comunitats", "zoroastrianes", "o", "b\u00e9", "cremen", "els", "seus", "morts", "o", "b\u00e9", "els", "enterren", "en", "fosses", "que", "estan", "entubades", "amb", "morter", "de", "cal\u00e7", "desenvolupament", "hist\u00f2ric", "or\u00edgens", "el", "zoroastrisme", "va", "sorgir", "d'un", "sistema", "religi\u00f3s", "prehist\u00f2ric", "com\u00fa", "indoirani\u00e0", "que", "data", "de", "principis", "del", "segon", "mil\u00b7lenni", "ac", "segons", "la", "tradici\u00f3", "zoro\u00e0strica", "zoroastre", "va", "ser", "un", "reformador", "que", "exalt\u00e0", "la", "de\u00eftat", "de", "la", "saviesa", "ahura", "mazda", "a", "la", "condici\u00f3", "d'\u00e9sser", "suprem", "i", "creador", "mentre", "que", "va", "degradar", "altres", "de\u00eftats", "i", "va", "rebutjar", "certs", "rituals", "antiguitat", "el", "rei", "darios", "i", "cap", "al", "ac", "fou", "probablement", "el", "primer", "a", "adoptar", "l'ensenyament", "de", "zoroastre", "com", "a", "religi\u00f3", "oficial", "sota", "els", "seus", "descendents", "per\u00f2", "el", "zoroastrisme", "es", "barrej\u00e0", "amb", "les", "antigues", "creences", "politeistes", "com", "ho", "reflecteixen", "els", "texts", "sagrats", "inclosos", "en", "aquella", "\u00e8poca", "anomenats", "yasht", "aquest", "texts", "s\u00f3n", "lloances", "dirigides", "a", "de\u00eftats", "menors", "durant", "el", "regnat", "d'artaxerxes", "ii", "vers", "el", "ac", "es", "van", "construir", "els", "primers", "temples", "on", "es", "veneraven", "ahura", "mazda", "mitra", "i", "anahita", "sota", "els", "imperis", "d'origen", "grec", "i", "part", "els", "sel\u00e8ucides", "i", "els", "ars\u00e0cides", "el", "zoroastrisme", "es", "va", "mantenir", "al", "costat", "de", "nous", "cultes", "estrangers", "durant", "aquest", "per\u00edode", "es", "van", "fer", "malb\u00e9", "una", "bona", "part", "dels", "texts", "que", "componien", "l'avesta", "perdentse", "per", "sempre", "m\u00e9s", "amb", "l'imperi", "sass\u00e0nida", "el", "zoroastrisme", "esdevingu\u00e9", "de", "nou", "la", "religi\u00f3", "oficial", "de", "l'estat", "durant", "aquesta", "\u00e8poca", "es", "va", "codificar", "el", "que", "restava", "de", "l'avesta", "i", "l'ensenyament", "original", "va", "rebre", "certs", "canvis", "fonamentals", "el", "principal", "va", "ser", "la", "transformaci\u00f3", "d'ahura", "mazda", "que", "va", "passar", "de", "ser", "un", "principi", "creador", "abstracte", "i", "universal", "a", "la", "divinitat", "ben\u00e8fica", "contraposada", "a", "ahriman", "la", "for\u00e7a", "mal\u00e8fica", "el", "sacerdoci", "es", "va", "estructurar", "amb", "un", "mobadhan", "mobadh", "'cap", "suprem'", "al", "capdavant", "els", "mobadh", "'caps", "de", "districte'", "com", "a", "caps", "territorials", "i", "els", "moghan", "'mags'", "com", "a", "baix", "clergue", "el", "mobadha", "mobadh", "era", "el", "principal", "dirigent", "espiritual", "i", "la", "segona", "personalitat", "de", "l'imperi", "despr\u00e9s", "del", "rei", "al", "qual", "tenia", "el", "dret", "de", "coronar", "l'avesta", "era", "la", "seva", "guia", "escrita", "i", "ardashir", "i", "en", "va", "escriure", "una", "edici\u00f3", "completa", "per", "substituirne", "la", "redu\u00efda", "que", "havia", "fet", "el", "rei", "volog\u00e8s", "i", "de", "p\u00e0rtia", "sapor", "i", "va", "reunir", "vers", "el", "un", "concili", "per", "fixarne", "els", "c\u00e0nons", "molta", "informaci\u00f3", "sobre", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "religi\u00f3", "es", "troba", "a", "la", "carta", "de", "tansar", "al", "rei", "de", "tabaristan", "que", "est\u00e0", "datada", "vers", "el", "amb", "cosroes", "i", "un", "dels", "m\u00e0xims", "exponents", "de", "la", "filosofia", "zoro\u00e0strica", "fou", "adurbadamb", "l'arribada", "de", "l'islam", "el", "zoroastrisme", "va", "desapar\u00e8ixer", "gaireb\u00e9", "del", "tot", "alguns", "dels", "seus", "practicants", "anomenats", "avui", "dia", "parsis", "van", "fugir", "cap", "al", "subcontinent", "indi", "enduentse", "els", "fragments", "restants", "dels", "texts", "sagrats", "vers", "el", "els", "practicants", "del", "zoroastrisme", "eren", "uns", "creences", "creaci\u00f3", "el", "zoroastrisme", "reconeix", "ahura", "mazda", "com", "l'\u00fanic", "creador", "increat", "de", "tot", "i", "\u00e9s", "el", "principi", "i", "la", "fi", "el", "que", "no", "pot", "ser", "vist", "l'etern", "el", "pur", "i", "l'\u00fanica", "veritat", "la", "creaci\u00f3", "d'ahura", "mazda", "\u00e9s", "l'ant\u00edtesi", "del", "caos", "tot", "l'univers", "inclosa", "la", "humanitat", "estan", "implicats", "en", "aquest", "conflicte", "entre", "l'ordre", "i", "el", "caos", "en", "la", "tradici\u00f3", "zoroastrista", "el", "mal", "\u00e9s", "representat", "per", "angra", "mainyu", "el", "principi", "destructiu", "per", "altra", "banda", "hi", "ha", "el", "concepte", "de", "llei", "eterna", "daena", "\u00e9s", "a", "dir", "l'ordre", "correcte", "de", "l'univers", "el", "que", "ha", "de", "seguir", "la", "humanitat", "per", "a", "garantir", "la", "felicitat", "i", "per", "tenir", "a", "ratlla", "el", "caos", "\u00e9s", "necess\u00e0ria", "la", "participaci\u00f3", "activa", "en", "la", "vida", "mitjan\u00e7ant", "bons", "pensaments", "bones", "paraules", "i", "bones", "obres", "aquesta", "participaci\u00f3", "activa", "\u00e9s", "un", "element", "central", "en", "el", "concepte", "de", "zoroastri\u00e0", "del", "lliure", "albir", "i", "es", "rebutgen", "totes", "les", "formes", "de", "vida", "mon\u00e0stica", "escatologia", "el", "conflicte", "resultant", "entre", "el", "b\u00e9", "i", "el", "mal", "involucra", "tot", "l'univers", "incloenthi", "la", "humanitat", "que", "t\u00e9", "un", "paper", "actiu", "en", "el", "conflicte", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "ahura", "mazda", "prevaldr\u00e0", "sobre", "el", "mal", "angra", "mainyuahriman", "sotmetent", "l'univers", "a", "una", "renovaci\u00f3", "c\u00f2smica", "i", "en", "aquesta", "\u00faltima", "renovaci\u00f3", "tota", "la", "creaci\u00f3", "fins", "i", "tot", "les", "\u00e0nimes", "dels", "morts", "que", "van", "ser", "desterrats", "a", "la", "foscor", "s'unir\u00e0", "a", "ahura", "mazda", "al", "final", "dels", "temps", "un", "salvador", "anomenat", "saoshyant", "esdevindr\u00e0", "una", "renovaci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "i", "els", "morts", "ressuscitaran", "a", "continuaci\u00f3", "tindr\u00e0", "lloc", "una", "darrera", "purgaci\u00f3", "del", "mal", "de", "la", "terra", "amb", "una", "onada", "de", "metall", "fos", "i", "una", "purgaci\u00f3", "de", "la", "maldat", "dels", "cels", "amb", "una", "batalla", "c\u00f2smica", "de", "les", "forces", "espirituals", "al", "final", "triomfar\u00e0", "el", "b\u00e9", "i", "cada", "persona", "es", "transformar\u00e0", "en", "un", "cos", "i", "una", "\u00e0nima", "espiritualitzada", "aquells", "que", "van", "morir", "com", "adults", "es", "transformaran", "en", "adults", "sans", "de", "quaranta", "anys", "i", "els", "que", "van", "morir", "joves", "seran", "permanentment", "joves", "amb", "uns", "quinze", "anys", "en", "aquests", "nous", "cossos", "espirituals", "els", "\u00e9ssers", "humans", "viuran", "sense", "aliments", "sense", "fam", "ni", "set", "i", "sense", "armes", "o", "la", "possibilitat", "de", "lesions", "la", "subst\u00e0ncia", "material", "dels", "organismes", "ser\u00e0", "tan", "lleugera", "que", "no", "podr\u00e0", "emetre", "cap", "ombra", "tota", "la", "humanitat", "parlar\u00e0", "una", "sola", "llengua", "i", "pertanyer\u00e0", "a", "una", "sola", "naci\u00f3", "sense", "fronteres", "tothom", "ser\u00e0", "immortal", "amere\u00e2t", "i", "compartir\u00e0", "un", "sol", "prop\u00f2sit", "i", "objectiu", "unirse", "amb", "la", "divinitat", "per", "a", "una", "perp\u00e8tua", "exaltaci\u00f3", "de", "la", "gl\u00f2ria", "de", "d\u00e9u", "principis", "humans", "la", "igualtat", "entre", "tots", "sense", "importar", "el", "g\u00e8nere", "l'\u00e8tnia", "o", "la", "religi\u00f3", "el", "respecte", "de", "totes", "les", "formes", "de", "vida", "l'ecologisme", "el", "treball", "dur", "i", "la", "caritat", "la", "fidelitat", "i", "la", "lleialtat", "envers", "la", "fam\u00edlia", "la", "comunitat", "i", "el", "pa\u00eds", "imatges", "les", "cultures", "antigues", "solen", "adorar", "imatges", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "aquest", "el", "cas", "del", "zoroastrisme", "que", "precisament", "\u00e9s", "una", "de", "les", "primeres", "religions", "a", "deixar", "de", "banda", "tota", "forma", "d'idolatria", "el", "zoroastrisme", "igual", "que", "el", "seu", "successor", "l'islam", "no", "va", "tenir", "\u00eddols", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "altres", "religions", "indoeuropees", "i", "de", "la", "religi\u00f3", "de", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "a", "la", "p\u00e8rsia", "d'aquesta", "\u00e8poca", "no", "hi", "ha", "una", "estatu\u00e0ria", "sagrada", "les", "poques", "representacions", "existents", "d'ahura", "mazda", "mai", "no", "van", "ser", "considerades", "com", "a", "\u00eddols", "sin\u00f3", "com", "a", "s\u00edmbols", "mai", "es", "va", "confondre", "la", "imatge", "amb", "la", "subst\u00e0ncia", "foc", "l'energia", "del", "creador", "\u00e9s", "representada", "en", "el", "zoroastrisme", "pel", "foc", "i", "el", "sol", "que", "s\u00f3n", "duradors", "radiants", "purs", "i", "sostenidors", "de", "la", "vida", "els", "fidels", "resen", "normalment", "davant", "d'alguna", "forma", "de", "foc", "o", "font", "de", "llum", "proselitisme", "i", "conversi\u00f3", "els", "practicants", "perses", "no", "permeten", "la", "conversi\u00f3", "de", "les", "persones", "alienes", "a", "la", "religi\u00f3", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "per\u00f2", "els", "fidels", "de", "l'iran", "i", "l'occident", "s\u00ed", "que", "s\u00f3n", "partidaris", "de", "la", "conversi\u00f3", "malgrat", "l'opini\u00f3", "del", "clergat", "oficial", "de", "bombai", "mort", "i", "funerals", "els", "ritus", "funeraris", "estan", "m\u00e9s", "preocupats", "per", "l'\u00e0nima", "que", "pel", "cos", "creuen", "que", "al", "quart", "dia", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "l'\u00e0nima", "abandona", "definitivament", "el", "cos", "i", "que", "aquest", "esdev\u00e9", "com", "una", "closca", "buida", "tradicionalment", "els", "difunts", "eren", "col\u00b7locats", "al", "terrat", "d'unes", "torres", "tancades", "anomenades", "torres", "del", "silenci", "els", "voltors", "es", "menjaven", "els", "cad\u00e0vers", "i", "les", "inclem\u00e8ncies", "del", "temps", "els", "descomponien", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "ha", "de", "seguir", "en", "la", "seva", "vida", "els", "principis", "del", "b\u00e9", "que", "es", "caracteritza", "per", "la", "pietat", "i", "l'ordre", "quan", "mori", "ser\u00e0", "jutjat", "segons", "les", "seves", "accions", "i", "viur\u00e0", "en", "un", "parad\u00eds", "o", "en", "un", "infern", "fins", "a", "la", "gran", "lluita", "final", "similituds", "amb", "les", "religions", "abrah\u00e0miques", "alguns", "estudiosos", "com", "james", "george", "frazer", "o", "james", "joyce", "creuen", "que", "un", "bon", "nombre", "d'elements", "de", "l'escatologia", "soteriologia", "angeologia", "i", "demonologia", "del", "judaisme", "i", "del", "cristianisme", "tenen", "el", "seu", "origen", "en", "el", "zoroastrisme", "que", "hauria", "estat", "transferit", "al", "poble", "jueu", "durant", "la", "captivitat", "babil\u00f2nica", "en", "l'era", "persa", "l'islam", "tamb\u00e9", "sembla", "haverne", "integrat", "i", "adaptat", "les", "idees", "principals", "algunes", "d'aquestes", "similituds", "s\u00f3n", "la", "creen\u00e7a", "en", "un", "d\u00e9u", "suprem", "etern", "el", "dualisme", "entre", "el", "b\u00e9", "i", "el", "mal", "l'exist\u00e8ncia", "d'\u00e0ngels", "arc\u00e0ngels", "i", "tota", "la", "demonologia", "la", "personificaci\u00f3", "del", "mal", "en", "la", "serp", "i", "l'obscuritat", "la", "personificaci\u00f3", "del", "b\u00e9", "com", "el", "d\u00e9u", "poder\u00f3s", "i", "la", "llum", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "judici", "final", "per", "a", "tots", "els", "humans", "el", "triomf", "del", "b\u00e9", "sobre", "el", "mal", "al", "final", "dels", "temps", "amb", "la", "vinguda", "d'un", "salvador", "darrer", "que", "portar\u00e0", "a", "terme", "l'\"obra", "de", "la", "just\u00edcia\"", "demografia", "el", "el", "nombre", "de", "zoroastrians", "arreu", "del", "m\u00f3n", "estava", "estimat", "entre", "i", "el", "cens", "de", "l'\u00edndia", "de", "contenia", "zoroastrians", "parsis", "al", "pakistan", "en", "s\u00f3n", "uns", "la", "majoria", "viuen", "a", "karachi", "aquests", "han", "augmentat", "de", "nombre", "en", "els", "darrers", "anys", "per", "l'arribada", "de", "refugiats", "des", "de", "l'iran", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "\u00e9s", "la", "llar", "d'uns", "zoroastrians", "tant", "d'ascend\u00e8ncia", "del", "sud", "d'\u00e0sia", "com", "de", "l'iran", "m\u00e9s", "viuen", "a", "austr\u00e0lia", "principalment", "a", "sydney", "les", "dades", "dels", "zoroastrians", "de", "l'iran", "han", "variat", "\u00e0mpliament", "el", "darrer", "cens", "abans", "de", "la", "revoluci\u00f3", "de", "deia", "que", "hi", "havia", "uns", "zoroastrians", "uns", "practicants", "romanen", "a", "les", "regions", "de", "l'\u00e0sia", "central", "que", "foren", "antigament", "considerades", "el", "nucli", "dur", "del", "zoroastrisme", "per", "exemple", "la", "bactriana", "vegeu", "tamb\u00e9", "balkh", "al", "nord", "de", "l'afganistan", "sogdiana", "margiana", "i", "en", "altres", "\u00e0rees", "properes", "a", "la", "p\u00e0tria", "de", "zoroastre", "en", "el", "cens", "indi", "de", "els", "parsis", "eren", "cosa", "que", "representa", "aproximadament", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "l'\u00edndia", "amb", "una", "concentraci\u00f3", "a", "la", "rodalia", "de", "la", "ciutat", "de", "mumbai", "a", "causa", "de", "la", "baixa", "taxa", "de", "natalitat", "i", "una", "alta", "taxa", "d'emigraci\u00f3", "les", "tend\u00e8ncies", "demogr\u00e0fiques", "indiquen", "que", "el", "els", "parsis", "seran", "nom\u00e9s", "al", "voltant", "de", "o", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "l'\u00edndia", "els", "parsis", "llavors", "deixaran", "de", "ser", "anomenats", "una", "comunitat", "i", "seran", "etiquetats", "com", "una", "\"tribu\"", "cap", "a", "la", "r\u00e0tio", "de", "naixementsmorts", "era", "d'", "naixements", "per", "any", "per", "cada", "mortsa", "l'iran", "l'emigraci\u00f3", "i", "les", "baixes", "taxes", "de", "natalitat", "i", "matrimoni", "estan", "igualment", "portant", "a", "una", "disminuci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "zoroastrians", "que", "actualment", "s'estima", "en", "menys", "de", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "khan", "roni", "k", "the", "tenets", "of", "zoroastrianism", "a", "peake's", "commentary", "on", "the", "bible", "nova", "york", "nelson", "isbn", "boyce", "mary", "textual", "sources", "for", "the", "study", "of", "zoroastrianism", "manchester", "manchester", "up", "isbn", "boyce", "mary", "zoroastrianism", "a", "shadowy", "but", "powerful", "presence", "in", "the", "judaeochristian", "world", "londres", "william's", "trust", "boyce", "mary", "zoroastrians", "their", "religious", "beliefs", "and", "practices", "londres", "routledge", "isbn", "note", "to", "catalogue", "searchers", "the", "spine", "of", "this", "edition", "misprints", "the", "title", "\"zoroastrians\"", "as", "\"zoroastians\"", "and", "this", "may", "lead", "to", "catalogue", "errors", "boyce", "mary", "the", "history", "of", "zoroastrianism", "leiden", "brill", "repr", "isbn", "boyce", "mary", "the", "history", "of", "zoroastrianism", "leiden", "brill", "repr", "isbn", "boyce", "mary", "zoroastrians", "their", "religious", "beliefs", "and", "practices", "londres", "routledge", "isbn", "*", "boyce", "mary", "ahura", "mazd", "a", "encyclopaedia", "iranica", "nova", "york", "routledge", "&", "kegan", "paul", "pages", "bulliet", "richard", "w", "conversion", "to", "islam", "in", "the", "medieval", "period", "an", "essay", "in", "quantitative", "history", "cambridge", "harvard", "up", "isbn", "carroll", "warren", "h", "founding", "of", "christendom", "history", "of", "christendom", "urbana", "illinois", "up", "repr", "isbn", "clark", "peter", "zoroastrianism", "an", "introduction", "to", "an", "ancient", "faith", "brighton", "sussex", "academic", "press", "isbn", "dhalla", "maneckji", "nusservanji", "history", "of", "zoroastrianism", "nova", "york", "oup", "duchesneguillemin", "jacques", "zoroastrianism", "a", "encyclopedia", "americana", "danbury", "grolier", "pages", "duchesneguillemin", "jacques", "zoroastrianism", "relation", "to", "other", "religions", "a", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "online", "consulta", "maig", "eliade", "mircea", "couliano", "ioan", "p", "the", "eliade", "guide", "to", "world", "religions", "nova", "york", "harper", "collins", "foltz", "richard", "spirituality", "in", "the", "land", "of", "the", "noble", "how", "iran", "shaped", "the", "world's", "religions", "oxford", "oneworld", "publications", "isbn", "kellens", "jean", "avesta", "a", "encyclopaedia", "iranica", "nova", "york", "routledge", "and", "kegan", "paul", "pages", "king", "charles", "william", "gnostics", "and", "their", "remains", "ancient", "and", "mediaeval", "londres", "bell", "&", "daldy", "isbn", "repr", "melton", "j", "gordon", "encyclopedia", "of", "american", "religions", "detroit", "gale", "research", "malandra", "william", "w", "an", "introduction", "to", "ancient", "iranian", "religion", "readings", "from", "the", "avesta", "and", "achaemenid", "inscriptions", "minneapolis", "u", "minnesota", "press", "isbn", "malandra", "william", "w", "zoroastrianism", "historical", "review", "a", "encyclopaedia", "iranica", "nova", "york", "iranicaonlineorg", "moulton", "james", "hope", "the", "treasure", "of", "the", "magi", "a", "study", "of", "modern", "zoroastrianism", "londres", "oup", "repr", "russell", "james", "r", "zoroastrianism", "in", "armenia", "harvard", "iranian", "series", "oxford", "harvard", "university", "press", "isbn", "zoroastrianism", "a", "oxford", "english", "dictionary", "a", "edici\u00f3", "londres", "oxford", "up", "isbn", "stolze", "franz", "die", "achaemenidischen", "und", "sasanidischen", "denkm\u00e4ler", "und", "inschriften", "von", "persepolis", "istakhr", "pasargadae", "sh\u00e2p\u00fbr", "berl\u00edn", "a", "asher", "zaehner", "robert", "charles", "the", "dawn", "and", "twilight", "of", "zoroastrianism", "londres", "phoenix", "press", "isbn", "verlag", "chronik", "the", "chronicle", "of", "world", "history", "united", "states", "konecky", "and", "konecky", "robinson", "ba", "zoroastrianism", "holy", "text", "beliefs", "and", "practices", "consulta", "r", "mar\u00e7", "saga", "of", "the", "aryans", "historical", "novel", "on", "ancient", "iranian", "migrations", "by", "porus", "homi", "havewala", "published", "mumbai", "india", "vegeu", "tamb\u00e9", "gent", "del", "llibre", "mobadh", "enlla\u00e7os", "externs", "en", "angl\u00e8s", "enciclop\u00e8dia", "ir\u00e0nica", "zoroastrisme", "unesco", "parsi", "zoroastrian", "project", "parsiana", "en", "angl\u00e8s", "web", "cat\u00f2lica", "en", "castell\u00e0", "la", "palabra", "perdida", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "castell\u00e0", "httpbpblogspotcomvygyywmsulvwhscyiaaaaaaaabkcjdlpzstowerssjpg&imgrefurl", "httparticulosinteresantesvrfblogspotcomreligionyaelmilenarioritualdelashtml&usgiqagpluzgcnogfnuquse&h&w&sz&hlca&start&um&itbs&tbnidrdftkiglsmem&tbnh&tbnw&previmagesfqdzoroastrismostartdumdhldcaclientdfirefoxasadnrlsdorgmozillacaofficialndspdtbsdisch", "torres", "del", "silenci"]