["el", "zorro", "en", "castell\u00e0", "\"guineu", "mascle\"", "\u00e9s", "un", "personatge", "de", "ficci\u00f3", "creat", "el", "per", "l'escriptor", "pulp", "nordameric\u00e0", "johnston", "mcculley", "que", "apareix", "en", "obres", "ambientades", "al", "pueblo", "de", "los", "angeles", "a", "l'alta", "calif\u00f2rnia", "normalment", "es", "representa", "com", "un", "vigilante", "emmascarat", "que", "defensa", "els", "plebeus", "i", "els", "pobles", "ind\u00edgenes", "de", "calif\u00f2rnia", "contra", "els", "funcionaris", "corruptes", "i", "tir\u00e0nics", "i", "altres", "dolents", "el", "seu", "vestit", "negre", "caracter\u00edstic", "inclou", "una", "capa", "un", "barret", "conegut", "com", "a", "sombrero", "cordob\u00e9s", "i", "una", "m\u00e0scara", "que", "li", "cobria", "la", "meitat", "superior", "de", "la", "cara", "a", "les", "hist\u00f2ries", "el", "zorro", "t\u00e9", "una", "gran", "recompensa", "pel", "seu", "cap", "per\u00f2", "\u00e9s", "massa", "h\u00e0bil", "i", "astut", "perqu\u00e8", "les", "autoritats", "maldestres", "l'agafin", "i", "tamb\u00e9", "es", "delecta", "humiliantlos", "p\u00fablicament", "per", "aix\u00f2", "la", "gent", "del", "poble", "va", "comen\u00e7ar", "a", "anomenarlo", "\"el", "zorro\"", "per", "la", "seva", "ast\u00facia", "i", "encant", "de", "guineu", "en", "zorro", "\u00e9s", "un", "acr\u00f2bata", "i", "un", "expert", "en", "diverses", "armes", "per\u00f2", "la", "que", "empra", "amb", "m\u00e9s", "freq\u00fc\u00e8ncia", "\u00e9s", "el", "seu", "estoc", "que", "utilitza", "sovint", "per", "tallar", "la", "seva", "\"z\"", "inicial", "als", "seus", "enemics", "derrotats", "i", "altres", "objectes", "per", "\"signar", "el", "seu", "treball\"", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "genet", "consumat", "la", "seva", "montura", "de", "confian\u00e7a", "\u00e9s", "un", "cavall", "negre", "anomenat", "tornado", "el", "zorro", "t\u00e9", "la", "identitat", "secreta", "de", "don", "diego", "de", "la", "vega", "originalment", "don", "diego", "vega", "un", "jove", "que", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "fill", "de", "don", "alejandro", "de", "la", "vega", "el", "terratinent", "m\u00e9s", "ric", "de", "calif\u00f2rnia", "mentre", "que", "la", "mare", "de", "diego", "\u00e9s", "morta", "en", "la", "majoria", "de", "les", "versions", "diego", "va", "aprendre", "l'esgrima", "mentre", "estava", "a", "la", "universitat", "a", "espanya", "i", "va", "crear", "el", "seu", "alter", "ego", "emmascarat", "despr\u00e9s", "de", "ser", "convocat", "inesperadament", "a", "casa", "pel", "seu", "pare", "perqu\u00e8", "calif\u00f2rnia", "havia", "caigut", "en", "mans", "d'un", "dictador", "opressor", "normalment", "es", "mostra", "a", "diego", "vivint", "amb", "el", "seu", "pare", "en", "una", "gran", "hacienda", "que", "cont\u00e9", "una", "s\u00e8rie", "de", "passatges", "i", "t\u00fanels", "secrets", "que", "condueixen", "a", "una", "cova", "secreta", "que", "serveix", "de", "quarter", "general", "per", "a", "les", "operacions", "de", "zorro", "i", "com", "a", "amagatall", "de", "tornado", "per", "tal", "de", "desviar", "les", "sospites", "sobre", "la", "seva", "identitat", "diego", "amaga", "les", "seves", "habilitats", "de", "lluita", "alhora", "que", "es", "fa", "veure", "que", "\u00e9s", "un", "covard", "el", "zorro", "va", "fer", "el", "seu", "debut", "a", "la", "novel\u00b7la", "de", "the", "curse", "of", "capistrano", "originalment", "pensada", "com", "una", "hist\u00f2ria", "independent", "tanmateix", "l'\u00e8xit", "de", "l'adaptaci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "de", "the", "mark", "of", "zorro", "protagonitzada", "per", "douglas", "fairbanks", "i", "noah", "beery", "que", "va", "introduir", "el", "popular", "vestit", "de", "zorro", "va", "conv\u00e8ncer", "mcculley", "d'escriure", "m\u00e9s", "hist\u00f2ries", "de", "zorro", "durant", "unes", "quatre", "d\u00e8cades", "el", "personatge", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "un", "total", "de", "cinc", "hist\u00f2ries", "serialitzades", "i", "contes", "l'\u00faltim", "aparegut", "p\u00f2stumament", "l'any", "l'any", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "the", "curse", "of", "capistrano", "finalment", "va", "vendre", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "c\u00f2pies", "convertintse", "en", "un", "dels", "llibres", "m\u00e9s", "venuts", "de", "tots", "els", "temps", "si", "b\u00e9", "la", "resta", "d'hist\u00f2ries", "de", "zorro", "de", "mcculley", "no", "van", "gaudir", "de", "la", "mateixa", "popularitat", "ja", "que", "la", "majoria", "d'elles", "no", "es", "van", "reeditar", "fins", "al", "segle", "xxi", "el", "personatge", "tamb\u00e9", "apareix", "en", "m\u00e9s", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "en", "deu", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "la", "m\u00e9s", "famosa", "\u00e9s", "la", "producci\u00f3", "de", "disney", "zorro", "de", "protagonitzada", "per", "guy", "williams", "altres", "mitjans", "que", "inclouen", "zorro", "inclouen", "hist\u00f2ries", "d'altres", "autors", "drames", "d'\u00e0udior\u00e0dio", "c\u00f2mics", "i", "tires", "produccions", "esc\u00e8niques", "i", "videojocs", "sent", "un", "dels", "primers", "exemples", "d'un", "venjador", "emmascarat", "de", "ficci\u00f3", "amb", "una", "doble", "identitat", "el", "zorro", "va", "inspirar", "la", "creaci\u00f3", "de", "diversos", "personatges", "similars", "a", "revistes", "pulp", "i", "altres", "mitjans", "i", "\u00e9s", "un", "precursor", "dels", "superherois", "dels", "c\u00f2mics", "americans", "amb", "batman", "i", "the", "lone", "ranger", "mostrant", "paral\u00b7lelismes", "especialment", "propers", "al", "personatge", "hist\u00f2ria", "editorial", "el", "zorro", "va", "debutar", "a", "la", "novel\u00b7la", "de", "johnston", "mcculley", "the", "curse", "of", "capistrano", "serialitzada", "en", "cinc", "parts", "entre", "el", "d'agost", "i", "el", "de", "setembre", "de", "a", "la", "revista", "pulp", "allstory", "weekly", "la", "hist\u00f2ria", "va", "ser", "pensada", "originalment", "com", "una", "narraci\u00f3", "aut\u00f2nom", "i", "en", "el", "desenlla\u00e7", "la", "veritable", "identitat", "de", "zorro", "es", "revela", "a", "tothom", "douglas", "fairbanks", "i", "mary", "pickford", "de", "lluna", "de", "mel", "van", "seleccionar", "la", "hist\u00f2ria", "com", "a", "imatge", "inaugural", "del", "seu", "nou", "estudi", "united", "artists", "comen\u00e7ant", "la", "tradici\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "del", "personatge", "la", "adaptada", "com", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "mark", "of", "zorro", "que", "fairbanks", "va", "produir", "coescriure", "i", "protagonitzar", "com", "diegozorro", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "va", "ser", "un", "\u00e8xit", "comercial", "i", "la", "reedici\u00f3", "de", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "mcculley", "per", "l'editorial", "grosset", "&amp", "dunlap", "va", "utilitzar", "el", "mateix", "t\u00edtol", "aprofitant", "la", "popularitat", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "des", "de", "llavors", "la", "novel\u00b7la", "s'ha", "reeditat", "amb", "els", "dos", "t\u00edtols", "en", "resposta", "a", "la", "demanda", "del", "p\u00fablic", "alimentada", "per", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "mcculley", "va", "escriure", "m\u00e9s", "de", "seixanta", "noves", "hist\u00f2ries", "del", "zorro", "comen\u00e7ant", "el", "amb", "the", "further", "adventures", "of", "zorro", "que", "tamb\u00e9", "es", "va", "publicar", "a", "argosy", "allstory", "weekly", "fairbanks", "va", "adquirir", "els", "drets", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "per", "a", "la", "seq\u00fcela", "aquell", "any", "tanmateix", "la", "seq\u00fcela", "de", "fairbanks", "don", "q", "son", "of", "zorro", "es", "va", "basar", "m\u00e9s", "en", "la", "novel\u00b7la", "de", "don", "q's", "love", "story", "del", "duo", "marefill", "kate", "prichard", "i", "hesketh", "heskethprichard", "que", "en", "the", "further", "adventures", "de", "manera", "que", "mcculley", "no", "va", "rebre", "cap", "cr\u00e8dit", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edculaal", "principi", "la", "producci\u00f3", "de", "noves", "hist\u00f2ries", "de", "zorro", "va", "procedir", "a", "intervals", "irregulars", "la", "tercera", "novel\u00b7la", "zorro", "rides", "again", "que", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "la", "s\u00e8rie", "teatral", "de", "es", "va", "publicar", "el", "nou", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "despr\u00e9s", "entre", "i", "mcculley", "va", "escriure", "quatre", "contes", "i", "dues", "novel\u00b7les", "serialitzades", "les", "hist\u00f2ries", "de", "zorro", "es", "van", "publicar", "amb", "molta", "m\u00e9s", "freq\u00fc\u00e8ncia", "entre", "i", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "mcculley", "va", "publicar", "contes", "amb", "el", "personatge", "per", "a", "la", "revista", "west", "\"zorro", "rides", "the", "trail!\"", "que", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "la", "revista", "max", "brand's", "western", "magazine", "l'any", "\u00e9s", "l'\u00faltima", "hist\u00f2ria", "que", "es", "va", "publicar", "durant", "la", "vida", "de", "l'autor", "i", "la", "pen\u00faltima", "hist\u00f2ria", "en", "general", "l'\u00faltima", "\"the", "mask", "of", "zorro\"", "que", "no", "s'ha", "de", "confondre", "amb", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "es", "va", "publicar", "p\u00f2stumament", "a", "short", "stories", "for", "men", "el", "aquestes", "hist\u00f2ries", "ignoren", "la", "revelaci\u00f3", "p\u00fablica", "de", "zorro", "de", "la", "seva", "identitat", "the", "curse", "of", "capistrano", "finalment", "va", "vendre", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "c\u00f2pies", "convertintse", "en", "un", "dels", "llibres", "m\u00e9s", "venuts", "de", "tots", "els", "temps", "en", "la", "seva", "major", "part", "les", "altres", "hist\u00f2ries", "de", "zorro", "de", "mcculley", "van", "romandre", "ignorades", "i", "descatalogades", "fins", "al", "segle", "xxi", "bold", "venture", "press", "va", "recopilar", "totes", "les", "hist\u00f2ries", "del", "zorro", "de", "mcculley", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "en", "sis", "volums", "al", "llarg", "dels", "anys", "es", "van", "fer", "m\u00e9s", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "progatonizada", "pel", "zorro", "inclosa", "the", "mark", "of", "zorro", "el", "cl\u00e0ssic", "de", "protagonitzat", "per", "tyrone", "power", "i", "basil", "rathbone", "el", "personatge", "tamb\u00e9", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "deu", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "la", "m\u00e9s", "famosa", "va", "ser", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "produ\u00efda", "per", "disney", "de", "protagonitzada", "per", "guy", "williams", "el", "zorro", "apareix", "en", "diverses", "hist\u00f2ries", "escrites", "per", "altres", "autors", "c\u00f2mics", "i", "tires", "produccions", "esc\u00e8niques", "videojocs", "i", "altres", "mitjans", "mcculley", "va", "morir", "l'any", "igual", "que", "el", "zorro", "estava", "al", "punt", "m\u00e9s", "alt", "de", "la", "seva", "popularitat", "gr\u00e0cies", "a", "la", "s\u00e8rie", "de", "disney", "biografia", "del", "personatge", "de", "ficci\u00f3", "a", "the", "curse", "of", "capistrano", "el", "senyor", "zorro", "es", "va", "convertir", "en", "un", "proscrit", "al", "poble", "de", "los", "angeles", "a", "calif\u00f2rnia", "\"per", "venjar", "els", "indefensos", "per", "castigar", "pol\u00edtics", "cruels", "per", "ajudar", "els", "oprimits\"", "i", "\u00e9s", "batejat", "com", "la", "\"maledicci\u00f3", "de", "capistrano\"", "la", "novel\u00b7la", "presenta", "\u00e0mpliament", "tant", "don", "diego", "vega", "com", "el", "zorro", "per\u00f2", "el", "fet", "que", "s\u00f3n", "la", "mateixa", "persona", "no", "es", "revela", "al", "lector", "fins", "al", "final", "del", "llibre", "a", "la", "hist\u00f2ria", "tant", "diego", "com", "el", "zorro", "es", "relacionen", "amb", "lolita", "pulido", "una", "dona", "noble", "empobrida", "mentre", "que", "la", "lolita", "no", "est\u00e0", "impressionada", "amb", "diego", "que", "fa", "veure", "que", "\u00e9s", "un", "covard", "sense", "passions", "se", "sent", "atreta", "per", "l'elegant", "zorro", "el", "dolent", "principal", "\u00e9s", "el", "capit\u00e0", "ramon", "que", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "els", "ulls", "posats", "en", "lolita", "altres", "personatges", "inclouen", "el", "sergent", "pedro", "gonzales", "enemic", "del", "zorro", "per\u00f2", "amic", "de", "diego", "bernardo", "el", "criat", "sord", "i", "mut", "de", "diego", "el", "seu", "aliat", "fra", "felipe", "el", "seu", "pare", "don", "alejandro", "vega", "el", "terratinent", "m\u00e9s", "ric", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "vidu", "don", "carlos", "pulido", "i", "la", "seva", "dona", "do\u00f1a", "catalina", "pares", "de", "lolita", "i", "un", "grup", "de", "nobles", "caballeros", "que", "en", "un", "principi", "cacen", "el", "zorro", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "s\u00f3n", "conquistats", "per", "la", "seva", "causa", "en", "hist\u00f2ries", "posteriors", "mcculley", "presenta", "personatges", "com", "pirates", "i", "nadius", "americans", "alguns", "dels", "quals", "coneixen", "la", "identitat", "de", "zorro", "a", "les", "hist\u00f2ries", "posteriors", "de", "mcculley", "el", "cognom", "de", "diego", "es", "va", "convertir", "en", "de", "la", "vega", "de", "fet", "l'escriptor", "era", "molt", "inconsistent", "la", "primera", "s\u00e8rie", "de", "la", "revista", "va", "acabar", "amb", "la", "mort", "del", "malvat", "i", "diego", "exposat", "p\u00fablicament", "com", "el", "zorro", "per\u00f2", "a", "la", "seq\u00fcela", "el", "malvat", "era", "viu", "i", "el", "zorro", "tenia", "la", "doble", "identitat", "encara", "secreta", "diverses", "produccions", "de", "zorro", "han", "ampliat", "les", "gestes", "del", "personatge", "moltes", "de", "les", "continuacions", "presenten", "un", "personatge", "m\u00e9s", "jove", "que", "pren", "el", "mantell", "de", "zorro", "les", "hist\u00f2ries", "de", "mcculley", "estan", "ambientades", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "la", "calif\u00f2rnia", "espanyola", "i", "encara", "que", "els", "anys", "exactes", "s\u00f3n", "sovint", "vagues", "la", "pres\u00e8ncia", "del", "pueblo", "de", "los", "angeles", "fa", "que", "les", "hist\u00f2ries", "no", "puguin", "passar", "abans", "de", "any", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "fundar", "algunes", "adaptacions", "medi\u00e0tiques", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "zorro", "l'han", "situat", "durant", "l'era", "posterior", "de", "la", "calif\u00f2rnia", "mexicana", "inspiracions", "la", "figura", "hist\u00f2rica", "que", "s'associa", "m\u00e9s", "sovint", "amb", "el", "personatge", "del", "zorro", "\u00e9s", "joaqu\u00edn", "murrieta", "la", "vida", "del", "qual", "es", "va", "ficcionar", "en", "una", "novel\u00b7la", "de", "de", "john", "rollin", "ridge", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "la", "m\u00e1scara", "del", "zorro", "el", "germ\u00e0", "fictici", "de", "murrieta", "alejandro", "succeeix", "a", "diego", "com", "el", "zorro", "com", "a", "heroi", "amb", "una", "identitat", "secreta", "que", "es", "burla", "dels", "seus", "enemics", "signant", "els", "seus", "actes", "el", "zorro", "troba", "un", "predecessor", "literari", "directe", "a", "sir", "percival", "blakeney", "heroi", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "pulps", "la", "pimpinella", "escarlata", "d'emma", "orczy", "el", "personatge", "recorda", "altres", "figures", "com", "robin", "hood", "roman", "de", "renart", "salomon", "pico", "manuel", "rodr\u00edguez", "erdo\u00edza", "i", "tiburcio", "v\u00e1squez", "una", "altra", "possible", "inspiraci\u00f3", "hist\u00f2rica", "\u00e9s", "william", "lamport", "un", "soldat", "irland\u00e8s", "que", "va", "viure", "a", "m\u00e8xic", "al", "segle", "xvii", "la", "seva", "vida", "va", "ser", "objecte", "d'un", "llibre", "fictici", "de", "vicente", "riva", "palacio", "the", "irish", "zorro", "\u00e9s", "una", "biografia", "recent", "un", "altre", "\u00e9s", "estanislao", "un", "home", "yokut", "que", "va", "liderar", "una", "revolta", "contra", "la", "mission", "san", "jos\u00e9", "el", "les", "publicacions", "a", "penny", "dreadful", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "del", "personatge", "de", "springheeled", "jack", "com", "a", "venjador", "emmascarat", "pot", "haver", "inspirat", "alguns", "aspectes", "de", "la", "persona", "heroica", "del", "zorro", "spring", "heeled", "jack", "va", "ser", "retratat", "com", "un", "noble", "que", "va", "crear", "un", "alter", "ego", "extravagant", "i", "emmascarat", "per", "lluitar", "contra", "la", "injust\u00edcia", "va", "demostrar", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "habilitats", "atl\u00e8tiques", "i", "combatives", "excepcionals", "va", "mantenir", "un", "cau", "amagat", "i", "era", "conegut", "per", "tallar", "la", "lletra", "\"s\"", "a", "les", "parets", "amb", "el", "seu", "estoc", "com", "a", "targeta", "de", "visita", "com", "sir", "percy", "a", "la", "pimpinella", "escarlata", "don", "diego", "evita", "les", "sospitas", "fent", "el", "paper", "d'un", "dandi", "decadent", "que", "porta", "puntes", "escriu", "poesia", "i", "defuig", "la", "viol\u00e8ncia", "el", "vestit", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "fairbanks", "totalment", "negre", "que", "amb", "variacions", "ha", "continuat", "sent", "el", "vestit", "est\u00e0ndard", "del", "personatge", "probablement", "va", "ser", "adaptat", "del", "personatge", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "s\u00e8rie", "d'arrow", "the", "masked", "rider", "aquest", "personatge", "va", "ser", "el", "primer", "genet", "emmascarat", "mexic\u00e0", "vestit", "de", "negre", "sobre", "un", "cavall", "negre", "que", "va", "apar\u00e8ixer", "a", "la", "pantalla", "el", "vestit", "de", "fairbanks", "a", "the", "mark", "of", "zorro", "estrenat", "l'any", "seg\u00fcent", "s'assemblava", "al", "del", "rider", "amb", "nom\u00e9s", "petites", "difer\u00e8ncies", "en", "la", "m\u00e0scara", "i", "el", "barretl'any", "m\u00f3r", "j\u00f3kai", "va", "publicar", "la", "seva", "novel\u00b7la", "\"szeg\u00e9ny", "gazdagok\"", "pobres", "rics", "on", "el", "personatge", "principal", "\u00e9s", "el", "bar\u00f3", "hongar\u00e8s", "l\u00e9n\u00e1rd", "h\u00e1tszegi", "que", "se", "suposa", "que", "t\u00e9", "l'alterego", "de", "la", "\"fatia", "negra\"", "el", "de", "cara", "negra", "un", "proscrit", "que", "roba", "la", "gent", "local", "durant", "la", "nit", "i", "durant", "el", "dia", "porta", "una", "vida", "aristocr\u00e0tica", "el", "personatge", "de", "la", "novel\u00b7la", "es", "va", "inspirar", "en", "el", "bar\u00f3", "hongar\u00e8s", "l\u00e1szl\u00f3", "nopcsa", "que", "segons", "les", "llegendes", "locals", "tenia", "un", "tipus", "similar", "d'alterego", "conflictes", "sobre", "drets", "d'autor", "i", "marques", "comercials", "els", "drets", "d'autor", "i", "l'estat", "de", "la", "marca", "registrada", "del", "personatge", "i", "les", "hist\u00f2ries", "de", "zorro", "han", "estat", "q\u00fcestionats", "la", "majoria", "de", "les", "entrades", "de", "la", "franqu\u00edcia", "zorro", "encara", "estan", "protegides", "pels", "drets", "d'autor", "i", "molts", "centenars", "de", "drets", "d'autor", "s\u00f3n", "propietat", "o", "controlats", "per", "zorro", "productions", "inc", "per\u00f2", "hi", "ha", "almenys", "cinc", "excepcions", "la", "novel\u00b7la", "de", "la", "maledicci\u00f3", "de", "capistrano", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "the", "mark", "of", "zorro", "la", "novel\u00b7la", "de", "the", "further", "adventures", "of", "zorro", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "don", "q", "son", "of", "zorro", "i", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "in", "the", "way", "of", "zorro", "s\u00f3n", "del", "domini", "p\u00fablic", "als", "estats", "units", "des", "que", "han", "passat", "almenys", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "primera", "publicaci\u00f3", "o", "estrena", "zorro", "productions", "inc", "afirma", "que", "\"controla", "les", "marques", "comercials", "mundials", "i", "els", "drets", "d'autor", "sobre", "el", "nom", "la", "semblan\u00e7a", "visual", "i", "el", "personatge", "de", "zorro\"", "a", "m\u00e9s", "diu", "\"l'\u00fas", "no", "autoritzat", "i", "sense", "llic\u00e8ncia", "del", "nom", "car\u00e0cter", "io", "semblan\u00e7a", "de", "'zorro'", "\u00e9s", "una", "infracci\u00f3", "i", "una", "violaci\u00f3", "de", "les", "lleis", "estatals", "i", "federals\"el", "tristar", "pictures", "una", "divisi\u00f3", "de", "sony", "pictures", "va", "demandar", "a", "del", "taco", "inc", "a", "causa", "d'una", "campanya", "publicit\u00e0ria", "de", "restaurants", "de", "menjar", "r\u00e0pid", "que", "suposadament", "infringia", "les", "afirmacions", "de", "zorro", "productions", "sobre", "una", "marca", "registrada", "sobre", "el", "personatge", "de", "zorro", "sony", "i", "tristar", "havien", "pagat", "tarifes", "de", "llic\u00e8ncia", "a", "zorro", "productions", "inc", "relacionades", "amb", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "la", "m\u00e1scara", "del", "zorro", "en", "una", "ordre", "d'agost", "de", "el", "tribunal", "va", "decidir", "que", "no", "invalidaria", "les", "marques", "registrades", "de", "zorro", "productions", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "arguments", "de", "l'acusat", "que", "determinats", "drets", "d'autor", "de", "zorro", "eren", "de", "domini", "p\u00fablic", "o", "propietat", "de", "tercersuna", "disputa", "va", "tenir", "lloc", "en", "el", "cas", "de", "de", "sony", "pictures", "entertainment", "v", "fireworks", "ent", "group", "el", "de", "gener", "de", "sony", "pictures", "tristar", "pictures", "i", "zorro", "productions", "inc", "van", "demandar", "fireworks", "entertainment", "paramount", "pictures", "i", "mercury", "entertainment", "al\u00b7legant", "que", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "queen", "of", "swords", "infringia", "els", "drets", "d'autor", "i", "marques", "registrades", "del", "zorro", "i", "personatges", "associats", "queen", "of", "swords", "\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "del", "ambientada", "a", "la", "calif\u00f2rnia", "espanyola", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "i", "amb", "un", "heroi", "que", "portava", "un", "vestit", "negre", "amb", "una", "faixa", "vermella", "i", "va", "demostrar", "semblances", "amb", "el", "personatge", "de", "zorro", "incloses", "les", "habilitats", "de", "lluitar", "amb", "espases", "l'\u00fas", "de", "un", "fuet", "i", "boles", "i", "habilitats", "per", "muntar", "a", "cavall", "zorro", "productions", "inc", "va", "argumentar", "que", "posse\u00efa", "els", "drets", "d'autor", "del", "personatge", "original", "perqu\u00e8", "johnston", "mcculley", "va", "cedir", "els", "seus", "drets", "de", "zorro", "a", "mitchell", "gertz", "el", "gertz", "va", "morir", "el", "i", "la", "seva", "propietat", "es", "va", "transferir", "als", "seus", "fills", "que", "van", "crear", "zorro", "productions", "inc", "fireworks", "entertainment", "va", "argumentar", "que", "els", "drets", "originals", "ja", "havien", "estat", "transferits", "a", "douglas", "fairbanks", "sr", "l'any", "i", "va", "proporcionar", "documents", "que", "demostraven", "que", "aix\u00f2", "s'havia", "confirmat", "legalment", "el", "i", "tamb\u00e9", "va", "q\u00fcestionar", "si", "els", "drets", "d'autor", "encara", "eren", "v\u00e0lids", "el", "tribunal", "va", "decidir", "que", "\"des", "que", "els", "drets", "d'autor", "de", "la", "maledicci\u00f3", "de", "capistrano", "i", "la", "marca", "del", "zorro", "van", "caducar", "el", "o", "abans", "el", "personatge", "zorro", "ha", "estat", "de", "domini", "p\u00fablic\"", "el", "jutge", "collins", "tamb\u00e9", "va", "declarar", "que", "\"l'argument", "dels", "demandants", "que", "tenen", "una", "marca", "registrada", "del", "zorro", "perqu\u00e8", "van", "autoritzar", "altres", "per", "utilitzar", "zorro", "per\u00f2", "\u00e9s", "engany\u00f3s", "se", "suposa", "que", "zpi", "tenia", "dret", "a", "exigir", "llic\u00e8ncies", "per", "utilitzar", "zorro", "per", "a", "tot\"", "posteriorment", "el", "jutge", "collins", "va", "anul\u00b7lar", "la", "seva", "decisi\u00f3", "despr\u00e9s", "d'una", "moci\u00f3", "sense", "oposici\u00f3", "presentada", "per", "sony", "pictures", "tristar", "pictures", "i", "zorro", "productions", "incen", "una", "altra", "acci\u00f3", "legal", "el", "zorro", "productions", "inc", "va", "demandar", "a", "mars", "incorporated", "fabricants", "de", "caramels", "de", "xocolata", "de", "m&m's", "i", "l'ag\u00e8ncia", "de", "publicitat", "bbdo", "worldwide", "per", "un", "anunci", "amb", "una", "disfressa", "semblant", "a", "zorro", "el", "cas", "es", "va", "resoldre", "\"cada", "part", "haur\u00e0", "de", "suportar", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "despeses", "en", "relaci\u00f3", "amb", "aquesta", "acci\u00f3", "inclosos", "els", "honoraris", "i", "les", "despeses", "del", "seu", "advocat\"", "el", "d'agost", "de", "el", "mar\u00e7", "de", "robert", "w", "cabell", "autor", "de", "z", "the", "musical", "of", "zorro", "va", "presentar", "una", "altra", "demanda", "contra", "zorro", "productions", "inc", "la", "demanda", "va", "afirmar", "que", "el", "personatge", "de", "zorro", "\u00e9s", "de", "domini", "p\u00fablic", "i", "que", "els", "registres", "de", "marques", "per", "part", "de", "zorro", "productions", "inc", "per", "tant", "s\u00f3n", "fraudulents", "l'octubre", "de", "la", "demanda", "de", "cabell", "va", "ser", "desestimada", "i", "el", "jutge", "va", "decidir", "que", "l'estat", "de", "washington", "on", "es", "va", "presentar", "el", "cas", "no", "tenia", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "l'assumpte", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "jutge", "m\u00e9s", "tard", "va", "revocar", "la", "seva", "decisi\u00f3", "i", "va", "traslladar", "el", "cas", "a", "calif\u00f2rnia", "el", "maig", "de", "el", "jutge", "de", "districte", "dels", "estats", "units", "davila", "va", "atorgar", "la", "moci\u00f3", "de", "zorro", "productions", "inc", "per", "desestimar", "la", "reclamaci\u00f3", "de", "cabell", "de", "cancel\u00b7lar", "els", "seus", "registres", "federals", "de", "marques", "cabell", "no", "va", "rec\u00f3rrer", "el", "juny", "de", "la", "disputa", "legal", "de", "robert", "w", "cabell", "amb", "zorro", "productions", "inc", "va", "fer", "que", "la", "marca", "comunit\u00e0ria", "de", "\"zorro\"", "fos", "declarada", "nul\u00b7la", "per", "l'oficina", "d'harmonitzaci\u00f3", "en", "el", "mercat", "interior", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "per", "a", "b\u00e9ns", "de", "les", "classes", "i", "aix\u00f2", "segueix", "la", "sent\u00e8ncia", "\"winetou\"", "de", "la", "primera", "junta", "d'apel\u00b7laci\u00f3", "en", "la", "qual", "es", "va", "decidir", "que", "el", "nom", "de", "personatges", "famosos", "no", "es", "pot", "protegir", "com", "a", "marca", "registrada", "en", "aquestes", "classes", "zorro", "productions", "va", "rec\u00f3rrer", "la", "decisi\u00f3", "i", "el", "de", "desembre", "de", "la", "sala", "quarta", "d'apel\u00b7laci\u00f3", "de", "l'euipo", "va", "anul\u00b7lar", "la", "sent\u00e8ncia", "del", "tribunal", "inferior", "declarant", "v\u00e0lides", "les", "marques", "impugnades", "i", "va", "obligar", "a", "cabell", "al", "pagament", "de", "les", "costes", "de", "l'acci\u00f3", "judicial", "del", "recurs", "i", "dels", "costos", "de", "l'apel\u00b7laci\u00f3", "de", "zorro", "productions", "zorro", "productions", "inc", "posseeix", "aproximadament", "marques", "comercials", "relacionades", "amb", "zorro", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "maig", "de", "el", "jutge", "edward", "davila", "va", "processar", "una", "queixa", "de", "cabell", "per", "trobar", "que", "infringia", "els", "drets", "d'autor", "de", "zorro", "productions", "en", "el", "seu", "musical", "llegat", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "the", "vigilantes", "are", "coming", "presenta", "un", "vigilant", "emmascarat", "amb", "una", "disfressa", "semblant", "a", "la", "del", "zorro", "la", "qual", "cosa", "va", "portar", "a", "diversos", "pa\u00efsos", "a", "batejar", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "amb", "el", "nom", "de", "zorro", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "es", "va", "anomenar", "zorro", "l'indomptable", "a", "fran\u00e7a", "zorro", "der", "blutrote", "adler", "a", "alemanya", "zorro", "den", "blodr\u00f8de", "\u00f8rn", "a", "dinamarca", "i", "zorro", "veripunainen", "kotka", "a", "finl\u00e0ndia", "el", "personatge", "principal", "the", "eagle", "\u00e9s", "interpretat", "per", "robert", "livingston", "que", "despr\u00e9s", "interpretaria", "el", "veritable", "zorro", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "bold", "caballero", "tamb\u00e9", "estrenada", "el", "the", "vigilantes", "are", "coming", "\"va", "ser", "una", "reelaboraci\u00f3", "de", "the", "eagle", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "muda", "de", "rodolfo", "valentino\"", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "valentino", "interpreta", "l'heroi", "emmascarat", "black", "eagle", "\u00e0guila", "negra", "the", "eagle", "es", "va", "basar", "en", "la", "novel\u00b7la", "dubrovsky", "publicada", "p\u00f2stumament", "el", "d'alexander", "pushkin", "la", "black", "eagle", "no", "existeix", "a", "la", "novel\u00b7la", "i", "es", "va", "inspirar", "en", "l'actuaci\u00f3", "de", "douglas", "fairbanks", "com", "a", "zorro", "a", "the", "mark", "of", "zorrothe", "masked", "rider", "la", "mascota", "principal", "de", "la", "universitat", "de", "texas", "tech", "\u00e9s", "similar", "al", "zorro", "originalment", "anomenada", "\"ghost", "rider\"", "va", "ser", "una", "mascota", "no", "oficial", "que", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "alguns", "jocs", "el", "i", "despr\u00e9s", "es", "va", "convertir", "en", "la", "mascota", "oficial", "amb", "el", "gator", "bowl", "de", "sent", "un", "dels", "primers", "exemples", "d'un", "venjador", "fictici", "amb", "una", "doble", "identitat", "zorro", "va", "inspirar", "la", "creaci\u00f3", "de", "diversos", "personatges", "similars", "a", "revistes", "pulp", "i", "altres", "mitjans", "i", "\u00e9s", "un", "precursor", "dels", "superherois", "dels", "c\u00f2mics", "nordamericans", "jerry", "siegel", "ha", "atribu\u00eft", "al", "zorro", "juntament", "amb", "la", "pimpenella", "escarlata", "com", "una", "de", "les", "inspiracions", "per", "a", "la", "creaci\u00f3", "de", "superman", "especialment", "el", "concepte", "de", "la", "seva", "identitat", "dual", "com", "el", "reporter", "amanerat", "clark", "kent", "ja", "que", "la", "fa\u00e7ana", "inofensiva", "i", "la", "doble", "identitat", "de", "clark", "kent", "es", "van", "inspirar", "en", "els", "protagonistes", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "don", "diego", "de", "la", "vega", "a", "the", "mark", "of", "zorro", "i", "sir", "percy", "blakeney", "a", "the", "scarlet", "pimpernel", "siegel", "va", "pensar", "que", "aix\u00f2", "faria", "un", "contrast", "dram\u00e0tic", "interessant", "i", "humor\u00edstic", "la", "posici\u00f3", "de", "superman", "com", "a", "campi\u00f3", "dels", "oprimits", "i", "l'actitud", "dimonia", "durant", "les", "seves", "primeres", "aparicions", "a", "l'edat", "d'or", "es", "va", "veure", "influenciada", "pels", "personatges", "de", "l'estrella", "de", "the", "mark", "of", "zorro", "douglas", "fairbanks", "que", "va", "protagonitzar", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'aventures", "similars", "com", "robin", "hoodtamb\u00e9", "sent", "un", "dels", "primers", "exemples", "d'un", "venjador", "emmascarat", "de", "ficci\u00f3", "amb", "una", "identitat", "dual", "bob", "kane", "ha", "acreditat", "a", "zorro", "com", "a", "part", "de", "la", "inspiraci\u00f3", "per", "al", "personatge", "batman", "que", "va", "ser", "creat", "el", "com", "don", "diego", "de", "la", "vega", "bruce", "wayne", "\u00e9s", "adinerat", "hereu", "de", "la", "riquesa", "constru\u00efda", "pels", "seus", "pares", "el", "seu", "car\u00e0cter", "quotidi\u00e0", "anima", "els", "altres", "a", "pensar", "en", "ell", "com", "a", "poc", "profund", "est\u00fapid", "i", "indiferent", "per", "eliminar", "les", "sospites", "les", "minis\u00e8ries", "de", "c\u00f2mics", "de", "frank", "miller", "the", "dark", "knight", "returns", "i", "the", "dark", "knight", "strikes", "again", "inclouen", "m\u00faltiples", "refer\u00e8ncies", "al", "zorro", "com", "el", "batman", "que", "inscriu", "una", "z", "a", "un", "enemic", "derrotat", "en", "relats", "posteriors", "sobre", "els", "or\u00edgens", "de", "batman", "els", "pares", "de", "bruce", "wayne", "s\u00f3n", "assassinats", "per", "un", "lladre", "mentre", "la", "fam\u00edlia", "abandona", "una", "projecci\u00f3", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "the", "mark", "of", "zorro", "protagonitzada", "per", "tyrone", "power", "zorro", "va", "inspirar", "un", "personatge", "pulp", "similar", "conegut", "com", "el", "coyote", "que", "va", "ser", "creat", "l'any", "per", "jos\u00e9", "mallorqu\u00ed", "un", "personatge", "superheroic", "anomenat", "the", "fox", "que", "apareix", "al", "suplement", "supers", "del", "sistema", "de", "jocs", "de", "rol", "gurps", "tamb\u00e9", "es", "basa", "en", "el", "zorro", "les", "s\u00e8ries", "de", "republic", "pictures", "don", "daredevil", "rides", "again", "i", "man", "with", "the", "steel", "whip", "inclouen", "herois", "emmascarats", "similars", "a", "zorro", "don", "daredevil", "i", "el", "latigo", "republic", "havia", "llan\u00e7at", "anteriorment", "cinc", "s\u00e8ries", "del", "zorro", "entre", "i", "per\u00f2", "des", "de", "llavors", "havia", "perdut", "la", "llic\u00e8ncia", "del", "personatge", "i", "ja", "no", "podia", "utilitzarlo", "la", "s\u00e8rie", "fa", "un", "\u00fas", "freq\u00fcent", "de", "material", "d'arxiu", "de", "les", "cinc", "s\u00e8ries", "de", "zorro", "amb", "escenes", "que", "originalment", "mostraven", "zorro", "ara", "interprades", "com", "a", "don", "daredevil", "i", "el", "latigo", "el", "resultat", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "que", "el", "vestit", "i", "la", "forma", "del", "cos", "de", "don", "daredevil", "i", "el", "latigo", "segueixen", "canviant", "entre", "escenes", "fins", "i", "tot", "esdevenint", "femen\u00ed", "en", "escenes", "extretes", "de", "zorro's", "black", "whip", "la", "com\u00e8dia", "musical", "de", "the", "court", "jester", "presenta", "un", "lluitador", "per", "la", "llibertat", "emmascarat", "anomenat", "the", "black", "fox", "interpretat", "per", "edward", "ashley", "que", "combina", "aspectes", "tant", "de", "zorro", "com", "de", "robin", "hood", "la", "s\u00e8rie", "d'animaci\u00f3", "de", "hannabarbera", "productions", "pixie", "and", "dixie", "and", "mr", "jinks", "presentava", "un", "personatge", "semblant", "al", "zorro", "amb", "una", "m\u00e0scara", "capa", "i", "espasa", "conegut", "a", "l'episodi", "\"mark", "of", "the", "mouse\"", "la", "s\u00e8rie", "d'animaci\u00f3", "de", "hannabarbera", "production", "the", "quick", "draw", "mcgraw", "show", "presenta", "el", "kabong", "un", "personatge", "alternatiu", "del", "personatge", "principal", "quick", "draw", "mcgraw", "que", "es", "basa", "lliurement", "en", "zorro", "a", "la", "s\u00e8rie", "d'animaci\u00f3", "justice", "league", "un", "personatge", "de", "dc", "comics", "el", "diablo", "t\u00e9", "una", "semblan\u00e7a", "sorprenent", "amb", "zorro", "ja", "que", "porta", "el", "mateix", "estil", "de", "barret", "m\u00e0scara", "faixa", "i", "capa", "la", "difer\u00e8ncia", "principal", "\u00e9s", "que", "la", "seva", "arma", "principal", "\u00e9s", "un", "fuet", "la", "versi\u00f3", "de", "lazarus", "lane", "d'el", "diablo", "apareix", "a", "justice", "league", "unlimited", "amb", "la", "veu", "original", "de", "nestor", "carbonell", "tot", "i", "que", "es", "va", "dissenyar", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "aparici\u00f3", "del", "c\u00f2mic", "es", "van", "afegir", "elements", "de", "l'aparici\u00f3", "del", "zorro", "vist", "a", "l'episodi", "\"", "the", "once", "and", "future", "thing", "\"", "apareix", "al", "costat", "de", "pow", "wow", "smith", "bat", "lash", "i", "jonah", "hex", "el", "la", "convenci\u00f3", "m", "con", "western", "celebrada", "a", "los", "angeles", "convention", "center", "va", "incloure", "un", "segment", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "del", "zorro", "al", "cinema", "i", "la", "televisi\u00f3", "la", "presentaci\u00f3", "es", "va", "centrar", "en", "els", "grans", "actors", "del", "zorro", "com", "douglas", "fairbanks", "tyrone", "power", "guy", "williams", "i", "duncan", "regehr", "el", "mestre", "ramon", "mart\u00ednez", "i", "l'actor", "alex", "kruz", "van", "fer", "una", "demostraci\u00f3", "en", "directe", "de", "l'estil", "espanyol", "d'esgrima", "conegut", "com", "la", "verdadera", "destreza", "tots", "dos", "es", "van", "enfrontar", "en", "duel", "en", "viu", "com", "al", "zorro", "i", "el", "comandante", "per", "al", "plaer", "de", "la", "multituduna", "cova", "que", "es", "va", "utilitzar", "com", "a", "lloc", "de", "rodatge", "en", "diverses", "produccions", "del", "zorro", "es", "coneix", "ara", "com", "\"zorro's", "cave\"", "la", "cova", "del", "zorro", "i", "roman", "al", "seu", "lloc", "ara", "amagada", "darrere", "d'un", "complex", "de", "condominis", "en", "un", "terreny", "que", "abans", "va", "ser", "l'iverson", "movie", "ranch", "a", "chatsworth", "calif\u00f2rnia", "reconegut", "com", "el", "lloc", "de", "rodatge", "a", "l'aire", "lliure", "m\u00e9s", "rodat", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "hollywood", "el", "personatge", "de", "dreamworks", "del", "gat", "amb", "botes", "un", "gat", "antropom\u00f2rfic", "que", "portava", "botes", "altes", "un", "barret", "d'ala", "ampla", "i", "ploma", "i", "un", "estoc", "tamb\u00e9", "es", "va", "inspirar", "molt", "en", "zorro", "encara", "que", "finalment", "es", "va", "basar", "en", "el", "personatge", "de", "fades", "itali\u00e0", "anterior", "del", "mateix", "nom", "interpretat", "originalment", "per", "antonio", "banderas", "que", "tamb\u00e9", "va", "interpretar", "anteriorment", "al", "zorro", "es", "va", "estrenar", "com", "a", "personatge", "a", "shrek", "i", "en", "seq\u00fceles", "posteriors", "a", "m\u00e9s", "d'inspirar", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "pel\u00b7l\u00edcules", "derivades", "el", "gat", "amb", "botes", "i", "el", "gat", "amb", "botes", "l'\u00faltim", "desig", "aparicions", "als", "mitjans", "hist\u00f2ries", "de", "johnston", "mcculley", "les", "hist\u00f2ries", "originals", "es", "van", "publicar", "a", "revistes", "pulp", "des", "dels", "anys", "fins", "als", "anys", "la", "majoria", "va", "romandre", "in\u00e8dites", "en", "forma", "de", "llibre", "fins", "a", "la", "s\u00e8rie", "d'edicions", "recollides", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "publicada", "el", "i", "el", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "vol", "the", "curse", "of", "capistrano", "allstory", "weekly", "vol", "no", "vol", "no", "serialitzada", "en", "cinc", "parts", "d'agost", "de", "de", "setembre", "de", "novel\u00b7la", "the", "curse", "of", "capistrano", "publicada", "per", "grosset", "&amp", "dunlap", "el", "i", "rebatejada", "com", "the", "mark", "of", "zorro", "el", "pel", "mateix", "editor", "\"zorro", "saves", "a", "friend\"", "argosy", "vol", "no", "de", "novembre", "de", "\"zorro", "hunts", "a", "jackal\"", "argosy", "vol", "no", "d'abril", "de", "tamb\u00e9", "consegut", "com", "zorro", "hunts", "by", "night", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "vol", "the", "further", "adventures", "of", "zorro", "argosy", "vol", "no", "vol", "no", "serialitzada", "en", "sis", "parts", "maig", "de", "de", "juny", "de", "\"zorro", "deals", "with", "treason\"", "argosy", "vol", "no", "d'agost", "de", "\"mysterious", "don", "miguel\"", "argosy", "weekly", "vol", "no", "no", "serialitzada", "en", "dues", "parts", "de", "setembre", "de", "de", "setembre", "de", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "vol", "zorro", "rides", "again", "argosy", "vol", "no", "vol", "no", "serialitzada", "en", "quatre", "parts", "d'octubre", "de", "d'octubre", "de", "\"zorro", "draws", "a", "blade\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juliol", "de", "\"zorro", "upsets", "a", "plot\"", "west", "magazine", "vol", "no", "setembre", "de", "\"zorro", "strikes", "again\"", "west", "magazine", "vol", "no", "novembre", "de", "\"zorro", "saves", "a", "herd\"", "west", "magazine", "vol", "no", "gener", "de", "\"zorro", "runs", "the", "gauntlet\"", "west", "magazine", "vol", "no", "mar\u00e7", "de", "\"zorro", "fights", "a", "duel\"", "west", "magazine", "vol", "no", "maig", "de", "\"zorro", "opens", "a", "cage\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juliol", "de", "\"zorro", "prevents", "a", "war\"", "west", "magazine", "vol", "no", "setembre", "de", "\"zorro", "fights", "a", "friend\"", "west", "magazine", "vol", "no", "octubre", "de", "\"zorro's", "hour", "of", "peril\"", "west", "magazine", "vol", "no", "novembre", "de", "\"zorro", "lays", "a", "ghost\"", "west", "magazine", "vol", "no", "desembre", "de", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "vol", "the", "sign", "of", "zorro", "argosy", "vol", "no", "vol", "no", "serialitzada", "en", "cinc", "parts", "de", "gener", "de", "de", "febrer", "de", "\"zorro", "frees", "some", "slaves\"", "west", "magazine", "vol", "no", "gener", "de", "\"zorro's", "double", "danger\"", "west", "magazine", "vol", "no", "febrer", "de", "\"zorro's", "masquerade\"", "west", "magazine", "vol", "no", "mar\u00e7", "de", "\"zorro", "stops", "a", "panic\"", "west", "magazine", "vol", "no", "abril", "de", "\"zorro's", "twin", "perils\"", "west", "magazine", "vol", "no", "maig", "de", "\"zorro", "plucks", "a", "pigeon\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juny", "de", "\"zorro", "rides", "at", "dawn\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juliol", "de", "\"zorro", "takes", "the", "bait\"", "west", "magazine", "vol", "no", "agost", "de", "\"zorro", "raids", "a", "caravan\"", "west", "magazine", "vol", "no", "octubre", "\"zorro's", "moment", "of", "fear\"", "west", "magazine", "vol", "no", "gener", "de", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "vol", "\"a", "task", "for", "zorro\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juny", "de", "\"zorro", "saves", "his", "honor\"", "west", "magazine", "vol", "no", "febrer", "de", "\"zorro", "and", "the", "pirate\"", "west", "magazine", "vol", "no", "mar\u00e7", "de", "\"zorro", "beats", "the", "drum\"", "west", "magazine", "vol", "no", "abril", "de", "\"zorro's", "strange", "duel\"", "west", "magazine", "vol", "no", "maig", "de", "\"zorro's", "masked", "menace\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juliol", "de", "\"zorro", "aids", "an", "invalid\"", "west", "magazine", "vol", "no", "agost", "de", "\"zorro", "saves", "an", "american\"", "west", "magazine", "vol", "no", "setembre", "de", "\"zorro", "meets", "a", "rogue\"", "west", "magazine", "vol", "no", "octubre", "de", "\"zorro", "races", "with", "death\"", "west", "magazine", "vol", "no", "novembre", "de", "\"zorro", "fights", "for", "peace\"", "west", "magazine", "vol", "no", "desembre", "de", "\"zorro", "serenades", "a", "siren\"", "west", "magazine", "vol", "no", "febrer", "de", "\"zorro", "meets", "a", "wizard\"", "west", "magazine", "vol", "no", "mar\u00e7", "de", "\"zorro", "fights", "with", "fire\"", "west", "magazine", "vol", "no", "abril", "de", "\"gold", "for", "a", "tyrant\"", "west", "magazine", "vol", "no", "maig", "de", "\"the", "hide", "hunter\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juliol", "de", "zorro", "the", "complete", "pulp", "adventures", "vol", "\"zorro's", "fight", "for", "life\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juliol", "de", "\"zorro", "shears", "some", "wolves\"", "west", "magazine", "vol", "no", "setembre", "de", "\"the", "face", "behind", "the", "mask\"", "west", "magazine", "vol", "no", "novembre", "de", "\"zorro", "starts", "the", "new", "year\"", "west", "magazine", "vol", "no", "gener", "de", "\"hangnoose", "reward\"", "west", "magazine", "vol", "no", "mar\u00e7", "de", "\"zorro's", "hostile", "friends\"", "west", "magazine", "vol", "no", "maig", "de", "\"zorro's", "hot", "tortillas\"", "west", "magazine", "vol", "no", "juliol", "de", "\"an", "ambush", "for", "zorro\"", "west", "magazine", "vol", "no", "setembre", "de", "\"zorro", "gives", "evidence\"", "west", "magazine", "vol", "no", "novembre", "de", "\"rancho", "marauders\"", "west", "magazine", "vol", "no", "gener", "de", "\"zorro's", "stolen", "steed\"", "west", "magazine", "vol", "no", "mar\u00e7", "de", "\"zorro", "curbs", "a", "riot\"", "west", "magazine", "vol", "no", "setembre", "de", "\"the", "three", "stage", "peons\"", "west", "magazine", "vol", "no", "novembre", "de", "\"zorro", "nabs", "a", "cutthroat\"", "west", "magazine", "vol", "no", "gener", "de", "\"zorro", "gathers", "taxes\"", "west", "magazine", "vol", "no", "mar\u00e7", "de", "\"zorro", "rides", "the", "trail!\"", "max", "brand's", "western", "magazine", "maig", "de", "\"the", "mask", "of", "zorro\"", "short", "stories", "for", "men", "vol", "no", "abril", "de", "hist\u00f2ries", "d'altres", "autors", "walt", "disney's", "zorro", "per", "steve", "frazee", "whitman", "publishing", "company", "novelitzaci\u00f3", "de", "diversos", "episodis", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "zorro", "de", "\"zorro", "outwits", "death\"", "walt", "disney's", "magazine", "vol", "iii", "no", "abril", "de", "basada", "vagament", "en", "l'episodi", "\"zorro's", "secret", "passage\"", "de", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "de", "\"zorro's", "merry", "chase\"", "walt", "disney's", "magazine", "vol", "iii", "no", "agost", "de", "\"the", "fire", "of", "the", "night\"", "walt", "disney's", "magazine", "vol", "iii", "no", "octubre", "de", "i", "vol", "iv", "no", "\"zorro", "and", "the", "missing", "father\"", "walt", "disney's", "magazine", "vol", "iv", "no", "abril", "de", "i", "no", "juny", "de", "adaptat", "dels", "episodis", "\"the", "missing", "father\"", "\"please", "believe", "me\"", "i", "\"the", "brooch\"", "de", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "de", "zorro", "per", "olivier", "s\u00e9chan", "hachette", "il", "ritorno", "di", "zorro", "per", "bf", "deakin", "arnoldo", "mondadori", "editore", "antologia", "de", "nou", "hist\u00f2ries", "curtes", "zorro", "arrive!", "per", "jacques", "van", "hauten", "hachette", "novelitzaci\u00f3", "de", "diversos", "episodis", "de", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "de", "le", "retour", "de", "zorro", "per", "jeanclaude", "deret", "hachette", "novelitzaci\u00f3", "de", "diversos", "episodis", "de", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "de", "zorro", "et", "le", "sergent", "garcia", "per", "th\u00e9r\u00e8se", "bertels", "hachette", "novelitzaci\u00f3", "de", "diversos", "episodis", "de", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "de", "zorro", "et", "le", "tr\u00e9sor", "du", "p\u00e9rou", "per", "th\u00e9r\u00e8se", "bertels", "hachette", "zorro", "contre", "le", "gouverneur", "per", "jeanclaude", "deret", "hachette", "novelitzaci\u00f3", "de", "diversos", "episodis", "de", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "de", "zorro", "per", "jeanclaude", "deret", "hachette", "zorro", "et", "l'\u00e9pee", "du", "cid", "hachette", "isbn", "zorro", "et", "la", "forteresse", "du", "diable", "per", "valentin", "dechemin", "hachette", "isbn", "novelitzaci\u00f3", "de", "diversos", "episodis", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "zorro", "de", "zorro", "and", "the", "jaguar", "warriors", "per", "jerome", "preisler", "september", "tom", "doherty", "associates", "inc", "books", "isbn", "the", "mask", "of", "zorro", "a", "novelization", "per", "james", "luceno", "pocket", "books", "isbn", "novelitzaci\u00f3", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edculathe", "mask", "of", "zorro", "de", "the", "treasure", "of", "don", "diego", "by", "william", "mccay", "minstrel", "books", "isbn", "basat", "en", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "mask", "of", "zorro", "zorro", "and", "the", "dragon", "riders", "per", "david", "bergantino", "mar\u00e7", "tom", "doherty", "associates", "inc", "books", "isbn", "skull", "and", "crossbones", "per", "frank", "lauria", "minstrel", "books", "isbn", "basat", "en", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "mask", "of", "zorro", "the", "secret", "swordsman", "per", "william", "mccay", "minstrel", "books", "isbn", "basat", "en", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "mask", "of", "zorro", "the", "lost", "temple", "per", "frank", "lauria", "minstrel", "books", "basat", "en", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "mask", "of", "zorro", "lo", "spirito", "e", "la", "spada", "per", "louis", "a", "tartaglia", "zorro!", "by", "sally", "m", "stockton", "cideb", "basat", "en", "la", "novel\u00b7la", "the", "curse", "of", "capistrano", "el", "zorro", "per", "margarita", "barber\u00e1", "quiles", "cideb", "basat", "en", "la", "novel\u00b7la", "the", "curse", "of", "capistrano", "zorro", "and", "the", "witch's", "curse", "per", "john", "whitman", "abril", "tom", "doherty", "associates", "inc", "books", "isbn", "la", "vera", "storia", "di", "zorro", "per", "isabella", "parrini", "alberti", "&", "c", "isbn", "zorro", "l'ultima", "avventura", "ovvero", "la", "storia", "di", "zorro", "volum", "per", "isabella", "parrini", "alberti", "&", "c", "the", "legend", "of", "zorro", "a", "novelization", "per", "scott", "ciencin", "harpercollins", "isbn", "novelitzaci\u00f3", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "the", "legend", "of", "zorro", "the", "lone", "rangerzorro", "the", "death", "of", "zorro", "per", "ande", "parks", "simon", "bowlands", "crossover", "entre", "the", "lone", "ranger", "and", "zorro", "zorro", "per", "isabel", "allende", "harpercollins", "isbn", "young", "zorro", "the", "iron", "brand", "per", "jan", "adkins", "harpercollins", "isbn", "zorro", "l'angelo", "nero", "della", "california", "per", "irene", "sartini", "alberti", "&", "c", "isbn", "zorro", "l'angelo", "nero", "della", "california", "l'avventura", "continua", "per", "irene", "sartini", "alberti", "&", "c", "isbn", "tales", "of", "zorro", "antologia", "de", "hist\u00f2ries", "curtes", "escrites", "per", "autors", "editat", "per", "richard", "dean", "starr", "moonstone", "books", "isbn", "zorro", "and", "the", "little", "devil", "per", "peter", "david", "bold", "venture", "press", "isbn", "zorro", "the", "daring", "escapades", "antologia", "de", "hist\u00f2ries", "curtes", "editat", "per", "audrey", "parente", "i", "daryl", "mccullough", "bold", "venture", "press", "isbn", "pel\u00b7l\u00edcules", "el", "personatge", "ha", "estat", "adaptat", "per", "a", "m\u00e9s", "de", "quaranta", "pel\u00b7l\u00edcules", "inclouen", "llargmetratges", "estatunidencs", "the", "mark", "of", "zorro", "amb", "douglas", "fairbanks", "dirigida", "per", "fred", "niblo", "don", "q", "son", "of", "zorro", "amb", "douglas", "fairbanks", "dirigida", "per", "donald", "crisp", "the", "bold", "caballero", "amb", "robert", "livingston", "dirigida", "per", "wells", "root", "the", "mark", "of", "zorro", "amb", "tyrone", "power", "dirigida", "per", "rouben", "mamoulian", "the", "sign", "of", "zorro", "amb", "guy", "williams", "parts", "dels", "primers", "episodis", "de", "zorro", "tv", "editats", "en", "un", "llargmetratge", "estrenats", "el", "i", "als", "estats", "units", "el", "zorro", "the", "avenger", "amb", "guy", "williams", "una", "altra", "recopilaci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "de", "diversos", "episodis", "de", "zorro", "tv", "estrenada", "fora", "dels", "estats", "units", "the", "erotic", "adventures", "of", "zorro", "una", "par\u00f2dia", "er\u00f2tica", "del", "venjador", "emmascarat", "coprodu\u00efda", "a", "it\u00e0lia", "i", "alemanya", "douglas", "frey", "the", "mark", "of", "zorro", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "feta", "per", "a", "televisi\u00f3", "que", "\u00e9s", "un", "remake", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "amb", "frank", "langella", "com", "a", "zorro", "dirigida", "per", "don", "mcdougall", "zorro", "the", "gay", "blade", "una", "par\u00f2dia", "dirigida", "per", "peter", "medak", "amb", "george", "hamilton", "com", "diego", "jr", "i", "el", "seu", "germ\u00e0", "bess\u00f3", "ramon", "diego", "jr", "succeeix", "al", "seu", "difunt", "pare", "com", "a", "zorro", "per\u00f2", "aviat", "es", "trenca", "una", "cama", "i", "ramon", "el", "substitueix", "mentre", "diego", "jr", "es", "recupera", "la", "m\u00e0scara", "del", "zorro", "dirigida", "per", "martin", "campbell", "amb", "anthony", "hopkins", "com", "a", "don", "diego", "de", "la", "vega", "envellit", "i", "antonio", "banderas", "com", "alejandro", "murrieta", "un", "vaquerforajit", "inadaptat", "que", "est\u00e0", "preparat", "per", "convertirse", "en", "el", "proper", "zorro", "amb", "alejandro", "que", "finalment", "es", "casa", "amb", "la", "filla", "de", "diego", "elena", "catherine", "zetajones", "la", "llegenda", "del", "zorro", "la", "seq\u00fcela", "de", "la", "m\u00e0scara", "del", "zorro", "de", "protagonitzada", "de", "nou", "per", "antonio", "banderas", "i", "catherine", "zetajones", "i", "dirigida", "per", "martin", "campbell", "s\u00e8ries", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "americanes", "zorro", "rides", "again", "amb", "john", "carroll", "com", "a", "descendent", "actual", "james", "vega", "zorro's", "fighting", "legion", "amb", "reed", "hadley", "com", "a", "zorro", "originaldon", "diego", "de", "la", "vega", "son", "of", "zorro", "amb", "george", "turner", "com", "a", "descendent", "de", "la", "guerra", "civil", "jeff", "stewart", "ghost", "of", "zorro", "amb", "clayton", "moore", "com", "ken", "mason", "n\u00e9t", "de", "zorro", "\"the", "ghost", "of", "zorro\"", "pel\u00b7l\u00edcules", "mexicanes", "el", "nieto", "del", "zorro", "western", "mexic\u00e0", "amb", "resortes", "el", "zorro", "escarlata", "western", "mexic\u00e0", "amb", "luis", "aguilar", "el", "zorro", "escarlata", "en", "diligencia", "fantasma", "western", "mexic\u00e0", "amb", "luis", "aguilar", "el", "zorro", "vengador", "western", "mexic\u00e0", "amb", "luis", "aguilar", "el", "zorro", "western", "mexic\u00e0", "amb", "julio", "aldama", "la", "gran", "aventura", "del", "zorro", "western", "mexic\u00e0", "amb", "rodolfo", "de", "anda", "ambientat", "en", "una", "zona", "molt", "primitiva", "de", "la", "badia", "de", "san", "francisco", "pel\u00b7l\u00edcules", "europees", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "de", "zorro", "b\u00e8lgica", "william", "elie", "no", "oficial", "il", "sogno", "di", "zorro", "it\u00e0lia", "walter", "chiari", "la", "monta\u00f1a", "sin", "ley", "espanya", "jos\u00e9", "su\u00e1rez", "zorro", "alla", "corte", "di", "spagna", "it\u00e0lia", "george", "ardisson", "la", "venganza", "del", "zorro", "espanya", "frank", "latimore", "le", "tre", "spade", "di", "zorro", "espanya", "i", "it\u00e0lia", "guy", "stockwell", "zorro", "ei", "tre", "moschettieri", "it\u00e0lia", "gordon", "scott", "zorro", "contro", "maciste", "it\u00e0lia", "i", "espanya", "pierre", "brice", "il", "segno", "di", "zorro", "espanya", "it\u00e0lia", "i", "fran\u00e7a", "sean", "flynn", "el", "zorro", "cabalga", "otra", "vez", "il", "giuramento", "di", "zorro", "it\u00e0lia", "i", "espanya", "tony", "russel", "zorro", "il", "ribelle", "it\u00e0lia", "howard", "ross", "el", "zorro", "it\u00e0lia", "i", "espanya", "george", "ardisson", "i", "nipoti", "di", "zorro", "it\u00e0lia", "com\u00e8dia", "amb", "franco", "i", "ciccio", "com", "franco", "la", "vacca", "i", "ciccio", "la", "vacca", "nebots", "de", "la", "difunta", "esposa", "de", "don", "diego", "de", "la", "vega", "dean", "reed", "interpreta", "raphael", "de", "la", "vega", "fill", "de", "don", "diego", "i", "el", "nou", "zorro", "mentre", "que", "franco", "fantasia", "interpreta", "un", "don", "diego", "vell", "que", "s'ha", "retirat", "de", "ser", "el", "zorro", "zorro", "marchese", "di", "navarra", "it\u00e0lia", "nadir", "moretti", "zorro", "alla", "corte", "d'inghilterra", "it\u00e0lia", "spiros", "foc\u00e1s", "e", "continuavano", "a", "cridar", "fill", "di", "el", "zorro", "justiciero", "it\u00e0lia", "i", "espanya", "fabio", "testi", "la", "\u00faltima", "aventura", "del", "zorro", "zorro", "il", "dominatore", "espanya", "i", "it\u00e0lia", "carlos", "quiney", "zorro", "il", "cavaliere", "della", "vendetta", "el", "zorro", "caballero", "de", "la", "justicia", "espanya", "i", "it\u00e0lia", "carlos", "quiney", "el", "zorro", "de", "monterrey", "zorro", "la", "maschera", "della", "vendetta", "espanya", "i", "it\u00e0lia", "carlos", "quiney", "les", "aventures", "galantes", "de", "zorro", "fran\u00e7a", "i", "b\u00e8lgica", "jeanmichel", "dhermay", "il", "figlio", "di", "zorro", "it\u00e0lia", "i", "espanya", "alberto", "dell'acqua", "il", "sogno", "di", "zorro", "it\u00e0lia", "franco", "franchi", "zorro", "it\u00e0lia", "i", "fran\u00e7a", "alain", "delon", "la", "marque", "de", "zorro", "fran\u00e7a", "seq\u00fc\u00e8ncies", "addicionals", "afegides", "a", "la", "venganza", "del", "zorro", "amb", "frank", "latimore", "rebatejat", "clint", "douglas", "ah", "s\u00ed", "e", "io", "lo", "dico", "a", "zzzzorro!", "it\u00e0lia", "i", "espanya", "george", "hilton", "no", "oficialturquia", "zorro", "kamcili", "s\u00fcvari", "turquia", "tamer", "yiit", "zorro'nun", "intikami", "turquia", "tamer", "yiit\u00edndia", "zorro", "\u00edndia", "navin", "nischolnota", "no", "oficial", "significa", "no", "incl\u00f2s", "a", "la", "llista", "oficial", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "a", "zorrocomargentina", "zorro", "el", "sentimiento", "de", "hierro", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "fans", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "s\u00e8ries", "estatunidenques", "d'imatge", "real", "zorro", "una", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "de", "mitja", "hora", "de", "disney", "que", "va", "durar", "entre", "i", "protagonitzada", "per", "guy", "williams", "com", "a", "zorro", "durant", "episodis", "les", "dues", "funcions", "enumerades", "anteriorment", "protagonitzades", "per", "guy", "williams", "eren", "recopilacions", "d'episodis", "i", "hi", "va", "haver", "quatre", "seguiments", "d'una", "hora", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "d'antologia", "de", "walt", "disney", "a", "la", "temporada", "de", "televisi\u00f3", "zorro", "and", "son", "emesa", "l'any", "durant", "cap\u00edtols", "va", "ser", "una", "com\u00e8dia", "de", "situaci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "un", "vell", "don", "diego", "henry", "darrow", "entrena", "al", "seu", "fill", "carlos", "paul", "regina", "per", "succeirlo", "com", "a", "zorro", "zorro", "tamb\u00e9", "anomenat", "the", "new", "zorro", "new", "world", "zorro", "o", "zorro", "va", "ser", "una", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "protagonitzada", "per", "duncan", "regehr", "com", "a", "zorro", "durant", "episodis", "a", "the", "family", "channel", "des", "de", "fins", "a", "dos", "v\u00eddeos", "de", "llargmetratge", "eren", "recopilacions", "d'episodis", "es", "va", "incloure", "un", "episodi", "pilot", "alternatiu", "no", "em\u00e8s", "al", "llan\u00e7ament", "en", "dvd", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "el", "pilot", "presenta", "un", "repartiment", "i", "una", "hist\u00f2ria", "diferents", "amb", "don", "diego", "morint", "i", "don", "antonio", "de", "la", "cruz", "patrick", "james", "assumint", "el", "mantell", "de", "zorro", "al", "cap\u00edtol", "final", "de", "la", "s\u00e8rie", "once", "upon", "a", "time", "\"leaving", "storybrooke", "\"", "em\u00e8s", "el", "de", "maig", "de", "es", "diu", "que", "zorro", "pot", "canviar", "de", "forma", "en", "un", "drac", "i", "d'aquesta", "forma", "va", "engendrar", "la", "filla", "de", "mal\u00e8fica", "kristin", "bauer", "van", "straten", "lily", "nicole", "mu\u00f1oz", "adolescent", "agnes", "bruckner", "adulta", "el", "propi", "zorro", "no", "apareix", "a", "la", "s\u00e8rie", "possiblement", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "cancel\u00b7laci\u00f3", "lily", "apareix", "als", "episodis", "de", "la", "quarta", "temporada", "\"breaking", "glass\"", "\"lily\"", "\"mother\"", "i", "\"operation", "mongoose", "part", "\"", "el", "novembre", "de", "es", "va", "anunciar", "que", "nbc", "estava", "desenvolupant", "una", "nova", "s\u00e8rie", "amb", "alfredo", "barrios", "jr", "com", "a", "escriptor", "i", "productor", "executiu", "amb", "propagate", "i", "cbs", "television", "studios", "com", "a", "productors", "la", "s\u00e8rie", "tindria", "un", "ambient", "m\u00e9s", "\"modern\"", "i", "seguiria", "a", "z", "una", "descendent", "femenina", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "sang", "del", "zorro", "mentre", "compleix", "el", "seu", "deure", "de", "\"protegir", "els", "indefensos", "de", "la", "seva", "comunitat\"", "el", "desembre", "de", "robert", "rodriguez", "i", "sof\u00eda", "vergara", "van", "ser", "anunciats", "com", "a", "productors", "executius", "el", "gener", "de", "la", "s\u00e8rie", "es", "va", "traslladar", "de", "nbc", "a", "the", "cw", "que", "despr\u00e9s", "va", "encarregar", "sis", "guions", "tanmateix", "el", "maig", "de", "cw", "va", "optar", "per", "no", "avan\u00e7ar", "amb", "la", "s\u00e8rie", "cancel\u00b7lantla", "juntament", "amb", "diversos", "altres", "programes", "que", "estaven", "en", "desenvolupament", "inicial", "el", "desembre", "de", "es", "va", "anunciar", "que", "disney", "abc", "estava", "desenvolupant", "una", "nova", "s\u00e8rie", "wilmer", "valderrama", "ser\u00e0", "el", "productor", "executiu", "i", "protagonitzar\u00e0", "diego", "de", "la", "vega", "en", "el", "que", "es", "descriu", "com", "una", "\"reimaginaci\u00f3\"", "de", "la", "s\u00e8rie", "ayo", "davis", "president", "de", "disney", "branded", "television", "va", "afirmar", "que", "la", "s\u00e8rie", "est\u00e0", "\"ambientada", "al", "pueblo", "de", "los", "angeles", "per\u00f2", "explicada", "amb", "un", "estil", "de", "telenovel\u00b7la", "molt", "modern\"", "valderrama", "va", "confirmar", "que", "la", "s\u00e8rie", "estar\u00e0", "a", "disney+", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "bryan", "cogman", "va", "ser", "anunciat", "com", "a", "showrunner", "de", "la", "s\u00e8rie", "el", "maig", "de", "amazon", "prime", "va", "anunciar", "que", "secuoya", "studios", "est\u00e0", "desenvolupant", "una", "s\u00e8rie", "moderna", "de", "zorro", "la", "s\u00e8rie", "de", "deu", "cap\u00edtols", "estar\u00e0", "dirigida", "per", "javier", "quintas", "i", "miguel", "\u00e1ngel", "vivas", "amb", "miguel", "bernardeau", "al", "capdavant", "juntament", "amb", "renata", "notnis\u00e8ries", "estatunidenques", "d'", "animaci\u00f3", "the", "new", "adventures", "of", "zorro", "s\u00e8rie", "animada", "de", "de", "filmation", "que", "consta", "de", "episodis", "the", "new", "adventures", "of", "zorro", "s\u00e8rie", "animada", "de", "de", "fred", "wolf", "films", "que", "consta", "de", "episodis", "the", "amazing", "zorro", "fet", "per", "a", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'animaci\u00f3", "de", "televisi\u00f3", "creada", "per", "dic", "entertainment", "com", "a", "part", "de", "la", "seva", "l\u00ednia", "dic", "movie", "toons", "es", "va", "estrenar", "a", "nickelodeon", "i", "m\u00e9s", "tard", "va", "ser", "llan\u00e7at", "en", "dvd", "i", "vhs", "poc", "despr\u00e9s", "per", "mgm", "home", "entertainment", "zorro", "generation", "z", "s\u00e8rie", "animada", "de", "de", "bkn", "international", "que", "consta", "de", "episodis", "segueix", "un", "descendent", "del", "zorro", "original", "tamb\u00e9", "anomenat", "diego", "de", "la", "vega", "lluitant", "contra", "el", "crim", "i", "el", "govern", "corrupte", "de", "pueblo", "grande", "en", "un", "entorn", "futurs\u00e8ries", "d'altres", "pa\u00efsos", "kaiketsu", "zorro", "versi\u00f3", "d'anime", "japon\u00e8s", "de", "nhk", "i", "ashi", "productions", "que", "consta", "de", "episodis", "zorro", "la", "espada", "y", "la", "rosa", "una", "telenovela", "en", "castell\u00e0", "del", "de", "sony", "pictures", "i", "telemundo", "protagonitzada", "per", "christian", "meier", "com", "don", "diego", "de", "la", "vegazorro", "consta", "de", "episodis", "zorro", "una", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "del", "de", "la", "gma", "network", "de", "filipines", "protagonitzada", "per", "richard", "gutierrez", "consta", "de", "episodis", "zorro", "the", "chronicles", "una", "s\u00e8rie", "d'animaci\u00f3", "francesa", "amb", "la", "veu", "de", "johnny", "yong", "bosch", "el", "d'octubre", "de", "es", "va", "anunciar", "que", "una", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "francesa", "basada", "en", "el", "personatge", "estava", "en", "desenvolupament", "per", "a", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "protagonitzada", "per", "jean", "dujardin", "com", "don", "diego", "zorro", "c\u00f2mics", "zorro", "ha", "aparegut", "en", "moltes", "s\u00e8ries", "de", "c\u00f2mics", "diferents", "al", "llarg", "de", "les", "d\u00e8cades", "a", "hit", "comics", "n\u00ba", "publicat", "per", "quality", "comics", "el", "novembre", "de", "en", "zorro", "\u00e9s", "convocat", "per", "kid", "eternity", "per\u00f2", "en", "aquesta", "versi\u00f3", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "un", "fuet", "i", "no", "porta", "m\u00e0scaradell", "comics", "va", "publicar", "zorro", "a", "four", "color", "comics", "n\u00ba", "i", "aquestes", "hist\u00f2ries", "presentaven", "obres", "d'art", "d'everett", "raymond", "kinstler", "n\u00fams", "i", "bob", "fujitani", "bob", "correa", "i", "alberto", "giolittidell", "tamb\u00e9", "tenia", "una", "llic\u00e8ncia", "per", "publicar", "c\u00f2mics", "de", "disney", "als", "estats", "units", "i", "despr\u00e9s", "del", "llan\u00e7ament", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "zorro", "de", "disney", "el", "va", "publicar", "set", "n\u00fameros", "m\u00e9s", "de", "four", "color", "dedicats", "al", "zorro", "entre", "febrer", "de", "i", "setembre", "de", "sota", "aquesta", "llic\u00e8ncia", "amb", "el", "primer", "hist\u00f2ries", "amb", "art", "d'alex", "toth", "el", "desembre", "de", "dell", "va", "comen\u00e7ar", "la", "publicaci\u00f3", "d'un", "t\u00edtol", "aut\u00f2nom", "del", "zorro", "amb", "llic\u00e8ncia", "de", "disney", "que", "va", "comen\u00e7ar", "la", "seva", "numeraci\u00f3", "al", "n\u00famero", "i", "es", "va", "continuar", "publicant", "fins", "al", "n\u00famero", "setembre", "de", "despr\u00e9s", "el", "personatge", "va", "apar\u00e8ixer", "en", "quatre", "hist\u00f2ries", "publicades", "al", "mensual", "walt", "disney's", "comics", "and", "stories", "tamb\u00e9", "publicat", "per", "dell", "una", "hist\u00f2ria", "per", "n\u00famero", "des", "del", "n\u00famero", "agost", "de", "fins", "al", "n\u00famero", "novembre", "de", "aquestes", "van", "ser", "les", "\u00faltimes", "hist\u00f2ries", "de", "zorro", "produ\u00efdes", "als", "estats", "units", "sota", "la", "llic\u00e8ncia", "de", "disney", "no", "obstant", "aix\u00f2", "disney", "va", "produir", "m\u00e9s", "hist\u00f2ries", "del", "al", "a", "trav\u00e9s", "del", "disney", "studio", "program", "una", "unitat", "que", "produ\u00efa", "hist\u00f2ries", "de", "c\u00f2mics", "exclusivament", "per", "al", "consum", "estranger", "a", "m\u00e9s", "de", "publicar", "traduccions", "de", "hist\u00f2ries", "estatunidenques", "i", "hist\u00f2ries", "de", "disney", "studio", "moltes", "editorials", "de", "diversos", "pa\u00efsos", "tamb\u00e9", "van", "produir", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "hist\u00f2ries", "originals", "sota", "la", "llic\u00e8ncia", "de", "disney", "aquests", "pa\u00efsos", "s\u00f3n", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "xile", "it\u00e0lia", "brasil", "fran\u00e7a", "i", "alemanya", "gold", "key", "comics", "va", "iniciar", "una", "altra", "s\u00e8rie", "zorro", "amb", "llic\u00e8ncia", "de", "disney", "el", "gener", "de", "per\u00f2", "com", "la", "seva", "s\u00e8rie", "contempor\u00e0nia", "lone", "ranger", "nom\u00e9s", "presentava", "material", "reimpr\u00e8s", "dels", "c\u00f2mics", "anteriors", "de", "dell", "i", "es", "va", "tancar", "despr\u00e9s", "de", "n\u00fameros", "el", "mar\u00e7", "de", "el", "personatge", "va", "romandre", "latent", "als", "estats", "units", "durant", "els", "seg\u00fcents", "vint", "anys", "fins", "que", "va", "ser", "reviscut", "per", "marvel", "comics", "el", "per", "a", "una", "vinculaci\u00f3", "de", "n\u00fameros", "amb", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "de", "duncan", "regehr", "zorro", "molts", "d'aquests", "c\u00f2mics", "tenien", "portades", "d'alex", "toth", "el", "topps", "comics", "va", "publicar", "una", "s\u00e8rie", "limitada", "de", "n\u00fameros", "dracula", "versus", "zorro", "seguida", "d'una", "s\u00e8rie", "del", "zorro", "que", "va", "publicar", "n\u00fameros", "topps", "tamb\u00e9", "va", "publicar", "dues", "s\u00e8ries", "limitades", "de", "lady", "rawhide", "una", "s\u00e8rie", "derivada", "de", "les", "hist\u00f2ries", "de", "zorro", "creades", "per", "l'escriptor", "don", "mcgregor", "i", "l'artista", "mike", "mayhew", "mcgregor", "va", "escriure", "posteriorment", "una", "adaptaci\u00f3", "en", "s\u00e8rie", "limitada", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "m\u00e0scara", "del", "zorro", "per", "a", "image", "comics", "a", "finals", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "tamb\u00e9", "es", "van", "publicar", "unes", "tires", "di\u00e0ries", "i", "dominicals", "aix\u00f2", "estava", "escrit", "per", "mcgregor", "i", "dibuixat", "per", "tom", "yeates", "papercutz", "va", "publicar", "una", "vegada", "una", "s\u00e8rie", "de", "zorro", "i", "tamb\u00e9", "novel\u00b7les", "gr\u00e0fiques", "aquesta", "versi\u00f3", "est\u00e0", "dibuixada", "en", "estil", "manga", "dynamite", "entertainment", "va", "rellan\u00e7ar", "el", "personatge", "amb", "una", "s\u00e8rie", "del", "zorro", "de", "n\u00fameros", "que", "es", "va", "publicar", "del", "al", "escrita", "per", "matt", "wagner", "i", "dibuixada", "per", "diversos", "artistes", "l'editor", "tamb\u00e9", "va", "publicar", "un", "conte", "in\u00e8dit", "anterior", "anomenat", "\"matanzas\"", "de", "don", "mcgregor", "i", "l'artista", "mike", "mayhew", "zorro", "aqu\u00ed", "un", "descendent", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "tamb\u00e9", "apareix", "a", "la", "s\u00e8rie", "limitada", "de", "vuit", "n\u00fameros", "de", "dynamite", "del", "masks", "al", "costat", "de", "green", "hornet", "i", "kato", "the", "shadow", "i", "the", "spider", "va", "ser", "escrit", "per", "chris", "roberson", "amb", "art", "d'alex", "ross", "i", "dennis", "calerodynamite", "entertainment", "tamb\u00e9", "va", "publicar", "una", "s\u00e8rie", "de", "set", "n\u00fameros", "titulada", "djangozorro", "entre", "novembre", "de", "i", "maig", "de", "fent", "equip", "de", "zorro", "amb", "el", "personatge", "django", "freeman", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "quentin", "tarantino", "django", "unchained", "la", "s\u00e8rie", "va", "ser", "coescrita", "per", "tarantino", "i", "matt", "wagner", "amb", "art", "d'esteve", "pollsel", "american", "mythology", "va", "prendre", "la", "llic\u00e8ncia", "va", "llan\u00e7ar", "la", "s\u00e8rie", "zorro", "legendary", "adventures", "escrita", "per", "jeanmarie", "nadaud", "i", "dibuixada", "per", "robert", "rigot", "i", "la", "s\u00e8rie", "limitada", "zorro", "swords", "of", "hell", "escrita", "per", "david", "avallone", "i", "il\u00b7lustrada", "per", "roy", "allan", "martinez", "des", "de", "llavors", "la", "companyia", "ha", "llan\u00e7at", "crossovers", "del", "zorro", "amb", "les", "seves", "altres", "propietats", "amb", "llic\u00e8ncia", "\u00e9s", "a", "dir", "zorro", "in", "the", "land", "that", "time", "forgot", "amb", "diego", "de", "la", "vega", "acompanyant", "una", "expedici\u00f3", "al", "m\u00f3n", "perdut", "de", "caspak", "de", "les", "novel\u00b7les", "d'edgar", "rice", "burroughs", "el", "l'editorial", "francesa", "dargaud", "llan\u00e7a", "don", "vega", "de", "pierre", "alary", "produccions", "esc\u00e8niques", "s'han", "produ\u00eft", "aproximadament", "produccions", "en", "directe", "de", "zorro", "aquestes", "han", "incl\u00f2s", "obres", "de", "teatre", "tradicionals", "com\u00e8dies", "melodrames", "musicals", "obres", "infantils", "espectacles", "d'acrob\u00e0cies", "i", "ballets", "videojocs", "zorro", "apple", "ii", "fam\u00edlia", "atari", "de", "bits", "commodore", "amstrad", "cpc", "zorro", "zx", "spectrum", "zorro", "pc", "the", "mask", "of", "zorro", "game", "boy", "color", "the", "shadow", "of", "zorro", "pc", "playstation", "the", "destiny", "of", "zorro", "wii", "zorro", "quest", "for", "justice", "nintendo", "ds", "hi", "ha", "una", "m\u00e0quina", "de", "p\u00f2quer", "tem\u00e0tica", "del", "zorro", "als", "establiments", "de", "jocs", "d'austr\u00e0lia", "i", "nova", "zelanda", "zorro", "\u00e9s", "la", "persona", "de", "morgana", "a", "persona", "playstation", "i", "playstation", "a", "l'aplicaci\u00f3", "m\u00f2bil", "del", "south", "park", "phone", "destroyer", "la", "carta", "swordsman", "garrison", "mostra", "el", "sr", "garrison", "vestit", "de", "zorro", "zorro", "apareix", "com", "un", "combatent", "convidat", "dlc", "de", "pagament", "a", "go", "all", "out!", "pc", "zorro", "the", "chronicles", "pc", "xbox", "wii", "playstation", "jocs", "de", "rol", "el", "juliol", "de", "gold", "rush", "games", "va", "publicar", "the", "legacy", "of", "zorro", "introductory", "adventure", "game", "isbn", "x", "de", "mark", "arsenault", "per", "a", "fuzion", "el", "gener", "de", "gallant", "knight", "games", "va", "utilitzar", "la", "plataforma", "de", "crowdfunding", "kickstarter", "per", "finan\u00e7ar", "el", "joc", "zorro", "the", "roleplaying", "game", "per", "al", "sistema", "d", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "zorro", "productions", "inc", "angl\u00e8s", "una", "guia", "de", "la", "versi\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "de", "walt", "disney", "de", "zorro", "angl\u00e8s", "una", "guia", "completa", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "televisi\u00f3", "new", "world", "zorro", "angl\u00e8s", "el", "llegat", "de", "la", "guineu", "una", "cronologia", "del", "zorro", "angl\u00e8s", "zorro", "a", "inducks", "angl\u00e8s", "don", "diego", "de", "la", "vega", "a", "inducks", "angl\u00e8s"]