["els", "\u00e9ssers", "humans", "o", "homes", "homo", "sapiens", "s\u00f3n", "una", "esp\u00e8cie", "de", "primats", "b\u00edpedes", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "hom\u00ednids", "h", "sapiens", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "representant", "vivent", "del", "g\u00e8nere", "homo", "i", "alhora", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "una", "subesp\u00e8cie", "vivent", "h", "s", "sapiens", "diverses", "proves", "basades", "en", "la", "comparaci\u00f3", "de", "l'adn", "fan", "pensar", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "moderns", "s'originaren", "a", "l'\u00e0frica", "fa", "aproximadament", "anysactualment", "els", "algorismes", "gen\u00e8tics", "determinen", "una", "difer\u00e8ncia", "d'un", "del", "material", "gen\u00e8tic", "entre", "els", "diferents", "individus", "d'aquesta", "esp\u00e8cie", "que", "t\u00e9", "com", "algunes", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "m\u00e9s", "destacades", "la", "seva", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "el", "desenvolupament", "del", "llenguatge", "i", "la", "cultura", "els", "humans", "tenen", "un", "cervell", "altament", "desenvolupat", "capa\u00e7", "de", "realitzar", "un", "tipus", "de", "raonament", "abstracte", "de", "consci\u00e8ncia", "i", "d'emocions", "complexes", "aquesta", "capacitat", "mental", "combinada", "amb", "una", "posici\u00f3", "erecta", "del", "cos", "que", "allibera", "els", "bra\u00e7os", "i", "les", "mans", "li", "dona", "una", "gran", "capacitat", "de", "manipular", "objectes", "i", "utilitzar", "eines", "amb", "m\u00e9s", "efectivitat", "que", "qualsevol", "altra", "esp\u00e8cie", "que", "tamb\u00e9", "en", "faci", "un", "\u00fas", "puntual", "com", "la", "majoria", "de", "primats", "els", "\u00e9ssers", "humans", "s\u00f3n", "socials", "per", "naturalesa", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "d'utilitzar", "sistemes", "de", "comunicaci\u00f3", "molt", "elaborats", "per", "fer", "possible", "l'expressi\u00f3", "i", "intercanvi", "d'idees", "aix\u00ed", "com", "l'organitzaci\u00f3", "social", "creen", "estructures", "complexes", "de", "conviv\u00e8ncia", "des", "de", "fam\u00edlies", "fins", "a", "nacions", "i", "han", "establert", "una", "enorme", "varietat", "de", "tradicions", "rituals", "\u00e8tiques", "valors", "normes", "i", "lleis", "que", "formen", "la", "base", "de", "la", "societat", "humana", "tamb\u00e9", "tenen", "una", "predisposici\u00f3", "destacada", "per", "l'est\u00e8tica", "i", "la", "bellesa", "que", "ha", "condu\u00eft", "a", "fen\u00f2mens", "com", "s\u00f3n", "la", "cultura", "l'art", "la", "literatura", "i", "la", "m\u00fasica", "els", "\u00e9ssers", "humans", "destaquen", "pel", "seu", "desig", "d'entendre", "el", "m\u00f3n", "que", "els", "envolta", "sobre", "el", "qual", "influeixen", "i", "que", "volen", "comprendre", "tamb\u00e9", "intenten", "con\u00e8ixer", "i", "controlar", "els", "fen\u00f2mens", "naturals", "que", "tracten", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "filosofia", "la", "mitologia", "i", "la", "religi\u00f3", "aquesta", "curiositat", "natural", "ha", "perm\u00e8s", "el", "desenvolupament", "d'eines", "i", "en", "un", "sentit", "m\u00e9s", "general", "la", "tecnologia", "els", "humans", "s\u00f3n", "l'\u00fanica", "esp\u00e8cie", "coneguda", "capa\u00e7", "d'encendre", "foc", "coure", "els", "aliments", "i", "vestirse", "a", "m\u00e9s", "transmeten", "les", "seves", "habilitats", "i", "coneixements", "a", "les", "seg\u00fcents", "generacions", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'educaci\u00f3", "a", "vegades", "es", "fa", "servir", "el", "terme", "home", "per", "designar", "tots", "els", "\u00e9ssers", "humans", "de", "manera", "gen\u00e8rica", "tot", "i", "que", "en", "el", "seu", "sentit", "m\u00e9s", "espec\u00edfic", "aquesta", "paraula", "s'aplica", "als", "individus", "de", "sexe", "mascul\u00ed", "aix\u00ed", "el", "terme", "homes", "es", "pot", "aplicar", "tant", "a", "tots", "els", "individus", "de", "l'esp\u00e8cie", "com", "als", "del", "sexe", "mascul\u00ed", "mentre", "que", "els", "del", "sexe", "femen\u00ed", "tenen", "la", "denominaci\u00f3", "exclusiva", "de", "dona", "nom", "cient\u00edfic", "carl", "von", "linn\u00e9", "encuny\u00e0", "el", "nom", "cient\u00edfic", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "l'any", "en", "donarli", "el", "nom", "sapiens", "'savi'", "o", "'perceptiu'", "linn\u00e9", "es", "referia", "al", "car\u00e0cter", "m\u00e9s", "destacat", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "altres", "animals", "que", "\u00e9s", "la", "seva", "capacitat", "mentallinn\u00e9", "classific\u00e0", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "els", "grans", "primats", "en", "un", "grup", "que", "anomen\u00e0", "antropomorfs", "com", "a", "subconjunt", "del", "grup", "dels", "quadr\u00fapedes", "car", "no", "vei\u00e9", "cap", "signe", "org\u00e0nic", "que", "li", "permet\u00e9s", "situar", "els", "\u00e9ssers", "humans", "en", "un", "lloc", "privilegiat", "uns", "anys", "m\u00e9s", "tard", "al", "prefaci", "de", "fauna", "suecica", "manifest\u00e0", "que", "havia", "classificat", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "com", "a", "quadr\u00fapede", "perqu\u00e8", "no", "era", "ni", "una", "planta", "ni", "una", "pedra", "sin\u00f3", "un", "animal", "tant", "pel", "seu", "tipus", "de", "vida", "com", "per", "la", "seva", "locomoci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "no", "havia", "estat", "capa\u00e7", "de", "trobar", "cap", "car\u00e0cter", "que", "el", "diferenci\u00e9s", "d'un", "simi", "a", "partir", "de", "la", "desena", "edici\u00f3", "de", "systema", "naturae", "canvi\u00e0", "els", "quadr\u00fapedes", "pels", "mam\u00edfers", "el", "primer", "ordre", "d'aquests", "fou", "el", "dels", "primats", "entre", "els", "quals", "ubic\u00e0", "els", "\u00e9ssers", "humans", "el", "es", "defin\u00ed", "l'homo", "sapiens", "linne\u00e0", "com", "a", "esp\u00e8cie", "di\u00fcrna", "que", "canviava", "per", "l'educaci\u00f3", "i", "el", "clima", "hist\u00f2ria", "or\u00edgens", "l'estudi", "cient\u00edfic", "dels", "or\u00edgens", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "abasta", "l'evoluci\u00f3", "del", "g\u00e8nere", "homo", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "estudia", "altres", "hom\u00ednids", "com", "per", "exemple", "l'australopitec", "tots", "els", "\u00e9ssers", "humans", "actuals", "pertanyen", "a", "l'esp\u00e8cie", "homo", "sapiens", "i", "a", "l'\u00fanica", "subesp\u00e8cie", "existent", "avui", "en", "dia", "h", "s", "sapiens", "h", "s", "idaltu", "'home", "savi", "m\u00e9s", "antic'", "n'\u00e9s", "una", "altra", "subesp\u00e8cie", "coneguda", "que", "ja", "s'ha", "extingitel", "primer", "membre", "dels", "catarrins", "l'infraordre", "al", "qual", "pertany", "h", "s", "sapiens", "exist\u00ed", "durant", "l'estatge", "faun\u00edstic", "rupeli\u00e0", "oligoc\u00e8", "fa", "milions", "d'anys", "els", "primers", "catarrins", "presents", "en", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "s\u00f3n", "el", "propliopitec", "i", "l'egiptopitec", "possibles", "avantpassats", "comuns", "dels", "homino\u00efdeus", "incloenthi", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "els", "cercopiteco\u00efdeus", "anomenats", "vulgarment", "micos", "del", "vell", "m\u00f3nel", "proc\u00e9s", "de", "bipeditzaci\u00f3", "t\u00e9", "els", "seus", "or\u00edgens", "en", "certs", "primats", "de", "principis", "del", "mioc\u00e8", "quan", "es", "troben", "les", "primeres", "esp\u00e8cies", "b\u00edpedes", "com", "oreopithecus", "bambolii", "tanmateix", "l'anatomia", "dels", "peus", "d'aquesta", "esp\u00e8cie", "era", "bastant", "diferent", "de", "la", "d'altres", "primats", "el", "bipedisme", "era", "aparentment", "una", "caracter\u00edstica", "comuna", "d'orrorin", "i", "l'ardipitec", "el", "proc\u00e9s", "que", "condu\u00ed", "al", "bipedisme", "representava", "un", "avantatge", "evolutiu", "perqu\u00e8", "permetia", "tenir", "les", "mans", "lliures", "per", "fabricar", "eines", "simples", "perqu\u00e8", "els", "hom\u00ednids", "gasten", "molta", "menys", "energia", "caminant", "a", "dues", "potes", "que", "a", "quatre", "i", "perqu\u00e8", "permet", "portar", "objectes", "durant", "la", "marxa", "i", "veurehi", "m\u00e9s", "lluny", "el", "fet", "de", "tenir", "caracter\u00edstiques", "arbor\u00edcoles", "com", "les", "mans", "pr\u00e8nsils", "o", "els", "ulls", "frontals", "han", "fet", "possible", "l'evoluci\u00f3", "les", "mans", "han", "estat", "essencials", "per", "construir", "eines", "i", "treballarhi", "durant", "milers", "d'anys", "un", "avantatge", "per", "sobreviure", "i", "perdurar", "els", "ulls", "frontals", "han", "ajudat", "els", "\u00e9ssers", "humans", "a", "sobreviure", "en", "poder", "rotar", "el", "cap", "visualitzar", "coses", "que", "estan", "m\u00e9s", "llunyanes", "i", "que", "la", "informaci\u00f3", "arribi", "com", "m\u00e9s", "aviat", "millor", "al", "cervell", "tota", "aquesta", "conjunci\u00f3", "complexa", "per\u00f2", "perfecta", "que", "funciona", "b\u00e9", "tota", "junta", "dona", "peu", "a", "l'evoluci\u00f3", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "aquest", "proc\u00e9s", "evolutiu", "ha", "estat", "influ\u00eft", "per", "esdeveniments", "a", "vegades", "subtils", "per\u00f2", "molt", "importants", "per", "exemple", "quan", "les", "selves", "que", "cobrien", "el", "m\u00f3n", "a", "principis", "del", "cenozoic", "comen\u00e7aren", "a", "retrocedir", "i", "a", "causa", "del", "creixement", "demogr\u00e0fic", "els", "h\u00e0bitats", "quedaren", "superpoblats", "els", "grups", "d'humans", "i", "altres", "hom\u00ednids", "es", "veieren", "for\u00e7ats", "a", "rec\u00f3rrer", "dist\u00e0ncies", "importants", "per", "trobar", "noves", "fonts", "d'aliment", "un", "altre", "exemple", "\u00e9s", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "capacitat", "de", "metabolitzar", "certs", "nutrients", "com", "la", "vitamina", "c", "a", "causa", "d'una", "mutaci\u00f3", "que", "impedeix", "als", "simis", "generar", "aquesta", "vitamina", "per", "si", "sols", "aquesta", "p\u00e8rdua", "hauria", "estat", "compensada", "per", "una", "mutaci\u00f3", "favorable", "que", "permet\u00e9", "a", "homo", "sapiens", "una", "metabolitzaci\u00f3", "\u00f2ptima", "del", "mid\u00f3", "absent", "en", "altres", "primats", "accedint", "aix\u00ed", "a", "una", "r\u00e0pida", "i", "econ\u00f2mica", "font", "d'energia", "especialment", "necess\u00e0ria", "per", "al", "cervell", "segons", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "els", "\u00e9ssers", "humans", "d'anatomia", "moderna", "aparegueren", "a", "l'\u00e0frica", "fa", "aproximadament", "anys", "encara", "que", "els", "estudis", "de", "biologia", "molecular", "indiquen", "que", "l'avantpassat", "com\u00fa", "de", "totes", "les", "poblacions", "humanes", "modernes", "visqu\u00e9", "fa", "uns", "anysels", "parents", "vius", "m\u00e9s", "propers", "d'homo", "sapiens", "s\u00f3n", "les", "dues", "esp\u00e8cies", "de", "ximpanz\u00e9s", "el", "ximpanz\u00e9", "com\u00fa", "pan", "troglodytes", "i", "el", "bonobo", "pan", "paniscus", "la", "seq\u00fcenciaci\u00f3", "completa", "del", "seu", "genoma", "ha", "revelat", "que", "despr\u00e9s", "de", "milions", "d'anys", "d'evoluci\u00f3", "independent", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "ximpanz\u00e9", "i", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "s\u00f3n", "nom\u00e9s", "deu", "vegades", "superiors", "a", "les", "que", "hi", "ha", "entre", "dues", "persones", "no", "relacionades", "i", "deu", "vegades", "menors", "de", "la", "que", "hi", "ha", "entre", "rates", "i", "ratolins", "la", "coincid\u00e8ncia", "suggerida", "entre", "les", "seq\u00fc\u00e8ncies", "de", "dna", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "i", "els", "ximpanz\u00e9s", "s'est\u00e9n", "entre", "un", "i", "un", "per", "reflectir", "el", "fet", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "els", "ximpanz\u00e9s", "comparteixen", "gran", "part", "de", "la", "seva", "her\u00e8ncia", "gen\u00e8tica", "i", "que", "humans", "i", "ximpanz\u00e9s", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "propers", "entre", "ells", "que", "amb", "qualsevol", "altra", "esp\u00e8cie", "actual", "s'ha", "proposat", "incloure'ls", "en", "un", "mateix", "t\u00e0xon", "fins", "i", "tot", "amb", "propostes", "que", "han", "tingut", "un", "determinat", "ress\u00f2", "medi\u00e0tic", "com", "la", "d'incloure", "els", "ximpanz\u00e9s", "dins", "el", "g\u00e8nere", "homo", "o", "la", "d'incloure", "els", "\u00e9ssers", "humans", "en", "el", "g\u00e8nere", "pan", "ximpanz\u00e9s", "de", "manera", "que", "l'esp\u00e8cie", "humana", "s'anomenaria", "pan", "sapiens", "com", "ho", "propos\u00e0", "l'antrop\u00f2leg", "i", "divulgador", "jared", "diamond", "l'opci\u00f3", "m\u00e9s", "acceptada", "per", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "ha", "estat", "la", "de", "formar", "la", "tribu", "dels", "homininis", "que", "inclou", "humans", "i", "ximpanz\u00e9s", "per\u00f2", "no", "els", "goril\u00b7les", "que", "en", "s\u00f3n", "els", "parents", "m\u00e9s", "propers", "un", "crani", "d'hom\u00ednid", "descobert", "a", "txad", "l'any", "descrit", "com", "a", "sahelanthropus", "tchadensis", "fou", "datat", "pel", "paleont\u00f2leg", "michel", "brunet", "a", "fa", "aproximadament", "set", "milions", "d'anys", "cosa", "que", "podria", "indicar", "una", "diverg\u00e8ncia", "anterior", "tanmateix", "el", "descobridor", "d'aquest", "f\u00f2ssil", "alan", "beauvilain", "ha", "posat", "en", "dubte", "aquesta", "dataci\u00f3", "adduint", "que", "el", "m\u00e8tode", "utilitzat", "per", "brunet", "per", "estimar", "l'antiguitat", "del", "crani", "podria", "haver", "donat", "resultats", "incorrectes", "desenvolupament", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "el", "punt", "de", "vista", "m\u00e9s", "acceptat", "entre", "els", "antrop\u00f2legs", "actuals", "\u00e9s", "que", "homo", "sapiens", "sorg\u00ed", "a", "la", "sabana", "africana", "fa", "uns", "anys", "com", "a", "descendent", "d'homo", "erectus", "fa", "anys", "s'estengu\u00e9", "per", "eur\u00e0sia", "i", "oceania", "migracions", "humanes", "prehist\u00f2riques", "i", "finalment", "arrib\u00e0", "a", "am\u00e8rica", "fa", "uns", "anys", "homo", "sapiens", "despla\u00e7\u00e0", "homo", "neanderthalensis", "i", "altres", "esp\u00e8cies", "descendents", "d'homo", "erectus", "que", "havia", "habitat", "eur\u00e0sia", "fa", "uns", "dos", "milions", "d'anys", "el", "domini", "d'homo", "sapiens", "es", "fonament\u00e0", "probablement", "en", "un", "major", "\u00e8xit", "reproductiu", "i", "la", "seva", "superioritat", "a", "l'hora", "de", "competir", "pels", "recursos", "naturals", "malgrat", "la", "seva", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "l'actual", "homo", "sapiens", "t\u00e9", "una", "capacitat", "craniana", "menor", "que", "la", "de", "l'antic", "neandertal", "h", "neanderthalensis", "els", "antrop\u00f2legs", "dedueixen", "que", "els", "homo", "sapiens", "tenien", "una", "bona", "qualitat", "de", "vida", "perqu\u00e8", "van", "ser", "capa\u00e7os", "dexpandirse", "en", "tots", "els", "\u00e0mbits", "i", "una", "esp\u00e8cie", "no", "es", "pot", "expandir", "si", "primer", "no", "sassegura", "sobreviure", "a", "m\u00e9s", "es", "pot", "confirmar", "gr\u00e0cies", "a", "l'an\u00e0lisi", "de", "les", "seves", "dents", "ja", "que", "tenien", "una", "bona", "alimentaci\u00f3", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "ha", "canviat", "poc", "anat\u00f2micament", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "manera", "que", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "\u00e9s", "fonamentalment", "de", "tipus", "cultural", "fins", "fa", "uns", "anys", "la", "majoria", "d'humans", "eren", "ca\u00e7adors", "i", "recol\u00b7lectors", "generalment", "vivien", "en", "petits", "grups", "n\u00f2mades", "coneguts", "com", "a", "societats", "de", "bandes", "l'adveniment", "de", "l'agricultura", "impuls\u00e0", "la", "revoluci\u00f3", "neol\u00edtica", "car", "produ\u00ed", "un", "excedent", "alimentari", "que", "possibilit\u00e0", "la", "creaci\u00f3", "d'assentaments", "permanents", "la", "domesticaci\u00f3", "d'animals", "i", "l'\u00fas", "d'eines", "de", "metall", "l'agricultura", "tamb\u00e9", "foment\u00e0", "el", "comer\u00e7", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "progressivament", "contribu\u00ed", "a", "crear", "una", "societat", "m\u00e9s", "complexa", "fa", "aproximadament", "anys", "es", "desenvoluparen", "els", "primers", "protoestats", "a", "mesopot\u00e0mia", "egipte", "i", "la", "vall", "de", "l'indus", "es", "crearen", "les", "forces", "militars", "per", "la", "protecci\u00f3", "i", "burocr\u00e0cies", "governamentals", "per", "l'administraci\u00f3", "els", "estats", "cooperaven", "o", "competien", "pels", "recursos", "i", "en", "alguns", "casos", "feien", "la", "guerra", "fa", "uns", "anys", "alguns", "estats", "com", "p\u00e8rsia", "l'\u00edndia", "la", "xina", "roma", "i", "gr\u00e8cia", "aconseguiren", "crear", "els", "primers", "grans", "imperis", "mitjan\u00e7ant", "la", "conquesta", "militar", "en", "el", "mateix", "per\u00edode", "diverses", "religions", "com", "el", "judaisme", "originada", "a", "l'orient", "mitj\u00e0", "i", "l'hinduisme", "del", "sudest", "d'\u00e0sia", "comen\u00e7aren", "a", "estendre's", "entre", "els", "pobles", "a", "l'acabament", "de", "l'edat", "mitjana", "cal", "destacar", "l'arribada", "d'una", "s\u00e8rie", "d'idees", "innovadores", "i", "aven\u00e7os", "tecnol\u00f2gics", "a", "la", "xina", "amb", "una", "economia", "for\u00e7a", "avan\u00e7ada", "s'invent\u00e0", "la", "impressi\u00f3", "i", "la", "br\u00faixola", "mentre", "que", "durant", "l'edat", "d'or", "de", "l'islam", "tingueren", "lloc", "progressos", "cient\u00edfics", "destacables", "a", "europa", "al", "segle", "xiv", "la", "redescoberta", "del", "saber", "dels", "cl\u00e0ssics", "i", "d'innovacions", "com", "la", "impremta", "propiciaren", "l'arribada", "del", "renaixement", "durant", "els", "seg\u00fcents", "cinccents", "anys", "l'exploraci\u00f3", "i", "el", "colonialisme", "permeteren", "que", "grans", "parts", "d'am\u00e8rica", "\u00e0sia", "i", "\u00e0frica", "caiguessin", "sota", "control", "europeu", "fent", "possible", "l'explotaci\u00f3", "de", "tota", "mena", "de", "recursos", "i", "posteriorment", "provocant", "conflictes", "perqu\u00e8", "els", "pobles", "explotats", "aconseguissin", "la", "independ\u00e8ncia", "d'europa", "d'altra", "banda", "cal", "destacar", "diverses", "revolucions", "i", "innovacions", "com", "la", "revoluci\u00f3", "cient\u00edfica", "del", "segle", "xvii", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "del", "xviii", "i", "diverses", "grans", "innovacions", "al", "xix", "com", "el", "ferrocarril", "i", "l'autom\u00f2bil", "elements", "essencials", "en", "el", "desenvolupament", "del", "transport", "i", "la", "comunicaci\u00f3", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "el", "desenvolupament", "de", "noves", "fonts", "d'energia", "com", "el", "carb\u00f3", "i", "l'electricitat", "pel", "que", "fa", "a", "les", "formes", "de", "govern", "sobresurt", "la", "consolidaci\u00f3", "de", "la", "democr\u00e0cia", "representativa", "i", "en", "un", "altre", "context", "el", "comunisme", "com", "a", "resultat", "d'aquests", "canvis", "actualment", "els", "\u00e9ssers", "humans", "viuen", "en", "un", "m\u00f3n", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "globalitzat", "i", "interconnectat", "tot", "i", "que", "aix\u00f2", "ha", "fomentat", "el", "creixement", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "l'art", "i", "la", "tecnologia", "tamb\u00e9", "ha", "donat", "lloc", "a", "conflictes", "molt", "violents", "amb", "l'exist\u00e8ncia", "i", "\u00fas", "d'armes", "de", "destrucci\u00f3", "massiva", "i", "un", "gran", "poder", "d'impacte", "mediambiental", "que", "afecta", "els", "mateixos", "humans", "i", "moltes", "altres", "formes", "de", "vida", "del", "planeta", "h\u00e0bitat", "i", "poblaci\u00f3", "els", "primers", "assentaments", "humans", "depenien", "de", "la", "proximitat", "de", "l'aigua", "i", "altres", "recursos", "naturals", "com", "ara", "terra", "de", "conreu", "i", "pastura", "del", "bestiar", "o", "la", "temporada", "de", "ca\u00e7a", "de", "determinades", "preses", "tanmateix", "els", "\u00e9ssers", "humans", "sempre", "han", "tingut", "una", "gran", "capacitat", "de", "modificar", "el", "seu", "h\u00e0bitat", "amb", "activitats", "i", "accions", "com", "ara", "el", "regadiu", "la", "construcci\u00f3", "el", "transport", "la", "manufactura", "la", "desforestaci\u00f3", "i", "la", "desertitzaci\u00f3", "amb", "la", "construcci\u00f3", "a", "gran", "escala", "d'infraestructures", "que", "faciliten", "el", "comer\u00e7", "i", "el", "transport", "la", "proximitat", "a", "aquests", "recursos", "ha", "esdevingut", "menys", "necess\u00e0ria", "de", "manera", "que", "aquests", "factors", "no", "condicionen", "el", "creixement", "d'una", "poblaci\u00f3", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "manera", "com", "es", "canvia", "i", "s'altera", "un", "h\u00e0bitat", "sovint", "\u00e9s", "un", "determinant", "essencial", "en", "els", "canvis", "poblacionals", "que", "es", "produeixen", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "d'uns", "milions", "d'individus", "al", "juliol", "del", "els", "\u00e9ssers", "humans", "s\u00f3n", "una", "de", "les", "esp\u00e8cies", "m\u00e9s", "nombroses", "de", "grans", "mam\u00edfers", "la", "majoria", "d'humans", "viuen", "a", "\u00e0sia", "la", "resta", "viuen", "a", "am\u00e8rica", "\u00e0frica", "europa", "i", "oceania", "els", "humans", "poden", "viure", "de", "manera", "permanent", "a", "tots", "els", "continents", "de", "la", "terra", "tret", "de", "l'ant\u00e0rtida", "i", "actualment", "tamb\u00e9", "tenen", "una", "pres\u00e8ncia", "cont\u00ednua", "a", "l'espai", "en", "\u00f2rbites", "baixes", "al", "voltant", "de", "la", "terra", "hi", "ha", "hagut", "una", "pres\u00e8ncia", "cont\u00ednua", "d'\u00e9ssers", "humans", "a", "l'espai", "des", "del", "d'octubre", "del", "amb", "les", "estades", "d'astronautes", "a", "l'estaci\u00f3", "espacial", "internacional", "al", "llarg", "de", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "els", "\u00e9ssers", "humans", "han", "explorat", "l'ant\u00e0rtida", "les", "profunditats", "dels", "oceans", "i", "l'espai", "exterior", "tot", "i", "que", "encara", "no", "els", "ha", "estat", "possible", "colonitzar", "indefinidament", "aquests", "ambients", "la", "vida", "dins", "d'habitacles", "que", "protegeixen", "dels", "ambients", "hostils", "com", "a", "l'ant\u00e0rtida", "o", "l'espai", "exterior", "t\u00e9", "un", "preu", "elevat", "que", "limita", "la", "durada", "de", "l'estada", "i", "per", "tant", "s\u00f3n", "accions", "que", "queden", "restringides", "a", "expedicions", "cient\u00edfiques", "militars", "o", "industrials", "la", "vida", "amb", "naus", "a", "l'espai", "ha", "estat", "molt", "ocasional", "amb", "un", "m\u00e0xim", "de", "tretze", "persones", "vivinthi", "alhora", "en", "un", "moment", "donat", "entre", "el", "i", "el", "dotze", "humans", "trepitjaren", "la", "lluna", "en", "el", "marc", "de", "sis", "missions", "a", "gener", "del", "cap", "altre", "cos", "celestial", "no", "havia", "estat", "visitat", "pels", "\u00e9ssers", "humans", "tot", "i", "que", "s'hi", "han", "pogut", "enviar", "sondes", "des", "del", "la", "poblaci\u00f3", "humana", "ha", "passat", "de", "milions", "a", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'habitants", "amb", "dades", "de", "l'any", "es", "calcula", "que", "dels", "milions", "de", "persones", "un", "viuen", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "i", "s'espera", "que", "aquest", "percentatge", "augmenti", "durant", "el", "segle", "xxi", "al", "febrer", "del", "l'onu", "calcul\u00e0", "que", "en", "acabar", "l'any", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "viuria", "en", "\u00e0rees", "urbanes", "els", "problemes", "dels", "individus", "que", "viuen", "en", "ciutats", "inclouen", "la", "contaminaci\u00f3", "i", "el", "crim", "especialment", "a", "l'interior", "de", "les", "ciutats", "i", "els", "suburbis", "urbans", "els", "beneficis", "de", "la", "vida", "urbana", "inclouen", "un", "augment", "de", "l'alfabetitzaci\u00f3", "un", "acc\u00e9s", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "al", "coneixement", "i", "una", "disminuci\u00f3", "del", "risc", "de", "patir", "fam", "l'activitat", "humana", "ha", "tingut", "un", "efecte", "dram\u00e0tic", "sobre", "el", "medi", "ambient", "s'ha", "hipotetitzat", "sobre", "el", "paper", "de", "la", "predaci\u00f3", "humana", "en", "l'extinci\u00f3", "de", "nombroses", "esp\u00e8cies", "d'\u00e9ssers", "vius", "els", "humans", "es", "troben", "a", "l'\u00e0pex", "de", "la", "cadena", "aliment\u00e0ria", "i", "rarament", "s\u00f3n", "ca\u00e7ats", "per", "aquest", "motiu", "se'ls", "considera", "superdepredadors", "actualment", "es", "creu", "que", "s\u00f3n", "els", "principals", "contribu\u00efdors", "al", "canvi", "clim\u00e0tic", "i", "es", "creu", "que", "seran", "un", "contribu\u00efdor", "essencial", "a", "l'extinci\u00f3", "de", "l'holoc\u00e8", "una", "extinci\u00f3", "que", "en", "cas", "de", "continuar", "en", "la", "seva", "proporci\u00f3", "actual", "es", "calcula", "que", "destruir\u00e0", "la", "meitat", "de", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "al", "llarg", "del", "segle", "vinent", "biologia", "anatomia", "i", "gen\u00e8tica", "el", "cos", "hum\u00e0", "varia", "de", "manera", "substancial", "tot", "i", "que", "la", "mida", "del", "cos", "\u00e9s", "determinada", "en", "gran", "part", "pels", "gens", "tamb\u00e9", "rep", "una", "influ\u00e8ncia", "significativa", "de", "factors", "ambientals", "com", "la", "dieta", "i", "l'activitat", "f\u00edsica", "l'al\u00e7ada", "normal", "d'un", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "adult", "\u00e9s", "d'entre", "i", "metres", "tot", "i", "que", "varia", "segons", "la", "poblaci\u00f3", "i", "de", "la", "zona", "geogr\u00e0fica", "entre", "altres", "factors", "el", "pes", "normal", "est\u00e0", "entre", "i", "kg", "pels", "mascles", "i", "entre", "i", "kg", "en", "les", "femelles", "el", "pes", "tamb\u00e9", "pot", "variar", "geogr\u00e0ficament", "les", "poblacions", "que", "viuen", "a", "l'\u00e0rtic", "com", "els", "inuits", "tenen", "una", "capa", "de", "greix", "sota", "la", "pell", "que", "els", "ajuda", "a", "conservar", "millor", "la", "calor", "del", "cos", "a", "m\u00e9s", "tenir", "una", "silueta", "rodona", "redueix", "la", "p\u00e8rdua", "de", "calor", "corporal", "cosa", "que", "contribueix", "a", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "les", "poblacions", "que", "viuen", "en", "latituds", "fredes", "en", "canvi", "altres", "poblacions", "que", "han", "acabat", "vivint", "en", "climes", "m\u00e9s", "c\u00e0lids", "han", "perdut", "aquest", "greix", "innecessaria", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "majoria", "d'altres", "primats", "els", "\u00e9ssers", "humans", "tenen", "una", "locomoci\u00f3", "b\u00edpeda", "completa", "i", "per", "tant", "poden", "tenir", "els", "bra\u00e7os", "lliures", "per", "manipular", "objectes", "amb", "les", "mans", "acci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "t\u00e9", "un", "paper", "fonamental", "l'exist\u00e8ncia", "de", "polzes", "oposables", "tot", "i", "tenir", "poc", "p\u00e8l", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "primats", "cal", "destacar", "el", "creixement", "de", "cabells", "especialment", "a", "la", "part", "superior", "del", "cap", "les", "aixelles", "i", "la", "zona", "p\u00fabica", "el", "cos", "d'un", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "t\u00e9", "normalment", "m\u00e9s", "fol\u00b7licles", "pilosos", "que", "el", "d'un", "ximpanz\u00e9", "la", "principal", "difer\u00e8ncia", "\u00e9s", "que", "els", "p\u00e8ls", "humans", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "curts", "i", "fins", "i", "menys", "pigmentats", "que", "els", "del", "ximpanz\u00e9", "cosa", "que", "els", "fa", "menys", "visiblesles", "difer\u00e8ncies", "en", "el", "cabell", "i", "en", "la", "pell", "humana", "venen", "determinades", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "pigment", "anomenat", "melanina", "la", "variabilitat", "de", "la", "pell", "va", "des", "d'un", "marr\u00f3", "molt", "fosc", "a", "un", "rosa", "molt", "p\u00e0l\u00b7lid", "mentre", "que", "els", "cabells", "a", "m\u00e9s", "del", "negre", "for\u00e7a", "habitual", "varia", "al", "voltant", "del", "ros", "el", "marr\u00f3", "i", "el", "vermell", "sempre", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "quantitat", "de", "melanina", "un", "pigment", "protector", "molt", "efica\u00e7", "contra", "la", "radiaci\u00f3", "solar", "molts", "investigadors", "creuen", "que", "una", "pell", "m\u00e9s", "fosca", "\u00e9s", "una", "adaptaci\u00f3", "evolutiva", "que", "proporciona", "una", "millor", "protecci\u00f3", "contra", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "tanmateix", "recentment", "s'ha", "proposat", "que", "els", "diferents", "colors", "de", "la", "pell", "s\u00f3n", "una", "adaptaci\u00f3", "que", "pret\u00e9n", "equilibrar", "la", "quantitat", "de", "folats", "subst\u00e0ncies", "que", "s\u00f3n", "destru\u00efdes", "per", "la", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "i", "de", "vitamina", "d", "subst\u00e0ncia", "que", "necessita", "llum", "solar", "per", "formarse", "la", "pigmentaci\u00f3", "de", "la", "pell", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "presenta", "una", "estratificaci\u00f3", "d'acord", "amb", "la", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "i", "sovint", "es", "relaciona", "amb", "el", "nivell", "de", "radiaci\u00f3", "ultraviolada", "la", "pell", "humana", "tamb\u00e9", "es", "pot", "bronzejar", "en", "resposta", "a", "l'exposici\u00f3", "al", "solels", "humans", "tenen", "el", "paladar", "proporcionadament", "m\u00e9s", "curt", "i", "les", "dents", "molt", "m\u00e9s", "petites", "que", "la", "dels", "altres", "primats", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "amb", "dents", "canines", "curtes", "s'ha", "observat", "que", "estan", "perdent", "gradualment", "els", "queixals", "del", "seny", "i", "alguns", "individus", "ja", "no", "en", "tenen", "de", "manera", "cong\u00e8nitala", "necessitat", "de", "son", "oscil\u00b7la", "entre", "set", "i", "vuit", "hores", "al", "dia", "en", "els", "adults", "i", "entre", "nou", "i", "deu", "per", "un", "infant", "els", "individus", "vells", "dormen", "normalment", "de", "sis", "a", "set", "hores", "dormir", "menys", "hores", "\u00e9s", "com\u00fa", "a", "la", "societat", "actual", "una", "privaci\u00f3", "de", "son", "que", "pot", "tenir", "efectes", "negatius", "s'ha", "demostrat", "que", "una", "restricci\u00f3", "sostinguda", "del", "son", "de", "quatre", "hores", "al", "dia", "en", "un", "adult", "provoca", "canvis", "en", "l'estat", "fisiol\u00f2gic", "cansament", "agressivitat", "i", "neguit", "corporal", "els", "humans", "s\u00f3n", "una", "esp\u00e8cie", "d'eucariota", "cada", "c\u00e8l\u00b7lula", "diploide", "t\u00e9", "dos", "conjunts", "de", "cromosomes", "i", "cada", "conjunt", "\u00e9s", "transm\u00e8s", "per", "un", "dels", "progenitors", "hi", "ha", "parells", "d'autosomes", "i", "un", "parell", "de", "cromosomes", "sexuals", "s'estima", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "tenen", "aproximadament", "o", "gens", "com", "la", "majoria", "d'altres", "mam\u00edfers", "els", "\u00e9ssers", "humans", "tenen", "un", "sistema", "xy", "de", "determinaci\u00f3", "de", "sexe", "les", "femelles", "tenen", "els", "cromosomes", "sexuals", "xx", "i", "els", "mascles", "tenen", "xy", "el", "cromosoma", "x", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "i", "transmet", "molts", "gens", "mentre", "que", "el", "cromosoma", "y", "\u00e9s", "m\u00e9s", "petit", "aix\u00f2", "possibilita", "l'exist\u00e8ncia", "de", "malalties", "recessives", "associades", "amb", "els", "gens", "associats", "al", "cromosoma", "x", "com", "l'hemof\u00edlia", "que", "afecten", "els", "mascles", "m\u00e9s", "sovint", "que", "les", "femelles", "cicle", "vital", "el", "cicle", "vital", "hum\u00e0", "\u00e9s", "similar", "al", "dels", "altres", "mam\u00edfers", "euteris", "l'o\u00f2cit", "fertilitzat", "es", "divideix", "dins", "l'\u00fater", "femen\u00ed", "per", "esdevenir", "un", "embri\u00f3", "que", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "trentavuit", "setmanes", "nou", "mesos", "de", "gestaci\u00f3", "es", "converteix", "en", "un", "fetus", "hum\u00e0", "despr\u00e9s", "d'aquest", "per\u00edode", "el", "fetus", "deixa", "de", "cr\u00e9ixer", "neix", "del", "cos", "de", "la", "dona", "i", "respira", "independentment", "com", "a", "infant", "per", "primera", "vegada", "en", "aquest", "punt", "la", "majoria", "de", "cultures", "modernes", "reconeixen", "la", "criatura", "com", "a", "persona", "que", "gaudeix", "de", "la", "m\u00e0xima", "protecci\u00f3", "de", "la", "llei", "per\u00f2", "algunes", "jurisdiccions", "l'estenen", "als", "fetus", "humans", "que", "encara", "s\u00f3n", "a", "l'\u00fater", "el", "part", "hum\u00e0", "\u00e9s", "perill\u00f3s", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "el", "d'altres", "esp\u00e8cies", "no", "s\u00f3n", "rars", "els", "parts", "de", "vintiquatre", "hores", "o", "m\u00e9s", "que", "sovint", "resulten", "en", "la", "mort", "de", "la", "mare", "o", "el", "fetus", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "al", "fet", "que", "el", "cap", "del", "fetus", "\u00e9s", "relativament", "gran", "car", "el", "cervell", "es", "desenvolupa", "significativament", "durant", "la", "gestaci\u00f3", "i", "la", "pelvis", "de", "les", "dones", "relativament", "petita", "un", "car\u00e0cter", "necessari", "per", "al", "bipedisme", "la", "probabilitat", "d'un", "part", "reeixit", "augment\u00e0", "significativament", "durant", "el", "segle", "xx", "als", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "desenvolupats", "amb", "l'adveniment", "de", "noves", "tecnologies", "m\u00e8diques", "en", "canvi", "l'embar\u00e0s", "i", "el", "part", "natural", "s\u00f3n", "relativament", "perillosos", "a", "les", "regions", "subdesenvolupades", "amb", "\u00edndexs", "de", "mortalitat", "maternals", "aproximadament", "vegades", "m\u00e9s", "elevats", "que", "als", "pa\u00efsos", "desenvolupatsals", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "els", "infants", "solen", "pesar", "kg", "i", "mesurar", "cm", "al", "moment", "del", "naixement", "tanmateix", "un", "pes", "baix", "en", "n\u00e9ixer", "\u00e9s", "habitual", "als", "pa\u00efsos", "en", "proc\u00e9s", "de", "desenvolupament", "i", "contribueix", "als", "nivells", "alts", "de", "mortalitat", "infantil", "en", "aquestes", "regions", "indefensos", "despr\u00e9s", "del", "naixement", "els", "\u00e9ssers", "humans", "continuen", "creixent", "durant", "alguns", "anys", "i", "solen", "assolir", "la", "maduresa", "sexual", "a", "l'edat", "de", "anys", "les", "dones", "es", "continuen", "desenvolupant", "f\u00edsicament", "aproximadament", "fins", "als", "anys", "mentre", "que", "el", "desenvolupament", "mascul\u00ed", "continua", "fins", "al", "voltant", "dels", "anys", "la", "vida", "humana", "es", "pot", "dividir", "en", "una", "s\u00e8rie", "d'etapes", "infantesa", "adolesc\u00e8ncia", "adultesa", "jove", "adultesa", "i", "vellesa", "tanmateix", "la", "durada", "d'aquestes", "etapes", "varia", "segons", "la", "cultura", "i", "per\u00edodes", "temporals", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "altres", "primats", "els", "\u00e9ssers", "humans", "experimenten", "una", "embranzida", "de", "creixement", "particularment", "r\u00e0pid", "durant", "l'adolesc\u00e8ncia", "quan", "la", "mida", "del", "cos", "augmenta", "un", "els", "ximpanz\u00e9s", "per", "exemple", "nom\u00e9s", "creixen", "un", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "dels", "primers", "homo", "sapiens", "era", "de", "o", "anys", "i", "en", "el", "millor", "dels", "casos", "de", "o", "anys", "actualment", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "significatives", "en", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "arreu", "del", "m\u00f3n", "el", "m\u00f3n", "desenvolupat", "presenta", "una", "tend\u00e8ncia", "d'envelliment", "amb", "la", "mediana", "al", "voltant", "de", "anys", "al", "m\u00f3n", "en", "desenvolupament", "l'edat", "mitjana", "\u00e9s", "d'entre", "i", "anys", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "al", "naixement", "a", "hong", "kong", "i", "la", "xina", "\u00e9s", "de", "anys", "per", "les", "dones", "i", "pels", "homes", "mentre", "que", "a", "eswatini", "\u00e9s", "de", "anys", "pels", "dos", "sexes", "principalment", "a", "causa", "de", "la", "sida", "mentre", "que", "un", "de", "cada", "cinc", "europeus", "tenen", "anys", "o", "m\u00e9s", "nom\u00e9s", "un", "de", "cada", "vint", "africans", "superen", "aquest", "llindar", "el", "les", "nacions", "unides", "estim\u00e0", "el", "nombre", "de", "persones", "centen\u00e0ries", "al", "m\u00f3n", "en", "se", "sap", "que", "com", "a", "m\u00ednim", "una", "persona", "jeanne", "calment", "ha", "arribat", "a", "l'edat", "de", "anys", "s'han", "proposat", "edats", "m\u00e9s", "avan\u00e7ades", "que", "no", "han", "estat", "demostrades", "a", "escala", "mundial", "hi", "ha", "homes", "de", "anys", "o", "m\u00e9s", "per", "cada", "dones", "d'aquest", "grup", "d'edat", "i", "entre", "els", "m\u00e9s", "vells", "hi", "ha", "homes", "per", "cada", "dones", "els", "humans", "s\u00f3n", "una", "de", "les", "poques", "esp\u00e8cies", "en", "qu\u00e8", "la", "femella", "desenvolupa", "la", "menopausa", "durant", "l'\u00faltima", "etapa", "de", "la", "vida", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "menopausa", "es", "pot", "explicar", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "hip\u00f2tesi", "de", "l'\u00e0via", "en", "qu\u00e8", "es", "proposa", "que", "hi", "ha", "un", "inter\u00e8s", "reproductiu", "de", "la", "mare", "per", "evitar", "el", "risc", "de", "mort", "en", "un", "naixement", "invertint", "en", "la", "viabilitat", "m\u00e9s", "gran", "que", "suposa", "que", "la", "descend\u00e8ncia", "sigui", "concebuda", "per", "dones", "m\u00e9s", "joves", "tamb\u00e9", "augmenta", "l'efic\u00e0cia", "reproductiva", "si", "s'inverteixen", "recursos", "a", "criar", "els", "nets", "en", "lloc", "de", "criar", "els", "propis", "fills", "diversos", "estudis", "han", "indicat", "que", "a", "les", "societats", "de", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "les", "dones", "postmenop\u00e0usiques", "desenvolupaven", "un", "paper", "fonamental", "com", "a", "recol\u00b7lectores", "car", "tenien", "m\u00e9s", "experi\u00e8ncia", "i", "no", "es", "veien", "impedides", "per", "l'ocupaci\u00f3", "que", "suposa", "la", "cria", "directa", "dels", "fillsles", "q\u00fcestions", "filos\u00f2fiques", "sobre", "el", "punt", "en", "qu\u00e8", "apareix", "la", "personalitat", "humana", "i", "si", "persisteix", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "s\u00f3n", "objecte", "d'un", "considerable", "debat", "la", "perspectiva", "de", "la", "mort", "provoca", "desassossec", "o", "temor", "a", "la", "majoria", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "diferents", "de", "la", "consci\u00e8ncia", "immediata", "d'una", "amena\u00e7a", "real", "les", "cerim\u00f2nies", "d'enterrament", "s\u00f3n", "caracter\u00edstiques", "de", "les", "societats", "humanes", "sovint", "acompanyades", "per", "creences", "en", "la", "vida", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "o", "la", "immortalitat", "dieta", "els", "primers", "homo", "sapiens", "vivien", "en", "societats", "ca\u00e7adoresrecol\u00b7lectores", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "empraven", "un", "sistema", "per", "adquirir", "menjar", "que", "combinava", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "d'aliments", "com", "ara", "fruits", "grans", "tubercles", "i", "bolets", "d'altra", "banda", "es", "creu", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "ja", "utilitzaven", "el", "foc", "com", "a", "recurs", "per", "preparar", "i", "coure", "el", "menjar", "des", "dels", "temps", "en", "qu\u00e8", "es", "diferenciaren", "d'homo", "erectusels", "humans", "s\u00f3n", "omn\u00edvors", "\u00e9s", "a", "dir", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "consumir", "tant", "productes", "vegetals", "com", "animals", "aix\u00f2", "ha", "estat", "confirmat", "per", "l'observaci\u00f3", "que", "tant", "si", "segueixen", "una", "dieta", "exclusivament", "carn\u00edvora", "com", "una", "de", "totalment", "vegetal", "poden", "patir", "determinades", "malalties", "causades", "per", "una", "car\u00e8ncia", "de", "nutrients", "per", "exemple", "una", "dieta", "completament", "carn\u00edvora", "pot", "provocar", "l'escorbut", "defici\u00e8ncia", "de", "vitamina", "c", "mentre", "que", "una", "dieta", "\u00fanicament", "vegetal", "pot", "provocar", "una", "manca", "de", "vitamina", "b", "tanmateix", "les", "dietes", "vegetarianes", "i", "veganistes", "ben", "dissenyades", "sovint", "amb", "suplements", "de", "vitamina", "b", "poden", "satisfer", "completament", "les", "necessitats", "nutritives", "de", "totes", "les", "etapes", "de", "la", "vidala", "dieta", "humana", "queda", "ben", "reflectida", "a", "la", "cultura", "i", "ha", "donat", "lloc", "al", "desenvolupament", "de", "la", "bromatologia", "ci\u00e8ncia", "dels", "aliments", "en", "general", "una", "persona", "pot", "sobreviure", "de", "dos", "a", "vuit", "setmanes", "sense", "menjar", "segons", "la", "quantitat", "de", "greix", "emmagatzemat", "al", "cos", "mentre", "que", "la", "superviv\u00e8ncia", "sense", "aigua", "es", "limita", "normalment", "a", "tres", "o", "quatre", "dies", "la", "manca", "de", "menjar", "continua", "sent", "un", "problema", "seri\u00f3s", "amb", "unes", "persones", "que", "cada", "any", "moren", "de", "fam", "la", "desnutrici\u00f3", "infantil", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "molt", "estesa", "i", "contribueix", "a", "l'elevat", "percentatge", "de", "malalties", "a", "les", "poblacions", "que", "pateixen", "fama", "l'altre", "extrem", "una", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "humana", "menja", "en", "exc\u00e9s", "i", "pateix", "obesitat", "un", "tipus", "de", "desequilibri", "alimentari", "que", "ha", "augmentat", "fins", "a", "esdevenir", "gaireb\u00e9", "una", "epid\u00e8mia", "i", "que", "pot", "provocar", "problemes", "de", "salut", "importants", "els", "centers", "for", "disease", "control", "cdc", "dels", "eua", "manifesten", "que", "un", "dels", "adults", "americans", "de", "m\u00e9s", "de", "anys", "s\u00f3n", "obesos", "mentre", "que", "un", "del", "total", "s\u00f3n", "obesos", "o", "tenen", "exc\u00e9s", "de", "pes", "l'obesitat", "\u00e9s", "provocada", "per", "un", "consum", "excessiu", "de", "calories", "que", "no", "s\u00f3n", "consumides", "\u00e9s", "a", "dir", "una", "combinaci\u00f3", "de", "menjar", "massa", "i", "fer", "poc", "exercici", "f\u00edsic", "fa", "almenys", "anys", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "desenvoluparen", "l'agricultura", "que", "ha", "canviat", "substancialment", "el", "tipus", "d'aliments", "consumits", "pels", "\u00e9ssers", "humans", "aix\u00f2", "ha", "provocat", "un", "increment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "desenvolupament", "de", "les", "ciutats", "i", "un", "increment", "de", "la", "densitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "afavoreix", "un", "augment", "de", "l'extensi\u00f3", "de", "malalties", "contagioses", "els", "tipus", "de", "menjar", "que", "es", "consumeix", "i", "la", "manera", "en", "qu\u00e8", "es", "preparen", "ha", "variat", "molt", "en", "funci\u00f3", "de", "l'\u00e8poca", "la", "zona", "geogr\u00e0fica", "i", "la", "cultura", "psicologia", "el", "cervell", "hum\u00e0", "\u00e9s", "l'element", "central", "del", "sistema", "nervi\u00f3s", "central", "mentre", "que", "actes", "com", "el", "control", "primari", "s\u00f3n", "dirigits", "pel", "sistema", "nervi\u00f3s", "perif\u00e8ric", "el", "cervell", "controla", "tant", "les", "activitats", "fonamentals", "per", "la", "vida", "aut\u00f2nomes", "com", "la", "respiraci\u00f3", "o", "la", "digesti\u00f3", "com", "les", "activitats", "conscients", "com", "el", "pensament", "i", "l'abstracci\u00f3", "aquests", "processos", "cognitius", "constitueixen", "la", "ment", "i", "s\u00f3n", "l'objecte", "d'estudi", "de", "la", "psicologia", "juntament", "amb", "la", "conducta", "el", "cervell", "hum\u00e0", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "intel\u00b7ligent", "de", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "conegudes", "tot", "i", "que", "molts", "animals", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "crear", "estructures", "i", "utilitzar", "eines", "simples", "principalment", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'instint", "i", "la", "imitaci\u00f3", "la", "tecnologia", "humana", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "complexa", "i", "es", "troba", "en", "un", "proc\u00e9s", "constant", "de", "desenvolupament", "i", "millora", "fins", "i", "tot", "les", "eines", "i", "estructures", "humanes", "m\u00e9s", "antigues", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "avan\u00e7ades", "que", "qualsevol", "que", "hagi", "estat", "creada", "pels", "altres", "animals", "l'antropologia", "moderna", "ha", "corroborat", "la", "proposici\u00f3", "de", "darwin", "la", "difer\u00e8ncia", "en", "la", "ment", "entre", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "els", "animals", "m\u00e9s", "intel\u00b7ligents", "rau", "naturalment", "en", "el", "grau", "la", "seva", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "ha", "fet", "als", "humans", "tan", "independents", "de", "l'entorn", "que", "ja", "no", "necessiten", "ca\u00e7ar", "ni", "construir", "cabanes", "cada", "pocs", "dies", "ni", "ser", "n\u00f2mades", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "australopitecs", "o", "els", "neandertals", "consci\u00e8ncia", "i", "pensament", "la", "capacitat", "de", "pensament", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "\u00e9s", "\u00fanica", "entre", "els", "\u00e9ssers", "vius", "els", "humans", "s\u00f3n", "una", "de", "les", "poques", "esp\u00e8cies", "juntament", "amb", "els", "ximpanz\u00e9s", "orangutans", "i", "dofins", "que", "superen", "el", "test", "del", "mirall", "prova", "que", "estudia", "si", "un", "animal", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "recon\u00e8ixer", "el", "seu", "propi", "reflex", "com", "una", "imatge", "de", "si", "mateix", "l'octubre", "del", "tres", "elefants", "del", "bronx", "zoo", "tamb\u00e9", "superaren", "aquest", "test", "molts", "nens", "superen", "la", "prova", "a", "l'edat", "de", "mesos", "tanmateix", "la", "utilitat", "d'aquest", "test", "com", "a", "prova", "fiable", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "consci\u00e8ncia", "ha", "estat", "discutida", "car", "pot", "ser", "m\u00e9s", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "grau", "que", "una", "clara", "divisi\u00f3", "de", "capacitats", "s'ha", "entrenat", "mones", "perqu\u00e8", "apliquin", "regles", "abstractes", "a", "determinades", "tasquesel", "cervell", "hum\u00e0", "percep", "el", "m\u00f3n", "exterior", "a", "trav\u00e9s", "dels", "sentits", "cada", "individu", "rep", "una", "influ\u00e8ncia", "profunda", "de", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "experi\u00e8ncies", "les", "visions", "subjectives", "de", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "i", "el", "pas", "dels", "temps", "els", "humans", "s\u00f3n", "autoconscient", "i", "tenen", "una", "ment", "que", "possibilita", "el", "pensament", "cal", "destacar", "que", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "percebre", "la", "relaci\u00f3", "entre", "si", "mateix", "i", "l'entorn", "l'abast", "d'aquestes", "capacitats", "aix\u00ed", "com", "les", "definicions", "i", "la", "validesa", "d'alguns", "d'aquests", "termes", "s\u00f3n", "for\u00e7a", "discutits", "per", "exemple", "el", "fil\u00f2sof", "del", "camp", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "cognitiva", "daniel", "dennett", "sost\u00e9", "que", "no", "hi", "ha", "un", "centre", "narratiu", "anomenat", "ment", "sin\u00f3", "simplement", "una", "recollida", "d'entrades", "i", "sortides", "sensorials", "inputs", "i", "outputs", "\u00e9s", "a", "dir", "diferents", "classes", "de", "programes", "executantse", "en", "paral\u00b7lel", "el", "psic\u00f2leg", "b", "f", "skinner", "ha", "addu\u00eft", "que", "la", "ment", "\u00e9s", "una", "ficci\u00f3", "explicativa", "que", "desvia", "l'atenci\u00f3", "de", "les", "causes", "mediambientals", "del", "comportament", "mentre", "all\u00f2", "que", "s'observa", "en", "forma", "de", "processos", "mentals", "es", "pot", "entendre", "millor", "com", "a", "formes", "de", "comportamentels", "diferents", "aspectes", "fisiol\u00f2gics", "i", "anat\u00f2mics", "del", "sistema", "nervi\u00f3s", "s\u00f3n", "estudiats", "per", "la", "neurologia", "aix\u00ed", "com", "la", "psicologia", "del", "comportament", "i", "la", "psiquiatria", "quan", "es", "tracta", "de", "malalties", "mentals", "i", "trastorns", "de", "conducta", "la", "psicologia", "no", "se", "centra", "necess\u00e0riament", "en", "l'estudi", "del", "cervell", "o", "del", "sistema", "nervi\u00f3s", "sin\u00f3", "que", "pot", "analitzar", "simplement", "q\u00fcestions", "fenomenol\u00f2giques", "o", "teories", "sobre", "el", "tractament", "de", "la", "informaci\u00f3", "mental", "tanmateix", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "s'inclou", "una", "comprensi\u00f3", "de", "les", "funcions", "del", "cervell", "en", "la", "teoria", "i", "la", "pr\u00e0ctica", "psicol\u00f2gica", "especialment", "en", "\u00e0rees", "com", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "artificial", "la", "neuropsicologia", "i", "la", "neuroci\u00e8ncia", "cognitiva", "la", "naturalesa", "del", "pensament", "\u00e9s", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "central", "en", "la", "psicologia", "i", "altres", "disciplines", "properes", "la", "psicologia", "cognitiva", "estudia", "la", "cognici\u00f3", "i", "els", "processos", "mentals", "subjacents", "al", "comportament", "i", "utilitza", "el", "processament", "de", "la", "informaci\u00f3", "com", "a", "mecanisme", "b\u00e0sic", "per", "comprendre", "la", "ment", "la", "percepci\u00f3", "l'aprenentatge", "la", "resoluci\u00f3", "de", "problemes", "la", "mem\u00f2ria", "l'atenci\u00f3", "la", "llengua", "i", "l'emoci\u00f3", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "camps", "ben", "estudiats", "la", "psicologia", "cognitiva", "est\u00e0", "relacionada", "amb", "una", "escola", "de", "pensament", "coneguda", "com", "a", "cognitivisme", "que", "advoca", "un", "model", "de", "processament", "de", "la", "informaci\u00f3", "de", "la", "funci\u00f3", "mental", "que", "rep", "el", "suport", "del", "positivisme", "i", "la", "psicologia", "experimental", "de", "manera", "generalitzada", "s'apliquen", "t\u00e8cniques", "i", "models", "de", "la", "psicologia", "cognitiva", "que", "formen", "el", "pilar", "de", "les", "teories", "psicol\u00f2giques", "en", "moltes", "\u00e0rees", "tant", "en", "investigaci\u00f3", "com", "en", "psicologia", "aplicada", "l'atenci\u00f3", "se", "centra", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "ment", "humana", "al", "llarg", "de", "la", "vida", "la", "psicologia", "del", "desenvolupament", "intenta", "entendre", "com", "l'individu", "percep", "compr\u00e8n", "i", "actua", "dins", "del", "m\u00f3n", "i", "com", "canvien", "aquests", "processos", "amb", "l'envelliment", "de", "manera", "m\u00e9s", "espec\u00edfica", "estudia", "el", "desenvolupament", "intel\u00b7lectual", "cognitiu", "neuronal", "social", "i", "moral", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "motivaci\u00f3", "i", "emoci\u00f3", "la", "motivaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "for\u00e7a", "que", "impulsa", "el", "desig", "que", "existeix", "darrere", "totes", "les", "accions", "deliberades", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "la", "motivaci\u00f3", "es", "fonamenta", "en", "l'emoci\u00f3", "i", "m\u00e9s", "espec\u00edficament", "en", "la", "recerca", "de", "satisfacci\u00f3", "experi\u00e8ncies", "emocionals", "positives", "i", "una", "actitud", "d'evitar", "el", "conflicte", "la", "consideraci\u00f3", "positiva", "o", "negativa", "de", "l'acci\u00f3", "\u00e9s", "definida", "per", "l'estat", "mental", "de", "l'individu", "que", "pot", "estar", "influ\u00eft", "per", "normes", "socials", "una", "persona", "es", "pot", "autolesionar", "o", "tenir", "un", "comportament", "violent", "perqu\u00e8", "el", "seu", "cervell", "ha", "estat", "condicionat", "amb", "una", "resposta", "positiva", "a", "aquestes", "accions", "la", "motivaci\u00f3", "\u00e9s", "important", "perqu\u00e8", "est\u00e0", "present", "en", "totes", "les", "respostes", "apreses", "en", "la", "psicologia", "la", "prevenci\u00f3", "del", "conflicte", "i", "la", "libido", "s\u00f3n", "motivacions", "prim\u00e0ries", "la", "motivaci\u00f3", "sovint", "concerneix", "incentius", "econ\u00f2mics", "morals", "o", "coactius", "d'altra", "banda", "les", "religions", "generalment", "postulen", "influ\u00e8ncies", "de", "tipus", "div\u00ed", "o", "demon\u00edac", "la", "felicitat", "\u00e9s", "una", "condici\u00f3", "emocional", "i", "la", "mateixa", "definici\u00f3", "de", "la", "felicitat", "\u00e9s", "un", "tema", "filos\u00f2fic", "alguns", "la", "defineixen", "com", "la", "millor", "condici\u00f3", "que", "un", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "pot", "assolir", "una", "condici\u00f3", "de", "plena", "salut", "f\u00edsica", "i", "ps\u00edquica", "mentre", "que", "altres", "la", "descriuen", "com", "la", "llibertat", "de", "decidir", "el", "plaer", "o", "el", "dolor", "una", "consci\u00e8ncia", "del", "bon", "ordre", "de", "coses", "una", "garantia", "de", "trobar", "un", "lloc", "dins", "l'univers", "o", "dins", "la", "mateixa", "societat", "l'emoci\u00f3", "t\u00e9", "una", "influ\u00e8ncia", "significativa", "sobre", "la", "conducta", "humana", "i", "en", "alguns", "casos", "fins", "i", "tot", "la", "controla", "tanmateix", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "moltes", "cultures", "i", "filosofies", "han", "q\u00fcestionat", "aquesta", "influ\u00e8ncia", "per", "diverses", "raons", "les", "experi\u00e8ncies", "emocionals", "agradables", "o", "plaents", "com", "l'amor", "l'admiraci\u00f3", "o", "l'alegria", "contrasten", "amb", "aquelles", "que", "es", "perceben", "de", "manera", "desagradable", "com", "l'odi", "l'enveja", "o", "la", "tristesa", "sovint", "es", "fa", "una", "distinci\u00f3", "entre", "les", "emocions", "apreses", "socialment", "i", "les", "relacionades", "amb", "la", "superviv\u00e8ncia", "que", "es", "creu", "que", "s\u00f3n", "innates", "cal", "destacar", "que", "existeixen", "tradicions", "on", "s'observen", "i", "estudien", "les", "emocions", "de", "manera", "a\u00efllada", "d'altres", "fen\u00f2mens", "neurol\u00f2gics", "especialment", "en", "cultures", "en", "qu\u00e8", "es", "considera", "que", "l'emoci\u00f3", "no", "forma", "part", "de", "l'estat", "fisiol\u00f2gic", "en", "algunes", "teories", "m\u00e8diques", "sobre", "l'emoci\u00f3", "es", "creu", "que", "est\u00e0", "tan", "relacionada", "amb", "la", "salut", "f\u00edsica", "que", "ambdues", "formen", "una", "unitat", "els", "estoics", "creien", "que", "l'emoci\u00f3", "excessiva", "era", "nociva", "mentre", "que", "alguns", "mestres", "suf\u00eds", "en", "particular", "el", "poeta", "i", "astr\u00f2nom", "omar", "khayyam", "consideraven", "que", "les", "emocions", "intenses", "poden", "produir", "una", "perfecci\u00f3", "conceptual", "sovint", "anomenada", "\u00e8xtasi", "en", "el", "pensament", "cient\u00edfic", "actual", "es", "considera", "que", "certes", "emocions", "m\u00e9s", "refinades", "s\u00f3n", "un", "car\u00e0cter", "neuronal", "innat", "complex", "habitual", "en", "diversos", "mam\u00edfers", "siguin", "domesticats", "o", "salvatges", "les", "emocions", "es", "desenvolupen", "habitualment", "com", "a", "reacci\u00f3", "a", "mecanismes", "de", "superviv\u00e8ncia", "superiors", "i", "dins", "una", "interacci\u00f3", "intel\u00b7ligent", "amb", "els", "altres", "individus", "i", "l'entorn", "tanmateix", "quan", "els", "individus", "funcionen", "de", "manera", "civilitzada", "s'observa", "que", "els", "actes", "de", "desinhibici\u00f3", "en", "situacions", "emotives", "extremes", "poden", "provocar", "desordre", "social", "i", "crim", "sexualitat", "i", "amor", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "seva", "utilitat", "reproductiva", "la", "sexualitat", "humana", "t\u00e9", "diverses", "funcions", "socials", "de", "molta", "transcend\u00e8ncia", "com", "ara", "la", "necessitat", "d'intimitat", "o", "les", "relacions", "i", "jerarquies", "entre", "individus", "segons", "algunes", "tradicions", "pot", "tenir", "una", "determinada", "dimensi\u00f3", "espiritual", "mentre", "que", "des", "d'una", "\u00f2ptica", "hedonista", "forma", "part", "de", "les", "activitats", "que", "cerquen", "la", "gratificaci\u00f3", "personal", "el", "desig", "sexual", "o", "libido", "\u00e9s", "un", "impuls", "corporal", "sovint", "acompanyat", "per", "emocions", "intenses", "com", "l'amor", "l'\u00e8xtasi", "i", "la", "gelosia", "la", "gran", "import\u00e0ncia", "de", "la", "sexualitat", "pels", "\u00e9ssers", "humans", "es", "reflecteix", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "car\u00e0cters", "f\u00edsics", "com", "ara", "l'ovulaci\u00f3", "oculta", "el", "dimorfisme", "sexual", "molt", "m\u00e9s", "diferenciat", "que", "en", "els", "ximpanz\u00e9s", "els", "car\u00e0cters", "sexuals", "secundaris", "permanents", "les", "relacions", "de", "parella", "basades", "en", "l'atracci\u00f3", "sexual", "i", "l'activitat", "sexual", "de", "les", "dones", "fora", "del", "per\u00edode", "d'ovulaci\u00f3", "aquestes", "adaptacions", "diferencien", "els", "\u00e9ssers", "humans", "clarament", "dels", "altres", "primats", "i", "animals", "i", "expliquen", "un", "complex", "comportament", "sexual", "amb", "una", "llarga", "hist\u00f2ria", "evolutiva", "s'ha", "atribu\u00eft", "a", "la", "gran", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "i", "a", "la", "complexitat", "de", "la", "seva", "societat", "el", "fet", "que", "existeixin", "conductes", "sexuals", "m\u00e9s", "elaborades", "que", "en", "qualsevol", "altre", "animal", "incloenthi", "moltes", "pr\u00e0ctiques", "que", "no", "estan", "relacionades", "directament", "amb", "la", "reproducci\u00f3", "l'elecci\u00f3", "sexual", "es", "fa", "normalment", "basantse", "en", "normes", "culturals", "molt", "variades", "les", "restriccions", "sovint", "venen", "determinades", "per", "creences", "religioses", "o", "normes", "socials", "un", "investigador", "pioner", "en", "aquest", "camp", "fou", "sigmund", "freud", "que", "creia", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "neixen", "amb", "una", "perversitat", "polim\u00f2rfica", "terme", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "l'habilitat", "per", "obtenir", "gratificaci\u00f3", "sexual", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "normes", "socials", "segons", "freud", "les", "persones", "passen", "per", "cinc", "etapes", "del", "desenvolupament", "psicosexual", "l'individu", "pot", "patir", "fixacions", "en", "qualsevol", "d'aquestes", "etapes", "a", "causa", "de", "la", "viv\u00e8ncia", "de", "traumes", "per", "alfred", "kinsey", "un", "altre", "influent", "investigador", "sexual", "la", "gent", "pot", "situarse", "a", "qualsevol", "punt", "d'una", "escala", "cont\u00ednua", "d'orientaci\u00f3", "sexual", "amb", "nom\u00e9s", "una", "petita", "minoria", "plenament", "heterosexual", "o", "homosexual", "estudis", "recents", "en", "neurologia", "i", "gen\u00e8tica", "suggereixen", "que", "la", "gent", "pot", "n\u00e9ixer", "amb", "un", "tipus", "determinat", "d'orientaci\u00f3", "sexual", "per\u00f2", "no", "existeix", "un", "consens", "entre", "els", "especialistes", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3l'esp\u00e8cie", "humana", "\u00e9s", "pr\u00e0cticament", "l'\u00fanica", "que", "mant\u00e9", "un", "zel", "sexual", "continu", "tot", "i", "que", "en", "els", "ximpanz\u00e9s", "i", "sobretot", "els", "bonobos", "s'observa", "una", "conducta", "sexual", "similar", "tanmateix", "a", "causa", "de", "la", "dificultat", "de", "viure", "practicant", "relacions", "sexuals", "constantment", "existeix", "un", "mecanisme", "evolutiu", "compensatori", "la", "sublimaci\u00f3", "associada", "a", "l'exist\u00e8ncia", "del", "llenguatge", "i", "del", "pensament", "simb\u00f2lic", "la", "sublimaci\u00f3", "pot", "comportar", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "repressi\u00f3", "en", "el", "sentit", "freudi\u00e0", "del", "terme", "una", "oposici\u00f3", "que", "s'origina", "a", "l'inconscient", "en", "aquest", "sentit", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "\u00e9s", "un", "animal", "pulsional", "amb", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "teoria", "de", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "emocional", "des", "de", "la", "psicologia", "sist\u00e8mica", "es", "considera", "que", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "no", "s'ha", "de", "reduir", "a", "les", "seves", "pulsions", "que", "sublima", "o", "reprimeix", "sin\u00f3", "que", "se'l", "veu", "com", "a", "\u00e9sser", "sexual", "que", "viu", "aquesta", "dimensi\u00f3", "en", "relaci\u00f3", "amb", "l'educaci\u00f3", "rebuda", "en", "el", "si", "de", "la", "fam\u00edlia", "i", "la", "societat", "aix\u00ed", "doncs", "la", "sexualitat", "es", "conforma", "des", "dels", "primers", "anys", "de", "vida", "i", "es", "desenvolupa", "com", "a", "proc\u00e9s", "vivencial", "dependent", "del", "seu", "cicle", "vital", "i", "el", "context", "sociocultural", "cultura", "la", "cultura", "es", "defineix", "com", "el", "conjunt", "de", "caracter\u00edstiques", "materials", "intel\u00b7lectuals", "emocionals", "i", "espirituals", "d'un", "grup", "social", "en", "qualsevol", "de", "les", "seves", "expressions", "de", "l'\u00e0mbit", "de", "l'art", "la", "literatura", "l'estil", "de", "vida", "els", "sistemes", "de", "valors", "les", "tradicions", "els", "ritus", "i", "les", "creences", "el", "vincle", "entre", "la", "biologia", "el", "comportament", "i", "la", "cultura", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "\u00e9s", "molt", "estret", "i", "es", "fa", "dif\u00edcil", "separarlos", "clarament", "per", "aix\u00f2", "la", "ubicaci\u00f3", "d'un", "tema", "en", "una", "\u00e0rea", "determinada", "es", "basa", "habitualment", "en", "una", "convenci\u00f3", "la", "cultura", "consta", "de", "valors", "normes", "socials", "i", "objectes", "els", "valors", "d'una", "cultura", "defineixen", "el", "que", "es", "considera", "important", "o", "\u00e8tic", "i", "connecten", "les", "normes", "socials", "les", "expectatives", "sobre", "el", "comportament", "la", "gent", "i", "la", "tradici\u00f3", "els", "objectes", "culturals", "s'obtenen", "dels", "valors", "de", "la", "cultura", "les", "normes", "i", "la", "comprensi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "la", "principal", "visi\u00f3", "antropol\u00f2gica", "de", "la", "cultura", "implica", "que", "molts", "experimenten", "una", "gran", "resist\u00e8ncia", "quan", "es", "recorda", "que", "dins", "la", "natura", "humana", "existeix", "l'animal", "al", "costat", "de", "la", "part", "espiritual", "llenguatge", "els", "\u00e9ssers", "humans", "tenen", "una", "manera", "de", "comunicarse", "\u00fanica", "que", "els", "distingeix", "de", "les", "altres", "esp\u00e8cies", "permetentlos", "referirse", "a", "nocions", "no", "presents", "en", "l'espai", "i", "en", "el", "temps", "el", "llenguatge", "hum\u00e0", "no", "serveix", "\u00fanicament", "per", "comunicar", "un", "esdeveniment", "de", "la", "realitat", "f\u00edsica", "immediata", "sin\u00f3", "que", "pot", "ser", "utilitzat", "per", "expressar", "pensaments", "sobre", "altres", "estats", "fins", "i", "tot", "possibles", "o", "imaginaris", "aix\u00f2", "permet", "per", "exemple", "un", "aprenentatge", "basat", "en", "l'explicaci\u00f3", "o", "l'estudi", "i", "no", "sols", "la", "imitaci\u00f3", "ampliant", "el", "repertori", "d'habilitats", "que", "es", "poden", "dominar", "i", "la", "cultura", "que", "es", "desenvolupa", "el", "llenguatge", "\u00e9s", "un", "car\u00e0cter", "universal", "utilitzat", "per", "naturalesa", "en", "les", "persones", "i", "en", "els", "animals", "tanmateix", "tot", "i", "que", "pot", "designar", "totes", "les", "comunicacions", "basades", "en", "la", "interpretaci\u00f3", "el", "terme", "es", "refereix", "majorit\u00e0riament", "al", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "utilitzen", "per", "comunicarse", "fil\u00f2sofs", "com", "martin", "heidegger", "consideren", "que", "el", "llenguatge", "com", "a", "tal", "\u00e9s", "una", "caracter\u00edstica", "\u00fanica", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "aquest", "criteri", "\u00e9s", "similar", "al", "d'ernst", "cassirer", "que", "ha", "definit", "homo", "sapiens", "com", "l'animal", "simb\u00f2lic", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "d'una", "manera", "tan", "ferma", "que", "resulta", "gaireb\u00e9", "impossible", "concebre", "un", "pensament", "hum\u00e0", "sense", "l'\u00fas", "de", "s\u00edmbols", "particularment", "dels", "significants", "subjacents", "com", "a", "fonaments", "elementals", "per", "qualsevol", "pensament", "complex", "i", "que", "transcendeix", "l'instint", "la", "capacitat", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "de", "transmetre", "conceptes", "idees", "i", "nocions", "mitjan\u00e7ant", "la", "parla", "i", "l'escriptura", "\u00e9s", "un", "fet", "excepcional", "entre", "els", "\u00e9ssers", "vius", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "sistemes", "de", "comunicaci\u00f3", "d'altres", "primats", "que", "s\u00f3n", "molt", "tancats", "el", "llenguatge", "hum\u00e0", "\u00e9s", "molt", "obert", "i", "flexible", "i", "guanya", "en", "varietat", "en", "funci\u00f3", "de", "les", "necessitats", "aix\u00ed", "t\u00e9", "la", "qualitat", "del", "despla\u00e7ament", "\u00e9s", "a", "dir", "pot", "utilitzar", "paraules", "per", "representar", "coses", "i", "esdeveniments", "que", "no", "es", "troben", "en", "el", "mateix", "moment", "i", "el", "mateix", "lloc", "a", "m\u00e9s", "la", "tecnologia", "ha", "possibilitat", "la", "transmissi\u00f3", "de", "vastos", "volums", "de", "dades", "a", "grans", "dist\u00e0ncies", "a", "trav\u00e9s", "de", "xarxes", "de", "dades", "i", "programes", "com", "la", "internet", "les", "xarxes", "de", "transmissi\u00f3", "de", "dades", "s\u00f3n", "importants", "per", "continuar", "desenvolupant", "la", "comunicaci\u00f3", "humana", "com", "pass\u00e0", "al", "segle", "xv", "amb", "la", "invenci\u00f3", "de", "la", "impremta", "la", "facultat", "de", "la", "parla", "\u00e9s", "un", "car\u00e0cter", "que", "defineix", "als", "\u00e9ssers", "humans", "i", "que", "possiblement", "precedeix", "la", "separaci\u00f3", "filogen\u00e8tica", "de", "la", "poblaci\u00f3", "actual", "el", "llenguatge", "\u00e9s", "un", "element", "central", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "humana", "i", "\u00e9s", "el", "nucli", "que", "dona", "un", "sentit", "d'identitat", "que", "uneix", "nacions", "cultures", "i", "grups", "\u00e8tnics", "la", "invenci\u00f3", "de", "sistemes", "d'escriptura", "fa", "com", "a", "m\u00ednim", "uns", "anys", "permet\u00e9", "la", "conservaci\u00f3", "del", "llenguatge", "en", "objectes", "materials", "i", "fou", "un", "pas", "essencial", "en", "l'evoluci\u00f3", "cultural", "el", "llenguatge", "t\u00e9", "un", "vincle", "estret", "amb", "els", "rites", "i", "la", "religi\u00f3", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "\u00e9s", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "descriu", "l'estructura", "del", "llenguatge", "i", "la", "relaci\u00f3", "entre", "les", "diverses", "lleng\u00fces", "hi", "ha", "aproximadament", "lleng\u00fces", "diferents", "actualment", "en", "\u00fas", "incloenthi", "llenguatges", "de", "signes", "a", "m\u00e9s", "de", "milers", "de", "lleng\u00fces", "considerades", "extintes", "espiritualitat", "i", "religi\u00f3", "el", "llenguatge", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "els", "permet", "experimentar", "la", "transcend\u00e8ncia", "\u00e9s", "a", "dir", "sortir", "de", "si", "mateixos", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "investiga", "l'origen", "del", "que", "l'envolta", "i", "de", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "exist\u00e8ncia", "igual", "que", "pot", "parlar", "sobre", "entitats", "no", "lligades", "al", "m\u00f3n", "f\u00edsic", "immediat", "tamb\u00e9", "admet", "la", "possibilitat", "que", "hi", "hagi", "un", "vessant", "del", "m\u00f3n", "espiritual", "i", "immaterial", "cosa", "que", "dona", "origen", "a", "la", "religi\u00f3", "i", "els", "cultes", "associats", "que", "adopten", "una", "forma", "concreta", "a", "cada", "cultura", "la", "religi\u00f3", "\u00e9s", "un", "sistema", "de", "creences", "referides", "a", "q\u00fcestions", "sobrenaturals", "sagrades", "o", "divines", "aix\u00ed", "com", "els", "codis", "morals", "les", "pr\u00e0ctiques", "els", "valors", "les", "institucions", "i", "els", "rituals", "associats", "durant", "el", "seu", "desenvolupament", "la", "religi\u00f3", "ha", "adquirit", "moltes", "formes", "que", "varien", "segons", "la", "perspectiva", "cultural", "i", "individual", "algunes", "de", "les", "q\u00fcestions", "principals", "que", "tracta", "giren", "al", "voltant", "de", "la", "vida", "i", "la", "mort", "amb", "creences", "sobre", "el", "que", "hi", "ha", "despr\u00e9s", "de", "mort", "la", "vida", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "l'origen", "de", "la", "vida", "font", "de", "nombrososmites", "sobre", "la", "creaci\u00f3", "la", "naturalesa", "de", "l'univers", "el", "dest\u00ed", "final", "i", "el", "que", "\u00e9s", "moral", "o", "immoral", "en", "moltes", "religions", "un", "element", "com\u00fa", "per", "trobar", "resposta", "a", "aquestes", "preguntes", "s\u00f3n", "les", "divinitats", "o", "b\u00e9", "un", "\u00fanic", "d\u00e9u", "o", "b\u00e9", "diverses", "de\u00eftats", "tot", "i", "aix\u00f2", "no", "totes", "les", "religions", "s\u00f3n", "teistes", "sin\u00f3", "que", "n'hi", "ha", "que", "tracten", "el", "tema", "amb", "m\u00e9s", "ambig\u00fcitat", "particularment", "les", "religions", "orientals", "l'espiritualitat", "creen\u00e7a", "o", "implicaci\u00f3", "en", "q\u00fcestions", "de", "l'\u00e0nima", "o", "de", "l'esperit", "\u00e9s", "un", "dels", "enfocaments", "que", "intenten", "respondre", "a", "q\u00fcestions", "fonamentals", "sobre", "el", "paper", "de", "la", "humanitat", "dins", "l'univers", "el", "sentit", "de", "la", "vida", "i", "la", "manera", "ideal", "de", "viurela", "tot", "i", "que", "aquests", "temes", "tamb\u00e9", "han", "estat", "tractats", "per", "la", "filosofia", "i", "en", "certa", "manera", "per", "la", "ci\u00e8ncia", "l'espiritualitat", "ho", "fa", "des", "d'una", "dimensi\u00f3", "\u00fanica", "car", "se", "centra", "en", "conceptes", "m\u00edstics", "o", "sobrenaturals", "com", "el", "karma", "i", "d\u00e9u", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "d'humans", "professen", "una", "varietat", "de", "creences", "religioses", "o", "espirituals", "alguns", "no", "ho", "s\u00f3n", "i", "rebutgen", "o", "ignoren", "les", "idees", "sobrenaturals", "o", "espirituals", "d'altra", "banda", "tot", "i", "que", "la", "religi\u00f3", "i", "l'espiritualitat", "es", "desenvolupen", "en", "un", "nivell", "molt", "diferent", "del", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "tant", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "pensament", "com", "en", "l'\u00e0mbit", "metodol\u00f2gic", "no", "se", "les", "considera", "m\u00fatuament", "excloents", "i", "moltes", "persones", "tenen", "una", "combinaci\u00f3", "d'idees", "cient\u00edfiques", "i", "religioses", "la", "distinci\u00f3", "entre", "filosofia", "i", "religi\u00f3", "d'altra", "banda", "pot", "ser", "menys", "clara", "car", "s'encavalquen", "en", "camps", "com", "ara", "la", "filosofia", "de", "la", "religi\u00f3", "i", "la", "teologia", "hi", "ha", "individus", "que", "no", "tenen", "cap", "creen\u00e7a", "religiosa", "i", "s\u00f3n", "ateus", "esc\u00e8ptics", "cient\u00edfics", "agn\u00f2stics", "o", "simplement", "no", "religiosos", "filosofia", "el", "llenguatge", "permet", "a", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "associar", "conceptes", "a", "totes", "les", "coses", "incloenthi", "ell", "mateix", "aix\u00f2", "origina", "l'autoconsci\u00e8ncia", "en", "qu\u00e8", "la", "persona", "pot", "ser", "objecte", "d'estudi", "de", "pensament", "i", "de", "comunicaci\u00f3", "igual", "que", "les", "realitats", "externes", "l'autoconsci\u00e8ncia", "porta", "a", "formularse", "preguntes", "relacionades", "amb", "el", "sentit", "de", "l'exist\u00e8ncia", "o", "la", "causa", "que", "la", "realitat", "sigui", "com", "\u00e9s", "i", "dona", "naixement", "a", "la", "filosofia", "que", "intenta", "formular", "i", "resoldre", "els", "grans", "interrogants", "de", "la", "vida", "la", "filosofia", "\u00e9s", "la", "disciplina", "que", "estudia", "la", "investigaci\u00f3", "l'an\u00e0lisi", "i", "el", "desenvolupament", "d'idees", "a", "un", "nivell", "general", "abstracte", "o", "fonamental", "el", "seu", "objectiu", "\u00e9s", "buscar", "una", "comprensi\u00f3", "general", "dels", "valors", "i", "de", "la", "realitat", "principalment", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'especulaci\u00f3", "el", "nucli", "de", "les", "disciplines", "filos\u00f2fiques", "s\u00f3n", "la", "l\u00f2gica", "l'ontologia", "o", "metaf\u00edsica", "l'epistemologia", "i", "l'axiologia", "que", "tamb\u00e9", "inclou", "les", "branques", "de", "l'\u00e8tica", "i", "l'est\u00e8tica", "la", "filosofia", "cobreix", "un", "ventall", "molt", "ampli", "d'enfocaments", "i", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "per", "referirse", "a", "una", "cosmovisi\u00f3", "una", "perspectiva", "sobre", "un", "assumpte", "i", "les", "posicions", "argumentades", "per", "un", "fil\u00f2sof", "en", "particular", "o", "una", "escola", "de", "filosofia", "l'humanisme", "\u00e9s", "una", "filosofia", "que", "defineix", "una", "doctrina", "sociopol\u00edtica", "que", "no", "se", "centra", "en", "aspectes", "concrets", "de", "cultures", "locals", "excepte", "si", "formen", "part", "d'un", "pensament", "global", "i", "plantegen", "q\u00fcestions", "comunes", "a", "tots", "els", "\u00e9ssers", "humans", "les", "creences", "espirituals", "d'una", "comunitat", "sovint", "es", "manifesten", "en", "forma", "de", "doctrina", "religiosa", "amb", "una", "hist\u00f2ria", "formada", "tant", "per", "petits", "grups", "facciosos", "com", "per", "grups", "nombrosos", "i", "fortament", "units", "l'humanisme", "secular", "s'ha", "desenvolupat", "com", "a", "resposta", "a", "la", "necessitat", "d'una", "filosofia", "comuna", "que", "pret\u00e9n", "superar", "els", "l\u00edmits", "culturals", "dels", "codis", "morals", "i", "les", "religions", "locals", "molts", "humanistes", "s\u00f3n", "religiosos", "i", "veuen", "la", "seva", "doctrina", "simplement", "com", "a", "expressi\u00f3", "madura", "d'una", "veritat", "comuna", "present", "a", "la", "majoria", "de", "religions", "els", "humanistes", "afirmen", "que", "existeix", "la", "possibilitat", "d'una", "veritat", "objectiva", "i", "accepten", "que", "la", "percepci\u00f3", "humana", "d'aquesta", "veritat", "sigui", "imperfecta", "els", "principis", "m\u00e9s", "b\u00e0sics", "de", "l'humanisme", "s\u00f3n", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "materialitzen", "i", "poden", "resoldre", "problemes", "humans", "i", "activitats", "i", "conceptes", "com", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "el", "pensament", "racional", "la", "democr\u00e0cia", "i", "la", "llibertat", "art\u00edstica", "que", "s\u00f3n", "prop\u00f2sits", "o", "objectius", "dignes", "per", "qualsevol", "poblaci\u00f3", "humana", "l'humanisme", "es", "fonamenta", "principalment", "en", "la", "ra\u00f3", "i", "la", "l\u00f2gica", "sense", "considerar", "el", "que", "\u00e9s", "sobrenatural", "art", "m\u00fasica", "i", "literatura", "les", "obres", "art\u00edstiques", "han", "acompanyat", "el", "desenvolupament", "cultural", "hum\u00e0", "formant", "part", "del", "seu", "patrimoni", "des", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "fins", "avui", "en", "dia", "l'art", "\u00e9s", "un", "dels", "aspectes", "m\u00e9s", "peculiars", "de", "la", "conducta", "humana", "i", "un", "dels", "trets", "que", "distingeixen", "els", "\u00e9ssers", "humans", "de", "les", "altres", "esp\u00e8cies", "est\u00e0", "molt", "relacionat", "amb", "la", "capacitat", "de", "simbolitzar", "que", "caracteritza", "els", "\u00e9ssers", "humans", "com", "a", "forma", "d'expressi\u00f3", "cultural", "es", "pot", "definir", "l'art", "com", "a", "recerca", "de", "la", "diversitat", "i", "l'\u00fas", "de", "narratives", "d'expressi\u00f3", "i", "exploraci\u00f3", "com", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'art", "la", "cr\u00edtica", "i", "la", "teoria", "art\u00edstica", "per", "anar", "sempre", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "aquesta", "distinci\u00f3", "es", "pot", "aplicar", "a", "objectes", "o", "actuacions", "actuals", "o", "hist\u00f2riques", "i", "el", "seu", "prestigi", "s'est\u00e9n", "a", "tot", "all\u00f2", "que", "es", "fa", "es", "descobreix", "o", "s'exhibeix", "en", "l'\u00fas", "actual", "del", "terme", "l'art", "s'ent\u00e9n", "habitualment", "com", "el", "proc\u00e9s", "o", "resultat", "de", "fer", "obres", "que", "des", "de", "la", "seva", "concepci\u00f3", "fins", "a", "la", "realitzaci\u00f3", "final", "es", "regeix", "per", "l'\"impuls", "creatiu\"", "amb", "la", "capacitat", "de", "creaci\u00f3", "pr\u00f2pia", "dels", "\u00e9ssers", "humans", "l'art", "es", "distingeix", "de", "les", "altres", "produccions", "humanes", "en", "part", "perqu\u00e8", "no", "sorgeix", "d'una", "necessitat", "pr\u00e0ctica", "concreta", "la", "m\u00fasica", "\u00e9s", "un", "fenomen", "natural", "i", "intu\u00eftiu", "basat", "en", "tres", "estructures", "diferents", "i", "interrelacionades", "el", "ritme", "la", "melodia", "i", "l'harmonia", "escoltar", "m\u00fasica", "\u00e9s", "possiblement", "el", "lleure", "m\u00e9s", "com\u00fa", "i", "universal", "hi", "ha", "una", "gran", "varietat", "de", "tipus", "de", "m\u00fasica", "que", "s'ha", "anat", "enriquint", "amb", "el", "temps", "i", "la", "geografia", "etimol\u00f2gicament", "la", "literatura", "\u00e9s", "l'art", "d'escriure", "del", "llat\u00ed", "littera", "'lletra'", "el", "terme", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "conjunt", "d'obres", "escrites", "tot", "i", "que", "cal", "no", "oblidar", "la", "tradici\u00f3", "oral", "aquest", "conjunt", "d'obres", "escrites", "o", "orals", "d'una", "llengua", "determinada", "han", "de", "tenir", "una", "dimensi\u00f3", "est\u00e8tica", "a", "difer\u00e8ncia", "per", "exemple", "de", "les", "obres", "cient\u00edfiques", "o", "did\u00e0ctiques", "la", "literatura", "inclou", "especialment", "la", "prosa", "la", "poesia", "i", "el", "drama", "de", "ficci\u00f3", "i", "noficci\u00f3", "tamb\u00e9", "inclou", "g\u00e8neres", "com", "l'\u00e8pica", "la", "llegenda", "el", "mite", "la", "balada", "i", "el", "folklore", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "l'home", "actual", "fonamenta", "part", "del", "seu", "control", "de", "l'entorn", "en", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "tecnologia", "d'una", "banda", "la", "ci\u00e8ncia", "t\u00e9", "com", "a", "objectiu", "l'adquisici\u00f3", "de", "coneixements", "sobre", "el", "m\u00f3n", "per", "mitjans", "verificables", "de", "l'altra", "la", "tecnologia", "tracta", "sobre", "els", "objectes", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "han", "fabricat", "per", "servir", "els", "seus", "prop\u00f2sits", "les", "diferents", "cultures", "humanes", "es", "poden", "diferenciar", "pels", "objectes", "que", "fabriquen", "i", "utilitzen", "entre", "altres", "factors", "gr\u00e0cies", "a", "l'arqueologia", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "estudia", "les", "cultures", "del", "passat", "analitzant", "els", "objectes", "que", "han", "creat", "es", "pot", "con\u00e8ixer", "com", "eren", "i", "com", "es", "desenvoluparen", "els", "primers", "humans", "deixaren", "diferents", "tipus", "d'eines", "de", "pedra", "cer\u00e0mica", "i", "joieria", "que", "s\u00f3n", "particulars", "de", "cada", "regi\u00f3", "geogr\u00e0fica", "i", "de", "cada", "per\u00edode", "les", "millores", "tecnol\u00f2giques", "passaren", "d'una", "cultura", "a", "l'altra", "aix\u00ed", "per", "exemple", "el", "desenvolupament", "dels", "conreus", "sorg\u00ed", "en", "diferents", "zones", "per\u00f2", "ben", "aviat", "fou", "una", "activitat", "que", "s'estengu\u00e9", "per", "convertirse", "en", "un", "tret", "generalitzat", "de", "la", "vida", "humana", "de", "manera", "similar", "els", "aven\u00e7os", "en", "la", "fabricaci\u00f3", "d'armes", "l'arquitectura", "i", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "passaren", "d'una", "cultura", "a", "l'altra", "encara", "que", "aquestes", "t\u00e8cniques", "podien", "ser", "transmeses", "per", "la", "tradici\u00f3", "oral", "el", "desenvolupament", "de", "l'escriptura", "un", "altre", "tipus", "de", "tecnologia", "feu", "possible", "transmetre", "la", "informaci\u00f3", "de", "generaci\u00f3", "en", "generaci\u00f3", "i", "d'una", "regi\u00f3", "a", "l'altra", "amb", "una", "quantitat", "i", "precisi\u00f3", "m\u00e9s", "grans", "aquest", "conjunt", "d'innovacions", "possibilitaren", "l'inici", "de", "les", "civilitzacions", "amb", "les", "seves", "corresponents", "normes", "i", "acords", "socials", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "complexes", "finalment", "aix\u00f2", "comport\u00e0", "la", "institucionalitzaci\u00f3", "de", "la", "tecnologia", "acompanyada", "d'una", "millor", "comprensi\u00f3", "del", "funcionament", "del", "m\u00f3n", "la", "ci\u00e8ncia", "ocupa", "actualment", "un", "espai", "central", "dins", "la", "cultura", "humana", "en", "temps", "m\u00e9s", "recents", "la", "f\u00edsica", "i", "l'astrof\u00edsica", "han", "trobat", "un", "\u00e0mbit", "com\u00fa", "en", "el", "qual", "es", "coneix", "com", "la", "cosmologia", "f\u00edsica", "la", "branca", "del", "coneixement", "que", "intenta", "comprendre", "l'univers", "mitjan\u00e7ant", "l'observaci\u00f3", "i", "l'experimentaci\u00f3", "aquest", "proc\u00e9s", "ha", "perm\u00e8s", "elaborar", "teories", "com", "la", "que", "considera", "que", "l'univers", "s'inici\u00e0", "amb", "una", "gran", "explosi\u00f3", "el", "big", "bang", "ara", "fa", "~", "\u00b1", "milions", "d'anys", "des", "d'aquest", "moment", "inicial", "i", "fins", "al", "seu", "mateix", "final", "els", "cient\u00edfics", "creuen", "que", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'univers", "segueix", "una", "progressi\u00f3", "ordenada", "governada", "per", "les", "lleis", "de", "la", "f\u00edsica", "races", "i", "\u00e8tnies", "els", "humans", "sovint", "es", "classifiquen", "en", "races", "i", "\u00e8tnies", "tot", "i", "que", "la", "validesa", "de", "les", "races", "humanes", "com", "a", "veritables", "classificacions", "biol\u00f2giques", "\u00e9s", "discutible", "les", "categories", "racials", "es", "basen", "tant", "en", "el", "llinatge", "com", "en", "caracter\u00edstiques", "visibles", "especialment", "en", "el", "color", "de", "la", "pell", "i", "en", "determinats", "trets", "facials", "aquestes", "categories", "tamb\u00e9", "poden", "transmetre", "informaci\u00f3", "sobre", "car\u00e0cters", "biol\u00f2gics", "no", "visibles", "com", "per", "exemple", "el", "risc", "de", "desenvolupar", "malalties", "espec\u00edfiquesactualment", "l'an\u00e0lisi", "del", "material", "gen\u00e8tic", "disponible", "i", "la", "descoberta", "de", "noves", "proves", "arqueol\u00f2giques", "afavoreix", "un", "\u00fanic", "origen", "recent", "dels", "actuals", "humans", "a", "l'\u00e0frica", "oriental", "existeixen", "estudis", "que", "demostren", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "del", "continent", "afric\u00e0", "estan", "m\u00e9s", "diferenciats", "des", "del", "punt", "de", "vista", "gen\u00e8tic", "malgrat", "aquesta", "diversitat", "evident", "les", "seq\u00fc\u00e8ncies", "de", "gens", "humanes", "s\u00f3n", "extraordin\u00e0riament", "homog\u00e8nies", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "de", "molts", "altres", "animals", "ha", "quedat", "corroborat", "que", "la", "variaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "dins", "de", "grups", "racials", "raneja", "entre", "un", "i", "un", "de", "la", "variaci\u00f3", "total", "existent", "entre", "grups", "racials", "tanmateix", "encara", "hi", "ha", "un", "intens", "debat", "sobre", "aquest", "tema", "d'altra", "banda", "sovint", "s'ha", "constatat", "que", "els", "grups", "\u00e8tnics", "estan", "m\u00e9s", "connectats", "per", "lligams", "ling\u00fc\u00edstics", "culturals", "ancestrals", "i", "nacionals", "o", "regionals", "l'autoidentificaci\u00f3", "amb", "un", "grup", "\u00e8tnic", "es", "basa", "principalment", "en", "el", "parentiu", "la", "ra\u00e7a", "i", "l'etnicitat", "poden", "conduir", "a", "un", "tractament", "social", "diferencial", "i", "causar", "un", "impacte", "en", "la", "pr\u00f2pia", "identitat", "social", "i", "fins", "i", "tot", "arribar", "al", "racisme", "societat", "govern", "i", "pol\u00edtica", "la", "societat", "\u00e9s", "el", "sistema", "d'organitzacions", "i", "institucions", "que", "sorgeixen", "de", "la", "interacci\u00f3", "entre", "individus", "dins", "la", "societat", "un", "estat", "\u00e9s", "una", "comunitat", "pol\u00edtica", "organitzada", "que", "ocupa", "un", "territori", "definit", "amb", "un", "govern", "organitzat", "i", "una", "sobirania", "interna", "i", "externa", "\u00e9s", "fonamental", "el", "dret", "d'un", "estat", "a", "reivindicar", "la", "independ\u00e8ncia", "respecte", "a", "altres", "estats", "que", "fan", "possible", "establir", "acords", "internacionals", "entre", "d'altres", "l'estat", "tamb\u00e9", "es", "pot", "definir", "en", "altres", "termes", "com", "per", "exemple", "els", "que", "feu", "servir", "max", "weber", "el", "un", "estat", "\u00e9s", "una", "comunitat", "humana", "que", "s'atribueix", "el", "monopoli", "de", "l'\u00fas", "leg\u00edtim", "de", "la", "for\u00e7a", "f\u00edsica", "dins", "d'un", "territoriles", "societats", "es", "regulen", "per", "lleis", "un", "govern", "\u00e9s", "el", "mitj\u00e0", "pol\u00edtic", "que", "existeix", "per", "poder", "crear", "i", "ferles", "complir", "habitualment", "mitjan\u00e7ant", "una", "jerarquia", "burocr\u00e0tica", "en", "una", "altra", "dimensi\u00f3", "es", "desenvolupa", "l'activitat", "pol\u00edtica", "que", "\u00e9s", "el", "proc\u00e9s", "pel", "qual", "es", "prenen", "decisions", "dins", "de", "determinats", "grups", "encara", "que", "el", "terme", "s'aplica", "generalment", "al", "comportament", "dins", "dels", "governs", "la", "pol\u00edtica", "tamb\u00e9", "s'observa", "en", "molts", "nivells", "dins", "les", "interaccions", "de", "grups", "humans", "incloenthi", "\u00e0mbits", "tan", "diversos", "com", "s\u00f3n", "els", "grups", "corporatius", "i", "les", "institucions", "acad\u00e8miques", "i", "religioses", "existeixen", "diferents", "sistemes", "pol\u00edtics", "i", "formes", "de", "govern", "sovint", "amb", "diversos", "nivells", "d'encavalcament", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "diferents", "maneres", "de", "definirlos", "i", "de", "comprendre'n", "el", "funcionament", "per\u00f2", "tots", "tenen", "una", "relaci\u00f3", "directa", "amb", "l'economia", "a", "escala", "mundial", "la", "rep\u00fablica", "\u00e9s", "una", "forma", "de", "govern", "molt", "estesa", "tanmateix", "existeixen", "altres", "models", "entre", "els", "quals", "cal", "destacar", "la", "monarquia", "la", "dictadura", "militar", "i", "la", "teocr\u00e0cia", "guerra", "la", "guerra", "\u00e9s", "una", "situaci\u00f3", "de", "conflicte", "armat", "entre", "estats", "organitzacions", "o", "grups", "relativament", "grans", "de", "persones", "que", "es", "caracteritza", "per", "l'\u00fas", "intens", "de", "la", "viol\u00e8ncia", "amb", "morts", "entre", "els", "combatents", "o", "els", "civils", "s'estima", "que", "durant", "el", "segle", "xx", "moriren", "entre", "i", "milions", "de", "persones", "com", "a", "resultat", "de", "les", "guerres", "una", "caracter\u00edstica", "comuna", "de", "les", "guerres", "\u00e9s", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "campanyes", "militars", "entre", "almenys", "dos", "b\u00e0ndols", "contraposats", "que", "combaten", "per", "diversos", "motius", "possibles", "la", "sobirania", "el", "territori", "recursos", "naturals", "idees", "religioses", "i", "altres", "raons", "la", "guerra", "d'alliberament", "o", "d'independ\u00e8ncia", "ve", "impulsada", "per", "un", "b\u00e0ndol", "que", "lluita", "per", "la", "llibertat", "d'un", "pa\u00eds", "ocupat", "en", "canvi", "quan", "la", "guerra", "\u00e9s", "entre", "membres", "d'un", "mateix", "estat", "s'anomena", "guerra", "civil", "les", "grans", "guerres", "amb", "adversaris", "molt", "poderosos", "dotats", "de", "forces", "comparables", "semblen", "haver", "desaparegut", "del", "panorama", "mundial", "el", "darrer", "conflicte", "d'aquests", "tipus", "succe\u00ed", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "congo", "l'anomenada", "segona", "guerra", "del", "congo", "o", "guerra", "mundial", "africana", "que", "es", "perllong\u00e0", "fins", "a", "l'acabament", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "la", "majoria", "de", "guerres", "actuals", "s\u00f3n", "guerres", "asim\u00e8triques", "amb", "campanyes", "de", "sabotatge", "guerra", "de", "guerrilles", "i", "de", "vegades", "actes", "terroristes", "aquests", "actes", "intenten", "interrompre", "el", "control", "d'unes", "forces", "d'ocupaci\u00f3", "habitualment", "molt", "m\u00e9s", "poderoses", "i", "ocasiona", "un", "tipus", "de", "guerres", "de", "llarga", "durada", "per\u00f2", "baixa", "intensitat", "la", "guerra", "\u00e9s", "un", "dels", "principals", "catalitzadors", "d'aven\u00e7os", "tecnol\u00f2gics", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "ha", "existit", "una", "confrontaci\u00f3", "constant", "entre", "sistemes", "d'ofensius", "i", "defensius", "sempre", "s'intenta", "incloure", "les", "darreres", "millores", "tecnol\u00f2giques", "en", "armament", "i", "sistemes", "de", "protecci\u00f3", "dissenyats", "per", "v\u00e8ncer", "l'adversari", "un", "exemple", "modern", "d'aquesta", "confrontaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "invenci\u00f3", "d'un", "tipus", "de", "bomba", "la", "bunker", "buster", "dissenyada", "per", "destruir", "b\u00fanquers", "alguns", "aven\u00e7os", "importants", "en", "els", "camps", "de", "la", "medicina", "la", "navegaci\u00f3", "la", "metal\u00b7l\u00fargia", "la", "producci\u00f3", "en", "s\u00e8rie", "l'energia", "nuclear", "els", "coets", "militars", "i", "la", "inform\u00e0tica", "han", "sorgit", "completament", "o", "parcial", "de", "la", "recerca", "militar", "hi", "ha", "hagut", "una", "gran", "varietat", "de", "canvis", "en", "les", "t\u00e0ctiques", "militars", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "amb", "diferents", "models", "bastant", "generalitzats", "la", "guerra", "convencional", "la", "guerra", "no", "convencional", "la", "guerra", "asim\u00e8trica", "i", "la", "guerra", "total", "les", "t\u00e8cniques", "inclouen", "el", "combat", "cos", "a", "cos", "l'\u00fas", "de", "m\u00edssils", "i", "la", "neteja", "\u00e8tnica", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "militar", "i", "l'espionatge", "han", "tingut", "sovint", "un", "paper", "clau", "en", "el", "desenlla\u00e7", "dels", "conflictes", "la", "propaganda", "que", "sovint", "inclou", "la", "informaci\u00f3", "objectiva", "l'opini\u00f3", "esbiaixada", "i", "la", "desinformaci\u00f3", "poden", "resultar", "molt", "importants", "per", "aconseguir", "la", "uni\u00f3", "o", "la", "disc\u00f2rdia", "en", "els", "grups", "combatents", "en", "les", "guerres", "contempor\u00e0nies", "els", "soldats", "i", "els", "vehicles", "blindats", "de", "combat", "intenten", "controlar", "la", "terra", "els", "vaixells", "de", "guerra", "actuen", "al", "mar", "i", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "combat", "per", "assolir", "la", "supremacia", "a\u00e8ria", "tanmateix", "tamb\u00e9", "existeixen", "formes", "mixtes", "que", "han", "donat", "lloc", "a", "cossos", "com", "la", "infanteria", "de", "marina", "els", "paracaigudistes", "els", "portaavions", "i", "els", "m\u00edssils", "terraaire", "entre", "d'altres", "l'exist\u00e8ncia", "de", "sat\u00e8l\u00b7lits", "militars", "situats", "en", "\u00f2rbita", "ha", "afegit", "un", "nou", "aspecte", "a", "la", "guerra", "contempor\u00e0nia", "el", "control", "de", "l'espai", "exterior", "tot", "i", "que", "fins", "ara", "no", "hi", "ha", "tingut", "lloc", "cap", "conflicte", "militar", "economia", "i", "comer\u00e7", "l'economia", "\u00e9s", "la", "ci\u00e8ncia", "social", "que", "estudia", "la", "producci\u00f3", "la", "distribuci\u00f3", "el", "comer\u00e7", "i", "el", "consum", "de", "recursos", "b\u00e9ns", "i", "serveis", "l'economia", "se", "centra", "en", "variables", "perceptibles", "i", "es", "divideix", "en", "dues", "branques", "principals", "la", "microeconomia", "que", "tracta", "els", "agents", "individuals", "com", "llars", "i", "negocis", "la", "macroeconomia", "que", "considera", "l'economia", "en", "conjunt", "i", "t\u00e9", "en", "compte", "l'oferta", "agregada", "i", "la", "demanda", "de", "diners", "capital", "i", "mercaderiesels", "principals", "objectes", "d'estudi", "de", "l'economia", "s\u00f3n", "l'assignaci\u00f3", "de", "recursos", "la", "producci\u00f3", "la", "distribuci\u00f3", "el", "comer\u00e7", "i", "la", "compet\u00e8ncia", "la", "l\u00f2gica", "econ\u00f2mica", "s'aplica", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "a", "qualsevol", "problema", "que", "impliqui", "una", "elecci\u00f3", "entre", "escassos", "valors", "pel", "que", "fa", "a", "l'economia", "principal", "se", "centra", "en", "la", "manera", "de", "la", "qual", "els", "preus", "reflecteixen", "l'oferta", "i", "la", "demanda", "i", "fa", "servir", "equacions", "i", "model", "matem\u00e0tics", "per", "pronosticar", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "les", "decisions", "el", "comer\u00e7", "\u00e9s", "l'intercanvi", "voluntari", "de", "recursos", "b\u00e9ns", "serveis", "i", "forma", "part", "de", "l'economia", "un", "tipus", "molt", "primitiu", "de", "comer\u00e7", "era", "la", "permuta", "\u00e9s", "a", "dir", "l'intercanvi", "directe", "els", "comerciants", "contemporanis", "en", "canvi", "negocien", "habitualment", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "sistema", "de", "canvi", "com", "\u00e9s", "el", "diner", "com", "a", "resultat", "d'aix\u00f2", "la", "compra", "pot", "quedar", "separada", "de", "la", "venda", "o", "el", "benefici", "la", "invenci\u00f3", "dels", "diners", "i", "posteriorment", "del", "cr\u00e8dit", "el", "paper", "moneda", "i", "el", "diner", "immaterial", "simplific\u00e0", "el", "proc\u00e9s", "i", "promogu\u00e9", "encara", "m\u00e9s", "els", "intercanvis", "comercials", "a", "causa", "de", "l'especialitzaci\u00f3", "i", "la", "divisi\u00f3", "del", "treball", "la", "majoria", "de", "persones", "es", "poden", "concentrar", "en", "un", "aspecte", "concret", "de", "la", "fabricaci\u00f3", "o", "del", "servei", "i", "intercanviar", "el", "seu", "treball", "per", "productes", "el", "comer\u00e7", "entre", "diferents", "regions", "pot", "existir", "perqu\u00e8", "cadascuna", "t\u00e9", "un", "avantatge", "absolut", "o", "comparatiu", "en", "la", "producci\u00f3", "d'alguna", "mercaderia", "o", "perqu\u00e8", "la", "mida", "de", "les", "diferents", "regions", "permet", "diferents", "tipus", "de", "beneficis", "gr\u00e0cies", "a", "la", "producci\u00f3", "en", "massa", "finalment", "cal", "destacar", "un", "mecanisme", "que", "possibilitat", "l'activitat", "comercial", "denominat", "mercat", "i", "que", "es", "fonamenta", "entre", "altres", "coses", "en", "el", "comer\u00e7", "de", "mercaderies", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "morris", "c", "academic", "press", "dictionary", "of", "science", "and", "technology", "en", "angl\u00e8s", "academic", "press", "isbn", "soler", "j", "soler", "els", "primers", "homo", "sapiens", "de", "catalunya", "ca\u00e7adors", "i", "recol\u00b7lectors", "del", "paleol\u00edtic", "superior", "antic", "catalan", "historical", "review", "p\u00e0g", "doi", "corbella", "josep", "sapiens", "el", "llarg", "cam\u00ed", "dels", "hom\u00ednids", "cap", "a", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "a", "barcelona", "labutxaca", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "informaci\u00f3", "arqueol\u00f2gica", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "sobre", "h", "sapiens", "en", "angl\u00e8s", "h", "sapiens", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "al", "web", "del", "mnsu", "en", "angl\u00e8s"]