["adolf", "hitler", "tyskt", "uttal", "adlf", "htl", "lyssna", "f\u00f6dd", "april", "i", "braunau", "am", "inn", "\u00f6sterrikeungern", "i", "nuvarande", "\u00f6sterrike", "d\u00f6d", "april", "i", "berlin", "tyskland", "sj\u00e4lvmord", "var", "en", "\u00f6sterrikisktysk", "politiker", "och", "ordf\u00f6rande", "i", "nationalsocialistiska", "tyska", "arbetarepartiet", "tyska", "nationalsozialistische", "deutsche", "arbeiterpartei", "nsdap", "allm\u00e4nt", "k\u00e4nt", "som", "nazistpartiet", "fr\u00e5n", "till", "hitler", "var", "tysklands", "rikskansler", "och", "tysklands", "ledare", "f\u00fchrer", "och", "diktator", "hitler", "som", "hade", "stridit", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "dap", "blev", "partiets", "ledare", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "och", "bytte", "partiets", "namn", "till", "nsdap", "i", "november", "genomf\u00f6rde", "hitler", "och", "hans", "anh\u00e4ngare", "\u00f6lk\u00e4llarkuppen", "i", "m\u00fcnchen", "som", "misslyckades", "och", "slutade", "med", "att", "hitler", "d\u00f6mdes", "till", "f\u00e4ngelse", "under", "f\u00e4ngelsetiden", "dikterade", "han", "mein", "kampf", "som", "sammanfattade", "hans", "politiska", "m\u00e5l", "och", "v\u00e4rlds\u00e5sk\u00e5dning", "efter", "att", "ha", "frisl\u00e4ppts", "i", "december", "inledde", "han", "en", "fler\u00e5rig", "framg\u00e5ngsrik", "agitation", "f\u00f6r", "nationalism", "antisemitism", "och", "antikommunism", "som", "gjorde", "nsdap", "till", "tysklands", "st\u00f6rsta", "parti", "den", "januari", "utn\u00e4mndes", "hitler", "till", "rikskansler", "f\u00f6r", "en", "koalitionsregering", "och", "inledde", "omvandlingen", "av", "tyskland", "till", "en", "totalit\u00e4r", "diktatur", "hitlers", "pangermanska", "politik", "med", "syfte", "att", "utvidga", "tysklands", "\"livsrum\"", "lebensraum", "genom", "annekteringen", "anschluss", "av", "\u00f6sterrike", "och", "av", "sudetenlandet", "ockupationen", "av", "tjeckoslovakien", "och", "anfallet", "mot", "polen", "september", "ledde", "till", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "utbrott", "nazismens", "antisemitiska", "rasistiska", "politik", "formulerades", "konkret", "i", "n\u00fcrnberglagarna", "och", "kulminerade", "efter", "anfallet", "p\u00e5", "sovjetunionen", "den", "juni", "som", "hitler", "s\u00e5g", "som", "b\u00e5lverket", "f\u00f6r", "en", "judiskbolsjevikisk", "konspiration", "mot", "den", "ariska", "rasen", "i", "ett", "organiserat", "folkmord", "p\u00e5", "sex", "miljoner", "judar", "miljontals", "krigsf\u00e5ngar", "och", "hundratusentals", "romer", "parallellt", "med", "massinterneringar", "och", "mord", "p\u00e5", "homosexuella", "utvecklingsst\u00f6rda", "och", "politiska", "motst\u00e5ndare", "huvudsakligen", "kommunister", "och", "socialdemokrater", "ambitionen", "med", "hitlers", "expansionspolitik", "var", "att", "grunda", "ett", "tusen\u00e5rigt", "rike", "likt", "det", "tyskromerska", "riket", "och", "uppr\u00e4tta", "tysk", "hegemoni", "fr\u00e5n", "atlanten", "till", "ural", "krigslyckan", "v\u00e4nde", "f\u00f6r", "tyskland", "fr\u00e5n", "vintern", "och", "kulminerade", "i", "en", "l\u00e5ngvarig", "motoffensiv", "f\u00f6ljt", "av", "allierade", "invasioner", "genom", "italien", "och", "frankrike", "tysklands", "hotande", "nederlag", "ledde", "till", "att", "en", "grupp", "best\u00e5ende", "av", "officerare", "och", "konservativnationalistiska", "politiker", "planerade", "och", "genomf\u00f6rde", "julikuppen", "ett", "attentat", "mot", "hitler", "som", "denne", "dock", "\u00f6verlevde", "efter", "attentatet", "intensifierades", "utrensningar", "av", "alla", "interna", "fiender", "i", "och", "med", "tredje", "rikets", "kollaps", "f\u00f6rf\u00f6ll", "\u00e4ven", "hitlers", "omd\u00f6me", "och", "psykiska", "h\u00e4lsa", "och", "under", "slutkampen", "om", "berlin", "i", "april", "begick", "han", "sj\u00e4lvmord", "i", "sin", "bunker", "i", "berlin", "uppv\u00e4xt", "hem", "och", "familjef\u00f6rh\u00e5llanden", "adolf", "hitler", "f\u00f6ddes", "den", "april", "i", "den", "\u00f6sterrikiska", "gr\u00e4nsstaden", "braunau", "am", "inn", "vid", "floden", "inn", "till", "tyskland", "som", "son", "till", "tullinspekt\u00f6ren", "alois", "hitler", "i", "hans", "tredje", "\u00e4ktenskap", "med", "klara", "p\u00f6lzl", "hitler", "och", "hans", "yngre", "syster", "paula", "var", "de", "enda", "av", "sammanlagt", "sex", "barn", "som", "n\u00e5dde", "vuxen", "\u00e5lder", "till", "familjen", "r\u00e4knades", "ocks\u00e5", "de", "\u00e4ldre", "barnen", "alois", "och", "angela", "fr\u00e5n", "faderns", "tidigare", "\u00e4ktenskap", "vem", "som", "var", "hitlers", "farfar", "\u00e4r", "h\u00f6ljt", "i", "dunkel", "d\u00e5", "alois", "var", "utom\u00e4ktenskaplig", "son", "till", "den", "ogifta", "pigan", "maria", "anna", "schicklgruber", "d\u00e5", "hon", "senare", "gifte", "sig", "med", "mj\u00f6lnarges\u00e4llen", "johann", "georg", "hiedler", "\u00f6verf\u00f6rdes", "alois", "i", "dennes", "\u00e4ldre", "brors", "bonden", "johann", "nepomuk", "h\u00fcttlers", "v\u00e5rd", "f\u00f6rst", "vid", "n\u00e4ra", "fyrtio", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "efter", "sin", "mors", "bortg\u00e5ng", "och", "p\u00e5", "initiativ", "av", "fosterfadern", "antog", "han", "namnet", "hitler", "namnet", "i", "olika", "varianter", "kan", "i", "trakterna", "sp\u00e5ras", "tillbaka", "till", "medeltiden", "och", "bars", "under", "seklerna", "av", "fattiga", "sm\u00e5b\u00f6nder", "m\u00f6jligen", "har", "det", "tjeckiskt", "ursprung", "hidlar", "hidlarcek", "fr\u00e5n", "det", "n\u00e4rliggande", "b\u00f6hmeni", "takt", "med", "att", "fadern", "befordrades", "flyttade", "familjen", "vidare", "till", "nya", "orter", "under", "sin", "uppv\u00e4xt", "hann", "hitler", "bo", "i", "braunau", "passau", "linz", "fischlham", "leonding", "och", "\u00e5nyo", "i", "linz", "fadern", "avled", "n\u00e4r", "adolf", "var", "\u00e5r", "gammal", "i", "januari", "och", "modern", "dog", "knappt", "fem", "\u00e5r", "senare", "i", "december", "fr\u00e5n", "hitlers", "hemmilj\u00f6", "kan", "noteras", "att", "fadern", "inte", "var", "antisemit", "och", "betraktade", "antisemitism", "som", "ett", "uttryck", "f\u00f6r", "kulturell", "efterblivenhet", "skolg\u00e5ng", "i", "sm\u00e5skolan", "gjorde", "den", "unge", "hitler", "bra", "ifr\u00e5n", "sig", "och", "skall", "ha", "varit", "en", "beg\u00e5vad", "elev", "\u00e4ven", "om", "drag", "av", "bekv\u00e4mlighet", "och", "en", "envishet", "att", "syssla", "med", "enbart", "det", "han", "hade", "lust", "med", "var", "framtr\u00e4dande", "d\u00e4r", "man", "fr\u00e5n", "ett", "ber\u00f6mt", "klassfoto", "taget", "kan", "man", "se", "honom", "posera", "med", "ett", "best\u00e4mt", "drag", "kring", "munnen", "och", "armarna", "i", "kors", "men", "d\u00e5", "han", "senare", "av", "sina", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "skickades", "till", "realskolan", "i", "provinshuvudstaden", "linz", "gick", "det", "s\u00e4mre", "hans", "flit", "bed\u00f6mdes", "som", "oregelbunden", "och", "enbart", "i", "uppf\u00f6rande", "gymnastik", "samt", "\u00e4lsklings\u00e4mnet", "teckning", "gavs", "omd\u00f6met", "\"tillfredsst\u00e4llande\"", "detta", "har", "f\u00f6rklarats", "med", "att", "landsortssonen", "hitler", "d\u00e4r", "inte", "k\u00e4nde", "n\u00e5gon", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "genom", "sin", "personlighet", "kom", "att", "isoleras", "fr\u00e5n", "andra", "inte", "heller", "n\u00e4r", "han", "av", "sin", "mor", "som", "nybliven", "\u00e4nka", "skickades", "till", "realskolan", "i", "steyer", "gick", "det", "b\u00e4ttre", "betyget", "var", "s\u00e5", "d\u00e5ligt", "att", "hitler", "efter", "en", "\"bl\u00f6t\"", "kv\u00e4ll", "anv\u00e4nde", "det", "som", "toalettpapper", "den", "unge", "adolf", "avlade", "aldrig", "studentexamen", "och", "han", "fick", "en", "djupg\u00e5ende", "aversion", "mot", "allt", "vad", "skola", "hette", "ist\u00e4llet", "tog", "dagdr\u00f6mmarna", "om", "ett", "framtida", "konstn\u00e4rskap", "\u00f6verhanden", "\u00e5ren", "i", "linz", "och", "wien", "efter", "faderns", "bortg\u00e5ng", "s\u00e5lde", "modern", "hemmet", "i", "leonding", "och", "flyttade", "till", "linz", "tillsammans", "med", "den", "pension", "hon", "erh\u00f6ll", "efter", "sin", "avlidne", "make", "innebar", "det", "att", "hon", "kunde", "leva", "p\u00e5", "t\u00e4mligen", "god", "fot", "i", "en", "v\u00e5ning", "i", "staden", "inneboende", "var", "\u00e4ven", "sonen", "adolf", "som", "efter", "sina", "havererade", "studier", "\u00e4nd\u00e5", "levde", "n\u00e5got", "av", "en", "dagdr\u00f6nartillvaro", "att", "skaffa", "sig", "ett", "\"br\u00f6dyrke\"", "som", "han", "kallade", "det", "var", "honom", "fj\u00e4rran", "ofta", "kunde", "man", "se", "honom", "flanera", "i", "och", "kring", "linz", "och", "han", "fantiserade", "om", "hur", "han", "en", "dag", "skulle", "omgestalta", "staden", "med", "nya", "byggnadsverk", "sprungna", "ur", "hans", "geni", "m\u00e5n", "om", "sin", "klasstillh\u00f6righet", "fadern", "hade", "som", "tulltj\u00e4nsteman", "varit", "i", "kejserlig", "tj\u00e4nst", "och", "d\u00e5", "han", "ans\u00e5g", "konsten", "och", "konstn\u00e4rskapet", "fr\u00e4mst", "vara", "en", "angel\u00e4genhet", "f\u00f6r", "samh\u00e4llets", "eliter", "d\u00e4rur", "ringaktandet", "av", "den", "konventionella", "borgerligheten", "kl\u00e4dde", "han", "sig", "propert", "ibland", "i", "h\u00f6g", "hatt", "dessutom", "inf\u00f6rskaffade", "han", "en", "elegant", "promenadk\u00e4pp", "med", "elfenbensinfattningar", "vanligen", "gick", "han", "p\u00e5", "teater", "och", "opera", "p\u00e5", "kv\u00e4llarna", "d\u00e4r", "han", "helst", "lyssnade", "till", "richard", "wagners", "operor", "som", "han", "beundrade", "rienzi", "om", "den", "italienske", "\"folktribunen\"", "cola", "di", "rienzo", "kom", "att", "f\u00e5", "s\u00e4rskild", "betydelse", "f\u00f6r", "hitler", "p\u00e5", "linzoperan", "tr\u00e4ffade", "han", "den", "ett", "\u00e5r", "\u00e4ldre", "august", "kubizek", "som", "delade", "hans", "musikintresse", "och", "de", "blev", "under", "de", "n\u00e4stf\u00f6ljande", "\u00e5ren", "oskiljaktiga", "v\u00e4nner", "p\u00e5", "talet", "skulle", "denne", "i", "adolf", "hitler", "mein", "jugendfreund", "\u00e5terber\u00e4tta", "sina", "minnen", "och", "intryck", "av", "hitler", "i", "linz", "b\u00f6rjade", "enligt", "kubizek", "hitlers", "politiska", "intresse", "att", "v\u00e4ckas", "han", "var", "som", "de", "flesta", "andra", "p\u00e5verkad", "av", "de", "tysknationella", "st\u00e4mningarna", "som", "beh\u00e4rskade", "staden", "vilket", "bland", "annat", "manifesterades", "genom", "h\u00e4lsningsfrasen", "heil!", "sympatis\u00f6rerna", "emellan", "hans", "senare", "utvecklade", "antisemitism", "kan", "om", "man", "f\u00e5r", "tro", "kubizek", "likas\u00e5", "sp\u00e5ras", "tillbaka", "till", "denna", "period", "i", "linz", "d\u00e5", "hitler", "i", "grunden", "k\u00e4nde", "sig", "motarbetad", "av", "en", "of\u00f6rst\u00e5ende", "omv\u00e4rld", "har", "kubizek", "beskrivit", "hur", "han", "emellan\u00e5t", "kunde", "drabbas", "av", "hatiska", "och", "furi\u00f6sa", "utbrott", "mot", "allt", "och", "alla", "b\u00e5da", "f\u00f6r\u00e4lskade", "sig", "ocks\u00e5", "i", "samma", "flicka", "stefanie", "men", "som", "hitler", "tunn", "och", "blek", "aldrig", "v\u00e5gade", "n\u00e4rma", "sig", "flyttade", "hitler", "till", "wien", "och", "s\u00f6kte", "in", "p\u00e5", "konstakademin", "detta", "och", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "men", "blev", "ej", "antagen", "samtidigt", "som", "hans", "v\u00e4n", "och", "rumskamrat", "august", "kubizek", "antogs", "som", "elev", "vid", "musikkonservatoriet", "kubizek", "skulle", "senare", "inleda", "en", "karri\u00e4r", "som", "dirigent", "men", "som", "tv\u00e4rt", "br\u00f6ts", "genom", "krigsutbrottet", "dog", "ocks\u00e5", "hans", "mor", "vilket", "tog", "hitler", "mycket", "h\u00e5rt", "\"jag", "har", "aldrig", "sett", "n\u00e5gon", "s\u00e5", "f\u00f6rkrossad", "av", "sorg\"", "har", "moderns", "l\u00e4kare", "eduard", "bloch", "ber\u00e4ttat", "trots", "att", "bloch", "var", "av", "judisk", "h\u00e4rkomst", "skulle", "hitler", "se", "till", "att", "gestapo", "h\u00f6ll", "en", "skyddande", "hand", "\u00f6ver", "honom", "efter", "\u00f6sterrikes", "anslutning", "till", "tyskland", "emigrerade", "bloch", "till", "usad\u00e5", "han", "ej", "blev", "antagen", "som", "konststuderande", "levde", "han", "\u00e5ren", "som", "f\u00f6ljde", "ett", "kringflackande", "liv", "i", "wien", "och", "tj\u00e4nade", "enligt", "vad", "han", "sj\u00e4lv", "uppgett", "sitt", "uppeh\u00e4lle", "som", "murare", "och", "m\u00e5lare", "l\u00e5nga", "perioder", "saknade", "han", "helt", "fast", "inkomst", "under", "dessa", "\u00e5r", "kom", "han", "i", "kontakt", "med", "starka", "antisemitiska", "och", "nationalistiska", "str\u00f6mningar", "som", "var", "vanliga", "i", "den", "\u00f6sterrikiska", "huvudstaden", "med", "sina", "stora", "minoriteter", "av", "bland", "annat", "judar", "detta", "kom", "m\u00f6jligen", "att", "senare", "forma", "hans", "\u00e5sikter", "bortsett", "fr\u00e5n", "hitlers", "egna", "uppgifter", "i", "propagandaskriften", "mein", "kampf", "finns", "mycket", "begr\u00e4nsat", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "att", "hitler", "var", "antisemit", "f\u00f6re", "det", "finns", "\u00e4ven", "h\u00e5llpunkter", "f\u00f6r", "att", "hitler", "inte", "skulle", "ha", "var", "antisemit", "f\u00f6re", "eller", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "under", "tiden", "i", "linz", "var", "hans", "favoritsk\u00e5despelare", "n\u00e4stan", "undantagsl\u00f6st", "judar", "och", "under", "tiden", "i", "wien", "hade", "han", "judiska", "bekanta", "och", "de", "wienska", "\"vykort\"", "han", "m\u00e5lade", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6rja", "sig", "s\u00e5ldes", "huvudsakligen", "till", "judiska", "handlare", "d\u00e4rut\u00f6ver", "finns", "bilder", "p\u00e5", "hur", "hitler", "f\u00f6ljer", "kurt", "eisner", "den", "m\u00f6rdade", "judiske", "ministerpresidenten", "i", "den", "bayerska", "r\u00e5dsrepubliken", "till", "hans", "sista", "vila", "mer", "nedan", "i", "wien", "kom", "hitler", "i", "personlig", "kontakt", "med", "j\u00f6rg", "lanz", "von", "liebenfels", "teorier", "om", "germanerna", "som", "den", "ariska", "herrerasen", "i", "wien", "levde", "ocks\u00e5", "under", "tjugo", "\u00e5r", "filosofen", "houston", "stewart", "chamberlain", "som", "propagerade", "f\u00f6r", "pangermanism", "och", "hitler", "l\u00e4ste", "med", "f\u00f6rk\u00e4rlek", "sin", "stora", "idols", "richard", "wagners", "politiska", "skrifter", "i", "huvudstaden", "bevittnade", "hitler", "ocks\u00e5", "debatterna", "i", "parlamentet", "som", "ibland", "slutade", "i", "kaos", "n\u00e4r", "ledam\u00f6terna", "talade", "sina", "modersm\u00e5l", "och", "hans", "f\u00f6rakt", "inte", "bara", "mot", "den", "m\u00e5ngnationella", "habsburgmonarkin", "utan", "den", "parlamentariska", "demokratin", "som", "s\u00e5dan", "stegrades", "hitler", "tog", "ocks\u00e5", "intryck", "av", "den", "radikale", "nationalisten", "georg", "von", "sch\u00f6nerer", "och", "den", "kristligt", "sociale", "borgm\u00e4staren", "karl", "luegers", "retorik", "till", "denna", "h\u00f6rde", "\u00e4ven", "antisemitismen", "enligt", "august", "kubizek", "gick", "hitler", "med", "i", "en", "antisemitisk", "f\u00f6rening", "och", "\u00e5terkom", "st\u00e4ndigt", "till", "fraser", "om", "\"revolutionens", "storm\"", "\"riket\"", "och", "den", "\"ideala", "staten\"", "f\u00f6r", "att", "undg\u00e5", "milit\u00e4rtj\u00e4nstg\u00f6ring", "i", "den", "\u00f6sterrikiska", "arm\u00e9n", "flyttade", "hitler", "till", "bayern", "och", "m\u00fcnchen", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "och", "mellankrigstiden", "vid", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigets", "utbrott", "blev", "hitler", "sitt", "\u00f6sterrikiska", "medborgarskap", "till", "trots", "krigsfrivillig", "i", "den", "tyska", "arm\u00e9n", "d\u00e4r", "han", "k\u00e4mpade", "vid", "v\u00e4stfronten", "under", "n\u00e4stan", "hela", "kriget", "utan", "att", "n\u00e5", "h\u00f6gre", "grad", "\u00e4n", "gefreiter", "ungef\u00e4r", "vicekorpral", "intressev\u00e4ckande", "i", "sammanhanget", "\u00e4r", "att", "hitlers", "bef\u00e4lhavare", "inte", "ans\u00e5g", "att", "hitler", "hade", "det", "som", "kr\u00e4vdes", "av", "en", "ledare", "han", "erh\u00f6ll", "dock", "fem", "olika", "utm\u00e4rkelser", "under", "kriget", "fr\u00e4mst", "av", "dem", "j\u00e4rnkorset", "av", "a", "graden", "f\u00f6r", "tapperhet", "i", "f\u00e4lt", "samt", "ett", "j\u00e4rnkors", "av", "a", "graden", "hitler", "blev", "lindrigt", "skadad", "i", "l\u00e5ret", "av", "en", "artillerigranat", "vid", "le", "barque", "efter", "att", "ha", "v\u00e5rdats", "som", "gassjuk", "i", "pasewalk", "i", "november", "och", "d\u00e4r", "meddelats", "nyheten", "om", "den", "tyska", "kapitulationen", "\u00e5terv\u00e4nde", "hitler", "till", "kasernerna", "i", "m\u00fcnchen", "han", "var", "mycket", "besviken", "p\u00e5", "den", "nya", "regimen", "\"novemberf\u00f6rbrytarna\"", "som", "de", "kom", "att", "kallas", "som", "han", "ans\u00e5g", "hade", "f\u00f6rhindrat", "tysklands", "milit\u00e4ra", "seger", "i", "kriget", "han", "var", "\u00f6vertygad", "om", "att", "den", "s\u00e5", "kallade", "dolkst\u00f6tslegenden", "var", "sann", "det", "vill", "s\u00e4ga", "tanken", "att", "politikerna", "p\u00e5", "hemmaplan", "hade", "svikit", "soldaterna", "genom", "att", "sluta", "fred", "med", "fienden", "trots", "att", "den", "tyska", "arm\u00e9n", "egentligen", "var", "\"obesegrad", "i", "f\u00e4lt\"", "under", "kriget", "och", "hade", "blivit", "tvingad", "att", "kapitulera", "trots", "att", "den", "omedelbara", "f\u00f6ljden", "av", "krigsnederlaget", "blev", "kejsard\u00f6mets", "fall", "och", "utropandet", "av", "den", "demokratiska", "republiken", "skall", "han", "enligt", "en", "uppgift", "daterad", "l\u00e4mnad", "av", "hans", "milit\u00e4ra", "\u00f6verordnade", "hans", "mend", "i", "slutet", "av", "ha", "yttrat", "\"tack", "gode", "gud", "att", "kungarnas", "kronor", "har", "fallit", "fr\u00e5n", "tr\u00e4det", "nu", "har", "vi", "prolet\u00e4rer", "ocks\u00e5", "n\u00e5got", "att", "s\u00e4ga", "till", "om\"", "mends", "trov\u00e4rdighet", "som", "k\u00e4lla", "har", "dock", "betvivlats", "d\u00e5", "han", "ocks\u00e5", "i", "det", "s\u00e5", "kallade", "mendprotokollet", "anklagade", "hitler", "tillsammans", "med", "sin", "\"manliga", "hora\"", "f\u00f6r", "homosexuella", "aktiviteter", "under", "kriget", "uppgifterna", "har", "bla", "av", "den", "svenske", "popul\u00e4rhistorikern", "bengt", "liljegren", "avf\u00e4rdats", "som", "varande", "av", "allm\u00e4nt", "tendenti\u00f6s", "natur", "och", "sakna", "bevisv\u00e4rde", "d\u00e4rtill", "kommer", "att", "de", "var", "t\u00e4nkta", "att", "anv\u00e4ndas", "mot", "hitler", "efter", "en", "planerad", "statskupp", "efter", "kriget", "hitler", "stannade", "kvar", "inom", "det", "milit\u00e4ra", "och", "valdes", "till", "\"vertrauensmann\"", "\"f\u00f6rtroendeman\"", "inom", "sitt", "f\u00f6rband", "en", "uppgift", "som", "bland", "annat", "innebar", "att", "han", "skulle", "f\u00f6rmedla", "propaganda", "till", "soldaterna", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kra", "deras", "lojalitet", "till", "den", "nya", "socialistiska", "regimen", "i", "bayern", "enligt", "den", "judiske", "revolution\u00e4ren", "ernst", "toller", "skulle", "han", "ha", "betecknat", "sig", "som", "socialdemokrat", "\"p\u00e5", "den", "tiden", "var", "alla", "socialdemokrater\"", "f\u00f6rklarade", "hitler", "hitler", "deltog", "inte", "heller", "i", "det", "milit\u00e4ra", "nedk\u00e4mpandet", "av", "den", "bayerska", "r\u00e5dssovjetrepubliken", "v\u00e5ren", "trots", "att", "dess", "ledning", "inte", "bara", "hade", "ett", "framtr\u00e4dande", "judiskt", "utan", "\u00e4ven", "ett", "tydligt", "kommunistiskt", "inslag", "en", "av", "hitlers", "fr\u00e4msta", "biografer", "den", "internationellt", "erk\u00e4nde", "joachim", "fest", "har", "f\u00f6rklarat", "detta", "med", "hur", "svagt", "utvecklat", "hitlers", "politiska", "medvetande", "var", "vid", "denna", "tid", "\"hans", "politiska", "indolens", "var", "starkare", "\u00e4n", "den", "kr\u00e4nkande", "k\u00e4nslan", "att", "vara", "soldat", "i", "v\u00e4rldsrevolutionens", "maktsf\u00e4r", "han", "hade", "\u00e5", "andra", "sidan", "inga", "reella", "valm\u00f6jligheter", "den", "milit\u00e4ra", "v\u00e4rlden", "var", "det", "enda", "sociala", "system", "d\u00e4r", "han", "k\u00e4nde", "sig", "trygg", "ett", "beslut", "att", "l\u00e4mna", "soldatlivet", "skulle", "ha", "varit", "detsamma", "som", "att", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "den", "anonyma", "v\u00e4rld", "han", "kom", "ifr\u00e5n\"", "inledningen", "p\u00e5", "en", "politisk", "karri\u00e4r", "oaktat", "sina", "komprometterande", "kontakter", "med", "den", "\"r\u00f6da\"", "regimen", "lyckades", "hitler", "efter", "kontrarevolutionen", "h\u00e5lla", "sig", "kvar", "inom", "arm\u00e9n", "och", "r\u00e4ddades", "ur", "rannsakningsh\u00e4kte", "tack", "vare", "ingripande", "fr\u00e5n", "n\u00e5gra", "officerare", "han", "antog", "ett", "erbjudande", "om", "att", "bli", "politisk", "agent", "f\u00f6r", "riksv\u00e4rnet", "men", "innan", "han", "antr\u00e4dde", "sin", "tj\u00e4nst", "genomgick", "han", "en", "\"antibolsjevikisk", "skolning\"", "ledd", "av", "h\u00f6gerradikala", "professorer", "vid", "m\u00fcnchens", "universitet", "hitler", "skickades", "i", "b\u00f6rjan", "av", "september", "att", "granska", "en", "grupp", "vid", "namn", "deutsche", "arbeiterpartei", "dap", "han", "deltog", "i", "debatten", "och", "imponerade", "p\u00e5", "\u00e5h\u00f6rare", "och", "blev", "utan", "att", "ha", "blivit", "tillfr\u00e5gad", "och", "utan", "att", "vara", "medlem", "i", "dap", "invald", "i", "arbetsutskottet", "det", "var", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "han", "uppt\u00e4ckte", "sin", "retoriska", "talang", "som", "han", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "visade", "p\u00e5", "ett", "massm\u00f6te", "den", "februari", "historikern", "sebastian", "haffner", "menar", "att", "hitlers", "tal", "b\u00f6rjade", "trevande", "hade", "en", "ologisk", "struktur", "och", "ett", "oklart", "inneh\u00e5ll", "men", "att", "hans", "framg\u00e5ng", "berodde", "p\u00e5", "att", "han", "hade", "\"hypnotisk", "f\u00f6rm\u00e5ga\"", "som", "kunde", "forma", "massorna", "haffner", "menar", "att", "detta", "ocks\u00e5", "p\u00e5verkade", "hitler", "sj\u00e4lv", "som", "genom", "insikten", "att", "kunna", "p\u00e5verka", "andra", "m\u00e4nniskor", "fattade", "beslutet", "att", "bli", "\"f\u00fchrern\"", "n\u00e4r", "han", "v\u00e4l", "hade", "uppn\u00e5tt", "en", "ledande", "st\u00e4llning", "inom", "dap", "\u00e4ndrade", "han", "namnet", "till", "nationalsozialistische", "deutsche", "arbeiterpartei", "nsdapi", "m\u00fcnchen", "l\u00e4rde", "hitler", "k\u00e4nna", "personer", "f\u00f6dda", "i", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "och", "med", "personlig", "erfarenhet", "av", "sovjetunionen", "bland", "andra", "alfred", "rosenberg", "max", "erwin", "von", "scheubnerrichter", "och", "fjodor", "vinberg", "nazistpartiets", "blivande", "chefsideolog", "alfred", "rosenberg", "hade", "avlagt", "examen", "i", "arkitektur", "vid", "ett", "sovjetiskt", "universitet", "rosenberg", "ans\u00e5g", "att", "k\u00e4rnan", "i", "bolsjevikernas", "taktik", "var", "att", "fysiskt", "f\u00f6rinta", "sina", "fiender", "en", "taktik", "som", "han", "uppfattade", "som", "effektiv", "\u00e4ven", "om", "han", "vid", "denna", "tid", "f\u00f6rd\u00f6mde", "den", "von", "scheubnerrichter", "var", "hitlers", "utrikespolitiske", "r\u00e5dgivare", "och", "ledde", "en", "organisation", "vars", "m\u00e5l", "var", "att", "st\u00f6rta", "sovjetregimen", "och", "som", "kanaliserade", "finansiellt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "exilryssar", "till", "nazistpartiet", "fedor", "vinberg", "var", "en", "n\u00e4ra", "personlig", "v\u00e4n", "till", "den", "m\u00f6rdade", "tsarinnan", "och", "bibringade", "hitler", "uppfattningen", "att", "sovjetunionen", "var", "en", "judisk", "diktatur", "efter", "ett", "misslyckat", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "statskupp", "i", "m\u00fcnchen", "\u00f6lk\u00e4llarkuppen", "varvid", "von", "scheubnerrichter", "blev", "skjuten", "d\u00f6mdes", "hitler", "den", "april", "till", "fem", "\u00e5rs", "f\u00e4ngelse", "i", "landsbergf\u00e4ngelset", "under", "denna", "f\u00e4ngelsevistelse", "f\u00f6rfattade", "han", "f\u00f6rsta", "delen", "av", "boken", "mein", "kampf", "troligen", "dikterad", "inf\u00f6r", "bland", "andra", "rudolf", "hess", "andra", "delen", "skrev", "han", "efter", "sin", "frigivning", "b\u00f6ckerna", "\u00e4r", "dels", "en", "t\u00e4mligen", "utl\u00e4mnande", "sj\u00e4lvbiografi", "dels", "ett", "slags", "id\u00e9program", "f\u00f6r", "nationalsocialismen", "samt", "ett", "slags", "handbok", "i", "propaganda", "hitler", "fann", "en", "del", "av", "sin", "ideologiska", "inspiration", "hos", "kristligtsociala", "partiet", "i", "\u00f6sterrike", "vars", "borgm\u00e4stare", "i", "wien", "karl", "lueger", "kombinerat", "antisemitiska", "och", "socialkonservativa", "ideal", "i", "sin", "politiska", "g\u00e4rning", "mein", "kampf", "pr\u00e4glas", "av", "ett", "rasistiskt", "elitt\u00e4nkande", "och", "en", "v\u00e5ldsam", "kritik", "mot", "villkoren", "i", "versaillesfreden", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "hitler", "lanserade", "h\u00e4r", "de", "viktigaste", "punkterna", "f\u00f6r", "sitt", "program", "n\u00e4mligen", "upph\u00e4vandet", "av", "versaillesfreden", "revansch", "mot", "frankrike", "samt", "skapande", "av", "lebensraum", "livsrum", "f\u00f6r", "det", "tyska", "folket", "\u00f6sterut", "livsrummet", "skulle", "skapas", "genom", "att", "krossa", "bolsjevismen", "kommunismen", "som", "i", "hitlers", "\u00f6gon", "n\u00e4st", "efter", "judendomen", "var", "det", "tyska", "folkets", "v\u00e4rsta", "fiende", "hitler", "avtj\u00e4nade", "bara", "en", "liten", "del", "av", "sitt", "f\u00e4ngelsestraff", "och", "frisl\u00e4pptes", "redan", "den", "december", "det", "besl\u00f6ts", "efter", "detta", "att", "nationalsocialistiska", "tyska", "arbetarepartiet", "skulle", "er\u00f6vra", "regeringsmakten", "med", "parlamentariska", "medel", "perioden", "\u00e4gnade", "hitler", "fr\u00e4mst", "\u00e5t", "att", "agitera", "och", "bygga", "ut", "partiapparaten", "med", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "env\u00e4ldig", "f\u00fchrer", "den", "stora", "depressionen", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ledde", "till", "massarbetsl\u00f6shet", "i", "tyskland", "som", "i", "kombination", "med", "utbrett", "politikerf\u00f6rakt", "och", "missn\u00f6je", "med", "versaillesfreden", "gav", "hitler", "den", "hj\u00e4lp", "han", "beh\u00f6vde", "f\u00f6r", "att", "vinna", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "de", "breda", "folklagren", "vid", "riksdagsvalet", "gick", "nsdap", "fr\u00e5n", "procent", "\u00e5r", "till", "att", "bli", "det", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "partiet", "efter", "socialdemokraterna", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "under", "de", "n\u00e4rmaste", "tv\u00e5", "\u00e5ren", "gjorde", "han", "sig", "ber\u00f6md", "genom", "att", "resa", "landet", "runt", "med", "flygplan", "i", "mycket", "stor", "omfattning", "till", "olika", "arrangerade", "massm\u00f6ten", "d\u00e4r", "han", "med", "mycket", "stor", "prakt", "spred", "ut", "sitt", "program", "och", "vann", "geh\u00f6r", "f\u00f6r", "sitt", "budskap", "i", "juli", "blev", "nationalsocialisterna", "tysklands", "st\u00f6rsta", "parti", "med", "drygt", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "hitler", "som", "varit", "statsl\u00f6s", "sedan", "han", "avsagt", "sig", "sitt", "\u00f6sterrikiska", "medborgarskap", "erh\u00f6ll", "tyskt", "medborgarskap", "genom", "en", "politisk", "man\u00f6ver", "i", "februari", "d\u00e5", "den", "nazistiske", "inrikesministern", "i", "braunschweig", "utn\u00e4mnde", "hitler", "till", "attach\u00e9", "vid", "braunschweigs", "legation", "i", "berlin", "detta", "innebar", "att", "hitler", "automatiskt", "blev", "tysk", "medborgare", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "kunde", "st\u00e4lla", "upp", "i", "presidentvalet", "samma", "\u00e5r", "men", "f\u00f6rlorade", "mot", "den", "sittande", "presidenten", "paul", "von", "hindenburg", "med", "drygt", "procent", "i", "november", "samma", "\u00e5r", "backade", "nazisterna", "till", "procent", "till", "st\u00f6rsta", "del", "till", "kommunistpartiets", "f\u00f6rm\u00e5n", "men", "f\u00f6rblev", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "med", "fler", "mandat", "\u00e4n", "socialdemokratiska", "spd", "v\u00e4gen", "till", "kriget", "sedan", "den", "parlamentariska", "krisen", "efter", "valresultaten", "f\u00f6rv\u00e4rrats", "vintern", "presenterade", "f", "d", "rikskansler", "franz", "von", "papen", "en", "l\u00f6sning", "f\u00f6r", "president", "hindenburg", "en", "\"nationell", "koncentrationsregering\"", "skulle", "utses", "med", "hitler", "som", "rikskansler", "men", "med", "von", "papen", "som", "vicekansler", "och", "med", "\u00f6verv\u00e4gande", "ickenazistiska", "ministrar", "fr\u00e5n", "den", "sittande", "schleicherregeringen", "efter", "misslyckade", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "ena", "socialdemokrater", "och", "konservativa", "till", "en", "koalition", "insvors", "hitler", "den", "januari", "till", "rikskansler", "av", "president", "hindenburg", "f\u00f6rutom", "nsdap", "med", "tv\u00e5", "ministerposter", "wilhelm", "frick", "som", "inrikesminister", "och", "hermann", "g\u00f6ring", "som", "minister", "utan", "portf\u00f6lj", "ingick", "tysknationella", "folkpartiet", "i", "regeringen", "med", "alfred", "hugenberg", "som", "minister", "med", "ansvar", "f\u00f6r", "livsmedel", "de", "flesta", "tunga", "poster", "fr\u00e4mst", "utrikesminister", "konstantin", "von", "neurath", "justitieminister", "franz", "g\u00fcrtner", "och", "finansminister", "lutz", "schwerin", "von", "krosigk", "kvarstod", "p\u00e5", "sina", "poster", "i", "enlighet", "med", "avtalet", "med", "endast", "ett", "departement", "under", "nazistisk", "kontroll", "och", "franz", "von", "papens", "l\u00f6ften", "om", "att", "h\u00e5lla", "hitler", "i", "schack", "i", "kontroversiella", "fr\u00e5gor", "var", "tillr\u00e4ckligt", "f\u00f6r", "att", "hindenburg", "skulle", "godta", "f\u00f6rslaget", "och", "ge", "den", "nya", "regeringen", "en", "chans", "en", "knapp", "m\u00e5nad", "senare", "den", "februari", "br\u00e4ndes", "riksdagshuset", "ner", "vilket", "skylldes", "p\u00e5", "kommunisterna", "och", "d\u00e4rmed", "inte", "st\u00e4rkte", "deras", "st\u00e4llning", "med", "st\u00f6d", "av", "detta", "och", "genom", "att", "\u00f6ppet", "anklaga", "kommunisterna", "f\u00f6r", "mordbranden", "drevs", "hindenburg", "till", "att", "underteckna", "nya", "lagar", "som", "innebar", "inskr\u00e4nkningar", "i", "de", "medborgerliga", "r\u00e4ttigheterna", "riksdagsbrandf\u00f6rordningen", "samtidigt", "l\u00e4t", "hitler", "arrestera", "och", "f\u00e4ngsla", "kommunistpartiets", "ledam\u00f6ter", "och", "den", "mars", "h\u00f6lls", "p\u00e5", "rikskansler", "hitlers", "beg\u00e4ran", "nyval", "efter", "en", "massiv", "och", "energisk", "valkampanj", "och", "hoppet", "om", "en", "stabil", "regering", "med", "radikala", "\u00e5tg\u00e4rder", "\u00e5t", "inflation", "arbetsl\u00f6shet", "och", "kaos", "gav", "nationalsocialisterna", "mandat", "och", "vann", "d\u00e4rmed", "i", "samverkan", "med", "koalitionspartnern", "tysknationalisterna", "mandat", "en", "absolut", "majoritet", "om", "av", "mandat", "i", "riksdagen", "d\u00e4rmed", "var", "hitlers", "st\u00e4llning", "som", "regeringschef", "s\u00e4krad", "efter", "riksdagsbranden", "var", "redan", "uppr\u00f6rdheten", "i", "landet", "stor", "och", "efter", "ett", "avtal", "med", "samtliga", "riksdagspartier", "utom", "socialdemokraterna", "som", "v\u00e4grade", "foga", "sig", "drev", "hitler", "den", "mars", "igenom", "den", "s\u00e5", "kallade", "fullmaktslagen", "erm\u00e4chtigungsgesetz", "som", "gav", "regeringen", "lagstiftande", "r\u00e4tt", "i", "fyra", "\u00e5r", "i", "praktiken", "diktatorisk", "makt", "eftersom", "den", "nazistiska", "regeringen", "d\u00e4rmed", "kunde", "lagstifta", "bort", "sina", "politiska", "fiender", "f\u00f6r", "att", "uppn\u00e5", "de", "mandat", "som", "kr\u00e4vdes", "f\u00f6r", "att", "genomdriva", "lagen", "hade", "hitler", "genom", "skicklig", "retorik", "och", "l\u00f6ften", "lyckats", "f\u00e5", "\u00e4ven", "de", "neutrala", "partierna", "p\u00e5", "sin", "sida", "med", "l\u00f6ften", "om", "att", "anv\u00e4nda", "lagen", "sparsamt", "kommunistiska", "kpd", "fick", "inte", "delta", "i", "omr\u00f6stningen", "eftersom", "deras", "mandat", "hade", "ogiltigf\u00f6rklarats", "efter", "riksdagsbranden", "se", "ovan", "hitlers", "l\u00f6ften", "skulle", "snart", "visa", "sig", "utebli", "i", "juni", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "socialdemokratiska", "partiet", "\u00f6vriga", "partier", "utom", "nazisterna", "uppmanades", "till", "att", "uppl\u00f6sa", "sig", "sj\u00e4lva", "och", "judar", "romer", "kommunister", "socialister", "samt", "andra", "som", "v\u00e4grade", "att", "inordna", "sig", "b\u00f6rjade", "att", "f\u00f6rf\u00f6ljas", "av", "den", "nazifierade", "polisk\u00e5ren", "och", "satrupperna", "m\u00e5nga", "sattes", "i", "de", "koncentrationsl\u00e4ger", "som", "b\u00f6rjat", "\u00f6ppnas", "hitler", "var", "en", "skicklig", "talare", "med", "demagogisk", "rutin", "och", "han", "hade", "en", "enast\u00e5ende", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "piska", "upp", "en", "n\u00e4st", "intill", "hysterisk", "st\u00e4mning", "under", "sina", "synnerligen", "v\u00e4lregisserade", "tal", "m\u00e5nga", "tyskar", "beskriver", "det", "som", "att", "de", "blev", "\"trollbundna\"", "av", "att", "h\u00f6ra", "hans", "politiska", "tal", "m\u00e5nga", "s\u00e5g", "i", "hitler", "en", "\"r\u00e4ddande", "\u00e4ngel\"", "som", "kunde", "f\u00e5", "landet", "p\u00e5", "f\u00f6tter", "igen", "och", "r\u00e4dda", "tyskland", "fr\u00e5n", "det", "kaos", "som", "r\u00e5tt", "under", "hyperinflationen", "i", "augusti", "avled", "president", "paul", "von", "hindenburg", "och", "den", "lagstiftande", "regeringen", "l\u00e4t", "\u00f6verf\u00f6ra", "den", "d\u00f6de", "statschefens", "befogenheter", "till", "hitler", "som", "tog", "sig", "titeln", "f\u00fchrer", "und", "reichskanzler", "i", "praktiken", "hade", "han", "redan", "varit", "diktator", "sedan", "mars", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5r", "d\u00e5", "han", "med", "diktatorisk", "auktoritet", "inom", "det", "nazistiska", "partiet", "som", "helt", "kontrollerade", "regeringen", "och", "med", "majoritet", "i", "riksdagen", "och", "tillr\u00e4ckligt", "stort", "folkligt", "st\u00f6d", "kunde", "driva", "igenom", "vilka", "lagar", "han", "ville", "den", "juni", "hade", "stora", "delar", "av", "sas", "ledarskikt", "gregor", "strasser", "samt", "hitlers", "f\u00f6retr\u00e4dare", "kurt", "von", "schleicher", "m\u00f6rdats", "p\u00e5", "hitlers", "order", "se", "l\u00e5nga", "knivarnas", "natt", "\u00e4ven", "vicekansler", "von", "papen", "skulle", "ha", "m\u00f6rdats", "men", "satt", "vid", "tillf\u00e4llet", "i", "trygghet", "i", "husarrest", "verkst\u00e4llandet", "stod", "heinrich", "himmlers", "ss", "f\u00f6r", "orsaken", "var", "att", "det", "inom", "sas", "ledning", "med", "h\u00f6gste", "chefen", "ernst", "r\u00f6hm", "i", "spetsen", "fanns", "starka", "socialistiska", "str\u00f6mningar", "som", "praktiskt", "taget", "ville", "avskaffa", "kapitalismen", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "det", "st\u00f6d", "han", "beh\u00f6vde", "fr\u00e5n", "milit\u00e4ren", "och", "industrin", "beslutade", "hitler", "att", "oskadligg\u00f6ra", "sas", "ledning", "dessutom", "var", "hitler", "orolig", "f\u00f6r", "att", "r\u00f6hm", "sj\u00e4lv", "hade", "f\u00f6r", "stora", "maktambitioner", "och", "planerade", "att", "st\u00f6rta", "honom", "genom", "en", "kupp", "i", "ett", "tal", "till", "tyska", "riksdagen", "den", "juli", "r\u00e4ttf\u00e4rdigade", "han", "sitt", "handlande", "i", "denna", "\"tysklands", "\u00f6destimma\"", "hitler", "hade", "kommit", "till", "makten", "fr\u00e4mst", "tack", "vare", "sina", "l\u00f6ften", "att", "utpl\u00e5na", "arbetsl\u00f6sheten", "som", "var", "cirka", "procent", "och", "uppr\u00e4tta", "landets", "\"heder\"", "genom", "att", "befria", "tyskarna", "fr\u00e5n", "de", "enligt", "honom", "helt", "oacceptabla", "villkoren", "i", "versaillesfreden", "tre", "\u00e5r", "efter", "att", "nsdap", "f\u00e5tt", "makten", "var", "arbetsl\u00f6sheten", "s\u00e5", "gott", "som", "utraderad", "detta", "hade", "blivit", "m\u00f6jligt", "dels", "genom", "en", "intensiv", "milit\u00e4r", "upprustning", "och", "j\u00e4ttelika", "offentliga", "byggnadsprojekt", "inte", "minst", "motorv\u00e4gsbyggen", "autobahn", "och", "dels", "genom", "att", "kvinnor", "uppmuntrades", "att", "stanna", "hemma", "detta", "gjorde", "att", "hitler", "\u00e4ven", "efter", "makt\u00f6vertagandet", "beh\u00f6ll", "sin", "popularitet", "hos", "befolkningen", "upprustningen", "och", "nybyggena", "finansierades", "till", "stor", "del", "av", "valutamanipulation", "men", "de", "negativa", "effekterna", "kom", "att", "skjutas", "upp", "tills", "tyskland", "kunde", "t\u00f6mma", "er\u00f6vrade", "nationers", "guldreserveradolf", "hitler", "var", "fr\u00e5n", "och", "med", "hindenburgs", "d\u00f6d", "helt", "env\u00e4ldig", "i", "den", "nazistiska", "staten", "fanns", "ingen", "skriven", "f\u00f6rfattning", "som", "inskr\u00e4nkte", "stats", "och", "regeringschefens", "makt", "i", "realiteten", "innebar", "det", "att", "inget", "viktigt", "beslut", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "kunde", "fattas", "mot", "f\u00fchrerns", "det", "vill", "s\u00e4ga", "hitlers", "vilja", "och", "det", "fanns", "f\u00f6ljaktligen", "inga", "legala", "m\u00f6jligheter", "att", "kontrollera", "eller", "avs\u00e4tta", "honom", "systemet", "gjorde", "att", "hitler", "och", "den", "nazistiska", "staten", "sm\u00e4lte", "samman", "till", "ett", "f\u00fchrerns", "ord", "var", "lag", "och", "det", "innebar", "f\u00f6rr\u00e4deri", "att", "p\u00e5", "allvar", "mots\u00e4tta", "sig", "hitlers", "vilja", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4gga", "mesta", "kraften", "p\u00e5", "det", "som", "intresserade", "honom", "mest", "utrikespolitiken", "i", "stort", "sett", "liktydigt", "med", "planeringen", "inf\u00f6r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "delegerade", "han", "m\u00e5nga", "befogenheter", "till", "de", "ministrar", "som", "ansvarade", "f\u00f6r", "inrikespolitiken", "hitler", "kunde", "dock", "om", "han", "s\u00e5", "\u00f6nskade", "\u00e5terkalla", "dessa", "befogenheter", "och", "avs\u00e4tta", "eller", "till", "och", "med", "l\u00e5ta", "m\u00f6rda", "sina", "ministrar", "om", "de", "inte", "ans\u00e5gs", "p\u00e5litliga", "propagandaministeriet", "som", "leddes", "av", "joseph", "goebbels", "hade", "en", "viktig", "uppgift", "i", "att", "sprida", "propaganda", "om", "den", "nazistiska", "statens", "\u00f6verl\u00e4gsenhet", "och", "dess", "ofelbare", "ledares", "f\u00f6rtr\u00e4fflighet", "n\u00e5gon", "riktig", "personkult", "hann", "inte", "v\u00e4xa", "fram", "innan", "andra", "v\u00e4rldskriget", "startade", "men", "det", "fanns", "l\u00e5ngt", "g\u00e5ngna", "planer", "p\u00e5", "att", "inf\u00f6ra", "en", "\"nazistisk", "religion\"", "d\u00e4r", "hitler", "fick", "en", "gudaliknande", "status", "se", "\u00e4ven", "kejsarkult", "och", "personkult", "en", "rad", "spektakul\u00e4ra", "monument", "till", "hitlers", "och", "nazistatens", "\u00e4ra", "planerades", "ocks\u00e5", "i", "strid", "mot", "villkoren", "i", "versaillesfreden", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "\u00e5terinf\u00f6rde", "hitler", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "och", "inledde", "en", "kraftig", "upprustning", "av", "flottan", "och", "flygvapnet", "luftwaffe", "\u00e5ret", "efter", "besattes", "\u00e4ven", "det", "demilitariserade", "rhenlandet", "och", "man", "l\u00e4mnade", "\u00e4ven", "nationernas", "f\u00f6rbund", "\u00e4ven", "detta", "var", "uppenbara", "brott", "mot", "versaillesfreden", "d\u00e5", "v\u00e4stmakterna", "n\u00f6jde", "sig", "med", "att", "protestera", "tolkade", "hitler", "det", "som", "ett", "svaghetstecken", "hos", "framf\u00f6r", "allt", "britter", "och", "fransm\u00e4n", "och", "fortsatte", "sina", "planer", "att", "skapa", "lebensraum", "f\u00f6r", "sitt", "tusen\u00e5riga", "\"tredje", "rike\"", "\u00f6steuropa", "skulle", "er\u00f6vras", "sovjetunionen", "krossas", "och", "judarna", "utrotas", "tillsammans", "med", "andra", "folk", "som", "enligt", "nazisterna", "saknade", "existensber\u00e4ttigande", "den", "slaviska", "befolkningen", "skulle", "f\u00f6rslavas", "deporteras", "bortom", "uralbergen", "eller", "likvideras", "parallellt", "med", "den", "kraftiga", "upprustningen", "av", "arm\u00e9n", "s\u00f6kte", "hitler", "allierade", "inf\u00f6r", "ett", "framtida", "storkrig", "det", "ledde", "till", "ett", "n\u00e4rmande", "till", "det", "fascistiska", "italien", "som", "styrdes", "av", "benito", "mussolini", "han", "inledde", "ocks\u00e5", "ett", "samarbete", "med", "japan", "som", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "bedrev", "en", "mycket", "aggressiv", "utrikespolitik", "detta", "samarbete", "ledde", "fram", "till", "en", "f\u00f6rsvarspakt", "med", "japanernan\u00e4sta", "steg", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rverkliga", "sina", "planer", "blev", "att", "ansluta", "\u00f6sterrike", "ostmark", "och", "delar", "av", "tjeckoslovakien", "sudetenland", "till", "tyskland", "som", "d\u00e5", "kom", "att", "kallas", "stortyskland", "\u00e5terigen", "n\u00f6jde", "sig", "storbritannien", "och", "frankrike", "med", "att", "protestera", "man", "ville", "till", "varje", "pris", "undvika", "ett", "nytt", "storkrig", "i", "en", "ber\u00f6md", "konferens", "i", "m\u00fcnchen", "i", "september", "samma", "\u00e5r", "gick", "storbritanniens", "premi\u00e4rminister", "neville", "chamberlain", "med", "p\u00e5", "en", "f\u00f6rs\u00e4kran", "fr\u00e5n", "hitler", "att", "denne", "inte", "skulle", "g\u00f6ra", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "fler", "landomr\u00e5den", "i", "europa", "s\u00e5", "kallad", "eftergiftstaktik", "hitler", "visade", "sig", "frustrerad", "efter", "m\u00fcnchenavtalet", "eftersom", "han", "hade", "hoppats", "p\u00e5", "ett", "begr\u00e4nsat", "krig", "som", "skulle", "ha", "m\u00f6jliggjort", "en", "st\u00f6rre", "succ\u00e9", "men", "denna", "\u00e5sikt", "delades", "varken", "av", "hans", "omgivning", "eller", "det", "tyska", "folket", "som", "befarade", "att", "tyskland", "skulle", "f\u00f6rlora", "ett", "krig", "d\u00e4rf\u00f6r", "reagerade", "den", "tyska", "offentligheten", "med", "stor", "l\u00e4ttnad", "n\u00e4r", "m\u00fcnchenkrisen", "inte", "ledde", "till", "ett", "nytt", "krig", "efter", "annekteringen", "av", "sudetenland", "h\u00f6lls", "ett", "val", "den", "december", "d\u00e4r", "annekteringen", "enligt", "officiella", "siffror", "fick", "st\u00f6d", "av", "procent", "av", "v\u00e4ljarna", "v\u00e5ren", "inf\u00f6rlivades", "emellertid", "\u00e4ven", "resten", "av", "tjeckoslovakien", "b\u00f6hmenm\u00e4hren", "och", "n\u00e4r", "hitler", "sommaren", "kom", "med", "nya", "krav", "denna", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "polen", "f\u00f6rklarade", "britterna", "och", "fransm\u00e4nnen", "att", "de", "skulle", "f\u00f6rklara", "krig", "mot", "tyskland", "om", "hitler", "beslutade", "sig", "f\u00f6r", "att", "angripa", "polen", "\u00e4ven", "om", "revansch", "mot", "frankrike", "var", "en", "av", "huvudpunkterna", "i", "hitlers", "program", "\u00f6nskade", "han", "troligen", "aldrig", "n\u00e5got", "krig", "mot", "storbritannien", "d\u00e5", "fransm\u00e4n", "och", "britter", "sade", "sig", "vara", "beredda", "att", "f\u00f6rklara", "krig", "mot", "tyskland", "i", "h\u00e4ndelse", "av", "att", "man", "anf\u00f6ll", "polen", "accepterade", "hitler", "inviten", "fr\u00e5n", "sovjetunionen", "som", "augusti", "resulterade", "i", "molotovribbentroppakten", "nyheten", "om", "pakten", "mellan", "tyskland", "och", "sovjetunionen", "v\u00e4ckte", "oerh\u00f6rd", "h\u00e4pnad", "i", "europa", "hitler", "\u00e5", "sin", "sida", "ville", "till", "varje", "pris", "undvika", "ett", "nytt", "tv\u00e5frontskrig", "vilket", "var", "fallet", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "med", "\u00f6verenskommelsen", "med", "sovjetunionen", "torde", "han", "ha", "r\u00e4knat", "med", "att", "v\u00e4stmakterna", "skulle", "avst\u00e5", "fr\u00e5n", "att", "f\u00f6rklara", "krig", "n\u00e4r", "han", "inledde", "det", "planerade", "angreppet", "mot", "polen", "stalin", "skulle", "l\u00e5ta", "honom", "h\u00e5llas", "n\u00e4r", "anfallet", "mot", "frankrike", "inleddes", "n\u00e4r", "fransm\u00e4nnen", "var", "besegrade", "skulle", "han", "med", "ryggen", "fri", "kunna", "inleda", "\"korst\u00e5get", "mot", "bolsjevismen\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "kriget", "mot", "sovjetunionen", "analysen", "att", "v\u00e4stmakterna", "skulle", "f\u00f6rbli", "passiva", "visade", "sig", "vara", "felaktig", "andra", "v\u00e4rldskriget", "er\u00f6vringarna", "att", "hitler", "ville", "f\u00f6ra", "krig", "var", "ingen", "hemlighet", "utan", "tv\u00e4rtom", "n\u00e5got", "som", "han", "hade", "annonserat", "genom", "hela", "sin", "politiska", "karri\u00e4r", "revanschen", "mot", "frankrike", "var", "en", "viktig", "punkt", "p\u00e5", "hitlers", "agenda", "likas\u00e5", "att", "ta", "tillbaka", "de", "f\u00f6rlorade", "omr\u00e5den", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "id\u00e9n", "att", "er\u00f6vra", "sovjetunionen", "d\u00f6k", "upp", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "april", "n\u00e5got", "som", "han", "\u00e4ven", "skrev", "i", "mein", "kampf", "som", "kom", "ut", "d\u00e4remot", "s\u00e5g", "han", "england", "mer", "som", "en", "framtida", "bundsf\u00f6rvant", "som", "l\u00e5ngsiktigt", "m\u00e5l", "formulerade", "f\u00fchrern", "att", "skapa", "ett", "tyskt", "rike", "som", "skulle", "dela", "v\u00e4rlden", "med", "tre", "andra", "stormakter", "storbritannien", "usa", "och", "japan", "sina", "krigsplaner", "uppenbarade", "hitler", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "inf\u00f6r", "sin", "n\u00e4rmaste", "politiska", "och", "milit\u00e4ra", "krets", "den", "november", "vilket", "dokumenterats", "i", "ho\u00dfbachprotokollet", "enligt", "martin", "bormanns", "anteckningar", "fr\u00e5n", "februari", "ville", "hitler", "sl\u00e5", "loss", "under", "m\u00fcnchenkrisen", "men", "att", "han", "inte", "kunde", "b\u00f6rja", "kriget", "eftersom", "frankrike", "och", "storbritannien", "gick", "med", "p\u00e5", "alla", "krav", "inf\u00f6r", "chefredakt\u00f6rerna", "f\u00f6r", "de", "tyska", "tidningarna", "i", "november", "erk\u00e4nde", "han", "att", "alla", "tal", "om", "fred", "de", "f\u00f6reg\u00e5ende", "\u00e5ren", "hade", "som", "syfte", "att", "d\u00f6lja", "den", "upprustning", "som", "hade", "p\u00e5g\u00e5tt", "samtidigt", "andra", "v\u00e4rldskriget", "b\u00f6rjade", "med", "det", "tyska", "\u00f6verfallet", "mot", "polen", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "hade", "danzig", "f\u00e5tt", "statusen", "\"fristaden", "danzig\"", "och", "hade", "f\u00e5tt", "nationernas", "f\u00f6rbunds", "skydd", "staden", "l\u00e5g", "mellan", "de", "tyska", "provinserna", "pommern", "och", "ostpreussen", "vilket", "ledde", "till", "det", "tyska", "kravet", "att", "danzig", "skulle", "\"heim", "ins", "reich\"", "\"hem", "till", "riket\"", "redan", "i", "maj", "hade", "hitler", "f\u00f6rklarat", "f\u00f6r", "sina", "generaler", "att", "danzig", "inte", "var", "ett", "m\u00e5l", "i", "sig", "utan", "att", "det", "var", "en", "etapp", "mot", "en", "utvidgning", "av", "tyskland", "\u00f6sterut", "hitlers", "ultimatum", "till", "den", "polska", "regeringen", "att", "f\u00e5", "den", "polska", "korridoren", "och", "danzig", "avb\u00f6jdes", "eftersom", "man", "r\u00e4knade", "med", "frankrikes", "och", "storbritanniens", "st\u00f6d", "ett", "annat", "viktigt", "sk\u00e4l", "var", "att", "hitlers", "krav", "om", "de", "hade", "g\u00e5tt", "igenom", "hade", "lett", "till", "att", "polen", "hade", "f\u00f6rlorat", "stora", "landomr\u00e5den", "vilket", "i", "sin", "tur", "hade", "gjort", "det", "om\u00f6jligt", "att", "f\u00f6rsvara", "landet", "mot", "framtida", "angrepp", "den", "polska", "regeringens", "agerande", "passade", "hitler", "utm\u00e4rkt", "som", "l\u00e4ngtade", "efter", "att", "b\u00f6rja", "krigetf\u00f6r", "att", "undvika", "ett", "tv\u00e5frontskrig", "hade", "nazityskland", "slutit", "ett", "avtal", "med", "josef", "stalins", "kommunistiska", "sovjetunionen", "den", "augusti", "denna", "icke", "angreppspakt", "fick", "namnet", "molotovribbentroppakten", "efter", "sovjetunionens", "och", "tysklands", "utrikesministrar", "f\u00f6r", "hitler", "var", "m\u00e5let", "dock", "enbart", "att", "skapa", "sig", "en", "b\u00e4ttre", "utg\u00e5ngsposition", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "redan", "i", "b\u00f6rjan", "av", "augusti", "hade", "han", "sagt", "till", "nfkommission\u00e4ren", "carl", "burckhardt", "att", "han", "skulle", "anfalla", "sovjetunionen", "s\u00e5", "fort", "v\u00e4stmakterna", "var", "besegrade", "till", "detta", "fanns", "ett", "hemligt", "protokoll", "om", "en", "uppdelning", "av", "nord\u00f6stra", "europa", "mellan", "tyskland", "och", "sovjetunionen", "tyskland", "skulle", "f\u00e5", "st\u00f6rre", "delen", "av", "polen", "i", "utbyte", "f\u00f6r", "att", "sovjetunionen", "fick", "polens", "\u00f6stliga", "delar", "de", "tre", "baltiska", "l\u00e4nderna", "samt", "finland", "nu", "beh\u00f6vde", "hitler", "inte", "bekymra", "sig", "om", "sovjetunionen", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "och", "troligen", "hoppades", "han", "att", "v\u00e4stmakterna", "och", "italien", "som", "\u00e4nnu", "inte", "var", "en", "p\u00e5litlig", "bundsf\u00f6rvant", "skulle", "l\u00e5ta", "honom", "f\u00e5", "som", "han", "ville", "igen", "den", "augusti", "ber\u00e4ttade", "tysk", "radio", "om", "ett", "f\u00f6rslag", "fr\u00e5n", "hitler", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "polenkrisen", "senare", "erk\u00e4nde", "han", "gentemot", "sin", "diplomatiske", "tolk", "dr", "schmidt", "att", "radios\u00e4ndningen", "var", "ett", "alibi", "f\u00f6r", "att", "ge", "sken", "av", "att", "han", "hade", "f\u00f6rs\u00f6kt", "att", "bevara", "freden", "i", "europa", "bakom", "kulisserna", "dock", "hade", "hitler", "tillintetgjort", "varje", "medlingsf\u00f6rs\u00f6k", "han", "var", "r\u00e4dd", "f\u00f6r", "att", "\"n\u00e5gon", "f\u00e4hund", "i", "sista", "\u00f6gonblick", "skulle", "l\u00e4gga", "fram", "en", "medlingsplan\"", "f\u00f6r", "att", "ge", "tyskarna", "ett", "svepsk\u00e4l", "f\u00f6r", "att", "angripa", "polen", "fick", "ss", "order", "om", "att", "iscens\u00e4tta", "provokationer", "en", "grupp", "sssoldater", "tog", "p\u00e5", "sig", "polska", "uniformer", "och", "\u00f6verf\u00f6ll", "den", "tyska", "radiostationen", "gleiwitz", "som", "befann", "sig", "n\u00e4ra", "den", "tyskpolska", "gr\u00e4nsen", "n\u00e4r", "tyskland", "anf\u00f6ll", "polen", "den", "september", "f\u00f6rklarade", "hitler", "inf\u00f6r", "riksdagen", "\"sedan", "kl", "imorse", "skjuter", "vi", "nu", "tillbaka\"", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "augusti", "fanns", "det", "dock", "inga", "st\u00f6rre", "patriotiska", "k\u00e4nsloyttringar", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "den", "tyska", "befolkningen", "f\u00f6rh\u00f6ll", "sig", "mestadels", "passiv", "den", "tyska", "offentligheten", "tyckte", "att", "den", "polska", "korridoren", "skulle", "bli", "en", "del", "av", "tyskland", "men", "utan", "krig", "hitler", "sj\u00e4lv", "hade", "varit", "medveten", "om", "tyskarnas", "olust", "att", "f\u00f6ra", "krig", "igen", "och", "hade", "inf\u00f6r", "journalister", "i", "november", "f\u00f6rklarat", "att", "han", "var", "tvungen", "att", "hela", "tiden", "prata", "om", "fred", "f\u00f6r", "att", "i", "hemlighet", "kunna", "f\u00f6rbereda", "landet", "f\u00f6r", "ett", "nytt", "krign\u00e4r", "storbritannien", "tillsammans", "med", "frankrike", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "tyskland", "den", "september", "var", "hitler", "besviken", "eftersom", "han", "inte", "s\u00e5g", "landet", "som", "en", "fiende", "att", "sl\u00e5ss", "emot", "samt", "att", "han", "var", "orolig", "\u00f6ver", "att", "ett", "krig", "mot", "storbritannien", "skulle", "leda", "till", "tysklands", "nederlag", "oron", "minskade", "dock", "n\u00e4r", "v\u00e4stmakterna", "f\u00f6rblev", "helt", "passiva", "under", "denna", "fas", "av", "kriget", "samtidigt", "som", "polen", "besegrades", "snabbt", "n\u00e4r", "polen", "hade", "er\u00f6vrats", "b\u00f6rjade", "ocks\u00e5", "tyskarnas", "ockupationspolitik", "vars", "m\u00e5l", "var", "att", "utrota", "b\u00e5de", "de", "judiska", "polackerna", "och", "den", "polska", "eliten", "det", "finns", "ingen", "skriftlig", "order", "fr\u00e5n", "hitler", "om", "detta", "men", "det", "finns", "andra", "k\u00e4llor", "som", "bel\u00e4gger", "vad", "han", "hade", "i", "\u00e5syfte", "exempelvis", "\u00e5beropade", "heydrich", "i", "juli", "en", "\"utomordentligt", "radikal", "specialbefallning", "av", "f\u00fchrern\"", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "utrotningen", "och", "det", "finns", "\u00e4ven", "ett", "memorandum", "av", "himmler", "fr\u00e5n", "maj", "d\u00e4r", "han", "pratar", "om", "att", "eliminera", "delar", "av", "den", "polska", "befolkningen", "och", "att", "f\u00f6rslava", "dem", "som", "inte", "hade", "utrotats", "enligt", "historikern", "sebastian", "haffner", "\u00e4r", "himmlers", "memorandum", "ett", "tydligt", "tecken", "p\u00e5", "vad", "hitler", "ville", "eftersom", "han", "menar", "att", "himmler", "var", "hitlers", "h\u00f6gra", "hand", "och", "spr\u00e5kr\u00f6r", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4llde", "regimens", "f\u00f6rbrytelser", "i", "polen", "dog", "under", "kriget", "ungef\u00e4r", "var", "sj\u00e4tte", "inv\u00e5nare", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "den", "april", "inleddes", "invasionen", "av", "danmark", "och", "norge", "i", "maj", "b\u00f6rjade", "anfallet", "mot", "frankrike", "under", "er\u00f6vringen", "av", "polen", "och", "danmark", "respektive", "norge", "hade", "hitler", "lyssnat", "p\u00e5", "sina", "milit\u00e4ra", "experter", "n\u00e4r", "f\u00e4ltt\u00e5get", "mot", "v\u00e4st", "inleddes", "intog", "han", "en", "mer", "ledande", "roll", "enligt", "sebastian", "haffner", "var", "hitler", "en", "drivande", "kraft", "bakom", "f\u00e4ltt\u00e5get", "mot", "frankrike", "och", "hitler", "var", "\u00e4ven", "den", "som", "gav", "st\u00f6d", "till", "von", "mansteins", "plan", "som", "ledde", "till", "er\u00f6vringen", "av", "frankrike", "enligt", "haffner", "m\u00e5ste", "hitlers", "betydelse", "understrykas", "eftersom", "det", "fanns", "ett", "stort", "motst\u00e5nd", "mot", "hans", "id\u00e9er", "generalstabschefen", "halder", "motsatte", "sig", "planen", "och", "en", "del", "generaler", "var", "till", "och", "med", "beredda", "att", "genomf\u00f6ra", "en", "kupp", "mot", "hitler", "eftersom", "de", "befarade", "att", "ett", "krig", "mot", "frankrike", "skulle", "leda", "till", "en", "liknande", "utg\u00e5ng", "som", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "n\u00e4r", "offensiven", "fastnade", "i", "ett", "skyttegravskrig", "n\u00e4r", "frankrike", "hade", "besegrats", "efter", "sex", "veckor", "best\u00e4mde", "sig", "hitler", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "kapitulationsf\u00f6rhandlingarna", "i", "samma", "t\u00e5gvagn", "d\u00e4r", "tyskarna", "hade", "kapitulerat", "n\u00e5gra", "dagar", "efter", "kapitulationen", "\u00e5kte", "hitler", "till", "paris", "f\u00f6r", "att", "titta", "p\u00e5", "n\u00e5gra", "av", "stadens", "sev\u00e4rdheter", "den", "juli", "anordnades", "en", "segerparad", "till", "hitlers", "\u00e4ra", "enligt", "bengt", "liljegren", "\u00f6kade", "hitlers", "popularitet", "avsev\u00e4rt", "efter", "segern", "\u00f6ver", "frankrike", "enligt", "historikern", "g\u00f6tz", "aly", "m\u00e5ste", "detta", "dock", "s\u00e4ttas", "in", "sitt", "r\u00e4tta", "sammanhang", "han", "menar", "att", "tyskarna", "hade", "ett", "enormt", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "hitler", "fram", "till", "sommaren", "men", "n\u00e4r", "kriget", "b\u00f6rjade", "minskade", "populariteten", "stadigt", "aly", "p\u00e5pekar", "dock", "ocks\u00e5", "att", "hitlers", "popularitet", "fick", "ett", "litet", "uppsving", "efter", "segern", "mot", "frankrike", "men", "enligt", "aly", "ska", "detta", "uppsving", "inte", "\u00f6verskattasefter", "er\u00f6vringen", "av", "frankrike", "\u00f6verv\u00e4gde", "hitler", "att", "invadera", "storbritannien", "under", "kodnamnet", "\"operation", "seel\u00f6we\"", "\"sj\u00f6lejon\"", "men", "eftersom", "han", "bed\u00f6mde", "det", "som", "f\u00f6r", "riskabelt", "ville", "han", "ist\u00e4llet", "tvinga", "landet", "till", "ett", "fredsslut", "genom", "kontinuerliga", "bombr\u00e4der", "mot", "storst\u00e4derna", "\"slaget", "om", "storbritannien\"", "vilket", "dock", "misslyckades", "trots", "denna", "motg\u00e5ng", "satte", "hitler", "ig\u00e5ng", "med", "sin", "plan", "att", "\u00f6verfalla", "sovjetunionen", "han", "hoppades", "att", "en", "snabb", "seger", "mot", "det", "stora", "landet", "i", "\u00f6ster", "skulle", "binda", "usa", "i", "stillahavsomr\u00e5det", "samtidigt", "som", "storbritannien", "d\u00e5", "inte", "kunde", "r\u00e4kna", "med", "hj\u00e4lp", "fr\u00e5n", "f\u00f6renta", "staterna", "hitlers", "anfallsplaner", "f\u00f6ranledde", "hitlers", "st\u00e4llf\u00f6retr\u00e4dare", "rudolf", "hess", "att", "p\u00e5", "eget", "bev\u00e5g", "flyga", "till", "england", "i", "en", "messerschmidt", "f\u00f6r", "att", "m\u00e4kla", "fred", "med", "storbritannien", "hess", "\u00f6nskem\u00e5l", "gick", "inte", "i", "uppfyllelse", "ist\u00e4llet", "arresterades", "han", "hitler", "f\u00f6rklarade", "h\u00e4ndelsen", "officiellt", "med", "att", "hess", "hade", "f\u00e5tt", "ett", "nervsammanbrott", "ett", "annat", "problem", "f\u00f6r", "hitler", "var", "att", "italien", "hade", "betydande", "problem", "att", "er\u00f6vra", "balkanhalv\u00f6n", "vilket", "ledde", "till", "att", "hitler", "s\u00e4nde", "trupper", "dit", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "sin", "bundsf\u00f6rvant", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rdr\u00f6jdes", "angreppet", "mot", "sovjetunionen", "dessutom", "kunde", "hitler", "genom", "skicklig", "diplomati", "liera", "ungerns", "mikl\u00f3s", "horthy", "rum\u00e4niens", "ion", "antonescu", "samt", "bulgariens", "bogdan", "filov", "till", "tyskland", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "f\u00f6rberedde", "hitler", "invasionen", "mot", "sovjetunionen", "tanken", "var", "att", "er\u00f6vra", "och", "att", "utplundra", "landet", "vilket", "skulle", "ge", "tredje", "riket", "en", "avg\u00f6rande", "f\u00f6rdel", "i", "det", "fortsatta", "kriget", "tyska", "wehrmacht", "skulle", "f\u00f6rs\u00f6rjas", "via", "de", "livsmedel", "som", "fanns", "i", "sovjetunionen", "enligt", "ber\u00e4kningar", "fr\u00e5n", "lantbruksministeriet", "skulle", "denna", "strategi", "leda", "till", "miljoner", "hungerd\u00f6da", "\u00e4ven", "ryska", "krigsf\u00e5ngna", "planerades", "att", "sv\u00e4lta", "ihj\u00e4l", "\"detta", "\u00e4r", "ett", "utrotningskrig\"", "deklarerade", "hitler", "inf\u00f6r", "sina", "generaler", "den", "mars", "enligt", "kommissarieordern", "juni", "skulle", "sovjetiska", "politiska", "officerare", "kommunister", "sabot\u00f6rer", "och", "judar", "betraktas", "som", "partisaner", "och", "skjutas", "f\u00f6rutom", "det", "ideologiska", "m\u00e5let", "att", "utrota", "den", "\"judiska", "bolsjevismen\"", "ville", "tyskland", "dessutom", "f\u00e5", "kontroll", "\u00f6ver", "spannm\u00e5l", "i", "ukraina", "samt", "oljan", "i", "kaukasus", "det", "konkreta", "beslutet", "att", "\u00f6verfalla", "fattade", "hitler", "redan", "den", "juli", "en", "blockad", "mot", "storbritannien", "och", "en", "seger", "mot", "sovjetunionen", "skulle", "\u00f6ka", "englands", "beredskap", "f\u00f6r", "att", "sluta", "fred", "med", "tyskland", "n\u00e4r", "\u00f6verfallet", "b\u00f6rjade", "den", "juni", "l\u00e4ste", "propagandaminister", "goebbels", "upp", "ett", "tal", "av", "hitler", "kl", "p\u00e5", "morgonen", "i", "talet", "erk\u00e4nde", "hitler", "att", "ickeangreppspakten", "fr\u00e5n", "augusti", "hade", "varit", "en", "taktisk", "man\u00f6ver", "och", "han", "framst\u00e4llde", "\u00f6verfallet", "som", "en", "reaktion", "p\u00e5", "sovjetisk", "provokation", "kl", "p\u00e5", "morgonen", "den", "juni", "inleddes", "\"operation", "barbarossa\"", "med", "tungt", "artillerield", "som", "f\u00f6ljdes", "av", "att", "wehrmachtf\u00f6rband", "korsade", "gr\u00e4nsen", "den", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "\u00f6verrumplades", "helt", "och", "h\u00e5llet", "av", "anfallet", "och", "led", "stora", "f\u00f6rluster", "i", "denna", "inledande", "fas", "av", "kriget", "n\u00e4r", "\u00f6verfallet", "b\u00f6rjade", "var", "hitler", "mer", "d\u00e4mpad", "men", "han", "blev", "mer", "optimistisk", "efter", "de", "stora", "framryckningarna", "under", "de", "f\u00f6rsta", "m\u00e5naderna", "offensiven", "fastnade", "dock", "under", "regnperioden", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "och", "n\u00e4r", "vintern", "kom", "b\u00f6rjade", "den", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "med", "sin", "motoffensiv", "som", "slog", "angriparna", "tillbaka", "utanf\u00f6r", "moskva", "hitler", "var", "utom", "sig", "och", "f\u00f6rbj\u00f6d", "sina", "trupper", "att", "dra", "sig", "tillbaka", "hitler", "hade", "redan", "innan", "kriget", "mot", "sovjetunionen", "inleddes", "f\u00f6rklarat", "att", "detta", "skulle", "bli", "ett", "krig", "d\u00e4r", "ingen", "h\u00e4nsyn", "skulle", "tas", "till", "krigets", "lagar", "m\u00e5let", "var", "enkelt", "men", "extremt", "brutalt", "sovjetunionen", "skulle", "krossas", "till", "varje", "pris", "och", "hela", "omr\u00e5det", "fram", "till", "uralbergen", "skulle", "tas", "i", "besittning", "judar", "kommunister", "och", "alla", "andra", "som", "p\u00e5stods", "hota", "det", "tyska", "folkets", "existens", "skulle", "utrotas", "miljoner", "slaver", "skulle", "bli", "arbetsslavar", "uppemot", "miljoner", "skulle", "avr\u00e4ttas", "och", "lika", "m\u00e5nga", "deporteras", "kriget", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "var", "ett", "masskrig", "som", "saknar", "motstycke", "i", "storlek", "och", "brutalitet", "kriget", "ber\u00e4knas", "ha", "kostat", "miljoner", "ryssar", "livet", "varav", "miljoner", "var", "civila", "i", "siffran", "ing\u00e5r", "ocks\u00e5", "minst", "miljoner", "soldater", "som", "dog", "som", "krigsf\u00e5ngar", "de", "dog", "av", "sv\u00e4lt", "sjukdomar", "misshandel", "eller", "blev", "helt", "enkelt", "massavr\u00e4ttade", "n\u00e4r", "japanerna", "attackerade", "pearl", "harbor", "den", "december", "kom", "detta", "som", "en", "total", "\u00f6verraskning", "f\u00f6r", "tyskarna", "fyra", "dagar", "senare", "f\u00f6rklarade", "hitler", "krig", "mot", "usa", "vilket", "han", "offentliggjorde", "i", "ett", "tal", "inf\u00f6r", "riksdagen", "p\u00e5", "eftermiddagen", "den", "december", "i", "ett", "l\u00e4ge", "d\u00e4r", "tysklands", "trupper", "precis", "hade", "lidit", "sitt", "f\u00f6rsta", "stora", "nederlag", "utanf\u00f6r", "moskva", "\u00e4r", "sk\u00e4let", "till", "hitlers", "krigsf\u00f6rklaring", "fortfarande", "n\u00e5got", "som", "historikerna", "diskuterar", "historikern", "antony", "beevor", "ser", "orsakerna", "i", "att", "hitler", "ville", "ge", "tyska", "ub\u00e5tar", "m\u00f6jligheten", "att", "intensifiera", "sj\u00f6kriget", "i", "atlanten", "och", "att", "hitler", "s\u00e5g", "usa", "som", "ett", "land", "dominerat", "av", "judarna", "vilket", "i", "hitlers", "\u00f6gon", "\u00e4nd\u00e5", "skulle", "leda", "till", "krig", "med", "tyskland", "f\u00f6rr", "eller", "senare", "historikern", "sebastian", "haffner", "f\u00f6rklarar", "hitlers", "beslut", "utifr\u00e5n", "nederlaget", "utanf\u00f6r", "moskva", "haffner", "menar", "att", "det", "misslyckade", "f\u00e4ltt\u00e5get", "i", "ryssland", "visade", "hitler", "att", "han", "inte", "l\u00e4ngre", "kunde", "vinna", "kriget", "mot", "sovjetunionen", "och", "om", "segern", "inte", "l\u00e4ngre", "var", "inom", "r\u00e4ckh\u00e5ll", "s\u00e5", "kunde", "heller", "inte", "england", "\u00f6vertalas", "till", "ett", "fredsslut", "och", "d\u00e4rmed", "kunde", "hitler", "likag\u00e4rna", "f\u00f6rklara", "krig", "mot", "usa", "haffner", "menar", "dessutom", "att", "det", "inte", "\u00e4r", "en", "slump", "att", "krigsf\u00f6rklaringen", "mot", "usa", "den", "december", "och", "wannseekonferensen", "den", "januari", "ligger", "s\u00e5", "n\u00e4ra", "inp\u00e5", "varandra", "eftersom", "kriget", "inte", "l\u00e4ngre", "gick", "att", "vinna", "struntade", "hitler", "i", "en", "milit\u00e4r", "seger", "och", "fokuserade", "ist\u00e4llet", "helt", "och", "h\u00e5llet", "p\u00e5", "att", "utrota", "judarna", "detta", "f\u00f6rklarar", "enligt", "haffner", "ocks\u00e5", "varf\u00f6r", "hitlers", "strategi", "under", "krigets", "andra", "h\u00e4lft", "gick", "ut", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rsvara", "alla", "ockuperade", "omr\u00e5den", "s\u00e5", "l\u00e5ngt", "som", "m\u00f6jligt", "f\u00f6r", "att", "kunna", "m\u00f6rda", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "judar", "som", "m\u00f6jligt", "f\u00f6rintelsen", "from", "\"avl\u00e4gsnandet", "av", "judarna\"", "var", "en", "av", "de", "mest", "centrala", "punkterna", "i", "hitlers", "och", "nationalsocialismens", "politik", "redan", "i", "mein", "kampf", "skrev", "hitler", "att", "om", "tyskland", "\"l\u00e5tit", "tolv", "eller", "femton", "tusen", "av", "dessa", "hebreiska", "folkf\u00f6rd\u00e4rvare", "smaka", "giftgasen", "s\u00e5", "som", "hundratusen", "av", "v\u00e5ra", "allra", "b\u00e4sta", "tyska", "arbetare", "fr\u00e5n", "alla", "skikt", "och", "yrken", "m\u00e5ste", "p\u00e5", "slagf\u00e4ltet", "d\u00e5", "skulle", "inte", "miljonoffret", "p\u00e5", "fronten", "ha", "varit", "f\u00f6rg\u00e4ves\"", "denna", "politik", "mot", "judarna", "sattes", "ig\u00e5ng", "genast", "efter", "makt\u00f6vertagandet", "varvid", "n\u00e5gra", "centrala", "punkter", "var", "bojkotten", "mot", "judiska", "aff\u00e4rer", "i", "april", "n\u00fcrnberglagarna", "i", "september", "och", "kristallnatten", "enligt", "goebbels", "dagboksanteckningar", "best\u00e4mde", "hitler", "att", "polisen", "skulle", "dra", "sig", "tillbaka", "under", "kristallnatten", "s\u00e5", "att", "v\u00e5ldsamheterna", "mot", "judarna", "inte", "skulle", "hindrasfr\u00e5n", "hade", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nsten", "under", "reinhard", "heydrich", "f\u00e5tt", "en", "allt", "mer", "central", "roll", "i", "judepolitiken", "som", "utvecklade", "planer", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rdriva", "judarna", "fr\u00e5n", "tyskland", "n\u00e4r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "b\u00f6rjade", "radikaliserades", "politiken", "gentemot", "judarna", "vilket", "visade", "sig", "i", "allt", "fler", "f\u00f6rbud", "mot", "dessa", "samtidigt", "utvecklades", "planer", "p\u00e5", "att", "deportera", "judarna", "till", "reservat", "i", "utkanten", "av", "tysklands", "maktomr\u00e5de", "ett", "pilotprojekt", "under", "ledning", "av", "adolf", "eichmann", "som", "godk\u00e4ndes", "av", "hitler", "personligen", "en", "annan", "tanke", "bestod", "i", "\"madagaskarplanen\"", "d\u00e4r", "alla", "judar", "inom", "det", "av", "tyskland", "ockuperade", "omr\u00e5det", "skulle", "avl\u00e4gsnas", "till", "madagaskar", "tanken", "med", "dessa", "planer", "var", "att", "judarna", "skulle", "utpl\u00e5nas", "l\u00e5ngsiktigt", "genom", "d\u00e5liga", "levnadsf\u00f6rh\u00e5llanden", "l\u00e5ga", "f\u00f6delsetal", "och", "bestraffningarn\u00e4r", "\"madagaskarplanen\"", "inte", "gick", "att", "genomf\u00f6ra", "eftersom", "\u00f6n", "l\u00e5g", "utanf\u00f6r", "tysklands", "maktsf\u00e4r", "fick", "heydrich", "i", "b\u00f6rjan", "av", "i", "uppdrag", "av", "hitler", "att", "utarbeta", "en", "plan", "f\u00f6r", "den", "slutgiltiga", "l\u00f6sningen", "av", "judefr\u00e5gan", "detta", "resulterade", "i", "heydrichs", "f\u00f6rslag", "att", "deportera", "judarna", "till", "sovjetunionen", "efter", "att", "landet", "hade", "besegrats", "kriget", "mot", "sovjetunionen", "inleddes", "den", "juni", "och", "redan", "innan", "f\u00e4ltt\u00e5get", "b\u00f6rjade", "hade", "hitler", "varit", "tydlig", "med", "att", "detta", "krig", "hade", "som", "syfte", "att", "f\u00f6rinta", "b\u00e5de", "kommunismen", "och", "judarna", "riktlinjerna", "som", "\"f\u00fchrern\"", "tillk\u00e4nnagav", "v\u00e5ren", "gjorde", "att", "tyska", "soldater", "i", "princip", "inte", "l\u00e4ngre", "kunde", "\u00e5talas", "f\u00f6r", "krigsbrott", "ut\u00f6ver", "det", "bildades", "\"specialenheter\"", "\"einsatzgruppen\"", "under", "ledning", "av", "sschefen", "heinrich", "himmler", "som", "fick", "i", "uppdrag", "att", "skjuta", "judar", "massavr\u00e4ttningar", "av", "judar", "i", "sovjetunionen", "\u00f6vergick", "snabbt", "i", "att", "m\u00f6rda", "sovjetunionens", "civilbefolkning", "i", "stor", "skala", "h\u00e4rvid", "f\u00f6rs\u00e4krade", "sig", "himmler", "alltj\u00e4mt", "om", "att", "han", "hade", "hitlers", "st\u00f6d", "under", "sensommaren", "trappades", "politiken", "mot", "judarna", "upp", "och", "i", "september", "hade", "hitler", "best\u00e4mt", "sig", "f\u00f6r", "att", "deportera", "alla", "judar", "inom", "det", "tyska", "riket", "och", "protektoratet", "vilket", "under", "h\u00f6sten", "utvidgades", "till", "att", "g\u00e4lla", "alla", "judar", "inom", "hela", "tyska", "maktomr\u00e5det", "samtidigt", "skedde", "en", "propagandistisk", "upptrappning", "mot", "judarna", "redan", "i", "ett", "riksdagstal", "i", "januari", "menade", "hitler", "att", "ett", "nytt", "v\u00e4rldskrig", "skulle", "inneb\u00e4ra", "\"en", "utrotning", "av", "den", "judiska", "rasen", "i", "europa\"", "vid", "ett", "m\u00f6te", "med", "tredje", "rikets", "ledande", "nazister", "den", "december", "upprepade", "hitler", "sitt", "budskap", "fr\u00e5n", "januari", "se", "ovan", "goebbels", "noterade", "i", "sin", "dagbok", "efter\u00e5t", "\"ang\u00e5ende", "judefr\u00e5gan", "\u00e4r", "f\u00fchrern", "fast", "besluten", "att", "g\u00f6ra", "rent", "bord", "han", "har", "f\u00f6rkunnat", "profetian", "om", "judarna", "att", "om", "de", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ng", "skulle", "\u00e5stadkomma", "ett", "v\u00e4rldskrig", "skulle", "de", "f\u00e5", "uppleva", "sin", "egen", "f\u00f6rintelse", "v\u00e4rldskriget", "\u00e4r", "h\u00e4r", "judarnas", "f\u00f6rintelse", "m\u00e5ste", "bli", "den", "n\u00f6dv\u00e4ndiga", "konsekvensen\"", "efter", "ett", "samtal", "med", "hitler", "den", "december", "noterade", "himmler", "\"judefr\u00e5gautrota", "som", "partisaner\"en", "central", "h\u00e4ndelse", "i", "massmordet", "p\u00e5", "europas", "judar", "var", "wannseekonferensen", "den", "januari", "d\u00e4r", "man", "tog", "det", "formella", "beslutet", "av", "nazibyr\u00e5kratin", "att", "verkst\u00e4lla", "den", "\"slutgiltiga", "l\u00f6sningen", "av", "judefr\u00e5gan\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "den", "avsiktliga", "och", "totala", "utrotningen", "av", "europas", "judiska", "befolkning", "n\u00e4r", "reinhard", "heydrich", "bj\u00f6d", "in", "till", "wannseekonferensen", "den", "januari", "hade", "redan", "hundratusentals", "judar", "m\u00f6rdats", "genom", "att", "bjuda", "in", "till", "ett", "s\u00e5dant", "m\u00f6te", "ville", "heydrich", "informera", "den", "ledande", "byr\u00e5kratin", "och", "g\u00f6ra", "den", "medansvarig", "genom", "att", "ber\u00e4tta", "om", "detaljerna", "i", "f\u00f6rintelsen", "innan", "konferensen", "fanns", "det", "tv\u00e5", "konkurrerande", "planer", "heydrich", "ville", "deportera", "europas", "miljoner", "judar", "till", "utkanterna", "av", "det", "tyska", "riket", "d\u00e4r", "judarna", "skulle", "utpl\u00e5nas", "l\u00e5ngsiktigt", "p\u00e5", "grund", "av", "d\u00e5liga", "livsvillkor", "h\u00e5rt", "tv\u00e5ngsarbete", "och", "direkta", "mordaktioner", "heinrich", "himmler", "d\u00e4remot", "ville", "p\u00e5skynda", "folkmordet", "utan", "en", "helt\u00e4ckande", "plan", "under", "wannseekonferensen", "var", "det", "himmlers", "linje", "som", "fick", "st\u00f6d", "bland", "annat", "eftersom", "det", "hade", "utvecklats", "m\u00f6jligheten", "att", "massm\u00f6rda", "m\u00e4nniskor", "genom", "att", "gasa", "ihj\u00e4l", "dem", "f\u00f6r", "att", "genomf\u00f6ra", "massmordet", "byggdes", "s\u00e5", "kallade", "f\u00f6rintelsel\u00e4ger", "d\u00e4r", "auschwitz", "i", "polen", "var", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "och", "mest", "beryktade", "i", "dessa", "l\u00e4ger", "tros", "cirka", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "ha", "m\u00f6rdats", "offren", "utgjordes", "av", "judar", "romer", "homosexuella", "handikappade", "prostituerade", "politiskt", "olikt\u00e4nkande", "s\u00e4rskilt", "kommunister", "samt", "fyra", "miljoner", "etniska", "polacker", "inr\u00e4ttandet", "av", "f\u00f6rintelsel\u00e4gren", "var", "ett", "resultat", "av", "att", "det", "var", "mycket", "sv\u00e5rt", "att", "d\u00f6lja", "massmord", "i", "en", "s\u00e5dan", "ofattbar", "skala", "i", "d\u00f6dsfabrikerna", "gick", "\"processen\"", "mycket", "snabbare", "och", "var", "l\u00e4ttare", "att", "d\u00f6lja", "hitler", "bes\u00f6kte", "aldrig", "sj\u00e4lv", "auschwitz", "eller", "n\u00e5got", "annat", "koncentrationsl\u00e4ger", "utan", "\u00f6verl\u00e4t", "hela", "planeringen", "och", "genomf\u00f6randet", "av", "folkmorden", "p\u00e5", "schutzstaffel", "som", "leddes", "av", "heinrich", "himmler", "andra", "centrala", "personer", "i", "planeringen", "var", "himmlers", "h\u00f6gra", "hand", "reinhard", "heydrich", "och", "adolf", "eichmannvissa", "har", "genom", "\u00e5ren", "h\u00e4vdat", "att", "f\u00f6rintelsen", "skedde", "utan", "att", "hitler", "k\u00e4nde", "till", "den", "detta", "eftersom", "det", "inte", "finns", "n\u00e5got", "bevarat", "dokument", "d\u00e4r", "hitler", "direkt", "beordrade", "f\u00f6rintelsen", "en", "\u00f6verv\u00e4ldigande", "majoritet", "av", "historiker", "och", "andra", "forskare", "menar", "dock", "att", "detta", "p\u00e5st\u00e5ende", "saknar", "grund", "historikern", "bengt", "liljegren", "r\u00e4knar", "upp", "n\u00e5gra", "bevis", "p\u00e5", "hitlers", "centrala", "roll", "i", "f\u00f6rintelsen", "som", "tex", "riksdagstalet", "fr\u00e5n", "januari", "d\u00e4r", "han", "pratar", "om", "utrotningen", "av", "den", "judiska", "rasen", "det", "finns", "\u00e4ven", "flera", "vittnesm\u00e5l", "om", "att", "hitler", "sedan", "flera", "g\u00e5nger", "pratade", "om", "att", "antingen", "l\u00e5ta", "judarna", "jobba", "ihj\u00e4l", "sig", "eller", "att", "utrota", "dem", "och", "j\u00e4mf\u00f6rde", "f\u00f6rintelsen", "med", "louis", "pasteurs", "och", "robert", "kochs", "kamp", "mot", "sjukdomar", "sommaren", "ber\u00e4ttade", "reinhard", "heydrich", "f\u00f6r", "adolf", "eichmann", "\"f\u00fchrern", "har", "beordrat", "fysisk", "utpl\u00e5ning\"", "likas\u00e5", "var", "albert", "speer", "helt", "s\u00e4ker", "p\u00e5", "att", "det", "var", "ot\u00e4nkbart", "att", "ett", "viktigt", "beslut", "fattades", "utan", "att", "hitler", "hade", "godk\u00e4nt", "det", "att", "det", "inte", "finns", "n\u00e5gon", "central", "order", "fr\u00e5n", "hitler", "om", "att", "utrota", "judarna", "beror", "enligt", "historikern", "hans", "mommsen", "p\u00e5", "att", "hitler", "praktiserade", "ett", "\"polykratiskt", "regerande\"", "dvs", "att", "l\u00e5ta", "saker", "och", "ting", "g\u00e5", "och", "att", "enbart", "ingripa", "om", "olika", "intressen", "r\u00e5kade", "i", "konflikt", "med", "varandra", "hitler", "signalerade", "sin", "vilja", "som", "de", "l\u00e4gre", "bef\u00e4len", "sedan", "verkst\u00e4llde", "p\u00e5", "eget", "initiativ", "slutet", "p\u00e5", "expansionen", "och", "retr\u00e4tt", "inledde", "tyskarna", "en", "ny", "offensiv", "mot", "oljef\u00e4lten", "i", "kaukasusregionen", "till", "en", "b\u00f6rjan", "marscherade", "trupperna", "fram\u00e5t", "men", "under", "h\u00f6sten", "gick", "operationen", "i", "st\u00e5", "hitler", "insisterade", "p\u00e5", "att", "er\u00f6vra", "staden", "stalingrad", "idag", "volgograd", "vid", "floden", "volga", "n\u00e5got", "som", "st\u00f6tte", "p\u00e5", "motst\u00e5nd", "hos", "generalstabschefen", "franz", "halder", "som", "tyckte", "att", "arm\u00e9n", "borde", "koncentreras", "mot", "oljef\u00e4lten", "ist\u00e4llet", "sammandrabbningen", "mellan", "tyska", "wehrmacht", "och", "den", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "slutade", "med", "att", "tysklands", "sj\u00e4tte", "arm\u00e9", "omringades", "i", "stalingrad", "i", "november", "utbrytningsf\u00f6rs\u00f6k", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "av", "hitler", "och", "den", "februari", "gick", "tyska", "soldater", "i", "f\u00e5ngenskap", "slaget", "vid", "stalingrad", "och", "de", "allierade", "framg\u00e5ngarna", "i", "nordafrika", "markerade", "v\u00e4ndpunkten", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "vilket", "enligt", "bengt", "liljegren", "\u00e4ven", "p\u00e5verkade", "hitler", "som", "fick", "en", "allt", "dystrare", "sinnesst\u00e4mning", "albert", "speer", "ans\u00e5g", "till", "och", "med", "att", "diktatorn", "var", "deprimerad", "hitler", "slutade", "titta", "p\u00e5", "film", "lyssnade", "inte", "l\u00e4ngre", "p\u00e5", "musik", "och", "minskade", "antalet", "offentliga", "tal", "varje", "dag", "i", "wolfsschanze", "f\u00f6ljde", "ett", "fast", "schema", "d\u00e4r", "milit\u00e4ra", "genomg\u00e5ngarna", "varvades", "med", "fasta", "m\u00e5ltider", "d\u00e4r", "hitler", "och", "hans", "s\u00e4llskap", "pratade", "om", "m\u00e5nga", "olika", "\u00e4mnen", "kriget", "ber\u00f6rdes", "d\u00e5", "v\u00e4ldigt", "s\u00e4llan", "n\u00e4r", "diktatorns", "hum\u00f6r", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "efter", "nederlagen", "inf\u00f6rdes", "testunder", "som", "skulle", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "hans", "sinnesst\u00e4mning", "\u00e4ven", "berghof", "blev", "en", "allt", "viktigare", "tillflyktsort", "f\u00f6r", "hitler", "krigets", "slut", "n\u00e4r", "kriget", "gick", "allt", "s\u00e4mre", "samlades", "konservativa", "krafter", "inom", "arm\u00e9n", "som", "ville", "undanr\u00f6ja", "hitler", "i", "slutet", "av", "fanns", "det", "f\u00e4rdiga", "planer", "p\u00e5", "att", "genomf\u00f6ra", "en", "statskupp", "men", "ett", "sv\u00e5rare", "problem", "var", "hur", "man", "kunde", "komma", "\u00e5t", "hitler", "flera", "attentatsf\u00f6rs\u00f6k", "mellan", "och", "misslyckades", "greve", "claus", "schenk", "von", "stauffenberg", "var", "den", "som", "slutligen", "fick", "i", "uppdrag", "att", "genomf\u00f6ra", "attentatet", "som", "stabschef", "hos", "chefen", "f\u00f6r", "reservarm\u00e9n", "hade", "han", "n\u00e4ra", "tillg\u00e5ng", "till", "hitler", "och", "placerade", "en", "bomb", "n\u00e4ra", "hitler", "under", "en", "l\u00e4gesrapport", "den", "juli", "bomben", "detonerade", "men", "hitler", "\u00f6verlevde", "med", "l\u00e4ttare", "skador", "antagligen", "eftersom", "han", "just", "vid", "explosionen", "lutade", "\u00f6ver", "ett", "tungt", "bord", "som", "skyddade", "honom", "fr\u00e5n", "bomben", "stauffenberg", "och", "andra", "inblandade", "avr\u00e4ttades", "personer", "arresterades", "bilderna", "fr\u00e5n", "avr\u00e4ttningarna", "transporterades", "till", "wolfsschanze", "och", "visades", "f\u00f6r", "hitler", "som", "tittade", "p\u00e5", "dem", "med", "tillfredsst\u00e4llelseefter", "attentatet", "den", "juli", "beskrevs", "hitler", "som", "sjuk", "av", "sin", "n\u00e4rmaste", "omgivning", "n\u00e5got", "som", "bekymrade", "martin", "bormann", "hitlers", "personlige", "l\u00e4kare", "theodor", "morell", "verkade", "dock", "hittat", "en", "behandling", "som", "hj\u00e4lpte", "diktatorn", "att", "tillfriskna", "morell", "anv\u00e4nde", "en", "blandning", "av", "olika", "preparat", "som", "huvudsakligen", "bestod", "av", "hormoner", "druvsocker", "och", "vitaminer", "\u00e4ven", "om", "vissa", "inslag", "av", "droger", "f\u00f6rekom", "\u00f6gondroppar", "med", "kokain", "exempelvis", "var", "hitler", "inte", "drogberoende", "\u00e4ven", "om", "han", "enligt", "bengt", "liljegren", "var", "psykiskt", "beroende", "av", "morells", "medicin", "att", "hitler", "m\u00e5dde", "b\u00e4ttre", "visade", "sig", "ocks\u00e5", "i", "att", "hans", "livskraft", "v\u00e4cktes", "p\u00e5", "nytt", "under", "sensommaren", "situationen", "som", "tyskland", "befann", "sig", "i", "d\u00e5", "var", "j\u00e4mf\u00f6rbar", "med", "l\u00e4get", "h\u00f6sten", "strax", "f\u00f6re", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "n\u00e4r", "den", "tyska", "milit\u00e4ra", "ledningen", "hade", "dragit", "slutsatsen", "att", "kriget", "var", "f\u00f6rlorat", "och", "borde", "avslutas", "men", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "september", "best\u00e4mde", "sig", "hitler", "f\u00f6r", "att", "forts\u00e4tta", "kampen", "in", "i", "det", "sista", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "detta", "och", "f\u00f6rhindra", "en", "kapitulation", "i", "f\u00f6rtid", "l\u00e4t", "han", "genomf\u00f6ra", "\"aktion", "ov\u00e4der\"", "den", "augusti", "d\u00e4r", "fd", "ministrar", "borgm\u00e4stare", "parlamentsledam\u00f6ter", "partifunktion\u00e4rer", "mm", "arresterades", "dessutom", "lyckades", "hitler", "att", "stabilisera", "den", "milit\u00e4ra", "situationen", "genom", "att", "organisera", "\"folkstormen", "volkssturm\"", "d\u00e4r", "alla", "m\u00e4n", "fr\u00e5n", "till", "\u00e5r", "ingick", "samtidigt", "som", "han", "\u00f6kade", "kampviljan", "genom", "st\u00e4ndigt", "prat", "om", "\"", "ett", "undervapen\"", "som", "skulle", "v\u00e4nda", "krigslyckan", "den", "november", "l\u00e4mnade", "diktatorn", "\"wolfsschanze\"", "f\u00f6r", "sista", "g\u00e5ngen", "f\u00f6r", "att", "bege", "sig", "till", "f\u00fchrerbunkern", "i", "berlin", "den", "januari", "anl\u00e4nde", "hitler", "till", "berlin", "och", "inr\u00e4ttade", "sitt", "h\u00f6gkvarter", "i", "rikskansliet", "p\u00e5", "wilhelmstrasse", "den", "december", "beordrade", "hitler", "ardenneroffensiven", "den", "sista", "offensiven", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "som", "trots", "n\u00e5gra", "inledande", "framg\u00e5ngar", "snabbt", "kom", "av", "sig", "generalstabschefen", "guderian", "hade", "varnat", "hitler", "att", "anfallet", "var", "meningsl\u00f6st", "men", "\"f\u00fchrern\"", "hade", "insisterat", "att", "det", "skulle", "genomf\u00f6ras", "\u00e4nd\u00e5", "genom", "anfallet", "i", "v\u00e4st", "blottades", "\u00f6stfronten", "d\u00e4r", "den", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "b\u00f6rjade", "sin", "offensiv", "den", "januari", "historikern", "sebastian", "haffner", "menar", "att", "hitlers", "kalkyl", "kan", "ha", "varit", "att", "just", "f\u00f6rsvaga", "\u00f6stfronten", "f\u00f6r", "att", "underl\u00e4tta", "en", "sovjetisk", "offensiv", "som", "m\u00f6jligtvis", "skulle", "leda", "till", "att", "de", "v\u00e4stallierade", "i", "ett", "s\u00e5dant", "l\u00e4ge", "skulle", "vilja", "f\u00f6rhandla", "med", "tyskland", "mer", "troligt", "\u00e4r", "enligt", "haffner", "dock", "att", "hitler", "hade", "b\u00f6rjat", "v\u00e4nda", "sig", "mot", "det", "tyska", "folket", "som", "inte", "delade", "hitlers", "vilja", "att", "forts\u00e4tta", "till", "det", "totala", "nederlaget", "utan", "som", "ist\u00e4llet", "hoppades", "p\u00e5", "att", "kriget", "skulle", "ta", "slut", "s\u00e5", "snabbt", "och", "skonsamt", "som", "m\u00f6jligt", "helst", "i", "ett", "scenario", "d\u00e4r", "tyskland", "ockuperades", "av", "v\u00e4stmakterna", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "sovjetunionen", "att", "tyskarna", "inte", "var", "beredda", "att", "forts\u00e4tta", "kriget", "in", "i", "det", "sista", "f\u00e5r", "ett", "visst", "st\u00f6d", "i", "g\u00f6tz", "alys", "forskning", "som", "har", "tittat", "p\u00e5", "exempelvis", "hur", "m\u00e5nga", "nyf\u00f6dda", "barn", "som", "fick", "namnet", "adolf", "och", "ifall", "d\u00f6dsannonserna", "f\u00f6r", "stupade", "soldater", "inneh\u00f6ll", "frasen", "\"stupad", "f\u00f6r", "f\u00fchrer", "folk", "och", "fosterland\"", "eller", "om", "man", "bara", "skrev", "\"stupad", "f\u00f6r", "folk", "och", "fosterland\"", "utifr\u00e5n", "det", "konstruerade", "aly", "och", "hans", "medarbetare", "den", "s", "k", "\"adolfkurvan\"", "som", "enligt", "dem", "visar", "att", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "nationalsocialismen", "hade", "sjunkit", "kontinuerligt", "fram", "till", "haffner", "tolkar", "ardenneroffensiven", "som", "ett", "medvetet", "drag", "att", "f\u00f6rsvaga", "\u00f6stfronten", "och", "f\u00f6r", "att", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "h\u00e4mnas", "mot", "tyskarna", "som", "inte", "l\u00e4ngre", "t\u00e4nkte", "som", "diktatorn", "viljan", "att", "undanr\u00f6ja", "m\u00f6jligheten", "till", "ett", "dr\u00e4gligt", "liv", "f\u00f6r", "civilbefolkningen", "manifesterades", "ocks\u00e5", "i", "\"neroordern\"", "som", "hitler", "gav", "den", "mars", "och", "som", "gick", "ut", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rst\u00f6ra", "alla", "materiella", "tillg\u00e5ngar", "i", "tyskland", "hitler", "kommenterade", "denna", "order", "med", "orden", "\"om", "kriget", "f\u00f6rloras", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "folket", "f\u00f6rlorat", "det", "\u00e4r", "inte", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "att", "ta", "n\u00e5gon", "h\u00e4nsyn", "till", "det", "som", "det", "tyska", "folket", "m\u00e5ste", "ha", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "det", "primitivaste", "s\u00e4tt", "att", "leva", "vidare\"", "p\u00e5", "ett", "liknande", "vis", "hade", "hitler", "redan", "yttrat", "sig", "i", "november", "n\u00e4r", "den", "tyska", "offensiven", "hade", "fastnat", "i", "sovjetunionen", "sebastian", "haffner", "ser", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "hitlers", "huvudsakliga", "motivation", "i", "att", "f\u00f6rg\u00f6ra", "det", "egna", "folket", "som", "inte", "ville", "forts\u00e4tta", "kriget", "de", "mest", "fanatiska", "ss", "och", "partimedlemmarna", "genomf\u00f6rde", "ordern", "som", "den", "var", "t\u00e4nkt", "vilket", "ledde", "till", "att", "civilbefolkningen", "nu", "hamnade", "i", "kl\u00e4m", "mellan", "b\u00e5de", "de", "fientliga", "trupperna", "och", "de", "egna", "dock", "var", "det", "ocks\u00e5", "m\u00e5nga", "som", "inte", "f\u00f6ljde", "ordern", "i", "berlin", "exempelvis", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "endast", "ca", "av", "alla", "broar", "det", "mest", "k\u00e4nda", "exemplet", "av", "dem", "som", "motsatte", "sig", "var", "rustningsminister", "albert", "speer", "som", "v\u00e4grade", "att", "genomf\u00f6ra", "ordern", "n\u00e4r", "hitler", "fick", "reda", "p\u00e5", "detta", "kallade", "han", "speer", "till", "sig", "men", "denna", "episod", "fick", "inga", "allvarliga", "konsekvenser", "f\u00f6r", "speerden", "tyska", "arm\u00e9n", "skulle", "k\u00e4mpa", "till", "det", "bittra", "slutet", "och", "det", "tyska", "folket", "skulle", "om", "det", "var", "\"n\u00f6dv\u00e4ndigt\"", "g\u00e5", "sin", "underg\u00e5ng", "till", "m\u00f6tes", "d\u00e5", "det", "enligt", "hitler", "inte", "visat", "sig", "\"starkt", "nog\"", "att", "vinna", "kriget", "under", "senvintern", "gav", "hitler", "order", "om", "total", "fysisk", "\u00f6del\u00e4ggelse", "av", "tyskland", "men", "denna", "order", "f\u00f6ljdes", "inte", "av", "flertalet", "underlydande", "den", "april", "l\u00e4mnade", "hitler", "och", "hans", "f\u00f6lje", "rikskansliet", "f\u00f6r", "att", "bege", "sig", "in", "i", "bunkern", "som", "l\u00e5g", "tolv", "meter", "under", "marken", "hela", "skyddsrumskomplexet", "hade", "plats", "f\u00f6r", "personer", "sj\u00e4lva", "f\u00fchrerbunkern", "utgjorde", "bara", "en", "del", "av", "det", "adolf", "hitler", "och", "eva", "braun", "hade", "var", "sitt", "rum", "och", "intill", "deras", "sovrum", "befann", "sig", "konferensrummet", "p\u00e5", "kvadratmeter", "n\u00e4r", "hitler", "fyllde", "den", "april", "samlades", "nazisttopparna", "en", "sista", "g\u00e5ng", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "\u00f6vertala", "honom", "om", "att", "fly", "till", "obersalzberg", "vilket", "denne", "dock", "avb\u00f6jde", "och", "menade", "att", "avg\u00f6randet", "skulle", "ske", "i", "berlin", "hitlers", "h\u00e4lsa", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "nu", "p\u00e5tagligt", "han", "v\u00e4nde", "p\u00e5", "dygnet", "och", "enligt", "sekreteraren", "christa", "schr\u00f6der", "b\u00f6rjade", "han", "vr\u00e4ka", "i", "sig", "m\u00e4ngder", "av", "kakor", "hitler", "beskrivs", "under", "hans", "sista", "tid", "i", "livet", "som", "l\u00e4ttretlig", "vilket", "f\u00f6rst\u00e4rktes", "av", "att", "han", "lade", "sig", "klockan", "\u00e5tta", "p\u00e5", "morgonen", "och", "gick", "upp", "klockan", "elva", "den", "april", "hade", "hitler", "gett", "order", "om", "att", "ssgeneralen", "felix", "steiner", "skulle", "leda", "ett", "unds\u00e4ttningsanfall", "mot", "berlin", "vid", "en", "l\u00e4gesrapport", "den", "april", "meddelade", "hans", "generaler", "att", "detta", "anfall", "inte", "hade", "skett", "vilket", "f\u00f6ranledde", "ett", "raseriutbrott", "av", "hitler", "som", "varade", "i", "en", "halv", "timme", "efter", "utbrottet", "sa", "hitler", "\"mina", "herrar", "det", "\u00e4r", "slut", "jag", "stannar", "h\u00e4r", "i", "berlin", "och", "kommer", "att", "skjuta", "mig", "n\u00e4r", "tiden", "\u00e4r", "inne", "den", "som", "vill", "kan", "g\u00e5", "det", "st\u00e5r", "var", "och", "en", "fritt\"", "ett", "sista", "samtal", "mellan", "hitler", "och", "speer", "\u00e4gde", "rum", "p\u00e5", "kv\u00e4llen", "den", "april", "under", "samtalet", "bekr\u00e4ftade", "f\u00fchrern", "sitt", "beslut", "att", "ta", "livet", "av", "sig", "st\u00e4mningen", "bland", "dem", "som", "var", "kvar", "i", "bunkern", "pendlade", "nu", "mellan", "vansinne", "och", "desperation", "ett", "vanligt", "samtals\u00e4mne", "var", "hur", "man", "p\u00e5", "b\u00e4sta", "s\u00e4tt", "kunde", "ta", "livet", "av", "sig", "att", "hitler", "helt", "hade", "tappat", "kontakt", "med", "verkligheten", "visade", "sig", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ng", "den", "april", "n\u00e4r", "han", "pratade", "om", "att", "\u00e5terer\u00f6vra", "oljef\u00e4lten", "medan", "den", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "stod", "n\u00e5gra", "kilometer", "fr\u00e5n", "bunkern", "n\u00e4r", "hitler", "den", "april", "fick", "reda", "p\u00e5", "att", "himmler", "hade", "f\u00f6rs\u00f6kt", "att", "f\u00f6ra", "kapitulationsf\u00f6rhandlingar", "med", "de", "v\u00e4stallierade", "ville", "han", "l\u00e5ta", "avr\u00e4tta", "himmler", "men", "eftersom", "detta", "inte", "gick", "l\u00e4t", "han", "skjuta", "himmlers", "adjutant", "och", "eva", "brauns", "sv\u00e5ger", "ssgeneralen", "hermann", "fegelein", "ist\u00e4lletj\u00e4mte", "honom", "\u00e5terfanns", "flickv\u00e4nnen", "eva", "braun", "och", "n\u00e4ra", "medarbetare", "som", "martin", "bormann", "och", "propagandaministern", "joseph", "goebbels", "sschefen", "heinrich", "himmler", "som", "i", "praktiken", "varit", "rikets", "n\u00e4st", "m\u00e4ktigaste", "man", "i", "\u00e5ratal", "blev", "dock", "fr\u00e5ntagen", "alla", "maktbefogenheter", "sedan", "hitler", "n\u00e5gra", "dagar", "f\u00f6re", "sitt", "sj\u00e4lvmord", "f\u00e5tt", "vetskap", "om", "himmlers", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "m\u00e4kla", "fred", "med", "v\u00e4stmakterna", "genom", "f\u00f6rmedling", "av", "folke", "bernadotte", "fr\u00e5n", "r\u00f6da", "korset", "hitler", "fortsatte", "att", "utf\u00e4rda", "h\u00e4nsynsl\u00f6sa", "order", "in", "i", "det", "sista", "till", "exempel", "skulle", "alla", "soldater", "som", "retirerade", "eller", "gav", "upp", "omedelbart", "avr\u00e4ttas", "n\u00e4r", "ryssarna", "n\u00e4rmade", "sig", "berlin", "hitlers", "d\u00f6d", "april", "hitler", "hade", "sedan", "haft", "ett", "hemligt", "f\u00f6rh\u00e5llande", "med", "eva", "braun", "och", "de", "gifte", "sig", "kort", "efter", "midnatt", "den", "april", "i", "och", "med", "gifterm\u00e5let", "antog", "eva", "braun", "lagligen", "efternamnet", "hitleromkring", "klockan", "dikterade", "hitler", "sitt", "politiska", "och", "personliga", "testamente", "f\u00f6r", "sekreteraren", "traudl", "junge", "d\u00e4r", "han", "utn\u00e4mnde", "storamiral", "karl", "d\u00f6nitz", "till", "sin", "eftertr\u00e4dare", "som", "tysklands", "stats\u00f6verhuvud", "och", "joseph", "goebbels", "till", "rikskansler", "testamentet", "inneh\u00f6ll", "h\u00e4tska", "utfall", "mot", "s\u00e5v\u00e4l", "judarna", "som", "det", "tyska", "folket", "som", "inte", "visat", "tillr\u00e4cklig", "\"offervilja\"", "f\u00f6r", "att", "vinna", "kriget", "den", "april", "hade", "hitler", "f\u00e5tt", "k\u00e4nnedom", "om", "tv\u00e5", "h\u00e4ndelser", "som", "fick", "honom", "att", "best\u00e4mma", "sig", "f\u00f6r", "att", "beg\u00e5", "sj\u00e4lvmord", "den", "april", "den", "april", "hade", "italiens", "forne", "diktator", "benito", "mussolini", "och", "dennes", "\u00e4lskarinna", "clara", "petacci", "arkebuserats", "och", "d\u00e4refter", "h\u00e4ngts", "upp", "i", "f\u00f6tterna", "i", "en", "s\u00f6nderbombad", "bensinstation", "i", "centrala", "milano", "hitler", "ville", "till", "varje", "pris", "undvika", "att", "bli", "tillf\u00e5ngatagen", "levande", "eller", "att", "hans", "kropp", "skulle", "sk\u00e4ndas", "p\u00e5", "liknande", "s\u00e4tt", "i", "slutet", "av", "april", "hade", "heinrich", "himmler", "f\u00f6rs\u00f6kt", "fredsf\u00f6rhandla", "med", "amerikanerna", "detta", "gjorde", "hitler", "rasande", "och", "han", "talade", "om", "det", "slutgiltiga", "sveket", "p\u00e5", "f\u00f6rmiddagen", "den", "april", "d\u00e5", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "befann", "sig", "endast", "cirka", "meter", "fr\u00e5n", "bunkern", "hade", "hitler", "ett", "m\u00f6te", "med", "general", "helmuth", "weidling", "bef\u00e4lhavare", "f\u00f6r", "berlins", "f\u00f6rsvar", "denne", "informerade", "hitler", "om", "att", "de", "styrkor", "som", "f\u00f6rsvarade", "berlins", "centrala", "delar", "snart", "skulle", "st\u00e5", "utan", "ammunition", "weidling", "fick", "hitlers", "till\u00e5telse", "att", "g\u00f6ra", "ett", "utbrytningsf\u00f6rs\u00f6k", "enligt", "hitlers", "sekreterare", "traudl", "junge", "\u00e5t", "hitler", "och", "hans", "personal", "en", "sista", "lunch", "den", "april", "innan", "diktatorn", "tog", "avsked", "fr\u00e5n", "dem", "omkring", "klockan", "drog", "sig", "hitler", "och", "hans", "hustru", "eva", "tillbaka", "till", "hitlers", "personliga", "arbetsrum", "ungef\u00e4r", "en", "timme", "senare", "vid", "klockan", "begick", "de", "sj\u00e4lvmord", "exakt", "hur", "hitler", "begick", "sj\u00e4lvmord", "\u00e4r", "omtvistat", "\u00f6gonvittnen", "har", "ber\u00e4ttat", "att", "han", "f\u00f6rst", "bet", "s\u00f6nder", "en", "cyanidampull", "och", "d\u00e4refter", "sk\u00f6t", "sig", "i", "munnen", "eller", "tinningen", "andra", "\u00f6gonvittnen", "menar", "att", "han", "inte", "alls", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "gift", "de", "ryska", "r\u00e4ttsl\u00e4kare", "som", "obducerade", "hitlers", "f\u00f6rkolnade", "kvarlevor", "och", "i", "synnerhet", "hans", "kranium", "h\u00e4vdade", "att", "man", "funnit", "glassplitter", "mellan", "hitlers", "t\u00e4nder", "historikern", "anton", "joachimsthaler", "mots\u00e4tter", "sig", "denna", "version", "och", "menar", "att", "hitler", "sk\u00f6t", "sig", "med", "en", "pistol", "i", "huvudet", "utan", "att", "ta", "gift", "detta", "grundar", "sig", "p\u00e5", "flera", "\u00f6gonvittnen", "bland", "andra", "ssadjutant", "otto", "g\u00fcnsche", "det", "\u00e4r", "dock", "st\u00e4llt", "bortom", "allt", "tvivel", "att", "eva", "braun", "svalde", "gift", "hitlers", "betj\u00e4nt", "heinz", "linge", "hade", "tillsammans", "med", "martin", "bormann", "och", "g\u00fcnsche", "g\u00e5tt", "in", "i", "hitlers", "vardagsrum", "strax", "efter", "att", "denne", "hade", "tagit", "livet", "av", "sig", "kropparna", "bars", "ut", "i", "rikskansliets", "tr\u00e4dg\u00e5rd", "d\u00e4r", "de", "br\u00e4ndes", "kremeringen", "ombes\u00f6rjdes", "av", "hitlers", "chauff\u00f6r", "erich", "kempka", "och", "otto", "g\u00fcnsche", "traudl", "junge", "ber\u00e4ttar", "att", "hon", "hade", "satt", "sig", "vid", "trappan", "som", "ledde", "mot", "f\u00fchrerbunkerns", "utg\u00e5ng", "och", "att", "g\u00fcnsche", "kom", "uppf\u00f6r", "trappan", "och", "hade", "satt", "sig", "bredvid", "henne", "n\u00e5gon", "g\u00e5ng", "efter", "klockan", "tre", "p\u00e5", "eftermiddagen", "enligt", "henne", "luktade", "han", "bensin", "och", "yttrade", "orden", "\"jag", "har", "utf\u00f6rt", "f\u00fchrerns", "sista", "orderhans", "lik", "\u00e4r", "br\u00e4nt\"hitler", "d\u00f6df\u00f6rklarades", "officiellt", "f\u00f6rst", "d\u00e5", "fanns", "det", "m\u00f6jlighet", "att", "f\u00f6rh\u00f6ra", "nyckelpersoner", "som", "befann", "sig", "i", "hitlers", "n\u00e4rhet", "n\u00e4r", "han", "begick", "sj\u00e4lvmord", "bland", "dessa", "nyckelvittnen", "befann", "sig", "hitlers", "betj\u00e4nt", "heinz", "linge", "som", "under", "ed", "ber\u00e4ttade", "det", "han", "s\u00e5gefter", "kriget", "florerade", "emellertid", "rykten", "om", "att", "hitler", "\u00f6verlevt", "och", "flytt", "till", "sydamerika", "eller", "g\u00e5tt", "under", "jorden", "i", "europa", "en", "dokument\u00e4r", "som", "s\u00e4ndes", "p\u00e5", "\"history", "channel\"", "f\u00f6rs\u00f6kte", "att", "bevisa", "att", "hitler", "hade", "flytt", "till", "sydamerika", "denna", "typ", "av", "rykten", "har", "funnits", "sedan", "krigets", "slut", "men", "avf\u00e4rdas", "av", "seri\u00f6sa", "historiker", "s\u00e4rskilt", "efter", "j\u00e4rnrid\u00e5ns", "fall", "som", "\u00f6ppnade", "upp", "tidigare", "slutna", "sovjetiska", "arkiv", "stalin", "visade", "sig", "vara", "mycket", "intresserad", "av", "att", "f\u00e5", "veta", "om", "hitler", "verkligen", "var", "d\u00f6d", "och", "sovjetisk", "milit\u00e4r", "kartlade", "platsen", "och", "de", "sista", "dygnens", "f\u00f6rlopp", "minuti\u00f6st", "hitler", "som", "person", "hitlers", "sekreterare", "under", "flera", "\u00e5r", "traudl", "junge", "har", "beskrivit", "honom", "som", "v\u00e4nlig", "mot", "sina", "underordnade", "hitler", "var", "\u00e4ven", "hundv\u00e4n", "och", "hade", "en", "sch\u00e4fer", "vid", "namn", "blondi", "men", "hitlers", "mentala", "tillst\u00e5nd", "s\u00e4rskilt", "under", "krigets", "sista", "\u00e5r", "har", "blivit", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "unders\u00f6kningar", "och", "spekulationer", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskor", "som", "tr\u00e4ffat", "hitler", "personligen", "har", "beskrivit", "honom", "som", "artig", "trevlig", "och", "n\u00e4st", "intill", "blyg", "albert", "speer", "har", "beskrivit", "hans", "karisma", "som", "en", "\"magnetisk", "eller", "hypnotisk", "egenskap\"", "och", "uppger", "att", "han", "blev", "s\u00e5", "tagen", "efter", "att", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "ha", "h\u00f6rt", "hitler", "tala", "att", "han", "var", "tvungen", "att", "ta", "en", "l\u00e5ng", "promenad", "i", "skogen", "f\u00f6r", "att", "samla", "sig", "men", "han", "skriver", "ocks\u00e5", "att", "andra", "g\u00e5ngen", "han", "m\u00f6tte", "hitler", "fick", "intrycket", "av", "en", "\"obeh\u00e4rskad", "gr\u00e4lsjuk", "person\"", "och", "till\u00e4gger", "\"denne", "hitler", "var", "mycket", "olik", "den", "lugne", "och", "civiliserade", "man", "som", "jag", "hade", "upplevt", "tillsammans", "med", "studenterna\"", "hitler", "som", "talare", "kunde", "konsten", "att", "piska", "upp", "k\u00e4nslor", "genom", "att", "b\u00e5de", "egga", "och", "beveka", "\u00e5h\u00f6rarna", "med", "\"en", "fullt", "avsiktlig", "blandning", "av", "ursinne", "och", "f\u00f6rnuft\"hitler", "var", "f\u00f6r\u00e4lskad", "i", "systerdottern", "geli", "raubal", "som", "tog", "sitt", "liv", "med", "hitlers", "pistol", "efter", "ett", "gr\u00e4l", "med", "honom", "den", "september", "efter", "det", "talade", "hitler", "uppskakad", "av", "det", "intr\u00e4ffade", "om", "att", "l\u00e4mna", "politiken", "tankar", "som", "han", "inom", "kort", "dock", "skrinlade", "fr\u00e5n", "och", "med", "visade", "sig", "hitler", "alltmer", "s\u00e4llan", "offentligt", "och", "sista", "levnads\u00e5ret", "gjorde", "han", "knappt", "n\u00e5gra", "offentliga", "framtr\u00e4danden", "alls", "propagandaministeriet", "under", "ledning", "av", "goebbels", "f\u00f6rs\u00e5g", "emellertid", "tyska", "folket", "med", "st\u00e4ndiga", "hyllningar", "av", "deras", "f\u00fchrer", "hitler", "hade", "senare", "delen", "av", "sitt", "liv", "kroniska", "magproblem", "och", "h\u00f6ll", "sig", "fr\u00e5n", "till", "en", "vegetariskt", "inspirerad", "diet", "de", "allt", "st\u00f6rre", "motg\u00e5ngarna", "p\u00e5", "slagf\u00e4lten", "fr\u00e5n", "och", "med", "vintern", "p\u00e5verkade", "hans", "psykiska", "h\u00e4lsa", "mycket", "negativt", "med", "symptom", "som", "p\u00e5minde", "om", "parkinsons", "sjukdom", "det", "finns", "dock", "inte", "n\u00e5gra", "bevis", "f\u00f6r", "att", "han", "verkligen", "led", "av", "parkinsons", "sjukdom", "han", "pl\u00e5gades", "tidvis", "ocks\u00e5", "av", "allvarliga", "s\u00f6mnproblem", "hade", "d\u00e5lig", "aptit", "och", "visade", "total", "likgiltighet", "\u00e4ven", "inf\u00f6r", "det", "egna", "folkets", "lidande", "fr\u00e5n", "bodde", "hitler", "i", "haus", "wachenfeld", "p\u00e5", "sluttningen", "av", "berget", "obersalzberg", "mil", "syd\u00f6st", "om", "m\u00fcnchen", "en", "omfattande", "ombyggnation", "fram", "till", "resulterade", "i", "residenset", "berghof", "byggnaden", "bombades", "sv\u00e5rt", "av", "de", "allierade", "den", "april", "fem", "dagar", "f\u00f6re", "hitlers", "sj\u00e4lvmord", "i", "berlin", "den", "april", "p\u00e5", "\u00e5rsdagen", "av", "hitlers", "d\u00f6d", "besl\u00f6t", "bayerns", "regering", "att", "spr\u00e4nga", "allt", "som", "fanns", "kvar", "av", "byggnaden", "idag", "\u00e4r", "omr\u00e5det", "j\u00e4mnat", "med", "marken", "och", "igenschaktat", "det", "enda", "som", "\u00e5terst\u00e5r", "att", "se", "\u00e4r", "en", "del", "av", "en", "st\u00f6dmur", "sl\u00e4kttr\u00e4d", "se", "\u00e4ven", "heigelkopf", "berg", "som", "bar", "namnet", "hitlerberg", "mellan", "och", "blondi", "hitlers", "sch\u00e4fer", "som", "han", "avlivade", "f\u00f6re", "sitt", "sj\u00e4lvmord", "\u00f6rnn\u00e4stet", "plats", "n\u00e5gra", "av", "hitlers", "bost\u00e4der", "eller", "ledningscentraler", "gr\u00f6faz", "ironiskt", "samtida", "\u00f6knamn", "f\u00f6r", "adolf", "hitler", "koncentrationsl\u00e4ger", "i", "nazityskland", "kommentarer", "k\u00e4llor", "besymenskij", "lev", "adolf", "hitlers", "d\u00f6d", "stockholm", "rab\u00e9n", "&", "sj\u00f6gren", "bullock", "alan", "hitler", "en", "studie", "i", "tyranni", "stockholm", "tiden", "fest", "joachim", "c", "hitler", "malm\u00f6", "bergh", "fest", "joachim", "c", "hitler", "en", "biografi", "t", "fischer", "&", "co", "isbn", "fest", "joachim", "c", "underg\u00e5ngen", "hitler", "och", "slutet", "p\u00e5", "tredje", "riket", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "friedl\u00e4nder", "saul", "nazi", "germany", "and", "the", "jews", "vol", "i", "the", "years", "of", "persecution", "isbn", "hamann", "brigitte", "hitlers", "wien", "lehrjahre", "eines", "diktators", "e", "isbn", "kellogg", "michael", "the", "russian", "roots", "of", "nazism", "white", "\u00e9migr\u00e9s", "and", "the", "making", "of", "national", "socialism", "isbn", "kershaw", "ian", "hitler", "new", "york", "ww", "norton", "kershaw", "ian", "hitler", "new", "york", "ww", "norton", "liljegren", "bengt", "adolf", "hitler", "lund", "historiska", "media", "isbn", "piper", "ernst", "alfred", "rosenberg", "hitlers", "chefideologe", "a", "m\u00fcnchen", "pantheon", "isbn", "sereny", "gitta", "albert", "speer", "och", "sanningen", "stockholm", "bonnier", "alba", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "biografisk", "besymenskij", "lev", "adolf", "hitlers", "d\u00f6d", "stockholm", "rab\u00e9n", "&", "sj\u00f6gren", "bethge", "hermann", "der", "f\u00fchrer", "und", "sein", "werk", "vol", "berlin", "buchheim", "hans", "euckenerdsiek", "edith", "buchheit", "gert", "och", "adler", "hg", "der", "f\u00fchrer", "ins", "nichts", "eine", "diagnose", "adolf", "hitlers", "hitler", "als", "politiker", "ideologe", "soldat", "und", "pers\u00f6nlichkeit", "rastattbaden", "bullock", "alan", "hitler", "en", "studie", "i", "tyranni", "stockholm", "tiden", "dalygroves", "luke", "hitlers", "d\u00f6d", "sanningen", "om", "den", "april", "lund", "historiska", "media", "isbn", "fest", "joachim", "c", "hitler", "malm\u00f6", "bergh", "fest", "joachim", "c", "underg\u00e5ngen", "hitler", "och", "slutet", "p\u00e5", "tredje", "riket", "stockholm", "wahlstr\u00f6m", "&", "widstrand", "gierynski", "jan", "taki", "jest", "hitler", "warszawa", "g\u00f6rlitz", "walter", "och", "quint", "herbert", "a", "adolf", "hitler", "eine", "biographie", "stuttgart", "hanfstaengel", "ernst", "hitler", "the", "missing", "years", "london", "heiden", "konrad", "adolf", "hitler", "das", "zeitalter", "der", "verantwortungslosigkeit", "vol", "z\u00fcrich", "jenks", "william", "a", "vienna", "and", "the", "young", "hitler", "new", "york", "jetzinger", "franz", "hitlers", "jugend", "wien", "kershaw", "ian", "hitler", "new", "york", "ww", "norton", "kershaw", "ian", "hitler", "new", "york", "ww", "norton", "kershaw", "ian", "death", "in", "the", "bunker", "london", "penguin", "books", "kubizek", "august", "adolf", "hitler", "mein", "jugendfreund", "grazg\u00f6ttingen", "liljegren", "bengt", "adolf", "hitler", "lund", "historiska", "media", "isbn", "linge", "heinz", "med", "hitler", "till", "slutet", "stockholm", "lindqvist", "publishing", "isbn", "ragnar", "per", "hitler", "stockholm", "legus", "von", "schmidtpaul", "edgar", "hitlers", "kampf", "um", "die", "macht", "berlin", "strasser", "otto", "hitler", "et", "moi", "paris", "s\u00e5ta", "v\u00e4nner", "intima", "brev", "hitler", "mussolini", "stockholm", "hitlers", "egen", "produktion", "k\u00e4lla", "deutscher", "literaturkatalog", "verlag", "von", "koehler", "&", "volckmar", "leipzig", "fr\u00e5n", "vanmakt", "till", "v\u00e4rldsmakt", "malm\u00f6", "mein", "kampf", "i", "ett", "flertal", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "bla", "av", "anders", "quiding", "resp", "np", "sigvard", "lind", "band", "ibland", "sammanbunden", "tyskt", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "warum", "musste", "ein", "november", "kommen", "broschyr", "utgiven", "p\u00e5", "f\u00f6rlag", "jf", "lehmann", "das", "antlitz", "des", "f\u00fchrers", "utgivare", "heinrich", "hoffmann", "p\u00e5", "f\u00f6rlag", "zeitgeschicte", "vb", "das", "ist", "der", "f\u00fchrer!\"", "utgivare", "heinrich", "hoffmann", "p\u00e5", "f\u00f6rlag", "zeitgeschichte", "vb", "deutschland", "will", "frieden", "und", "gleichberechtigung", "die", "friedensreden", "unseres", "volkskanzlers", "adolf", "hitler", "utgivare", "erich", "unger", "p\u00e5", "f\u00f6rlag", "j", "beltz", "der", "f\u00fchrer", "vor", "dem", "ersten", "reichstag", "grossdeutschlands", "reichtagsrede", "am", "januar", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "f\u00fchrerbotschaft", "an", "volk", "und", "welt", "reichtagsrede", "vom", "februar", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "des", "f\u00fchrers", "kampf", "um", "den", "weltfrieden", "historische", "reichtagsrede", "vom", "m\u00e4rz", "sowie", "die", "anschliess", "wahlreden", "u", "das", "memorandum", "der", "reichsregierung", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "adolf", "hitler", "an", "seine", "jugend", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "die", "rede", "des", "f\u00fchrers", "adolf", "hitler", "am", "januar", "f\u00f6rlag", "ph", "reclam", "reden", "utgivare", "e", "boepple", "p\u00e5", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "reden", "des", "f\u00fchrers", "am", "parteitag", "der", "arbeit", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "reden", "des", "f\u00fchrers", "am", "parteitag", "der", "ehre", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "reden", "des", "f\u00fchrers", "am", "parteitag", "grossdeutschland", "f\u00f6rlag", "f", "eher", "nf", "hitlerworte", "citat", "ur", "mein", "kampf", "och", "olika", "tal", "h\u00e5llna", "av", "hitler", "utgivare", "b", "welser", "p\u00e5", "f\u00f6rlag", "f", "hirt", "filmer", "underg\u00e5ngens", "arkitektur", "dokument\u00e4rfilm", "av", "peter", "cohen", "sverige", "externa", "l\u00e4nkar", "hitlers", "biografi", "engelska", "deutsches", "historisches", "museum", "adolf", "hitler", "adolf", "hitler", "i", "libris", "adolf", "hitler", "i", "nordisk", "familjebok", "andra", "upplagans", "supplement", "pontus", "dahlman", "b\u00f6ckerna", "som", "pr\u00e4glade", "hitler", "dn", "l\u00e4st", "adolf", "hitler", "hos", "europeana"]