["albanien", "albanska", "shqip\u00ebria", "historiskt", "sett", "arb\u00ebria", "formellt", "republiken", "albanien", "albanska", "republika", "e", "shqip\u00ebris\u00eb", "\u00e4r", "en", "republik", "p\u00e5", "v\u00e4stra", "balkanhalv\u00f6n", "i", "syd\u00f6stra", "europa", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "montenegro", "och", "kosovo", "i", "norr", "nordmakedonien", "i", "\u00f6st", "och", "grekland", "i", "sydost", "adriatiska", "havet", "och", "joniska", "havet", "ligger", "v\u00e4ster", "om", "det", "albanska", "fastlandet", "cirka", "kilometer", "fr\u00e5n", "albanien", "utmed", "otrantosundet", "ligger", "italien", "namnet", "albanien", "kommer", "av", "albanoi", "namnet", "p\u00e5", "en", "folkstam", "i", "antikens", "illyrien", "huvudstad", "\u00e4r", "tirana", "inv\u00e5nare", "enligt", "en", "folkr\u00e4kning", "som", "ligger", "vid", "floden", "ishmi", "i", "centrala", "albanien", "andra", "stora", "st\u00e4der", "\u00e4r", "durr\u00ebsi", "shkodra", "elbasani", "vlora", "och", "kor\u00e7a", "f\u00f6ljande", "\u00e4r", "kustst\u00e4der", "shkodra", "lezha", "la\u00e7i", "durr\u00ebsi", "kavaja", "lushnja", "fieri", "vlora", "delvina", "och", "saranda", "den", "moderna", "republiken", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "efter", "osmanska", "rikets", "kollaps", "i", "europa", "albanerna", "hade", "under", "n\u00e4stan", "fem", "\u00e5rhundraden", "varit", "i", "centrum", "av", "ett", "imperium", "d\u00e4r", "de", "hade", "en", "privilegierad", "st\u00e4llning", "som", "administrat\u00f6rer", "och", "generaler", "den", "fria", "marknadens", "reformer", "har", "\u00f6ppnat", "landet", "f\u00f6r", "utl\u00e4ndska", "investeringar", "s\u00e4rskilt", "i", "utvecklingen", "av", "energi", "och", "transportinfrastruktur", "albanien", "\u00e4r", "en", "parlamentarisk", "demokrati", "med", "en", "\u00f6verg\u00e5ngsekonomialbanien", "\u00e4r", "ett", "utvecklingsland", "med", "en", "\u00f6ppen", "och", "modern", "marknadsekonomi", "landet", "var", "tidigare", "kommunistiskt", "med", "en", "centralstyrd", "planekonomi", "albanien", "\u00e4r", "bland", "annat", "medlem", "i", "f\u00f6renta", "nationerna", "nato", "och", "den", "centraleuropeiska", "frihandelsorganisationen", "centraleuropeiska", "frihandelsavtalet", "men", "ocks\u00e5", "en", "av", "de", "grundande", "medlemmarna", "i", "unionen", "f\u00f6r", "medelhavsomr\u00e5det", "albanien", "ans\u00f6kte", "om", "eumedlemskap", "april", "och", "erh\u00f6ll", "juni", "kandidatstatus", "etymologi", "under", "medeltiden", "kallades", "omr\u00e5det", "arberia", "eller", "arbania", "men", "det", "var", "\u00e4ven", "l\u00e4nge", "k\u00e4nt", "som", "epirus", "eftersom", "det", "motsvarade", "ungef\u00e4r", "samma", "omr\u00e5de", "som", "den", "antika", "grekiska", "staten", "vid", "detta", "namn", "ordet", "arban", "eller", "alban", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "den", "illyriska", "stammen", "albanoi", "som", "n\u00e4mns", "i", "romerska", "och", "helleniska", "skrifter", "stammen", "var", "bosatt", "i", "dagens", "durr\u00ebs", "d\u00e4r", "albaner", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "omn\u00e4mns", "i", "bysantinska", "k\u00e4llor", "under", "talet", "albania", "betyder", "\"det", "bergigaste", "landet\"", "albanerna", "sj\u00e4lva", "kallar", "sitt", "land", "f\u00f6r", "shqip\u00ebria", "eller", "shqypnia", "vilket", "betyder", "\"\u00f6rnarnas", "land\"", "detta", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "en", "gammal", "s\u00e4gen", "enligt", "vilken", "albanerna", "skulle", "h\u00e4rstamma", "fr\u00e5n", "en", "svart", "\u00f6rn", "en", "svart", "dubbel\u00f6rn", "p\u00e5", "r\u00f6d", "botten", "antogs", "som", "f\u00e4lttecken", "redan", "p\u00e5", "talet", "av", "skanderbeg", "vilket", "avspeglas", "i", "dagens", "nationalflagga", "skanderbeg", "ville", "f\u00f6rena", "alla", "illyrer", "som", "levde", "i", "s\u00f6der", "under", "ett", "och", "samma", "namn", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "vara", "uppdelade", "i", "olika", "stammar", "detta", "blev", "\"shqiptaret\"", "n\u00e4mligen", "\u00f6rnens", "folkalbaniens", "namn", "h\u00e4rr\u00f6r", "troligtvis", "fr\u00e5n", "en", "antik", "folkstam", "vid", "namn", "albanoi", "turkiska", "k\u00e4llor", "h\u00e4vdar", "att", "albaniens", "namn", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "folkstammen", "arberesjer", "ett", "av", "de", "tidigaste", "skrivna", "bevisen", "p\u00e5", "anv\u00e4ndandet", "av", "ordet", "\"albanoi\"", "som", "namn", "p\u00e5", "en", "illyrisk", "folkstam", "i", "nuvarande", "nordcentrala", "albanien", "\u00e5terfinns", "i", "ett", "verk", "av", "tolomeo", "fr\u00e5n", "ekr", "\"albanopolis\"", "av", "albani", "\u00e4r", "en", "plats", "p\u00e5", "ptolemaioskartan", "och", "\u00e4ven", "namnet", "p\u00e5", "en", "mycket", "gammal", "sl\u00e4kt", "epitaph", "vid", "scupi", "vilken", "har", "identifierats", "som", "tillh\u00f6rande", "zg\u00ebrdhershkullefortet", "i", "n\u00e4rheten", "av", "kruj\u00eb", "i", "norra", "albanien", "\"arbanon\"", "verkar", "mer", "vara", "namnet", "p\u00e5", "en", "region", "\"mats", "sl\u00e4ttland\"", "har", "f\u00f6reslagits", "\u00e4n", "en", "specifik", "plats", "f\u00f6rekomsten", "av", "\u00e4ndelsen", "esh", "i", "ortnamn", "kan", "tyda", "p\u00e5", "en", "mycket", "tidig", "f\u00f6rflyttning", "fr\u00e5n", "h\u00f6gre", "bel\u00e4gna", "omr\u00e5den", "och", "h\u00e4rr\u00f6r", "troligen", "fr\u00e5n", "latinets", "enisis", "eller", "esis", "dessa", "anv\u00e4nds", "som", "\u00e4ndelse", "i", "ortnamn", "i", "omr\u00e5det", "mellan", "shkumbin", "och", "mat", "med", "viss", "koncentration", "till", "omr\u00e5det", "mellan", "elbasan", "och", "kruj\u00eb", "begreppet", "\"albanoi\"", "kan", "med", "tiden", "ha", "spritts", "till", "andra", "illyriska", "stammar", "och", "med", "tiden", "kommit", "att", "bli", "synonymt", "med", "\"det", "albanska", "folket\"", "enligt", "den", "albanske", "forskaren", "fa\u00efk", "bey", "konitza", "var", "\"albania\"", "inte", "helt", "liktydigt", "med", "\"illyria\"", "f\u00f6re", "slutet", "av", "talet", "ordet", "\"alba\"", "eller", "\"arba\"", "verkar", "ha", "samband", "med", "staden", "arba", "idag", "rab", "i", "kroatien", "i", "f\u00f6rhistoriska", "tider", "bebott", "av", "de", "illyriska", "\"liburnierna\"", "vilka", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "omn\u00e4mns", "\u00e5r", "fkr", "ursprunget", "till", "detta", "namn", "finns", "i", "det", "illyriska", "\"arb\"", "som", "betyder", "m\u00f6rk", "gr\u00f6n", "eller", "skogslik", "och", "\u00e5terfinns", "i", "de", "antika", "namnen", "arba", "arva", "och", "arbia", "vilka", "alla", "n\u00e4mns", "av", "den", "tidens", "kartografer", "avledningen", "av", "namnet", "\"albania\"", "har", "avsev\u00e4rd", "\u00e5lder", "och", "kan", "kanske", "h\u00e4rledas", "till", "det", "urkeltiska", "namnet", "\"alb\"", "'kulle'", "j\u00e4mf\u00f6r", "alp", "eller", "till", "det", "indoeuropeiska", "albh", "'vit'", "j\u00e4mf\u00f6r", "albino", "uppskattningsvis", "ett", "tusen", "\u00e5r", "senare", "anv\u00e4nde", "bysantinska", "skrivare", "orden", "\"albanon\"", "och", "\"arbanon\"", "som", "beteckning", "f\u00f6r", "kruj\u00ebregionen", "under", "angi\u00f2", "p\u00e5", "talet", "betecknade", "namnen", "\"albania\"", "och", "\"albaneses\"", "hela", "landet", "och", "hela", "dess", "befolkning", "vilket", "framg\u00e5r", "av", "\u00e5tskilliga", "ur\u00e5ldriga", "albanska", "verk", "av", "exempelvis", "budi", "blanco", "och", "pjet\u00ebr", "bogdani", "det", "f\u00f6rsta", "som", "ber\u00e4ttas", "om", "albanerna", "i", "deras", "ursprungsland", "arbaniterna", "av", "arbanon", "i", "anna", "komnenaomr\u00e5det", "alexiad", "\u00e4r", "att", "problemen", "i", "regionen", "orsakades", "av", "normander", "under", "ledning", "av", "fader", "alexios", "i", "komnenos", "i", "\"historia\"", "skriven", "mellan", "och", "\u00e4r", "den", "bysantinske", "f\u00f6rfattaren", "michael", "attaliates", "f\u00f6rst", "med", "att", "referera", "till", "albanoierna", "som", "del", "i", "revolten", "mot", "konstantinopel", "han", "refererar", "vidare", "till", "arbanitaierna", "som", "f\u00f6rem\u00e5l", "f\u00f6r", "hertigen", "av", "durrachium", "de", "gamla", "albanska", "minoriteterna", "arberesjer", "och", "arvaniter", "eller", "'arberorer'", "i", "italien", "och", "grekland", "har", "ben\u00e4mnts", "vid", "olika", "namn", "under", "\u00e5rens", "g\u00e5ng", "arb\u00ebnuer", "arb\u00ebnor", "arb\u00ebnesh\u00eb", "arbresh\u00eb", "det", "verkar", "inte", "finnas", "n\u00e5got", "tvivel", "om", "att", "roten", "alb", "eller", "arb", "\u00e4r", "yngre", "\u00e4n", "shqip", "till", "vilket", "statens", "nuvarande", "namn", "shqip\u00ebria", "kan", "h\u00e4rledas", "och", "som", "endast", "anv\u00e4nts", "under", "tiden", "f\u00f6r", "det", "osmanska", "herrav\u00e4ldet", "landets", "albanska", "namn", "shqip\u00ebria", "betyder", "\"\u00f6rnarnas", "land\"", "d\u00e4rav", "dubbel\u00f6rnen", "p\u00e5", "landets", "flagga", "och", "statsvapen", "och", "p\u00e5minner", "om", "den", "rika", "f\u00f6rekomsten", "av", "dessa", "f\u00e5glar", "i", "albaniens", "bergstrakter", "historia", "de", "f\u00f6rsta", "sp\u00e5ren", "av", "m\u00e4nsklig", "n\u00e4rvaro", "i", "albanien", "hittades", "i", "byn", "xarr\u00eb", "n\u00e4ra", "saranda", "och", "i", "dajti", "n\u00e4ra", "tirana", "som", "dateras", "till", "mellanpaleolitikum", "och", "senpaleolitikum", "f\u00f6rem\u00e5len", "som", "hittades", "i", "xarr\u00eb", "inkluderar", "flint", "jaspis", "objekt", "och", "fossila", "djurben", "medan", "i", "dajti", "hittades", "ben", "och", "stenverktyg", "som", "liknar", "aurignacienkulturen", "de", "paleolitiska", "fynden", "i", "albanien", "visar", "stora", "likheter", "med", "f\u00f6rem\u00e5l", "av", "samma", "tid", "som", "hittades", "i", "montenegro", "och", "i", "nordv\u00e4stra", "grekland", "under", "antiken", "beboddes", "dagens", "albanien", "av", "illyriska", "stammar", "som", "albanerna", "s\u00e4gs", "h\u00e4rstamma", "ifr\u00e5n", "under", "en", "l\u00e5ng", "tid", "utgjorde", "albanien", "en", "provins", "i", "romarriket", "det", "moderna", "albaniens", "territorium", "var", "vid", "olika", "punkter", "i", "historien", "en", "del", "av", "de", "romerska", "provinserna", "dalmatien", "s\u00f6dra", "illyrien", "och", "moesia", "superior", "efter", "romarrikets", "delning", "tillh\u00f6rde", "omr\u00e5det", "det", "\u00f6stromerska", "riket", "p\u00e5", "talet", "tr\u00e4ngde", "slaverna", "fram", "norrifr\u00e5n", "s\u00e4rskilt", "serberna", "som", "mot", "slutet", "av", "talet", "hade", "bildat", "ett", "m\u00e4ktigt", "kungad\u00f6me", "vilket", "bland", "annat", "omfattade", "hela", "albanien", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talet", "s\u00f6nderf\u00f6ll", "det", "serbiska", "riket", "genom", "osmanernas", "er\u00f6vringst\u00e5g", "albanerna", "blev", "alltmer", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "i", "och", "med", "att", "den", "serbiska", "statsbildningen", "blev", "allt", "svagare", "men", "de", "tvingades", "snart", "k\u00e4mpa", "f\u00f6r", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "mot", "osmanerna", "trots", "sin", "numer\u00e4ra", "underl\u00e4gsenhet", "lyckades", "de", "under", "sin", "ledare", "georg", "kastrioti", "mera", "k\u00e4nd", "som", "skanderbeg", "genom", "gerillakrig", "h\u00e5lla", "st\u00e5nd", "mot", "turkarna", "\u00e4nda", "till", "efter", "den", "osmanska", "er\u00f6vringen", "tvingades", "en", "tredjedel", "av", "albanerna", "p\u00e5", "massflykt", "till", "s\u00f6dra", "italien", "majoriteten", "av", "de", "som", "stannade", "kvar", "konverterade", "till", "islam", "dessa", "kom", "att", "spela", "en", "viktig", "roll", "i", "osmanska", "rikets", "historia", "vilket", "\u00e5terspeglas", "i", "det", "faktum", "att", "inte", "mindre", "\u00e4n", "av", "de", "osmanska", "storvesirerna", "under", "\u00e5ren", "var", "albaner", "albanien", "var", "osmanskt", "i", "mer", "\u00e4n", "\u00e5r", "men", "beh\u00f6ll", "under", "hela", "denna", "tid", "sina", "egna", "seder", "bruk", "kultur", "och", "spr\u00e5k", "\u00e5r", "uppn\u00e5dde", "albanien", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "drygt", "procent", "av", "albanerna", "hamnade", "dock", "i", "grannl\u00e4nderna", "albaniens", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "skulle", "s\u00e4kras", "av", "en", "internationell", "kontrollkommission", "som", "satte", "den", "preussiske", "prinsen", "wilhelm", "av", "wied", "att", "styra", "landet", "men", "ett", "folkligt", "uppror", "tvingade", "honom", "att", "l\u00e4mna", "landet", "redan", "efter", "ett", "halv\u00e5r", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "hotades", "albanien", "att", "\u00e5nyo", "delas", "upp", "albanerna", "var", "emellertid", "f\u00f6rvarnade", "och", "kunde", "avstyra", "detta", "vid", "en", "fredskonferens", "i", "paris", "efter", "interna", "stridigheter", "\u00f6vertog", "ahmet", "zogu", "en", "klanledare", "fr\u00e5n", "norra", "albanien", "makten", "med", "hj\u00e4lp", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "serbien", "han", "utropade", "albanien", "till", "ett", "kungarike", "och", "gjorde", "sig", "sj\u00e4lv", "till", "kung", "\u00e5r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "d\u00e4refter", "landet", "ockuperades", "av", "italien", "och", "d\u00e4refter", "av", "tyskland", "men", "befriades", "av", "partisaner", "under", "ledning", "av", "enver", "hoxha", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "blev", "landet", "en", "kommunistisk", "stat", "under", "en", "auktorit\u00e4r", "regim", "fram", "till", "se", "socialistiska", "folkrepubliken", "albanien", "de", "kommunistiska", "partisanerna", "under", "ledning", "av", "enver", "hoxha", "f\u00f6rde", "en", "motst\u00e5ndskamp", "och", "i", "slutet", "av", "hade", "landet", "av", "egen", "kraft", "befriat", "sig", "fr\u00e5n", "utl\u00e4ndska", "styrkor", "albanien", "f\u00f6rvandlades", "till", "en", "socialistisk", "folkrepublik", "och", "det", "enda", "till\u00e5tna", "partiet", "var", "det", "albanska", "arbetets", "parti", "redan", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "blev", "relationerna", "till", "jugoslavien", "och", "sovjetunionen", "mycket", "sp\u00e4nda", "p\u00e5", "talet", "uppr\u00e4tth\u00f6lls", "goda", "f\u00f6rbindelser", "endast", "med", "kina", "men", "dessa", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "dramatiskt", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "diktatorn", "hoxha", "avled", "och", "kommunistregimen", "f\u00f6ll", "flerpartisystemet", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "men", "drabbades", "av", "en", "kris", "efter", "rapporter", "om", "valfusk", "konkursdrabbade", "investeringsfonder", "\"pyramidspel\"", "utarmade", "en", "stor", "del", "av", "befolkningen", "och", "i", "slutet", "av", "mars", "det", "\u00e5ret", "utbr\u00f6t", "ett", "uppror", "som", "resulterade", "i", "total", "anarki", "och", "f\u00f6rde", "landet", "till", "randen", "av", "inb\u00f6rdeskrig", "och", "sammanbrott", "d\u00e4refter", "har", "albanien", "stabiliserats", "geografi", "albanien", "best\u00e5r", "fr\u00e4mst", "av", "mycket", "bergig", "terr\u00e4ng", "det", "h\u00f6gsta", "berget", "\u00e4r", "korab", "som", "m\u00e4ter", "meter", "\u00f6ver", "havet", "kustsl\u00e4ttens", "klimat", "\u00e4r", "av", "medelhavstyp", "med", "het", "torr", "sommar", "och", "sval", "regnig", "vinter", "bergsomr\u00e5det", "har", "stora", "variationer", "i", "fr\u00e5ga", "om", "s\u00e5v\u00e4l", "temperatur", "som", "nederb\u00f6rd", "de", "h\u00f6gsta", "delarna", "f\u00e5r", "ofta", "\u00f6ver", "mm", "regn", "och", "sn\u00f6", "\u00e5rligen", "bergen", "\u00e4r", "delvis", "skogbekl\u00e4dda", "karavasta", "\u00e4r", "en", "lagun", "i", "s\u00f6dra", "albanien", "statsskick", "och", "politik", "stats\u00f6verhuvudet", "kallas", "president", "och", "v\u00e4ljs", "av", "folkf\u00f6rsamlingen", "kuvendi", "p\u00e5", "albanska", "folkf\u00f6rsamlingen", "innefattar", "deputerade", "varav", "v\u00e4ljs", "direkt", "genom", "absolut", "majoritet", "av", "r\u00f6sterna", "och", "tills\u00e4tts", "av", "partierna", "enligt", "proportionalitetsprincipen", "presidenten", "utser", "dess", "ordf\u00f6rande", "premi\u00e4rministern", "de", "andra", "ministrarna", "nomineras", "av", "presidenten", "efter", "ordf\u00f6randens", "rekommendationer", "ministerr\u00e5det", "m\u00e5ste", "slutligen", "godk\u00e4nnas", "av", "folkf\u00f6rsamlingen", "albanien", "har", "befunnit", "sig", "i", "ett", "politiskt", "d\u00f6dl\u00e4ge", "sedan", "valet", "i", "juni", "d\u00e5", "sali", "berisha", "utropade", "sig", "som", "segrare", "socialistpartiet", "f\u00f6rlorade", "valet", "knappt", "de", "v\u00e4grar", "delta", "i", "arbetet", "i", "parlamentet", "eftersom", "demokratiska", "partiets", "ledare", "premi\u00e4rminister", "sali", "berisha", "v\u00e4grar", "g\u00e5", "med", "p\u00e5", "socialistpartiets", "krav", "p\u00e5", "att", "r\u00f6sterna", "r\u00e4knas", "om", "i", "slutet", "av", "april", "inledde", "av", "socialistpartiets", "folkf\u00f6rsamlingsledam\u00f6ter", "samt", "ett", "tal", "anh\u00e4ngare", "en", "dagar", "hungerstrejk", "i", "protest", "mot", "det", "politiska", "d\u00f6dl\u00e4get", "euparlamentariker", "f\u00f6rs\u00f6ker", "nu", "medla", "mellan", "de", "olika", "politiska", "partierna", "det", "politiska", "d\u00f6dl\u00e4get", "hindrar", "albanien", "i", "dess", "str\u00e4van", "att", "bli", "eumedlem", "och", "att", "uppn\u00e5", "visumfrihet", "till", "schengenomr\u00e5det", "administrativ", "indelning", "albanien", "\u00e4r", "indelat", "prefekturer", "albanska", "qarqe", "qarqet", "dessa", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "kommuner", "albanska", "bashki", "bashkit\u00eb", "albanien", "och", "eu", "albanien", "erk\u00e4ndes", "som", "ett", "potentiellt", "kandidatland", "f\u00f6r", "eumedlemskap", "f\u00f6rhandlingar", "om", "stabiliserings", "och", "associeringsavtal", "inleddes", "och", "undertecknades", "l\u00e4mnade", "albanien", "in", "en", "formell", "ans\u00f6kan", "om", "att", "bli", "medlem", "i", "eu", "i", "juni", "fick", "landet", "status", "som", "kandidatland", "albanien", "och", "nato", "albanien", "ans\u00f6kte", "om", "medlemskap", "och", "blev", "antaget", "i", "nordatlantiska", "samarbetsr\u00e5det", "nacc", "\u00e5r", "albanien", "blev", "medlem", "i", "nordatlantiska", "f\u00f6rsamlingen", "\u00e5r", "antog", "albanien", "en", "handlingsplan", "f\u00f6r", "medlemskap", "i", "nato", "under", "fick", "albanien", "en", "formell", "inbjudan", "till", "medlemskap", "i", "nato", "landet", "blev", "den", "april", "officiellt", "en", "fullv\u00e4rdig", "medlem", "av", "nato", "storalbanien", "storalbanien", "\u00e4r", "hos", "vissa", "albaner", "en", "str\u00e4van", "att", "grunda", "en", "nationalstat", "som", "inrymmer", "alla", "albanska", "inv\u00e5nare", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "ekonomi", "albaniens", "ekonomi", "\u00e4r", "omodern", "vilket", "har", "f\u00e5tt", "m\u00e5nga", "albaner", "att", "under", "senare", "\u00e5r", "emigrera", "till", "v\u00e4steuropa", "h\u00e4lften", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "lantbrukare", "och", "en", "femtedel", "av", "befolkningen", "arbetar", "utanf\u00f6r", "landets", "gr\u00e4nser", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "lever", "p\u00e5", "mindre", "\u00e4n", "kronor", "per", "dag", "albanien", "har", "h\u00f6g", "arbetsl\u00f6shet", "procent", "och", "utbredd", "korruption", "p\u00e5", "alla", "niv\u00e5er", "albanien", "mottar", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "utlandet", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "albaner", "bosatta", "i", "grekland", "och", "italienjordbruket", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "sektorn", "och", "syssels\u00e4tter", "cirka", "procent", "av", "arbetskraften", "och", "upptar", "cirka", "procent", "av", "bnp", "albanien", "producerar", "stora", "m\u00e4ngder", "vete", "majs", "tobak", "fikon", "e", "st\u00f6rsta", "producenten", "i", "v\u00e4rlden", "och", "oliver", "exporten", "uppskattades", "av", "cia", "world", "factbook", "till", "miljard", "usdollar", "italien", "tar", "emot", "merparten", "av", "den", "albanska", "exporten", "procent", "albanien", "importerar", "betydligt", "mer", "f\u00f6r", "att", "klara", "sina", "behov", "f\u00f6r", "miljarder", "dollar", "mest", "fr\u00e5n", "italien", "procent", "och", "grekland", "procentjapan", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "l\u00e4nder", "som", "assisterat", "albaniens", "ekonomiska", "\u00f6verg\u00e5ng", "till", "en", "marknadsekonomi", "remittering", "hems\u00e4ndande", "av", "pengar", "fr\u00e5n", "albaner", "som", "lever", "utomlands", "\u00e4r", "en", "viktig", "del", "av", "ekonomin", "som", "utg\u00f6r", "minst", "en", "tiondel", "av", "albaniens", "totala", "bnp", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "en", "miljard", "euroi", "mitten", "av", "talet", "l\u00e5g", "tillv\u00e4xten", "p\u00e5", "i", "medeltal", "sex", "procent", "\u00e5rligen", "men", "bromsades", "under", "finanskrisen", "dock", "hade", "albanien", "som", "ett", "av", "f\u00e5", "l\u00e4nder", "i", "europa", "fortfarande", "positiv", "tillv\u00e4xtalbaniens", "bnp", "\u00e4r", "beroende", "av", "turismen", "som", "v\u00e4xer", "med", "bes\u00f6kare", "varje", "\u00e5r", "turism", "turismen", "\u00e4r", "en", "av", "albaniens", "st\u00f6rsta", "och", "snabbast", "v\u00e4xande", "n\u00e4ringar", "turistsektorn", "svarade", "f\u00f6r", "en", "tiondel", "av", "bruttonationalprodukten", "albanien", "st\u00e4ngde", "l\u00e4nge", "sina", "gr\u00e4nser", "f\u00f6r", "turism", "albanien", "\u00f6ppnades", "n\u00e5gorlunda", "f\u00f6r", "turism", "p\u00e5", "talet", "inledningsvis", "till\u00e4ts", "endast", "f\u00e5", "att", "bes\u00f6ka", "landet", "men", "denna", "begr\u00e4nsning", "har", "senare", "tagits", "bort", "turismen", "upph\u00f6rde", "till", "f\u00f6ljd", "av", "folkliga", "oroligheter", "men", "sedan", "dess", "har", "sektorn", "\u00e5terh\u00e4mtat", "sig", "turismen", "p\u00e5verkades", "ocks\u00e5", "negativt", "av", "kosovokriget", "regeringen", "har", "tagit", "flera", "initiativ", "f\u00f6r", "att", "locka", "fler", "turister", "bland", "annat", "har", "man", "genomf\u00f6rt", "skatteminskningar", "stora", "investeringar", "har", "gjorts", "inom", "turistsektorn", "sedan", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "staten", "f\u00f6rs\u00f6ker", "marknadsf\u00f6ra", "landet", "som", "turistm\u00e5l", "albanien", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "mest", "popul\u00e4ra", "m\u00e5len", "f\u00f6r", "inv\u00e5nare", "i", "de", "n\u00e4rbel\u00e4gna", "l\u00e4nderna", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "men", "\u00e4ven", "m\u00e5nga", "v\u00e4sterl\u00e4nningar", "semestrar", "i", "landet", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "turiststr\u00f6mningen", "borde", "\u00f6ka", "drastiskt", "med", "ett", "medlemskap", "i", "europeiska", "unionen", "albaniens", "turism", "\u00e4r", "p\u00e5", "ett", "tidigt", "stadium", "i", "utvecklingen", "men", "det", "finns", "en", "avsev\u00e4rd", "potential", "f\u00f6r", "turismutveckling", "albanien", "\u00e4r", "internationellt", "sett", "ett", "land", "med", "konkurrenskraftig", "f\u00f6rdel", "inom", "turistn\u00e4ringen", "flera", "internationella", "turistanl\u00e4ggningar", "\u00e4r", "projekterade", "utl\u00e4ndska", "investerare", "har", "varit", "snabba", "att", "unders\u00f6ka", "utvecklingsm\u00f6jligheter", "i", "hotellbranschen", "vid", "kusten", "den", "vidstr\u00e4ckta", "albanska", "kusten", "\u00e4r", "en", "av", "de", "mest", "attraktiva", "delarna", "i", "albanien", "och", "\u00e4r", "km", "l\u00e5ng", "och", "i", "stort", "sett", "oexploaterad", "av", "turismen", "den", "albanska", "staten", "\u00e4r", "engagerad", "i", "att", "utveckla", "turismen", "l\u00e4ngs", "kusten", "p\u00e5", "en", "milj\u00f6v\u00e4nlig", "v\u00e4g", "de", "nordalbanska", "bergen", "och", "den", "albanska", "landsbygden", "uppvisar", "potential", "f\u00f6r", "vintersportturism", "respektive", "agroturism", "albanien", "har", "brister", "i", "skidanl\u00e4ggningar", "men", "har", "potential", "att", "bli", "en", "betytande", "vintersportcenter", "och", "bergen", "kan", "locka", "\u00e4ven", "sommarturister", "albanien", "erbjuder", "bes\u00f6karen", "en", "unik", "flora", "och", "fauna", "en", "mycket", "bevarad", "s\u00e5dan", "enligt", "europeiskt", "m\u00e5tt", "i", "lonely", "planets", "lista", "\u00f6ver", "de", "tio", "b\u00e4sta", "resem\u00e5len", "f\u00f6r", "\u00e5r", "listar", "man", "albanien", "som", "etta", "infrastruktur", "och", "kommunikationer", "v\u00e4g", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "\u00e4r", "relativt", "v\u00e4l", "utbyggt", "men", "bergsomr\u00e5dena", "speciellt", "i", "norr", "\u00e4r", "fortfarande", "sv\u00e5rtillg\u00e4ngliga", "v\u00e4gn\u00e4tet", "efter", "kommunismens", "fall", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "albanien", "f\u00f6rnya", "sin", "v\u00e4ginfrastruktur", "sedan", "talet", "har", "de", "senare", "f\u00f6rb\u00e4ttrats", "avsev\u00e4rt", "v\u00e4garna", "har", "uppgraderats", "till", "n\u00e4ra", "europeiska", "standarder", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "\u00e4r", "kopplade", "till", "nya", "singelk\u00f6rbanor", "eller", "med", "v\u00e4l", "underh\u00e5llna", "v\u00e4gar", "\u00e4rvda", "fr\u00e5n", "kommunismen", "det", "finns", "tv\u00e5filiga", "f\u00f6rbindelser", "mellan", "hamnstaden", "durr\u00ebs", "tirana", "vlor\u00eb", "och", "kuk\u00ebs", "landsbygdens", "statliga", "segment", "forts\u00e4tter", "att", "vara", "av", "d\u00e5lig", "kvalit\u00e9", "eftersom", "deras", "rekonstruktion", "har", "bara", "b\u00f6rjat", "i", "slutet", "av", "talet", "under", "fick", "den", "albanska", "regeringen", "miljoner", "euro", "fr\u00e5n", "ebrd", "f\u00f6r", "\u00e5teruppbyggnaden", "av", "v\u00e4gar", "p\u00e5", "landsbygden", "det", "st\u00f6rsta", "v\u00e4gprojektet", "i", "albaniens", "historia", "\u00e4r", "byggandet", "av", "albanienkosovomotorv\u00e4gen", "durr\u00ebskuk\u00ebsmorin\u00eb", "som", "f\u00f6rbinder", "albanien", "med", "kosovo", "och", "en", "del", "av", "motorv\u00e4g", "a", "segmentet", "innebar", "sniding", "av", "en", "bergig", "terr\u00e4ng", "och", "byggandet", "av", "en", "km", "l\u00e5ng", "tunnel", "och", "dussintals", "broari", "oktober", "meddelade", "premi\u00e4rminister", "sali", "berisha", "planer", "p\u00e5", "att", "bygga", "flera", "stora", "motorv\u00e4gar", "den", "f\u00f6rsta", "stora", "prioriteringen", "var", "slutf\u00f6randet", "av", "motorv\u00e4gsf\u00f6rbindelsen", "tiranaelbasan", "den", "andra", "prioriteringen", "var", "avslutandet", "av", "motorv\u00e4gen", "arb\u00ebr", "rruga", "e", "arb\u00ebrit", "mellan", "tirana", "med", "nordmakedonien", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "ska", "denna", "v\u00e4g", "bli", "en", "del", "av", "den", "europeiska", "korridor", "som", "f\u00f6rbinder", "albanien", "med", "nordmakedonien", "och", "grekland", "den", "tredje", "prioriteringen", "\u00e4r", "byggandet", "av", "den", "s\u00f6dra", "axeln", "albanien", "boshti", "i", "jugut", "som", "passerar", "\u00f6ver", "centrala", "och", "s\u00f6dra", "delen", "av", "landet", "n\u00e4r", "alla", "tre", "korridorerna", "\u00e4r", "klar", "kommer", "albanien", "att", "ha", "uppskattningsvis", "kilometer", "landsv\u00e4g", "som", "f\u00f6rbinder", "den", "med", "sina", "grannar", "ett", "annat", "p\u00e5g\u00e5ende", "projekt", "\u00e4r", "slutf\u00f6randet", "av", "den", "\u00f6stra", "ring", "albanien", "unaza", "lindore", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "valbone", "kukes", "krume", "och", "bulqize", "till", "librazhd", "alla", "v\u00e4gar", "tillh\u00f6r", "albanska", "v\u00e4gverket", "regeringen", "planerar", "att", "skapa", "n\u00e5gra", "avgiftsbelagda", "motorv\u00e4gar", "inom", "en", "snar", "framtid", "albaniens", "asfalt", "fr\u00e5n", "selenice", "i", "s\u00f6dra", "albanien", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sin", "h\u00e5llbarhet", "eftersom", "den", "har", "anv\u00e4nts", "p\u00e5", "vissa", "schweiziska", "motorv\u00e4gar", "j\u00e4rnv\u00e4g", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "finns", "i", "albanien", "men", "\u00e4ven", "de", "\u00e4r", "bristf\u00e4lligt", "uppbyggda", "t\u00e5gen", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "gamla", "och", "h\u00e5rt", "nedslitna", "under", "och", "talen", "k\u00f6ptes", "det", "in", "t\u00e5g", "tillverkade", "i", "kina", "de", "\u00e4r", "idag", "helt", "utslitna", "och", "har", "ersatts", "med", "begagnade", "t\u00e5g", "fr\u00e5n", "framf\u00f6rallt", "italien", "och", "\u00f6sterrike", "dessa", "var", "i", "d\u00e5ligt", "skick", "redan", "n\u00e4r", "italien", "och", "\u00f6sterrike", "s\u00e5lde", "dem", "och", "de", "har", "sedan", "dess", "ytterligare", "slitits", "h\u00e5rt", "det", "albanska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "har", "endast", "en", "anslutning", "med", "\u00f6vriga", "europa", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "var", "det", "albanska", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "helt", "isolerat", "fr\u00e5n", "\u00f6vriga", "l\u00e4nder", "och", "ingen", "bana", "n\u00e5dde", "ut", "\u00f6ver", "gr\u00e4nsen", "under", "talet", "byggdes", "en", "bana", "fr\u00e5n", "shkodra", "som", "g\u00e5r", "\u00f6ver", "gr\u00e4nsen", "till", "montenegro", "och", "slutar", "i", "podgorica", "n\u00e4r", "denna", "bana", "\u00f6ppnades", "f\u00f6r", "trafik", "till\u00e4ts", "inte", "persont\u00e5g", "att", "trafikera", "den", "vilket", "innebar", "att", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "i", "albanien", "fortsatte", "att", "vara", "isolerad", "endast", "godst\u00e5g", "har", "trafikerat", "linjen", "och", "trafiken", "stoppades", "men", "\u00e5terupptogs", "en", "\u00f6ppning", "av", "persontrafiken", "p\u00e5", "banan", "till", "montenegro", "skulle", "kunna", "vara", "en", "m\u00f6jlighet", "att", "\u00f6ppna", "albanien", "f\u00f6r", "fler", "turister", "sj\u00f6fart", "durr\u00ebs", "vid", "adriatiska", "havet", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "hamnen", "i", "albanien", "\u00f6vriga", "hamnar", "\u00e4r", "sh\u00ebngjin", "vlora", "och", "saranda", "och", "de", "mindre", "hamnarna", "orikum", "himar\u00eb", "och", "porto", "palermo", "sh\u00ebngjin", "\u00e4r", "en", "stor", "fiskehamn", "och", "orikum", "\u00e4r", "den", "enda", "hamnen", "f\u00f6r", "fritidsb\u00e5tarfr\u00e5n", "durr\u00ebs", "och", "vlora", "finns", "det", "f\u00e4rjef\u00f6rbindelse", "till", "brindisi", "bari", "ancona", "triest", "och", "venedig", "i", "italien", "saranda", "i", "s\u00f6der", "har", "f\u00e4rjef\u00f6rbindelse", "med", "korfu", "i", "grekland", "elektricitet", "den", "elektriska", "sp\u00e4nningen", "i", "eln\u00e4ten", "albanien", "\u00e4r", "nominellt", "volt", "v\u00e4xelstr\u00f6m", "men", "den", "\u00e4r", "betydligt", "l\u00e4gre", "i", "sm\u00e5st\u00e4derk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "de", "elektriska", "uttagen", "i", "v\u00e4ggen", "\u00e4r", "normalt", "av", "samma", "modell", "som", "i", "\u00f6vriga", "europeiska", "l\u00e4nder", "men", "\u00e4ldre", "typer", "kan", "ocks\u00e5", "f\u00f6rekomma", "dessa", "\u00e4ldre", "modeller", "har", "d\u00e5", "tv\u00e5", "h\u00e5l", "som", "\u00e4r", "mycket", "n\u00e4ra", "varandra", "de", "\u00e4r", "ovanliga", "p\u00e5", "hotell", "internet", "i", "n\u00e4stan", "alla", "storst\u00e4der", "i", "albanien", "har", "allm\u00e4nheten", "tilltr\u00e4de", "till", "internet", "man", "hittar", "d\u00e4r", "ett", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "stort", "antal", "internetcaf\u00e9er", "eftersom", "telen\u00e4tet", "\u00e4r", "underutvecklat", "och", "f\u00f6ljaktligen", "f\u00f6r", "l\u00e5ngsamt", "sker", "anslutning", "till", "internet", "via", "satellit", "oavsett", "typ", "av", "system", "ligger", "priset", "per", "\u00e5tkomsttimme", "omkring", "lek", "i", "dessa", "caf\u00e9er", "demografi", "folkr\u00e4kningen", "den", "oktober", "gav", "ett", "resultat", "p\u00e5", "inv\u00e5nare", "en", "nedg\u00e5ng", "med", "procent", "eller", "inv\u00e5nare", "sedan", "folkr\u00e4kningen", "d\u00e5", "befolkningen", "uppgick", "till", "inv\u00e5nare", "som", "f\u00f6rklaring", "till", "nedg\u00e5ngen", "anges", "omfattande", "emigration", "och", "en", "nedg\u00e5ng", "i", "f\u00f6delsetalen", "i", "bost\u00e4der", "kunde", "folkr\u00e4kningen", "inte", "genomf\u00f6ras", "d\u00e5", "personer", "v\u00e4grat", "att", "bli", "r\u00e4knade", "den", "r\u00e4knade", "befolkningen", "uppgick", "till", "personer", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "och", "ber\u00e4knades", "bo", "i", "de", "bost\u00e4der", "d\u00e4r", "r\u00e4kningen", "inte", "genomf\u00f6rdes", "en", "ber\u00e4kning", "av", "samtliga", "personer", "i", "landet", "de", "facto", "vid", "folkr\u00e4kningstillf\u00e4llet", "uppgick", "till", "personerbefolkningen", "i", "landet", "utg\u00f6rs", "till", "\u00f6verv\u00e4gande", "delen", "av", "albaner", "enligt", "en", "folkr\u00e4kning", "uppgick", "de", "till", "procent", "av", "befolkningen", "vilket", "g\u00f6r", "albanien", "till", "ett", "av", "europas", "mest", "befolkningsm\u00e4ssigt", "homogena", "l\u00e4nder", "minoritetsinslagen", "utg\u00f6rs", "av", "i", "s\u00f6der", "av", "greker", "och", "ett", "mindre", "antal", "slaver", "i", "huvudsak", "makedonier", "som", "\u00e5terfinns", "i", "\u00f6stra", "albanien", "vid", "gr\u00e4nsen", "mot", "nordmakedonien", "en", "del", "vlaker", "och", "romer", "finns", "ocks\u00e5", "samt", "judar", "den", "sistn\u00e4mnda", "folkgruppen", "lever", "i", "albanien", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "albanien", "var", "det", "enda", "ockuperade", "landet", "i", "europa", "som", "v\u00e4grade", "utl\u00e4mna", "judarna", "till", "ockupationsmaktensp\u00e4dbarnsd\u00f6dligheten", "\u00e4r", "med", "europeiska", "m\u00e5tt", "h\u00f6g", "p\u00e5", "talet", "var", "medellivsl\u00e4ngden", "f\u00f6r", "m\u00e4n", "\u00e5r", "f\u00f6r", "kvinnor", "\u00e5r", "nativiteten", "var", "barn", "per", "fertil", "kvinna", "den", "albanska", "befolkningen", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "tv\u00e5", "huvudgrupper", "geger", "i", "norr", "ned", "till", "floden", "shkumbin", "och", "tosker", "i", "s\u00f6der", "gegerna", "utg\u00f6r", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "befolkningen", "gegerna", "och", "toskerna", "talar", "varsin", "dialekt", "av", "albanskan", "gegiska", "respektive", "toskiska", "spr\u00e5k", "officiellt", "spr\u00e5k", "i", "albanien", "\u00e4r", "albanska", "som", "bildar", "en", "egen", "gren", "av", "de", "indoeuropeiska", "spr\u00e5ken", "sm\u00e5", "minoriteter", "har", "grekiska", "makedonska", "och", "andra", "balkanspr\u00e5k", "som", "modersm\u00e5l", "religion", "albanien", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "f\u00e5", "l\u00e4nderna", "i", "europa", "med", "en", "muslimsk", "majoritet", "men", "bland", "albanerna", "finns", "ocks\u00e5", "kristna", "minoriteter", "och", "m\u00e4nniskor", "som", "\u00e4r", "ateister", "religionsfrihet", "garanteras", "i", "f\u00f6rfattningen", "vid", "den", "officiella", "folkr\u00e4kningen", "bek\u00e4nde", "sig", "procent", "till", "islam", "procent", "var", "katolskt", "kristna", "procent", "ortodoxt", "kristna", "procent", "bektashier", "och", "procent", "\u00f6vriga", "dessa", "inkluderade", "b\u00e5de", "\u00f6vriga", "religi\u00f6sa", "samfund", "och", "ateister", "n\u00e4stan", "procent", "av", "inv\u00e5narna", "avstod", "att", "svara", "p\u00e5", "fr\u00e5gan", "om", "religionstillh\u00f6righeten", "annan", "internationell", "ickestatlig", "statistisk", "unders\u00f6kning", "ipsos", "fr\u00e5n", "d\u00e4r", "kategorierna", "inte", "var", "f\u00f6rutbest\u00e4mda", "gav", "en", "n\u00e5got", "annan", "procentf\u00f6rdelning", "islam", "inklusive", "bektashi", "procent", "ortodox", "kristendom", "procent", "romerskkatolsk", "kristendom", "procent", "samt", "ickereligi\u00f6sa", "och", "ateister", "procent", "trots", "skillnaderna", "inte", "minst", "vad", "g\u00e4ller", "storleken", "p\u00e5", "gruppen", "ortodox", "kristna", "visar", "b\u00e5da", "unders\u00f6kningarna", "att", "andelen", "kristna", "totalt", "har", "g\u00e5tt", "ned", "sedan", "tiden", "f\u00f6re", "kommunismen", "hade", "landet", "procent", "muslimer", "procent", "ortodoxa", "och", "procent", "katolikerkristendomen", "introducerades", "under", "perioden", "ekr", "under", "det", "osmanska", "v\u00e4ldet", "kom", "en", "majoritet", "av", "befolkningen", "att", "\u00f6verg\u00e5", "till", "islam", "f\u00f6rutom", "de", "katolska", "albaner", "som", "p\u00e5", "talet", "flydde", "till", "italien", "d\u00e4r", "kallas", "de", "\u00e4n", "idag", "f\u00f6r", "arb\u00ebresher", "och", "talar", "en", "\u00e5lderdomlig", "albanska", "senare", "kom", "olika", "dervischordnar", "till", "albanien", "d\u00e4ribland", "bektashi", "som", "fick", "ett", "starkt", "f\u00e4ste", "i", "landet", "n\u00e4r", "turkiets", "f\u00f6rste", "president", "kemal", "atat\u00fcrk", "f\u00f6rbj\u00f6d", "alla", "dervischordnar", "flyttade", "bektashiledarna", "sitt", "h\u00f6gkvarter", "till", "albaniens", "huvudstad", "tirana", "enver", "hoxha", "som", "styrde", "landet", "mellan", "\u00e5ren", "och", "levde", "upp", "till", "pashko", "vasas", "motto", "p\u00e5", "ett", "bokstavligt", "s\u00e4tt", "genom", "att", "utropa", "albanien", "till", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "ateistiska", "stat", "se", "statsateism", "och", "d\u00e4rmed", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "all", "offentlig", "och", "privat", "religionsut\u00f6vning", "religionsf\u00f6rbudet", "upph\u00e4vdes", "utbildning", "albaniens", "nio\u00e5riga", "grundskoleutbildning", "\u00e4r", "obligatorisk", "och", "avgiftsfri", "f\u00f6r", "vidare", "studier", "finns", "gymnasium", "fackskola", "yrkesskola", "och", "flera", "h\u00f6gskoleutbildningar", "tiranas", "universitet", "grundades", "\u00e5r", "analfabetismen", "i", "albanien", "som", "l\u00e4nge", "har", "varit", "h\u00f6g", "s\u00e4nktes", "dramatiskt", "av", "kommunisterna", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "ber\u00e4knades", "runt", "procent", "av", "befolkningen", "vara", "analfabeter", "skolg\u00e5ng", "\u00e4r", "obligatorisk", "f\u00f6r", "barn", "mellan", "sex", "och", "fjorton", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "\u00e5r", "gick", "procent", "av", "alla", "barn", "i", "skol\u00e5lder", "i", "grundskolan", "och", "procent", "valde", "att", "vidareutbilda", "sig", "albanien", "har", "flera", "universitet", "d\u00e4ribland", "tiranas", "universitet", "grundat", "kommunisterna", "uppmuntrade", "utbildning", "f\u00f6r", "kvinnor", "och", "utgjorde", "kvinnor", "procent", "av", "de", "som", "vidareutbildade", "sig", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "procent", "och", "procent", "av", "studenterna", "vid", "h\u00f6gre", "utbildning", "i", "j\u00e4mf\u00f6relse", "med", "procent", "under", "kommunisternas", "styre", "var", "utbildning", "ocks\u00e5", "ett", "s\u00e4tt", "att", "indoktrinera", "studenterna", "i", "den", "kommunistiska", "ideologin", "innan", "man", "b\u00f6rjade", "i", "gymnasiet", "var", "man", "tvungen", "att", "arbeta", "ett", "\u00e5r", "n\u00e4r", "man", "var", "klar", "med", "sin", "utbildning", "var", "man", "tvungen", "att", "arbeta", "\u00e4nnu", "ett", "\u00e5r", "f\u00f6r", "att", "sedan", "g\u00f6ra", "milit\u00e4rtj\u00e4nst", "n\u00e4r", "kommunistregimen", "f\u00f6ll", "tog", "man", "bort", "den", "politiska", "och", "ideologiska", "skolningen", "fr\u00e5n", "utbildningarna", "och", "\u00e4mnen", "som", "demokrati", "och", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "tillkom", "dock", "fick", "skolorna", "fortfarande", "stora", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "staten", "man", "tog", "ocks\u00e5", "bort", "arbets", "och", "milit\u00e4rtj\u00e4nstg\u00f6ringskraven", "v\u00e5rd", "enligt", "euro", "health", "consumer", "index", "\u00e4r", "det", "l\u00e4ttare", "att", "komma", "i", "kontakt", "med", "en", "l\u00e4kare", "i", "albanien", "\u00e4n", "i", "sverige", "standarden", "p\u00e5", "sjukv\u00e5rd", "i", "albanien", "utanf\u00f6r", "de", "st\u00f6rre", "st\u00e4derna", "och", "p\u00e5", "akutsjukv\u00e5rden", "\u00e4r", "dock", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "l\u00e5g", "kultur", "albanien", "har", "varit", "mer", "eller", "mindre", "isolerat", "fr\u00e5n", "resten", "av", "europa", "i", "flera", "hundra", "\u00e5r", "synnerligen", "under", "kommunisttiden", "som", "har", "bidragit", "till", "bevarandet", "av", "\u00e4ldre", "albansk", "kultur", "och", "traditioner", "i", "viss", "bem\u00e4rkelse", "\u00e4r", "albanien", "ett", "levande", "museum", "fr\u00e5n", "det", "f\u00f6rflutna", "i", "norra", "albanien", "till", "exempel", "\u00e4r", "sp\u00e5ren", "av", "det", "hederskultursamh\u00e4llet", "fortfarande", "m\u00e4rkbarakulturen", "i", "albanien", "undertrycktes", "av", "den", "kommunistiska", "regeringen", "som", "\u00e4ven", "f\u00f6rf\u00f6ljde", "albanska", "f\u00f6rfattare", "och", "intellektuella", "ur", "detta", "uppstod", "ett", "litter\u00e4rt", "och", "kulturellt", "vakuum", "i", "syfte", "att", "skapa", "en", "ny", "nationell", "identitet", "baserad", "p\u00e5", "den", "kommunistiska", "ideologinden", "albanska", "kulturen", "\u00e4r", "rik", "p\u00e5", "gammal", "mytologi", "med", "gott", "om", "sagov\u00e4sen", "men", "den", "\u00e4r", "relativt", "ok\u00e4nd", "f\u00f6r", "v\u00e4sterl\u00e4ndsk", "publiken", "urgammal", "albansk", "tradition", "som", "\u00e4n", "idag", "lever", "kvar", "\u00e4r", "blodsh\u00e4mnd", "traditionen", "inf\u00f6rdes", "av", "den", "nordalbanska", "klanledaren", "lek\u00eb", "dukagjini", "som", "var", "en", "av", "skanderbegs", "samtida", "reglerna", "f\u00f6rmedlades", "muntligen", "fr\u00e5n", "generation", "till", "generation", "och", "nedtecknades", "av", "en", "munk", "shtjefen", "gjeqoui", "och", "\u00f6versattes", "till", "italienska", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vsdet", "har", "framh\u00e5llits", "att", "denna", "tradition", "s\u00e4kert", "hj\u00e4lpte", "folk", "att", "inte", "ljuga", "stj\u00e4la", "eller", "f\u00f6rol\u00e4mpa", "varandra", "och", "skapade", "s\u00e5lunda", "ett", "slags", "solidaritet", "inom", "de", "enskilda", "klanerna", "och", "mellan", "klanerna", "\u00e5", "andra", "sidan", "kunde", "sm\u00e5", "of\u00f6rr\u00e4tter", "utvecklas", "till", "l\u00e5ngvariga", "blodsfejder", "som", "kunde", "str\u00e4cka", "sig", "\u00f6ver", "flera", "generationer", "fr\u00e4mst", "m\u00e4n", "\u00e4r", "offer", "eftersom", "kvinnor", "omn\u00e4mns", "i", "neds\u00e4ttande", "ordalag", "i", "de", "nertecknade", "kanunsedv\u00e4njorna", "och", "anses", "d\u00e4rf\u00f6r", "ov\u00e4rdiga", "som", "h\u00e4mndobjekt", "\u00e5r", "ans\u00e5gs", "omkring", "albanska", "familjer", "vara", "involverade", "i", "blodsfejder", "och", "sedan", "kommunismens", "fall", "har", "detta", "lett", "till", "cirka", "mordalbansk", "folkisopolyfoni", "ing\u00e5r", "i", "unescos", "lista", "\u00f6ver", "m\u00e4nsklighetens", "immateriella", "kulturarv", "v\u00e4rldsarv", "berat", "butrint", "en", "gammal", "ruinstad", "gjirokast\u00ebr", "en", "gammal", "osmansk", "stad", "albanska", "k\u00f6ket", "m\u00e5nga", "av", "det", "albanska", "k\u00f6kets", "lokala", "matr\u00e4tter", "\u00e4r", "typiska", "f\u00f6r", "balkan", "och", "medelhavsomr\u00e5det", "men", "n\u00e5gra", "\u00e4r", "albanska", "specialiteter", "det", "traditionella", "albanska", "huvudm\u00e5let", "\u00e4r", "lunchen", "som", "vanligtvis", "\u00e4ts", "tillsammans", "med", "en", "sallad", "p\u00e5", "f\u00e4rska", "gr\u00f6nsaker", "tomater", "gurka", "gr\u00f6n", "paprika", "oliver", "vin\u00e4ger", "och", "salt", "konsthantverk", "albanskt", "broderi", "\u00e4r", "pr\u00e4glat", "av", "turkiskt", "inflytande", "karakteristiskt", "\u00e4r", "broderi", "med", "guld", "och", "silvertr\u00e5d", "och", "kul\u00f6rta", "p\u00e4rlor", "besa", "besa", "\u00e4r", "ett", "kulturellt", "albanskt", "hedersord", "som", "direkt", "\u00f6versatt", "betyder", "\"tro\"", "eller", "\"att", "h\u00e5lla", "l\u00f6ftet\"", "och", "\"hedersord\"", "ordet", "kommer", "ursprungligen", "ifr\u00e5n", "kanun", "av", "lek\u00eb", "dukagjini", "som", "\u00e4r", "en", "samling", "av", "albanska", "traditionella", "seder", "och", "kulturella", "sedv\u00e4njor", "besa", "\u00e4r", "en", "viktig", "del", "av", "en", "albansk", "familjs", "st\u00e5ndpunkt", "ordet", "anv\u00e4nds", "ofta", "som", "ett", "exempel", "p\u00e5", "\"albanianism\"", "den", "som", "br\u00f6t", "sin", "besa", "kunde", "bli", "avvisad", "ifr\u00e5n", "sitt", "samh\u00e4lle", "litteratur", "n\u00e5gra", "av", "de", "viktigaste", "poeterna", "fr\u00e5n", "talets", "albanska", "litteratur", "var", "gjergj", "fishta", "naim", "frash\u00ebri", "och", "jeronim", "de", "rada", "bland", "de", "mest", "k\u00e4nda", "f\u00f6retr\u00e4darna", "f\u00f6r", "den", "nyare", "prosan", "\u00e4r", "fan", "noli", "mimoza", "ahmeti", "och", "anila", "wilms", "k\u00e4nda", "f\u00f6rfattare", "fr\u00e5n", "den", "albanska", "socialistiska", "realismens", "litteratur", "\u00e4r", "sterjo", "spasse", "drit\u00ebro", "agolli", "och", "den", "internationellt", "k\u00e4nde", "ismail", "kadare", "sport", "albanien", "\u00e4r", "medlem", "i", "uefa", "fifa", "och", "internationella", "olympiska", "kommitt\u00e9n", "europam\u00e4sterskapen", "i", "tyngdlyftning", "h\u00f6lls", "i", "tirana", "i", "albanienfotboll", "\u00e4r", "i", "dag", "en", "av", "albaniens", "st\u00f6rsta", "sporter", "albaniens", "damlandslag", "i", "fotboll", "albaniens", "herrlandslag", "i", "fotboll", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "albaner", "i", "sverige", "galleri", "referenser", "noter", "vidare", "l\u00e4sning", "albanien", "en", "rapport", "om", "lagar", "och", "politiska", "f\u00e4ngslanden", "i", "socialistiska", "folkrepubliken", "albanien", "stockholm", "utg", "libris", "isbn", "blomqvist", "lars", "erik", "albanien", "i", "storpolitiken", "v\u00e4rldspolitikens", "dagsfr\u00e5gor", "stockholm", "utrikespolitiska", "institutet", "libris", "dalhoffnielsen", "peter", "knutsson", "inge", "\u00f6rnarnas", "land", "albanerna", "ett", "folk", "i", "europa", "tollarp", "studiekamraten", "libris", "isbn", "ghassemi", "teymor", "davoudi", "faramarz", "kvinnans", "st\u00e4llning", "i", "iran", "sverige", "och", "albanien", "link\u00f6ping", "samh\u00e4llsvetenskapliga", "institutitonen", "libris", "kadhammar", "peter", "vi", "som", "var", "s\u00e5", "lyckliga", "liv", "och", "d\u00f6d", "i", "en", "kommunistisk", "diktatur", "libris", "isbn", "kessle", "gun", "myrdal", "jan", "albansk", "utmaning", "en", "panbok", "stockholm", "pannorstedt", "libris", "httprunebergorgjmalbansk", "myrdal", "jan", "kessle", "gun", "den", "albanska", "utmaningen", "norstedts", "faktapocket", "ny", "ut\u00f6k", "utg", "stockholm", "norstedt", "libris", "isbn", "qvick", "ullmar", "mera", "hj\u00e4ltemod", "\u00e4n", "vete", "en", "dokument\u00e4rskildring", "om", "albanernas", "historia", "och", "samh\u00e4llsliv", "under", "talet", "trelleborg", "drita", "libris", "isbn", "siljeholm", "ulla", "albanien", "\u00f6rnarnas", "land", "g\u00f6teborg", "ulla", "siljeholm", "libris", "isbn", "wikstr\u00f6m", "kersti", "albansk", "folkkonst", "i", "nordiska", "museet", "stockholm", "nordiska", "museet", "libris", "l\u00e4nder", "i", "fickformat", "albanien", "stockholm", "utrikespolitiska", "institutet", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "albanien", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "albanienalbaniens", "statliga", "turismorganisation"]