["andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "en", "v\u00e4pnad", "konflikt", "som", "p\u00e5gick", "fr\u00e5n", "h\u00f6sten", "till", "h\u00f6sten", "med", "inledande", "konflikter", "redan", "och", "tidigare", "och", "involverade", "de", "flesta", "av", "v\u00e4rldens", "nationer", "inklusive", "alla", "stormakter", "vilka", "till", "slut", "bildade", "tv\u00e5", "motsatta", "milit\u00e4rallianser", "de", "allierade", "ledda", "av", "storbritannien", "vilka", "stod", "mot", "axelmakterna", "ledda", "av", "nazityskland", "det", "var", "det", "mest", "utbredda", "kriget", "i", "historien", "med", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "som", "tj\u00e4nstgjorde", "i", "milit\u00e4ra", "enheter", "i", "ett", "tillst\u00e5nd", "av", "\"totalt", "krig\"", "st\u00e4llde", "de", "stora", "deltagarna", "hela", "sin", "ekonomiska", "industriella", "och", "vetenskapliga", "kapacitet", "till", "f\u00f6rfogande", "f\u00f6r", "krigsanstr\u00e4ngningen", "och", "raderade", "d\u00e4rmed", "ut", "skillnaden", "mellan", "civila", "och", "milit\u00e4ra", "resurser", "genom", "att", "involvera", "massd\u00f6d", "av", "civila", "d\u00e4ribland", "f\u00f6rintelsen", "i", "koncentrationsl\u00e4ger", "strategiska", "bombningar", "och", "de", "f\u00f6rsta", "anv\u00e4ndningarna", "av", "k\u00e4rnvapen", "i", "krig", "ledde", "kriget", "till", "att", "mellan", "och", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "d\u00f6dades", "detta", "g\u00f6r", "andra", "v\u00e4rldskriget", "till", "den", "i", "s\u00e4rklass", "blodigaste", "konflikten", "under", "hela", "m\u00e4nsklighetens", "historia\u00e4ven", "om", "japan", "redan", "hade", "varit", "i", "krig", "med", "republiken", "kina", "sedan", "s\u00e4gs", "i", "allm\u00e4nhet", "andra", "v\u00e4rldskriget", "ha", "startat", "den", "september", "med", "den", "tyska", "invasionen", "av", "polen", "tyskland", "f\u00f6resatte", "sig", "att", "inr\u00e4tta", "ett", "stort", "imperium", "i", "europa", "och", "ta", "revansch", "f\u00f6r", "f\u00f6rlusten", "i", "det", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "n\u00e5got", "som", "hitler", "gjorde", "till", "en", "propagandasak", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "till", "b\u00f6rjan", "av", "er\u00f6vrade", "eller", "kontrollerade", "tyskland", "genom", "en", "rad", "f\u00e4ltt\u00e5g", "och", "f\u00f6rdrag", "mycket", "av", "den", "europeiska", "kontinenten", "baserat", "p\u00e5", "molotovribbentroppakten", "mellan", "tyskland", "och", "sovjetunionen", "fr\u00e5n", "augusti", "invaderade", "ockuperade", "eller", "annekterade", "sovjetunionen", "helt", "eller", "delvis", "sex", "europeiska", "grannars", "territorier", "d\u00e4ribland", "polen", "storbritannien", "och", "andra", "samv\u00e4ldesl\u00e4nder", "bidrog", "med", "de", "enda", "st\u00f6rre", "allierade", "styrkor", "som", "fortsatte", "kampen", "mot", "axelmakterna", "med", "strider", "i", "nordafrika", "och", "det", "l\u00e5ngvariga", "slaget", "om", "atlanten", "i", "juni", "inledde", "de", "europeiska", "axelmakterna", "en", "invasion", "av", "sovjetunionen", "vilket", "\u00f6ppnade", "den", "st\u00f6rsta", "landskrigssk\u00e5deplatsen", "i", "historien", "och", "kom", "att", "syssels\u00e4tta", "huvuddelen", "av", "deras", "milit\u00e4ra", "styrkor", "under", "resten", "av", "kriget", "i", "september", "ansl\u00f6t", "sig", "japan", "till", "axelmakterna", "d\u00e4remot", "var", "japan", "inte", "i", "krig", "med", "andra", "allierade", "nationer", "\u00e4n", "kina", "fram", "tills", "december", "d\u00e5", "japan", "attackerade", "amerikanska", "och", "europeiska", "territorier", "i", "stillahavsomr\u00e5det", "av", "vilket", "mycket", "av", "den", "v\u00e4stra", "delen", "er\u00f6vrades", "axelmakternas", "frammarsch", "stoppades", "sedan", "japan", "f\u00f6rlorat", "en", "rad", "sj\u00f6slag", "och", "de", "europeiska", "axelmakternas", "trupper", "besegrats", "i", "nordafrika", "och", "vid", "stalingrad", "\u00e5r", "f\u00f6rlorade", "axelmakterna", "initiativet", "till", "f\u00f6ljd", "av", "flera", "tyska", "nederlag", "i", "\u00f6steuropa", "de", "allierades", "invasion", "av", "sicilien", "och", "italien", "och", "amerikanska", "segrar", "i", "stilla", "havet", "och", "inledde", "retr\u00e4tter", "p\u00e5", "alla", "fronter", "\u00e5r", "invaderade", "de", "v\u00e4stallierade", "frankrike", "samtidigt", "som", "sovjetunionen", "\u00e5tertog", "alla", "sina", "territoriella", "f\u00f6rluster", "invaderade", "tyskland", "och", "ockuperade", "\u00f6steuropa", "kriget", "i", "europa", "tog", "sitt", "slut", "genom", "att", "sovjetiska", "och", "polska", "trupper", "er\u00f6vrade", "berlin", "och", "v\u00e4stallierade", "trupper", "er\u00f6vrat", "st\u00f6rre", "delarna", "av", "v\u00e4stra", "och", "s\u00f6dra", "tyskland", "vilket", "ledde", "fram", "till", "den", "efterf\u00f6ljande", "ovillkorliga", "tyska", "kapitulationen", "den", "maj", "under", "och", "besegrade", "usa", "den", "japanska", "flottan", "er\u00f6vrade", "\u00f6arna", "i", "v\u00e4stra", "stilla", "havet", "och", "f\u00e4llde", "atombomber", "\u00f6ver", "landet", "samtidigt", "som", "man", "f\u00f6rberedde", "en", "invasion", "och", "\u00e4ven", "sovjetunionen", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "japan", "och", "invaderade", "manchuriet", "kriget", "i", "asien", "avslutades", "den", "augusti", "d\u00e5", "kejsard\u00f6met", "japan", "kapitulerade", "de", "allierades", "totala", "seger", "\u00f6ver", "axelmakterna", "\u00e5r", "avslutade", "konflikten", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "den", "politiska", "inriktningen", "och", "sociala", "strukturen", "i", "v\u00e4rlden", "f\u00f6renta", "nationerna", "fn", "bildades", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "internationellt", "samarbete", "och", "f\u00f6rhindra", "framtida", "konflikter", "stormakterna", "som", "gick", "segrande", "ur", "kriget", "usa", "sovjetunionen", "kina", "storbritannien", "och", "frankrike", "blev", "de", "permanenta", "medlemmarna", "av", "fns", "s\u00e4kerhetsr\u00e5d", "r\u00e4tteg\u00e5ngar", "h\u00f6lls", "i", "n\u00fcrnberg", "efter", "kriget", "d\u00e4r", "man", "d\u00f6mde", "nazister", "som", "gjort", "sig", "skyldiga", "till", "brott", "mot", "gen\u00e8vekonventionen", "folkmord", "som", "f\u00f6rintelsen", "och", "andra", "grova", "brott", "och", "nazismen", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "i", "tyskland", "judarna", "som", "blivit", "f\u00f6rf\u00f6ljda", "i", "de", "flesta", "av", "europas", "l\u00e4nder", "fick", "till", "slut", "sitt", "eget", "land", "israel", "sovjetunionen", "och", "usa", "framstod", "efter", "kriget", "som", "rivaliserande", "supermakter", "vilket", "banade", "v\u00e4g", "f\u00f6r", "det", "kalla", "kriget", "under", "de", "kommande", "\u00e5ren", "sovjet", "f\u00f6rs\u00f6kte", "blockera", "v\u00e4stberlin", "men", "f\u00f6r", "att", "inte", "upprepa", "misstaget", "fr\u00e5n", "versaillesf\u00f6rdraget", "inr\u00e4ttade", "v\u00e4stmakterna", "marshallplanen", "som", "ett", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "\u00e5teruppbyggnaden", "av", "tyskland", "och", "andra", "krigsdrabbade", "l\u00e4nder", "samtidigt", "b\u00f6rjade", "de", "europeiska", "stormakternas", "inflytande", "att", "minska", "genom", "att", "asien", "och", "afrika", "avkoloniserades", "de", "flesta", "l\u00e4nder", "vars", "industrier", "skadats", "gick", "mot", "ekonomisk", "\u00e5terh\u00e4mtning", "initiativ", "till", "politisk", "integration", "s\u00e4rskilt", "i", "europa", "togs", "som", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "stabilisera", "relationerna", "efter", "kriget", "krigets", "ben\u00e4mningar", "och", "etymologi", "under", "konfliktens", "tidiga", "skede", "hade", "kriget", "\u00e4nnu", "inte", "hunnit", "bli", "ett", "fullkomligt", "\"v\u00e4rldskrig\"", "med", "strider", "v\u00e4rlden", "runt", "begreppet", "\"v\u00e4rldskrig\"", "var", "fortfarande", "starkt", "associerat", "med", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "vilket", "\u00e4ven", "in", "p\u00e5", "sent", "tal", "kallades", "\"v\u00e4rldskriget\"", "i", "svensk", "facklitteratur", "av", "detta", "kom", "konflikten", "initialt", "att", "ben\u00e4mnas", "\"stormaktskriget\"", "i", "sverige", "efter", "attacken", "mot", "pearl", "harbor", "december", "som", "b\u00f6rjan", "av", "stillahavskriget", "var", "detta", "dock", "inte", "l\u00e4ngre", "fallet", "varvid", "\"v\u00e4rldskriget\"", "det", "vill", "s\u00e4ga", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "b\u00f6rjade", "kallas", "\"f\u00f6rra", "v\u00e4rldskriget\"f\u00f6rkortningen", "\"vk\"", "samt", "stavningarna", "\"vk", "\"", "\"vk", "ii\"", "\"vkii\"", "etc", "f\u00f6rekommer", "i", "viss", "utstr\u00e4ckning", "om", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\"vk\"", "\"v\u00e4rldskrig", "\"", "m\u00f6jligtvis", "en", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "engelska", "wwii", "\"world", "war", "ii\"", "ursprungligen", "i", "samma", "utstr\u00e4ckning", "f\u00f6rekommer", "vk", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "bakgrund", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigets", "f\u00f6ljder", "under", "den", "ryska", "revolutionen", "kollapsade", "arm\u00e9n", "och", "tyska", "styrkor", "tr\u00e4ngde", "djupt", "in", "landet", "i", "freden", "i", "brestlitovsk", "den", "mars", "gav", "ryssland", "upp", "finland", "polen", "ukraina", "vitryssland", "och", "baltikum", "motsvarande", "h\u00e4lften", "av", "sina", "europeiska", "territorier", "och", "med", "detta", "cirka", "av", "sina", "tunga", "industrier", "transkaukasus", "nuvarande", "armenien", "azerbajdzjan", "och", "georgien", "tillf\u00f6ll", "osmanska", "riketdet", "ryska", "tillbakadragandet", "skapade", "ett", "maktvakuum", "som", "lokala", "ledare", "f\u00f6rs\u00f6kte", "fylla", "bland", "annat", "i", "det", "finska", "inb\u00f6rdeskrigetf\u00f6rklaring", "beh\u00f6vsbara", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "senare", "gjorde", "de", "allierades", "handelsblockad", "att", "tyskland", "och", "\u00f6sterrikeungern", "var", "tvungna", "att", "kapitulera", "detta", "gav", "upphov", "till", "dolkst\u00f6tslegenden", "det", "vill", "s\u00e4ga", "att", "orsaken", "till", "f\u00f6rlusten", "var", "att", "soldaterna", "som", "\"h\u00f6ll", "p\u00e5", "att", "segra\"", "blivit", "svikna", "av", "politikerna", "p\u00e5", "hemmaplan", "vid", "fredskonferensen", "i", "versailles", "i", "januari", "h\u00e4vdade", "segrarmakterna", "att", "tyskland", "var", "ansvarigt", "f\u00f6r", "kriget", "och", "utkr\u00e4vde", "ett", "stort", "krigsskadest\u00e5nd", "fredsavtalet", "stipulerade", "att", "tysklands", "f\u00f6rsvarsmakt", "inte", "fick", "ha", "milit\u00e4rflygplan", "och", "stridsvagnar", "att", "flottan", "begr\u00e4nsades", "att", "arm\u00e9n", "fick", "uppg\u00e5", "till", "maximalt", "man", "och", "dessutom", "att", "rhenlandet", "skulle", "demilitariseras", "en", "av", "dem", "som", "framf\u00f6rde", "konspirationsteorier", "om", "politikernas", "f\u00f6rr\u00e4deri", "var", "adolf", "hitler", "som", "blev", "ledare", "f\u00f6r", "nationalsocialistiska", "tyska", "arbetarepartiet", "nsdap", "de", "tyska", "styrkorna", "evakuerade", "\u00f6steuropa", "varefter", "polen", "och", "sovjet", "delade", "upp", "den", "tyskskapade", "ukrainska", "staten", "mellan", "sig\u00e5r", "drabbades", "tyskland", "av", "extrem", "inflation", "som", "ruinerade", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskor", "vilket", "m\u00e5nga", "s\u00e5g", "som", "en", "direkt", "f\u00f6ljd", "av", "krigsskadest\u00e5ndet", "den", "verkliga", "anledningen", "var", "dock", "mer", "komplex", "efter", "fransktyska", "kriget", "hade", "tyskland", "f\u00e5tt", "ett", "stort", "krigsskadest\u00e5nd", "av", "frankrike", "och", "vid", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskrigets", "b\u00f6rjan", "best\u00e4mde", "den", "tyska", "regeringen", "att", "kriget", "inte", "skulle", "finansieras", "med", "skatter", "utan", "genom", "att", "f\u00e5", "befolkningen", "att", "teckna", "krigsobligationer", "som", "skulle", "betalas", "tillbaka", "med", "ett", "f\u00f6rutskickat", "krigsskadest\u00e5nd", "efter", "en", "tysk", "seger", "tillsammans", "med", "de", "allierades", "handelsblockad", "skapade", "detta", "kraftiga", "prisstegringar", "redan", "under", "kriget", "men", "hur", "mycket", "reichsmarkens", "egentliga", "v\u00e4rde", "sjunkit", "blev", "inte", "uppenbart", "f\u00f6rr\u00e4n", "tyskland", "skulle", "betala", "krigsskadest\u00e5ndet", "i", "de", "allierades", "valutor", "eller", "i", "r\u00e5varorarbetsl\u00f6sheten", "steg", "och", "fattigdomen", "blev", "utbredd", "till", "och", "med", "den", "franske", "generalen", "ferdinand", "foch", "som", "var", "med", "om", "att", "driva", "igenom", "de", "h\u00e5rda", "villkoren", "uttryckte", "sig", "s\u00e5", "h\u00e4r", "\"detta", "\u00e4r", "inte", "fred", "utan", "\u00e5rs", "vapenvila", "han", "visade", "sig", "ha", "r\u00e4tt", "tyskland", "anf\u00f6ll", "polen", "\u00e5r", "och", "dagar", "senare", "den", "andra", "stora", "f\u00f6rloraren", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "tsarryssland", "hotades", "av", "kommunister", "och", "de", "allierade", "och", "japan", "f\u00f6rs\u00f6kte", "ingripa", "efter", "att", "stora", "japanska", "styrkor", "ryckt", "fram", "till", "bajkalsj\u00f6n", "men", "inte", "l\u00e4ngre", "blev", "de", "allierade", "dock", "misst\u00e4nksamma", "om", "japan", "vilie", "st\u00f6dja", "vita", "arm\u00e9n", "eller", "er\u00f6vra", "land", "f\u00f6ljden", "blev", "att", "amerikanska", "och", "kanadensiska", "styrkor", "stannade", "i", "sibirien", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "koll", "p\u00e5", "japanerna", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "att", "tr\u00e4nga", "fram", "till", "det", "v\u00e4stra", "befolkade", "ryssland", "d\u00e4r", "striderna", "mellan", "kommunister", "och", "tsartrogna", "p\u00e5gickefter", "kommunisternas", "seger", "drog", "de", "allierade", "och", "japan", "bort", "sina", "trupper", "i", "det", "nya", "landet", "sovjet", "fanns", "en", "stark", "fientlighet", "mot", "de", "allierade", "och", "det", "f\u00f6rsta", "land", "som", "erk\u00e4nde", "sovjet", "blev", "tyskland", "vid", "genuakonferensen", "fick", "tyskland", "och", "sovjet", "inga", "geh\u00f6r", "f\u00f6r", "sina", "\u00e5sikter", "och", "det", "blev", "naturligt", "att", "de", "s\u00f6kte", "sig", "till", "varandra", "f\u00f6r", "att", "komma", "runt", "versaillesfredens", "f\u00f6rbud", "mot", "tyskt", "flygvapen", "b\u00f6rjade", "luftwaffes", "piloter", "i", "smyg", "utbildas", "i", "sovjet", "fick", "tyskland", "ordning", "p\u00e5", "ekonomin", "och", "mot", "slutet", "av", "talet", "fungerade", "den", "unga", "demokratin", "relativt", "bra", "usa", "hj\u00e4lpte", "till", "med", "l\u00e5n", "och", "stora", "investeringar", "levnadsstandarden", "steg", "och", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "nsdap", "var", "ganska", "l\u00e5gt", "men", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "skulle", "snart", "bli", "annorlunda", "och", "hitler", "ges", "m\u00f6jlighet", "att", "vinna", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "breda", "befolkningslager", "depressionen", "den", "ekonomiska", "depressionen", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "medf\u00f6rde", "att", "tyskland", "drabbades", "av", "massarbetsl\u00f6shet", "krisen", "ledde", "till", "ett", "allm\u00e4nt", "politikerf\u00f6rakt", "tron", "p\u00e5", "demokratin", "sj\u00f6nk", "till", "bottenniv\u00e5er", "och", "m\u00e5nga", "fruktade", "en", "kommunistrevolution", "m\u00e5nga", "s\u00e5g", "hitlers", "och", "dennes", "nazistparti", "som", "r\u00e4ddningen", "en", "stark", "man", "som", "visste", "vad", "han", "ville", "och", "inte", "bara", "\u00e4gnade", "sig", "\u00e5t", "politiskt", "\"k\u00e4bbel\"", "skulle", "kunna", "stoppa", "kommunisterna", "hitler", "lovade", "att", "utpl\u00e5na", "arbetsl\u00f6sheten", "och", "att", "f\u00e5", "tyskland", "p\u00e5", "f\u00f6tter", "igen", "utlovade", "sociala", "reformer", "och", "v\u00e4lf\u00e4rd", "\u00e5t", "de", "tyska", "arbetarna", "och", "begr\u00e4nsade", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "icketyskar", "i", "riksdagsvalet", "blev", "nationalsocialistiska", "tyska", "arbetarepartiet", "nsdap", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "med", "av", "r\u00f6sterna", "i", "januari", "uts\u00e5gs", "hitler", "till", "rikskansler", "regeringschef", "av", "president", "hindenburg", "en", "utbredd", "myt", "\u00e4r", "att", "det", "var", "speciella", "grupper", "som", "r\u00f6stade", "p\u00e5", "hitler", "det", "var", "dock", "m\u00e4nniskor", "fr\u00e5n", "alla", "samh\u00e4llsklasser", "som", "r\u00f6stade", "p\u00e5", "nationalsocialisterna", "dock", "fanns", "det", "grupper", "som", "var", "\u00f6verrepresenterade", "tex", "egenf\u00f6retagare", "b\u00f6nder", "och", "pension\u00e4rer", "\u00e4ven", "m\u00e4nniskor", "p\u00e5", "landsbygden", "var", "\u00f6verrepresenterade", "de", "som", "r\u00f6stade", "p\u00e5", "nazisterna", "i", "storst\u00e4derna", "bodde", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "i", "de", "v\u00e4lb\u00e4rgade", "stadsdelarna", "de", "arbetsl\u00f6sa", "r\u00f6stade", "snarare", "p\u00e5", "kommunisterna", "kpden", "del", "s\u00e5g", "i", "hitler", "en", "\"r\u00e4ddande", "\u00e4ngel\"", "som", "skulle", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "tysklands", "\u00e4ra", "samtidigt", "som", "han", "lovade", "en", "god", "ekonomisk", "framtid", "\u00f6ver", "och", "medelklassm\u00e4nniskor", "s\u00e5g", "hitlers", "nationella", "socialism", "som", "att", "b\u00e4ttre", "alternativ", "\u00e4n", "sovjets", "och", "milit\u00e4ren", "ville", "ha", "\u00e5teruppr\u00e4ttelse", "till", "och", "med", "judar", "gick", "till", "en", "b\u00f6rjan", "med", "i", "nazistpartiet", "trots", "att", "det", "var", "den", "\"judiska", "kapitalismen\"", "som", "beskylldes", "f\u00f6r", "de", "ekonomiska", "problem", "som", "drabbat", "tyskarna", "hitler", "vid", "makten", "utn\u00e4mnd", "till", "rikskansler", "f\u00f6rbj\u00f6d", "hitler", "snabbt", "alla", "partier", "utom", "nsdap", "och", "gjorde", "sig", "sj\u00e4lv", "till", "diktator", "fr\u00e5n", "och", "med", "paul", "von", "hindenburgs", "bortg\u00e5ng", "var", "han", "b\u00e5de", "regeringschef", "och", "statschef", "f\u00fchrer", "under", "\u00e5ren", "som", "f\u00f6ljde", "inleddes", "ett", "arbete", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terta", "de", "omr\u00e5den", "som", "f\u00f6rlorats", "i", "versaillesfreden", "en", "\u00e5terupprustning", "inleddes", "och", "allm\u00e4n", "v\u00e4rnplikt", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "vilka", "b\u00e5da", "stred", "mot", "versaillesfredens", "diktat", "sedan", "v\u00e4lst\u00e5ndet", "\u00f6kat", "och", "kommunismen", "h\u00e5llits", "borta", "fr\u00e5n", "inflytande", "i", "tyskland", "blev", "hitler", "om\u00e5ttligt", "popul\u00e4r", "i", "och", "utanf\u00f6r", "landet", "och", "inspirerade", "m\u00e5nga", "politiker", "och", "andra", "han", "anv\u00e4nde", "sin", "popularitet", "och", "retoriska", "f\u00f6rm\u00e5ga", "till", "att", "mobilisera", "en", "massiv", "tysk", "folkarm\u00e9", "med", "moderna", "vapen", "marscherade", "tyska", "soldater", "in", "i", "\u00f6sterrike", "samtidigt", "som", "\u00f6sterrikiska", "soldater", "marscherade", "in", "i", "berlin", "detta", "f\u00f6r", "att", "visa", "att", "det", "inte", "var", "n\u00e5got", "tv\u00e5ng", "f\u00f6r", "\u00f6sterrike", "att", "ansluta", "sig", "till", "tyskland", "anschluss", "och", "det", "i", "versaillesfreden", "konstruerade", "tjeckoslovakien", "uppl\u00f6stes", "de", "tjeckiska", "delarna", "b\u00f6hmen", "och", "m\u00e4hren", "och", "tjeckiska", "schlesien", "delades", "mellan", "tyskland", "polen", "och", "det", "av", "tyskland", "beroende", "protektoratet", "b\u00f6hmenm\u00e4hren", "se", "nazityskland", "medan", "slovakien", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "med", "tyskv\u00e4nlig", "regim", "omr\u00e5den", "med", "ungersk", "befolkningsmajoritet", "\u00e5terf\u00f6rdes", "till", "ungern", "v\u00e4stmakterna", "protesterade", "gr\u00e4nserna", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "var", "ju", "deras", "skapelse", "men", "ville", "inte", "ha", "ett", "nytt", "storkrig", "inte", "heller", "nationernas", "f\u00f6rbund", "nf", "fns", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "fungerade", "som", "det", "var", "t\u00e4nkt", "att", "bevara", "status", "quo", "det", "berodde", "delvis", "p\u00e5", "att", "usa", "trots", "huvudarkitekten", "och", "d\u00e5varande", "presidenten", "woodrow", "wilsons", "\u00f6nskan", "aldrig", "g\u00e5tt", "med", "i", "organisationen", "utan", "dragit", "sig", "tillbaka", "hitler", "uppfattade", "v\u00e4stmakternas", "brist", "p\u00e5", "agerande", "som", "ett", "svaghetstecken", "och", "fortsatte", "f\u00f6rberedelserna", "f\u00f6r", "krig", "\u00e4ven", "om", "han", "inte", "ville", "att", "det", "skulle", "b\u00f6rja", "f\u00f6r", "tidigt", "eftersom", "man", "\u00e4nnu", "var", "otillr\u00e4ckligt", "rustad", "f\u00f6r", "storkrig", "japan", "\u00e5r", "bildades", "ett", "nytt", "parti", "rikken", "minseit", "genom", "sammanslagningar", "av", "mindre", "partier", "som", "f\u00f6rordnade", "demilitarisering", "kvinnlig", "r\u00f6str\u00e4tt", "och", "att", "mer", "makt", "skulle", "g\u00e5", "till", "det", "folkvalda", "parlamentet", "n\u00e4r", "premi\u00e4rminister", "tanaka", "giichi", "uppt\u00e4ckte", "att", "det", "var", "den", "japanska", "milit\u00e4ren", "som", "m\u00f6rdat", "den", "kinesiske", "ledaren", "zhang", "zuolin", "kr\u00e4vde", "han", "att", "de", "skyldiga", "skulle", "bestraffas", "milit\u00e4ren", "tvingade", "d\u00e5", "honom", "att", "avg\u00e5", "och", "osachi", "hamaguchi", "fr\u00e5n", "ett", "av", "de", "partier", "som", "bildat", "rikken", "minseit", "blev", "ny", "premi\u00e4rministerinf\u00f6r", "valet", "blev", "osachi", "hamaguchi", "skjuten", "och", "\u00e5terfick", "aldrig", "h\u00e4lsan", "rikken", "minseit", "blev", "st\u00f6rsta", "parti", "och", "hamaguchi", "ville", "att", "japan", "skulle", "skriva", "p\u00e5", "londonf\u00f6rdraget", "om", "nedrustning", "vid", "m\u00f6tet", "d\u00e4r", "detta", "skulle", "diskuteras", "kr\u00e4vde", "oppositionen", "hans", "n\u00e4rvaro", "men", "han", "var", "f\u00f6r", "sjuk", "f\u00f6r", "att", "kunna", "delta", "och", "n\u00e4r", "hans", "ers\u00e4ttare", "f\u00e4llde", "en", "negativ", "kommentar", "om", "kejsar", "hirohito", "blev", "det", "skandal", "efter", "en", "m\u00e5nad", "som", "premi\u00e4rminister", "avgick", "hamaguchi", "och", "dog", "senare", "samma", "\u00e5r", "hans", "eftertr\u00e4dare", "wakatsuki", "reijir", "kunde", "heller", "inte", "kontrollera", "milit\u00e4ren", "som", "i", "september", "iscensatte", "mukdenincidenten", "som", "ledde", "till", "kina", "avtr\u00e4dde", "manchuriet", "som", "blev", "en", "japansk", "lydstat", "fr\u00e5n", "och", "med", "lydstaten", "kom", "att", "kallas", "manchukuo", "invaderade", "japanska", "trupper", "resten", "av", "kina", "och", "inledde", "d\u00e4rmed", "andra", "sinojapanska", "kriget", "vilket", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "blev", "en", "del", "av", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "stod", "nf", "maktl\u00f6st", "italien", "abessinien", "nuvarande", "etiopien", "och", "liberia", "var", "de", "enda", "l\u00e4nderna", "i", "afrika", "som", "inte", "blivit", "koloniserade", "av", "europeiska", "stormakter", "den", "oktober", "anf\u00f6ll", "italien", "abessinien", "utan", "krigsf\u00f6rklaring", "och", "officiellt", "avslutades", "kriget", "den", "maj", "n\u00e4r", "det", "fascistiska", "italien", "proklamerade", "annekteringen", "av", "landet", "nationernas", "f\u00f6rbund", "inf\u00f6rde", "vissa", "restriktioner", "mot", "de", "aggressiva", "staterna", "men", "de", "r\u00e4ckte", "inte", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rhindra", "en", "eskalerande", "utveckling", "den", "juni", "f\u00f6renades", "landet", "till", "italienska", "somaliland", "och", "bildade", "kolonin", "italienska", "\u00f6stafrika", "eftersom", "de", "italienska", "ockupanterna", "aldrig", "kunde", "kontrollera", "landet", "helt", "s\u00e5", "ser", "vissa", "det", "som", "att", "kriget", "p\u00e5gick", "till", "n\u00e4r", "landet", "befriades", "av", "brittiska", "trupper", "och", "den", "abessinska", "gerillan", "uppdelningen", "av", "italienska", "\u00f6stafrika", "\u00e4r", "fortfarande", "en", "k\u00e4lla", "till", "konflikt", "mellan", "etiopien", "eritrea", "och", "somalia", "rasade", "spanska", "inb\u00f6rdeskriget", "med", "inblandning", "fr\u00e5n", "b\u00e5de", "tyskland", "och", "italien", "p\u00e5", "francos", "sida", "och", "fr\u00e5n", "sovjet", "p\u00e5", "republikanernas", "sida", "ocks\u00e5", "albanien", "invaderades", "och", "ockuperades", "av", "italien", "den", "tyska", "utrikespolitiken", "en", "av", "orsakerna", "till", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "utbrott", "var", "den", "aggressiva", "tyska", "utrikespolitiken", "under", "hitlers", "ledning", "f\u00f6rst", "med", "anslutning", "av", "etniskt", "tyska", "regioner", "sedan", "med", "bland", "annat", "planer", "p\u00e5", "ut\u00f6kat", "tyskt", "territorium", "s\u00e5", "kallat", "lebensraum", "tyska", "\"livsutrymme\"", "den", "utl\u00f6sande", "faktorn", "var", "emellertid", "den", "tyska", "invasionen", "av", "polen", "den", "september", "varp\u00e5", "storbritannien", "och", "frankrike", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "tyskland", "i", "enlighet", "med", "tidigare", "givna", "l\u00f6ften", "till", "polen", "orsaken", "till", "invasionen", "var", "tysklands", "krav", "p\u00e5", "en", "\"passage\"", "mellan", "tyska", "ostpreussen", "och", "stortyskland", "i", "v\u00e4st", "ostpreussen", "var", "n\u00e4mligen", "helt", "avskuret", "av", "den", "s\u00e5", "kallade", "\"polska", "korridoren\"", "ett", "landomr\u00e5de", "som", "hade", "tilldelats", "det", "\u00e5terskapade", "polen", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6r", "att", "landet", "skulle", "ha", "tilltr\u00e4de", "till", "\u00f6stersj\u00f6n", "vid", "sidan", "av", "den", "aggressiva", "tyska", "utrikespolitiken", "b\u00f6r", "\u00e4ven", "n\u00e4mnas", "japans", "imperialistiska", "ambitioner", "som", "p\u00e5", "allvar", "inleddes", "med", "invasionen", "av", "manchuriet", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "drevs", "milit\u00e4ren", "japan", "var", "i", "praktiken", "en", "milit\u00e4rdiktatur", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "talet", "av", "nationalistiska", "m\u00e5l", "f\u00f6r", "sin", "politik", "japan", "hade", "redan", "n\u00e4rmat", "sig", "tyskland", "med", "antikominternpakten", "och", "sl\u00f6ts", "ocks\u00e5", "en", "milit\u00e4r", "allians", "mellan", "japan", "och", "tyskland", "n\u00e4r", "japans", "ambitioner", "att", "skapa", "ett", "imperium", "i", "\u00f6stasien", "till", "slut", "kolliderade", "med", "de", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "staterna", "som", "hade", "kolonier", "d\u00e4r", "var", "kriget", "oundvikligt", "det", "finns", "en", "del", "som", "menar", "att", "andra", "v\u00e4rldskriget", "inleddes", "redan", "med", "det", "andra", "sinojapanska", "kriget", "n\u00e4r", "japan", "invaderade", "det", "egentliga", "kina", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "d\u00e5", "alla", "europas", "stormakter", "var", "indragna", "redan", "efter", "en", "vecka", "utvecklades", "andra", "v\u00e4rldskriget", "successivt", "till", "en", "global", "konflikt", "d\u00e4r", "n\u00e4stan", "samtliga", "stater", "i", "v\u00e4rlden", "var", "involverade", "precis", "som", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "st\u00e4llde", "sig", "italien", "till", "en", "b\u00f6rjan", "utanf\u00f6r", "kriget", "trots", "att", "man", "ing\u00e5tt", "st\u00e5lpakten", "med", "tyskland", "f\u00f6rst", "n\u00e4r", "japan", "attackerade", "usa", "den", "december", "och", "tyskland", "och", "italien", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "usa", "fyra", "dagar", "senare", "blev", "kriget", "verkligen", "en", "global", "konflikt", "japans", "krig", "mot", "kina", "dess", "krig", "mot", "usa", "och", "de", "europeiska", "kolonialmakterna", "och", "kriget", "i", "europa", "v\u00e4vdes", "nu", "samman", "krigets", "g\u00e5ng", "kriget", "bryter", "ut", "i", "europa", "den", "september", "inledde", "den", "tyska", "arm\u00e9n", "ett", "anfall", "mot", "polen", "dessf\u00f6rinnan", "hade", "tyskland", "mobiliserat", "och", "hitler", "l\u00e4t", "tillk\u00e4nnage", "i", "radio", "samma", "dag", "att", "\"tyskland", "svarade", "p\u00e5", "den", "polska", "beskjutningen", "av", "tyska", "trupper", "i", "gryningen\"", "medan", "polen", "endast", "p\u00e5b\u00f6rjat", "sin", "mobilisering", "f\u00f6r", "att", "inte", "provocera", "tyskland", "d\u00e4rmed", "hade", "andra", "v\u00e4rldskriget", "inletts", "enligt", "de", "v\u00e4stliga", "allierade", "enligt", "sovjetunionen", "b\u00f6rjade", "dock", "det", "stora", "\"fosterl\u00e4ndska\"", "kriget", "f\u00f6rst", "i", "juni", "d\u00e5", "de", "sj\u00e4lva", "anf\u00f6lls", "av", "nazityskland", "den", "september", "f\u00f6rklarade", "frankrike", "och", "storbritannien", "krig", "mot", "tyskland", "och", "europa", "hade", "\u00e5terigen", "drabbats", "av", "ett", "storkrig", "som", "skulle", "bli", "mycket", "mer", "omfattande", "och", "blodigare", "\u00e4n", "det", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "efter", "att", "polen", "f\u00f6rlorat", "kriget", "mot", "tyskland", "i", "v\u00e4st", "inledde", "den", "september", "av", "sovjetunionen", "i", "\u00f6st", "helt", "i", "enligt", "molotovribbentroppakten", "sitt", "intr\u00e4de", "i", "polen", "fram", "till", "curzonlinjen", "detta", "f\u00f6r", "att", "skydda", "den", "i", "huvudsak", "ryska", "befolkningen", "d\u00e4r", "sedan", "denna", "del", "av", "polen", "hade", "tillh\u00f6rt", "ryssland", "fram", "till", "efter", "ungef\u00e4r", "fyra", "veckor", "var", "det", "polska", "milit\u00e4ra", "motst\u00e5ndet", "brutet", "sedan", "den", "tyska", "wehrmacht", "anv\u00e4nt", "blixtkrigtaktik", "mot", "polackernas", "underl\u00e4gsna", "f\u00f6rsvar", "delar", "av", "v\u00e4stra", "delen", "av", "polen", "annekterades", "av", "tyskland", "eller", "och", "delar", "av", "det", "bildade", "generalguvernementet", "under", "tyskt", "styre", "snart", "b\u00f6rjade", "stora", "utrensningar", "bland", "annat", "i", "operation", "tannenberg", "och", "senare", "skulle", "polens", "judar", "samlas", "ihop", "i", "ghetton", "inf\u00f6r", "det", "sista", "steget", "i", "f\u00f6rintelsen", "som", "till", "stor", "del", "skedde", "p\u00e5", "mordanl\u00e4ggningar", "inom", "polens", "gr\u00e4nser", "\u00e4ven", "ryssarna", "gjorde", "ocks\u00e5", "utrensningar", "som", "katynmassakern", "en", "sj\u00e4ttedel", "av", "polens", "befolkning", "varav", "tre", "miljoner", "polacker", "och", "ett", "ok\u00e4nt", "antal", "judar", "miste", "livet", "baltikum", "och", "finland", "n\u00e4sta", "fas", "i", "kriget", "blev", "sovjetunionens", "annektering", "av", "litauen", "lettland", "och", "estland", "den", "oktober", "enligt", "tidigare", "n\u00e4mnda", "\u00f6verenskommelse", "mellan", "josef", "stalin", "och", "adolf", "hitler", "vid", "ribbentrops", "bes\u00f6k", "i", "moskva", "den", "september", "stalin", "framst\u00e4llde", "ocks\u00e5", "territoriella", "krav", "p\u00e5", "finland", "vilka", "tillbakavisades", "d\u00e4refter", "inleddes", "den", "november", "det", "finska", "vinterkriget", "under", "vilket", "sovjetunionen", "f\u00f6rs\u00f6kte", "annektera", "finland", "inf\u00f6r", "\u00f6vermakten", "blev", "dock", "finland", "till", "slut", "tvunget", "att", "acceptera", "de", "sovjetiska", "villkoren", "och", "freden", "undertecknades", "mars", "i", "moskva", "finland", "tvingades", "avtr\u00e4da", "stora", "delar", "av", "karelen", "till", "sovjetunionen", "men", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "baltiska", "staterna", "och", "polen", "lyckades", "det", "v\u00e4rja", "sig", "tillr\u00e4ckligt", "bra", "f\u00f6r", "att", "beh\u00e5lla", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "och", "f\u00f6rhindra", "invasion", "samtidigt", "kom", "ungern", "rum\u00e4nien", "och", "bulgarien", "att", "sluta", "pakt", "med", "tyskland", "sovjetunionen", "f\u00f6rklarade", "sig", "neutralt", "gentemot", "storbritannien", "och", "frankrike", "men", "var", "knutet", "till", "axelmakterna", "genom", "molotovribbentroppakten", "och", "tillh\u00f6rande", "handelsavtal", "i", "praktiken", "var", "dock", "sovjetunionen", "milit\u00e4rt", "helt", "neutralt", "d\u00e5", "den", "rysktyska", "pakten", "inte", "innebar", "att", "landet", "skulle", "st\u00f6dja", "tyskland", "milit\u00e4rt", "i", "h\u00e4ndelse", "av", "krig", "mot", "en", "tredje", "makt", "efter", "ig\u00e5ngs\u00e4ttningen", "av", "operation", "barbarossa", "sl\u00f6t", "finland", "upp", "p\u00e5", "tysklands", "sida", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "tillbaka", "de", "omr\u00e5den", "som", "f\u00f6rlorats", "i", "vinterkriget", "och", "till\u00e4t", "tyska", "trupper", "att", "anfalla", "sovjetunionen", "fr\u00e5n", "finskt", "territorium", "efter", "sovjetiska", "luftattacker", "f\u00f6rklarade", "finland", "sig", "i", "krig", "och", "gick", "till", "offensiv", "mot", "sovjetunionen", "i", "finska", "forts\u00e4ttningskriget", "kriget", "p\u00e5gick", "i", "\u00f6ver", "tre", "\u00e5r", "och", "den", "finska", "arm\u00e9n", "ockuperade", "ett", "betydande", "delvis", "finskspr\u00e5kigt", "omr\u00e5de", "i", "ryssland", "bland", "annat", "petroskoi", "som", "fick", "det", "finska", "namnet", "\u00e4\u00e4nislinna", "onegaborg", "men", "gjorde", "stora", "f\u00f6rluster", "p\u00e5", "slutet", "och", "landet", "tvingades", "den", "september", "sluta", "vapenstillest\u00e5nd", "p\u00e5", "mycket", "h\u00e5rda", "villkor", "det", "slutliga", "fredsavtalet", "tecknades", "i", "paris", "finland", "hade", "trots", "allt", "lyckats", "beh\u00e5lla", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "\"l\u00e5tsaskriget\"", "under", "tiden", "stod", "v\u00e4stfronten", "stilla", "l\u00e5tsaskriget", "p\u00e5", "tyska", "kallat", "sitzkrieg", "och", "p\u00e5", "engelska", "the", "phony", "war", "medan", "de", "allierade", "f\u00f6rlitade", "sig", "p\u00e5", "blockadvapnet", "som", "hade", "varit", "s\u00e5", "framg\u00e5ngsrikt", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "det", "f\u00f6rekom", "en", "del", "sj\u00f6bataljer", "och", "utanf\u00f6r", "montevideo", "s\u00e4nktes", "fickslagskeppet", "graf", "spee", "av", "sin", "egen", "bes\u00e4ttning", "efter", "ett", "sj\u00f6slag", "mot", "tre", "brittiska", "fartyg", "efter", "en", "kort", "fransk", "invasion", "av", "det", "tyska", "gr\u00e4nslandet", "i", "saaromr\u00e5det", "som", "dock", "inte", "ledde", "till", "tyska", "truppr\u00f6relser", "bort", "fr\u00e5n", "invasionen", "av", "polen", "\u00e5terv\u00e4nde", "den", "franska", "arm\u00e9n", "till", "sina", "baracker", "och", "intog", "en", "defensiv", "strategi", "bakom", "maginotlinjen", "invasionen", "av", "danmark", "och", "norge", "den", "april", "invaderade", "tyskarna", "danmark", "och", "norge", "f\u00f6r", "att", "s\u00e4kerst\u00e4lla", "att", "j\u00e4rnmalmstransporterna", "fr\u00e5n", "sverige", "inte", "upph\u00f6rde", "tyskarna", "f\u00f6rekom", "d\u00e4rmed", "med", "n\u00f6d", "och", "n\u00e4ppe", "en", "brittisk", "landstigning", "operation", "r", "och", "etablerade", "samtidigt", "f\u00f6rdelaktiga", "flottbaser", "l\u00e4ngs", "norska", "kusten", "de", "b\u00e5da", "nordiska", "l\u00e4nderna", "ockuperades", "och", "administrerades", "av", "samarbetande", "regering", "i", "norge", "av", "nazisten", "quisling", "\"operation", "weser\u00fcbung\"", "blev", "en", "tysk", "framg\u00e5ng", "trots", "att", "man", "f\u00f6rlorade", "en", "stor", "del", "av", "sin", "flotta", "l\u00e4ngs", "norges", "v\u00e4stkust", "d\u00e4r", "bland", "annat", "den", "tunga", "kryssaren", "bl\u00fccher", "s\u00e4nktes", "av", "norskt", "kustartilleri", "norge", "hade", "i", "rjukan", "\u00e4ven", "den", "enda", "tillg\u00e4ngliga", "k\u00e4llan", "till", "tungt", "vatten", "som", "beh\u00f6vdes", "f\u00f6r", "utveckling", "av", "k\u00e4rnvapen", "slaget", "om", "frankrike", "hitler", "l\u00e4t", "sina", "trupper", "\u00f6verskrida", "beneluxl\u00e4ndernas", "gr\u00e4nser", "i", "maj", "j\u00e4mf\u00f6r", "med", "schlieffenplanen", "fr\u00e5n", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "de", "allierade", "trupperna", "gick", "d\u00e4refter", "in", "i", "belgien", "f\u00f6r", "att", "ta", "upp", "kampen", "p\u00e5", "belgiskt", "territorium", "varp\u00e5", "tyskarna", "intog", "delar", "av", "nederl\u00e4nderna", "genom", "\u00f6verraskande", "luftlands\u00e4ttning", "men", "satte", "in", "sitt", "huvudanfall", "genom", "ardennerna", "ut", "mot", "engelska", "kanalen", "frankrike", "hade", "inte", "mycket", "f\u00f6rsvar", "d\u00e5", "de", "inte", "hade", "uppgraderat", "sina", "vapen", "och", "kanoner", "ordentligt", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "utan", "mycket", "f\u00f6rlitade", "sig", "p\u00e5", "maginotlinjen", "anfallet", "splittrade", "de", "allierade", "arm\u00e9erna", "som", "tvingades", "evakuera", "den", "europeiska", "kontinenten", "vid", "dunkerque", "n\u00e4r", "de", "drog", "sig", "ut", "ur", "belgien", "gick", "tyskland", "in", "fr\u00e5n", "\u00f6st", "frankrike", "stod", "inom", "kort", "besegrat", "i", "detta", "l\u00e4ge", "den", "juni", "hade", "mussolinis", "italien", "g\u00e5tt", "med", "i", "kriget", "p\u00e5", "axelmakternas", "sida", "och", "gick", "nu", "till", "anfall", "mot", "frankrike", "inf\u00f6r", "frankrikes", "fall", "gick", "storbritannien", "till", "attack", "och", "s\u00e4nkte", "delar", "av", "den", "franska", "flottan", "f\u00f6r", "att", "fartygen", "inte", "skulle", "hamna", "i", "tyska", "h\u00e4nder", "det", "milit\u00e4ra", "sammanbrottet", "ledde", "\u00e4ven", "till", "ett", "politiskt", "tredje", "franska", "republiken", "uppl\u00f6stes", "och", "ersattes", "av", "den", "tyskv\u00e4nliga", "vichyregimen", "under", "p\u00e9tain", "medan", "generalen", "charles", "de", "gaulle", "flydde", "till", "england", "d\u00e4r", "han", "bildade", "organisationen", "det", "fria", "frankrike", "de", "franska", "kolonierna", "kom", "att", "uppdelas", "mellan", "dessa", "tv\u00e5", "slaget", "om", "storbritannien", "efter", "frankrikes", "fall", "f\u00f6rs\u00f6kte", "tyskland", "tvinga", "storbritannien", "till", "fred", "genom", "terrorbombning", "den", "nye", "brittiske", "premi\u00e4rministern", "winston", "churchill", "fortsatte", "dock", "kampen", "och", "storbritannien", "uth\u00e4rdade", "ett", "fruktansv\u00e4rt", "tyskt", "luftkrig", "mot", "\u00f6arna", "under", "slaget", "om", "storbritannien", "lyckades", "brittiska", "raf", "royal", "air", "force", "st\u00e5", "emot", "hermann", "g\u00f6rings", "luftwaffe", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ny", "f\u00f6rb\u00e4ttrad", "radarteknik", "kunde", "det", "brittiska", "flygvapnet", "s\u00e4tta", "in", "sina", "numer\u00e4rt", "underl\u00e4gsna", "flygplan", "vid", "de", "st\u00e4llen", "de", "verkligen", "beh\u00f6vdes", "dessutom", "gjorde", "g\u00f6ring", "ett", "taktiskt", "misstag", "genom", "att", "l\u00e4mna", "milit\u00e4rflygf\u00e4lten", "ifred", "och", "bomba", "storst\u00e4der", "vilket", "ledde", "till", "oerh\u00f6rda", "f\u00f6rluster", "av", "bombflyg", "detta", "ledde", "till", "att", "hitler", "tvingades", "skjuta", "upp", "den", "planerade", "invasionen", "av", "storbritannien", "operation", "sj\u00f6lejon", "p\u00e5", "obest\u00e4md", "tid", "d\u00e5", "ett", "s\u00e5dant", "f\u00f6retag", "bed\u00f6mdes", "vara", "alltf\u00f6r", "riskfyllt", "utan", "absolut", "tyskt", "luftherrav\u00e4lde", "\u00f6ver", "engelska", "kanalen", "och", "s\u00f6dra", "storbritannien", "mellan", "juni", "och", "juni", "s\u00e5g", "det", "ytligt", "sett", "m\u00f6rkt", "ut", "f\u00f6r", "de", "allierade", "polen", "danmark", "norge", "luxemburg", "frankrike", "belgien", "nederl\u00e4nderna", "tjeckoslovakien", "grekland", "och", "jugoslavien", "hade", "besegrats", "av", "axelmakterna", "till", "sj\u00f6ss", "hade", "den", "tyska", "flottan", "kriegsmarine", "\u00f6vertaget", "med", "en", "stor", "m\u00e4ngd", "s\u00e4nkt", "handelstonnage", "sovjetunionen", "usa", "och", "japan", "stod", "fortfarande", "utanf\u00f6r", "kriget", "mot", "tysklands", "imperium", "stod", "storbritannien", "med", "samv\u00e4ldesl\u00e4nderna", "ensamma", "bortsett", "fr\u00e5n", "liten", "hj\u00e4lp", "av", "de", "gaulles", "fria", "franska", "styrkor", "strategiskt", "sett", "var", "dock", "utg\u00e5ngen", "av", "slaget", "om", "storbritannien", "av", "avg\u00f6rande", "betydelse", "den", "brittiska", "\u00f6rlogsblockaden", "bestod", "och", "str\u00e4ckte", "sig", "fr\u00e5n", "gr\u00f6nland", "till", "alexandria", "och", "suezkanalen", "inga", "importvaror", "kunde", "n\u00e5", "tyskland", "\u00f6ver", "haven", "fr\u00e5n", "baser", "p\u00e5", "brittiska", "\u00f6arna", "kunde", "det", "brittiska", "bombflyget", "n\u00e5", "hela", "tyskland", "avg\u00f6randets", "tid", "tyskland", "anfaller", "sovjet", "och", "usa", "dras", "in", "i", "kriget", "utan", "att", "ha", "lyckats", "besegra", "storbritannien", "v\u00e4nde", "nazityskland", "nu", "krigsmaskinen", "\u00f6sterut", "ett", "anfall", "p\u00e5", "sovjetunionen", "hade", "f\u00f6rberetts", "till", "maj", "men", "de", "tyska", "arm\u00e9erna", "var", "f\u00f6rst", "tvungna", "att", "bes\u00e4tta", "jugoslavien", "och", "grekland", "den", "tyska", "och", "italienska", "ockupationen", "av", "jugoslavien", "bottnade", "i", "att", "den", "f\u00f6r", "axelmakterna", "v\u00e4nliga", "sittande", "regeringen", "hade", "avsatts", "grekland", "befann", "sig", "sedan", "h\u00f6sten", "redan", "i", "krig", "med", "italien", "nu", "\u00f6ppnades", "en", "ny", "front", "efter", "att", "tyska", "trupper", "till\u00e5tits", "utnyttja", "bulgariskt", "territorium", "det", "har", "h\u00e4vdats", "att", "dessa", "offensiver", "blev", "orsaken", "till", "att", "operation", "barbarossa", "sk\u00f6ts", "upp", "fr\u00e5n", "maj", "till", "juni", "operation", "barbarossa", "den", "juni", "satte", "adolf", "hitler", "ig\u00e5ng", "operation", "barbarossa", "det", "storskaliga", "anfallet", "p\u00e5", "sovjetunionen", "samtidigt", "anf\u00f6ll", "finland", "sovjetunionen", "i", "sitt", "s\u00e5", "kallade", "forts\u00e4ttningskrig", "efter", "att", "sovjet", "hade", "bombat", "ett", "antal", "finska", "st\u00e4der", "kriget", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "hade", "b\u00f6rjat", "och", "josef", "stalin", "blev", "\u00f6verraskad", "av", "anfallet", "trots", "flera", "underr\u00e4ttelserapporter", "om", "tysk", "uppladdning", "v\u00e4grade", "han", "tro", "att", "hitler", "skulle", "bryta", "ickeangreppspakten", "och", "under", "flera", "dagar", "r\u00e5dde", "handlingsf\u00f6rlamning", "i", "kreml", "trots", "att", "sovjet", "var", "numer\u00e4rt", "\u00f6verl\u00e4gset", "hade", "\u00f6verraskningen", "i", "kombination", "med", "stalins", "tidigare", "utrensningar", "bland", "de", "milit\u00e4ra", "bef\u00e4len", "en", "negativ", "effekt", "den", "tyska", "bel\u00e4gringen", "av", "leningrad", "p\u00e5b\u00f6rjades", "den", "augusti", "och", "var", "ocks\u00e5", "en", "slutpunkt", "f\u00f6r", "den", "tyska", "offensiven", "p\u00e5", "den", "norra", "delen", "av", "fronten", "efter", "fem", "m\u00e5nader", "stod", "tyskarna", "utanf\u00f6r", "moskva", "offensiven", "var", "till", "en", "b\u00f6rjan", "framg\u00e5ngsrik", "sedan", "miljoner", "ryssar", "kapitulerat", "i", "dubbelslaget", "vid", "brjansk", "och", "vjazma", "i", "mitten", "av", "oktober", "och", "kalinin", "fallit", "i", "ryska", "h\u00e4nder", "f\u00f6ranledde", "moskvas", "utsatta", "l\u00e4ge", "regeringen", "att", "tillf\u00e4lligt", "flytta", "till", "kujbysjev", "fr\u00e5n", "tyskt", "h\u00e5ll", "h\u00e4vdades", "att", "den", "ryska", "krigsmakten", "var", "likviderad", "och", "att", "endast", "rensningsoperationer", "\u00e5terstod", "h\u00e4r", "kom", "krigets", "f\u00f6rsta", "v\u00e4ndpunkt", "sovjet", "lyckades", "stoppa", "tyskarna", "framf\u00f6r", "sin", "huvudstad", "och", "de", "tyska", "trupperna", "k\u00f6rde", "fast", "i", "den", "begynnande", "ryska", "vintern", "f\u00f6rbindelselinjerna", "var", "utt\u00e4njda", "till", "bristningsgr\u00e4nsen", "och", "talrika", "sovjetiska", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "anl\u00e4nde", "alltj\u00e4mt", "till", "fronten", "slaget", "om", "atlanten", "redan", "vid", "krigsutbrottet", "\u00e5r", "hade", "de", "krigf\u00f6rande", "uppr\u00e4ttat", "sj\u00f6blockader", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6ra", "eller", "hindra", "fiendens", "handel", "f\u00f6r", "tysklands", "del", "skedde", "detta", "huvudsakligen", "genom", "organiserat", "ub\u00e5tskrig", "sedan", "tysklands", "flygvapen", "f\u00f6rlorat", "slaget", "om", "storbritannien", "l\u00e5g", "det", "blockerade", "tysklands", "enda", "m\u00f6jlighet", "till", "seger", "i", "att", "sv\u00e4lta", "ut", "inv\u00e5narna", "p\u00e5", "brittiska", "\u00f6arna", "efter", "tyskarnas", "inledande", "framg\u00e5ngar", "vid", "invasionen", "av", "sovjetunionen", "\u00e5r", "var", "behovet", "stort", "att", "ers\u00e4tta", "de", "materiella", "f\u00f6rlusterna", "slaget", "om", "atlanten", "kom", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "utvidgas", "\u00e4ven", "till", "norra", "ishavet", "genom", "att", "stora", "m\u00e4ngder", "krigsmateriel", "och", "\u00f6vriga", "f\u00f6rn\u00f6denheter", "skickades", "till", "sovjetunionens", "hamnar", "i", "murmansk", "och", "archangelsksedan", "\u00f6versteg", "nybyggnaden", "av", "fartyg", "f\u00f6rlusterna", "samtidigt", "som", "ub\u00e5tsf\u00f6rlusterna", "skenade", "senv\u00e5ren", "hade", "tyskarna", "i", "praktiken", "f\u00f6rlorat", "slaget", "om", "atlanten", "viktiga", "faktorer", "bakom", "tyskarnas", "nederlag", "var", "konvojsystemet", "de", "allierades", "luft\u00f6vervakning", "samt", "tekniska", "innovationer", "som", "radar", "och", "dekryptering", "av", "de", "tyska", "kommunikationsmetoderna", "baserade", "p\u00e5", "enigma", "pearl", "harbor", "den", "december", "anf\u00f6ll", "japan", "\u00f6verraskande", "den", "amerikanska", "flottbasen", "vid", "pearl", "harbor", "p\u00e5", "hawaii", "personer", "dog", "och", "skadades", "vid", "attacken", "fyra", "dygn", "efter", "anfallet", "f\u00f6rklarade", "tyskland", "och", "italien", "krig", "mot", "usa", "p\u00e5", "detta", "s\u00e4tt", "drogs", "\u00e4ven", "usa", "in", "i", "kriget", "p\u00e5", "de", "allierades", "sida", "nordafrika", "i", "den", "nordafrikanska", "\u00f6knen", "k\u00e4mpade", "italienarna", "tillsammans", "med", "erwin", "rommel", "mot", "britterna", "under", "en", "serie", "av", "generaler", "och", "var", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "fr\u00e5n", "libyen", "er\u00f6vra", "kontrollen", "\u00f6ver", "suezkanalen", "men", "lyckades", "bernard", "law", "montgomery", "slutligen", "tillfoga", "rommel", "och", "dennes", "italienska", "allierade", "ett", "avg\u00f6rande", "nederlag", "vid", "elalamein", "i", "egypten", "efter", "amerikanska", "och", "brittiska", "landstigningar", "i", "de", "vichytrogna", "kolonierna", "marocko", "och", "algeriet", "tvingades", "de", "tyska", "och", "italienska", "styrkorna", "i", "nordafrika", "att", "kapitulera", "slutgiltigt", "efter", "att", "med", "viss", "framg\u00e5ng", "ha", "f\u00f6rsvarat", "sig", "i", "tunisien", "stalingrad", "och", "v\u00e4ndpunkten", "i", "slutet", "av", "ryckte", "framskjutna", "tyska", "trupper", "in", "i", "stalingrad", "men", "blev", "slutligen", "omringade", "d\u00e4r", "efter", "en", "sovjetisk", "motoffensiv", "staden", "var", "strategiskt", "betydelsefull", "f\u00f6r", "tillg\u00e5ngen", "till", "petroleum", "trafiken", "p\u00e5", "volga", "och", "som", "symbol", "f\u00f6r", "stalin", "trots", "f\u00e4ltmarskalk", "erich", "von", "mansteins", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "bryta", "bel\u00e4gringen", "av", "stalingrad", "h\u00f6lls", "tyskarna", "under", "bef\u00e4l", "av", "f\u00e4ltmarskalk", "paulus", "alltj\u00e4mt", "inst\u00e4ngda", "d\u00e4r", "den", "februari", "kapitulerade", "tyskarna", "i", "stalingrad", "vilket", "blev", "\u00e4nnu", "en", "v\u00e4ndpunkt", "i", "kriget", "paulus", "som", "hade", "blivit", "befordrad", "till", "f\u00e4ltmarskalk", "en", "kort", "tid", "f\u00f6re", "kapitulationen", "f\u00f6rv\u00e4ntades", "att", "beg\u00e5", "sj\u00e4lvmord", "av", "hitler", "men", "gav", "sig", "ist\u00e4llet", "till", "ryssarna", "och", "visades", "senare", "upp", "som", "en", "trof\u00e9", "slaget", "om", "stalingrad", "blev", "krigets", "blodigaste", "batalj", "med", "bort\u00e5t", "miljoner", "d\u00f6da", "i", "strider", "sjukdom", "kyla", "och", "undern\u00e4ring", "slutfas", "axelmakternas", "nederlag", "utk\u00e4mpades", "ocks\u00e5", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "pansarslag", "slaget", "vid", "kursk", "med", "\u00f6ver", "tv\u00e5", "miljoner", "soldater", "och", "stridsvagnar", "inblandade", "detta", "var", "den", "sista", "st\u00f6rre", "offensiven", "fr\u00e5n", "axelmakternas", "sida", "nu", "skulle", "ett", "nytt", "m\u00f6nster", "formas", "ett", "av", "konstant", "retr\u00e4tt", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "efter", "kursk", "var", "axelmakterna", "alltid", "i", "retr\u00e4tt", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "och", "genom", "hela", "kriget", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "sina", "strategier", "taktiker", "och", "strukturer", "p\u00e5", "sommaren", "genomf\u00f6rde", "ryssarna", "operation", "bagration", "uppkallad", "efter", "pjotr", "bagration", "d\u00e4r", "tyskarna", "blev", "totalt", "\u00f6verraskade", "de", "hade", "v\u00e4ntat", "en", "operation", "mot", "ukraina", "och", "k\u00f6rdes", "ut", "ur", "vitryssland", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "kom", "fram", "till", "warszawas", "portar", "p\u00e5", "bara", "n\u00e5gon", "m\u00e5nad", "\u00e5r", "hade", "slutligen", "slaget", "om", "atlanten", "avgjorts", "och", "stora", "m\u00e4ngder", "amerikanska", "f\u00f6rst\u00e4rkningar", "och", "materiel", "transporterades", "\u00f6ver", "till", "storbritannien", "terrorbombningarna", "av", "tyskland", "kom", "\u00e4ven", "ig\u00e5ng", "p\u00e5", "allvar", "de", "allierade", "invaderade", "italien", "och", "benito", "mussolini", "tvingades", "avg\u00e5", "den", "juni", "\"dagen", "d\"", "landsteg", "de", "allierade", "i", "normandie", "och", "\u00f6ppnade", "d\u00e4rmed", "en", "andra", "front", "mot", "tyskland", "tyskarna", "drevs", "under", "sommaren", "ut", "ur", "frankrike", "och", "fram\u00e5t", "h\u00f6sten", "var", "s\u00e5", "gott", "som", "hela", "landet", "befriat", "vid", "slutet", "av", "genomf\u00f6rde", "den", "tyska", "arm\u00e9n", "sin", "sista", "stora", "motoffensiv", "mot", "de", "v\u00e4stallierade", "den", "s\u00e5", "kallade", "ardenneroffensiven", "men", "tysklands", "dagar", "var", "r\u00e4knade", "man", "kunde", "helt", "enkelt", "inte", "ers\u00e4tta", "f\u00f6rlorad", "materiel", "och", "manskap", "lika", "mycket", "som", "de", "allierade", "kunde", "det", "visade", "sig", "ocks\u00e5", "i", "slaget", "om", "berlin", "d\u00e5", "tysklands", "resurser", "inte", "r\u00e4ckte", "till", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rsvara", "sig", "mot", "sovjetunionen", "i", "stilla", "havet", "hade", "h\u00e5rda", "strider", "rasat", "under", "hela", "kriget", "men", "nu", "stod", "de", "allierade", "och", "knackade", "p\u00e5", "tokyos", "d\u00f6rr", "usas", "president", "franklin", "d", "roosevelt", "dog", "f\u00f6re", "krigsslutet", "och", "den", "nye", "presidenten", "harry", "s", "truman", "gav", "order", "om", "att", "det", "nya", "vapnet", "atombomben", "skulle", "f\u00e4llas", "\u00f6ver", "japan", "ca", "m\u00e4nniskor", "dog", "de", "n\u00e4rmsta", "timmarna", "och", "mellan", "och", "ytterligare", "dog", "av", "sv\u00e4lt", "t\u00f6rst", "och", "br\u00e4nnskador", "fr\u00e4mst", "kvinnor", "och", "barn", "efter", "atombombningarna", "av", "st\u00e4derna", "hiroshima", "och", "nagasaki", "samt", "sovjetunionens", "krigsf\u00f6rklaring", "och", "snabba", "er\u00f6vringar", "av", "japanska", "besittningar", "i", "kina", "och", "korea", "kapitulerade", "\u00e4ven", "japan", "inf\u00f6r", "\u00f6vermakten", "den", "augusti", "men", "kapitulationen", "skrevs", "p\u00e5", "f\u00f6rst", "september", "av", "den", "japanske", "generalen", "umezu", "det", "andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "den", "m\u00e4nskliga", "historiens", "st\u00f6rsta", "konflikt", "det", "har", "ber\u00e4knats", "att", "miljoner", "m\u00e4nniskoliv", "gick", "f\u00f6rlorade", "d\u00e4ribland", "alla", "de", "som", "dog", "p\u00e5", "grund", "av", "terrorn", "koncentrationsl\u00e4ger", "terrorbombningar", "och", "andra", "krigshandlingar", "f\u00f6renta", "nationerna", "bildades", "den", "oktober", "som", "f\u00f6ljd", "av", "en", "konferens", "i", "san", "francisco", "under", "perioden", "apriljuni", "andra", "v\u00e4rldskriget", "avl\u00f6stes", "av", "kalla", "kriget", "konflikten", "och", "maktkampen", "mellan", "fr\u00e4mst", "usa", "och", "sovjetunionen", "under", "den", "senare", "halvan", "av", "talet", "\u00f6versikt", "allierat", "samarbete", "storbritannien", "och", "frankrike", "hade", "g\u00e5tt", "ut", "i", "krig", "mot", "nazityskland", "tv\u00e5", "dagar", "efter", "att", "nazityskland", "invaderade", "polen", "september", "men", "efter", "att", "frankrike", "besegrats", "av", "tyskland", "stod", "storbritannien", "i", "princip", "ensamt", "i", "kampen", "mot", "tyskland", "usa", "stod", "\u00e4nnu", "s\u00e5", "l\u00e4nge", "utanf\u00f6r", "kriget", "och", "\u00e4ven", "om", "oron", "i", "usa", "blev", "st\u00f6rre", "efter", "frankrikes", "fall", "var", "motst\u00e5ndet", "hos", "den", "amerikanska", "befolkningen", "stort", "mot", "att", "g\u00e5", "med", "i", "kriget", "usa", "st\u00f6dde", "\u00e4nd\u00e5", "storbritannien", "genom", "vapenf\u00f6rs\u00e4ljning", "fr\u00e5n", "och", "med", "v\u00e5ren", "fick", "britterna", "hj\u00e4lp", "med", "bland", "annat", "vapen", "genom", "lendlease", "act", "n\u00e4r", "usa", "slutligen", "blev", "indraget", "i", "kriget", "i", "december", "utstr\u00e4cktes", "denna", "hj\u00e4lp", "till", "samtliga", "krigf\u00f6rande", "stater", "p\u00e5", "den", "allierade", "sidan", "den", "augusti", "m\u00f6ttes", "usas", "president", "franklin", "d", "roosevelt", "och", "storbritanniens", "premi\u00e4rminister", "winston", "churchill", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "d\u00e4r", "utf\u00e4rdade", "de", "den", "s\u00e5", "kallade", "atlantdeklarationen", "som", "talade", "om", "alla", "folks", "r\u00e4tt", "till", "sj\u00e4lvbest\u00e4mmande", "en", "framtid", "d\u00e4r", "konflikter", "skulle", "l\u00f6sas", "utan", "v\u00e5ld", "samt", "den", "nazistiska", "statens", "totala", "oskadligg\u00f6rande", "en", "f\u00f6ljd", "av", "alliansen", "med", "sovjetunionen", "blev", "att", "stalin", "gick", "med", "p\u00e5", "att", "l\u00e5ta", "polska", "sv\u00e4ltf\u00f6dda", "gulagslavarbetare", "och", "krigsf\u00e5ngar", "utvandra", "i", "mars", "\u00f6ver", "persieniran", "och", "mellan\u00f6stern", "f\u00f6r", "att", "senare", "i", "montgomerys", "e", "arm\u00e9", "s\u00e4ttas", "i", "krig", "vid", "tobruk", "monte", "cassino", "och", "slaget", "om", "bologna", "fr\u00e5n", "den", "\u00e5terst\u00e5ende", "stora", "m\u00e4ngden", "polska", "gulag", "och", "krigsf\u00e5ngar", "i", "sovjetunionen", "lyckades", "ytterligare", "ca", "ta", "sig", "ut", "ur", "landet", "och", "av", "resten", "bildades", "senare", "tv\u00e5", "polska", "folkarm\u00e9er", "underst\u00e4llda", "rysk", "kommando", "vid", "v\u00e4stfronten", "hade", "polen", "soldater", "churchill", "ogillade", "egentligen", "stalin", "och", "den", "politik", "han", "stod", "f\u00f6r", "men", "efter", "att", "nazityskland", "angripit", "sovjetunionen", "inleddes", "ett", "n\u00e4ra", "samarbete", "mellan", "britter", "och", "ryssar", "b\u00e5da", "parter", "f\u00f6rband", "sig", "att", "inte", "sluta", "separatfred", "utan", "tillsammans", "besegra", "den", "gemensamma", "fienden", "usas", "roll", "kan", "trots", "att", "landet", "formellt", "var", "neutralt", "fram", "till", "anfallet", "p\u00e5", "pearl", "harbor", "s\u00e4gas", "vara", "allierad", "eftersom", "de", "f\u00f6rs\u00e5g", "de", "andra", "allierade", "med", "stora", "kvantiteter", "vapen", "r\u00e5varor", "och", "livsf\u00f6rn\u00f6denheter", "strax", "efter", "ny\u00e5r", "utformade", "amerikaner", "och", "britter", "den", "strategi", "som", "skulle", "besegra", "axelmakterna", "tyskland", "som", "ans\u00e5gs", "vara", "den", "farligaste", "motst\u00e5ndaren", "skulle", "besegras", "f\u00f6rst", "st\u00f6rsta", "resurserna", "skulle", "s\u00e5ledes", "l\u00e4ggas", "p\u00e5", "att", "besegra", "hitler", "innan", "alla", "resurser", "riktades", "mot", "japan", "en", "rad", "andra", "l\u00e4nder", "vid", "sidan", "om", "de", "tre", "stora", "plus", "kina", "\u00e5tog", "sig", "nu", "att", "g\u00e5", "i", "krig", "mot", "axelmakterna", "det", "slutliga", "m\u00e5let", "med", "kriget", "var", "axelmakternas", "villkorsl\u00f6sa", "kapitulation", "sovjetunionen", "som", "redan", "innan", "usas", "intr\u00e4de", "i", "kriget", "tagit", "emot", "omfattande", "hj\u00e4lp", "fr\u00e5n", "usa", "fick", "nu", "\u00e4nnu", "mer", "hj\u00e4lp", "fr\u00e5n", "amerikanarna", "med", "b\u00e5de", "vapen", "och", "livsmedel", "visserligen", "var", "inte", "vapenbist\u00e5ndet", "i", "n\u00e4rheten", "av", "de", "enorma", "volymer", "som", "den", "ryska", "industrin", "producerade", "fr\u00e5n", "och", "med", "men", "anses", "\u00e4nd\u00e5", "ha", "bidragit", "starkt", "till", "den", "ryska", "krigsinsatsen", "av", "\u00e4nnu", "st\u00f6rre", "betydelse", "var", "leveranserna", "av", "r\u00e5varor", "livsmedel", "lastbilar", "och", "lokomotiv", "som", "amerikanarna", "s\u00e4nde", "churchill", "bes\u00f6kte", "stalin", "i", "moskva", "sommaren", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rankra", "de", "v\u00e4stallierades", "strategi", "f\u00f6r", "att", "vinna", "kriget", "stalin", "var", "inte", "n\u00f6jd", "och", "kr\u00e4vde", "att", "en", "v\u00e4stfront", "skulle", "uppr\u00e4ttas", "s\u00e5", "fort", "som", "m\u00f6jligt", "genom", "en", "invasion", "i", "frankrike", "det", "var", "krav", "som", "han", "envist", "reste", "resten", "av", "och", "de", "v\u00e4stallierades", "svar", "var", "att", "de", "inte", "var", "redo", "f\u00f6r", "ett", "s\u00e5", "stort", "f\u00f6retag", "\u00e4n", "viss", "tillfredsst\u00e4llelse", "fick", "stalin", "sommaren", "d\u00e5", "amerikaner", "och", "britter", "invaderade", "sicilien", "och", "s\u00f6dra", "italien", "och", "d\u00e4rigenom", "skapade", "en", "europeisk", "sydfront", "sovjetunionens", "diktator", "var", "\u00e4nd\u00e5", "inte", "n\u00f6jd", "d\u00e5", "den", "stora", "majoriteten", "av", "den", "tyska", "krigsmakten", "fortfarande", "opererade", "i", "sovjetunionen", "storbritanniens", "usas", "och", "sovjetunionens", "utrikesministrar", "beslutade", "vid", "moskvakonferensen", "i", "oktober", "att", "tills\u00e4tta", "european", "advisory", "commission", "eac", "en", "kommission", "som", "bland", "annat", "fick", "i", "uppgift", "att", "utarbeta", "en", "gemensam", "plan", "f\u00f6r", "segrarmakternas", "inb\u00f6rdes", "uppdelning", "av", "efterkrigstyskland", "i", "ockupationszoner", "vilken", "kom", "att", "kallas", "londonprotokolletroosevelt", "stalin", "och", "churchill", "m\u00f6ttes", "alla", "tre", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "irans", "huvudstad", "teheran", "november", "december", "i", "teherankonferensen", "d\u00e4r", "fick", "stalin", "l\u00f6fte", "om", "att", "en", "v\u00e4stfront", "skulle", "uppr\u00e4ttas", "i", "maj", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "operation", "overlord", "landstigning", "skulle", "ske", "\u00e4ven", "i", "sydfrankrike", "och", "ryssarna", "skulle", "ungef\u00e4r", "samtidigt", "inleda", "stora", "offensiver", "p\u00e5", "\u00f6stfronten", "stalin", "blev", "ocks\u00e5", "lovad", "att", "sovjetunionens", "gr\u00e4ns", "efter", "kriget", "skulle", "flyttas", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "detta", "gick", "ut", "\u00f6ver", "polen", "som", "i", "sin", "tur", "skulle", "kompenseras", "med", "att", "f\u00e5", "tidigare", "tyska", "omr\u00e5den", "l\u00e4ngre", "v\u00e4sterut", "relationen", "mellan", "stalin", "och", "churchill", "var", "sp\u00e4nd", "d\u00e4remot", "kom", "diktatorn", "bra", "\u00f6verens", "med", "roosevelt", "som", "stalin", "hade", "stor", "respekt", "f\u00f6r", "stalin", "sj\u00e4lv", "blev", "under", "kriget", "mycket", "popul\u00e4r", "i", "usa", "och", "kallades", "av", "amerikanarna", "f\u00f6r", "\"uncle", "joe\"", "n\u00e5got", "m\u00f6te", "mellan", "de", "tre", "stora", "f\u00f6rekom", "inte", "under", "d\u00e4remot", "drogs", "under", "\u00e5ret", "planerna", "upp", "f\u00f6r", "den", "nya", "internationella", "fredsorganisation", "som", "efter", "kriget", "skulle", "ers\u00e4tta", "nationernas", "f\u00f6rbund", "v\u00e4rldsbanken", "och", "internationella", "valutafonden", "grundades", "ocks\u00e5", "den", "februari", "m\u00f6ttes", "roosevelt", "stalin", "och", "churchill", "igen", "under", "jaltakonferensen", "tyskland", "var", "i", "praktiken", "besegrat", "och", "f\u00f6rhandlingarna", "g\u00e4llde", "nu", "hur", "efterkrigstidens", "europa", "skulle", "se", "ut", "de", "enades", "om", "att", "tyskland", "efter", "kriget", "skulle", "delas", "i", "ockupationszoner", "s\u00e5som", "utarbetats", "i", "londonprotokollet", "nu", "dock", "med", "till\u00e4gget", "att", "frankrike", "skulle", "ansluta", "som", "en", "fj\u00e4rde", "ockupationsmakt", "stalin", "kr\u00e4vde", "att", "det", "besegrade", "tyskland", "skulle", "demilitariseras", "och", "betala", "ett", "enormt", "krigsskadest\u00e5nd", "n\u00e5gon", "enighet", "n\u00e5ddes", "inte", "h\u00e4r", "utan", "fr\u00e5gorna", "sk\u00f6ts", "p\u00e5", "framtiden", "de", "enades", "dock", "om", "att", "sovjetunionen", "skulle", "g\u00e5", "med", "i", "kriget", "mot", "japan", "m\u00e5nader", "efter", "att", "tyskland", "kapitulerat", "sovjetunionen", "lovade", "ocks\u00e5", "att", "bli", "medlem", "i", "fn", "som", "grundades", "i", "san", "francisco", "i", "slutet", "av", "april", "n\u00e4sta", "stora", "m\u00f6te", "var", "potsdamkonferensen", "juli", "augusti", "kriget", "i", "europa", "var", "\u00f6ver", "men", "fortfarande", "hade", "inte", "japan", "kapitulerat", "roosevelt", "hade", "avlidit", "och", "eftertr\u00e4tts", "av", "harry", "s", "truman", "\u00e4ven", "churchill", "var", "borta", "efter", "att", "ha", "f\u00f6rlorat", "parlamentsvalet", "ny", "brittisk", "premi\u00e4rminister", "var", "labourledaren", "attlee", "fr\u00e5gorna", "var", "densamma", "men", "n\u00e5gon", "enighet", "om", "en", "l\u00e5ngsiktig", "l\u00f6sning", "p\u00e5", "tysklandsfr\u00e5gan", "kom", "inte", "n\u00e5got", "fredsavtal", "blev", "det", "inte", "heller", "de", "tre", "allierade", "enades", "dock", "om", "att", "r\u00e4tteg\u00e5ngar", "skulle", "h\u00e5llas", "mot", "ledande", "nazistiska", "krigsf\u00f6rbrytare", "n\u00fcrnbergprocessen", "som", "avtalats", "redan", "i", "jalta", "f\u00f6rklarade", "sovjetunionen", "krig", "mot", "japan", "augusti", "exakt", "m\u00e5nader", "efter", "att", "tyskland", "kapitulerat", "japan", "kapitulerade", "augusti", "kapitulationen", "undertecknades", "september", "efter", "att", "hiroshima", "och", "nagasaki", "f\u00f6rst\u00f6rts", "av", "atombomber", "japan", "blev", "efter", "kapitulationen", "ockuperat", "av", "de", "allierade", "ett", "gemensamt", "allierat", "r\u00e5d", "skulle", "styra", "landet", "men", "i", "praktiken", "var", "det", "usa", "och", "general", "douglas", "macarthur", "som", "styrde", "landet", "och", "japan", "\u00e5terfick", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "f\u00f6rst", "\u00e4ven", "h\u00e4r", "h\u00f6lls", "r\u00e4tteg\u00e5ngar", "mot", "de", "fr\u00e4msta", "krigsf\u00f6rbrytarna", "f\u00f6r", "usas", "del", "avslutades", "andra", "v\u00e4rldskriget", "f\u00f6rst", "klockan", "lokal", "tid", "den", "april", "i", "samband", "med", "att", "usas", "utrikesminister", "dean", "acheson", "\u00f6verl\u00e4mnade", "ratifikationsurkunderna", "till", "det", "japanska", "fredsf\u00f6rdraget", "som", "d\u00e5", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "d\u00e4rmed", "upph\u00f6rde", "det", "formella", "krigstillst\u00e5ndet", "mellan", "usa", "och", "japan", "\u00e5r", "gick", "italien", "\u00f6ver", "till", "de", "allierades", "sida", "de", "neutrala", "staternas", "situation", "n\u00e4r", "kriget", "inleddes", "i", "b\u00f6rjan", "av", "september", "var", "bara", "fyra", "stater", "direkt", "inblandade", "i", "kriget", "f\u00f6rutom", "tyskland", "och", "polen", "\u00e4ven", "storbritannien", "och", "frankrike", "merparten", "av", "v\u00e4rldens", "stater", "f\u00f6rklarade", "sig", "vara", "neutrala", "inklusive", "usa", "som", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "bedrivit", "en", "isolationistisk", "politik", "sovjetunionen", "var", "fram", "till", "sommaren", "neutralt", "mot", "v\u00e4stmakterna", "men", "angrep", "polen", "se", "molotovribbentroppakten", "i", "slutet", "av", "september", "och", "senare", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "finland", "finska", "vinterkriget", "gentemot", "japan", "skulle", "sovjetunionen", "f\u00f6rbli", "neutrala", "fram", "till", "b\u00f6rjan", "av", "augusti", "andra", "v\u00e4rldskriget", "skulle", "visa", "sig", "orsaka", "mycket", "stora", "problem", "f\u00f6r", "de", "mindre", "l\u00e4nderna", "b\u00e5da", "parter", "i", "kriget", "visade", "sig", "hysa", "obefintlig", "respekt", "f\u00f6r", "att", "mindre", "stater", "ville", "st\u00e5", "utanf\u00f6r", "kriget", "europeiska", "l\u00e4nder", "som", "sverige", "finland", "danmark", "norge", "jugoslavien", "nederl\u00e4nderna", "luxemburg", "belgien", "spanien", "portugal", "och", "schweiz", "f\u00f6rklarade", "sig", "neutrala", "i", "krigets", "inledning", "samtliga", "stater", "utom", "portugal", "spanien", "sverige", "och", "schweiz", "blev", "indragna", "i", "kriget", "\u00e4ven", "de", "baltiska", "staterna", "blev", "indragna", "i", "samtliga", "fall", "beroende", "p\u00e5", "att", "n\u00e4mnda", "l\u00e4nder", "blev", "angripna", "i", "sveriges", "fall", "kan", "landets", "roll", "under", "finska", "vinterkriget", "beskrivas", "som", "\"icke", "krigf\u00f6rande\"", "se", "vidare", "sverige", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "usa", "hade", "f\u00f6rklarat", "sig", "neutralt", "men", "gav", "trots", "detta", "som", "n\u00e4mnts", "omfattande", "milit\u00e4rt", "bist\u00e5nd", "till", "storbritannien", "fr\u00e5n", "och", "med", "och", "fr\u00e5n", "h\u00f6sten", "\u00e4ven", "till", "sovjetunionen", "president", "franklin", "d", "roosevelt", "ans\u00e5g", "att", "landet", "m\u00e5ste", "g\u00e5", "med", "i", "kriget", "men", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "\u00e4ndra", "det", "amerikanska", "folkets", "inst\u00e4llning", "till", "kriget", "f\u00f6rst", "efter", "det", "japanska", "anfallet", "mot", "pearl", "harbor", "den", "december", "v\u00e4nde", "opinionen", "huruvida", "usa", "skulle", "engagera", "sig", "i", "b\u00e5de", "det", "asiatiska", "och", "europeiska", "kriget", "\"l\u00f6stes\"", "december", "d\u00e5", "tyskland", "och", "italien", "f\u00f6rklarade", "krig", "mot", "usa", "sovjetunionen", "var", "allts\u00e5", "neutralt", "i", "kriget", "\u00e4ven", "om", "man", "exporterade", "stora", "m\u00e4ngder", "olja", "legeringsmetaller", "gummi", "importerat", "f\u00f6r", "\u00e4ndam\u00e5let", "och", "spannm\u00e5l", "till", "tyskland", "under", "krigets", "f\u00f6rsta", "tv\u00e5", "\u00e5r", "v\u00e4stmakterna", "tog", "stalins", "invasion", "av", "polen", "som", "var", "v\u00e4sts", "allierad", "och", "finland", "som", "en", "f\u00f6rt\u00e4ckt", "allians", "med", "hitler", "och", "planerade", "ett", "tag", "till", "och", "med", "att", "g\u00e5", "i", "krig", "med", "sovjetunionen", "man", "umgicks", "med", "planer", "p\u00e5", "att", "bomba", "baku", "och", "skicka", "en", "arm\u00e9", "till", "skandinavien", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "finland", "f\u00f6rst", "efter", "att", "tyskland", "invaderade", "sovjetunionen", "juni", "sl\u00f6ts", "en", "allians", "med", "britterna", "och", "efter", "usas", "intr\u00e4de", "\u00e4ven", "med", "amerikanarna", "de", "latinamerikanska", "staterna", "var", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "neutrala", "men", "med", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "undantag", "engagerade", "de", "sig", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "i", "kriget", "p\u00e5", "de", "allierades", "sida", "spanien", "och", "portugal", "f\u00f6rblev", "neutrala", "hela", "kriget", "det", "kan", "tyckas", "\u00f6verraskande", "att", "de", "inte", "st\u00e4llde", "upp", "f\u00f6r", "tyskland", "d\u00e5", "landets", "regimer", "ideologiskt", "stod", "mycket", "n\u00e4rmare", "nazityskland", "\u00e4n", "de", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "demokratierna", "i", "spaniens", "fall", "kan", "det", "emellertid", "sannolikt", "f\u00f6rklaras", "av", "att", "landet", "var", "\"utmattat\"", "efter", "tre", "\u00e5rs", "blodigt", "inb\u00f6rdeskrig", "i", "portugals", "fall", "var", "landet", "traditionellt", "allierat", "med", "storbritannien", "och", "kom", "senare", "att", "st\u00f6da", "allierade", "anstr\u00e4ngningar", "genom", "att", "till\u00e5ta", "milit\u00e4rbaser", "p\u00e5", "azorerna", "schweiz", "neutralitet", "var", "visserligen", "garanterad", "av", "alla", "stormakter", "men", "det", "torde", "knappast", "ha", "hindrat", "hitler", "att", "invadera", "landet", "om", "han", "ansett", "det", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "turkiet", "f\u00f6rklarade", "sig", "neutralt", "och", "f\u00f6rblev", "s\u00e5", "under", "n\u00e4stan", "hela", "kriget", "iran", "var", "i", "princip", "neutralt", "tills", "det", "blev", "ockuperat", "sensommaren", "av", "sovjetunionen", "och", "storbritannien", "som", "b\u00e5da", "var", "intresserade", "av", "att", "s\u00e4kra", "transportv\u00e4gen", "\u00f6ver", "kaukasus", "f\u00f6r", "att", "skicka", "lendlease", "till", "den", "f\u00f6rra", "f\u00f6rklarade", "iran", "krig", "mot", "tyskland", "och", "gick", "d\u00e4rmed", "in", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "de", "allierades", "sida", "gerillaaktiviteter", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "st\u00e4llen", "bakom", "fronten", "och", "p\u00e5", "alla", "sidor", "fanns", "bev\u00e4pnade", "irregulj\u00e4ra", "enheter", "gerilla", "eller", "partisaner", "till", "dem", "kopplas", "st\u00f6rningen", "av", "en", "ockupation", "av", "en", "segerrik", "arm\u00e9", "men", "ocks\u00e5", "m\u00e5nga", "grymheter", "och", "brott", "mot", "krigets", "lagar", "p\u00e5", "den", "allierade", "sidan", "finns", "m\u00e5nga", "v\u00e4lk\u00e4nda", "exempel", "den", "aktiva", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "i", "danmark", "var", "till", "exempel", "anledningen", "till", "att", "danmark", "av", "de", "allierade", "v\u00e5ren", "erk\u00e4ndes", "som", "stridande", "part", "mot", "nazityskland", "i", "norge", "utf\u00f6rdes", "ett", "lyckat", "attentat", "i", "rjukan", "d\u00e4r", "tyskarna", "framst\u00e4llde", "tungt", "vatten", "f\u00f6r", "att", "kunna", "bygga", "atombomber", "de", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "titos", "partisaner", "i", "jugoslavien", "och", "partisanerna", "i", "sovjetunionen", "i", "b\u00e5da", "fallen", "band", "de", "upp", "stora", "tyska", "truppstyrkor", "etnici", "var", "en", "annan", "motst\u00e5ndsr\u00f6relse", "som", "utgjordes", "av", "serbiska", "nationalister", "som", "dock", "periodvis", "krigade", "\u00e4ven", "mot", "titos", "styrkor", "i", "polen", "har", "partisanf\u00f6rband", "verkat", "under", "hela", "kriget", "warszawaupproret", "i", "warszawas", "ghetto", "och", "warszawaupproret", "fick", "b\u00e5da", "en", "mycket", "blodig", "uppl\u00f6sning", "det", "sista", "med", "att", "stora", "delar", "av", "staden", "lades", "i", "ruiner", "och", "upp", "till", "civila", "d\u00f6dsoffer", "i", "frankrike", "fanns", "det", "olika", "motst\u00e5ndsr\u00f6relser", "bland", "annat", "en", "kommunistisk", "som", "dock", "alla", "samlades", "under", "gemensam", "ledning", "underst\u00e4llda", "det", "fria", "frankrike", "fr\u00e5n", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "i", "v\u00e4stl\u00e4nderna", "fick", "efterhand", "st\u00f6d", "p\u00e5", "olika", "s\u00e4tt", "fr\u00e5n", "de", "allierade", "styrkorna", "men", "\u00e4ven", "p\u00e5", "andra", "sidan", "fanns", "motst\u00e5ndsr\u00f6relser", "\u00e4ven", "om", "de", "\u00e4r", "mindre", "k\u00e4nda", "som", "i", "baltikum", "och", "ukraina", "mot", "sovjet", "eller", "i", "tyskland", "werwolf", "under", "de", "allierades", "ockupation", "dessa", "aktiviteter", "bek\u00e4mpades", "skoningsl\u00f6st", "p\u00e5", "alla", "sidor", "med", "avr\u00e4ttningar", "och", "h\u00e4mnd", "p\u00e5", "civilbefolkningen", "civilbefolkningen", "i", "alla", "stora", "internationella", "konflikter", "f\u00f6re", "andra", "v\u00e4rldskriget", "hade", "antalet", "stupade", "soldater", "alltid", "varit", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "antalet", "civila", "offer", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "det", "motsatta", "och", "det", "\u00e4r", "ett", "m\u00f6nster", "som", "upprepats", "sedan", "dess", "i", "alla", "konflikter", "och", "har", "till", "och", "med", "f\u00f6rst\u00e4rkts", "ytterligare", "av", "cirka", "miljoner", "d\u00f6dsoffer", "m\u00f6jligen", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "som", "miljoner", "var", "cirka", "miljoner", "stupade", "soldater", "d\u00f6da", "krigsf\u00e5ngar", "or\u00e4knade", "resten", "var", "civila", "massbombningar", "mot", "st\u00e4der", "tortyr", "slavarbete", "v\u00e5ldt\u00e4kter", "sv\u00e4lt", "massavr\u00e4ttningar", "och", "ren", "utrotning", "orsakade", "ett", "ofattbart", "lidande", "f\u00f6r", "civilbefolkningen", "i", "de", "drabbade", "l\u00e4nderna", "regnade", "bomberna", "ner", "\u00f6ver", "de", "engelska", "st\u00e4derna", "under", "blitzen", "och", "tiotusentals", "m\u00e4nniskor", "omkom", "fr\u00e5n", "och", "med", "var", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "det", "omv\u00e4nda", "nu", "angrep", "allierat", "flyg", "tyska", "st\u00e4der", "i", "en", "bomboffensiv", "utan", "motstycke", "i", "slutet", "av", "kriget", "var", "samtliga", "tyska", "storst\u00e4der", "helt", "s\u00f6nderbombade", "och", "hundratusentals", "civila", "hade", "d\u00f6dats", "\u00f6ver", "japan", "var", "situationen", "liknande", "terrorbombningarna", "mot", "de", "japanska", "st\u00e4derna", "kulminerade", "f\u00f6rst", "med", "atombombningarna", "av", "hiroshima", "och", "nagasaki", "\"little", "boy\"", "och", "\"fat", "man\"", "bomberna", "som", "sl\u00e4pptes", "\u00f6ver", "hiroshima", "och", "nagasaki", "d\u00f6dade", "tillsammans", "omedelbart", "m\u00e4nniskor", "senare", "skulle", "hundratusentals", "m\u00e4nniskor", "avlida", "av", "br\u00e4nnskador", "och", "olika", "str\u00e5lningsrelaterade", "skador", "och", "sjukdomar", "\u00e4n", "idag", "s\u00e5", "f\u00f6ds", "det", "barn", "med", "utvecklingsst\u00f6rningmissbildningar", "p\u00e5", "grund", "av", "atombomberna", "se", "vidare", "atombomberna", "\u00f6ver", "hiroshima", "och", "nagasaki", "medan", "de", "tyska", "ockupanterna", "var", "relativt", "\u00e5terh\u00e5llsamma", "i", "v\u00e4steuropa", "inklusive", "norden", "f\u00f6rutom", "mot", "den", "som", "r\u00e5kade", "vara", "jude", "rom", "eller", "tillh\u00f6rde", "motst\u00e5ndsr\u00f6relsen", "var", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "det", "rakt", "motsatta", "i", "\u00f6steuropa", "f\u00f6rutom", "den", "n\u00e4rap\u00e5", "totala", "utrotningen", "av", "europas", "judar", "romer", "och", "aktiva", "kommunister", "planerade", "hitler", "och", "hans", "hantlangare", "ocks\u00e5", "en", "drastisk", "minskning", "av", "de", "slaviska", "befolkningsgrupperna", "i", "\u00f6steuropa", "i", "polen", "och", "sovjetunionen", "skulle", "den", "civila", "befolkningen", "judar", "och", "romer", "or\u00e4knade", "antingen", "f\u00f6rslavas", "deporteras", "bortom", "uralbergen", "eller", "masslikvideras", "medan", "sovjetunionen", "var", "det", "land", "som", "hade", "de", "allra", "h\u00f6gsta", "totala", "d\u00f6dstalen", "var", "polen", "\u00e4nnu", "h\u00e5rdare", "drabbat", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "folkm\u00e4ngden", "av", "cirka", "miljoner", "inv\u00e5nare", "dog", "cirka", "miljoner", "n\u00e4stan", "var", "sj\u00e4tte", "inv\u00e5nare", "av", "dessa", "var", "cirka", "miljoner", "judar", "n\u00e4stan", "av", "polens", "judiska", "befolkning", "\u00e4ven", "i", "ostasien", "och", "stilla", "havet", "innebar", "kriget", "fruktansv\u00e4rda", "umb\u00e4randen", "f\u00f6r", "civilbefolkningen", "n\u00e5gon", "motsvarighet", "till", "hitlers", "\"endl\u00f6sung\"", "f\u00f6rintelsen", "fanns", "inte", "\u00e5tminstone", "inte", "lika", "systematisk", "men", "den", "japanska", "krigf\u00f6ringen", "var", "\u00e4nd\u00e5", "oerh\u00f6rt", "brutal", "och", "tog", "f\u00f6ga", "h\u00e4nsyn", "till", "gen\u00e8vekonventioner", "v\u00e4rst", "drabbades", "kina", "d\u00e4r", "miljoner", "civila", "f\u00f6ll", "offer", "f\u00f6r", "japansk", "terrorkrigf\u00f6ring", "sv\u00e4lt", "med", "mera", "tabell", "\u00f6ver", "antalet", "d\u00f6da", "i", "respektive", "land", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00e4r", "det", "blodigaste", "kriget", "i", "historien", "totalt", "ber\u00e4knas", "kriget", "ha", "kr\u00e4vt", "miljoner", "liv", "att", "bed\u00f6mningarna", "skiljer", "sig", "\u00e5t", "s\u00e5", "pass", "mycket", "beror", "p\u00e5", "att", "os\u00e4kerheten", "\u00e4r", "stor", "\u00f6ver", "hur", "m\u00e5nga", "civila", "kineser", "som", "dog", "en", "del", "anser", "att", "det", "kan", "vara", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "som", "milj", "dessutom", "skedde", "omfattande", "systematisk", "utrensning", "av", "olika", "grupper", "under", "josef", "stalins", "regim", "som", "av", "f\u00f6rklarliga", "sk\u00e4l", "saknar", "tillr\u00e4cklig", "dokumentation", "och", "otaliga", "dog", "efter", "kriget", "i", "sovjetisk", "f\u00e5ngenskap", "de", "flesta", "ber\u00e4kningarna", "idag", "anger", "antalet", "d\u00f6da", "totalt", "till", "miljoner", "andra", "v\u00e4rldskriget", "var", "den", "f\u00f6rsta", "riktigt", "stora", "internationella", "konflikten", "d\u00e4r", "antalet", "civila", "d\u00f6dsoffer", "var", "mycket", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "antalet", "stupade", "soldater", "tabellen", "nedan", "upptar", "de", "stater", "som", "hade", "de", "st\u00f6rsta", "f\u00f6rlusterna", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "antalet", "stupade", "tyska", "soldater", "uppg\u00e5r", "antalet", "till", "cirka", "miljoner", "om", "\u00f6sterrikare", "och", "d\u00f6da", "krigsf\u00e5ngar", "r\u00e4knas", "in", "d\u00e4rtill", "tillkommer", "\u00e5tminstone", "miljon", "frivilliga", "tv\u00e5ngskommenderade", "med", "flera", "ett", "mindre", "antal", "civila", "amerikaner", "dog", "i", "kriget", "de", "flesta", "vid", "den", "japanska", "attacken", "mot", "pearl", "harbor", "cirka", "judar", "ing\u00e5r", "i", "mycket", "stor", "utstr\u00e4ckning", "i", "ovanst\u00e5ende", "siffror", "anm\u00e4rkning", "ovanst\u00e5ende", "siffror", "ang\u00e5ende", "antalet", "d\u00f6da", "tyskar", "inkluderar", "inte", "de", "civila", "som", "d\u00f6dades", "eller", "dog", "n\u00e4r", "de", "flydde", "undan", "den", "framryckande", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "siffror", "varierar", "fr\u00e5n", "\u00e4nda", "upp", "till", "tv\u00e5", "miljoner", "frederna", "decenniet", "som", "f\u00f6ljde", "efter", "andra", "v\u00e4rldskrigets", "slut", "sl\u00f6ts", "efterhand", "fred", "med", "de", "l\u00e4nder", "som", "krigat", "mot", "de", "allierade", "undantaget", "japan", "och", "sovjetunionen", "i", "freden", "i", "paris", "sl\u00f6ts", "fred", "med", "italien", "finland", "ungern", "och", "rum\u00e4nien", "de", "ber\u00f6rda", "l\u00e4nderna", "fick", "avtr\u00e4da", "landomr\u00e5den", "italien", "fick", "\u00e4ven", "avtr\u00e4da", "sina", "kolonier", "finland", "fick", "acceptera", "gr\u00e4nserna", "fr\u00e5n", "freden", "efter", "forts\u00e4ttningskriget", "och", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "\u00e4ven", "att", "inneha", "vissa", "vapensystem", "till", "exempel", "ub\u00e5tar", "\u00f6sterrike", "\u00e5terfick", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "f\u00f6rst", "med", "n\u00e5gra", "inskr\u00e4nkningar", "landet", "m\u00e5ste", "lova", "att", "aldrig", "ing\u00e5", "i", "n\u00e5gon", "milit\u00e4rallians", "och", "att", "aldrig", "ansluta", "sig", "till", "tyskland", "igen", "dessutom", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "\u00f6sterrike", "att", "inneha", "vissa", "vapensystem", "med", "tyskland", "sl\u00f6ts", "d\u00e4remot", "aldrig", "n\u00e5gon", "permanent", "fred", "f\u00f6rst", "i", "och", "med", "kalla", "krigets", "slut", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "och", "tysklands", "\u00e5terf\u00f6rening", "intr\u00e4dde", "kunde", "ett", "fredsf\u00f6rdrag", "undertecknas", "i", "samband", "med", "vilket", "tyskland", "formellt", "accepterade", "de", "allierades", "annektering", "av", "den", "\u00f6stra", "fj\u00e4rdedelen", "av", "tyskland", "\u00e5r", "hade", "usa", "modifierat", "krigstillst\u00e5ndet", "med", "tyskland", "men", "avskaffade", "det", "ej", "d\u00e5", "man", "ville", "bibeh\u00e5lla", "legala", "r\u00e4ttigheter", "att", "ha", "trupper", "i", "tyskland", "usa", "och", "flera", "andra", "l\u00e4nder", "avskaffade", "formellt", "krigstillst\u00e5ndet", "med", "tyskland", "som", "substitut", "f\u00f6r", "ett", "formellt", "fredsf\u00f6rdrag", "sovjetunionen", "gjorde", "likaledes", "f\u00f6rst", "\u00e5r", "sl\u00f6ts", "det", "s\u00e5", "kallade", "tv\u00e5", "plus", "fyraf\u00f6rdraget", "mellan", "de", "tyska", "staterna", "och", "de", "fyra", "segrarmakterna", "som", "slutgiltigt", "reglerade", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "mellan", "dessa", "stater", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "japan", "och", "de", "v\u00e4stallierade", "sl\u00f6t", "fred", "och", "samtidigt", "\u00e5terfick", "landet", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "japan", "fick", "bland", "annat", "avtr\u00e4da", "formosa", "till", "chiang", "kaisheks", "nationalistregim", "p\u00e5", "\u00f6n", "som", "usa", "d\u00e5", "betraktade", "som", "kinas", "legitima", "regim", "\u00f6grupperna", "kurilerna", "och", "\u00f6n", "sachalin", "fick", "japan", "avtr\u00e4da", "till", "sovjetunionen", "fortfarande", "har", "emellertid", "inget", "fredsf\u00f6rdrag", "undertecknats", "mellan", "japan", "och", "ryssland", "krigets", "f\u00f6ljder", "andra", "v\u00e4rldskriget", "b\u00f6rjade", "som", "ett", "europeiskt", "krig", "som", "utvidgades", "vartefter", "och", "fr\u00e5n", "och", "med", "december", "var", "det", "ett", "globalt", "krig", "i", "och", "med", "usas", "int\u00e5g", "i", "kriget", "i", "krigets", "efterdyningar", "f\u00f6ljde", "flera", "stora", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "p\u00e5", "den", "v\u00e4rldspolitiska", "scenen", "f\u00f6re", "kriget", "hade", "storbritannien", "med", "sitt", "j\u00e4ttelika", "kolonialimperium", "varit", "den", "ledande", "stormakten", "men", "trots", "att", "det", "tillh\u00f6rde", "de", "ledande", "segrarmakterna", "hade", "kriget", "t\u00e4rt", "h\u00e5rt", "p\u00e5", "dess", "resurser", "frankrike", "hade", "f\u00f6re", "kriget", "r\u00e4knats", "som", "europas", "ledande", "milit\u00e4rmakt", "men", "denna", "uppfattning", "hade", "tyskarna", "\u00e4ndrat", "p\u00e5", "redan", "i", "b\u00f6rjan", "av", "kriget", "efter", "krigets", "slut", "framtr\u00e4dde", "ist\u00e4llet", "tv\u00e5", "supermakter", "i", "en", "klass", "f\u00f6r", "sig", "usa", "och", "sovjetunionen", "den", "amerikanska", "industrin", "var", "oskadad", "och", "stod", "nu", "f\u00f6r", "halva", "v\u00e4rldens", "bnp", "den", "nyvunna", "positionen", "som", "v\u00e4rldens", "m\u00e4ktigaste", "stat", "innebar", "att", "usas", "roll", "i", "v\u00e4rldspolitiken", "blev", "helt", "annorlunda", "\u00e4n", "innan", "sovjetunionen", "hade", "bara", "\u00e5r", "tidigare", "varit", "ett", "utfattigt", "jordbruksland", "men", "hade", "ocks\u00e5", "till", "f\u00f6ljd", "av", "kriget", "uppn\u00e5tt", "status", "som", "supermakt", "det", "f\u00f6rfogade", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "arm\u00e9", "och", "kontrollerade", "hela", "\u00f6steuropa", "framg\u00e5ngen", "hade", "dock", "skett", "till", "ett", "oerh\u00f6rt", "h\u00f6gt", "pris", "i", "m\u00e4nskligt", "lidande", "polen", "fick", "sitt", "territorium", "starkt", "reducerat", "med", "en", "folkomflyttning", "fr\u00e5n", "de", "\u00f6stra", "regionerna", "som", "togs", "\u00f6ver", "av", "sovjetunionen", "till", "nya", "v\u00e4stra", "och", "norra", "omr\u00e5den", "som", "togs", "\u00f6ver", "fr\u00e5n", "tyskland", "som", "f\u00f6ljd", "samtidigt", "som", "den", "tyska", "befolkningen", "f\u00f6rdrevs", "de", "omr\u00e5den", "som", "f\u00f6rlorades", "av", "polen", "till", "sovjetunionen", "hade", "till", "stor", "del", "er\u00f6vrats", "av", "polen", "under", "polsksovjetiska", "kriget", "och", "beboddes", "till", "\u00f6verv\u00e4gande", "del", "av", "ukrainare", "och", "vitryssar", "men", "\u00e4ven", "av", "upp", "till", "miljoner", "polacker", "fram", "till", "hade", "miljoner", "av", "dessa", "polacker", "bosatt", "sig", "i", "de", "f\u00f6re", "detta", "tyska", "omr\u00e5dena", "inom", "tysklands", "\u00e5rs", "gr\u00e4nser", "d\u00e4r", "upp", "till", "miljoner", "tyskar", "hade", "bott", "innan", "deras", "f\u00f6rdrivning", "v\u00e4sterut", "under", "\u00e5ren", "fr\u00e5n", "polsk", "sida", "anser", "man", "att", "de", "v\u00e4stallierade", "svek", "polen", "genom", "att", "\u00f6verl\u00e5ta", "gr\u00e4nsdragningen", "till", "stalin", "polenfr\u00e5gan", "avhandlades", "bakom", "ryggen", "p\u00e5", "den", "polska", "regeringen", "och", "fick", "bara", "liten", "uppm\u00e4rksamhet", "av", "usa", "och", "storbritannien", "vid", "teheran", "och", "jalta", "sovjet", "fick", "fria", "h\u00e4nder", "och", "styrkef\u00f6rh\u00e5llandena", "vid", "krigets", "slut", "skulle", "best\u00e4mma", "gr\u00e4nserna", "f\u00f6r", "den", "sovjetiska", "kontrollen", "slutligen", "fastst\u00e4lldes", "landets", "nya", "gr\u00e4nser", "vid", "potsdamkonferensen", "p\u00e5", "liknande", "s\u00e4tt", "blev", "\u00e4ven", "de", "andra", "l\u00e4nderna", "i", "det", "blivande", "\u00f6stblocket", "hanterade", "med", "ett", "antal", "folkr\u00e4ttsliga", "fr\u00e5getecken", "d\u00e5", "alla", "beslut", "togs", "utan", "att", "l\u00e4nderna", "ens", "tillfr\u00e5gades", "tjeckoslovakien", "\u00f6verl\u00e4ts", "till", "hitler", "vid", "m\u00fcnchen\u00f6verenskommelsen", "och", "sedan", "efter", "kriget", "till", "stalin", "den", "officiella", "avsikten", "hos", "de", "v\u00e4stallierade", "att", "l\u00e5ta", "demokratiska", "fria", "val", "avg\u00f6ra", "de", "\u00f6st", "och", "centraleuropeiska", "l\u00e4ndernas", "politiska", "framtid", "fullf\u00f6ljdes", "inte", "r\u00e4ttslig", "uppg\u00f6relse", "med", "nazisternas", "brott", "fick", "en", "klar", "punkt", "p\u00e5", "efterkrigsagendan", "b\u00e5de", "inom", "\u00f6st", "och", "v\u00e4stblocket", "medan", "brott", "beg\u00e5ngna", "av", "den", "sovjetiska", "makten", "och", "de", "\u00f6steuropeiska", "lydstaterna", "under", "l\u00e5ng", "tid", "var", "tabu", "till", "exempel", "katynmassakern", "massdeporteringar", "till", "gulag", "och", "terror", "av", "nkvd", "och", "dess", "underst\u00e4llda", "nationella", "s\u00e4kerhetsstyrkor", "tyskland", "f\u00f6rlorade", "cirka", "av", "sitt", "f\u00f6rkrigsterritorium", "varifr\u00e5n", "miljontals", "f\u00f6rdrevs", "de", "flesta", "kvinnor", "och", "barn", "vid", "ett", "m\u00f6te", "i", "potsdam", "sommaren", "delade", "usa", "frankrike", "storbritannien", "och", "sovjetunionen", "upp", "tyskland", "i", "ockupationszoner", "sovjetunionen", "\u00f6verl\u00e4mnade", "riksdelarna", "\u00f6ster", "om", "oder", "till", "polen", "och", "lade", "sj\u00e4lvt", "beslag", "p\u00e5", "omr\u00e5det", "runt", "k\u00f6nigsberg", "riksdelen", "ostmark", "blev", "\u00e5ter", "\u00f6sterrike", "som", "\u00e5teruppr\u00e4ttades", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "delvis", "som", "en", "konsekvens", "av", "morgenthauplanen", "och", "delvis", "som", "en", "konsekvens", "av", "fransk", "\u00f6nskan", "om", "ett", "svagt", "tyskland", "genomf\u00f6rdes", "omfattande", "nedmontering", "av", "tung", "industri", "ruhromr\u00e5det", "st\u00e4lldes", "under", "internationell", "kontroll", "elsasslothringen", "togs", "\u00f6ver", "av", "frankrike", "och", "det", "kolrika", "saarland", "br\u00f6ts", "loss", "fr\u00e5n", "tyskland", "och", "gjordes", "till", "ett", "franskt", "protektorat", "visserligen", "h\u00e4vdade", "de", "v\u00e4stallierade", "att", "den", "slutliga", "gr\u00e4nsdragningen", "skulle", "v\u00e4nta", "tills", "ett", "fredsavtal", "kunde", "tr\u00e4ffas", "med", "tyskland", "men", "i", "praktiken", "fick", "man", "acceptera", "fait", "accompli", "i", "och", "med", "att", "miljoner", "tyskar", "f\u00f6rdrevs", "fr\u00e5n", "\u00f6stra", "delen", "av", "tyskland", "med", "omnejd", "antalet", "d\u00f6da", "som", "en", "konsekvens", "av", "f\u00f6rdrivningen", "m\u00f6jligtvis", "den", "st\u00f6rsta", "etniska", "rensningen", "i", "modern", "historia", "\u00e4r", "sv\u00e5rt", "att", "uppskatta", "men", "anges", "vanligtvis", "till", "mellan", "och", "miljoner", "storbritannien", "blev", "i", "efterhand", "n\u00e5got", "av", "en", "f\u00f6rlorare", "trots", "att", "landet", "f\u00f6rklarat", "krig", "mot", "nazityskland", "bara", "tv\u00e5", "dagar", "efter", "invasionen", "i", "polen", "och", "tillsammans", "med", "usa", "och", "sovjetunionen", "kunde", "diktera", "tysklands", "kapitulationsvillkor", "vid", "krigets", "slut", "de", "kommande", "decennierna", "avvecklades", "n\u00e4stan", "hela", "kolonialv\u00e4ldet", "och", "eran", "som", "jordens", "m\u00e4ktigaste", "stat", "var", "\u00f6ver", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "bidrog", "kriget", "starkt", "till", "att", "samtliga", "stormakters", "kolonialv\u00e4lden", "i", "afrika", "och", "asien", "efterhand", "avvecklades", "den", "stora", "koalitionen", "mellan", "usa", "sovjetunionen", "och", "storbritannien", "br\u00f6ts", "snabbt", "efter", "kriget", "d\u00e5", "nazityskland", "inte", "l\u00e4ngre", "fanns", "som", "en", "gemensam", "fiende", "f\u00f6r", "sovjetunionen", "och", "de", "v\u00e4stallierade", "inom", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "hade", "det", "s\u00e5", "kallade", "kalla", "kriget", "inletts", "och", "europa", "delats", "politiskt", "inklusive", "tyskland", "ett", "block", "n\u00e4ra", "allierade", "med", "usa", "och", "ett", "annat", "block", "med", "sovjetiska", "lydstater", "i", "\u00f6steuropa", "det", "kalla", "kriget", "ledde", "till", "en", "v\u00e5ldsam", "kapprustning", "mellan", "de", "tv\u00e5", "supermakterna", "och", "gav", "upphov", "till", "m\u00e4ngder", "med", "andra", "konflikter", "globalt", "sett", "som", "till", "exempel", "koreakriget", "vietnamkriget", "och", "kriget", "i", "afghanistan", "k\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "kalla", "kriget", "upph\u00f6rde", "f\u00f6rst", "med", "de", "europeiska", "kommunistregimernas", "fall", "i", "slutet", "av", "talet", "viktiga", "inslag", "nazityskland", "ekonomisk", "depression", "judef\u00f6rf\u00f6ljelser", "upprustning", "massakern", "vid", "babij", "jar", "danmark", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "tysk", "invasion", "norge", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "tysk", "invasion", "vidkun", "quisling", "kungen", "i", "london", "katynmassakern", "nanjingmassakern", "maginotlinjen", "operation", "bl\u00e5", "operation", "husky", "invasionen", "av", "sicilien", "uppr\u00e4ttandet", "av", "en", "europeisk", "sydfront", "operation", "seel\u00f6we", "operation", "weser\u00fcbung", "blitzen", "f\u00f6rintelsen", "operation", "overlord", "pearl", "harbor", "usa", "g\u00e5r", "med", "i", "kriget", "enigma", "kryptering", "manhattanprojektet", "hiwi", "kollaborat\u00f6rer", "som", "hj\u00e4lpte", "nazityskland", "trinitytestet", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "k\u00e4rnvapentest", "motst\u00e5ndsr\u00f6relser", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "operation", "market", "garden", "warszawaupproret", "det", "judiska", "upproret", "warszawaupproret", "jaltakonferensen", "kriget", "i", "luften", "under", "kriget", "kom", "flygvapnet", "att", "ha", "stor", "betydelse", "bombningarna", "av", "tokyo", "mars", "wisaoderoperationen", "slaget", "vid", "elalamein", "slaget", "om", "guadalcanal", "slaget", "vid", "iwo", "jima", "slaget", "vid", "k\u00f6nigsberg", "tysklands", "\u00f6stra", "utpost", "i", "d\u00e5varande", "ostpreussen", "viktigt", "f\u00f6r", "sovjet", "i", "slaget", "om", "ostpreussen", "slaget", "vid", "kursk", "av", "tyskland", "ocks\u00e5", "omn\u00e4mnd", "operation", "zitadelle", "slaget", "om", "nordkalotten", "slaget", "om", "monte", "cassino", "slaget", "om", "okinawa", "slaget", "vid", "rzjev", "en", "av", "r\u00f6da", "armens", "segrar", "under", "kriget", "slaget", "om", "saipan", "slaget", "vid", "stalingrad", "slaget", "vid", "suomussalmi", "enhet", "japanska", "krigsf\u00f6rbrytelser", "lista", "\u00f6ver", "personer", "i", "andra", "v\u00e4rldskriget", "pansarvapnet", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "s\u00e4nkningen", "av", "wilhelm", "gustloff", "atombomberna", "\u00f6ver", "hiroshima", "och", "nagasaki", "se", "\u00e4ven", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "schutzstaffeln", "ofta", "f\u00f6rkortat", "ss", "teherankonferensen", "jaltakonferensen", "potsdamkonferensen", "v\u00e4stfronten", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "\u00f6stfronten", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "motst\u00e5ndsr\u00f6relser", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "danmark", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "finland", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "vinterkriget", "forts\u00e4ttningskriget", "frankrike", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "irankrisen", "italien", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "japan", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "norge", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "polen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "sverige", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "operation", "foxley", "tidsaxel", "\u00f6ver", "andra", "v\u00e4rldskriget", "andra", "v\u00e4rldskriget", "i", "europa", "nazitysklands", "kollaps", "stillahavskriget", "anm\u00e4rkningar", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "h\u00e4ndelser", "man", "minns", "en", "kr\u00f6nika", "fil", "dr", "harald", "schiller", "nationalencyklopedin", "nystr\u00f6m", "h", "nystr\u00f6m", "\u00f6", "perspektiv", "p\u00e5", "historien", "a", "externa", "l\u00e4nkar", "andra", "v\u00e4rldskriget", "s\u00e5", "man", "f\u00f6rst\u00e5r", "av", "christer", "bergstr\u00f6m", "tomas", "andersson", "od\u00e9n", "massmedia", "under", "mellankrigstiden", "och", "andra", "v\u00e4rldskriget", "e", "nordiska", "konferensen", "f\u00f6r", "medie", "och", "kommunikationsforskning", "stort", "arbete", "om", "andra", "v\u00e4rldskriget", "p\u00e5", "krigsforum", "wwwworldwarnet", "en", "stor", "samling", "av", "resurser", "med", "bland", "annat", "dag", "f\u00f6r", "dag", "information", "f\u00f6r", "alla", "fronter", "engelska"]