["antarktis", "\u00e4r", "land", "och", "havsomr\u00e5dena", "kring", "sydpolen", "antarktis", "som", "\u00e4ven", "\u00e4r", "en", "egen", "djurgeografisk", "region", "antarktiska", "regionen", "\u00e4r", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "arktis", "en", "riktig", "kontinent", "med", "en", "landmassa", "som", "ligger", "ovanf\u00f6r", "havsytan", "det", "\u00e4r", "den", "enda", "kontinent", "som", "saknar", "bofast", "m\u00e4nsklig", "befolkning", "men", "det", "finns", "fler", "eller", "f\u00e4rre", "tillf\u00e4lliga", "boende", "etymologi", "namnet", "antarktis", "\u00e4r", "en", "latinisering", "av", "det", "grekiska", "sammansatta", "ordet", "antarktik\u00e9", "femininum", "av", "antarktik\u00f3s", "som", "betyder", "\"motsatsen", "till", "arktis", "det", "vill", "s\u00e4ga", "\"motsatsen", "till", "norr\"aristoteles", "skrev", "i", "sitt", "verk", "om", "meteorologi", "om", "en", "antarktisk", "region", "cirka", "fkr", "den", "grekiske", "eller", "feniciske", "kartografen", "marinus", "fr\u00e5n", "tyros", "ska", "ha", "anv\u00e4nt", "namnet", "i", "sin", "v\u00e4rldskarta", "fr\u00e5n", "talet", "ekr", "som", "inte", "finns", "bevarad", "de", "romerska", "skriftst\u00e4llarna", "gaius", "julius", "hyginus", "och", "lucius", "apuleius", "anv\u00e4nde", "under", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "\u00e5rhundradet", "ekr", "det", "latiniserade", "begreppet", "fr\u00e5n", "grekiskan", "polus", "antarcticus", "fr\u00e5n", "detta", "h\u00e4rr\u00f6r", "fornfranska", "pole", "antarktike", "ekr", "som", "i", "modern", "tappning", "blivit", "p\u00f4le", "antarctique", "det", "l\u00e5nades", "vidare", "till", "medelengelskans", "pol", "antarktik", "i", "en", "teknisk", "avhandling", "av", "den", "engelske", "poeten", "och", "diplomaten", "geoffrey", "chaucer", "och", "har", "i", "modern", "form", "blivit", "antarctic", "poleinnan", "namnet", "fick", "sin", "nuvarande", "geografiska", "konnotation", "anv\u00e4ndes", "begreppet", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "andra", "platser", "som", "kunde", "beskrivas", "som", "\"motsatsen", "till", "norr\"", "den", "franska", "kolonin", "i", "brasilien", "p\u00e5", "talet", "franska", "antarktis", "fick", "sitt", "namn", "utifr\u00e5n", "detta", "t\u00e4nkande", "det", "f\u00f6rsta", "formella", "omn\u00e4mnandet", "av", "kontinenten", "som", "\"antarktis\"", "dokumenterar", "sig", "till", "talet", "och", "den", "skotske", "kartografen", "john", "george", "bartholomew", "i", "det", "svenska", "spr\u00e5ket", "finns", "antarktis", "dokumenterat", "i", "geografisk", "betydelse", "sedan", "historia", "antarktis", "uppkomst", "jorden", "har", "inte", "alltid", "sett", "likadan", "ut", "som", "den", "g\u00f6r", "i", "dag", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "var", "v\u00e4rldens", "alla", "kontinenter", "samlade", "i", "en", "endak\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "superkontinent", "pangaea", "vid", "den", "h\u00e4r", "tiden", "tillh\u00f6rde", "antarktis", "den", "s\u00f6dra", "kontinenten", "gondwanaland", "tillsammans", "med", "andra", "kontinenter", "som", "sydamerika", "afrika", "indien", "och", "arabiska", "halv\u00f6n", "denna", "superkontinent", "l\u00e5g", "inte", "vid", "sydpolen", "vilket", "gjorde", "att", "antarktis", "inte", "var", "det", "islandskap", "som", "det", "\u00e4r", "nu", "utan", "en", "varm", "och", "tropisk", "kontinent", "med", "riklig", "v\u00e4xtlighet", "bebodd", "av", "massor", "av", "olika", "djurarter", "d\u00e4ribland", "dinosaurier", "f\u00f6r", "ungef\u00e4r", "miljoner", "\u00e5r", "sedan", "kom", "jordens", "alla", "kontinenter", "att", "sakta", "r\u00f6ra", "sig", "ifr\u00e5n", "varandra", "detta", "gav", "upphov", "till", "att", "kraftiga", "bergskedjor", "som", "himalaya", "bildades", "samt", "stora", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringar", "antarktis", "skulle", "frig\u00f6ras", "fr\u00e5n", "australien", "och", "f\u00e4rdas", "sakta", "ner", "mot", "sydpolen", "detta", "gjorde", "att", "antarktis", "fick", "ett", "allt", "kallare", "klimat", "och", "stora", "ismassor", "v\u00e4xte", "till", "kontinenten", "uppt\u00e4cks", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "antarktis", "geografiska", "l\u00e4ge", "tog", "det", "l\u00e5ng", "tid", "innan", "kontinenten", "uppt\u00e4cktes", "geografer", "och", "forskare", "hade", "dock", "i", "\u00e5rhundraden", "haft", "teorier", "om", "att", "en", "stor", "sydkontinent", "skulle", "existera", "detta", "antagande", "kallades", "f\u00f6r", "terra", "australis", "incognita", "det", "ok\u00e4nda", "s\u00f6dra", "landet", "och", "fanns", "p\u00e5", "europeiska", "kartor", "fr\u00e5n", "medeltiden", "\u00e4nda", "till", "in", "p\u00e5", "talet", "teorin", "f\u00f6rdes", "fram", "av", "den", "grekiske", "filosofen", "aristoteles", "men", "det", "var", "f\u00f6rst", "under", "talet", "som", "teorin", "utvidgades", "och", "uppm\u00e4rksammades", "av", "geografen", "klaudios", "ptolemaios", "denne", "var", "\u00f6vertygad", "om", "att", "en", "stor", "sydlig", "kontinent", "t\u00e4ckte", "stora", "delar", "av", "indiska", "oceanen", "tanken", "om", "ett", "stort", "landomr\u00e5de", "nere", "i", "syd", "v\u00e4ckte", "stort", "intresse", "hos", "d\u00e5tida", "uppt\u00e4cktsresande", "den", "brittiske", "uppt\u00e4cktsresanden", "james", "cook", "f\u00f6rs\u00f6kte", "redan", "att", "n\u00e5", "terra", "australis", "med", "sitt", "fartyg", "hms", "resolution", "cook", "n\u00e5dde", "aldrig", "antarktis", "ty", "han", "s\u00f6kte", "n\u00e5", "den", "fr\u00e5n", "stilla", "havet", "d\u00e4r", "antarktis", "kust", "ligger", "sydligare", "och", "hindrades", "av", "den", "tjocka", "packisen", "flera", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "n\u00e5", "antarktis", "gjordes", "efter", "cook", "men", "man", "hindrades", "av", "det", "kalla", "stormiga", "havet", "\u00e5r", "var", "det", "den", "brittiske", "sj\u00f6mannen", "edward", "bransfields", "tur", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "n\u00e5", "kontinentens", "fastland", "bransfield", "har", "noterat", "i", "sina", "anteckningar", "att", "man", "skymtade", "ett", "is", "och", "sn\u00f6t\u00e4ckt", "land", "bransfield", "och", "hans", "f\u00f6ljeslagare", "landsteg", "dock", "inte", "p\u00e5", "fastlandet", "utan", "f\u00f6rde", "ist\u00e4llet", "utf\u00f6rliga", "kartanteckningar", "\u00f6ver", "omr\u00e5det", "ryssen", "fabian", "von", "bellingshausen", "var", "\u00e4ven", "han", "under", "samma", "period", "som", "bransfield", "p\u00e5", "expedition", "runt", "antarktis", "kuster", "han", "fann", "ett", "flertal", "\u00f6ar", "och", "delar", "av", "antarktis", "bland", "annat", "har", "havet", "bellingshausenhavet", "uppkallats", "efter", "honom", "den", "tredje", "i", "raden", "av", "uppt\u00e4cktsresande", "p\u00e5", "talet", "var", "segelfartygskaptenen", "nathaniel", "brown", "palmer", "hans", "syfte", "med", "resan", "till", "antarktis", "var", "liksom", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "andra", "resen\u00e4rer", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "den", "stora", "efterfr\u00e5gan", "p\u00e5", "s\u00e4lskinn", "palmer", "reste", "med", "fartyget", "hero", "och", "utforskade", "fr\u00e4mst", "s\u00f6dra", "delen", "av", "antarktiska", "halv\u00f6n", "han", "blev", "tillsammans", "med", "sina", "medresen\u00e4rer", "de", "f\u00f6rsta", "amerikanerna", "att", "uppt\u00e4cka", "antarktiska", "halv\u00f6n", "deras", "expedition", "blev", "lyckad", "d\u00e5", "de", "fann", "ett", "flertal", "\u00f6ar", "l\u00e4ngs", "kusterna", "bland", "annat", "palmer", "land", "vilken", "uppt\u00e4cktes", "den", "november", "och", "uppkallades", "efter", "nathaniel", "palmer", "i", "februari", "uppt\u00e4ckte", "britten", "james", "weddell", "weddellhavet", "efter", "att", "ha", "seglat", "med", "sitt", "valf\u00e5ngstfartyg", "p\u00e5", "antarktiska", "oceanen", "antarktis", "hade", "nu", "uppt\u00e4ckts", "av", "b\u00e5de", "val", "och", "s\u00e4lj\u00e4gare", "den", "f\u00f6rsta", "iakttagelsen", "av", "fastlandet", "antarktis", "kan", "inte", "exakt", "tillskrivas", "en", "enda", "person", "k\u00e4nt", "\u00e4r", "att", "en", "amerikansk", "s\u00e4lj\u00e4gare", "gjorde", "den", "f\u00f6rsta", "k\u00e4nda", "landstigningen", "p\u00e5", "kontinenten", "rykten", "och", "rapporter", "b\u00f6rjade", "sedan", "p\u00e5", "talet", "att", "sprida", "sig", "bland", "v\u00e4rldens", "l\u00e4nder", "att", "en", "stor", "kontinent", "var", "bel\u00e4gen", "vid", "sydpolen", "detta", "medf\u00f6rde", "att", "flera", "l\u00e4nder", "skickade", "iv\u00e4g", "forskningsexpeditioner", "med", "f\u00f6rhoppningen", "att", "uppt\u00e4cka", "nya", "landomr\u00e5den", "bland", "dessa", "kan", "james", "clark", "ross", "charles", "wilkes", "och", "jules", "dumont", "durville", "n\u00e4mnas", "de", "fann", "en", "rad", "betydelsefulla", "\u00f6ar", "och", "kustomr\u00e5den", "ross", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sin", "resa", "till", "sydpolen", "den", "september", "med", "tv\u00e5", "fartyg", "han", "namngav", "ett", "flertal", "landomr\u00e5den", "vid", "antarktis", "som", "han", "sj\u00e4lv", "hade", "uppt\u00e4ckt", "han", "uppt\u00e4ckte", "rosshavet", "och", "gjorde", "en", "stor", "utforskning", "av", "victoria", "land", "han", "fann", "\u00e4ven", "tv\u00e5", "vulkaner", "p\u00e5", "ross\u00f6n", "mount", "terror", "och", "mount", "erebus", "vilka", "han", "namngav", "efter", "sina", "b\u00e5da", "fartyg", "geografi", "den", "antarktiska", "kontinenten", "ligger", "till", "den", "st\u00f6rsta", "delen", "inom", "s\u00f6dra", "polcirkeln", "cirka", "e", "breddgraden", "med", "ungef\u00e4r", "miljoner", "km\u00b2", "\u00e4r", "antarktis", "st\u00f6rre", "\u00e4n", "europa", "en", "exakt", "storlek", "\u00e4r", "sv\u00e5r", "att", "fastst\u00e4lla", "landmassor", "och", "angr\u00e4nsande", "havsomr\u00e5den", "ligger", "under", "isen", "som", "kontinuerligt", "\u00e4ndrar", "storlek", "den", "v\u00e4xer", "efter", "sn\u00f6fall", "och", "blir", "mindre", "n\u00e4r", "isberg", "bryts", "loss", "de", "transantarktiska", "bergen", "delar", "kontinenten", "i", "en", "mindre", "v\u00e4stlig", "och", "en", "betydligt", "st\u00f6rre", "\u00f6stlig", "del", "den", "h\u00f6gsta", "bergskedjan", "\u00e4r", "vinsonmassivet", "med", "berget", "mount", "vinson", "som", "\u00e4r", "meter", "h\u00f6gt", "djupaste", "punkten", "som", "\u00e4r", "t\u00e4ckt", "med", "is", "ligger", "meter", "under", "havsytan", "runt", "om", "antarktis", "str\u00e4cker", "sig", "den", "antarktiska", "oceanen", "vilken", "best\u00e5r", "av", "allt", "hav", "s\u00f6der", "om", "e", "sydliga", "breddgraden", "den", "n\u00e4rmast", "liggande", "punkten", "p\u00e5", "en", "annan", "kontinent", "\u00e4r", "sydspetsen", "av", "sydamerika", "kap", "horn", "som", "ligger", "ungef\u00e4r", "p\u00e5", "e", "sydliga", "breddgraden", "eller", "omkring", "km", "fr\u00e5n", "nordspetsen", "av", "antarktiska", "halv\u00f6n", "ungef\u00e4r", "p\u00e5", "samma", "avst\u00e5nd", "som", "f\u00e5gelv\u00e4gen", "mellan", "malm\u00f6", "och", "ume\u00e5", "indelning", "indelningen", "av", "antarktis", "sker", "i", "stora", "omr\u00e5den", "hav", "och", "shelfis", "omr\u00e5den", "antarktiska", "halv\u00f6n", "adelie", "land", "coats", "land", "dronning", "maud", "land", "enderby", "land", "george", "v", "land", "marie", "byrd", "land", "neuschwabenland", "wilkes", "landhav", "randhav", "till", "antarktiska", "oceanen", "scotiahavet", "weddellhavet", "rosshavet", "amundsenhavet", "bellingshausenhavetshelfisomr\u00e5den", "ross", "shelfis", "riiserlarsens", "shelfis", "filchnerr\u00f8nnes", "shelfis", "larsens", "shelfis", "isen", "inlandsisen", "speciellt", "f\u00f6r", "antarktis", "\u00e4r", "att", "kontinenten", "\u00e4r", "n\u00e4stan", "helt", "t\u00e4ckt", "av", "is", "den", "antarktiska", "inlandsisen", "som", "\u00e4r", "upp", "till", "meter", "tjock", "inneh\u00e5ller", "omkring", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "is", "och", "procent", "av", "v\u00e4rldens", "s\u00f6tvattenreserver", "bara", "km\u00b2", "procent", "av", "kontinentens", "yta", "\u00e4r", "isfri", "och", "best\u00e5r", "av", "omr\u00e5den", "med", "l\u00e5g", "nederb\u00f6rd", "eller", "bergskedjor", "som", "sticker", "upp", "genom", "isen", "isberg", "d\u00e5", "och", "d\u00e5", "lossnar", "stora", "tillplattade", "isberg", "fr\u00e5n", "shelfisen", "som", "flyter", "n\u00e5gra", "tusen", "kilometer", "ut", "i", "havet", "det", "tar", "ibland", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "tills", "ett", "stort", "isberg", "sm\u00e4lter", "helt", "ofta", "bryts", "ett", "isberg", "i", "m\u00e5nga", "mindre", "delar", "under", "sin", "tid", "p\u00e5", "havet", "den", "april", "siktade", "man", "ett", "isberg", "i", "sydatlanten", "vid", "\u00b0s", "\u00b0v", "vilket", "\u00e4r", "den", "nordligaste", "positionen", "som", "ett", "isberg", "fr\u00e5n", "antarktis", "har", "siktats", "p\u00e5", "klimat", "v\u00e4dret", "p\u00e5", "antarktis", "skiljer", "sig", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "s\u00e4tt", "fr\u00e5n", "klimat", "p\u00e5", "andra", "kontinenter", "kontinenten", "\u00e4r", "den", "kallaste", "i", "kontinentens", "mitt", "\u00e4r", "medeltemperaturen", "\u00b0c", "vid", "kusterna", "ligger", "temperaturen", "under", "vintern", "juni", "omkring", "\u00b0c", "och", "under", "sommaren", "januari", "n\u00e5got", "\u00f6ver", "noll", "den", "december", "presenterades", "ett", "nytt", "v\u00e4rldsk\u00f6ldrekord", "uppm\u00e4tt", "med", "satellit", "vid", "den", "norska", "delen", "valkyriedomen", "p\u00e5", "\u00b0c", "och", "innan", "dess", "stod", "sig", "det", "f\u00f6reg\u00e5ende", "rekordet", "p\u00e5", "\u00b0c", "vid", "den", "sovjetiska", "forskningsstationen", "vostok", "sedan", "den", "juli", "den", "nederb\u00f6rdsfattigaste", "vanligtvis", "faller", "nederb\u00f6rd", "i", "antarktis", "som", "sn\u00f6", "i", "kontinentens", "mitt", "ligger", "det", "\u00e5rliga", "genomsnittet", "vid", "liter", "per", "kvadratmeter", "millimeter", "enligt", "definitionen", "\u00e4r", "s\u00e5dana", "omr\u00e5den", "att", "beteckna", "som", "\u00f6ken", "den", "l\u00e5ga", "temperaturen", "h\u00e5ller", "avdunstningen", "nere", "vid", "kusterna", "\u00e4r", "nederb\u00f6rden", "betydligt", "st\u00f6rre", "och", "den", "bl\u00e5sigaste", "i", "juli", "m\u00e4ttes", "vid", "den", "franska", "stationen", "dumont", "durville", "en", "vindhastighet", "p\u00e5", "kilometer", "i", "timmen", "det", "vill", "s\u00e4ga", "meter", "per", "sekundklimatet", "p\u00e5", "antarktis", "\u00e4r", "betydligt", "kallare", "\u00e4n", "klimatet", "p\u00e5", "motsvarande", "breddgrader", "p\u00e5", "det", "norra", "halvklotet", "detta", "beror", "till", "stor", "del", "p\u00e5", "att", "det", "inte", "finns", "n\u00e5gon", "varm", "havsstr\u00f6m", "liknande", "nordatlantiska", "str\u00f6mmen", "som", "ger", "ett", "varmare", "klimat", "men", "ocks\u00e5", "p\u00e5", "att", "antarktis", "\u00e4r", "en", "kontinent", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "de", "inre", "delarna", "klimatm\u00e4ssigt", "blir", "mer", "isolerade", "fr\u00e5n", "omv\u00e4rlden", "\u00e4n", "motsvarande", "delar", "av", "arktis", "som", "j\u00e4mf\u00f6relse", "\u00e4r", "\u00e5rsmedeltemperaturen", "l\u00e4ngst", "norrut", "p\u00e5", "den", "antarktiska", "halv\u00f6n", "j\u00e4mf\u00f6rbar", "med", "den", "p\u00e5", "svalbard", "och", "d\u00e5", "\u00e4r", "de", "nordligaste", "delarna", "av", "antarktiska", "halv\u00f6n", "bel\u00e4gna", "ungef\u00e4r", "p\u00e5", "samma", "breddgrad", "som", "till", "exempel", "ume\u00e5", "\u00e4r", "p\u00e5", "det", "norra", "halvklotet", "och", "d\u00e5", "har", "ume\u00e5", "dessutom", "en", "betydligt", "h\u00f6gre", "\u00e5rsmedeltemperatur", "\u00e4n", "m\u00e5nga", "st\u00e4der", "i", "sydligaste", "sydamerika", "i", "antarktis", "mitt", "blir", "det", "aldrig", "plusgrader", "och", "den", "allra", "h\u00f6gsta", "temperaturen", "som", "hittills", "uppm\u00e4tts", "p\u00e5", "den", "geografiska", "sydpolen", "vid", "amundsenscottbasen", "\u00e4r", "cirka", "\u00b0c", "antarktis", "\u00e4r", "\u00e4ven", "den", "enda", "kontinenten", "p\u00e5", "hela", "jorden", "som", "har", "en", "av", "m\u00e4nniskan", "s\u00e5", "gott", "som", "or\u00f6rd", "natur", "vilken", "\u00e4ven", "skyddas", "av", "antarktisf\u00f6rdraget", "trots", "klimatet", "\u00e4r", "antarktis", "ett", "popul\u00e4rt", "turistm\u00e5l", "under", "sommars\u00e4songen", "bland", "annat", "tack", "vare", "den", "or\u00f6rda", "naturen", "dock", "\u00e4r", "det", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "dyrt", "att", "resa", "hit", "mycket", "p\u00e5", "grund", "av", "all", "logistik", "och", "alla", "f\u00f6rberedelser", "som", "kr\u00e4vs", "flora", "och", "fauna", "i", "havet", "runt", "antarktis", "lever", "ett", "stort", "antal", "krill", "euphausia", "superba", "och", "annat", "zooplankton", "som", "bildar", "basen", "i", "matkedjan", "f\u00f6r", "fiskar", "bl\u00e4ckfiskar", "pingviner", "valar", "och", "s\u00e4lar", "cirkumpol\u00e4rt", "utefter", "kusten", "h\u00e4ckar", "tv\u00e5", "pingvinarter", "kejsarpingvinen", "och", "adeliepingvinen", "den", "sydgeorgiska", "pipl\u00e4rkan", "anthus", "antarcticus", "\u00e4r", "endemisk", "f\u00f6r", "antarktis", "och", "f\u00f6rekommer", "enbart", "i", "gr\u00e4smarker", "i", "sydgeorgien", "men", "det", "finns", "andra", "f\u00e5gelarter", "som", "h\u00e4ckar", "p\u00e5", "antarktis", "deras", "bon", "ligger", "p\u00e5", "nunataker", "isfria", "berg", "som", "sticker", "upp", "ur", "isen", "p\u00e5", "sommaren", "kommer", "mer", "\u00e4n", "miljoner", "flyttf\u00e5glar", "till", "omr\u00e5det", "och", "de", "lever", "p\u00e5", "isflaken", "och", "p\u00e5", "de", "n\u00e4rliggande", "\u00f6arna", "s\u00e4larter", "i", "antarktis", "\u00e4r", "till", "exempel", "weddells\u00e4len", "krabb\u00e4tars\u00e4len", "och", "sj\u00f6leoparden", "runt", "kontinenten", "lever", "n\u00e5gra", "av", "de", "st\u00f6rsta", "valarterna", "i", "motsats", "till", "det", "rika", "livet", "i", "oceanen", "\u00e4r", "kontinentens", "mitt", "n\u00e4stan", "tomt", "p\u00e5", "organismer", "p\u00e5", "isfria", "omr\u00e5den", "som", "kallas", "antarktiska", "oaser", "v\u00e4xer", "mossor", "och", "lavar", "antarktis", "hyser", "endast", "tv\u00e5", "blomv\u00e4xter", "colobanthus", "quitensis", "och", "deschampsia", "antarctica", "det", "st\u00f6rsta", "landdjuret", "som", "lever", "permanent", "p\u00e5", "antarktis", "\u00e4r", "en", "millimeter", "stor", "fj\u00e4dermygga", "belgica", "antarctica", "som", "saknar", "vingar", "styre", "och", "politik", "territoriella", "anspr\u00e5k", "flera", "stater", "st\u00e4llde", "under", "talet", "territoriella", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "antarktis", "efter", "antarktisf\u00f6rdraget", "saknar", "dessa", "anspr\u00e5k", "praktiskt", "betydelse", "argentina", "argentinska", "antarktis", "\u00b0", "v", "utropat", "australien", "australiska", "antarktis", "\u00b0", "\u00f6", "samt", "\u00b0", "\u00f6", "proklamerat", "brasilien", "intressezon", "\u00b0", "v", "utropad", "chile", "chilenska", "antarktis", "\u00b0", "v", "utropat", "frankrike", "franska", "sydterritorierna", "\u00b0", "\u00f6", "utropade", "norge", "norska", "antarktis", "\u00b0", "\u00f6\u00b0", "v", "proklamerat", "nya", "zeeland", "ross", "dependency", "\u00b0v\u00b0", "\u00f6", "utropat", "storbritannien", "falkland", "islands", "dependencies", "utropat", "brittiska", "antarktis", "\u00b0", "v", "utropat", "lagar", "eftersom", "antarktis", "inte", "har", "n\u00e5gon", "egen", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "och", "inte", "tillh\u00f6r", "n\u00e5got", "land", "kan", "man", "tro", "att", "inga", "lagar", "och", "inga", "domstolar", "finns", "men", "i", "praktiken", "g\u00e4ller", "lagar", "fr\u00e5n", "de", "olika", "basernas", "heml\u00e4nder", "ungef\u00e4r", "som", "p\u00e5", "fartyg", "till", "sj\u00f6ss", "m\u00e5nga", "l\u00e4nder", "med", "baser", "har", "ocks\u00e5", "lagar", "som", "uttryckligen", "skyddar", "naturen", "i", "antarktis", "antarktisf\u00f6rdraget", "inneh\u00e5ller", "s\u00e5dana", "skyddsregler", "ekonomi", "p\u00e5", "antarktis", "har", "man", "hittat", "ett", "stort", "antal", "naturrikedomar", "till", "exempel", "j\u00e4rn", "krom", "koppar", "guld", "och", "platina", "h\u00e4r", "finns", "dessutom", "kol", "petroleum", "och", "naturgas", "men", "i", "antarktisf\u00f6rdraget", "\u00e4r", "fastlagt", "att", "ingen", "f\u00e5r", "utvinna", "n\u00e5got", "av", "detta", "fiskebolag", "hade", "en", "officiell", "f\u00e5ngst", "fr\u00e5n", "ton", "i", "antarktiska", "oceanen", "tillsammans", "med", "den", "illegala", "f\u00e5ngsten", "\u00e4r", "m\u00e4ngden", "troligtvis", "flera", "g\u00e5nger", "st\u00f6rre", "turism", "till", "antarktis", "f\u00e5r", "en", "allt", "st\u00f6rre", "omfattning", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "stora", "f\u00f6rberedelser", "och", "h\u00f6ga", "kostnader", "upp", "emot", "kronor", "som", "kr\u00e4vs", "\u00e4r", "det", "mestadels", "v\u00e4lbest\u00e4llda", "personer", "som", "kan", "resa", "hit", "\u00e4nd\u00e5", "\u00f6kade", "antalet", "turister", "med", "personer", "fr\u00e5n", "s\u00e4songen", "till", "s\u00e4songen", "kryssningsfartyg", "f\u00f6redrar", "antarktiska", "halv\u00f6n", "som", "har", "h\u00f6ga", "berg", "detta", "omr\u00e5de", "ligger", "dessutom", "n\u00e4rmast", "de", "permanent", "bebodda", "platserna", "i", "sydligaste", "sydamerika", "d\u00e4ribland", "staden", "ushuaia", "d\u00e4r", "det", "finns", "en", "stor", "hamn", "och", "en", "internationell", "flygplats", "kommunikationer", "p\u00e5", "antarktis", "fastland", "finns", "inga", "permanenta", "flygf\u00e4lt", "och", "de", "enda", "tre", "fasta", "flygf\u00e4lt", "som", "f\u00f6rekommer", "ligger", "p\u00e5", "king", "george", "island", "se", "teniente", "r", "marsh", "airport", "p\u00e5", "seymour\u00f6n", "vid", "marambiobasen", "samt", "p\u00e5", "adelaide", "island", "vid", "stationen", "rothera", "flygplan", "med", "skidor", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "hjul", "kan", "landa", "p\u00e5", "utvalda", "platser", "p\u00e5", "inlandsisen", "endast", "en", "procent", "av", "fastlandets", "is", "och", "sn\u00f6ytor", "\u00e4r", "l\u00e4mpliga", "f\u00f6r", "mindre", "vanliga", "flygplan", "med", "hjul", "demografi", "antarktis", "har", "inga", "permanenta", "inv\u00e5nare", "p\u00e5", "de", "olika", "forskningsstationerna", "lever", "d\u00e4remot", "varje", "sommar", "mer", "\u00e4n", "och", "\u00e5ret", "runt", "omkring", "personer", "fram", "till", "hade", "elva", "barn", "f\u00f6tts", "p\u00e5", "kontinentenemilio", "marcos", "palma", "f\u00f6dd", "januari", "p\u00e5", "esperanzabasen", "i", "argentinska", "territoriet", "p\u00e5", "antarktis", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rst", "dokumenterade", "person", "som", "blivit", "f\u00f6dd", "p\u00e5", "kontinenten", "f\u00f6ddes", "en", "pojke", "och", "en", "flicka", "p\u00e5", "den", "chilenska", "stationen", "i", "omr\u00e5det", "s\u00f6der", "om", "den", "sextionde", "breddgraden", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "halvklotet", "finns", "idag", "forskningsstationer", "d\u00e4ribland", "stationer", "som", "anv\u00e4nds", "hela", "\u00e5ret", "och", "stationer", "som", "bara", "bedrivs", "under", "sommaren", "den", "st\u00f6rsta", "stationen", "\u00e4r", "mcmurdo", "usa", "som", "liknar", "en", "stad", "mycket", "k\u00e4nd", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "amundsenscottbasen", "usa", "som", "ligger", "direkt", "p\u00e5", "den", "geografiska", "sydpolen", "den", "japanska", "permanenta", "forskningsstationen", "syowa", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "genom", "popul\u00e4rkulturen", "sverige", "har", "tv\u00e5", "stationer", "p\u00e5", "antarktis", "som", "heter", "wasa", "och", "svea", "och", "som", "\u00e4r", "bel\u00e4gna", "i", "den", "sektor", "norge", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "drottning", "mauds", "land", "stationen", "wasa", "ligger", "bara", "n\u00e5gra", "hundra", "meter", "fr\u00e5n", "den", "finl\u00e4ndska", "forskningsstationen", "aboa", "de", "svenska", "stationerna", "f\u00f6rvaltas", "av", "polarforskningssekretariatet", "framtid", "och", "risker", "antarktis", "framtid", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "\u00f6vriga", "kontinenter", "\u00e4r", "antarktis", "milj\u00f6", "god", "vilket", "beror", "p\u00e5", "dess", "isolerade", "l\u00e4ge", "sedan", "antarktisf\u00f6rdraget", "undertecknades", "den", "december", "har", "totalf\u00f6rbud", "f\u00f6r", "kommersiell", "exploatering", "fastslagits", "trots", "detta", "har", "kontinenten", "till", "viss", "del", "skadats", "av", "m\u00e4nsklig", "p\u00e5verkan", "forskare", "och", "uppt\u00e4cktsresande", "har", "under", "\u00e5ren", "varit", "tvungna", "att", "bygga", "olika", "former", "av", "bost\u00e4der", "och", "forskningsstationer", "detta", "har", "gjort", "att", "landskapet", "utsatts", "f\u00f6r", "avfall", "som", "kan", "vara", "skadligt", "f\u00f6r", "b\u00e5de", "djur", "och", "natur", "ozonlagrets", "uttunning", "\u00e4r", "ett", "allvarligt", "hot", "mot", "antarktis", "milj\u00f6", "som", "beror", "p\u00e5", "m\u00e4nsklig", "p\u00e5verkan", "av", "att", "anv\u00e4nda", "freoner", "detta", "st\u00f6r", "\u00e4ven", "djurlivet", "p\u00e5", "antarktis", "d\u00e5", "tillg\u00e5ngen", "p\u00e5", "f\u00f6da", "minskar", "effekten", "p\u00e5", "den", "globala", "uppv\u00e4rmningen", "en", "del", "av", "antarktis", "har", "v\u00e4rmts", "upp", "s\u00e4rskilt", "stark", "uppv\u00e4rmning", "har", "noterats", "p\u00e5", "antarktishalv\u00f6n", "en", "studie", "av", "eric", "steig", "som", "publicerades", "konstaterade", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "att", "den", "kontinentbredda", "genomsnittliga", "yttemperaturtrenden", "i", "antarktis", "\u00e4r", "n\u00e5got", "positiv", "vid", ">", "\u00b0c", "per", "decennium", "fr\u00e5n", "till", "denna", "studie", "noterade", "ocks\u00e5", "att", "v\u00e4stra", "antarktis", "har", "v\u00e4rmts", "med", "mer", "\u00e4n", "\u00b0c", "per", "decennium", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "och", "denna", "uppv\u00e4rmning", "\u00e4r", "starkast", "p\u00e5", "vintern", "och", "v\u00e5ren", "detta", "kompenseras", "delvis", "av", "h\u00f6stkylning", "i", "\u00f6stra", "antarktis", "det", "finns", "bevis", "fr\u00e5n", "en", "studie", "om", "att", "antarktis", "v\u00e4rms", "upp", "som", "ett", "resultat", "av", "m\u00e4nskliga", "koldioxidutsl\u00e4pp", "men", "detta", "f\u00f6rblir", "tvetydigt", "m\u00e4ngden", "ytv\u00e4rmning", "i", "v\u00e4stantarktis", "\u00e4ven", "om", "den", "\u00e4r", "stor", "har", "inte", "lett", "till", "n\u00e5gon", "m\u00e4rkbar", "sm\u00e4ltning", "vid", "ytan", "och", "p\u00e5verkar", "inte", "den", "v\u00e4stantarktiska", "inlandsisens", "bidrag", "till", "havsniv\u00e5n", "ist\u00e4llet", "tros", "de", "senaste", "\u00f6kningarna", "av", "glaci\u00e4rutfl\u00f6det", "bero", "p\u00e5", "ett", "infl\u00f6de", "av", "varmt", "vatten", "fr\u00e5n", "djuphavet", "precis", "utanf\u00f6r", "kontinentalsockeln", "nettobidraget", "till", "havsniv\u00e5n", "fr\u00e5n", "antarktishalv\u00f6n", "\u00e4r", "mer", "troligtvis", "ett", "direkt", "resultat", "av", "den", "mycket", "st\u00f6rre", "atmosf\u00e4riska", "uppv\u00e4rmningen", "d\u00e4r", "kollapsade", "antarktishalv\u00f6ns", "larsens", "shelfis", "mellan", "februari", "och", "mars", "kollapsade", "cirka", "km", "is", "fr\u00e5n", "wilkins", "shelfis", "p\u00e5", "den", "sydv\u00e4stra", "delen", "av", "halv\u00f6n", "vilket", "s\u00e4tter", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "km", "av", "shelfisen", "i", "riskzonen", "isen", "h\u00f6lls", "tillbaka", "av", "en", "cirka", "km", "bred", "\"tr\u00e5d\"", "av", "is", "innan", "den", "kollapsade", "den", "april", "enligt", "nasa", "intr\u00e4ffade", "den", "mest", "utbredda", "ytsm\u00e4ltningen", "i", "antarktis", "under", "de", "senaste", "\u00e5ren", "d\u00e5", "ett", "omr\u00e5de", "med", "is", "som", "\u00e4r", "j\u00e4mf\u00f6rbart", "i", "storlek", "till", "kalifornien", "kort", "sm\u00e4lt", "och", "fryst", "detta", "kan", "ha", "resulterat", "i", "temperaturer", "som", "stiger", "till", "s\u00e5", "h\u00f6gt", "som", "\u00b0cen", "studie", "publicerad", "i", "nature", "geoscience", "online", "i", "december", "identifierade", "centrala", "v\u00e4stra", "antarktis", "som", "en", "av", "de", "snabbast", "uppv\u00e4rmande", "regionerna", "p\u00e5", "jorden", "forskarna", "presenterade", "kompletta", "temperaturdata", "fr\u00e5n", "byrd", "station", "och", "h\u00e4vdar", "att", "dessa", "\"avsl\u00f6jar", "en", "linj\u00e4r", "\u00f6kning", "av", "den", "\u00e5rliga", "temperaturen", "mellan", "och", "p\u00e5", "\u00b1", "\u00b0c\"", "ozonh\u00e5l", "det", "finns", "ett", "stort", "omr\u00e5de", "med", "l\u00e5g", "ozonkoncentration", "eller", "\"ozonh\u00e5l\"", "\u00f6ver", "antarktis", "detta", "h\u00e5l", "t\u00e4cker", "n\u00e4stan", "hela", "kontinenten", "och", "var", "som", "st\u00f6rst", "i", "september", "h\u00e5let", "uppt\u00e4cktes", "av", "forskare", "och", "har", "tenderat", "att", "\u00f6ka", "under", "observations\u00e5ren", "ozonh\u00e5let", "tillskrivs", "utsl\u00e4pp", "av", "klorfluorkolv\u00e4ten", "eller", "klorfluorkarboner", "i", "atmosf\u00e4ren", "som", "s\u00f6nderdelar", "ozonet", "i", "andra", "gaservissa", "vetenskapliga", "studier", "tyder", "p\u00e5", "att", "ozonnedbrytning", "kan", "ha", "en", "dominerande", "roll", "f\u00f6r", "att", "reglera", "klimatf\u00f6r\u00e4ndringar", "i", "antarktis", "och", "ett", "bredare", "omr\u00e5de", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "halvklotet", "ozon", "absorberar", "stora", "m\u00e4ngder", "ultraviolett", "str\u00e5lning", "i", "stratosf\u00e4ren", "ozonnedbrytning", "\u00f6ver", "antarktis", "kan", "orsaka", "en", "kylning", "av", "cirka", "\u00b0", "c", "i", "den", "lokala", "stratosf\u00e4ren", "denna", "kylning", "har", "effekten", "att", "intensifiera", "de", "v\u00e4stliga", "vindarna", "som", "flyter", "runt", "kontinenten", "den", "pol\u00e4ra", "virveln", "och", "f\u00f6rhindrar", "s\u00e5ledes", "utstr\u00f6mning", "av", "den", "kalla", "luften", "n\u00e4ra", "sydpolen", "som", "ett", "resultat", "h\u00e5lls", "den", "kontinentala", "massan", "av", "den", "\u00f6stantarktiska", "isarken", "vid", "l\u00e4gre", "temperaturer", "och", "de", "perifera", "omr\u00e5dena", "p\u00e5", "antarktis", "s\u00e4rskilt", "den", "antarktiska", "halv\u00f6n", "uts\u00e4tts", "f\u00f6r", "h\u00f6gre", "temperaturer", "vilket", "fr\u00e4mjar", "snabbare", "sm\u00e4ltning", "modeller", "antyder", "ocks\u00e5", "att", "ozonnedbrytningenden", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "pol\u00e4ra", "virveleffekten", "ocks\u00e5", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "den", "senaste", "tidens", "\u00f6kning", "av", "havsis", "strax", "utanf\u00f6r", "kontinentens", "kust", "se", "\u00e4ven", "kategorif\u00e5glar", "i", "antarktiska", "regionen", "sydpolen", "arktis", "antarktisf\u00f6rdraget", "antarctica", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "riffenburgh", "beau", "encyclopedia", "of", "the", "antarctic", "\"\"", "taylor", "&", "francis", "externa", "l\u00e4nkar", "antarktisf\u00f6rdragets", "sekretariat", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "antarktis"]