["argentina", "formellt", "republiken", "argentina", "spanska", "rep\u00fablica", "argentina", "uttal", "repulika", "arxentina", "\u00e4r", "det", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "sydamerika", "bildat", "som", "en", "federation", "av", "provinser", "och", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stad", "vid", "namn", "buenos", "aires", "argentina", "\u00e4r", "det", "\u00e5ttonde", "st\u00f6rsta", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "till", "ytan", "och", "\u00e4r", "befolkningsm\u00e4ssigt", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "spansktalande", "nationen", "efter", "mexiko", "colombia", "och", "spanien", "det", "\u00e4r", "\u00e4ven", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "spanskspr\u00e5kiga", "stat", "sett", "till", "ytan", "dess", "kontinentala", "omr\u00e5de", "str\u00e4cker", "sig", "mellan", "bergskedjan", "anderna", "i", "v\u00e4ster", "och", "atlanten", "i", "\u00f6ster", "argentina", "gr\u00e4nsar", "till", "paraguay", "och", "bolivia", "i", "norr", "brasilien", "och", "uruguay", "i", "nordost", "samt", "chile", "i", "v\u00e4st", "och", "syd", "argentina", "g\u00f6r", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "de", "brittiska", "utomeuropeiska", "territorierna", "falklands\u00f6arnamalvinerna", "samt", "sydgeorgien", "och", "sydsandwich\u00f6arna", "det", "g\u00f6r", "\u00e4ven", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "en", "del", "av", "antarktis", "\u00e4ven", "om", "processen", "med", "olika", "l\u00e4nders", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "delar", "av", "antarktis", "avbr\u00f6ts", "av", "antarktisf\u00f6rdraget", "argentina", "har", "den", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "human", "development", "index", "och", "h\u00f6gsta", "bnp", "per", "capita", "i", "k\u00f6pkraftsparitet", "i", "latinamerika", "argentina", "\u00e4r", "med", "i", "g", "med", "v\u00e4rldens", "e", "st\u00f6rsta", "nominella", "bnp", "och", "den", "e", "st\u00f6rsta", "n\u00e4r", "k\u00f6pkraften", "beaktas", "landet", "klassificeras", "som", "ett", "\u00f6vre", "medelinkomstland", "eller", "som", "ett", "sekund\u00e4rt", "framv\u00e4xande", "land", "av", "v\u00e4rldsbanken", "etymologi", "namnet", "kommer", "fr\u00e5n", "latinska", "argentum", "som", "betyder", "\"silver\"", "som", "i", "sin", "tur", "kommer", "fr\u00e5n", "det", "klassiskt", "grekiska", "ordet", "argntos", "vilket", "\u00e4r", "genitiv", "av", "argeis", "som", "betyder", "\"vit\"", "\"gl\u00e4nsande\"", "a", "argentinos", "var", "ett", "antikt", "grekiskt", "epitet", "som", "betyder", "\"silver\"", "den", "f\u00f6rsta", "anv\u00e4ndningen", "av", "namnet", "argentina", "kan", "sp\u00e5ras", "till", "tidigt", "tal", "fr\u00e5n", "resor", "av", "spanska", "och", "portugisiska", "er\u00f6vrare", "till", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "\"silverfloden\"", "historia", "de", "f\u00f6rsta", "europ\u00e9erna", "anl\u00e4nde", "argentina", "var", "en", "spansk", "koloni", "fram", "till", "d\u00e5", "landet", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "\u00e4nda", "fram", "till", "dess", "upplevde", "argentina", "interna", "mots\u00e4ttningar", "mellan", "dels", "konservativa", "och", "liberaler", "dels", "politiker", "och", "milit\u00e4ren", "under", "republikens", "unga", "\u00e5r", "begicks", "massiva", "\u00f6vergrepp", "mot", "ursprungsbefolkningen", "i", "koloniseringsprocessen", "v\u00e4sterut", "och", "s\u00f6derut", "i", "vad", "som", "kommit", "att", "kallas", "\u00f6kenkampanjerna", "flera", "folkslag", "kom", "att", "utrotas", "bland", "annat", "selk'nam", "deltog", "argentina", "tillsammans", "med", "brasilien", "och", "uruguay", "i", "trippelallianskriget", "mot", "paraguay", "kriget", "var", "det", "blodigaste", "i", "sydamerikas", "historia", "och", "slutade", "med", "en", "total", "seger", "f\u00f6r", "alliansen", "paraguay", "f\u00f6rlorade", "tv\u00e5", "tredjedelar", "av", "sin", "befolkning", "varav", "n\u00e4stan", "hela", "sin", "manliga", "befolkning", "samt", "stora", "delar", "av", "sitt", "territorium", "km\u00b2", "land", "som", "delades", "mellan", "brasilien", "och", "argentina", "peronismen", "var", "juan", "per\u00f3n", "argentinas", "president", "och", "han", "\u00e5terkom", "p\u00e5", "posten", "men", "avled", "han", "eftertr\u00e4ddes", "d\u00e5", "av", "sin", "fru", "isabel", "per\u00f3n", "men", "hon", "st\u00f6rtades", "av", "en", "milit\u00e4rjunta", "det", "smutsiga", "kriget", "under", "denna", "period", "styrdes", "argentina", "av", "argentinska", "milit\u00e4rjuntan", "under", "de", "diktatur\u00e5ren", "inleddes", "en", "massiv", "politisk", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "med", "hundratusentals", "f\u00e4ngslade", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsgrupper", "uppskattar", "att", "uppemot", "argentinare", "f\u00f6rsvann", "m\u00e5nga", "g\u00e5nger", "efter", "att", "ha", "torterats", "i", "l\u00e4ger", "likt", "det", "\u00f6k\u00e4nda", "esma", "d\u00e4rut\u00f6ver", "tv\u00e5ngsadopterades", "uppemot", "barn", "som", "i", "huvudsak", "blivit", "f\u00f6dda", "under", "f\u00e5ngenskap", "milit\u00e4rdiktaturen", "f\u00f6rsvagades", "efter", "nederlaget", "i", "falklandskriget", "och", "sedan", "\u00e5rs", "val", "har", "argentina", "varit", "en", "demokrati", "demokrati", "perioden", "efter", "demokratins", "\u00e5terkomst", "pr\u00e4glades", "av", "hyperinflation", "med", "omfattande", "social", "oro", "i", "mitten", "av", "talet", "vilket", "fick", "regeringen", "under", "president", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "p\u00e5", "fall", "segraren", "carlos", "menem", "stabiliserade", "landet", "genom", "att", "knyta", "landets", "valuta", "till", "den", "amerikanska", "dollarn", "och", "inleda", "omfattande", "privatiseringar", "av", "offentlig", "verksamhet", "d\u00e4r", "inkomsterna", "fr\u00e5n", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "i", "m\u00e5nga", "fall", "f\u00f6rskingrades", "av", "menem", "och", "hans", "n\u00e4rst\u00e5ende", "f\u00f6r", "tillf\u00e4llet", "p\u00e5g\u00e5r", "flera", "domstolsprocesser", "mot", "den", "forne", "presidenten", "ang\u00e5ende", "korruption", "systemet", "med", "en", "knuten", "valutakurs", "stabiliserade", "inflationen", "men", "visade", "sig", "i", "l\u00e4ngden", "vara", "oh\u00e5llbart", "d\u00e5", "centralbanken", "var", "tvingad", "att", "ta", "stora", "l\u00e5n", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rsvara", "valutan", "som", "en", "konsekvens", "av", "detta", "st\u00e4llde", "argentina", "in", "sina", "betalningar", "vid", "\u00e5rsskiftet", "samtidigt", "som", "ett", "flertal", "banker", "gick", "i", "konkurs", "m\u00e5nga", "argentinare", "f\u00f6rlorade", "sina", "besparingar", "\u00f6ver", "en", "natt", "och", "omfattande", "social", "oro", "f\u00f6ljde", "den", "ekonomiska", "kollapsen", "ledde", "till", "att", "d\u00e5varande", "presidenten", "fernando", "de", "la", "r\u00faa", "\u00f6vergav", "presidentpalatset", "i", "en", "helikopter", "sedan", "en", "folkmobb", "f\u00f6rs\u00f6kt", "storma", "palatset", "sedan", "r\u00e5der", "en", "relativt", "stabil", "ekonomisk", "utveckling", "med", "en", "betydande", "ekonomisk", "\u00e5terh\u00e4mtning", "sedan", "krisen", "president", "nestor", "kirchner", "styrde", "landet", "\u00e5ren", "till", "d\u00e5", "han", "l\u00e4mnade", "\u00f6ver", "makten", "till", "sin", "hustru", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "under", "nestor", "kirchners", "\u00e5r", "vid", "makten", "br\u00f6t", "landet", "alla", "sina", "kontakter", "med", "imf", "som", "man", "s\u00e5g", "som", "medansvarig", "f\u00f6r", "krisen", "i", "och", "med", "den", "ekonomiska", "r\u00e5dgivning", "och", "de", "l\u00e5n", "man", "hade", "f\u00e5tt", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "liv", "i", "systemet", "med", "en", "dollarbunden", "v\u00e4xelkurs", "argentina", "betalade", "under", "tillbaka", "alla", "de", "l\u00e5n", "man", "hade", "tagit", "genom", "imf", "\u00e5ren", "till", "leddes", "landet", "av", "tv\u00e5", "v\u00e4nsterperonister", "n\u00e9stor", "kirchner", "och", "hans", "hustru", "cristina", "d\u00e4refter", "tog", "den", "borgerliga", "politikern", "mauricio", "macri", "\u00f6ver", "som", "president", "mauricio", "macri", "var", "president", "\u00e5ren", "till", "peronist", "alberto", "fern\u00e1ndez", "var", "president", "i", "argentina", "\u00e5ren", "till", "i", "presidentvalet", "segrade", "javier", "milei", "en", "h\u00f6gerpopulist", "utan", "politisk", "erfarenhet", "som", "har", "utlovat", "en", "dramatisk", "omdaning", "av", "samh\u00e4llet", "geografi", "l\u00e4gsta", "punkt", "laguna", "del", "carb\u00f3n", "m", "mellan", "puerto", "san", "juli\u00e1n", "och", "comandante", "luis", "piedra", "buena", "i", "provinsen", "santa", "cruz", "h\u00f6gsta", "punkt", "aconcagua", "meter", "\u00f6ver", "havet", "bergspasset", "abra", "del", "acay", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "k\u00f6rbara", "bergspass", "naturtillg\u00e5ngar", "de", "b\u00f6rdiga", "sl\u00e4tterna", "pampas", "bly", "zink", "tenn", "koppar", "j\u00e4rnmalm", "mangan", "petroleum", "uranvariationen", "i", "landskapet", "\u00e4r", "mycket", "stor", "argentina", "\u00e4r", "ett", "kontrasternas", "land", "i", "landet", "finns", "s\u00e5v\u00e4l", "subtropiska", "regnskogar", "som", "vidstr\u00e4ckta", "tr\u00e4skmarker", "och", "vindpinade", "kalla", "kuster", "det", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "kilometer", "mellan", "norr", "och", "s\u00f6der", "klimat", "och", "milj\u00f6", "argentina", "har", "\u00f6verv\u00e4gande", "tempererat", "klimat", "men", "i", "syd\u00f6st", "\u00e4r", "det", "halvtorrt", "och", "i", "sydv\u00e4st", "subarktiskt", "i", "omr\u00e5dena", "san", "miguel", "de", "tucuman", "och", "mendoza", "i", "anderna", "f\u00f6rekommer", "jordb\u00e4vningar", "p\u00e5", "pampas", "och", "i", "nord\u00f6st", "bl\u00e5ser", "ibland", "pampero", "som", "\u00e4r", "kraftiga", "stormar", "l\u00e4ngst", "i", "norr", "\u00e4r", "klimatet", "subtropiskt", "och", "i", "s\u00f6der", "n\u00e4stan", "antarktiskt", "det", "g\u00f6r", "att", "klimatet", "skiljer", "sig", "mycket", "kontinentens", "sydligaste", "del", "eldslandet", "har", "ett", "klimat", "som", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "likt", "sverigesk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "d\u00e4r", "\u00e4r", "klimatet", "fuktigt", "det", "\u00e4r", "mycket", "ov\u00e4der", "och", "i", "skogarna", "finns", "det", "myrar", "och", "\u00e4lvar", "naturkontrasterna", "\u00e4r", "\u00e4ven", "st\u00f6rst", "i", "denna", "region", "n\u00e5gra", "av", "landets", "milj\u00f6problem", "\u00e4r", "avskogning", "samt", "vatten", "och", "luftf\u00f6roreningar", "den", "starkt", "framv\u00e4xande", "sojaproduktionen", "\u00e4r", "en", "starkt", "bidragande", "orsak", "till", "detta", "landet", "\u00e4r", "idag", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producenter", "av", "sojab\u00f6nor", "som", "i", "huvudsak", "\u00e4r", "genmodifierade", "sorter", "som", "\u00e4r", "resistenta", "mot", "v\u00e4xtgiftet", "glyfosat", "argentina", "saknar", "en", "effektiv", "politik", "f\u00f6r", "milj\u00f6", "eller", "klimatfr\u00e5gor", "exempelvis", "har", "de", "senaste", "\u00e5rens", "nationella", "regeringar", "\u00e4nnu", "inte", "lyckats", "s\u00e4tta", "ig\u00e5ng", "med", "reningen", "av", "en", "av", "v\u00e4rldens", "mest", "f\u00f6rorenade", "floder", "matanzariachuelo", "trots", "ett", "omfattande", "v\u00e4rldsbanksl\u00e5n", "f\u00f6r", "att", "finansiera", "projektet", "statsskick", "och", "politik", "argentinas", "president", "och", "vicepresident", "v\u00e4ljs", "i", "direkta", "val", "vart", "fj\u00e4rde", "\u00e5r", "de", "\u00e4r", "b\u00e5da", "begr\u00e4nsade", "till", "tv\u00e5", "p\u00e5", "varandra", "f\u00f6ljande", "mandatperioder", "men", "de", "kan", "\u00e5terigen", "st\u00e4lla", "upp", "f\u00f6r", "omval", "efter", "att", "ha", "v\u00e4ntat", "en", "eller", "flera", "mandatperioder", "presidenten", "utser", "premi\u00e4rministern", "samt", "de", "\u00f6vriga", "ministrarna", "i", "kabinettet", "och", "konstitutionen", "ger", "presidenten", "stor", "makt", "som", "b\u00e5de", "stats", "och", "regeringschef", "vilket", "bland", "annat", "inkluderar", "makten", "att", "stifta", "lagar", "genom", "kung\u00f6relse", "om", "s\u00e5", "kr\u00e4vs", "om", "det", "\u00e4r", "br\u00e5dskande", "och", "n\u00f6dv\u00e4ndigt", "och", "makten", "att", "l\u00e4gga", "in", "veto", "mot", "hela", "lagar", "eller", "specifika", "sektioner", "av", "lagar", "argentinas", "lagstiftande", "f\u00f6rsamling", "med", "tv\u00e5", "kammare", "\u00e4r", "congreso", "de", "la", "naci\u00f3n", "som", "best\u00e5r", "av", "en", "senat", "med", "platser", "och", "ett", "representanthus", "med", "platser", "sedan", "v\u00e4ljs", "varje", "senator", "i", "direkta", "val", "vart", "sj\u00e4tte", "\u00e5r", "d\u00e4r", "varje", "provins", "\u00e4r", "representerade", "av", "tre", "senatorer", "en", "tredjedel", "av", "senaten", "v\u00e4ljs", "om", "vartannat", "\u00e5r", "ledam\u00f6terna", "i", "representanthuset", "v\u00e4ljs", "via", "ett", "proportionellt", "valsystem", "till", "en", "mandatperiod", "p\u00e5", "fyra", "\u00e5r", "vartannat", "\u00e5r", "v\u00e4ljs", "h\u00e4lften", "av", "representanthusets", "medlemmar", "om", "f\u00f6rsvarsv\u00e4sende", "presidenten", "innehar", "titeln", "\u00f6verbef\u00e4lhavare", "av", "den", "argentinska", "krigsmakten", "som", "en", "del", "av", "en", "r\u00e4ttslig", "ram", "som", "inneb\u00e4r", "en", "strikt", "\u00e5tskillnad", "mellan", "det", "nationella", "f\u00f6rsvaret", "och", "interna", "s\u00e4kerhetssystem", "den", "argentinska", "f\u00f6rsvarsmakten", "\u00e4r", "en", "yrkesarm\u00e9", "arm\u00e9n", "best\u00e5r", "av", "soldater", "i", "aktiv", "tj\u00e4nst", "kontinuerligt", "tj\u00e4nstg\u00f6rande", "och", "reservister", "tidvis", "tj\u00e4nstg\u00f6rande", "den", "\u00e4r", "organiserad", "p\u00e5", "tre", "arm\u00e9f\u00f6rdelningsomr\u00e5den", "en", "snabbinsatsstyrka", "och", "arm\u00e9flyget", "operativt", "bestod", "arm\u00e9n", "av", "tio", "brigader", "tv\u00e5", "pansarbrigader", "tre", "mekaniserade", "brigader", "tre", "bergsbrigader", "en", "luftlands\u00e4ttningsbrigad", "och", "en", "djungelbrigad", "marinen", "i", "sin", "helhet", "bestod", "av", "sj\u00f6m\u00e4n", "och", "marinsoldater", "i", "aktiv", "tj\u00e4nst", "omkring", "reservister", "och", "cirka", "civilanst\u00e4llda", "marinfanteriet", "utgjorde", "d\u00e4rvid", "av", "cirka", "marinsoldater", "och", "marinflyget", "av", "cirka", "flygsoldater", "marinen", "\u00e4r", "organiserad", "i", "en", "ytstridsstyrka", "med", "fyra", "jagare", "och", "sex", "fregatter", "en", "undervattensstridsstyrka", "med", "tre", "ub\u00e5tar", "en", "amfibiestridsstyrka", "och", "en", "flygstridsstyrka", "om", "tv\u00e5", "marinflygflottiljer", "med", "flygplan", "och", "helikoptrar", "flygvapnet", "fuerza", "a\u00e9rea", "argentina", "faa", "hade", "flygsoldater", "i", "aktiv", "tj\u00e4nst", "och", "civilanst\u00e4llda", "med", "flygplan", "och", "helikoptrar", "i", "\u00e5tta", "flygflottiljerse", "\u00e4ven", "milit\u00e4ra", "grader", "i", "argentina", "polisv\u00e4sende", "polisen", "i", "argentina", "\u00e4r", "organiserad", "p\u00e5", "tre", "niv\u00e5er", "federal", "polis", "provinspolis", "och", "kommunal", "polis", "den", "federala", "polisen", "best\u00e5r", "dels", "av", "den", "civila", "federala", "polisen", "polic\u00eda", "federal", "argentina", "som", "\u00e4r", "en", "federal", "ordnings", "och", "kriminalpolis", "dels", "av", "det", "federala", "gendarmeriet", "gendarmer\u00eda", "nacional", "argentina", "som", "\u00e4r", "en", "milit\u00e4r", "organisation", "med", "ansvar", "f\u00f6r", "gr\u00e4nsbevakning", "och", "milit\u00e4r", "ordning", "och", "s\u00e4kerhet", "den", "har", "\u00e4ven", "ett", "s\u00e4rskilt", "uppdrag", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "narkotikasmuggling", "terrorism", "och", "organiserad", "brottslighet", "samt", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6dja", "andra", "polismyndigheter", "n\u00e4r", "deras", "resurser", "inte", "\u00e4r", "tillr\u00e4ckliga", "f\u00f6r", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "allm\u00e4n", "ordning", "prefectura", "naval", "argentina", "\u00e4r", "en", "federal", "polisi\u00e4r", "kustbevakningsorganisation", "en", "federal", "flygplatspolis", "polic\u00eda", "de", "seguridad", "aeroportuaria", "psa", "bildades", "f\u00f6r", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "ordning", "och", "s\u00e4kerhet", "vid", "sistema", "nacional", "de", "aeropuertos", "de", "federalt", "drivna", "flygplatserna", "administrativ", "indelning", "argentina", "\u00e4r", "indelat", "i", "en", "autonom", "stad", "buenos", "aires", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires", "och", "provinser", "provincias", "buenos", "aires", "autonom", "stad", "buenos", "aires", "provins", "catamarca", "chaco", "chubut", "c\u00f3rdoba", "corrientes", "entre", "r\u00edos", "formosa", "jujuy", "la", "pampa", "la", "rioja", "mendoza", "misiones", "neuqu\u00e9n", "rio", "negro", "salta", "san", "juan", "san", "luis", "santa", "cruz", "santa", "fe", "santiago", "del", "estero", "tierra", "del", "fuego", "ant\u00e1rtida", "e", "islas", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "tucum\u00e1n", "ekonomi", "jordbruk", "och", "boskapssk\u00f6tsel", "\u00e4r", "sedan", "l\u00e4nge", "huvudn\u00e4ringar", "och", "ger", "av", "exportinkomsterna", "jordbruket", "\u00e4r", "h\u00f6gt", "mekaniserat", "och", "bedrivs", "i", "huvudsak", "p\u00e5", "storgods", "estancior", "pampas", "\u00e4r", "med", "sina", "b\u00f6rdiga", "l\u00f6ssjordar", "landets", "kornbod", "fr\u00e4mst", "vete", "och", "majs", "odlas", "d\u00e4r", "och", "gauchos", "argentinas", "cowboys", "driver", "stora", "boskapshjordar", "f\u00e5rsk\u00f6tsel", "\u00e4r", "vanlig", "i", "patagonien", "och", "delar", "av", "gran", "chaco", "argentina", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "spannm\u00e5lsexport\u00f6rer", "och", "producenter", "av", "k\u00f6tt", "hudar", "och", "ull", "mineraltillg\u00e5ngarna", "\u00e4r", "goda", "men", "\u00e4nnu", "f\u00f6ga", "utnyttjade", "inhemsk", "olja", "och", "naturgas", "fr\u00e4mst", "i", "patagonien", "och", "t\u00e4cker", "i", "stort", "sett", "det", "inhemska", "behovet", "industrin", "har", "fr\u00e4mst", "varit", "inriktad", "p\u00e5", "f\u00f6r\u00e4dling", "av", "jordbruksprodukter", "slakterier", "infrysningsanl\u00e4ggningar", "konservfabriker", "men", "tyngre", "industriella", "anl\u00e4ggningar", "\u00e4r", "under", "utbyggnad", "viktigaste", "hamnstad", "\u00e4r", "buenos", "aires", "under", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "har", "man", "dock", "haft", "problem", "med", "inflation", "en", "\u00f6kad", "utlandsskuld", "budgetunderskott", "och", "ett", "utfl\u00f6de", "av", "valuta", "under", "v\u00e4nde", "ekonomin", "till", "det", "b\u00e4ttre", "tack", "vare", "\u00e5rets", "rekordstora", "export", "fattigdomen", "\u00e4r", "utbredd", "och", "levde", "av", "hush\u00e5llen", "i", "argentina", "under", "fattigdomsgr\u00e4nsen", "under", "kom", "n\u00e4stan", "procent", "av", "all", "elektricitet", "som", "producerades", "i", "argentina", "av", "fossila", "br\u00e4nslen", "mestadels", "gas", "och", "oljeeldade", "v\u00e4rmekraftverk", "procent", "av", "vattenkraft", "och", "resterande", "av", "k\u00e4rnkraft", "k\u00e4rnkraften", "har", "reaktorer", "i", "bruk", "med", "en", "tredje", "under", "konstruktion", "demografi", "stora", "delar", "av", "argentina", "\u00e4r", "glest", "befolkade", "pampas", "med", "huvudstadsregionen", "\u00e4r", "mest", "t\u00e4tbefolkat", "f\u00f6r", "sydamerikanska", "f\u00f6rh\u00e5llanden", "\u00e4r", "en", "mycket", "stor", "del", "av", "befolkningen", "av", "europeisk", "h\u00e4rkomst", "ca", "den", "stora", "immigrationen", "\u00e4gde", "rum", "under", "senare", "h\u00e4lften", "av", "talet", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "spanien", "och", "italien", "men", "ocks\u00e5", "fr\u00e5n", "tyskland", "och", "argentina", "fick", "en", "europeiskt", "inriktad", "medelklass", "spanska", "\u00e4r", "officiellt", "spr\u00e5k", "och", "\u00e4r", "katoliker", "befolkningens", "medel\u00e5lder", "\u00e5r", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "\u00e5r", "religi\u00f6s", "tillh\u00f6righet", "katoliker", "men", "mindre", "\u00e4n", "\u00e4r", "ut\u00f6vande", "katoliker", "protestanter", "judar", "andra", "spr\u00e5k", "spanska", "r\u00edo", "de", "la", "plataspanska", "engelska", "italienska", "tyska", "franska", "st\u00e4der", "de", "folkrikaste", "storstadsomr\u00e5dena", "inklusive", "f\u00f6rorter", "\u00e5r", "buenos", "aires", "c\u00f3rdoba", "rosario", "mendoza", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1n", "media", "den", "argentinska", "tvindustrin", "\u00e4r", "stor", "varierad", "och", "omtyckt", "i", "hela", "latinamerika", "med", "m\u00e5nga", "produktioner", "och", "tvkoncept", "som", "har", "exporterats", "utomlands", "sedan", "har", "argentinare", "den", "h\u00f6gsta", "tillg\u00e4ngligheten", "av", "kabel", "och", "satellittv", "i", "latinamerika", "och", "med", "p\u00e5", "totalt", "av", "landets", "hush\u00e5ll", "en", "nerladdningshastighet", "f\u00f6r", "datatrafik", "som", "liknar", "den", "i", "usa", "kanada", "och", "europaargentina", "hade", "den", "h\u00f6gsta", "t\u00e4ckningen", "av", "n\u00e4tverkstelekommunikation", "i", "latinamerika", "och", "cirka", "av", "befolkningen", "hade", "tillg\u00e5ng", "till", "internet", "och", "hade", "mobilabonnemang", "kultur", "argentinas", "kultur", "pr\u00e4glas", "av", "den", "relativt", "sena", "kolonisationen", "och", "framf\u00f6r", "allt", "har", "litteraturen", "knutit", "an", "till", "den", "europeiska", "bland", "det", "tidiga", "talets", "modernister", "m\u00e4rks", "poeten", "leopoldo", "lugones", "och", "romanf\u00f6rfattaren", "enrique", "larreta", "en", "mer", "sydamerikansk", "tradition", "pr\u00e4glar", "jorge", "luis", "borges", "och", "julio", "cort\u00e1zar", "som", "i", "sina", "experimentella", "b\u00f6cker", "dj\u00e4rvt", "blandar", "det", "fantastiska", "och", "det", "vardagliga", "argentinas", "konst", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "den", "katolska", "kyrkokonsten", "indianfolken", "n\u00e5dde", "h\u00e4r", "inte", "samma", "konstn\u00e4rliga", "niv\u00e5", "som", "tex", "inkafolket", "i", "centrala", "anderna", "p\u00e5", "talet", "bildades", "flera", "inhemska", "konstn\u00e4rsgrupper", "som", "introducerade", "det", "moderna", "m\u00e5leriet", "\u00e4ven", "musiken", "ligger", "n\u00e4rmare", "den", "europeiska", "p\u00e5", "talet", "g\u00e4stspelade", "italienska", "operas\u00e4llskap", "och", "invigdes", "operahuset", "teatro", "col\u00f3n", "i", "buenos", "aires", "argentinas", "fr\u00e4msta", "bidrag", "till", "musiken", "\u00e4r", "tangon", "som", "uppkom", "p\u00e5", "talet", "i", "buenos", "aires", "fattigkvarter", "den", "har", "starka", "afroamerikanska", "influenser", "bland", "annat", "fr\u00e5n", "den", "v\u00e4stindiska", "habaneran", "argentina", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "filmkonst", "och", "hade", "p\u00e5", "talen", "latinamerikas", "st\u00f6rsta", "filmproduktion", "betydande", "regiss\u00f6rer", "under", "senare", "h\u00e4lften", "av", "talet", "var", "leopoldo", "torre", "nilsson", "av", "argentinsksvensk", "h\u00e4rkomst", "och", "fernando", "solanas", "b\u00e5da", "starkt", "samh\u00e4llskritiska", "m\u00e5nga", "f\u00f6rfattare", "och", "konstn\u00e4rer", "har", "levt", "i", "landsflykt", "under", "de", "upprepade", "diktaturperioderna", "nobelpristagare", "argentina", "har", "\u00e4ven", "producerat", "n\u00e5gra", "nobelpristagare", "carlos", "saavedra", "lamas", "fredspriset", "bernardo", "alberto", "houssay", "fysiologi", "eller", "medicin", "luis", "federico", "leloir", "kemipriset", "c\u00e9sar", "milstein", "fysiologi", "eller", "medicin", "och", "adolfo", "p\u00e9rez", "esquivel", "fredspriset", "sport", "argentinas", "nationalsport", "\u00e4r", "pato", "som", "\u00e4r", "en", "sport", "som", "ut\u00f6vas", "p\u00e5", "h\u00e4stryggen", "och", "som", "kombinerar", "inslag", "fr\u00e5n", "polo", "och", "basketboll", "argentina", "\u00e4r", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "fotbollsl\u00e4nder", "och", "argentinas", "herrlandslag", "i", "fotboll", "har", "vunnit", "vm", "i", "fotboll", "tre", "g\u00e5nger", "och", "varit", "i", "final", "ytterligare", "tre", "g\u00e5nger", "senast", "de", "vann", "\u00e4ven", "osguld", "i", "fotboll", "f\u00f6r", "herrar", "i", "olympiska", "sommarspelen", "i", "aten", "i", "grekland", "samt", "olympiska", "sommarspelen", "i", "peking", "kina", "argentinska", "klubblag", "som", "ca", "boca", "juniors", "och", "ca", "independiente", "har", "haft", "stora", "framg\u00e5ngar", "internationellt", "och", "\u00e4r", "tillsammans", "med", "ca", "river", "plate", "som", "\u00e4r", "den", "klubb", "som", "vunnit", "argentinska", "ligan", "flest", "g\u00e5nger", "bland", "de", "mest", "k\u00e4nda", "och", "popul\u00e4ra", "i", "sydamerika", "fotbollsstj\u00e4rnan", "diego", "maradona", "har", "en", "mycket", "stor", "popularitet", "men", "listan", "\u00f6ver", "framst\u00e5ende", "argentinska", "fotbollsspelare", "genom", "\u00e5ren", "\u00e4r", "enorm", "och", "best\u00e5r", "av", "namn", "som", "exempelvis", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "enrique", "omar", "sivori", "antonio", "sastre", "guillermo", "stabile", "amadeo", "carrizo", "ernesto", "grillo", "adolfo", "pedernera", "mario", "alberto", "kempes", "angel", "amadeo", "labruna", "daniel", "passarella", "ricardo", "enrique", "bochini", "oscar", "ruggeri", "sergio", "goycochea", "gabriel", "batistuta", "javier", "zanetti", "lionel", "messi", "diego", "simeone", "sergio", "ag\u00fcero", "javier", "mascherano", "och", "gonzalo", "higua\u00edn", "argentina", "har", "ocks\u00e5", "haft", "framg\u00e5ngar", "inom", "basket", "vann", "osguld", "i", "basket", "f\u00f6r", "herrar", "vid", "olympiska", "sommarspelen", "i", "aten", "i", "grekland", "och", "brons", "vid", "olympiska", "sommarspelen", "i", "peking", "i", "kina", "andra", "framg\u00e5ngsrika", "sporter", "\u00e4r", "tennis", "de", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "tennisspelare", "guillermo", "vilas", "gabriela", "sabatini", "juan", "mart\u00edn", "del", "potro", "david", "nalbandian", "gast\u00f3n", "gaudio", "h\u00e4stpolo", "rugby", "med", "\"los", "pumas\"", "argentinas", "herrlandslag", "i", "rugby", "union", "landhockey", "argentinas", "damlandslag", "i", "landhockey", "boxning", "och", "golf", "buenos", "aires", "var", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "olympiska", "sommarspelen", "f\u00f6r", "ungdomar", "internationella", "rankningar", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "argentina", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "argentinaargentinas", "president", "argentinas", "turistsekretariat", "den", "svenska", "ambassadens", "information", "om", "argentina"]