["auktorsnamn", "\u00e4r", "inom", "den", "biologiska", "systematiken", "namnet", "p\u00e5", "den", "person", "eller", "den", "grupp", "som", "f\u00f6rst", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "ett", "visst", "vetenskapligt", "namn", "f\u00f6r", "ett", "visst", "taxon", "exempelvis", "en", "art", "detta", "skall", "dessutom", "vara", "gjort", "utifr\u00e5n", "s\u00e4rskilda", "kriterier", "och", "ha", "publicerats", "i", "skrift", "auktor", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "latinets", "auctor", "som", "bland", "annat", "betyder", "upphovsman", "och", "f\u00f6rfattare", "p\u00e5", "svenska", "anv\u00e4nds", "auktor", "med", "de", "betydelsernaauktorsnamnet", "f\u00f6rekommer", "som", "en", "f\u00f6rkortning", "eller", "ett", "efternamn", "efter", "det", "vetenskapliga", "namnet", "p\u00e5", "ett", "taxon", "i", "en", "bin\u00e4rnomenklatur", "se", "\u00e4ven", "taxonomi", "skrivs\u00e4tt", "i", "zoologiska", "sammanhang", "brukar", "auktorn", "listas", "med", "sitt", "efternamn", "ibland", "tillkommer", "\u00e4ven", "initialer", "medan", "man", "inom", "botaniken", "ist\u00e4llet", "anv\u00e4nder", "mer", "eller", "mindre", "vedertagna", "f\u00f6rkortningar", "n\u00e4r", "b\u00e5de", "efternamn", "och", "initial", "\u00e4r", "identiska", "ser", "man", "ibland", "bis", "\"den", "andre\"", "fogad", "till", "den", "yngre", "av", "auktorernas", "beteckning", "inom", "den", "botaniska", "nomenklaturen", "anv\u00e4nds", "ocks\u00e5", "ibland", "beteckningen", "fr\u00e5n", "latinets", "filius", "\"son\"", "vilken", "anv\u00e4nds", "d\u00e5", "far", "och", "son", "b\u00e5da", "var", "verksamma", "taxonomer", "exempelvis", "anv\u00e4nds", "l", "inom", "botaniken", "f\u00f6r", "att", "beteckna", "carl", "von", "linn\u00e9", "och", "l", "f\u00f6r", "att", "beteckna", "carl", "von", "linn\u00e9", "d", "y", "allts\u00e5", "hans", "son", "med", "samma", "namn", "auktorsf\u00f6rkortningen", "skrivs", "alltid", "utan", "blanksteg", "mellan", "delarna", "initialer", "efterf\u00f6ljs", "med", "f\u00e5", "undantag", "av", "punkttecken", "som", "avskiljare", "och", "avslutning", "exempel", "ebalmq", "f\u00f6r", "ernst", "bernhard", "almquist", "exempel", "p\u00e5", "undantag", "ekmanel", "f\u00f6r", "erik", "leonard", "ekman", "flera", "auktorer", "om", "auktorsnamnet", "st\u00e5r", "inom", "parentes", "inneb\u00e4r", "det", "att", "taxonet", "senare", "har", "omklassificerats", "den", "auktor", "som", "f\u00f6rst", "klassificerade", "st\u00e5r", "kvar", "inom", "parentes", "medan", "den", "som", "senast", "gjort", "en", "omklassificering", "exempelvis", "flyttat", "arten", "till", "ett", "annat", "sl\u00e4kte", "st\u00e5r", "efter", "parentesen", "st\u00e5r", "auktorsnamnet", "ist\u00e4llet", "inom", "hakparenteser", "\u00e4r", "den", "ursprungliga", "beskrivaren", "ok\u00e4nd", "eller", "anonym", "auktorsnamnet", "kan", "ibland", "efterf\u00f6ljas", "av", "ett", "\u00e5rtal", "som", "anger", "n\u00e4r", "taxonet", "beskrevs", "om", "en", "auktor", "har", "beskrivit", "n\u00e5got", "men", "inte", "publicerat", "det", "och", "n\u00e5gon", "annan", "senare", "publicerar", "beskrivningen", "anges", "den", "som", "publicerat", "som", "auktor", "om", "den", "som", "publicerar", "anger", "den", "som", "f\u00f6rst", "beskrev", "skrivs", "b\u00e5da", "ut", "med", "ex", "mellan", "inom", "botaniken", "skrivs", "den", "som", "beskrev", "f\u00f6rst", "och", "den", "som", "publicerade", "d\u00e4refter", "inom", "zoologin", "skrivs", "i", "omv\u00e4nd", "ordning", "exempel", "p\u00e5", "auktorsnamn", "och", "auktorsf\u00f6rkortningar", "aresch", "f\u00f6r", "john", "erhard", "areschoug", "och", "faresch", "f\u00f6r", "fredrik", "areschoug", "l", "inom", "botanik", "eller", "linnaeus", "alternativt", "linn\u00e9", "inom", "zoologi", "carl", "von", "linn\u00e9", "ramond", "inom", "botanik", "louis", "ramond", "de", "carbonni\u00e8res", "retz", "anders", "jahan", "retzius", "schreb", "inom", "botanik", "eller", "schreber", "inom", "zoologi", "johann", "christian", "daniel", "von", "schreber", "thunb", "inom", "botanik", "carl", "peter", "thunberg", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "auktorsf\u00f6rkortningar", "inom", "v\u00e4xttaxonomin", "lista", "\u00f6ver", "auktorer", "inom", "djurtaxonomin", "lista", "\u00f6ver", "auktorer", "inom", "f\u00e5geltaxonomin", "lista", "\u00f6ver", "auktorer", "inom", "fisktaxonomin", "taxonomi", "vetenskapligt", "namn", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "the", "international", "plant", "names", "index", "ipni", "index", "fungorum", "databas", "\u00f6ver", "svampar"]