["azerbajdzjan", "azerbajdzjanska", "azrbaycan", "formellt", "republiken", "azerbajdzjan", "alternativt", "azerbajdzjanska", "republiken", "azrbaycan", "respublikas", "\u00e4r", "en", "republik", "i", "syd\u00f6stra", "kaukasien", "som", "geografiskt", "ligger", "till", "st\u00f6rsta", "del", "i", "asien", "men", "med", "en", "liten", "landremsa", "i", "europa", "f\u00f6renta", "nationerna", "r\u00e4knar", "azerbajdzjan", "som", "ett", "v\u00e4stasiatiskt", "land", "men", "politiskt", "ses", "landet", "ibland", "som", "europeiskt", "landet", "gr\u00e4nsar", "till", "armenien", "georgien", "iran", "ryssland", "och", "turkiet", "den", "senare", "via", "exklaven", "nachitjevan", "samt", "har", "kust", "mot", "kaspiska", "havet", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "\u00e4r", "baku", "ganja", "och", "sumgait", "landets", "styrs", "som", "en", "diktatur", "av", "en", "familjedynastimajoritetsbefolkningen", "i", "azerbajdzjan", "kallas", "azerer", "azerier", "eller", "azerbajdzjanturkar", "etymologi", "namnet", "azerbajdzjan", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "medelpersiskans", "turptkn", "i", "betydelsen", "\"eldens", "v\u00e4ktare\"", "eller", "\"eldens", "boning\"", "den", "medelpersiska", "beteckningen", "\u00f6vergick", "under", "medeltiden", "i", "nypersiskans", "dharbdhagn", "och", "till", "sist", "i", "zarbydjn", "p\u00e5", "republikens", "officiella", "spr\u00e5k", "azerbajdzjanska", "heter", "landet", "azrbaycan", "vilket", "vid", "translitterering", "till", "svenska", "egentligen", "blir", "az\u00e4rbaycan", "den", "svenska", "stavningen", "azerbajdzjan", "\u00e4r", "kvar", "sedan", "den", "tid", "ryskan", "hade", "mer", "dominerande", "status", "i", "omr\u00e5det", "historia", "iranska", "statsbildningar", "klassamh\u00e4llet", "formades", "i", "azerbajdzjan", "i", "b\u00f6rjan", "av", "f\u00f6rsta", "\u00e5rtusendet", "fkr", "de", "f\u00f6rsta", "staterna", "i", "omr\u00e5det", "var", "mannai", "medien", "atropatene", "och", "kaukasiska", "albanien", "befolkningen", "talade", "olika", "iranska", "spr\u00e5k", "landet", "har", "h\u00e4mtat", "sitt", "namn", "fr\u00e5n", "persiskans", "zar", "\"eld\"", "och", "pign", "\"v\u00e4ktare\"", "har", "med", "h\u00e4nvisning", "till", "att", "en", "av", "de", "fr\u00e4msta", "zoroastriska", "eldarna", "brann", "i", "nuvarande", "takhte", "soleiman", "under", "talet", "er\u00f6vrades", "landet", "av", "umayyadiska", "kalifatet", "och", "omr\u00e5det", "islamiserades", "turkiskans", "spridning", "under", "talet", "b\u00f6rjade", "turkiska", "stammar", "flytta", "till", "omr\u00e5det", "och", "under", "seljukisk", "tid", "b\u00f6rjade", "dessa", "blandas", "med", "den", "iranska", "befolkningen", "vilket", "resulterade", "i", "att", "st\u00f6rre", "delen", "av", "nuvarande", "azerbajdzjan", "var", "turkisktalande", "p\u00e5", "talet", "under", "safaviderna", "landets", "officiella", "spr\u00e5k", "azerbajdzjanska", "eller", "azeriska", "\u00e4r", "ett", "turkspr\u00e5k", "som", "var", "safavidernas", "modersm\u00e5l", "det", "finns", "\u00e4nnu", "en", "minoritet", "i", "azerbajdzjan", "som", "talar", "tati", "ett", "iranskt", "spr\u00e5k", "som", "talades", "av", "majoriteten", "av", "befolkningen", "f\u00f6re", "turkiskan", "regionens", "styre", "och", "namnvalet", "f\u00f6r", "den", "moderna", "republiken", "dagens", "republik", "azerbajdzjan", "blev", "safavidiskt", "under", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "f\u00f6rblev", "s\u00e5", "till", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "d\u00e5", "ryssland", "avancerade", "s\u00f6der", "om", "kaukasus", "safaviderna", "styrde", "fr\u00e5n", "iran", "och", "inf\u00f6rde", "shiaislam", "i", "omr\u00e5det", "efter", "det", "ryskpersiska", "kriget", "sl\u00f6ts", "i", "gulistan", "ett", "f\u00f6rdrag", "som", "satte", "gr\u00e4nsen", "mellan", "ryssland", "och", "persien", "till", "floden", "aras", "\u00e5r", "sl\u00f6ts", "en", "fred", "i", "torkmanchay", "som", "\u00e5ter", "stadf\u00e4ste", "gr\u00e4nsen", "efter", "att", "persien", "brutit", "det", "f\u00f6rra", "fredsf\u00f6rdraget", "och", "inlett", "det", "andra", "ryskpersiska", "kriget", "s\u00f6dra", "delen", "av", "det", "kulturella", "azerbajdzjan", "\u00e4r", "ett", "iranskt", "landskap", "se", "vidare", "azarbaijan", "det", "b\u00f6r", "p\u00e5talas", "att", "namnvalet", "\"azerbajdzjan\"", "vid", "utropandet", "av", "republiken", "maj", "av", "allt", "att", "tyda", "var", "ett", "politiskt", "val", "och", "inte", "hade", "n\u00e5gon", "f\u00f6rankring", "i", "historisk", "bem\u00e4rkelse", "f\u00f6re", "detta", "datum", "hade", "ben\u00e4mningen", "azerbajdzjan", "eller", "dess", "tidigare", "form", "\"atropatene\"", "aldrig", "anv\u00e4nts", "f\u00f6r", "att", "geografiskt", "ben\u00e4mna", "omr\u00e5den", "norr", "om", "floden", "aras", "dagens", "azerbajdzjan", "har", "fram", "till", "ist\u00e4llet", "varit", "k\u00e4nt", "som", "albanien", "eller", "kaukasiska", "albanien", "albanien", "kom", "senare", "att", "splittras", "upp", "i", "olika", "delar", "och", "ersattes", "av", "bla", "provinserna", "shirvan", "och", "aran", "fram", "till", "brukade", "man", "anv\u00e4nda", "ben\u00e4mningar", "som", "muslimer", "kaukasiska", "turkar", "eller", "den", "term", "som", "anv\u00e4ndes", "mest", "n\u00e4mligen", "tatarer", "f\u00f6r", "dess", "inv\u00e5narevalet", "av", "namnet", "azerbajdzjan", "f\u00f6rargade", "regeringen", "i", "persien", "dagens", "iran", "som", "misst\u00e4nkte", "att", "republiken", "inte", "var", "n\u00e5got", "annat", "\u00e4n", "ett", "verktyg", "i", "de", "osmanska", "turkarnas", "planer", "f\u00f6r", "att", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "\u00e4ven", "g\u00f6ra", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "den", "persiska", "provinsen", "azarbaijan", "i", "persiens", "nordv\u00e4stra", "spets", "som", "angr\u00e4nsade", "till", "turkiet", "och", "det", "nybildade", "azerbajdzjan", "denna", "misstanke", "kunde", "\u00e4ven", "bekr\u00e4ftas", "i", "de", "osmanska", "ledarnas", "planer", "bla", "genom", "ett", "citat", "av", "den", "turkiske", "generalen", "vehib", "pascha", "under", "f\u00f6rhandlingarna", "med", "armenien", "historieprofessorn", "och", "orientalexperten", "bert", "g", "fragner", "h\u00e5ller", "med", "sin", "kollega", "tadeusz", "swietochowski", "n\u00e4r", "denne", "h\u00e4vdar", "att", "namnet", "azerbajdzjan", "valdes", "med", "intentionen", "att", "p\u00e5", "sikt", "g\u00f6ra", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "persiska", "azarbaijan", "historikern", "och", "fr\u00e4mre", "orientexperten", "igor", "m", "diakonoff", "skriver", "att", "d\u00e5tidens", "st\u00f6rsta", "muslimska", "politiska", "parti", "i", "transkaukasus", "musavatpartiet", "f\u00f6rlitade", "sig", "p\u00e5", "att", "persien", "skulle", "uppl\u00f6sas", "totalt", "under", "denna", "period", "och", "hoppades", "att", "p\u00e5", "ett", "enkelt", "s\u00e4tt", "kunna", "annektera", "iranska", "azarbaijan", "fram", "till", "talet", "kallade", "f\u00f6rf\u00e4derna", "till", "dagens", "azerier", "sig", "f\u00f6r", "turki", "medan", "ryssarna", "kallade", "dem", "f\u00f6r", "tatarer", "\u00e4ven", "nationernas", "f\u00f6rbund", "f\u00f6reg\u00e5ngaren", "till", "dagens", "fn", "avslog", "den", "nya", "republikens", "medlemsans\u00f6kan", "och", "f\u00f6rklarade", "att", "beslutet", "bland", "annat", "baserades", "p\u00e5", "f\u00f6ljande", "azerbajdzjan", "verkar", "aldrig", "tidigare", "ha", "utgjort", "en", "stat", "men", "ist\u00e4llet", "alltid", "varit", "en", "del", "av", "st\u00f6rre", "statsbildningar", "som", "det", "mongoliska", "eller", "det", "persiska", "och", "sedan", "ryska", "imperiet", "namnet", "azerbajdzjan", "som", "valts", "f\u00f6r", "den", "nya", "republiken", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "namnet", "p\u00e5", "den", "angr\u00e4nsande", "persiska", "provinsen", "er\u00f6vring", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "den", "norra", "delen", "av", "det", "historiska", "landet", "styrdes", "efter", "ryska", "revolutionen", "f\u00f6rst", "av", "armeniska", "bolsjeviker", "och", "dasjnaker", "den", "maj", "blev", "landet", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fr\u00e5n", "transkaukasiska", "demokratiska", "federativa", "republiken", "och", "v\u00e4rldens", "f\u00f6rsta", "republik", "med", "muslimsk", "majoritetsbefolkning", "grundades", "azerbajdzjanska", "folkrepubliken", "\u00e4ven", "kvinnlig", "r\u00f6str\u00e4tt", "inf\u00f6rdes", "regeringen", "ledd", "av", "m", "ee", "rasulzade", "arbetade", "h\u00e5rt", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "ekonomiska", "och", "andra", "problem", "och", "bygga", "upp", "en", "fungerande", "f\u00f6rsvarsmakt", "trots", "alla", "dessa", "anstr\u00e4ngningar", "existerade", "republiken", "endast", "i", "tv\u00e5", "\u00e5r", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "invaderade", "den", "april", "huvudstaden", "baku", "och", "landet", "inf\u00f6rlivades", "med", "sovjetunionen", "sovjetstyret", "landet", "var", "mellan", "och", "en", "del", "av", "den", "transkaukasiska", "sovjetrepubliken", "och", "blev", "efter", "detta", "azerbajdzjanska", "ssr", "sovjetstyret", "gick", "h\u00e5rt", "\u00e5t", "den", "azeriska", "kulturen", "bland", "annat", "revs", "m\u00e5nga", "mosk\u00e9er", "och", "kollektiviseringen", "av", "jordbruket", "var", "mycket", "h\u00e5rdf\u00f6r", "befolkningspolitiken", "var", "ocks\u00e5", "brutal", "mot", "befolkningen", "d\u00e5", "hundratusentals", "azerbajdzjaner", "p\u00e5", "och", "talet", "tvingades", "att", "l\u00e4mna", "sina", "hem", "i", "armenien", "och", "nagornokarabach", "till", "f\u00f6ljd", "av", "josef", "stalins", "politik", "nationalism", "i", "och", "med", "den", "politiska", "os\u00e4kerheten", "i", "sovjet", "i", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "nationalistiska", "str\u00f6mningar", "\u00e5teruppliva", "den", "etniska", "konflikten", "mellan", "azerer", "och", "armenier", "detta", "ledde", "till", "att", "det", "armenierdominerade", "omr\u00e5det", "nagornokarabach", "sattes", "direkt", "under", "den", "sovjetiska", "centralregeringens", "styre", "n\u00e5got", "som", "dock", "inte", "erk\u00e4ndes", "av", "vare", "sig", "den", "armeniska", "lokalbefolkningen", "eller", "armeniens", "regering", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "i", "slutet", "av", "talet", "tog", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsr\u00f6relsen", "i", "azerbajdzjan", "fart", "precis", "som", "i", "de", "flesta", "andra", "sovjetrepubliker", "i", "b\u00f6rjan", "av", "valde", "centralregeringen", "i", "moskva", "att", "sl\u00e5", "ner", "denna", "huvudsakligen", "fredliga", "r\u00f6relse", "milit\u00e4rt", "under", "s\u00e5", "kallade", "svarta", "januari", "vilket", "ledde", "till", "civilas", "d\u00f6d", "och", "avgjorde", "azerbajdzjans", "slutliga", "uttr\u00e4de", "ur", "sovjetunionen", "i", "samband", "med", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "blev", "det", "f\u00f6re", "detta", "sovjetiska", "azerbajdzjan", "\u00e5terigen", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "den", "augusti", "nagornokarabach", "inkluderades", "d\u00e5", "som", "ett", "autonomt", "omr\u00e5de", "inom", "azerbajdzjan", "vilket", "inte", "erk\u00e4ndes", "av", "den", "armeniska", "regeringen", "vilket", "f\u00f6rklarade", "omr\u00e5det", "vara", "armeniskt", "konflikten", "om", "nagornokarabach", "konflikten", "om", "enklaven", "nagornokarabach", "h\u00e4rlett", "fr\u00e5n", "ryskans", "nagorny", "\"bergigt\"", "g\u00e5r", "tillbaka", "till", "perioden", "efter", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "d\u00e5", "de", "tre", "republikerna", "armenien", "azerbajdzjan", "och", "georgien", "utropade", "sig", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "fr\u00e5n", "det", "ryska", "imperiet", "i", "ett", "h\u00f6gst", "heterogent", "kaukasus", "som", "bestod", "av", "en", "mosaik", "av", "olika", "etniska", "grupper", "uppkom", "flera", "territoriella", "dispyter", "mellan", "de", "tre", "nya", "staterna", "som", "direkt", "f\u00f6ljd", "av", "den", "d\u00e5tida", "ungturkiska", "ledningens", "planer", "p\u00e5", "att", "f\u00f6rena", "det", "osmanska", "imperiet", "med", "dess", "turkiska", "kusiner", "i", "centralasien", "den", "sk", "panturkiska", "dr\u00f6mmen", "som", "var", "ett", "av", "grundsk\u00e4len", "till", "armeniska", "folkmordet", "uppmanade", "man", "ledarna", "i", "baku", "att", "g\u00f6ra", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "de", "armeniskbefolkade", "regionerna", "nachitjevan", "zangezur", "azeriska", "z\u00e4ng\u00e4zur", "och", "nagornokarabach", "detta", "skulle", "skapa", "en", "landkorridor", "mellan", "osmanska", "imperiet", "och", "republiken", "azerbajdzjan", "och", "bana", "v\u00e4g", "att", "f\u00f6r", "ytterligare", "expansion", "till", "andra", "turkisktalande", "folk", "i", "centralasien", "dock", "m\u00f6ttes", "man", "av", "armeniska", "protester", "i", "respektive", "omr\u00e5den", "och", "mynnade", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "ut", "i", "regelr\u00e4tt", "krig", "mellan", "armenien", "och", "azerbajdzjan", "vilket", "slutade", "med", "armenisk", "kontroll", "\u00f6ver", "samtliga", "omr\u00e5den", "dock", "gick", "man", "med", "p\u00e5", "att", "inv\u00e4nta", "p\u00e5", "ett", "officiellt", "utslag", "fr\u00e5n", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "fredskonferensen", "i", "paris", "under", "tiden", "skulle", "karabach", "under", "brittisk", "\u00f6versyn", "kvarst\u00e5", "under", "azerisk", "suver\u00e4nitet", "men", "snart", "invaderades", "alla", "tre", "republikerna", "av", "r\u00f6da", "arm\u00e9n", "och", "inf\u00f6rlivades", "i", "det", "blivande", "sovjetunionen", "fr\u00e5gan", "om", "gr\u00e4nsdragningarna", "i", "kaukasus", "blev", "en", "angel\u00e4gen", "fr\u00e5ga", "f\u00f6r", "ledningen", "i", "moskva", "och", "i", "synnerhet", "f\u00f6r", "josef", "stalin", "d\u00e5tida", "sovjetkommissarie", "f\u00f6r", "nationaliteter", "den", "juni", "tog", "kommunistpartiets", "byr\u00e5", "i", "kaukasus", "upp", "fr\u00e5gan", "till", "debatt", "och", "besl\u00f6t", "att", "baserat", "p\u00e5", "deklarationen", "fr\u00e5n", "revolution\u00e4ra", "kommitt\u00e9n", "i", "socialistiska", "sovjetiska", "republiken", "azerbajdzjan", "och", "i", "enlighet", "med", "\u00f6verenskommelse", "mellan", "armeniska", "ssr", "och", "azerbajdzjanska", "ssr", "deklareras", "h\u00e4rmed", "att", "bergiga", "karabach", "fr\u00e5n", "och", "med", "nu", "\u00e4r", "en", "del", "av", "armeniska", "ssr", "azerbajdzjans", "representant", "vid", "m\u00f6tet", "varnade", "att", "f\u00f6rlusten", "av", "karabach", "skulle", "kunna", "orsaka", "antisovjetisk", "aktivitet", "i", "azerbajdzjan", "men", "det", "p\u00e5verkade", "knappast", "kommissionens", "rekommendation", "kommunistpartiets", "byr\u00e5", "m\u00f6ttes", "\u00e5ter", "f\u00f6r", "att", "granska", "kommissionens", "rekommendationer", "och", "en", "g\u00e5ng", "f\u00f6r", "alla", "l\u00f6sa", "de", "territoriella", "konflikterna", "i", "transkaukasus", "den", "juli", "best\u00e4mde", "byr\u00e5n", "med", "majoritetsr\u00f6st", "att", "\u00f6verf\u00f6ra", "karabach", "till", "armeniska", "ssr", "\u00e4ven", "josef", "stalin", "var", "n\u00e4rvarande", "vid", "m\u00f6tet", "men", "deltog", "inte", "i", "debatten", "man", "k\u00e4nner", "inte", "till", "detaljerna", "i", "vad", "stalin", "sagt", "men", "efter", "att", "m\u00f6tet", "avslutats", "ska", "han", "i", "ett", "slutet", "och", "hemligt", "m\u00f6te", "inf\u00f6r", "byr\u00e5medlemmarna", "ha", "yppat", "sin", "\u00e5sikt", "ang\u00e5ende", "beslutet", "att", "\u00f6verf\u00f6ra", "nagornokarabach", "till", "armeniska", "ssr", "dagen", "efter", "utan", "vare", "sig", "\u00f6verl\u00e4ggning", "eller", "formell", "omr\u00f6stning", "kungjorde", "byr\u00e5n", "f\u00f6ljande", "uttalande", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "n\u00f6dv\u00e4ndigheten", "av", "nationell", "fred", "mellan", "muslimer", "och", "armenier", "och", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "de", "ekonomiska", "banden", "mellan", "\u00f6vre", "bergiga", "och", "l\u00e4gre", "karabach", "samt", "dess", "permanenta", "band", "med", "azerbajdzjan", "ska", "bergiga", "karabach", "kvarst\u00e5", "inom", "azerbajdzjanska", "ssrs", "gr\u00e4nser", "f\u00e5", "bred", "regional", "autonomi", "med", "administrativt", "centrum", "i", "sjusja", "och", "bli", "en", "autonom", "region", "l\u00e4get", "blev", "mer", "eller", "mindre", "s\u00e5", "under", "sovjettiden", "fram", "till", "talet", "d\u00e5", "gorbatjov", "lanserade", "sin", "policy", "f\u00f6r", "perestrojka", "ombyggnad", "och", "ekonomiska", "reformer", "och", "glasnost", "\u00f6ppenhet", "och", "yttrandefrihet", "denna", "uppluckring", "av", "det", "starkt", "auktorit\u00e4ra", "sovjetiska", "styret", "blev", "den", "katalysator", "som", "olika", "undertryckta", "konflikter", "och", "fr\u00e5gor", "i", "sovjetunionen", "beh\u00f6vde", "f\u00f6r", "att", "utl\u00f6sas", "p\u00e5", "nytt", "karabachbefolkningens", "krav", "p\u00e5", "\u00e5terf\u00f6rening", "med", "armeniska", "ssr", "och", "med", "p\u00e5f\u00f6ljande", "demonstrationer", "var", "de", "allra", "f\u00f6rsta", "i", "sitt", "slag", "i", "sovjetunionen", "den", "folkliga", "r\u00f6relsen", "n\u00e5dde", "sin", "h\u00f6jdpunkt", "n\u00e4r", "karabachs", "sovjet", "f\u00f6r", "folkets", "representanter", "motsvarigheten", "till", "parlament", "den", "februari", "med", "siffrorna", "mot", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "ett", "krav", "p\u00e5", "\u00f6verf\u00f6ring", "av", "regionen", "till", "armenien", "detta", "var", "utan", "motstycke", "regional", "sovjet", "i", "sovjetunionens", "historia", "men", "fullt", "enlighet", "med", "sovjetunionens", "konstitution", "n\u00e4rmare", "best\u00e4mt", "artikeln", "om", "r\u00e4tten", "till", "uttr\u00e4de", "beslutet", "f\u00f6rde", "ut", "tiotusentals", "demonstranter", "b\u00e5de", "i", "stepanakert", "och", "i", "jerevan", "men", "moskva", "beslutade", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "att", "avsl\u00e5", "karabachs", "krav", "p\u00e5", "\u00e5terf\u00f6rening", "mars", "svaret", "p\u00e5", "dessa", "krav", "inne", "i", "azerbajdzjan", "blev", "brutala", "d\u00e5d", "utf\u00f6rda", "den", "februari", "av", "azeriska", "nationalister", "i", "sumgait", "den", "tredje", "st\u00f6rsta", "staden", "i", "azerbajdzjan", "och", "dess", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "industristad", "vid", "kaspiska", "havet", "armeniska", "individer", "attackerades", "i", "sina", "hem", "p\u00e5", "sina", "jobb", "och", "p\u00e5", "gatorna", "den", "h\u00e4tska", "f\u00f6rf\u00f6ljelsen", "av", "armenier", "p\u00e5gick", "under", "tv\u00e5", "dagar", "utan", "att", "de", "azeriska", "auktoriteterna", "gjorde", "det", "minsta", "ingrepp", "enligt", "officiella", "siffror", "miste", "minst", "personer", "armenier", "och", "azerier", "livet", "innan", "sovjetiska", "trupper", "satte", "stopp", "f\u00f6r", "blodbadet", "efter", "h\u00e4ndelserna", "i", "sumgait", "blev", "en", "fredlig", "\u00f6verf\u00f6ring", "av", "karabach", "till", "armenien", "om\u00f6jlig", "snart", "intr\u00e4ffade", "\u00e4nnu", "fler", "armeniska", "massakrer", "kirovabad", "och", "baku", "pogromer", "och", "\u00f6msesidiga", "trakasserier", "av", "respektive", "minoritet", "ledde", "till", "att", "b\u00e5de", "armenien", "och", "azerbajdzjan", "t\u00f6mdes", "p\u00e5", "sina", "respektive", "minoritetsgrupp", "den", "v\u00e4pnade", "konflikten", "eskalerade", "snart", "till", "regelr\u00e4tt", "krig", "som", "utk\u00e4mpades", "fram", "till", "maj", "d\u00e5", "ett", "avtal", "om", "eldupph\u00f6r", "undertecknades", "mellan", "parterna", "d\u00e5", "hade", "kriget", "kr\u00e4vt", "uppemot", "liv", "medan", "uppemot", "en", "miljon", "m\u00e4nniskor", "hade", "tvingats", "bort", "fr\u00e5n", "sina", "hem", "cirka", "armenier", "samt", "uppemot", "azerier", "sedan", "dess", "har", "minskgruppen", "inom", "organisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "osse", "f\u00f6rs\u00f6kt", "att", "medla", "fram", "en", "varaktig", "fred", "dock", "utan", "framg\u00e5ng", "under", "\u00e5ren", "har", "flera", "olika", "f\u00f6rslag", "till", "l\u00f6sning", "av", "konflikten", "men", "varken", "armenien", "eller", "azerbajdzjan", "har", "accepterat", "dessa", "f\u00f6rslag", "som", "tillfredsst\u00e4llande", "frustrationen", "\u00f6ver", "bristande", "framsteg", "i", "fredsprocessen", "har", "utmynnat", "i", "\u00f6kad", "sp\u00e4nning", "vid", "frontlinjen", "som", "orsakat", "m\u00e5nga", "d\u00f6dsfall", "fr\u00e4mst", "p\u00e5", "grund", "av", "prickskyttar", "i", "april", "eskalerade", "situationen", "vilket", "ledde", "till", "krig", "stridigheterna", "varade", "i", "fyra", "dagar", "med", "slutligen", "azerbajdzjansk", "seger", "det", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "\u00e5r", "som", "azerbajdzjan", "\u00e5tertog", "delar", "av", "karabach", "den", "september", "br\u00f6t", "konflikten", "ut", "igen", "vilket", "\u00e4r", "ett", "forts\u00e4ttningskrig", "mellan", "samma", "parter", "striderna", "r\u00e4knas", "som", "de", "st\u00f6rsta", "sedan", "armenien", "har", "anklagat", "turkiet", "f\u00f6r", "inblandning", "i", "konflikten", "genom", "att", "ha", "skickat", "soldater", "till", "azerbajdzjan", "fnexperter", "framf\u00f6r", "att", "de", "har", "f\u00e5tt", "m\u00e5nga", "rapporter", "om", "att", "azerbajdzjan", "med", "hj\u00e4lp", "av", "turkiet", "rekryterat", "legosoldater", "fr\u00e5n", "syrien", "f\u00f6r", "strid", "i", "omr\u00e5det", "den", "november", "avancerade", "azerbajdzjanska", "styrkor", "till", "en", "ny", "st\u00e5ndpunkt", "som", "var", "cirka", "tre", "fyra", "kilometer", "fr\u00e5n", "sjusja", "den", "november", "meddelade", "azerbajdzjan", "att", "de", "hade", "intagit", "staden", "armenien", "d\u00e4remot", "h\u00e4vdade", "motsatsen", "m\u00e5ndagen", "den", "november", "medgav", "de", "styrande", "i", "nagornokarabach", "att", "deras", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "stad", "sjusja", "hade", "intagits", "av", "azeriska", "styrkor", "ett", "eldupph\u00f6ravtal", "skrevs", "p\u00e5", "och", "tr\u00e4dde", "i", "kraft", "efter", "midnatt", "natten", "mot", "tisdagen", "den", "november", "en", "rysk", "fredsbevarande", "styrka", "p\u00e5", "personer", "har", "uppr\u00e4ttat", "en", "korridor", "mellan", "armenien", "och", "nagornokarabach", "uppger", "ryska", "f\u00f6rsvarsdepartementet", "turkiet", "ska", "ocks\u00e5", "delta", "i", "det", "fredsbevarande", "uppdraget", "enligt", "azerbajdzjans", "president", "ilham", "\u00e4liyev", "n\u00e5got", "som", "f\u00f6rnekas", "av", "armenien", "avtalet", "inneb\u00e4r", "att", "armenien", "drar", "sig", "ur", "de", "viktiga", "buffertzonerna", "som", "finns", "mellan", "nagornokarabach", "och", "armenien", "detta", "inneb\u00e4r", "ocks\u00e5", "att", "den", "sj\u00e4lvutropade", "republiken", "kallad", "artsach", "av", "armenierna", "skulle", "ha", "blivit", "en", "isolerad", "\u00f6", "om", "inte", "en", "av", "ryssarna", "bevakad", "korridor", "hade", "uppr\u00e4ttats", "till", "armenien", "avtalet", "inneb\u00e4r", "att", "azerbajdzjan", "f\u00e5r", "tillbaka", "merparten", "av", "de", "omr\u00e5den", "som", "landet", "f\u00f6rlorade", "till", "armenierna", "p\u00e5", "talet", "sedan", "stridigheterna", "inleddes", "uppskattas", "omkring", "soldater", "p\u00e5", "vardera", "sida", "ha", "blivit", "d\u00f6dade", "efter", "kriget", "har", "azeriska", "soldater", "\u00e5talats", "f\u00f6r", "att", "ha", "halshuggit", "civila", "och", "sk\u00e4ndat", "gravar", "instabil", "pseudodemokrati", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsf\u00f6rklaringen", "blev", "ordf\u00f6randen", "i", "det", "azerbajdzjanska", "kommunistpartiet", "gejdar", "alijev", "vald", "till", "president", "alijev", "hade", "en", "klart", "dominerande", "civilpolitisk", "st\u00e4llning", "som", "vid", "hans", "d\u00f6d", "\u00f6vertogs", "av", "sonen", "ilham", "aliyev", "de", "val", "som", "h\u00e5llits", "om", "presidentposten", "har", "h\u00e5rt", "kritiserats", "av", "internationella", "valobservat\u00f6rer", "azerbajdzjan", "har", "\u00e4ven", "pl\u00e5gats", "sv\u00e5rt", "av", "inrikesstridigheter", "mellan", "olika", "politiska", "grupper", "framf\u00f6r", "allt", "mellan", "nationalister", "och", "kommunister", "och", "landets", "politiska", "situation", "har", "tidvis", "varit", "mycket", "instabil", "det", "\u00f6kade", "auktorit\u00e4ra", "styret", "utmynnade", "under", "och", "i", "en", "rad", "arresteringar", "av", "demokratik\u00e4mpar", "och", "f\u00f6respr\u00e5kare", "f\u00f6r", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "europaparlamentet", "har", "p\u00e5talat", "den", "politiska", "f\u00f6rs\u00e4mringen", "och", "f\u00f6reslagit", "att", "man", "ska", "inf\u00f6ra", "riktade", "sanktioner", "mot", "regeringen", "i", "baku", "krav", "p\u00e5", "sanktioner", "har", "\u00e4ven", "v\u00e4ckts", "av", "h\u00f6gt", "uppsatta", "amerikanska", "statstj\u00e4nstem\u00e4n", "bland", "andra", "av", "den", "fd", "amerikanska", "ambassad\u00f6ren", "i", "azerbajdzjan", "richard", "kauzlarich", "\u00e4ven", "usas", "president", "barack", "obama", "p\u00e5pekade", "detta", "n\u00e4r", "han", "under", "sitt", "tal", "i", "fn", "n\u00e4mnde", "azerbajdzjan", "som", "ett", "exempel", "p\u00e5", "l\u00e4nder", "d\u00e4r", "\"lagen", "g\u00f6r", "det", "extremt", "sv\u00e5rt", "f\u00f6r", "ideella", "organisationer", "att", "ens", "verka\"", "geografi", "azerbajdzjans", "geografi", "domineras", "av", "de", "h\u00f6ga", "kaukasiska", "bergen", "och", "mellan", "dessa", "kural\u00e5glandet", "runt", "floderna", "kuras", "och", "aras", "delta", "ut", "i", "kaspiska", "havet", "den", "h\u00f6gsta", "punkten", "\u00e4r", "berget", "bazard\u00fcz\u00fc", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "och", "den", "l\u00e4gsta", "\u00e4r", "kaspiska", "havet", "p\u00e5", "meter", "under", "havsniv\u00e5n", "den", "st\u00f6rsta", "sj\u00f6n", "\u00e4r", "ming\u00e4\u00e7evirreservoaren", "en", "reservoar", "anlagd", "p\u00e5", "landets", "l\u00e4ngsta", "flod", "kura", "kilometer", "l\u00e5ng", "r\u00e4knat", "fr\u00e5n", "dess", "k\u00e4llor", "i", "turkiet", "klimatet", "\u00e4r", "torrt", "st\u00e4ppklimat", "i", "de", "centrala", "och", "\u00f6stra", "delarna", "subtropiskt", "i", "syd\u00f6st", "och", "tempererat", "vid", "kusten", "torrperioder", "f\u00f6rekommer", "landet", "\u00e4r", "mycket", "rikt", "p\u00e5", "naturtillg\u00e5ngar", "som", "petroleum", "naturgas", "j\u00e4rnmalm", "aluminium", "koppar", "molybden", "alunit", "svavelkis", "och", "stensalt", "statsskick", "och", "politik", "azerbajdzjan", "\u00e4r", "officiellt", "en", "demokratisk", "republik", "men", "president\u00e4mbetet", "inneb\u00e4r", "mycket", "stor", "makt", "utrikespolitiska", "institutet", "ui", "beskriver", "landet", "som", "en", "diktatur", "valen", "i", "landet", "\u00e4r", "h\u00e5rt", "kritiserade", "av", "internationella", "valobservat\u00f6rer", "presidentposten", "har", "sedan", "landets", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "innehafts", "i", "tio", "\u00e5r", "av", "gejdar", "alijev", "f\u00f6r", "att", "vid", "dennes", "d\u00f6d", "i", "praktiken", "\u00e4rvas", "av", "hans", "son", "ilham", "alijev", "den", "politiska", "situationen", "\u00e4r", "mycket", "instabil", "dels", "p\u00e5", "grund", "av", "konflikten", "med", "armenien", "ang\u00e5ende", "omr\u00e5det", "nagornokarabach", "dels", "p\u00e5", "grund", "av", "inrikes", "stridigheter", "mellan", "olika", "politiska", "grupper", "framf\u00f6r", "allt", "mellan", "nationalister", "och", "kommunister", "azerbajdzjan", "hade", "\u00e5r", "fler", "politiska", "f\u00e5ngar", "\u00e4n", "ryssland", "och", "vitryssland", "tillsammans", "och", "hamnade", "p\u00e5", "plats", "av", "i", "en", "granskning", "av", "pressfriheten", "i", "olika", "l\u00e4nderden", "azerbajdzjanska", "regeringen", "under", "president", "ilham", "aliyev", "f\u00f6rblir", "ytterst", "auktorit\u00e4r", "och", "visar", "inga", "tecken", "till", "att", "mjukna", "trots", "upprepade", "protester", "fr\u00e5n", "en", "rad", "internationella", "organisationer", "efter", "h\u00e5rt", "kritiserade", "parlamentsval", "och", "har", "regeringen", "fortsatt", "att", "f\u00e4ngsla", "oppositionella", "och", "tysta", "kritiska", "medier", "f\u00f6rsvarsv\u00e4sende", "azerbajdzjan", "antog", "en", "f\u00f6rsvarsdoktrin", "som", "fokuserar", "p\u00e5", "konflikten", "med", "armenien", "om", "nagornokarabach", "\"den", "armeniska", "ockupationen", "av", "azerbajdzjanskt", "territorium\"", "lyfts", "fram", "som", "det", "viktigaste", "hotet", "mot", "landet", "samtidigt", "har", "regeringens", "talespersoner", "upprepade", "g\u00e5nger", "l\u00e5tit", "f\u00f6rst\u00e5", "att", "om", "inte", "en", "politisk", "l\u00f6sning", "av", "denna", "konflikt", "kan", "ske", "\u00e5terst\u00e5r", "bara", "ett", "milit\u00e4rt", "alternativ", "mellan", "och", "f\u00f6rdubblades", "azerbajdzjan", "f\u00f6rsvarsbudget", "men", "korruptionen", "inom", "f\u00f6rsvarsministeriet", "\u00e4r", "endemisk", "och", "\u00f6kade", "anslag", "betyder", "i", "azerbajdzjan", "inte", "alltid", "\u00f6kad", "milit\u00e4rf\u00f6rm\u00e5ga", "administrativ", "indelning", "azerbajdzjan", "\u00e4r", "indelat", "i", "distrikt", "rayonlar", "och", "st\u00e4der", "hrlr", "samt", "den", "autonoma", "republiken", "muxtar", "respublika", "nachitjevan", "som", "\u00e4r", "uppdelad", "i", "sju", "distrikt", "och", "en", "stad", "ekonomi", "under", "talet", "var", "azerbajdzjans", "ekonomi", "helt", "f\u00f6rst\u00f6rd", "efter", "sovjetunionens", "fall", "kriget", "mot", "armenien", "f\u00f6rsv\u00e5rade", "situationen", "\u00e4nnu", "mer", "men", "det", "dr\u00f6jde", "inte", "l\u00e4nge", "innan", "landets", "oljeindustri", "kom", "ig\u00e5ng", "\u00f6kande", "intressen", "fr\u00e5n", "internationella", "oljebolag", "ledde", "till", "att", "landet", "b\u00f6rjade", "utvecklas", "tack", "vare", "sina", "naturtillg\u00e5ngar", "azerbajdzjans", "ekonomiska", "tillv\u00e4xt", "har", "\u00f6kat", "kraftigt", "p\u00e5", "senaste", "tid", "azerbajdzjan", "exporterar", "fat", "olja", "per", "dag", "och", "r\u00e4knas", "som", "en", "av", "europas", "st\u00f6rsta", "oljeexport\u00f6rer", "oljeinkomsterna", "f\u00f6rdelas", "emellertid", "oj\u00e4mnt", "inom", "befolkningen", "och", "detta", "har", "lett", "till", "att", "landet", "har", "h\u00f6g", "arbetsl\u00f6shet", "och", "utbredd", "fattigdom", "korruptionen", "i", "landet", "orsakar", "stora", "problem", "f\u00f6r", "ekonomin", "speciellt", "i", "skattesystemet", "och", "detta", "har", "lett", "till", "fattigdom", "men", "efter", "regeringens", "stora", "reformer", "under", "har", "korruptionen", "minskat", "med", "j\u00e4mf\u00f6rt", "med", "den", "h\u00f6ga", "inflationen", "i", "landet", "tvingade", "regeringen", "att", "inf\u00f6ra", "nya", "manat", "som", "designades", "av", "eurodesignern", "robert", "kalina", "under", "motsvarade", "en", "azn", "ca", "svenska", "kronor", "azerbajdzjan", "har", "samma", "problem", "med", "att", "\u00f6verg\u00e5", "fr\u00e5n", "planekonomi", "till", "marknadsekonomi", "som", "flera", "andra", "tidigare", "sovjetrepubliker", "men", "den", "inrikespolitiska", "os\u00e4kerheten", "och", "konflikten", "med", "armenien", "\u00e4r", "ytterligare", "hinder", "i", "utvecklingen", "under", "toppade", "azerbajdzjan", "v\u00e4rldsbankens", "rankning", "g\u00e4llande", "ekonomisk", "utveckling", "med", "en", "\u00f6kning", "p\u00e5", "landets", "st\u00f6rsta", "exportvara", "\u00e4r", "petroleum", "f\u00f6ljt", "av", "andra", "naturtillg\u00e5ngar", "man", "har", "f\u00f6rhandlat", "fram", "avtal", "med", "utl\u00e4ndska", "f\u00f6retag", "om", "att", "utvinna", "oljan", "detta", "ger", "m\u00f6jlighet", "att", "f\u00e5", "in", "utl\u00e4ndskt", "kapital", "i", "landet", "f\u00f6r", "att", "kunna", "utveckla", "\u00e4ven", "andra", "industriella", "branscher", "s\u00e5", "att", "man", "inte", "ska", "vara", "fullst\u00e4ndigt", "beroende", "av", "oljepriserna", "azerbajdzjan", "\u00e4r", "genomfartsland", "f\u00f6r", "narkotika", "opiater", "fr\u00e5n", "sydv\u00e4stra", "asien", "till", "ryssland", "av", "elektriciteten", "produceras", "av", "fossila", "br\u00e4nslen", "som", "olja", "resten", "framst\u00e4lls", "med", "vattenkraft", "och", "vindkraft", "demografi", "befolkningsstorlek", "azerbajdzjan", "har", "inv\u00e5nare", "denna", "siffra", "\u00e4r", "emellertid", "os\u00e4ker", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "m\u00e5nga", "internflyktingarna", "och", "nagornokarabachs", "oklara", "status", "och", "inv\u00e5narantal", "den", "genomsnittliga", "befolkningst\u00e4theten", "\u00e4r", "inv\u00e5nare", "per", "km\u00b2", "det", "t\u00e4tast", "befolkade", "omr\u00e5det", "\u00e4r", "apsjeronhalv\u00f6n", "medan", "vissa", "sv\u00e5rtillg\u00e4ngliga", "bergsomr\u00e5det", "har", "betydligt", "l\u00e4gre", "folkt\u00e4thet", "d\u00e5", "omkring", "procent", "av", "befolkningen", "bor", "i", "st\u00e4der", "av", "vilka", "en", "fj\u00e4rdedel", "i", "huvudstaden", "baku", "religion", "cirka", "procent", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "muslimer", "av", "dessa", "\u00e4r", "procent", "shia", "och", "procent", "sunnimuslimer", "de", "st\u00f6rsta", "kristna", "trossamfunden", "\u00e4r", "de", "ryskortodoxa", "procent", "och", "armeniskapostoliska", "kyrkorna", "den", "sistn\u00e4mnda", "med", "procent", "finns", "enbart", "i", "nagornokarabach", "armenier", "enligt", "unhcr", "flydde", "armenier", "fr\u00e5n", "azerbajdzjan", "mellan", "\u00e5ren", "detta", "skedde", "som", "en", "f\u00f6ljd", "av", "pogromer", "etniskt", "rensning", "och", "som", "en", "konsekvens", "av", "kriget", "i", "nagornokarabach", "kultur", "azerbajdzjansk", "musik", "innefattar", "olika", "stilar", "med", "ursprung", "i", "musik", "fr\u00e5n", "kaukasien", "centralasien", "och", "iran", "azerbajdzjansk", "musik", "har", "ocks\u00e5", "mycket", "gemensamt", "med", "den", "armeniska", "och", "persiska", "musiken", "den", "klassiska", "azerbajdzjanska", "musiken", "\u00e4r", "muam", "som", "vanligen", "\u00e4r", "en", "upps\u00e4ttning", "av", "poesi", "med", "instrumentala", "mellanspel", "azerisk", "muam", "inbegriper", "musikalisk", "improvisation", "alim", "qasimov", "\u00e4r", "den", "fr\u00e4mste", "muams\u00e5ngaren", "i", "azerbajdzjan", "han", "har", "sl\u00e4ppt", "nio", "album", "och", "har", "haft", "konserter", "i", "bla", "usa", "frankrike", "storbritannien", "tyskland", "belgien", "spanien", "brasilien", "och", "iran", "en", "annan", "azerisk", "musikstil", "\u00e4r", "meyxana", "bland", "traditionella", "musikinstrument", "m\u00e4rks", "str\u00e4nginstrumenten", "tar", "kamantja", "oud", "och", "saz", "bl\u00e5sinstrumentet", "balaban", "trummorna", "ghaval", "och", "naghara", "samt", "zurna", "garmon", "tutek", "daf", "och", "dhol", "asjig", "\u00e4r", "resande", "poeter", "som", "sjunger", "spelar", "saz", "och", "ber\u00e4ttar", "historier", "de", "mest", "k\u00e4nda", "azeriska", "musikerna", "\u00e4r", "jazzs\u00e5ngerskan", "aziza", "mustafa", "zadeh", "och", "hennes", "far", "vagif", "mustafa", "zadeh", "vilka", "\u00e4r", "ganska", "popul\u00e4ra", "internationellt", "i", "jazzkretsar", "\u00e5r", "deltog", "azerbajdzjan", "i", "eurovision", "song", "contest", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "elnur", "h\u00fcseynov", "&", "samir", "javadzadeh", "blev", "utvalda", "med", "l\u00e5ten", "\"day", "after", "day\"", "som", "i", "finalen", "slutade", "p\u00e5", "en", "\u00e5ttonde", "plats", "\u00e5ret", "efter", "var", "de", "tillbaka", "igen", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "med", "svenskiranska", "arash", "&", "azerbajdzjanska", "aysel", "som", "slutade", "p\u00e5", "tredje", "plats", "i", "finalen", "med", "l\u00e5ten", "\"always\"", "\u00e5r", "\u00e5terkom", "de", "till", "oslo", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "med", "den", "svenskskrivna", "l\u00e5ten", "\"drip", "drop\"", "framf\u00f6r", "av", "azerbajdzjanska", "safura", "l\u00e5ten", "skrevs", "av", "bland", "annat", "anders", "bagge", "i", "finalen", "slutade", "landet", "p\u00e5", "femte", "plats", "azerbajdzjan", "vann", "\u00e5rs", "upplaga", "av", "eurovision", "song", "contest", "med", "l\u00e5ten", "\"running", "scared\"", "som", "framf\u00f6rdes", "av", "eldar", "qasmov", "och", "nigar", "dzjamal", "den", "e", "upplagan", "av", "eurovision", "song", "contest", "\u00e4gde", "rum", "den", "och", "maj", "i", "baku", "azerbajdzjan", "h\u00f6sten", "debuterade", "landet", "i", "eurovision", "dance", "contest", "det", "blev", "en", "femte", "plats", "av", "totalt", "det", "beslutades", "att", "azerbajdzjan", "skulle", "arrangera", "denna", "t\u00e4vling", "men", "p\u00e5", "grund", "av", "l\u00e5gt", "deltagarintresse", "blev", "den", "uppskjuten", "ett", "\u00e5r", "fram\u00e5t", "f\u00f6r", "att", "sedan", "bli", "uppskjuten", "igen", "den", "h\u00e4r", "g\u00e5ngen", "p\u00e5", "obest\u00e4md", "framtid", "internationella", "rankningar", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "azerbajdzjan", "azerbajdzjan", "links", "news", "azerbajdzjan", "photo", "gallery", "azerbajdzjan", "economy"]