["bangladesh", "bld", "ib\u00e6ld\u00e6", "uttalas", "balade", "bokstavligen", "\"bengalens", "land\"", "formellt", "folkrepubliken", "bangladesh", "bengali", "ganaprajtantr", "bngldesh", "\u00e4r", "en", "suver\u00e4n", "stat", "och", "republik", "i", "sydasien", "vid", "bengaliska", "viken", "mellan", "indien", "och", "myanmar", "den", "\u00e5tskiljs", "fr\u00e5n", "nepal", "och", "bhutan", "genom", "siligurikorridoren", "det", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "\u00e5ttonde", "mest", "befolkade", "land", "med", "omkring", "miljoner", "inv\u00e5nare", "och", "till", "ytan", "endast", "det", "nittiotredje", "st\u00f6rsta", "landet", "vilket", "g\u00f6r", "bangladesh", "till", "ett", "av", "de", "mest", "t\u00e4tbefolkade", "l\u00e4nderna", "i", "v\u00e4rlden", "majoriteten", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "bengaliska", "muslimer", "f\u00f6ljt", "av", "bengaliska", "hinduer", "med", "diverse", "buddhistiska", "och", "kristna", "samh\u00e4llen", "det", "officiella", "spr\u00e5ket", "\u00e4r", "bengali", "vilket", "\u00e4ven", "talas", "i", "tv\u00e5", "av", "grannlandet", "indiens", "delstater", "v\u00e4stbengalen", "och", "tripura", "bangladesh", "utg\u00f6rs", "av", "det", "b\u00f6rdiga", "bengaliska", "deltat", "med", "de", "stora", "floderna", "brahmaputra", "ganges", "och", "meghna", "som", "\u00e5rligen", "tillf\u00f6r", "sediment", "fr\u00e5n", "himalaya", "innan", "de", "rinner", "ut", "i", "den", "bengaliska", "viken", "tack", "vare", "detta", "\u00e4r", "bangladesh", "ett", "v\u00e4ldigt", "b\u00f6rdigt", "land", "med", "matodling", "\u00e5ret", "runt", "med", "h\u00f6g", "biodiversitet", "av", "b\u00e5de", "flora", "och", "fauna", "s\u00e4rskilt", "fisk", "i", "bangladesh", "finns", "\u00e4ven", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "mangroveskog", "sundarbans", "som", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "f\u00f6r", "sina", "tigrar", "s\u00e4llsynta", "f\u00e5gelarter", "och", "otaliga", "andra", "speciella", "arter", "ut\u00f6ver", "detta", "gr\u00e4nsar", "bangladesh", "i", "\u00f6ster", "till", "ett", "bergigt", "landskap", "och", "en", "av", "v\u00e4rldens", "l\u00e4ngsta", "str\u00e4nder", "i", "cox's", "bazar", "som", "\u00e4r", "km", "l\u00e5ng", "bangladesh", "tillh\u00f6r", "den", "historiska", "provinsen", "bengalen", "de", "f\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "i", "bangladesh", "dateras", "till", "den", "vediska", "perioden", "regionen", "var", "k\u00e4nd", "av", "grekerna", "och", "romarna", "som", "gangaridai", "tack", "vare", "floderna", "ganges", "och", "brahmaputra", "som", "kn\u00f6t", "ihop", "bengalen", "med", "indien", "blev", "denna", "region", "en", "central", "handelsplats", "f\u00f6r", "den", "historiska", "sidenv\u00e4gen", "under", "perioderna", "pala", "och", "sena", "utvecklades", "ett", "eget", "tal", "och", "skriftspr\u00e5k", "samt", "inhemsk", "litteratur", "musik", "konst", "och", "arkitektur", "islam", "introducerades", "under", "talet", "genom", "delhisultanatet", "bengalsultanatet", "och", "mogulriket", "bengalen", "var", "en", "viktig", "region", "f\u00f6r", "produktionen", "av", "bomull", "muslin", "siden", "och", "andra", "handelsvaror", "som", "exporterades", "till", "europa", "mellan\u00f6stern", "och", "asien", "under", "talet", "i", "samband", "med", "krig", "mellan", "frankrike", "och", "england", "tog", "det", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "\u00f6ver", "regionen", "\u00e5r", "d\u00e5", "de", "etablerade", "handelsmonopol", "och", "tog", "direkt", "kontroll", "\u00f6ver", "bengalens", "finansiella", "resurser", "detta", "gjorde", "bengalen", "till", "den", "f\u00f6rsta", "brittiska", "kolonin", "p\u00e5", "den", "indiska", "subkontinenten", "indien", "pakistan", "bangladesh", "nepal", "burma", "regionen", "var", "del", "av", "det", "brittiska", "indien", "tills", "det", "delades", "till", "tv\u00e5", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "l\u00e4nder", "indien", "och", "pakistan", "med", "delningen", "delades", "bengalen", "i", "tv\u00e5", "delar", "den", "v\u00e4stra", "halvan", "numera", "v\u00e4stbengalen", "tilldelades", "indien", "medan", "den", "\u00f6stra", "halvan", "blev", "en", "del", "av", "pakistan", "och", "kallades", "\u00f6stpakistan", "skillnader", "i", "spr\u00e5k", "och", "kultur", "visade", "att", "'muslimsk", "br\u00f6draskap'", "inte", "r\u00e4ckte", "till", "f\u00f6r", "att", "ena", "dessa", "tv\u00e5", "geografiskt", "skilda", "regioner", "till", "ett", "land", "den", "\u00f6kande", "bengaliska", "nationalismen", "resulterade", "i", "bangladeshs", "befrielsekrig", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "genomled", "bangladesh", "ett", "flertal", "milit\u00e4ra", "kupper", "det", "parlamentariska", "systemet", "\u00e5terst\u00e4lldes", "\u00e5r", "historia", "se", "\u00e4ven", "indiska", "subkontinentens", "historia", "antika", "och", "klassiska", "bengalen", "sten\u00e5ldersverktyg", "har", "hittats", "i", "den", "st\u00f6rre", "bengalregionen", "som", "indikerar", "m\u00e4nskliga", "bos\u00e4ttningar", "sedan", "\u00e5r", "tillbaka", "fornl\u00e4mningar", "fr\u00e5n", "koppar\u00e5ldern", "har", "visat", "sig", "vara", "\u00e5r", "gamladet", "antika", "bengalen", "befolkades", "f\u00f6rst", "av", "austroasiater", "tibetoburmeser", "dravider", "och", "indoarier", "i", "f\u00f6ljdv\u00e5gor", "av", "migration", "stora", "urbana", "bos\u00e4ttningar", "formades", "under", "j\u00e4rn\u00e5ldern", "i", "mitten", "av", "det", "f\u00f6rsta", "millenniet", "fkr", "waribateshwarruinerna", "anses", "vara", "l\u00e4mningar", "efter", "huvudstaden", "till", "en", "ur\u00e5ldrig", "vedisk", "janapada", "en", "av", "de", "f\u00f6rsta", "stadsstaterna", "p\u00e5", "subkontinenten", "grekiska", "och", "romerska", "uppgifter", "om", "det", "antika", "kungad\u00f6met", "gangaridai", "\u00e4r", "kopplat", "till", "den", "bef\u00e4sta", "staden", "i", "waribateshwar", "och", "\u00e4r", "enligt", "legenden", "det", "som", "avskr\u00e4ckte", "alexander", "den", "stores", "invasion", "av", "indien", "romerska", "geografer", "beskrev", "\u00e4ven", "f\u00f6rekomsten", "av", "en", "stor", "och", "viktig", "hamn", "i", "syd\u00f6stra", "bengalen", "motsvarande", "den", "nutida", "chittagongregionendet", "legendariska", "vangakungad\u00f6met", "omn\u00e4mns", "i", "det", "episka", "indiska", "verket", "mahabharata", "och", "beskrevs", "som", "en", "sj\u00f6farande", "sydasiatisk", "nation", "bel\u00e4gen", "i", "det", "som", "\u00e4r", "idag", "utg\u00f6rs", "av", "v\u00e4stbengalen", "och", "bangladesh", "bengalen", "styrdes", "av", "mauryariket", "p\u00e5", "talet", "fkr", "mauryakejsarna", "anv\u00e4nde", "sig", "av", "bengalen", "och", "biharregionerna", "kollektivt", "kallat", "magadha", "f\u00f6r", "att", "bygga", "det", "f\u00f6rsta", "geografiskt", "omfattande", "j\u00e4rn\u00e5ldersriket", "i", "antika", "indien", "vilket", "n\u00e5dde", "sin", "storhet", "under", "kejsare", "ashoka", "de", "uppmuntrade", "jainism", "och", "buddhism", "men", "var", "\u00e4ven", "p\u00e5verkade", "av", "persiska", "akemenidriket", "mauryariket", "ersattes", "av", "guptariket", "p\u00e5", "talet", "ekr", "enligt", "historikern", "hc", "roychowdhury", "h\u00e4rr\u00f6rde", "guptariket", "fr\u00e5n", "varendraregionen", "i", "bangladesh", "som", "idag", "motsvarar", "rajshahi", "och", "rangpur", "divisionerna", "under", "guptaperioden", "skapades", "schack", "det", "matematiska", "konceptet", "noll", "teorin", "att", "jorden", "cirkulerar", "runt", "solen", "studien", "av", "sol", "och", "m\u00e5nf\u00f6rm\u00f6rkelser", "och", "blomstrandet", "av", "sanskritlitteratur", "och", "drama", "under", "den", "klassiska", "antika", "perioden", "var", "bengalen", "uppdelad", "mellan", "olika", "kungariken", "palariket", "var", "den", "st\u00f6rsta", "bengaliska", "stat", "som", "etablerats", "i", "antik", "historia", "det", "var", "ett", "kejsard\u00f6me", "som", "n\u00e4r", "det", "var", "som", "st\u00f6rst", "p\u00e5", "talet", "omfattade", "n\u00e4stan", "hela", "norra", "delen", "av", "den", "indiska", "subkontinenten", "palakejsarna", "var", "mahayanabuddister", "och", "lade", "ner", "stora", "resurser", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "och", "st\u00e4rka", "konst", "arkitektur", "och", "utbildning", "vilket", "ledde", "till", "uppkomsten", "av", "bland", "annat", "de", "v\u00e4lk\u00e4nda", "universiteten", "i", "nalanda", "och", "vikramshila", "det", "protobengaliska", "spr\u00e5ket", "formades", "under", "palaperioden", "p\u00e5", "talet", "tog", "den", "hinduiska", "senadynastin", "makten", "och", "fr\u00e4mjade", "ist\u00e4llet", "brahmanisk", "hinduism", "och", "lade", "grunderna", "f\u00f6r", "bengalisk", "hinduism", "islamiska", "bengalen", "islam", "kom", "f\u00f6rst", "till", "bengalen", "via", "mission\u00e4rer", "sufier", "och", "handelsm\u00e4n", "fr\u00e5n", "mellan\u00f6stern", "den", "islamiska", "er\u00f6vringen", "av", "bengalen", "startade", "med", "bakhtiar", "khilji", "fr\u00e5n", "delhisultanatet", "som", "er\u00f6vrade", "norra", "och", "v\u00e4stra", "bengalen", "\u00e5ret", "delhisultanatet", "er\u00f6vrade", "gradvis", "hela", "bengal", "och", "p\u00e5", "talet", "blev", "bengalen", "ett", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "sultanat", "bengalsultanatet", "bengalsultanatet", "var", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "kulturella", "pluralism", "med", "muslimer", "hinduer", "och", "buddhister", "genom", "hela", "den", "civila", "och", "milit\u00e4ra", "makten", "under", "slutet", "av", "talet", "b\u00f6rjade", "mogulkejsaren", "akbar", "den", "store", "er\u00f6vra", "bengalen", "efter", "att", "ha", "besegrat", "bengalsultanatets", "sista", "h\u00e4rskare", "utn\u00e4mndes", "dhaka", "till", "mogulernas", "provinsiella", "huvudstad", "trots", "starkt", "motst\u00e5nd", "lyckades", "mogulerna", "ta", "\u00f6ver", "hela", "bengalen", "efter", "att", "ha", "drivit", "ut", "portugiser", "och", "arakaner", "fr\u00e5n", "chittagong", "under", "mogulernas", "styre", "frodades", "bengalen", "genom", "jordbruksreformer", "blomstrande", "exporthandel", "framf\u00f6rallt", "av", "muslin", "och", "sidentextilier", "mogulernas", "guvern\u00f6rer", "vicekonungar", "i", "bengalen", "fr\u00e4mjade", "jordbruket", "och", "f\u00f6rvandlade", "bengalen", "till", "hela", "indiens", "risproducent", "under", "denna", "period", "\u00f6kade", "sufism", "i", "anseende", "den", "bengaliska", "etniska", "identiteten", "kristalliserade", "sig", "ytterligare", "under", "denna", "period", "och", "regionens", "inv\u00e5nare", "gavs", "tillr\u00e4ckligt", "med", "utrymme", "f\u00f6r", "att", "utveckla", "sina", "egna", "traditioner", "och", "litteratur", "hela", "regionen", "hade", "l\u00e4nge", "en", "stabil", "administrationp\u00e5", "talet", "var", "bengalen", "den", "rikaste", "delen", "av", "den", "indiska", "subkontinenten", "och", "utgjorde", "h\u00e4lften", "av", "mogulernas", "int\u00e4kter", "dess", "st\u00e4der", "var", "fyllda", "av", "eurasiatiska", "handelsm\u00e4n", "nawaberna", "av", "bengal", "skapade", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "principalitet", "med", "bas", "i", "murshiabad", "de", "gav", "flertal", "koncessioner", "till", "europeiska", "handelsmakter", "detta", "ledde", "till", "konflikter", "som", "eskalerade", "n\u00e4r", "nawab", "sirajuddaulah", "som", "f\u00f6redrog", "fransm\u00e4nnen", "som", "handelspartners", "tog", "\u00f6ver", "den", "brittiska", "basen", "i", "fort", "william", "i", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "stoppa", "brittiska", "ostindiska", "kompaniets", "frammarsch", "i", "bengal", "ostindiska", "kompaniet", "tog", "tillf\u00e4llet", "i", "akt", "att", "f\u00f6rklara", "krig", "mot", "nawaben", "sirajuddaulah", "bedrogs", "av", "sin", "general", "mir", "jafar", "som", "hj\u00e4lpte", "robert", "clive", "besegra", "den", "sista", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "nawaben", "under", "slaget", "vid", "plassey", "den", "juni", "mir", "jafar", "uts\u00e5gs", "till", "nya", "nawab", "men", "kontrollerades", "av", "det", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "brittiska", "bengalen", "slaget", "vid", "plassey", "k\u00e4nnetecknar", "b\u00f6rjan", "av", "styret", "av", "det", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "i", "indien", "varvid", "britternas", "ersatte", "den", "h\u00e4rskande", "muslimska", "klassen", "i", "bengalen", "the", "bengal", "presidency", "eller", "det", "bengaliska", "ordf\u00f6randeskapet", "bestod", "av", "\u00f6stra", "och", "v\u00e4stra", "bengalen", "och", "skapades", "n\u00e4r", "det", "brittiska", "ostindiska", "kompaniet", "tog", "\u00f6ver", "r\u00e4tten", "att", "driva", "in", "skatt", "i", "bengalen", "diwani", "av", "bengalen", "detta", "var", "den", "f\u00f6rsta", "av", "britternas", "koloniala", "regioner", "i", "det", "brittiska", "imperiet", "i", "sydasien", "dessa", "brittiska", "handelsm\u00e4n", "ut\u00f6vade", "handelsmonopol", "och", "f\u00f6rhindrade", "konkurrensen", "samtidigt", "som", "de", "pressade", "befolkningen", "p\u00e5", "mer", "och", "mer", "skatt", "utan", "de", "tidigare", "nawabernas", "och", "mogulernas", "administrativa", "kunskapen", "ledde", "denna", "\u00f6verindrivning", "av", "skatt", "och", "fokus", "p\u00e5", "vinst", "till", "vanv\u00e5rd", "av", "jordbruk", "och", "sk\u00f6rdreserver", "d\u00e4r", "opium", "f\u00f6redrogs", "framf\u00f6r", "matodling", "\u00e5ren", "genomled", "bengalen", "den", "st\u00f6rsta", "sv\u00e4lten", "i", "sin", "historia", "d\u00e4r", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "omkom", "det", "vill", "s\u00e4ga", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "befolkningenunder", "brittiskt", "styre", "utvecklade", "\u00f6stra", "bengalen", "en", "plantageekonomi", "med", "fokus", "p\u00e5", "indigo", "jute", "och", "te", "medan", "den", "frodande", "muslin", "och", "bomullsindustrin", "f\u00f6rsvann", "d\u00e5", "det", "konkurrerade", "med", "den", "brittiska", "textilindustrin", "missn\u00f6jet", "med", "brittiskt", "styre", "kulminerade", "i", "sepoyupproret", "med", "ett", "flertal", "olika", "uppror", "\u00f6ver", "hela", "\u00f6stra", "bengalen", "huvudsakligen", "i", "protest", "mot", "tv\u00e5nget", "att", "odla", "indigo", "som", "inte", "var", "vinstgivande", "f\u00f6r", "b\u00f6nderna", "detta", "ledde", "till", "slutet", "p\u00e5", "ostindiska", "kompaniets", "styre", "d\u00e5", "den", "brittiska", "staten", "i", "england", "besl\u00f6t", "sig", "f\u00f6r", "att", "direkt", "styra", "\u00f6ver", "indien", "i", "det", "nya", "brittiska", "indien", "under", "en", "imperial", "krona", "bengalen", "styrdes", "som", "en", "administrativ", "enhet", "framtill", "n\u00e4r", "det", "gjordes", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "dela", "in", "bengalen", "i", "tv\u00e5", "delar", "detta", "motsattes", "starkt", "fr\u00e5n", "bengalerna", "sj\u00e4lva", "som", "ans\u00e5g", "att", "detta", "var", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "att", "splittra", "bengalers", "enighet", "f\u00f6r", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "b\u00e5de", "bland", "nationalistiska", "hinduer", "och", "antibrittiska", "muslimer", "som", "en", "del", "av", "indiens", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsr\u00f6relse", "utformades", "swadeshir\u00f6relsen", "som", "var", "en", "ekonomisk", "strategi", "att", "bojkotta", "brittiska", "produkter", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "lokala", "produkter", "och", "produktionsprocesser", "en", "taktik", "mest", "k\u00e4nt", "tack", "vare", "mahatma", "gandhi", "indiska", "kongresspartiet", "spelade", "en", "stor", "roll", "i", "denna", "civila", "olydnadsprocess", "och", "upph\u00e4vdes", "uppdelningen", "av", "bengalen", "indiska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsr\u00f6relsen", "\u00e5tnj\u00f6t", "stark", "popularitet", "i", "bengalen", "s\u00e4rskilt", "p\u00e5", "grund", "av", "sin", "kamp", "f\u00f6r", "konstitutionella", "r\u00e4ttigheter", "f\u00f6r", "muslimska", "minoriteter", "som", "diskriminerats", "under", "brittiskt", "styre", "\u00f6stpakistan", "efter", "indiens", "delning", "delades", "bengalen", "i", "tv\u00e5", "delar", "den", "v\u00e4stra", "delen", "blev", "v\u00e4stbengalen", "tillh\u00f6rande", "indien", "medan", "\u00f6stra", "bengalen", "blev", "en", "provins", "i", "den", "nybildade", "muslimska", "staten", "pakistan", "med", "dhaka", "som", "ny", "provinsiell", "huvudstad", "d\u00e5", "kolkata", "blev", "en", "del", "av", "indien", "denna", "splittring", "av", "bengalen", "medf\u00f6rde", "en", "kollaps", "av", "juteindustrin", "d\u00e5", "all", "jute", "odlades", "i", "\u00f6stra", "bengalen", "men", "bearbetades", "i", "kolkata", "genomf\u00f6rde", "den", "pakistanska", "regeringen", "en", "landreform", "som", "avskaffade", "det", "feudala", "zamindarsystemet", "av", "land\u00e4garskap", "och", "permanent", "bos\u00e4ttning", "v\u00e4xte", "den", "bengaliska", "spr\u00e5kr\u00f6relsen", "dess", "framg\u00e5ng", "var", "det", "f\u00f6rsta", "tecknet", "p\u00e5", "friktionen", "mellan", "de", "tv\u00e5", "geografiskt", "skilda", "delarna", "av", "pakistan", "missn\u00f6jet", "med", "den", "centrala", "regeringen", "vad", "avser", "ekonomiska", "och", "kulturella", "fr\u00e5gor", "fortsatte", "att", "\u00f6ka", "f\u00f6ljande", "tv\u00e5", "\u00e5rtionden", "s\u00e4rskilt", "sedan", "namnet", "\u00f6stra", "bengalen", "\u00e4ndrades", "till", "\u00f6stpakistan", "den", "bengaliska", "awami", "league", "ledaren", "hs", "suhrawardy", "blev", "demokratiskt", "vald", "till", "premi\u00e4rminister", "av", "pakistan", "men", "fick", "avg\u00e5", "efter", "ayub", "khans", "milit\u00e4ra", "kupp", "detta", "ledde", "till", "att", "pakistan", "blev", "en", "diktatur", "under", "general", "ayub", "khan", "bengaliska", "ekonomer", "som", "rehman", "sobhan", "menade", "att", "\u00f6stpakistan", "subventionerade", "v\u00e4stpakistan", "med", "uppemot", "tre", "miljarder", "usd", "per", "\u00e5r", "bengalerna", "i", "\u00f6stpakistan", "ans\u00e5g", "att", "v\u00e4stpakistan", "exploaterade", "den", "\u00f6stra", "landsdelen", "restriktioner", "avseende", "bengaliska", "kulturella", "uttryck", "som", "t", "ex", "musiken", "av", "rabindranath", "tagore", "\u00f6kade", "enbart", "bengalisk", "nationalism", "valdes", "sheikh", "mujibur", "rahman", "som", "ordf\u00f6rande", "\u00f6ver", "awami", "league", "han", "f\u00e4ngslades", "av", "khan", "n\u00e4r", "han", "f\u00f6reslog", "en", "plan", "f\u00f6r", "ekonomisk", "frihandel", "och", "valutahandel", "mellan", "de", "tv\u00e5", "pakistanska", "provinserna", "n\u00e4r", "han", "frigavs", "under", "upproret", "i", "\u00f6stpakistan", "blev", "han", "en", "symbol", "f\u00f6r", "den", "bengaliska", "nationalismens", "kamp", "f\u00f6r", "frihet", "n\u00e4r", "en", "massiv", "cyklon", "orsakade", "stor", "skada", "genom", "\u00f6stpakistans", "kustomr\u00e5den", "d\u00f6dades", "en", "halv", "miljon", "m\u00e4nniskor", "den", "centrala", "regeringen", "i", "v\u00e4stpakistan", "kritiserades", "f\u00f6r", "sitt", "ineffektiva", "agerande", "och", "missk\u00f6tande", "av", "internationellt", "katastrofbist\u00e5nd", "bangladeshs", "befrielsekrig", "huvudartikel", "bangladeshs", "befrielsekrigbengaliska", "folkets", "missn\u00f6je", "f\u00f6rv\u00e4rrades", "ytterligare", "n\u00e4r", "sheikh", "mujibur", "rahman", "vars", "parti", "awami", "league", "hade", "vunnit", "majoritet", "i", "parlamentsvalet", "inte", "fick", "tilltr\u00e4da", "som", "premi\u00e4rminister", "pakistan", "delades", "d\u00e5", "\u00f6stpakistan", "br\u00f6t", "sig", "ur", "f\u00f6rbundsstaten", "och", "bildade", "republiken", "bangladesh", "i", "b\u00f6rjan", "av", "gjorde", "de", "uppror", "vilket", "ledde", "till", "h\u00e4ftiga", "strider", "revolten", "slogs", "ner", "av", "regeringsstyrkor", "och", "n\u00e4ra", "sex", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "flydde", "fr\u00e5n", "\u00f6stpakistan", "till", "indien", "indien", "protesterade", "mot", "den", "ekonomiska", "b\u00f6rdan", "och", "anklagade", "pakistan", "f\u00f6r", "brutalitet", "pakistan", "\u00e5", "sin", "sida", "kritiserade", "indien", "f\u00f6r", "att", "det", "blandade", "sig", "i", "landets", "inre", "angel\u00e4genheter", "krig", "br\u00f6t", "ut", "mellan", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "och", "indiska", "trupper", "intog", "\u00f6stpakistan", "som", "snabbt", "blev", "en", "sj\u00e4lvst\u00e4ndig", "stat", "med", "namnet", "bangladesh", "slutligen", "n\u00e5ddes", "under", "h\u00f6sten", "full", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "f\u00f6r", "den", "nya", "stat", "som", "tog", "sig", "namnet", "bangladesh", "\"det", "fria", "bengalen\"", "under", "shejk", "mujibur", "rahman", "som", "dock", "inte", "blev", "den", "nya", "statens", "president", "utan", "dess", "premi\u00e4rminister", "\u00e5r", "erk\u00e4ndes", "bangladesh", "av", "pakistan", "vars", "ledare", "ali", "bhutto", "bes\u00f6kte", "landet", "senare", "samma", "\u00e5r", "som", "tecken", "p\u00e5", "att", "relationerna", "normaliserats", "samma", "\u00e5r", "drabbades", "bangladeshs", "br\u00e4ckliga", "ekonomi", "av", "ett", "f\u00f6r\u00f6dande", "slag", "efter", "en", "\u00f6versv\u00e4mningskatastrof", "av", "stora", "m\u00e5tt", "f\u00f6ljde", "hungersn\u00f6d", "och", "tilltagande", "anarki", "antogs", "en", "ny", "f\u00f6rfattning", "enligt", "vilken", "mujibur", "rahman", "blev", "president", "samtidigt", "inf\u00f6rdes", "enpartisystem", "i", "augusti", "d\u00f6dades", "presidenten", "och", "hans", "familj", "i", "en", "milit\u00e4rkupp", "ledd", "av", "en", "grupp", "h\u00f6gerofficerare", "tv\u00e5", "\u00e5r", "av", "kaos", "med", "flera", "milit\u00e4rkupper", "f\u00f6ljde", "det", "politiska", "l\u00e4get", "stabiliserades", "sedan", "general", "ziaur", "rahman", "utsetts", "till", "president", "oppositionspartier", "blev", "\u00e5ter", "till\u00e5tna", "och", "parlamentsval", "\u00e4gde", "rum", "vilket", "resulterade", "i", "en", "civil", "regering", "presidenten", "f\u00f6rblev", "dock", "den", "tyngsta", "maktfaktorn", "bangladesh", "har", "d\u00e4refter", "genomg\u00e5tt", "en", "snabb", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "men", "m\u00e5nga", "utmaningar", "kvarst\u00e5r", "nutida", "bangladesh", "sedan", "demokratin", "\u00e5teruppr\u00e4ttades", "har", "makten", "i", "huvudsak", "v\u00e4xlat", "mellan", "tv\u00e5", "partier", "awamif\u00f6rbundet", "och", "bangladeshs", "nationalistparti", "bnp", "awamif\u00f6rbundet", "vann", "valet", "och", "har", "sedan", "dess", "h\u00e5llit", "sig", "kvar", "vid", "makten", "politiken", "pr\u00e4glas", "av", "bittra", "mots\u00e4ttningar", "oppositionen", "agerar", "genom", "ofta", "v\u00e5ldsamma", "demonstrationer", "strejker", "och", "bojkotter", "av", "parlamentet", "premi\u00e4rminister", "sheikh", "hasina", "anklagas", "f\u00f6r", "att", "ha", "blivit", "alltmer", "auktorit\u00e4r", "under", "awamif\u00f6rbundets", "l\u00e5nga", "regeringsperiod", "bangladesh", "har", "sedan", "talet", "haft", "en", "stark", "ekonomisk", "utveckling", "och", "landets", "bnp", "per", "inv\u00e5nare", "har", "fyrfaldigats", "sedan", "millennieskiftet", "geografi", "bangladesh", "ligger", "i", "sydasien", "och", "omges", "n\u00e4stan", "helt", "av", "indien", "f\u00f6rutom", "en", "kort", "gr\u00e4ns", "mot", "myanmar", "i", "syd\u00f6st", "och", "bengaliska", "viken", "i", "s\u00f6der", "landet", "\u00e4r", "cirka", "en", "tredjedel", "s\u00e5", "stort", "som", "sverige", "och", "ligger", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "p\u00e5", "det", "delta", "som", "bildas", "av", "floderna", "padmas", "ganges", "i", "indien", "jamunas", "brahmaputra", "och", "meghnas", "och", "deras", "m\u00e5nga", "bifl\u00f6dens", "floddelta", "som", "s\u00e4llan", "h\u00f6jer", "sig", "mer", "\u00e4n", "tio", "meter", "\u00f6ver", "havet", "det", "medf\u00f6r", "att", "stora", "delar", "av", "landet", "\u00e4r", "k\u00e4nsligt", "f\u00f6r", "\u00f6versv\u00e4mningar", "i", "samband", "med", "monsunregn", "samt", "vid", "tropiska", "stormar", "och", "flodv\u00e5gor", "som", "sveper", "in", "fr\u00e5n", "havet", "bengaliska", "viken", "vid", "kusten", "i", "sydv\u00e4st", "finns", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "kustn\u00e4ra", "mangroveskog", "sundarbans", "med", "hemvist", "f\u00f6r", "bland", "annat", "den", "utrotningshotade", "bengaliska", "tigern", "det", "\u00e4r", "ett", "av", "de", "sista", "djungelomr\u00e5dena", "i", "sydasien", "och", "st\u00e5r", "p\u00e5", "fns", "v\u00e4rldsarvslista", "deltat", "\u00e4r", "oerh\u00f6rt", "t\u00e4ttbefolkat", "vilket", "m\u00f6jligg\u00f6rs", "av", "att", "marken", "\u00e4r", "synnerligen", "b\u00f6rdig", "ett", "st\u00e4ndigt", "\u00e5terkommande", "problem", "\u00e4r", "dock", "de", "stora", "\u00f6versv\u00e4mningarna", "som", "regelbundet", "tar", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskoliv", "och", "l\u00e4mnar", "m\u00e5nga", "m\u00e4nniskor", "utan", "tak", "\u00f6ver", "huvudet", "i", "norr", "\u00e4r", "terr\u00e4ngen", "n\u00e5got", "mer", "kuperad", "och", "i", "nord\u00f6st", "n\u00e5r", "sylhetbergen", "upp", "mot", "meters", "h\u00f6jd", "de", "var", "tidigare", "skogbevuxna", "d\u00e4r", "skogen", "numer", "till", "stora", "delar", "har", "ersatts", "med", "teplantager", "i", "syd\u00f6st", "stiger", "landet", "och", "bildar", "chittagong", "hills", "ned", "mot", "burmagr\u00e4nsen", "med", "keokradong", "in", "mot", "gr\u00e4nsen", "som", "landets", "officiellt", "h\u00f6gsta", "topp", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havetdhaka", "\u00e4r", "huvudstad", "och", "st\u00f6rsta", "stad", "i", "bangladesh", "andra", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "\u00e4r", "chittagong", "khulna", "rajshahi", "barisal", "och", "sylhet", "dessa", "st\u00e4der", "v\u00e4ljer", "en", "borgm\u00e4stare", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "ordf\u00f6rande", "borgm\u00e4stare", "och", "ordf\u00f6rande", "v\u00e4ljs", "vart", "femte", "\u00e5r", "klimat", "bangladesh", "har", "ett", "tropiskt", "klimat", "med", "milda", "vintrar", "fr\u00e5n", "oktober", "till", "mars", "och", "varma", "fuktiga", "somrar", "mellan", "mars", "och", "juni", "mellan", "juni", "och", "oktober", "varar", "monsuns\u00e4songen", "d\u00e5", "\u00e5rets", "st\u00f6rsta", "regnm\u00e4ngder", "faller", "naturkatastrofer", "s\u00e5som", "\u00f6versv\u00e4mningar", "tropiska", "cykloner", "tromber", "och", "bores", "intr\u00e4ffar", "n\u00e4stan", "varje", "\u00e5r", "detta", "i", "kombination", "med", "avskogning", "och", "erosion", "kan", "ge", "f\u00f6r\u00f6dande", "konsekvenser", "i", "november", "omkom", "\u00f6ver", "m\u00e4nniskor", "i", "cyklonen", "sidr", "som", "drabbade", "stora", "delar", "av", "landet", "milj\u00f6", "det", "l\u00e5ga", "och", "flacka", "landskapet", "medf\u00f6r", "att", "stora", "delar", "av", "landet", "\u00e4r", "k\u00e4nsligt", "f\u00f6r", "\u00f6versv\u00e4mningar", "i", "samband", "med", "monsunregn", "samt", "vid", "tropiska", "stormar", "och", "flodv\u00e5gor", "som", "sveper", "in", "fr\u00e5n", "havet", "bengaliska", "viken", "med", "\u00e5rligen", "omfattande", "katastrofer", "och", "massd\u00f6d", "som", "f\u00f6ljd", "v\u00e4rst", "drabbat", "\u00e4r", "avlopps", "och", "latrinsystem", "d\u00e4r", "de", "stora", "floderna", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "med", "f\u00f6roreningar", "fr\u00e5n", "framf\u00f6r", "allt", "indien", "detta", "orsakar", "att", "livsmedel", "s\u00e4rskilt", "vatten", "f\u00f6r", "dryck", "och", "hush\u00e5ll", "\u00e4r", "infekti\u00f6st", "f\u00f6rorenade", "dricksvatten", "dricksvattnet", "har", "utgjorts", "av", "ytvatten", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "de", "avloppsf\u00f6rorenade", "floderna", "fr\u00e5n", "indien", "vilket", "har", "medf\u00f6rt", "att", "infekti\u00f6sa", "magtarmsjukdomar", "varit", "legio", "och", "s\u00e4rskilt", "har", "kolera", "varit", "fruktad", "och", "omr\u00e5det", "vid", "bengaliska", "viken", "ett", "av", "de", "epicentra", "pandemierna", "utg\u00e5tt", "fr\u00e5n", "befolkningen", "har", "l\u00e4nge", "anv\u00e4nt", "sockersaltl\u00f6sningar", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "r\u00e4dda", "de", "drabbade", "fr\u00e5n", "d\u00f6d", "whounicef", "har", "utvecklat", "dessa", "till", "livr\u00e4ddande", "medicin", "ors", "som", "i", "dag", "anv\u00e4nds", "globalt", "till", "framf\u00f6r", "allt", "rehydrering", "av", "barn", "med", "akut", "magsjuka", "under", "talet", "initierade", "bland", "andra", "who", "omfattande", "projekt", "med", "borrning", "av", "miljontals", "brunnar", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rse", "befolkningen", "med", "mindre", "f\u00f6rorenat", "vatten", "f\u00f6r", "bland", "annat", "husbehov", "under", "slutet", "talet", "konstaterades", "\u00f6kad", "f\u00f6rekomst", "av", "arsenikf\u00f6rgiftningar", "och", "man", "kunde", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "knyta", "f\u00f6rgiftningarna", "till", "dricksvattnet", "i", "flodsedimentet", "som", "bygger", "upp", "deltat", "finns", "arseniksalter", "deponerade", "och", "de", "l\u00f6stes", "ut", "och", "kom", "in", "i", "brunnarna", "i", "s\u00e5dana", "halter", "att", "de", "orsakade", "kroniska", "arsenikf\u00f6rgiftningar", "d\u00e4r", "man", "ber\u00e4knar", "att", "upp", "till", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "anv\u00e4nde", "f\u00f6rgiftat", "brunnsvatten", "\u00e4ven", "om", "man", "\u00e5tg\u00e4rdat", "ungef\u00e4r", "h\u00e4lften", "av", "de", "aktuella", "dricksvattenk\u00e4llorna", "\u00e4r", "det", "fortfarande", "till", "stor", "del", "ol\u00f6st", "och", "man", "bed\u00f6mer", "att", "omkring", "miljoner", "m\u00e4nniskor", "en", "fj\u00e4rdedel", "av", "landets", "befolkning", "uts\u00e4tts", "f\u00f6r", "giftigt", "vatten", "man", "bed\u00f6mer", "att", "tiotusentals", "m\u00e4nniskor", "d\u00f6r", "\u00e5rligen", "av", "arsenikf\u00f6rgiftning", "och", "dess", "f\u00f6ljdsjukdomar", "och", "s\u00e4rskilt", "barn", "riskerar", "men", "f\u00f6r", "livet", "p\u00e5", "grund", "av", "arsenikorsakade", "utvecklingsst\u00f6rningar", "who", "har", "kallat", "detta", "f\u00f6r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "giftkatastrof", "genom", "tiderna", "politik", "i", "likhet", "med", "i", "indien", "har", "presidenten", "i", "huvudsak", "ceremoniella", "arbetsuppgifter", "och", "den", "verkliga", "politiska", "makten", "finns", "hos", "premi\u00e4rministern", "premi\u00e4rministern", "m\u00e5ste", "ha", "parlamentets", "f\u00f6rtroende", "enkammarparlamentet", "heter", "jatiya", "sangsad", "\"nationens", "hus\"", "och", "har", "ledam\u00f6ter", "som", "v\u00e4ljs", "f\u00f6r", "mandatperioder", "p\u00e5", "\u00e5r", "genom", "majoritetsval", "i", "enmansvalkretsar", "av", "dessa", "mandat", "\u00e4r", "reserverade", "f\u00f6r", "kvinnor", "administrativ", "indelning", "bangladesh", "\u00e4r", "indelat", "i", "sju", "administrativa", "provinser", "p\u00e5", "bengali", "kallade", "\"bibhag\"", "provinsernas", "namn", "\u00e4r", "desamma", "som", "huvudorternas", "namn", "barisal", "chittagong", "dhaka", "khulna", "rajshahi", "rangpur", "sylhet", "provinserna", "delas", "i", "sin", "tur", "in", "i", "administrativa", "distrikt", "som", "kallas", "zila", "det", "finns", "distrikt", "i", "bangladesh", "som", "vidare", "delas", "in", "i", "mindre", "administrativa", "omr\u00e5den", "som", "kallas", "thana", "\"polisstationer\"", "och", "upazila", "\"underdistrikt\"", "omr\u00e5det", "inom", "polisstationerna", "f\u00f6rutom", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "storstadsomr\u00e5den", "delas", "ytterligare", "in", "i", "flera", "unioner", "och", "varje", "union", "best\u00e5r", "av", "flera", "byar", "i", "storstadsomr\u00e5dena", "delas", "polisstationerna", "in", "i", "valomr\u00e5den", "som", "vidare", "delas", "in", "i", "mahallas", "i", "unionerna", "och", "valdistrikten", "v\u00e4ljs", "en", "ordf\u00f6rande", "och", "ett", "antal", "medlemmar", "i", "direkta", "val", "reserverades", "tre", "av", "tolv", "s\u00e4ten", "i", "varje", "union", "till", "kvinnliga", "kandidater", "ekonomi", "bangladeshs", "ekonomi", "best\u00e5r", "av", "en", "snabb", "utvecklande", "marknads", "och", "exportinriktad", "ekonomi", "som", "drivs", "av", "en", "alltmer", "\u00f6kande", "konsumtionsniv\u00e5", "och", "en", "kraftig", "\u00f6kad", "investeringstillv\u00e4xt", "den", "snabba", "ekonomiska", "utvecklingen", "med", "en", "obruten", "\u00e5rlig", "tillv\u00e4xttakt", "p\u00e5", "n\u00e4rmare", "det", "senaste", "decenniet", "har", "resulterat", "i", "att", "v\u00e4rldsbanken", "gjort", "bed\u00f6mningen", "att", "landet", "kommer", "n\u00e5", "medelinkomststatus", "runt", "\u00e5ren", "bangladesh", "bruttonationalprodukt", "\u00e4r", "estimerat", "att", "v\u00e4xa", "och", "tillv\u00e4xttakten", "har", "n\u00e5tt", "rekordniv\u00e5er", "i", "tillverkningsindustrin", "och", "servicesektorn", "i", "synnerhet", "inom", "infrastruktur", "och", "kollektivtrafiksektorn", "d\u00e4r", "det", "p\u00e5g\u00e5r", "arbeten", "med", "massiva", "infrastruktursatsningar", "i", "padmabron", "och", "moderniserade", "t\u00e5gbanesystem", "\u00f6ver", "landet", "bangladesh", "har", "det", "senaste", "decenniet", "gjort", "stora", "miljardinvesteringar", "i", "humankapital", "i", "synnerhet", "f\u00f6r", "att", "lyfta", "unga", "kvinnor", "genom", "riktade", "h\u00e4lso", "och", "sjukv\u00e5rdssatsningar", "och", "\u00f6kade", "utbildningssatsningar", "bangladesh", "har", "ocks\u00e5", "haft", "ett", "mycket", "progressivt", "j\u00e4mst\u00e4lldhetsarbete", "f\u00f6r", "att", "minska", "klyftorna", "mellan", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "detta", "resulterat", "i", "att", "bangladesh", "har", "b\u00e4st", "j\u00e4mst\u00e4lldhetsindex", "bland", "dem", "sydasiatiska", "l\u00e4nderna", "med", "en", "rankning", "p\u00e5", "av", "l\u00e4nder", "bangladeshs", "ekonomi", "\u00e4r", "rankad", "som", "den", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "enligt", "ppptermer", "$", "miljarder", "i", "bnp", "nominellt", "enligt", "\u00e5rs", "siffror", "fattigdomen", "har", "reducerats", "med", "det", "senaste", "decenniet", "och", "den", "ekonomiska", "utvecklingen", "har", "g\u00e5tt", "hand", "i", "hand", "med", "den", "m\u00e4nskliga", "utvecklingen", "i", "form", "av", "\u00f6kad", "livsl\u00e4ngd", "l\u00e4skunnighet", "mm", "den", "ekonomiska", "tillv\u00e4xten", "och", "tillv\u00e4xtpotentialen", "har", "medf\u00f6rt", "att", "banken", "goldman", "sachs", "har", "kategoriserat", "bangladesh", "som", "en", "av", "de", "elva", "annalkande", "storekonomierna", "i", "v\u00e4rlden", "next", "eleven", "n", "d\u00e4r", "kriterier", "som", "m\u00e4ts", "\u00e4r", "makroekonomisk", "stabilitet", "politisk", "utveckling", "och", "mognad", "handelsm\u00f6nster", "och", "investeringspolicyn", "bangladesh", "r\u00e4knas", "ocks\u00e5", "som", "en", "kommande", "tigerekonomi", "ur", "ett", "ekonomiskt", "perspektiv", "\u00e4r", "landet", "dock", "mycket", "\u00f6verbefolkat", "mer", "\u00e4n", "h\u00e4lften", "av", "bnp", "h\u00e4rr\u00f6r", "fr\u00e5n", "tj\u00e4nstesektorn", "industrisektorn", "svarar", "f\u00f6r", "och", "jordbruk", "f\u00f6r", "knappt", "servicesektorn", "utg\u00f6rs", "av", "industrier", "s\u00e5som", "konfektionsindustrier", "juteindustrier", "livsmedelsindustrier", "statliga", "arbeten", "etc", "export", "av", "textil", "och", "kl\u00e4der", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "k\u00e4llan", "till", "inkomster", "fr\u00e5n", "utlandet", "andra", "industrier", "s\u00e5som", "skeppsbyggnad", "och", "tillverkningsindustrin", "inom", "konsumtionsvaror", "\u00e4r", "utvecklingsindustrier", "l\u00e4kemedelsindustrin", "\u00e4r", "en", "av", "landets", "mest", "utvecklade", "industriomr\u00e5den", "och", "landet", "\u00e4r", "helt", "sj\u00e4lvf\u00f6rs\u00f6rjande", "avseende", "l\u00e4kemedelsproduktion", "en", "stor", "del", "av", "landytan", "best\u00e5r", "av", "fertilt", "landskap", "och", "\u00e4r", "prospekterat", "f\u00f6r", "jordbruk", "och", "f\u00f6r", "andra", "\u00e4ndam\u00e5l", "i", "den", "norra", "samt", "centrala", "regionen", "finns", "teodlingar", "som", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "teproducerande", "omr\u00e5den", "trafik", "v\u00e4gn\u00e4tet", "i", "bangladesh", "\u00e4r", "i", "d\u00e5ligt", "skick", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "m\u00e5nga", "\u00f6versv\u00e4mningarna", "av", "cirka", "km", "v\u00e4g", "som", "finns", "i", "landet", "\u00e4r", "bara", "km", "asfalterade", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "har", "en", "l\u00e4ngd", "av", "km", "v\u00e4rde", "fr\u00e5n", "det", "finns", "tre", "internationella", "flygplatser", "dhaka", "chittagong", "och", "sylhet", "och", "tv\u00e5", "st\u00f6rre", "hamnar", "chittagong", "mongla", "bangladeshs", "nationella", "flygbolag", "heter", "biman", "bangladesh", "airlines", "demografi", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "h\u00f6lls", "den", "mars", "och", "d\u00e5", "uppgick", "den", "faktiskt", "befintliga", "befolkningen", "i", "bangladesh", "de", "facto", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "i", "efterhand", "justerades", "siffran", "fr\u00e5n", "folkr\u00e4kningen", "d\u00e5", "hela", "befolkningen", "inte", "ans\u00e5gs", "ha", "r\u00e4knats", "den", "justerade", "siffran", "uppgick", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "folkr\u00e4kningar", "hade", "tidigare", "h\u00e5llits", "och", "inv\u00e5nartalet", "i", "bangladesh", "uppskattades", "i", "juli", "av", "the", "world", "factbook", "till", "inv\u00e5nare", "av", "f\u00f6renta", "nationerna", "befolkning", "den", "juli", "till", "av", "internationella", "valutafonden", "till", "inv\u00e5nare", "f\u00f6r", "\u00e5r", "samt", "av", "v\u00e4rldsbanken", "juli", "till", "inv\u00e5naremed", "en", "befolkning", "p\u00e5", "\u00f6ver", "miljoner", "\u00e4r", "bangladesh", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "folkrikaste", "l\u00e4nder", "landet", "har", "en", "extremt", "h\u00f6g", "befolkningst\u00e4thet", "p\u00e5", "grund", "av", "dess", "relativt", "lilla", "yta", "p\u00e5", "kvadratkilometer", "ut\u00f6ver", "ett", "par", "stadsstater", "har", "bangladesh", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "befolkningst\u00e4thet", "landets", "befolknings\u00f6kning", "var", "bland", "de", "h\u00f6gsta", "i", "v\u00e4rlden", "under", "och", "talen", "d\u00e5", "befolkningen", "v\u00e4xte", "fr\u00e5n", "till", "miljoner", "men", "tillv\u00e4xten", "minskade", "under", "talet", "d\u00e5", "preventivmedel", "introducerades", "i", "landet", "under", "talet", "skedde", "en", "mycket", "snabb", "minskning", "av", "familjestorlekarnaden", "st\u00f6rsta", "etniska", "gruppen", "i", "bangladesh", "\u00e4r", "bengaler", "som", "utg\u00f6r", "ungef\u00e4r", "av", "befolkningen", "resterande", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "biharier", "och", "lokala", "stammar", "h\u00e4lso", "och", "utvecklingsniv\u00e5erna", "har", "\u00f6kat", "n\u00e4r", "fattigdomen", "minskat", "de", "flesta", "av", "inv\u00e5narna", "bor", "p\u00e5", "landsbygden", "och", "f\u00f6rs\u00f6rjer", "sig", "av", "jordbruk", "f\u00f6r", "eget", "bruk", "vanliga", "h\u00e4lsoproblem", "\u00e4r", "grundvattenf\u00f6roreningar", "och", "sjukdomar", "s\u00e5som", "malaria", "l\u00e4skunnigheten", "uppgick", "till", "procent", "m\u00e4n", "procent", "kvinnor", "procent", "l\u00e4skunnigheten", "har", "\u00f6kat", "tack", "vare", "m\u00e5nga", "olika", "program", "som", "introducerats", "i", "landet", "bland", "de", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "\u00e4r", "mat", "och", "utbildningprogrammet", "som", "introducerades", "och", "ett", "stipendieprogram", "f\u00f6r", "kvinnorbangladesh", "demografi", "i", "siffror", "befolkningens", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "kvinnors", "median\u00e5lder", "\u00e5r", "befolkningstillv\u00e4xt", "f\u00f6delsetal", "f\u00f6dslar", "per", "inv\u00e5nare", "d\u00f6dlighet", "hela", "befolkningen", "d\u00f6dsfall", "per", "inv\u00e5nare", "nettomigration", "migranter", "per", "inv\u00e5nare", "k\u00f6nsf\u00f6rdelning", "hela", "befolkningen", "m\u00e4n", "per", "kvinna", "moderns", "median\u00e5lder", "vid", "f\u00f6rsta", "barnets", "f\u00f6delse", "f\u00f6r", "m\u00f6drar", "i", "\u00e5ldern", "\u00e5r", "\u00e5r", "m\u00f6drad\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "manlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "kvinnlig", "sp\u00e4dbarnsd\u00f6dlighet", "d\u00f6dsfall", "per", "levande", "f\u00f6dslar", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "m\u00e4ns", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "kvinnors", "medellivsl\u00e4ngd", "vid", "f\u00f6dseln", "\u00e5r", "antal", "barnkvinna", "andel", "av", "vuxna", "befolkningen", "med", "hivaids", "inv\u00e5nare", "som", "\u00e4r", "smittade", "av", "hivaids", "d\u00f6dsfall", "p\u00e5", "grund", "av", "hivaids", "per", "\u00e5r", "andel", "av", "den", "vuxna", "befolkningen", "som", "lider", "av", "fetma", "andel", "av", "barn", "under", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "som", "\u00e4r", "underviktiga", "l\u00e4skunnighet", "hos", "personer", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "ungdomsarbetsl\u00f6shet", "hos", "m\u00e4n", "hos", "kvinnor", "flyktingar", "fanns", "i", "bangladesh", "flyktingar", "fr\u00e5n", "myanmar", "internflyktingar", "fanns", "i", "bangladesh", "internflyktingar", "som", "flytt", "p\u00e5", "grund", "av", "v\u00e5ld", "brott", "mot", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "religi\u00f6s", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "samt", "naturkatastrofersiffror", "tagna", "fr\u00e5n", "cias", "the", "world", "factbook", "spr\u00e5k", "det", "officiella", "och", "mest", "anv\u00e4nda", "spr\u00e5ket", "i", "landet", "\u00e4r", "bengali", "ett", "indoariskt", "spr\u00e5k", "med", "ursprung", "i", "sanskrit", "spr\u00e5ket", "skrivs", "med", "bengalialfabetet", "engelska", "\u00e4r", "andraspr\u00e5k", "hos", "medel", "och", "\u00f6verklassen", "och", "vid", "h\u00f6gre", "utbildning", "sedan", "anv\u00e4nds", "enligt", "lag", "bengali", "f\u00f6r", "all", "officiell", "korrespondens", "f\u00f6rutom", "d\u00e5", "mottagaren", "\u00e4r", "utl\u00e4ndsk", "religion", "de", "tv\u00e5", "huvudsakliga", "religionerna", "i", "landet", "\u00e4r", "islam", "och", "hinduism", "ungef\u00e4r", "av", "muslimerna", "\u00e4r", "sunni", "medan", "n\u00e5got", "\u00f6ver", "\u00e4r", "shia", "och", "resterande", "\u00e4r", "ahmadiyya", "\u00f6vriga", "religioner", "inkluderar", "buddhism", "kristendom", "och", "animism", "bangladesh", "\u00e4r", "efter", "indonesien", "indien", "och", "pakistan", "det", "land", "i", "v\u00e4rlden", "med", "st\u00f6rst", "muslimsk", "befolkning", "kultur", "filmindustrin", "i", "bangladesh", "har", "sitt", "centrum", "i", "huvudstaden", "dhaka", "f\u00f6re", "indiens", "delning", "producerades", "filmer", "p\u00e5", "bangladeshs", "spr\u00e5k", "bengaliska", "i", "calcutta", "filmerna", "liknar", "huvudsakligen", "andra", "sydostasiatiska", "filmer", "med", "s\u00e5ng", "och", "dansavsnitt", "k\u00e4nda", "regiss\u00f6rer", "fr\u00e5n", "bangladesh", "\u00e4r", "zahir", "raihan", "alamgir", "kabir", "humayun", "ahmed", "tanvir", "mokammel", "och", "tareque", "masud", "antalet", "inspelade", "filmer", "\u00f6kade", "mellan", "och", "fr\u00e5n", "till", "internationella", "rankningar", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "tidigare", "version", "noter", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "bangladesh", "bangladeshiska", "regeringens", "officiella", "webbplats"]