["barack", "hussein", "obama", "ii", "engelskt", "uttal", "brk", "husen", "obm", "lyssna", "f\u00f6dd", "augusti", "i", "honolulu", "p\u00e5", "hawaii", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "advokat", "och", "demokratisk", "politiker", "som", "var", "usas", "e", "president", "\u00e5ren", "han", "tilltr\u00e4dde", "\u00e4mbetet", "den", "januari", "efter", "att", "den", "november", "ha", "vunnit", "presidentvalet", "i", "presidentvalet", "den", "november", "blev", "han", "omvald", "f\u00f6r", "ytterligare", "fyra", "\u00e5r", "p\u00e5", "posten", "han", "kom", "d\u00e5", "att", "sitta", "tv\u00e5", "perioder", "vilket", "\u00e4r", "det", "maximala", "f\u00f6r", "en", "president", "i", "usa", "han", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "afroamerikan", "som", "har", "valts", "till", "president", "och", "\u00e4ven", "den", "f\u00f6rsta", "afroamerikan", "som", "nominerats", "f\u00f6r", "\u00e4mbetet", "av", "ett", "st\u00f6rre", "politiskt", "parti", "obama", "\u00e4r", "utbildad", "jurist", "och", "avlade", "juristexamen", "jd", "vid", "harvard", "law", "school", "under", "studietiden", "var", "han", "\u00e4ven", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "harvard", "law", "review", "han", "har", "\u00e4ven", "en", "kandidatexamen", "ba", "i", "statsvetenskap", "fr\u00e5n", "columbia", "university", "f\u00f6re", "presidentskapet", "arbetade", "han", "som", "universitetsl\u00e4rare", "i", "statsr\u00e4tt", "vid", "university", "of", "chicago", "law", "school", "\u00e5ren", "han", "praktiserade", "\u00e4ven", "som", "medborgarr\u00e4ttsadvokat", "samt", "satt", "tre", "mandatperioder", "i", "delstatssenaten", "i", "illinois", "\u00e5ren", "i", "november", "blev", "han", "invald", "i", "usas", "senat", "och", "var", "federal", "senator", "f\u00f6r", "illinois", "\u00e5ren", "baserat", "p\u00e5", "hur", "obama", "har", "r\u00f6stat", "i", "senaten", "ligger", "han", "politiskt", "l\u00e5ngt", "till", "v\u00e4nsterunder", "tiden", "som", "usas", "president", "var", "hans", "st\u00f6rsta", "bedrifter", "inf\u00f6randet", "av", "en", "universell", "sjukf\u00f6rs\u00e4kring", "obamacare", "genomdrivandet", "av", "ett", "stimulanspaket", "f\u00f6r", "investeringar", "i", "utbildning", "infrastruktur", "h\u00e4lsov\u00e5rd", "och", "gr\u00f6n", "energi", "en", "reform", "av", "regelverket", "f\u00f6r", "wall", "street", "undertecknandet", "av", "parisavtalet", "inf\u00f6randet", "av", "en", "ny", "immigrationslag", "som", "gav", "arbetstillst\u00e5nd", "f\u00f6r", "vissa", "illegala", "invandrare", "och", "legaliseringen", "av", "samk\u00f6nade", "\u00e4ktenskapobama", "tilldelades", "nobels", "fredspris", "i", "oktober", "f\u00f6r", "sina", "insatser", "att", "st\u00e4rka", "internationell", "diplomati", "och", "samarbete", "han", "hade", "d\u00e5", "varit", "president", "i", "knappt", "nio", "m\u00e5nader", "att", "obama", "tilldelades", "priset", "har", "i", "efterhand", "m\u00f6tt", "kritik", "geir", "lundestad", "direkt\u00f6r", "vid", "norska", "nobelinstitutet", "har", "framh\u00e5llit", "att", "priset", "inte", "fick", "den", "effekt", "p\u00e5", "obamas", "utrikespolitik", "som", "man", "\u00f6nskat", "obamas", "utrikespolitik", "har", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "ha", "varit", "svag", "och", "gett", "utrymme", "f\u00f6r", "bland", "annat", "ryssland", "kina", "och", "nordkorea", "att", "ut\u00f6ka", "sin", "globala", "makt", "samt", "\u00f6kat", "den", "politiska", "instabiliteten", "i", "mellan\u00f6sterni", "december", "hade", "obama", "en", "ber\u00e4knad", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "minst", "miljoner", "dollar", "detta", "\u00e4r", "ungef\u00e4r", "g\u00e5nger", "den", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "som", "han", "hade", "n\u00e4r", "han", "vann", "presidentvalet", "efter", "presidentskapet", "tecknade", "obama", "under", "ett", "samarbetsavtal", "med", "netflix", "med", "vilka", "han", "och", "frun", "michelle", "ska", "producera", "tvserier", "och", "filmer", "biografi", "uppv\u00e4xt", "barack", "obama", "f\u00f6ddes", "p\u00e5", "kapi'olani", "medical", "center", "for", "women", "&", "children", "i", "honolulu", "i", "hawaii", "hemmet", "han", "bodde", "i", "f\u00f6re", "presidentskapet", "ligger", "p\u00e5", "s", "greenwood", "ave", "chicago", "hans", "far", "barack", "obama", "sr", "var", "en", "luo", "fr\u00e5n", "nyang'oma", "kogelo", "i", "nyanzaprovinsen", "i", "kenya", "hans", "mor", "ann", "dunham", "var", "en", "vit", "amerikanska", "fr\u00e5n", "wichita", "i", "kansas", "av", "fr\u00e4mst", "engelsk", "och", "irl\u00e4ndsk", "h\u00e4rkomst", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "tr\u00e4ffades", "n\u00e4r", "de", "b\u00e5da", "studerade", "vid", "university", "of", "hawaii", "at", "manoa", "d\u00e4r", "hans", "far", "var", "utbytesstudent", "paret", "gifte", "sig", "den", "februari", "och", "den", "augusti", "samma", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "obama", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "separerade", "n\u00e4r", "obama", "var", "tv\u00e5", "\u00e5r", "gammal", "och", "skilde", "sig", "d\u00e5", "fadern", "b\u00f6rjade", "studera", "med", "hj\u00e4lp", "av", "ett", "stipendium", "vid", "harvard", "university", "obamas", "far", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "kenya", "och", "tr\u00e4ffade", "sin", "son", "endast", "en", "g\u00e5ng", "till", "\u00e5r", "innan", "han", "omkom", "i", "en", "bilolycka", "efter", "skilsm\u00e4ssan", "gifte", "sig", "obamas", "mor", "med", "lolo", "soetoro", "en", "indonesisk", "student", "och", "familjen", "flyttade", "till", "soetoros", "hemland", "d\u00e4r", "obama", "gick", "p\u00e5", "lokala", "skolor", "som", "asisi", "i", "jakarta", "tills", "han", "var", "tio", "\u00e5r", "gammal", "han", "\u00e5terv\u00e4nde", "sedan", "till", "honolulu", "f\u00f6r", "att", "bo", "hos", "sina", "morf\u00f6r\u00e4ldrar", "madelyn", "och", "stanley", "dunham", "medan", "han", "med", "hj\u00e4lp", "av", "stipendium", "gick", "i", "privatskolan", "punahou", "school", "fr\u00e5n", "femte", "klass", "till", "sin", "examen", "fr\u00e5n", "high", "school", "obamas", "mor", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "hawaii", "och", "stannade", "under", "flera", "\u00e5r", "men", "reste", "tillbaka", "till", "indonesien", "d\u00e4r", "hon", "arbetade", "som", "f\u00e4ltantropolog", "hon", "stannade", "d\u00e4r", "under", "st\u00f6rre", "delen", "av", "\u00e5terstoden", "av", "sitt", "liv", "men", "\u00e5terv\u00e4nde", "till", "hawaii", "hon", "avled", "av", "\u00e4ggstockscancer", "obama", "har", "sagt", "om", "sin", "tid", "i", "honolulu", "att", "blandningen", "och", "respekten", "f\u00f6r", "olika", "kulturer", "spelat", "en", "stor", "roll", "i", "hans", "syn", "p\u00e5", "v\u00e4rlden", "i", "boken", "dreams", "from", "my", "father", "fr\u00e5n", "ber\u00e4ttar", "obama", "om", "sin", "uppv\u00e4xt", "som", "den", "enda", "svarta", "personen", "i", "en", "vit", "familj", "som", "vuxen", "medgav", "obama", "att", "han", "under", "sin", "tid", "i", "high", "school", "hade", "anv\u00e4nt", "marijuana", "kokain", "och", "alkohol", "vilket", "han", "under", "valkampanjen", "beskrev", "som", "sitt", "st\u00f6rsta", "moraliska", "misslyckande", "tidig", "karri\u00e4r", "efter", "att", "ha", "g\u00e5tt", "ut", "high", "school", "p\u00e5", "hawaii", "flyttade", "obama", "till", "los", "angeles", "d\u00e4r", "han", "under", "tv\u00e5", "\u00e5rs", "tid", "studerade", "vid", "occidental", "college", "d\u00e4r", "h\u00f6ll", "han", "sitt", "f\u00f6rsta", "offentliga", "tal", "d\u00e4r", "han", "uppmanade", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "v\u00e4rdepapper", "till", "exempel", "aktier", "tillh\u00f6rande", "f\u00f6retag", "som", "var", "n\u00e4rvarande", "i", "sydafrika", "p\u00e5", "grund", "av", "sydafrikas", "apartheid", "han", "gick", "sedan", "\u00f6ver", "till", "columbia", "university", "i", "new", "york", "d\u00e4r", "han", "studerade", "statsvetenskap", "som", "huvud\u00e4mne", "med", "specialisering", "p\u00e5", "internationella", "relationer", "obama", "tog", "en", "bachelor", "of", "artsexamen", "fr\u00e5n", "columbia", "och", "arbetade", "sedan", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "av", "n\u00e4sta", "\u00e5r", "i", "ett", "\u00e5r", "p\u00e5", "business", "international", "corporation", "och", "sedan", "p\u00e5", "new", "york", "public", "interest", "research", "groupefter", "fyra", "\u00e5r", "i", "new", "york", "flyttade", "obama", "till", "chicago", "d\u00e4r", "han", "anst\u00e4lldes", "som", "ledare", "f\u00f6r", "developing", "communities", "project", "dcp", "en", "kyrkobaserad", "social", "organisation", "community", "organization", "som", "ursprungligen", "omfattade", "\u00e5tta", "katolska", "f\u00f6rsamlingar", "i", "greater", "roseland", "roseland", "west", "pullman", "och", "riverdale", "i", "south", "side", "i", "chicago", "och", "arbetade", "d\u00e4r", "fr\u00e5n", "juni", "till", "maj", "under", "hans", "tre", "\u00e5r", "som", "ledare", "f\u00f6r", "dcp", "v\u00e4xte", "dess", "antal", "anst\u00e4llda", "fr\u00e5n", "en", "till", "tretton", "och", "dess", "\u00e5rsbudget", "v\u00e4xte", "fr\u00e5n", "till", "dollar", "organisationen", "medverkade", "bland", "annat", "till", "att", "starta", "ett", "arbetstr\u00e4ningsprogram", "ett", "handledningsprogram", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rbereda", "f\u00f6r", "h\u00f6gskolestudier", "och", "en", "organisation", "f\u00f6r", "hyresg\u00e4sters", "r\u00e4ttigheter", "i", "altgeld", "gardens", "obama", "arbetade", "ocks\u00e5", "som", "konsult", "och", "handledare", "f\u00f6r", "gamaliel", "foundation", "ett", "institut", "f\u00f6r", "samh\u00e4llsorganisering", "community", "organizing", "i", "mitten", "av", "reste", "han", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "till", "europa", "i", "tre", "veckor", "och", "sedan", "i", "fem", "veckor", "i", "kenya", "d\u00e4r", "han", "m\u00f6tte", "m\u00e5nga", "av", "sina", "kenyanska", "sl\u00e4ktingar", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "obama", "b\u00f6rjade", "studera", "juridik", "vid", "harvard", "law", "school", "i", "slutet", "av", "vid", "slutet", "av", "sitt", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "utvaldes", "han", "baserat", "p\u00e5", "hans", "betyg", "och", "en", "skrivart\u00e4vling", "som", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "harvard", "law", "review", "i", "februari", "under", "sitt", "andra", "\u00e5r", "valdes", "han", "till", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "law", "review", "en", "frivillig", "heltidstj\u00e4nst", "d\u00e4r", "han", "fungerade", "som", "chefredakt\u00f6r", "och", "ledde", "tidskriftens", "stab", "p\u00e5", "\u00e5ttio", "redakt\u00f6rer", "valet", "av", "obama", "som", "f\u00f6rsta", "svarta", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "law", "review", "fick", "stor", "uppm\u00e4rksamhet", "i", "medier", "och", "f\u00f6ljdes", "av", "l\u00e5nga", "detaljerade", "personbeskrivningar", "p\u00e5", "somrarna", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "till", "chicago", "d\u00e4r", "han", "arbetade", "som", "sommaranst\u00e4lld", "p\u00e5", "advokatbyr\u00e5erna", "sidley", "&", "austin", "och", "hopkins", "&", "sutter", "efter", "att", "ha", "tagit", "en", "juris", "doctorexamen", "n\u00e4rmast", "motsvarande", "juristexamen", "i", "sverige", "med", "magna", "cum", "laude", "fr\u00e5n", "harvard", "\u00e5terv\u00e4nde", "han", "till", "chicagouppm\u00e4rksamheten", "kring", "valet", "av", "obama", "som", "f\u00f6rste", "svarte", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "harvard", "law", "review", "ledde", "till", "ett", "bokkontrakt", "och", "f\u00f6rskott", "f\u00f6r", "en", "bok", "om", "rasrelationeruniversity", "of", "chicago", "law", "school", "bem\u00f6dade", "sig", "om", "att", "rekrytera", "honom", "och", "gav", "obama", "en", "forskartj\u00e4nst", "och", "ett", "kontor", "f\u00f6r", "arbetet", "med", "boken", "han", "planerade", "till", "en", "b\u00f6rjan", "att", "slutf\u00f6ra", "boken", "inom", "ett", "\u00e5r", "men", "det", "tog", "mycket", "l\u00e4ngre", "tid", "n\u00e4r", "den", "utvecklades", "till", "en", "sj\u00e4lvbiografi", "f\u00f6r", "att", "kunna", "arbeta", "utan", "avbrott", "reste", "obama", "och", "hans", "fru", "michelle", "till", "bali", "d\u00e4r", "han", "\u00e4gnade", "flera", "m\u00e5nader", "\u00e5t", "att", "skriva", "manuskriptet", "publicerades", "slutligen", "i", "mitten", "av", "som", "dreams", "from", "my", "father", "utgiven", "p\u00e5", "svenska", "som", "min", "far", "hade", "en", "dr\u00f6mobama", "ledde", "fr\u00e5n", "april", "till", "oktober", "project", "vote", "i", "illinois", "en", "kampanj", "f\u00f6r", "v\u00e4ljarregistrering", "med", "tio", "anst\u00e4llda", "och", "flera", "hundra", "volont\u00e4rer", "projektet", "uppn\u00e5dde", "sitt", "m\u00e5l", "att", "f\u00e5", "av", "oregistrerade", "afroamerikaner", "i", "delstaten", "att", "registrera", "sig", "som", "v\u00e4ljare", "och", "ledde", "till", "att", "crain's", "chicago", "business", "n\u00e4mnde", "obama", "i", "sin", "lista", "\u00f6ver", "blivande", "makthavare", "under", "fyrtio", "f\u00f6r", "obama", "undervisade", "i", "statsr\u00e4tt", "vid", "university", "of", "chicago", "law", "school", "i", "tolv", "\u00e5r", "f\u00f6rst", "klassificerad", "som", "lecturer", "fr\u00e5n", "till", "och", "sedan", "som", "senior", "lecturer", "fr\u00e5n", "till", "han", "ansl\u00f6t", "sig", "till", "davis", "miner", "barnhill", "&", "galland", "en", "advokatbyr\u00e5", "med", "tolv", "advokater", "som", "specialiserade", "sig", "p\u00e5", "medborgarr\u00e4ttsprocesser", "och", "lokal", "ekonomisk", "utveckling", "d\u00e4r", "han", "var", "associate", "i", "tre", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "till", "sedan", "of", "counsel", "fr\u00e5n", "till", "hans", "advokatlicens", "gick", "ut", "obama", "var", "en", "av", "grundarna", "och", "ledamot", "av", "styrelsen", "i", "den", "icke", "vinstinriktade", "organisationen", "public", "allies", "som", "verkar", "f\u00f6r", "att", "fr\u00e4mja", "nytt", "ledarskap", "han", "avgick", "innan", "hans", "fru", "michelle", "blev", "verkst\u00e4llande", "direkt\u00f6r", "f\u00f6r", "public", "allies", "chicago", "i", "b\u00f6rjan", "av", "fr\u00e5n", "till", "var", "han", "ledamot", "av", "styrelsen", "f\u00f6r", "woods", "fund", "of", "chicago", "som", "hade", "varit", "den", "f\u00f6rsta", "stiftelsen", "som", "finansierade", "developing", "communities", "project", "och", "ocks\u00e5", "fr\u00e5n", "till", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "stiftelsen", "joyce", "foundation", "obama", "var", "styrelseledamot", "i", "chicago", "annenberg", "challenge", "fr\u00e5n", "till", "som", "styrelseordf\u00f6rande", "fr\u00e5n", "till", "han", "var", "ocks\u00e5", "styrelseledamot", "i", "chicago", "lawyers'", "committee", "for", "civil", "rights", "under", "law", "center", "for", "neighborhood", "technology", "och", "lugenia", "burns", "hope", "center", "politisk", "karri\u00e4r", "delstatssenator", "obama", "invaldes", "i", "delstatssenaten", "i", "illinois", "han", "eftertr\u00e4dde", "alice", "palmer", "som", "senator", "fr\u00e5n", "illinois", "e", "distrikt", "som", "d\u00e5", "omfattade", "omr\u00e5den", "i", "chicagos", "south", "side", "fr\u00e5n", "hyde", "parkkenwood", "s\u00f6derut", "till", "south", "shore", "och", "v\u00e4sterut", "till", "chicago", "lawn", "i", "senaten", "fick", "obama", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "b\u00e5da", "partier", "f\u00f6r", "reformer", "i", "lagstiftning", "r\u00f6rande", "etik", "och", "sjukv\u00e5rd", "han", "tog", "initiativ", "till", "en", "lag", "om", "\u00f6kade", "skattekrediter", "f\u00f6r", "arbetare", "med", "l\u00e5ga", "inkomster", "f\u00f6rhandlade", "fram", "reformer", "i", "v\u00e4lf\u00e4rdssystemet", "och", "verkade", "f\u00f6r", "h\u00f6jda", "barnbidrag", "\u00e5r", "st\u00f6dde", "obama", "som", "medordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "tv\u00e5partiutskottet", "f\u00f6r", "administrativa", "regler", "den", "republikanske", "guvern\u00f6ren", "george", "ryans", "regleringar", "av", "utl\u00e5ningsverksamhet", "som", "syftade", "till", "att", "f\u00f6rhindra", "utm\u00e4tning", "av", "bost\u00e4derobama", "omvaldes", "till", "senaten", "i", "illinois", "och", "\u00e5terigen", "\u00e5r", "f\u00f6rlorade", "han", "demokraternas", "prim\u00e4rval", "till", "kandidatur", "till", "usas", "representanthus", "mot", "den", "sittande", "ledamoten", "bobby", "rush", "med", "en", "marginal", "p\u00e5", "tv\u00e5", "mot", "eni", "januari", "blev", "obama", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "h\u00e4lso", "och", "socialutskottet", "i", "illinois", "senat", "d\u00e5", "demokraterna", "efter", "att", "ha", "varit", "i", "minoritet", "i", "ett", "\u00e5rtionde", "\u00e5terfick", "sin", "majoritetsst\u00e4llning", "han", "tog", "initiativ", "till", "och", "ledde", "det", "enh\u00e4lliga", "antagandet", "fr\u00e5n", "b\u00e5da", "partier", "av", "ett", "lagf\u00f6rslag", "om", "att", "\u00f6vervaka", "rasprofilering", "genom", "att", "kr\u00e4va", "att", "polisen", "rapporterade", "rastillh\u00f6righeten", "hos", "de", "bilf\u00f6rare", "de", "h\u00e4ktar", "och", "lagstiftning", "som", "gjorde", "illinois", "till", "den", "f\u00f6rsta", "delstaten", "som", "gav", "tillst\u00e5nd", "till", "videofilmning", "av", "f\u00f6rh\u00f6r", "i", "mordutredningar", "under", "hans", "valkampanj", "f\u00f6r", "att", "bli", "invald", "i", "usas", "senat", "gav", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "polisen", "obama", "erk\u00e4nnande", "f\u00f6r", "hans", "aktiva", "samarbete", "med", "polisorganisationer", "i", "antagandet", "av", "reformer", "av", "d\u00f6dsstraffet", "obama", "avgick", "fr\u00e5n", "illinois", "senat", "i", "november", "efter", "att", "han", "blivit", "invald", "i", "usas", "senat", "senatsvalet", "i", "mitten", "av", "b\u00f6rjade", "obama", "fundera", "p\u00e5", "att", "kandidera", "till", "usas", "senat", "han", "v\u00e4rvade", "den", "politiska", "strategen", "david", "axelrod", "samma", "h\u00f6st", "och", "tillk\u00e4nnagav", "formellt", "sin", "kandidatur", "i", "januari", "n\u00e4r", "den", "sittande", "republikanske", "senatorn", "peter", "fitzgerald", "och", "hans", "demokratiske", "f\u00f6retr\u00e4dare", "carol", "moseley", "braun", "b\u00e5da", "besl\u00f6t", "att", "inte", "st\u00e4lla", "upp", "i", "valet", "inledde", "demokraterna", "och", "republikanerna", "vid\u00f6ppna", "prim\u00e4rval", "d\u00e4r", "femton", "olika", "kandidater", "st\u00e4llde", "upp", "obamas", "kandidatur", "hj\u00e4lptes", "fram", "av", "axelrods", "reklamkampanj", "med", "bilder", "av", "den", "tidigare", "borgm\u00e4staren", "i", "chicago", "harold", "washington", "och", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "dottern", "till", "paul", "simon", "tidigare", "senator", "f\u00f6r", "illinois", "han", "fick", "\u00f6ver", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "i", "prim\u00e4rvalet", "i", "mars", "procentenheter", "f\u00f6re", "sin", "n\u00e4rmaste", "demokratiska", "konkurrenti", "juli", "skrev", "och", "framf\u00f6rde", "obama", "keynotetalet", "inledningstalet", "p\u00e5", "demokraternas", "partikongress", "i", "boston", "massachusetts", "efter", "att", "ha", "beskrivit", "sin", "morfars", "erfarenheter", "som", "veteran", "fr\u00e5n", "andra", "v\u00e4rldskriget", "och", "mottagare", "av", "st\u00f6dprogram", "under", "new", "deal", "talade", "obama", "om", "att", "f\u00f6r\u00e4ndra", "usas", "regerings", "ekonomiska", "och", "sociala", "prioriteringar", "han", "ifr\u00e5gasatte", "bushadministrationens", "hantering", "av", "irakkriget", "och", "framh\u00e4vde", "usas", "plikter", "mot", "sina", "soldater", "genom", "att", "h\u00e4mta", "exempel", "fr\u00e5n", "usas", "historia", "kritiserade", "han", "starkt", "partibundna", "syns\u00e4tt", "p\u00e5", "v\u00e4ljarna", "och", "efterfr\u00e5gade", "enighet", "i", "m\u00e5ngfalden", "med", "orden", "det", "finns", "inte", "ett", "liberalt", "amerika", "och", "ett", "konservativt", "amerika", "det", "finns", "bara", "amerikas", "f\u00f6renta", "stater", "fast\u00e4n", "det", "inte", "tvs\u00e4ndes", "av", "de", "tre", "stora", "nyhetsn\u00e4tverken", "utom", "i", "chicago", "s\u00e5g", "sammanlagt", "miljoner", "tittare", "obamas", "tal", "p\u00e5", "pbs", "cnn", "msnbc", "fox", "news", "och", "cspan", "talet", "var", "en", "av", "konventets", "h\u00f6jdpunkter", "och", "bekr\u00e4ftade", "hans", "st\u00e4llning", "som", "demokraternas", "mest", "lysande", "nya", "stj\u00e4rnaobamas", "f\u00f6rv\u00e4ntade", "motst\u00e5ndare", "i", "valet", "segraren", "i", "republikanernas", "prim\u00e4rval", "jack", "ryan", "drog", "sig", "ur", "valet", "i", "juni", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "senare", "och", "mindre", "\u00e4n", "tre", "m\u00e5nader", "f\u00f6re", "valdagen", "accepterade", "alan", "keyes", "nomineringen", "fr\u00e5n", "republikanerna", "i", "illinois", "att", "ers\u00e4tta", "ryan", "keyes", "som", "sedan", "l\u00e4nge", "var", "bosatt", "i", "maryland", "skaffade", "bostad", "i", "illinois", "n\u00e4r", "han", "nominerades", "i", "valet", "i", "november", "fick", "obama", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "mot", "keyes", "procent", "den", "st\u00f6rsta", "segermarginalen", "f\u00f6r", "ett", "val", "\u00f6ver", "hela", "delstaten", "i", "illinois", "historiadetta", "val", "var", "det", "f\u00f6rsta", "amerikanska", "senatsvalet", "n\u00e5gonsin", "d\u00e4r", "b\u00e5da", "kandidaterna", "fr\u00e5n", "de", "tv\u00e5", "fr\u00e4msta", "partierna", "i", "usa", "republikanerna", "och", "demokraterna", "var", "afroamerikaner", "obamas", "f\u00f6retr\u00e4dare", "i", "senaten", "republikanen", "peter", "fitzgerald", "hade", "sj\u00e4lv", "sex", "\u00e5r", "tidigare", "besegrat", "demokraten", "carol", "moseley", "braun", "den", "f\u00f6rsta", "afroamerikanska", "kvinnan", "vald", "till", "senaten", "ledamot", "av", "usas", "senat", "obama", "svors", "in", "som", "senator", "den", "januari", "obama", "var", "den", "femte", "afroamerikanska", "senatorn", "i", "usas", "historia", "och", "den", "tredje", "folkvalda", "han", "var", "den", "ende", "senator", "som", "var", "medlem", "i", "congressional", "black", "caucus", "cq", "weekly", "en", "ickepartipolitisk", "publikation", "karakteriserade", "honom", "som", "en", "lojal", "demokrat", "p\u00e5", "grundval", "av", "en", "analys", "av", "alla", "omr\u00f6stningar", "i", "senaten", "under", "och", "national", "journal", "rankade", "honom", "som", "den", "mest", "liberala", "senatorn", "grundat", "p\u00e5", "en", "bed\u00f6mning", "av", "utvalda", "omr\u00f6stningar", "under", "\u00e5r", "rankades", "han", "som", "nummer", "sexton", "och", "som", "nummer", "tio", "\u00e5r", "rankades", "han", "av", "congressorg", "som", "den", "elfte", "m\u00e4ktigaste", "senatornobama", "avgick", "fr\u00e5n", "sin", "senatsplats", "den", "november", "f\u00f6r", "att", "fokusera", "p\u00e5", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "sin", "presidentadministration", "hans", "omedelbara", "eftertr\u00e4dare", "kommer", "att", "utses", "av", "illinois", "guvern\u00f6r", "rod", "blagojevich", "lagstiftning", "obama", "r\u00f6stade", "f\u00f6r", "energy", "policy", "act", "of", "ett", "lagf\u00f6rslag", "om", "f\u00f6r\u00e4ndrad", "energipolitik", "och", "var", "en", "av", "initiativtagarna", "till", "secure", "america", "and", "orderly", "immigration", "act", "ett", "lagf\u00f6rslag", "om", "reformerad", "invandringspolitik", "i", "september", "st\u00f6dde", "obama", "ett", "besl\u00e4ktat", "lagf\u00f6rslag", "secure", "fence", "act", "obama", "introducerade", "tv\u00e5", "initiativ", "som", "fick", "hans", "namn", "lugarobama", "som", "ut\u00f6kade", "konceptet", "om", "samverkande", "hotminskning", "nunnlugar", "cooperative", "threat", "reduction", "till", "konventionella", "vapen", "och", "coburnobama", "transparency", "act", "som", "gav", "fullmakt", "\u00e5t", "uppr\u00e4ttandet", "av", "usaspendinggov", "en", "webbs\u00f6ktj\u00e4nst", "om", "federala", "utgifter", "den", "juni", "introducerade", "senator", "obama", "tillsammans", "med", "senatorerna", "thomas", "carper", "tom", "coburn", "och", "john", "mccain", "uppf\u00f6ljande", "lagstiftning", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "insyn", "och", "ansvarighet", "i", "federala", "utgifterobama", "initierade", "ett", "lagf\u00f6rslag", "som", "skulle", "ha", "kr\u00e4vt", "av", "\u00e4gare", "till", "k\u00e4rnkraftverk", "att", "meddela", "delstatliga", "och", "lokala", "myndigheter", "om", "radioaktiva", "l\u00e4ckor", "men", "lagf\u00f6rslaget", "gick", "inte", "igenom", "i", "senaten", "som", "helhet", "efter", "att", "det", "blivit", "kraftigt", "modifierat", "i", "utskottsberedningen", "i", "december", "undertecknade", "usas", "president", "george", "w", "bush", "en", "lag", "om", "bist\u00e5nd", "s\u00e4kerhet", "och", "demokratifr\u00e4mjande", "i", "kongokinshasa", "vilket", "blev", "den", "f\u00f6rsta", "federala", "lagen", "som", "antogs", "d\u00e4r", "obama", "var", "fr\u00e4mste", "initiativtagare", "i", "januari", "introducerade", "obama", "och", "senator", "feingold", "en", "stadga", "om", "privatflygplan", "i", "ett", "lagf\u00f6rslag", "om", "\u00e4rligt", "ledarskap", "och", "\u00f6ppenhet", "i", "myndighetsut\u00f6vning", "honest", "leadership", "and", "open", "government", "act", "som", "godk\u00e4ndes", "som", "lag", "i", "september", "obama", "introducerade", "ocks\u00e5", "deceptive", "practices", "and", "voter", "intimidation", "prevention", "act", "ett", "lagf\u00f6rslag", "om", "att", "kriminalisera", "vilseledande", "metoder", "i", "federala", "val", "och", "iraq", "war", "deescalation", "act", "av", "vilka", "ingen", "antagits", "som", "lag", "senare", "under", "tog", "obama", "initiativ", "till", "ett", "till\u00e4gg", "till", "defense", "authorization", "act", "f\u00f6r", "att", "ge", "garantier", "f\u00f6r", "milit\u00e4ra", "avsked", "p\u00e5", "grund", "av", "personlighetsst\u00f6rningar", "detta", "till\u00e4gg", "gick", "igenom", "i", "senaten", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "han", "tog", "initiativ", "till", "iran", "sanctions", "enabling", "act", "som", "st\u00f6dde", "avh\u00e4ndelse", "av", "delstatliga", "pensionsfonder", "fr\u00e5n", "irans", "olje", "och", "gasindustri", "vilken", "inte", "har", "f\u00e4rdigbehandlats", "i", "utskott", "och", "var", "en", "av", "initiativtagarna", "till", "lagf\u00f6rslag", "f\u00f6r", "att", "minska", "risken", "f\u00f6r", "k\u00e4rnvapenterrorism", "obama", "tog", "ocks\u00e5", "initiativ", "till", "ett", "till\u00e4gg", "i", "senaten", "till", "state", "children's", "health", "insurance", "program", "som", "f\u00f6reskrev", "ett", "\u00e5rs", "skyddat", "arbete", "f\u00f6r", "familjemedlemmar", "som", "v\u00e5rdar", "soldater", "med", "stridsrelaterade", "skador", "utskott", "obama", "hade", "uppdrag", "i", "senatens", "utrikesutskott", "milj\u00f6", "och", "infrastrukturutskott", "och", "utskottet", "f\u00f6r", "fr\u00e5gor", "r\u00f6rande", "krigsveteraner", "till", "och", "med", "december", "i", "januari", "l\u00e4mnade", "han", "milj\u00f6", "och", "infrastrukturutskottet", "och", "tog", "ytterligare", "uppdrag", "i", "utskottet", "f\u00f6r", "h\u00e4lsa", "utbildning", "arbete", "och", "pensioner", "samt", "i", "utskottet", "f\u00f6r", "inrikes", "s\u00e4kerhet", "och", "regeringen", "han", "blev", "ocks\u00e5", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "senatens", "underutskott", "f\u00f6r", "europafr\u00e5gor", "som", "ledamot", "av", "senatens", "utrikesutskott", "gjorde", "obama", "officiella", "resor", "till", "\u00f6steuropa", "mellan\u00f6stern", "centralasien", "och", "afrika", "han", "m\u00f6tte", "mahmoud", "abbas", "innan", "denne", "blev", "president", "av", "palestina", "och", "h\u00f6ll", "ett", "tal", "vid", "nairobis", "universitet", "d\u00e4r", "han", "f\u00f6rd\u00f6mde", "korruption", "i", "kenyas", "regering", "politiska", "st\u00e4llningstaganden", "en", "metod", "som", "vissa", "statsvetare", "anv\u00e4nder", "f\u00f6r", "att", "bed\u00f6ma", "ideologi", "\u00e4r", "att", "j\u00e4mf\u00f6ra", "de", "\u00e5rliga", "uppskattningarna", "fr\u00e5n", "americans", "for", "democratic", "action", "ada", "med", "de", "fr\u00e5n", "american", "conservative", "union", "acu", "baserat", "p\u00e5", "obamas", "tid", "som", "kongressledamot", "har", "han", "en", "genomsnittlig", "konservativ", "uppskattning", "p\u00e5", "procent", "fr\u00e5n", "acu", "och", "en", "genomsnittlig", "liberal", "uppskattning", "p\u00e5", "procent", "fr\u00e5n", "adaobama", "var", "en", "tidig", "motst\u00e5ndare", "till", "usas", "e", "president", "george", "w", "bushs", "irakpolitik", "den", "oktober", "dagen", "d\u00e5", "president", "george", "w", "bush", "och", "usas", "kongress", "kom", "\u00f6verens", "om", "den", "resolution", "som", "gav", "klartecken", "till", "irakkriget", "talade", "obama", "inf\u00f6r", "den", "f\u00f6rsta", "framtr\u00e4dande", "demonstrationen", "mot", "irakkriget", "i", "chicago", "och", "uttalade", "sitt", "motst\u00e5nd", "mot", "kriget", "den", "mars", "dagen", "d\u00e5", "president", "bush", "utf\u00e4rdade", "sitt", "ultimatum", "till", "saddam", "hussein", "att", "l\u00e4mna", "irak", "inom", "timmar", "innan", "usa", "invaderade", "talade", "obama", "inf\u00f6r", "den", "dittills", "st\u00f6rsta", "demonstrationen", "mot", "irakkriget", "i", "chicago", "och", "sade", "till", "demonstranterna", "att", "det", "inte", "var", "f\u00f6r", "sent", "att", "stoppa", "krigeti", "november", "f\u00f6respr\u00e5kade", "obama", "en", "gradvis", "omgruppering", "av", "amerikanska", "styrkor", "fr\u00e5n", "irak", "och", "\u00f6ppnande", "av", "diplomatisk", "dialog", "med", "syrien", "och", "iran", "i", "ett", "tal", "i", "mars", "inf\u00f6r", "aipac", "en", "proisraelisk", "lobbyorganisation", "sade", "han", "att", "den", "fr\u00e4msta", "v\u00e4gen", "att", "f\u00f6rhindra", "iran", "fr\u00e5n", "att", "utveckla", "k\u00e4rnvapen", "\u00e4r", "genom", "samtal", "och", "diplomati", "fast\u00e4n", "han", "inte", "utesl\u00f6t", "milit\u00e4ra", "aktioner", "obama", "har", "antytt", "att", "han", "skulle", "inleda", "f\u00f6ruts\u00e4ttningsl\u00f6s", "och", "\"direkt", "presidentdiplomati\"", "med", "iran", "n\u00e4r", "han", "redogjorde", "f\u00f6r", "sin", "strategi", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "global", "terrorism", "i", "augusti", "sade", "obama", "att", "det", "var", "ett", "f\u00f6rskr\u00e4ckligt", "misstag", "att", "inte", "agera", "mot", "ett", "m\u00f6te", "av", "alqaidaledare", "som", "usas", "s\u00e4kerhetstj\u00e4nst", "hade", "bekr\u00e4ftat", "\u00e4gde", "rum", "i", "pakistans", "federalt", "administrerade", "stamomr\u00e5den", "han", "sade", "att", "han", "som", "president", "inte", "skulle", "missa", "en", "liknande", "m\u00f6jlighet", "till", "och", "med", "utan", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "pakistans", "regeringi", "en", "kolumn", "i", "the", "washington", "post", "i", "december", "och", "vid", "en", "demonstration", "med", "save", "darfur", "coalition", "i", "april", "efterfr\u00e5gade", "obama", "ett", "mer", "best\u00e4mt", "agerande", "f\u00f6r", "att", "motverka", "folkmord", "i", "darfuromr\u00e5det", "i", "sudan", "han", "har", "avh\u00e4nt", "dollar", "i", "personliga", "innehav", "av", "sudanrelaterade", "aktier", "och", "har", "uppmanat", "avh\u00e4ndelse", "fr\u00e5n", "f\u00f6retag", "som", "bedriver", "aff\u00e4rsverksamhet", "i", "iran", "i", "tidskriften", "foreign", "affairs", "nummer", "f\u00f6r", "juliaugusti", "f\u00f6respr\u00e5kade", "obama", "en", "ut\u00e5tblickande", "utrikespolitik", "efter", "irakkriget", "och", "en", "f\u00f6rnyelse", "av", "usas", "milit\u00e4ra", "diplomatiska", "och", "moraliska", "ledarskap", "i", "v\u00e4rlden", "han", "framh\u00f6ll", "att", "vi", "kan", "varken", "dra", "oss", "tillbaka", "fr\u00e5n", "v\u00e4rlden", "eller", "f\u00f6rs\u00f6ka", "skr\u00e4mma", "den", "till", "underkastelse", "och", "uppmanade", "amerikanerna", "att", "leda", "v\u00e4rlden", "i", "g\u00e4rning", "och", "genom", "f\u00f6red\u00f6meobama", "uttalade", "sig", "i", "april", "om", "vikten", "av", "att", "erk\u00e4nna", "det", "armeniska", "folkmordet", "under", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "i", "den", "ekonomiska", "politiken", "f\u00f6rsvarade", "han", "i", "april", "franklin", "d", "roosevelts", "sociala", "v\u00e4lf\u00e4rdspolitik", "new", "deal", "och", "kritiserade", "republikanska", "f\u00f6rslag", "om", "att", "uppr\u00e4tta", "privata", "konton", "f\u00f6r", "socialf\u00f6rs\u00e4kringar", "social", "security", "efter", "orkanen", "katrina", "sade", "obama", "ifr\u00e5n", "mot", "statens", "likgiltighet", "inf\u00f6r", "v\u00e4xande", "ekonomiska", "klasskillnader", "och", "uppmanade", "b\u00e5da", "partier", "att", "agera", "f\u00f6r", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "det", "sociala", "skyddsn\u00e4tet", "f\u00f6r", "de", "fattiga", "kort", "innan", "han", "tillk\u00e4nnagav", "sin", "presidentvalskampanj", "sade", "obama", "att", "han", "st\u00f6djer", "allm\u00e4n", "sjukv\u00e5rd", "i", "usa", "obama", "f\u00f6resl\u00e5r", "att", "l\u00e4rare", "ska", "bel\u00f6nas", "efter", "prestation", "men", "f\u00f6rs\u00e4krar", "fackf\u00f6reningarna", "att", "f\u00f6r\u00e4ndringarna", "ska", "genomf\u00f6ras", "genom", "kollektivavtalsprocesseni", "september", "beskyllde", "obama", "s\u00e4rintressen", "f\u00f6r", "att", "snedvrida", "usas", "skattesystem", "hans", "plan", "skulle", "avskaffa", "skatter", "f\u00f6r", "pension\u00e4rer", "med", "inkomster", "p\u00e5", "mindre", "\u00e4n", "dollar", "om", "\u00e5ret", "dra", "tillbaka", "inkomstskattes\u00e4nkningar", "f\u00f6r", "dem", "som", "tj\u00e4nar", "\u00f6ver", "dollar", "samt", "s\u00e4nkningen", "av", "kapitalvinstskatten", "st\u00e4nga", "kryph\u00e5l", "i", "f\u00f6retagsskatt", "ta", "bort", "inkomsttaket", "f\u00f6r", "skatter", "p\u00e5", "socialf\u00f6rs\u00e4kringar", "begr\u00e4nsa", "offshoreekonomier", "och", "f\u00f6renkla", "inkomstdeklarationer", "genom", "att", "i", "f\u00f6rv\u00e4g", "skriva", "in", "l\u00f6ne", "och", "bankinformation", "som", "redan", "inh\u00e4mtats", "av", "skattemyndigheten", "n\u00e4r", "han", "tillk\u00e4nnagav", "sin", "presidentkampanjs", "energiplan", "i", "oktober", "f\u00f6reslog", "obama", "ett", "system", "f\u00f6r", "utsl\u00e4ppshandel", "f\u00f6r", "att", "begr\u00e4nsa", "koldioxidutsl\u00e4pp", "och", "tio\u00e5rigt", "program", "f\u00f6r", "investeringar", "i", "nya", "energik\u00e4llor", "f\u00f6r", "minska", "usas", "beroende", "av", "importerad", "olja", "obama", "f\u00f6reslog", "att", "alla", "utsl\u00e4ppsr\u00e4tter", "skulle", "auktioneras", "ut", "utan", "\u00f6verg\u00e5ngsbest\u00e4mmelser", "f\u00f6r", "olje", "och", "gasf\u00f6retag", "och", "att", "de", "inkomster", "som", "genereras", "ska", "spenderas", "p\u00e5", "energiutveckling", "och", "\u00f6verg\u00e5ngskostnaderobama", "har", "uppmuntrat", "demokrater", "att", "n\u00e5", "fram", "till", "evangelikaler", "och", "andra", "religi\u00f6sa", "grupper", "i", "december", "deltog", "han", "tillsammans", "med", "den", "republikanske", "senatorn", "sam", "brownback", "vid", "globala", "toppm\u00f6tet", "om", "aids", "och", "kyrkan", "som", "organiserades", "av", "kyrkoledarna", "kay", "och", "rick", "warren", "tillsammans", "med", "warren", "och", "brownback", "gjorde", "obama", "ett", "hivtest", "liksom", "han", "hade", "gjort", "i", "kenya", "mindre", "\u00e4n", "fyra", "m\u00e5nader", "tidigare", "han", "uppmanade", "andra", "i", "det", "offentliga", "livet", "att", "g\u00f6ra", "detsamma", "och", "inte", "sk\u00e4mmas", "f\u00f6r", "det", "n\u00e4r", "han", "talade", "inf\u00f6r", "\u00f6ver", "medlemmar", "av", "united", "church", "of", "christ", "i", "juni", "protesterade", "obama", "mot", "s\u00e5", "kallade", "ledare", "f\u00f6r", "den", "kristna", "h\u00f6gern", "f\u00f6r", "att", "vara", "alltf\u00f6r", "ivriga", "att", "utnyttja", "det", "som", "skiljer", "oss", "presidentkampanjen", "den", "februari", "tillk\u00e4nnagav", "obama", "sin", "kandidatur", "till", "posten", "som", "usas", "president", "framf\u00f6r", "old", "state", "capitolbyggnaden", "i", "springfield", "illinois", "valet", "av", "plats", "f\u00f6r", "tillk\u00e4nnagivandet", "var", "symboliskt", "eftersom", "det", "var", "d\u00e4r", "som", "abraham", "lincoln", "framf\u00f6rde", "sitt", "historiska", "house", "dividedtal", "\u00e5r", "under", "valkampanjen", "betonade", "obama", "fr\u00e5gorna", "att", "snabbt", "avsluta", "irakkriget", "minska", "usas", "utl\u00e4ndska", "energiberoende", "och", "ordna", "allm\u00e4n", "sjukv\u00e5rd", "vid", "ett", "tillf\u00e4lle", "identifierade", "han", "dessa", "som", "sina", "tre", "h\u00f6gsta", "prioriteringar", "han", "framf\u00f6rde", "att", "om", "han", "blev", "vald", "skulle", "han", "genomf\u00f6ra", "nedsk\u00e4rningar", "i", "budgeten", "i", "storleksordningen", "tiotals", "miljarder", "dollar", "sluta", "investera", "i", "opr\u00f6vade", "missilf\u00f6rsvarssystem", "inte", "anv\u00e4nda", "rymden", "som", "ett", "vapen", "sakta", "ned", "utvecklandet", "av", "future", "combat", "systems", "samt", "arbeta", "f\u00f6r", "att", "avskaffa", "alla", "k\u00e4rnvapen", "obama", "f\u00f6respr\u00e5kar", "ett", "slut", "p\u00e5", "utvecklandet", "av", "nya", "k\u00e4rnvapen", "en", "minskning", "av", "usas", "nuvarande", "k\u00e4rnvapenarsenal", "antagandet", "av", "ett", "globalt", "f\u00f6rbud", "mot", "framst\u00e4llning", "av", "fissilt", "material", "och", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "f\u00f6rhandlingar", "med", "ryssland", "f\u00f6r", "att", "ta", "bort", "interkontinentala", "ballistiska", "robotar", "fr\u00e5n", "h\u00f6g", "beredskapobama", "har", "blivit", "hedersmedlem", "av", "kr\u00e5kindianernas", "stam", "obama", "var", "den", "f\u00f6rsta", "presidentkandidaten", "n\u00e5gonsin", "som", "bes\u00f6kt", "stammenunder", "b\u00e5de", "prim\u00e4rvalskampanjen", "och", "presidentvalet", "satte", "obamas", "kampanj", "flera", "rekord", "f\u00f6r", "insamling", "av", "pengar", "s\u00e4rskilt", "i", "m\u00e4ngden", "insamlade", "sm\u00e5", "bidrag", "den", "juni", "blev", "obama", "den", "f\u00f6rste", "presidentkandidaten", "fr\u00e5n", "ett", "stort", "parti", "som", "avb\u00f6jde", "offentlig", "finansiering", "i", "valet", "sedan", "systemet", "inf\u00f6rdes", "och", "fr\u00e5ngick", "d\u00e4rmed", "sin", "tidigare", "avsikt", "att", "ta", "emot", "detett", "stort", "antal", "kandidater", "st\u00e4llde", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "upp", "i", "demokraternas", "prim\u00e4rval", "efter", "n\u00e5gra", "inledande", "val", "begr\u00e4nsades", "f\u00e4ltet", "till", "en", "kamp", "mellan", "obama", "och", "senator", "hillary", "clinton", "d\u00e4r", "vardera", "vann", "n\u00e5gra", "stater", "och", "loppet", "var", "n\u00e4stan", "j\u00e4mnt", "under", "hela", "prim\u00e4rvalsprocessen", "den", "maj", "besl\u00f6t", "partistyrelsen", "democratic", "national", "committee", "att", "alla", "de", "omstridda", "delegaterna", "fr\u00e5n", "michigan", "och", "florida", "skulle", "f\u00e5", "r\u00f6sta", "vid", "konventet", "med", "en", "halv", "r\u00f6st", "var", "vilket", "minskade", "obamas", "ledning", "i", "antal", "delegater", "den", "juni", "n\u00e4r", "alla", "delstater", "r\u00e4knats", "passerade", "obama", "tr\u00f6skeln", "f\u00f6r", "att", "bli", "demokraternas", "presumtiva", "presidentkandidat", "samma", "dag", "h\u00f6ll", "han", "ett", "segertal", "i", "st", "paul", "minnesota", "clinton", "avbr\u00f6t", "sin", "kampanj", "och", "gav", "obama", "sitt", "st\u00f6d", "den", "juni", "fr\u00e5n", "den", "tidpunkten", "och", "fram\u00e5t", "drev", "han", "valkampanj", "i", "presidentvalet", "mot", "republikanernas", "presidentkandidat", "senator", "john", "mccain", "barack", "obama", "meddelade", "den", "augusti", "att", "han", "valt", "senatorn", "f\u00f6r", "delaware", "joe", "biden", "till", "sin", "vicepresidentkandidat", "vid", "demokraternas", "konvent", "i", "denver", "colorado", "h\u00f6ll", "obamas", "tidigare", "rival", "hillary", "clinton", "ett", "tal", "d\u00e4r", "hon", "gav", "starkt", "st\u00f6d", "till", "obamas", "kandidatur", "och", "f\u00f6reslog", "senare", "att", "obama", "skulle", "nomineras", "genom", "acklamation", "till", "demokraternas", "presidentkandidat", "sedan", "framf\u00f6rde", "den", "augusti", "obama", "ett", "tal", "till", "de", "anh\u00e4ngarna", "som", "samlats", "p\u00e5", "konventet", "i", "talet", "som", "\u00e4ven", "s\u00e5gs", "av", "\u00f6ver", "miljoner", "personer", "\u00f6ver", "hela", "v\u00e4rlden", "accepterade", "han", "sitt", "partis", "nominering", "och", "presenterade", "sina", "politiska", "m\u00e5ls\u00e4ttningar", "han", "blev", "d\u00e4rmed", "den", "f\u00f6rsta", "afroamerikanen", "att", "st\u00e4lla", "upp", "i", "presidentvalet", "som", "huvudkandidat", "f\u00f6r", "ett", "av", "de", "stora", "partierna", "tidigare", "\u00e5r", "hade", "de", "svarta", "demokratiska", "politikerna", "shirley", "chisholm", "och", "jesse", "jackson", "f\u00f6rs\u00f6kt", "bli", "presidentkandidater", "utan", "att", "lyckas", "valkampanjen", "d\u00e4r", "obama", "st\u00e4lldes", "mot", "republikanen", "john", "mccain", "kom", "att", "domineras", "av", "usas", "ekonomi", "och", "irakkriget", "efter", "att", "mccain", "nominerades", "till", "republikanernas", "presidentkandidat", "tydde", "opinionsm\u00e4tningarna", "p\u00e5", "att", "han", "hade", "minskat", "klyftan", "mot", "obama", "i", "september", "och", "oktober", "genomf\u00f6rdes", "tre", "presidentvalsdebatter", "mellan", "obama", "och", "mccain", "efter", "dessa", "gick", "obama", "fram\u00e5t", "i", "de", "landsomfattande", "opinionsm\u00e4tningarna", "obama", "kritiserade", "george", "w", "bushs", "behandling", "av", "f\u00e5ngar", "p\u00e5", "guantanamobasen", "p\u00e5", "kuba", "och", "i", "abu", "ghraibf\u00e4ngelset", "i", "irak", "\"we", "only", "know", "these", "crimes", "took", "place", "because", "insiders", "blew", "the", "whistle", "at", "great", "personal", "risk", "government", "whistleblowers", "are", "part", "of", "a", "healthy", "democracy", "and", "must", "be", "protected", "from", "reprisal\"", "han", "lovade", "\u00e4ven", "att", "st\u00e4nga", "guantanamobasen", "inom", "ett", "\u00e5r", "den", "november", "avled", "obamas", "mormor", "madelyn", "dunham", "av", "cancer", "vid", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "obama", "fick", "k\u00e4nnedom", "om", "sin", "mormors", "d\u00f6d", "dagen", "f\u00f6re", "presidentvalet", "presidentvalet", "h\u00f6lls", "den", "november", "obama", "segrade", "efter", "att", "ha", "f\u00e5tt", "av", "de", "totalt", "elektorsr\u00f6sterna", "och", "st\u00f6d", "av", "procent", "av", "v\u00e4ljarna", "obama", "vann", "dock", "enbart", "procent", "av", "usas", "countyn", "vilket", "var", "minst", "av", "en", "vinnande", "presidentkandidat", "i", "usas", "historia", "i", "presidentvalet", "d\u00e5", "obama", "blev", "omvald", "vann", "han", "enbart", "procent", "stycken", "av", "usas", "countyn", "och", "\u00e4r", "sedan", "dess", "den", "president", "som", "vunnit", "minst", "antal", "countyn", "i", "usas", "historian\u00e4r", "obama", "blev", "vald", "utbr\u00f6t", "spontana", "gatufiranden", "i", "usa", "och", "utomlands", "m\u00e5nga", "uttryckte", "f\u00f6rv\u00e4ntan", "att", "omv\u00e4rldens", "bild", "av", "usa", "som", "var", "p\u00e5frestad", "under", "george", "w", "bushs", "regering", "skulle", "f\u00f6rb\u00e4ttras", "farh\u00e5gor", "om", "att", "vapenlagarna", "skulle", "bli", "mer", "restriktiva", "under", "obamas", "regering", "ledde", "till", "en", "\u00f6kning", "i", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "skjutvapen", "runtom", "i", "usai", "och", "med", "segern", "i", "presidentvalet", "blev", "obama", "den", "f\u00f6rsta", "afroamerikanen", "att", "v\u00e4ljas", "till", "usas", "president", "i", "sitt", "segertal", "som", "framf\u00f6rdes", "inf\u00f6r", "hundratusentals", "anh\u00e4ngare", "i", "grant", "park", "i", "chicago", "tillk\u00e4nnagav", "obama", "att", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "har", "kommit", "till", "amerika", "s\u00e5som", "f\u00f6dd", "i", "hawaii", "\u00e4r", "obama", "den", "f\u00f6rste", "amerikanske", "presidenten", "som", "\u00e4r", "f\u00f6dd", "utanf\u00f6r", "det", "kontinentala", "usa", "han", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "femte", "yngste", "presidenten", "vid", "tiden", "f\u00f6r", "tilltr\u00e4det", "och", "den", "andre", "vars", "huvudsakliga", "politiska", "bas", "\u00e4r", "illinois", "presidentskap", "barack", "obama", "installerades", "som", "usas", "e", "president", "den", "januari", "med", "joe", "biden", "som", "vicepresident", "under", "sin", "f\u00f6rsta", "vecka", "som", "president", "gav", "han", "order", "om", "att", "det", "omtvistade", "terroristf\u00e4ngelset", "p\u00e5", "guantanamo", "skulle", "st\u00e4ngas", "inom", "ett", "\u00e5r", "samt", "tog", "kontakt", "med", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "de", "olika", "intressegrupperna", "i", "israelpalestinakonflikten", "obama", "upph\u00e4vde", "dessutom", "f\u00f6rbudet", "f\u00f6r", "usa", "att", "ge", "bist\u00e5nd", "till", "organisationer", "som", "f\u00f6respr\u00e5kar", "aborter", "utomlands", "inrikespolitik", "ekonomisk", "politik", "obama", "inf\u00f6rde", "ett", "l\u00f6netak", "p\u00e5", "dollar", "f\u00f6r", "statliga", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "han", "inf\u00f6rde", "\u00e4ven", "att", "medarbetare", "i", "vita", "huset", "som", "slutar", "inte", "f\u00e5r", "arbeta", "med", "liknande", "inriktning", "i", "n\u00e4ringslivet", "inom", "en", "tv\u00e5\u00e5rsperiodobama", "skrev", "under", "the", "lilly", "ledbetter", "fair", "pay", "act", "som", "\u00e4r", "en", "lag", "som", "f\u00f6rbjuder", "l\u00f6nediskrimineringobama", "beslutade", "att", "usa", "ska", "ge", "full", "milit\u00e4r", "pension", "till", "de", "filippinier", "som", "stred", "p\u00e5", "usas", "sida", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "den", "d\u00e5varande", "presidenten", "harry", "s", "truman", "lovade", "dem", "det", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "men", "h\u00f6ll", "inte", "sitt", "l\u00f6fte", "d\u00e5", "var", "det", "frivilliga", "som", "slogs", "f\u00f6r", "usa", "idag", "\u00e4r", "det", "som", "fortfarande", "\u00e4r", "vid", "livobama", "inf\u00f6rde", "i", "juli", "flera", "nya", "regleringar", "inom", "finanssektorn", "genom", "doddfrank", "act", "obamacare", "obamas", "sjukv\u00e5rdsreform", "patient", "protection", "and", "affordable", "care", "act", "kallad", "obamacare", "r\u00f6stades", "igenom", "med", "en", "r\u00f6sts", "majoritet", "i", "mars", "den", "inneb\u00e4r", "att", "procent", "av", "medborgarna", "f\u00e5r", "sjukv\u00e5rdsf\u00f6rs\u00e4kring", "och", "kr\u00e4ver", "att", "alla", "enskilda", "tecknar", "sjukv\u00e5rdsf\u00f6rs\u00e4kring", "den", "g\u00f6r", "ocks\u00e5", "att", "privata", "sjukf\u00f6rs\u00e4kringsbolag", "inte", "f\u00e5r", "neka", "n\u00e5gon", "att", "f\u00e5", "en", "sjukf\u00f6rs\u00e4kring", "och", "staten", "kommer", "med", "bidrag", "att", "hj\u00e4lpa", "l\u00e5ginkomsttagare", "att", "betala", "premienobamacare", "har", "m\u00f6tt", "massiv", "kritik", "fr\u00e4mst", "fr\u00e5n", "republikaner", "\u00e4ven", "demokraternas", "minoritetsledare", "charles", "schumer", "har", "i", "efterhand", "kritiserat", "reformens", "politiska", "timing", "kritiken", "mot", "obamacare", "grundar", "sig", "framf\u00f6r", "allt", "i", "det", "intr\u00e5ng", "i", "individens", "frihet", "som", "lagen", "inneb\u00e4r", "eftersom", "den", "kr\u00e4ver", "att", "alla", "medborgare", "tecknar", "f\u00f6rs\u00e4kring", "samt", "de", "pris\u00f6kningar", "p\u00e5", "sjukv\u00e5rdsf\u00f6rs\u00e4kringar", "som", "skett", "sedan", "lagens", "tillkomst", "detta", "s\u00e4gs", "bland", "annat", "bero", "p\u00e5", "de", "krav", "som", "st\u00e4lls", "p\u00e5", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolag", "att", "inte", "ta", "ut", "h\u00f6gre", "avgifter", "p\u00e5", "f\u00f6rs\u00e4kringstagare", "beroende", "p\u00e5", "deras", "h\u00e4lsotillst\u00e5nd", "k\u00f6n", "och", "om", "de", "exempelvis", "har", "en", "kronisk", "sjukdom", "\u00e4n", "medborgare", "utan", "s\u00e5dan", "sjukdom", "vilket", "har", "medf\u00f6rt", "att", "f\u00f6rs\u00e4kringsbolagen", "tvingats", "h\u00f6ja", "priserna", "f\u00f6r", "vanliga", "medborgare", "vidare", "har", "framh\u00e5llits", "att", "amerikanska", "medborgare", "\u00f6ver", "\u00e5r", "som", "ber\u00f6rs", "mest", "av", "sjukv\u00e5rden", "redan", "hade", "ett", "grundskydd", "och", "var", "f\u00f6rs\u00e4krade", "utan", "obamacare", "genom", "medicare", "och", "medicaid", "taxpayer", "march", "on", "washington", "under", "den", "nationella", "demonstrationen", "taxpayer", "march", "on", "washington", "den", "september", "protesterades", "s\u00e4rskilt", "mot", "bland", "annat", "obamacare", "men", "\u00e4ven", "andra", "delar", "av", "obamas", "politik", "som", "ans\u00e5gs", "representera", "big", "government", "s\u00e5som", "skatteh\u00f6jningar", "och", "\u00f6kade", "regleringar", "taxpayer", "march", "on", "washington", "var", "den", "st\u00f6rsta", "demonstrationen", "under", "obamas", "presidentskap", "och", "en", "av", "de", "st\u00f6rre", "demonstrationerna", "i", "usa", "p\u00e5", "flera", "\u00e5r", "med", "hundratusentals", "demonstranter", "liknande", "demonstrationer", "men", "i", "mindre", "skala", "h\u00f6lls", "\u00e4ven", "i", "st\u00e4derna", "washington", "dc", "st", "louis", "och", "sacramento", "migrationspolitik", "i", "juni", "skrev", "obama", "under", "lagen", "deferred", "action", "for", "childhood", "arrivals", "daca", "som", "m\u00f6jligg\u00f6r", "f\u00f6r", "illegala", "invandrare", "som", "anl\u00e4nde", "till", "usa", "n\u00e4r", "de", "var", "under\u00e5riga", "att", "f\u00e5", "arbetstillst\u00e5nd", "i", "landet", "kritik", "mot", "nyhetsmedier", "obama", "uttryckte", "omfattande", "kritik", "gentemot", "ett", "par", "amerikanska", "nyhetsmedier", "med", "konservativ", "inriktning", "i", "samband", "med", "sitt", "presidentskap", "detta", "s\u00e4rskilt", "mot", "fox", "news", "som", "\u00e4r", "en", "av", "f\u00e5", "etablerade", "nyhetsmedier", "med", "konservativ", "inriktning", "i", "usa", "ett", "par", "m\u00e5nader", "efter", "att", "obama", "tilltr\u00e4tt", "som", "president", "kom", "ett", "officiellt", "uttalande", "fr\u00e5n", "hans", "administration", "att", "de", "kommer", "att", "behandla", "fox", "news", "som", "ett", "oppositionsparti", "och", "att", "de", "inte", "betraktar", "kanalen", "som", "en", "legitim", "nyhetskanal", "obama", "har", "\u00e4ven", "beskrivit", "fox", "news", "som", "en", "destruktiv", "nyhetskanal", "och", "som", "ett", "hot", "mot", "landets", "utveckling", "obama", "och", "hans", "administration", "valde", "\u00e4ven", "att", "utesluta", "nyhetskanalen", "fr\u00e5n", "ett", "par", "presstr\u00e4ffar", "i", "vita", "huset", "i", "januari", "uttryckte", "han", "i", "en", "intervju", "att", "m\u00e4nniskor", "som", "tittar", "p\u00e5", "fox", "news", "lever", "p\u00e5", "en", "annan", "planetvidare", "har", "obama", "kritiserat", "nyhetsmedier", "generellt", "f\u00f6r", "att", "de", "enligt", "honom", "rapporterade", "f\u00f6r", "mycket", "om", "republikanen", "donald", "trump", "och", "dennes", "presidentkampanj", "och", "att", "de", "d\u00e4rigenom", "skulle", "ha", "hj\u00e4lpt", "trumps", "kampanj", "f\u00f6r", "mycket", "utrikespolitik", "obama", "beslutade", "i", "februari", "att", "dra", "tillbaka", "trupperna", "fr\u00e5n", "irak", "huvuddelen", "av", "de", "amerikanska", "soldater", "som", "fanns", "i", "irak", "skulle", "\u00e5terv\u00e4nda", "till", "usa", "innan", "augusti", "mellan", "och", "man", "skulle", "vara", "kvar", "f\u00f6r", "att", "utbilda", "irakisk", "milit\u00e4r", "och", "polis", "denna", "grupp", "l\u00e4mnade", "irak", "i", "slutet", "p\u00e5", "vid", "sitt", "tilltr\u00e4de", "som", "president", "\u00e4rvde", "obama", "fyra", "krig", "fr\u00e5n", "sin", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "george", "w", "bush", "irak", "afghanistan", "somalia", "och", "pakistan", "dessutom", "hade", "bush", "genomf\u00f6rt", "milit\u00e4ra", "insatser", "mot", "terrorister", "i", "syrien", "och", "jemen", "obama", "fick", "ta", "\u00f6ver", "samtliga", "dessa", "konflikter", "som", "inletts", "under", "bushs", "tid", "som", "president", "konflikten", "i", "jemen", "\u00f6vergick", "till", "inb\u00f6rdeskrig", "mellan", "houthistyrkor", "och", "jemens", "regering", "d\u00e4r", "usa", "agerade", "mot", "terrorgruppen", "al", "qaida", "p\u00e5", "arabiska", "halv\u00f6n", "inleddes", "inb\u00f6rdeskriget", "i", "libyen", "n\u00e4r", "libyens", "terrorst\u00e4mplade", "diktator", "khadaffi", "var", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "attackera", "landets", "andra", "stad", "benghazi", "gav", "fn", "klartecken", "till", "en", "internationell", "insats", "mot", "khadaffi", "i", "syrien", "br\u00f6t", "inb\u00f6rdeskrig", "ut", "och", "efter", "hand", "genomf\u00f6rde", "en", "internationell", "koalition", "omfattande", "milit\u00e4ra", "insatser", "mot", "terrorgruppen", "is", "i", "koalitionen", "ingick", "bl", "a", "usa", "storbritannien", "australien", "belgien", "kanada", "tyskland", "frankrike", "italien", "och", "norgeobama", "beslutade", "att", "f\u00f6rh\u00f6rsledarna", "som", "anv\u00e4nde", "skendr\u00e4nkning", "f\u00f6r", "misst\u00e4nkta", "terrorister", "under", "bushs", "presidentskap", "inte", "skulle", "\u00e5talas", "eftersom", "de", "hade", "handlat", "i", "god", "tro\u00e5r", "sl\u00f6t", "obama", "avtalet", "new", "start", "med", "rysslands", "regering", "om", "avsp\u00e4nning", "och", "gemensam", "k\u00e4rnvapennedrustning", "mellan", "usa", "och", "ryssland\u00e5r", "var", "obama", "med", "och", "sl\u00f6t", "ett", "avtal", "med", "iran", "om", "att", "usa", "frankrike", "tyskland", "storbritannien", "kina", "och", "ryssland", "lyfter", "sina", "ekonomiska", "sanktioner", "mot", "iran", "i", "utbyte", "mot", "att", "iran", "avvecklar", "sitt", "k\u00e4rnkraftsprogram", "ett", "avtal", "som", "obamas", "eftertr\u00e4dare", "donald", "trump", "valde", "att", "dra", "sig", "ur", "i", "maj", "nobels", "fredspris", "den", "oktober", "tillk\u00e4nnagav", "norska", "nobelkommitt\u00e9ns", "ordf\u00f6rande", "thorbj\u00f8rn", "jagland", "att", "barack", "obama", "mindre", "\u00e4n", "ett", "\u00e5r", "efter", "sitt", "tilltr\u00e4de", "tilldelats", "nobels", "fredspris", "nobelkommitt\u00e9ns", "beslut", "m\u00f6ttes", "blandad", "respons", "b\u00e5de", "gl\u00e4dje", "men", "ocks\u00e5", "kritik", "och", "f\u00f6rv\u00e5ning", "sett", "till", "den", "korta", "tid", "som", "obama", "hade", "varit", "president", "knappt", "nio", "m\u00e5nader", "vid", "tillk\u00e4nnagivandet", "p\u00e5gick", "b\u00e5de", "irakkriget", "och", "kriget", "i", "afghanistan", "motiveringen", "till", "utm\u00e4rkelsen", "var", "att", "\"nobels", "fredspris", "f\u00f6r", "skall", "tilldelas", "president", "barack", "obama", "f\u00f6r", "hans", "extraordin\u00e4ra", "insats", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "internationell", "diplomati", "och", "samarbete", "mellan", "folk", "kommitt\u00e9n", "har", "lagt", "speciell", "vikt", "vid", "obamas", "vision", "om", "att", "arbeta", "f\u00f6r", "en", "v\u00e4rld", "utan", "atomvapen\"", "priset", "tolkades", "av", "vissa", "som", "ett", "tack", "f\u00f6r", "att", "han", "inte", "\u00e4r", "f\u00f6retr\u00e4daren", "president", "george", "w", "bushi", "efterhand", "har", "kritiken", "mot", "att", "obama", "tilldelades", "fredspriset", "\u00f6kat", "geir", "lundestad", "direkt\u00f6r", "vid", "norska", "nobelinstitutet", "har", "framh\u00e5llit", "att", "priset", "inte", "fick", "den", "effekt", "p\u00e5", "obamas", "utrikespolitik", "som", "man", "\u00f6nskat", "detta", "har", "tolkats", "som", "att", "beslutet", "att", "ge", "obama", "priset", "var", "n\u00e5got", "f\u00f6rhastat", "sverigebes\u00f6ket", "i", "september", "gjorde", "barack", "obama", "ett", "officiellt", "bes\u00f6k", "i", "stockholm", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "en", "sittande", "president", "i", "usa", "bes\u00f6kte", "sveriges", "huvudstad", "efterm\u00e4le", "redan", "f\u00f6re", "obamas", "fr\u00e5ntr\u00e4de", "som", "president", "i", "januari", "hade", "hans", "efterm\u00e4le", "som", "president", "b\u00f6rjat", "diskuteras", "bland", "hans", "st\u00f6rsta", "bedrifter", "n\u00e4mns", "inf\u00f6randet", "av", "en", "universell", "sjukf\u00f6rs\u00e4kring", "obamacare", "n\u00e5got", "som", "flera", "presidenter", "theodore", "roosevelt", "franklin", "d", "roosevelt", "harry", "s", "truman", "john", "f", "kennedy", "lyndon", "b", "johnson", "richard", "nixon", "jimmy", "carter", "och", "bill", "clinton", "f\u00f6rs\u00f6kt", "med", "utan", "att", "lyckas", "samt", "ett", "stimulanspaket", "som", "inneburit", "\u00f6kade", "m\u00f6jligheter", "att", "investera", "i", "bland", "annat", "utbildningsv\u00e4sendet", "en", "reform", "av", "regelverket", "f\u00f6r", "wall", "street", "och", "legaliseringen", "av", "samk\u00f6nade", "\u00e4ktenskapsamtidigt", "har", "flera", "av", "obamas", "politiska", "g\u00e4rningar", "m\u00f6tt", "omfattande", "kritik", "obamas", "utrikespolitik", "har", "kritiserats", "f\u00f6r", "att", "ha", "varit", "svag", "och", "gett", "utrymme", "f\u00f6r", "bland", "annat", "ryssland", "kina", "och", "nordkorea", "att", "ut\u00f6ka", "sin", "globala", "makt", "samt", "\u00f6kat", "den", "politiska", "instabiliteten", "i", "mellan\u00f6stern", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "n\u00e4r", "obama", "tilltr\u00e4dde", "som", "president", "hade", "han", "en", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "p\u00e5", "miljoner", "amerikanska", "dollar", "hans", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "\u00f6kade", "drastiskt", "under", "och", "efter", "presidentskapet", "och", "var", "i", "december", "uppe", "i", "minst", "miljoner", "dollar", "efter", "presidentskapet", "efter", "presidentskapet", "valde", "obama", "att", "teckna", "ett", "samarbetsavtal", "med", "netflix", "med", "vilka", "han", "och", "frun", "michelle", "ska", "producera", "tvserier", "och", "filmer", "familj", "och", "privatliv", "barack", "obama", "m\u00f6tte", "sin", "blivande", "fru", "michelle", "robinson", "i", "juni", "n\u00e4r", "han", "var", "sommaranst\u00e4lld", "p\u00e5", "advokatbyr\u00e5n", "sidley", "austin", "i", "chicago", "robinson", "uts\u00e5gs", "som", "obamas", "handledare", "p\u00e5", "f\u00f6retaget", "f\u00f6r", "tre", "m\u00e5nader", "\u00e5r", "f\u00f6rlovade", "de", "sig", "och", "gifte", "sig", "den", "oktober", "parets", "f\u00f6rsta", "dotter", "malia", "ann", "f\u00f6ddes", "juli", "och", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "andra", "dotter", "natasha", "sasha", "som", "f\u00f6ddes", "juni", "obama", "kallades", "barry", "som", "ung", "men", "ville", "tilltalas", "med", "sitt", "riktiga", "f\u00f6rnamn", "under", "sin", "h\u00f6gskoletidmed", "hj\u00e4lp", "av", "int\u00e4kterna", "fr\u00e5n", "ett", "bokavtal", "flyttade", "familjen", "fr\u00e5n", "en", "\u00e4garbostad", "i", "hyde", "park", "i", "chicago", "till", "ett", "hus", "f\u00f6r", "miljoner", "dollar", "i", "det", "angr\u00e4nsande", "omr\u00e5det", "kenwood", "k\u00f6pet", "av", "en", "intilliggande", "tomt", "och", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "en", "del", "av", "den", "till", "obama", "av", "hustrun", "till", "exploat\u00f6ren", "och", "v\u00e4nnen", "tony", "rezko", "blev", "uppm\u00e4rksammat", "i", "nyhetsmedierna", "eftersom", "rezko", "blev", "\u00e5talad", "och", "senare", "f\u00e4lld", "f\u00f6r", "politisk", "korruption", "som", "inte", "hade", "anknytning", "till", "obamai", "december", "uppskattade", "tidskriften", "money", "familjen", "obamas", "f\u00f6rm\u00f6genhet", "netto", "till", "miljoner", "dollar", "deras", "sj\u00e4lvdeklaration", "f\u00f6r", "visade", "att", "hush\u00e5llet", "hade", "en", "inkomst", "p\u00e5", "miljoner", "dollar", "vilket", "var", "en", "\u00f6kning", "fr\u00e5n", "omkring", "miljon", "och", "miljoner", "som", "mestadels", "kom", "fr\u00e5n", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "av", "hans", "b\u00f6cker", "i", "en", "intervju", "p\u00e5", "the", "oprah", "winfrey", "show", "betonade", "obama", "hur", "multikulturell", "hans", "utvidgade", "familj", "\u00e4r", "michelle", "kan", "ber\u00e4tta", "f\u00f6r", "dig", "att", "n\u00e4r", "vi", "tr\u00e4ffas", "till", "jul", "eller", "thanksgiving", "\u00e4r", "det", "som", "ett", "litet", "minifn", "sade", "han", "jag", "har", "sl\u00e4ktingar", "som", "ser", "ut", "som", "bernie", "mac", "och", "jag", "har", "sl\u00e4ktingar", "som", "ser", "ut", "som", "margaret", "thatcher", "obama", "har", "sju", "halvsyskon", "fr\u00e5n", "sin", "kenyanske", "fars", "familj", "av", "vilka", "sex", "\u00e4r", "i", "livet", "och", "en", "halvsyster", "maya", "soetorong", "dottern", "till", "hans", "mor", "och", "hennes", "indonesiske", "andre", "make", "obamas", "mor", "\u00f6verlevdes", "av", "sin", "kansasf\u00f6dda", "mor", "madelyn", "dunham", "som", "dog", "strax", "f\u00f6re", "obamas", "presidentval", "i", "sin", "biografi", "dreams", "from", "my", "father", "anknyter", "obama", "sin", "mors", "sl\u00e4kthistoria", "till", "m\u00f6jliga", "indianska", "f\u00f6rf\u00e4der", "och", "avl\u00e4gsna", "sl\u00e4ktingar", "till", "jefferson", "davis", "president", "f\u00f6r", "amerikas", "konfedererade", "stater", "under", "amerikanska", "inb\u00f6rdeskriget", "obama", "\u00e4r", "p\u00e5", "l\u00e5ngt", "h\u00e5ll", "sl\u00e4kt", "med", "s\u00e5v\u00e4l", "f\u00f6rre", "presidenten", "george", "w", "bush", "som", "f\u00f6rre", "vicepresidenten", "dick", "cheney", "i", "b\u00e5da", "fallen", "m\u00e5ste", "man", "dock", "g\u00e5", "tillbaka", "till", "talet", "f\u00f6r", "att", "finna", "de", "gemensamma", "anornaobama", "spelar", "basket", "och", "deltog", "i", "skollaget", "i", "denna", "sport", "i", "high", "school", "innan", "obama", "tillk\u00e4nnagav", "sin", "presidentkandidatur", "inledde", "han", "ett", "omtalat", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "sluta", "r\u00f6ka", "kristen", "tro", "obama", "\u00e4r", "kristen", "och", "har", "utvecklat", "sin", "religi\u00f6sa", "syn", "som", "vuxen", "i", "the", "audacity", "of", "hope", "beskriver", "obama", "hur", "han", "inte", "uppfostrades", "i", "ett", "religi\u00f6st", "hem", "han", "beskriver", "sin", "mor", "som", "uppfostrades", "av", "ickereligi\u00f6sa", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "vilka", "obama", "p\u00e5", "annan", "plats", "har", "betecknat", "som", "ickeut\u00f6vande", "metodister", "och", "baptister", "som", "religi\u00f6st", "likgiltig", "men", "\u00e4nd\u00e5", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "s\u00e4tt", "den", "mest", "andligt", "medvetna", "person", "som", "jag", "har", "k\u00e4nt", "han", "beskriver", "sin", "far", "som", "uppfostrad", "som", "muslim", "men", "inbiten", "ateist", "vid", "den", "tid", "d\u00e5", "hans", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "tr\u00e4ffades", "och", "sin", "styvfar", "som", "en", "man", "som", "inte", "betraktade", "religi\u00f6s", "tro", "som", "s\u00e4rskilt", "anv\u00e4ndbar", "i", "boken", "beskriver", "obama", "hur", "han", "genom", "sitt", "arbete", "med", "svarta", "kyrkor", "som", "social", "aktivist", "i", "sin", "ungdom", "kom", "att", "f\u00f6rst\u00e5", "den", "afroamerikanska", "religi\u00f6sa", "traditionens", "f\u00f6rm\u00e5ga", "att", "\u00e5stadkomma", "samh\u00e4llsf\u00f6r\u00e4ndringden", "som", "introducerade", "obama", "i", "den", "kristna", "tron", "f\u00f6r", "tjugo", "\u00e5r", "sedann\u00e4r", "var", "jeremiah", "wright", "d\u00e5varande", "pastor", "i", "trinity", "united", "church", "of", "christ", "i", "chicago", "obama", "d\u00f6ptes", "i", "trinity", "united", "church", "of", "christ", "och", "blev", "samtidigt", "medlem", "av", "f\u00f6rsamlingen", "wright", "fungerade", "\u00e4ven", "som", "andlig", "v\u00e4gledare", "f\u00f6r", "obamas", "presidentkampanj", "tills", "han", "p\u00e5", "grund", "av", "kontroversiella", "uttalanden", "i", "rasfr\u00e5gan", "tvingades", "l\u00e4mna", "denna", "uppgift", "i", "mars", "den", "maj", "l\u00e4mnade", "obama", "trinity", "united", "church", "efter", "kontroversiella", "uttalanden", "av", "en", "pastor", "som", "wright", "hade", "bjudit", "in", "till", "kyrkan", "michael", "pfleger", "efter", "att", "sedan", "dess", "ha", "saknat", "kyrkotillh\u00f6righet", "ansl\u00f6t", "sig", "familjen", "obama", "i", "juni", "till", "den", "frist\u00e5ende", "f\u00f6rsamlingen", "evergreen", "chapel", "vid", "camp", "david", "kulturell", "och", "politisk", "framtoning", "med", "sin", "kenyanske", "far", "och", "vita", "amerikanska", "mor", "sin", "uppv\u00e4xt", "i", "honolulu", "och", "jakarta", "och", "sin", "ivy", "leagueutbildning", "skiljer", "sig", "obamas", "tidiga", "livserfarenheter", "markant", "fr\u00e5n", "de", "flesta", "andra", "afroamerikanska", "politikerna", "vilka", "inledde", "sina", "karri\u00e4rer", "p\u00e5", "talet", "genom", "att", "delta", "i", "medborgarr\u00e4ttsr\u00f6relsen", "obama", "uttryckte", "sin", "f\u00f6rundran", "\u00f6ver", "fr\u00e5gor", "om", "huruvida", "han", "\u00e4r", "tillr\u00e4ckligt", "svart", "och", "sade", "inf\u00f6r", "ett", "m\u00f6te", "med", "national", "association", "of", "black", "journalists", "i", "augusti", "att", "debatten", "inte", "handlar", "om", "hans", "utseende", "eller", "hans", "meriter", "i", "fr\u00e5gor", "som", "ber\u00f6r", "svarta", "v\u00e4ljare", "obama", "sade", "att", "vi", "\u00e4r", "fortfarande", "inst\u00e4ngda", "i", "denna", "f\u00f6rest\u00e4llning", "att", "om", "du", "tilltalar", "vita", "m\u00e4nniskor", "m\u00e5ste", "det", "vara", "n\u00e5gonting", "felobama", "refererade", "till", "john", "f", "kennedys", "installationstal", "och", "bekr\u00e4ftade", "sin", "ungdomliga", "utstr\u00e5lning", "i", "ett", "kampanjtal", "i", "oktober", "med", "orden", "jag", "skulle", "inte", "vara", "h\u00e4r", "om", "inte", "facklan", "g\u00e5ng", "p\u00e5", "g\u00e5ng", "\u00f6verl\u00e4mnats", "vidare", "till", "en", "ny", "generation", "obama", "har", "j\u00e4mf\u00f6rts", "med", "martin", "luther", "king", "som", "en", "symbol", "f\u00f6r", "det", "svarta", "usa", "han", "har", "bland", "annat", "riktat", "kritik", "mot", "rasism", "klassf\u00f6rtryck", "och", "kriget", "i", "irak", "timothy", "grieve", "skrev", "p\u00e5", "salon", "att", "obama", "har", "anammat", "martin", "luther", "kings", "tonfall", "han", "har", "\u00e4ven", "blivit", "j\u00e4mf\u00f6rd", "med", "den", "tidigare", "presidenten", "john", "f", "kennedyk\u00e4lla", "beh\u00f6vsobama", "har", "haft", "starkt", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "svarta", "men", "han", "har", "\u00e4ven", "f\u00e5tt", "m\u00e5nga", "vita", "v\u00e4ljare", "med", "sig", "enligt", "vallokalsunders\u00f6kningar", "fick", "obama", "st\u00f6d", "av", "procent", "av", "de", "vita", "v\u00e4ljarna", "i", "presidentvalet", "vilket", "ligger", "i", "paritet", "med", "al", "gores", "och", "john", "kerrys", "resultat", "fr\u00e5n", "respektive", "mccain", "fick", "st\u00f6d", "av", "procent", "av", "de", "vita", "v\u00e4ljarna", "i", "presidentvalet", "m\u00e5nga", "kommentatorer", "n\u00e4mnde", "obamas", "internationella", "dragningskraft", "som", "en", "utm\u00e4rkande", "faktor", "f\u00f6r", "hans", "offentliga", "framtoning", "inte", "bara", "visade", "flera", "opinionsm\u00e4tningar", "starkt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "honom", "i", "andra", "l\u00e4nder", "utan", "obama", "uppr\u00e4ttade", "ocks\u00e5", "n\u00e4ra", "relationer", "med", "framtr\u00e4dande", "utl\u00e4ndska", "politiker", "redan", "f\u00f6re", "sin", "presidentkandidatur", "exempelvis", "med", "d\u00e5varande", "brittiske", "premi\u00e4rministern", "tony", "blair", "som", "han", "m\u00f6tte", "i", "london", "med", "partiledaren", "f\u00f6r", "det", "demokratiska", "partiet", "i", "italien", "walter", "veltroni", "som", "bes\u00f6kte", "obamas", "senatskontor", "och", "med", "frankrikes", "president", "nicolas", "sarkozy", "som", "ocks\u00e5", "bes\u00f6kte", "honom", "i", "washington", "dc", "avf\u00e4rdade", "p\u00e5st\u00e5enden", "om", "obama", "politiska", "motst\u00e5ndare", "har", "h\u00e4vdat", "att", "barack", "obama", "inte", "kunde", "bli", "president", "eftersom", "han", "inte", "skulle", "vara", "f\u00f6dd", "i", "usa", "eller", "f\u00f6r", "att", "han", "inte", "\u00e4r", "amerikansk", "medborgare", "detta", "\u00e4r", "dock", "kontrollerat", "mot", "delstatens", "arkiv", "och", "bevisats", "vara", "felaktigt", "bland", "de", "uppgifter", "som", "f\u00f6rts", "fram", "\u00e4r", "att", "han", "\u00e4r", "f\u00f6dd", "i", "kenya", "att", "han", "avsagt", "sig", "sitt", "amerikanska", "medborgarskap", "och", "att", "f\u00f6delsebeviset", "som", "obama", "offentliggjort", "\u00e4r", "en", "f\u00f6rfalskning", "flera", "st\u00e4mningar", "har", "l\u00e4mnats", "in", "i", "usas", "h\u00f6gsta", "domstol", "och", "i", "l\u00e4gre", "domstolar", "men", "ingen", "av", "dem", "har", "gett", "bifall", "ett", "p\u00e5st\u00e5tt", "kenyanskt", "f\u00f6delsebevis", "som", "presenterades", "i", "juli", "visade", "sig", "vara", "en", "f\u00f6rfalskning", "men", "dessa", "rykten", "fortsatte", "trots", "att", "vita", "huset", "har", "offentliggjort", "obamas", "f\u00f6delseattest", "en", "aggressiv", "kampanj", "finns", "p\u00e5", "internet", "d\u00e4r", "ett", "flertal", "hemsidor", "p\u00e5st\u00e5r", "sig", "ha", "bevis", "men", "hittills", "har", "inga", "kunna", "verifieras", "som", "\u00e4kta", "ett", "p\u00e5st\u00e5ende", "\u00e4r", "att", "obama", "skulle", "vara", "muslim", "bland", "de", "argument", "som", "f\u00f6rs", "fram", "\u00e4r", "hans", "fars", "och", "styvfars", "kopplingar", "till", "islam", "att", "han", "uttalar", "pakistan", "p\u00e5", "\"muslimskt\"", "vis", "och", "felaktiga", "p\u00e5st\u00e5enden", "om", "att", "han", "svor", "senatorseden", "och", "presidenteden", "p\u00e5", "koranen", "obama", "har", "dementerat", "att", "han", "\u00e4r", "muslim", "dock", "ser", "han", "milt", "p\u00e5", "islam", "och", "h\u00e4vdar", "att", "alla", "har", "r\u00e4tt", "att", "tycka", "som", "de", "villunder", "obamas", "presidentvalskampanj", "f\u00f6rekom", "i", "vissa", "kristna", "kretsar", "p\u00e5st\u00e5enden", "om", "att", "obama", "skulle", "st\u00e4mma", "in", "p\u00e5", "uppenbarelsebokens", "beskrivningar", "p\u00e5", "antikrist", "detta", "fick", "bland", "andra", "tim", "lahaye", "och", "jerry", "b", "jenkins", "f\u00f6rfattarna", "till", "den", "kristna", "bokserien", "left", "behind", "att", "s\u00e4ga", "att", "s\u00e5", "inte", "\u00e4r", "fallet", "se", "\u00e4ven", "barack", "obamas", "bes\u00f6k", "i", "stockholm", "bibliografi", "obama", "barack", "dreams", "from", "my", "father", "a", "story", "of", "race", "and", "inheritance", "three", "rivers", "press", "isbn", "obama", "barack", "oktober", "the", "audacity", "of", "hope", "thoughts", "on", "reclaiming", "the", "american", "dream", "crown", "publishing", "group", "three", "rivers", "press", "isbn", "obama", "barack", "march", "barack", "obama", "in", "his", "own", "words", "publicaffairs", "isbn", "national", "urban", "league", "april", "the", "state", "of", "black", "america", "portrait", "of", "the", "black", "male", "f\u00f6rord", "av", "barack", "obama", "beckham", "publications", "group", "isbn", "obama", "barack", "juliaugusti", "renewing", "american", "leadership", "foreign", "affairs", "httpwwwforeignaffairsorgfaessaybarackobamarenewingamericanleadershiphtml", "l\u00e4st", "januari", "obama", "barack", "mars", "barack", "obama", "what", "he", "believes", "in", "from", "his", "own", "works", "arc", "manor", "isbn", "obama", "barack", "mccain", "john", "juni", "barack", "obama", "vs", "john", "mccain", "side", "by", "side", "senate", "voting", "record", "for", "easy", "comparison", "arc", "manor", "isbn", "obama", "barack", "september", "change", "we", "can", "believe", "in", "barack", "obama's", "plan", "to", "renew", "america's", "promise", "f\u00f6rord", "av", "barack", "obama", "three", "rivers", "press", "isbn", "referenser", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "barack", "obama", "november", "d\u00e4r", "anges", "f\u00f6ljande", "referenser", "mendell", "david", "obama", "from", "promise", "to", "power", "amistadharpercollins", "isbn", "httpwwwharpercollinscombookindexaspxisbn", "l\u00e4st", "november", "arkiverad", "december", "h\u00e4mtat", "fr\u00e5n", "the", "wayback", "machine", "obama", "barack", "dreams", "from", "my", "father", "a", "story", "of", "race", "and", "inheritance", "three", "rivers", "press", "isbn", "obama", "barack", "oktober", "the", "audacity", "of", "hope", "thoughts", "on", "reclaiming", "the", "american", "dream", "crown", "publishing", "group", "three", "rivers", "press", "isbn", "fotnoter", "externa", "l\u00e4nkar", "officiell", "webbplats", "engelskabarack", "obama", "p\u00e5", "biographical", "directory", "of", "the", "united", "states", "congress", "engelska", "barack", "obama", "p\u00e5", "vita", "husets", "webbplats", "engelska"]