["belarus", "blars", "traditionellt", "kallat", "vitryssland", "formellt", "statsnamn", "republiken", "belarus", "belarusiska", "respublika", "bjelarus", "ryska", "respublika", "belarus", "\u00e4r", "ett", "land", "i", "\u00f6steuropa", "landet", "\u00e4r", "en", "inlandsstat", "och", "gr\u00e4nsar", "till", "lettland", "litauen", "polen", "ryssland", "och", "ukraina", "belarus", "huvudstad", "\u00e4r", "minsk", "fram", "till", "d\u00e5", "belarus", "frigjorde", "sig", "fr\u00e5n", "det", "s\u00f6nderfallande", "sovjetunionen", "och", "utropade", "sin", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "hette", "landet", "vitryska", "ssr", "och", "var", "en", "av", "sovjetunionens", "f\u00f6rbundsrepubliker", "belarus", "\u00e4r", "en", "\u00f6verv\u00e4gande", "flack", "inlandsstat", "med", "mor\u00e4nterr\u00e4ng", "i", "norr", "och", "stora", "v\u00e5tmarker", "i", "s\u00f6der", "d\u00e4r", "flera", "har", "utdikats", "f\u00f6r", "att", "bli", "odlingsmark", "landet", "har", "cirka", "sj\u00f6ar", "och", "flera", "floder", "knappt", "procent", "av", "landet", "best\u00e5r", "av", "skog", "och", "hedlandskap", "och", "n\u00e4stan", "h\u00e4lften", "av", "arealen", "\u00e4r", "jordbruksmark", "de", "viktigaste", "gr\u00f6dorna", "\u00e4r", "korn", "r\u00e5g", "potatis", "sockerbetor", "och", "lin", "en", "viktig", "sektor", "inom", "jordbruket", "\u00e4r", "kreatursn\u00e4ringen", "med", "mj\u00f6lkproduktion", "och", "svinuppf\u00f6dning", "belarus", "pr\u00e4glades", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "av", "strejker", "och", "politisk", "oro", "sedan", "aleksandr", "lukasjenko", "kom", "till", "makten", "har", "dock", "en", "gradvis", "stabilisering", "skett", "till", "priset", "av", "kraftigt", "inskr\u00e4nkta", "medborgerliga", "och", "politiska", "r\u00e4ttigheter", "nya", "politiska", "oroligheter", "utbr\u00f6t", "efter", "valet", "som", "dock", "slogs", "ner", "av", "lukasjenko", "med", "resultatet", "att", "en", "del", "av", "oppositionen", "gick", "i", "exil", "och", "en", "annan", "del", "f\u00e4ngslades", "\u00e5r", "rankades", "belarus", "som", "europas", "minst", "demokratiska", "land", "enligt", "den", "amerikanska", "organisationen", "freedom", "house", "\u00e5ren", "till", "hade", "landets", "ekonomi", "god", "tillv\u00e4xt", "till", "stor", "del", "driven", "av", "kraftigt", "subventionerade", "olje", "och", "gasleveranser", "fr\u00e5n", "ryssland", "n\u00e4r", "den", "ryska", "politiken", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "och", "olje", "och", "gaspriserna", "gradvis", "h\u00f6jdes", "drabbades", "den", "belarusiska", "ekonomin", "starkt", "negativt", "fr\u00e5n", "att", "ha", "varit", "skuldfritt", "har", "landet", "p\u00e5", "bara", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "dragit", "p\u00e5", "sig", "en", "betydande", "utlandsskuld", "etymologi", "namnet", "vitryssland", "det", "svenska", "namnet", "vitryssland", "\u00e4r", "en", "rak", "m\u00f6jlig", "\u00f6vers\u00e4ttning", "av", "belarus", "belarus", "\u00e4r", "en", "sammansm\u00e4ltning", "av", "uttrycket", "bielaja", "rus", "och", "har", "anv\u00e4nts", "sedan", "talet", "bela", "i", "namnet", "har", "en", "omtvistad", "inneb\u00f6rd", "och", "har", "tillskrivits", "betydelsen", "\"vit\"", "\"klar\"", "eller", "\"fri\"", "vilket", "kan", "syfta", "p\u00e5", "att", "vitryssland", "aldrig", "er\u00f6vrades", "av", "mongolv\u00e4ldet", "slutdelen", "rus", "syftar", "p\u00e5", "rutenien", "namnet", "har", "syftat", "p\u00e5", "olika", "territorier", "i", "nuvarande", "ukraina", "och", "ryssland", "och", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rst", "anv\u00e4ndas", "som", "ortnamn", "f\u00f6r", "de", "\u00f6stra", "delarna", "av", "belarus", "p\u00e5", "talet", "efter", "det", "att", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "inf\u00f6rlivat", "alla", "vitryska", "territorier", "fr\u00e5n", "polenlitauen", "p\u00e5", "talet", "undvek", "den", "ryska", "statsmakten", "att", "anv\u00e4nda", "namnet", "belarus", "utan", "kallade", "ist\u00e4llet", "omr\u00e5det", "f\u00f6r", "\"nordv\u00e4stra", "ryssland\"", "eller", "anv\u00e4nde", "namnen", "p\u00e5", "guvernementen", "i", "omr\u00e5detenligt", "svenska", "akademiens", "ordbok", "\u00e4r", "det", "svenska", "ordet", "\"vitrysk\"", "eller", "\"vitryssisk\"", "k\u00e4nt", "sedan", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "talet", "ny", "ben\u00e4mning", "belarus", "sedan", "belarus", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "i", "och", "med", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "har", "namnet", "vitryssland", "ifr\u00e5gasatts", "i", "sverige", "eftersom", "det", "anses", "ge", "en", "o\u00f6nskad", "association", "till", "grannlandet", "ryssland", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "en", "kulturell", "koppling", "till", "det", "medeltida", "kievriket", "rus", "eller", "rutenien", "dock", "anv\u00e4nder", "i", "princip", "alla", "grannl\u00e4nder", "till", "belarus", "ett", "namn", "h\u00e4rlett", "p\u00e5", "samma", "s\u00e4tt", "som", "vitryssland", "den", "november", "b\u00f6rjade", "svenska", "utrikesdepartementet", "officiellt", "att", "anv\u00e4nda", "namnet", "belarus", "ist\u00e4llet", "f\u00f6r", "vitryssland", "spr\u00e5kr\u00e5det", "rekommenderar", "att", "man", "idag", "anv\u00e4nder", "belarus", "adjektivet", "belarusisk", "och", "inv\u00e5narbeteckningen", "belarusier", "spr\u00e5kr\u00e5det", "s\u00e4ger", "ocks\u00e5", "att", "spr\u00e5ket", "d\u00e5", "heter", "belarusiska", "men", "att", "vitryska", "\u00e4nd\u00e5", "kan", "anv\u00e4ndas", "i", "sammanhang", "d\u00e4r", "nationsnamnet", "belarus", "anv\u00e4ndsi", "och", "med", "att", "mediespr\u00e5ksgruppen", "med", "representanter", "fr\u00e5n", "tt", "public", "service", "svenska", "dagbladet", "dagens", "nyheter", "aftonbladet", "expressen", "omni", "den", "finlandssvenska", "mediespr\u00e5kv\u00e5rden", "och", "spr\u00e5kr\u00e5det", "gick", "\u00f6ver", "till", "att", "rekommendera", "ben\u00e4mningen", "belarus", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "vitryssland", "b\u00f6rjade", "alla", "massmedier", "anv\u00e4nda", "det", "nya", "namnet", "dessf\u00f6rinnan", "hade", "det", "anv\u00e4nts", "i", "mycket", "begr\u00e4nsad", "omfattning", "bland", "annat", "av", "kulturredaktionerna", "p\u00e5", "sveriges", "television", "och", "sveriges", "radio", "sveriges", "radios", "huvudargument", "f\u00f6r", "namn\u00e4ndringen", "\u00e4r", "att", "den", "nya", "ben\u00e4mningen", "minskar", "risken", "f\u00f6r", "sammanblandning", "med", "ryssland", "och", "tydligare", "uttrycker", "en", "politisk", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "gentemot", "ryssland", "samt", "inte", "minst", "att", "regeringenutrikesdepartementet", "\u00e4ndrat", "sin", "ben\u00e4mning", "och", "att", "det", "\u00e4r", "mera", "praktiskt", "det", "vill", "s\u00e4ga", "mindre", "r\u00f6rigt", "om", "de", "tv\u00e5", "namnformerna", "inte", "anv\u00e4nds", "parallellt", "i", "det", "allm\u00e4nna", "samtalet", "historia", "det", "omr\u00e5de", "som", "utg\u00f6r", "dagens", "belarus", "har", "under", "historiens", "lopp", "er\u00f6vrats", "styrts", "och", "h\u00e4rjats", "av", "en", "rad", "\u00f6verh\u00f6gheter", "p\u00e5", "talet", "koloniserades", "landet", "av", "slaviska", "och", "baltiska", "folkstammar", "och", "p\u00e5", "talet", "inlemmades", "det", "i", "kievriket", "trehundra", "\u00e5r", "senare", "er\u00f6vrades", "det", "av", "invasionsstyrkor", "fr\u00e5n", "grannlandet", "litauen", "n\u00e4r", "kievrikets", "makt", "efter", "jaroslav", "is", "d\u00f6d", "minskade", "uppstod", "i", "omr\u00e5det", "furstend\u00f6met", "polotsk", "\u00e5r", "uppl\u00f6stes", "kievriket", "efter", "mongolinvasionen", "och", "det", "som", "idag", "\u00e4r", "belarus", "blev", "under", "talet", "en", "del", "av", "storfurstend\u00f6met", "litauen", "och", "sedermera", "polenlitauen", "p\u00e5", "talet", "d\u00e5", "litauen", "f\u00f6renats", "med", "polen", "dominerade", "det", "polska", "inflytandet", "\u00e5r", "blev", "belarus", "i", "samband", "med", "polens", "tredje", "delning", "en", "del", "av", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "bildandet", "av", "en", "nationellt", "medvetande", "i", "belarus", "f\u00f6rknippas", "fr\u00e4mst", "med", "det", "belarusiska", "spr\u00e5ket", "och", "litteraturen", "d\u00e4r", "startskottet", "var", "diktsamlingen", "dudka", "biaoruska", "utgiven", "i", "krak\u00f3w", "av", "franciak", "bahuevi", "detta", "skedde", "senare", "\u00e4n", "i", "finland", "estland", "och", "ukraina", "l\u00e4nder", "som", "ocks\u00e5", "ingick", "i", "det", "ryska", "kejsard\u00f6met", "litteratur", "p\u00e5", "belarusiska", "och", "ukrainska", "fick", "under", "denna", "tid", "inte", "tryckas", "inom", "ryssland", "men", "kunde", "tryckas", "i", "lemberg", "dagens", "lviv", "och", "krak\u00f3w", "som", "h\u00f6rde", "till", "\u00f6sterrikeungern", "en", "viktig", "skillnad", "mellan", "de", "b\u00e5da", "l\u00e4nderna", "\u00e4r", "att", "dagens", "v\u00e4stra", "ukraina", "med", "lviv", "har", "tillh\u00f6rt", "\u00f6sterrikeungern", "medan", "dagens", "v\u00e4stra", "belarus", "med", "brest", "tillh\u00f6rde", "kejsard\u00f6met", "ryssland", "under", "b\u00e5de", "f\u00f6rsta", "och", "andra", "v\u00e4rldskriget", "drabbades", "belarus", "av", "katastrofal", "f\u00f6rst\u00f6relse", "efter", "den", "ryska", "revolutionen", "var", "b\u00e5de", "belarus", "och", "ukraina", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "en", "kort", "period", "innan", "bolsjevikerna", "lyckades", "gripa", "makten", "f\u00f6r", "att", "blidka", "nationalisterna", "gjordes", "de", "till", "egna", "republiker", "vitryska", "ssr", "respektive", "ukrainska", "ssr", "som", "formellt", "f\u00f6renades", "med", "ryssland", "genom", "att", "i", "december", "bilda", "sovjetunionen", "resultatet", "av", "den", "nazityska", "invasionen", "blev", "bland", "annat", "miljoner", "d\u00f6dade", "samt", "utpl\u00e5ning", "av", "n\u00e4stan", "hela", "den", "judiska", "befolkningen", "i", "vitryska", "ssr", "d\u00e5", "av", "dessa", "m\u00f6rdades", "i", "f\u00f6rintelsen", "m\u00e5nga", "byggnader", "l\u00e5g", "i", "ruiner", "och", "huvudstaden", "minsk", "hade", "j\u00e4mnats", "med", "marken", "efter", "kriget", "h\u00f6lls", "landet", "i", "ett", "h\u00e5rt", "grepp", "av", "sovjetunionen", "drabbades", "landet", "av", "ytterligare", "en", "allvarlig", "katastrof", "genom", "tjernobylolyckan", "i", "ukraina", "stora", "delar", "av", "jordbruksdistrikten", "i", "s\u00f6dra", "belarus", "blev", "kontaminerade", "av", "radioaktivt", "nedfall", "och", "\u00e4r", "sedan", "dess", "sp\u00e4rrade", "f\u00f6r", "jordbruksproduktion", "efter", "sovjetunionens", "uppl\u00f6sning", "blev", "belarus", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "sedan", "aleksandr", "lukasjenko", "blev", "vald", "till", "president", "har", "belarus", "\u00e5ter", "\u00f6ppnat", "sig", "mot", "ryssland", "och", "l\u00e4ndernas", "ekonomier", "\u00e4r", "v\u00e4l", "integrerade", "lukasjenkos", "tid", "som", "president", "har", "utvecklats", "till", "ett", "auktorit\u00e4rt", "styre", "d\u00e4r", "internationella", "kritiker", "\u00e4ven", "har", "anklagat", "lukasjenko", "f\u00f6r", "att", "anv\u00e4nda", "sig", "av", "diktatoriska", "metoder", "de", "val", "som", "har", "h\u00e5llits", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "betecknats", "som", "ofria", "av", "utl\u00e4ndska", "observat\u00f6rer", "politisk", "opposition", "har", "f\u00e5tt", "utst\u00e5", "statlig", "repression", "och", "media", "\u00e4r", "statskontrollerad", "anh\u00e4ngare", "av", "presidenten", "menar", "att", "belarus", "genom", "lukasjenkos", "regim", "har", "blivit", "besparat", "den", "st\u00f6rre", "ekonomiska", "kris", "som", "drabbat", "andra", "forna", "sovjetiska", "republiker", "i", "samband", "med", "uppl\u00f6sningen", "av", "sovjetunionen", "och", "den", "snabba", "\u00f6verg\u00e5ngen", "fr\u00e5n", "planekonomi", "till", "marknadsekonomi", "geografi", "belarus", "har", "ingen", "kust", "\u00e4r", "relativt", "platt", "och", "best\u00e5r", "av", "stora", "omr\u00e5den", "med", "tr\u00e4skmark", "samt", "t\u00e4cks", "av", "ett", "flertal", "sj\u00f6ar", "och", "floder", "de", "st\u00f6rsta", "tr\u00e4skmarkerna", "finns", "i", "polesien", "det", "uppskattas", "finnas", "uppemot", "sj\u00f6ar", "i", "belarus", "men", "huvuddelen", "av", "dessa", "t\u00e4cker", "en", "yta", "p\u00e5", "mindre", "\u00e4n", "km\u00b2", "i", "norr", "finns", "n\u00e5gra", "st\u00f6rre", "sj\u00f6ar", "s\u00e5som", "naratj", "km\u00b2", "och", "asvejskaje", "den", "st\u00f6rsta", "floden", "\u00e4r", "dnepr", "viktigare", "bifloder", "till", "denna", "\u00e4r", "prypjat", "som", "senare", "rinner", "samman", "med", "dnepr", "i", "ukraina", "berezina", "och", "sozj", "andra", "viktigare", "floder", "\u00e4r", "njemen", "och", "daugava", "belarusiska", "dzvina", "i", "norr", "samt", "bug", "i", "sydv\u00e4st", "landets", "h\u00f6gsta", "punkt", "\u00e4r", "dzerzjinskijberget", "med", "en", "h\u00f6jd", "av", "meter", "\u00f6ver", "havet", "och", "dess", "l\u00e4gsta", "punkt", "\u00e4r", "floden", "njemen", "p\u00e5", "meter", "\u00f6ver", "havet", "belarus", "yta", "\u00e4r", "till", "procent", "t\u00e4ckt", "av", "skog", "och", "detta", "\u00e4r", "en", "av", "landets", "viktigaste", "naturtillg\u00e5ngar", "andra", "naturresurser", "\u00e4r", "torv", "mindre", "m\u00e4ngder", "petroleum", "och", "naturgas", "granit", "fosfor", "dolomitisk", "kalksten", "m\u00e4rgel", "krita", "sand", "grus", "och", "lera", "belarus", "har", "ett", "fuktigt", "kontinentalklimat", "som", "liknar", "det", "i", "litauen", "och", "norra", "ukraina", "vintrarna", "\u00e4r", "str\u00e4nga", "den", "genomsnittliga", "temperaturen", "i", "januari", "\u00e4r", "till", "\u00b0c", "\u00f6ver", "hela", "landet", "med", "omfattande", "sn\u00f6t\u00e4cke", "och", "varar", "mellan", "och", "dagar", "somrarna", "\u00e4r", "svala", "medeltemperatur", "p\u00e5", "till", "\u00b0c", "med", "de", "h\u00f6gsta", "temperaturerna", "i", "juli", "och", "augusti", "sommaren", "och", "v\u00e5ren", "\u00e4r", "i", "regel", "de", "fuktigaste", "tiderna", "p\u00e5", "\u00e5ret", "\u00e4ven", "om", "det", "inte", "faller", "n\u00e5gra", "st\u00f6rre", "m\u00e4ngder", "nederb\u00f6rd", "den", "\u00e5rliga", "nederb\u00f6rden", "varierar", "mellan", "och", "millimeter", "ungef\u00e4r", "en", "femtedel", "av", "landets", "territorium", "fr\u00e4mst", "i", "de", "syd\u00f6stliga", "l\u00e4nen", "homel", "och", "mahiljou", "p\u00e5verkades", "av", "k\u00e4rnkraftsolyckan", "i", "tjernobyl", "i", "norra", "ukraina", "\u00e5r", "stora", "delar", "av", "dessa", "omr\u00e5den", "anses", "fortfarande", "vara", "obeboeliga", "p\u00e5", "grund", "av", "den", "skadliga", "joniserande", "str\u00e5lningen", "politik", "f\u00f6r", "f\u00f6rdjupningar", "se", "\u00e4ven", "presidentvalet", "i", "belarus", "samt", "protesterna", "i", "belarus", "belarus", "\u00e4r", "en", "republik", "vars", "president", "enligt", "konstitutionen", "fr\u00e5n", "har", "omfattande", "befogenheter", "aleksandr", "lukasjenko", "har", "innehaft", "posten", "som", "president", "sedan", "det", "h\u00f6gsta", "politiska", "organet", "utg\u00f6rs", "av", "ett", "tv\u00e5kammarparlament", "den", "folkvalda", "kammaren", "palata", "predstavitelei", "best\u00e5r", "av", "ledam\u00f6ter", "vilka", "v\u00e4ljs", "genom", "direkta", "val", "f\u00f6r", "en", "fyra\u00e5rsperiod", "r\u00f6str\u00e4tts\u00e5ldern", "\u00e4r", "\u00e5r", "i", "den", "belarusiska", "konstitutionen", "st\u00e5r", "det", "att", "den", "parlamentariska", "demokratin", "skall", "utg\u00f6ras", "av", "r\u00e4ttvisa", "frihet", "och", "allm\u00e4n", "r\u00f6str\u00e4tt", "som", "innefattar", "hemliga", "val", "f\u00f6r", "att", "tillf\u00f6rs\u00e4kra", "v\u00e4ljaren", "politisk", "integritet", "andra", "kammaren", "m\u00e5ste", "godk\u00e4nna", "premi\u00e4rministern", "och", "oppositionen", "kan", "d\u00e4rmed", "l\u00e4mna", "in", "en", "misstroendef\u00f6rklaring", "mot", "densamme", "f\u00f6rsta", "kammaren", "\u00e4r", "en", "r\u00e5dsf\u00f6rsamling", "best\u00e5ende", "av", "medlemmar", "som", "v\u00e4ljs", "geografiskt", "f\u00f6rutom", "medlemmar", "som", "utses", "av", "presidenten", "regimen", "st\u00f6ds", "bland", "annat", "av", "organisationen", "belaja", "rus", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "antog", "man", "en", "vitr\u00f6dvit", "flagga", "men", "har", "d\u00e4refter", "\u00e5terinf\u00f6rt", "den", "gamla", "vitryska", "ssrflaggan", "fr\u00e5n", "sovjettiden", "om", "man", "bortser", "ifr\u00e5n", "hammaren", "och", "sk\u00e4ran", "den", "f\u00f6rsta", "flaggan", "som", "valdes", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "\u00e4r", "numera", "oppositionens", "symbol", "den", "som", "b\u00e4r", "denna", "flagga", "eller", "r\u00f6dvita", "symboler", "till", "exempel", "pins", "riskerar", "dock", "numera", "tv\u00e5", "veckors", "f\u00e4ngelse", "enligt", "belarusisk", "lag", "f\u00f6rbindelserna", "mellan", "ryssland", "och", "belarus", "har", "blivit", "alltmer", "sp\u00e4nda", "inte", "minst", "handelspolitiskt", "ryska", "krav", "p\u00e5", "att", "betala", "marknadspriser", "f\u00f6r", "gasimporten", "efter", "har", "inte", "tagits", "emot", "v\u00e4l", "valet", "efter", "det", "omdiskuterade", "valet", "i", "oktober", "bestod", "parlamentet", "till", "st\u00f6rsta", "delen", "av", "icke", "partianslutna", "medlemmar", "ledam\u00f6ter", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "platser", "tillf\u00f6ll", "partierna", "kommunistpartiet", "mandat", "jordbrukspartiet", "mandat", "och", "det", "liberala", "demokratiska", "partiet", "mandat", "oppositionskoalitionerna", "var", "folkets", "koalition", "fem", "plus", "och", "demokratiska", "centerkoalitionen", "d\u00e4r", "flera", "politiska", "partier", "finns", "representerade", "med", "skilda", "politiska", "inriktningar", "bland", "annat", "liberaler", "socialdemokrater", "kommunister", "och", "konservativa", "valet", "i", "oktober", "har", "av", "flera", "organisationer", "inklusive", "organisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "f\u00f6rklarats", "som", "ej", "fritt", "valet", "i", "valet", "segrade", "aleksandr", "lukasjenko", "med", "procent", "av", "r\u00f6sterna", "osseobservat\u00f6rerna", "har", "f\u00f6rklarat", "valet", "som", "ogiltigt", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "bland", "annat", "oppositionen", "trakasserades", "och", "inte", "fick", "komma", "fram", "i", "media", "samt", "att", "folket", "hotades", "av", "repressalier", "och", "v\u00e5ld", "om", "de", "skulle", "demonstrera", "\"vi", "kommer", "att", "vrida", "nacken", "av", "dem", "som", "om", "de", "vore", "ankungar\"", "har", "lukasjenko", "sagt", "i", "media", "enligt", "dagens", "nyheter", "och", "aftenposten", "trots", "detta", "samlades", "personer", "i", "minsk", "den", "mars", "f\u00f6r", "att", "demonstrera", "mot", "valresultatet", "enligt", "oppositionen", "arresterades", "\u00f6ver", "personer", "som", "f\u00f6ljd", "av", "protestaktionerna", "en", "del", "av", "dessa", "d\u00f6mdes", "f\u00f6r", "\"huliganism\"", "den", "mars", "samma", "\u00e5r", "greps", "ytterligare", "personer", "p\u00e5", "oktobertorget", "i", "minsk", "belarus", "med", "nuvarande", "presidenten", "aleksandr", "lukasjenko", "brukar", "kallas", "\"europas", "sista", "diktatur\"repressalier", "mot", "studenter", "som", "demonstrerade", "mot", "regimen", "ledde", "till", "att", "ett", "stort", "antal", "studenter", "relegerades", "fr\u00e5n", "universiteten", "och", "h\u00f6gskolorna", "polska", "staten", "ordnade", "d\u00e5", "stipendier", "f\u00f6r", "de", "drabbade", "belarusiska", "studenterna", "som", "sedan", "fick", "platser", "f\u00f6r", "studier", "vid", "polska", "h\u00f6gskolor", "och", "universitet", "fr\u00e5n", "h\u00f6stterminen", "deltog", "flera", "hundra", "belarusiska", "studenter", "i", "programmet", "som", "\u00e4r", "det", "st\u00f6rsta", "st\u00f6dprojektet", "inom", "europeiska", "unionen", "f\u00f6r", "belarus", "fr\u00e5n", "belarus", "sida", "ses", "detta", "som", "en", "provokation", "och", "\u00f6kar", "ytterligare", "sp\u00e4nningen", "mellan", "l\u00e4nderna", "d\u00e5", "den", "polska", "minoriteten", "i", "landet", "redan", "tidigare", "p\u00e5st\u00e5tt", "sig", "ha", "blivit", "utsatt", "f\u00f6r", "trakasserier", "valet", "genomf\u00f6rdes", "ytterligare", "ett", "riggat", "presidentval", "i", "belarus", "under", "valkv\u00e4llen", "den", "december", "demonstrerade", "cirka", "personer", "mot", "valfusket", "i", "huvudstaden", "minsk", "trots", "n\u00e4rvaron", "av", "internationella", "observat\u00f6rer", "v\u00e4ntade", "regimen", "inte", "l\u00e4nge", "innan", "den", "brutalt", "slog", "till", "mot", "demonstranterna", "kravallpolis", "omringade", "demonstranterna", "m\u00e5nga", "misshandlades", "sv\u00e5rt", "och", "cirka", "personer", "f\u00e4ngslades", "bland", "de", "misshandlade", "och", "f\u00e4ngslade", "fanns", "\u00e4ven", "lukasjenkos", "konkurrenter", "presidentkandidater", "fr\u00e5n", "demokratir\u00f6relsen", "uladzimir", "njakljaje", "uladzimir", "njakljajeu", "belarusisk", "namnform", "poet", "och", "presidentkandidat", "stoppades", "under", "valdagen", "utanf\u00f6r", "sitt", "kontor", "av", "\"ok\u00e4nda", "m\u00e4n\"", "av", "regimen", "uts\u00e4nda", "och", "misshandlades", "till", "medvetsl\u00f6shetv\u00e4sterl\u00e4ndsk", "media", "var", "snabba", "med", "att", "g\u00e5", "ut", "och", "ifr\u00e5gas\u00e4tta", "informationen", "dagen", "efter", "presidentvalet", "i", "belarus", "s\u00e4rskilt", "g\u00e4llande", "vad", "som", "skedde", "under", "valnatten", "bland", "annat", "skrev", "aftonbladet", "att", "demonstranterna", "f\u00f6rs\u00f6kte", "storma", "regeringsbyggnaden", "svenska", "ambassaden", "som", "bevittnade", "tragedin", "under", "valnatten", "samt", "svenska", "riksdagsledam\u00f6ter", "som", "caroline", "szyber", "och", "representanter", "fr\u00e5n", "kampanjen", "info", "belarus", "rapporterade", "att", "det", "som", "s\u00e5g", "ut", "att", "vara", "demonstranter", "som", "attackerade", "regeringsbyggnaden", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "sannolikt", "genomf\u00f6rdes", "av", "provokat\u00f6rer", "det", "vill", "s\u00e4ga", "den", "belarusiska", "regimens", "egna", "uts\u00e4nda", "detta", "h\u00e4vdas", "bland", "annat", "ocks\u00e5", "av", "en", "av", "de", "ledande", "oppositionstidningarna", "nasja", "niva", "\"v\u00e5r", "jord\"", "\"v\u00e5r", "mark\"", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "skulle", "regimen", "f\u00e5", "\"legitimitet\"", "f\u00f6r", "ingripandet", "mot", "demonstranterna", "samt", "en", "f\u00f6rev\u00e4ndning", "f\u00f6r", "det", "\u00f6verv\u00e5ld", "som", "sedan", "anv\u00e4ndes", "det", "har", "framkommit", "foton", "och", "filmklipp", "som", "bevis", "p\u00e5", "att", "vandaliseringen", "startades", "av", "en", "provokat\u00f6r", "bevisen", "har", "publicerats", "av", "oberoende", "medier", "i", "belarus", "bland", "annat", "p\u00e5", "webbsidan", "f\u00f6r", "charter", "valet", "ett", "presidentval", "h\u00f6lls", "den", "augusti", "aleksandr", "lukasjenko", "utropade", "sig", "som", "segrare", "men", "d\u00e5", "valet", "omg\u00e4rdades", "av", "f\u00f6rmodat", "valfusk", "och", "ocks\u00e5", "f\u00f6ljdes", "av", "omfattande", "protester", "i", "landet", "har", "bland", "annat", "sverige", "och", "eu", "meddelat", "att", "de", "inte", "erk\u00e4nner", "valet", "bakgrunden", "till", "protesterna", "var", "att", "ett", "antal", "politiska", "motst\u00e5ndare", "till", "lukasjenko", "utesl\u00f6ts", "fr\u00e5n", "att", "kandidera", "vid", "valet", "i", "europa", "framh\u00f6lls", "framf\u00f6r", "allt", "sergej", "tichanovskij", "politisk", "youtubare", "som", "f\u00e4ngslades", "f\u00f6r", "p\u00e5st\u00e5dda", "ekonomiska", "brott", "han", "kom", "d\u00e4rf\u00f6r", "att", "ers\u00e4ttas", "som", "kandidat", "vid", "valet", "av", "sin", "fru", "svjatlana", "tsichanoskaja", "hon", "st\u00e4llde", "upp", "som", "partipolitiskt", "obunden", "med", "ett", "enda", "vall\u00f6fte", "att", "belarus", "skulle", "f\u00e5", "genomf\u00f6ra", "fria", "och", "r\u00e4ttss\u00e4kra", "politiska", "vali", "samband", "med", "valet", "f\u00f6rde", "tsichanouskaja", "sina", "barn", "till", "litauen", "till", "f\u00f6ljd", "av", "hot", "som", "hon", "hade", "tagit", "emot", "hon", "blev", "frihetsber\u00f6vad", "i", "sju", "timmar", "efter", "valet", "och", "reste", "efter", "det", "fortfarande", "hotad", "till", "litauen", "f\u00f6r", "att", "g\u00e5", "i", "exilden", "augusti", "sl\u00e4ppte", "tsichanouskaja", "en", "video", "d\u00e4r", "hon", "h\u00e4vdade", "att", "hon", "hade", "vunnit", "det", "belarusiska", "presidentvalet", "med", "mellan", "och", "av", "r\u00f6sterna", "tsichanouskaja", "f\u00f6rkunnade", "ocks\u00e5", "bildandet", "av", "ett", "koordinationsr\u00e5d", "f\u00f6r", "ett", "demokratiskt", "maktskifte", "i", "belarusorganisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "osse", "fick", "inte", "m\u00f6jlighet", "att", "\u00f6vervaka", "valet", "och", "har", "efter", "valet", "uttalat", "sig", "f\u00f6rst\u00e4rkt", "negativt", "om", "situationen", "i", "landet", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "den", "h\u00e4r", "artikeln", "\u00e4r", "helt", "eller", "delvis", "baserad", "p\u00e5", "material", "fr\u00e5n", "engelskspr\u00e5kiga", "wikipedia", "belarus", "juni", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "kr\u00e4nks", "regelbundet", "i", "landet", "n\u00e5got", "som", "dokumenterats", "i", "flera", "internationella", "rapporter", "fr\u00e5n", "bland", "annat", "europeiska", "unionen", "den", "belarusiska", "regeringen", "har", "kritiserats", "f\u00f6r", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "av", "ickestatliga", "organisationer", "oberoende", "journalister", "nationella", "minoriteter", "och", "oppositionspolitiker", "godtyckliga", "arresteringar", "har", "gjorts", "av", "medborgare", "av", "politiska", "sk\u00e4l", "f\u00f6r", "att", "ha", "kritiserat", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "eller", "f\u00f6r", "att", "ha", "deltagit", "i", "demonstrationer", "vissa", "r\u00e4tteg\u00e5ngar", "har", "genomf\u00f6rts", "bakom", "st\u00e4ngda", "d\u00f6rrar", "utan", "n\u00e4rvaro", "av", "oberoende", "observat\u00f6rer", "r\u00e4ttsv\u00e4sendet", "\u00e4r", "inte", "oberoende", "av", "den", "politiska", "makten", "och", "domslut", "har", "oftast", "varit", "f\u00f6rutbest\u00e4mdavjasna", "human", "rights", "centre", "listar", "politiska", "f\u00e5ngar", "som", "\u00e5r", "sitter", "f\u00e4ngslade", "i", "belarus", "bland", "dem", "\u00e4r", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsaktivisten", "ales", "bjaljatski", "vice", "ordf\u00f6rande", "i", "international", "federation", "for", "human", "rights", "och", "chef", "f\u00f6r", "vjasna\u00e5r", "meddelade", "president", "lukasjenko", "att", "han", "\u00e4mnar", "inf\u00f6ra", "en", "ny", "lag", "som", "f\u00f6rbjuder", "kolchosarbetare", "cirka", "procent", "av", "den", "totala", "arbetsstyrkan", "fr\u00e5n", "att", "byta", "arbete", "och", "bostadsort", "utan", "tillst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "guvern\u00f6ren", "lagen", "j\u00e4mf\u00f6rdes", "med", "livegenskap", "av", "lukasjenko", "sj\u00e4lv", "liknande", "regler", "inf\u00f6rdes", "f\u00f6r", "skogsindustrin", "under", "v\u00e4stl\u00e4nder", "har", "beskrivit", "belarus", "under", "lukasjenko", "som", "en", "diktatur", "och", "lukasjenko", "som", "\"europas", "sista", "diktator\"", "regeringen", "lukasjenko", "har", "anklagat", "samma", "v\u00e4stmakter", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "st\u00f6rta", "lukasjenko", "och", "beskriver", "usa", "som", "en", "\"verklig", "diktatur\"", "lukasjenko", "s\u00e4ger", "att", "diktatur", "\u00e4r", "om\u00f6jligt", "i", "hans", "land", "men", "att", "han", "personligen", "inte", "accepterar", "de", "liberala", "v\u00e4rden", "som", "v\u00e4st", "f\u00f6rs\u00f6ker", "p\u00e5tvinga", "landet", "och", "har", "sagt", "sig", "ha", "en", "\"auktorit\u00e4r", "ledarstil\"", "europar\u00e5det", "har", "stoppat", "belarus", "medlemskap", "sedan", "f\u00f6r", "valoegentligheter", "i", "den", "konstitutionella", "folkomr\u00f6stningen", "november", "och", "parlamentets", "fyllnadsval", "usas", "tidigare", "utrikesminister", "condoleezza", "rice", "beskrivit", "belarus", "som", "en", "av", "v\u00e4rldens", "sex", "\"utposter", "av", "tyranni\"", "ett", "utl\u00e5tande", "som", "av", "den", "belarusiska", "regeringen", "beskrivs", "som", "\"r\u00e4tt", "l\u00e5ngt", "fr\u00e5n", "verkligheten\"belarus", "\u00e4r", "det", "enda", "europeiska", "land", "som", "fortfarande", "bedriver", "d\u00f6dsstraff", "belarus", "och", "usa", "var", "de", "enda", "av", "medlemsl\u00e4nder", "i", "organisationen", "f\u00f6r", "s\u00e4kerhet", "och", "samarbete", "i", "europa", "som", "utf\u00f6rde", "avr\u00e4ttningar", "under", "kriget", "i", "ukraina", "inf\u00f6r", "rysslands", "invasion", "av", "ukraina", "organiserade", "ryssland", "och", "belarus", "stora", "gemensamma", "krigs\u00f6vningar", "n\u00e4ra", "den", "ukrainska", "gr\u00e4nsen", "efter", "att", "\u00f6vningarna", "officiellt", "avslutats", "kvarstannade", "ryska", "trupper", "i", "landet", "och", "ryska", "trupper", "gick", "sedan", "in", "i", "ukraina", "ocks\u00e5", "utg\u00e5ende", "fr\u00e5n", "belarus", "territorium", "dagarna", "efter", "attacken", "\u00e4r", "det", "oklart", "i", "vilken", "m\u00e5n", "belarus", "ledning", "eller", "milit\u00e4r", "godk\u00e4nt", "eller", "direkt", "medverkat", "i", "krigshandlingarna", "den", "mars", "beslutade", "europeiska", "r\u00e5det", "att", "inf\u00f6ra", "sanktioner", "mot", "h\u00f6gt", "uppsatta", "medlemmar", "av", "belarusisk", "milit\u00e4r", "personal", "p\u00e5", "grund", "av", "landets", "\"deltagande", "i", "det", "p\u00e5g\u00e5ende", "oprovocerade", "och", "ober\u00e4ttigade", "milit\u00e4ra", "angreppet", "mot", "ukraina\"", "administrativ", "indelning", "belarus", "\u00e4r", "indelat", "i", "sex", "l\u00e4n", "voblasts", "l\u00e4net", "brest", "l\u00e4net", "homel", "l\u00e4net", "hrodna", "l\u00e4net", "mahiljou", "l\u00e4net", "minsk", "l\u00e4net", "vitsebskdessutom", "har", "huvudstaden", "minsk", "s\u00e4rskild", "status", "ekonomi", "belarus", "har", "stora", "f\u00f6rekomster", "av", "torv", "bergsalt", "och", "kaliumkarbonat", "samt", "en", "del", "kolreserver", "men", "f\u00f6r", "\u00f6vrigt", "\u00e4r", "r\u00e5varutillg\u00e5ngarna", "obetydliga", "f\u00f6r", "att", "kunna", "f\u00f6rs\u00f6rja", "industrin", "till", "exempel", "den", "petrokemiska", "industrin", "och", "lastbilsproduktionen", "\u00e4r", "landet", "h\u00e4nvisat", "till", "energileveranser", "fr\u00e5n", "ryssland", "som", "man", "har", "satt", "sig", "i", "stor", "skuld", "till", "den", "belarusiska", "staten", "\u00e4ger", "och", "kontrollerar", "procent", "av", "landets", "ekonomi", "d\u00e4r", "det", "finns", "statliga", "bolag", "landets", "marknadssocialism", "har", "lett", "till", "ekonomisk", "isolation", "och", "hindrat", "investeringar", "fr\u00e5n", "utlandet", "belarus", "har", "betydande", "tillverkning", "av", "vapen", "och", "maskiner", "ett", "arv", "fr\u00e5n", "sovjettiden", "ekonomin", "\u00e4r", "beroende", "av", "energi", "som", "importeras", "fr\u00e5n", "ryssland", "svenska", "f\u00f6retag", "som", "vattenfall", "och", "tibnor", "har", "bedrivit", "aff\u00e4rer", "med", "statliga", "bolag", "i", "belarus", "ikea", "har", "underleverant\u00f6rer", "i", "landet", "m\u00f6bler", "och", "textilierjordbruket", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "procent", "av", "syssels\u00e4ttningen", "inom", "industrin", "\u00e4r", "de", "traditionellt", "viktigaste", "sektorerna", "textil", "och", "tr\u00e4bearbetning", "under", "talet", "v\u00e4xte", "verkstadsindustrin", "med", "tillverkning", "av", "traktorer", "och", "kylsk\u00e5p", "till", "de", "stora", "belarusiska", "bolagen", "h\u00f6r", "belaruskaja", "tschyhunka", "och", "det", "statliga", "flygbolaget", "belavia", "inom", "den", "tunga", "verkstadsindustrin", "kan", "m\u00e4rkas", "rustnings", "och", "fordonsindustrin", "maz", "fordonstillverkaren", "mzkt", "och", "traktortillverkaren", "mtz", "minski", "traktorny", "sawod", "bnp", "ppp", "miljarder", "usdollar", "bnp", "ppp", "per", "capita", "usdollar", "bnptillv\u00e4xt", "procent", "olika", "sektorers", "andel", "av", "bnp", "jordbruk", "skogsbruk", "och", "fiske", "procent", "industri", "procent", "service", "och", "\u00f6vrigt", "procent", "naturtillg\u00e5ngar", "torv", "fosfor", "mineraler", "viktiga", "exportvaror", "maskiner", "och", "tillbeh\u00f6r", "syntetfibrer", "kemiska", "g\u00f6dningsmedel", "metaller", "och", "livsmedel", "statliga", "bolag", "belneftechim", "statligt", "oljebolag", "beltopgaz", "beltransgaz", "turism", "popul\u00e4ra", "turistm\u00e5l", "\u00e4r", "bland", "annat", "minsk", "brest", "hrodna", "vitsebsk", "mahiljou", "njasvizj", "mirs", "slott", "sj\u00f6n", "naratj", "bialowiezaskogen", "och", "chatyn", "\u00f6vrigt", "landets", "namn", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "namnet", "p\u00e5", "en", "traktor", "som", "tillverkas", "av", "mtz", "i", "minsk", "demografi", "inv\u00e5nare", "km\u00b2", "januari", "naturlig", "befolkningstillv\u00e4xt", "+", "procent", "l\u00e4s", "och", "skrivkunnighet", "procent", "folkgrupper", "cirka", "procent", "belarusier", "procent", "ryssar", "procent", "polacker", "procent", "ukrainare", "procent", "judar", "procent", "\u00f6vriga", "spr\u00e5k", "belarusiska", "officiellt", "ryska", "officiellt", "polska", "ukrainska", "litauiska", "procent", "av", "befolkningen", "har", "ryska", "som", "f\u00f6rsta", "spr\u00e5k", "medan", "endast", "procent", "har", "belarusiska", "det", "andra", "officiella", "spr\u00e5ket", "som", "sitt", "f\u00f6rsta", "spr\u00e5k", "religion", "procent", "ryskortodoxa", "procent", "katoliker", "d\u00e4rut\u00f6ver", "medlemmar", "i", "unierade", "f\u00f6rsamlingar", "st\u00e4der", "minsk", "homel", "mahiljou", "vitsebsk", "hrodna", "brest", "babrujsk", "pinsk", "orsja", "polatsk", "kultur", "och", "samh\u00e4llsliv", "se", "\u00e4ven", "kategorikultur", "i", "belarus", "spr\u00e5k", "och", "litteratur", "se", "\u00e4ven", "kategoribelarusisk", "litteraturbelarusiska", "spr\u00e5ket", "var", "l\u00e4nge", "motarbetat", "det", "\u00e4r", "f\u00f6rst", "\u00e5ren", "som", "r\u00e4knas", "som", "det", "\"belarusiska", "\u00e5teruppvaknandet\"", "men", "redan", "hade", "francysk", "skaryna", "\u00f6versatt", "bibeln", "fr\u00e5n", "fornkyrkoslaviska", "till", "kanslirutenska", "eller", "forn\u00f6stslaviska", "bibeln", "trycktes", "i", "prag", "och", "vilnius", "skaryna", "levde", "i", "storfurstend\u00f6met", "litauen", "och", "r\u00e4knas", "b\u00e5de", "som", "litauer", "och", "belarusier", "samtidigt", "som", "sovjetunionen", "till\u00e4t", "spr\u00e5ket", "och", "litteraturen", "att", "utvecklas", "friare", "\u00e4n", "under", "kejsard\u00f6met", "f\u00f6rtrycktes", "religion", "och", "\u00e5sikter", "och", "arvet", "fr\u00e5n", "skaryna", "tonades", "ned", "som", "den", "moderna", "belarusiska", "litteraturens", "grundare", "r\u00e4knas", "janka", "kupaa", "och", "jakub", "koas", "stor", "betydelse", "fick", "tidskriften", "nasja", "niva", "\u00e5teruppr\u00e4ttad", "konst", "se", "\u00e4ven", "kategoribelarusiska", "konstn\u00e4rer", "musik", "adelsmannen", "anton", "radziwi", "\u00e4gare", "av", "njasvizj", "slott", "tonsatte", "goethes", "faust", "uruppf\u00f6rande", "komposit\u00f6ren", "stanisaw", "moniuszko", "f\u00f6ddes", "och", "verkade", "i", "minsk", "den", "sovjetiske", "tons\u00e4ttaren", "michail", "krosjner", "var", "verksam", "b\u00e5de", "i", "kiev", "och", "minsk", "till", "efterkrigstiden", "h\u00f6r", "anatol", "bogatyrou", "inom", "popul\u00e4rmusik", "och", "folklore", "\u00e4r", "gruppen", "pesnjary", "grundad", "av", "gitarristen", "uladzimir", "muljavin", "den", "mest", "k\u00e4nda", "n\u00e5gra", "andra", "\u00e4r", "verasy", "siabry", "stary", "olsa", "rockgruppen", "bi", "var", "belarusisk", "men", "\u00e5terf\u00f6renades", "i", "ryssland", "ett", "annat", "rockband", "\u00e4r", "ljapis", "trubetskoj", "\u00e5ren", "deltog", "belarus", "i", "eurovision", "song", "contest", "i", "maj", "beslutade", "dock", "europeiska", "radio", "och", "tvunionen", "ebu", "sig", "f\u00f6r", "att", "utesluta", "belarus", "fr\u00e5n", "t\u00e4vlingen", "bakgrunden", "var", "att", "ebu", "sedan", "det", "omstridda", "presidentvalet", "i", "belarus", "iakttagit", "att", "mediafriheten", "i", "belarus", "kr\u00e4nkts", "vid", "upprepade", "tillf\u00e4llen", "det", "statliga", "mediebolaget", "belaruskaja", "teleradio", "campanija", "btrc", "har", "uppmanats", "att", "respektera", "ebus", "grundv\u00e4rderingar", "om", "yttrandefrihet", "journalistiskt", "oberoende", "och", "transparens", "ebu", "framh\u00f6ll", "ocks\u00e5", "att", "btrc", "s\u00e4nt", "intervjuer", "som", "genomf\u00f6rts", "under", "tv\u00e5ng", "eller", "hot", "och", "att", "kanalen", "d\u00e4rf\u00f6r", "inte", "ans\u00e5gs", "l\u00e4mpad", "att", "delta", "i", "ebusamarbetet", "teater", "och", "film", "mat", "och", "dryck", "flagga", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "antog", "man", "en", "vitr\u00f6dvit", "flagga", "f\u00f6r", "att", "senare", "\u00e5terg\u00e5", "till", "en", "variant", "av", "den", "gamla", "sovjetiska", "flaggan", "f\u00f6r", "vitryska", "ssr", "d\u00e4r", "dock", "hammaren", "och", "sk\u00e4ran", "var", "borttagna", "samt", "m\u00f6nsterf\u00e4rgen", "\u00e4ndrad", "den", "vitr\u00f6dvita", "flaggan", "belarusiska", "anv\u00e4nds", "fortfarande", "av", "oppositionella", "och", "nationalister", "som", "en", "symbol", "f\u00f6r", "ett", "\"fritt", "och", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "belarus\"", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "rutenien", "galizien", "svartryssland", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "geographica", "atlas", "och", "uppslagsverk", "\u00f6ver", "v\u00e4rldens", "folk", "och", "l\u00e4nder", "isbn", "silitski", "vitali", "zaprudnik", "jan", "p\u00e5", "engelska", "historical", "dictionary", "of", "belarus", "historical", "dictionaries", "of", "europe", "nd", "ed", "lanham", "md", "scarecrow", "press", "libris", "isbn", "snyder", "timothy", "den", "blodiga", "jorden", "europa", "mellan", "hitler", "och", "stalin", "stockholm", "bonnier", "libris", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "belarus", "wikinews", "har", "nyheter", "relaterade", "till", "vitryssland", "ui", "vitryssland", "\u00f6stgruppen", "svensk", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsorganisation", "som", "arbetar", "aktivt", "med", "vitryssland", "belarusbloggen", "\u00f6stgruppens", "ordf\u00f6rande", "bloggar", "om", "vitryssland"]