["belgien", "formellt", "konungariket", "belgien", "nederl\u00e4ndska", "koninkrijk", "belgi\u00eb", "franska", "royaume", "de", "belgique", "tyska", "k\u00f6nigreich", "belgien", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "monarki", "i", "v\u00e4steuropa", "belgien", "gr\u00e4nsar", "mot", "frankrike", "tyskland", "luxemburg", "och", "nederl\u00e4nderna", "belgien", "\u00e4r", "en", "av", "grundmedlemsstaterna", "i", "europeiska", "unionen", "och", "\u00e4r", "s\u00e4te", "f\u00f6r", "eus", "h\u00f6gkvarter", "samt", "flera", "andra", "stora", "internationella", "organisationer", "som", "nato", "belgiens", "yta", "uppg\u00e5r", "till", "km\u00b2", "och", "befolkningen", "till", "drygt", "miljoner", "inv\u00e5nare", "landet", "ligger", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "german", "och", "latineuropa", "och", "\u00e4r", "hem", "f\u00f6r", "huvudsakligen", "tv\u00e5", "spr\u00e5kliga", "grupper", "den", "nederl\u00e4ndsktalande", "mestadels", "flaml\u00e4ndare", "och", "den", "fransktalande", "fr\u00e4mst", "valloner", "plus", "en", "liten", "grupp", "av", "tysktalande", "belgiens", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "regioner", "\u00e4r", "det", "nederl\u00e4ndskspr\u00e5kiga", "flandern", "i", "norr", "och", "den", "fransktalande", "sydliga", "regionen", "vallonien", "huvudstadsregionen", "bryssel", "officiellt", "tv\u00e5spr\u00e5kig", "\u00e4r", "en", "mestadels", "fransktalande", "enklav", "inom", "den", "flaml\u00e4ndska", "regionen", "en", "liten", "tyskspr\u00e5kig", "gemenskap", "finns", "i", "\u00f6stra", "vallonien", "belgiens", "spr\u00e5kliga", "m\u00e5ngfald", "och", "tillh\u00f6rande", "politiska", "och", "kulturella", "konflikter", "\u00e5terspeglas", "i", "den", "politiska", "historien", "och", "dess", "komplexa", "regeringssystemhistoriskt", "ingick", "de", "nuvarande", "l\u00e4nderna", "belgien", "nederl\u00e4nderna", "och", "luxemburg", "i", "ett", "omr\u00e5de", "som", "kallades", "nederl\u00e4nderna", "och", "som", "t\u00e4ckte", "en", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "yta", "\u00e4n", "dagens", "beneluxl\u00e4nder", "regionen", "kallades", "belgica", "p\u00e5", "latin", "efter", "den", "romerska", "provinsen", "gallia", "belgica", "som", "omfattade", "mer", "eller", "mindre", "samma", "omr\u00e5de", "och", "som", "i", "sin", "tur", "var", "uppkallad", "efter", "den", "keltiska", "folkstammen", "belgierna", "som", "bebodde", "omr\u00e5det", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "medeltiden", "fram", "till", "talet", "var", "det", "ett", "v\u00e4lm\u00e5ende", "centrum", "f\u00f6r", "handel", "och", "kultur", "fr\u00e5n", "talet", "fram", "till", "belgiska", "revolutionen", "n\u00e4r", "belgien", "avskiljdes", "fr\u00e5n", "kungariket", "f\u00f6renade", "nederl\u00e4nderna", "utk\u00e4mpades", "m\u00e5nga", "slag", "mellan", "europeiska", "makter", "p\u00e5", "hela", "belgiens", "yta", "vilket", "g\u00f6r", "att", "det", "har", "kallats", "\"europas", "slagf\u00e4lt\"", "ett", "rykte", "som", "st\u00e4rktes", "genom", "b\u00e5da", "v\u00e4rldskrigen", "vid", "dess", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "deltog", "belgien", "ivrigt", "i", "industriella", "revolutionen", "och", "under", "talet", "hade", "belgien", "ett", "antal", "kolonier", "i", "afrika", "den", "andra", "halvan", "av", "talet", "pr\u00e4glades", "av", "uppkomsten", "av", "konflikter", "mellan", "de", "flaml\u00e4ndska", "och", "fransktalande", "gemenskaperna", "konflikterna", "underbl\u00e5stes", "dels", "av", "kulturella", "skillnader", "dels", "av", "en", "oj\u00e4mn", "ekonomisk", "utveckling", "i", "de", "tv\u00e5", "huvuddelarna", "av", "landet", "dessa", "fortfarande", "aktiva", "meningsmots\u00e4ttningar", "har", "orsakat", "l\u00e5ngtg\u00e5ende", "reformer", "av", "den", "tidigare", "enhetliga", "belgiska", "staten", "till", "en", "federal", "stat", "som", "kan", "leda", "till", "en", "delning", "av", "landet", "namn", "namnet", "'belgien'", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "gallia", "belgica", "en", "romersk", "provins", "i", "den", "nordligaste", "delen", "av", "gallien", "som", "beboddes", "av", "belgier", "belgae", "historiskt", "inbegreps", "belgien", "nederl\u00e4nderna", "och", "luxemburg", "i", "begreppet", "nederl\u00e4nderna", "som", "t\u00e4ckte", "ett", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "omr\u00e5de", "\u00e4n", "dagens", "benelux", "fr\u00e5n", "slutet", "av", "medeltiden", "till", "talet", "var", "det", "ett", "v\u00e4lm\u00e5ende", "centrum", "f\u00f6r", "handel", "och", "kultur", "fr\u00e5n", "talet", "till", "den", "belgiska", "revolutionen", "utk\u00e4mpades", "m\u00e5nga", "slag", "mellan", "europeiska", "makter", "p\u00e5", "belgiens", "omr\u00e5de", "efter", "att", "det", "blivit", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "deltog", "belgien", "ivrigt", "i", "industriella", "revolutionen", "vilket", "genererade", "v\u00e4lst\u00e5nd", "och", "\u00e4ven", "efterfr\u00e5gan", "p\u00e5", "r\u00e5varor", "det", "senare", "var", "en", "faktor", "under", "tiden", "f\u00f6r", "dess", "afrikanska", "kolonier", "historia", "det", "som", "idag", "utg\u00f6r", "belgien", "var", "under", "medeltiden", "tillsammans", "med", "bland", "annat", "nuvarande", "nederl\u00e4nderna", "en", "del", "av", "det", "tyskromerska", "riket", "det", "nuvarande", "nederl\u00e4ndska", "spr\u00e5ket", "r\u00e4knades", "d\u00e5", "som", "inte", "mer", "\u00e4n", "en", "l\u00e5gtysk", "dialekt", "sedan", "nederl\u00e4nderna", "och", "flandern", "som", "habsburgska", "arvsl\u00e4nder", "tillfallit", "den", "spanska", "kronan", "\u00e5r", "utbr\u00f6t", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "uppror", "och", "nederl\u00e4nderna", "lyckades", "frig\u00f6ra", "sig", "fr\u00e5n", "det", "spanska", "v\u00e4ldet", "n\u00e4r", "belgien", "omkring", "femton", "\u00e5r", "efter", "napoleonkrigen", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "till", "f\u00f6ljd", "av", "belgiska", "upproret", "utgjordes", "grunden", "f\u00f6r", "statsbildningen", "av", "att", "st\u00f6rre", "delen", "av", "nuvarande", "belgien", "beboddes", "av", "romerskkatoliker", "och", "till", "del", "av", "franskspr\u00e5kiga", "valloner", "medan", "nuvarande", "nederl\u00e4nderna", "huvudsakligen", "var", "reformert", "och", "utan", "franskspr\u00e5kig", "minoritet", "leopold", "i", "av", "sachsencoburg", "valdes", "juni", "till", "kung", "han", "besteg", "tronen", "den", "juli", "vilket", "sedan", "dess", "\u00e4r", "belgiens", "nationaldag", "genom", "flaml\u00e4ndarna", "hade", "man", "tidigare", "under", "talet", "ett", "kortlivat", "och", "f\u00f6ga", "framg\u00e5ngsrikt", "ostindiskt", "kompani", "under", "det", "koloniala", "tidevarvet", "var", "\u00e4ven", "belgien", "i", "besittning", "av", "ett", "mindre", "antal", "kolonier", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "belgiska", "kongo", "med", "n\u00e4raliggande", "ruandaurundi", "nuvarande", "rwanda", "och", "burundi", "det", "belgiska", "styret", "av", "kolonierna", "framf\u00f6rallt", "kongo", "kantades", "av", "brutalitet", "och", "exploatering", "av", "m\u00e4nniskor", "och", "naturtillg\u00e5ngar", "kolonialtiden", "i", "kongo", "har", "bland", "annat", "skildrats", "i", "joseph", "conrads", "bok", "m\u00f6rkrets", "hj\u00e4rta", "enligt", "ber\u00e4kningar", "reducerades", "befolkningen", "i", "kongo", "under", "perioden", "till", "med", "mellan", "och", "miljoner", "som", "en", "direkt", "eller", "indirekt", "f\u00f6ljd", "av", "koloniseringen", "som", "skedde", "under", "\u00f6verinseende", "av", "kung", "leopold", "iiunder", "talet", "b\u00f6rjade", "avkoloniseringen", "och", "kongo", "blev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "banden", "till", "kongo", "och", "afrika", "finns", "emellertid", "kvar", "det", "bor", "bland", "annat", "m\u00e5nga", "personer", "med", "r\u00f6tter", "fr\u00e5n", "de", "forna", "kolonierna", "i", "dagens", "belgien", "vid", "samma", "tid", "som", "avkoloniseringen", "b\u00f6rjade", "det", "stora", "engagemanget", "inom", "egeuropeiska", "unionen", "d\u00e4r", "belgien", "var", "ett", "av", "grundarl\u00e4nderna", "belgiens", "huvudstad", "bryssel", "\u00e4r", "eus", "maktcentrum", "\u00e5r", "var", "bryssel", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "v\u00e4rldsutst\u00e4llningen", "och", "man", "skapade", "atomium", "belgiens", "geografiska", "l\u00e4ge", "skapade", "nya", "arbetstillf\u00e4llen", "i", "efterkrigstidens", "europa", "bland", "annat", "etablerade", "volvo", "en", "fabrik", "i", "gent", "historiska", "platser", "waterloo", "slaget", "vid", "waterloo", "ieper", "slagen", "vid", "ypern", "p\u00e5", "v\u00e4stfronten", "i", "f\u00f6rsta", "v\u00e4rldskriget", "geografi", "belgien", "\u00e4r", "i", "huvudsak", "ett", "sl\u00e4ttland", "som", "har", "kust", "mot", "nordsj\u00f6n", "och", "gr\u00e4nsar", "p\u00e5", "landsidorna", "till", "nederl\u00e4nderna", "tyskland", "luxemburg", "och", "frankrike", "belgiens", "h\u00f6gsta", "punkt", "ligger", "meter", "\u00f6ver", "havet", "och", "kallas", "signal", "de", "botrange", "det", "b\u00f6ljande", "l\u00e5glandet", "i", "norr", "\u00f6verg\u00e5r", "v\u00e4sterut", "i", "flanderns", "b\u00f6rdiga", "marskland", "som", "avgr\u00e4nsas", "av", "dyner", "mot", "havet", "de", "centrala", "delarna", "\u00e4r", "ett", "plat\u00e5land", "som", "i", "syd\u00f6st", "h\u00f6jer", "sig", "i", "ardennernas", "skogkl\u00e4dda", "berg", "de", "stora", "floderna", "schelde", "med", "bifloder", "i", "nordv\u00e4st", "och", "meuse", "i", "\u00f6st", "\u00e4r", "segelbara", "l\u00e5nga", "str\u00e4ckor", "och", "\u00e4r", "viktiga", "transportleder", "liksom", "n\u00e4tet", "av", "kanaler", "som", "binder", "samman", "de", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "landet", "har", "ett", "regnrikt", "kustklimat", "med", "milda", "vintrar", "klimat", "belgien", "har", "ett", "milt", "tempererat", "klimat", "nederb\u00f6rden", "\u00e4r", "ca", "mm", "om", "\u00e5ret", "statsskick", "och", "politik", "belgien", "\u00e4r", "en", "konstitutionell", "monarki", "som", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "utvecklades", "ifr\u00e5n", "en", "enhetsstat", "till", "en", "federation", "sedan", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "ett", "federalt", "statsskick", "best\u00e5r", "federationen", "av", "enheter", "regioner", "flandern", "vallonien", "bryssel", "och", "spr\u00e5kgemenskaper", "den", "nederl\u00e4ndsktalande", "den", "fransktalande", "den", "tysktalande", "den", "federala", "staten", "ansvarar", "f\u00f6r", "f\u00f6rsvar", "r\u00e4ttsv\u00e4sende", "och", "socialf\u00f6rs\u00e4kringar", "regionerna", "ansvarar", "f\u00f6r", "kommunikationer", "infrastruktur", "och", "vissa", "ekonomiska", "fr\u00e5gor", "spr\u00e5kgemenskaperna", "ansvarar", "f\u00f6r", "kultur", "utbildning", "och", "spr\u00e5kpolitik", "l\u00e4nen", "och", "kommunerna", "ansvarar", "f\u00f6r", "lokala", "fr\u00e5gor", "parlamentet", "belgien", "har", "ett", "federalt", "parlament", "best\u00e5ende", "av", "tv\u00e5", "kamrar", "en", "senat", "och", "en", "representantkammare", "senaten", "efter", "att", "en", "reform", "genomf\u00f6rdes", "best\u00e5r", "senaten", "av", "indirekt", "valda", "politiker", "och", "koopterade", "senatorer", "representantkammaren", "representantkammaren", "best\u00e5r", "av", "ledam\u00f6ter", "valda", "enligt", "ett", "proportionellt", "valsystem", "fr\u00e5n", "valkretsar", "belgien", "har", "precis", "som", "till", "exempel", "australien", "obligatoriskt", "valdeltagande", "vilket", "leder", "till", "att", "den", "har", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "h\u00f6gsta", "valdeltaganden", "regeringen", "den", "federala", "regeringen", "formellt", "utsedd", "av", "belgiens", "monark", "m\u00e5ste", "\u00e5tnjuta", "representantkammarens", "f\u00f6rtroende", "f\u00f6r", "att", "best\u00e5", "parlamentarism", "och", "den", "leds", "av", "belgiens", "premi\u00e4rminister", "antalet", "personer", "som", "talar", "nederl\u00e4ndska", "och", "franska", "bland", "regeringens", "ministrar", "m\u00e5ste", "vara", "lika", "detta", "beskrivs", "av", "den", "belgiska", "konstitutionen", "monarken", "har", "de", "jure", "omfattande", "maktbefogenheter", "men", "har", "efter", "den", "sedv\u00e4nja", "som", "v\u00e4xt", "fram", "de", "facto", "begr\u00e4nsad", "makt", "den", "verkliga", "makten", "ligger", "hos", "premi\u00e4rministern", "och", "landets", "delstatsregeringar", "r\u00e4ttssystemet", "bygger", "p\u00e5", "code", "napol\u00e9on", "spr\u00e5kfr\u00e5gan", "under", "talet", "behandlade", "den", "frankofila", "politiska", "och", "ekonomiska", "eliten", "den", "nederl\u00e4ndskspr\u00e5kiga", "befolkningen", "som", "andra", "klassens", "medborgare", "vid", "slutet", "av", "talet", "och", "under", "stora", "delar", "av", "talet", "utvecklades", "den", "flaml\u00e4ndska", "r\u00f6relsen", "f\u00f6r", "att", "motverka", "denna", "situation", "en", "mycket", "k\u00e4nslig", "fr\u00e5ga", "\u00e4r", "att", "delar", "av", "denna", "r\u00f6relse", "liksom", "den", "vallonska", "rexr\u00f6relsen", "och", "ekonomiska", "ledare", "i", "landet", "inte", "ogillade", "den", "tyska", "ockupationen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "efter", "andra", "v\u00e4rldskriget", "blev", "belgiens", "politik", "mer", "och", "mer", "dominerad", "av", "fr\u00e5gan", "om", "de", "tv\u00e5", "spr\u00e5kgrupperna", "sp\u00e4nningarna", "mellan", "grupperna", "\u00f6kade", "och", "sj\u00e4lva", "den", "belgiska", "statens", "enhet", "ifr\u00e5gasattes", "genom", "konstitutionella", "reformer", "p\u00e5", "och", "talen", "regionaliserades", "enhetsstaten", "och", "blev", "en", "federation", "med", "tre", "niv\u00e5er", "den", "federala", "den", "regionala", "och", "den", "spr\u00e5kgemenskapliga", "politiska", "institutioner", "f\u00f6r", "dessa", "niv\u00e5er", "skapades", "som", "en", "kompromiss", "f\u00f6r", "att", "minimera", "de", "spr\u00e5kliga", "kulturella", "sociala", "och", "ekonomiska", "sp\u00e4nningarna", "politik", "belgiens", "politiska", "institutioner", "\u00e4r", "komplexa", "den", "politiska", "makten", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "organiserad", "runt", "behovet", "att", "representera", "de", "olika", "spr\u00e5kgrupperna", "i", "landet", "sedan", "har", "de", "st\u00f6rre", "nationella", "belgiska", "politiska", "partierna", "splittrats", "upp", "i", "separata", "delar", "f\u00f6r", "att", "inrikta", "sig", "specifikt", "p\u00e5", "de", "olika", "spr\u00e5kgrupperna", "inom", "varje", "grupp", "tillh\u00f6r", "de", "st\u00f6rre", "partierna", "tre", "stora", "politiska", "familjer", "liberal", "h\u00f6ger", "mittenpolitisk", "kristdemokrati", "och", "socialdemokrati", "bland", "de", "mindre", "partierna", "finns", "bland", "annat", "tv\u00e5", "gr\u00f6na", "partier", "och", "speciellt", "i", "flandern", "nationalistiska", "partier", "och", "partier", "fr\u00e5n", "extremh\u00f6gern", "under", "talet", "v\u00e4xte", "sig", "det", "separatistiska", "politiska", "partiet", "vlaams", "blok", "senare", "vlaams", "belang", "till", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "i", "flandern", "politiken", "p\u00e5verkas", "av", "diverse", "lobbygrupper", "som", "fackf\u00f6reningar", "och", "f\u00f6retagsgrupper", "belgiens", "regent", "var", "kung", "baudouin", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "sin", "yngre", "bror", "albert", "ii", "som", "abdikerade", "efter", "\u00e5rs", "val", "fick", "premi\u00e4rminister", "guy", "verhofstadt", "\u00f6ppna", "vld", "uppdraget", "att", "bilda", "regering", "och", "skapade", "en", "koalitionsregering", "best\u00e5ende", "av", "sex", "partier", "fr\u00e5n", "de", "liberala", "socialdemokratiska", "och", "gr\u00f6na", "blocken", "denna", "regering", "blev", "k\u00e4nd", "som", "\"regnb\u00e5gsregeringen\"", "och", "var", "den", "f\u00f6rsta", "regeringen", "sedan", "utan", "representation", "fr\u00e5n", "kristdemokraterna", "efter", "\u00e5rs", "val", "fick", "guy", "verhofstadt", "forts\u00e4tta", "som", "premi\u00e4rminister", "och", "skapade", "en", "koalition", "best\u00e5ende", "av", "de", "fyra", "liberala", "och", "socialdemokratiska", "partierna", "efter", "att", "de", "gr\u00f6na", "f\u00f6rlorade", "de", "flesta", "av", "sina", "mandat", "i", "valet", "i", "parlamentsvalet", "den", "juni", "tappade", "dock", "guy", "verhofstadts", "koalition", "mellan", "liberaler", "och", "socialister", "mark", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "de", "flaml\u00e4ndska", "kristdemokraterna", "cd&v", "under", "ledning", "av", "yves", "leterme", "leterme", "utropade", "sig", "som", "vinnare", "inf\u00f6r", "anh\u00e4ngare", "viftande", "med", "flaml\u00e4ndska", "inte", "belgiska", "flaggor", "efter", "nio", "m\u00e5naders", "segdragna", "regeringsf\u00f6rhandlingar", "under", "vilka", "verhofstadt", "f\u00f6rst", "ledde", "en", "expeditionsminist\u00e4r", "och", "d\u00e4refter", "en", "interimsregering", "tilltr\u00e4dde", "leterme", "som", "premi\u00e4rminister", "den", "mars", "den", "tv\u00e5spr\u00e5kige", "leterme", "vars", "far", "\u00e4r", "vallon", "har", "byggt", "sin", "politiska", "karri\u00e4r", "i", "flandern", "och", "sa", "i", "ett", "uttalande", "att", "de", "fransktalande", "i", "vallonien", "saknar", "den", "\"intellektuella", "kapaciteten\"", "att", "l\u00e4ra", "sig", "nederl\u00e4ndskaden", "nya", "koalitionsregeringens", "fr\u00e4msta", "utmaning", "var", "att", "infria", "letermes", "vall\u00f6ften", "om", "makt\u00f6verl\u00e5telse", "till", "landets", "regioner", "premi\u00e4rministern", "hade", "utlovat", "en", "plan", "f\u00f6r", "hur", "detta", "skulle", "ske", "till", "den", "juli", "men", "d\u00e5", "leterme", "misslyckades", "med", "att", "f\u00e5", "ihop", "en", "dylik", "\u00f6verenskommelse", "s\u00e5", "l\u00e4mnade", "han", "samma", "dag", "in", "sin", "avskedsans\u00f6kan", "till", "kungen", "albert", "ii", "v\u00e4grade", "dock", "att", "acceptera", "letermes", "avskedsans\u00f6kan", "och", "bad", "tre", "veteranpolitiker", "att", "hj\u00e4lpa", "denne", "att", "l\u00f6sa", "landets", "regeringskris", "i", "december", "erbj\u00f6d", "sig", "leterme", "att", "avg\u00e5", "ytterligare", "en", "g\u00e5ng", "efter", "krisen", "kring", "f\u00f6rs\u00e4ljningen", "av", "fortis", "i", "detta", "l\u00e4ge", "accepterades", "hans", "avg\u00e5ng", "och", "den", "flaml\u00e4ndska", "kristdemokraten", "herman", "van", "rompuy", "svors", "in", "som", "premi\u00e4rminister", "den", "december", "efter", "att", "herman", "van", "rompuy", "tilltr\u00e4tt", "som", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "europeiska", "r\u00e5det", "\u00f6vertog", "yves", "leterme", "premi\u00e4rministerposten", "och", "svors", "in", "den", "april", "leterme", "l\u00e4mnade", "\u00e4nnu", "en", "g\u00e5ng", "in", "sin", "avskedsans\u00f6kan", "till", "albert", "ii", "efter", "att", "en", "av", "koalitionens", "partner", "openvld", "l\u00e4mnat", "regeringen", "kungen", "accepterade", "regeringens", "avskedsans\u00f6kan", "och", "nyval", "sattes", "till", "den", "juni", "nya", "parlamentsval", "h\u00f6lls", "i", "belgien", "den", "juni", "st\u00f6rst", "framg\u00e5ngar", "i", "valet", "r\u00f6nte", "flaml\u00e4ndska", "separatistiska", "nva", "och", "blev", "d\u00e4rmed", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "b\u00e5de", "flandern", "och", "hela", "belgien", "det", "socialistiska", "partiet", "ps", "blev", "det", "st\u00f6rsta", "partiet", "i", "vallonien", "och", "huvudstaden", "bryssel", "den", "juni", "bad", "kung", "albert", "ii", "den", "flaml\u00e4ndske", "separatistledaren", "bart", "de", "wever", "ledare", "f\u00f6r", "nyflaml\u00e4ndska", "alliansen", "att", "unders\u00f6ka", "m\u00f6jligheterna", "att", "bilda", "regering", "f\u00f6rhandlingarna", "kollapsade", "dock", "\u00e5terkommande", "g\u00e5nger", "och", "inte", "f\u00f6rr\u00e4n", "den", "december", "kunde", "en", "ny", "belgisk", "regering", "tilltr\u00e4da", "under", "ledning", "av", "den", "franskspr\u00e5kige", "socialistledaren", "elio", "di", "rupo", "belgien", "hade", "d\u00e5", "letts", "av", "en", "expeditionsminist\u00e4r", "under", "dagar", "vilket", "\u00e4r", "v\u00e4rldsrekord", "i", "regeringskris", "i", "juli", "tilltr\u00e4dde", "philippe", "av", "belgien", "som", "ny", "konung", "av", "belgien", "i", "dess", "index", "\u00f6ver", "pressfrihet", "f\u00f6r", "\u00e5r", "rankade", "reportrar", "utan", "gr\u00e4nser", "belgien", "som", "nummer", "av", "l\u00e4nder", "konflikten", "mellan", "flaml\u00e4ndare", "och", "fransktalande", "valloner", "g\u00f6r", "det", "sv\u00e5rt", "att", "bilda", "starka", "regeringar", "i", "belgien", "ofta", "\u00e4r", "det", "sv\u00e5rt", "att", "alls", "f\u00e5", "till", "koalitioner", "efter", "valet", "i", "maj", "dr\u00f6jde", "det", "m\u00e5nader", "innan", "en", "ordinarie", "regering", "var", "p\u00e5", "plats", "sju", "partier", "ing\u00e5r", "i", "regeringen", "som", "leds", "av", "den", "flaml\u00e4ndska", "liberalen", "alexander", "de", "croo", "politiska", "partier", "nationalistiska", "vlaams", "belang", "vb", "libertair", "direct", "democratisch", "ldd", "front", "national", "belgien", "fnkonservativa", "centre", "d\u00e9mocrate", "humaniste", "cdh", "nyflaml\u00e4ndska", "alliansen", "nvakristdemokratiska", "kristdemokratisk", "och", "flaml\u00e4ndsk", "cd&v", "kristsociala", "partiet", "cspliberala", "\u00f6ppna", "vld", "openvld", "mouvement", "r\u00e9formateur", "mr", "front", "d\u00e9mocratique", "des", "francophones", "fdf", "vivant", "vivantsocialistiska", "socialistiska", "partiet", "franskspr\u00e5kiga", "belgien", "ps", "socialistische", "partij", "anders", "spagr\u00f6na", "gr\u00f6n!", "groen!", "ecolo", "ecolokommunistiska", "belgiens", "kommunistiska", "parti", "kp", "nedlagt", "belgiska", "arbetarpartiet", "pvda", "f\u00f6rsvar", "belgien", "\u00e4r", "medlem", "i", "b\u00e5de", "nato", "och", "europeiska", "unionen", "belgien", "har", "avskaffat", "v\u00e4rnplikten", "och", "den", "belgiska", "f\u00f6rsvarsmakten", "best\u00e5r", "numera", "endast", "av", "yrkessoldater", "fredsstyrkan", "\u00e4r", "soldater", "i", "reserven", "ing\u00e5r", "soldater", "arm\u00e9n", "i", "den", "belgiska", "arm\u00e9n", "landcomponent", "eller", "composante", "terre", "ing\u00e5r", "soldater", "varav", "kvinnor", "den", "best\u00e5r", "av", "mekaniserade", "brigader", "fallsk\u00e4rmsj\u00e4garbrigad", "och", "helikopterbataljoner", "de", "viktigaste", "markstridsplattformarna", "\u00e4r", "stridsvagnar", "leopard", "spaningspansarbandvagnar", "scimitar", "pansarskyttebandvagnar", "ypr", "pansarbandvagnar", "m", "pansarbandvagnar", "spartan", "och", "bandkanonvagnar", "m", "haubits", "marinen", "i", "den", "belgiska", "marinen", "marinecomponent", "eller", "composante", "maritime", "ing\u00e5r", "soldater", "varav", "kvinnor", "de", "viktigaste", "sj\u00f6stridsplattformarna", "\u00e4r", "tre", "fregatter", "fyra", "minfartyg", "och", "nio", "minr\u00f6jningsfartyg", "de", "belgiska", "och", "nederl\u00e4ndska", "marinerna", "\u00e4r", "underst\u00e4llda", "en", "gemensam", "sj\u00f6stridsledning", "i", "den", "helder", "nederl\u00e4nderna", "flygvapnet", "i", "det", "belgiska", "flygvapnet", "luchtcomponent", "eller", "composante", "air", "ing\u00e5r", "soldater", "varav", "kvinnor", "den", "viktigaste", "flygstridsplattformen", "\u00e4r", "lockheed", "martin", "f", "fighting", "falcon", "dessutom", "finns", "lockheed", "martin", "c", "hercules", "transportflygplan", "sjukv\u00e5rdstj\u00e4nsten", "den", "belgiska", "milit\u00e4ra", "sjukv\u00e5rdstj\u00e4nsten", "medische", "component", "eller", "composante", "m\u00e9dicale", "bildar", "en", "egen", "f\u00f6rsvarsgren", "med", "soldater", "i", "fredsorganisationen", "administrativ", "indelning", "gemenskaper", "belgien", "har", "ett", "komplext", "styrelseskick", "som", "verkar", "p\u00e5", "olika", "niv\u00e5er", "med", "tre", "federala", "gemenskaper", "indelade", "efter", "de", "tre", "officiella", "spr\u00e5ken", "i", "landet", "samtliga", "gemenskaper", "har", "sina", "egna", "regionala", "parlament", "och", "regionala", "regeringar", "som", "stiftar", "lagar", "inom", "de", "omr\u00e5den", "det", "regionala", "styret", "delegerats", "flaml\u00e4ndska", "gemenskapen", "\u00e4r", "djupt", "integrerad", "med", "regionen", "flandern", "och", "har", "gemensamma", "institutioner", "flaml\u00e4ndska", "gemenskapen", "franska", "gemenskapen", "i", "belgien", "tyskspr\u00e5kiga", "gemenskapen", "i", "belgieni", "bryssel", "har", "de", "franska", "och", "flaml\u00e4ndska", "gemenskaperna", "en", "egen", "regional", "representation", "och", "ett", "samarbetsorgan", "f\u00f6r", "gemensamma", "fr\u00e5gor", "de", "tre", "gemenskapskommissionerna", "\u00e4r", "flaml\u00e4ndska", "gemenskapskommissionen", "franska", "gemenskapskommissionen", "gemensamma", "gemenskapskommissionen", "regioner", "f\u00f6rutom", "de", "tre", "federala", "gemenskaperna", "\u00e4r", "landet", "\u00e4ven", "indelat", "i", "tre", "federala", "regioner", "de", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "av", "regionerna", "flandern", "och", "vallonien", "\u00e4r", "i", "sin", "tur", "indelade", "i", "vardera", "fem", "provinser", "f\u00f6re", "inf\u00f6randet", "av", "federalt", "styre", "utgjorde", "provinserna", "den", "huvudsakliga", "indelningen", "av", "belgien", "och", "f\u00f6re", "var", "exempelvis", "brabant", "en", "provins", "innan", "den", "delades", "upp", "mellan", "de", "tre", "regionerna", "regionen", "bryssel", "saknar", "provinsindelning", "i", "flandern", "\u00f6verf\u00f6rde", "regionen", "n\u00e4r", "den", "bildades", "omedelbart", "sina", "befogenheter", "till", "den", "flaml\u00e4ndska", "gemenskapen", "och", "detta", "inneb\u00e4r", "att", "gemenskapens", "parlament", "och", "regering", "f\u00f6retr\u00e4der", "\u00e4ven", "regionen", "bryssel", "vallonien", "sina", "egna", "parlament", "och", "regeringar", "skilda", "fr\u00e5n", "de", "federala", "gemenskaperna", "bryssel", "den", "federala", "regionen", "bryssel", "har", "kommuner", "huvudstaden", "bryssel", "\u00e4r", "en", "av", "kommunerna", "i", "regionen", "flandern", "den", "federala", "regionen", "flandern", "har", "fem", "provinser", "antwerpen", "flaml\u00e4ndska", "brabant", "vlaamsbrabant", "limburg", "v\u00e4stflandern", "westvlaanderen", "\u00f6stflandern", "oostvlaanderenbaarlehertog", "en", "av", "kommunerna", "i", "provinsen", "antwerpen", "utg\u00f6r", "delvis", "ett", "system", "av", "exklaver", "omgivet", "av", "nederl\u00e4ndskt", "territorium", "vallonien", "den", "federala", "regionen", "vallonien", "har", "fem", "provinser", "vallonska", "brabant", "brabant", "wallon", "hainaut", "li\u00e8ge", "luxemburg", "namur", "ekonomi", "jordbruket", "\u00e4r", "h\u00f6gavkastande", "men", "spelar", "mindre", "roll", "f\u00f6r", "landets", "ekonomi", "stadsbebyggelsen", "breder", "ut", "sig", "alltmer", "och", "den", "odlingsbara", "ytan", "minskar", "omr\u00e5dena", "innanf\u00f6r", "kusten", "i", "nordost", "\u00e4r", "de", "b\u00f6rdigaste", "boskapssk\u00f6tsel", "mejeriprodukter", "och", "tr\u00e4dg\u00e5rdsodling", "frukt", "gr\u00f6nsaker", "\u00e4r", "betydelsefulla", "n\u00e4ringar", "i", "belgien", "\u00e4r", "tj\u00e4nstesektorn", "dominerande", "och", "st\u00e5r", "f\u00f6r", "minst", "av", "landets", "totala", "bnp", "f\u00f6rutom", "tj\u00e4nstesektorn", "spelar", "industrin", "ocks\u00e5", "en", "stor", "roll", "f\u00f6r", "landets", "ekonomiska", "utveckling", "d\u00e5", "landet", "har", "genomg\u00e5tt", "en", "v\u00e4ldigt", "snabb", "industrialiseringsprocess", "de", "viktigaste", "exportvarorna", "f\u00f6r", "landet", "\u00e4r", "fr\u00e4mst", "livsmedel", "bilar", "och", "textilier", "belgien", "\u00e4r", "\u00e4ven", "beroende", "av", "import", "och", "m\u00e5ste", "importera", "\u00f6ver", "av", "de", "r\u00e5varor", "som", "beh\u00f6vs", "f\u00f6r", "att", "kunna", "driva", "landets", "industrikoltillg\u00e5ngarna", "i", "s\u00f6der", "och", "det", "centrala", "l\u00e4get", "var", "ocks\u00e5", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "f\u00f6r", "industrialiseringen", "tv\u00e5", "n\u00e4ringar", "har", "sedan", "gammalt", "dominerat", "i", "belgien", "n\u00e4mligen", "textilindustrin", "i", "flandern", "och", "gruvindustrin", "i", "vallonien", "tack", "vare", "det", "geografiska", "l\u00e4get", "och", "det", "goda", "transportn\u00e4tverket", "kan", "belgien", "effektivt", "driva", "handel", "med", "andra", "l\u00e4nder", "fr\u00e4mst", "inom", "eus", "marknad", "utl\u00e4ndska", "f\u00f6retag", "har", "ocks\u00e5", "satsat", "p\u00e5", "att", "driva", "sina", "f\u00f6retag", "i", "just", "belgientrots", "den", "till", "synes", "goda", "ekonomin", "har", "landet", "ocks\u00e5", "st\u00f6tt", "p\u00e5", "problem", "p\u00e5", "talet", "k\u00e4mpade", "belgien", "med", "arbetsl\u00f6shet", "och", "budgetunderskott", "h\u00e4r", "uppgick", "statsskulden", "till", "av", "bnp", "tack", "vare", "sv\u00e5ngremspolitiken", "minskade", "statsskulden", "och", "budgetunderskottet", "och", "till", "slut", "kvalificerade", "belgien", "sig", "f\u00f6r", "ett", "medlemskap", "i", "emu", "\u00e5r", "gick", "landet", "med", "i", "den", "europeiska", "valutaunionen", "och", "bytte", "fr\u00e5n", "francs", "till", "eurolandets", "ekonomi", "hade", "stabiliserat", "sig", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "men", "st\u00f6tte", "\u00e5terigen", "p\u00e5", "problem", "i", "samband", "med", "den", "globala", "krisen", "statsskulden", "\u00f6kade", "\u00e5ter", "och", "l\u00e5g", "den", "p\u00e5", "av", "bnp", "finanssektorn", "i", "landet", "drabbades", "h\u00e5rt", "men", "belgien", "klarade", "sig", "bra", "i", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "\u00f6vriga", "l\u00e4nder", "inom", "euzonen", "tack", "vare", "det", "snabba", "agerandet", "fr\u00e5n", "statens", "sida", "n\u00e4r", "de", "nationella", "bankerna", "fick", "problem", "\u00e4ven", "det", "statliga", "st\u00f6det", "till", "arbetsmarknaden", "f\u00f6rhindrade", "en", "st\u00f6rre", "\u00f6kning", "av", "arbetsl\u00f6shetenfr\u00e5n", "talet", "upplevde", "flandern", "en", "ekonomisk", "storhetstid", "genom", "v\u00e4vnadsindustrin", "i", "gent", "brygge", "och", "ypern", "och", "handeln", "blomstrade", "under", "medeltiden", "i", "st\u00e4der", "som", "bryssel", "och", "antwerpen", "f\u00f6rutom", "tyger", "\u00e4r", "spetsar", "och", "mattor", "v\u00e4lk\u00e4nda", "produkter", "textilindustrin", "finns", "kvar", "i", "gent", "och", "verviers", "men", "minskar", "i", "betydelse", "en", "kraftig", "nedg\u00e5ng", "har", "drabbat", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5lverken", "i", "vallonien", "de", "har", "varit", "knutna", "till", "koldistrikten", "i", "regionen", "som", "har", "gamla", "anor", "i", "metallhantering", "vallonska", "smeder", "h\u00e4mtades", "p\u00e5", "talet", "till", "de", "svenska", "j\u00e4rnbruken", "i", "st\u00e5lkrisens", "sp\u00e5r", "har", "gruvorna", "i", "s\u00f6der", "lagts", "ned", "men", "li\u00e8ge", "och", "charleroi", "\u00e4r", "alltj\u00e4mt", "viktiga", "centra", "f\u00f6r", "tung", "industri", "nya", "satsningar", "bla", "med", "utl\u00e4ndskt", "kapital", "som", "attraherats", "av", "eu", "har", "gjorts", "i", "flanderns", "kustst\u00e4der", "varv", "bil", "och", "maskintillverkning", "antwerpen", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "diamantslipning", "har", "idag", "en", "stor", "olje", "och", "kemisk", "industri", "och", "i", "brysselomr\u00e5det", "finns", "bla", "en", "livsmedelsindustri", "belgien", "har", "m\u00e5nga", "multinationella", "f\u00f6retag", "det", "\u00e4ldsta", "och", "st\u00f6rsta", "inhemska", "f\u00f6retaget", "var", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "belgique", "som", "bildades", "redan", "och", "existerade", "till", "belgiens", "beroende", "av", "utrikeshandeln", "\u00e4r", "mycket", "stort", "demografi", "den", "senaste", "folkr\u00e4kningen", "h\u00f6lls", "den", "januari", "och", "d\u00e5", "uppgick", "den", "folkbokf\u00f6rda", "befolkningen", "i", "belgien", "de", "jure", "till", "inv\u00e5nare", "varav", "m\u00e4n", "och", "kvinnor", "folkr\u00e4kningar", "hade", "tidigare", "h\u00e5llits", "och", "belgien", "f\u00f6r", "ett", "befolkningsregister", "nederl\u00e4ndska", "rijksregister", "franska", "registre", "national", "tyska", "nationalregister", "\u00f6ver", "medborgare", "och", "ickemedborgare", "som", "\u00e4r", "bosatta", "i", "belgien", "och", "statistics", "belgium", "publicerar", "\u00e5rligen", "uppgifter", "om", "inv\u00e5narantal", "k\u00f6n", "civilst\u00e5nd", "\u00e5lder", "och", "boningsort", "den", "folkbokf\u00f6rda", "befolkningen", "den", "januari", "utgjorde", "personer", "varav", "i", "regionen", "bryssel", "i", "regionen", "flandern", "och", "i", "regionen", "vallonienmed", "drygt", "inv\u00e5nare", "per", "km\u00b2", "har", "belgien", "den", "n\u00e4st", "h\u00f6gsta", "befolkningst\u00e4theten", "i", "europa", "efter", "grannlandet", "nederl\u00e4nderna", "fr\u00e5nr\u00e4knat", "n\u00e5gra", "mikrostater", "r\u00e4knat", "till", "ytan", "storleksm\u00e4ssigt", "sett", "kommer", "belgien", "p\u00e5", "e", "plats", "av", "de", "staterna", "i", "europa", "st\u00f6rre", "st\u00e4der", "bryssel", "belgiens", "huvudstad", "antwerpen", "residensstad", "i", "provinsen", "antwerpen", "och", "st\u00f6rsta", "stad", "i", "flandern", "gent", "residensstad", "i", "provinsen", "\u00f6stflandern", "charleroi", "st\u00f6rsta", "stad", "i", "vallonien", "li\u00e8ge", "residensstad", "i", "provinsen", "li\u00e8ge", "vallonien", "brygge", "residensstad", "i", "provinsen", "v\u00e4stflandern", "befolkning", "belgien", "ligger", "p\u00e5", "kulturgr\u00e4nsen", "mellan", "det", "germanska", "och", "det", "latinska", "europa", "landets", "tv\u00e5", "st\u00f6rsta", "regioner", "\u00e4r", "det", "nederl\u00e4ndskspr\u00e5kiga", "flandern", "i", "norr", "som", "har", "av", "befolkningen", "och", "det", "franskspr\u00e5kiga", "vallonien", "i", "s\u00f6der", "med", "brysselregionen", "som", "officiellt", "\u00e4r", "tv\u00e5spr\u00e5kig", "\u00e4r", "en", "mestadels", "franskspr\u00e5kig", "enklav", "inom", "den", "flaml\u00e4ndska", "regionen", "och", "har", "av", "befolkningen", "en", "liten", "tyskspr\u00e5kig", "gemenskap", "finns", "i", "\u00f6stra", "vallonien", "belgiens", "spr\u00e5kliga", "m\u00e5ngfald", "och", "de", "politiska", "och", "kulturella", "konflikter", "som", "har", "anknytning", "till", "denna", "avspeglas", "i", "belgiens", "politiska", "historia", "och", "dess", "komplexa", "politiska", "systemsedan", "belgiens", "tillkomst", "har", "franska", "varit", "det", "dominerande", "kulturspr\u00e5ket", "men", "landet", "blev", "formellt", "tv\u00e5spr\u00e5kigt", "den", "gamla", "sp\u00e4nningen", "mellan", "de", "flaml\u00e4ndska", "och", "de", "vallonska", "omr\u00e5dena", "sk\u00e4rptes", "\u00e5ter", "p\u00e5", "talet", "och", "br\u00f6t", "ut", "i", "\u00f6ppna", "oroligheter", "till", "de", "spr\u00e5kliga", "och", "kulturella", "mots\u00e4ttningarna", "kom", "nu", "ocks\u00e5", "ekonomiska", "vallonien", "upplevde", "en", "ekonomisk", "tillbakag\u00e5ng", "flandern", "klarade", "sig", "b\u00e4ttre", "huvuddelen", "av", "befolkningen", "\u00e4r", "katoliker", "katolska", "kyrkan", "har", "sin", "tyngdpunkt", "bland", "de", "flaml\u00e4ndsktalande", "i", "norr", "kultur", "serier", "belgien", "har", "tillsammans", "med", "grannlandet", "frankrike", "en", "rik", "tradition", "av", "tecknade", "serier", "se", "bland", "andra", "tintin", "smurfarna", "finn", "och", "fiffi", "och", "lucky", "luke", "litteratur", "och", "talens", "litteratur", "odlades", "fr\u00e4mst", "i", "flandern", "och", "brabant", "ett", "slags", "motsvarighet", "till", "de", "tyska", "m\u00e4sters\u00e5ngarna", "rederijkers", "t\u00e4vlade", "i", "flera", "st\u00e4der", "under", "och", "talen", "i", "lyrik", "och", "drama", "religionskrigen", "i", "slutet", "av", "talet", "medf\u00f6rde", "att", "amsterdam", "\u00f6vertog", "antwerpens", "roll", "som", "kulturcentrum", "och", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "nederl\u00e4nderna", "kom", "under", "bla", "spanskt", "och", "franskt", "styre", "att", "hamna", "i", "en", "l\u00e5ngvarig", "kulturskugga", "som", "varade", "\u00e4nda", "till", "staten", "belgiens", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "d\u00e4refter", "pr\u00e4glades", "den", "flaml\u00e4ndska", "litteraturen", "av", "nationalism", "och", "historiskt", "medvetande", "medan", "de", "franskspr\u00e5kiga", "f\u00f6rfattarna", "h\u00e4mtade", "inspiration", "ur", "b\u00e5de", "det", "flaml\u00e4ndska", "och", "det", "franska", "kulturarvet", "bland", "talets", "f\u00f6rfattare", "p\u00e5", "flaml\u00e4ndska", "respektive", "franska", "kan", "n\u00e4mnas", "prudens", "van", "duyse", "och", "charles", "de", "coster", "medan", "sekelskiftets", "viktigaste", "\u00e4r", "den", "franskspr\u00e5kige", "maurice", "maeterlinck", "av", "framtr\u00e4dande", "namn", "i", "den", "belgiska", "talslitteraturen", "kan", "n\u00e4mnas", "dramatikern", "michel", "de", "ghelderode", "henri", "michaux", "\u00e4ven", "konstn\u00e4r", "hugo", "claus", "och", "georges", "simenon", "konst", "i", "den", "belgiska", "konsten", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "avspeglas", "landets", "kulturella", "f\u00f6rbindelser", "med", "frankrike", "och", "det", "flaml\u00e4ndska", "arvet", "av", "folklighet", "och", "fantasteri", "under", "talets", "slut", "fick", "constantin", "meunier", "internationell", "uppm\u00e4rksamhet", "genom", "sina", "arbetarskildringar", "i", "skulptur", "och", "m\u00e5leri", "det", "fantastiska", "draget", "finns", "i", "f\u00e9licien", "rops", "makabra", "teckningar", "och", "framf\u00f6r", "allt", "hos", "james", "ensor", "en", "av", "det", "moderna", "belgiens", "f\u00f6rsta", "stora", "m\u00e5lare", "och", "en", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "till", "expressionismen", "och", "surrealismen", "georges", "vantongerloo", "var", "som", "skulpt\u00f6r", "och", "m\u00e5lare", "en", "av", "neoplasticismens", "pionj\u00e4rer", "och", "en", "av", "grundarna", "av", "konstn\u00e4rsgruppen", "de", "stijl", "surrealismen", "i", "m\u00e5leriet", "f\u00f6rdes", "vidare", "av", "paul", "delvaux", "och", "ren\u00e9", "magritte", "som", "m\u00e5lade", "vardagliga", "f\u00f6rem\u00e5l", "i", "bisarra", "kombinationer", "stort", "inflytande", "fick", "den", "flernationella", "gruppen", "cobra", "d\u00e4r", "belgarna", "pierre", "alechinsky", "och", "corneille", "ingick", "influerad", "av", "surrealismen", "spelade", "marcel", "broodthaers", "stor", "roll", "f\u00f6r", "m\u00e5leriet", "under", "och", "talen", "med", "sina", "verk", "fyllda", "av", "bokstavs", "och", "talsymbolik", "musik", "under", "medeltiden", "var", "flandern", "ett", "musikaliskt", "centrum", "i", "europa", "genom", "de", "sk", "nederl\u00e4ndska", "skolorna", "bla", "josquin", "des", "prez", "orlando", "di", "lasso", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "blommade", "musiklivet", "\u00e5ter", "upp", "med", "en", "livlig", "konsert", "och", "operaverksamhet", "det", "st\u00f6rsta", "namnet", "under", "talet", "var", "flaml\u00e4ndaren", "c\u00e9sar", "franck", "s\u00e5ngaren", "och", "visdiktaren", "jacques", "brel", "var", "ocks\u00e5", "flaml\u00e4ndare", "sandra", "kim", "toots", "thielemans", "och", "sopranen", "ulrich", "wimmer", "boende", "i", "sverige", "erbjuder", "lite", "av", "det", "belgiska", "musiklivet", "k\u00e4nda", "musikevenemang", "drottning", "elisabeths", "musikt\u00e4vling", "och", "rock", "werchter", "i", "dagsl\u00e4get", "\u00e4r", "belgien", "vid", "sidan", "av", "nederl\u00e4nderna", "ett", "av", "de", "mer", "framst\u00e5ende", "l\u00e4nderna", "inom", "modern", "dansmusik", "k\u00e4nda", "belgiska", "akter", "inom", "detta", "omr\u00e5de", "\u00e4r", "till", "exempel", "kate", "ryan", "ian", "van", "dahl", "stromae", "och", "lasgo", "ett", "antal", "k\u00e4nda", "synthband", "s\u00e5som", "front", "och", "vomito", "negro", "kommer", "ocks\u00e5", "fr\u00e5n", "landet", "arkitektur", "belgiens", "arkitektur", "p\u00e5minner", "mycket", "om", "jugend", "stilen", "och", "mycket", "nya", "byggnader", "byggdes", "mellan", "till", "talet", "cinquantenaire", "och", "grand", "palace", "\u00e4r", "tv\u00e5", "platser", "d\u00e4r", "jugend", "stilen", "m\u00e4rks", "av", "tydligt", "mat", "och", "dryck", "belgien", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "pommes", "frites", "som", "man", "menar", "\u00e4r", "belgiska", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "dessa", "s\u00e4ljs", "p\u00e5", "m\u00e5nga", "h\u00e5ll", "i", "gatust\u00e5nd", "och", "serveras", "ofta", "med", "majonn\u00e4s", "landet", "\u00e4r", "\u00e4ven", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "v\u00e5fflor", "belgisk", "choklad", "belgiskt", "\u00f6l", "och", "skaldjur", "som", "belgiens", "egentliga", "nationalmatr\u00e4tter", "betraktas", "waterzooi", "kyckling", "eller", "fisk", "med", "strimlade", "gr\u00f6nsaker", "i", "en", "buljongbaserad", "s\u00e5s", "och", "carbonnade", "flamande", "stoofvlees", "flaml\u00e4ndsk", "k\u00f6ttgryta", "p\u00e5", "n\u00f6tk\u00f6tt", "marinerat", "i", "m\u00f6rkt", "\u00f6l", "mycket", "vanligt", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "moules", "frites", "mosselenfriet", "som", "\u00e4r", "kokta", "musslor", "serverat", "med", "pommes", "frites", "grodl\u00e5r", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "mycket", "vanligt", "f\u00f6rekommande", "i", "belgien", "och", "serveras", "ofta", "med", "vitl\u00f6k", "och", "tomater", "symboler", "blomman", "lyktmalva", "abutilon", "megapotamicum", "har", "kallats", "belgiens", "flagga", "med", "anledning", "av", "att", "blommans", "tre", "delar", "har", "f\u00e4rger", "som", "liknar", "dem", "i", "belgiens", "flagga", "svart", "st\u00e5ndarna", "gult", "kronbladen", "r\u00f6tt", "hyllet", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "belgiens", "ambassad", "i", "stockholm", "fotnoter", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "kartor", "i", "wikimedia", "atlas", "relaterade", "till", "belgienbryssel", "huvudstadsregionen", "bryssel", "karta", "information", "om", "flandern", "fr\u00e5n", "den", "belgiska", "turistbyr\u00e5n", "bryssel", "flandern"]