["bob", "dylan", "ipa", "dln", "f\u00f6dd", "som", "robert", "allen", "zimmerman", "den", "maj", "i", "duluth", "i", "minnesota", "\u00e4r", "en", "amerikansk", "singersongwriter", "f\u00f6rfattare", "regiss\u00f6r", "poet", "gitarrist", "keyboardist", "samt", "munspelare", "vid", "senare", "tid", "programledare", "i", "radio", "dylan", "var", "en", "frontfigur", "inom", "popul\u00e4rmusik", "p\u00e5", "och", "talen", "och", "har", "verkat", "som", "artist", "i", "n\u00e4rmare", "sextio", "\u00e5r", "ofta", "beskriven", "som", "en", "levande", "legend", "inom", "rockmusikenm\u00e5nga", "av", "dylans", "mest", "prisade", "l\u00e5tar", "kommer", "fr\u00e5n", "talet", "d\u00e5", "han", "kom", "att", "bli", "en", "f\u00f6rgrundsfigur", "i", "usa", "och", "han", "ans\u00e5gs", "av", "m\u00e5nga", "skildra", "en", "hel", "generation", "n\u00e5gra", "av", "hans", "s\u00e5nger", "s\u00e5som", "\"blowin'", "in", "the", "wind\"", "och", "\"the", "times", "they", "are", "achangin'\"", "blev", "ledmotiv", "till", "den", "amerikanska", "antikrigs", "och", "medborgarr\u00e4ttsr\u00f6relsen", "m\u00e5nga", "av", "dylans", "tidiga", "texter", "behandlade", "politiska", "fr\u00e5gor", "samh\u00e4llskritik", "filosofi", "och", "litter\u00e4ra", "influenser", "och", "trotsade", "d\u00e5varande", "konventioner", "inom", "popmusiken", "och", "v\u00e4nde", "sig", "mycket", "till", "motkulturen", "medan", "han", "utvecklade", "och", "personifierade", "musikstilar", "har", "han", "visat", "tillgivenhet", "till", "m\u00e5nga", "traditioner", "inom", "amerikansk", "s\u00e5ng", "fr\u00e5n", "folkmusik", "och", "countryblues", "till", "gospel", "rock'n'roll", "och", "rockabilly", "till", "engelsk", "skotsk", "och", "irl\u00e4ndsk", "folkmusik", "\u00e4ven", "jazz", "och", "swing", "dylans", "f\u00f6rsta", "album", "bob", "dylan", "som", "sl\u00e4pptes", "f\u00f6ljdes", "sedan", "av", "m\u00e5nga", "prisade", "album", "som", "the", "freewheelin'", "bob", "dylan", "highway", "revisited", "blonde", "on", "blonde", "blood", "on", "the", "tracks", "oh", "mercy", "och", "time", "out", "of", "mind", "dylan", "tog", "medvetet", "upp", "arvet", "efter", "woody", "guthrie", "han", "bes\u00f6kte", "denne", "p\u00e5", "hans", "d\u00f6dsb\u00e4dd", "och", "lovade", "d\u00e5", "att", "f\u00f6ra", "guthries", "g\u00e4rning", "vidare", "folkmusik", "och", "arbetars\u00e5nger", "som", "joe", "hills", "inspirerade", "honom", "tidigt", "men", "ocks\u00e5", "franska", "poeter", "som", "arthur", "rimbaud", "reflekteras", "i", "hans", "texter", "dylans", "musik", "bestod", "i", "b\u00f6rjan", "mest", "av", "politiska", "och", "sociala", "protests\u00e5nger", "till", "exempel", "\"a", "hard", "rain's", "agonna", "fall\"", "och", "n\u00e4mnda", "\"the", "times", "they", "are", "achangin'\"", "denna", "\"revolution\u00e4ra", "period\"", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "mer", "surrealistisk", "period", "i", "mitten", "av", "talet", "d\u00e5", "hans", "texter", "var", "kryptiska", "och", "ironiska", "under", "denna", "period", "sl\u00e4ppte", "han", "singeln", "\"like", "a", "rolling", "stone\"", "som", "med", "sin", "l\u00e4ngd", "och", "text", "blev", "en", "milstolpe", "inom", "popul\u00e4rmusiken", "dylans", "musik", "blev", "senare", "mer", "in\u00e5tv\u00e4nd", "med", "delvis", "religi\u00f6sa", "texter", "dylan", "har", "haft", "tv\u00e5", "framtr\u00e4dande", "religi\u00f6sa", "perioder", "f\u00f6rst", "en", "kristen", "sedan", "en", "judisk", "dylan", "upptr\u00e4der", "med", "sin", "gitarr", "keyboard", "flygel", "och", "sitt", "munspel", "uppbackad", "av", "en", "varierande", "s\u00e4ttning", "av", "musiker", "har", "han", "turnerat", "oavbrutet", "sedan", "slutet", "av", "talet", "i", "det", "som", "har", "kallats", "f\u00f6r", "\"never", "ending", "tour\"", "han", "har", "\u00e4ven", "spelat", "tillsammans", "med", "andra", "stora", "artister", "han", "tilldelades", "\u00e5r", "nobelpriset", "i", "litteratur", "med", "motiveringen", "att", "han", "skapat", "nya", "poetiska", "uttryck", "inom", "den", "stora", "amerikanska", "s\u00e5ngtraditionen", "biografi", "uppv\u00e4xt", "tidig", "karri\u00e4r", "bob", "dylan", "f\u00f6ddes", "som", "robert", "allen", "zimmerman", "i", "staden", "duluth", "minnesota", "men", "strax", "innan", "han", "fyllde", "sex", "\u00e5r", "och", "efter", "att", "hans", "far", "f\u00e5tt", "polio", "flyttade", "familjen", "till", "den", "n\u00e4rliggande", "staden", "hibbing", "minnesota", "d\u00e4r", "han", "sedan", "v\u00e4xte", "upp", "familjen", "zimmerman", "var", "judisk", "och", "deras", "f\u00f6rf\u00e4der", "hade", "utvandrat", "fr\u00e5n", "ryssland", "ukraina", "litauen", "och", "turkiet", "morfar", "och", "mormor", "benjamin", "och", "liba", "edelstein", "senare", "stein", "och", "stone", "var", "litauiska", "judar", "som", "emigrerade", "till", "usa", "n\u00e4r", "bob", "dylan", "var", "\u00e5ttanio", "\u00e5r", "b\u00f6rjade", "han", "spela", "p\u00e5", "familjens", "piano", "d\u00e4refter", "l\u00e4rde", "han", "sig", "att", "spela", "munspel", "och", "gitarr", "mycket", "av", "hans", "ungdomstid", "gick", "\u00e5t", "till", "att", "lyssna", "p\u00e5", "radio", "d\u00e4r", "han", "tog", "in", "stationer", "som", "s\u00e4nde", "blues", "country", "och", "tidig", "rock'n'roll", "han", "b\u00f6rjade", "upptr\u00e4da", "i", "mitten", "av", "talet", "och", "var", "medlem", "i", "ett", "flertal", "band", "under", "sin", "tid", "i", "high", "school", "b\u00f6rjade", "han", "studera", "p\u00e5", "universitetet", "i", "minneapolis", "i", "samma", "veva", "tog", "hans", "intresse", "f\u00f6r", "folkmusik", "fart", "det", "var", "ocks\u00e5", "nu", "han", "b\u00f6rjade", "presentera", "sig", "som", "bob", "dylan", "var", "han", "f\u00e5tt", "namnet", "ifr\u00e5n", "finns", "det", "flera", "historier", "om", "vissa", "menar", "att", "det", "\u00e4r", "inspirerat", "av", "poeten", "dylan", "thomas", "\u00e5r", "skrev", "han", "sj\u00e4lv", "om", "hur", "han", "valde", "namnet", "i", "sin", "bok", "memoarer", "f\u00f6rsta", "delen", "sin", "f\u00f6rsta", "skivinspelning", "gjorde", "han", "som", "munspelare", "\u00e5t", "harry", "belafonte", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "gavs", "hans", "f\u00f6rsta", "egna", "sj\u00e4lvbetitlade", "album", "ut", "p\u00e5", "columbia", "det", "bestod", "mestadels", "av", "covers", "p\u00e5", "andras", "verk", "och", "traditionella", "s\u00e5nger", "men", "tv\u00e5", "egna", "l\u00e5tar", "fanns", "med", "han", "spelade", "samtidigt", "in", "lite", "material", "f\u00f6r", "det", "mindre", "k\u00e4nda", "skivbolaget", "broadside", "under", "pseudonymen", "blind", "boy", "grunt", "vid", "tiden", "d\u00e5", "n\u00e4sta", "album", "the", "freewheelin'", "bob", "dylan", "sl\u00e4pptes", "hade", "han", "gjort", "sitt", "namn", "k\u00e4nt", "inom", "folkmusikkretsar", "och", "det", "albumet", "var", "ocks\u00e5", "hans", "f\u00f6rsta", "att", "ta", "sig", "in", "p\u00e5", "billboardlistan", "p\u00e5", "det", "albumet", "kan", "man", "hitta", "en", "av", "hans", "mest", "k\u00e4nda", "s\u00e5nger", "\"blowin'", "in", "the", "wind\"", "albumet", "var", "fyllt", "av", "ilska", "och", "protests\u00e5nger", "s\u00e4rskilt", "mot", "krig", "\"blowin'", "in", "the", "wind\"", "var", "ocks\u00e5", "en", "hit", "fast", "i", "peter", "paul", "and", "marys", "version", "samma", "\u00e5r", "som", "ovan", "n\u00e4mnda", "album", "sl\u00e4pptes", "hade", "dylans", "intresse", "f\u00f6r", "de", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheterna", "\u00f6kat", "markant", "han", "upptr\u00e4dde", "bland", "annat", "p\u00e5", "marschen", "genom", "washington", "d\u00e4r", "martin", "luther", "king", "gav", "sitt", "ber\u00f6mda", "tal", "\"i", "have", "a", "dream\"", "man", "kunde", "ocks\u00e5", "tydligt", "m\u00e4rka", "hans", "intresse", "f\u00f6r", "\u00e4mnet", "p\u00e5", "det", "n\u00e4stf\u00f6ljande", "albumet", "the", "times", "they", "are", "achangin'", "d\u00e4r", "han", "tydligt", "tar", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "rasism", "och", "or\u00e4ttvisor", "s\u00e5ngerna", "behandlar", "ocks\u00e5", "andra", "utsatta", "personer", "som", "gruvarbetare", "de", "\u00e4r", "mycket", "cyniska", "dylan", "kom", "aldrig", "att", "vara", "s\u00e5", "politisk", "igen", "titelsp\u00e5ret", "var", "en", "stor", "hit", "i", "storbritannien", "redan", "n\u00e4sta", "album", "another", "side", "of", "bob", "dylan", "visade", "som", "titeln", "antyder", "en", "mer", "varm", "och", "romantisk", "sida", "av", "bob", "dylan", "s\u00e5ngerna", "var", "ocks\u00e5", "n\u00e5got", "av", "en", "kritik", "mot", "den", "s\u00e5", "omhuldade", "bilden", "av", "\"den", "idealistiske", "dylan\"", "vilket", "framf\u00f6r", "allt", "l\u00e5ten", "\"my", "back", "pages\"", "var", "ett", "tydligt", "exempel", "p\u00e5", "dylan", "sade", "sj\u00e4lv", "tv\u00e5", "\u00e5r", "senare", "\"d\u00e4r", "finns", "inga", "fingerpekande", "s\u00e5nger", "de", "skivor", "jag", "gjort", "jag", "st\u00e5r", "bakom", "dem", "men", "jag", "vill", "inte", "skriva", "\u00e5t", "folk", "l\u00e4ngre", "du", "vet", "vara", "en", "talesperson\"", "elektriska", "gitarrens", "tid", "en", "musikalisk", "utvidgning", "kom", "f\u00f6r", "dylan", "med", "\u00e5rs", "album", "bringing", "it", "all", "back", "home", "h\u00e4r", "bytte", "dylan", "delvis", "ut", "den", "akustiska", "gitarren", "mot", "elgitarr", "och", "rockband", "samt", "presenterade", "sv\u00e5rtydda", "och", "symboliska", "texter", "som", "\"subterranean", "homesick", "blues\"", "och", "\"maggie's", "farm\"", "han", "bevarade", "samtidigt", "sitt", "gamla", "sound", "d\u00e5", "ena", "sidan", "bestod", "av", "akustiska", "l\u00e5tar", "till", "exempel", "\"mr", "tambourine", "man\"", "som", "blev", "en", "mycket", "stor", "hit", "i", "the", "byrds", "version", "albumet", "markerar", "ocks\u00e5", "b\u00f6rjan", "p\u00e5", "den", "period", "d\u00e5", "dylan", "skrev", "sina", "mest", "surrealistiska", "l\u00e5tar", "under", "april", "maj", "gjorde", "dylan", "en", "brittisk", "turn\u00e9", "under", "stort", "medialt", "och", "publikt", "bifall", "se", "bob", "dylan", "uk", "tour", "publikens", "v\u00e4lvilliga", "h\u00e5llning", "kom", "dock", "av", "sig", "d\u00e5", "han", "gjorde", "sitt", "f\u00f6rsta", "elektriska", "liveframtr\u00e4dande", "p\u00e5", "newport", "folk", "festival", "han", "buades", "av", "scenen", "det", "finns", "tv\u00e5", "f\u00f6rklaringar", "till", "detta", "en", "\"romantiserad\"", "f\u00f6rklaring", "och", "en", "annan", "betydligt", "modernare", "hans", "gamla", "fans", "s\u00e5g", "det", "som", "ett", "svek", "de", "var", "uppr\u00f6rda", "\u00f6ver", "hans", "byte", "fr\u00e5n", "akustisk", "gitarr", "till", "elgitarr", "fr\u00e5n", "traditionell", "folkmusik", "\u00f6ver", "till", "den", "inom", "folkmusiken", "s\u00e5", "f\u00f6raktade", "poprockmusiken", "den", "andra", "f\u00f6rklaringen", "\u00e4r", "helt", "enkelt", "att", "ljudkvalit\u00e9n", "var", "usel", "eller", "att", "han", "endast", "spelade", "tre", "l\u00e5tar", "innan", "han", "l\u00e4mnade", "scenendet", "\u00e5ret", "sl\u00e4pptes", "singeln", "\"like", "a", "rolling", "stone\"", "vilken", "blev", "en", "stor", "hit", "och", "\u00e4ven", "banbrytande", "i", "och", "med", "att", "en", "singel", "s\u00e4llan", "varade", "i", "mer", "\u00e4n", "tre", "minuter", "medan", "den", "h\u00e4r", "l\u00e5ten", "var", "dubbelt", "s\u00e5", "l\u00e5ng", "\"like", "a", "rolling", "stone\"", "brukar", "ofta", "hamna", "p\u00e5", "en", "h\u00f6g", "placering", "n\u00e4r", "det", "g\u00f6rs", "listor", "p\u00e5", "b\u00e4sta", "rockl\u00e5tarna", "eller", "l\u00e5tar", "\u00f6ver", "huvud", "taget", "den", "kom", "bland", "annat", "etta", "p\u00e5", "just", "rolling", "stone", "magazines", "lista", "\u00f6ver", "de", "b\u00e4sta", "l\u00e5tarna", "den", "lista", "g\u00f6rs", "dock", "om", "lite", "d\u00e5", "och", "d\u00e5", "albumet", "highway", "revisited", "som", "sl\u00e4pptes", "n\u00e4ra", "inp\u00e5", "byggde", "starkt", "p\u00e5", "det", "sound", "\"like", "a", "rolling", "stone\"", "har", "p\u00e5", "h\u00f6sten", "samma", "\u00e5r", "sl\u00e4pptes", "singeln", "\"positively", "th", "street\"", "vilken", "ocks\u00e5", "blev", "en", "hit", "d\u00e5", "den", "n\u00e5dde", "en", "sjundeplats", "p\u00e5", "billboardlistan", "det", "blev", "ocks\u00e5", "hans", "f\u00f6rsta", "singel", "som", "tog", "sig", "in", "p\u00e5", "svenska", "tio", "i", "topp", "l\u00e5tens", "text", "har", "dubbla", "inneb\u00f6rder", "antagligen", "sjunger", "han", "ett", "elakt", "avsked", "till", "sina", "gamla", "folkmusikfans", "eller", "s\u00e5", "\u00e4r", "han", "bara", "oerh\u00f6rt", "spydig", "mot", "en", "gammal", "flickv\u00e4n", "den", "november", "gifte", "sig", "dylan", "med", "den", "f\u00f6re", "detta", "modellen", "sara", "lownds", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "senare", "fick", "de", "sitt", "f\u00f6rsta", "barn", "p\u00e5", "v\u00e5ren", "var", "dylan", "i", "nashville", "och", "spelade", "in", "ett", "av", "sina", "mest", "prisade", "album", "dubbelalbumet", "blonde", "on", "blonde", "vilken", "sl\u00e4pptes", "i", "maj", "samma", "\u00e5r", "n\u00e4stan", "alla", "l\u00e5tar", "p\u00e5", "albumet", "skrevs", "i", "studion", "och", "spelades", "in", "kort", "efter", "att", "de", "var", "skrivna", "det", "albumet", "gav", "honom", "ocks\u00e5", "tv\u00e5", "stora", "hitsinglar", "med", "\"rainy", "day", "women", "no", "&", "\"", "och", "\"i", "want", "you\"", "gruppen", "manfred", "mann", "hade", "ocks\u00e5", "en", "hit", "med", "l\u00e5ten", "\"just", "like", "a", "woman\"", "fr\u00e5n", "det", "albumet", "fast", "deras", "version", "\u00e4r", "mer", "k\u00e4nd", "i", "europa", "n\u00e5got", "f\u00f6re", "och", "efter", "att", "denna", "lp", "sl\u00e4pptes", "gav", "sig", "dylan", "\u00e4ven", "ut", "p\u00e5", "en", "omfattande", "v\u00e4rldsturn\u00e9", "i", "april", "maj", "denna", "s\u00e5", "kallade", "bob", "dylan", "world", "tour", "den", "hade", "egentligen", "inget", "officiellt", "namn", "pr\u00e4glades", "delvis", "av", "publikens", "reaktioner", "p\u00e5", "hans", "nya", "elektriska", "stil", "efter", "den", "skulle", "dylan", "dock", "inte", "komma", "att", "turnera", "p\u00e5", "\u00e5tta", "\u00e5r", "den", "juli", "kraschade", "bob", "dylan", "med", "sin", "motorcykel", "n\u00e4ra", "hemmet", "i", "woodstock", "new", "york", "efter", "att", "bromsarna", "gett", "vika", "dylan", "fick", "vila", "upp", "sig", "ett", "tag", "innan", "han", "\u00e5terigen", "kunde", "b\u00f6rja", "spela", "in", "och", "skriva", "nytt", "material", "denna", "h\u00e4ndelse", "fick", "honom", "ocks\u00e5", "att", "upph\u00f6ra", "med", "sitt", "hektiska", "artistliv", "och", "musiken", "han", "gjorde", "f\u00f6ljande", "\u00e5r", "kom", "att", "bli", "mer", "avslappnad", "och", "tillbakalutad", "de", "f\u00f6rsta", "inspelningarna", "han", "gjorde", "efter", "olyckan", "var", "med", "gruppen", "the", "hawks", "som", "senare", "bytte", "namn", "till", "the", "band", "men", "dessa", "alster", "gavs", "inte", "ut", "officiellt", "f\u00f6rr\u00e4n", "under", "namnet", "the", "basement", "tapes", "i", "en", "omdiskuterad", "utg\u00e5va", "n\u00e5gra", "h\u00e4vdar", "att", "robbie", "robertsons", "the", "bands", "l\u00e5tskrivare", "och", "gitarrist", "urval", "av", "l\u00e5tar", "var", "d\u00e5ligt", "tillbaka", "till", "r\u00f6tterna", "i", "december", "lanserades", "dylans", "n\u00e4sta", "album", "john", "wesley", "harding", "och", "det", "br\u00f6t", "totalt", "mot", "tidigare", "blues", "och", "folkrockinfluerade", "album", "det", "h\u00e4r", "albumet", "var", "lugnt", "med", "spartanska", "musikarrangemang", "och", "textm\u00e4ssigt", "starkt", "influerat", "av", "kristendom", "och", "bibeln", "albumet", "stack", "ocks\u00e5", "ut", "genom", "att", "det", "inte", "var", "ett", "dugg", "psykedeliskt", "vilket", "m\u00e5nga", "album", "som", "spelades", "in", "under", "\"the", "summer", "of", "love\"", "var", "p\u00e5", "albumet", "fanns", "\"all", "along", "the", "watchtower\"", "vilken", "blev", "en", "hit", "i", "jimi", "hendrix", "radikalt", "omarbetade", "version", "dylan", "har", "n\u00e4mnt", "att", "han", "tycker", "den", "versionen", "\u00e4r", "den", "definitiva", "dylan", "avslutade", "talet", "med", "att", "ge", "ut", "albumet", "nashville", "skyline", "vilket", "var", "ett", "fullfj\u00e4drat", "countryalbum", "med", "b\u00e5de", "lap", "steel", "och", "pedal", "steelgitarrer", "l\u00e5tarna", "p\u00e5", "albumet", "var", "ocks\u00e5", "mer", "personliga", "och", "direkta", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "de", "kryptiska", "l\u00e5tarna", "fr\u00e5n", "talets", "mitt", "det", "gav", "honom", "ocks\u00e5", "hitsingeln", "\"lay", "lady", "lay\"", "vilken", "blev", "en", "av", "hans", "st\u00f6rsta", "pophits", "den", "var", "en", "stor", "hit", "i", "bland", "annat", "sverige", "\u00e4ven", "\"i", "threw", "it", "all", "away\"", "n\u00e5dde", "viss", "framg\u00e5ng", "som", "singel", "gav", "sin", "enda", "mer", "traditionella", "konsert", "d\u00e5", "han", "tillsammans", "med", "the", "band", "framtr\u00e4dde", "p\u00e5", "festivalen", "p\u00e5", "isle", "of", "wight", "augusti", "dylans", "nya", "musikaliska", "inriktning", "m\u00e4rktes", "tydligt", "vid", "detta", "framtr\u00e4dande", "talet", "hade", "bob", "dylan", "tr\u00f6ttnat", "p\u00e5", "all", "uppm\u00e4rksamhet", "och", "best\u00e4mde", "sig", "f\u00f6r", "att", "ge", "ut", "ett", "album", "som", "kritiker", "helt", "enkelt", "inte", "kunde", "gilla", "eller", "f\u00f6rst\u00e5", "sig", "p\u00e5", "resultat", "var", "dubbellpn", "self", "portrait", "vilken", "bestod", "av", "m\u00e5nga", "covers", "och", "en", "del", "instrumentala", "sp\u00e5r", "omslagsbilden", "visade", "ett", "sj\u00e4lvportr\u00e4tt", "m\u00e5lat", "av", "dylan", "skivan", "s\u00e5gades", "av", "n\u00e4stan", "alla", "samtida", "musikkritiker", "n\u00e4sta", "album", "new", "morning", "togs", "dock", "emot", "b\u00e4ttre", "det", "albumet", "utvecklade", "musiken", "fr\u00e5n", "de", "tv\u00e5", "tidigare", "albumen", "john", "wesley", "harding", "och", "nashville", "skyline", "albumet", "inneh\u00f6ll", "\"if", "not", "for", "you\"", "som", "blev", "en", "popul\u00e4r", "coverl\u00e5t", "p\u00e5b\u00f6rjade", "han", "en", "sk\u00e5despelarkarri\u00e4r", "n\u00e4r", "han", "var", "med", "i", "westernfilmen", "pat", "garrett", "&", "billy", "the", "kid", "som", "han", "ocks\u00e5", "skrev", "musiken", "till", "han", "hade", "ingen", "stor", "roll", "utan", "fanns", "mest", "med", "f\u00f6r", "att", "framf\u00f6ra", "musik", "soundtracket", "gav", "v\u00e4rlden", "\"knockin'", "on", "heaven's", "door\"", "vilken", "sedan", "ett", "flertal", "artister", "gjort", "egna", "versioner", "p\u00e5", "l\u00e5ten", "blev", "egentligen", "hans", "sista", "riktigt", "stora", "singelhit", "och", "var", "ocks\u00e5", "hans", "st\u00f6rsta", "hit", "p\u00e5", "tio", "i", "topp", "i", "sverige", "tog", "hans", "kontrakt", "med", "columbia", "slut", "och", "han", "b\u00f6rjade", "ist\u00e4llet", "spela", "in", "f\u00f6r", "asylum", "records", "hans", "gamla", "bolag", "sl\u00e4ppte", "sent", "samma", "\u00e5r", "det", "kontroversiella", "albumet", "dylan", "med", "inspelningar", "som", "gjorts", "under", "tillkomsten", "av", "fr\u00e4mst", "new", "morning", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "tidigare", "och", "f\u00f6rkastats", "av", "honom", "sj\u00e4lv", "dylan", "sade", "i", "en", "intervju", "\"de", "inspelningarna", "skulle", "inte", "anv\u00e4ndas", "jag", "trodde", "det", "var", "v\u00e4l", "inf\u00f6rst\u00e5tt", "de", "spelades", "bara", "in", "som", "uppv\u00e4rmning\"", "det", "f\u00f6rsta", "albumet", "f\u00f6r", "asylum", "blev", "planet", "waves", "som", "spelades", "in", "med", "the", "band", "d\u00e4r", "fanns", "en", "av", "hans", "mest", "k\u00e4nda", "l\u00e5tar", "\"forever", "young\"", "han", "turnerade", "sedan", "med", "the", "band", "i", "den", "mycket", "uppm\u00e4rksammade", "och", "inkomstbringande", "bob", "dylan", "and", "the", "band", "tour", "och", "det", "resulterade", "i", "ett", "livealbum", "kallat", "before", "the", "flood", "blood", "on", "the", "tracks", "sl\u00e4pptes", "nu", "\u00e5ter", "igen", "p\u00e5", "columbia", "records", "och", "s\u00e5ngerna", "p\u00e5", "det", "albumet", "behandlade", "till", "stor", "del", "hans", "p\u00e5g\u00e5ende", "skilsm\u00e4ssa", "med", "sara", "lownds", "dylan", "sj\u00e4lv", "f\u00f6rstod", "inte", "hur", "folk", "kunde", "gilla", "albumet", "eftersom", "det", "behandlade", "s\u00e5dan", "sm\u00e4rta", "det", "n\u00e5dde", "toppen", "p\u00e5", "billboards", "albumlista", "efter", "den", "korta", "turn\u00e9n", "med", "the", "band", "i", "januari", "februari", "inledde", "dylan", "under", "h\u00f6sten", "en", "mer", "omfattande", "amerikansk", "turn\u00e9", "under", "namnet", "rolling", "thunder", "revue", "den", "p\u00e5gick", "under", "oktober", "december", "innan", "man", "pausade", "f\u00f6r", "att", "senare", "\u00e5ter", "turnera", "under", "v\u00e5ren", "bland", "annat", "i", "sydstaterna", "sl\u00e4pptes", "desire", "d\u00e4r", "l\u00e5ten", "hurricane", "som", "blev", "en", "stor", "hit", "fanns", "med", "l\u00e5ten", "handlade", "om", "den", "svarte", "boxaren", "rubin", "carter", "och", "hans", "frihet", "eller", "ej", "lanserades", "dubbelalbumet", "at", "budokan", "inspelat", "live", "i", "japan", "flera", "av", "dylans", "\u00e4ldre", "kompositioner", "omarbetades", "kraftigt", "och", "skivan", "delade", "kritikerna", "robert", "christgau", "avf\u00e4rdade", "skivan", "\u00e4ven", "om", "han", "tyckte", "att", "kompositionerna", "trots", "allt", "\"var", "starka", "nog", "f\u00f6r", "behandlingen\"", "medan", "janet", "maslin", "som", "skrev", "f\u00f6r", "rolling", "stone", "tyckte", "att", "inspelningarna", "befriade", "dylan", "fr\u00e5n", "originalens", "\"ok\"", "street", "legal", "sl\u00e4pptes", "senare", "samma", "\u00e5r", "och", "de", "flesta", "kritiker", "gav", "tummen", "upp", "f\u00f6r", "albumet", "albumet", "utm\u00e4rktes", "av", "storskaliga", "musikarrangemang", "det", "m\u00e5nga", "klagade", "p\u00e5", "var", "ett", "mycket", "d\u00e5ligt", "ljud", "efter", "det", "h\u00e4r", "albumet", "skulle", "dylans", "musik", "\u00e4ndra", "riktning", "i", "slutet", "av", "talet", "hade", "han", "b\u00f6rjat", "intressera", "sig", "f\u00f6r", "och", "s\u00f6ka", "sig", "till", "kristendom", "bland", "annat", "inspirerad", "av", "musiker", "i", "sitt", "band", "som", "blivit", "fr\u00e4lsta", "och", "flickv\u00e4nner", "han", "s\u00f6kte", "sig", "till", "frikyrkliga", "engelikanismen", "och", "konverterade", "till", "kristendom", "efter", "bibelstudier", "han", "p\u00e5b\u00f6rjade", "sin", "kristna", "period", "med", "albumet", "slow", "train", "coming", "som", "fortfarande", "\u00e4r", "en", "av", "de", "mest", "s\u00e5lda", "kristna", "skivorna", "n\u00e5gonsin", "skivan", "inneh\u00f6ll", "singelhiten", "\"gotta", "serve", "somebody\"", "talet", "\u00e4ven", "hans", "tidiga", "tal", "dominerades", "av", "musik", "med", "starkt", "kristen", "pr\u00e4gel", "ytterligare", "tv\u00e5", "kristna", "album", "saved", "och", "shot", "of", "love", "lanserades", "innan", "han", "sl\u00e4ppte", "infidels", "som", "trots", "m\u00e5nga", "bibliska", "referenser", "\u00e4r", "mindre", "religi\u00f6st", "pr\u00e4glat", "det", "albumet", "ses", "ofta", "som", "ett", "av", "hans", "starkaste", "album", "fr\u00e5n", "talet", "en", "l\u00e5t", "som", "ocks\u00e5", "spelades", "in", "under", "sessionerna", "f\u00f6r", "det", "albumet", "var", "\"blind", "willie", "mctell\"", "som", "kommit", "att", "ses", "som", "en", "av", "hans", "b\u00e4sta", "talskompositioner", "dylan", "har", "sporadiskt", "spelat", "l\u00e5ten", "p\u00e5", "konsert", "s\u00e5", "sent", "som", "resten", "av", "hans", "album", "fr\u00e5n", "samma", "decennium", "har", "ofta", "beskrivits", "som", "oj\u00e4mna", "men", "p\u00e5", "n\u00e4stan", "varje", "album", "brukar", "\u00e5tminstone", "en", "klassisk", "dylans\u00e5ng", "finnas", "\u00e5rs", "album", "empire", "burlesque", "var", "kanske", "det", "som", "mest", "n\u00e4rmade", "sig", "talets", "syntpoptrend", "skivan", "inneh\u00f6ll", "den", "moderata", "singelhiten", "\"tight", "connection", "to", "my", "heart\"", "de", "tv\u00e5", "efterf\u00f6ljande", "skivorna", "knocked", "out", "loaded", "och", "down", "in", "the", "groove", "var", "blandade", "aff\u00e4rer", "med", "m\u00e5nga", "coverl\u00e5tar", "blandade", "med", "egna", "och", "samskrivna", "l\u00e4ttviktigare", "l\u00e5tar", "kritiker", "har", "pekat", "p\u00e5", "det", "f\u00f6rra", "albumets", "l\u00e5nga", "komposition", "\"brownsville", "girl\"", "och", "det", "senares", "\"silvio\"", "som", "h\u00f6jdpunkter", "p\u00e5", "annars", "ointressanta", "skivor", "de", "s\u00e5lde", "heller", "inte", "s\u00e4rskilt", "bra", "sl\u00e4pptes", "livealbumet", "dylan", "&", "the", "dead", "som", "var", "inspelat", "live", "tillsammans", "med", "the", "grateful", "dead", "albumet", "s\u00e5gades", "av", "kritikerna", "robert", "christgau", "menade", "att", "albumet", "bara", "var", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "att", "tj\u00e4na", "pengar", "p\u00e5", "gamla", "meriter", "och", "stephen", "thomas", "erlewine", "har", "i", "en", "senare", "recension", "kallat", "det", "f\u00f6r", "b\u00e5da", "artisters", "s\u00e4msta", "albumdylan", "gifte", "sig", "p\u00e5", "nytt", "med", "sin", "trogna", "bakgrundss\u00e5ngerska", "carolyn", "dennis", "de", "fick", "en", "dotter", "desiree", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "de", "skilde", "sig", "i", "oktober", "startade", "dylan", "det", "han", "kallar", "\"never", "ending", "tour\"", "vilken", "fortfarande", "p\u00e5g\u00e5r", "samma", "\u00e5r", "valdes", "han", "in", "i", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "sl\u00e4ppte", "han", "hyllade", "albumet", "oh", "mercy", "samtidigt", "som", "han", "var", "med", "i", "kortlivade", "supergruppen", "traveling", "wilburys", "talet", "var", "blandat", "f\u00f6r", "dylan", "han", "spelade", "in", "en", "del", "material", "och", "b\u00f6rjade", "\u00e4ven", "m\u00e5la", "p\u00e5", "heltid", "sl\u00e4ppte", "han", "det", "traditionella", "folkalbumet", "world", "gone", "wrong", "och", "albumet", "time", "out", "of", "mind", "vilket", "var", "det", "f\u00f6rsta", "p\u00e5", "l\u00e4nge", "d\u00e4r", "alla", "l\u00e5tar", "var", "egna", "original", "\"love", "sick\"", "\u00e4r", "antagligen", "den", "mest", "k\u00e4nda", "l\u00e5ten", "fr\u00e5n", "det", "albumet", "hans", "n\u00e4sta", "album", "love", "and", "theft", "utkom", "september", "och", "\u00e4r", "ett", "album", "som", "representerar", "den", "v\u00e4rld", "av", "kaos", "som", "blev", "extra", "tydligt", "efter", "just", "elfte", "septemberattackerna", "musikaliskt", "utforskar", "skivan", "ett", "brett", "spektrum", "av", "amerikansk", "popul\u00e4rmusik", "allt", "fr\u00e5n", "blues", "till", "rockabilly", "som", "brukar", "g\u00e5", "under", "termen", "americana", "dylans", "kommande", "skivor", "under", "talet", "och", "talet", "kom", "ocks\u00e5", "att", "pr\u00e4glas", "av", "detta", "i", "oktober", "utgavs", "dylans", "sj\u00e4lvbiografi", "memoarer", "f\u00f6rsta", "delen", "som", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "av", "tre", "planerade", "b\u00f6cker", "i", "boken", "beskriver", "han", "det", "tidiga", "talet", "men", "skriver", "v\u00e4ldigt", "litet", "om", "mitten", "av", "detta", "decennium", "d\u00e5", "han", "var", "som", "mest", "ber\u00f6md", "i", "slutet", "av", "boken", "beskriver", "dylan", "passionerat", "om", "n\u00e4r", "han", "f\u00f6rst", "h\u00f6rde", "l\u00e5ten", "pirate", "jenny", "av", "brechtweill", "samt", "n\u00e4r", "han", "f\u00f6rst", "h\u00f6rde", "inspelningar", "av", "robert", "johnson", "i", "dessa", "avsnitt", "ger", "dylan", "en", "vink", "om", "den", "process", "som", "kom", "att", "skapa", "hans", "l\u00e5tskrivande", "boken", "f\u00f6ljdes", "\u00e5r", "av", "dokument\u00e4rfilmen", "no", "direction", "home", "som", "t\u00e4cker", "st\u00f6rre", "delen", "av", "hans", "karri\u00e4r", "mellan", "och", "i", "maj", "debuterade", "dylan", "som", "radiodj", "f\u00f6r", "theme", "time", "radio", "hour", "ett", "radioprogram", "som", "s\u00e4ndes", "varje", "vecka", "av", "xm", "satellite", "radio", "och", "senare", "\u00e4ven", "av", "bbc", "radio", "varje", "program", "hade", "ett", "speciellt", "tema", "som", "exempelvis", "\"blommor\"", "\"t\u00e5rar\"", "\"bibeln\"", "\"rich", "manpoor", "man\"", "musiken", "som", "dylan", "presenterade", "i", "programmen", "bestod", "till", "stor", "del", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "k\u00e4nda", "som", "obskyra", "amerikanska", "l\u00e5tar", "fr\u00e5n", "till", "talet", "men", "han", "spelade", "\u00e4ven", "l\u00e5tar", "av", "artister", "som", "blur", "prince", "billy", "bragg", "&", "wilco", "mary", "gauthier", "och", "the", "streets", "radioprogrammet", "blev", "snabbt", "uppskattat", "av", "fans", "och", "kritiker", "f\u00f6r", "dylans", "s\u00e4tt", "att", "f\u00f6rmedla", "sin", "breda", "musiksmak", "kryddat", "med", "en", "s\u00e4regen", "humor", "radioprogrammet", "avslutades", "dylan", "spelade", "i", "februari", "in", "nytt", "material", "i", "studio", "med", "sitt", "turn\u00e9band", "vilket", "resulterade", "i", "albumet", "modern", "times", "albumet", "som", "utgavs", "i", "slutet", "av", "augusti", "blev", "listetta", "i", "usa", "och", "andra", "l\u00e4nder", "i", "mars", "publicerade", "tidningen", "rolling", "stone", "nyheten", "att", "bob", "dylan", "hade", "spelat", "in", "ett", "nytt", "album", "i", "artikeln", "ryktades", "det", "om", "att", "musikerna", "bakom", "var", "dylans", "turn\u00e9band", "plus", "david", "hidalgo", "los", "lobos", "dragspelsman", "albumet", "med", "titeln", "together", "through", "life", "sl\u00e4pptes", "den", "april", "under", "ett", "samtal", "med", "musikjournalisten", "bill", "flanagan", "publicerat", "p\u00e5", "bob", "dylans", "officiella", "webbplats", "ber\u00e4ttade", "dylan", "att", "den", "nya", "skivan", "\u00e4r", "starkt", "influerad", "av", "ljudet", "p\u00e5", "chess", "records", "och", "sun", "records", "han", "sade", "att", "skapandet", "av", "skivan", "b\u00f6rjade", "n\u00e4r", "den", "franska", "regiss\u00f6ren", "olivier", "dahan", "fr\u00e5gade", "honom", "om", "han", "ville", "skriva", "en", "l\u00e5t", "till", "sin", "nya", "road", "movie", "my", "own", "love", "song", "och", "sedan", "\"tog", "skivan", "ungef\u00e4r", "sin", "egen", "riktning\"", "han", "skrev", "l\u00e5tarna", "tillsammans", "med", "robert", "hunter", "samma", "\u00e5r", "sl\u00e4ppte", "dylan", "ocks\u00e5", "ett", "album", "med", "traditionell", "julmusik", "christmas", "in", "the", "heart", "int\u00e4kterna", "gick", "till", "v\u00e4lg\u00f6renhetsorganisationerna", "feeding", "america", "och", "v\u00e4rldslivsmedelsprogrammet", "under", "talet", "har", "dylan", "fortsatt", "med", "\u00e5rliga", "turn\u00e9er", "fr\u00e4mst", "i", "europa", "och", "usa", "men", "\u00e4ven", "andra", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "lanserades", "studioalbumet", "tempest", "vars", "texter", "var", "m\u00f6rkare", "\u00e4n", "p\u00e5", "de", "album", "han", "sl\u00e4ppte", "under", "talet", "samma", "\u00e5r", "mottog", "han", "frihetsmedaljen", "av", "president", "barack", "obama", "ett", "flertal", "album", "med", "tidigare", "sv\u00e5rtillg\u00e4ngliga", "dylaninspelningar", "har", "ocks\u00e5", "lanserats", "the", "bootleg", "series", "vol", "inneh\u00e5ller", "inspelningar", "fr\u00e5n", "den", "kontroversiella", "perioden", "d\u00e5", "dylan", "sl\u00e4ppte", "self", "portrait", "och", "the", "bootleg", "series", "vol", "gjorde", "slutligen", "alla", "k\u00e4nda", "\"basement\"inspelningar", "dylan", "gjorde", "tillsammans", "med", "the", "band", "tillg\u00e4ngliga", "f\u00f6r", "den", "breda", "publiken", "i", "februari", "sl\u00e4ppte", "han", "albumet", "shadows", "in", "the", "night", "albumet", "inneh\u00e5ller", "kompositioner", "fr\u00e5n", "med", "det", "gemensamt", "att", "alla", "vid", "n\u00e5got", "tillf\u00e4lle", "spelats", "in", "av", "frank", "sinatra", "dylan", "sade", "att", "han", "l\u00e4nge", "velat", "spela", "in", "ett", "s\u00e5dant", "album", "och", "\"gr\u00e4va", "upp", "dessa", "l\u00e5tar", "fr\u00e5n", "graven", "och", "l\u00e5ta", "dagsljuset", "skina", "p\u00e5", "dem", "igen\"", "lanserades", "ytterligare", "ett", "album", "p\u00e5", "samma", "tema", "fallen", "angels", "tilldelades", "dylan", "nobelpris", "i", "litteratur", "f\u00f6r", "att", "ha", "\"skapat", "nya", "poetiska", "uttryck", "inom", "den", "stora", "amerikanska", "s\u00e5ngtraditionen\"", "dylan", "mottog", "sitt", "pris", "fr\u00e5n", "svenska", "akademin", "innan", "en", "spelning", "i", "stockholm", "utkom", "ett", "tredje", "album", "med", "amerikanska", "standardl\u00e5tar", "med", "titeln", "triplicate", "albumet", "var", "ett", "trippelalbum", "i", "april", "tillg\u00e4ngliggjordes", "en", "nyskriven", "l\u00e5t", "av", "dylan", "med", "titeln", "\"murder", "most", "foul\"", "l\u00e5ten", "som", "\u00e4r", "n\u00e4stan", "sjutton", "minuter", "l\u00e5ng", "behandlar", "till", "stor", "del", "mordet", "p\u00e5", "president", "john", "f", "kennedy", "men", "refererar", "\u00e4ven", "till", "flera", "popul\u00e4rkulturella", "fenomen", "i", "usa", "och", "musikv\u00e4rlden", "den", "\u00e4r", "dylans", "l\u00e4ngsta", "komposition", "d\u00e5", "den", "sl\u00e5r", "\u00e5rs", "\"highlands\"", "fr\u00e5n", "time", "out", "of", "mind", "med", "n\u00e5gra", "sekunder", "en", "andra", "ny", "l\u00e5t", "\"i", "contain", "multitudes\"", "utkom", "kort", "d\u00e4rp\u00e5", "i", "maj", "samma", "\u00e5r", "offentliggjordes", "att", "ett", "nytt", "album", "med", "titeln", "rough", "and", "rowdy", "ways", "lanseras", "skivan", "blir", "den", "f\u00f6rsta", "sedan", "\u00e5rs", "tempest", "med", "nyskrivet", "l\u00e5tmateriali", "december", "meddelades", "att", "bob", "dylan", "s\u00e5lt", "r\u00e4ttigheterna", "till", "alla", "sina", "drygt", "l\u00e5tar", "\u00e5t", "universal", "music", "group", "till", "priset", "av", "miljoner", "dollar", "dylan", "sj\u00e4lv", "gav", "inga", "\u00f6vriga", "kommentarer", "kring", "aff\u00e4ren", "privatliv", "familj", "bob", "dylan", "gifte", "sig", "med", "shirley", "noznisky", "\u00e4ven", "k\u00e4nd", "som", "sara", "lownds", "den", "november", "de", "fick", "fyra", "barn", "tillsammans", "jesse", "f\u00f6dd", "anna", "f\u00f6dd", "jakob", "f\u00f6dd", "och", "samuel", "f\u00f6dd", "de", "adopterade", "ocks\u00e5", "maria", "f\u00f6dd", "fr\u00e5n", "lownds", "tidigare", "\u00e4ktenskap", "jesse", "dylan", "\u00e4r", "regiss\u00f6r", "och", "aff\u00e4rsman", "samuel", "\u00e4r", "fotograf", "och", "jakob", "\u00e4r", "s\u00e5ngare", "och", "gitarrist", "i", "the", "wallflowers", "paret", "skilde", "sig", "den", "juni", "i", "juni", "gifte", "sig", "bob", "dylan", "med", "sin", "trogna", "bakgrundss\u00e5ngerska", "carolyn", "dennis", "deras", "dotter", "desiree", "f\u00f6ddes", "januari", "dennis", "och", "dylan", "skilde", "sig", "religion", "dylan", "v\u00e4xte", "upp", "i", "en", "judisk", "familj", "och", "blev", "bar", "mitzvah", "i", "\u00e5rs\u00e5ldern", "\u00e5kte", "han", "till", "israel", "och", "tr\u00e4ffade", "rabbinen", "meir", "kahane", "som", "grundat", "new", "yorkbaserade", "jewish", "defense", "league", "under", "en", "period", "i", "slutet", "av", "talet", "och", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "var", "dylan", "en", "offentlig", "konvertit", "till", "kristendom", "han", "gick", "i", "bibelskola", "hos", "kenn", "gulliksen", "i", "vineyard", "i", "reseda", "kalifornien", "b\u00f6rjade", "dylan", "att", "ta", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "st\u00e4mpeln", "av", "att", "vara", "p\u00e5nyttf\u00f6ddk\u00e4lla", "beh\u00f6vsunder", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "dylan", "varit", "anh\u00e4ngare", "av", "chabad", "lubavitchr\u00f6relsenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "han", "har", "\u00e4ven", "deltagit", "i", "privata", "judiska", "h\u00f6gtider", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "urval", "hedersdoktor", "vid", "princeton", "university", "invald", "i", "rock", "and", "roll", "hall", "of", "fame", "and", "museum", "kommend\u00f6r", "av", "arts", "et", "lettresorden", "grammy", "lifetime", "achievement", "award", "dorothy", "och", "lillian", "gishpriset", "polarpriset", "oscar", "f\u00f6r", "b\u00e4sta", "s\u00e5ng", "things", "have", "changed", "fr\u00e5n", "wonder", "boys", "prinsessan", "av", "asturiens", "pris", "frihetsmedaljen", "hedersmedlem", "av", "american", "academy", "and", "institute", "of", "arts", "and", "letters", "officer", "av", "hederslegionen", "nobelpriset", "i", "litteratur", "diskografi", "studioalbum", "livealbum", "before", "the", "flood", "hard", "rain", "at", "budokan", "real", "live", "dylan", "&", "the", "dead", "the", "th", "anniversary", "concert", "celebration", "med", "diverse", "artister", "mtv", "unplugged", "live", "thirtynine", "years", "of", "great", "concert", "performances", "live", "at", "the", "gaslight", "live", "at", "carnegie", "hall", "samlingsalbum", "bob", "dylan's", "greatest", "hits", "bob", "dylan's", "greatest", "hits", "vol", "masterpieces", "biograph", "bob", "dylan's", "greatest", "hits", "volume", "the", "essential", "bob", "dylan", "the", "best", "of", "bob", "dylan", "blues", "dylan", "the", "bootleg", "series", "the", "bootleg", "series", "volumes", "rare", "&", "unreleased", "the", "bootleg", "series", "vol", "bob", "dylan", "live", "the", "\"royal", "albert", "hall\"", "concert", "the", "bootleg", "series", "vol", "bob", "dylan", "live", "the", "rolling", "thunder", "revue", "the", "bootleg", "series", "vol", "bob", "dylan", "live", "concert", "at", "philharmonic", "hall", "the", "bootleg", "series", "vol", "no", "direction", "home", "the", "soundtrack", "the", "bootleg", "series", "vol", "tell", "tale", "signs", "rare", "&", "unreleased", "the", "bootleg", "series", "vol", "the", "witmark", "demos", "the", "bootleg", "series", "vol", "another", "self", "portrait", "the", "bootleg", "series", "vol", "the", "basement", "tapes", "complete", "the", "bootleg", "series", "vol", "the", "cutting", "edge", "the", "bootleg", "series", "vol", "trouble", "no", "more", "the", "bootleg", "series", "vol", "more", "blood", "more", "tracks", "the", "bootleg", "series", "vol", "travelin'", "thru", "filmografi", "se", "dig", "inte", "om", "eat", "the", "document", "regiss\u00f6r", "pat", "garrett", "och", "billy", "the", "kid", "renaldo", "and", "clara", "regiss\u00f6r", "hearts", "of", "fire", "catchfire", "paradise", "cove", "wonder", "boys", "soundtrack", "masked", "and", "anonymous", "no", "direction", "home", "i'm", "not", "there", "turn\u00e9er", "bob", "dylan", "uk", "tour", "bob", "dylan", "world", "tour", "bob", "dylan", "and", "the", "band", "tour", "rolling", "thunder", "revue", "never", "ending", "tour", "\u00f6vrigt", "bob", "dylan", "p\u00e5", "svenska", "flera", "svenskar", "har", "framf\u00f6rt", "och", "spelat", "in", "\u00f6vers\u00e4ttningar", "av", "bob", "dylans", "s\u00e5nger", "h\u00e5kan", "lahger", "som", "skrivit", "boken", "dylan", "en", "k\u00e4rlekshistoria", "beskriver", "totta", "n\u00e4slund", "som", "sveriges", "fr\u00e4mste", "dylantolkaretotta", "n\u00e4slund", "har", "tillsammans", "med", "mikael", "wiehe", "gjort", "albumet", "dylan", "som", "gavs", "ut", "postumt", "d\u00e5", "totta", "n\u00e4slund", "avled", "under", "produktionen", "av", "albumet", "mikael", "wiehe", "har", "gett", "ut", "de", "ensligas", "all\u00e9", "och", "dylan", "p\u00e5", "svenska", "med", "dylans\u00e5nger", "som", "han", "sj\u00e4lv", "tolkat", "dan", "tillberg", "gav", "ut", "en", "lp", "med", "dylantolkningar", "p\u00e5", "svenska", "\"k\u00e4rlek", "minus", "noll\"", "\"tomorrow", "is", "a", "long", "time\"", "\u00f6versattes", "av", "ulf", "dageby", "i", "nationalteatern", "och", "kallade", "l\u00e5ten", "f\u00f6r", "\"men", "bara", "om", "min", "\u00e4lskade", "v\u00e4ntar\"", "den", "versionen", "har", "sedan", "framf\u00f6rts", "av", "flera", "andra", "artister", "bland", "annat", "joakim", "th\u00e5str\u00f6m", "mikael", "wiehe", "totta", "n\u00e4slund", "kjell", "h\u00f6glund", "och", "titiyo", "\"a", "hard", "rain's", "agonna", "fall\"", "och", "\"just", "like", "a", "woman\"", "\u00f6versattes", "av", "ulf", "lundell", "till", "\"h\u00e5rt", "regn\"", "respektive", "\"precis", "som", "en", "kvinna\"", "och", "gavs", "ut", "p\u00e5", "skiva", "\"emotionally", "yours\"", "\u00f6versattes", "till", "\"din", "innersta", "v\u00e4n\"", "av", "rolf", "carlsson", "och", "hans", "version", "finns", "p\u00e5", "albumet", "kyssar", "&", "guld", "dylans", "roman", "tarantula", "\u00f6versattes", "av", "g\u00f6rgen", "antonsson", "och", "gavs", "ut", "i", "tv\u00e5spr\u00e5kig", "utg\u00e5va", "p\u00e5", "bokf\u00f6rlaget", "bakh\u00e5ll", "k\u00e4nda", "pseudonymer", "bob", "dylan", "sedan", "augusti", "har", "hans", "fulla", "namn", "varit", "\"robert", "dylan\"", "elston", "gunnn", "stavningen", "\u00e4r", "en", "excentricitet", "fr\u00e5n", "hans", "ungdomstid", "blind", "boy", "grunt", "albummedverkan", "bob", "landy", "albummedverkan", "tedham", "porterhouse", "albummedverkan", "robert", "milkwood", "thomas", "lucky", "wilbury", "traveling", "wilburys", "boo", "wilbury", "traveling", "wilburys", "jack", "frost", "producent", "till", "love", "and", "theft", "modern", "times", "och", "together", "through", "life", "medproducent", "till", "under", "the", "red", "sky", "och", "time", "out", "of", "mind", "sergei", "petrov", "medf\u00f6rfattare", "till", "filmen", "masked", "and", "anonymous", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "tolkningar", "av", "bob", "dylans", "s\u00e5nger", "referenser", "noter", "litteratur", "bob", "dylan", "tarantula", "macmillan", "&", "scribner", "bob", "dylan", "writings", "&", "drawings", "panther", "barry", "miles", "bob", "dylan", "in", "his", "own", "words", "a", "uppl", "isbn", "sid", "och", "sid", "citat", "om", "another", "side", "of", "bob", "dylan", "och", "dylan", "anthony", "scaduto", "bob", "dylan", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "lars", "\u00e5berg", "carlssons", "bob", "dylan", "lyrics", "simon", "&", "schuster", "bob", "dylan", "drawn", "blank", "random", "house", "christian", "braad", "thomsen", "&", "asger", "schnack", "bob", "dylan", "en", "guide", "till", "hans", "skivor", "svensk", "\u00f6vers\u00e4ttning", "stig", "bj\u00f6rkman", "alfabeta", "howard", "sounes", "dylan", "dylan", "dylan", "biografin", "\u00f6vers\u00e4ttning", "stig", "bj\u00f6rkman", "norstedt", "bob", "dylan", "memoarer", "del", "\u00f6vers\u00e4ttning", "mats", "gellerfelt", "prisma", "bob", "dylan", "s\u00e5ngtexter", "prisma", "mats", "jacobsson", "dylan", "i", "talet", "lunds", "universitet", "doktorsavhandling", "robert", "santelli", "bob", "dylan", "klippbok", "\u00f6vers\u00e4ttning", "mats", "gellerfelt", "prisma", "david", "dalton", "det", "\u00e4r", "inte", "mig", "ni", "s\u00f6ker", "jakten", "p\u00e5", "bob", "dylan", "\u00f6vers\u00e4ttning", "christian", "ekvall", "ica", "bokf\u00f6rlag", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "bob", "dylan", "officiell", "webbplats", "engelska", "officiell", "svensk", "webbplats", "hos", "skivbolaget", "sonybmg", "svenska", "bob", "dylan", "p\u00e5", "internet", "movie", "database", "engelska", "about", "bob", "engelska", "bob", "dylan", "i", "libris", "bob", "dylan", "hos", "nobelstiftelsen", "p\u00e5", "engelska", "med", "hans", "nobelf\u00f6rel\u00e4sning", "june"]