["bor\u00e5s", "uttal", "\u00e4r", "en", "t\u00e4tort", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "och", "centralort", "i", "bor\u00e5s", "kommun", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "f\u00f6re", "detta", "\u00e4lvsborgs", "l\u00e4n", "bor\u00e5s", "\u00e4r", "sveriges", "e", "st\u00f6rsta", "t\u00e4tort", "och", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "orten", "helt", "bel\u00e4gen", "i", "landskapet", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "en", "staty", "av", "stadens", "grundare", "gustav", "ii", "adolf", "st\u00e5r", "p\u00e5", "stora", "torget", "bor\u00e5s", "\u00e4r", "sjuh\u00e4radsbygdens", "st\u00f6rsta", "stad", "staden", "\u00e4r", "k\u00e4nd", "historiskt", "f\u00f6r", "sin", "textilindustri", "som", "n\u00e5dde", "sin", "kulmen", "under", "talet", "bor\u00e5s", "har", "dessutom", "gjort", "sig", "k\u00e4nt", "p\u00e5", "grund", "av", "sina", "postorderf\u00f6retag", "vilka", "skulle", "kunna", "ses", "som", "efterf\u00f6ljare", "till", "bygdens", "tidigare", "kringresande", "handelsm\u00e4n", "\"knallarna\"", "bor\u00e5s", "har", "d\u00e4rf\u00f6r", "f\u00e5tt", "smeknamnen", "textilstaden", "och", "knallestaden", "historia", "etymologi", "ortnamnet", "bor\u00e5s", "f\u00f6rmodas", "ha", "sin", "grund", "i", "f\u00e4bodar", "som", "l\u00e5g", "p\u00e5", "\u00e5sen", "f\u00e4bodar\u00e5senbodar\u00e5sen", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "bor\u00e5s", "\u00e5sen", "kallas", "numera", "rya", "\u00e5sar", "stadens", "grundande", "staden", "grundades", "av", "kung", "gustav", "ii", "adolf", "\u00e5r", "syftet", "var", "prim\u00e4rt", "att", "legalisera", "en", "riksomfattande", "g\u00e5rdfarihandel", "s\u00e5", "att", "kronan", "skulle", "f\u00e5", "skatteint\u00e4kter", "fr\u00e5n", "de", "s\u00e5", "kallade", "knallarnas", "f\u00f6rs\u00e4ljning", "de", "s\u00e5lde", "n\u00e4mligen", "varor", "som", "inte", "hade", "f\u00f6rtullats", "n\u00e5gonstans", "vilket", "retade", "s\u00e5v\u00e4l", "st\u00e4dernas", "k\u00f6pmansgillen", "som", "kronan", "detta", "hade", "p\u00e5g\u00e5tt", "sedan", "talet", "d\u00e5", "traktens", "b\u00f6nder", "drygade", "ut", "sin", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "vintertid", "genom", "att", "s\u00e4lja", "sitt", "eget", "hantverk", "smide", "och", "tr\u00e4sl\u00f6jd", "med", "tiden", "blev", "de", "alltmer", "handelsm\u00e4n", "som", "k\u00f6pte", "och", "s\u00e5lde", "varor", "de", "utvecklade", "ocks\u00e5", "ett", "eget", "hemligt", "spr\u00e5k", "s\u00e5", "kallad", "m\u00e5nsing", "med", "ord", "som", "\u00e4n", "idag", "lever", "kvar", "i", "svenskan", "en", "annan", "viktig", "orsak", "till", "att", "bor\u00e5s", "grundades", "var", "milit\u00e4r", "i", "v\u00e4ster", "hade", "sverige", "\u00e4nnu", "endast", "tillg\u00e5ng", "till", "havet", "genom", "en", "smal", "korridor", "vid", "g\u00f6ta", "\u00e4lvs", "mynning", "med", "gamla", "\u00e4lvsborgs", "f\u00e4stning", "som", "l\u00e5s", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "\u00e5rhundradet", "med", "nya", "\u00e4lvsborg", "som", "f\u00f6rsvarsf\u00e4ste", "i", "\u00f6vrigt", "var", "hela", "det", "nuvarande", "sveriges", "v\u00e4stra", "del", "danskt", "g\u00f6teborg", "grundades", "samma", "\u00e5r", "som", "bor\u00e5s", "men", "beh\u00f6vde", "underst\u00f6d", "\u00e4lvsborgs", "regemente", "sattes", "d\u00e4rf\u00f6r", "upp", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "med", "bas", "i", "sjuh\u00e4radsbygden", "detta", "infanterif\u00f6rband", "kallat", "i", "underh\u00f6lls", "d\u00e4refter", "i", "\u00f6ver", "\u00e5r", "fram", "till", "fr\u00e5n", "i", "bor\u00e5s", "v\u00e5ren", "skickade", "bygden", "ett", "par", "representanter", "till", "kungen", "f\u00f6r", "att", "klaga", "p\u00e5", "hur", "knallarna", "behandlades", "av", "kringliggande", "st\u00e4der", "och", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "m\u00f6jlighet", "att", "bedriva", "handel", "kungen", "uppmanade", "dem", "d\u00e5", "att", "antingen", "upph\u00f6ra", "med", "sin", "handel", "eller", "grunda", "en", "ny", "stad", "en", "ny", "stad", "grundades", "runt", "sockenkyrkan", "i", "torpa", "en", "medeltida", "kyrka", "som", "stod", "p\u00e5", "den", "plats", "d\u00e4r", "carolikyrkan", "st\u00e5r", "idag", "vid", "midsommartid", "reste", "\u00e5terigen", "s\u00e4ndebud", "till", "kungen", "f\u00f6r", "att", "utverka", "stadsprivilegier", "d\u00e5", "kungen", "var", "p\u00e5", "friarf\u00e4rd", "i", "tyskland", "fick", "traktens", "g\u00e5rdfarihandlare", "giltiga", "om", "\u00e4n", "provisoriska", "stadsprivilegier", "den", "juni", "dessa", "privilegier", "bevittnades", "sedan", "av", "kungen", "den", "maj", "\u00e5r", "utvidgades", "privilegierna", "och", "bor\u00e5sarna", "fick", "r\u00e4tt", "att", "driva", "handel", "var", "de", "ville", "bara", "de", "hade", "f\u00f6rtullat", "varorna", "i", "bor\u00e5sden", "nya", "staden", "utstakades", "av", "nils", "g\u00f6ransson", "stiernsk\u00f6ld", "historisk", "utveckling", "bor\u00e5s", "har", "h\u00e4rjats", "av", "fyra", "stadsbr\u00e4nder", "och", "caroli", "kyrka", "invigdes", "och", "\u00e4r", "den", "\u00e4ldsta", "byggnaden", "i", "bor\u00e5s", "den", "har", "\u00f6verlevt", "alla", "br\u00e4nder", "om", "\u00e4n", "skadats", "och", "reparerats", "staden", "fick", "fr\u00e5n", "b\u00f6rjan", "en", "stark", "utveckling", "och", "n\u00e5dde", "\u00f6ver", "inv\u00e5nare", "redan", "f\u00f6re", "talets", "mitt", "f\u00f6rutom", "g\u00e5rdfarihandel", "med", "textilier", "blev", "handel", "med", "smidesvaror", "om", "saxar", "spikar", "h\u00e4stskor", "syn\u00e5lar", "och", "liknande", "viktiga", "n\u00e4ringar", "under", "talets", "andra", "h\u00e4lft", "f\u00f6rs\u00e4mrades", "f\u00f6ruts\u00e4ttningarna", "allmogen", "b\u00f6rjade", "s\u00f6ka", "sig", "f\u00f6rbi", "bor\u00e5s", "och", "staden", "fick", "konkurrens", "fr\u00e5n", "ulricehamn", "monopolst\u00e4llningen", "upph\u00f6rde", "och", "trots", "viss", "manufakturverksamhet", "bland", "annat", "f\u00e4rgerier", "gick", "bor\u00e5s", "in", "i", "en", "period", "av", "l\u00e5ngsammare", "utveckling", "under", "talets", "senare", "del", "bor\u00e5s", "moderna", "utveckling", "sk\u00f6t", "fart", "vid", "mitten", "av", "talet", "d\u00e5", "flera", "bomullsfabriker", "anlades", "ytterligare", "textilfabriker", "tillkom", "kring", "sekelskiftet", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "innebar", "ocks\u00e5", "en", "stark", "stimulans", "folkm\u00e4ngden", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "ca", "till", "\u00f6ver", "vid", "sekelskiftet", "bor\u00e5s", "h\u00f6rde", "d\u00e5", "till", "de", "mest", "expansiva", "st\u00e4derna", "och", "avancerade", "fr\u00e5n", "a", "plats", "till", "e", "i", "rangordning", "efter", "folkm\u00e4ngd", "den", "raska", "utvecklingen", "fortsatte", "l\u00e5ngt", "in", "p\u00e5", "talet", "och", "bor\u00e5s", "n\u00e5dde", "en", "niondeplats", "bor\u00e5s", "har", "varit", "en", "av", "rikets", "fr\u00e4msta", "textilst\u00e4der", "och", "staden", "drabbades", "h\u00e5rt", "n\u00e4r", "den", "s\u00e5", "kallade", "tekokrisen", "slog", "till", "p\u00e5", "och", "talen", "i", "sverige", "under", "efterkrigstiden", "har", "dock", "industrins", "betydelse", "avtagit", "samtidigt", "som", "bor\u00e5s", "ensidiga", "inriktning", "mot", "textiln\u00e4ringen", "v\u00e4xlats", "mot", "en", "mer", "blandad", "industristruktur", "bor\u00e5s", "har", "alltmer", "kommit", "att", "pr\u00e4glas", "av", "sin", "funktion", "som", "centralort", "f\u00f6r", "sitt", "omland", "och", "befolknings\u00f6kningen", "har", "varit", "j\u00e4mf\u00f6relsevis", "blygsam", "under", "talets", "senare", "h\u00e4lft", "intr\u00e4ffade", "en", "storbrand", "d\u00e4r", "m\u00e4nniskor", "omkom", "se", "branden", "p\u00e5", "stadshotellet", "i", "bor\u00e5s", "bostadsomr\u00e5det", "h\u00e4ssleholmen", "klassades", "av", "regeringen", "som", "ett", "utanf\u00f6rskapsomr\u00e5de", "och", "av", "polisen", "tillsammans", "med", "hulta", "som", "ett", "riskomr\u00e5de", "och", "och", "som", "ett", "s\u00e4rskilt", "utsatt", "omr\u00e5de", "omr\u00e5det", "norrby", "klassades", "\u00e4ven", "det", "och", "som", "ett", "s\u00e4rskilt", "utsatt", "omr\u00e5de", "\u00e5r", "uppskattade", "polisen", "att", "det", "fanns", "cirka", "anh\u00e4ngare", "av", "terrororganisationen", "islamiska", "staten", "i", "staden", "milit\u00e4rstaden", "genom", "\u00e5rs", "h\u00e4rordning", "beslutades", "att", "indelningsverket", "skulle", "avskaffas", "och", "ist\u00e4llet", "inf\u00f6ra", "v\u00e4rnplikt", "vidare", "s\u00e5", "beslutades", "att", "arm\u00e9n", "med", "dess", "regementen", "skulle", "f\u00f6rl\u00e4ggas", "till", "kaserner", "fr\u00e5n", "att", "tidigare", "varit", "var", "f\u00f6rlagda", "till", "olika", "m\u00f6tesplatser", "f\u00f6r", "\u00e4lvsborgs", "regemente", "beslutades", "att", "regementet", "skulle", "f\u00f6rl\u00e4ggas", "till", "ett", "nyuppf\u00f6rt", "kasernetablissement", "i", "bor\u00e5s", "kasernetablissementet", "uppf\u00f6rdes", "efter", "kasernbyggnadsn\u00e4mndens", "f\u00f6rsta", "serie", "typritningar", "f\u00f6r", "infanteriet", "kasernerna", "tillsammans", "med", "kanslihuset", "inramade", "en", "stor", "kaserng\u00e5rd", "i", "klassisk", "regementsarkitektur", "signerad", "victor", "bodin", "totalt", "uppf\u00f6rdes", "drygt", "byggnader", "inom", "kasernomr\u00e5det", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "beslutades", "att", "garnisonen", "med", "dess", "f\u00f6rband", "skulle", "uppl\u00f6sas", "\u00e4lvsborgsbrigaden", "uppl\u00f6stes", "den", "december", "\u00e4lvsborgs", "regemente", "med", "f\u00f6rsvarsstaben", "f\u00f6r", "\u00e4lvsborgs", "f\u00f6rsvarsomr\u00e5de", "uppl\u00f6stes", "den", "juni", "det", "som", "en", "vidare", "konsekvens", "av", "den", "l\u00e4ns", "sammanslagning", "som", "gjordes", "genom", "bildandet", "av", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "efter", "att", "brigaden", "och", "regementet", "hade", "avvecklats", "kvarstod", "\u00e4lvsborgsgruppen", "inom", "kasernetablissement", "genom", "f\u00f6rsvarsbeslutet", "kom", "\u00e4lvsborgsgruppen", "sammansl\u00e5s", "den", "juli", "med", "g\u00f6teborgsgruppen", "vilka", "antog", "det", "nya", "namnet", "elfsborgsgruppen", "vilka", "lokaliserades", "till", "g\u00f6teborgs", "garnison", "p\u00e5", "k\u00e4ringberget", "i", "v\u00e4stra", "fr\u00f6lunda", "fr\u00e5n", "att", "\u00e4lvsborgsgruppen", "avvecklats", "kvarstod", "f\u00f6rsvarsmakten", "fr\u00e5n", "som", "hyresg\u00e4st", "till", "en", "mindre", "lokal", "inne", "p\u00e5", "kasernetablissementet", "lokal", "anv\u00e4ndes", "som", "truppservicef\u00f6rr\u00e5d", "och", "expedition", "f\u00f6r", "\u00e4lvsborgs", "hemv\u00e4rnsbataljon", "hyresv\u00e4rden", "sade", "upp", "f\u00f6rsvarsmaktens", "hyreskontrakt", "och", "efter", "\u00e5r", "l\u00e4mnade", "f\u00f6rsvarsmakten", "regementsomr\u00e5det", "p\u00e5", "g\u00f6ta", "f\u00f6r", "gott", "\u00e4lvsborgs", "hemv\u00e4rnsbataljon", "flyttade", "till", "nya", "lokaler", "i", "bor\u00e5s", "efter", "att", "den", "milit\u00e4ra", "n\u00e4rvaron", "f\u00f6rsvunnit", "fr\u00e5n", "omr\u00e5det", "har", "civila", "f\u00f6retag", "successivt", "flyttat", "in", "p\u00e5", "gamla", "regementsomr\u00e5det", "d\u00e4r", "bor\u00e5s", "kommun", "har", "byggt", "en", "f\u00f6retagspark", "kombinerat", "med", "bost\u00e4der", "som", "passande", "nog", "f\u00e5tt", "namnet", "\"regementet\"", "administrativa", "tillh\u00f6righeter", "bor\u00e5s", "var", "en", "ort", "i", "torpa", "socken", "och", "utbr\u00f6ts", "d\u00e4rur", "och", "bildade", "bor\u00e5s", "stad", "staden", "ombildades", "vid", "kommunreformen", "till", "en", "stadskommun", "och", "bebyggelsen", "l\u00e5g", "d\u00e4refter", "i", "denna", "kommun", "med", "en", "del", "i", "torpa", "sockenlandskommun", "uppgick", "torpa", "sockenlandskommun", "i", "bor\u00e5s", "stad", "och", "bor\u00e5s", "bebyggelse", "utgjorde", "d\u00e4refter", "en", "mindre", "del", "av", "stadskommunens", "yta", "uppgick", "bor\u00e5s", "stad", "i", "bor\u00e5s", "kommun", "och", "orten", "\u00e4r", "sedan", "dess", "centralort", "i", "kommunenbor\u00e5s", "h\u00f6rde", "f\u00f6re", "och", "i", "delar", "i", "tiden", "f\u00f6re", "till", "torpa", "f\u00f6rsamling", "fr\u00e5n", "h\u00f6rde", "orten", "till", "bor\u00e5s", "f\u00f6rsamling", "som", "delades", "i", "bor\u00e5s", "caroli", "f\u00f6rsamling", "och", "bor\u00e5s", "gustav", "adolfs", "f\u00f6rsamling", "en", "mindre", "del", "av", "orten", "tillh\u00f6r", "numera", "br\u00e4mhults", "f\u00f6rsamlingorten", "ingick", "till", "i", "domkretsen", "f\u00f6r", "bor\u00e5s", "r\u00e5dhusr\u00e4tt", "och", "ing\u00e5r", "sedan", "i", "bor\u00e5s", "domkrets", "befolkningsutveckling", "geografi", "stadsbild", "stadsdelar", "kyrkor", "\u00e5tta", "kyrkobyggnader", "tillh\u00f6r", "idag", "svenska", "kyrkan", "det", "finns", "\u00e4ven", "ett", "flertal", "frikyrkor", "kyrkor", "i", "urval", "br\u00e4mhults", "kyrka", "carolikyrkan", "centrum", "gustav", "adolfs", "kyrka", "centrumnorrmalm", "h\u00e4ssleholmens", "kyrka", "immanuelskyrkan", "korskyrkan", "i", "bor\u00e5s", "norrby", "ramnakyrkan", "sj\u00f6bokyrkan", "mosk\u00e9", "bor\u00e5s", "mosk\u00e9", "invigdes", "i", "juli", "och", "\u00e4r", "en", "avknoppning", "fr\u00e5n", "bellevuemosk\u00e9n", "i", "g\u00f6teborg", "den", "har", "sin", "verksamhet", "i", "kommun\u00e4gda", "lokaler", "i", "stadsdelen", "norrby", "parker", "och", "friluftsomr\u00e5den", "alm\u00e5sparken", "anna", "lindhs", "park", "f\u00f6re", "detta", "bryggareplatsen", "invigd", "maj", "tillsammans", "med", "konstn\u00e4ren", "carl", "fredrik", "reutersw\u00e4rd", "och", "hans", "g\u00e5va", "utomhusskulpturen", "nonviolence", "som", "centralt", "minnesm\u00e4rke", "bor\u00e5s", "djurpark", "kvarnbergsparken", "majorslunden", "ramnaparken", "kypeg\u00e5rdens", "frilufts", "och", "rekreationsomr\u00e5de", "kransmossens", "friluftsg\u00e5rd", "stadsparken", "rya", "\u00e5sar", "almen\u00e4s", "klimat", "bor\u00e5s", "har", "ett", "inlandsklimat", "med", "inslag", "av", "maritimt", "klimat", "bor\u00e5s", "\u00e4r", "orten", "som", "har", "n\u00e4st", "flest", "regndagar", "i", "sverige", "regndagar", "per", "\u00e5r", "och", "f\u00e5r", "normalt", "mm", "nederb\u00f6rd", "per", "\u00e5r", "medeltemperaturen", "i", "juli", "\u00e4r", "som", "h\u00f6gst", "\u00b0c", "och", "som", "l\u00e4gst", "\u00b0c", "medeltemperaturen", "i", "januari", "\u00e4r", "som", "h\u00f6gst", "\u00b0c", "och", "som", "l\u00e4gst", "\u00b0c", "v\u00e4rmerekordet", "ligger", "p\u00e5", "\u00b0c", "och", "uppm\u00e4ttes", "juli", "k\u00f6ldrekordet", "ligger", "p\u00e5", "\u00b0c", "och", "uppm\u00e4ttes", "februari", "ekonomi", "aff\u00e4rer", "i", "centrum", "best\u00e5r", "av", "sm\u00e5", "butiker", "medan", "de", "st\u00f6rre", "finns", "i", "ett", "k\u00f6pcentrum", "kallat", "knalleland", "i", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "av", "staden", "intill", "riksv\u00e4g", "finns", "\u00e4ven", "i", "lundaskog", "textil", "och", "postorderstaden", "bor\u00e5s", "har", "l\u00e4nge", "varit", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "sin", "textil", "och", "kl\u00e4dvaruindustri", "\u00e4ven", "om", "mycket", "kl\u00e4der", "numera", "importeras", "till", "sverige", "s\u00e5", "finns", "branschen", "fortfarande", "representerad", "p\u00e5", "orten", "genom", "formgivning", "och", "f\u00f6rs\u00e4ljningsf\u00f6retag", "nyare", "bor\u00e5sf\u00f6retag", "inom", "postorder", "\u00e4r", "hobbex", "och", "netonnet", "men", "ett", "av", "de", "f\u00f6rsta", "postorderf\u00f6retagen", "i", "bor\u00e5s", "grundades", "av", "marks", "j", "emanuelsson", "redan", "under", "efterkrigstiden", "v\u00e4xte", "bor\u00e5s", "mycket", "snabbt", "d\u00e5", "det", "r\u00e5dde", "stark", "tillv\u00e4xt", "inom", "textilbranschen", "med", "algots", "som", "flaggskepp", "under", "samma", "tid", "v\u00e4xte", "nya", "postorderf\u00f6retag", "som", "rowells", "ellos", "hal\u00e9ns", "och", "josefssons", "fram", "och", "kom", "att", "utkonkurrera", "de", "anrika", "wiskadals", "och", "allm\u00e4nco", "ur", "postorderverksamheten", "har", "en", "stor", "ehandelsverksamhet", "utvecklats", "sedan", "talet", "bor\u00e5s", "utg\u00f6r", "numera", "ett", "ehandelscentrum", "inom", "framf\u00f6r", "allt", "textilindustri", "under", "talets", "kris", "inom", "textilindustrin", "lades", "m\u00e5nga", "f\u00f6retag", "ner", "bland", "dem", "algots", "de", "f\u00f6retag", "inom", "branschen", "som", "i", "dag", "finns", "kvar", "har", "i", "h\u00f6g", "utstr\u00e4ckning", "flyttat", "produktionen", "utomlands", "gina", "tricot", "har", "sitt", "huvudkontor", "i", "bor\u00e5s", "och", "var", "nordens", "mest", "expansiva", "modekedja", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "decennium", "med", "inriktning", "p\u00e5", "egendesignade", "kollektioner", "i", "staden", "finns", "sedan", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "textilh\u00f6gskolan", "industri", "och", "syssels\u00e4ttning", "nya", "f\u00f6retag", "startade", "under", "totalt", "finns", "f\u00f6retag", "i", "bor\u00e5s", "h\u00e4r", "\u00e4r", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "av", "dem", "bankv\u00e4sende", "sparbanken", "i", "bor\u00e5s", "bildades", "\u00e5r", "den", "ombildades", "till", "ett", "bankaktiebolag", "tog", "\u00f6ver", "tidigare", "f\u00f6reningsbanken", "i", "omr\u00e5det", "\u00e5r", "och", "har", "sedermera", "tagit", "namnet", "sparbanken", "sjuh\u00e4rad", "\u00f6rebro", "privatbank", "etablerade", "ett", "avdelningskontor", "i", "bor\u00e5s", "\u00e5r", "vidare", "etablerades", "en", "filialbank", "p\u00e5", "talet", "\u00e5r", "grundades", "bor\u00e5s", "enskilda", "bank", "som", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "senare", "tog", "\u00f6ver", "filialbanken", "det", "ledde", "ocks\u00e5", "till", "att", "\u00f6rebrobanken", "s\u00e5", "sm\u00e5ningom", "drog", "in", "sitt", "kontor", "g\u00f6teborgs", "enskilda", "bank", "etablerade", "sig", "i", "bor\u00e5s", "men", "drog", "senare", "in", "sitt", "kontor", "g\u00f6teborgs", "handelsbank", "etablerade", "ett", "kontor", "i", "bor\u00e5s", "\u00e5r", "under", "talets", "f\u00f6rsta", "decennium", "tillkom", "ett", "kontor", "f\u00f6r", "sydsvenska", "kreditaktiebolaget", "som", "drogs", "in", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "bor\u00e5s", "enskilda", "bank", "\u00f6vertogs", "\u00e5r", "av", "bankaktiebolaget", "s\u00f6dra", "sverige", "som", "senare", "blev", "svenska", "handelsbanken", "en", "ny", "lokal", "aff\u00e4rsbank", "bor\u00e5s", "bank", "grundades", "redan", "den", "uppgick", "i", "skandinaviska", "banken", "\u00e5r", "i", "augusti", "\u00f6vertogs", "g\u00f6teborgs", "handelsbanks", "kontor", "p\u00e5", "orten", "av", "jordbrukarbanken", "kommunikationer", "kollektivtrafik", "j\u00e4rnv\u00e4g", "genom", "sitt", "l\u00e4ge", "i", "v\u00e4sterg\u00f6tlands", "skogsbygder", "med", "n\u00e4rhet", "till", "s\u00e5v\u00e4l", "g\u00f6teborg", "och", "j\u00f6nk\u00f6ping", "som", "till", "varberg", "har", "bor\u00e5s", "sedan", "talets", "senare", "h\u00e4lft", "varit", "n\u00e5got", "av", "en", "knutpunkt", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafiken", "till", "staden", "\u00e4r", "fortfarande", "omfattande", "b\u00e5de", "p\u00e5", "gods", "och", "passagerarsidan", "med", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "mot", "g\u00f6teborg", "herrljunga", "varberg", "samt", "alvesta", "och", "kalmar", "j\u00e4rnv\u00e4gstrafik", "bedrivs", "p\u00e5", "\u00e4lvsborgsbanan", "kust", "till", "kustbanan", "och", "viskadalsbanan", "tidigare", "fanns", "\u00e4ven", "j\u00e4rnv\u00e4g", "mot", "svenljunga", "samt", "mot", "ulricehamn", "och", "j\u00f6nk\u00f6ping", "staden", "har", "en", "stor", "terminal", "f\u00f6r", "timmertransport", "p\u00e5", "j\u00e4rnv\u00e4g", "persontrafiken", "mellan", "bor\u00e5s", "och", "herrljungav\u00e4nersborguddevalla", "samt", "trafiken", "mellan", "bor\u00e5s", "och", "varberg", "och", "mellan", "bor\u00e5s", "och", "g\u00f6teborg", "sk\u00f6ts", "av", "v\u00e4sttrafik", "dsb", "first", "v\u00e4st", "ansvarade", "f\u00f6r", "trafikeringen", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "v\u00e4sttrafik", "men", "sedan", "dsb", "first", "v\u00e4st", "p\u00e5", "grund", "av", "bristande", "l\u00f6nsamhet", "och", "hotande", "konkurs", "drog", "sig", "ur", "ansvarar", "sj", "g\u00f6talandst\u00e5g", "f\u00f6r", "trafiken", "sj", "k\u00f6r", "ocks\u00e5", "egen", "trafik", "genom", "staden", "man", "k\u00f6r", "dubbelturer", "sedan", "december", "mellan", "bor\u00e5s", "och", "kalmar", "t\u00e5gen", "g\u00e5r", "mellan", "g\u00f6teborg", "och", "kalmar", "samt", "dubbelturer", "mellan", "bor\u00e5s", "och", "v\u00e4xj\u00f6", "dessa", "t\u00e5g", "forts\u00e4tter", "ej", "till", "kalmar", "denna", "trafik", "k\u00f6rs", "med", "lokdragna", "regionalt\u00e5g", "flyg", "n\u00e4rmaste", "flygplats", "med", "regulj\u00e4r", "flygtrafik", "\u00e4r", "landvetter", "bor\u00e5s", "flygplats", "ligger", "vid", "industriomr\u00e5det", "i", "viared", "och", "anv\u00e4nds", "bland", "annat", "av", "taxiflyg", "och", "r\u00e4ddningstj\u00e4nsten", "samt", "de", "lokala", "flygklubbarna", "buss", "bor\u00e5s", "\u00e4r", "centrum", "f\u00f6r", "de", "allra", "flesta", "busslinjer", "i", "sjuh\u00e4rad", "h\u00e4r", "finns", "tv\u00e5", "st\u00f6rre", "knutpunkter", "s\u00f6dra", "torget", "och", "bor\u00e5s", "resecentrum", "stadstrafik", "bedrivs", "av", "v\u00e4sttrafik", "och", "k\u00f6r", "\u00e5t", "dem", "g\u00f6r", "nobina", "linje", "\u00e4r", "stadstrafik", "trafikerar", "de", "yttersta", "f\u00f6rorterna", "till", "landsbygd", "och", "det", "finns", "m\u00e5nga", "regionala", "linjer", "som", "trafikerar", "staden", "den", "mest", "k\u00e4nda", "\u00e4r", "linje", "g\u00f6teborgbor\u00e5s", "l\u00e4ngs", "riksv\u00e4g", "pendlare", "mellan", "bor\u00e5s", "och", "g\u00f6teborg", "kan", "sedan", "\u00e5ka", "dubbeld\u00e4ckare", "var", "tionde", "minut", "under", "h\u00f6gtrafik", "det", "har", "\u00e4ven", "talats", "om", "sp\u00e5rvagnar", "i", "staden", "sp\u00e5rvagnarna", "skulle", "om", "de", "blev", "verklighet", "g\u00e5", "p\u00e5", "dagens", "linje", "linje", "\u00e4r", "bor\u00e5s", "popul\u00e4raste", "stadsbusslinje", "och", "i", "rusningstid", "morgon", "och", "eftermiddags", "trafik", "kan", "det", "vara", "sv\u00e5rt", "och", "f\u00e5", "en", "sittplats", "p\u00e5", "bussarna", "linjen", "k\u00f6rs", "med", "boggibussar", "av", "typen", "man", "och", "ledbussar", "riksv\u00e4gar", "riksv\u00e4g", "mellan", "v\u00e4stervik", "och", "g\u00f6teborg", "genomkorsar", "staden", "trafikplatserna", "i", "ordning", "v\u00e4st\u00f6st", "\u00e4r", "nabbamotet", "viaredsmotet", "tullamotet", "brodalsmotet", "annelundsmotet", "en", "av", "v\u00e4stsveriges", "mest", "trafikerade", "platser", "hultamotet", "br\u00e4mhultsmotet", "kyllaredsmotet", "dalsj\u00f6forsmotet", "och", "r\u00e5ngedalamotet", "riksv\u00e4g", "mot", "karlskrona", "viker", "av", "h\u00e4r", "efter", "att", "ha", "g\u00e5tt", "gemensamt", "med", "riksv\u00e4g", "fr\u00e5n", "g\u00f6teborg", "riksv\u00e4g", "mot", "varberg", "g\u00e5r", "genom", "s\u00f6dra", "bor\u00e5s", "och", "riksv\u00e4g", "g\u00e5r", "mot", "trollh\u00e4ttanv\u00e4nersborg", "genom", "knalleland", "och", "f\u00f6rbi", "sj\u00f6bo", "innan", "var", "man", "tvungen", "att", "k\u00f6ra", "igenom", "stadsdelen", "sj\u00f6bo", "om", "man", "skulle", "f\u00e4rdas", "norrut", "p\u00e5", "riksv\u00e4g", "fr\u00e5n", "bor\u00e5s", "till", "alings\u00e5s", "g\u00e5r", "l\u00e4nsv\u00e4g", "och", "till", "herrljunga", "g\u00e5r", "l\u00e4nsv\u00e4g", "den", "absolut", "viktigaste", "transportleden", "inom", "bor\u00e5s", "f\u00f6rutom", "riksv\u00e4g", "\u00e4r", "s\u00f6derledenarlagatankungsgatan", "kungsleden", "i", "folkmun", "som", "genomkorsar", "staden", "i", "nordsydlig", "riktning", "delen", "s\u00f6der", "om", "riksv\u00e4g", "heter", "s\u00f6derleden", "h\u00e4r", "g\u00e5r", "riksv\u00e4g", "mot", "varberg", "och", "riksv\u00e4g", "mot", "karlskrona", "v\u00e4gen", "\u00e4r", "en", "+", "v\u00e4g", "med", "mittr\u00e4cke", "och", "slutar", "d\u00e4r", "riksv\u00e4g", "viker", "av", "ovanf\u00f6r", "riksv\u00e4g", "heter", "v\u00e4gen", "arlagatankungsgatan", "riksv\u00e4g", "det", "\u00e4r", "en", "+", "v\u00e4g", "som", "g\u00e5r", "rakt", "igenom", "centrum", "med", "trafikljusreglerade", "korsningar", "v\u00e4gen", "avslutas", "med", "en", "tv\u00e5filig", "cirkulationsplats", "d\u00e4r", "riksv\u00e4g", "g\u00e5r", "samman", "med", "norrbyleden", "mot", "knalleland", "k\u00f6r", "man", "rakt", "fram", "i", "rondellen", "fr\u00e5n", "centrum", "kommer", "man", "in", "p\u00e5", "den", "nya", "b\u00e4ckeskogsleden", "som", "\u00e4r", "den", "nyaste", "delen", "av", "l\u00e4nsv\u00e4g", "mot", "alings\u00e5s", "riksv\u00e4g", "g\u00e5r", "rakt", "igenom", "knalleland", "och", "korsar", "skaraborgsv\u00e4gen", "och", "\u00e5lg\u00e5rdsv\u00e4gen", "mot", "bor\u00e5s", "arena", "i", "en", "tv\u00e5filig", "rondell", "riksv\u00e4g", "g\u00e5r", "vidare", "f\u00f6rbi", "stadsdelen", "sj\u00f6bo", "via", "den", "nya", "l\u00e4nken", "av", "riksv\u00e4g", "kallad", "f\u00f6rbifart", "sj\u00f6bo", "och", "f\u00f6ljer", "\u00f6resj\u00f6s", "\u00f6stra", "strand", "mot", "fristad", "norrbyleden", "gamla", "g\u00f6teborgsv\u00e4gen", "g\u00e5r", "fr\u00e5n", "tullamotet", "till", "knalleland", "mest", "trafik", "kommer", "\u00f6ver", "centralbron", "fr\u00e5n", "brodalsmotet", "utbildning", "gymnasieskolor", "bor\u00e5s", "gymnasieskolors", "elevunderlag", "\u00e4r", "i", "huvudsak", "elever", "fr\u00e5n", "bor\u00e5s", "men", "har", "elever", "fr\u00e5n", "hela", "sjuh\u00e4radsbygden", "h\u00f6gskolor", "h\u00f6gskolan", "i", "bor\u00e5s", "har", "cirka", "studenter", "fr\u00e5n", "hela", "landet", "hit", "h\u00f6r", "bland", "annat", "biblioteksh\u00f6gskolan", "textilh\u00f6gskolan", "yrkesh\u00f6gskola", "bor\u00e5s", "yrkesh\u00f6gskola", "folkh\u00f6gskolor", "bor\u00e5s", "folkh\u00f6gskola", "fristads", "folkh\u00f6gskola", "\u00f6vriga", "skolor", "och", "ungdomsr\u00e5det", "bor\u00e5s", "kulturskola", "har", "drygt", "elever", "p\u00e5", "skol", "och", "eftermiddagstid", "undervisning", "sker", "i", "bild", "cirkus", "dans", "drama", "musik", "ordet", "och", "textil", "bland", "elever", "som", "undervisats", "i", "musik", "m\u00e4rks", "komposit\u00f6ren", "b", "tommy", "andersson", "operas\u00e5ngaren", "klas", "hedlund", "cellisten", "jesper", "svedberg", "och", "v\u00e4rldsm\u00e4staren", "p\u00e5", "nyckelharpa", "annakristina", "widell", "grundskolor", "bor\u00e5s", "\u00e4ldsta", "grundskola", "som", "alltj\u00e4mt", "\u00e4r", "i", "bruk", "\u00e4r", "daltorpskolan", "bel\u00e4gen", "i", "utkanten", "av", "centrum", "p\u00e5", "druvefors", "daltorp", "grundades", "och", "\u00e4r", "\u00e4ven", "stadens", "st\u00f6rsta", "h\u00f6gstadieskola", "med", "cirka", "elever", "skolans", "nationalromantiska", "huvudbyggnad", "\u00e4r", "ett", "v\u00e4lk\u00e4nt", "landm\u00e4rke", "bel\u00e4get", "p\u00e5", "en", "kulle", "i", "bor\u00e5s", "s\u00f6dra", "infart", "bland", "notabla", "f\u00f6re", "detta", "elever", "fr\u00e5n", "daltorpskolan", "kan", "n\u00e4mnas", "helge", "skoog", "ewa", "roos", "christer", "bj\u00f6rkman", "johan", "sj\u00f6berg", "och", "arber", "zeneli", "bland", "det", "som", "daltorpskolan", "\u00e4r", "k\u00e4nt", "f\u00f6r", "i", "modern", "tid", "\u00e4r", "att", "man", "erbjuder", "sina", "elever", "att", "ut\u00f6ver", "sin", "garanterade", "tid", "\u00e4ven", "v\u00e4lja", "bland", "olika", "profiler", "som", "internationell", "dans", "matlagnings", "pop", "och", "rock", "ikt", "programmering", "och", "datorer", "fotbolls", "och", "estetisk", "profil", "med", "flera", "fotbollsprofilen", "genomf\u00f6rs", "i", "samarbete", "med", "if", "elfsborg", "daltorpskolan", "har", "\u00e4ven", "sedan", "flera", "\u00e5r", "etablerat", "sig", "som", "stadens", "popul\u00e4raste", "skola", "med", "flest", "antal", "f\u00f6rstahandss\u00f6kande", "av", "samtliga", "bor\u00e5s", "skolor", "friskolor", "inom", "grundskolan", "bland", "friskolorna", "p\u00e5", "grundskoleniv\u00e5", "m\u00e4rks", "de", "tre", "st\u00f6rsta", "engelska", "skolan", "kunskapsskolan", "malmen", "montessori", "startade", "och", "har", "drygt", "eleverbor\u00e5s", "stads", "ungdomsr\u00e5d", "bildades", "efter", "beslut", "av", "kommunfullm\u00e4ktige", "i", "bor\u00e5s", "ungdomsr\u00e5det", "\u00e4r", "en", "kommunal", "organisation", "som", "lyder", "under", "stadskansliet", "tack", "vare", "ungdomsr\u00e5det", "och", "bor\u00e5spaletten", "kommunens", "strategimodell", "f\u00f6r", "barn", "och", "ungas", "inflytande", "i", "kommunen", "blev", "bor\u00e5s", "utn\u00e4mnd", "\"\u00e5rets", "ungdomskommun", "\"", "kultur", "och", "samh\u00e4llsliv", "kulturhuset", "i", "bor\u00e5s", "invigdes", "i", "december", "och", "renoverades", "vid", "sidan", "av", "stadens", "huvudbibliotek", "hyser", "byggnaden", "lokaler", "i", "flera", "plan", "\u00e5t", "bor\u00e5s", "konstmuseum", "liksom", "tv\u00e5", "scener", "\u00e5t", "bor\u00e5s", "stadsteater", "regionteater", "v\u00e4st", "som", "turnerar", "med", "scenkonst", "f\u00f6r", "barn", "och", "unga", "i", "hela", "v\u00e4stra", "g\u00f6talands", "l\u00e4n", "med", "dess", "kommuner", "har", "ett", "produktionshus", "f\u00f6r", "dans", "p\u00e5", "bryggaregatan", "i", "bor\u00e5s", "kulturf\u00f6reningen", "t\u00e5get", "\u00e4r", "en", "konstn\u00e4rligt", "m\u00e5ngsidig", "f\u00f6rening", "som", "varit", "verksam", "i", "n\u00e4rmare", "tre", "decennier", "\u00e5r", "vid", "sidan", "av", "all", "utbildning", "och", "allt", "professionellt", "kulturarbete", "biografen", "r\u00f6da", "kvarn", "p\u00e5", "v\u00e4sterbrogatan", "\u00e4r", "den", "enda", "bevarade", "av", "stadens", "tidigaste", "biografer", "den", "\u00e4r", "restaurerad", "till", "sitt", "ursprungliga", "skick", "med", "f\u00e5t\u00f6ljer", "och", "visar", "regelbundet", "kvalitetsfilm", "i", "kulturn\u00e4mndens", "regi", "stadens", "enda", "kvarvarande", "kommersiella", "biograf", "\u00e4r", "den", "svenska", "biodrivna", "biostaden", "som", "ligger", "vid", "stora", "torget", "och", "har", "\u00e5tta", "salonger", "konst", "konstn\u00e4rernas", "verkst\u00e4der", "och", "galleri", "vid", "\u00e5lg\u00e5rden", "inr\u00e4ttades", "vid", "millennieskiftet", "men", "drivs", "av", "en", "ideell", "f\u00f6rening", "som", "startade", "redan", "galleriet", "arrangerar", "utst\u00e4llningar", "per", "termin", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "g\u00e4stande", "svenska", "och", "internationella", "konstn\u00e4rer", "som", "f\u00f6reningens", "egna", "medlemmar", "\u00e4ven", "kursverksamhet", "bedrivs", "maj", "\u00f6ppnades", "bor\u00e5s", "internationella", "skulpturbiennal", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "i", "samband", "med", "invigningen", "av", "jim", "dines", "bronsskulptur", "walking", "to", "bor\u00e5s", "nya", "och", "\u00e4ldre", "utomhusskulpturer", "brukar", "uppm\u00e4rksammas", "under", "denna", "\u00e5terkommande", "biennal", "bor\u00e5s", "open", "sveriges", "enda", "grand", "prixturnering", "i", "estradpoesi", "brukar", "avg\u00f6ras", "under", "tre", "dagar", "i", "mars", "hagstr\u00f6ms", "hink", "\u00e4r", "namnet", "p\u00e5", "en", "annan", "liknande", "poetry", "slamt\u00e4vling", "som", "h\u00e5lls", "i", "oktober", "varje", "\u00e5r", "ett", "av", "bor\u00e5s", "\u00e4ldsta", "offentliga", "konstverk", "\u00e4r", "obelisken", "som", "kallas", "tandpetaren", "som", "restes", "redan", "musik", "en", "av", "bor\u00e5s", "fr\u00e4msta", "framg\u00e5ngar", "p\u00e5", "den", "internationella", "musikscenen", "s\u00e5v\u00e4l", "som", "p\u00e5", "hemmaplan", "\u00e4r", "death", "metalbandet", "evocation", "som", "har", "turnerat", "i", "europa", "med", "band", "s\u00e5som", "amon", "amarth", "arch", "enemy", "och", "cannibal", "corpse", "bandet", "bildades", "och", "var", "pionj\u00e4rer", "inom", "den", "svenska", "death", "metalscenen", "metalband", "som", "bildades", "under", "talet", "\u00e4r", "lake", "of", "tears", "cemetary", "och", "beseech", "de", "b\u00e5da", "sistn\u00e4mnda", "inom", "gothic", "metal", "\u00e4ven", "ett", "heavy", "metalband", "som", "crystal", "eyes", "h\u00f6r", "hit", "liksom", "det", "yngre", "power", "metalbandet", "zonata", "franska", "b\u00f6nder", "och", "trancegruppen", "earthbound", "kommer", "fr\u00e5n", "bor\u00e5s", "ett", "annat", "band", "fr\u00e5n", "mitten", "av", "talets", "f\u00f6rsta", "decennium", "fast", "i", "en", "helt", "annan", "genre", "\u00e4r", "indierock", "och", "postrockbandet", "moonlit", "sailor", "konserter", "och", "framtr\u00e4danden", "kan", "ske", "p\u00e5", "mindre", "inomhusscener", "som", "rockborgen", "kulturhuset", "sagateatern", "tr\u00e4g\u00e5rn", "folkan", "\u00e5haga", "bor\u00e5shallen", "med", "flera", "men", "\u00e4ven", "p\u00e5", "den", "st\u00f6rre", "bor\u00e5s", "arena", "sommaren", "arrangerades", "musikfestivalen", "close", "to", "home", "\"sommartorsdagar\"", "\u00e4r", "ett", "begrepp", "sedan", "slutet", "av", "talet", "har", "k\u00e4nda", "artister", "upptr\u00e4tt", "p\u00e5", "stora", "torget", "p\u00e5", "just", "torsdagskv\u00e4llar", "detta", "brukar", "skapa", "en", "folkt\u00e4t", "och", "festlig", "st\u00e4mning", "i", "stadsk\u00e4rnan", "museer", "abecita", "konstmuseum", "bor\u00e5s", "brandk\u00e5rsmuseum", "bor\u00e5s", "idrottsmuseum", "bor\u00e5s", "konstmuseum", "bor\u00e5s", "museum", "immigrantinstitutet", "textilmuseet", "viareds", "museum", "massmedier", "tv", "svt", "v\u00e4stnytt", "tv", "bor\u00e5s", "knallevisionen", "bor\u00e5s", "tidning", "tv", "bttv", "radio", "tidningar", "bor\u00e5s", "tidningnedlagda", "tidningar", "bor\u00e5s", "weckoblad", "bor\u00e5s", "nya", "tidning", "bor\u00e5s", "aftonblad", "bor\u00e5s", "dagblad", "bor\u00e5s", "folkbladbor\u00e5skuriren", "bor\u00e5sposten", "bor\u00e5s", "nyheter", "bor\u00e5s", "nyheter", "v\u00e4stg\u00f6tademokraten", "sjuh\u00e4radsbygdens", "tidning", "bor\u00e5s", "nu", "xtrabor\u00e5s", "bor\u00e5s", "dly", "sport", "stadens", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "fotbollslag", "\u00e4r", "if", "elfsborg", "vars", "herrlag", "tillh\u00f6r", "sveriges", "mest", "framg\u00e5ngsrika", "de", "spelar", "liksom", "norrby", "if", "som", "vanligen", "spelat", "n\u00e5got", "sn\u00e4pp", "l\u00e4ngre", "ner", "i", "seriesystemet", "sina", "matcher", "i", "bor\u00e5s", "arena", "som", "har", "en", "kapacitet", "p\u00e5", "\u00e5sk\u00e5dare", "bor\u00e5s", "basket", "har", "spelat", "i", "b\u00e5de", "basketligan", "herr", "sedan", "och", "i", "basketligan", "dam", "under", "s\u00e4songen", "de", "spelar", "liksom", "m\u00e5nga", "andra", "lag", "i", "flera", "olika", "idrotter", "sina", "hemmamatcher", "i", "bor\u00e5shallen", "som", "har", "en", "kapacitet", "p\u00e5", "\u00e5sk\u00e5dare", "ik", "ymer", "har", "omkring", "medlemmar", "och", "verksamhet", "i", "ett", "stort", "antal", "sporter", "med", "flera", "framg\u00e5ngsrika", "lag", "och", "individuella", "ut\u00f6vare", "till", "de", "senare", "h\u00f6r", "amat\u00f6rv\u00e4rldsm\u00e4staren", "i", "cykel", "harry", "snell", "\u00f6vriga", "arenor", "och", "hallar", "urval", "\u00f6vriga", "klubbar", "urval", "sev\u00e4rdheter", "k\u00e4nda", "bor\u00e5sare", "se", "\u00e4ven", "personer", "fr\u00e5n", "bor\u00e5s", "se", "\u00e4ven", "lista", "\u00f6ver", "fornl\u00e4mningar", "i", "bor\u00e5s", "f\u00f6r", "omfattning", "av", "detta", "omr\u00e5de", "se", "sockenkoden", "f\u00f6r", "bor\u00e5s", "stad", "referenser", "litteratur", "berg", "ejnar", "vyer", "fr\u00e5n", "kastaler", "kastell", "och", "kaserner", "guide", "\u00f6ver", "sveriges", "milit\u00e4ra", "byggnader", "illustrerad", "med", "vykort", "stockholm", "probus", "libris", "isbn", "nils", "forssell", "bor\u00e5s", "stads", "historia", "iii", "folke", "millqvist", "bor\u00e5s", "f\u00f6rsta", "storhetstid", "bor\u00e5s", "stads", "historia", "iiii", "lennart", "andersson", "palm", "del", "i", "stad", "och", "omland", "fram", "till", "talets", "mitt", "bengt", "berglund", "claes", "caldenby", "lars", "johansson", "kent", "olsson", "del", "ii", "industrins", "och", "industrisamh\u00e4llets", "framv\u00e4xt", "del", "iii", "omstrukturering", "och", "anpassning", "fotnoter", "vidare", "l\u00e4sning", "nils", "hufwedsson", "dal", "bo\u00ebrosia", "olov", "rudbeck", "bor\u00e5siade", "nils", "orre", "nils", "orres", "avhandling", "om", "bor\u00e5s", "\u00e5r", "\u00f6vers", "av", "den", "latinska", "texten", "och", "f\u00f6rord", "av", "torgny", "bondestam", "f\u00f6reningen", "f\u00f6r", "v\u00e4stg\u00f6talitteratur", "skara", "isbn", "carl", "jacob", "magnells", "sk\u00e4mtsamma", "ingeni\u00f6r", "m\u00fcnchhausens", "ber\u00e4ttelser", "fr\u00e5n", "amerika", "tillkom", "under", "f\u00f6rfattarens", "tid", "i", "bor\u00e5s", "hannu", "ylitalo", "bodde", "i", "bor\u00e5s", "i", "m\u00e5nga", "\u00e5r", "hans", "roman", "svenskarnas", "land", "utspelar", "sig", "h\u00e4r", "och", "utg\u00f6r", "mittpartiet", "i", "en", "trilogi", "om", "finska", "emigranter", "finnj\u00e4vel", "och", "hemma", "b\u00e4st", "heter", "de", "tv\u00e5", "andra", "delarna", "det", "rullande", "paradiset", "\u00e4r", "en", "litter\u00e4r", "antologi", "som", "utgavs", "av", "musikhuset", "i", "mars", "henning", "mankells", "kriminalroman", "dansl\u00e4rarens", "\u00e5terkomst", "har", "kopplingar", "till", "bor\u00e5s", "en", "god", "man", "\u00e4r", "ytterligare", "en", "kriminalroman", "i", "bor\u00e5smilj\u00f6", "f\u00f6rfattad", "av", "ulf", "lindstr\u00f6m", "som", "ocks\u00e5", "\u00e4r", "verksam", "som", "l\u00e4rare", "i", "staden", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "bor\u00e5s"]