["brasilien", "formellt", "f\u00f6rbundsrepubliken", "brasilien", "portugisiska", "rep\u00fablica", "federativa", "do", "brasil", "lyssna", "\u00e4r", "den", "b\u00e5de", "till", "ytan", "och", "befolkningen", "femte", "st\u00f6rsta", "staten", "i", "v\u00e4rlden", "och", "st\u00f6rsta", "staten", "i", "sydamerika", "landet", "str\u00e4cker", "sig", "\u00f6ver", "ett", "omr\u00e5de", "bel\u00e4get", "mellan", "centrala", "sydamerika", "och", "atlanten", "och", "gr\u00e4nsar", "till", "uruguay", "argentina", "paraguay", "bolivia", "peru", "colombia", "venezuela", "guyana", "surinam", "och", "franska", "guyana", "frankrike", "det", "vill", "s\u00e4ga", "alla", "sydamerikanska", "l\u00e4nder", "f\u00f6rutom", "chile", "och", "ecuador", "landet", "upptar", "av", "sydamerikas", "landyta", "och", "ungef\u00e4r", "en", "lika", "stor", "del", "av", "v\u00e4rldsdelens", "inv\u00e5nare", "brasilien", "\u00e4r", "d\u00f6pt", "efter", "bresiljetr\u00e4", "som", "var", "ett", "tr\u00e4slag", "som", "v\u00e4rdesattes", "h\u00f6gt", "av", "tidiga", "kolonisat\u00f6rer", "brasilien", "inneh\u00e5ller", "stora", "jordbruksomr\u00e5den", "och", "regnskogar", "landet", "har", "ocks\u00e5", "sydamerikas", "h\u00f6gsta", "bruttonationalprodukt", "och", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "sjunde", "st\u00f6rsta", "ekonomi", "historia", "brasilien", "blev", "en", "portugisisk", "koloni", "efter", "att", "pedro", "\u00e1lvarez", "cabral", "uppt\u00e4ckte", "kontinenten", "\u00e5r", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "utropades", "med", "peter", "i", "som", "kejsare", "monarkin", "st\u00f6rtades", "efter", "att", "man", "avskaffade", "slaveriet", "varefter", "republik", "inf\u00f6rdes", "efter", "en", "milit\u00e4rkupp", "tog", "milit\u00e4ren", "makten", "och", "styrde", "landet", "till", "d\u00e5", "demokratiska", "val", "\u00e5ter", "kunde", "h\u00e5llas", "demokratin", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "korruptionsskandaler", "har", "pr\u00e4glat", "de", "flesta", "regeringar", "d\u00e4refter", "under", "v\u00e4nsterpresidenten", "lula", "da", "silva", "v\u00e4xte", "ekonomin", "kraftigt", "och", "m\u00e5nga", "brasilianer", "fick", "det", "b\u00e4ttre", "d\u00e4refter", "intr\u00e4dde", "en", "djup", "nedg\u00e5ng", "som", "sammanf\u00f6ll", "med", "korruptionsavsl\u00f6janden", "och", "politisk", "instabilitetpresident", "jair", "bolsonaros", "auktorit\u00e4ra", "ledarskap", "och", "hans", "kaotiska", "respons", "p\u00e5", "coronaviruset", "v\u00e4cker", "ilska", "bolsonaro", "som", "tog", "\u00f6ver", "makten", "i", "januari", "har", "blivit", "skarpt", "kritiserad", "f\u00f6r", "att", "tona", "ner", "allvaret", "i", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "pandemin", "h\u00f6gerpopulisten", "jair", "bolsonaro", "har", "milit\u00e4r", "bakgrund", "och", "f\u00f6rsvarar", "milit\u00e4rregimen", "som", "hade", "makten", "under", "\u00e5ren", "geografi", "klimatet", "\u00e4r", "tropiskt", "utom", "i", "sydligaste", "delen", "d\u00e4r", "det", "\u00e4r", "tempererat", "i", "s\u00f6der", "f\u00f6rekommer", "\u00f6versv\u00e4mningar", "och", "temperaturen", "sjunker", "ofta", "till", "minusgrader", "i", "nordost", "intr\u00e4ffar", "ibland", "l\u00e4ngre", "torrperioder", "en", "stor", "avverkning", "av", "amazonas", "regnskog", "hotar", "en", "m\u00e4ngd", "arter", "av", "b\u00e5de", "djur", "och", "v\u00e4xter", "som", "endast", "finns", "d\u00e4r", "andra", "milj\u00f6problem", "i", "brasilien", "\u00e4r", "luft", "och", "vattenf\u00f6roreningar", "i", "de", "stora", "st\u00e4derna", "\u00f6ver", "procent", "av", "elektriciteten", "produceras", "av", "vattenkraft", "vilket", "inneb\u00e4r", "en", "relativt", "liten", "inverkan", "p\u00e5", "milj\u00f6n", "men", "sl\u00e5r", "ist\u00e4llet", "ut", "flodsystem", "och", "hotar", "m\u00e5nga", "arters", "\u00f6verlevnad", "i", "amazonfloden", "vid", "\u00f6vre", "paran\u00e1", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "till", "paraguay", "har", "ett", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "kraftverk", "itaipu", "anlagts", "brasilien", "karakt\u00e4riseras", "av", "det", "stora", "v\u00e5tomr\u00e5det", "amazonas", "i", "nordligare", "och", "v\u00e5tomr\u00e5det", "pantanal", "i", "sydligare", "delen", "av", "inlandet", "amazonas", "dr\u00e4neras", "av", "floder", "som", "mynnar", "vid", "bel\u00e9m", "och", "pantanals", "dr\u00e4nering", "mynnar", "vid", "buenos", "aires", "\u00f6ppnare", "terr\u00e4ng", "i", "s\u00f6der", "vid", "\u00f6verg\u00e5ngen", "till", "uruguay", "och", "argentina", "och", "i", "v\u00e4ster", "begr\u00e4nsar", "anderna", "utstr\u00e4ckningen", "mot", "stilla", "havet", "den", "s\u00f6dra", "delen", "\u00e4r", "till", "stor", "del", "ett", "jordbruksomr\u00e5de", "brasilien", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "diverse", "jordbruksprodukter", "som", "till", "exempel", "soja", "n\u00f6tk\u00f6tt", "och", "kyckling", "l\u00e4ngs", "kusten", "till", "atlanten", "ligger", "mata", "atl\u00e1ntica", "som", "best\u00e5r", "av", "rester", "av", "urskog", "och", "h\u00e4r", "finns", "ocks\u00e5", "flera", "bergskedjor", "vilka", "som", "h\u00f6gst", "n\u00e5r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "h\u00f6gsta", "berget", "i", "landet", "\u00e4r", "dock", "pico", "da", "neblina", "som", "n\u00e5r", "meter", "\u00f6ver", "havet", "det", "berget", "ligger", "n\u00e4ra", "gr\u00e4nsen", "till", "guyana", "i", "guyanska", "h\u00f6gl\u00e4nderna", "brasilien", "har", "\u00e4ven", "ett", "berg", "som", "heter", "campas", "st\u00f6rre", "floder", "inkluderar", "amazonfloden", "som", "\u00e4r", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "flod", "i", "volym", "r\u00e4knat", "och", "som", "av", "m\u00e5nga", "specialister", "\u00e4ven", "anses", "vara", "v\u00e4rldens", "l\u00e4ngsta", "flod", "andra", "floder", "\u00e4r", "paran\u00e1", "igua\u00e7\u00fafloden", "rio", "negro", "s\u00e3o", "francisco", "xingu", "madeira", "och", "tapaj\u00f3s", "eftersom", "landet", "ligger", "runt", "ekvatorn", "har", "det", "fr\u00e4mst", "ett", "tropiskt", "klimat", "med", "l\u00e5g", "variation", "\u00f6ver", "\u00e5rstiderna", "\u00e4ven", "om", "de", "subtropiska", "s\u00f6dra", "delarna", "av", "landet", "\u00e4r", "mer", "tempererade", "och", "d\u00e5", "och", "d\u00e5", "kan", "erfara", "frost", "och", "sn\u00f6", "nederb\u00f6rden", "i", "amazonomr\u00e5det", "\u00e4r", "riklig", "\u00e4ven", "om", "det", "ocks\u00e5", "finns", "torrare", "landskap", "i", "omr\u00e5det", "fr\u00e4mst", "i", "nord\u00f6st", "styre", "och", "politik", "styrelseskick", "brasilien", "\u00e4r", "en", "demokratisk", "republik", "och", "konstitutionen", "fr\u00e5n", "ger", "stor", "makt", "\u00e5t", "den", "federala", "statsmakten", "brasiliens", "president", "har", "vida", "maktbefogenheter", "och", "utser", "sitt", "kabinett", "och", "\u00e4r", "b\u00e5de", "stats", "och", "regeringschef", "b\u00e5de", "presidenten", "och", "vicepresidenten", "v\u00e4ljs", "p\u00e5", "samma", "valsedel", "och", "sitter", "under", "en", "fyra\u00e5rsperiod", "r\u00f6stning", "omfattas", "av", "valplikt", "den", "lagstiftande", "f\u00f6rsamlingen", "nationalkongressen", "best\u00e5r", "av", "tv\u00e5", "kammare", "senaten", "och", "deputeradekammaren", "landet", "har", "mer", "\u00e4n", "aktiva", "politiska", "partier", "landet", "har", "flera", "v\u00e4nsterpartier", "som", "psol", "pco", "pstu", "pcb", "pc", "do", "b", "v\u00e4nsterpartier", "som", "pt", "psb", "pdt", "pv", "rede", "och", "solidariedade", "och", "centerv\u00e4nster", "som", "psdb", "dem", "pmn", "och", "cidadania", "tio", "parter", "f\u00f6rklarar", "sig", "i", "centrum", "mdb", "pl", "psd", "ptc", "dc", "pros", "avante", "patriota", "podemos", "och", "pmb", "fem", "partier", "f\u00f6rklarar", "sig", "vara", "centrumh\u00f6ger", "ptb", "progressistas", "psc", "prtb", "och", "republicanos", "partierna", "psl", "och", "novo", "kallar", "sig", "h\u00f6ger", "politik", "se", "\u00e4ven", "rosa", "v\u00e5genfr\u00e5n", "har", "brasilien", "en", "civil", "president", "mellan", "och", "styrdes", "landet", "av", "demokratisksocialistiska", "arbetarpartiet", "pt", "under", "tv\u00e5", "av", "de", "mandatperioderna", "styrde", "presidenten", "lula", "fr\u00e5n", "till", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "dilma", "rousseff", "som", "blev", "landets", "f\u00f6rsta", "kvinnliga", "president", "rousseff", "blev", "vald", "tv\u00e5", "mandatperioder", "men", "blev", "avsatt", "under", "sin", "andra", "mandatperiod", "\u00e5r", "av", "brasiliens", "f\u00f6rbundssenat", "p\u00e5", "grund", "av", "korruptionsanklagelser", "detta", "till", "f\u00f6ljd", "av", "ett", "antal", "st\u00f6rre", "protester", "till", "d\u00e4r", "miljontals", "m\u00e4nniskor", "kr\u00e4vde", "rousseffs", "och", "arbetarpartiets", "avg\u00e5ng", "samt", "milit\u00e4rens", "ingripande", "i", "samma", "veva", "den", "juli", "d\u00f6mdes", "lula", "till", "\u00e5rs", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6r", "korruption", "\u00f6verklagandet", "avslogs", "och", "ist\u00e4llet", "h\u00f6jdes", "straffet", "till", "\u00e5r", "och", "m\u00e5naders", "f\u00e4ngelse", "f\u00f6rklarades", "r\u00e4tteg\u00e5ngen", "olaglig", "och", "lula", "sl\u00e4pptes", "fri", "michel", "temer", "valdes", "den", "maj", "att", "ha", "tagit", "\u00f6ver", "posten", "som", "president", "efter", "rousseff", "blev", "avsatt", "\u00e5r", "tilltr\u00e4dde", "h\u00f6gernationalisten", "jair", "bolsonaro", "han", "har", "vurmat", "f\u00f6r", "milit\u00e4rdiktaturen", "och", "utlovade", "inf\u00f6r", "valet", "tuffa", "tag", "mot", "korruption", "och", "v\u00e5ldsbrottslighet", "brasilien", "var", "mycket", "polariserat", "under", "hans", "mandatperiod", "med", "b\u00e5de", "starka", "anh\u00e4ngare", "och", "starka", "motst\u00e5ndare", "han", "fick", "mycket", "kritik", "b\u00e5de", "inrikes", "och", "utrikes", "inom", "landet", "kritiserades", "bolsonaro", "s\u00e4rskilt", "av", "v\u00e4nster", "och", "lulaanh\u00e4ngare", "samt", "p\u00e5", "grund", "av", "bolsonaros", "hantering", "av", "coronakrisen", "fr\u00e5n", "utrikes", "h\u00e5ll", "g\u00e4llde", "kritiken", "s\u00e4rskilt", "hans", "val", "att", "\u00f6ka", "skogssk\u00f6vlingen", "i", "amazonas", "flera", "forskare", "har", "varnat", "f\u00f6r", "p\u00e5verkan", "skogssk\u00f6vlingen", "kommer", "ha", "p\u00e5", "globala", "uppv\u00e4rmningen", "samma", "\u00e5r", "som", "bolsonaro", "tilltr\u00e4dde", "sl\u00e4pptes", "lula", "fri", "\u00e5r", "tillk\u00e4nnagav", "lula", "att", "han", "skulle", "kandidera", "till", "president", "f\u00f6r", "en", "tredje", "mandatperiod", "\u00e5r", "tilltr\u00e4dde", "lula", "som", "president", "vid", "hans", "tilltr\u00e4de", "uppr\u00e4ttade", "han", "ett", "ministerium", "f\u00f6r", "brasiliens", "urfolk", "med", "aktivisten", "s\u00f4nia", "guajajara", "som", "urfolkminister", "detta", "som", "en", "del", "i", "m\u00e5let", "att", "motarbeta", "och", "kompensera", "f\u00f6r", "skogssk\u00f6vlingen", "under", "bolsonaros", "styre", "d\u00e4rtill", "blev", "anielle", "franco", "minister", "f\u00f6r", "etnisk", "j\u00e4mlikhet", "portugisiska", "igualdade", "racial", "anielle", "franco", "\u00e4r", "syster", "till", "marielle", "franco", "queer", "feministisk", "och", "antirasistisk", "aktivist", "inom", "partiet", "socialism", "och", "frihet", "psol", "som", "d\u00f6dades", "i", "ett", "attentat", "\u00e5r", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "arresterades", "tv\u00e5", "poliser", "f\u00f6r", "mordet", "p\u00e5", "marielle", "franco", "administrativ", "indelning", "brasilien", "best\u00e5r", "av", "delstater", "estados", "och", "ett", "federalt", "distrikt", "distrito", "federal", "och", "delas", "in", "av", "ibge", "i", "fem", "regioner", "nord", "nordost", "centralv\u00e4st", "syd\u00f6st", "och", "syd", "nord", "region", "nord", "har", "av", "brasiliens", "landyta", "och", "\u00e4r", "samtidigt", "den", "region", "med", "l\u00e4gst", "inv\u00e5narantal", "den", "\u00e4r", "f\u00f6rh\u00e5llandevis", "lite", "industrialiserad", "och", "outvecklad", "men", "inneh\u00e5ller", "den", "st\u00f6rsta", "regnskogen", "i", "v\u00e4rlden", "och", "m\u00e5nga", "indianstammar", "dess", "ekonomi", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "mineralutvinning", "jordbruk", "cassava", "a\u00e7a\u00ed", "och", "ananas", "energiproduktion", "elektronisk", "tillverkning", "och", "viss", "turism", "delstateracre", "amap\u00e1", "amazonas", "par\u00e1", "rond\u00f4nia", "roraima", "tocantins", "nordost", "region", "nordost", "har", "en", "tredjedel", "av", "brasiliens", "befolkning", "regionen", "\u00e4r", "kulturellt", "diversifierad", "med", "r\u00f6tter", "fr\u00e5n", "den", "portugisiska", "koloniseringen", "afrobrasiliansk", "kultur", "och", "inhemsk", "indiankultur", "den", "nord\u00f6stra", "regionen", "av", "brasilien", "\u00e4r", "den", "fattigaste", "mest", "ineffektiva", "och", "minst", "industrialiserade", "regionen", "i", "landet", "och", "har", "ocks\u00e5", "historiska", "problem", "som", "efterblivet", "och", "odiversifierat", "jordbruk", "koncentration", "av", "inkomster", "i", "h\u00e4nderna", "p\u00e5", "tj\u00e4nstem\u00e4n", "och", "personer", "som", "\u00e4r", "involverade", "i", "regeringen", "och", "n\u00e5gra", "olika", "l\u00e5gproduktiv", "industri", "f\u00f6rutom", "naturfenomenet", "st\u00e4ndiga", "torka", "de", "distinkta", "s\u00e4rdragen", "mellan", "nordost", "och", "andra", "delar", "av", "landet", "utgjorde", "f\u00f6rutom", "att", "accentuera", "regionala", "oj\u00e4mlikheter", "ett", "gynnsamt", "scenario", "f\u00f6r", "migration", "fr\u00e5n", "nordost", "s\u00e4rskilt", "till", "t\u00e4torter", "under", "talet", "och", "dess", "ekonomi", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "turism", "produktion", "av", "tropiska", "frukter", "kokos", "papaya", "melon", "banan", "mango", "ananas", "kakao", "cashewn\u00f6tter", "sojab\u00f6nor", "bomull", "sockerr\u00f6r", "maskintillverkning", "textilier", "vindenergiproduktion", "och", "saltutvinning", "delstateralagoas", "bahia", "cear\u00e1", "maranh\u00e3o", "para\u00edba", "pernambuco", "piau\u00ed", "rio", "grande", "do", "norte", "sergipe", "centerv\u00e4st", "region", "centerv\u00e4st", "\u00e4r", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "regionen", "i", "brasilien", "men", "\u00e4r", "glest", "befolkad", "med", "koncentration", "till", "de", "stora", "st\u00e4derna", "h\u00e4r", "ligger", "huvudstaden", "bras\u00edlia", "och", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "v\u00e5tmark", "pantanal", "delstatergoi\u00e1s", "mato", "grosso", "mato", "grosso", "do", "sul", "brasiliens", "federala", "distrikt", "distrito", "federal", "sydost", "region", "sydost", "\u00e4r", "den", "rikaste", "och", "folkt\u00e4taste", "regionen", "den", "har", "st\u00f6rre", "befolkning", "\u00e4n", "n\u00e5got", "annat", "land", "i", "sydamerika", "och", "n\u00e5gra", "av", "de", "st\u00f6rsta", "metropolerna", "i", "v\u00e4rlden", "s\u00e3o", "paulo", "och", "rio", "de", "janeiro", "i", "regionen", "finns", "ocks\u00e5", "den", "st\u00f6rsta", "utvinningen", "av", "olja", "och", "gas", "i", "brasilien", "regionen", "\u00e4r", "mycket", "diversifierad", "med", "aff\u00e4rsmetropolen", "s\u00e3o", "paulo", "de", "historiska", "st\u00e4derna", "i", "minas", "gerais", "str\u00e4nderna", "i", "rio", "de", "janeiro", "och", "esp\u00edrito", "santos", "kust", "delstaterrio", "de", "janeiro", "esp\u00edrito", "santo", "minas", "gerais", "s\u00e3o", "paulo", "syd", "region", "syd", "har", "den", "h\u00f6gsta", "f\u00f6rm\u00f6genheten", "per", "capita", "i", "brasilien", "och", "den", "h\u00f6gsta", "levnadsstandarden", "i", "landet", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "den", "kallaste", "delen", "med", "frostn\u00e4tter", "och", "enstaka", "sn\u00f6stormar", "h\u00e4r", "finns", "det", "st\u00f6rsta", "inslaget", "av", "immigranter", "fr\u00e5n", "tyskland", "och", "italien", "och", "sp\u00e5r", "av", "deras", "kultur", "syns", "\u00f6verallt", "delstaterparan\u00e1", "santa", "catarina", "rio", "grande", "do", "sul", "kommuner", "delstaterna", "\u00e4r", "indelade", "i", "munic\u00edpio", "kommuner", "det", "finns", "munic\u00edpios", "brasiliens", "federala", "distrikt", "har", "inga", "munic\u00edpios", "utan", "\u00e4r", "indelat", "i", "administrativa", "regioner", "regi\u00e3o", "administrativa", "f\u00f6rsvar", "brasiliens", "f\u00f6rsvarsmakt", "\u00e4r", "latinamerikas", "st\u00f6rsta", "och", "var", "och", "en", "av", "dess", "f\u00f6rsvarsgrenar", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "st\u00f6rst", "p\u00e5", "kontinenten", "landet", "ans\u00e5gs", "vara", "den", "nionde", "st\u00f6rsta", "milit\u00e4rmakten", "p\u00e5", "planeten", "arm\u00e9n", "hade", "en", "milit\u00e4r", "personalstyrka", "om", "cirka", "personer", "i", "aktiv", "tj\u00e4nst", "av", "vilka", "var", "v\u00e4rnpliktiga", "stridsvagnar", "andra", "pansarfordon", "artilleripj\u00e4ser", "helikoptrar", "flygvapnet", "hade", "en", "milit\u00e4r", "personalstyrka", "om", "personer", "antalet", "flygplan", "var", "marinen", "hade", "en", "milit\u00e4r", "personalstyrka", "om", "personer", "antalet", "fartyg", "i", "tj\u00e4nst", "var", "cirka", "bland", "fartygen", "\u00e5terfinns", "\u00e4ven", "ett", "hangarfartyg", "marinflyget", "hade", "omkring", "flygplan", "och", "helikoptrar", "marink\u00e5ren", "hade", "en", "milit\u00e4r", "personalstyrka", "om", "ca", "personer", "polisv\u00e4sende", "polisen", "i", "brasilien", "\u00e4r", "i", "organiserad", "p\u00e5", "tv\u00e5", "niv\u00e5er", "federal", "polis", "och", "delstatlig", "polis", "endast", "undantagsvis", "f\u00f6rekommer", "en", "kommunal", "polis", "den", "federala", "polisen", "departemento", "de", "pol\u00edcia", "federal", "dpf", "utreder", "brott", "beg\u00e5ngna", "mot", "den", "federala", "regeringen", "dess", "myndigheter", "och", "f\u00f6retag", "bek\u00e4mpar", "internationell", "narkotikahandel", "samt", "ansvarar", "f\u00f6r", "gr\u00e4ns", "flyg", "och", "sj\u00f6polis", "de", "delstatliga", "polisk\u00e5rerna", "best\u00e5r", "dels", "av", "civil", "kriminalpolis", "pol\u00edcia", "civil", "pc", "dels", "av", "paramilit\u00e4r", "ordningspolis", "pol\u00edcia", "militar", "pm", "som", "\u00e4ven", "ansvarar", "f\u00f6r", "brandf\u00f6rsvaret", "st\u00e4derna", "s\u00e3o", "paulo", "och", "rio", "de", "janeiro", "\u00e4r", "de", "enda", "st\u00f6rre", "kommuner", "som", "har", "en", "egen", "polisk\u00e5r", "ekonomi", "och", "infrastruktur", "brasilien", "\u00e4r", "v\u00e4lutvecklat", "inom", "jordbruk", "gruvdrift", "tillverkning", "och", "servicen\u00e4ring", "landet", "har", "rika", "naturtillg\u00e5ngar", "och", "gott", "om", "arbetskraft", "vilket", "g\u00f6r", "att", "man", "\u00e4r", "sydamerikas", "ledande", "ekonomi", "brasilien", "ing\u00e5r", "i", "handelssamarbetet", "brics", "mellan", "n\u00e5gra", "av", "de", "v\u00e4xande", "ekonomierna", "ryssland", "indien", "kina", "och", "sydafrika", "j\u00e4rnmalmsf\u00f6rekomster", "fr\u00e4mst", "i", "staterna", "minas", "gerais", "par\u00e1", "och", "amazonas", "h\u00f6r", "till", "jordens", "rikaste", "regnskogen", "utg\u00f6r", "ett", "ofantligt", "virkesf\u00f6rr\u00e5d", "och", "vattenkraftreserverna", "i", "brasilien", "h\u00f6r", "till", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "men", "kol", "och", "framf\u00f6r", "allt", "olja", "m\u00e5ste", "importeras", "i", "samband", "med", "oljekriserna", "har", "man", "b\u00f6rjat", "framst\u00e4lla", "drivmedel", "av", "alkohol", "fr\u00e5n", "sockerr\u00f6r", "k\u00e4rnkraften", "i", "brasilien", "\u00e4r", "under", "utbyggnad", "men", "dess", "framtid", "\u00e4r", "os\u00e4ker", "brasilien", "\u00e4r", "en", "av", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "export\u00f6rer", "av", "kaffe", "och", "socker", "viktiga", "produkter", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "sojab\u00f6nor", "sydfrukter", "apelsiner", "kakao", "majs", "och", "vete", "samt", "bomull", "och", "jute", "jordbruket", "har", "dominerat", "n\u00e4ringslivet", "och", "syssels\u00e4tter", "omkring", "av", "befolkningen", "men", "dess", "andel", "av", "nationalinkomsten", "sjunker", "de", "fattiga", "sm\u00e5brukarna", "som", "lever", "i", "sj\u00e4lvhush\u00e5ll", "odlar", "bland", "annat", "rotfrukten", "kassava", "moderna", "familjejordbruk", "finns", "p\u00e5", "de", "goda", "jordarna", "i", "s\u00f6der", "storgodsen", "fazendas", "med", "plantageodling", "av", "exportgr\u00f6dor", "och", "storskalig", "boskapssk\u00f6tsel", "spelar", "en", "huvudroll", "i", "landet", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "procent", "av", "jord\u00e4garna", "\u00e4ger", "n\u00e4rmare", "h\u00e4lften", "av", "den", "odlade", "arealen", "och", "f\u00f6rs\u00f6k", "till", "jordreformer", "har", "misslyckats", "ekonomin", "har", "l\u00e4nge", "grundat", "sig", "p\u00e5", "r\u00e5varor", "till", "exempel", "guldrushen", "p\u00e5", "talet", "kaffeodling", "i", "s\u00e3o", "pauloregionen", "och", "gummiutvinning", "i", "amazonas", "under", "talets", "senare", "del", "under", "de", "senaste", "\u00e5rtiondena", "har", "industrin", "utvecklats", "snabbt", "med", "hj\u00e4lp", "av", "utl\u00e4ndskt", "kapital", "j\u00e4rn", "och", "st\u00e5lverk", "varv", "biltillverkning", "kemisk", "industri", "den", "\u00e4r", "koncentrerad", "till", "storst\u00e4derna", "i", "syd\u00f6st", "med", "s\u00e3o", "paulo", "som", "centrum", "\u00e5r", "var", "brasilien", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "sockerr\u00f6r", "sojab\u00f6nor", "kaffe", "och", "apelsiner", "den", "andra", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "papaya", "den", "tredje", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "majs", "tobak", "och", "ananas", "den", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "bomull", "och", "kassava", "den", "femte", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "kokosn\u00f6tter", "och", "citroner", "den", "sj\u00e4tte", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "kakao", "och", "avokado", "nionde", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "ris", "den", "tionde", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "tomater", "och", "den", "e", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "druvor", "och", "\u00e4pplen", "landet", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "en", "stor", "producent", "av", "bananer", "men", "n\u00e4stan", "all", "produktion", "\u00e4r", "f\u00f6r", "inhemsk", "konsumtion", "slutligen", "producerar", "brasilien", "ocks\u00e5", "stora", "m\u00e4ngder", "b\u00f6nor", "jordn\u00f6tter", "potatis", "mor\u00f6tter", "cashewn\u00f6tter", "sm\u00e5citrus", "persimon", "jordgubbar", "guarana", "guava", "a\u00e7a\u00ed", "paran\u00f6tter", "yerba", "mate", "med", "mera", "sockerr\u00f6r", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "tillverkning", "av", "socker", "men", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "framst\u00e4llning", "av", "etanol", "som", "\u00e4r", "avsedd", "att", "driva", "en", "fordonsflotta", "etanoldelen", "\u00e4r", "ett", "biobr\u00e4nsle", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "produktion", "av", "animaliska", "proteiner", "\u00e4r", "brasilien", "idag", "ett", "av", "de", "st\u00f6rsta", "producenterna", "i", "v\u00e4rlden", "\u00e5r", "var", "landet", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "export\u00f6r", "av", "kycklingk\u00f6tt", "det", "var", "ocks\u00e5", "v\u00e4rldens", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "n\u00f6tk\u00f6tt", "v\u00e4rldens", "tredje", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "mj\u00f6lk", "v\u00e4rldens", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "fl\u00e4sk", "och", "den", "sjunde", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "\u00e4gginom", "gruvsektorn", "utm\u00e4rker", "sig", "brasilien", "i", "utvinning", "av", "j\u00e4rnmalm", "d\u00e4r", "landet", "\u00e4r", "den", "andra", "st\u00f6rsta", "v\u00e4rldsexport\u00f6ren", "koppar", "guld", "bauxit", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "producenter", "i", "v\u00e4rlden", "mangan", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "producenterna", "i", "v\u00e4rlden", "tenn", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "producenterna", "i", "v\u00e4rlden", "niob", "har", "f\u00f6r", "v\u00e4rlden", "k\u00e4nda", "tillg\u00e5ngarna", "och", "nickel", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "\u00e4delstenar", "\u00e4r", "brasilien", "v\u00e4rldens", "st\u00f6rsta", "producent", "av", "ametist", "topas", "agat", "och", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "producenterna", "av", "turmalin", "smaragd", "akvamarin", "och", "granatersekund\u00e4rsektorn", "\u00e4r", "baserad", "p\u00e5", "branscher", "och", "brasilien", "\u00e4r", "den", "industriella", "ledaren", "i", "latinamerika", "inom", "livsmedelsindustrin", "var", "brasilien", "den", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "export\u00f6ren", "av", "bearbetade", "livsmedel", "i", "v\u00e4rlden", "var", "landet", "den", "andra", "st\u00f6rsta", "producenten", "av", "cellulosa", "i", "v\u00e4rlden", "och", "den", "\u00e5ttonde", "st\u00f6rsta", "tillverkaren", "av", "papper", "inom", "skoindustrin", "\u00e4r", "brasilien", "fj\u00e4rde", "st\u00f6rsta", "tillverkare", "i", "v\u00e4rlden", "var", "landet", "den", "\u00e5ttonde", "st\u00f6rsta", "tillverkaren", "av", "fordon", "och", "den", "nionde", "st\u00f6rsts", "producenten", "av", "st\u00e5l", "i", "v\u00e4rlden", "brasils", "kemisk", "industri", "rankades", "som", "den", "e", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "inom", "textilindustrin", "var", "brasilien", "bland", "de", "st\u00f6rsta", "globala", "tillverkarna", "men", "var", "v\u00e4ldigt", "lite", "integrerat", "i", "v\u00e4rldshandelnn\u00e4ringslivet", "upplevde", "p\u00e5", "talen", "en", "expansion", "som", "har", "betecknats", "som", "ett", "\"ekonomiskt", "under\"", "v\u00e4lst\u00e5ndet", "\u00e4r", "dock", "ytterst", "oj\u00e4mnt", "f\u00f6rdelat", "mellan", "olika", "lands\u00e4ndar", "och", "klyftorna", "har", "snarast", "blivit", "djupare", "mellan", "skilda", "samh\u00e4llsgrupper", "de", "s\u00f6dra", "delarna", "\u00e4r", "relativt", "v\u00e4lm\u00e5ende", "vilket", "st\u00e5r", "i", "skarp", "kontrast", "mot", "n\u00f6den", "och", "undern\u00e4ringen", "i", "outvecklade", "omr\u00e5den", "den", "nya", "huvudstaden", "bras\u00edlia", "invigd", "under", "president", "juscelino", "kubitschek", "\u00e4r", "ett", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "\u00f6ppna", "det", "glest", "befolkade", "inlandet", "den", "snabba", "tillv\u00e4xten", "skapade", "obalans", "i", "ekonomin", "och", "f\u00f6rbyttes", "p\u00e5", "talet", "i", "kris", "med", "social", "och", "politisk", "oro", "h\u00f6g", "inflation", "och", "en", "katastrofal", "utlandsskuld", "tvingade", "fram", "en", "ekonomisk", "\u00e5tstramning", "f\u00f6r", "att", "l\u00f6sa", "problemen", "bytte", "brasilien", "till", "en", "ny", "valuta", "real", "som", "var", "kopplad", "den", "amerikanska", "dollarn", "en", "ekonomisk", "tillv\u00e4xt", "skedde", "och", "inflationen", "sj\u00f6nk", "vilket", "gjorde", "att", "l\u00e4nder", "b\u00f6rjade", "investera", "mer", "i", "den", "brasilianska", "industrini", "slutet", "av", "talet", "orsakade", "den", "finansiella", "krisen", "i", "asien", "att", "\u00e4ven", "brasiliens", "ekonomi", "fick", "en", "nedg\u00e5ng", "gav", "internationella", "valutafonden", "ekonomisk", "hj\u00e4lp", "och", "beslutade", "brasiliens", "centralbank", "att", "landets", "valuta", "real", "inte", "l\u00e4ngre", "skulle", "ha", "en", "fast", "v\u00e4xelkurs", "mot", "amerikansk", "dollar", "samt", "genomf\u00f6rde", "en", "devalvering", "dessa", "\u00e5tg\u00e4rder", "ledde", "till", "en", "svag", "tillv\u00e4xt", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "den", "globala", "finanskrisen", "fick", "effekter", "f\u00f6r", "brasilien", "men", "de", "\u00e5terh\u00e4mtade", "sig", "snabbt", "energi", "det", "huvudsakliga", "k\u00e4nnetecknet", "f\u00f6r", "den", "brasilianska", "energimatrisen", "\u00e4r", "att", "den", "\u00e4r", "betydligt", "mer", "f\u00f6rnybar", "\u00e4n", "den", "globala", "medan", "v\u00e4rldsmatrisen", "endast", "bestod", "av", "f\u00f6rnybar", "energi", "var", "brasiliens", "petroleum", "och", "petroleumprodukter", "utgjorde", "av", "matrisen", "h\u00e4rr\u00f6rande", "fr\u00e5n", "sockerr\u00f6r", "hydraulisk", "effekt", "naturgas", "ved", "och", "tr\u00e4kol", "olika", "f\u00f6rnybara", "energik\u00e4llor", "mineralkol", "k\u00e4rnkraft", "och", "annan", "ickef\u00f6rnybar", "energi", "i", "elenergimatrisen", "\u00e4r", "skillnaden", "mellan", "brasilien", "och", "v\u00e4rlden", "\u00e4nnu", "st\u00f6rre", "medan", "v\u00e4rlden", "bara", "hade", "f\u00f6rnybar", "elenergi", "hade", "brasilien", "den", "brasilianska", "elmatrisen", "best\u00e5r", "av", "hydraulisk", "energi", "biomassa", "vindenergi", "solenergi", "naturgas", "petroleumderivat", "k\u00e4rnkraft", "kol", "och", "derivat", "i", "slutet", "av", "hade", "brasilien", "gw", "installerad", "energi", "och", "var", "det", "andra", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "installerad", "vattenkraft", "gw", "och", "biomassa", "gw", "det", "e", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "installerad", "vindenergi", "gw", "och", "det", "e", "landet", "i", "v\u00e4rlden", "n\u00e4r", "det", "g\u00e4ller", "installerad", "solenergi", "gw", "och", "p\u00e5", "v\u00e4g", "att", "hamna", "i", "topp", "i", "v\u00e4rlden", "inom", "solenergi\u00e5r", "var", "den", "e", "oljeproducenten", "i", "v\u00e4rlden", "med", "ett", "genomsnitt", "p\u00e5", "n\u00e4ra", "miljoner", "fat", "per", "dag", "kommunikationer", "v\u00e4gn\u00e4t", "v\u00e4gn\u00e4tet", "\u00e4r", "v\u00e4l", "utbyggt", "i", "anslutning", "till", "de", "st\u00f6rsta", "st\u00e4derna", "framf\u00f6r", "allt", "runt", "s\u00e3o", "paulo", "v\u00e4gsystemet", "uppgick", "till", "km", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "det", "totala", "antalet", "asfalterade", "v\u00e4gar", "\u00f6kade", "fr\u00e5n", "km", "till", "km", "landet", "har", "cirka", "km", "delade", "fyrf\u00e4ltsv\u00e4g", "km", "bara", "i", "delstaten", "s\u00e3o", "paulo", "\u00e4ven", "om", "brasilien", "har", "det", "st\u00f6rsta", "dubblerade", "v\u00e4gn\u00e4tet", "i", "latinamerika", "anses", "det", "vara", "otillr\u00e4ckligt", "f\u00f6r", "landets", "behov", "ber\u00e4knades", "det", "att", "den", "idealiska", "m\u00e4ngden", "dubblerade", "v\u00e4gar", "skulle", "vara", "ungef\u00e4r", "fr\u00e5n", "km", "till", "km", "flygtrafik", "brasilien", "har", "ett", "v\u00e4l", "utvecklat", "n\u00e4tverk", "av", "flygtrafik", "det", "finns", "cirka", "flygplatser", "i", "brasilien", "inklusive", "landningsf\u00e4lt", "det", "n\u00e4st", "st\u00f6rsta", "antalet", "i", "v\u00e4rlden", "efter", "usa", "s\u00e3o", "paulo", "flygplats", "\u00e4r", "den", "viktigaste", "i", "landet", "och", "andra", "viktiga", "flygplatser", "i", "landet", "\u00e4r", "de", "i", "rio", "de", "janeiro", "bras\u00edlia", "belo", "horizonte", "och", "porto", "alegre", "j\u00e4rnv\u00e4g", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "i", "brasilien", "omfattar", "kilometer", "en", "av", "de", "st\u00f6rsta", "i", "v\u00e4rlden", "som", "huvudsakligen", "anv\u00e4nds", "f\u00f6r", "att", "transportera", "malmer", "det", "brasilianska", "j\u00e4rnv\u00e4gssystemet", "hade", "en", "stor", "expansion", "mellan", "och", "j\u00e4rnv\u00e4gsmodalens", "storhetstid", "avbr\u00f6ts", "under", "get\u00falio", "vargas", "regering", "som", "prioriterade", "v\u00e4gtransporten", "redan", "p\u00e5", "talet", "stod", "j\u00e4rnv\u00e4gsn\u00e4tet", "inf\u00f6r", "flera", "problem", "fr\u00e5n", "l\u00e5gmotoriserade", "lok", "till", "oekonomiska", "uppl\u00e4gg", "skapades", "ett", "statligt", "\u00e4gt", "f\u00f6retag", "national", "railroad", "network", "rffsa", "som", "b\u00f6rjade", "f\u00f6rvalta", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "i", "unionen", "flera", "underskottsj\u00e4rnv\u00e4gar", "st\u00e4ngdes", "under", "l\u00f6ftet", "om", "statliga", "investeringar", "i", "nya", "projekt", "vilket", "inte", "blev", "av", "\u00e5tg\u00e4rderna", "centraliserades", "i", "regeringen", "fram", "till", "\u00f6ppnandet", "av", "marknaden", "s\u00e5", "den", "nationella", "privatiseringsplanen", "inleddes", "med", "dussintals", "eftergifter", "som", "gjordes", "det", "slutade", "dock", "med", "att", "de", "koncentrerade", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "huvudsakligen", "till", "tre", "stora", "f\u00f6retagsgrupper", "am\u00e9rica", "latina", "log\u00edstica", "all", "vale", "sa", "och", "mrs", "log\u00edstica", "renoveringen", "genererade", "en", "\u00f6kning", "av", "produktiviteten", "transporterade", "laster", "\u00f6kade", "med", "med", "samma", "j\u00e4rnv\u00e4gslinje", "huvudproblemet", "var", "dock", "att", "reformen", "inte", "bara", "gav", "bort", "j\u00e4rnv\u00e4gen", "utan", "ocks\u00e5", "geografisk", "exklusivitet", "detta", "resulterade", "i", "att", "det", "inte", "skapades", "konkurrenskraftiga", "incitament", "f\u00f6r", "utbyggnad", "och", "f\u00f6rnyelse", "av", "det", "befintliga", "n\u00e4tet", "med", "staten", "som", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "\u00f6ppnandet", "av", "nya", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "en", "sv\u00e5r", "l\u00e5ngsam", "och", "byr\u00e5kratisk", "process", "eftersom", "den", "uppr\u00e4tth\u00e5ller", "det", "totala", "maktmonopolet", "\u00f6ver", "denna", "sektor", "expanderade", "inte", "j\u00e4rnv\u00e4garna", "ytterligare", "i", "landet", "och", "sektorn", "var", "mycket", "f\u00f6r\u00e5ldrad", "\u00e5r", "skapades", "ett", "nytt", "ramverk", "f\u00f6r", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "som", "till\u00e5ter", "byggande", "av", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "med", "auktorisation", "vilket", "sker", "vid", "utforskning", "av", "infrastruktur", "inom", "sektorer", "som", "telekommunikation", "el", "och", "hamnar", "det", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "m\u00f6jligt", "att", "till\u00e5ta", "utforskning", "av", "str\u00e4ckor", "som", "inte", "\u00e4r", "implementerade", "inaktiva", "eller", "h\u00e5ller", "p\u00e5", "att", "returneras", "eller", "avaktiveras", "med", "f\u00f6r\u00e4ndringen", "av", "reglerna", "i", "sektorn", "i", "december", "fanns", "det", "redan", "f\u00f6rfr\u00e5gningar", "om", "att", "\u00f6ppna", "km", "nya", "sp\u00e5r", "i", "f\u00f6rfr\u00e5gningar", "om", "implementering", "av", "nya", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "nio", "nya", "j\u00e4rnv\u00e4gar", "hade", "redan", "godk\u00e4nts", "av", "den", "federala", "regeringen", "i", "km", "nya", "sp\u00e5r", "sj\u00f6hamnar", "och", "hamnar", "den", "mest", "trafikerade", "hamnen", "i", "landet", "och", "den", "andra", "mest", "trafikerade", "i", "hela", "latinamerika", "som", "bara", "sl\u00e5s", "av", "hamnen", "i", "col\u00f3n", "panama", "\u00e4r", "santos", "hamn", "andra", "hamnar", "med", "h\u00f6g", "r\u00f6relse", "finns", "i", "paranagu\u00e1", "rio", "grande", "itaja\u00ed", "rio", "de", "janeiro", "s\u00e3o", "francisco", "do", "sul", "och", "suapehamnen", "i", "pernambuco", "demografi", "brasilien", "befolkning", "bor", "fr\u00e4mst", "l\u00e4ngs", "med", "kusten", "och", "i", "mindre", "utstr\u00e4ckning", "inne", "i", "landet", "landets", "befolkning", "\u00e4r", "v\u00e4ldigt", "heterogen", "och", "m\u00e5nga", "olika", "kulturer", "\u00e4r", "representerade", "befolkningen", "i", "s\u00f6der", "\u00e4r", "huvudsakligen", "\u00e4ttlingar", "till", "europeiska", "kolonisat\u00f6rer", "framf\u00f6rallt", "portugiser", "tyskar", "och", "italienare", "men", "\u00e4ven", "polacker", "eller", "senare", "inflyttade", "senare", "inflyttade", "inkluderar", "polacker", "ukrainare", "nederl\u00e4ndare", "kineser", "och", "mer", "nyligen", "sydkoreaner", "i", "norr", "och", "nordost", "\u00e4r", "befolkningen", "av", "mer", "blandad", "karakt\u00e4r", "med", "b\u00e5de", "urinv\u00e5nare", "afrikaner", "och", "europ\u00e9er", "dock", "skedde", "det", "under", "mitten", "av", "talet", "en", "massiv", "folkvandring", "fr\u00e5n", "norr", "och", "bahia", "s\u00f6derut", "vilket", "resulterade", "storst\u00e4dernas", "favelas", "slumomr\u00e5den", "som", "idag", "befolkas", "fr\u00e4mst", "av", "folk", "med", "blandat", "ursprung", "befolkningens", "medellivsl\u00e4ngd", "\u00e5r", "folkgrupper", "vita", "personer", "med", "blandat", "ursprungbrunapardo", "svarta", "\u00f6vriga", "fr\u00e4mst", "asiater", "och", "indianer", "procent", "spr\u00e5k", "portugisiska", "landets", "officiella", "spr\u00e5k", "modersm\u00e5l", "f\u00f6r", "procent", "av", "befolkningen", "anv\u00e4nt", "i", "media", "och", "undervisning", "indianspr\u00e5k", "d\u00e4ribland", "guaran\u00ed", "och", "tupi", "religion", "katoliker", "protestanter", "varav", "de", "flesta", "\u00e4r", "pingstkarismatiska", "sk", "evangelicos", "\u00e5ldersf\u00f6rdelning", "till", "\u00e5r", "procent", "till", "\u00e5r", "procent", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "procentmedian\u00e5ldern", "f\u00f6r", "hela", "befolkningen", "\u00e4r", "\u00e5r", "och", "motsvarande", "siffror", "f\u00f6r", "de", "tv\u00e5", "k\u00f6nen", "\u00e4r", "m\u00e4n", "\u00e5r", "kvinnor", "\u00e5r", "k\u00f6nsf\u00f6rdelning", "vid", "f\u00f6dseln", "man", "per", "kvinna", "under", "\u00e5r", "man", "per", "kvinna", "till", "\u00e5r", "man", "per", "kvinna", "\u00e5r", "och", "\u00e4ldre", "man", "per", "kvinna", "totalt", "man", "per", "kvinna", "befolkningstillv\u00e4xt", "f\u00f6dslar", "per", "inv\u00e5nare", "d\u00f6dsfall", "per", "inv\u00e5nare", "flyttal", "per", "inv\u00e5naresp\u00e4dbarnsd\u00f6dsfall", "pojkar", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "flickor", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslar", "totalt", "d\u00f6dsfall", "per", "f\u00f6dslarden", "\u00e5rliga", "befolkningstillv\u00e4xten", "\u00e4r", "promille", "religion", "i", "brasilien", "bor", "det", "cirka", "miljoner", "katoliker", "vilket", "utg\u00f6r", "procent", "av", "det", "totala", "antalet", "katoliker", "i", "v\u00e4rldenk\u00e4lla", "beh\u00f6vs", "de", "senaste", "\u00e5ren", "har", "dock", "antalet", "minskat", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "olika", "frikyrkor", "enligt", "en", "dnartikel", "som", "refererar", "till", "datafolha", "ber\u00e4knas", "miljoner", "tillh\u00f6ra", "n\u00e5gon", "av", "frikyrkorna", "tillh\u00f6righet", "siffrorna", "\u00e4r", "fr\u00e5n", "folkr\u00e4kningen", "procent", "av", "befolkningen", "tillh\u00f6r", "romerskkatolska", "kyrkan", "procent", "\u00e4r", "protestanter", "assembleia", "de", "deus", "ett", "pingstsamfund", "med", "svenska", "r\u00f6tter", "och", "med", "cirka", "miljoner", "medlemmar", "kristna", "f\u00f6rsamlingen", "i", "brasilien", "ett", "pingstsamfund", "med", "cirka", "miljoner", "medlemmar", "baptistiska", "samfund", "lutheraner", "reformerta", "procent", "r\u00e4knar", "sig", "som", "agnostiker", "ateister", "eller", "utan", "trostillh\u00f6righet", "procent", "\u00e4r", "spiritister", "procent", "ut\u00f6var", "traditionella", "afrikanska", "religioner", "s\u00e5som", "candombl\u00e9", "och", "umbanda", "procent", "\u00e4r", "av", "annan", "trostillh\u00f6righet", "d\u00e4ribland", "buddhism", "islam", "judendom", "och", "mormonism", "utbildning", "i", "brasilien", "r\u00e5der", "skolplikt", "f\u00f6r", "barn", "mellan", "och", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "utbildningen", "\u00e4r", "avgiftsfri", "men", "resurserna", "r\u00e4cker", "inte", "till", "och", "skolplatserna", "\u00e4r", "f\u00f6r", "f\u00e5", "i", "synnerhet", "p\u00e5", "landsbygden", "m\u00e5nga", "skolor", "\u00e4r", "d\u00e5ligt", "utrustade", "och", "l\u00e4rarna", "har", "otillr\u00e4cklig", "utbildning", "och", "l\u00e5g", "l\u00f6n", "enligt", "brasiliens", "statistiska", "centralbyr\u00e5n", "ibge", "\u00e4r", "procent", "av", "alla", "barn", "mellan", "sju", "och", "fjorton", "\u00e5r", "inskrivna", "i", "skolan", "s\u00e5", "m\u00e5nga", "barn", "g\u00e5r", "dock", "inte", "i", "skolan", "omkring", "en", "och", "en", "halv", "miljon", "barn", "mellan", "fem", "och", "fjorton", "\u00e5r", "ber\u00e4knas", "befinna", "sig", "helt", "utanf\u00f6r", "skolsystemet", "medan", "andra", "\u00e4r", "inskrivna", "men", "kommer", "inte", "till", "skolan", "m\u00e5nga", "av", "dessa", "m\u00e5ste", "arbeta", "f\u00f6r", "att", "hj\u00e4lpa", "till", "med", "familjens", "f\u00f6rs\u00f6rjning", "trots", "att", "de", "flesta", "typer", "av", "arbete", "\u00e4r", "f\u00f6rbjudet", "f\u00f6r", "ungdomar", "under", "\u00e5r", "olika", "kommuner", "har", "p\u00e5", "f\u00f6rs\u00f6k", "gett", "dessa", "familjer", "skolpeng", "som", "ers\u00e4ttning", "f\u00f6r", "bortfall", "av", "arbetskraft", "men", "detta", "har", "inte", "fungerat", "som", "man", "hoppats", "eftersom", "det", "inte", "funnits", "tillr\u00e4ckligt", "med", "ekonomiska", "resurser", "ungef\u00e4r", "en", "tredjedel", "av", "eleverna", "g\u00e5r", "vidare", "till", "gymnasiet", "efter", "grundskolan", "cirka", "procent", "av", "brasiliens", "befolkning", "\u00e4r", "l\u00e4skunnig", "de", "m\u00e4nniskor", "som", "har", "r\u00e5d", "skickar", "ofta", "sina", "barn", "till", "privata", "skolor", "d\u00e4r", "utbildningen", "har", "b\u00e4ttre", "kvalitet", "drygt", "elva", "procent", "av", "ungdomarna", "mellan", "och", "\u00e5r", "studerar", "vid", "n\u00e5got", "universitet", "procent", "av", "studenterna", "g\u00e5r", "p\u00e5", "privata", "universitet", "till", "de", "statliga", "universiteten", "som", "inte", "\u00e4r", "avgiftsbelagda", "kvalificerar", "sig", "mestadels", "elever", "som", "har", "g\u00e5tt", "i", "privata", "skolor", "bland", "universitetsstudenterna", "\u00e4r", "endast", "procent", "svarta", "eller", "av", "afrikanskt", "ursprung", "vilket", "\u00e4r", "anm\u00e4rkningsv\u00e4rt", "med", "tanke", "p\u00e5", "att", "denna", "folkgrupp", "utg\u00f6r", "n\u00e4stan", "h\u00e4lften", "av", "befolkningen", "kvoter", "f\u00f6r", "att", "garantera", "fler", "universitetsplatser", "\u00e5t", "svarta", "har", "diskuterats", "kultur", "det", "europeiska", "inflytandet", "varit", "mest", "p\u00e5tagligt", "inom", "litteraturen", "och", "konsten", "brasiliansk", "arkitektur", "har", "i", "modern", "tid", "n\u00e5tt", "v\u00e4rldsrykte", "se", "bras\u00edlia", "inom", "konstmusiken", "var", "heitor", "villalobos", "l\u00e4nge", "centralgestalten", "folkmusiken", "och", "dansen", "ber\u00f6md", "genom", "riokarnevalens", "sambaskolor", "har", "ett", "tydligt", "afroamerikanskt", "ursprung", "litteratur", "den", "brasilianska", "litteraturen", "var", "p\u00e5", "grund", "av", "kolonialism", "l\u00e4nge", "starkt", "f\u00f6rbunden", "med", "europeiskt", "inflytande", "en", "nationell", "litteratur", "b\u00f6rjade", "framtr\u00e4da", "f\u00f6rst", "efter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigheten", "fr\u00e5n", "portugal", "n\u00e5gra", "framst\u00e5ende", "f\u00f6rfattare", "\u00e4r", "machado", "de", "assis", "och", "euclides", "da", "cunha", "modernismen", "fick", "sitt", "genombrott", "med", "f\u00f6rfattare", "som", "m\u00e1rio", "de", "andrade", "oswald", "de", "andrade", "manuel", "bandeira", "och", "cassiano", "ricardo", "inom", "postmodernistisk", "brasiliansk", "litteratur", "m\u00e4rks", "poeter", "som", "carlos", "drummond", "de", "andrade", "och", "jo\u00e3o", "cabral", "de", "melo", "neto", "och", "prosaister", "av", "f\u00f6rfattare", "som", "jo\u00e3o", "guimar\u00e3es", "rosa", "och", "clarice", "lispector", "v\u00e4rldsarv", "brasilien", "har", "v\u00e4rldsarv", "bland", "annat", "salvador", "huvudstad", "i", "delstaten", "bahia", "igua\u00e7u", "nationalpark", "en", "nationalpark", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "mellan", "brasilien", "och", "argentina", "n\u00e4ra", "paraguay", "denna", "inneh\u00e5ller", "bland", "annat", "de", "m\u00e4ktiga", "vattenfallen", "iguaz\u00fafallen", "sport", "fotboll", "\u00e4r", "mycket", "popul\u00e4rt", "och", "brasiliens", "herrar", "har", "bland", "annat", "vunnit", "vm", "fem", "g\u00e5nger", "och", "spelades", "vm", "i", "brasilien", "en", "annan", "stor", "idrott", "\u00e4r", "beachvolleyboll", "stod", "rio", "de", "janeiro", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "de", "olympiska", "spelen", "brasilien", "har", "den", "gamla", "kampsporten", "capoeira", "som", "utvecklades", "av", "brasilianska", "slavar", "p\u00e5", "talet", "\u00e4ven", "brasiliansk", "jiujitsu", "bjj", "\u00e4r", "en", "sport", "fr\u00e5n", "brasilien", "ayrton", "senna", "var", "en", "framg\u00e5ngsrik", "formel", "f\u00f6rare", "som", "vann", "vm", "tre", "g\u00e5nger", "under", "de", "senaste", "decennierna", "har", "brasilien", "blivit", "ett", "av", "de", "starkaste", "l\u00e4nderna", "i", "de", "olympiska", "spelen", "och", "\u00e4r", "den", "st\u00f6rsta", "idrottsmakten", "i", "latinamerika", "\u00e5r", "hade", "landet", "redan", "vunnit", "guld", "i", "olika", "olympiska", "sporter", "landet", "har", "redan", "tr\u00e4nat", "idrottare", "som", "c\u00e9sar", "cielo", "gustavo", "kuerten", "maria", "bueno", "oscar", "schmidt", "hort\u00eancia", "marcari", "\u00e9der", "jofre", "robert", "scheidt", "torben", "grael", "lars", "grael", "martine", "grael", "kahena", "kunze", "emerson", "fittipaldi", "aur\u00e9lio", "miguel", "rog\u00e9rio", "sampaio", "alex", "barros", "gustavo", "borges", "ricardo", "prado", "adhemar", "da", "silva", "jo\u00e3o", "carlos", "de", "oliveira", "maurren", "maggi", "fabiana", "murer", "thiago", "braz", "alison", "dos", "santos", "arthur", "zanetti", "rebeca", "andrade", "rubens", "barrichello", "felipe", "massa", "isaquias", "queiroz", "rayssa", "leal", "marcelo", "melo", "bruno", "soares", "\u00edtalo", "ferreira", "henrique", "mecking", "och", "m\u00e5nga", "andra", "internationella", "rankningar", "se", "\u00e4ven", "brasilianska", "k\u00f6ket", "bradesco", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "brasilien", "officiell", "turistguide", "f\u00f6r", "brasilien", "brasiliens", "federala", "regering", "statschef", "och", "regeringsmedlemmar", "brasilianska", "institutet", "f\u00f6r", "geografi", "och", "statistik", "brasilien", "p\u00e5", "the", "world", "factbook", "landsprofil", "fr\u00e5n", "amerikanska", "library", "of", "congress", "datafolha"]