["bysantinska", "riket", "\u00e4r", "en", "historiografisk", "term", "f\u00f6r", "det", "romerska", "kejsard\u00f6met", "under", "medeltiden", "med", "konstantinopel", "som", "huvudstad", "termen", "avser", "generellt", "den", "\u00f6stliga", "forts\u00e4ttningen", "av", "det", "romerska", "riket", "efter", "antiken", "sedan", "konstantin", "iden", "store", "valt", "nova", "roma", "som", "senare", "d\u00f6ptes", "om", "till", "konstantinopel", "till", "huvudstad", "och", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "flyttat", "rikets", "centralmakt", "fr\u00e5n", "italien", "till", "dagens", "grekland", "och", "turkiet", "det", "ben\u00e4mns", "\u00e4ven", "som", "det", "\u00f6stromerska", "riket", "latin", "imperium", "romanum", "pars", "orientalis", "eller", "\u00f6strom", "d\u00e5", "syftande", "p\u00e5", "att", "kejsard\u00f6met", "mellan", "och", "periodvis", "var", "delat", "efter", "tv\u00e5", "kejserliga", "hov", "det", "\u00f6stliga", "med", "centrum", "i", "konstantinopel", "och", "det", "v\u00e4stliga", "med", "centrum", "i", "mediolanum", "och", "senare", "ravenna", "efter", "v\u00e4stroms", "fall", "och", "uppl\u00f6sningen", "av", "titeln", "\"v\u00e4stromersk", "kejsare\"", "var", "\u00f6strom", "det", "enda", "kvarvarande", "romerska", "riket", "och", "var", "d\u00e5", "k\u00e4nt", "i", "omv\u00e4rlden", "och", "av", "sig", "sj\u00e4lvt", "som", "romerska", "kejsard\u00f6met", "latin", "imperium", "romanum", "grekiska", "basile\u00eda", "t\u00f4n", "rhma\u00edn", "f\u00f6rkunnat", "av", "kejsaren", "zeno", "i", "traditionell", "europeisk", "historieskrivning", "har", "riket", "under", "den", "h\u00e4r", "tiden", "och", "fram\u00e5t", "sedan", "talet", "generellt", "kallats", "f\u00f6r", "det", "bysantinska", "riket", "eller", "bysans", "f\u00f6r", "att", "skilja", "p\u00e5", "antikens", "romerska", "rike", "och", "den", "medeltida", "stat", "som", "v\u00e4xte", "fram", "ur", "det", "i", "det", "\u00f6stromerska", "riket", "kom", "p\u00e5", "sikt", "arvet", "fr\u00e5n", "det", "romerska", "riket", "statsskick", "f\u00f6rvaltning", "och", "romersk", "r\u00e4tt", "att", "mer", "och", "mer", "f\u00f6renas", "med", "grekisk", "kultur", "vilken", "redan", "hade", "varit", "h\u00f6gt", "ansedd", "i", "antikens", "rom", "och", "till", "viss", "del", "hellenistiska", "kosmopolitismen", "under", "theodosius", "i", "r", "blev", "kristendomen", "rikets", "officiella", "statsreligion", "medan", "de", "hedniska", "kulterna", "f\u00f6rbj\u00f6ds", "f\u00f6ljden", "blev", "att", "m\u00e5nga", "tempel", "och", "andra", "uttryck", "f\u00f6r", "de", "gamla", "religionerna", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "under", "kejsar", "herakleios", "r", "ersatte", "grekiskan", "latinet", "som", "imperiets", "administrativa", "spr\u00e5k", "riket", "n\u00e5dde", "sin", "h\u00f6jdpunkt", "under", "justinianus", "i", "d\u00e5", "en", "betydande", "del", "av", "de", "omr\u00e5den", "som", "hade", "g\u00e5tt", "f\u00f6rlorade", "f\u00f6r", "romarna", "i", "samband", "med", "v\u00e4stroms", "uppl\u00f6sning", "p\u00e5", "talet", "\u00e5terer\u00f6vrades", "p\u00e5", "talet", "inleddes", "ett", "l\u00e5ngvarigt", "krig", "med", "sasaniderna", "vilket", "utarmade", "rikets", "finansiella", "resurser", "\u00e4ven", "den", "justinianska", "pesten", "var", "en", "betydande", "anledning", "till", "rikets", "gradvisa", "minskning", "i", "makt", "och", "kontroll", "den", "ekonomiska", "nedg\u00e5ngen", "\u00f6ppnade", "i", "det", "l\u00e4ngre", "perspektivet", "v\u00e4gen", "f\u00f6r", "imperiets", "uppl\u00f6sning", "efter", "nederlaget", "mot", "seldjuker", "i", "slaget", "vid", "manzikert", "\u00e5r", "f\u00f6rsvagades", "riket", "allvarligt", "och", "efter", "det", "fj\u00e4rde", "korst\u00e5gets", "plundring", "av", "konstantinopel", "som", "f\u00f6ljde", "p\u00e5", "er\u00f6vringen", "av", "staden", "\u00e5terh\u00e4mtade", "sig", "riket", "aldrig", "helt", "trots", "att", "staden", "\u00e5tertogs", "dess", "underg\u00e5ng", "skedde", "slutligen", "med", "konstantinopels", "fall", "f\u00f6r", "osmanska", "riket", "precis", "som", "v\u00e4stroms", "fall", "brukar", "avse", "slutet", "p\u00e5", "antiken", "och", "b\u00f6rjan", "av", "medeltiden", "brukar", "det", "\u00f6stromerska", "rikets", "fall", "ses", "som", "slutet", "p\u00e5", "medeltiden", "och", "b\u00f6rjan", "av", "eller", "\u00e5tminstone", "en", "stor", "bidragande", "orsak", "till", "den", "europeiska", "ren\u00e4ssansen", "etymologi", "byzantion", "var", "det", "gamla", "grekiska", "namnet", "p\u00e5", "den", "grekiska", "stad", "som", "ursprungligen", "legat", "p\u00e5", "den", "plats", "som", "kom", "att", "bli", "platsen", "f\u00f6r", "den", "\u00f6stromerska", "huvudstaden", "konstantinopel", "sedan", "talet", "och", "\u00e4r", "ursprunget", "f\u00f6r", "termen", "\"bysantinska", "riket\"", "f\u00f6r", "inv\u00e5narna", "i", "riket", "skulle", "\"bysantinska", "riket\"", "te", "sig", "fr\u00e4mmande", "de", "kallade", "alltid", "sig", "sj\u00e4lva", "f\u00f6r", "romare", "\u00e4ven", "om", "deras", "kultur", "blev", "mer", "och", "mer", "grekisk", "\u00e4n", "latinsk", "under", "sin", "tusen\u00e5riga", "historia", "vilket", "\u00e4r", "f\u00f6rklarligt", "genom", "att", "rikets", "centrum", "allt", "mer", "blev", "det", "som", "idag", "\u00e4r", "grekland", "p\u00e5", "grund", "av", "de", "m\u00e5nga", "och", "rika", "st\u00e4der", "som", "existerade", "i", "omr\u00e5det", "riket", "kallades", "generellt", "f\u00f6r", "\"romarriket\"", "r\u00f3man\u00eda", "en", "popul\u00e4r", "men", "inofficiell", "term", "eller", "\"romarnas", "kejsard\u00f6me\"", "basile\u00eda", "roma\u00edon", "termen", "\"bysantinska", "riket\"", "myntades", "det", "vill", "s\u00e4ga", "drygt", "ett", "sekel", "efter", "konstantinopels", "fall", "av", "den", "tyske", "historikern", "hieronymus", "wolf", "och", "populariserades", "senare", "av", "f\u00f6rfattare", "som", "montesquieu", "i", "corpus", "historiae", "byzantinae", "introducerade", "wolf", "en", "ny", "bysantinsk", "historiografi", "d\u00e4r", "han", "genom", "en", "tydlig", "distinktion", "mellan", "den", "antika", "romerska", "historien", "som", "m\u00e5nga", "ville", "bli", "associerade", "med", "och", "den", "medeltida", "grekiska", "historien", "tonade", "ned", "det", "romerska", "arvet", "i", "greklands", "historia", "wolfs", "distinktion", "h\u00e4rstammar", "fr\u00e5n", "schismen", "mellan", "romarna", "och", "frankerna", "under", "talet", "d\u00e5", "karl", "den", "store", "i", "samf\u00f6rst\u00e5nd", "med", "p\u00e5ven", "i", "rom", "ville", "legitimera", "sina", "maktanspr\u00e5k", "genom", "att", "\u00f6verta", "det", "romerska", "arvet", "den", "s\u00e5", "kallade", "konstantinska", "donationen", "en", "av", "historiens", "mest", "v\u00e4lk\u00e4nda", "falsarier", "spelade", "en", "avg\u00f6rande", "roll", "i", "detta", "syfte", "d\u00e4refter", "kallades", "kejsaren", "i", "konstantinopel", "f\u00f6r", "\"imperator", "graecorum\"", "\"kejsare", "\u00f6ver", "grekerna\"", "av", "m\u00e5nga", "medeltida", "v\u00e4steuropeiska", "riken", "s\u00e4rskilt", "de", "bel\u00e4gna", "i", "italien", "tyskland", "och", "frankrike", "och", "titeln", "\"imperator", "romanorum\"", "\"kejsare", "\u00f6ver", "romarna\"", "anv\u00e4ndes", "av", "den", "frankiske", "monarken", "bysantinska", "riket", "refererade", "man", "i", "dessa", "delar", "av", "v\u00e4rlden", "ofta", "till", "som", "\"imperium", "graecorum\"", "\"grekernas", "kejsard\u00f6me\"", "\"graecia\"", "\"grekland\"", "\"terra", "graecorum\"", "eller", "\"imperium", "constantinopolitanum\"", "\"kejsard\u00f6met", "konstantinopel\"", "delvis", "p\u00e5", "grund", "av", "att", "kejsard\u00f6met", "till", "\u00f6verv\u00e4ldigande", "del", "anv\u00e4nde", "grekiska", "som", "spr\u00e5k", "det", "\u00e4r", "v\u00e4rt", "att", "n\u00e4mna", "att", "medeltida", "stater", "i", "v\u00e4steuropa", "fortfarande", "var", "fullt", "medvetna", "om", "att", "det", "\"bysantinska\"", "riket", "var", "samma", "stat", "som", "antikens", "romerska", "rike", "bland", "annat", "kan", "det", "n\u00e4mnas", "att", "det", "dokument", "som", "gjordes", "vid", "utropandet", "av", "det", "latinska", "riket", "partitio", "terrarum", "imperii", "romaniae", "identifierar", "det", "bysantinska", "riket", "under", "ett", "av", "dess", "vanligare", "lokala", "namn", "romania", "\"romarnas", "land\"riken", "bel\u00e4gna", "n\u00e4rmare", "medeltidens", "romerska", "rike", "s\u00e4rskilt", "slaviska", "riken", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "och", "i", "ryssland", "samt", "den", "islamiska", "v\u00e4rlden", "gjorde", "ingen", "skillnad", "p\u00e5", "det", "medeltida", "och", "det", "antika", "romarriket", "och", "s\u00e5g", "det", "bysantinska", "riket", "som", "en", "kontinuerlig", "del", "av", "det", "romerska", "riket", "precis", "som", "inv\u00e5narna", "i", "riket", "sj\u00e4lva", "ans\u00e5g", "islamiska", "riken", "i", "dess", "n\u00e4rhet", "inklusive", "deras", "fiender", "osmanerna", "kallade", "det", "senare", "bysantinska", "riket", "f\u00f6r", "\"r\u00fbm\"modern", "historieskrivning", "ser", "allt", "mer", "det", "bysantinska", "riket", "som", "en", "kontinuerlig", "del", "av", "det", "romerska", "kejsard\u00f6met", "med", "starka", "exempel", "p\u00e5", "kontinuitet", "s\u00e5som", "den", "kontinuerliga", "kontrollen", "av", "huvudstaden", "konstantinopel", "som", "varit", "huvudstad", "under", "theodosius", "i", "redan", "innan", "rikets", "delning", "in", "i", "tv\u00e5", "administrativa", "regioner", "samt", "den", "i", "princip", "obrutna", "och", "kontinuerliga", "linjen", "av", "romerska", "kejsare", "sedan", "den", "\u00f6stromerska", "identiteten", "bysans", "kan", "definieras", "som", "ett", "multietniskt", "imperium", "som", "uppstod", "som", "ett", "kristet", "kejsard\u00f6me", "f\u00f6r", "att", "snart", "omfatta", "det", "\u00f6stra", "helleniserade", "romerska", "riket", "och", "som", "slutade", "sin", "tusen\u00e5riga", "historia", "som", "en", "grekiskortodox", "stat", "ett", "imperium", "som", "blev", "en", "nation", "n\u00e4stan", "i", "ordets", "moderna", "mening", "efter", "uppbars", "den", "bysantinska", "traditionen", "av", "den", "ortodoxa", "kyrkans", "patriark", "av", "konstantinopel", "och", "tillf\u00e4lligt", "diverse", "mindre", "riken", "bland", "annat", "kejsard\u00f6met", "trabzon", "som", "levde", "kvar", "i", "n\u00e5gra", "f\u00e5", "\u00e5r", "innan", "de", "ocks\u00e5", "blev", "\u00f6vertagna", "av", "osmanerna", "under", "de", "sekel", "som", "f\u00f6ljde", "de", "arabiska", "och", "langobardiska", "invasionerna", "p\u00e5", "talet", "beh\u00f6ll", "riket", "sin", "multietniska", "om", "\u00e4n", "inte", "sin", "multinationella", "karakt\u00e4r", "\u00e4ven", "om", "den", "stora", "majoriteten", "i", "rikets", "centrum", "p\u00e5", "balkan", "och", "i", "mindre", "asien", "var", "romersk", "etniska", "minoriteter", "och", "betydande", "ickeortodoxa", "kristna", "samh\u00e4llen", "existerade", "vid", "rikets", "gr\u00e4nser", "varav", "det", "kristna", "armeniska", "var", "det", "st\u00f6rsta", "bysantinarna", "kallade", "sig", "sj\u00e4lva", "f\u00f6r", "\"romare\"", "rhomaioi", "de", "utvecklade", "en", "stark", "nationalism", "och", "kallade", "sitt", "rike", "f\u00f6r", "romerskt", "romania", "denna", "nationalism", "tog", "sig", "i", "den", "bysantinska", "litteraturen", "uttryck", "i", "hj\u00e4ltedikter", "i", "synnerhet", "i", "eposet", "digenis", "akritas", "d\u00e4r", "gr\u00e4nskrigare", "hyllades", "f\u00f6r", "sin", "kamp", "mot", "rikets", "angripare", "efter", "rikets", "uppl\u00f6sning", "p\u00e5", "talet", "fortlevde", "denna", "nationalism", "och", "befolkningen", "fortsatte", "att", "identifiera", "sig", "som", "romare", "historia", "bakgrund", "genom", "caracallas", "dekret", "constitutio", "antoniniana", "erh\u00f6ll", "alla", "fria", "m\u00e4n", "i", "det", "romerska", "riket", "romerskt", "medborgarskap", "och", "fick", "samma", "juridiska", "status", "som", "inv\u00e5narna", "i", "rom", "f\u00f6rordningen", "ledde", "inte", "till", "n\u00e5gra", "stora", "politiska", "omv\u00e4lvningar", "men", "kom", "att", "f\u00e5", "stor", "historisk", "betydelse", "d\u00e5", "den", "lade", "grunden", "f\u00f6r", "den", "integrationsprocess", "d\u00e4r", "statens", "ekonomiska", "och", "juridiska", "system", "i", "italien", "kom", "att", "till\u00e4mpas", "\u00f6ver", "hela", "medelhavet", "liksom", "man", "tidigare", "ut\u00f6kat", "dess", "jurisdiktion", "fr\u00e5n", "latium", "till", "hela", "italien", "hela", "riket", "integrerades", "dock", "inte", "i", "samma", "omfattning", "f\u00f6rordningen", "kom", "att", "favorisera", "redan", "v\u00e4l", "integrerade", "delar", "av", "riket", "som", "till", "exempel", "grekland", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "de", "provinser", "som", "var", "f\u00f6r", "fattiga", "eller", "f\u00f6r", "kulturellt", "avl\u00e4gsna", "som", "storbritannien", "palestina", "och", "egypten", "tetrarkin", "tetrarkin", "var", "det", "regeringssystem", "som", "skapades", "av", "den", "romerske", "kejsaren", "diocletianus", "efter", "den", "romerska", "krisen", "p\u00e5", "talet", "en", "period", "av", "inb\u00f6rdeskrig", "och", "politisk", "instabilitet", "som", "n\u00e4stan", "innebar", "slutet", "f\u00f6r", "romarriket", "diocletianus", "ans\u00e5g", "att", "romarriket", "hade", "v\u00e4xt", "f\u00f6r", "stort", "f\u00f6r", "att", "effektivt", "kunna", "kontrolleras", "av", "en", "enda", "central", "regering", "med", "en", "kejsare", "s\u00e4rskilt", "nyheter", "och", "transport", "kunde", "vara", "problem", "d\u00e5", "det", "kunde", "ta", "l\u00e5ng", "tid", "f\u00f6r", "l\u00e5ng", "tid", "i", "vissa", "fall", "f\u00f6r", "nyheter", "om", "tex", "en", "attack", "att", "n\u00e5", "huvudstaden", "att", "ist\u00e4llet", "dela", "upp", "kejsard\u00f6met", "i", "mindre", "administrativa", "enheter", "under", "egna", "kejsare", "men", "\u00e4nd\u00e5", "som", "del", "av", "ett", "och", "samma", "rike", "genomf\u00f6rdes", "av", "diocletianus", "och", "fullbordades", "med", "maximianus", "tilltr\u00e4de", "som", "augustus", "\u00f6ver", "de", "v\u00e4stliga", "provinserna", "diocletianus", "kvarstod", "som", "kejsare", "\u00f6ver", "\u00f6strom", "som", "mer", "och", "mer", "blev", "rikets", "huvudsakliga", "del", "p\u00e5", "grund", "av", "dess", "strategiska", "l\u00e4ge", "vid", "handelsv\u00e4gar", "vilket", "gjorde", "\u00f6strom", "betydligt", "rikare", "\u00e4n", "v\u00e4strom", "och", "dess", "h\u00f6gre", "grad", "av", "urbanisering", "den", "\u00f6stra", "delen", "av", "rikets", "f\u00f6rsta", "huvudstad", "var", "under", "tetrarkin", "nikomedia", "\"v\u00e4stromerska", "riket\"", "och", "\"\u00f6stromerska", "riket\"", "\u00e4r", "mer", "eller", "mindre", "moderna", "termer", "f\u00f6r", "tv\u00e5", "stater", "som", "var", "de", "facto", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "det", "fanns", "egentligen", "ingen", "punkt", "d\u00e5", "romarna", "sj\u00e4lva", "s\u00e5g", "kejsard\u00f6met", "som", "indelat", "i", "tv\u00e5", "separata", "stater", "snarare", "en", "enda", "stat", "som", "regerades", "\u00f6ver", "av", "tv\u00e5", "kejsare", "p\u00e5", "grund", "av", "n\u00f6dv\u00e4ndighet", "mer", "\u00e4n", "en", "kejsare", "\u00e5t", "g\u00e5ngen", "var", "inte", "ett", "ok\u00e4nt", "koncept", "i", "romarriket", "tetrarkin", "kom", "att", "uppl\u00f6sas", "av", "konstantin", "den", "store", "n\u00e4r", "denne", "tog", "kontroll", "\u00f6ver", "hela", "romarriket", "konstantin", "grundade", "staden", "\"nova", "roma\"", "senare", "kallad", "konstantinopel", "constantino\u00fapolis", "p\u00e5", "samma", "plats", "som", "den", "grekiska", "staden", "byzantion", "tidigare", "legat", "som", "senare", "blev", "huvudstaden", "f\u00f6r", "hela", "det", "romerska", "kejsard\u00f6met", "dagens", "grekland", "och", "anatolien", "blev", "allt", "mer", "romarrikets", "k\u00e4rna", "riket", "delades", "\u00e5terigen", "efter", "konstantins", "d\u00f6d", "bara", "f\u00f6r", "att", "senare", "\u00e5terf\u00f6renas", "en", "s\u00e5dan", "process", "genomgicks", "ett", "par", "g\u00e5nger", "med", "kejsare", "som", "tog", "och", "f\u00f6rlorade", "makten", "innan", "den", "slutgiltiga", "delningen", "under", "de", "perioder", "d\u00e5", "riket", "var", "enat", "kvarstod", "konstantinopel", "som", "huvudstad", "den", "slutliga", "delningen", "kejsaren", "theodosius", "i", "var", "den", "siste", "romerske", "kejsare", "som", "regerade", "\u00f6ver", "b\u00e5da", "rikshalvorna", "efter", "att", "ha", "besegrat", "den", "v\u00e4stromerske", "kejsaren", "eugenius", "\u00e5r", "hade", "han", "kontroll", "\u00f6ver", "b\u00e5de", "v\u00e4st", "och", "\u00f6st", "mycket", "kort", "till", "sin", "d\u00f6d", "varp\u00e5", "hans", "tv\u00e5", "s\u00f6ner", "\u00e4rvde", "varsin", "h\u00e4lft", "den", "yngre", "sonen", "honorius", "\u00e4rvde", "v\u00e4strom", "och", "den", "\u00e4ldre", "sonen", "arcadius", "\u00e4rvde", "\u00f6strom", "b\u00e5da", "var", "fortfarande", "minder\u00e5riga", "och", "inte", "kapabla", "att", "regera", "effektivt", "\u00f6ver", "kejsard\u00f6met", "och", "andra", "regenter", "tog", "hand", "om", "rikenas", "politik", "fram", "till", "att", "de", "blivit", "gamla", "nog", "honorius", "placerades", "under", "flavius", "stilicho", "och", "rufinus", "blev", "regent", "f\u00f6r", "arcadius", "dessa", "tv\u00e5", "var", "bittra", "rivaler", "och", "deras", "of\u00f6rm\u00e5ga", "att", "komma", "\u00f6verens", "utnyttjades", "av", "den", "visigotiska", "ledaren", "alarik", "i", "som", "gjorde", "uppror", "efter", "theodosius", "is", "d\u00f6d", "ingen", "av", "de", "tv\u00e5", "regenterna", "kunde", "f\u00e5", "upp", "tillr\u00e4ckligt", "starka", "styrkor", "f\u00f6r", "att", "besegra", "alarik", "och", "b\u00e5da", "f\u00f6rs\u00f6kte", "anv\u00e4nda", "honom", "mot", "den", "andra", "halvan", "av", "riket", "alarik", "f\u00f6rs\u00f6kte", "sj\u00e4lv", "etablera", "ett", "eget", "territorium", "men", "lyckades", "aldrig", "stilicho", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00f6rsvara", "italien", "och", "drog", "tillbaks", "trupper", "fr\u00e5n", "fronten", "vid", "floden", "rhen", "vilket", "l\u00e4t", "germaner", "bland", "annat", "vandalerna", "alanerna", "och", "sveberna", "att", "invadera", "i", "stora", "antal", "stilicho", "hade", "blivit", "relativt", "impopul\u00e4r", "och", "m\u00f6rdades", "samtidigt", "som", "\u00f6strom", "b\u00f6rjade", "en", "l\u00e5ngsam", "\u00e5terh\u00e4mtning", "och", "bef\u00e4stning", "b\u00f6rjade", "v\u00e4strom", "kollapsa", "helt", "och", "h\u00e5llet", "tidig", "historia", "\u00f6strom", "undgick", "de", "f\u00f6r\u00f6dande", "invasionerna", "som", "v\u00e4strom", "genomled", "under", "och", "talen", "antikens", "urbana", "kultur", "var", "starkare", "i", "\u00f6st", "och", "kunde", "b\u00e4ttre", "st\u00e5", "emot", "de", "invaderande", "stammarna", "som", "dessutom", "attraherades", "mer", "av", "roms", "rikedomar", "under", "talet", "er\u00f6vrades", "de", "v\u00e4stra", "delarna", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "medan", "den", "\u00f6stra", "halvan", "bara", "vid", "n\u00e5got", "tillf\u00e4lle", "tvingades", "avge", "tribut", "d\u00e5", "theodosius", "i", "delade", "romarriket", "hade", "han", "satt", "sin", "minder\u00e5rige", "son", "arcadius", "som", "kejsare", "i", "\u00f6strom", "till", "medhj\u00e4lpare", "hade", "han", "utsett", "rufinus", "som", "dock", "redan", "m\u00f6rdades", "p\u00e5", "den", "v\u00e4stromerske", "statsmannen", "stilichos", "anstiftan", "i", "st\u00e4llet", "kom", "det", "bysantinska", "riket", "att", "styras", "av", "ett", "kammarherreenv\u00e4lde", "lett", "av", "eunucken", "eutropius", "ett", "s\u00e5dant", "kammarherrestyre", "kom", "senare", "att", "bli", "k\u00e4nnetecknande", "f\u00f6r", "bysantinska", "riket", "eutropius", "st\u00f6rtades", "dock", "genom", "ett", "gotiskt", "uppror", "alarik", "i", "plundrade", "balkanhalv\u00f6n", "men", "f\u00f6rm\u00e5ddes", "att", "dra", "in", "i", "italien", "de", "eftaliotiska", "hunnerna", "som", "hade", "tr\u00e4ngt", "in", "i", "mindre", "asien", "drevs", "tillbaka", "genom", "kaukasuspassen", "under", "arcadius'", "son", "theodosius", "iis", "minder\u00e5righet", "styrdes", "riket", "med", "framg\u00e5ng", "av", "anthemius", "som", "l\u00e4t", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "konstantinopels", "murar", "med", "\"anthemius", "mur\"", "och", "gjorde", "staden", "ointaglig", "f\u00f6r", "inkr\u00e4ktarna", "efter", "anthemius", "ut\u00f6vade", "theodosius", "syster", "pulcheria", "som", "upph\u00f6jts", "till", "augusta", "stort", "inflytande", "\u00f6ver", "den", "svage", "brodern", "i", "konstantinopel", "grundades", "ett", "universitet", "en", "kristen", "motsvarighet", "till", "alexandrias", "museum", "och", "atens", "akademi", "under", "senare", "delen", "av", "theodosius", "regeringstid", "f\u00f6rdes", "styrelsen", "av", "eunucken", "chrysafius", "med", "tributer", "lyckades", "man", "r\u00e4dda", "riket", "fr\u00e5n", "attilas", "plundringarperioden", "pr\u00e4glas", "i", "\u00f6vrigt", "av", "kyrkliga", "strider", "mellan", "alexandria", "och", "konstantinopel", "om", "den", "kyrkliga", "ledningen", "i", "orienten", "\u00f6st", "och", "v\u00e4strom", "samarbetade", "\u00e4nnu", "under", "denna", "period", "bland", "annat", "i", "gemensam", "kamp", "mot", "geiserik", "och", "vandalerna", "och", "i", "fr\u00e5ga", "om", "publiceringen", "av", "codex", "theodosianus", "en", "lagsamling", "genom", "gifterm\u00e5l", "med", "pulcheria", "legitimerade", "sig", "marcianus", "som", "medlem", "av", "dynastin", "denne", "som", "var", "en", "energisk", "och", "skicklig", "styresman", "satte", "finanserna", "i", "gott", "st\u00e5nd", "vid", "denna", "tid", "blev", "den", "tidigare", "politiska", "striden", "mellan", "konstantinopel", "och", "alexandria", "\u00e4ven", "dogmatisk", "alexandria", "pr\u00e4glades", "av", "religi\u00f6sa", "upplopp", "konstantinopels", "patriark", "nestorius", "som", "bestred", "jungfru", "marias", "gudomlighet", "blev", "f\u00f6rdriven", "f\u00f6r", "en", "tid", "fram\u00f6ver", "fungerade", "alexandrias", "patriark", "som", "en", "slags", "orientalisk", "p\u00e5ve", "f\u00f6r", "att", "bryta", "hans", "makt", "f\u00f6rm\u00e5dde", "marcianus", "p\u00e5ven", "leo", "i", "att", "sammankalla", "konciliet", "i", "chalkedon", "som", "blev", "v\u00e4gledande", "f\u00f6r", "den", "katolska", "kyrkan", "det", "ledde", "dock", "till", "att", "monofysiterna", "i", "egypten", "och", "syrien", "kom", "att", "hamna", "i", "ett", "sp\u00e4nt", "f\u00f6rh\u00e5llande", "till", "\u00f6stromerska", "rikets", "\"ortodoxa\"", "riksdelar", "efter", "marcianus", "d\u00f6d", "kom", "aspar", "rikets", "m\u00e4ktigaste", "man", "att", "g\u00f6ra", "leo", "i", "till", "kejsare", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "en", "motvikt", "till", "de", "m\u00e4ktiga", "legotrupperna", "av", "germansk", "alansk", "och", "hunnisk", "h\u00e4rkomst", "inkallade", "han", "isaurierna", "fr\u00e5n", "mindre", "asien", "en", "av", "dessas", "h\u00e4rf\u00f6rare", "giftes", "under", "namnet", "zeno", "med", "kejsarens", "dotter", "och", "bitr\u00e4dde", "leo", "i", "kampen", "mot", "aspars", "sl\u00e4kt", "som", "utrotades", "zeno", "var", "d\u00e4refter", "allenar\u00e5dande", "och", "blev", "efter", "leos", "d\u00f6d", "kejsare", "med", "st\u00f6d", "av", "isaurierna", "under", "leos", "tid", "hade", "v\u00e4st", "och", "\u00f6strom", "f\u00f6r", "sista", "g\u00e5ngen", "samverkat", "d\u00e5", "de", "gemensamt", "men", "utan", "framg\u00e5ng", "f\u00f6rt", "krig", "mot", "vandalerna", "kort", "d\u00e4refter", "intr\u00e4ffade", "det", "v\u00e4stromerska", "rikets", "fall", "kejsaren", "julius", "nepos", "tidigare", "avsatt", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "av", "v\u00e4stroms", "sista", "kejsare", "romulus", "augustulus", "accepterades", "som", "kejsare", "av", "zeno", "och", "regerade", "av", "ren", "formalitet", "som", "\"v\u00e4stromersk", "kejsare\"", "fram", "till", "sin", "d\u00f6d", "efter", "nepos", "d\u00f6d", "fanns", "det", "i", "princip", "ingen", "romersk", "kontroll", "kvar", "\u00f6ver", "de", "omr\u00e5den", "som", "lagligen", "skulle", "omh\u00e4ndertas", "av", "den", "v\u00e4stliga", "kejsaren", "och", "zeno", "som", "ins\u00e5g", "att", "romersk", "kontroll", "inte", "fanns", "kvar", "ens", "i", "italien", "f\u00f6rkunnade", "att", "det", "v\u00e4stromerska", "riket", "var", "\u00f6ver", "och", "utn\u00e4mnde", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "den", "enda", "romerska", "kejsaren", "han", "erk\u00e4nde", "\u00e4ven", "germanen", "odovakar", "som", "\"kung", "av", "italien\"", "italien", "st\u00e4lldes", "formellt", "under", "kejsaren", "i", "konstantinopel", "men", "blev", "i", "sj\u00e4lva", "verket", "ett", "i", "princip", "fullst\u00e4ndigt", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "rike", "under", "odovakar", "ostrogoterna", "som", "efter", "attilas", "d\u00f6d", "\u00e5terf\u00e5tt", "sin", "frihet", "str\u00f6mmade", "nu", "\u00f6ver", "donau", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "odlingsbart", "land", "under", "theoderik", "strabo", "och", "theoderik", "amalern", "h\u00e4rjade", "de", "fr\u00e5n", "i", "\u00e5r", "efter", "\u00e5r", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "ibland", "i", "f\u00f6rbund", "med", "varandra", "och", "ibland", "i", "krig", "kejsar", "zeno", "tog", "dem", "b\u00e5da", "v\u00e4xelvis", "i", "sin", "tj\u00e4nst", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "spela", "ut", "dem", "mot", "varandra", "sedan", "teoderik", "strabo", "stupat", "lyckades", "skicklig", "diplomati", "fr\u00e5n", "bysantinsk", "sida", "f\u00f6rm\u00e5", "teoderik", "att", "f\u00f6ra", "sitt", "folk", "till", "italien", "d\u00e4r", "han", "bildade", "ett", "m\u00e4ktigt", "rike", "som", "nominellt", "erk\u00e4nde", "kejsarens", "\u00f6verh\u00f6ghet", "och", "betalade", "tributunder", "anastasios", "is", "regeringstid", "tvingades", "bysantinska", "riket", "att", "f\u00f6rsvara", "sig", "mot", "det", "turkotatariska", "bulgarerna", "som", "\u00f6ver", "donau", "br\u00f6t", "in", "i", "riket", "utk\u00e4mpades", "ett", "grymt", "krig", "om", "perserkungen", "kavadh", "i", "varigenom", "eufratprovinserna", "grymt", "\u00f6delades", "kejsaren", "f\u00f6rdrev", "isaurierna", "som", "orsakade", "etniska", "konflikter", "i", "landet", "tack", "vare", "god", "hush\u00e5llning", "kunde", "anastasios", "s\u00e4nka", "skatterna", "och", "efterl\u00e4mna", "en", "v\u00e4lfylld", "statskassas", "hans", "inflytelserika", "medhj\u00e4lpare", "marinus", "genomf\u00f6rde", "v\u00e4lbeh\u00f6vliga", "reformer", "i", "skatteuppb\u00f6rd", "och", "f\u00f6rvaltning", "kejsarens", "sparsamhet", "och", "str\u00e4nga", "styre", "v\u00e4ckte", "dock", "missn\u00f6je", "i", "landet", "vartill", "\u00e4ven", "kom", "religi\u00f6sa", "konflikter", "med", "h\u00e4nsyn", "till", "de", "\u00f6stliga", "provinsernas", "\u00f6kade", "betydelse", "s\u00e4rskilt", "efter", "v\u00e4stromerska", "rikets", "fall", "hade", "zeno", "genom", "henotikon", "f\u00f6rs\u00f6kt", "medla", "i", "de", "religi\u00f6sa", "striderna", "men", "mots\u00e4ttningen", "kvarstod", "folkets", "missn\u00f6je", "med", "styret", "i", "allm\u00e4nhet", "och", "anastasios", "tillgivenhet", "f\u00f6r", "monofysiterna", "ledde", "till", "vilda", "strider", "mellan", "de", "gr\u00f6na", "och", "de", "bl\u00e5", "p\u00e5", "hippodromen", "i", "konstantinopel", "d\u00e5", "kejsaren", "\u00f6ppet", "\u00f6vergick", "till", "monofysiterna", "utbr\u00f6t", "ett", "v\u00e5ldsamt", "milit\u00e4ruppror", "i", "trakien", "vilket", "endast", "med", "sv\u00e5righet", "kunde", "kuvas", "justinus", "i", "dynasti", "medf\u00f6rde", "en", "oml\u00e4ggning", "av", "den", "bysantinska", "politiken", "i", "det", "inre", "genomf\u00f6rdes", "absolutismen", "\u00e4ven", "inom", "kyrkan", "ut\u00e5t", "\u00e5syftades", "ytterst", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "de", "forna", "gr\u00e4nserna", "av", "imperium", "romanum", "under", "en", "\"renovato", "imperii\"", "restaurering", "av", "kejsard\u00f6met", "d\u00e4rf\u00f6r", "riktades", "huvud", "intresset", "\u00e5t", "v\u00e4ster", "fr\u00e4mste", "m\u00e5lsmannen", "f\u00f6r", "denna", "politik", "var", "redan", "under", "justinus", "styre", "systersonen", "justinianus", "hans", "hustru", "theodora", "kom", "att", "spela", "en", "st\u00f6rre", "roll", "\u00e4n", "n\u00e5gon", "annan", "bysantinsk", "augusta", "genom", "att", "upph\u00e4va", "henotikon", "och", "\u00e5teranknyta", "till", "konciliet", "i", "chalkedon", "f\u00f6rberedde", "man", "f\u00f6r", "ett", "n\u00e4rmande", "till", "v\u00e4strom", "persien", "f\u00f6rs\u00f6kte", "tr\u00e4nga", "fram", "mot", "svarta", "havet", "och", "f\u00f6rde", "under", "justinus", "krig", "mot", "bysantinska", "riket", "f\u00f6r", "att", "f\u00e5", "fria", "h\u00e4nder", "f\u00f6r", "sina", "planer", "\u00e5t", "v\u00e4ster", "utverkade", "justinianus", "nu", "kejsare", "fred", "d\u00e5", "kejsaren", "bestraffade", "v\u00e5ldsg\u00e4rningar", "beg\u00e5ngna", "av", "partier", "fr\u00e5n", "hippodromen", "utbr\u00f6t", "nikaupproret", "samma", "\u00e5r", "varvid", "m\u00e5nga", "av", "konstantinopels", "fr\u00e4msta", "byggnader", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "kejsaren", "l\u00e4t", "\u00e5teruppf\u00f6ra", "dessa", "med", "sl\u00f6sande", "prakt", "fr\u00e4mst", "hagia", "sofia", "som", "blev", "den", "bysantinska", "konstens", "fr\u00e4msta", "skapelse", "f\u00f6r", "att", "l\u00e4gga", "en", "fast", "juridisk", "grundval", "f\u00f6r", "det", "v\u00e4rldsv\u00e4lde", "justinianus", "avs\u00e5g", "att", "\u00e5terst\u00e4lla", "samlades", "och", "bearbetades", "den", "romerska", "r\u00e4tten", "i", "ett", "enast\u00e5ende", "lagstiftningsverk", "corpus", "juris", "civilis", "f\u00f6rbj\u00f6d", "justinianus", "filosofin", "och", "d\u00e4rmed", "\u00e4ven", "flera", "andra", "vetenskaper", "st\u00e4ngde", "gymnasierna", "i", "aten", "vilket", "fick", "till", "f\u00f6ljd", "att", "flera", "av", "europas", "d\u00e5", "st\u00f6rsta", "t\u00e4nkare", "tog", "sin", "tillflyktsort", "till", "gundishapurakademin", "i", "det", "sasanidiska", "iran", "som", "d\u00e4rigenom", "f\u00f6rde", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "eller", "hellenistiska", "traditionen", "vidare", "kejsaren", "kom", "att", "utnyttja", "mots\u00e4ttningen", "mellan", "de", "olika", "germanska", "folken", "och", "den", "romerska", "befolkningens", "fiendskap", "mot", "\"barbarerna\"", "det", "f\u00f6rsta", "angreppet", "g\u00e4llde", "vandalerna", "de", "besegrades", "av", "belisarius", "som", "d\u00e4refter", "v\u00e4nde", "sig", "mot", "ostrogoternas", "rike", "i", "italien", "och", "trots", "motg\u00e5ngar", "lyckades", "er\u00f6vrade", "deras", "huvudstad", "ravenna", "deras", "kung", "vitiges", "f\u00f6rdes", "till", "konstantinopel", "kejsaren", "stod", "nu", "p\u00e5", "h\u00f6jdpunkten", "av", "sin", "makt", "men", "rikets", "ekonomi", "var", "h\u00e5rt", "anstr\u00e4ngd", "och", "bland", "folket", "r\u00e5dde", "missn\u00f6je", "inte", "minst", "p\u00e5", "grund", "av", "blodiga", "religionsf\u00f6rf\u00f6ljelser", "vilka", "justinianus", "l\u00e4t", "anst\u00e4lla", "mot", "monofysiter", "\u00e4ven", "den", "v\u00e5ldsamma", "pestepidemi", "som", "br\u00f6t", "ut", "f\u00f6rsvagade", "rikets", "f\u00f6rsvarsf\u00f6rm\u00e5ga", "och", "skattekraft", "d\u00e4rf\u00f6r", "kunde", "det", "andra", "kriget", "mot", "persien", "inte", "f\u00f6ras", "med", "st\u00f6rre", "kraft", "goterna", "\u00e5terer\u00f6vrade", "under", "totila", "en", "stor", "del", "av", "italien", "kejsaren", "m\u00e5ste", "tvinga", "fram", "ett", "avg\u00f6rande", "en", "stor", "h\u00e4r", "under", "narses", "ryckte", "fram", "mot", "rom", "och", "slog", "i", "tv\u00e5", "slag", "goterna", "totila", "s\u00e5rades", "d\u00f6dligt", "d\u00e4refter", "styrde", "narses", "som", "exark", "med", "stor", "klokhet", "italien", "ravenna", "det", "forna", "v\u00e4stromerska", "rikets", "huvudstad", "smyckades", "med", "uts\u00f6kta", "byggnadsverk", "\u00e4ven", "p\u00e5", "spaniens", "kust", "underlade", "kejsaren", "sig", "besittningar", "justinianus", "sista", "\u00e5r", "var", "upptagna", "med", "krig", "p\u00e5", "annat", "h\u00e5ll", "ett", "tredje", "krig", "med", "perserna", "avslutades", "genom", "detta", "krig", "f\u00f6rhindrades", "dessas", "framtr\u00e4ngande", "till", "svarta", "havet", "f\u00f6rutom", "de", "slaviska", "och", "bulgariska", "stammar", "som", "fortfarande", "hotade", "riket", "framtr\u00e4ngde", "ett", "hunniskt", "folk", "kotrigurerna", "\u00f6ver", "donau", "och", "f\u00f6r\u00f6dde", "stora", "delar", "av", "balkanhalv\u00f6n", "men", "drevs", "tillbaka", "utan", "tvivel", "hade", "de", "stora", "krigen", "\u00f6veranstr\u00e4ngt", "riket", "och", "det", "var", "ett", "i", "det", "inre", "mycket", "f\u00f6rsvagat", "rike", "som", "den", "\u00e5rige", "kejsaren", "l\u00e4mnade", "efter", "sig", "vid", "sin", "d\u00f6dde", "n\u00e4rmsta", "f\u00f6ljande", "kejsarna", "justinus", "ii", "en", "systerson", "till", "justinianus", "tiberios", "ii", "och", "maurikios", "hade", "till", "fr\u00e4msta", "uppgift", "att", "v\u00e4rna", "de", "tidigare", "er\u00f6vringarna", "langobarderna", "ryckte", "in", "i", "italien", "er\u00f6vrade", "och", "beh\u00f6ll", "bland", "annat", "posl\u00e4tten", "lombardiet", "donaufronten", "genombr\u00f6ts", "d\u00e4refter", "f\u00f6rh\u00e4rjades", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "balkanhalv\u00f6ns", "norra", "provinser", "av", "slaver", "avarer", "och", "bulgarer", "och", "en", "kraftig", "inflyttning", "av", "slaviska", "folk", "\u00e4gde", "rum", "krig", "med", "persien", "p\u00e5gick", "n\u00e4stan", "st\u00e4ndigt", "d\u00e4r", "den", "f\u00f6rste", "st\u00f6rre", "f\u00e4ltherren", "bland", "de", "bysantinska", "kejsarna", "maurikios", "genom", "inre", "stridigheter", "i", "persien", "slutligen", "lyckades", "vinna", "stora", "framg\u00e5ngar", "efter", "betydande", "segrar", "mot", "fienderna", "vid", "donau", "st\u00f6rtades", "slutligen", "maurikios", "genom", "ett", "myteri", "framkallat", "av", "hans", "sparsamhet", "och", "h\u00e5rda", "disciplin", "i", "hans", "st\u00e4lle", "blev", "fokas", "kejsare", "under", "hans", "regering", "tr\u00e4ngde", "perserna", "under", "khusrov", "ii", "fram", "mot", "bosporen", "och", "avarerna", "fr\u00e5n", "v\u00e4stsidan", "bel\u00e4grade", "konstantinopel", "ett", "uppror", "i", "afrika", "f\u00f6rde", "herakleios", "till", "positionen", "som", "kejsare", "troget", "underst\u00f6dd", "av", "patriarken", "sergius", "i", "av", "konstantinopel", "reorganiserade", "han", "riket", "och", "arm\u00e9n", "i", "fyra", "v\u00e4ldiga", "krigst\u00e5g", "krossade", "han", "de", "persiska", "arm\u00e9erna", "\u00e4ven", "avarerna", "besegrades", "men", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "skapa", "enighet", "inom", "kyrkan", "genom", "j\u00e4mkningar", "mellan", "chalkedonska", "konciliets", "teser", "och", "monofysiterna", "misslyckades", "vilket", "ledde", "till", "nationalistiska", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighetsstr\u00e4vanden", "i", "egypten", "och", "syrienaraberna", "som", "just", "enats", "genom", "uppkomsten", "av", "islam", "gjorde", "d\u00e5", "sitt", "ov\u00e4ntade", "int\u00e5g", "i", "historien", "och", "tog", "ett", "utmattat", "bysans", "p\u00e5", "s\u00e4ngen", "redan", "kastade", "sig", "arabiska", "arm\u00e9er", "in", "i", "riket", "fr\u00e5n", "s\u00f6der", "och", "sydost", "genom", "segern", "i", "slaget", "vid", "jarmak", "er\u00f6vrade", "de", "syrien", "f\u00f6ll", "jerusalem", "och", "\u00e5ren", "d\u00e4refter", "er\u00f6vrades", "egypten", "motst\u00e5ndet", "var", "svag", "och", "befolkningen", "i", "regionerna", "lockades", "av", "arabernas", "l\u00f6ften", "om", "skattelindringar", "och", "religionsfrihet", "under", "konstans", "ii", "ryckte", "kalifens", "h\u00e4rar", "in", "i", "afrika", "\u00e4ven", "d\u00e4r", "p\u00e5", "grund", "av", "religi\u00f6s", "och", "politisk", "splittring", "m\u00f6tt", "av", "litet", "motst\u00e5nd", "er\u00f6vringen", "av", "armenien", "och", "eufratl\u00e4nderna", "b\u00f6rjade", "fr\u00e5n", "syrien", "plundrade", "muawiya", "is", "flottor", "medelhavet", "men", "kejsaren", "lyckades", "\u00e5teruppr\u00e4tta", "den", "bysantinska", "flottan", "och", "tvingade", "muawiya", "till", "fred", "han", "lyckades", "\u00e4ven", "h\u00e4vda", "sin", "makt", "\u00f6ver", "kyrkan", "gentemot", "p\u00e5ven", "under", "konstantin", "iv", "angrep", "araberna", "sicilien", "och", "bel\u00e4grade", "flera", "\u00e5r", "konstantinopel", "dock", "b\u00f6rjade", "deras", "f\u00f6rsta", "h\u00e4nf\u00f6relse", "avta", "och", "m\u00e5nga", "\u00f6nskade", "f\u00f6r", "handelns", "skulle", "granns\u00e4mja", "med", "bysantinska", "riket", "muawiya", "tvingades", "till", "fred", "och", "dryga", "tributbetalningar", "en", "ny", "fruktansv\u00e4rd", "fiende", "till", "bysans", "uppstod", "d\u00e5", "bulgarerna", "s\u00f6der", "om", "donau", "grundade", "ett", "rike", "hellenisering", "det", "riket", "f\u00f6rlorade", "i", "omfattning", "vann", "det", "dock", "i", "enhetlighet", "redan", "herakleios", "helleniserade", "slutligen", "riket", "genom", "att", "under", "den", "senare", "delen", "av", "talet", "g\u00f6ra", "grekiska", "till", "officiellt", "spr\u00e5k", "latin", "slutade", "anv\u00e4ndas", "officiellt", "och", "den", "romerska", "titeln", "augustus", "ersattes", "av", "den", "grekiska", "basileus", "\"kungkejsare\"", "denna", "utveckling", "anser", "vissa", "historiker", "s\u00e5", "grundl\u00e4ggande", "f\u00f6r", "det", "bysantinska", "rikets", "brytning", "med", "sitt", "romerska", "f\u00f6rflutna", "att", "herakleios", "regeringstid", "brukar", "f\u00e5", "tj\u00e4nstg\u00f6ra", "som", "den", "tidpunkt", "d\u00e5", "\u00f6stromerska", "riket", "blev", "bysantinskt", "distinktionen", "mellan", "bysantinskt", "och", "romerskt", "ses", "dock", "oftast", "inte", "som", "s\u00e4rskilt", "stark", "och", "r\u00e4tt", "luddig", "grekiskan", "hade", "redan", "i", "den", "antika", "romerska", "republiken", "varit", "ett", "spr\u00e5k", "ut\u00f6vat", "av", "\u00f6verklassen", "och", "haft", "en", "stor", "betydelse", "att", "g\u00f6ra", "det", "till", "rikets", "officiella", "spr\u00e5k", "gjordes", "av", "logiska", "sk\u00e4l", "d\u00e5", "rikets", "huvudsakliga", "k\u00e4rna", "var", "mer", "grekisktalande", "\u00e4n", "latintalande", "vid", "denna", "tid", "hade", "ocks\u00e5", "den", "kristendom", "som", "ut\u00f6vades", "i", "riket", "fj\u00e4rmat", "sig", "fr\u00e5n", "kristendomen", "i", "de", "forna", "v\u00e4stliga", "utposterna", "den", "arabiska", "er\u00f6vringen", "av", "de", "sydliga", "bysantinska", "provinserna", "d\u00e4r", "monofysitism", "fortfarande", "ut\u00f6vades", "f\u00f6rst\u00e4rkte", "den", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkan", "i", "resten", "av", "riket", "befriad", "fr\u00e5n", "h\u00e4nsyn", "till", "monofysiterna", "i", "syrien", "och", "egypten", "kunde", "konstantin", "iv", "\u00e5terst\u00e4lla", "den", "kyrkliga", "ortodoxin", "genom", "e", "ekumeniska", "m\u00f6tet", "konstantins", "son", "justinianus", "ii", "den", "siste", "av", "herakleios", "\u00e4tt", "k\u00e4mpade", "framg\u00e5ngsrikt", "mot", "araberna", "men", "st\u00f6rtades", "p\u00e5", "grund", "av", "sitt", "tyranniska", "styre", "med", "st\u00f6d", "av", "bulgarerna", "\u00e5tertog", "han", "tronen", "men", "blev", "efter", "ett", "blodigt", "skr\u00e4ckregemente", "m\u00f6rdad", "efter", "detta", "f\u00f6ljde", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "av", "anarki", "och", "f\u00f6rvirring", "bulgarerna", "tr\u00e4ngde", "fram", "mot", "konstantinopel", "och", "kalifen", "suleiman", "ibn", "abd", "almalik", "f\u00f6rberedde", "sig", "f\u00f6r", "ett", "anfall", "mot", "bysantinska", "riket", "det", "blev", "den", "f\u00f6rste", "kejsaren", "ur", "den", "isauriska", "dynastin", "leo", "iii", "som", "r\u00e4ddade", "landet", "ur", "dess", "n\u00f6d", "fr\u00e5n", "augusti", "till", "augusti", "omringades", "konstantinopel", "av", "en", "v\u00e4ldig", "arabisk", "h\u00e4r", "fr\u00e5n", "lands", "och", "fr\u00e5n", "sj\u00f6sidan", "kejsarens", "\u00f6verl\u00e4gsna", "ledning", "lojaliteten", "hos", "trupperna", "och", "inte", "minst", "grekiska", "elden", "r\u00e4ddade", "staden", "och", "efter", "stora", "f\u00f6rluster", "efter", "detta", "genomgick", "landet", "en", "kraftig", "inre", "f\u00f6rnyelse", "f\u00f6rsvaret", "f\u00f6rb\u00e4ttrades", "genom", "fullf\u00f6ljandet", "av", "den", "redan", "tidigare", "p\u00e5b\u00f6rjade", "provinsindelningen", "det", "s\u00e5", "kallade", "themasystemet", "genom", "ekloga", "en", "omarbetning", "av", "corpus", "juris", "p\u00e5", "grekiska", "fick", "landet", "en", "f\u00f6r", "de", "nya", "f\u00f6rh\u00e5llandena", "passande", "lagstiftning", "i", "kristen", "anda", "en", "v\u00e5ldsam", "strid", "som", "fr\u00e5n", "en", "mots\u00e4ttning", "i", "fr\u00e5ga", "om", "kultbruk", "utvecklade", "sig", "till", "en", "kamp", "mellan", "stat", "och", "kyrka", "vilken", "under", "hundra", "\u00e5r", "kom", "att", "skaka", "landet", "leo", "iii", "f\u00f6rbj\u00f6d", "ikonerna", "vilket", "ifr\u00e5gasattes", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "p\u00e5ven", "som", "bysantinska", "teologer", "ledde", "till", "en", "revolt", "inom", "riket", "leos", "son", "konstantin", "v", "fortsatte", "faderns", "nydaningsarbete", "han", "skaffade", "sig", "genom", "kyrkom\u00f6tet", "i", "hiereia", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "sin", "bildfientliga", "politik", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4rka", "rikets", "ekonomi", "bek\u00e4mpade", "han", "kyrkans", "skattefrihet", "och", "f\u00f6rs\u00f6kte", "tillintetg\u00f6ra", "klosterv\u00e4sendet", "samtidigt", "k\u00e4mpade", "han", "framg\u00e5ngsrikt", "mot", "abbasidkalifatet", "i", "bagdad", "vilket", "nu", "var", "f\u00f6rsvagat", "av", "inre", "strider", "i", "stora", "f\u00e4ltt\u00e5g", "besegrade", "han", "slaver", "och", "bulgarer", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "under", "tiden", "hade", "dock", "kejsaren", "f\u00e5tt", "sv\u00e5rt", "att", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "sitt", "v\u00e4lde", "i", "italienbildstriden", "hade", "\u00f6kat", "avst\u00e5ndet", "mellan", "v\u00e4sterlandets", "kyrkor", "och", "bysans", "f\u00f6r", "att", "bli", "fri", "fr\u00e5n", "kejsarens", "f\u00f6rmynderskap", "v\u00e4nde", "sig", "p\u00e5ven", "till", "pippin", "den", "lille", "frankernas", "h\u00e4rskare", "med", "anh\u00e5llan", "om", "st\u00f6d", "mot", "langobarderna", "pippin", "besegrade", "dem", "och", "sk\u00e4nkte", "av", "till", "dem", "f\u00f6rlorade", "bysantinska", "besittningar", "kyrkostaten", "till", "p\u00e5ven", "d\u00e5", "kejsarens", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "\u00e5terta", "det", "f\u00f6rlorade", "misslyckades", "var", "bysans", "makt", "i", "v\u00e4ster", "inskr\u00e4nkt", "till", "sicilien", "och", "syditalien", "efter", "konstantins", "son", "leo", "iv", "f\u00f6ljde", "dennes", "\u00e4nka", "irene", "som", "f\u00f6rmyndare", "f\u00f6r", "sin", "son", "konstantin", "vi", "p\u00e5", "andra", "konciliet", "i", "nicaea", "\u00e5terinf\u00f6rdes", "p\u00e5", "irenes", "initiativ", "bilderna", "irene", "l\u00e4t", "avs\u00e4tta", "sin", "son", "och", "bestig", "sj\u00e4lv", "tronen", "kort", "d\u00e4refter", "f\u00f6rm\u00e5dde", "p\u00e5ven", "karl", "den", "store", "att", "hylla", "sig", "som", "romersk", "kejsare", "en", "titel", "som", "anv\u00e4ndes", "mer", "f\u00f6r", "att", "underminera", "det", "bysantinska", "rikets", "influens", "p\u00e5", "v\u00e4steuropa", "och", "skapa", "n\u00e5gon", "form", "av", "enhetlig", "v\u00e4stlig", "kristen", "stat", "\u00e4n", "att", "f\u00f6rs\u00f6ka", "h\u00e4vda", "sig", "legitimt", "som", "en", "kejsare", "av", "samma", "rike", "som", "augustus", "grundade", "fkr", "samtidigt", "f\u00f6rdes", "h\u00e5rda", "strider", "mot", "bagdads", "kalif", "harun", "alrashid", "irene", "tvingades", "avs\u00e4ga", "sig", "tronen", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "nikeforos", "i", "vilken", "\u00e5terst\u00e4llde", "rikets", "f\u00f6rst\u00f6rda", "finanser", "och", "respekten", "f\u00f6r", "kejsarmakten", "mot", "hans", "ingrepp", "p\u00e5", "kyrkans", "omr\u00e5de", "f\u00f6rdes", "en", "h\u00e4ftig", "strid", "av", "stoudiosklostrets", "hegumen", "theodoros", "stoudites", "under", "leo", "v", "grundl\u00e4ggaren", "av", "den", "amoriska", "frygiska", "dynastin", "b\u00f6rjade", "den", "andra", "bildstriden", "nu", "g\u00e4llde", "konflikten", "\u00e4ven", "kyrkans", "st\u00e4llning", "till", "staten", "leo", "m\u00f6rdades", "av", "mikael", "ii", "som", "tvingade", "theodoros", "stoudites", "i", "landsflykt", "och", "stoudiosklostret", "att", "bryta", "sina", "kontakter", "med", "rom", "saracenerna", "i", "egypten", "er\u00f6vrade", "kreta", "d\u00e4r", "de", "uppr\u00e4ttade", "en", "sj\u00f6r\u00f6varstat", "som", "l\u00e4nge", "kom", "att", "pl\u00e5ga", "egeiska", "havets", "\u00f6var", "och", "kuster", "fatamiderna", "i", "afrika", "b\u00f6rjade", "er\u00f6vringen", "av", "sicilien", "mikaels", "son", "teofilos", "k\u00e4mpade", "med", "v\u00e4xlande", "framg\u00e5ng", "mot", "abbasidkalifatet", "i", "bagdad", "vid", "denna", "tid", "b\u00f6rjade", "dock", "ett", "fruktbart", "kulturellt", "utbyte", "mellan", "staterna", "att", "\u00e4ga", "rum", "och", "inom", "vetenskap", "och", "konst", "kunde", "man", "nu", "b\u00f6rja", "ana", "en", "gryning", "efter", "\"de", "m\u00f6rka", "\u00e5rhundradena\"med", "slaver", "och", "varjager", "som", "nu", "visade", "sig", "vid", "svarta", "havets", "norra", "kust", "kn\u00f6ts", "handelsf\u00f6rbinder", "f\u00f6rf\u00f6ljelserna", "av", "ikonodulerna", "m\u00f6tte", "efter", "hand", "s\u00e5", "starkt", "motst\u00e5nd", "att", "f\u00f6rmyndarstyrelsen", "f\u00f6r", "theofilos", "son", "mikael", "iii", "genom", "kyrkom\u00f6tet", "i", "konstantinopel", "l\u00e4t", "\u00e5terst\u00e4lla", "ortodoxin", "kyrkan", "m\u00e5ste", "i", "v\u00e4rldsliga", "fr\u00e5gor", "erk\u00e4nna", "statens", "\u00f6verh\u00f6ghet", "men", "kejsarens", "r\u00e4tt", "att", "lagstifta", "i", "andliga", "fr\u00e5gor", "underk\u00e4ndes", "i", "spetsen", "f\u00f6r", "styrelsen", "tr\u00e4dde", "efterhand", "kejsarens", "morbror", "bardas", "en", "h\u00e4nsynsl\u00f6s", "man", "med", "utomordentliga", "regentegenskaper", "han", "bek\u00e4mpade", "kraftigt", "det", "s\u00f6nderfallande", "kalifatets", "emirer", "men", "till", "sj\u00f6ss", "var", "bysantinarna", "\u00e4nnu", "underl\u00e4gsna", "saracenernas", "r\u00f6varflottor", "ruser", "angrep", "konstantinopel", "fr\u00e5n", "sj\u00f6sidan", "men", "slogs", "tillbaka", "under", "dessa", "tider", "b\u00f6rjade", "kyrkan", "aktivt", "missionera", "bland", "slaverna", "som", "kristnades", "b\u00e5de", "inom", "och", "utom", "riket", "samtidigt", "\u00f6vergick", "\u00e4ven", "bulgarerna", "till", "kristendomen", "genom", "detta", "\u00f6ppnades", "i", "strid", "med", "rom", "och", "v\u00e4sterlandet", "stora", "omr\u00e5den", "f\u00f6r", "bysantinskt", "inflytande", "f\u00f6r", "den", "vetenskapliga", "odlingen", "s\u00f6rjde", "bardas", "genom", "att", "uppr\u00e4tta", "universitetet", "i", "konstantinopel", "den", "uppblomstrande", "kulturens", "mest", "l\u00e5sande", "namn", "var", "fotios", "i", "av", "konstantinopel", "som", "bardas", "insatte", "som", "patriark", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "ignatius", "av", "konstantinopel", "med", "vilken", "han", "kommit", "i", "strid", "p\u00e5ven", "protesterade", "mot", "det", "egenm\u00e4ktiga", "f\u00f6rfarandet", "men", "d\u00e5", "man", "var", "f\u00f6rbittrad", "\u00f6ver", "de", "samtidiga", "f\u00f6rs\u00f6ken", "att", "knyta", "bulgarerna", "till", "rom", "lyckades", "det", "fotios", "att", "g\u00f6ra", "sin", "egen", "kamp", "f\u00f6r", "patriarkatet", "till", "en", "bysantinsk", "nationalsak", "den", "urgamla", "under", "sista", "tiderna", "alltmer", "sk\u00e4rpta", "mots\u00e4ttningen", "mellan", "\u00f6ster", "och", "v\u00e4sterland", "kulminerade", "i", "en", "faktiskt", "brytning", "de", "b\u00e5da", "kristna", "kyrkorna", "f\u00f6rklarade", "varandra", "schismatiskaf\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "bardas", "\u00f6verl\u00e4mnade", "kejsar", "mikael", "makten", "\u00e5t", "sin", "geniale", "gunstling", "basileios", "som", "m\u00f6rdade", "bardas", "och", "kort", "d\u00e4refter", "kejsaren", "f\u00f6r", "att", "sj\u00e4lv", "uppstiga", "p\u00e5", "tronen", "storhetstiden", "genom", "basileios", "i", "kom", "den", "makedoniska", "dynastin", "som", "innehade", "makten", "till", "p\u00e5", "tronen", "under", "denna", "period", "n\u00e5dde", "riket", "sin", "st\u00f6rsta", "maktst\u00e4llning", "i", "det", "yttre", "betecknades", "denna", "period", "fram", "till", "av", "n\u00e4stan", "oavbrutna", "er\u00f6vringar", "i", "det", "inre", "utk\u00e4mpades", "en", "st\u00e4ndig", "strid", "mellan", "kejsarmakten", "och", "storgods\u00e4garna", "som", "p\u00e5", "bekostnad", "av", "folket", "frihet", "utvecklade", "sig", "till", "en", "m\u00e4ktig", "feodalklass", "vilken", "slutligen", "hotade", "riket", "med", "uppl\u00f6sning", "missionsarbetet", "fortsattes", "och", "de", "\u00e5terst\u00e5ende", "sydslavisk", "folken", "kristnades", "och", "lite", "senare", "ryssarna", "med", "armeniernas", "nybildade", "rike", "och", "med", "dess", "vasallstater", "kn\u00f6ts", "n\u00e4ra", "f\u00f6rbindelser", "s\u00e5", "vidgades", "det", "bysantinska", "inflytandet", "kulturellt", "och", "politiskt", "basileios", "avvecklade", "klokt", "striden", "med", "p\u00e5ven", "bulgariska", "kyrkan", "ansl\u00f6ts", "till", "den", "ortodoxa", "under", "honom", "och", "hans", "eftertr\u00e4dare", "leo", "iv", "ersattes", "leo", "iiis", "ekloga", "genom", "procheiron", "som", "sedan", "g\u00e4llde", "till", "rikets", "underg\u00e5ng", "i", "basilika", "sammanfattades", "vad", "som", "\u00e4nnu", "hade", "g\u00e4llande", "kraft", "av", "corpus", "juris", "dessa", "nya", "lagverk", "var", "avfattade", "p\u00e5", "grekiska", "fruktansv\u00e4rda", "strider", "utk\u00e4mpades", "mot", "bulgarernas", "tsar", "simeon", "i", "av", "bulgarien", "som", "bildat", "ett", "storbulgariskt", "rikeunder", "leos", "son", "konstantin", "vii", "f\u00f6rdes", "styrelsen", "under", "l\u00e5ng", "tid", "med", "kraft", "och", "framg\u00e5ng", "av", "romanos", "lakapenos", "som", "var", "medkejsare", "han", "besegrade", "bulgarerna", "som", "fick", "sitt", "eget", "patriarkat", "i", "preslav", "senare", "flyttat", "till", "okrida", "under", "karkuas", "som", "m\u00e5nga", "andra", "av", "tidens", "stora", "bysantiner", "armenier", "b\u00f6rjade", "bysans", "stora", "segert\u00e5g", "mot", "muslimerna", "ruserna", "och", "slaverna", "fr\u00e5n", "kiev", "slogs", "tillbaka", "st\u00f6dd", "p\u00e5", "den", "m\u00e4ktiga", "milit\u00e4rfamiljen", "fokas", "tog", "konstantin", "ensam", "makten", "i", "riket", "konstantin", "viis", "huvudsakliga", "intresse", "var", "\u00e4gnat", "\u00e5t", "litter\u00e4ra", "studier", "som", "regent", "tilltalades", "han", "mest", "av", "sina", "representativa", "uppgifter", "och", "mottog", "efter", "noggrant", "ceremoniel", "och", "bl\u00e4ndande", "prakt", "utl\u00e4ndska", "beskickningar", "hans", "svaga", "styrelse", "l\u00e4mnade", "vid", "hovet", "rum", "f\u00f6r", "intriger", "s\u00e4rskilt", "sedan", "hans", "son", "romanos", "ing\u00e5tt", "gifterm\u00e5l", "med", "teofanoromanos", "ii", "\u00f6verl\u00e4mnade", "styrelsen", "\u00e5t", "josef", "bringas", "en", "klok", "och", "driven", "statsman", "kejsaren", "efterl\u00e4mnade", "fyra", "barn", "de", "b\u00e5da", "kejsarna", "basileios", "och", "konstantin", "samt", "theofano", "gift", "med", "kejsar", "otto", "ii", "och", "anna", "senare", "gift", "med", "vladimir", "i", "av", "kiev", "f\u00f6r", "att", "skydda", "sina", "s\u00f6ners", "r\u00e4tt", "gifte", "sig", "teofano", "med", "f\u00e4ltherren", "nikeforos", "fokas", "sedan", "den", "bysantinska", "flottan", "genom", "bringas'", "insatser", "blivit", "\u00f6verl\u00e4gsen", "saracenernas", "hade", "fokas", "er\u00f6vrat", "kreta", "och", "stod", "nu", "efter", "stora", "segrar", "\u00f6ver", "muslimerna", "p\u00e5", "sicilien", "han", "t\u00e5gade", "mot", "konstantinopel", "och", "utropades", "till", "kejsare", "s\u00e5v\u00e4l", "nikeforos", "fokas", "och", "hans", "eftertr\u00e4dare", "johannes", "i", "tzimiskes", "hade", "dock", "avlagt", "ed", "att", "skydda", "de", "unga", "kejsarnas", "r\u00e4tt", "och", "d\u00e5", "basileios", "ii", "uppn\u00e5tt", "myndig", "\u00e5lder", "besteg", "han", "tronen", "under", "denna", "tid", "expanderade", "riket", "betydligt", "fokas", "lade", "under", "sig", "cypern", "hans", "m\u00e5l", "var", "att", "krossa", "islam", "i", "asien", "i", "v\u00e4ldiga", "f\u00e4ltt\u00e5g", "tr\u00e4ngde", "han", "\u00e5r", "fr\u00e5n", "\u00e5r", "\u00f6ster", "och", "sydost", "och", "er\u00f6vrade", "antiokia", "tzimiskes", "drog", "som", "senare", "tiders", "korsfarare", "ut", "f\u00f6r", "att", "befria", "de", "heliga", "l\u00e4nderna", "de", "inf\u00f6r", "faran", "\u00e5ter", "samarbetande", "muslimerna", "besegrades", "och", "bysans", "h\u00e4rar", "tr\u00e4ngde", "fram", "mot", "jerusalem", "basileios", "v\u00e4nde", "sig", "mot", "norr", "och", "satte", "sig", "i", "besittning", "av", "armenien", "och", "tvingade", "grannl\u00e4nderna", "\u00e4nda", "upp", "till", "kaukasus", "i", "beroende", "av", "bysans", "\u00e4ven", "bulgarerna", "besegrades", "i", "l\u00e5nga", "blodiga", "strider", "av", "basileios", "ii", "\"bulgard\u00f6daren\"", "han", "krossade", "\u00e4ven", "sydslavernas", "statsbildningar", "och", "lade", "hela", "balkanhalv\u00f6n", "s\u00f6der", "om", "donau", "till", "sitt", "rike", "f\u00f6r", "att", "underh\u00e5lla", "arm\u00e9erna", "hade", "fokas", "offrat", "alla", "h\u00e4nsyn", "omst\u00f6rtande", "lagar", "mot", "kyrkan", "och", "klosterv\u00e4sendet", "mot", "storgodsen", "och", "den", "fria", "handeln", "beredde", "v\u00e4gen", "f\u00f6r", "ett", "obegr\u00e4nsat", "milit\u00e4rstyre", "genom", "en", "komplott", "av", "teofano", "och", "hennes", "\u00e4lskare", "johannes", "tzimiskes", "m\u00f6rdades", "fokas", "eftertr\u00e4daren", "upph\u00e4vde", "hans", "kyrkolagar", "efter", "basileios", "iis", "tronbestigning", "fortsatte", "oroligheterna", "och", "ett", "farligt", "uppror", "lyckade", "kejsaren", "sl\u00e5", "ned", "endast", "med", "st\u00f6d", "av", "storfursten", "vladimir", "av", "kiev", "och", "varjagerna", "vladimir", "fick", "prinsessan", "anna", "till", "hustru", "och", "l\u00e4t", "kristna", "sig", "i", "italien", "hade", "basileios", "genom", "diplomatiska", "f\u00f6rhandlingar", "och", "gifterm\u00e5lspolitik", "f\u00f6rs\u00f6kt", "st\u00e4rka", "sitt", "inflytande", "det", "stora", "krigsf\u00f6retag", "i", "italien", "som", "basileios", "planerade", "f\u00f6r", "att", "\u00e5tervinna", "rikets", "besittningar", "d\u00e4r", "avbr\u00f6ts", "genom", "hans", "d\u00f6defter", "konstantin", "viii", "f\u00f6ljde", "f\u00f6r", "den", "bysantinska", "kejsarmakten", "en", "svaghetsperiod", "under", "vilken", "ett", "civilt", "\u00e4mbetsmannaparti", "tog", "makten", "till", "sin", "natur", "milit\u00e4rfientligt", "minskade", "det", "rikets", "f\u00f6rsvar", "f\u00f6r", "att", "motverka", "den", "krigiska", "feodaladeln", "av", "samma", "anledning", "anv\u00e4nde", "man", "huvudsakligen", "utl\u00e4ndska", "legosoldater", "bland", "annat", "v\u00e4ringagardet", "er\u00f6vringarnas", "tid", "var", "nu", "f\u00f6rbi", "men", "georgios", "maniakes", "strid", "fram", "till", "med", "skicklighet", "p\u00e5", "sicilien", "och", "man", "hade", "\u00e4ven", "framg\u00e5ngar", "i", "asien", "vid", "samma", "tid", "d\u00f6k", "normanderna", "upp", "i", "syditalien", "och", "p\u00e5", "sicilien", "petjenegerna", "vid", "donau", "och", "seldjukerna", "vid", "armeniens", "gr\u00e4nser", "den", "ortodoxa", "kyrkans", "h\u00e4nsynsl\u00f6shet", "hade", "f\u00f6rbittrat", "bulgarerna", "och", "bland", "armenierna", "skapat", "missn\u00f6je", "som", "f\u00f6rsvagade", "deras", "motst\u00e5nd", "mot", "seldjukerna", "inom", "kyrkan", "framtr\u00e4dde", "str\u00e4van", "efter", "v\u00e4rldslig", "maktunder", "konstantin", "ix", "monomachos", "s\u00f6kte", "patriarken", "michael", "cerularius", "tvinga", "kejsaren", "att", "underkasta", "sig", "kyrkans", "makt", "mot", "kejsarens", "\u00f6nskan", "framkallades", "d\u00e4rigenom", "den", "formella", "och", "o\u00e5terkalleliga", "stora", "schismen", "mellan", "romerskkatolska", "och", "den", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkan", "de", "b\u00e5da", "bannlyste", "varandra", "\u00f6msesidigt", "schismen", "blev", "\u00f6desdiger", "d\u00e5", "den", "kom", "i", "en", "tid", "d\u00e5", "bysans", "som", "b\u00e4st", "beh\u00f6vde", "st\u00f6d", "fr\u00e5n", "v\u00e4ster", "den", "komneniska", "dynastin", "och", "korst\u00e5gen", "feodaladeln", "uppsatte", "nu", "isak", "i", "komnenos", "p\u00e5", "tronen", "efter", "ett", "rastl\u00f6st", "reformarbete", "\u00f6verl\u00e4t", "denne", "kronan", "\u00e5t", "konstantin", "x", "dukas", "\u00e4mbetsmannapartiet", "kom", "nu", "\u00e5ter", "till", "makten", "samtidigt", "tr\u00e4ngde", "dock", "seldjukerna", "in", "i", "armenien", "medan", "petjeneger", "och", "magyarer", "h\u00e4rjade", "i", "donaul\u00e4nderna", "romanos", "iv", "diogenes", "f\u00f6rs\u00f6kte", "modigt", "stoppa", "seldjukerna", "men", "led", "det", "sv\u00e5ra", "nederlaget", "i", "slaget", "vid", "manzikert", "varigenom", "bysans", "motst\u00e5ndskraft", "br\u00f6ts", "st\u00f6rre", "delen", "av", "asien", "gick", "f\u00f6rlorat", "och", "resterna", "av", "de", "bysantinska", "besittningarna", "i", "italien", "er\u00f6vrades", "av", "normanderna", "efter", "n\u00e5gra", "\u00e5r", "av", "inre", "strider", "d\u00e5", "normanderna", "under", "robert", "guiscard", "f\u00f6rde", "striderna", "till", "balkan", "steg", "alexios", "i", "upp", "p\u00e5", "tronen", "han", "\u00f6vertog", "ett", "rike", "i", "kaos", "st\u00f6rre", "delen", "av", "mindre", "asien", "bildade", "ett", "seldjukiskt", "rike", "rum", "under", "sultanen", "i", "ikonion", "endast", "en", "kuststr\u00e4cka", "s\u00f6der", "om", "svarta", "havet", "lydde", "under", "kejsaren", "petjenegerna", "stod", "i", "adrianopel", "ungrarna", "h\u00e4rjade", "i", "balkanprovinserna", "robert", "guiscard", "riktade", "ett", "farligt", "angrepp", "mot", "konstantinopel", "efter", "en", "m\u00e5ng\u00e5rig", "kamp", "besegrades", "han", "dock", "av", "alexios", "som", "\u00e4ven", "tillfogade", "petjenegerna", "ett", "f\u00f6rkrossande", "nederlag", "och", "i", "asien", "f\u00f6rb\u00e4ttrade", "sin", "st\u00e4llning", "genom", "seldjukernas", "oenighet", "han", "reorganiserade", "arm\u00e9n", "och", "\u00e5terst\u00e4llde", "ordning", "i", "det", "inre", "d\u00e5", "kom", "som", "en", "obehaglig", "\u00f6verraskning", "det", "f\u00f6rsta", "korst\u00e5get", "kejsaren", "som", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "var", "intresserad", "av", "att", "skydda", "sitt", "land", "s\u00e4rskilt", "huvudstaden", "f\u00f6r", "plundring", "av", "de", "odisciplinerade", "trupperna", "underst\u00f6dde", "korsfararna", "med", "livsmedel", "och", "f\u00f6rde", "dem", "\u00f6ver", "till", "asien", "han", "f\u00f6rs\u00f6kte", "f\u00e5", "betalt", "f\u00f6r", "sina", "uppoffringar", "genom", "att", "avfordra", "dem", "l\u00e4nsed", "och", "f\u00f6rplikta", "dem", "att", "\u00f6verl\u00e4mna", "eventuella", "er\u00f6vringar", "till", "bysantinska", "riket", "under", "korst\u00e5gsh\u00e4rens", "framryckning", "\u00f6verl\u00e4mnade", "\u00e4ven", "n\u00e5gra", "viktiga", "orter", "till", "bysans", "i", "strid", "med", "f\u00f6rdraget", "bildades", "dock", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "\"frankiska\"", "furstend\u00f6men", "fr\u00e4mst", "av", "bohemund", "i", "av", "antiokia", "alexios", "besegrade", "bohemund", "i", "ett", "krig", "och", "tvingade", "honom", "att", "avl\u00e4gga", "l\u00e4nsed", "f\u00f6r", "sitt", "furstend\u00f6me", "och", "sk\u00f6t", "d\u00e4rmed", "fram", "sitt", "rikes", "gr\u00e4ns", "l\u00e4ngs", "sydkusten", "av", "mindre", "asien", "till", "kilikienalexios'", "son", "johannes", "ii", "komnenos", "underst\u00f6ddes", "troget", "av", "sin", "ungdomsv\u00e4n", "den", "statskloke", "turken", "axuk", "han", "var", "en", "framst\u00e5ende", "milit\u00e4r", "ledare", "och", "vann", "betydande", "framg\u00e5ngar", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "och", "f\u00f6renade", "kejsard\u00f6mets", "spridda", "besittningar", "till", "ett", "sammanh\u00e4ngande", "omr\u00e5de", "mot", "normandernas", "kung", "roger", "ii", "av", "sicilien", "s\u00f6kte", "han", "st\u00f6d", "genom", "f\u00f6rhandlingar", "med", "den", "tyskromerske", "kejsaren", "johannes", "eftertr\u00e4ddes", "av", "sin", "son", "manuel", "i", "komnenos", "som", "var", "skicklig", "milit\u00e4r", "och", "diplomat", "men", "saknade", "realistiska", "planer", "och", "dr\u00f6mde", "om", "att", "\u00e5terskapa", "ett", "bysantinskt", "v\u00e4rldsimperium", "n\u00e5got", "landet", "saknade", "resurser", "f\u00f6r", "manuels", "framg\u00e5ngar", "i", "asien", "mot", "seldjukerna", "och", "de", "frankiska", "furstarna", "avbr\u00f6ts", "genom", "andra", "korst\u00e5get", "genom", "att", "f\u00f6ra", "samma", "politik", "som", "sin", "farfar", "alexios", "lotsade", "manuel", "sitt", "rike", "genom", "stormen", "han", "lyckades", "f\u00e5", "\u00f6ver", "sin", "sv\u00e5ger", "konrad", "iii", "av", "tyskland", "p\u00e5", "sin", "sida", "med", "hj\u00e4lp", "av", "denne", "och", "staten", "venedig", "som", "han", "k\u00f6pte", "mot", "betydande", "handelsprivilegier", "bek\u00e4mpade", "han", "roger", "ii", "av", "sicilien", "liksom", "sina", "f\u00f6retr\u00e4dare", "s\u00f6kte", "han", "vinna", "p\u00e5vens", "st\u00f6d", "genom", "att", "f\u00f6resl\u00e5", "en", "union", "mellan", "de", "b\u00e5da", "kyrkorna", "konrad", "iiis", "eftertr\u00e4dare", "fredrik", "i", "barbarossa", "blev", "delvis", "genom", "manuels", "politiska", "dubbelspel", "en", "st\u00e4ndig", "motst\u00e5ndare", "till", "bysans", "p\u00e5", "planerna", "att", "undantr\u00e4nga", "seldjukerna", "gjorde", "det", "katastrofala", "nederlaget", "i", "slaget", "vid", "myriokefalon", "f\u00f6r", "alltid", "slut", "p\u00e5", "mot", "fienden", "norr", "och", "s\u00f6der", "om", "donau", "hade", "kejsaren", "betydande", "framg\u00e5ngarmanuel", "hade", "\u00e4lskat", "att", "omge", "sig", "med", "v\u00e4sterl\u00e4nningar", "dessa", "\"latinare\"", "bildade", "efter", "hans", "d\u00f6d", "ett", "politiskt", "parti", "efter", "h\u00e4ftiga", "strider", "mellan", "dessa", "och", "ett", "\"folkligt\"", "parti", "tillskansade", "sig", "komnenen", "andronikos", "makten", "han", "utnyttjade", "provinsernas", "bondebefolkning", "f\u00f6r", "att", "bek\u00e4mpa", "\"latinare\"", "och", "feodaladel", "under", "ett", "angrepp", "av", "normanderna", "st\u00f6rtades", "hans", "styre", "genom", "ett", "uppror", "under", "de", "svaga", "kejsarna", "av", "familjen", "angelos", "gick", "bysans", "alltmer", "mot", "sin", "underg\u00e5ng", "serberna", "och", "de", "nu", "\u00e5ter", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "bulgarerna", "utbredde", "sig", "\u00f6ver", "norra", "delen", "av", "balkanhalv\u00f6n", "under", "tredje", "korst\u00e5get", "d\u00e5", "isaac", "ii", "angelos", "sl\u00f6t", "f\u00f6rbund", "med", "saladin", "\u00f6kade", "misstron", "mellan", "\u00f6ster", "och", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "kristna", "riket", "b\u00f6rjade", "falla", "s\u00f6nder", "de", "stora", "feodalherrarna", "bildade", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "furstend\u00f6men", "\"despotat\"", "de", "p\u00e5", "grund", "av", "h\u00e5rda", "skatter", "pressade", "b\u00f6nderna", "str\u00f6mmade", "\u00f6ver", "till", "bulgarer", "och", "seldjuker", "venedigs", "doge", "enrico", "dandolo", "tog", "ledningen", "av", "det", "fj\u00e4rde", "korst\u00e5get", "och", "gjorde", "det", "till", "ett", "venetianskt", "r\u00f6vart\u00e5g", "mot", "konstantinopel", "rakt", "mot", "p\u00e5vens", "order", "under", "f\u00f6rev\u00e4ndning", "av", "att", "ins\u00e4tta", "en", "landsflyktig", "prins", "av", "huset", "angelos", "som", "kejsare", "intog", "man", "liksom", "i", "f\u00f6rbifarten", "konstantinopel", "genom", "brand", "och", "plundring", "f\u00f6rst\u00f6rdes", "stora", "kulturskatter", "och", "riket", "uppl\u00f6stesvenedig", "lade", "under", "sig", "\u00f6ar", "kustland", "ungef\u00e4r", "av", "riket", "\u00f6vriga", "deltagare", "i", "korst\u00e5get", "skulle", "f\u00e5", "l\u00e4gga", "under", "sig", "\u00f6vriga", "delar", "av", "bildades", "latinska", "riket", "vissa", "furstar", "l\u00e4t", "sig", "dock", "inte", "underkasta", "sig", "och", "tre", "omr\u00e5den", "f\u00f6rblev", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "under", "bysantinskt", "styre", "kejsard\u00f6met", "nicaea", "kejsard\u00f6met", "trabzon", "och", "despotatet", "epirus", "rikets", "sista", "\u00e5rhundraden", "och", "fall", "i", "latinska", "riket", "ordnades", "efter", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "feodala", "principer", "som", "fr\u00e4mlingar", "hatade", "bland", "lokalbefolkningen", "var", "kejsarna", "maktl\u00f6sa", "\u00e4ven", "gentemot", "sina", "\"baroner\"", "endast", "henrik", "av", "flandern", "lyckades", "genom", "personliga", "ledaregenskaper", "uppr\u00e4tth\u00e5lla", "viss", "auktoritet", "efter", "hans", "d\u00f6d", "var", "riket", "som", "fortfarande", "hotades", "av", "bulgarerna", "hemfallet", "\u00e5t", "inre", "svaghet", "bland", "andra", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "statsbildningar", "m\u00e4rks", "hertigd\u00f6met", "thessalonika", "hertigd\u00f6met", "aten", "och", "furstend\u00f6met", "akaja", "av", "venedigs", "er\u00f6vringar", "bildade", "utom", "de", "handelsplatser", "och", "omr\u00e5den", "som", "lades", "direkt", "under", "republiken", "en", "massa", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "herred\u00f6men", "\"signorior\"", "de", "gamla", "kejsard\u00f6mets", "ledande", "m\u00e4n", "kom", "dock", "att", "samla", "sig", "i", "nicaea", "d\u00e4r", "de", "kr\u00f6nte", "theodor", "i", "lascaris", "till", "kejsare", "trots", "striderna", "med", "den", "latinske", "kejsaren", "med", "seldjukerna", "som", "dock", "snart", "f\u00f6rsvagades", "genom", "mongolernas", "anfall", "och", "med", "de", "grekiska", "despotaten", "i", "trabzon", "styrt", "av", "komnenerna", "och", "i", "epirus", "styrt", "av", "sl\u00e4kterna", "dukasangelos", "h\u00f6ll", "sig", "kejsard\u00f6met", "nicaea", "uppe", "och", "st\u00e4rkte", "sin", "makt", "under", "theodor", "lascaris", "och", "hans", "eftertr\u00e4dare", "johannes", "iii", "ducas", "vatatzes", "theodor", "ii", "lascaris", "och", "mikael", "viii", "palaiologos", "despoten", "av", "epirus", "theodoros", "komnenos", "doukas", "l\u00e4t", "efter", "stora", "segrar", "kr\u00f6na", "sig", "till", "\"kejsare", "av", "thessalonika\"", "konkurrens", "mellan", "honom", "och", "kejsaren", "i", "nicaea", "hindrades", "den", "senare", "att", "redan", "nu", "driva", "ut", "den", "latinske", "kejsaren", "den", "bulgariske", "tsaren", "johannes", "asen", "som", "allierade", "sig", "\u00e4n", "med", "den", "ene", "\u00e4n", "med", "den", "andre", "av", "de", "grekiska", "kejsarna", "och", "stundom", "med", "den", "latinska", "kejsaren", "hindrade", "n\u00e5gondera", "fr\u00e5n", "att", "f\u00e5", "\u00f6verhanden", "men", "nicaeas", "makt", "v\u00e4xte", "erk\u00e4nde", "kejsaren", "av", "thessalonika", "nicaeas", "\u00f6verh\u00f6ghet", "framg\u00e5ngsrika", "krig", "f\u00f6rdes", "mot", "epirus", "och", "bulgarien", "och", "dess", "inre", "styrka", "v\u00e4xte", "s\u00e4rskilt", "sedan", "mikael", "viii", "palaiologos", "blivit", "kejsare", "v\u00e4xte", "landets", "makt", "han", "allierade", "sig", "med", "venedigs", "rival", "republiken", "genua", "genom", "att", "lova", "att", "\u00f6verl\u00e5ta", "handelsprivilegierna", "p\u00e5", "denna", "stad", "genom", "en", "kupp", "intogs", "konstantinopel", "latinska", "riket", "var", "d\u00e4rmed", "st\u00f6rtat", "och", "mikael", "viii", "palaiologos", "kunde", "utropa", "sig", "till", "bysantinsk", "kejsaredet", "\u00e5teruppr\u00e4ttade", "bysantinska", "riket", "var", "och", "f\u00f6rblev", "en", "sm\u00e5stat", "best\u00e5ende", "av", "spridda", "besittningar", "i", "mindre", "asien", "och", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "ansatt", "av", "\u00f6verm\u00e4ktiga", "fiender", "p\u00e5", "alla", "h\u00e5ll", "kunde", "riket", "endast", "\u00f6verleva", "genom", "dessas", "splittring", "en", "f\u00f6ruts\u00e4ttning", "var", "goda", "f\u00f6rbindelser", "med", "v\u00e4sterlandet", "de", "religi\u00f6sa", "mots\u00e4ttningarna", "f\u00f6rsv\u00e5rade", "dock", "detta", "venedig", "och", "genua", "avtvingade", "i", "det", "utarmade", "landet", "alltmer", "frikostiga", "handelsavtal", "f\u00f6r", "att", "beh\u00e5lla", "de", "goda", "kontakterna", "med", "v\u00e4st", "underkastade", "landet", "sig", "f\u00f6r\u00f6dmjukelsen", "att", "erk\u00e4nna", "v\u00e4stromerska", "kyrkans", "\u00f6verh\u00f6ghet", "det", "ledde", "dock", "endast", "till", "motst\u00e5nd", "och", "konflikter", "inom", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "utan", "att", "f\u00f6r", "den", "sakens", "skull", "f\u00f6rb\u00e4ttra", "relationerna", "med", "v\u00e4st", "d\u00e5", "turkarna", "i", "asien", "bildade", "det", "osmanska", "riket", "fick", "landet", "en", "fiende", "de", "inte", "kunde", "m\u00e4ta", "sig", "med", "mikael", "viii", "palaiologos", "visade", "sig", "vuxen", "de", "stora", "krav", "som", "st\u00e4lldes", "p\u00e5", "hans", "milit\u00e4ra", "och", "politiska", "f\u00f6rm\u00e5ga", "mot", "de", "grekiska", "despoterna", "mot", "serberna", "och", "bulgarerna", "liksom", "mot", "de", "latinska", "rikena", "p\u00e5", "balkanhalv\u00f6n", "vann", "an", "stora", "framg\u00e5ngar", "p\u00e5ven", "vendig", "och", "karl", "i", "av", "neapel", "som", "\u00e4ven", "var", "l\u00e4nsherre", "i", "akaja", "och", "arvtagare", "till", "de", "normandiska", "anspr\u00e5ken", "p\u00e5", "bysans", "allierade", "sig", "dock", "f\u00f6r", "att", "st\u00f6rta", "mikael", "endast", "f\u00f6r", "en", "tid", "hj\u00e4lpte", "det", "honom", "att", "han", "p\u00e5", "m\u00f6tet", "i", "lyon", "erk\u00e4nde", "p\u00e5vens", "\u00f6verh\u00f6ghet", "striderna", "utbr\u00f6t", "p\u00e5", "nytt", "och", "mikael", "lyckades", "besegra", "karls", "trupper", "i", "epirus", "liksom", "trupperna", "fr\u00e5n", "venedig", "och", "akaja", "genom", "att", "underst\u00f6dja", "ett", "uppror", "p\u00e5", "sicilien", "sicilianska", "aftons\u00e5ngen", "lyckades", "han", "st\u00f6rta", "karls", "rike", "p\u00e5", "\u00f6nmikaels", "eftertr\u00e4dare", "andronikos", "ii", "och", "andronikos", "iii", "var", "dock", "obetydliga", "regenter", "och", "riket", "f\u00f6rsvagades", "av", "inre", "strider", "arm\u00e9n", "var", "i", "uppl\u00f6sning", "och", "kejsarna", "saknade", "kraft", "att", "tygla", "de", "legotrupper", "av", "vilka", "de", "fr\u00e4mst", "bestod", "under", "denna", "tid", "utvecklade", "serberna", "sedan", "de", "tagit", "\u00f6ver", "makten", "fr\u00e5n", "bulgarerna", "en", "storstat", "som", "blev", "balkanhalv\u00f6ns", "m\u00e4ktigast", "rike", "sakta", "men", "s\u00e4kert", "tr\u00e4ngdes", "de", "bysantinska", "trupperna", "alltmer", "tillbaka", "mot", "konstantinopel", "och", "thessalonika", "i", "asien", "tr\u00e4ngde", "osmanerna", "fram", "sedan", "slutet", "av", "talet", "stod", "de", "vid", "bosporen", "f\u00f6r", "johannes", "v", "palaiologos", "skulle", "hans", "mor", "anna", "av", "savojen", "svara", "f\u00f6r", "regeringen", "tills", "han", "blev", "myndig", "men", "kantakuzenos", "som", "under", "andronikos", "iii", "ut\u00f6vat", "ett", "stort", "och", "h\u00e4lsosamt", "inflytande", "l\u00e4t", "utropa", "sig", "till", "kejsare", "johannes", "vi", "kantakouzenos", "ett", "vilt", "inb\u00f6rdeskrig", "utbr\u00f6t", "d\u00e4r", "b\u00e5da", "parternas", "ledare", "s\u00f6kte", "underst\u00f6d", "hos", "serber", "bulgarer", "och", "turkar", "med", "landet", "alltmer", "f\u00f6rsvagades", "serbenas", "stora", "h\u00e4rskare", "stefan", "duan", "l\u00e4t", "i", "skopje", "utropa", "sig", "till", "\"kejsare", "\u00f6ver", "serberna", "och", "rom\u00e9erna\"", "johannes", "vi", "kantakouzenos", "som", "intagit", "konstantinopel", "hade", "inget", "annat", "val", "f\u00f6r", "att", "skydda", "sitt", "rika", "annat", "\u00e4n", "att", "s\u00f6ka", "st\u00f6d", "hos", "turkarna", "kom", "dessa", "genom", "hans", "st\u00f6d", "\u00f6ver", "till", "europa", "d\u00e4r", "de", "intog", "den", "ena", "orten", "efter", "den", "andra", "p\u00e5", "gallipolihalv\u00f6n", "och", "trakiens", "kust", "p\u00e5", "marsch", "mot", "konstantinopel", "avled", "stefan", "duan", "den", "ende", "som", "kunde", "utg\u00f6ra", "en", "balans", "mot", "turkarnas", "maktunder", "johannes", "vi", "kantakouzenos", "som", "formellt", "delade", "makten", "med", "johannes", "v", "palaiologos", "skapades", "landet", "av", "hesykaststriden", "johannes", "vi", "kantakouzenos", "st\u00f6dde", "hesykasterna", "medan", "anna", "av", "savojen", "och", "hovet", "i", "f\u00f6rbindelse", "med", "v\u00e4sterl\u00e4nningarna", "stod", "p\u00e5", "motpartiets", "p\u00e5", "grund", "av", "hovets", "intriger", "beslutade", "sig", "johannes", "vi", "kantakouzenos", "att", "l\u00e4gga", "ned", "sin", "regering", "d\u00e4refter", "framtr\u00e4dde", "rikets", "maktl\u00f6shet", "\u00f6ppet", "osmanerna", "er\u00f6vrade", "trakien", "och", "dess", "sultan", "murad", "i", "gjorde", "adrianopel", "till", "huvudstad", "d\u00e4refter", "v\u00e4nde", "han", "sig", "mot", "bulgarer", "och", "serber", "och", "tillintetgjorde", "det", "serbiska", "riket", "f\u00f6rg\u00e4ves", "v\u00e4nde", "sig", "bysantinarna", "till", "v\u00e4sterlandet", "f\u00f6r", "hj\u00e4lp", "i", "st\u00e4llet", "utplundrades", "landet", "systematiskt", "av", "genua", "och", "venedig", "som", "d\u00e5", "underhandlingar", "inte", "hj\u00e4lpte", "genom", "intriger", "och", "ibland", "\u00f6ppet", "v\u00e5ld", "genomdrev", "sina", "krav", "johannes", "vs", "son", "manuel", "ii", "palaiologos", "gjorde", "de", "mest", "f\u00f6rtvivlade", "f\u00f6rs\u00f6k", "att", "r\u00e4dda", "riket", "sultan", "beyazit", "i", "bel\u00e4grade", "konstantinopel", "inte", "minst", "genom", "manuel", "intensiva", "v\u00e4djanden", "b\u00f6rjade", "man", "i", "v\u00e4stlandet", "intressera", "sig", "f\u00f6r", "landets", "fortlevnad", "sigismund", "av", "ungern", "ledde", "en", "korst\u00e5gsh\u00e4r", "mot", "s\u00f6der", "men", "beyazit", "m\u00f6tte", "honom", "i", "slaget", "vid", "nikopolis", "och", "vann", "en", "stor", "seger", "beyazit", "blev", "dock", "strax", "d\u00e4rp\u00e5", "sj\u00e4lv", "anfallen", "av", "mongolerna", "under", "timur", "lenk", "och", "besegrad", "i", "slaget", "vid", "ankara", "han", "dog", "i", "f\u00e5ngenskap", "och", "osmanernas", "rike", "var", "nu", "under", "ett", "par", "\u00e5rtionden", "uppl\u00f6st", "och", "vanm\u00e4ktigt", "manuel", "utnyttjade", "tiden", "v\u00e4l", "han", "\u00e5terst\u00e4llde", "bysans", "\u00f6verh\u00f6ghet", "p\u00e5", "peloponnesos", "han", "bes\u00f6kte", "italien", "och", "v\u00e4stra", "europa", "f\u00f6r", "att", "s\u00f6ka", "hj\u00e4lp", "hos", "de", "kristna", "stater", "hans", "f\u00f6rhandlingar", "strandade", "dock", "och", "under", "murad", "ii", "samlade", "sig", "\u00e5ter", "osmanerna", "bel\u00e4grade", "om", "\u00e4n", "f\u00f6rg\u00e4ves", "konstantinopel", "och", "intog", "thessalonika", "johannes", "viii", "palaiologos", "delade", "med", "sina", "br\u00f6der", "som", "sj\u00e4lvst\u00e4ndiga", "furstar", "det", "vid", "den", "tiden", "relativt", "maktl\u00f6sa", "riket", "p\u00e5", "kyrkom\u00f6tet", "i", "florens", "erk\u00e4nde", "han", "i", "hopp", "om", "st\u00f6d", "grekiska", "kyrkans", "underkastelse", "under", "rom", "det", "ledde", "dock", "till", "inb\u00f6rdesstrider", "f\u00f6r", "och", "mot", "unionen", "som", "fortsatte", "under", "brodern", "konstantin", "xi", "palaiologosd\u00e5", "mehmed", "ii", "inledde", "ett", "anfall", "mot", "staden", "var", "konstantinopels", "fall", "snarast", "givet", "p\u00e5", "f\u00f6rhand", "den", "lilla", "fr\u00e4mst", "av", "v\u00e4sterl\u00e4nningar", "best\u00e5ende", "garnisonen", "h\u00f6ll", "ut", "i", "veckor", "maj", "f\u00f6ll", "staden", "som", "\u00f6verl\u00e4mnades", "till", "plundring", "den", "siste", "bysantinske", "kejsaren", "konstantin", "xi", "dog", "i", "striderna", "p\u00e5", "konstantinopels", "gator", "efter", "att", "ha", "skrikit", "ut", "\"staden", "har", "fallit", "men", "jag", "lever", "fortfarande\"", "och", "lett", "ett", "sista", "anfall", "mot", "osmanernas", "int\u00e5gande", "trupper", "det", "bysantinska", "rikets", "efterf\u00f6ljare", "diverse", "riken", "och", "sm\u00e5stater", "\u00e5terstod", "ur", "det", "tidigare", "\u00f6stromerska", "riket", "vid", "dess", "fall", "efter", "det", "fj\u00e4rde", "korst\u00e5get", "hade", "flera", "efterf\u00f6ljande", "stater", "bildats", "till", "det", "\u00f6stromerska", "riket", "\u00e4ven", "om", "romarna", "lyckades", "\u00e5terta", "huvudstaden", "konstantinopel", "lyckades", "de", "aldrig", "\u00e5terta", "vissa", "av", "de", "andra", "\"\u00f6stromerska", "rikena\"", "som", "hade", "bildats", "s\u00e4rskilt", "framtr\u00e4dande", "var", "kanske", "kejsard\u00f6met", "trabzon", "ett", "eget", "kejsard\u00f6me", "och", "dessutom", "lett", "av", "dynastin", "komnenos", "som", "tidigare", "h\u00e4rskat", "\u00f6ver", "det", "\u00f6stromerska", "riket", "som", "existerade", "fr\u00e5n", "till", "d\u00e5", "osmanerna", "er\u00f6vrade", "riket", "furstend\u00f6met", "theodoro", "ett", "av", "m\u00e5nga", "furstend\u00f6men", "i", "riket", "trabzon", "existerade", "sj\u00e4lvst\u00e4ndigt", "fram", "till", "dess", "osmanska", "er\u00f6vring", "despotatet", "morea", "som", "h\u00e4rskades", "\u00f6ver", "av", "sl\u00e4ktingar", "till", "den", "siste", "romerska", "kejsaren", "konstantin", "xi", "palaiologos", "existerade", "ocks\u00e5", "som", "en", "vassaliserad", "stat", "till", "osmanerna", "fram", "till", "dess", "er\u00f6vring", "den", "sista", "staten", "som", "legitimt", "kunde", "betrakta", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "en", "efterf\u00f6ljare", "till", "bysantinska", "riket", "och", "\u00e4ven", "det", "romerska", "kejsard\u00f6met", "var", "despotatet", "epirus", "en", "av", "de", "stater", "som", "tillsammans", "med", "trabzon", "och", "nicaea", "bildats", "efter", "det", "fj\u00e4rde", "korst\u00e5get", "detta", "rike", "er\u00f6vrades", "slutgiltigen", "av", "osmanerna", "anspr\u00e5k", "mehmet", "ii", "betraktade", "sig", "sj\u00e4lv", "som", "\u00f6stroms", "r\u00e4ttm\u00e4tige", "arvtagare", "och", "innan", "seklet", "var", "\u00f6ver", "hade", "han", "gjort", "konstantinopel", "till", "sin", "nya", "huvudstad", "och", "er\u00f6vrat", "hela", "mindre", "asien", "och", "st\u00f6rre", "delen", "av", "balkan", "samtidigt", "gjorde", "ivan", "iii", "storfursten", "av", "moskva", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "kejsartiteln", "och", "rollen", "som", "den", "\u00f6stligt", "ortodoxa", "kyrkans", "beskyddare", "hans", "sonson", "ivan", "iv", "blev", "den", "f\u00f6rste", "tsaren", "en", "titel", "som", "kommer", "fr\u00e5n", "\"caesar\"", "och", "b\u00e5de", "han", "och", "hans", "efterf\u00f6ljare", "betraktade", "moskva", "som", "det", "tredje", "rom", "roms", "och", "konstantinopels", "r\u00e4ttm\u00e4tiga", "arvtagare", "s\u00e5lunda", "kom", "b\u00e5de", "osmanska", "rikets", "och", "rysslands", "ledare", "att", "betrakta", "sig", "som", "bysantinarnas", "arvtagare", "\u00e4nda", "tills", "de", "b\u00e5da", "rikena", "gick", "under", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "andreas", "palaiologos", "r\u00e4ttm\u00e4tig", "arvtagare", "till", "det", "bysantinska", "riket", "enligt", "normala", "arvsregler", "s\u00e5lde", "sina", "anspr\u00e5k", "p\u00e5", "de", "kejserliga", "bysantinska", "romerska", "titlarna", "till", "monarkerna", "i", "frankrike", "och", "spanien", "b\u00e5da", "dessas", "\u00e4ttlingar", "i", "rakt", "nedstigande", "led", "g\u00e5r", "idag", "ihop", "i", "den", "nuvarande", "kungen", "av", "spanien", "felipe", "vi", "den", "nationella", "identiteten", "som", "\"romare\"", "den", "folkgrupp", "som", "tidigare", "levt", "i", "det", "\u00f6stromerska", "riket", "fram", "till", "dess", "fall", "slutade", "inte", "att", "identifiera", "sig", "som", "romare", "trots", "att", "de", "talade", "grekiska", "och", "inte", "latin", "de", "kallade", "sig", "fram", "till", "en", "l\u00e5ng", "tid", "efter\u00e5t", "\"rhomanoi\"", "romare", "d\u00e5", "den", "romerska", "perioden", "var", "betydligt", "n\u00e4rmare", "i", "tid", "\u00e4n", "antikens", "grekland", "det", "var", "f\u00f6rst", "under", "och", "talen", "som", "nationalistiska", "id\u00e9er", "i", "grekland", "som", "vid", "den", "tiden", "fortfarande", "regerades", "\u00f6ver", "av", "osmanerna", "mer", "och", "mer", "b\u00f6rjade", "grunda", "sig", "p\u00e5", "det", "antika", "grekland", "snarare", "\u00e4n", "\u00f6strom", "p\u00e5", "s\u00e4tt", "och", "vis", "\u00f6verlevde", "den", "nationella", "identiteten", "som", "\"romare\"", "p\u00e5", "h\u00e5ll", "fram", "tills", "det", "tidiga", "talet", "trots", "att", "riket", "hade", "varit", "borta", "n\u00e4stan", "\u00e5r", "och", "var", "p\u00e5", "s\u00e5", "s\u00e4tt", "en", "av", "de", "\u00e4ldsta", "nationella", "identiteterna", "i", "v\u00e4rldshistorien", "peter", "charanis", "f\u00f6dd", "p\u00e5", "\u00f6n", "lemnos", "i", "grekland", "och", "senare", "professor", "i", "bysantinsk", "historia", "vid", "rutgers", "university", "\u00e5terber\u00e4ttar", "genom", "citat", "i", "verket", "hellenism", "in", "byzantium", "the", "transformations", "of", "greek", "identity", "and", "the", "reception", "of", "the", "classical", "tradition", "om", "n\u00e4r", "den", "grekiska", "flottan", "under", "det", "f\u00f6rsta", "balkankriget", "intog", "\u00f6n", "lemnos", "och", "den", "blev", "en", "del", "av", "grekland", "de", "grekiska", "soldaterna", "skickades", "ut", "till", "byar", "f\u00f6r", "att", "st\u00e4lla", "upp", "sig", "p\u00e5", "allm\u00e4nna", "platser", "f\u00f6r", "att", "f\u00f6rmedla", "att", "\u00f6n", "nu", "var", "grekiskt", "territorium", "och", "barn", "sprang", "ut", "f\u00f6r", "att", "se", "hur", "grekiska", "soldater", "s\u00e5g", "ut", "\"vad", "tittar", "ni", "p\u00e5\"", "hade", "en", "av", "soldaterna", "fr\u00e5gat", "och", "f\u00e5tt", "svaret", "\"p\u00e5", "greker\"", "av", "barnen", "\"\u00e4r", "ni", "inte", "greker", "sj\u00e4lva\"", "hade", "soldaten", "sagt", "tillbaka", "och", "d\u00e5", "f\u00e5tt", "svaret", "\"nej", "vi", "\u00e4r", "romare\"", "dessa", "sista", "f\u00e5", "kvarvarande", "sp\u00e5r", "av", "identiteten", "som", "\"romare\"", "som", "inte", "redan", "hade", "absorberats", "in", "i", "osmanernas", "kultur", "absorberades", "sedan", "in", "i", "den", "som", "existerade", "i", "det", "nya", "grekland", "vilket", "innebar", "slutet", "f\u00f6r", "en", "av", "v\u00e4rldshistoriens", "mest", "l\u00e5nglivade", "nationella", "identiteter", "inflytande", "\u00f6ver", "efterv\u00e4rlden", "bysans", "hade", "en", "avg\u00f6rande", "betydelse", "i", "\u00f6verf\u00f6randet", "av", "den", "klassiska", "bildningen", "till", "b\u00e5de", "den", "muslimska", "och", "den", "kristna", "v\u00e4rlden", "dess", "teologiska", "inflytande", "p\u00e5", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "t\u00e4nkare", "som", "thomas", "av", "aquino", "var", "betydande", "att", "bysans", "bidrag", "till", "den", "v\u00e4sterl\u00e4ndska", "kulturen", "undantr\u00e4ngdes", "under", "seklerna", "som", "f\u00f6ljde", "dess", "underg\u00e5ng", "har", "gjort", "denna", "tradition", "fattigare", "bysantinska", "riket", "kan", "s\u00e4gas", "vara", "den", "enda", "stabila", "statsbildningen", "under", "den", "europeiska", "medeltiden", "vars", "period", "i", "historien", "riket", "sj\u00e4lv", "ofta", "har", "f\u00e5tt", "definiera", "bysans", "milit\u00e4ra", "och", "diplomatiska", "makt", "utgjorde", "ett", "hinder", "f\u00f6r", "m\u00e5nga", "av", "de", "f\u00f6r\u00f6dande", "invasioner", "som", "v\u00e4steuropa", "annars", "skulle", "lidit", "av", "och", "utgjorde", "genom", "sin", "existens", "en", "garanti", "f\u00f6r", "att", "europa", "skulle", "kunna", "\u00e5terh\u00e4mta", "sig", "fr\u00e5n", "de", "s\u00e5", "kallade", "m\u00f6rka", "\u00e5rhundradena", "bysans", "inflytande", "inom", "konst", "och", "arkitektur", "kan", "knappast", "\u00f6verskattas", "dess", "mest", "best\u00e5ende", "verk", "best\u00e5r", "dock", "i", "spridandet", "av", "den", "ortodoxa", "kristendomen", "inte", "bara", "till", "ryssland", "och", "andra", "slaviska", "folk", "utan", "\u00e4ven", "till", "etiopien", "egypten", "georgien", "och", "armenien", "musik", "den", "bysantinska", "musiken", "komponerades", "till", "grekiska", "texter", "och", "spelades", "vid", "ceremonier", "p\u00e5", "festivaler", "och", "i", "kyrkan", "grekiska", "och", "utl\u00e4ndska", "historiker", "\u00e4r", "\u00f6verens", "om", "att", "det", "kyrkliga", "tonspr\u00e5ket", "och", "det", "allm\u00e4nna", "musiksystemet", "i", "bysans", "\u00e4r", "n\u00e4ra", "relaterade", "till", "den", "grekiska", "traditionen", "den", "uppkom", "i", "talets", "konstantinopel", "och", "utvecklades", "ur", "den", "kristna", "musiken", "som", "har", "r\u00f6tter", "fr\u00e5n", "den", "judiska", "hellenistiska", "musiken", "den", "bysantinska", "musiken", "\u00e4r", "enst\u00e4mmig", "och", "till", "stor", "del", "melismatisk", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "det", "\u00e4r", "flera", "toner", "fr\u00e5n", "samma", "stavelse", "denna", "musik", "lever", "delvis", "kvar", "i", "den", "ortodoxa", "kyrkan", "se", "\u00e4ven", "k\u00e4llh\u00e4nvisningar", "och", "referenser", "vidare", "l\u00e4sning", "g", "ostrogorsky", "\"history", "of", "the", "byzantine", "state\"", "nd", "edition", "new", "brunswick", "nj", "warren", "treadgold", "\"a", "history", "of", "the", "byzantine", "state", "and", "society\"", "stanford", "helene", "ahrweiler", "\"studies", "on", "the", "internal", "diaspora", "of", "the", "byzantine", "empire\"", "harvard", "university", "press", "john", "julius", "norwich", "\"byzantium\"", "volumes", "viking", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "bysantinska", "riket", "byzantium", "byzantine", "studies", "on", "the", "internet", "what", "if", "anything", "is", "a", "byzantine", "by", "prof", "clifton", "r", "fox", "neobyzantine", "official", "website"]