["c", "se", "\u00e4r", "den", "tredje", "bokstaven", "i", "det", "moderna", "latinska", "alfabetet", "uttal", "och", "anv\u00e4ndning", "c", "uttalas", "normalt", "som", "s", "framf\u00f6r", "mjuk", "vokal", "e", "i", "y", "\u00e4", "och", "\u00f6", "och", "som", "k", "framf\u00f6r", "h\u00e5rd", "vokal", "a", "o", "u", "och", "\u00e5", "och", "konsonant", "i", "svenskan", "anv\u00e4nds", "bokstaven", "c", "dock", "normalt", "endast", "i", "ord", "med", "sljud", "och", "i", "dubbelteckning", "av", "kljudet", "som", "\"ck\"", "medan", "ord", "med", "kljud", "d\u00e4remot", "normalt", "stavas", "med", "bokstaven", "k", "som", "exempelvis", "orden", "kamera", "kanon", "och", "karavan", "till", "skillnad", "fr\u00e5n", "flera", "andra", "spr\u00e5k", "som", "normalt", "stavar", "ord", "med", "kljud", "med", "c", "\u00e4ven", "om", "det", "finns", "undantag", "d\u00e4r", "c", "beh\u00e5lls", "som", "exempelvis", "orden", "camping", "och", "cancer", "ett", "specialfall", "\u00e4r", "\"caesar\"", "d\u00e4r", "a", "i", "detta", "fall", "\u00e4r", "stumt", "i", "svenskan", "vilket", "f\u00f6r", "uttalet", "inneb\u00e4r", "att", "c", "f\u00f6reg\u00e5r", "den", "mjuka", "vokalen", "e", "och", "s\u00e5ledes", "uttalas", "som", "s", "d\u00e4remot", "skrives", "c", "som", "cesar", "i", "bokstaveringssammanhang", "detta", "m\u00f6jligtvis", "f\u00f6r", "tydligheten", "i", "uttaletuttalsreglerna", "av", "c", "liknar", "de", "svenska", "i", "m\u00e5nga", "spr\u00e5k", "som", "anv\u00e4nder", "det", "latinska", "alfabetet", "det", "vill", "s\u00e4ga", "uttalet", "styrs", "av", "efterf\u00f6ljande", "ljud", "men", "i", "klassiskt", "latin", "uttalades", "c", "alltid", "som", "k", "bokstavskombinationen", "\"ch\"", "kan", "uttalas", "med", "sjljudet", "exempelvis", "i", "\"chock\"", "och", "\"choklad\"", "eller", "tjljudet", "exempelvis", "i", "\"check\"", "c", "ing\u00e5r", "ocks\u00e5", "i", "bokstavskombinationen", "\"sch\"", "vilken", "uttalas", "som", "sjljud", "exempelvis", "i", "\"schimpans\"", "eller", "\"sch\u00e4fer\"", "betydelser", "versalt", "c", "versalt", "c", "kan", "vara", "ett", "av", "de", "vanligaste", "programspr\u00e5ken", "se", "c", "programspr\u00e5k", "c++", "samt", "c#", "l\u00e4nsbokstav", "f\u00f6r", "uppsala", "l\u00e4n", "symbol", "f\u00f6r", "talet", "i", "det", "hexadecimala", "talsystemet", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "coulomb", "sienheten", "f\u00f6r", "elektrisk", "laddning", "i", "fysiken", "symbol", "f\u00f6r", "storheten", "kapacitans", "grundtonen", "i", "den", "rena", "cdurskalan", "spelas", "p\u00e5", "piano", "med", "enbart", "de", "vita", "tangenterna", "ettstrukna", "c", "har", "frekvensen", "hertz", "kemiskt", "tecken", "f\u00f6r", "grund\u00e4mnet", "kol", "se", "\u00e4ven", "periodiska", "systemet", "inom", "bibliotekens", "klassifikationssystem", "sab", "beteckning", "f\u00f6r", "religion", "se", "sabc", "flera", "betydelser", "inom", "matematiken", "bland", "annat", "komplexa", "talplanet", "i", "det", "romerska", "talsystemet", "beteckning", "f\u00f6r", "talet", "lat", "centum", "nationalitetsbeteckning", "f\u00f6r", "motorfordon", "fr\u00e5n", "kuba", "betyget", "underk\u00e4nd", "i", "en", "\u00e4ldre", "betygsskala", "en", "klass", "torpedb\u00e5tar", "i", "den", "finl\u00e4ndska", "marinen", "se", "till", "exempel", "c", "torpedb\u00e5t", "beteckning", "f\u00f6r", "centerpartiet", "c", "beteckning", "f\u00f6r", "det", "politiska", "partiet", "centern", "i", "finland", "influensavirus", "typ", "c", "grad", "celsius", "\u00b0c", "enhet", "f\u00f6r", "temperatur", "s\u00f6ndagsbokstav", "f\u00f6r", "normal\u00e5r", "som", "b\u00f6rjar", "en", "fredag", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "centrum", "eller", "centralstation", "gement", "c", "beteckning", "f\u00f6r", "ljusets", "hastighet", "i", "vakuum", "beteckning", "f\u00f6r", "kardinaltalet", "f\u00f6r", "de", "reella", "talen", "kontinuum", "c", "alef", "beteckning", "f\u00f6r", "flera", "myntsorter", "bland", "annat", "cent", "och", "centime", "inom", "kemi", "beteckning", "f\u00f6r", "koncentrationen", "i", "en", "kemisk", "l\u00f6sning", "f\u00f6rkortning", "f\u00f6r", "prefixet", "centi", "historia", "till", "det", "latinska", "alfabetet", "kom", "bokstaven", "c", "fr\u00e5n", "det", "grekiska", "alfabetets", "gamma", "via", "etruskernas", "alfabet", "som", "anv\u00e4nde", "en", "variant", "av", "det", "grekiska", "alfabetet", "grekerna", "hade", "i", "sin", "tur", "f\u00e5tt", "sin", "bokstav", "\"gamma\"", "fr\u00e5n", "feniciernas", "bokstav", "\"gimel\"", "den", "kan", "h\u00e4rstamma", "fr\u00e5n", "en", "egyptisk", "hieroglyf", "f\u00f6r", "en", "stavslunga", "namnet", "p\u00e5", "bokstaven", "ska", "d\u00e5", "ocks\u00e5", "ha", "kommit", "fr\u00e5n", "namnet", "p\u00e5", "vapnet", "eller", "s\u00e5", "f\u00f6rest\u00e4llde", "bokstaven", "ursprungligen", "en", "kamel", "eller", "snarare", "ett", "kamelhuvud", "djuret", "hette", "\"gamal\"", "p\u00e5", "gammal", "semitiska", "eftersom", "det", "etruskiska", "spr\u00e5ket", "inte", "hade", "n\u00e5gra", "tonande", "klusiler", "b", "d", "och", "g", "s\u00e5", "kom", "den", "h\u00e4r", "bokstaven", "att", "anv\u00e4ndas", "f\u00f6r", "att", "skriva", "deras", "kljud", "n\u00e4r", "romarna", "sedan", "\u00f6vertog", "bokstaven", "anv\u00e4ndes", "den", "troligtvis", "i", "b\u00f6rjan", "b\u00e5de", "f\u00f6r", "k", "och", "g", "och", "f\u00f6rst", "senare", "skapades", "bokstaven", "g", "genom", "att", "l\u00e4gga", "till", "ett", "v\u00e5gr\u00e4tt", "streck", "i", "h\u00f6gerkanten", "p\u00e5", "cet", "f\u00f6r", "att", "uttrycka", "g", "m\u00f6jligtvis", "anv\u00e4ndes", "c", "ursprungligen", "bara", "f\u00f6r", "gljudet", "och", "k", "f\u00f6r", "kljudet", "datateknik", "i", "datorer", "lagras", "c", "samt", "f\u00f6rkomponerade", "bokst\u00e4ver", "med", "c", "som", "bas", "och", "vissa", "andra", "varianter", "av", "c", "med", "f\u00f6ljande", "kodpunkter", "i", "asciibaserade", "kodningar", "lagras", "c", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "och", "c", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "i", "ebcdicbaserade", "kodningar", "lagras", "c", "med", "v\u00e4rdet", "xc", "hexadecimalt", "och", "c", "med", "v\u00e4rdet", "x", "hexadecimalt", "\u00f6vriga", "varianter", "av", "c", "lagras", "med", "olika", "v\u00e4rden", "beroende", "p\u00e5", "vilken", "kodning", "som", "anv\u00e4nds", "om", "de", "alls", "kan", "representeras", "referenser"]