["carl", "xvi", "gustaf", "carl", "gustaf", "folke", "hubertus", "f\u00f6dd", "april", "p\u00e5", "haga", "slott", "i", "solna", "stockholms", "l\u00e4n", "\u00e4r", "sveriges", "konung", "och", "statschef", "sedan", "september", "d\u00e5", "han", "eftertr\u00e4dde", "sin", "farfar", "gustaf", "vi", "adolf", "han", "\u00e4r", "son", "till", "arvsprins", "gustaf", "adolf", "och", "prinsessan", "sibylla", "han", "gifte", "sig", "med", "silvia", "sommerlath", "kort", "efter", "hans", "trontilltr\u00e4de", "tr\u00e4dde", "en", "ny", "regeringsform", "i", "kraft", "enligt", "vilken", "kungen", "fr\u00e4mst", "fick", "representativa", "och", "ceremoniella", "uppgifter", "regeringsformen", "medf\u00f6rde", "\u00e4ven", "att", "kungen", "inte", "\u00e4r", "den", "som", "utser", "sveriges", "regering", "f\u00f6r\u00e4ndrades", "sveriges", "successionsordning", "vilket", "medf\u00f6rde", "kvinnlig", "tronf\u00f6ljd", "och", "s\u00e5ledes", "\u00e4r", "kronprinsessan", "victoria", "den", "som", "st\u00e5r", "h\u00f6gst", "upp", "i", "tronf\u00f6ljden", "vilket", "hon", "inte", "var", "vid", "sin", "f\u00f6dsel", "kung", "carl", "xvi", "gustaf", "\u00e4r", "den", "sjunde", "regenten", "av", "huset", "bernadotte", "och", "sedan", "den", "april", "den", "l\u00e4ngst", "regerande", "monarken", "i", "sveriges", "historia", "f\u00f6delse", "och", "tidig", "barndom", "carl", "gustaf", "f\u00f6ddes", "klockan", "den", "april", "p\u00e5", "haga", "slott", "i", "solna", "stockholms", "l\u00e4n", "som", "ende", "son", "till", "arvprins", "gustaf", "adolf", "och", "prinsessan", "sibylla", "och", "fick", "titlarna", "sveriges", "arvfurste", "och", "hertig", "av", "j\u00e4mtland", "den", "juni", "d\u00f6ptes", "han", "under", "namnen", "carl", "gustaf", "folke", "hubertus", "av", "sveriges", "\u00e4rkebiskop", "erling", "eidem", "i", "slottskyrkan", "framburen", "av", "sin", "far", "och", "farfars", "far", "gustaf", "v", "som", "\u00f6nskade", "m\u00e5tte", "hertigen", "av", "j\u00e4mtland", "bli", "till", "nytta", "och", "gl\u00e4dje", "f\u00f6r", "sitt", "svenska", "folk!carl", "och", "gustaf", "\u00e4r", "gamla", "kunganamn", "som", "tidigare", "burits", "av", "flera", "sl\u00e4ktingar", "till", "carl", "gustaf", "bland", "andra", "karl", "xiv", "johan", "karl", "xv", "den", "tyske", "morfadern", "karl", "eduard", "av", "sachsencoburg", "gotha", "farfarsfar", "gustav", "v", "farfar", "gustav", "vi", "adolf", "och", "fadern", "gustav", "adolf", "namnet", "folke", "\u00e4r", "efter", "folke", "bernadotte", "och", "hubertus", "efter", "morbrodern", "hubertus", "av", "sachsencoburggotha", "en", "som", "stupade", "under", "andra", "v\u00e4rldskrigethan", "d\u00f6ptes", "i", "karl", "xis", "dopfunt", "som", "stod", "p\u00e5", "gustav", "iiis", "matta", "och", "han", "l\u00e5g", "i", "karl", "xis", "vagga", "med", "oscar", "iis", "krona", "bredvid", "sig", "samma", "dopkl\u00e4nning", "i", "vit", "linnebatist", "som", "prinsen", "bar", "hade", "burits", "av", "hans", "far", "och", "skulle", "senare", "b\u00e4ras", "av", "hans", "tre", "barn", "hans", "faddrar", "var", "kung", "gustaf", "v", "kronprins", "gustaf", "adolf", "kronprinsessan", "louise", "hertig", "karl", "edvard", "av", "sachsencoburggotha", "kronprins", "fredrik", "och", "kronprinsessan", "ingrid", "av", "danmark", "kronprins", "olav", "av", "norge", "prinsessan", "juliana", "av", "nederl\u00e4nderna", "greve", "folke", "bernadotte", "af", "wisborg", "och", "grevinnan", "maria", "bernadotte", "af", "wisborg", "den", "januari", "omkom", "prins", "gustaf", "adolf", "i", "en", "flygolycka", "p\u00e5", "kastrups", "flygplats", "utanf\u00f6r", "k\u00f6penhamn", "efter", "detta", "flyttade", "sibylla", "carl", "gustaf", "och", "hans", "\u00e4ldre", "systrar", "prinsessorna", "margaretha", "birgitta", "d\u00e9sir\u00e9e", "samt", "christina", "fr\u00e5n", "haga", "slott", "till", "sedermera", "prinsessan", "sibyllas", "v\u00e5ning", "p\u00e5", "stockholms", "slott", "det", "f\u00f6rsta", "offentliga", "uppdraget", "hade", "carl", "gustaf", "redan", "n\u00e4r", "han", "var", "ett", "halvt", "\u00e5r", "d\u00e5", "han", "tog", "emot", "en", "silverb\u00e4gare", "fr\u00e5n", "den", "franske", "politikern", "justin", "godart", "som", "tack", "f\u00f6r", "den", "svenska", "hj\u00e4lpen", "under", "andra", "v\u00e4rldskriget", "hans", "barnsk\u00f6tare", "under", "alla", "\u00e5r", "var", "nenne", "bj\u00f6rnberg", "som", "anst\u00e4lldes", "och", "stannade", "hos", "kungafamiljen", "under", "n\u00e4stan", "femtio", "\u00e5rden", "unge", "carl", "gustaf", "tillbringade", "sina", "somrar", "p\u00e5", "slottet", "solliden", "strax", "s\u00f6der", "om", "borgholm", "p\u00e5", "\u00f6land", "som", "han", "senare", "\u00e4rvde", "av", "sin", "farfar", "han", "b\u00f6rjade", "spela", "munspel", "som", "tre\u00e5ring", "detta", "intresse", "har", "h\u00e5llit", "i", "sig", "till", "vuxen", "\u00e5lder", "kungen", "var", "hedersvargunge", "fr\u00e5n", "f\u00f6dseln", "och", "blev", "vargunge", "i", "sta", "klara", "kyrka", "med", "namnet", "mowgli", "scout", "blev", "han", "vid", "fyra", "\u00e5rs", "\u00e5lder", "han", "\u00e4r", "hedersordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "scouterna", "och", "sedan", "\u00e4ven", "hedersordf\u00f6rande", "i", "world", "scout", "foundation", "kronprins", "vid", "kung", "gustaf", "vs", "d\u00f6d", "oktober", "steg", "carl", "gustafs", "farfar", "gustaf", "vi", "adolf", "upp", "p\u00e5", "tronen", "och", "den", "d\u00e5", "fyra\u00e5rige", "hertigen", "av", "j\u00e4mtland", "blev", "d\u00e5", "sveriges", "kronprins", "sin", "grundl\u00e4ggande", "skolutbildning", "fick", "han", "vid", "broms", "skola", "under", "skoltiden", "f\u00f6rekom", "smeknamnet", "\"tjabo\"kronprins", "carl", "gustaf", "konfirmerades", "i", "borgholms", "kyrka", "p\u00e5", "\u00f6landvid", "riksdagens", "h\u00f6gtidliga", "\u00f6ppnande", "avlade", "han", "sin", "tro", "och", "huldhetsed", "vilket", "innebar", "att", "han", "lovade", "att", "vara", "kungen", "trogen", "iakttaga", "riksdagens", "friheter", "och", "i", "\u00f6vrigt", "verka", "i", "\u00f6verensst\u00e4mmelse", "med", "grundlagenstudentexamen", "avlade", "han", "den", "april", "vid", "sigtunastiftelsens", "humanistiska", "l\u00e4roverk", "d\u00e4r", "han", "hade", "installerat", "sig", "i", "m\u00e5nadsskiftet", "augustiseptember", "i", "samband", "med", "studentexamen", "fick", "han", "sin", "f\u00f6rsta", "egna", "bil", "en", "ljusbl\u00e5", "volvo", "pden", "blivande", "kungens", "fortsatta", "utbildning", "organiserades", "d\u00e4refter", "av", "en", "grupp", "som", "bestod", "av", "prins", "bertil", "sibyllas", "kammarherre", "ibmchefen", "greve", "g\u00f6sta", "lewenhaupt", "som", "varit", "n\u00e4ra", "v\u00e4n", "med", "kronprinsens", "far", "civilingenj\u00f6r", "bo", "ekelund", "generalmajor", "malcolm", "murray", "universitetskansler", "nils", "gustav", "ros\u00e9n", "major", "hans", "ski\u00f6ldebrand", "friherre", "hans", "beckfriis", "civilekonom", "lennart", "ekelund", "samt", "\u00f6verstel\u00f6jtnant", "harald", "smith", "till", "gruppen", "var", "dessutom", "ett", "antal", "resurspersoner", "knutna", "amiral", "stig", "hson", "ericson", "\u00f6verst\u00e5th\u00e5llare", "allan", "nordenstam", "cellulosakoncernens", "chef", "eije", "mossberg", "och", "rektorn", "f\u00f6r", "stockholms", "universitet", "h\u00e5kan", "niald\u00e4refter", "genomf\u00f6rde", "han", "milit\u00e4rtj\u00e4nstg\u00f6ring", "samt", "avlade", "sj\u00f6officersexamen", "varp\u00e5", "han", "gick", "f\u00f6rsvarsh\u00f6gskolans", "chefskurs", "inledningsvis", "blev", "han", "l\u00f6jtnant", "i", "svea", "livgarde", "i", "j\u00e4mtlands", "f\u00e4ltj\u00e4garregemente", "i", "flottan", "och", "i", "flygvapnet", "innan", "kronprinsen", "eftertr\u00e4dde", "sin", "farfar", "hade", "han", "uppn\u00e5tt", "graden", "kapten", "i", "flottan", "arm\u00e9n", "och", "flygvapnet", "\u00e5r", "installeras", "kronprinsen", "i", "en", "v\u00e5ning", "p\u00e5", "luthagsesplanaden", "i", "uppsala", "f\u00f6r", "studier", "i", "sociologi", "statskunskap", "finansr\u00e4tt", "och", "ekonomi", "vid", "uppsala", "universitet", "p\u00e5", "studentrummet", "h\u00f6ll", "han", "\u00e4ven", "sin", "f\u00f6rsta", "presskonferens", "f\u00f6r", "massmedia", "studierna", "var", "upplagda", "som", "en", "orientering", "n\u00e5gra", "prov", "f\u00f6rekom", "inte", "och", "han", "avlade", "inte", "n\u00e5gon", "examen", "senare", "l\u00e4ste", "han", "nationalekonomi", "vid", "stockholms", "universitet", "som", "kronprins", "genomgick", "carl", "gustaf", "ett", "specialkomponerat", "program", "med", "studiebes\u00f6k", "vid", "olika", "svenska", "statliga", "sociala", "och", "kommunala", "instanser", "och", "vid", "f\u00f6retag", "i", "sverige", "samt", "deltog", "i", "den", "svenska", "representationen", "vid", "bland", "andra", "fn", "sida", "hambros", "bank", "och", "svenska", "handelskammaren", "under", "en", "l\u00e4ngre", "tid", "befann", "han", "sig", "i", "london", "kronprinsen", "ryckte", "in", "som", "riksf\u00f6rest\u00e5ndare", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "vid", "konseljen", "i", "september", "som", "ers\u00e4ttare", "f\u00f6r", "gustav", "vi", "adolf", "som", "var", "p\u00e5", "semester", "i", "italiencarl", "xvi", "gustaf", "har", "dyslexi", "liksom", "kronprinsessan", "victoria", "prins", "carl", "philip", "och", "prinsessan", "madeleine", "och", "media", "har", "populariserat", "att", "han", "ibland", "kallas", "knugen", "p\u00e5", "grund", "av", "det\u00e5r", "n\u00e4rvarade", "kronprinsen", "vid", "de", "olympiska", "sommarspelen", "i", "m\u00fcnchen", "v\u00e4sttyskland", "d\u00e4r", "tr\u00e4ffade", "han", "tyskan", "silvia", "sommerlath", "som", "han", "blev", "f\u00f6r\u00e4lskad", "i", "och", "skulle", "komma", "att", "gifta", "sig", "med", "fyra", "\u00e5r", "senare", "kung", "trontilltr\u00e4de", "n\u00e4r", "gustaf", "vi", "adolf", "avled", "den", "september", "klockan", "blev", "kronprins", "carl", "gustaf", "\u00e5r", "gammal", "sveriges", "kung", "han", "hade", "vakat", "vid", "sin", "farfars", "d\u00f6dsb\u00e4dd", "i", "helsingborg", "och", "samma", "dag", "som", "valet", "till", "riksdagen", "h\u00f6lls", "ankom", "han", "till", "huvudstaden", "som", "monark", "den", "september", "p\u00e5", "bromma", "flygplats", "d\u00e4r", "statsminister", "olof", "palme", "finansminister", "gunnar", "str\u00e4ng", "landsh\u00f6vding", "hjalmar", "mehr", "och", "tusentals", "andra", "tog", "emot", "den", "unge", "kungen", "n\u00e4r", "han", "steg", "ut", "p\u00e5", "slottsbalkongen", "samma", "dag", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "monark", "skedde", "detta", "inf\u00f6r", "mer", "\u00e4n", "m\u00e4nniskor", "han", "antog", "d\u00e5", "\"f\u00f6r", "sverige", "i", "tiden\"", "som", "valspr\u00e5k", "den", "september", "avlade", "han", "sin", "konungaf\u00f6rs\u00e4kran", "som", "f\u00f6restavades", "av", "justitieminister", "lennart", "geijer", "under", "en", "extra", "konselj", "och", "d\u00e4refter", "framtr\u00e4dde", "han", "inf\u00f6r", "riksdagen", "diplomatiska", "k\u00e5ren", "hovet", "etc", "i", "rikssalen", "p\u00e5", "stockholms", "slott", "och", "h\u00f6ll", "traditionsenligt", "ett", "minnestal", "\u00f6ver", "den", "avlidne", "monarken", "i", "enligt", "med", "sedvana", "samt", "med", "\u00e5rs", "regeringsform", "konseljen", "samt", "ceremonin", "fr\u00e5n", "rikssalen", "direkts\u00e4ndes", "i", "televisionen", "vid", "konseljen", "f\u00f6rklarade", "kungen", "att", "hans", "konunganamn", "skulle", "vara", "carl", "xvi", "gustaf", "och", "att", "titeln", "skulle", "vara", "sveriges", "konung", "inte", "s\u00e5som", "f\u00f6re", "honom", "med", "guds", "n\u00e5de", "sveriges", "g\u00f6tes", "och", "vendes", "konungvid", "ceremonin", "satt", "kungen", "d\u00e5", "han", "h\u00f6ll", "tal", "p\u00e5", "silvertronen", "precis", "som", "man", "gjorde", "under", "de", "former", "som", "\u00e5rs", "regeringsform", "gjorde", "g\u00e4llande", "f\u00f6r", "riksdagens", "h\u00f6gtidliga", "\u00f6ppnande", "liksom", "sina", "tv\u00e5", "n\u00e4rmaste", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "p\u00e5", "tronen", "gustaf", "v", "samt", "gustaf", "vi", "adolf", "avstod", "han", "fr\u00e5n", "att", "l\u00e5ta", "kr\u00f6na", "sig", "och", "b\u00e4r", "d\u00e4rf\u00f6r", "heller", "aldrig", "kungakronan", "eller", "\u00f6vriga", "riksregalier", "som", "kung", "slutade", "carl", "xvi", "gustaf", "enligt", "vedertagen", "tradition", "att", "b\u00e4ra", "hertigtitel", "och", "gjorde", "sin", "f\u00f6rsta", "eriksgata", "i", "sitt", "f\u00f6re", "detta", "titul\u00e4rhertigd\u00f6me", "j\u00e4mtland", "under", "f\u00f6rsta", "\u00e5ret", "den", "sista", "genomf\u00f6rdes", "d\u00e5", "till", "h\u00e4rjedalen", "han", "hade", "d\u00e5", "gjort", "en", "resa", "i", "varje", "l\u00e4n", "f\u00f6rsta", "decenniet", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "\u00e5r", "som", "kung", "flyttade", "han", "monarkins", "fokus", "fr\u00e5n", "den", "kulturella", "sf\u00e4ren", "till", "ett", "\u00f6kat", "engagemang", "f\u00f6r", "n\u00e4ringsliv", "teknik", "samh\u00e4llsliv", "och", "milj\u00f6fr\u00e5gorsitt", "f\u00f6rsta", "statsbes\u00f6k", "som", "kung", "avlade", "han", "den", "oktober", "i", "oslo", "han", "f\u00f6retog", "\u00e4ven", "de", "n\u00e4rmast", "f\u00f6ljande", "statsbes\u00f6ken", "i", "grannl\u00e4nder", "och", "andra", "l\u00e4nder", "som", "bernadotterna", "har", "n\u00e4ra", "band", "med", "till", "finland", "december", "danmark", "island", "storbritannien", "vid", "carl", "xvi", "gustafs", "trontilltr\u00e4de", "g\u00e4llde", "\u00e4nnu", "\u00e5rs", "regeringsform", "som", "formellt", "innebar", "en", "r\u00e4tt", "betydande", "makt", "f\u00f6r", "kungen", "enligt", "denna", "grundlags", "\u00a7", "\u00e4gde", "kungen", "fram", "till", "\"att", "allena", "styra", "riket", "p\u00e5", "det", "s\u00e4tt", "denna", "regeringsform", "f\u00f6reskriver\"", "slopades", "dock", "denna", "mening", "i", "paragrafen", "och", "ersattes", "\u00f6verst", "med", "\"konungen", "skall", "utn\u00e4mna", "ett", "statsr\u00e5d", "vartill", "han", "kallar", "kunnige", "erfarne", "redlige", "och", "allm\u00e4nt", "aktade", "inf\u00f6dde", "svenske", "medborgare\"", "en", "mening", "som", "delvis", "kom", "fr\u00e5n", "andra", "delar", "av", "samma", "paragraf", "i", "\u00a7", "hade", "dessutom", "samma", "\u00e5r", "inf\u00f6rts", "en", "best\u00e4mmelse", "att", "inga", "statsr\u00e5d", "fick", "sitta", "kvar", "om", "riksdagen", "f\u00f6rklarat", "sitt", "misstroende", "mot", "dem", "i", "och", "med", "det", "hade", "man", "skrivit", "in", "parlamentarismen", "i", "svensk", "grundlag\u00e4nd\u00e5", "innebar", "den", "gamla", "grundlagen", "bland", "annat", "att", "det", "rent", "formellt", "var", "kungen", "som", "uts\u00e5g", "och", "entledigade", "regeringen", "och", "sj\u00e4lv", "fattade", "alla", "beslut", "i", "regerings\u00e4renden", "vilka", "dock", "skulle", "beredas", "och", "kontrasigneras", "av", "statsr\u00e5den", "i", "praktiken", "enligt", "praxis", "var", "dock", "kungens", "maktbefogenheter", "starkt", "begr\u00e4nsade", "ny", "regeringsform", "\u00e5r", "tr\u00e4dde", "en", "ny", "regeringsform", "i", "kraft", "genom", "vilken", "kungens", "funktion", "till", "stor", "del", "f\u00f6rlades", "till", "representativa", "och", "ceremoniella", "uppgifter", "han", "f\u00f6rlorade", "r\u00e4tten", "att", "utse", "regeringen", "och", "att", "delta", "i", "inrikespolitiska", "beslut", "kungen", "fr\u00e5ntogs", "\u00e4ven", "m\u00f6jligheten", "att", "adla", "som", "statschef", "utdelar", "han", "dock", "fortfarande", "sveriges", "statsordnar", "de", "svenska", "kungliga", "medaljerna", "samt", "carl", "xiiis", "orden", "i", "samband", "med", "den", "nya", "regeringsformen", "fick", "kungen", "r\u00e4tt", "att", "r\u00f6sta", "en", "r\u00e4ttighet", "som", "han", "dock", "inte", "utnyttjar", "kungens", "viktigaste", "kvarvarande", "arbetsuppgift", "\u00e4r", "att", "som", "statschef", "vara", "sveriges", "h\u00f6gste", "f\u00f6retr\u00e4dare", "gentemot", "andra", "l\u00e4nder", "genom", "officiella", "statsbes\u00f6k", "och", "resor", "samt", "genom", "att", "avl\u00e4gga", "och", "mottaga", "statsbes\u00f6k", "och", "ackreditera", "utl\u00e4ndska", "ambassad\u00f6rer", "han", "\u00e4r", "ocks\u00e5", "ordf\u00f6rande", "i", "utrikesn\u00e4mnden", "och", "\u00f6ppnar", "riksm\u00f6tet", "carl", "xvi", "gustaf", "har", "f\u00f6retagit", "statsbes\u00f6k", "i", "olika", "l\u00e4nder", "land", "och", "tidpunkt", "f\u00f6r", "utlandsbes\u00f6k", "best\u00e4ms", "i", "samr\u00e5d", "med", "regeringen", "och", "d\u00e4rf\u00f6r", "kan", "de", "olika", "regeringarnas", "utrikespolitik", "f\u00e5", "effekt", "p\u00e5", "kungens", "aktiviteter", "sina", "f\u00f6rsta", "statsbes\u00f6k", "gjorde", "kungen", "i", "de", "nordiska", "l\u00e4nderna", "och", "storbritannien", "samt", "ett", "informellt", "bes\u00f6k", "i", "usa", "f\u00f6", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "en", "sittande", "amerikansk", "president", "och", "en", "regerande", "svensk", "kung", "m\u00f6ttes", "\u00e5r", "h\u00f6lls", "det", "f\u00f6rsta", "valet", "med", "den", "nya", "regeringsformen", "\u00e4ven", "om", "kungen", "\u00e4ven", "i", "forts\u00e4ttningen", "n\u00e4rvarade", "vid", "riksdagens", "h\u00f6gtidliga", "\u00f6ppnande", "s\u00e5", "intr\u00e4dde", "nu", "den", "skillnaden", "att", "kungen", "inte", "ens", "symboliskt", "fick", "utse", "regeringen", "detta", "ansvar", "hade", "i", "den", "nya", "grundlagen", "flyttats", "\u00f6ver", "till", "riksdagens", "talman", "\u00e5r", "f\u00f6retog", "kungaparet", "tv\u00e5", "statsbes\u00f6k", "till", "kommunistiska", "stater", "f\u00f6rst", "till", "leonid", "brezjnev", "i", "sovjetunionen", "och", "sedan", "till", "titos", "jugoslavien", "det", "f\u00f6rra", "statsbes\u00f6ket", "v\u00e4ckte", "mycket", "kritik", "men", "thorbj\u00f6rn", "f\u00e4lldins", "regering", "var", "fast", "besluten", "att", "resan", "skulle", "bli", "av", "med", "p\u00e5", "resan", "var", "bland", "annat", "utrikesminister", "karin", "s\u00f6der", "i", "jugoslavien", "m\u00f6ttes", "kungaparet", "av", "j\u00e4ttelika", "portr\u00e4tt", "av", "kungen", "och", "tito", "presidentgem\u00e5len", "jovanka", "befann", "sig", "dock", "vid", "tillf\u00e4llet", "i", "husarrest", "sedan", "ett", "\u00e5r", "under", "sina", "f\u00f6rsta", "tio", "\u00e5r", "som", "monark", "gjorde", "kungen", "statsbes\u00f6k", "som", "f\u00f6rsta", "svensk", "monark", "n\u00e5gonsin", "i", "japan", "april", "och", "i", "afrika", "tanzania", "februari", "efter", "ett", "statsbes\u00f6k", "i", "saudiarabien", "i", "februari", "sade", "kungen", "att", "svenska", "exportf\u00f6retag", "m\u00e5ste", "ta", "sig", "i", "kragen", "agera", "mer", "professionellt", "f\u00f6r", "man", "kan", "inte", "komma", "till", "till", "exempel", "saudi", "eller", "jemen", "och", "tala", "om", "f\u00f6r", "dem", "vad", "de", "vill", "ha", "uttalandet", "v\u00e4ckte", "mycket", "stor", "uppm\u00e4rksamhet", "\u00e4ktenskap", "och", "barn", "kungen", "ingick", "\u00e4ktenskap", "med", "silvia", "sommerlath", "den", "juni", "senare", "samma", "\u00e5r", "beviljade", "han", "prins", "bertil", "att", "ing\u00e5", "\u00e4ktenskap", "med", "lilian", "craig", "och", "samtidigt", "beh\u00e5lla", "prinsv\u00e4rdigheten", "han", "fick", "\u00e4ven", "mycket", "st\u00f6d", "i", "sina", "beslut", "kring", "prins", "bertil", "och", "dennes", "prinsv\u00e4rdighet", "av", "sin", "tidigare", "personliga", "r\u00e5dgivare", "birgitta", "von", "dahlberger\u00e5r", "f\u00f6ddes", "kungaparets", "f\u00f6rsta", "barn", "prinsessan", "victoria", "hon", "f\u00f6ljdes", "av", "prins", "carl", "philip", "och", "prinsessan", "madeleine", "ursprungligen", "var", "carl", "philip", "kronprins", "men", "till\u00e4ts", "genom", "en", "grundlags\u00e4ndring", "kvinnlig", "tronf\u00f6ljd", "vilket", "retroaktivt", "gjorde", "victoria", "till", "kronprinsessa", "kungen", "inv\u00e4nde", "inte", "mot", "principen", "men", "d\u00e4remot", "mot", "att", "hans", "son", "d\u00e5", "fr\u00e5ntogs", "den", "position", "och", "titel", "han", "haft", "n\u00e4r", "han", "f\u00f6ddes", "samma", "\u00e5r", "som", "prinsessan", "madeleine", "f\u00f6ddes", "beslutade", "den", "nu", "femh\u00f6vdade", "kungafamiljen", "att", "flytta", "fr\u00e5n", "stockholms", "slott", "i", "huvudstadens", "centrum", "till", "det", "stillsammare", "drottningholms", "slott", "stockholms", "slott", "kvarstod", "dock", "som", "kungens", "officiella", "representationsbostad", "i", "samband", "med", "exempelvis", "statsbes\u00f6k", "andra", "decenniet", "under", "olof", "palmes", "andra", "regering", "bes\u00f6kte", "kungen", "spanien", "finland", "luxemburg", "brasilien", "och", "egypten", "vid", "det", "sistn\u00e4mnda", "blev", "han", "den", "f\u00f6rste", "svensk", "monark", "som", "n\u00e4rvarat", "vid", "en", "gudstj\u00e4nst", "i", "en", "mosk\u00e9", "carl", "xvi", "gustaf", "kom", "att", "beundra", "olof", "palme", "mycket", "och", "n\u00e4r", "palme", "m\u00f6rdades", "besl\u00f6t", "kungen", "att", "kungliga", "slottet", "skulle", "flagga", "p\u00e5", "halv", "st\u00e5ng", "en", "hedersbevisning", "som", "normalt", "bara", "tillkommer", "kungafamiljen", "kungen", "bes\u00f6kte", "under", "denna", "period", "island", "kanada", "nya", "zeeland", "jordanien", "italien", "vatikanstaten", "och", "ungern", "under", "statsbes\u00f6ket", "p\u00e5", "nya", "zeeland", "uttalade", "carl", "xvi", "gustaf", "f\u00f6ljande", "i", "samband", "med", "en", "d\u00e5", "p\u00e5g\u00e5ende", "debatt", "om", "den", "norska", "s\u00e4ljakten", "brundtland", "var", "norges", "d\u00e5varande", "statsminister", "detta", "ledde", "till", "omfattande", "kritik", "av", "kungen", "b\u00e5de", "i", "sverige", "och", "norge", "d\u00e5", "det", "ans\u00e5gs", "att", "han", "agerat", "ut\u00f6ver", "vad", "som", "\u00e4r", "l\u00e4mpligt", "uttalandet", "av", "kungen", "f\u00f6regicks", "av", "en", "norsk", "film", "som", "s\u00e4ndes", "p\u00e5", "tv", "i", "sverige", "som", "visade", "hur", "s\u00e4lungar", "klubbades", "ihj\u00e4l", "vilket", "hade", "v\u00e4ckt", "anstormningar", "av", "uppr\u00f6rda", "svenska", "tittare", "kungen", "svensk", "ordf\u00f6rande", "i", "v\u00e4rldsnaturfonden", "f\u00e4llde", "d\u00e5", "detta", "yttrande", "om", "vilket", "han", "sade", "senare", "under", "\u00e5ret", "att", "han", "inte", "\u00e5ngrade", "ett", "ord", "av", "vad", "han", "hade", "sagt", "kontroversen", "som", "spreds", "till", "norska", "stortinget", "blev", "internationellt", "uppm\u00e4rksammad", "och", "d\u00e4rmed", "fr\u00e5gan", "om", "s\u00e4ljakten", "ocks\u00e5", "under", "slutet", "av", "\u00e5ret", "beslutade", "stortinget", "att", "ihj\u00e4lklubbning", "av", "s\u00e4lungar", "skulle", "f\u00f6rbjudas", "i", "samband", "med", "detta", "st\u00e4rktes", "synen", "p\u00e5", "kungen", "som", "milj\u00f6k\u00e4mpe", "internationellt", "tredje", "decenniet", "kungen", "bes\u00f6kte", "irland", "estland", "lettland", "litauen", "tyskland", "norge", "polen", "och", "indien", "under", "denna", "den", "f\u00f6rsta", "regeringen", "sedan", "det", "kalla", "krigets", "slut", "gick", "statsbes\u00f6k", "till", "de", "tre", "baltiska", "l\u00e4nderna", "och", "polen", "som", "alla", "nyligen", "avskaffat", "kommunismen", "och", "blivit", "demokratiska", "fj\u00e4rde", "decenniet", "kungen", "bes\u00f6kte", "under", "perioden", "tjeckien", "malaysia", "chile", "sydafrika", "mo\u00e7ambique", "grekland", "bulgarien", "belgien", "ryssland", "slovakien", "mexiko", "thailand", "rum\u00e4nien", "finland", "vietnam", "brunei", "slovenien", "island", "thailand", "igen", "australien", "turkiet", "och", "kina", "under", "statsbes\u00f6ket", "hos", "sultan", "hassanal", "bolkiah", "i", "brunei", "i", "februari", "uttalade", "sig", "kungen", "i", "dagens", "eko", "detta", "uttalande", "kom", "att", "bli", "mycket", "kritiserat", "svenska", "amnestys", "generalsekreterare", "carl", "s\u00f6derbergh", "menade", "att", "kungens", "uttalande", "gjort", "stor", "skada", "och", "f\u00f6rsv\u00e5rat", "arbetet", "f\u00f6r", "vissa", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsorganisationer", "statsvetaren", "olof", "petersson", "ans\u00e5g", "att", "uttalandet", "skulle", "bli", "slutet", "f\u00f6r", "monarkin", "och", "att", "kungen", "borde", "abdikera", "journalisten", "herman", "lindqvist", "menade", "d\u00e4remot", "att", "diskussionen", "var", "\"en", "storm", "i", "ett", "vattenglas\"", "enligt", "elisabeth", "tarraswahlberg", "beklagade", "kungen", "sitt", "uttalande", "och", "menade", "att", "han", "inte", "syftat", "till", "att", "kommentera", "bruneis", "statsskick", "utan", "vad", "han", "tyckte", "om", "sultanen", "personligen", "vad", "som", "inledningsvis", "inte", "framgick", "var", "att", "kungens", "uttalande", "n\u00e4stan", "ordagrant", "\u00e5tergav", "det", "svenska", "officiella", "f\u00f6rh\u00e5llningss\u00e4tt", "mot", "brunei", "som", "utrikesdepartementet", "hade", "formuleratden", "svenska", "regeringen", "menade", "att", "kungen", "i", "samma", "p\u00e4rm", "som", "han", "fick", "promemorian", "inf\u00f6r", "bruneiresan", "\u00e4ven", "fick", "en", "rapport", "om", "bristen", "p\u00e5", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "brunei", "och", "att", "all", "information", "i", "p\u00e4rmen", "m\u00e5ste", "ses", "i", "ett", "sammanhang", "utrikesminister", "laila", "freivalds", "sade", "att", "\"det", "g\u00e4ller", "att", "hantera", "materialet", "med", "insikt\"den", "januari", "h\u00f6ll", "carl", "xvi", "gustaf", "vid", "en", "ceremoni", "i", "stockholms", "stadshus", "ett", "tal", "\u00f6ver", "de", "avlidna", "och", "saknade", "i", "katastrofen", "i", "sydostasien", "d\u00e4r", "han", "uttryckte", "sin", "sorg", "p\u00e5", "ett", "personligt", "s\u00e4tt", "han", "beskrev", "sig", "som", "\"en", "s\u00f6rjande", "s\u00f6kande", "medm\u00e4nniska\"", "och", "uppmanade", "m\u00e4n", "i", "sin", "egen", "generation", "som", "hade", "sv\u00e5rt", "att", "visa", "k\u00e4nslor", "att", "\"v\u00e5ga", "visa", "svaghet", "v\u00e4rme", "och", "k\u00e4nslor\"", "han", "n\u00e4mnde", "\u00e4ven", "sin", "egen", "erfarenhet", "av", "att", "v\u00e4xa", "upp", "faderl\u00f6s", "h\u00e4r", "f\u00f6ljer", "ett", "utdrag", "ur", "talet", "kungens", "tal", "togs", "emot", "mycket", "positivt", "i", "sverige", "i", "ett", "l\u00e4ge", "d\u00e5", "regeringen", "fick", "utst\u00e5", "h\u00e5rd", "kritik", "f\u00f6r", "sitt", "agerande", "kungen", "uppfattades", "som", "en", "samlande", "och", "helande", "kraft", "i", "ett", "s\u00f6rjande", "sverige", "som", "var", "chockat", "efter", "tsunamikatastrofen", "kungens", "popularitet", "st\u00e4rktes", "m\u00e4tbart", "efter", "det", "talet", "i", "stockholms", "stadshus", "och", "st\u00f6det", "f\u00f6r", "monarkin", "\u00f6kade", "kungen", "bes\u00f6kte", "under", "denna", "tidsperiod", "kanada", "japan", "danmark", "\u00f6sterrike", "portugal", "ukraina", "italien", "nederl\u00e4nderna", "brasilien", "botswana", "polen", "sydkorea", "kroatien", "och", "lettland", "familj", "\u00e5r", "gifte", "sig", "kronprinsessan", "victoria", "med", "daniel", "westling", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "kungens", "f\u00f6rsta", "barnbarn", "kronprinsessan", "victorias", "dotter", "prinsessan", "estelle", "som", "d\u00e5", "blev", "nummer", "tv\u00e5", "i", "tronf\u00f6ljden", "femte", "decenniet", "kungen", "har", "under", "denna", "period", "bland", "annat", "varit", "p\u00e5", "statsbes\u00f6k", "i", "frankrike", "och", "litauen", "\u00e5r", "n\u00e4rvarade", "kungen", "vid", "\u00f6ppningsceremonin", "n\u00e4r", "sverige", "stod", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen", "i", "nordisk", "skidsport", "familj", "\u00e5r", "gifte", "sig", "prinsessan", "madeleine", "med", "christopher", "o'neill", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "kungens", "andra", "barnbarn", "prinsessan", "madeleines", "dotter", "prinsessan", "leonore", "som", "d\u00e5", "blev", "nummer", "fem", "i", "tronf\u00f6ljden", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "kungens", "tredje", "barnbarn", "prinsessan", "madeleines", "son", "prins", "nicolas", "som", "d\u00e5", "blev", "nummer", "sex", "i", "tronf\u00f6ljden", "samma", "\u00e5r", "gifte", "sig", "prins", "carl", "philip", "med", "sofia", "hellqvist", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "kungens", "fj\u00e4rde", "och", "femte", "barnbarn", "kronprinsessan", "victorias", "son", "prins", "oscar", "som", "d\u00e5", "blev", "nummer", "tre", "i", "tronf\u00f6ljden", "och", "prins", "carl", "philips", "son", "prins", "alexander", "som", "d\u00e5", "blev", "nummer", "fem", "i", "tronf\u00f6ljden", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "prins", "carl", "philips", "andra", "son", "prins", "gabriel", "som", "d\u00e5", "blev", "nummer", "sex", "i", "tronf\u00f6ljden", "\u00e5r", "f\u00f6ddes", "prinsessan", "madeleines", "tredje", "barn", "prinsessan", "adrienne", "tillika", "kungens", "sjunde", "barnbarn", "den", "oktober", "beslutade", "kungen", "om", "f\u00f6r\u00e4ndringar", "kring", "vilka", "av", "hans", "familjemedlemmar", "som", "skulle", "tillh\u00f6ra", "det", "kungliga", "huset", "beslutet", "innebar", "att", "prins", "carl", "philips", "barn", "och", "prinsessan", "madeleines", "barn", "inte", "l\u00e4ngre", "tillh\u00f6r", "det", "kungliga", "huset", "och", "inte", "l\u00e4ngre", "har", "st\u00e4llning", "som", "kungliga", "h\u00f6gheter", "de", "beh\u00f6ll", "dock", "arvsr\u00e4tten", "till", "tronen", "och", "sina", "titlar", "som", "prinsprinsessa", "och", "hertighertiginna", "i", "samband", "med", "detta", "f\u00f6rv\u00e4ntas", "prinsessan", "leonore", "prins", "nicolas", "prins", "alexander", "prins", "gabriel", "och", "prinsessan", "adrienne", "inte", "ha", "offentliga", "\u00e5taganden", "p\u00e5", "kungens", "uppdrag", "och", "de", "betraktas", "framgent", "som", "privatpersoner", "i", "framtiden", "kommer", "de", "inte", "som", "de", "andra", "myndiga", "tronarvingarna", "att", "ha", "begr\u00e4nsningar", "kring", "anst\u00e4llningar", "och", "inte", "heller", "f\u00e5", "sina", "levnadsomkostnader", "t\u00e4ckta", "av", "riksdagens", "anslag", "till", "kungenden", "mars", "f\u00f6ddes", "prins", "carl", "philips", "tredje", "barn", "prins", "julian", "tillika", "kungens", "\u00e5ttonde", "barnbarn", "coronaviruspandemin", "under", "coronavirusutbrottet", "i", "sverige", "skedde", "mycket", "av", "kungafamiljens", "uppdrag", "digitalt", "kungen", "uppm\u00e4rksammade", "detta", "i", "sitt", "jultal", "bland", "annat", "med", "ordenjag", "s\u00e4nder", "en", "alldeles", "s\u00e4rskild", "tanke", "till", "dem", "som", "drabbats", "l\u00e5t", "oss", "visa", "dem", "st\u00f6d", "och", "omtanke", "den", "h\u00e4r", "julen", "och", "forts\u00e4tta", "med", "det", "\u00e4ven", "n\u00e4r", "helgerna", "\u00e4r", "\u00f6ver", "vi", "har", "alla", "ett", "ansvar", "tv\u00e5", "meters", "avst\u00e5nd", "kan", "r\u00e4dda", "liv", "men", "det", "kan", "ocks\u00e5", "tv\u00e5", "minuters", "telefonsamtal", "g\u00f6ra", "i", "den", "situation", "som", "r\u00e5der", "m\u00e5ste", "vi", "orka", "vara", "b\u00e5de", "kloka", "medborgare", "och", "omt\u00e4nksamma", "medm\u00e4nniskor\"", "sj\u00e4tte", "decenniet", "den", "maj", "deltog", "kungen", "och", "kronprinsessan", "victoria", "vid", "kr\u00f6ningen", "av", "kung", "charles", "iii", "av", "storbritannien", "och", "drottning", "camilla", "av", "storbritannien", "\u00e5r", "som", "sveriges", "kung", "under", "\u00e5r", "firade", "kung", "carl", "xvi", "gustaf", "\u00e5r", "som", "sveriges", "kung", "som", "en", "del", "av", "guldjubileet", "genomf\u00f6rde", "carl", "gustaf", "och", "drottning", "silvia", "l\u00e4nsresor", "till", "sveriges", "l\u00e4n", "och", "till", "residensst\u00e4derna", "i", "respektive", "l\u00e4n", "l\u00e4nsresorna", "inleddes", "med", "ett", "bes\u00f6k", "i", "nyk\u00f6ping", "den", "februari", "och", "avslutades", "i", "karlstad", "den", "septembersveriges", "television", "och", "journalisten", "karin", "af", "klintberg", "sl\u00e4ppte", "under", "sin", "dokument\u00e4r", "\"kungen\"", "som", "s\u00e4ndes", "p\u00e5", "sveriges", "television", "dokument\u00e4ren", "best\u00e5r", "till", "stor", "del", "av", "intervjuer", "med", "kungen", "journalisten", "\u00e5sa", "linderborg", "sl\u00e4ppte", "under", "\u00e5ret", "dokument\u00e4ren", "\"kungen", "med", "tv\u00e5", "ansikten\"", "som", "ocks\u00e5", "behandlar", "kungens", "femtio", "\u00e5r", "p\u00e5", "tronen", "i", "linderborgs", "dokument\u00e4r", "deltar", "inte", "kungen", "personligen", "firandet", "av", "\u00e5r", "p\u00e5", "tronen", "kulminerade", "den", "september", "kungens", "uppgifter", "och", "\u00e5taganden", "som", "statschef", "har", "carl", "xvi", "gustaf", "ett", "l\u00f6pande", "arbete", "med", "bland", "annat", "sveriges", "riksdags", "talman", "sveriges", "regering", "och", "representationsuppdrag", "gentemot", "andra", "l\u00e4nder", "det", "formella", "regeringsskiftet", "i", "sverige", "sker", "vid", "en", "konselj", "p\u00e5", "slottet", "som", "leds", "av", "kungen", "talmannen", "presenterar", "sitt", "f\u00f6rslag", "till", "statsminister", "och", "riksdagens", "beslut", "statsministern", "presenterar", "regeringsf\u00f6rklaringen", "och", "vilka", "ministrar", "som", "ska", "ing\u00e5", "i", "regeringenkungen", "\u00e4r", "ordf\u00f6rande", "i", "utrikesn\u00e4mnden", "och", "leder", "m\u00f6tena", "d\u00e4r", "riksdagen", "och", "regeringen", "ska", "diskutera", "utrikespolitiken", "kung", "carl", "gustaf", "ansvarar", "f\u00f6r", "att", "vara", "sveriges", "fr\u00e4msta", "representant", "vid", "statsbes\u00f6k", "i", "sverige", "och", "till", "andra", "l\u00e4nder", "syftet", "med", "dessa", "statsbes\u00f6k", "\u00e4r", "att", "\u00f6ka", "handeln", "relationerna", "och", "\u00f6vrig", "samverkan", "l\u00e4nderna", "emellan", "p\u00e5", "juldagen", "h\u00e5ller", "han", "sitt", "\u00e5rliga", "jultal", "i", "sveriges", "radio", "p", "carl", "gustaf", "genomf\u00f6r", "varje", "\u00e5r", "studiebes\u00f6k", "hos", "flera", "f\u00f6retag", "bland", "carl", "gustafs", "offentliga", "\u00e5taganden", "ut\u00f6ver", "hans", "uppdrag", "som", "han", "f\u00e5tt", "genom", "lagstiftning", "h\u00f6r", "flera", "milj\u00f6relaterade", "engagemang", "som", "exempel", "har", "han", "startat", "kung", "carl", "gustafs", "milj\u00f6t\u00e4vlan", "och", "den", "internationella", "milj\u00f6konferensen", "royal", "colloquium", "han", "var", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "den", "svenska", "avdelningen", "av", "v\u00e4rldsnaturfondens", "f\u00f6rtroender\u00e5d", "han", "ansvarar", "\u00e4ven", "f\u00f6r", "att", "godk\u00e4nna", "och", "ta", "emot", "utl\u00e4ndska", "ambassad\u00f6rer", "genom", "h\u00f6gtidliga", "audienser", "ambassad\u00f6rer", "fr\u00e5n", "sverige", "som", "ska", "bli", "godk\u00e4nda", "av", "andra", "statschefer", "f\u00e5r", "f\u00f6rst", "sin", "underskrift", "fr\u00e5n", "carl", "gustaf", "i", "egenskap", "av", "sveriges", "kung", "\u00e4r", "carl", "gustaf", "storm\u00e4stare", "\u00f6ver", "serafimerorden", "och", "nordstj\u00e4rneorden", "samt", "herre", "och", "m\u00e4stare", "\u00f6ver", "sv\u00e4rdsorden", "vasaorden", "och", "carl", "xiiis", "orden", "i", "denna", "egenskap", "innehar", "han", "den", "h\u00f6gsta", "graden", "inom", "varje", "orden", "han", "utdelar", "serafimer", "och", "nordstj\u00e4rneordnarna", "carl", "xiiis", "orden", "samt", "de", "kungliga", "medaljerna", "familj", "och", "sl\u00e4kt", "familj", "den", "juni", "firades", "br\u00f6llopet", "mellan", "carl", "xvi", "gustaf", "och", "silvia", "sommerlath", "fr\u00e5n", "heidelberg", "tyskland", "dotter", "till", "direkt\u00f6r", "walther", "sommerlath", "och", "alice", "de", "toledo", "vigseln", "skedde", "i", "stockholms", "storkyrka", "f\u00f6rlovningen", "hade", "eklaterats", "den", "mars", "samma", "\u00e5r", "och", "paret", "tr\u00e4ffades", "under", "os", "i", "m\u00fcnchen", "kungaparet", "har", "tre", "barn", "och", "\u00e5tta", "barnbarn", "kronprinsessan", "victoria", "hertiginna", "av", "v\u00e4sterg\u00f6tland", "f\u00f6dd", "prinsessan", "estelle", "hertiginna", "av", "\u00f6sterg\u00f6tland", "f\u00f6dd", "prins", "oscar", "hertig", "av", "sk\u00e5ne", "f\u00f6dd", "prins", "carl", "philip", "hertig", "av", "v\u00e4rmland", "f\u00f6dd", "prins", "alexander", "hertig", "av", "s\u00f6dermanland", "f\u00f6dd", "prins", "gabriel", "hertig", "av", "dalarna", "f\u00f6dd", "prins", "julian", "hertig", "av", "halland", "f\u00f6dd", "prinsessan", "madeleine", "hertiginna", "av", "h\u00e4lsingland", "och", "g\u00e4strikland", "f\u00f6dd", "prinsessan", "leonore", "hertiginna", "av", "gotland", "f\u00f6dd", "prins", "nicolas", "hertig", "av", "\u00e5ngermanland", "f\u00f6dd", "prinsessan", "adrienne", "hertiginna", "av", "blekinge", "f\u00f6dd", "anf\u00e4der", "se", "carl", "xvi", "gustafs", "h\u00e4rstamning", "ofullst\u00e4ndig", "antavla", "titlar", "carl", "xvi", "gustaf", "valde", "vid", "sitt", "trontilltr\u00e4de", "att", "anta", "titeln", "sveriges", "konung", "den", "traditionella", "titeln", "hade", "dittills", "varit", "med", "guds", "n\u00e5de", "sveriges", "g\u00f6tes", "och", "vendes", "konung", "vilken", "kunde", "h\u00e4rledas", "tillbaka", "till", "de", "medeltida", "kungarna", "titeln", "\"vendes", "konung\"", "antogs", "av", "gustav", "vasa", "i", "rivalitet", "med", "kristian", "iii", "av", "danmark", "som", "lagt", "\"goters", "konung\"", "gotl\u00e4nningars", "till", "den", "danska", "kungatiteln", "vid", "sitt", "trontilltr\u00e4de", "avsade", "sig", "drottning", "margrethe", "ii", "alla", "titlar", "f\u00f6rutom", "danmarks", "drottning", "vilket", "tillsammans", "med", "carl", "xvi", "gustafs", "val", "av", "titel", "satte", "punkt", "f\u00f6r", "en", "\u00e5rig", "tvist", "han", "tilltalasomtalas", "formellt", "som", "ershans", "majest\u00e4t", "fr\u00e5n", "sin", "f\u00f6dsel", "till", "och", "med", "var", "carl", "xvi", "gustaf", "prins", "med", "titeln", "sveriges", "arvfurste", "fr\u00e5n", "till", "d\u00e5", "han", "uppsteg", "p\u00e5", "tronen", "bar", "han", "titeln", "sveriges", "kronprins", "vid", "f\u00f6dseln", "utn\u00e4mndes", "han", "till", "hertig", "av", "j\u00e4mtland", "en", "titel", "han", "brukade", "fram", "till", "trontilltr\u00e4det", "utm\u00e4rkelser", "och", "uppdrag", "carl", "xvi", "gustaf", "\u00e4r", "den", "svenska", "f\u00f6rsvarsmaktens", "fr\u00e4mste", "representant", "och", "innehar", "de", "h\u00f6gsta", "milit\u00e4ra", "graderna", "\u00e0", "la", "suite", "inom", "de", "tre", "f\u00f6rsvarsgrenarna", "amiral", "i", "flottan", "samt", "general", "i", "arm\u00e9n", "och", "i", "flygvapnet", "han", "\u00e4r", "dock", "inte", "general", "i", "amfibiek\u00e5ren", "tidigare", "kustartilleriet", "eftersom", "flottan", "ensamt", "representerar", "marinen", "som", "f\u00f6rsvarsgren", "han", "\u00e4r", "dessutom", "hederschef", "f\u00f6r", "livgardet", "och", "livregementets", "husarerhan", "\u00e4r", "hedersdoktor", "vid", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "slu", "kungliga", "tekniska", "h\u00f6gskolan", "kth", "handelsh\u00f6gskolan", "i", "stockholm", "samt", "\u00e5bo", "akademi", "i", "finland", "sedan", "\u00e4r", "kungen", "\u00e4ven", "hedersordf\u00f6rande", "i", "world", "scout", "foundation", "samt", "f\u00f6rtroender\u00e5dets", "ordf\u00f6rande", "i", "svenska", "v\u00e4rldsnaturfonden", "wwf", "han", "\u00e4r", "\u00e4ven", "prisutdelare", "f\u00f6r", "v\u00e4rldsnaturfondens", "\u00e5rliga", "pris", "\u00e5rets", "milj\u00f6hj\u00e4lte", "\u00e5r", "uppstod", "dock", "en", "kontrovers", "d\u00e5", "konungen", "v\u00e4grade", "dela", "ut", "priset", "till", "milj\u00f6r\u00e4ttsaktivisten", "alva", "snis", "sigtryggsson", "enligt", "uppgift", "d\u00e5", "han", "inte", "ville", "bli", "f\u00f6rknippad", "med", "civil", "olydnadhan", "blev", "\u00e4ven", "utn\u00e4mnd", "till", "\u00e5rets", "\u00f6l\u00e4nning", "ekonomie", "hedersdoktor", "vid", "handelsh\u00f6gskolan", "i", "stockholm", "ekon", "dr", "hc", "carl", "xvi", "gustaf", "\u00e4r", "beskyddare", "f\u00f6r", "ett", "flertal", "olika", "organisationer", "se", "carl", "xvi", "gustafs", "beskyddarskap", "under", "\u00e5ren", "som", "monark", "har", "kung", "carl", "gustaf", "tilldelats", "ett", "sextiotal", "utl\u00e4ndska", "statsordnar", "bland", "annat", "elefantorden", "finlands", "vita", "ros", "hederslegionen", "och", "strumpebandsordenmed", "anledning", "av", "att", "carl", "xvi", "gustaf", "firade", "sitt", "\u00e5rsjubileum", "som", "kung", "fick", "sverige", "ett", "nytt", "minnesmynt", "i", "maj", "samma", "\u00e5r", "val\u00f6ren", "var", "kronor", "och", "upplagan", "var", "begr\u00e4nsad", "till", "exemplar", "framsidan", "p\u00e5", "myntet", "visar", "kungen", "i", "profil", "och", "fr\u00e5nsidan", "riksvapnet", "utan", "vapenmantel", "myntet", "utarbetades", "p\u00e5", "uppdrag", "av", "kungliga", "myntverket", "av", "konstn\u00e4ren", "marita", "norin", "storlek", "och", "metallinneh\u00e5ll", "var", "samma", "som", "\u00e5rs", "minnesmynt", "utgivet", "med", "anledning", "av", "att", "kvinnlig", "tronf\u00f6ljd", "d\u00e5", "inf\u00f6rdes", "diametern", "\u00e4r", "millimeter", "ordnar", "svenska", "ordnar", "utl\u00e4ndska", "ordnar", "norden", "\u00f6vriga", "medaljer", "och", "minnestecken", "andra", "utm\u00e4rkelser", "hedersamiral", "i", "storbritanniens", "flotta", "utn\u00e4mnd", "den", "juni", "intressen", "kungens", "intressen", "\u00e4r", "natur", "konst", "matlagning", "resor", "jakt", "scouting", "och", "bilar", "tre", "g\u00e5nger", "har", "han", "\u00e5kt", "vasaloppet", "han", "k\u00f6r", "en", "volvo", "pv", "i", "svenska", "kungsrallyt", "p\u00e5", "\u00f6land", "och", "deltar", "\u00e5rligen", "i", "\u00e4lgjakt", "i", "bergslagen", "och", "i", "andra", "jakter", "bland", "annat", "inom", "ramen", "f\u00f6r", "konungens", "jaktklubb", "d\u00e4r", "han", "sj\u00e4lv", "\u00e4r", "ordf\u00f6rande", "kungen", "\u00e4r", "\u00e4ven", "intresserad", "av", "skid\u00e5kning", "och", "brukar", "vistas", "under", "world", "cup", "final", "i", "falun", "kungen", "kom", "tidigt", "i", "kontakt", "med", "ishockey", "och", "\"tr\u00e4nades\"", "p\u00e5", "stockholms", "stadion", "av", "lasse", "bj\u00f6rn", "och", "sven", "tumba", "som", "skrev", "i", "sina", "memoarer", "\"kronprinsen", "var", "en", "lovande", "liten", "pys", "med", "bra", "blick", "f\u00f6r", "spelet\"fritiden", "tillbringar", "kungafamiljen", "ofta", "tillsammans", "i", "den", "privata", "sportstugan", "de", "\u00e4rvt", "i", "storlien", "eller", "i", "villa", "mirage", "i", "franska", "saintemaxime", "om", "somrarna", "bor", "kungafamiljen", "traditionellt", "p\u00e5", "solliden", "p\u00e5", "\u00f6land", "kungen", "arrenderar", "stenhammars", "slott", "d\u00e4r", "han", "bedriver", "ekologiskt", "jordbruk", "med", "skogsbruk", "v\u00e4xtodling", "och", "djurh\u00e5llning", "han", "f\u00f6der", "d\u00e4r", "i", "samarbete", "med", "sveriges", "lantbruksuniversitet", "upp", "n\u00f6tkreatur", "av", "den", "egna", "korsningsrasen", "simgus", "en", "korsning", "av", "simmentalkor", "och", "aberdeen", "angus", "bildgalleri", "se", "\u00e4ven", "kungafamiljen", "kungl", "majts", "orden", "svenska", "kungliga", "medaljer", "svenska", "kungliga", "akademier", "carl", "xvi", "gustafs", "beskyddarskap", "lista", "\u00f6ver", "statsbes\u00f6k", "av", "carl", "xvi", "gustaf", "av", "sverige", "carl", "xvi", "gustaf", "den", "motvillige", "monarken", "lista", "\u00f6ver", "sveriges", "hertigar", "och", "hertiginnor", "lista", "\u00f6ver", "sveriges", "regenter", "ms", "kung", "carl", "gustaf", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "carl", "gustaf", "lillprinsen", "p\u00e5", "haga", "stockholm", "nordisk", "rotogravyr", "libris", "utgiven", "av", "prinsessan", "sibylla", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "barnens", "dag", "och", "scoutfr\u00e4mjandet", "kung", "gustaf", "och", "hans", "folk", "en", "kr\u00f6nika", "i", "ord", "och", "bild", "stockholm", "\u00e5hl\u00e9n", "&", "\u00e5kerlund", "libris", "n\u00e4r", "var", "hur", "aktuell", "\u00e5rsbok", "stockholm", "bokf\u00f6rlaget", "dn", "libris", "lagerstedt", "lars", "red", "\u00e5r", "med", "svenska", "dagbladet", "ett", "sekel", "speglat", "i", "tidningssidor", "stockholm", "sv", "dagbl", "libris", "isbn", "rudberg", "erik", "red", "svenska", "dagbladets", "\u00e5rsbok", "stockholm", "svenska", "dagbladet", "libris", "nordenvall", "per", "kungliga", "serafimerorden", "stockholm", "kungl", "majts", "orden", "libris", "isbn", "rainer", "lena", "f\u00f6r", "sverige", "carl", "xvi", "gustaf", "i", "tiden", "malm\u00f6", "sydsvenskan", "libris", "isbn", "webbk\u00e4llor", "dn", "statsbes\u00f6ket", "i", "brunei", "kungen", "och", "kronprinsessan", "vid", "riksarkivets", "\u00e5rsjubileum", "kungliga", "hovstaterna", "april", "httpwwwkungahusetsekungafamiljenaktuellahandelseraktuelltkungenochkronprinsessanvidriksarkivetsarsjubileumfbbadacedhtml", "l\u00e4st", "maj", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "carl", "xvi", "gustaf", "kungliga", "hovstaterna"]