["nils", "daniel", "carl", "bildt", "f\u00f6dd", "juli", "i", "halmstads", "f\u00f6rsamling", "hallands", "l\u00e4n", "\u00e4r", "en", "svensk", "politiker", "moderat", "och", "diplomat", "han", "var", "riksdagsledamot", "partiledare", "f\u00f6r", "moderata", "samlingspartiet", "sveriges", "statsminister", "samt", "utrikesminister", "i", "regeringen", "reinfeldt", "bildt", "har", "varit", "medlare", "i", "jugoslaviska", "krigen", "som", "eus", "h\u00f6ga", "representant", "f\u00f6r", "bosnien", "och", "hercegovina", "biografi", "carl", "bildt", "f\u00f6ddes", "i", "halmstad", "i", "hallands", "l\u00e4n", "och", "v\u00e4xte", "upp", "d\u00e4r", "och", "senare", "p\u00e5", "\u00f6stermalm", "i", "stockholm", "han", "\u00e4r", "son", "till", "byr\u00e5direkt\u00f6r", "daniel", "bildt", "och", "f\u00f6rbundssekreterare", "kerstin", "anderssonalw\u00e5", "hans", "enda", "syskon", "nils", "bildt", "f\u00f6ddes", "bildt", "tillh\u00f6r", "en", "uradlig", "\u00e4tt", "med", "r\u00f6tter", "i", "norsk", "och", "dansk", "medeltid", "carl", "bildt", "\u00e4r", "sonson", "till", "\u00f6verste", "nils", "bildt", "sonsons", "son", "till", "general", "knut", "bildt", "och", "sonsons", "sonson", "till", "statsministern", "och", "riksmarskalken", "friherre", "gillis", "bildtbildt", "var", "gift", "med", "kerstin", "zetterberg", "och", "med", "mia", "bohman", "dotter", "till", "den", "tidigare", "moderatledaren", "g\u00f6sta", "bohman", "sedan", "den", "oktober", "\u00e4r", "han", "gift", "med", "anna", "maria", "corazza", "bildt", "han", "har", "tre", "barn", "gunnel", "f\u00f6dd", "nils", "f\u00f6dd", "samt", "gustaf", "f\u00f6dd", "bildt", "studerade", "under", "gymnasietiden", "p\u00e5", "\u00f6stra", "real", "i", "stockholm", "i", "samband", "med", "en", "landsomfattande", "l\u00e4rarstrejk", "gjorde", "han", "sitt", "f\u00f6rsta", "tvframtr\u00e4dande", "bildt", "som", "var", "ordf\u00f6rande", "i", "skolans", "elevr\u00e5d", "bidrog", "till", "att", "elevledd", "undervisning", "kunde", "organiseras", "under", "delar", "av", "strejken", "bildt", "var", "under", "samma", "tid", "styrelseledamot", "i", "sveriges", "elevr\u00e5ds", "centralorganisation", "seco", "politisk", "karri\u00e4r", "bildt", "tog", "studentexamen", "p\u00e5", "\u00f6stra", "real", "och", "blev", "samma", "\u00e5r", "medlem", "i", "h\u00f6gerpartiet", "han", "gjorde", "v\u00e4rnplikt", "som", "handr\u00e4ckningsv\u00e4rnpliktig", "personalassistent", "vid", "f\u00f6rsvarsstaben", "han", "studerade", "sedan", "vid", "stockholms", "universitet", "d\u00e4r", "han", "var", "politisk", "sekreterare", "i", "f\u00f6reningen", "h\u00f6gerstudenterna", "och", "aktiv", "i", "studentk\u00e5rspartiet", "opposition", "'", "han", "blev", "vice", "ordf\u00f6rande", "i", "fria", "moderata", "studentf\u00f6rbundet", "och", "ordf\u00f6rande", "bildt", "fullf\u00f6ljde", "aldrig", "sina", "universitetsstudier", "till", "en", "akademisk", "examen", "\u00e5ren", "var", "han", "redakt\u00f6r", "f\u00f6r", "tidningen", "svensk", "linjebildt", "var", "\u00e4ven", "politisk", "sekreterare", "i", "moderata", "samlingspartiet", "och", "arbetade", "n\u00e4ra", "partiledaren", "g\u00f6sta", "bohman", "han", "n\u00e4mndes", "redan", "vid", "denna", "tid", "som", "en", "m\u00f6jlig", "blivande", "partiledare", "och", "deltog", "i", "arbetet", "med", "att", "forma", "programmet", "f\u00f6r", "den", "nya", "regeringen", "h\u00f6sten", "\u00e5ren", "var", "han", "regeringens", "sakkunnige", "i", "fr\u00e5gor", "f\u00f6r", "samordningsuppgifter", "och", "statssekreterare", "i", "regeringens", "samordningskanslier", "i", "riksdagen", "var", "bildt", "sitt", "partis", "utrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitiska", "expert", "under", "en", "resa", "till", "usa", "kom", "bildt", "att", "diskutera", "s\u00e4kerhetspolitiska", "fr\u00e5gor", "med", "bland", "andra", "f\u00f6retr\u00e4dare", "f\u00f6r", "cia", "detta", "ledde", "till", "h\u00e5rd", "kritik", "fr\u00e5n", "statsminister", "olof", "palme", "eftersom", "sverige", "var", "involverat", "i", "en", "diplomatisk", "notv\u00e4xling", "med", "sovjetunionen", "ang\u00e5ende", "den", "d\u00e5varande", "ub\u00e5tsskyddskommissionens", "slutsatser", "bildt", "ans\u00e5g", "att", "hans", "handlande", "var", "korrekt", "och", "f\u00f6rsvarade", "sitt", "agerande", "med", "st\u00f6d", "av", "sitt", "parti", "h\u00e4ndelsen", "fick", "stor", "publicitet", "och", "medf\u00f6rde", "att", "bildt", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "hamnade", "i", "offentlighetens", "ljus", "f\u00f6rsta", "partiledartiden", "bildt", "utn\u00e4mndes", "till", "partiledare", "f\u00f6r", "moderata", "samlingspartiet", "under", "den", "f\u00f6rsta", "tiden", "som", "partiledare", "var", "han", "ifr\u00e5gasatt", "och", "i", "sitt", "f\u00f6rsta", "val", "\u00e5tnj\u00f6t", "han", "inte", "n\u00e5got", "st\u00f6rre", "f\u00f6rtroende", "men", "moderaterna", "f\u00f6rblev", "st\u00f6rsta", "borgerliga", "parti", "under", "oppositions\u00e5ren", "till", "var", "han", "\u00e4ven", "moderaternas", "gruppledare", "i", "riksdagen", "mot", "slutet", "av", "partiledartiden", "blev", "han", "dock", "popul\u00e4r", "och", "ans\u00e5gs", "av", "s\u00e5v\u00e4l", "meningsmotst\u00e5ndare", "som", "partikamrater", "vara", "en", "skicklig", "strateg", "\u00e4mbetstiden", "som", "sveriges", "statsminister", "bildt", "kunde", "i", "oktober", "bilda", "en", "fyrpartiregering", "tillsammans", "med", "centerpartiet", "folkpartiet", "och", "kristdemokraterna", "regeringen", "liberaliserade", "regelverk", "s\u00e5lde", "statliga", "f\u00f6retag", "inledde", "och", "slutf\u00f6rde", "f\u00f6rhandlingarna", "om", "sveriges", "medlemskap", "i", "europeiska", "unionen", "och", "startade", "byggandet", "av", "\u00f6resundsbron", "bildt", "var", "sj\u00e4lv", "ordf\u00f6rande", "i", "den", "itkommission", "som", "regeringen", "bildade", "f\u00f6r", "att", "stimulera", "den", "nya", "informationstekniken", "den", "ekonomiska", "krisen", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "som", "till", "st\u00f6rsta", "del", "berodde", "p\u00e5", "avskaffade", "kreditmarknadsregler", "f\u00f6r", "bostadsmarknaden", "v\u00e5llade", "sv\u00e5ra", "problem", "h\u00f6sten", "f\u00f6rhandlade", "regeringen", "bildt", "fram", "flera", "krispaket", "tillsammans", "med", "det", "st\u00f6rsta", "oppositionspartiet", "socialdemokraterna", "men", "trots", "detta", "tvingades", "man", "att", "\u00f6verge", "den", "fasta", "kronkursen", "efter", "det", "borgerliga", "valnederlaget", "avgick", "hans", "regering", "bildt", "har", "tagit", "initiativ", "till", "flera", "itsatsningar", "som", "har", "varit", "viktiga", "f\u00f6r", "digitaliseringen", "av", "sverige", "som", "statsminister", "skickade", "han", "ett", "historiskt", "mejl", "till", "usas", "president", "bill", "clinton", "detta", "var", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "som", "tv\u00e5", "regeringschefer", "skrev", "epost", "till", "varandra", "samma", "\u00e5r", "var", "bildt", "\u00e4ven", "initiativtagare", "till", "itkommissionen", "samt", "till", "starten", "f\u00f6r", "kkstiftelsen", "som", "hade", "i", "uppdrag", "att", "sprida", "tekniken", "i", "skolanbildt", "verkade", "energiskt", "f\u00f6r", "svensk", "anslutning", "till", "eu", "och", "undertecknade", "vid", "det", "europeiska", "toppm\u00f6tet", "p\u00e5", "korfu", "i", "grekland", "den", "juni", "f\u00f6rdraget", "om", "sveriges", "anslutning", "till", "europeiska", "unionen", "hans", "utrikespolitiska", "erfarenhet", "ledde", "senare", "fram", "till", "prestigefyllda", "internationella", "uppdrag", "bildt", "avslutade", "sin", "tid", "som", "sveriges", "statsminister", "oktober", "och", "eftertr\u00e4ddes", "av", "ingvar", "carlsson", "s", "sista", "partiledar\u00e5ren", "efter", "valnederlaget", "arbetade", "bildt", "internationellt", "som", "eus", "medlare", "samtidigt", "som", "han", "stannade", "kvar", "p\u00e5", "sin", "post", "som", "moderaternas", "partiledare", "partiledarskapet", "sk\u00f6ttes", "i", "praktiken", "av", "bland", "andra", "f\u00f6rste", "vice", "partiledaren", "tillika", "gruppledaren", "i", "riksdagen", "lars", "tobisson", "partisekreteraren", "gunnar", "h\u00f6kmark", "och", "andra", "vice", "partiledaren", "gun", "hellsvik", "under", "valr\u00f6relsen", "tryckte", "bildt", "tungt", "p\u00e5", "itfr\u00e5gor", "han", "lanserade", "parollen", "\"bredband", "\u00e5t", "alla\"", "en", "parafras", "p\u00e5", "talets", "slagord", "\"ropen", "skalla", "daghem", "\u00e5t", "alla\"", "efter", "ytterligare", "ett", "nederlag", "i", "valet", "avgick", "bildt", "som", "partiledare", "i", "augusti", "han", "eftertr\u00e4ddes", "av", "den", "tidigare", "skatteministern", "bo", "lundgren", "internationella", "uppdrag", "i", "juni", "uts\u00e5gs", "han", "till", "eus", "medlare", "i", "jugoslaviska", "krigen", "och", "delade", "i", "den", "egenskapen", "ordf\u00f6randeskapet", "i", "fredskonferensen", "f\u00f6r", "bosnienhercegovina", "p\u00e5", "flygbasen", "wrightpatterson", "i", "dayton", "ohio", "den", "november", "som", "ledde", "till", "daytonavtalet", "hans", "medordf\u00f6rande", "var", "richard", "holbrooke", "som", "representerade", "usa", "och", "igor", "ivanov", "fr\u00e5n", "ryssland", "efter", "fredsavtalets", "formella", "undertecknande", "i", "paris", "den", "december", "uts\u00e5gs", "bildt", "till", "den", "f\u00f6rste", "innehavaren", "av", "posten", "som", "h\u00f6g", "representant", "high", "representative", "och", "chef", "f\u00f6r", "office", "of", "the", "high", "representative", "den", "internationella", "myndighet", "som", "inr\u00e4ttades", "i", "bosnien", "och", "hercegovina", "f\u00f6r", "att", "leda", "det", "politiska", "och", "civila", "genomf\u00f6randet", "av", "avtalet", "han", "\u00e5terkom", "till", "sverige", "f\u00f6r", "att", "driva", "valr\u00f6relse", "men", "d\u00e5", "de", "borgerliga", "inte", "lyckades", "\u00e5terta", "regeringsmakten", "avgick", "han", "som", "partiordf\u00f6rande", "i", "augusti", "han", "hade", "d\u00e5", "utsetts", "till", "fns", "generalsekreterare", "kofi", "annans", "s\u00e4rskilda", "ombud", "special", "representative", "p\u00e5", "balkan", "och", "fortsatte", "i", "den", "befattningen", "till", "och", "med", "i", "egenskap", "av", "internationell", "diplomat", "blev", "han", "erbjuden", "att", "h\u00e5lla", "the", "tanner", "lecture", "on", "human", "values", "vilken", "han", "gav", "vid", "cambridge", "university", "i", "mars", "peace", "after", "war", "our", "experience", "d\u00e4r", "han", "presenterade", "sju", "l\u00e4xor", "om", "hur", "man", "bygger", "upp", "en", "stat", "efter", "en", "v\u00e4pnad", "konflikt", "\u00e5r", "utkom", "han", "med", "en", "bok", "om", "sina", "erfarenheter", "i", "balkan", "peace", "journey", "the", "struggle", "for", "peace", "in", "bosnia", "carl", "bildt", "har", "kritiserats", "f\u00f6r", "sin", "roll", "som", "medlare", "i", "bosnienkriget", "bland", "annat", "har", "han", "som", "statsminister", "anklagats", "f\u00f6r", "likgiltighet", "inf\u00f6r", "den", "etniska", "rensning", "och", "folkmord", "som", "beg\u00e5tts", "av", "bosnienserbiska", "styrkor", "mot", "muslimska", "och", "kroatiska", "civila", "bildt", "motsatte", "sig", "varje", "milit\u00e4r", "intervention", "och", "kritiserade", "den", "tidigare", "brittiska", "premi\u00e4rministern", "margaret", "thatcher", "\u00e5r", "f\u00f6r", "att", "hon", "kr\u00e4vde", "natoingripande", "mot", "de", "bosnienserbiska", "styrkorna", "sunday", "times", "kallade", "bildts", "och", "andra", "euledares", "handfallenhet", "inf\u00f6r", "det", "p\u00e5g\u00e5ende", "folkmordet", "f\u00f6r", "\"skamligt\"efter", "bildts", "utn\u00e4mning", "till", "eus", "s\u00e4rskilda", "s\u00e4ndebud", "till", "jugoslavien", "riktade", "tom", "warrick", "fr\u00e5n", "coalition", "for", "international", "justice", "skarp", "kritik", "mot", "bildt", "som", "beskrevs", "som", "\"farligt", "felunderr\u00e4ttad", "om", "sin", "egen", "arbetsbeskrivning\"", "och", "i", "stort", "sett", "okunnig", "om", "regionen", "the", "new", "york", "times", "kritiserade", "bildt", "f\u00f6r", "en", "nonchalant", "inst\u00e4llning", "till", "massakern", "i", "srebrenica", "d\u00e4r", "\u00f6ver", "bosniaker", "d\u00f6dades", "och", "beskrev", "honom", "som", "att", "vara", "belastad", "med", "ett", "rykte", "om", "att", "acceptera", "serbiska", "p\u00e5st\u00e5enden", "om", "gott", "uppf\u00f6rande", "utan", "bevis", "och", "se", "mellan", "fingrarna", "g\u00e4llande", "angrepp", "mot", "civila", "flera", "l\u00e4nder", "kritiserade", "bildt", "f\u00f6r", "att", "ha", "varit", "ineffektiv", "och", "alltf\u00f6r", "n\u00e4ra", "knuten", "till", "serberna", "i", "bosnien", "och", "serbien", "brittiske", "historikern", "marko", "attila", "hoare", "anklagade", "bildt", "f\u00f6r", "att", "ha", "tonat", "ner", "antalet", "d\u00f6dsoffer", "f\u00f6r", "massakern", "i", "srebrenica", "och", "ignorerat", "serbiska", "krigsbrott", "bildt", "kritiserades", "ocks\u00e5", "f\u00f6r", "att", "inte", "ha", "n\u00e4mnt", "massakern", "i", "srebrenica", "under", "ett", "lunchm\u00f6te", "den", "juli", "i", "belgrad", "med", "den", "serbiske", "presidenten", "slobodan", "miloevi", "och", "bef\u00e4lhavaren", "f\u00f6r", "den", "bosnienserbiska", "arm\u00e9n", "ratko", "mladi", "trots", "att", "han", "hade", "f\u00e5tt", "rapporter", "om", "den", "p\u00e5g\u00e5ende", "massakernefter", "den", "f\u00f6rtida", "frigivningen", "av", "krigsf\u00f6rbrytaren", "biljana", "plavi", "fr\u00e5n", "svenskt", "f\u00e4ngelse", "under", "anm\u00e4ldes", "bildt", "till", "konstitutionsutskottet", "f\u00f6r", "att", "vara", "j\u00e4vig", "bildt", "anklagades", "f\u00f6r", "att", "vara", "personligen", "involverad", "i", "fallet", "och", "att", "ha", "personliga", "band", "till", "plavi", "bildt", "vittnade", "p\u00e5", "plavis", "r\u00e4tteg\u00e5ng", "\u00e5r", "i", "haag", "och", "ber\u00f6mde", "d\u00e5", "hennes", "efterkrigsinsatser", "som", "\"modiga\"bildt", "har", "sedan", "medlaruppdraget", "i", "bosnien", "och", "hercegovina", "haft", "olika", "internationella", "uppdrag", "f\u00f6r", "bland", "annat", "esa", "europeiska", "rymdorganisationen", "europakommissionen", "och", "icann", "f\u00f6rutom", "uppdrag", "i", "olika", "f\u00f6retagsstyrelser", "\u00e4r", "han", "bland", "annat", "styrelseledamot", "i", "international", "institute", "for", "strategic", "studies", "i", "london", "european", "policy", "center", "i", "bryssel", "apen", "italia", "i", "rom", "centre", "for", "european", "reform", "i", "london", "och", "rand", "corporation", "i", "arlington", "county", "i", "virginia", "och", "santa", "monica", "han", "var", "\u00e4ven", "ordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "international", "democrat", "union", "bildt", "\u00e4r", "medlem", "i", "trilateral", "commission", "grundad", "av", "david", "rockefeller", "tillsammans", "med", "bland", "andra", "urban", "ahlin", "och", "marcus", "wallenberg", "han", "\u00e4r", "hedersdoktor", "vid", "university", "of", "st", "andrews", "i", "skottland", "d\u00e4r", "han", "\u00e4r", "medlem", "av", "r\u00e5det", "f\u00f6r", "center", "for", "the", "study", "of", "terrorism", "and", "political", "violence", "han", "har", "ocks\u00e5", "ett", "l\u00e5ngvarigt", "engagemang", "i", "det", "slutna", "elits\u00e4llskapet", "bilderberggruppen", "och", "deltog", "och", "han", "har", "\u00e4ven", "mottagit", "m\u00e5nga", "dekorationer", "och", "hedersutm\u00e4rkelser", "fr\u00e5n", "flera", "l\u00e4nder", "bildt", "var", "\u00e4ven", "programledare", "f\u00f6r", "tvprogrammet", "middag", "med", "bildt", "som", "visades", "i", "tv", "\u00e4mbetstiden", "som", "sveriges", "utrikesminister", "bildt", "intr\u00e4dde", "i", "regeringen", "reinfeldt", "som", "utrikesminister", "den", "oktober", "han", "har", "kritiserats", "av", "oppositionen", "som", "menat", "att", "bildts", "handlande", "som", "utrikesminister", "skulle", "styras", "av", "hans", "privata", "aff\u00e4rsintressen", "intressen", "i", "ryssland", "och", "sudan", "via", "aktier", "och", "optioner", "i", "f\u00f6retagen", "lundin", "petroleum", "och", "vostok", "nafta", "bildt", "har", "tillbakavisat", "kritiken", "och", "har", "\u00e4ven", "s\u00e5lt", "sina", "aktier", "i", "f\u00f6retagen", "optionsinnehavet", "i", "vostok", "nafta", "medf\u00f6rde", "att", "han", "blev", "kuanm\u00e4ld", "bildt", "har", "ocks\u00e5", "kritiserats", "f\u00f6r", "sin", "medverkan", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "committee", "for", "the", "liberation", "of", "iraq", "en", "internationell", "organisation", "som", "f\u00f6respr\u00e5kade", "invasionen", "av", "irak", "bildt", "har", "st\u00f6ttat", "israels", "sj\u00e4lvst\u00e4ndighet", "och", "r\u00e4tt", "att", "f\u00f6rsvara", "sig", "mot", "angrepp", "samtidigt", "som", "han", "har", "kritiserat", "landets", "ockupations", "och", "bos\u00e4ttningspolitik", "och", "f\u00f6rsvarat", "palestiniernas", "r\u00e4tt", "till", "ett", "internationellt", "erk\u00e4nt", "hemland", "han", "har", "ocks\u00e5", "upprepade", "g\u00e5nger", "framf\u00f6rt", "att", "isoleringspolitiken", "mot", "gazaremsan", "m\u00e5ste", "brytas", "s\u00e5", "att", "omr\u00e5det", "kan", "\u00f6verleva", "p\u00e5", "handel", "och", "normal", "aff\u00e4rsverksamhet", "i", "st\u00e4llet", "f\u00f6r", "bist\u00e5nd", "han", "har", "f\u00f6rd\u00f6mt", "b\u00e5de", "palestinska", "raketangrepp", "mot", "israel", "fr\u00e5n", "gaza", "samt", "israeliska", "bombningar", "av", "gazas", "civila", "n\u00e4ringsliv", "och", "det", "israeliska", "f\u00f6rbudet", "mot", "civil", "import", "till", "omr\u00e5det", "under", "bildts", "tid", "som", "utrikesminister", "har", "sverige", "st\u00e5tt", "som", "v\u00e4rd", "f\u00f6r", "en", "fnkonferens", "om", "iraks", "\u00e5teruppbyggnad", "under", "hans", "ledning", "har", "departementet", "ocks\u00e5", "beslutat", "att", "uppr\u00e4tta", "ambassader", "i", "afghanistan", "och", "vitryssland", "f\u00f6r", "att", "sverige", "skall", "kunna", "f\u00f6lja", "den", "inrikes", "och", "s\u00e4kerhetspolitiska", "utvecklingen", "inom", "dessa", "l\u00e4nder", "han", "har", "kritiserat", "kr\u00e4nkningar", "av", "m\u00e4nskliga", "r\u00e4ttigheter", "i", "l\u00e4nder", "som", "ryssland", "iran", "kina", "och", "kuba", "bildt", "har", "kritiserat", "den", "ryska", "invasionen", "av", "georgien", "samt", "dess", "annekteringar", "av", "abchazien", "och", "sydossetien", "bildts", "kritik", "av", "ryssland", "f\u00f6ranledde", "de", "ryska", "ledarna", "att", "st\u00e4lla", "in", "m\u00f6ten", "med", "bildt", "och", "andra", "svenska", "representanter", "sverige", "har", "beslutat", "att", "delta", "i", "fninsatser", "i", "tchad", "och", "centralafrikanska", "republiken", "man", "har", "\u00e4ven", "beslutat", "om", "svensk", "milit\u00e4r", "insats", "i", "darfur", "inom", "europa", "och", "s\u00e4kerhetspolitik", "har", "utrikesministern", "f\u00f6respr\u00e5kat", "europeisk", "enighet", "samt", "k\u00e4rnvapennedrustning", "och", "rustningskontroll", "i", "riksdagen", "har", "han", "betonat", "vikten", "av", "att", "inte", "l\u00e4mna", "\u00f6ver", "hotet", "fr\u00e5n", "k\u00e4rnvapen", "till", "efterkommande", "generationer", "utrikesdepartementet", "har", "\u00e4ven", "beslutat", "att", "erk\u00e4nna", "republiken", "kosovo", "trots", "protester", "fr\u00e5n", "serbien", "och", "ryssland", "i", "juli", "besl\u00f6ts", "det", "att", "ambassaden", "i", "sri", "lanka", "samt", "generalkonsulaten", "i", "kaliningrad", "kanton", "los", "angeles", "och", "new", "york", "skulle", "l\u00e4ggas", "ner", "s\u00e4rskilt", "f\u00f6rslaget", "r\u00f6rande", "generalkonsulatet", "i", "new", "york", "m\u00f6ttes", "av", "kritik", "samtidigt", "f\u00f6rordnades", "f\u00f6rre", "bildtmedarbetaren", "peter", "egardt", "som", "utredare", "med", "direktiv", "att", "l\u00e4gga", "fram", "f\u00f6rslag", "om", "reformer", "inom", "utrikesf\u00f6rvaltningen", "s\u00e4rskilt", "f\u00f6r", "struktur", "och", "kompetensf\u00f6rs\u00f6rjning", "samt", "samverkan", "i", "och", "utanf\u00f6r", "regeringskansliet", "under", "sin", "tid", "som", "utrikesminister", "kritiserade", "bildt", "offentligt", "egyptens", "svar", "p\u00e5", "landsomfattande", "demonstrationer", "och", "uttryckte", "sig", "f\u00f6ljande", "\"jag", "\u00e4r", "f\u00f6rf\u00e4rad", "\u00f6ver", "det", "stora", "d\u00f6dstalet", "under", "demonstrationerna", "i", "egypten", "s\u00e4kerhetsstyrkorna", "kan", "inte", "undkomma", "ansvar\"", "vilket", "resulterade", "i", "en", "strid", "mellan", "bildt", "och", "egyptens", "ambassad\u00f6r", "i", "sverige", "bildt", "har", "\u00e4ven", "h\u00e5rt", "kritiserat", "ryssland", "antihomolagar", "och", "den", "f\u00f6rf\u00f6ljelse", "och", "misshandel", "som", "p\u00e5g\u00e5r", "av", "homosexuella", "i", "ryssland", "f\u00f6r", "vilket", "han", "fick", "mothugg", "fr\u00e5n", "den", "ryska", "ambassaden", "bildt", "hyllades", "av", "hbtr\u00f6relser", "efter", "kritiken", "efter", "riksdagsvalet", "som", "den", "borgerliga", "regeringen", "f\u00f6rlorade", "eftertr\u00e4ddes", "han", "p\u00e5", "posten", "av", "socialdemokraten", "margot", "wallstr\u00f6m", "tiden", "efter", "regeringen", "reinfeldt", "i", "november", "blev", "bildt", "styrelseledamot", "i", "international", "crisis", "group", "i", "brysselbildt", "n\u00e4mndes", "efter", "anna", "kinberg", "batras", "avg\u00e5ng", "som", "partiordf\u00f6rande", "f\u00f6r", "moderaterna", "i", "augusti", "som", "en", "m\u00f6jlig", "eftertr\u00e4dare", "till", "henne", "men", "tackade", "nej", "till", "att", "kandiderahan", "f\u00f6rekom", "\u00e4ven", "i", "diskussioner", "om", "potentiella", "utrikesministrar", "i", "en", "h\u00f6gerregering", "efter", "riksdagsvalet", "n\u00e5got", "han", "inte", "visade", "intresse", "f\u00f6rbildt", "sitter", "som", "ledamot", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "den", "amerikanska", "stiftelsen", "och", "tankesmedjan", "rand", "corporation", "som", "verkar", "f\u00f6r", "v\u00e4lf\u00e4rd", "och", "s\u00e4kerhet", "kontroverser", "och", "kritik", "oppositionspartier", "borgerliga", "politiker", "och", "politiska", "kommentatorer", "har", "ifr\u00e5gasatt", "carl", "bildts", "l\u00e4mplighet", "som", "sveriges", "utrikesminister", "p\u00e5", "grund", "av", "hans", "h\u00e5llning", "i", "internationella", "fr\u00e5gor", "liksom", "hans", "privata", "aff\u00e4rsintressen", "i", "den", "ryska", "gasj\u00e4tten", "gazprom", "och", "lundin", "petroleum", "ett", "oljef\u00f6retag", "med", "verksamhet", "i", "det", "krigsh\u00e4rjade", "sudan", "lundin", "oil", "carl", "bildt", "gick", "med", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "lundin", "oil", "ab", "\u00e5r", "efter", "anklagelser", "om", "att", "oljef\u00f6retagen", "f\u00f6rv\u00e4rrat", "kriget", "i", "sudan", "lundin", "oil", "var", "den", "ledande", "operat\u00f6ren", "av", "ett", "konsortium", "som", "arbetade", "i", "ett", "omr\u00e5de", "i", "centrum", "f\u00f6r", "sudans", "inb\u00f6rdeskrig", "trots", "att", "anklagelserna", "bekr\u00e4ftats", "av", "s\u00e4rskilda", "fnrapport\u00f6rer", "och", "den", "kanadensiska", "regeringens", "utredning", "lyckades", "bildt", "\u00f6verleva", "den", "offentliga", "kontroversen", "i", "sverige", "och", "lundin", "oil", "kunde", "forts\u00e4tta", "bedriva", "verksamhet", "i", "sudan", "i", "juni", "offentliggjorde", "european", "coalition", "on", "oil", "in", "sudan", "ecos", "rapporten", "unpaid", "debt", "d\u00e4r", "lundin", "pekas", "ut", "som", "delaktigt", "i", "krigsf\u00f6rbrytelser", "och", "brott", "mot", "m\u00e4nskligheten", "f\u00f6retaget", "f\u00f6rnekade", "brott", "men", "efter", "att", "ha", "studerat", "rapporten", "\u00f6ppnade", "den", "svenska", "\u00e5klagarmyndigheten", "en", "brottsutredning", "efter", "\u00e5klagarens", "beslut", "kr\u00e4vde", "flera", "riksdagsledam\u00f6ter", "att", "bildt", "skulle", "avg\u00e5", "n\u00e5got", "han", "v\u00e4grade", "att", "g\u00f6ra", "av", "en", "unders\u00f6kning", "av", "bildts", "retoriska", "strategi", "under", "denna", "tid", "framg\u00e5r", "att", "han", "framf\u00f6r", "allt", "ifr\u00e5gas\u00e4tter", "journalisters", "fakta", "eller", "definitioner", "vilket", "inneb\u00e4r", "att", "journalister", "s\u00e4llan", "f\u00e5r", "m\u00f6jlighet", "under", "intervjuer", "att", "ifr\u00e5gas\u00e4tta", "l\u00e4mpligheten", "i", "det", "bildt", "gjort", "privat", "aktieinnehav", "efter", "att", "ha", "avg\u00e5tt", "som", "ledare", "f\u00f6r", "moderaterna", "engagerade", "sig", "bildt", "i", "flera", "uppdrag", "inom", "n\u00e4ringslivet", "samt", "i", "internationella", "tankesmedjor", "till", "den", "senare", "kategorin", "h\u00f6r", "medlemskap", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "tankesmedjan", "rand", "corporation", "som", "st\u00e5r", "n\u00e4ra", "det", "amerikanska", "f\u00f6rsvaret", "han", "var", "ocks\u00e5", "medlem", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "european", "policy", "center", "bryssel", "samt", "international", "institute", "for", "strategic", "studies", "london", "och", "international", "advisory", "board", "of", "the", "council", "on", "foreign", "affairs", "new", "york", "han", "satt", "ocks\u00e5", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "det", "amerikanska", "investmentbolaget", "legg", "mason", "som", "bland", "annat", "investerat", "i", "f\u00f6rsvarsindustrin\u00e5r", "gick", "bildt", "med", "i", "styrelsen", "f\u00f6r", "vostok", "nafta", "ett", "investmentbolag", "med", "innehav", "i", "f\u00f6rsta", "hand", "i", "statliga", "ryska", "gasbolaget", "gazprom", "bildt", "var", "ocks\u00e5", "styrelsemedlem", "i", "oljebolaget", "lundin", "petroleum", "och", "medlem", "i", "fondf\u00f6rvaltaren", "east", "capitals", "r\u00e5dgivningskommitt\u00e9", "han", "l\u00e4mnade", "dessa", "uppdrag", "i", "samband", "med", "att", "han", "blev", "utrikesminister", "i", "oktober", "bildt", "har", "kritiserats", "f\u00f6r", "m\u00f6jliga", "intressekonflikter", "p\u00e5", "grund", "av", "hans", "tidigare", "position", "i", "vostok", "nafta", "och", "hans", "aktieinnehav", "i", "f\u00f6retaget", "gazprom", "\u00e4r", "n\u00e4mligen", "det", "f\u00f6retag", "som", "bygger", "den", "omstridda", "naturgasledningen", "mellan", "ryssland", "och", "tyskland", "som", "g\u00e5r", "f\u00f6rbi", "gotland", "ett", "bygge", "som", "godk\u00e4nts", "av", "den", "svenska", "regeringen", "denna", "intressekonflikt", "anses", "ocks\u00e5", "kunna", "p\u00e5verka", "relationerna", "mellan", "sverige", "och", "andra", "eul\u00e4nder", "samt", "ryssland", "d\u00e5", "m\u00e5nga", "eul\u00e4nder", "\u00e4r", "beroende", "av", "rysk", "olja", "och", "gas", "f\u00f6r", "sina", "energibehov", "det", "har", "ocks\u00e5", "kommit", "fram", "att", "svenska", "staten", "satsat", "n\u00e4ra", "en", "miljard", "svenska", "kronor", "miljoner", "usdollar", "i", "vostok", "nafta", "via", "de", "svenska", "apfonderna", "bildts", "aktieinnehav", "i", "vostok", "nafta", "kuanm\u00e4ldes", "av", "milj\u00f6partiets", "ulf", "holm", "i", "oktober", "tv\u00e5", "m\u00e5nader", "senare", "i", "december", "avyttrade", "utrikesministern", "sitt", "aktieinnehav", "i", "vostok", "naftacarl", "s\u00f6derbergh", "generalsekreterare", "f\u00f6r", "svenska", "sektionen", "av", "amnesty", "international", "kritiserade", "ocks\u00e5", "utrikesministerns", "intressen", "i", "ryska", "gasj\u00e4tten", "gazprom", "p\u00e5", "grund", "av", "rysslands", "m\u00e4nniskor\u00e4ttsproblematik", "som", "\u00e4r", "en", "fr\u00e5ga", "f\u00f6r", "svensk", "utrikespolitik", "men", "kritiken", "avtog", "efter", "att", "bildt", "meddelat", "sina", "avsikter", "att", "avyttra", "sig", "alla", "finansiella", "band", "med", "bolaget", "s\u00e5", "snart", "som", "m\u00f6jligt", "konstitutionsutskottet", "kunde", "inte", "hitta", "n\u00e5gon", "grund", "f\u00f6r", "att", "ifr\u00e5gas\u00e4tta", "bildts", "verksamhet", "i", "dessa", "avseenden", "turkiet", "bildt", "var", "som", "utrikesminister", "\u00e5r", "en", "aktiv", "supporter", "f\u00f6r", "turkiets", "eumedlemskapsans\u00f6kan", "han", "kallade", "istanbul", "f\u00f6r", "\"ett", "\u00e4kta", "centrum", "f\u00f6r", "europeisk", "historia\"", "och", "turkiets", "grundare", "kemal", "ataturk", "f\u00f6r", "\"otvetydigt", "den", "mest", "betydande", "europeiska", "revolution\u00e4ren", "under", "talet\"", "i", "en", "intervju", "uttalade", "bildt", "att", "\"det", "\u00e4r", "ingen", "tvekan", "om", "att", "turkiet", "\u00e4r", "den", "del", "av", "europa\"", "bildts", "kampanj", "f\u00f6r", "att", "ut\u00f6ka", "eu", "var", "kontroversiell", "i", "europaturkiets", "potentiella", "eumedlemskap", "f\u00f6rsv\u00e5rades", "av", "att", "landet", "inte", "erk\u00e4nde", "eumedlemmen", "cypern", "samt", "inv\u00e4ndningar", "fr\u00e5n", "frankrikes", "president", "nicolas", "sarkozyi", "november", "kritiserades", "bildt", "f\u00f6r", "att", "i", "en", "debattartikel", "i", "dagens", "industri", "ha", "skrivit", "att", "turkets", "premi\u00e4rminister", "recep", "tayyip", "erdoan", "var", "\"p\u00e5", "r\u00e4tt", "v\u00e4g\"", "mot", "bakgrund", "av", "att", "kurder", "f\u00f6rf\u00f6ljs", "samt", "oppositionella", "och", "journalister", "f\u00e4ngslas", "ukraina", "bildt", "gav", "sitt", "st\u00f6d", "for", "demonstrationen", "euromajdan", "som", "han", "\u00e4ven", "bes\u00f6kte", "under", "ett", "bes\u00f6k", "i", "kiev", "en", "av", "de", "tre", "oppositionsledare", "som", "stod", "i", "spetsen", "f\u00f6r", "i", "demonstrationen", "var", "oleh", "tiahnybok", "partiledare", "f\u00f6r", "det", "h\u00f6gerextrema", "nationalistpartiet", "svoboda", "n\u00e4r", "svoboda", "sedan", "fick", "flera", "betydelsefulla", "ministerposter", "i", "regeringen", "jatsenjuk", "kritiserades", "carl", "bildt", "i", "riksdagen", "f\u00f6r", "att", "han", "inte", "tydligt", "tagit", "avst\u00e5nd", "fr\u00e5n", "svoboda", "bildts", "svar", "p\u00e5", "kritiken", "var", "att", "kritikerna", "spelar", "den", "ryska", "propagandan", "i", "h\u00e4nderna", "han", "uttalade", "att", "\"jag", "avst\u00e5r", "fr\u00e5n", "att", "beskriva", "det", "partiet", "vi", "accepterar", "den", "regering", "som", "har", "bildats", "med", "m\u00e5nga", "olika", "personer", "det", "\u00e4r", "en", "rimlig", "och", "demokratisk", "regering", "och", "jag", "vill", "inte", "spela", "med", "i", "den", "ryska", "propagandan\"bildts", "\"twitterdiplomati\"", "fick", "kritik", "b\u00e5de", "i", "sverige", "och", "norge", "efter", "att", "han", "i", "en", "tweet", "skrev", "\"s\u00e5", "har", "d\u00e5", "ukraina", "f\u00e5tt", "sin", "egen", "quisling", "sittande", "p\u00e5", "fr\u00e4mmande", "mark", "d\u00e4r", "han", "v\u00e4djar", "om", "att", "en", "utl\u00e4ndsk", "arm\u00e9", "ska", "ge", "honom", "hans", "land", "tillbaka\"", "detta", "var", "en", "kommentar", "till", "viktor", "janukovytjs", "beg\u00e4ran", "om", "rysk", "milit\u00e4r", "hj\u00e4lp", "i", "ukraina", "andra", "kontroverser", "bildt", "har", "ocks\u00e5", "ifr\u00e5gasatts", "f\u00f6r", "sin", "roll", "som", "medlem", "i", "kommitt\u00e9n", "f\u00f6r", "befrielsen", "av", "irak", "cli", "en", "grupp", "med", "n\u00e4ra", "band", "till", "bushadministrationen", "som", "verkade", "f\u00f6r", "invasionen", "av", "irak", "efter", "det", "sydossetiska", "kriget", "skrev", "bildt", "p\u00e5", "sin", "blogg", "att", "det", "ryska", "agerandet", "hade", "vissa", "likheter", "med", "nazitysklands", "annektering", "av", "sudetlandet", "den", "ryska", "reaktionen", "var", "stark", "och", "det", "ryska", "utrikesministeriet", "meddelade", "att", "bildt", "inte", "l\u00e4ngre", "\u00e4r", "v\u00e4lkommen", "i", "moskva", "wikileaks", "i", "usas", "sekretessbelagda", "diplomatdokument", "som", "publicerades", "av", "wikileaks", "beskrevs", "carl", "bildt", "som", "en", "respekterad", "person", "i", "sverige", "som", "har", "mycket", "kunskap", "om", "omv\u00e4rlden", "och", "ett", "imponerande", "kontaktn\u00e4t", "samtidigt", "\u00e4r", "omd\u00f6met", "att", "bildt", "har", "\"begr\u00e4nsad", "politisk", "f\u00f6rm\u00e5ga\"", "bildt", "beskrevs", "ocks\u00e5", "som", "n\u00e5gon", "som", "tror", "att", "han", "har", "mer", "makt", "och", "inflytande", "\u00e4n", "han", "egentligen", "har", "en", "medium", "size", "dog", "with", "big", "dog", "attitude", "usas", "president", "george", "w", "bush", "fick", "inf\u00f6r", "ett", "m\u00f6te", "med", "bildt", "r\u00e5det", "att", "spela", "p\u00e5", "bildts", "\u00f6nskan", "att", "operera", "p\u00e5", "h\u00f6g", "niv\u00e5", "och", "att", "l\u00e5tsas", "vara", "imponerad", "av", "hans", "tidigare", "internationella", "uppdrag", "andra", "diplomater", "i", "usa", "och", "politiker", "fick", "ocks\u00e5", "r\u00e5det", "att", "spela", "p\u00e5", "bildts", "sj\u00e4lvbild", "f\u00f6r", "att", "h\u00e5lla", "honom", "p\u00e5", "gott", "hum\u00f6r", "sociala", "medier", "carl", "bildt", "twittrar", "b\u00e5de", "p\u00e5", "svenska", "och", "engelska", "p\u00e5", "sitt", "internationella", "engelskspr\u00e5kiga", "twitterkonto", "har", "han", "i", "oktober", "drygt", "f\u00f6ljare", "p\u00e5", "sitt", "svenska", "twitterkonto", "har", "han", "i", "oktober", "ca", "f\u00f6ljare", "carl", "bildt", "driver", "ocks\u00e5", "bloggen", "\"alla", "dessa", "dagar\"", "med", "m\u00e5nga", "f\u00f6ljare", "utm\u00e4rkelser", "hm", "konungens", "medalj", "i", "e", "storleken", "med", "kedja", "med", "motiveringen", "f\u00f6r", "en", "synnerligen", "framst\u00e5ende", "politikerg\u00e4rning", "storkors", "av", "belgiska", "kronorden", "f\u00f6rsta", "klass", "av", "estniska", "terra", "marianakorsets", "orden", "juli", "f\u00f6rsta", "klass", "av", "estniska", "vita", "stj\u00e4rnans", "orden", "maj", "storkors", "av", "finlands", "vita", "ros'", "orden", "storkors", "av", "grekiska", "fenixorden", "storkors", "av", "italienska", "republikens", "f\u00f6rtj\u00e4nstorden", "mars", "storkors", "av", "luxemburgs", "ekkronans", "orden", "storkors", "av", "norska", "f\u00f6rtj\u00e4nstorden", "juli", "storkors", "av", "f\u00f6rbundsrepubliken", "tysklands", "f\u00f6rtj\u00e4nstorden", "storofficer", "av", "lettlands", "tre", "stj\u00e4rnors", "orden", "kommend\u00f6r", "av", "f\u00f6rsta", "klassen", "av", "storbritanniska", "sankt", "mikaels", "och", "sankt", "georgsorden", "kommend\u00f6r", "av", "franska", "hederslegionenbildt", "\u00e4r", "ledamot", "av", "kungliga", "krigsvetenskapsakademien", "sedan", "dessutom", "\u00e4r", "bildt", "sedan", "hedersledamot", "av", "studentafton", "bibliografi", "landet", "som", "steg", "ut", "i", "kylan", "en", "framtid", "i", "frihet", "hall\u00e4nning", "svensk", "europ\u00e9", "den", "enda", "v\u00e4gen", "uppdrag", "fred", "uppdrag", "europa", "den", "nya", "oredans", "tid", "mina", "krig", "bildgalleri", "referenser", "noter", "tryckta", "k\u00e4llor", "isaksson", "christer", "v\u00e4rldens", "b\u00e4sta", "regering", "tusen", "dagar", "som", "f\u00f6r\u00e4ndrade", "sverige", "stockholm", "norstedts", "isbn", "tobisson", "lars", "fr\u00e4mling", "i", "folkhemmet", "ett", "h\u00f6gersp\u00f6ke", "ser", "tillbaka", "stockholm", "bokf\u00f6rlaget", "atlantis", "ab", "isbn", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "carl", "bildt", "carl", "bildt", "p\u00e5", "sveriges", "riksdags", "webbplats", "artikel", "i", "svenska", "dagbladet", "om", "bildt", "alla", "dessa", "dagar", "carl", "bildts", "blogg", "p\u00e5", "svenska"]