["carola", "maria", "h\u00e4ggkvist", "under", "en", "period", "s\u00f8gaard", "k\u00e4nd", "som", "carola", "f\u00f6dd", "september", "i", "h\u00e4gerstens", "f\u00f6rsamling", "stockholms", "kommun", "\u00e4r", "en", "svensk", "s\u00e5ngerska", "och", "l\u00e5tskrivare", "sedan", "genombrottet", "har", "hennes", "skivor", "s\u00e5lts", "i", "flera", "miljoner", "exemplar", "hon", "har", "genom", "\u00e5ren", "spelat", "in", "s\u00e5nger", "som", "\"fr\u00e4mling\"", "\"mickey\"", "\"mitt", "i", "ett", "\u00e4ventyr\"", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "och", "\"evighet\"", "biografi", "tidiga", "\u00e5r", "carola", "h\u00e4ggkvist", "f\u00f6ddes", "i", "h\u00e4gersten", "men", "\u00e4r", "uppvuxen", "i", "norsborg", "i", "botkyrka", "kommun", "hon", "\u00e4r", "dotter", "till", "jan", "h\u00e4ggkvist", "och", "anita", "f\u00f6dd", "andersson", "och", "har", "en", "\u00e4ldre", "syster", "carola", "startade", "sin", "skolg\u00e5ng", "p\u00e5", "borgskolan", "i", "norsborg", "men", "n\u00e4r", "hon", "uppt\u00e4ckte", "att", "hon", "ville", "satsa", "p\u00e5", "musiken", "s\u00e5", "b\u00f6rjade", "hon", "i", "s\u00e5ngklasser", "vid", "mellanstadiet", "p\u00e5", "mariaskolan", "p\u00e5", "s\u00f6dermalm", "i", "stockholm", "och", "fortsatte", "sedan", "h\u00f6gstadiet", "p\u00e5", "adolf", "fredriks", "musikklasser", "i", "stockholm", "hon", "blev", "troende", "p\u00e5", "ett", "skidl\u00e4ger", "arrangerat", "av", "den", "kristna", "studentorganisationen", "credo", "vintern", "redan", "som", "barn", "deltog", "hon", "i", "talangt\u00e4vlingar", "och", "vann", "riksfinalen", "i", "barnens", "dags", "talangt\u00e4vling", "nya", "ansikten", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "teatern", "i", "stockholm", "en", "bedrift", "hon", "sedan", "upprepade", "flera", "\u00e5r", "i", "f\u00f6ljd", "ensam", "eller", "som", "medlem", "av", "en", "grupp", "hon", "var", "bland", "annat", "s\u00e5ngerska", "i", "h\u00e5rdrocksbandet", "standby", "i", "b\u00f6rjan", "av", "talet", "och", "medverkade", "med", "dem", "p\u00e5", "en", "samlingsskiva", "f\u00f6re", "genombrottet", "i", "melodifestivalen", "kom", "hon", "d\u00e4rmed", "att", "medverka", "i", "tvprogram", "som", "halvsju", "nygammalt", "hylands", "h\u00f6rna", "och", "sveriges", "magasin", "hennes", "f\u00f6rsta", "tvframtr\u00e4dande", "skedde", "november", "n\u00e4r", "hon", "i", "sveriges", "magasin", "sj\u00f6ng", "\"krokodilbarnets", "klagan\"", "som", "var", "vinnarl\u00e5t", "i", "den", "ovann\u00e4mnda", "talangt\u00e4vlingen", "genombrott", "genombrottet", "kom", "med", "segern", "i", "melodifestivalen", "med", "l\u00e5ten", "\"fr\u00e4mling\"", "skriven", "av", "lasse", "holm", "och", "monica", "forsberg", "albumet", "fr\u00e4mling", "kom", "att", "s\u00e4lja", "i", "\u00f6ver", "en", "miljon", "exemplar", "och", "\u00e4r", "det", "mest", "s\u00e5lda", "albumet", "n\u00e5gonsin", "i", "sverige", "vid", "turn\u00e9n", "samma", "sommar", "slogs", "bes\u00f6ksrekord", "i", "folkparkerna", "hennes", "nederl\u00e4ndska", "version", "\"je", "ogen", "hebben", "geen", "geheimen\"", "\"dina", "\u00f6gon", "har", "inga", "hemligheter\"", "blev", "en", "stors\u00e4ljare", "i", "nederl\u00e4nderna", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "en", "sjundeplats", "p\u00e5", "nederl\u00e4ndska", "top", "i", "juni", "vid", "tidpunkten", "f\u00f6r", "segern", "gick", "hon", "p\u00e5", "s\u00f6dra", "latins", "musiklinje", "i", "stockholm", "men", "avslutade", "studierna", "i", "samband", "med", "melodifestivalen", "hon", "t\u00e4vlade", "senare", "i", "eurovision", "song", "contest", "och", "slutade", "p\u00e5", "tredje", "plats", "efter", "luxemburg", "och", "israel", "miljoner", "tvtittare", "procent", "av", "sveriges", "befolkning", "s\u00e5g", "s\u00e4ndningen", "vilket", "var", "rekord", "carola", "sl\u00e4ppte", "fyra", "album", "och", "en", "ep", "p\u00e5", "mariann", "grammofon", "men", "skrev", "sedan", "kontrakt", "med", "polydor", "gick", "carola", "p\u00e5", "livets", "ords", "bibelskola", "och", "blev", "medlem", "i", "f\u00f6rsamlingen", "tillbaka", "i", "melodifestivalen", "och", "eurovision", "song", "contest", "\u00e5terv\u00e4nde", "carola", "till", "melodifestivalen", "med", "l\u00e5ten", "\"mitt", "i", "ett", "\u00e4ventyr\"", "skriven", "av", "stephan", "berg", "och", "kom", "tv\u00e5a", "i", "t\u00e4vlingen", "efter", "edin\u00e5dahl", "i", "samband", "med", "festivalen", "sl\u00e4pptes", "albumet", "much", "more", "vilket", "s\u00e5lde", "guld", "t\u00e4vlade", "carola", "\u00e5terigen", "i", "melodifestivalen", "med", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "\u00e4ven", "den", "skriven", "av", "stephan", "berg", "bidraget", "vann", "med", "po\u00e4ng", "\u00f6ver", "tv\u00e5an", "och", "fick", "representera", "sverige", "i", "eurovision", "song", "contest", "i", "rom", "italien", "brittiska", "vadslagningsfirmor", "tippade", "henne", "som", "tv\u00e5a", "n\u00e4r", "det", "endast", "\u00e5terstod", "en", "jurygrupp", "fr\u00e5n", "italien", "stod", "vinsten", "mellan", "tv\u00e5", "l\u00e4nder", "sverige", "med", "po\u00e4ng", "och", "israel", "med", "po\u00e4ng", "varken", "sverige", "eller", "israel", "fick", "n\u00e5gra", "po\u00e4ng", "av", "den", "italienska", "juryn", "medan", "frankrike", "fick", "tolvan", "detta", "innebar", "att", "sveriges", "carola", "och", "frankrikes", "amina", "annabi", "b\u00e5da", "hade", "po\u00e4ng", "vardera", "segern", "fick", "inte", "delas", "varf\u00f6r", "man", "r\u00e4knade", "antal", "tolvpo\u00e4ngare", "de", "tv\u00e5", "bidragen", "hade", "f\u00e5tt", "det", "visade", "sig", "att", "de", "f\u00e5tt", "lika", "m\u00e5nga", "tolvor", "varf\u00f6r", "man", "fick", "r\u00e4kna", "tiopo\u00e4ngare", "av", "vilka", "carola", "hade", "f\u00e5tt", "fem", "mot", "frankrikes", "tv\u00e5", "f\u00f6rst", "d\u00e5", "kunde", "hon", "utses", "till", "vinnare", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "blev", "en", "stor", "hit", "i", "sverige", "och", "f\u00f6ljdes", "av", "albumet", "carola", "hits", "detta", "var", "tredje", "g\u00e5ngen", "sverige", "stod", "som", "vinnare", "musikaler", "skivor", "och", "turn\u00e9er", "carola", "\u00e4r", "den", "f\u00f6rsta", "skandinaviska", "pops\u00e5ngerska", "som", "upptr\u00e4tt", "i", "kina", "vilket", "hon", "gjorde", "inf\u00f6r", "cirka", "miljoner", "tvtittare", "hon", "sl\u00e4ppte", "\u00e4ven", "ett", "album", "i", "kina", "spelade", "hon", "in", "gospelalbumet", "my", "tribute", "som", "sedan", "sl\u00e4pptes", "i", "sexton", "l\u00e4nder", "detta", "gjorde", "henne", "bland", "annat", "till", "\u00e5rets", "gospelartist", "i", "nederl\u00e4nderna", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "gjorde", "hon", "debut", "som", "l\u00e5tskrivare", "p\u00e5", "albumet", "personligt", "gjorde", "carola", "debut", "som", "aktris", "i", "en", "musikal", "n\u00e4r", "hon", "gjorde", "rollen", "som", "maria", "i", "the", "sound", "of", "music", "och", "spelade", "mot", "tommy", "k\u00f6rberg", "hon", "deltog", "i", "f\u00f6rest\u00e4llningar", "och", "vann", "guldmasken", "f\u00f6r", "sin", "roll", "l\u00e4ste", "hon", "den", "svenska", "r\u00f6sten", "som", "mirjam", "i", "den", "tecknade", "filmen", "prinsen", "av", "egypten", "och", "var", "hon", "med", "i", "musikalen", "les", "mis\u00e9rables", "i", "london", "och", "p\u00e5", "turn\u00e9n", "till", "fem", "skandinaviska", "st\u00e4der", "sl\u00e4ppte", "carola", "albumet", "det", "b\u00e4sta", "av", "carola", "kom", "albumet", "blott", "en", "dag", "och", "sl\u00e4pptes", "det", "framg\u00e5ngsrika", "julalbumet", "jul", "i", "betlehem", "som", "redan", "efter", "en", "m\u00e5nad", "s\u00e5lt", "\u00f6ver", "exemplar", "totalt", "s\u00e5ldes", "den", "i", "\u00f6ver", "exemplar", "i", "hela", "skandinavien", "varav", "i", "sverige", "deltog", "hon", "i", "rhapsody", "in", "rockturn\u00e9n", "med", "bland", "andra", "robert", "wells", "och", "maria", "lundqvist", "hon", "sj\u00f6ng", "ocks\u00e5", "den", "svenska", "och", "den", "amerikanska", "nationals\u00e5ngen", "vid", "en", "tennismatch", "mellan", "bj\u00f6rn", "borg", "och", "john", "mcenroe", "under", "the", "atp", "tour", "of", "senior", "champions", "i", "mariehamn", "p\u00e5", "\u00e5land", "hon", "deltog", "dessutom", "vid", "showen", "toner", "f\u00f6r", "miljoner", "popl\u00e5tar", "och", "kristna", "visor", "sl\u00e4ppte", "carola", "sov", "p\u00e5", "min", "arm", "en", "skiva", "som", "inneh\u00f6ll", "visor", "psalmer", "ballader", "och", "gospel", "senare", "sl\u00e4ppte", "hon", "poprockalbumet", "my", "show", "vilket", "f\u00f6ljdes", "av", "en", "l\u00e4ngre", "turn\u00e9", "skivan", "inneh\u00f6ll", "flera", "hitsinglar", "under", "sommaren", "blev", "hon", "korad", "av", "flera", "tidningar", "till", "sommarens", "popdrottning", "l\u00e4mnade", "carola", "in", "s\u00e5ngen", "\"n\u00e4r", "l\u00f6ven", "faller\"", "till", "melodifestivalen", "men", "eftersom", "hon", "inte", "ville", "framf\u00f6ra", "den", "sj\u00e4lv", "trots", "att", "hon", "sjungit", "p\u00e5", "den", "inl\u00e4mnade", "demon", "diskvalificerades", "bidraget", "l\u00e5ten", "fanns", "senare", "med", "p\u00e5", "albumet", "guld", "platina", "&", "passion", "som", "sl\u00e4pptes", "i", "samband", "med", "att", "hon", "firade", "\u00e5r", "som", "artist", "\u00e5ret", "d\u00e4rp\u00e5", "sl\u00e4pptes", "det", "kristna", "albumet", "credo", "som", "carola", "beskrev", "som", "\"ett", "uttryck", "av", "min", "k\u00e4rlek", "f\u00f6r", "gud\"", "melodifestivalen", "och", "jul", "i", "betlehem", "ii", "turnerade", "carola", "i", "norge", "och", "finland", "med", "l\u00e5tar", "fr\u00e5n", "albumet", "st\u00f6rst", "av", "allt", "efter", "att", "ha", "varit", "mellanakt", "i", "melodifestivalen", "d\u00e5", "hon", "upptr\u00e4dde", "med", "den", "nya", "singeln", "\"genom", "allt\"", "st\u00e4llde", "hon", "\u00e5ter", "upp", "i", "t\u00e4vlingen", "hon", "t\u00e4vlade", "med", "bidraget", "\"evighet\"", "skriven", "av", "bobby", "ljunggren", "henrik", "wikstr\u00f6m", "och", "thomas", "gson", "och", "som", "hon", "beskrev", "som", "\"en", "sann", "vinnarl\u00e5t\"", "hon", "tog", "sig", "\u00f6verl\u00e4gset", "vidare", "fr\u00e5n", "semifinalen", "i", "g\u00f6teborg", "till", "finalen", "i", "stockholm", "trots", "att", "hon", "bara", "kom", "tv\u00e5a", "efter", "att", "jurygrupperna", "avgett", "sina", "r\u00f6ster", "gjorde", "svenska", "folkets", "telefonr\u00f6ster", "henne", "till", "vinnare", "med", "po\u00e4ng", "efter", "vinsten", "reste", "hon", "runt", "i", "europa", "f\u00f6r", "att", "marknadsf\u00f6ra", "l\u00e5ten", "bland", "annat", "i", "kroatien", "slovenien", "serbien", "och", "irland", "under", "sommaren", "sl\u00e4ppte", "hon", "albumet", "fr\u00e5n", "nu", "till", "evighet", "som", "toppade", "listorna", "i", "sverige", "i", "flera", "veckor", "i", "eurovision", "song", "contest", "i", "aten", "t\u00e4vlade", "hon", "allts\u00e5", "f\u00f6r", "sverige", "f\u00f6r", "tredje", "g\u00e5ngen", "hon", "\u00e4r", "j\u00e4mte", "marie", "bergman", "den", "artist", "som", "har", "representerat", "sverige", "i", "t\u00e4vlingen", "flest", "g\u00e5nger", "hon", "t\u00e4vlade", "med", "den", "engelskspr\u00e5kiga", "versionen", "av", "l\u00e5ten", "\"invincible\"", "f\u00f6rst", "i", "semifinalen", "vilken", "hon", "kvalificerade", "sig", "fr\u00e5n", "med", "po\u00e4ng", "och", "en", "fj\u00e4rdeplats", "i", "finalen", "slutade", "hon", "p\u00e5", "femte", "plats", "av", "med", "po\u00e4ng", "i", "finalen", "fick", "carola", "po\u00e4ng", "ifr\u00e5n", "av", "de", "deltagande", "l\u00e4nderna", "varav", "tre", "po\u00e4ngare", "ifr\u00e5n", "norge", "danmark", "och", "albanien", "i", "semifinalen", "fick", "hon", "po\u00e4ngare", "ifr\u00e5n", "malta", "portugal", "och", "norge", "efter", "eurovision", "song", "contest", "genomf\u00f6rde", "hon", "en", "stor", "sommarturn\u00e9", "i", "sverige", "med", "material", "fr\u00e5n", "senaste", "popskivan", "totalt", "bes\u00f6kte", "hon", "sjutton", "st\u00e4der", "och", "hon", "medverkade", "dessutom", "i", "flera", "tvprogram", "men", "under", "andra", "halvan", "av", "tvingades", "carola", "att", "vila", "sin", "r\u00f6st", "p\u00e5", "grund", "av", "halsproblem", "orsakade", "av", "hennes", "allt", "kraftfullare", "och", "intensivare", "s\u00e4tt", "att", "sjunga", "hon", "gjorde", "bara", "ett", "f\u00e5tal", "framtr\u00e4danden", "i", "oktober", "sj\u00f6ng", "hon", "tillsammans", "med", "andrea", "bocelli", "p\u00e5", "hans", "nya", "singel", "\"because", "we", "believe\"", "i", "december", "turnerade", "hon", "\u00e5terigen", "i", "norden", "med", "sin", "julturn\u00e9", "under", "f\u00f6rsta", "halvan", "av", "genomf\u00f6rde", "carola", "en", "miniturn\u00e9", "mestadels", "i", "de", "norra", "delarna", "av", "sverige", "hon", "gjorde", "\u00e4ven", "tv\u00e5", "konserter", "i", "\u00e4ngelholm", "till", "f\u00f6rm\u00e5n", "f\u00f6r", "efskyrkans", "nybyggnad", "och", "invigningen", "av", "wisby", "strand", "konsert", "och", "kongresshall", "i", "visby", "hon", "reste", "dessutom", "runt", "i", "europa", "bland", "annat", "till", "danmark", "belarus", "och", "spanien", "f\u00f6r", "att", "g\u00e4sta", "olika", "shower", "och", "sjunga", "\"invincible\"", "den", "juli", "sj\u00f6ng", "carola", "f\u00f6r", "kronprinsessan", "victoria", "p\u00e5", "hennes", "\u00e5rsdag", "hon", "sj\u00f6ng", "ett", "medley", "av", "\"evighet\"", "och", "\"s\u00e5", "l\u00e4nge", "jag", "lever\"", "samt", "en", "duett", "med", "m\u00e5ns", "zelmerl\u00f6w", "i", "\"som", "en", "bro", "\u00f6ver", "m\u00f6rka", "vatten\"", "hon", "medverkade", "dessutom", "som", "g\u00e4startist", "i", "idol", "d\u00e4r", "hon", "sj\u00f6ng", "gospell\u00e5ten", "\"go", "tell", "it", "on", "the", "mountain\"", "i", "november", "sl\u00e4ppte", "carola", "en", "ny", "julskiva", "i", "denna", "natt", "blir", "v\u00e4rlden", "ny", "jul", "i", "betlehem", "ii", "som", "en", "forts\u00e4ttning", "p\u00e5", "jul", "i", "betlehem", "fr\u00e5n", "albumet", "var", "precis", "som", "sin", "f\u00f6reg\u00e5ngare", "inspelat", "i", "betlehem", "albumet", "placerade", "sig", "som", "etta", "p\u00e5", "svenska", "f\u00f6rs\u00e4ljningslistan", "och", "p\u00e5", "tolfte", "plats", "i", "norge", "samtidigt", "gav", "hon", "sig", "ut", "p\u00e5", "en", "mindre", "julturn\u00e9", "i", "sverige", "norge", "finland", "danmark", "och", "island", "melodifestival", "och", "christmas", "in", "bethlehem", "tillsammans", "med", "andreas", "johnson", "deltog", "hon", "i", "melodifestivalen", "som", "joker", "med", "melodin", "\"one", "love\"", "medierna", "hade", "redan", "innan", "svts", "bekr\u00e4ftande", "av", "deras", "deltagande", "spekulerat", "om", "detta", "de", "deltog", "som", "duon", "johnson", "&", "h\u00e4ggkvist", "i", "delt\u00e4vling", "tv\u00e5", "i", "v\u00e4ster\u00e5s", "varifr\u00e5n", "de", "gick", "vidare", "till", "andra", "chansen", "d\u00e4r", "de", "\u00e5kte", "ut", "i", "f\u00f6rsta", "omg\u00e5ngen", "mot", "nordman", "en", "h\u00e4xjakt", "och", "hatst\u00e4mning", "i", "sociala", "medier", "f\u00f6ljde", "p\u00e5", "nederlaget", "artister", "med", "charlotte", "perrelli", "i", "spetsen", "gick", "ut", "offentligt", "och", "st\u00f6dde", "carola", "firade", "carola", "\u00e5r", "som", "artist", "vilket", "bland", "annat", "resulterade", "i", "samlingsalbumet", "fr\u00e4mling", "\u00e5r", "i", "samband", "med", "detta", "delades", "fr\u00e4mlingsstipendiet", "ut", "f\u00f6r", "f\u00f6rsta", "g\u00e5ngen", "den", "november", "medverkade", "carola", "i", "idoljuryn", "f\u00f6r", "andra", "\u00e5ret", "i", "rad", "temat", "f\u00f6r", "programmet", "var", "gospel", "i", "b\u00f6rjan", "av", "s\u00e4nde", "svt", "ett", "dokument\u00e4r", "om", "carolas", "\u00e5r", "som", "artist", "d\u00e4r", "hon", "ber\u00e4ttar", "om", "sitt", "liv", "sin", "musik", "och", "sin", "tro", "under", "senare", "delen", "av", "spelade", "carola", "in", "albumet", "christmas", "in", "bethlehem", "det", "\u00e4r", "det", "tredje", "albumet", "i", "hennes", "jul", "i", "bethlehem", "det", "h\u00e4r", "albumet", "skiljer", "sig", "dock", "fr\u00e5n", "de", "andra", "tv\u00e5", "d\u00e5", "detta", "inneh\u00e5ller", "l\u00e5tar", "endast", "p\u00e5", "engelska", "\u00e4ven", "flera", "duetter", "spelades", "in", "med", "bland", "annat", "paul", "potts", "hanserik", "dyvik", "husby", "linda", "lampenius", "och", "gladys", "del", "pilar", "albumet", "sl\u00e4pptes", "november", "d\u00e5", "\u00e4ven", "carolas", "nya", "officiella", "hemsida", "hade", "premi\u00e4r", "carola", "blev", "inbjuden", "att", "sjunga", "p\u00e5", "br\u00f6llopet", "mellan", "kronprinsessan", "victoria", "och", "daniel", "westling", "det", "skrevs", "en", "l\u00e5t", "speciellt", "till", "br\u00f6llopet", "\"det", "\u00e4r", "bara", "vi\"", "som", "carola", "framf\u00f6rde", "under", "middagen", "p\u00e5", "stockholms", "slott", "hon", "framf\u00f6rde", "ocks\u00e5", "l\u00e5tar", "som", "\"evighet\"", "och", "\"runaway\"", "var", "hon", "med", "i", "filmen", "yohan", "barnevandreren", "tillsammans", "med", "alexander", "rybak", "och", "dennis", "storh\u00f6i", "hon", "har", "\u00e4ven", "sjungit", "i", "norska", "alls\u00e5ng", "p\u00e5", "gr\u00e4nsen", "med", "den", "tidigare", "alexander", "rybak", "elvis", "barbra", "&", "jag", "den", "juli", "hade", "carola", "en", "kv\u00e4ll", "i", "dalhalla", "till", "minnet", "av", "sina", "f\u00f6r\u00e4ldrar", "d\u00e4r", "hon", "bara", "spelade", "l\u00e5tar", "av", "deras", "stora", "idoler", "elvis", "presley", "faderns", "idol", "och", "barbra", "streisand", "moderns", "idol", "det", "var", "efter", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "som", "carola", "b\u00f6rjade", "lyssna", "p\u00e5", "dem", "och", "efter", "att", "f\u00f6r\u00e4ldrarna", "avlidit", "ville", "carola", "g\u00f6ra", "en", "hyllningskonsert", "till", "dem", "konserten", "i", "dalhalla", "blev", "succ\u00e9", "och", "kort", "efter", "sl\u00e4pptes", "en", "dvd", "fr\u00e5n", "konserten", "i", "samarbete", "med", "tv", "man", "beslutade", "snart", "att", "ett", "f\u00f6ljande", "album", "skulle", "komma", "med", "l\u00e5tarna", "fr\u00e5n", "konserten", "och", "senare", "\u00e4ven", "en", "turn\u00e9", "med", "samma", "koncept", "l\u00e5ten", "\"suspicious", "minds\"", "sl\u00e4pptes", "den", "januari", "i", "carolas", "tappning", "som", "f\u00f6rsta", "singel", "till", "albumet", "albumet", "sl\u00e4pptes", "den", "mars", "och", "turn\u00e9n", "hade", "premi\u00e4r", "den", "mars", "the", "voice", "sverige", "carola", "var", "med", "i", "s\u00e5ngt\u00e4vlingsprogrammet", "the", "voice", "sverige", "som", "en", "av", "coacherna", "med", "ola", "salo", "petter", "och", "magnus", "uggla", "\u00e5rsjubileum", "\u00e5ret", "b\u00f6rjade", "med", "att", "hon", "malin", "bystr\u00f6m", "och", "peter", "j\u00f6back", "framtr\u00e4dde", "med", "k\u00e4nda", "l\u00e5tar", "p\u00e5", "tolvslaget", "p\u00e5", "skansen", "som", "direkts\u00e4ndes", "av", "svt", "det", "hela", "avslutades", "med", "en", "fr\u00e4sch", "och", "modern", "version", "av", "\"s\u00e4g", "mig\"", "efter", "det", "var", "hon", "med", "och", "delade", "ut", "priser", "vid", "guldbaggegalan", "hon", "fick", "mycket", "uppm\u00e4rksamhet", "f\u00f6r", "sin", "urringning", "under", "finalen", "av", "melodifestivalen", "var", "hon", "mellanakt", "d\u00e4r", "hon", "framtr\u00e4dde", "\"fr\u00e4mling\"", "i", "en", "annan", "version", "\u00e4n", "den", "vanliga", "n\u00e4r", "l\u00e5ten", "var", "slut", "sj\u00f6ng", "hela", "arenan", "alls\u00e5ng", "till", "\"fr\u00e4mlings\"", "refr\u00e4ng", "under", "finalen", "av", "eurovision", "song", "contest", "framtr\u00e4dde", "hon", "som", "en", "del", "av", "pausunderh\u00e5llningen", "\"swedish", "sm\u00f6rg\u00e5sbord\"", "d\u00e4r", "bland", "annat", "hon", "petra", "mede", "felix", "herngren", "och", "fredrik", "reinfeldt", "drev", "med", "svenskheten", "p\u00e5", "alls\u00e5ng", "p\u00e5", "skansen", "blev", "hon", "hyllad", "av", "tomas", "andersson", "wij", "och", "eric", "ericssons", "kammark\u00f6r", "som", "spelade", "\"evighet\"", "f\u00f6r", "henne", "hon", "framf\u00f6rde", "\u00e4ven", "alls\u00e5ngen", "\"fr\u00e4mling\"", "tillsammans", "med", "m\u00e5ns", "zelmerl\u00f6w", "och", "publiken", "s\u00e5", "mycket", "b\u00e4ttre", "och", "det", "b\u00e4sta", "av", "mig", "under", "h\u00f6sten", "deltog", "carola", "i", "s\u00e5", "mycket", "b\u00e4ttre", "tillsammans", "med", "bland", "annat", "ola", "salo", "och", "amanda", "jenssen", "d\u00e4refter", "har", "carola", "varit", "p\u00e5", "fem", "olika", "turn\u00e9er", "samt", "sl\u00e4ppt", "ytterligare", "ett", "julalbum", "dr\u00f6mmen", "om", "julen", "nu", "jul", "med", "carola", "och", "naket", "en", "akustisk", "hitskonsert", "var", "det", "premi\u00e4r", "f\u00f6r", "jul", "med", "carola", "i", "steningeladan", "en", "lada", "som", "carola", "sj\u00e4lv", "driver", "i", "steninge", "slottsby", "julkonserterna", "blev", "uppskattade", "och", "en", "av", "dem", "s\u00e4ndes", "\u00e4ven", "i", "svt", "under", "julen", "och", "\u00e4ven", "carolas", "sommarturn\u00e9", "i", "sverige", "fick", "namnet", "naket", "en", "akustisk", "hitskonserti", "november", "tilldelades", "carola", "utm\u00e4rkelsen", "war", "child", "award", "by", "consid", "f\u00f6r", "sitt", "engagemang", "f\u00f6r", "barn", "i", "krig", "och", "konflikt", "familj", "under", "bibelstudier", "i", "norge", "tr\u00e4ffade", "carola", "predikanten", "runar", "s\u00f8gaard", "i", "augusti", "och", "de", "f\u00f6rlovade", "sig", "den", "november", "samma", "\u00e5r", "den", "maj", "gifte", "de", "sig", "i", "livets", "ords", "kyrka", "i", "uppsala", "livets", "ord", "s\u00e5lde", "den", "inspelade", "br\u00f6llopsakten", "p\u00e5", "video", "med", "runar", "har", "carola", "sonen", "amadeus", "s\u00f6gaard", "f\u00f6dd", "januari", "i", "februari", "\u00e5r", "separerade", "paret", "och", "skilde", "sig", "n\u00e5gra", "m\u00e5nader", "senare", "under", "\u00e4ktenskapet", "hette", "hon", "s\u00f8gaard", "men", "hon", "\u00e5tertog", "sitt", "flicknamn", "vid", "skilsm\u00e4ssan", "i", "april", "adopterade", "carola", "h\u00e4ggkvist", "ensam", "dottern", "zoe", "f\u00f6dd", "fr\u00e5n", "sydafrika", "bekr\u00e4ftades", "att", "carola", "inlett", "ett", "f\u00f6rh\u00e5llande", "med", "musikern", "jimmy", "k\u00e4llqvist", "f\u00f6rh\u00e5llandet", "upph\u00f6rde", "i", "slutet", "av", "musik", "carola", "slog", "igenom", "med", "det", "vinnande", "bidraget", "i", "melodifestivalen", "d\u00e4r", "l\u00e5ten", "hette", "\"fr\u00e4mling\"", "i", "mitten", "av", "blev", "hennes", "svenskspr\u00e5kiga", "version", "av", "l\u00e5ten", "\"mickey\"", "en", "landspl\u00e5ga", "p\u00e5", "hennes", "andra", "album", "steg", "f\u00f6r", "steg", "fick", "hon", "stor", "framg\u00e5ng", "med", "singeln", "\"tommy", "tycker", "om", "mej\"", "singeln", "\"hunger\"", "kl\u00e4ttrade", "till", "tredje", "plats", "p\u00e5", "svenska", "f\u00f6rs\u00e4ljningslistan", "f\u00f6r", "singlar", "l\u00e5tar", "som", "\"gloria\"", "skriven", "av", "giancarlo", "bigazzi", "\"det", "regnar", "i", "stockholm\"", "och", "\"\u00e4nnu", "en", "dag\"", "blev", "popul\u00e4ra", "kom", "albumet", "runaway", "inspelat", "i", "usa", "med", "maurice", "gibb", "som", "producent", "trots", "ouppfyllda", "skivbolagsl\u00f6ften", "om", "internationell", "release", "lyckades", "singeln", "\"runaway\"", "bli", "en", "framg\u00e5ng", "och", "n\u00e5dde", "som", "b\u00e4st", "tredje", "plats", "p\u00e5", "f\u00f6rs\u00e4ljningslistan", "albumet", "s\u00e5ldes", "i", "exemplar", "i", "skandinavien", "efter", "en", "kort", "paus", "fr\u00e5n", "musikkarri\u00e4ren", "d\u00e5", "carola", "studerade", "i", "texas", "blev", "hennes", "bidrag", "i", "melodifestivalen", "\"mitt", "i", "ett", "\u00e4ventyr\"", "en", "hit", "l\u00e5ten", "\u00f6versattes", "till", "engelska", "och", "hette", "d\u00e5", "\"you", "are", "my", "destiny\"", "efter", "det", "sl\u00e4ppte", "hon", "popalbumet", "much", "more", "som", "bland", "annat", "inneh\u00f6ll", "\"i'll", "live\"", "\"every", "beat", "of", "my", "heart\"", "och", "\"the", "girl", "who", "had", "everything\"", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "vann", "b\u00e5de", "melodifestivalen", "och", "eurovision", "song", "contest", "i", "rom", "under", "blev", "l\u00e5ten", "\"all", "the", "reasons", "to", "live\"", "ocks\u00e5", "en", "framg\u00e5ng", "\u00e5r", "sl\u00e4ppte", "hon", "gospelalbumet", "my", "tribute", "och", "singeln", "\"mixade", "minnen\"", "blev", "en", "mindre", "hit", "kom", "popalbumet", "personligt", "sl\u00e4ppte", "hon", "en", "skiva", "tillsammans", "med", "tommy", "k\u00f6rberg", "som", "inneh\u00f6ll", "l\u00e5tar", "fr\u00e5n", "\"sound", "of", "music\"", "musikalen", "som", "hon", "tidigare", "hade", "medverkat", "i", "sl\u00e4ppte", "hon", "tv\u00e5", "album", "samt", "flera", "singlar", "som", "exempelvis", "\"dreamer\"", "och", "\"just", "the", "way", "you", "are\"", "albumen", "sov", "p\u00e5", "min", "arm", "och", "blott", "en", "dag", "var", "tv\u00e5", "album", "med", "kristna", "visor", "psalmer", "gospell\u00e5tar", "och", "ballader", "b\u00e5de", "albumen", "var", "en", "hyllning", "till", "hennes", "nya", "liv", "som", "mamma", "och", "toppade", "listorna", "i", "skandinavien", "l\u00e5tarna", "\"jag", "vill", "alltid", "\u00e4lska\"", "som", "hon", "framf\u00f6rde", "vid", "en", "ceremoni", "till", "minne", "av", "tsunamikatastrofens", "offer", "och", "\"thula", "sana\"", "blev", "popul\u00e4ra", "l\u00e5tar", "inom", "kyrkliga", "sammanhang", "reste", "hon", "till", "betlehem", "f\u00f6r", "att", "spela", "in", "julalbumet", "jul", "i", "betlehem", "som", "s\u00e5lts", "i", "mer", "\u00e4n", "exemplar", "i", "hela", "skandinavien", "melodin", "\"himlen", "i", "min", "famn\"", "har", "blivit", "popul\u00e4r", "genom", "\u00e5ren", "och", "framf\u00f6rs", "ofta", "vid", "julsammanhang", "\u00e5r", "gjorde", "carola", "en", "nystart", "p\u00e5", "karri\u00e4ren", "och", "sl\u00e4ppte", "popskivan", "my", "show", "vilken", "hade", "ett", "modernare", "sound", "sl\u00e4pptes", "samlingsplattan", "guld", "platina", "&", "passion", "som", "toppade", "listorna", "i", "flera", "veckor", "hon", "gjorde", "\u00e4ven", "nytolkningar", "av", "gamla", "elvisl\u00e5tar", "som", "\"walk", "a", "mile", "in", "my", "shoes\"", "och", "\"if", "i", "can", "dream\"", "sl\u00e4pptes", "credo", "ett", "personligt", "album", "byggt", "p\u00e5", "kristna", "s\u00e5nger", "sl\u00e4pptes", "albumet", "st\u00f6rst", "av", "allt", "som", "bland", "annat", "inneh\u00f6ll", "l\u00e5ten", "\"genom", "allt\"", "blev", "en", "hit", "soull\u00e5ten", "\"allt", "kommer", "bli", "bra", "mamma\"", "var", "en", "hyllning", "av", "hennes", "bortg\u00e5ngna", "mor", "carola", "deltog", "i", "och", "vann", "melodifestivalen", "med", "l\u00e5ten", "\"evighet\"", "den", "framf\u00f6rdes", "i", "eurovision", "song", "contest", "under", "titeln", "\"invincible\"", "och", "slutade", "p\u00e5", "femte", "plats", "den", "november", "sl\u00e4pptes", "hennes", "nya", "skiva", "i", "denna", "natt", "blir", "v\u00e4rlden", "ny", "jul", "i", "betlehem", "ii", "som", "\u00e4r", "en", "uppf\u00f6ljare", "till", "julalbumet", "jul", "i", "betlehem", "albumet", "\u00e4r", "en", "blandning", "av", "ber\u00f6mda", "julmelodier", "gospell\u00e5tar", "och", "en", "del", "nyskrivet", "material", "i", "samband", "med", "albumlanseringen", "turnerade", "hon", "i", "norden", "skivan", "har", "enligt", "universal", "s\u00e5lts", "i", "ungef\u00e4r", "exemplar", "l\u00e5ten", "\"i", "denna", "natt", "blir", "v\u00e4rlden", "ny\"", "och", "\"go", "tell", "it", "on", "the", "mountain\"", "framf\u00f6rdes", "i", "tv", "vid", "flera", "tillf\u00e4llen", "slog", "hon", "sig", "samman", "med", "andreas", "johnson", "och", "tog", "namnet", "johnson", "&", "h\u00e4ggkvist", "deras", "f\u00f6rsta", "singel", "\"lucky", "star\"", "som", "sl\u00e4pptes", "exklusivt", "f\u00f6r", "nedladdning", "blev", "en", "mindre", "hit", "och", "spelades", "en", "del", "p\u00e5", "radio", "och", "placerade", "sig", "som", "b\u00e4st", "p\u00e5", "plats", "\u00f6ver", "sveriges", "mest", "s\u00e5lda", "singlar", "deras", "andra", "l\u00e5t", "\"one", "love\"", "framf\u00f6rdes", "i", "melodifestivalen", "och", "tog", "sig", "till", "andra", "chansen", "det", "\u00e4r", "oklart", "om", "duon", "kommer", "att", "forts\u00e4tta", "samarbeta", "skrev", "carola", "tillsammans", "med", "mathias", "holmgren", "l\u00e5ten", "\"h\u00f6r", "min", "r\u00f6st\"", "som", "finns", "p\u00e5", "holmgrens", "album", "lejonhj\u00e4rta", "under", "sin", "karri\u00e4r", "har", "hon", "ocks\u00e5", "samarbetat", "med", "internationella", "artister", "som", "andrea", "bocelli", "och", "burt", "bacharach", "f\u00f6rutom", "hennes", "egen", "repertoar", "och", "hits", "har", "hennes", "olika", "tolkningar", "av", "gospell\u00e5tar", "blivit", "popul\u00e4ra", "och", "us", "\"pride", "in", "the", "name", "of", "love\"", "sjunger", "hon", "ofta", "vid", "olika", "tillf\u00e4llen", "uppm\u00e4rksamhet", "och", "kontroverser", "carola", "i", "media", "nyhetsrapporteringen", "kring", "carola", "har", "delvis", "pr\u00e4glats", "av", "hennes", "kopplingar", "till", "frikyrkor", "som", "livets", "ord", "s\u00f6dermalmskyrkan", "och", "stockholm", "karisma", "center", "mest", "uppm\u00e4rksammad", "blev", "kanske", "spridningen", "av", "en", "inspelning", "av", "satansutdrivning", "exorcism", "som", "spelades", "in", "av", "livets", "ord", "med", "carola", "i", "huvudrollen", "men", "som", "kom", "att", "s\u00e4ndas", "i", "sveriges", "radio", "ps", "efter", "tre", "med", "ulf", "elfving", "s\u00e4ndningen", "v\u00e4ckte", "stor", "uppm\u00e4rksamhet", "d\u00e5", "carola", "under", "seansen", "vr\u00e5lade", "bland", "annat", "att", "det", "var", "sk\u00f6nt", "att", "underkasta", "sig", "en", "h\u00f6gre", "makt", "h\u00f6sten", "var", "hon", "huvudperson", "i", "sitt", "hem", "i", "svtprogrammet", "h\u00e4r", "\u00e4r", "ditt", "kylsk\u00e5p", "v\u00e5ren", "utkom", "boken", "fr\u00e4mling", "en", "bok", "om", "carola", "skriven", "av", "journalisterna", "andreas", "ekstr\u00f6m", "och", "johanna", "koljonen", "utgiven", "p\u00e5", "weyler", "f\u00f6rlag", "carola", "och", "livets", "ord", "carola", "l\u00e4mnade", "livets", "ord", "men", "har", "\u00e5terupptagit", "kontakten", "med", "f\u00f6rsamlingen", "utan", "att", "vara", "medlem", "sedan", "flera", "\u00e5r", "deltar", "hon", "p\u00e5", "livets", "ords", "europakonferens", "och", "bes\u00f6ker", "ocks\u00e5", "en", "del", "andra", "av", "f\u00f6rsamlingens", "arrangemangcarola", "h\u00e4vdar", "sedan", "\u00e5tminstone", "augusti", "\u00e5r", "att", "livets", "ord", "f\u00f6r", "henne", "\u00e4r", "ett", "avslutat", "kapitel", "och", "att", "hennes", "hemh\u00f6righet", "\u00e4r", "svenska", "kyrkan", "det", "samfund", "varigenom", "hon", "blev", "kristen", "emellertid", "anser", "hon", "att", "de", "utanf\u00f6rst\u00e5endes", "bild", "av", "livets", "ord", "\u00e4r", "ensidig", "och", "missvisande", "kontroverser", "efter", "en", "intervju", "f\u00f6r", "gaytidningen", "qx", "blev", "m\u00e5nga", "av", "hennes", "fans", "uppr\u00f6rda", "eftersom", "hon", "ber\u00e4ttat", "att", "hon", "k\u00e4nner", "homosexuella", "som", "genom", "f\u00f6rb\u00f6n", "blivit", "heterosexuella", "och", "att", "homosexualitet", "f\u00f6r", "henne", "alltid", "skulle", "te", "sig", "onaturligt", "hon", "har", "senare", "bett", "om", "urs\u00e4kt", "f\u00f6r", "sitt", "uttalande", "och", "sa", "i", "en", "intervju", "hos", "malou", "von", "sivers", "i", "tv", "att", "hon", "\u00e4lskar", "alla", "m\u00e4nniskor", "men", "att", "det", "var", "vissa", "saker", "hon", "inte", "f\u00f6rstod", "och", "att", "hon", "egentligen", "velat", "bjuda", "in", "till", "samtal", "med", "homosexuella", "uppm\u00e4rksammades", "detta", "utspel", "igen", "efter", "att", "det", "blivit", "klart", "att", "hon", "skulle", "st\u00e4lla", "upp", "i", "melodifestivalen", "under", "presskonferensen", "som", "h\u00f6lls", "inf\u00f6r", "delt\u00e4vlingen", "i", "g\u00f6teborg", "st\u00e4llde", "en", "journalist", "fr\u00e5gor", "till", "henne", "om", "hennes", "syn", "p\u00e5", "homosexualitet", "men", "hon", "avb\u00f6jde", "att", "utveckla", "\u00e4mnetrickard", "engfors", "som", "\u00e4r", "homosexuell", "och", "var", "carolas", "assistent", "under", "melodifestivalen", "och", "eurovision", "song", "contest", "och", "\u00e4ven", "i", "the", "voice", "sverige", "sade", "f\u00f6ljande", "till", "expressen", "den", "mars", "i", "augusti", "sj\u00f6ng", "carola", "p\u00e5", "pridefestivalen", "i", "stockholm", "f\u00f6r", "att", "visa", "sitt", "st\u00f6d", "f\u00f6r", "homosexuella", "diskografi", "album", "fr\u00e4mling", "steg", "f\u00f6r", "steg", "p\u00e5", "egna", "ben", "runaway", "i", "r\u00e4ttviks", "kyrka", "much", "more", "jul", "my", "tribute", "personligt", "blott", "en", "dag", "jul", "i", "betlehem", "sov", "p\u00e5", "min", "arm", "my", "show", "credo", "st\u00f6rst", "av", "allt", "fr\u00e5n", "nu", "till", "evighet", "i", "denna", "natt", "blir", "v\u00e4rlden", "ny", "jul", "i", "betlehem", "ii", "christmas", "in", "bethlehem", "gospel", "concert", "elvis", "barbra", "&", "jag", "dr\u00f6mmen", "om", "julen", "i", "samarbete", "med", "peter", "nordahl", "och", "ullacarin", "nyquist", "samlingsalbum", "happy", "days", "hits", "f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind", "hits", "vol", "det", "b\u00e4sta", "av", "carola", "guld", "platina", "och", "passion", "det", "b\u00e4sta", "med", "carola", "cd", "guld", "platina", "och", "passion", "det", "mesta", "med", "carola", "cd", "b\u00e4sta", "fr\u00e4mling", "\u00e5r", "cd", "hits", "maxiepsingelkassett", "julefrid", "med", "carola", "singelkassett", "vinylsinglar", "\"", "\"fr\u00e4mling\"", "\"liv\"", "sverige", "\"love", "isn't", "love\"", "\"mickey\"", "sverige", "\"love", "isn't", "love\"", "\"fr\u00e4mling\"", "sverige", "\"love", "isn't", "love\"", "\"life\"", "storbritannientysklandnederl\u00e4ndernafrankrikespanienportugalaustralien*", "\"fremder\"", "\"frei\"", "tyskland", "\"je", "ogen", "hebben", "geen", "geheimen\"", "\"fr\u00e4mling\"", "nederl\u00e4nderna", "\"hunger\"", "\"\u00e4nnu", "en", "dag\"", "sverige", "\"hunger\"", "\"let", "there", "be", "love\"", "tysklandnederl\u00e4ndernaportugal*", "\"tommy", "loves", "me\"", "\"i", "think", "i", "like", "it\"", "sverigekanada*", "\"albatros\"", "\"it's", "raining", "in", "stockholm\"", "nederl\u00e4nderna", "\"carola", "s\u00e5", "in", "i", "norden\"", "sverige", "\"love", "isn't", "love\"", "\"it's", "raining", "in", "stockholm\"", "japan", "\"butterfly\"", "\"morning", "star\"", "japan", "\"fushigi", "na", "hitomi", "don't", "tell", "me", "what", "to", "do\"", "\"rendezvous\"", "japan", "\"runaway\"", "\"so", "far", "so", "good\"", "sverigetysklandspanienfilippinerna*", "\"brand", "new", "heart\"", "\"spread", "your", "wings", "for", "your", "love\"", "sverige", "\"gospel", "train\"", "\"vilken", "v\u00e4rld", "det", "ska", "bli\"", "sverige", "\"mitt", "i", "ett", "\u00e4ventyr\"", "\"all", "the", "reasons", "to", "live\"", "sverige", "\"the", "girl", "who", "had", "everything\"", "\"one", "more", "chance\"", "sverige", "\"i'll", "live\"", "\"i'll", "live", "instrumental\"", "sverige", "\"every", "beat", "of", "my", "heart\"", "\"best", "shot\"", "sverige", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "\"captured", "by", "a", "lovestorm\"", "sverige", "\"captured", "by", "a", "lovestorm\"", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "tyskland", "\"stop", "telling", "me", "lies", "i'll", "live\"", "\"stop", "telling", "me", "lies", "i'll", "live", "instrumental\"", "tyskland", "\"all", "the", "reasons", "to", "live\"", "\"the", "innocence", "is", "gone\"", "sverige", "\"mixade", "minnen", "radio", "mix\"", "\"mixade", "minnen", "club", "edit\"", "sverige*", "olika", "pressningar", "beroende", "p\u00e5", "utgivningsland", "maxisinglar", "\"", "\"fr\u00e4mling", "specialversion", "p\u00e5", "fyra", "spr\u00e5k\"", "\"life\"", "nederl\u00e4nderna", "\"hunger", "disco", "remix\"", "\"hunger\"", "italien", "\"julefrid", "med", "carola\"", "sverige", "\"runaway", "extended", "dub", "mix\"", "\"runaway", "single", "version\"", "\"so", "far", "so", "good\"", "sverige", "\"runaway", "extended", "dub", "mix\"", "\"runaway", "single", "version\"", "\"so", "far", "so", "good\"", "tyskland", "\"runaway", "extended", "dub", "mix\"", "\"so", "far", "so", "good\"", "filippinerna", "\"brand", "new", "heart\"", "\"spread", "your", "wings", "single", "version\"", "\"spread", "your", "wings", "extended", "dance", "mix\"", "sverige", "\"you", "are", "my", "destiny", "\"", "remix", "slow\"", "\"you", "are", "my", "destiny", "\"", "dub", "mix", "slow\"", "\"you", "are", "my", "destiny", "\"", "remix\"", "sverige", "\"i'll", "live", "\"", "remix\"", "\"i'll", "live", "\"", "dub", "version\"", "\"i'll", "live", "\"", "remix\"", "sverige", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "\"", "hurricane", "remix\"", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "\"", "hurricane", "edit\"", "sverige", "\"mixade", "minnen", "radio", "mix\"", "\"mixade", "minnen", "club", "edit\"", "\"mixade", "minnen", "extended", "radio", "mix\"", "\"mixade", "minnen", "club", "mix\"sverige", "cdsinglar", "\"", "\"you", "are", "my", "destiny\"", "\"all", "the", "reasons", "to", "live\"", "\"mitt", "i", "ett", "\u00e4ventyr\"", "sverige", "\"the", "girl", "who", "had", "everything\"", "\"one", "more", "chance\"", "sverige", "\"i'll", "live", "\"", "remix\"", "\"i'll", "live", "album", "version\"", "\"i'll", "live", "\"", "dub", "version\"", "\"i'll", "live", "\"", "remix\"", "sverige", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "\"", "hurricane", "remix\"", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "album", "version\"", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "\"", "remix\"", "sverige", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "\"", "hurricane", "remix\"", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "album", "version\"", "\"captured", "by", "a", "lovestorm", "\"", "remix\"", "tyskland", "\"stop", "telling", "me", "lies", "i'll", "live", "\"", "remix\"", "\"stop", "telling", "me", "lies", "i'll", "live", "album", "version\"", "\"stop", "telling", "me", "lies", "i'll", "live", "\"", "dub", "version\"", "\"stop", "telling", "me", "lies", "i'll", "live", "\"", "remix\"", "tyskland", "\"all", "the", "reasons", "to", "live\"", "\"the", "innocence", "is", "gone\"", "\"declaraton", "of", "my", "independence\"", "sverige", "\"mixade", "minnen", "radio", "mix\"", "\"mixade", "minnen", "club", "edit\"", "\"mixade", "minnen", "extended", "radio", "mix\"", "\"mixade", "minnen", "club", "mix\"", "sverige", "\"det", "kommer", "dagar\"", "\"flickan", "fr\u00e5n", "ig\u00e5r\"", "sverige", "\"guld", "i", "dina", "\u00f6gon\"", "\"regnet", "som", "faller\"", "sverige", "\"sanningen\"", "\"var", "finns", "den", "k\u00e4rlek\"", "sverige", "\"sanna", "v\u00e4nner\"", "\"f\u00f6rl\u00e5t", "mig\"", "sverige", "\"believe\"", "\"believe", "instrumental\"", "sverige", "\"just", "the", "way", "you", "are\"", "\"just", "the", "way", "you", "are", "instrumental\"", "sverige", "\"dreamer\"", "\"dreamer", "singback", "version\"", "sverige", "\"blott", "en", "dag\"", "sverige", "\"a", "world", "of", "wonders", "radio", "edit\"", "\"a", "world", "of", "wonders", "album", "version\"", "\"a", "world", "of", "wonders", "instrumental", "version\"", "norge", "\"himlen", "i", "min", "famn\"", "sverige", "\"when", "we", "believe\"", "sverige", "\"mickey", "remix\"", "sverige", "\"you", "+", "me\"", "sverige", "\"i", "believe", "in", "love", "radio", "hitvision", "remix\"", "\"i", "believe", "in", "love", "club", "anthem", "radio", "mix\"", "\"i", "believe", "in", "love", "club", "mix\"", "\"i", "believe", "in", "love", "dub", "mix\"", "sverige", "\"i", "believe", "in", "love", "radio", "hitvision", "remix\"", "\"i", "believe", "in", "love", "club", "anthem", "radio", "mix\"", "sverige", "\"evighet\"", "\"evighet", "instrumental\"", "sverige", "\"invincible\"", "\"invincible", "instrumental\"", "sverige", "\"invincible", "original", "version\"", "\"invincible", "soundfactory", "supreme", "anthem\"", "\"invincible", "soundfactory", "one", "love", "dub\"", "\"invincible", "soundfactory", "radio", "edit\"", "sverige", "\"one", "love\"", "\"lucky", "star\"", "\"one", "love", "worktape\"", "\"lucky", "star", "acoustic", "demo\"", "\"one", "love", "soundfactory", "club", "anthem\"", "\"one", "love", "soundfactory", "big", "dub", "version\"", "\"one", "love", "soundfactory", "remix", "radio", "edit\"", "\"one", "love", "soundfactory", "remix", "a", "version\"", "sverige", "\"find", "my", "way", "to", "betlehem", "digitala", "singlar", "\"det", "\u00e4r", "bara", "vi\"", "\"suspicious", "minds\"", "\"snough", "is", "enough", "remixes\"", "\"fr\u00e4mling", "\u00e5r\"", "\"t\u00e4nd", "ett", "ljud\"", "duett", "med", "andreas", "sandlund", "\"s\u00e5", "mycket", "b\u00e4ttre", "tolkningarna\"", "ep", "med", "l\u00e5tar", "\"make", "a", "change\"", "\"til'", "the", "end\"", "\"let", "it", "in\"", "medverkar", "p\u00e5", "v\u00e5gr\u00e4tt", "samliv", "samlingsalbum", "med", "flera", "punkgrupper", "carola", "var", "medlem", "i", "gruppen", "standby", "utgiven", "av", "rosa", "honung", "standby", "with", "carola", "h\u00e4ggkvist", "rosa", "honung", "carola", "p\u00e5", "listorna", "melodier", "p\u00e5", "svensktoppen", "\"mitt", "i", "ett", "\u00e4ventyr\"", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "\"guld", "i", "dina", "\u00f6gon\"", "\"n\u00e4r", "l\u00f6ven", "faller\"", "\"genom", "allt\"", "\"evighet\"", "\"lucky", "star\"", "med", "andreas", "johnson", "\"one", "love\"", "med", "andreas", "johnson", "s\u00e4g", "mig", "var", "du", "st\u00e5r", "med", "zara", "larsson", "testades", "p\u00e5", "svensktoppen", "men", "missade", "listan", "\"sov", "p\u00e5", "min", "arm", "nocturne\"", "\"majas", "visa\"", "\"ditt", "ord", "best\u00e5r\"", "\"stanna", "eller", "g\u00e5\"", "\"i", "denna", "natt", "blir", "v\u00e4rlden", "ny\"", "\"find", "my", "way", "to", "bethlehem\"", "\"jag", "vill", "ha", "dig", "baby\"", "med", "magnus", "uggla", "\"tell", "me", "the", "night", "is", "over\"", "\"sjung", "halleluja", "o", "prisa", "gud\"", "melodier", "i", "heta", "h\u00f6gen", "\"hunger\"", "\"tommy", "loves", "me\"", "melodier", "p\u00e5", "trackslistan", "\"the", "runaway\"", "\"brand", "new", "heart\"", "\"mitt", "i", "ett", "\u00e4ventyr\"", "\"the", "girl", "who", "had", "everything\"", "\"i'll", "live\"", "\"every", "beat", "of", "my", "heart\"", "\"f\u00e5ngad", "av", "en", "stormvind\"", "\"i", "believe", "in", "love\"", "\"evighet\"", "teater", "roller", "priser", "och", "utm\u00e4rkelser", "guldmasken", "\"b\u00e4sta", "kvinnliga", "musikalartist\"", "f\u00f6r", "insatsen", "i", "sound", "of", "music", "lisebergsappl\u00e5den", "ulla", "billquiststipendiet", "hans", "majest\u00e4t", "konungens", "medalj", "e", "storleken", "i", "h\u00f6gbl\u00e5tt", "band", "invald", "i", "swedish", "music", "hall", "of", "fame", "war", "child", "award", "by", "consid", "illis", "quorummedaljen", "referenser", "externa", "l\u00e4nkar", "wikimedia", "commons", "har", "media", "som", "r\u00f6r", "carola", "h\u00e4ggkvist", "officiell", "webbplats", "carola", "online", "fansajt"]